\c 9 
\p \bd በስደት ሲኖር ሲኖር ኑሮ የሰሎሞን ዘውድ በ፲፰፻፹፩ ዓመተ ምሕረት ከስፍራው  ገባ\bd*\bd ።\bd*
\p ያጤ ዮሐንስ መተማ ላይ መሞት ወሬው ከመ ቅጽበተ ዓይን ላጤ ምኒልክ ደረሰ። አጤ ምኒልክ በብርቱ አዘኑ፤ አለቀሱ። ጠላት ከሆኑ ለምን አለቀሱ ይል ይሆናል ሞኝ ሰው። ምኒልክን ያህላል ልበ ወላላ ንጉሥ ምንም በተገባዎ ባያት በቅድመ አያተዎ አልጋ ቢጣሉ ዮሐንስን ያህል ንጉሥ በዚያ ቤተክርስቲያን አርካሽ ደርቡሽ እጅ መተማ ወድቆ ሲቀር የኢትዮጵያ ንጉሠ ነገሥት የተቀደሰ ሬሳው በርኩስ እስላም እጅ ወድቆ መቃብር አጥቶ ሲቀር ምነው አለማዘነዎ? በዚህስ የውነቱን መናገር ነው የኢትዮጵያ ቅስም ተሰበረ። የትግረ አንበሳ በደርቡሸ ጦር ተወግቶ ለሶስት ክንድ ላገሩ መሬት ሳይበቃ፣ ሞት አይቀርም በመጋቢት ባ፲፰፻፹፩ ዓመተ ምሕረት መተማ ላይ ቀረ። ነፍሱን ይማር ነፍሱን ይማረው።
\p ከዚህ በኋላ ያጤ ዮሐንስ የነበረ መኳንንት ሁሉ ከራስ መንገሻ ዮሐንስና ከራስ አሉላ በቀር ተመተማ እየገሠገሰ እየመጣ ላጤ ምኒልክ ገባ። የኢትዮጵያ ሠራዊት ተሁለት ተካፍሎ ይኖር የነበረ አንድነት ሆነ፣ ባንድ ቃል ማደር ጀመረ። የኢትዮጵያ ንግር ደረሰና የተመኘው የውነተኛው አውራው የውነተኛው የሰሎሞን ልዥ ዳግማዊ ምኒልክ ነገሠለት። ዳግማዊ ምኒልክ እንደ ብዙዎች ነገሥታት መድፍና ብረት ሠራዊትና ጉልበት ቢበዛም አይደለ መንገሠዎ። መንግሥተዎ የተገባ ነው። ብዙ ንጉሦች ከወታደርነት ወደ ወንበዴነት ከወንበዴነት ወደ ሽፍታነት እየተላለፉ ነጋዴ አስረው ባላገር ዘርፈው መንገደኛ ገፈው ባፈሩት ገንዘብ መሳሪአ ገዝተው ወታደር አባብለው ጦር አደራጅተው ዘውድ ከመጫን ይደርሳሉ። ያ የጫኑት ዘውድ ግና የወርቅና የብር አይደለም የደሀው እንባና የደሀው ደም እየረጋ የተሰራ ዘውድ ነው። በነዚያ ምክኛት በየዱሩ እስንት ደም ፈሰሰ፤ በየቤቱ እስንት ሰው አለቀሰ? በየመንገዱ እስንት ነጋዴ በያገሩ እስንት ጐናዴ የፊጥኝ ታሰረ ወረቱን ተቀማ የዚህን ነገር የሞተም ይረሳ ያለም ይገንዘበው። እሄ ሁሉም ሁኖ ወዲያው በነገሡ በማግሥት ካያት ተቅማታቸው ጀምረው ባለ ዘውድ ባለ አልጋ ሁነው ይገኛሉ። ነገሩ ግን ያንድ የእበላ ባይ ወሬ ነው፣ ከዚያም ወዲያ ያው ወሬ እውነት መስሎ ተለክኮ ይቀራል። ዳግማዊ ምኒልክ ግን ገና ተናቱ ማኅፀን ሲወጣ በጁ ሉል ጨብጦ በራሱ ዘውድ ደፍቶ ነው የተወለደ። ያው ዘውድ ግን እንደሌላዎቹ ሁሉ አንጠረኛ በሳት አቅልጦ በመዶሻ ቀጥቅጦ ያበጀው አዲስ አይደለም፤ ተባሕር ወዲአ ተጕዞ ከሰሎሞን የመጣ አሮጌ ያሮጌ አሮጌ ዘውድ ነው። ይሄን ዓለሙ ሁሉ ያውቀዋል። ይሄን አጭር ታሪክ የጣፈው አንድ እበላ ባይ አይደለም። ደግሞም እንዳይጠረጠር ይሄን የጣፈው የሸዋ ሰው አይደለ አንድ የዘጌ ልዥ እንጀራ ሳይንቅ እንጀራ የማይፈልግ ሰው ነው።
\p አጤ ምኒልክ ወዲያው አጤ ዮሐንስ እንደ ሞቱ ውጫሌ ላይ ሳሉ ከኢጣልያ መንግሥት ጋራ የፍቅር ውል ተዋዋሉ። የኢጣልያ መልክተኛ ኮንት አንቶኔሊ ይባል ነበረ። የውሉ ነገር ተ፳ ተከፍሎ ነበር። ከዚሁ ከ፳ው ክፍል የቀረው ሁሉ የፍቅሩን የንግዱን ነገር ሲናገር አሥራ ሰባተኛው ክፍል ባማረኛ የተጣፈው የኢትዮጵያ መንግሥት ወደሌሎች የኤውሮፓ ነገሥታት ጋር መላላክ የወደደ እንደሆነ በወዳጁ በኢጣልያ መንግሥት በኩል መላላክ ይሆንለታል ይል ነበረ። የዚህ ቃል ትርጉም ግን በፈረንሳዊ ቋንቋ ኢትዮጵያ ከኤውሮፓ ነገሥታት ጋር ለመላላክ የወደደች እንደሆነ በኢጣልያ መንግሥት በኩል ነገሯን ሁሉ ልትላላክ እሺ ብላ ተቀብላለች ይል ነበረ። እንደዚህ ትርጓሜ የሆነ እንደሆነ ኢትዮጵያ በኢጣልያ ጥግ እንድትኖር እንጂ አለኢጣልያ ፈቃድ ከማንም መንግሥት ለመላላክ ፈቃድ አልነበራትም። ለጊዜው የዚህ ትርጉም አልታወቀም ነበረ፤ ጥፋቱ ታስተርጓሚዎች ነው። አጤ ምኒልክ ግን ያማረኛውን ቃል እንጂ የፈረንጁን ትርጓሜ ሳያውቁ ደጃች መኰንንን፣ ከወዳጆቼ ኢጣልያ አገር ሂደህ ከብዙ ዘመን በኋላ ባያት በቅድመ አያቶቼ ሥፍራ መቆሜን የምስራች ብለህ የፍቅራችነንም ነገር አሳምረህ አስልተህ፣ አስታውቀህ ተመለስ ብለው ወደ ኢጣልያ ንጉሥ ላኩ። እርሰዎም ወደ እንጦጦ ተመለሱና የድፍን ኢትዮጵያን ካህናት አስጠርተው ከዳርቻ እስከዳርቻ ያለውን መኳንንት ጠርተው ጥንት የሁለትና የሶስት ንጉሦች የነበረውን ሠራዊት አንድነት አድርገው ጠጁ የረፋድ መንገድ በሚአህል ዳስ ሙሉውን ተጥሎ በጋን መሆኑ ተንቆ በገልዳና በሻንዳ እንደ ሐምሌ ጐርፍ እየጐረፈ፣ ፍሪዳው ድልቡ ሰንጋው ሽህሩ እንደካንቻ ተመቶ የንጉሠ ነገሥት ዘውድ ጫኑ። በበነጊአውም ወይዘሮ መባላቸው ቀረና እቴጌ ተብለው፣ እቴጌ ጣይቱ ዘውድ ጫኑ። የዚያን ቀን ዳር እስከዳር ኢትዮጵያ እልል አለች፣ ደስ አላት፤ ነገሠልነ፣ መጣልነ፣ እሰይ እሰይ የተመኘነው ደረሰልነ አለች።
\p ኢትዮጵያ የዚህን ደስታ ሳትጨርስ ገና ድፍን ኢትዮጵያ ታፏ እልልታዋን አንጠልጥላ በደስታ ሰክራ ሳለ የከብት እልቀት መጣና ድፍን አገሩ ባዶ እጁን ቀረ። ሽህ ላምና በሬ የነበረው ዘላን ካንድና ከሁለት የበለጠ አልተረፈውም። ከዚህማ ወዲያ ኢትዮጵያ ደስታዋን ሳትጨርስ ባንድ ወገን ሀዘን ባንድ ወገን ደስታ ሆነና ማር በኮሶ እየለወሱ መዋጥ ሆነባት። የሞተው ላምና በሬ በየበረቱ በየመስኩ በየዱሩ በየገወቻው እየወደቀ በሄትም በሄት እየተዘለሰ እየቀረ አገር ምድሩ ጠነባ፤ ላሞራው ለቍራው ለጅቡ ለተኩላው አስቸነፈ። ይልቁንም የሚአስደንቀው ተከብቱ ጋራ ሰኰናው ስንጥቅ የሆነ ሁሉ የዱር አውሬ ምጥጥ ብሎ አለቀ። ጅብና ተኵላ በዱሩም በቤቱም ስራ በዛበት። አጤ ምኒልክ በዚህ አዝነው ተክዘው ቢጨንቀዎ ተንግዴህ የላም ሥጋ አትብሉ ብለው ባዋጁ ከለከሉ። ለሰው ከልክየ እኔ አልበላም ብለው ለራሰዎም የላም ሥጋ ተዉ። ከዚህ ቀጥሎ በድፍን ኢትዮጵያ ጭንቅ እራብ ገባና ሰውን ያሰጣው፣ ይፈጀው ጀመረ። የገጠር አራሽ ያገር ጐናዴ ሁሉ እስከ መቸውም ከብት አይተካ ብሎ ፈርቶ በገደልና በጎታ እህል ሞልቶት ሳለ ሸሸገ። ተገቢያው የህል መልክ ጠፋ። ፊት በብር ጫን ሁለት ጫን ይሸመት የነበረ፣ አንድ ቍልቢጥ የደፈረ አልገኝ አለ። ሰዉ ሁሉ በራብ እያለቀ በየመንገዱ፣ በየዱሩ፣ በየቤተክርስቲያኑ እድሞ በየመኳንንቱ ቅጥር ዙሪያ ይወድቅ፣ ይዘለስ ጀመረ። ጊዜው የጅብና ያሞራ ደስታ የሰው ሀዘን ሆነ። እንኳን አንዱ ላንዱ ይተዛዘን እንኳን ወዳጅ ለወዳጅ እግዜር ያጥናህ ሊባባል እናት ለልዧ፣ ልዥም ለናቱ ማልቀስ መላቀስ ቀረ። ለሞተም ሰው መቃብር ጌጥ ሆነበት። የዚያን ጊዜ መቃብር የሚቆፈርላቸው እንብዛ ለታደሉት ነበረ። ለቀረው ሁሉ ግን መቃብሩ ያሞራና የጅብ ሆድ ሆነ። ኢትዮጵያን የመሰለ አገር የዚያን ጊዜ ተመስኩ አንድ ላም ውል አይልበት፣ ተበረቱ እምቦሳ አይጮህባት፣ ተገጠሩ እርሻ አይታይባት አሻግሮ ላየው ልብ ያባባ ነበረ። ከብት ሳያልቅ በፊት በከብቱ ብዛት የተነሣ በጥርስ የሚቈነጠጥ እሳር ይጠፋበት በነበረው መስክ ሁሉ ፈረስ እስከ ፈረሰኛው የሚአጠልቅ ለምለም እሳር እያደገ በገዛጁ ይደርቅ ይወድቅ ያረጅ ይበሰብስ በላዩ ላይ ሌላው ይበቅልበት ጀመረ።
\p አጤ ምኒልክ በየቀኑ እየወጡ እልፍ ሁለት እልፍ የሚሆን ደሀ ከተቀመጠበት አደባባይ ተመካከሉ ገብተው በገዛ እጀዎ እንጀራን እያጠፉ እህሉን እየዛቁ ካልመጠወቱ በሌላ ሰው እጅ ማስመጥወቱ ከልበዎ አይደርስም ሆነ። በዚያ ፀሐይ ሲመጠውቱ ወዘዎ ሲንጠፈጠፍ፣ በዚያ ዝናም ልብሰዎ ሲርስ ላየዎ ሰው ያስለቅሱ ነበረ። ነገር ግን አጤ ምኒልክ ይመጠውቱት የነበረ ደሀ ለዚያ ለጥቂቱ ተፊተዎ ተከተማዎ መድረስ ለሆነለት ደሀ ብቻ ነበረ። እራቡ ግን የሚአሳጣው በድፍን ኢትዮጵያ ነበረ ምን ይሆናል የዚያን ጊዜ ካንዳንድ ስፍራ ሰውን ሰው በላው። ተንሳሮ አገር አንዲት ባልቴት ሰባት ልዦች በልታ ተይዛ መጣች። አጤ ምኒልክ ተፊተዎ አስቀርበው እንጦጦ ከልፍኘዎ ደጃፍ ተቀምጠው፣ እውነት የሰው ሥጋ በላሽን ብለው ጠየቋት። እሷም፣ አዎ ጃንሆይ ቢርበኝ ሰባት ልዦች በላሁ አለች። ጃንሆይም መልሰው፣ ከወዴትስ እየያዝሽ እንዴትስ እያደረግሽ ገደልሽና በላሻቸው ብለው ቢጠይቋት፤ ከሚጫወቱበት እያነቅሁ አለች። ያችው እሴት ግን እንኳን ሰባት ልዦች የበላች ምንም አትመስል ነበረ። ያ እርቅናውን የወደቀ አንጀቷ ተጣጥፎ የድርቅ ላም ዳልጋ ይመስል ነበረ ዓይኗ አባብጦ፣ አመድ መስላ ካሁን አሁን የምትወድቅ ትመስል ነበረ። ደጉ ምኒልክ ባይነዎ እንባ እየተንቆረዘዘ እንዴት አገሬ ጠፋ ደኅዬ አለቀ ብለው አለቀሱ። ያችንም እሴት ዘመን ያመጣውን ምን ይደረጋል ብለው እንዳይበርዳት ልብሱን፣ እንዳይርባት ቀለቡን አዝዘው ላዛዡ አሳልፈው ሰጧት። አንድ ልዥ ነበራትና ልዧንም እንዲማር ወደ አቶ ሮባ አታክልት ሰደዱት።
\p አጤ ምኒልክ በምጧትም በርጥባንም በምንም ቢማስኑ ለድፍን ኢትዮጵያ ደኀ እንዳይበቃ አዩትና አንድ ብርቱ ነገር አስበው አገኙ። ነገሩም እንዲህ ነው። ቅድም እንደተናገርሁት የገጠር አራሽ ያገር ጐናዴ እህሉን በየገደሉና በየጎታው ሸሽጎ አንዳንድ ቁልቢጥ እሕል ባንዳንድ ብር እያቀና ብሩን ይጎደጕድና ያምቅ ጀመረ፤ ሰውም ለማለቅ አልቦዝን አለ። በዚህ ጊዜ ልበ ብርሃኑ ንጉሥ መኳንንቱን በያገሩ ሰደዱና የተሸሸገውን ሁሉ እሕል እያስያዙ ለባለ እህሉ ለቤተ ሰቡና ለራሱ ላንድ ዓመት የሚበቃ ቀለብ እያስተዉ የቀረውን ለተራበ ደሀ አስናኙት፣ አከፋፈሉት። ከዚህ በኋላ ይሄን ወሬ የሰማ ባለ እሕል ሁሉ ሹም ደርሶ የሸሸገውን እህል እንዳይዝበት እያወጣ ያቀናው ጀመረ። ገቢያም ከዚህ ወዲያ መጥገብ ጀመረ፤ ሰውም በርኅብ መሞቱ ቀረ። ደጉ ንጉሥ በዚህም ብቻ ነገሩን አልተዉት እንደ ደኀ ባላገር መጥረቢአ አስለው መቆፈሪአ አዋደው ካንቻ መቍረጥ መሬት መቆፈር ጀመሩ። አንድ ቀን ከእንጦጦ ማርያም በታች ያለውን የኤካን ዱር በንጉሥ እጀዎ መጥረቢአ ይዘው ካንቻ ሲመቱ፣ እግረዎን ጋሬጣና እሾህ ደም አደረገዎ። አብረዎት የነበሩ መኳንንት በዚህ ደንግጠው በሻማ ደምዎን ለመጥረግ ተጐነበሱ። ደጉ ምኒልክ ግን ተቈጡና ተዉ አትንኩኝ! ይልቁንስ እኔ ለናንተ እንዳሳየሁ እናንተም ከበታቻችሁ ላለው ሰው አሳዩ አስተምሩ፣ ከዚህ ወዲያ ትርፍ ጥቅሙን ታዩታላችሁ አሉ። የዚህን ጊዜ ቃለዎን የሰማ ደመዎን ያየ መኳንንት ሁሉ ያልተንቀጠቀጠና ባይኑ እንባ ያልቋጠረ መኳንንት አልነበረም።
\p ድሮ ይሄ ትምህርት ለፍጥረቱ በቃውና ሁሉም ለየራሱ መቆፈሪአውን መጥረቢአውን ማጭዱን እየያዘ እንኳን ሌላው መኳንንቱ ካህናቱ ቄሱ ቈመሱም አልቀረ ሁሉም ወደ ዳሩ ተሰማራ። የሁሉ ጨዋታና አፍ መውጫው ድሮ የቁፋሮ ያረሞ የዘር የጕልጓሎ ብቻ ሆነ። ጥንት ቆፋሪ ማለት የስድብ የውርደት ስም ነበረ፣ ከዚህ በኋላ ግን እገሌ ቆፋሪ ሆነ፤ ቀኛዝማች እገሌ ፊታውራሪ እገሌ ቆፋሪ አራሽ ሆነ ማለት የክብር የምስጋና ስም ሆነ። ይሄ በሆነ ባመቱ እራብ በያገሩ ጠፋ። ደጉ ምኒልክ እንዲህ ደኅውን ለማክበር እርሱ ተዋርዶ ካንቻ ለመምታት መሬት ለመቆፈር ወደዱር ሄደ። ኢየሱስ ክርስቶስ ለማስተማር የሐዋርያትን እግር ተደፍቶ አጠበ። ዳግማዊ ምኒልክም ለደኅው ለማስተማር እጁን ላጣጥ እግሩን ለጋሬጣ ገብሮ ካንቻ መቍረጥ ጀመረ። ክርስቶስ ሞት ሳይገባው ለሰው ሲል ተሰቅሎ ሞተ። ዳግማዊ ምኒልክም ለደኀው ሲል ሉል በጨበጠበት እጁ ውርደት ሳይገባው መጥረቢአ ይዞ ዱር መነጠር፣ እግሩ በሾህ በጋሬጣ ደም አባላ ሆነ። የውነተኛ ንጉሥ እንዲህ ነው። ሞት አይቀርምና ምኒልክም ይሞታል፤ ይሄ ነው የኢትዮጵያ ጉዳት፣ ይሄ ነው ብርቱው መከራዋ። አጤ ዮሐንስ ደኀው ያለውን ሁሉ በተሰሪ ጨርሶ ለወታደር የሚአበላው ቢአጣ ከብቱንና ልዡን አስሸለጉት። ዳግማዊ ምኒልክ ግን ደኀው የሚበላው ቢአጣ የገዛ እህለዎን ናኙት፤ ከብት አልቆ የሚአርስበት ቢአጣ ከሞት የተረፈውን የገዛ በሬዎን እረስበት ብለው በያገሩ ለደኀው አካፈሉት። ይሄ አባት ነው እንጂ ገዢ ንጉሥ ነው፡- ግሩም ነው ግሩም የግሩም ግሩም ። ምኒልክ ትበል እንዲህ እናት።
