\c 2 
\b 
\b 

\s1 አሥሩ የማሕሌት ደረጃዎች ፪
\p_NormalWeb ስለቅኔ ማኅሌት ባለፈው ተነጋግረን አሥሩን የማኅሌት ደረጃዎች ለዛሬ ልንነጋገር ቀጠሮ ይዘን ነበር የተለያየነው ረድኤተ እግዚአብሔርን አጋዥ በማድረግ እንዲህ እንቀጥላለን፡፡
\p_NormalWeb የብሉይ ኪዳኑ ቤተ መቅደስ ላይ በመዝሙር እንዲያገለግል የተፈቀደለት ንጉሡ ዳዊት ነበር፤ የሚገርመው ነገር ለዚህ አገልግሎት ከተመደቡትና ቅብዓ ክሕነት ተቀብተው ከከበሩት ከሌዋውያን ይልቅ ዘፀ 40÷12 ነገዱና ሕዝቡ ከካሕናት ልዩ የነበረው እርሱ ለዚህ የተመደበ ነበር፡፡ በሃያ አራቱም ሰዓት ተመድበው ያለማቋረጥ ከሚያገለግሉ ሁለት መቶ ሰማንያ ስምንት መዘምራን ጋር እንዳንዱ በመሆን አሥር አውታር ባለው በገና በቃል ኪዳኑ ታቦት ፊት ምስጋናን ያቀርብ ነበር፡፡
\p_NormalWeb       ዛሬም በሐዲስ ኪዳኑ ቤተ መቅደስ ለዚህ አገልግሎት የተመረጠው ያሬድ ምንም እንኳን እንደ ጥንቱ በነገድ የተከፋፈለ አገልግሎት ያላት ቤተ መቅደስ ባትሆንም በትምህርት ተቀባይነት ከሱ የሚሻሉ ሌሎች ብዙ ደቀ መዛሙርት እያሉ ምንም ከማያውቁ እረኞች እንዳንዱ የሆነውን ያሬድን እግዚአብሔር ለማኅሌታዊነት መረጠው፡፡ እንደ ንጉሡ ቅዱስ ዳዊት ሁሉ ከልቡ የሚያፈልቃቸውን የመዝሙር ቃላት አሥር ምልክት አውጥቶላቸው አሥር ደረጃ ባለው ማኅሌት ያቀርባቸዋል፡፡
\p_NormalWeb እያንዳንዳቸውን በዝርዝር ለማየት ከቅኝት እንጀምራለን፡-
\p_NormalWeb \bd 1.   \bd*\bd ቅኝት\bd*
\p_NormalWeb ቅኝት ማለት በቅኔ ማኅሌት የሚዜመውን የእለቱን ቃለ እግዚአብሔር ሊቃውንቱ ሁሉ በጋራ ከማዜማቸው በፊት ከሊቃውንቱ አንዱ የተፈቀደለት ሊቅ የእለቱን ቀለም እንዲቃኘው ይጋበዛል የሚቃኘው ሊቅ አንድ ጊዜ ብቻውን ከዘለቀው በኋላ ሌሎች መምህራን ተከትለው ይሉታል፡፡በዚህ ሂደት ቤተክርስቲያናችን ሁለት ምሥጢራዊ መልዕክቶችን ታስተላልፍበታለች
\p_NormalWeb 1.1 \ul \bdit ኃጢአት\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit ወደ\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit ዓለም\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit የገባበትን\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit መንገድ፡\bdit*\ul*\ul \bdit -\bdit*\ul* ኃጢአት ወደ ዓለም የገባው በአንድ አዳም ቅኝት በልጆቹ ተቀባይነት ነው፡፡ በገነት ማኅሌት ውስጥ መምህሩ ሰይጣን እንዳስተማረው የሁላችን አባት አዳም በአብራኩ ውስጥ ያለን ፣ ነገር ግን ገና ያልተወለድን ልጆቹ እስክንሰማው እና መቀበል እንድንችል አድርጎ ቅኝቱን አዜመው፡፡ እኛም ተቀብለነው እሱ በቁም ዜማ ያዜመውን እኛ ልጆቹ ጸናጽልና መቋሚያ ጨምረንበት ማለትም እሱ በስህተት የሠራውን እኛ የድፍረት ኃጢአት ጨምረንበት እየተስማማን ስናዜመው ቆየን፡፡
\p_NormalWeb በዚህም ምክንያት በሰውና በእግዚአብሔር መካከል  ግርዶሽ የፈጠረው ኃጢአት ሁለት አይነት ስም ወጣለት ጥንተ አብሶና ምልዐተ ኃጢአት ተብሎ ይጠራል፤ ጥንተ አብሶ የሚባለው ዜማውን እንዲቃኝ የተፈቀደለት አዳም የቃኘው የመጀመሪያው ኃጢአት ነው ፡፡ እሱም የኃጢአት ሁሉ መሠረት ነው፤ ምልዐተ ኃጢአት የሚባለው አዳም የቃኘውን የኃጢአት ዜማ ተቀብለው ያቀነቀኑ ልጆቹ እስከ ክርስቶስ መምጣት ድረስ አንድ ሆነው የሠሩት ኃጢአት ነው፡፡ ክርስቶስ ሰው እንዲሆን ምክንያት የሆኑት እነዚህ ሁለቱም ኃጢአቶች እንደ መሠረትና ግድግዳ ሆነው ነው፡፡ ኃጢአትን ከሥር መሠረቷ አጠፋልን ስንል እነዚህን ሁለቱንም የውሉድንና የአበውን ኃጢአት አጠፋልን ማለታችን ነው፡፡
\p_NormalWeb 1.2 \ul \bdit የክርስቶስን\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit የመያዙን\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit ነገር፡\bdit*\ul*\ul \bdit -\bdit*\ul* ክርስቶስ በተያዘባት በዚያች የመከራ ምሽት እንዲያው አይሁድ ተነባብረው የያዙት አይደሉም፤ የሚቃኝላቸው ይሁዳ ያስፈልጋቸው ነበር እንጅ፡፡ በእርግጥ እለት እለት በቤተ መቅደስና በምኩራብም ጭምር እየተገኘ የሚያስተምራቸው ቢሆንም ቅሉ እያወቁት የሚያስይዛቸው ፈለጉ፡፡ ለምንድነው ግን አያውቁትም ነበርን? ያሉ እንደሆነ ነገሩ እንደዚያ አይደለም፤ እንኳን በጥብቅ የሚፈልጉትን ክርስቶስን ይቅርና ከሱጋር አብሮ የነበረ ጴጥሮስን እንኳን አውቀውታል፤ ክርስቶስንማ እንዴታ፡፡ ነገር ግን ያለ መሪ እንዳይዙት ምሥጢረ እግዚአብሔር ከለከለቻቸው፡፡ ምክንያቱም ሰይጣን አባታችን አዳምን ሲያስተው እባብን መሪ አድርጎ መጥቷል እንጅ ብቻውን የመጣ አይደለም እንደዚሁም ሁሉ ክርስቶስ በመሪ ሲያዝ እንመለከተዋለን፡፡
\p_NormalWeb ስለ አዳም ፋንታ ተላልፎ ሊሰጥ የመጣው ጌታ አዳም የተጎዳበትን መንገድ ሊገልጥ በሚችል ፍኖተ ምሥጢር እንደሄደ ሁሉ ቤተ ክርስቲያናችንም ክርስቶስ የተያዘበትን መንገድ ሊገልጥ በሚችል መንገድ አገልግሎቷን ታቀርባለች፡፡ ይሄውም ልማድ ነው፡- ክርስቶስ የአዳም ቤዛ በመሆኑ አዳም በወደቀበት መንገድ ተጉዞ ፈለገው፤ ቤተ ክርስቲያንም ራሷ ክርስቶስ ነውና ክርስቶስን ፍለጋ እሱ በተጓዘበት ስትጓዝ ትኖራለች፡፡
\p_NormalWeb  እናም ሊቃውንቱ የሚያውቁትን ቀለም እንደማያውቁት ሆነው ዝም ይሉና ከነርሱ አንዱ እንዲቃኘው ያደርጋሉ፡፡ የሚቃኘው ሰው እባብ በመጀመሪያው አባታችን ላይ፣ ይሁዳ በክርስቶስ ላይ ያደረጉትን የስህተት ጉዞ ቁልጭ አድርጎ ስዕላዊ በሆነ መንገድ የሚያሳይ ነው፡፡ኃጢአት በአንድ ሰው ተቃኝቶ እንደ ገባ ጽድቅ ክርስቶስም በአንድ በይሁዳ ምክንያት መቃኘቱንና በአይሁድ እጅ መግባቱን ለመግለጥ አስቀድሞ የእለቱ ዜማ በአንድ ሰው እንዲቃኝ ይደረጋል፡፡
\p_NormalWeb 2.   \ul \bdit መቀበል፡\bdit*\ul*\ul \bdit -\bdit*\ul*
\p_NormalWeb ዜማው ከተቃኘ በኋላ ሊቃውንቱ አንድ ሆነው በአንድ ድምጽ ይቀበሉታል፤
\p_NormalWeb ይህም የሆነው፡-
\p_NormalWeb \ul \bdit ጌታችን\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit በይሁዳ\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit እጅ\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit ተላልፎ\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit ስለመሰጠቱ፡\bdit*\ul*\ul \bdit -\bdit*\ul* ይሁዳ አይሁድን አስከትሎ ሲሄድ ‹‹ዘእስእሞ ውዕቱ ኪያሁ አሀዙ፤ የምስመው እርሱ ነው ያዙት›› ማቴ 26÷48 ብሎ ምልክት ሰጥቷቸው ነበርና ሂዶ ከሳመው በኋላ ነበር አይሁድ ተነባብረው የያዙት፤ ይህን ድርጊታቸውን ሊገልጥ በሚችል ሁኔታ ሊቃውንቱም አንዱ የቃኘውን ቃለ እግዚአብሔር መልሰው ይቀበሉታል፤ ይሁዳ አስያዘህ አይሁድም እንዲህ ተነባብረው ያዙህ ስትል ቤተ ክርስቲያናችን የክርስቶስን መከራውን እያሰበች ትኖራለች
\p_NormalWeb በዚያውም ላይ አይሁድ ከይሁዳ እጅ ሲቀበሉት፤ ይሁዳም ሲያስይዛቸው ሞቶ የሚቀር መስሏቸው ነው እኛ ግን ዛሬ ይህን ስናደርግ በሕይወታችን ለዘለዓለማዊ ተዋሕዶ የተቀበልነው ነው ስንል ቃለ እግዚአብሔሩ በሊቃውንቱ ልብ ሳይጠፋ ተዋሕዷቸው ይኖራል፡፡
\p_NormalWeb 3.   \ul \bdit መምራት፡\bdit*\ul*
\p_NormalWeb  መምራት የሚባለው በቅኔ ማኅሌት ሕግ ከማኅሌቱ መጀመር ጀምሮ የሚባለውን የእለቱን ቃለ እግዚአብሔር ሃሌታ ያለውን በሃሌታ፤ ሃሌታ የሌለውን ደግሞ ከመጀመሪያው እየጀመረ አንዳንዱን እስከመጨረሻው እየዘለቀ፤ አንዳንዱን ደግሞ እንደ ሕጉና እንደ ሥርዓቱ ጀምሮ በዙሪያው ያሉት ሊቃውንት እንዲቀበሉት ያደርጋል፡፡ የቅኔ ማኅሌት መሪነት በሁለት መንገድ ይፈፀማል
\p_NormalWeb ሀ/ ከሊቃውንቱ ተረኛው ወይም በሊቃውንቱ የተፈቀደለት
\p_NormalWeb ለ/ ከሊቃውንቱ ትልቅ የሆነው ተመርጦ እንዲመራው ይደረጋል፤ ብዙ ጊዜ እንደ አንገርጋሪ ያሉ ምራቶች ለታላላቅ ሰዎች የሚሰጡ ናቸው፡፡
\p_NormalWeb ያሬዳውያኑ በዚህ ሥርዓተ ማኅሌት ውስጥ ሊያስተላልፉ የፈለጉት መልዕክት
\p_NormalWeb 3.1 \ul \bdit ክርስቶስን\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit እንዲገሉት\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit መሪ\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit የሆናቸውን\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit ቀያፋን\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit ለማመልከት\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit ነው\bdit*\ul*፡፡
\p_NormalWeb ክርስቶስ የተሰቀለበት ዓመት ተረኛው ሊቀ ካሕናት ቀያፋ ነበር ክርስቶስ እንዲገደል ለሕዝቡ ምክር ከመስጠት ጀምሮ የመሪነቱንም ሥራ የሠራው እርሱ ነው ‹‹ቀያፋም አንድ ሰው ስለ ሕዝብ ሊሞት ይሻላል›› ዮሐ 1814፡፡
\p_NormalWeb  ሕዝቡን ብዙ ጊዜ እያባበሉ እሽ በጀ ያሰኟቸው የነበሩ ካሕናቱና የሕዝቡ አለቆች ናቸው ማቴ 27÷20
\p_NormalWeb  ለዚህም ይመስላል አባቶቻችን ለመሪነት ከአበው መካከል ታላቁን መርጠው እንዲመራ የሚያደርጉት፡፡ የደብሩ ወይም የገዳሙ አስተዳዳሪ ካለ ምራቱ ለሌላ ሰው አይሰጥም፡፡
\p_NormalWeb  የክርስቶስ የመከራውን ነገር የመራው የካሕናቱ አለቃ ቀያፋ ነበርና ያንን ለማስታዎስ ነው፡፡ መሪው በእጁ መስቀል ይዞ ነው የሚመራው፡- በዚህም ቤተ ክርስቲያናችን ክርስቶስ እንዲሞት ቁርጥ ምክርን በመከረው በቀያፋ ምክንያት መስቀል ተሸክሞ መታየቱን የምትገልጥበት መንገድ ከመሆኑም በላይ እንደታዘዘችው ማቴ 16÷24 ለዘለዓለም መስቀሉን ተሸክማ እንደምትኖር ለዓለም የምትመሰክርበት አገልግሎቷም ነው፡፡
\p_NormalWeb  ከቀያፋ ቀጥለው ሕዝቡ ሁሉ ይሰቀል፣ ይሰቀል ማለታቸውን ለመግለጥ ከመሪው ተቀብለው ሁሉም ሊቃውንት ያዜሙታል ይሰቀል ብለው የጮሁትን ጩኸት ወደ ምስጋና ለውጦልን ‹‹በመስቀሉ …አግብኦ ለብዕሲ ዳግመ ውስተ ገነት፤ በመስቀሉ የሰውን ልጅ ዳግመኛ ወደ ገነት አስገባው›› ብለን እነሱ በምሬት የጮሁትን ጩኸት እኛ በምስጋና እንጮኸዋለን፡፡
\p_NormalWeb  ያኔ የነበረው ሕዝብ የባርነት ኑሮ ስለመረረው ይጮሀል እኛ ደግሞ ስለተደረገልን ነገር እናመሰግናለን፡፡
\p_NormalWeb 3.2 \ul \bdit መሪው\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit የአዳም\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit ምሳሌ\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit ነው፡\bdit*\ul*\ul \bdit -\bdit*\ul*አባታችን አዳም የተገባለት የቃል ኪዳን ሰዓት እንደደረሰ ሲያውቅ በሀፍረት አንገቱን በደፋባት በዚያች እለትና ሰዓት በእለተ ዐርብ በሲኦል ውስጥ በአፀደ ነፍስ በነፍሳት መካከል ‹‹ተንሥኡ ለጸሎት›› ብሎ ዘመረ፤ እንዳይፈራ በእግዚአብሔር ፊት ፈሪ እንዲሆን ያደረገው ኃጢአቱ ተወግዶለታል፣ እንዳያፍር ኃፍረቱን ሊያስወግድለት ልጁ ክርስቶስ በሱ ፋንታ ራቁቱን ያለ ሀፍረትን በአደባባይ ታይቶለታል፣ እንዳይሸሽ እዳው ተከፍሎለታል ስለዚህ እንዳይዘምር ማን ይከለክለዋል፡፡ ለቅሶ በጀመረባት በዚያች ሰዓት መልሶ እንደገና በእግዚአብሔር ምህረት ለምስጋና ልጆቹን ቀሰቀሰባት፡፡ ተንሥኡ ለጸሎት ብሎ የጀመረውን ዜማ ልጆቹ ሁሉ ተቀብለው ‹‹እግዚኦ ተሣሀለነ›› አሉት
\p_NormalWeb       ይህን ለመግለጥ ቤተ ክርስቲያናችንም መሪው አስቀድሞ ያለውን ቀለም ሊቃውንቱ ይቀበሉታል፡፡ በማኅሌቱ እንዲህ ሲሉ ሊቃውንቱ ያድሩና የቅዳሴው ጊዜ ክርስቶስ አዳምና ልጆቹ በቅብብሎሽ ያሰሙትን ጩኸት ሰምቶ ፈጥኖ ደርሶ ‹‹ሰላም ለኩልክሙ›› የሚለውን የምሥራች ያሰማበትን ሰዓት ይመስልልናል፡፡ ያ ሰዓት ሕዝቡ ክርስቶስን አይተው የተፅናኑበት ሰዓት ነበር ይህም የቅዳሴው ሰዓት ክርስቶስ በመሰዊያው ላይ ቀርቦ የሚሰጥበት ሰዓት ነው፤ ያ ሰዓት የመጨረሻው የዕርቅ ሰዓት ነበር ይህም የቅዳሴ ሰዓት የመጨረሻው የዕርቅ ሰዓት ነው፡፡ እንዲያውም ሊቃውንቱን ማኅሌታቸውን የሚያደማድሙት ሰላሙን ብለው ነው ሰውና እግዚአብሔርን አስታርቆ ሰላምን የሚፈጥረው የመሥዋዕቱ ጊዜ ደረሰ ማለታቸው ነው፡፡ 
\p_NormalWeb                 ይቀጥላል
