\c 2 
\b 

\s1 ክፍል ሁለት
\b 
\p_NormalWeb ፩. አሁንም ፍጹም ጉስቋላ ወደሆነች ወደ አገልጋይቷ የሄሮድያዳ ልጅ ታሪክ እንመለስ። የክፋት እናት ሆይ ወርቅን፣ ብርን፣ የከበረ ዕንቍንም አልለመንሽም። ክርስትናን ማስተማር የጀመረ \bd የዮሐንስን\bd* ራስ ለመንሽ እንጂ።
\b 
\p_NormalWeb ፪. ንጉሡም ይህን ነገር በሰማ ጊዜ ስለማለላት መሓላ ከልቡ አዘነ። የንጉሡ ኀዘንም \bd ዮሐንስን\bd* ስለመግደሉ አይደለም። በእርሱ ላይ እንዳይተባበሩበት ሕዝቡን በመፍራት ነው እንጂ። ሕዝቡ ሁሉ እንደነቢይ አድርገው ይወዱት ነበርና ያዘነው ስለተከበረው \bd ዮሐንስ\bd*\bd  \bd*ቢሆን ኖሮ በመጀመሪያ በእስር ቤት ባላሸረውም ነበር።
\b 
\p_NormalWeb ፫. የሄድሮስ ሰውነትም ሕዝቡን ከመፍራቱ የተነሣ በውኃ እንዳለችና ማዕበል እንደሚያማታት መርከብ ሆነች። ያን ጊዜም ሴቲቱንም ከመፍራቱ የተነሣ በፈሪው ላይ ፍርሀት ጸናበት። ያን ጊዜም መሓላውን አጸና። \bd በዮሐንስ\bd*\bd  \bd*መገደል ግን አዘነ። በእሥር ቤት እያለም ሰይፍ የታጠቁ ሰዎችን ወደ \bd ዮሐንስ\bd* ላከ።
\b 
\p_NormalWeb ፬. ያን ጊዜም ነቢዩ \bd ዮሐንስ\bd* ይህን ነገር ዐወቀ። ከእስር ቤትም ወደ ውጪ አወጡት። ከዚያን በኋላም ንጉሡ መሓላውን እንዳያፈርስ ራሱን ቆረጡት። እናንተም ወንድሞቼ ሆይ ይህንን ተረዱ። መሓላንም ፍሩ፤ ጌታችን በምንም በምን ፈጽማችሁ አትማሉ ብሏልና። በመሓላው ምክንያት ባይሆን ለመግደል ምክንያት ባላገኘም ነበርና።
\b 
\p_NormalWeb ፭. በማለ ጊዜም ያላሰበውን ነገር አስተዋለ። ሰውነቱም በተቀመጡት መካከል ትዋሻለች። መሓላውም ክፉ ነገርን ለመፈጸም ወሰነ። ወደ \bd ዮሐንስም\bd* ላከ። ወንድሞቼ ሆይ ኀዘኔ እንዴት ይብዛ። ቅዱስና ንጹሕ በሆነው \bd በዮሐንስ\bd* ራስ ላይ የተዘረጋችና የደፈረች ምን ዓይነት እጅ ናት።
\b 
\p_NormalWeb ፮. በዚህም የዱር አንበሶች ጆሯቸውን ወደ እርሱ አዘነበሉ። አራዊቱም ከእርሱ የተነሣ ተንቀጠቀጡ። ለእርሱም እባቦች ጊንጦችና ዘንዶዎች ተንቀጠቀጡ። የገዳም አበቦች ሣሮች ልምላሜዎች ከልምላሜው ነጠብጣብና ከጉሙ የተነሣ የሚጣፍጥ ፍሬን ያፈሩ ዘንድ ፈጠኑ።
\b 
\p_NormalWeb ፯ ይህችን የተቀደሰች ራስ በማስቀደም ለመንካት የደፈረችና ያልተንቀጠቀጠች እንደምን ያለች እጅ ናት። ይችን ፊት ማየት የማይገባት ስትሆንም በእርሷ የተገለጠ የአምላክን ኀይል አየች። ሄሮድስ በሰከረ ጊዜ ሰይፉን ላከ እንጂ ራሱን ሲቆርጡት ግን አላየም። \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ዮሐንስን\bd* ራስም »ረጡት። እርሱም ደም አልወጣም ወይንም ጠጅም ፈጽሞ አልጠጣምና።
\b 
\p_NormalWeb ፰ ያን ጊዜም በምግቡ ሳህን ላከው። ይህቺ ራስም ተሸክመዋት እያለ ሄሮድስ ሆይ የወንድምህን ሚስት ልታገባ አይገባህም እያለች ጮኸች። በዚህ ጻድቅ ላይ የተደረገች ይህች ፍጹም ተአምር ከሞተ በኋላም በሕይወት እንዳለ ሆነ። ማስተዋል የሌለባትና የደነደነች የሄሮድስ ልቡናም አላስተዋለችም። ሥጋ በሚበላበት በብረት ሳህንም \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ዮሐንስን\bd* ራስ አደረጋት።
\b 
\p_NormalWeb ፱. ሄድሮስ ሆይ በቤተልሔም ከዚህ ቀደም በዘመድህ በንጉሡ በሄሮድስ የተደረገው አይበቃምን? የቀደሙ አባቶችና እናቶች ጩኸት፣ ስቃይ ስለልጆቻቸው የነበራቸ ኀዘን አላስፈራውም። ምድርም ከሕፃናት ወላጆች ወተት የተነሣ ነጭ ሆነች። ምን አይነት ጥጋብ ነው እስኪ አስረዳኝ።
\b 
\p_NormalWeb ፲. እንደዚህ ያሉ ታናናሽ ሕፃናትን የደማቸውን መፍሰስ መመልከት እንደምን ያለ እንሰሳነት ነው። ስለ እነርሱ አያለቅስም። ብመንፈስ ንጹሐን የሆኑና ነውር የሌለባቸው ታናናሽ ሕፃናትን ተመልክቶም ሲገደሉ አላዘነምና።
\b 
\p_NormalWeb ፲፩. ሰነፍ ሆይ አይበቃህምን። ያ ወንጀለኛ ያለማስተዋል የተባረኩ ሕፃናትን እስከ መግደል ክፉ ነገርን አደገ። ሄድሮስ ሆይ አንተም ዳግመኛ ከራስ ፀጉሩ አንዱ ከመሬት ልትወድቅ የማይገባው ይህ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ዮሐንስን\bd* ገደልኸው ዘመድህ /ፈርኦን/ የገደለ የራሄልን ልጆች ነው። ዳግመኛም አንተ \bd ዮሐንስን\bd* ገደልኸው ይህም የቤተ ክርስቲያን መመኪያ ነው፡
\b 
\p_NormalWeb ፲፪. አንተን፣ የተረገመች የወንድምህ ሚስትና ዘመድህን በምን ተግባራችሁ ይቅር ይላችኋል። ጌታችን ሄሮድስ ለነገሠባት ለደም ሀገር ወዮላት ብሏልና። በክፉ አገዛዝ በእርሷ ላይ የሚነግሠውን የምትቀበልም ወዮላት። ክፉ የሆኑ አይሁድም እንደ ኣንተ በሥጋ ጌታችንን ለመግደል ተባበሩ። የተረገመው እርሱም ሕፃናትን ገደለ።
\b 
\p_NormalWeb ፲፫. ዳግመኛም አንተ \bd የዮሐንስን\bd* ራስ መረጥህ አይሁድ ኢሳይያስን ሰነጠቁት፤ ኤርምያስንም በጉድጓድ ጣሉት። ነቢያትንም በድንጋይ ወገሩ። ዘካርያስንም በመሠውያው መካከል ገደሉት። ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስንም\bd* ሰቀሉት። ይህ ሁሉ ስለ ክፋታቸው ነው ይላል። ምን ያህል ክፉ ነገር ናት።ለምእመናን ግንበጎ ነገርን አመጣች።
\b 
\p_NormalWeb ፲፬. አሁን ወደ ነገራችን ፍጻሜ እንመለስ። ቅድስትና ንጽሕት የሆነች \bd የዮሐንስን\bd* ራስም እናስብ። የሚቆርጥ ሰው ላከና በተቀመጡት መካከል \bd የዮሐንስን\bd* ራስ አስመጣ። ዓይኖቹ ይመለከቱ ነበር፤ ፊቱም እንደ ፀሐይ ብሩህ ነበር። ከእርሱ መልካም ሽታ ይወጣ ነበር። በዚያ ያለው ሁሉም በዚህ እይታ ይመለከተው ነበር።
\b 
\p_NormalWeb ፲፭. \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ዮሐንስን\bd* በድንም እንደወደቀ ተውት። በእርሱ ላይ የወደዱትን ያደርጉ ዘንድም ይሹ ነበር። በዚያም የሄሮድስን የዕቃ ሴት የምትጠብቅ የተመረጠች ሴት ነበረች። ስሟም ዮና ይባላል። \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ዮሐንስን\bd* ንጹሕ ሥጋም ከመፍራታቸው የተነሣ ደቀመዛሙርቱ በሌሊት መጥተው እስከሚወስዱት ድረስ ትጠብቅ ነበር።
\b 
\p_NormalWeb ፲፮ ወስደውም በነቢዩ በኤልሳዕ መቃብር ቀበሩት። ደቀመዛሙርቱም ለጌታችን \bd ለኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነገሩት። ንጉሡ ሄሮድስም \bd የዮሐንስ\bd* ራስ ለወንድሙ ሚስት ልጅ እንድትሰጥ አዘዘ። እርሷም ተቀብላ ለእናቷ ሰጠቻት። ከእርሷ ጋርም አዳኞች (አደንተኞች) ነበሩ።
\b 
\p_NormalWeb ፲፯. ይህቺ ዘማዊት ሴት በተመለከተች ጊዜም ዓይኖቹም ጆሮዎቹም የተከፈቱ ነበሩ። አስተያየቱም በሕይወት እንዳለ ሰው ነበር። እንዲህ እያለችም በእጆቿ ታመለክት ነበር። የዚች ራስ ሥልጣን ያለው ምድራዊውን ንጉሥ ያልፈሩ ዓይኖች እነዚህ ናቸው። እኔ በእጆቼ አሳውራቸዋለሁ።
\b 
\p_NormalWeb ፲፰. በሕይወት እያለ የወንድምህን ሚስት ልታገባ አይገባህም እያለ ይናገር የነበረ አንደበትም ይህ ነው። እኔ እቆርጠዋለሁ። የራስ ፀጉሩንም ጽሕሙንም እላጨዋለሁ። በምንጣፌ ሥርም መረገጫ አደርጋቸዋለሁ አለች። ፊቱን ለመምታት ፈልጋም እጁን ከፍ አደረገች።
\b 
\p_NormalWeb ፲፱. ያን ጊዜም ፀጉሩ በሳህኑ ላይ ተዘረጋች ራሱም የአሞራ/የንስር/ ክንፍ እንዳላት ወደላይ በረረች። የቤቱ ጠፈርም ተሰነጠቀ። \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ዮሐንስ\bd* ራስም ከዚያ ወጣች። ያን ጊዜም የሄሮድያዳ እጆችዋ ከትከሻዋ ተቆረጡ ከመሬትም ወደቁ። መሬትም አፉን ከፈተች። ሰውነቷንም እስከአንገቷ ድረስ ዋጠቻት።
\b 
\p_NormalWeb ፳. እርሷም ከበደሏ የተነሣ በሕይወቷ ወደጥልቁ ወረደች። ያን ጊዜም በልጇ ላይ ሰይጣን አደረባት። በቤት ያለውን ዕቃ ሁሉ ትሰብር ነበር። ያን ጊዜም ከወታደሮች አንዱ በእሳት እንደተቃጠለ የሆኑ የሄሮድያዳን እጆች ያዘ። እያለቀሰም በተሰበሰቡት መካከል ወደ ንጉሡ ወሰዳቸው። ንጉሡም ምን ሆንህ ምንስ ያስለቅስሃል አለው።
\b 
\p_NormalWeb ፳፩. እርሱም ወዮልን ወዮታ አለብን። የነቢዩን ራስ ወደቤታችን አስገባን። በእኛ ላይም ታላቅ ኀዘንና ጥፋት ሆነችብን አለው። ሄሮድያዳ የሆነችውን ነገር ሁሉ ነገረው። በልጇ ላይም ሰይጣን እንዳደረባት ነገረው። ንጉሡ ግን አላመነውም።
\b 
\p_NormalWeb ፳፪. ያን ጊዜም ከትከሻዋ የተቆረጡ እጆቿን አወጣ። ተሰብስበው በተቀመጡት ሰዎች መካከልም አስቀመጣቸው። ጣቶቿም በቀይ ቀለም ታለው ነበር። በእጆቿም የወርቅና የብር አምባር ነበር። ያን ጊዜም ንጉሡ በፍርሐትና በጉስቁልና ከዙፋኑ ተነሣ። ወደቤቱም ሄዶ የሄሮድያዳን ራስ በመሬት ተጥሎ በግልጥ ተመለከተ።
\b 
\p_NormalWeb ፳፫. ንጉሡም መሬት እንዲቆፍሩና ሥጋዋን እንዲያወጡት አዘዘ። ከመለያያዎቿም አንድ ስንኳን አልተገኘም። ወደ ጥልቁ ወርዳለችና ምልክቱ አልተገኘም። ያን ጊዜም ንጉሡ ተቈጣ። በተቀመጡት መካከልም በሽማግሎቹ ፊት ራሷን እንዲቆርጡ አዘዘ።
\b 
\p_NormalWeb ፳፬ የሄሮድያዳ ልጅም በብትርና በድንጋይ ራሷን ትመታ ዘንድ ጀመረች። በሰው ላይም ትወድቅ
\p_NormalWeb ነበር። ከማበዷ ብዛት የተነሣም የራስ ፀጉሯን ትነጭ ነበር። ያን ጊዜም ንጉሡ ራሷን ቆረጣት። ወደ ጓደኞቹም ሄደ። ይህን ምስጢር ለአንድ ሰው ስንኳን እንዳይናገሩም አዘዛቸው። ያን ጊዜም የሄሮድያዳ ጉስቁልና ለተሰበሰቡት ሁሉ ተገለጠ። የመትላቷ ሽታም በምድር ሁሉ ተዳረሰ።
\b 
\p_NormalWeb ፳፭ የትመረጠው የዮሐንስ ራስም እንደ ንስር አሞራ በክንፎቿ በሁሉም ቦታ ትበር ነበር። የቆረጣት
\p_NormalWeb የከኃዲው ሄሮድስን ኃጢአት ትገልጥ ነበር። ይህች ራስም የወንድምህን ሚስት ልታገባ አይገባህም እያለች በየሀገሩ ሁሉ ትዞር ነበር። ሰው ሁሉ እያንዳንዱ በነፋስ ላይ ሆና ስትጮህ ሰሟት። ሰው ሁሉ ሥጋ ሳይኖራት ራሷ ትናገር ዘንድ እንዴት ይቻላታል እያሉ ምስጋና የሚገባው \bd የ\bd*\bd እ\bd*\bd ግዚአብ\bd*\bd ሔርን\bd* ስም አመሰገኑ። 
\b 
\p_NormalWeb ፳፮ ሄሮድስ ግን ከሚሰድበው ቃል የተነሣ በዚያን ወቅት አልታየም። የተቀደሰችዋ ራስም በደብረ ዘይት ሳለ ወደ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ሄደች። እሱም እጅ ነሳት። እመቤታችን ንጽሕት \bd ማርያም\bd* እንዲህ በማለት ዮሐንስ ሆይ ወደ አንተ ይመለከቱ ዘንድ የዘካርያስና የኤልሳቤጥ ዐይኖች የት አሉ እያለች አለቀሰች።
\b 
\p_NormalWeb ፳፯ ጌታችንም እመቤታችን ድንግል \bd ማርያምን\bd* ጠቀሳትና አታልቅሽ ዕወቂ ዮሐንስ እንደሚገደል እንደዚሁ ሁሉ እኔም እገደላለሁ። እንደ እሱ ግን ኣይደለም ተሰቅዬ እሞታለሁ እንጂ። ቀኝ ጐኔንም በጦር እወጋለሁ። ከእርሱም ወኃና ደም ያፈሳል አላት።
\b 
\p_NormalWeb ፳፰. ከዚህ በኃላ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* \bd የዮሐንስን\bd* ራስ ሂደና የሄሮድስን ኃጢኣት ለዓለሙ ሁሉ ንገሪ ኣላት። ትበር ዘንድ እንደንስር አሞራ ክንፍን ሰጥቼሃለሁ። የሰማያዊው አባቴ ፈቃድ እስከምትፈጸም ድረስም ለዐሥራ አምስት ዓመት ነፍስህን በራስህ ኣጸናለሁ፤ ከታናናሽ ሕፃናት ጋር በዚያ ትኖር ዘንድም ወደ አባትህ ወደዘካርያስ እንዲወስዱህ መላእክቱን ኣዝዛለሁ። ከእነርሱ ጋርም ካህን ነውና ኣለው።
\b 
\p_NormalWeb ፳፱. ነገር ግን አንተ በመካከላቸው ሁን። የክርስትና ባለሀብት አንተ ነህና። እነዚህ ሕፃናት ግን በደማቸው
\p_NormalWeb ነው እንጂ ወደ ክርስትና አልገቡም። እነሆም ሥጋህን ከነቢዩ ከኤልሳዕ ሥጋ ጋር አድርጌዋለሁ። ነፍስህም በሰማይ በቀኜ ትሆናለች። ነፍስህም ለዐሥራ አምስት ዓመት ያህል በራስህ ናት።
\b 
\p_NormalWeb ፴. ከሦስት ዓመት በኋላ ፈቃዴ በተፈጸመች ጊዜም ከአንተ በኋላ ሞትን እቀምሳለሁ። የነገርሁህ ተስፋም ትፈጸማለች አለው። ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስም\bd* ትበር ዘንድ \bd የዮሐንስን\bd* ራስ ኣዘዛት። ያን ጊዜም በነፋሱ በረረች። ጩኸቷም በየሀገሩ፣ በየቦታው፣ በየተራራውና በየባሕሩም ሁሉ ተሰማ።
\b 
\p_NormalWeb ፴፩. ጩኸቷንም በየሀገሩ ሁሉ ያሉት ሰሙ። ወደ እርሷም ተመለከቱ። ስሕተተኛው ሄሮድስን ዘለፈችው። ከዚህ በኋላም ወደ አረብ ምድር ሄደች። ነጋዴዎችም ድምጿን ሰሙ። ሲሄዱ ከዕቃቸው ጋር ሊወስዷት ወደዱ። በመፈለግም ሰውነታቸውን አደከሙ ዘመኑ አልረሳም ሰውነታችሁን አታዳክሙ የሚል ቃልም መጣላቸው። ከመያዝም ተዋት።
\b 
\p_NormalWeb ፴፪. ዓሥራ አምስቱ ዓመት ከተፈጸመ በኋላም ሚያዝያ ዐሥራ አምስት ቀን ነፍሱ ተለየች። ንጹሐን የሆነ ደቀመዛሙርትም ወደ እርሷ መጡ። ከመላእክት ጋርም ወደ ሰማይ ዐሳረጓት። \bd እግዚአብሔርንም\bd*\bd  \bd*አመሰገነት ፡ ከሰማይ እስከሚደርሱም የተቀደሰችዋን ራስ ኣመሰገኑ። ኣባቷ ዘካርያስንም እጅ ነሣችው።
\b 
\b 
\b 
\b 
