\c 8 

\s1 BAHA IFAA
\b 
\zoli1 Galata haadha Waaqayyoo qulqulluun Yaareed, nama Itiyoophiyaa kan barreesse. Murteessituu dhugaa haadha Waaqayyoof tajaajillii fi galanni ni ta’aaf.
\b 
\zoli1 \bd Yaa Qulqulleettii\bd*, ati kan eebbifamte, kan galatoomte, kan kabajamte, ol ol kan jetteedha. Ati baha ifaa riqaa jireenyaati. Yaa Giiftii keenya durboo Waaqa deesse, ati kan filataman keessaa kan filatamte bultoo waaqummaati. Uumamtoota hundumaarra kan kabajamte, yaa \bd Maariyaam\bd* Abbaan kan si jaalate, Ilmi si keessa bule, Afuurri Qulqulluunis sirra boqote jedhamte. Ati lafarratti Ariyaam kan taate, anga’oof iddoo Ariyaam samiif kan bakka buute si dha. Raajota, lubootaa fi mootonni akka fakkeenya keetti Tsillaatiin waadaa kan keessashee jiru qulqulluu qulqulleettii, kan adda ta’an irraa adda taate hojjetan. Yaa qulqulleettii Ilmi kee dhiifamasaa akka nuu kennuuf nuu kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Ilmi Waaqaa  sirraa dhalatee\bd* nama ta’uusaatiin, sababa keetiinis gara Ariyaam Mootummaa Waaqayyootti kan dhiyaanne taane, maqaa kee fi maqaa Ilma keef kan dhiyaanne taane.
\b 
\zoli1 \bd Abboommiin kurnan qubasaatiin kan barreeffaman\bd*, Gooftaan hundumaa, Ilmi Waaqayyoo garaa kee keessa bule. Angoosaatiin si jabeesse, Afuurri Qulqulluunis sirra bule, siqulqulleesse, humni Waaqayyoos si jabeesse. Iyyasuusis foon kee uffate, sagalee guddaadhaanis, “Kitaabni bishaan jireenyaa garaasaatii ni burqa akkuma jedhe, eenyuyyuu kan dheebote yoo jiraate gara kootti dhufee haa dhugu” jedhe. Yaa qulqulleettii Ilmi kee dhiifamasaa akka nuu kennuuf nuu kadhadhu.
\zoli1 \bd Duraan dursee yawuxaadhaan  nutti hime\bd*. Yawuxaa kan jedhaman abboommii kurnan quba Waaqayyoon barreeffamaniidha. Ilmi kee Gooftaa fi fayyisaan keenya \bd Iyyasuus Kiristoos\bd* Ati qofa Abbaasaa akka taate, Innis Ilma kee qofa akka ta’e nu barsiise. Akkasumas samiirratti haadha, lafarrattis abbaa hin qabu jennee amanna, dhufaatisaas Abbaasaa fi Afuura qulqulluu dhugaa malee kan beeku otoo hin jiraatiin samiirraa gadi bu’e jennee ni amanna. Garaa kee keessa bulee ji’a sagal baatteen. Samiiwwan ni gammadan; laftis ni gammadde; dhalachuu Ilma keetti ergamaan missiraachoo hime. Ergamoonni samiis, “Galanni Waaqayyoof samiirratti haa ta’u, lafarrattis nageenya namaafis hanga eeyyamasaatti”, jedhanii galateeffatan. Tiksitoonnis Beetaliheemitti kan dhaga’aniif kan arganirraan kan ka’e dinqisiifatan. Namoonni ogummaa Ilma keef sagaduu fi si tajaajiluuf urjii ilaalanii biyya fagootii dhufan. Baha biiftuutii kaasee hanga Beetaliheemitti oofee kan isaan fide bakkalchi sun iddoo ati mucaa kee wajjiin jirtutti dhaabate. Namoonni ogummaa sunis arganii guddaa gammadan, gara mucaa keettis galanii isa dura dhaabbatan, lafattis kufanii sagadaniif. Saanduqa isaaniis bananii warqee, ixaanaa fi qumbii harka fuudhii dhiyeessaniif. “Kadhannaa lammiikee aarsaasaanii akka fudhattuuf cubbuusaaniis akka isaanii dhiistuuf kan dhufte yaa Gooftaa keenyaa harka fuudhii sii dhiyeessine, maqaa kee ulfaataafis ixaana sirraa arganne siif dhiyeessine” jedhan. Yaa qulqulleettii Ilmi kee dhiifamasaa akka nuu kennuuf nuu kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Qulqulloota hundumaa keessaa qulqulluun si dha\bd*. Akkuma Taabota muka daana’oon hin nyaannerraa tolfamee, warqeedhaanis akkuma miidhagdee, gatiinsaas guddaa kan ta’e inquu (albuuda ulfaataa) ibsuun akkuma dibamee taatee mana qulqullummaa keessa jiraachuuf kan filatamte durboon siidha. Akkana taatees mana qulqullummaa keessa jiraatte. Ergamoonni samiis yeroo hundumaa nyaata kee sii fidu  ture. Akkasitti ergamoonni si tajaajilaa waggaa kudha lama jiraatte. Kan ati dhugdus dhugaatii jireenyaati ture, nyaanni kees nyaata samii ture. Abbaan kee Daawit masanqoodhaan si galateeffate, Afuura Qulqulluutiin guutamee baganaa rukutaa raajiidhaan “Yaa mucaa koo dhaga’i, gurra kees as qabi fira kee fi mana abbaa kee irraanfadhu, mootichis Miidhagina kee jaalateera, inni Gooftaa kee dha’o, Isaafis sagadi ni sagaddaafis.” Jedhee faarfate. Yaa qulqulleettii Ilmi kee dhiifamasaa akka nuu kennuuf nuu kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Gartuu ergamoota qulqullaa’oo\bd* warra hin yakkinerraa kan ta’e fuula Waaqayyoo dura kan dhaabbatu, gartuu ergamoota warra gaarii kan ta’e Gabri’eel ergamaan missiraachoo sitti hime. Akkanas siin jedhe, “Ayyaanaan kan guutamte gammadi, \bd Waaqayyoo \bd*si wajjiin jira ati dubartoota hundumaa caalaa kan kabajamte dha. Bulchaa hundumaa kan ta’e \bd Waaqayyoo \bd*biratti ulfina argate. Kunoo ni ulfoofta Ilmas ni deessa maqaasaas Iyyasuus jettee ni moggaafta, Innis jabaa Ilma Waaqayyoo anga’oo jedhama. \bd Waaqayyoo \bd*Gooftaanis teessoo Daawit kan Abbaasaa ni kennaaf, bara baraafis lammii Yaa’iqoob ni bita. Mootummaasaafis dhuma hin qabu. Afuurri qulqulluu sirra bula, humni Waaqayyoos sirra jiraata, inni sirraa dhalatus Qulqulluudha. Yaa qulqulleettii Ilmi kee dhiifamasaa akka nuu kennuuf nuu kadhadhu.
\b 
\b 
\zoli1 \bd Galmi qulqullummaa fi adda kan ta’an irraa adda kan taate si dha\bd*. Golgi ifaa fi teessoon kabajaa qoratamuu hin danda’amnee siidha. Yaa qulqulleettii \bd Maariyaam\bd* Afuurri qulqulluu waan dhufee sirra bulee fi humni Waaqayyoo waan sirra jiruuf siin qulqulluu qulqulleettii mana qulqullummaa adda taatetti si fakkeessine. Ati golga ifaadha jechuun keenyas jecha Abbaa kan ta’e fayyisaan keenya \bd Iyyasuus Kiristoos\bd* garaa kee keessatti waan dhalateefi (dhokate) dha. Innis samiirra kan jiru Gooftaa hundumaa, ergamootaa fi hangafoonni ergamootaa, anga’oonni ijiisaanni, ifoonni mootonni, humnoonni, hangafoonni qondaaltonni kan isa galateeffataniidha. Yeroo Ilma kee addunyaa kana keessatti deesseenii ijjisaanii baay’ee kan ta’an Kirubeeliif kaattuu (koochoon) isaanii ja’a kan ta’an Suraafeel dallaa keessattis si golgan (simarsan). Duumessi ifaas si marsan, hangafoonni ergamootaa raayyaan ergamootaa samii si fuuldura dhaabbatan. Kirubeelii fi Suraafeel addunyaa kanatti galata duraan samiirra hin jirre galata haaraatiin si galateeffatan. Uumama hundumaa sassaabee kan qabuu fi kan nyaachisu Gooftaan isaanii harka kee irra taa’ee akkuma daa’immanii yommuu harma hodhu argan. Ariyaamitti barbaadanii akkuma duraatti Abbaasaa fi Afuura qulqulluu wajjiin Isa argatan. Gadi of qabiinsa Gooftaa isaanii yommuu arganis ijasaanii gara Ariyaamitti ol kaasani, kaattuu (koochoo) isaanii diriirsanii “Yaa Gooftaa hundumaa samiirratti galanni siif ni ta’a.” jedhanii Gooftaasaanii galateeffatan. Lammaffaas, dallaa horii keessatti mucaa kee wajjiin si arganii “Lafarratti nagaan (jaalalli fi tokkummaan) ta’e” jedhan. Foon keenya isa sirraa fudhatee uffate yommuu arganis “Akkam akkanatti nama jaalate” jedhanii sagadaniif. Raajichi Daawitis, “Waaqayyos samii fi iddoo bultoosaarra taa’ee gara warra lafarra jiraatan hundumaatti ilaalee, dhala namaa hundumaas arge; mootiin miidhagina kee jaallate, bara baraaf boqonnaan koo ishee kana dha, waanan ishee filadheef ishee keessa nan bula.” Jedhee raajii dubbateef. Yaa qulqulleettii Ilmi kee dhiifamasaa akka nuu kennuuf nuu kadhadhu.
\b 
\b 
\zoli1 \bd Adda kan taatee fi gaarummaa kan qabdu\bd*, kan galatoomtee fi kan eebbifamte kan kabajamtee fi ol’aantuu kan taate yaa \bd Maariyaam\bd* masoobii warqee nyaanni jireenyaa kan keessa jiruun si fakkeessine. Nyaanni jireenyaa kunis, Qulqulloota mirgasaan jiran wajjiin isatti kan amanee fi lapheesaa qulqulleesse kan isarraa nyaatu hundumaaf jireenya kan kennu samiirraa kan bu’ee dha. Yaa qulqulleettii Ilmi kee dhiifamasaa akka nuu kennuuf nuu kadhadhu.
\b 
\b 
\zoli1 \bd Harki ogeessaa kan ishee hin tolchine\bd*, keessa isheettis ibsaa kan ibsan baattuun ibsaa warqee siidha, Ifni gara keetti dhufee si keessa bule. Waaqummaa Isaatiinis addunyaa hundumaaf ibse, namootarraa dukkana fageesse. “Ani ifa addunyaati ifa kootti amanaa, yeroo ifa ta’ee jirutti deddeebi’aa,” jedhee jechasaa nama fayyisuun nu fayyise. Yaa qulqulleettii Ilmi kee dhiifamasaa akka nuu kennuuf nuu kadhadhu.
\b 
\b 
\zoli1 \bd Gooftaa hundumaarraa argame Gooftaa hundumaa\bd*, ifa ifarraa argame, dhuguma Gooftaan hundumaa kan dhalate malee kan uumame miti. Jireenyaan, aangoodhaan Abbaasaan kan walqixxaate samii fi lafarra kan jiraatan hundumtuu kan isaan uumaman, nu fayyisuuf jedhee kan samiirraa gad-bu’e Kiristoos, qulqulleettii \bd durboo Maariyaam\bd*irraa nama ta’e. Dhufaatii Isaatiinis nuu ibse, missiraachoo gammachuu guddaas nutti hime, Abbaasaa wajjiinis nu araarse, gara daandii jireenyaattis nu deebise, jireenya bara baraas nuu kenne. Raajichi Isaayyaas isatti amanuudhaan, seerasaarraa kan ka’e raajiidhaan dinqisiifachaa “seerri (abboommiin) kee lafarratti ifa dha” jedhe. Jaarsa, lubaa fi ajaja Waaqayyoo kan eege Zakkaariyaas qulqulluun ni dinqisiifate, dubbachuus jalqabe, “Waaqni keenya dhiifamasaatiin Ariyaamirra taa’ee nu daawwate, warra dukkanaa fi gaaddidduu du’aa jala jiraachaa turaniif ifasaa isaaniif ibsuuf dhalate. Cubbuu keenya nuu dhiisuuf, nu fayyisuufis miila keenya gara daandii nagaatti qajeelche.” Yaa qulqulleettii Ilmi kee dhiifamasaa akka nuu kennuuf nuu kadhadhu.
\b 
\b 
\zoli1 \bd Yaa Giiftii keenya\bd*, kadhannaan Qulqullootaa fi amantoota hundumaa ultuu (maa’ixantii) isaanitiin lafaatii gara samiitti kan ittiin ol baasan ultuu warqeerraa kan tolfamee harka hangafoota luboota samii keessa jiruun si fakkeessina. Akkasumas maqaa kee waamudhaan kadhannaa dhala namaa hundumaa gara sadan adda ta’an gara Abbaa, Ilmaa fi Afuura qulqulluutti dhiyeessu. Cubbuu lammiilee akka dhiisistuuf Abbaa, Ilmaa fi Afuura qulqulluu biraatii siif eeyyamameera. Akkasumas, dhala namaaf riqaa jireenyaa bara baraa akka taatuuf. Yaa qoricha addunyaa lammii kee amantootaaf qorichasaanii jedhamuu qabda. Yaa qulqulleettii Ilmi kee dhiifamasaa akka nuu kennuuf nuu kadhadhu.
\b 
\b 
\zoli1 \bd Ati biqiltuu eebbifamtuudha\bd*; biqiltuu jireenyaa fi fayyinaati. Biqiltuu jireenyaa Gannata keessa jirtuuf addunyaa kanatti biqiltuu jireenyaa taatee bakka buute. Firiin kees, firii jireenyaati, namaata addunyaa isa beekan biratti habaaboon urgaa gaarii qabu sirraa mul’ate kunis karbee mi’aa saalik, kan jedhaman urgooftuu uffata keerraa jiru jedhee raajichi Daawit baganaadhaan raajii kan siif dubbate dha. Abbaan kee Solomoonis “Yaa misirroo koo biqiltuu dallaan itti jaaramte dha, daandiinkee biqiltuu itti jaarame, ati boolla chaappeeffamte dha. Urgooftuu mi’eessituu wajjiin urgaa qabdu, urgooftuu qo’i, urgooftuu naardos, urgooftuu matsiriiy kan jedhaman wajjiin jirta. Urgooftuu qatsiimataat qanaanimos kan jedhaman urgooftuu baddaa wajjiin qabda. Urgooftuu warra kana hundumaa wajjiin urgaa hundumaa kan caalu urgooftuu karbee fi Aliwi qabda. Yaa dhangaatuu gannataa, ati bishaan jireenyaa baddaarraa dhangala’uuf burqaa dha. Yaa qulqulleettii Ilmi kee dhiifamasaa akka nuu kennuuf nuu kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Otoo hin dhaabinii fi bishaan otoo hin obaasiin\bd* lalistee kan argamte uleen Aaroon mana qulqullummaa keessa jirti ture, lubootaafis ishee qopheessee ture. Atis akkumashee qulqullinaan mana qulqullummaa keessa jiraatte. Mana qulqullummaa keessaas ulfinaa fi gammachuu guddaadhaan baate. Dhugumatti firii jireenyaa kan ta’e Gooftaa fi Fayyisaa keenya \bd Iyyasuus Kiristoos\bd* sirraa argame. Yaa qulqulleettii akkuma ergamicharraa dhageesse otoo dhiira hin beekiin Ilma argate. Ergamichi, “Afuurri qulqulluun dhufee sirra bula, humni Waaqayyoos si golga” jedhee sitti himee ture. Yaa qulqulleettii Ilmi kee dhiifamasaa akka nuu kennuuf nuu kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Ayyaanaan (Kennaan) kan guutamtee\bd* fi madda gammachuu kan taate yaa Giiftii keenya, warra maqaa Ilma keetti amanne tajaajiltoota kee dhiiraa fi dubartootaaf nuu kadhachuun siif ni ta’a. Ati ijisaanii baay’ee kan ta’an Kirubeeliif kaattuunsaanii ja’a kan ta’an Suraafeel caalaa simboo jaallatamaa qabda, Isaan fuulasaanii ni dhoksu. Miillisaaniis akka fakkii fannooti, kunis ibiddaa Waaqummaa Ilma keerraa ba’u irraa akka fayyaniif, ati garuu Waaqummaaf  bultoo taate. Waaqummaan Gooftaa si hin gubne. Labooba ibiddaa baatte malee. Waaqummaan Gooftaa si hin gubne. Ati biqiltuu phaaxoos Ibiddi otoo hin gubiin Museen arge fakkaatte. Hundumaan ibidda kan ta’e Gooftaan humnootaa akkuma mukittii  phaaxoos si hin gubne. Dhugumatti abdii kiristaanotaa kan taate si dha. Ilmi Waaqayyoo sirraa waan nama ta’eef sababa keetiin lafaa gara Ariyaamitti (samiitti) kan dhiyaanne taane. Yaa \bd Maariyaam\bd* warra kadhannaa keetti amananiif dhiifama kan kennisiiftu, ati lubbuu keenyaaf jireenya kan kadhattu dha. Isatti, Abbaasaa fi Afuura qulqulluutti amannee amantaa sirriitti akka nu cimsuuf gara Gooftaa fi Fayyisaa keenyaa \bd Iyyasuus Kiristoositti \bd*nuu kadhadhu. Akkasumas, dhiifamasaa akka nuuf kennuuf, baay’ina dhiifamasaatiin cubbuu keenya akka nuu haquuf. Yaa \bd Maariyaam\bd* Gooftaa hundumaa kan deesse galanni siif ni ta’a, har’as yeroo hundumaas bara baraafis galannii fi ulfinni Abbaa, Ilmaa fi Afuura qulqulluuf ni ta’a. Yaa qulqulleettii Ilmi kee dhiifamasaa akka nuu kennuuf nuu kadhadhu.
\b 
\zoli1 Qulqulluu Efreemii fi dhalataa Itiyoophiyaa kan ta’e qulqulluu Yaareedirra kan bule, kadhannaan, ulfinni ishee fi arjummaan Ilma kee jaallatamaashee……………………..wajjiin bara baraaf haa jiraatu. Ameen. 
\b 
\b 
