\c 10 

\s1 \bd ዘወርኃ\bd*\bd  \bd*\bd ግንቦት\bd*
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም በግንቦት አሥራ ሁለት ቀን የሚነበብ የክቡር የኃያል የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል ድርሳን ይህ ነው። በእግዚአብሔር አብ ቸርነት ልመናው አማላጅነቱ ከኛ ጋረ ይኑር ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m ወንድሞቻችን ለቤተ ክርስቲያን የተሰጠውን ጸጋ እንነግራችኋለን። 
\m እግዚአብሔር ጥንቱን ሰውን ከመሬት ፈጥሮቷልና። ስለዚህ ከመላእክት ጥቂት ያነሰ ሆነ። ሰው መዋቲ ነውና በመላእክት ግን ሞትና ሕማም የለም። ሰው ደካማ ነው። መላእክት ግን ኃያላን ጽኑዓን ናቸው። አንድ ጽኑ ኃያል መልአክ እንደ ወፍጮ ያለውን ደንጊያ አንስቶ ወደ ባሕር ወርውሮ ታለቂቱ ሀገር ባቢሎን እንዲህ ትወድቃለች አለ ብሎ መጽሐፍ እንደተናገረ። 
\m ሰው መሬታዊ ትሑት ነው። መላእክት ግን ልዑላን ሰማያውያን ረቂቃን ናቸው። የመላእክት ፈጣሪ አገልጋዮችን ነፍሳት የሚላኩትንም ነደ እሳት አድርጓቸዋልና። ሰው ጎስቋላ ነው። መላእክት ግን ብርሃናውያን ናቸው።ግሩም መልአክ ከሰማይ ወደ ምድር ወረደ ከፊቱ ብረሃንና ግርማ የተነሳም ምድር ብርሃን ሆነች ብሎ አቡቀለምሲስ እንደተናገረ። ነገር ግን እግዚአብሔር ሰውን በመልኩ በምሳሌው ስለፈጠረው በማትመረመረ ጸጋውም ከፍ ከፍ ስለአደረገው በፍጥረቱ ሁሉ ላይ ስለሾመው መላእክትና የመላእክት አለቆች በእግዚአብሔር ቸረነት እንዲራዱት እንዲያገለግሉት ሆኑ። 
\m ይልቁንም ከመላእክት ሁሉ መካከል የመተረጠ ኃያል ክቡር ቅዱስ ሚካኤል ነው። እሱ ለሰው ልጆች የሚራራ መልአክ ይባላል። የነቢያት ተቀዳሚ ሄኖክ እንዲህ አለ የመጀመሪያውን ቃል የመላእክት ጌታ ያለማቋረጥ ሲያመሰግነው ሰማሁ። እሱ ሚካኤል አዛኝ ይቅር ባይ ከቁጣ የራቀ ነው። ይህ ስም በሚገባ ተሰጥቶታል። እሱ ምእመናንን ይጎበኛቸዋልና። በመከራቸውም ሁሉ ይረዳቸዋልና። 
\m ይልቁንም እግዚአብሔር ለመረጣቸው ቅዱሳን ከቅዱሳን ቅዱስ ሚካኤል በልመናው ያላሰበው ማን ነው። በረድኤቱስ ያልጎበኘው ማን ነው። ሔኖክንም መላእክት ወደ ብሔረ ሕያዋን በእግዚአብሔር ትእዛዝ በአሳረጉት ጊዜ ያን ጊዜ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ከሱ ጋር ነበር። የቃየል ልጆችም ሥራቸውን በምድር ላይ በአበላሹ ጊዜ እግዚአብሔም ምድርን በፍል ውሃ በአጠፋት ጊዜ። ያን ጊዜ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል የበደሉትን ለመቅጣት ጻድቃንን ለመርዳት ሥልጣን ተሰጥቶት ነበር። 
\m አምላካቸውን የበደሉትን ሕጉን የዘነጉትን እስከ ፍርድ ቀን ፍዳቸውን በሚቀበሉበት ጉድጓድ ያሰራቸው እሱ ነው። አራቱን አለቆቻቸውንም በኤፍራጥስ ወንዝ ያሰራቸው እሱ ነው። አዛዝኤልንም እጁን እግሩን አስሮ በጨለማ ወህኒ ቤት ያጋዘው እሱ ነው። በእግዚአብሔር ፊትም በዝሙታቸው ምድርን ያሳደፏትን ያጠፋቸው እሱ ነው። መረከብ ተንሳፋ በአራራት ላይ እስክታርፍ ድረስ ኖኅንና ልጆቹን በመርከብ ውስጥ የጠበቀ እሱ ነው። 
\m ሴምንም የአዳም ሥጋ ወደሚያሳርፍበት ቦታ የመራው እሱ ነው። እሷም የክርስቶስ መስቀል የተተከለበት ቀራንዮ ናት። መልከጼዴቅም የወልደ እግዚአብሔር ምሳሌ ሆኖ ሲያገለግል በነበረበት ወራት እሱ አብሮት ነበር። አብርሃምም ከእግዚአብሔር ታዝዞ ዮርዳኖስንም ተሻግሮ መለከጼዴቅም በተገናኘው ጊዜ የእግዚአብሔር ካህን መልከጼዴቅም አብርሃምን በባረከው ጊዜ ኅብስትና ወይንም በሰጠው ጊዜ አብርሃምም በረከቱን ተቀብሎ ከአለው ገንዘብ ዐሥራት አውጥቶ ለመልከጼዴቅ በሰጠው ጊዜ። ያን ጊዜ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ከሱ ጋር ነበር። በየጊዜው በየሰዓቱ የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል ልመናው ይገኛል። 
\m ታላቁ ነቢይ የእግዚአብሔር አገልጋይ ሙሴም ሕዝቡን በመራ ጊዜ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ባሕሩን ከፈለ ፈርዖንም ከሠራዊቱና ከሠረገላዎቹ ጋር አሰጠመው። ኢሎፍላውያንም ሶምሶንን በወጉት ጊዜ የእግዚአብሔር የኪዳኑ መልአክ ሚካኤል ሊረዳው ተላከ ረዳው በጠላቶቹም ላይ ጽናትን ድል መንሳትን ሰጠው። በተጠማ ጊዜም ከአህያ መንጋጋ ውሃ አመነጨለት። 
\m ኢሎፍላዊ ጎልያድም የእግዚአብሔርን ሠራዊት በተገዳደረ ጊዜ የእግዚአብሔር የኪዳኑ መልአክ ሚካኤል ተልኮ ጉልያድን ገድሎ ከእስራኤል ልጆች ውርደትን እስኪያርቅ ድረስ ዳዊትን ረዳው። ሰናክሬምም ወደ ኢየሩሳሌም ወጥቶ በእስራኤል አምላክ በእግዚአብሔር ላይ በታየ ጊዜ የእግዚአብሔርን የሠራዊቱ አለቃ ሚካኤል ተልኮ ከሰናክሬም ሠፈር አሥራ ስምንት እልፍ ከአምስት ሺህ (መቶ ሰማንያ አምስት ሺህ) ሠራዊት አጥፍቶ ሕዝቅያስን ከሕዝቡ ጋራ አዳነ። 
\m ኤርሚያስንም ሴዴቅያስ በአሳሰረበት ጉድጓድ የረዳው እሱ ነው።ዳንኤልንም በባቢሎን ጉድጓድ ውስጥ የረዳው የአናብስትንም አፍ የዘጋለት እሱ ነው። ምናሴንም የረዳው ከከለዳውያንም እጅ ያዳነው እሱ ነው። ወደሓዋርያ ጴጥሮስም የተላከ ከእሥር ቤትም ያወጣው ከሄሮድስ እጅም ያዳነው እሱ ነው። ሰማዕታትን በአደባባይ ለመርዳት ጻድቃንንም በበዓት ለመርዳት ከእግዚአብሔር አምላክ የሚላክ እሱ ነው። የእግዚአብሔር መልአክ እግዚአብሔርን የሚፈሩትን አጥር ቅጥር ሆኖ ይጠብቃቸዋል ከመከራም ያድናቸዋል ተብሎ የተነገረለት እሱ ሚካኤል ነው። 
\m በቁስጥንጥንያ ንጉሥ በአርቃድዮስ ዘመንም እንደሐዋርያው ጳውሎስ ስመ ጥሩ የሆነ ስሙ ዮሐንስ አፈወርቅ የሚባል ታላቅ ሊቀ ጳጳሳት ነበር። ያ አባት ከልጅነቱ ጀምሮ በእግዚአብሔር ቸርነት የተመረጠ የመንፈስ ቅዱስ ጸጋ የተሞላ ነበር። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም ከእግዚአብሔር ታዝዞ ይጎበኘውና ከሰይጣንም ጠላትነት ይጠብቀው ነበር። 
\m ከዕለታት በአንድ ቀን ዮሐንስ በዲቁና መዓርግ ቤተ ክርስቲያንን ሲያገለግል በነበረበት ጊዜ እሱም ስለበጎ አገልግሎቱ በእግዚአብሔር ፈቃድ ለከፍተኛ ሹመት ስለተመረጠ።የእግዚአብሔር መልእክተኛ ቅዱስ ሚካኤል በብሩህ መልክ በሕልም ታየው ዮሐንስንም መንፈስ ቅዱስ ያደረብህ አዲሱ ዳንኤል ሆይ ሰላም ላንተ ይሁን ነገ የቁስጥንጥንያ ሊቀ ጳጳሳት መጥቶ ቅስና ይሾምሃል። የእግዚአብሔር ትእዛዝ ነውና እምቢ አትበል አለው። በማግስቱ ሊቀ ጳጳሳት ቀሳውስትን ዲያቆናትን አስከትሎ መጣ። ዮሐንስን ቅስና ሾመው የእግዚአብሔር መልአክ እንደተናገረለት። 
\m የቁስጥንጥንያ ሊቀ ጳጳሳትም በዐረፈ ጊዜ ይህ አባት በሱ ፈንታ ተሾመ። በሐዋርያትም መንበር በተቀመጠ ጊዜ ዮሐንስ የትሩፋት ሥራን ጨመረ። ሕዝቡም ዘወትር ይመክራቸው የእግዚአብሔርንም መንገድ ያስተምራቸው ነበር። በትምህርቱም ቤተ ክርስቲያን ደስ አላት ዜናውም በዓለም ዳርቻ ሁሉ ተሰማ። ነገር ግን ሰይጣን በሥራው ቀንቶ የቤተክርስቲያን ሥራ እንዲቋረጥ ጽኑ መከራ አስከማምጣት ደርሶ አወከው ምክንያቱም ይህ ነው። 
\m በዚያ ወራት የነጉሡ የአርቃድዮስ ሚስት ነበረች በኃይልም በቅሚያም የወርቅ የብር ገንዘብ ልትሰበስብ ትሻ ነበር ብዙ የባዕድ ገንዘብም በሷ ዘንድ ነበረ። ዮሐንስ አፈወርቅም ይህን አይቶ ይመክራት ይቆጣት ነበር። እሷ ግን ቃሉን አትሰማም ነበር። የሱን ምክርና ቃል መስማትን አትወድም ነበር። አንድ ቀን የአንዲት ድሃ ቦታ በግፍ ቀማች የቺ ድሃ ሴት ወደ ሊቀ ጳጳሳት ዮሐንስ መጥታ ንግሥት አወዶክሲያ ቦታዋን እደቀማቻት ነገረችው ቅዱስ ዮሐንስም ንግሥት አውዶክስያን መከራት የዚያች ሴትም ቦታዋን እንድትመልስላት መላልሶ ለመናት። እምቢ አለችው አልታዘዘችውም ወደ ቤተ ክርስቲያን እንዳትገባ ከምእመናን ጋራ በጸሎት እንዳትሳተፍ ቅዱስ ምሥጢርን ማለት የክርስቶስን ሥጋውን ደሙን እንዳተቀበል አውግዞ ለያት። 
\m ያን ጊዜም ቁጣ አደረባት (ሞላባት) በሱ ላይም እሱ ስለክፉ ግብራቸውና በደላቸው አውግዞ ለይቷቸው የነበሩበትን ከሹመታቸው የሻራቸውን ኤጲስ ቀጶሳት ለጉባኤ ሰበሰበች። ተባብረው ስደት ይገባዋል ሲሉ በቅዱስ ዮሐንስ አፈ ወርቅ ፈረዱበት። ንግሥቲቱን ተቃውሟታልና። ዳግመኛም ተቆጥታ ወደ ቄርሎስ መልእክተኛ ላከች ሌሎችንም ብዙዎች ጳጳሳትን ሰበሰበች ጳጳስ ኤጲሳንዮስንም አስጠራች። 
\m ሊቀ ጳጳሳት ዮሐንስ ከኔ ጋር ሊኖር አይሆንለትም ለአስነሳውም አልችልም ብዙ ጊዜ ያሳዝነኛልና። ምናልባት እናንተ ጳጳሳት በሲኖዶሳችሁ ተሰብስባችሁ ከመንበሩ ልታወርዱት ምክንያት ታገኙ እንደሆን እንዲሁ እድርጉልኝ አለቻቸው። የእግዚአብሔር አገልጋይ ድርሳኑ ከሰማይ በታች በምድር ላይ የሞላውን ዮሐንስ አፈ ወርቅን ምን እናደርገዋልን አሏት። እሷ ግን በሱ ላይ የምታደርጉትን እርስበርሳችሁ ተመካከሩ አለቻቸው።እንዲሰደድ ከአላረጋችሁት ሃይማኖታችሁ ቀድሞ እንዴት እንደ ነበረ ታውቃላችሁ። 
\m ስደት ፍረዱበት ብላችሁ እምቢ ከአላችሁኝ እኔ አብያተ ክርስቲያናትን እዘጋለሁ አብያተ ጣዖታትን እከፍታለሁ ሕዝቡም እግዚአብሔርን እንዳያመልኩት አደርጋለሁ አለቻቸው። እርስ በርሳችሁ ተማከሩና በልቡናዋ ሰይጣን አድሮባታል። አሁንም በልቡናዋ ያሰበችውን ታደርግ ይሆናል ብለው ወዲያውኑ ኤጲፋንዮስም እሷ ያለቻቸውን ጳጳሳትም ያሉትን ሁሉ ነገረው። ዮሐንስም ኤጲፋንዮስን እንዲህ አለው አታይምን ይህ ሁሉ ሕዝብ በበር ተሰብስበው በመዓልትም በሌሊትም እኔን ይጠብቃሉ ብቅ ማለትን እንኳ አልችልም እርስ በርሳቸው ይጋደላሉና። ሰዎችም አኔን በማፍቀር የንግሥቲቱን ቤት ሊያቃጥሉ ይሻሉ የዓይናችን ብርሃን ስለሆነ ስለ አባታችን ስለ ሊቀ ጳጳሳት ዮሐንስ ከወላጆቻችን ከሚስቶቻችን ጋራ እንሙት እንጂ ከመካከላችንም አናወጣውም ብለው። 
\m አሁንም ነገ በከበረችው የክርስቲያን ሰንበት ለሕዝቡ የእግዚአብሔርን ቃል እንነግራቸዋለን ልቡናቸውም እስኪመለስ ከነሱ ጋር ደስ ብሎን እንታያለን በፊታቸውም ከንግሥት ጋር ዕርቅ እናደርጋለን። በልባቸውም አባታችን ከንግሥት ጋር ታርቋል ብለው በደስታ በሰላም ወደ ቤታቸው ይመለሳሉ። ንግሥት አውዶክስያም ፈረስ ታዘጋጅና በሌሊት ልቧ ወደ ወደደው ትላከኝ አለው። እንግዲህ የቤተ ክርስቲያን ልጆች ምእመናን ሆይ ንዑድ ክቡር የሆነውን የዮሐንስ አፈ ወርቅን ሥራ እዩ 
\m የድሃይቱን ልመና አልናቀም የንግሥቲቱንም ፊት አላፈረም በሃይማኖት ጨክኖ ለሷ ያልሆነውን እንዳትቀማ እንዳትነጥቅ ንግሥቲቱን ገሠጻት እንጂ። ዳግመኛም ሕጉንና ትእዛዙን እንዳትደፋፈርና እንዳትተላለፍ መከራት አስተማራት። እግዚአብሔር ድሆችን የተዋረዱትን አይንቅምና። ወደሱ በሚጮሁበት ጊዜም ፈጥኖ ይሰማቸዋል ይፈርድላቸዋል እንግዲህ ብፁዕ ዮሐንስ ንግሥቲቱን የገሠጻት ስለዚህ ነው። ይህንንም በሰማ ጊዜ የእግዚአብሔር መልአክ በመጀመሪያ ራእይ አዲሱ ዳንኤል ሰላም ለአንተ ይሁን ያለውን እናስባለን። በእውነት ዳንኤል ሐዲስ ተባለ። ቀዳማዊ ዳንኤል ስለ ዓመጽ ሥራቸው ሕዝቡ የሞት ፍርድ እስኪፈርዱበት ሶስናን በሐሰት የከሰሷትን ረበናትን ዘልፏቸው አሣፍሯቸው ነበረና። 
\m ሶስና ግን ከሰው ርዳታ ተስፋ በቆረጠች ጊዜ በልቡናዋ ወደ እግዚአብሔር ጮኸች ልቦናዋ በእግዚአብሔር ታምኗልና። እግዚአብሔርም ዳንኤል በሚባል ጎልማሳ ላይ መንፈስ ቅዱስን አሳደረ። ሕዝቡን ወደ አደባባይ መለሳቸው ረበናትም ከምስክርነት ቃላቸው የተነሳ አዋረዳቸው አሳፈራቸው። 
\m አዲሱ ዳንኤልም ይኸው ብፁዕ ዮሐንስ ነው። በንግሥቲቱ ላይ የቅሚያ መንፈስ በአደረባት ጊዜ የደሃይቱንም ርስት በወሰደች ጊዜ በፊት አባት ለልጁ እንደሚራራለት በፍቅር በቅንነት አስተማራት። ለእግዚአብሔር መታዘዝን እምቢ በአለች ጊዜ ግን ሕግ እንደሚያዝዘው አውግዞ ከምእመናን ለያት። 
\m በድኅነትና በብልጽግና ምክንያት ያለፍረሃት ያለኃፈረት ሕጉንና ፍርዱን ሊያስምሩ ከእግዚአብሔር ዘንድ ትእዛዝ ለካህናት ተሰጥቷልና። የካህን ከንፈሮች ምክርን ይጠብቃሉና በልቡናቸውም የእውነትን ሕግ ይመረምራሉና ካህን ሁሉን የሚገዛ እግዚአብሔር የሾመው ዳኛ ነውና ተብሎ እንደተጻፈ። 
\m ስሊዚህም የብጹዕ ዮሐንስ ከንፈሮች ማስተማርን ገንዘብ አደረጉ። በሕግ የታዘዘውን ፈረደ እንጂ ደሃይቱን አልናቀም ንግሥቲቱን አላፈረም። ዳንኤል ማለት እግዚአብሔር የሰጠኝ ዳኛ ማለት ነውና። እንግዲህ መልአክ አዲሱ ዳንኤል ብሎ የጠራው ስለዚህ ነው። 
\m ብፁዕ ዮሐንስ በሱ ምክንያት በቤተ ክርስቲያን ሁከት እንዳይሆን አሰበ። ስለዚህም በሃይማኖት በቅንነት ራሱን አሳልፎ ሰጠ ንግሥቲቱን አጥራቅ ከሚባለው ደሴት እስክታግዘው ድረስ ደርሶ። ስለዚህም ኤጲስ ቆጶስ ኤጲፋንዮስ እንዲህ አለው ነገ በሰንበት ቀን ለሕዝቡ የፍቅርና የሰላም ቃል እንነግራቸዋለን ልባቸው እስኪረጋጋ ድረስ። እነሱ አባታችን ከንግሥት ታረቀ ብለው ወደ ቤታቸው እስኪመለሱ ድረስ። ንግሥት ግን የወደደችውን ታድረግ አለው። ኤጲፋንዮስም ይህን ነገር ከሊቀ ጳጳሳት ሰምቶ ተመለሰ። 
\m በሌሊትም ዮሐንስ ወትቶ ወደሷ ሄደ። ወደ ሩቅ አገር እግዚአብሔርን ወደማያውቁ ለፀሐይና ለጨረቃ ለእንጨት ለድንጋይ ወደ ሚሰግዱ ሰዎች ሰደደችው። 
\m ዮሐንስም አጥራክያ ወደ ተባለችው ሀገር ደረሰ በዚያም የእግዚአብሔርን ቃል ነገራቸው አስተማራቸው። ሁሉም በጌታችን በኢየሱስ ክርስቶስ ስም አመኑ። ክብር ምስጋና ለሱ ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። የምሕረትና የይቅርታ መልአክ በሆነ በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል አማላጅነት ብዙዎችን አብያተ ክርስቲያናት ሠሩ ዮሐንስ አፈ ወርቅም ቀደሰላቸው ጳጳሳትን ቀሳውስትን ዲያቆናትንም ሾመላቸው። በስደት ሳለ ግንቦት አሥራ ሁለት ቀን ዐርፎ በአጥራክያ ደሴት ተቀበረ። በመንግሥተ ሰማያትም የክብርና የምስክርነት አክሊልን ተቀዳጀ። በሰማያትም ነፍሱ ከጻድቃንና ከሰማዕታት ነፍስ ጋር ደስ አላት። ይህ ሁሉ የሆነው በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል አማላጅነተ ነው። 
\m ዳንኤልን በጉድጓድ ውስጥ የጎበኘው የአንበሶችን አፍ የዘጋለት እሱ በእውነተኛ ሃይማኖት ገድሉን እስኪፈጽም እግዚአብሔርንም ደስ እስኪያሰኘው ድረስ ብፁዕ ዮሐንስን ይረዳው ነበርና። የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል ልመናው አማላጅነቱ የሊቀ ጳጳሳቱ የዮሐንስ አፈ ወርቅ ጸሎት ከኛ ጋር ይኑት ለዘለዓለሙ አሜን። የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል ተአምር ይህ ነው። ብርሃን እንደልብስ 
\m የሚጎናጸፍ የእሳት ፍሕምም በክንፉ ውስጥ ያለ። አማላጅነቱ ወዳጁን የሚጠሉትን የሰይጣናት ሠራዊትን ያጥፋቸው። ለዘለዓለሙ አሜን። ከሮም ታላላቅ ሰዎች አንድ ክርስቲያን ሰው እንደነበረ ተነገረ። በዚህ ዓለም ገንዘብና ሀብት እጅግ የከበረ ባለጠጋ ነበር። ሚስቱ ግን የማትወልድ መካን ነበረች። ልጅ ስለሌላቸውም ሁለቱም በጽኑ ሐዘን ይኖሩ ነበር። 
\m በብዛትም ጾምን ይጾሙ ይለምኑ ይጸልዩ ይማጸኑ ነበር። ልጅ ይሰጣቸውም ዘንድ የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካአኤልን ፈጣሪ እግዚአብሔርን ይማልዱ ነበር። በፍጹም ምህላ በብዙ ልመና እንዲህ ሲያደርጉ ኖሩ። እንደዚህ ባለ ግብር ሳሉ የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል በዓል የሚከበርበት ቀን ደረሰ። ይኸውም ኅዳር አሥራ ሁለት ቀን ነው። ስንቃቸውን አዘጋጁ ለመንገድ የሚያስፈልጋቸውን ሁሉ በአሳባቸውም የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤልን በዓል መታሰቢያ ያደርጉ ዘንድ ይተጉ ነበር። ረብህ ጥቅም ሊሆናቸው። ያ ሰው ከሚስቱና ከሚላኩት ከቤተሰቦቹ ጋር ወደ ቤተ ክርስቲያን ሔደ። በመንገድ ሲሄዱ ሚስቱ ሌሎች ሕዝበ ክርስቲያን የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤልን በዓል ሊያከብሩ ሲሔዱ አየች። ብዙ ሴቶችም ከልጆቻቸው ጋር አየች።በጀርባቸው ያዘሉ ነበሩ በጎናቸውም የያዙ በነሩ የሚያጠቡ ነበሩ። ይህንንም በአየች ጊዜ ድምጿን ከፍ አድርጋ ጮኸች መራራ ልቅሶ አለቀሰች ብዙ ዕንባም አፈሰሰች። 
\m እንዲህም አለች የሕያው የእግዚአብሔር ልጅ ጌታዬ ኢየሱስ ክርስቶስ ሆይ ውርደቴን እይ የመጻተኛዪቱን የአዘንተኛዪቱን የወራዳዪቱን የተናቅሁትን የተከዝኩትን የደካማዪቱን የባሪያህን ልመና ወደ ማዳመጥ ጆሮህን መልስ። አበርታኝ ቸል አትበለኝ። ከልቤ ወደ አንተ እለምናለሁ ከአለኝታዬ አታሳፍረኝ ልቤን ደስ የሚያሰኝ ዘር ስጠኝ ከማሕፀኔ የወጣ መልካም ፍሬ በዓይኖቼ እንዳይ ፍቀድልኝ። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ሆይ አንተም ስለኔ ወደ እግዚአብሔር ለምን አማልድ። በጸሎትህ ዘር ይሰጠኝ ዘንድ ወንድም ቢሆን ሴትም ቢሆን በጸሎትህ ልጅ ባገኝ በዘመኑ ሁሉ ቤተ ክርስቲያንህን እንዲያገለግል ተስየልሃለሁ። 
\m በመንገድ ስትሔድ ይህን ትናገር ነበር ከባሏ ጋር ወደ መላእክት አለቃ ወደ ቅዱስ ሚካኤል ቤተ ክርስቲያን ደረሰች በመሰዊያው ፊት ለፊት ቆሙ። ወደ ላይ ወደ ሰማይ አንገታቸውን አቀኑ። ልጅም ይሰጣቸው ዘንድ ሕሊናቸውን በማስተባበር በጽኑ ልቅሶ በሚያቃጥል እንባ ለመኑ። እንደ ሕጉም ቅዳሴ በተፈጸመ ጊዜ ቁርባን ተቀበሉ ይኸውም የክርስቶስ ሥጋው ደሙ ነው። ካህኑም ከባረካቸው በኋላ ሕዝቡ ሁሉ ወደ ቤታቸው ተመለሱ።ያች ሴት ግን ከቤተ ክርስቲያን አልወጣችም ዓምዱን ተጠግታ አንቀላፋች በዚች ሌሊትም በልቧ በፍጹም ኃዘን እያሰላሰለች። 
\m ብረሃናዊ መልአክ ታያት። እንዲህም አላት አንቺ ሴት አትዘኝ እግዚአብሔር የልቦናሽን ምኞት ተቀብሎታል ከአንደበትሽ የወጣውን ልመና ሰማ ልጅም ትወልጂ ዘንድ ማኅፀንሽን ከፍቶልሻል። አሁንም ወንድ ልጅ ትፀንሻለሽ ትወልጃለሽ። በወለድሽም ጊዜ ስሙን ተስፋ ሚካኤል በይው። ከእንቅልፏም በነቃች ጊዜ ፍጹም ደስታ ደስ አላት ይህንን ቃለ ስለሰማች ልቧ ደስ አለው። እግዚአብሔርንም አመሰገነች ደስ ብሏትም ወደ ቤቷ ተመለሰች። እግዚአብሔርም በመልአኩ ቃል የተናገረውን አጸናላት። ፀነሰች መልከ መልካም ልጅም ወለደች ሁለንተናው የማረ ነበር ያን ጊዜም አባቱና እናቱ ደስ አላቸው። ስሙንም ተስፋ ሚካኤል ብለው ጠሩት። በተወለደበትም ቀን በዓል አደረጉ። ለድሆችም ለጦም አዳሪዎች ምጽዋት ሰጡ የተራቡትን አበሉ የተጠሙትን አጠጡ። ልጅም ስላገኙ ለአገሩ ታላላቅ ሰዎች ለሕዝቡም ሁሉ እግዚአብሔርን እያመሰገኑ የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤልን የጸሎቱን ኃይል እየመሰከሩ ታላቅ ምሳ አደረጉ። ግን የተሳሉትን ከአገኙ በኋላ ሕፃኑን ወደ መላእክት አለቃ ወደ ቅዱስ ሚካኤል ቤተ ክርስቲያን አልወሰዱትም። ከዚህም በኋላ ሕፃኑ ከተወለደ አንድ ዓመት በሆነው ጊዜ ጭንቅ ደዌ ታመመ ሐኪሞችም ደከሙ ሊያድኑትም አልቻሉም። 
\m ያን ጊዜም የሕፃኑ እናት ያንን ልጅ ለመላእክት አለቃ ለቅዱስ ሚካኤል ቤተ ክርስቲያን ብፅዓት አድርጋ ልትሰጥ የተሳለችውን አሰበች እንዲህም አለች በልጄ ላይ ስለደረሰው ደዌ አሁን አወቅሁ እንደ ተሳልኩት ልጄን ለቅዱስ ሚካኤል ቤተ ክርስቲያን ወስጄ ስለአልሰጠሁትና ስለ አለወሰድኩት እኔ ኃጢአት ሰርቻለሁ። ከዚህ በኋላ ፈጥና ተነሳችና ልጅዋንም ታቅፋ ወደ መላእክት አለቃ ወደ ቅዱስ ሚካኤል ቤተ ክርስቲያን ወሰደችው። ወደውስጥ አግብታ በቤተ ክርስቲያን ከተጸለየበት ውሃ ረጨችው በቀንዲል ከሚበራው ዘይተም ቀባችው እንዲህ እያለች ጌታዬ የመላእክት አለቃ ሚካኤል ሆይ ልጄን ከዚህ ብርቱና ጽኑ ከሆነ ደዌ አድነው ፈውሰው። 
\m ከዚህ ደዌ ብታድነው እስከ ዕለተ ሞቱ ቤተ ክርስቲያንህን እንዲያገለግል አደርገዋለሁ ልጁም በዚያች ሰዓት ወዲያውኑ ዳነ። ከደዌውም ከተፈወሰ በኋላ ሕፃኑ አድጎ ለመላእክት አለቃ ለቅዱስ ሚካኤል ቤተ ክርስቲያን ባለ በዘመኑ ሁሉ በመልካም ምግባር በፍጹም ተጸምዶ (ወጣ ገባ ሳይል) ሲያገለግል ኖረ። ያች ሴትም ልዑል እግዚአብሔርን እያመሰገነች የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤልንም ተአምራቱን እየተናገረች ደስ ብሏት ወደ ቤቷ ተመለሰች። 
\m የጥምቀት ልጆች እኛንም እንደዚሁ በነፍስ በሥጋ ከሚመጣው የኃጢአት ደዌ ያድነን ይፈውሰን። ከሱ በሚገኝ ጸጋ ይርዳን። ከዓለም ክፉ ነገርም ያድነን። የኃጢአትንም ሥራ ሁሉ ከኛ ያርቅ። የኃጢአትን እሥራት ከኛ ላይ ያርቅ። እግዚአብሔርን ደስ ከአሰኙት ተለይተን እንዳንቀር ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም። 
\m ግንቦት ዐሥራ ሁለት ቀን የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል በዓል መታሰቢያ ነው። 
\m በዚች ቀን ልዑል እግዚአብሔር ወደ ኢየሩሳሌም አገር ወደ እንባቆም ልኮታልና የምስር ምግብ አዘጋጅቶ ሳለ በእርሻ አዝመራ ለሚሰበስቡ ሰዎች ሊወስድ ሲሻ። እንባቆም ምግቡን እንደተሸከመ ሚካኤል በራስ ጠጉሩ እንጠልጥሎ ወዲያውኑ ወደባቢሎን አገር አደረሰው ዳንኤል ከዚያ ምግብ ተመገበ። ሚካኤልም ዳንኤልን ከአንበሳ አፍ አዳነው እንባቆምንም ወደ ይሁዳ ምድር መለሰው። ምግቡም እንዳለ ነበር። ያን ጊዜ አዝመራ ከሚሰበስቡም ሰዎች ዘንድ ሲደርስ ቆመ። ስለዚህ የቤተ ክርስቲያን መምህራን የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤልን በዓል መታሰቢያ በየወሩ እንድናደርግ አዝዘውናል። አማላጅነቱ ከኛ ጋር ይኑር። 
\m ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
