\c 10 
\pc \bd አጤ ምኒልክና የኢጣልያ መንግ\bd*\bd ሥ\bd*\bd ት\bd*\bd ።\bd*
\p አጤ ምኒልክ ቅድም እንደተናገርሁት ውጫሌ ላይ ሳሉ በተዋዋሉት ነገር ደጃች መኰንንን ወደ ኢጣልያ ሰደዱ። ደጃች መኰንን አርባ ሰው አስከትለው ወደ ኢጣልያ አገር ተሻገሩና የኢጣልያ ንጉሥ በክብር ሮማ ላይ ተቀበላቸው።  ያቀባበሉ ነገር በቃል ተናግሮ የሚጨርሱትና ጨርሶ በቃል የሚአስረዱት ነገር አይደለም፤ ግሩም እጹብ ድንቅ ነበረ። እስከ ረፋድ መንገድ ከሁለት እልፍ የበለጠ ጦር ተሰልፎ በጣልቂአ በጣልቂአው ባለ ሙዚካ ተሳክቶ ቁሞ መለኸቱ ነጋሪቱ እምቢልታው ሁሉ እየተነባበረ እየተመታ በመካከሉ ደጃች መኰንንን እስከ ሰዋቸው በባለ በባለ ብር ጉብጉብ ሰረገላ ተቀምጠው በፊት በኋላ በቀኝ በግራ ባለወርቅ ባለወርቅ ኩፍታ ባለብር ጥሩር ሽልሜ ሰቀላ ሰቀላ በሚአካክል ፈረስ ተቀምጦ ተቀምጦ ደንገላሳ እየጋለበ ከንጉሡ አዳራሽ ደረሰ። ያ ሁሉ የንጉሥ ሽልሜ ከናት ማኅፀን እንደ ሰው የወጣ አይመስልም ነበረ። ብቻ በተለየ ሁለት ሁለቱን መዘዞ አንድነት እየጨፈለቁ ያበጁት ይመስል ነበረ። በግራ ክንዱ ጎሽ በቀኝ ክንዱ ዘሆን ለግቶ አላግቶ የሚጥል ይመሳስል ነበረ። ይሄው ሽልሜ የንጉሡ ዘበኛ ከንጉሡ ዙሪአ የማይለይ ምርጥ ሎሌ ነው። ይሄው ምርጥ ዘበኛ ደረቱ በክንድ ቁመቱ በገመድ የሚሰፈር የመሳሰለ ሽልሜ ነበረ። ከንጉሡ አዳራሽ ሲደርስ ከደጃፉ ላይ ግራና ቀኝ የየጁን በርበሬ የመሰለ ጁህ ጁሁን ለብሶ ቅዱና ቅጡ ባበሻ ያልታወቀ ኩፍታ ኩፍታውን አድርጎ የብር የብር ጐመዱን ይዞ አጋፋሪ ቁሞ ነበረ። ደጃች መኰንን እስከ ሰዋቸው ተሰረገላ ወረዱና በዚያ ሁሉ ሰልፍ መካከል ወዳዳራሹ ገቡ። ካዳራሹ ጥልቅ ሲገባ ከበረዶ የነጣ የዕብነ በረድ ደረጃ ወለል ብሎ ይታይ ነበረ። በዚያ ወለላ ሰፊ ደረጃ ላይ በመካከሉ ተመልካም ከፈይ የለሰለሰ ወላንሳ ተነጥፎበት ነበረ። ከደረጃው መካከል ብቅ ሲባል የሰማይ ስባሪ የመሳሰለ መስተሀት ዙሪአ ዙሪአውን እንቍጣጣሽ በመሰለ ወርቅ ተጣፍጦ ላይን ያሰክር እራስ ያዞር ነበረ። የቀረውን ታገራችን ታይቶ የማይታወቀውን ሕብር የሌለውን ሁሉ ላይን እንደሳት የሚፋጀውን እንደ ጮራ የሚዋጋውን ደፍሮ ለማየት የሚቸግረውን በየገጹ በየሳንቃው በየመስኮቱ በየወለሉ በየምኑም ሁሉ ያለውን ጌጥ ነገር ላየም ይግረመው ላላየም ይቍጨው ለሰማም ይጭነቀው እንጂ በስሙ ለማስረዳት ላገራችን አይታወቅም። በዚህ መሀል ለመሀል ደጃች መኰንን ሙሉ መሳሪያቸውን አድርገው ሰዎቻቸውም አጊጠው አምረው ሄዱ፤ ሄዱና የጉግሥ መጫወቻ ከሚአህል ወለል በደረሱ ጊዜ ሁለት ሶስት ጊዜ ለጥ ለጥ ብለው እጅ ነሱ። ከዚያ ካዳራሽ ወለል መሀል የኢጣልያ ንጉሥ በሽልሜው ታጥሮ በመኳንንቱ በሹማምንቱ ተከቦ የመንግሥት ልብሱን ለብሶ ከመንበረ መንግሥቱ ላይ ተቀምጦ ነበረና እንዴት ዋላችሁ እንኳን ደህና ገባችሁ! አሰኘ። ከዚህ ወዲያ ንጉሡ ከመንበረ መንግሥቱ እንደ ተቀመጠ የኢትዮጵያንና የኢጣልያን ፍቅር ነገር ቃሉን በወረቀት አድርጎ ይዞ ነበርና አንብቦ ለደጃች መኰንን አሰማ። ንጉሡ ወዲያው አፈፍ ተነሣና ለደጃዝማች መኰንን እጁን ሰጠ፤ ቀጥሎም ለፊታውራሪ ቢራቱ ሰጠ። ያ ግርማው የሚአንቀጠቅጥ ፍቅሩ የሚአሳስብ ደግ ንጉሥ ኡምበርቶ ቀዳማዊ ደስ ብሎት ደስ አሰኝቶ ያበሻን መልክተኛ ተቀበለ። ደጃች መኰንን ወዲአው ጃንሆይ የሰደዱትን ገጸ በረከት ሁሉ አቀረቡ። ንጉሡ እስከ መኳንንቱ ያን በረከት ከበው ደስ ብሏቸው አዩ። ተሁሉ ደስ ያሰኛቸውና እንደ ግሩም ያስደነቀ አንድስ አንድስ ያህል ታይቶ የማያውቅ ሁለት የዝሆን ጥርስ ነበረና ያ ነው።
\p ደጃች መኰንን ከኢጣልያ አገር እስከ ሰዎቻቸው እየተከበከቡ በደስታ ሮማ ላይ ተነሐሴ እኮሌታ እስከ ህዳር ድረስ ተቀመጡ። የኢጣልያን ዋና ዋናውን ሁሉ ከተማ እየዞሩ አዩ፣ ደስ ተሰኙ። ብዙ ምሽግም እየዞሩ ሲያዩ  ታኲስም ኀውልት የሚበላልጥ መድፍ ሲተኮስና በዙሪአው ያለው ሰው መሬቱ እየተንቀጠቀጠ ሲወድቅ አዩ፤ ተገረሙ፣ ተደነቁ። አንዱ የመድፍ ጥይት ብቻ ቁመቱ ከፊታውራሪ ቢራቱ ዛሬም ደጃች ተብሏል ከሱ ቁመት ስንዝር ተጋት በለጠ። ወፍሩ ግን ሁለት ሰው ክንዱን ዘርግቶ በዙሪአው ቢጠመጠም ሳይደርስበት ቀረ። ይሄ የዚያን ጊዜ ነው ዛሬ ግን መድፍና የመድፍ ጥይት አራት እጥፍ እየበለጠ ሂዷል።
\p በዚህ ደስታ በዚህ ፍቅር መካከል ኢትዮጵያ በኢጣልያ መንግሥት ውስጥ ልትኖር ውል ተደረገ የሚል ወሬ በጋዜታ ላይ ተጣፈ። እቴጌና ጃንሆይ ጥበብ ተማር ብለው ኢጣሊአ አገር የሰደዱት አንድ አፈወርቅ የሚባል ትውልዱ የዘጌ የሆነ የኢትዮጵያ ልጅ ከዚአው ነበረና ይሄን ቃል ተጋዜታ ላይ አይቶ ለደጃች መኰንን በኢትዮጵያ ምነው እንዲህ ያለ ክፉ ነገር ተደረገባት፡- ብሎ ነገረ። ደጃች መኰንን ቶሎ ብለው ይሄ ነገር ፍቅራችነን ያደፈርስብናልና ቶሎ ይሄ ወሬ ይታረም አይሆንም ብለው ለኮንት አንቶኔሊ ተናገሩ። ወዲአው ደጃች መኰንንና ኮንት አንቶኔሊ በዚህ ነገር ተጣሉ። ያም የኢትዮጵያ ልዥ አፈወርቅ የጋዜታውን ቃል አውጥቶ ላገሩ ተቈርቁሮ ለደጃች መኰንን በተናገረበት ነገር ሮማ ላይ ግፍ ተሰራበት ኮንት አንቶኔሊ ፊት በገንዘብ ዝም እንዲል አባበለው፤ የማይሆንለት በሆነ ጊዜ ግን አይቶ ባደባባይ ከፍና ዝቅ አድርጎ ሰደበው፣ አዋረደው።
\p የኢጣልያ መንግሥት ከራስ መኰንን ጋራ የሁሉንም ነገር ለመጨረስ ኮንቴ ሳልምቤኒ የሚባል ሰው ወደጃንሆይ ላከ። የዚያን ጊዜ ነራሲኒ የሚባል አንድ የወታደር ሀኪም ደጃች መኰንን ለመንግሥት ነግረው አስፈቅደው ወዳረርጌ እንዲወጣ ለማድረግ አፈወርቅን መከራ አሳይቶ ለደጃች መኰንን ንገርልኝ ብሎ ለመነ። ደጃች መኰንን ፊት እምቢ አሉ ኋላ ግን አፈወርቅ አጥብቆ ለመናቸውና እሺ ብለው ለመንግሥት አስፈቀዱለትና ይሄው ነራሲኒ አረርጌ ወጣ። ደጃች መኰንን ከኢጣልያ ተነሥተው ኢየሩሳሌምን ስመው ምጥዋ በታኅሣሥ ገቡ።
\p ዳግማዊ ምኒልክ በጥር ራስ መንገሻን ለማሳመን ትግሬ ገቡ። የትግሬ ጦር ሸሽቶ በየዱሩና በየዋሻው ተሰማራ። አጤ ምኒልክ ዋሻውን ሁሉ በመድፍ እያቀለጡ  የትግሬን አመጠኛ በግድ አስገቡት። ገና አጤ ምኒልክ ትግሬ እንደገቡ ያጋሜው ባላባት ደጃች ስብሐት ከትግሮች ተነጥሎ ገባላቸው። ደጃች መኰንን ጦራቸው ሁሉ አረርጌ ቀርቶ ከነዚያ ኢጣሊአ አገር አብረዋቸው ከሄዱት ከጥቂቶች ሰዎቻቸው በቀር ሰው አልነበራቸውምና ደጃች ስብሐት አድቦ ከጃንሆይ ድረስ ወሰዳቸው።
\p ዳግማዊ ምኒልክ ትግሬን መልሰው ለራስ መንገሻ ሰጥተው፣ ደጃዝማች መሸሻ ወርቄን አኲስም ላይ እንደ ጥብቅ አድርገው ሹመው እንጦጦ በሰኔ ገቡ። ደጃች መኰንንም ራስ ተብለው ባረርጌ ላይ ድፍን ጨርጨር ተጨምሮላቸው አረርጌ ተመለሱ። የኢጣልያ መንግሥት መልክተኛ ኮንቴ ሳልምቤኒ ከዚህ ቀጥሎ እንጦጦ በሐምሌ ገባ። አጤ ምኒልክ በክብር አሳምረው ተቀበሉት። ከዚህ ወዲያ የውጫሌ ውል እንደ ገና ተነሣ። አጤ ምኒልክ ኢትዮጵያ እራሷን ቀጥ ለበጥ አድርጋ ችላ በመንግሥቷ አዝዛ ትኖራለች እንጂ በማንም በማን መንግሥት ጥግ ትኖር ዘንድ ከዛሬ በፊትም በታሪክ አልተገኘ፣ ለንግዴሁም እንዲህ ያለው ነገር አይታለም፣ አይወራ፤ የውጫሌ ውላችነም የፍቅራችነን የንግዳችነን እንዲህ እንዲህ ያለውን ነገር ይናገራል እንጂ ኢትዮጵያ በኢጣልያ ጥግ ትኖራለች የሚል ቃል ታማረኛው ጽሕፈት አይገኝበትም። አሁንም ፍቅራችን እንዳይበላሽ ባስራ ሰባተኛው ክፍል ያለውን ውላችን እናንተ አጥፍታችኋልና ወዲአ ተዉ። እኔ ያጠፋሁት ነገር የለኝም፤ ባስራ ሰባተኛው ክፍል ያለው ውላችን ኢትዮጵያ በኢጣልያ ጥግ ትኖራለች የሚል ነገር እንኳን በውኔ በህልሜም አላሰብሁት ብለው ተናገሩ። ወዲያውም ለኤውሮፓ ነገሥታት ሁሉ ኢትዮጵያ እራሷን ችላ ትኖራለች እንጂ በኢጣልያ ጥግ ልትኖር ምንም ውል አላደረግሁ፣ እወቁልኝ ብለው ላኩ። የጀርመን ንጉሥ ለኢጣልያ የመርዳት ነገር ላከ። እንግሊዝ ደግሞ ክፉም በጎም ሳይናገር መካከለኛ ቃል መለሰ ነገሩ ለኢጣልያ ለማድላት ነበረ። መስኮብና ፈረንሳዊ ለኢጣልያ ጠላት ነበሩና ላበሻ የረዱ መስለው ላኩ። መስኮብስ እስቲ ላበሻ ወዳጅ ስለሆነ ይሁን ፈረንሳዊ ግን ምንም ላበሻ ሰው ነገሩ ባይገባው በኢጣልያ መቅናትና ለሌላ ብልሀት ነበረ።
\p የኢጣልያ መንግሥት ባስራ ሰባተኛው ክፍል የነበረው ቃል እንደተመኘው ሳይሆን ሊቀርበት በሆነ ጊዜ ተናደደና ኮንት አንቶኔሊን እንጦጦ ሂደህ የዚህን ነገር አንተ እንደጀመርህ ተነጋግረህ ብልሃቱን አስታውቀነ ብሎ ላከው። ኮንት አንቶኔሊም በታዘዘው ገሥግሶ እንጦጦ ደረሰና ነገሩ ተጀመረ። አጤ ምኒልክ ግን አንድ ጊዜ በተናገሩት ቃል ኢትዮጵያ ምንም ቢሆን በሌላ መንግሥት ጥግ አትኖርምና በፍቅር እንኑር ትሉ እንደሆነ የዚህን ነገር ልቀቁ መልቀቃችሁንም ለድፍን ኤውሮፓ ነገሥታት አስታውቁ ብለው አስጨንቀው ያዙ። ኮንት አንቶኔሊ ግን የተዋዋልነውም ውል ላምስት ዓመት ብቻ ነው፣ አሁን ያሄው ካምስቱ ዓመት ሁለቱ አለፈ፤ እንግዴህ ሶስት ዓመት ነው የቀረነና ከፋም በጀም ይሄው ውላችን እንዳለ ሶስቱን ዓመት ይለፍ አለ። አጤ ምኒልክ ግን ነገሩ ሳይጐላ እንዲህ ባጓጉል እንኳን ሶስት ዓመት ሶስት ቀንም ቢሆን አያድርና ይልቁንስ አሁኑ ቶሎ ነገሩ ይለቅ ብለው ሰቅዘው ያዙ።
\p በዚህ መካከል ያስመራ ገዥ ጀነራል ጋንዶልፊ ከራስ መንገሻና ከራስ አሉላ ጋር መመሳጠርና መተባበር ጀመሩ፣ ትግሬም ወዲአው መሸፈቱን አስታወቀ። የኢጣልያ ጦርም አጤ ምኒልክ በፍቅር ተሰጡት አገር ወዲያ ተሻግሮ በለሳ ሙና ድረስ ያዘ። ነገሩም እያደረ በዚህ ከበደ። አጤ ምኒልክ በዚህ ተናደዱና፣ እንዲአውም ባያችሁ ከኔ ጋር ጠብ ፈልጋችኋል፣ ስለምን ተሰጠኋችሁ አገር ወዲህ ወጥታችሁ አገር ያዛችሁ? አሁንም ወደኋላችሁ ተመለሱና ከሰጠኋችሁ አገር ሳትዛነፉ ተቀመጡ አሉ። ኮንት አንቶኔሊና ኮንቴ ሳልምቤኒ ነገሩን ያላወቁ መስለው እንጃ አናውቅም አሉ። አጤ ምኒልክ ወደ ኢጣልያ ነገሩን ላኩ። የኢጣልያ መንግሥት ፊት ወደርሰዎ የላክናቸውን የኮንት አንቶኔሊንና የኮንቴ ሳልምቤኒን ወሬ እንጠብቃለንና ነገሩ ከዚያ በኋላ ይሆናል ብሎ ምላሽ ሰጠ። ነገሩ ወዝ ለመስጠት እንጂ ለመልቀቅ እንዳልሆነ አጤ ምኒልክ አወቁት።
\p ኮንት አንቶኔሊ ከዚህም በኋላ ችክ ብሎ ይዞ ውሉን የተዋዋልነው ላምስት ዓመት ብቻ ነው፤ የዚሁም አምስት ዓመት ጊዜው ተዋግዷል፤ አሁንም ይሄን የቀረውን ጊዜ ያሥራ ሰባተኛውን ክፍል ነገር አናንሣው ይቅር ብሎ ለጃንሆይ ተናገረ። በዚህ ጊዜ መቸም ነገር ታስተርጓሚ ነውና፤ አስተርጓሚው ኮንት አንቶኔሊ እንዳለው አምስቱ ዓመት እስቲአልቅ ድረስ ያሥራ ሰባተኛው ክፍል ነገር ላሁኑ አይነሣ ይቅር ይላል ብሎ ማስተርጎሙን ትቶ እንዲአው ባጭሩ ያሥራ ሰባተኛው ክፍል ነገር ይቅር አይነሣ ይላል ብሎ ለጃንሆይ ተናገረ። ጃንሆይ ይቅርን በሰሙ ጊዜ እኔስ እስከዛሬ የተናገርሁት ባሥራ ሰባተኛው ክፍል ያለው ቃል እንዲቀር አልነበረምን፡- አሁንም እሺ ወዲአ ይቅር ይሰረዝ አሉ። ይሄው ቃል በወረቀት ተጣፈ። ባማረኛ የተጣፈው ባሥራ ሰባተኛው ክፍል የነበረው ቃል ይቅር ተሰርዟል ይል ነበረ። ይሄው ቃል በሁለት ወረቀት ተቀድቶ አንዱ ለኮንት አንቶኔሊ ተሰጠ አንዱ ከቤት መንግሥት ተቀመጠ። ኮንት አንቶኔሊ እሱ እንደተመኘው ሁኖ የተጣፈ መስሎት ደስ ብሎት ተቀበለ። እሄ በሆነ በማግሥቱ ግን ኮንት አንቶኔሊ ያን ወረቀት ለሌላ አስተርጓሚ አስተውሎ አስተርጉሞ ባየ ጊዜ ባሥራ ሰባተኛው ክፍል የነበረው ቃል ተሰርዟል ማለት ለመቸውም ተፍቋል ለማለት መሆኑን አወቀው።
\p ኮንት አንቶኔሊ በዚህ ደንግጦ ተናዶ ቶሎ ወደጃንሆይ ሄደ። አዲስ አበባ እቴጌና ጃንሆይ ከተቀመጡበት ከልፍኝ ገብቶ ምነው ባሥራ ሰባተኛው ክፍል የነበረው ቃል ተሰርዟል ተብሎ ተጣፈ፡- አለ። ጃንሆይም ሁለታችን አንተናኔ ተነጋግረን አንተ ወደህ የተጣፈው ቃል ነው ሌላ አልታከለበት ስለምን ነው አሁን መጠየቅህ? ጠጠት አደረብህን፡- አሉት። ኮንት አንቶኔሊ፣ እኔ ለጊዜው አይነሣ ይቅር አልሁኝ እንጂ ለጭራሹ ይሰረዝ አላልሁኝም አለ። ጃንሆይ ግን፣ ካንተ ቃል ያገኘሁትን አልለወጥሁም ባስተርጓሚ የተናገርኸው ቃል እሄው እንደተጻፈው ነው አሉት። ኮንት አንቶኔሊ ወዳስተርጓሚው ዙሮ ይሄን ሁሉ የምታዘናኩር ቀጣፊ አንተ ነህ! ብሎ አስተርጓሚውን ግራዝማች ዮሴፍን ተሳደበ። 
\p እቴጌ ጣይቱ ፊት ለፊት ገጥ ያለ ነገር መናገር እንጂ መቸም ሽቁምቁም ያለ ነገር አይወዱምና ስድቡን ሰምተው አጥፍቶስ ቢሆን አሽከራችነን በሚገባ እኛ እንቀጣለን እንጂ አንተ እንዲህ አላገባብ በኛ ፊት አሽከራችነን መሳደብ አይገባኸም አሉት። ኮንት አንቶኔሊ እንደማፈር አለና ጥቂት ቆይቶ፣ ፊት ውጫሌ ላይ የተዋዋልነው ያሥራ ሰባተኛው ክፍል ቃል ተለወጠብኝ አሁን ደግሞ ትላንት የተዋዋልንበት አምስቱ ዓመት እስቲአልቅ ድረስ ያሥራ ሰባተኛው ክፍል ነገር አይነሣ እንተወው ብል እሺ ታሉኝ በኋላ ያሥራ ሰባተኛው ክፍል ነገር ተሰርዟል የሚል ቃል አስጥፈው አሳትመው ሰጡኝ ብሎ ተቆርቁሮ ተናገረ። በዚህ ጊዜ እቴጌ ጣይቱ በውጫሌ የተዋዋልንበት ወረቀትም ቢሆን ኢትዮጵያ በኢጣልያ ውስጥ ታድራለች የሚል ቃል ታማረኛው አይገኝበት፣ እንዲህ ያለ ቃል ተጽፎበታል የምትል እንደሆነ ተሆነልህ አሳየነ። በትላንትናውም ነገር የሆነ እንደሆነ አንተው ወደህ ያሥራ ሰባተኛው ክፍል ነገር ይቅር አይነሣ ብትል ይሄው ተጻፈ አሁን ለምን ነው መጠጠትህ፡- ከመጀመሪአው እስከ መጨረሻው ድረስ ጃንሆይ ከተናገሩት ሁሉ አንድም ቃል አልተዛባ አልተዛነፈ ብለው ተናገሩት።
\p ኮንት አንቶኔሊ አንሥቶ ውጫሌ የተዋዋልንበት ወረቀት በፈረንሳዊ ቋንቋ የተጻፈው ይታይ አለ። እቴጌ ጣይቱ ግን እኛ የምናውቀው ባማረኛ የተጣፈውን ነው እንጂ የፈረንጅ ቋንቋ አናውቅም፤ አንተ ግን የኛን ቋንቋ ታውቃለህና ባማረኛ የተጻፈውን እየው አሉት። ከዚህ ወዲያ ኮንት አንቶኔሊ ነገሩ ሁሉ እንዳልሆነለት አይቶ በንዴት ያን የታተመውን ደብዳቤ ብጭቅጭቅ አርጎ ቀዳዶ ጣለና እንግዴህ ፍቅራችን ፈረሰ ብሎ የጦርነቱን ነገር ገልጦ ተናግሮ ወጣ። እቴጌ ጣይቱ ከትከት ብለው ስቀው የዛሬም ሳምንት አድርገው፤ በዚህ የሚደነግጥልህ የለም ሂድ የፈከርህበትን አድርግ እኛም የመጣውን እናነሣዋለን፤ እግሩን ለጠጠር፣ ደረቱን ለጦር ሰጥቶ አገሩን የማያድን ሰው ከዚህ ያለ አይምሰልህ፤ የገዛ ደሙን ገብሮ ለገዛ አገሩ መሞት ጌጥ ነው እንጂ ሞት አይባልም፤ አሁንም ሂድ አይምሽብህ የፈከርህበትን በፈቀደህ ጊዜ አድርገው እኛም ከዚኸው እንቆይሀለን አሉት። ያው ፈረንጅ በንዴት እጅና እግሩ እየተንቀጠቀጠ ፊቱ እንዲአውም እንዲአ ነበረና ጭው ብሎ ላዳን እንዶድ የጨረሱበት ሸማ መስሎ እጅ ሳይነሣ ተወርውሮ ወጣ። ወዲያውም ከዚያ የነበሩትን ጥቂቶች ኢጣልያዎች ታባሻ ጋር ጦርነት ልንገጥም ነውና ተኔ ጋር ዛሬ ተነሡ ብሎ በግድ ሳይወዱ ይዞ ዕለቱን ተነሣ።
\p እቴጌ ጣይቱና ዳግማዊ ምኒልክ ግን ጠላትነቱን ታስታወቀ በኋላ ምንም እሱ ክፉ ተናግሮ ሰላምታ ነፍጎ እንደ ቡኸር ከንጉሦች ፊት ዘሎ ገና ተልፍኙ ቆቡን ተራሱ አድርጎ እንደ ዘላን ከበርቴ እያፎጫጨ ቢሄድ ለክፉ አድራጊ በጎ መልስ ነውና ለመጓዣ ሰጋሩን ለመፍጠኛ ጮሌውን በመጣምር አንቈጥቍጠው እስከ ሰፈሩ ድረስ፤ ደህና ያድርስህ ብለው ሰደዱለት። ይሄም ብቻ አይደለ በተሻገረበትና በያደረበት ሁሉ ስፍራ ፍሪዳውና እንጀራው ጠላው ለተከታዩ ሙክቱ ዶሮው ማሩ ወተቱ ለሱ እንዳይጓደልበት አዘዙ። ኮንት አንቶኔሊ ግን ተናዶ በመንገድ ያየውንና እጅ የነሣውን ሁሉ እየተሳደበ ፊቱ ሎጥን መስሎ ጭው ብሎ ተጓዘ።
\p ዳግማዊ ምኒልክ እንግዴህ ከኢጣልያ ጋር በመዋጋታቸው ቍርጥ አደረጉና መሳሪአ እያሰናዱ ተቀምጠው ሳለ በበጌምድር የገዛ አሽከራቸው ራስ ዘውዴ ለምን አሳደጉኝ ለምን ከሻለቃነት ፊታውራሪነት፣ ከፊታውራሪነት ራስነት ሾሙኝ፣ በጌምድርን ሰጡኝ፣ ለምን ሎሌየ በዛ ጦሬ ገነገነ ብሎ ከዳ ከራስ ወሌ ጋራ ተፈካከረ አቅሙን ሳያውቀው አቅም አለኝ አለ፤ ጉልበቱን ሳያውቀው ጉልበት አለኝ አለ። ድሮ የተከተለው ጀግና የሚአስከትለው ጅም ነፍጥ የሚተኰሰው ጥይት የጌታው መሆኑን እረሳው። ወሌ ብጡል ማለት ጣይቱ ብጡል፤ ጣይቱ ብጡል ማለት የጁ አማራ ስሜን በጌምድር ማለት መሆኑ ጠፋው። በዚህ ሞኝነቱ ሲፈክር ሲፈክር ባጀና ለመዋጋት ዘቢጥ በታች ያን ሁሉ ጦር አስከትቶ ሰፈረ። ወሌ ብጡል ግን ምንም ቢሆን ደፍሮ ወደሱ ጦር የሚወረውር ቃታ የሚከፍት ሰው ከራስ ዘውዴው ተከታይ አንድም እንዳልነበረ ያውቅ ነበረና ዘቢጥ ላይ ከጥቂት ጦር ጋር ሰፈረ። ነገር ግን እራስ ዘውዴ ማለዳ ተንቅልፉ ቢነሣ በህልም ታይቶ ብንን ሲሉ እንደሚጠፋ ነገር ጦሩ አንድም ሳይቀር ብቻውን ጐልቶት ሂዶ አገኘው። ከዚህ በኋላ ደንግጦ ከነዚያ አብረውት ተቀሩት ጥቂት ሰዎች ጋር እየጋለበ በረሀውን ገባ። ወሌ ብጡልም እሳት ለብሶ እሳት ጐርሶ አያምልጥህ ብሎ ፈረሰኛ በኋላው ለቀቀበት። ነገር ግን ብዙ ጦር ሲሸሽ በግድ ይታያል፣ እራስ ዘውዴ ግን ሲል ሲል ታስር ታስራምስት የበለጠ ሰው አልቀረውም ነበረና በረሀውን መልሶ በስሜን ቆላ ጠፋና አልታይ አለ። ኋላ ግን አምልጦ አለማምለጡን ባወቀው ጊዜ ተላልኮ ከራስ ወሌ እጅ ገባ። ጥቂት አላቈዩት ራስ ወሌ በመንቈር አግብተው አዲስ አበባ ወሰዱት። ሰው ጥቂት ያዘነበትና የነቀፈበት ነገር እራስ ወሌ በጃቸው ተወደቀ በኋላ የጥንት አማቻቸውን ዘውዴን ያህል ሰው በመንቆር አግብተው በማስጐተታቸው ነው። እቴጌ ጣይቱ ግን ምንም ክፉ የተናገራቸው ብዙ ያናደዳቸው ቢሆን፣ ገና ከፊታቸው በመንቆር ገብቶ ራስ ዘውዴ በደረሰ ጊዜ እጅግ አዘኑ፣ እጅግ ተጠጠቱና ቶሎ መንቆሩን አስወልቀው በሰንሰለት አስገቡት። ወይ ሞኝነት! ዘውዴን የመሰለ መልከ መልካም፣ ዘውዴን የመሰለ የታደለ ጌታ በድፍረቱና በሞኝነቱ አቅሙንም ባለማወቁ ጌታውን አሳዳጊውን በመክዳቱ ወቃቢ ሸሸውና እንዲህ ቀረ። ያ ሁሉ ጌትነቱ፣ ያ ሁሉ ሲሳዩ የሕልም ሲሳይ ሁኖ ቀረ። ነገር ግን እነደጃች ነጋሽን እነራስ ወልደ ሥላሴን በጉልበት አስጨንቆ ይዞ ለጌታው አገልግሎ ደስ አሰኝቶ ነበረ።
\p አጤ ምኒልክ የራስ ዘውዴ ነገር አለቀና በትግሮች ነገር ገና እንደተናደዱ ነበረ። ራስ አሉላንና ራስ መንገሻን ቶሎ ድረሱ እያሉ መላልሰው ቢልኩ መጣን ቀረን እያሉ ዝም አሉ። የራስ መንገሻ ከኢጣልያወች ጋራ የመዋዋሉ ነገር መቸም አስቀድሞ ታውቆ ነበረ። ና ብለው ደጋግመው ቢልኩበት እሺ ማለቱን ትቶ ይልቁንም እሱ ራሱ እራስ ሲባል መሾም የማይገባውን እራስ ብሎ ደጃች ስብሐትን ሾመ። አጤ ምኒልክ ከዚህ ወዲያ ለኢጣልያ መንግሥት ያመጠ ሎሌየን ለመቅጣት ትግሬ እወርዳለሁና ከመረብ ወዲህ ያለ ሰዋችሁን ወደ አስመራ እንዲከረከም አድርጉ። ይሄን ማለቴ የሸፈተ አሽከሬን ስቀጣ የናንተ ሰው ድንገት ተመካከል ተገኝቶ የሞተ እንደሆነ ባልሆነ ነገር ፍቅራችን እንዳይሻክር ብየ ነው ብለው ላኩ።
\p የኢጣልያ መንግሥት ግን ምንም ኮንት አንቶኔሊ አስቀድሞ የጦርነቱን ነገር ገልጦ ተናግሮ ቢሄድ እንደ ገና ከጥንት ፍቅራችን እንመለስ ብሎ ዶቶር ትራበርሲን ወደ ሸዋ ላከ። አጤ ምኒልክም ዶቶር ትራበርሲን በክብር ተቀበሉት። የመጣበትን ነገርም በሰሙ ጊዜ እሺ እንጂ ምን ከፉ፣ ጥንቱንም ነገሩ ከኔ አልቀረ፣ የተጋፋችሁኝ እናንተ ነበራችሁ፤ አሁንም ከጥንቱ ፍቅራችን እንግባ ታላችሁ እሺ። ነገር ግን ራስ መንገሻ እናንተን ተማምኖ አምጦኛልና አስቀድማችሁ የዚህን ነገር አስታውቁኝ አሉ። የዚህን ጊዜ ራስ መንገሻ ወደ ኢጣልያ እንደምን ልሁን? ወይ በተዋዋልነው አይዞህ በሉኝ በቅጡ እርዱኝ ካጤ ምኒልክ ለመዋጋት የሚበቃ መሳሪአ ስጡኝና ልዋጋ አለዚያ ግን እኔ እንዴት ላድርግ? ቶሎ ግባ እያሉ አጤ ምኒልክ ይጠሩኛል ብሎ ቢልክ የኢጣልያ መንግሥት ሂድ ተጌታህ ተስማማ እኛ አናግዝኸም ብሎ ላከበት። ከዚህ ወዲያ እራስ  መንገሻ በኢጣልያዎች አመላለስ ተናዶና አዝኖ ቂም ይዞ ሸዋ ገሥግሶ ሂዶ ደንጊያ ተሸክሞ ወድቆ ባ፲፰፻፹፮ ዓመተ ምሕረት በግንቦት ከዳግማዊ ምኒልክ ጋራ ታረቀ። ትግሬም እንደገና ተመረቀለትና ተመለሰ። ራስ አሉላ ግን ከራስ መንገሻ ጋራ አብረው ደንጊአ ተሸክመው ታርቀው ራስ መንገሻ ወደ ትግሬ ሲመለስ እርሳቸው ተንግዴህ ትግሬ አልመለስም ከዚሁ ካደባባይዎ ደጅ እጠናለሁ ብለው አዲስ አበባ ቀሩ።
\p ገና ራስ መንገሻ ይሄን እርቅ ሳይታረቅ በፊት ሀኪም ትራበርሲም ገና ተልኮ ታገሩ ሳይመጣ ጀምረው አጤ ምኒልክ ጭራሽም ሳይታረቁ, ጭራሽም ሳይጣሉ ዝም ብለው ነፍጡን ጥይቱን መድፉን ከኤውሮፓ እያስጓዙ ለመሰብሰብ አልቦዘኑም ነበረ። ለሀኪም ትራበርሲ ግን እናንተ ከኔ ጋር መፋቀሩን ከወደዳችሁ ለኔ ምን ከፋኝ ብለው ወደ ኢጣልያ ታገሩ መንግሥት ሊነጋገር መለሱት። ወዲያው ሀኪም አገሩን ሲሄድ ፍቅር ከወደዳችሁ አንድ አራት መሊዎን የሰናድር ጥይት ስደዱልኝ ብለው ላኩ። የኢጣልያ መንግሥት ግን ነገሩን አዙሮ ሳያይ እሺ ብሎ አራት መሊዎን የሰናድር ጥይት አሰብ ድረስ ሰደደ። ሁለቱ መሊዎን ጥይት ቶሎ በግመል ተጭኖ ባውሳ ወጣና አንኮበር ደረሰ። የቀረው ሁለቱ መሊዎን ግን ግመል አጥጦ አሰብ ላይ ተቀመጠ። በዚህ መካከል አጤ ምኒልክ ለፈረንሳዊዎች የአሰልን ጨው ለክራይ ሰጡ ተብሎ በጋዜታ ተጻፈ። በዚህ ነገር የኢጣልያ መንግሥት ተከፋ። ከዚህ ወዲአ የኢጣልያ መንግሥት ጭራሹን ታርቀው እንዳይታረቁ አየና አሰብ የቀረውን ሁለት መሊዎን ጥይት ወደ ሸዋ እንዳይሄድ ከለከለ፤ ሸዋ በገባውም ጥይት እጅግ ተቈረቈረ፤ አዘነ። ነገር ግን ምን ይሁን የሆነው ሆነ የማይመለስ ነገር ነበረ። 
\p ሀኪም ትራበርሲ እንደገና አበሻ ተመለሰና የተሰበረውን ሁሉ ነገር ለማቅናት ይጥር ይማስን ጀመረ። ነገር ግን አንድ ጊዜ ኮንት አንቶኔሊ እንዳይጠገን አድርጎ ነገሩን ሰብሮት ነበረና ምስነቱ ከንቱ ሆነበት። ባንድ ወገንም የኢጣልያ ጦር ከሰጡት ተሻግሮ ያልሰጡትን አገር በለሳ ሙና ድረስ ያዘ። አጤ ምኒልክ እየደጋገሙ ልቀቁ ቢሉ እሺ እያለ ወዝ ብቻ እየሰጠ ተመልቀቁ ላይ ተቸገረ። አጤ ምኒልክ ግን ባንድ ወገን ፍቅር የፈለጉ እየመሰሉ ባንድ ወገን ጠብ ፈልገው ኢጣልያዎች በለሳ ሙናን ነክሰው አለቅ አሉ፡- ይሄ ስራት ተጕልበት መያዛቸው ነው እኛም ለዚህ መድኃኒት አለነ ብለው የልበዎን በልብ አድርገው መሳሪያ ይሰበስቡ ያበዙ ይጠነቀቁ ጀመሩ። የጦርነቱ ነገር የተቈረጠ ገና ቀድሞ ነበረ፤ ነገር ግን ኢጣልያዎች ወይ ያስራ ሰባተኛውን ክፍል ውል ነገር ጨርሰው ለቀው እስከ በለሳ ሙና ድረስ ተሻግረው የያዙትን አገር ለቀው አልታረቁ ወይ ኮንት አንቶኔሊ በፈከረው ወጥተው አልተዋጉ ዝም ብለው ተፍቅሩም ተጠቡም ሳይሆኑ አጉል ተቀመጡ። አጤ ምኒልክ በዚህ ሞኝነት እየሳቁ ነገራቸውን ሁሉ እያበጃጁ እያሰናዱ ተጋፍቶ ቢመጣም እንገጥመዋለን ተጋፍቶም ባይመጣ ተደራጅተን ስናበቃ አለፈቃዳችን የያዘውን አገር ግፋን ሂደን እናስለቅቃለን ይሉ ጀመር። በዚህ ቈርጠው ተቀምጠው ሳለ አንድ ቀን ከፈረንሳዊ የገዙት ሰላሳ ያህል የስመዎ ምልክት ‘ም’ የተጣፈበት መልካካም መድፍ ደርሶላቸው ደስ እያላቸው ሲአዩ ሲአዩ ቆዩና በሀኪም ትራበርሲ ፊት እንግዴህ የመጣው ይምጣ አይመጣም እንጂ ቢመጣማ በዚህ እናሳየዋለን አሉ። የዚያን ጊዜ ነገሩን ያወቀ አወቀው የኢጣልያን ስም ባይጠሩት ነው እንጂ አጤ ምኒልክ የተናገሩት ነገር ግልጥ ነበረ። ያም ሆነ ያም ሆነ ሀኪም ትራበርሲ ነገሩ እንዳልተቃናለት አይቶ ጭራሹን ወዳገሩ ተነሣ። የኢጣልያ መንግሥት ግን የነገሩን ጭራሽ ለማስረገጥ ኮሎኔሎ ፒአኖን ወዳበሻ ሰደደ። ነገሩ የሞኝነት ነበረ ለሀኪም ትራበርሲ ያልሆነለት ነገር ለሌላ ሰው እንዳይሆን የታወቀ ነበረ። ኮሎኔሎ ፒአኖም አዲስ አበባ ደርሶ ነገሩን አይቶ በመጣበት እግሩ ተመለሰ። ተዚህ በኋላ የኢጣልያና የኢትዮጵያ መንግሥት ባፍ ቀረና ንግግሩ በመድፍ ብቻ ሆነ።
