\c 10 
\m ተአምር ፰ በእንተ ማርታ ዘሀገረ ጼዴንያ ።
\b 
\m \bd ፩ ፤ ልመናዋ ክብሯም የልጅ ዋም ቸርነት ለዘለዓለም \bd*\bd በእውነት\bd*\bd  ይደርብንና አምላክን የወለደች የዓለም ሁሉ መድኃኒት የአርያም ንግሥት ስሟ ያማረ በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ያደረገችው ተአምር ይህ ነው ።\bd*
\m ፪ ፤ ፄደንያ በምትባል አገር ስሟ ማርታ የምትባል ፈጽማ የከበረች የተመረጠች አንዲት ሴት ነበረች ።
\m ፫ ፤ ከዕለታት ባንድ ቀን እንደሰው ሁሉ ገንዘቧ በከንቱ እንዲጠፋ አስባ የነፍሱን ቤዛ ካልሰጠ ዓለሙን ሁሉ ቢገዛ በነፍሱ ከተጐዳ ለሰው ምን ይረበዋል ተብሎ በወንጌል እንደ ተነገረ ስለ ነፍሴ ምን ይረባኛል ይጠቅመኛል አለች ።
\m ፬ ይህን ነገር አውቃ በገንዘቧ በጎ ነገርን ታደርግ ዘንድ ወደደች ከበጎንም ሥራ በልቧ ፈጽማ ተመለከተች ።
\m ፭ ፤ በዚያች ሰዓትም እንግዳ በመቀበሉ በቤቱ ውስጥ ሥሉስ ቅዱስን ለመቀበል የተዘጋጀ እንደሆነ \bd የእግዚአብሔር\bd* ባለሟል አብርሃምን አሰበችው ። 
\m ፮ እንደዚሁም ሁሉ ሎጥም እንግዳ መቀበልን በመውደዱ ሁለት የመላእክት አለቆች በቤቱ ውስጥ ያደሩ እንደሆኑ ።
\m ፯ ፤ ዳግመኛም የአልዓዛር እኅት ማርታም እንግዳ መቀበልን ፈጽማ ትወድ እንደ ነበረ በድኅነት ቀንና በይቅርታ ወራት በመሰደዱ ጊዜ ይህ ስራዋ ቤቷን የጌታ ማረፊያ ይሆን ዘንድ የተዘጋጀ አደረ ገላት ወልደ እግዚአሔር በእንግዳ ይመሰላልና ተብሎ እንደተነገረ ። 
\m ፰ ይህን ፫ቱን ሥራ ከሁሉ እንደሚበልጥ በልቡናዋ አውቃ ሰፊ የእንግዶች ማደሪያ አሰራች።
\m ፱ ንጉሥ ለልጁ ሠርግ እንዲያዘጋጅ ከዚያች ቀን ወዲህ በማሳመር ማእደ መሥራትን ፈጽማ አዘጋጀች።
\m ፲ እሷም ባለጸጋ ሰማያዊ ሲሆን ለራሷ ሠርግ አደረገች ዕለት ዕለት እንግዶች መቀበልን እጅግ አበዛች ።  
\m ፲፩ ከበሉ ከጠጡ በኋላ የመለኮትንና የቀደመው ኣባቶችን ነገር ጠየቀቻቸው።
\m ፲፪ ከዕለታትም በ፩ ቀን እንደ ልማዳቸው በቤቷ ውስጥ ለማደር እንግዶች ተሰበሰቡ ።
\m ፲፫ እሷም እንደ ሁሉ ቀን የሚጠቅማትን ነገር ጠየቀቻቸው ።
\m ፲፬ ያን ጊዜም አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ ፤ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች የክብርት እመቤታችንን ሥዕል በኢየሩሳሌም የሚሥሉ እንዳሉ ነገሩዋት ።
\m ፲፭ በዚያችም ሥዕል የለመኑት ሁሉ ይደረግ ነበር ልጁዋ ሁሉን ማድረግ እንዲችል ተስኑዋት የሚቀር አልነበረም ።
\m ፲፯ ፤ ይህንም ነገር ሰምታ አምላክን ከወለደች በድንጋሌ ሥጋ ፤ በድንጋሌ ነፍስ ከፀናች ክብርት እመቤታችን ፍቅር ፅናት የተነሣ ልቧ እንደ እሳት ተቃጠለ።
\m ፲፯ ፤ ከሚሥሉ ሰዎች የመቤቴ የ\bd ማርያምን\bd* ሥዕል በሚገዛልኝ ገንዘብ ብዙ ወርቅ እሰጠው ዘንድ ከናንተ ወደ ኢየሩሳሌም የሚሔድ አለን ብላ ከልቅሶ ጋራ ጠየቀቻቸው ።
\m ፲፰ አንዱ መነኵሴ ክዚያች ሴት ድንግልን የመውደዷን ነገር ሰምቶ እኔ እሔዳለሁና በኔ ወርቅ ገዝቼ አመጣልሽ አለሁ አለ ።
\m ፲፱ ፣ ወዳንች በተመለስሁ ጊዜ የገዛሁበትን ያህል ወርቅ ካንች እቀበላለሁ አለ ።
\m ፳ ፤ ያን ጊዜም እግሩን እየሳመች ፈጽማ አማፀነችው።
\m ፳፩ ፤ ማልዶም ተነሥቶ ገሥግሦ ወደ ኢየሩሳሌም ሒዶ ወደሚያሻው ሁሉ በደረሰ ጊዜ ይህች ሴት ይገዛላት ዘንድ ያማፀነችውን በዚያ አሰበ ።
\m ፳፪ ፤ ያን ጊዜም መልኳ ያማረ ሥዕል ገዛ ።
\m ፳፫ ፤ ያችውም ሥዕል ወንጌላዊ ሉቃስ የሣላት ናት ትባላለች ።
\m ፳፬ ያም መነኩሴ ተቀብሎ በደረቱ ታቅፎ ወደ ፄዴንያ በሚወስድ መንገድ ሔደ።
\m ፳፭ በመንገድ ሲሔድ አንበሳ ይገድለው ዘንድ እየጮኸ በጠላትነት ተነሣበት ያ መነኵሴ አንበሳውን ከመፍራት የተነሣ ደነገጠ ተንቀጠቀጠ ።
\m ፳፮ ፤ ደንግጦ ቁሞ ሳለ ያች ሥዕል ከአንበሳ ጩኸት ሰባት እጅ በሚበልጥ በፍጹም መፈራት ጩሃ ተናገረች ።
\m ፳፯ ያን ጊዜም ፈረሰኛ ተከትሎ ለሞት እንዳደረ ሰው ያ አንበሳ ደንግጦ ፈጥኖ ሸሸ ።
\m ፳፰ ያም መነኵሴ የስዕሊቱን ድምፅ ከመስማት የተነሣ እያደነቀ ሔደ ።
\m ፳፱ ፤ ሁለተኛም መቀማት መግደል ልማዳቸው የሚሆን ወንበዶች በከበቡት ጊዜ አስቀድመን እንደ ተናገርን ያች ሥዕል እንደ መብረቅ ባለ በታላቅ ቃል አሰምታ ተናገረች ።
\m ፴ ፤ ከመፍራትም ብዛት የተነሣ እኒያ ወንበዶች ይህ ጩኸት ከየትም ዘንድ እንደ ተደረገ ሳያውቁ ሸሹ።
\m ፴፩ ፤ ያም መነኩሴ እኒህን የሚያስደንቁ ተአምራት በሰማና በየ ጊዜ በልቡ አሰበ ።
\m ፴፪ ፤ ሁለት ተአምራት ስታደርግ እንዳየኋት ለኔ ረዳት ትሆነኝ ዘንድ ወደ አገሬ ወደ ኢትዮጵያ ይዣት እሔዳለሁ አለ ።
\m ፴፫ ፤ እሱ ግንይች ሥዕል በፍጹም ልቡናዋ ከምትወዳት ሴት ጋራ ትኖር ዘንድ በራሷ ፈቃድ እንደ መጣች አላወቀም ።
\m ፴፬ ፤ ነገር ግን ለነጋዶች እንደሚሸጡዋቸው እንደ ሴሎች ገንዘቦች ያለ ፈቃዷ በገንዘቡ ዋጅቶ ያመጣት መስሎት ነበር ።
\m ፴፭ ፤ ስለዚህ ነገር ለዚች ሴት እንዳልሰጣት ባገሬ መንገድ እሔዳለሁ እንጂ በቤቷ መንገድ አልሔድም አለ ።
\m ፴፮ እንዲህም ሲያስብ በልቡናውም ሲመክር ከባሕር ዳርቻ ደረሰ ።
\m ፴፯ ፣ ብዙዎች መርከቦችን አግኚቶ ባለ መርከቦችን ጠየቃቸው ወደ ወደብ በማናቸው መንገድ ትወጣላችሁ አላቸው ።
\m ፴፰ ፤ አንዱ ፄዴንያ ወደ ሚባል አገር ነው አለው ተወው ከሱም ጋር አልሔደም።
\m ፴፬ ፤ አንዱ ግን በሌላ ቦታ ወደ ኢትዮጵያ አገር እወጣለሁ አለው ።
\m ፵ ፤ በዚያች መርከብ ላይ ተቀምጦ ከባሕር መካከል ሲደርስ ጥቅል ነፋስ ተነሣበትና ያለፈቃዱ ፄዴንያ ወደ ሚያወጣ ወደብ ወሰደው።
\m ፵፩ በዚያች መንገድ ወጥቶ በልቡ ሥዕል እገዛላት ዘንድ ያማፀነችኝ እኔ እንደሆንሁ በወዴት ታውቀኛለች ብሎ ወደ ማርታ ቤት ሔደ ። ወደ ቤቷም ገብቶ ከመንገደኞች ጋራ አደረ ።
\m ፵፪ ፤ ሲነጋ ከሳቸው ጋራ ወደ ውጭ ወጥቶ መንገዱን ይሔድ ዘንድ ወዶ ከእንግዶች ጋራ ወደ ቅጽር በር ደረሰ እነሱም ወጡ።
\m ፵፫ ፤ ይህ መነኵሴ ግን ወጥቶ መሔድ ተሣነው አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ ፤ በድንጋሌ ነፍስ  የፀናች የክብርት እመቤታችን ተአምር መዝጊያ በፊቱ ተዘግቶበታልና ።
\m ፵፬ ፤ የቅጽሩ በር ግን ከፊቱ ለሌሎቹ አልተለወጠም ለሚገቡ ለሚወጡም የተከፈተ ነው ።
\m ፵፭ የማርታም ልማድ ስንቅ ለሌላቸው ለመንገድ የሚያሻውን እየሰጠች ወደ ቅጽሩ በር እንግዶችን ዘወትር መሸኘት ነበር ።
\m ፵፮ ያንም መነኵሴ በዚያ ለመውጣት ሊተጋ ሳይቻለው ባየችው ጊዜ አባቴ ሆይ በታመመ ሰው አምሳል እነሆ አይሀለሁ እደር ነገ ትሔዳለህ ቤቴም ለእንግዶች ማደሬያ የተሠራ ነውና አለችው እሱም እሽ እላት ።
\m ፵፯ በነጋውም ፪ተኛ ይሔድ ዘንድ በወደደ ጊዜ እንደ ትናንት መሔድ ተሳነው ።
\m ፵፰ ፤ እሷም ሁለተኛ አሳደረችው ።
\m ፵፱ ዳግመኛም በ፫ተኛው ቀን ይወጣ ዘንድ ልማዱ አልተወውም መውጣትንም አልቻለም ።
\m ፶ ማርታም ሦስት ቀን እንደዚህ ሁኖ አንደ በሽተኛ ሳይተኛ ፤ እንደ ደኅና ሳይሔድ ባየችው ጊዜ አባቴ ሆይ ባንተ ላይ ያለ ነገር ምድር ነው ተናገር አለችው ።
\m ፶፩ ፤ ያም መነኵሴ በማፈር ነገር ጀመረ። ወደ ኢየሩሳሌም ፥ በሔድሁ ጊዜ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ ፤ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች የክብርት እመቤታችንን ሥዕል አመጣልሽ ዘንድ ያማፀንሽኝ እኔ እንደሆንሁ አላወቅሽኝምን አላት ።
\m ፶፪ ከቤቴ የሚወጡ የሚገቡ ብዙ ናቸውና በምን አውቅሀለሁ አለችው።
\m ፶፫ ፤ ከዚህም በኋላ የተደረገውን ተምራት ሁሉ ሥዕሊቱንም ከገዛት ጀምሮ እስከዚች ቀን ድረስ በመንገድ ያገኘውን ሁሉ ነገራት ።
\m ፶፬ ፤ ይህንም ተናግሮ ያችን ሥዕል ከክንዱ አውጥቶ ሁለንተናዋ ድንቅ የሚሆን ያች ሥዕል እነሆ ብሎ ለማርታ ሰጣት ።
\m ፶፭ ፤ ማርታም ይሀን ነገር ሰምታ የድንግልን ስለ ወደደች ከእግሩ በታች ሰገደች ።
\m ፶፮ ያችንም ሥዕል ከጁ ተቀብላ ዕሌኒ ንግሥት የጌታችን መስቀል በተገኘ ጊዜ እንዳመሰገነች እንደ ሰገደች ሰገደች አመሰገነችና ደስ የሚያሰኝ ጩኸት በመስማት የቅርቡም የሩቁም ሁሉ እስኪሰበሰቡ ድረስ ።
\m ፶፯ ፤ ሰሎሞን ለታቦተ ጽዮን ማደሪያ ቤተ መቅደስን እንደ ሠራ ያማረ ቤት አሠራችላት ።
\m ፶፰ ፤ እሷንም የሚቻላትን ያህል አክብራ አኖረቻት ።
\m ፶፱ ፤ በሌሊትም በመዓልትም ቢሆን በቀኝና በግራዋ ዕለት ዕለት መብራት ታበራላት ነበር ።
\m ፰ ፣ በፊቷም እየሰገደች እጅም ትነሣት ነበር ለማደር ስንኳ ደርሳ አትለይም።
\m ፷፩ ፤ ከተአምራቷም ሁሉ ይልቅ ለሁሉ የሚያስደንቅ ሰብአ ሰገል በዋሻው ውሥጥ ከልጁዋ ከወዳጁ ጋራ  አግኝተው እንዳዩዋት ያች ሥዕል ሥጋን የለበሰች ትመስላለች።
\m ፷፪ ፤ ከሱዋም እንባና ወዝ ይወጣ ነበር ። ከወዘተዋም የተቀቡት ከሚያስጨንቅ ደዊያቸው ይፈወሱ ነበር ።
\m ፰፫ ፤ አምላክን የወለደች በንድጋሌ ሥጋ ድንጋሌ ፤ ነፍስ የፀናች የክብርት እመቤታችን ይች ሥዕል ከኢየሩሳሌም የማርታ አገር ወደ ምትሆን ፂዴንያ ወደምት ባል አገር በመስከረም ፲ ፣ ቀን እንደደረሰች በዓለም ዳርቻ ሁሉ ተሰማ ።
\m ፰፬ ፤ ይህችንም ቀን ያከብሯት ዘንድ ሊቃነ ጳጳሳት ገዝተው ሠሩ ።
\m ፰፭ ፤ ረድኤቷ ልመናዋ የልጅዋ የወዳጁዋም ቸርነት በእውነት ለዘለዓለም ይደርብን ።
