\c 10 

\s1 \c_Heading2Char ምዕራፍ ዘጠኝ\c_Heading2Char*።\zbr\c_Heading2Char ከሊቀ\c_Heading2Char*\c_Heading2Char  \c_Heading2Char*\c_Heading2Char ሐዋርያት\c_Heading2Char*\c_Heading2Char  \c_Heading2Char*\c_Heading2Char ጴጥሮስ\c_Heading2Char*\c_Heading2Char  \c_Heading2Char*\c_Heading2Char የተሠጠ\c_Heading2Char*\c_Heading2Char  \c_Heading2Char*\c_Heading2Char መንፈሳዊ\c_Heading2Char*\c_Heading2Char  \c_Heading2Char*\c_Heading2Char ትምህርት\c_Heading2Char*\c_Heading2Char  \c_Heading2Char*
\b 
\m 1፤ ቅዱስ ጴጥሮስ እንዲህ ይላል እኛ ሓዋርያት አሥራሁለት ሁነን ተሰብስበን ሳለ አንድ ድምፅ የሚከተለውን መልእክት አስተላለፍን ። ሰው ሁሉ በራሱ ሊፈፀምበት የማይፈልገውን በሌላውላይ ማድረግ ከክርስቲያናዊነት ያስወጣል ይህንን ሁሉ አሪትና ነቢያት ይከለክላሉ እኛም ሀይማኖታችሁ የፀና ይሁን እንላለን። 
\m 2፤ የጌታችን ወዳጅ ዮሐንስም ሥጋውን በዝሙት ለሚያረክስ ሰው ወዮለት የሰው ሥጋ ቤተክርስቲያን አባል ለመሆን በጥምቀት ዳግም ልደትን ካገኘች ጀምሮና \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ሥጋንና ደምን ከተቀበለች ጀምሮ በነፍስና በሥጋ \bd ከኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ጋር አንድ ናትና የ\bd ክርስቶስን\bd* አንድነት ከተቀበላችሁ በኋላና የሱም አካል ከሆናችሁ በኋላ ሥጋችሁ የዝመት አካል ታደርጉታላችሁን መሆን የለበትም ብሏል። 
\m 3፤ ሰው ሁሉ ባንዲት ሚስት ፀንቶ ይነር እንዲሁም ወንድማችን ጳውሎስ እንዲህ አለ ሚስት ካገባህ ጀምሮ ከሚስትህ ተለይተህ በሌላ ቦታ ብዙ እትቆይ ከባል የተለየች ሴት ካለች ብቻዋን ትነር ሁላችሁም እኔ በሠጠሁዋችሁ ምክር ብትኖሩ ይሻላቹኋል ሚስት ከሌለህ ብዙ ሴቶችን መመልከት የለብህም ይህን ካደረግህ ኃጢአተኛ ነህ ብሏል። 
\m 4፤ በሕሊናውም ሆነ በተግባሩ እያመነዘረ ከሚኖር ሚስት አግብቶ የሚኖር ይሻላል ሚስቱ ካልሆነች ሴት ጋር የሚያመነገር ሰው ለአጋንንት የእንስሳትን ደም እንደሚሰዋ ሰው ይቆጠራል በፍርድ ቀንም ፍዳውን ይቀበላል በሠይጣን መንገድ ተጉዟልና ሰይጣን ከኛ አንዱ ሰው እንኳ እንዲድን አይፈልግም። የሠይጣን ዘሩ ትዕቢት ትዝህርት ባልንጀራን ማማት፣ ሥሥት፣ መጠጥ ስካር፣ ዝሙት፣ በሐሰት መማል፣ ባልንጀራን መዝለፍ፣ በተሳሳተ ቃል ስሕተትና የመሳስለው ሁሉ ነው መጠቃቀስ፣ መሳቅ፣ ቍጣ፣ ምቀኝነት፣ መሥረቅ፣ ወደ ወንድ ሚስት መሄድም የሠይጣን ናቸው። 
\m 6፤ ባልንጀራን መጥላት ጨምሮ ከዚህ በላይ የተዘረዘሩት ሁሉ የሠይጣን ዘሮች ናቸው መንፈስቅዱስ በሰው ልቡና የሚዘራቸው ዘሮች ግን ትህትና፣ የዋህነት፣ ፍቅር፣ ሰላም፣ ጾም፣ ጸሎት። ይቅርባይነት ሥዕለት፣ ለድሃ መራራት፣ ምፅዋት፣ ሲሆነ እነዚህ ሁሉ ሕይወቱን ለመንፈስቅዱስ የሠጠ ሰው የሚያገኛቸው ናቸው። 
\m 7፤ ብልሆች \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ ይጠብቁ ዘንድ በሠይጣንም መንገድ እንዳይሄዱ በደስታ አንድጊዜ በሐዘንና በትካዜ ሌላ ጊዜ ሠይጣን ልባቸው እንዳይሠርቅ ይጠንቀቁ እናንተም ደስታችሁን ወደሐዘንና ወደትካዜ ለውጡት ሐዘናችሁንም በአኮቴት ተቀበሉት \bd እግዚአብሔር\bd* በናንተ ደስ ይለው ዘንድ። 
\m 8፤ ይህን የመሰለ ሕይወት ካላችሁ ዓይን ያላየውን ጆሮ ያልሰማውንና በሰው ልቡና ያልታሰበውን \bd እግዚአብሔር\bd* ይሠጣቹኋል ገነተትፍሥሕት የሰው ዓይን ያላያት ናት የሰው ጆሮም ያልሰማት ናት ስለዚህ ለዚህ ትልቅ ጸጋ ትበቁ ዘንድ ትጉ። 
\m 9፤ በገነተ ትፍሥሕት ሐዘን የለም ወደዚሁ ለመግባት ትችሉ ዘንድ ከጌታችን መድሐኒታችን አምላካችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ለምዕመናን መላእክት የተሠጠውን ሥርዓት ጠብቁ የቅድስት ቤተክርስቲያንን ሥርዓት በመጠበቅ ይህንን ታገኛላችሁ ከዚህውጭ ከሆናችሁ ግን ከመዓሥባንና መናፍቃን ጋር ትቆጠራላችሁ ።
\m 10፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ህጉንና ሥርዓቱን ለሚጠብቁ ሁሉ ምሥጋናቸውንና ዋጋቸውን ይሠጣቸዋል የድካማቸውንም ዋጋ ይከፍላቸዋል ሰማያዊውን ሙሽራ በተቀደሰ አካሄዳቸው ደስ አሰኝኝተውታልና የፅድቅ መንፈስ ባለበት በዚያ ነፃነትና ደስታ መንፈስ አለና መንፈሰ ጽድቅ ከሐጢአት ነፃ ታወጣለችና። 
\m 11፤ እውነት ነፃ የምታወጣችሁ ከሆነ እናንተ በእውነት ነፃነትን የተቀዳጃችሁ ናችሁ ሐጢአትን ለመሥራት የሚያስገድዳችሁ የለም በገዛፈቃዳችሁ ብቻ ሐጢአትን ትሠራላችሁ ካሁን ጀምሮ ግን ነፃ የወጣችሁ ሁኑ ሐጢአት አይግዛችሁ የቤተክርስቲያንን ሥርዓት ሁሉ ተመልከቱ ቤተክርስቲያን ማለት የክርስቲያን ነፍስ ማለት ነው የክርስቲያን ነፍስም የ\bd ክርስቶስ\bd* ነፍስ ማለት ነው። 
\m 12፤ ኃጢአት ሊወገድ ካለበት ዘንድ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ እንዲህ እያለች ድምጿን ታሰማለች። የምታሰማውም በፃድቅ ሰው ላይ ነው። ድምዕዋንም የምታሰማው \bd እግዚአብሔር\bd* ሆይ ማረኝ ይቅርም በለኝ እያለች ነው። 
\m 13፤ እንዲህ እያለ ሲጮህ ጻድቅ ሰው በሐጢአት አይቸነፍም (ወድቆ አይቀርም) \bd እግዚአብሔር\bd* በሱ ላይ አለና ሕሊናውም ሁሉ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አይርቅምና \bd እግዚአብሔርም\bd* የሕሊናው ቅንነት እያየ በአጋንንት እንዲረገጥ አሳልፎ አይሠጠውም ስለዚህ ሁላችን ከአጋንንት ስህተት እንጠበቅ ከሥጋና ከነፍስም ደዌ እየተጠበቅን ሐዋርያት አባቶቻችን እንዳዘዙን ቤተክርስቲያንን እንጠብቃት። 
\m 14፤ በዚህም አካሄድ ሕዝቦችን ካልመራቹኋቸው ከኛ ሥር ሁነውም እያለ ከማስተማር ችላ ካላችኋቸው \bd እግዚአብሔር\bd* ይወቅሳቹኋል \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ ነቢዩን እዝቅኤልን እንዲህ ብሎታል የሰው ልጅ ሆይ በሕዝብ ዘንድ የዓይን ምሥክር አደረግሁህ። 
\m 15፤ ሐጢአተኞችን ንሥሐ ይገቡ ዘንድ ንገራቸው (ከስሕተታቸው ይመለሱ ዘንድ) አንተ እንዲመለሱ ነግረሃቸው ካልተመለሱ ግን በዚሁም ከሞቱ አንተ ራስህን አዳንክ እነሱም በኃጢአታቸው እንደሞቱ ይቀራሉ ወይም ደግሞ አንተ ስላስተማርካቸው ከተመለሱና ንሥሐ ከገቡ ከኃጢአታቸውም ከራቁ ራሳቸውን ካዳነ አንተ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አምላክህ ብዙ ሥጦታ አለህ ጻድቁንም ቢሆን ከፅድቁ ወጥቶ እንዳይጠፋ አስተምረው። 
\m 16፤ አንተ እንደ ነገርከው ባንተ ተመርቶ መልካም ከሠራ ራሱን አዳነ ካልተመለሰ ግን ኃጢአቱን ተሸክሞ ይሞታል አንተ ግን ሐላፊነትህን ተወጥተሃል። ባንተምክር ተጠብቆ እስከዕለተሞቱ ድረስ ከቆየ ጽድቁንም ከጠበቀ ከኔ ዘንድ መልካም ሥጦታ አለው አንተም እሱን አስተምረህ በመመለስህ ዋጋህ ብዙ ነው። 
\m 17፤ ለካህናት \bd ከእግዚአብሔር\bd* የታዘዘው ይህ ነው ካህናት ሐጢአተኛው ንሥሐ እንዲገባ ብዙ መድከም ሥራቸው ነው ይህንን ሲያደርጉ ፊቱን በማየት እንዳያዳሉ ይጠንቀቁ ንጉሥም ይሁን ሌላ ባለሥልጣን ሥጋዊክብሩን ከስብእናው ለይተው 
\m 18
\m 19
\m 20
\m 21 የሠጠሁትንም ሕጌ ከተደፋፈርክ ስምህን አጠፋለሁ ትእዛዜን ለጠበቀ ሁሉ እወደዋለሁ። 
\m 22፤ ቃሌን የሚጠላና የማይጠብቀው እኔ አይደለሁም የምኮንነው ያ ከሱ ፊት ሲነገር የኖረው ቃሌ ይፋረደዋል ምክርም ይሆንበታል በግሉ ዕዳ መጸሀፍም ይፃፍበታል ካህን የሆነ ሁሉ ምድራዊቷን በሰማያዊቷ ኢየሩሳሌም ሥርዓት አስመስሎ ቤተክርስቲያን በአለቆች ፊትና በሰውም ሁሉ ፊት ይፈዕም። 
\m 23፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ከኛ ከሐዋርያት ተለይቶ ወደሰማያት ሥርዓት አስተምሮናል ከማረጉ አስቀድሞ የቤተክርስቲያንን ወደሰማይ በአየር ላይ የሚገነትን መላእክት አስተምሮአቸዋል። 
\m 24፤ በዳግም ዕለትም ሊቃነመላእክትን አስተማራቸው እነሱም ሰገዱለት በሱም አመነ ጌታቸው መሆኑንም አምነው አወቁት መላእክት ከኛ የለበሰውን ሥጋ እንደለበሰ አዩት ከዚሁ ሥጋ ጋር አርጓልና በሦስተኛ ጊዜ አጋእዝትን አስተማራቸው እነሱም አምነው ስገዱለት ከኛ ለብሶት ያረገውንም ሥጋ እንደለበሰ አዩት። 
\m 25፤ በአራተኛው ዕለት ከኛ የለበሰውን ሥጋ ይዞ ሲያርግ አይተው መናብርት አመነ ስገዱለትም በአምስተኛው ዕለት ኃይላትን አስተማራቸው እነሱም ከኛ የለበሰውን ሥጋ ይዞ ሲያርግ በማየታቸው ጌታቸው መሆኑን አምነው ወደሱ ሰገዱ ።
\m 26፤ በስድስተኛው ቀን ሊቃናትን አስተማረ እነሱም ወደሱ ሰገዱ እሱ ጌታቸው መሆኑንም አመኑ ከኛ የለበሰውን ሥጋ ለብሶ አይተውታልና በስድስተኛው ዕለት ኪሩባውያንን አስተማረ። እነሱም እሱ ጌታቸው እንደሆነ አውቀው ሰገዱለት አመኑም የለበሰውንም ሥጋ አዩ። 
\m 27፤ በስምንተኛው ቀን ሱራፌልን አስተማራቸው እነሱም ጌታቸው እንደሆነ አመኑ ሰገዱለትም። 
\m 28፤ በዘጠነኛው ቀን መኳንንትን አስተማራቸው እነሱም አመነ ሰገዱለትም ከለበሰው ሥጋ ጋር አይተው ጌታቸው መሆኑን አውቀዋልና። 
\m 29፤ ሊቃነ መላእክት በየነገዳቸውና በየማደርያቸው በየወገናቸው ሁነው ከዚያ ከኛ ከነሳው ሥጋ ሁኖ ሲያርግ አስተማራቸው ካስተማራቸውም በኋላ በአሥረኛው ቀን በመለኮቱ ተቀመጠ ባባቱ ቀኝም ተቀመጠ ከዚሁ ቀጥሎ በዚሁ ዕለት መንፈስ ቅዱስን ላከልን እሱም ይመራናል ጥበብንና የአእምሮን መንፈስንም ያሳድርብናል። 
\m 30፤ በመንፈስቅዱስም ያንጊዜ በብሄሮች ሁሉ ቋንቋ መናገር ቻልን ዓለምንም ሁሉ ወንጌልን እንሰብክና እናስተምር ዘንድ ተበታተንን መንፈስቅዱስም ሲወርድልን አንድ ላይ ተሰባስበን እንገኝ ነበር። የቤተክርስቲያንንም ሕግና ሥርዓት ሠራን። 
\m 31፤ የምናስተምረውም ሕገቦች እኛ በምንመሠርተው ሥርዓት እየተመሩ እንዲኖሩ ለቤተክርስቲያንም እንዲተጉ ቤተ \bd እግዚአብሔርም\bd* በነሱ እንድትገለገል እናደርጋለን ሕዝቦች ለቅድስና ሥራና ለፀሎት የተጉ እንዲሆነም እናደርጋልን። 
\m 32፤ ከአሴር ወገን የሆነችው የፋኑኤል ልጅ ሀና ፀሎት ከማድረስ በፍፁም አታርፍም በከንፈርዋ \bd እግዚአብሔርን\bd* ስታመሰግን ትኖር ነበር። ሐና ሌት ተቀን \bd ከእግዚአብሔር\bd* ምስጋና አታቋርጥም ከንፈሮቿ ሲላወሱ (ሲንቀሳቀሱ) አይታይም ለመሐይምናንም እንዲሁ መሆን ይገባቸዋል መሐይምናን የሚፀልዩትም ስለነፍሳቸው ነው። 
\m 33፤ በንፁሕ ልቦና ወደ\bd እግዚአብሔር\bd* የሚፀልይ \bd እግዚአብሔር\bd* ለወዳጆቹ ያዘጋጀውን መልካም ሰማያዊ ሕይወትን ያገኛል። 
\m 34፤ ልጄ ቀለሚንጦስ ሆይ የምነግርህን ስማኝ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ችላ የሚሉ ሁሉ ከቅድስት ቤተክርስቲያን ዕድል የላቸውም ቤተክርስቲያን የሐዋርያት ስለሆነች የሰማያዊቷ ኢየሩሳሌም ምሳሌናት እሷ ሰማያዊትናትና በሷም ላይ ብርሃን ከሩቅ እንደፀሐይ ይታያል እሱም የማሕበር መድበልን ይመስላል። 
\m 35፤ ነቢያት ቤተክርስቲያንን በገዳም ውስጥ ሁና አይተዋታል በተራሮች ላይ ሁናም እጅግ ስታምር ተመልክተዋታል በተለያዩ የመንፈሳዊ ክብሮችም የበላይ ትሆነን ዘንድ አደረግን ጌታችን እንዳዛዘንም በሷ ላይ ሥርዓትን ሠርተናል። 
\m 36፤ ጌታችን ባዘዘን መሠረትም ለሰማያዊው ሙሽራ እንድትሆን አዘጋጀናት የሷም ሽልማቶች በመጀመሪያ ነቢያት ቀጥሎ እኛ ሐዋርያት ከኛ ቀጥለው ሊቃውንትና ለቤተክርስቲያን በደሴቶች በብሄሮችና በአገሮች ላሉ ሕዝቦች ሁሉ ትሰጣለች ሕዝቦቹም በሷ ይደሰታሉ። 
\m 37፤ ቤተክርስቲያን የኛ ገንዘብናት መድሐኔዓለም \bd ክርስቶስ\bd* በደሙ ቀድሶና በዕፀመስቀሉ ባርኮ መለመኛና መስገጃ የሐጢአትም ማስተሠሪያ ትሆን ዘንድ ሠጥቷታልና ።
\m 38፤ ቤተክርስቲያን ጭንቅን ታቀላለች የተቸገረውንም ትረዳለች እኛም የሷን ሥርዓት በጥንቃቄ እንጠብቅ መንፈሳዊውም ሁሉ በሷ እንዲሟላ እያደረግን እንኑር የመንፈስቅዱስ ፍሬም በሷ እንዲያፈራ እናድርግ ይህም በመድኃኒታችን አንድ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስጋና ነው እኛ በሷ እንደሰት የኛንም ሥርዓት ጠብቀው በሷ የሚኖሩ እንደኛ ይደሰቱ ቤተክርስቲያን በሕዝብ ዘንድ ናት ቤታችን አደባባይሽን ተመልከቺ በሕዝብም ደስ ይበልሽ ብሏልና በንሥሐ ሕይወታቸውን አስተካክለው የተገኙትም ሁሉ በሷ ይደሰታሉ ።
\m 39፤ ቤተክርስቲያንና በሮቿ አይታወቁም የቤተክርስቲያን በር ራሱ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ነውና በሱ አማካይነት ወደቤተክርስቲያን ይገባል በሯም እሱ ነው ቤተክርስቲያን መንግሥተሰማያት ናት \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ እየጠበቅን በሷ እንኖራለን። 
\m 40፤ እሱ ራሱ እውነተኛ በር እኔነኝ ብሏል በኔ በኩል ካልሆነ ከአብ ዘንድ ማንም አይደርስም እኔን የሚያውቅ አባቴንም ያውቀዋል እኔን የላከኝ እሱ ነውና እሱ የንፁሐን የማደርያቸው ነው በር እኔነኝ ብሏል ወደኔ የገባ የሚሰማራበትን ያገኛል እየተደሰተም መካ ይገባል። 
\m 41፤ ደግሞም የዕውራንን ዓይን የማበራ እኔነኝ በትርም እኔነኝ አጋንንትም እያረገፍኩ አባርራቸዋለሁና የአሳማ መንጋዎችንም ወደ ባሕር አሰጥማቸዋለሁ አለ። 
\m 40፤ እንዲህም አለ እኔ ሕይወት ነኝ አልአዛርን መቶ ከተቀበረበት በዐራተኛው ቀን አስነሳሁት የሕይወት ዕፅ እኔነኝ የወይን ቦታም እኔ ነኝ ። ውሃውን ወይን አደረግሁት በሠርግ የተሰበሰቡትም ብዙ ሕዝብ ከወይኑ ጠጥተው ረኩ የሕይወት እንጀራም እኔ ነኝ ። ከሰማይ የወረድኩ የሕይወት እንጀራም ስለሆንኩ በአምስት እንጀራ አምስት ሺ ሰቦችን አጠገብኩ። 
\m 41፤ የውሃምንጭ እኔ ነኝ ። የተጠማ ይምጣና (ወደኔ) ይጠጣ የእውነት ፀሐይም እኔ ነኝ ። የኔ ፀሐይነት በአማንያን መሐይምናን ልብ ውስጥ ያበራል ፀሐይዋስ ወጥታ ትጠልቃለች \bd ክርስቶስ\bd* ግን የማይጠፋ ፀሐይ ነው። 
\m 42፤ ደግሞም እንዲህ አለ መድሐኒትና ሕይወት እኔ ነኝ ። ልቡ የጨለመበትን ሰው የማበራለት እውነተኛ ፋና እኔ ነኝ ። ትእዛዜን  የሚጠብቁ፡ ሁሉ ልቡናቸው ይበራል ዲያብሎስ ትእዛዜን እንዳይጠብቁ ይፈታተናቸዋል። 
\m 43፤ እንዲህም አለ ህይወት እኔ ነኝ ። እኔን የሚያምን ቢሞትም እንኳ ይድናል እኔም በኃለኛዋ ዕለት በክብር አነሳዋለሁ እናንተም ትእዛዜን ጠብቁ እናንተ የቤተክርስቲያን አለቆች ትእዛዜን ጠብቁ የጨለማንም ሥራ እንዳይሠሩ ነፃ አውጡአቸው የጨለማ ስራ ወደሞት ይመራል ሞትም ወደሲኦል ያወርዳል። 
\m 44፤ ልጄ ቀሌሚንጦስ ሆይ አንተም ጠብቅ ህዝብም ከዝመት እንዲጠበቁ ንገራቸው ገዝመት ነፍስንና ሥጋን ያረክሳል ስለዚህም ወንድማችን ጳውሎስ በስተውጭ ሐአትን የሚሠራ ሰው በሥጋው ከፍተኛ በደልን ይፈፅማል ብሏል የመሐይምናን እናታቸው ቅድስት ቤተክርስቲያን ስትሆን አባታቸው \bd እግዚአብሔር\bd* ነው ።
\m 45፤ ሁላችን ክርስቲያኖች የ\bd ክርስቶስ\bd* ሥጋና ደም ተቀብለናል ስለዚህ ሁላችን ወንድምና እህት ነን ይህ ሁኖ እያለ ወንድሞች ከእህቶች ጋር ሥጋቸውን ማርከስ ይገባልን ባንድ ቃልኪዳን በመሆን ለመጋባትና ለመዋለድ ሲባል ከዝሙት በራቀመንገድ መገባት ተፈቅዷል። 
\m 47፤ ስለዚህ \bd እግዚአብሔር\bd* ዝሙትን ጠላ ህዝቦች በቅድስት ቤተክርስቲያን ብቻ እንዲፀኑ እንድናስተምራቸው አዞናል ። ዝሙትን የሚወዱ እንዳይሆነ እናስተምራቸው ፍቅረዝመትና ፍቅረ መብል ወደሠይጣን ወጥመድ የሰውን ልጅ ታስገባለች። 
\m 48፤ በመብል ፍቅር አባታችን አዳም ከወጥመድ ገባ ወደተረገመችም ምድር እንዲወርድ ተደረገ ስለአዳም ምድር ተረግማለች ስለዚህም \bd እግዚአብሔር\bd* ከልዑል መንበሩ ወደምድር ወረደ ከቅድስት ድንግል ማርያምም ስጋ ለብሶ ነቢያት እንደሰብኩት በቤተልሔም ተወለደ። 
\m 49፤ በምድር ተመላለሰ በግልዕም ታየ ጥምቀትንም ለሐጢአት ሥርየት አስተማረ በካህን ዮሐንስ እጅ ተጠመቀ ከዚያውም በኋላ በሽተኞችን ፈወሰ የዕውራንንም ዓይን አቦራ አንካሳዎችንም አዳነ ለምፃሞችን ከለምፃቸው እንዲነፁ አደረገ መስማት የተሳናቸውንም እንዲሰሙ አደረገ ዲዳዎችን አናገረ ባሕርንም ዳሰሳትና ሰዎች በየብስ እንደሚጓዙ ተጓዘባት ።
\m 50፤ አልአዛርን ከመቃብር አስነሳው ነገር ግን አይሁድ ብዙ ሕዝብ ከሚጠፋ አንድ ሰው ቢሞት ይሻላል እስከማለት አመት ይህን የነሱ ሊቀካህናት የሆነው ቀያፋ ይህንን ትንቢት ተናገረው ቀያፋ ትንቢት እናገራለሁ በማለት የተናገረው ሳይሆን ጌታችንን ለመግደል ብሉ ነው በሁለተኛው መንገድ አይሁድ ይህ ጥበብ ከማን ተሠጠው የጠራቢው ዮሴፍ ልጅ አይደለምን በማለት አሙት። 
\m 51፤ እናቱ ከይሁዳ ነገድ የሆነች ማርያም ናት እኛ ግን ሌዋውያን ነን ስለዚህ ላበታችን ሌዊ ክህነት \bd ከእግዚአብሔር\bd* ተሠጥቷል እኛም ወደ ቅድስተ ቅድሳት እየገባን ግብረ ክህነትን እንፈፅማለን ለዚህ ሰው ክህነት ከማን ወገን ተሠጠው አሉ ስለሰንበትም ብኑ ክርክር አነሱበት እንዲህም አሉ ይህ ሰው \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተላከ አይደለም በመሆነም ሰንበትን አያከብርም ህገኦሪትንም አይጠብቅም አሉ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ግን በሰንበት ሥራውን እየሠራ ያስቆጣቸው ነበር። 
\m 52፤ ቅድስት ኦሪት \bd እግዚአብሔር\bd* ሥራውን ሁሉ ፈፅሞ በዕለተሰንበት ዕረፈ ትላለች ይህም ሰባተኛው ዕለት ነው ሰንበትን ይሠራ በመጣጊዜ ግን ዕዳዋን ከፍሏል ሥራዋንም ትሠራለች በዚችው ዕለት ሥራውን ሠራ በዚሁም አይሁድ ጌታችን ከመጣ ጀምሮ በጭቃ ዓይነሥውሩን አዳነ።
\m 53፤ በሰንበት ዕውርን አዳነ ሰላሳስምንት ዓመት የታመመውንም በዕለተሰንበት አዳነው ጋነን አድርባት የታመመችውንም ሴት በእለተ ልጅ ሰንበት አድኗታል። የኢያኤሮስንም ሴት በዕለተሰንበት ከታመመችበት በሽታ አድኗታል። 
\m 54፤ ብዙ ተአምራትን መንክራትን በሰንበት አድርጓል ይህንንም በዕለተ ሰንበት ሥራን መሥራት (መልካም ሥራን መሥራት) እንደሚቻል አረጋገጠ። በመጀመርያ ሰማይንና ምድርን ሲፈጥር ሰንበትን ከፍ አድርጓታል አይሁድ ስለሰንበት በተከራከሩት ጊዜ እሱም እንዲህ አላቸው አባቴም ምሕረትን ያደርጋል። እኔም የአባቴን ሥራ እሠራለሁ በዚህ ጊዜ አይሁድ እጅግ ተቆጡት በዚሁም ክቡሩን አምላክ በገንዘብ አሳልፈው ሰጡት። 
\m 55፤ በወንጌል እንደተፃፈው አይሁድ ያዙት ስለኛም ሐጢአት ተሰቀለ በሦኛው ዕለትም ተነሳ ሥርዓቱንና ህጉንም አስተማረን ከዚያ በኋላ ማመዓልትና ፵ሌሊት ከኛ ጋር ኖረ። 
\m 56፤ ጌታችን እንዲህ ሲልአስተምሮናል ሥርዓቴን ጠብቁ አስተምሬአችሁ አለሁና ልብ ብላችሁም እንድትረዱት አእምሮአችሁ ከፍየላችሁ አለሁና ሰነፎችን ልባሞች አድርጉዋቸው ያዘነትንም አስደስቱ ሐጢአተኞችን አዕድቁ የወደቁትን በንሥሐ መልሱ። ያዘነትንም አስደስቱ ሐጢአተኞችን አፅድቁ የወደቁትን በንሥሐ መልሱ ያዘነትን አጽናኑ አረማውያንን አስተምራችሁ ወደክርስትና መልሱ። 
\m 57፤ እኔ የሠራሁላችሁን ህግ ትእዛዝ አታቃልሉ እኔ እስከዓለም መጨረሻ አልለያችሁም ቃሌንም በሚሰማችሁና በሚከተላችሁ ሁሉ አኖራለሁ አባቴ ያልሳበው ወደኔ ሊመጣ አይችልም የሕይወትን ቃል ሰምቶ የሚሄድ ይኖራል እናንተ የምትሰብኩት የመለኮት ቃልነው። የናንተን ቃል የማይቀበል ካለ ወደሲኦል ይወርዳል። 
\m 58፤ ሕጌን ጠብቁ ከሥርአቴ የምታቃልሉት አይኑር በቅድስት ድንኳን ይህ አድሬ እናንተን የማፅናናበትን ኃይሌ ሠርቻለሁ እሷ መነፀኛና የሐጢኣት ሥርየትን መሥጫ ናት። 
\m 59፤ እሷ ጭንቅን ታቃልላለች የተቸገረውንም ትረዳለች እሷ እንግዳን የምትወድ ናት ለለመነ ይቅርታን ታሠጣለች የደስታ ማደርያ ናትና ።
\m 60፤ እሷን የሚመረኮዙ አይፍገመገሙም መሠረቷ የፀና ነውና የፀናውም \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*መስቀል ነው እሱ በደሙ አድኗታልና በዕፀመስቀሉም ባርኳታልና የሐጢአትማስተሠርያ ትሆን ዘንድ ።
\m 61፤ ልጄ ቀሌሚንጦስ ሆይ የሠጠሁህን ሥርዓት ለቤተክርስቲያን ሹማምንት በአደራነት አስረክባቸው እነሱም በዚሁ እየተመሩ ቅዱሱን \bd የእግዚአብሔር\bd* ሥርዓት ይጠብቁ ይህሥርዓት በእውነተኛው ድንኳን ተሠርቷል እቺም ድንኳን በሰማያዊቷ ኢየሩሳሌም ትመሰላለች ሰማያዊቷ ኢየሩሳሌም አእለፋት አእለፈ አእላፋት መላእክት ኃይላትም ማሕበረ በኩር በሚባል የሚታወቁትም ሁሉ ለአምላክ ተገዢነታቸው የሚገልፁባት ናት የሁሉም ስም በሰማያዊቷ ኢየሩሳሌም ተፅፏል። 
\m 62፤ እቺ ሥርዓት ወደ\bd እግዚአብሔር\bd* ታደርሳቸዋለች ትዕግሥተኞች በውስጧ ስለሚኖሩ ልጆቼ ትላቸዋለች እነዚህ ትዕግሥተኞች በተቀደሰው ትጋታቸው ሌትተቀን \bd እግዚአብሔርን\bd* ለማገልገል ይተጋሉ እነሱ እናንተ በምትሠጡዋቸው ሥርዓት ይመራሉ። በቅድስት ቤክርስቲያን አማካይነትም መንግሥተ ሰማያትን ይወርሳሉ ለአባቶቻቸው ምሎላቸዋልና ።
\m 63፤ ልጄ ቀላሚንጦስ ሆይ የተመረጠውን ሥርዓት ጠብቅ ይህም \bd ከእግዚአብሔር\bd* በእጅህ የተቀበልከው ነው እኔ የመንግሥተሰማያትን ቁልፍ ተረክቤአለሁ አንተም ይህንኑ ከኔ ትረከባለህ ይህንኑን አንተም ጠብቀህ ካንተ በኋላ ለሚነሱ የቤተክርስቲያን አስተባባሪዎች አስረክባቸው እነዚህም አንተ የበታቾችህን አድርገህ የምትሾማቸው ናቸው የቤተክርስቲያንን ሥርዓት ይጠብቁ ዘንድ አደራ በላቸው። 
\m 64፤ እነሱም እንደሚገባ አድርገው ሕግን ይሥሩ ሕጉም ለዲያቆናት ለንፍቀዲያቆናት ለሕዝብ ለወንድና ለሴቶች ለሕፃናት የሚስማማ ይሁን እነሱም በእውነት መንገድ ይራመዱ። ሐዋርያት ለቤተክርስቲያን ሥርዓትን ሠሩ። ይህም እኛ ባዘዝነው መሠረት የተሰራ ነው ይህ ሥርዓት ይወጣ ዘንድ አስቀድመን አዘናል ባወጣነውም ህግ መሠረት የጳጳሳት የካህናት አለቆች የቀሳውስት የዲያቆናትና የአናጉንስጢስ የመቆምያ ቦታ ወስነናል። 
\m 65፤ እንዲሁም ለሕዝባውን ለሽማግሌዎች ለሕፃናትና ለተመሰገነ ሴቶች ለደናግል ለመዓስባን ባልቴቶችን የሙት ልጆችን ዲያቆናዊቷን ሌሎችም ቤክተርስቲያንን የሚጠብቁትን መቆምያቸው እየራሳቸው እንዲሆኑ ይገባል።
\m 66፤ ዲያቆናት የክርስቲያኖችን የመኖሪያ ቤት ወዳለበት ሁሉ እየዞሩ የተቸገሩትን ሁሉ ይጎብኙ ችግራቸውንም ይመልከቱ ጥዋትም ሆነ ማታ ምእመናኑ በስንፍና እንዳይያዙ ለመንፈሳዊ አገልግሎት እንዲተጉ ያነቃቁዋቸዋል። በሠርክ በጧትና በማታም ወደቤተክርስቲያን ሁልጊዜ እየሄዱ ያመስግኑት \bd እግዚአብሔር\bd* የዕለት ብርሃን ነው ሁሉንም ይረዳል ።
\m 67፤ በንጋት \bd እግዚአብሔርን\bd* ያመስግኑት የሌሊቱን ጨለማ ስላሳለፈ ዕረፍትንም ስለሠጣቸው ንጋት በትንሣኤሙታን ትመስላለች እንቅልፍ ደግሞ በሞት ትመሰላለች ።
\m 68፤ ስለዚህ ክርስቲያን ጧት ማታ ወደቤተክርስቲያን ይገሰግሱ ዘንድ በቀኖና አዘናል ክርስቲያን ጧት ማታ ቀንና በየሰዓቱ ወደቤተክርስቲያን መገሥገሥን እንዳያቋርጡ ስለራሳቸውና ስለሹማምንት። ስለባልንጀሮቻቸው። ስለባሕር። ስለወፎች። ስለእንስሳትና \bd እግዚአብሔር\bd* ስለፈጠራቸው ፍጥረታት ሁሉ በትጋት ያለስንፍና በአንቀዕድዎ ያለቸልተኝነት እንዲፀልዩ አዘናል።
\m 69፤ ይህን ትእዛዝ የተሠጠው ክርስቲያኖች ስለራሳቸውና ስለባልንጀሮቻቸው እነዲጸልዩ ነው ጧትና ማታ ወደቤተክርስቲያን ሲሄዱም ባንድልብ ባንድ ሐሳብ በመሆን ፍቅርን በማፅናት ነው ትሕትናም ይኑራቸው የስብቀት ነገርንም አይስሙ ።
\m 70፤ ክርስቲያን በራሱ ላይ በደል ቢደርስበትም አጥፍቼአለሁ ይቅርበሉኝ ይበል ይህ አካሄድ በክርስቲያኖች የተለመደ መሆን አለበት ሰዎች በሱ ላይ ዘለፋ ቢያሰሙ እንኳ እንደበደለ ሁኖ ይቅርታን ይጠይቅ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*በግብር ይህንን አስተምሮናል ።
\m 71፤ እሱ የቤተክርስቲያንን ህግ ፈፅሟል እኛም እሱን መሠረት አድርገን የቤተ ክርስቲያንን ህግ ሠርተናል ህጉም \bd እግዚአብሔርን\bd* አምነው በቅድስት ቤተክርስቲን የድካማቸውን ዋጋ ይሠጣቸው ዘንድ ይህን ሠርተናል ።
\m 72፤ በሰማያት ተሰፋ ያገኝ ዘንድ በዚህ ዓለም ሕመምንና ችግርን የሚታገሥ ስለሱ የቤተክርስቲያንን ቀኖና ሠርተናል። 
\m 73፤ በባለእንጀራው ላይ በደል የፈፀመ ካለ የባለንጀራውንም ገንዘብ የቀማ ካለ ወይም አልወሰድኩም ብሉ ከካደ በአደራነት የተቀበለውንም የካደ ቢኖር ለባለንብረቱ ዕጥፍ አድርጎ ይክፈል ማንም ክርስቲያን ግን በዚሁ መገኘት የለበትም ።
\m 74፤ በቅድስት ቤተክርስቲያን ማሕበር የታዘዘው ክርስቲያን ራሱን ከፍ እንዳያደርግ ነው በባለንጀራው ላይ እንዳይታበይ የተከዙትን እንዲያስደስታቸው ሐዘንተኞችን እንዲያፅናናቸው ሰላምንና ፍትህን በመካከላቸው እንዲያሰፍን የተቸገሩትን እንዲረጻ በዐመፁ የባለንጀራውን ንብረት የማይቀማ ይሁን ።
\m 75፤ ካንተ በታች ላሉ የቤተክርስቲያን ሹማምንት ይህን እንዲፈዕመ እዘዛቸው። ከሁሉ በላይ ወደሆነችው ቅድስት ቤተክርስቲያን ለሚሄዱ ሁሉ ጎብኛቸው ደስም አሰኛቸው የታመመች በግም ብትኖር አትናቃት እጅና እግሮቿም ቢሠበሩ አሥረህ እንድትጠገን አድርግ የጌታህን ግልገል አታጥፋ ።
\m 76፤ የታመመችውን በግ በትከሻዎችህ ተሸክመህ በመውሰድ ወደጌታህ ቤት አድርሳት ከጤናማ በጎችም ለመጨመር ህክምና አድርግላት የቆሰለውን አካልዋ በወይንና በጨው እጠበው የሚያስፈልገውም ከሆነ ብጣው እንደገናም ጨውንና ወይን በቁስሉ ላይ አፍሥስበት በጨውና በወይን በሽታ ሁሉ ይነቀላል። እቺ የታመመች በግ ስትድን ለጌታህ መዝገብ የምታስገባውን ፍሬ አታውቅም ።
\m 77፤ የሰው ሕይወት ጣዖትን በማምለክ ብትደክም ከሐጢአት አንፃት በንሥሐም አካሄድዋን እንድታስተካክል አድርግ ለጌታህ \bd እግዚአብሔር\bd* መዝገብ ንፁሕ ሥንዴ ሁና እንድትቀርብ በክሕደት ይሁን በእምነት በፆም ይሁን በጸሎት በማነኛውም ሁኔታ ብትገኝ በተሠጠህ ሐላፊነት \bd ከእግዚአብሔር\bd* ጋር ያላትን ግንኙነት እንድታስተካክል አድርግ ከነፍስ ሕመም ፈውሳት በዚህ ጊዜ ንፁሕ ስንዴ ሁና ወደጌታ መዝገብ ትገባለች እንክርዳድ ሁና ወደእሳት አትጣልም ።
\m 78፤ እንክርዳድ ማለት በንሥሐ ወደቅድስት ቤተክርስቲያን የማይመለስና በሷ እየተመራ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቤተሰብ ለመሆን የማይፈልግ ማለት ነው። አንተ ግን የቤተክርስቲያንን ዕለቆች የሕዝብን አለቆች ይመክሩዋቸውና \bd የእግዚአብሔርን\bd* አካሄድ ለሕዝብ ያስተምሩ ዘንድ እዘዛቸው የሕዝብ አለቆቹም ሳይፈሩ በጥብአት ነገሥታቱንና መኳንንቱም ያስተምሩ ።
\m 79፤ በህግ የተሠራላቸውን ምዕመናን ይከተሉ ዘንድ ንገሩዋቸው አስረዱዋቸውም አንተም ልትሠማው የሚገባህን \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ከመስማት ወደኋላ አትበል። የቤተክርስቲያን መሪዎች የሚሠጡህን ትምህርት በትሕትና ተቀበል ሰውን አትፍራ ትዕቢትና ትዝሕርት አይደርብሕ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዳይቆጣህ ቂምን በልቡናህ አትያዝ ነፍህን ለማዳን ከመምህራን ስለሚደርስብህ ተግሣፅ ቅሬታ አይኑርህ። 
\m 80፤ አንተ ንጉሥ ብትሆን ባለህ የመንግሥት ሥልጣን ልክ ቃ\bd ለእግዚአብሔርን\bd* ውደድ ይህ ከሆነ ነው መምህራን የሚነግሩህን ልትረዳ ምትችለው ሥልጣን አለኝ ብለህ መምህራንን ችላ አትበላቸው እንደነፍስህ ውደዳቸው እንጂ። በምድራዊ ሥልጣንህም አትክበዳቸው \bd እግዚአብሔር\bd* በመዓቱ እነዳይቆጣህ። 
\m 81፤ ነፍስንና ሥጋን አንድ ላይ የሚኮንነውን ፍራው ከመምህራን የተነገረህን ቃ\bd ለእግዚአብሔር\bd* አታርቅ ቃ\bd ለእግዚአብሔርን\bd* ችላ የሚል ሁሉ ዕድሜው አጭር ይሆናል \bd እግዚአብሔርም\bd* የገዛራሱን መጥፎ ንግግር በአክአብ በሳኦልና በኦዝያን ላይ እንደፈፀመው ሁሉ ያደርግበታል። 
\m 82፤ እነሳኦል \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተሠጣቸውን ሥልጣነ መንግሥት እንደግል ሥልጣን በመቁጠር ቃ\bd ለእግዚአብሔርን\bd* ችላ አሉ ምግባራቸውን አላሳመሩም ከፍ ያረጋቸውን \bd እግዚአብሔርን\bd* ችላ አሉ ምግባራቸውን አላሳመሩም ከፍ ያደረጋቸውን \bd እግዚአብሔር\bd* ራሱ የበታቾቻቸውን በቅንነት አልመሩም \bd እግዚአብሔር\bd* ግን አደራነትን ሠጥቶአቸው ነበር። 
\m 83፤ በአደራነት የተሠጡዋቸውን \bd የእግዚአብሔር\bd* መንጋዎች ካጠፉ በሐላፊነት \bd እግዚአብሔር\bd* ይጠይቃቸዋል። ነፍሳትንም በከንቱ ካጠፉ ዕዳቸው ብዙ ነው በዋነኛነት ነፍሳትን የመጠበቅ ሐላፊነት ያላቸው ግን ጳጳሳት ናቸው። 
\m 84፤ ንጉሥ ሆይ አንተ ሥጋዊውን ሥራ ትጠብቃለህ ስለዚህ አንተና ጳጳሱ \bd የእግዚአብሔር\bd* በጎች እንዳይጠፉ ተግታችሁ ጸልዩ ።
\m 85፤ አንተ ንጉሥ ከመልካም አያያዝ ጋር ሰዎችን ከሚታገሉዋቸውና ፍርድን ከማይጠብቁ ትዕቢተኞች በፅናታቸውም ከሚታበዩ አድናቸው። 
\m 86፤ ንጉሥሆይ ከበደለኞችና ከሐጢአተኞች እጅ ባልቴቶችንና የሙትልጆችን አድናቸው። ከሊቃነጳጳሳት ጀምሮ ያሉ በውስጣቸው ያሉትን ሙት ልጆች ያስተዳድሩ ዘንድ ድጋፍን አድርግላቸው። ለሠይጣን እንዳይሸነፉም አበረታታቸው። ጳጳስ ሆይ ከዲያብሎስ ጠብ ምዕመናንን አድናቸው በዚህ \bd እግዚአብሔር\bd* ደስ ይለዋል \bd እግዚአብሔር\bd* መንጋዎቻቸውን ስለጠበቁ ደስ ይለዋል። 
\m 87፤ መንጋዎቻችሁን ጠብቁ ይህንንም ቃል እየሰማችሁ ለመጠበቅ ትጉ። \bd የእግዚአብሔርን\bd* መግቦት ችላ አትበሉ እናንተንም የሚመግብ እሱ ነውና መጋቢነታችሁም ችላ አትበሉ። ይህንን ባታደርጉ \bd እግዚአብሔር\bd* በኃላፊነት ይጠይቃቹኋል ባለማስተማራችሁና ባለመገሠፃችሁ የሚሰሙአችሁንም ባለማስተማራችሁ ይሰቀላችኋል። 
\m 88፤ ትምህርታችሁን ሰምተው ያመኑትን መልሳችሁ ወደቤታቸው አትላኩዋቸው ወደአረማውያን ቤተሰቦቻቸውም አይጨመሩ ሃይማኖታቸውን እንዳያጠፉ ሃይማኖታቸው እስክትፀና ድረስ በቅርብ እየተከታተለችሁ አፅኑዋቸው እንጂ በፍጥነት ወደዘመዶቻቸው ከሄዱ ግን እምነታቸውን ዘመዶቻቸው ሊያበላሹባቸው ይችላሉ። 
\m 89፤ አንተ ቃ\bd ለእግዚአብሔርን\bd* ሰምቶ ካመነ በኋላ ወደአረማዊያኑ ቤተሰቦቹ መልሰህ ከላክከው ከቀድሞ በበለጠ ክህደቱ ሊብስ ይችላል። 
\m 90፤ በወንጌል በእግራቸው እንዳይረግጡት ተመልሰውም እንዳይነክሱአችሁ የተቀደሰውን ለውሾች አትሥጡ ዕንቁዎቻችሁንም በእርያዎች ፊት አትጣሉ ተብሎ ተፅፏል። 
\m 184 ያሳመናችሁዋቸውን ሰዎች መልሳችሁ ወደቤተሰቦቻቸው አትላኩ። ከሐዲማለት ያለህግ በአመንዝራነት የሚኖር ሰው ማለት ነው። 
\m 91፤ አረማውያን የባለእንጀራቸውን ገንዘብ እንደውሾች ይናጠቃሉ አሳማዎች የተባሉትም ህግ የለሾች ሁነው የረከሱ አለማውያን ናቸው እነዚህ የድሕነት ተስፋ ፈፅሞ የሌላቸው ናቸው ጌታችንም ለፍርድ ያቀርባቸዋል። የነሱ ነፍስ ከሥጋዋ እንደተለየች ወደኩነኔ ትወሰዳለች። 
\m 92፤ ስለዚህም ረሲአን ከደይን አይነሱም ሐጢአተኞችም ከፃድቃን ምክር አይጨመሩም ከዚህም በተነሳ ጌታ በተቀደሰው ቦታ አያቆማቸውም የመዳንና ምሕረትን የማግኘት ዕድልም የላቸውም ።
\m 93፤ እነዚህ ህግ የለሾች ወገኖች ተስፋቸውንና ተድላደስታቸውን ሥጋዊ ስሜታቸው በሚመራቸው ብቻ እየተመሩ በምድር ጨርሰዋል በፈቃዳቸው እንጂ በፈቃደ\bd እግዚአብሔር\bd* አይሄዱም ስለዚህ ፍዳ መከራና ሀዘን ብቻ ይጠብቁዋቸዋል እንጂ ወደቅድስና አይገቡም። 
\m 94፤ የቤተክርስቲያን አለቆች ሆይ \bd ከእግዚአብሔር\bd*ና ከኛ የተረከበችሁትን ሥርዓት ይዛችሁ ለመጓዝ ትችሉ ዘንድ። 
\m 95፤ ሰዎች የቤተክርስቲያንን ሐብት ለግላዊ ተግባራቸው እንዳያውሉ በቀኖና ቤተክርስቲያን ተወስኗል ከማንኛው የቤተክርስቲያን ኅብት በፈቃዳቸው አይውሰዱ የቤተክርስቲያን ገንዘብ \bd የእግዚአብሔር\bd* ገንዘብ ነው ከቤተክርስቲያን ሹማምንት ፈቃድ ውጭ ገንዘብን የወሰደ \bd እግዚአብሔርን\bd* ችላ ብሏል። 
\m 96፤ የቤተ\bd እግዚአብሔርን\bd* ንብረት የሚቀስጥ ሰው ከዚች ምድር ዘር አልባ ሁኖ ይነቀላል። በሰማያዊው ዓለምም እስከ ዘለዓለም ከማይወጣበት ገሐነም ይከተታል የቤተክርስቲያን ሹማምንት ገንዘቡን የት አደረሱት ተብለው መታማት የለባቸውም እነሱ የተቸገረውን እያዩ ይረዱበታልና የቅድስት ቤተክርስቲያን ኃላፊነት በሙሉም ከነሱ ራስ ላይ ነው የተጣለው ።
\m 97፤ \bd እግዚአብሔር\bd* የመንግሥተ ሰማያትን ቁልፍ የሠጠው ካህን በዚህ በሚያልፈው ዓለም ገንዘብ እንዴት አይታመንም ።
\m 98፤ የቤተክርስቲያንን ሥርዓት በውስጥም ሆነ በውጭ በነፍስና በሥጋ በድብቅ የሚሠራው ሁሉ ሙታንንና ሕያዋንን ሊገዛ \bd ክርስቶስ\bd* በተገለጠ ጊዜ በሠርጉ አደባባይ ደስተኞች ሁናችሁ እንድትቆሙ ያደርጋቹኋል። 
\m 99፤ \bd ክርስቶስ\bd* ለፃድቃን የድካማቸውን ዋጋ ይሠጣቸዋል ለሐጥአን ደግሞ የሱ ፈቃድ ሳይፈፅሙ ቀርተዋልና የሐጢአተኝነት ዋጋቸውን ይከፍላቸዋል ግራና ቀኝ ሳትሉ እኛ ሐዋርያት ያዘዝናችሁን ሁሉ ፈፅሙ።። 
\m 100፤ በተቀደሰችው ድንኳን ሊፈፀም ያለውን ሥርዓት አፈፃፀማችሁ ካልተስተካከለ \bd እግዚአብሔር\bd* ይወቅሳቹኋል እኛ ያዘዝናችሁን ሁሉ ከፈፀማችሁ ግን ጌታችን \bd ኢየሱስክርስቶስ\bd* በገባልን ቃል መሠረት ከሱራፌል መንበር ተቀምጠን ስንፈርድ ከበታቾቻችሁ ላይ አብራችሁን ትፈርዳላችሁ። 
\m 101፤ የናንተን ትምሕርት ሰምተው ለማይመለሱ የነደእሳት ኩነኔ ይጠብቃቸዋል ይህም እስከዘለዓለም ነው እናንተ ግን ከናንተ በታች ያሉትን ከማስተማርና ከመንገር አትቦዝኑ እናንተም አመራራችሁን አስተካክሉ ይህንንም እስከዕለተሞታችሁ የፀና ይሁን በሙሽራው ሠርግ ደስተኞች ትሆኑ ዘንድ ።
\m 102፤ በዛንጊዜ እኔ \bd እግዚአብሔር\bd* ከሰጠኝ ልጆቼ ጋር በመሆን አለሁ ትላላችሁ ከመንፈሳውያን ልጆቻችሁ ጋርም ትደሰታላችሁ በመንግሥተስማያት በዛን ጊዜ እናንተ እነሱና እኛ በሕብረት \bd እግዚአብሔርን\bd* እናመሰግነዋለን እናንተ የቤተክርስቲያንን ሥርዓት መሠረት አድርጋችሁ ከተመራችሁ ባለቤቱ ይረዳቹኋል። 
\m 103፤ ልባችሁን ንፁሕ አድርጉ ማእበል አያውካችሁ የነፋሶች ነውጥም አያውካችሁ ከአጋንንት ሐይልም ተጠበቁ ከዚሁም አልፋችሁ ከሚታየውም ሆነ ከማይታየውም ሁሉ ተጠበቁ።
\m 104፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* እምነት ውጭ የሆነ ፍርሐት መቅሠፍትን ያስከትላል (\bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ) ጥቅምን የሚያስገኘው \bd እግዚአብሔርን\bd* መፍራት ብቻ ነው። \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚፈራ ሰው ሊመጣ ካለው ጥፋት ሁሉ ይጠበቃል ጥፋት በተግባር በቃል በሌላም የዚህን ዓለም ሁኔታን በማሰብም ይመጣል። 
\m 105፤ አንተ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ፈቃድ ለመፈፀም ጥብአት ይኑርህ የሐጢአት ማሥተሥረያ ትሆን ዘንድ በደሙ ገንዘብ ላደረጋት ደብተራ ተላላኪ እንድትሆን \bd እግዚአብሔር\bd* መርጦሀል የቤተክርስቲያን ሹማምንትንም በትዕግሥት አመካኝቶ ገና ያላደጉ ሕፃናትን \bd የእግዚአብሔርን\bd* መንገድ ሳያውቁና ሚስቱንም የሚተው ቢኖር።
\m 106፤ ሴትም ትዳርዋን ትታ እመንናለሁ ብትልና በማደግ ላይ የሚገኙትን ሕፃናት ልጆቿን ትታ ብትመጣ የቤተክርስቲያን ሹማምንት እንዳይቀበሉዋቸው እስጠንቅቃቸው በዚህ መንገድ ከቤተሰባቸው የሚለዩ ሁሉ \bd እግዚአብሔር\bd* ምነናቸውን አይቀበላቸውም ምነናን የፈለገ ሰው ሳያገባ በትንሽነቱ መመነን አለበት ትዳር መሥርቶ ከወለደ በኋላ ግን መመነን አይቻልም (ቤተሰቡን ሜዳላይ ማፍሰስ የለበትም)።
\m 107፤ ትዳር መሥርቶ ልጆችን ከወለደ በኋላ የእግዚአብሄርን መንገድ እያሥተማረ ያሳድጋቸው በመልካም አስተዳደግም እየቀጣና እየተቆጣጠረ ያሳድጋቸው \bd የእግዚአብሔርን\bd* መንገድ ይከተሉ ዘንድ እስከዕለተሞታቸው ድረስም በንስሐ ይገሠፁ ንሥሐ ከገባ በኋላ እንደገና ቢበድል የቀድሞው ንሥሐው ለዳግም ጥፋቱ አያገለግለውም ።
\m 108፤ አንተ ክርስቲያኖች በንፅሕና ሥጋቸውን ይጠብቁ ዘንድ እዘዛቸው የክርስቲያን ልጆች ከሐጢአት ሥራሁሉ ማለትም ከዝሙት የሞተውንና የበከተውን ከመብላት የባለንጀራውን ደም ከመጠጣትና የወንድሙን ሥጋ ከመብላት የሰውን ደም በተንኮል ከማፍሰስ እንዲሁም ከሐሜት እንዲታቀቡ ከሌሎችም የክፉዎች ሥራ እንዲጠበቁ አድርጋቸው። 
\m 109፤ ከመጠን ያለፈ መጠጥን ከመጠጣት ክርስቲያኖች ይታቀቡ የሚያሠክርን መጠጥ አብዝቶ የጠጣ ሰው ልቡናውን ይረሳል በተለይ በክህነት የታቀፉት ኤጴስቆጶስ ቄስና ዲያቆን ወይንን በመጠጣት ጊዜን ማባከን የለባቸውም ዐይንን ማብላዛት ልቡናን አጨልሞ ከነውረኝነት ይከታልና ።
\m 110፤ ካህናት በሥካር ከተጠመዱ ከክህነታቸው ይወገዱ ከመዓርጋቸውም ይባረሩ ህዝብን መገሠፅና ማስተማር አይቻላቸውምና ሰክረው ከታዩ በኋላ የነሱ መወገድ ለሌሎችም ትምህርት ሊሠጥ ይችላል በዚሁ ብቻ ብዙዎች ከስካርና ከዝሙት ሊታቀቡ ይችላሉ ።
\m 111፤ ስካር የሰውን ልቡና ያጨልማል ሕሊናንም ያደክማል ሰውን የዲያብሎስ ማደርያ ያደርገዋል \bd ከእግዚአብሔር\bd* በረከትም ይርቃል መንፈስቅዱስ አይጠጋውም ከዚህም በተያያዘ ቤተክርስቲያን አገልጋዮች ከቁጣ የራቁ እንዲሆኑ እዘዛቸው የሰው ቁጣ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ክብር መግለጫ ሳይሆን ሰዎችን ተስፋ በማስቆረጥ ከቤተክርስቲያን የሚያርቅ ነው። 
\m 112፤ ከካህናት መካከል መቆጣትን የሚያዘወትር ካለ ከክህነቱ ይመተር ከህዝባውያን ውስጥ በባለንጀራው ላይ በሐሰት የሚመሠክር ካለ ከሐጢአቱ እንዲመለስ ምከረው ለመመለስ ፈቃደኛ ካልሆነ ግን ለሌሎች ክርስቲያኖች መጥፎ አርአያ ከመሆኑ አስቀድመህ ከቤተክርስቲያን ልጅነት ይሠረዝ ።
\m 113፤ ሳታመነዝርና በዝሙት ሳትያዝ በትዕቢት ሚሰቱን የሚፈታ ሁሉ ሕዝባዊም ሆነ ሌላ ከቤተክርስቲያን ለሰባት ዓመት ይከልከል \bd እግዚአብሔር\bd* አንድ ያደረጋቸውንና አንድ ሥጋ መሆናቸውን የተናገረላቸውን እሱ እንዲለያዩ አድርጓልና። ሌሎችም ሕዝባውያን ሚስቶቻቸውን በግፍ እንዳይፈቱ አስተምሩአቸው። 
\m 114፤ ሚስቱን ፈትቶ ሲያበቃ በትምህርትና በቀኖና አልመለስም ካለ ከቤተክርስቲያን አባልነትና ልጅነት ተመትሮ ይባረር። 
\m 115፤ አባቱንና እናቱን የማያከብር ካለ በቤተክርስቲያን ካህናት ይመከር ይገሠፅም አልመለስም ካለ ከቤተክርስቲያን ይባረር ።
\m 116፤ ነገርግን በዚህ በደል የተገኘ ሰው ከቤተክርስቲያን ከመባረሩ አስቀድሞ ለአሥራሁለት ዓመት ከምእመናን ተለይቶ በውጭ ይቆይ ።
\m 117፤ ቤት ሁና ባልዋን በሥራይ ወይም በመርዝ የገደለች ብትኖርና ይህንንም አድራጎቷ ከታወቀ እስከመጨረሻው ከሥጋወደሙ ትከልከል እስክትሞትም እንደተባረረች ትቅር 
\m 118፤ በንሥሐ መመለሷን ካረጋገጠች ግን ከቅቤ ከወተትና ከመሳሰሉት ጥሉላት መባልዕት ተከልክላ ደረቅም ግብን በዘጠኝ ሰዓት እተመገበች እስከዕለተሞቷ ትኑር \bd እግዚአብሔር\bd* ይቅር ይላት ዘንድም በዕለተሞቷ ፀሎተንሥሐ ይደገምላት (ለተመልካችም ተብሎ) 
\m 119፤ ነገሥታትንና መኳንንትን በቤተክርስቲያን ህግ እንደሌላው ተራ ህዝብ መሆናቸውን እስኪረዱ ድረስ ትምህርትን ሥጡአቸው በትዕቢትና በትዝሕርት ወደቤተክርስቲያን እንዳይመጡም አስተምሩአቸው ከምድራዊ ሥልጣን ጋር የተያያዘ እንዳይታበዩም አድርጉ ኦዝያን በትዕቢቱ ለምፃም ሆነ 
\m 120፤ ኢሳይያስ ነቢይ ኦዝያን ንጉሥ በመሆኑ ስላልገሠፀው በሱ ላይ አድሮ የነበረውን ሐብተትንቢት ተሠወረበት ኦዝያን ከሞተ በኋላ ግን ለኢሳይያስ ሐብተትንቢቱ ተመለሰለት። 
\m 121፤ ስለዚህም ኦዝያን በሞተበት ዓመት ሕያው \bd እግዚአብሔርን\bd* በልዑል መንበሩ ላይ ሆኖ አየሁት መንበሩ ረጂም ነው ምሥጋናውም ምሉዕ ነው ሱራፌልና ኪሩቤልም ያመሰግኑታል ምስጋናውንም መስማት እጅግ አስገራሚና የሚደነቅ ነው አለ።
\m 122፤ ኢሳይያስ አዝያንን ሳይገሥፀው በመቅረቱ እግዚአብሄር እንዴት እንደተቆጣው ተመልከቱ ይህንን በመገንዘብ እናንተም ነገሥታትንና መኳንንትን ሳትፈሩ ገሥዑዋቸው ወደመካነምሥዋዕ በትዕቢት ሲመጡ ዝም አትበሉዋቸው ።
\m 123፤ ዳግመኛም ስለመጥፎተግባራቸው እየተከታተላችሀ ቀናመንገድን እንዲይዙ አድርጉ አትፍሩዋቸውም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ በተመለከተ እነሱን ከመገሠፅ ወደኋላ አትበሉም ከነሱ በበለጠ ታላቅ ግርማ ያለው አምላክ መኖሩን አትርሱ ።
\m 124፤ እናንተም ነገሥታት ና መኳንንት ለምን ቃ\bd ለእግዚአብሔርን\bd* አትሰሙም ለምን የካህናትን ምክር አትቀበሉም ካህን ማለት \bd የእግዚአብሔር\bd* አፍ ማለት ነው ካህናትን አታቃልሉዋቸው በመንግሥተሰማያት ያለች አገር በርከፋቾች እነሱ ናቸው ።
\m 125፤ ዮሐንስ ለ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ከፍጡሮቹ አንዱ ነው ነገር ግን ፈጣሪውን ለማጥመቅ ቻለ ስለዚህ መኳንንት የሆናችሁ ሁሉ የቤተክርስቲንን መምህራን አትናቁዋቸው ተገቢውን ክብር ስጡአቸው እንጂ እናንተም ካህናት ሰዎች ሓጢአትን እየሠሩ እያያችሁ ዝም አትበሉ ገሥፁዋቸው እንጂ ።
\m 126፤ ከቤተክርስቲያን ሐላፊዎች ሹማምንት ሥእለትንና ብፅአትን ተቀብሎ ከተቀበለው የብፅአትና የሥእለት ገንዘብ በቤተክርስቲያን ለወደቁ ነዳያን የማያካፍል በአንፃሩ ለቤቱ ጥቅም የሚያውለው ከቅድስት ቤተክርስቲያን ሥልጣነ ይባረር ማነኛውም ከቤተክርስቲያን የተላለፈውን ውግዘት የሚያቃልል ወይም ተወግዞ የተለየውን ሰው የሚቀበል ከሱ ጋር ውግዘቱን ይቀበላል። 
\m 127፤ የተኮነነው ወይም ከሥልጣኑ ሊወገድ የቻለው በግፍ መሆነን ከገለፀ በይግባኝ የጳጳሳት ጉባኤ ካሉበት ይሂድ ጳጳሳቱም የቤተክርስቲያንን ቀኖና በሚያዘው መሠረት ፍትሐዊና መንፈሳዊ ዳኝነትን በማስተላለፍ ይወስኑለት በግፍ ከሥልጣነ ከተባረረ ይመልሱት። 
\m 128፤ ቄስ ዳግም ሁለተኛ ጋብቻን ወደሚፈፅሙ ሰዎች ቤት አይሂድ ይህን ካደረገ \bd የእግዚአብሔር\bd* መቅሰፍት ያገኘዋል ቄስ የሐጢአተኞችን ግብዣ አይቀበል ከነሱ ጋርም አይቀላቀል። በዓላቸውንም አይባርክ የነሱንም ልጆች ለክህነት አይምረጥ ልጆች እንደወላጆች ናቸውና። 
\m 129፤ ሥንዴንና ዕጣንን ይዘው ወደ ቤተ\bd እግዚአብሔር\bd* ቢያመጡ የነሱ መባ የረከሰ ነውና አትቀበሉዋቸው \bd እግዚአብሔር\bd* ይህን የመሰለ መባ አይቀበልምና ሰዎች መባ ከማምጣታቸው አስቀድመው ራሳቸውን ንፁሕ ያድርጉ ዘንድ አስተምሩአቸው ከዝሙት ከሌላ ርኩሳት ይራቁ ልጆቻቸው ይባረኩ ዘንድ ።
\m 130፤ እናንተ ካህናት ግን የመልካሙ መንግሥተ ሰማያት ሕይወት ተሳታፊዎች ትሆኑ ዘንድ ያስተማርናችሁ ናችሁ ገሥፀንም የመድሐኒት መንገድ ወደሆነችው ቦታ አስገብተናቹኋል። 
\b 
\m \c_Heading1Char ምዕራፍ ፲ ከጴጥሮስ ለውሉደ ክርስቲያን የተሠጠ ተግሣፅና ምክር\c_Heading1Char* 
\m 1፤ በዝሙት የተገኘ ቢኖር ትዳር ያላትን ሴት ያማገጠ ወይም ደግሞ በድንግልና የሚገኙትን ሴቶች ለጥቅም ብሎ አሳልፎ ለመት የሚሠጥ ከዚሁ ጋር በተያያዘ መንገድ ከአመንዝራ ጋር በመገኛኘት ልጅን የወለደ ሲገኝ ድርጊቱን ካመነ አመነ ካላመነ ደግሞ ሃይማኖት ያላቸውን ሰዎች በሚሠጡት ምሥክርነት። 
\m 2፤ በቤተክርስቲን ያለው አባልነት እንዲቋረጥ ያደርጉ ዘንድ ለካህናት ንገራቸው። 
\m 3፤ በሰማያትም መግቢያ እንዳይኖራቸው የመንግሥተሰማያት ቁልፍ ለኛ ሠጥቶአል ስለዚህ በኛ ሥልጣን ይከለከላሉ በቃላችንም ዐመፀኞች ሁሉ ይወገዛሉ የቤተክርስቲያንን ሥርዓት አልጠበቁምና በብርሃን በር ርቀው የተጣሉ ይሁኑ።
\m 4፤ (ሀ) እኔ ጴጥሮስ መንፈሳዊ አባታችሁ ነኝ በዚህም የሾመኝ ጌታችን መድሐኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ነው አለት ተብየ በሱ ዘንድ ተሾሜ አለሁ እናንተ በኔ መሠረትነት ትታነፁ ዘንድ እኔም በተሠጠኝ ችሎታ ይህንን ሠራሁ ቤተክርስቲያንን እንዳትደፋፈሩዋት እሷ የጌታየና አምላኬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ናትና። 
\m 4፤ (ለ) ልጄ ቀሌሚንጦስ ሆይ የሠራሁልህን ስርዓት በጥንቃቄ ጠብቅ አእምሮ ለሌላቸው የጠለቀውን ምሥጢር አትግለዕላቸው \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል መዘባበቻ እንዳያደርጉት ያልሆነውን ትርጉም እየሠጡ የተሠጣቸውን ስለአምላክና ስለቤተክርስቲያን ትእዛዝ በክብር መከተል ፈቃድ የላቸውም። 
\m 5፤ መሠርዩ ሲሞንን \bd በእግዚአብሔር\bd* ኃይል እንዲወድቅ አደረግሁት የወይኑን ሺያጭ ያታለለ ሐናንያንም እኔ ረገምሁትና ወድያው መልአክ የኔን ርግማን ተቀብሎ መታው እሱም ባንድ ጊዜ ሞተ ሚስቱም ከሱ በኋላ ሞተች። 
\m 6፤ እነሲሞን የቅድስት ቤተክርስቲያንን ሥርዓት ስለ ተደፋፈሩ ሞቱ በንፁሕ ለሚመራ ኤጵስቆጶስ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ አይለየውም ፈቃዱን ይፈፅምለታል። 
\m 7፤ ስለዚህ የቤተክርስቲያንን ልጆች በትክክል ምሩ በሥራቸው ሁሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እንዲገዙ ልቡና የሌላቸው ሰዎች ግን \bd እግዚአብሔርን\bd* ቃል ያቃልላሉ። 
\m 8፤ የቤተክርስቲያንን ሥርዓት በሰማያዊቷ ኢየሩሳሌም ምሳሌ አድርግ ሰማያዊቷ ኢየሩሳሌም መላእክተ\bd እግዚአብሔር\bd* ያለዕረፍት ምሥጋና የሚያቀርቡባት ናት \bd እግዚአብሔር\bd* የተንኮለኞችን ነገር አይቀበልም 
\m 9፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱስ ነውና በቅዱሳኖቹ ይመሠገናል የተንኮለኞችን ምሥጋና አይቀበልም እሱ በቅዱሳኖቹ ብቻ ይመሰገናል በንፁሐኖቹም ይወደሳል በትጉሐንም ከፍከፍ ይላል የሐጥአንን መሥዋዕት አይቀበልም 
\m 10፤ ኤጲስቆጶስ ሁኖ የጳጳስን መዓርግ ጳጳስሁኖ የሊቀጳጳስን መዓርግ። ዲያቆን ሆኖ የቄስን መዓርግ ንፍቀዲያቆን ሆኖ የዲያቆንን መዓርግ። አናጉንስጢስ ሆኖ የንፍቀዲያቆንን መዓርግ። ሕዝባዊ ሆኖ የአናጉንስጢስን መዓርግ። ዲያቆናዊት ሁና የሕዝባውያንን መዓርግ። ሴቶች ሆነው የዲያቆናዊትን መዓርግ። ደናግል ሁነው የሴቶችን መዓርግ። ልጃገረዶች ሁኖው የሴቶችን መዓርግ ፣
\m 11፤ ከነዚህ ከዚህ በላይ የተዘረዘሩትን ሁሉ በድፍረት የፈፀመ የተወገዘ ይሁን ከቅድስት ቤተክርስቲያን የተረከበውንም መዓርግ ተቀምቶ ይቅር በማንኛው ቤተክርስቲያን አይገኝ። 
\m 12፤ እኛ በነዚህ ዐመፀኞች ላይ ሥልጣን የለንም \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ግን በሱ ላይ ቁጣውን ያሳያል እንደይሁዳም ያሳንቀዋል ይሁዳ በገዛራሱ ታነቀ ይህም ካባቱ ሠይጣን የተማረው ነው። 
\m 13፤ ከሰው በአደራነት ገንዘብንም ሆነ እንስሳ። ወርቅም ይሁን ብር አልመልስም ብሎ ያመፀ ቢኖር በአደራነት ከተረከበው ዕጥፍ አድርጎ ይክፈል። 
\m 14፤ በዚሁ አካሄድ የቤተክርስቲያንን ገንዘብ በዓመዕ ወስዶ ለግሉ መጠቀምያ ያዋለው አምስት ዕጥፍ አድርጎ ይክፈል። የበደለውም ግለሰብ ሳይሆን ቤተ\bd እግዚአብሔር\bd* ስለሆነ ይህን ቀኖና ሠርተናል አንዱ የሌላውን ገንዘብ እንዳይቀማም ቀኖና ሠርተናል ።
\m 15፤ ኤጲስቆጶስ ሁኖ ወይምቄስ ዲያቆንም ይሁን በአራጣ ገንዘቡን እየሠጠ ዕጥፍ በማድረግ የሚቀበል ከሥልጣኑ ይመተር ከቤተክርስቲያን ሥልጣኑም ይወገድ ከኤጴስቆጶሳት ቀሳውስትና ዲያቆናት መካከል ባለንጀራውን በበደል ተነሳስቶ ወደነገሥትና ወደመኳንንት ቢከስ ካለበት የቤተክርስቲያን ሹመት ይውረድ ከአገልግሎቱም ይወገድ። 
\m 16፤ ሚስቱ አመንዝራ ሳትሆንበት የሚፈታና የተፈታችውም ያገባ ንሥሐውንእስኪጨርስ ድረስ ወደቤተክርስቲያን ከመግባት ይከልከል ክርስቲያን ሆኖ እያለ ዘፈን ወዳለበትና ሥካር። ዝሙት። መዳራት ወዳለበት ቤት ከሄደ ከክርስቲያንነትም ሆነ ከማናኛውም አባልነት ይሠረዝ ።
\m 17፤ ከክርስቲያን ወገኖች ወደ አይሁድና ወደአረማውያን ምኩራብ ገብቶ በነሱ የአምልኮት ሥርዓት የተሳተፈ ለበዓላቸው ከተሠዋውም መስዋዕት የበላ ከቤተክርስቲያን ይወገዝ። 
\m 18፤ ኤጲስቆጶሳት ከቀሳውስት። ከዲያቆናትና ከሕዝባውያን በኮከብቆጣሪዎች በጣኦት ማምለክ ከወደቁ ከቤተክርስቲያን ይባረሩ ይወገዙ ከተጠቀሱት ጋር ፍቅር ካላቸውም ይባረሩ በእሳት በውሃ በዛፍና በሌሎችም ከማምለክ ደረጃ ላይ ከደረሱ ከቅድስት ቤተክርስቲያን አባልነታቸው ተወግዘው ይለዩ ።
\m 19፤ ሕዝባዊው ብዙ ትምህርትን ካለማግኘቱ የተነሳ ይህንን ፈፅሞ ከሆነ ንሥሐ እስኪገባ ድረስ በሰቆቃና በልቅሶ በቤተክርስቲያን ዙርያ ይመለስ። 
\m 20፤ ቤተክርስቲያን በመልካም ጥበበኛ ተሠርታ በመልካም ጥበበኛ እንደምትነዳና መዋግድ። ማእበላትና ነፋሳት ከክፉዎች ነገሥታት ጥፋት የተነሳ በማትሠጥም መርከብ ትመሰላለች ቤተክርስቲያን በምንም በምን የማትናወጥ የፀናች ናት። 
\m 21፤ ቅድስት ቤተክርስቲያን በሃይማኖት መስቀል ላይ የተመሠረተች ናት መሠረቷም ፅኑዕ ነው። በግራዋና በቀኝዋ ዋናተኞች ያጅብዋታል ከምትንሳፈፍበት ባህር አልፋ ወደመርሶ መድሐኒት እስክትደርስ ድረስም ከሷ አይርቁም የባሕር ምሳሌ አለም ነው በነፋስ በመዋግድና በማዕበል የተመሰሉት ደግሞ ጠንቋዮችና ሌሎችም ናቸው እነሱ ዓለምን የሚያውኩ ናቸው። 
\m 22 እነዚህ ዐመፀኞች እነሱን እየተከተሉ ምክራቸውን ከሚሰሙና በነሱም ምክር የጥፋት ጎዳናን ከሚመርጡ ጋር ወደዘለዓለምጥፋት ይገባሉ። 
\m 23፤ የኛ መርከብ የሆነችውን የቤተክርስቲያን መንገድ የምንጠርግ እኛ ነን የልበዝንጉችንንም እሾህ ከቤተክርስቲያንና ባለእንጀራቸውን ወደጥፋት ከሚያስገቡ ጥፋተኞች የምንነቅል እኛ ነን ለጥፋት ሆን ብለው የተሠለፉ ሰዎች ብቻቸው አይጠፉም እግረመንገዳቸው ያልነቃውንና ከኛ ትእዛዝ ወደኋላ ያለውን ይዘው ይጠፋሉ እንጂ። 
\m 24፤ ከሐጢአት ሁሉ ጣዖትን ማምለክና ጥንቆላ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ይጠላል  ስለዚህ የቤተክርስቲያን መምህራን ሆይ የኛን ቀኖና ተመርኩዛችሁ አስተምሩ ሥሕተት ውስጥ የገቡትንም ሕዝበ ክርስቲያን ከመገሠፅ አትቦዝነ ይህን ካልፈፀማችሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ከፊቱ አቁሞ ይቆጣቹኋል። 
\m 25፤ እንድትሠሩባት \bd እግዚአብሔር\bd* የወሰነላችሁን ሰዓት ሳታልፍ ኃላፊነታችሁን ተወጡ ተሠጣችሁ ሰዓት ባትሠሩ ለወቀሳና ለከባድ ቅጣት ትዳረጋላችሁ እያወቀ ላጠፋና የጌታውን ትእዛዝ ላልፈፀመ አገልጋይ ከባድ ቅጣት ሲጠብቀው ላላወቀ ደግሞ ቅጣቱ ጥቂት ነው። 
\m 26፤ የቤተክርስቲያን ልጆች ሆይ መንገዳችሁን አስተካክሉ የጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ቃል መሠረት አድርገን የሠራንላችሁንም ጠብቁ ።
\m 27፤ እናንተ ጳጳሳት በሕዝብ ዘንድ ታአማኒነት የሌለውን ሰው በክህነት አትሹሙት ስለሚመረጠው (ለክህነት) ከሌሎች ብዙ መጠየቅና መረዳት ያስፈልጋቹኋል ነውር ካለበት ክህንነት አትሥጡት እንደበተርቱ ዕም መሆን አለበት ካልሆነ ግን እንዴት ያስተምራል ለምፃምንም ለክህነት አትመድቡ ሥጋወደሙን የሚቀበሉ ሕዝብ የመፀየፍ ሁኔታ እንዳያሳዩ ።
\m 28፤ አንድ እግሩ በሽተኛ ከሆነና ያለበትር መራመድ የማይችል ከሆነ ለክህነት አይገባም ያለበትር መራመድ የሚችል ከሆነ ግን ከክህነት አይከለከልም ካህን መልካም አንደበትና መልካም ተግባር ያለው ይሁን አዋቂና የሰከነ ዕውቀት ነሮት ቅዱሳት መጻሕፍትን መተርጎም መቻል አለበት መንፈሳዊ ሕይወቱንም አሟልቶ መምራት የሚችል ይሁን ሕዝበክርስቲያን በንሥሐ ከጌታችን መድሐኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ጋር እንዲታረቁ የማድረግ ሐላፊነት የካህን ነውና። 
\m 29፤ ከሕዝብ መካከል ከሐዲዎችና መናፍቃን ጥምቀትን ቢቀበሉ ትምህርትን እያገኙ ይቆዩ የቤተክርስቲያንን ሐላፊነት አይቀበሉ ይህ ከሆነ ማንነታቸው ሲጠና ሊረጋገጥ ይችላል የ\bd ክርስቶስን\bd* በጎች ከሚነጥቁ ተኩላዎችም ተጠበቁ ። 
\m 30፤ መልካም እረኛ ስለበጎቹ ነፍሴን አሳልፎ ይሠጣል ጌታችን እኛ እንዳንያዝ እነሱን ተዋቸው ይሂዱ እኔ አለሁላችሁ ብሎ ስለኛ ራሱን አሳልፎ ሠጠ። 
\m 31፤ እኔ ጴጥሮስ ደካማ ነበርኩ የቃል እላፊም አዘወትር ነበር። ጌታችንን እኔ አልክድህም አልኩት ካንተጋርም እሞታለሁ አልኩት ይህንን ያልኩት \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*መንጋዎች ሁነን ከሱ ጋር በነበርን ጊዜ ነው። እሱም በደሙ አዳነን።  
\m 32፤ እሱ ግን ስለኛ በግዓመሥዋዕት ሆነ ስለሌሎችም ሐጢአተኞች ቤዛ ሆነ ነውር የሌለበት የበግ ጠቦትም ሁኖ ስለኛ ሞተ። ከተኩላም እኛን ለማዳን አንደበቱን ከፈተ እኛም ከኛ በታች ሁነው እንድንጠብቃቸው ስለተሠጡን በጎች ነፍሳችንን እንስጥ ለተኩላዎች አሳልፈን አንስጣቸው። 
\m 33፤ ትተናቸው ሳንሸሽ ወጥተን ወርደን በማስተማር ወደ\bd እግዚአብሔር\bd* እናምጣቸው የቅድስት ደብተራንም ሥርዓት ጠብቁ አብሲስ የተባለው መናፍቅ ተነስቶ ክርክርን እያነሱ ቤተክርስቲያንን በመቃወም የሚሠለፉ ብዙ ተከታዩችን ወስዷል የሱ ተከታዮች የክህደትና የዓመፅ ሰዎች ናቸው ስለዚህ ከነሱ ተንኮል ተበቁ።
\m 34፤ ክርስቲያኖች ሁነው ሳለ ይህን ከዚህ በላይ የታዘዘውን የማይፈፅሙ ካሉ ጳጳሳትና ካህናት ከስንፍና የተነሳ የማይፈፅም ካለ የታዘዘውን ሁሉ እስኪፈፅም ድረስ ከቤተክርስቲያን ይከልከል በስንፍና ያባከነውንም ገንዘብንም ሆነ ጊዜ በእጥፍ ይመልስ። 
\m 35፤ ከጳጳሳት ከቀሳውስት ከዲቆናት መካከል የቤተክርስቲያንን ንብረት የሠረቀ ቢገኝ የሠረቀውም ከቅብዕና ከሰም (ከጧፍ) ወይም ሌላ ይህን የመሰለ ቢሆን የቤተክርስቲያን መምህራን በሚሠጡት ውሳኔ የሚገባውን ቅጣት ያግኝ ከነሱ መካከል ከአመንዝራ ሴቶች ልጅን ቢወልድ ከቤተክርስቲያን ተወግዞ ይባረር ወይም የወንድን ሚስት ቢያማግጥ ይባረር። 
\m 36፤ ወንድ ሁሉ በሚስቱ ፀንቶ ይኑር ሴት ሁሏም በባልዋ ዐን።። ትነር የቅድስት ቤተክርስቲያን ማሕበር ተግባር ይህ ነው። 
\m 37፤ ባለትዳር ሁና ሌላ ወንድን በማፍቀር ብታመነገር ባልዋ ይፍታት ንሥሐዋንም እስክትጨርስ ድረስ መበለት ሁና ትቆይ ሚስቱ ከሌላወንድ ጋር ማመንዘርዋን እያወቀ ሊፈታት ካልፈቀደ ሁለታቸው \bd ከእግዚአብሔር\bd* ተለይተዋል ስለዚህ ንሥሐቸውን እስኪጨርሱ ድረስ ሁለቱ ከቤተክርስቲያን ይለዩ። 
\m 38፤ ንሥሐቸውን ጨርሰው ሲመለሱና ወደቀድመው ሕይወታቸው ቢወ፡ለሱም እንኳ ክትትል ያስፈልጋቸዋል ካህናት ሁነው ይህን ፈፅመው ቢገኙ ግን ባስቸኳይ ከክህነታቸው ይወገዱ ካህናት ማለት ሁልጊዜ በዓይነሕሊና \bd እግዚአብሔርን\bd* የማየት ሥልጣን የተሠጣቸው ናቸው።
\m 39፤ \bd እግዚአብሔርም\bd* በካህናት መካከል ይናገሪል ምክንያቱም የካህናት ዓይነሕሊና ሁልጊዜ ወደ\bd እግዚአብሔር\bd* እንደተመለከቱ ናቸውና \bd እግዚአብሔርን\bd* በዓይነህሊና አላየውም የሚል ካለ የንሥሐን። ምሥጢር አይረዳውም \bd ከእግዚአብሔርም\bd* የሐጢአትን ሥር? ። አይለምንም ስለዚህ እንደወጣ ይቅር። 
\m 40፤ ቴስቢያዊው ኤልያስ እኔ የቆምኩለት \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ነው እንዳለ ለነኤልያስ ለካህናት የተሠጠውን ምሥጢረ \bd እግዚአብሔር\bd* አልተሠጣቸውም ለናንተ ለካህናት ግን ምሥጢረ\bd እግዚአብሔርን\bd* የመፈፀም ዕድል ተሠጥቶአችኋል እናንተም ፀጋውን ቀምሳችሁታል እናንተ ሕዝቡን የምትመግቡ ከዝሙትም እንዲርቁ የምታስተምሩ ናችሁ። 
\m 41፤ እናንተ ካህናት ሁናችሁ በኃጢአት ማጥ ውስጥ ከተዘፈቃችሁ እናንተን ማን ያስተምራል ማንስ ይገሥፃል በዚች ምድር ከናንተበላይማንም የለም ገሀነመእሳት ይጠብቃቹኋል መንገዳችሁን አስተካክሉ ሚስቶቻችሁም \bd እግዚአብሔር\bd* ከማይገለገልበት መጥፎ ሥራ ሁሉ እንዲርቁ ገሥዑዋቸው። 
\m 42፤ እነሱ እንደነሱ ላሉት ሌሎች መሰሎቻቸው መምህር ይሁኑ የሚገሥፁም ይሁኑ ደግነታቸው የተስተካከለ ከሆነ ሌሎችን ሴቶች ደናግልንና የራሳቸውንም ሴቶች ልጆች ያስተምሩ ልጆቻቸውን ያልሆኑትንም በቤተክርስቲያን ህግ የሚሄዱ ልጃገረዶችን ወደመልካም መንገድ ለማስገባት ያስተምሩአቸው። 
\m 43፤ የነሱን ምክር ለመቀበል ፈቃደኛ ያልሆኑ ቢኖሩ ለባሎቻቸው ነግረው የቤተክርስቲያንን ቀኖና ያሠጡዋቸው። ክርስቲያን የሆናችሁ ሁሉ ለፅድቅ ቀናተኞች ሁነ። ከትንሽነታችሁ እስከትልቅነታችሁ ከዚሁ አትራቁ ሐዋርያው ለትልቋ ፀጋ ቅኑ ብሏልና ዕውቀት ያላቸው ሴቶችም ባለንጀሮቻቸውን መክረው ከመጥፎ ሥራ ያስወግዱዋቸው። 
\m 44፤ ሴቶች የነቢዪቷ የፋኑኤል ልጅ ሓናን ፈለግ መከተል አለባቸው ሓና ሌትተቀን ያለማቋረጥ \bd እግዚአብሔርን\bd* ታመሰግን ነበር። አንደበቷ ከፀሎትና \bd እግዚአብሔርን\bd* ከማመስገን አያቋርጥም ነበር። ሴትም ትሁን ያገባችም \bd እግዚአብሔር\bd* ከዘማዊነት እንዲጠብቃት በሙሉ ልብ \bd እግዚአብሔርን\bd* የምታገለግልበት መንገድ ትለምን።
\m 45፤ በመሐይምነት የተጠመዱ ሴቶች የዛሬውን በማስታወስ \bd እግዚአብሔር\bd* የትናትና የዛሬ እሱ መሆኑን በመገንዘብ \bd እግዚአብሔር\bd* እኛ ያንተባሮች ነን ደካማዎች ሁነን እያለ ትእዛዝህን ጠበቅን ስለዚህ ድካማችንን ተመልክተህ ከተቀደሱ በጎችህ ጋር ጨምረን እንድትሉትና እግዘአብሔርም እናንተ ሕሊናችሁን ጠብቃችሁ ሥጋችሁን ንፁሕ ያደረጋችሁ ናችሁ ይህንንም ስለከበረውና ታላቅ ስለሆነው ስሜነው እንዲላችሁ ።
\m 46፤ ጌታችንም ስለሴቶች እንዲህ ሲል አዞናል ትእዛዜን ጠብቁ ሴትን ከወንድ አትለዩ አይሁዳዊ። አረማዊ ባርያ ጌታ ብላችሁ ልዩነትን አትፍጠሩ። ሁሉም ቅድስት ጥምቀትን ከተቀበሉ በኋላ በኔ ዘንድ አንድ ናቸው እኛም ይህንን መሠረት አድርገን ጋብቻቸውን አክብረው ለሚኖሩም ሆነ ድንግልናቸውን ጠብቀው ለሚኖሩ ሥርዓትን ሠርተናል ወንድማችን ጳውሎስም እኔ ለሴቶች \bd ከእግዚአብሔር\bd* በተነገረኝ ሳይሆን ከራሴ እንዲህ እላቸውአለሁ አለና ገን። 
\m 47፤ ደናግልና መዓስባት በትዕግሥት ከዝሙት ተጠብቀው ይኑሩ 204 መታገሥ ካልቻሉ ግን ያግቡ ከዘማዊነት አግብቶ መኖር ይሻላልና። 
\m 48፤ ራሳቸውን ጠብቀው ይኖሩ ዘንድና ከባሎቻቸው ውጭ አንዳይሆኑ ታዟል። 
\m 49፤ አንቺ እርሻ ራስሽን ጠብቂ ሌላ ዘርን አትጨምሪ የሚያጽናናሽና ከሐዘንሽ የሚያረጋጋሽ ባልሽ ብቻ ነው። 
\m 50፤ ይህ ሁሉ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ሆነ እናንተም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ ጠብቁ የተጻፈውንም ሁሉ አንብቡ። በጥንቃቄም አስተውሉ ሳትማሩና መፃሕፍትን ሳታነቡ የምታገኙት እውቀት አይኖርም ከሊቃውንት ተማሩ የመፃሕፍትንም ቃል አድምጡ ።
\m 51፤ የመለኮትን ቃል ከልባችሁ ውስጥ አስቡ፥ የመምህራችሁ ቃልንም አትርሱ ባለንጀራችሁ እንደራሳችሁ ውደዱ መፅሐፍ ይገድላል መንፈስግን ያድናል መጽሐፍ የተባለው ኦሪት ነው መንፈስ የተባለው ግን ወንጌል ነው። 
\m 52፤ በወንጌል መንገድ ሂዱ። ትድኑ ዘንድ የቀኖናንም ሥርዓት ጠብቁ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ በተመሠረተ መልካም ሥራን ትማሩ ዘንድ የመፃሕፍትን ቃል ከመስማት ወደኋላ አትበሉ የመለኮት መጻሕፍት በቃላቸው ይታወቃሉ ።
\m 53፤ የመለኮት መጻሕፍት ከቃላቸው ስለሚታወቁም የሐሰት መጻሕፍት ከነሱ ጋር እንዳይጨመሩ ቅድስት ቤተክርስቲያን ታስጠነቅቃለች መጥፎ ነገር ካለና ከደሕና ነገር ከተጨመረ ጀሮላይም ከገባ መልካሙን ልብ ያደፈርሰዋል። 
\m 54፤ ተጠራጣሪዎች አትሁኑ የቅድስት ቤተክርስቲያንን ቀኖና ጠብቁ እንጂ ከዚህ ዓለም ካለው መጥፎ ሥራንም ራሳችሁን ጠብቁ፡ ሞት ሳይመጣባችሁ ለመልካም ሥራ ተሽቀዳደሙ በክፉ ቦታ እያላችሁ ከሞታችሁ ወደሲኦል ትወርዳላችሁ ይህ ሁሉ የሚያገኛችሁ የቅድስት ቤተክርስቲያንን ሥርዓት ካልጠበቃችሁ ነው። 
\m 56፤ ከሥካር ተጠበቁ ሙሴ በኦሪት ዘሌዋውያን እንዳይሠክሩ አዟቸዋል እንዲሁ እናንተ ኤጴስቆጶሳት ቀሳውስትና ዲያቆናት መጠጥን ከማብዛትና ከሥካራ ተጠበቁ መዳራት፣ዝሙት፣ ስግብግብነት ሰውን መስደብና ማስቀየም መታበይ፣ በሐሰት መማል፣ ብዙ ቁምነገሮችን መዘንጋትና ሌሎችም ከሥካር የሚመነጩ ናቸውና።
\m 57፤ ከሥካርና ወይንን ከማብዛት ተጠበቁ ቃ\bd ለእግዚአብሔር\bd* የሠፈረባቸውን መጻህፍት መጠጣትን አዘውትሩ እንጂ ሁላችን አንድ ሥጋንና አንድ መንፈስን ጠጥተናል ስለዚህ በቤተክርስቲያን ሕግ መሠረት ከተጠበቅን በሕብረት ከጌታችን ፊት እንቆማለን ።
\m 68፤ ዲያብሎስና ጭፍሮቹ ማንም ሰብአዊ ፍጡር እንዲድን አይፈልጉም ከተሳካላቸው ሁሉም ሰው እንዲጠፋ ነው ፍላጎታቸው። 
\m 69፤ መሐይምናን ካላቸው ንብረት ለድሆችም ምፅዋትን ይሠጡ ዘንድ እዘዛቸው ይህን ካደረጉ \bd እግዚአብሔር\bd* ይባርከዋል። ምንም የሌለው ድሐ ቢሆን እንኳ ካለችው የዕለት ጉርሱ ከፍሎ ይመፅውት ።
\m 70፤ ይህን ከፈፀመ \bd እግዚአብሔር\bd* በዚህ ዓለም እያለ ካለበት ደረጃ ከፍ ያደርገዋል በወድያኛው ዓለምም ከማሕበረቅዱሳን ጋር ይጨምረዋል ከሞት ወደሕይወት ለመሻገር ትችሉ ዘንድ መልካም ሥራን ችላ አትበሉ ከዕልዋን ጋርም አትቀላቀሉ። 
\m 71፤ እናንተ የክርስቲያን ልጆች የነገርናችሁን ነገር ወደኋላ ችላ አትበሉ። ሕዝቦቹ ለናንት የሠጠነውን ሥርዓት ጠብቀው ይኖሩ ዘንድ እዘዙዋቸው ።
\m 72፤ ይህንን የሠጠናችሁን ሥርዓት የማይቀበልና የማይመራበት ሰው ካለ ከቅድስት ቤተክርስቲያን መዓርጉ ይወድቃል። 
\m 73፤ የቤተክርስቲያንን ሥርዓት ጠብቁ እሷ የጌታችን መድሐኒታችን \bd ኢየሱስክርስቶስ\bd* ናትና ይህንን ማድረጋችሁ በሰማያት ላለው አባታችሁ ልጆች እንድትሆኑ ነው። እሱ ለደግ ሰዎች ደገኛ አምላክ ነውና ።
\m 74፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ለደገኞች ደግ ነው ሐጢአተኛን ስለሐጢያቱ ችላ አይለውም ሁሉ ለሱ ነው ሁሉም ከሱ ዘንድ ነው ሁሉ በፈቃዱ ይሆናል ሁሉ ከፊቱ ተዘርግቶ ይታያል ሁሉም ከሱ ዘንድ ግልፅ ነው። የቤተክርስቲያንን ሥርዓት ጠብቁ ከሷም አትራቁ ከሷ ካልራቃችሁ ስትወጡና ስትገቡ ፍፁም ደስታ ይሰማቹኋል። 
\m 75። ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ለኛ ለአሥራሁለት ሐዋርያት ሕዝቦቹን በእውነትና በቅንነት እንመራ ዘንድ አዞናል በቤተክርስቲያን ቀኖና መሠረት እንጂ በሌላ ምክንያት ለሰው ፊት በማዳላት ቅጣትንም ሆነ ሌላ በሰው ላይ እንዳናስተላልፍም አዞናል ስለዚህ ከቤተክርስቲያን ቀኖናና ሥርዓት ውጭ በሆነ መንገድ ሕዝቦችን አንቀጣም። 
\m 76፤ በሌላ ምክንያት ከቤተክርስቲያን ቀኖና የሚወጡ አሉ የምድር ገዢዎች ፈቃዳቸውን እንፈፅም ዘንድ ሌላ ትእዛዝ ያዙናል የቤተክርስቲያንን ሥርዓት በጥንቃቄ ልንከታተል አንችልም በማለት ብዙ የተለያየ ምክንያት ያቀርባሉ ።
\m 77፤ ይህንንም ምክንያት መነሻ እያደረጉ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ሥርዓት ችላ ይላሉ \bd እግዚአብሔርም\bd* ይወቅሳቸዋል ።
\m 78፤ ነገሥታትና መኳንንት በቤተክርስቲያን እንደማንም ተራዎች ናቸው ስለዚህ ስለነፍሳቸው በትክክል የቤተክርስቲያንን ሥርዓት ይጠብቁ።
\m 78፤ ለሥጋ ከማድላት ለዘዓለማዊቷ ነፍስ ማድላት ይሻላል ለስጋ ብቻ የሚያስቡ ለሰው እንዲያደሉ በራሳቸው ይገደዳሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ማድላትን የመረጡ ግን በረከተነፍስንና በረከተሥጋን አያጡም።
\m 79፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ራሱ በቀና መንገድ እንዲጓዙ ይመራቸዋል ወደሱም ዝንባሌአቸው እንዲሆን ያደርጋቸዋል የሱንም ትእዛዛት ጠብቀው እንዲኖሩ ያደርጋቸዋል ።
\m 80፤ የቤተክርስቲያንን ሥርዓት አፍርሶ የክርስቲያን ዓለቆች ጥፋቱን በመመልከት ጥፋተኛ ሆኖ ስላገኙት ቢቀጡትና የነሱንም የቅጣት ውሳኔ ለመቀበል ፈቃደኛ ሳይሆን ቀርቶ ወደሥጋውያን ዳኞች በመሄድ የቤተክርስቲንን አለቆች ቢከስና ከቤተክርስቲያን ቀኖና ውጭ ቢሆን ።
\m 81፤ ይህን የመሰለ በደለኛ ከቤተክርስቲያን መራቅ ይገባዋል ከማሕበረምእመናን ጋርም አይካፈልም ንሥሓውን ሲጨርስ ካልሆነ በቀር ወደቤተክርስቲያን እንዲገባ አይፈቀድለትም ።
\m 82፤ ከካህናትና ከሕዝባውያን መካከል የተወገዘውን ሰው ተቀብሎ ቢገኝ ከተወገዘው ሰው ጋር ከቤተክርስቲያን ተለይቶና ተወግዞ ይባረር።
\m 83፤ ለካህናት ሐጢአተኞችን ለንሥሐ ያለአድልዎ መቀበል ይገባል ንሥሐን እናቀልልሃለን ብለው ከተነሣሂ መማለጃን አይቀበሉ። ይልቁንስ የሐጢአቱን ክብደትና ብዛት በመመልከት ተገቢውን መንፈሳዊቅጣት ይሥጡት ጣኦትአምላኪ ከሆነ ንሥሐውን ያክብዱበት \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ከባዱ ሐጢአት ጣዖትን ማምለክ ነውና። 
\m 84፤ በመልካም ምግባረሠናይ የሚኖሩትንና መላ ሕይወታቸው ለፅድቅ ሥራ ለሚያውሉ መሐይምናን ሕዝበክርስቲያን የተሠጠውን ቀኖና ጠብቁ እነሱ በንሥሀ ሕይወታቸውን ከጥፋ በደሙ ካዳናቸው ጌታችንና መድሐኒታችን \bd ኢየሱስክርስቶስ\bd* ጋና ሁነው እስከዘለዓለሙ ይደሰታሉ ።
\m 85፤ \bd ክርስቶስ\bd* በተሠቀለ ጊዜ ጎድኑ በጦር ተወጋና ከጎድኑ ደምና ውኃ ፈሰሰ በዚሁ ውኃ ክርስቲያኖች ይጠመቃሉ። ቤተክርስቲያንንም በደሙ ቀድሷታል የሐጢአት ማስተሥሪያ ትሆን ዘንድ እሷ እኛን ነፃ አውጥታ በሰማያት እናታችን ትሆናለችና። 
\m 86፤ የክርስቲያን ነፍስ የቤተክርስቲያን ሙሽራ ናት ነገር ግን ዓይናቸውን ወደሌላ ሴት የሚያዞሩና ሌሎችንም ለማሳሳት የሚሯሯጡ ሁሉ በደለኞች ስለሆኑ ከ ቤተክርስቲያን መንጋዎች አይቆጠሩም ።
\m 87፤ ጥንቆላን በቤታቸው የሚያካሂዱ ጣዖትንም የሚያመልኩ ዝሙትን የሚያፈቅሩ በቤታቸው ጭፈራንና ዳንኪራን የሚያዘወትሩ እንግዳን መቀበልና የሙትን ልጆችን መርዳት የማይፈልጉ ራስወዳዶች የሆኑ ባለንጀራቸውንም የሚንቁ ከህገቀኖና ቤተክርስቲያን የወጡና ፈፅመው የተለዩ ስለሆኑ ማንም ክርስቲያን ሊመሰላቸው አይገባም ።
\m 88፤ ከላይ በተጠቀሱ የሐጢአት ዓይነቶች የወደቁ ሁሉ በንሥሐ ከተመለሱ ቅዱስ ወንጌልንም ከመማር የተነሳ መጥፎሥራቸውን ሁሉ ትተው በቅድስት ቤተክርስቲያን ውስጥ የነበራቸውን የቀድሞ ክብራቸው እንዲይዙ አድርጉ። 
\m 89፤ ትራሩለት የፈለጋችሁት ሰው ካለ ራሩለት ልትገሥፁት የምትፈልጉት ካለ ገሥፁት ከቤተክርስቲያን ልጅነት እንዲወገድ የምትፈልጉት ካለ አስወግዱት ብዙ ጥፋት ለፈፀመ እንደጥፋታቸው መጠን ንሥሐ ሥጡዋቸው በደላቸው ጥቂት ለሆነ ጥቂት ንሥሐ ስጡዋቸው። 
\m 90፤ ይህንን ከፈፀማችሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ደስ ይለዋል የቤተክርስቲያን ልጆች የርሕራሄና የይቅርታ ሰዎች ናቸው ክፉ ሥራ የሚሠራውን ሰው ወደ\bd እግዚአብሔር\bd* ከተመለሰ ስለፈፀመው ሐጢአቱ ቁጥጥርን አታብዙበት እውቀት ያላቸውን ሰዎች ደግሞ በትንሽነታቸው ችላ አትበሉዋቸው። 
\m 91፤ አዋቂዎች ለመሆን የሚችሉ አረጋውያን ብቻ አይደሉም በዕድሜ ሳይገፉም ጥሩ መንፈሳውን የሚሆኑ አሉ። በዕድሜ መግፋት ብቻ ወይም ብዙ ዓመታትን በመኖር ብቻ ለትልቅነት አይደረስም ሰዎችን የውስጥ ሕይወታቸውን በመመርመር ህዝብን እንዲመሩ እዘዛቸው። 
\m 92፤ ጥብዐት በተሞላበት አኳኋን ሰዎች ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመጡ ወደቀድሞው የሐጢአት ቦታቸው እንዳይመሰሉ ካህናት ይጠብቁዋቸው እናንተም ራሳቸውን ከሐጢአት ለማዳን ለመጡት መልካም አርአያነትን ሥጡዋቸው በመልካም መንፈስዊ ትምህርትም እንዲታነፁ አድርጉ መልካም መንፈሳዊ ትምህርት በበራ ገፅ ወደ\bd እግዚአብሔር\bd* ታደርሳለች በዚሁ ትምህርት የታነፁ ምእመናንም ከቅዱሳን ፃድቃን ጋር ይደሰታሉ። 
\m 93፤ በግድየለሾችና በሐጢአተኞች መንገድ አትሂዱ እነሱ ንሥሐን አይወዱም በዚች ምድር እያሉ ነገ እንሞታለንና በሕይወት እያለን እንብላ እንጠጣ ይላሉ ስለሙታን መነሳትም እምነት የላቸውም የሞተ ሰው ሁሉ የሚጠብው መቃብር ውስጥ አመድ ሆኖ መቅረት ብቻ ነው ከጊዜ ብዛት የሰው አካል በመቃብር ውስጥ ጥሪኝ አመድ ይሆናል በእልፍ የሚቆጠር የሰው አካል ባንድ መቃብር ቢቀበር እጅ የሚሞላ አመድ አይገኝም ይላሉ ።
\m 94፤ በዚሁ ሁሉ ይስታሉ ባለንጀሮቻቸውንም ያስታሉ ወደኩነኔም ይመሩዋቸዋል \bd እግዚአብሔር\bd* ግን የሰውን ፊት እይቶ አያዳላም በእውነታው ፍርዱ ሁሉን እንደየ ሥራው ይከፍለዋል እንጂ።
\m 95፤ ሙታን ደግሞ እንደሚነሱ ለሙሴ በዕፀጳጦስ \bd እግዚአብሔር\bd* በተናገረው ቃል ተገልቧል የሕይያዋን አምላክ ነኝ እንጂ የሙታን አምላክ አይደለሁም ብሎታልና ጻድቃን \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ሕያዋን እንጂ ሙታን አይደሉም ሐጥአን ዳግም ሞት ይጠብቃቸዋል ጻድቃን ግን ዳግም ሞት አይጠብቃቸውም ሕይወት ይጠብቃቸዋልና በመንግሥተሰማያትም \bd ከእግዚአብሔር\bd* ጋር ሲደሰቱ ይኖራሉ ።
\m 96፤ ሐጢአተኞች በዚህ ዓለም እያሉም በነፍሳቸው የሞቱ ናቸው (\bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት) አዳም በገነት እያለ በነፍሱም በሥጋውም ሕያው ነበር። ከመላእክት ጋርም ይነጋገር ነበር። አውሬዎች ይሰግዱለት ነበር። የሰማይ ወፎችም ይታዘዙት ነበር። \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ ካፈረሰ በኋላ ግን በነፍሱ ሞተ ።
\m 97፤ ያረጋጉትና ያጫውቱት የነበሩት መላእክት ያሳድዱት ጀመር ከገነትም አስወጡት አውሬዎችና ወፎች ጠላቶቹ ሆኑ ሥጋውንም ለመብላት ፈለጉ የማይታዘዙትም ሆነ ።
\m 98፤ እንደዚሁ ሐጢአተኞች በሙሉ ከጥምቀት በኋላ ሐጢአትን በመሥራታቸው በነፍሳቸው የሞቱ ናቸው በአካለ ሥጋ እያሉ እናንተ ይህንን ሁሉ እያስተዋላችሁ ሥጋችሁን ግደሉ እንጂ ነፍሳችሁን አትግደሉ ከዝሙትም በመጠበቅ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቤተሰቦች ሁነ ነፍሳችሁንም በእውነትና በመልካም ሥራ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አገልግሎት ዝግጁዎች ሁኑ ።
\m 99፤ ዳግመኛም ነፍሳችሁንም \bd እግዚአብሔርን\bd* ከማገልገል አታርቁ ከነፍስ ጉስቁልናም ሁሉ ከክፋትም ሁሉ ራቁ ነፍሳችሁንና ሥጋችሁን አድኑ ከሞት ወደሕይወት ለመሸጋገር እንድትችሉም ቤተክርስቲያንን በትክክል አገልግሉ። 
\m 100፤ እኔ የሐዋርያት አለቃ ጴጥሮስ በሥጋ እያላችሁ ነፍስ አባታችሁ ነኝ ይህንንም ሥልጣን የተረከብኩት ከአምላኬ ነው። የማዘዝ ሥልጣን ለኔ ተሠጥቷል እኔም ይህን ትእዛዝ ሁሉ ለልጄ ቀሌሚንጦስ አስረከብኩት ቀሌሚንጦስ በበኩሉ ለመስማትና ከሐጢአት ለመመለስ ዝግጆናዎች የሆኑትን ሁሉ በዚሁ መንገድ ያስተምራቸዋል ለመቀበል ፈቃደኞች ያልሆኑትንና አእምሮ ለሌላቸው ግን ቃሌ መዘባበቻ እንዳይሆን አይነግሩዋቸውም ።
\m 101፤ በደብረዘይት ከሱጋር ሳለን ጌታችን ያዘዘን ይኸው ነው የእኔን ቃል ለመቀበልና እኔን ለመከተል ፈቃደኞች ላልሆነ ምሥጢራቴን  ገልፃችሁ አትንገሩዋቸው መንገዱንም አትግለጹላቸው የተቀደሰውን ስሜ እንዳይሰድቡ ቃሌን መጠበቅ ያለባቸው ሐጢአተኞች ሳይሆኑ ቅዱሳን ብቻ ናቸው ለዚሁ በመ የተመረጡ ።
\b 
