\c 10 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd ፲\bd*\bd  \bd*
\m ፩ ወእምድኅረዝ አንሥአ ምንስወ ጸላኢ ውስተ ልበ ንጉሥ ከመ ያሕስም ዲበ ቅዱሳን ወአዘዘ በኲሉ ሕዘቢሁ እንዘ ይብል አምጽእዎሙአ ለቅዱሳንአ ለእለ ሀ ለዉአ ውስ ተኲሉ አ ህ ጉ ረ መንግሥትየአ። 
\m ፪ ፪ ወአብጽሕዎሙ ለቅዱሳን ወበጽሐ ዘአማኑኤልሂ ምስለ ደቂቁ ወአቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ወእምዝ ይቤሎሙ ንጉሥ ኀበሩ ምስሌየ በቊርባን ወበጸሎት ወእመኀበርክሙ ምስሌየ እሁበክሙ አድባራተ ለሐኒጸ ምኔታት ወአድባረሂ ትገብርዎሙ።
\m ፫ ወካዕበ እሁበክሙ ወርቀ ወብሩረ ፫ ዘይበቊዕ ለመቅደስክሙ ወለመፍቅደ ቤተ ክርስቲያንክሙ ስርናያተ ወዲበጋተ ለመክድነ ምሥዋዒክሙ ወለሞጣሕተ ካህናቲክሙ አባዕረኒ በዘትትጌበሩ ወአልሕምተ በዘትሴሰዩ ሐሊበ። 
\m ፬ ወእመሰ አበይክሙ ኀቢረ ምስሌየ ፬ አዘዘ ሊቀ ጳጳሳት እስድድክሙ ኀቤሁ ሑሩኬ ምድረ ግብጽ በረኀብ ወበጽምዕ ወበውስተ ፍኖትኒ ሀለዉ ፈያት እለ ይቀትሉ ነፍሰ። 
\m  ፭ ወይቤሉ ደቂቀ ዘአማኑኤል ነኀብር ንሕነሰ ምስሌከ ወንገብር ፈቃደከ በከመ አዘዝከነ ንጉሥ ወወሀቦሙ ንጉሥ ወርቀ ወብሩረ ወአልባሰ ወአልሕምተ ወነሢኦሙ አተዉ ለለመካኖሙ ዘአማኑኤልሰ አቡሆሙ አበየ ዘንተ ወተሰደ ባሕቲቱ። 
\m  ፮ ወለአቡነ በጸሎተ ሚካኤልሂ ለአከ ኀቤሁ ዐበይተ መኳንንተ ወመሳፍንተ እንዘ ይብል ኅበሩ ምስሌየ ወእመሰ አበይከ ሑር ኀበ ሊቀ ጳጳሳት ወይቤ አቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*እወ አሐውር በፍኖተ ኢየሩሳሌምኒ ኢታፍርሀኒ በልዎ ለእግዚእክሙ
\m ፯ ወይቤሎሙ ካዕበ ላእከ ንጉሥ ፯ ለቅዱሳን ወለክሙኒ ይቤለክሙ ንጉሥ ወኢትሙቱአ በረኀብ ወበጽምዕ እንዘ ትነግዱአ ኢየሩሳሌምአ እስመ ህየአ ሀለዉአ ቀተሊልተ ነፍስአ ዘውስተ ፍኖትአ እለ ያክሕዱአ ክርስቲያነአ ፈያትአ እለ ኢየአምርዎአ \bd ለክርስቶስአ\bd*። 
\m ፰ ወእመሰ ኀበርክሙአ ምስሌየአ ፰ እሁበክሙ ወርቀ ወብሩረአ አልሕምተአ ወኲሎ ጥሪተአ ወይቤልዎ ቅዱሳን ለላእክ ወርቅከ ወብሩርከ ወኲሉ ጥሪትከ ምስሌከ ለይኩን ለሕርትምና። 
\m  ፱ ወዘንተ ብሂሎሙ ተለውዎ ለመምህሮሙ ወአንከሩ ኲሎሙ ሰራዊተ ንጉሥ በእንተ ጥብዐቱ ለአቡነ በጸሎተ ማካኤል ወበእንተ ጥብዐተ ደቂቁ።
\m  ፲ ወሖረ አቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*እንዘ ያነብብ ዘንተ መዝሙረ ወይቤ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ያበርህ ሊተ ያድኅነኒ ምንትኑ ያፈርሀኒ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ምእመና ለሕይወትየ ወምንትኑ ያ ደ ነ ግፀ ኒ ወአ ን በ በ ዘ ንተ መዝሙረ እ ስ ከ ተፍጻሜቱ። መዝ.፳፮፥፩
\m ፲፩ ወበጽሐ ውስተ መካን ዘየኀድር ውስቴቱ ወቤተ ህየ ምስለ ደቂቁ ወመጽኡ ህየ ኀቤሁ ሠራዊተ ንጉሥ ወመኳንንት ወመሳፍንት ወኲሉ አርእስተ ሐራሁ ለ ን ጉሥ ወ ተ ሰ ኣ ል ዎ ለ ብ እ ሴ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ።\bd*
\m ፲፪ ወኀደረ እንዘ ይነግሮሙ ኲሎ ሌሊተ ወይቤሎሙ ኢትፍርሁ ተበ ርብሮ ንዋይክሙ ሙቃሔ እደዊክሙ ወእገሪክሙ ወተቀሥፎ ዘባንክሙ ወተጠብሖ ወዓዲ ኢትፍርሁ ለእመ ቀተሉክሙ እስመ በድንክሙ ኢትኀደግ ለክሙ በዝየ ወነፍስክሙ ይሰክዮ ለዘቀተለክሙ ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ወ አ ል ቦ እ ን ከ ሥልጣነ ሞት ላዕሌክሙ።
\m ፲፫ ወዘንተ ብሂሎ ሖረ ምስለ ደቂቁ እንዘ ይነድእዎሙ ሐራ ንጉሥ ወአብጽሕዎሙ በሀገረ አረሚ ኀበ ቀተልተ ነፍስ እለ ኢየአምርዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd ።\bd*
\m ፲፬ ወእምድኅረዝ ወሰድዎ ምድረ ትግራይ ወአብጽሕዎ ኀበ መኰንን ወመኰንን አንበሮ ኀበ ካልእ መካን ዘይሰመይ ገረአልታ ወለካልኣንሂ ደቂቁ አንበርዎሙ ምድረ ጽራዕ ወገብት። 
\m ፲፭ ወነበሩ ቅዱሳን በጾም ወበጸሎት ወበዐቢይ ትሕርምት ወውእቱሂ አቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ነበረ እንዘ ይዌስክ ጾመ ዲበ ጾም ወሰጊደ በዲበ ሰጊድ ወጻማ በዲበ ጻማሁ ወትጋሀ በዲበ ትጋሁ። 
\m ፲፮ ወእምዝ በጽሐ ላእከ ንጉሥ ኀበ መኰንን ወይቤ ያምጽእዎ \bd ለበጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd* ከመ ንንግሮ መልእክተ ንጉሥ። 
\m ፲፯ ወአብጽሕዎ ለአቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ወይቤ ላእከ ንጉሥ ሰላም ለከአ ይቤለከአ ንጉሥ ንሣእአ ዘንተ ወርቀአ ወብሩረአ። 
\m ፲፰ ወይቤሎ አቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ለላእከ ንጉሥ በቅድመ መኰንን ለምንት ሊተ እነሥእ ወርቀ ወብሩረ ኢኮንኩ ቀደሙኒ በእንተ ዝንቱ ተሰደድኩ እስመ ይኄይሰኒ ለመነኮስ እንበር በንዴትየ። 
\m ፲፱ ወይቤሎ ላእከ ንጉሥ ለአቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*እመሰ አበይከ ነሢአ ንዋይ ሑር ሀገረ ኢየሩሳሌም ይቤለከ ንጉሥ።
\m  ፳ ወይቤሎ \bd አቡነ\bd*\bd  \bd*\bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ኦሆ አሐውር አነ በትእዛዝክሙ በከመ ትቤሉኒ ወጸ በ ለ ክሙኒ ዘተለወኒ እነግፍ ለክሙ መልበስየ ዘዲበ ሥጋየ ወዐጽፈ ዘዲበ ዘባንየ ወቆብዐኒ ዘዲበ ርእስየ እገድፍ በቅድሜክሙ።
\m ፳፩ ለምንት አኀፍር ቀዊመ ዕርቃንየ አነኑ እኄይስ እምእግዚእየ ወአምላኪየ እስመ ውእቱ ቆመ ዕራቁ ቅድመ ዐውደ ሰቃልያን ወዘንተ ብሂሎ አርመመ። 
\m ፳፪ ወይቤሎ ለላእከ ንጉሥ አቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ሑር ውስተ መካንከ ወሖረ ላእከ ወነገሮ ለንጉሥ ወሶበ ተፈጸመ ጾመ ፵ ሖረ አቡነ በጸሎተ ሚካኤል ኀበ ዴዴ ንጉሥ ምስለ ደቂቁ ወምስሌሁ መሳፍንት ዘአምጽ ኦሙ።
\m ፳፫ ወለአከ ንጉሥ ኀበ አቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*እንዘ ይብል ከመ አብእከሰ ኀቤየአ እፈርህአ ከመ ኢትዝልፈኒአ በከመ ዘለፍከኒ ቀዳሚ ወባሕቱ ኦ አባ አስተበቊዐከ ከመ ትኅበር ምስሌየ ወእመሰ አበይከ ሑር ኢየሩሳሌም።
\m ፳፬ ወይቤ አቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*አንሰ ምስሌከኒ ኢየኀብር ወኀበ ኢየሩሳሌምኒ ኢየሐውር።
\m ፳፭ ወለእመሰ ፈቀድከ እሑር ኢየሩሳሌም ፳፭ አምጽኦ ለላእክ ዘፈነወ ሊቀ ጳጳሳት እስረነ ሊተኒ ወሎቱኒ በሙቃሔ ወፈንወነ ህየ። 
\m ፳፮ ወይቤ ንጉሥ ኢየአስረክሙ ለከሂ ፳፮ ወሎቱሂ አላ ለሊከ ሑር በእገሪከ 
\m ፳፯ ወይቤ አቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*አንሰ ፳፯ ኢየሐውር እምዝ ደዴከ ወእፈቅድ ፍትሐ ኲነኔ ሞት እምኔከ እመሂ በኲናት ወእመሂ በመጥባሕት እስመ ይኄይሰኒ መዊት እምነቢር ዘእንበለ ፍሬ እስመ ለዘይጸውም ጾሞ አብጠልከ ወለዘይሰግድ ሰጊደ ከላእከ ወተዐጸዋ ምኔታት ወአድባራት በዕብሬተ መንግሥትከ። 
\m ፳፰ ወለአከ ንጉሥ ኀቤሁ እንዘ ይብል እቱአ ኦ አባ ውስተ ማኅደርከ ከመ ኢትሙት በቊር ወበአስሐትያ ወአስተብቊዕዎ ደቂቁ ቅዱሳን እንዘ ይብሉ ንእቱ ኦ አቡነ ውስተ ማኅደርነ ከመ ኢንማስን በምንዳቤ ቊር ወበአስሐትያ።
\m ፳፱ ወይቤሎሙ አቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ይኩን ፈቃድክሙ ወአተወ ምስሌሆሙ ውስተ ማኅደሩ ወአምጽአ ሎቱ መስፍን ድራረ ወአበዩ አቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤለ\bd*\bd  \bd*ወይቤሎ መስፍን ምንተ ገበርኩ ኦ አባ። 
\m ፴ ወይቤሎ አቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*አንተሰ ምንተሂ ኢገበርከ ወባሕቱ ከመ ኢይትሜካሕ ንጉሥ በንዋየ ዚአከ ወአስተብቊዖሂ ካዕበ ወአበዮ ወሖረ ውእቱ መስፍን ወነገሮ ለንጉሥ።
\m ፴፩ ወለአከ ንጉሥ ኀበ አቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*እንዘ ይብል የሀቡክሙ እክለ ሲሳየክሙ ከመ ትግብርዎ በከመ ፈቀድክሙ።
\m ፴፪ ወይቤሎ አቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ኢንፈቅድ እክለከ እስመ ይኄይሰነ መዊት በረኀብ እምተሴስዮ እክለ ዚአከ።
\m ፴፫ ወሰሚዖ ንጉሥ ዘንተ ተምዐ ወአዘዘ ከመ ኢያቅርቡ ኀቤሆሙ ኢእደ ወኢአ ን ሰተ ከመ ኢይሀብዎሙ ዘይበልዑ።
\m ፴፬ ወይቤ እምከመ ረከቦሙ ዐጸባ ወረኀብ ይትመጠዉ። እምእዴየ ወእሙንቱሂ አጥብዑ ከመ ኢይትመጠዉ እምእዴሁ።
\m ፴፭ ወረከብዎ ሐራሁ ለንጉሥ ለአሐዱ መነኮስ እንዘ ይጸውር ሐምለ ዘነሥአ በሤጡ ወወሰድዎ ወአብጽሕዎ ኀበ ንጉሥ ወአዘዘ ከመ ይዝብጥዎ በጥብጣቤ ወሞተ ውእቱ መነኮስ እንዘ ይዘብጥዎ።
\m ፴፮ ወካዕበ አዘዘ ንጉሥ ከመ ይሰድዎ ለአቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ምድረግሎ ማከዳ ወይቤሎ \bd አቡነ\bd*\bd  \bd*\bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*አንሰ ኢየሐውር ወእምዝ አዘዘ ንጉሥ ከመ ይንሥእዎ በኀይል ምስለ ደቂቁ ወነሥእዎሙ በኀይል።
\m ፴፯ ወሖረ ውእቱኒ በሰላመ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ምስለ ደቂቁ ወእንዘ የሐውር ፩ ዕለተ ቀደሞሙ በፍኖት እምኲሎሙ ደቂቁ።
\m ፴፰ ወሶበ በጽሑ ይቤሎሙ ምንትኑዝ በላዕሌክሙ ወይቤልዎ ደቂቁ ንስቲት ሐሪጽ ዘይከውን ድራረ ለሕሙማን። 
\m ፴፱ ወይቤሎሙ አቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*አንትሙኑ ትኄይሱ ኅልዮ ሲሳይ ለሕሙማን እምአቡሆሙ ዘበሰማያት። ወነሥአ ኲሎ ጾረ ዘውስተ መትከፍቶሙ ወገደፈ ወስተ ምድር ኢኀደገ ሎሙ ኢሐሪጸ ለደራር ወኢመስነቅተ ለፍኖት ኢጻሕለ በዘይበልዑ ወኢጽዋዐ በዘይሰትዩ።
\m ፵ ወኢያትረፈ እምነ ኲሉ ቈሳቁሲሆሙ ዘእንበለ ምርጉዝ ዘውስተ እደዊሆሙ ወመክርየ ሐጺን በዘይቀበሩ ምውታኒሆሙ ወአዘዘ ይቅድምዎ ወዘንተ ገብረ ከመ ኢያንሥኡ ዘገደፈ
\m ፵፩ አንከርዎ ለዝ ብእሴ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ዘገደፋ ለነፍሱ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ወእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ተወክፋ ለነፍሱ ከመጽንሓሐ ዕጣን ሣቀያ ለነፍሱ በጾም ወበትሕርምት በቀዊም ወበሰጊድ በከዊነ ስምዕ ወበቅሥፈታት።
\m ፵፪ ወበቤተ መቅደስኒ ይተግህ ከመ መላእክት እምቅድመ ቅኔ ወበገብረ ሌሊትኒ ይሰግድ ይውሕዝ ሐፉ ከመ አንቅዕተ ማያት።
\m ፵፫ ወእምዝ ይወፅእ እምቤተ መቅደስ ወይበውእ ውስተ ቤተ መንደድ። ወይነሥእ ፍሕመ በመውስደ እሳት ወይወዲ ውስተ ማዕጠንት ወየዐጥን እንዘ የዐውድ ምሥዋዐ ወ\bd ጸሎተ\bd*\bd  \bd*ዕጣን ይደግም በአፉሁ ወያርሕስ በነቅዐ አንብዑ ዐውደ ምሥዋዕ።
\m ፵፬ ወዲበ ጸሎተ ዕጣን ይዌሰክ አንብቦ መዝሙር ዘÓHወ፰ እንዘ ይብል አሌፍ ብፁዓን እለ ንጹሓን እስከ ተፍጻሜቱ። 
\m ፵፭ ወካዕበ ይሰግድ በከመ ቀዳሚ ወየዐጥን እንዘ ይበኪ ወይትማሐለል ወከመዝ ይገብር ፲ወ፪ ጊዜ ወእምዝ የሐውር ኀበ ምስካቦሙ ለቅዱሳን ወይቤሎሙ ጥቅዑ ደወለ ከመ ይትጋብኡ ለቅኔ ገብረ ሌሊት።
\m ፵፮ ወውእቱሰ ይበውእ ውስተ ጸማዕቱ ወይበይት እን ዘ ይግዕር ከመ መጸብሐዊ ወእንዘ ይዘብጥ እንግድዓሁ በኀይል ወይበኪ ከመ ዘማዊት ዘሐጸበት እገሪሁ ለእግዚእነ ኢየሱስ በአንብዓ ወለለ ጽባሑ ይነድድ ልቡ በፍቅረ አምላኩ።
\m ፵፯ ወአልቦ አመ ይቈርር ወለለዕለቱ ይትኄየል ከመ ይባእ እንተ መቃዐን ውስተ ገድለ ቅድሳን በጸዊም ዘምስለ ትርሕምት ወበቀዊም ዘምስለ ሰጊድ በከዊነ ስምዕ ዘምስለ ቅሥፈታት በከዊነ ሐዋርያ ዘምስለ ስብከት በከዊነ ነቢይ ምስለ ራእየ ኀቡኣት
\m  ፵፯ ወአልቦ አመ ይቈርር ወለለዕለቱ ይትኄየል ከመ ይባእ እንተ መቃዐን ውስተ ገድለ ቅድሳን በጸዊም ዘምስለ ትርሕምት ወበቀዊም ዘምስለ ሰጊድ በከዊነ ስምዕ ዘምስለ ቅሥፈታት በከዊነ ሐዋርያ ዘምስለ ስብከት በከዊነ ነቢይ ምስለ ራእየ ኀቡኣት 
\m ፵፰ ወይነግሮሙ ለአኀው ይኩን ዘሀሎ ከመ ዘሀለወ ወሎሙኒ ይነግሮሙ ዘገብሩ ኀጣውኢሆሙ።
\m ፵፱ ወይቤሎሙ አንተ ዘንተ ገበርከ ወከመዝ ነስሕ ከመዝ ጹም ወእሙንቱሂ ይፈርህዎ በኀበ ኢሀሎ ከመ ዘሀሎ ም ስ ሌ ሆሙ ወ ይ ሬ ስ ይ ዎ ከ መ ዘ ይ ሬ እ ዮሙ፡ ፡ ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምሳሌነ ለዓለም ዓለም አሜን። 
\b 
