\c 10 
\pc \bd ምዕራፍ ሰባት\bd*
\m \bd የዓለም አብያተ ክርስቲያናት አንድነት ንቅናቄ ማኅበር(ጉባኤ)\bd*
\m    የዓለም አብያተ ክርስቲያናት አንድነት ንቅናቄ ማኅበር ሲባል አብያተ ክርስቲያናት በኅብረት በመሥራት የክርስትናን ትምህርት በቃል ብቻ ሳይሆን በተግባርም በመግለጽ ለዓለም ህዝብ የሶሻል፤የኢኮኖሚና፤ የፖሎቲካ መሻሻልን ለማበርከት \bd ሕይወትና ሥራ\bd* የሚለውን የተቀደሰ ተግባር ለማስኬድ አንድ ላይ እየተወያዩ ችግሮችን ለመፍታት የሚያስችል ስብሰባ ነው፡፡
\m ይህ የዓለም አብያተ ክርስቲያናት አንድነት ጉባኤ የተመሰረተው በ20ኛው መቶ ክፍለ ዘመን ነው፡፡ቀድሞ ቤተክርስቲያን ስትመሰረት ምንም ዓይነት ልዩነት ሳይኖር ኢየሱስ ክርስቶስም፤ ቅዱሳን ሐዋርያት ሌሎችም ስለ ቤተክርስቲያን አንድነት አመሰራረቷን ዓላማዋን አጠቃላይ ሁኔታ በስፋት አስተምረው ነበር፡፡ ቢያስተምሩም ቅሉ ከጊዜ በኋላ በክርስቲያኖች መካከል በየወቅቱ መለያየት ይፈጠር ነበር፡፡
\zuli1 \bd የዓለም አብያተ ክርስቲያናት አንድነት ጉባኤ ዓላማ፡ \bd*
\zuli1 የሃይማኖት ጦርነት እንዳይኖር
\zuli1 በክርስቲያኖች መካከል የወንድማማችነት ስሜት ለመፍጠር
\zuli1 ችግሮችን በጋራ ለመፍታት
\zuli1 እርዳት የሚያስፈልጋቸውን በአንድነት ሆኖ ለመርዳት 
\zuli1 \bd የዓለም አብያተ ክርስቲያናት አንድነት ጉባኤ አስፈላጊነት\bd*
\m    የዓለም አብያተ ክርስቲያናት አንድነት ጉባኤ ጠቀሜታው የኅብረተሰቡን ሰላም ነጻነትና እኩልነት ለማስጠበቅ ወይም ለመንፈሳዊ አገልግሎት ብቻ ሳይሆን የሰዎችንም ሥጋዊ ፍላጎትም እንዲሟላ ጥረት ያደርጋል፡፡ በተጨማሪም
\zuli1 የእጎለ ማውታ ትምህርት ቤቶች
\zuli1 የሽማግሌዎች ጡረታ ቤቶች
\zuli1 የድኩማን መርጃዎች
\zuli1 የህሙማን ሆስፒታሎች በብዛት እንዲቋቋሙ ይረዳል፡፡
\b 
\m \bd የዓለም አብያተ ክርስቲያናት አንድነት ጉባኤ ጽ/ቤት\bd*
\m    በ1ሺ48 እ.ኤ.አ በሆላንድ ሀገር አምስተርዳም በተባለው ከተማ በፕሮቴስታንቶችና በኦርቶዶክሳውያን አማካኝነት ተመስርቶ ዋና ጽ/ቤቱን ጀኔቫ አድርጓል፡፡ የኢትዮጵያ ቤተክርስቲያን ከመስራች አባላት አንዷ ናት፡፡
\m  አጠቃላይ ማኅበሩ ከ304 በላይ አብያተ ክርስቲያናትን (ሀገራትን) ያቀፈ ሲሆን በቋሚ አባልነት ያሉ ከመቶ በላይ አብያተ ክርስቲያናት (ሀገራት) ሲሆኑ የክርስቲያኑ (የአባላቱ)ቁጥር ከ አራት መቶ ሚሊዮን በላይ ነው፡፡ ይህ የዓለም አብያተ ክርስቲያናት አንድነት ንቅናቄ ማኅበር የሚመራው በሰባት ዓመት አንድ ጊዜ በመሰብሰብ ጠቅላላ ጉባኤና በዓመት አንድ ጊዜ በሚሰበሰብ ማዕላዊ ኮሚቴ ውሳኔ በአሁኑ ጊዜ በዓመት የሚሰጠው የማዕከላዊ ኮሚቴ አባላት ብዛት 134 ሲሆን ከዚህ ውስጥ የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋህዶ ቤተ ክርስቲያን ሁለት ወንበር አላት  ጠቅላላ ጉባኤው በ 7 ዓመት አንድ ጊዜ ይሰበሰባል እስከ አሁን ድረስ ስድስት ጠቅላላ ጉባኤዎች ተካሂደዋል፡፡ እነርሱም እ.ኤ.አ
\zuli1 በ1918 ዓ.ም አመስተርዳም (ሆላንድ)
\zuli1 በ1954 ዓ.ም ኢቫንስተን (አሜሪካ)
\zuli1 በ1961 ዓ.ም ኒውደልሂ (ሕንድ)
\zuli1 በ1966 ዓ.ም ኤፕሳላ (ስዊድን)
\zuli1 በ1975 ዓ.ም ናይሮቢ (ኬንያ)
\zuli1 በ1983 ዓ.ም ባንኮቨር (ካናዳ) ናቸው፡፡
\m    ለአብያተ ክርስቲያናት አንድነት አስተዋጾ ከሚያደርጉት ድርጅቶች አንዱ ሰንዴስሞስ የሚባለው የኦርቶዶክስ እምነት ተከታዮች ወጣቶች ማኅበር ነው፡፡
\m \bd የመላው አፍሪካ \bd*\bd አብያ\bd*\bd ተ ክርስቲያናት አንድነት ጉባኤ \bd*
\m      በአፍሪካ አሀጉር የሚገኙ አብያተ ክርስቲያናት አሰባስቦ የያዘው የመላው አፍሪካ አብያተ ክርስቲያናት ጉባኤ ቤተ ክርስቲያን በመንፈሳዊውም ሆነ በሥጋዊው በኩል ለአፍሪካ ሕዝብ ልታበረክት የሚገባትን ድርሻ የሚያስተባብር ጉባኤ ነው፡፡ የዚህ ጉባኤ ዋና ጽ/ቤት የሚገኘው በናይሮቢ ኬንያ ዋና ከተማ ነው፡፡ የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተ ክርስቲያን የዚህ ጉባኤ መሥራችና ቋሚ አባል ናት፡፡
\m በአብያተ ክርስቲያናት ስም የተቋቋሙ ልዩ ልዩ ድርጅቶች ስደተኞችን በመርዳት፤ ከቤት ንብረታቸው የተፈናቀሉትን በስፈራ ጣቢያ በማስፈር በመሰረተ ትምህርት ዘመቻ በመሳተፍ ዘረኝነትና እጅ አዙር ቅኝ አገዛዝን በመቃወም ፀረ ሰላም ድርጊትን በማውገዝ በጠቅላላው ለሰው ልጅ ደኅንነት ከቆሙ ወገኖች ጋር በመሰለፍ ብዙ መልካም አስተዋጽኦዎችን ያደርጋሉ፡፡  
\b 
\b 
\b 
\b 
