\c 10 
\m \bd \zbr\bd*\bd \zbr\bd*\bd ስንክሳር ዘወርኀ መስከረም\bd*\bd  ፲\bd*
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም\bd* መስከረም ዐሥር በዚች ቀን ጼዴንያ በምትባል አገር ሥጋ የለበሰች ከምትመስል ሥዕል ከሠሌዳዋ ቅባት እየተንጠፈጠፈ አምላክን የወለደች የእመቤታችን የ\bd ድንግል ማርያም\bd* ተአምር ተገለጠ ። 
\b 
\m ይቺንም ሥዕል የሣላት ወንጌላዊ ሉቃስ ነው ይባላል ። ወደ ጼዴንያ አገርም የመጣችበት ምክንያት አንዲት ስሟ ማርታ የሚባል መበለት ሴት ነበረችና ቤቷንም ለእንግዳ ማደሪያ ያደረገች ናት ። አምላክን የወለደች እምቤታችን \bd ድንግል ማርያምንም\bd* እጅግ ትወዳት ነበር ። በሚቻላትም ሁሉ ታገለግላታለች ። 
\b 
\m በአንዲት ቀንም ስሙ ቴዎድሮስ የሚባል መነኩሴ ከእርሷ ዘንድ እንግድነት አደረ በመልካም አቀባበልም ተቀበለችው በማግሥቱም ስተሸኘው አባት ሆዮ የምትሔደው ወዴት ነው አለችው ። እርሱም በከበሩ ቦታዎች ውስጥ ልሰግድ ወደ ኢየሩሳሌም እሔዳለሁ አላት እርሷም ከእኔ ገንዘብ ወስደህ \bd የእመቤታችን ማርያምን\bd* ሥዕል ግዘሰልኝና በመመለሻህ ጊዜ አምጣልኝ አለችው ። እርሱም በራሴ ገንዘብ ገዝቼ አመጣልሻለሁ አላት ። 
\b 
\m ከዚህም በኃላ ኢየሩሳሌም በደረሰ ጊዜ ከቅዱሳት መካናት ተባረከና ሥዕሏን ሳይገዛ ወደ ጎዳናው ተመለሰ ። ያን ጊዜም ሥዕል መግዛትን ለምን ረሳህ የሚል የሚያስደነግጥ ቃልን ሰማ ወደ ገቢያም ተመልሶ ላሕይዋና መልኳ ያማረና የተወደደ የሆነ \bd የእመቤታችን ማርያምን\bd* ሥዕል አግኝቶ ገዛት በሐርና በንጹሕ ልብስም ጠቀለላት ። 
\b 
\m በጎዳናውም እየተጓዘ ሳለ ከሚያስፈራ ዱር ውስጥ ወንበዴዎች ተነሡበት ሊሸሽም ወደደ ከዚያቺም ሥዕል መንገድህን ሒድ የሚል ቃል ወጣ የተከተለውም ሳይኖር መንገዱን ተጓዘ ። ሁለተኛም ነጥቆ ሊበላው አንበሳ ተነሣበት ያን ጊዜም ከዚያች ሥዕል የሚያሥፈራ ድምፅ ወጥቶ አንበሳውን አባረረው ። 
\b 
\m አባ ቴዎድሮስም ይህን ሁ ድንቅ ተአምር በአየ ጊዜ ያቺን ሥዕል ወደ አገሩ ሊወስዳት ወደደ ግዛልኝ ላለችው መበለት ይሰጣት ዘንድ አልፈለገም ። 
\b 
\m ከዚህም በኃላ በመርከብ ተሳፍሮ በሌላ አቅጣጫ ሲጓዝ ታላቅ ነፋስ ተነሣበት ወደ ማርታ አገር ወደ ጼዴንያም ወሰደው ከመርከቡም ወርዶ ከብዙ እንግዶች ጋር ወደዚያች መበለት ቤት ሔደ ማንነቱንም አልገለጠላትም እርሷም አላወቀችውም ። 
\b 
\m በማግሥቱም ተሠውሮ ወጥቶ ወደ አገሩ ሊሔድ በፈለገ ጊዜ የቅጽሩን ደጃፍ አጥቶ ሲያጥመሰምስ ዋለ በመሸ ጊዜም ወደ ማደሪያው ተመለሰ ። ያቺም መበለት በአየችው ጊዜ ታደንቃለች እንዲህም ሁኖ እስከ ሦስት ቀን ኖረ በመሸ ጊዜ በሩን ያየዋል ነግቶ መሔድን ሲሻ የበሩ መንገድ ይሠወረዋል ። ያቺም መበለት ያዝ አድርጋ አባቴ ሆይ አእምሮህ ተነክቷልን ስትቅበዘበዝ አይሀለሁና ምን ሆነህ ነው አለችው ። 
\b 
\m ከዚህም በኃላ ከዚያች ሥዕል የሆነውን ሁሉ ነገራት ራሱንም ገለጠላት ። ያቺንም ሥዕል ሰጣት ተቀብላም የተጠቀለለችበትን ልብስ ፈታች ወዝ ከሥዕሊቱ ሲንጠፈጠፍ አገኘች ። ከደስታዋም ብዛት የተነሣ የዚያን መነኩሴ እጆቹንና እግሮቹን ሳመች ። 
\b 
\m ከዚህም በኃላ ያቺን ሥዕል ወደ ጸሎት ቤቷ ወስዳ በታላቅ ክብር የምትቀመጥበትን አዘጋጅታ አኖረቻት ማንም እንዳይዳስሳትም የነሐስ መስኮትን ሠራችላት በቀንና በሌሊትም የሚበሩ መቅረዞችን በፊቷ ሰቀለች ከመቅረዞችም ውጭ የሐር መጋረጃን ጋረደች ። ከሥዕሊቱ በታችም ከሥዕሊቱ እየተንጠፈጠፈ የሚወርደው የወዝ ቅባት የሚጠራቀምበት ከዕብነ በረድ የተሠራ ወጭት አኖረች ያም መነኩስ እስከሚሞትበት ቀን ድረስ የእመቤታችንን \bd ድንግል ማርያምን\bd* ሥዕል እያገለገለ ኖረ ። 
\b 
\m የሀገሩም ሊቀ ጳጳሳት የዚያችን ሥዕል ዜና በሰማ ጊዜ ከኤጲስቆጶሳትና ከካህናት ከሕዝቡም ሁሉ ጋር መጣ በሠሌዳውም ውስጥ በአዩዋት ጊዜ ሥጋ የለበሰች ሁና አገኙዋት ከዚህ ከአምላካዊ ግብር የተነሣ አደነቁ ከዚህም ቅባት ቀድተው ለበረከት በተካፈሉ ጊዜ ወዲያውኑ በወጭቱ ውስጥ ይመላል ። 
\b 
\m ወደ ሌላ ቦታም ሊወስዷት በፈለጉ ጊዜ ንውጽውጽታ ሆኖ ብዙዎች በድንጋጤ ወደቁ ሥዕሊቱም እስከ ዛሬ በዚያች አገር ትኖራለች ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በእናቱ በእመቤታችን \bd በድንግል ማርያም\bd* ጸሎት ይማረን በረከቷም ከእኛ ጋራ ይኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን ከከሀዲው ሆሎፎርኒስ እጅ በጥበቧ እስራኤልን ያዳነቻቸው ጥበበኛ የከበረች ዮዲት አረፈች እርሷም \bd በእግዚአብሔር\bd* ኃይል ራሱን እስከ ቆረጠች ድረስ በልቧ ተራቀቀች ወገኖቿንም አዳነች በረከቷም ከእኛ ጋራ ይኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m በዚችም ቀን አምላክን የወለደች እምቤታችን ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* የተወለደችበት ነው የሚሉ አሉ ። ይህም የአስቄጥስ ገዳም የከበረ አባ መቃርስ በጻፈው መጽሐፈ ግጻዌ ተጽፎአል እንዲሁም ደግሞ በላዕላይ ግብፅ በሚገኝ መጽሐፈ ግጻዌ የከበረች ድንግል እምቤታችንን የከበረች ሐና በታኅሣሥ ወር በዐሥራ ሰባት እንደፀነሰቻትና መስከረም ዐሥር ቀን እንደወለደቻት ተጽፎአል ። 
\b 
\m የልደቷን መታሰቢያ ግን በግንቦት ወር በአንድ ቀን አምልተን አስፍተን እነሆ ጽፈናል ። የእመቤታችንን የልደቷን መታሰቢያ በሁለቱም ቀኖች ልናከብር ይገባናል እርሷ ስለእኛ ከሁላችን ቤተ ሰቢቿ ወንዶችና ሴቶች ባሮቿ ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን የከበረች መጥሮንያ በሰማዕትነት አረፈች ። ይቺም የከበረች መጥሮንያ ለአንዲት አይሁዳዊት ሴት አገልጋይዋ ናት ። ይችም አይሁዳዊት እመቤቷ ከክርስትናዋ አፍልሳ ትክክል ወደ አልሆነ ሃይማኖቷ ልታስገባት ትሻ ነበር ስለዚህም ታጉሳቁላታለች በላይዋም የአገልግሎት ሥራንበታከብድባታለች ። 
\b 
\m ከዚህም በኃላ በአንዲት ቀን አይሁዳዊት እመቤቷን ተከትላ ወደ አይሁድ ምኩራብ ሔደች ተመልሳም ወደ ከበረች ቤተ ክርስቲያን ገብታ ጸለየች ። ወደ ቤት በገቡም ጊዜ ወዴት ሒደሽ ነበር ወደእኛ ምኩራብ ለምን አልገባሽም ብላ ጠየቀቻት ቅድስት መጥሮንያም ከእናንተ ምኩራብ \bd እግዚአብሔር\bd* ርቋል እኮን እንዴት ወደርሱ እገባለሁ ። በውስጧ ልገባባት የሚገባኝ ቦታዬ ግን ክብር ይግባውና ጌታችን \bd ክርስቶስ\bd* በከበረ ደሙ የዋጃት ይህች ቤተ ክርስቲያን ናት ብላ መለሰችላት ። 
\b 
\m እመቤቷም ይህ ነገር በሰማች ጊዜ ተቆጣቻት እጅግም ደብደባ በጨለማ ቤት ውስጥ አሠረቻት ያለ መብልና መጠጥም አራት ቀን ኖረች ። ከዚህም በኃላ ከእሥር ቤት አውጥታ በጅራፍ ታላቅ ግርፋትን ገርፋ ሁለተኛ ወደ እሥር ቤት መልሳ አሠረቻት በዚያም አረፈች ። 
\b 
\m እመቤቷም በድኗን አንሥታ ከቤቷ ደርብ ላይ አውጥታ በውጭ ወደታች ጣለቻት ። ወድቃ የሚያዩዋት ሰዎች በገዛ ፈቃድዋ እንደወደቀች አድርገው እንዲናገሩ ብላ ነው ስለ መገደሏ ዳኞች እንዳይመራመርዋት ፈርታለች ። 
\b 
\m በዚያንም ጊዜ በዚያች አይሁዳዊት ሴት ላይ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቁጣ ወረደ ከደርቧ ላይ ስትወርድም በድንገት ወድቃ ሞተች ወደ ዘላለማዊም እሳት ሔደች ይህች የከበረች መጥሮንያ ግን የሰማዕታትን አክሊል ተቀብላ ወደ ዘላለም ሕይወት ሔደች ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን በረከቷም ከእኛ ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን ደግሞ የቅድስት አትናስያና የሦስት ልጆቿ መታሰቢያ ነው ። በረከታቸውም ከእኛ ጋራ ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\s2 መስከረም ፲ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅድስት ድንግል እግዝእትነ \bd ማርያም\bd*
\m ፪.በዓለ ስዕለ አድኅኖ
\m ፫.ቅዱስ እፀ መስቀል (ተቀጸል ጽጌ)
\m ፬.ቅዱስ ሉቃስ ወንጌላዊ
\m ፭.ቅድስት ማርታ ዘጼዴንያ
\m ፮.ቅድስት ዮዲት ጥበበኛዋ
\m ፯.ንግስተ ሳባ / ማክዳ / አዜብ
\m ፰.ቅድስት መጥሮንያ ሰማዕት
\m ፱.አፄ ዳዊት ንጉሥ
\m ፲.ቅድስት አትናስያና ፫ ልጆቿ
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ናትናኤል ሐዋርያ
\m ፪.ቅዱስ ኒቆላዎስ ዘሃገረ ሜራ
\m ፫.አቡነ መልክዐ \bd ክርስቶስ\bd*
\m ፬.ቅዱስ ያዕቆብ ሐዋርያ (ወልደ እልፍዮስ)
\m ፭.ቅድስት ዕሌኒ ንግስት
\m ፮.ታላቁ ቅዱስ ቆስጠንጢኖስ
\b 
\m የማታስተውሉ የገላትያ ሰዎች ሆይ! በዓይናችሁ ፊት \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እንደ ተሰቀለ ሆኖ ተስሎ ነበር ። ለእውነት እንዳትታዘዙ አዚም ያደረገባችሁ ማን ነው? (ገላ. ፫:፩)
\b 
