\c 10 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 10\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Waa'ee Firdii Qajeelaatiif Waaqayyoon Kadhachuu Isaa
\m \bd 1\bd* Yaa Waaqayyo, ati maaliif achi fagaattee dhaabatta? Yeroo rakkinaattis maaliif of dhoksita?
\m \bd 2\bd* Warri jal'oonni of bokoksanii warra rakkatoo sardanii in ari'u; isaan yaada namatti qopheessanii fidaniin ofii isaaniitii haa qabaman.
\m \bd 3\bd* Namni jal'aan kajeellaa garaa isaa tiin of in jaja, inni bu'aa argachuuf in saama iyyuu dha; in abaara, Waaqayyoonis in tuffata.
\m \bd 4\bd* Namni jal'aan of koorsuu isaa tiin yaada isaa guutuu dhaan, "Waaqayyo nama hin adabu, Waaqayyo hin jiru" in jedha.
\m \bd 5\bd* Karaan isaa yeroo hundumaatti wal in qixxaataaf, firdiin kee isa irraa ol fagoo dha, warra isaan mormanitti immoo tuffii dhaan itti in gammaada.
\m \bd 6\bd* inni garaa isaatti, "Ani matumaa hin mittiqu, dhaloota hundumaa keessattis wanti hamaan ana hin argatu" jedhee in yaada.
\m \bd 7\bd* Dubbii afaan isaa keessaa ba'u keessa, abaarsa, wallaalchisa, gad nama qabutu guute; arraba isaa jala jal'inaa fi hamminatu jira.
\m \bd 8\bd* Gandeen keessa riphee in taa'a, iddoo dhokannaatti immoo warra yakka hin qabne in ajjeesa, ija isaatiinis warra rakkatanii of gargaaruu dadhaban in gaada.
\m \bd 9\bd* Inni akka leenca caakkaa gobbuu keessaatti, dhokatee in eeggata; inni nama rakkataa qabaa isaa keessa galfachuudhaaf in eeggata; kiyyoo isaa tiin harkisees isa rakkataa sana in qabata.
\m \bd 10\bd* Inni rakkatee of gargaaruu dadhabe sunis caccabee walitti in gala, humna harka isa qabe sanaanis in kuffifama.
\m \bd 11\bd* Yommus namni jal'aan sun garaa isaa keessatti, "Waaqayyo isa irraanfateera, fuula isaas isa duraa dhokseera, deebi'ees matumaa isa hin argu" jedhee in yaada.
\m \bd 12\bd* Ka'i yaa Waaqayyo, yaa gooftaa harka ol fudhadhu! Warra rakkatan hin irraanfatin!
\m \bd 13\bd* Inni jal'aan maaliif Waaqayyoon tuffata? Maaliifis garaa isaatti, "Ati nama hin adabdu" siin jedha ree?
\m \bd 14\bd* Atoo in argita, eyyee, ati rakkinaa fi gadda in caqasta, waan gochuun ta'us ati harka keetti qabatteetta; inni rakkatee of gargaaruu dadhabes kana sitti in kennata; ati gargaaraa warra abbaan irra hin jirree taateetta.
\m \bd 15\bd* Ati irree isa jal'aa fi irree isa hamaa godhuu cabsi, jal'ina isaa duukaa bu'ii adabi, deebi'ees akka inni hin argamne godhi.
\m \bd 16\bd* Waaqayyo yeroo hundumaa, baruma-baraanis mootii dha, sabni warri kan isaa hin ta'in biyya isaa irraa in badu.
\m \bd 17\bd* Yaa Waaqayyo, ati himata warra gadadamoo in dhageessa, garaa isaanii in jajjabeessita, gurra kees gara isaaniitti in qabda.
\m \bd 18\bd* kanaanis warri abbaan irra hin jirree fi warri gad qabaman qabaa qajeelaa akka argatan namni lafa kanaa deebi'ee pherpherama akka hin fidne in goota.
\b 
