\c 10 
\s2 ምዕራፍ ሰባት 
\b 
\m 1 በዚህ ሁሉ ምክርም ሕፃኑ ቂርቆስ የሚነደውን የጋኑን እሳት ከመፍራቷ የተነሣ እናቱን ሊያስጨክናትና እግዚአብሔርን በማምለክ ሊያበረታታት አልቻለም። ከዚህ በኋላም ዳግመኛ ትግሥትን የሚያስረዳትን ምክር አመጣ፤ እናቱንም ስሚኝ አላት። አውስጢድ በሚባል ሀገር ኢዮብ የተባለ ሰው ነበር። ይህ ሰውም ቅንና ንጹሕ እውነተኛ እግዚአብሔርን የሚፈራ ሰው ነበር። ሰባት ወንድና ሦስት ሴት ልጆችም ነበሩት። ከክፉ ተግባርም ሁሉ የራቀ ነበር። 
\b 
\m 2 ሀብቱም ሰባት ሺህ በጐች ሦስት ሺህ ግመሎችና አምስት መቶ ጥማድ በሬዎች ነበሩት። አህዮችም ጥቂቶች አልነበሩም። አገልጋዮቹም እጅግ ብዙዎች ነበሩ። በዚህ ዓለምም ሥራው ታላቅ ነበር። ይህ ሰው 
\m በፀሐይ መውጫ በስተምሥራቅ በኩል ከሚኖሩ ሰዎች ይልቅ ቸር ነበር። 
\b 
\m 3 ልጆቹም ሂደው በአንድነት ይሰበሰቡ ነበር። ዘወትርም በየቤታቸው ምግብ ይመገቡ ነበር። ሦስቱ እኅቶቻቸውም ከእነርሱ ጋር ይበሉና ይጠጡ ነበር። የግብዣቸው ዕለት ከተፈጸመ በኋላም ኢዮብ በእግዚአብሔር ፊት ቆሞ ይማልዳቸው ነበር። በጥዋት ገሥግሦም በቁጥራቸው ልክ ስለእነርሱ እና ስለራሱ ነፍስ በደል አንድ ላም መሥዋዕት ያቀርብ ነበር። ኢዮብ ልጆቼ በእግዚአብሔር ላይ የሚያስቡት ክፉ ነገር ካለ ይል ነበርና። ኢዮብም በዘመኑ ሁሉ እንዲህ ያደርግ ነበር። 
\b 
\m 4 ከዕለታት በአንዲት ቀንም የእግዚአብሔር መላእክት መጡ። በእግዚአብሔር ፊትም ቆሙ። ሰይጣንም መጣና ከእነርሱ ጋር ቆመ። እግዚአብሔርም ሰይጣንን ከወዴት መጣህ አለው። ሰይጣንም ለእግዚአብሔር ምድርን ዞርኋት ከሰማይ በታችም ተመላለስሁና መጣሁ በማለት መለሰለት። 
\b 
\m 5 እግዚአብሔርም ሰይጣንን በወዳጄ በኢዮብ ላይ የምታስበው እንዳይኖር ተጠንቀቅ። በዓለም እንደ እርሱ ያለ ጻድቅ ንጹሕና እኔን የሚፈራ ከክፉ ሥራም ሁሉ የራቀ ሰው የለምና አለው።
\b 
\m 6 ሰይጣንም በእግዚአብሔር ፊት መለሰ፤ አንተ ቤቱን ውስጡንም ውጭውንም ዐደባባዩንም ሁሉ ሞልተህለታል። የእጁንም ሥራ ሁሉ ባርከህለታል። ሀብቱንም በምድር አብዝተህለታል። ነገር ግን እጅህን ላክና ያለውን ሁሉ አጥፋ። በፊትህም ይሰድብሃል አለ። 
\b 
\m 7 ከዚህ በኋላም እግዚአብሔር ሰይጣንን ያለውን ሁሉ እነሆ በእጅህ ሰጠሁህ፤ ነገር ግን እርሱን አታጥፋ አለው። ሰይጣንም ከእግዚአብሔር ወጣ። የኢዮብ ወንዶችና ሴቶች ልጆችም እስከዚህ ቀን ድረስ ከታላቅ ወንድማቸው ቤት ይበሉና ይጠጡ ነበር። መልእክተኛም መጣና ሲያርሱ የነበሩ ጥማድ በሬዎችህን በአካባቢው ሲጠበቁ የነበሩ እንስሳትን አህዮችህን አደጋ ጣዮች ማረኳቸው። ልጆችህንም በሰይፍ ገደላቸው፤ እኔም ብቻዬን ቀረሁ፤ ልነግርህም መጣሁ አለው። 
\b 
\m 8 እርሱ ይህን ሲነግረውም ሌላ መልእክተኛ መጣ። ለኢዮብም እሳት ከሰማይ ወረደች፤ በጎችህንም አቃጠለች፤ እረኞችህንም በአንድነት በላቻቸው፤ እኔም ብቻዬን ተረፍሁ፤ እነግርህ ዘንድም መጣሁ አለው። ለኢዮብ ይህን ሲነግረውም ሌላ መላልክተኛ መጣ። ለኢዮብም ሦስት ፈረሰኛ ወታደሮች ብዙ ግመሎችህን ማረኩ። ልጆችህንም በሰይፍ ገደሉ። እኔም ብቻዬን ቀረሁና ልነግርህ መጣሁ አለው። 
\b 
\m 9 ይህን ሲነግረውም ሌላ መልእክተኛ መጣ። ለኢዮብም ወንዶችና ሴቶች ልጆችህ በታላቅ ወንድማቸው ቤት ሲበሉና ሲጠጡ ከጫካ ጽኑ ነፋስ በድንገት መጣና ቤቱን አራቱንም ማዕዘን መታው፤ ቤቱም በልጆችህ ላይ ወደቀ፤ ሞቱም። እኔም ብቻዬን ቀረሁና እነግርህ ዘንድ መጣሁ አለው። 
\b 
\m 10 ከዚህ በኋላም ኢዮብ ተነሣና ልብሶቹን ቀደደ። የራስ ፀጕሩንም ተላጨ። ከመሬት ወድቆም ሰገደ። ከእናቴ ማሕፀን ራቁቴን ወጣሁ። ራቁቴንም ወደመሬት እመለሳለሁ። እግዚአብሔር ሰጠ፤ እግዚአብሔርም ወሰደ። እንደ እግዚአብሔር ፈቃ ድም ሆነ። የእግዚአብሔር ስሙ የተመሰገ ይሁን አለ። በዚህ ሁሉ በእግዚአብሔር ፊት የበደለው በደል የለም። ከንፈሮቹንም እግዚአብሔርን ለመሳደብ አላዘጋጀም። 
\b 
\m 11 እንዲህም ሆነ፤ ከዚህ ዕለት በኋላ የእግዚአብሔር መላእክት መጡ። በእግዚአብሔር ፊትም ቆሙ። ሰይጣንም ከእነርሱ ጋር መጣና በእግዚአብሔር ፊት ቆመ። እግዚአብሔርም አንተ ከየት መጣህ አለው። ያን ጊዜም ሰይጣን በእግዚአብሔር ፊት እንዲህ አለ። ከሰማይ በታች ተጓዝሁ። በመሬትም ላይ ተመላለስሁ፤ ወደዚህም መጣሁ አለው። 
\b 
\m 12 እግዚአብሔርም ሰይጣንን ወዳጄ ኢዮብን ተመለከትኸውን በመሬት እንደ እርሱ ያለ የዋህ፣ ጻድቅ፣ ንጹሕ፣ እኔን የሚፈራና ከክፉ ነገር የራቀ ሰው የለምና አለው። አንተ ሀብቱን አጥፋ ማለትህ በከንቱ ነው። እስከ ዛሬ ድረስ ፍጹምነቱን ጠብቋል አለው። 
\b 
\m 13 ሰይጣንም ለእግዚአብሔር መለሰለት ቁርበት ስለ ቁርበት እንዲሉ ሰው ስለሰውነቱ ያለውን ሁሉ ሀብት ይሰጣል። ነገር ግን እጅህን ስዴድና ዐፅሞቹንና ሥጋውን ዳስ። በፊትህም ይሰድብሃል አለው። እግዚአብሔርም ሰይጣንን ሥጋው እነሆ ሰጥቸሃለሁ። ጻድቅ ነፍሱን ግን ተው አለው። ሰይጣንም ከእግዚአብሔር ዘንድ ወጣ። ኢዮብንም ከእግሩ እስከ እራሱ ድረስ ጽኑ ደዌ ያዘው። ገል ያዘና ቁስሉን ማከክ ጀመረ። ከሰፈሩ ወጥቶም በመሬት ላይ ተቀመጠ። 
\b 
\m 14 ከብዙ ቀን በኋላም ሚስቱ እስከመቼ ድረስ ትታዛለህ፤ ለጥቂት ጊዜም እታሣለሁ ዳግመኛም እታምሃለሁ ትላለህ፤ የስምህ መታሰቢያ ስም አጠራርህ እነሆ ከምድር ጠፋ። ሆዴም በጽኑ ሕማም ተሠቃየ። ደከምሁ ለከንቱም መጣሁ፤ አንተም በመግልና በትላትል ተይዘሃል፤ ሌሊቱንም ሙሉ ትጨነቃለህ። እኔም ሀገር ለሀገር፣ ቤት ለቤት እንከራተታለሁ፤ ከድካሜና ከደረሰብኝ ሕመም የተነሣም ከቀን ይልቅ ፀሐይ እስከ ምትጠልቅ እጠባበቃለሁ። ዛሬ ግን በእግዚአብሔር ላይ ቃልን ተናገርና ስደበውና ሙት አለችው። 
\b 
\m 15 ኢዮብም ከሰነፎቹ ሴቶች እንደ አንዷ ተናገርሽ። በጐውን ነገር ከእግዚአብሔር እጅ ተቀበለን። ክፉውንስ አንታገሥምን አላት። ኢዮብም ባገኘው ክፉ ነገር ሁሉ እግዚአብሔርን አልበደለም። 
\b 
\m 16 ከዚህ በኋላም ብርቱው ሕፃን ዓይኖቹን ወደ እግዚአብሔር አነሣ። እንዲህም አለ። አምላኬ ሆይ አገልጋይህን ከሕይወት መጽሐፍህ ከምትሰርዛት እኔን ከጻፍከኝ ከሕይወት መጽሐፍህ ደምስሰኝ፤ አቤቱ አይሆንም። ይህንም በፍጹም አታድርግ። አቤቱ ሆይ እርሻውን ልታቃጥለው ፍሬዋን ግን ልትባርካት ትችላለህን። አቤቱ አይሆንም አለ። 
\b 
\m 17 አቤቱ ግንዱ ተቆርጦ ቅርንጫፉ ግን እንዲድን ታዝዛለህን፤ አቤቱ አይገባም። አቤቱ ከዚህ እሳት በሸሸች ጊዜ የሚያድናቸው አምላክ የላቸውም እያሉ በስምህ ያመኑት ሁሉ እንዳይሰናከሉ፤ ዲያብሎስም እነዚህ ጠላቶቼ ናቸው ዛሬ አሸነፍኋቸው፤ ከመንጋህም አንዲት በግ ነጠቅን እንዳይሉ፤ አቤቱ ነገር ግን ለአገልጋይህ የመንፈስ ቅዱስን ኃይል አድላት አለ። 
\b 
\m 18 ይህን በጸለየ ጊዜም መንፈስ ቅዱስ በእናቱ ላይ አደረባት፤ ዲያብሎስም ከእርሷ ሸሸ። ከዚህ በኋላም እናቱ ቅድስት ኢየሉጣ ለመንግሥተ ሰማይ መሪ የሆንከኝ ልጄ ሆይ የሚጠብቀንን ተጋድሏችንን እንጽም፤ በውስጤ የተሠወረው ዲያብሎስ ከእኔ ወጥቷልና። ጋኑንም እነሆ በጥዋት ውኃ እቀዳበት እንደ ነበረው እንስራ ሆኖ እመለከተዋለሁና አለችው። 
\b 
\m 19 እርስ በርሳቸው ይህን ሲነጋገሩም ወታደሮች ያዟቸው። ወደ ጋኑም ወረወሯቸው፤ በውስጡም የአንገት መጠምዘዣ የሥሮች መበጣጠሻ ነበር። ነገር ግን ቅዱሳኑን የነካቸው አንድ እንኳን አልነበረም። ጋኑም መፍላቱን ተወ። ስሙ ገብርኤል የተባለ የእግዚአብሔር መልአክ ከሰማይ እንደ ዓይን ጥቅሻ ወርዶ በእጁ በያዘው በትረ መስቀል እሳቱን ባርኮታልና። እንደ ጥዋት ጤዛም አድርጐታልና። ከምድራዊ እሳት ውስጥ በመግባታቸውም የገሃነም እሳትን አጠፋላቸው። በሲና ተራራ ሙሴ እንደ አያት ሐመልማልም የሕይወት እሳት እግዚአብሔርን ተዋሐዱት። 
\b 
