\c 10 

\s1 \bd ድርሳን\bd*\bd  \bd*\bd ዘወርኃ\bd*\bd  \bd*\bd ሠኔ\bd*
\b 
\m \bd በስመ \bd*\bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  አሐዱ አምላክ \bd*ድርሳን ዘቅዱስ ወክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዘይትነበብ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ \bd ለሠኔ\bd*\bd  \bd*ወውእቱ ዐቢይ በዓል ትንብልናሁ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፩፣ ዝንቱ ድርሳን ዘደረሰ \bd ዮሐንስ \bd* ጳጳስ ዘአኵስም ቀዳሚተ አብያተ ክርስቲያናት ወያፈቅሮ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ብዙኃ።
\m ፪፣ ወበአሐቲ ሀገር ሀሎ አሐዱ መኰንን ዐቢይ ርቱዐ ሃይማኖት ወስሙ አስተራኒቆስ ዘኪልቅያ ወስመ ብእሲቱ አፎምያ።
\m ፫፣ ወክልኤሆሙ ፈራህነ \bd እግዚአብሔር\bd* እሙንቱ ወያፈቅርዎ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ብዙኀ።
\m ፬፣ ወአመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለለወርኁ ይገብሩ ተዝካረ በዓሉ ይምሕሩ ወይውህቡ ለነዳያን ወለምስኪናን እምንዋዮሙ በእንተ ስመ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd*።
\m ፭፤ ወሐመ ውእቱ አስተራኒቆስ ምታ ወትቤሎ ብእሲቱ አፎምያ እንዘ ትበኪ ወተኀዝን ኦ እግዚእየ እነግረከ ነገረ ወአንተ ተአምር እስኩ ስምዐኒ ከመ ብእሲት ሶበ ይመውት ምታ ትትማዐሰብ ወትከውን ነዳይተ ወምስኪንተ ወትበልዕ ኅብስታ በብዙኅ አንብዕ ወጕዕትያ።
\m ፮፣ ወይእዜኒ ሶበ ትመውት አንተ ወተኀድገኒ ባሕቲትየ አልብየ አብ ወእም ወውሉድ ዘይንዝዘኒ ኀዘንየ።
\m ፮፤ ወይእዜኒ እፈቅድ አነ እንዘ ሀሎከ አንተ ታግብር ሊተ ሥዕሎ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት በአምሳለ \bd ሚካኤል\bd* እምዕፀው ከመ እስአል ኀቤሁ ወአነ አነብሮ ውስተ ቤትየ ከመ ይዕቀበኒ መዓልተ ወሌሊተ በእንተ ጸብኡ ለሰይጣን።
\m ፰፤ ወለአከ አስተራኒቆስ ኀበ ጸራቢ ወይቤሎ ግበር ሊተ እምዕፀ ዘይት ሥዕለ በአምሳለ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወይቤሎሙ ለደቂቁ ጸውዑ ሊተ ነሃቤ ወርቅ ውብሩር ይግበር ሊተ ምስለ ዘወርቅ ወዘብሩር በአምሳሉ \bd ለሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወመጽአ ነሃቤ ወርቅ ወብሩር ወገብረ በአምሳለ \bd ሚካኤል\bd* ወወሀቦ ለአስተራኒቆስ ውእቱኒ ወሀባ ለአፎምያ ብእሲቱ ውእተ ሥዕለ ወእምዝ አንበረቶ ዲበ ዐራታ ለውእቱ ሥዕል።
\m ፱፣ ወእምድኅረ ሞተ ምታ ዐርገት ነፍሱ ውስተ ሰማያት። ወእምዝ አኀዘት አፎምያ ትትቀነይ \bd ለእግዚአብሔር\bd* መዓልተ ወሌሊተ በታሕተ ሥዕሉ \bd ለሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እንዘ ትብል መሐረኒ ኦ ሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* ወዕቀበኒ ወሰአል ሊተ ምሕረተ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወጸሊ ሊተ ከመ ይምሐረኒ።
\m ፲፤ ወእምዕለት ዕለተ ይትዌሰክ ላዕሌሃ ምግባረ ሠናይ ወትምሕር ነዳያነ ወምስኪናነ።
\m ፲፩፤ ወሶበ ርእየ ሰይጣን እንዘ ትገብር ምግባረ ሠናይ ቀንአ ላዕሌሃ ወተምዐ ወሖረ ኀቤሃ ተመሲሎ ከመ አንስት ልሂቃት ወብዙኃን ደቂቅ ምስሌሆን ወመጽአ ወተቃውማ ወነበረ ኀበ አንቀጸ ቤታ ወብዙኃን አጋንንት እለ ተመሰሉ ከመ አንስት ሀለዉ ምስሌሁ።
\m ፲፪፤ ወይቤላ ለዐቃቢተ አንቀጽ ጸውዒ ሊተ አፎምያሃ ወሖረት ዓቃቢተ አንቀጽ ወቦአት ኀበ መድረክ አፎምያ ወትቤላ ሀለዋ ልሂቃት ዳግማየ አንቀጸ ምስለ ብዙኃን ደቂቅ ይነብራ።
\m ፲፫፣ ወእምዝ ወፅአት አፎምያ እንዘ ትትወላወል ወአኀዘት አፎምያ ታብኦ ውስተ ቤታ ኀበ ሀሎ ሥዕሉ \bd ለሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፲፬፣ ወእምዝ ነበራ እላ ልሂቃት አንስት ኀበ አንቀጽ ወትቤሎን አፎምያ ንዓ ባአ ቤትየ ወጸልያ እንሣእ በረከተክን ወተሳለማ ሥዕሎ \bd ለሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እስመ ኀቤሁ አማሕፀነኒ እግዚእየ አስተራኒቆስ ቅድመ ይሙት።
\m ፲፭፣ ወእምድኅረ ሞተሰ እግዚእየ አልቦ ዘቦአ ውስተ ቤትየ ተባዕታይ ወደቂቅኒ ኢይበውኡ አምሐልኩክሙ በስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ለእመ ኮንክሙ ተባዕተ ከመ ኢትባኡ ቤትየ።
\m ፲፮፣ ወይቤላ ዲያብሎስ ተመሲሎ ከመ ልሂቃት አንስት ንሕነ ኢንበውእ ውስተ ቤት ወኢንጼሊ በመካነ ቢጽነ ቅድመ ንምጻእ ኀቤኪ በመካንነ ጸለይነ ወሰአልነ ለኪ።
\m ፲፮፣ ወአንቲኒ ብዙኅ ጾምኪ ወጸሎትኪ ወስእለትኪ ምንተ ይረብሐኪ ዘኢትገብሪ ዘእቤለኪ እስመ በብዙኅ ጾምኪ ወጸሎትኪ ትመውቲ በኀዘን ቅድመ መዋዕልኪ እስፍንተ ምሕረተ ዘትምሕሪ ለነዳያን ወለምስኪናን እምቅድመ ትሙቲ ትከውኒ ነዳይተ ወአልቦ ዘይቀብረኪ።
\m ፲፰፣ ወትብሊ አንቲ እም አመ ሞተ እግዚእየ አልቦ ዘቦአ ብእሲ ውስተ ቤትየ ወኵላ ብእሲት ዘአልባቲ ምት አልቦ በረከት ውስተ ቤታ ወሕይወት ዘለዓለም በከመ ይቤ መጽሐፍ።
\m ፲፱፣ ወካዕበ ይቤላ ስምዕኒ እንግርኪ ቀዲሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረ ቅዱሳነ ተባዕተ ወአንስተ አኮኑ መጻእኩ ኀቤኪ ዮም እንግርኪ ዘንተ ነገረ በእንተ ፍቅረ ዚአኪ ወአንቲሰ እፎ ትመውቲ ከመ ዝ እንዘ አልብኪ ውሉድ ዘይቀብረኪ ወዘይወርስ ንዋየኪ ወሶበ ትወፅእ ነፈስኪ አልቦ ዘይገብር ለኪ ተዝካረኪ ወዘያዘክር ስመኪ ኦ እኅትየ።
\m ፳ እስመ አነ ርኢክዎ ለአኖሬዎስ ከመ ኢሀለወቶ ብእሲት አመ ተንሥኡ አፅራሪሁ ወፈቀዱ ይንሥኡ መንግሥቶ ሞተት ብእሲቱ በውእቱ መዋዕል።
\m ፳፩፣ ወይእዜኒ ይፈቅድ ውእቱ ያውስብኪ ወትከውኒ ብእሲቶ ወትነግሢ ምስሌሁ በመንግሥቱ ኦ አፎምያ ብእሲተ አስተራኒቆስ ዘከመ ልብየ ውእቱ ያውስብኪ ፈነወኒ ኪያየ ኀቤኪ ከመ እንግርኪ ዘንተ ነገረ ወኵሎ ንዋየ ወርቅ ወብሩር እውህብኪ ይቤ።
\m ፳፪፤ ወአውሥአቶ አፎምያ ለዲያብሎስ ወትቤሎ አባ አስኬማከ ሠናይ ወቃልከሰ እኩይ ወኢሠናይ ውእቱ።
\m ፳፫፣ አይ መጽሐፍ ዘነገረከ ዘንተ ነገረ እንዘ ይብል ኢትጹሙ ወኢትጸልዩ ወኢተሀቡ ምጽዋተ ለነዳያን ወለምስኪናን ለዕቤራት ወለዕጓለ ማውታ።
\m ፳፬፣ ወአይ መጽሐፍ ነገረከ ዘንተ ከመ ትትወሰብ ብእሲት ሶበ ይመውት ምታ ኀበ ካልእ ብእሲ ወብእሲኒ ያውስብ ብእሲተ ካልእተ ወካዕበ ትቤሎ ለዲያብሎስ እስከ ክልኤቱ አውስቢ ዘትቤለኒ አንተኑ ሠራዕከ አው መጽሐፍኑ ከመ ኪያየ ታውድቀኒ ወታስሕተኒ በነገርከ ትፈቅድኑ እንተ።
\m ፳፭፤ ንሕነሰ ሰማዕነ ውስተ ቅዱሳት መጻሕፍት ከመ ዐባይ ሀገረ ነነዌ ትማስን አመ ይሰብክ ሎሙ ዮናስ ነቢይ እንዘ ይብል እስከ ሠሉስ መዋዕል ትትገፈታዕ ሀገርክሙ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፳፮፤ ወዘንተ ሰሚዖ ንጉሠ ነነዌ ሰበከ ምሕላ በጾም ወበጸሎት ወበብዙኅ ብካይ ወአንብዕ ወነስሑ ወሶበ ነስሑ ሰረየ ሎሙ \bd እግዚአብሔር\bd* አበሳሆሙ ወአምሠጡ እምግፍ ታዔ በእንተ ዘነበበ ላዕለ ነነዌ።
\m ፳፮፤ ወጳውሎስኒ ይቤ ነስሑ ወጸልዩ በኵሉ ጊዜ ወእግዚእነሂ \bd ክርስቶስ\bd* ይቤ በወንጌል ቅዱስ ለዘመጽአ ኀቤሁ አሐዱ ባዕል ሶበ ይቤሎ ሊቅ ምንተ ገቢርየ እረክብ መንግሥተ ሰማያት ይቤሎ እግዚእሑር ወሢጥ ኵሎ ንዋየከ ወሀብ ለነዳያን ወለምስኪናን ወእም ድኅረዝ ዘንተ ገቢረከ ነዐ ትልወኒ።
\m ፳፰፤ እፎኑ ዝንቱ ነገር ዘትብለኒ አንተ ካልአ ብእሴ አውስቢ።
\m ፳፱፤ ወአነ ሰማዕኩ በእንተ ርግብሂ እምከመ ሞተ ምታ ኢትዴመር ምስለ ካልእ ዖፍ ወበጽፍራ ትሤጽር ልሳና።
\m ፴ ወሶበ ይፈቅድ ካልእ ዖፍ ይቅረባ ትነቁ አኮኑ ይትራድእዋ ኵሎሙ አብያጺሃ ወይቀትልዎ ወአንተሰ ትብለኒ ክልኤተ አውስቢ ዝንቱሰ ግብር ግብረ አረማዊ ውእቱ።
\m ፴፩፣ ኦ ርኵስ አንሰ አአምሮ ለአኖሬዎስ ርቱዐ ሃይማኖት አመ ይትባአስዎ ወይነሥእዎ መንግሥቶ ወይቀትልዎ ወያጠፍኡ ኵሎ ምድሮ ወትቤሎ አነ አመጽእ ለከ ይእዜ ሥዕሎ \bd ለሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ትሳለም ወእምዝ ቦአት አፎምያ ውስተ ቤታ ወነሥአት ሥዕሎ \bd ለሚካኤል\bd* ወአኀዘት ታወፅእ ሎቱ።
\m ፴፪፣ ወሶበ ርእየ ሰይጣን ሥዕሎ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ኮነ ከመ ዖፍ ወሠረረ ምስለ ሠራዊቱ ወገቢኦ ተናግራ ለአፎምያ ወይቤላ መጻእኩ ኀቤኪ አስሕትኪ ሞዕክኒ ወአምሠጥክኒ ወኢትትዐበዪ በእንተ ሥዕሉ \bd ለሚካኤል\bd* ዘዕፅ ወዘወርቅ ወዘብሩር ዘሀሎ ውስተ ቤትኪ ወአነሂ ኢየኅድገኪ እስከ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለወርኀ ሠኔ በዓሉ።
\m ፴፫፤ ወአሜሃ የሐውር ይስግድ ቅድመ መንበሩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወይስአል ምሕረተ ለሰብእ ወበእንተ አንቅዕተ ማያት። ወአሜሃ ውእቱ ኢይመጽእ ኀቤኪ ወእነሥኦ ለሥዕል ዘውስተ ቤትኪ ወአሐርጾ ከመ ጸበል በውስተ ርእስኪ እስኩ እሬኢ ዘይሬስየኒ \bd ሚካኤል\bd*።
\m ፴፬፣ ወትቤሎ አፎምያ ለእመ ገባእከ ተኀፊረከ ተሐውር በኀይለ ጸሎቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወዐተበት አፎምያ እንተ የማና ወእንተ ፀጋማ በትእምርተ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd*።
\m ፴፭፤ ወሶቤሃ ተኀፍረ ሰይጣን ወወሰከት አፎምያ ምግ ባረሠናይ ወጾም ወበጸሎት ወምጽዋት ወበምሕረት ለነዳያን ወለምስኪናን።
\m ፴፮፣ ወእምዝ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለዓሥር ወርኅ አመ ዕለተ በዓሉ \bd ለሚካኤል\bd* መጽአ ወበጽሐ ካዕበ በሌሊት ተመሲሎ በአስኬማ አምሳለ መላእክት ወበትሩ ዘወርቅ ዘይጸውር በእደዊሁ ወአልቦ ትእምርተ መስቀል ውማዕተብ ውስተ ውእቱ በትር።
\m ፴፮፤ ወቦኦ ውስተ ቤታ ወይቤላ በሐኪ አፎምያ ዕጣንኪ ወጸሎትኪ ወሠናይ ምግባርኪ ዐርገ ውስተ ሰማያት ወበጽሐ ቅድመ መንበሩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስለ መላእክቲሁ ተፈሥሐ ዐቢየ ፍሥሐ ወፈነወኒ ኀቤኪ ኪያየ ከመ እዕቀብኪ በኵሉ መዋዕለ ሕይወትኪ በእንተ ሠናይ ምግባርኪ። 
\m ፴፰፤ ወትቤሎ አፎምያ መኑ አንተ ወመኑ ስምከ ወይቤላ አነ ውእቱ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወአነ ሰማዕኩ ዘንተ ነገረ እንዘ ይትናገረኪ ዲያብሎስ ወይብል እስመ \bd ሚካኤል\bd* ኢይመጽእ ኀቤኪ በይእቲ ዕለት አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለወርኀ ሠኔ ዕለተ በዓሉ እስመ ውእቱ ይሰግድ ወይስእል ምሕረተ በእንተ ሰብእ ወእንስሳ። ወወረደኩ እምሰማይ በእንቲአኪ ከመ ኢየኀይለኪ ዲያብሎስ።
\m ፴፬፣ ወይእዜኒ ለኪ ይደልወኪ ከመ ትስግዲ ሊተ እስመ ኀደጉ መላእክትየ በሰማያት ወወረድኩ ኀቤኪ ከመ አድኅንኪ።
\m ፵፣ ወትቤሎ አፎምያ ለእመ አንተሁ \bd ሚካኤል\bd* አይቴ ሀሎ በትረ ማዕተብከ ከመ አምሳለ ቤትየ ወይቤላ ዲያብሎስ አኮ ከመ ዝ ሥዕልሰ ዘውስተ ቤት ይደምቅ ሶበ ይቄድሱ ቦቱ በኀቤነሰ ለመላእክት አልቦ ዘከማሁ አምሳል።
\m ፵፩፤ ወትቤሎ ካዕበ አፎምያ መጽሐፈ ንጉሥ ሶበ ይልእክ ጽሒፎ ለእመ ፈነወ ዘአልቦ ማኅተም አልቦ ዘየአምኖ ከማሁ መላእክትኒ ሶበ ይወርዱ እምሰማይ ለዘአልቦ ማዕተብ አኮኬ መልአክ ብሂሎሙ የአምንዎ አላ ይሜንንዎ።
\m ፵፪፣ ወለእመ ኮንከ መልአከ እሑርኬ አምጽእ ለክ ሥዕሎ \bd ለሚካኤል\bd* ትሳለም ወትት ቀበሎ።
\m ፵፫፣ ወበጊዜሃ ተወለጠ ገጹ ለዲያብሎስ እኩይ ወኮነ ከመ ደብረ ጽልመት ወአዕይንቲሁ ከመ ነደ እሳት ወአፉሁ ከመ ጸድፍ ዐቢይ ዘምሉዕ ጽልመተ ወይወፅእ እምኔሁ ጢስ ዘጽዩእ ጼናሁ ወፍጉግ ጥቀ ወቀነጸ አውነዛ በእዴሁ ይኅንቃ ወይቅትላ ወይቤላ እመውት ምስሌኪ አፎምያ እፎ ታመጽኢ ሊተ ዘንተ ኵሎ መቅሠፍተ።
\m ፵፬፣ ወእምዝ ጸርሐት ወከልሐት ወዐውየወት በዐቢይ ቃል ኀበ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወትቤሎ ኦ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ነዐ አድኅነኒ እምጸላእትየ ወእምጸላእቱ ለዕ ጓለ እመሕያው።
\m ፵፭፡ ወእምዝ ወረደ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ያድኅና ምስለ ብርሃን ዐቢይ ወመልዐ ብርሃኑ ኵሎ በታ።
\m ፵፯፣ ወእምዝ አኀዞ ለዲያብሎስ ወዘበጦ በበትረ እዴሁ ወአውድቆ ውስተ ምድር ወይቤሎ ዲያብሎስ \bd ለሚካኤል\bd* አምሕለከ በስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ኢታጥፍአኒ ዘእንበለ መዋዕልየ ዘወሀበኒ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፵፯፤ ወእምድኅረዝ ኢይበጽሕ ወኢይብውእ ኀበ ሀሎ ሥዕልከ ወስምከ ኦ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ቀዲሙኒ አንተ አውረድከኒ እምሰማይ ዲበ ምድር ወሰዐርከኒ እምክብርየ።
\m ፵፰፣ ወሶቤሃ ኀደጎ \bd ሚካኤል\bd* ለዲያብሎስ በኍፍረት ወበኀሳር ወይቤላ \bd ሚካኤል\bd* ለአፎምያ አመቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ብፅዕት አንቲ አፎምያ ጸሎትኪ ወስእለትኪ ወምጽዋትኪ ወሠናይ ምግባርኪ ዐርገ ውስተ ሰማያት ወበጽሐ ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፵፱፤ ወይእዜኒ ሑሪ ወባኢ ወስተ ቤተ መቅደስ ወጸልዪ እስመ ትወፅእ ነፍስኪ እም ሥጋኪ ዮም።
\m ፶፣ ወይመጽኡ ኵሎሙ መላእክት ኀቤኪ ወያዐርጉ መንፈሰኪ ውስተ መንግሥተ ሰማያት ኀበ ሀሎኩ አነ ወተዐርፍ ህየ ነፍስኪ ምስለ ነፍሰ አስተራኒቆስ ምትኪ ለዓለም።
\m ፶፩፣ ወእምዝ ዐርገ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ውስተ ሰማያት እንዘ ትኔጽሮ አፎምያ ወውእተ ጊዜ ለብሰት አልባሰ ንጹሐተ ወቦአት ውስተ ቤተ ክርስቲያን ወተመጠወት ሥጋሁ ወደሞ \bd ለክርስቶስ\bd*።
\m ፶፪፣ ወሰገደት ሎቱ ታሕተ እገሪሁ ለጳጳስ ወትቤሎ ነዐ ባእ ቤትየ ወጸሊ በእንቲአየ ወባርክ ቤትየ ምስለ ካህናት ወዲያቆናት ወኵሎሙ እለ ሀለዉ።
\m ፶፫፣ ወትቤሎን ለደቂቃቲሃ ሑራ አምጽአ ኵሎ ንዋይየ ወጸውዓ ነዳያነ ወምስኪናነ ወኵሎ ዘረከብክን በውስተ መርሕብ ወመጽአ ዝኩ ጳጳስ ምስለ ኵሎሙ ካህናት ቀሳውስት ወዲያቆናት ወኵሎሙ እለ ሀለዉ ምስሌሁ ወቦኦ ቤታ ወወሀብት ብዙኅ ኵሎ ዘውስተ ቤታ ለነዳያን ወለም ስኪናን በእደ ጳጳስ ወፈነወቶሙ ይእትዉ ውስተ አብያቲሆሙ በሰላም።
\m ፶፬፣ ወአብአቶሙ ለጳጳስ ወለካህናት ወለዲያቆናት ውስ ተ ቤታ ወአንብረቶ ለጳጳስ ዲበ መንበረ ወርቅ ወለካህናትኒ ዲበ መንበረ ብሩር በየማኑ ወበፀጋሙ ወለጳጳስ ነጸፈት አልባሰ ቅድዋተ ታሕተ መናብርቲሁ።
\m ፶፭፣ ወእምዝ ቆመት ማእከሌሆሙ ወሰፍሐት እደዊሃ ውስተ ሰማይ ወጸለየት ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* በነገረ ብሔራ በከመ ነገራ መምህራ።
\m ፵፯፣ ወትቤሎ ለጳጳስ አባ ሀበኒ ጸሎተ ንስሐ ወሰፍሐት አልባሲሃ ውስተ ምድር ወሰከበት ዲቤሆሙ ወትቤሎ ለጳጳስ ንዋይየ ኵሉ ይኩን ለከ በዘትምሕር ነዳያነ ወምስኪናነ ወበዘትዘክር ስምየ ወስመ ምትየ አስተራኒቆስ ወሶቤሃ ትቤ ኀበኒ ይእዜ ሥዕሎ \bd ለሚካኤል\bd* ወአምጽአ ላቲ ወተሳለመት ወአንበረቶ ውስተ ፍጽማ። ወእምዝ ሰረረ ዝኩ ሥዕል ከመ ንስር እምላዕለ ገጻ ወቦአ ቤተ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወተሰቅለ ማእከለ ቤተ መቅደስ ዘእንበለ ሐብል።
\m ፶፮፤ ወእምዝ አውፅአ ቈጽለ ዝኩ ሥዕል ወፈረየ ፍሬ ሠናየ ወኮነ ዐቢይ ፍሥሐ ውስተ ውእቱ ብሔር።
\m ፵፰፤ ወኵሎሙ ድዉያን ወሕሙማን ወእለ አጋንንት ርኵሳን ይመትሩ ውእተ ቈጽለ ወይነሥኡ ወይተኀፀቡ ወይከውኖሙ ፈውሰ ለኵሉ ብሔር እስከ ዮም።
\m ፵፱፤ ወኮነ ዐቢይ ኀይል ወመንክር በእንተ ስመ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት በውስተ ውእቱ ብሔር።
\m ፰፤ ከማሁ ይኩን በረከቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወስእለታ ለአፎምያ ቅድስት ላዕሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፰፩፤ ተአምሪሁ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት መዐርዒረ ዜማ ጥዑም ዖፈ አርያም ዘይሰርር እምጽንፍ እስከ አጽናፈ ዓለም።
\m ፰፻ ኀይለ ጸሎቱ ያድኅኖ እምዘሲኦል አሥራም በዝየኒ ወበዘይመጽእ ዓለም ወያንግፎ እምአፈ ተኵላ ርጉም ወእመ ሥገርተ ሰይጣን ሕሡም ለፍቁሩ ዕገሌ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፰፫፣ ተብህለ ከመ ሀሎ አሐዱ ብእሲ ክርስቲያናዊ ዘይፈርሆ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወይትአመን በጸሎቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ውስተ ደሴተ ቆጵሮስ።
\m ፰፬፣ ወኀለየ በልቡ ከመ ይሕንጽ ቤተ ክርስቲያን በስሙ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ክቡር ወሐነጸ ቤተ ክርስቲያን ዘትኤድም ጥቀ ወሶበ ፈጸመ ሐኒጸ አርሠገዋ በኵሉ ሠርጕ ሠናይ።
\m ፰፭፤ ወእምዝ ለአከ ኀበ ኤጲስቆጶስ ወካህናት ከመ ይምጽኡ ለቅዳሴ ቤተ ክርስቲያኑ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወገብረ በዓለ ዐቢየ ውእቱ ለመድቅሐ ቤተ ክርስቲያን።
\m ፰፮፣ ወተጋብኡ ካህናት ወዲያቆናት ወኵሎሙ ሕዝበ ክርስቲያን ወመሀይምናን አመ ዕለተ ቅዳሴ ቤተ ክርስቲያኑ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወቦኡ ውስተ ቤተ ክርስቲያን ወቆሙ። ወሶቤሃ ወጠነ ኤጲስቆጶስ ጸሎተ ቅዳሴ ከመ ሥርዐት ወሕግ በዘይደሉ ወሀሎ አሐዱ ብእሲ አይሁዳዊ በይእቲ ሀገር ዘቦቱ ጋኔን ወኵሉ አባለ ሥጋሁ ዘለምጽ ወይጸዐቅ ወየሐቂ ሰነኒሁ ወይደዊ ብዙኀ ወይጼዐር በሕማም እኩይ ወእም ብዝኀ ደዌሁ የብሰ ኵሉ ሥጋሁ ከመ እብን።
\m ፰፮፣ ወሶበ ሰምዐ ከመ በጽሐ ዕለተ ቅዳሴ ቤተ ክርስቲያኑ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ተንሥአ እምስካቡ ወወለጠ አልባሲሁ ወለብሰ ልብሰ ክርስቲያን ወተመሰለ ከማሆሙ ለክርስቲያን ወቦአ ኀበ ቤተ ክርስቲያን ወቆመ ምስለ ሕዝብ።
\m ፰፰፤ ወሶበ ፈጸመ ኤጲስ ቆጶስ ቅዳሴ ቤተ ክርስቲያን ነዝሀ ማየ ቅዳሴ ጽሩየ ውስተ ቅጽረ ቤተ ክርስቲያን ወኵሉ አረፋቲሃ ወውእቱ ድዉይ አይሁዳዊ ነሥአ እምውእቱ ማየ ቅዳሴ ወረቀየ ዲበ ርእሱ ወኀፀበ ኵሎ ሥጋሁ በአሚን ጽኑዕ ወበልብ ጥቡዕ።
\m ፰፱፤ ወተቀብዐ እምቅብዐ ዘይት ዘቀንዲል ዘየኀቱ ቅድመ ሥዕሉ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወይቤ ኦ እግዚእየ ሊቀ መላእክት ሀበኒ ጥዒና እምዝንቱ ደዌ ዕጹብ ወፈውሰኒ ፍጡነ ወአሕይወኒ እምለምጽ እኩይ ወለእመ አሕየውከኒ እምለምጽ ወእም ዝንቱ ደዌ ዕጹብ አነ እውህብ ለቤተ ክርስቲያንከ ዕሥራ ዲናረ ወርቅ ጽሩየ ዘአልቦ ተምያን።
\m ፪፣ ወእከውን ክርስቲያናዊ ወእጠመቅ በስመ እግዚእነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ወአአመን ትስብእቶ ወተሠግዎቶ ለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘከመ ኮነ ሰብአ ወተወልደ እምዘርዐ ዳዊት በእንተ መድኀኒተ አዳም ወሔዋን ወዘርዑ ወአአምን ከመ ዝ በርትዕት ሃይማኖት ወእትለአክ ለቤተ ክርስቲያንከ በኵሉ መዋዕለ ሕይወትየ።
\m ፴፩፣ ወዘንተ ብሂሎ መጽኦ ድቃስ ወኖመ በይእቲ ሌሊት ውስተ ቤተ ክርስቲያኑ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፴፪፣ ወሶበ ነቅሀ እምንዋሙ ረከበ ኵሎ አባሎ ጥዑየ። ወሶቤሃ ሐይወ እምለምፁ ወተፈወሰ እምደዌሁ ዉተፈሥሐ ዐቢየ ፍሥሐ ወአእኰቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* በእንተ ዘረከበ ጥዒና ወተፈወሰ እምደዌሁ።
\m ፴፫፤ ወውእቱኒ ጋኔን ዘያመ ንድቦ ቅድመ ወፅአ እምኔሁ ወነጽሐ እምለምፁ ዘትካት ወኢተርፈ ኀበ አባሉ ወተፈወሰ እምደዌሁ።
\m ፴፬፤ ወውእቱ አይሁዳዊ ሶበ ሐይወ እምዝንቱ ደዌ ዕጹብ ወሀበ ብፅዐተ ዘበፅዐ ለቤተ ክርስቲያኑ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዕሥራ ዲናረ ወርቅ ጽሩየ ወንጹሐ
\m ፴፭፤ ወይእተ አሚረ ተንሥኦ ፍጡነ ወሖረ ኀበ ኤጲስ ቆጶስ ወነገሮ ኵሎ ዘገብረ ሎቱ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ተአምረ ወመንክረ ወዘከመ ሐይወ እምለምፁ ወእምጋኔን እኩይ ዘነበረ ዲቤሁ ወሰአሎ ዘምስለ ሰጊድ ለውእቱ ኤጲስቆጶስ ወይቤሎ እምይእዜሰ አጥምቀኒ ከመ እኩን ክርስቲያናዊ ወደምረኒ ውስተ ማኀበሮሙ ለቅዱሳን ወይቤሎ ኦሆ ወአጥመቆ ሶቤሃ ምስለ ኵሉ ሰብአ ቤቱ ወኵሎሙ አዝማዲሁ።
\m ፴፮፤ ወነበረ ውእቱ ብእሲ በርትዕት ሃይማኖት እንዘ ይትለአክ ለቤተ ክርስቲያኑ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* በኵሉ ዕቅበት ሠናይ ወእንዘ ይዜኑ መንክራቲሁ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዘከመ አብርሀ ሎቱ እምጽልመት ዘነበረ ቀዲሙ በከመ ይቤ በነቢይ ሕዝብ ዘይነብር ውስተ ጽልመት ወጽላሎተ ሞት ርእየ ብርሃነ ዐቢይ ወለእለኒ ይነብሩ ውስተ ጽልመት ሠረቀ ላዕሌሆሙ ብርሃን ዐቢይ።
\m ፴፮፤ ወከማሁ ለዝንቱኒ አይሁዳዊ ዘነበረ ውስተ ጽልመት እንዘ ይሣቅዮ ጋኔነ ጽልመት ወያደውዮ ደዌ ኃጢአት በርሀ ሎቱ ብርሃነ \bd ክርስቶስ\bd* ማሕየዊ ወፈወሶ እምሕማሙ ዘትካት ወሜጦ እምዕልወት ኀበ ርትዕት ሃይማኖት በትንብልናሁ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት መልአከ ሣህል ወምሕረት ዘከሠተ ሎቱ አዕይንተ ልቡ እምዑረት ውስተ አሚነ ሥላሴ ርትዕት። 
\m ፴፰፤ ወለነኒ ውሉደ ጥምቀት ይትኖልወነ በስእለቱ ወበአስተብቍዖቱ ወያድኅነነ ለሰይጣን እመሥገርቱ ከመ ኢንጥፋእ በከንቱ ወይመግበነ ለለዕለቱ ምስለ ኵሎሙ ሠራዊቱ ኢይርሐቅ እምኔነ ሰይፈ ረድኤቱ ከመ ይጕየዩ ኵሎሙ ሠራዊተ ሳጥናኤል ሰብአ እለ ያስሕቱ ምሉዓነ እከይ ወትዕግልት ወላድያነ ሐሰት ዘኢይቀብል ቅልየቱ ባሕረ ፁግ ወዕመቀ ቀላይ እማምንቱ በጽላሎተ ክነፌሁ ይኅብአነ ከመ ኢያሥግሩነ እሎንቱ ለሐውጾትነ ይምጻእ ከመ ይክድነነ በመንጠላዕተ ምሕረቱ እስመ ሰአሌ ምሕረት ውእቱ እምትካት ቂም ዘአልቦቱ።
\m ፴፱፣ በትንብልናሁ ይዕቀቦ ለፍቁሩ ዕገሌ ወያድኅኖ ኀይለ ጸሎቱ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m \bd በስመ \bd*\bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  አሐዱ አምላክ \bd*አመ ዐሡሩ መሰኑዩ ለሰኔ በዛቲ ዕለት ያብዕሉ ተዝካረ በዓሉ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ትንብልናሁ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ዠ፩፣ ወምክንያቱሰ ዘያብዕሉ ቦቱ ውእቱኬ እስመ ሀሎ በሀገረ እስክንድርያ ምኵራብ ዐቢይ ወኮነት አክልኡበጥራ ንግሥት ወለተ በጥሊሞስ ንጉሠ ግብጽ ሐነጸቶ በስመ ኮከብ ዙሐል ወገብሩ ሎቱ ።
\m ተ፪፣ ወኮነ በውእቱ ምኵራብ ጣዖት ዘብርት ዐቢይ ወግሩም ፈድፋደ ወስሙ ዙሐል ወኮነ ይጠብሑ ሎቱ ዝብሐተ ብዙኀ በዕለተ በዓሉ ወነበሩ ከመ ዝ ብዙኀ ዘመነ እንዘ ይገብሩ በዓለ ለውእቱ ጣዖት እስከ መዋዕለ ሢመቱ ለአባ እለእስክንድሮስ ወውእቱ ተፍጻሜተ ሠለስቱ ምእት ዓመት ወዘይፈደፍድ እምኔሁ።
\m ተ፫፣ ወሶበ ተሠይመ አባ እለእስክንድሮስ ሊቀ ጳጳሳት በሀገረ እስክንድርያ ፈቀደ ከመ ይስብሮ ለውእቱ ጣዖት ወከልእዎ ኅሱራን ሰብእ ዘሀ ገረ እስክንድርያ።
\m ተ፬፣ ወነግሠ ቆስጠንጢኖስ ንጉሥ ጸድቅ ወሰፍሐት ሃይማኖተ ክርስቲያን ርትዕት ወዳግመ ፈቀደ አባ እለእስክንድሮስ ከመ ይስብሮ ለውእቱ ጣዖት ወከልእዎ ኅሱራን ሰብእ ዘሀገረ እስክንድርያ ወይቤልዎ ንሕነሰ ለመድነ ከመ ንግበር በዓሎ ለውእቱ ጣዖት ወናሁ እንዘ ሀሎ ዝንቱ ጣዖት ኀለፉ እምቅድሜከ ዐሠርቱ ወሰመንቱ ሊቃነ ጳጳሳት ወኢወለጡ እምላዕሌነ ዘንተ ልማደነ።
\m ተ፭፤ ወገሠዖሙ አባ እለ እስክንድሮስ ብዙኀ ወከሠተ ሎሙ ወይቤ እስመ ዝንቱ ጣዖት ያሐሥም ወኢይበቍዕ ወዘሰ ያብዕል ሎቱ ውእቱ ያመልኮሙ ለሰይጣናት።
\m ተ፩፤ ወካዕበ ይቤሎሙ አባ እለእስክንድሮስ ለእመ ሰማዕክሙ ምክርየ አነ እሠርዕ ለክሙ ዘንተ በዓለ በከመ ኮነ ቀዳሚ ወውእቱኬ ከመ ንስብሮ ለዝንቱ ጣዖት ወንቀድሶ ለምኵራብ ወንረስዮ ቤተ ክርስቲያን በስሙ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወንሠርዕ ሎቱ ዘንተ በዓለ።
\m ዝ፱፮፣ ወምሥዋዕቱሰ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ልዑል አልሕምት ወአባግዕ ዘይጠብሕዎሙ ወያበልዕዎሙ ለነዳያን ወለምስኪናን ለጽኑሳን ወለፅቡሳን ከመ ይተንብል በእንቲአክሙ መልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ቅድመ እግዚእነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ሎቱ ስብሐት ወአሥመሮሙ ዝንቱ ምክር ሠናይ ወተአዘዙ ሎቱ ወሐነጹ ቤተ ክርስቲያን በስሙ ለመልአክ ክቡር ፡ አሐዱ ባዕል እኩይ ዘአልቦቱ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወኮነት ዕውቀት ዛቲ ቤተ ክርስ ቲያን ዘእለእስክንድርያ።
\m ተ፰፤ ወነበረት እስከ ነግሡ ተንባላት በብሔረ ግብጽ ወአመዝበርዋ ለይእቲ ቤተ ክርስቲያን ሶበ ነግሡ።
\m ተ፬፣ ወተሠርዐ ዝንቱ በዓል ወኮኑ ኵሎሙ ሰብአ በሐውርት ይገብሩ ዘንተ በዓለ መልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እስከ ዛቲ ዕለት።
\m ፴፡ ወእምውስቴቶሙ ለእሉ ሀሎ አሐዱ ብእሲ ዘይፈርሆ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወኮነ ይገብር ተዝካረ በዓሉ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት አመ ዐሡሩ መሰኑዩ ለለወርኁ ወፈድፋደሰ በዓሎ በኅዳር ወበሰኔ።
\m ፲፩፣ ወኮነ በአግዋሪሁ ምሕረት ወይጸልኦ ለውእቱ ብእሲ ዘይፈርሆ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወሶበ ይገብር በዓሎ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ይሣለቅ ላዕሌሁ።
\m ፳፪፡ ወሶበ ተፍጸመ መዋዕሊሁ ለውእቱ ብእሲ ዘይፈርሆ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እንዘ   ከመዝ ይገብር ቀርበ ጊዜ ሞቱ ከመ ያዕርፍ እምፃማ ዝንቱ ዓለም ኀላፊ።
\m ፵፫፣ ወአዘዛ ለብእሲቱ ከመ ትኩን መሐሪተ ወትግበር በዓሎ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወፈድፋ ደሰ ዘአመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለኅዳር ወአመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለሰኔ ወበጊዜ ኮነ ዕረፍቱ ለውእቱ ብእሲ ሀለወት ብእሲቱ ፅንሰተ።
\m ፲፱፤ ወእምድኅረዝ አዕረፈ ውእቱ ብእሲ ወቦኡ ውስተ መንግሥተ ሰማያት።
\m ፲፭፤ ወእምዝ አልጸቀት ብእሲቱ ለወሊድ ወአኀዛ ሕማም ወኮነት ውስተ ምንዳቤ ዐቢይ ወትቤ ኦ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ተሣሀል ላዕሌየ ወሰአሎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በእንቲአየ ከመ ያድኅነኒ እምንዳቤየ ዘሀሎኩ ቦቱ ወበጽሐኒ ዮም እስመ ለከ ሞገስ ዐቢይ በኀበ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፳፮፣ ወሶበ ትቤ ዘንተ ነገረ አብርሀ ውስተ ዝንቱ ቤት ዘሀለወት ወበጊዜሃ ድኅነት እምንዳቤሃ ወወለደት ሕፃነ ዘሠናይ አርአያሁ።
\m ፴፯፡ ወወረዶ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ክቡር \bd ሚካኤል\bd* እምሰማይ ወባረከ ለሕፃን ወልዳ ወይቤ ከመዝ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd* እስመ ዝንቱ ሕፃን ይወርስ ንዋዮ ለዝንቱ ባዕል ዘአልቦ ምሕረት ወኵሎ ጥሪቶ ወገራውሂሁ።
\m ፴፰፣ ወበውእቱ ጊዜ ኮነ ይኔጽር ውእቱ ባዕል እንተ መስኮተ ቤታ ለይእቲ ብእሲት ወሶበ ስምዐ ዘንተ በጽሐ ላዕሌሁ ኀዝን ወኮነ የኃሥሥ ምክንያተ ከመ ይቅትሎ ለውእቱ ሕፃን ወኮነ \bd እግዚአብሔር\bd* የዐቅቦ ለውእቱ ሕፃን በትንብልናሁ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፴፱፡ ወሶበ ኮነ መዋዕሊሁ ዐሠርተ ዓመተ ኀልቀ ንዋያ ለእሙ ወተመክነየ ውእቱ ባዕል ውኁደ ምሕረት ላዕለ ይእቲ ብእሲት ወይቤላ ሀብኒ ወልደኪ ይትለአከኒ ወኦነ እሴስዮ ወአልብሶ ወእውህበኪ ዕሥራ ዲናረ ወርቅ።
\m ፻፡ ወሶበ ሰምዐት ዘንተ ነገረ እምአፈ ውእቱ ባዕል ተፈሥሐት በእንተ ንዴታ ወወሀባ ዕሥራ ዲናረ ወርቅ ዉወሀብቶ ወልዳ ወሶበ ነሥኦ ለውእቱ ሕፃን ተፈሥሐ ዐቢየ ፍሥሐ ወይቤ በልቡናሁ ተፈጸመ ሊተ ዘእፈቅድ ወእምዝ ገብረ ሣጹነ ዘዕፅ በአምጣነ ቆሙ ለውእቱ ሕፃን ወአብኦ ውስተ ውእቱ ሣጹን ወዐጸወ ላዕሌሁ ወጾሮ እስከ ባሕር ወወረዎ ውስቴቱ ለውእቱ ሣጹን ወከማሁ መራኁቶኒ ለሣጹን ወረወ ውስተ ባሕር።
\m ፻፬፥ ወበፈቃደ አግዚአብ ሔር ኮነ የሐውር ውእቱ ሣጹን መልዕልተ ገጸ ማይ እስከ በጽሐ ኀበ መርሶ አሐቲ ሀገር እንተ ትርኅቅ እምባሕር።
\m ፻፪፤ ወሀሎ አሐዱ ብእሲ ኖላዌ አባግዕ ዘኮነ የዐቅብ ወይርዒ አባግዒሁ ወቅሩብ እምባሕር ወሶበ ርእዮ ለውእቱ ሣጹን ነሥኦ ወወሰዶ ውስተ ቤቱ።
\m ፻፫፣ ወኮነ ይኄሊ እንዘ ይብል እፎ አርኅዎ ለውእቱ ሣጹን ወእንዘ ይኄሊ ወደየ \bd እግዚአብሔር\bd* ኅሊና ውስተ ልቡ ከመ ይሑር ውስተ ባሕር ወበጊዜሃ ሖረ ወረከበ አሐደ ብእሴ እንዘ ያሠግር ዓሣ።
\m ፻፬፣ ወይቤሎ ኖላዌ አባግዕ ለውእቱ መሠግር ደይ መርበብተክ ውስተ ባሕር በስምየ ወለዘተሠግረ ዓሣ እውህበከ ሤጦ ወውገረ መሥገርተ በከመ ይቤሎ ወወፅአ ዐቢይ ዓሣ ውስተ መርበብት ወወሀቦ ውእቱ ብእሲ ሤጦ።
\m ፻፭፣ ወውእቱኒ ነሢኦ ውእተ ዓሣ ሖረ ውስተ ቤቱ ወዘብሖ ከመ ይጥብሶ በእሳት ወይብልዖ ውእቱ ምስለ ሰብአ ቤቱ ወሶበ ሠጠጠ ከርሦ ለዓሣ ረከበ በውስቴቱ መራኁተ ወይቤ በነፍሱ ዮጊ ዝንቱ መራኁት ዘዝንቱ ውእቱ ወሶበ አብአ መራኍቶ ውስተ ስቀቍረቱ ለሣጹን ተርኅወ ፍጡነ ወአንከረ ኖላዌ አባግዕ ፈድፋደ ወረከቦ ውስተ ሣጹን ለውእቱ ሕፃን ዘፈቀደ ዝኩ ባዕል ቀቲሎቶ።
\m ፻፮፣ ወሶበ ርእዮ ተፈሥሐ ዐቢየ ፍሥሐ ወሰመዮ ባሕራን በእንተ ዘረከቦ ውስተ ባሕር ወኮነ በኀቤሁ ከመ ወልዱ ወመጠነ ፍኖቱሰ እምነ ሀገር ዘይነብር ውስ ቴታ ኖላዌ አባግዕ ዐሠርቱ መዓልት።
\m ፻፮፣ ወእምድኅረ ብዙኅ መዋዕል ፈቀደ ውእቱ ባዕል ዘአልቦቱ ምሕረት ከመ ይሑር ወይንግድ ወበጽሐ በንግደቱ ኀበ ውእቱ ኖላዌ አባግዕ ጊዜ የዐርብ ፀሐይ።
\m ፻፰፤ ወይቤሎ ለኖላዌ አባግዕ ዮጊ በኀቤከ ሀበኒ መካነ ዘአኀድር ውስቴታ እስከ ሳኒታ ወእውህበከ ዐስበከ ወአብኦ ውእቱ ኖላዌ አባግዕ።
\m ፻፬፣ ወሰምዐ ባዕል እንዘ ይጼውዖ ውእቱ ኖላዌ አባግዕ በስመ እንዘ ይብል ባሕራን ወሶበ ሰምዐ ባዕል ዘንተ ስመ ተስእሎ ለኖላዌ አባግዕ ወይቤሎ ወልድከኑ።
\m ፻፲፣ ወይቤሎ ኖላዌ አባግዕ እወ እስመ ረከብክዎ ለዝንቱ ወሬዛ እንዘ ሀሎ ንኡሰ ሕፃነ ውስተ ሣጹን በውስተ ባሕር ወነሣእክዎ ወሐፀንክዎ ከመ ወልድየ።
\m ፻፲፩፤ ወሶበ ሰምዐ ዘንተ ነገረ ውእቱ ባዕል ኀዘነ ፈድፋደ በልቡ ወአእመረ ከመ ውእቱ ሕፃን ዘወረዎ ውስተ ባሕር ከመ ይቅትሎ።
\m ፻፲፪፣ ወበሳኒታሁ ፈቀደ ውእቱ ባዕል ከመ ይሑር ፍኖቶ ወአመክነየ ፍኖተ ሰይጣናዌ ወይቤሎ ለኖላዌ አባግዕ አንሰ እፈቅድ እምኔከ ከመ ተሀበኒ ዘንተ ወልደ እፈንዎ በመልእክት ተነበ ቤትየ ውስተ ሀገር እንተ ትትበሀል ዕገሊት ወናሁ ዐስቦ ዕሥራ ዲናረ ወርቅ እውህብከ እስመ ረሳዕኩ ግብረ ውስተ ቤትየ።
\m ፻፲፫፣ ወተፈሥሐ ውእቱ ኖላዊ አባግዕ በእንተ ወርቅ ወጸውዖ ለውእቱ ወሬዛ ወይቤሎ ኦ ወልድየ ባሕራን ነዐ ከመ ይፈኑከ ዝንቱ ብእሲ ክቡር ኀበ ቤቱ በእንተ ግብረ ዚአሁ ወትገብእ በሰላም ወይቤሎ ኦሆ ኦ አቡየ ዘትኤዝዘኒ እገብር።
\m ፻፲፬፣ ወበጊዜሃ ጸሐፈ ውእቱ ባዕል መልእክተ ኀበ መጋቢሁ እንዘ ይብል በጊዜ ትትነበብ ዛቲ መልእክት ቅትሎ ለዘይጸውራ በስሙ ባሕራን ወግድፎ ውስተ ግብ ወኢያእምሮ መኑሂ እስከ አነ እገብእ በሰላም ወጸሐፈ ውስተ ውእቱ መልእክት ትእምርተ ዘማእከሌሆሙ ወኀተማ ለመልእክቱ ወወሀቦ ለባሕራን ወመጠዎ ሥንቀ ለመንገዱ ወሖረ።
\m ፻፲፭፤ ወእንዘ የሐውር ውስተ ፍኖት ተርፈት በማእከለ ይእቲ ሀገር አሐቲ ዕለት ወናሁ መልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት በጽሐ ኀቤሁ እንዘ ይጺዐን ፈረሰ በአምሳለ ሐራ ንጉሥ ወይቤሎ ባሕራን ሀሎ መልእክት ምስሌየ እምኀበ ብእሲ ባዕል ዘፈነወኒ ውስተ ቤቱ ኀበ ሀገር ዕገሊት።
\m ፻፲፮፣ ወይቤሎ መልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* አርእየኒ መልእክተ ወሶቤሃ ፈርሀ እምኔሁ ባሕራን ወወሀቦ መልእክተ ወመልአክሰ ነፍኀ ውእተ ክርታሰ ወደምሰሰ ኵሎ ዘጽሑፍ ውስተ ውእቱ ክርታስ ወጸሐፈ እንዘ ይብል አነ ዕገሌ ባዕል ፈኖኩ ኀቤክሙ ለጸዋሬ ዝንቱ መልእክት አስተዋስብዎ ወለትየ እገሊትሃ ሎቱ እስመ አነ ወሀብክዎ ኵሎ ንዋይየ ዘቤት ወዘገዳም ወኢትጽንሑኒ እስመ አነ እጐነዲ በንግደትየ።
\m ፻፲፮፣ ወዘፈቀደ ይግበር በቤትየ እስመ አነ አባሕክዎ ላዕለ ኵሉ ንዋይየ ወዛቲ ትእምርት ማእከሌየ ወማእከሌከ ወኀተማ መልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ወወሀቦ ለባሕራን ወይቤሎ ሑር ኀበ ቤቱ ለባዕል ወሀብ ዘንተ መልእክተ ወኢትንግር ከመ አነ ረከብኩከ በውስተ ፍኖት ወወለጥኩ ዘንተ መልእክተ ከመ ኢይቅትልከ ወይቤሎ ኦ እግዚእየ ዘአዘዝከኒ አነ እገብር ወሖረ ባሕራን እስከ በጽሐ ኀበ ይእቲ ሀገር ወተስእለ በእንተ ቤቱ ለውእቱ ባዕል ዕገሌ ወአብጽሕዎ ኀቤሁ ወወሀቦ ለመጋቢሁ መልእክቶ።
\m ፻፲፰፤ ወሶበ አንበባ ለበወ ዘበውስቴታ ወአእመረ ትእምርቶ ከመ እሙን ውእቱ ወውእተ ጊዜ ግብሩ ሎቱ ለባሕራን ከብካበ ዐቢየ ምስለ ወለተ ባዕል ወአብእዎ በሕገ ሰብሳብ ውስተ ቤተ ክርስቲያን በቅድመ ቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወነበሩ በውስተ ፍሥሐ ከብካብ መጠነ አርብዓ ዕለት።
\m ፻፲፱፣ ወበተፍጻሜተ ውእቱ ከብካበ ገብአ ውእቱ ባዕል ተነበ ሀገሩ ወሶበ ሰምዐ ድምፀ ተውኔት ወፍሥሐ ተስእለ ወይቤ ምንት ውእቱ ዘእሰምዕ። ወቦ እምነ ሰብእ እለ ይብልዎ እስመ መልእክትከ መጽአ በእዴሁ ለአሐዱ ወሬዛ ዘስሙ ባሕራን ወአዘዝከ ከመ ያውስባ ለወለትከ ዕገሊት ወወሀብዎ ሎቱ።
\m ፻፳፣ ወናሁ አርብዓ መዓልት እንዘ ይትፌሥሑ መዓልተ ወሌሊተ በውስተ ከብካብ ወወሀብዎ ኵሎ ንዋየከ ወቤተ አግብርቲከ ወአእማቲከ ወኵሎ ጥሪተከ በከመ አዘዝከ በውስተ መልእክትከ።
\m ፻፳፩፣ ወሶበ ሰምዐ ውእቱ ባዕል ዘንተ ቃለ ክልሐ በዐቢይ ቃል ወወድቀ ሶቤሃ ወሞተ ወነሥእዋ ለነፍሱ አጋንንት ወአውረድዋ ውስተ ሲኦል ታሕቲት። 
\m ፻፳፪፥ ወውእቱ ወሬዛ ዘስሙ ባሕራን ይገብር ተዝካሮ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለለወርኁ።
\m ፻፳፫፣ ወጠየቀ ውእቱ ባሕራን ከመ መልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ውእቱ ዘአስተርአዮ ሎቱ ወነፍኀ ውስተ መልእክት ወደምሰሰ ዘውስቴቱ ወጸሐፈ ሎቱ ህዮንቴሁ።
\m ፻፳፬፤ ወእምድኅረዝ ሐነጸ ቤተ ክርስቲያን ሠናይተ በስሙ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወአሥዐለ ሥዕሎ ውስቴታ ወአስተርአዩ እምኔሁ ተአምራት ወመንክራት ብዙኃት ወፈውስ ለድዉያን።
\m ፻፳፭፤ ወተሰይመ ባሕራን ቀሲሰ ላዕለ ይእቲ ቤተ ክርስቲያን ወኮነ ይትለአክ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እስከ ዕለተ ሞቱ።
\m ፻፳፯፣ ውእቱ አቡሁ ወእሙ ወውሉዱ ወረሱ መንግሥተ ሰማያት ወሕይወተ ዘለዓለም በትንብልናሁ ለመልክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፻፳፯፤ ወበዕለተ ትንሣኤሁ ለወልድ ይሰግድ ውእቱ መልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ቅድመ መንበሩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወይስእል እንዘ ይብል እስእለከ ወአኀሥሥ እምነ ሣህልከ ኦ አምላኪየ አነ ገብርከ ወላእክከ ከመ ትምሐር ሊተ ኵሎ እለ ኮነ ይገብሩ ተዝካረ በዓልየ በዲበ ምድር በእንተ ኪዳንከ ጽድቅ እስመ አንተ መሐሪ ወመስተሣህል።
\m ፻፳፰፤ ወይሰጠዎ \bd እግዚአብሔር\bd* ሎቱ ስብሐት ወይቤሎ ኦ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ሰማያውያን ምእመናን ይስእሉከ። ወናሁ እኤዝዘከ አነ ከመ ትጹር ዲበ ክነፊከ ዘእሳት ሠለስተ ጊዜ እስመ ኵሉ ይትከሀለከ። 
\m ፻፳፱፱ ወሶበ ሰምዐ \bd ሚካኤል\bd* ዘንተ ተፈሥሐ ወተሐሥየ ወጾረ ዲበ ክነፊሁ ሠለስተ ጊዜ እምነ ሰብእ ዘይገብሩ በዓሎ በዲበ ምድር ወአኅለፎሙ ባሕረ እሳት ወእሙንቱ እልፍ አእላፋት ወትእልፊተ አእላፋት ወአልቦ ዘይኌልቆሙ ዘእንበለ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፻፴፤ ወበእንተዝ ኦ ፍቁራንየ ንትጋደል ወንግበር በዓሎ ለቅዱስ ወክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት በከመ ክሂሎትነ ወለእመ ኮነ ዘይውህብ ጽዋዐ ማይ ቈሪር በስሙ ኢየሀጕል ዕሴቶ በከመ ይቤ እግዚእነ ሎቱ ስብሐት በወንጌል ቅዱስ።
\m ፻፴፩፣ ወንሕነሂ ንስአል ምሕረቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በትንብልናሁ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ከመ ያድኅነነ እመሣግሪሁ ለሰይጣን ወያርኅቅ እምኔነ ኵሎ ሕማመ ብድብድ ወያብዝኅ ፍሬያተ ምድር ወይርድአነ ለገቢረ ሠናይ ወይሥረይ ለነ ኃጣውኢነ ወያዕርፍ ነፍሶሙ ለእለ ሞቱ እምኔነ ወይሚጦሙ ለእለ ነገዱ አበዊነ ወአኀዊነ ውስተ አብያቲሆሙ በዳኅና ወበሰላም። ወይረሲ ፍቅረ ማእከሌነ ወያጽንዐነ ውስተ ሃይማኖት ርትዕት እስከ ደኃሪት ዕለት።
\m ፻፴፪፣ ወብዙኃት ተአምራቲሁ ለዝንቱ መልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዘኢይተኌለቍ ትንብልናሁ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፻፴፫፤ \bd በስመ \bd*\bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  አሐዱ አምላክ \bd*በዛቲ ዕለት ሤሞ \bd እግዚአብሔር\bd* ሎቱ ስብሐት \bd ለሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ውስተ ጾታሁ መልዕልተ ኵሎሙ መላእክት ምስለ ኵሉ ዕበዩ።
\m ፻፴፬፣ ወብዙኃት ተአምራቲሁ ለዝንቱ መልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወበእንተ ዝ አዘዙነ መምህራነ ቤተ ክርስቲያን ከመ ንግበር በዓሎ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለለወርኁ ትንብልናሁ ወአስተብቍዖቱ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፻፴፭ ሰላም \bd ለሚካኤል\bd* መሐሪ ውእቱ ወተአዛዚ ለሰብእ በዲበ ሠናይቱ ለቀርነ ዝንቱ መልአክ በድምፀ ንፍኀቱ በከመ ኮነ ቀዳሚ ውስተ ሰማያት ዕርገቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ይከውን ዳግመ ምጽአቱ።
\m ፻፴፮፣ ወበዛቲ ዕለት ካዕበ ኮነ ዕረፍታ ወዜናሃ ለቅድስት አፎምያ።
\m ፴፯፡ ወዛቲ ቅድስት ኮነት ብእሲቱ ለአሐዱ ብእሲ ዘይ ፈርሆ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወኮነ ይገብር ምጽዋታተ ብዙኃተ ወይገብር ሠለስተ በዓላተ ለለ ወርኁ ዘውእቶሙ በዓለ መል አክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለለ ወርኍ ወበዓለ ቅድስት ድንግል ማር ያም አመ ዕሥራ ወአሚሩ ለለ ወርኁ ወበዓለ ተዝካረ እግዚእነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*አመ ዕሥራ ወተሱዑ ለለ ወርኍ።
\m ፻፴፰፤ ወሶበ ቀርበ ዕለተ ዕረፍቱ አዘዛ ለብእሲቱ ከመ ኢታፅርዕ ምጽዋተ ዘኮነ ውእቱ ይገብር ወፈድፋደሰ እሎንተ ሠለስተ በዓላተ።
\m ፻፴፬፣ ወሰአለቶ ለምታ ከመ ያሥዕል ላቲ ሥዕለ መልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ወይመጥዋ ከመ ታንብሮ ውስተ ቤታ ወገብረ ላቲ ዘንተ።
\m ፻፵፣ ወሶበ አዕረፈ ውእቱ ኮነት ዛቲ ቅድስት ትገብር በከመ ኮነ ይገብር ምታ ወቀንአ ሰይጣን ላዕሌሃ ወተመሰለ ላቲ በአምሳለ መበለት መነኮሳዪት ወመጽአ ኀቤሃ ወኮነ ይትናገር ምስሌሃ ወይቤላ አኀዝን ለኪ ወእምህከኪ።
\m ፻፵፩፣ ወይእዜኒ አነ እመክረኪ ከመ ትትወሰቢ ወትለዲ ወልደ እምቅድመ ይኅልቅ ንዋይኪ ወትጼነሲ ድኅረ።
\m ፻፵፪፣ ወእምዝ ይቤላ እስመ ናሁ ወረሰ ምትኪ መንግሥተ ሰማያት ወኢይፈቅድ ምጽዋተ ወአውሥአቶ መትቤሎ እስመ አነ ተካየድክዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ከመ ኢይትላጸቅ ምስለ ካልእ ብእሲ።
\m ፻፵፫፡ መንጢጣትኒ ወቋዓት ኢየአምራ ካልአ ምተ እፎ ይከውን እምሰብእ እለ ተፈጥሩ በከመ አርአያሁ ወአምሳሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘከመዝ።
\m ፻፵፬፣ ወሶበ ኢሰምዐት ምክሮ ወለጠ አርአያሁ ወከልሐ ላዕሌሃ ወይቤላ አነ እመጽእ ኀቤኪ በካልእ ዕለት ወነሥአት ሥዕሎ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ወሰደደቶ ቦቱ።
\m ፻፵፭፤ ወሶበ ኮነ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለወርኀ ሰኔ ኀለየት በግብረ በዓል በከመ ልማዳ። ወአስተርአየ ላቲ ሰይጣን ካዕበ በአምሳለ መልአክ ወይቤላ ሰላም ለኪ አነ ውእቱ መልአክ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ፈነወኒ ኀቤኪ \bd እግዚአብሔር\bd* ወውእቱ ይኤዝዘኪ ከመ ትኅድጊ እምኔኪ ምጽዋታተ ወትትወሰቢ ለአሐዱ ብእሲ እመሀይምናን ወይቤላ አእምሪ ከመ ብእሲት ዘእንበለ ብእሲ ትመስል ሐመረ ዘእንበለ መልሕቅ።
\m ፻፵፯፣ ወአኀዘ ያመጽእ ላቲ ትእምርታተ እመጻሕፍተ ብሊት ከመ አብርሃም ይስሐቅ ወያእቆብ ወዳዊት ወካልአኒሆሙ እሉ እሙንቱ እለ አውስቡ ወአሥመርዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd*።
\m ፻፵፯፣ ወአውሥአቶ ቅድስት ወትቤሎ እመ አንተ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* አይቴ ትእምርተ መስቀል ምስሌከ እስመ ሐራሁ ለንጉሥ ኢየሐውር ኀበ ካልእ መካን ዘእንበለ ትእምርቱ ለውእቱ ንጉሥ ምስሌሁ።
\m ፻፵፰፤ ወሶበ ሰምዐ ሰይጣን ዘንተ ነገረ እምኔሃ ወለጠ አርአያሁ ወአኀዛ ወኀነቃ ወተንበለት ኀበ መልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ወበጽሐ ኀቤሃ ወበጊዜሃ አድኀና እምኔሁ ወአኀዞ ለሰይጣን ወወጠነ ይኰንኖ ወሰአሎ እንዘ ይብል እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ተዐገሠ ላዕሌየ እስከ ተፍጸሜተ ዓለም መሐረኒ ወኢትኰንነኒ ይእዜ ወሰደዶ።
\m ፻፵፬፣ ወይቤላ መልአክ ለቅድስት አፎምያ ሑሪ አስተዳልዊ ግብረኪ እስመ አንቲ ትፈልሲ እምዝንቱ ዓለም በዛቲ ዕለት ወናሁ አስተዳለወ ለኪ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘዐይን ኢርእየ ወእዝን ኢሰምዐ ውስተ ልበ ሰብእ ዘኢተኀለየ ወወሀባ ሰላመ ወዐርገ ውስተ ሰማያት።
\m ፻፶፣ ወእምድኅረ ዝ ፈጸመት ግብረ በዓል በከመ ይደሉ ወፈነወት ኀበ ኤጲስ ቆጶስ ወኀበ ካህናት ወመጽኡ ኀቤሃ ወመጠወት ሎሙ ኵሎ ንዋያ ከመ የሀብዎሙ ለነዳያን ወለምስኪናን ወለጽኑሳን።
\m ፻፶፩፣ ወእምዝ ተንሥአት ወጸለየት ወነሥአት ሥዕሎ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ወተንበለት ቦቱ ወአንበረቶ ዲበ እንግድዓሃ ወገጸ። ወእምዝ አዕረፈት አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለሰኔ በዕለተ በዓሉ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd*።
\m ፻፶፪፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ይምሐሮ በጸሎታ ለፍቁሩ ዕገሌ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፻፶፫፣ ሰላም ለአፎምያ ዘሞአቶ ለመስቴማ በቃለ ትምይንት ሶበ ተቃውማ በዛቲ ዕለት በከመ ዐደማ ሥዕሎ \bd ለሚካኤል\bd* እንዘ ታነብር በፍጽማ ውስተ ዘለዓለም ዕረፍት ፈለሰት እምፃማ።
\m ፻፶፬፣ ወበዛቲ ዕለት ካዕበ አዕረፈ ብፁዕ ወንጹሕ ወረአዬ ምሥጢረ ሰማያት ላሊበላ ንጉሠ ኢትዮጵያ \bd እግዚአብሔር\bd* ይምሐረነ በጸሎቱ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፻፶፭፣ ሰላም ለላሊበላ ሐናጼ መቅደስ በጥበብ በዕብን ይቡስ እንበለ መሬት ርጡብ። በዘይትአመር ሎቱ ምስፍና ወምግብ ዝንቱ መዓር ተድላ ነገሥት ወሕዝብ በዕለተ ተወልደ ተዐግተ በንህብ።
\m ፻፶፮፣ ሰላም ዕብል ለቄርሎስ ሊቅ ጵጵስናሁ ዘኮነ በትንቢተ በእሲ ጻድቅ። ለዝ መምህር እምስሕተተ ዓለም ርኁቅ በውኂዘ ቃሉ ለምለሙ አዕፁቅ ወበትምህርቱ ነበሩ ደቂቅ። 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
