\c 10 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*10
\s2 ኤጲስ ቆጶሱ ነገሩን ሁሉ በእውነትና በቅንነት መርምሮ ይረዳ ዘንድ እንዲገባው ይናገራል።
\m ፩፤ ደጋጎች ዐዋቆችና አስተዋዮች እንደሆኑት እንደ ቀደሙት አባቶች ንጹሓን ሁኑ፣ ከእናንተም ክፉ ሥርዐትንና ክፉ ልማድን አርቁ፣ ነገር ግን የሕይወት ጐዳናን ለእናንተ ምረጡ እንጂ።
\m ፪፤ ኤጲስ ቆጶሱ በዚች ጎዳና ይሔድ ዘንድ እንደሚገባውም ይሠራ ዘንድ ከክፉ ምግባርም ተለይቶ በጎውን ሥራ ይሠራ ዘንድ አግባብ ነው።
\m ፫፤ ንስሐ የሚወዱ ድውያንንም ያድናቸው። አንመለስም ያሉትን ግን ይለያቸው፣ በባቢሎን ሁለቱ ረበናት በሶስና ላይ እንዳደረጉ፣ የግብጽ ሴትም በዮሴፍ ላይ እንዳደረገች እያመካኙ በቅንአት የሚያጠምዱና ነገር የሚሠሩ ብዙዎች አሉና።
\m ፬፤ አንተ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሰው ግን እኒህ እንዳደረጉት አታድርግ። ነገር ግን ደግና የምትራራ ሁን። ንስሐ የሚገቡትንም ተቀበላቸው። ለኀጢአተኛው አታድላ። ጻድቁንም አትግደል።
\m ፭፤ ንስሐ የሚገቡትን የማይቀበል ኀጢአተኞችንም የማይመልስ ግን የቀጣ አባት ነው። ሰላምም የለውም ቍጣ ካለበት ቦታ \bd እግዚአብሔር\bd* አያድርምና።
\m ፮፤ አንተ ግን በሐሰተኞች ወን ድማማቾች መካከል የሚንቀሳቀስ የስይጣን ወዳጅ ነህ። ለእርሱም ሰላም የለውም በቤተ ክርስቲያንም ክርክርን ያደርጋል።
\m ፯፤ እንግዲህ አስተውሉ ። በክፋት ደስ የሚላቸው አላዋቆችንም መንገድ አትከተሉ። ቃላቸውንም አትስሙ። ነገር ግን ከእነርሱ ተጠበቁ። ቂምና ቅንአት ነው እንጂ በዐይናቸው ፊት \bd እግዚአብሔርን\bd* መፍራት የለምና ክፉዎች ሰዎች በደል የሌላቸውን ደጎችን ይከሱዋቸዋልና። ክፉ ነገርንም በእነርሱ ያመጡባቸዋልና ወደጽኑ መቅሠፍትና መከራ ያዉርዱዋቸዋልና።
\m ፰፤ ኤጲስ ቆጶስ ሆይ አንተ ግን ክርክራቸውን ይነግሩህ ዘንድ ወደ እንተ ስለሚመጡት አስተውላህ ተረዳ ሥራውም እንዴት እንዴት እንደሆነና ምን እንደሆነ በይነህ በላያቸው ፍረድ።
\m ፱፤ በደለኛ ቢገኝ ግን ጌታችን እንዳዘዘ በብቻው አድርገህ ምከረው። በብቻው ይዘህ ወደ ንስሐ ይመለስ ዘንድ ቸገረው፣ አይሆንም ቢልህም ካንተ ጋራ አንድ ወይም ሁለት ሰው ይዘህ ስንፍናውንና አላዋቂነቱን ንገረው፣ በጥበብና በየውሃት አስተምረው። ይህችም በደጋጎች ልቡና ታድራለች፣ በመምህራን ሕሊናም ታርፋለች።
\m ፲፤ የሦስታችሁን ነገር ሲሰማ ግን ነፍሱን አዳነ ራሱንም ጠቀመ። መስማትን አይሆንም ሲል ግን ለቤተ ክርስቲያን ንገርበት፣
\m ፲፩፤ ቤተ ክርስቲያንን ባይሰማ ግን እንደ አይሁዳዊና እንደ መጸብሐዊ ይሁንህ፣ ተቀብለህም ወደ ቤተ ክርስቲያን አታግባው ። ከክርስቲያን ጋራም አትቍጠረው። 
\m ፲፪፤ ከኀጢአታቸው ንስሐ ገብተው ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ ወደ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የሚመለሱትን ግን ንስሐቸውን እንቀበል።
\m ፲፫፤ ቀድሞ ቀራጭ የነበርሁ ከዐሥራ ሁለቱ አንዱ እኔ ማቴዎስ የዲድስቅልያ ትምህርትን እነግራችኋለሁ። ንስሐ ገብቼ በቀናች ሃይማኖት ባመንሁ ጊዜ የቅዱስ ወንጌል ሐዋርያ ሰባኪ ሆንሁ፣ ሰው ሃይማኖት ይድናልና።
\m ፲፬፤ እንደዚሁም ዘኬዎስ ቀድሞ ቀራጭ ሲሆን ተመልሶ ንስሐ ገባ ጊዜ ወደ \bd እግዚአብሔርም\bd* በለመነ ጊዜ ንስሐውን ተቀበለ አልናቀውም።
\m ፲፭፤ እነሆ ወደ ቤተ ክርስቲያን የገሱ ጭፍሮችና ቀራጮች ከመ ጥምቁ ዮሐንስ ዘንድ የንስሐ ቃልን ሰሙ። ካጠመቃቸው በኋላ ከታዘዛችሁት ወጥታችሁ ምንም ምን አትሥሩ አላቸው።
\m ፲፯፤ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ስተመለሱ በአሕዛብ ላይ ሃይማኖትን እንዳይለ ውጡ ሥራዓትን አታክብዱ፣ በንስሐ የተመለሱትንም ወደ ቤተ ክርስቲያን ታገቧቸው ዘንድ የመጻሕፍትንም ቃል ይሰሙ ዘንድ እንዳ ይጕዱም ለንስሐ የሚገባ ሥራም ይሠሩ ዘንድ እንደዚህ እናዝዛለን።
\m ፲፯፤ እናንተስ በጸሎት ከነእርሱ ጋራ በመቆም አንድ አትሁኑ። ነገር ግን የኦሪት፣ የነቢያትና የወንጌል መጻሕፍት ከተነበቡ በኋላ ያውጧቸው፣ ከዚህ በኋላ ሌሎች እይተው ያፍሩና ይመከሩ፣ በጎውንም አምልኮ ይማሩ ዘንድ ቤተ ክርስቲያንን ለማገልገል ሁል ጊዜ የተዘጋጁትን ለማቅረብ፣ ያልተዘጋጁትንም ለማራቅ ይቻላል።
\m ፲፰፤ ኤጲስ ቆጶስ ሆይ ኃጥአንን ርዳቸው፣ \bd በእግዚአብሔር\bd* ቃልም አጽናቸው፣ አትናቃቸው ከእነርሱም ጋር መብላትን እንቢ አትበል፣ ጌታችን ከኀጢአተኞችና ከቀራጮች ጋር መብላትን እንቢ አላለምና።
\m ፲፱፤ ፈሪሳውያን ደቀ መዛሙርቱን መምህራችሁ ከኃጥአንና ቀራጮች ጋራ ለምን ይበላል ባሏቸው ጊዜ ባለመድኀኒትን ጤነኞች ያይደሉ በሽተኞች ይሹታል፣ ኃጥአንን እንጂ ጻድቃንን ልጠራ አልመጣሁም ብሎ መለሰላቸው።
\m ፳፤ ስለዚህም ትጐበኛቸውና ታጽናናቸው ዘንድ በፍቅርም ከእነርሱ ጋር ትበላ ዘንድ ትረዳቸውም ዘንድ ጽኑ፣ በእጃችሁ አጨብጭቡ ። በእግራችሁም አሸብሽበ ትላቸው ዘንድ አገባብ ነው።
\m ፳፩፤ በልባቸው ያዘኑትን ታረጋጓቸው ዘንድ ቁጡዎችም ወደ ሌላ እንዳይመለሱ የተቈጡትን እንድ ትታገሳቸው ይገባል፣ ቁጡ ለዘላዓለም አእምሮ የሌለው ነውና ።
\m ፳፪፤ የተመለሰና በንሥሐ ሥራ የተገለጠ ሰው ቢኖር ግን በመዳራት እየኖረ የአባቱን ገንዘብ እንደ በተነው እንደ አባካኙ ልጅ ወዲያውኑ ተቀበሉት።
\m ፳፫፤ ገንዘቡን ሁሉ በጨረሰ ጊዜ በዚያ አገር ጽኑ ረኃብ መጣ እሱም ደኸየ። 
\m ፳፬፤ ሄዶም ከዚያ አገር ሰዎች ለአንዱ ተቀጠረ፣ ዕሪያዎችንም ይጠብቅ ዘንድ ወደ እርሻው ቦታ ሰደደው።
\m ፳፭፤ እሪያዎች ከሚበሉት ተረን ቃሞም ምግብ ሊበላ ተመኘ። ግን የሚሰጠው አላገኘም።
\m ፳፮፤ በልቡም እንዲህ ብሎ አሰበ። እህል የሚተርፋቸው የአባቴ ባሮችና ምንደኞች ምን ያህል ናቸው? እኔ ግን በዚህ በረኃብ ልሞት ነው።
\m ፳፯፤ ተነሥቼ ወደ አባቴ እሄድና እንዲህ እላዋለሁ። አባ በሰማይም በፊትህም በደልሁ። 
\m ፳፰፤ እንግዲህ ልጅህ ልባል አይገ ባኝም። ከባሮችህ እንደ አንዱ አድርገኝ እንጂ።
\m ፳፱፤ ተነሥቶም ወደ አባቱ ሄደ። አባቱም ከሩቅ አየውና ራራለት፣ ሮጠም አንገቱን አቅፎ ሳመው።
\m ፴፤ ልጁም አባ በሰማይም በፊትህም በደልሁ። ከእንግዲህ ወዲህ ልጅህ ልባል አይገባኝም። ከባሮችህ እንደ አንዱ አድርገኝ እንጂ አለው።
\m ፴፩፤ አባቱም ባሮቹን እንዲህ አላቸው ያማሩ ልብሶችን ቶሎ አምጡና አልብሱት። ለጣቱም ቀለበት አድርጉለት። ለእግሩም ጫማ እጫሙት አላቸው።
\m ፴፪፤ የሰሱ በጎችም አምጡና እረዱ እንብላ ደስ ይበለን።
\m ፴፫፤ ይህ ልጄ ሞቶ ተነሥቶአልና፣ ጠፍቶም ተገኝቷልና። ደስ ይላቸውም ጀመር።
\m ፴፬፤ ታላቅ ልጁም በበረሃ ነበርና ተመልሶ ወደ አገሩ በር በደረሰ ጊዜ የጨዋታውንና የመሰንቆውን ድምጽ ሰማ።
\m ፴፭፤ ከአባቱ ባሮች አንዱን ጠርቶ ይህ የምሰማው ምንድን ነው? አለው። 
\m ፴፮፤ እሱም ወንድምህ ከሄደሰት መጣ። አባትህም የሰባ ገች አረደ። በሕይወት አግኝቶታልና አለው።
\m ፴፯፤ ተቆጥቶ አልገባም። እንቢ አለ። አባቱም ወጥቶ ማለዳው።
\m ፴፰፤ መልሶም አባቱን እንዲህ አለው። እነሆ ይህን ያህል ዘመን ተገዛሁልህ። ፈጽሞ ከትእዛዝህ አልወጣሁም። ለእኔ ግን ከባልንጀሮቼ ጋር ደስ እንድንሰኝበት የፍየል ጠቦት ስንኳ አልሰጠኸኝም ።
\m ፴፱፤ ከእመንዝሮች ጋር ገንዘብህን ሁሉ የጨረሰ ይህ ልጅህ በተመለሰ ጊዜ ግን የሰባ ገች አረድኽለት። 
\m ፵፤ አባቱም እንዲህ አለው። ልጄ አንተማ እኮ ዘወትር ከእኔ ጋር ነህ። የእኔ የሆነ ሁሉ ያንተ ነው።
\m ፵፩፤ ነገር ግን አግባብስ በዚህ ደስ ሊለን ነው። ይህ ወንድምህ ሞቶ ተነሥቷልና። ጠፍቶም ተገኝቷልና።
\m ፵፪፤ ኤጲስ ቆጶስ ሆይ ንኡሰ ክርስቲያንን በምታጠምቅበት ጊዜ እንዲህ አድርግ። ተቀብለህ በላያቸው ላይ እጅህን ጫንባቸው። በንስሐ ነጽተዋልና።
\m ፵፫፤ በእነርሱ ላይ ከጸለይህ በኋላ አጥምቃቸው። ወደ በጎች መንጋም አግባቸው። በበላያቸው እጅህን በጫንህ ጊዜ ከጌታችን ከ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘንድ መንፈስ ቅዱስ በእነርሱ ላይ ይወርዳልና።
\m ፵፬፤ ከወንድሞች ምእመናን ወገን ኀጢአተኛውን ሰው ለምን ተቀበልኸው? ከእርሱ ጋርስ ደስ ይልህ ዘንድ በውኑ አግባብ ነውን? ብሎ የሚጠይቅህ ቢኖር፣ ይህ ወንድምህ ሞቶ ነበረ ድኗል፣ ጠፍቶ ነበረ ተገኝቷል ብለህ ንገረው። ይቅር ባይ \bd እግዚአብሔር\bd* ንስሐ ገብቶ በጎ ሥራ የሠራውን፣ ኀጢአቱን ይቅር ይለዋልና።
\m ፵፭፤ ዳዊት በኦርዮ ሚስት በበደለ ጊዜ በደሉን አምኖ ንስሐ ከገባ በኋላ ያደረገውንና እንዲህ ያለውን ስማ።
\m ፵፮፤ አቤቱ ከኀጢአቴ ፊትህን መልስ። በደሌንም ሁሉ ደምስስልኝ።
\m ፵፯፤ አቤቱ ንጹሕ ልብን ፍጠርልኝ፥ የቀናውንም መንፈስ በውስጤ አድስ።
\m ፵፰፤ ከፊትህ አትጣለኝ፥ ቅዱስ መንፈስህንም ከእኔ ላይ አታውጣ። 
\m ፵፱፤ የማዳንህን ደስታ ስጠኝ። በጽኑ መንፈስም አጽናኝ።
\m ፶፤ ኤጲስ ቆጶስ ሆይ አንተም እንደ ብልህ ባለመድኃኒት ኃጥአንን አድናቸው። ለባልንጀራው እንደሚያዝንና መድኀኒትን እንደሚፈልግ ታማኝ ወዳጅ አንተም እንዲሁ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* የተመለሱትን እርዳቸው፣ ከፍርድም ይድኑ ዘንድ ከኃጢአት ቍስልም ፈጽመህ አድናቸው። 
\m ፶፩፤ ሕማማቸው ቢጸና ግን ኀጢአትን የምትደመስስ መድኀኒትን ስጣቸው። የሕማም መርዝን የምታጠፋ የሕይወት ዘይትንም ቅባቸው። ይኸውም ጾምና ጸሎት ነው፣ በኃጢአት የተሰበሩትንም የሰውነታቸውን ስብራት በመላመንና በመስገድ እሠር።
\m ፶፪፤ ይህን ሁሉ አድርህ እነርሱን ማዳን ሲሳንህ በላያቸው እንደሚሰነጥቅ ምሣርና እንደሚሰብር ድጂኖ አትሁን፣ ነገር ግን በምላጭ በጥቶ በውስጥ የተሰወረውን ሕማም እንደሚያወጣ እንደ ብልህ ባለመድኀኒት ሁን እንጂ ከዚህ በኋላም ሰውነቱ ጤናማ ይሆናል። 
\m ፶፫፤ በስሕተትና በድንቁርና እየኖረ የንስሐ መመለስን አይሆንም ያለ ከዳተኛ ሰውን ብታይ ግን ከቤተ ክርስቲያን ላየው፣ ክፋትን ሁሉ ከእናንተ አርቁ ተብሏልና። ትመክረው ዘንድ ይገባል፣ ነገር ግን እንደ ጠላት ታደርገው ዘንድ እግባብ አይደለም ወገንህ ነውና።
\m ፶፬፤ በፍርድ ጊዜም ፊት አይተህ ለድኃ ወይም ለባለጠጋ አታድላ።
\m ፶፭፤ እናንተም የመንጋዎች ጠባቆችና ዲያቆናት ሆይ መማለጃ በመቀበልና ፊት አይቶ በማድላት ምክንያት ከቤተ ክርስቲያን ታወጡት ዘንድ በደል በሌለው በንጹሕ ሰው ላይ ነገር ሥራንና የሐሰት ነገርን ትሰሙ ዘንድ አይገባም። እንደዚህ ያለ ሥራ የሚሠሩ ሰዎች የዲያብሎስ ወዳጆች ይሆናሉና። 
\m ፶፮፤ \bd እግዚአብሔር\bd* በሚፈርድበት ቦታ ስለ እርሱ ብድራታችሁን ትከፍሉ ዘንድ እንዳላችሁ ዕወቁ። እንዲህ የሚል ጽሑፍ አለና። ጻድቁን ከኃጥኡ ጋራ አትግደል፣ ነፍስ ለመግደልም መማለጃ አትቀበል። መማለጃ የጠቢባንን ዓይን ያሳውራልና። የዕውነትንም ቃል ያጠፋልና፣ ስለመማለጃም ወንጀለኛውን አታክብር። እውነትንም በሐሰት አትለውጥ፣ ተጠበቁ እንጂ፣ ምንም ምን ክፉ ሥራን አትሥሩ፣ ያለ አግባብም አትፍረዱ። ዐመፅን ከሚሠሩ ሰዎች ጋራም አንድ አትሁት፣ በነቢዩ በኢሳይያስ እንዲህ ተብሏልና፣ ክፉውን በጎ በጎውን ክፉ፣ ለሚሉት ወዮላቸው። ብርሃኑን ጨለማ፣ ጨለማውን ብርሃን ለሚሉት፣ ጣፋጩን መራራ፣ መራራውንም ጣፋጭ ለሚሉት ወዮላቸው፣ ለክፋት ለሚጠበቡና እኛ ዐዋቆች ነን ለሚሉም ወዮላቸው።
\m ፶፯፤ በዐመፅ ፍርድን ብታዳሉ ግን በራሳችሁ ታላቅ ቅጣትን እንደ ምታመጡ ዕወቁ ጌታችን እንደፈ ረዳችሁ ይፈረድባችኋል። በሰፈራችሁበትም መስፈሪያ ይሠፍሩባችኋል ብሏልና። 
\m ፶፰፤ የፍርድ ነገርን አስተውላችሁ ብትረዱ ግን ወንድሞቻቸውን በዐመፅ ይገድሉ ዘንድ የሚወድዱ ክፉዎች ሐሰተኞችንና ነገር ሠሪዎችን ትለዩዋቸዋላችሁ ክርክርን የሚያመጡ ከንቱ ነገርንም የሚጠብቁ በከንፈራቸው ንግግር ለባልንጀራቸው ወጥመድን የሚዘረጉ እነዚህ ናቸው፣ እንደዚህ ያለ ሥራ የሚሠሩትንም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቤተ ክርስቲያን እንዳያጠፉ ያርቋቸው። 
\m ፶፱፤ ነገር ግን ተመልሰው ንስሐ ቢገቡ ክፋታቸውንም ትተው በጎ ሥራን ቢሠሩ ይቀበሏቸው፣ ወደ ቤተ ክርስቲያንም ይግቡ። እነርሱ \bd የክርስቶስ\bd*ን ሥጋውንና ደሙን ተቀብለዋልና።
\m ፷፤ ሰው ሲወለድ በአካሉም ትርፍ ቢኖርበት በላዩ ኃፍረት እንዳይሆንበት ትርፍ የሆነውን አካል የሚቈርጥ አይደለምን፣ እንደዚሁም እናንተ በጎቹን የምትጠብቁ ሆይ ከሓዲዎችና መናፍቃንን \bd ከእግዚአብሔር\bd* ቤተ ክርስቲያን አስወጥታችሁ ስደዷቸው። \bd በኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ስም የማያምኑ ከእናንተ ጋራ ቢኖሩ ኀፍረት ነውና። ፈጽሞ ከቤተ ክርስቲያን ላይዋቸው።
\m ፷፩፤ እናንተ ግን የርስቶስ ፍጹም አካልና የቤተ ክርስቲያን ልጆች ናችሁ።
\m ፷፪፤ ነገር ግን በእናንተ ውስጥ ክፉውን የሚያስብ አባል ያልሆነ ቢገኝ፣ በእናንተ መካከልም ግድያ ሓሜትና ስድብ ሲቀሰቀስ፣ እንደዚህ የሚያደርግ ሰው የሰይጣንን ተንኰል ሁሉ ፈጽሟል። በክርስቲያንም ላይ ፅርፈትን አድርጓል፣ እንደዚህም የሚያደርጉትን ከቤተ ክርስቲያን ያስባቸው። እንደ ሥራቸውም ይክፈሏቸው፣ ፈጽመውም \bd ከእግዚአብሔር\bd* ወገኖች ይለዩዋቸው።
\m ፷፫፤ እነሆ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቤተ ክርስቲያን ትፀዳለች። እያወከ በውስጧ የነበረው ክፉ አባል ከእርሷ ወጥቷልና። አጥፊዎች በጎ ነገርን የሚጠሉ። ገንዘብንና በከንቱ መወደስን የሚወድዱ ለክፉ ነገር የሚራቀቁ። የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን መንጋዎች የሚበትኑ እነዚህ ናቸው።
\m ፷፬፤ ለኤጲስ ቆጶሱና ለሕዝቡ በእውነት ይፈርዱ ዘንድ አግባብ ነው፣ ጌታችን ክፉ መንገድን ብትሄዱ እኔም ከእናንተ ጋራ ክፉ መንገድን እሄዳለሁ ብሏልና።
\m ፷፭፤ ዳግመኛም እንዲህ የሚል አለ። ከጻድቅ ሰው ጋራ ጻድቅ ትሆናለህ፣ ከንጹሕ ሰው ጋራም ንጹሕ ትሆናለህ፣ ከተመረጠ ሰው ጋራም የተመረጠ ትሆናለህ፣ ከጠማማ ሰው ጋራም ጠማማ ትሆናለህ።
\m ፷፮፤ እንግዲህ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ክብርና ባለሟልነትን ታገኙ ዘንድ በንጹሕ ጎዳና ሂዱ፣ በአንድ ልብም ኑሩ፣ እርስ በርሳችሁም ተፋቀሩ፣ በመካከላችሁ ሰላም ይሁን።
\m ፷፯፤ እናንተም ኤጲስ ቆጶሳት በአንዲት ሃይማኖት \bd እግዚአብሔርን\bd* ታመሰግኑት ዘንድ ሕዝቡን በብርታት በአንድ ሐሳብ በቅንነት ሆናችሁ ጠብቋቸው።
\m ፷፰፤ \bd እግዚአብሔር\bd* በእውነት እንደሰጣችሁ አንድ አካል፣ አንድ ልብ አንድ እምነት ይኑራችሁ።
\m ፷፱፤ የአብ የወልድ የመንፈስ ቅዱስ ፈቃድ እንድ ስለሆነ \bd ክርስቶስ\bd* ያለ አብ ምንም ምን የሠራው አንድ ሥራ እንደሌለ ዲያቆኑ ለኤጲስ ቆጶሱ የሆነውን ይንገረው። 
\m ፸፤ ዲያቆኑም ከኤጲስ ቆጶሱ ሹመቱን ከተቀበለ በኋላ ለኤጲስ ቆጶሱ እንደ ጆሮ እንደ ዐይንና እንደ አፍ ይሁነው ። ዮቶርም ለነቢዩ ለሙሴ እንደነገረው ቃሉንም እንደተቀሰለው የሕዝቡን ችግራቸውን እንደሚገባ ይንገርላቸው። ይህ ክብር ለክርስቲያን ወገኖች ይገባል።
\m ፸፩፤ ከቤተ ክርስቲያን ሹሞች በቀር ሕዝባዊ አይፍረድ፣ ሽማግሌዎችም አይፍረዱ፣ ሰይጣን \bd ለእግዚአብሔር\bd* አገልጋዮች በወንጀልኞች ዘንድ አሽከላን ያማጣባቸዋልና፣ ስድብንና ፅርፈትንም ያስተምራቸዋልና፣ በመካከላችን በእውነት መፍረድ የሚችል ብልህ ከውስጣችን የለምን።
\m ፸፪፤ ምሥጢራችሁን ያውቁ ዘንድ ለአሕዛብ አትፍቀዱላቸው። በእናንተም ላይ ያላመኑትን ሰዎች ምስክርነት አትቀበሉ። የተሰጣችሁትን ጠብቁ እንጂ፣ የንጉሥን ለንጉሥ፣ \bd የእግዚአብሔርንም\bd* \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስጡ ብሏልና።
\m ፸፫፤ ነገር ግን የምትከፍለው ዕዳ ቢኖርብህ ጌታችን ግብርን እንደ ሰጠ አድርግ እንጂ፣ ለአማኙ ወንድሜ እከፍለዋለሁ ለማያምነው ግን አልከፍለውም እያልህ መስጠትን አታቈይ።
\m ፸፬፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* አገልጋዮች እናንተስ \bd የክርስቶስ\bd*ን ትእዛዞች ጠብቁ። በወንድሞቻችሁ መካከል ጸብንና ክርክርን ብትሰሙ ስለ እነርሱ ለሹሞቹ ትነግሯቸው ዘንድ ይገባል። ልማዳቸው የክፉ ክርክርን የሚያደርጉ በጎ ነገርንም የሚጠሱ በቅንነት መንገድ የማይሄዱ ቢሆኑም እንደ እነዚህ ያሉትን ሰዎች ገሥጿቸው። አሳፍራቸውም። 
\m ፸፭፤ ንስሓ ከገቡ ግን ተቀበሏቸው። እንደዚህ ካደረጋችሁም በወንድሞቻችሁ መካከል ሰላምን አደረጋችሁ። ከኀጢአትም አዳናቸኋቸው ። 
\m ፸፮፤ ለባልንጀሮቻችሁም በደላቸውን ይቅር ብላችሁ ኀጢአታቸውን ታስተሠርዩላቸው ዘንድ ይገባል፣ ባልንጀራዬ ቢበድለኝ ምን ያህል ጊዜ ይቅር ልበለው ሰባት ጊዜ ነውን፣ ባለው ጊዜ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* ሰባ ጊዜ ሰባት ነው እንጂ ሰባት ጊዜ አይደለም ብሎ \bd እግዚአብሔር\bd* ጴጥሮስን አዝዞታልና። 
\m ፸፯፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ደቀ መዛሙርቱ እንደዚህ ያደርጉ ዘንድ ይወዳል፣ ቂምንና ቁጣን ክፉ ምኞትንም ፈጽመው በልባቸው እንዳ ያሳድሩ ይወዳል። 
\m ፸፰፤ ነገር ግን በእነርሱ መካከል ሰላምን ያድርጉ፣ ጌታችን እንዲህ ብሏልና። ሰላምን የሚያደርጉ ብፁዓን ናቸው። እነእርሱ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጆች ይባላሉና። 
\m ፸፱፤ በክርስቲያኖች ሰንበት ሰላምን ብቻ ነው እንጂ ክርክርን ታደርጉ ዘንድ አይገባም፣ ፍርድ ግን በሌሎች ቀኖች ይሁን። 
\m ፹፤ እናንተ ኤጲስ ቆጶሳት ግን በፍርድ ጊዜ ካህናትና ዲያቆናት ከእናንተ ጋራ ይቀመጡ ዘንድ ይገባል። በአድልዎና ፊት በማየት አትፍረዱ። ነገር ግን \bd የእግዚአብሔር\bd* አገልጋዮች እንደመሆናችሁ በእውነትና በቅንነት ፍረዱ።
\m ፹፩፤ ከወንድሙ ጋራ ክርክር ያለው ሰው ቢኖር ሁለቱም በአንድነት መጥተው በአደባባይ ይቁሙ። በሕግ እንደተጻፈም በመካከላቸው በእውነትና በቅንነት ፍረዱ።
\m ፹፪፤ ፈጥናችሁ ዐውቃችሁ አስታ ርቋቸው። በበደለው ላይ ከኤጲስ ቆጶሱ ዘንድ ፍርድ ሳይወጣ በመካከላቸው ሰላምን አድርጉ፣ በፍርድ አደባባይ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ከእናንተ ጋር አለና።
\m ፹፫፤ ዕገሌ \bd በክርስቶስ\bd* ስምና \bd በእግዚአብሔር\bd* ላይ ተሳደበ የሚል ሰው ሲኖር በቅንነት መንገድ ባይሄድ ባላጋራው ሳይቆም ቸኩላችሁ አትፍረዱ። አንድነት ሲመጡ ግን በመካከላቸው ፍረዱ። ከእናንተ የምትወጣ ፍርድ ወደ ሕይወት ታደርሳለችና። ዳግመኛም ወደ ዘለዓለም ቅጣት ታወርዳለችና። ጌታችንም እውነትንና ቅንነትን ተከተሉ ብሏልና።
\m ፹፬፤ በደሉ ተገልጦ የታውቀውን ግን በሚገባ ወስኑበት። እርሱም ከዘለዓለም ሕይወት የወጣ ነው፣ \bd የእግዚአብሔርንም\bd* ክብር አያይም፣ በቅዱሳንም ዘንድ ያፍራል። በዐመፅ ብትፈርዱ ግን ቅጣትን ታገኛላችሁ። \bd እግዚአብሔር\bd* በሶስና ላይ ሐሰት የተናገሩትን ሁለቱን ረበናት ፍዳቸውን እንደከፈላቸው እንደ ሥራችሁ ፍዳችሁን ትቀበላላችሁ። 
\m ፹፭፤ ሐሰትን ከመናገር ተጠበቁ። ሐሰትን የሚናገር ሰው በብዙ ይፈረድበታልና።
\m ፹፮፤ በመሰማርያ በናቡቴ ላይ ከሕግ ወጥተው ሐሰትን እንደ ተናገሩ ሰዎች አትሁኑ፣ በኢየሩሳሌም በጌታችን ላይ ሐሰትን እንደ ተናገሩ እንደ አይሁድ ማኅበርም፣ በሰማዕታት መጀመሪያ በእስጢፋኖስም ላይ ሐሰትን እንደተናገሩ አትሁኑ።
\m ፹፯፤ የዋሆች፣ የማይቆጡ፣ ንጹሐን፣ ቸሮች፣ ትሕትናን የሚወድዱ ፣ የታመኑ፣ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚያመልኩ ሰዎች፣ ምስክር ይሆኑ ዘንድ አግባብ ነው ። ነውር የሌለባቸው ምስክርነታቸውም የተረጋገጠ፣ የንጹሐን ሰዎች ምስክርነት ይገባልና። 
\m ፹፰፤ ነገር ግን እንደዚህ የሚኖሩትን ሰዎች ምስክርነታቸውን አትቀበሉ፣ የብዙዎች የሐሰተኞች ምስክሮች ምስክርነታቸው በአንዲት ምክር ቢተባበር ቃላቸውን አትስሙ። ደምን ከሚያፈሱ ማኅበር ጋራ አትተባበር ብሏልና፥ ዳግመኛም በኦሪት የሐሰት ነገር ሥራን አትቀበል ተብሎ ታዝዟል። ሐሰተኛ ምስክርም እንዳትሆን ከሚዋሽም ጋር አትኑር። ለአመፅም ከብዙዎች ጋራ አትጨመር።
\m ፹፱፤ ለፍርድ ወደ እናንተ የመጣ ሰው ሲኖር፣ ግብሩና ልማዱ እንዴት እንደሆነ ሕይወቱን መርምሩ፣ ክፋት እንደሌለበት። ነገር ግን ጽድቅን የሚፈልግ \bd እግዚአብሔርንም\bd* የሚወድ እንግዳ ተቀባይ ነዳያንን የሚወድ፣ ወንድሞችን የሚወድ፣ ገንዘብን የማይወድ፣ ነጣቂ፣ ሰካራም፣ ሰነፍ ያይደለ፣ የሚራራ፣ እጁን ወደቅሚያ የማይዘረጋ እንደሆነ ምስክሮች ቢገኙ ሥራው እንዲህ ለሆነ ሰው በእውነት ፍረዱለት።
\m ፺፤ ባልንጀራው ላይ ሐሰትን የሚናገረውን ግን፣ ሌሎች አይተው ይፈሩ ዘንድ ጐዳናውንም እንዳይከተሉ ገሥጹት። ወንድሙን ገዳይ ነውና። 
\m ፺፩፤ በደሉ የታወቀ ሰው ቢኖር አስቀድመን እንደተናገርን በፍርድ ጊዜ ገሥጻችሁ አሳፍሩት።
\m ፺፪፤ የከሰሰ ሰው ቢኖር ሁለቱም በአንድነት በአደባባይ ሳይኖሩ ለአንዱ አትፍረዱ። ባላጋራው በአደባባይ ሳይቆም ለአንዱ በማድላት ብትፈርዱ ግን በሐሰት እንደሚፈርዱና በባቢሎን በሶስና ላይ ሐሰትን እንደተናሩ ረበናት ትሆናላችሁ። እነርሱ ወደሞት ፍርድ አውርደዋት ነበር፣ ነገር ግን ነቢዩ ዳንኤል ሶስናን አዳናት። በእርሷ ላይ ሐሰት የተናገሩትንም ወደ ሞት ቅጣት አወረዳቸው። 
\m ፺፫፤ እንደዚሁም እናንተ በእውነትና በቅንነት ካልፈረዳችሁ \bd የእግዚአብሔር\bd* የቍጣው መቅሠፍት በእናንተ ላይ ይመጣባችኋል።
\m ፺፬፤ በእውነትና በቅንነት ብትፈርዱ ግን በጎ ዋጋንና የዘለዓለም ሕይወትን ታገኛላችሁ።
\m ፺፭፤ የተወደዳችሁ ወንድሞች ሆይ አስተውሉ። ከቅዱሳን አባቶች ከአብርሃም፣ የይስሐቅና ከያዕቆብ ጋራም በመንግሥተ ሰማያት በዘለዓለም ሕይወት \bd ከእግዚአብሔር\bd* ክብርን ታገኙ ዘንድ ሁልጊዜ በጎ ሥራን ሥሩ እውነት \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ነውና።
\m ፺፮፤ እንግዲህ ያለቍጣ በእውነትና በሰላም ፍረዱ፣ ባልንጀራውን በከንቱ የሚያስቁጣ ሰው የገሃነም እድል ፈንታ ይሆናልና። ፀሐይ ሳይገባ ቍጣችሁን አርቁ። ለሰይጣንም መንገድን እትስጡት፣ የሚሰርቅም አይስረቅ ተብሏልና።
\m ፺፯፤ ሁለተኛም ዳዊት ተቈጡ ግን አትበድሉ ብሏል። እርስ በርሳችሁ ተፋቀሩ፣ ከልባችሁም ክፋትን አስወግዱ። 
\m ፺፰፤ መምህራችን ፣ ጌታችንና መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በወንጌል ያለውን ስሙ ። መባህን ወደ መሠዊያው በምታቀርብ ጊዜ በዚያ የተጣላህ ወንድምህ እንዳለ ብታስብ መባህን በመሠዊያው ፊት ትተህ ሂድና አስቀድመህ ከወንድምህ ጋራ ታረቅ ፣ ከዚህ በኋላ ተመልሰህ መባህን አቅርብ። 
\m ፺፱፤ \bd የእግዚአብሔርም\bd* መሥዋዕቱ ቅን ልብና ትሑት መንፈስ ጸሎትና ምስጋና ነው ።
\m ፻፤ ወንድምህን ብታሰሳጭ ፣ ልቡንም ብታሳዝን ግን \bd እግዚአብሔር\bd* መሥዋዕትህንና ጸሎትህን አይቀበልህም።
\m ፻፩፤ የተወደዳችሁ ወንድሞች ሆይ ፣ ቊጣንና መዓትን ሁሉ ከእናንተ ያርቅ ዘንድ ሁልጊዜ ትጸልዩና ትለምኑ ዘንድ ወደ \bd እግዚአብሔርም\bd* ልመናችሁን ትነግሩ ዘንድ አግባብ ነው፣ \bd እግዚአብሔርን\bd* ዘወትር በየጊዜው አመስግኑት ። ዕድፈት በሌለበት በንጹሕ ልብ መጸለይ እንድትችሉም ከእናንተ ጥላቻንና ቍጣን ቂምንም ያስወግድ ዘንድ ልዑል ስሙን ጥሩ ፣ \bd እግዚአብሔር\bd* ጠላቶቻችንንም እንዳንጠላ አዝዞናልና ፣ ሀለተኛም ሰውን ሁሉ አትጥላ ፣ ከእነርሱ ውስጥ ያሉትን ገሥፅ፣ ከእነርሱም ውስጥ ላሉት ራራ።
\m ፻፪፤ ወንድምህን በሙሉ ልብህ አትጥላው ። ነገር ሥራንም በእርሱ ላይ አትስማ፣ በእርሱም ነገር አትሰነካከል፣ በአንተ ዘንድ የሚኖረውን መጻተኛም አታባርረው፥ አንተም በግብጽ አገር መጻተኛ ሆነህ ነበርና። የኤዶም ሰውንም አትጥላው። ወንድምህ ነውና ። 
\m ፻፫፤ ዳዊትም እንዲህ አለ፣ ለሚመልሱልኝ ሰዎች ክፉን መልሼላቸው እንደሆነ ጠላቶቼ ራቁቴን ይጣሉኝ። 
