\c 10 

\s1 \bd ዘወርኃ\bd* ግንቦት 
\m \bd ምዕራፍ ፳፬\bd*
\m ፩ \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  \bd*አሐዱ አምላክ ንጽሕፍ እንከ ድርሳነ መስቀሉ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ዘይትነበብ በወርኀ ግንቦት ሣህሉ ወምሕረቱ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወሞገስ መስቀሉ ክቡር የሀሉ ምስለ ኵልነ ሕዝበ ክርስቲያን ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፪ ወእምዝ አዘዘቶሙ ዕሌኒ ንግሥት ለሠራዊታ ወለኵሎሙ ሕዝብ ከመ ያምጽእዎሙ ኀቤሃ ለኵሎሙ ኬነውት ወጠበብት ወመሐፒላን ወአናምያነ ልብስ ወለእለ የአምሩ ግብረ መርፍዕ ወለነሐብያነ ወርቅ ወብሩር ወለኵሎሙ ማእምራነ ጥበብ ዘዝ ዓለም። 
\m ፫ ወአምጽእዎሙ ኀቤሃ በከመ አዘዘቶሙ ለኵሎሙ ገባርያነ ጥበብ ይእቲኒ አርአየቶሙ አርአያሁ ለትእምርተ \bd መስቀል\bd* ከመ ይግበሩ በአርአያሁ ወበአምሳሉ። ውእቶሙኒ ገብሩ በከመ አርአየቶሙ በአርአያ ትእምርተ \bd መስቀል\bd* ወወሀብዋ ለዕሌኒ ንግሥት። 
\m ፬ ወአዘዘቶሙ ካዕበ ዕሌኒ ንግሥት ለኵሎሙ ሕዝብ መሲሐውያን እምይእቲ ዕለት ከመ ይግበሩ አርአያ ትእምርተ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ውስተ ኵሎን ንዋያቲሆሙ ወንዋየ ሐቆሎሙ ወዲበ አስይፍቲሆሙ ወኵያንዊሆሙ ወበልጓመ ፈረሶሙ ወበልብሶሙ። ወውስተ ክሣውዲሆሙ ይእስሩ ወበእደዊሆሙ የአኀዙ ወኵሎሙ ሕዝብ መሲሐውያን ገብሩ በከመ አዘዘቶሙ ዕሌኒ ንግሥት። 
\m ፭ ወእምይእቲ ዕለት ገብሩ አርአያ ትእምተ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ውስተ ኵሉ ንዋያቲሆሙ እንዘ ይትአመኑ ወይትመሐፀኑ \bd በመስቀል\bd* ክቡር። ወአልቦ ዘይረክቦሙ ለግሙራ ሕሡም እንዘ ሀሎ አርአያ ትእምርተ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ውስተ ክሣውዲሆሙ አው ውስተ እደዊሆሙ ወውስተ ኵሉ ንዋያቲሆሙ ለምእመናነ \bd እግዚአብሔር\bd*። 
\m ፮ ወነበረት ዕሌኒ ንግሥት ብዙኀ መዋዕለ በዘከመዝ ግብር ወእንዘ ተሐንጽ አብያተ ክርስቲያናት ብዙኃተ በስማ ለእግዝእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በክልኤ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ወበስሙ ለመስቀለ \bd እግዚእነ \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*። ወበኢየሩሳሌምሂ ቅድመ ሐነጸት አብያተ ክርስቲያናት ብዙኃተ በስመ \bd መስቀል\bd* ክቡር ወበስማ \bd ለእግዝእትነ \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ወላዲተ አምላክ። 
\m ፯ ወለእለ ሐነጸቶን አብያተ ክርስቲያን አሠርገወቶን በወርቅ ወበብሩር ወበአዕናቍ በመረግድ ወበጳዝዮን ወአስተቀጸለቶን በዘዘዚአሁ አርአያ ወአምሳል።
\m ፰ ወኢይትረከብ ዘከማሃ በሃይማኖትኒ ወበምግባር ወይሔውጽዋ መላእክት ኵሎ አሚረ ወይዛውዑ ምስሌሃ መዐልተ ወሌሊተ ከመ አብ ወእም ወአኀው ወአኀት።
\m ፱ ይእቲሰ ኵሉ ጊዜ ይሰቀል ልቡናሃ በፍቅረ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ወበፍቅራ ለእግዚእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በክልኤ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ። 
\m ፲ ወገብረት ዕሌኒ ቅድስት በዓለ ዐቢየ በእንተ ስሙ ለመስቀለ \bd እግዚእነ \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወምሳሐ ዐቢየ ለነዳያን ወለምስኪናን ለዕቤራት ወለዕጓለ ማውታ ወጸውዓቶሙ ለመኳንንትሂ ወለመሳፍንት ወለኵሎሙ ሰብአ ሀገር በእንተ ክብሩ ለመስቀለ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚእ። 
\m ፲፩ ወጠብሐት አልሕምተ ወአስዋረ አባግዐ ወአጣሌ ብዙኀ።
\m ፲፪ ወከመዝ ውእቱ መጠነ ኁልቆሙ ለእለ ተጠብሑ በይእቲ ዕለት ተስዓ ምእት አልሕምት ወተስዓ ምእት አስዋር ወሰብዓ ምእት አባግዕ ወሰብዓ ምእት አጣሊ ስቡሐን ወሰብዓቱ ምእት ሃየላት ወተስዓ ምእት ደዋርህ።
\m ፲፫ ወኅብስተኒ ዘአሕበዘት ሰብዓ ምእተ ሥንዳሌ ልቱመ በመሥፈርተ ቆሮስ ወተስዓ እልፍ ስያሐ ወይን ወጸቃውዐ መዐር ወአሐዱ መሥፈርተ ቆሮስ ይከውን ዐሠርተ ወክልኤተ ጾረ በቅል።
\m ፲፬ ወእንዘ ከመዝ ትገብር በእንተ ስመ ዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ አስተፍሥሐቶሙ ለኵሎሙ ሕዝብ ወአሕዛብ እንበለ ሌልዮ።
\m ፲፭ ይእቲሰ ቅድስት ዕሌኒ ኢትበልዕ መባልዕተ ጥዑማተ ወኢትሰቲ ስቴያተ ምዑዛተ ወኢትለብስ አልባሳተ ሠርጉ
\m ፲፮ ዘያመውቆ ወያሞግሶ ለሥጋሃ አላ ትጸውም ወትጼሊ ወትስእል ወታስተበቍዕ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸባዖት እንበለ ዕረፍት። ወነበረት ብዙኀ መዋዕለ በዘከመዝ ግብር እንዘ ትጸመዶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወለመስቀሉ ክቡር ወለእሙ እግዚእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በክልኤ \bd ማርያም\bd* ወስብሐት \bd ለእግዚአብሔር\bd*። 
\m \bd ምዕራፍ ፳፭\bd*
\m ፩ ወእንዘ ሀለወት ከመዝ በሀገረ ሮምያ ተስእለት ሰብአ ለእመ ሀሎ ጳጳስ ሕያዎ ዘተአምሮ ውስተ ኢየሩሳሌም ቀዲሙ እምቅድመ ይግድፋ ውስተ ባሕር ተርቢኖስ ምታ ወዝንቱኒ ነገር ዘኮነ እምዘ ተወርወት ውስተ ባህር በሠላሳ ወሰብዓቱ ዓመት። 
\m ፪ ወይቤልዋ ሰብእ ብዙኃን ኦ እግዝእትነ እወ ሀሎ ሕያዎ ወሶበ ስምዓት ዕሌኒ ንግሥት ከመ ሀሎ ሕያዎ ውእቱ ጳጳስ ፈነወት ኀቤሁ ላእካነ ከመ ይጸውዕዎ ለዝንቱ ጳጳስ ከመ ይምጻእ ኀቤሃ። 
\m ፫ ወሖሩ ላእካን ኀበ ውእቱ ጳጳስ ወበጺሖሙ ኀቤሁ ይቤልዎ ኦ አቡነ ነዓ ኀቤየ ትቤለከ ንግሥት። 
\m ፬ ወይቤሎሙ ውእቱ ጳጳስ መኑ ይእቲ ዛቲ ንግሥት ዘጸውዓተኒ ከመ እሑር ኀቤሃ። 
\m ፭ ወአውሥእዎ ላእካን ወይቤልዎ ዘጸውዓተከሰ ይእቲ ዕሌኒ ንግሥት ዘኀሠሠት መስቀሎ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* እምዘተቀብረ በሠለስቱ ምእት ዓመት ወረከበቶ ወአውፅአቶ ወአምጽአቶሂ ኀበ ሀገረ ሮምያ። 
\m ፮ ወሶበ ስምዐ ውእቱ ጳጳስ ዘንተ ቃለ እምአፈ ላእካን ተንሥአ ከመ ይሑር ኀበ ዕሌኒ ንግሥት ወበጽሐ ኀበ ሀገረ ሮምያ ምስለ ካህናት ወዲያቆናት በይባቤ ወበማሕሌት። 
\m ፯ ወሰሚዓ ዕሌኒ ንግሥት ብጽሐቶ ለጳጳስ ሀገረ ሮሜ ተንሥአት ወሖረት ተጽዒና በበቅል ለተቀብሎቱ ማእከለ ፍኖት። 
\m ፰ ወሶበ ርእየቶ እምርኁቅ ወረደት እምዲበ በቅል ወተቀበለቶ ወአምኃቶ በፍሥሐ ወበሐሤት ወተባረከት እምኔሁ ወቦኡ ኅቡረ ውስተ ቤተ መንግሥታ። 
\m ፱ ወይቤላ ጳጳስ ለዕሌኒ ንግሥት በይነ ምንት ጸዋዕክኒ ኦ እግዚእትየ ወምንት ውእቱ ምክንያተ ነገሩ በዘጸዋዕክኒ ከመ እምጻእ ኀቤኪ። 
\m ፲ ወአውሥአቶ ዕሌኒ ንግሥት ለጳጳስ ወትቤሎ ኦ አቡየ ዘጸዋዕኩከሰ ከመ እንሣእ በረከተከ ወትባርከኒ \bd በመስቀልከ\bd* ወከመ ትናዝዘኒ በኑዛዜ ቃልከ ሊተ ለአመትከ ዕሌኒ። 
\m ፲፩ ወነበሩ ኅቡረ ክልኤሆሙ መጠነ ሠለስቱ ዕለት እንዘ ይዜያነው ወይዛውዑ ዕበያቲሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወዘከመ እፎ ረከበቶ ወአውፅአቶ ለዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ እንዘ ይረድአ ኃይለ \bd እግዚአብሔር\bd*። 
\m ፲፪ ወእምድኅረ ሠለስቱ ዕለት ትቤሎ ዕሌኒ ንግሥት ለጳጳስ ኦ አቡየ እስእለከ ከመ ታብሐኒ እስመ ሀለወኒ ዘእትፋታሕ በቅድሜከ ምስለ ዕድዋንየ አንተኒ ኢትትሐየየኒ አላ አብረኒ ከመ እትናገር መፍቅደ ልብየ ወተምኔተ ኅሊናየ።
\m ፲፫ ወይቤላ ጳጳስ ለዕሌኒ ንግሥት ምንት ውእቱ ነገሩ ወመፍቅደ ልብኪ እስኩ ንግርኒ ቅድመ ኵሎ ዘኀሠሥኪ ከመ አብሕኪ። 
\m ፲፬ ወትቤሎ ዕሌኒ ንግሥት ለጳጳስ ኦ አቡየ ለእመ ሀሎ አሐዱ ነጋዲ ዘስሙ ተርቢኖስ ሕያዎ ውስተ ምኵናነ ብሔርከ ወቅንየትከ ፈኑ ላእካነ ኀቤሁ ከመ ይምጻእ ኀቤነ።
\m ፲፭ ወይቤላ ውእቱ ጳጳስ ስዕሌኒ ተርቢኖስስ ሀሎ ሕያዎ ባሕቱ በይነ ምንት ኀሠሥኪዮ ወትቤሎ ዕሌኒ ለጳጳስ ሀለወኒ ላዕሌሁ ረባሕ ዘአወፈይክዎ ሎቱ። 
\m ፲፮ ወይቤላ ጳጳስ ለዕሌኒ ንግሥት ቦኑ በዘተኀሥሥዮ ለውእቱ ነጋዲ ንግርኒ ሊተ። 
\m ፲፯ አውሥአቶ ዕሌኒ ንግሥት ለጳጳስ ወትቤሎ ሀሎ ዕዳ በላዕሌሁ በዘእትፋታሕ ምስሌሁ በቅድሜከ ወበቅድመ ኵሎሙ ሰብአ ሀገር ወይቤላ ጳጳስ ለዕሌኒ ለምንት ዘኢትነግርኒ ሊተ እምቅድመ ምጽአቱ ለውእቱ ነጋዲ።
\m ፲፰ ወትቤሎ ዕሌኒ ንግሥት ለጳጳስ መቅድመ ለአክ ኀቤሁ ከመ ይምጻእ ውእቱ ዝየ ከመ እትፋታሕ ምስሌሁ በቅድሜከ በእንተ ረባሕ ዘአወፈይክዎ ሎቱ ለርእሱ ለእመ ሀለወ ውእቱ ነጋዲ ሕያዎ።
\m ፲፱ ወይቤላ ጳጳስ ለዕሌኒ ንግሥት ውእቱስ ሀሎ በሕይወቱ በዳኅና ወበሰላም። ወዘንተ ብሂሎ ፈነወ ላእካነ ውእቱ ጳጳስ ከመ ይጸውዕዎ ለተርቢኖስ ነጋዲ እንዘ ይብል ነዓ ኀቤየአ ፍጡነት ወኀበ ንግሥትአ።
\m ፳ ወመጽአ ተርቢኖስ ፍጡነ ምስለ ላእካን ወቆመ ቅድመ ጳጳስ ወቅድመ ንግሥት ዕሌኒ ወአእመረቶ ዕሌኒ ብእሲቱ ከመ ውእቱ ዘወረዋ ውስተ ባሕር በሣፁን ዘብርት ውእቱሰ ኢያእመራ ከመ ኮነት ብእሲቱ ይእቲ ዕሌኒ እስመ መሰሎ ዘተሠጥመት ውስተ ባሕር አመ ወረዋ ውእቱ ውስተ ባሕር።
\m ፳፩ ወትቤሎ ዕሌኒ ንግሥት ለጳጳስ ኦ አቡየ ተሰአሎ ወሕትቶ ሊተ በቅድሜከ ወበቅድመ ኵሎሙ ሕዝብ ወአሕዛብ ወበማዕከለ ካህናት ለእመ ቦ ብእሲት አው ለእመ ኮነ ድንግለ። 
\m ፳፪ ወይቤሎ ጳጳስ ለተርቢኖስ እፎ ትሄሉ ኦ ወልድየ በውስተ ዓለም ብከኑ ብእሲት አው አልብከ ወሚመ ኢያውስብከኑ ብእሲተ ፍጹመ፡ 
\m ፳፫ ወአውሥኦ ተርቢኖስ ለጳጳስ ወይቤሎ በቅድመ ንግሥት ወበቅድመ ኵሎሙ ካህናት ወበቅመ ጉባኤ ኦ አቡየ ቀዲሙሰ ነበረት ሊተ አሐቲ ብእሲት ኅሪት ወክብርት ወሠናይት ወቡርክት ወንነብር ኅቡረ በፍቅር ወበሰላም። ወእንዘ ንነብር በፍቅር ወበሰላም ኅቡረ በውስተ ቤትነ በፍሥሐ ወበሐሤት መጽአ ዐቢይ ረኃብ በሀገርነ ወንሕነኒ ተጸነስነ ወተመንደብነ ፈድፋደ በረኃብ ወጽምዕ። 
\m ፳፬ ወእምብዝኀ ተጽናስነ ተሰደድነ ኅቡረ እምሀገርነ ወሖርነ ኀበ ካልእ ሀገር። ወእንዘ ነሐውር ክልኤነ አነ ወብእሲትየ ተራከቡነ ፈያት በማእከለ ፍኖት አገቱነ ወዴገኑነ ወአንሰ ሮጽኩ ወአምሠጥኩ እምእደ ፈያት ብእሲትየሰ ተርፈት ወተእኅዘት በእደ ፈያት። ወእንዘ አመሥጥ አንሰ ቀተልዋ ፈያት ለብእሲትየ ወሶበ ተመየጥኩ ድኅሬየ ኅሠሥክዋ ወረከብክዋ ለብእሲትየ መዊታ በእደ ፈያት ወግዱፈ በድነ ሥጋሃ በማዕከለ ፍኖት። ወአነሂ በከይኩ ወአስቆቀውኩ ፈድፋደ እስመ ረከበኒ ሐዘን ወሰቆቃው በእንተ ብእሲትየ ውእተ ጊዜ ቀበርክዋ በማእከለ ፍኖት። ወእምዝ ተመየጥኩ አነ ውስተ ቤትየ።
\m ፳፭ ወተሠጥወቶ ዕሌኒ ንግሥት ወትቤሎ ለተርቢኖስ መኑ ስማ ለብእሲትከ ዘሞተት ብከ በእደ ፈያት። ወይቤላ ተርቢኖስ ስማዕ ዕሌኒ ትሰመይ።
\m ፳፮ ወሶበ ሰምዓት` ዕሌኒ ንግሥት ዘንተ ቃለ እምአፉሁ ለተርቢኖስ ትቤሎ አንተ ብእሲ ኢኀደገኑ ዘቀዳሚ እከየከ ወዓሊዎተከ ወእፎ ትሔሱ ወትትናገር ሐሰተ በቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክከ ወትትናገር ካዕበ ሐሰተ በቅድመ ጳጳስ ወካህናት ወበቅድመ ኵሎሙ ሕዝብ ወአሕዛብ ወኢተናገርከ ጽድቅ አላ ዐመፅ ውእቱ ወለምንትኑ ዘኢተዘከርከ ዘይቤ አበ ኵልነ ዳዊት ወሐሰት ርእሰ ዓመፃ። ኦ ተርቢኖስ እምዝ ዳግመ ለእመ ትትናገር ሐሰተ ለሊከ ታሀጕላ ለነፍስከ ብእሲትከስ ኢሞተት አላ ባሕቱ ሀለወት ሕያውታ ወይእዜኒ ከመ ኢይቅትልከ መቲርየ በሰይፍ ላዕለ ክሣደከ ወታሕተ አእጋሪከ እሙነ ነገረ ተናበበኒ ሊተ በእንተ ዝንቱ ነገር።
\m ፳፯ ወሶበ ስምዐ ተርቢኖስ ዘንተ ቃለ እምአፉሃ ለዕሌኒ ንግሥት ፈርሀ ወደንገፀ ወርዕደ ወተሐዘበ ዘከመ አእመረት ቦቱ ኵሎ ዘገብረ ወባሕቱ ኢያእመራ ዘከመ ኮነት ይእቲ ብእሲቱ ዕሌኒ።
\m ፳፰ ወእምብዝኀ ፍርሀቱ አውሥአ ወይቤላ ተርቢኖስ ለዕሌኒ ንግሥት ኦ እግዝእትየ ኢይደልወኒ ከመ እትናገር ሐሰተ በቅድመ ንግሥት ወበቅድመ ጳጳስ ወካህናት ወበቅድመ ኵሎሙ ሕዝብ ወአሕዛብ ወበቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላኪየ። ኦ እግዝእትየ ናሁሰ እትናገር ጽድቀ ወእሙነ ነገረ ወዝንቱ ውእቱ ነገሩ።
\m ፳፱ ወእንዘ ንነብር ንህነ ኅቡረ አነ ወብእሲትየ በፍቅር ወበሰላም በፍሥሐ ወበሐሤት ተንሣእኩ አነ እምብሔርየ ወሖርኩ ኀበ ካልእ ብሔር ምስለ አሐዱ ነጋዲ ከመ እንግድ። ወእንዘ እነግድ ነበርኩ ብዙኀ አዝማናተ መጠነ ስድስቱ ዓመት። ወእምዝ ተንሣእኩ ከመ እትመየጥ ውስተ ብሔርየ። 
\m ፴ ወእንዘ ነሐውር ምስለ ብዙኃን ነጋድን ይቤለኒ አሐዱ ነጋዲ በማእከለ ፍኖት አንሰ አነክር ኦ እኁየ በእንተ ኀጢአቶን ወዓመፃሆን ለአንስተ ዓለም ወተሰጠውክዎ አነሂ እንዘ እብል ምንትኑኬ ዓመፃሆን ወኀጢአቶን ለአንስተ ዓለም። 
\m ፴፩ ወይቤለኒ አንስ ሰማዕኩ እሙነ በእንተ ብእሲትየ ዘከመ ገብረት ኀጢአተ ወዘመወት ምስለ አሐዱ ብእሲ ዓላዌ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዓላዌ ንጉሥ ምድራዊ ወዘይነብር በሐቅለ ገዳም። ወተሰጠውክዎ አነ እንዘ እብል ብእሲትከስ ገብረት ዘንተ ኃጢአተ በእንተ ዘኢኮነት ጽንዕተ በሃይማኖታ ወሠናይት ወሥርጉተ በምግባራ። ብእሲተ ዚአየሰ ኢትገብር ዘንተ ግብረ እስመ ጽንዕት በሃይማኖታ ወሥርጉት ወሠናይት በምግባራ።
\m ፴፪ ወአውሥአ ውእቱ ነጋዲ ወይቤለኒ ለእመ ሖርኩ አነ ኀበ ቤትከ ወቦእኩ ውሳጤ ቤትከ ኀበ ሀለወት ብእሲትከ ዕሌኒ ለእመ በላዕኩ ወሰተይኩ ውሳጤ ቤትከ ምስለ ዕሌኒ ወፈጸምኩ ተምኔተ ልብየ ምስሌሃ ምንተ ትሁበኒ ሊተ። 
\m ፴፫ ወተሠጠውክዎ አነሂ ወእቤሎ ለእመ ገበርከ ዘንተ ግብረ ምስለ ዕሌኒ ብእሲትየ ኅድግስ ገቢሮተ ዝንቱ ግብር ለእመ ነጸርካ ወአእመርከ ገጸ ዚአሃ አንስ እሁበከ ወርቅየ ወብሩርየ ወኵሎ ዘአጥረይኩ እምንእስየ እስከ ይእዜ ወባሕቱ ለእመ ኢገበርኮ ለዝንቱ ግብር አንተስ ምንተ ትሁበኒ ሊተ አውሥአ ውእቱ ነጋዲ ወይቤለኒ አነሂ ለእመ ኢገበርኩ ወኢፈጸምኩ ተምኔትየ ምስለ ብእሲትከ እሁበከ ለከ ከማከ ወርቅየ ወብሩርየ ዘአጥረይኩ እምንእስየ እስከ ይእዜ።
\m ፴፬ ወተሰነአውነ በዝንቱ ምክር ወበዝንቱ ነገር ወተካየድነ ኪዳነ ጽኑዕ ወተመሐልነ እንዘ ንጼውዕ ስሞ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክነ ከመ ኢንትከሀድ በበይናቲነ።
\m ፴፭ ወእምድኅረዝ ሖረ ውእቱ ነጋዲ ኀበ ቤትየ ወኀበ ሀለወት ብእሲትየ ዕሌኒ። ወእምዝ ተመይጠ ኀቤየ ወተራከብነ ወተስእልክዎ እንዘ እብል ኦ እኁየ ከመ ምንትኑ ውእቱ ምጽአትከ ወተመይጦትከ ወነገርከ ወተሠጥወኒ ውእቱ ነጋዲ ወይቤለኒ አንሰ ቦእኩ ውስተ ውሳጤ ቤትከ ወተወክፈተኒ ብእሲትከ ዕሌኒ በፍሥሐ ወበሐሤት ወአቅረበት ሊተ ኅብስተ ሥሩዐ ወጽዋዐ ወይን ምሉዕ በላዕኩ ወሰተይኩ ወጸገብኩ ወገበርኩ ፈቃድየ ምስሌሃ እስመ አፍቀረተኒ ፈድፋደ እምኔከ። ወእምብዝኀ አፍቅሮታ ኪያየ ወሀበተኒ ኵሎ ንዋያ ወርቃ ወብሩራ ወአዕናቀሃ።
\m ፴፮ ወተሰጠውክዎ አንስ እንዘ እብል ኢትገብር ዘንተ ግብረ ብእሲትየ ዕሌኒ እስመ ጽንዕት በሃይማኖታ ወሠናይት በምግባራ ወኢየአምነከ ፍጹመ በእንተ ዝንቱ ነገር። ወይቤለኒ ውእቱ ለእመ ኮነት ብእሲትከ ዕሌኒ ጽንዕት በሃይማኖታ ወሠናይት በምግባራ ንሣእኬ ዘንተ ህልቀተ ወዕንቈ ባሕርይ ወነጽሮ ዘብእሲትከኑ ወሚመ ዘካልእት ብእሲት ወዘንተ ብሂሎ ወሀበኒ ውእተ ዕንቈ ባሕርይ ወሶቤሃ ተመጠውክዎ እምእዴሁ ወነጸርክዎ ለውእቱ ዕንቄ ባሕርይ ወአእመርኩ ከመ በአማን ዘብእሲትየ ውእቱ።
\m ፴፯ ወውእተ ጊዜ ሐዘንኩ ፈድፋደ ወአንባዕኩ ብዙኀ። ወይቤለኒ ውእቱ ነጋዲ ኦ እኁየ ሀበኒ ወርቅየ ወብሩርየ በከመ ተቀሐውነ ንሕነ ወተካየድነ ወተመሐልነ እንዘ ንጼውዕ ስሞ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክነ ከመ ኢንትከሀድ በበይናቲነ። ወበጊዜሃ ወሀብክዎ ኵሎ ንዋይየ ወርቅየ ወብሩርየ ዘአጥረይኩ እምንእስየ እስከ ይእቲ ዕለት ዘጻመውኩ ቦቱ መጠነ ስድስቱ ዓመት ወአነሂ ኮንኩ ነዳየ ወኀጣእኩ ሲሳየ ዕለት ወእንዘ አሐዝን ወእበኪ ወአስቆቁ ገባእኩ ወተመየጥኩ ዕራቅየ ወአተውኩ ውስተ ቤትየ።
\m ፴፰ ወበእንተ ዝንቱ ነደ ልብየ ወተማዕኩ ላዕሌሃ ወወደይክዋ በውስተ ሣፁን ዘብርት ወወገርክዋ ውስተ ባሕር ዕሙቅ ፈድፋደ፡ ወእምድኅረዝ ኢያእመርኩ ለእመ ሐይወት ወለእመኒ ሞተት። ወአነ ተመየጥኩ ውስተ ቤትየ ወዘንተ ብሂሎ ነገራ ተርቢኖስ ኵሎ ዘኮነ እምጥንቱ እስከ ተፍጻሜቱ።
\m ፴፱ ወሶበ ሰምዓት ዕሌኒ ንግሥት ዘንተ ቃለ እምአፉሁ ለተርቢኖስ አእኰተቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕ ወእኩት ወተፈሥሐት ፈድፋደ። 
\m ፵ ወትቤሎ ዕሌኒ ለተርቢኖስ ሀሎኑ ዝንቱ ነጋዲ ሕያዎ ወይቤላ ተርቢኖስ እወ ሀሎ ሕያዎ። 
\m \bd ምዕራፍ ፳፮ \bd*
\m ፩ ወሶቤሃ ሰአለቶ ለጳጳስ ወአስተብቍዓቶ ከመ ይጸውዖ ወያምጽኦ ኀቤሃ ለዝንቱ ነጋዲ፡ ወፈነወ ጳጳስ ላእካነ ኀበ ውእቱ ነጋዲ ከመ ያምጽእዎ ፍጡነ። ወአምጽእዎ ላእካን ኀበ ዕሌኒ ንግሥት ወአቀምዎ ቅድሜሃ። 
\m ፪ ወሶበ ርእየት ወነጸረቶ ዕሌኒ ንግሥት ለዝንቱ ነጋዲ ትቤሎ ኦ እኩየ ምግባር ወገባሬ ዐመፃ ወእኩየ ዘትኄሊ አእምር ከመ ብከ ሞት ላዕሌከ ወዛቲ ልሳንከ ትትዌላጥ በሕማም ወሞት ወዝንቱ ሥጋከ ይማስን በማእሰረ ሞት ዮምሰ ጽድቀ ነገረ ተናገር ወኢተሐሱ በቅድመ ጳጳስ ወካህናት ወኵሎሙ ሕዝብ ተአምራኑ ለብእሲተ ተርቢኖስ ወሚመ ነጸርካኑ በአዕይንቲከ እስኩ አይድዓኒ ሊተ ወለኵሎሙ ሕዝብ ለእመ ርኢካ ወነጸርካ ወለእመ አኀዝካ በእዴከ ወለእመኒ ቦእከ ውስተ ውሳጤ ቤታ ( ለዕሌኒ ብእሲተ ተርቢኖስ ወዘመውከ ምስሌሃ አው ለእመ ተናበብከ ምስሌሃ አፈ በአፍ ወተናጸርክሙ ገጸ በገጽ። 
\m ፫ ውእተ ጊዜ ከልሐ ውእቱ ነጋዲ በዐቢይ ድምፅ ወአኀዘ ይንግራ ኵሎ ዘኮነ ውእቱ ኅርቱም ወኅሱር ነጋዲ ወይቤላ ለዕሌኒ ንግሥት ኦ እግዚእትየ እነግረኪ ጽድቀ አንሰ ኢርኢክዋ በአዕይንትየ ለዕሌኒ ብእሲተ ተርቢኖስ ወኢቦእኩ ውስተ ውሳጤ ቤታ ወኢተናበብነ አፈ በአፍ ወኢረከብኩ ዘፈተወ ልብየ በኀቤሃ። 
\m ፬ ወባሕቱ ቀዳሚ ተቀሐውነ ክልኤነ አነ ወተርቢኖስ በእንቲአሃ እስመ ይቤ ብእሲትየ ጽንዕት በሃይማኖታ ወሥርጉት በምግባራ። ወእቤ አነ ለእመ ቦእኩ ውስተ ቤትከ ወፈጸምኩ ተምኔተ ልብየ ምስለ ዕሌኒ ብእሲትከ ምንተ ትሁበኒ ወይቤለኒ ተርቢኖስ ኢትገብር ዘንተ ግብረ ዕሌኒ ብእሲትየ እስመ ጽንዕት በሃይማኖታ ወሠናይት በምግባራ ለእመ ገብርከ ዘንተ ወለእመ ነጸርካ በአዕይንቲከ ለዕሌኒ ብእሲትየ አነ እሁበከ ኵሎ ንዋይየ ወጥሪትየ ዘአጥረይኩ እምንእስየ እስከ ይእዜ። 
\m ፭ ወካዕበ ይቤለኒ ለእመ ኢገበርከ ዘንተ ግብረ ምስለ ብእሲትየ ዕሌኒ ምንተ ትሁበኒ። አውሣእክዎ አነሂ እንዘ እብል ለእመ ኢገበርኩ ዘንተ ግብረ ምስለ ዕሌኒ ብእሲትከ አነሂ እሁበከ ንዋይየ ወኵሎ ጥሪትየ ወዘንተ ተቀሐውነ ወተካየድነ ኪዳነ ጽኑዕ በዝንቱ ነገር ከመ ኢንትከሀድ በበይናቲነ እንዘ ንጼውዕ ስሞ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክነ።
\m ፮ ወእምዝ ሖርኩ ኀበ ቤቱ ለተርቢኖስ ወበጻሕኩ ህየ ወእንዘ እኔጽር ቀዊምየ በዴዴ ቤታ ለዕሌኒ ቅድስት ረከብክዋ ለአሐቲ ብእሲት ወነገርክዋ ኵሎ መፍቅደ ልብየ ከመ ታብአኒ ውስተ ቤታ ለዕሌኒ ወታስተራክበኒ ምስሌሃ ወአውሥአተኒ ይእቲ ብእሲት እንዘ ትብል መኑ ዘይክል ርእዮታ ለዕሌኒ ብእሲተ ተርቢኖስ ወእቤላ ዓዲ አስተራክብኒ ምስለ አመታ። ውእተ ጊዜ ጸውዓት ሊተ አመታ ወተራከብኩ ምስለ አመታ ወነገርክዋ ኵሎ መፍቅድየ ወዘፈተወ ልብየ ወወሀብክዋ ወርቀ ወብሩረ ብዙኀ ወሰአልክዋ ከመ ታብአኒ ውስተ ውሳጤ ቤታ ለዕሌኒ ቅድስት ብእሲተ ተርቢኖስ። 
\m ፯ ወአውሥአተኒ ይእቲ አመት እንዘ ትብል ዝንቱ ግብር ኢይትከሀለኒ ሊተ። ለእግዝእትየኒ ዕሌኒ አልቦ ዘይሬእያ ካልእ ብእሲ ዘእንበለ ተርቢኖስ ምታ ኅድግስ ከመ ይባእ ኀቤሃ ተባታይ ብእሲ አንስትኒ ኢይበውአ ውስተ ውሳጤ ቤታ ለክብርት ዕሌኒ። 
\m ፰ ወተሰጠውክዋ አነሂ እንዘ እብል ለእመ ኢይትከሀላኪ ከመ ታብእኒ ኀቤሃ ወታስተራክብኒ ምስሌሃ አምጽኢ ሊተ ሠርጐ እምሠርጓቲሃ ለቅድስት ዕሌኒ ዘየአምሮ ብእሲሃ ተርቢኖስ ወዘኢየአምሮ ካልእ ብእሲ። 
\m ፱ ወአውሥአተኒ ይእቲ አመት እንዘ ትብል እስመ ንሱግ ወቅቱር ቤታ በማሕተም ጽኑዕ በአይቴ መካን በዊዕየ አመጽእ ለከ እግዚእየ። 
\m ፲ ወአነሂ አውሣእክዋ ለይእቲ አመት እንዘ እብል እስመ አነ እኩሰትር ለኪ መሬቶ ወእነሥት ጠፈረ አረፍተ ቤታ ወድሒከኪ በጻማ ወበድካም ወበዕጹብ ግብር አምጽኡ ሊተ ዘእስእለኪ ሐብለ ወርቅ ዘክሣዳ ለቅድስት ዕሌኒ።
\m ፲፩ ወትቤለኒ ይእቲ አመት ግብሩስ አኮ ከመዝ ለእመ ትትዌከፍ ነገርየ አነ እነግረከ ወእመክረከ ወናሁ አንተ እንዘ ታንሶሱ በመርህበ ሀገርነ ወእንዘ ትትመያየጥ ለፌ ወለፌ ንፋሕ ቀርነ እንዘ ትብል መጽኡ ነጋድያን ዓዲዎሙ ባሕረ ወረገፁ ይቡሰ ምድረ ወበጽሑ ለለሀገሮሙ ወዘንተ ቃለ ዓዋዲ አስምዕ በመራህብተ ሀገርነ። 
\m ፲፪ አነሂ እቤላ ለእግዝእትየ ዕሌኒ አንሰ ሰማዕኩ እንዘ ይትነፋሕ ቀርን ወይቤሉ ኵሎሙ ሕዝብ መጽኡ ነጋድያን ወወፅኡ እምባሕር ወኬዱ የብሰ ወበጽሑ ውስተ ሀገሮሙ ለእመ ኮነ እሙነ ዝንቱ ነገር አኮኑ ይመጽእ እግዚእነ ተርቢኖስ ለምንት ኢትትኀፀቢ አባለኪ ወለምንት ኢታሤንዪ ጸጕረኪ ወለምንት ዘኢትዘግቢ ዕፍረተ ወበዝ ምክንያት እንዘ ትትኀፀብ አባላቲሃ ታወፅኦ ለሐብለ ክሣዳ ዘዕንቍ ወበጊዜሃ ሰሪቅየ አመጽእ ለከ ወአነሂ ገበርኩ በጕጕዓ በከመ አመረተኒ ወትቤለኒ ይእቲ አመት ወነፋሕኩ ቀርነ እንዘ እብል መጽኡ ነጋድያን ወወፅኡ እምባሕር ወበጽሑ በበሀገሮሙ ውእተ ጊዜ አምጽአት ሊተ ሠርጓቲሃ ለዕሌኒ ወርቀ ወዕንቄ
\m ፲፫ ባሕርይ ዘትሬስዮ በውስተ ክሣዳ ወካልአነ ንዋያተ ወሀበተኒ ወአነሂ ተመጠውኩ እምእዴሃ ለይእቲ አመት እሎንተ ንዋያተ ሠርጕ ቅድዋተ ወተፈሣሕኩ ፈድፋደ። ወነሣእየ እንተ ንዋያተ ቅድዋተ ወሀብለ ክሣዳ ለቅድስት ዕሌኒ ሖርኩ ወገባእኩ ኀበ ተርቢኖስ ወተራከብኩ ምስሌሁ ወነበርነ ኅቡረ ወይቤለኒ ተርቢኖስ ኦ እኁየ እፎኑ ውእቱ ተመይጦትከ ወእፎ መጻእከ ወገባእከ ኀቤየ። ረከብካኑ ለብእሲትየ ዕሌኒ ወአነሂ ተሠጠውክዎ እንዘ እብል እወ አማን ቦእኩ ውስተ ውሳጤ ቤትከ ወረከብክዋ ለብእሲትከ ዕሌኒ ወተወክፈተኒ በፍሥሐ ወበሐሤት ወአፍቀረተኒ ፈድፋደ እምኔከ ወፈጸመት ሊተ ፈቃደ ልብየ ወአነሂ አፍቀርክዋ ወተፈሣሕኩ በእንተ ዘአፍቀረተኒ ብዙኀ እምኔከ ወበእንተ ዝንቱ ወሀብክዋ ላቲ ብዙኅ ወርቀ ወብሩረ። ወይእቲኒ ወሀበተኒ ሊተ ዘሀለዋ።
\m ፲፬ ወይቤለኒ ተርቢኖስ ሐሰውከ እኁየ አንሰ ኢየአምነከ እስመ ኢኮነ ላቲ ዝንቱ ግብር ለብእሲትየ እስመ ኢትገብር ፍጹመ ዘንተ ግብረ ብእሲትየ ዕሌኒ እስመ ጽንዕት በሃይማኖታ ወሥርጉት በምግባራ እምአይቴ ረከብከ ዘንተ ሐሰተ ነገረ ወኢየአምነከ አነ።
\m ፲፭ ወአውሣእክዎ አነ እንዘ እብል ለእመ ኮነትስ ብእሲትከ ዕሌኒ ጽንዕት በሃይማኖታ ወሠናይት ወሥርጉት በምግባራ እምአይቴ ተረክበ ዝንቱ ዕንቈ ባሕርይ እስኩ ነጽሮ ወነጺረከ እመነኒ እኁየ ወዘንተ ብሂልየ ወሀብክዎ ሎቱ ሀብለ ክሣዳ ለክብርት ዕሌኒ ዘወሀበተኒ ሰሪቃ አመታ ወተመጢዎ ተርቢኖስ ዘንተ ኅልቀተ ወዘንተ ሐብለ ወርቅ እምእዴየ ነጸሮ ወርእዮ ወአእመረ ከመ ኮነ አማን በአማን ዘብእሲቱ ዕሌኒ ወአምነኒ ሶቤሃ ዘእንበለ የዓል ወይኅድር በትእምርተ ዝንቱ ባሕቲቱ ወዘእንበላ ይሕትት ወያእምር ነገሮ ወአምነ ከመ አነ ረከብክዋ ለብእሲቱ ዕሌኒ። 
\m ፲፮ ወአነሂ አጽሐብክዎ ከመ የሀበኒ ኵሎ ንዋዮ በከመ ተቃሐውነ ወተመሐልነ ንሕነ በበይናቲነ ውእቱኒ ኵሎ ንዋየ ወኵሎ ጥሪቶ እንበለ ያትርፍ አሐደ ንዋየ ዘደክመ ቦቱ ስድስተ ዓመተ ወሀበኒ ወቦአ ዕራቆ ውስተ ቤቱ ወአነሂ ተፈሣሕኩ ወተኀሠይኩ ፈድፋደ በረኪበ ወርቅ ወብሩር ብዙኅ ወአንፈርዓፅኩ ከመ ጣዕዋ ንኡስ ዝንቱ ውእቱ ነገሩ ወምክንያቱ ለዝንቱ ግብር።
\m ፲፯ ኦ እግዝእትየ ይትርፍሰ ቅድመ ዮምኒ ኢየአምራ ለቅድስት ዕሌኒ ለእመ ኮነት ጸሊመ አው ቀይሐ ወለእመኒ ሐጺረ አው ነዊኅ ወዘንተ ብሂሎ ነገራ እምጥንቱ እስከ ተፍጻሜቱ።
\m ፲፰ ወሶበ ሰምዓት ዕሌኒ ንግሥት ዘንተ ቃለ እምአፉሁ ለውእቱ ነጋዲ ትቤሎ አንተ ብእሲ ይእዜሰ እሙነ ነገረ ነበበ ልሳንከ ወለነገረ ጽድቅ ስምዐ ኮነ አፉከ ወበእንተዝ ይደልወከ ተሀብ ስብሐተ ለአምላክከ። ይእቲኒ ዕሌኒ ወድቀት ዲበ ምድር ወስገደት ወአእኮተቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ጸባዖት ዘአድኀና እምተሰጥሞ ባሕር።
\m ፲፱ ወእምድኅረዝ ትቤሎ ለጳጳስ ዕሌኒ ንግሥት ኦ አቡየ ለእመ ሀለወት ሕያውታ ይእቲ አመት አዝዝ ያምጽእዋ። ወለአከ ውእቱኒ ላእካነ ከመ ያምጽእዋ ለይእቲ አመት ወአምጽእዋ ላእካን በከመ ተአዘዙ ወአቀምዋ ቅድመ ዕሌኒ ንግሥት።
\m ፳ ወሶበ ርእየታ ወነጸረታ ዕሌኒ ንግሥት ለይእቲ አመት ትቤላ ኦ ብእሲት እኪት ነቅዐ እከያት ወኃጢአት ወለቱ ለሰይጣን በግብሩ እኩይ ወላዲተ ዓመፃ ወኀጢአት እምሥርወ ልብኪ ወወለድኪዮ ለመንሱት በፈቃደ ርእስኪ። ወይእዜኒ \bd እግዚአብሔር\bd* እግዚእ አምላክነ ከሠተ ብኪ በብዝኀ ኂሩቱ ኵሎ እከየ ዚአኪ ዘትገብሪ ኦ አመት ሕስምት ዮምሰ አልብኪ በዘታመሥጢ ቦቱ እምፍትሐ ጽድቅ እምቅድመ ገጹ ለእግዚአ ኵሉ ፍጥረት።
\m ፳፩ እሴአለኪ አነ በቅድመ ጳጳስ ወካህናት ወበቅድመ ኵሎሙ ሕዝብ ተአምሮኑ ዕሌኒ ለውእቱ ነጋዲ እስኩ አይድዕኒ አው ርእየቶኑ በአዕይንቲሃ ወሚመ ቦአኑ ገሀደ ውስተ ውሳጤ ቤታ ለዕሌኒ ወሚመ ሰምዐትኑ ድምፀ ጽራሑ እስመ ናሁ ተሠይመ በላዕሌኪ ጕድበ ማሕፄሁ ለልዑል።
\m ፳፪ ወሶቤሃ ከልሐት ይእቲ አመት በዐቢይ ቃል በቀድመ ጳጳስ ወካህናት ወበቅድመ ኵሉ ሕዝብ ወተናገረት እንዘ ትብል ኦ እግዝእትየ ኢርእየቶ ወኢነጸረቶ ዕሌኒ በአዕይንቲሃ ለውእቱ ነጋዲ ውእቱኒ ኢርእየ ገጻ ወኢሰምዐ ድምፃ ወባሕቱ ሶበ አገበረኒ በምክንያተ ንዋይ ነገረ ሐሰት በፈቃደ ርእስየ አምጻእኩ ላዕሌሃ ዘንተ ኵሎ መከራ ብዙኀ እስከ ትትኃጣእ እምውስተ ቤታ እንዘ ትብል ዘንተ ወዘይመስሎ ነገረቶሙ ለጳጳስ ወለዕሌኒ ንግሥት በቅድመ ካህናት ወሕዝብ ኵሎ ዘገብረት እምጥንቱ እስከ ተፍጻሜቱ።
\m ፳፫ ወበጊዜሃ አዘዘቶሙ ለሐራ ዕሌኒ ንግሥት ከመ ይቅትልዋ ለይእቲ አመት በማእከለ ሕዝብ ጉቡአን ወቀተልዋ ሐራ በከመ ተአዘዙ። 
\m ፳፬ ወትቤሎ ዕሌኒ ንግሥት ለውእቱ ነጋዲ ናሁ ሚጥ ሎቱ ለተርቢኖስ ኵሎ ንዋዮ ዘተመጠውከ እምእደዊሁ በዐመፃ ወበእከይ እንበለ ታትርፍ አሐደ ንዋየ በኀቤከ። ውእቱኒ ነጋዲ ወሀቦ ለተርቢኖስ ኵሎ ንዋዮ ዘተመጠወ እምእደዊሁ ወኢያትርፈ ምንተኒ ወእምዝ አምተረቶ ክልኤሆን መዝራዕተ እደዊሁ ለውእቱ ነጋዲ።
\m ፳፭ ወእምድኅረዝ ትቤሎ ለተርቢኖስ አነ ይእቲ ዕሌኒ ብእሲትከ አንተሰ እንዘ ትገድፈኒ ውስተ ባሕር ገቢረከ በሣፁን ነበብከኒ እንዘ ትብል ኦ ብእሲት እኪት ገባሪተ ዐመፃ ወእከይ ግብርኪ ይትሉኪ ወለእመ ኮነ ሠናየ ያሕዩኪ ወለእመሰ ኮነ እኩየ ያህጕልኪ። ወዘንተ ቃለ እንዘ ትብል ወገርከኒ ውስተ ባሕር ዕሙቅ። ወሊተሰ ዘተለወኒ ግብርየ ንጹሕ ወምግባርየ ሠናይ ወሃይማኖትየ እሙን አብጽሐኒ ኀበ ዝንቱ ኀበ ሀሎኩ ቦቱ በብዝኀ ኂሩቱ አምላኪየ ወእግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ሎቱ ስብሐት። ደበበ
\m ፳፮ ወውእቱ ቤዛሁ ለአዳም አቡነ እስመ አልቦ አድልዎ በኀቤሁ ወአውፅአኒ እምባሕር ከመ ኢይሙት በውስቴቱ ወአስተራከበኒ ምስለ ቁንስጣ ንጉሥ ወረሰየኒ ብእሲቶ ወንግሥተ ወወለድኩ ሎቱ \bd ቈስጠንጢኖስሃ\bd* ርቱዐ ሃይማኖት ወጠቢበ ወመፍቀሬ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፳፯ ወአመ ፈለሰ ንጉሥ ቁንስጣ እምዝንቱ ዓለም አቀመኒ \bd እግዚአብሔር\bd* በመንበረ ዚአሁ። ወበእንተዝ በመዋዕለ መንግሥትየ ኀሠሥኩ መስቀሉ ማሕየዊ ዘተሰቅለ ቦቱ እግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ለአድኅኖተ ዓለም ወለቤዝዎ አዳም ወደቂቁ።
\m ፳፰ ወአመ ኀሠሥክዎ ረከብኩ መስቀሎ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ወአውፃእክዎ እምግበ መቃብር ዕሙቅ እምዘተቀብረ በሠለስቱ ምእት ዓመት ወይእዜኒ ናሁ ፈትሐ \bd እግዚአብሔር\bd* መኰንነ ጽድቅ ነጺሮ ግብርየ ወኮነኒ ስምዐ ጽድቅ ዘበአማን ለንጽሕየ ወአስተራከበኒ ምስሌከ ወአስተናጸረኒ ዐይነ በዐይን። ወኃይለ ኂሩቱ ሠናይ ለእግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ተከሥተ በማእከሌከ ወማእከሌየ ወማእከለ ኵሎሙ ሕዝብ ጉቡአን።
\m ፳፱ ወሶበ ሰምዑ ጳጳስ ወካህናት ወኵሉ ሕዝብ ወአሕዛብ ዘንተ ተአምረ ወመንክረ ወድቁ ዲበ ምድር ወሰገዱ ወሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕ ዘገብረ ዘንተ ኵሎ ተአምረ ወመንክረ ወአስተብፅዕዋ ለዕሌኒ ንግሥት።
\m ፴ ወሶቤሃ ረሰየቶ ለተርቢኖስ ላእከ ለቤተ ክርስቲያን ዘቅዱስ \bd መስቀል\bd*።ሣህሉ ወምሕረቱ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወሞገስ መስቀሉ ወጻማ ንግደታ ለዕሌኒ ቅድስት ይኩነነ ወልታ ወያድኅነነ እመሥገርቱ ለሰይጣን ፀርነ ወጸላእትነ ለኵልነ ደቂቀ ክቡር አቡነ ተክለ ሃይማኖት ለዓለመ ዓለም አሜን። 
