\c 10 
\s2 ገድለ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ዘወርኃ ሐምሌ
\b 
\m አንድ አምላክ በሚኾን በአብና በወልድ በመንፈስ ቅዱስም ስም አምነን የንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* በተባረከ በወርኃ ለመ 
\m ሐምሌ ዐሥራ ሰባት የሚጸለይ ዲያ ዜና ገድሉን እንናገራለን ። የቀዳሜ ሰማዕት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አማላጅነቱና የአምላኩ ይቅርታም ከኹላችን ሕዝበ ክርስቲያንና ከእኔ ጋራ ይኹን ዘወትር በየጊዜውና በየሰዓቱ ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፩ ክፉዎች አይሁድ ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀንዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* በድንጋይ እየወገሩት ሳለ ኋላ ሐዋርያ ቅዱስ ጳውሎስ የተሰኘ ሳውልም ከእነርሱ ጋራ ተባብሮ ልብሳቸውን ይጠብቅ ነበር ። ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስም\bd* እነሆ ሰማያት ተከፍተው የ\bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ በአባቱ ቀኝ ተቀምጦ አያለሁ አለ ። እሊኽ አንገታቸው የደነደነ ልባቸውም በትዕቢትና በዐመፃ የተመሉ ክፉዎች አይሁድ ይኽንን ነገር ከንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* በሰሙ ጊዜ እንዲኽ ያለ ሰው በሕይወት ሊኖር አይገባውምና ከሀገራችን አስወግዱት እያሉ ተቈጡ ። ልብሳቸውንም እየወረወሩ በራልሳቸውም ላይ ትቢያን እየነሰነሱ በታላቅ ቃል ይጮኹ ጀመር ። ጸጋ \bd እግዚአብሔርን\bd* የተመላ በሕዝቡም መኻል ድንቅ ተዐምራትን ያደርግ የነበር ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ግን ከስማሊቤርጤያን ከቀርኔዎን ምኵራብ የተነሡና ከእስክንድ ሬዎንና ከኪልቅያ ከእስያም ወገን የኾኑ በከሰሱት ጊዜ ይቃወሙት ዘንድ አልተቻላቸውም። በመንፈስ ቅዱስና በጥበብ ተመልቶ ይመልስላቸው ነበርና ። 
\b 
\m ፪ ከዚኽ በኋላ የሐሰት ምሥክሮችን አዘጋጅተው ይኽ ሰው በነቢዩ ሙሴና \bd በእግዚአብሔር\bd* ላይ የስድብን ቃል ሲናገር ሰምተነዋል ይሉ ዘንድ 
\m መከሯቸው ። ሕዝቡንና መምህራኑን ጸሐፍቱንም አወኳቸው ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት ብፁዕ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* ከብበው እየጐተቱ በአደባባዩ ላይ አንገላቱት።  ይኽ ሰው በቤተ መቅደሱ ላይ የስድብን ቃል ሲናገር ሰምተናዋል የኦሪትን ሕግ ይሽራል ። ናዝራዊ ኢየሱስ ቤተ መቅደሱን ያፈርሰዋል ። ነቢይ ሙሴ የሰጣችሁን ኦሪትን ይሽራል ሲል ሰምተነዋል የሚሉ የሐሰት ምሥክሮችን አቆሙበት። በአደባባይ የነበሩ ኹላቸውም ፊቱም እንደ መልዐከ \bd እግዚአብሔር\bd* ፊት እጅግ ያበራ ነበር ። 
\b 
\m ፫ ሊቀ ካህናቱም ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* በእውነት እንዲህ ብለሃልን ሲል ጠየቀው ። ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስም\bd* አባቶቼና ወንድሞቼ ሆይ አባታችን አብርሃም ወደካራን ከመሰደዱ አስቀድሞ በሶርያ ወንዞች መኻል ሳለ ግዛቱ ፍጹም የኾነ አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* ተገለጸለት ። ከወገኖችህ ተለይተህ ከሀገርህ ወጥተህ እኔ ወደማሳይህ ሀገር ና አለው ። 
\b 
\m ፬ ከዚኽ በኋላም አባታችን አብርሃም ከከላውዴዎን ወጥቶ በካራን ውስጥ ኖረ ። በሞተም ጊዜ እናንተ ዛሬ ወደ አለች ሁበት ሀገር ፈለሰ። በሕይወት ሳለ ልጅ ሳይወልድም በውስጧ የእግር መራመጃም ያህል ቢኾን የእግር መርገጫ አልሰጠውም። ነገር ግን እርሱና ከእርሱ በኋላም የሚነሡ ዘሮቹ ይገዟት ዘንድ ተስፋ ሰጠው ። ግዛቱ ፍጹም የኾነ ሰማያትንና ምድርን በውስጣቸውም የአለውን ኹሉ የፈጠረ አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* ልጆችህ በባእድ ሀገር ስደተኞች ይኾናሉ ። ግብፃውያንም አራት መቶ ዐመታትን ይገዟቸዋል ። እነርሱ የገዛቸውን እሊኽን ሕዝብም \bd እግዚአብሔር\bd* እኔ እገዛቸዋለሁ ወደዚኽ ሥፍራም መጥተው በዚኽ ሀገር ያመልኩኛል ይላል ። 
\b 
\m ፭ ምስጋና የባሕርዩ የኾነ አምላካችን \bd እግዚአብሔርም\bd* ትዕምርተ ግዝረትን ሰጠው ። አባታችን አብርሃምም ይሥሐቅን ወለደ ። በስምንተኛውም ቀን ገረዘው ። እንዲሁም ይሥሐቅ ያዕቆብን ወለደው ያዕቆብም ዐሥራ ኹለቱ ቀደምት አበውን ወለደ ። የቀዳሜ ሰማዕት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አማላጅነቱና የአምላኩ ይቅርታም ከኹላችን ሕዝበ ክርስቲያንና ከእኔ ጋራ ይኹን ዘወትር በየጊዜውና በየሰዓቱ ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\m \bd ተአምር\bd*
\b 
\m ቅዱስ ጸሎቱና በረከቱ ከኹላችን ሕዝበ ሊቀ ክርስቲያን ጋራ ይኹንና ስለ ጌታችንና መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ የእውነት ምሥክር ኾኖ አይሁድን የአሳፈራቸው \bd በእግዚአብሔር\bd*ና በነቢዩ ሙሴ ላይ የስድብን ነገር ሲናገር ሰማነው ብለው በሐሰት ለመሠከሩበትና ለአሠቃዩት እየለመነ በትእግሥት ላዕለ በድንጋይ መወገርን የተቀበለ ድንቅ ተዐምራትን የሚያደርግ ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የአደረገው ተዐምር ይኽ ነው ። 
\b 
\m ፩ በአንድ ሥፍራ የሚኖሩ ወንድሞች ከጣና ባሕር ማዶ በደሴት ውስጥ ወደ አለች የታላቁ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ቤተ ክርስቲያን በሔዱ ጊዜ አብሯቸው አይሁዳዊም ይሔድ ዘንድ ተከተላቸው ። ከባልንጀሮቹ ጋራ በመንገድ ሳሉም አንተ አስቀድመህ ክርስቲያን አይደለህምና ከእኛ ጋራ ሔደህ በፀበሉ ትጠመቅ ዘንድ አይገባህም አሁንም ከእኛ ተለይተህ ወደቤትህ ተመለስ። ወይስ ሔደህ ክርስቲያን ትኾን ዘንድ በአብና በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም ተጠምቀህ የቅድስት ቤተ ክርስቲያንን ትላለም ዘንድ ትሻለህ አሉት። እርሱ ግን እናንተም እኔም ሰዎች በምን እንለያለን ስለምንስ እጠመቃለሁ ። ይልቅም በደሴት ወደአለ የምትገቡበት ቤተ ክርስቲያን እገባለሁ እንጂ ማንስ ሊከለክለኝ ይችላል ሲል በትዕቢትና በመታጀር ተመልቶ መለሰላቸው ። 
\b 
\m ፪ ይኽ አይሁዳዊም የባልንጆሮቹን ምክር በመናቅ ባልንጀሮቹን ተከትሎ ወደጣና ባሕር ገባ። ባልንጀሮቹም ወደ ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ቤተ ክርስቲያን በሰላምና በደኅና ሲደርሱ ይኽ የባልንጀሮቹን ምክር የማይሰማ አይሁዳዊ ግን በድንገት የሚወረወር ታላቅ ማዕበል በድንገት 
\m መጥቶ ወደታላቁ የከበረ ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ቤተ ክርስቲያን ደጃፍ ሳይደርስ ገና ሳለ ወሰደው ።
\b 
\m ፫ ባልንጀሮቹም የእመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ልጅ ጌታችንና መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ስለ ወዳጁ ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ብሎ በአደረገው ድንቅ ተዐምር እጅግ ተደነቁ ። 
\b 
\m ድንቅ ተዐምራትን በአምላኩ ኃይል የሚያደርግ የንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ፍጹም አማላጅነቱ ከእኔ ከኹላችን ሕዝበ ክርስቲያን ጋራ ይኹን ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓ ለሙ አሜን ። 
\b 
\b 
