\c 10 
\pc \bdit ፱\bdit*\bdit ኛ ትዕዛዝ\bdit*
\pc \bdit  የባልንጀራህን ቤት አትመኝ \bdit*
\pc \it ዘጸ 20፣17\it*
\m የትዕዛዙ ዓላማ የሰው ልጅ ንጽህና በውጭ ብቻ ሳይሆን በውስጥም መሆን አለበት አትመኝ ሲባል መመኘት ብቻ ሳይሆን አታሰበው አትፈልገው ሲል ነው፡፡ እግዚአብሔር የእያንዳንዱን ሰው ሕይወት ከልቡ በመነጨ ግዴታ ብቻ ሳይሆን ከሕሊና ከመነጨ ፈቃድ እንዲጠብቁት ይፈልጋል፡፡ ሰው ሕግን እንዲፈራ ብቻ ሳይሆን በሕሊና እንዲያመዛዝን እንዲያገናዝበውም ጭምር ነው፡፡
\m ስለምኞት ምንነት ቅዱስ ያዕቆብ በመልዕክቱ “ምኞት ጸንሳ ኃጢአት ትወለወዳለች ኃጢአትም ካደገች በኋላ ሞትን ትወልዳለች፡፡ያዕ 1፣14 በማለት አስረድቷል፡፡ ስለዚህ ምኞት ቀላል ኃጢአት ሰላልሆነ በአጭሩ መቅጨት ያስፈልጋል፡፡ እንዲህ ያለ ኃጢአት ባይሠረም እንደ ተፈጸመ የሚቆጠር ነው፡፡ ጊዜና ቦታ አልፈቀዱም እንጂ ከታሰበ ተሰራ ማለት ነው፡፡ ሕጉም የተሰጠው በዚህ ምክንያት ነው፡፡ ነገር ግን ምኞት በውጫዊው ማስወገድ ሳይሆን ከምኞት ጋር ታግሎ ማሸነፍን ያመለክታል፡፡ ሰዋች በዝሙት ኃጢአት የሚወድቁት አትመኝ የሚለውን ትዕዛዝ በቅድሚያ ሲተላለፍ ነው፡፡ ጌታችን ግን ወደ ሴት ያየ ሁሉ የተመኛት ያን ጊዜም በልቡ ከእርሷ ጋር አመንዝሯል፡፡ በማለት መመኘት እራሱ አመንዝራነት እንደሆነ ገልጸል፡፡ ማቴ 5፣28፡፡ 
\m ምኞቱን           
\m ምኞቱን የገደለ ክርስቲያን ግን አመች ሁኔታዎችን እንኳን ቢሟሉለት እንደ ዮሴፍ ይህንን ክፉ ሥራ በእግዚአብሔር ፊት አላደርገውም ብሎ የዝሙትን ጦር ይሸሻል፡፡ ዘፍ. 30፣7-18 በሌላ በኩልም ስርቆትን፣ ግድያን፣ በሐሰት መመስከርን፣ ፍርድ ማዛባትን የሚፈጽሙት ገንዘብን ሌላም ጥቅምን አላደርገውም ብሎ እንዲሁም የዝሙትን ጦር ይሸሻል፡፡ የእግዚአብሔር ሰው ግን ከዚህ መሸሽ አለበት፡፡ 1ኛጢሞ 6፣9-11 ምኞት ብዙ ጉዳት ያለበት ኃጢአት ነው፡፡ መልካምን ሊመኝና ሊያሰብ የሚገባውን ሕሊና ክፉውን በመመኘት ጊዜውን እንዲያሳልፍ ያደርጋል፡፡ እንዲህ የሚያደርግ ሰው ከነፍሱ ጋር የሚታገል ሰውን ይመስላል፡፡ 1ኛ ቆሮ 14፣9-10 ሥጋውንና ነፍሱን ይጎዳል ክፉ ምኞትን መርምሮ ከተረዳ በኋላ ከሕይወቱ ማስወገድ አለበት፡፡ እግዚአብሔርንም የዓመት ልብስ የእለት ጉርስ ስጠኝ ብሎ በጾም በፀሎት በስግደት መማፀን ይገባዋል፡፡ ቅዱስ ጳውሎስም ፊተኛው ኑሮአችሁን እያሰባችሁ እንደሚያታልል ምኞትን የሚጠፋውን አሮጌውን ሰውነት አስወግዱ ይለናል፡፡ ኤፌ. 4፣22 ስለዚህ በምድር ላይ ያሉ ብልቶቻችንን ገድለን ከክርስቶስ ጋር ተሰቅለን ለኃጢአት ሞተን ክርስቶስም በውስጣችን ሕያው ሲሆን ክፉ ምኞትም ያን ጊዜ ይወገዳል፡፡ ቆ.ላ 3፣5፡፡ ገላ 2፣20 ከመጽሐፍ ቅዱስ ውስጥ ምኞት አዳምና ሔዋንን ንጉስ ዳዊትንና ሌሎች አባቶቻችንን አሳስቷል፡፡ 
\m ሰው ሰማይን ያህል ዳቦ ከሰጠህ ከዋክብትን ያህል በላተኛ ይወርድብሃል፡፡ ምኞት ወደ ምግባር እንዲለወጥ የሚገፋፋ አወዳደቅን የማያሳምር ኃጢአት ነው፡፡ የሥጋም ፈቃድ ነውና ሞት ያመጣል፡፡ ሮሜ.8፣12 ጌታችንና መድኃኒታችን እየሱስ ክርስቶስ አትመኝ ያለው ክፉን እንጂ ደጉን አይደለም፡፡ ማቴ 6፣33 1ኛ ቆሮ. 14፣1 ክፉ ሀሳብ መጥፎ ምኞት በሰው ላይ የሚሰለጥነው ሰውዬው ስራ ፈት ሆኖ ሲገኝ ነው፡፡ እንግዲህ ስራ መፍታት እራሱ በደል ነው ስራ ያጣ መኖክሴ ቆቡን ቀዶ ይሠፋል እንዲሉ፤
\m \ul የባል\ul*\ul እ\ul*\ul ንጀራ ቤት\ul*
\m የባልእንጀራ ቤት ሲባል ቤቱን ብቻ ሳይሆን በቤቱ ውስጥ ለኑሮ አስፈላጊ የሆነን ሁሉ ያጠቃልላል፡፡ ይህንንም በሦሥት ክፍል ማየት ይቻላል፡፡ ዘፀ 20፣17 
\zoli1 የባልእንጀራ ሚስት
\zoli1 ሎሌውን ገረዱን (አገልጋዩን)
\zoli1 አህያውን፣ በሬውን(እንስሳቱንም) እነዚህን መመኘት እንደማይገባ ይህ ትዕዛዝ ያስገነዝበናል፡፡ ምኞት ክፉ ባለ ስሜት አንድን ነገር መሻትና መፈለግ ነው፡፡ ሰው የእግዚአብሔርን ድንቅ ስራ ለመያዝ ቢመኝ የቃሉን ወተት ሰላምን ፍቅርን ህብረትን ሊመኝ ተገቢ ነው፡፡
