\c 10 
\m አንቀጽ አሥር \ul በእንተ መነኮሳት\ul*\ul ።\ul*
\b 
\m ዓሥረኛው አንቀጽ የመነኮሳትን ነገር ይናገራል አንድም የመነኮሳትን ነገር የሚናገር ዓሥረኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrወመነኮሳይያት።\zbrየሴቶቹንም መነሳት ነገር ይናገራል ወውእቱ ፰ አክፋል።\zbrይኸውም ስምንት ክፍል  ነው።\zbrከስምንት ወገን ይከፈላል በሰባተኛው የወንዶች መነኮሳት ተናግሮ በስምንተኛው የሴቶችን መነኮሳይያት ይናገራል ቀዳማዊ በእንተ ነገሮሙ።\zbrመጀመሪያ የሥራቸውን ነገር ይናገራል ምንኵስናሰ ጥበበ ሕግ መሢሐዊት ይእቲ።\zbrምንኵስና እንደምንድናት ብትል ምንኵስና ወንጌል ያመጣቻት ሕግ ናት ወመነኮሳትኒ መላእክት ምድራውያን ወሰብእ ሰማያውያን እሙንቱ።\zbrመነኮሳት እንደምን ናቸው ብትል መነኮሳትሰ መነኮሳትኒ መነኮሳትም ምድራውያን ሰማያውያን ሰዎች ናቸው ሐተታ መላእክት ሰማያውያን ወሰብእ ምድራውያን ባለ በቀና ነበር ግብራቸውን ሲያይ ሰማያውያን ተፈጥሮዋቸውን ሲያይ ምድራውያን አላቸው እመሰ ተልእክነ ውስተ ምድር ግብርነሰ ሰማያዊ ውእቱ ወሰመዮ መልእክ በእንተ ንጹሑ እንዲል ተላውያኒሁ ለክርስቶስ በከመ ክሂሎቶሙ።\zbrእንዳቅማቸው ክርስቶስን ያከሉ የመሰሉ ናቸው ወበኵሉ ምግባራቲሆሙ ተመሳልያን በሐዋርያቲሁ።\zbrበሥራቸውም ሁሉ ሐዋርያትን ያከሉ የመሰሉ ናቸው በተግሕሦ እምፍጥረታት ዓለም።\zbrከዚህ ዓለም ገንዘብ በመለእይት ወኃዲገ ፍትወታቲሁ።\zbrሹመቱን ሽልማቱን በመተው ወመንኖ ኵሉ ግብር እስከ ነፍሳቲሆሙ።\zbrሰውነታቸውን ሳይቀር ሥራውን ሁሉ በመናቅ ወዓዲ ነፍሰ አንቲአሁ እንዲል በእንተ ተአዝዞቱ።\zbrለሱ የሚታዘዙ ስለሆነ ወአፍቅሮቱ።\zbrእሱን ስለ ወደዱ ወገባርያነ ትእዛዙ እንተ አዘዞሙ ባቲ ለፈቃድያነ ፍጻሜ።\zbrፍጹምነትን ለሚሹ ሰዎች ያዘዛቸውን ትእዛዝ የሚፈጽሙ ስለሆነ ወመፍቀርያኒሁ ሎቱ ለባሕቲቱ እሱን ብቻ የሚወድ ስለሆነ ፈድፋደ እምአበው።\zbrካባት ይልቅ ካባት ሌላ ካባት ለይተው ወውሉድ።\zbrከልጅ ይልቅ ከልጅ ሌላ ከልጅ ለይተው ወብእሲት።\zbrከሚስት ይልቅ ከሚስት ሌላ ከሚስት ለይተው ወንዋይ።\zbrከገንዘብ ይልቅ ከገንዘብ ሌላ ከገንዘብ ለይተው እሱን ብቻ የሚወዱ ስለሆነ ወእሙንቱ ብፁዓን በእንተ ዕረፍት እምድካም ዘይእዜ ዘይገብርዋ በፈቃዶሙ።\zbrዛሬ በፈቃዳቸው ከሚሰሩት ሥራ ስላረፉ ወበእንተ ድኂን ወተባልሖ እምኵነኔ ደኃሪት ዘለዓለም።\zbrየዘለዓለም መከራ ከሚሆን በኋላ ዘመን ከሚመጣ ከኵነኔ ነሃነም ፈጽመው ስለዳኑ ንዑዳን ክቡራን ናቸው ወብፁዓንሰ እሙንቱ ፈድፋደ ብፁዓን በእንተ ዘተደለወ ሎሙ ማኅደረ መንግሥተ ሰማያዊ በእንተ ድካም ኃለፈ ዘይገብርዎ በስምረቶሙ።\zbrይልቁንም ወደው ስለሚሠሩት ስለ ኃላፊው ድካም መንግሥተ ሰማያት ስለ ተዘጋጀላቸው ንዑዳን ክቡራን ናቸው ሐተታ ኢዘከረ መጽሐፍ ሠለስተ መካናት አላ ፪ት እንዲል ሦስት ሰማያት ከወጡ ገሃነም  ነው።\zbrከገሃነምም ከወጡ  መንግሥተ ሰማያት  ነው።\zbrም ነው።\zbrበእንተ ድኂን ወተባልሆ ያለው አይበቃውም ኖሯል ስለምን በእንተ ዘተደለወ ሎሙ ብሎ ደገመው ቢሉ ከዚያው በክብር በመሳለጥ አለና አንድም የዓረቦኑን የኋላውን ክብር ሲያይ ደገመው ዳግም በእንተ ትእዛዝ ዘይደሉ።\zbrሁለተኛው ክፍል ለመነኮሳት የሚገባቸውን ትእዛዝ ይናገራል ይቤ እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ ትፈቅድኑ ከመ ትኩን ፍጹመ።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ፍጹም ልትሆን ትወዳለህ ሑር ወሢጥ ኵሎ ዘብከ ወሀብ ለነዳያን።\zbrፍጹም ልትሆንስ ከወደድክህ ያለህን ገንዘብ ሁሉ ሽጠህ ለውጠህ ለነዳያን ስጥ ወነዓ ትልወኒ።\zbrለጊዜው በእግር ተከተለኝ ለፍጻሜው ግን በግብር ምሰለኝ አለው ወዘንተ ይቤሎ ዘይቤሎ ምንተ አግበር ከመ አረስ ሕይወተ ዘለዓለም።\zbrየዘለዓለም ሕይወትን እወርስ ዘንድ ምን ልሥራ ብሎ ስጠይቀው ሰው ይህን መለሰለት ወሶበ ነገሮ ትእዛዛት።\zbrዓሥሩን ቃላት በነገረው ጊዜ ይቤ ዝንቱሰ ኵሎ ዓቀብኩ እምንዕስየ።\zbrይህነንስ ከሕፃንነቴ ጀምሬ ጠብቄዋለሁ ምንትኑ ዘተርፈኒ።\zbrየቀረብኝ ምንድ ነው።\zbrአለው ወይበኢሎሙ ለአርዳኢሁ ዘይፈቀር አበ ወእመ ፈድፋደ እምኒየ ኢይደሉ ሊተ።\zbrከኔ ይልቅ እናት አባቱን የሚወድ ሰው የኔ ደቀ መዝሙር ሊባል አይገባውም ብሎ ለደቀ መዛሙርቱ ነገራቸው ወዘኢፆረ መስቀለ ሞቱ ወኢትለወኒ ኢይደሉ ሊተ።\zbrነፍሱ ከሥጋው የምትለይበትን መከራ ተቀብሎ እኔን ያልመሰለ የኔ ደቀ መዝሙር ሊባል አይገባውም ወይቤ ባስልዮስ በመጽሐፈ ጽሙና ወመንኖ ዓለም።\zbrባስልዮስ ተባሕትዎ ከያዘ ከሰው ከተለየ በኋላ በጻፈው መጽሐፉ ይደልዎ መቅድመ ኵሉ ግብር ለዘይመጽእ ኅበ ዛቲ ትሩፋት ከመ ይኩን ሎቱ ሕሊና ጽኑዕ ዘኢያንቀለቅል ለፈጽሞ ኪዳን ዘትካየደ ወደዚች ገዳም የሚመጣ ሰው የሚለውን መሐላ ለመፈጸም ከሥራው ሁሉ አስቀድሞ የማያነዋወጽ ሕሊና ያለው ሊሆን ይገባዋል ወኢይግባእ ኅበ ድኅር።\zbrከመነነ በኋላ ወደዚህ ዓለም አይመለስ ወከመ ይፈጽም ትእዛዞሙ ለሊቃውንት ዘላዕሌሁ።\zbrበበላዩ የተሾሙ የሹማምንቱን ትእዛዝ ይፈጽም ዘንድ ወይኅሥሥ ዘይደሉ ለመድኃኒተ ነፍሱ።\zbrነፍሱ የምትድንበትን ሥራ መሻት ይገባዋል አለ ዘኒቅያ ፩ ወኢይባእ ኅበ ምንኵስና ዘቦቱ መንፈሰ ጋኔን።\zbrመጻፍ በመጀመሪያው አንቀጽ ጋኔን ያደረበት ሰው አይመንኩስ አሉ ዘ፲ወ፭ ወለእመ ኃሠሠ ፩ሂ ከመ ይኩን መነኮሰ ዘእንበለ መባሕተ ኤጲስ ቆጶስ ዘውእቱ ሀሎ ታሕተ ሥልጣኑ።\zbrባሥራ አምስተኛውም አንቀጽ ይኸውም ከኤጲስ ቆጶሱ ሥልታን በታች ያለ ሰው  ነው።\zbrያለ ኤጲስ ቆጶሱ ፈቃድ አንዱ ስንኳ ሊመነኵስ ቢወድ አይተወከፍዎ ለምንኵስና ከመ ኢይኩን ሎቱ ምክንያት።\zbrለመመንኮስ የማያበቃ ምክንያት ያለው እንዳይሆን በእንተ በእስቲ።\zbrምክንያት ያለውን ይዘርዝረዋል ሚቱን ወውሉድ።\zbrልጆቹን ወእም።\zbrእናቱን ወዘይምሰሎ ለንዝቱ።\zbrይህን የመሰለ አባቱን ጥሎ የመጣ እንዳይሆን ሳይመረምሩ አያመንኵሱት አሉ ግንር ፲ወ፭ ፲ወ፮ ዘየኃድግ ውሉደ ወኢይሴስዮሙ።\zbrበግንባራ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መጻፍ ባሥራ አምስተኛው ባሥራ ስድስተኛውም አንቀጽ ልጆች ወልደ ያለ ምግብ የሚተዋቸው ወኢየሐጽኖሙ በምክንያት መልእክት እግዚአብሔር።\zbrእግዚአብሔርን አገለግላለሁ በማለት ምክንያት የማያሳድጋቸው አው ኅዲገ አበዊሁ።\zbrእናት አባቱን የማይረዳ ወፈድደስ እንዘ ውእቶሙ ምእመናን።\zbrይልቁንም ደጋግ ሲሆኑ ወኢያከብሮሙ በምክንያት የማይረዳቸው ይኩን ውጉዘ።\zbrየተለየ ይኍን አሉ ዘኒቅያ።\zbrምንኵስና እምፈቃድ ይእቲ ወአኮ በግብር።\zbrሠለስቱ ምዕት ምንኵስና በግድ ያይደለ በራሱ ፈቃድ ናት አለ አንድም ምንኵስና እምፈቃድ ይእቲ ወአኮ በግብር ምንኵስና ያለ ኤጲስ ቆጶሱ ፈቃድ ያይደለ በኤጲስ ቆጶሱ ፈቃድ ናት አንድም ምንኵስና እምፈቃድ ይእቲ ወአኮ በግብር ምንኵስና ያለ ሚስት ፈቃድ ያይደለ በሚስት ፈቃድ ናት አሉ ወሶበ በጽሐ ፩ሂ ኅበ ምኔት ከመ ይመንኵስ ወይንበር ውስቴቱ አንዱ መንኵሶ በዚያው ሊኖር ወደ ገዳም ቢመጣ ይሕቶቶ ርእሰ ደብር ሐተታ ጽኑዓ እምአይቲ ውእቱ።\zbrከወዴት የመጣ እንደሆነ ምንት ግብሩ።\zbrሥራው ምን እንደ ሆነ ወበምንት ምክንያት ተማኅፀነ ኅበ ምኒቶሙ።\zbrወደ ገዳማቸው የተማፀነበት በማናቸውም ምክንያት እንደሆነ አበ ምኒቱ አውጥቶ አውርዶ ይመመረው ወለእመ ሎቱ ብእስት።\zbrሚኢስት ወውሉድ።\zbrልጆች ቢኖሩት ወፈቀደ ይጕየይ እምኔሆሙ በእንተ ክበደ ዘመን።\zbrዘመን ስላማታው ልረፋቸው ብሎከነሱ ሊለይ ቢወድ አያመንኵሱት ወለእመኒ ኮነ ግብረ ለ፩ እምእመናን ከምእመናን ላንዱ ባሪያ ቢሆን ኢይትወከፍዎ ዘእንበለ መባሕተ እግዚኡ።\zbrጌታው ሳይፈቅድለት አያመኵሱት ወለእመ ኮነ ግዑዘ እምውሉደ ምእመናን።\zbrየምእመናን ልጅ ከመሆን የተነሣ ጨዋ ቢሆን ወውእቱ ወሬዛ ዘሀሎ ውስተ ምግበ አቡሁ።\zbrይኸውም ባባቱ ፈቃድ የሚኖር ሕፃን  ነው።\zbrወኢፈቅደ ምንኵስናሁ።\zbrምንኵስናውን አባቱ ባይፈቅድለት ኢይትወከፍዎ።\zbrአያመንኵሱት ወእመሰ ኮነ በባሕቲቱ።\zbrብቻውን ያለ ቢሆን ወተፈልጠ እምኔሆሙ እምብዙኅ አዝማን።\zbrከብዙ ዘመን ጀምሮ ከናት አባቱ የተለየ ወቀነየ ነፍሶ።\zbrራሱን የቻለ ቢሆን ይትወከፍዎ።\zbrየመንኵሱት ወለእመ ኮነት ሎቱ ብእስቲ።\zbrሚስት ያለችው ቢሆን ወኢፈቀደት ምንኵስናሁ።\zbrምንኵስናውን ባትፈቅድለት ኢይትወከፍዎ።\zbrአያመንኵሱት ወለእመሰ ኮነት ቦቱ እከየ።\zbrጥርጥር ያላት ብትሆን ወሕማም እምብእሲቱ።\zbrደረቅ ብትሆንበት ወፈቀደ ተባልሕ ወጐየ እምኔሃ።\zbrልረፋት ብሎ ትቷት ቢኸድ ይትወክፍዎ።\zbrያመንኵሱት ታሪኢክ እንደ የዋህ ጳውሊ ፊት መልከ ክፉ ግብረ መልካም ሴት አግብቶ ሲኖር ሞተችበት ኋላ መልከ መልካም ግብረ ክፉ ሴት አገባ ከዕለታት አንድ ቀን ወጥቶ ቢመለስ ባሪያውንም ቢሉ ሎሌውንም ቢሉ ይዛ አገኛት አንቲኒ ከኒ ሎቱ ቡርክት ወውእቱኒ ይኩን ስኬ ኩሩብ ብሎ መክፈቻውን ሰጥትቷቸው ሐዷል።\zbrወለመ ኮነ ዘቀተለ ሰብአ ዚአኮነ ማዕከሌሆሙ ጽልዕ ወኢባዕስ አምቀድሙ።\zbrከጥንት ጀምሮ ጠብ የሌለውን ሰው የገደለ ቢሆን አላ ኮነ ቀቲሎቱ በእዴሁ ዘእንበለ ፈቃዱ።\zbrሳይፈቅድ ድንገት በጁ ሞተበት እንጂ ወኃረየ ምንኵስና ለንስሐ።\zbrኃጢአቱን ለማስተሥረይ ገዳም ገብቶ ሊመነኵስ ቢወድ ይትወከፍዎ።\zbrያመንኵሱት ወለእመ መጽኡ ሰብአ ዚአሁ ለዘተቀትለ እምድኅረ ምንኵስናሁ ወፈቀዱ ይንሥእዎ።\zbrከመነኰሰ በኋላ የማቹ ወገኖች መጥተው ለመግደል  ቢፈቅዱ ይትጋደሉ ርእሰ ምኔት ወሰብኡ ኵሎሙ ለአድኅኖቱ።\zbrእሱን ለማዳን አበ ምኔቱ ማኅበሩም ይውጡ ይወረዱ እስመ ውእቱ ኢቀተለ በፈቃዱ።\zbrወዶ አልገደለምና ወኢበቀጺበ ሰብእ።\zbrሰው ጠቅሶት አልገደለምና አላ ኮነ ግብር ዘእንበለ ፈቃዱ።\zbrሳይወድ ድንገት ሞተበት እንጂ እስመ ውእቱ ተማኅፀነ ኅበ እግዚአብሔር በንስሐ ወተጸምደ ለምንኵስና።\zbrለመመኰስ በንስሐ በተባሕትዎ ወደ እግዚአብሔር ተማጽንዋልና በተዓቅቦ በእንተ መድኃኒተ ነፍሱ ነፍሱን ለማዳን ከክፉ ሥራ ተጠብቆ ወዝንቱ አንቀጽ ዘእንበለ ግዘት።\zbrይህ ያልተወገዘበት አንቀጽ  ነው።\zbrይትወከፍዎ በሎ ነእብርና ግድ አያመንኵሱት አንድም ይትጋድል ብሎ ነበርና በግድ አውጥተው ቢገሉት ዕዳ የለበትም ሣልስ በእንተ ዘይደሉ ሎቱ ይግበር በንዋይ በከመ ይደሉ ለምንኵስና።\zbrሦስተኛው ክፍል ለምንኵስና እንደሚገባ መጠን በገንዘቡ ሊያደርገው የሚገባውን ይናገራል ጠሰ ፳ወ፬ ወኵሉ ዘፈቀደ ምንኵስና።\zbrሠለስቱ ምዕት በመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሐያ አራተኛው ዓንቀጽ ሊመነኵስ የሚወድ ሰው ሁሉ ለእመ ዒኮነ ሎቱ ውሉድ።\zbrልጅ ባይኖረው ይኤዝዝ እምቅድመ ምንኵስናሁ በእንተ ንዋይ በከመ ፈቀደ።\zbrከምንኵስናው አስቀድሞ በገንዘብቡ እንደወደደ ማዘዝ ይገባዋል እስመ ኵሉ ንዋዩ እምድኅረ ምንኵስናውሁ ይከውን ለምኔት።\zbrከመነኰሰ ይከውን ለምኔት።\zbrከመነኰሰ በኋላ በገንዘቡ ሁሉ ለገዳሙ ይሆናል አሉ በሰ ወናሁ ይቤ እግዚእነ ወመድኃኒነ ሑር ወሢጥ ኵሉ ንዋየ ከወሀቦሙ ስምሰኪናን።\zbrወደ ገዳም ከመግባት አስቀድሞ በገንዘብ ሥራ መሥራት እንዲገባ ምናኔ ሽቶ የመጣውን ሰው ጌታችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ሒድህ ገንዘብህን ሁሉ ለነዳያን ስጥ አለው ወትዘግብ ለከ መዝገበ በሰማያት።\zbrሰማያዊ ድልብን ታደልባለህ ወነዓ ትልወኒ።\zbrለጊዜው በእግር ተከተለኝ ለፍጻሜውን ግን በግብር ምሰለኛ እውል ትብሎ ባስልዮስ ተናግሮዋል ወእነ እብል እስመ ኵሉ ዘይወፅእ እምሰብኡ ወይበውእ ውስተ ተቀንዩ ለአምላክ።\zbrእኔም ከሰዎቹ ተልይቶ ፈጣሪን ለማገልገል ወደ ገዳም የሚገባ ሰው ሁሉ ይደሉ ሎቱ ከመ ኢይግድፍ ንዋዮ በከንቱ።\zbrገንዘቡን በከንቱ ጥሎ መሔድ አይገባውም ብዬ እናገራለሁ እስመ ይእቲ ኮነት ኅርምት ለእግዚአብሔር።\zbrገንዘቡ ለእግዚአብሔር ልዩ ገንዘብ ሁናለችና ዳዕሙ ይሥርዓ ዘከመ ፈቀደ እግዚአብሔር።\zbrእግዚአብሔር እንደሚወደው አድርጎ ሥራ ይሥራባት እንጅ በፈሊጥ።\zbrየሚለየውን ለይቶ ወግዕዛን።\zbrነፃ የሚወጣውን ነፃ አውጥቶ እመኒ በእዴሁ ለእመ ኮነ ማእምረ።\zbrአዋቂ ወምኩረ።\zbrበውቀት የተፈተነ ቢሆን ራሱ ወእመ አኮ ላዕለ እደ ሕዝብ ኅሩያን ዘነዋ አስተርእየ ሥነ ምግባሮሙ።\zbrአዋቂም ባይሆን የሥራቸው ደግነት በተገለጸላቸው ሰዎች እጅ ይሥራባት እንጂ ከመ እሙንቱ ሠራዕያን።\zbrአዛዝያን ወማእምራን።\zbrአዋቆች ወጠቢባን።\zbrብልሆች ወእውቃን በመግቦቶሙ።\zbrበማስተዳደር የታወቁ እንደ መሆናቸው መጠን አእሚሮ ከመ ውእቱ ሐዋሬ ፍኖት።\zbrመንገደኛ እንደ ሆነ አውቆ ወከመ የኃድጋ ለአዝማዲሁ ሥጋውያን ለእመ ኢኮኑ ፅኑሳነ።\zbrለእመ ኮኑ ፅኑሳነ ብሎ ያቀኗል የተቸገሩ ከሆኑ ለሥጋውያን ዘመዶቹ እንዲተዋት አውቆ አንድም እመኒ ኢኮኑ ፅኑሳነ ምንም የተቸገሩ ባይሆኑ ለሥጋውያን ዘመዶቹ እንዲተዋት አውቆ ሐተታ ዘመድ ሳለ ባዕድ አይወርስምና አንድም ኢየኃድጋ የተቸገሩ ካልሆኑ ለሥጋውያን ዘመዶቹ እንዳይተዋት አውቆ ወእመ አመገቦ ለዘኢኮነ ውእቱ በከመ ነገርነ።\zbrአስቀድመን እንደተናገርነ አላዋቂውን ቢሾም ወተሠይመ ለመግቦታ።\zbrእሱም ለማስተዳደር ቢሾም ወነዋ ስሑፍ ዘይቤ ርጉም ውእቱ ኵሉ ዘይገብር ግብረ እግዚአብሔር በሐኬት።\zbrበሐኬት ሆኖ የእግዚአብሔርን ሥራ የሚሠራ ሰው ሁሉ የተረገመ  ነው።\zbrየሚል ጽሑፍ አለ ወለንተዓቀብ እምኵሉ ገጽ።\zbrከሥራው ሁሉ እንጠበቅ ከመ እመንገለ ሐኬትነ ኢንትረከብ ተዓዳውያነ ለትእዛዙ በምክንያት ፈጽሞተ ትዕዛዝ ካልእ ከስንፍናችን የተነሣ አንዱን እንፈጽማለን ስንል አንዱን አጉድለን እንዳንገኝ አለ ነዓ ትልወኒ ያለውን እንፈጽማለን ስንል ሑር ወሢት ኵሎ ጥሪትከ ያለውን አጕድለን እንዳንገኝ በእንተ ዝንቱ ኢይደልወነ ካዕበ ከመ ኢንጽልዖሙ ለእለ ይነሥኡነ በድልዕ ወቀትል በእንተ ምንትኒ እምንዋይነ።\zbrስለዚህ ነገር ከጐደጐደ ምድር ከጸፈቀ ጹር ቄይተው ከገንዘባቸን ማናቸውንም ገንዘብ በኃይል በጉልበት የሚቀሙን ሰዎች ልንጸላቸው አይገባም አለ ሐተታ ፍጡር ከሆነ ከመቤታችን በቀር ጥቂት ጽነት የሌለበት የለም ከከነጭ ላም ከጉያዋ ከብሻሻዋ ቢፈልጉ ጥቂት ጥቁር እንዳይጠፋ ፍጡርም ሆኖ ከዲያብሎስ በቀር ጥቂት ቸርነት የሌለው የለምና ከጥቁር ላም ከጉያዋ ከብሻሻዋ ቢፈልጉ ጥቂት ነጭ እንዳይጠፋ የኃጥኡ ምግባር ለጻድቁ ክብር ያበዛለታል የጻድቁም ክፋት በኃጥኡ ፍዳ የመጣበታልና እንደ አቡነ ተክለ ሃይማኖት እንደ አቡነ ገብረ መንፈስ ቅዱስ ያለ ቢሆንሳ ዝክራቸውን ለዘከረ ስማቸውን ለጠራ ይሆናል ራብዕ በዘይትአኅዙ።\zbrአራቸው ክፍል መነኮሳት ሰውነታቸው ወስ ነው።\zbrገተው የሚይዙትን ነገር ይናገራል ወይእቲ በዝንቱ አንቀጽ ስሱ እማንቱ።\zbrእነዚህም በዚህ አንቀጽ ስድስት ወገን ናቸው ከስድስት ይከፈላሉ ቀዳሚት እምኔሆን ኃዲገ አውስቦ ከነዚህ መጀመሪይቱ ግቢን መተው  ነው።\zbrወመኔሆሙ ዘኢያውሰበ ግሙራን።\zbrከነዚህ ጥንቱን ፈጽሞ ያላገባ አለ ወምኔሆሙ ዘእውሰበ ወእመዝ ተፈልጠ እምብእሲቱ።\zbrከእነዚህም ወገን አግብቶ ከሚስቱ የተለየ አለ ወቀዳማውያንሰ።\zbrወእምኔሆሙ ዘኢያውሰበ ግሙራ ያላቸው ውእቶሙ ዘይቤ እግዚእነ በእንቲአሆሙ ወቦ ሕፅዋን ዘሐጸው ርእሶሙ በእንተ መንግሥተ እግዚአብሔር።\zbrስለ መንግሥተ ሰማያት ብለው እራሳቸውን ከግቢ የከለከሉ አሉ ብሎ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ የተናገራላቸው ናቸው ቀዳማውያን ላለው ወካልኣንሂ ተለው ቃሎ ዘይቤ ዘኃደገ ብእሲቶ በእንቲእየ ሎቱ ሕይወት እስከ ለዓለም።\zbrእምኔሆሙ ዘእውስቦ ወእምዝ ትፈልጠ እምብእሲቱ ያላቸው ሊሎ ስለኔ ብሎ ሚስቱን የተወ ሰው የዘለዓለም ሕይወት መንግሥተ ሰማያትን ያገኛል ብሎ ጌታ የተናገረውን ቃል ይዘው ካገቡ በኋላ ግቢውን ትተው የመነኑ ናቸው አለ ወእምነሆሙ ዘአውሶበ ወእምዝ ተፈልጠ እምሰብእሲቱ ላለው ወተፈልጦቶሙሰ በኅርየቶሙ በኅርየቶሙ በውስተ ዛቲ ሕይወት።\zbrከዚህ ዓለም መለየታቸው በፈቃዳቸው  ነው።\zbrአንድም በፈቃዳቸው ከዚህ ዓለም መለየታቸው ከመ ይኩን በከመ ይቢኤ እግዚእነ በእንቲአሆሙ እሙንቱ ሲአመ ትንሣኤ ኢያውስቡ ወኢይትዋስቡ።\zbrከትንሣኤ በኋላ አያገቡም አይገቡም ዳዕሙ ይከውኑ ከመ መላእክት እግዚአብሔር።\zbrእንደ መላእክት እግዚአብሔር ሁ ነው።\zbrይኖራሉ እንጂ ብሎ ጌታ እንደ ተናገረላቸው ሰዎች ሁ ነው።\zbrይኖሩ ዘንድ  ነው።\zbrወተመሰልዎ ለጳውሎስ ሐዋርያ ዘይቤሎሙ ለሰብእ ቆሮንቶስ ዘ፯ በእንተ ኃዲገ አውስቦ።\zbrከሴት ርቀው ንጽሕ ጠብቀው በመኖራቸው ግቢን ስለመተው ለቆሮንቶስ ሰዎች በ፯ኛው ምዕራፍ እንዲህ ብሎ የነገራቸው ሐዋርያት ጳውሎስንም መስሉት ወንበለ አፈቅር ከመ ይኩን ኵሉ ሰብአ ከማየ።\zbrሰው ሁሉ እንደኔ ከሴት ርቆ ንጽሕ ጠብቆ ሊኖር እወዳለሁ ወእብሎሙ ለእለ አልቦሙ አንስት።\zbrያላገቡትን ወለዕቤራት።\zbrባልቴቶቹን ሠናይ ሎምሙ ስእመ ነበሩ ከማየ።\zbrእንደኔ ከሴት ርቀው ንጽሕ ጠብቀው ቢኖሩ መልካም  ነው።\zbrእላቸዋለሁ።\zbrዘ፰ ወሊትሰ ይመስለኒ ከመ ድንግልና ይኄይስ በእንተ እከየ ዘመን።\zbrበስምንተኛውም ክፍል እኔስ ዘመን የሚያማታው ስለሆነ በድንግልና መኖር ይሻል ይመስለኛል ይኄይስ ለብእሲ ይንበር ከመዝ ለሰው ከሴት ርቆ ንጽሕ ጠብቆ መኖር ይሻለዋል ወበእንተ ዝንቱ አፈቅር ከመ ትንበሩ ዘእንበለ ኅዘን።\zbrሰለዚህ ነገር ያለ ኅዘን ልትኖሩ እወዳለሁ እስመ ዘአልቦቱ ብእሲት ይሔሲ ለግብረ እግዚአብሔር ዘከመ እፎ ያሠምሮ ለእግዚአብሔር እንደምን አድርጎ ደስ እንዲያሰኝ እግዚአብሔርን ለማገልገል ያስባልና ወዘሰ ሎቱ ብእሲት ይሔሊ ለግብረ ዓለም በዘያሠርምራ ለብእሲቱ።\zbrሚስት ያገባ ሰው ግን ሚስቱን ደስ በሚያሰኛት ገንዘብ የዚህን ዓለም ሥራ ለመሥራት ያስባል እስመ ማዕከለ ውሱባን ወደናግል ሀሎ ፍልተት ክሡት።\zbrባገቡትና ባላገቡት ሰዎች መካከል የታወቀ መለያየት አለና ዘሰ ኢትወሰበት ለብእሲ ታስተሐምም በዘያቀርባ ኅበ እግዚአብሔር ወከመ ትኩን ንጽሕት በሥጋሃ ወነፍሳ።\zbrባል ያላገባች ሴት ግን ወደ ግዚአብሔር በሚያቀርባት ገንዘብ የምትቀርብበትን ሥራ ታስባለች ወከመ ትኩን ንጽሕተ በሥጋሃ ወነፍሳ።\zbrበሥስጋዋም በነፍሷም ንጽሕት ትሆን ዘንድ ወዘሰ ባቲ ምት ታስተሐምም ለንብረተ ዝንቱ ዓለም ዘከመ እፎ ታሠምሮ ለምታ።\zbrባል ያላት ሴት ግን በዚህ ዓለም አኗኗር እንደ ምን አድርጋ ባሏን ደስ የምታሰኝበትን ታስባለች ወዘሂ ቀነየ ሕሊናሁ ወፈቀደ ከመ ይዕቀብ ድንግልናሁ ፈድፋደ ሠናየ ግብረ ገብረ።\zbrልቡናውን ከኃጢአት ወስኖ ገቶ ይዞ ድንግልናዋን ጠብቆ ሊኖር የወደደ ሰው ፈጽሞ በጎ ሥራ ሠራ ወለእመ ሞተ ምታ ለብእሲት።\zbrተግዕዘት።\zbrሴት ባሏ ቢሞት በሕግ አፍራሽነት ከሚመጣባት ፍዳ ነጻ ናት ወበፅዕት ይእቲ ለእመ ነእብረት በምክርየ።\zbrበኔ ምክር ከወንድ ርቃ ንስሕ ጠብቃ ብትኖር ንዕድት ክብርት ናት እስመ ይመስለኒ ከመ ብየ መንፈሰ እግዚአብሔር።\zbrብፅዕት ይእቲ ማለቴ መንፈስ ቅዱስ በኔ አድሮ የተናገረ ይመስለኛልና ወዳግሚታኒ ኅዲገ አዝማድ ሥጋውያን ሁለተኛይቱ ሥጋውያን ዘመዶችዋ ወትሪታት።\zbrግገንዘብ ወፍትወታት ዓለም በከመ ተናገርነ ቅድመ።\zbrአስቀድመህ በዚህ አንቀጽ እንደ ተናገርነ የዚህን ዓለም ሹመት ሽላምት መተው  ነው።\zbrወሣልስታኒ ነቢር ውስተ ገዳም ሦስተኛዪቱ በገዳም ሰንቶ መኖር  ነው።\zbrወለቢሰ ሠቅ።\zbrማቅ መልበስ ወቅኒተ ሐቋ በዓዲም በከመ ተጽሕፈ በእንተ ዮሐንስ ወጥምቅ ቅናቱ ዘዓዲም ተብሎ ስለ ዮሐንስ መጥምቅ እንደ ተጻፈ ወገብን በዝናር መታተቅ  ነው።\zbrወራብዒታኒ ኅዲገ መብልዓ ሥጋ ወሰትየ ወይን ለዝሉፉ።\zbrአራተኛዪቱ ሥጋን መብላት ወይንን መጠታ ፈጽሞ መተው  ነው።\zbrወለእመ ኢረክቦ ምክንያት ግብር ለስትየ ወይን።\zbrወይን ለመጠጣት የሚያስፈልግ ደዌ ካላገኘው ወእቅልሎ ሲሲትኒ።\zbrምግብንም መክፈል  ነው።\zbrዘእንበለ ከመ ተሠርዓ ለሕይወት ሥጋ።\zbrለቁመት ሥጋ ያህል ወዘይመስሎ።\zbrጥም ለማረበድ ያህል ከታዘዘው በቀር ወኃምስኒ ከመ ይኩኑ አኃው ጉብዓነ።\zbrአምስተኛዪቱ አኃው በገዳም ተሰብስበው ይኖሩ ዘንድ  ነው።\zbrበከመ ይቤ ባስልዮስ በድርሳኑ ባስልዮስ በድርሳኑ አኃው ጉብዓነ እንድ ተናገረ በከመ ነፍስ አሐቲ ወምክር አሕቲ።\zbrነፍስና ሥጋ አንድ እንደሆኑ ይኩኑ በሥጋቲሆሙ።\zbrበሰውነታቸው አንዳንድ ልብ መካሪ አንዳንድ ቃል ተናጋሪ ሁ ነው።\zbrይኑሩ ወእመሰ ኮኑ ብዙኃነ በሥጋሆሙ አኃው።\zbrአኃው ብዙ ናቸው እንደምን አንድ ሁ ነው።\zbrይኖራሉ ተለኝ እንደሆነ ናሁ መክብቦሙ ፩ አምላክ አስተጋባኢሃ ለይእቲ ነፍስ አሐቲ ዘዘትጋብአት በማዕሠረ ፍቅር።\zbrብዙ ቢሆኑ በፍቅር የተሰበሰበች ማኅበሪቱን አንድ አድራጊዋ አለቃቸው ኢየሱስ ክርስቶስ አንጅ አንድ  ነው።\zbrወኵሉ ላለ ፩ እምኔሆሙ ኢየሐዩ በርእሱ ባሕቲቱ።\zbrሁሉም ከነሱ እያንዳንዱ በራሱ ፈቃድ ብቻ አይኑር ዳዕሙ የሐይው በበይናቲሆሙ ለአሥምሮት እግዚአብሔር።\zbrእግዚአብሔርን ደስ ማሰኘት እርስ በርሳቸው አንዱ ባንዱ ፈቃድ ጸንተው ይኑሩ እንጅ ይትቀነዩ ለርእሶሙ በዕሪና ወፈቃድ።ው እደው ተካክለው በየራቸው ይሠሩ ዘንድ ወበእንተ ዝንቱ ተኃድር ሰላም ማዕከሌሆሙ።\zbrስለዚህ ነገር ፍቅር አንድነት በመካከላቸው ሰንታ ትኖራለች ወኵሉ ለለ፩ እምኔሆሙ ይትማሠም ለትሩፋት እምነ ካልኡ።\zbrሁሉም እያንዳንዱ አንዱ ካንዱ ትሩፋትን ይነጠጠቀው ሐተታ እኔ ልሥራ እኔ ልሥራ በማለት ወአልቦ በኅቤሆሙ ዘይትገፋዕ።\zbrበነሱ ዘንድ የሚሠራ ትርፋት አይኑር አንድም በጸሎት የሚበደል አይኑር አንድም በምግብ የሚበደል አይኑር አንድም ገበሬ ተብሎ የሚሰደብ አይኑር ወበእንተ ዝንቱ ይወርስዋ ለመንግሥተ ሰማያት።\zbrስለዚህ ነገር መንግሥተ ሰማያትን ይወርሷታል ወይትዋሐድ ልቦሙ በውስተ ትእዝዞ ፍጹም።\zbrፈጽሞ በመታዘዝ ልቡናቸው አንድ ይሆናል።\zbrወየሐይው በከመ ሕይወት እንተ ትመጽእ በደኃሪ ዘመን።\zbrበኋላ ዘመን እንደምትመጣ አኗኗር ይኖራሉ ወሳድሲትኒ ዘይገብር ኵሎ ሕይወቶ ለጾም።\zbrስድስተኛይቱ ሰውነቱን ሁሉ ለጾም ወጸሎት።\zbrለጸሎት ወፃማ። ለቀዊም ወተግባር።\zbrለሰጊድ ጨልጦ ገርኝቶ መስጠት እንዲገባ ይናገራ አንድም ጨልጦ ገርኝቶ መስጠት  ነው።\zbrወአዝልፎተ ዝክረ እግዚአብሔር ዘወትር እግዚአብሔርን ለማሰብ፤ አንድም ማሰብ  ነው።\zbrወአንብቦተ መጻሕፍቲሁ።\zbrመጻሕፍትን ለመመልከት አንድም መመልከት  ነው።\zbrወአእምሮ ትርጓሜሁ።\zbrትርጓሜውን ለማወቅ አንድም ማወቅ  ነው።\zbrወአንብቦ ገድላቲሆሙ ለቅዱሳኒሁ ለተመስሎትሙ ለፍቁራኒሁ ወዳጆቹን ለመምሰል የቅዱሳንን ገድል ትሩፋትን ለመመልከት አንድም መመልከት  ነው።\zbrወእንዘ ይሔልዩ ፍጻሜ ካላቲሁ የአካሉን ፍጹምነት እያሰቡ አብ በአካሉ ፍጹም ወልድ በአካሉ ፍጹም መንፈስ ቅዱስ በአካሉ ፍጹም እንደሆነ፤ አንድም የአካሉን አንድነት እያሰቡ ወረሰየ ፍጻሚሃ ቅድስት በብርሃን እንዲል ወዕበየ ግብራቲሁ።\zbrየሥራውን ደግነት አንድም ቀዳማዊነቱን አንድም ወላዲነቱን ተወላዲነቱን ሠራፂነቱን አንድም ምላቱን ስፋቱን ርቀቱን እያሰቡ ወውጣኒሁ።\zbrቀዳማዊነቱን አንድም ለይኩን ብሎ በዕለተ እሑድ ስነ ፍጥረት መጀመሩን ወሠናየ ስነ ፍጡራኒሁ።\zbrያማረ የተወደደ የፍጡራንን ደግነት አንድም የፍጡራንን ማማር አንድም አስማምቶ መፍጠሩን እያሰቡ ሐተታ እርጥቡን ከይቡሱ ይቡሱን ከርጥቡ ረቂቁን ከግዙፉ ግዙፉን ከረቂቁ ውዑዩን ከቄሪሩ ቄሪሩን ከውዑዩ አስማምቶ መፍጠሩን ወተአኅዘታ በአሐቲ ህላዊ ግብሩ ዘኢትፀራዕ።\zbrምንታዊ የሌለባት አንድነቱ፤ ርባዔ የሌለባት ሦስትነት ባንድ ባሕይር ፀንታ መኖርዋን አንድም ዘኢትፀራዕ ብሎ አግብር ይቀጸላል የማትጓደል የማትቋረጽ ፍጥረቱ ለይኩን ባለው ቃል ጸንታ መኖርዋን እያሰቡ ሐተታ ዘኢትፀራዕ እለ፤ አፍላጋት ሲፈሱ ነፋሳት ሲነፍሱ ብርሃናት ሲመላለሱ መዓልትና ሌሊት ክረምትና በጋ ሲፈራረቁ ይኖራሉና ወዕፀበ ምግብናሁ ሎሙ።\zbrእነሱን የመጠበቁን ጭንቅነት እያሰቡ ይኸውም በሙሴ ታውቋል።\zbrታሪክ እንደ ዳዊት አንድም እነሱን የመጠበቁን ጭንቅነት እያሰቡ ይኸውም በሙሴ ታውቋል ትተኛለህን ብሎ ጠየቀው እኔማ ከተኛሁ ዓለም ያልፍ የለምን አለው ወዲያው ለማስረዳት ከብርሃን መንቀል የወይን ጸጅ በብርሃን ብርሌ ሲሰጠው እንቀላፍ ብርሌው ከእጁ ወድቆ ሲሰበር ወይኑ ሲፈስ ያያል ደነግጦ አይዞህ አትደንግጥ፤ እኔም በባሕርዬ እንዳንተ እንቅልፍ ቢኖርብኝ ይህች ዓለም ያለጊዜዋ እንደዚህ ታልፍ ነበር ብሎ አሰረድቶታል አንድም ለሱ የመመገቡን ጭንቀት እያሰቡ ይኸውም በሙሴ ታውቋል ሐትታ ትመገባለህን ብሎ ጠይቆታል አዎን አለው፤ ምግብህ ምንድን  ነው።\zbrፍትሐ ጽድቅ ትጠጣለህን አዎን መጠጥህ ምንድን  ነው።\zbrአንብዕ ዘበንስሐ ብሎ ነግሮታል አንድም ፍጡራኑን የመመገቡንጭንቀት እያሰቡ ይኸውም በሙሴ ታውቋል።\zbrታሪክ ግብጽ ሔደህ እስራኤልን አውጣ አለው ሁለት ልጆች አሉኝ ማን ይመግብልኛል ቢለው እጅህን ከባሕር ሰደህ ያገኘኸውን ይዘህ ውታ አለው እጁን ቢሰድ ድንጋይ አግኝቶ ይዞ ወጣ ከሁለት ግመሰው አለው ከሁልት ቢገምሰው ቦጫ ቅምጥልጥል ብላ ሁለት ልሳን ያላት ትል እንዲት ሰርዶ በቀላሉ አንዲቱን ስትበላ አንዲቱ ስትመለልምላት አየ ይቺን የምመግብ ያቅተኛል አለው ተነሥቶ ግብጽ ሔዷል እንዘ ይከልእዎ በዝንቱ ለሥጋሆሙ እምኵሉ ዘኔውፅኦ እምግብረ ትእዛዝ።\zbrዝንቱ ሲናገረው የመጣውን  ነው።\zbrለእግዚአብሔር ከመታዘዝ ከሚያወጣ ሥራ ሁሉ በዚህ ሰውነታቸውን ወስ ነው።\zbrገተው እየያዙ ወአንዘ የዓቅቡ ልሳናቲሆሙ እምኵሉ ነገር ዘአልቦ በቍዔት።\zbrኢለነባቢሁ ወኢለዘይሰምዓ።\zbrለሚናገረው ለሚሰማው ረብሕ ጥቅም የሌለውን ነገር ሁሉ ከመናገር አንደበታቸውን ወስ ነው።\zbrገተው እየያዙ ወሕዋሳቲሆሙ እንተ አፍኣ የአኃዙ ከመ ኢያብጽሑ ኅበ ነፍሶሙ ዘኢይደሉ ለሐልዮ ወለነጊር ዘእንበለ ምግባር ሠናይ።\zbrከበጎ ሥራ በቀር ሊናገሩት ሊያስቡት የማይገባ ነገር በልቡናቸው እንዳያሳድሩ በአፍኣ ያሉ ሰውነቶችን ወስ ነው።\zbrገተው ይይዙ ዘንድ አንድም አያያዙ ወሕዋሳቲሆሙኒ እንተ ውሥጥ ይዕቀቡ።\zbrበውስጥ ያሉ ሰውነቶችንም ወስ ነው።\zbrገተው ይይዙ ዘንድ አንድም እየያዙ እንተ ትሔላ ባቲ።\zbrሥጋ ሥጋዊ ነገር የምታስብበት ብሎ ለሕዋሳት አፍኣ ወትትሚሰል።\zbrአጋንንት የምትመስልበትን ሰው በተዘክሮ።\zbrሥጋዊ ነገርን በመሻት አው በሕልድ።\zbrሥጋዊ ነገርን በማሰብ አው በተዓቅቦ ክልዕ።\zbrልዩ ከመንፈሳዊ  ነው።\zbrከመንፈሳዊ መጠበቅ ልዩ በሚሆን በልዩ መጠበቅ ዘእንበለ በዘቀደመ ዝክሩ።\zbrአስቀድሞ ዘይገብር ኵሉ ሕይወቶ ለጾም ወለጸሎት ወፃማ ተብሎ በተነገረው ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ አንድም ሕዋሳቲሆሙኒ እንተ ውስጥ ይዕቀቡ፤ በውስጥ ያሉ ሰውነቶችን ወስ ነው።\zbrገተው ይይዙ ዘንድ፤ አንድም እየያዙ አንተ ትሔሊ ባቲ ሥጋ መንፈሳዊ ነገር የምታስብበትን ወትትሚሰል፤ መላእክትን የምትመስልበትን አው በተዘክሮ፤ መንፈሳዊ ነገር በመሻት አው በሐልዮ፤ መንፈሳዊ ነገር በማሰብ አው በተዓቅቦ ካልእ ልዩ ከሥጋዊ  ነው።፤ ከሥጋዊ መጠበቅ ልዩ በሚሆን በመንፈሳዊ መጠብቅ አንድም በልዩ መጠበቅ ዘእንበለ በዘቀደመ ዝክሩ አስቀድሞ በተናገር ነው።\zbrእንዘ ይከልእዎ በዝንቱ ለሥጋሆሙ እምኵሉ ዘያወፅኦ እምግብረ ተአዝዞ ተብሎ በተነገረው ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ አንድም ወሕዋሳቲሆሙኒ እንተ አፍኣ ይዕቀቡ በአፍኣ ያሉ ሰውነቶችን ወስ ነው።\zbrገተው ይይዙ ዘንድ አንድም እየያዙ።\zbrእንተ ትሔሊ ነፍስ ሥጋዊ ሥራ የምታስብበትን ወቶትሚሰል አጋንንትን የምትመስልበትን አው በተዘክሮ ሥጋዊ ነገር በመሻት አው በሕልዮ፤ ሥጋዊ ነገር በማሰብ አው በተዓቅቦ ካልእ ከመንፈሳዊ  ነው።፤ ከመንፈሳዊ ተዓቅቦ ልዩ በሚሆን በሥጋዊ መጠበቅ አንድም በልዩ መጠበቅ ዘእንበለ በዘቀደመ ዝክሩ አስቀድሞ ዘእንበለ በምግባር ሠናይ ተብሎ በተነገረው ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ አንድም ወሕዋሳቲሆሙ እንተ ውስጥ ይዕቀቡ፤ በውስጥ ያሉ ሰውነቶቻቸውን ወስ ነው።\zbrገተው ይይዙ ዘንድ አንድም እየያዙ እንተ ትሔሊ ባቲ ነፍስ መንፈሳዊ ነገር የምታስብበትን ወትትሚዒሰል መላእክትን የምትመስልበንት አው በተዘክሮ መንፈሳዊ ነገርን በመሻት አው በሐልዮ መንፈሳዊ ነገርን በማሰብ አው በተዓቅቦ ካልእ ልዩ ከሥጋዊ  ነው።\zbrከሥጋዊ ተዓቅበ ልዩ በሚሆን በመንፈሳዊ መጠበቃንድም በልዩ  መጠበቅ ዘእንበለ በዘቀደመ ዝክሩ አስቀድሞ ከመ ኢያብጽሑ ኅበ ነፍሶሙ ዘኢይደሉ ለሐልዮ ወለነጊር ተብሎ በተነገረው ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ አንድም ዘእንበለ በዘቀደመ ዝክሩ በዚያ ላይ ከዚያ ጋራ በዚዒኢያ  ነው።\zbrእንጂ ያ ቀርቶ ያንን ትቶ ከዚያ በቀር ኃምስ በእንተ ሊቀ ምኔት።\zbrአምስተኛው ክፍል የአበ ምኔቱን ነገር ወረድኡ።\zbrየሊቀ ረድኡን ነገር ወኵሎሙ ሕዝብ።\zbrየማኅበሩን ወመጋቢ።\zbrየመጋቢውን ወዓቃቤ አንቀጽ።\zbrየበር ጠባቂውን ነገር ይናገራል ይህ ሁሉ አርእስት  ነው።\zbrለዚህ ሁሉ ያመጣል ዘኒቅያ ፸ወ፰ ወኢይኅረዩ መነኮሳት ምኔት ሊቅ ላዕሌሆሙ ዘእንበለ በትእዛዘ ኮሬ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrዘእንበለ ኮሬ በትእዛዝ ኤጲስ ቆጶስ ሲል  ነው።\zbrሠለስቱ ምዕት በኒቅያ በጻፉት መጽሐፍ በሰባ ስምንተኛው አንቀጽ በገዳም ያሉ መነኮሳት በኤጲስ ቆጶሱ ትእዛዝ ቆሞሱን ያለ ኤጲስ ቆጶሱ ፈቃድ አይሹሙ ወለእመ አዘዘ ወሤመ ሊቀ ምኔት በሕይወቱ ካልእ ብእሴ ይኩን ሊቀ ላዕለ ምኔት እምድኅሬሁ በገዳም ይሾም ብሎ አበ ምኔቱ በሕይወተ ሥጋ ሳለ ቢያዝ ዘኢኮነ እምዘመዱ።\zbrከዘመዱ ወገን ያይደለ ሊሾም ይገባል አላ ለአመ ያይደለ ሊሾም ይገባል አላ ለእመ ኮነ ፈቃደ ሊቅ መዋቲ ሠናየ ሃይማኖት እምካልአኒሁ።\zbrወኅርየቱ ኪያሁ።\zbrመዋቲ የመረጠው የወደደው ከሌሎቹ ተለይቶ ሃይማኖቱ የቀና ቢሆን ይኩን ከመዝ ዘቦቱ በቍዔት ከሌሎቹ ተለይቶ ሃይማንቱ የቀና ቢሆን ይኩን ከመዝ ዘቦቱ በቍዔት ምኔት።\zbrለገዳሙ የሚረባ የሚጠቅም ቢሆን ወንጽሕ።\zbrንጽሕና ያለው ቢሆን  ወፈራኄ እግዚአብሔር።\zbrእግዚአብሔር የሚፈራ ቢሆን ወጽሩየ እም ነው።ር።\zbrከ ነው።ር ከነቀፋ የተለየ ቢሆን ይኩን ሊቀ በከመ አዘዘ ቦቱ ዘሞተ።\zbrይኩንና ይኩን አንድ ወገን፤ መዋቲ ያዘዘለት ይሾም እንጂ ዘኢኮነ እምዘመዱ ከዚህ በቀር ከዘመዱ ወገን ያይደለ ይሾም አንድም ይሾም ዘንድ ከዘመዱ ወገን መዋቲ የመረጠው ለገዳሙ የሚረባ የሚጠቅም ቢሆን ይሾም ወዝንቱ አንቀጽ ዘእንበለ ግዘት።\zbrይህ ያልተወገዘበት አንቀጽ  ነው።\zbrሌላ የበለጠ አግኝተው ቢሾሙ ዕዳ የለባቸውም ዘኒቅያ ወኢይኩን ሊቀ ምኔት ዘእንበለ ዘልሕቀ ውስቴታ ሠለስቱ ምዕት በኒቅያ በጻፉት መጽሐፍ በገዳሙ ያደገ ወዘየአምር ሕገጋቲሃ።\zbrሕጓን ሥራቷን ያወቀ ወዘበቱ ገድል ያወቀ ወዘበቱ ገድል በውስተ ምንኵስና ድንግልና ከምንኵስና ያለው ወዘኢኮነ ዓብደ አላዋቂ ወኢድኩመ ምክር።\zbrምክረ ደግደጋ ያይደለ ወኢተአምረት ቦቱ አበሳ በውስተ ምኔት።\zbrበገዳሙ ወኢበአፍኣ እምኒሃ።\zbrከገዳሙም በአፍኣ ሳለ በደል ያልተገኘበት ወዘኮነ ሠናየ ግዕዝ።\zbrግብሩ ያማረ የተወደደ ወምሁረ።\zbrመጽሐፍ የተማረ የዓቃቤ ቀኖና ሕጋዊት።\zbrሊቃውንት የሠሯት የመጽሐፍን ሥራ የሚጠብቅ ለባዊ ዘይመጽእ ውስቴቱ።\zbrበራሱ አንድም በገዳሙ የሚመጣውን ነገር የሚያውቅ ወይቀውም በተደልዎ።\zbrበሚገባ ሥራ ጸንቶ የሚኖር ወዘኮነ መሥመሬ ለዘሤሞ።\zbrሿሚውን አንድም እግዚአብሔር ደስ የሚያሰኝ ወዘኮኑ ሎቱ ስምዓ ጉባዔ መነኮሳት በዝንቱ ዘእንበለ ተጋዕዞ ወፍልጠት ይኩን ማዕከሌሆሙ በዝንቱ።\zbrጉብዓን መነኮሳት ሲል  ነው።\zbrየተሰበሰቡ መነኮሳት ሳይጣሉ ሳይለያዩ በመካከላቸው በሹመቱ ጸንቶ ይኖር ዘንድ በዚህ የመሠርከሩለት ይሾም እንጂ በውስጧ ያሳደገ ሥርዓቷን ያላወቀ ሰው አይሾም አሉ ወይረስይዎ ሊቀ።\zbrአለቃ አድርገው ይሹሙት።\zbrበስ ወሊቀ ምኔት ይኩኖሙ ለእኃው ከመ አብ ጠባይዓዊ ምስለ ውሉዱ እለ ይኤዘዙ።\zbrባስልዮስ በጻፈው መጻፍ የገዳሙ አባት ሥጋዊ አባት ለሚታዘዙለት ልጆቹ እንደሚአደርግላቸው።\zbrወከመ መምሕራን ሥጋውያን ምስለ እለ ሀለው ታሕተ።\zbrዕደዊሆሙ ፈላስፎችም ከሥልጣናቸው በታች ላሉ ለደቀ መዛሙቶቻቸው እንደሚያደርጉላቸው በገዳሙ ላሉ ማኅበር ያደርጉላቸው።\zbrእስመ አብ ያፈቅር ከመ ይኩኑ ውሉዱ ሠናያን።\zbrሥጋዊ አባት ልጆቹ በበጎ ሥራ ፍጹማን ወጠቢባነ።\zbrብልሆች ወኃፋርያነ።\zbrሰውን የሚያፍሩ እግዚአብሔርን የሚፈሩ ወትሑታነ።\zbrትሑታን ይሆኑ ዘንድ ይወዳልና ይኩኖሙ ለአኃው ከመ አብ ጠባይዓዊ ላለው እስመ ክብረ ውሉድ ትበቍዕ ለአበዊሆሙ።\zbrልጆች የሚሠሯት በጎ ሥራ ላባቶቻቸው እንድትረባ እንድትጠቅም ወከማሁ መምሕራንኒ ይፈቅዱ ከመ ይኩን አርዳኢኆሙ ሠናያነ አእምሮ ወምግባር።\zbrመንፈሳውያን አባቶች መምሕራንም ደቀ መዛሙርቶቻቸውን በውቀት በበጎ ሥራ ፍጹማን ይሆኑ ዘንድ ወተመሐርያነ ውስተ ኪነታቲሆሙ።\zbrመንፈሳዊ ጥበባቸውን የተማሩ ይሆኑ ዘንድ ወይኩኑ ተመሀርያን ትሩፋነ።\zbrተመሀርያነ  ነው።፤ የተማሩ ወትሩፋነ ፍጿማነ፤ አንድም ትሩፋትን የተማሩ ይሆኑ ዘንድ ወመዋዕያነ ለዘይትቃወሞሙ።\zbrየሚቃወማቸውን ድል የሚነሡ ይሆኑ ዘንድ ይወዳሉና ከመ ሥጋውያን መምህራን ላለው ወበእንቲአሆሙ ይትአኰቱ መምህራኒሆሙ።\zbrበደቀ መዛሙርቶታቻቸው መምሕራኑ ይመሰገናሉ እስመ ዝንቱ ጽድቅ ይበጽሕ በፍጻሜ ተልእኮቶሙ።\zbrደቀ መዛሙቱ ተግተው ነቅተው በመማራቸው ይህ ምስጋና ወደ መምህራኑ ይደርሳልና ተግተው ነቅተው ቢያስተምሯቸው እንጂ  ነው።\zbrተብሎ አንድም ወበእንቲአሆሙ ይትአኰቱ ደቀ መዛሙርቱ በመምህሮቻቸው ይመሰገናሉ ብሎ፤ እስመ ዝንቱ ጽድቅ ይበስሕ በፍጻሜ ተልእኮቶሙ መምህራኑ ተግተው ነቅተው በማስተማራቸው ይህ ምስጋና ወደ ደቀ መዛሙርቱ ይደርሳልና ወይደልዎ ለአብ መንፈሳዊ ወመምህረ ግብራት እንተ ይእቲ ዘእግዚአብሔር።\zbrይህችውም የእግዚአብሔር ሥራ ናት ለትሩፋቱ መምር ለመንፈሳዊው አባት ከመ ይኩን ፈቃዱ።\zbrየሚወደው ፈቃድ ወኃሠሣሁ ለደቂቁ ተመሕርያን ለሚማሩ ልጆቹ የሚሻው መሻት ከመ ይኩኑ ተመሀርያነ።\zbrልጆቹ የተማሩ ወትሑታነ።\zbrትሑታን ወጠቢባነ።\zbrብልሆች ሠናያነ።\zbrፍጹማን ወጸሐቅያነ ውስተ ተጸምዶ።\zbrበመንፈሳዊ ሥራ የሚተጉ ወመዋዕየነ ለዕድዋኒሆሙ መንፈሳውያን።\zbrባለጋሮቻቸው ረቂቃን አጋንንትን ድል የሚነሱ ይሆኑ ዘንድ ይገባቸዋል ከመ ይንሥኡ አክሊላተ ስብሐት እምክርስቶስ ዘረስዮሙ ለአግብርቲሁ ጸሐቅያነ ለሠናይ አገልጋዮቹ መነኮሳትን ለፍጹምነት ሥራ እንዲተጉ ወቅሩባነ ኅቤሁ።\zbrወደሱ እንዲቀርቡ ወመፍቅርያነ ሎቱ።\zbrእሱን እንዲወዱ ወገባርያነ ፈቃዱ።\zbrፈቃዱን እንዲፈጽሙ ካደረጋቸው ከክርስቶስ የክብር ክብርን ያገኙ ዘንድ ወይደልዎ እምኔሆሙ ፍጻሜ ክብር ዘረስዮሙ በትምህርቱ አኃወ ለእግዚእነ።\zbrአስተምሮ የጌታ ወንድሞቹ ስላደረጋቸው በነሱ ዘንድ ፍጹም ክብር ይገባዋል እስመ ውእቱ በትምህርቱ ርኅብት።\zbrጌታ በማትወስን በማትገታ ትምህርቱ ይቤ እስመ ውእቱ ዘይገብር ፈቃደ ለአቡየ ውእቱ እኁየ።\zbrያባቴን ፈቃድ የሚፈጽም ሰው ሁሉ ወንድሜ  ነው።\zbrእኮን ብሏልና።\zbrእስመ ኢኮኑ ርቱዓነ ለአምልኮተ እግዚአብሔር።\zbrእግዚአብሔርን በማምለክ የቀኑ ካልሆኑ ግን እስመ ውእቱ ኮነ ይሚግቦሙ በእኩይ ወኢይሜግቦሙ በሠናይ።\zbrበክፉ አጠባበቅ እንጂ በበጎ አጠባበቅ አይጠብቃቸውምና ይትኃፈር በዕለተ ደይን።\zbrበዕለተ ምጽአት ወበዝንቱ ዘመን።\zbrዛሬም ያፍራል ለእመ ኮኑ ውሉድ እኩያነ።\zbrልጆች ክፉዎች ከሆኑ ወውእቶሙ በአምሳለ ኅምዛተ ዘይወድዩ ቅድመ ኅምዛቲሆሙ ላዕለ ወላድያኒሆሙ።\zbrእነዚህም አስቀድመው ባባታችው ቀጥለው በናታቸው ላይ መርዛቸውን እንደሚጥሉ እንደ እርዌ ገሞራዊት ልጆች ናቸው ታሪክ ይህች እርቄ ገሞራዊት አፈ ማኅፀኗ ጠባብ  ነው።\zbrዘሩን የምትቀበል ባፋዋ  ነው።\zbrከስስተ የተነሳ አባለ ዘሩን ቆርጣ ታስቀረዋለች ተባቱ ይሞታል በምትወልድበት ጊዜ ሆዷን ቆርጠው ያወጣሉ ትሞታለች ሲፀንሱ አባታቸውን ሲወለዱ እናታቸውን እንደ ገደሉ እነዚህም እድነ አባት እንደ እናት የሚሆኑ መምሕራንን አልረዱምና ወበእንተዝ ይደልዎ ለኖላዊ ከመ ይመግቦሙ በዘይደሉ ወበዘይትፈቀድ።\zbrስለዚህ ነገር በገዳም የተሾመው ሹም በሚገባ በሚወደድ ሥራት ሊጠብቃቸው ይገባዋል ለለ ፩፩ በአምጣነ ሐሳበ መዋዕሊሆሙ።\zbrአድኑንም አንዱን እንደ ዘመናቸው ማነስ መብዛት መጠን ለዘቀደመ ወለዘተድኅረ ውስተ ትእዛዞሙ።\zbrበሚታዘዙበት ጊዜ በፊት የመጣውን በፊት በኋላ ማዘዝ ይገባዋል ወበወስኮሂ ወአሕፅፆ ውስተ ፃምዎቶሙ።\zbrበድካማቸው ጊዜ ላንዱ በመጨመር ላንዱ በመክፈል ሊያዛቸው ይገባዋል ወበድካምሂ ወዕረፍት ውስተ ግብሮሙ።\zbrበሥራ ጊዜ አንዱን በማሳረፍ አንዱን በማሠራት አንተ ደክመሃል ዕረፍ፤ አንተ አርፈሃል ስራ እያለ ወበዕበይሂ ወበናዕስ በሕይወት ሥጋሆሙ።\zbrእንደ ታላቅነታቸውና እንደ ታናሽነታቸው መጠን አንተ ሽማግሌ ነህ ይህን ሥራ አንተ ሕፃን ነህ ይህን ሥራ አንድም አንተ ትልቅ ነህ ይህን ጨምረህ ሥራ፤ አንተ ትንሽ ነህ ይህ ይበቃሃል እያለ ለቀረብሂ ወርኂቀ እምብራት ልማዳቲሆሙ።\zbrበላምድ ከሚሠራው አንዱን በማቅረብ አንዱን በማራቅ አንተ ሥራውን ለምደሃል ይህን ሥራ አንተ እንግዳ ነህ አትችልም እያለ በጥዒናሂ በደዌ ውስተ ፍጥረቶሙ።\zbrበባሕርያቸው ባለ እንደደዌያቸውና እንደ ጤናቸው መጠን አንተ ታመሃል ተኛ፤ አንተ ደህና ነህ ሥራ ብሎ እያዘዘ በሚገባ ሊጠብቃቸው ይገባዋል ወኢኮነ ፩ ቀኖናሁ ለዝንቱ ተፈልጠ።\zbrየማኅበሩ ሥርዓት አንድ አይደለም።\zbrወብውሕ ለመገብት ከመ ይሥርዑ ኵሎ ለለ ፩፩ በኵሉ ጊዜ በዘይደሉ ሎቱ።\zbrለሹማምንቱ ሁሉን አንዱንም እንዱን ሁልጊዜ በሚገባ ማዘዝ ይገባቸዋል እንካ ምሳሕህን አንካ ምሳርህን እያሉ አንዘ ፈጸምያን ዘጽሑፍ ዘይብል እስመ እሙንቱ ኮኑ ይሁቡ ለኵሉ ለለ፩ ዘይፈቅዶ።\zbrሐዋያት ለሁሉ እያንዳንዱ የሚሻውን ይሰጡ ነበርና ተብሎ የተጻፈውን ቃል ጠብቀው ባሕቱ ዛቲ አርአያ አሕቲ ትኩን ለኵሎሙ።\zbrነገር ግን ይቺ አንዲት አብነት ለሁላችሁ ትጸናላችሁ ላለፈው።\zbrአንድም ለሚመጣው ወይእቲ ከመ ኢይብልዑ ለጣዕም ይህችውም የላመ የጣመ እንዳይበሉ ወኢበስስዕት።\zbrእየሳሱ እንዳይመገቡ መሆን  ነው።\zbrወበእንተ ከመ እለ ታሕተ እዴሁ ለሊቅ ይትመሰልዎ ሎቱ።\zbrከሥልጣኑ በታች ያሉ ማኅበር አበ ምኒቱን መምሰል እንዲገባቸው ይናገራል ወይደሉ ከመ ትኩን ሑረቱ ፍጽምት በኵሉ ትእዛዘ እግዚአብሔር።\zbrየአበ ምኔት አኗኗሩ እግዚአብሔር ባዘዘው ትእዛዝ ሁሉ ፍጽምት ልትሆን ይገባል ከመ ኢይትሐዘብ ፩ሂ እምኔሆሙ ከመ ውእቱ እንበል ክሂል ከመ ይዕቀብ ትእዛዘ እግዚአብሔር።\zbrከመነኮሳቱ ወገን አንዱ ስንኳ እግዚአብሔር ያዘዘውን ትእዛዝ መጠበቅ አይቻለውም ብሎ እንዳይጠራጠር ወይደሉ ከመ ትኩን አርአያሁ ወግብሩ በጊዜ አርምሞቱ ዘይበቍዖሙ ፈድፋደ እምዘይሜህሮሙ በቃሉ።\zbrአብነትነቱ የሚሠራው ሥራ ተባሕትዎ ሳይዝ በቃሉ ካስተማራቸው ትምህርት ይልቅ ትባሕትዎ ከያዘ ከሰው የተለየ በኋላ ያስተማራቸው ትምህርት ፈጽሞ የሚረባ የሚጠቅማቸው ሊሆን ይገባል ወይትሐት ለኤጲስ ቆጶስ ኮሬ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrቆሞሱ ለኤጶስ ይታዘዝ አንድም ወይትሐት ለኤጲስ ቆጶስ ይታዘዝ ዘውእቱ ቆምሶ ይኸውም ቆሞሱ  ነው።\zbrአለ ዘኒቅያ ወይደሉ ለሊቀ ምኔት ከመ ይኩን ረድኡ።\zbrሠለስቱ ምዕት በኒቅያ በሳፉት መጻፍ በገዳሙ የተሾመው መምሕር ረድእ ወላእኩ ዘይቀውም ቅድመ ገጹ።\zbrበፊቱ የሚቆ ባለሟሉ አስተማሳሌ በነፍሱ ግብረ ኤልሳዕ ነቢይ።\zbrበልቡናው የኤልሳዕን ሥራ አስመስሎ ሊሠራ ይገባዋል እስመ እንዘ ውእቱ ወልደ ፩ ብእሲ ክብር እምዓበይት እስራኤል።\zbrኤልሳዕ ከደጋጉ ከእስራኤል ወገን ያንዱ ደግ ልጅ ሲሆን ኢኃፈረ እምተልእኮተ ኤልያስ ነቢይ።\zbrኤልያስን ከማገልገል አላፈረምና ወውእቱ ፩ በእሲ እምእለ የኃድሩ በብሔረ ገለዓድ።\zbrይኸውም ኤልሳዕ በገለዓድ ከሚኖሩ ደጋግ አንዱ  ነው።\zbrይህች ገለዓድ የደጋግ አገር ናት ወኢይቤ በልቡ እፎ አትለአኮ ለዝንቱ ቅሬናዊ።\zbrአንዱ ደግ እሱ ሲሆን በልቡናው ይህን የቀራንዮ ሰው እንደምን አገለገለዋለሁ ወእመጽእ ማዕከለ ማኅደሮሙ ለደቂቀ እስራኤል ኅበ እለ የአምሩኒ።\zbrአሉን ተከትዬ የሚያውቁኝ እስራኤል ወዳሉበት እንደምን እሔዳለሁ ወእትለእኮ ለብእሲ ፈላሲ ወምስኪን።\zbrይህን መጻተኛ ጦም አዳሪ ሰው እንደምን አገለግለዋለሁ አላለምና አለ ኮነ ይሬኢ ከመ ይእቲ ሀገር እንተ ያንሱስ ባቲ መምህርቱ ኢይደልዎሙ ለሰብኦ ዚአሃ ከመ ይኩኑ ሎቱ ላእካነ ወኢአርድእት።\zbrሰብዕ ኢአሃ ለይእቲ ሀገር  ነው።\zbrመምሕሩ ባላባቱ አገር ያሉ ሰዎች ኤልያስን ማገልገል የኤልያስ ደቀ መዛሙርት መባል እንጂ ይህስ እኔ እበልጣለሁ ማለት ይሆንበታል ብሎ፤ ላእካን ወአርድእተ ለይእቲ ሀገር መምሩ ይቆምባት ይቀመጥባት የነበረባቸውን ቦታ በዚያች አገር ያሉ ሰዎች ሊያደርሷት ሊቆፍሯት እንዳይገባቸው ያውቁ ነበር እንጂ ሐተታ ሥጋው ደሙ የተዋሐደበትን ቦታ ሊያደርሱት ሊቆፍሩት እንዳይገባ ወዘከመ ዛቲ ሕሊና ይደልዎሙ ለአርድእት ከመ ይሔልዩ።\zbrአርድእትም እንዲህ ያለ ሐሳብ ማሰብ ይገባቸዋል ወለእመኒ ኮኑ በክብረ ዝንቱ ዓለም ክቡራነ እመምሕራኒሆሙ ምንም በዚህ ዓለም ክብር ከመምሮቻቸው ይልቅ የከበሩ ቢሆኑ እንደ ጎንደር ከንተብት አንደ ትግሬ ሠየምት ወይደሉ ከመ ይበሉ በላቦሙ ወይ ለነ በእንተ ዘኮነ ዘኢንከል ከመ ንፍድዮሙ ለአበዊነ እለ ወለዱነ በሥጋ ህየንተ ዘሕፀኑነ ሥጋውያን አባቶቻችን በወተት በፍትፍት ስለ አሳደጉን ፈንታ መርዳት ማገልገል የሚገባን ከሆነ እፎ ፈድፋደ ይደልወነ ከመ ንፍድዮሙ ለአበዊነ መንፍሳውያን።\zbrመንፈሳውያን አባቶቻችንንማ ፈጽመን መርዳት ማገልገል እንደምን ይገባን ወይ ለነ በእንተ ዘኢክህልነ፤ መንፈሳውያን አባቶቻንን ፈጽመን መርዳት ማገልገል ስላልተቻለን በልባቸው ወዮልን እያሉ ማዘን መጸጸት ይገባቸዋል ወይደልዎሙ ለዒቃውንት ከመ ይግበሩ ለአርዳኢሆሙ ትእዛዝያን በከመ ኮነ ኢዮብ ይገብር።\zbrፍርድ ባንድ ወገን አይደለምና መምህራን ለደቀ መዝሙርቶቻቸው ኢዮብ ይሠራው እንደ ነእብረ ሥራ መሥራት ይገባቸዋል በበነግህ ኵሎ ዕለት ያቄርብ ቍርባነ በእንተ ብእሲቱ።\zbrይገብር ያለውን ያቄርብ ብሎ አመጣው ኢዮብ ስለሚስቱ ወላእካኒሁ ስለቤተስቦቹም በነግህ በነግህ ሁለጊዜ መስዋዕት ይሠዋ እንደ ነበረ ሐተታ የኔ ልጆች በነቢብ በገቢር እንዳይበድሉ ሠርቼ ቀጥቼ አሳድጌያቸዋለሁ ነገር ግን ሰው ሁኖ ለከሐልዮ ማን ይነጻል ብሎ ለልጆቹ ጧት አሥር ማታ አሥር ለቤተሰቦቹ ሁለት ለሱና ለሚስቱ ሁለት ዕለት ዕለት ሀያ አራት ሀያ አራት ይሠዋ ነበረ አንድም በበተልቆሙ ይላል ብሎ ለልጆቹ ጧት ሀያ ማታ ሀያ ለቤተሰቦቹ ጧት ሁለት ማታ ሁለት አራት ለሱና ለሚስቱ ጧት ሁለት ማታ ሁለት ፵፰ ይሆናል ዕለት ዕለት ፵፰ ፵፰ ሠውቶ ይውል ነበር ወከመዝ ይደሉ ከመ ለመምሕራን ይግበሩ ከማሁ እንዘ ይጼልዩ ለአርድእቲሆሙ።\zbrመምሕራንም ለደቀ መዛሙቶቻቸው ሊጸልዩላቸው ወይጸእልዎ ለእግዚአብሔር መሐሪ ምሕረት በእንተ አድኅኖቶሙ እነሱን ለማዳን ይቀር ባይ እግዚአብሔርን ሲመኑ ተራድተህ ከፍጹምነት አድርሳቸው በሃይማኖት አጽናቸው እያሉ እንደ ኢዮብ ያለ ሥራ መሥራት ይገባቸዋል ወዝንቱ አንቀጽ ዘእንበለ ግዘት።\zbrደክሟቸው ተስኗቸው ሳይጸልዩላቸው ቢቀሩ ይህ ያልተወገዘበት አንቀጽ  ነው።\zbrወይርአይ ሊቀ ምኒት እምአኃው ኅበ ዘሎቱ ምግባር ሠናይ።\zbrከገዳሙ የተሾመው መምሕር ማኅበሩ በጎ ምግባር ያለውን ዘይፈርህ እምዕለተ ኵነኔ።\zbrከቀርጽ ፍርድ ቀን የተነሣ እግዚአብሔርን የሚፈራውን ወኢመፍቀሬ ለኂሩት ምኔት።\zbrገዳሙ የሚቀናበትን ሥራ የሚወደውን ሰው አይቶ ወይረስዮ ቀዋሜ ላዕለ ምኔት።\zbrበገዳሙ ወላዕለ መዛግብቲሁ።\zbrበገዳሙ ገንዘብ ዋና አድርጎ ይሹመው።\zbrከመ የሐውጾሙ አኵሎሙ አኃው ማኅበሩን ሁሉ በምግብ በትሩፋት ይጐበኟቸው ዘንድ ወዘይረውስ ውስተ መፍቀዳቲሆሙ ፈቃዳቸውን ለመፈጸም የሚፋጠ ነው።ን ወዘኢየኃሪ ዓቢየ ፈድፋደ እምንዑስ።\zbrትልቅና ትንሽ የማይመርጥ ይሁን ወኢይትዓዶ ቃለ እግዚአብሔር በዘእመገቦ ሎቱ።\zbrእሱን ሾመው ገንዘብ የእግዚአብሔርን ቃል ተሳልፎ አይሥራ ወይኩን ኅሩየ።\zbrጸልደሳ ወሥሙረ።\zbrበእግዚአብሔርና በሰው ዘንድ የተወደደ ወንጹሐ።\zbrከፍቅረ ንዋይ የተለየ ወምእመነ መነ ወአኮ እኩየ።\zbrያልታመነ ያይደለ የታመነ ወኢፈታዌ።\zbrገንዘብ የማይወደ ይሁን ወኢያጥሪ ምንተኒ።\zbrቍሪት ጥሪት ምንም አያብጅ ወኢይብላዕ ወኢይስተይ።\zbrብቻውን አይብላ አይጠጣ ወኢይኑም ውስተ በአት አሐዱ ዘቦቱ  ነው።ር።\zbr ነው።ር ካለበት ቤት አይተኛ ወኢይኅረይ ፩ደ እምአዝማዲሁ ዘመድና ባዕድ ወፍቅሯኒሁ በምንተኒ ለግብረ ምኔት።\zbrለገዳሙ በሚሠራው በማናቸውም ሥራ ወዳጅና ጠላት አይምረጥ አላ ይግበር በዘይሴባሕ ቦቱ እግዚአብሔር በእንቲአሁ።\zbrእንዲህ ያለ የትሩፋት አበዛግ ያሥነሣልህን ተብሎ ስለሱ እግዚአብሔር የሚመሰገንበትን ሥራ ይሥራ እንጂ ከመ ይትፈጸም በላዕሌሁ ቃሎ ዘይብል ብፁዕ ውእቱ ገብር ዘመጺኦ እግዚኡ ይረክቦ እንዘ ይገብር ኵሎ ዘአዘዘ ሎቱ።\zbrጌታው በመጣ ጊዜ እሱን ያዘዘውን ሁሉ ሠርቶ የሚያገኘው ባሪያ ንዑድ ክቡር  ነው።\zbrብሎ ጌታ የተናገረው ቃል በሱ ይፈጸም ዘንድ ወከመ ይኩን መጋቤ ንዋይ ዘምኔት ምእመነ።\zbrበገዳሙ ገንዘብ የተሾመ ሰው የታመነ ወምኩረ በዘይሁብ እምዘተእመነ ቦቱ።\zbrታምኖ ከተሾመበት ገንዘብ ገንዘብ በመስጠት የተፈተነ በፍሡሐ ገጽ።\zbrደስ ብሎት ደስ አሰኝቶ ወበልብ ንጹሕ ሰላማዊ።\zbrገንዘብ ከመውደድ የተለየ ፍቅርን በያዘ ልቡና ዘይሔውጾ ለድኩማን።\zbrደካሞችን ለመርዳት የሚጎበኛቸው ወይፌጽም ዳሕቆሙ ለድውያን የታመሙትን ሐሳብ የሚፈጽምላቸው ይሁን ወኢይኩን መፍቅሬ ዕረፍት ወበሊዕ ወበሌእ ወሰተይ ባሕቲቱ ዘእንበለ አኃዊሁ ዲበ ማዕድ ዘማዕከል እውቅ በኅበ ኵሎሙ።\zbrበማኅበሩ ዘንድ ከታወቀው መቍነን ከአኃው ተለይቶ ብቻውን እየበላ እየጠጣ ዕረፍት ወዳጅ አይሁን ሐተታ፤ ዘዕውቅ እለ መጥቅ መትተው ተሰብስበው ይመገቡታልና።\zbrወኢያቅልል ፩ደሂ እምእለ ይመጽኡ ኅበ ምኔት።\zbrወደ ገዳሙ ከሚመጡት ሰዎች አንዱን ስንኳ አይናቅ አያቃል ዳዕሙ ያክብሮሙ በዘሀለወ ኅቤሁ ከሱ ዘንድ ገንዘብ ይርዳቸው እንጂ ወየሐውጾሙ በዘቦ እመዘግብቶ ምኔት እመብልዕ እንተ ባቲ ይከውን ላዕሌሃ ሙስና ወኃፍረት።\zbrበገዳሙ ካለው ገንዘብ ጥፋት ኃፍረት በሚገኝበት ምግብ ይጎብኛቸው እንጂ ሐተታ ብል አበላሽቶ ነቀዝ በልትቶ ተልቶ ሸቶ ሲወድቅ ያሳፍራልና አንድም ኃፍረት ነፍሱ ሙስና ነፍስ ያመጣልና ሙስና ወኃፍረት ኣለ ወያዕርፍ ባቲ ነዳያነ ወአናግደ ከመ ኢትማስን።\zbrእንዳትጠፋ እድናታሳፍር እንግዳ ይቀበልባት ነዳያንን ከየማ ረኃብ ያሳርፍባት ወኢይኅድጋ።\zbrባለመስጠት አይተዋት ወይረብሕ ኃጢአት።\zbrእንግዳ ባይቀበልባት ነዳያንን ከረኃብ ባያሳርፍባት ዕዳ ይሆንበታል ወፈድፋደስ ለእመ ማስነት በእንተ ጽንዋዌሁ ወቅንዓቱ።\zbrይልቁንም ቀንቶ ነፍሳ ባለመስጠቱ ብትበላሽ ወበዝንቱ ያሠምሮ ለሰይጣን ወወይጸንፁ ባቲ ላዕለ አግብርት እግዚአብሔር እምአኃው ነዳያን።\zbrከአኃው ነዳያን ወገን እግዚአብሔርን ከሚያገለግሉ ሰዎች ወእለ ይበጽሑ ኅበ አንቀጸ ምኔት።\zbrወደ ገዳሙ ከሚመጡ ሰዎች ነፍጎ ባለ መስጠቱ ብትበላሽ በዚህ ሰይጣንን ደስ ያሰኘዋል ወይኩን ዓቃቤ አንቀጽ ልምሉመ ቃል ለርኁቃን ወለቅሩባን።\zbrየገዳሙን በር የሚጠብቀው ሰው ለቀረቡትም ለራቁትም ቃለ ልዝብ ይሁን ቃለ ሸካራ ግንባረ ጠቋራ አይሁን ወትሑት ጥቀ።\zbrፈጽሞ ትሑት ይሁን ወተዓጋሤ እምጽርፈት ወመርገም ዘእንበለ ተናግሮ።\zbrበጎ ነገር ከመናገር በቀር ሲረግሙት ሲሰድቡት የሚችል ወዘኢያስተሐቀሮ ለነዳይ።\zbrድኃውን የማይንቅ የማያቃልል ወዘይሰጥዎ ፍጡነ ለዘይጐድጕድ አንቀጸ።\zbrእጁን ለሚጸፋው ሰው ፈጥኖ መልስ የሚሰጥ ይሁን ወዘያክብሮሙ ለኵሎሙ ለለ፩ በአምጣነ ክሂሎቱ።\zbrህጁሉንም እያንዳንዱ በሚቻለው መጠን የሚያከብራቸው ይሁን ወሶበ ስምዖሙ ለእለ ይበውኡ ወይፅኡ እንዘ ይሔምይዎ ለሊቀ ምኔት ዘኢያፈጥን ነጊሮቶ።\zbrየሚወጡ የሚገቡ ሰዎች ከገዳሙ የተሾመውን መምር ሲያሙት በሰማ ጊዜ ፈጥኖ የማይነግረው ይሁን በዝንቱ ከመ ኢይኅዝን።\zbrፈጥኖ በነገረው ጊዜ ምን አድርጌያቸው ይሆን ብሎ እንዳያዝን ወኢይትሀወኩ ሰብእ ምኔት።\zbrማኅበሩ እንዳይታወኩ አላ ይትዓገሥ እስከ ይረክብ ጊዜ ዘያኢምር ቦቱ።\zbrለሚያመለክትበት ጊዜ እስቲያገኝ ድረስ ይታገሥ እንጂ ከመ ሊቀ ምኔት ኢይተክዝ ለእመ ነገሮ።\zbrፈጥኖ በነገረው ጊዜ በገዳሙ የተሾመው መምር እንዳያዝን ወይአተ ጊዜ ይንገር በኅድዓት ወከምሳስ ከመ ዘይትመከነይ ሎቱ ለዘጸረፈ እምድኅረ አውጽኦ ሎቱ ቃለ አበ ምኔት።\zbrበገዳሙ የተሾመው መምሕር በጠየቀው ጊዜ ለአማው ሰው የፍቅር ምክንያት እንዲበዛለት አድርጎ ፈገግ ፈገግ እያለ ጸጥ ብሎ ይንገረው እንጂ ከመ ኢይኅዝን ወኢይትቄጣዕ ሰበ ንገሮ።\zbrፈጥኖ በነገረው ጊዜ እንዳያዝን እንዳይቆጣ ወያጠይቆ ከመ እለ መኑ እሙንቱ እለ ያክብርዎ ወእለ ያፈቅሮ።\zbrየሚያከብሩት የሚወዱት እነማን እንደሆኑ ወእለ መኑ እለ ይጸልዕዎ ወእለ ያስተሐቅርዎሂ።\zbrየሚጠሉት የሚያስተሐቅሩት እነማን እንደሆኑ ይንገረው ሐተታ እነእገሌ እነእገሌ ይወዱሃል ሲወጡ ሲገቡ ደስ ይላቸዋል ምን አድርገህላቸዋል እገሌ ነገሌ ይጠሉሃል ሲወጡ ሲገቡ ይከፋቸዋል ምን በድለሃቸዋል እያለ ወአኮ ከፍኖተ አድልዎ ሎቱ።\zbrይንገረው ማለታችን ለሱ አድልተን አይደለም እላ እስመ ዝንቱ ይደሉ ለግብረ መልእክት እንተ ተሠይመ ላቲ ይህ ይንገረው ማለታችን ለተሾመው ሹመት ይገባልና ስለዚኢህ  ነው።\zbrእንጂ ወይደልዎ ለሊቀ ምኔት ከመ ኢይክሥት ዘንተ ዘነገሮ ዓቃቤ አንቀጽ።\zbrበገዳሙ የተሾመው መምሕር በረኛው የነገረውን መሠወር ይገባዋል ወኢያብሕ ዓቃቤ አንቀጽ ልመኑሂ እመነኰሳት ከመ ኢይፃእ እምአንቀጽ ምኔት።\zbrበረኛው ከገዳሙ ወጥቶ ይሔድ ዘንድ ለማንም ለማን ሥልጣን አይስጥ ወኢይኅድግ መኑሂ ከመ ይባእ ኅበ አኃው ዘእንበለ ትእዛዘ ሊቀ ምኔት በገዳሙ የተሾመው መምሕር ሳያዝ ወትእምርታቲሁ።\zbrምልክት ሳይሰጠው ወደ አኃው ይገባ ዘንድ ማንንም ማንን አያሰናብት ወኢይኅድጎሙ ይትጋብኡ ኅቤሁ በአንቀጸ ምኔት ወይንበሩ በነገረ መሐደምት ወስላቆ።\zbrከገዳሙ በር ተሰብሰበው ዋዛ ፈዛዛ ተረት እየተጫወቱ ይቀመጡ ዘንድ አይተዋቸው ተነስ በየቤታችሁ ሁናችሁ አቍጣሮአችሁን አድርሱ ይበላቸው ወኢይንሣእ እም፩ሂ እምኒሆሙ ምንተኒ።\zbrከሚወጡት ከሚገቡት ካንዱ ስንኳ ምንም ምን ገንዘብ አይቀበል ወኢያንብር ማኅፀንተ ሎቱ ዘእንበለ ያእምሩ አኃው።\zbrማኅበሩ ሳያውቁለት አደራ ያኑር ወእመ አንበረ ኅቤሁ ፩ እንግዳ ማሕፀንተ ንዋይ ዚአሁ ኢይፍታሕ ወኢይበርብር።\zbrአንድ እንግዳ ሰው ከሱ ዘንድ ገንዘቡን አደራ ቢያኖር ፈትቶ አይይ ወሶበ የአምር ከመ ሐፀ ሲሲተ ምኔት ዕያቅልል ከበዳ በቃል ሠናይ እንዘ ይሰደዶሙ ለአናግድ በፍቅር ወበትሕትና።\zbrበገዳም የሚመገቡት ምግብ እንዳለቀ ባየ ጊዜ በፍቅር በትሕትና ሁኖ እንግዶቹን ሲሸኛቸው በጎ ቃል ችግርዋን ያርቅላት ሐተታ፤ ይህ ገዳም እፈታ እፈታ እለ እላንተ ዘመድ ካልሆናችሁት ማን ዘመድ ይሆነዋል እያለ ወለዘይመጽእ ውስተ አንቀጸ ምኔት ያስተናሥኦ ለአስተዋፅኦ እምዘዚአሁ ሠናየ።\zbrወደ ገዳሙ የሚመጣውንም ሰው ከገንዘቡ በጎ ማወፃፃቱን ያወፃፃ ዘንድ ያነሣሣው ሐተታ፤ ይህ ገዳም ምግብ ልብስ አንሶት ችግር ይዞታል በተቻላችሁ አትርሱት እያለ ወኢይፋቀር ምስለ ሰብአ ዘይጸልዕ ቦቱ ሊቀ ምኔት ላዕሌሆሙ በገዳሙ የተሾመውን አባት ከሚጠላው ሰው ጋራ አንድም እሱ ከሚጠላቸው ሰዎች ጋራ ወለዘይሬስዮ እኩየ ኅቤሆሙ ኅቤሁ  ነው።\zbrበሱ ዘንድ ክፉ ከሚያደርገው ሰው ጋራ አድንም ወበዘይሬስይዎ እኩየ በኅቤሆሙ በገዳሙ የተሾመውን አባት በነሱ ዘንድ ክፉ ከሚያደርጉት ሰዎች ጋራ አይፋቀር።\zbrወይከውን በውዴቱ አምሳለ ይሁዳ ዘአስተዋደዮ ለምምሕሩ በምክንያት እንተ ቀብዓቶ ለእግዚአብሔር ዕፍረተ።\zbrበነገር ሥራው ጌታን ሽቱ በቀባቸው በማርያም እንተ ዕፍረት ምክንያት መምሕሩ ኢየሱስ ክርስቶስን እንደ ካደው እንደ ይሁዳ ይሆናል ወውእቱሰ በእከየ ልቡ አስተርአየ ከመ ውእቱ  ወሀቢ ለነዳያን።\zbrእሱስ በልቡ ክፋት ለነዳያን የሚመጸውት መስሎ ይህን ያህል ሽቱ ለምን አጠፋች አለ ሐዋርያ ግን የልቡን ክፋት ያውቃልና አኮ ዘያጽሕቆ ምሒር ነዳያን አላ እስመ ሠራቂ ውእቱ ብሎ መሰከረበት ሳስ በእንተ ተአዝዞቶሙ ወተሰርዖቶሙ።\zbrስድስተኛው ክፍል መነኮሳት መታዘዝ መስማማት እንዲገባቸው ይናገራ ዘኒቅያ ወይደሉ ከመ ይኩን ጉባዔ አኃው አዝላፍያነ ጾም ወጸሎት።\zbrጉብዓን አኃው ሲኢል  ነው።\zbrሥለስቱ ምዕት በኒቅያ በጻፉት መጻፍ በገዳም የተሰበሰቡ መነኮሳት ዘወትር የሚጾሙ የሚጸልዩ ወአንብቦተ መጻሕፍት ቅዱሳት።\zbrክቡራት መጻሕፍትን ዘወትር የሚመለከቱ ሊሆኑ ይገባል አሉ በከመ አዘዞሙ ል፣ኢቀ ምኔት ወይትለአኩ በዕብሬቶሙ ለለስሙኑ በውሣጤ ቤተ ክርስቲያን።\zbrበገዳሙ የተሾመው አባት እንዳዘዛቸው በፋንታቸው በሰሞን በሰሞኑ በቤተ ክርስቲያን ሥራ ያገልግሉ ወአፍኣሃ።\zbrከቤተ ክርስቲያንም በአፍኣ ሁ ነው።\zbrያገልግሉ ውስተ መልእክት ክህነታዊት።\zbrበመንፈሳዊ አገልግሎት በቤተ ክርስቲያን ውስጥ ወሥጋዊት።\zbrበሥጋዊ አገልግሎት ከቤተ ክርስቲያን በአፍኣ ያገልግሉ ወሶበ በጽሐ ኅቤሆሙ ፩ሂ መነኮስ እንግዳ።\zbrእንግዳ መንኵሴ ወደ ነሱ ቢመጣ ያዕብይዎ ወያክብርዎ ፈጽመው ያክብሩት ወያንብርዎ ምስሌሆሙ ውስተ ማዕድ።\zbrከነሱ ጋራ ከማዕዱ ያስቀምቱት ያዕርፍዎ።\zbrከረኃብ ከጽም ያሳርፉት ወሕዝባውያንስ ይብልዑ ባሕቲቶሙ በገቦ።\zbrሕዝባውያን ግን ለብቻቸው ባጠገብ ሁ ነው።\zbrይመገቡ ወቦ እምኔሆሙ ዘያነብሮ ሊቀ ምኔት ምስሌሁ በማህዱ በእንተ ግብር ዘይደሉ ለነስቍዒት ምኔት።\zbrገዳሙን ለመርባት ለመጥቀም የሚገባ ሥራ ስለ ሠራ በገዳሙ ተሾመው አባት ከሱ ጋራ ከማዕዱ የሚያስቀምጠው አለ፤ እንደ ራስ ገብሬ ዓጽፍ ለባስ ዘ፹ወ፩ ወከመ ይንበሩ በምግግባር ሠናይ በበይናቲሆሙ ወምስለ ኵሉ ሰብእ።\zbrበሰማንያ አንደኛውም አንቀጽ እርስ በርሳቸው ከሰውም ሁሉ ጋራ በበጎ ሥራ ይኖሩ ዘንድ ይገባል ወኢይሑሩ ውስተ ምሥያጣት ወፍናዋት ሑረት ዘአልቦ ኃፍረት።\zbrወደ ገበያ ወደ ምንገድ ሲሔዱ ኃፍረት የሌለው አካሒድ አይሒዱ ወዘእንበለ ኅድየት።\zbrበጸጥታ እንጂ ያለጸጥታ አይሒድ አለ አንገት ላንገት ተያይዘው ወገባቸውን ይዘው በመረግረግ ኢይትበሱ በበይናቲሆሙ በነገረ ሰለቅ ወኃፍረት እንዘ ይሰሕቁ ወይዘውዑ።\zbrእርስ በርሳቸው እየተሳሳቁ እየተጫወቱ ዋዛ ፈዛዛ አይናገሯለ ይጸመዱ ለእርምሞ ወለህድዓት።\zbrበዝታ በዝምታ ለመሒድ ጽሙዳን ይሁኑ እንጂ ወፈድፋደስ በኅበ ዓላውያነ ሃይማኖት።\zbrይልቁንም ሃይማኖት በሌላቸው ሰዎች ዘንድ የሚያሳፍር ነገር አይናገሩ ሐተታ፤ መነኮሳት ነን ሲሉ እንዲህ ያለ ነገር ይናገራሉ ይሏቸዋልና ወይሠርገው በኵሉ ሠርጕ መንፈሳዊ።\zbrበመንፈሳዊ ጌጽ ሁሉ ያጊጹ ወኢይትጋወርዎን ለእንስት።\zbrሴቶችን አይጐራበቷቸው ወኢይብልዑ ሥጋ ውስተ ምኔታቲሆሙ።\zbrበገዳማቸው ወኢውስተ ካልዕታ።\zbrበሌላ ቦታም ቢሆን ሥጋ አይብሉ ወኢይሠርገው።\zbrሥጋዊ ጌጽ አያጊጹ ወኢይትቀብዑ ዕፍረተ።\zbrሽቱ አይቀቡ ወይቅንቱ ሐቋሆሙ በቅናት እምአምዕስት ገዚፋን።\zbrከደጎሳ ማስ ወገን ወገባቸውን በእምቃድ ይታጠቁ ወይኩን ልብሶሙ እምፀምር ግዙፍ ልብስ መናንያን።\zbrልብሳቸውም ከደጓሰ ፀጉር ወገን የመናንያን ልብስ ይሁን ወከማሁ አርአያሆሙ በኵሉ ግብሮሙ ይኩን ካልእ እምአርአያ ሕዝባውያን።\zbrልብሳችወ ከደጓሳ ልብስ ይሁን እንዳል ነው።\zbrበሥራቸው ሁሉ መልካቸውም ከሕዝቡ መልክ የተለየ ይሁን አለ፤ ይጥቄር ይክሣ ወይርኃቁ እምሠርጐ ሕዝባውያን።\zbrከሕዝባውያን ጌት ወማልዳቲሆሙ ከሕዝባውያን ልማድ ይራቁ ይለዩ ከመ አበው እለ ነሣእነ እምኔሆሙ ግብረ ትሩፋት ወሠናያት የትሩፋት ሥራ ከነሱ ዘንድ አግኝተን አብነት አንዳደረግናቸው እንደ እንጦንስ እንደ መቃርስ።\zbrወኮኑ መነኮሳት በጽድቅ።\zbrበውነት መነኮሳት እንደሆኑ፤ አንድም ይኩኑ መነኮሳት በጽድቅ፤ በውነት መነኮሳት ይሁኑ ወየሐልዩ በነፍሶሙ ከመ ውእቶሙ ምውታን።\zbrሰውነታቸው እንደሞተ ሰው አድርገው ይዩ ምጣኔ ምብልዕኒ ውስቴ ወአልባሰ።\zbrየመብል የመጠጥ የልብስ ልክ እንዲህ  ነው።\zbrለእመ ኮኑ ፈፋደ መስተገብራን ምድር ለሰብአ  ምኔት።\zbrበገዳም ያሉትን ሰዎች ለመርዳት ፈጽመው ሠራተኞች ቢሆኑ ይደልዎሙ ይብልዑ ፪ተ ጊዜ በ፩ ዕለት።\zbrቀዳሚ በ፮ ሰዓት ወካልዕ በተፍጻሚተ መዓልት።\zbrመጀመሪያ በስድስት ሰዓት ሁለተኛ በሠርክ ባንድ ቀን ሁለት ጊዜ መመገብ ይገባቸዋል ወለእመሰ ኢኮኑ መስተገብራትነ ምድር ምድር የአክሎሙ ፩ ጊዜ።\zbrሠራተኞች ባይሆኑ ግን አንድ ጊዜ ይበቃቸዋል እመኒ በ፱ ሰዓት አው በፍጻሚ መዓልት።\zbrበዘጠኝ ሰዓትም በሠርክም ቢሆን ወይኑሙ ውስተ ምድር ኅበ በዓቶሙ።\zbrከበዓታቸው ከመሬት ላይ ይተኙ ወርአሰ ምኔትሰ።\zbrበገዳሙ የተሾመው አባት ግን ወድውያን እምአኃው።\zbrከአኃው ወገን የታመሙት ለእመ ፈቀዱ ይኑሙ ላዕለ ዓራተ ካልጋ ላይ ሊተኙ ቢወዱ ይጸልዎሙ በእንተ ክብሮሙ ወደዌሆሙ።\zbrበገዳሙ የተሾመው አባት ስለ ክብሩ የታመሙት ሰዎች ስለ ደዌያቸው ጽናት መተኛት ይገባቸዋል ወኢያውፅኡ አልባሲሆሙ እምኔሆሙ።\zbrመቋረፊያቸውን ከሰውነታቸው አያውጡ ወሶበ ፈቀዱ ነዊመ ኢይደሉ ሎሙ ከመ ይፍትሑ ቅናቶሙ።\zbrሊተኙም ቢወዱ ቅናት ዮሐንሳቸውን ማውለቅ መቃዳቸውን መፍታት አይገባቸውም ወኢይኑሙ ፪ ላዕለ ፩ ዓራት።\zbrሁለት ባንድ አልጋ አይተኙ ወኢይላጸቋ በበይናቲሆሙ።\zbrእርስ በርሳቸው አይተቃቀፉ ሐተታ ባለሙ አለንበት ያያሰኛልና አንድም አንዱ ተኝቶ ድምፅ ቢያሰማ ይነቅፈዋልና አድንም ፆር ይቀስቀሳልና አንድም ተሟሙቀው ተኝተው ጊዜ ይተላለፍባቸዋልና አላ ይኩኑ ድልዋነ ለጸሎት ወለትጋህ።\zbrለጸሎት ለሰግዲ ተፀርረው ይኑሩ እንጂ በከመ ይዴልው ሠራዊት በዕለት ጸብዕ ወሰዓት ቀትል።\zbrሠራዊት በጠብ በሰልፍ ጊዜ ተጸርረው እንዲኖሩ ተጸርረው ይኑሩ እንጂ ወለእመኒ በዝኃ ፃማ ወቀኔ ላዕለ ድኩማን ያዕርፍዎሙ።\zbrበአርድእት ድካም ሥራ ቢበዛባቸው ያሳርፋቸው ወይኅድግዎሙ ኑኅ መዋዕል እስከ ይፈጽሙ ጸሎት በባሕቲቶሙ።\zbrለብቻው ሁ ነው።\zbrበተባሕትዎ ጸሎታቸውን እስኪፈጽሙ ድረስ ተባሕትዎ ያዙ ይበሏቸው ሐተታ በተማሪ ቤት የደከሙ የሴት ወይዘሮ የወንድ መኰንን እንደሆኑ ሦስት ዓመት ረድተው ባራተኛ ሠራተኛ ገበሬ እንደሆነ ስድስት ዓመት ረድቶ በሰባተኛው ተባሕትዎ ያዙ ሊልዋቸው ይገባልና ወጥዑያንስ ይትገበሩ በበዕብሬቶሙ።\zbrያልደከሙት ግን በየፈንታቸው ይሥሩ ወየሀብዎሙ አልባሰ እምድኅረ በዓለ መስቀል።\zbrበዓለ መስቀል ከዋለ በኋላ የበጋ ልብስ ይስጧቸው ወአመ በጽሐ ክረምት ይጽሕፉ አስማቲሆሙ በእንተ አልባሲሆሙ ወአራዛቲሆሙ እስከ ሐጋይ ወያንብርዎ በመዛግብት ምኔት ክረምት በገባ ጊዜ በልብሳቸው በቀሚሳቸው ስማቸውን ጽፈው እስከ በጋ ድረስ በገዳሙ ሣጥን ያኑሩት እስከ የአምሩ ነሢኦታ በፍጻሜ ክረምት።\zbrክረምት ሲፈጸም አውቀው እስኪያነሷት ድረስ ወከማሁ ይግበሩ በልሶሙ ዘክረምት ጊዜ በጽሐት ሐጋይ።\zbrበበጋ ልብሳቸው ስማቸውን ጽፈው በገዳሙ ሣጥን ያኑሩ እንዳልነ በጋ በደረሰ ጊዜም በክረምት ልብሳቸው ስማቸውን ጽፈው በገዳሙ ሣጥን ያኑሩ ወይጊሡ በሐጋይ ኅበ ተግባሮሙ።\zbrበበጋ ወደ ሥራቸው ይገሥግሡ።\zbrአንድም ማልደው ወደ ሥራቸው ይሒዱ ወበግዚኤ ሐሩር ይንበሩ እስከ ጊዜ ጸሎት ዘመንፈቀ መዓልት።\zbrዋዕየ ፀሀይ በጸና ጊዜ የቀትሩን ጸሎት እስኪጸልዩ ድረስ ይረፉ ወምድኅረ ጸለዩ ይብልዑ።\zbrየቀሩትን ጸሎት አንድም የማዕዱንጸልቶ ከጸለዩ በኋላ ይመገቡ ወእምዝ ያዕርፉ እስከ የኃልፍ ዋዕይ።\zbrከዚህ በኋላ የፀሐዩ ዋዕይ እስኪያልፍ ድረስ ይረፍ ወእምድኅረ ቈረ መዓልት ይትመየቱ ኅበ ተግባሮሙ እስከ ምሴት።\zbrየፀሐዩ ዋዕይ ካለፈ በኋላ እስከ ማታ ድረስ ወደ ሥራቸው ይመለሱ ወእምድኅረ ጸለዩ ይጸረሩ።\zbrየሠርኩን ጸሎት አንድም የማዕዱን ጸሎት ከጸለዩ በኋላ ራታቸን ይመገቡ ወይክፍልዎ ለመዓልት ኅበ ፫ መክፈል።\zbrመዓልቱን ከሦስት ይክፈሉት ወ፩ ክፍል ለጸሎት ወለአንብቦ።\zbrአንዱ ክፍል ለጸሎት ለመጸለይ መጽሐፍ ለመመልከት ወካልኡ ክፍል ለመብልዕ።\zbrሁለተኛውን ክፍል ምግብ ለመመገብ ሐተታ፤ በመላው ይብሉእት ማለት አይደለም በልተው ይረፉበት ሲል  ነው።\zbrወሣልስ ክፍል ለተገብሮ።\zbrሦስተኛውን ክፍል ሥራ ለመሥራት ወያዕርፍ በማዕከለ አሉ።\zbrጸሎት በሚጸልዩበትና ስራ በሚሠሩበት መካከል ባለው ሰዓት ይረፉ በእንተ ስቴስ ይስትዩ በአምጣነ ይፈቅድ ሥጋ ለበቍዔት።\zbrየመጠት ነገር ግን ሥጋ ረብሕ ጥቅም ለማግኘት የሚሻውን ያህል ይጠጡ አለ፤ የጽም ማብረጃ ያህል ወከመ አዘዞ ጳውሎስ ለረድኡ።\zbrጳውሎስ ደቀ መዝሙሩ ጢሞቴዎስን ኅዳጠ ወይን ቶስሕ በእንተ ሕማመ ከብድከ ወበእንተ ደዌከ ዘዘልፍ ብሎ እንዳዘዘው ዘኒቅያ ወለእመስኬ ሕዝባውያን ሶበ ነገዱ በንዋይ ይከውኖሙ  ነው።ረ።\zbrሠለስቱ ምዕት በኒቅያ በገንዘባቸው ቢነግዱ የሚያስነቅፋቸው ከሆነ ሚመጠን ይከውኖሙ  ነው።ረ ለመነኮሳት ሶበ ነገዱ።\zbrመነኮሳትማ ቢነግዱ ምን ያህል ያስነቅፋቸው ይሆን አሉ በስ ወኢይደልዎ ለመናኒ ከመ ይፍቱ ሢመት ክህነት።\zbrባስልዮስ በጻፈው መጻፍ መናኝ የሆነ ሰው ቅስና ዲቁና ወኢሊቀ ምኔት።\zbrየገዳም ሹመት ልሾም ማለት አይገባውም እስመ ፍቅረ ሢመት ድወኤ ሰይጣናዊ ውእቱ።\zbrየሹመት ፍቅር ሰይጣን ያለማው ደዌ  ነውና ወዘወድቀ ውስተ ዝንቱ ሕማም በሹመት ፍቅር የተያዘ ሰው ይከውን ቀናዔ ላዕለ እለ ይደልዎሙ ከመ ይኩኑ ካህናት ወሥዩማነ።\zbrቅስና ዲቁና አበ ምኔትነት መሾም በሚገባቸው ሰዎች ይቀናበቸዋልና ይቀድብ ሰብአ ላዕሌሆሙ ወያስተናሥእ።\zbrሰው ጠቅሶ ያስነሣባቸዋልና ወየኃሥሥ ሞቶሙ ከመ ይኩን በማዕርጊሆሙ።\zbrበነሱ ማዕርግ የሚተካ መስት ሞታቸውን ይሻልና ወሶበ ኮነት ሎቱ ኢንዒድ ይከውን ማዕከሌሁ ወማዕከሌሆሙ ሁከት።\zbrአቦ አቦ ባይሉት በሱና በነሱ መካከል ጸብ ክርክር ይሆናልና ይርኃቅኬ እምዝንቱ ፍትወት እኩይ።\zbrከዚህ ክፉ ፍቅረ ሢመት ይራቅወሶበ ሠምረ እግዚአብሔር በዘይቀውም ለሢመት።\zbrለሹመት በሚበቃ ገንዘብ እግዚአብሔር ሊሾም ከወደደ ውእቱ ባሕቲቱ የአምር ዘይሠይሞ የሚሾመውን እሱ ብቻ ያውቃል ወይጸልዎ ለጽሙድ ከመ ይትፈስጥ በኵራ ልቡ እምአበዊኢሁ።\zbrመናኝ የሆነ ሰው በፍጹም ልቡናው ከናት ካባቱ ወአዝማዲሁ።\zbrከዘመዶቹ ወሰብኡ ሕዝባውያን።\zbrበዓለሙ ካሉ ሕዝባውያን ወገኖቹ መለየት ይገባዋል ከመ ተፈልጦተ ምውት እምሕያዋን።\zbrየሞተ ሰው በሕይወት ካሉት ሰዎች እንዲለይ ወለመ ቦኡ ኅበ ምንኩስና አሜሃ ይትመየጡ ኅበ ተዘምዶቱ።\zbrገዳም ገብተው ቢመነኵሱ ግን ያን ጊዜ በመንፈሳዊ ተዘምዶ ይዛመዱ አላ ኢይኩን ሎሙ ላዕሌሁ መዓርገ አበውና።\zbrነገር ግን ያባትነት መዓርግ አይኑራቸው ዳዕሙ መዓርገ አኃውና የወንድምነት መዓርግ  ነው።\zbrእንጂ እስመ ለኵሎሙ አቡሆሙ በጽድቅ ቀዳማዊ ውእቱ እግዚአብሔር አበ ኵሉ።\zbrመጀመሪያ በውነት አባታቸው የሁሉ አባት እግዚአብሔር  ነውና ወዳግማዊኒ እምድኅረ እግዚአብሔር ውእቱ አብ መንፈሳዊ ሊቅ ዘላዕለ ዛቲ ትሩፋት።\zbrከእግዚአብሔር ቀጥሎ ሁለተኛአባታቸው በገዳሙ የተሾመው አባት  ነውና ወለአዝማዲሁሰ ቅሩባን በሥጋ።\zbrበሥጋ ለቀረቡት ዘምዶቹስ ለይኅሥስ ሎሙ እምእግዚአብሔር አምልኮ ንጽሕት በዘያስተያስተሕምም ሎሙ።\zbrበሚያስብላቸው ገንዘብ ከእግዚአብሔር ዘንድ በጎ ሃይማኖትን ይለምንላቸው እው ይሐትት በእንተ ምግባራቲሆሙ።\zbrእንደምን ይሠራሉ እያለ ሥራቸውን ይመርምር ወኢይኅድጎሙ።\zbrበመመርመር አይተዋቸው ከመ ኢያብእ መስሕት ውስተ ልቦሙ ወውስተ ሕሊናሆሙ እኪተ ወሐልዮ ዝንቱ ዓለም እንተ ርኅቀነ እምኔሁ።\zbrእምስሕት ዲያብሎስ እኛ ከሱ የተለየ ነው።\zbrየዚህን ዓለም ሐሳብ ክፉ ነገርን በልቡናቸው እንዳያሳድርባቸው ወንከውን ከመ ጣዖታት ዘላዕሌሆሙ አርኣያ ምንኵስና።\zbrአርአያ ምንኵስና እንዳላቸው ወአልቦ ውስቴቶሙ ነፍስ ዘትገብር ትሩፋት።\zbrየምንኵስና ትሩፋት የምትሠራ ነባቢት ነፍስ እንደሌላቸው እንደ ጣዖታት እንሆናለን ሐተታ፤ አርአያ ምንኵስና አላቸው አለ ጭራ መቋሚያ አሲዘው ቆብ ደፍተው ይቀርቧቸዋልና አንድም ወንከውን ከመ ጣዖታት ዘላዕሌሆሙ አርእያ ምንኵስና አርአያ ምንኵስና እንዳላቸው ወአልቦ ውስቴቶሙ ነፍስ ዘትገብር ትሩፋት ምንኵስና የምንኵስና ትሩፋት የምትሠራ አእምሮ እንደሌላቸው እንደዚህ ዓለም መነኮሳት እንሆናለን ሐተታ ሰናፊላቸውን አንሠርትተው ልብሳቸውን አንጥተው ጭራ መቋሚያ ይዘው መንደር ለመንደር ይሔዳሉና ወእግዚእንሂ ኢያብሖ ለዘፈቀደ ይኩን ሎቱ ረድእ።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስም የሱ ደቀ መዝሙር ሊሆን የወደደውን ሐዋርያ ከመ ይሥራዕ ሰብአ ቤቱ።\zbrቤተ ሰዎቹን ያሰናብት ዘንድ ወከመ ይቅበሮ ለአቡሁ።\zbrአባቱን ይቀብረው ዝነ ወዒከመ ይነጽር ኅበ ድኅሬሁ ከመነነ በኋላ ወደዚዚህ ዓለም ይመለስ ዘንድ አላሰናበተውም ለእለሰ ይበውኡ ውስተ ዛቲ ሱታፌ ኢይከውን ውስተ ዛቲ ሱታፊ ኢይከውን ለ፩ኒ እምኒሆሙ ግብር ዘዚአሁ።\zbrእምኔሆሙ ለእለ ይበውኡ  ነው።\zbrወደ ገዳሙ አንድነት ከሚገቡ ስዎች አንዱ ስንኳ የራሱን ፈቃድ መፈጸም ኢለርእሱ እንተ መጠዎ ለእግዚአብሔር።\zbrሰውነቴን ለእግዚኢአብሔር ገንዘቤን ለማኅበር ብሎ የሰጠውን ለራሱ መሥራት አይገባውም ወኵሉ ግብር ዘሎሙ ነዋ ኮነ ሕሩመ ለእግዚአብሔር።\zbrየማኅበሩ ሥራ ሁሉ ለእግዚአብሔር ልዩ ገንዘብ ሆኗልና ወአልቦቱ ለ፩ እምኔሆሙ ሥልጣን ላዕለ ምንተኒ ይግበር እምኔሁ ግብረ ለዓለማውያን።\zbrከነሱ ወገን አንዱ በማናቸውም ሥራ ከራሱ አንቅቶ በዓለሙ ላሉ ሰዎች ወኢለቅሩባኒሁ ሥጋውያን።\zbrለቀረቡት ሥጋውያን ዘመዶቹ ወኢለርአሱ።\zbrለራሱም ቢሆን ሥራ ይሠራ ዘንድ ሥልጣን የለውም አላ ለአኃዊሁ መነኮሳት ዘኮነ ፩ ፆታ።\zbrከነሱ ጋራ አንድ ለሆናቸው አንድም ዘኮኑ ፩ደ ፆታ ይላል ከሱ ጋራ አንድ ለሆኑት ለወንድሞቹ መነኮሳት  ነው።\zbrእንጂ ወለአልክቱኒ አልቦሙ ሥልጣን ላዕለ ር እሶሙ ከመ ይትፈለጡ እማዕሠረ ተእኅዎት መንፈሳዊት።\zbrእነሱም ከመንፈሳዊት አንድነት ለመለየት ሥልጣን የላቸውም በከመ ኢይትከሀል ተፈልጠት ተላጽቆት አባል ጠባይዓዊ።\zbrበተፈጥሮ አንድ የሆኑ ነፍስና ሥጋ ወተፈልጦት ተዋስቦ።\zbrበግቢ አንድ አካል የሆኑ ባልና ሚስት ዘእንበለ በሞት።\zbrበሞት እንጂ ያለ ሞት መለያየት እንዳይቻላቸው አልቦሙ ሥልጣን ለእመቦ ዘይብል እስመ አኃው እኩያን እሙንቱ።\zbrአኃው ክፉዎች ናቸው አንድ ሁ ነው።\zbrመኖር እንደምን ይቻላል የሚል ሰው ቢኖር ንብሎ አኮ ኵሎሙ።\zbrአኃው መላው ክፉ አይደሉም ብለን እንመልስለታለን ወሐዋርያትኒ ኢተፈልጡ እምተጋብኦቶሙ በእንተ እከዩ ለይሁዳ ሐዋርያትም እንጂ ሐዋርያትም አኮን ሐዋርያትም በይሁዳ ክፋት ካንድነታቸው አልተለዩም ወኢክህለ ጥውየቱ ከመ ይማዕርትየ ልቡ ለ፩ እምኔሆሙ።\zbrከመ ኢይፈጽም ትእዛዞቶ ለክርስቶስ።\zbrየይሁዳም ጥመት የክርስቶስን ትእዛዝ እንዳይፈስም ሐዋርያት ያንዱን የልቡና ቅንነት መለወጥ አልተቻለውም ወተፀምደ አማናዊ።\zbrእውነተኛ ምንኵስና ከመ ትአኃዝ ቅድመ ንጻሬከ።\zbrአስቀድመህ ዓይንህን ከማየት ወምስማዓከ።\zbrጆሮህን ከመስማት ወስነህ ገተህ መያዝ  ነው።\zbrከመ ኢያብኡ ኅበ ነፍስከ ዘያማስና።\zbrሰውነትህን የሚጐዳ ነገር በልቡናህ እንዳያሳድሩብህ ወእምዝ ሕልዮትከ ወልሳነከ።\zbrከዚህ በኋላ ልቡናህን ክፉ ነገር ከማሰብ አንደበትህን ክፉ ነገር ከመናገር ወስነህ ገተህ መያዝ  ነው።\zbrከመ ኢይፃእ እምኔሆሙ ዘያረኵሰ።\zbrሰውነትህን የሚጎዳ ነገር ከልቡናህ እንዳይነቃ ካንደበትህ እንዳይወጣ ወይደልወነ ከመ ንኅረይ እመባልዕት ወአልባሳት ዘየአክል ወይሤኒ።\zbrከምግብ ከልብስ ወገን ለቁመት ሥጋ ያህል ምግብ ለከዲነ ዕርቃን ያህል ልብስ መሻት ይገባልና ወንዘከር ቃለ ዘይቤ አነ እመልዕ ሰማየ ወምድረ ይቤ እግዚአብሔር።\zbrእግዚአብሔር እኔ በሰማይ በምድር ምሉ ነኝ ብሎ የተናገረውን ቃል ወአነ አምላክ ቅሩብ ወዘኢኮንኩ ርኁቀ።\zbrእኔ ሩቅ ያይደለሁ ቅርብ ፈጣሪ ነኝ አለ እግዚአብሔር ያለውን እናስብ ሐተታ በኢያሱ ጊዜ ለፆርነት የተናገረውን ለምግብ አድርጎ የተናገረው የእግዚአብሔር እርዳታ በብዙ ወገን እንደሆነ ለመጠየቅ ወካዕበ ይቤ ኅበ ሀለው ፪ወ፫ በስምና ጉቡዓን አነ እሄሉ ህየ ማዕከሌሆሙ።\zbrዳግመኛም ሁለት ሦስት ሁ ነው።\zbrበኔ ስም ተሰብሰበው ካሉበት እኔ በመካከላቸው እኖራለሁ ያለውን እናስብ ወይደልወነ ከመ ንፈጸም ስነሎ ግብረ ከመ እግዚአብሔር ይራእየነ ውስተ ኵሉ ግብር።\zbrበሥራው ሁሉ በጎ ብንሠራ እግዚአብሔር ያያልና ብለን እንዲያይልን አድርገን መሥራት አንድም ክፉ ብንሠራ እግዚአብሔር ያይብናል በለን እንዳያይብን አድርገን ክፉውን መተው ይገባናል ወከመዝ ትኩን ውስቴትነ ፍርሃቱ ፈሪሃ እግዚአብሔር በልቡናችን ጸንታ ትኑር ወንፈስም ፈቃዳታሁ።\zbrፈቃዱንም እንፈጽም ወሀለዎት ማኅበር በበይናቲሆሙ ረባሕ ውእቱ በብዙኅ ፆታ።\zbrአኃው እርስ በርሳቸው አንድነት ተሰብሰበው መኖራቸው በብዙ ወገን ይረባል ይጠቅማል አሕዱ እምኔሃ።\zbrከብዙ አንዱ እስመ ለሰብእሰ ኢይትክሀሎ ይብቋዕ ባሕቲቱ ለመፍቀደ ሥጋሁ።\zbrብቻውን የሚኖር ሰው ስንኳን ነፍሱን ሥጋውን ይረባ ይጠቅም ዘንድ አይቻለውም ወካዕበ እስነ ፍቅር ነሢሐዊት ዳግመኛ ወንጌል ወትእዛዝ ሐዋርያዊት።\zbrጳውሎስ ትኤዝዝ ከመ ኢይኩን ኵሉ እምኔን ዘየኃሥሥ ዘይበቍዖ ለባሕቲቱ።\zbrከኛ ወገን ራሱን ብቻ የሚረባበትን የሚጠቅምበትን የሚሻ እንዳይሆን ታዛለች አላ በዘይረብሕ ለእያብጺሁ።\zbrወንድሞቹን በሚረባ በሚጠቅም ገንዘብ የሚረዳበትን የሚጠቅምበትን ይሻ እንጂ ወካዕበ እስመ ባሕታዊ ኢየአምር ሕፀጸ ርእሱ።\zbrዳግመኛም ብቻውን የሚኖር ሰው የራሱን ሕፀጽ አያውምና ወለበሂ ተገበረ ለፈጽሞ አሐቲ ትእዛዝ ታመሥወ ካልእት ምሳሌ ምሳሌ ነገር  ነው።፤ ወኮኑ ብየ ፫ምሳሌያት ካለው አንዱ ነገር እንደ ነገር ትቀርበታለች አንድም ምሳሌ ዝኒ ይላል፤ የዚህም ምሳሌ ወሶበኒ ሐወጸ ድውየ ያመሥጦ ተወክፎተ እግንዳ።\zbrድውይ ሊጠይቅ ቢሔድ እንግዳ መቀበል ይቀርበታል ሐተታ ድውይ ሊጠይቅ ሊሒድ ደጁን ዘግቶ አጥሩን አጥሮ ይሔዳል እንግዳ መጥቶ ደጁ ተዘግቶ አጥሩ ታጥሮ ያየዋል ይመለሳል ሦስት ሁ ነው።\zbrይኖሩ እንደሆነ አንዱ ይቀበላል አድኑ ውሀ ይቀዳል ምግብ ያበስላል ያንዱ ትሩፋት ላንዱ ይተርፈዋል ወእፎኬ ይትከሀሎ ከመ ይትወከፍ ሀብታት መንፈስ ቅዱስ።\zbrብቻውን እየኖረ ሀብት መንፈስ ቅዱስን በብዙ ወገን ማግኘት እንደምን ይቻለዋል ወይእቲሰ ፈድፋደ ኢትትወሀቦ።\zbrይህችስ በዝታ አትሰጠውም ዘእንበለ ከመ ይትላእክ ባቲ ለካልኡ።\zbrበአልጀራውን ሊረዳባት  ነው።\zbrእንጂ ወሶበኒ ነሥአ ትነብር ኅብዕት በርእሱ።\zbrቢያገኛትም በሰውነቱ እንደ ምድጃ እሳት ተዳፍና ትኖራለች ወኢይረብሕ ባቲ ካልኡ።\zbrባልንጀራው አይረባባትም አይጠቀምባትም አንድም ካልኦ ይላል ባልንጀራውን አይረባባትም አይጠቅምባትም ወውእቱኒ ኢይረብሕ እምካልኡ እሱም ከባልንጀራው አብነት ነሥቶ ረብሐ ጥቅም አያገኝም በውስተ ጉባዔስ እስመ ኵሉ ለለ፩ ይበቍዖ ሀብተ ዚአሁ ወሀብተ ካልኡ።\zbrበገዳም አንድ ሁኖ መኖር ግን ያንዱ ሀብት ላንዱ ይተርፈዋል ወባሕታዊሰ ለእመ ኖመ ኢይረክብ ዘያነቅሐ።\zbrብቻውን የሚኖር ሰው ግን ቢተኛ ቅሉ ጊዜ የሚቀሰቅሰው ሰው ስንኳ አያገኝም ወኢይረክብ ዘይረክቦ በጉባዔ እምቃለ ተግሣፅ በእንተ አፅንዖ ወተውሳከ በወድሶት አኃው።\zbrከአኃው ምክር ምስጋና ተጨምሮአት በትሩፋት ሰንቶ ለመኖር በጉባዔ ተመክሮ የሚያገኘውን ክብር አያገኝም ረድእከ ለእመ ተሞዓ ሠርዮ፤ ወለእመ ኢትሞዓ ወድሶ እስመ በተወድሶ ይዌስክ ኃይለ በዲቡ ኃይል አነ አፍቅራ ለውዳሴ ከንቱ እስመ በውዳሴ ከንቱ ይትረከብ ጸጋ እግዚአብሔር እንዲል ወይትሔዘብ ከመ ውእቱ በጽሐ ኅበ ፍጻሜ ትሩፋት ወእመኒ ከነ ሕፁፀ ውእቱ።\zbrእሱ ምንም ሕፁጽ ቢሆን ከፍጹምነት ያደረስሁ ይመስለዋል ወኢይትከሀሎ ከመ ይፈጽም ገቢረ ትሕትና ወኢትራኅርኆ በእንተ ዘኢረክበ ዘይትሐት ሎቱ አው ይትራኅራኅ ላዕሌሁ።\zbrለሱ የሚራራለት የትሕትና ሥራ የሚሠራለት ስላላገኘ የርኅራኄ የትሕትና ሥራ ይሠራ ዘንድ አይቻለውም ወእፎ ይከውን ነዊኃ መንፈስ እንዘ አልቦ ኅቤሁ ብእሲ ዘይትቃረን ሥምረተ ዚአሁ።\zbrፈቃዱን የሚያፈርስበት ሰው ሳይኖር ልበ ሰፊ ነገር አላፈ እንደምን ይሆናል ወመኒ ይቤ እስመ መጽሐፍ ትበቍዖ ከመ ትምሕሮ አቅሞት ትሩፋት።\zbrትሩፋትንማ ለመሥራት መጽሐፍ ተምሮ የለምን የሚል ሰው ቢኖር በያአምር እስመ ውእቱ ይመስል ከመ ብእሲ ዘይሜሕር ደረበ ወኢያርአያ ግብራ በግብር ግሙራ ለክቶ ነጽፎ ሥራውን ፈስሞ ሳያሳይ እንደዚህ አድርገህ ሥራ ብሎ በቃል ጽርበትን የሚያስተምር ሰውን እንዲመስል ይወቅ አለ ዘኒቅያ ወለእመ በላዕከ ሥጋ በደዌከ ዕቅፍት ይከውነከ።\zbrበኒቅያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መጻፍ ታመህ ሥጋ ብትበላ ለትሩፋትህ መሳንክል ይሆንብሃል ወባሕቱ ኢይትኄለቍ ውስተ ኃጢአት።\zbrኃጢአት ሁኖ አይቄጠርብህም እንጂ አላ ኅዝን በእንተ ዘኮነ ዝንቱ ሕፀፅ ለትሩፋቲከ።\zbrነገር ግን በትሩፋትህ መሰናክል ስለሆነብህ እዘን አንድም ወለእመ በላዕከ ሥጋ በደዌከ ዕቀፍተ ይከውነከ ኢይከውነከ ብሎ ያቀኑዋል ታመህ ሥጋ ብትበላ ኃጢአት ሁኖ አይቀጠብርህም ወባሕቱ ኢይትኋለእቍ  ነው።\zbrነገር ግን ለትሩፋትህ መሰናክህል ይሆንብሃል አላ ኅዝን በእንተ ዘኮነ ዝንቱ ሕፀፅ ለትሩፋቲከ ለትሩፋትህ መሰናክል ስለሆነብህ እዘን እንጂ ወሶበ አገበረከ በጊዜ ደዌከ ከመ ትትሐፀብ ውስተ ቤተ ብለኔ።\zbrበታመምህ ጊዜ ከውሽባ ቤት ግባ ብሎ ሰው ቢያገብርህ ምዕረ ወካዕበ ተሕፀብ።\zbrአንድ ጊዜ ሁለት ታጠብ እመሰ ኮንከ ጥዑየ አንተ ኢትፍቅድ ተሐፅቦ በቤተ ብለኔ ግሙራ አንተ ባለ ጤና ከሆንክ ግን ከውሽባ ቤት ገብቶ መታጠብን ፈጽመህ አትሻ ወኢትብኪ ፈድፋደ ዘየዓዱ እምወሰን።\zbrካልክ የወጣ ልቅሶ አታልቅስ ወኢትክሳህ ፈድፋደ።\zbrወዘምር በመጠን ከመ ኢይዘንግሁ አኃው።\zbrአኃው እንዳይታወኩ ቀስ ቀስ እያልክ ጸልይ መገሥፅ ለእመ አንኃ ነገረ ያጊጊ ልበ ሰማዕያን እንዲል ሐተታ የተማረ እንደሆነ መማሩን ሊነገረን ያልተማረ እንደሆነ ለዚህ ትምርቱ  ነው።ን ብለው ይነቅፉታልና አንድም እግዚአብሔር ጨሆ ቢጸልዩ  ነው።\zbrእንጂ ቀስ ብለው ቢጸልዩ  ነው።\zbrእንጂ ቀስ ብለው ቢጸልዩ አይደለም ያሰኛልና አንድም አፍአዊ አምላክ  ነው።\zbrእንጂ ውሳጣዊ አምላክ አይደለም ያሰኛልና ወሶበ ተፈልጠ ኵሉ ለለ፩ ውስተ እምካኑ እምድኅረ ፍጻሜ ጸሎት ዘይጼልያ ምስለ አኃው ከአኃው ጋራ የሚጸልያት ጸሎት ማኅበሩ ከተፈጸመ በኋላ ኹሉ እያንዳንዱ ወደ ቦታው ቢሔድ ወተክህሎ ከመ ይፈጸም ትእዛዘ ሐዋርያ ዘይቤ ጸልዩ ዘእንበለ ፅርዓት ወአእኵቱ በኵሉ ጊዜ ጳውሎስ ሁልጊዜ ሳታቋርፁ ጸልዩ ብሎ የተናገረውን መፈጸም ቢቻለው ለይግበር ይጸልይ በደስ ፴ወ፰ እመቦ ዘፈቅደ ፍጻሜ።\zbrአቡሊድስ በጻፈው መጽሐፍ በ፴፰ኛው አንቀጽ ፍጹምነትን የሚሻ ሰው ቢኖር ይፁር ኵሎ ሕማመ እንተ ትመጽእ በእንተ እግዚአብሔር።\zbrየመጣበትን መከራ ሁሉ ስለ እግዚአብሔር ብሎ ታግሦ ይቀበል አንድም ስለ እግዚአብሔር የሚመጣበትን መከራ ታግሦ ይቀበል አለ ወይኩን ድልወ ለመዊት በኵሉ ጊዜ።\zbrለሞት የሚያበቃ መከራንም ለመቀበል ሁልጊዜ ዝግጁ ይሁን እስመ ኢይትኃደግ ዘእንበለ ይትመከር ዘያኃሥሥ ፍጻሜ።\zbrፍጹምነትን የሚሻ ሰው በመከራ ሳይፈትን አይቀራምና በከመ ተመከረ እግዚእነ በስስዕት ወትዕቢት ወፍቅረ ንዋይ።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በስስት በትዕቢት በገንዘብ ፍቅር እንዳትፈተን ወሶበ ኢነቅሐ ወኢትዘከሮ ለእግዚአብሔር በኵሉ ጊዜ።\zbrሁልጊዜ ነቅቶ ተግቶ እግዚአብሔርን ባያስበው ውእቱ ይወድቅ ውስተ አምልኮት ጣዖት እንተ ይእቲ ትዕቢት እንዲህ ያለው ሰው በአምልኮ ጣዖት ይይዛል ሐተታ ተኝቶ ማድር ገዥ የለብኝም ማለት  ነውና ወሳብዕኒ በእንተ ግብር እንተ ትደሉ ከመ ይትገሥሰፁ በእንቲአኂ።\zbrሰባተኛውም ክፍል እሷን ስለሠሩ ሊቀፀኡባት የምትገባውን ፍርድ ይናገራል ዘኒቅያ ወለከመቦ ዘኮነ እምአኃው ወገን ማኅበር የሚባሉትን አልበላም የምል ሰው ቢኖር ወረስዩ ልማደ ከማ ያስተድልው ሎሙ ዘደሪቅዱ።\zbrየሚሹትን ያዘጋጁላቸው ዘንድ ለብቻ መስጠትን አንድም አብልቶ መስጠትን ልማድ ቢያደድርጉላቸው ያኅድግዎሙ ዘንተ።\zbrአብልጦ መስጠትን ለብቻ መስጠትን ያስተውኣቸው አንድም አብልጠው ለብቻ ስጡን የሚሉትን ያስተውአቸው ወለእመ አስተዋደይዎሙ ለሊቀ ምኔት ወለመነኮሳት በእንተ መብልዕ።\zbrአብልጡን ለብቻ ስጡን እሱ ብለው ከእባ ምኔቱ ከመነኮሳቱ ቢከሷቸው አይኅድጉ ዘንተ ግብረ።\zbrአብልጡልን ለብቻ ስጡን ማለታቸው ለትቱፋት ብለውት እንደሆን ክሱን ይተው ወመሰ ኮነ ዝንቱ በእንተ ስሰዕት ወፍትወት።\zbrምግብ ወደው ሰስተው ቢሆን ግን ይትኰነኑ በከመ ይደልዎሙ።\zbrእንደሚገባቸው ይቀጹ ወለእመ ትገዙ ፪ ዓሃው በምንተኒ ግብር።\zbrሁለት ወንድማማች በማናቸውም ነገር ቢጣሉ ወዘበጠ ፩ እምኔሆሙ ለካልዑ።\zbrከሁለቱ አንዱን ቢመታው ወኃደገ ዘተዘብጠ አበሳሁ።\zbrየተመታው ሰው ትሩፋት እንዲሆ ነው።\zbrይወቅ ወይኩን ዘባጢሁ ውጉዘ እስከ ፵ ዕለት።\zbrየተማታው ሰው ከማኀብሩ ፵ ቀን ይለይ ወመሰ ፈደዮ ለካልዑ ድኅረ ወዘበተ።\zbrከተመታ በኋላ መቺውን መልሶቢያነጕደው ግን ይትወገዝ ውእቱኒ ከማሁ።\zbrየፊተኛው ፵ ቀን ይለይ እንዳልነ የኋለኛውም ከማኅበሩ ፵ ቀን ይለይ ወኵሉ እምአኃው ዘሰፍሐ እዴሁ ላዕለ ሊቀ ምኔት ለዘቢጥ።\zbrከአኃው ወገን ለመሳደብ እደ ቅላኡን ለመማታት እደ ሥጋውን በአበ ምኔቱ ላይ የቃጣ ሰው ይዘብጥዎ ፵ ዝብጠተ።\zbrአራብ ይግረፉት ወይሰደድ ኅበ ካልዕ ምኔት።\zbrወደ ሌላ ገዳም ይሒድ ወይጹም ውስቴቱ ወይንጻሕ በንስሓ ዓመት ፍጹመ።ው እይሱም ዓመት  ነው።\zbrዓመት ጹሞ ከኃጢአቱ በንስሐ ይንጻ ወኢይደመር።\zbrከሰው አይገናኝ ወእምድኅረ ፍጻሜ ዓመት ይትመይኅበ ምኔት።\zbrዓመት በንስሐ ከጾመ በኋላ ወደ ገዳሙ ይመለስ ወእመኒ ኮነ እምአዕሩግ ምኔት ቀዳማውያን።\zbrሊማታ እጁን የቃጣ ሰው ከደጋጉ ሰው ከሻምግሌዎቹ ወገን ቢሆን ለትትጐለቍ መዓርጉ ኅበ ዘይቴሐት መዓርግ ዘውስተ ምኔት።\zbrመዓርጉ በገዳሙ ካሉ አኃው መዓርግ ዝቅተኛ ትሁን ሐተታ፤ በላይ ይቆም በፊት ይቀበል ኑሮ እንደሆነ በታች ይቁም በኋላ ይቀበል ወኵሉ እኁ ዘየሐምድ ለቢጹ።\zbrወንድሙን የሚያማ ሰው ሁሉ አው ዘያስተዋድዮ።\zbrወይም ነገር ሠርቶ የሚያጣላው ይፃእ እምኔት።\zbrከገዳሙ ይውጣ ወኢይኅድር ውስቴቱ ሶበ ተዓውቀ ቦቱ ዝንቱ ነገር።\zbrነገር ሥራው ከታወቀበት በኋላ በገዳሙ አይደር ወከማሁ ዘያኃሥም ላዕለ መነኮሳት።\zbrበመነኮሳት ክፉ ሥራ የሚሠራ ወዘይወዲ ሀከከ ማዕከሌሆሙ።\zbrበመካከላቸው ጠብ ክርክር የሚያነሣባቸው ወዘሂ ኢይስምዕ።\zbrትእዛዙብ የማይሰማ ወዘኢይትኤዘዝ የማይታዘዝ ወዘይተሀከይ እምግብር በዕብሬቱ በጊዜ ተገብሮ በፈቃደ ርእሱ በፈንታው ራሱ ወደ ሚሠራው ሥራ ቸል የሚል ወዘያጠፍዕ መብልዓ አኃው።\zbrየአኃውን ምግብ ክፉ ጥፉ  ነው።\zbrየሚል አንድም የሚያጠፋፋ የሚየነሣሣ እንደሱ ይለይ ወኵሉ እኁ ዘይትረከብ በስካር።\zbrበገዳሙ ሰክሮ የሚገኝ ሰው ሁሉን ይኅድጉ ሎቱ ምዕረ ወካዕበ።\zbrአንድ ጊዚኤ ሁለት ጊዜ ወሣልሰ።\zbrሦስት ጊዜ ይቅር ይበሉለት ወእመሰ ኢተመይጠ ይኮንንዎ በእንተ አበሳሁ።\zbrባይመስለ ግን በበደሉ ይቅፁት ወዒይደሉ አዝለፎ ስትየ ወይን ግሙራ።\zbrፈጽሞ የወይን ጠጅ ዘወትሮ መጠግት አይገባም ወኵሉ ጥቡየ ሥጋ ዘኢይትጌበር።\zbrባለ ጤና ናሁ ሥራ የማይሠራ ይብላዕ በባሕቲቱ ንስቲት እመብልዕ እምካልዓኒሁ።\zbrከሠራተኞቹ ተለይቶ ለብቻው ትንሽ ትንሽ ይመግብ ወከማሁ ለእመ ኮነ ዘያበዝኅ ነዊመ በጊዜ ጸሎት።\zbrበጸሎት ጊዚኤ እንቅልፍ የሚያበዛ ሰውም እንደሱ ትንሽ ትንሽ ይመገብ ሐተታ አንድ እንጀራ ይበሉ እንደሆነ ግማሽ ግማሽ ይበሉ እንደሆነ ኵርማን ይብሉ ወኵሉ እኁ ዘይትየቀፍ በግብረ ዝሙት።\zbrበዝሙት የሚሰነካከል መነኵሴ ሁሉ ይትኃደግ ሎቱ ምዕረ።\zbrአንድ ጊዜ ይቀርለታል ይቀርለት ወይጹም ፵ ዕለት እንዘ ውጉዝ ውእቱ በትሐርሞ ወንጽሐ ዓመት ፍጹመ።\zbrዓርባ ቀን ከሰው ተለይቶ ጥሬ እየቄረጠመ ውሃ እየጠጣ በንጽሕና ሁኖ ዓመት ይጹም።\zbrወለእመ ወፅአ እኁ እምኔቱ መኒኖ ለሕገ ምንኵስናሁ ወሖረ ኅበ ሀገር ወብሔር ከመ ይገበር ህየ።\zbrመነኩሴ የምንኵስናውን ሥራት ነቅፎ ከገዳሙ ወጥቶ በዚያ ሊኖር ወደ ገጠር ወደ ከተማ ቢሔድ ይኩን በመዓርገ ሕዝባውያን እለ ሀለው ውስቴታ።\zbrበዚያች ሀገር ባሉ ሕዝባውያን መዓርግ ይኑር ወኢይደልዎ ሎቱ ከመ ይትመሰል በመንኮሳት ዘእንበለ በአምሳለ ሕዝባውያን።\zbrሕዝባውያን መዓርግ ይኑር ወኢይደልዎ ሎቱ ከመ ይትመስል በመነኮሳት ዘእንበለ በአምሳለ ሕዝባውያን ሕዝባውያንን መስሎ ይኑር እንጂ ለተልዕኮ የጥቱን መነኮሳት መስሎ መኖር አይገባውም እለ በላይ አይቁም አቡነ ዘበሰማያት አይስጥ ወለእመ ውእቱ ኢይክል ላዕለ ተፀውኖት አርአያ ምንኵስናሁ።\zbrበምንኵስና ሥራት ጸንቶ መኖር ባይቻለው ይከውን ሐሜት ኅበ ኵሎሙ መነኮሳት።\zbrበመነኮሳት ሁሉ ሐሜት ይሆንባቸዋልና ወይረሲ ሎሙ ስመ እኩየ።\zbrበክፉ ስምም ያስጸራቸዋልና ወዝንቱ አንቀጽ ዘእንበለ ግዘት ይህ ያልተወገዘበት አንቀጽ  ነው።፤ እነሱ ፈቅደውለት በላይ ቢቆም አቡነ ዘበሰማያት ቢሰጣቸው ዕዳ የለበትም አንድም ወለእመ ወፅአ አኅ እምኒት መኒኖ ለሕገ ምንኵስናሁ ወሖረ ኅበ ሀገር ወብሔር ከመ ይንበር ህየ መነኵሴ የምንኵስናውን ሥራት ነቅፎ ከገዳሙ ወጥቶ በዚያ ሊኖር ወደገጠር ወደ ከተማ ቢሔድ ይኩን በመዓርገ ሕዝባውያን አለ ህለው ውስቴታ በዚያች ሀገር ባሉ ሕዝባውያን መዓርግ አርሶ ቆፍሮ እራሱን ይርዳ እንጂ በገዳም እንዳሉ መነኮሳት አሥራቱን በኵራቱን መቀበል ኢይክል ላዕለ ተፀውኖት አርአያ ምንኵስናሁ በምንኵስና ይከውን ሐሜት ኅበ ኵሎሙ መነኮሳት በመነኮሳቱ ሁሉ ሐሜት ይሆንባቸዋልና ወይረሲ ሎሙ ስመ እኩየ በክፉ ስምም ያጸራቸዋልና ወዝንቱ አንቀጽ ዘአንበሰ ግዘት ይኸውም ያልተወገዙበት አንቀጽ  ነው።\zbrእነሱ አሥራቱን በኩራቱን ቢሰውት ዕዳ የለበትም አንድም ወለእመ ወዕአ እኁ እምኔቱ መኒኖ ለሕጉ ምንኵስና ወሖረ ኅበ ሀገር ወብሔር ከመ ይንበር ህየ መነኵሴ የምንኵስናውን ሥራ ነቅፎ ቆቡን ቀዶ ከቀደሙ ወጥቶ ወደ ገጠር ወደ ከተማ ቢሔድ ይኩን በመዓርግ ሕዝባውያን እለ ሀለው ውስቴታት በዚያች አገር ባሉ ሕዝባውያን መዓርግ ይኑር ወኢይደልዎ ሎቱ ከመ ይትመስል በመነኮሳት ዘእንበለ በአምሳለ ሕዝባውያን ሕዝባውያን መስሎ ይኑር እንጂ በሕገ ምንኵስና ያሉትን መነኮሳት መስሎ መኖር አይገባውም አለ፤ ጭራ መቋሚያ መያዝ አይገባውም ለእመ ውእቱ ኢይክል ላዕለ ተጸው ሞተ አርኣያ ምንኵስናሁ ይከውን ሐሜት ኅበ ኵሎሙ መነኮሳት በምንኵስናው ሥራት ጸንቶ መኖር ባይቻላቸው በመነኮሳቱ ሁሉ ሐሜት ይሆንባቸዋልና ወይረሲሎሙ ስመ እኩየ በክፉ ስምም ያስጸራቸዋልና ወዝንቱ አንቀጽ ዘእንበለ ግዘት ይህ ያልተወገዘበት አንቀጽ  ነው።\zbrገዳም ገብቬ ቆቤን በንስሐ አድሼ እኖራለሁ ቢል ዕዳ የለብትም በስ ፴ወ፪ ወዘይነብር እምጽሙዳን ምስለ ብእሲት።\zbrባስልዮስ በጻፈው መጽሐፍ በ፴ ሁለተኛው አንቀጽ ከመነኮሳት ወገን ከሴት ጋር የሚኖር ወይብል ዝንቱሰ ግብር ኢያፂዕረኒ ይህስ ድል እይነሣኝም የሚል ይትፈለጡ ፪ሆሙ።\zbrይለያዩ አው ይኩኑ ውጉዛነ።\zbrአንለያይም ቢሉ ተወግዘው ይለዩ እስመ መጽሐፍ ይቤ መኑ ዘየዓቍር እሳት ውስተ ሕፅኑ ወኢይውዒ።\zbrመጽሐፍ በጭኑ እሳት ይዞ ልብሱ የማይቃጠልበት ማ ነው።\zbrብሏልና እለ እንደዚኸውም ሁሉ ከሴት ጋራ እየኖረ በፈቲው ፆር የማይደድ ማ ነው።\zbrወመጻሕፍት ቅዱሳት ይሜህራነ ከመ ንትገኃሥ እምቀሪበ እንስት ፈድፋደ።\zbrክቡራት መጻሕፍት ወደ ሴቶች ከመቅረብ ወእምተናግሮቶን ከሴቶች ጋራ ከመነጋገር ፈጽመን እንርቅ ዘንድ ያስተምሩናልና ከማሁ ትዓቅቡ ጥቀ።\zbrቅዱሳት መጻሕፍት እንዳስተማሩን ወደ ሴቶች ከመቅረብ ከሴቶች ጋራ ከመነጋገር ተጠብቀኡ ሳምን በእንተ መነኮሳይያት ወመበለታት ጽሙዳት።\zbrየወንዶቹን መነኮሳት በ፯ቱ ተናግሮ የሴቶቹን መነኮሳይያት በስምንተኛው እመጣ የመነኮሳይያት በመንፈሳዊ ሥስራ ጽሙዳን ሁ ነው።\zbrየሚኖሩ የሴቶችን ሹማምንት ነገር ይናገራል ረስጣ ፲ወ፯ ይቤ ጴጥሮስ ለይሰየማ ሠላሳ መበለታት።\zbrጴጥሮስ በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ ባሥራ ሰባተኛው አንቀጽ ሦስት መነኮሳይያት ይሾሙ ወ፪ቲ እምኔሆን ይጸመዳ ለጸሎት በእንተ ኵሎሙ እለ ሀለው ውስተ መከራ።\zbrእኒህ ሁለቱ በመከራና ስለ አሉ ሰዎች ሁሉ ወይፈቅዱ ከመ ይትከሠት ሎሙ ዘይከውን።\zbrየሚሆ ነው።ን ነገር ሊገልጽላቸው ለሚወዱ ሰዎች ሁሉ ለጸሎት ጽሙዳት ይሁኑ አለ ወሣልሲትኒ ትንበር ኅበ አስንት እለ ይመጽእ ወይረውጻ ኅበ ድውያን።\zbrሦስተኛዪቱ የታመሙትን ሴቶች ለመርዳት ከሚፋጠኑ ሴቶች ዘንድ ትኑር ከመ ይትለእካ ሠናየ።\zbrበጎ አገልግሎትን ያገልግሉ ዘንድ ወይንቅሓ ወያጠይቃ ለቀሳውስት ዘይከውን።\zbrተግተው ነቅተው የሚሆ ነው።ን ለቀሳውስት ይነገሩ ዘንድ ወኢትኩን መፍቀሪት ረባሕ።\zbrትርፍ ገንዘብ ወዳጅ አትሁን ወኢትሰክር።\zbrወይን ጠጥታ አትስከር አንድም ወኢትዝከር ይላል ሥጋዊ ነገር አታስብ ከመ ኢይትሀከያ ለመልእክት ሌሊት በሌሊት ለሚጸልዩት ጸሎት እንዳይሰንፉ ዘ፳ወ፯ ወሶበ ተሠይመት መበለቶ ዕቤር ኢይቅብዕዋ።\zbrበሐያ ስድስተኛውም አንቀጽ ባልቴቲቱ በተሾመች ጊዜ በአንብሮት እድ አይሹሟት አላ ይሢምዋ በስም ባሕቲቱ።\zbrዲያቆናዊት ብለው ስም ብቻ ያውጡላት እንጂ ወለመ ኮነ ዘሞተ እምዘመን ብዙኅ ምታ ዘሞተ እምዘመን ብዙኅ ለትሠየም።\zbrባሏ ከሞተ ብዙ ዘመን ቢሆን ትሾም ወለእመሰ ኮነ ዘሞት በቅሩብ ዒይእመንዋ።\zbrባሏ ከሞተ ጥቂት ዘመን ቢሆን ግን አም ነው።\zbrአይሹሟት ዳዕሙ እመ በስሐት ኅበ ርስዕና አትትመከር ፩ደ ዘመነ።\zbr፰ ዘመን የሆናት እንደሆነች አንድ ዓመት ትፈትን እንጂ ወይሢምዋ በቃል ባሕቲቱ።\zbrበቃል ብቻ ዲያቆናዊት ብለው ይሹሟት እንጂ ወያቅንትዋ ምስለ እለ ተርፉ ዕቤራቶ።\zbrከቀሩት ባልቴቶች ጋራ አርጂ ይበሏት እንጂ ወኢያንብሩ ላዕሌሃ እደ።\zbrበአንብሩ ላዕሌሃ እደ።\zbrበአንብሮተ እድ ይሹሟት እስመ ይእቲ ኢተዓርግ ቍርባነ።\zbrመሥዋዕት አትሠዋምና ወአልባቲ መልእክት።\zbrቤተ መቅደስ ገብቶ ለማገልገል ሥልጣን የላትምና እስመ ዕተበትስ ይከውን ውስተ ሥዩም በእንተ መልእክተ በአንብሮት እድ መሾም ለሚያገልግሉ ሰዎች  ነው።\zbrወለዕርቤርስ በእንተ ጸሎት።\zbrባልቴት ግን መሾም ለሰሎት ብቻ  ነው።\zbrወዝንቱ ኵሉ ለለ፩።\zbrይህ ሁሉ ላንዱም ላንዱም ይጽናለት እለ ፳ወ፯ ወኢያንብሩ እደ ላዕለ ርእሰ ድንግል በሐያ ሰባተኛውም አንቀጽ ድንግል ናት ብለው በአንብሮት እድ አይሹማት አላ ሕሊናሃ ለባሕቲታ እንተ ትሬስያ ድንግል።\zbrድንግልናዋ ለመንግሥት ሰማያት ያበቃታል እንጂ በአንብሮት እድ ለመሾም አያበቃትምና አድንም ወኢያንብሩ እደ ላዕለ ርእሰ ድንግል ድንግል ናት ብለው አይሹሟት አለ ሕሊናሃ ለባሕቲታ እንተ ትራስያ ድንግለ ስላ ዘመን መምላቷ ደም መቍረጧ ለሹመት ያበቃታል እንጂ ድንግልናዋ ለሹመት አያበቃትምና።\zbrአንድም ወአያንብሩ እደ ላዕለ ርእሰ ድንግል ድንግልናን ሹመንሻል አይበሏት አላ ሕሊናሃ ሰባሕቲታ እንተ ትሬስያ ድንግለ፤ ፈቃዱ ድንግል ያደርጋታል እንጂ የሰው ፈቃድ ድንግል አያደርጋትምና እለ ድስቅ ፲ወ፬ ወትሠየም መበለት ዘኮነ መዋዕሊሃ ፷ ዓመት።\zbrሐዋርያት በዲድስቅልያ ባሥራ አራተኛው አንቀጽ ስሳ ዘመን የሆናት ባልቴት ዲያቆናዊትነት ትሾም ከመ ይኩን ላቲ ጽንዕ።\zbrኃይለ ነፍስ ጽንዓ ነፍስ ይሰጣት ዘንድ ከመ ኢትትወሰብ ዳግመ።\zbrዳግመኛ ባል እንዳታገባ ወኢታምጽእ ኃሣረ ላዕለ ክብረ መበለታት በመለታቱ መዓርግ ተዋርዶ እንዳታመጣባቸው በእንተ ዝንቱ ኢይደሉ ለወሬዛዊት ከመ ትትሀወክ።\zbrስለዚህ ነገር ሕጻኒቱ ልመንኩስ ብላ መታወክ አይገባትም ዳዕሙ ከመ ትጽናዕ ሠናየ።\zbrአእምሮዋ እስኪደላደል ድረስ በእብጎ ሥራ ጸንታ ትኑር እንጂ፤ አንድም በእንተ ዝንቱ ኢይደሉ ለወሬዛዊት ከመ ትትሀወክ ስለዚህ ነገር ሕፃኒቱ ልሾም ብላ መታወክ አይገባም ዳዕሙ ከመ ትጽናዕ ሠናየ ስሳ ዘመን እስኪሆናት ደም እስክትቄርጥ ድረስ ትቄይ እንጂ አንድም በእንተ ዝንቱ ኢይደሉ ለወሬዛዊት ከመ ትትሀወክ ስለዚህ ነገር ሕጻኒቱ ላግባ ብላ መታወክ አይገባትም ዳዕሙ ከመ ትጽናዕ ሠናየ አካለ መጠን ማድረስን አይተው እስኪያጋቧት ድረስ በበጎ ሥራ ጸንታ ትቆይ እንጂ ወከዊኖታሂ ከመ ኢትብጻዕ ሠናይ ላቲ እምዘተ በፅዕ ወኢተፌጽም ብፅዓታ።\zbrተስላ ስለቷን ክታፈርስ ጥንቱን እንዳትሳል መሆን ይገባት ነበር አለ ወኢይጽሐፍዋ ለወሬዛዊት መበለታ ውስተ መዓርገ ዕቤራት።\zbrሕፃኒቱን ከባልቴቶች ጋራ እይቁጠሯት ከመ ኢትትመዋዕ እምድከመ ጠባይይሃ በእንተ ናዕስ ዘመና።\zbrሕፃን ስለ ሆነች ከባሕርይዋ ድካም የተነሳ ድል እንዳትነሣ ወኢትትወሰብ ዳግመ።\zbrዳግመኛ እንዳታገባ ወኢትኩን ስላቅ ለሰይጣን።\zbrየሰይጣን መዘበቻ እንዳትሆን በደስ ፱ ወክብሩ መበለታትስ በፍድፋዴ ጸሎት።\zbrአቡሊዲስ በሳፈው መጻፍ በዘጠኘኛው አንቀጽ የመበለታት ክብራቸው አብዝተው በመጸለያቸው ወተልዕኮት ድውያን።\zbrድውያንን በመርዳታቸው ወአብዝኆተ ጾም አብዝተው በመጾማቸው ይታወቃል አለ በስ ፵ወ፫ ወይደሉ ከመ ይኩና ደናግል ውስተ መዓርግ ቀዳማዊ።\zbrባስልዮስ በጻፈው መሳፍ ባርባ ሦስተኛው አንቀጽ በመጀመርያው መዓርግ ደናግሉ መነኮሳይያት መቀበል በፊት መቆም ይገባቸዋል ወመበለታት ውስተ መዓርግ ዳግማዊ።\zbrበሕግ ኑረው የመነኮሱ መነኮሳይያት በሁለተኛው መዓርግ መቀበል በኋላ መቆም ይገባቸዋል ሐተታ፤ ያርባ የሰማንያ ቀን ሕፃናት ያሉ እድነሆነ በፊት ይቀበላሉ ንጹሕ ጠባይዕ አላደፈባቸውምና ቀጽሎ በድንግልና ኑረው የመነኰሱ ቀጽሎ የቀሳውስት ሚስቶች ቀጽሎ በሕግ ኑረው የመነኮሱ ቀጥለው የዲያቆናት ሚስቶች ቀጥለው የሁለት የሦስ ዓመት ሕግና ቀጥለው በኃጢአት ኑረው በንስሐ የመነኮሱ ሴቶች ቀጥለው የንፍቀ ዲያቆናት ሚስቶች ቀጥለው የበር ጠባቆች ሚስቶች ቀጥለው የሕዝባውያን ሚስቶች ወለእመ ኮነት አሐቲ ብእስቲ ዘሞት ምታ ትንበር ምስለ ዕቤሬት ባሏ የሞተባት ሴት ለመመንኮስ ብትፍቅድ አመክሮ ካደረጉት ጋር ትኑር ወሶበ ኢፈቀደት ይእቲ ትንበር ምስለሆን።\zbrከነሱ ጋራ ልትኖር ባትወድ ወትትወሰብ ለካልእ ብእሲ እምድኅረ ዝንቱ ይከውና ላቲ ኃጢአት እመነኵሳለሁ ካለች በኋላ ባል ብታገባ ኃጢአት ይሆንባታልና ወኵነኔ ዓቢየ።\zbrጽኑዕ ፍዳ ይሆንባታልና ወይደልዎን ለዕቤራት ከመ ኢያብዝኃ በሐቀ።\zbrባልቲቶች ሳቅ ስላቅ ዋዛ ነገር መናገር አይገባቸውም ወኢይንበራ ውስተ መካን ዘሀሎ ባቲ ተባዕት።\zbrወንድ ባለበት ቦታ አይኑሩ ዘእንበል አኅሆን።\zbrከወንድማቸውው ወአቡሆን።\zbrከአባታቸው ወውሉደን።\zbrከልጆቻቸው በቀር አንድም እኒህ ሳይቀሩ ባሉበት ቦታ መኖር አይገባቸውም ወኢይደሉ ለዕቤራት ወለደናግል የሕልያ ለፍትወት ሥጋሆን።\zbrደናግሉ ባልቲቶቹ ሥጋዊ ነገር ማሰብ አይገባቸውም ወይደልዎን ከመ ይጹማ ኵሎ ኵሎ ዕለት በዘይክላ አጥፍኦ ነደ ትፍግዕታት።\zbrየፈቲውን ፆር ድል መንሣት በሚቻለው ገንዘብ ሁልጊዜ መጾም ይገባቸውል ወይክህላ ተዓብዖ ለዕድዋኒሆን ባላገሮቻቸው አጋንንትንም ድል መንሣት ይቻላቸው ዘንድ ወይደልዎን ለደናግል ከመ ይትዓቀባ ፈድፋደ።\zbrደናግል ፈጽሞ መጠበቅ ይገባቸዋል ወኢይደሉ ከመ ትሑር አሐቲ ባሕቲታ ድኅረ በጽሐት ለእቅመ ተዋስቦ ድንግል አካለ መጠን ካደረሰች በኋላ ብችዋና መሔድ አይገባትም ወኢይደሉ ለድንግል ከመ ታስትርኢ ግሙራን ለሰብእ እምድኅረ ዕርበት ፀሐይ።\zbrድንግሊቱ ፀሐይ ከገባ በኋላ ከደጅ ወጥቶ ለሰው መታየት አይገባትም ወኢትስትይ ወይነ ግሙራ ዘእንበለ ትኩን ሕምምት በብዝኃ ገደል።\zbrበገደል ጽናት እመምተኛ ካልሆነች በቀር ወይን አትጠጣ ወኢታግዝፍ ሥጋሃ ፈድፋደ ዘይበዝኅ እምወሰን።\zbrሰውነቷን ከልክ የወጣ ግዘፍ አታግዝፈው ወመብልዕሰ ንዋየ ሐቅሉ ለትፍግዕት ይእቲ።\zbrመብል ለዝሙት መሣሪያው  ነው።\zbrወብሕትውናስ ጥንት ማዕሠራ ይእቲ ለንጽሕና።\zbrከምግብ መለየት ግን ለንጽሕና አጋዢ ጠበቃ  ነው።\zbrእለለ የዓውደ አመካን ውስተ መካን ኢይድኅና እምንጸሬ ዓይን ካንዱ ቦታ ወዳንዱ ቦታ የሚዘሩ ከማይት ከመታየት አይድኑም አው እምሰሚዓ እዝን።\zbrከመስማት አው እምሐሜት ልሳን።\zbrከማማት ከመታማት አይድኑም አለ አላ እማንቲ ይያበጽሓ ኅበ ልብ ጣዕመ።\zbrጣዕመ ኃጢአትን በልቡና የሚያሳድሩ ወይትዓቀባ እምፅርዓት ወእምሓኬት።\zbrሥራ ከመፍታት ከስንፍና ይጠበቁ እለ ያረኵሰ ልሳናቲሆን በሐሜት ወነገረ ጕሕሉት።\zbrአንደበታቸውን በሐሜት የተንኮል ነገር ባነጋገር የሚያሳድፉ በእንተዝ ዘኢይሰመያ ዕቤራት ወደናግለ።\zbrስለዚህ ነገር ባልቴቶች ደናግል መባል አይገባቸውም ወኢይደልዋ ለድንግል ከመ ታልዕል ቃለ እንዘ ትትናገር።\zbrድንግሊቱ ስትናገር ቃሏን ከፍ ከፍ አድርጋ መናገር አይገባትም ወኢትትበአስ።\zbrከሰው ጋራ መጣላት ወኢትትፋታሕ በእንተ ንዋያት ዝንቱ ዓለም።\zbrበዚህ ዓለም ገንዘብ አግት ሙግት ማድረግ አይገባትም እስመ ይእቲ መነነት ዓለመ።\zbrይህን ዓለም ንቃ ትታዋለችና  ወይእቲ ዓመተ እግዚአብሔር የእግዚአብሔር አገልጋይም ናትና ኢትኰንኬ ዓመት ለንዋየ ዝንቱ ዓለም።\zbrለዚህ ዓለም ገንዘብ ትገገር አትሁን ወየዓከለ ግብረ እደዊሃ ለሕይወት ዚአሃ በተባሕትዎ ውስተ ቤታ ምን ተብላ ትለኝ እድነሆነ በቤቷ በተባሕትዎ ሥራ ጸንታ ፈትላ ሰፍታ ትመገብ ወኢይደውልዋ ከመ ቅባእ ውስተ ግብረ ሁከት።\zbrላግባ ማለት ወሕልውዮ ዓለማዊ።\zbrዓለማዊ ነገር ማሰብ አው ትሑር ኅበ መካነ ከብካብ ሠርግ ወደ ተደረገበት ቦታ ወኢትብጸሕ ኅበ ጉባዔ ግሙራ ሰው ወደ ተሰበሰበት ፈጽሞ መሔድ አይገባትም አንድም አትሒድ ወይደውልዋ ከመ ታልምድ ልሳነ በእንቦተ መዝሙራት።\zbrመዝሙራት።\zbrእንደበቷን ዳዊት መድገም ማስለመድ ይገባታል ወከመ ትኩን ንጽሐት።\zbrከኃጢአት የነጻች ወተአዛዚት።\zbrየምትታዘዝ ወትሕት በነገራ።\zbrባነጋገሯ ትሕትና ይያላት ወየዋሂተ እምእከይ።\zbrከክፋት ነገር የተለየች ወመዝለፊት ተፀምዶ።\zbrበመንፈሳዊ ሥራ አገልግሎትን የምታዘወትር መሆን ይገባታል ከመ ይኩን ላቲ ጥበብ በኵሉ ሠናያት።\zbrበበጎ ነገር ሁሉ ጥበበ ይሰጣት ዘንድ ወትፀመድ ስለጸሎት ወተጋብህ በኵሉ ሌሊት።\zbrጸሎት በታዘዘበት ሌሊት ሁሉ ለጸሎት ለሰጊድ ጽሙድ ናሁ ትኖር ዘንድ እስመ ንዋም ሥሩፅ ውእቱ ለሥጋ ጠባይዓዊ።\zbrእንቅልፍ ለባሕርየ ሥጋ የታዘዘ  ነው።\zbrወባሕሩ አብዝኆ ንዋም ውፁእ ውእቱ እምጠባይዓ ሥጋ።\zbrከልክ የወጣ እንቅልፍ ግን ከሥጋ ባሕርይ የወጣ  ነው።\zbrአለ መላ ሌሊቱን ተኝቶ ማደር እንደ አዞ መሆን  ነው።\zbrወኢያልብስ ብእሲ ወለቶ ልብሰ አስኬማ እንዘ ድንግል ይእቲ።\zbrአባት ልጁን በድንግልና ሳለች እያመንኩላት እለ ይእቲ ትብፃፅ በርእሳ።\zbrእራሷ ተስላ ትመንኵስ እንጂ ከመ ሶበ ወድቀት ትኩን ግብረ ኃጢአት ገባዒት ላዕሌሃ ለባሕቲታ ተስላ ስለቷን ብታፈርስ ዕዳው በራሷ እንዳሆይንባት ዘንድ ድስቅ ፲ወ፬ ወይኩና ዕቤራት ዘእንበለ ቍጥዓ።\zbrሐዋርያት በዲድስቅልያ ባሥራ አራተኛው አንቀጽ ባልቴቶች ሳይቆጡ በበጎ ሥራ ሰንተው ይኑሩ ወኢያብዝኃ ነገረ።\zbrነገር አያብዙ ወኢይኩና ሐማይያተ።\zbrሰውን አይሙ ወኢይስምዓ ነገረ እኩየ።\zbrክፉ ነገር አይስሙ አሉ ዘ፳ወ፬ ወትኩን ድንልግ ንጽሕት በነፍሳ ወበሥጋሃ።\zbrበሐያ አራተኛውም አንቀጽ ድንግሊቱ በነፍሷ በሥጋዋም ከኃጣኢት የነጻች ትሁን አሉ እስመ ይእቲ መቅደስ እግዚአብሔር።\zbrየእግዚአብሔር ማደሪያ ወማኅደረ ክርስቶስ።\zbrየክርስቶስ ማደሪያ ወምዕራፈ መንፈስ ቅዱስ።\zbrየመንፈስ ቅዱስ መሰፋፈሪያ ሁናለችና 
