\c 10 
\m \bd ምዕራፍ ፲\bd*
\m ፩. ንትመየጥኬ ካዕበ ኀበ ነጊረ ገድሉ፡፡ ሶበ ይነብር \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*ውስተ ማዕድ ወያቄርቡ ሎቱ መቃስማተ ጥዑማተ፡፡ ይቤሎ ለረድኡ ዮምሰ ኢያሠነይከ ወበዕለተ አሕሠመ ይቤሎ ሠናየ ገበርከ፡፡
\m ፪. ዘንተ ይቤ ከመ ኢይትዐወቅ ጾሙ፡፡ ወሶበኒ ያመጽኡ ሎቱ ሥጋ ወወይነ በመዋዕለ መከራሁ፡፡ ይኰንና ለነፍሱ ወይቤላ ትፈትዊኑ ኦ ነፍስየ ከመ ትጽገቢ በዝየ ወበከሐሰ ትርኅቢ፡፡ 
\m ፫. ዘንተ ብሂሎ ኢይጥዕም ምንተኒ ወባሕቱ ያስተርኢ ለዓይነ ሰብእ ከመ ዘበልአ፡፡ ወእምድኅረ ፈጸመሰ ምንኲስና አግሀደ ሕርመተ ዘይደልዎሙ ለመነኰሳት፡፡
\m ፬. ሶበኒ ይለብስ ሰቀ ይለብስ ታሕተ መልበሱ ከመ ኢያእምሮ ሰብእ ትጋሆ፡፡ ወኢይጥዕም በመዋዕለ ደዌሁ ዘእንበለ ዓሣ በከመ አዘዙ አበው፡፡
\m ፭. ሶበኒ ይበውእ ውስተ ቤተ ክርስቲያን አኮ ዘይቀውም ጽሩዐ አላ ዳእሙ ይቀውም በገቦሁ ለካህን ዘይቄድስ፡፡ ወይነግሮ ሥርዐተ ምስጢር ወጥንቃቄሃ፡፡
\m ፮. ወለዘኒ የዐጥን ይኤምሮ ሥርዓተ ዕርገተ ዕጣን፡፡ ወለሕዝብኒ ይኤምሮሙ ከመ ይቁሙ በጽማዌ ወይጸልዩ በአስተሐምሞ፡፡ ወይትመጠው እም ሥጋሁ ወደሙ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* 
\m ፯. ወእምዝ ካዕበ አሐተ ዕለተ እምነ መዋዕል ቦአ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*ውስተ ቤተ ክርስቲያን ወለብሰ አልባሰ ክህነት ወተክህነ፡፡ ወሶበ ፈጸመ ጸሎተ ቅዳሴ ተክህኖ ወተመጠዎ በእዴሁ ለእንፎራ ዘምሥጢር ከመ ይሡዖ፡፡
\m ፰. በጊዜሃ አስተርአየ ዓምደ ብርሃን ወወረደ እምሰማይ ወቆመ ዲበ ጠረጴዛ፡፡ ወእደዊ ሁኒ ኮና ከመ ፲ መኃትው እለ ያንበለብል ወኅብስትኒ\bd 8\bd* አስተርአየ በአምሳለ በግዕ ፀዓዳ ዘይሜጡ ክሳዶ\bd  \bd*ለተሐርዶ፡፡
\m ፱. ሶቤሃ አጽነነ ርእሶ አቡሁ ሰማያዊ ከመ ይርአይ ጥብሐተ ወልዱ በእንተ ቤዛ ብዙኃን፡፡ ወዓዲ ቀነጸ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* እምዲበ ሠረገላ ዘ\bd ኪሩቤል\bd* ወወረደ ዲቤሁ በርእየተ ርግብ ጸዓዳ፡፡ ወጸለለ ዲቤሁ በአክናፈ ብርሃን ኃይለ ተንብሎ፡፡
\m ፲. ወብርሃን ተደብተረ ውስተ ዐዘቅተ ጠፈራ ለቤተ ክርስቲያን፡፡ \bd ኪሩቤል\bd* አንከረ ሶበ ርእዮ እንዘ ይጠብሖ ለበግዐ አርያም፡፡ ወ\bd ሱራፌል\bd* ፈርሀ ሶበ ነጸሮ \bd ለአቡነ ጊዮርጊስ \bd*ካህነ ወንጌል እንዘ ይፌትቶ ለፍሕም ዘእንበለ ጉጠት፡፡
\m ፲፩. ወእለ ርእዩ እምርሑቅ መጽኡ እንዘ ይረውጹ ለረድኤት እስመ መሰሎሙ ዘውዕየት ቤተ ክርስቲያን፡፡ ወሶበ ርእዩ አንከሩ ወሰብሕዎ \bd ለአቡነ ጊዮርጊስ \bd*ወይቤልዎ ዝንቱሰ አቡነ ብእሲ ሰማያዊ ወመልአክ ምድራዊ፡፡ እስመ ገሠሣ አእዳዊሁ እሳተ ዘመለኮት፡፡
\m ፲፪. ወለነኒ ብፁዓት አዕይንቲነ እለ ርእያ ወአእዛናቲነ እለ ሰምዓ ወአተው ውስተ ማኅደሮሙ እንዘ ያነክሩ፡፡ ወካዕበ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*ጥንቁቅ በኲሉ ትእዛዛት በ፲ ቃላት ዘእምኦሪት ወለ፮ ቃላት ዘእም ወንጌል፡፡ 
\m ፲፫. ወፈድፋደሰ ይጠነቅቅ በእንተ አክብሮ ክልኤሆሙ ሰንበታት በከመ አዘዙ ሐዋርያት በሲኖዶሶሙ፡፡ ወዐቀመ ስብሐታተ ማኅሌት ወአስተቃሰመ ቃላተ ምድራሳት በአስተጋብኦ ሐዲስ ወብሉይ በእንቲአሆን፡፡
\m   ፲፬. ወባዕላተኒ ኵሎ ያከብር በተጠናቆቆ በከመ ሕገ ሐዋርያት፡፡ ወለጾመ አይሁድኒ ኢይጸውም በከመ ሕገ ሐዋርያት ሶበ ኢኮነ ረቡዐ ወዓርበ ወበዓለ ፶ ወርደተ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*ሂ ሰቡዐ መዋዕለ ይገብር በከመ አዘዙ ሐዋርያት በዲድስቅልያሆሙ፡፡ ከመዝ ይሜህር ለደቂቁ
\m ፲፭. ወይቤ ለኲሉ መነኮስ ዘይጸውም በጴንጠቆስጤ ወለዘሂ ይበልዕ በካልኣት መዋዕላት ኢይበጽሕ ጸሎቱ፡፡ ወባሕቱ ዘሰ ይጸውም አፈድፈደ ረባሖ እስመ ይቤሉ አበው አልቦሙ ፋሲካ ለመነኰሳት እስከ ዕለተ ሞቶሙ፡፡
\m ፲፮. ጾመ ሥጋሰ ወወይን ስሩዕ ውእቱ ለመነኮስ ወከመ አዘዙ ፫፻ በሕንጻ መነኮሳት፡፡ ወለዝኵሉ ዘመሀረቶ \bd ለብፁዕ ጊዮርጊስ \bd*ጥበብ እንተ እምላዕሉ ትትፌኖ እስመ አብደራ እምንእሱ፡፡
\m ፲፯. ወኀሠሣ በጸሎቱ ወተውህበቶ እም ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd*፡፡ በከመ ይቤ ኢያሱ ወልደ ሲራክ እንዘ ንኡስ አነ ዘአንበለ እስሐት ኀሠሥክዋ ለጥበብ ወአብደርክዋ በጸሎትየ፣ ወበቅድመ መቅደስ ሰአልኩ በአንቲአሃ ወለዝሉፉ አኀሥሣ፡፡ 
\m ፲፰. ወሠረፀ ፍሬሃ ከመ ቆዓ ቀምሕ ወተፈሥሐ ልብየ ባቲ ወቆማ እገርየ በጽድቅ፡፡ እምንእስየ ተለውኩ ዐሠራ ወአጽማዕኩ በእዝንየ ወኀረይክዋ፡፡
\m ፲፱. ወከማሁኬ \bd ብፁዕ ጊዮርጊስ \bd*ብዙኀ ጥበበ ኀረየ ተምህረ ኅቡኣቲሃ ወተለወ ድኅሬሃ ዐሠራ ወዐቀበ ፍናዊሃ ሐወጸ እንተ መሳክዊሃ ወአጽምአ በውስተ አናቅጺሃ፡፡
\m ፳. ኀደረ ቅሩበ ቤታ ወተከለ መታክሊሁ ውስተ አረፋቲሃ ወዐቀመ ደባትሪሁ ወስተ አዕዋዲሃ ኀደረ ውስተ ማኅደራ ሠናይ ወቤተ ታሕተ አዕፁቂሃ አጽለለ እምነ መርቄ ታሕቴሁ፡፡
\m ፳፩. ወአዕረፈ በውስተ ክብራ ወዐቀበ ሕጋ ወረከባ ይእቲኒ ሐፀነቶ ከመ እሙ ወሐቀፈቶ ከመ ብእሲት ድንግል፡፡ ሴሰየቶ እክለ ጥበብ ወአስተየቶ ማየ አእምሮ፡፡ ተመርጐዘ ባቲ ወኢተንተነ አምነ ባቲ ወኢተሐፍረ፡፡
\m ፳፪. አዕበየቶ እምነ ቢጹ ወበማእከለ ማኅበር ብዙኅ ከሠተት አፉሁ፡፡ ወወሀበቶ አክሊለ ጥበብ ወትፍሥሕተ ወሐሤተ፡፡ ወሀበቶ ስመ ዘለዓለም ወኮነቶ ወልታ ወተልዕለ ባቲ፡፡
\m ፳፫. ወአሐተ ዕለተ በጽሐ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*ኀበ አባ ስምዖን ወአባ ሲኖዳ እንዘ ሀለዉ ውስተ በአተ ጽሙና ከመ ይንሣእ በረከቶሙ፡፡ ወተናገሩ ብዙኀ ነገራተ \bd እግዚአብሔር\bd*፡፡
\m ፳፬. ወእምደኅረዝ ተነበየ ሎሙ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*ወይቤሎሙ ትወልዱ ብዙኀ ደቂቀ  ወትከውኑ አእላፈ፡፡ ወይትሐነጻ ለክሙ አብያተ ክርስቲያናት ለለ፩ እምኔክሙ በከሐ ፈለግ፡፡ ወዘንተ ብሂሎ ነሥአ በረከቶሙ ወኀለፈ፡፡ ወእሙንቱሂ ነሥኡ በረከቶ፡፡
\m ፳፭. ወካዕበ ይቤ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*ርኢኩ በራእየ ሌሊት ልብሰ ጸሊመ፤ ወ፪ ካህናት እንዘ ይትናገሩ ዕልወተ ሃይማኖት ቀርቡ ኀቤየ ወሞእክዎሙ በተዛልፎት አውደቅዎሙ ወኬድክዎሙ ወለልብሰ ጸሊም አውደቅዎ በማዕተበ መስቀል፡፡
\m ፳፮. ወዘንተ ነገረ ራእይ ነገሮሙ ለደቂቁ ወይቤሎሙ ይመጽኡ እምድኅሬየ መስሕታን አለ ይዌልጡ ሃይማኖተ፡፡ ወአንትሙሰ ተዐቀቡ ርእሰክሙ፡፡ ወዝኮነ በመዋዕለ እንድርያስ ንጉሥ፡፡
\m ፳፯. ወካዕበ ይቤሎ ለ፩ ብእሲ ዘስሙ ገማልያል ርኢኩ እንዘ ይወፅእ እምአፉከ ከይሲ ዘክልኤ ልሳኑ፡፡ ዝኒ ኮነ በመዋዕለ ዘርዓ ያዕቆብ ንጉሥ ርቱዐ ሃይማኖት፡፡
\m ፳፰. ወካዕበ መጽአ ፩ ብእሲ ወይቤሎ ለአባ \bd ጊዮርጊስ \bd*አንሰ ርኢኩ በድነ ወላሕይት ብእሲት ትበክዮ ዐቢየ ብካየ፡፡ ወብዙኃን ሰብእ ተጋቢኦሙ ይበክይዎ ወይትቀሐው ለነሢአ በድኑ ለዝየ ወለዝየ፡፡ ኦ አባ ንግረኒ ፉካሬሁ ለዝንቱ ነገር፡፡ 
\m ፳፱. ወይቤሎ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*በድንሰ ዘርኢከ አነ ውእቱ ወብእሲትኒ ቤተ ክርስቲያን ይእቲ፡፡ ዘትበኪ በሞተ ዚአየ፡፡ ወሕዝብኒ ዘርኢከ እለ ይትጋብኡ ወይበክዩ በሞትየ ወይትቀሐው ለነሢኦተ በድንየ፡፡ ሀለዎሙ ይግብሩ ከመዝ፡፡
\m ፴. ወእምድኅረዝ ካዕበ ርእየ አባ \bd ጊዮርጊስ \bd*እንዘ የዐውድዎ ምድረ ሰወን ወመጺኦ አባ በጸሎተ ሚካኤል\bd 9\bd* እንዘ ይነሥእ መሬተ እምኀበ ተክዕወ ደመ ስምዑ ወደመ አበዊነ ቅዱሳን እለ አሥመርዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd*፡፡
\m ፴፩. ወእምኈልቆሙ አባ ፊልጶስ አበምኔት ዘደብረ ሊባኖስ ወአባ ኤዎስጣቴዎስ ዘቢዘን ወደሚሮ ውእተ መሬተ ምስለ ማይ ጽሩይ እንዘ ይቀብዖ ውስተ ፍጽሙ፡፡ ወሶቤሃ አእመረ ከመ መክፈልቱ ይእቲ ምድረ ሰወን፡፡
\m ፴፪. ወአምድኅረዝ ጸውዖ ንጉሥ ይስሐቅ ለአባ \bd ጊዮርጊስ\bd*፡፡ ወወሀቦ ምድረ ሰወን እንበለ ይትናገሮ በቃሉ፡፡
\m ፴፫. ወተፈሥሐ በልቡ ወአእመረ ከመ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ተውህበት ሎቱ፡፡ ወሖረ ምስለ ልኡካነ ንጉሥ ኀበ ምድረ ሰወን ወአዖድዎ ወአርአይዎ ኲለንታሃ፡፡
\m ፴፬. ወዓዲ አርአይዎ መካነ ገድሉ ለአባ በጸሎተ ሚካኤል ኀበ ተክዕወ ደመ ስምዑ፡፡ ወገብረ ውስቴታ ትእምርተ መስቀል፡፡ 
\m ፴፭. ወንስቲተ ርሒቆ እምኔሃ ሐነጸ ቤተ ክርስቲያን እስመ ወሀቦ ንጉሥ ቤተ ምክራሙ ወፈጸማ ፍጡነ እንዘ ይፈቅድ ከመ በደኃሪ ይሕንጽ ኀቤሃ ሠናየ ሕንጸተ፡፡ 
\m ፴፮. ወትንቢታቲሁሰ ብዙኃት እማንቱ ፈድፋደ እስመ ይነግሮሙ ለደቂቁ ዘይከውን ከመ ዘተገብረ ወዘ ይመጽእ ከመ ዘኀለፈ፡፡ ወሶበኒ ይጼሊ ወይብል ንዒ ኀቤየ ኦ ድንግል ትመጽእ ኀቤሁ ዘልፈ \bd እግዝእትነ ማርያም\bd* ቦ አመ ታአስተርእዩ በአምሳለ ርግብ ፀዓዳ ወቦ በአምሳለ ወለት ንእስት፡፡
\m . 
\m ፴፯. አእምሩ ኦ አኃውየ እስመ ለኲሉ ጸሎት ቦቱ ረባሕ፡፡ ለዘሂ ይጼሊ በስመ ነቢያት ይሔውጽዎ ነቢያት፡፡ ወለዘኒ ይጼሊ በስመ ሐዋርያት ይሔውጽዎ ሐዋርያት በከመ ርእየ አባ ሲኖዳ ዐምደ ግብፅ፡፡ 
\m ፴፰. ወአሐተ ዕለተ ርእዮ ለአሐዱ ወልድ እንዘ ይደግም ደቂቀ ነቢያት፡፡ ወሶበ ይዌጥን ይመጽእ ኀቤሁ ነቢይ ዘዘከረ ስሞ ወበፍጻሜሁ ይኤምኆ ወየሐውር ወከማሁ ኲሎሙ በበ፩
\m ፴፱. ወሶበ በጽሐ ኀበ ሚልክያስ ነቢይ አኀዞ ንዋም ለውእቱ ወልድ ወኖመ፡፡ ወአባ ሲኖዳ አንቅሖ ወይቤሎ ፈጽም ፍጡነ ወኢታጸምኦ ለሊቅ እስመ ይቀውም መንገሌከ፡፡
\m ፵. ከማሁኬ ኮነት ታስተርእዮ \bd ለአቡነ ጊዮርጊስ እግዝእትነ\bd*  ወላዲተ እምላክ ሶበ ይጼሊ በስመ ዚአሃ፡፡
\m . ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ አሜን፡፡
\m . 
