\c 20 
\m \bd \zbr\bd*\bd \zbr\bd*\bd ስንክሳር ዘወርኀ መስከረም\bd*\bd  ፳ \bd*
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም\bd* መስከረም ሃያ በዚች ቀን ለሊቃነ ጳጳሳት ሃያ ስምንተኛ የሆነ የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት አባት አትናቴዎስ አረፈ ። 
\b 
\m ይህም አባት አስቀድሞ የእስክንድርያ አገር ቤተክርስቲያን መጋቢ ነበር ከእርሱም በፊት የነበረ ሊቀ ጳጳሳት አባ ጴጥሮስ በአረፈ ጊዜ ይህን አባት ሊቀ ጵጵስና ይሾሙት ዘንድ ሁሉም ኤጲስቆጶሳት መኳንንቱና ሊቃውንቱ ሕዝቡም በአንድ ምክር ተስማሙ \bd በእግዚአብሔር\bd* ሕግ በመጽናት ያደረገው መልካም ተጋድሎውና ቅድስናው ስለርሱ ስለተነገረ መንፈስ ቅዱስም እንደ አደረበት ስለ ተረዱ ያለ ፈቃዱም ወስደው ሊቀ ጵጵስና ሾሙት ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ክብር ይግባውና \bd የክርስቶስን\bd* መንጋዎች በምክሩ፣ በትምህርቱ፣ በጸሎቱ ከዲያብሎስ ተኵላዎች በመልካም አጠባበቅ ጠበቃቸው እሊህም ሃይማኖትን የሚለውጡ መናፍቃን ናቸው ። 
\b 
\m በሊቀ ጵጵስናውም ፯ት ዓመት ኖረ \bd እግዚአብሔርንም\bd* አገልግሎ በሰላም አረፈ ። \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጸሎቱ ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m በዚችም ቀን ድንግል መሊዳማ በሰማዕትነት አረፈች ደግሞ የድንግል አቴና፣ የፊና፣ የፊላ ። የመነኰስ አብርሃም፣ የታዴዎስ፣ የአቢናፍንዮስ፣ የጻድቁ አርማንዮስ፣ የኢየሩሳሌም የኤጲስቆጶሳት አለቃ ሰማዕት የሆነ የስምዖን መታሰቢያቸው ነው ። በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለአትናቴዎስ ለእስክንድርያ ሥዩማ ። ወማኅቶት ብሩህ ዘይነብር ዲበ ተቅዋማ ። ዓዲ ለፊላ ወመሊዳማ ። አእዳወ ዝንቱ ወእማንቱ ይኩናኒ ግርማ ። በማእተበ ሕይወት መስቀል ፍጽምየ ይኅትማ ። 
\m ሰላም ለስምዖን ዕንቈ \bd ሥላሴ\bd* ኅሩይ ። ዘአጽረይዎ ምስብዒተ በእሳት ወማይ ። በማይሰ ዘይቤ አሜሃ ኩነተ ልደቱ ሥርናይ ። ወእሳት ካዕበ ይእዜ ተፍጻሜተ ስምዑ ሠናይ ። እንዘ አልባሲሁ ኢያውዒ ነበልባል ውዑይ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m መስከረም ፳ ቀን የሚከበሩመስከረም ፳ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.አባ አትናቴዎስ ካልዕ
\m ፪.ቅድስት መሊዳማ ድንግል
\m ፫.ቅድስት አቴና ድንግል
\m ፬.ቅዱስ ስምዖን ዘኢየሩሳሌም
\m ፭.ቅዱስ አብርሃም መነኮስ
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩..ቅዱስ ዮሐንስ ሐፂር
\m ፪.ቅዱስ አክሎግ ቀሲስ
\m ፫.ቅዱስ አፄ ካሌብ ጻድቅ (ንጉሠ ኢትዮዽያ)
\m ፬.አባ አሞንዮስ ዘሃገረ ቶና
\m ፭.ቅድስት ሳድዥ የዋሒት
\m ፮.ቅዱስ ወክቡር ማር ቴዎድሮስ ሰማዕት
\b 
\m ኤጴስቆዾስ እንደ \bd እግዚአብሔር\bd* መጋቢ የማይነቀፍ ሊሆን ይገባዋልና ። የማይኮራ፣ የማይቆጣ፣ የማይሰክር፣ የማይጨቃጨቅ፣ ነውረኛ ረብ የማይወድ፣ ነገር ግን እንግዳ ተቀባይ፣ በጎ የሆነውን ነገር የሚወድ፣ ጠንቃቃ፣ ጻድቅ፣ ቅዱስ፣ ራሱን የሚገዛ ይሁን ። (ቲቶ. ፩ ፥ ፯)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ እምእለ ተፀመድኩ ዘልፈ ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውክፈ እምእለ አብዑ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ሰማዕታት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ደናግል ዓዲ ወመነኮሳት ኄራን ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን እስከ አረጋዊ ልሂቅ እምንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ወለዘሰምዐ ቃሎ በእዝነ መንፈስ በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኲሉ እምባእስ ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ \it*ከብልፅግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። 
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
