\c 20 

\s1 \bd የጥር\bd* ወር 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd ዐሥራ\bd*\bd  \bd*\bd ሦስት\bd*\bd  \bd*
\m \bd አንድ አምላክ በሆነ \bd*\bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*በጥር ወር የሚነበብ \bd በእግዚአብሔር\bd* ልጅ ደም የከበረ \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*የተሰቀለበት የክቡር \bd መስቀልን\bd* ድርሳን ለመጻፍ እንጀምራለን ይቅርታው ቸርነቱ ከሁላችን ሕዝበ ክርስቲያን ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን። 
\m 1. ከኢየሩሳሌም ሀገሮች በአንዲት ሀገር የሚኖር ስሙ ተርቢኖስ የሚባል የሚስቱም ስም \bd ዕሌኒ\bd* የሚባል አንድ ነጋዴ ሰው ነበር እነርሱም እርስበርሳቸው ተስማምተውና ተፋቅረው የሚኖሩ ናቸው። 
\m 2. ላሞችና በሮች በጎችና ፍየሎች በቅሎዎችና ፈረሶች ግመሎችም ብዙ ጥሪት ነበራቸው ደግሞ ወርቅ ብር ብዙ ቀጫጭን ልብሶች ነበሯቸው ኀላፊና ጠፊ በሆነ በዚህ ዓለም ገንዘብ የበለጸጉ ናቸው እንዲህ ባለ ሁኔታ የሚጣፍጡ ምግቦችን እየበሉ መዓዛቸው የሚጣፍጥ መጠጦችን እየጠጡ ነጭ ሐር አረንጓዴ ሐር በመልበስም በቀጫጭን ልብሶችም እየተሸለሙ ተርቢኖስና \bd ዕሌኒ\bd* በተድላ በደስታ ብዙ ዘመናት ኖሩ። 
\m 3. ለብዙ ወራት እንዲህ በተድላ በደስታ ሲኖሩ ባላ ተርቢኖስ የሠላሳ ሦስት ቀን ጎዳና የሚያስኬድ ወደ ሩቅ ሀገር በዚያ ነግደው ገንዘባቸውን ያተርፉ ዘንድ ከአንድ ነጋዴ ጋር ለመሔድ ተነሣ።" 
\m 4. ወደ ንግድ በሔደም ጊዜ በተቆለፈና በታሸገ በንጹሕ ቤት ውስጥ \bd ዕሌኒን\bd* አኖራት በፍላጎቷ ሁሉ በማንኛውም ነገር የምታገለግላት የምትጠብቃትም አንዲት አገልጋይን ሰጣት። 
\m 5. ተርቢኖስም ከብዙዎች ነጋዴዎች ጋር ሲገዙና ሲሸጡ ገንዘባቸውን ሲያተርፉና ሲያበዙ ስድስት ዓመት ያህል በንግድ ቦታ ቆየ (ኖረ) 
\m 6. ገንዘባቸውም ከቀድሞው ይልቅ በዛላቸው ዕጥፍ ድርብም ሆነላቸው። 
\m 7. ከዚህም በኋላ ወደ ሀገራቸው ይመለሱ ዘንድ ሁሉም ነጋዴዎች ተነሥተው በመርከብ ተጫኑ ባሕሩንም ተሻግረው ወደ የብስ ወጡ። 
\m 8. በደረቅ ምድር ላይም እየሔዱ ሳሉ እነዚያ ነጋዴዎች እርስ በርሳቸው እንዲህ ተባባሉ \bd የጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*የመስቀሉ ኃይልና አምላክን የወለደች በሁለት ወገን ድንግል የሆነች የክብርት \bd እመቤታችን ማርያም\bd* የረድኤቷ ኃይል \bd የእግዚአብሔርም\bd* የቸርነቱ ኃይል እየጠበቀን የባሕሩ ሞገዱ ማዕበሉ ሳያሠጥመን ከገንዘባችን ሁሉ ጋር ከውሀ ውስጥ በደኅና በሰላም ወጥተን እኛ ወደ ደረቅ ምድር ደርሰናል። 
\m 9. እንደዚህም ወደ ቤታችን በገባን ጊዜ ሚስቶቻችን በእኛ ፍቅር የጸኑ ሁነው ሌላ ሳይለምዱ ሳይወዱ የጸኑ ሁነው ሲጠብቁን ብናገኛቸው ደስታችን እጥፍ ድርብ ይሆናል ተባባሉ። 
\m 10. ተርቢኖስም ለነጋዴዎች እንዲህ አላቸው እኔስ በባሕርና በሞገዱ ከመሥጠም ጠብቆ ያወጣኝና እስከዚች ሰዓት ያደረሰኝ የክብር ባለቤት ጌታዬ \bd ኢየሱስ ክርስቶስን\bd* አመሰግነዋለሁ እናንተ ስለምትሉት ነገር ግን እኔ በሚስቴ ላይ ጥርጥር የለኝም አላቸው። 
\m 11. ነጋድያን ሁሉ በዚህ ነገር እርስበርሳቸው ሲመላለስና ሲጨዋወቱ አንዱ ነጋዴ ተርቢኖስን እንዲህ አለው ወንድሜ ሆይ በዓለም ስለ ኣሉ ሴቶች ስለሚሠሩት ዐመፅና ኀጢአት እኔ ፈጽሞ አደንቃለሁ ዕጹብ ዕጹብም እላለሁ አለው። 
\m 12. ተርቢኖስም ለዚያ ነጋዴ እንዲህ ብሎ መለሰለት በዓለም ያሉ ሴቶች ሥራቸው አበሳቸው ኃጢአታቸው ዐመፃቸው ምንድን ነው አለው። 
\m 13. ያም ነጋዴ ለተርቢኖስ እንዲህ ብሎ መለሰለት እኔ ሚስቴ ከአንድ \bd በእግዚአብሔር\bd*ና በምድራዊ ንጉሥ ላይ ከዐመፀ በበረሐ ዱር ከአንበሶችና ከነብሮች ጋር ከዱር አራዊት ሁሉ ጋር ከሚኖር ሰው ጋር ኃጢአትን እንደሠራች እንደበደለችና እንደዐመፀች እንደ አመነዘረች ስለሰማሁ ነው አለው። 
\m 14. ተርቢኖስም ይህን ሰምቶ ለዚያ ነጋዴ እንዲህ ብሎ መለሰለት ወንድሜ ሆይ ያንተ ሚስት ግን በሃይማኖት ልብስ ስለአልተሸለመች በምግባርዋም ጥሩ ስላልሆነች ይኅን ኃጢአት ሠራች ይኽንንም ዐመፅ አደረገች የእኔ ሚስት ግን በሃይማኖቷ የጸናች በንጽሕና ያጌጠች በምግባርዋም ያማረች የተወደደች ስለሆነች ይህን ሥራ አትሠራም ብሎ መለሠለት። 
\m 15. ያም ነጋዴ ለተርቢኖስ መልሶ እንዲህ አለው እኔ ወደ ቤትህ ሒጄ ሚስትህ ወደአለችበት ወደ ውስጥ ብገባና ከርሷ ጋር ብበላ ብጠጣ ፈቃደ ሥጋዬን ሁሉ ብፈጸ ምን ትሰጠኛለህ አለው። 
\m 16. ተርቢኖስም ለዚያ ነጋዴ እንዲህ ብሎ መለሰለት ከሚስቴ ጋር ይህን ሥራ መሥራትህ ቀርቶ በዐይኖችህ ፊቷን ብታይ ከታናሽነቴ እስከ ዛሬ ድረስ የደከምኩበትን ጥሪቴን ወርቄንና ብሬን እኔ እሰጥሃለሁ። አንተስ ወደ ቤቴ ሒደህ ከሚስቴ ጋር ይህን ካልሠራህ ለእኔ ምን ትሰጠኛለህ አለው። 
\m 17. ያም ነጋዴ ለተርቢኖስ እንዲህ አለው ይህን ሥራ ከሚስትህ ጋር ካልሠራሁ እንዳንተ ቃል ከታናሽነቴ እስከ ዛሬ ድረስ ያጠራቀምኩትን ገንዘቤን ሁሉ ወርቄንና ብሬን እሰጥሃለሁ አለው። 
\m 18. ሁለቱም በዚህ ነገር ተስማሙ እርስበርሳቸውም እንዳይካካዱ የእግዚብሔርን ስም እየጠሩ ጽኑዕ በሆነ መሐላ አጽንተው ተማማሉ። 
\m 19. ከዚህም በኋላ ያ ነጋዴ ወደ ተርቢኖስ ሀገር ሒዶ ወደ ቤቱ ደረሰ በቤቱ አካባቢም የአንዲቷን ሴት ራስ ሹሩባ የምትሠራ አንዲት ሴት አግኝቶ ያቺንም ሴት አንቺ ያማርሽ የተወደድሽ እኅቴ ሆይ ከተርቢኖስ ሚስት ከ\bd ዕሌኒ\bd* ጋር ታገናኚኝ ዘንድ እማልድሻለሁ አላት። 
\m 20. ያቺም ሴት ለዚያ ነጋዴ እንዲህ አለችው \bd ዕሌኒ\bd*ስ ከቤቷ ውስጥ ወደ ውጭ አትወጣም ሰው ይቅርና ፀሐይ እንኳን ፊቷን አያያትምና በየት አገኛታላሁ አለችው። 
\m 24. ያም ነጋዴ ለዚያች ሴት መልሶ እንዲህ አላት ከእርስዋ ጋር ልታገናኚኝ ካልቻልሽ ከአገልጋዮቿ ከአንዲቱ ጋር ታገናኚኝ ዘንድ እለምንሻለሁ አላት። 
\m 25. ወዲያውኑ ክብርት \bd ዕሌኒን\bd* የምትጠብቃትን አንዲቷን ባርያ ጠርታ አምጥታ ከዚያ ነጋዴ ጋር አገናኘቻት ሁለቱም ሊጨዋወቱ በአንድነት ተቀመጡ። 
\m 26. ያም ነጋዴ ለዚያች ባርያ እንዲህ አላት አንቺ ስም አጠራርሽ ዜናሽ የሚጥም የከበርሽ ሴት ሆይ ሰላምታ ይገባሻል ይኽንንም ያማረ ሰላምታ ከዚያ ነጋዴ አፍ በሰማች ጊዜ ጌታዬ ሆይ እኔ የከበርኩ ሰው መሆኔን በወዴት ታውቀኛለህ ስለ እኔ የነገረህስ ማን ነው አለችው። 
\m 27. ያም ነጋዴ መልሶ እኔ በሀገሬ ሳለሁ ዜናሽን ክብርሽንም ሰምቼአለሁ ነገር ግን እርስበርሳችን ስንጨዋወት ሰው ፈጽሞ እንዳያየን ጭልታ ወዳለው ሠዋራ ቦታ እንሒድ አላት። 
\m 28. በዚያን ጊዜ ጭልታ ወደአለው ዱር ሁለቱም ሒደው ገቡ ያም ነጋዴ ለዚያች አገልጋይ ብዙ ወርቅና ብርን ሰጣት ያቺም ባሪያ ይህን ሁሉ ገንዘብ ወርቅና ብርን በአገኘች ጊዜ ታላቅ ደስታ ተሰምቷት እጅግ ደስ አላት።
\m 29. እርሱም ወርቅና ብርን ስለ አገኘች ደስ ሲላት በአያት ጊዜ ያቺን ባሪያ አንቺ ሴት ይህን ሁሉ ገንዘብ በከንቱ አልሰጠሁሽም ገንዘብ የልብ ሥር ነውና ነገር ግን አንቺ የምታደርጊልኝ ፍላጎት አለኝ አላት። 
\m 30. ያቺም ባሪያ ለዚያ ነጋዴ መልሳ የከበርክ ጌታዬ ሆይ ፍላጎትህ ምንድን ነው እኔ ላደርግልህ የምትሻው የልብህ ምኞትስ ምንድን ነው አለችው። 
\m 31. ነጋዴውም መልሶ እኅቴ ሆይ የእኔ ፍላጎት የልቤም ምኞት ቅድስት ክብርት ከሆነች \bd ዕሌኒ\bd* እንድታገናኙኝ ነው እመቤትሽ \bd ዕሌኒ\bd* ወደ አለችበት ወደ ቤቷ እንድገባ ትነግሪልኝ ዘንድ እንዳንቺ ወርቅ ብርን እሰጣት ዘንድ ከእርሷ ጋርም እንድበላ እንድጠጣና እንድንጨዋወት የእኔ ፍላጎት ይህ ነው በአንቺ ዘንድም የማገኘው ጥቅም ይህ ነው አላት። 
\m 32. ያቺም ባሪያ ለነጋዴው ጌታዬ ሆይ ይህ ሥራ በእኔ ዘንድ ጭንቅ ነው ላደርግልህ አይቻለኝም ይህ ሥራ በእርሷ ዘንድ ሁኖ አያውቅም ወደፊትም ቢሆን በእርሷ ዘንድ ሊሆን አይቻልም ብላ መለሰችለት። 
\m 33. እመቤቴ \bd ዕሌኒ\bd*ስ ከቤቷ ከመጋረጃዋ ውስጥ አትወጣም ባልዋ ተርቢኖስ ከተለያት ጊዜ ጀምሮ የጎልማሶችን ፊት አላየችም በሥጋ ፍላጎትም ከባልዋ ከተርቢኖስ በቀር ሌላ ወንድ አታውቅም አለችው። 
\m 34. ያም ነጋዴ ያችን ባሪያ መልሶ አስቀድመሽ ከእኔ ጋር ለምን ትከራከሪያለሽ እሽ ብትል ወይም እምቢ ብትል አስቀድመሽ ሒደሽ ንገሪያት አላት። 
\m 35. በዚያን ጊዜ ያቺ ባሪያ ሔደች ቅድስት \bd ዕሌኒ\bd* ወደአለችበትም ገብታ በፊቷ ቆመች እንዲህም አለቻት እመቤቴ ሆይ እነሆ አንድ ሰው በቤታችን ደጃፍ በውጭ ቁሞአል እንዲህም ይላል እነሆ ከሩቅ አገር የመጣሁ ነኝ ወደ ቤቷ ውስጥ ገብቼ ከከበረች \bd ዕሌኒ\bd* ጋር ለመገናኘት ወደርሷ እገባ ዘንድ ንገሪልኝ አለኝ አለቻት። 
\m 33. ይችን ባሪያ \bd ዕሌኒ\bd* እንዲህ ብላ መለሰችላት ጌታዬ ተርቢኖስ ከእኔ ከተለየ ጀምሮ ወንድ ወደ ቤቴ ውስጥ ሲገባ ያየሽ መቼ ነው አሁንም ከፊቴ ውጪ አለቻት። ክፍል 
\m 34. ያቺም ባሪያ ይህን የግሣጼ ቃል ከቅድስት \bd ዕሌኒ\bd* አንደበት በሰማች ጊዜ በማፈር ከ\bd ዕሌኒ\bd* ፊት ወጥታ ወደዚያ ነጋዴ ተመልሳ ሔደችና ጌታዬ እኔ አልተቻለኝም አለችው። - 
\m 35. ያም ነጋዴ ለ\bd ዕሌኒ\bd* እንዲህ ብሏል ብለሽ ንገሪያት ብዙ ወርቅና ብር እሰጥሻለሁ አንቺም ከቤትሽ ውስጥ እገባ ዘንድ ፍቀጅልኝ ብለሽ ንገሪያት አላት። - 
\m 36. ያቺም ባሪያ ተመለሰችና ወደ \bd ዕሌኒ\bd* ገብታ ሰውዬውእንዲህ ይልሻል ከአንቺ ጋር የምነጋገረው ጉዳይ ስለአለኝ ከአንቺ ጋር እገናኝ ዘንድ እነሆ በብዙ ድካም ከሩቅ አገር መጥቻለሁና እኔም ብዙ ወርቅና ብርን እሰጥሻለሁ ይላል አለቻት። 
\m 37. በዚያንም ጊዜ \bd ዕሌኒ\bd* ያቺን ባሪያ ተቆጣቻት እንዲህም ብላ በበትር አናቷን ፈረከሰቻት አንቺ ጎስቋላ የተናቅሽ ባርያ ኀፍረትን ለብሰሽ ከፊቴ ውጪ የተርቢኖስን ሚስት ለገንዘብ ስትጓጓ ያየሽ መቼ ነው ጌታዬ ተርቢኖስ ከተለየኝ ጀምሮ ወንድ ወደቤቴ ሲገባስ ያየሽ መቼ ነው ይህን ነገር ከአሁን በፊት አላደረግሁትም ከእንግዲሀም በኋላ አላደርገውም በማለት ተቆጥታ አስወጣቻት። ከዚህም በኋላ ከአናቷ ደሟ እየፈሰሰ ተመለሰች ያን ነጋዴም አንተ ሰው እኔን ከማስገደልህ በፊት ከደጃችን ሒድ እኔ አይቻለኝም ብዬ አስቀድሜ ነግሬህ ነበር እነሆ ደሜ እስከሚፈስ ድረስ ራሴን አስገመስከኝ አለችው። 
\m 39. ያም ነጋዴ በዚህ ዘዴ \bd ዕሌኒን\bd* ያገኛት ዘንድ እንዳልሆነለትና እንዳልሠመረለት ባወቀ ጊዜ ያችን ባሪያ ከከበረች \bd ዕሌኒ\bd* ጋር ታገናኚኝ ዘንድ በዚህ ዘዴ ካልተቻለሽ \bd ዕሌኒ\bd*ና ተር ሁለቱ ብቻ የሚያውቁት ሌላ ሰው የማያውቀውን ከጌጦቿ ከሽልማቶቿ ውስጥ አንዱን አምጪልኝ ለ\bd ዕሌኒ\bd* እሰጣት ዘንድ የያዝኁትን ገንዘብ ዳግመኛ ላንቺ ብዙ ወርቅና ብርን እሰጥሻለሁ አላት። 
\m 40. ያቺም ባሪያ ያን ነጋዴ መልሳ የቤቷ በር የተቆለፈና የታሸገ ነው በየት ገብቼ አመጣልሃለሁ አለችው። 
\m 41. ያም ነጋዴ እኔ ምድሩን ቆፍሬ አፈሩን እጠርግልሻለሁ አንቺም በብዙ ድካም እየዳህሽ ገብተሽ ከእርሷ ከራሷ ከክብርት \bd ዕሌኒ\bd*ና ከባሏ ከተርቢኖስ በቀር ሌላ የማያውቀውን ከጌጦቿ ውስጥ አንዱን አምጪልኝ ኣላት።
\m 42. ያቺም ባሪያ ያን ነጋዴ መልሳ ቤቷ የተቆለፈ የታሸገ ነው አላልኩህምን በየት ገብቼ ነው የማወጣልህና የማመጣልህ አለችው። 
\m 43. ያም ነጋዴ ባሪያዪቱን እኔ ከግድግዳ ጋር የተያያዘውን የቤቱን ጣሪያ አነሣልሻለሁ አንቺም በጭንቅ ሥራ ገብተሸ ከጌጦቿ ውስጥ አምጪልኝ አላት። - 
\m 44. በዚያን ጊዜ ያቺ ባሪያ እንዲህ ስትል መለሰችለት ጌታዬ ሆይ እንዲህ አንተ እንደምትለው አፈሩን ቆፍሮ በመጥረግም ሆነ የቤቱን ጣሪያ በማንሳት አይሆንም ብልሀቱም ሥራውም እንዲህ አይደለም ግን ከባሏ ከተርቢኖስ በቀር ሌላ ሰው የማያውቀው ከጌጦቿ አመጣልህ ዘንድ የሚጠቅምህን እኔ እመክርሃለሁ አለችው። 
\m 45. ይህ ሥራ በእኔ ዘንድ ቀላል እንዲሆንልኝ ኣንተ በሀገራችን ሜዳ እየዞርክና እየተመላለስክ ነጋድያን መጡ ከባሕር በሰላም ወጥተው ተሻግረው የብስን ረገጡ ወደየሀገራቸውም በመድረስ ላይ ናቸው እያልክ መለከትና ጥሩንባ ባለማቋረጥ ንፋ አለችው። 
\m 46. በዚያን ጊዜ እመቤቴ \bd ዕሌኒን\bd* እኔ እንዲህ እላታለሁ እነሆ ነጋድያን ባሕሩን ተሻግረው ከውሀው በሰላም ወጡ የብስን ረገጡ ወደ ሀገራቸው ደረሱ እየተባለ መለከት ሲነፋ እሰማለሁ የጌታችን የተርቢኖስ መምጫውና ተመልሶ ወደ ቤቱ መግቢያው ጊዜ አይደለምን ገላሽን የማትታጠቢ የራስሺንስ ጸጕር የማታሳምሪ ሽቱ የማትዘግቢ ለምንድን ነው እላታለሁ። 
\m 47. ያን ጊዜ በዚህ ምክር ምክንያት ገላዋን ስትታጠብ በአንገቷ ውስጥ ያለውን የወርቅ ሀብል አውጥታ ታኖረዋለች በዚያን ጊዜ እኔም አስጨናቂ በሆነ ሥራ ሸሽጌ አመጣልሃለሁ አለችው። 
\m 48. ይህንም ምክር ከዚያች ባሪያ በሰማ ጊዜ እርሷ እንዳመለከተችው በችኮላ በተርቢኖስ በቤቱ አካባቢና በሀገሩ ሜዳ ውስጥ እየተመላለሰ ነጋድያን መጡ ባሕሩን ተሻገሩ ከውሀውም በሰላም ወጥተው የብስን ረገጡ ወደ ሀገራቸውም ደረሱ እያለ መለከቱን ጥሩምባውን ነፋ። 
\m 49. በዚያንም ጊዜ ያቺ ባሪያ ቅድስት \bd ዕሌኒ\bd* ወደአለችበት ገብታ እመቤቴ ሆይ እነሆ አሁን በሀገራችን ሜዳ ነጋድያን መጡ ባሕሩንም ተሻግረው ከውሀው በሰላም በደኅና ወጡ የብስን ረገጡ በየሀገራቸው ደረሱ እያሉ መለከት ሲነፉ ሰማሁ አንቺ ገላሽን የማትታጠቢ የራስሽንስ ፀጕር የማታሳምሪ ሽቱ የማትዘግቢ ለምንድን ነው የጌታችን ተርቢኖስ መመለሻውና መምጫው አይደለምን አለቻት። 
\m 50. የከበረች \bd ዕሌኒ\bd*ም ከዚች ባሪያ አፍ ይህን ቃል ሰምታ ያለ አንቺ ይህን ሥራ የሚሠራልኝ ማን ነው አለቻት። 
\m 51. በዚያን ጊዜ ያቺ ባሪያ ወደ \bd ዕሌኒ\bd* ቤት ወደ ውስጠኛ መጋረጃ ውስጥ ገባችና ውሀን አቅርባ የቅድስት \bd ዕሌኒን\bd* ገላዋን ሁሉ አጠበቻት። 
\m 52. \bd ዕሌኒ\bd*ም ከታጠበች በኋላ ልብሶቿን ለበሰች ልብሶቿንም ስትለብስ ባሏ ተርቢኖስ ያሠራላትን የዕንቍ ቀለበት በአንገቷ የምታደርገውን ረስታው በምድር ላይ ትታው ወደ ውስጠኛው የቤቷ መጋረጃ ገባች። 
\m 53. ያን ጊዜ ያቺ ባሪያ ፈጥና ̋ ያንን የዕንቍ ቀለበት አንሥታ ሸሸገችው ሁለተኛም የቅድስት \bd ዕሌኒን\bd* ሣጥን ከፍታ በጣቶቿ የምታደርጋቸውን ከወርቅና ከብር የተሠሩ ቀለበቶቿን በራስዋ ጸጕር ላይ የምታደርገውን አስታር የሚባለውን ዕንቍ የአንገቷንም የሐር ማተብ በታላቅ በዓላትም ወደ ቤተ ክርስቲያን ስትሔድ የምትለብሰውን አረንጓዴ ልብስዋን። 
\m 54. እሊህንም ያማሩና የነጹ ዕቃዎች ከሣጥን አውጥታ በልብሷ ውስጥ ሸሽጋ ፈጥና ወጣች ያ ነጋዴም ወደ አለበት ዱር ሠዋራ ወደሆነና ጭልታ ወደ አለው ቦታ ሒዳ ለነጋዴው ሰጠችው እርሱም እሰጥሻለሁ ብሎ ቃል እንደገባላት ብሩንና ወርቁን ሰጣት። 
\m 55. ያም ነጋዴ እሊህን ያማሩና የነጹ ዕቃዎች የወርቅ ቀለበቶችን ቅድስት \bd ዕሌኒ\bd* በአንገቷ በደረቷ የምታደርገውንም ዕንቍ በአገኘ ጊዜ ታላቅ ደስታ ተሰማው እንደ ትንሽ እምቦሳም እየዘለለ በብዛት ደስ አለው። 
\m 56. እሊህንም ዕቃዎች እጅ ከአደረገ በኋላ መንገዱን ተጓዘ ፈጽሞ ደስ እያለው ተመልሶ ተርቢኖስ ወደ አለበትም ደርሶ ሰገደለትና በሽንገላና በተንኮል እግሩን ሳመው የክብር ባለቤት የሆነ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd*ን በክፉዎች አይሁድ እጅ አሳልፎ በሰጠው ጊዜ ይሁዳ አስቆሮታዊ እንደሳመው። 
\m 57. ተርቢኖስም ያንን ነጋዴ በአየው ጊዜ ወንድሜ ሆይ አመጣጥህ እንዴት ነው እስቲ ንገረኝ አለው። 
\m 58. ያም ተንኮለኛ ነጋዴ እንዲህ አለው እኔ ወደ ቤትህ ውስጥ ገባሁ ሚስትህ \bd ዕሌኒ\bd*ም በፍጹም ደስታ ተቀብላኝ ጣፋጭ ምግብ ያለበት ማዕድን መዐዛው ያማረ መጠጥ የተመላ ወይንን አቀረበችልኝና በላሁ ጠጣሁ ጣዕም ያለውን ምግብ መዓዛው ደስ የሚያሰኘውንም መጠጥ በልቼ ጠጥቼ ከረካሁ በኋላ ፍላጎቴን ከእርሷ ጋር ፈጸምኩ ወንድሜ ተርቢኖስ ሆይ ከአንተ ይልቅ አብዝታ ወደደችኝ። 
\m 59. አብዝታ እኔን ከመውደድዋም የተነሣ እሊህን ዕቃዎች ሰጠችኝ ልቤ የተመኘውንም ከፈጸመችልኝ በኋላ ወደ አንተ ተመለስኩ አለው። 
\m 60. ተርቢኖስም ያን ነጋዴ መልሶ የኔ ሚስት \bd ዕሌኒ\bd* በሃይማኖቷ የጸናች በአስተዋይነቷ ያማረች በበጎ ሥራም የተሸለመች ስለሆነ ይህን ሥራ አትሠራም አለው። 
\m 61. ያም ነጋዴ መልሶ ተርቢኖስን ሚስትህ \bd ዕሌኒ\bd* የጸናች በሃይማኖቷ በኑሮዋ በበጎ ሥራዋም የተሸለመች ከሆነች ይህን የወርቅና የዕንቍ ቀለበት ውሰድና ተመልከት የሚስትህም እንደሆነ ተመልክተህ ዕወቅና ተረዳ እኔ ከወዴት ያመጣሁት ይመስሃል አለው። 
\m 62. በዚያን ጊዜ ተርቢኖስ ደነገጠ ይህንንም የዕንቍና የወርቅ ቀለበት ከነጋዴው እጅ ተቀብሎ ተመለከተውና በእውነት የሚስቱ እንደሆነ ዐወቀ ያን ጊዜ ታላቅ ሐዘንን አዘነ ተስፋ እስከ መቁረጥ ደርሶ መሪር ዕንባን አብዝቶ አለቀሰ። 
\m 63. ወዲያውኑ ያ ነጋዴ ተርቢኖስን ወንድሜ ሆይ በተከራከርን ጊዜ እርስበርሳችን እንዳንካካድ ቃል እንደተጋባንና የፈጣሪያችን \bd የእግዚአብሔርን\bd* ስም በመጥራት እንደተማማልን ገንዘቤን ወርቄንና ብሬን ስጠኝ አለው። 
\m 64. ተርቢኖስም ያን ነጋዴ መልሶ ወንድሜ ሆይ እንዳንካካድ አስቀድመን ቃል እንደተጋባንና የፈጣሪያችን \bd እግዚአብሔርን\bd* ስም እየጠራን እንደተማማልን ከታናሽነቴ ጀምሮ ያጠራቀምሁትን ጥሪቴን ሁሉ ወርቄንና ብሬንም ሁሉ ያውልህ ውሰድ አለው። - 
\m 65. ተርቢኖስም ይህንን ብሎ ሳያውል ሳያሳድር አንዲት እንኳን ምንም ምን ሳያስቀር ወርቁን ብሩን ለዚያ ነጋዴ ጥሪቱን ሁሉ አስረከበው። 
\m 66. በዚያን ጊዜ ያ ነጋዴ አላፊና ጠፊ የሆነውን ወርቅና ብር በማግኘቱ ታላቅ ደስታ ተሰማው ከደስታውም ብዛት የተነሣ እንደ እምቦሳ ዘለለ። 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd ዐሥራ\bd*\bd  \bd*\bd አራት\bd*\bd  \bd*
\m 1 ተርቢኖስም ፅዕለት ራት እንኳን የሚሆን ከገንዘቡ አንድ እጥቶአልና ታላቅ ሐዘን ተሰምቶት መሪር ዕንባን አብዝቶ በማልቀስ መንገዱን በሐዘን በትካዜ ተጓዘ። 
\m 2. እንዲህም እያዘነ እየተከዘ በማልቀስ እየጮኸ ወደ ሀገሩ ደርሶ ወደቤቱ ገባ ክፉም ሆነ ደግ ከቤተ ሰቦቹ ጋር ወይም ከሚስቱ ጋር ሳይነጋገር ከማልቀስ በቀር ጭንቅ በሆነ ሐዘንና ትካዜ የሚኖር ሆነ። 
\m 3. ከዕለታትምም በአንዲት ቀን ሚስቱ \bd ዕሌኒ\bd* ለተርቢኖስ እንዲህ አለችው ጌታዬ ሆይ በቤታችን ውስጥ ብዙ በረከትና ሀብት እያለ እንዲህ አዝነህ ለምን ትተክዛለህ ይህን ያህል ዘመናት ቆይተህ መገናኘታችን ይቅርና አንዲት ሰዓት ስንኳ ተለያይተን ስንገናኝ ጨዋታችን ብዙ ነበር አሁን ግን ስታዝን ስትተክዝ ስታለቅስ ሁል ጊዜ አይሃለሁ ጌታዬ ምን ሁነሃል አለችው። 
\m 4. ተርቢኖስም ሚስቱ \bd ዕሌኒን\bd* እንዲህ ብሎ በሽንገላ መለሰላት እኔስ ምንም አልሆንኩም አላት እርሱ ግን ሁልጊዜ ያዝን ነበር። 
\m 5. ዳግመኛ \bd ዕሌኒ\bd* እንዲህ አለችው ጌታዬ ሆይ ባልንጀሮችህ ነጋድያን ሁሉም በሰላም በጤና ወደ ቤታቸው ከደረሱበት ዕለት ጀምሮ ፈጽሞ ደስ ሲላቸውና ሲዘፍኑ ይሰማሉ ይታያሉ አንተ ግን በረከትንና ሀብትን በተመላ ቤትህ ውስጥ ሁልጊዜ ስታዝን ስትተክዝ ስታለቅስ አይሃለሁ ምን አግኝቶሃል የሆንከውስ ምንድን ነው አለችው። 
\m 6. እርሱም ነገርን በማራቀቅና በሽንገላ እንዲህ ብሎ ዳግመኛ መለሰላት የከበርሽና የተወደድሽ እኅቴ ሆይ ከአንቺ ምንም የምሠውረው ነገር የለም ወደ አንቺ ለመግባት በመርከብ ተጭኜ ከብዙ ነጋድያን ጋር ወደ ሀገሬ ስመለስ ከባሕር መካከል ዐውሎ ነፋስ ተነሥቶ እኔ በአለሁበት በኩል መርከቢቱ በመሰበርዋ ያጠራቀምኩት ሁሉ ገንዘቤ ብሩ ወርቁ ለዕለት ራት አንድ እንኳን ሳይቀር ሠጠመ እኔ ግን በተመሰገነ ፈጣሪያችን \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት ተቀባይነት በአላት በከበረች ጸሎትሽ በባሕር ከመሥጠምና ከሞት በመዳን በመርከብ ስባሪ ዕንጨት በብዙ ድካም ተሻግሬ ወደዚህ ደረስኩ። 
\m 7. ወንድሞቼ ነጋድያን ግን ከወርቃቸውና ከብራቸው ከሁሉም ገንዘባቸው ጋር በደኅና በሰላም ከባሕር ወጡ ስለዚህ እየበሉ እየጠጡ በቤታቸው ውስጥ ደስ ሊላቸው ይገባቸዋል የእኔ ደስታ ግን ስለገንዘቤ ከታናሽነቴ እስከ ዛሬ ድረስ ያጠራቀምኩት ስለ መጥፋቱ ድካሜ ሁሉ ከንቱ ስለሆነ ወደ ሐዘንና ወደ ልቅሶ ተመለሰ። 
\m 8. የከበረች \bd ዕሌኒ\bd*ም ባልዋ ተርቢኖስን መልሳ እንዲህ ኀላፊና ጠፊ ስለሆነ ስለዚህ ዓለም ገንዘብ ስለዚህም ነገር ጌታዬ ሆይ ፈጽሞ አትዘን አትተክዝ ወርቅና ብር ግን ዛሬ ቢገኝ ነገ ጠፊ ነው የዚህ ዓለም ገንዘብ እንዲህ ኀላፊና ጠፊ ነውና አለችው። 
\m 9. ነገር ግን ሁለታችንም በአንድነት ወደ አባቴ ወገኖችና ወደ እናቴ ወገኖች እንሒድ እነርሱም ለመቋቋሚያ ሊሆነን ብዙ ወርቅና ብርን ልብሶችንም ይሰጡናል እኛም እንደቀድሞው ሀብታሞች እንሆናለን አለችው። 
\m 10. ተርቢኖስም ይህን ነገር በሰማ ጊዜ \bd ዕሌኒን\bd* መልሶ ከሴቶች ሁሉ የከበርሽ ያማርሽ የተወደድሽ እኅቴ ሆይ ይህ ነገርሽ ይህ ምክርሽ እጅግ ደስ አሰኘኝ የአንደበትሽም ጣዕምና ቅልጥፍና ያማረ ነው በሐዘን ተቃጥሎ የነበረውንም ልቤን ደስ አሰኘው አላት። 
\m 11. ይህንንም ነገር እርስ በርሳቸው ከተወያዩ በኋላ ተርቢኖስ ወደ ባለሟያ ቤት ሒዶ ባለሟያውን ሠራተኛ በከበረች \bd ዕሌኒ\bd* በቁመቷ ልክ ሣጥን ሥራልኝ አለው ባለሟያውም እሺ ብሎ ሣጥኑን ሠርቶ በእርሳስ ለቅልቆ ለተርቢኖስ ሰጠው ተርቢኖስም ወደ ቤቱ ወሰደው እርሱ ግን ወደሐዘኑና ወደ ልቅሶው ተመልሶ እንዲህ በሐዘንና በማልቀስ ተቀመጠ። 
\m 12. ከዕለታትም በአንዲት ቀን \bd ዕሌኒን\bd* በሰላም ቃል እንዲህ ብሎ ተናገራት ልብሽ የሚራራ ደጊቱ እኅቴ ሆይ ለመርከብ ዋጋ የሚከፈል ወርቅ ብር ፈልጊ ወደ ሀገርሽና ወደ ዘመዶችሽም እንሔዳለንና ለመንገድ ጉዞ የሚሆን ሥንቅ አዘጋጂ አላት። 
\m 13. በዚያን ጊዜ በምግባር በሃይማኖት የተሸለመች የከበረች \bd ዕሌኒ\bd* ባሏ ተርቢኖስን እሺ ጌታዬ ያዘዝከኝን ሁሉ አደርጋለሁ ሞትም ቢሆን እንኳ አንተ የምትሞተውን ሞት እኔም እሞታለሁ አለችው። 
\m 14. ከዚህም በኋላ ባሏ ተርቢኖስ እንዳዘዛት የከበረች \bd ዕሌኒ\bd* ሁሉን አዘጋጀች በቤታቸውም ውስጥ ያኖሩትን ወርቅ ብር ልትፈልግ መብራትን አብርታ ዕንቍ አገኘች ወዲያውኑ ለባልዋ ለተርቢኖስ ሰጠችው ለመርከብ ዋጋ ይሆናቸው ዘንድ። - 
\m 15. ለመንገዳቸው ሥንቅ የሚሆናቸውን የተፈተገ የሥንዴ ዱቄት ብዙ አምባሻ በፊቀን የተመላ ወይንን አቀረበችለትና ጌታዬ ሆይ ይህን ሥንቅ ይህንንም ገንዘብ ያዘዝከኝን ሁሉ አዘጋጅቻለሁ አለችው። 
\m 16. ባልዋ ተርቢኖስም በተንኮልና ነገርን በማራቀቅ እንዲህ አላት እኅቴ ሆይ ፈጽሞ የተመሰገነ \bd እግዚአብሔር\bd* አንቺ ያላሰብሺውን ይስጥሽ አላት ያ በተንኮል ገንዘቡን ሁሉ የወረሰው ነጋዴ የሰጣት መስሎታልና በዚህ በችግር ዘመን ይህን ሁሉ ገንዘብ ከወዴት አገኘሽ አላት። 
\m 17.ከዚህም በኋላ ባልዋ ተርቢኖስ ቅድስት \bd ዕሌኒን\bd* እንዲህ አላት የምታምሪ እኅቴ ሆይ በአማረው ቃልሽ እንደተናገርሽ እንደ ቀድሞው ባለጸጎች እንድንሆን ወርቁን ብሩን ልብሶችንም ይሰጡን ዘንድ ወደ አባትሽና ወደ እናትሽ ወገኖች እንግዲህ ተነሺና ሁለታችን እንሒድ አላት። 
\m 18. ሚስቱ \bd ዕሌኒ\bd*ም ባልዋ ተርቢኖስን ጌታዬ ሆይ እሺ እኔ ከቃልህ አልወጣም የምታዝዘኝን ሁሉ አደርጋለሁ እፈጽማለሁ አለችው። 
\m 19. ይህንንም ቃል እርስ በርሳቸው ከተነጋገሩ በኋላ ከሦስት አገልጋዮቻቸው ጋር ገንዘባቸውን ይዘው ከቤታቸው ወጡ ተርቢኖስም ሦስቱን አገልጋዮቹን ሥንቃቸውን በፈረቃ ይሸከሙ ዘንድ አዘዛቸው በእርሳስ የተሠራውንም ሣጥን ተርቢኖስ በግመል ጫነው ይጓዙ ዘንድ ጉዞ ጀምረው የሦስት ቀን ጉዞ ተጉዘው ሰፊና ጥልቅ ወደሆነ ባሕር ዳርቻ ደረሱ። - 
\m 20. ተርቢኖስም እነዚያን አገልጋዮች እናንተን የምላችሁ ተመልሳችሁ ወደ ፈለጋችሁት ቦታ ሒዱ ወደ ቤታችንም መመለስ ከፈለጋችሁ ተመልሳችሁ ሒዱ አላቸው ተርቢኖስም ይህን ቃል ሲናገራቸው እነዚያ አገልጋዮች ወደኋላቸው ተመልሰው ወደ ፈለጉት ሔዱ በዚያም ጥልቅ ባሕር ዳርቻ ሁለቱ ተርቢኖስና \bd ዕሌኒ\bd* ብቻ ቀሩ። 
\m 21. በዚያን ጊዜ በተንኮል ነገርን በማራቀቅ ተርቢኖስ የከበረች \bd ዕሌኒን\bd* እንዲህ አላት ከሴቶች ሁሉ የከበርሽ እኅቴ ሆይ አምላካችንን ከወለደችው ከእመቤታችን ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* በቀር በምድር የሚበልጥሽ የሌለ እኔም ለክብር ባለቤት ለጌታዬ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እናቱ ከሆነች ከእመቤቴ \bd ማርያም\bd* በቀር ያለአንቺ ማንንም አልወድም። 
\m 22. አሁንም ከዚህ በእርሳስ ከተሠራ ሣጥን ውስጥ ገብተሽ እስቲ ፈትኚው ከጥብርያዶስ ሀገር መርከቦች የመጡ እንደሆነ የቀን ሐሩር እንዳያቃጥልሽ የሌሊትም ቀር እንዳያገኝሽ የሰውም ዓይን እንዳያይሽ በዚህ ሣጥን ውስጥ ሁነሽ እንድትሔጂ አላት። 
\m 23. ቅድስት \bd ዕሌኒን\bd*ም ይህ ነገር የሰላም የፍቅር የርኅራኄ ነገር መስሏት ወዲያውኑ ከዓረር ከተሠራው ሣጥን ውስጥ ገባች ተርቢኖስም ያንን ሣጥን ዘግቶ ቆለፈው። 
\m 24. ያን ጊዜ መርከቦች መጡ እነርሱም በመርከቡ ተሣፍረው በባሕር ላይ ጉዞ ጀመሩ በመርከቡም ተሣፍረው በባሕር መካከል ሲጓዙ በተርቢኖስ ላይ የቅናት መንፈስ ተነሣሣበት በሚስቱ በ\bd ዕሌኒ\bd*ም ምክንያት ያ ሐሰተኛ ነጋዴ ገንዘቡን ስለ ወረሰው ልቡ እንደ እሳት ነደደ። 
\m ክፍል 
\m 25. በዚያን ጊዜ ተርቢኖስ ሚስቱ \bd ዕሌኒን\bd* እኅቴ ሆይ እኔ ከጥልቅ ልቡናዬ ሳምንሽ ስወድሽ ለምን ጠላሺኝ ለምንስ ከዳሺኝ በአንቺ ላይ የሠራሁት ክፉ ሥራስ ምንድን ነው እስቲ ንገሪኝ አላት። 
\m 26. ነገር ግን ስለ ድኅነቴና ስለ ችግረኛነቴ አዝናለሁ አለቅሳለሁ አንቺን ግን ሁሉም ይወዱሻል ያከብሩሻል ከታናሽ እስከ ታላቅ የሚንቅሽና የሚጠላሽ የለም አንድ አካል ስንሆን እኔን የጠላሽኝ የከዳሽኝ እኅቴ ሆይ ወዮልሽ ወዮታ አለብሽ አላት። 
\m 27. የከበረች \bd ዕሌኒ\bd*ም ከባልዋ ከተርቢኖስ አፍ ይህን ነገር በሰማች ጊዜ በማዘንና በመተከዝ እጅግ አለቀሰች ባልዋ ተርቢኖስን መልሳ ወንድሜ ሆይ አንተን ጠልቼ ማንን ወደድሁ አንተንስ ክጄ ማንን አመንሁ ጌታዬ ሆይ ብታምነኝስ ይህን ሥራ መሥራቴ ይቅርና በልቤም አላሰብሁትም አለችው። 
\m 28. ተርቢኖስም \bd ዕሌኒን\bd* መልሶ እኅቴ ሆይ አንድ ነጋዴ ወደ ኣንቺ አልመጣምን ወደ ቤቴ ውስጥ ገብቶ ከአንቺ ጋርስ አልተኛምን የምታምሪ ቸር ደግ የሆንሽ እኅቴ ሆይ ይህን ካልሠራሺው እኔንም ካልጠላሽኝ ካልከዳሽኝ ይህ የወርቅ ቀለበት ይህ የብር ቀለበት ይህ የዕንቍ ቀለበት ከወዴት መጣ የአንቺ ነውን ወይም የሌላ እስቲ ተመልከቺው አላት። 
\m 29. ይህን ብሎ ከልብሱ ውስጥ አውጥቶ ለከበረች \bd ዕሌኒ\bd* እሊህን ዕቃዎች በማሳየት እሊህ የወርቅ የብር የዕንቍ ቀለበቶች ያንቺናቸውን ወይም የሌላ እስቲ ዕውነቱን ንገሪኝ አላት። 
\m 30. በዘያንም ጊዜ የከበረች \bd ዕሌኒ\bd* ባልዋ ተርቢኖስን መልሳ ጌታዬ ሆይ ስለዚህ ሥራ እነግርህ ዘንድ ስማኝ እንድታገለግለኝና እንድትጠብቀኝ አንተ የሰጠኸኝ አገልጋይ በአንዲት ዕለት ወደእኔ ገብታ በፊቴ ቆመች እንዲህም አለችኝ እመቤቴ ሆይ እነሆ ከሩቅ አገር መጣሁ የሚል አንድ ሰው በውጭ በቤታችን ደጃፍ ቁሞ እንዲህ ይላል ወደ ርሷ ወደ ከበረች \bd ዕሌኒ\bd* ወደ ቤቷ ውስጥ እገባ ዘንድ ንገሪልኝና አገናኚኝ ይላል አለችኝ። 
\m 31. ይህንንም ነገር ከዚች አገልጋይ አፍ በሰማሁ ጊዜ እኔም እንዲህ ስል መለስኩላት ልጄ ሆይ ይህን ሥራ ስሠራ ያየሺኝና የተመለከትሺኝ መቼ ነው ጌታዬ ተርቢኖስ ከተለየኝ ቀን ጀምሮ ወደ ቤቴ ውስጥ ወንድ ስው ሲገባ ያየሽ መቼ ነው ይህንንም ብዬ መታኋት ደሟም በዝቶ እስከሚፈስ ራስዋን ገመስኋት አገልጋይቱም በኀፍረትና በጕስቍልና ደምዋን እያዘራች ከፊቴ ወጥታ ሔደች። 
\m 32. ዳግመኛም ያቺ አገልጋይ በሌላ ቀን ወደ እኔ ገብታ እንዲህ አለችኝ እመቤቴ ሆይ በሀገራችን ሜዳ ውስጥ ነጋድያን መጡ ከባሕር ወጡ የብስን ረገጡ በየሀገራቸው በየመንደራቸው ለመድረስ ቀረቡ እያለ ዓዋጅ ነጋሪ መለከት ሲነፋ መልካም ዜና ሰማሁ የጌታችን ተርቢኖስ ወደ ቤቱ ተመልሶ መምጫው አይደለምን ገላሽን የማትታጠቢ የራስሽንስ ጸጉር የማታሣምሪና ሽቱ የማትቀቢ ለምንድን ነው አለችኝ። 
\m 33. እኔም ከአንቺ በቀር ይህን ሁሉ የሚያደርግልኝ ማነው ብዬ መለስሁላት። 
\m 34. ከዚህም በኋላ በወይን አታክልት መካከል ውሀ አምጥታ አካላቶቼን አጠበችኝ በዚያንም ጊዜ በአንገቴ ውስጥ የማደርገውን ዕንቈ ባሕርይ በምድር አኖርሁት ከታጠብሁም በኋላ ልብሶቼን ስለብስ ያንን በአንገቴ የማደርገውን ዕንቍ ረሳሁት በማግሥቱም አስታውሼ ፈለግሁት አላገኘሁትም ያቺንም አገልጋይ ምናልባት እይታውና አግኝታው እንደሆነ ብዬ ጠየቅኋት እርሷም እመቤቴ ሆይ አላየሁም አላገኘሁም ስትል መለሰችልኝ።_
\m 35. ጌታዬ ሆይ የነገሩ ምክንያት ይህ ነው አንተ ከእኔ ከተለየህ ጀምሮ የጐልማሶችን ፊት አላየሁም ወደ ቤቴም ውስጥ ወንድ ሰው ፈጽሞ አልገባም ይህንንም ሰው ጥቁር እንደሆነ ወይም ቀይ በዐይኖቼ ፈጽሞ አላየሁትም እውነትም ሆነ ወይም ሐሰት የክብር ባለቤት ጌታዬ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በዚህ ነገር ምስክሬ ነው አለችው። 
\m 36. ተርቢኖስም ነገርዋን አላመነላትም እንዲህም አላት ሴትዮ ከእጄ ለማምለጥ ይህ ነገር ምክንያት ነው እኔም አላምንሺም አላት። 
\m 37. ይህንንም ብሎ \bd ዕሌኒ\bd* ያለችበትን ሣጥን ዘግቶና ቆልፎ አንቺ ኃጢአትን ዐመፅን ነውርን የምትሠሪ ሴት ሥራሽ ተከትሎ ፈጽሞ ያጥፋሽ ግን ሥራሽ መልካም ከሆነ ያድንሽ ብሎ ሣጥኑን ወደ ጥልቅ ባሕር ወረወረውና ወደ ቤቱ ተመለሰ። 
\m 38. ያንንም የከበረች \bd ዕሌኒ\bd* ያለችበትን ሣጥን \bd በእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ ታላቅ ዓሣ ዋጠውና ወደ ቍስጥንጥንያ ሀገር ሔደ መጽሐፍ የተቸገረውን ሰውነት ቸለል አላለም ከሀገራቸው የሚሰደዱትን የሚቀበላቸው በረግረግ ውስጥ የሚጨነቁትን የሚያድን እንዳለ በዚያ ሣጥን ውስጥ የመንፈስቅዱስ ኀይል እየጠበቃትና እየረዳት በዚያ ሣጥን ውስጥ ሁና የከበረች \bd ዕሌኒ\bd* ወደ ቍስጥንጥንያ ሀገር ደረሰች። 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd ዐሥራ\bd*\bd  \bd*\bd አምስት\bd*\bd  \bd*
\m 1. በዚያን ጊዜ የበራንጥያ ንጉሥ ወደ ባሕር ዳርቻ ወርደው ዓሣን አጥምደው ያመጡለት ዘንድ አገልጋዮቹን አዘዛቸው እነሱም ንጉሥ ጌታቸው እንዳዘዛቸው ሔዱ ወደ ባሕሩ ዳርቻም ደርሰው መረባቸውን ወደ ባሕር ጨመሩ ያንን ሣጥን የዋጠ ታላቅ ዓሣ ተያዘላቸው በታላቅ ኃይልም ከባሕር ውስጥ አወጡት ስሙ ቍንስጣ ለሚባል ንጉሥ ጌታቸውም ወስደው ሰጡ። 
\m 2. በዚያንም ጊዜ ንጉሥ ቍንስጣ አገልጋዮቹን ጠብሰን እንበላው ዘንድ ፈጥናችሁ እስቲ እረዱት አላቸው ወዲያውኑ አርደው ሆዱን ሠነጠቁ በዓሣውም ሆድ ውስጥ ሣጥን አገኙ እነርሱም ያንን ሣጥን ወስደው ለንጉሡ ሠጡት ንጉሡም በዓሣ ሆድ ውስጥ የተገኘውን ያንን ሣጥን በከፈተው ጊዜ ላሕይዋ ደም ግባቷ ያማረ መልኳ ውበቷ ድንቅ የሆነ በወርቅና በብር በቀጫጭን ልብሶች ያጌጠችና የተሸለመች ቀይ ሴት አገኘ። 
\m 3. ንጉሥ ቍንስጣም በአያት ጊዜ እጅግ ደንግጦ ፈራ እንዲህም አላት ለክርስቲያን ወገኖች እናታቸውና እመቤታቸው ናት የሚሏት \bd ድንግል ማርያም\bd* አንቺ ነሽን አላት የከበረች \bd ዕሌኒ\bd*ም ለንጉሡ እንዲህ ብላ መለሰችለት አንተ እንደምትለው እኔ እርሷን አይደለሁም እኔ ለእመቤቴ \bd ድንግል ማርያም\bd* ባሪያዋ ነኝ እንጂ እርስዋን ልመሳሰላት አይገባኝም ነገር ግን የማዝንና የምተክዝ ፈተና የደረሰብኝ ሴት ነኝ አለችው። 
\m 4. ይህንንም በአለችው ጊዜ የከበረች \bd ዕሌኒን\bd* ወስዶ ወደ ቤተ መንግሥቱ እልፍኝ ውስጥ አስገባት በመንግሥቱም ዙፋን ላይ በማስቀመጥ ታላቅ ክብርን አከበራት የሐር መጋረጃንም አስጋረደላት ከሁሉ ሚስቶቹም አብልጦ አከበራት። 
\m 5. ከዚህም በኋላ ወደ ሮሐ ሀገር ወሰዳት የውስጥ ገላዋ ንጹሕ ይሆን ዘንድ ንጹሕና ጣዕም ያላቸውን ምግቦች እስከ ስድስት ወር ድረስ የውጭ ሥጋዋም ንጹሕ ይሆን ዘንድ ጣዕም መዓዛ ንጽሕና ያላቸውን መጠጦች እያጠጣት ስድስት ወር ያህል በእንዲህ ባለ ሁኔታ በታላቅ ክብር በሮሐ አገር ዓመትአኖራት። 
\m 6. ለሁልጊዜም ጣዕም ያላቸው ምግቦች መዓዛና ጣዕም ያላቸውንም መጠጦች አዘጋጅተው ያቀርቡላት ዘንድ ቤተ ሰቦቹን በማዘዝ ምግቧን ሠራላት። 
\m 7. ዳግመኛም ይታዘዙላትና ያገለግሏት ዘንድ በፍቅርና በሰላም መልካም በሆነ አጠባበቅም ይጠብቋት ዘንድ የሮሐ ሀገር ሰዎችን ሁሉ አዘዛቸው። 
\m 8. ይህንንም ከአዘዛቸው በኋላ በበራንጥያ ወዳለው ቤተ መንግሥቱ ተመልሶ ሔደ። ከዚያም ንጉሥ ቍንስጣ ከአንድ ዓመት በኋላ ሁለተኛ ወደ ሮሐ ከተማ ተመለሰ የሮሐ ሀገር ሰዎችም ብዙ መብሎችን መጠጦችን አቀረቡለት እርሱም ከሁሉም ሠራዊቶቹና መኳንንቶቹ ከሀገር ታላላቆች ሰዎችም ጋር በላ ጠጣ። 
\m 9. ከሠራዊቱና ከመኳንንቶቹ ጋር ንጉሥ ቍንስጣ ሲበላና ሲጠጣ እርስዋ \bd ዕሌኒ\bd* ግን ወደ አሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* እየማለደችና እየለመነች ቁማ በመጸለይ ላይ ነበረች። 
\m 10. ስትጸልይም እንዲህ እያለች ነው የሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ ሰው የሆንክ የ\bd ድንግል ማርያም\bd* ልጅ ጌታዬ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሆይ በሁለት ወገን ድንግል ከሆነች ከከበረች \bd እመቤታችን ማርያም\bd* ከሥጋዋ ሥጋን ከነፍስዋ ነፍስን ነሥተህ ሰው መሆንህን ለማያምን ሰው ሚስቱ እሆን ዘንድ ፈቀድክን። 
\m 11. የክብር ባለቤት ጌታዬ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሆይ ጽንሰትህን ልደትህን ጥምቀትህን በከበረ \bd ዕፀ መስቀል \bd*ላይ መሰቀልህን መሞትህን በሦስተኛውም ቀን ከሙታን ተለይተህ መነሣትህን በአርባ ቀን ማረግህን ዳግመኛም በሕያዋንና በሙታን ላይ ለመፍረድ መምጣትህን ለማያምን ሰው ሚስቱ እሆን ዘንድ ፈቀድክን። 
\m 12. ጌታዬ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሆይ ለዚህ ንጉሥ ሚስቱ እሆን ዘንድ ፈቃድህ ከሆነ ልቡናውን ወደ እኔ ሃይማኖት መልስለት። 
\m 13. የከበረች \bd ዕሌኒ\bd*ም እጆቿን ወደ ሰማይ ዘርግታ ወደ አሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዲህ ስትጸልይ እርስዋ ወደ አለችበት ይህ ንጉሥ ገብቶ አንቺ ሴት ለእኔ ሚስት ትሆኚኝ ዘንድ እሻለሁ አላት እርሷም ጌታዬ ሆይ እንዴት ይሆናል እኔ በክብር ባለቤት በጌታ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የማምን አምላክን በወለደች በእመቤቴ በ\bd ድንግል ማርያም\bd* በአማላጂነቷ የምታመን ክርስቲያን ስሆን አንተ ግን የክርስትና ጥምቀት የሌለህ በሁለት ወገን ድንግል ከሆነች ከ\bd እመቤታችን ማርያም\bd* የተወለደ ፈጣሪያችን \bd ክርስቶስን\bd* የማታምን ስትሆን ይህ ከአሁን በፊት አልሆነም ወደፊትም አይሆንም ስትል መለሰችለት። 
\m 14. ንጉሥ ቍንስጣም ቅድስት \bd ዕሌኒን\bd* መልሶ አንቺ የዋሂት ሴት ይህን በማለት ከእጄ ታመልጪ ዘንድ የሚቻል ይመስልሻል እኔ ግን በማስገደድ በግድ ተጋፍቼ ከአንቺ ጋር አልገናኝም የልቡናሽ በጎ ፈቃድ ይሁን እንጂ አላት። 
\m 15. የከበረች \bd ዕሌኒ\bd*ም ከዚህ ንጉሥ እጅ ማምለጥ እንደማይቻላት በአወቀች ጊዜ ጡቷን በመብጣት ደም አውጥታ ከቤቷ አጠገብ ከአለ ውሀ ውስጥ ጨመረችውና ጌታዬ ንጉሥ ሆይ ይህን ሥራ ከእኔ ጋር ትሠራ ዘንድ ከወደድክ የእኔ የክርስቲያኒቱ ደም በተቀላቀለበት በዚህ ውሀ ታጠብ አዳምንና ሔዋንን ሁሉንም ልጆቻቸውን ለማዳን ከእመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* በተወለደው በጌታዬ \bd ኢየሱስ ክርስቶስም \bd*እመን አለችው። 
\m 16. ይህ ንጉሥም ቅድስት \bd ዕሌኒን\bd* እሺ እንደ ወደድሽ ይሁንልሽ ልብሽ የወደደውንም ሁሉ እፈጽማልሻለሁ አላት። 
\m 17. ይህንንም ቃል ከተናገራት በኋላ ንጉሥ ቍንስጣ እንዲህ አለ ከሁሉም ቤተ ሰቦቹ ጋር አዳምን ያድነው ዘንድ ልጆቹንም ሁሉ በከበረ \bd ዕፀ መስቀል \bd*ላይ በተሰቀለው በ\bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ስም እንጠመቃለን በማለት የቅድስት \bd ዕሌኒ\bd* ደም በተቀላቀለበት ውሀ ከሁሉም ቤተሰቦቹ ጋር ተጠመቀ በክብር ባለቤት በጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስም \bd*አመኑ ይህም ሥራ በጥምቀት ፈንታ እንደ አማናዊ ጥምቀት ሆነላቸው። 
\m 18. ከዚህም በኋላ ወደ ቅድስት \bd ዕሌኒ\bd* ቀረበና በግብር አወቃት ያን ጊዜ የከበረች \bd ዕሌኒ\bd* ጸነሰች የጽንሷ ወራትም በተፈጸመ ጊዜ በምድር ከነገሡ ነገሥታት ሁሉ ክብሩ ከፍ ከፍ ያለ የተባረከና የተቀደሰ ንጉሥ \bd ቈስጠንጢኖስን\bd* ወለደች። 
\m 19. ቍስጠንጢኖስም በተወለደ በዓመቱ ሕዝብና አሕዛብ ሁሉ ነገሥታት መኳንንትና መሳፍንት ሁሉ ከየሀገሩና ከየመንደሩ ወደ ንጉሥ ቁንስጣ ቤተ መንግሥት ተሰበሰቡ። አባቱ ቁንስጣም ታላቅ ምሳን አዘጋጀላቸው። 
\m 20. በንጉሥ ቍንስጣ ቤተ መንግሥት ሁሉም ሕዝብ ተሰብስበው ሳሉ የክብር ባለቤት \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*በአየር ውስጥ ተገልጾ ታያቸውና \bd የክርስቶስ\bd* ወገኖች ለሆኑ ለእነዚያ ሕዝብ እንዲህ አላቸው \bd ዕሌኒ\bd* በምትነግሥበት ወራት ዐመፀኞች ክፉዎች አይሁድ የቀበሩትና የደፈኑት በከበረ ደሜ የከበረ የተሰቀልኩበት \bd ዕፀ መስቀል \bd*ከተቀበረበት ወጥቶ ይገለጻል ይህንንም ብሎ \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*በታላቅ ክብር በምስጋና ወደ ሰማያት ዐረገ። 
\m 21. የተሰበሰቡት ሕዝብ ሁሉ ይህን ቃል በሰሙ ጊዜ በታላቅ ድምፅ በመጮህ እንዲህ እያሉ አመሰገኑ የተመሰገነ \bd እግዚአብሔርን\bd* እናመሰግነዋለን። ጽኑዕ በሆነ በመስቀሉ ኃይል ያድነን ዘንድ የፈቀደ \bd እግዚአብሔርን\bd* እናመሰግነዋለን። 
\m 22. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*የሁሉንም ሕዝብ የመኳንንቱንና የመሳፍንቱንም የድምፃቸውን ጩኸት ሰምታ ከቤቷ ከመጋረጃዋ ውስጥ ወደ ውጭ ወጣች በሃይማኖቷ የጸናች በምግባርዋም ያማረች ናትና ወደ አሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* እየጸለየችና እየማለደች ያለ መሸፈኛ ፊቷ እንደተገለጠ ወደ እነርሱ ሒዳ ከተሰበሰቡት ሕዝብ መካከል በመግባት ስሙ አባ ሰርጊስ ከሚባል ሊቀ ጳጳሳት ፊት ቆመችና በእጁ ውስጥ ያለውን \bd መስቀል\bd* ተሳልማ ከእርሱ ቡራኬ ተቀበለች። 
\m 23. አባ ሰርጊስም የከበረች \bd ዕሌኒን\bd* በሥጋ በነፍስ የሚፈርድ አምላክ እያለ ሰው የሰውን ሥጋ ያለ ቢላዋ የሚበላ ያለ ጽዋ የሰውን ደም የሚጠጣ ነውና ተገልጠሽ በዚህ ሁሉ ሰው ፊት ለምን ትቆሚያለሽ አሁንም በሕዝብና በአሕዛብ በነገሥታትም በመኳንንትና በመሳፍንት ፊት መገለጥ ለአንቺ የሚገባሽ አይደለም ራስሺንም ትገልጪ ዘንድ አይገባሽም አላት። 
\m 24. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*ለአባ ሰርጊስ መለሰችለት እንዲህም አለችው ጌታቸውን ፈጣሪያቸውን ይኸውም የክብር ባለቤት ጌታ \bd ኢየሱስ ክርስቶስን\bd* የሰቀሉ ክፉዎች አይሁድ በጥልቅ ጉድጓድ ውስጥ የቀበሩትና የደፈኑት የጌታዬ \bd የኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* ቀብረው ከደፈኑበት ቦታ እንደሚገኝና እንደሚገለጥ ዕጹብ ድንቅ ነገርን ሰምቻለሁና እኔስ ባሕር ቀላይ ሰዎችና በሰማያት ያሉ መላእክት የሚያመሰግኑት ጌታ \bd እግዚአብሔርን\bd* በፊቱ እልል እያልኩና እየዘፈንኩ በማሸብሸብ አመሰግነዋለሁ አለች። 
\m 25. አባ ሰርጊስም ይህን ቃል \bd ከንግሥት ዕሌኒ\bd* አንደበት በሰማ ጊዜ አንቺ ሴት ሃይማኖትሽ ፍጹም ነው በዕውነት እንደታመንሽ ይሁንሽ አላት። 
\m 26. ከዚህም በኋላ የሐርና የአረንጓዴ ልብስ መከናነቢያዋን ቤተ ሰቦቿና አገልጋዮቿ አምጥው አደረጉላት በአማረ ሽልማትም ሸለሟት አስጌጧትም እርሷም በደኅንነት በሰላም ከፍ ከፍ ባለ ክብርም ተመልሳ ወደ ቤቷ ገባች ንጉሥ ቁንስጣ በሚገዛው ሀገር የሚኖሩ ሰዎች ሁሉ እጅግ ይወዷታልና። 
\m 27. ከዚህም በኋላ \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* ልጅዋ \bd ቈስጠንጢኖስን\bd* በጥበብና በተግሣጽ በምክር \bd እግዚአብሔርንም\bd* በመፍራት አሳደገችው። የጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስን\bd*ም በሁለት ወገን ድንግል ከሆነች ከእመቤታችን \bd ከቅድስት ድንግል ማርያም\bd* ከሥጋዋ ሥጋ ከነፍሷ ነፍስ ነሥቶ ተጸንሶ የይሁዳ ዕጣ በሆነ በቤተ ልሔም መወለዱን በዘካርያስ እጅ በዮሐንስ እጅ በዮርዳኖስ ወንዝ መጠመቁን በ\bd ዕፀ መስቀል \bd*ላይ ተሰቅሎ መሞቱን በሦስተኛም ቀን መነሣቱን በአርባ ቀን ማረጉን ዳግመኛ በሕያዋንና በሙታን ላይ ለመፍረድ መምጣቱን እያስተማረች አሳደገችው። 
\m 28. ይህም ሕፃን ደግሞ ቅዱሳት መጻሕፍትን ብሉያትና ) ሐዲሳትን ድርሳናትን ተግሣጻትን ተማረ። 
\m 29. የከበረች \bd ዕሌኒ\bd*ም የከፉ ዓመፀኞች አይሁድ የቀበሩትንና የሠወሩትን መስቀሉን ይገልጽላት ዘንድ ወደ ፈጣሪ \bd እግዚአብሔር\bd* በጾም በጸሎት አዘውትራ ትማልድ ነበር። 
\m 30. የንጉሥ ቍንስጣም ዕድሜው ዘጠና ዘጠኝ ዓመት በሆነ ጊዜ የቄስጠንጢኖስ አባት ንጉሥ ቁንስጣ መስከረም ዐሥራ ሰባት ቀን በፍቅር በሰላም በክብር ጣዕም እንዳለው ባለ እንቅልፍ ሽልብታ አሸለበ ዐረፈ። ወደ ቤተ መንግሥቱም ሁሉም ሕዝብ አሕዛብ መኳንንት መሳፍንት የቤተ መንግሥት ሰዎች ታላላቆችም ሁሉ ተሰብስበው ታላቅ ልቅሶን አለቀሱለት በግምጃና በአረንጓዴ የሐር ልብስ ገንዘውና ፀልው በሚባል ሽቱ አሻሽትው በነገሥታት መቃብር ውስጥ ቀበሩት። 
\m 31. ከዚህም በኋላ ሁሉም ሕዝብ እርስበርሳቸው ሰንጉሥ ቍንስጣ የመንግሥት ዙፋን ላይ ነግሦ የሚቀመጥ ማን ነው ተባባሉ ወንድሙ ያያል ይንገሥ ያሉ አሉ ከእርሳቸውም ውስጥ ትልቁ ልጁ ይንገሥና በመንግሥቱ ዙፋን ላይ ይቀመጥ ያሉ አሉ ሊቀ ጳጳሳትና የሕዝቡ እኩሌታ ግን የንጉሥ ቍንስጣ ሚስቱ ቅድስት \bd ዕሌኒ\bd* ትንገሥና በዙፋኑ ላይ ትቀመጥ አሉ በዚያን ጊዜ \bd ዕሌኒ\bd* ትንገሥና በዙፋኑ ላይ ትቀመጥ የሚሉ ሕዝብ ሰዙ። ስለ ብዙ ሕዝብ ድምፅ የከበረች \bd ዕሌኒን\bd* አንግሠው በመንግሥቱ ዙፋን ላይ አስቀመጡዋት። 
\m 32. ከዚህም በኋላ ከ\bd እግዚአብሔር\bd* የታዘዘ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ገብርኤል ወደ ልጅዋ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* መጥቶ በግልጥ ታየው ልዩ የሆነ የደስታ ቃል የምሥራችን እንዲህ ብሎ ነገረው የከበረችና የተቀደሰች \bd ዕሌኒ\bd* ልጅ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ሆይ ደስ ይበልህ በልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ፈቃድ መንግሥት ክህነት ትንቢትም ተሰጥቶሃልና በመንግሥትህም ወራት የተዘጉ አብያተ ክርስቲያናት ይከፈታሉ የጣዖታት ቤቶችም ይዘጋሉና ደስ ይበልህ አለው። ይህንንም ብሎ የእግዚብሔር መልአክ ከእርሱ ተሰውሮ ወደ ሰማይ ዐረገ። 
\m 33. የቅድስት \bd ዕሌኒ\bd* ልጅ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd*ም ይህን ቃል በሰማ ጊዜ እጅግ ፈጽሞ ደስ አለው ክቡር ምስጉን የሆነ ጌታ \bd እግዚአብሔርንም\bd* ፈጽሞ አመሰገነው። የጌታችን የአምላካችን የመድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ይቅርታውና ምሕረቱ የከበረ መስቀሉም ሞገስ ከሁላችንም የክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ልጆቹ ከምንሆን ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን። 
