\c 20 
\m አንቀጽ ፳ወ፬ቱ በእንተ ፍኅረት።
\b 
\m ሀያ አራተኛው አንቀጽ የፍርኂን ነገር ይናገራል እለ ቃል ለቃል መተጫጨት እንዲገባ ወሕፄ።\zbrእጅ መንሻ መስጠት ወአውስቦ።\zbrሚስት ማግባት እንዲገባ ይናገራል አንድም ሕፄን ያስቀድማል በእንተ ሕፄ።\zbrእጅ መንሻ መሥጠት ወፍኅረት ቃል ኪዳን መጋባት እንዲገባ ይናገራል ፍኂርስ ኪዳን ውእቱ ብሎ እንዲያመጣው ወአውስቦ ሚስት ማግባት ወዘይተልዎ ለዝንቱ።\zbrከግቢ ቀጥሎ የሚሆ ነው።ን ነገር ይናገራል በዚህ ይጽና በዚህ ይፍረስ ብሎ የሚያመጣውን አንድም በእንተ ፍኅረት።\zbrእንደ ፊተኛውም ቢሉ እንደ ኋለኛውም ቢሉ መተጫጨት ቃል መጋባት እንዲገባ ይናገራል።\zbrወሕፄ።\zbrየወንዱን ማጫ ወአውስቦ።\zbrሚስት ማግባት ወዘይትልዎ።\zbrየወንዱን ማጫ የመሰለ የሴቲቱን ትልወት ይናገራል አንድም ወዘይደልዎ ለዝንቱ ይላል ለግቢ የሚገባውን ይናገራል አለ አንድ መስቀል አጨበጡዋቸው አንድ ዘውድ ድፉላቸው አንድ ልብስ አልብሱዋቸው ተክሊል አድርሱላችው ሥጋውን ደሙን አቀብሉዋችው ብሎ የሚያመጣውን  ነው።\zbrወውእቱ ብ፮ቱ ምዕራፋት።\zbrይኸውም ስድስት ምዕራፍ  ነው።\zbrከስድስት ይከፈላል ምዕራፍ ቀዳማዊ።\zbrመጀመሪያው ምዕራፍ እምቅድመ ንንግር በእንተ ተዋስቦ።\zbrየግቢን ነገር ከመናገራችን አስቀድሞ ይደልወነ ከመ ንዝከር ነገረ ቀዳማዊ።\zbrመጀመሪያውን ነገር ግብረ ቀዳማዌ።\zbrመጀመሪያውን ሥራ እምፍቀደ ቀዳማዊ።\zbrመጀመሪያውን ፈቃድ መናገር እንዲገባን ይናገራል አንድም ነገረ ቀዳማዊ።\zbrየአዳምን ነገር ግብረ ቀዳማዊ።\zbrየአዳምን ሥራ መፍቀደ ቀዳማዊ።\zbrየአዳምን ፈቃድ መናገር እንዲገባን ይናገራል እስመ መፍቀድ መናገር እንዲገባን ይናገራል እስመ መፍቀድ ቀዳማዊ ቦቱ ክልኤቱ ግብራት።\zbrሰ የቀረው  ነው።\zbrለመጀመሪያው ፈቃድ ሁለት ግብራት አሉትና፤ አንድም ነገረ ቀዳማዊን የሚተው ይገኛል የግቢን ነገር ከመናገራችን አስቀድሞ ለመጀመሪያው ፈቃድ ሁለት ግብራት እንዳሉት መናገር እንዲገባን ይናገራል አሐዱ እምኒዔሆሙ ወሊደ ውሉድ ለአስትርፎ ዘርእ።\zbrከሁለቱ አንዱ ዘር ለመተካት ልጅ መውለድ  ነው።\zbrወይመርሕ ኅበ ዝንቱ ቃለ እግዚአብሔር ዘይቤሎሙ ለእምሔው ወለእምሔውት ቀዳማውያን ብዝኁ ወተባዝኁ።\zbrእግዚአብሔር ለአዳምና ለሔዋን ብዝኁ ወተባዝኁ ብሎ የነገራቸው ቃል ለወሊደ ውሉድ እንደሆነ ያስረዳል ሐተታ፤ ብዝኁን አይሻም ተባዝኁን  ነው።\zbrእንጅ ብዛስ ካለው ደንጊያውም እሳቱም ውሀውም ይበዛልና ወኢይከውን ዝንቱ ዘእንበለ በተራክቦ ለወሊድ።\zbrይኸውም ልጅ ለመውለድ በመገናኘት እንጂ ያለዚህ አይጸናም አይፈጸምም ወንጺ ሶበ ተተክለት ፍትወት በጠባይዕ እንስሳዊት።\zbrሁለተኛም በሰው በእንስሳዊ ባሕርዩ የፈቲው ፆር ቢጸናባት ምግባት እንዲገባው ይናገራል ከመ ይትፈጸም ኃሠሣ ተራክቦ ዘይክውን እምኔሁ ዘርእ።\zbrልጅ የሚገኝበት የመገናኘት ፈቃድ ይፈጸም ዘንድ ወዝንቱ ላዕለ ክልኤቱ መፍቀዳት።\zbrይኸውም ከሁለት ወገን  ነው።፤ ከሁለት ይከፈላል መጥዋ ፍትወት በተራክቦ ለወሊድ።\zbrልጅ ለመውለድ በመገናኘት ጊዜ እሱ ለእሷ ለእሱ ፈቃድ መስጠት  ነው።\zbrሁለት ያለውን ከዚሁ ያበቃል ወዳግማዊኒ ረድኤት ዘትከውን ማዕከለ ውሱባን።\zbrሁለተኛም በባልና በሚዒስት መካከል የሚሆን አፍኣዊ ተራድኦ  ነው።\zbrአሐዱ እምኔሆሙ ለካልኡ።\zbrአንዱ ለአንዱ ሊያደርገው የሚገባ እሱ የአፍአውን ማቅረብ እሷ እሱ የውሥጡን መሥራት  ነው።\zbrበእንተ አቅልሎ ድካም በዝንቱ ሕይወት።\zbrበዚህ ዓለም ድካመ ሥጋን ለማራቅ ወይመርሕ ኅበ ዝንቱ ቃሉ ለልዑል ዘይቤ በእንተ አዳም።\zbrለመራዳት እንደሆነ ጌታ ለአዳም የተናገረው ቃል ያስረዳል ወኢይሤኒኢ ከመ ይኩን አዳም ባሕቲቱ።\zbrአዳም ብቻውን ሊኖር አይገባም ንግበር ሎቱ ቢጸ ዘይረድኦ።\zbrእንዳለች ለማጠየቅ የምትረዳው ሔዋንን እንፍጠርለት አንጅ ብሎ ወመፍቅድ ቀዳማዊ ዘአውስቦ በእንተ ወሊደ ውሉድ።\zbrእንደገና ያረባዋል በግቢ ጊዜ የሚሆን መጀመሪያው ፈቃድ ልጅ ለመውለድ  ነው።\zbrወአብጥሎ ፍትወት።\zbrየፈቲውን ፆር ለማራቅ  ነው።\zbrወተራድኦ።\zbrአው ተጋብኦ።\zbrአው አይረባም አንድ ሁኖ ለመኖር አንድም ተኃግዞ ይላል ተጋግዞ ለመኖር ወአውስቦሰ በአምሳል ኅበ ጥንት ነገድ።\zbrጥንት ነገድ በኵረ ነገድ አዳምን አብነት በማድረግ የሚሆን ግቢ እንዲህ  ነው።\zbrይሑር ኅቤሃ በጥንተ ሕግ ዘቀደመት ነገሮቱ።\zbrአስቀድሞ በተነገረው በኦሪት ሥርዓት ወንድ ከሴት ሒዶ ማጨት ይገባል ታሪክ ጌታ አራዊትን እንስሳትን ፈጥኖ ጌታችሁ አዳም  ነውና ሒዱ ስም ያውጣላችሁ ብሎ ሰደዳቸው እሁድ አራዊት ሰኞ እንስሳት ማክሰኞ አእዋፍ ረቡዕ የተፈጠሩ ሒደዋል ወገርቦሙ ተባዕት ወእንስት ይላል ዘፍ ምዕ ፭ ቍ ፪ ሴትና ወንድ ሁ ነው።\zbrቢያያቸው ከኔ በቀር ነጠላ ፍጥረት የለምን ብሏል ይህ ማጨቱ  ነው።\zbrአንድም ሥላሴ ከጐኑ ሔዋንን በፈጠሩለት ጊዜ ዛቲ ዓፅም እምዓፅምዓ ወሥጋ እምሥጋየ ለትኩነኒ ብእሲትየ ብሏል ዘፍ ምዕ ፪ ቍ ፳፫ ይህ ማጨቁሳውና አንድም አዳም ሔዋንን በተጣላት ጊዜ ቅዱስ ገብርኤል መጥቶ ሲያስታርቃቸው ሒደው ታረቅ ቢለው እሷ ትምጣ እንጅ እኔ አልሔድም አለው አኮ መፍትው ትሑር ዝእሲት ኅበ ብእሲሃ አላ መፍትው ይሑር ብእሲ ኅበ ብእሲቱ ብሎታልና ወውእቱኒ ካዕበ ዘደኃራዊ ሕግ ዘተነገረ በፍጻሜሁ ለዝንቱ ዓለም ይኸውም አምስት ሺህ ከአምት መቶ ዘመን ሲፈጸም ዳግመኛ በተሠራው በወንጌሉ ሥርዓት ወንድ ሒዶ ማጨት እንዲገባ ነግሯል ወበእንተዝ የኃድግ አባሁ ወእሞ ወይትልዎ ለብስእሲቱ ተብሎ ዘል ምዕ ፬ ቍ ፳፩ ማቴ ምዕ ፲፱ ቍ ፭።\zbrአንድም ወአውስቦሰ በአምሳል ኅበ ጥንት ነገድ።\zbrጥንት ነገድ በኵረ ነገድ እስራኤል አብነት በማድረግ የሚሆን ግቢ እንዲህ  ነው።\zbrይሑር ኅቤሃ በጥንት ሕግ ዘቀደመ ተነግሮቱ።\zbrአስቀድሞ በተነገረው በኦሪቱ ሥርዓት ወገን ከወገኑ መጋባት ይገባል ሐተታ ቃል ለቃል ቢሉ ነገደ ስምዖን ከነገደ ስምዖን ነገዶ ሮቢል ከነገደ ሮቤል ነገደ ሌዊ ከነገደ ሌዊ ይጋቡ ነበር በኦሪቱ ሥርዓት ቢሉ ኢተሀብ ወለተከ ለአሕዛብ ወኢትንሣእ ወለቶሙ ለአሕዛብ ተብሎ በተነገረው ዘዳግም ምዕ ፯ ቍ ፫።\zbrወውእቱኒ ካዕበ ዘደኃራዊ ሕግ ዘተነግረ በፍጻሜሁ ለዝንቱ ዓለም።\zbrይኸውም አምስት ሺህ ከአምስት መቶ ዘመን ሲፈጸም ዳግመኛ በተሰራው በወንጌሉ ሥርዓት ወገን ከወገኑ መጋባት ይገባል ወባሕቱ እምእመናን።\zbrባለው ቆሮ ምዕ ፯ ቍ ፵ ይህማ የጳውሎስ ቃል አይደለም ቢሉ መጻሕፍተ ብሉያትን በመክብባቸው ኦሪት እንዲላቸው መጻሕፍት ሐዲሳትንም በመክበባቸው ወንጌል ይላቸዋልና አንድም ወአውስቦስ በአምሳል ኅበ ጥንተ ነገድ።\zbrጥንተ ነገድ በኵረ ነገድ ክርስቶስን አብነት በማድረግ የሚሆን ግቢ አንዲህ  ነው።\zbrይሑር ኅቤሃ።\zbrወንድ ከሴት ሒዶ ማጨት ይገባል ሐተታ፤ ቃል የመርዓዊ ትሰብእት የመርዓት ምሳሌ  ነው።\zbrቃል ሽቶ ተውህዷል እንጅ ሥጋ አልተወሀደምና ሒዶ ይጭ አለ አንድም ባዕድ መለኮት ባዕድ ሥጋን ተዋህዷል ባዕድ ከባዕድ ይጋባ ሲል አንድም ባዕል መለኮት ነዳይ ሥጋን ተዋሕዷል ባለ ጸጋ ከድኃ ይጋባ ሲል በጥንተ ሕጝ ዘቀደመ ተናግሮቱ።\zbrአስቀድሞ በተነገረው በኦሪት ሥርዓት አለ በሐሙስ ዕለት ወበእመንፈቀ ለዕለት እትወለድ እምወለተ ወለትከ ባለው ይህንም ቀሌምንጦስ ዛቲ ይእቲ ማርያም ብሎ ወስዶታል ቀሌ ተመ።\zbrወውእቱኒ ካዕበ ዘደኃራዊ ሕግ ዘተነግረ በፍጻሜሁ ለዝንቱ ዓለም።\zbrይኸውም አምስት ሺህ ከአምስት መቶ ዘመን ሲፈጸም ዳግመኛ በተሠራው በወንጌሉ ሥርዓት ሒዶ ማጨት ይገባዋል አንሰ እብሎ ላዕለ ክርስቶስ ወላዕለ ቤተ ክርስቲያኑ ባለው ኤፌ ምዕ ፭ ቍ ፴፪ ይህማ የጳውሎስ ቃል አይደለም ቢሉ ሐተታ መሳሕፍተ ብሉያትን በመክበባቸው ኦሪት እንዲላቸው መጻሕፍተ ሐዲሳትንም በመክበባቸው ወንጌል ይላቸዋልና አንድም ቃል ሥጋ ኮነ ያለውን ይሻል ኅበ ፫ቱ አክፋል ይትከፈል።\zbrአውስቦሰ ያለበት  ነው።\zbrግቢ ከሦስት ወገን  ነው።\zbrከ፫ት ይከፈላል አንድም ሩካቤን በበአት በሑረት ይመስለዋል፤ ባእ ኅበ ዕቁባቲህ ኢትሑር ኅበ ብእሲት ብእሲ እንዲል ነገ ካል ምዕ ፲፯ ቍ ፳፩ ዘዳ ምዕ ፭ ቍ ፲፯ አስቀድሞ በተነገረው በኦሪቱ ሥርዓት ዳግመኛም አምስት ሺህ ከአምስት መቶ ዘመን ሲፈጸም በተሠራው በወንጌሉ ሥርዓት ወንድ ከሴት ይደርስ ዘንድ ጥንተ ነገድ በኵረ ነገድ አዳምን አብነት በማድረግ የሚሆን ግቢ ኅበ ፫ቱ አክፋል ይትከፈል።\zbrከሦስት ወገን  ነው።\zbrከሦስት ከሦስት ይከፈላል ክፍል ቀዳማዊ።\zbrመጀመርያው ክፍል ሶበ ኮነት ውዕየት ዘፍትወት በብዙኃን ዘያውድቅ ውስተ ተዓድዎ ሕግ።\zbrሕግ ወደ ማፍረስ የሚያደርስ የፈቲው ፆር በብዙ ሰዎች ቢጸና ማግባት እንዲገባ ይናገራል ወአውሰቦ ሶበ በአርአያ ከመዝ ውእቱ።\zbrበአምሳል እይሚሆን ግቢ እንዲህ  ነው።\zbrመፍትው ይሑር ኅቤሃ።\zbrወንድ ከሴት መድረስ ይገባዋል ወይመርህ በእንቲአሁ ቃለ ጳውሎስ ሐዋርያ ዘይቤ በመልእክቱ ለሰብእ ቆሮንቶስ ቀዳማዊ።\zbrጳውሎስ መጀመርያ ለቆሮንቶስ ሰዎች ጽፎ በላከው መጽሐፉ የተናገረው ቃል ይህን ያስረዳል ዘሰብዓቱ አብሎሙ ዘንተ ለእለ አልቦሙ እንስት።\zbrሚስት ለሌላቸው ሰዎች ወለመበለታት።\zbrባል ለሌላቸው ሴቶች ሠናይ ሎሙ እመ ነበሩ ከማየ።\zbrእንደኔ ከሴት ርቆ ንጽሕ ጠብቆ መኖር ይሻላቸዋል ብዬ ይህን ትእዛዝ አዛቸዋለሁ ወመኢይክሉ ተዓግሦ ለያውስቡ ንጽሕ ጠብቆ ከሴት ርቆ መኖር ባይቻላቸው ሚስት አግብተው ይኑሩ ብሎ በሰባተኛው ምዕራፍ ይኑሩ ብሎ በሰባተኛው ምዕራፍ የተናገረው ቃል ይህን ያስረዳል እስመ ሠናይ አውስቦ እምዋዕይ በፍትወት።\zbrበፈቲው ፆር ሲናደሱ ከመኖር ማግባት ይሻላልና ወብሂሎቱኒ በእንተ መበለታት ንዋድያት በመልእክቱ ኅበ ጢሞቴዎስ ቀዳማዊ ፭።\zbrመንደር ለመንደር ለሚዞሩ ሴቶች ለጢሞቴዎስ ጽፎ በላከው በመጀመሪያው መጽሐፉ በአምስተኛው ምዕራፍ አስረዳ አንሰ እፈቅድ ከመ ይትዋሰባ ውርዝዋት እምኔሆን ወይለዳ ውሉደ ወይመግባ አብያቲሆን።\zbrቄነጃጅቱ ባል አግብተው ልጆች ወልደው ቤት ንብረት ሊኖሩ እወዳለሁ ብሎ ከመ ዒይርክብ ጸላኢ ምንተኒ ምክንያት ስላቅ።\zbrዲያብሎስ የሚዘብትበት ምክንያት ምንምን እንዳያገኝ እንዳይዘብትባቸው ወዳግምኒ አውስቦሰ ይደሉ ኃዲጎታ ወገቢሮታ።\zbrሁለተኛውም ማግባት እንዲገባ እንዳይገባ ይናገራል ለዘይትከሀሎ መዊዓ ፍትወት።\zbrየፈቲውን ፆር መንሣት ለሚቻለው ሰው መተው እንዲገባው ይናገራል እመ አኮ በእንተ ኅሪት ቱስሕት።\zbrአመ አኮን ያቄየዋል አራቱ ባሕርያት የተሰማሙለት ስለ ሆነ አው በእንተ ስነ ልማዳቲሁ።\zbrግብሩ ጠባዩ ያማረ ስለ ሆነ አው በእንቲ ኂሩተ ተምስሎቱ።\zbrየእንጦንስን የመቃርስን ሥራ አስመስሎ የሚሠራ ስለ ሆነ ወጸመእቱ ይህ ባይሆን ግን ማግባት እንዲገባው ይናገራል ወይመርሕ ኅበ ዝንቱ ቃለ ጳውሎስ ሐዋርያ ዘይቤ ለሰብአ ቆሮንቶስ ቀዳማዊ ፯ቱ።\zbrለቆሮንቶስ ሰዎች ጽፎ በላከው በመጀመርያው መጽሐፉ በሰባተኛው ምዕራፍ ጳውሎስ የተናገረው ቃል ይህን ያስረዳል በእንተ ግብርሰ ዘጸሐፍክሙ ሊተ በእንቲአሃ ሠናይ ውእቱ ለሰብሲ ኢቀረበ አንስት።\zbrጽፋችሁ ሳለ ሰደዳችሁልኝ ሰው ሁሉ ከሰኢት ንጽሕ ጠብቆ መኖር ይሻለዋል ወባሕቱ ከመ ኢይዘምዉ ይንበር ብእሲ ምስለ ብእሲቱ።\zbrነገር ግን በሚስቶቻቸው ጸንተው ይኑሩ ወብእሲትኒ ትንበር ምስለ ምታ።\zbrሴትም በባሏ ጸንታ ትኑር ወእብል ዘንተ ከመ ዘይትከሀል ለድኩማን።\zbrአንዲት ሴት አግብታችሁ በሕግ ተወስናችሁ ኑሩ ማለቴ ንጽሕ ጠብቆ ከሴት ርቆ መኖር ለማይቻላቸው ሰዎች  ነው።\zbrአኮ በትእዛዝ ምቱር ወአንስ እፈቅድ ከመ ኵሉ ሰብአ ይኩን ከማየ በንጹሕ።\zbrሰው ሁሉ እንደ እኔ ንጽሕ ጠብቆ ከሴት ርቆ ሊኖር እወዳለሁና ብዬ ግድ ንጽሕ ጠብቃችሁ ከሴት ርቃችሁ ኑሩ አልልም ወባሕሩ ከመ ከፈሎ እግዚአብሔር አምነ ጸጋሁ።\zbrነገር ግን እግዚአብሔር እንዳደለው ይኑር ወቦ እምኔሆሙ ለዘከመዝ ጸጋሁ፤ ንጽሕ ጠብቆ ከሴት ርቆ የሚኖር አለ ወቦ ለዘከመዝ ሀብቱ።\zbrአንዲት ሴት አግብቶ በሕግ ተወስኖ የሚኖር አለ ወበእንተ ድንግልናስ አልቦ በኅቤየ ትእዛዝ በእንቲአሃ እምኅበ እግዚአብሔር።\zbrንጽሕ ጠብቆ ከሴት ርቆ መኖርን ግን ከእግዚአብሔር አግኝቼ የማሰምር አይደለም ወባሕርቱ እምከር በእንቲአሃ።\zbrከራሴ አንቅቼ አስተምራለሁ እንጅ ከመ ብእሲ ዘጸገዎ እግዚአብሔር ይኩን ምእመነ።\zbrሰው ሁሉ እግዚአብሔር እንዳደለው ይኖር ዘንድ ወባሕቱ እትሕዘብ ከመ ዝንቱ ግብር ሠናይ በእንተ መከራ ዘመን።\zbrነገር ግን ስለ ዘመኑ ክፋት ንጽሕ ጠብቆ ከሴት ርቆ መኖር ይሻላል ወይኄደሶ ለብእሲ እሡረ በብእሲትከ ኢትኅሥሥ ትፈልጦታ።\zbrአንተ ሰው ሚስት ብታገባ ልፍታት አትበል ወእመሰ ኮንከ ዘኢትፈቀድ ብእሲት ኢትኅሥሥ ኪያሃ።\zbrሚስት ማግባትን የማትሻ ብትሆን ግን ላግባ አትበል እስመ ይከውን ምንዳቤ ወመከራ በውስተ ሥጋ ለእለ ሀለዉ ከመዝ።\zbrያገቡትን ሰዎች መክራ ሥጋ ያገኛቸዋልና ወባሕሩ አንሰ እምህከክሙ።\zbrነገር ግን አዝንላችኋለሁ ወእበለክሙ ዘንተ።\zbrይህን እነግራችኋለሁ ኦአኃውየ እስመ መዋዕል ናሁ ቀርቦ ወንዶሞቼ ዓለሙ የሚያልፍበት ጊዜ ቀርቧልና ወበእንተ ዝንቱ እፈቅድ ዘእንበለ ኃዘን ከመ ተሀልዉ።\zbrስለዚህ ነገር ያለ ኃዘን ልትኖሩ እወዳለሁ እስመ ዘአልቦቱ ብእሲት ይሔሊ ለግብረ እግዚኡ ዘከመ እፎ ያሠምሮ ለእግዚአብሔር።\zbrሚስት የሌለው ሰው እግዚአብሔርን ደስ የሚያሰኝበትን ሥራ ያስባል ወዘለ ቦቱ ብእሲት ይሔሊ ለግብረ ዓለም ዘከመ እፎ ያሠምራ ለብእሲቱ ሚስት ያለው ሰው ግን ሚስቱን ደስ የሚያሰኝበትን ያስባልና ወዝንቱ ይትከፈል።\zbrይኸውም ከሁለት ወገን  ነው።\zbrከሁለት ይከፈላል እስመ ማዕከለ ዘያወስብ ወማዕከለ ድንግል ሀሎ ፍልጠት ዕውቅ።\zbrባገባ ሰውና ባላገባ ሰው መካከል የታወቀ መለያየት አለና እስመ እመ ኢኮነት ብእሲት ለብእሲ ትሔሊ በእንተ ዘያቀርባ ኅበ እግዚአብሔር።\zbrባል የሌላት ሴት ወደ እግዚአብሔር የሚያቀርባትን ሥራ ትሠራለች ከመ ትኩን ንጽሕት በሥጋሃ ወነፍሳ።\zbrበነፍሷ በሥጋዋ ንጽሕት ትሆን ዘንድ ወአንተስ ላቲ ምት ትሔሊ ለግብረ ዝንቱ ዓለም ዘከመ እፎ ተሠምሮ ለምተ።\zbrባል ያላት ሴት ግን ባልዋን ደስ የምታሰኝበትን ሥራ ታስባለች ወአንሰ አቤ ዘንተ ለበቍዔትክሙ።\zbrይህን ማለቴ አንድትጠቀሙ ብዬ  ነው።\zbrወአኮ ከመ አሥግርክሙ ለተኋንቆ።\zbrዘአልቦቱ ብእሲት ምንዱበ ይነብር ባለው ላጠምዳችሁ አይደለም ዳዕመ ከመ ትጽሐቁ ዘልፈ ለቀሪብ ኅበ እግዚአክሙ በአርአያ ሠናይ እንዘ ኢታስተሕምመ ለግብረ ዝንቱ ዓለም።\zbrየዚህን ዓለም ሥራ ሳታስቡ በበጎ ነገር አንድ ወገን ሁናችሁ እግዚአብሔርን ታገለግሉት ዘንድ  ነው።\zbrአንጅ ወለእመ ቦ ብእሲ ዘይሔለ ከመ ይከውኖ ሥላቅ ወየሐፍር በእንተ ድንግልናሁ እስመ ኃለፎ ጊዜ አውስቦ የሚያገባበት ጊዜ አልፏልና ከአረጀ በኋላ አፍሮ ሚስት አላገባም ያለ ሰው ቢኖር ይደልዎ ከመ ያውስብ ወይግበር።\zbrማግባት ይገባዋል ወኢኮነ መዓብሰ።\zbrዕዳ አይሆንበትም ወለእመሰ መተረ በሕሊናሁ ከመ ይዕቀብ ድንግልናሁ ኢያገብሮ መኑሂ ከመ ይዕሉ።\zbrንስሕ ጠብቂ ከሴት ርቄ እኖራለሁ ያለ ቢሆን ግን ማንም ማን ግድ አግባ አይበለው እስመ ፈድፋደ ሠናየ ግብረ ገብረ ፈጽሞ መልካም ሥራ ሠርቷልና ወኵሉ ዘይሜጡ ድንግልናሁ ለአውስቦ ሠናየ ገብረ።\zbrያገባም ሰው መልካም አደረገ ወዘሰ ኢመጠወ ድንግልናሁ ለአውስቦ እንተ ትኅደስ ፈድፋደ ሠናየ ገብረ።\zbrይልቁንም ያላገባ ሰው መልካም አደረገ።\zbrወሐዋርያኒ ተለወ ዘንተ ከመ ቀለ እግዚእነ።\zbrሐዋርያው ጳውሎስም የጌታን ቃል አስመስሎ ተናገረ ዘይቤ በወንጌል ቅዱስ ዘማቴዎስ ዘ፶ ወ፯ቱ በተፍጻሜተ ምዕራፉ ዘይቤ እስመ ቦ ሕፅዋን እለ ሐፀዉ ርእሶሙ በእንተ መንግሥተ ሰማያት።\zbrበማቴዎስ ወንጌል በአምሳ ሰባተኛው በምዕራፉ መጨረሻ ጌታ እስመ ቦ ኅፅዋን እለ ከማሁ ተወልዱ እምከርሠ እሞሙ እንዳለ ጳውሎስም ወለእመሰ መተረ በሕሊናሁ ከመ ይዕቀብ ድንግልናሁ ኢያገብሮ መኑሂ ከመ ይዕሉ አለ ጌታ ወቦ ሕፅዋን እለ ሐፀዎሙ ሰብእ እንዳለ ጳውሎስም ወኵሉ ዘይሜጡ ድንግልናሁ ለአውስቦ ሠናየ ገብረ አለ ጌታ እስመ ቦ ሕፅዋን እለ ሐፀዉ ርእሶሙ በእንተ መንግሥተ ሰማያት እንዳለ ጳውሎስም ወዘሰ ኢመጠወ ድንግልናሁ ለአውስቦ አንተ ትኄይስ ፈድፋደ ሠናየ ገብረ አለ ወዘይክል ከመ ይፁር ለይፁር።\zbrጌታ ተዓግሦ ለይትዓገሥ ያለውን ወዘይክል ከመ ይፁር ለይፁር ብሎ ለውጦ አነበበው መታገሥ ለሚቻለው መታገሥ ይገባዋል ሐተታ ጌታ ለንጽሕና አድልቶ እንደ ተናገረ ጳውሎስም ለንጽሕና አድልቶ ተናገረ ወዘንተ ይቤ በእንተ ተሰጥዎተ ቃሎሙ ለአርድእት።\zbrሐዋርያት ለጠየቁት ቃል ይህን መለሰላቸው ሶበ ይቤልዎ እስመ ከመዝ ሥርዓት ብእሲ ምስለ ብእሲቱ ኢርቱዕ ከመ ያውሰቡ።\zbrየባልና የሚስት ሥርዓት እንዲህ ከሆነ አለ ሰነፈች ደረቀች ብሎ ቢፈታት፤ በ ነው።ር የተፈታቸውንም ቢያገባ ዕዳ የሚሆንበት ከሆነ ጥንቱን ማግባት አይገባም ብለው በጠየቁት ጊዜ ይህን መለሰላቸው ወኢይቤ እግዚእነ በዝንቱ ቃል በእንተ መቲረ አባለ እርእ።\zbrዘንተ ቃለ  ነው።\zbrጌታ አባለ ዘርን ቄርጦ ለመጣል ይህን አልተናገረም እስመ ዝንቱ ያርኅቅ እመንግሥተ ሰማያት።\zbrእስመ ና ሰ አንድ ጊዜ አይወጣም ይህስ ከመንግሥተ ሰማያት ያርቃል አንድም ያርቃልና በከመ ቀደመ ገሥጾተ ዝንቱ ግብር ይህ ሥራ አስቀድሞ እንደ ተከለከለ በኅበ ተነገረ ለተከልኦ እምኔሁ ዘንቡር ቅድመ።\zbrከዚህ ለመከከል አስቀድሞ በተጻፈው አንቀጽ በመንፈሳዊ አመ ቦ ዘሐውፀወ ርእሶ በፈቃዱ ይሰደድ ፫ት ዓመት ተብሎ መቲረ ገቢኢረ ፍጻሜ ፈጽሜ አድርገዋለሁ ያለውን ዝሙቱን ቍርጽ አድርጎ ለመተው ተናገረ አንጅ ለመቲረ መፍቀዳት።\zbrፈቃደ ሥጋን ለማራቅ አንድም አለ ይቤ በእንተ ነቢረ ፍጻሜ ይላል ፈጽሜ እኖርበታለሁ ያለውን ንጽሕናውን ቍርጽ አድርጎ ለመያዝ ተናገረ አንጅ ለገቢረ መፍቀዳት ይላል ፈቃደ ነፍሱን ለመሥራት በበጺሕ ኅበ መንግሥተ ሰማያት።\zbrወደ መንግሥተ ሰማያት ለመግባት አንድም በእንተ መቲረ ተገብሮ በአንተ መቲረ ተገብሮታት ይላል እንደዚህ ያስተረጕማል ወዓዲ እምነ ቃሉ ዘንቡር በበስራት ማቴዎስ ወማርቆስ ወሉቃስ።\zbrዳግመኛም በማቴዎስ በማርቆስ በሉቃስ ወንጌል።\zbrአሜን አሜን እብለክሙ አልቦ መኑሂ ዘየኃድግ ብእሲቶ በእንተ መንግሥተ ሰማያት።\zbrስለ መንግሥተ ሰማያት ብሎ ሚስቱን የተወ ወኢይነሥእ ህየንተ ዝንቱ ምክዕቢተ ብዙኃ በዝ ዓለም።\zbrስለዚህ ነገር በዚህ ዓለም ዕፅፍ ድርብ ዋጋውን ወበዘይመጽእኒ ሕይወተ ዘለዓለም በሚመጣውም ዓለም የዘለዓለም ሕይወትን የሚያገኝ ሰው ማንም ማን የለም ብዬ በእውነት እነገራችኋለሁ ብሎ ከተነገረው ቃል የተነሣ ንጽሕ ጠብቆ ከሴት ርቆ ለመኖር ተናገረ እንጅ አባለ ዘርእን ቄርጦ ለመጣል አልተናገረም ወሣልስኒ አውስቦስ ብውሕ በከመ ርኢነ ለዘሀለወ ወክልኤቱ ፍንዋት ቀዳማውያን።\zbrሦስተኛው ክፍል አስቀድመን በተናገርናቸው በሁለቱ ግብራት ሳላለው እኛ እንድ እበየነ ማግባት እንዲገባው ይናገራል ወርኢነ እምድኅረ ተጋባእነ እንዲል ግብ ም ፲፭ ቍ ፳፭ ይትዓወቅ ከመ ኢየዓይ በእሳተ ፍትወት።\zbrማግባቱ በፈቲው ፆር ሲናደድ እንዳይኖር እንደ ሆነ ይታወቃል ወለዘኢኮነ ዕሩፈ እምኔሃ።\zbrየፈቲው ፆር ላልበረደልት ሰው እንደ ሆነ ይታወቃል ወይመርሕ በእንተ ዝንቱ ቃለ ሐዋርያ ዘይቤ ዘ፰ቱ።\zbrስለዚህ ነገር ጳውሎስ በስምንተኛ ምዕራፍ የተናገረው ቃል ይህን ያሥረዳል ወለእመ ፈቀድከ ከእም ታውስብ አኮ ዝንቱ አበሳ።\zbrሚስት ልታገባ ብትወድ ዕዳ አይሆንብህም ወለእመ ተወስበት ድንግል ለብእሲ አኮ አበሳ ላዕሌሃ ካዕበ።\zbrዳግመኛም ድንግል ሴት ባል ብታገባ ዕዳ አይሆንባትም ብሎ የተናገረው ቃል ይህን ያስረዳል ሰብራ ፲ቱ ወ፩ዱ።\zbrለዕብራውያን በጻፈው መጽሐፉ በአሥራ አንደኛው ምዕራፍ አስረዳ ክቡር ውእቱ አውስቦ በኵለዔ።\zbrግቢ በኦሪትም በወንጌልም የታዘዘ  ነው።\zbrወለምስካቦሙኒ አልቦቱ ሥሰበት ለምንጻፋቸውም ለሩካቢያቸውም ርስሐት የለውም በስ ፭ቱ ወአውስቦስ እምድኅረ ብፅዓ ድንግልናሁ ኃፍረት ውእቱ።\zbrባስልዮስ በአምስተኛው አንቀጽ ንጽሕ ጠብቄ ከሴት ርቄ እኖራለሁ ብሎ ከተሳለ በኋላ ማግባት ኃፍረት  ነው።\zbrአለ እንቈራ ፲ቱ ወ፰ቱ ወኵሉ ዘበፅዓ ከመ ይዕቀብ ድንግልናሁ።\zbrየአንቄራ ሊቃውንት በአሥራ ስምንተኛው አንቀጽ ንጽሕ ጠብቁ ከሴት ርቄ እኖርላእሁ ብሎ የተሳለ ሰው ሁሉ ይፈጽም ፈቃዳቲሁ።\zbrሰአቱን ይፈጽም አሉ።\zbrወመ አኮ ይከውን ፍትሑ ከመ ዘአውስበ ፪ተ ብእስቲ።\zbrቢያገባ ግን ፍርዱ ሁለተኛ ሴት እንዳገባ ሰው ፍርድ ይሆናል ወዝንቱ ውእቱ ቃል ዘንቤ።\zbrፍርዱን ሁለተኛ ሴት እንዳገባ ሰው ፍርድ ይሆናል ማለታችንም እስመ አውስቦ ቀዳማዊ ዘበአሐቲ በእሲት።\zbrመጀመርያው ግቢ በአንዲት ሴት  ነውና ወአውስቦሰ ዳግሚት።\zbrሁለተኛይቱ ግቢ በሁለተኛዪቱ ሴት ናትና።\zbrተሐፅፅ እምቀዳማዊት።\zbrወተሐፅፅ  ነው።\zbrከመጀመርያዪቱ ግቢም ታንሳለችና ፍርዱ ሁለት ሴት እንዳገባ ሰው ፍርድ ይሆናል ወለዛቲሰ፤ ማንሻ አንድም እስመ አውሰቦ ቀዳማዊ ዘበአሐቲ በእሲት።\zbrበአንዲት ሴት የሚሆን መጀመርያው ግቢ ደግ  ነውና ወአውስቦሰ ዳግሚት ካልአት።\zbrበሁለተኛይቱ ሴት የምትሆን ሁለተኛይቱ ግቢ ተሐፅፅ እምቀዳሚት።\zbrከመጀመርያይቱ ታንሳለችና ወለዛቲሰ ተሠርዓ በቀኖናት ከመ ኢትኩን ላቲ በረከት ተክሊል።\zbrመጽሐፈ ተክሊል ያደርሱለት ዘንድ በመጽሐፍ አልታዘዘም አላ ይግበሩ ጸሎተ አስተርሥርዮ።\zbrፍትሐተ ዘወልድ ደግመው ያጋቧቸው እንጂ በስ ፵ወ፫ቱ።\zbrባስልዮስ ባርባ ሦስተኛው አንቀጽ እንዲህ አለ ወመስኬ ዖፈ መንጢጥ ዘኢነባበ ይትገኃሥ እምአውስቦ ዳግማዊ ፍሬ ነገር የማይናገር ፆፈ መንጢዋ ከሁለተኛው ግቢ የሚከለከል ከሆነ አፎ እንከ ፈድፋደ ይደሉ ለእንስሳ ነባቢ።\zbrፍሬ ነገር ለሚናገር ሰውማ ከሁለተኛው ግቢ መከልከል እንደምን አይገባውም ሐተታ ደማዊት ነፍስን ሲያይ እንስሳ፤ ነባቢት ንፍስን ሲያይ ነባቢ አለው ጌታንስ ስንኳ ወአኮ እንስሳ ነባቢ እንዲለው አፈ ወርቅ ጽር ፩ ገጽ ፳፪ ታሪክ ፆፈ መንጢጥ ያላት ርግብናት ተባቱ ሲሞትባት ውሎዋን አቅሟን ለብቻዋ ታደርጋለች ከአእዋፍ አንዱ ልደረስብሽ ያላት እንደ ሆነ ወበጽፍራ ትሴፅር ልሳና ይላል ፰ኛ ድር ሚካ ገጽ ፸፱ ምላሷን ሰንጥቃ ታሳየዋለች ኃዘነተኛ ነኝ ስትል ግድ ልደረስብሽ ያላት እንደ ሆነ ሒዳ ከአዕዋፍ ትጠጋለት ወይትራድእዎ አእዋፍ ትጠጋለት ወይትራድእዎ አእዋፍ ይላል ፰ኛ ድር ሚካ ፸፱ በክንፋቸው እየጸፉ ያባሩላታል ወበእንተ ዘኢኮነት ብውሕት።\zbrየማትገባ ስለሆነ ወበእንተ ዝንቱ ፍና ይደሉ ዓቂበ ዛቲ ሕግ።\zbrስለዚህ ነገር መጀመሪያዪቱ ግቢ መጠበቀ ከሁለተኛይቱ ግቢ መከልከ ይገባናል እስመ ይእቲ ታወርዶሙ ለክብራን እምክብሮሙ።\zbrሁለተኛይቱ ግቢ ክቡራንን ከመዓርጋቸው ታዋርዳቸዋችና ዘውእቶሙ ካህናት።\zbrእሊህም ካህናት ናቸው ወይእቲ ሎሙ ትከውን ምንንት።\zbrታስንቃቸዋለችና ወአውስቦሰ ሣልስ ምኑን ውእቱ ሦስተኛው ግቢ የተናቀ  ነው።\zbrወአልቦ በኅቤነ እምድኅረዝ አውስቦ ሕጋዊ።\zbrከሦስተኛው ግቢ ሀኋላ መጽሐፍ ያዘዘው ግቢ የለም ወተጋብኦሂ ማዕከለ አውስቦ ዳግማዊ።\zbrበሁለተኛው ግቢ አው ዘይበዝኅ ኢይደሉ።\zbrበሦስተኛው ግቢ ተሰብሶብ መጽሕፈ ተክሊል ማድረስ አይገባም እስመ ውእቱ ዝሙት ክሡት ዘተነገረ።\zbrይህ የታወቀ የተነገረ ዝሙት  ነውና ይህንስ ትእምርት ስሕተት ይለዋል እንጅ ዝሙት ክሡት አይለውም ዝሙት ክሡትን ወኢያንብር ብእሲ ፪ኤ እንስት በምክንያት ተድላ ብሎ ያመጣዋልና ብሎ ወትጋብኦሂ ማዕከለ አውስቦ ዳግማዊ።\zbrበሚስት ላይ ሚስት አው ዘይበዝኅ።\zbrሦስተኛ ሚስት ኢይደሉ።\zbrማኖር አይገባም እስመ ውእቱ ዝሙት ክሡት ዘተነግረ።\zbrይህ የታወቀ የተነገረ ዝሙት  ነውና አራተኛ የጉባዔ ምዕራፍ።\zbrወይትከሠት እምዘተክረ በእንተ ዘይትፈቀድ ከዊነ አውስቦ እስመ እምድኅረ ኩነቱ ይደሉ ከመ ኢይኩን ተደምሮቱ ዘእሙር።\zbrእምድኅረ ኩነቱ ተደምሮቱ ዘእሙር  ነው።\zbrየግቢ አኳኋን የሚወድ የሚሻ ስለሆነ ከተነገረው ቃል የተነሣ አካለ መጠን ካደረሰ በኋላ የታወቀ ግቢው ለዝሙት ሊሆን እንዳይገባ ይታወቃል አንድም ወይትክሠት እምዘተዘክረ በእንተ ዘይትፈቀድ ከዊነ አውስቦ።\zbrየግቢ አኳኋን የሚወደድ የሚሻ ስለሆነ ከተነገረው ቃል የተነሣ በሚስት ላይ ሁለተኛ ሦስተኛ ሚስት ማኖር ዝሙት ክሡት እንደ ሆነ ይታወቃል እስመ እምድኅረ ኩነት ይደሉ ክመ ኢይኩን ተደምሮቱ ዘእሙ።\zbrአካለ መጠን ካደረሰ በኋላ የታወቀ ግቢው ለዝሙት ሊሆን አይገባምና ዘእንበለ ለአሰስሎ ሕማመ ፍትወት የፈቲውን ፆር ለማራቅ  ነው።\zbrእንጅ አው ለኃሢሠ ዘርእ ዘያሠርሞ ለእግዚአብሔር።\zbrእግዚአብሔርን ደስ የሚያሰኘውን ልጅ ለመውለድ  ነው።\zbrእንጅ ወዘይትቀነይ ሎቱ።\zbrለአባቱ የሚገዛ አንድም ለእግዚአብሔር የሚገዛ ልጅ ለመውለድ  ነው።\zbrእንጅ ወይትከሠት ካዕበ ከመ ኢይደሉ ፍኅረት ሶበ ተዓውቀ ግዕዙ እምድኅረ ግብሩ።\zbrግብሩ እምድኅረ ግዕዙ  ነው።\zbrአካለ መጠን ከአደረሰ በኋላ ንጽሕ ጠብቆ ከሴት ርቆ መኖሩ ከታወቀ ማጨት እንዳይገባ ይታወቃል እምቱሳሔሁ።\zbrአራቱ ባሕርያት የተስማሙለት ከመሆኑ የተነሣ ወልባዌሁ።\zbrአእምሮው የተደላደለለት ከመሆኑ የተነሣ በአምጣነ መዊዖቱ ትሕዝብተ ዘይክውን እምኔሁ።\zbrከባሕርዩ መዊዖቱ ትሕዝብት ዘይከውን እምኔሁ።\zbrከባሕርዩ የምትነቃ የፈቲውን ፆር ድል በመንሣቱ መጠን እምድኅረ ምንዳቤ ፍትወታት።\zbrየፈቲው ፆር አስጨንቃ ከያዘችው በኋላ ወተመውኦ እምኔሃ።\zbrድል አነሣህ ከአልችው በኋላ አው እምአጥፍኦታ።\zbrአጠፋህ አጠፋህ ከአለችው በኋላ ወዘይደሉ እኂዞታ።\zbrአይዝህ አይዝህ ከአለችው በኋላ ንጽሕ ጠብቆ ከሴት ርቆ መኖሩ ከታወቀ ማጨት እንዳይገባ ይታወቃል ዘይደሉ አኂዞታ አለ የፈቲው ፆር በሰው ባሕርይ እንደ ጭቃ ተለውሳ እንደ ናስ ተንሳ ትኖራለችና አንድም ወተመውዖ እምኔሃ።\zbrበአምጣነ መዊዖቱ ኪያሃ  ነው።\zbrእሷን ድል በመንሣቱ መጠን አው አምአጥፍኦታ።\zbrበአምጣነ እጥፍኦቱ ኪያሃ እሷን በማጥፋቱ መጠን ወዘይደሉ እኂዞታ በአምጣነ እኂዞቱ ኪያሃ እሷን ወስኖ ገቶ በመያዙ መጠን አንድም መተውን እምኔሃ።\zbrወእመዊዖቱ ኪያሃ  ነው።\zbrእሷን ድል ከመንሣቱ የተነሣ አው እምአጥፍኦታ።\zbrእምአጥፍኦቱ ኪያሃ እሷን ከማጥፋቱ የተነሣ ወዘይደሉ እኂዞታ።\zbrእምእኂዞቱ ኪያሃ እሷን አወስኖ ገቶ ከመያዙ የተነሣ ንጽሕ ጠብቆ ከሴት ርቆ መኖር ከታወቀ ሊያጩለት እንዳይገባ ይታወቃል ወበይዝኅስ ነገር ውስተ ዝንቱ አንቀጽ እምቀኖናት እመራት ዘአብጥሊሳት በአናቅጽ ቀዳማውያን ዘ፲ወ፩ዱ።\zbrአብጥሊስ በመባል ከታወቁ መጻሕፍት መጥቶ ከዚህ አንቀጽ የተጻፈ የግቢ ብዙ ፍርዱ ብዙ ነገሩ በቀደሙቱ አናቅጽ በአሥራ አንዱ ክፍል አለ ክፍል ሣልስ በእንተ ገጻት ተዋስቦ ወዘይተልዎ።\zbrወውእቱ ፲ቱ ወ፩ዱ ገጽ ብሎ የሚያመጣውን ቀዳማውያን አለ እስመ ዘድኅራየ እረሥእ ወዘቀድሚየ እሜልእ እድኒል ፊልጵ ምዕ ፫ ቍ ፲፬ አንድም ወዘይበዝኅሰ ነገር ውስተ ዝንቱ አንቀጽ እምቀኖናት እሙራት ዘአብጥሊሳት በአናቅጽ ቀዳማውያን ዘ፲ወ፩ዱ።\zbrአብጥሊስ በመባል ከታወቁ መጻሕፍት መጥቶ በዚህ አንቀጽ የተጻፈ የግቢ ደገኛ ነገሩ በቀደሙቱ አናቅጽ በአሥራ አንደኛው ክፍል አለ ዕብ ፲ወ፩ዱ ክቡር ዓውስቦ በኵለሄ ያለው  ነው።\zbrአንድም ወዘይበዝኅሰ ነገር ውስተ ዝንቱ አንቀጽ እምቀኖናት እሙራት ዘአብጥሊሳት በአናቅጽ ቀዳማውያን ዘ፲ቱ ወ፩ዱ።\zbrአብሊጥስ በመባል ከታወቁ መጻሕፍት መጥቶ ዘይበዝኅ ተብሎ የተነገረው የሦስተኛው ግቢ ፍርድ በቀደሙት አናቅጽ በአሥራ አንደኛው ክፍል አለ ድስቅ ፲ወ፩ዱ ወይእቲ ንዋይ ርስሕት ውስተ ቤተ ክርስቲያን ብሎ የሚያመጣውን ቀዳማውያን አለ እስመ ዘድኅሬየ እረሥእ ወዘቅድሜየ እሜል እንዲል ፊልጵ ምዕ ፫ ቍ ፲፬ ወአእምር ከመ መፍቀዳት አውስቦ ፫ቱ እሙንቱ እለ ዝኩራን አስቀድመን የተናገርናቸው ግቢን የሚያሹ ፈቃዳት ሦስት እንደሆኑ ከሦስት ወገን እንዲከፈሉ ዕወቅ ዘውእቶሙ ከመ ግብረ ፈጣሪ ጠቢብ ልዑል።\zbrእሊህም ጠቢብ ልዑል ከሚሆን ከፈጣሪ የተገኙ ግብራት ናቸው አንድም ከፈጣሪ የተገኙ ግብራት እንደ ሆኑ ዕወቅ ወአምእለ ተለውዎ አግብርቲሁ።\zbrእሱን ከመሰሉ ከአብርሃም ከይስሐቅ ከያዕቆብ የተገኙ ግብራት ናቸው አንድም የተገኘ ግብራት እንደ ሆኑ ዕወቅ ወኢረክብነ አሐደ እምእሉ ዘይፈቅዳ ለሕገ አውስቦ።\zbrከእሊህ አንዱ ስንኳ የግቢን ሥርዓት ለዝሙት የሚሻት አላገኘንም ዘእንበለ ከዋነ ዘርእ ባሕቲቱ።\zbrልጅ መውለድ ብቻ  ነው።\zbrእንጅ አንድም ወአእምር ከመ መፍቅዳት አውስቦ ፫ቱ እሙንቱ እለ ዝኩራን።\zbrአስቀድመን የተናገርናቸው ግቢን የሚያሹ ፈቃዳት ሦስት እንደሆኑ ከሦስት ወገን እንደ ከፈሉ ዕወቅ ዘውእቶሙ ከመ ግብረ ፈጣሪ ጠቢብ ልዑል።\zbrእሊህም ጠቢብ ልዑል ከሚሆን ከፈጣሪ የተገኙ ግብራት ናቸው አንድም ከፈጣሪ የተገኙ ግብራት እንደ ሆኑ ዕወቅ ወእምእለ ተለውዎ አግብርቲሁ እሱን ከመለሱ ከነቢያት ከሐዋርያት የተገኙ ግብራት እንደ ሆኑ ዕወቅ ወኢረከብነ አሐደ እምእሉ ዘይፈቅዳ ለሕገ አውስቦ።\zbrከነቢያት ከሐዋርያት አንዱ ስንኳ የግቢን ሥርዓት ለዝሙት ትሁን ብሎ ያስተማረ አላገኘንም ዘእንበለ ለከዊነ ዘርእ ባሕቲቱ።\zbrልጅ ለመውለድ ብቻ  ነው።\zbrእንጂ ወለእመ ኮነ ብእሲ ዘይደመር ምስለ ብእሲቱ እምድኅረ ተከሥተ ፅንሳ።\zbrፅንሷ ሲገፋ ሆዷ ከሰፋ በኋላ ወንድ ከሚስቱ የደረሰ ቢሆን ወዝንቱ ኢርቱዕ ወኢብውሕ ሎቱ ይህ ሥራ የማይገባ  ነው።\zbrለዝንቱ ኢይትፈቀድ ነጊር በእንቲአሁ ይላል አብነት ይህንስ ስንኳን ሊያደርጉት ሊናገሩት አይገባም ሐተታ የተፀነሰው ወንድ ቢሆን ግብረ ሰዶም እንደ እምሥራት ሴት ብትሆን ከልጁ እንደ መድረስ ያለ  ነውና ወዘኒ ይፈቅዳ ኢይፍቅድ ኪያሃ።\zbrየሚሻትም ሰው እሷን አይሻት ዘእንበለ ተራድኦ ባሕቲቱ።\zbrሊጥ አፍሶ ሹሮ ጠብሶ ለመርዳት ብቻ ቢሆን  ነው።\zbrእንጅ ወለእመ ኮነ ግሙራ ዕውቀ ዘይወድቅ ዘኢኮነ ተዋሕዶ ቦቱ።\zbrአንድነት በሌላው ሩካቤ የሚሰነካከል ሰው ቢኖር ዘንተ ዜና ይስማዕ ውእቱ።\zbrይህን ነገር ይስማ ላለፈው ቢሉ ለዝንቱስ ኢይትፈቀድ ነጊር በእንቲአሁ ያለውን ቍ ፷፬ ለሚመጣው ቢሉ እስመ ፍትወት ይእቲ ኣሞን ለሐሣራት ወለድካማት ወለፃማት ብሎ የሚያመጥውን ወአስቦሰ በአምጣነ ፈቃዶሙ ለእለ ተርፉ ሰብእ።\zbrእንድ እወደዱስ ማግባት ከሃይማኖት ለተለዩ ከስርየት ለወጡ ሰዎች ለአሕዛብ  ነው።\zbrዘሎሙ ባቲ መፍቀዳት ካልእት።\zbrልዩ ልዩ ፈቃድ ያላቸው ወእሙንቱ ላዕለ ክፍላት ብዙኃት።\zbrእሊህም ብዙ ናቸው ከብዙ ወገን ይከፈላሉ ቦ እምኔሆሙ ዘይፈቀዳ ለእውስቦ በእንተ ጣዕመ ትፍግዕት ዘዝክርት ባሕቲታ።\zbrየተነገረች ዝሙቲቱን ብቻ ሽቶ የሚያገባ ሰው አለ ወኢይሔሊ ካልእ ዘእንበሌሃ።\zbrከሷ በቀር ሌላ ሳይሻ ወኢይኔጽር ኅበ አጥርዮ ዘርእ።\zbrልጅ እወልዳለሁ ሳይል ወኢኅበ ረድኤት።\zbrትረዳኛለች ሳይል አላ ቦ ዘይገብር እምከሊዓ ፅንስ።\zbrዓዲ ሲል  ነው።\zbrአላ ብርሃነ ሀበነ እግዚኦ እንድል ኪዳን ከፍ ፪ኛ ዳግመኛም እንዳይፀንስ የሚያደግር አለ ወተፀንሶ።\zbrየተፀነሰውንም የሚያስወርድ አለ እመኒ እመንገሌሁ።\zbrአካሉን በጥቶ መድኃኒት አግብቶ አው እመንገለ ብእሲቱ።\zbrየሚስቱን አካል በጥጦ መድኃኒት አግብቶ ወተዓቍረ በግብረ ተደምሮ ባቲ፤ ከሷ ጋራ አንድ በሚያደርግ ሥራ ከጭኗ ተጣብቆ የሚኖር አለ፤ እንደ ትኋን አንድም አላ ቦ ዘይገብር እምከሊዓ ፅንስ።\zbrእንዳይፀንስ የሚያደርግ አለ ወተፀንሶ።\zbrችግር ፈርቶ እመኒ እመንገሌሁ።\zbrወጥጦ ወርዶ ልጅ ማሳደግ አይቻለኝም ብሎ አው እመንገለ ብእሲቱ።\zbrሚስቴ ትከሳብኛለች ትጠቍርብኛለች ብሎ ወተዓቍረ በግብረ ተደምሮ ባቲ እምከሊዓ ፅንስ።\zbrወተዓቍሮ  ነው።\zbrየተፀነሰውንም የሚያስወርድ አለ ኃደረ ወተዓቍረ እንዲል ቅዳ ማር ምዕ ፭ ቍ ፲፩።\zbrወበነስሮ ጣዕማት ባሕቲቱ።\zbrዝሙቱን ብቻ ሽቶ ወይትዔገሥ በእንተ ስኒ ብእሲቱ።\zbrየሚቱን መልክ ወደ ረኃብቡን እሙን የሚታገሥ አለ ወሶበሂ ኮነት ነዳይት።\zbrምን ድኃ ብትሆን አው ኅሡራኒ ኮኑ አዝማዲሃ።\zbrምን ዘመዶቿ ድሆች ቢሆኑ የሚታገሥ አለ አላ ትሤኒ መፍቀዶሙ ለእሉ እምድኅረ ብዙኅ መዋዕል።\zbrነገር ግን ከብዙ ዘመን በኋላ የነዚህ አኑዋወራቸው ያማረች የተወደደች ትሆናለች ሐተታ፤ ቢሳሳቡ ልጅ ቢወልዱ ሥጋውን ደሙን ቢቀበሉ ወቦ እምኔሆሙ ዘይፈቅድ አውርስ ቦ በዝንተ ብዝኃ ንዋይ።\zbrየገንዘቧን ብዛት አይቶ የሚያገባ አለ አው በእንተ ዕበየ ክብር።\zbrክብሯን ጌትነቷን አይቶ የሚያገባ አለ አው በእንተ ትምክህተ ዘመድ።\zbrበዘመዶቿ ለመመካት አንድም በዘመዶቹ አው ለተደምሮ አው አይረባም አንድ ሁኖ ለመኖር ወበእንተ ዝንቱ ቦ ዘይትዔገሥ ሕሠመ ራእየ ብእሲቱ በእንተ ፍቅረ ንዋይ።\zbrስለዚህ ነገር ገንዘቧን ወደ የሚስቱ የመልኳን ክፋት ታግሦ የሚኖር አለ ሐተታ እኔ ልብላ ልጠጣ ለጐኔ ትመቸኝ እንጅ መልኳን አጥቢ አልጠጣው ብሎ ወኢይዜክር ኃሣረ አዝማዲየ የዘመዶቿን ተዋርዶ ሳያስብ አለ ምን ቅማንት ፈላሽ ቢሆኑ ወቦ እምኔሆሙ ዘያወሰብ በእንተ ክብረ አዝማዲሃ።\zbrየዘመዶቿን አጥንት አይቶ የሚያገባ አለ ወኢይዜክር ንዴታ።\zbrየዛሬ ድኅነቷን ሳይሰብ ወዒሰበደ አዝማዲየ።\zbrየዘመዶቹኡአን ስንፍና ሳያስብ የሚያገባ አለ ሌባ ወምደቤ ቢሆኑ ወቦ እምኔሆሙ ዘያስተዋስቦ ወቢብ አቡሁ።\zbrብልህ አባቱ ተንኮለኛ አባቱ የሚያጋባውም አለ ሁለት አርእስት ተናገረ ለሁለቱም ያመጣል አው መኰንነ ዚአሁ።\zbrዳኛው አው ካልአኒሁ።\zbrላባቱ ቢሉ አጐቶቹ ለመኰንን ቢሉ ሹማምንቱ የሚያጋቡት አለ እንዘ ውእቱ ንኡስ።\zbrእሱ ሕፃን ሲሆን በእንተ ተባድሮት ካልእ ኅበ ዘላቲ ስን ሠናይ።\zbrመልከ መልካሚቱን ሌላ ይቀድመኛል ብሎ ሌላውን ለመቅደም አው በእንተ ብዝኃ ንዋያ።\zbrብዙ ገንዘብ ያላትን ሌላ ይቀድመኛል ብሎ ሌላውን ለመቅደም አው በእንተ ክብረ አዝማዲሃ።\zbrወገን ያላትን ባላባቲቱን አው በእንተ ትርሲታ።\zbrጌጽ ያላት ጌጽ የሚስማማትን አው በእንተ ልባዊሃ ልባሚቱን ወሠምረ ከመ ኢታምሥጦ።\zbrእንዳታመልጠው ወደ ታመልጠኛለች ብሎ የሚያገባው አለ ወእመ አኮ ቀዲም በእንተ ሁከት ፍትወት ለሙስና።\zbrይህም ባይሆን ለጥፋት የሚያደርስ የፈቂው ፆር የሚነሣሣበት ስለሆነ አስቀድሞ የሚያጋባው አለ ወለተዓቅቦ ፈሪሆ እምእከየ ፈቃዳት በፈቃድ ከሚመጣው ደዌ ከቂጥ ከዲቃላ ለመጠበቅ ፈርቶ የሚያጋባው አለ ወእመ አኮ በእንተ ሁከት ወላዲት ዘትሐውር።\zbrይህም ባይሆን ወደ ፍኖተ መቃብር የምትሒድ እናቱ የምታዝን ስለሆነ ከመ ትትፈሣሕ ቦቱ ለአሐቲ ሰዓት ለአንዲት ሰዓት ደስ ይላት ዘንድ ፈቂዶሙ ረባሕዝ ንቱ እምቅድመ ሞት አው እምቅድመ ንዴት።\zbrሳግና ከበታችነት ሳለን ሳለን በሕየታችን ልጃችን አግብቶ ቄንጆ ሠርቶ ጐጆ አይተ ነው።\zbrደስ ብሎን ብለው የሚያጋቡት አለ ብልህ ላለው አው በእንተ አኅዝኖ።\zbrልጁን ለማሳዘን ሐተታ የእናቴን ገንዘብ ስጠኝ ሲለው ይህማ ተድረህበት ተኩለህበት የለምን ይለዋልና ወተቃሕዎ።\zbrከልጁ ጋራ ለመፈካከር ሐተታ፤ ይህ ቤት የእኔ ብቻ አይደለም ያንተም እንጅ ቤትህ  ነው።\zbrአስብለት ለማለት አው መባሕት።\zbrሲያጐለብት ቀንበር ለመጫን ወቦ እምኔሆሙ ዘይፈቅድ ዘርአ በሕሊናሁ ሠናይት።\zbrከነዚህ ወገን በበጎ አሳቡ ልጅ እወልዳለሁ ብሎ የሚያገባ አለ ወውእቱ ለእመ ይከውን ሎቱ ንዋይ ብዙኅ ወይፈቅድ ወልዱ ዘይወርሶ።\zbrይኸውም ብዙ ገንዘብ ቢኖረው ወራድ ልጅ ሽቶ የሚያገባ አለ ወኢንክል ንርከብ እምነ አሉ ክፍላት አለ ዝኩራን መፍቅደ ፍሉጠ ዘኢኮነ ክፍለ ትፍግዕት።\zbrአስቀድመን ከተናገርናቸው ግብራት የዝሙት ወገን ያይደለ ልዩ ፈቃድ አላገኘንም ወኢንከል ንርከብ ካልአ ክፍለ ዘኢኮነ ድሙረ ባቲ።\zbrከዝሙት ጋራ ድን ያልሆነ ወዘኢትለዋ ላቲ።\zbrዝሙትን ያልመሰላት ልዩ ፈቃድ አላገኘንም ወብዙኃን የኃብዑ ጣዕመ ፍትወት ዘፈቃደሙ በዘይትከሠት እምኃሠሣሆሙ ለተራድኦ ዘሲሲት።\zbrብዙ ሰዎች በምግብ ለመራዳት ከመፈለጋቸው የተነሣ ኋላ በቂጥኝ በዲቃላ በሚገልጹት ገንዘብ በፈቃዳቸው የሚያደርጉት ገንዘብ በፈቃዳቸው የሚያደርጉት ዝሙቱን የሚሠሩ አሉ ሐተታ፤ እኔ ሊጥ አፍሳ ሽሮ ጠብሳ ትሰጠኝ ብዬ  ነው።\zbrእንጅ ግብሩንስ አልሻውም ይላል፤ ኋላ ግን እንደ እባብ ሳብ ሲል ይገኛል ወናሁ ረከበ አሐዱ ጠቢብ ፍካሬ ዝንቱ።\zbrእነሆ የዚህን ትርጓሜ አንድ ፈላስፋ ተንገረ በብሂሎቱ።\zbrእንዲህ ብሎ እስመ ፍትወት ይእቲ እሞን ለኃሣራት።\zbrየፈቲው ፆር የኃሣረ ሥጋ የኃሣረ ነፍስ መገኛ ናት አለ መገኛ እንደ ሆነች ተናገረ ወለድካማት።\zbrየድካመ ሥጋ የድካመ ነፍስ መገኛ ናት አለ፤ መገኛ እንደ ሆነች ተናገረ ወፃማት።\zbrየፃማ ሥጋ የፃማ ነፍስ መገኛ ናት አለ፤ መገኛ እንደ ሆነች ተናገረ ወኃሣር።\zbrየኃሣረ ሥጋ የኃሣረ ነፍስ መገኛ ናት አለ መገኛ እንደ ሆነች ተናገረ ወበአማን ወላዲት ሕማም ይእቲ ለሥጋውያን ወለመንፈሳውያን ለሥጋውያንም ለመፍነሳውያንም መከራ ሥጋ ነፍስ የምታመጣ ናት አለ፤ የምታመጣ እንደ ሆነች ተናገረ እስመ ይእቲ ታተልዎን ለመፍቅዳት ብዙኃት እለ ኢይትፈቀዳ ወትሬስዮን ከመ ዘይትፈቀዱ።\zbrየማይወደዱ አድርጋ ታሳያለችና ታሪክ ሁለት ፈላስፎች ነበሩ አንዱ የተማረ አንዱ ያልተማረ  ነው።\zbrየተማረውን ከዕለታት አንድ ቀን ድቀት አገኘው ደቀ መዝሙርቱ ወደ አልተማረው ሔዱ የእኔ ደቀ መዛሙርት ወደ እገሌ የሔዱ ከእኔ የበለጠ ትምህርት ከሱ ምን ሊያገኙ  ነው።\zbrአለ፤ አባታችን እንዲህን እምስሎሃል ያች ነገር እንጂ ተሰምታብህ ይሆናል አሉ ለካስ እንዲህ  ነው።\zbrብሎ እስመ ፍትወት ይእቲ እሞን ለኃሣራት ወለድካማት ወለፃማት ወበአማን ወላዲተ ሕማም ይእቲ ሥጋውያን ወለመንፈሳውያን ብሎ ተናገረ ወንስእሎ ለእግዚአብሔር ተሰናልዎ።\zbrየፈቲው ፆር የሚጸናብን አራቱ ባሕርያት ባይሰማሙልን  ነው።\zbrወረድኤት።\zbrአለመስማማታቸው ባይረዳን  ነው።\zbrወኃይለ።\zbrአለመርዳቱ ኃይሉን ባያሳድርብን  ነው።\zbrወምሕረተ።\zbrኃይሉን አለማሳደሩ ይቀር ባይለን  ነውና ይቅር በለን ኃይልህን አሳድርብን እርዳን አራቱን ባሕርያት አስማማልን ብለን እግዚአብሔርን እንለም ነው።\zbrአምስተኛ የጉባዔ ምዕራፍ።\zbrምዕራፍ ዳግማዊ በእንተ ሕፄ፤ ሁለተኛው ምዕራፍ ማጨት እንዲገባ እንዳይገባ ይናገራል ወውእቱ አርባዕቱ ፆታ።\zbrይኸውም አራት  ነው።\zbrካራት ወገን ይከፈላል ቀዳማዊ እስመ ሕፄ ኢይሤኒ ለዘኢተጠቀ አውስቦቱ።\zbrመጀመሪያ ማግባቱ ላልታወቀ ሰው ማቸት እንዲገባ ይናገራል ላለፈው ቢሉ ወኢይደሉ ፍኅረት ሶበ ተዓውቀ ግብሩ እምድኅረ ግዕዙ ያለው  ነው።\zbr፬ ፶፬ ለሚመጣው ቢሉ መዋታ ሊናፍንታም ብሎ የሚያመጣውን  ነው።\zbrአንድም ማግባቱ ላልታወቀ ሰው ማጨት እንዳይገባ ይናገራል ላያገባ እያወራ የሚቀር አለና አንድም እስመ ሕፄ ኢይሤኒ ለዘጠንቀ አውስቦቱ ይላል ማግባቱ ለታወቀ ሰው ማጨት እንዳይገባ ይናገራል ሐተታ መካኒቱን አግብተህ ልጅ ሳትወል ትቀራለህ እሷን ፈትተህ ወላዲቱን አግባ ማለት አይገባም ወዳግምኒ ዘያሐፅዩ ሎቱ።\zbrሁለተኛውም የሚያጩለት የሕፃኑን ነገር ይናገራል ለእመ ኢኮነ ጥዩቀ ታሕተ ምልክና ካልኡ።\zbrበሕፃኒ በመጋቢ እጅ ያለ ካልሆነ ይከውኖ ከመ ይሕፄ ለርእሱ።\zbrለራሱ ሒዶ ማጨት ይገባዋል እመ አኮ በርእሱ።\zbrራሱም ባይሔድ አው በመጽሐፈ መልእክት።\zbrደብዳቤ ሰዶ አው በዘይሠምሮ ለከዊነ ዓራቂ ደብዳቤም ባይሰድ ሽማግሌ ሰዶ ማጨት ይገባዋል ወተከሥተት ሕፄስ መባሕት ሎቱ ለርእሱ።\zbrወተከሥቶት ሕፂኢነ ሲል  ነው።\zbrማጫ ለመስጠትም ራሱ ሒኢዶ መሥጠት ይገባዋል አው በመጽሐፉ።\zbrራሱም ባይሄድ ደብዳቤ ሰዶ፤ አው በዘይፈቅደ ለከዊነ ዓራቂ ደብዳቤም ባይሰድ ሽማግሌ ሰዶ አንድም ወዳግምኒ ዘየሐፅዩ ሎቱ።\zbrዳግመኛም የሚያጩለት የሕፃኑን ነገር ይናገራል ለእመ አኮ ጥዩቀ ታሕተ ምልክና ካልኡ።\zbrበሕፃኒ በመጋቢ እጅ ያለ ከሆነ ኢይከውኖ ከመ ይሕፂ ለርእሱ ራሱ ሒዶ ማጨት አይገባውም እመ አኮ በርእሱ።\zbrራሱም ባይሔድ አው በመጽሐፈ መልእክቱ።\zbrደብዳቤ ሰዶ አው በዘይሠምሮ ለከዊነ ዓራቂ ደብዳቤም ባይሰድ ሽማግሌ ሰዶ ማጨት አይገባውም ወተከሥቶተ ሕዩሰ መባሕት ሎቱ ለርእሱ።\zbrማጫ መስጠት ግን ራሱ ሒዶ መስጠት ይገባዋል አው በመጽሐፉ።\zbrደብዳቤም ሰዶ ቢሆን አው በዘይፈቅዶ ለከዊነ ዓራቂ ሽማግሌም ሰዶ ቢሆን ማጫ መስጠት ለእሱ ይገባዋል አለ ፍጥም ያለበት  ነውና አንድም ወዳግምኒ ዘየሐፅዩ ሎቱ።\zbrዳግመኛም የሚያጩለት የሕፃኑን ነገር ይናገራል ለእመ ኮነ ጥዩቅ ታሕትተ ምልክና ካልኡ።\zbrበሕፃኒ በመጋቢ እጅ ያለ ከሆነ ይከውኖ ከመ ይሕፂ ለርእሱ።\zbrሕፃኒ መጋቢ ሒዶ ሊያጭለት ይገባዋል እመ እኮ በርእሱ።\zbrራሱም ባይሔድ አው በመጽሐፉ መልእክቱ።\zbrደብዳቤ ሰዶ አው በዘይሠምሮ ለከዊነ ዓራቂ።\zbrደብዳቤም ባይሰድ ሽማግሌ ሰዶ ማጨት ይገባዋል ወተከሥቶት ሕፄስ መባሕት ሎቱ ለርእሱ።\zbrማጫ መስጠት ግን ለሕፃኑ ይገባዋል አለ ፍጥም ያለእብት  ነውና አንድም ወዳግምኒ ዘየሐፅዩ ሎቱ።\zbrዳግመኛም የሚያጩለት የሕፃኑን ነገር ይናገራል ለእመ ኮነ ጥዩቀ ታሕተ ምልክና ካልኡ።\zbrምንም በሕፃኒ በመጋቢ እጅ ያለ ቢሆን ይከውኖ ከመ ይሕፂ ለርእኩ።\zbrራሱ ሒዶ ማጨት ይገባዋል አመ አኮ በርእሱ።\zbrራሱም ባይሔድ አው በመጽሐፈ መልእክቱ።\zbrደብዳቤ ሰዶ አው በዘይሠምሮ ለከዊነ ዓራቂ ደብዳቤም ባይሰድ ሽማግሌ ሰዶ ማጨት ይገባዋል ወተከሥቶት ሕፄስ መባሕት ሎቱ ለርእሱ።\zbrማጫ መስጠት ግን ለሕፃኒ ለመጋቢ ይገባዋል አለ የገንዘቡን ስፍር ቁጥር የሚያውቅ እሱ  ነውና አው በመጽሐፉ።\zbrደብዳቤም ሰዶ ቢሆን አው በዘይፈቅዶ ለከዊነ ዓራቂ።\zbrደብዳቤም ባይሰድ ሽማግሌ ሰዶ ቢሆን ማጫ መስጠት ለእሱ ይገባዋል ሐተታ ይከውኖ ኢይከውኖ አለ እንደም ነው።\zbrቢሉ ኢይከውኖ አለ ነገር ማቆም አይሆንለትምና ይከውኖ እለ ወደደሁ ጠላሁ የሚል እሱ  ነውና ሣልሳዊኒ ናቅድም ዝክረ ተዋስቦ ዘኅሩም እምኔሁ ከመ ኢይግበሩ ቦቱ ሕፄ ወፍኅረተ።\zbrሦስተኛውም የማይገባ ከመሆኑ የተነሣ እንዳይተጫጩበት ቃል እንዳይገባበት መጽሐፍ የከለከለውን የግቢን ነገር አስቀድመን መናገር እንዲገባን ይናገራል ወውእቱኒ ይትከፈል ኅበ ፲ቱ ወ፭ቱ አክፋል።\zbrይኸውም አሥራ አምስት  ነው።\zbrከአሥራ አምስት ወገን ይከፈላል አሥራ አምስት ሁሉ ኅሩም የተከለከለ  ነው።\zbrክፍል ቀዳማዊ አውስቦ አዝማድ ዘበሥጋ።\zbrመጀመርያው ክፍል በሥጋ የተዘመዱትን ሰዎች ግቢ ይናገራል የእሊህ ግቢ ኅሩም የተከለከለ  ነው።\zbrወለእመኒ ኢኮነ እምነ ተዋስቦ ሕጋዊ።\zbrምንም መጽሐፍ ካላዘዘው ግቢ የተወለዱ ቢሆን እለ ዲቃላና ዲቃላ መጋባት አይገባቸውም አንድም ወለመኒ ኢኮነ እምነ ተዋስቦ ሕጋዊ።\zbrግቢያቸው ምንም መጽሐፍ ያላዘዘው ቢሆን አለ እኛ ለዝሙት ብለን  ነው።\zbrእንጂ እንቆርባለን እንጸድቃለን ብለን አይደለም ቢሉ መጋባት አይገባቸው አንድም ወለእመኒ ኮነ እምነ ተዋስቦ ሕጋዊ ይላል ግቢያቸው ምንም መጽሐፍ ያዘዘው ቢሆን አለ እንቆርባለን እንጸድቃለን ብለን  ነው።\zbrእንጅ ለዝሙት ብለን አይደለም ቢሉ መጋባት አይገባቸውም ጠስ ልድስቱ።\zbrመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በስድስተኛው አንቀጽ እንዲህ አለ ወእሉ እሙንቱ ኅበ ፫ቱ ፆታ።\zbrእሊህም ሦስት ናቸው ከሦስት ወገን ይከፈላሉ እለ ዘመልዕልት።\zbrበላይ ያሉ ወደ ላይ የሚቄጠሩ ወውእቶሙ ወላድያን።\zbrእሊህም አባት እናት ወእምሔዋን።\zbrአያት ወዘይትሌዓሉ።\zbrቅድም አያት ናቸው ሦስት ያለውን ከዚህ ጨረሰ ይህስ አንድ ወገን  ነው።\zbrብሎ ወዘይቴሐቱ።\zbrበታች ያሉ ወደ ታች የሚቄጠሩ ወውእቶሙ ውሉድ።\zbrእሊህም ልጆች ወውሉዶሙ።\zbrየልጅ ልጆች ወዘይወርዱ።\zbrሦስተኛ ትውልድ ናቸው ወለእ እምገበዋት።\zbrበጐን ያሉ ወደ ጐን የሚቄጠሩ ወውእቶሙ አኃወ አበው ወአኃተ አበው።\zbrእሊህም በአባት በኵል ያሉ አጐት አክስት ናቸው አኃወ አማት ወአኃት እማት።\zbrበእናት በኵል ያሉ አጐት አክስት አንቸው ወለኃው።\zbrአወንድም ወውሉደ አኃው።\zbrየወንድም ልጆች ናቸው ሦስት ያለውን ከዚህ ጨረሰ ወእሉ ካዕበ እለ ይዘመዱ ወይስናሰሉ።\zbrዳግመኛም የሚዘማመዱ እንደ ሰንሰለት የተያያዙ እሊህ ናቸው አንድም ሰንሰል የሚባል እንጨት አለ ሥር ለሥር የተያያዘ  ነው።\zbrእንደዚያ የተያያዙ ናቸው እስመ ተወልዱ እምአበው።\zbrከአንድ አባት ተወልደዋልና አኃው ወውሉደ አኃው ላለው ወእምሔዋን።\zbrከአንድ አያት ተወልደዋልና አኃወ አበው ወአኃተ አበወ አኃወ አማት ወአኃት ጸማት ሳለው ወክርስቲያን በዝንቱ ግብር ኅበ ፪ቱ ምክራት።\zbrክርስቲያን ግን በዚህ ሥራ ሁለት አስተያየት ስዩበት ቀዳማዊሰ ተክልአ በ፫ቱ ትውልዳት መጀመሪያው አስተያየት በሦስተኛው ትውልድ ተከልክሎ ወብውሕት ራብዒት።\zbrበአራተኛይቱ ትውልድ ወዘድኅሬሃ።\zbrበአምስተኛይቱም ትውልድ መጋባት ይገባል አሉ ወእለ ከመዝ ይገብሩ እሙንቱ ግብጻውያ እንዲህም የሚያደርጉ ግብጻውያን ወንስጥርሳውያን።\zbrንስጥሮሳውያን ናቸው ሐተታ በሃይማኖት ቢለያዩ በሥርዓት አይለያዩምና ወመንፈቆሙ ለሰብአ ሶርያ።\zbrየሶርያም ሰዎች እኵሌቶች ናቸው ወተገበሩ ዘከመ ቀኖና ሐዋርያት።\zbrየሐዋርያት መስሐፍ እንዳዘዘች አድርገው ሠሩ በበየነ ዘያንበረት ውእተ።\zbrየሐዋርያት መጽሐፍ ይህን ጽፋ ስለ አላኖረች አንድም በእንተ ዘኢያንወረት ይላል ይህን ስለ አልነቀፈች ሐተታ ሐዋርያት የወንድምን ልጅ አታግቡ ሲሉ የአጐትን ልጅ አግቡም አትጋቡም አላሉምና ወቀኖና ጉባዔ ዘኒቅያ ዘየኅብር ላዕለ ዝንቱ።\zbrከሐዋርያት መጽሐፍ ጋራ አንድ የሚሆን በኒቅያ የተጻፈ የሠለስቱ ምእት መጽሐፍም ስለ አልነቀፈ ወፈድፋደስ ቀኖና ነገሥት በእንተ ዘኢተከልእ ተዋስቦ እምትውልድ ራብዕ ፍጹመ።\zbrይልቁንም ፍትሐ ነገሥት ከአራተኛው ትውልድ እምጋባትን ፈጽሞ የማትከለክል ስለ ሆነ ይልቁንም ያ የመንፈሳዊ ይህ ሥጋዊ  ነውና ወኃለፈ ዝንቱ ሥርዓት ኅበ ሊቃነ ካህናት።\zbrይህ ሥርዓት ወደ ሊቃነ ካህናት አለፈ አለ ሕዝቡ አውሰው ሊቃነ ካህናት ነገሩዋቸው ከመ ይፍትሑ ኪያሁ።\zbrይህን ይፈርዱ ዘንድ ወይእሥሩ በፍትሕ ዘይሤኒ ለበቍዔት።\zbrረብሕ ጥቅም ሊሆን የማረ የተወደደ ፍርድ ይወስኑ ዘንድ ወበዘኢይትቃረን ሕገ።\zbrየመጽሐፉን ሥርዓት የሚያፈርስ ሥርዓት ይሠሩ ዘንድ ወናሁ ተጠየቀ በአንቀጽ ደኃራዊ ከመ ዝንቱ ወበዘኢይትቃረን ሕገ።\zbrየመጽሐፉን ሥርዓት የማያፈርስ ሥርዓት ይሠሩ ዘንድ ወናሁ ተጠየቀ በአንቀጽ ደኃራዊ ከመ ዝንቱ ድልው ሎሙ።\zbrእነሆ መክፈል መጨመር እንዲገባቸው በመጨረሻው አንቀጽ ተጽፏል አንቀጽ ፶ወ፩ በእንተ ሥዕርት ወግዝረት ወበእንተ ዘይደልዎ ለሊቅ ከመ ይወስክ ዲቤሁ ወያንትግ እምነሁ በመዋዕሊሁ ተብሎ ወሶበ ርእዩ ከመ ውእቶሙ ኮኑ ምሉካነ።\zbrሕዝቡ ለአሕዛብ ተገዦች እንደ ሆኑ ባዩ ጊዜ ወሕፁፃነ እምነ ኁልቆሙ ብዙኅ በውስተ ሀገሮሙ።\zbrበሀገራቸው ከብዙ ቍጥራቸው እንደ አነሱ ባዩ ጊዒዜ እስከ ኢይትረከቡ ወራዙት ወውርዝዋት እምትውልድ ሳብዕ።\zbrሰባተኛውን ትውልድ ከመጠበቃቸው የተነሣ ለጐበዝ የምትሆን ቆንጆ ለቆንጆ የሚሆን ጐበዝ እስከ መታጣት ደርሰው ወአልቦ እምድኅሬሃ ዘትከውን ምስሌሃ አውስቦ።\zbrከሰባተኛው ትውልድ በኋላ ግቢ የሚደረግባት ስምንተኛው ትውልድ እንደሌለ ባዩ ጊዜ ወተፈጸመ ዝንቱ ላዕለ አማስኖ ንስሖሙ ለተመዋዕያን እምፍትወት።\zbrበፈቲው ፆር ድል የተነሡ ሰዎች ንስሐ ሃይማኖታቸው ለመፍረስ እንደ ቀረበ ባዩ ጊዜ ወአመ ቦ ዘተዓደወ ለወጺእ እምሃይማኖቶሙ በምክንተ ዝንቱ።\zbrሰባተኛውን ትውልድ በመጠበቅ ከሃይማኖታቸው ለመውጣት የተደፋፈረ ሰው እንደ አለ ባዩ ጊዜ ርአዩ ከመ ሠናይ ዝንቱ ወብውሕ አውስቦ እምትውልድ ራብዕ።\zbrይዘ በአራተኛው ትውልድ መጋባት ደግ  ነው።\zbrብለው በየኑ ወርኢነ እምድኅረ ተጋባዕነ እንዲል ግብ ምዕ ፲፭ ቍ ፳፭ ወምክር ካልአት ተክልኦ እም ፮ ትውልደት።\zbrሁለተኛው አስተያየት ከስድስተኛው ትልድ ተከልክሎ ወድልወ ሳብዓይ።\zbrበሰባተኛው ትውልድ መጋባት ይገባል አሉ ወካልአን ከልኡ አውስቦ ልደት ሳድሲት።\zbrሌሎችም ስድስተኛው ትውልድ ተከልክሎ ወአብሑ አውስቦ ልደት ሳብዒት።\zbrበሰባተኛው ትውልድ መጋባት ይገባል አሉ ወውእቶሙ ለመካውያን።\zbrእሊህም መለካውያን ናቸው መለካውያን ማለት ፈጻምያን ፈቃደ ንጉሥ ማለት  ነው።\zbrወተገበሩ በከመ ዘንበሮ ራብዕ አጥሊስ ዘ፮ቱ አራተኛው አብጥሊስ በሰባተኛው አንቀጽ ጽፎ እንደ አኖረው አድርገው ጽፈው አኖሩ ወውእቱ በብሂሎቶሙ።\zbrእድኒህ ብለው እመሰ ኮነ መዓርግ ራብዕ።\zbrትውልድ ዘሰላ አራት ከሆነ ወእምነ ዝንቱስ መዓርግ ይደሉ ከመ ይኩን አውስቦ።\zbrበአራተኛው ትውልድ መአባት አይገባም አሉ ወኢብውሕ አውስቦት ደቂቀ አኃው አብ።\zbrየአጎትን ልጅ ማግባት አይገባም አሉ በከመ ትነገረ ቅድመ በቀኖና ጉባኤሆሙ ዘባሕቲቶሙ ዘንቡር ምስሌሆሙ።\zbrከእነሱ ዘንድ ባለ ለብቻቸው በሚሆን በመጽሐፋቸው አስቀድሞ እንደ ተነገረ ወሶበ ርአዩ ካልአኒሆሙ ዘኮነ ቦሙ እምነ ርኵስ ዘቀደመ ዘክሮቱ።\zbrሌሎቹም አስቀድሞ የተነገረውን ንስሐ ሃይማኖታቸውን ከማፍረሳቸው ባዩ ጊዜ ነገርዎሙ ለሊቃውንቲሆሙ ዘሀለዉ ውስተ ሀገረ ትእዛዞሙ።\zbrበሚያዙበት አገር ለእሉ ለአለቆቻቸው አገሩዋቸው አንድም ትእዛዘ ሀገሮሙ ይላል ለምዝክሮቻቸው ነገሩዋቸው ወአብሕዎሙ ሳድሲት።\zbrበስድስተኛው ትውልድ ተጋቡ አሉዋቸው ወሰንበ ላዕለ ዝንቱ እስከ ይእዜ እስከ ዛሬ ድረስ በዚህ ሥርዓት ጸንተው ኖሩ።\zbrወኢረብሖሙ ምንትኒ።\zbrነገር ግን ምን ምን አልረባቸውም አልጠቅማቸውም ወበልሕ ውስተ ሕርትምና።\zbrወደ ጥፋት ተመለሱ እንጅ እስከ ይትዋሰብ እምኔሆሙ በአንተ ውእቱ እምዘኢኮነ ዘይሰነእዋሙ በዕድሜ ከማይስማማቸው እስከ መጋባት ደርሰው ቆንጆይቱ ሽማግሌውን ሽማግሌው ቆንጆይቱን እስከ ማግባት ደርሰው ሳድሲት ያለውን ቆጥረው ያሳያሉ ኖኅ ሴምንና ያፌትን ይወልዳል ሴም አርፋክስድን አርፋክስድ ቃይንምን ይወልዳል ያፌት ይህያንን ይህያን ዮትራስስን ይወልዳል ዮትራስስና ቃይንም ስለ አንድ ስድስት ያለው ይህ  ነው።\zbrበጣትም ያሳዩታል ወኁልቈ ትውልዳትሰ ዘይከውን በአውስቦ በግቢ ጊዜ የሚሆን የትውልድ ቅጥር ግን እንዲህ  ነው።\zbrወለተ እኅወ አብ ራብዒት ይእቲ የአጎት ልጅ አራተኛ ናት በአምሳል።\zbrይህን በመሰለ ነገር በከመ ይቤ አቡየ ወለደኒ።\zbrአባቴ እኔን ወለደኝ ወእምሔውየ ወለደ ለአቡየ።\zbrአያቴ አባቴን ወለደው እንደ ማለት ወእሉ ፪ቱ ትውልዳት እሙንቱ ሁለት ትውልድ እሊህ ናቸው ወእምሔውየ ወለዩ ለእኅወ አቡየ አያቴ አጐቴን ወለደው ወአኅወ አቡየ ወለዳ ለወለቱ።\zbrአጐቱ ልጁን ወለዳት እንደ ማለት  ነው።\zbrወእሉ ትውልድ አርባዕቱ።\zbrአራት ትውልድ እሊህ ናቸው ሐተታ አብርሃም ቀሲስ የሀገሩን ሥርዓት አልነቀፈም ምእመናን ያነሱበት አሕዛብ የበዙበት ዘመን ነበርና ንጽሐ ሃይማኖት ኪፈርስ ንጽሐ ሥጋ ይፍረስ ብሎ በሀገራችንሳ አንድም  ነው።\zbrቢሉ በሀገራችንስ በአንድ ወገን ሰባት በአንድ ወገን ሰባት ተከልክሎ በምስንተኛው መጋባት  ነው።\zbrቍ ፳፪ ያውም ቅሉ እህል በላዳን መሬት በገመድ የማይካፈሉ ቢሆኑ  ነው።\zbrአንጅ የሚካፈሉ ከሆነስ አይገቡም የአበ ልጅሳ ቢሉ እስከም ያለው ይህስ ሳይተዋወቁ ይጋባሉ ብሎ እንደዚህ  ነው።\zbrስድስተኛ ጉባዔ ክፍል ዳግማዊ።\zbrሁለተኛው ክፍል አውስቦ አዝማድ እመንገለ ሕግ በሕግ የተዛመዱት የአዝማድ ዘበሕግን ግቢኢ ይናገራል የእሊህ ግቢ ኅሩም ወእሙንቱ ተሐባይያን ውሉደ ካልእኒሆሙ በጥምቀተ ክርስትና እሊህምጸጋ ክብር በሚያሰጥ በጥምቀት የወዳጆቻቸውን የባልንጀሮቻቸውን ልጆች ክርስትና ያነሱ ናቸው ዘኒቅያ ፳ወ፫ ፳ወ፭።\zbrበኒቅያ ጉባዔ በጻፉት በኸያ ሦስተኛው በኸያ አስምተኛው አንቀጽ ጠስ ፯ቱ።\zbrበመጀመሪያው ፍትሐ ነገሥት በሰባተኛው አንቀጽ መጅ ፭ቱ።\zbrበሦስተኛው ፍትሐ ነገሥት በአምስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ነገሩ ደግ  ነውና ያራዳዋል ዘተሐበይዎ ወዘሂ ተሐበየ ኢይትዋሰብ አሐዱ እምኔሆሙ ምስለ ካልኡ።\zbrአንሽ ከተነሽ ከአንሽ ጋራ አይጋቡ፤ ሐተታ ም ነው።\zbrኢይትወከፉ እደው አንስተ ወአንስት እደወይል አንስት ወአንስት እደወይል የለም ቢሉ ሁኖ ቢገኝ አንድም ብእሲ ወብእሲት አሕዱ አካል እሙንቱ ይላልና በአንፃር ፈረደ ኦሪት ዘልደት ምዕ ፬ ቍ ፳፬ ማቴ ምዕ ፲፱ ቍ ፮ ባል የሚስቱን ክርስትና ልጅ ሚስት የባልዋን ክርስትና ልጅ ማግባት አይገባምና ወኢወላድያኒሁ።\zbrየአንሽ እናት አባት ከተነሽ እናት አባት የተነሽ እናት አጎት ከአንሽ እናት አባት አይጋቡ ሐተታ እሊህ ሲከለከሉ አንሽ ልጃቸውን ተነሽ ልጃቸውን ይዘው ይከላከላሉ፤ እሊያ ሁለት እሊህ ስለ አንድ ሦስት ይሆናል በግብጻውያንም በመለካውያንም ኅሩም ወኢወላድያኒሆሙ ቢል እንጅ በቀና ነበር ቀንፍ ብሎ የአንሽ እናት አባት ከተነሽ የተነሽ እናት አባት ከአንሽ አይጋቡ ወውስተ ቀኖና ዘነገሥት።\zbrበፍትሐ እንገሥት ተጽፏል ወኢአዊሁ።\zbrየአንሽ ወንድም ከተነሽ ወንድም የተነሽ ወንድም ከአንሽ ወንድም አይጋቡ ሐተታ እሊህ ሲከለከሉ አንሽ ወንድማቸውን አባታቸውን ይዘው ይከለከላሉ እሊያ አራት እሊህ ስለ አንድ አምስት ይሆናል በግብሳውያን ብውሕ በመለካውያን ኅሩም ወአኃዊሆሙ ቢል እንጅ በቀና ነበር ቀንፍ ብሎ የአንሽ ወንድም ከተነሽ የተነሽ ወንድም ከአንሽ አይጋቡ ወኢውሉዱ።\zbrየአንሽ ልጅ ከተነሽ ልጅ ከአንሽ ልጅ አይጋቡ ሐተታ፤ እሊህ ሲከለከሉ አንሽ አባታቸውን ተነሽ አባታቸውን ይዘው ይከላከላሉ እሊያ ሁለት እሊህ ስለ አንድ ሦስት ይሆናል በግብሳውያን በመለካውያንም ኅሩም ወኢውሉዶሙ ቢል አንጅ በቀና ነበር ቅንፍ ብሎ የአንሽ ልጅ ከተንሽ የተነሽ ልጅ ከአንሽ አይጋቡ ወኢውልደ ውሉደ።\zbrየአንሽ የልጅ ልጅ ከተነሽ የልጅ ልጅ የተነሽ የልጅ ልጅ ከአንሽ የልጅ ልጅ አይጋቡ ሐተታ እሊህ ሲከለከሉ አንሽ አያታቸውን አባታቸውን ተነሽ አያቶቻቸውን አባታቸውን ይዘው ይከለከላሉ አሊያ አራት እሊህ ስለ አንድ አምስት ይሆናል በግብጻውያን ብውሕ በመላካውያንኅሩም ወውሉደ ውሉዶሙ ቢኢል እንጅ በቀና ነበርቀንፍ ብሎ የአንሽ የልጅ ልጅ ከተነሽ የተነሽ የልጅ ልጅ ከአነሽ አይጋቡ ወኢውሉደ ብእሲቱ።\zbrየአንሽ የሚስት ልጅ ከተንሽ የሚስት ልጅ የተነሽ የሚስት ልጅ አይጋቡ።\zbrሐተታ እሊህ ሲከለከሉ አንሽ የእንጀራ አባታቸውን እናታቸውን ተነሽ የእንጀራ አባታቸውን እናታቸውን ይዘው ይከለከላሉ እሊያ ሁለት እሊህ ስለ አንድ ሦስት ይሆናል በግብጻውያንም በመለካውያንም ኅሩም ወኢውሉደ ብእስቲቶሙ ቢል እንጅ በቀና ነበር ቀንፍ ብሎ የአንሽ የሚስት ልጅ ከተነሽ የተነሽ የሚስት ልጅ ከናሽ አይጋቡ ወኢውሉደ አሐዱ እምኔሆሙ ለውሉደ ካልኡ።\zbrከእነሱ ወገን የአንዱ ልጅ ከአንዱ ልጅ አይጋቡ ወኢታስተዋስብ ብእሲ ወለታ ለብእሲ ዘተሐበዮ ምታ በጥምቀት ክርስትና።\zbrሴት ከሌላ የወለደቻት ልጁዋን ባልዋ ክርስትና ለአነሣው ልጅ ማጋባት አይገባትም ወከማሁ ብእሲኒ ኢያስተዋሰብ ወለቶ ለብእሲ ዘተሐበየቶ ብእሲቱ።\zbrወንድም ከሌላ የወለዳት ልጁን ሚስቱ ክርስትና ስለአነሳችው ልጅ ማጋባት አይገባውም ሐተታ፤ ም ነው።\zbrኢይትወከፉ እደው እንስት፤ ወአንስት እጸወ ይል የለም ቢሉ ሁኖ ቢገኝ አንድም ብእሲ ወብእሲት አሐዱ አካል እሙንቱ ይላልና ሚስቱ ክርስትና ለአነሳቻት ልጅ ባል ብትሞትበትም ቢፈታትም ማጋባት አይገባውም ወለእሉ ኵሎሙ ኮነ ማዕከሎሙ ተዛመደ መንፈሳዊ።\zbrእሊህ ሁሉ በመካከላቸው መንፈሳዊ ተዘምዶ አላቸውና መንፈሣዊ ተዘምዶ አላቸውና ወዘገብረ ዘንተ ይኩን አምሳለ መምለኪ ጣዖት ወመጸብሐዊ።\zbrይህን ያደረገ ሰው እንደ መምለኬ ጣዖት እንደ መጸብሐዊ ይሁን እስከ ይትፈለጥ ወይኔ ስሕ እምነ ኃጢአቱ።\zbrከሚስቱ እስኪለይ ከኃጢአቱ በንስሐ እስኪመለስ ድረስ ወለኢዝኩራንስ ብውሕ ሎሙ ከመ ያውስቡ።\zbrበዚህ አንቀጽ ላልተነገሩ ለአሕዛብ ግን መጋባት ይገባቸዋል ለአሕዛብስ ሥርዓት አይሠራም ብሎ በዚህ አንቀጽ ላልተነገሩ ለአጐት ለአክስት መጋባት ይገባቸዋል ይህስ የድኆን አጐት አክስት ሲከለክል እሊህን ይጋቡ አይልም ብሎ በዚህ አንቀጽ ላልተነገሩ ለሥጋውያን አዝማድ ማጋባት ይገባቸዋል ሐተታ ሥጋዊው ተዘምዶ ቢያፈርሱ ተፋትተው ቀኖናቸውን ፈጽመው ሌላ ያገባሉ መንፈሳዊውን ተዘምዶ ቢያፈርሱ ግን ተፋትተው ንስሐችወን ሲፈጽሙ መመንኰስ  ነው።\zbrአንጅ ማግባት አይገባቸውምና እንዲህ አለ ኃጣውእ ሥጋውያት ይሠረያ በጾም ወበጸሎት ኃጣውእሰ መንፈሳውያት ኢይሠረያ በጾም ወበጸሎት ዘእንበለ ምንኵስና እንዲል ፈው መን አን ፭ ክፍ ፪ ወናሁ ተነግረ በእንተ ተዋስቦ ተሐባብያን በጥምቀተ ክርስትና።\zbrጸጋ ክብር በሚያሰጥ በጥምቀት አበ ልጅ ት ስለ አላቸው ሰዎች ግቢ ቃል ዘኢይሰነአዉ ቦቱ ወዘኢይገብሩ ኪያሁ።\zbrአንድ የማይሆኑበት ሊያደርጉት የማይገባ ቃል እነሆ ተነገረ ትብሀለ ኢይኩን ማዕከሌሆሙ ተዋስቦ መጋባት እንዳይገባቸው ተነገረ ወከማሁ ውሉዶሙ።\zbrልጆቻቸውም መጋባት አይገባቸውም ወአልቦሙ ሥርዓት ለዛቲ ኃጢአት መንፈሳዊት መንፈስ ቅዱስ ለተበደላባት መንፈሳዊ ተዘምዶ ለፈረሰባት ለዚች ኃጢአት ሥርየት የላትም ዕንበለ በተፈልጦ ወነስሖ።\zbrከመለየት ንስሐ ከመግባት በቀር።\zbrአንድም ዘእንበለ በተፈልጦ ወበንስሐ በመለየት ንስሐ በመግባት  ነው።\zbrእንጅ አንድም ዘእንበለ ተፈልጦ በንስሐ በንስሐ ከመለየት በቀር ወይደሉ ከመ ይኩን ንስሐሆሙ በምንኵስና አመ ፈቀደ መድኃኒት ነፍሱ ለአንዱም አንዱ ድኅነተ ነፍሱን ከወደደ ንስሐው በምንኵስና ሊሆን ይገባል ክፍል ሣልስ።\zbrሦስተኛው ክፍል አውስቦ አዝማድ ዘበንብረት።\zbrአብሮ በማደግ የተዘማመዱትን ሰዎች ግቢ ይናገራል የእሊህ ግቢ ኅሩም የተከለከለ  ነው።\zbrወለእመኒ ወጽኡ።\zbrእምታሕተ ምልክናሆሙ ውእቶሙ።\zbrምንም ከአሳደግናቸው እጅ ቢወጡ ድኃ ድኆና ድኆ መጋባት አይገባቸውም ወለእመ ተፈልጡ ዘሐፀንዎሙ።\zbrአሳዳጎቻቸውም ቢለያዩ መጋባት አይገባቸውም ወእሙንቱ ዘሀለዉ በተሳትፎ ወሀወ ጥብ።\zbrእሊህም አይጋቡ ማለታችን አንድ ጡት ጠብተው ያደጉ ቢሆን  ነው።\zbrአው በአልሕቆ በመዓርገ ውሉድ።\zbrልጆች ይሆኑናል ብለው ያሳደጉዋቸ ቢሆን  ነው።\zbrወውሉዶሙ።\zbrየድኆ ልጅ ከድኆ ልጅ መጋባት አይገባቸውም ሐተታ እሊህ ሲከላከሉ ድኆ አባታቸውን ድኆ አባታቸውን ይዘው ይከለክላሉ አለህ ስለ አንድ ሦስት ይሆናል በግብጻውያንም በመለካውያንም ኅሩም ወወላድያኒሆሙ።\zbrየድኆ አባት እናት ከድኆ አባት እናት መጋባት አይገባቸውም ሐተታ እሊህ ሲከለከሉ ድኆ ልጆቻቸውን ድኆ ልጆቻቸውን ይዘው ይከለከላሉ እሊያ ሁለት እሊህ ስለ አንድ ሦስት ይሆናል በግብጻውያንም በመለካውያንም ኅሩም የተከለከለ  ነው።\zbrወለእመኒ አሉ።\zbrአዳጊና አሳዳጊም ቢሆኑ መጋባት አይገባቸውም ወአበዊሆሙ።\zbrእያዳጊ አባት ከአሳዳጊ አባት የአሳዳጊ አባት ከአሳዳጊ አባት መጋባት አይገባቸውም ሐተታ እሊህ ሲከለከሉ አዳጊ ልጃቸውን አሳዳጊ ልጃቸውን ይዘው ይከለክላሉ አሊያ ሁሉት እሊህ ስለ አንድ ሦስት ይሆናል በግብጻውያንም በመለካውያንም ኅሩም የተከለከለ  ነው።\zbrወአበወ አበዊሆሙ።\zbrአሳዳጊ አያት ከአሳዳጊ አያት፤ የአሳዳጊ አያት ከአዳጊ አያት መጋባት አይገባቸውም ሐተታ፤ እሊህ ሲከለከሉ አዳጊ የልጃቸውን ልጅ ልጃቸውን አሳዳጊ የልጅ ልጃቸውን ልጃቸውን ይዘው ይከለከላሉ፤ አሊያ አራት እሊህ ስለ አንድ አምስት ይሆናል፤ በግብጻውያን ብውሐ በመለካውያን ኅሩም ወለኃአወ አበዊሆሙ ወአኃተ አበዊሆሙ።\zbrየአሳዳጊ አጐት አክስት ከአሳዳጊ አጐት አክስት የአሳዳጊ አጎት አክስት ከአዳጊ አጐት አክስት አይጋቡ ወአኃወ እማቲሆሙ ወአኃተ አማቲሆሙ።\zbrበእናት በኩል ያሉ ናቸው የአሳዳጊ አጐት አክስት ከአሳዳጊ የአሳዳጊ አጐት አክስት ከአዳጊ አጐት አክስት አይጋቡ ሐተታ እሊህ ሲከለከሉ አዳጊ የወንድማቸውን ልጅ ወንድማቸውን አባታቸውን አሳዳጊ የወንድማቸውን ልጅ ወንድማቸውን አባታቸውን ይዘው ይከላከላሉ፤ አሊያ ስድስት እሊህ ስለ አንድ አባት ይሆናል በግብጻውያንም በመለካውያንም ብውሕ የሚገባ  ነው።\zbrይህስ አይደለም የያዘው ኅሩም ነበር ሁሉም ብውሕ ሆነ ቀንፍ ብሎ የአዳጊ አጐት አክስት ከአሳዳጊ የአሳዳጊ አጐት አክስት ከአዳጊ አይጋቡ ወብእሲተ አብ።\zbrልጅ የአባቱን ሚስት ማግባት አይገባውም ወኢውስብ አብ ብእሲት ዘተከውኖ ወለተ ወተትሕፀን ቦቱ።\zbrአባት ልጅ ትሆነኛለች ብሎ ያሳደጋትን ልጅ ማግባት አይገባውም ወከዊነ አብናስ ከመዝ ውእቱ።\zbrያባትነትም አኳኋን እንዲህ  ነው።፤ አምሳለ እምሔውየ ሐፀነ ወለተ።\zbrአያቴ ልጅ አሳደገ እንደ ማለት ወኮነ አቡየ ይሳምያ እኅቶ።\zbrአባቴ እኅቴ ይላታል ወይእቲ እኅተ አቡየ በምዕቅብና ይህችውም አብሮ በማሳደግ የባቴ እኅት ናት አክስቴን ማግባት አይገባኝም አው እምየ አጥበወት ወለተ ወአልሐቀታ ምስሌየ።\zbrእናቴ ከእኔ ጋራ እንደ እኔ ጡት እያጠባች ልጅ አሳደገች ወይአቲኬ እኅትየ በንብረት።\zbrይህችውም አብሮ በማደግ እኅቴ ናት፤ እኅቴን ማግባት አይገባኝም ወዝንቱኒ ሀለወ በቀኖና ነገሥት፤ ይኸውም በፍትሐ እንገሥት ተጽፏል ወመጽሐፈ ድስቅስ ትኤዝዞ ለሰብእ በ፲ቱ ወ፰ቱ ትእዛዝ።\zbrከቶም መጽሐፈ ድስቅስ ሰውን በአሥራ ስምንተኛው ትእዛዛ ታዘዋለች ከመ ያስተዋስብ ብእሲ ለወለዱ እጓለ ማውታ ዘሐፀኖ።\zbrልጅ ይሆነኛል ብሎ ለአሳዳጊው ለድኆ ሴት ፈልጎ ያገባው ዘንድ ታዘዋለች ወዝንቱሰ ይከውኖ ሎቱ ገቢረ ትሕትና ወምሕረት።\zbrይኸውም ከትሕትና ከርኅራኄ ይቄጠርለታል ሐተታ እሱ ለአልወለደው ልጅ ሲወጣ ሲወርድ ሲታጠቅ ሲፌታ ገንዘብ ሰፍሮ ቆጥሮ ሲሰጥ  ነው።\zbrወውእቱ ዘይደሉ።\zbrይኸውም የሚገባ ወዘይኄይስ።\zbrከርትዕ የበለጠ ትሩፋት  ነው።\zbrአንድም ወመስሐፈ ድስቅስ ትኤዝዞ ለሰብእ በ፲ቱ ወ፰ቱ ትእዛዝ ከቶም መጽሐፈ ድስቅሰ ሰውን በአሥራ ስምንተኛው ትእዛዝ ታዘዋለች ከመ ያስተዋስብ ብእሲ ለወልዱ እጓለ ማውታ ዘሐፀኖ።\zbrለወለደው ልጅ ድኃይቱን ፈልጎ ያጋባው ዘንድ ታዘዋለች ወዝቱሰ ይከውኖ ሎቱ ገቢረ ትሕትና ወምሕረት።\zbrይኸውም ከትሕትና ከርኅራኄ ይቄጠርለታል ሐተታ በዘመን በገንዘብ ከመሰለኝልጋባ ሳይል ከድኃ ጋራ ቢጋባ ወውእቱ ዘይደሉ።\zbrይኸውም የሚገባ  ነው።\zbrወዘይኄይስ።\zbrከርትዕ የበለጠ ትሩፋት  ነው።\zbrሥርዋጽ።\zbrሥርዋጽ የጠመመ ማቅኛ የጐደለ መሙያ ማለት  ነው።\zbrነበረ ውስተ ቀኖና ነገሥት።\zbrበፍትሐ ነገሥት ተጽፏል ክፍል ራብዕ።\zbrአራተኛው ክፍል በእንተ አውስቦ አዝማድ እመንገለ ተዋስቦ ወአኮ እምከዊነ ትውልድ።\zbrበትውልድ ያይደለ በግቢ የሚዘመዱትን ሰዎች ግቢ ይናገራል የእሊህ ግቢ ኅሩም የተከለከለ  ነው።\zbrወእማንቱ አንስትያ አበው።\zbrልጅ የአባቱን ሚስት ወእምሔዋን።\zbrየልጅ ልጅ የአያቱን ሚስት ማግባት አይገባውም ወአኃቲሆን።\zbrልጅ የአባቱን ሚስት እኅት የልጅ ልጅ የአያቱን ሚስት እኅት ወአማቲሆን።\zbrልጅ የአባቱን ሚስት እናት የልጅ ልጅ የአያቱን ሚስት እናት ወእምሔውቶን።\zbrልጅ የአባቱን ሚስት አያት የልጅ ልጅ የአያቱን ሚስት አያት ማግባት አይገባውም ወአንስትያ ውሉድ።\zbrአባት የልጁን ሚስት ወደቂቆሙ።\zbrአያት የልጅ ልጁን ሚስት ማግባት አይገባውም ወአኃቲሆን።\zbrአባት የልጁን ሚስት እኅት አያት የልጅ ልጁን ሚስት እኅት ወአማቲሆን።\zbrአባት የልጁን ሚስት እናት አያት የልጅ ልጁን ሚስት እናት ወእምሔውቶን።\zbrአባት የልጁን ሚስት አያት አያት የልጅ ልጁን ሚስት አያት ማግባት አይገባውም ወአንስትያ አኃው።\zbrወንድም የወንድሙን ሚስት ወደቂቆሙ።\zbrአጐት የወንድሙን ልጅ ሚስት ማግባት አይገባውም ወአኃቲሆን።\zbrወንድም የወንድሙን ሚስት እኅት አጐት የወንድሙን ልጅ ሚስት እኅት ወአማቲሆን።\zbrወንድም የወንድሙን ሚስት እናት አጐት የወንድሙን ልጅ ሚስት እናት ወእምሔውቶን።\zbrወንድም የወንድሙን ሚስት አያት፤ አጐት የወንድሙን ልጅ ሚስት አያት ማግባት አይገባውም ወአዝማደ ብእሲት።\zbrባል የሚስቱን ዘመዶች ማግባት አይገባውም ዘውእቶን እምሒኤውታ።\zbrአያቷን ወእማ እናቱና ወእኅተ አቡየ ወአኅተ እማ።\zbrበአባት በእናት በኩል ያሉ ለአክስቶቿ ማግባት አይገባውም ወአኅታ።\zbrእኅቷን ወወለቷ።\zbrልጁዋን ወወለተ ወልዳ።\zbrየልጅ ልጁዋን ማግባት አይገባውም ወአንስተያ አዝማዲሃ አለ ሀለዉ ውስተ ዛቲ መዓርግ።\zbrበዚች ትውልድ በዚች ዘለላ ያሉ የዘመዶቿን ሚስቶች ማግባት አይገባውም አንድም ዘውእቶን እምሒኤውታ ዘውእቶሙ እምሔዋ  ነው።\zbrየአያቷን ሚስት ወእማ ወአቡሃ  ነው።፤ የአባቷን ሚስት ወእኅት አቡሃ ወእኅት እማ፤ ወእኅወ አቡሃ ወእኅወ እማ  ነው።\zbrበባት በእናት በኩል ያሉት የአጐቶቿን ሚስቶች ማግባት አይገባውም ወእኅታ ወእኍሃ  ነው።፤ የወንድሟን ሚስት ወወለታ ወወልደ  ነው።\zbrየልጁዋን ሚስት፤ ወወላተ ወልደ ወወልደ ወልዳ  ነው።፤ የልጅ ልጅዋን ሚስት ማግባት አይገባውም ወአንስትያ አዝማዲሃ አለ ሀለው ውስተ ዛቲ መዓርግ።\zbrበዚች ትውልድ በዚች ዘለላ የዘመዶቿን ሚስቶች ማግባት አይገባውም ወኵሉ ዘአኅረመ ላዕለ ብእሲቱ ከማሁ ኅሩም ውእቱ ላዕለ ምታኒ በሴት የተከለከለ ሁሉ በወንድም የተከለከለ  ነው።\zbrአንድም ወአዝማደ ብእሲት ወአዝማደ ብእሲ  ነው።፤ ሴት የባልዋን ዘመዶች ማግባት አይገባትም ዘውእቶን እምሔውታ እምሔው  ነው።\zbrአያቱን ወእማ ወለቡሁ  ነው።\zbrአባቱን ወእኅተ አቡሃ ወእናት እማ ወአኅወ አቡሁ ወእኅወ እሙ  ነው።\zbrበአባት በእናት በኩል ያሉት አጐቶቹን ወእኅታ ወእኁሁ  ነው።\zbrወንድሙን ወወለታ ወወልዱ  ነው።\zbrልጁን ወወለተ ወልደ ወወለደ ወልዱ  ነው።\zbrየልጁን ማግባት አይገባትም ወአንስትያ አዝማዲሃ እለ ሀለዉ ውስተ ዛቲ መዓርግ ወእምታሕተ አዝማዲሁ  ነው።\zbrበዚች ትውልድ በዚች ዘለላ ያሉ የባሏን ዘመግባት አይገባትም ዘውእቶን እምሒኤውታ እምሔውቱ  ነው።\zbrየአያቱን ባል ወእማ ወእሙ  ነው።\zbrየእናቱን ባል ወእኅት አቡሃ ወእኅቱ እማ ወእኅተ አቡሁ ወእኅት እሙ  ነው።\zbrበአባት በእናት በኩል ያሉት ያሉት የአክስቶቹን ባሎች ወእኅታ ወእኅቱ  ነው።\zbrየእኅቱን ባል ወወለታ ወወለቱ  ነው።\zbrየልጁን ባል ወወለተ ወልዳ ወወለተ ወልዱ  ነው።\zbrየልጁ ልጁን ባል ማግባት አይገባትም ወአንስትያ አዝማዲሃ እለ ሀለዉ ውስተ ዛቲ መዓርግ።\zbrወእምታሕተ አዝማዲሁ  ነው።\zbrበዚች ዘለላ በዚች ትውል ያሉ የዘመዶቹን ባሎች ማግባት አይገባትም ወኵሉ ኅሩም ውእቱ ላዕለ ምታኒ በውንድ የተከለከለ ሁሉ በሴትም የተከለከለ  ነው።\zbrክፍል ኃምስ አምስተኛው ክፍል ተዋስቦት ዘአማኅፀንዎ ምስለ አንተ አመገብዎ ላዕለ አስተዋስቦታ ወእዙዝ ውእቱ ወደቂቁ ወእኁሁ ምስለ ኵሉ ንዋያ።\zbrዘአመገብዎ ምስለ ኵሉ ንዋያ  ነው።\zbrከገንዘብዋ ጋራ ጠብቀህ አሳድገህ አካለ መጠን ስታደርስ አጋባት ብለው የሰጡትን ልጅ እሱ ልጆቹ ወንድሙ ማግባት እንዳይገባቸው ይናገራሉ ዘእንበለ እምድኅረ ኮነ ላቲ ፳ወ፯ቱ ዓመት ወእምድኅረ ፈስመ ዘአማኅፀንዎ ዘይደሉ ላዕሌሁ እምነ ሐሳብ ለሱስ የሚገባው ሀያ ስድስት ዓመት ከሆናት አደራውን ከፈጸመ በኋላ ያስጠበቁትን ገንዘቧን ሰፍሮቅ ቄጥሮ መስጠት  ነው።\zbrእንጅ ማግባት አይገባውም 
\p \ul ሰባተኛ ጉባኤ\ul*\ul ።\ul*
\p \ul ክፍል ሳድስ\ul*\ul ።\ul*
\m ስድስተኛው ክፍል ይህ  ነው።\zbrወለኮ ሠናይ ከመ ትትወሰብ ብእሲት መላኪ ለገብር ዘአግዓዞ ምታ።\zbrየጌታ ሚስት ባልዋ ነፃ ያወጣውን ባርያ ማግባት አይገባትም ሐተታ ልጁዋን ማግባት  ነውና አጥንት መስበር  ነውና አንድም ምእመን አካላዊ ቃል ባልተዋሀደው ዘርአ ዳዊት ማመን አይገባትም 
\m \ul   \ul*\ul ክፍል ሳብዕ\ul*\ul ።\ul*
\m \ul   \ul*\ul ሰባተኛው ክፍል\ul*\ul ።\ul*
\m አውስቦ ምእመን ለዘኢኮነት አማኒት እንተ ኢኮነት ክፍለ ዚአሁ።\zbrበሃይማኖት በልጅነት ወገኑ ያይደለችውን ሴት ማግባት እንዳይገባው ይናገራል ከመ ይዌስክ ላዕለ ገቢረ ትሩፋቲሁ በትሩፋት ላይ ትሩፋትን ይጨምር ይመስል እንደ መጨመር ሁሉ ከመጨመር ወጥቶ አንድም ከመኢይወሰክ ይላል፤ በሃይማኖት ላይ ክህደትን በትሩፋት ላይ ኃጢአትን እንዳይጨምር 
\m \ul   \ul*\ul ክፍል ሳምን\ul*\ul ።\ul*
\m \ul   \ul*\ul ስምንተኛው ክፍል\ul*\ul ።\ul*
\m ዘይከልለ እምተራክቦ ዘይትፈቀድ ለተዋስቦ።\zbrለግቢ የሚሻውን ሩካቤ የሚከለክለውን  ነው።ር ይናገራል ወውእቱ ዝንቱ።\zbr ነው።ሩም ይህ  ነው።\zbrእመኒ ፍጥረታዊ።\zbrደዌው የባሕርይ ቢሆን ዘከመ ኅፅው እምከርሠ እሙ።\zbrይኸውም ከእናቱ ማኅፀን ኅፅው ሁኖ የተወለደ ቢሆን  ነው።\zbrታሪክ እንደ አባ ባይሉ ልጆች ሰባቱ ሁሉ እንደ ሽምብራ አፍንቻ የሙፃአ ሽንት ያህል ተፈጥሮላቸው ተወልደዋል ወውእቱ ዘኢይትከሀሎ በፍጥረቱ ተደርሞ ዘዘከርነ።\zbrይኸውም አስቀድመን የተናገር ነው።\zbrሩካቤውን በሰውነቱ ማድረግ የማይቻለውን ጨዋታ  ነው።\zbrወፈናፍንታም።\zbrፈናፍንታም  ነው።\zbrወውእቱሂ ዘቦቱ ፍጥረተ ተባዕት ወአንስት ኅቡረ በሐዱ እምካን።\zbrይኸውም በአንድ አካል የወንድና የሴት አካል ያለው  ነው።\zbrሐተታ፤ ሴት ሲያጋቡት ወንድ ወንድ ሲያጋቡት ሴት ይሻልና ሲጠመቅ ስሙ በምን ይጠራል ቢሉ ሙፃአ ስንት ታይቶ በወንድ አካል የሽነ እንደሆነ ገብረ እገሌ ወደ እገሌ በሴት አካል እይሸነ እንደሆነ ዓመተ እገሌ ወለተ እገሌ ይባላል ሲሞትም እንደዚሁ  ነው።\zbrወብእስትኒ እንተ ባቲ ዓፅም ውሱክ ዘይክልአ።\zbrሴትም ሩካቤውን የሚከለክል ጭንጫ ገድብ ትግሬ ስፍ ብትሆን ማግባት አይገባትም ወዘተዳደቆስ ፫ቱ ፆታ እሙንቱ በኋላ የሚኢገኙ ሩካቤውን የሚኢከለክሉ ግብራት ሦስት ናቸው ከሦት ይከፈላሉ አሐዱ እምኔሆሙ ኅፅው።\zbrከሦስቱ አንዱ ጋላ ሻንቅላ የሰለበው  ነው።\zbrወካልእ ዘይከውን ሕፁፀ በልቡናሁ።\zbrሁለተኛው ልቡናው ትለል ትለል የሚል አብድ ዝንጉዕ  ነው።\zbrክቡር አስቦ ያለውን በማይገባ ይሠረዋልና ወሣልስ ደዌያት መታርያን።\zbrሦስተኛው አካል የሚያጐድሉ ደዌያት ናቸ ዘከመ ዝልጋሴ።\zbrዘከመ ዝልጋሴ።\zbrይኸውም ደዌ ሥጋ  ነው።\zbrእንዲህ ያሉት ሁሉ ማግባት አይገባቸውም ወበእንተ ለምድስ ይኩን በከመ ኃረየ ለሊሁ።\zbrየለምድ ነገር ግን እሱ እንደወደደ ይሁን ሐተታ ትከረፋኛለች ይከረፋኛል ካላሉ ይጋቡ ወናሁ ዘከርነ ሥርዓት ዝምቲ ልፍ፤  ነው።ስተ ምዕራፍ ዘያፀርዕ ተዋስቦ።\zbrየስምንተኛው ክፍል ሥርዓት ግቢም በሚከለክል በሁለተኛው ምዕራፍ እነሆ ተናግረናል 
\m \ul    \ul*\ul ክፍል ታስዕ\ul*\ul ።\ul*\ul \zbr\ul*
\p \ul ዘጠነኛው ክፍል\ul*\ul ።\ul*
\m በእንተ አውስቦ ለእንተ ፈትሑ ላዕሌሃ በርትዕ በገቢረ ዝሙት፤ ሳትሰስን ተገኝጣ በሚገባ የፈረዱባትን ሴት ፍርድ ይናገራል ወእንተ ደኃርዋ በዘይደሉ ለተድኅሮ።\zbrለመፍታት በሚያበቃ  ነው።ር የተፈታችውን ሴት ማግባት እንዳይገባ ይናገራል ሥርዋጽ።\zbrሥርዋጽ ማለት የጠመመ ማቅኛ የጐደለ መሙያ  ነው።\zbrተነግረ ውስተ ቀኖናት ነገሥት።\zbrበፍትሐ ነገሥት ተጽፏል።\zbrኢይደልዎ ለመኑሂ ከመ ያውስብ ብእሲት ኅድግት እምዝሙት በጕጕዓ።\zbrስትስስን ተገኝታ የፈታችውን ሴት ለማንም ለማን ፈጥኖ የማግባት አይገባውም አላ ይጽናሕ እስከ ትኔስሕ።\zbrእስክትመለስ ወይጤየቀ ንስሐሃ።\zbrመመለስዋ እስኪታወቅ አንድም ይጤይቅ እሱ መመለስዋን እስኪያውቅ ድረስ ወስምዓ ይከውንዋ አግዋሪሃ።\zbrጐረቤቶቿ እስኪመሰክሩላት ድረስ ይቄይ እንጅ ሐተታ ወይዘሮ እገሊትማ የቀድሞ ግብራቸውን ትተው ደግ ሰው ሁ ነው።\zbrብለው አሜሃይደሉ አውስቦታ ዘእንበለ ካህናት በቀድመ ፩ዱ ቀሲስ ወአኮ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrያን ጊዜ ካህናቱ ሳይሰበሰቡ ኤጲስ ቆጶስ ያይደለ አንድ ቄስ ፍትሕት ዘወልድ ደግሞላቸው መጋባት ይገባል።
\m \ul   \ul*\ul ክፍል አሥር\ul*\ul ።\ul*
\m \ul   \ul*\ul አሥረኛው ክፍል\ul*\ul ።\ul*
\m ተደርሞ ምስለ ፪ቱ አውስቦ አውዘይበዝኅ።\zbrበሁለተኛው በሦስተኛው ግቢኢ ተሰብስቦ ተክሊል ማድረስ እንዳይገባ ይናገራል ክፍል ፲ወ፩ዱ።\zbrአሥራ አንደኛው ክፍል አውስቦ ራብዕት ወዘይልዕል እምኔሃ።\zbrአራተኛ አምስተኛ ማግባት እንዳይገባ ይናገራል አሠርቱ ወክልኤቱ።\zbrአሥራ ሁለተኛው ክፍል አውስቦ መነኮሳትይያት።\zbrየመነኮሱትን ሴቶች ማግባት እንዳይገባ ይናገራል ስንኳን ማግባት አንድ ቀን መድረስ አይገባም አሠርቱ ወሠለስቱ።\zbrአሥራ ሦስተኛው ፍክል አውስቦ ዘኃለፈ መዋዕሊየሃ እም ፷ ዓመት የሆናትን ሴት ማግባት እንዳይገባ ይናገራል ሐተታ፤ ለወሊኢደ ውሉድ እንዳትሆን ዘር መትራለች ለአብጥሎ ፍትወት እንዳትሆን ሙቀት ልምላሜ ተለይቷታል ለተራድኦም እንዳትሆን መሬት ይዛ ትነሣለችና አሠርቱ ወአርባዕቱ።\zbrአሥራ አራተኛው ክፍል አውስቦተ እንተ ኢፈጸመት ዕድሜ ኃዘነ ሞተ ምታ።\zbrየባልዋን ሙት ዓመት ያልፈጸመችውን ሴት ማግባት እንዳይገባ ይናገራል ወይእቲ ዓመት ፍጽምት።\zbrይኸውም አንድ ዓመት  ነው።\zbrአው አሠርቱ አውራኅ እሞተ ምታ።\zbrያም ባይሆን ባልዋ ከሞተ ጀምሮ አሥር ወር  ነው።\zbrወዘአውሰበ እምቅድመ ዝንቱ ዕድሜ ይትከላእ እምርስት ብእሲቱ ከዚህ አስቀድሞ ያገባ ሰው ግን የሚስቱን ገንዘብ ከመውረስ ይከልከል ወብእሲትኒ አምታ።\zbrሴትም የባልዋን ገንዘብ ከመውረስ ትከልከል ወእምዘትአዘዙ ሎቱ።\zbrሚስቱ ያዘዘችለትን ገንዘብ ከመውረስ ይከልከል ወላቲ።\zbrባላዋ ያዘዘላትን ገንዘብ ከመውረስ ትከልከል ወዝንቱ ኑኃት ይከልከል እምአውስቦ።\zbrይህ ዓመት አሥር ወር ያለው ከግቢ ይከለከላል ወኢይከልእ እምሕፄ።\zbrከመተጫጨት ወዘኒ እምፍኅረት።\zbrቃል ከመጋባት አይከለከልም።\zbrወባሕቱ ይኩን በጸሎት።\zbrነገር ግን ግቢ በኃዘን በጸሎት ይሁን ሐተታ፤ ለሚመጣው ከዳግመኛ ኃዘን አድነን እያሉ ላለፈው ደዊፋት እያስደገሙ ቍርባን እያስቄረቡ  ነው።
\m \ul   \ul*\ul አሠርቱ ወኃምስቱ\ul*\ul ።\ul*
\m \ul   \ul*\ul አሥራ አምስተኛው ክፍል\ul*\ul ።\ul*
\m ለእመ ኢሠምሩ ለለ አሐዱ እምብእሲ ወብእሲት ለአስተዋስቦ ካልእ።\zbrከባልና ከሚስት አንዱም አንዱ ሌላውን ሊያጋባቸው ባይወድ አው ለእመ ሠምረ ባይወዱ አው ለእመ ሠምረ በዝንቱ ግብር በነሢእ ገጽ ዘአሐዱ እምነጻቶ ተመውዖ።\zbrድል ከሚነሡ ግብራት ወገን ድል ከመነሣቱ የተነሣ ለአንዱ ፊት ነሥቶ ይህን ሊያደርግ ቢወድ አለ ለሌላ ሊያጋባቸው ቢወድ ወውእቱ በእንተ አገብሮ ፩ዱ እምገጻት ትእግልት።\zbrይኸውም በኃይል በጕልበት አንዱ ለአንዱ ስለ አገበረው  ነው።\zbrሊያጋባቸው ቢወድ ክልኤቱ ክፍል።\zbrይህ ሁለት ክፍል  ነው።፤ ከሁለት ይከፈላል ቀዳማዊ ዘእንበለ ምክሩ ለዘውእቱ ሀለው ታሕተ ምልክናሁ ኢይኩን እደሁ።\zbrመጀመርያው ክፍል ከሕፃኒ ከመጋቢ በታች ያለ ሕፃን ሕፃኒኢ መጋበ ሳይፈቅድለት ማጨት እንዳይገባ ይናገራል ወኢይኩን ተዋስቦ ዘእንበለ በሥምረተ ክልኤሆሙ አለ ይትዋሰቡ በባልና በሚስት ፈቃድ  ነው።\zbrእንጅ ያለ ሁለቱ ፈቃድ ግቢ አይጸናም አይፈጸምም ወበሥምረት እሉ እሙንቱ ታሕተ ምግባናሆሙ ሕፃኒ መጋቢ ሳይፈቅዱ ማግባት አይገባም ወዝንቱኒ ይከልእ እምአውስቦ ይኸውም ከማግባት ወጸሎተ ስብሰባ።\zbrተክሊል ከማድረስ ይከለከላል ወኢይክልእ እምፍኅረት ወሕፄ ከመተጫጨት ግን አይከለከልም ወካልእ ክፍል።\zbrሁለተኛው ክፍል ኢይደሉ ለሊቀ ሀገር።\zbrለንጉሡ ወኢለመኳንንቲሃ።\zbrለመኳንንቱ ወኢለደቂቁ።\zbrለልጆቹ ወለ ለአሐዱሂ እመሊአሁ።\zbrወገኖቹ ለአንዱ ስንኳ ከመ ይፍኃሩ አሐተ እምኔሆን በረድኤት።\zbrከነዚህ አንዲቱ ዘርፎ ማጨት ማግባት አይገባም ወከማሁ ካዕበ ለእመ ኢበስሐ አካለ ፍጻሜሃ።\zbrአካለ መጠን ያላደረሰችም ብትሆን ፍርዱ እንደዚሁ  ነው።\zbrወዝንቱኒ ኢይከልእ እምፍኅረት ወሕፄ።\zbrይኸውም ከመተጫጨት አይከለክልም ክፍል ራብዕ አራተኛ ክፍል ጠስ ክልኤቱ።\zbrበመጀመሪያው ፍትሐ ነገሥት በሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለእመ ፈቀደ ፈኃሪ አው ዘተፍረት ምንኵስና እምድኅረ ወሀበሕፄ።\zbrያጨ መርዓዊ ማጫ ከሰጠ የታጨች መርዓት ማጫ ከተቀበለች በኋላ ሊመነኵስ ቢወድ ይደልዎ ለፈኃሪ ከመ ይንሣእ ዘወሀበ ቅድመ።\zbrያጨ ሰው አስቀድሞ የሰጣት ማጫውን መቀበል ይገባዋል ወለፍኅርቱኒ ከመ ታግብእ ዘነሥእቶ ዘእነብለ ካዕበት።\zbrእሷም የተቀበለችውን ማጫ ዓይነተኛውን መመለስ ይገባታል ክፍል።\zbrተርታ ክፍልፍ  ነው።\zbrወአቅድሞተ ሕፄፅ ወፍኅረት በእንተ አውስቦ።\zbrለማግባት አስቀድሞ መተጫጨት ቃል መጋባት ዝኒ።\zbrይህ  ነው።\zbrከመ ይኩን ሥምረት ቦቱ በምክር ፍጹም።\zbrበፍጹም ምክር ፈቃድ ይፈጽም ዘንድ  ነው።\zbrወበእንተ ኃሠሣ ኵሉ በኑኃ መዋዕል ዘተአደመ እንተ ቦቱ ተሰነዓዉ።\zbrከተቃጠሩበት ወራት መልኩን ግብሩን ጠባዩን አጥንቱን ለመመርመር  ነው።\zbrከመ ትጽናስ ፍቅሮሙ ምስለ ኦሆ ብሂሎቶሙ።\zbrእሽ በጎ ከማለታቸው ጋራ ፍቅራቸው ትጸና ዘንድ  ነው።\zbrወከመ ይትዓቅብ ወሬዛ ዘተሰነአው በእንቲአሁ።\zbrይጩለት ሕፃን ከቂጥኝ ከዲቃላ ይጠበቅ ዘንድ  ነው።\zbrእስከ ይበጽሕ ለመጠነ አካል አካለ መጠን እስኪያደርስ ድረስ ከመ ይቅድም ኅቤሃ።\zbrከሌላይቱ በሷ ይቀድም ዘንድ አንድም ኢይቅድም እምኔሃ።\zbrከእሷ በሌላይቱ እንዳይቀድም ወከመ ይኩን ተስፋ አውስቦ ንጹሕ ረዳኢ በእንተ ዓቂበ ንጽሕ።\zbrንጹሕ የሚሆን የግቢ አለኝታ ለንጽሕና አጋዥ ይሆ ነው።\zbrዘንድ  ነው።\zbrወከመ ይሚጥ ፃሕቃት በዝኩ ዕድሜ ለአስተዳልዎተ ህይትፈቀድ ለመፍቀዳ መርዓ።\zbrበተጫጩበት ወራት ለሠርግ የሚሻውን ፍሪዳውን ማሩን ቅቤውን ለማዘጋጀት አሳቡን ጨልጦ ገርኝቶ ያደርግ ዘንድ  ነው።\zbrወያጽንዕ ፍቅረ በእንተ ተደምሮ በተገኙ ጊዜ ፍቅርን ያጸና ዘንድ  ነው።\zbrሐተታ እሱ ሌላይቱን እሷም ሌላውን ሳያውቁ የተጋቡ እንደሆነ ፍቅር ይጸናልና ወይትሉ ትእዛዘ ፈጣሪ ጠቢብ ሎቱ ስብሐት።\zbrክብር ይግባውና ዕውቀት የባሕርዩ የሚሆን የፈጣሪውን ትእዛዝ ይይዝ ዘንድ  ነው።\zbrእስመ ውእቱ ይቤ ኢይሤኒ ከመ ይንበር ብእሲ ባሕቲቱ።\zbrአዳም ብቻውን ሊኖር አይገባም ዳዕሙ ንግበር ሎቱ ረድኤት ሔዋንን እንፍጠርለት እንጂ ብሏልና በአምሳሊሁ።\zbrበአዳም አምሳል ቅድመ አስፈወ።\zbrቅድመ አስፈወ።\zbrአዳም ከኔ በቀር ነጠላ ፍጥረት የለምን እንዳለ ሕፃኑ አጨ ወእምዝ ገብረ።\zbrአዳም ዛቲ ዓፅም እምዓፅምየ ወሥጋ እምሥጋየ ለትኩነኒ ብእሲትየ እንዳለ ሕፃኑ አገባ አንድም በአምሳሊሁ።\zbrበሕፃኑ አምሳል ቅድመ አስፈወ።\zbrሕፃኑ እንደ አጨ አዳም ከእኔ በቀር ነጠላ ፍጥረት የለምን አለ ወእምዝ ገብረ።\zbrሕፃኑ አገባ አዳም ዛቲ ዓፅም እንደ አገባ አዳም ዛቲ ዓፅም እምዓፅምየ ወሥጋ አምሥጋየ ለትኩነኒ ብእሲትየ እለ አንድም በአምሳሊሁ።\zbrበጌታ አምሳል ቅድመ አስፈወ።\zbrጌታ በሐሙስ ዕለት ወበመንፈቃ ለዕለት አትወለድ እምወለተ ወለትከ ብሎ እንደ ተናገረ ሕፃኑ አጨ ወእምዝ ገብረ።\zbrጌታ አምስት ሽህ ከአምስት መቶ ሲፈጸም ከመቤታችን ሰው ሆነ ስምንተኛ ጉባኤ።\zbrምዕራፍ ሣልስ።\zbrበእንተ ኅፍረት።\zbrየፍኂርን ነገር ይናገራል ወውእቱ ላዕለ ፫ቱ አክፋል።\zbrይኸውም ሦት  ነው።\zbrከሦት ወገን ይከፈላል።\zbrክፍል ቀዳማዊ።\zbrመጀመርያው ክፍል በእንተ ፍኅረት።\zbrየፍኂር የተወሰነ ሥርዓቱን ወትእዛዛቲሁ።\zbrየተወሰነ ትእዛዙን ይናገራል ጠስ አሐዱ።\zbrበመጀመሪያው ፍትሐ ነገሥት በአንደኛው አንቀጽ ተጽፏል ፍኂርሰ ኪዳን ውእቱ።\zbrፍርኂሳ እንደ ምንድር  ነው።\zbrብትል ፍርኂስ ፍኂርኒ።\zbrፍኂርም ቃል ኪዳን መጋባት  ነው።\zbrወተስፋ ዘይቀድም እምአውስቦ።\zbrከግቢ አስቀድሞ የሚሆን አለኝታ  ነው።\zbrወይኩን በመጽሐፈ መልእክት ይከውን  ነው።\zbrበደብዳቤ ይሆናል ይሁን ወዘእንበለ መጽሐፍ።\zbrያለ ደብዳቤም ይሆናል መጅ አሐዱ ወግብረ አስተዳንዖ በዝንቱ ከመ ያስተዳንዑ ፍኅረተ በቅድመ ክልኤቱ ካህናት እምአእፋግ።\zbrከደጋጉ ወገን የሚሆን ካህናት በሁለት በባልና በሚስት ፊት ፍኂርን ያጸኑ ዘንድ በዚህ የማጽናናትን ሥራ ሦስተኛው ፍትሐ ነገሥት በመጀመሪያው አንቀጽ ይናገራል በአንብርቶተ እድ።\zbrግብር ያለውን አመጣ እጅ ለእጅ አያይዘው ወበመስቀል ኃተሚ።\zbrአንድ የሚያደርጋቸውን መስቀል አስጨብጠው ወኅልቅት።\zbrአንድ ቀለበት አድርገው ወይሥርዑ ከዊነ ሕፄ።\zbrየሕፄን አኳኋን ይወስኑ ወይጽሐፉ በመጽሐፍ።\zbrበደብዳቤ ይጻፉት ወበተስናእዎቶሙ ለእለ ይትራከቡ።\zbrበሚጋቡ በባልና በሚስት ፈቃድ አንድም ወተስናእዎቶሙ ለእለ ይትራከቡ።\zbrየሚጋቡት የባልና የሚስት ውል ይጻፉ ወበተስናእዎተ ሕፃኒት።\zbrበሐፃኒ በመጋቢ ፈቃድ አንድም ወተሰናእዎት ሕፃኒት የሕፃኒ የመጋቢን ውል ይጻፉ ወለዘኒ ሀለወት ይእቲ ታሕትም ግቡ።\zbrከሥልጥኑ በታች ያላት ብላቴና ወለእመ ኢይትመናጭ ቃሉ ብውሕ ከመ ትትመየጥ ለእመ ፈቀደ ከመ ይፍኃራ ለዘው እቱ ዘኢኮነ ድልወ ላቲ ወዘይከውና ኅሠመ።\zbrለሚጐዳት ለማይስማማት ሊያጋባት ወደ መሐላየን አላፈርስም ቃሌን አለውጥም ቢል መሐላውን ማፍረስ ቃሉን መለወጥ ይገባታል አድንም ወለእመ ኢይትመየጥ ቃሉ ኢብውሕ ላቲ ከመ ትትመየጥ ለእመ ፈቀደ ከመ ይፍኃራ ለዘውእቱ ፈቀደ ከመ ይፍኃራ ለዘውእቱ ዘኮነ ድልወ ላቲ ወዘኢይከውና ኅሠመ ይላል ለሚስማማት ለማይጐዳት ሊዒያጋባት ወደ መሐላዬን አላፈርስም ቃሌን አለውጥም ቢል መሐላውን ማፍረስ ቃሉን መለወጥ አይገባትም ወደቂቀ ዝንጉዓን እለ አልቦሙ ልብ።\zbrአእምሮን የሌላቸው የዝንጉዓን ልጆች ወለእምኒ ኮኑ ምስለ ሕፃኒት በሕፂኒ በመጋቢ እጅ ቢሆኑ ኢይፈቅዱ ኅበ ኅብረተ አበዊሆሙ በጊዜ ያስተዋስብዎሙ ወኢበጊዜ ፍኅረቶሙ።\zbrበሚያጋቡዋቸው በሚያጩላቸው ጊዜ በነገሩ አባቶቻችን ይቀመጡበት አይበሉ አንድም ደቂቅ ዝንጉዓን እለ አልቦሙ ልብ ይላል፤ አእምሮ የሌላቸው ልጆች ወለእመኒ ኮኑ ምስለ ሕፃኒት።\zbrበሕፃኒ በመጋቢ እጅ ቢሆኑ ኢይፍቅዱ ኅበ ኅብረት አበዊሆሙ በጊዜ ያስተዋስብዎሙ ወኢበጊዜ ፍኅረቶሙ።\zbrበሚያገቡዋቸው በሚያቹላቸው ጊዜ አባቶቻቸው ልጆቻቸን በነገሩ ይቀመጡበት አይበሉ ወባሕቱ ዝንቱ ይኩን በትእዛዘ ፈታሒ።\zbrነገር ግን ይህ ሁሉ በዳኛ ትእዛዝ ይሁን።\zbrመክ ፶ወ፪ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በአምሳ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወይደሉ እንክ አውስቦ ዘእንበለ ትልወት ወኢሕፄ።\zbrያለ ትልወት ያለ ማጫ ማጋባት ይገባል ሐተታ በሀብቴ በሀበትሽ በጋሻዬ በእንዝርትሽ ተባብለው ጠስ ዘአሐዱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በአንደኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘኃዘነት በእንተ ብእሲሃ ኢትትከላእ እምፍኅረት።\zbrበባልዋ ሞት ያዘነች ሴት ከመታጨት አትከልክል ወኢይፍኃሩ ለዘኢኃለፈ መዋዕሊሁ እም ፯ቱ ዓመት።\zbrሰባት ዓመት ላልሆ ነው።\zbrሕፃን ማጨት አይገባም ሐተታ አዳም ከሰባት ቀን አስቀድሞ ሔዋንን እንዳላገኘ ወለዘፈኃረ ወኢሠርዓ ዕድሜ ውሱነ ለአውስቦ።\zbrአጭቶ ለማግባት ቀን ያልወሰነ ሰው ለእመ ኮነ ህለው ይኩን እድሜሁ ፪ተ ዓመት።\zbrበሀገር ያለ ቢሆን ሁለት ዓመት ይጠብቁት ወለእመ ነገደ ርኁቀ ይኩን እድሜሁ ፫ተ ዓመት።\zbrሩቅ አገር የሔደ ቢሆን ሦስት ዓመት መጠበቅ ይገባል።\zbrወለእመሰ ተወስከ እምዛቲ ዕድሜ።\zbrበሀገር ያለ ሰው ከሁለት ወደ ሦስት ዓመት ሩቅ ሀገር የሔደ ሰው ከሦስት ወደ አራት ዓመት ያለፈ ቢሆን ግን ይደሉ ከመ ትትወሀብ ለካልእ።\zbrለሌላ ማጋባት ይገባል ወይደሉ ከመ ይኩን ዕድሜ ፬ተ ዓመት ለእመ ኮነ በምክንያት ዕውቅ።\zbrነገር ግን በታወቀ ምክንያት የቀረ ቢሆን አራት ዓመት መጠበቅ ይገባል ዘከመ ደዌ።\zbrይኸውም ታሞ ቢሆን እስኪድን አው ፈድየ ዕዳ።\zbrዕዳ ወድቆበት ቢሆን እስኪከፍል አው አበሳ ዘይደሉ ለሞት።\zbrነፍስ ገድሎ ቢሆን እስኪታረቅ መጠበቅ ይገባል አው ንግደት ርኅቅት እንተ ኮነት በእንተ ዓፀባ።\zbrሩቅ አገር ሔዶ ሽፍታ ተነሥቶበት በር ተዘግቶበት ገበያ ተፈትቶበት የቀረ ቢሆን ሊጠብቁት ይገባል ወለአብ ይደልዎ ሎቱ ከመ ይፍታሕ ፍኅረተ ለእንተ ሀለወት ታሕተ ሥልጣኑ።\zbrአባት ከሥልጣኑ በታች ያለች ሴት ልጁን ወደድሁ ብሎ መስጠት ጠላሁ ብሎ መንሣት ይገባዋል ወአኮ ለእንተ ትነብር ታሕተ ሥልጣና።\zbrበፈቃድዋ የምትኖረውን ያይደለ ወኢይደልዎ ለዘአማዕቀብዎ ከመ ይፍታሕ ዘነዋ ኮነ ፈኃሬ።\zbrለሕፃኒ ለመጋቢ ግን ወደድሁ ብሎ መስጠት ጠላሁ ብሎ መንሣት አይገባውም መጅ ዘአሐዱ።\zbrበሦስተኛው ፍትሐ ነገሥት በአንደኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለእመሰ ኮኑ እለ ይትዋሰቡ ድክቱማነ።\zbrየሚጋቡት ሕፃናት ድኆች ቦሆኑ ወኢብጹሐነ አምጣነ።\zbrአካለ መጠን ያላደረሱ ቢሆኑ ወአልቦ አብ ለአሐዱ እምኔሆሙ ወኢእም።\zbrከነዚያ አንዱ አባት እናት ወኢአዛዚ።\zbrሕፃኒ መጋቢ ባይኖረው ወፈኃሩ ነፍስቲሆሙ በቅድመ ሰብእ።\zbrበሰው ፊት እንጋባ ተባብለው ቢተጫጩ ወለእመ ኃዘኑ በእንተ ዝንቱ።\zbrአካለ መጠን ስለ አደረሱ አባት እናት ሕፃኒ መጋቢ ስለሌላቸው ድኆች ስለሆኑ ቢያዝኑ አይገበሩ እስከ ይበጽሑ ፲ተ ወ፭ ዓመት።\zbrአሥራ አምስት ዓመት እስኪሆናቸው ይቄዩ ወለመ ኮነ ዘኢይደሉ ለአሐዱ እምኔሆሙ ይሴሲ ካልእ በእንተ ኃጢአት ሥርዓቶሙ።\zbrአስተዳደር ስለ አላወቁ አንዱ አንዱን መርዳት የማይቻለው ቢሆን ወለእመ ፈጸሙ ኁልቄ ዝንቱ ዓመት።\zbrአሥራ አምስቱን ዓመት የፈጸሙ ቢሆን።\zbrወመልዓ ልቡናሆሙ።\zbrአእምሯቸው የተደላደለ ቢሆን ይኩን ሎሙ ከመ ይግበሩ ዘፈቅዱ እምኔ ኅብረተ ወእመኒ ፍልጠተ አብረው ሊኖሩም ቢወዱ ሊለያዩም ቢወዱ የወደዱትን ያድርጉ ዘዕንቄራ አሠርቱ።\zbrበዕንቄራ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መጽሐፍ በአሥረኛው አንቀጽ ተጽፏል ለወለት እንተ ሀለወት ውስተ ሕፅነ በእናቷ ፈቃድ ያለች ብላቴና አው በሥልጣነ ዚአሃ።\zbrራሷንም የቻለች ብትትሆን ወፈኃራ አሐዱ በእሲ ለርእሱ።\zbrአንድ ሰው ለራሱ ቢያጫት ወኦሆ ትቤሎ ለተዋስቦ።\zbrለመጋባት እሽ በጎ ብትለው ወበልዑ ወሰትዩ በበይናቲሆሙ።\zbrቤት ማያውን አብረው ቢበሉ ቢጠጡ ወእምዝ አኃዛ ወእምድኅረ ዝንቱ ተዓጋሊ።\zbrወእምዝና ወእምድኅረ ዝንቱ አንድ ወገን ካደረጉ በኋላ ቀማኛ ቢይዛት ወነሥአ በግብር።\zbrከፀፈቀ ዱር ከጐደጐደ ምድር አግኝቶ በግድ ቢወስዳት አው በጕሕሉት ወተደመራ።\zbrያም ቢሆን እንደ ልጅ በቀለበት አንድ ድመት በወተት አታሎ ቢደርስባት ትትመየጥ ኅበ ዘፈኃራ ቀዳሚ በዘኮነ ከዊኖ በምንትኒ ግብር ለእመ ይፈቅድ ውእቱ።\zbrእሱ ከወደደ ከሥራ ከማናቸውም ሥራ የሆነ ሁኖ አስቀድሞ ወደ አጫት ሰው ትመለስ ወለእመሰ ኢፈቀደ።\zbrእሱ ባይወድ ግን ይደልዎ ለተዓጋሊ ከመ ያውስባ ለእመ አልቦቱ ብእሲት።\zbrሚስት ከሌላቸው ቀማኛው ማግባት ይገባዋል ሥርዋጽ።\zbrሥርዋጽ ማለት የጠመመ ማቅኛ ይጐደለ መኡያ  ነው።\zbrይብል በቀኖናት ኤጲፋንዮስ።\zbrበኤጲፋንዮስ መሳሕፍት እንዲህ አለ ወካልእኒሁ።\zbrበነአቡሊድስም በነባስልዮስም መጻሕፍት ተጽፏል ዘይዜሙ በወለተ ድንግል።\zbrከድንግል ሴት የደረሰ ሰው ኢያስተዋስብዎ ኪያሃ ለእመ ኢኃደጋ ፈኃሪሃ ዘቀዳሚ ለእመ ኮነት ፍኅርተ።\zbrየታጨት ከሆነ አስቀድሞ ያጫት ሰው ካልተዋት እሷን አያጋቡት የሚል ተጽፏል ወለእመሰ ኢተፍኅረት።\zbrካልታጨች ግን ይኩን በሥምረተ ሰብአ ዚአሃ፤ በዘመዶቿ ፈቃድ ይሁን ወእምድኅረ ዝንቱ ያውስብ ኪያሃ በግብር።\zbrዘመዶቿ ከፈቀዱለት በኋላ በግድ እሷን ያግባ ወለእመኒ ኮነት ነዳይት።\zbrምን ድኃ ብትሆን ከገንዘቡ እኩሌታ ያግባት ወኅሥምት።\zbrምን ዝንጀሮ ብትሆን ከአልጋ ከመጋረጃ ያውላት ክፍል ዳግም።\zbrሁለተኛው ክፍል በእንተ ዓረቦን ዘፍኅረት።\zbrፍኂር የሚጸናበት የዓርቦን ነገር ይናገራል አረቦን የሚለው ከግቢ አስቀድሞ የሚሔደው ከገንዘብ  ነው።\zbrጠስ ክልኤቱ።\zbrበመጀመሪያው ፍትሐ ነገሥት በሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል ዓረቦንስ ዘበእንቲአሁ።\zbrፍኂር የሚጸናበት ዓረቦን ውእቱኬ።\zbrይህ  ነው።\zbrእምከመ አበየ ነሣኢሁ እምድኅረ ተመጠወ ኪያሁ።\zbrዓረቦን የተቀበለ ሰው ዓረቦኑን ከተቀበለ በኋላ አይሆንም ቢል ወገደፉ ለተስናእዎ።\zbrውሉን ቢያፈርስ ይሜጥ ዘአኃዘ ገቢሮ ካዕበተ።\zbrየወሰደውን ዓረቦን ዕጽፍ አድርጎ ይመልስ ወእመ አበየ ወሀቢሁ ለዓረቦን።\zbrዓረቦን የሰጠ ሰው አይሆንም ቢል ይደቅ ዓረቦን ዘወሀበ።\zbrየሰጠው ዓረቦን ይቀራል ይቅር ወለእመሰ ኮነ ምክናይት ሞት ትዳጸቅ።\zbrድንገት ሞት ያገኘው ቢሆን ግን ቦ ውስቴቱ ክልኤቱ ቃላት።\zbrሁለት ቃል አለው ሁለት ፍርድ ይፈርዳል ኈልት መጽሐፍ ይጠቅሳልና ክልኤቱ አለ አሐዱ እምኔሆሙ።\zbrከሁለቱ አንዱ ፍርድ ጠስ ክልኤቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል ይሚጥ ዘነሥአ ለእመ ኢኮነ ዘሞተ ውእቱ ምክንያተ ተድኅሮ ዘፍጻሜ ከብካብ።\zbrእሱ ፍጹም ሠርግ የሚደረግበትን ቀን ነግ ሣልስ ሳይል የሞተ ቢሆን ዓይነተኛውን መልስ አንድም ይሚጥ ዘነሥአ ለእመ ኮነ ዘሞተ ውእቱ ምክንያት ትድኅሮ ዘፍጻሜ ከብካብ።\zbrእሱ ፍጹም ሠርግ የሚደረግበትን ነግ ሣልስት በማለት የሞተ ቢሆን ዓረቦን ዕጽፍ አድርጎ ይመልስ ወዳማዊ ዘይጸንዕ ውእቱ ሁለተኛው የሰና ፍርዱ  ነው።\zbrመጅ ፶ወ፯ቱ።\zbrበሦስተኛው ፍትሐ ነገሥት በአምሳ ሰባተኛው አንቀጽ ተስፏል ወእመሰ ሞተት ይእቲ ብእሲት።\zbrየታጨች ሴት ብትሞት ለያግብእ ፈኃሪሃ እምሰብአ ዚአሃ ዘወሀበ በእንቲአሃ።\zbrያጫት ሰው ስለሷ የሰጠውን ገንዘብ ከዘመዶቿ ይቀበል ዘእንበለ መብልዕ ወመስቴ ዘወሀበ።\zbrከተበላ ከተጠጣ በቀር ወለእመሰ ሞተ ውእቱ ብእሲ ዘሎቱ ሕፄ።\zbrያጩለት ሰው ቢሞት ወአልቦቱ ወራሲ።\zbrወራሽ ባይኖረው በእንተ ሞት ምታ ወወለት ሕጽይት በሷ አጭቷት ስለ ሞተ።\zbrይኅድጉ ላቲ ዘነሥአት እምኅቤሁ ከሱ የተቀበለችውን ዓረቦን ይተውላት እስመ ላቲ ይደልዋ እምካልአን።\zbrከሌሎቹ ለእሷ ይገባታልና ወእመሰ ቦቱ ወራስያን።\zbrወራሾቹ ቢኖሩት ግን ያግብኡ ሎሙ መንፈቀ ንዋዩ።\zbrእኵሌታውን ገንዘብ ይመልሱላቸው ወመንፈቁ ይትርፍ ላቲ።\zbrእኵሌታው ይቅርላት ለእመ ኮነ ተዋስቦቶሙ በጥዩቅ ግቢያቸው በጎላ በተረዳ ከሆነ አላ ፍጥም መሐላ ያለበት ከሆነ ሐተታ፤ ከኈልተኛ ግቢ ይቄጠርበታልና ከዘመዶቹ ትከለከልበታለችና ሙት ዓመት ትጠብቅለታለችና ጠስ ክልኤቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለዘይ ተሠርዓ በሕየተ አብ ወሠምረ ቦቱ።\zbrበሕይወተ ሥጋ ሳለ አባት ወዶ የሰራውን ኢይወልጥዎ።\zbrለሙት የለው መብት ብለው አይለውጡት ወመኒ አቡሃ ለወለት አው እማ ነሥኡ ዓረቦነ።\zbrአባት እናቷ ዓረቦን ቢቀበሉት አው እምሔወ ዚአሃ በእንተ ወለተ ወልዱ።\zbrአያቷ የልጅ ልጁን ለማጋባት ዓረቦን ቢቀበል ወከኦነ መዋዕል ወኮነ መዋዕሊሆሙ ዘበጽሑ ለመጠነ አካል።\zbrልጆቹ አካለ መጠን ያደረሱ ቢሆን ይንሥኡ ምክዕቢተ ለእመ ኮኑ ዘይትከሃሎሙ ገቢረ መርዓ ወአበዩ ገቢሮቶ።\zbrሠርግ ማድረግ እየተቻላቸው አናደርግም ቢሉ ዕጽፍ አድርገው ይመልሱ ወእምሰ ኮኑ ዘኢይትከሃሎሙ ሠርግ ማድረግ የማይቻለው ቢሆን ግን ለያግብኡ ዓረቦነ ዘእንበለ ካዕበት።\zbrዓይነተኛውን የምልሱ ወበዝንቱ ፍትሕ ይኩን ግብር ለዘነሥአ እግዚኣ ዘሥሉት ላዕሌሃ ዓረቦን ዚአሃ።\zbrለዘነሥአ ዓረቦን ዚአሃ  ነው።\zbrዓረቦኑን ለተቀበለ በእሷ ላይ ለሠለጠነ ለሕፃኒ ለመጋቢ በዚህ ፍርድ ጸንቶ መኖር ይገባዋል ወፍጻሜ መጠነ አካልሰ ዘእደው ፳ ዓመት።\zbrወንዶች ፈጽመው አካለ መጠን የሚያደርሱበት ሀያ ዓመት  ነው።\zbrወመ አኮ ፳ወ፭ቱ ዓመት።\zbrይህም ባይሆን ሀያ አምስት ዓመት  ነው።\zbrወለአንስትኒ ፲ቱ ወ፪ቱ ዓመት ሴቶችም አካለ መጠን የሚያደርሱበት አሥራ ሁለት ዓመት  ነው።\zbrወመ አኮ ፲ቱ ወ፭ቱ ዓመት።\zbrይህም ባይሆን አሥራ አስምት ዓመት  ነው።\zbrወአሰስሎት ምልክናሁ ለዘአመገብዎ ላዕሌሆሙ ይኅሥሡ እምፈታሒ ከመ ያሰስል እምኔሆሙ ሥልጣነ ምግበት።\zbrበእነሱ ላይ የተሾመ ሕፃኒ መጋቢን ከዳኛ ሒደው ሻርልን ይበሉት በዘያበቍዖሙ ይመግቡ ቦቱ ምግባራቲሆሙ።\zbrራሳቸውን አስበው ያሳድሩ ዘንድ በሚደረግባቸው በሚጠቅማቸው ገንዘብ ይረባቸው ይጠቅማቸው ዘንድ ወንዋዮሙ።\zbrገንዘባቸውን ሰፍረው ቄጥረው ይይዙ ዘንድ እስመ እሙንቱ በቋዕያነ ከመ ይሥርሁ ግብሮሙ ወንዋዮሙ።\zbrራሳቸውን ማሳደረ ገንዘባቸውን ሰፍሮ ቄጽሮ መያዝ ይቻላቸዋልና ወከመ ይኩኖሙ ስምዓ በዝንቱ በዚህ ሥራ ዳኛ ሊመሰክርላቸው ይገባዋል ወእምድኅረ ዝንቱ ይግበሩ ዘተከሥተ ሎሙ በፈጸሞተ ምክር ከዚህ በኋላ በፍጽም ምክር የተገለጸላቸውን ያድርጉ ወለእመ ኮነ ፍርኅተ አማነ።\zbrመተጫጨታቸውን በእውነት በሆን ወውሂበ አረቦን ለፍኅረት።\zbrፍኂርን ለማጽናት አረቦን የሰጡ ቢሆን አንድም ለፍኅረት ይላል ዓረቦኑን ለእሷ የሰጡ ቢሆን ወእምድኅረዝ ሶበ አበየት ይእቲ ፍኅርት እምተደምሮ ምስለ ፈኃሪሃ።\zbrከዚህ በኋላ እሷ ከባልዋ ጋራ አልገናኝም ብትል በእንተ ኅሠመ ግዕዙ።\zbrግብሩ ጠባዩ ክፉ  ነው።\zbrአሉ ብላ ወብዝኃ ስሕተቱ።\zbrሱሑት  ነው።\zbrአሉ ብላ አው በእንተ ዕልወቱ ሕገ።\zbrሕግ አፍራሽ  ነው።\zbrአሉ ብላ ወተፈልጦ በፈቃደ ሕሊናሁ።\zbrበአባት በእናቱ ፈቃድ አይኖርም በራሱ ፈቃድ ነዋሪ  ነው።\zbrአሉ ብላ አው አመ ኮነ ውእቱ ዘኢይትከሃሎ ከመ ይትራከብ ምስሌሃ ተራክቦተ ዘይበቍዕ ለወሊድ።\zbrልጅ ለመውለድ የሚረባ የሚጠቅም ሩካቤውን ማድረግ አይቻለውም መዋታ  ነው።\zbrአሉ ብላ አው በካልእ ግብር ዘይደልዎ ተከልኦ።\zbrለመከልከል በሚያበቃ በሌላም ግብር አይሆንም ብትል ትነሥሖ ብሎ ያመጣዋል ቀድሞ ደኅና ነበር ዛሬ ሰው ውሎበታል አሉ ብላ አይሆንም ብትል ወእመሰ ቆሙ ሰማዕታት በእንተ ዝንቱ።\zbrስለዚህ ነገር ከመ ይእቲ ብእሲት።\zbrእሷ፤ ወወላድያኒሃ።\zbrአባት አናቷ አእመሩ ዘንተ እምቅድመ ነሢአ ዓረቦን።\zbrዓረቦኑን ከመቀበል አስቀድሞ ይህን እንዳወቁ ምስክሮቹ ቢመሰክሩባቸው ኢያንውሩ ዘእንበለ ነፍሳቲሆሙ ራሳቸውን ይንቀፉ እንጅ በሳክርቱን ዳኞቹን አይንቀፉ እመሰ ኢያመሩ በዝንቱ ሶበ ተወክፉ ዓረቦነ ጊዜ ፍኅረት።\zbrበሚያጩበት ጊዜ ዓረቦኑን ሲቀበሉ ይህን ባያውቁ ግን አው ኮነ ግብር እምድኅረ ውሂበ ዓረቦን።\zbrወይም ዓረቦኑን ከተቀበሉ በኋላ ይህ የተደረገ ቢሆን።\zbrበምንተኒ ምክንያት ዘይደልዎት ነስሖ።\zbrለመመለስ በሚያበቃ በማናቸውም ምክንያት ሐተታ፤ ከሷ ሲሔድ ይደክምበታል ከሌላ ደኅና ይሆናል ሶበ ሜጡ ዓረቦነ።\zbrዓረቦኑን በመለሱ ጊዜ ኢይትኃሥሥዎሙ ምክዕቢተ።\zbrለአፍ አድርጋችሁ መልሱ አይበልዋቸው ዘጠንኛ ጉባኤ ሦስተኛው ክፍል።\zbrበእንተ አምኃ እምቅድመ መርዓ ዘይከውን።\zbrከሠርግ አስቀድሞ የሚሆን የእጅ መንሻን ነገር ይናገራል ጠስ ፫ቱ።\zbrበመጀመሪያው ፍትሐ ነገሥት በሦስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ኵሉ ብእሲ ዘወሀበ አምኃ ለፍጻሜ አውሰቦ።\zbrፈጽሞ ለማግባት እጅ መንሻ የሰጠ ሰው ሁሉ ለእም ኢተፈጸመ ከዊነ መርዓ ሠርጉ ባይፈጸም ያግብኡ ሎቱ አምኃሁ።\zbrእጅ መንሻውን ይመልሱለት መክ ፶ወ፮ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በአምሳ ስድስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለእመሰ ብእሲ ለሊሁ አበየ አውስቦታ በፈቃዱ።\zbrእሱ ግን ብፈቃዱ አላገባም ቢል አኅጐለ ዓረቦነ ዚአሁ።\zbrዓረቦኑን አስቀረ አንድም በፈቃድ አኅጐለ ዓረቦነ ዚአሁ።\zbrበፈቃዱ ዓረቦኑን አስቀረ ወኵሉ ዘወሀበ ላቲ አምኃሁ ለሷ የሰጣት እጅ መንሻውን ሁሉ አስቀረ ወእመሰ ኮነ እመንገለ ብእሲት እምቢታው ከሴት ወገን ቢሆን ግን ታግብእ ኵሎ ዘአኃዘት እምዓረቦን ከዓረቦን ወገን የተቀበለችውን ሁሉ ዕፅፍእ አድርጋ ትመልስ ወአምኃሁ ዘወሀባ ታግብእ በከመ ዓረቦን ዓረቦኑን ፅፅፍ አድርጋ ትመልስ እንዳልነ እጅ መንሻውንም ዕፅፍ አድርጋ ትመልስ ጠስ ፫ቱ በመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሦስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለምኃሰ ለፍኅረት ውእቱ።\zbrእጅ መንሻ መስጠት ለማጨት  ነው።\zbrወለኮ ለአውስቦ።\zbrግቢ አይደለም እስመ አምኃ ዘትከውን በዕለተ መርዓ።\zbrበሠርግ ቀን እይሚሆን እጅ መንሻ አለና አመ ሀለወት ብእሲት በቤታ።\zbrራሷን ችላ ቤትዋን ሠርታ የምትኖር ብትሆን።\zbrይከውን ላቲ አምኃ።\zbrእጅ መንሻው ለእሷ ይሆናል እስመ ፍኅርቱ ይእቲ ዘፈራኅራ እምርኍቅ።\zbrስፉቅ መጭቆ ያጫት ሚስቱ ናትና ሐተታ፤ ከቅርብ መጥቶ ቢያጫት ይቀርባት ማለት  ነው።\zbrቢሉ ከአባት ከእናቷ ተለይታ ቤት ሠርታ ራሷን ከተቻለች ብዙ ቀን ተመላልሶ ያጫት ሚስቱ ናትና ወእመኒ ሀለወት በቤተ ብእሲ።\zbrበአባትዋ ቢኤት ብትኖር ግን ትከውን አምኃ ለብእሲ።\zbrበአባትዋ ቤት ብትኖር ግን ትከውን አምኃ ለብእሲ።\zbrእጅ መንሻው ለአባትዋ ይሆናል ወለብዕልተ ዕዳ ዘብእሲ ኢይንሥኡ እምአምኃ ዘወሀባ ለፍኅርቱ ምንተኒ እምንዋይ።\zbrእምናእም አንድ ወገን የባልዋ ባለ ዕዶች ከገንዘብ ወገን ለሚስቱ የሰጣት ማናቸውንም እጅ መንሻ መውሰድ አይገባቸውም ዘ፱ቱ።\zbrበዘጠነኛው አንቀጽ ተነግሯል ወብእሲትኒ ትቅድም ነሢአ ሕፄዓ ቅድመ ለብዕልተ ዕዳ ዘምታ።\zbrሴት ከባልዋ ባለ ዕደች አስቀድማ ማጫዋን መውሰድ ይገባታል ወኢትቅድም በእንተ አምኃ ዘኮነ ቅድመ መርዓ እምአብዕልት ዕዳ ቀዳማውያን።\zbrከሠርግ በፊት የመጣውን እጅ መንሻ አስቀድመው ከነበሩ ከባልዋ ባለ ዕዶች አስቀድማ መውሰድ አይገባትም ሐተታ፤ ትቅድም ኢትቅድም እለ እንደ ም ነው።\zbrቢሉ፤ ትቅድም የባልዋ በለ ዕዶች ሰንፈዋልና ሚስትህ ትወቅልን ሳይሉ መቅረታቸው ኢትቅድም የእሷ ዘመዶች ሰንፈዋልና ዕዳ አለበትን ብለው ሳይጠይቁ መቅረታቸው አንድም ትቅድምከ ዘመድ ኢትቅድም ሁሉም ትቅድም  ነው።\zbrኢትቅድም ማለቱ ግን ከሤጠ መቃብር ከሤጠ መግነዝ ከአስበ ክራይያን  ነው።\zbrምዕራፍ ራብዕ።\zbrአራተኛ ምዕራፍ በእንተ ግብረ ወላዲ ምስለ ወልዱ በአውስቦ።\zbrበግቢ ጊዜ አባት ለልጁ ሊያደርገው የሚገባውን ይናገራል የሀብ በእንቲአሁ ከመ መላኪ ዘይትወፈይ ህየንተ ዘሀለወ ትሕተ ሥልጣኑ።\zbrበእንቲአሁና ህየንተ አንድ ወገን አባት የሚያስገብር ገዥ እንደ መሆኑ ከሥልጣኑ በታች ስለ አለ ስለ ወንድ ልጅ መገበር እንዲገባው ይናገራ አድንም እየራሱ ለማውጣት ዘሀለወት ይላል ከሥልጣኑ በታች ስላለች ስለ ሴት ልጅ የሚያስገብር ልጁ ገዥ እንደ መሆኑ ስለ ወንድ ልጁ መገበር እንዲገባው ይናገራል።\zbrሐተታ አባት በወንድ ልጅ ይገበራል በሴት ልጁ ያስገብራልና።\zbrጠስ ዘ፫ቱ።\zbrበመጀመሪያው ፍትሐ ነገሥት በሦስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ኢይደልዎ ለአብ አገብሮተ ወልዱ ለአውስቦ ለእመ ነበረ ወልዱ በንጽሕና።\zbrልጁ በንጽሕና እኖራለሁ ካለ አባት ግድ አግባ ማለት አይገባውም እንዘ ሀልወ ታሕተ ሥልጣኑ።\zbrከሥልጣኑ በታች ሳለ ወእመሰ ኮነ ንዝኅሉለ በግብሩ በሥራው አውታታ ቢሆን ግን ኢይደልዎ ከመ ይእበይ ትእዛዞ ትእዛዞ ለአብ  ነው።\zbrልጅ የአባቱን ትእዛዝ ማፍረስ አይገባውም አንድም እመሰ ኢኮነ ንዝላለሉ በግብሩ።\zbrልጁ በሥራው አውታታ ባይሆን ግን ትእዛዞ ለወልድ  ነው።\zbrአባት የልጁን ፈቃድ ማፍረስ አይገባም ዘ፴ወ፫ቱ።\zbrበሠላሳ ሦስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለእመ ፈቀደ ወላዲ ከእም ያስተዋስብ ወለቶ።\zbrአባት ልጁን አው ወለተ ወልዱ አው ወለተ ወለቱ።\zbrየልጅ ልጁን ሊያጋባ ቢወድ ወወሀበ ትልወታ በአምጣነ ክሂሎቱ።\zbrእንድ ኣቅሙ ትልወቷን ቢሰዋ ወመ አበየት እምድኅረ ዝንቱ ወፈቀደት ግብረ ኅሡመ።\zbrትልወት ከሰጠ በኋላ ልትሰስን ወደ አላገባም ብትል ትሰደድ እምርስቱ።\zbrከርስቱ ትነቀል ዘአርባዕቱ።\zbrበአራተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወኢይደልዎሙ ለውሉድ ከመ ይንሥቱ አውስቦ በበይነ አሕስሞ ዲበ ወላዲያኒሆሙ።\zbrልጆች አባት እናታቸውን ለማሳዘን ግቢን ማፍረስ አይገባቸውም ከመ ያብእዎሙ ውስተ ዕዳ።\zbrዕዳ ኢያገቡዋቸው ወደው በውሂበ ትልወታ።\zbrትልወጠት በመስጠት ወፈድየ አምኃ እንተ ነሥኡ እምቅድመ መርዓ።\zbrከሠርግ አስቀድሞ የመጣውን እጅ መንሻ በመከሐል ዕዳ ሊያገቡዋቸው ወደው ማፍረስ አይገባቸውም ወኢወለደሉ ለወላድያን ከመ ይንሥቱ ሕገ አውስቦ በምንተኒ ዕፀብ።\zbrከሥራ በማናቸውም ሥራ አባት እናትም አናጋባም ብለው ግቢን ማፍረስ አይገባቸውም በከዊኖቶሙ አበ።\zbrየወለድን እኛ ወውሂቦቶሙ ትልወት።\zbrትልወት የምንሰጥ እኛ ወአምኃ ዘይሁብዎ ቅድመ መርዓ።\zbrከሠርግ አስቀድሞ የሚሰጠውን እጅ መንሻ የምንሰጥ እኛ ብለው ግቢን ማፍረስ አይገባቸውም  ወዘሂ ይከልእ እለ ታሕተ ሕፅኑ።\zbrከሥልጣኑ በታች ያሉትን ልጆች እምያስተዋስቦሙ።\zbrያጋባቸው ይመስል እንደ ማጋባት ሁሉ ከማጋባት ወጥቶ የሚከለክል ወይከልኦሙ በግፍዕ ከመ ኢያስተዋስብዎሙ።\zbrእንዳያጋቧቸው በግፍ የሚከለክላቸው ወኢይሁቦሙ ትልወት።\zbrትልወት የማይሰጣቸው ድልው ሊቃውንት ከመ የአዝዝዎ አስተዋስቦ ወትልወተ።\zbrዳኞች አጋባቸው ትልወት ስጣቸው ብለው አባታቸውን ማዘዝ ይገባቸዋል ወዘሰ ኃለፈት ፳ወ፭ት ዓመት ሀያ አምስት ዓመት የሆናት ሴት ብትኖር ሶበ ተሀከዩ ወላድያኒሃ አምእስተዋስቦታ።\zbrአባት እናቷ ከማጋባት ቸል ቢሏት ይደሉ ላቲ ከመ ትልአክ ኅበ ሊቃውንት።\zbrእሷ ወደ ዳኞች መላክ ይገባታል ከመ የአዝዝዎሙ ለወላድያኒሃ ያስተዋስብዋ ወየሀቡ ትልወታ በአምጣነ ክሂሎቶሙ።\zbrእንደ ዓቅማቸው ትልወት ስጣኡት አጋቧት ብለው አባት እናቷን ያዝዋቸው ዘንድ ወእመስ ሥልጣን ላቲ ለርእሳ።\zbrራሷን ችላ የምትኖር ብትሆን ግን ወይከውን ዓመታቲሃ ፍጹመ።\zbrዘመኗ ብዙ ቢሆን ድልው ላቲ ከመ ትንሣእ ምት በከመ ይደሉ ለሕግ።\zbrእንደ መጽሐፉ ሥርዓት ባል ማግባት ይገባታል ወለመኒ ኮነ አቡሃ ይደልእ ዘንተ።\zbrምንም አባትዋ ይህን ግቢ ቢጠላ ወከእመዝ ውእቱ ፍትሑ ለወልድ እመ ኮነ ተባዕት እው እንስት።\zbrወንድም ቢሆን ሴትም ብትሆን የልጅ ፍርዱ እንደዚሁ  ነው።\zbrወለእመ ኢተመይጠ ሙቁሕ ለመጠነ ፫ቱ ዓመት።\zbrየታሠረ ሰው በሦስት ዓመት ባይመለስ ይደልዎ ለወልድ ከመ ያውስብ ልጁ ማግባት ይገባዋል ወለእመ ኢተአምረ መካነ አብ ወዝንቱ ፫ቱ ዓመት አመ ኮነ ሕየወ።\zbrበዚህ በሦስት ዓመት አባት መኖሩ አለመኖሩ ባይታወቅ ይደልዎሙ ለደቂቁ ከመ ያውስቡ ዘፈቀዱ በእንተ ትእዛዘ ሕግ ልጆቹ እንደ መጽሐፉ ትእዛዝ የወደዱትን ማግባት ይገባቸዋል ወውሉደ ሙቁሕ ወነጋዲ።\zbrየአሥር የነጋዴ ልጆች ሶበ አውሰቡ እምቅድመ ፫ቱ ዓመት።\zbrከሦስት ዓእምት አስቀድመው ቢያገቡ ወተዓውቀ አቡሆሙ ኢይሠምር በዝንቱ ዘመድ።\zbrዘንተ ዘመደ ሲል  ነው።\zbrአባታቸው ይህን ግቢያቸውን እንዳወድ ቢታወቅ ኢይሤኒ አውስቦቶሙ።\zbrግቢያቸው አይሰናም ወእመ ኮነ አቡሆሙ ዘአልቦ ልብ አባታቸው አእምሮ የሌለው ቢሆን እምሔዎሙ የአክል ለእመ ኮነ ልባዌ አዋቂ ከሆነ አያታቸው ያጋባችው ወእመ አኮሰ ይኩን በምክረ አዝማዲሃ።\zbrይህ ባይሆን ግን በዘመዶቿ ፈቃድ ይሁን ወሶበ ተገዓዙ ምስለ እንተ ልሕቀት።\zbrምስለ እንተ ልሕቀትም ይላል፤ አካለ መጠን ካደረሰችው ሴት ጋራ ይህን አግቢ አላገባም ብለው ቢጣሉ ይኩን በሥምረተ መኰንን።\zbrበዳኛ ትእዛዝ ይሁን ወለእመ መከረ ውእቱ እመሂ ከመ ምክረ አዝማዲሃ።\zbrዳኛው እንደሷም ቢፈርድ እንደ ዘመዶቿም ቢፈርድ ወዘለሊየ ኃረየት ዕሩያነ ኮኑ በአምሳል ወበምግባር።\zbrእሷ የመረጸችው ዘመዶቿ የመረጹት በመልክ በሙያ በአንጥት አንድ ቢሆኑ ይግበሩ ዘከመ ኃረየት ለሊሃ።\zbrእሷ የመረጸችውን ያጋቧት ነዋሪቷ እሷ ናትና ወለእመ ተናፈቁ በእንተ አስተዋስቦታ ለድክትምት እንተ ኢያብጽሐት መጠነ አካል አዝማዲየ ወዓቃቢያኒሃ።\zbrአካለ መጠን ያላደረሰችውን ብላቴና ለማጋባት ዘመዶቿና ሕፃኒ መጋቢ እገሌን ታግባ እገሌን አታገባም በማለት ቢጣሉ ይኩን በዘኃረየ መኰንን።\zbrዳኛ በፈረደው ይሁን ወዘሂ ይሜግብ ንዋያ ለድክትምት ባሕቲቱ አልቦቱ መባሕት ለእስትዋቦታ ኢክመ ይከልአ ወኢከመ የሀቦ።\zbrገንዘቧን የሚጠብቅ ሕፃኒ መጋቢ ብቻውን እሺ ብሎ ማጋባት አይሆንም ብሎ መከልከል አይገባውም ወእለሂ የኃዝኑ በእንተ አቡሆሙ ወእምሔዋው እለ ኃለፉ።\zbrበአባታቸው በአያታቸው ሞት ያዘኑትን ሰዎች ኢይክልእዎሙ እምተዋስቦ በጊዜ ኃዘኖሙ።\zbrባዘኑበት ወራት ከግቢ አይከልክሏቸው ሐተታ፤ አባታችሁ አያታችሁ ሙተው ታገቡን ብለው አቄትና ሞት አንድ  ነውና ምዕራፍ ኃምስ።\zbrአምስተኛው ምዕራፍ በእንተ ውሳኔ አውስቦ።\zbrየግቢ የተወሰነ ነገሩን ወግብራቲሁ የተወሰነ ሥራውን ይናገራል ወውእቱ ይትከፈል ኅበ ፫ቱ አክፋል።\zbrይኸውም ሦት  ነው።\zbrከሦስት ወገን ይከፈላል ክፍል ቀዳማዊ።\zbrመጀመርያው ክፍል በእንተ ውሳኔ ዘአውስቦ።\zbrየግቢ የተወሰነ ነገሩን ይናገራል ወዝንቱ ተሰናእዋ ብእሲ ወብእሲት ውእቱ ተሰናእዎት ክሡት በስምዕ ጽዱቅ።\zbrይኸውም በእውነተኛ ምስክር የጐላ የተረዳ መስማማት ባልና ሚስት የሚዋዋሉት ውል  ነው።\zbrወበጸሎት ካህናት።\zbrበካህናቱ ጸሎት ለአስተፃምሮ።\zbrአንድ ለማድረግ ወለሕይወት በስንአዌ።\zbrተስማምቶ ለመኖር ወለአጥርዮ ጥሪታት።\zbrገንዘብ ለማግኘት በዘይትራድኡ በእንተ ረኪበ መፍቅዳቲሆሙ።\zbrየሚሹትን ለማግኘት በሚራዱ ገንዘብ ይራዱ ዘንድ ወለወሊደ ዘርእ ዘይትርፍ ኅቡረ እምድኅሬሆሙ።\zbrከእነሱ በኋላ የሚቀር ልጅ ለመውለድ አንድም ወጸሎተ ካህናት።\zbrካህናቱ ጸሎት ለአስተፃምሮ።\zbrአንድ ለማድረግ ወለሕይወት በሰንአዌ።\zbrተስማምቶ ለመኖር ወለአጥርዮ ጥሪታት።\zbrገንዘብ ለማግኘት በዘይትራድኡ በእንተ ረኪበ መፍቅዳቲሆሙ።\zbrየሚሹትን ለማግኘት በሚራዱ ገንዘብ ይራዱ ዘንድ ወለወሊደ ዘርእ ዘይትርፍ ኅቡረ እምድኅሬሆሙ።\zbrከእነሱ በኋላ የሚቀር ልጅ ለመውለድ አንድም ወጸሎተ ካህናት ካህናት የሚጸልዩት ጸሎት  ነው።\zbrለአስተፃምሮ።\zbrአንድ ለማድረግ ወለሕይወት በሰንአዌ።\zbrተስማምቶ ለመኖር ወለአጥርዮስ ጥሪታት።\zbrገንዘብ ለማግኘት ካህናት የሚጸልዩት ጸሎት  ነው።\zbrበከመ ወሀብኮሙ ለአብርሃም ወለሣራ ብዕለ ብዙኃ ከማሁ ሀቦሙ ለእሉኒ አግብርቲከ ብለው በዘይትራድኡ በእንተ ረኪበ መፍቀዳቲሆሙ።\zbrየሚሹትን በሚራዱ ገንዘብ ይራዱ ዘንድ ወለወሊደ ዘርእ ዘይተርፍ ኅቡረ እምድሬሆሙ።\zbrከእነሱ በኋላ የሚቀር ልጅ ለመውለድ ካህናት የሚጸልዩት ጸሎት  ነው።\zbrበእክመ ወሀብኮሙ ለአብርሃም ወለሣራ ዘርአ ቡሩክ ከማሁ ሀቦሙ ለእሉኒ አግብርቲከ ብለው መጽሐፈ ተክሊል ተመልከት ዳግም ዘናቀድም ነጊረ በእንተ ተዋስቦ።\zbrሁለተኛው አስቅድመን የተናገር ነው።\zbrየግቢን ነገር ይናገራ ጠስ አርባዕቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በአራተኛው አንቀጽ ተጽፏል ኢይኩን ሥርዓት ተዋስቦ ዘይሰተዋሰብዎሙ ዘእንበለ በተሣምሮቶሙ ለክልኤሆሙ የግቢ ሥርዓት በባልና በሚስት ፈቃድ  ነው።\zbrእንጂ ያለሁለቱ ፈቃድ ሊሆን አይገባም ወበሥምረት ሕፃንቲሆሙ።\zbrበሕፃኒ በመጋቢ ፈቃድ ሊሆን አይገባም ወእለሂ ይትዋሰቡ ይኩን ብጹሐነ አምጣነ ብእሲ ወብእሲት።\zbrየሚጋቡ ሰዎች የወንድና የሴት አካለ መጠን ያደረሱ ሊሆኑ ይገባል አንድም ብጹሐነ አምጣን ይላል፤ ባልና ሚስት አካለ መጠን ያደረሱ ሊሆኑ ይገባል ለብእሲኒ ዘኮነ ሎቱ ፳ ዓመታቲሁ ሀያ ዓመት የሆ ነው።\zbrወንድ ማግባት ይገባዋል ወለብእሲትኒ ዘኮና ፲ተ ወ፪ተ ዓመት።\zbrአሥራ ሁለት ዓመት የሆናት ሴት ማግባት ይገባታል ሐተታ ከዚያ የወንዱን ሀያ አምስት የሴቲኢቱን አሥራ አምስት ከዚህ የወንዱን ሀያ የሴቲቱን አሥራ ሁለት አለ እንደምን  ነው።\zbrመዋዕለ ዋብ የወንድ አምስት የሴት ሦስት ዓመት  ነውና ከዚያ አግብቶ ከዚህ አውጥቶ ቄጠረ አንድም የባለ ጸጋ ልጅ ፈጥኖ ያድጋል ፈጥኖ ያገባል ከዚህ የወንዱን ሀያ የሴቲቱን አሥራ ሁለት ዓመት አለ የድኃ ልጅ ግን ፈጥኖ አያድግም ፈጥኖ አያገባምና ከዚዒያ የወንዱን ሀያ አምስት የሴቲቱን አሥራ አምስት ዓመት አለ መጽሐፍስ የድኃንና የባለ ጸጋን ለይቶ አይፈርድም ብሎ በአንፃር ተናገረ ሀያ ዓመት የሆ ነው።\zbrወንድ አሥራ ሁለት ዓመት የሆናትን ሴት ሀያ አምስት ዓመት የሆ ነው።\zbrወንድ አሥራ አምሥት ዓመት የሆናት ሴት ያግባ ሲል  ነው።\zbrወአንተሰ ተወስበት በካልእ እምነ ዝንቱ።\zbrከዚህ በሌላ ብታገባ ግን አለ አካላ መጠን ሳታደርስ ብታገባ ኢትከውን ብእሲት ዘበሕግ።\zbrየሕግ ሚስት አትባልም ለእመ ኢትወክፈት ትድምርት ብእሲ።\zbrዘሩን ሳስታ ካልተቀበለችው በጦር ወግቶ እንደማፍሰስ ያለ  ነውና ወእለስ ያስተዋስብዎሙ ደለወ ሎሙ መጠነ ዝንቱ።\zbrየሚያጋቡዋቸውም ሰዎች አካለ መጠን ያደረሱ ሊሆኑ ይገባል በዘይከውን ተዋስቦ ሕጋዊ ዘድልው ለብእሲ ወብእሲት።\zbrለባልና ለሚስት የሚገባ መጽሐፍ ያዘዘው ግቢያቸው በሚጸና ገንዘብ ይጸና ዘንድ አንድም በዘይከውን ተዋስቦ ሕጋዊ።\zbrለባልና ለሚስት የሚገባ ግቢያቸው መጽሐፍ ያዘዘው ይሆን ዘንድ ወኢይግበሩ ሎሙ ተክሊለ ምንተኒ በኅብዕ ዘእንበለ ይትጋብኡ ብዙኃን።\zbrብዞች ካህናት ሳይሰበሰቡ ተሠውረው ተክሊል ሊያደርሱላቸው አይገባም አላ ይግበሩ በቅድመ ብዙኃን።\zbrበብዞች ካህናት ፊት ያደርሱላቸው እንጅ መጅ አሐዱ።\zbrበሦስተኛው ፍትሐ ነገሥት በአንደኛው አንቀጽ ተጽፏል ወማዕሠረ ተዋስቦሰ ኢይከውን ወኢይትፌጸም ዘእንበለ በሆልዎተ ካህናት።\zbrየግቢ አንድነት ካህናት ቢኖሩ  ነው።\zbrእንጅ አይጸናም አይፈጸም ወጸሎት ዘላዕሌሆሙ።\zbrተክሊል ቢያደርሱላቸው  ነው።\zbrአንድ ከአላደረሱላቸው ወይመጥውዎሙ ቍርባነ ቅዱስ በጊዜ ተክሊል።\zbrተክሊል በአደረሱላቸው ጊዒዜ ሥጋውን ደሙን ቢያቀብሉዋቸው  ነው።\zbrእንጅ ካላቀበሉዋቸው ዘቦቱ ይትወሀዱ ክልኤሆሙ ወይከውኑ አሐደ ሥጋ።\zbrሁለቱ አንድ አካል የሚሆኑበት ብሎ ለሥጋው ለደሙ ቀጠለ አንድም ሁለቱ አንድ አካል የሚሆኑበት ለተክሊል ቀጠለ ማቴ ፲፱ ቍ ፭።\zbrበከመ ነገረ እግዚእነ ሎቱ ስብሐት።\zbrክብር ይግባውና ጌታችን ጥቅ ይከውኑ ክልኤሆሙ አሐደ ሥጋ።\zbrብሎ እንደ ተናገረ ማቴ ፲፱ ቍ ፭  ወዘእንበለ ዝንቱሰ ኢይትኋለቁ ሎሙ አውስቦ።\zbrያለዚህ ግን ግቢያቸው ከግቢ አይቄጠርም።\zbrእስመ ጸሎት ይእቴንተ ትፈትሕ አንስተ ለእድ ወእደ ለእንስት ወንድን ከሴት ሴትን ከወንድ አንድ የምታደርግ ጸልቶ ናትና አንድም ወንድን ለሴት ሴትን ለወንድ የምታሰናብት ጸልቶ ናትና ታሪክ የወንድ ወገኖች ወንዱን ይዘው በሰሜን የሴት ወገኖች ሴቲቱን ይዘው በደቡብ ይገባሉ በደቡብ በኩል ዙፋን ይዘረጋል ግራ ቀኝ መከዳ ይደረጋል አንድ ልብስ ያለብሷቸዋል ከታታቸው አንድ ቀለበት ያገቡላቸዋል ለፊ የሆነ እንደ ሆነ አንድ ጊዜ ያገቡላቸዋል ጠባብ እንደ ሆነ ፊት እሱ አግብቶ ኋላ ለእሷ ይሰጣታል አንድ መስቀል ያስጨብጡዋቸዋል ትልቅ የሆነ እንደ ሆነ የእሱ እጅ በላይ የእሷ በታች ትንሽ የሆነ እንደ ሆነ የእሷ እጅ በውስጥ የእሱ እጅ በላይ ያስጨብጧቸዋል አንድ ዘውድ ይደፉላቸዋል እሱ ደፍቶ ለእሷ ይይሰጣታል ማጫው ወርቅ ቢሆን ከአቴናው ላይ አድርገው ጭገፊታ ቢሆን ከቅጽረ ቤተ ክርስቲያን ውስጥ አግብተው ይጸልዩበታል አንድ ልብስ አልብሰው ያቄርቧቸዋል ይህስ ቦታ አያገናኛቸውም ብሎ እሱ ቄርቦ ለእሷ ይሰድላታል እሷ ቄርባ ልብሱ ከዕቃ ቤት ገብቶ ይቀመጣል እሱ ከአባቱ እሷ ከእናቷ ጋር ሲተኙ ይሰነብታሉ ቍርባኑን በሚሹበት ጊዜ እየሔዱ ይቄርባሉ አርባው ቀን ሲፈጸም ሠርጉን ያደርጉላቸዋል እንዲህ አድርገው ተጋብተው የተወለደው ልጅ መንፈሳዊ ቢሆን እንደ እንጦንስ እንደ መቃርስ ሥጋዊ ቢሆን አንዱ ቄስጠንጢኖስ እንደ አኖሬዎስ ይሆናል ከዚህ የወጣ ግቢ ግን እንደ አለሌ እንደ ባዝራ መሆን  ነው።\zbrልጅም ቢወለድ ሌባ ወንበዴ ቀማኛ ይሆናል ይህ ምሳሌ  ነው።\zbrልብስ የልጅነት ቀለበት የሃይማኖት ዘውድ ክብራቸው መስቀል የመከራቸው አሥረኛ ጉባኤ።\zbrክፍል ሣልስ በእንተ ገጻተ ተዋስቦ።\zbrሦስተኛው ፍክል የግቢን ስልት ስልቱን ይናገራል ወዘይተልዎ።\zbrከግቢ ቀጥሎ የሚሆ ነው።ን አንድም ዘይደልዎ።\zbrለግቢ የሚገባውን ነገር ይናገራል ወውእቱ ፲ቱ ወ፩ዱ ገጽ ይኸውም አሥራ አንድ  ነው።\zbrከአሥራ አንድ ወገን ይከፈላል ገጽ ቀዳማዊ ይትከፍል ኅበ ፭ቱ ክፍል።\zbrመጀመርያው ክፍል አምስት  ነው።\zbrከአምስት ወገን ይከፈላል ክፍል ቀዳማዊ አውስቦ ቀዳማዊ።\zbrመጀመርያው ክፍል የመጀመርያውን ግቢ ነገር ይናገራል ወናሁ ቀደመ ነገር በእንቲአሁ ውስተ ገጽ ቀዳማዊ።\zbrየመጀመርያው ግቢ ነገር በመጀመርያው ክፍል እነሆ አስቀድሞ ተናግሯል ወዳግምኒ አውስቦ ዳግማዊ ሁለተኛውም ክፍል የሁለተኛውን ግቢ ነገር ይናገራል መጅ ፯ቱ።\zbrበሦስተኛው ፍትሐ ነገሥት በሰባተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለእደውሰ ይደልዎሙ አውስቦ ዳግማዊ ዘኢይክሉል።\zbrወንዶች መጽሐፈ ተክሊል ያልደረሰበት አንድም ዘኢክሉአ ይላል መጽሐፍ ያልከለከለው ሁለተኛ ግቢ ይገባቸዋል ሐተታ ለሴቶች ሁለተኛ ግቢ የማይገባቸው ሁኖ አይደለም ሥርዓት የሚሠራ በወንድ  ነውና በወንዶቹ የሴቶቹን ግቢ ጨምሮ መናገር  ነው።\zbrወለእመ ኮነ ሎሙ ውሉድ ሕፃናት።\zbrልጆቻቸው ሕፃናት ቢሆኑ ይደልዎሙ ከመ ይዕቀቡ ርሰቶሙ ዘተካፈሉ እምርስተ ወላዲቶሙ።\zbrከእናታቸው ያገኙትን ገንዘብ ሊጠብቁላቸው ይገባቸዋል እስመ ኢይደሉ ሎሙ ኅድገት ውሉዶሙ።\zbrወልዶ መጣል አይገባቸውምና ጠስ ፭ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በአምስተኛው አንቀጽ ተጿል ወለእመ ኮኑ ዕደው ካህናት ሁለተኛ የሚያገቡት ካህናት ቢሆኑ ይጸቁ እማዕጊሆሙ።\zbrከሹማምንታቸው ይባሩ ከመዓርጋቸው ይዋረዱ ወእምድኅሬሁስ ለእመ ጸገሙ።\zbrከዚህ በኋላ ሦስተኛ ቢያገቡ ግን ወይከውኑ ርኩሳነ።\zbrሐተታ የካህን ሁለተኛ እንደ ጨዋ ሦስተኛ የካህን ሦስተኛ እንደ ጨዋ አራተኛ  ነውና ዘኒቅያ ፲ቱ ወ፱ቱ በኒቅያ ጉባኤ በጻፉት መጽሐፍ በአሥራ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል ንጽሕ ጠብቀን ከሴት ርቀን እንኖራለን ብለው ከተሳሉ በኋላ ዳግመኛ የሚያገቡ ሰዎች ወእቱኬ ዓቢዎት ሕግ።\zbrይህ ሕግ ማፍረስ  ነው።\zbrአኮ በእንተ ተደምሮ።\zbrይህን ለማለታችን ሩካቤውን ነቅፈን አይደለም አላ እስመ ውእቱ ሐሰወ ላዕለ ፈጣሪሁ።\zbrፈጣሪውን ምሎ ከድቶዋልና ስለዚህ  ነው።\zbrእንጂ በሰ ፴ ወ፱ቱ ባስልዮስ በሠላሳ ዘጠነኛው አንቀጽ ተነግሯል።\zbrዕቤርስ እምድኅረ ኮና ፷ ዓመት።\zbrሴት ስሳ ዘመን ከሆናት በኋላ ወተመይጠት ዳግመ ለተወስቦ ተመልሳ አገባለሁ ብትል ትሰደድ።\zbrከምእመናን ትለይ እስመ ይእቲ ኮነት ዘማዊት።\zbrየባልቴት አውዘኛ ሁናለችና ዘቆሮንቶስ ፰ቱ።\zbrለቆሮንቶስ ሰዎች ጽፎ በላከው መጽሐፍ በስምንተኛው ምዕራፍ ተጽፏል ወብእትኒ አምጣነ ሀሎ ሕያወ ምታ።\zbrሴት ባልዋ በሕይወት ሥጋ ሳለ አሥርት ይእቲ በሕግ።\zbrበሕግ የጸናች ናት ወእመሰ ሞተ ምታ ትግዕዝ።\zbrባልዋ ቢሞት ግን ነፃ ናት ወይደሉ ላቲ ከመ ትትወሰብ ለዘፈቀደት እምእመናን እግዚአብሔር በእግዚአብሔር ከአመኑ ምእመናን ወገን የወደደችውን ማግባት ይገባታል ወብፅዕት ይእቲ ለእመ ጸንዓት በምክርየ።\zbrእኔ ባስተማርኋት ትምህርት ጸንታ ብትኖር ንዕድ ክብርት ናት ወአመስ ስእነት ተአግሦ ትትወሰብ።\zbrበንጽሕና ጸንቶ መኖር ባይቻላት ታግባ ወለእመ ኮኑ ዘይትዋሰቡ መዓስባነ።\zbrይህ የባስልዮስ ቃል  ነው።\zbrየሚጋቡት ሰዎች አግብተው የፈቱ ቢሆኑ ኢይግበሩ ሎሙ በረከት ተክሊል።\zbrመጽሐፉ ተክሊል እያደረሱላቸው እስመ ዝንቱ በረከት ይደሉ ለብእሲ ድንግል ወለብእሲት ድንግል በጊዜ ተዋስቦ።\zbrበግቢ ጊዜ መጽሐፈ ተክሊል ማድረስ ለድንግል ወንድ ለድንግል ሴት ይገባልና ወለእመ ደገሙሰ።\zbrሁለተኛ ቢያገቡ ግን ይደልዎሙ ጸሎተ ካህን ዘአስተሥርዮ።\zbrቄሱ ፍትሐት ዘወልድ ዳግም ሊያጋባቸው ይገባል ወለእመ ኮነ አሐደ እምተዋሳብያን ድንግለ።\zbrከሚጋቡት ሰዎች አንዱ ድንግል ቢሆን ለይትባረክ ባሕቲቱ።\zbrለብቻው ተክሊል ያድርሱለት ወዛቲ ሕግ።\zbrለእደው ወለአንስት ኅቡረ።\zbrይህች ሥርዓት ለወንዶችም ለሴቶችም ትጸናላቸው መጅ ፯ቱ።\zbrበሦስተኛው ፍትሐ ነገሥት በሰባተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወእተወስበት እምኔሆን።\zbrከነዚህ ወገን ያገባች ሴት ብትኖር ወኮኑ ላቲ ውሉድ።\zbrልጆች ቢኖራት ይደሉ ላቲ ከመ ታስትባውሖሙ።\zbrለውሉዳ እምቅድመ ትትወስብ።\zbrከማግባቷ አስቀድሞ ልጆቿን ማሳደግ ይገባታል ወትፍልጥ ንዋየ እምዘባቲ ወተውህቦሙ ለውሉዳ።\zbrከእሳት ከገንዘቧ ከፍላ ለልጆቿ ትሰጣቸው ጠስ አርባዕቱ።\zbrበመጀምርያው ፍትሐ ነገሥት በአራተኛው አንቀጽ ተጽፏልወለመ ኮነ መዋዕሊሃ መጠነ ፳ ወ፭ቱ ዓመት።\zbrዕድሜዋ ሀያ አምስት ዓመት ቢሆን ላቲ ሥልጣን በርእሳ።\zbrበራሷ ማዘዝ ይገባታል በከመ ፈቀደት ትትወሰብ ዳግመ ዳግመኛ እንደወደደች ማግባች ይገባታል አንድም ዳግመ በምክረ አቡሃ ዳግመኛ በአባታዋ ፈቃድ ታግባ ወለመሰ ሞተ አቡሃ።\zbrአባቷ ቢሞት ግን ይኩን በምክረ አዝማዲሃ።\zbrበዘመዶቿ ፈቃድ ይሁን ወእመሰ ተገአዙ አዝማዲሃ።\zbrዘመዶቿ እገሌን ታግባ እገሌን ታግባ በማለት ቢጣሉ ይኄይሶሙ ፈድፋደ ኅበ ሊቅ ይበጽሑ ፈኃርያን ከመ ይሥርዓሙ ዘይደሉ።\zbrያጩ ሰዎች በሚገባ ይፈርድላቸው ዘንድ ወደ ዳኛ መሔድ ይገባቸዋል ወለእመኒ ኮነ ፈኃሪ ዘየኃርይዎ ሰብአ ዚአሃ።\zbrዘመዶቿ የመረጡት ወዘኃረየቶ ለሊሃ ወለት።\zbrእሷ የመረጠችው ሰው ዕሩያነ ውስተ ዘመድ።\zbrበአጥንት ወግብር።\zbrበሙያ ትክክል ቢሆኑ ይኩን ምክረ ብእሲት ዘይትገበር ላዕሌሁ።\zbrእሷ የወደደችውን ያጋቧት ነዋሪይቱ እሷ ናትና ወሣልስኒ በእንተ አውስቦ ሣልስ ሦስተኛውም ክፍል የሦስተኛውን ግቢ ነገር ይናገራል ድስቅ ፫ቱ ወ፱ቱ።\zbrበድድስቅልያ በአሥራ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል አውስቦስ ሣልሳዊ ውእቱ ትዎህርት ስሕተት።\zbrሦስተኛው ግቢ ትምህርት ስሕተት  ነው።\zbrወለእመ ክህለ የአኃዝ ርእሶ።\zbrንጽሕ ጠብቆ ከሴት ርቆ መኖር ከተቻለው ንጽሕ ጠብቆ ከሴት ርቆ ይኑር ዘ፲ቱ ወ፩ዱ።\zbrበአሥራ አንደኛ አንቀጽ ተጽፏል ወይእቲ ንዋይ ርስሕት ውስተ ቤተ ክርስቲያን።\zbrይህችም በቤተ ክርስቲያን ወድቆ እንደ ሚኖር የሕል ጽዋ ናት።\zbrአንድም ርስእት ይላል እንደ ተዘነጋች ፃሕል ጽዋ ናት ሐተታ ከውር አግብተው እንደ ያድሱት ሥጋው ወደሙ ተሠውቶበታል እንዳይሰውበት ተሠብሯል ያ ከመስኮት ወድቆ እንዲኖር ከአምሳ ዓመት በታች ቢሆን ሦስት ዓመት ጹሞ ሲሶ ገንዘቡ መጽውቶ ከአምሳ ዓመት በላይ ከአምሳ ዓመት በላይ ገንዘቡን መጽውተው ከዓመት ሦስት ጊዜ ይቍረብ ጾመ ስብከትን ጹሞ የትንሣኤ ጾመ ሐዋርያትን ጹሞ የጴጥሮስ የጳውሎስ ይቍረብ ወራብዕ ፲ቱ ወ፱ቱ።\zbrአራተኛው ክፍል በድስቅልያ በአሥራ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለእመ በዝኃ እምሣልስ።\zbrከሦስት ቢበዛ ወውእቱ ትምህርተ ዝሙት ክሡት የታወቀ ዝሙት  ነው።\zbrጠስ አርባዕቱ።\zbrበመጀምሪያው ፍትሐ ነገሥት በአራተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለመ ተሀበለ ከመ ይግበር ላዕለ አውስቦ ራብዕ ዘኢኮነ አውስቦ ውእቱ።\zbrመስሐፍ ያላዘዘውን ግቢ ደፍሮ አራተኛ ቢያገባ ኢይትኋለቍ ውስተ ሕገ ተዋስቦ ዝንቱሰ።\zbrይህስ መጽሐፍ ካዘዘው ግቢ አይቄጠርም ወኢይደሉ ይኩኑ እለ ተወልዱ እምኔሁ።\zbrከአራተኛው ግቢ የተወለዱ ልጆች ድልዋነ።\zbrለክህነት ወዕውቃነ አርስት አይገቡም አንድም ድልዋነ ወዕውቃነ።\zbrርስት መውረስ አይገባቸውም ወያትወደዩ ውስተ ኵነኔ ደነሳውያን በርኵስ ዝሙት።\zbrበዝሙት በተወለዱ ልጆች ቅጣት ይቀጡ አለ ዲቃላ እንዳይወርስ አይውረስ ወይፍልጥዎሙ ለለአሐዱ እምካልኡ።\zbrበሕግ ከተወለዱ ልጆች አይለዩዋቸው አንድም ወይትወደዩ ውስተ ኵነኔ ደነሳውያን በርኵስ ዝሙት አባቶቻቸውን በዘማአውያን በርኵስ ዝሙት አባቶቻቸውን በዘማውያን ቅጣት ይቀጡ አለ በእለፋ ይገረፉ በደረቅ ይላጩ ወይፍልጥዎሙ ለለአሐዱ እምካልኡ።\zbrባልና ሚስቶቹን ያፋቷቸው ወኃምስሂ ዘኒቅያ ፳ወ ፯ቱ።\zbrበአምስተኛው ክፍል በኒቅያ በጻፉት መጽሐፍ በሀያ ሰባተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወኢያስተጋብእ ኅቤሁ ብእሲ ፪ኤ አንስት በምክንያት ተድላ።\zbrወንድ በተድላ እብደስታ ምክንያት ሁለት ሴት ማኖር አይገባውም ወበዊእዕ ውስተ ብዝኃ አውስቦ በአንተ ፍትወት ውእቱ።\zbrብዙ ሴት ማግባትሰ ዝሙት መውደድ  ነው።\zbrወአኮ ለዘርእ ዘአዘዘ እግዚአብሔር ቦቱ።\zbrእግዚአብሔር ያዘዘውን ልጅ ለመውለድ አይደለም ወለመሰ ገብረ ዘንተ።\zbrይህን ያደረገ ቢሆን ግን ይትከላእ እምነሢአ ቍርባን።\zbrሥጋውን ቤተ ክርስቲያን።\zbrቤተ ክርስቲያን ከመግባት ይከልከል ወኢይባእ ውስተ ጉባኤ።\zbrከምእመናን ጋራ አይገናኝ እክሰ ይፈልጣ ለዳግሚት።\zbrሁለተኛይቱን ፈትቶ ወይነብር ምስለ ቀዳማዊት።\zbrከፊተኛዪቱ ጋራ እስኪኖር ድረስ ዘ፸።\zbrበሰባኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለመ አስተጋብኦን ለክልኤሆን።\zbrሁለቱን ከአንድ ቤት ቢያኖራቸው አው ፈልጦን ለለአሐቲ እምኔሆን በበአብያቲሆን።\zbrእየራሳቸውም በየቤታቸው ለይቶ ቢያኖራቸው አው አንበረ ብእሲት ወዕቅብት።\zbrበሚስቱ ላይ ዕቁባት ቢያኖር ወለእመ ኮነ ካህን።\zbrካህን ቢኖር ይሠዓር እምክህነቱ።\zbrከሹመቱ ይሻር ወእመኒ ሕዝባዊ።\zbrጨዋ ቢሆን ይክልእዎ እምትድምርት ሕዝብ ከምእመናን አንድነት ይለዩት ዘሮሜ ፱ቱ።\zbrለሮም ሰዎች ጽፎ በላከው መጽሐፍ በዘጠነኛው ምዕራፍ ተጽፏል ወብእሲትኒ ለእመ ቀርበት አንዘ ሕያው ምታ ብእሲ ካልአ።\zbrሴት ባልዋ በሕይወተ ሥጋ ሳለ ሌላ ወንድ ብታገባ ኮነት ዘማዊት ሴሰኛ ወተዓዳዊት ሕግ።\zbrሕግ አፍራሽ ትባላለች ገጽ ካልእ ዘኒቅያ ፶ወ፮ቱ።\zbrሁለተኛ ክፍል በኒቅያ በጻፉት መጽሐፍ በአምሳ ስድስተኛው አንቀጽ ድስቅ ፴ወ፩ዱ።\zbrበዲድስቅልያ በሠላሳ አንደኛው አንቀጽ ተጽፏል ወብእሲ ምእመን አውሰበ ኢአማኒተ።\zbrአምኒ ሰው ያላመነችውን ሴት ቢያገባ ይኤዝዝ በዊኦታ ውስተ ሃይማኖት ወደ እኔ  ሃይማኖት ግቢ ይበላት ወአንስትሰ ምእመናት።\zbrያመኑ ሴቶች ግን ኢይትዋሰባ ለዕደው እለ ውፁዓን እምሃይማኖት።\zbrከሃይማኖት የወቱትን ሰዎች ማግባት አይገባቸውም ከመ ኢይሚጥዎን ኅበ ሃይማኖቶሙ።\zbrወደ ሃይማኖታቸው እንዳይመልሱዋቸው ወኢያወጽእዎሙ እምሃይማኖት።\zbrከሃይማንቶ እንዳያወቱዋቸው ዘኒቅያ ፸ወ፪ቱ።\zbrበኒቅያ በጻፉት መጽሐፍ በሰባ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወብእሲት ማእምንት ለእመ ተወስበት ለብእሲ ኢአማኒ።\zbrየአመነች ሴት ያላመ ነው።ን ወንድ ብታገባ ትሰደድ እምጉባዔ።\zbrከምእመናን ትለይ ወለእመ ነስሐት።\zbrወለእመ ነስሐት።\zbrንስሐ ብትገባ ከሱ ብትለይ ይትወከፍዋ በከመ ይትመየጥ ከሀዲ እምክህደቱ።\zbrከሀዲ ከክህደቱ እንዲዒመለስ ብትመለስ ይቀበሏት አንድም በከመ ይትመየጥ ከሀዲኢ እምክህደቱ።\zbrከሀዲ ከክህደቱ በተመለሰ ጊዜ እንዲቀበሉት ይቀበሏት ወእምድኅረ ነጽሐት።\zbrበንስሐ ከነጻች በኋላ ይደልዋ ተደምሮ መስለ ምእመናን።\zbrከምእመናን ጋራ መገናኘት ይገባታል ወየሀብዋ ቍርባነ።\zbrሥጋውን ደሙን ያቀብሏት ዘ፸ወ፫ቱ።\zbrበሰባ ሦስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወብእሲ ምእመን ለእመ አስተዋሰበ ወለቶ አው እኅቶ ለዘየአምን ዘእንበለ ፈቃደን ወዒኢየአምሮቶን ከመ ኢአማኒ እንደ ሆነ ሳያውቁ ሳይወዱ እኅቱን ልጁን አኢአማኒ ቢያጋባ ይሰደድ እምጉባዔ።\zbrከጉባዔ ይለይ ወይትከላእ እምተደምሮ ምእመናን።\zbrከምእመናን አንድነት ይከልከል ወለይእቲሰ ኢይሰድድዋ።\zbrእሷን ግን አይለይዋት ወእመሰ ነስሐ።\zbrቢመለስ።\zbrወፈለታ እምኔሁ።\zbrከሱ ቢለያት የሀብዎ ንስሐ በአምጣነ ክሂሎቱ ዘይክል ፀዊሮቶ።\zbrእንድ እፍቅሙ ቀኖናውን ይስጡት ወእምዝ ይሥረዩ ሎቱ።\zbrቀኖናውን ከፈጸመ በኋላ ይቅር ይበሉት ዘቆሮንቶስ ፯ቱ።\zbrለቆሮንቶስ ሰዎች ጽፎ በላከው መጽሐፍ በሰባተኛው ምዕራፍ ተጽፏል።\zbrወለእመ ቦ እኁ ዘቦቱ ብእሲት ዘኢተአምን።\zbrያላመነች ሴት ያገባ ሰው ቢኖር ወፈቀደት ትንበር ምስሌሁ ኢይኅድጋ።\zbrከሱ ጋራ ልትኖር ብትወድ አይፍታት ወብእሲትኒ ማእምንት እመ ባቲ ምት ዘኢየአምን።\zbrእማኒት ሴት ኢአማኒ ባል ብታገባ ወይፈቅድ ውእቱ ከመ ይንበር ምስሌሃ።እሱ ከሷ ጋራ ሊኖር ቢወድ ኢትትፈለጦ ለምታ።\zbrባልዋን አትፍታው እስመ በእሲ ዘኢየአምን ይትቀደስ በብእሲት ማእምንት።\zbrያላመነ ወንድ ባመነች ሴት ይከብራልና አለ መውደዱስ ካለ ሚስቱን ሲል ወደ ሚስቱ ሃይማኖት ተስቦ በሚስቱ ሃይማኖት ይከብራልና ኢይኅድጋ ላለው።\zbrወከማሁ ብእሲትኒ ዘኢትእምን ትትቄደስ በብእሲ ምእመን።\zbrያላመነች ሴትም በአመነ ወንድ ትከብራለችና አለ መውደዱ ካለ ባልዋን ስትል ወደ ባልዋ ሃይማኖት ተስባ በባልዋ ሃይማኖት ትከብራለችና ኢትትፈለጦ ላለው።\zbrወለእመ ፈቀደ ዘኢየአምን ተፈልጦ ይትፈለጡ።\zbrያላመነ ሰው ሊለይ ቢወድ ይለያዩ።\zbrአሥራ አንደኛ ጉባኤ።\zbrገጽ ሣልስ በእንተ ኑኃ መዋዕል ዘኢይደልዎ ለአሐዱሂ እምእለ አውሰቡ ከመ ያውስባ ባቲ እምድኅረ ሞተ ፩ዱ እምእሉ።\zbrሦስተኛው ክፍል ከባልና ከምስት አንዱ ከሞተ በኋላ ከማግባት የሚከለክሉበት የቀኑን ልክ ይናገራል ወውእቱ ክልኤቱ ቃላት።\zbrይኸውም ሁለት ቃላት አለው ለለ ሁለት መጽሐፍ ይጠቅሳል ሁለት ፍርድ ይፈረዳልና አሐዱ እምኔሆሙ።\zbrከሁለቱ አንዱ መጅ ፯ቱ።\zbrበሦስተኛው ፍትሐ እንገሥት በሰባተኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrወኢይደልዎ ከመ ያውስብ ዘእንበለ ይኅልፍ ፩ዱ ዓመት እሞተ ብእሲቱ።\zbrወንድ ሚስቱ ከሞተች ጀምሮ አንድ ዓመት ሳይሆ ነው።\zbrማግባት አይገባም ወአመሰ አውስበ እምቅድመ ፍጻሜ ዓመት።\zbrዓመት ሳይሆ ነው።\zbrቢያገባ ግን ይትከላእ እምኵሉ ንዋይ ዘይደልዎ ዘኃደገቶ ብእሲቱ።\zbrሚስቱ ከተወችው ሊወርሰው ከሚገባው ገንዘብ ሁሉ ይከልከል መክ ፷ወ፯ቱ ፸ወ፰ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በስሳ ስድስተኛው በሰባ ስምንተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወመኒ በእሲት አውሰበት ብእሴ እምቅድመ ይትፈጸም ፲ቱ አውራኅ።\zbrእምአመ ሞት ምታ።\zbrሴትም ባልዋ ከሞተ ጀምሮ አሥር ወር ሳይሆናት ባል ብታገባ ኢትረስ እምንዋዩ ምንተኒ።\zbrከገዘቡ ምንም ምን አትውረስ ወእምዘ አዘዘ ላቲ ኢየሀብዋ።\zbrካዘዘላትም ገንዘብ አይስጧት ወለእመ ጐለት ላቲ ኢትሰድ።\zbrጕልትም ቢጐልትላት አትውሰድ ወኢያክብርዋ ከመ አንስት አግዓዝያት።\zbrከኃጢአት ነስጻ እንደሆኑ ሴቶች ያክብሯት አንድም በሕግ ጸንተው እንደተጋቡ ሴቾ አያክብሯቸው ሐተታ፤ የወንዱን ዓመት የሴቲቱን አሥር ወር አለ እንደም ነው።\zbrቢሉ የሴት ባሕርይ ደካማ ነው።\zbrየወንድ ባሕርይ ጽኑዕ  ነውና አንድም ሁለቱን ወር መተጫጫ ተወለት ገጽ ራብዕ።\zbrአራተኛ ክፍል።\zbrጠስ ፭ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በአምስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወብእሲት ሶበ ጸንዓ አውስቦቷ።\zbrሴት ግቢዋ ከጸና በኋላ ወኮነ ምታ ጽኑስ በእንተ ዘወሀበ ቀዲሙ እምአምኃ ወሕፄ።\zbrአስቀድሞ ማጫውን እጅ መንሻውን ለሷ ስለሰጠ ባልዋ ድኃ ቢሆን ወአኃዘት ዘኮኔ ላቲ እምውእቱ።\zbrከሱ የተገኘውን ገንዘብ ይዛ አልሰጥም ብትል ኢያብሕዋ።\zbrመጻሕፍት መምህራን አይፈርድላትም አይፍረዱላት አላ ይደሉ ከመ ትሴስዮሙ ለብእሲሃ ይደሉ ከመ ትሴስዮሙ ለብእሲሃ ወለደቂቃ እምንዋየ ሕፄፃ።\zbrከማጫዋ ገንዘብ ባልዋን ልጆቿን ልትመግባቸው ይገባል እንጂ ገጽ ኃምስ አምስተኛው ክፍል ጠስ ፱ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል ለእመ አስተአኃዘ ብእሲ ንዋየ ብእሲቱ ዘእንበለ ምክራ።\zbrባል የሚስቱን ገንዘብ ሳትፈቅድ ሳትመክር መያዣ አድርጎ ቢያስይዝ ኢይደሉ እኂዝ።\zbrመያዣ አድርጎ መያዝ ማስያዝ አይገባም ወለእመኒ ሠምረት ብእሲት ምታ እንዘ ይገብር አኅዘ ንዋያ ወአርመመት።\zbrሴት ባልዋ ገንዘብዋን መያዣ አድርጎ ሲያስይዝ አይታ ዝም ብትል ወአኃዘት ድኅረ ፈቂዳ ከመትትራድእ በካልእ ኅቡረ።\zbrኋላ ሌላ ባል አግብታ ልትድረዳበት ወደ አድንም በሌላ ዳኛ ልትይዘው ወዳ ዝም ብትል አልባቲ ረድኤት።\zbrመጻሕፍት መምህራን እይፈርዱላትም አይፍረዱላት እስመ ሕግ ይረድእ ብእሲት ሠናይት ወአኮ እኪተ።\zbrመጽሐፍ ለበጎ ሴት ይረዳል እንጅ ለክፉ ሴት አይፈርድምና ገጽ ሳድስ።\zbrስድስተኛው ክፍል በእንተ ከሊአ ኅድገት ብእሲት።\zbrሚስት መፍታትን መከልከል እንዲገባ ይናገራል ዘእንበለ ዘተነግረ ባቲ በዘይሠንር አውስቦ።\zbrግቢ በሚፈርስበት አንቀጽ በተነገረው  ነው።ር  ነው።\zbrእንጂ ከተናገረው በቀር ወውእቱ በከመ ስምዓ  ኮነ ቦቱ ወንጌለ ማቴዎስ።\zbrይኸውም ማቴዎስ የጻፈው ወንጌል እንደተናገረ  ነው።\zbrበብሂሎቱ።\zbrእንዲህ ብሎ ወመጽኡ ኅበ እግዚአ ኢየሱስ ፈሪሳውያን ከመ ያመክርዎ።\zbrፈሪሳውያን መጥተው ጌታን ተፈታተኑት እንዘ ይብሉ ይደልዎኑ ለብእሲ ከመ ይድኃር ብእሲቶ በእንተ ኵሉ ምክንያት።\zbrበሠራቸው ሥራ ሁሉ ሰው ሚስቱን መፍታት ይገባዋልን እያሉ አውሥአ ወይቤሎሙ ኢያንበብክሙኑ ከመ ፈጠሮሙ ቀዲሙ ተባዕት ወአንስት።\zbrቀድሞ ወንድና ሴት አድርጎ እንደ ፈጠራቸው አታውቁምን ብሎ ጌታ መለሰላቸው ወይቤ በእንተ ዝንቱ የኃድግ ብእሲ ወአሞ ወይተልዋ ለብእሲቱ።\zbrስለዚህ ነገር  ነው።\zbrአባት አናቱን ትቶ ሚስቱን ተከትሎ ይሄዳል ወይከውኑ ክልኤሆሙ ፩ደ ሥጋ ሁለቱም አንድ አካል ይሆናሉ ወዘእግዚአብሔር አስተፃመረ ኢይክል ይፍልጥ ሰብእ።\zbrእግዚአብሔር አንድ ያደረገውን ሰው ሊለይ አይቻለውም ወይቤልዎ ለምንትኬ አዘዘ ሙሲኤ ከመ የሀብዋ መጽሐፈ ኅዳጋቲሃ ወይድኃርዋ።\zbrሙሴ የምትፈታበትን  ነው።ር የሚናገር ደብዳቤ ጽፎ ሰጥቶ ይፍታት ብሎ ለምን አዘዘ አሉት ወይቤሎሙ ሙሴስ በእንተ እከየ ልብክሙ ጸሐፈ ከመ ትድኃሩ እንስቲያክሙ።\zbrሙሴስ እንደ ልቡናችሁ ክፋት መጠን ሚስቶቻችሁን ትፈቱ ዘንድ ጻፈላችሁ አላቸው ወበፍጥረትሰ አኮ ከመዝ።\zbrቀድሞስ እንዲህ አልነበረም ሐተታ ሙሴ አንድ ወንድ ከአንዲት ሴት ከአንድ ወንድ ተላልፎ የተገኘ እንደሆነ በደንጋይ ተወግሮ በእሳት ተቃጥሎ ይሙት ብሎ ሥራት ሠራ ወንዱም የሞተችበት እንደሆነ ሴቲቱም የሞተችበት እንደሆነ በፈቲው ፆር እየተናደዱ የሚሞቱ ቢሆን ወደ እግዚአብሔር አመለከተ ሚስቱ የሞተችበት ባልዋ የምተባት ያግቡ አለው ወንዱ የጠላት እንደ ሆነ በጕልበቱ እያሸሸ የሚገድላት ሴቲቱም የተላች እንደ ሆነ በጕልበት ባይሆንላት በጥበብ በሥራይ የምትገድለው ሆነ ዳግመኛ ወደ እግዚአብሔር አመለከተ የምትፈታበትን  ነው።ር የሚናገር እንዲህ አለ አንሰ እብለክሙ ከመ ኵሉ ዘይድኅር ብእሲቶ ዘእንበለ ትዘሙ ረስያ ዘማ።\zbrእኔ ግን ሳትሰስንበት ስነፈች ደረቀች ብሎ ሚስቱን የፈታ ሰው ኃጥእ ተብሎ ይፈረድበታል ወእንተሂ ደኃራ ምታ ዘአውስበ ዘመወ።\zbrበ ነው።ር የተፈታችውንም ያገባ ሰው ኃጥእ ተብሎ ይፈረድበታል ብዬ እነገራችኋለሁ ሐተታ፤ እንደ ምን ትሁን ቢኢሉ በጕጕዓ ይላል ጐረቤት ሳይመሰክርላት መምህረ ንስሐ ሳይነግርላት ፈጥና አታግባ ሲል  ነው።\zbrወጳውሎስኒኢ ሐዋርያ ይቤ ዘቆሮንቶስ ፯ቱ።\zbrጳውሎስም ለቆሮንቶስ ሰዎች ጽፎ በላከው በሰባተኛው ምዕራፍ እንዲህ አለ ለይንበር ብእሲ ምስለ ብእሲቱ።\zbrወንድ በሚስቱ ጸንቶ ይኑር ወብእሲትኒ ትንበር ምስለ ምታ ሴትም በባልዋ ጸንታ ትኑር ወይቤ ካዕበ ወለእለሂ አውስቡ እኮ አነ ዘእኤዝዞሙ።\zbrዳግመኛም የሚያገቡትን ሰዎች በግድ አግቡ ብየ እኔ የማዛቸው አይደለም ዳዕሙ ትእዛዘ እግዚአብሔር።\zbrእግዚአብሔር ያዘዘኝን አስተምራለሁ እንጂ አለ ኢትትፈለጥ ብእሲት።\zbrሴት ከባልዋ አትለይ ወአመሰ ፈቀደት ተፈልጦ ተሀሉ እንበለ ምታ።\zbrልትለይ ብትወድ ግን ያለ ባል ትኑር ወለመ አኮ ትትዓረቅ ምስለ ምታ ይህም ባይሆን ከባልዋ ጋራ ትታረቅ ወለብእሲኒ ኢይደልዎ ከመ ይኅድግ ብእሲቶ።\zbrባልም ሚስቱን መፍታት አይገባም ዘ፰ቱ።\zbrበስምንተኛው ምዕራፍ ተጽፏል ወለእመሰ ኮንከ ኦብእሲ እሡረ ምስለ ብእሲትከ ኢትቀጽ ተፈልጦታ።\zbrአንተ ሆይ ከሚስትህ ጋራ በሕግ ጸንተህ ልትኖር ብትወድ አትፍታት ገጽ ሳብዕ።\zbrሰባተኛው ክፍል በእንተ ከመ ኢይዕበዮ ፩ዱ እምኔሆሙ ለካልኡ።\zbrከባልና ከሚስት አንዱ የአንዱን ፈቃድ አልፈጽምም ማለት እንዳይገባ ይናገራል ዘቆሮንቶስ ፯ቱ።\zbrለቆሮንቶስ ሰዎች ጽፎ በላከው መጽሐፍ በሰባተኛው ምዕራፍ ተጽፏል ወለዓበብ ብእሲ ለብእሲቱ ፍቅረ ዘይደሉ ላቲ ላዕሌሁ።\zbrባል ለሚስቱ የሚገባውን ፍቅር ያድርግላት ወከማሁ ብእሲትኒ ካዕበ ትግበር ሰምታ።\zbrሴትም ለባልዋ የሚገባውን ፍቅር ታድርግለት ወኢኮነት ብእሲት ብውሕቲ ላዕለ ሥጋሃ።\zbrሴት በራስዋ ማዘዝ መሰልጠን አይገባትም አላ ምታ ብውሕ ላዕሌሃ።\zbrባልዋ አይዝባታል እንጂ ወከማሁ ብእሲ ኢኮነ ብውሐ ላዕለ ሥጋሁ።\zbrባልም እንደዚሁ በአካሉ ማዘዝ መሠልጠን አይገባውም አላ ለብእሲቱ ሥልታን ላዕሌሁ።\zbrሚስቱ ታዝበታለች እንጂ ወኢይከልእ ፩ዱኂ እምኔክሙ ለቢጽ ፍቅረ ዘይደሉ ወገን አንዱ ለአንዱ የሚገባውን ፍቅር ያድርግለት ዳዕሙ ሶበ ተሰነአውክሙ ለጾም ወለጸሎት።\zbrሰውነታችሁን ንጹሕ አድርጋችሁ በምትጾሙበት በምትጸልዩበት ጊዜ  ነው።\zbrእንጂ ወምዝ ግብኡ ሶበ ፈጸምክሙ ዘንተ ኅበ ፈቃድክሙ።\zbrሥራችሁን ከፈጸማችሁ በኋላ ግን ወደ ፈቃዳችሁ ተመለሱ ከመ ኢይጽባዕክሙ ሰይጣን በእንተ ኃጢእ ሥምረተክሙ።\zbrየምትሹትን ስለ አጣችሁ ሰይታን ድል እንዳይነሣችሁ ሐትታ ሊለያዩ ግዚኤ እሱን ከገረድ ከደንገጥር እሷን ከቋሚ ከለጓሚ ይጥላቸዋልና እብለክሙ ዘንተ ከመ ዘይትበሀል ለድኩማን።\zbrይህን ማለቱ ንጽሕ ጠብቀው ከሴት ርቀው መኖር ለሚቻላቸው ሰዎች  ነው።\zbrአኮ በትእዛዝ ምቱር።\zbrግድ ንጽሕ ጠብቃችሁ ከሴት ርቃችሁ ኑሩ ብዬ የማዛችሁ አይደለም ገጽ ሳምን።\zbrስምንተኛው ክፍል በእንተ ዕለታት ዘኢይደሉ ይትራከቡ ቦሙ ብእሲ ወብእሲት።\zbrባልና ሚስት ሊገናኙባቸው የማይገቡ የዕለታቱን ነገር ይናገራል ወተነገረ በቀኖናት እለ ይሰመይ ዘነገሥት።\zbrይኸውም በፍትሐ ነገሥት ተነግሯል ወካልኡ እምነ ተራክቦተ ወላድያኒሁ ለዘነሥእዎ በጥምቀት ክርስትና ጸጋ ክብር በሚያሰጥ በጥምቀት ክርስትና ያነሡትን ሰው አባት እናት ከመገናኘት መጽሐፍ መምህራን ከለከሉ እመኒ በመዓልት።\zbrበመዓልትም ቢሆን ወመኒኢ በሌሊት።\zbrበሌሊትም ቢሆን በእንተ ክብረ መንፈስ ቅዱስ።\zbrመንፈስ ቅዱስን ለማክበር ሐተታ፤ ለአክብሮተ መንፈስ ቅዱስ በፊት ሁለት ቀን በኋላ ሁለት ቀን መከልከል ይገባልና ወእምድኅረ ፪ኤ መዋዕል ፀንስት ኤልሳቤጥ ብእሲቱ እንዲል ሉቃ ምዕ ፩ ቍ ፳፫ በስ ፲ወ፩ዱ ባስልዮስ በአሥራ አንደኛው አንቀጽ እንዲህ አለ ኢታርስሖን ለመዋዕላት ቅዱሳት አንተ ጾም።\zbrጾም የሚጾምባቸውን ዕለታት አታሳጽፋቸው ሐተታ፤ አሁን እነሱ የሚያድፉ ሁ ነው።\zbrአይደለም እሱ ኃጢአት ሠርቶ የሚያድፍባቸው ስለ ሆነ  ነው።\zbrወበመዋዕለ ትክቶሃ ወርኅርሳ ኢትቅረባ።\zbrበኅርሷ በደምዋ ወራት አትድረስባት ከመ ኢይኩን ተዋስቦትከ ዘእንበለ ሕግ።\zbrግቢህ ከመጽሐፍ ሥርዓት የወጣ እንዳይሆን ተዘክሮ ዘአዘዘከ እግዚአብሔር በአፈ ሙሴ እንዘ ይብል ንግሮሙ ለደቂቀ እስራኤል።\zbrለእስራኤል ልጆች እንዲህ ብለህ ንገራቸው ብሎ በሙሴ አድሮ እግዚአብሔር ያዘዘህን አስብ ወበሎሙ ለእመ ቀርበ ፩ዱ ኅበ ብእሲት ትክት።\zbrከእስራኤል አንዱ ከደሟ ካልነጻች ሴት የደረሰ ቢሆን ይሠረው ወይሙቱ ዘእንበለ ወልድ።\zbrልጅ ባይወልድ አንድም ልጅ ሳይቀር፤ አንድም በግብር ልጅ ሳይወልዱ በደንጊያ ተወግረው በእሳት ተቃጥለው ይሙቱ ብሎ ሙሴ አሮን እግዚአብሔር ያዘዘህን አስብ እስመ እሙንቱ ኢያክበሩ አመ ወደዶ ዘርአ ንጹሐ ውስተ ደመ ትክቶሃ እነሱ ንጹሑን ዘርእ በደም በለወሱ ጊዜ ቃለ እግዚአብሔርን አላከበሩምን ወበእንተ ዝንቱ ግብር አዘዘ ይሙት በእሲ ዘእንበለ ወልድ።\zbrስለዚህ ነገር ልጅ ሳይወልድ ይሙት በልው ሠለስቱ ምእት አዘዙ ዘ፴።\zbrበሠላሳኛው አንቀጽ ተጽፏል አሉ ሎቱ ለዘይገብራ ለዛቲ ኃጢአት በሰሙነ ሕማማት ቅድስት በሰሙነ ሕማማት ቅድስት በሰሙነ ሕማማት ይህችን ኃጢአት ለሚሠራ ሰው ወዮለት ሐተታ ክብር አውስቦ ያለውን በማይገባ ስለ ሠራው ኃጢአት አለው ዘ፴ወ፫ቱ።\zbrበሠላሳ ሦስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወሰብሳብሰ ዘሠርዖ እግዚአብሔር ለደቂቀ እጓለ እመሕያው አኮ በእንተ ወለደ ውሉድ ባሕቲቱ።\zbrእግዚአብሔር ሩካቤውን ለሰው የሠራ ልጅ ለመውለድ ብቻ አይደለም አላ በእንተ መፍቅድ ዘኢዕቁብ መጽሐፍ ያልከለከለው አንድም የማይወሰን የማይገታ የፈቲውን ፆር ለማራቅ  ነው።\zbrእንጅ ወሠርዓ እግዚአብሔር አሐደ ጊዜ ዘይትዓቀቡ ቦቱ።\zbrእግዚአብሔር አንድ ጊዜ የሚከለክሉበትን ወአሐደ ጊዜ ዘይገብሩ ቦቱ ፈቃዶሙ።\zbrአንድ ጊዜ ፈቃዳቸውን የሚፈጽሙበትን ሥራ ወባሕቱ ኢይኩን በርኵስ።\zbrነገር ግን አንድ ወገን ለአንዲት ሴት ለአንዲት ሴት ለአንድ ወንድ ከሆነ ብለው ዘወትር ሊያደርጉት አይገባም አጽዋማትን በዓላትን ኅርሰን ትክትን ለይቶ ሊያደርጉት ይገባል እንጂ ክፍል።\zbrተርታ ክፍል  ነው።\zbrወተከልኦሰ አምነ ትካቤ በመዋዕለ ተክቶሃ ወርኅሳ ዝኒ።\zbrበደሟ በኅርሷ ወራት ከሩካቤ መከልከል ይህ  ነው።\zbrበእንተ ዘይረክቦ ለአባለ ዘርእ እመስና።\zbrአባለ ዘርን ደዌ የሚያሰኘው ስለሆነ አለ ችግል ጭብጥ ሽንጥ ማጥ  ነው።\zbrወዘይዳድቆሙ ለውሉድ እለ ተፀንሱ በከርሥ እምነ እንታክቲ ግብር ሕማመ ዝልጋሴ።\zbrአሁን ከተናገርናት ሥራ የተነሣ በዚያ ወራት የተፀነሡት ሕፃናት ደዌ ሥጋ የሚያገኛቸው ስለ ሆነ  ነው።\zbrሐተታ ለዕንጨት ወርኃ ጽንስ ወርኃ ጽንጽት እንደ አለው ለሰውም ወርኃ ደም ወርኃ ማይ አለው ዕንጨት በወርኃ ጽንዕ የተቄረጠው ይጸናል በወርኃ ጽንጽንት የተቄረጠው ይነትባል ሰው በወርኃ ማይ የተፀነሰው ደኅና ይሆናል በወርኃ ደም የተፀነሰው ልህሉነ አካል ከልህሉ ዚአክል ይከፈላል ይህ ሲበደል በአካሉ እንጂ በሌላ አይቀጣውም ስለቱን የደረሰባት እንደሆነ በአሥር ዓመት በሁለተኛው ቀን የደረሰባት እንደሆነ በሀያ በሦስተኛው ቀን የደረሰባት እንደሆነ በሠላሳ በአራተኛው ቀን የደረሰባት እንደሆነ በአርባ፤ በአምስተኛው ቀን የደረሰባት እንደሆነ በአምሳ በስድስተኛው ቀን የደረሰባት እንደሆነ በስሳ ዓመት ይወጣበታል ሥርዋጽ።\zbrሥርዋጽ የጠመመ ማቅኛ የጐደለ መሙያ ማለት ፳ወ፩ዱ ሀሎ በቀኖናት ዘነገሥት በፍትሐ ነገሥት በሀያ አንደኛው አንቀጽ አለ ዝልጋሴንኒ ወለምጽኒ።\zbrዝልጋሴን ተናግሮታል ለምድ ለማለት ደግሞታል ለምድ የሚወጣበት ስለሆነ ወተክልኦሰ በመዋዕለ አጽዋም ዝኒ።\zbrበጾም ወራት ከሩካቤ መከልከል ይህ  ነው።\zbrከመ ይትፈጸም ከዊነ ፈቃድ ዘበእንተ ጾም።\zbrበጾም ስለ ጾም የሚሆን ፈቃደ ነፍስ ይፈጸም ዘንድ  ነው።\zbrወውእቱ ከሊአ ነፍስ እንስሳዊት እምነ ፍትወት እንስሳዊት።\zbrይኸውም ደማዊት ነፍስን ከእንስሳዊ ግብር መከልከል  ነው።\zbrበእንተ ክብረ ነፍስ ነባቢት።\zbrነባቢት ነፍስ ደግነት ዘትትወሐድ ባቲ።\zbrከሥጋ ጋራ ተወሐደ ያለች በከመ ግዕዘ ጠባይዒሃ መንፈሳዊት ባሕርይዋ ረቂቅ እንደ መሆኑ ዘትትወለድ ባቲ ላለው አንድም ባሕርይዋ ደግ እንደ መሆኑ በእንተ ክብረ ነፍስ ነባቤት ላለው ወይደሉ ለኵሉ ለለ አሐዱ ከመ ይትከልኡ በመዋዕለ ደም ዘያማስን በሚጐዳ በደም ወራት ለሰው ሁሉ እያንዳንዱ ከሩካቤ መከልከ ይገባል ለዓቂበ ሥጋሁ።\zbrሰውነቱን ወለዓቂበ ወልዱ።\zbrልጁን ከደዌ ለመጠበቅ ወበሰሙነ ሕማማት።\zbrበሰሙነ ሕማማትም ከሩካቤ መከልከል ይገባል እስመ እማንቱ መዋዕል ኃዘን ወጾም ወጸሎት ብዙኅ ሌሊት ወመዓልት።\zbrበሌሊትም በመዓልትም አብዝቶ የሚያዝኑበት የሚጾሙበት የሚጸልዩበት ወራት  ነውና ወእለ ተርፋስ አጽዋም።\zbrበቀሩት አጽዋማት ግን አመ ቦ ዘተመውዖ እምፍትወት ነዳዲት።\zbrበምታቃጥል በፈቲው ፆር ድል የተነሣ ሰው ቢኖር ወዘኢይትከሀሎ ላዕለ ተጋድሎታ።\zbrድል መንሣት የማይቻለው ቢሆን ይደልዎ ሎቱ ከመ ይጥፍአ ኪያሃ።\zbrየፈቲውን ፆር ማራቅ ይገባዋል ወያአትት ተጻድቆት ኅሠማ በጊዜያት ሌሊት ዘብውሕ ባቲ በሊዕ ወሰትይ ዘእንበለ ሌሊተ መዓልት እንተ ባቲ ትእዛዘ ይቀረቡ ባቲ።\zbrቍርባን የታዘዘባትን መዓልት ከምታስከትል ሌሊት በቀር መብል መጠጥ በታዘዘባት ሌሊት የፈቂውን ፆር ማራቅ ይገባዋል ሐተታ፤ ቅዳሜና እሑድ ሮብና ዓብር ቍርባን ታዟል እሑድ ይቄርባል ይውላል ያድራል ሰኞ ፈጽማል ለይኑም ብእሲ እቱተ እምነ ብእሲቱ እምሠርከ ቀዳማይ ሰዓት ሌሊት እስከ ስባሐ ቀዳማይ ሰዓት መአልት ወእስከ ዳግም ሠርከ ሌሊት እንዲል ፈው መን አቀ ፲፬ ክፍ ፱።\zbrአንድም ቍርባን ከታዘዘባት ሌሊት በቀር መብል መጠጥ በታዘዘባት ሌሊት የፈቲውን ፆር ማራቅ ይገባዋል ሐተታ የልደት የጥምቀት ቍርባን ሌሊት  ነውና ከዓቢይ ጾም በቀር በቀሩት አጽዋማት ከመዓልቱ ሦስት ሰዓት፤ ከሌሊቱ ሦስት ሰዓት ስድስት ይሆናል በዚህ ከሩካቤውና ከምግቡ የወደደውን ያስቀድማል ለሥራ ሁለተኛ ጉባኤ።\zbrገጽ ታስዕ።\zbrዘጠነኛው ክፍል።\zbrበእንተ አኅርሞ ከዕወተ ዘርእ አፍአ እማኅፀነ ብእሲት።\zbrከሴት ማኅፀን አውጥቶ በአፍአ ዘር እምዝራት እንዳይገባ ይናገራል ዘይከውን እመጽሐፍ።\zbrከመጽሐፍ የተገኘ ወልብ።\zbrከልብ የነቃ ሁለት አርእስት ተናገረ ለሁለቱም ያመጣል ቀዳሚሰ እስመ መፍቀድ ቀዳማዊ ዘኮነ በእንተ አውስቦ ኢኮነ ዘእንበለ በእንተ አትርፎ ዘርእ በከመ አቀደምነ ጥያቄሁ።\zbrመጀመሪያው በግቢ ጊዜ የሚሆን መጀመርያው ፈቃድ አስቀድመን ድርስ ነገሩን እንድ እተናገረ ልጅ ለመውለድ  ነው።\zbrእንጅ ለዝሙት ሊሆን እንዳይገባ ይናገራል አንድም ልጅ ለመውለድ  ነው።\zbrእንጂ ለዝሙት ሊሆን አይገባም ወትከውን እንከ ነሢእ ብእሲት ምስለ አግኅሦት ዘርአ።\zbrዘር አውጥቶ በአፍአ ከመዝራት ጋራ ወዘይመስሎ።\zbrእንዳይፀንስ ከማድረግ ጋራ ሚስት ማግባት ዘኢይትረከብ ባቲ ዘየኃሠሡ ኪያሁ።\zbrየሚሹት ልጅ የማይገኝበት ትሆናለችና ይደውልዎ ለዘያወሰብ ኃዲገ ነሢአ ብእሲት።\zbrለሚያገባ ሰው ጥንቱን ሚስት ማግባትን መተው ይገባዋል አንድም ወትከውን አንከ ነሢአ ብእሲት ምስለ አግኅሦት ዘርእ።\zbrየተፀነሰውን ከማውረስ ጋራ ወዘይመስሎ።\zbrእንዳይፀንስ ከማድረግ ጋራ ለሚስት ዘርን መንሣት ዘኢይትረከብ ባቲ ዘያኃሥሡ ኪያሁ።\zbrየሚሹት ልጅ የሚገኝባት ትሆናለችና ይደልዎ ለዘያወስብ ኃዲን ነሢአ ብእሲት።\zbrለሚያገባ ሰው ለሚስት ዘር መንሣትን መተው ይገባዋል እምልብ ላለው ወዳግምኒ።\zbrሁለተኛው መክ ፲ቱ ወ፭ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በአሥራ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል እመጽሐፍ ላለው አመጣ በእንተ ቃለ እግዚአብሔር ዘይቤ በኦሪት።\zbrእግዚአብሔር በኦሪት ስለ ተናገረ አመ ቦ ብእሲ ዘሰከበ ምስለ ብእሲት።\zbrከሴት የደረሰ ሰው ቢኖር ወአግኃሠ ዘርአ እምኔሃ።\zbrከእሷ እር አውጥቶ በአፍኣ በዘራ ኢይሕየው እምቀቲል።\zbrኢይሕየው እምቀቲል ብሎ ጌታ እንደ ተናገረ፤ ሠለስቱ ምእትም ይሙት ብለው ፈረዱ ትአ ፳ወ፯ቱ።\zbrበኦሪት ዘልደት በሀያ ሰባተኛው ምዕራፍ ተጽፏል ወአውናን ወልደ ይሁዳ ምስለ ብእሲት አኁሁ በከመ ይነግር መስሐፍ ወዝንቱ አከይ ከመ ይትኃጥኡ አለ ይሄልዉ ከመ ውእቱ ኮነ ሶበ ተደመራ ያእትት ዘርእ እምኔሃ ውስተ ምድር ሶበ ተደመረ ምስለ ብእሲተ እኊሁ በከመ ይነግር መጽሐፍ  ነው።\zbrየይሁዳ ልጅ እውናን ከወንድሙ ሚስት በደረሰ ጊዜ ዘሩን አውጥቶ በአፍአ ይዘራ እንደነበረ መጽሐፍ እንዲናገር ወጸንዓ ገቢረ ግብሩ በቅድመ እግዚአብሔር።\zbrእግዚአብሔር በሚያውቀው ነገር በዚህ ሥራ እንደ ጸና ወቀተሎ።\zbrእንደ ቀሠፈው መጽሐፍ እንዲናገር ጌታ በኦሪት ኢይሕየው እምቀቲል ብሎ እንደ ተናገረ ሠለስቱ ምእትም ይሙት ብለው ፈረዱ ወይቤ አፈ ወርቅ በትርጓሜ ወንጌለ ማቴዎስ።\zbrአፈ ወርቅም የማቴዎስን ወንጌል አፈ ወርቅም የማቴዎስን ወንጌል በተረጐመበት አንቀጽ ወናሁ ይትገበሩ ከመ ኢይኩን ለፍጥረቶሙ ስፍሬ።\zbrለባሕርያቸው ልጅ እንዳያገኙ እነሆ ይጽራሉ አለ ወዝንቱሰ የአኪ እምተኃጥኦቶሙ ለህልዋን።\zbrወንዝቱ የአኪ ወዝንቱ አከይም ይላል፤ ካሉት ሰዎች መታጣት የሌሎቹ ሰዎች መታጣት ይጸናል ሐተታ አሊያ በኃጢአታቸው  ነው።\zbrእሊህ ግን ጳጳስ ንጉሥ ይሆኑ እንደሆነ አይታወቅምና እምተኃጥኦቶሙ ለሊህልዋን ይላል አብነት እንዲህ ያስተርጕማል ወዝንቱ ይከውን በእንተ አውጽኦተ ዘርአ ወገዲሮቱ በኅበ ኢይከውን ዘርአ።\zbrይኸውም በማይበቀልበት ቦታ ዘርን አውጥቶ በመዝራት ይሆናል ወገቢረ ሥራይ በእንተ ከሊዓ ፅንስ።\zbrእንዳይፀንስ ለማድረግ የተፀነሰውን ለማስወረድ መድኃኒት በማድረግ ይሆናል ገጽ አሥር።\zbrአሥረኛው ክፍል ለኵሉ ዘይፀርፍ በእንተ ሙስና ድንግልና አላገኘሁም ብሎ የሚናገረውን ሰው ፍርድ ይናገራል መግ ፻ወ፭ቱ።\zbrበአራተኛው ፍትሐ ነገሥት ከመቶ አምስተኛው አንቀጽ ትሔ ዘ፲ቱ ወ፫ቱ።\zbrባምስተኛው ብሔረ ኦሪት በ፲፫ኛው ምዕራፍ ምዕራፍ ተጽፏል ወሶበ አውስበ ብእሲ እምኔክሙ ብእሲት።\zbrከእናት ወገን ሚስት ያገባ ሰው ቢኖር ወⶅ ኅቤሃ።\zbrቢደርስባት ወእምዝ ጸልአ በከንቱ።\zbrከዚህ በኋላ በሐሰት ቢጠላት።\zbrወይቤ ኢረከብኩ ድንግልናሃ።\zbrድንግልናዋን አላገኘሁም ቢል ወለእመ መቶ አቡሃ ወተፋትሐ በእንቲአሃ።\zbrአበትዋ ስለ እሷ ዳኛ አውጥቶ ዘንግ አቀንቶ ቁሞ ተከራክሮ ዙሮ ተመሳክሮ ወረከበ ከመ ውእቱ ፀረፋ በሐሰት።\zbrበሐሰት እንደ ሰደባት ቢረታው ይገሥጽዎ በእንተ ግብሩ።\zbrበሥራው ይፍረዱበት ወይኰንንዎ በእንተ አበሳሁ።\zbrበኃጢአቱ ይቀጡት ወትኩን ሎቱ በእሲተ እመኒ ፈቀደ አው አበየ።\zbrቢወድም ባይወድም መቻያ ሁናው ትኑር ወኢይትከሀሎከመ ይትፈልጥ እምኔሃ እስከ አመ ይመውት ፩ዱ እምክልኤሆሙ።\zbrከኈልቱ አንዱ እስኪሞት ድረስ ከእሷ መለየት አይገባውም ወእመሰ ኮነ ቃለ ፅርፈቱ እሙነ እንደ ሰደባት እውነት ሁኖ ቢገኝ ወኢተረከበ ድንግላንሃ።\zbrድንግልናዋ ባይገኝ ወአልቦሙ አእምሮ ለወለድያኒሃ።\zbrአባት እናቷ ባያውቁ ወተዓውቀ ነገረ ኃፍረቷ።\zbrየሚያሳፍር ነገር ቢገኝባት ይትፈለጡ ክልኤሆሙ።\zbrሁለቱ ይለያዩ ወተከውን ግርምት።\zbrበፍዳ መርገም የተያዘች ሁና ትኖራለች ትኑር ወኢትትወሰብ ለካልእ።\zbrሌላውን አታግባ ወትንበር በቤታ እንዘ ተኃዝን ወትበኪ።\zbrበቤቷ እያዘነች እያለቀሰች ጕልበቷን አቅፋ ትኑር።\zbrእስመ ይእቲ ዘመወት በቤተ አቡሃ።\zbrበአባቷ ቤት ሳለች ሰስናለችና ወአስተኃፈረቶ።\zbrአባቷን አሳፍራዋለችና ፵ወ፯።\zbrበአራተኛው ፍትሐ ነገሥት በአርባ ሰባተኛው አንቀጽ ትሔ ዘ፬ቱ።\zbrበአምስተኛው ብሔረ ኦሪት በአራተኛው ምዕራፍ ተጽፏል ለአመ ብእሲ ዘነገርዎ ሰብእ በከመ ዘመወት ብእሲቱ እንደ ሰሰነች የነገሩት ሰው ቢኖር ወኢያእመረ ጥያቄሁ ለዝንቱ።\zbrድርስ ነገሩን ባያውቅ ወፈቀደ ከመ ያእምር ጥያቄ ግብራ።\zbrድርሰ ነገሩን ሊያውቅ ቢወድ ታበጽሕ ኅበ ፈታሒ ዘቤተ ክርስቲያይን ለእግዚአብሔር ወደ ቤተ ክርስቲያኑ ዳኛ ወደ ኤጲስ ቆጶሱ ይወስዳት ወያቅማ ቅድመ መሥዋዕ።\zbrከታቦቱ ፊት ያቁማት ወይንሣእ ካህን ሙዳየ ልሕኵት ወይደይ ውስቴቱ ማየ መራራ ከብርታዊት።\zbrመራራ ውሀ ይጨምርበት ከብርታዊት አለ ክክብርት እመቤታችን ጠጥታዋለችና ክብርዋ ይገለጽበታልና አንድም ክቡር መጽሐፍ ይነበብበታልና አንድም ከርቤያዊት ይይላል ከርቤ ይጨምሩበታልና ወይንሣእ መሬት እማዕዘንቱ መሥዋዕ ወይደዮ ውስተ ማይ ከሕመደ መሥዋዑ አንሥቶ ከውሀው ይጨምረው ወየአኃዞ በእደዊሁ በእጁ ይዞ ወትከሥት ርእሳ።\zbrክንብንብሽን አውርጅ ይበላት ይግለጽብኝ ሲያሰኛት  ነው።\zbrወያምሕላ በኃይለ ታቦት።\zbrበታቦቱ አድሮ ባለው ኃይለ እግዚአብሔር ወበኅድረት መንፈስ ቅዱስ ላዕሌሁ በኵሉ ጊዜ።\zbrበየጊዜያቱ ሁሉ በታቦቱ አድሮ ባለው መንፈስ ቅዱስ ያምላት እንዘ ይብል ዘመውኑ ምስሌኪ ብእሲ ነኪር።\zbrሌላ ባዕድ ሰው ደረሰብሽን እያለ ወለእመ ትቤ አልቦ።\zbrሌላ ሰው አልደረሰብኝም ብትል ይበላ ካህን ሶበሰ ኮንኪኢ ንስሕት እምዘተኃዘበ ቦቱ ብእሲ ከባልሽ ከጠረጠረው ነገር የነጻሽ ከሆነ ስትዪኪ ዘንተ ማየ።\zbrይህን ውሀ ተች ይበላት ወአልቦ ዘይነክየኪ ኅሡም።\zbrየሚጐዳሽ ክፉ ነገር የለም ወእመስኪ አንቲ አበጽኪ ወመሐልኪ በሐስት።\zbrብትምዪግን ግዘት እግዚአብሔር ትኅድር ላዕሌኪ።\zbrከእግዚአብሔር መለየት ያገኝሻል ያግኝሽ ወኩኒ ፂውውት እምሰብአ ቤትኪ ከወገኖችሽ ተለይተሽ የዲያብሎስ ምርኮ ትሆኛለሽ ሁኚ ወዝንቱ ማይ ዘትሰትዪዮ ያማዕን ኵሎ ሥጋኪ።\zbrይህ የምትጠጭው ውሀ ሥጋሽን ያሳብጠዋል ያሳብተው።\zbrወይምሱ ኵሎ አባለኪ።\zbrሰውነትሽን ሁሉ እንክትክት እርግፍ ያደርገዋል ያድርገው ወኢይጽናእ ለዓለም።\zbrለዘለዓለሙ እይፄናም አይጽናወት ብል ብእሲት አሜን አሜን ወአሜን አሜን አሜን አሜን ትበል በረከት ቢዒሆን ይደረግልኝ መርገም ቢሆን ይደረግብኝ ማለት  ነው።\zbrእንደ ሦስት ምስክር አንድም ሦስት መሆኑ የሦትነት ቃሉ አንድ መሆኑ የአንድነት ምሳሌ ወትሰትይ ውእተ ማይ በቅድመ ምሥዋዓ እግዚአብሔር እንዘ ክሡት ርእሳ ወምታ እንዘ ይሬእያ በአዕይንቲሁ።\zbrበታቦቱ ፊት ሁና ክንብቧን አውርዳ ባልዋ በዓይኑ እያያት ውሀውን ትጠጣ ሐተታ በዓይኑ እያያት በምኑ ያያት ኑሯል ቢሉ በፊቱ ቁማ ሲል  ነው።\zbrወለመ ኮነት ሐሳዊት።\zbrበሐት የማለች ብትሆን ውእቱ ማይ ዘስተየቶ የነፍሕ ኵሉ ሥጋሃ።\zbrይህ የጠጣቸው ውሀ ሰውነቷን ሁሉ ያሳብጠዋል ወትከውን ትእምርትተ ለኵሉ እይሬእያ።\zbrላያት ሰው ሁሉ መቀጣጫ ትሆናለች ወእመሰ ኮነት ንጽሕት።\zbrደኅና ብትሆን ግን ኢይረክባ ምንትኒ ኅሡም።\zbrምንምን ክፉ ነገር ያገኛትም ወይእቲ ትፀንስ።\zbrትፀንሳለች ወትወልድ ወልደ ብእሴ ዘትትፌሣሕ ቦቱ።\zbrደስ የምትሰኝበትን ወንድ ልጅ ትወልዳለች ወይእትት እግዚአብሔር እምታ ዘወድቀ ውስተ ልቡ እምትሕዝብት ወቅንዓት ዘላዕሌሃ።\zbrበልቡ ያደረገውን ጥርጥር በእሷ ላይ የቀናውን ቅንዓት ከባልዋ እግዚአብሔር ያርቅለታል ገጽ አሥር ወ፩ዱ።\zbrአሥራ አንደኛው ክፍል በእንተ አእምሮተ ግብር አንተ ትከውን ለአእምሮተ አውስቦ።\zbrግቢ ደግ እንደ ሆነ ማወቅ እንዲገባ ይናገራል ወእምኔሃ ኢይድለዎ ለአሐዱሂ ከመ የሐሊ ከመ አውስቦ ኅሩም ውእቱ።\zbrደግ ከመሆኗ የተነሣ ለአንድ ሰው ስንኳ ግቢ ርኵስ  ነው።\zbrማለት አይገባውም ወኢግብራቲሁ።\zbrሩካቤውንም ርኵስ  ነው።\zbrማለት አይገባውም ረስጠጅ ፵ወ፭ቱ።\zbrበሶስተኛው ቀሌምንጦስ በአርባ አስምተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘሰ ተከልአ እምአውስቦ እመንገለ አስተራኵሶ አብድ ውእቱ።\zbrርኵስ  ነው።\zbrብሎ ከግቢ የተከለከለ ሰው ኃጥእ  ነው።\zbrእስመ ኵሉ ዘፈጠሮ እግዚአብሔር ሠናይ ውእቱ ጥቀ።\zbrእግዚአብሔር የፈጠረው ፍጥረት ሁሉ እጅግ ንጹሕ  ነውና እስመ ተባዕት ወእንስት ዘፈጠረ እግዚአብሔር።\zbrእግዚአብሔር ወንድን ሴት አድርጎ የፈጠረ ለሠናይ።\zbrለወሊደ ውሉድ ወለአዳም።\zbrለአብጥሎ ፍትወት  ነው።\zbrኃጥአ  ነው።\zbrለይትመትር ማንሻ አንድም ለወልደ ውሉዱ ለአብትሎ ፍትወት  ነውና ለይትመትር እምቤተ ክርስቲያን።\zbrከምእመናን ይለይ ወለእምሰ ኮነት ተከልኦቱ በእንተ ፍና ተፀምደ።\zbrመከልከሉ እግዚአብሔርን ለማገልገል ወንጽሕ።\zbrበንጽሕና ለመኖር ቢሆን ግን ወለዝንቱሰ ብውህ ሎቱ።\zbrለእንዲህ ያለ ሰው መከልከል ይገባዋል ግንር ፩ዱ።\zbrበግንራ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መጽሐፍ በአንደኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘአንወረ ሥርዓት አውስቦ ዘበአማን።\zbrእውነተኛውን ግቢ የነቀፈ ሰው ወይቤ ከመ ቀሪቦታ ርኵስ።\zbrሴት ማግባት ርኩስ  ነው።\zbrየሚል ወከመ ይእቲ ትክልእ በዊአ መንግሥተ ሰማያት።\zbrመንግሥተ ሰማያት ከመግባት ትከለክላለች የሚል ውጉዝ ውእቱ።\zbrይለይ ዘ፲ቱወ፬ቱ።\zbrበአሥራ አራተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘሂ ኃደገ ብእሲቶ።\zbrሚስቱን የፈታ ሰው ወይፈቱ ከመ ትትገኃሥ እምኔሁ እንዘ ያረኵሶ ለአውስቦ ግቢን ርኵስ  ነው።\zbrብሎ ከእሱ ልትለይ የሚወድ ውጉዝ ውእቱ።\zbrይለይ ወአዲ ኢብውሕ ከመ ትባእ ትከት ዳግመኛም ከጿሚ ያለንፃት ሴኢት አውኃራስ።\zbrአራስ ሴት።\zbrአው መውለዲት አዋላጅ ሴት ውስተ ቤተ ክርስቲያን በጊዜያት አንተ ናመጽእ ዘክሮቶን።\zbrአሁን ቄጥረን ቄጥረን በምናመጣቸው ጊዜያት ወደ ቤተ ክርስቲያን መግባት አይገባቸውም ዘኒቅያ ዘ፳ወ፱ቱ።\zbrበኒቅያ የተሰበሰቡት ሊቃውንት በጻፉት መጽሐፍ በሀያ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል ወኢትባእ ትክት ውስተ ቤተ ክርስቲያን።\zbrከደሟ ያልነፃች ሴት ወደ ቤተ ክርስቲያን አትግባ ወኢትቅረብ እስከ ይትፌጸም መዋዕለ ትክፍሃ።\zbrየደሟ ወራት እስኪፈጸም ድረስ አትቅረብ ወመኒኢ ኮነት ብእሲት ንጉሥ ምን እቴጌ ብትሆን እመ ቦ ካህን ዘተዓደወ ዘንተ ለይደቅ እመዓርጊሁ።\zbrእቴጌ በዘመነ ወንጌል እጅ ደም አበባ  ነው።\zbrብሎ ደፍሮ ከቤተ ክርስቲያን ያገባ ካህን ቢኖር ከሹመቱ ይሻር በደስ ፲ቱ ወ፰ቱ።\zbrአቡሊድስ በጻፈው መጽሐፍ በአሥራ ስምንተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወብእሲትኒ እንተ ወለደት።\zbrአራስ ሴት ትንበር እባፍላ እመካን ቅዱስ ፲ ዕለት ለእመኮነ ተባዕት።\zbrወንድ የወለደች ቢሆን ከቤተ ክርስቲያን በአፍአ አርባ ቀን ትኑር ወእመሰ ወለዳት አንስት ፹ ዐልት ሰኢት ብትወልድ ግን ሰማንያ ቀን ትኑር ሐተታ፤ የወንድ አርባ ቀን የሴት ሰማንያ ቀን አለ እንደም ነው።\zbrቢሉ በወንዶች ደም ያንሳል በሴት ደም ይበዛልና አንድም አዳም ልጅነት አግኝቶ ገነት የገባ በአባ ቀን  ነው።\zbrሔዋንም ልጅነት አግኝታ የገባች በሰማንያ ቀን  ነውና ወመወልዳትኒ ኢይትመጠጥ እምሥጢራት እስከ ይከውን ፳ ዕለት በተባዕት ወ፵ ዕለት ቀን እስኪሆናቸው ድረስ ሥጋውን ደሙን አይቀበሉ ወካዕበ ይደሉ ከመ ይትገኃሡ እምዘማዊቲ።\zbrዳግመኛም ከዘማ ሴት መራቅ ይገባቸዋል በስ ፲ወ፫ቱ።\zbrባስልዮስ በጻፈው መስሐፍ በአሥራ ሦስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወብእሲትኒ እንተ ባቲ ምት ዕበ ዘመሠት።\zbrባል ያላት ሴት ብትሰስን ወኢያእመረ ባቲ ብእሲሃ።\zbrባልዋ ባያውቅ ይደልዋ ኵነኔ ለባሕቲታ።\zbrለብቻዋ ንሰሕ መቀበል ይገባዋል፤ ባል ሽሯለሁ ጾም ገድፌያለሁ ብላ  ነው።\zbrወመሰ አእመረ ባቲ።\zbrባልዋ ቢያውቅ ግን ኢፈቀደይስድዳ።\zbrኢፈታት ባይወድ ይሰደድ ክልኤሆሙ።\zbrሁለቱም ከምእመናን ይለይ ዘ፲ቱወ፬ቱ።\zbrበአሥራ አራተኛው አንቀጽ ተጽፎ ወለእመ ኮነ ካህነ ይትመትር አምሢመቱ።\zbrካህን ቢሆን ከሹመቱ ይሻር ወይክልእዎ እምሥጢራት።\zbrከሥጋው ከደሙ ይከልክሉት ወሶበ ነስሐ እምድኅረ ተመትረ እምሢመቱ።\zbrከሹመቱ ከተሻረ በኋላ ቢመለስ ወሰደዳ ለይእቲ።\zbrእሷንም ቢፈታት ይመጥውዎ እምሥጢራት።\zbrሥጋውን ደሙን ያቀበሉት ወባሕቱ ኢይትመየጥ ኅበ ሢመቱ።\zbrነገር ግን ወደ ሹመቱ አይመለ እስመ ውእቱ ተሳትፈ ዘማዊት ከዘማ ሴት ጋር አንድ ሁኗልና ዘ፵ወ፩ዱ በአርባ አንደኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለእም ተወስበት ብእሲት ቀሲስ ለካልእ እምድኅረ ሞቱ።\zbrየቂኤስ ሚስት ባልዋ ከሞተ በኋላ ሌላ ብታገባ እስመ ገብረት ድስለተ።\zbrባልዋን አሰድባዋለና ወወሀበት ሕፀፀ ለመዓርግ ቀዳማዊ።\zbrመጀመርያውን መዓርግ አዋርዳለችና ይደልዋ ንስሐ።\zbrንስሐ ይገባታል አለ በታች መቆም በኋላ መቀበል  ነው።\zbrአሥራ ሦስተኛ ጉባኤ።\zbrምዕራፍ ስድስቱ።\zbrስድስተኛው ምዕራፍ በእንተ ዘይሠዓር ተዋስቦ።\zbrግቢ የሚፈርስበትን ነገር ይናገራል ተዋስቦስ ይሠዓር በ፫ቱ ግብራት ግቢ በሶስት ነገር ይፈርሳል አሐዱ እምኒኤኢሆሙ።\zbrከሦስቱ አንዱ አመ መንኰሱ በሥምረቶሙ ብእሲ ወብእሲት ኅቡረ።\zbrባልና ምስት አይበላለ የለም አይጠግብ ይባስ ብለው በፈቃዳቸው ቢመነኵሱ ግቢ ይፈርሳል ወዳግምኒ ይኩን ተመይጠ ኅበ ኅርየት ፩ዱ እምኔዒሆሙ።\zbrሁለተኛው አንዱ የአንዱን ፈቃድ አልፈጽምም ቢል ግቢ ይፈርሳል ወውእቱ ከመ ይዕበዮ ለቢጹ እምተደምሮ።\zbrይኸውም ከባልና ከሚስት አንዱ አንዱን ከመገናኘት አይሆንም ቢለው አንዱ የአንዱን ፈቃድ አልፈጽምም ቢል ግቢ ይፈርሳል ከም ይደመሩ ተደርሞት መፍቅድ ለተዋስቦ።\zbrለግቢ የሚሻውን ሩካቤ ይገናኙ ዘንድ በገጻት ዝክሯት በክፍል ስምን እምዘይክልእ አውስቦ።\zbrግቢን በሚለክል በስምንተኛው ክፍልበተነገሩ ግብራት አንዱ የአንዱን ፈቃድ አልፈጽምም ቢል ግቢ ይፈርሳል እስመ ዝንቱ ኢይከውን ምስሌሁ መፍቅድ ቀዳማዊ እባውስቦ እንዘ ምስሌሁ ለዝንቱ  ነው።\zbrከውሩ ጋራ ስለ በግቢ ጊዜ የሚሆን መጀመርያው ፈቃድ አይፈጸምምና ወውእቱ ረኪበ ዘርእ።\zbrይኸውም ልጅ መወለድ  ነው።\zbrይዕበዮ ለቢጹ እምተደምሮት።\zbrእንደ የአንዱን ፈቃድ አልፈጽምም ቢል ግቢ ይፈርሳል ወአኮ ለመፈቅድ ዘተላዊ ሎቱ።\zbrወሊደ ውሉዱን የመሰለ አጥብሎ ፍትወት አይፈጸምም።\zbrወውእቱ አሰስሎት ሕማመ ፍትወት ላዕለ ገጽ ዘኢትክልእ ሕግ ይኸውም መጽሐፍ በአምይከለክለው ሥራ የፈቲውን ፆር ማራቅ  ነው።\zbrወይትልዎ ለዝንቱ ተመትሮት ዜና ፩ዱ እምኔሆሙ ዓመታት ብዙኃ።\zbrከባልና ከሚስት የአንዱ ወሬ ብዙ ዘመን መታጣት ይህን ይመስላል።\zbrአንድም ይህን የሚመስል ከባልና ከሚስት ያንዱ ወሬ ብዙ ዘመን መታጣት  ነው።\zbrበምክንያት ተሞቅሖቱ።\zbrበእሥራት ምክንያት ወዘይመስሎ።\zbrበደዌ በንግድ ምክንያት ወሣልስኒ ዘኢይትፌጸም ቦቱ ፈቃድ ካልእ በአውስቦ።\zbrሦስተኝው በግቢ ጊዜ የሚሆን ሁለተኛው ፈቃድ የማይፈጸምበት ቢሆን ግቢ ይፈሳል ወውእቱ ተራድኦቶሙ በእንብተ አቅልሎተ ሕይወት።\zbrይኸውም ድካመ ስጋን ለማራቅ ወአሠንዮታ።\zbrበጎ ነገር ለማገኝት መራዳት  ነው።\zbrወዝንቱኒ ይትከፈል ኅበ ፫ቱ አክፋል።\zbrይኸውም ሦስት  ነው።\zbrከሦስት ወገን ይከፈላል አው ለአሐዱ ዘይደሉ እምውሱባን ዘአውስቦ።\zbrአው አይረባም ከተጋቡ ከባልና ከሚስት ለአንዱ የሚገባው ቀዳሚሃ።\zbrዘቀዳሚሁ  ነው።\zbrየመጀመርያው ኃጢአቱ ወዘደኃሪሃ።\zbrወዘደኃሪሁ  ነው።፤ የኋላው ኃጢአት እንዲህ  ነው።\zbrሶበ ጸንዓ ድቀት ዝሙት ኅበ ብስሲት።\zbrዝሙቱ በሚስቱ ቢጸና አለበዓላትን አስዋማትን ኅርስትን ትክትን ሳይለይ ቢያደርገው ወብዝኃ ድቀቱ በካልእት እምብእሲት ይትኃደግ።\zbrከሚስቱ በሌላይዪቱ ሴት ዝሙቱ ቢጸና ግቢ ይፈርሳል አንድም ቀዳሚሃ።\zbrከሚስቱ አስቀድሞ በያዛት ውሽማው ወዘደኃሪሃ።\zbrከሚስቱ በኋላ በያዛት ውሽማው ዝሙት ቢጸና ግቢ ይፈርሳል ወዳግምኒ ኢይደሉ ዝሙት ፈድፋደ በከመ ተጠየቀ።\zbrሁለተኛው ኢትዘሙ ተብሎ እንደ ተነገረ መሰለን ፈጽሞ አይገባም ለዝንቱ ክልኤ ክፍላት።\zbrለዚኢህ ሁለት ክፍል አለ ከሁለት ይከፈላል በእንተ ዘይከውን ቦሙ ሙስና ሕይወቶሙ በኃጢአ ሲሲት እምቀቢጸ አስተሐምሞተ አሐዱ እምኔሆሙ ለካልኡ።\zbrአሐዱ ያለበት  ነው።\zbrመጀመርያው አንዱ ለአንዱ ካለማሰቡ ካለመትጋቱ የተነሣ ምግብ ከማጣት ጥፋት የሚመጣባቸው ስለ ሆነ ወኢበውውሉዶሙ።\zbrሎሙ ወለውሉዶሙ  ነው።\zbrለነሰ ለልጆቻቸው ካለማሰባቸው ስለመትጋታቸው የተነሣ ሞት የሚመጣባቸው ስለ ሆነ አንድም ቦሙ ወበውሉዶሙ በነሱ በልጆቻቸው ሞት የሚመጣባቸው ስለ ሆነ ግቢ ይፈርሳል።\zbrእምዘይከውን መፍቅዳቲሆሙ ወአስተሐምሞቶሙ ለዘዘልፈ ይትቃረኖሙ ኵሎ ጊዜ በኑኃ ሕይወቶሙ።\zbrባለ ዘመናቸው ዘወትር ለሚጠላቸው ከመሆኑ የተነሳ ሐተታ፤ የእሱን ውሽማ ለእሷ የእሷን ውሽማ ለእሱ ጠላት አላቸው እሷ መልካሙን እንጀራ ጋግራ መልካሙን ጠላ ጠምቃ ለባልዋ ጠላት ለውሽማዋ እሱ መልካሙን ገንዘብ ሰርቆ ለሚስቱ ጠላት ለውሽማው ይሰጣሉና አንድም የእሱን ውሽማ ለእሱ የእሷን ውሽማ ለእሷ ጠላት አላቸው ቍርባኑን ታፈርሰዋለች ትዳሩን ታስፈታዋለች ከሚስቱ ትለየዋለችና እሷንም ቍርባኑዋን ያስፈርሳታል ትዳሯን ያስፈታታል ከባልዋ ይለያታልና አነም፤ ፈቃዳቸው ትጋታቸው ዘወትር ለሚጠላቸው ለዲያብሎስ ከመሆኑ የተነሣ እንዘ ቢል  ፈቃዳቸው ትጋታቸው ዘወትር ለሚጠላቸው ለዲያብሎስ ሁኖ ሁኖ ወይትመየጥ ጸግዎ ንዋዩ ኅበ ነሲራን።\zbrገንዘባቸው ወደ ባዕድ የሚሔድ ስለሆነ ወኃጢአ ጠይቆጠ ብእሲ በዘርእ ዚአሁ።\zbrዳግም ያለበት  ነው።\zbrሁለተኛው አባት እውነተኛ ልጁን የማይረዳው ስለሆነ ወይከውኖ ወራሴ ካልእ ወልድ ዘኢተወልደ እምኔሁ።\zbrከሱ ያልተወለደ ሌላ ልጅ የሚወርሰው ስለ ሆነ ወከመ ኢይረሶ ለዝንቱ ዘተወልደ እምዝሙት ለወልዲሁ ዘበአማን።\zbrለንዝንቱና ለወላዲሁ አንድ ወገን በዝሙት የተወለደው ልጅ እውነተኛ አባቱን የማይወርሰው ስለ ሆነ አንድም ዝንቱ ዘተወልደ።\zbrይህ በዝሙት የተወለደ ልጅ እውነተኛ አባቱን የማይወርሰው ስለ ሆነ አንድም ዘተወልደ ለዝንቱ።\zbrከቤት ላለው ባልዋ ወለድሁልህ የምትለው ልጅ እውነተኛ አባቱን የማይወርሰው ስለ ሆነ ግቢ ይፈርሳል ወይከውን ብጽሐተ ቀትል ላዕለ ፩ዱ እምውሱባን።\zbrከተጋቡ ከባልና ከሚስቱ በአንዱ ሞት የሚመጣበት ስለ ሆነ አው በዘማዊ ካዕበ።\zbrዳግመኛም በዘማዊ ሞት የሚመጣበት ስለሆነ እመኒ በምክንያት ቅንዓት።\zbrበሥጋዊ ቅንዓት ቢዒኢሆን አው ለ፩ዱ ዘይደሉ ከመ ያስተዋስቦ ለአሐዱ እምዘማውያን ካልአን በአስተዋስቦ።\zbrአው አይረባም ከባልና ከሚስት አንዲቱን ከዘማውያን ወንዶች ለአንዱ ያጋባው ዘንድ በሚበቃ በሥጋዊ ቅንዓት ቢሆን አለ ቤቴ ፈረሰ ተናቅሁ ተጠቃሁ ብላ ትሕሄዳለችና አው በካልአኒሃ።\zbrእምካልአቲሃ  ነው።\zbrከባልና ከሚስት አንዱን ከዘማዊት ሴቶች ለአንዲቱ ያጋባው ዘንድ በሚያበቃ በሥጋዊ ቅንዓትም ቢሆን አለ ቤቱ ፈረስ ተናቅሁ ተጠቃሁ ብሎ ይሔዳልና አንድም እመኒ በምክንያት ቅንዓት በሥጋዊ ቅንዓትም ቢሆን አው በ፩ዱ ዘይደሉ ከመ ያስተዋስቦ ለአሐዱ እምዘማውያን ለካልአን በአስተውዋስቦ ከባልና ከሚስት አንዲቱን ከዘማውያን ወንዶች ለአንዱ ያጋባው ዘንድ በሚያበቃ በሥጋዊ ፍክክርም ቢሆን አለ እሱስ ከሔደ እኔም ልሔድ ብላ ትሔዳለችና አው በካልአቲሃ እምካልአቲሃ  ነው።\zbrከባልና ከሚስት አንዱን ከዘማውያት ሴቶች ለአንዲቱ ያጋባት ዘንድ በሚያበቃ በሥጋዊ ክክክርም ቢሆን አለ እሷስ ከሔደች እኔም ልሒድ ብሎ ይሔዳልና አንድም እመኒ በምክንያት ቅንዓት።\zbrበመፍነሳዊ ቅንዓትም ቢሆን አው ለአሐዱ ዘይደሉ ያስተዋስቦ ለአሐዱ እምዘማውያን ካልአን በአስተዋስቦ።\zbrአው አይረባም ከባልና ከሚስት አንዲቱን ከዘማውያን ወንዶች ለአንዱ ያጋባው ዘንድ በሚያበቃ በመንፈሳዊ ቅንዓትም ቢሆን አለ ቍርባኔ ፈረስ ብላ ትሔዳለችና አው በካልአቲሃ።\zbrእምካልአቲሃ  ነው።\zbrከባልና ከሚስት አንዱን ከዘማውያት ሴቶች ለአንዲቱ ያጋባት ዘንድ በሚያበቃ በመንፈሳዊ ቅንዓትም ቢሆን አለ ቍርባኔ ፈረሰ ብሎ ይሔዳል አንድም፤ እመኒ በምክንያት ቅንዓት።\zbrበመንፈሳዊ ቅንዓትም ቢሆን አው በአሐዱ ዘይደሉ ከመ ያስተዋስቦ ለአሐዱ እምዘማውያን ካልአን በአስተዋስቦ።\zbrከባልና ከሚስት አንዲቱን ከዘማውያን ወንዶች ለአንዱ ያጋባው ዘንድ በሚበቃ በመንፈሳዊ ፍክክርም ቢሆን አለ፤ እሱ ሲጸድቅ እኔስ አልጸድቅምን ብላ ትሔዳለች አው በካልአቲሃ።\zbrእምካልአቲሃ  ነው።\zbrከባልና ከሚስት አንዱን ከዘማውያት ሴቶች ለአንዲቱ ያጋባት ዘንድ በሚያበቃ በመንፈሳዊ ፍክክርም ቢሆን አለ፤ እሷ ስትጸድቅ እኔስ አልጸድቅምን ብሎ ይሔዳልና አንድም ዘማዊ አው በ፩ዱ ዘይደሉ  ነው።\zbrበዘማዊ ሞት የሚመጣበት ስለ ሆነ አው በ፩ዱ ዘይደሉ።\zbrከባልና ከሚስት አንዲቱን ከዘማውያን ወንዶች ለአንዱ ያጋባት ዘንድ አስመስሎ አሳክሎ በሚያሳይ በወገን አባባይ ሞት የሚመጣበት ስለ ሆነ አው በካልአቲሃ።\zbrከባልና ከሚስት አንዱን ከዘማውያት ለአንዲቱ ታጋባው ዘንድ አስመስላ አሳክላ በምታሳይ በሴቲቱ አባባይ ሞቱ የሚመጣባት ስለ ሆነ ግቢ ይፈርሳል ወሣልስ አሕሥሞተ ፩ዱ እምኔሆሙ ላዕለ ሕይወተ ካልኡ።\zbrሦስተኛ አንዱ የአንዱን ሰውነት ሊያጠፋ ቢወድ ግቢ ይፈርሳል ወበተጋእዞት ፩ዱ እምኔሆሙ ምስለ ካልኡ ይከውን ጋአዝ ዘያስተርኢ ቦቱ ግብረ ዓመፃ እኩይ ዘውስቴቱ ዕልወት።\zbrዓይን ማፍሰስ ጥርስ ማርገፍ ያለበት ዓመፅ የሚገልፅበት ጠብን በተጣሉ ጊዜ አንዱ የአንዱን ሰውነት የሚያጠፋ ቢሆን ይፈርሳል ወነዋ ተሠርዑ በእንተ እሉ ምግባራኁ ፫ቱ ቀኖናት።\zbrስለ እሊህ ግብራት ሦስት መጻሕፍት ተጽፈዋል አንድም ሠለስቱ ሠለስቱ ይላል ስለ ሦስቱ ግብራት ሦስት መጻሕፍት ተጽፈዋል ወዛቲ ይእቲ።\zbrእንዲቱም ይህች ናት ቀዳማዊ።\zbrመጀመርያው ጠስ ዘ፲ቱ ወ፩ዱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በአሥራ አንደኛው አንቀጽ ተጽፏል አውስቦ ይፀራዕ ለእመ መንኰሱ ብእሲ ወብእሲት ኅቡረ በሥምረቶሙ።\zbrባልና ሚስት አይበላስ የለም እይጠግብ ይባስ አንመንኵስ እንመንኵስ ብለው ቢመነኵሱ ግቢ ይፈርሳል ወዳግማዊኒ አውስቦ ይሠዓር በምክንያት ዕፀብ።\zbrሁለተኛውም በጭንቅ ምክናይት ግቢ ያፈርሳል ለእመ ኮነ ብእሲ ዘኢይትከሀሎ ከመ ይደመር ምስለ ብእሲቱ።\zbrከሚስቱ ጋራ መገናኘት የማይቻለው ቢሆን ወይግበር ዘይደሉ ለፍጥረቱ።\zbrለባሕርዩ የሚስማማ ሩካቤውን ማድረግ የማይቻለው ቢሆን ግቢ ይፈርሳል አለ ይንበር እምድኅረ ተራክቦ እስከ ፫ቱ ዓመት።\zbrነገር ግን ከተገናኙ በኋላ እስከ ሦስት ዓመት ይኑር ወአመ ፍጹመ ኢተክሀሎ ከመ ይግበር ዘፈቀደ።\zbrየሚሻውን ሩካቤ ማድረግ ፈጽሞ የማይቻለው ቢሆን ይደሉ አሜሃ ለብእሲት ወለወላድያኒሃ ከመ ይሥዓሩ ተደምሮቶሙ።\zbrያን ጊዜ እሷ አባት እናቷ ግቢያቸውን ማፍረስ ይገባቸዋል ለእመ ኮነት ብእሲት ዘኢትፈቅድ ኃዲረ ምስሌሁ።\zbrእሷ ስንኳን ሦስት ዓመት ከእሱ ጋራ አንድ ቀንም ቢሆን አላድርም ብትል ተሀበለ ብእሲ ሕፄሃ ለእመ ይነሥእ እምብእሲቱ።\zbrየፈረሰ በእኔ በእሷ አልፈረሰ ብሎ እሱ ካልተወው ጫማዋን ለባልዋ ትሰጠው ወአምኃሰ ዘቀደመ እምነ መርዓ ይትርፍ ኅበ ብእሲ።\zbrከሠርግ አስቀድሞ የሒኤደው እጅ መንሻ ግን ለአባቷ ይቅርለት ወኢየሀብ ምንተኒ እምኅቤሁ።\zbrከእሱ ምንምን አይስጥ መጅ ፬ቱ።\zbrበሦስተኛው ፍትሐ ነገሥት በአራተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወእመ ኮነ ብእሲ ዘአውስበ ብእሲት።\zbrሚስት ያገባ ሰው ቢኖር ወረከበ ሕፅፅት እምፍጥረተ አንስት።\zbrከክብረ እንስት ጐድላ ቢያገኛት ወፍሉጥ ግብራ እምፍጥረታ ዘኢትሤንዮ ለብእሲ።\zbrለወንድ የማትመች ከባሕርይዋ ሥራዋ ልዩ ሆኖ ቢያገኛት አለ ጭንጫ ገደብ ትግሬ ስፍ ብትሆን ወነገረ ዘንተ ውእቱ በቀዳሚት ዕለት በዊኦቱ ኅቤሃ።\zbrበደረሰባት በመጀመርያው ቀን ይህን ቢናገር አው በሳኒታሁ።\zbrበማግሥቱም ቢሆን አው በሣልስት።\zbrበሦስተኛውም ቀን ቢሆን ወነገሮ ለካህን ግብራቲሃ።\zbrሥራዋን ለካህን ቢነግረው ንጽሕት ርእሱ እምዕዳ።\zbrበእሱ ዕዳ የለበትም ወሶበ ተግህደ ጥያቄሁ።\zbrድርስ ነገሩ ቢታወቅ ይደልዎ ለኤጲስ ቆጶስ ከመ ይፍልጦሙ።\zbrኤጲስ ቆጶሱ ሊለያቸው ወይፍታሕ ሥርዓታቲሆሙ።\zbrቃላቸውንም ሊያስወርድላቸው ይገባዋል ወያብሖ ለብእሲ አውስቦ።\zbrሌላዪኢቱን አግባ ብሎ ወንዱን ያሰናብተው ወትትገሠጽ ብእሲት።\zbrሴቲቱ ትቀጣ ወይክልእዎ እምአውስቦ።\zbrከማግባት ይከልክሉታ ወይገሥጽዎ ለመላኪሃ አባቷን ይቅጡት ወያውግዝዎ እምቍርባን።\zbrከሥጋው ከደሙ ይከልክሉት ወእምበዊአ ቤተ ክርስቲያን ብዙኃ መዋዕለ።\zbrቤተ ክርስቲያን ከመግባት ብዙ ቀን ይከልክሉት ወለእመ ኮነ ዘአእመረ ወኃብኦ ግብረ ዚአሃ።\zbrሥራዋን እያወቀ ሠውሮ ያጋባት ቢሆን ወተሀበለ ገቢረ ግብረ ኃፍረት መዋዕለ ነዋኃ።\zbrብዙ ቀን  ነው።ሯን አውቆ ደፍሮ ያጋባት ቢሆን ወተከሥተ ግብራ እምድኅረ ዝንተ ከዚህ በኋላ  ነው።ሯ ቢገለጽ ይትገሠጽ ውእቱ።\zbrአባቷ ይቀጣ አንድም ወይገሥጽዎ ለመላኪየ።\zbrባልዋን ይቅጡት ወያውግዝዎ እምቍርባን።\zbrከሥጋው ከደሙ ይከልክሉት ወእምበዊእ ቤተ ክርስቲያን ብዙኃ መዋዕለ።\zbrብዙ ቀን ወደ ቤተ ክርስቲያን ከመግባት ይከልክሉት ወለእመ ኮነ ዘአእመረ ወኃብአ ግብረ ዚኢሃ።\zbrጭንጫ ገድብ ትግሬ ሰፊ መሆንዋን አውቆ የሠወረ ቢኢሆን ወተሀበለ ላዕለ ገቢረ ግብረ ኃጢአት መዋዕለ ነዋኃ።\zbrብዙ ቀን የኃፍረት ሥራ እየሠራ (እያዳጠ) የተቀመጠ ቢሆን ወተከሥተ ግብራ እምድኅረ ዝንቱ ከዚህ በኋላ ሥራዋ ቢገለጽ ይትገሠጽ ውእቱ።\zbrባልዋ ይቀጣ ወእመ ኮነ ውእቱ እምዘይትዓቀብ ርእሱ ወይትዒገሥ በፍኖተ ንጽሕና።\zbrራሱን ከመጠበቁ የተነሣ ንጽሕ ጠብቆ ከሴት ርቄ እኖራለሁ ቢል።\zbrኢያብሕዎ አውስቦ።\zbrግድ አግባ አይበሉት ወለእመሰ ኮነ እምዘይትፈራህ ላዕሌሁ እምሐዊር ኅበ ዘየአኪ ኃፍረት እምዘሀለወ ቦቱ።\zbrከአለበት ከንጽሕና ወጥጦ ወደ ዝሙት ይሔዳል ብለው የሚፈሩት ቢኢሆን ግን ለያብሕዎ አውስቦ።\zbrአግባ ይበሉት ለእመ ኮነ ፩ዱ እምኔሆሙ ዘይነጽሕ ጋኔን ከባልና ከሚስት አንዱን ጋኔን የሚጥለው ቢኢሆን ወለዝንቱሰ ፪ቱ ቃላት።\zbrለዚሁ ሁለት ቃል አለው ኈልት ፍርድ ይፈረዳል ሁለት መጽሐፍ ይጠቀሳልና ቀዳሚ።\zbrመጀመሪያው መጅ ዘ፭ቱ።\zbrበሦስተኛው ፍትሐ ነገሥት በአምስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወአመ ረከበ ለብእሲቱ እንዘ የንጽሕ ጋኔን ሚስቱን ጋኔን ሲጥላት ቢያገኛት ወእመ ኮነ ዝንቱ ግብር ሐዲስ ግብር ድኅረ በዊኦታ ኅቤሁ።\zbrይህ ሥራ ወደ እሱ ከገባች በኋላ ወነቢሮታ ምስሌሁ መዋዕለ ነዋኃ ከእሱ ጋራ ብዙ ዘመን ከኖረች በኋላ ያገኛት ቢሆን ደለወ ላዕሌሁ ፀዊሮታ ወተዓግዎታ እሱ መርዳት መታገስ ይገባዋ እስመ ለውእቱኒ ለእመ ኮነ ቦቱ ከመዝ እምደለወ ላዕሌሃ ፀዊሮቱ ወተነዓግዎ ላዕሌሁ።\zbrእሱንም እንዲኢህ ያለ ነገር ቢያገኘው እሷ መርዳት መታገሥ ይገባታልና ወእምኢአዋ አቲ ትወብለክልኡ።\zbrሌላውን ታገባ ዘንድ መጻሕፍት መምህራን አይፈርዱላትምና ወለእመሰ ኮነ ላቲ ዝንቱ ግብር ወይእቲ እንዘ ፍርኅት እምቅድመ በዊኦታ ኅቤሁ።\zbrነገር ግን ወደ እርሱ ሳትገባ ታጭታ ሳለች ይህ ሕመም ያገኛት ቢሆን ወተኃብዓ ግብራ እምኔሁ።\zbrደዌዋ ከእሱ የተሠወረ ቢሆን ወኢያእመረ።\zbrያላወቀም ቢሆን ወፈቀደ ኃዲጎታ።\zbrሊፈታት ቢወድ ለይሠዓር ሎቱ ለአውስቦተ ካልእታ።\zbrእሷን ፈትቶ ሌላዪቱን ያግባ ወይደሉ ላቲ ሕፂሃ ወትልወታ ማጫዋ ትልወቷ።\zbrወኵሉ ዘእምጽአት ሎቱ እምቤተ አቡሃ።\zbrከአባትዋ ቤት ይዛ የመጣችው ገንዘብ ሁሉ ለእሷ ይገባል ድኅረ በዊኢኦታ ላለው ወለእመኒ እምጽአት ምስሌሃ እምእንስሳ።\zbrፈረስ በቅሎ ላም በሬ ይዛ ብትመጣ ትንሣእ ኪያሆሙ።\zbrያመጣችውን ይዛ ትሒድ ለዘኒ ሤጠ እምኔሆሙ ትንሣእ ዓዲ እምሤጡ እመ ሀለወ።\zbrዳግመኛ ከነዚያ ወገን የተሸጠ ከብት ቢኖር ዋጋውን ትቀበል ወበዘሞተስ አልቦቱ ዕዳ በላዕሌሁ።\zbrበሞተው ግን ዕዳ የለበትም ወእለስ ተወልዱ እምነ እንስሳ።\zbrከእንስሳ ወገን የተወለዱ የባዝራ ግልገል የላም ጥጃ ወኵሉ ዘረብሑ እምኔሆነሙ።\zbrከነዚያ ወገን የረባ የሰባው ሁሉ ወእምፀምር።\zbrየተሸለተው ጠጕር ወኵሉ ዘተወልደ ውሉደ አግብርት ወአዕማት።\zbrከወንድ ከሴት ባርያ የተወለደ ሁሉ መንፈቁ ይኩን ላቲ።\zbrእኩሌታው ለእሷ እካልእ መንፈቁ ይኩን ለምታ እኩሌታው ለእሱ ይሁን።\zbrወዝኒ ለእመ ፈቀደ ውእቱ ኃዲጎታ።\zbrይኸውም እንዲህ ማለታችን ሲፈታት ቢወድ  ነው።\zbrወእመ ቦ ብእሲ ዘኮነ ማዕከሌሁ በማዕከለ ብእሲቱ ፍልጠት በግብር እምእሉ ግብራት።\zbrከእሊህ ግብራት የተነሣ በእሱና በሚስቱ መካከል በግድ መለያየት የመጣበት ሰው ቢኖር ወሶበ በልዓ ምንተኒ እምትልወታ ከትልወቷ ማናቸውንም ገንዘብ ቢበላ ትንሣእ ህየንቲሁ ሤጠ በከመ አምሳሊሁ።\zbrእለ ባላባት ፈንታ የመሰለውን ዋጋ ትውሰድ ወለእመሰ ዘጸሐፈ ላቲ ምንተኒ እምንዋዩ።\zbrከገንዘቡ ማናቸውንም ጽፎ ያዘዘላት ቢሆን ኢይደልዎ የሀብ ላቲ።\zbrለእሷ መስጠት አይገባውም አላ ይኩን ሎቱ።\zbrለእሱ ይሁን እንጂ ቅድመ በዊኦታ ላለው ወዳግማዊ።\zbrሁለተኛው መክ ፸ወ፬ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በሳባ አራተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወእመሰ ኮነ ሕማም ዘያጽቃ አኃዛ እምድኅረ ምጽአታ ኅቤሁ ወደ እሱ ከመጣች በኋላ የሚጥል ጋኔን የያዛት ቢሆን ወእምከመ ፈቀደ ኃዲጎታ።\zbrሊፈታት ቢወድ ትንሣእ ሕፂሃ ወትልወታ።\zbrጫማዋን ትልወቷን ትውሰድ ወለእመ ረከበ ዝኩ እምቅድመ ያውስባ።\zbrይህ ደዌኢ ሳያገባት ያገኛት ቢሆን ወኢያእመረ ዝንተ ምታ።\zbrባልዋ ይህን ባያውቅ አመ ፈቀደ ትፈልጦታ።\zbrሊፈታት ቢወድ የሀባ ኵሎ ትልወታ።\zbrትልወቷን ሁሉ ይስጣት ወዘሰ ጸሐፈ ላቲ ቦቱ ጸምን ንዋይ ከገንዘቡ ለሙቅ ለመቀነት ይሁንሽ ብሎ ጽፎ ያዘዘላት ቢሆን ዚአሁ ውእቱ።\zbrለእሱ ይሁን ወለእመ አኃዘ ዘልጋሴ ለ፩ዱ እምኔሆሙ።\zbrከሁለቱ አንዱን ደዌ ሥጋ ቢይዘው ቦ ክልኤቱ ፍናዋት።\zbrለዚህ ሁለት ፍርድ አለው ቀዳማዊ።\zbrመጀመርያው መጅ ፰ቱ።\zbrበሦስተኛ ፍትሐ ነገሥት በስምንተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለእመ አኃዘ ዝልጋሴ ለ፩ዱ እምክልኤሆሙ እምድኅረ ተዋስቦቶሙ።\zbrከተጋቡ በኋላ ከሁለት አንዱን ደዌ ሥጋ ቢይዘው ወፈቀደ አሐዱ ከመ ይትፈለጥ እምካልኡ።\zbrአንዱ ከአንዱ ሊለይ ብቢወድ ኢኮነ ዝንቱ ብውሐ ሎቱ።\zbrመለየት አይገባውም ወዳግማዊ።\zbrሁለተኛው መክ ፳ወ፫ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በሀያ ሦስተኛው አንቀጽ ወውእቱ ዘይደሉ።\zbrይኸውም የሚኢገባ  ነው።\zbrወዘአውስበ ብእሲት።\zbrሚስት ያገባ ሰው ወእምዝ ኮነ ባቲ ድኅረ ተዋስቦታ ውስተ ሥጋሁ ደዌ።\zbrከተጋቡ በኃላ ደዊኤ ሥጋ ቢያገናት ዘከመ ዝልጋሴ ወለምድ።\zbrይኸውም ደዌ ሥጋ ለምድ  ነው።\zbrወእመ ውእቱ ፈቀደ ተፈልጦ።\zbrይደልዎ ከመ የሀባ ኵሎ ትልወታ ወሕፂሃ።\zbrትልወቷን ጫማዋን ሁሉ መስጠት ይገባዋል ወለእመ ኢፈቀደ ትፈልጦታ።\zbrሊፈታት ባይወድ ወብውሕ ሎቱ አንብሮታ በተስናዕዎ ተስማምቶ ሊያኖራት ይገባል ከመ የሀባ ላቲ ሲሳያ በአምጣነ ክሂሎቱ እምንዋዩ።\zbrእንዘ ይሁባ ሲዒል  ነው።\zbrከገነቡ እንደ ዓቅሙ ምግቧን እየሰጠ ቤት ሠርቶ እንደ ባልደረባ በጎረቤት ያኑራት እስመ ዘኮነ ላዕሌሃ በፈቃደ ወኢበፈቃዱ።\zbrደዌው ያገኛት በእሷ ፈቃድ በእሱ ፈቃድ አይደለምና አሥራ አራተኛ ጉባኤ።\zbrጠስ ፲ቱ ወ፩ዱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በአሥራ አንደኛው አንቀጽ ተጽፏል ወንኢዝዝ አብጥሉት ተዋስቦ ለዘሀሎ ውስተ እሥረት።\zbrወኢንኤዝዝ  ነው።፤ በእሥራት ሳለ ሰው ግቢው ይፍረስ ብለን እናዝም ወባሕቱ እስከ ይትዓወቅ ብእሲ ወብእሲት የሀልዉ።\zbrመፈታቱና አለመፈታቱ እስኪታወቅ ድረስ አምስት ዓመት ባልና ሚኢስት ሁ ነው።\zbrይኑሩ እንጂ ወንሕነ ነኃድግ ተደምሮ እስከ ፍጻሜሃ።\zbrእስከ አምስት ዓመት ግቢ ይጽና ብለን እናዛለን፤ ወበእንተዝ ኃዲገነ ጥንተ ነገሩ ንብጻሕ ኅበ ፍጻሜሁ እንዲል ዕብ ምዕ ፯ ቍ ፩ አንድም ወንኤዝዝ አብጥሎተ ተዋስቦ ለዘሀሎ ውስተ እሥረት።\zbrበእሥራት ላለ ሰው ግቢው ይፍረስ ብለን እናዛለን ወባሕቱ እስከ ይትዓወቅ ብእሲ ወብእሲት የሀልዉ።\zbrወባሕጡ እክሰ ይትዓወቅ ብእሲ ወብእሲት የሀልዉ።\zbrነገር ግን መፈታቱና አለመፈታቱ እስኪታወቅ ድረስ አምስት ዓመት ባልና ሚስት ሁ ነው።\zbrይኑሩ ወንሕነ ነኃድግ ተደምሮ እስከ ፍጻሜሃ።\zbrድኅረ ፍጻሜሃ ሲል  ነው።\zbrከአምስት ዓመት በኋላ ግቢ ይፍረስ ብለን እናዛለን ወኢይኩን ተዋስቦ ዳግማዊ አለ አንሰት ወኢለዕደው።\zbrበባል ላይ ባል በሚስት ላይ ሚስት ማኖር አይገባም ወእመ ተሀበሉ ይገሥጽዎ።\zbrደፍረው በባል ላይ ባል በሚስት ላይ ሚስት ያገቡ ቢሆን ይቀጡዋቸው ለብእሲኒ ይንሥኡ እምኔሁ አምኃ ዘእምቅድመ መርዓ።\zbrከወንዱ ከሠርግ አስቀድሞ የመጣውን እጅ መንሻ ይወስዱበት ወለብእሲትኒ ይንሥኡ እምኔሃ ሕፄሃ ወትልወታ።\zbrከሴቲቱም ጫማዋን ትልወቷን ይወስዱባት ወአመሰ ኮነ በኅቡዕ ለእመ ቦኑ ሀለወ ብእሲ በሕይወቱ ዘእኅዝ በእደ ጸላኢሁ አው አልቦ።\zbrበጠላቱ እጅ ተይዞ በሕይወተ ሥጋ መኖሩ አለመኖሩ ባይታወቅ ይእተ ጊዜ ይደልዎ ለብእሲ አው ለብእሲት ከመ ይትዓገሡ ፭ተ ዓመት።\zbrወንዱም ቢሆን ሴቲቱም ብትኆን አምስት ዓመት መጠበቅ ይገባል ወእምድኅረ ዝንቱ ለእመ ተጠየቀ ግብረ ሞቱ።\zbrከአምስት ዓመት በኋላ መሞቱ ቢታወቅ አው ርኅቀቱ።\zbrርቆ መሔዱ ቢታወቅ ወተኃብአ።\zbrመኖር አለመኖሩ ባይታአወቅ ይደሉ እንከ አስተዋስቦ ዘእንበለ ፍርሃት።\zbrአውሱ ካሱ ይሉናል ብለው ሳይፈሩ ማግባት መጋባት ይገባል ይትዓወቅ ድልው አውስቦ ለመ አስተርአየ እምድኅረ ውእቱ ግብረ ተወፍዮት፤ አው ተሠወረ።\zbrከአምስት ዓመት በኋላ የሚፈታበት ገንዘብ ሰጥቶ ቢመጣም ባይመጣም ማግባት እንዲገባ ይታወቃል አንድም ገንዘብ ከተቀበሉ በኋላ ቢኢመጣም ባይመጣም ማግባት እንዲገባ ይታወቃል ዘ፲ቱ ወ፰ቱ።\zbrበአሥራ ስምንተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለእመ ኮነ ብእሲሁ እምሐራ ንጉሥ።\zbrሰውዬው ዘማች ቢሆን ንሕነ ንኤዝዝ ከመ ይጽንሑ መጠነ ፪ቱ ዓመታት ዘይከውን ባቲ ዘሚት ዘመቻ የሚፈጸምበት ሁለት ዓመት ይጠብቁት ብለን እናዛለን ሐተታ ንጉሥ አንድ ዓመት ሲያጠፋ ሲያቀና ይቀመጣልና ወይትዓገሣ አንስቲያሆሙ።\zbrሚስቶቻቸውም ከማግባት ይከልከሉ ወለእመ ኢመጽኦ ኅቤሆን እምኅቤሆሙ ክታብ።\zbrከባሎቻቸው ዘንድ ወደ እነሱ ደብዳቤ ሳይመጣ ወኢበጽሐ ኅቤሆን ዜና።\zbrወሬ ሳይሰማ ወለእመ ስምዓት አሐቲ እምሆን ከመ ምታ ሞተ።\zbrከነእሱ አንዲቱ ባሌ ሞተ አሉ ታውሰብ።\zbrታግባ ብለን አናዝም ዘእንበለ ትጠየቅ ለሊሃ።\zbrእሷ ሳትረዳ አው ወላዲያኒሃ።\zbrአባት አናቷ ሳይረዱ አው ካልአኒሆሙ።\zbrየእሱ አባት እናት ሳይረዱ ኅበ መኳንንት መልእክት እንተ ኮነ ይትለአኮሙ ምታ።\zbrባልዋ ሲያገለግላቸው ከነበሩ መኳንንት ደብዳቤ ሳይመጣ ወትሰአሎሙ በእንተ ጥያቄ ዚአሁ ድርስ ነገሩን ይጠቃ ሳትረዳ ታግባ ብለን አናዝም ወእመ ሞተ።\zbrሙቷአል ብለው ቢናገሩ ይኩን ወንጌል ቅዱስ በቅድሜሆሙ ኅቡረ ለስምዕ።\zbrለምስክርነት በመካከላቸው ወንጌል ያኑሩ ሐተታ፤ የወንጌል ነገር አው  ነውና ወእምድኅረ ጸንዓ ጥያቄሁ።\zbrድርስ ነገሩ ከታወቀ በኋላ ትንሣእ ብእሲት መጽሐፈ መባሕት በዘይትዓወቁ ቦቱ ሰማዕታት ላቴ ሴቲቱ ምስክሮቹ የሚታወቁበት ደብዳቤ ትቀበል ወእምድኅረዝ ትትዓገሥ ፩ደ ዓመት።\zbrከዚህ በኋላ አንድ ዓመት ትጠብቅ ቍርባን እያስቄረበች ዳዊት እያስደገመች ወእምዝ ይደልዋ ከመ ትትወስብ ተዋስቦ ሕጋዊ።\zbrከዚህ በኋላ እንደ መጽሐፉ ሥርዓት ማግባት ይገባታል ወእመሰ ተሀበላት ወትኅወደወት ዘንቅ ደፍራ ይህን ሥርዓት ያፍረሰች ብትሆን ግን ይእቲኒ ወዘያወስባ ይትገሠጹ ከመ ትግሣጸ ዘማውያን።\zbrእሷም ያገባትም ሰው በዘማውያን ቅጣት ይቀጡ በአለፋ ተገርፈው በደረቅ ተላጭተው አገር ጥለው ይሰደዱ ወሰማዕታት ጥያቄ ለእመ ኮነ ሰምዓ በሐሰት።\zbrምስክሮቹ በሐሰት ቢመሰክሩ ይጸቁ እመዓርጊሆሙ።\zbrከሹመታቸው ይሻሩ ከመዓርጋቸው ይዋረዱ ወየህገቡ ፲ተ ልጥረ ወርቅ።\zbrአሥር ወቄት ወርቅ ይክፈሉ ወይኩን ለዘሐሰዉ በእንተ ሞቱ።\zbrሳይሞት ሞተ ብለው ላወሩበት ሰው ካሣ ይሆ ነው።\zbrዘንድ ሐተታ፤ አንዱ ወቄት አሥራ ሁለት ብር  ነው።፤ አሥሩ ወቄት መቶ ሀያ ብር ይሆናል ከኖኅ በፊት የነበሩ ሰዎች ሰባት ስምንት መቶ ዘመን ይኖሩ ነበር በኖኅ ጊዜ ጌታ ለይኩን መዋዕሌሁ ለሰብእ ፻ተ ወ፳ ዓመት ብሎ ተናገረ ወገብኡ ሰብእ ኅበ ፻ተ ወ፳ ይላል የሰው ዕድሜው መቶ ሀያ ሁኗል ኋላም ዳዊት ወመዋዕለ ዓመትነኒ ፸ ክራማት ብሏል ከኖኅ በፊት የነበረውን ዘመን በገሥጋሽ ይመስለዋል ገሥጋሽ የሁለት ቀን የሦስት ቀን መንገድ በአንድ ቀን ይሔደዋል ያም የሁለቱን የሦስቱን ሰው ዕድሜ አንድ ሰው የሚኢኖረው ሁኗል በኖኅ ጊዜ የነበረውን ዘመን በጫኝ በነጋዴ ይመስለዋል ጫኝ ነጋዴ አጅግም ሳይገሰግሥ እጅግም ሳይለሰልስ ወግቶ ይሔዳል ጌታም እጅግም ሳያበዛ እጅግም ሳያሳንስ መካከል መቶ ሀያ ዘመን ይሁን አለ ከኖኅ ወዲህ ያለውን ዘመን በአቡን በእጨጌ ይመስለዋል አቡን እጨጌ የአንዱ ቀን መንገድ ሁለት ሦስት ቀን ይሔዱታል ያም የአንዱን ሰው ዕድሜ ሁለት ሦስት ሰው የሚኖሩት ሁኗል ኢዮቤልዩ ወመንፈቀ ኢዮቤልዩ ለእመ ሐይወ ሰብእ ይቤልዎ ሐደወ እንዲል ዛሬ ግን ሰባ ሰማንያ ዘመን የኖረ እንደ ሆነ እገሌ የእርኩሥ ሥጋ በልቷል የሚሉት ሁኗል ሥጋ በልቷል የሚሉት ሁናል መቶ ሀያ ዘመን የሚኖረውን ሰው ሞተ ብለው አወሩበት ካሣው መቶ ሀያ ወቄት ወርቅ ይሁን ብለው በመካከለኛው ፈረዱ ወእምዝ ይደልዎ ለውእቱ ብእሲ ከመ ይግበር ዘኃረየ።\zbrከዚህ በኋላ ሞተ ብለው ለአወሩበት ሰው የወደደውን ማድረግ ይገባዋል አመ ይፈቅድ ትትመየት ኅቤሁ ይንሣእ ብእሲቶ።\zbrወደ እሱ ልትመለስ ቢወድ ሚስቱን መልሲ ያግባ ወሣልስኒ ይትከፈል ኅበ ፫ቱ ክፍላት።\zbrሦስተኛው ሦስት  ነው።\zbrከሦስት ወገን ይከፈላል ቀዳሚ።\zbrመጀመርያው በእንተ ዝሙታ ለብእሲት።\zbrለሴሰኛ ሴት የሚፈርደውን ቅጣት ይናገራል ጠስ ዘ፲ቱ ወ፩ዱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በአሥራ አንደኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለእመ አእመረ ብእሲ ከመ ውእቱ ይትከሀሎ ከመ ያቅም ስምዓ ጣይቄ ምስለ ብእሲቱ ከመ ይእቲ ዘመወት።\zbrሚስቱ እንደ ሰሰነች አውቆ ምስክር መጥራት የሚቻለው ሰው ቢኖር ይደልዎ ቅድመ ከመ ያቅድም ይገባዋል አሚሃ ይደልዎ ኃዲጎታ።\zbrያን ጊዜ መፍታት ይገባል ወይንሣእ ብእሲ ሕፄሃ መጠነ ካዕበት ምስለ አምኃ ዘቀደመ ለመርዓ ባልዋ ከሠርግ አስቀድሞ ከመጣው እጅ መንሻ ጋራ ዕጽፍ የሚሆን ጫማውን ይወስድ ወለእመ አልቦቱ ውሉድ።\zbrከእሷ የተወለዱ ልጆች ባይኖሩት ይንሣእ እምንዋየ ብእሲት ይንሣእ እምንዋየ ብእሲት መጠነ ፫ቱ እድ እምትልወታ።\zbrእምንዋይና እምትልወታ አንድ ወገን ከሚስቱ ገንዘብ ሦስት እጅ ይውሰድ ወለእም ቦቱ ውሉድ እምኔሃ።\zbrከእሷ የተወለዱ ልጆች ቢኖሩት ለይኩን ትልወታ ወዘተርፈ ንዋያ ዕቁበ ለውለዳ።\zbrትልወቷ ክሣለት የቀረውን ገንዝብ ለልጆቿ ተጠብቆ ይኑር ወምድኅረዝ ሶበ ተከሥተ ግብረ ዝሙት በላዕሌሃ።\zbrእሱ ከተካሰ እሷ ከተካሳች በኋላ የባል ውሽማ ሁኖ ቢገኝ ይትኰነኑ ውእቱ ወይእቲ ኅቡረ እሱም እሷም በዘማዊ ቅጣት ይቀጡ ወለዘማዊኒ ዘዘነወ በብእሲቱ ይንሥኡ እምኔሁ መጠነ ትልወት ዘወሀባ ቀዳሚ በጊዜ መርዓ።\zbrእምኔሁ ለዘማዊ  ነው።\zbrበሚስቱ ከሰሰነ ዘማዊም በሠርግ ጊዜ አባቷ የሰጣትን ትልወት ያህል ይውሰዱበት ወለእመ ቦቱ ካዕበ ብእሲት ለዘማዊ።\zbrዳግመኛም ለዘማዊኢ ሚስት ብትኖረው ለትንሣእ ሕፂሃ ምስለ አምኃ ዘእምቅድመ መርዓ።\zbrከሠርግ አስቀድሞ ከመጣው እጅ መንሻ ጋራ ማጫውን ትውሰድ ወለእመኒ ህየ ሀለዉ ውሉድ ከእነሱ የተወለዱ ልጆች ቢኖሩ ኢይኩን ለብእሲት ለእሷ አይሁን ዘእንበለ ተግባረ ዚአሁ።\zbrተግባረ ዚአሃ  ነው።\zbrምን ትብላ ትለኝ እንደ ሆነ ፈትላ ሰፍታ ትመገብ አንድም ኢይኩን ለብእሲ  ነው።\zbrለእሱ አይሁን ዘእንበለ ተግባረ ዚአሁ።\zbrምን ይብላ ትለኝ እንደሆነ አርሶ ቆፍሮ ወጥቶ ወርዶ ይመገብ ወንዋይሰ የሀሉ በተዓቅቦ ለውሉዶሙ።\zbrገንዘባቸው ግን ለልጆቻቸው ተጠብቆ ይኑር ወዘሀሎ ሰብእሲ እምድኅረ ዝንቱ እምነ ጥሪት።\zbrከዚህ በኋላ ለእሷ ከሦስት የቀረው ገንዘብ ንሕነ ንሁቦ ለውሉድ።\zbrእኛ ለልጆች ይሁን ብለን እናዛለን ወለምኃስ ዘእምቅድመ መርዓ።\zbrከሠርግ አስቀድሞ የመጣው እጅ መንሻ ንኤዝዝ ከመ ይኩን ለብእሲት ለእመ ኢሀለው ውሉድ።\zbrልጆች ከሌሉ ለሚስቱ ይሁን ብሉን እናዛለን ወተረፈ ጥሪቱ ይኩን በማዕከል ከሦስት የቀረው ገንዘብ በመካከል ይኑር አለ፤ ዲቃላና የሚስት ልጅስ ይውረሱ ዲቃላና የሚስት ልጅስ አብረው አይወርሱም ብሎ ከማጫ ያልገባ ገንዘብ ቢኖር ዲቃላና የሚስት ልጅ ይውረሱ ወዳግምሰ።\zbrዳግመኛም ዘይደሉ በእንተ ዘማዊት ብእሲት ከሴሰኛ ሴት የሚፈረደውን ነገር ይናገራል።\zbrጠስ ፲ቱ ወ፩ዱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በአሥራ አንደኛው አንቀጽ ተጽፏል ወከማሁ ለእመ ስትየት ብእሲት ዘእንበለ ምክረ ምታ ምስለ ብእሲ ካልእ።\zbrሴት ባልዋ ሳይፈቅድ ከሌላ ሰው ጋር ብትጠጣ አው ተሐፀበት።\zbrከመዋት ከውሻባ ቤት ገብታ ብትታጠብ አው ሰሐቀት።\zbrብትስቅ ብትጫወት አው ሖረት ኅበ መካነ አሥስግሮ ዲያብሎስ ምእመናንን ወደ ሚያጠምድበት ወደ መሸታ ወደ ጋለሞታ ወደ አንጥረኛ ቤት ብትሔድ ወጉባኤ እንዘ ኢሀሎ ምታ እምነ ዝንቱ።\zbrበቦታው አንድም በምክሩ ባልዋ ሳይኖር ሰው ወደ ተሰበሰበበት ቦታ ብትሔድ አው ኃደረት አፍኣ እምቤታ ኅበ ካልእ ቤት።\zbrከቤቷ ወጥታ በአፍአ ከሌላ ቤት ብታድር ለእመ ኢኮነ ባይቶታ ውስተ ቤተ አቡሃ።\zbrበአባትዋ ቤት ያደረች ካልሆነ ወለእመኒ አልባቲ አብ።\zbrአባት ባይኖራት ወኮነ ዝንቱ ምክንያት ኃዲሮታ በአፍኣ።\zbrበአፍኣ ያደረችበት ምክንያት እንዲህ ቢሆን ወበዘይከውን ክዋኔ ዝንቱ ሥርዓት ተዋሰቦታት እለ ውጉዛት ውስተ አክፋል ቀዳማውያን።\zbrበቀደሙት አናቅጽ  የተከለከለ የግቢ ሥርዓት በሚዒጸናበት በሁለተኛው በሦስተኛው ትውልድ ያደረገች ካልሆነ ትፈታ ዘእንበለ ፬ቱ ወ፭ቱ።\zbrበአራተኛው በአምስተኛው ትውልድ ያላደረች ብትሆን እንጂ የማትፈታ በግብጻውያን ሥርዓት  ነው።\zbrአንድም ወበዘይከውን ክዋኔ ዝንቱ ሥርዓት ተዋስቦታት እለ ውጉዛት ውስተ ተዋስቦታት ቀዳማውያን።\zbrበቀዳሙት አናቅጽ የተከለከለ የግቢ ሥርዓት የሚጸናበት በአራተኛው በአምስተኛው ትውልድ ያደረች ካልሆነ ትፈታ ዘእንበለ በ፮ቱ።\zbrበስድስተኛው ትውልድ ያላደረች ብትሆን  ነው።\zbrእንጂኢ የማትፈታ በመላካውያን ሥርዓት  ነው።\zbrአንድም ወበዘይከውን ክዋኔ ዝንቱ ሥርዓት ተዋስቦታት እለ ውጉዛት ውስተ አክፋል ቀዳማውያን በቀደሙት አናቅጽ የተከለከለ የግቢ ሥርዓት በሚጸናበት።\zbrክፍል ቀዳማዊ አውስቦ አዝማድ ዘበሥጋ።\zbrክፍል ዳግማዊ አውስቦ አዝማድ እመንገለ ሕግ።\zbrክፍል ሣልስ አውስቦ አዝማድ ዘበንብረት።\zbrክፍል ራብዕ በእንተ አውስቦ አዝማድ እመንገለ ተዋስቦ።\zbrክፍል ኃምስ ተዋስቦተ ዘአማኅፀንዎ ምስለ እንተ እምገቦዎ።\zbrክፍል ሳድስ ወአኮ ሠናይ ከመትትወሰብ ብእሲት መላኪ ለገብር ዘአግዓዞ ምታ ባለው ያደረች ካልሆነ ትፈታ አንድም በመንፈሳዊ ዘእንበለ አቡሆን ወእኁሆን ይላል ብሎ ለእመ ኮነ በይቶታ ውስተ ቤተ አቡሃ።\zbrያለ ባልዋ ፈቃድ ምን በአባትዋ ቤት ብታድር ወለእመኒ አልባቲ አብ አባትም ባይኖራት ወኮነ ዝንቱ ምክንያት ኃዲሮታ በአፍአ።\zbrየማደርዋ ምክንያት እንዲህ ቢሆን አለ በወንድሟም ቤት ብታድር ረስጣ ፲ቱ ወ፬ቱ ረስጣ በአሥራ አራተኛው ዘእንበለ ፭ቱ።\zbrበአሥራ አምስተኛው ወ፮ቱ።\zbrበአሥራ ስድስተኛው አንቀጽ ትፈታ ብሎ ፈረደ ወናሁ ሀሎ ውስተ ካልእ እምውእቱ ኁልቄ ቀኖና።\zbrኁልቈ ቀኖና ሲል  ነው።፤ ከዚህ አንቀጽ በሌላ አንቀጽ ከዚህ መጽሐፍ በሌላ መጽሐፍ የተወሰነ ሥርዓት አለ አንድም እምውእቱ ኁልቅ ይላል፤ ከዚህ መጽሐፍ በሌላ መጽሐፍ ከዚህ አንቀጽ በሌላ አንቀጽ ሀሎ ቀኖና ሥርዓት አለ፤ ወይእቲ።\zbrይህችውም ረስጣ ዘ፲ቱ ወ፮።\zbrበመጀመርያው ቀሌምንቶስ በአሥራ ስድስተኛው ቀጠጅ ዘ፪ቱ።\zbrበቅርጣግና የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መጽሐፍ በሁለተኛው በስ ፳ወ፭ቱ ዘ፵ወ፬ቱ።\zbrባስልዮስ በጻፈው መጽሐፍ በሀያ አምስተኛው በአርባ አራተኛው አንቀጽ ተጽፋለች ወዘተርፈ ዘተአምረ በዘክሮ በተባዕት ይትኋለቍ ላዕለ ዘተዓውቀ።\zbrዘኢተዓውቀ  ነው።\zbrዘተርፈ ለአንቀጹ ለመጽሐፉ፤ በወንድ በመነገር የታወቀ ሁኖ የቀረው በሴት ባልታወቀ ነገር ይፈረዳል አንድም ዘኢተአምረ ይላል በወንድ በመነገር ያልታእቀ ሁኖ የቀረው በሴት በታወቀ ነገር ይፈረዳል እስመ ውእቱ ዘከማሁ።\zbrየሴት ፍርድ እንደ ወንድ የወንድ ፍርድ እንደ ሴት ፍርድ  ነውና አሥራ አምስተኛው ጉባኤ።\zbrወሣልስ።\zbrሦስተኛው በእንተ ሶበ ፈቀደ ፩ዱ እምኔሆሙ አማስኖት ሕይወት ካልኡ።\zbrበእንተና ሶበ አንድ ጊዜ አይወጣም፤ አንዱ የአንዱን ሰውነት ሊያጠፋ ቢወድ አንድም ሊያጠፋ ስለ ወደደ ግቢ ይፈርሳል ወአማስኖተ ንጽሐ ለብእሲት።\zbrባል የሚስቱን ንጽሕና ሊያፈርስ ቢወድ ግቢ ግቢ ይፈርሳል ጠስ ፲ቱወ፩ዱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በአሥራ አንደኛው አንቀጽ ተጽፏል ወአመ ብእሲት መከረት ለአኅጕሎ ሕይወተ ምታ በምንትኒ ገጽ እምገጻት።\zbrሴት ከሥራ በማናቸውም ሥራ የባልዋን ሰውነት ለማጥፋት ብትመክር አው አእመረት ከመ ካልአን ይጽሕቁ በዝንቱ ወኢከሠተት ሎቱ።\zbrሌሎችም ሊያጠፉት እንደ መከሩበት እያወቀች ባትነግረው ግቢ ይፈርሳል ኒቅያ ፶ወ፭ቱ።\zbrበኒቅያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት በአምሳ አምስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘአውሰበ ብእሲት።\zbrሚስት ያገባ ሰው ወኮነ ማዕከሌሁ ወማዕከለ ብእሲቱ እከይ።\zbrበእሱና በሚስቱ መካከል ክፉ ነገር ቢገኝ አለ ቢጠረጥራት አው ምክንያት እምክንያታት ከምክንያት ወገን ማናቸውም ምክንያት ቢኖርበት ወኮነት ይእቲ ዓማየት ሎቱ ይትዓገሥ ኪያሃ።\zbrደረቅ ብትሆን ይቻላት ወይምሐካ ላቲ።\zbrይምከራት ያስመክራት እስከ ትትመየት እምግብራ ኅበ ሠናይት።\zbrከድርቅና ወደ ልዝብነት ከክፋት ወደ በጎነት እስክትመለስ ድረስ ወለእም ኢተክህለ በዝንቱ።\zbrመክሯት አስመክሯት ባትመለስ ወተወሰከ ግብራ ላዕሌሁ።\zbrበድርቅና ላይ ድርቅና በክፋት ላይ ክፋት እየጨመረች ብትልድ ያብጽሐ ኅበ ቀሲስ ዓቢይ እምቀሲሳን።\zbrከቀሳውስት ወገን ወደ ደገኛው ቄስ ይውሰዳት ወይኩን ዓራቄ ማዕከሌሆሙ።\zbrበመካከላቸው ሁኖ ያስታርቃቸው ወለእመ አበየት ኪያሁ።\zbrቄሱን ወለእመ አበየት ኪያሁ።\zbrቄሱን አይሆንም ብትለው ለይፍታሕ ማዕከሌሆሙ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrኤጲስ ቆጵስ አብረሽ ኑሪ ብሎ ይፍረድባት ወለመ ኢተአዘዘት ሎቱኒ።\zbrለኤጲስ ቆጶሱም ባትታዘዝ ወጐየት እምታ።\zbrባልዋን ጥላ ብትሔድ ወያግብኣ ካዕበ።\zbrሁለተኛ አባብሎ ይመልሳት ወመሰ ጸንዓት ወዒስምዓት ቃሎ ለገቢእ።\zbrከእሱ ጋራስ ከምኖር ባሕር ይዋጠኝ ገጀሞ ይቍረጠኝ ብትል ወይንግፍ አሣእኒሁ ኤጲስ ቆጶስ ወስጸበለ እገሪሁ ውስተ ዴዲሃ።\zbrኤጲስ ቆጶሱ ከእጅዋ ጫምውን ያውልቅ ትቢያውን ያራግፍ ሐተታ ይህ ትእምርት ድካም  ነው።\zbrእኔስ ወጥቼ ወርጄ ደክሜልሽ ነበር እምቢ ካልሽ በእምቢተኛ ልቡናሽ ቀረሽ በራስሽ  ነው።\zbrእንጂ በእኔ ዕዳየለብኝም ሲል  ነው።\zbrአንድም ይህ ጫማ ከእኔ እንደተለየ ከሥላሴ ልጅነት ከምእመናን አንድነት ትለዪ አለሽ ሲል አንድም ትቢያው ከእግሬ እንድ እተራገፈ ሥጋሽ በመቃብር ነፍስ በገሃነም ይርገፍ ሲል  ነው።\zbrወብውሕ ለብእሲሃ ከመ ይግበር ዘአፍቅረ።\zbrከዚህ በኋላ ባልዋ የወደደውን ማድረግ ይገባዋል እመኒ ፈቀደ አውስቦ ለያውስብ።\zbrሊያገባም ቢወድ ያግባ ወለእመ ፈትወ ከመ ይንበር ላዕለ ግብሩ።\zbrበንጽሕናው ሊኖርም ቢወድ ወለእመ ኮነ ሎቱ ትዕግሥት ይንበር።\zbrትዕግሥት ያለው ከሆነ ንጽሕናውን ጠብቆ ይኑር ወእመ ኮነ ሠናየ ይመንኵስ።\zbrአራቱ ባሕያት የተስማሙለት ቢሆን ይምንኵስ ወለመእ ተዓውቀ እምግብሩ ከመ ለሊሁ ገፋዒሃ ውእቱ ሳቲ ወጸላኢየ።\zbrከሥራው የተነሣ እሱ ገፊዋ ጠላትዋ እንደ ሆነ ቢታወቅ ወይፈቅድ አቅሞት እከይ ላዕሌሃ ከመ ይትፈለጣ።\zbrይለያት ዘንድ በክፉ ስም ሊያስጠራት ቢወድ የቤት ቀጋ የሜዳ አልጋ ቢሆንባት ትወከፉ እምኔሁ ዘንተ።\zbrቃሉን አይቀበሉት አላ ያንብርዎ ከመ ይንበር ምስሌሃ ግድ አብረህ ኑር ብለው ይፍረዱበት እንጂ ወለእመ አበየ ውእቱ።\zbrእሱ አይሆንም ቢል ወአፍቀረ ተፈልጦታ ኦማኅደሩ።\zbrከቤቱ ሊያወጣት እማኅበሩ ቢል ከአንድነቱ ሊለያት ወዶ አይሆንም ቢል ይትከላእ እምቍርባን።\zbrከሥጋው ከደሙ እምበዊአ ቤተ ክርስቲያን።\zbrቤተ ክርስቲያን ከመግባት ይከልከል ሥርዋጽ።\zbrሥርዋጽ የጠመመ ማቅኛ የጐደለ መሙያ ማለት  ነው።\zbr፳ወ፪ቱ።\zbrበሀያ ሁለተኛው እንዲህ አለ ዝንቱ ዘኢተአዘዘ ቦቱ በውስተ ቤተ ክርስቲያን።\zbrለእመ ኮነት ዓማፂት ብሎ ነበርና የድንቁርና ካሣ ይህን ያህል  ነው።\zbrተብሎ በእኛ ጉባኤ ያልታዘዘ  ነው።\zbrወነበረ ከመ ይትዓወቅ ባሕቲቱ ዕዳ በድለ መሆን ብቻ ይታወቅ ዘንድ ተጻፈ እንጂ አንድም ያውስብ ብሎ ነበርና ግድ ያግባ ተብሎ በእኛ ጉባኤ ያልታዘዘ  ነው።\zbrማግባቱ ብቻ ይታወቅ ዘንድ ተጻፈ እንጅ አንድም የምንኵስ ብሎ ነበርና ግድ ይመንኵስ ተብሎ በእኛ ጉባኤ ያልታዘዘ  ነው።\zbrመመንኰሱ ብቻ ይታወቅ ዘንድ ተጻፈ እንጂ አንድም ያገብርዎ ይንበር ምስሌሃ ብሎ ነበርና ግድ አብረህ ኑር ተብሎ በእኛ ጉባኤ ያልታዘዘ  ነው።\zbrአብሮ መኖሩ ይታወቅ ዘንድ ተጻፈ እንጅ ጠስ ፲ቱወ፩ዱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በአሥራ አንደኛው አንቀጽ ተጽፏል ወምክንያትሰ እይደልዋ ለብእሲት እምክምያት ክሡት ከመ ትጻእ እምቤተ ምታ።\zbrለሴት ከታወቀ ምክንያት ወገን ከባልዋ ቤት ለመውጣት እዘይመስሎ ለዝንቱ።\zbrከባልዋ አንድነት ለመለየት የሚያበቃት ምክንያት ለእመ ተጓሕለወ ብእሲ ለአማስኖ ሕይወት ብእሲት በምንትኒ ገጽ እምገጻት።\zbrወንድ ከሥራ በማናቸውም ሥራ የሚስቱን ሰውነት ለማጥፋት ቢተነኰ አው ካልአን መከሩ ዘንተ ላዕሌሃ ወአእምሮሙ ወሊነገራ።\zbrሌሎችም ሊያጠፉዋት እንደ መከሩባት አውቆ ባይነግራት አው እመኒ ተጓሕለወ ላዕለ ንጽሐ ዚአሃ።\zbrንጽሕናዋን ለማስፈረስ ቢተነኰል ወመጠዋ ለዘይዜሙ ባቲ።\zbrለሚሰስንባት ሰው አሳልፎ ቢሰጣት ሐተታ እገሌን አብዪው አጠጭው ብሎ መሔድ ሰስኝ ማለት  ነውና ወለእመ ኮኑ ስምዓ ላዕሌሁ ከመ ውእቱ አስተዳንዓ ላዕሌሃ ዝሙት።\zbrአብዪው አጠጭው እያለ ዝሙቱን እንደ አጸናባት ቢመሰክሩበት ወኢተክህሎ ከመ ይግበር ዘንተ በገሀድ።\zbrገልጾ መፍታት ባይቻለው ናሁ ተበውሐ ላቲ በዛቲ ምክንያት ከመ ትትፈለጥ እምኔሁ።\zbrበዚህ ምክንያት ከእሱ መለየት ይገባታል ወትንሣእ ትልወታ።\zbrትልወቷን ትውሰድ ወይወስክዋ አምኃሃ ዘቀደመ እመርዓ።\zbrከሠርግ በፊት የመጣ እጅ መንሻውን ይጨምሩላት ሥርዋጽ።\zbrሥርዋጽ የጠመመ ማቅኛ የጐደለ መሙያ ማለት  ነው።\zbr፳ወ፫ቱ።\zbrበሀያ ሦስተኛው እንዲህ አለ ዝንቱሰ ዘኢይገብርዎ ሎቱ።\zbrይህንስ የማይፈርዱት ፍርድ  ነው።\zbrአነሣት ብሎ ወትንሣእ ካዕበ እምጥሪቱ ዘትርፈ ከሦስት ከቀረ ገንዘቡዎ ትውስድ ወለእመ አልባቲ ውሉድ።\zbrልጆች ባይኖራት በአምጣነ ሣልስት እዴሃ ለአምኃ ዘቀደመት እመርዓ።\zbrከሠርግ አስቀድሞ ለመጣው እጅ መንሻ ሲሶውን ያህል ገንዝብ ትውሰድ ወእመሰ ባቲ ውሉድ እምኔሁ።\zbrከእሱ የወለደቻቸው ልጆች ቢኖሩዋት ግን ንሕነ ንኤዝዝ ከመ ይትዓቀብ ኵሉ ንዋዩ ለውሉዶሙ እምነ ዘተርፈ ከሦስት የቀረው ገንዘቡ ሁሉ ወዘአዘዝነ ነሢአ አምኃ ዘቀደመት እመርዓ።\zbrከሠርግ አስቀድሞ የመጣው ትውሰድ በለን ያዘዝ ነው።ም እጅ መንሻ ለልጆቻቸው ተጠብቆ ይኑር ብለን እናዛለን ሥርዋጽ።\zbrሥርዋጽ የጠመመ ማቅኛ የጐደለ መሙያ ማለት  ነው።\zbr፳ወ፬ቱ ሀያ አራተኛው እንዲህ አለ ይደሉ ከመ ይጽናዕ ኵነኔ ዝሙታ ለብእሲት ፈድፋደ እምብእሲሃ።\zbrከወንድ ዝሙት ቅጣት ይልቅ የሴት ዝሙት ቅጣት ሊጸና ይገባል ወዝንቱሰ ዘተገብረ።\zbrከወንድ ዝሙት ቅጣት የሴት ዝሙት ቅጣት መጽናቱ እስመ ዝሙትሰ ለብእሲ።\zbrወንድ ከዝሙ መከልከሉ ዝኒ ይህ  ነው።\zbrበእንተ ከመ ኢመፍትው ትትፈለጥ ብእሲት እምኔሁ።\zbrሴት ከባልዋ መለየት አይገባትምና ስለዚህ  ነው።\zbrእስመ ብዝኃ ኃሠሣሁ ለሕግ ከመ ያእትት ዕፀበ ዘይመጽእ ላዕለ ስብእ በበይናቲሆሙ።\zbrየመጽሐፍ ብዙ ፍርድ በሰው በየራሱ የመጣውን ጭንቅ ለማራቅ  ነውና ወለብእሲስ ፈድፋደ ይእኅዞ ቅንዓት።\zbrይልቁንም ባልዋን ቅንዓት ይይዘዋልና እስከ ይቀትል ብእሲቶ ለእሙ ለእመ ዘመወት ላዕሌሁ።\zbrብትሰስንበት ሚስቱን እስከ መግደል ደርሶ ወዓዲ ይቀትል ብእሲ ዘዘመው ምስሌሃ።\zbrዳግመኛም ከእሷ ጋራ የሰሰ ነው።ን ሰው እስከ መግደል ደርሶ ወዓዲ ይንብር ዘንተ በአቡሃ።\zbrአባትዋን አው እኁሃ።\zbrወንድሟን አው አማ።\zbrእናቷን እስከ መግደል ደርሶ ቅንዓት ይዘዋልና እንዲህ የሚያደርጉ እነሱ አይደሉምን ብሎ ወብእሲትሰ ወአዝማዲሃ አኮ ከማሁ።\zbrእሷ ዘመዶቿ ግን እንዲህ አይደሉም ልጃችን ከብታችን ይላሉ እንጅ እንግደል አይሉምና ወዓዲ እስመ ዘርእ ይቀም በአንተ ተዓቅቦተ ብእሲት።\zbrዳግመኛም ሴት ከዝሙት ብትጠበቅ ዘር ይጸናልና ወለእመ ዘመወት ይእቲ ይማስን ርስት።\zbrእሷ ብትሰስን ርስት ከርስት ይፋለሳልና ወትውልደ አበው።\zbrትውልድ ከትውልድ ይተላለፋልና ወዓዲ እስመ ድንግል በዝሙት ታማስን አርአያ ድንግልና ዳግመኛም ድንግል ሴት በዝሙት ማኅተመ ድንግልናዋን አጠፋች ትባለለችና ወብእሲሰ ኮነ ከማሁ።\zbrወንድ ግን እንዲህ አይደለም አለ ማኅተመ ድንግልናውን አጠፋ አይባልምና ከወንድ ዝሙት ቅጣት የሴት ዝሙት ቅጣት መጽናቱ ስለዚህ  ነው።\zbrበሕግጋትስ ካልእት ሀለወ ተግሣጽ ኵነኔ በብእሲ።\zbrበሌሎች መጻሕፍት ግን በወንድ የሚፈረድ የአካል ቅጣት አለ በእንተ ዘዘከረ  ነው።ረ ላዕለ ብእሲቱ ወበእንተ ዘኢያያቀ።\zbrየሚስቱን  ነው።ር ተናገሮ በምስክር ባይረታ ዘሐለየ ከመ ይግበር ባቲ ሶበ ትመውዓት ለእለ ይከውኑ ስምዓ በላዕሌሃ።\zbrእሷ ብትረታ ትቀጣበት በነበረው ቅጣት ይቀጣ ዘንድ በወንድ የሚፈረድ የአካል ቅጣት አለው እለእመ ተረክበ ብእሲ ምስለ ካልእት ብእሲት በውስተ ማኅደሩ ዘየኃድር ቦቱ ምስለ ብእሲት።\zbrወንድ ከሚስቱ ጋራ በሚያድርበት ቤት ከሌላ ሴት ጋራ አድሮ ቢገኝ አው ተደመረ በውስተ ሀገር ምስለ ካልእት ብእሲት።\zbrበሀገርም ከሌላ ሴት ጋራ አድሮ ቢገኝ ወዘለፍዎ በእንተ ዘቤተ ምስሌሃ ብዙኃ ጊዜያት።\zbrከእሷ ጋራ ብዙ ጊዜ እንደ አደረ ቢረቱት ወተነግረ ውዴቱ በልሳነ ወላድያኒሁ።\zbrነገር ሥራው በአባቱ በእናቱ ቃል ቢረታ አባይን ይረቱ በአባቱ በእናቱ በወንድሙ በእኅቱ እንዲሉ ወወላድያኒሃ ለብእሲቱ።\zbrበእሷ አባት እናት ቃል ቢረታ አው በአፈ ካልአን ሰማዕት እምእመናን።\zbrአፋቸው ለቍርባን አንገታቸው ለማተብ በበቁ ሰዎች ቃል ቢረታ ወኢኃደገ ሐሰት ይትኃደግ አውስቦ።\zbrዝሙቱን ባይተው ግቢ ይፈርሳል ወትንሣእ ትልወታ ዘአምጽእቶ ኅቤኢሁ።\zbrወደ እሱ ያመጣችው ትልወቷን ትውሰድ አምኃ ዘቀደመ እምከብካብ።\zbrከሠርግ አስቀድሞ የመጣውን እጅ መንሻ ወትሥልስት እድ እምንዋየ ብእሲ ትንሣእ።\zbrከባልዋ ገንዝብ ሲሶውን ትውሰድ ወመስ ላቲ ውሉድ እምኔሁ።\zbrከሱ የተወለዱ ልጆች ቢኖሩዋት ለትግበር ብእሲት ዘንተ ግብረ ይህን ሥራ ትሥራ ዘሂ ረከበት እምነ አምኃ እንተ ቀደመት እመርዓ።\zbrከሠርግ አስቀድሞ ከእጅ መንሻ ወገን ያገኘችው ወሣልስቲ እድ እምጥሪተ ብእሲ ዘተገሠጸ ትንሣእ።\zbrትወስድ ዘንድ ከተፈረደበት ከባልዋ ገንዘብ ያነሣችው ሲሶ ወዘሂ ይመልክ ኪያሁ።\zbrእሱ ከሦስት የቀረው ሁለት እጅ ገንዘብ ይትዓቅብ ለውሉዶሙ።\zbrለልጆቻቸው ተጠብቆ ይኑር ወለእመሰ አልቦቱ ውሉድ።\zbrከእሷ የተወለዱ ልጆች ባይኖሩት ግን ንሕነ ንኤዝዝ ከመ ይኩን ላቲ ምልክናሁ ለንዝቱ ንዋይ።\zbrገንዝቡ ለእሷ ይሁን በልን እናዛለን ወበእንተ ተፈልጦተ ብእሲ እምብእሲቱ ሀሎ ካልእ ቀኖና።\zbrወንድ ከሴት ሴት ከወንድ መለየት የማይገባ ስለ ሆነ ሌላ ሥርዓት አለ ውእቱ ዘይደሉ ወቦቱ ይግበሩ።\zbrይኸውም ሊያደርጉት የሚገባ  ነው።\zbrመጅ ፳ወ፬ቱ።\zbrበሦስተኛው ፍትሐ ነገሥት በሀያ አራተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለዘማውያንስ ኢይፍልጡ ማዕከሌሆሙ ወማዕከለ አንስቲያሆሙ ወማዕከለ አንስቲያሆሙ።\zbrባልና ሚስት የሆኑ ዘማውያንን እያፋቱዋቸው ወከማሁ ዘአስተዋደያ ለብእሲቱ በዘይመውዓ።\zbrእንደዚህም ሁሉ ሚስቱን በማይረታት ነገር የተከሰሰ ቢሆን እስመ ቦ እምነ ውዴት ዘይከውን እሙነ ወኢይጸንዕ ጥያቄሁ።\zbrከነገር ሥራ ወገን ነገሩ እውነት ሁኖ ድርስ ነገሩ የማይታወቅ አለና ዝንቱኒ።\zbrለዚህ ወዘይመስሎ።\zbrይህን ለመሰለ ሁሉ ይደሉ ከመ የሀቡ በእንቲአሁ ኵነኔ ንስሐ አለ ቦሙ ሥልጣን ላዕለ ሥርዓት የኃጢአት ወአኮ ከመይፍልጡ ብእሲ እምብእሲየ።\zbrባልና ሚስቱን ለማለያየት ያይደለ ኃጢአት ለማስተሥረይ ሥልጣን ያላቸው ካህናት ቀኖና መሥጠት ይገባቸዋል እንጅ አያፋቱዋቸውም አሥራ ስድስተኛ ጉባኤ።
