\c 20 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ የካቲት ፳ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*የካቲት ሃያ በዚች ቀን የከበሩ ባስልዮስ፡ ቴዎዶስዮስና፡ ጢሞቴዎስ በእስክንድርያ አገር በሰማዕትነት ሞቱ ። በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m አርኬ
\m ሰላም እብል ለባስልዮስ ብፁዕ ። ወቴዎዶስዮስ ካልዕ ። ወጢሞቴዎስ ሣልስ ቅኑታነ ኃይል ወጽንዕ ። ውስተ ቤተ መርዓ አምሳለ እሡራን ሰብእ ። ዘተጸዋዕክሙ ኅቡረ ለስምዕ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m ሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስ 
\b 
\m በዚችም ዕለት የከበረ አባት የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስ አረፈ እርሱም ለአባቶች ሊቃነ ጳጳሳት ሃያ አንደኛ ነው ። ይህንንም ቅዱስ ከሐዋርያዊ አትናቴዎስ በኋላ በሹመቱ ወንበር በተቀመጠ ጊዜ ከንጉሥ ዳርዮስና ከከሀዲ አርዮስ ወገኖች ብዙ መከራ ደርሶበታል ። 
\b 
\m ሊገድሉትም በፈለጉ ጊዜ ሸሽቶ ሁለት ዓመት ያህል ተሠወረ አርዮሳውያንም ሉቅዮስ የተባለ ከሀዲውን ሰው በእርሱ ፈንታ በወንበሩ ላይ አስቀምጠው ሁለት ዓመት ኖረ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ሃይማኖታቸው የቀና ምእመናን ሁሉም ተነሥተው አርዮሳዊ ሉቅዮስን አሳደዱትና ይህን አባት ጴጥሮስን ወደ መንበረ ሢመቱ መለሱት አርዮሳውያንንም በመጣላት እያወገዛቸውና እያሳደዳቸው ሰባት ዓመት ኖረ ። ከዚህም በኋላ ከዚህ ዓለም ድካም አርፎ ወደ ዘላለም ዕረፍት ሔደ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጸሎቱ ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m አርኬ
\m ሰላም ለጴጥሮስ በመንበረ ማርቆስ ዘነበረ ። እምነ አትናቴዎስ ድኅረ ። አመ አርዮሳውያን ለወልድ እንዘ ይሰምይዎ ፍጡረ ። በመዋዕሊሁ ተዓጊሦ ምንዳቤ ወፃዕረ ። ውስተ ዘለዓለም ዕረፍት ፈለሰ ወሖረ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m ቅዱስ ፊልሞን መዐንዝር 
\b 
\m በዚችም ዕለት መኰንን አርያኖስን የሚያጫውተው አዝማሪው ፊልሞን በሰማዕትነት ሞተ ። በአንዲትም ዕለት አርያኖስ አናጉንስጢስ አስቃሎንን ጠርቶ ለአጵሎን ሠዋ አለው አስቃሎንም ወደ ፊልሞን ሒዶ በእኔ ፈንታ ብትሠዋ አራት የወርቅ ዲናር እሰጥሃለሁ አለው ፊልሞንም ልብስህን ስጠኝና ተሸፋፍኜ በአንተ ፈንታ እሠዋለሁ አለው ። 
\b 
\m በገባም ጊዜ አውቀውት ምን ሆንክ አሉት ፊልሞንም \bd በክርስቶስ\bd* የማምን ክርስቲያን ነኝ አላቸው አርያኖስም በሕይወት እንድትኖር ለአማልክት ሰዋ አለው ፊልሞንም \bd በክርስቶስ\bd* ስም ከመሞት በቀር ሕይወት የለም አለው ። 
\b 
\m አርያኖስም ጥምቀትን ሳታገኝ ፈጥኜ እገድልሃለሁ ተስፋህን ታጣለህ አለው ፊልሞንም ሰምቶ የክርስትና ጥምቀትን ያድለው ዘንድ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸለየ በዚያንም ጊዜ ከሰማይ ብሩህ ደመና መጥቶ አጠመቀው ። 
\b 
\m አርያኖስም አፍሮ ቢመለስ ብሎ ሦስት ወታደሮች እንዲጸፉት አዘዘ ፊልሞንም \bd የእግዚአብሔር\bd* መላእክት ስለ እኔ ደስ ሲላቸው አያለሁና ከዚህ የከፋ ቢጸፉኝም እኔ አላፍርም አለ ። 
\b 
\m አርያኖስም ባላ ባለው ግንድ ላይ ሰቅለው በፍላፃዎች ይነድፉት ዘንድ አዘዘ ግን ምንም የነካው የለም ፍላፃውም እንዳልነካው ለአርያኖስ ነገሩት ዳግመኛም እርሱ እንደ ቆመ ይነድፉት ዘንድ አዘዘ አንዲቱም ፍላፃ ተመልሳ የአርያኖስን ዐይን ነድፋ ዐሳወረችው በዚያንም ጊዜ ከተሰቀለበት አውርደው ከአናጉንስጢስ አስቃሎን ጋር ራሱን እንዲቆርጡ አዘዘ ገድላቸውንም ፈጽመው የሰማዕትነት አክሊልን ተቀበሉ ። 
\b 
\m መኰንኑም በፍላፃው ሕመም በተሠቃየ ጊዜ ከቅዱሳን ደም ወስዶ ከዐይኑ ውስጥ እንዲጨምር ሰዎች መከሩት ይህንንም ሲያደርግ ዳነ በክብር ባለቤት በጌታችን \bd ክርስቶስም\bd* አመነ እስረኞችንም ሁሉ ፈታቸው እርሱም መጋቢት ስምንት ቀን በዲዮቅልጥያኖስ እጅ በሰማዕትነት ሞተ ። 
\b 
\m የሰማዕታትም በረከታቸው ከእኛ ጋር ትኑር \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m አርኬ
\m ሰላም ለከ መዓንዝር ፊልሞን ። ዘፈጸምከ ገድለ ምስለ አስቃሎን ። እንዘ ትብል ዘንተ ቅድመ መኰንን ። አልቦ ሐይው በሠዊዕ ለጣዖት ምኑን ። እንበለ መዊት \bd በክርስቶስ\bd* መድኅን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን የቅዱሳን የአግዶ ገዳም አባ ገብረ መርዓዊ የድባጋ ገዳም አባ ክፍለ \bd ማርያም\bd* መታሰቢያቸው ነው ። 
\m በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m አርኬ
\m እዌድሰከ አባ አልዒልየ ቃለ ። ኀበ ዐውደ ክብር ዝክርከ ለለይትገበር በዓለ ። ክፍለ \bd ማርያም\bd* ስንከ እምገጸ ሰማይ ጸደለ ። ክፍለ መንግሥትከ ተሀበኒ ክፍለ ። እስመ በስምከ ስምየ ተብህለ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\s2 የካቲት ፳ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.አቡነ ክፍለ-\bd ማርያም\bd* ዘዲባጋ (የተሰወረበት)
\m ፪.አቡነ ገብረ-መርዐዊ ዘአግዶ (ኢትዮዽያዊ)
\m ፫.ቅዱስ ፊልሞን መዐንዝር (ከአዝማሪነት \bd በክርስቶስ\bd* አምኖ ለሰማዕትነት የበቃ ቅዱስ ሰው)
\m ፬.ቅዱስ አስቃሎን አናጉንስጢስ (ሰማዕት)
\m ፭.ቅዱስ ዼጥሮስ ሊቀ ዻዻሳት (የታላቁ ሐዋርያዊ አትናቴዎስ ደቀ መዝሙር)
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ቴዎድሮስ ሊቀ ሠራዊት (ሰማዕት)
\m ፪.ቅዱስ ዮሐንስ ሐፂር
\m ፫.ቅዱስ አክሎግ ቀሲስ
\m ፬.ቅዱስ አፄ ካሌብ ጻድቅ
\m ፭.አባ አሞንዮስ ዘሃገረ ቶና
\m ፮.ቅድስት ሳድዥ የዋሒት
\b 
\m ስትጦሙም እንደ ግብዞች አትጠውልጉ . . . አንተ ግን ስትጦም በስውር ላለው አባትህ እንጂ እንደ ጦመኛ ለሰዎች እንዳትታይ ራስህን ተቀባ: ፊትህንም ታጠብ ። በስውር የሚያይ አባትህም በግልጥ ያስረክብሃል ። (ማቴ. ፮፥፲፮)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
\m  ። 
\b 
