\c 20 
\m \bd ምዕራፍ ሰባት\bd*
\m \bd ፩\bd* \bd ስለ ቢቱ\bd*
\m  በዚያም ዘመን ስሙ ቢቱ የሚባል አንድን ሰው ሰይጣን “ወልድ ብቻውን ያለአባቱ ይመጣል” ሲል አስነሣው፡፡ ዳግመኛም ስለዚያ ሰው ሥራይን እንደሚያደርግ ሰይጣን እደሚናገረውና ከአጋንንትም ጋር እንደሚጫወት ይናገራሉ፡፡ 
\m ፪ ንጉሥ ግን ይወደው ነበር ክፋቱንም ዐያውቅም፡፡ መጻሕፍትን የሚያውቅ ይመሰለው ነበር እንጂ፡፡ \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስም\bd* የቢቱን ክሕደት በሰማ ጊዜ \bd በመንፈስ ቅዱስ\bd* ተነሣሣ፤ ልቡ በሃይማኖት ፈላ /ነደደ፡፡ ቢቱን በሃይማኖት ተናገረው፡፡ በመጻሕፍት ቃልም ተከራከረው፡፡ እሺ ማሰኘትና ወደ ቀናች ሃይማኖቱም መመለስ ተሳነው፡፡ 
\m ፫ ከዚያም በኋላ ሁለቱም ወደንጉሡ ሔደው ከፊቱ ቆሙ \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስም\bd* ንጉሥ ሆይ እነሆ ቢቱ ከልቡ ክሕደትን አበቀለ ከሐሞት የሚመርር ነገርን ተናገረ ለምእመናንም በቃሉ መርዝ ታይቶአቸዋል፡፡ 
\m ፬ አብ በሕያዋንና በሙታን ለመፍረድ ከልጁ ጋር አይመጣም አለ፡፡ መድኃኒታችን ያለውን ሳያስብ “በሰው ፊት ያመነብኝን እኔም በሰማያዊ አባቴ ፊት አምነዋለሁ በሰው ፊት የካደኝ ግን እኔም በሰማያት ባለ በአባቴ ፊት እክደዋለሁ ማቴ.፲፥፴፪
\m ፭ ዳግመኛም \bd አባታችን\bd* ጴጥሮስ ”ለእያንዳንዱ በየሥራው ፊት ሳይነሳ እውነት የሚፈርድ አብን የምትጠሩት ከሆነ” አለ ፩ጴጥ.፩፥፲፯ ሌላም ከብሉይና ከሐዲስ መጻሕፍት አብ ከልጁ ጋር ስለ መምጣቱ ምስክር አመጣለት፡፡ 
\m ፮ ቢቱም በወንጌል “አብ ከቶ በማንም አይፈርድ ፍርዱን ሁሉ ለወልድ ሰጠው እንጂ” የሚል ጽሑፍ የለምን? አለ፡፡ ንጉሡም የሁለቱንም ነገር ሰምቶ ይህ ነገር ለእኛ ብቻ አይሁን ወደ ጳጳሱ እንላክ ይጥሩትና በፊቱ ትከራከራላችሁ አለ፡፡
\m ፯ ንጉሡም ይጠሩት ዘንድ ወደ ጳጳሱ መልእክተኞችን ላከ ከዚህም ነገር በኋላ ቢቱ ካላመንኸኝም የሐሰት መጽሐፍ ጽፎ አባቴ ጳጳስ ሆይ አትምጣ መልስም አትመልስለት \bd ጊዮርጊስ \bd*ንጉሡ ሃይማኖቱን ካደ አለ ብሎ በመልእክተኞች ላከ፡፡ 
\m ፰ ዳግመኛም ወደ ንጉሡ ገብቶ አጣላው \bd ጊዮርጊስ \bd*አንተን ከሐዲ ብሎ ወደ ጳጳሱ ልኳል አለ፡፡ ካላመንኸኝም የሐሰት መልእክት ከእነርሱ ዘንድ አለና ይመልሷቸው ዘንድ ወደ መልእክተኞቹ ላክ አለ፡፡ 
\m ፱ ንጉሡ መልእክት ላከ መልእክተኞችንም ፈጥነው መለሷቸው፡፡ እኒያም የጌታችን መቃብር የሚጠብቁ ወታደሮች ከአይሁድ መማለጃ እንደተቀበሉ ከቢቱ መማለጃ ተቀብለው የሐሰቱን መጽሐፍ ለንጉሡ ሰጡት ማቴ.፳፰፥፲፪
\m ፲ ንጉሡም ያቺን የቢቱን መልእክት ባያት ጊዜ \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስን\bd* ይገርፉት ዘንድ አዘዘ፡፡ ደሙ በምድር ላይ እንደውኃ እስኪፈስስ ድረስ ገረፉት፡፡ 
\m ፲፩ ከንጉሡ አገልጋዮችም አንዱ መጣ፡፡ \bd የአባታችን ጊዮርጊስን\bd* አፉን መታው በዚያም ቀን እንደ ዲዮስቆሮስ ጥርስ ወደ ምድር ወደቀ፡፡ ይህችም መመታት መድኃኒታችን ከሊቀ ካህናቱ አገልጋይ የተቀበላትን መመታት ትመስላለች፡፡ ዮሐ.፲፰፥፳፪
\m \bd ፲፪\bd* \bd ብፁዕ ጊዮርጊስ \bd*ግን ደሙን በእጁ ተቀብሎ ወደ ሰማይ ረጨው ወደ ምድርም አልተመለሰም \bd እግዚአብሔር\bd* ሆይ ደሜን በግፍ እንደፈሰሰ እንደ አቤል ደም አድርግልኝ አለ፡፡ ዘፍ.፬፥፲
\m ፲፫ ሲገርፉትም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቸርነት ይናገራል፡፡ አሳቡም በሰማይ ነበር እርሱ \bd ብፁዕ ጊዮርጊስ \bd*ለሰው ዐይን ከመገረፍም የምገረፈው ግርፋት አይሰማኝም የአምላኪዬ መላእክት ይመግቡኛልና ቅዱሳንም ግርፋቴን ይቀበላሉ፡፡ 
\m   ፲፬ ከዚህም በኋላ ወደ እስር ቤት አስገቡት፤ እርሱ ግን ቅዱሳንን በየስማቸው እየጠራ ይጸልይ ጀመር፡፡ 
\m ፲፭ በዚያችም ሌሊት ከጌታ ወዳጅ ከዮሐንስ በስተቀር ሁሉም ሐዋርያት ተገለጹለት፡፡ ከቅዱስንም ብዙዎቹ አጽናኑት ከእርሱም ተሰወሩ፡፡ 
\m ፲፮ በዚያችም ዕለት \bd ብፁዕ ጊዮርጊስ \bd*በጸሎት የሌሎቹን ሐዋርያት ስም ሲጠራ የዮሐንስን ስም ተወ፡፡ በሁለተኛይቱም ሌሊት ዮሐንስ ወልደ ነጐድጓድ ወደ እርሱ መጣ ከሌሎቹ ሐዋርያት ለይተህ ስሜን ለምን አቃለልህ አለው፡፡ 
\m \bd ፲፯\bd* \bd ብፁዕ ጊዮርጊስም\bd* አንተስ እጅግ ስወድህ እንደ ወንድሞችህ ሐዋርያት ያልተገለጽህልኝና ያላረጋጋኸኝ ለምን ነው አለው፡፡
\m ፲፰ ብፁዕ ዮሐንስም ፈገግ ብሎ እንግዲህስ ድኅነትህ ደርሳለችና አትፍራ፡፡ ጽድቅህም ፈጥና ትገለጻለች፡፡ በተከታታይ የተፈጸሙ ብዙ ምስጢራትንም ነገረው፡፡ ከእርሱም ተሰወረ፡፡
\m ፲፱ ከዚህም በኋላ ንጉሡ ሊቃነ ካህናት ንቡራነ እድ ሁሉም ካህናት ሲሰበሰቡ ነገራቸውን ይፈጽሙ ዘንድ በሦስተኛው ቀን ቀጠራቸው፡፡ ያንጊዜም \bd እግዚአብሔር\bd* መልአኩን ላከ ቢቱን ቀሠፈው፡፡ ክፉ ሞትንም ሞተ፡፡
\m ፳ ቤተ ክርስቲያንም ከክፋቱና ከክሕደቱ መታወክ ዐረፈች፡፡ በመጽሐፉ ውስጥ የተነገረው የቃሉ ትርጉም ይህ ነው፡፡ እኔን ግን ስድቡን እናገር ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ጠበቀኝ እርሱን ግን ንጉሥ በቀጠረው ቀን ቤተ ክርስቲያንን እንዳያውካት ሞቱን አፋጠነው፡፡ 
\m \bd  \bd*\bd የሐዋርያትን ማኅሌትና ውዳሴ እንደ ደረሰ\bd* 
\m ፳፩ ከዚህም በኋላ \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*ሐዋርያትን በምስጋና ማኅለት ያመሰግናቸው ጀመረ፡፡ ለጴጥሮስና ለጳውሎስ ሰማዕትነት ከተቀበሉባት ዕለት ያችም ሐምሌ አምስት ቀን እስከ አሥራ ሁለት ወሮች የማኅሌት ምስጋና ወሰነላቸው፡፡
\m ፳፪ ለዮሐንስ ወልደ ነጐድጓድም ክብሩን አብዝቶ በአርያምና በመዝሙር የሚደርስ የማኅሌት ምስጋናን አዘጋጀለት /ወሰነለት/ ለሦስቱም አደራ የተሰጡት ስለሆነ ደረሰላቸው፡፡ 
\m ፳፫ ለሌሎቹም ሐዋርያት በየስማቸው በወንድሞች ዘንድ የታወቀ ምስጋናን አዘጋጀላቸው፡፡ ዳግመኛም ውዳሴ ሐዋርያት የሚባል መጽሐፍን ጻፈ፡፡ 
\m ፳፬ ያንም ውዳሴ ሐዋርያት የሚባል መጽሐፍ ከሞቱ በኋላ የኤልያስ መንፈስ በእጥፍ ሆኖ እንዳደረበት እንደ ኤልሳዕ የመንፈሱን እጥፍ የተቀበለ የ\bd ጊዮርጊስ \bd*ደቀ መዝሙር ፈጸመለት ተባለ፡፡\bd 2\bd* 
\m ፳፭ ዳግመኛም ስለዚህ የ\bd ጊዮርጊስ \bd*ተማሪና ስለ ወንድሞቹ ተናገረ፡፡ እናቱ ልጅ ሳለች \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*አያት፡፡ የሚያበሩ ከዋክብት ከዚህች ልጅ ይወለዳሉ አለ፡፡ 
\b 
\m \bd ፳፮\bd* \bd ከእስር እንደ ተፈታና ከአቡነ በጸሎተ ሚካኤል ገዳም ገብቶ እንደ መነኮሰ፡፡\bd*
\m  ወደ ቀደመ ነገራችን እንመለስ \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*በእስር ቤት ሳለ ጻድቅና የዋህ ንጉሥ ዳዊት ዐረፈ፡፡ \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስም\bd* ታላቅ ልቅሶን አለቀሰለት፡፡
\m ፳፯ የልቅሶውንም ጽናት ባዩ ጉዜ የገረፈህና የአሰረህ አይደለምን? በመደሰት ፈንታ ይህን ያህል ለምን ታለቅሳለህ? አሉት፡፡ 
\m \bd ፳፰\bd* \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስም\bd* ከዚህ ሌላ እጥፍ ግርፋት እየጨመረኝ ብዙ ዓመት ይኖር ዘንድ በወደድሁ ነበር እመቤቴ \bd ማርያም\bd*ን ይወዳታልና አላቸው፡፡
\m ፳፱ ንጉሥ ዳዊት ካረፈ በኋላ ጻድቅና ቸር \bd እግዚአብሔርንም\bd* የሚፈራ ልጅ ቴዎድሮስ ነገሠ፡፡ \bd ብፁዕ ጊዮርጊስን\bd* አሰበው፡፡ ከእስር ቤት አወጣው፡፡
\m ፴ ንጉሥ ቴዎድሮስም በዘጠኝ ወራት ሞተ፡፡ ከእርሱም በኋላ የዳዊት ልጅ ወንድሙ ይስሐቅ ነገሠ እርሱም ወደደው በካህናተ ደብተራ ከፍ አደረገው፡፡ በቀናች ሃይማኖት ያጸናቸው ዘንድ ቀድሞ እስከ አስተማረበት እስከ ዳሞ ድረስ ላከው፡፡ 
\m \bd ፴፩\bd* \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስም\bd* “አቤቱ ንጉሥ ሆይ! እገዛልሃለሁ፤ አቤቱ! አምላኪዬና መድኃኒቴ አመሰግንሃለሁ፤ በስምህም እታመናለሁ፤ ረድተኸኛልና ሰውረኸኝማልና ሰውነቴንም ከሚያሠሩአት ከብዙ ሰዎች ምላስ አድነኸኛልና፤ ከጠላትነትም ከተነሡብኝ ሰዎች ፊት የምትረዳኝና የምትሰውረኝ ሆነሃልና ሰውነቴን ወደ ደት ካደረሳት ወደ ንጉሥ ከሚያጣላ ከዐመፀኛ አንደበትም ሰውረኸኛልና ያለው የሲራክ ልጅ ኢያሱ ጸሎት በእኔ ላይ ተፈጸመ አለ፡፡ ሲራክ.፶፩፥፩
\m ፴፪ ከዚያም በኋላ ምንኲስናን ይቀበል ዘንድ ሲሔድ በዮሐንስ ከማ ዘመን ከ\bd አባታችን\bd* ተክለሃይማኖት ገዳም ደብረ ሊባኖስ ደረሰ፡፡ እስከዚያ ድረስ የአመክሮ ልብስ ለብሶ ይኖር ነበርና፡፡ 
\m ፴፫ የዚያችም ገዳም መነኮሳት እንደ ፍጹም አባታቸው ደጋጎችና ፍጹማን ነበሩ፡፡ ነገር ግን ቀዳሚት ሰንበትን ይሽሯት ነበር፡፡ ቤተ ክርስቲያንም ሲያንጹባት አገኛቸው ሐዋርያው ጳውሎስ ለቆላስይስ ሰዎች በመልእክቱ “በበዓላትም በሰንበትም እንዳያስቱአችሁ ዕወቁ” ያለውን ምክንያት ያደርጋሉ ቈላ.፪፥፲፮
\m \bd ፴፬\bd* \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስም\bd* ይህን ባየ ጊዜ በመጻሕፍት ቃል ብዙ ተከራከራቸው፡፡ እነርሱ ግን አልተቀበሉትም፤ ስለዚህም ሥራ ከዚያ ሔደ፡፡ ድንግልና ሰማዕት ወደ ሆነው ወደ አባ በጸሎተ ሚካኤል መቃብር ደረሰ፡፡\bd 3 \bd*
\m ፴፭ ከልጅነቱ ጀምሮ በጣም ይወደው ነበርና በዚያም በመልካም ሥራ ሁሉ ፍጹም ከነበረው የገዳም ሓላፊ አባ ቴዎድሮስ የምንኲስናን ልብስ ለበሰ፡፡ 
\m ፴፮ ከዚያም ጊዜ ጀምሮ ጾምና ጸሎትን አበዛ፡፡ በብርድና በውርጭ ወደ ባሕር የሚገባበት ጊዜ አለ፡፡ በዚያም ይጸልያል፡፡ ከባድ ዝናምና በረዶ ከሆነ ልብሱን ጥሎ ወደ ውጭ ይወጣል፡፡ በሥጋውም መከራ ይቀበል ዘንድ ዕራቁቱን ይቆማል፡፡
\m ፴፯ ጌታችን በተሰቀለበትና በሁሉም ሐዋርያት የመታሰቢያ ዕለት ደሙ በምድር ላይ እንደ ውኃ እስከፈስ ድረስ ይገረፋል፡፡ 
\m ፴፰ በተመሰገነች በ፵ ጾም በፀሐይ ሁል ጊዜ ሲጸልይ ይውላል፡፡ የሌሊት እኩሌታ በሆነም ጊዜ ወደ ቤተ ክርስቲያን ይገባል፡፡ በራሱም ላይ ኦሪትን የመንግሥት ወንጌልንም  ከላይ  አድርጎ ይሸከማል፡፡ ቅጽሮቿንም መቶ መቶ ጊዜ ይዞራል፡፡ 
\m ፴፱ በሁሉም ሌሊት እንደዚህ ልማድ ነበረው ዳግመኛም ከዚህ ሌላ እስከ ሞቱ ቀን ድረስ በብዙ ጾምና ገድል ኖረ፡፡ 
\m  ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችን ጋር ይሆን አሜን፡፡ 
