\c 30 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*30
\s2 ክርስቲያን የፋሲካ በዓል የሚደረግበትን ዕለት ማስተዋል እንደሚገባ ይናገራል፣ በዐሥራ አራተኛው ሌሊት ፋሲካ ኦሪት በሚሆንበት በሰሙነ ሕማማት ነው እንጂ በሌላ ቀን በማድረግ እንዳንስት እናስተውል ዘንድ እንዲገባ ይናገራል።
\m ፩፤ \bd ክርስቶስ\bd* በከበረ ደሙ የዋጃችሁ የተወደዳችሁ ወንድሞች ሆይ የቅድስት ፋሲካን በዓል በፍጹም መረዳትና ማስተዋል ታደርጉ ዘንድ ለእናንተ አገባብ ነው።
\m ፪፤ በመጋቢት ወር ፳፭ኛው ቀን መዓልትና ሌሊት ይተካከላልና።
\m ፫፤ እንግዲህ ቍጥርን ተረዱ፣ ጌታችን በአንዲት ዓመት ሁለት ጊዜ አልታመመምና ፣ እናንተም የሕማማቱን መታሰቢያ በዓመት አንድ ጊዜ ታደርጉ ዘንድ ተጠንቀቁ፣ ስለ እኛ ሙቷልና ።
\m ፬፤ ከአይሁድም ጋር በዓልን አታድርጉ፣ በእኛና በእነርሱ መካከል ፍቅር የለምና፣ እነርሱ የሚፈጽሙ እየመሰላቸው የቁጥር ዕውቀትን በስንፍና ስተዋል።
\m ፭፤ ስለዚህም በምድር ላይ የታሠሩ ከጽድቅም የወጡ ሆነ ።
\m ፮፤ እናንተ ግን በዕብራውያን አቈጣጠር የመጋቢት ወር ሃያ አምስትተኛ ቀን ቍጥርን ጠብቁ።
\m ፯፤ ይህን ቁጥር እስከ ሃያ አንደኛው ሠርቀ ሌሊት ድረስ ጠብቁ።
\m ፰፤ ዳግመኛም የፍስሕን አቈጣጠር አታሳስቱ፣ ከሆሣዕና አስቀድሞ እንዳይሆን። ፋሲካም ቍጥርን ባለመጠንቀቅ በአንድ ዓመት ሁላት ጊዜ እንዳይሆን፣ የጌታችን የአምላካችንና የመድኃኒታችን የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ቅድስት ትንሣኤ በተቀደሰች የክርስቲያን ሰንበት ይሁን እንጂ ።
\m ፱፤ ዳግመኛም የተቀደሰች የፋሲካ ጾም ከሰኞ እስከ ዋዜማዋ ቀዳሚት ሰንበት ቀዳም ስዑር ይሁን።
\m ፲፤ በሕማማት ሳምንትም በጨው ከተሠራ ቂጣና ከውሀ በቀር ምንም አትብሉ አትጠጡ።
\m ፲፩፤ በዚህ የጾም ወራት ሥጋ ከመብላት ጠጅ ከመጠጣት ተጠበቁ፣ የልቅሶና የኀዘን ቀኖች ናቸውና፣ ይልቁንም እኒህን ስድስቱን ቀኖች።
\m ፲፪፤ መጾም የሚቻለው ሰው ቢኖር ሁለት ቀን ይታገሥ፣ ባይችል ግን በየአንዳንዲቱ ቀን ይጹም ። 
\m ፲፫፤ ክፉ ሥራ ከመሥራትም ይጠበቅ፣ ጌታችን የሙሽራ ሚዜዎች ሙሽራው ከእነርሱ ጋራ ሳለ መጾም አይችሉም፣ ነገር ግን ሙሽራውን ከእነርሱ የሚወስዱበት ጊዜ ይመጣል ፣ ያን ጊዜ ይጾማሉ እንጂ ብሏልና።
\m ፲፬፤ በዚህ በስድስተኛው ቀን አይሁድ ጌታን ከእኛ ወሰዱት፣ በመስቀል ላይም ሰቀሉት፣ ከበደለኞችም ጋራ ቈጥረውታልና ።
\m ፲፭፤ ስለዚህም እኛ እንደሠራነው ትጾሙ ዘንድ እናዛችኋለን፣ ወደ ሰማይ ካረገ በኋላ ሌሎችንም ቀኖች ረቡዕንና ዓርብን እስከ ዘጠኝ ሰዓት ይጹሙ ።
\m ፲፮፤ ፀሐይ እስኪገባ ሊጾም የሚወድ ሰው ቢኖር ይጹም።
\m ፲፯፤ ከእንግዲህ በኋላ በቤተ ክርስቲያን ተሰብስባችሁ በምስጋና በጸሎት ኦሪትንና ነቢያትን፣ የዳዊትንም መዝሙር እያነበባችሁ የሌሊቱን ሰዓት ዶሮ እስኪ ጮህ ድረስ ጠብቁ ።
\m ፲፰፤ ካጠመቃችሁም በኋላ በፍርሃትና በመንቀጥቀጥ ሁናችሁ ወንጌልን አንብቡ፣ ለሕዝቡም የሚጠቅመውንና የነፍሳቸውን መድኃኒት አስተምሯቸው።
\m ፲፱፤ እስራኤልም ወደ ንስሐ ይመለስና ከክህደት ይድን ዘንድ \bd እግዚአብሔርን\bd* ለምኑት፣ ፈራጁ ጲላጦስ እኔ ከዚህ ጻድቅ ሰው ደም ንጹሕ ነኝ ብሎ እጆቹን ታጥቧልና።
\m ፳፤ እስራኤል ግን ደሙ በኛ ላይና በልጆቻችን ላይ ይሁን ብለው ጮሁ።
\m ፳፩፤ ከዚህ በኋላ ጲላጦስ ንጉሣችሁን ልስቀለውን አላቸው።
\m ፳፪፤ እነርሱም ያለ ቄሣር ንጉሥ የለንምና ስቀለው ስቀለው ብለው መለሱ፣ ራሱን ንጉሥ የሚያደርግ ሁሉ የንጉሥ ከዳተኛ ነውና።
\m ፳፫፤ ይህን ብታድነው የቄሣር ወዳጁ እይደለህም ብለው መለሱ።
\m ፳፬፤ ከዚህም በኋላ ንጉሥ ሄሮድስና መስፍኑ ጲላጦስ ይሰቅሉት ዘንድ አዘዙ፣ «አሕዛብ ለምን ዶለቱ? ሕዝቡስ ከንቱን ለምን ተናገሩ? የምድር ነገሥታትስ ለምን ተነሡ? አለቆችስ ከእነርሱ ጋራ ለምን ተሰበሰቡ? \bd በእግዚአብሔር\bd*ና በመሲሑ ላይ ለምን ተሰበሰቡ ? ሁለተኛም ወንድማቸውን እንደ ርኩስ በድን ጣሉ?» አለ ተብሎ የተጻፈው ይፈጸም ዘንድ።
\m ፳፭፤ ከዚህ በኋላም ዓርብ ቀን ሰቀሉት፣ ተሰቅሎ በሞተ በሦስተኛው ቀን ተነሣ፣ መጽሐፍ አቤቱ «ተነሥተሀ ምድርን ግዛት፣ አንተ አሕዛብን ሁሉ ትወርሳለህና» ያለው ተፈጸመ።
\m ፳፮፤ ዳግመኛም \bd እግዚአብሔር\bd* ዛሬ ተነሥቼ መድኃኒትነትን አደርጋለሁ እገለጽበታላሁም አለ።
\m ፳፯፤ ሁለተኛም አቤቱ በቍጣህ ተነሥ፣ በጠላቶችህም ላይ ከፍ ከፍ በል አለ፣ ዳግመኛም ፍዳቸውን በራሳቸው ላይ አምጣባቸው አለ።
\m ፳፰፤ ስለዚህም እናንተ እንዳዘዛችሁ ቍርባናችሁን አስገቡ።
\m ፳፬፤ መታሰቢያየን አድርጉ ብሏልና፣ ጾምንም በደስታና በሐሤት ጹሙ ፣ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ከሙታን ተለይቶ ተንሥቶአልና፣ ትንሣኤውንም ተስፋ አድርጎልናልና፣ በዓልን አድርጉ።
\m ፴፤ ይህችምሥርዓትዳግመኛ በጌትነት እስኪመጣ ድረስ ለዘለዓለሙ ሕግ ትሁናችሁ፣ አይሁድ የመድኃኒታችንን ትንሣኤ አላመነምና፣ እኛ ክርስቲያኖች ግን ትንሣኤውን እናምናለን፣ ቅድስት ትንሣኤውን የሚያምኑ ሁሉ የዘለዓለም ሕይወትን ያገኛሉና። 
\m ፴፩፤ እንግዲህ ስምንት ቀን በዓል አድርጉ፣ ጌታችን ለእኛ ተገልጦአልና፣ ቶማስም አለ ፣ ለእኔ የእጆቹንና የእግሮቹን ችንካሮች የቅድስት ጐኑን መወጋትም አሳየኝ፣ አስቀድሜ እጠራጠርና ትንሣኤውን ሳላምን ሳለሁ የቀኝ ጐኑን መወጋት ገልጦ አሳየኝ፣ ደስም አሰኘኝ።
\m ፴፪፤ በዐርባኛው ቀንም በዓልን አድርጉ። ሥርዓትን ሁሉ ፈጽሞባታልና ወደ አስነሣው \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ወደ ሰማያትም ዓርጓልና ጠላቶቹንም ከእግሮቹ በታች አስገዛለት።
\m ፴፫፤ ዳግመኛም በሕያዋንና በሙታን ይፈርድ ዘንድ በታላቅ ክብርና ጌትነት ይመጣልና፣ ለሁሉም እንደእየ ሥራው ይከፍለዋል።
\m ፴፬፤ ያን ጊዜም እነሆ የሰቀሉት አይሁድ የተወደደ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ልጅ ያዩታል፣ አይሁድም ዘጠንኛው ወር በአሥረኛው ቀን ዮነቢዩ የኤርምያስን የልቅሶ መጽሐፍ እያነበቡ የተሰበሰቡ ናቸው።
\m ፴፭፤ የሕይወታችን መገኛ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን ከእኛ ወስደው መከራን አጽንተውበታልና ።
\m ፴፮፤ ዳግመኛም ባሮክ «እርሱን የሚመስሰው ሌላ የለምና አምላካችን ነው፣ እርሱም የሕይወትን መንገድ ሁሉ አገኘ፣ ለአገልጋዩ ያዕቆብ ለወዳጁ እስራኤልም ሰጠው፣ ከዚህም በኋላ በምድር ተገለጠ፣ እንደ ሰውም ተመላለሰ» ሲል የጻፈውን ያነብባሉ።
\m ፴፯፤ ይህንንም አንብበው ያለቅሳሉ፣ ይንሰቀሰቃሉ፣ ናቡከደነፆርም ያደረገውን ፍራሽ አይተው የተረዳ እንደ ሆነ እያመካኙ እንደዚህ ያደርጋሉ።
\m ፴፰፤ ከዓረገም በኋላ በአስረኛው ቀን በዓለ ሃምሳ ሲፈጸም በዓልን አድርጉ።
\m ፴፱፤ በዚች ቀን በሦስት ስዓት \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ጰራቅሊጦስን ልኮልናልና። በላያችንም ኃይልን መላ፣ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ በሕያዋንና በሙታን ይፈርድ ዘንድ ሥልጣን ያለው እንደሆነ በአዲስ ቋንቋ ተናገርን።
\m ፵፤ ስለዚህም ነገር ሙሴ ፈጣሪያችን \bd እግዚአብሔር\bd* እሳትን አንሥቶ እንዳዘነመ ምስክር ሆኖ ተናገረ።
\m ፵፩፤ እንደዚሁም ያዕቆብ በሰው አምሳል አየው «እንዲህም አለ ፈጣሪያችን \bd እግዚአብሔርን\bd* ፊት ለፊት አየሁት ሰውነቴም ዳነች» ።
\m ፵፪፤ አብርሃምም እንደ እንግዳ ተቀበለው። \bd እግዚአብሔርም\bd* እንደሆነ አመነ፣ ይኽውም \bd በእግዚአብሔር\bd* ሠራዊት ላይ አለቃ የሆነ የነዌ ልጅ ኢያሱ ያየው ነው።
\m ፵፫፤ ዳግምኛም በጦር መሣርያ የጸና ነበር፣ በኢያሪኮም የረዱው ከዚህም በኋላ ኢያሱ ባርያ ለጌታው እንደሚሰግድ ሰገደለት።
\m ፵፬፤ ሁለተኛም ነቢዩ ሳሙኤል \bd የእግዚአብሔር\bd* መሲሕ \bd ክርስቶስ\bd* እንደ ሆነ ያመለከተው ይህ ነው፣ ዳግመኛም ካህናትና ነገሥታት መሲሕ ነው ይሉታል።
\m ፵፭፤ ዳግመኛም ዳዊት ያመለከተው አውቆት ነው። በፍርሃትም እንደ ወዳጅ ምስጋና እንዲህ አለ፣ ልቡናየ በጎ ነገርን አውጥቶ ተናገረ፣ ግብሬንም ለንጉሥ እነግራለሁ፣ አንደበቴም እንደ አማረ ጸሓፊ ቀለም ይጽፋል፣ መልኩም ከሰው ልጅነት ይልቅ ያምራል።
\m ፵፮፤ ከከንፈሮችህ ባለሟልነት ፈሰሰ፣ ስለዚህም \bd እግዚአብሔር\bd* ለዘለዓለሙ መረቀህ። 
\m ፵፯፤ ኃይለኛ ሆይ በደም ግባትህና በመልክህ ላህይ ሰይፍህን በወገብህ ታጠቅ። ስለ ጽድቅና ስለ ቅንነት ስለ የዋህነትም ተከናውነህ ንገሥ። 
\m ፵፰፤ የቀኝህ ጌትነትም ይመራሃል፣ ኃያል ሆይ ጦሮችህ የተሳሉ ናቸው። አሕዛብ በታችህ ይወድቃሉ፣ በንጉሥ ጠላቶች ልብ ውስጥ ።
\m ፵፱፤ አቤቱ ዙፋንህ ለዘለዓለም ነው፣ የመንግሥትህ ሥልጣን የእውነት ሥልጣን ነውና፣ እውነትን ወደድህ ። ሐሰትን ግን ጠላህ።  ስለዚህም \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ እንዳንተ ያሉት ምእመናን ከሚቀበሉት ልጅነት የበለጠ ደስ የሚያሰኝ ተዋሕዶን አዋሐደህ።
\m ፶፤ ስለዚህም ነገር ሰሎሞን እንዲህ አለ፣ \bd እግዚአብሔር\bd* ለሥራ መንገድ መጀመሪያ አደረገኝ ፣ ከዓለም አስቀድሞ ምድርን ሳይፈጠር ሠራኝ፣ ጥልቆችንም ሳይሠራ የውሀዎች ምንጮችም ሳይወጡ ከዓለሙ ሁሉ አስቀድሞ ሠራኝ ።
\m ፶፪፤ ተራሮች ሳይከናወኑ ከኮረብቶችም አስቀድሞ ወለደች። 
\m ፶፫፤ ዳግመኛም ነቢዩ ኢሳይያስ «ብትር ከዕሴይ ሥር ትወጣለች፣ ፍሬም ከግንዱ ያወጣል፣ የአሕዛብ ገዥም ሆኖ ይሾማል» አለ።
\m ፶፬፤ ሁለተኛም ሰሎሞን ጥበብ ለራሷ ቤትን ሠራች አለ ።
\m ፶፭፤ ዳግመኛም ዘካርያስ የጽዮን ልጅ ሆይ እጅግ ደስ ይበልሽ፣ የኢየሩሳሌምም ልጅ አዋጅን ንገሪ። እውነተኛ የሚያድን ኃዳጌ በቀል በአህያ ላይና በውርንጫዋም ላይ ተቀምጦ ንጉሥሽ ይመጣል አሉ ።
\m ፶፮፤ ዳግመኛም ዳንኤል የሰው ልጅ እርሱ ከዘመን አስቀድሞ የነበረ ዘመንን አሳልፎ የሚኖር ከመሆን ደረሰ አለ ።
\m ፶፯፤ ይኸውም የሰው እጅ ሳይፈነቅለው ከተራራ የወረደ ደንጊያ ነው እኛም ከዓለም አስቀድሞ የነበረ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል እንደሆነ ለናንተ እንነግራለን እናስተምራለን ።
\m ፶፰፤ ዳግመኛም ከርሱ ጋራ በሥራው ሁሉ የተካከለ ነው፣ የዘለዓለም ሕይወትን ታገኙ ዘንድ እመኑበት። 
\m ፶፱፤ ባታምኑበት ግን የዘለዓለም ቅጣትን ታገኛላችሁ፣ በወልድ የማያምን ግን የዘለዓለም ሕይወትን አያያትም፣ \bd የእግዚአብሔርም\bd* መቅሰፍት በርሱ ላይ ይኖራል።
\m ፷፤ ከበዓለ ሃምሳም በኋላ ሰባት ቀን በዓልን አድርጉ። ከዚህም ጹሙ፣ ለእኛ ፈጽመን ደስ ይለን ዘንድ ይገባናልና፣ የመንፈስ ቅዱስ ሀብትን እንቀበል ዘንድ አድሎናልና።
\m ፷፩፤ ሙሴና ኤልያስም ዐርባ ቀን ጾሙ፣ ዳንኤልም ሦስት ሱባዔ ጾመ፣ ለፍላጎቱም እህል አልበላም፣ሥጋና ወይንም በአፉ አልገባም ።
\m ፷፪፤ ብፅዕት ሐናም ወንድ ልጅ ሳሙኤልን ይሰጣት ዘንድ \bd እግዚአብሔርን\bd* በለመነችው ጊዜ ወይንን ለመስከር አልጠጣሁም ልቡናዬ \bd በእግዚአብሔር\bd* ጸና እንጂ አለች።
\m ፷፫፤ የነነዌ ሰዎችም ሦስት ቀንና ሦስት ሌሊት ጾሙ ።
\m ፷፬፤ መርዶክዮስና አስቴርም በጾም ዳኑ። ዮዲትም በጾም ከወንጀለኛ ሆሎፎርኒስ እጅ ዳነች።
\m ፷፭፤ ዳዊትም ጉልበቶቼ በጾም ደከሙ ሥጋየም ቅቤን በማጣት ሻከረ አለ ።
\m ፷፮፤ እናንተም ጹሙ የኀጢአትንም ሥርየት ከእርሱ ዘንድ ለምኑ ።
\m ፷፯፤ ዳግመኛም ለነዳያን እየመጸወታችሁ ረቡዕንና ዓርብን ጹሙ፣ በቤተ ክርስቲያንም ተሰብስባችሁ በደስታና በሐሤት ስንበቶችን አክብሩ።
\m ፷፰፤ የፋሲካ ዋዜማ ከምትሆን ከአንዲት ቀን በቀር ሌሎች ሰንበታትን ግን አትጹሙ ።
\m ፷፱፤ ቅድስት ትንሣኤው በተደረገባት በክርስቲያን ሰንበት እና በጰራቅሊጦስ እስከ በዓለ ሃምሳ የሚጾም ሲኖር፣ እንዲህ ለሚያደርጉና \bd በእግዚአብሔር\bd* በዓላት ቀን ለሚያዝኑ፣ ለኃጢአታቸው ስርየት የላቸውም።
\m ፸፤ እናንተ ግን መንፈሳዊ በዓልን አድርጉ፣ በነዚህም ውስጥ ፈጽማችሁ ኃዘንን አታድርጉ ። 
