\c 30 
\m አንቀጽ  ፴ወ፮ቱ በእንተ ተዐስቦታት
\m ሠላሳ ስድስተኛው አንቀጽ መጠመን ማስጠመን እንዲገባ ይናገራ አንድም መጠመን ማስጠመን እንዲገባ የሚናገር ሠላሳ ስድስተኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrወአሳብ።\zbrያስጠማኝን አንድም የተጠማኝን ነገር ይናገራል ጠስ ፯ቱ ወ፲ቱ ፲ወ፮ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሰባተኛው በአሥራ አስምተኛው ባሥራ ስድስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወካልኡኒ ለአንቀጹ።\zbrአንድም ለመጽሐፉ  ነው።\zbrአንድም አሳብን አስጠማኝ ያሉ እንደ ሆነ ካልኡኒ።\zbrተጠማኝ አንድም ካልኡኒን  አስጠማኝ ቢሉ አስብን ተጠማኝ ይሏል ተዓስቦሰ በከዊነ ሤጣ ለበቍዔት ተዓስቦ ረብህ ጥቅም ለማገኝት ዋጋ የሚያወጣ ቢሆን  ነው።\zbrወተዓስቦትኒ ተስናእዎ ይእቲ ላዕለ በቍዔት በተውላጥ በቃላት።\zbrተዓስቦ ረብሕ ጥቅም ለማግኘት በመጠመን በማስጠመን ጊዜ በቃል የሚዋዋሏት ውል ናት ወዘሂ ደለዎ ከመ ይኩን መጠነ ሤት ጊዜ ተሣይጦ ደለዎ ከመ ይኩን ምጣኔ ዓሰብ ዘዓሰቦ በእንተ ኵሉ በቍዔት ዘኢኮነ ሕሩመ።\zbrምጣኔ ዓስብና መጠነ ሤጥ አንድ ወገን መጻሕፍት መምህራን ያልከለከሉትን ረብህ ጥቅም ለማግኘት በመጠመን በማስጠመን ጊዜ ዋጋው አስጠማኝ በቆረጠው ሊሆን ይገባል አንድም እንዳለ ለማውጣት በመሸጥ በመግዛት ጊዜ ሻጭ በቆረጠው ሊሆን እንዲገባ በመጠመን በማስጠመን ጊዜ አስጠማኝ በቆረጠው ጊዜ አስጠማኝ በቆረጠው ሊሆን ይገባል ወኵሎሙ ዘይደሉ ሥርዓተ ተሣይጦ ማዕከሌሆሙ ኢይቀውም ዘእንበለ በሥምረቶሙ ለተዓሳቢ ወዓስብ።\zbrማዕከሌሆሙ ለኵሎሙ  ነው።\zbrበሁሉ መካከል ሊያደርጉት የሚገባ የመጠመን የማስጠመን ሥራት በተጠማኝ በአስጠማኝ ፈቃድ  ነው።\zbrእንጂ ያለ እሊህ ፈቃድ አይጸናም አይፈጸምም ወይኩን ዘበቍዔት።\zbrረብህ ጥቅም ያለው ይሆናል ይሆን ወሰዓብሰ ፪ቱ አእምሮታት ዘይትከሀል አወፍዮቶሙ።\zbrለአስጠማኝ ሁለት እውቀት አለው አንዱ ለተጠማኝ ከብቱን መሬቱን አሳይቶ አስታውቆ መስጠት አእምሮተ በቍዔት።\zbrአንዱ ኋላ የሚቀበለውን እርቦውን አምሾውን ማወቅ  ነው።\zbrአንድም ለተጠማኝ ሁለት እውቀት አለው አንዱ አስጠማኝ የሚሰጠውን ከብት አይቶ መቀበል አንዱ ኋላ ለአስጠማኝ የሚሰጠውን ገንዘብ ማወቅ  ነው።\zbrእውቀት ይረባል ይጠቅማል ለእመ ኮነት በዕድሜ።\zbrበቀነ ቀጠሮም ቢሆን ወተፍጻሜት።\zbrአንድ ቀንም ቢሆን ወረስየ ፍጻሜሃ ቅድስት በብርሃን እንዲል አንድም አንድ ዓመት ሁለት ዓመትም ቢሆን መላ ዘመኑንም ቢሆን ማወቅ ይጠቅማል ዘከመ ተዓስቦታ ዓፀድ ለነቢሮታ ይኸውም ለመኖር ቦታ ወእንስሳ ለተጽዕኖታ።\zbrፈረስ በቅሎ ለመቀመጥ መጠመድ  ነው።\zbrይደሉ ለጠይቆተ ዕድሜ ወፍኖት።\zbrቀኑን ጐዳናውን ማወቅ መረዳት ይገባል ወእመኒ ኮነ በገቢር።\zbrበሥራም ቢሆን መጠመን ይገባል ከመ ዘይትዓሰብ ብእሴ ለሰፍየ አልባስ አው እንስሳ ለፀዊረ ምንትኒ።\zbrይኸውም ልብስ ለመስፋት ከብት ለመጫን መጠመን  ነው።\zbrወይከውን ከመ ውሳኔሁ ለውእቱ።\zbrእንዲህ ያለው ሁሉ አስጠማኝ እንደ ተዋዋለው ውል ሊሆን ይገባል ወዘይደሉ ለአወፍዮታ ከመ ይዘተዓዕብ ምድረ ግብጻዊት ለዘሪዕ ዘርዕ ለመዝራት ቀን ሳይቆርጡ ሊጠምኑት ሊያስጠምኑት የሚገባስ የግብጽ ምድር ቢሆን  ነው።\zbrወትዓወቅ ፍጻሜሃ በረዊዮታ እምፈለገ ኒል።\zbrየውሉ ፍጻሜ ከዓብይ በመርካቷ ይታወቃል ሐተታ፤ ኒል አለ ኒል መስሎ የሚወርድ ስለሆነ አንድም ኒል የሚባል ቀለም የሚገኝበት ስለ ሆነ ወወሪዶ ማይ ላዕለ ማይ።\zbrውሀ ወርዶ በሷ በመተኛቱ ወተግኅሦተ ማይ እምኔሃ።\zbrባሕረ ሸሽ በመሆኗ ይታወቃል በጊዜ ዘሪእ።\zbrወላዕለ ዘይትፈቅድ የሚወደድ ተክል በመትከል ጊዜ አንድም በጊዜ ዘሪእ ላዕለ ዘይትፈቅድ  ነው።\zbrበመሬቱ ላይ ዘር በመዝራት ጊዜ ባሕረ ሸሽ መሆኗ ይታወቃል ሐተታ፤ ክረምት ቀደም ብሎ የገባ እንደሆነ በነሐሴ በሀያ አራት ቀን ይደርሳቸዋል ክረምት የዘገየ እንደ ሆነ በመስከረም በሀያ አራት ቀን ይደርሳቸዋልና ወይደልዎ ለዘተዓሰብዎ ከመ ይጽሐቅ በዘይትፈቅድ ለበቍዔት።\zbrያስጠመኑት ሰው ረብህ ጥቅም ለማግኘት በሚሻ በሚወድ ሥራ ሁሉ ማሰብ መትጋት ይገባዋል ዘከመ ተመርሖ ውስተ ዓፀድ።\zbrይኸውም ቦታ መመራት  ነው።\zbrዳር ድንበሩን መሀል ሰንበሩን ወአሰስሎት ዘይክልእ ከዊነ በቍዔት ረብሀ ጥቅም የሚከለክለውን ባላንጣ ማራቅ  ነው።\zbrለእጥርዮታት።\zbrመሬቱን እጅ ለማድረግ ወእንስሳ ዘመፍቅድ።\zbrየሚወዱ እንስሳትን ከዚያ ማስፈር  ነው።\zbrአለ ለማስባት አንድም ወአሰስሎት እንስሳት ዘይክል ከከዊነ በቍዔት ይላል ትርፉን የሚከለክል ጦጣውን ዝንጀሮውን አሳማውን መከልከል  ነው።\zbrለእጥሮዮታት።\zbrፍሬውን እጅ ለማድረግ ወዘሂ ይነሥእ ተዓሳቢ ለበቍዔት ዚአሁ እምድኅረ ተሥዕረ ተዓስቦ ይንሣእ ማኅየብ ዓዘቅት ወሐብለ ዚአሁ።\zbrጥቅም ሊሆ ነው።\zbrየተጠመነ ሰው ውሉ ከጸና በኋላ ገንዳውን ገመዱን ባሌውን ከአሰጠማኝ ይቀበል ወእምዝናም ይሥዕር ሐመልማል እንዲል አንድም አስጠማኝ ውሉ ከፈረስ በኋላ ገንዳውን ገመዱን ከተጠማኝ ይቀበል ወኢይደሉ ተዓስቦተ ሕሩማት።\zbrመጻሕፍት መምህራን የከለከሉትን መጠመን ማስጠመን አይገባም ዘከመ መስቆቅዋት ወሰብአ ሥራይ እሊህም አልቃሽ ሥር የሚምስ ቅጠል የሚበጥሱ ናቸው ወዲናራት።\zbrብትን ወጠፋልሕት።\zbrምዝምዝ መጠመን አይገባም እስመ ዝንቱ ረዳኤ ርዴ ውእቱ።\zbrይህ የአራጣ ወገን  ነውና ክፍል።\zbrተርታ ክፍል  ነው።\zbrተዓስቦሰ እምርት።\zbrተዓስቦ የታወቀች ናት።\zbrአንድም የታወቀች ተዓስቦ እንዲህ ያለች ናት እመሂ ኵለንታሃ ዓው መንፈቀ ዚአሃ መላዋንም ቢሆን እኵሌታዋንም ቢሆን ወእወፍዮተ በቍዔት ኢይደልዎሙ ለሰፋዪ ወለሕፃቤ አልባሰ።\zbrልብስ ለሚሰፋ ለሚያጥብ ወለበዓለ ዕቶን ኃፃዚ።\zbrለእንጀራ ጋጋሪ ወኢለ ይመስልዎሙ።\zbrአሊህን ለመስሉት ሁሉ ከመ ይኅሦሡ ዓስቦሙ እቅድመ ይፈጽሙ ግብሮሙ።\zbrሥራቸውን ሳይፈጽሙ ዋጋቸውን ሰውን ማለት አይገባም ዘእንበለ ዳዕሙ ለእመ ፈጸሙ ለዝንቱ ሥራቸውን ከፈሰሙ በኋላ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ወለበዓለ ዓፀድ እምድኅረ ተሰነዓወ በተዓስቦታ።\zbrባለቦታ በዋጋዋ ከተዋዋለ በኋላ አመደ ኃደሩ ባቲ አው ዘኢኃደሩ ባቲ ይደሉ ከመ ይትኃሠሥ ዓሰበ ድኅረታ እምእለ ተሰንዓዎሙ በበዕለቱ።\zbrቢያድሩም ባያድሩም ዕለተ ዕለት ሊቀበል ከተዋዋላቸው ሰዎች የቦዘኑትን ያደሩባትን የማደሯን ዋጋ ይቀበል ዘእንበለ ዳዕሙ ለእመ ኮነ ተሰናዕዎቶሙ ወአእምሮቶሙ ገሃደ ይትኃሥሥ ለለወርኁ።\zbrአውቀው ወደው በወር በወር ሊቀበል የተዋዋሉ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ወኵሉ በዓለ ግብረ እድ ይደልዎ እኂዘቱ አመላኪሁ እስከ ይነሥእ ዕሤቶ ሠራተኛ ሁሉ ዋጋውን እስኪቀበል ድረስ የሚሠራውን መያዝ ይገባዋል ዘከመ ሴራዪ።\zbrቀለም አግቢ ልብሱን ወነሐቢ ብሩር።\zbrአንጥረኛ ፃሕሊን ጽዋዑን መስቀሉን መያዝ ይገባዋል ወለእመኒ ተኃጕለ በኅቤሁ ዘእንበለ ትሕደዮ በእንቲአሁ ወኢበተጓሕ ይደውልዎ ዕዳ።\zbrቸልታ ክዳት ተንኰል ሳይኖርበት በርሱ እጅ ሳለ ቢጠፋ መክፈል አይገባውም አላ ይኅድግ ዓስቦ።\zbrዋጋው ይቅርበት እንጂ ወዘሂ ተዓሰበ ምንተኒ ወማስነ በኅቤሁ ማናቸውንም የተመጠነ ሰው በሱ እጁ ሳለ ቢጠፋ ወለእመ ኢኮነ ዘተዓሰብዎ ይወጽእ እምተስናእዎ።\zbrየተዋዋሉትን ሰው ከወሉ ካልወጣ ወኢኮነ ሙስናሁ በተጓሕልዎ ወኢበተሐይዮ ኢይደልዎ ዕዳ።\zbrጥፋቱ በተንኰል በቸልታ ካልሆነ መክፈል አይገባውም ወለእመ ኮነ ተስናእዎ ከመ ኢያንድድ እሳት።\zbrእሳት እንዳይነድ የተዋዋለ ቢሆን ወአንደደ።\zbrቢያነድ ወይጸልዎ ዕዳ።\zbrያጠቄረበትን መክፈል ይገባዋል ወከማሁ ይንሣእ ዋሕጸ መስተገብር እንበለ ይውጥእ ግብረ ቤት ወረኪበ ሣዕረ ወዕፅ።\zbrተተማኝ ሣር እንጨት አገኘሁ ብሎ ሥራ ሳይጀምር ለዋግዋ ዋስ ይቀበል አንድም ላታቦዝነኝ ብሎው ዋስ ይቀበልወለእመ አክበደ በዓለ ሐመር ፃረ ሐመሩ ዘእንበለ ምክረ አብያጺሁ በዓለ ሐመር ከባልንጀሮቹ ተለይቶ አክብዳ ቢጭን አው በጊዜ ዘኢይደሉ።\zbrነፋስ ማዕበል ሞገድ በተነሣበት ጊዜ አው በሐመር እንተ ኢትሤኒ።\zbrበሰባራ ባሮጌ መርከብ ጭኖ ቢያሰጥም ይደልዎ ዕዳ።\zbrመክፈል ይገባዋል ወለእመ ኢተኃየየ ኢይደልዎ ዕዳ።\zbrቸል ባይል ግን መክፈል አይገባውም ወለእመ ነሥአ ብእሲ ዕብነ ከመ ይፁሮ አው ከመ ይጽርብ።\zbrተጠማኝ ደንጊያ ሊሸከም ወፍጮ ሊጠርብ ቢዋዋል ወለእመ ተሰብረ በሕፀፀ አእምሮቱ ይደልዎ ዕዳ።\zbrአልቸል አላውቅ ብሎ ቢሠበር መክፈል ይገባዋል አው አልቦ።\zbrጉልበቱ ኃይለኛ ሊሆን ደንጊያ አናቅፎት መውቀር እያወቀ ነቅዕ ኑሮበት ቢሰበር አይከፈል ወለመ አማስነ አንፄዋ ምንተኒ እምነ ዘይሜጥውዎ ለሕፃቤ አልባስ ይደልዎ ዕዳ።\zbrለልብስ አጣቢ ከሰጡት ልብስ አይጥ ቢበላበት መክፈል ይገባዋል እስመ ውእቱ አርእዮ በሀኬት በሀኬት ሁኖ አላየውምና አንድም ርእዮ ይላል በሀኬት ሁኖ አይቶታልና ወከማሁ ዘወሀቦ አሐዱ ለካልኡ ምንተኒ ወኢዓቀበ።\zbrእንደዚሁም ሁሉ አንዱ ላንዱ ማናቸውንም ገንዘብ የሰጠ ቢሆን ወኢዓቀበ ባይጠብቀው ወዝንቱኒ ተሐይዮ ውእቱ።\zbrይህም ቸልታ  ነውና መክፈል ይገባዋል ወለእመ ኮነ ዘይትከሀሎ ከመ ይትበአስ በእንተ ዘሀሎ ኅቤሁ ወኢይትበእስ ይደልዎ ዕዴሁ።\zbrተጠማኝ ከሱ ዘንድ ዳኛ ባለው ገንዘብ አውጥጦ ዘንግ አቅንቶ መከራከር እየተቻለው ባይከራከር መክፈል ይገባዋል ወዘተዓስበ ምንተኒ እንዘ የአምር ከመ ኅሠም ለዘተዓስበ ኪያሁ።\zbrተጠማኙን ጥፋት ክፋት እንዳያገኘው እያወቀ ማናቸውንም ገንዘብ ያስጠመነ ሰው ወኢነግሮ።\zbrባይነግረው ይደልዎ ዕዳ።\zbrመክፈል ይገባዋል ለእመ ኢያእመረ ዓሳብ ዘንተ።\zbrተጠማኝ ይህን ባያውቅ አንድም ወዘተዓሰበ ምንትኒ።\zbrአስጠማኝ ጥፋት እንዲያገኘው እያወቀ ወኢነገሮ ባይነግረው ይደልዎ ዕዳ።\zbrመክፈል ይገባዋል ለእመ ኢያእመረ ዓሳብ ዘንተ።\zbrአስጠማኝ ይህን ካላወቀ ከመ ዘይነሥእ ወይትዓሰብ ንዋየ ሥጡቀ።\zbrይኸውም ሰባራ ጋን እንደ መጠመን እንደ ማስጠመን ያለ  ነው።\zbrሐተታ፤ ተጠማኝ ቢሆን ጋኑንም ጠጁንም ይክፈል አስጠማኝ ቢሆን ጠጁን ብቻ ይክፈል አው ምርዓን ሥዑረ።\zbrዘንዶ እባብ ያለበት ፊት ቦታ እንደማስጠመን ያለ  ነው።\zbrአው ማዩ ዘያደዊ በዘይትረአዮ ውስቴቱ።\zbrውሀ እንደ ማስጠመን ያለ  ነው።\zbrውሀው የሚጠጡትን ሰዎች የሚሰማሩትን ከብቶች የሚገድል ሐተታ እንድ እማየ ኢያሪኮ፤ ያለ  ነው።\zbrወዘይነሥአ ዓሳበ ለዓቂበ ምንትኒ ይደልዎ ዕዳ ለእመ ተሐየየ ለዓቂቦቱ።\zbrማናቸውንም ገንዘብ ለመጠበቅ የጠመነ ሰው ቸል ብሎ ባይጠብቅ ዕዳ መሆን ይገባዋል ክፍል ተርታ ክፍል  ነው።\zbrወይደሉ ተዓስቦታ ማኅደር።\zbrቤት መጠመን ማስጠመን ይገባል ወለእመ ኢተአውት ዘይትገበር በውስቴታ በኅበ ኢትገበር በርሷ የሚደረገው ካልታወቀ እንዳይደረግባት አውቆ አስታውቆ መጠመን ማስጠመን ይገባል ዘእንበለ ዘይትዓወቅ።\zbrከሚታወቅ በቀር አለ፤ ቅፍሰት አግብቶ ከማኖር በቀር አው በዘኢይብአሳ።\zbrበማይጐዳት ገንዘብ እሳት በገል አግብቶ ከመሞት መብራት ከማብራት በቀር ዘእንበለ ለእመ ተሰነዓው በገቢረ ዝንቱ።\zbrይህን ለማድረግ ቢዋዋሉ  ነው።\zbrእንጂ በከመ ይገብሩ ቤት ዕጣን ወቤተ መበስል።\zbrየውሽባ ቤት የማድ ቤት ለማድረግ ቢዋዋሉ  ነው።\zbrእንጂ ይህን ለማድረግ ካልተዋዋሉ የውሽባ ቤት የማድ ቤት አለማድረጉን አውቆ መጠመን ማስጠማን ይገባል ወይደሉ ተዓስቦተ ምድር ለዘሪአ ውስቴታ።\zbrዘር ለመዝራት መሬት መጠመን ማስጠመን ይገባል ይኩን በከመ ልማዶሙ ለእለ ከማሃ።\zbrዋጋዋ እንደ ሷ ያሉ መሬቶች እንደ ሚያጠጡት ይሆን ወለእመ ኢያበየነ ዘይዘርእ።\zbrተጠማኝ ቀኑን ለይቶ ባይናገር ሶበ ትፌጸም ዕድሜ ተዓስቦ ይደውሎ በዓሳቤ ኃሠሣሁ ለተዓሳቢ በከሊዓ ሕንጻ ወተኪል።\zbrቀኑ ከተፈጸም ያንድ ፍሬ ከበላ በኋላ አስጠማኝ ተጠማኝን ፍሬህን አቅመህ ጎጆህን አፍርሰህ ልጅ ለሌለው ይገባል አው ከመ ይሰንዓው ላዕለ ሀልዎት ሕንፃ አው ዘተክል።\zbrወይም እንደ ገና ቤት ሊሠራ ትከል ሊተክል መዋዋል ይገባዋል ከመ ይኩን ለመላኪሁ ወምድርኒ ለመላኪሃ።\zbrቤት ለባለቤት ተክል ለባለ ተክል ቦታ ይሆን ዘንድ ይደልዎ ኃሠሣሁ  ነው።\zbrበእንተ ተሣይጦ ተዓሳቢ ምድረ።\zbrተጠማኝ የሚሸጥ ከሆነ የተጠመ ነው።ን መሬት መግዛት እንዲገባው ይናገራል ወተሐደሶት ዓሰበ ምድር።\zbrዕርቦውን እምሾውን ማቅናት አው ሤተ ዚአሁ ለዓስበ ምድር ተሸምቶ እንደ ሆነ ጨውን ብሩን መመንዘር እንዲገባው ይናገራል አው ተዓስቦተ ካልእ ዘሕንጻ አው ዘአትክልት።\zbrካልእነቱ ለላይኛው ለምድር  ነው።\zbrቤት የተጠመነ ቤቱንና ተክሉንም መግዛት ይገባዋል ወበዉሕ ከመ ይሢጥ ዓሳቢ ለተዓሳቢ ዘተዓሰበ ቦቱ።\zbrአስጠማኝ ለተጠማኝ የጠመ ነው።ን ሊሸጥለት ይገባዋል ወትትርፍ ዓሰበ ዘተዓደመት ላዕሌሁ ዘይቀድም ለተሣይጦ ከመሸጥ ከመግዛት አስቀድሞ የነበረው ዋጋ ይቀራል ይቅር ወባሕቱ ይስነዓው ጊዜ ተሣይይጦ።\zbrነገር ግን በመሸጥ በመግዛት ጊዜ እንደ ገና ይዋዋሉ ይሠዓር ተዓስቦ።\zbrተዓስቦ ይፈርስ ዘንድ ወለእመ ተወለጠ ተዓሳቢ ላዕለ ዘይሣየጥ ይኩን በከመኃረየ ተዓሳቢ በውስተ አስብ።\zbrቢለወጥ ተጠማኝም በመጠመን ጊዜ የወደደውን ያድርግ ወእመኒ ኢያእመረ ተሣያጤ በተዓለቦ ይኩን በከመ ኃረየ ለከዊነ ሤት አው ለአብጥሎታ።\zbrአስጠማኝ ማስጠመን ባይወድ አስጠምናለሁ ቢል አፈርሳለሁ ቢል የወደደውን ያድርግ አንድም አስጠማኝ ቢለወጥ ይኩን በከመ ኃረየ።\zbrተጠማኝ በመጠመን ጊዜ የወደደውን ያድርግ እጠመናለሁም ቢል አፈርሳለሁም ቢል የወደደውን ያድርግ ወይደሉ ተዓስቦተ እንስሳ ለተፅዕኖ አውለፀዊር በከመ ልማድ።\zbrለመጫን ለመቀመጥ ፈረስ በቅሎ መጠመን ይገባል እንደ ልማዱ ሊጭን ሐተታ፤ የወላድ አህያ ሁለት የወለደ አህያ ሦስት የበቅሎ አራት ማድጋ  ነውና ወዘከማን ከማሁ።\zbrእንደ ሷ እንደ ሚያወጡት ሊሆን ይገባል ወለእመ ኢየጠየቅ ዘይጼዓን አው ዘያደሡር በተሰነዓወ ቦቱ በግብር እሙር ዒይከውኖ ለዘተዓስቦ ከመ ይወልት ኪያሁ ወአርአያሁ የሚቀመጥ የሚጭን ሰው ይህን ያህል ሁኜ እቀመጣለሁ ይህን ያህል እጭናለሁ ብሎ በታወቀ ነገር ባይናገር ተጠማኝ አይነታውን መስሎን መለወጥ አይገባውም ዘእንበለ በአቅልሎ ክበድ እምኅቤሁ አቅልሎ የሚጭን ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ከመ ዘይትዓስብ እንስሳ በከመ ይፁራ መክሊት ጥጥ ኢይደውሎ ከመ ያፁራ መክሊት ሕፂን።\zbrጋባ ሙሉ ጥጥ እጭናለሁ ብሎ ጋባ ሙሉ እርሳስ መጫን አይገባውም ወኢዘይፈደፍድ እመጠን ዘተወሰነ።\zbrከተወሰ ነው።\zbrአብዝቶ መጫን አይገባውም።\zbrአላ በዓቅም።\zbrበተወሰ ነው።\zbrይሁን እንጂ ወዘሂ ተዓስበ እንስሳ በሐዊረ ፍኖት እሙር ወዓጸወ ኪያሃ።\zbrእስከዚህ ቦታ እሔዳለሁ ብሎ ከብት የተጠመነ ሰው አልፎ የሔደ ቢሆን ለመእ ገብረ ዘንተ ይረክቦ ዕዳ አማስኖታ።\zbrብትጠፋ መክፈል ባትጠፋ አልፎ የሔደበትን ጨምሮ መስጠት ይገባዋል ዘእንበለ ዳዕሙ ለእመ አእመረ መላኪየ ዘንተ ወኢክልእ።\zbrባለቤቱ ይህን አውቆ ያልከለከለው ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ወለእም ተኃጥአ እምፆረ እንስሳ ምንትኒ እምዘተሰነዓው ላዕሌሁ።\zbrሊጭኑ ከተዋዋሉ በኋላ የሚጭኑት ቢታጣ ከመ ስንቅ።\zbrይኸውም ስንቅ ወዘይመስሎ።\zbrወርት  ነው።\zbrይደሉ ከመ ይንሣእ ዘተዓሰበ ህየንቴሁ በአምሳለ ዚአሁ።\zbrመሰሉን መጫን ይገባዋል አለ፤ ኑግ ብሎ እንደ ሆነ ገብስ ገብስ ብሎ እንደ ሆነ ኑግ ዘእንበለ ለእመ ተሰነዓው በካልእ እምዝንቱ።\zbrከዚህ በሌላ የተዋዋሉ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ አለ ኑግ ባጣ ጤፍ ሽምብራ እጭናለሁ ያለ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ አንድም እው ለእመ ተኃጥእ እምፆረ እንስሳ።\zbrከተዋዋሉበት ቦታ የሚጭኑበት ቢታጣ ዘከመ ስንቅ ወዘይመስሎ።\zbrይኸውም ስንቀ ወረት  ነው።\zbrይደሉ ከመ ይንሣእ።\zbrከመሰሉ ቦታ ጭኖ ማምጣት ይገባዋል አለ ልደታ ብሎ እንደ ሆነ ዮሐንስ መጥምቅ ዮሐንስ መጥምቅ ብሎ እንደ ሆነ ልደታ እንደ ማለት  ነው።\zbrዘእንበለ ለእመ ተሰነዓዉ በካልእ እምዝንቱ።\zbrከዚህ በሌላ ቢዋዋሉ  ነው።\zbrእንጂ አለ ልደታ ባታ አዘዞ ዮሐንስ መጥምቅ በጣ ቍስቋም እጭናለሁ እንደ ማለት  ነው።\zbrክፍል በእንተ ዘይሠዓር ተዓስቦ።\zbrተርታ ክፍል  ነው።\zbrተዓስቦ የሚፈርስበትን ነገር ይናገራል ወእምከመ ተፈጸመት ዕድሜ ተዓስቦ በጠለ።\zbrየመጠመን የማስጠመን ቀን በደረሰ ጊዜ ይፈርሳል ይፍረስ።\zbrወይቀውም ሤጠ ምሳሌ።\zbrበመስሉ ዋጋ እንደገና ቢዋዋሉ ይጸናል ወከማሁ ለእመ ኮነት ሤጠ ተዓስቦ ሙሰንተ።\zbrየመጠመን የማስጠመን ዋጋ ጥሪ ክፉ ብትሆን ፍርዱ እንደዚሁ  ነው።\zbrአለ ይፈርሳል ወዘተዓሰበ ዓፀደ።\zbrቦታ የተጠመነ የገዛ ሰው ቢኖር ወረከበ  ነው።ረ በውስቴታ ዘይከውን ሕሡመ ለኃዲር ይከውኖ ከመ ይሥዓር።\zbrለማደር የማያበቃ  ነው።ር ቢያገኝባት ውሉን ማፍረስ ይገባዋል ወእምከመ ተዳደቆ  ነው።ር ይደውሎ ከመ ይሥዓር በጊዜ ተጻድቆቱ ዘኢይበቍዕ።\zbrከተጠመነ በኋላ ድንገት  ነው።ር ቢያገኘው  ነው።ር ባገኘው ጊዜ የማይረባው የማይጠቅመው ውሉን ማፍረስ ይገባዋል ወከማሁ ተረፈ በቋዕያት።\zbrበትርፉም የሚፈርድ ፍርድ እንደዚሁ  ነው።\zbrወለእመ ሞተ ዓሳቢ አው ተዓሳቢ አስጠማኝ ወይም ተጠማኝ ቢሞት።\zbrወኮነ ተሰናእዎታ ምስለ ካልኡ ተሥዕረት እንከ።\zbrከሌላ ጋራ የተዋዋለ ቢሆን የፊተኛው ውል ይቀራል ይቅር ክፍል።\zbrተርታ ክፍል  ነው።\zbrወይደሉ ዕሤት ለሐናጺ እምድኅረ ፈጸመ ሕንጻ።\zbrአናጢ ሥራውን ከፈጸመ በኋላ ዋጋውን መቀበል ይገባዋል ወመ አኮ ይንሣእ ዋሕሰ ይህም ባይሆን ዋስ ይቀበል ወይደሉ ከመ ይሢጥ ዕሤት ዘአጥረየ በተገብሮት በኵሉ መዋዕሊ ሕይወቱ።\zbrባለ በዘመኑ ሁሉ ሠርቶ ያገኘውን ገንዘብ መሸጥ ይገባዋል ወዝንቱ ትእዛዝ ይደሉ ለሠያጢ ወለተሣያጢ።\zbrይህ ፍርድ ለሻጭም ለገዥም ሊሆን ይገባል ወለእም ሤጠ ዘእንበለ ዕሤቱ ዘኢገብረ።\zbrሻጭ ሥራ ያልወጣለት ቢሰጥ ወአእመረ ተሣያጢ ይደልዎ አበስ ሎቱ።\zbrገዥ ሥራ ያልወጣለት መሆኑን እያወቀ ቢገዛው መክፈል ይገባዋል ወእምሰ ኢያእመረ አልቦቱ ላዕለሁ ለዘተሣየጦ።\zbrባያውቅ ግን የገዛው ሰው መክፈል አይገባውም ዘከመ እንስሳ ወበቅል ወበግዕ ይኸውም ፈረስ በቅሎ በግ  ነው።\zbrወዘይመስልዎሙ ለእሉ እንስሳ እሊህን የመሰሉትን ሁሉ አለ ርግብ ዋኖስ አው ንዋያት።\zbrወርቅ ብር  ነው።\zbrወባሕቱ ይኩን ዘይሠይት ወዘይሣይጥ በአእምሮተ ሰማዕት ማእምረን።\zbrነገር ግን የሚሸጥ የሚገዛ ሰው ባዋቆች ምስክሮች ፊት መሸጥ መግዛት ይገባዋል ክፍል ወለእመ ጠፍአ ዕሤቱ ለመስተገብር እምድኅረ ፃመወ ብዙኃ መዋዕለ።\zbrሠራተኛ ብዙ ቀን ከደከመ በኋላ ዋጋው ክፉ ጥፉ።\zbrወለእመ ተረክበ ቦቱ  ነው።ር ዘኢይደሉ።\zbrለመቀበል የማያበቃ  ነው።ር ቢያገኝበት አለ ከሚዛኑ ከቍጥሩ ጐድሎ ወርቁ ርሱሕ ሁኖ ቢገኝ ይደሎ ሎቱ ዕሤት ፃምዎቱ ዘከመ ተወስነ በዓቅም በአምጣነ ደለውዎ።\zbrበመድሎተ ልቡና እንደ መዘኑት መጠን ቀድሞ እንደ ተዋዋለ የደከመበትን ዋጋ ርሱሑን አጥርቶ ጐደሎውን መልቶ ሊሰጡት ይገባዋል።\zbrወዕሤትሰ ለእመ ትእመነት ውቆመት ቁመተ አምሳል።\zbrርሱሐን አጥርቶ ጎደሎውን መልቶ ይሰጥ ማለታችን የእገሌን ቤት አስመስለህ ሥራልኝ ብት አስመስሎ ቢሥራለት  ነው።\zbrአንድም ዋጋ መቀበሉ የእገሌ ቤት ያወጣውን ትሰጠኛለህ ብሎት ዋጋው በሚዛን በቍጥር መስላ ብትገኝ  ነው።\zbrወከማሁ ለእመ ኮነት ዕሤት ጥፍዓተ እምነ ዘካልእ ዓሰበ ዓፀድ እንደዚሁም የእገሌን ቤት አስመስለህ ሥራልኝ ብሎት ከዚያች ቤት ዋጋ የዚህች ቤት ዋጋ ጥፉ ቢሆን ወተረክበ ባቲ  ነው።ር ዘኢይነኪ በማኅደር።\zbrበቤቱም የማይጐዳ  ነው።ር ቢገኝበት አለ፤ ክዳኑ ተባዳላ መዓዝኑ ተጣሞ ቢገኝ ውእቱ ጥፉእ ለእመኒ ተረክበ ቦቱ  ነው።ር ውእቱ ጥፉእ ኢይሤኒ።\zbrተረክበና ተረክበ  ነው።ርና  ነው።ር አንድ ወገን ጥፉ ለጥፉ ይነሳጸር ኢይሤኒ ወኢይሤኒ ሲል  ነው።\zbrለውጥልኝም ሊለው አይገባም ወከማሁ ለእመ ኮነት ዕሤት ጥፍአት።\zbrየእገሌን ቤት አስመስለህ ሥራልኝ ብሎት አስመስሎ ሠርቶለት ከዚያች ቤት ዋጋ የዚህች ቤት ዋጋ ጥፉ ሆኖ ቢገኝ ወተረክበ ባቲ  ነው።ር ዘኢይነኪ በቤቲቱ ኢተረክበ ባቲ  ነው።ር  ነው።\zbr ነው።ር ላይገኝበት።\zbrውእቱ ጥፉእ።\zbrውእቱ ጥፉእ ኢይሤኒ  ነው።\zbrጎዶሎውን ሳይሞሉ ርሱሑን ሳያጸሩ መስተት አይገባም በተርፉም የሚፈርድበት ፍርድ እንደዚሁ  ነው።\zbrወለእመ ሞተ አሳቢ አው ተዓሳቢ አስጠማኝ ወይም ተጠማኝ ቢሞት ወኮነት ተሰናእዎት ምስለ ካልኡ ተሥዕረት እንከ።\zbrከሌላ ጋራ ቢዋዋል ተዓሳቢ ይፈርሳል ወዘሂ ተዓሰበ ዓፀደ ስለኵሉ አውራኅ በዲናር።\zbrበወር አንድ አንድ ብር ሲቀበል የተዋዋለ ቢሆን ወኢያእመረ ኁልቈ ኵሎን አውራኅ ይከውኖ ለተዓሳቢ እምድኅረ ፩ዱ ወርኅ ከመ ያብልጥ ሥርዓት ተዓስቦ።\zbrየወሩን ቍጥር ባይናገር አስጠማኝ ካንድ ወር በኋላ ውሉን ማፍረውስ ይገባዋል ወይደሉ ሥርዓት ኅሬ በተዓስቦ መዋዕለ እሙረ ወአብጥሎታሂ።\zbrወደው በሚጠመኑበት በሚያስጠምኑበት ጊዜ የሚጠመኑበትን የሚያፈርሱበትን ቀን ማወቅ ይገባል ወለእመሂ ተሐይደ ንዋይ ዘተዓስብዎ የተጠመኑበትን ገንዘብ ቀማኛ ቢወስደው አው ተጻጽቆ ዘይክልአ በከዊነ በቍዔቱ ቦቱ።\zbrበሱ የሚገኘውን ትርፍ የሚከለክል ድንገት ጥፋት ቢያገኘው ይሠዓር ዓስብ እምነ ተዓሳቢ በተረፈ ዕድሜሁ ህየንተ ዘኃለፈ እምኔሃ ባለፈው ሰጥቶ በሚመጣው ይፈርሳል ዘእንበለ ዳዕሙ ለእመ አግብኡ እምኔሁ በከመ ውእቱ ጊዜ።\zbrእንደ ቀድሞ አድርገው እንደ ገና ቢዋዋሉ  ነው።\zbrእንጂ ወምክንያት ክሡት ያበጥሎ ለተዓሳቢ በዘተርፈ እምነ ዘኃለፈ።\zbrየታወቀ ምክንያት ተዓስቦን ያፈርሰዋል ባለፈው ሰጥቶ በሚመጣው ይፈርሳል ወኵሎሙ ይገብኡ ኅበ ተክልአ እምበቍዔት እንበለ ኅርየት።\zbrሁሉም ሳይወዱ ረኅብ ጥቅም ከማግኘት ይከለከላሉ ወበእንተ ተዓስቦስ።\zbrጊዜው ሳይደርስ የሚፈርስ የተዓስቦ ነገር እንዲህ  ነው።\zbrወለእመ ተዐስበ ዓፀደ በዕድሜ በቀነ ቀጠሮ ቦታ ቢያስጠምን ወእምዝ አኃዝዎ በዕዳ እምቅድመ ፍጻሜሃ።\zbrቀኑ ሳይደርስ በዕዳ ቢይዙት ወለእመ አልቦቱ ዘእንበለ ሤጠ ዚአሃ ይፍዲ ኪያሁ።\zbrከርሷ በቀር ሌላ ባይኖረው እሷን ሽጦ ይክፈል አው ለእመ አግዓዘ ለዘተዓስበ ያስጠመው  ነው።\zbrነፃ ቢያወጣው አው ጐለቶ ቢጐልተው አው መጽወት ቦቱ።\zbrቢመጸውተው ወዘሂ ጐጕዓ በእንቲአሁ ያግብኦ።\zbrይህን ለማድረግ የቸኰለ ቢሆን ተቀብሎ ነፃ ያውጣው ወዘሂ ጐየ እምተዓስቦተ ርእሱ።\zbrቢሸከም ተሸካሚ ሊሸከም ተዋውሎ ውሉን አፍርሶ ቢጠፋ አው እምተበስቦተ ንዋይ ክቡድ ዘጐየ።\zbrእይተሸከመውን ይዞ ቢጠፋ ወእምከመ ረከቦ ተዓሳቢ ይደልዎ ከመ ይትኃሠሥ።\zbrእስጠማኝ ቢያገኘው ያለ ዋጋ ሊያሠራው ይገባል ገንዘብ ይዞ የጠፋውን ሊያስከፍለው ወይደልዎ ከመ ይሤጥ እምእንሳለሁ።\zbrከብቱን ሽጦ ወይክፍል ላዕሌሃ በትእዛዝ መኰንን።\zbrበዳኛ ትእዛዝ እጥፍ ይክፍል ወያስተዋጽእ ኪያሃ በእንተ ልቃሕ ዘላዕሌሁ በቅድመ ሰማዕት።\zbrበምስክር ፊት የተበደረውን እሷን አወጣጥቶ ይክፈል ወበእንተሰ ተዓሳቢ።\zbrየተጠማኝን ነገር ይናገራል እመ ቦ ዘተዓሰበ ዓፀደ ከመ ይኅድር ውስቴታ።\zbrአድርበታለሁ ብሎ ቦታ የተጠመነ ሰው ቢኖር ወአኃዘ ይንግድ።\zbrትቶ ቢሔድ አው ተዓስበ እንስሳ ከመ ይንግጽ ባቲ ወአጽርዓ ንግደቶ።\zbrእነግድበታለሁ ብሎ በቅሎ በመጠን ንግዱን ቢተው አው ተዓስበ ቤተ ዘይሠይጥ ቦቱ ወይሣየጥ።\zbrየረከሰውን የሚገዛበት የወደደውን የሚሸጥበት ቤት ቢጠመን ወጠፍአ ንዋዩ።\zbrይህን የሚያደርግበት ገንዘብ ቢጠፋ ይፈርሳል ወሕፃንኒ ለእመ ሞተ እምድኅረ ተሰናእዎ በተዓስቦ ለአጥብዎቱ።\zbrሕፃኑን ሊያጠቡ ከተዋዋሉ በኋላ ቢሞት አው አበየ ጠቢወ።\zbrአልጠባም ቢል አው ብእሲት ለእመ አበየት አጥብዎቶ።\zbrጡቷም ቢደርቅ ይፈርሳል ክፍል ወቦቱ ኁልቍ ፀወትው።\zbrየፍርድ ስልት ስልቱን ወገን ወገን የሚናገር ክፍል ይህ  ነው።\zbrአንድም ኅርቍ ጸዋትው ይላል የተወሰነ ፍርድ ያለው ክፍል ይህ  ነው።\zbrወይደልዎ ለተዓሳቢ ከመ የሀቦ ለተዓሳቢ በአምጣነ ዓስቡ ዘተዓስበ ቦቱ።\zbrተጠማኝ አስጠማኝ በተዋዋሉበት ልክ መስጠት ይገባዋል ወአብዝኆስ አወአሕጽፆ እምከመ ተነስዓወ ከመ ኢይእበይ ይኩን ከማሁ።\zbrውሉ ይጸና ዘንድ ከተዋዋሉ በኋላ አይሆንም እንዳይል ተወደደ ብሎ ማሳነስ ረከሰ ብሎ ማብዛት አይገባም ወለእመ አንበረ አሐደ ብእሲ ተሐባዪ ምንተኒ በእንተ ንዋይ በበይነ ረኃብ።\zbrአስጠማኝ ለተጠማኝ አኑርልኝ ብሎ እህል ቢሰጠው ወእምዝ ተዚስየ።\zbrወእምዝ ተሴስየ በበይነ ረኃብ  ነው።\zbrከዚህ በኋላ ዘመነ ረኃብ ሁኖ ቢበላው ወእምዝ እምድኅረ ዓመት ኮነ ጽጋብ።\zbrበሁለተኛው ዓመት ጽጋብ ቢሆን እስመ ውእቱ ይገብእ ወይነሥእ ዘአንበረ ያኖረው እህል  ነውና እህሉን ይቀበል እንጂ ወርቅ ብር ስጠኝ አይበል ወእመኒ መጽአ ረኃብ በደኃሪ ዓመት ይኅድግ በውስቴታ ካዕበ።\zbrቀጥሎ ቀጥሎ ረኃብ ቢሆን ያኖርወ እህል  ነውና እህል ይስጥ እንጂ ወርቅ ብር ልስጥ አይበል አንድም ወለእመ አንበረ ፩ ብእሲ ተሐባዩ ምንተኒ በእንተ ንዋይ በበይኒ ረኃብ።\zbrበረኃብ ዘመን እህሉን እያቀናህ ወርቁን አኑርልኝ ብሎ ቢሰጠው ወእምዝ ተሴስየ።\zbrከዚህ በኋላ ዘመኑ ዘመኑ ረኃብ ሁኖ ቢበላ።\zbrወእምዝ እምድኅረ ዓመት ኮነ ጽጋብ።\zbrከዚህ በኋላ ሁለተኛው ዓመት ጽጋብ ይገብአ ወይነሥእ ዘአንበረ።\zbrያኖረው ወርቅ ብር  ነውና ወርቁን ይስጥ እንጂ እህሉን ልስጥ አይበል ወእመኒ መጽአ ረኃብ በደኃሪ ዓመት ይኅድግ በውስቴታ ካዕበ።\zbrቀጥሎ ረኃብ ቢሆን ያኖረው ወርቅ  ነውና ወርቁን ይቀበል እንጂ እህል ስጠኝ አይበል ወዝተሐበየ በምንተኒ እምንዋይ አልቦቱ ዕዳ በዘይከውን ላዕለ ፍሬያት እመዓት እግዚአብሔር ዘያማስን ማናቸውንም ገንዘብ የተጠመነ ሰው ከእግዚአብሔር ዘንድ መዓት ታዞ ቢያጠፋው አለ በረድ ቢመታው አንበጣ ቢበላው በፍሬው በተገኘው ጥፋት ዕዳ የለበትም አላ ዘይደልዎስ ዕዳ በዘኮነ ማዕከላየ እምነ ዝንቱ።\zbrመክፈል የሚገባውስ መካከለኛ ቢሆን  ነው።\zbrአለ አጁን ያስገባበት ቢሆን ወተሐባዪስ በዘይከፍሎ ለካልእ ይእኅዘ ዕዳ በንዋየ ተሳትፎ ከመ ይከፍሎ  በረባሕኒ ወበኃጕልኒ።\zbrጨርሶ በልማቱም በጥፋቱም መክፈል የሚገባው ሰው በቍርጥ የተጣመነ ቢሆን  ነው።\zbrወለእመ ኃደጋ ተሐባዪ ለዓፀድ እንተ ተሐበየ ኪያሃ ዘእንበለ ምክንያት መቅድመ ፍጻሜ ዕድሜ።\zbrበቍርጥ የተጠመ ነው።ን ቦታ ምን ይበል ምን ያድርግ የሚያሰኝ ምክንያት ሳይገኘው ቀኑ ሳይደርስ ቢተወው ይንበር ውእቱ ለተሐባዪ እስከ ተፍጻሜተ ዕድሜ።\zbrቀኑ እስኪደርስ ተጠማኝ በመሆን ይኖራል ሐተታ፤ ዋስ እንዲከፍል ይከፍላልና በተሐብዮ አለ ወለእመ ኮነ በተሰናእዎ ከመ ይሠየም በዓለ ግብረ እድ።\zbrአስተፋረ ሊሾሙ ቢዋዋሉ።\zbrንሐነሰ ነኃሥሥ ተሠይሞተ ብእሲ ኄር ለዝንቱ።\zbrለዚህ ሥራ ደግ ሰው ይሾም ብለን እናዛለን ይህ ለግርድህ ይህ ለምርትህ የሚል  ነው።\zbrወእመ ተዓሰቡ ሰብእ መካነ።\zbrሰዎች ቦታ ቢጠመኑ ወእምዝ ተኃጥኡ እስከ ዕድሜ ዓመታት።\zbrከጠመኑ በኋላ ብዙ ዘመን ቢታጡ ወኢያስተሐመሙ በዘይትፈቀድ ለመካን።\zbrለቦታው በሚሻው ሥራ ባያስቡ ባይተጉ አምጠፈረ ጠፈር።\zbrመዓዝኑ ተጣመመ እናቅናው ባው ፈረሰ እንሥራው ወዘይመስሎ።\zbrክዳኑ ተባደገ እንክደ ነው።\zbrባይሉ አንድም ላዩን ባይከፈክፉት ታቹን ባይደግፉት ወዝንቱ ብውህ ለመጽአ ላዕሌዮ ዘከመዝ ግብር እንዲህ ያለ ነገር ላገኘው ከእም ያብጽሕ ዓበይት ሰብአ ወያስተጸንስ በቅድሜሆሙ ዘተገብረ በህየ።\zbrደጋግ ሰዎች አምጥቶ እንዲህ ሁኖ ሰረሰ ብሎ ማሳየት ይገባዋል ወእምዝ ይግበሮ ዘፈቀደ።\zbrከዚህ በኋላ የወደደውን ያድርገው አለ እሠራዋለሁ ቢል ይሥራው አስጠምነዋለሁ ቢል ይሥራው አስጠምነዋለሁ ቢል ያስጠም ነው።\zbrወለእመ አንቀልቀለ መካነ አምጽልቅልቅ።\zbrቤቱን ጠሮ ወርዶ ቢያፈርሰው ዕዳሁ ለዝንቱ ላዕለ በዓለ መካን አባለ ቦታ ሀብቱ  ነው።\zbrወተዓስቦሰ ይከውን እስከ ተፍጻሜተ ሕይወቱ ለተዓሳቢ።\zbrተጠማኝ መላ ዘመኑን ቢጠመን ይሆናል አው እስከ ዕድሜ ዘተሰነዓው ላዕሌሁ ሰብእ ተሰናእዎ ዘኢየንዱ እምሠላሳ ዓም።\zbrየውል ሰዎች እስከ ተዋዋሉበት ቀን ድረስ ከሠላሳ ዘመን የማይበልጥ ቢዋዋልም ይሆናል ወኢይከውኖሙ ለሥዩማን ወለእለአሆሙ ከመ ይትዓሰቡ።\zbrለሹማምንት ለሎሌዎቻቸው ከሚገዙት ሀገር መጠመን አይገባቸውም አው ከመ የአኃዙ ምንተኒ መያዣም መያዝ አይገባቸውም ኢለርእሶሙ።\zbrለራሳቸውም ሊሆን ወኢለአካልአን።\zbrእጅ አስለውጠውም ቢሆን ዘይትሜየኑ ቦቱ።\zbrየሚተነኰሉበት መያዣ መያዝ ማስያዝ አይገባቸውም ዘእንበለ በተሣይጦ በምሳሌ።\zbrበመሰለ ዋጋ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ወይንሥኡ ዘንተ እምእደዊሆሙ ይህን ያላደረጉ ቢሆኑ የወሰዱትን መልሱ ይበሉአቸው ወይፍድዮ ሤጠ እምጥንቱ እስከ ፍጻሜሁ።\zbrከወሰዱበት ቀን ጀምሮ እስከ ሚመለሱበት ቀን ድረስ የሚያወጣውን ዋጋ ይክፈሉ ወዘኮነሂ እመካናት ዓበይት።\zbrደጋግ ቦታ የተጠመነ ሰው ቢኖር እንደ በለሳ እንደ ደንቢያ ያለ አንድም እመካናት ዓበይት ይላል የአቡን የእጨጌ ቦታ የጠመነ ሰው ቢኖት ኢይደልዎ ከመ የሀብ ጸባሕት ዘላሌሁ።\zbrግብሩን ለአቡን ለእጨጌ እሰጠላሁ ማለት አይገባውም ወብውሒ ከመ ይሤጥ ምንትኒ እምዓሰበ ዚአሁ እምድኅረ ነገረ ለሊቅ ግብሮ ለሤጥ።\zbrየዋጋውን ልክ ለዳኛ ከነገረ በኋላ ከመሬቱ የተገኘውን አቅንቶ ማኖር ይገባዋል በቅድመ ኤጲስ ቆጶሳት ወዲያቆናት።\zbrበኤጲስ ቆጶሳት በዲያቆናት ከነገረ በኋላ ወመዓርገ ካህናት።\zbrካህናት መዓርግ ሲል  ነው።\zbrመዓርግ ባላቸው ካህናቱ ፊት ከነገረ ወያንብሩ ወንጌለ አምላካዊ በቅድሜሁ።\zbrበፊታቸው ወንጌል ያኑሩ ሐተታ፤ የወንጌል ነገር አው  ነውና ወለእመ ኢተክሥተ በህየ በካልእ ገጽ ዘይነሥኡ እምኔሁ ፀባሕተ።\zbrግብር በሚቀበሉበት ቦታ አንበሳ ወደቀ ወርቅ ተኰሰ አሥራት ባይኖርበትናሁ ብውሕ ሤጠ ተዐስቦቱ በአደ መላኬ ዚአሁ።\zbrአርቦው አምሾው በአስጠማኝ እጅ ሊቀመጥ ይገባል ወእምዝ የሀብ ለፀባሕት ሤጠ ለዘተሣየጠ።\zbrከዚህ በኋላ አስጠማኝ ግብሩን ለባለ ግብር ይስጥ አንድም ወለእመ ተከሥተ በህየ በካልእ ገጽ ዘይነሥእ እምኔሁ ጸባሕጠ ይላል ግብር በሚቀበሉበት ቦታ አንበሳ ወደቀ ወርቅ ተኰሰ ቢኖርባት ናሁ ብውሕ ሤጠ ተዓስቦቱ በአደ መላቤ ዚአሁ።\zbrእርቦው አምሾው በተጠማኝ እጅ ይቀመጥ የሚያዝ እሱ  ነውና ወእምዝ የሀብ ለፀባሕት ሢጦ ለዘተሣየጦ።\zbrከዚህ በኋላ ግብሩን ለባለ ግብር ይስጥ አንድም።\zbrወለእመ ኢተከሥተ በህየ በካልእ ገጽ ዘኢነሥኡ እምኔሁ ጸባሕት።\zbrግብር በሚቀበሉበት ቦታ ባላንጣ ባይኖርበት እርቦው አምሾው በአስጠማኝ እጅ ይቀመጥ ከዚህ በኋላ አስተማኝ ግብሩን ሰባለ ግብር ይስጥ አንድም ወለእመ ተከሥተ በህየ በካልእ ገጽ ዘይነሥኡ እምኔሁ ጸባሕት።\zbrባላንጣ ቢኖርበት ናሁ ብውሕ ሤጠ ተዓስቦቱ በእደ መላኪ ዚአሁ።\zbrእምሾው በተጠማኝ እጅ ይቀመጥ አለ የሚያዝ እሱ  ነውና ወእምዝ የሀብ ለጸባሕጥ ሤጦ ዘተሣየጦ።\zbrከዚህ በኋላ ግብሩን ለባለ ግብር ይስጥ ወይኩን ዝንቱ በኵሉ በቅድመ ሰማዕት።\zbrይህ ሁሉ በምስክር ፊት ሊሆን ይገባል አንቀጽ ፴ወ፯ በእንተ ፍናዋት።\zbrሠላሳ ሰባተኛው አንቀጽ የሁሉ መሔጃ ያውራ ጎዳናውን ነገር ይናገራል ወመራህብት።\zbrየሁሉ መውጫ መጋጫ የሚሆን እንደ እንጭድባ እንደ ጃን ሜዳ ያለውን ወጽጐጓት።\zbrበቤትና በቤት መካከል ያለ የወለሉን ነገር ይናገራል ወሐድሶ ሕንጸት።\zbrቤት የመሥራትን ነገር ወምሕዋሬት ማያት ውስተ ገራህት።\zbrበርሻና በርሻ መካከል የሚሔድ የውሀን ጐዳና ነገር ይናገራል ወአፍላን በውድ ዘተነግረ እምአብጥሊስ።\zbrከአብጥሊስ መጥቶ በዚህ አንቀጽ የተነገረ በሀገርና በሀገር መካከል ያለ የወንዱን ነገር ይናገራል እንደ ቀሐ እንደ አንገረብ ያለ  ነው።\zbrወለእመ ሰሐበ ስሒበ ማዕከሌየ ወማዕከለ ሀገርከ ወውእቱ ይነብር ውስተ ግዝዓትከ ብሎ የሚያመጣውን  ነው።\zbrጠስ ፴ወ፰ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳ ስምንተኛው አንቀጽ ተጽፏል ክፍል በእንተ ፍትሐ ሕንጻ ዘባቲ ሱቱፋን።\zbrአንድነት ያላቸው ሰዎች ያሉበት የቤቲቱን ፍርድ የሚናገር ክፍል ይህ  ነው።\zbrኢይደልዎ ለአሐዱ እምእለ ይመልክዎሙ ለአብያተ ተሳትፎ ከመይሢም ላዕሌየ ላዕካነ ዘእንበለ ምክረ እሊዓሁ።\zbrየአንድነት ቤት ካላቸው ሰዎች አንዱ ከባልንጀሮቹ ፈቃድ ወጥቶ ጠባቂ ሹም መሾም አይገባውም ወለሕፁርኒ ዘተሳትፎ ኢይደልዎ ለአሐዱሂ ከመ ይንሥቶ አው ከመ ይሕንጾ።\zbrያንድነቱንም አጥር ቅጥር አንዱ ማፍረስ ወይም መሥራት አይገባውም ዘእንበለ በምክረ ሱታፌሁ።\zbrበባልንጀራው ፈቃድ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ወኢይደልዎ ለአሐዱሂ ከመ ይግበር እቶነ አው ምንዳደ ብለኔ ኅበ ገቦ ሕፁር ዘተሳትፎ።\zbrአንድ ሰው ስንኳ ባንድነቱ አጥር አጠገብ የማድ ቤት የውሽባ ቤት መሥራት አይገባውም በዘይነክያ እሳቱ።\zbrእሳቱ በሚጐዳት ገንዘብ ይጐዳት ዘንድ አንድም እንዳይጐዳት ወለእመ ገብረ ፩ ዕቶነ ዘያአርግ እምኔሁ ጢስ ዘይነክዮሙ ለእለ ይነብሩ ውስተ ማኅደር ልዑላዊት።\zbrአንድ ሰው በደርብ ያሉትን ሰዎች የሚያፍናቸው ጢስ የሚወጣበት ማድ ቤት የውሸባ ቤት ቢሠራ፤ ናሁ ይኢዝዝ ሕግ ከመ ይትከላእ እምፈንዎተ ጢስ ኅቤሆሙ።\zbrጢስ ከማጤስ ይከልከል ዘንድ መጽሐፍ ያዛል ዘእንበለ አመ ይከውን ሎቱ ርትዕ በእንተ ተፈንዎቱ።\zbrጢስ ለማጤስ አገባብ ቅድምና ያለው ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ከሠራማ እንደምን ይከለከላል ቢሉ አቀርቦ ከመሥራት መጽሐፍ ይከልክላል አቀርቦ ለመሥራት አገባብ ቅድምና ያለው ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ወከማሁ ኢይደልዎሙ ለእለ ይነብሩ ውስተ ማኅደር ልዑላዊት ከመ ይክዓው ማየ አው ከመ ይውግሩ ዕዳዋተ።\zbrፍርድ ባንድ ወገን አይደለምና በደርብ ያሉትም አጣቢውን ማፍሰስ ጥራጊውን መጣል አይገባቸውም በዘየሐሥምዎሙ ቦቱ ለእለ ይነበሩ ውስተ ዓፀድ ታሕታዊት ምድር ቤት ያሉት በሚያሳዝኑዋቸው ገንዘብ ያሳዝኑዋቸው ዘንድ እላ ይትከልኡ እምዝንቱ ከእንዲህ ያለ ሥራ ይከልከሉ እንጂ እስመ ይደልዎ ለኵሉ ሰብእ ከመ ይግበር ውስተ ማኅደሩ ዘኢየሐሥም ቦቱ አግዋሪሁ።\zbrሰው ሁሉ በቤቱ ጎረቤቱን የማያሳዝንበትን ሥራ መሥራት አይገባውምና ወበከመ ዝንቱ ቃል ይደሉ በእንተ ዓዘቅት።\zbrየውሀውም ጕድጓድ ነገር እንዲህ ሊሆን ይገባል ወናሁ ይደልዎ ለአሐዱ ከመ ይቅክል ሰዋሰው በኅበ ገቦ ዓርፍት እሙር።\zbrበታወቀው ቅጥር አጠገብ እርከን መስላል ማቆም ደረጃ መሥራት ይገባል ወለእመ ኮነ ውእቱ ዘኢይነኪ ካልእ ባልንጀራውን የማይጐዳ ከሆነ ወመካንሰ ዕሩቅ ኢይደልዎ ለአሐዱኒ ከመ ይክላእ እምአንኆቱ።\zbrከሰው የተለየ ርኍቅ ቢል ከሰው የራቀ ቦታ ቢኖር ይደርብና ምድር ቤት አደርጌ ልሥራ ቢል አንድ ሰው ስንኳ መከልከል አይገባውም ወኢይሤኒ ከመ ይክላእ አሐዱሂ ለጎረ ዚአሁ እምአርኅዎ አንቀጽ ዘይወስድ ኅበ ፍኖተ ውሣጣይ።\zbrአንድ ሰው እንኳ ጎረቤቱን ወደ እልፍኝ የሚወስድ በር ላውጣ ቢል መከልከል አይገባውም እምኅበ ኢይነኪ ለኃላፍያን።\zbrእምንገደኛ የማይከለክል  ከሆነ አለ ገመል እንደ ተጫነ በሬ እንደ ተጠመደ የሚያሳልፍ ከሆነ ክፍል በእንተ ፍትሕ ምጣኔ ማዕከለ ሕንጻት ወአትክልት።\zbrበቤትና በተክልና በተክል መካከል ያለ የቦታውን ልክ ፍርድ የሚናገር ክፍል ይህ  ነው።\zbrወለእመ ፈቀድከ ብእሲ ከመ ይሕንጽ ቅጽር ይርኅቅ እምቢጽ አሐተ ምሥጋረ እግር።\zbrአንድ ሰው ቅስር ሊሠራ ቢወድ ከባልንጀራው አንድ እርማጃ ርቆ ይሥራ ሐተታ አራጦ እምፈራጦ አምዟትሮ ስድስት ክንድ ይሆናል ወለእመ ኮነ ቤት ስድስት ምሥጋረ እግር።\zbrቤት ቢሆን ስድስት እርምጃ ርቆ ይሥራ ሐተታ፤ ሠላሳ ስድስት ክንድ ይሆናል ወለእመ ኮነ ክርየት አው ግብ ይኩን በአምጣነ ዕመቆሙ።\zbrወይን የእህል ጕድጓድ ቢሆን ቁመታቸው በወርዳቸው ወርዳቸው በቁመታቸው ልክ ይሁን ወለእመ ኮነ ዓዘቅት ፭ ዓመት ለእመ ኢኮነ ዘአግዋረሁ እምቀዲሙ።\zbrየውሀ ጕድጓድ ቢሆን አቅርቦ ለመቆፈር አገአብብ ቅድምና ከሌለው አምስት ክንድ ይሁን፤ ወይትገኃሥ እምዘከመዝ ግብር፤ እንዲህ ካላሠራ ይከልከል ወለመ ኮነት ዕፀ ዘይት አው ዕፀ በለስ ፱ ምሥጋረ ይርኃቅ እምተክል ካልእ።\zbrዕፀ ዘይት ዕፀ በለስ ቢሆን ከሌላው ተክል ዘጠኝ እርምጃ ይራቅ ሐተታ፤ ሥር ለሥር እየተዛእምተ አያፈራምና አራጦ አምፈራጦ አምቧትሮ አምሳ አራት ክንድ ይሆናል ወእምዝ ይትክል።\zbrከዚያ ወዲያ ይትከል ወለእመ ኮነ እምካልእን ዕፀው ይኩን ኃምስት ምሥጋረ።\zbrሌላ እንጨት ቢሆን ግን አምስት እርምጃ ይራቅ ሐተታ፤ ሠላሳ ክንድ ይሆናል ወለመ ኮነት ዖም ውስተ ማዕከለ ዓፀደ ጐር።\zbrበጎረቤት መካክል ያለ ዛፍ እንዲህ ቢሆን ወሰፍሐ ሥረዊሃ እስከ መሠረቱ ለሐፁረ ካልኡ ኮነ ያለውን ስፍሐ ብሎ አመጣው የወንድሙን አጥር እስከ ማፍረስ ደርሶ ሥሩ ቢዘምት ወአሕሠሞ።\zbrቢያሳዝ ነው።\zbrይደልዎ ለሊቅ ከመ የአዝዝ መቲሮታ።\zbrዳኛ ቁረጭለት ብሎ ማዘዝ ይገባዋል ወለእመ ኮኑ ፪ቱ አብያት ጽፉቃን ሁለት ቤቶች ታዛ ለታዛ የተያያዙ ቢሆኑ አንድም ታዛ ለታዛ የተያያዙ ሁለት ቤቶች ቢኖሩ ለይኩን ማዕከሌሆሙ ተራኅቆ መጠነ ፲ቱ ወ፪ቱ ምክያደ እግር አሥራ ሁለት ጫማ ሊራራቁ ይገባል ዘይትዌጠን ቦቱ እመሠረተ ሕንጻ እስከ ላዕሉ በአሐዱ ህላዊ ባሕቲቱ።\zbrከመሠረቱ ጀምሮ እስከ ጫፉ ባንድ ልክ የሚሠራበት አሥራ ሁለት ጫማ ሊራራቁ ይገባል ወለእመ ኖኃ ሕንጻ እስከ ላዕሉ ይደውሎ በአሐዱ ከመ ያልዕል እስከ ፍጻሜ ሕንጻ።\zbrአንዱ ደርብና ምድር ቤት አድርጎ ቢሠራ ሌላውም ከታች እስከ ላይ አስተካክሎ መሥራት ይገባዋል ወይግበር ቦቱ መስኮተ ሕንሳ ሐዲስ አዲስ መስኮት ሊያወጣለት ይገባዋል አው የሐድስ ለዘበልየ።\zbrየፈረሰውንም ያረጀውንም ማደስ ይገባዋል ወለእመ ተኃሠሦ ፩ዱ ብእሲ እብሰፍሐ ፲ቱ ወ፪ቱ መከየድ ኢይደልዎ ከመ ይንሣእ ምሕዋዘገሩ ለእመ ኮነ ዘይኔጽር ኅበ ባሐር እመካን ብውሕ።\zbrባሥራ ሁለት ጫማ ያለ ሰው መስኮት ላውጣ ቢል ጎረቤቱ ብርሃን የማያይበት ጠማማ መስኮት ሊከለክለው አይገባውም አላ ይከውኖ ለውእቱ ከመ ይነጽር እንዘ ውእቱ ቀውም ከመ ኢይትመየጥ አው ንቡር እስከ ያገርብ ርእሰ ከመ ያቅድም ነጽሮተ ባሕር።\zbrከመ ይነጽርና ከመ ያቅድም ነጽሮ አንድ ወገን  ነው።\zbrቁሞ ተቀምጦ አንገቱን ሳያዘልቅ ባለበት ሁኖ ወደ ኅዋው የሚያይ ቢሆን  ነው።\zbrእንጅ አንድም ባሥራ ሁለት ጫማ ያለ ሰው ኢይደልዎ ከመ ይንሣእ እምሕዋጸ።\zbrቁሞ ተቀምጦ አንገቱን ሳይዘልቅ ወደ ኅዋው የሚያይ ከሆነ የጐረቤቱን መስኮት መከልከል አይገባውም ወለመ ኮነ ማዕከለ ፪ቱ ማኅደር ተራኅቆ መጠነ ፻ ምክያድ ይኩን ብውል ኵሎ ዘይፈቅድ ከመ ይንሣእ ንጻሬ እምነ ጎሩ።\zbrበሁለት ቤት መካከል መቶ ጫማ ቦታ ቢኖር ከጎረ ቤቱ የሚተያይበት መስኮት ማውጣት ይገባዋል ወዘየሐንጽ ማኅደረ እመ ኮነ ማዕከሌሁ ወማዕከለ ቢጹ ስኰት።\zbrቤት የሚሠራ ሰው በሱና በባልንጀራው መካከል ጠባብ ስፍራ ቢኖንር አለ አሥራ ሁለት ጫማ  ነው።\zbrአው መርህብ።\zbrሰፊ ቦታ ቢኖር አለ አሥራ አምስት ጫማ  ነው።\zbrወማዕክለ ስኰት ወመርመ ሀሎ ተራኅቆ መጠነቱ መከየድ።\zbrበስኰትና በመርህብ መካከል አሥራ ሁለት ጫማ ቢኖር ኢይደልዎ ከመ ይወስኮ ለ፩ዱሂ ውስተ ማኅደሩ።\zbrአንዱ ስንኳ ወደሱ ስቦ ማግባት አይገባውም ወእመሰ ኮእ ርኂበ እምዝንቱ  ኢይጸአቁ።\zbrከአሥራ ሁለት ቢሰፋ አለ አሥራ አራት አሥራ አምስት ቢሆን ግን አይጨናነቁ አላ ይትዓቀቡ በበሥርዓታቲሆሙ።\zbrበያሉበት ስበው ያግቡ እንጂ አንድም ስኰት አሥር ቻማ አው መርህብ ማዕከለ ስኰት ወመርህብ አመ ሀሎ ተራኅቆ መጠነ ፲ቱ ወ፪ቱ መከየድ አው መርህብ ያለውን ፲ቱ ወ፪ቱ መከየድ ብሎ አመታው አሥራ ሁለት ጫማ ቢኖር ኢይደልዎ ለአሐዱሂ ከመ ይወስኮ ውስተ ማኅደሩ።\zbrአንዱ ስንኳ ስቦ ማግባት አይገባውም ወእመሰ ኮነ ርኂበ እምዝንቱ ኢይጽአቁ።\zbrካሥር ጫማ ቢሰፋ አለ አሥራ ሁለት ጫማ ቢሆን አይጨናነቁ አላ ይትዓቀቡ በበሥርዓታቲሆሙ።\zbrባሉበት ጸንተው ይኑር እንጂ ወለእመ ኮኑ ማኅደራት ፻ ወኮነ ማዕከሌሆሙ ፲ቱ ወ፪ቱ መክየድ ሁለት ቤቶች ቢኖሩ በመካከላቸው አሥራ ሁለት ጫማ ቢኖር ይወልጥ ዘንተ እምአርአያሁ።\zbrይህን ማረስ መቆፈር አይገባውም ወኢያልዕል ማኅደሮ ደርብ አድርጎ አይሥራ ወኢይግበር ውስቴቱ መሳክወ።\zbrመስኮቱ አይውጣ።\zbrወለእመ ሀለዉ ማዕከለ ፪ቱ ማኅደር ፲ቱ መክየድ።\zbrበሁለት ቤት መካከል አሥር ጫማ ቢኖር ወአልቦ ዘንበሌሃ።\zbrከርሷ በቀር ሌላ ባይኖር ኢይደልዎ ለዳግማዊ ከመ ይግበር መሳክወ ለንጻሬ ለእመ ኢኮነ ሎቱ ቅድመ።\zbrአገባብ ቅድመና ከሌለው ጐረቤቱን የሚያይበት መስኮት ማውጣት አይገባውም አላ ይግበር መሳክወ ለብርሃን ብርሃን የሚያበት ጠማማ የነፍጠኛ መስኮት ያውጣ እንጂ 
\p \ul ፴፬ኛ ጉባኤ ክፍል በእንተ ሕድሶ\ul*\ul ።\ul*
\m ሕንጻ ሕንጻውን ማደስ እንዲገባ ይናገራል ወግበረ ተልእኮ።\zbrየአገባብ የቅድምናሃ ነገር ይናገራል ሐተታ መልእክት ተልእኮ ልዕልና ሥልጣን ግዕዛን ፍኖት ጽድቅ ርትዕ የሚኢለው ሁሉ አገባብ ቅድምና  ነው።\zbrወዘየሐንጽ ማኅደረ ዘወድቀ።\zbrየፈረሰ ቤት የሚሠራ ሰው ቢኖር አመ ፈቀደ ያልዕል ኪያሁ ደርብ አድርጎ ሊሠራው ቢወድ አው ከመ ይሠውር እምነ ጎፋ ብርሃነ።\zbrአው ይግበር ካልእ እምዝንቱ ለአእክዮተ ጎሩ።\zbrጎረቤቱን ለማሳዘን ከዚህ ሌላ ሊሠራ ቢወድ አለ፤ መስኮት በር ሊይወጣ ቢወድ ይደልዎ ከመ ይዕቀብ ሥርዓተ ቤቱ ዘቀዳሚ።\zbrየቀደመ የቤቱን ሥርዓት መጠበቅ ይገባዋል ወኢይኅልፍ እምወሰኑ ዘቀዳሚ ከጥንት አይለይ ሐተታ፤ የጥንት ይብቃ የመጣ ከዚህ  ነው።\zbrወለዘሂ ኮነት ማኅደሩ በጽድቅ ዘባቲ መልዕልተ ልዕልና።\zbrድርብና ምድር ቤት አድርጎ ለመሥራት አገባብ ቅድምና ያላት ቤት ላለችው ሰው ሥልጣን ሎቱ ከመ ያልዕል ዘከመ ፈቀደ ኅበ ዘኢይትነሠት ማኅደረ ካልኡ ዘታሕቱሁ።\zbrየጎረቤቱ ቤት እንዳይፈርስ አድርጎ እንደወደደ ደርብ አድርጎ መሥራት ይገባዋል ዘእንበለ መልእክተ ተሣህሎ ለኵሉ አብያተ ለእመ አልባቲ መሳክው ለማኅደር ኵለንታሃ።\zbrገራቱ መዓዝን መስኮት ከሌላት ለቤቱ ሁሉ በኃዘን በርኅራኄ ይሁን እንጂ አንድም ነገር ግን ባራቱ መዓዝን መስኮት ከሌላት ለቤቱ ሁሉ በኃዘን በርኅራኄ ሊሆን ይገባል ወለእመ ኢኮነ ለከ ሥልጣን ከመ ታልዕል ማኅደረከ ከመ ኢይከላእ ብርሃን ማኅድርየ ዘኮነ ይዐውእ ዕመስኮተ አረፍትየ።\zbrከእኔ ቤት የሚገባውን ብርሃን እንዳይከለክል ቤትህን ደርብ አድርገህ ትሠራ ዘንድ አገባብ ቅድምና ባይኖርህ ወእምዝ ዘጋህኩ አነ እረፍትና ወመሳክውየ።\zbrከዚህ በኋላ ደጂን ብዘጋ መስኮቴን ብደፍን ወሊተ ዝንቱ መልእክት ላዕሌከ በእንተ ላይ አገባባ ቅድምና ቢኖረኝ አው ሐተምክዋ መጠነ ፲ቱ ዓመት አሥር ዓመት ደጄን ዘግቼ ብኖር ወናሁ ተነሥተ ጽድቀ ተልእኮ እምአመ አልዓልኮ አንተ ልማኅደርከ አምድኅረ ዝንቱ።\zbrከአሥር ዓመት በኋላ ደርብና ምድር ቤት አድርገህ ብትሠራ አገባብ ቅድምና ላንተ ይጸናልሃል ለኔ ይቀርብኛል ወለእመሰ ኢልደስኮ በምንተኒ መልእክት ትተርፍ ሊተ በምግባራ።\zbrከሥራ በማናችውም ሥራ ባትሠራ ግን በልማደ ሲል  ነው።\zbrበጥንት ልማዱ አገባብ ቅድምና እኔ ትጸናልኛለች ወለእመ አርኃውከ ኮነ መሳክውየ እምድኅረ ፲ቱ ዓመት አው ፳።\zbrካሥር ዓመት ከሃያ ዓመት በኋላ መስኮቴን ብከፍት ወሶበ ፈቀድከ አንተ ከመ ትሕንድ አንተ ደርብ አድርገህ ልትሠራ ብትወድ ይደውልወኒ ከመ አክላእከ መካ ነው።\zbrዘምስሌየ በእንተ ዘሀለወኒ ቃለ ጽድቅ አገባብ ቅድምና ስላለኝ የጋራውን ቦታ ልከለክልህ ይገባኛል አንድም እንደኔ ደርብ አደገህ ልትሠራ ብትወድ አገባብ ቅድምና ስላለኝ ልከለክልህ ይገባኛል ወእመ ኃደጋ ሊተ ለመልእክት።\zbrአገባ ቅድምናውን ለእኔ ብትተውልኝ ወአፃሕከኒ ከመ አግበር ዕፀዋትየ ላዕለ ቤትከ።\zbrእንጨቱን መሸረቤን በቤትህ ላይ ጥዬ ልሥሰራ ብትፈቅድልኝ ወከብደ ለአረፍትከ።\zbrቤትህን ቢከብደው ወእመ ገደፍኩ ዘንተ ወሐነጽኩ ጽርሐ ወነሣእኩ ዓፀድየ።\zbrይህን ትቼ ቤቴን አፍርሼ መሽረቤን አንሥቼ ከሌላ ሒጄ ቤት ብሠራ ወነበርኩ ፲ተ ዓመት።\zbrከዚያ በኋላ አሥር ዓመት ብኖር ወኢያንበርኩ ዕፀዋትየ ውስተ መካኖሙ።\zbrእንጨቴን መልሼ ከሥፍራቸው ባላኖር ወለእመ ኮንከ አንትኒ።\zbrአንተም እንዲህ ብትሆን እምድኅረ ነሣእኩ ዓፀድየ ወሐትምኩ መሳክውየ።\zbrቤቴን አፍርሼ መኮቴን ደፍኜ ከሔድሁ በኋላ ወሐነፅከ እንት መካን ምስሌየ ኮንከ ያለውን ሐነጽከ ብሎ አመጣው ያንድነቱን ቦታ እንደኔ አድርገህ ብትሠራ ወኃለፈ እምድኅረ ዝንቱ ፲ቱ ዓመት።\zbrከዚህ በኋላ አሥር ዓመት ያለፈ ቢሆን ወናሁ ተፈጸመ ላከ ግዕዛን።\zbrአገባ ቅድምና ላንተ ይጸናልሃል ለኔ ይቀርብኛል ወለመ ኢሐደስካ በምንትኒ አላ ኃደጋ ኅበ ግብራ።\zbrበጥንተ ልማድ ተውሃት እንጂ ከሥራ ከማናቸውም ሥራ ባታድሳት እስመ ጽድቀ ተልእኮ ይተርፍ ሊተ እስከ ለዓለም።\zbrእስመ ሊተ ሲል  ነው።\zbrገንዘቤ ናትና አገባ ቅድምና ለኔ ይጸናልኛል ላንተ ይቀርብሃል ወእመ ፈቀድኩ እምድኅረ ፳ ዓመት ከመ እሚጥ ዕፀውየ ኅበ ቅድር ወእረስዮሙ ውስተ መካኖሙ ከህያ ዓመት በኋላ እንጨቶቼን መልሼ ከሥራቸው አድርጌ ልሠራ ብወድ አልቦ ዘይከልአኒ ከላኢ እምነ ዝንቱ።\zbrከምሥራት የሚከለክለኝ ከልካይ የለም ወውሳኒኤኒ ወአድያሞሙ።\zbrየዳኛ ወሰናቸው ድንበራቸው ሠላሳ ዓመት  ነው።\zbrኢይሠርዑ በላዕሌሆሙ ከመ ይባአ ላዕሌሁ ፍድፋዴ ዘመን ነዊኅ ዘእንበለ ፴ ዓመት።\zbrከሠላሳ ዘመን አስቀድሞ  ነው።\zbrእንጂ ከሠላሳ ዘመን በኋላ ማሙዋገት ማከራከር አይገባቸውም ወኢይደልዎ ለ፩ዱሂ ከመ ይግድፍ ዕዳዋት ዲበ ቅጽር ዘኢኮነ ሎቱ።\zbrአንድ ስንኳ ከሰው አጥር ላይ ጥራጌውን እጣቢውን መጣል ማፍሰስ አይገባውም ዳዕሙ ለእመ ኮነ በላዕሌሁ አምሳለ ዝንቱ ትእዛዝ።\zbrአገባብ ቅድምና ያለው ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ወከማሁ ከመ ኢይዕርግ ጢስ እምዕቶን ወእምቤት ብሌነክሙ ሻባ ቤት ከማድ ቤት ጢስ ላያጤስ አገባብ ቅድምና ቢኖረው ፍርዱ እንደዚሁ  ነው።\zbrወከማሁ ውእቱ ፆታ ተልእኮ።\zbrየአገባብ ቅድምና ነገር እንደዚሁ  ነው።\zbrሐተታ፤ ይህንማ ም ነው።\zbrተናገሮት አሠበረምን ቢሉ ያ የአስጠማኝ ይህ የተጠማኝ አንድም ያ የሻጭ ይህ የገዥ  ነው።\zbrወለእመ ፈቀደ በእንተ አሠንዮ ዓዘቅተ ከመ ይዕርቅዎሙ ለመስተሳትፋን አለ ቱበአሱ ለይውጥን ኵሉ ለለ፩ዱ በእንተ አሠንዮ ኵሉ እመካኑ እስከ ይበጽሕ ኅበ መካነ ጎሩ።\zbrእለ ተበአሱ በእንተ እሠንዮ ዓዘቅት  ነው።፤ ውሀውን እየደለደሉ እየጠረጉ ለመውሰድ የተጣሉትን ሰዎች ሊያስታርቁ ቢወዱ ሁሉ እያንዳንዱ ከሱ ቦታ ወደ ባልንጀራው ቦታ እስኪደርስ ድረስ እየጠረገ እየደለደለ ይስጥ ብለው ያስታርቁ ወለእመኒ አስተዋጽእ አሐዱ እምሱቱፋን በእንተ ጥሪት ተሳትፎ አንድነት ካላቸው ሰዎች አንዴ ስለ አንድነቱ ገንዘብ ቢያወጣጣ ወወስነ ኪያሁ።\zbrአንተ አሠራው ገንዘቡን አገባልሃለሁ ብሎ ወስኖ ቢናገር ይደውሎ ከመ ይተኃሠሦ ለካልኡ በዝንቱ በውእቱ ንዋይ ዘተዓውቀ እስከ ይነሥእ እምኔሁ ዘአስተዋጽአ እምንዋይ።\zbrያወጣጣውን ገንዘብ ከርሱ እስኪቀበል ድረስ የከፈለውን ያህል ስጠኝ ብሎ መያዝ ይገባዋል ወለእመ ፀነ ሐፁርከ ላዕለ ቤትየ።\zbrአጥርህ ወደኔ ቤት ቢያዘነብል መንፈቀ ስኮና አግደ ይደልወኒ ከመ አሀብከ በዘይሤኒ ለሐኒጾታ።\zbrየማዓዝን ማቅኛ የሚሆን የጫማ እኩሌታ መሬት ልሰጥህ ይገባኛል።\zbrወዘአርኃው መስኮተ በውስተ ሕፁር ዘኢኮነ ሎቱ ይደልዎ ከመ ያስተዋጽእ ላዕሌሁ እስከ ያገብኣ ኅበ ህላዌሁ።\zbrበሰው ቅጥር በር ያወጣ ሰው መልሶ እስኪደፍን ድረስ ገንዘብ እያወጣጣ ለባለ ቤቱ መስጠት ይገባዋል አንድም ገንዘብ ሰጥቶ መስጠት ይገባዋል ክፍል በእንተ ማያት ወሰብአ አምዳር ዘቄላ።\zbrደገኞች ለቆለኞች ውሀውን እየጠረጉ እየደለደሉ መሰደድ ለቆለኞችም ለደገኞች የውሀውን ቆሎ መስጠት እንዲገባቸው የሚናገር ክፍል ይህ  ነው።\zbrወላዕሌሆሙ መልእክት ለአብያጽ ለዓላውያን በግብር ዘይደውልዎሙ ለአሠንዮተ ማያቲሆሙ።\zbrውሀውን እየጠረጉ እየደለደሉ ሊሰዱላቸው በሚገባ ሥራ ደገኞች ቆለኞችን ማገልገል ይገባቸዋል አለ፤ ውሀውን እየጠረጉ እየደለደሉ መውሰድ ይገባቸዋል ወሎሙ ተውሳጥ ህየንተ ዝንቱ በቍዔት በነሢኦቶሙ ተድላ ምድሮሙ ለእለ በላዕሉ ወስብሐተ ዚአሃ ዘይከውን።\zbrየሀገራቸው ተድላ ደስታ ክብር የሚሆን የውሀውን ቆሎ ስለ ሰጡዋቸው ደገኞች ለቆለኞች ውሀውን እየደለደሉ እየጠረጉ መስጠት ይገባቸዋል ምድርኒ ታስተፌሥሖ ለሐራሲ ሶበ ትሁቦ ህየንተ ፩ዱ ፴ወ ፷ወ ፻ት እንዲል ወመልእክት ማያዊ።\zbrየውሀውም አገባብ ቅደምና እንዲህ  ነው።\zbrለእመ ኮነት ትትገበር በዘመነ ሕጋይ ባሕቲቱ።\zbrበበጋ ብቻ የሚፈስ ቢሆን አው በአሐዱ ወርኅ።\zbrባንድ ወር ብቻ አው በዘይበዝኅ እምወርኅ።\zbrበሁለት ወር አው በይበዝኅ እምአሐዱ ዓም ባንድ ዓመት በሁለት ዓመት ቢሆን አንድም በዘይበዝኅ እምወርኅ ከወር በሚበዛው በሀያ ቀን አው ዘይበዝኅ እምአሐዱ ዓም ካመቱ በሚበዛው በሰባት ወር ይፀውራስ ተገብሮቱ እምድኅረ ዘመን ውሱን።\zbrየተወሰ ነው።\zbrቀን ከደረሰ እብኋላ ማጠጣቱ ይቀራል ይቅር ወከማሁ ፍኖትኒ።\zbrየጐዳናም ነገር እድኒህ  ነው።\zbrወለመእ ኮነ ዝንቱ ፩ደ ዕለተ።\zbrአንድ ቀንም ቢሆን አው አሕተ ሰዓት።\zbrአንድ ሰዓትም ቢሆን አው አሐይመዓልት አንድም መዓልትም ቢሆን አው አሐተ ሌሊት።\zbrአድን ሌሊትም ቢሆን ወትረ ይብጥል ተገብሮ።\zbrመላልሶ ማጣላቱ ይቀራል ይቅር ወእውተረ ደልዮ እንዲል ሉቃስ በፍጻሜ ጊዜ ዘእሙር እስከ አገብእ የታወቀው ቀን በደረሰ ጊዜ ዙር በተመለሱ እስኪደርሰው ድረስ ወለእመ ነስፈ ነቀዓ ዘይከውን ለአሐዱሂ ከመ ይሰሐብ እምኔሁ ዕድሜ ዓመታት።\zbrላንዱም ላንዱ የሚሆን ውሀ ከሱ ወደ ሌላ ይሔድ ዘንድ በፈንታው ዓመት ሙሉ ቢደርቅበት ወእምዝ ገብአ ነቅፅ።\zbrከዚህ በኋላ ተመልሶ ቢፈስ ወውኅዘ።\zbrለግሶ ቢፈስ ናሁ ተሐዶስ ላዕሌሁ በከዊነ ተልዕኮ።\zbrባረረበት ይጀምር ወገብአ ተስሕቦተ ማይ እምኔሁ ውስተ መካን ዘኮነ ቦቱ ቅድመ።\zbrይግባእ ሲል  ነው።\zbrከሱ ወደ ባለ ለተራው ይመለስ ወለእመ አብሐከ ፩ሂ ከመ ታስቲ እምዕቃለ ዚአሁ።\zbrከሱ ምንጭ ታስቲ ከብቶችህን ታስቂ በል ተክልህን ታጠጣ ዘንድ አገባ ቅድምና ቢኖርህ ይደውሎ ከመ የሀብከ ፍኖተ በዘይስቅዮ።\zbrከብቶችህ አንድም አታክሎችህ በሚጠጡ ገንዘብ የምታጠጣበትን ጐዳና ሊሰጥህ ይገባል ወለእመ ኢይትከሃለከ ከመ ትትገበሮ በካልእ ፍና።\zbrበሌላ ጐዳና ወስደህ ማጠጣት የማይቻልህ ከሆነ ወዘቦቱ ተልእኮተ ከመ ያስቲ ወይርአይ እንስሳሁ ውስተ ዓፀድከ አታክልቱን ውሀ ያጠጣ ዘንድ ከብቶቹን በቦታህ አሰማርቶ ይጠብቅህ ዘንድ አገባብ ቅድምና ያለው ሰው ይደልዎ ሎቱ ከመ ይግበር መልእክተ ካልእተ ሌላ ሥራ መሥራት ይገባዋል ወውእቱኒ ይገበር ልገተ በህየ።\zbrይኸውም ጎጆ ሠርቶ ከብቱን ይጠብቅ ዘንድ  ነው።\zbrወእቦቱ ምስቃይ በውስተ ምድረ ካልኡ ይደልዎ ለረኪበ ፍኖት ኅበ በዊእ ዘሎቱ።\zbrከሰው ቦታ አሳልፎ ለማጠጣት አገባብ ላለው ሰው ለበዊእ ኅበ ዘሎቱ  ነው።\zbrውሀው ወዳለበት ለመግባት ጐዳና ሊሰጡት ይገባል ወበሀህበ ያነብሩ መሬት ወአዕባነ መሬት የሚደለድሉበት ደንጊያ የሚጸፈጽፉበት ወንዋየ ተግባር።\zbrገንዳ የሚያኖሩበት ቦታ መቀበል ይገባል ወኵሉ ዘይትፈቀድ ለሰቅየ ማይ ውሀ ለማጠጣት የሚሻውን ሁሉ መቀበል ይገባል ወለእመኒ ኮነ ፈለግ ዘየኃልፍ ማእከለ ምድርየ ወምድርከ።\zbrባንተና በኔ ቦታ መካከል ያለ ውሀ እንዲህ ቢሆን ወነሥአ እምነ ምድርከ በበንስቲት ወወስኮ ውስተ ምድርየ።\zbrኮነ ያለውን ነሥአ ብሎ አመጣው ጥቂት እያለ ካንተ ቦታ አምጥቶ ከኔ ቦታ ቢጨምረው እንዘ ኢተአምር።\zbrሳታውቅ ቢሆን ወእመ አኮ ትርአይ ሚመጠነ ዘነሥአ።\zbrየወሰደው ምን ያህል እንደ ሆነ ወበአይ መዋዕል ዝንቱ ዘኮነ እምነ ዘውኅዝ ውኂዝ።\zbrውሀው ከፈሰሰ ጀምሮ ይህ የተደረገ በማናቸው ጊዜ እንደ ሆነ ሳታውቅ ቢሆን ወለእመ ሰሐበ ስሒበ ማዕከሌነ እምሀገርከ ወወሰከ ቦቱ ውስተ ሀገርየ።\zbrበመካከል ያለ ውሀ ካንተ ሀገር አምጥቶ ወደኔ ሀገር ቢጨምረው ወዝንቱኒ ይነብር ውስተ ግዝዓትከ።\zbrያንተ ገንዘብ በመሆን ይኖራል ሐተታ፤ መጽሐፍ እንዲህ ይላል ባላገር ግን በጅ አይልም ውሀ ፈረደልኝ ይላል 
\p \ul ፴፭ኛ ጉባኤ በእንተ ተሣይቶ ሕንጻ\ul*\ul ።\ul*\ul \zbr\ul*
\m ቤት መግዛት እንዲገባ አድንም የሚናገር ክፍል ይህ  ነው።\zbrወኵሉ ዘአኃዘ ወዘተሣየጠ ምድረ ወሐነሰ ውስቴታ እምድኅረ አእመረ ኪያሃ ከመ ይእቲ ኢኮነት ለዘይሣየጣ ሎቱ።\zbrለሸጠለት ሰው ገንዘቡ እንዳይደለች ካወቀ በኋላ መሬት ገዝቶ ቤት ቢሠራባት ኢይደልዎ ከመ ይትኃሠሥ በእንተ ጻእጻእ።\zbrልቀቅ ባሉት ጊዜ ያሠራሁበትን ስጠኝ ብሎ መያዝ አይገባውም አላ ያብሕዎ ለውእቱ ከመ ይንሥት ኪያሁ እምነ ምድር።\zbrአፍርሰህ ሒድ ይበሉት እንጂዒ ወኢይንሥእዎ ለበዓለ ዚአሃ ምንተኒ።\zbrለባለ መሬቱ መሬቱን አይንሡት አንድም ለባለ ቤቱ ቤቱን አይንሡት ወለእመ ጸንዓ ፩ደ ወተሣየጠ ዓፀደ አንተ ኢኮነት ለሠያጢሃ ወዘርአ።\zbrአፍ አለኝ የመኰንን ጕልበት አለኝ የዘሆን ብሎ ለሻጭ ገንዘቡ ያይደላችወን ቦታ ገዝቶ ቢዘራ ወሐነጸ ውስቴታ።\zbrቤት ቢሠራባት ይደልዎ ለመኰንን ከመ ኢይምትር ፍትሐ።\zbrዳኛ ፈጥኖ መፍረድ አይገባውም እስከ ይኔጽር ለእመ ኮነ ለበዓለ ዓፀድ ዘባማን ይደልዎ ለእውነተኛ ባለቤቱ ዘር እንደ ተዘራባት ቤት እንደ ተሠራባት ይገባው እንደ ሆነ እስኪመረምር ድረስ ፈጥኖ መፍረድ አይገባውም ወዘኮነ ዘሀለዎ ከመ ይሕንጽ ውስቴታ ይእት ሕንጻ።\zbrያችን ቤት አስመስሎ ይሠራ ዘንድ ያለው ሰው ይደልዎ ከመ የሀበ ጻእጻእ ዘትሐድስ ቦቱ ሕንጻ።\zbrቤቱ የታደሰበትን የቤቱን ዋጋ ሊሠጠው ይገባል ወእምዝ ይንሥኦ ለዓፀዱ ወዘተወስከ በውስቴታ።\zbrከዚህ በኋላ ቦታውን ቤቱንም እጅ ያድርጉ ወለእመ ኮነ ነዳና ዘኢኃረየ ከመ ይግበር ዘተገብረ ለይንሣእ ዘተአመነ።\zbrየተፈረደውን ፍርድ ገንዘብ ማድረግ የማይቻለው አለ ገንዘብ መስጠት የማይቻለው ድኃ ቢሆን ቦታውን ይውሰድ ወዘሐነፀ ሕንጻሁ።\zbrባለ ሕንፃም ሕንፃውን አፍርሶ ይውሰድ ወባሕቱ ያቅልል ለበዓለ ዓፀድ ከመ የሀቦ እምጻእጻኡ በእንተ ዘተሐደሰ በዘተነዓወ ቦቱ።\zbrነገር ግን የሚገዛው ከሆነ ስለታደሰ ከሐናጺ ጋር የተዋዋሉበትን የተሠራበትን ገንዘብ ይሰጠው ዘንድ ዋጋውን ያቅልለት ወይንሣእ ኪያሁ።\zbrዋጋውን ይቀበል ወእመኒ በዓለ ዓፀድ አስተርእየ ቅድመ ከዊነ ተሣይጦታ።\zbrባለ ቦታውን እሸጣለሁ ብሎ አስቀድሞ ቢናገር ወኢይደልዎ ከመ ያግብኦ በግብር እመኒ ኮነ ነዳየ።\zbrምንም ድኃ ቢሆን አፍርሰህ ሒድ ሊለው አይገባውም አላ ይደልዎ ከመ ይንሣእ ሤጠ ዚአሃ እምድኅረ ተሐድሶታ።\zbrከታነጸች በኋል የምታወጣውን የቦታውን ዋጋ ይቀበል እንጂ አንስም ወእመኒ በዓለ ዓፀድ አርእየ ከዊነ ተሣይጦታ ባለ ቦታ ሕንጻውን እገዛለሁ ብሎ አስቀድሞ ቢናገር ይደልዎ ከመ ያግብኦ በግብር እመኒ ኮነ ነዳየ።\zbrምንም ድኃ ቢሆን ግድ አፍርሼ ልሒድ አይበል አላ ይደልዎ ከመ ይንሣእ ሢጢ ዚአሃ እምድኅረ ተሐድሶታ ከተሠራች በኋላ የምታወጣውን ዋጋ ይቀበል እንጂ ወይኁልቍ ላዕሌሁ ኵሎ ጻእጻእ ዘተሐደሰ ቦቱ።\zbrቤቱ የተሠራበትን ዋጋ ሁሉ ሰፍሮ ቆጥሮ ይስጠው ወለእመ ኅብአ ፩ዱሂ ማኅፀንተ ዚአሁ ዘአማኅፀንዎ ወሤጣ አንድ ሰው ስንኳ ያስጠበቁትን አደራ ሠውሮ ቢሸጣት አው ወሀበ ኪያሃ።\zbrለወንድ ልጅ ማጫ ለሴት ልጅ ጥሎት አድርጎ ቢሰጣት ወአእመረ ዘንተ በዓለ ማኅፀንተ ፍቁሩ።\zbrያስጠባቂ አወዳጁ ይህን ቢያውቅ አንድም የጠባቂ ወዳጅ አስጠባቂ ይህን አያወቅ ወኢነገሮ ለዘተሣየጠ።\zbrለገዥ የኔ  ነው።\zbrአትግዛው ብሎ ባይነግረው ወወሀቦ ሎቱ።\zbrማጫ ጥሎት አድርጎ ቢሰጠው አው ወሀቦ ፍኖተ ካልእት።\zbrበሌላ ነገር በወረታ በዳኝነት ቢሰጠው በእድሜ ፲ቱ ዓመት ለዘሀለወ።\zbrበሀገር ያለ ሰው ባሥር ዓመት ወለዘኢሀሎ እስከ ይመጽእ እምንግዱቱ ፳ ዓመት።\zbrንግድ ለሔደ በሀያ ዓመት ስጠኝ ብሎ መያዝ ይገባዋል ናሁ ይጸንዕ ምልክናሁ ለዘኮነ ኅቤሁ እምድኅረ ፴ ዓመት።\zbrከሠላሳ ዓመት በኋላ ለተቀበለው ሰው ይጸናለታል ወመላኪሁሰ ዘበአማን ለእመ ኢያእመረ ዘንተ።\zbrእውነተኛ ባለቤቱ ይህን ያላወቀ ቢሆን ግን ኢይጸንዕ ለዘኮነ ኅቤሁ ዘእንበለ እምድኅረ ፴ ዓመት።\zbrከሠላሳ ዘመን በኋላ እንጂ አይጸናለትም ለእመ ለጠየቀ ወይብል ዘዚአየ በ፲ቱ ዓመት አው በ፳ አው እስከ ፴ ድልው ሎቱ።\zbrበአሥር ዓመት በሀያ ዓመት እስከ ሠላሳ ዘመን የኔ ብሎ ቢናገር ይገባዋል ኢይንሥእዎ በምንተኒ ሀገሮ ዘጥንት አው ገራህቶ አው ርስቶ።\zbrየጥንት ሀገሩን እርሻውን ወይም ርስቱን በማናቸውም ነገር ሊነሱት አይገባም ይደልዎሙ ከመ ኢይክልእዎ ኅበ ገቤለ ርስቱ።\zbrገቤአ ኅበ ርስቱ ሲል  ነው።\zbrወደ ርስቱ ልመለስ ቢል ሊከለክሉት አይገባም ዘደ ተሣየጠ ኢይክልኦ።\zbrየገዛውም ሰው አይከልክለው።\zbrወንዋይ ዘይተወሐሰ ለእመ ነበረ ውስተ እደ አሐዱ ፴ ዓመት።\zbrበውስት የሔደ ገንዘብ ባንድ ሰው እጅ ሠላሳ ዘመን ቢኖር ወኢሰበከ በእንቲአሁ በምንትኒ።\zbrበማናቸውም ነገር ገንዘቤ  ነው።\zbrብሎ ባይናገር እስመኬ ነዋ መለኮ።\zbrብዙ ጊዜ በጁ ኑሯልና ገንዘቡ  ነው።\zbrኮን ወለመእ ሤጥኩ መክፈልተ ሀገርየ ከሀገሬ ውሀውን አስቀርቼ የብሱን ብሸጥልህ ወተካየድኩ ከመ ይሑር ውስቴታ ማየ ታሑር ውስቴታ ማየ  ነው።\zbrውሀ ወሰደህ ልታጠጣ ልታጠጣ ውል ፍጥም ቢኖረኝ ወⶅ ዕለት ዕድሜ ዘይዊስኖ ሕግ እምቅድመ ገቢሮትየ ስቅያ።\zbrገቢሮ።\zbrገቢሮትከ ሲል  ነው።\zbrሳታጠጣ መጽሐፍ ያዘዘው ዳኛ የወሰ ነው።\zbrቀን ቢደርስ እስመ ድሎት ሊተ እምድኅረ ቀዊም ቀኑ ከደረሰ በኋላ ገንዘቤ  ነውና አገባብ ቅድምና ላንተ ይቀርብሃል ለኔ ይጸናልኛል ወለእመ ገበርክዋ ወአኅለፍኩ ውስቴታ ማየ ተፀርዓ።\zbrገበርካሃ ወአኅለፍከ ከውስቴታ ማየ  ነው።\zbrውሀውን ወስደህ ብታጠጣ ግን አገባብ ቅድምና ላንተ ይጸናልሃልለኔ ይቀርብኛል አንድም ወለእመ ሤጥኩ መክፈልተ ሀገር የብሱን አስቀርቼ ውሀውን ብሸጥልህ ወተካየድኩ ከመ ይሑር ውስተኢታ ማየ ውሀውን ወውስጄ ላጠጣ ውልል ፍጥም ቢኖረኝ ወቦ ዕለት እድሜ ዘይዌስኖ ሕግ እምቅድመ ገቢሮትየ ስቅያ።\zbrላጠጣ ዳኛ የወሰ ነው።\zbrመጽሐፍ ያዘዘው ቀን ቢደርስ እስመ ድሉት ሊተ እምድኅረ ቀዊም፤ ለከ ሲል  ነው።\zbrገንዘብ  ነውና ላንተ ይጸናልና ለኔ ይቀርብኛል ወለእመ ገበርክዋ ወኢአኅለፍኩ ውስቴታ ማየ ተፀርዓ።\zbrወአኅለፍኩ ውስቴታ ማየ  ነው።\zbrበርሷ ውሀውን ወስጄ ባጠጣ ግን ላንት ይቀርብሃል ለኔ ይጸናልኛል ወለእመ ኮነ መላኪ ቀዳሚ ኢይከውኖ ከመ ይክላእ እምኃሊፈ ማይ።\zbrውሀ በሻጭ እጅ ያለ ቢሆን ወስጄ ላጠጣ ሲል መከልከል አይገባውም ወከማሁ ተሣያጢ ኢይከውኖ ከመ ይክላእ።\zbrበገዥም እጅ ያለ ቢሆን ሻጭ ላጠጣ ቢል ሊከለክለው አይገባም እስመ ተሣየጠ ወሠምረ በዛቲ ከበደት።\zbrእብዚች ውል ወደ ገዝቷል ወይ ሽጧልና አንድም ዛተ ክበድተ ይላል ይህችን ውል ወዶ ተዋውሏልና ክፍል በእንተ ፍና ሕጸራ ለፍኖተ ሕጽርት።\zbrየተዘጋጀች የታጠረች በቅጽርና በቅጽር መካከል ያለ የጐዳናውን ልክ ፍርድ የሚናገር ክፍል ይህ  ነው።\zbrእምነ ቀኖናት ኵሉ ዘንቡር ውስተ ዝንቱ አንቀጽ።\zbrከመጻሕፍት ሁሉ መጥቶ በዚህ አንቀጽ የተጻፈ ኢየሐድሰ አሐዱሂ ምንተኒ ዘይመጽእ እምኔሁ ንክየተ ካልኡ።\zbrአንዱም አንዱ ጐረቤቱን የሚጐዳበትን ሥራ አይሥራ ወኵሉ ድልወት ዘኢይትጌብሮ ዘይደልዎ መጠነ ፲ ዓመት።\zbrየሚገባውን የማይሠራበት አገባብ ቅድምና ሁሉ እስከ አሥር ዓመት ድረስ  ነው።\zbrአንድም ሰው ሁሉ የሚገባውን የማይሠራበት አገባብ ቅድምና አሥር ዓመት  ነው።\zbrአለ ካሥር ዓመት በኋላ  ነው።\zbrወዝንቱ ለህልዋን።\zbrይኸውም በሀገር ላሉ ሰዎች  ነው።\zbrወ፳ ዓመት ለእንጋድያን።\zbrበሀገር ለሌሉ ሰዎች ሀያ ዓመት ተፀርዓ ዘእንበለ ፍኖተ መቃብር ከፍኖተ መቃብር በቀር ከዚህ በኋላ ይቀራል ይቅር እስመ ለይእቲ ኢያድርዓ።\zbrርኅቅና ዘመን ፍኖተ መቃብርን ርኅቀተ ዘመን አያስቀራትምና ወዝንቱ ዕድሜ ተራክቦቱ ለሙቁሕ እስከ ግብአቱ የታሰረ ሰው እስኪፈታ ከዘመዶቹ ጋራ እስከሚገናኝበት ቀን ድረስ  ነው።\zbrወለብድኒ አው ዘኢያጸርዖ ደዌ እስከ ተፈውሶቱ።\zbrአእምሮውን ያጣ የታመመ ሰው ገንዘቡን የሚያገኝ ስኪድን ድረስ  ነው።\zbrወዘበጽሐ ላዕለ አበስ ኢያጐነድዮ ዘመን እምዘ ይደልዎ።\zbrነፍስ ገድሎ ይሙት በቃ የተፈረደበት ሰው የሚገባውን ከመቀበል የሚከለክለውን ከመቀበል የሚከለክለው ሠላሳ ዘመን አይወስ ነው።ም ወዘሎቱ ድልወት ሎቱ ኵሉ ዘኢይትፌጸም ዝንቱ ድልወት።\zbrአገባብ ቅድምና ያለው ሰው ሁሉ አገባብ ቅድምናው የማይፈጸምለት ይህ  ነው።\zbrአንድም አገባብ ቅድምና ላለው ሰው አገባብ ቅድምናው ሁሉ የማይፈጸምለት ይህ  ነው።\zbrዘእንበሌሁ።\zbrከፍኖተ መቃብር በቀር ፍኖተ መቃብር  ነው።\zbrእንጂ ወኢይደልዎ ለመኑሂ ከመ ያማስን መርኅበ ሀገር ወጽጐጓቲሃ።\zbrማናቸውም ሰው ሁሉ የሁሉ መውጫ መጋጫ ሜዳውን ወለሉን ማፍረስ መቆፈር አይገባውም ወዘገብረ ዘንተ ይደልዎ አግብኦቶሙ።\zbrይህን ያደረገ ቢሆን መልሶ እንደ ነበረ ማድረግ ይገባዋል ወይኩን ስፍሐ ምጣኔ ማዕከለ ቤ ወቤት ፲ቱ ወ፪ቱ መክየድ እምላዕለ እስከ መትሕት።\zbrበቤትና በቤት መካከል ያለ ቦታ ከላይ እስከታች ድረስ አሥራ ሁለት ጫማ ይሁን ወኢይደልዎ ለአሐዱሂ ከመ ይክላእ ላገሩ ሐውፆተ ባሕር በአዕይንቲሁ ዘእንበለ ይኩን ማዕከለ ፪ቱ አብያት መጠነ ምእት ምክያድ።\zbrበሁለቱ ቤቶች መካከል መቶ ጫማ ሳይኖር ወደ ኅዋው የሚያይበት መስኮት ላውጣ ቢል ጐረቤቱን መከላከል አይገባውም ወኵሉ ዘፈቀደ ከመ ይሕንጽ ሐፁረ ይርኃቅ እምቢጸ አሐደ እምሥጋረ።\zbrቅጽር ሊቀጽር የወደደ ሰው ቢኖር ከባልንጀራው አንድ እርምጃ ይራቅ ወእመሰ ኮነ ቤት ፮ቱ ምሥጋር።\zbrቤት ቢሆን ስድስት አርማጃ ይራቅ ወመእ ኮነ ምክያድ አው ግብ ይኩን በአምጣነ ዕመቆሙ።\zbrየወይን የእህል ጕድጓድ ቢሆን ወርዳቸው በቁመታቸው ቁመታቸው በወርዳቸው ልክ ይሁን ወለእመ ኮነ ዓዘቅት ኃምስቱ ዓመት የውሀ ጕድጓድ ቢሆን አምስት ክንድ ይራቅ ወማዕከለ ዘይትሰ ወበለስ ፱ቱ ምሥጋር።\zbrበዘይትና በበለስ መካከል ያለ ቦታ ግን ዘጠኝ እርማጅ ይሁን ወዘተርፋስ ዕፅዋት ኃምስቱ ምሥጋር።\zbrየቀሩት ዕፅዋት ግን አምስት እርማጃ ይሁን ሐተታ ም ነው።\zbrይህንማ ተናግሮት አልነበረም ቢሉ ያ የሻጭ ይህ የገዥ  ነው።\zbrወተኃሥሦት ውሳኔያት ይደልዎሙ ለፈታሕያን።\zbrዳኞች የተወሰ ነው።ን መመርመር ይገባቸዋል ከመ ይሕትቱ መጽሕፈ ታሪኮሙ።\zbrወጉን ታሪኩን ማጥናት መመርመር ይገባቸዋል ወእምነ ዘሀሎ ክሡተ።\zbrቃል ለቃል ሊያያዝ የመጣውን ወዘልማድ ከልማደ ሀገር የተገኘውን ማወውቅ መመርመር ይገባቸዋል።\zbrወአመሰ ማስነት ፍኖተ ርምርት እምጽዋት ድልቅልቅ።\zbrየታእቀችውን አውራ ጐዳና መሮ ወርዶ ቢያፈርሳት አው እምደት ማይ።\zbrውሀ ቢተኛባት አው ዘይመስሎ ለዝንቱ።\zbrናዳ ቢወስዳት ይደውልዎ ለገዛኢ ቅሩብ ከመ ይሜጣ ኅበ ዘኮነት ቦቱ ውስተ ምድሩ ባጠገቧ ያለ ሰው ከቦታው እየቄፈረ ሊደለድላት ይገባል ባይደለድል በሱ ቦታ ይሒዱበት ወለዓዘቀት ተሳትፎ ይደልዎ ለኵሉ ለለ አሐዱ አሠንዮታ በዘይደሉ ያንድነቱ ውሀ ግን ሁሉ እያንዳንዱ በሚገባ መጥረግ መደልደል ይገባዋል ወዘየሐጽ ማኅደረ ብሊተ ኢይትዓዩ እምወስና ዘቀዳሚ።\zbrያረጀውን ቤት የሚያድሰው ከጥንተ አይለፍ ወኢይክላእ እምገድሩ ነጽሮ ብርሃን ከጐረቤቱ ብርሃን የሚያይበት ወኢነጽሮተ ባሕር ወደ ኅዋው የሚያይበት መስኮት ላውጣ ቢል መከልከል አይገባውም ዘእንበለ በተስናእዎ።\zbrቢሰማው  ነው።\zbrእንጂ ክፍል ዘተወስኪ እምዘተገብረ መአብጥሊስ ዘፍትሐ ምጣኔ።\zbrበአብጥሊስ በተነገረው ላይ ተጨምሮ የተነገረ የልቡናውን ፍርድ የሚናገር ክፍል ይህ  ነው።\zbrዘይነብር በፍኖት ምንተኒ ዘይከውን ለአሕሥሞ ይደሉ ዕዳ ላዕሌሁ በዘገብረ።\zbrሰውን ለመጕዳት ለማሳዘን ማናቸውንም ነገር የሚያኖር አለ ደንቃራ የሚያኖር የሚጥል ሰው ባደረገው ሥራ ይቀጣ ወፈድየ ኵሉ ዕዳ ለእመ ኮነ ግብር ኵለንታሁ ባሕቲቱ ዘገብረ።\zbrመላውን ብቻውን የሠራ ቢሆን መላውን መክፈል ይገባዋል ወለመሰ ኮነ መንፈቀ ገቢር ይኩን ዕዳሁ በመንፈቁ።\zbrጓደኛ ቢኖረው ግን እኵሌታውን ይክፈል ወለእመ ኮነ ካልእ ዘገብሮ ለገቢረ ዝንቱ ግብር ኢይደልዎ ዕዳ።\zbrይህን ለማድረግ ሌላ ያገበረው ቢኢሆን አለ፤ ጌታ ሎሌውን አለቃ አለ ጌታ ሎሌውን አለቃ ጭፍራውን ቢያዝ በታዛዥ እዳ የለበትም ወከማሁ ለእመ ኮነ ዘአገበሮ ገባኒሃ ለአሕሥሞ።\zbrክፉ ሥራ ለመሥራት ያገእብረው ቢሆን ወተካየደ በህየ።\zbrእንግዳል አንስረቅ ብሎ ቢማማል ወእምዝ ትከልአ ኢይደልዎ ዕዳ ከዚህ በኋላ አላደርግም ብሎ ቢያፈርስ ዕዳ የለበትም ወከማሁ ለእመ ኮነ ገብረ ዘንተ በምክልክና ዚአሁ።\zbrበሚያዝበት በቦታው አውሬ ለማዳን ወጥመድ ቢያጥምድ ጕድጓድ ቢቆፍር ከዚያ ገብቶ ሰው ከብት ቢሞት ዕዳ የለበትም ወለእም ፀነ አረፍት መንገለ ፍኖት።\zbrቅጽሩ ወደ ጐዳናው ቢያዘነብል ወሰአልዎ ለበዓለ ዚኢአሁ ከመ ይንሥቶ።\zbrባለ ቤቱን አፍርስልን ብለው ቢማልዱት ወአስምዑ ላዕሊኤሁ።\zbrቢዳኙበት ወኢነሠቶ በብዙኅ ዕድሜ እንዘ ይትከሀሎ ለነሢቶቱ ይደውልዎ ዕዳሁ ለዘጠፍአ በድቀተ ዚአሁ።\zbrማፍረስ እየተቻለው ሳያፈርሰው ብዙ ቀን ቢኖር ፈርሶ ያጠፋውን መክፈል ይገባዋል እመሂ ነፍሰ ወእመሂ ንዋይ።\zbrነፍስ ቢገድል በነፍስ ይገባዋልና ወመሂ ኮነ ድነቱ መንገለ ሕጹር ይትኃሠሦ በነሢቶቱ መላኪ ሐፁር ወደ ቅጽር ያረገዘ ቢሆን ባለ ቅጽሩ አፍርስልኝ ይበለው ወለእመ ኮነ አረፍት ዘተሳትፎ ማዕከለ ፫ቱ ይደውልዎ ፈድይ ሣልስት እዳሁ ለዘጠፍአ።\zbrያንድነቱ ቅጽር የሦስት ቢሆን ሲሶ ሲሶውን መክፈል ይገባዋል ወዝንቱ ኵሉ ለእመ ኢተክልአ ይገባዋል ወዝንቱ ኵሉ ለእመ ኢተከልአ እንዘ ሥሉጥ ከመ ኢይንሥትዎ።\zbrይህ ሁሉ ሳያፈርሰው ከሠለጠነበት ግብር ባይከለከል  ነው።\zbrአንድም ሊያፈርሰው ከሠለጠነበት ግብር ሊያፈርሰው ከሠለጠነበት ግብር ቢከለከል  ነው።\zbrክፍል ዘይተልዎ ለዘተነግረ በዝንቱ አንቀጽ።\zbrበዚህ አንቀጽ ከተነገረው ቀጥሎ ያለውን ፍርድ የሚናገር ክፍል ይህ  ነው።\zbrአንድም በዚህ አንቀጽ የተነገረውን የሚመስል ፍርድ የሚናገር ክፍል ይህ  ነው።\zbrወምድርኒ እንተ ኢተበቍዕ በእንተ ተከልኦተ ማይ እምኒሃ።\zbrውሀ ስለ ሌለባት እህል የምታበቅልም ጭንጫ መሬት አው ተኃይሎተ ማይ ላዕሌሃ።\zbrውሀ ስለ ተኛባትም እህል የማታበቅል ረግረግ መሬት ወኢይስማዕ እምኒኤሁ ቃል በእንተ ተሕንጾታ እለ ውስተ ሀገር ዘቅርብት እምኔሁ።\zbrባጠገብ ባለች አገር ያሉ ሰዎች ቃል የማይሰማበት አንድም እገሌን ቤት ሠርተውባት ነበር ታርሳ ነበር ተብሎ ቃል የማይሰማባት ወኢየአምሩ ሎቱ መላኪ ዘይመስልኮ ይደውሎ ለብእሲ ከመ ይትገበር ቦቱ ወይምስልኮ።\zbrጌታዋ ያልታወቀላትን መሬት ባጠገቧ ያለ ሰው ማረስ መቆፈር እጅ ማድረግ ይገባዋል ወዘሰ ቦቱ አሠረ ሥርዓት ሕንፃ ይሕጾ ወያሠኒ ወፈሮ።\zbrጥንት ቤት ተሠርቶባት የነእብረች ብትሆን ግን ቤት ይሥራባት ጠፈሩን ያድሰው ወዘሰ አልቦቱ አሠረ ግብር ያሠኒ ሐጹረ ላዕሌሁ።\zbrመሠረት የሌለባት ቢሆን ግን አጥር ቅጽር ይሥራባት ወይግበር ሎቱ አንቀጸ።\zbrበር ያውጣላት ወበገራህትሰ ያወጽአ።\zbrእርሻይቱን ይጥጋት ወያስተሣኒ መሬታ።\zbrይድገማት ይሠልሳት ወያውኅዝ ማየ ኅቤሃ።\zbrተከልኦተ ማይ ብሎ ነበርና ውሀ ያግባለት ወምዕቃላትኒ ወአንቅዕታት ይክርዮ ኪያሆን።\zbrተኃይሎተ ማይ ብሎ ነበርና ውሀውን እየቀደደ ያውጣላት ወለመዛግብትኒ ሥውራት ከመ ያውጽኦን።\zbrየተቀበረውንም ወርቅ እያወጣ ይወሰድ ክፍል ወዘኢይትከፈል እምአብያተ ዚአሁ።\zbrየማይከፈለውን ገንዘብ ፍርድ የሚናገር ክፍል ይህ  ነው።\zbrይበልጥ በተከፍሎቱ በቍዔት እንተ ገብርዋ በእንቲአሃ።\zbrቢከፍል ስለሷ ያደረጉት ረብሕ ጥቅም የሚቀር ዘከመ ቤተ ብለኔ።\zbrይኸውም የውሽባ ቤት ወዕቶን።\zbrየማድ ቤት አንድም ምጣድ ወጭጥ ወማሕረስ።\zbrወፍጮ ወዓዘቅት።\zbrየውሀ ጉድጓድ ሊከፍሉት አይገባም ለእመ ፈቀደ አሐዱ እምተሳታፍያን ውስቴቱ ከመ ይሤጥ ክፍለ ዚአሁ ዘእሙር።\zbrአንድነት ከገቡ ሰዎች አንዱ የሚደርሰውን ፈንታውን ሊሸጥ ቢወድ አው ያስተዓስብ።\zbrሊያስጠም ነው።\zbrቢወድ ይደልዎ ለተሳታፊ በተሣይጦ ዚአሁ አው በተአስቦቱ።\zbrለባልንጀራው መሸጥ ማስጠመን ይገባዋል በዘይደልዎ።\zbrበሚገባው ገንዘብ አንድም በሚገባው ዋጋ ወውሳኔሰ ተስነአዉ ላዕሌሃ በተሣይጦ አው በተአስቦ ምስለ ካልእ።\zbrዋጋውም አንተ ተሰነአዉ ካልእ  ነው።\zbrበመሸጥ በመግዛት በመጠመን በማስጠመን ጊዜ ከሌላ ጋራ በተዋዋሉት ዋጋ ልክ ይሁን ወለእመ አእመረ ወኃዲገ ይደልዎ ለጎሩ ዘይትላጸቅ ከመ ይንሣእ።\zbrባልንጀራው አውቆ ቢተወው በቅርብ ያለ ጐረቤት መግዛት ይገባዋል ወዘተሣየጠሂ ከመ ይቅም ለጽኑሳን ሎቱ ይደሉ።\zbrየገዛውንም ለተቸገሩት ሊመጸውተው ይገባዋል ወእለሰ ዒዘከርናሆሙ ይትዓረዩ በዚህ ያልተናገርናቸው ወንድማማች ግን ይተካከላሉ ሐተታ፤ ታላቁ ይግዛ ታናሹ ይቅርበት አይባልምና ከእናት ልጅ አይበልጡ አቀበት አይሮጡ እንዲሉ አንድም ያልተናገርናቸው ሰዎች በነዚህ ልክ ይግዙ ወዘይደልዎ እምሱቱፋን በአምጣነ ክፍሎሙ።\zbrአንድነት ከገቡ ሰዎች የሚገባቸውን በሚደርሳቸው መጠን መሸጥ መግዛት ይገባቸዋል ወእምዝ ለአግዋር እለ ልጹቃን በአምጣነ ለአግዋር እለ ልጹቃን በአምጣነ መፍቅዶሙ ዘይፈቅዱ።\zbrከዚህ በኋላ መፍቅዶሙ ዘይፈቅዱ።\zbrከዚህ በኋላ ጐረቤቶች የሚሹትን ያህል መግዛት ይገባቸዋል ወለእመ ተሰነዓወ መላኪ ምስለ ካልእ እምቀዳማዊ።\zbrባለ ገንዘቡ የፊተኛውን ባልንጀራውን ትቶ ከሌላ ሰው ጋራ ቢዋዋል ወእመ ኮነ ቀዳማዊ ዘአስምዓ በተሣይጦቱ ላዕለ አሐዱ እምተሰነዓውያን በፈቃዶሙ በእንተ ተሰናዕዎተ ሤጥ ወውሳንያት።\zbrወደው ከተስማሙት ባንዱ በገዥም ሆነ በሻጭም ቢሆን በዋጋው ስለ ተዋዋሉ ስለ ተፈጣጠሙ ቢያስማበት ቢያዳኝበት አው አቀመ ከመ ውእቱ ኢይሁብ እምቅድመ ተስናዕዎ ለካልኡ ኢይሁብ ለካልኡ  ነው።\zbrከመዋዋሉ አስቀድሞ ለሌላ እንዳይሸጥበት እንዳኘ ምስክር ቢጠራ በጠላት ተስናዕዎቱ ዘምስለ ካልእ ከሌላ ጋራ የተዋዋለው ውል ይቀራል ይቅር ወደለዎ።\zbrእሱ መግዛት ይገባዋል ወለመእ ኢተጠየቀ ስምዕ ቃልኒ ቃለ ቀዳማዊ ዘተሣይየጠ ምስለ መሐላሁ።\zbrምስክር ባይተራ የመጀመሪያው ገዥ ምሎ በተናገረው ይሁን ወለእመ ተድኅረ ተሰናእዎቱ ለቀዳማዊ እምድኅረ አእምሮቱ ዘእንበለ ምክንያት ክሡት።\zbrየቀድሞ ባልንጀራው ከሌላ ጋራ እየተዋዋለ እያወቀ ምን ያድርግ ምን ይበል የሚያሰኝ ምክንያት ሳያገኘው የዋለ ያደረ ቢሆን ተፀርዓ ቅድምናሁ።\zbrቀዳማዊነቱ ይቀራል ይቅር ወከማሁ ተኳንኖሂ።\zbrየከሳሽም ፍርድ እንደ ዚህ  ነው።\zbrለእመ ተድኅረ ዘእንበለ ምክንያት ከሡት።\zbrየከሳሽ እንደላዋሽ ቢሆን ይቀራል ይቅር ወለእመ ሞተ ቀዳማዊ በጠለ ቅድምናሁ።\zbrየፊተኛው ቢሞት ቀዳማዊነቱ ይቀራል ይቅር ወአሐዱ እምተሰነዓውያን ለእመ ሞተ አኮ ዘትበጥል።\zbrአንድነት ከገቡ ሰዎች አንዱ ቢሞት የቀሩት አንድነት አይቀርም 
\m \ul   \ul*\ul ፴፮ኛ ጉባኤ\ul*\ul ።\ul*
