\c 30 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ጥር ፴ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*ጥር ሠላሳ በዚች ቀን የከበሩ ድናግል ጲስጢስ፡ አላጲስና፡ አጋጲስ በሰማዕትነት ሞቱ ። የተባረከች እናታቸው ሶፍያም ከአንጾኪያ ከከበሩ ወገኖች ውስጥ ናት ። 
\b 
\m እነዚህንም ሦስት ልጆች በወለደቻቸው ጊዜ በእሊህ ስሞች ጠራቻቸው ትርጓሜያቸውም ሃይማኖት፡ ተስፋ፡ ፍቅር ነው የራሷም ስም ትርጓሜው ጥበብ ማለት ነው ። 
\b 
\m ጥቂትም በአደጉ ጊዜ ወደ ሮሜ ከተማ ወስዳ በጎ አምልኮን \bd እግዚአብሔርን\bd* መፍራትን የቤተ ክርስቲያንንም ትምህርት አስተማረቻቸው በከሀዲውም የሮሜ ንጉሥ በአርያኖስ ዘንድ ወሬያቸው ተሰማ ወደርሱም ያመጡአቸው ዘንድ አዘዘና አመጡአቸው እናታቸውም በማስተማር ትመክራቸውና ታጸናቸው ነበር ። እንዲህም ትላቸዋለች ልጆቼ ተጠበቁ የዚህን የኃላፊውን ዓለም ክብር በማየት ልባችሁ እንዳይደክምና ከዘላለማዊ ክብር እንዳትርቁ ከሙሽራው \bd ከክርስቶስ\bd* ጋር ሁናችሁ ወደ ሰማያዊ ሠርግ እንድትገቡ ጠንክሩ ። ዕድሜያቸውም የታላቂቱ ዐሥራ ሁለት፡ የሁለተኛዪቱ ዐሥር፡ የሦስተኛዪቱ ዘጠኝ ነው ። 
\b 
\m እናታቸውም ወደ ንጉሥ በአቀረበቻቸው ጊዜ ታላቂቱን ጲስጢስን እኔን ስሚ ከቤተ መንግሥቴ ታላላቆች ለአንዱ አጋባሻለሁ ብዙ ስጦታም እሰጥሻለሁ ለአጵሎን ስገጂ አላት ።  እርሷም እርሱንና የረከሱ አማልክቶቹን ሰደበች እርሱም ተቆጥቶ በብረት ዘንጎች እንዲደበድቧት ጡቶቿንም እንዲቆርጡ እሳትንም ከብረት ምጣድ በታች በማንደድ ባሩድ፡ ሙጫ፡ ሰሊጥን በውስጡ አድርገው እጅግ አፍልተው ወደዚያ ይጨምሩዋት ዘንድ አዘዘ ። 
\b 
\m በጨመሩዋትም ጊዜ እየጸለየች በብረት ምጣዱ ውስጥ ቆመች ከቶ እሳት አልነካትም ። የምጣዱም ግለት ጸጥ ብሎ እንደ ጥዋት ጊዜ ጤዛ ቀዝቃዛ ሆነ ከዚያ ያሉ ሰዎችም አድንቀው \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገኑት ብዙዎችም በክብር ባለቤት \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አመኑ ራሶቻቸውንም ቆረጡዋቸውና በሰማዕትነት ሞቱ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ የቅድስት ጲስጢስን ራስ ይቆርጡ ዘንድ አዘዘ ምስክርነቷንም ፈጽማ የምስክርነት አክሊልን ተቀበለች እናቷም ሥጋዋን አንሥታ ወሰደች ። ዳግመኛም ሁለተኛዋን አላጲስን አቀረቧትና ደበደቧት ጽኑዕ ግርፋትንም ገረፏት ከጋለ ብረት ምጣድ ውስጥ ጨመርዋት በዚያንም ጊዜ ቀዝቅዞ እንደጥዋት ጤዛ ሆነ ንጉሡም ከዚያም እንዲአወጧትና ራሷን በሰይፍ እንዲቆርጡ አዘዘ ምስክርነቷንም አድርሳ በመንግሥተ ሰማያት የሕይወት አክሊልን ተቀበለች እናቷም ሥጋዋን ወሰደች ። 
\b 
\m ቅድስት ሶፍያም ከሥቃይ የተነሣሳ እንዳትደነግጥ ስለ ልጅዋ ስለ አጋጲስ ትፈራ ነበር ታጽናናትና እንድትታገሥ ታደርጋት ነበር በዚያንም ጊዜ ወስደው ከመንኰራኩር ውስጥ ጨመርዋት \bd እግዚአብሔርም\bd* መልአኩን ልኮ ያንን መንኰራኩር ሰበረው እርሷም በደኅና ወጣች ዳግመኛም እሳትን አንድደው ከውስጡ እንዲጥሏት አዘዘ እርሷም ፊቷን በመስቀል ምልክት አማትባ ወደሚነደው እሳት ተወርውራ ገባች በዚያንም ጊዜ እሳቱ እንደ ጥዋት ውርጭ የቀዘቀዘ ሆነ ከዚያ ያሉትም ሰዎች ብርሃን የለበሱ ሁለት ሰዎች ከነጫጭ ልብሶች ጋር ሲጋርድዋት አይተው እጅግ አደነቁ ብዙዎችም በክብር ባለቤት ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አመኑ ራሶቻቸውንም ቆርጠዋቸው በሰማዕትነት ሞቱ ያቺንም የዘጠኝ ዓመት ልጅ የከበረች አጋጲስን ራሷን በሰይፍ ይቆርጡ ዘንድ አዘዘ ። ምስክርነቷንም ፈጸመች ሁሉም የማያልፍ የማይጠፋ ሰማያዊ መንግሥትን ወረሱ ። 
\b 
\m የከበረች ሶፍያም የሦስት ልጆቿን ሥጋቸውን ወስዳ ገነዘቻቸው ወደ ከተማውም ውጭ አድርሳ በዚያ ቀበረቻቸው በሦስተኛውም ቀን ወደ መቃብራቸው ሔዳ አለቀሰች ነፍሷንም ይወስድ ዘንድ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ለመነች ልመናዋንም ተቀብሎ ነፍሷን ወሰደ ምእመናን ሰዎችም መጥተው ገንዘው ከልጆቿ ጋር ቀበሩዋት ። 
\b 
\m በከሀዲው ንጉሥ ላይ ግን \bd እግዚአብሔር\bd* ጭንቅ የሆነ ደዌ ላከ ዐይኖቹም ፈረጡ ዐጥንቶቹም እስከሚታዩ ሥጋው ሁሉ ተሠነጣጠቀ እጆቹም ተቆራረጡ ከእርሱም ደምና መግል ፈሰሰ ትልም ይወድቅ ነበር ሁለመናውም ተበላሽቶ በክፉ ሞት ሞተ ። ስለ እነዚያ ደናግል ጌታ ተበቅሎታልና ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጸሎታቸው ይማረን በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m በዚችም ዕለት የእስክንድርያ አገር ሊቀ ጳጳሳት አባ ሚናስ አረፈ እርሱ ለአባቶች ሊቃነ ጳጳሳት አርባ ሰባተኛ ነው ። ይህም አባት ብዙ መከራ ደርሶበታል መልካም ተጋድሎውንም ፈጽሞ መንጋዎቹን በመጠበቅ \bd እግዚአብሔርን\bd* አገለገለው የሹመቱም ዘመን ዘጠኝ ዓመት ነው በፍቅር በሰላም አረፈ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጸሎቱ ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m አምስቱ ደናግል ሰማዕታት 
\b 
\m በዚችም ዕለት የከበረች ጤቀላ ከእርሷ ጋር ከሚኖሩ አራት ደናግል ጋር ፎላ በሚባል ኃጥእ ቄስ እጅ በሰማዕትነት ሞተች ። 
\b 
\m ይህም ፎላ የሚባል ቄስ በዓመፅ የሰበሰበው ብዙ ገንዘብ እንዳለው በከሀዲ መኰንን ዘንድ ነገር ሠሩበት መኰንኑም ገንዘቡን ሁሉ እንዲወርሱት አዘዘ ፎላም ወደ መኰንኑ ሒዶ ገንዘቡን እንዲመልስለት ማለደው ። መኰንኑም ስለ እነዚህ ደናግል ሰምቶ ወደርሱ እንዲአመጡአቸው አዘዘ በመጡም ጊዜ ፎላን መኰንኑ ለፀሐይ ይሰግዱ ዘንድ እሊህን ደናግል ብትሸነግላቸው ገንዘብህን እመልስልሃለሁ አለው ። 
\b 
\m ፎላም ሊሸነግላቸው ጀመረ ደናግሉም አንተ የሰይጣን ልጅ የክብር ባለቤት \bd ክርስቶስን\bd* እንክደው ዘንድ እንዴት ትፈትነናለህ አንተ ቀድሞ መምህራችን የነበርክ ስትሆን ብለው ዘለፉት ። 
\b 
\m መኰንኑም ቃላቸውን በሰማ ጊዜ በጅራፍ እንዲገርፏቸው አዘዘ እነርሱ ግን መናገራቸውን አልተዉም ሥቃይንም አልፈሩም ። መኰንኑም ፎላን የበከተ ብትበላ ደምንም ብትጠጣ ገንዘብህን እመልስልሃለሁ አለው ፎላም እንዳለው አደረገ ። ዳግመኛም እሊህን ደናግል ብትገድላቸው ገንዘብህን እመልስልሃለሁ አለው በሰማም ጊዜ ልቡናውን አጽንቶ ሊገድላቸው ሔደ እንደ አስቆሮቱ ይሁዳ ልቡ በገንዘብ ፍቅር ተነድፎዋልና ። 
\b 
\m ደናግሉም እንዲህ አሉት ከሀዲ ሆይ የመድኃኒታችንን \bd ክርስቶስን\bd* ሥጋውንና ደሙን በእጅህ ተቀብለን አልነበረምን ስለ ገንዘብ ፍቅር እኛን \bd የክርስቶስን\bd* በጎች ታጠፋ ዘንድ እንዴት መጣህ እንዲህም እያሉ ሰልፍ እንደተማረ አርበኛ ሰው በሰይፍ ራሶቻቸውን ቆረጠ ። 
\b 
\m መኰንኑም የፎላን ብላሽነትና ድንቊርና አይቶ በሰይፍ ገደለው ነፍሱንም ገንዘቡንም ሃይማኖቱንም አጣ ። የደናግሉም ስማቸው ጤቅላ፡ ማርያ፡ ማርታ፡ አመታ፡ ዓበያ ነው ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጸሎታቸው ይማረን በረከታቸውም ከእኛ ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ቅድስት ኦርኒ ሰማዕት 
\b 
\m በዚችም ቀን ስሙ መርቅያኖስ የሚባል ለጣዖት የሚሰግድ የሮም ንጉሥ ልጅ የከበረች ኦርኒ በሰማዕትነት አረፈች ። የዚችም ቅድስት እናቷ ክርስቲያናዊት ናት አባቷም እልፍኝ ሠርቶላት በወርቅና በብር ልብሶች ከአጌጡ ዐሥራ ሁለት ደናግል ጋር ወደዚያ አስገባት ከልጁ ጋር ይሰግዱላቸው ዘንድ ዐሥራ ሰባት ጣዖታትን አመጣላቸው በላይዋም በሩን ዘጋ በዚያም ሰባት ዓመት ከስድስት ወር ኖረች ። 
\b 
\m በአንዲትም ዕለት ዐይኖቿን ወደ ምሥራቅ ቀና በአደረገች ጊዜ ርግብን አየች በአፏም የዘይት ቅጠል ይዛ ነበር ከማዕድዋም ላይ ጥላው ወጣች ዳግመኛም ወደ ምዕራብ ስትመለከት ቊራ መጣ በአፉም ከይሲ ይዞ ነበር ከማዕዷም ላይ ጥሎት ወጣ አደነቀችም ። 
\b 
\m በዚያንም ጊዜ አባቷ የሰጣት መምህርዋ መጣ ያንንም ራእይ አወራችለት እርሱም ሲተረጉምላት ርግብ የጥበብ ነገር ነው የዘይቱም ቅርንጫፍ በጥምቀት የሚገኝ ክብር ነው ቊራም ንጉሥ ነው ከይሲውም መከራ ነው አንቺም በርቺ ጠንክሪ \bd በክርስቶስ\bd* ስም መከራ ትቀበዪ ዘንድ አለሽና የሕይወት አክሊልንም ትቀበያለሽ አላት ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ በአደገች ጊዜ አባቷና እናቷ ወደርሷ ወጥተው ስለ ጋብቻ ተናገርዋት የከበረች ኦርኒም እስከ ሰባት ቀን ታገሡኝ አለቻቸው ከዚህም በኋላ እርሱ የመረጠውን መንገድ ይመራት ዘንድ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸለየች ። 
\b 
\m \bd የእግዚአብሔርም\bd* መልአክ መጥቶ በርቺ ኃይልንም ልበሺ ሐዋርያው ጢሞቴዎስም ወዳንቺ መጥቶ የወንጌልን ትእዛዝ ያሰተምርሻል አላት ። ወዲያውኑ ጢሞቴዎስ መጥቶ የቤቷን ግድግዳ ሠንጥቆ ወደርሷ ገባ ሁሉንም አስተማራት ከበታቹም ውኃ ፈለቀ በውኃውም ላይ ጸለየና በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አጠመቃትና ከእርሷ ዘንድ ሔደ ። 
\b 
\m በዚያንም ጊዜ ቅድስት ኦርኒ ተነሥታ የአባቷን ጣዖቶች ሠበረች አባቷና እናቷም በመጡ ጊዜ እንደቀድሞው ስለ ጋብቻ ተናገርዋት እርሷም እኔስ ለሰማያዊ ሙሽራ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ተጠርቻለሁ በስሙም ተጠምቄአለሁ አለቻቸው ። 
\b 
\m ንጉሥ አባቷም የልጁን ነገር በሰማ ጊዜ ታላቅ ቊጣን ተመላ ከአዳራሽዋም እየጎተተ አወረዳት እናቷም እያለቀሰች በራስዋም ላይ አመድ እየነሰነሰች ትከተላት ነበር በሰንሰለት ታሥረው የሚቀለቡ አራት ፈረሶችን አምጥተው ከጅራታቸው ላይ ቅድስት ኦርኒን በራስዋ ጠጉር አሥረው እንዲአስጎትቷት ንጉሥ አባቷ አዘዘ ። አንዱ ፈረስም ስንሰለቱን በጥሶ ሲያመልጥ የንጉሡን ቀኝ እጅ ቆረጠውና ወዲያውኑ ወድቆ ሞተ የከበረች ኦርኒም ተነሥታ ጸሎት አደረገችና ንጉሥ አባቷን ከሞት አስነሣችው የተቆረጠ እጁንም እንደቀድሞው መለሰችው ሕዝቡም ይህን ድንቅ ሥራ አይተው ከንጉሥ አባቷ ጋር በክብር ባለቤት ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አመኑ በእጆቿም ሠላሳ ሽህ ያህል ሰዎች ተጠመቁ ። 
\b 
\m ንጉሥ ዳኬዎስም ሰምቶ ወደዚያች አገር ገባ የከበረች ኦርኒንም ይዞ በራስዋ ጠጉር ይሰቅሏት ዘንድ አዘዘ ዳግመኛም እባቦችና ጊንጦች ወደ ተመሉበት ጉድጓድ እንዲጨምሩዋት አዘዘ በጨመሩዋትም ጊዜ ሁሉም \bd በእግዚአብሔር\bd* ኃይል ሞቱ ደግሞ በመጋዝ እንዲሠነጥቋት አዘዘ መጋዙም ተሠበረ ንጉሡም ሞተ ። 
\b 
\m የዳኬዎስም ልጁ ሰምቶ መጣ ያቺንም አገር ከበባት ቅድስት ኦርኒንም ይዞ የተሳሉ መርፌዎችንም በእጆቿና በእግሮቿ እንዲሰገስጉ በጀርባዋም ላይ አሻዋ የተመላ ዳውላ አድርገው ከአራት ፈረሶች ላይም አሥረው ሥጋዋ ተበጣጥሶ እስቲጠፋ ድረስ እንዲአስሮጧቸው አዘዘ በዚህም አልቻሏትም ። ያንንም ከሀዲ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ በእሳት ጦር ወግቶ ገደለው የከበረች ኦርኒም ሃይማኖትን እያስተማረች በሽተኞችን እየፈወሰች ሙታንን እያስነሣች ተቀመጠች ። 
\b 
\m አራተኛ ንጉሥም መጣ የቅድስት ኦርኒንም ዜና ሰምቶ ወደርሱ አስቀረባትና ለአማልክት ትሠዋ ዘንድ አስገደዳት እምቢ ባለችውም ጊዜ ከእሳት ውስጥ እንዲጨምሩዋት አዘዘ ከእሳትም ውስጥ በደኅና ወጥታ የረከሱ አማልክቶቹን ዘለፈች ንጉሡም ይህን ድንቅ ሥራ አይቶ በክብር ባለቤት ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አመነ ። 
\b 
\m አምስተኛው የፋርስ ንጉሥ መጣ የከበረች ኦርኒንም ይዞ በእጁ በያዘው ጦር ወጋትና ሞተች \bd ከእግዚአብሔር\bd* የታዘዘ መልአክም መጥቶ ከሞት አስነሣት በክብር ባለቤትም \bd በክርስቶስ\bd* ስም እያስተማረች ወደ ከተማው ውስጥ ገባች ከጥቂት ቀኖችም በኋላ ተድላ ደስታ ወዳለበት ገነት ተነጥቃ ወጣች ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጸሎቷ ይማረን በረከቷም ከእኛ ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m በዚችም ቀን የመለኮትን ነገር የሚናገር የጎርጎርዮስ መታሰቢያው ነው ። በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን አሜን ። 
\b 
\m መነኰስ አክርስጥሮስ 
\b 
\m በዚችም ዕለት ተገዳይ የሆነ መነኰስ የከበረ አክርስጥሮስ አረፈ ።  ይህም አባት በዮርዳኖስ ገዳም የሚኖር ነበር ከመነኰሳቱም አንዱ እየሰገደ እንዲህ ብሎ ጠየቀው "አባቴ አክርስጥሮስ ሆይ ከእኔ ጋር ፍቅርን አደርግ እጠቀምበትም ዘንድ ሥራህን ሁሉ ንገረኝ" አለው ። 
\b 
\m ሽማግሌው አክርስጥሮስም እንዲህ ብሎ መለሰለት ልጄ ሆይ ግልማሳ ሆኜ ሳለ በመነኰስኩ ጊዜ በዚያ እጸልይ ዘንድ በሌሊት ወደ ቅዱስ ቴዎድሮስ መቅደስ እሔድ ነበር ። ዐሥራ ሁሉት ደረጃዎችም አሏት በየአንዳንዱም ደረጃ መቶ መቶ ስግደቶችን እሰግዳለሁ ደወልንም በሚደውሉ ጊዜ ወደ ቤተ ክርስቲያን በመግባት ከወንድሞች ጋር የማኅበሩን የጸሎት ሥርዓት እፈጽማለሁ እንዲሁም በማድረግ ዐሥር ዓመት ኖርኩ ። 
\b 
\m ከሌሊቶችም በአንዲቱ የተለመደ ጸሎቴን ከፈጸምኩ በኋላ ልቡናዬ በተመሥጦ ተማረከ ነጫጭ ልብሶችን የለበሱ ሁለት ሰዎች መቅረዞችን ሲያበሩ እኩሌቶቹ ሲበሩ እኩሌቶቹም ሲጠፉ አየሁ ።  እኔም ይህ ሥራ ምንድን ነው አልኳቸው እነዚያም አባቶች ባልንጀራውን የሚወድ መቅረዙ የበራለታል አሉኝ እኔም ደግሜ መቅረዜ የቱ ነው አልኋቸው እነርሱም ሒድ ከወንድሞችህ ጋር ተፋቀር እኛ እናበራልሃለን አሉኝ በነቃሁም ጊዜ ማንንም አላገኘሁም ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ አባ አክርስጥሮስ ብቻውን ወደ ደብረ ሲና ሒዶ በዚያ እየተጋደለ ኀምሳ ዓመት ኖረ ወደርሱም እንዲህ የሚለው ቃል መጣ ከአባቶችህ ጋር ትኖር ዘንድ ወደ ገዳምህ ተመለስ ከዚህም በኋላ በተመለሰ ጊዜ በሰላም አረፈ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጸሎቱ ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m በዚችም ዕለት የቅድስት ኦርኒ ማኅበር የሆኑ ዐሥራ ሦስት ሺህ ሰዎች በሰማዕትነት ሞቱ ። በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m አርኬ
\m ሰላም ለደናግል ማርያ ወማርታ ። ጤቀላ አበያ ወአመታ ። እንዘ ኢይትአንተላ ሕቀ ወኢይት አተታ ። በሰይፈ ቀሲስ መምህሮን ዘተሴሰየ ማውታ ። ተውላጠ ንዋዩ ኃላፊ ኅቡረ ዘሞታ ። 
\m ሰላም ለሚናስ ዘተኀርየ በድልው ። ሊቀ ጳጳሳት ይኩን እምኁልቈ አበው ። ዕጉሥ በምንዳቤ ወበመናስው ። ይትኖለወኒ ትንባሌሁ በውስተ ኵሉ ፍናው ። እምኃይለ ጋኔን ዘየሐውር በበድው ። 
\m ሰላም ለኦርኒ ሠናይተ ዝክር ወስም ። ዘበትርጓሜሁ ሰላም ። እስመ ኰነንዋ ላቲ በዘዚአሁ ሕማም ። በእንተ አውስቦ ሥርዓተ ሥጋ ወደም ። ውስተ ሕሊናሃ ኢሦጠት ምክረ አብ ወእም ። 
\m ሰላም ለአክርስጥሮስ አመ ሕሊናሁ ተፄወወ ። ርሱያነ ልብስ ፀዓዳ ረኪቦ ዕደወ ። እምእሉ ዘይቤ ነገረ ምዕዳን ለበወ ። በምልዐ ልብከ ተፋቀር አኃወ ። ከመ ቀንዲልከ ያስተርኢ ኅትወ ። 
\m ሰላም እብል ለብዙኃን አእላፋት ። እለ ነጺሮሙ አምኑ ትንሣኤ ኦርኒ እሞት ። ወእሉ አኃው ዘእምአሐቲ ጥምቀት ። ይሠውሩኒ በጽድቆሙ እምጌጋይ ክሡት ። ኃፍረተ ባዕል ፍጹመ ከመ ይሠውር ቤት ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በጥር ወር የሚነበብ ምንባብ ደረሰ ተፈፀመ \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\s2 ጥር ፴ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\b 
\m ፩.ቅድስት ሶፍያና ፫ቱ ሰማዕታት ልጆቿ (ጲስጢስ አላዺስና አጋዺስ)
\m ፪.ቅድስት ኦርኒ ሰማዕት (በ፭ ነገሥታት እጅ የተሰቃየች: የሐዋርያው ጢሞቴዎስ ተከታይና ወደ ብሔረ ሕያዋን የተነጠቀች እናት)
\m ፫.ቅዱስ ጐርጐርዮስ ነባቤ መለኮት
\m ፬.አባ አክርስጥሮስ
\m ፭.አምስቱ ደናግል ሰማዕታት (ጤቅላ: ማርያ: ማርታ: አበያ: ዓመታ)
\m ፮.ጻድቃነ ዴጌ (የተሠወሩበት)
\m ፯.አባ ሚናስ ሊቀ ዻዻሳት
\m ፰."፩፴,000" ሰማዕታት (የቅ/ኦርኒ ማሕበር)
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ማርቆስ ዘአንበሳ
\m ፪.ቅዱስ ዮሐንስ መጥምቀ መለኮት
\m ፫.አባ ሣሉሲ ክቡር
\b 
\m ለእናንተም ጠጉርን በመሸረብና ወርቅን በማንጠልጠል ወይም ልብስን በመጐናጸፍ በውጭ የሆነ ሽልማት አይሁንላችሁ ። ነገር ግን \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት ዋጋው እጅግ የከበረ የዋህና ዝግተኛ መንፈስ ያለውን የማይጠፋውን ልብስ ለብሶ የተሰወረ የልብ ሰው ይሁንላችሁ ። (፩ጴጥ. ፫፥፫)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውክፈ እምእለ አብዑ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ሰማዕታት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ደናግል ዓዲ ወመነኮሳት ኄራን ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን እስከ አረጋዊ ልሂቅ እምንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ወለዘሰምዐ ቃሎ በእዝነ መንፈስ በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኲሉ እምባእስ ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ \it*ከብልፅግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። 
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
