\c 40 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 40\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Galataa Fi Waammata (Geggeessituu warra faarfattootaaf; faarfannaa Daawit)
\m \bd 1\bd* Ani abdii guutuu dhaan Waaqayyoon nan eeggadhe, inni immoo gara kootti jedhee, iyya koos anaaf in dhaga' e.
\m \bd 2\bd* Inni boolla huursaa bishaan sodaachisaa keessaa, dhoqqee akka suphee nama qabatu keessaas harkisee na baase; inni miilla koo dhagaa hin sochoone irra anaaf dhaabachiise, ejjennaa koos anaaf in jabeesse,
\m \bd 3\bd* Inni faarfannaa haaraa, isa ani ittiin isa jajadhu afaan koo keessa in kaa'e; baay'een kana arganii isa in sodaatu, waaqayyummaa isaa in amanatu.
\m \bd 4\bd* Namni Waaqayyoon amanannaa isaa godhatu, warra of bokoksanitti, warra amantii isaanii gananii, soba duukaa bu'anittis inni hin gorin haa gammadu!
\m \bd 5\bd* Yaa Waaqayyo gooftaa ko, gocha kee isa dinqisiisaa dhaa fi yaada gaarii nuuf qabdu nuuf baay'ifteetta; tokko illee kan siin qixxaatu hin jiru; isaan kana yoon labse, yoon himes, isaan wanta lakkaa'amuu danda'u gararraa in ta'u.
\m \bd 6\bd* Ati, qalmaa fi kennaa,midhaaniitti hin gammanne, qalma gubamuu fi aarsaa cubbuus, ati hin barbaanne; anaaf garuu gurra banamaa in kennite.
\m \bd 7\bd* Yommus ani, "Kunoo, ani nan dhufa, maraa macaafaa keessatti anaaf kan ta'u caafameera.
\m \bd 8\bd* yaa Waaqayyoo ko, fedha kee gochuun anatti in tola, seerri kees garaa koo keessa jira" nan jedhe.
\m \bd 9\bd* Ani waldaa guddicha keessatti, waa'ee dhugaa argatanii furamuu misiraachoo himeera; yaa Waaqayyo, akkuma ati beektu, kunoo, ani afaan koo kana labsuuttii hin dhowwine, \bd 10\bd* waa'ee qajeelummaa kee ani garaatti qabadhee hin dhoksine, ani waa'ee amanamummaa kee fi waa'ee gargaarsa kee himeera; ani waldaa, isa guddaa sana keessatti, gaarummaa kee, amanamummaa kees afaan kootti hin, ittifne.
\m \bd 11\bd*Yaa Waaqayyo, ati garaa laafuu kee harkatti qabattee na duraa hin hambisin; gaaromuun kee fi amanamuun kee gaaf hundumaa ana haa eegan.
\m \bd 12\bd* Wanti hamaan lakkoobsa hin qabne na marsan, hamma ani wanta biraa arguu dadhabuttis irra-daddarbaan koo anatti in dacha'an; isaan rifeensa mataa koo caalaa in baay'atu, kanaafis onneen koo in laafa.
\m \bd 13\bd* Yaa Waaqayyo, ana oolchuun jaalala kee haa ta'u, yaa Waaqayyo, na gargaaruu dhaaf ariifadhu.
\m \bd 14\bd* Warri jireenya koo butachuu barbaadan, guutummaatti haa yeella'an, haa qaana'anis; warri hamaan ana argachuutti gammadan, gara booddee deebi'anii haa salphifaman!
\m \bd 15\bd* Warri "Baga, baga," anaan jedhan, qaanii isaanii tiin na'anii haa gogan.
\m \bd 16\bd* Warri si barbaadan hundinuu garuu, isaanitti haa tolu, sittis haa gammadan; warri fayyisuu kee jaallatanis utuu gargar hin kutin, "Waaqayyo guddaa.dha!" haa jedhan!
\m \bd 17\bd* Waa'ee koof yoo ta'e, ani gadadamaa dha, dhabaa dhas; garuu gooftaan koo anaaf in yaada; ati gargaarsa koo, furee koo tis, yaa Waaqayyoo ko, egaa hin turin!
\b 
\b 
