\c 40 
\m አንቀጽ ፵ወ፯ቱ። \ul በእንተ ቀቲል\ul*\ul ።\ul*
\b 
\m አርባ ሰባተኛው አንቀጽ የቀቲልን ነገር ይናገራል አንድም የቀቲልን ነገር የሚናገር አርባ ሰባተኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrወኵነኔሁ ሥጋዊ ወመንፈሳዊ ዘተነግረ በቀኖናሁ።\zbrበየአንቀጹ የተነገረ ሥጋዊውን መንፈሳዊውን ቅጣት ይናገራል ቀቲልሰ እምኁልቍ ዓበይት ኃጥጣውአ ክሉአት ወውጉዛት በልብ ወሕግ መግደል ቀቲልሰ እንደምን  ነው።\zbrብትል ቀቲልሰ መግደልስ ቀቲልኒ መግደልውም ቅቱልም በመጽሐፍ በሥርዋጽ ከተከለከሉ በዓበት ኃጣውእ ወገን ከዓበበይት ኃጣውእ ቍትር  ነው።\zbrወኢይትፌጸም ዝንቱ ዘእንበለ በቀቲል ሥጋ በአውጽኦተ ነፍስ በኵነኔ ሥጋዊ እምኅበ መኰንነ ሥጋ።\zbrከሥጋዊ ዳኛ ነፍሱን ከሥጋው በመለየት  ነው።\zbrእንጂ ያለዚህ አይፈጸምም ከመ ይትፈጸም ሕግ ሥጋዊ።\zbrሥጋዊ ሥርዓት ይፈጸም ዘንድ ወመእኒ ኢትክሥት ይኩን ኵነኔሁ መንፈሳዊ።\zbrመግደሉ ባይታወቅ ቅጣቱ መንፈሳዊ ይሁን እምኅበ መኰንን ነነፍሳት።\zbrበነፍስ ከተሾመው ከመንፈሳዊ ዳኛ ዘውእቱ ሊቀ ካህናት።\zbrይኸውም ሊቀ ካህናት  ነው።\zbrከመ ይርክብ ድኂነ እምኵነኔ ከይረክቦ በዓለም ዘኢየኃልፍ።\zbrበማያልፈው ዓለም ከሚያገኘው ቅጣት ድኅነት ያገኝ ዘንድ ወቀቲልኒ ይትከፈል ኅበ ፪ቱ አክፋል ቀቲል መግድለ ከሁለት ወገን  ነው።\zbrከሁለት ይከፈላል አሕዱ እምኔሆሙ ዘኢይደልዎ ኵነኔ ከሁለቱ አንዱ ቢገድል  ይሙት በቃ ሊፈረድበት የማይገባውን ይናገራል ጠስ ፴ወ፱ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል ወውእቱ ዝንቱ ዘአልቦቱ ልብ።\zbrይኸውም አእምሮ የሌለው  ነው።\zbrወለዘኢይፈድዩ መዋዕሊሁ እም ፯ቱ።\zbrዓመታት።\zbrከሰባት ዓመት በታች ያለ ሕፃን ቢገድል ሞት አይገባውም ወለለሰካሪኒ በእንተ ዘኮነ ኵነኔሁ ከመ ዘአልቦቱ ልብ ኢይደልዎ ቀተል የስካርም ፍርድ አእምሮ እንደሌለው ሰው ፍርድ ስለሆነ አይሙት።\zbrእስመ ውእቱ አጥፍአ ልቦ በሥምረተ ዚአሁ።\zbrነገር ግን አእምሮው አውቆ አጥፍቷልና ወለአብጽሰ ወዝንጉዕ ያጠፍእ ልቦሙ ዘእንበለ ሥምረቶሙ።\zbrአብድ ዝንጉዕ ግን አውቀው ወደው አእምሮአቸውን አላጠፉምና ወኢይኩን ኵነኔሁ ከመ ኵነኔሆሙ።\zbrቅጣቱ እንደንሱ ቅጣት አይሁን እነሱ ከሀገራቸው ይቀመጡ እርሱ ከሀገረ ምስካይ ይግባ ሲል  ነው።\zbrወልብኒ ይፈትሕ ከመ ውእቱ አመ ኮነ ልሙደ በሰኪር።\zbrዘወትር ሰከርሁ እያለ ነፍስ መግደል የለመደ ቢሆን ወለእመ ኮነ በተሀርብዶ።\zbrበመደላደል በመቀማጠል እየኖረ ቢገድል ኢይከውን ኵነኔሁ ከመ ኵኔኔሆሙ ቅጣቱ እንደነሱ ቅጣት ሊሆን እንዳይገባ ልቡናም ይፈርዳል ወፈድፋደሰ ለእመ ቀተለ በስካሩ ምዕረ ዳግመ።\zbrይልቁንም እየሰከረ አንድ ጊዜ ሁለት ጊዜ ቢገድል አው ለእመ ኮነ ማእከሊኤሁ ወማዕከለ ቀቱል ባእሰ እምቀዲሙ።\zbrከጥንት ጀመሮ ቢርሱና በሞተው ሰው መካከል ጠብ ቢኖር ቅጣቱ እንደንዚያ ቅጣቱ እንዳይሆን ልቡና ይፈርዳል ወለእመ ኢኮነ ዕውቀ በትሀርብዶ።\zbrበመፀ ይላል በመቀማጠል መኖሩ ያልታወቀ ቢሆን ወአልቦ ባእሰ ማእከሌሆሙ ይትኰነን በኵነኔ ሰሰካርያን።\zbrበመካከላቸው ፀብ ባይኖር ስካር በሚቀጣበት ቅጣት ይቀጣ ወይኩን ኵነኔሁ ከመ ኵነኔሁ ለዘቀተለ ዘእንበለ ፈቃዱ።\zbrቅጣቱ ሳያውቅ እንደ ገደለ ሰው ቅጣት ይሁን አለ ሀገረ ምስካይ ይግባ ወለዘሂ አገብርዎ ከመ ይቅትል።\zbrግደል ብለው ያገበሩት ቢሆን ለእመ ኮነ ዘአገበሮ መኰንን ውእቱ ላዕለ ሥጋ።\zbrያገበረው ሥጋዊ ዳኛ ቢሆን አልቦ ዕዳ በላዕሌሁ።\zbrበገዳዩ ዕዳ የለበትም ወለእመ ኮነ ካልእ አዛዚ ሥሉጠ ላዕለ ትእዛዚ ይደሉ ኵነኔሁ ላዕለ አዛዚሁ።\zbrበታዛዡ ላይ የሠለጠነ ለታዛዥ ቢሆን አለ ጌታ ሎሌውን አባት ልጁን ያዘዘ ቢሆን ቅጣቱ ባዛዡ ይሁን ወለእመ መሳኢ ኮነ ሥሉጠ በላዕሌሁ።\zbrበታዛዡ ላይ የሠለተነ ባይሆን ግን ወዒይፈርህ እምኔሁ።\zbrይህን ያደርገኛል ብሎ የማይፈራው ቢሆን ይደሉ ኵነኔሁ ላዕለ ትእዛዚ ቅጣቱ በታዛዡ ሊሆን ይገባል ወካልእ ክፍል ዘይደሉ ኵነኔ በላዕሌሁ በዘይመጽእ ጥያቄሁ።\zbrሁለተኛው ክፍል ጽርስ ነገሩ በሚምጣው አንቀጽ ቅጣቱ ይናገራል ወውእቱ ካልአ እምዘቀደመ ዘክሮቱ።\zbrይኸውም አስቀድሞ ከተነገረው ፍርድ ልዩ  ነው።\zbrአለ፤ ቅጣቱ የለበትም ስድት  ነው።\zbrእንጅ ውዘክሡተሰ ብሎ የሚያመጣውን  ነው።\zbrወቀትልሰ ላዕለ ፪ቱ አክፋል።\zbrነፍስ መግደላ እንደምን  ነው።\zbrትለኝ እንደሆነ ነፍስ መግደልስ ከሁለት ወገን  ነው።\zbrከሁለት ይከፈላል አሕዱ እምኔሆሙ ዘአልቦቱ ተግሣጽ ላዕሊኤሁ ቀቀትል።\zbrከሁለቱ አንዱ ቅጣት ሞት የማይፈረድበትን ይናገራል ወባሕጡ ትእዛዝ።\zbrስደት  ነው።\zbrእንጂ ወውእቱ ፪ቱ አክፋል።\zbrይኸውም ከሁለት ወገን  ነው።\zbrከሁለት ይከፈላል ተግሣጽ ወቅትል ላለው አሕዱ እምኔሆሙ በእንተ ዘኢይፈቅድ ቀቲል ይከውን ቀትል እሞተ አንትሎ ከሁለቱ አንዱ እገድላለሁ ድንገት ቢሞትበት አይሙት ቀትል ላለው ወአሐዱ እምኔሆሙ ዘይፈቅድ ቀቲል ወይትገኃሥ እምተሠጥዎቱ ቅትለቱ ከሁለቱ አንዱ አገድላለሁ ብሎ አስቦ ቢተው አይሙት ተግሣጽ ላለው ትቢ በ፪ተኛው ብሔረ ኦሪት ተስፏል ለዕም ተረክበ ሰራቂ ውስተ ክርየት ቤት ወዘዘበጥዎ ወሞት።\zbrቤት ሲቀርፍ አግኝተው ቢገሉት አልቦቱ ዕዳ ላዕለ ቀታሊሁ።\zbrበገዳዩ ሞት የለበትም ወእመሱ ሠረቀ ፀሐይ ላእሌሁ ይደልዎ ሞት ለቀታሊሁ።\zbrፀሐይ ከወጣ በኋላ ሰው እያየው ቢገድለው ገዳዩ ይሙት ጠስ ፴ወ፱ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለፈያታዊሰ ይደሉ ኵሉ ለለ ፩ዱ ከመ ይቀትሎ።\zbrሽፍታውን ግን ያገኘው ሰው ሁሉ መግደል ይገባዋል ለእመ ከኦነ ዚይትከሂሎ ይድኃን እምኔሁ ዘእንበለ ሕሠም ዘረክባ ለነፍሱ ቢገለው  ነው።\zbrእንጂ፤ ካልገደለው የማይድን ከሆነ አንድም ቢሆንስ ይገድለዋል እንጂ የማይድን ከሆነ ያገኘው ሁሉ መግደል ይገባዋል ዘ፵ወ፬ቱ።\zbrበአርባ አራተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወአልቦ ዕዳ ካዕበ ላዕለ ዘይትቀል ብእሲ ዘመጽአ ኅበ ቤቱ ሌሊት ለአሐሥሞ በእንተ ተዓቅቦ አንበይነ ሕይወቱ ነፍሱ።\zbrበሌሊት ለመሥራት ለመግደል ወደ ቤቱ የመጣውን ሰው ሰወንቱን ለመጠበቅ ቢገልድ ዕዳ የለበትም ዘ፲ቱ ወ፱ቱ።\zbrባሥራ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል ወሰብአ ጽልእ አለ ይብኡ።\zbrተስላልፈው ከሚዋጉ ሰዎች ወእለሂጐየ ኅቢቢሆሙ።\zbrከድተው ከወዲያኛው ሔደው ተይዘው ቢመጡ በሰይፍ ይሣቀዩ በሰይፍ ይሙቱ ዘ፵ወ፪ቱ።\zbrባርባ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘይእኅዘ ለዘዘመወ ምስለ ብእሲቱ ለእእመ ተዳደቆ ወቀተሎ።\zbrከሚስቱ ጋራ ሲሰስን አግኝቶ ቢገድለው ኢይደሉ ላዕሌሁ ኵነኔ ቀታሊ።\zbrይሙት በቃ ሊፈረድበት አይገባም ወዘሐመዮ ለብእሲ በአርኵሶተ ንጽሐ ለብእሲቱ።\zbrከሚስቱ የጠርጠረው ሰው ቢኖር ወነገሮ ፫ተ ጊዜያት።\zbrሦስት ጊዜ ከቤቴ አትድረስብኝ ብሎ ቢነግረው ወፈነወ ዘይነግሮ ዘንተ በቅድድመ ሰማዕታት ምዕመናን።\zbrበታመነ ምስክሮች ፊት ይህን የሚነግር ሽማግሌ ቢልክ ወለእመ ተረክበ እምድኅረ ዝንቱ እንዘ ይትናገር ምስሌሃ።\zbrከዚህ በኋላ ከርሷ ጋራ ሲነጋገር ቢገኝ እመሂ ውስተ ቤቱ ከቤቱም ወስዶ ቢሆን አው ውስተ ቤቷ ከቤቷም ሔዶ ቢሆን አው በመካነ ስታይ ከመሽታ ቤት አው በመካነ ነሐቤ ብሩር።\zbrካንጥረኛ ቤትም ቢሆን አግኝቶ ወቀትሎ ምት ዚአነ በእዴሁ።\zbrበሷ በእጁ ቢገድለው ኢይረክቦ ዕዳ።\zbrዕዳ የለበትም ሐሐተታ በጁ አይገድለው በምን ይገለድው ኑሯል ቢሉ ከዳኛ ሳያስፈርድ ቢገለደው ዕዳ የለበትም ወለእመ ረከቦ በካልእ መካን።\zbrበሌላ ቦታ ያገኘው ቢሆን አለ ገበያ አደባባይ  ነው።\zbrአው በቤተ ክርስቲያን።\zbrበቤተ ክርስቲያን ቢያገኘው ይመጥዎ ለሊቀ ዘይፈትሕ ላዕለ ኃጣውአ በኃጢአት በሚኢፈርድ ዳኛ ይክሰሰው ወለእመ ሞአ በቅድሜሁ በስምዓ ፫ቱ በዳኛ ፊት በሶስት ምስክር ቢረታው ይደሉ ላዕሌሁ ፍትሐ ዘዘማውያን በዘማውያን ቅጣት መቆጣት ይገቧል ዳግም በእንተ አግብርት ወዘመድ።\zbrሁለተኛው የባሮችን የዘመዶችን ነገር ይናገራል ለአግብርትሰ ፪ቱ ቃላት ንቡራን በአንቲአሆሙ።\zbrስለ ባሮች የተነገረው ሁለት ወገን  ነው።\zbrከሁለት ይከፈላል አለ ሁለት አንቀጽ ይጠቅሳል ትቤ ዘ፩ዱ።\zbrመጀመርያው በሁለተኛው ብሔረ ኦሪት ተነግሯል ወለእመ ዘበጠ ፩ዱ ገብሮ አው አመቶ በበትር።\zbrአንድ ሰው ወንድ ባሪያውንም ቢሆን ሴት ባሪያውንም ቢሆን በጕራጅ ቢመታ ወሞተ ታሕተ እዴሁ።\zbrበእጁ ቢሞት ይትኰነን በኵነኔሁ።\zbrበገደለበት ይሙት ወለእመሰ ሕይወ ፩ደ ዕለት አው ፪ተ አንድ ቀንሁለት ቀን አድሮ ቢሞት ኢይትኳነን።\zbrገዳዩ አይሙት እስመ ንዋየ ዚአሁ ውእቱ።\zbrገንዘቡ  ነውና ሐተታ፤ ም ነው።\zbrዕለቱንስ ቢሆን ገንዘቡ አይደለም ቢሉ ለሞት በሚያበቃ ብትር መትቶ ቢገድለው ውሎ አድሮም ቢሆን ይሙት ለሞት በያበቃ ብትር መትቶት ቢሞት ግን ዕለቱንም ቢሆን አይሙት ጠስ ፴ወ፱ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘቀሠፈ ፩ዱ እምአግርቲሁ በነዳ ከባሮቹ አንዱን ባኮርባጅ አው በበትር።\zbrበጨገር የገረፈው ሰው ቢኖር ወኮነ በዝንቱ ሞተ ዚአሁ።\zbrበዚህ ምክንያት ቢሞት።\zbrኢይፍትሑ ላዕሌሁ ፍትሐ ቀታሊ።\zbrይሙት በቃ አይፍረዱበት።\zbrወለእመሰ ኮነ ዘቀሠፎ አብዝኃ ቀሢፎቶ።\zbrለመልሶ ገርፎት አው ቀተሎ በሕምዝ።\zbrመርዝ አጠጥቶት ሥራይ አብልቶ አው አውዓዮ በእሳት።\zbrበእሳት አቃጥሎ ቢገድለው ይትኳነን ኵነኔ ቀታሊ።\zbrበነፍስ ገዳይ ቅጣት ይቀጣ ወቃል ዳግማዊ።\zbrሁለተኛው ፍርድ ፵ወ፬ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት ባርባ አራተኛው አንቀጽ ተጽፏል እመ ቦ ዘቦቱ ገብር ዘአበሰ አበሳ ዘይደሉ ለቀቲል።\zbrለሞት የሚያበቃ በደል ባርያ ያለው ሰው ቢኖር ያብጽሖ ለውእቱ ገብር እግዚኡ ኅበ መኳንንት።\zbrጌታው ወደ ዳኞች ይውሰደው ከመ ይኰንኖ አበሳሁ።\zbrበበደለው በደል ይፈርዱበት ዘንድ ወለእመመሰ ተኃበለ ላዕለ ቀቲሎቱ ዘአልቦቱ ሥልጣን አው ዘኢኮነ ብውሐ ቦቱ የመግደል የማዳን ሥልጣን የሌለው ጌታው ለባርያው ማን ጌታ አለው እኔ አይደለሁም ጌታው ብሎ ቢገድለው ወበእንተ ዝንቱ ይደሉ ላዕሌሁ ፍትሐ ቀትል።\zbrስለዚህ ገዳዩ ይሙት በቃ ሊፈረድበት ይገባል ወበእንተ አዝማድሰ ቦቱ ፪ቱ ቃላት።\zbrለዘመዶች የተረፈደ ሁልት ፍርድ አለ፤ ቀዳማዊ ትሔ።\zbrመጀመርያው ባምስተኛው ብሔረ ኦሪት ተጽፏል ኢይቀትልዎሙ ለአበው ህየንተ ውሉዶሙ።\zbrልከዋቸው ካልገደሉ በልጆቻቸው ደም አባቶቻቸው አይሙቱ።\zbrወኢውሉደ ህየንተ አበዊሆሙ።\zbrልጅጆችም ባባቶቻቸው ደም አይሙቱ ወዳግማዊ ጠስ ፴ወ፱ቱ።\zbrሁለተኛው በመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል ዘይቀትል አዝማዲሁ።\zbrዘመዶቹን የሚገድል እምአቡሁ ላዕለ።\zbrወደላይ አባቱን አያቱን ወምውሉደ ዘበታሕቱ።\zbrወደታች ልጁን የልጅ ልጁን ወቅሩባኒሁ።\zbrወንድሙን እኅቱን አክስቱን ቢገድል ይመጥውዎሙ ለኵነኔ።\zbrለሞት የሚያበቃ ሌላ ፍርድ አለ ዘይትኤዝዝ ከመ ይቀትሉ።\zbrግደሉ ብሎ የሚያዝ አው ዘለሊሁ ገበ።\zbrአርሰ ሚገልድ ወለአዛዚሰ ጠስ ፴ወ፱ቱ።\zbrየዚህን ፍርድ ጠስ በሠላሳ ዘጠነኛው አንቀጽ ይናገራል ወብእሲ ዘይኢዝዝ ሰብአ ከመ ይቅትሉ ግድሉ ብሎ ያዘዘ።\zbrይሙት በቃ ይፍረዱበት ወገባረኒ ዘኢትኤዝዝ ሎቱ።\zbrየሚታዘዝ ሰው እመኒ በትምዕይንት ኅብእት ዘከመ ኅምዝ።\zbrበተንኰል መርዝ አጠጥቶ ወሥራይ።\zbrሥራይ አብልቶ ወአብእዮ በእሳት።\zbrበእሳት አቃጥሎ ቢገል ጠስ ፴ወ፱ቱ እስመ ይወስድዎ በኵነኔ ቅታልያን።\zbrበነፍስ ገዳዮች ቅጣት መቅጣት እንዲገባው መጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳ ዘጠነኛው አንቀጽ ይናገራል ለዘይ ገብር ኅምዘ ለቃቲለ ሰብአ ሰው ለመግደል መርዝ የሚያዘጋጅ አው ለዘሀሎ ኅቤሁ ኅምዝ ወይሠይጥ ኪያሁ።\zbrመርዝ ከቤቱ አኑሮ የሚሸጥ ወአመ ቦ አግአዚ አው ገብሮ በምንትኒ ፍኖት እምፍንዋት ዘወሀበ ስቴ ሕምዝ።\zbrከሥራ በማናቸውም ሥራ ጌታ ለሎሌው ባርያ ለጌታው መርዝ ያጠጣ ቢሆን አመኂ ብእሲት ለብእሲሃ።\zbrምሽት ለባሏ አው ብእሲ ለበእሲቱ።\zbrባል ለሚስቱ አው አመት ለአግዝእታ።\zbrባርያ ለእመቤቷ አው ገብር ለእግዚኡ።\zbrባርያ ለጌታው መርዝ ያጠጣ ቢሆን ወሓመ እምዝንቱ ግብር።\zbrበዚህ ምክንያት ቢታመም።\zbrወዘአሰየ ስቴ ለቢጹ ወሞተ።\zbrለባልንጀራ ለባልንጀራው መርዝ ሰጥቶት ጠጥቶ ቢሞት ይትኰነኑ በመጥባሕት።\zbrይህን ያደረጉ ሁሉ በሰይፍ ይሙቱ ወለለ ይጼው አጋንንት ለቀቲለ ሰብእ ይትኰነኑ በሰይፍ።\zbrሰው ለመግደል ጋኔን የሚስቡ በሰይፍ ይሙቱ እመዕ ገብሩ ዘንተ በኢያእምሮቶሙ ይሰደዱ።\zbrሳያቁ ሰጥተዋቸ በኢያእምሮቶሙ ይሰደዱ።\zbrሳያውቁ ሰጥተዋቸው ቢሞቱ ግን ይለዩ ወይነስሑ።\zbrንስሓ ይቀበሉ ቀኖናሁሰ ለውዕንተ እሳት ናሁ ትነግረ።\zbrበእሳት አቃጥሎ የገደለ ሰው ፍርዱ እነሆ ተነገረ ወክሡትሰ ፲ወ፪ቱ አክፋል ውእቱ በትምዕይንት ኅብስት ብሎ ነበረና የታወቀ ግን ከአሥራ ሁለት ወገን  ነው።\zbrከአሥራ ሁለት ይከፈላል ቀዳማዊ ለእመ ፈቀደ ይቀትል ብእሴ በገሀድ ወቀትሎ።\zbrሁለተኛው ፈክሮ ዘምሮ ቢገል መጅ የዚህን ፍርድ ሦስተኛው ፍትሐ ነገሥት ይናገራል ወዘቀተለ ብእሴ በግፍዕ ይትቀትል ህየንቲሁ።\zbrበግፍ ፈክሮ ዘምሮ የገደለ ሰው ሰል ገደለ ይሙት ወዝንቱ ፍትሕ ይኩን ለክሙ።\zbrይህ ፍርድ ይጽናላችሁ ትቤ።\zbrበሁለተኛ ብሔረ ኦሪት ተጽፏል ወኵሉ ብእሲ ዘዘበጠ ብእሴ ወሞተ።\zbrሰው መትቶ የገደለ ሰው ይቅትልዎ ህየንቱሁ።\zbrስለ ገደለ ይሙት ወለእመ ኮነ ልሙደ ወተማኅፀነ በምሥዋዕ።\zbrነፍስ እየገደለ ከቤተ እግዚአብሔር ገብቶ መማፀን የለመደ ቢሆን ንሥእዎን ወቀትልዎ።\zbrአውጥታችሁ ግደሉት መክ ፶ወ፭ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በሀምሳ አምስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘአቍስሎ አሕዱን ለካልእ ቢያቈስለው አው ዘዘበቶ በዕብን በደንጊያ አው በዕፅ በጎመድ መትቶ ከምደ ይሙት ይሞት ዘንድ ይሙት ብለው ቢያቄስለው ወእምዝ ሞተ።\zbrከዚህ በኋላ ቢሞት ይደልዎ ለውእቱ ቀታሊ ይትቀተል ህየንቲሁ።\zbrገዳይ ሞት ይገባዋል ወእመሰ መሐርዎ አዝማዲሁ አቅቱል።\zbrየሟች ዘመዶች ይቅር ቢሉት ግን ይደሉ ንስሐ ጥዩቀ ለዓለም።\zbrወባሕቱ በእንተ ተመይጦቱ ኅበ እግዚአብሒር ይምሐርዎ በንስሐ።\zbrነገር ግን እግዚአብሔር ቢመለስ ንስሕውን ያቅሉለት ክፍል ዳግመ።\zbrሁለተኛ ክፍል ዘይፈቅድ ቀቲለ ብእሲ እሙር፤ ወእምዝ ቀተለ ብእሲ ካልአ ዘኢኮነ ይፈቅድ ቀትለ ዚአሁ።\zbrእገሌን እገድላለሁ ብሎ ሊገድለው ያልወደደውን ሰው ቢገድል ይትፈታሕ ከመ ውእቱ እመ ኮነ ብእሲ ዘመፍቀዱ ቀቲል።\zbrፈቃዱ ነፍስ መግደል ከሆነ ይሙት በቃ እንደሆነ ይፈረዳል ወምጣኔሰ ይፈትሕ ከመ እመ ዘኮነ ይፈቅድ ቀቲሎቶ  ይደሉ ተግሣጽ ላዕለ ቀታሊሁ።\zbrእገለዋለሁ ያለውን ቢገድል በገዳዩ ይሙት በቃ ሊፈረድበት እንዲገባ እገለዋለሁ ያላለውንም ቢገድል ሞት እንዲገባው ልቡና ይፈርዳል ወይከውን ፍትሑ ላዕለ ዘተቀትለ ከመ  ፍትሑ ለዘድኅነ ሶበ ይቅተልዎ።\zbrእንገለዋለን ሳይሉ የሞተ ሰው ፍርዱ አንገድለዋለን ባሉ ጊዜ እንደ ዳነ ሰው ፍርድ  ነውና ሐተታ፤ ግን ይግደለው ቢሉ የዳ ነው።\zbrሰው አይሆንም ቢልሳ ቢሉ እሱ ይሙት ለእመሰ ኢትጠየቅ ይኩን ፍትሑ ፍትሐ ዘቀተለ ዘእንበለ ፈቃዱ።\zbrእገሌን እገገድላለሁ ብሎ መነሣት ባይታወቅ ግን ያለ ፈቃዱ እንደ ገደለ ሰው ፍርድ ይሁን ወናሁ ተነግረ በተፍጻሜት አንቀጽ በአንቀጹ መጨረሻ ተነግሯል ክፍል ሳልስ።\zbrሦስተኛው ክፍል ለእመ ዘበጠ አሐዱ ብእሲ ካልእ በንዋይ ዘቦቱ ይከውን ቀትል።\zbrአንዱ አንዱን ሰው ለሞት በሚያበቃ ብትር መትቶ።\zbrወሞአ።\zbrቢያቈስለው ዘከመ ንዋየ ሐቅል።\zbrይኸውም ንዋየ ሐቅል።\zbrወአዕባን።\zbrደንጊያ  ነው።\zbrእንዘ ኢይፈቅድ ቀቲሎቶ ወቀተሎ።\zbrእገድለዋለሁ ሳይል ቢገለድው ጠስ ፵ወ፱ቱ።\zbrየዚህ ፍርድ በመጀመሪያው ፍትሐ ነገሥት ባርባ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል ዘይዘብጦ ለአሐዱ በሰይፍ ወለእመ ቀተሎ ይትቀተል በሰይፍ።\zbrአንዱ አንዱን በሰይፍ መትቶ ቢገድለው በሰይፍ ይሙት ወእመስ ኢሞተ ዘትዘብወ።\zbrበሰይፍ የተመታው ባይሞት ግን ይምትሩ እዴሁ ለዘባጢ።\zbrየመታውን ሰው አጁን ይቍረጡት እስመ ደፈረ ውእቱ ከመ ይስፋሕ እዴሁ ለመቲር በሰይፍ።\zbrበሰይፍ ለመምታት ደፍሮ እጁን ዘርግቷልና ወለእመ ተደደድቀ ተባዕሶ ማዕከለ ሰብእ።\zbrባለው መካከል ፀብዕ ቢያነሣ ወሞተ አሐዱ ብእሲ በውስቴታ።\zbrበዚው ውሥጥ ሰው ቢሞት ለይትረዓይ ንዋይ ዘቦቱ ተቀትለ።\zbrየሞተበት በትሩ ይታይ ወለእመ ኮነ በትረ ገዚፈ።\zbrአው ዕብነ ዓቢየየ።\zbrታላቅ ደንግጊያ አው ዘይከውን እምኔሁ ከዊነ ቀትል።\zbrለሞት የሚያበቃም ቢሆን ይፍትሑ ቦቱ።\zbrይሙት በቃ ይፍረዱበት ወለእመሰ ኮነ ቀቲል በዘይቀልል እምኔሃ ለሞት በማያበቃ ታናሽ በትር ቢሆን ግን ይዝብጥዎሙ ወይስድድዎሙ።\zbrገርፈው አገር አስጥለው ይስደዷቸው ክፍል ራብዕ።\zbrአራተኛ ክፍል  ነው።\zbrወለእመ ኮነት ዛቲ ዝብጠት ኅበ ብእሲ ካልእ ዘኢኮነ ይፈቅድ ቀቲሎቶ ወቀተሎ፤ በትሩ አልፎ እገለዋለሁ ያላለውን ሰው መትቶ ቢገድለው ወዝንቱኒ ለእመ ተማኅፀነ ኅበ ቤት እግዚአብሔር ይድኃን።\zbrከቤት እግዚአብሔር ገብቶ ቢማፀን ይጸናል ይዳን ወእመ አኮሰ ፈታሒ ይፍታሕ ማዕከሌሆሙ በይዕርቆሙ በይርቆ ምስለ ሰብአ ደም።\zbrይህም ባይሆን ዳኛ ፈርዶ ከባለ ደሞቹ ጋራ ያስታርቀው ወዝንቱ ዝኩር በክፍል ዳግማዊ።\zbrይህ ፍርድ በሁለተኛው ክፍል ተጽፏል እስመ ዝንቱ ኢገብረ በእንተ ቀቲል።\zbrእገድለዋለሁ ብሎ አልገደለውምና ወባሕቱ ፈቀድደ ዝብጠተ ወተቀትለ በስሕተኑ እማታለሁ ብሎ በስሕተት ሞተበት እንጂ፤ ወለእመ አልቦ ዕርቅ ይደልዎ ስደት።\zbrአልታረቅም ቢል ስደት ይገባዋል ክፍል ኃምስ።\zbrአምስተኛ ክፍል  ነው።\zbrአመ ዘበጦ በንዋይ ዘኢይከውን ቦቱ ቀትል ዝብጠተ ብዙኃ በዕፀው በጨንገር አው በአነጻ ላህም።\zbrባኮርባጅ እንዘ ኢይፈቅድ ቀቲሎቶ ወቀተሎ።\zbrእገለዋለሁ ሳይል መላልሶ መትቶት ቢሞት ወዝንቱኒ ቃል ይዲመር ኅበ ቃል ቀዳማዊ ዘተነገረ በፍትሐ አግብርተ።\zbrአስቀድሞ ለባሮች ከተፈረደ ፍርድ ጋራ አንድ  ነው።\zbrወእመሰ ዘበጦ በሐብል።\zbrበገመድ አው በበትር ቀሊል።\zbrወይም በቀላል ጨንገር ቢመታው ወኮነ እምነ ዝንቱ ምክንያተ ሞቱ።\zbrበዚህ ምክንያት ቢሞት ኢይፍትሑ ላዕሌሁ ፍትሐ ቀታሊ።\zbrይሙት በቃ አይፍረዱበት ወእመሰ ዘበጦ ዝብጠት ብዙኃ እንበለ ምሂክ ይደልዎ ኵነኔ ቀታሊ።\zbrያለ ርኅራኄ መለላልሶ መተቶት ቢሞት ግን ሞት ይገባዋል።\zbrክፍል ሳድስ።\zbrስድስተኛ ክፍል  ነው።\zbrወመእሰ ወድቅት ዛቲ ዝብጠት ኃሊፋ በበ ካልእ።\zbrብትሩ አልፎ ሌላውን ሰው የመታ ቢሆን ወቀተተለቶ።\zbrቢሞት ወዝንቱ ፍትሕ ይኩን ከመ ፍትሕ ራብዓዊ።\zbrይህ ፍርድ እንዳራተኛው ፍርድ ይሁን እስመ ዝንቱ ይቀልል ወይንእስ እምክልኤቱ ግብራት።\zbrይህ ከሁለቱ አገዳደል።\zbrወክልኤቱ ዝንጠታት ዘተጽሕፋ ቅድመ።\zbrአስቀድመው ከተጻፉ ከሁለት አመታት ያንሣልና ሐተታ፤ ፈክሮ ቢገድል ይሙት ብላነል ይህ ግን ፈክሮ ዘምሮ አልገለጸምና እገሌን እገድላለሁ ብሎ ተነሥቶ ሌላውን ቢገድል ይሙት ብለናል ይህ ግን እገሌን እገድላለሁ ብሎ አልተነሣምና ለሞት በሚያበቃ በትር መትቶ ቢገድለው ይሙት ብለን ፈርደናል ይህ ግን ለሞት የሚያበቃ አይደለምና መላልሶ መትቶት ቢሞት ይሙት ብለናል ይህ ግን መላልሶ አልመታውምና ክፍል ሳብዕ።\zbrሰባተኛው ክፍል  ነው።\zbrለአመ ዘበጠት በንዋይ ንዑስ ዘኢይክውን ቦቱ ቅትል እንዘ ይትዓቀብ።\zbrተጠንቅቆ አንድ ሰው አንዱን ለሞት በማያበቃ በትር ቢመታው ከመ ለወሬዛ ጥዑይ ይዘብጥዎ በእድ።\zbrሕፃንን በጥፊ አው በበትር ንስትቲት ብዙኃ ጊዜያት ዘኢይበያሕ ኅበ አቅመ ቀትል።\zbrወይም ለሞት በማያበቃ ጨንገር መላልሶ እንድ መምታት ያለ  ነው።\zbrወኮነ በዝንቱ ምክንያት ሞተ።\zbrበዚህ ምክንያት ቢሞት አው ይመውት በካልእ ዘከማሁ።\zbrይህን በመሰለ በሌላም ነገር ቢሞት አው ኃለፈ ዝብጠት ኅበ ነገር ቢሞት አው ኃለፈ ዝብጠት ኅበ ካል ወቀተለ፡ ብትሩ አልፎ ሌላውን የገደለ ቢሆን ጠስ ፵ወ፱ቱ የዚህን ፍርድ መጀመርያው ፍትሐ ነገስት ባርባ ዘጠነኛው አንቀጽ ይናገራል ለእመ ዘበጠ ፩ዱ በጊዜ ጽልእ በእዲሁ ወቀተሎ።\zbrበፀብ ጊዜዜ አንድ ሰው አንዱን በቡጢ መትቶ ቢገድለው ይዘብጥዎ ወይሰድድዎ።\zbrገርፈው አገር አስጥለው ይሰድዱት ክፍል ሳምን።\zbrስምንተኛ ክፍል።\zbrወዘሂ ይፈቅድ ተዛውዖ ከመ ዘይገፍዖ ብእሲ ለብእሲ ኅበ ማይ።\zbrጭዋታ ሽቶ እንዱ ሰው አንዱን ገፍቶ ከውን ላይ ቢጥለው አው እመልዕክት ኅበ መትሕት።\zbrከደርብ ከሰገነት ላይም ቢጥለው አው እንዘ ያፈርሆ።\zbrበሰይፍ ኢያስፍራራ ቢጥለው ይከውን በዝንቱ ምክንያት ሞቱ።\zbrበዚህ ምክንያት ቢሞት አው ይመውት በካልእ ዘከማሁ እንዲህ ባለ በሌላ ነገር ቢኢሞት አለ በበታቹ ያለው ጦር አቁሞ ቈይቶ ቢገለው አው ይከውን ዝንቱ በካልኡ ዘከማሁ ሌላው ቦሞት አለ ተጭኖ ቢገድለው ወዝንቱኒ ፍትሕ ይከውን ከመ ቀዳሚ።\zbrየዚህ ፍርድ እንደ መጀመርያው  ነው።\zbrክፍል ታስዕ ወኵሉ ብእሲ ዘኢይፈቀድ ቀቲለ ብእሲ።\zbrሰው እገድላለሁ ሳይል ወኢይትፈቱ ዘቢጠ።\zbrእመታለሁ ሳይል አላ እንዘ ይፈቱ ግብረ ካልእ።\zbrሌላ ሥራ ቢሠራ ወዶ  ነው።\zbrእንጂ ከመ ዘይፈቅድ ዘቢጠ እንስሳ ከበት እመታለሁ ብሎ አው ከመ ዘይነድፍ በሐፀ ለቀትለተ አራዊት።\zbrአውሬ ለመግደል ፍላፃ ውርውሮ ለእመ ቀተለ ሰብእ።\zbrአልፎ ሰው ቢገድል ወዝንቱሰ ኅበ ፻ቱ አክፋል ይትከፈል።\zbrይህ ፍርድ ከሁለት ይከፈላል ፩ዱ እምኔሆሙ ለእመ ይትዓወቅ ከዊነ ቀትል በመካነ ንዕወት።\zbrከሁለቱ አንዱ በሚታደንበት ቦታ መግደሉ ቢታወቅ አንድም በአደን ምክንያት ወኢንሁብ መካነ ለሕሊናነ እንዲል ለእመ ወረወ ከመ ዘይቄሩ ዖፈ አው አርዌ በማዕከለ ሰብእ።\zbrዖፍ አውሬ እገድላለሁ ብሎ በሰው መካከል ቢወረውር አው በማዕከለ ሀገር ዘየኃድሩ ውስቴታ ሰዎች በሚኖሩበት ከተማ መካከልም ቢሆን ወውእቱ እንዘ ኢይፈቅድ ቀቲዒለ ሰብአ ይኸውም ሰው እገድላለሁ ሳይል  ነው።\zbr(ትች) ኢበቀዳሚ።\zbrሲነሣ ወኢበደኃሪ።\zbrሲወረውር አንድም ኢበቀዳሚ ሲወረውር ወኢበደኃሪ ሲጥል ወተቀትለ ብእሲ በዝንቱ ምክንያት።\zbrበዚህ ምክንያት ሰው ቢሞት ይኩን ፍትሑ ከመ ፍትሐ ዘኢገብረ በፈቃዱ።\zbrየዚህ ፍርዱ እገድላለሁ ሳይል እንደ ገደለ ሰው ፍርድ ይሁን በእንተ ተዓውቆቱ በመካነ ንዓው።\zbrየገደለው በሚታደንበት ቦታ መሆኑ ስለታወቀ ዝኒ የሕፅፅ እምከዊነ ቀቲል።\zbrይህም ፈክሮ ዘምሮ ከመግደል ያንሣል በእንተ ከመ ውእቱ ኢፈቀደ ቀቲለ ሰብእ።\zbrሰው እገድላለሁ ብሎ ስላልገደለ ወከማሁ ዘአጥረየ አረፍተ ጽኑነ።\zbrያረገዘ ቅበር የገዛ ሰው ቢኖር አው ገብረ ዘእኩይ ግዕዙ።\zbrግብሩ ክፉ የሆነ ባርያ የገዛ ሰው አው እንስሳ እለ ይቀትሉ።\zbrሰው የሚገድሉ እንስሳት ወአብቅልተ እለ ደረግጉ።\zbrየሚፈራገጡ በቅሎች አው አግማለ ሠራርያነ።\zbrባጥ እያሉ የሚራገጡ ግመሎች አው አባዕረ አለ ይወግዑ።\zbrተዋጊ በሬ የገዛ ሰው ለእመ ኢዓቀበ።\zbrእሱ ከብቶቹን ባይጠብቅ ወኢነገረ ከመ ይትዓቀቡ።\zbrለሰዎች ይዋጋል ይራገጣል ተጠንቀቁ ብሎ ይጠበቁ ዘንድ ባይነግራቸው አው ዘይከሪ አዘቅተ ውስተ ፍኖት ወኢይከድኖ።\zbrከጐዳና ላይ ጕድጓድ ቆፍሮ ባይገጥመው አው ዘይገብሮ ተስላስተ ወኢዓቀቦን።\zbrየፈረስ እርከን ደረጃ ያለው ሰው አንድ ሰው እንዳይገድል ባይጠብቀው፤ ወናሁ ተነግረ በኦሪት በፍጻሜ ምዕራፍ ዘተደመረ ምስለ አብጥሊስ።\zbrእነሆ የዚህ ፍርድ ከአብጥሊስ ጋራ በተነገረው በኦሪት በመጨረሻው ምዕራፍ ተነግሯል ወውእቱ ዘ፴ወ፰ቱ።\zbrይኸውም ሠላሳ ስምንተኛው አንቀቀስ  ነው።\zbrወውስተ አንቀጽ ዘይኤምር ኅበ ዝንቱ።\zbrየዚህን ነገር በሚያስረዳ በአንቀጸ ፍናዋት ተነግሯል።\zbrወዳግም ለእመ ኢተዓወቀ ከዊነ ቀትል።\zbrሁለተኛው አውቆ መግደሉ ባይታወቅ ከመ ዘይዘብጥ እንስሳ ወይዘብጦ ለብእሲ ዘኢርእየ ኪያሁ።\zbrከብት እመታለሁ ብሎ ያላየውን ሰው ቢዒመታ አው ደርበየ ውስተ ገዳም።\zbrለወፍ ለዛፍ ከዱር ወርውሮ ዘኢሐሰበ በድቀት ዚአሁ።\zbrፈርሶ ሰው ይገድላል ብሎ ያላሰበው ቅፅር ፈርሶ ሰው ቢገድልበት አው ለእመ አልቦቱ ገብር ወኢእንስሳ ወአማሳንያን።\zbrክፉ ባርያ ሰው የሚገድል ከብት ባይኖርው ወኢዓዘቅት በፍኖት።\zbrበጐዳና ጕድጓድ ባይኖረው የቢቱ ጕድጓድ ሰው ቢገድል ወኢተሥላሱ ንሡት።\zbrእይፈረስ ደረጃ ባይኖረው ድደኅነኛው ደረጃ ሰው ቢገድል ለዘባጢሰ ወለዘይደረቢ ኵነኔሆሙ።\zbrይኩን ተሰዶ።\zbrከብት እመታለሁ ብሎ አውሬ እገድላለሁ ብሎ ወርውሮ ሰው የገደለው ቅጣት ስደት ሊሆን ይገባል ለገብሰ ወለእንስሳ ይንሥኦሙ በዓለ ደም።\zbrባርያውንና ከብቱን ግን ባለ ደም ይወረሳቸው ወለበዓለ ጠፈርሰ።\zbrባለ ጠፈሩን አው ለበዓለ ዓዘቅት።\zbrባለ ጕድጓዱን አው ለበዓለ አረፍት ኢይረክቦሙ ዕዳ ምንትኒ።\zbrባለ ቅጽሩን ግን ምንም ምን ዕዳ አያገኛቸውም ክፍል አሥር።\zbrአሥረኛ ክፍል  ነው።\zbrዘይሞቅሖ ለብእሲ ወይከልኦ በጺሐ ኅበ ፈቃዳቲሁ።\zbrአሥሮ ምግብ የሚነሣ ወክልኦ ከመ ኢይብጽሑ ኅቤሁ ከመ ይሙት።\zbrበረኃብ ይሙት ብሎ ጠያቂ የሚከለክል ሰው ወሞተ በረኃብ።\zbrየታሠረው ሰው በረኃብ ቢሞት አው ዘየኃድሮ በአእምሮቱ ምስለ ዘይቀትል።\zbrአውቆ የሚገድለው ጋራ ቢያሳድረው ውቀተሎ።\zbrቢገድለው ዘከመ አንበሳ።\zbrይኸውም አንበሳ  ነው።፤ አንበሳ ከላበላ ጕድጓድ ወከመ ከይሲ።\zbrዘንዶ ካለበት ዋሻ ቢያግዘው ወለዝንቱሰ ፍትሑ ከመ ዘቀተለ በአእምሮቱ።\zbrበዚህ ፍርድ አውቆ እንደ ገደለ ሰው ፍርድ  ነው።\zbrክፍል ፲ቱ ወ፩ዱ።\zbrአሥራ አንደኛው ክልፍ  ነው።\zbrኵሉ ዘይከውን ስምዓ ላዕለ ብእሲ በእንተ ሞት ወቀተልዎ።\zbrበሐሰት መስክሮ ሰው ያስገደለ ሰው ወእምድኅረዝ ሶበ ተዓውቀ ከመ በሐሰት ስምዓ ኮነ ከዚህ በኋላ ሐስት እንደ መሰከረ በታወቀ ይትቀተል ዝንቱ ብእሲ ከመ ተነግረ በኦሪት ወበቀኖናት በሲኖዶስ እንደ ተነገረ ይሙት ለዘኒ ቀደመ ዘክሮቱ ውስተ አንቀጸ ስምዕ።\zbrየዚህም ፍርዱ በአንቀጸ ሰማዕት ተነግሯል ወይደመር ምስሌሁ ኵሉ ዘይከውን ፈታሒ ወይፈትሕ በሞት ወይትቀተል ብእሲ።\zbrበሐሰት ፈርዶ ሰው የሚያስገድል የዳኛ ፍርድ ከዚህ ጋራ አንድ  ነው።\zbrወይትዓወቅ እምድኅረ ዝንቱ።\zbrከሞተ በኋላ ከመ ፈትሐ በዓመፃ እንዘ ያእምር ሐሐት ሰማዕት ላዕለ ቅቱል።\zbrበሞተው ሰው ላይ ሐሰት እንደመሰከሩ አው ዘይመስሎ ለዝንቱ።\zbrይህንንም በመሰለ ነገር አለ የባለጋራውን ሽፍጥ አንድም ጉቦ ተቀብሎ በሐሰት ፈርዶ እንዳስገደለው ቢታወቅ ፍርዱ ከዚህ ጋራ አንድ  ነው።\zbrክፍል ፲ወ፪ቱ።\zbrአሥራ ሁለተኛው ክፍል ከመ ኢይፍትሑ በበገቢረ ቀትል ላዕለ ዘይወድቅ ዲበ ፩ዱ ወይመውት።\zbrአንዱ ከአንዱ ላይ ወድቆ ቢገድለው ይሙት በቃ መፍረድ እንዳይገባ ይናገራል ከመ ዘትድኅዕ እግሩ ወይወድቅ ላዕለ ዕንስት ወይቀትላ።\zbrእግሩን አጽፆተ በፀነሰች ሴት ላይ ወድቆ ቢገድላት አው ለዘበንዋሙ ይስክብ ዲበ ሕፃን በኢያእምሮ ወይቀትሎ እንዘ ይትጠያየጥ።\zbrበሕፃኑ ላይ ተኝቶ ሲገለባበጥ ሳያውቅ አፍኖ ቢገድለው አው ዘይትዓቀፍ በአዕበን ወይወድቅ ውእቱ ዕብን እመካን ልዑል ላዕዕለ ፩ዱ ብእሲ ወይቀተሎ።\zbrእሱን አስነካክሎት ደንጊያው በሰው ላይ ወድቆ ቢገድል ወለእሱሰ ኢይረክቦሙ ዕዳ።\zbrእሊህን ሁሉ ዕዳ አያገኛቸውም አለ እውሱ ካሱ አይባሉም ወኵኔኔ ሥጋዊ።\zbrሥጋዊ ቅጣት አያገኛቸውም ወለመ ደለወ ይዕርቅዎሙ።\zbrቢቻል ያስታርቋቸው አው ይስደድዎሙ።\zbrባይቻል አገር አስጥለው ይስደዷቸው ወበዝንቱ አንቀጸ ሀሎ ቦቱ ካልእ ተጋእዞ ዘኢዘከርነ።\zbrበዚህ አንቀጽ ያልተናገር ነው።\zbrሌላ ፍርድ አለ ወይወጽእ ፍትሐ ዚአሁ እምዘዘከርነ።\zbrአሁን ከተናገር ነው።\zbrልዩ የሚሆን ሶበ ደመረ ተመክንዮ ዘቀዳማ ምስለ ካልእ ተመክንዮ።\zbrምንም አስቀድሞ የተነገረው ምክንያት ከኋለኛው ምክንያት ጋራ አንድ ቢሆን አለ ወይወድቅ ላዕለ ዕንስት ያለውን  ነው።\zbrሶበ ይትጋፋስ ብእሲ ምስለ ብእሲ በመካን ልዑል ወያወድቆ።\zbrሲጋፋ አንድ ሰው አንዱን ከፍ ካለ ቦታ ቢኢጥለው ወይቀትሎ ካልእ በሰይፍ።\zbrሌላው በሰይፍ ተቀብሎ ቢኢገድለው አው ዘይመስሎ ለዝንቱ ለዘይመውት።\zbrይሙት ብሎ ይህን የመሰለ ነገር አለ ጦር አቁሞ ቢገድለው አው ዘይወድቅ እንዘ ሕያው ወይወግዖ ላህም ወይመውት ሶቤሃ።\zbrደኅና ሳለ ወድቆ ላም ወግቶ ቢገድለው ወዓዲ ከመ ዘይወግሮ ውስተ ባሕር ለዘየአምር በቤተ ወይውኅጦ አንበሪ።\zbrዋና የሚያውቀውን ከባሕር ገፍቶ ጥሎት አንበሪ ተቀብሎ ቢውጠው ወከእም ዘያቄስሎ ብእሲ ለብእሲ ወይደዊ አንዱ አንዱን ቢያቄስለው ቢታመም ወያቈስለው ካልእ ዳግመ።\zbrሌላው ዳግመኛ ቢያቄስለው ወይመውኅ በደዌሁ ዳግማዊ በኋለኛ ደዌው ቢሞት ለእሉ ምግባራት።\zbrእንዲህ ያለውን ወዘይመስሎሙ።\zbrይህን የመሰለውንም ሁሉ ለማወቅ ይሕትት መፍቅደ ዚአሁ ለገባሪ።\zbrጥንተ ጠላቱን ይመርምሩ ሐተታ፤ አንዱ ከላይ ገፍቶ ጥሎት አንዱ ከታች ተቀብሎ በሰይፍ ቢኢገድለው ተመርምሮ የላዩ ወዳጁ የታቹ ጠላቱ ቢሆን የላይኛው ይዳን የታቹ ይሙት የታቹ ወዳጁ የላይኛው ይሙት አንበሪ ቢውጠው ላም ወግቶ ቢገድለው የላዩ ተመርምሮ ጠላቱ ቢዒሆን ይሙት ወዳጁ ቢሆን ይዳን አንዱ ያቄስለውን አንዱ ቢገድለው የፊተኛው ይዳን የኋለኛው ይሙት ወለእመ ኃብሩ ብዙኃን ሰብአ ለቀቲለ ፩ዱ አንድ ሰው ለመግደል ብዙ ሰዎች ቢተባበሩ ወተሳተፉ በእንተ ቀቲሎቱ በገቢር በተኃብሮት።\zbrበመግድለ በምክር አንድ ቢሆኑ ይትቀትሉ ቦቱ።\zbrይሙቱ አንድም በተኃብሮት ይትቀተሉ ቦቱ  ነው።\zbrአንድነት ይሙቱ ወለእመ ቀተለ ፩ዱ ብእሲ ብዙኃነ ሰብአ አንድ ሰው ብዙ ሰው ቢገድል ወኢተቀትለ ዘንበሌሁ።\zbrብቻውን ይሙት ወፍትሕ ላዕለ ግብር እንተ ወድቅ ውስቴታ ቀትል።\zbrነፍስ መግደል በተደረገበት አእምሮ የሚፈርድ ፍርድ አለ አኮ ላዕለ ዘይትሔደስ እምድኅሬሃ።\zbrኋላ በተገኘ አዕምሮ ያይደለ ከእም ዘይቀትል ውእቱ ንኡስ።\zbrይኸውም ሕፃን  ነው።\zbrአው ዕቡድ።\zbrአብድ ዝንጉዕ  ነው።\zbrሕፃን ሁኖ ሳለ ታሞ ሳለ ቢገድል ወኢይትኃሠሡ እምኔሁ ፍትሐ ተግሣጽ ጊዜ ልህቀቱ።\zbrሕፃኑ ባደገ ጊዜ አው ድኅረ ተአትቶት ዕበዱ።\zbrአብድ ዝንጕዕም አእምሮውን ባገኘ ጊዜ ሊገሉት አይገባም ወኢይኩን ዕርቁ በቤዛ።\zbrዕርቁ በካሣ ወኢበተሰዶ።\zbrበስደት ሊሆን አይገባም ህየንተ ንስሐ።\zbrስለ ንስሐ ፈንታ ንስሕ ቀርቶ ዳዕሙ ይትኃደግ በንስሐ።\zbrበንስሐ ይቀራል እንጂ እስመ ንስሐ ተግሣጽ ነፍሳዊ።\zbrንስሕ መንፈሳዊ ቅጣት  ነውና ዳዕሙ ይትኃደግ በንስሐ ላለው ቤዛሰ ወተሰዶ ተግሣጽ ሥጋዊ።\zbrካሣ ስደት ግን ሥጋዊ ቅጣት  ነውና ወኢይኩን ዕርቁ በቤዛ ወኢበተሰደ ላለው ወቀተል ዘይከውን እምብእሲ በአእምሮ አኮ ውእቱ ነፍስ ባሕቲቱ።\zbrአውቆ ነፍስ የገደለ ሰው በነፍስ ብቻ የሚሞት አይደለም ወኢሥጋ ባሕቲቱ።\zbrበሥጋም ብቻ የሚፈረድበት አይደለም በሥጋውም በነፍሱም ይፈረድበታል እንጂ ወአእምር ከመ ሥምረተ ዝንቱ አንቀጽ ላዕለ ኵሉ ዘፈቀደ ቀትለ ብእሲ።\zbrየዚህ አንቀጽ ፍርዱ ሰው ሊገድል የወደደ ሰው ወቀትሎ።\zbrቢገድል ፍትሑኬ ከመ ይትቀተል።\zbrፍርዱ ይሙት በቃ እንደ ሆነ እወቅ አው በከመ ሠምሩ ለብአ ቀቱል።\zbrየመዋቲ ወገኖች እንደ ወደዱ ይሁኑ እመኒ ፈድየ ዕዳ።\zbrገንዘብ እቀበላለሁ ቢሉ አው ከመ ይሥረዩ ሎቱ በኵሉ።ፈስመው ምረናልም ቢሉ ወለእመ ኢቀትለ በፈቃዱ ይሰደድ።\zbrእገላለሁ ሳይል ቢገድል ገዳዩ አገር ጥሎ ይሰደድ መክ ፵ወ፱ቱ ፹ወ፯ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት ባርባ ዘጠነኛው በሰማንያ ሰባተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘቀተለ ቀታሊ እንበለ አእምሮ ይሰሰደድ ሳያውቅ የገደለ ሰው አገር ጥሎ ይሰደድ ትዳ በአራተኛው ብሔረ ኦሪት ተጽፏል ወለእመ ኮነ ዘጠበ ኪያሁ ግብተ ዘእንበለ ተፃርሮት።\zbrፀብዕ ሳይኖርው ድንገት ቢመታው አው ወገሮ በዕብን ዘእንበለ እከይ።\zbrአገድለዋለሁ ሳይል በደንጊያ ቢመታው አው በካልኡ ለውእቱ እምዘይቅትል እንበለ ያእምር ከመ ይመውት።\zbrእንዲሞት ሳያውቅ ከሚገድል መሥሪያ ወገን በሌላ ቢመታው ወሞተ ውእቱ ቢሞት ወኢኮነ ፀሩ እንዘ ኢይፈቅድ አእክዮት ጉዳቱን የሚወድ ጠላቱ ባይሆን ይፍትሑ ማዕከሌሁ ወማዕከለ ኃሣሤ ደም በእሱና በባለጋራው መካከል ታረቁ ብለው ይፍረዱ ወይርእዩ ዘንተ።\zbrይህን ነገር ይመርምረው ወያድኅንዎ እምእደ ኃሣሤ ደም።\zbrከባለ ደሙ ያድኑት ወይትፈ ነው።\zbrውስተ ሀገር ወይንበር።\zbrባይታረቁ ትሰዩ ይኑር ትቤ።\zbrበሁለተኛው ብሔረ ኦሪት ተጽፏል ወለመ ኢፈቀደ ቀቲሎቶ ወባሕቱ እግዚአብሔር ረስየ ቦት ቀትለ ላዕለ እዴሁ።\zbrእገድለዋለሁ ሳይል ድንገት በእጁ ቢሞትበት ይትመኃፀን ኅበ መካን ዘእግዚአብሒር።\zbrከቤት እግዚአብሔር ገብቶ ይማፀን እመሰ ረከቦ በዓለ ደም በአፍአ ወቀተሎ አልቦቱ ዕዳ።\zbrባለ ደሙ ከቤተተ እግዚአብሔር በአፍአ አግኝቶ ቢገድለው ግን ዕዳ የለበትም መክ ፴ወ፱ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘየሐይድ ዘተማፀነ በቤተ ክርስቲያን ቅድስት በመባሕት ርእሱ ወያወጽእ እምኔሃ ከቤተ እግዚአብሒር ገብቶ የተማፀ ነው።ን በራሱ ፈቃድ ቀምቶ አውጥቶ የገደለ ስው ወይዝብጥዎ ወይሳድዩ ሥዕርቶ።\zbrብለፋ ገርፈው በደረቅ ላጭተው ወይሰድድዎ አገር አስጥለው ይስደዱት ወይንበር ለዓለም በስደት።\zbrለዘላለሙ ተሰዶ ይኑር ወመሰ ኢክህለ ከመ ይጕየይ።\zbrከቤተ እግዚአብሔር ገብቶ መማፀን ባቻለው መክ ፻ተ ወ፩ዱ።\zbrየዚህን ፍርድ ሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በመቶ አንደኛው አንቀጽ ይናገርል ይፍትሑ ፈታሕት ማዕከለ ቀታሊ ወማዕከለ ሰብአ ደም በዕርቅ ወያድድኅንዎ እምኔሆሙ ዳኞች በገዳዩና በባለጋሮቹ መካከል ታረቁ ብለው ፈርደው ከባለ ደሞቹ ያጽኑት እመኒ ፈቀዱ አው እበዩ።\zbrቢወዱም ባይወዱም ያስታርቋቸው እስመ ውእቱ ኢፈቀደ ቀቲሎቶ።\zbrወደ አልገደለውምና ወለእመ ውእቱ ተአበየ ወአስተርአየ ላዕለ ሰብአ ቀቱል።\zbrበመዋቲ ዘመዶች ታብዮ ቢታያቸው ወተመክሐ ላዕሌሆሙ ካልታረቅህ እደግምሀለሁ እያለ ቢመካባቸው ሶበ ቀተልዎ አልቦ ዕዳ ላዕሌሆሙ።\zbrበገደሉት ጊዜ ዕዳ የለባቸውም ወኢኵነኔ ለቀታሊሁ።\zbrቅጣት የለባቸውም እስመ ኮነ ዘይደሉ ላዕሌሁ ከመ ኢያስተርኢ እስከ ይትፌጸም መዋዕለ ኃዘኖሙ ለሱ የሚገባውን መዋዕለ ኃዘናቸው እስኪፈጸም ድረስ እንዳይታይ መሆን  ነውና ክፍል ዘይፈትሕ በእንተ ቀትል ዘውጹእ እምዘተነገረ ቅድመ።\zbrአስቀድሞ ከተነገረው ፍርድ ልዩ የሚሆን የቀቲልን ነገር የሚናገር ክፍል ይህ  ነው።\zbrወዘያነብር ፪ተ አናቅጽ ፍሉጣነ።\zbrልዩ ልዩ የሚሆኑ ሁለት ቃላት ጽፎ የሚያኖር ሐተታ፤ ሁለት ፍርድ ይፈርዳል ሁለት አንቀጽ ይጠቅሳልና ወሶ ተተበአሱ ፪ተ እደው።\zbrሁለት ሰዎች ቢጣሉ ወዘበቱ ብእሲተ ጽንሰት አውጽኡ እጓለ እምከርሣ።\zbrየፀነሰቸውን ሴት መትተው ፅንሱን ቢያስወርዱ ወእመ መንፈስ ኢይትሀወክ ላዕለ ፃዕፃዕ ዓዲሁ።\zbrገና ተስእሎት መልክዕ ያልተፈጸመለት ቢሆን ይፍዲ ዘገፍዓ ለብእሲት አምጣነ አየሮ ምታ በፍትሐ ፈታሒ ገፍቶ የጠላት ሰው ባሏ በዳኛ አስፈርዶ የተካሰውን ያህል ይክፈል እስመ መንፈሰ ሀለወ ላዕለ ፃዕፃዕ ነፍሰ ቤዛ ነፍስ።\zbrተስእሎት መልክዕ የተፈጸመለት ቢሆን ግን የነፍስ ዋጋ ነፍስ ይክፈል አለ ይሙት ታሪክ፤ ዘምሱል ወዘኢምሱል ይላል በኦሪት በብርት ውሀን አድርገው ደሙን ይቀበሉታል ተስእሎተ መልክዕ የተፈጸመለት እንደ ሆነ እንደ ጭራ ቀጥኖ ይታያል ይሞታል ተስእሎተ መልአክ ያልተፈጸመለት እንደ ሆነ ደሙ ይረጋል ይክሳል ም ነው።\zbrነፍስማ የምትከፈል ዕዕለቱን አይደለም እናንተ በምታአውቁት ምስክር ባለው በአፍአው እናንተ ፍረዱ ምስክር በሌለው በውስጡ ግን እኔ እፈርዳለሁ ሲል  ነው።\zbrመክ ፻ት ወ፩ዱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በመቶ አንደኛው አንቀጽ ተነግሯል።\zbrእንበለ ዘተጸገው።\zbrገንዘብ የተቀባበሉ ወተሣረዩ።\zbrይቅር ይቅር የተባባሉ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ መክ ፴ወ፱ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrወአግብርትኒ እለ ይፈቅዱ አጥፍኦተ ሕይወት አጋእዝቲሆሙ።\zbrየጌቶቻቸውን ሰውነት ሊያጠፉ የሚወዱ ባሮች ይትወደደ ውስተ እሳት።\zbrበእሳት ተቃጥለው ይሙቱ ወይትኰነኑ ካዕበ አግብርት እለ ስምዑ ጽራሕ እግዚኦሙ።\zbrየጌታውን ጩኸት እየሰሙ ወውእቱ እንዘ ይትቀተል።\zbrይኸውም ሲኢሞት  ነው።\zbrአው አእመሩ።\zbrእያወቁ አው \zbrጠየቁ በዘኮነ ላዕሌሁ።\zbrበሱ የደረሰበትን እንወቅ ወኢረድእዎ እመኒ ኮነ ዝንቱ ውስተ ዓፀድ ይኸውም የተደረገው በከተማ ቢሆን አው ውስተ ሐቅል።\zbrከበረሃም ቢሆን አው ውስተ ፍኖት።\zbrበጐዳናም ቢሆን ያልረዱ ባሮች ይቀጡ ወእመ አስተዋደየ ገብር በሕይወተ እግዚአብሔር ይትቀተል።\zbrባርያ ጌታውን ለማስገደል ነገር ቢሠራ ይሙት ለእመ ኢኮነ አስተዋድዮቱ ዘይሤኒ ለሕይወተ ንጉሥ።\zbrነገር ሥራው የንጉሥ ሕይወት ለመጠበቅ ካልሆነ ወከማሁ አግዓዝያነኢ ሶበ አምጽኡ አበሳ ላዕለ ሕይወት አጋእዝቲሆሙ።\zbrየነፃ የወጡ ባሮችም የጌቶቻቸቸውን ሕይወት ለለማጥፋት በከሷቸው ይሙት ወዘይሠምር ለአእክዮ ሕይወተ ንጉሥ።\zbrየንጉሥን ሕይወት ለማጥፋት የሚመክር ይትቀተል።\zbrይሙት ወይትሀየድ ንዋየ።\zbrገንዘቡን ይውረስ ወዓዲ ይትቀተል ዘየዓቅብ ቀታልያነ ምዕመናን።\zbrየምዕመናን ጠላቶቻቸውን የሚጠብቅ አለ መብል መጠጥ ሰጥቶ የሚያኖራቸው ይሙት ወዘይረውዕ ለአርድእት ጸላእቶሙ።\zbrጠላቶቻቸውን ለመርዳት የሚፋጠን ወይነግር ግብራቲሆሙ ወምሥጢራቲሆሙ።\zbrሥራቸውን ምሥጢራቸውን አውጽቶ የሚናገር ወዘይጌበር ሎሙ ኅብራት ፀብእ።\zbrየሰልፍ መሣሪያ የሚሠራላቸው ዘከመ አሕማር።\zbrይኸውም መርከብ  ነው።\zbrወዘይሠይጥ ሎሙ ንዋየ ሐቅል።\zbrሰይፍ ጐራዲ ሠርቶ የሚሸጥላቸው ወዘይመስሎ።\zbrይህን የሚመስለው ጦር ሠርቶ የሚሸጥላቸው ያብእዎሙ በመካን አበሱ ሎቱ።\zbrበሠሩት ሥራ ይቅጧቸው ሐተታ፤ መርከብ ሠርቶ የሸጠላቸውን ቀዛፊ ነሥተው በዚያው መርከብ አድርገው ከባሕር ይጣሉት ሰይፍ ጐራዲ ጦር ሠርቶ የሸጠላቸውን በዚያው ይግደሉት ከመ ይትገሠጹ ባዕዳን በእሱ ይፈቅዱ ከዊነ ኅበ ዝንቱ ግብር።\zbrይህን ግብር በሚወዱ በእሊህ ሌሎቹ ይቀዱ ዘንድ ቦ በሊህ ይህን ግብር የሚወዱ ሌሎቹ ይቀዱ ዘንድ ወይኩን ትፍሥሕት ለሰብአ ቅቱል።\zbrየመዋቲ ዘመዶች ደስ ይላቸው ዘንድ ክፍል በእንተ ፍጻሜ አንቀጽ ዘተግሣጽ ሥጋዊ።\zbrሥጋዊ።\zbrሥጋዊውን ሉጣት ወደ መጨረሻ የሚናገር አንድም ሥጋዊውን ቅጣት የሚናገር ወደ መጨረሻ ያለ ክፍል ይህ  ነው።\zbrትሔ።\zbrባምስተኛው ብሔረ ኦሪት ተጽፏል ይከውኖ ለአበ ደም ከመ ይቀትሎ ለቀታሊ።\zbrባለደሙ ደመኛውን መግደል ይገባዋል ወኢይቅትሎ በመባሕት ርእሱ ዘነበለ ያቅም ቅድመ ፈታሒ።\zbrነገር ግን በዳኛ ሳያስፈርድ በራሱ ፈቃድ አይግደለው ወዘቀተለ ነፍስ ይትቀተል በስምዓ ፫ቱ ሰሰማዕታት።\zbrነፍስ የገደለ ሰው በሶስት ምስክር ይሙት ወኢይደሉ ቀቲሎት ነፍስ በ፩ዱ ሰማዕት።\zbrባንድ ምስክር ነፍስ መግደል አይገባም ወኢትንሣእ ሕልያነ በዝንቱ።\zbrበዚህ መማለጃ አትቀበል መክ ዘ፻ት ወ፭።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በመቶ አምስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወኢደልዎ ለአበ ደም ከመ ይትቀትሎ ለጸላዒሁ በእዴሁ።\zbrባለደም ጠላቱን በእጁ ሊገድለው አይገባም አላ ያብጽሑ ኅበ መኰንን ከመ ይቅትሎ ይገድለው ዘንድ ከዳኛ ያድርሰው እንጂ ዘ፻ት ወ፱ቱ።\zbrበመቶ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል ወኢይደሉ ዝንቱ ለ፩ዱሂ።\zbrአንዱስ እንኳን በእጁ ሊገድለው አይገባውም አላ ያብጽሖ ኅበ መኰንን ከመ ይኰንኖ በከመ አበሳሁ።\zbrኃጢአቱን መርሞ ይፈርድበት ዘንድ ከዳኛ ያድርሰው እንጂ ትሔ ፭ቱ።\zbrባምስተኛው ብሔረ ኦሪዒት ባምስተኛው ምዕራፍ መክ ፻ት ወ፩ዱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በመቶ አንደኛው አንቀጽ ተጽፏል ወኢይደሉ ለአበ ደም ከመ የሀብ ቤዛ ቅቱል።\zbrገዳይ ገንዘብ እሰጣለሁ እንጂ አልሞትም ማለት አይገባውም ወይሰነዓው ቦቱ።\zbrበዚህ መዋዋልም አይገባም።\zbrወለበዓል ዕዳሁስ ይደልዎ ከመ ይንሣእ ቤዛ።\zbrየሟች ዘመድ ግን ገንዘብ ልቀበል ብል ይገባቸዋል ወፍትሐ ኵነኔሂ።\zbrአስፈርዶ መግደል ይገባዋል አንድም ወኢይደሉ አበ ደም ከመ የሀብ ቤዛ ቀቱል ወይሰነዓው ቦቱ በዚህ መዋዋል አይገባውም ወለበዓለሁ ዕዳሁሰ ይደልዎ ከመ ይንሣእ ቤዛ የሟች ዘመድ ግን ገንዘብ እሰጣለሁ ማለት ይገባዋል ወፍትሐ ኵነኔሂ።\zbrአስቀጣዋለሁም ቢል ይገባዋል ድስቅ ፲ቱ።\zbrበዲድስቅልያ ባሥረኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘአስተዋደዮሂ ለቢጹ በሐሰት ከመ ይትገዓዞ ክሡት።\zbrባደባባይ ሊያስቀጣ ባልንጀራውን በሐሰት የከሰሰ ወመጠዋ ለሰይፍ ወእሳት።\zbrበሰይፍ በእሳት ቢያስቀጣው ወከማሁ ይግበሩ ቦቱ በከመ ገብረ ላዕለ ቢጹ።\zbrበባልንጀራው እንዲደረግበት ያድርጐብት አለ ይቅጡት።\zbrእስመ ውእቱ ፈቀደ ቀቲሎቶ።\zbrሊገድለው ወዶአልና።\zbrእስመ ውእቱ ጽሑፍ ውስተ ኦሪት ዘይብል ኵሉ ዘከዓወ ደመ ሰብእ ህየንተ ደመ ዝክቱ ይትከዓው ደሙ።\zbrበኦሪት የሰው ደም ያፈሰሰ ሰው ደሙ ይፍሰስ የሚል ጽሑፍ አለና ጠስ ፴ወ፱ቱ በመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለመስተዋድይሂ ይደልዎ ዝንቱ ኵነኒ በጊዜሁ በከመ አስተዋደደዮ ለዝኩ።\zbrነገረ ሠሪም ከሶ ባይረታ የከሰሰው ሰው ይቀጣበት ከነበረው ቅጣት መቀጣት ይገባዋል ትሔ ፭ቱ።\zbrበአምስተኛው ብሔረ ኦሪት ባምስተኛው ምዕራፍ መጅ ፻ት ወ፪ቱ።\zbrበሦስተኛው ፍትሐ ነገሥት በመቶ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrወመከመ ረከብክዎ ቅቱለ ዘግዱፍ ውስተ በጽው።\zbrከበረሀ ከርሻ መካከል አው ውስተ ገራህት።\zbrከርሻ መካከል ሰው ሙቶ ወድቆ ብታገኙ ወኢትዓውቀ ቀታሊሁ።\zbrገዳዩ ባይታወቅ አሜሃ ይጻኡ መኳንንቲክሙ ወአእሩጊ ክመያን ጊዜ ዳኞች ሽማግሎች ወጥተው ወይሰፍሩ ማዕከለ መካነ ቅቱል ወሀገር።\zbrበሞተበትና በሀገሩ መካከል ያለውን ቦታ ይሥፈሩ ወአይኒ ሀገር ዘኮነት ቅርብት ኅበ ቅቱል።\zbrመዋቲ ለሞተዓት ሀገር አቅራቢያ የምትሆን ማናቸውም አገር አሜሃ ይምሐሉ ከአገሩ ይእቲ ሀገር ወይበሉ ኢክንዋ እደዊነ ዘንተ ደመ ወኢርኢነ ዘቀተሎ።\zbrበዚያች አገር ያሉ ሰዎች እኛ አልገደል ነው።ም የገደል ነው።ንም አላየንም ብለው ያምሉ ወአንትሙሂ ሕትቱ በእንተ ደምም ወፍትሑ በጽድቅ።\zbrእናንተንም የደምን ነገር መርምራችሁ በእውነት ፍረዱ።\zbrታሪክ፤ ቀድሞ እስራኤል በሀገር መካከል ሰው ሙቶ የተገኘ እንደ ሆነ ገዳይ ባይታወቅ ያልተጠቃች ጊደር አምጥተው ከበረሀ ወስደው አባላ መትተው ደሙን በብርት ተቀብለው ከውሀ ዳር አድርገው ይታጠባሉ ከገዳዩ ወገን ሲደርስ ይወይባል ከገዳዩ ሲደርስ ደም ይሆናል ደብድበው ይገሉት ነበረ በዚህ አፈርሳታ ገብቶበታል ምዕራፍ በእንተ ተግሣጽ ነፍሳዊ።\zbrመንፈሳዊውን ቅጣት የሚናገር ምዕራፍ ይህ  ነው።\zbrረስጠብ ፵ወ፯ቱ።\zbrበሁለተኛው ቀሌምንጦስ ባርባ ሰባተኛው አንቀጽ ተጽፏል ካህን እመ ተቃትለ ምስለ ፩ዱሂ።\zbrካህን ከሰው ጋራ ቢጣላ ወይዘብጦ እስከ ይመውት።\zbrለሞት በሚያበቃ በትርጨክኖ ቢመታው ይትመተር በእትነ ጸንዓ ልቡ።\zbrወለእመ ኮነ ሕዝባዊ ይሰደድ።\zbrሕዝባዊ ቢሆን ይለይ።\zbrዘእንቍራ ፳ወ፩ዱ።\zbrበእንቄራ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መመጽሐፍ በሀያ አንደኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘይቀትል በፈቃዱ ይደልዎ ንስሐ እስከ ፍጻሜ ሕይወት።\zbrአውቆ የገደለ መላ ዘመኑን ንስሐ መግባት ይገባዋል ወአመ ፍጻሜ ሕይወቱ ይትዓወቅ ፍጻሜ ተሳትፎታ ምእመናን በቍርባን።\zbrበሚሞትባት ጊዜ ከምእመናን ጋራ በሥጋ ደሙ ፈጽመው አንድ መሆን እንዲገባው ይታወቃል ዘ፳ወ፪ቱ።\zbrበሀያ ሁለተኛው አንቀጽ ተስፏል ወዘሰ ቀተለ ዘእንበለ ፈቃዱ።\zbrሳያውቅ የገደለ ግን ትእዛዝ ቀዳማዊ ከመ ይትመጠው ንስሐ እስከ ፍጻሜ ፯ቱ ዓመቱ በመዓርግ ትሑት።\zbrመጀመርያው በዝቅተኛ መዓርግ ሁኖ እስከ ሰባት ዓመት ንስሐ ይግባ ጥሬ እየበላ ውሀ እየጠጣ ወዳግምኒ ይኩን እስከ ፍጻሜ ፫ቱ ዓመት ሁለተኛ እስከ ሦስተኛ ዓመት ሁን።\zbrበስ።\zbrበባስልዮስ በጻፈው መጽሐፍ ተጽፏል ህስ ቀተለ ብእሲት አዘዙ ማኅበር ከመ ይሰደድ አምጉባኤ ፳ ዓመት።\zbrሴት የገደለ በው ሊቃውንት ሀያ ዓመት ከምእመናን ይለይ ብለው አዘዋል ወይቁም አፍአ አንቀጽ እንዘ ይበኪ ወይራኢ አብያዲሁ ምእመናን እንዘ የብውዑ ውስተ ፫ተ ዓመት ወ፮ት ዓመት አንዘ ውእቱ ይቀውም ምስለ ምእመናን ፲ወ፩ቱ ዓመት ምስለ ንዑስ ክርስቲያን።\zbrአሥራ አንድ ዓመት ምእመናን ሲወጡ ሲገቡ እያየ እያለቀሰ በአፍአ ይቁም በስድስት ዓመት ከንዑስ ክርስቲያን ጋራ ምዕዳን ወንጌል እየሰማ ሦስት ዓመት ከምእመናን ጋራ እስኪቀበል ይቁም ብለው አዘዋል ወሶበ ርኢኮ ከመ ውእቱ ንስሐ ንስሓ ንቢየ በእንተ ዘገብሮ።\zbrበሠራው ኃጢአት ጽኑዕ ንስሐ እንደ ገባ በታወቀ ኢታክብድ ቦቱ ኑኃ ዕድሜ።\zbrብዙ ዘመን አታጽናበት አለ ከንስሐው ክፈልለት ወዘሰ ቅተለ ዘእንበለ ፈቃዱ ይትከፈል ሎቱ መንፈቀ ዝንቱ መዋዕል።\zbrሳያውቅ የገደለ ሰው ግን ከንስሐ ዘመን እኩሌታው ይከፈልለት አለ እጦር ዓመት ይጹም በስ ፳ወ፯ቱ ባስልዮስ በጻፈ በሀያ ሰባተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወሶበ አድኃበ ፩ዱ ብእሲ ፅንስ አሐቲ ብእሲት በሥራይ።\zbrአንድ ሰው በሥራይ ጽንሷን ቢያስወርዳት ወነበረ ምስሌሃ።\zbrከሷ ጋራ በዝሙት ቢኖር ይቁም በአፍአ በኵሉ መዋዕሊሁ።\zbrመላ ዘመኑን ንስሐ ይግባ ወበፍጻሜ ሕይወቱ።\zbrበሚሞትበት ጊዜ አው በምንዳቤሁ።\zbrበታመመ ጊዜ ይኩን ድልወ ለነሢአ ምስጢራት።\zbrሥጋውን ደሙን መቀበል ይገባዋል።\zbrእስመ ውእቱ ገብረ ፫ተ ኃጣውእ ዘዋቀ ክቡደት።\zbrለጅግ ጭንቅ የሆኑ ሦስት ኃጢአት ሠርቷልና ዝሙት።\zbrዝሙትን ወቀቲለ ነፍስ።\zbrነፍስ መግደልን ወሥራየ።\zbrሥራይ አድርጓልና ዘዕንቈራ ፳ወ፫ቱ።\zbrበአንቄራ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መጽሐፍ በሀያ ሦስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወንስትኒ ሶበ ይዜሞዋ ወይቀትላ ደቂቆን።\zbrሴቶች ዝሙት ወደው ልጆቻቸውን ቢገድሉ ወየኃብአ ተኃጕሎቶሙ።\zbrጥፋታቸውን ቢሠውሩ አለ መደብ ቢሠሩባቸው አዘዙ ቅድመ በእንቲአሆን ይጻእ እስከ ዕለተ ሞቶን ዘእንበለ ተሳትፎን ከምእመናን ጋራ ሳይገናኙ እስከ ዕለተ ሞታቸው ይለዩ ዘንድ አዘዋል ወባሕቱ በእንተ ብዙኃ አፍቅሮቱ ለእግዚአብሔር ኪያነ ይኩን ፲ተ ዓመት።\zbrነገር ግን እግዚአብሔር እኛን ፈጽሞ ስለ ወደደን አሥር ዓመት ይሁን በከመ ትእዛዛት እለ ተሠርዓ።\zbrይክፈልላቸው ተብሎ እንደተጻፈላቸው አንቀጽ ፵ወ፰ቱ በእንተ ኵነኔ ዝሙት ሥጋዊ ወመንፈሳዊ።\zbrአቢባ ስምንተኛው አንቀጽ የዝሙትን ሥጋውን መንፈሳዊውን ቅጣት ይናገራል አንድም የሚናገር አርባ ስምንተኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrምዕራፍ ሥጋዊውን ቅጣት ይናገራል ወውእቱ ፲ቱ ክፍላት ዘተጋብእ እምአብጥሊስ ፴ወ፱ቱ።\zbrይኸውም ከአብጥሊስ ከሠላሳ ዘጠነኛው አንቀጽ መጥቶ የተጻፉ አሥር ወገን  ነው።\zbrይካፈል ቀዳማዊ።\zbrመጀመሪያው እለ ይዴምሩ ደመ ምስለ ደም መንገለ አውስቦ።\zbrበግቢ ጊዜ ዘርአ ከዘርእ የሚቀላቀል የሊህን ቅጣት ይናገራል አብ ወወልድ ኅቡረ ይበውኡ ውስተ አሕቲ ብእሲት እንዲል ይህስ አይደለም ገና ያመታዋል ብሎ እመደ አበው ምለ ውሉድ።\zbrአባትና እናት ከልጆቻቸው ቢደርሱ አው ውሉድ ምስለ ወላድያኒሆሙ።\zbrልጆች ከእናት ከአባታቸው ቢደርሱ አው አኃው ምስለ አኃቲሆሙ።\zbrወንድማማች ከእኅቶቻቸው ቢደርስ አሉ ኵሎሙ ይትኰነኑ በሰይፍ።\zbrእሊህ ሁሉ በሰይፍ ይቀጡ ለእመኒ ዘመፀ ምስለለ ካልአን አዝማዲኢሁ ከሌሎች ዘመዶች ቢደርስ በአምሳለ አብ ምስለ ብእሲተ ወሉዱ።\zbrአባት ከልጁ ሚስት ቢደርስ አው ውሉድ ምስለ ብእሲቱ።\zbrየእንጀራ አባት ከእንጀራ ልጁ ቢደርስ አው ምስለ ወለተ ምት ብእሲት።\zbrየምሽቱ ባል ከነበረው ሰው ልጅ ቢደርስ አው እኁ ምስለ ብእሲት እኍሁ።\zbrወንድም ከወንድሙ ሚስት አው ወልደ ብእሲ ምስለ ወለተ ብእሲት አቡሁ።\zbrከእንጀራ አባቱ ልጅ የደረሰ ቢሆን አው ወኅወ አብ ምስለ ወለተ እኁሁ።\zbrእጎት የወንድም ልጅ ካክስቱ የደረሰ ቢሆን አው አሐዱ ኅበ ፪ቱ አኃት።\zbrአንድ ሰው ከሁለት እትማማች አው ወልተ ምስለ አማ በአእምሮቶሙ ኢያወቁ ከናትና ከልጅ የደረሱ ቢሆን ይዘበጡ።\zbrይገረፉ ወደምትሩ አእናፊሆሙ።\zbrአፍንጫቸውን ይፎነኑ ወእለኒ ዘመፍ ምስሌሆሙ ኅቡረ።\zbrከነሱ ጋራ የሰሰኑ ሴቶችም አብርው ይቀጡ ዘ፸ወ፫ቱ።\zbrበሰባ ሦስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ለለኒ ይደመሩ በተዋስቦ።\zbrበግቢ ጊዜ የሚገናኙ ሰዎች አመ ኮኑ አብ ወልድ በአም ወወለታ አባትና ልጅ ከናትና ከልጅ ቢደርሱ አው ወልደ እኁ ኅበ ብእሲተ አኅወ አቡሁ።\zbrየወንድም ልጅ ካጎቱ ምሽት የደረሰ ቢሆን አው ፪ቱ አኃው ለአም ወወለታ።\zbrሁለት ወንድማማች ከናትና ከልጅ ቢደርሱ አው ወልደ እኁት ብእሲት አኅወ እሙ።\zbrየኅት ልጅ ካጎት ምሽት ቢደርስ አው አኅወ አም ለብእሲቱ ወልደደ እኅቱ።\zbrአጎት ከእኅቱ ልጅ ሚስት ቢደርስ ይፈሰሙ።\zbrይለዩ ወይዝብጥዎሙ ማሕመሜ ኅቡረ።\zbrሁለቱንም ጽኑ ግርፋት ይግረፏቸው ሥርዋጽ።\zbrሥርዋጽ የጠመመ ማቅኛ የጐደለ መሙያ  ነው።\zbrውስተ ዝንቱ መካን ተነገረ ዘይፈደፍድ በዚህ አንቀጽ ጽኑ ሥርዓት ተነግሯል ወሀሎ ኅበ መለካውያን።\zbrበመለካውያን ዘንድ አለ ወለኮ በኅቤነ።\zbrበኛ ዘንድ ያይደለለ ዘኢተነገረ በቀኖናት ሕዋርያት ወኢማኅበረ ኒቅያ ዘያኃብር ኪያሁ።\zbrከሐዋርያት መጽሐፍ ጋራ አንድ በሚሆን በሠለስቱ ምእት መጽሐፍ ያልተነገረ ዘይብል ወለእመ ኮኑ ውሉደ አኅወ አብ ወውሉዶሙ።\zbrያጎት ልጆች የልጅ ልጆች ቢኖሩ አይጋቡ የሚል ተነግሯል አው ፪ቱ አኃው ለ፪ቱ አኃት።\zbrኈልት ወንድማማች ከሁለት እኅትማማቾች ቢደርሱ ይቀጡ ዳግም ፷ወ፫ቱ ሁለተኛው በስድሳ ሦስተኛው አንቀጽ ተጽፏል አለ ያወስቡ መነነኮሳያይት።\zbrከመነኮሳት ወዲያቆናት ከዲያቆናት ወንጻማውያት።\zbrእመክር ካደርጉ ሴቶች የደረሱ ሰዎች ይምትፋ አዕናፊሆሙ ኅቡረ።\zbrአፍንጫቸውን ይፎነኑ ዘ፷ወ፬ቱ።\zbrበስድሳ አራተኛው አንቀጽ ተጽፏል አለ ያወስቡ ዓርካት ዘጥምቀት ክርስትና።\zbrከአበ ልጆቻቸው የደረሰ እመደ ነበሩ በሕገ ስብሳብ።\zbrተጋብተው ቢኖሩ አው በካልእ እምዝንቱ።\zbrከዚህ በሌላ አለ በዝሙት ቢገናኙ ይምሩት አእናፊሆሙ ወይፍልጥዎሙ።\zbrአፍንጫቸውን ፎን ነው።\zbrይለዩአቸው ወመሰ ኮነ ሎሙ ቅድመ ብእሲት ወምት ለወንዱ ምሽት ለሴቲቱ ባል ያላቸው ቢሆን ይወክዎሙ ኵነኔ ዝብጠት።\zbrየቅጣት ዳረጎት ግርፋት ይይጨምሩላቸው ሣልስ ፷ወ፯ቱ።\zbrሦስተኛው በስድሳት ሰባተኛው አንቀጽ ተጽፏል ዘይአኅዘ ለወለተ ድንልግ በግብር።\zbrከድንግል ሴት ከጐደጐደ ምድር ከጻፈቀ ዱር አግኝቶ በግድ ቢደርስባት ይምትሩ አእናፊሁ።\zbrአፍንጫውን ይፍኖንኑት ወየሀብዋ ላቲ ሣልስት አድ እምንዋዩ።\zbrከገንዘቡ እይስጧት።\zbrዘ፷ወ፱ቱ።\zbrበስሳ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘይእኃ ለወለተ እምቅድመ ታብጽሕ ፲ተ ወ፫ተ ዓመታ።\zbrአሥራ ሶስት ዓመት ባይሆናት ቢደርስ ይምትት አንፎ ወየሀብዋ ላቲ መንፈቆ ለዘአጥረዮ።\zbrአፍንቻውን ፎን ነው።\zbrእኩሌታ ገንዘቡን ይስጣኡት ዘ፷ወ፱ቱ ወዘይእኅዝ ፍኅርተ ካልኡ።\zbrለሌላ ሰው ከታጨች ሴት የደረሰ ሰው ቢኖር ለእመ ኮነ ዝንቱ በፈቃደ ይምትሩ አእናፊሁ ወአእናፊሃ።\zbrበፈቃዱ የደረሰባት ቢሆን ሁለቱም አፍንጫቸውን ይፎነኑ ወእመሰ ገብረ በአገብሮ ኪያን።\zbrበግድ ያደረገው ቢሆን ግን።\zbrየሀብዋ ላቲ ድኅረ ተኰነነ ሣልስት አድ እምዘአጥረየ።\zbrከተረፈደበት በኋላ ከገንዘቡ ሲሶ ይስጣት ራብዕ ፵ወ፩ዱ።\zbrአራተኛው አርባ አንደኛው አንቀጽ ተስፏል ወእለ ይመሥው ወለተ ሕፅይት።\zbrየታጨችውን አው ዘኢትሐፅንት።\zbrያልታጨችውን አው መዓለብት።\zbrአው መዓለብት።\zbrፊት ሴት የሚነጥቁ አመ ኮነት እምዘመደ ክቡራን።\zbrከክቡራን ዘመድ ወገን ብትሆን እመሂ እመት።\zbrየሰው ባርያም ብትሆን አው ግዓዚት።\zbrነፃ የወጣች ብትሆን አንድም አመተ ኃጢአት ብትሆን ደኅናም ብትሆን ወፈድፋደስ እምእለ ኮና ለእግዚአብሔር ፍሉጣተ በግዕዛን።\zbrይልቁንም በሥራቸው ለእግዚአብሒር ከተለዩ ሰዎች ወገን ብትሆን ሶበ ገብሩ ዘንተ በጸብእ ይትኰነኑ በሰይፍ።\zbrይህነን በኃይል በጕልበት ያደረጉ ቢሆን በሰይፍ ይቀጡ ዘገብረ ዘንተ።\zbrይህነን ያደረገ ወእላኒ ኅብት ምስሌሁ በምንትኒ ንቃ ወተራድኒዎ በማናአቸውም ሥራ ከርሱ ጋራ አንድም  ነው።\zbrየረዱት ይዘበጡ ወይትሳንፍ ሥእርተ ርእሶሙ።\zbrባለፉ ገርፈው በደረት ላጭተው ወደ ምኁራ አእናፊሆሙ ወይሰደዱ አፍንጫቸውን ፎን ነው።\zbrአገር አስጥለው ይሰደዷቸው ወእመሰ ገብሩ ዘንተ ዘእንበለ ፀብዕ ያትመትር አይመስጢ ባሕቲቱ ይኸንን በኃይል በጕልበት ባያደርግበት ግን የነጣቂው እጅ ብቻ ትቍነጥ ወእለ ተራድእዎ ይዘበው ወይጸለዩ ሥዕርት ርእሶሙ ወይሰደዱ።\zbrይረዱትም ሰዎች ባለፋ ተገርፈው በደረቁ ተላጭተው አገር ጥለው ይሰደዱ ወአመ ተሀበለ ገብረ ላዕለ መሢጠ እግዜነ ባርያ እመቤቱን ለመንጠቅ የደረሰ ቢሆን ወረድኦ በዝን ካልኡ።\zbrሌላው በዚህ ቢረዳው ያውዕይዎሙ በእሳት ኅቡረ።\zbrሁለቱንም በእሳት ያቃጥሏቸው ወእመ አእመረ ገብረ ዕግተት በእንተ ተሕይደት አግዝእቱ።\zbrነጥቆ ለመውሰድ የመቤቱን መከበብ አውቆ ወኢረድአ።\zbrባይረደት በእንተ ዝንቱ ይውዕይዎ በእሳት።\zbrስለዚህ በእሳት ያቃጥሉት ኃምስ ፷ወ፭ቱ።\zbrአምስተተኛው ወስሳ አምስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ዘተደመረ ምስላ ወለተ ድንድል።\zbrክድድንግል ልጅ የደረሰ በፈቃዳ።፡ በፈቃዷም ቢሆን ወዘእንበለ ያለ ፈቃዷም ቢሆን እንበለ ይኤምሩ ወላድያኒሃ።\zbrእናት አባቷ ሳያውቁ የደረሰባት ቢሆን ለእመ ኮነ ያፈቅር አውስ ቦታ ይደልዎሙ ረንት ለወላድያኒሃ ከመ ይፈጽሙ መፍቅዶ ሊያጋባት ቢወድ ፈቃዱን  ይፈጽሙ ዘንድ ለእናት ለአባቷ ፈቃድ ይገባቸዋል ወለእመ አበየ አሕዱ እምወላድያኒሃ።\zbrከእናት ከአባቷ አንዱ አላጋባም ቢል ለእመ ይትክሃሉ ለበእሲ ዘአማስና።\zbrያደረሰባት (ሕጓን ያጠፋ) ሰው ገንዘብ መስጠት ቢቻላው ወኮነ ላዕለ የህፃ ፈጥረ ወርቅ።\zbrበለሀን ቢሆን አሥራ ሁለት ወቄት ወርቅ ይስጣት።\zbrወእመ ኢይትከሀሎ የሀበ የመንፈሱ ንዋዩ አሥራ ሁለት ወቄት ወርቅ መሥጠት ባይቻለው ከገንዘቡ እኩሌታውን ይስጥ ከመ ኮነ ነዳይ በኵሉ።\zbrፈጽሞ ደኃ ቢሆን ይዝብጥኖ ወደ ላይድዎ ርእሶ ወይስክድዎ በላፋ ጋርፈው በደረቅ ሰጭተው አገር አለትለው ይሰደባት ሳድስ በእንተ ዘትዜመ ምስለ ገብር።\zbrስድስተኛው ባርያዋ እይምትሰሲን የባለቤቱን ቅጣት አው ስምለ ዓመት በባርያ የሚሰደድ የአጓትየውን ቅጣት ይናገራል ዘ፵ወ፬ቱ ባርባ አራተኛው አንቀጽ ተነግሯል በሷት አነ ሳቂ ምት ሶበ ዘመወት ምስለ ኅብራ ይዝብጥዎ።\zbrባል ያላት ሴት ካባርያዋ ብትሰስን ባልለፋ ገርፈው ወትትላጸይ ርእሰ።\zbrበደረቅ ላጭተው ወይምትሩ አእናፊሃ።\zbrአፍንጫዋን ፎን ነው።\zbrወይስድድዋ እምሀገር ዘትትነብር ባቲ ከምትኖርበት አገር እሰጥሀለሁ ይሰደዷት ወትደቅ እምኵሉ ክብራ።\zbrከገንዘቧ ልቅ ሁና ትሔድ ትውረስ ወለገብርሰ ዘዘመወ ምስሌሃ ኵነኔሁ ሰይፍ በመቤቱ ወስ ነው።\zbrባርያ ግን በሰይፍ ይቀጣ ፵ወ፭ቱ።\zbrበአርባ አምስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወብእሲት ዘአልባቲ ምት ዘመውት ምስለ ገብራ።\zbrባል የሌላት ሴት ወኮነት ቅድመ ዘእንበለ ውሉድ ልጅ ሳትወልድ  ነው።\zbrልጅ እወልዳለሁ ብላ ከባርያዋ ብትሰስን ትዘበዋ።\zbrትግረፈው ወትትላጸይ ርእሳ።\zbrበደረቅ ትላጭ ወአገብርኒ ይዝብጥዎ ወይላድይዎ ሥዕርን ባርያውንም ካደፈው በደረቅ ላጭተው ወየሀብዎ ለመኮንን አዳኝ ይስጡት ወይሜጡ ይሸጠው ወእመ ሀለው ላቲ ውሉድ ኵሉ ንዋይ ይኰን ለደቂቃ።\zbrለጆቹ ቢኖሯት ግን ገንዘቧ ሁሉ ለልጆቿ ይሁን ወባሕቱ ታሕተ እደ ንጉሥ ይትዓቀብ ሎሙ ንገር ግን ለንጉሥ እጅ ተጠብቆ ይኑር ወተገብሮ ባሕቲቱ ይኩን ውስዮ እዴሃ ለዕለ ምን ተብላ ትሆን እንደሆነ ፈትላ ሰፍታ ተብላ ወሤጠ ገብርኒ ካዕብ ይኩን ለውሉደ የባርያውም ዋጋ ለልጆቿ ተጠብቆ ይኑር ዘ፷ወ፮ቱ በስሳ ስድስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ኵሉ ዘቦ ብእሲት።\zbrሚስት እያለው ወያውስብ እመተ ዚኢአሁ።\zbrከባርያው የሚደርስ ሶበ ተዓውቀ ግብረ ዚአሁ ይትነሳሕ በዝብጠት።\zbrሥራ ከታወቀ በኋላ በግርፋት ይቀጣ ወሊቀ ካህናት ይንሥአ ለይእቲ አመት ወይሢጣ ውስተ ሀገር ካልእ።\zbrዳኛውም ባርያይቱን ወስዶ ከሩቅ እገር ይሽጣት ወያንብር ሤጣ ውስተ መዛግብቲሁ።\zbrዋጋውን ከእቃ ቤት ያኑረው ወዘይዜሙ በአመት ዘኢኮነ ሎቱ።\zbrበሰው ባርያ የሚሰስን ሰው ለአመ ኮነ እምልዑላን የሀብ ለአጋእዝቲሃ ፴ወ፮ቱ ዲናራት ወርቅ።\zbrባለ ጸጋ ቢሆን ሠላሳ ስድስት ወቄት ወርቅ ይስጥ ሐተታ፤ ሦስት አሥራ ሁለት ይሆናል ያሥራ ሁለቱን ሐዋርያት ሥርዓት አፍርሷልና አንድም የሰው ባርያ ናትና አንድም ነፃ አልወጣችም ወለእመ ኮነ እምቅሩዓን።\zbrከድኆች ወገን ቢሆን፤ ቦ ከዘመድ ወገን ቢሆን ይዝብጥዎ ወየሀብ ንዋየ በአምጣነ ክኂሎቱ እምኁልቍ ፴ወ፯ቱ ዲናር።\zbrተገርፎ ከሠላሳ ስድስቱ ወቄት ወርቅ የተቻላቸውን ያህል ከፍሎ ይስጥ ሳብዕ በእንተ ዝሙት ሰባተኛው የዝሙትን ነገር ቅጣት ይናገራል ዘ፵፮ቱ።\zbrባርባ ስድስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ለዘማውያን ይዝብጥዎሙ ወይሳድዩ ሥዕርተ ርእሶሙ።\zbrየሚሰስኑትን ባለፉ ገርፈውው በደረቅ ላጭተው ወይምትሩ አዕናፊሆሙ።\zbrአፍንጫቸውን ይፎንኑዋቸው ወለእለ ያስተራክብዎሙ ወለእለ ይትለአክዎሙ በዝንቱ ፍኖት።\zbrየሚያቃጥሩዋቸውን በዚህ ሥራ የሚላኩዋቸውን ይዘብጥዎሙ ወይላድይዎሙ።\zbrባለፉ ገርፈው በደረቅ ላችተው ወየአዝዝዎሙ ተሰደ።\zbrአገር አስጥለው ይሰደዷቸው ወይገበሩ ብዙኃ መዋዕለ ውስተ ስደት።\zbrብዙ ዘመን በስደት ይኑሩ ዘ፷ በስሳኛው አንቀጽ ተጽፏል ብእሲ ዘቦቱ ብእሲት ወይዜሙ ይዝብጥዎ ፲ተ ወ፪ተ ጊዜ በጥብጣቤ።\zbrምሽት እያለችው የሚሰስን ሦስት መንታ ባለው ጅራፍ አሥራ ሁለት ጊዜ ይግረፉት ሠላሳ ስድስት ይሆናል ወዘአልዋቱ ብእሲት ሶበ ደፈረ አምሳለ ዝንቱ ኃጢአት።\zbrምሽት የሌለው ሰው እንዲህ ያለ ኃጢአት ቢሠራ በ፮ቱ ጥብጣቤ ይነጽሕ።\zbrስድስት ጊዜ ይረገፍ አሥራ ስምንት ይሆናል ዘ፷ወ፯ቱ።\zbrበስሳ ሰባተኛው አንቀጽ ተጽፏል ኃጢአት ዝሙት እምድኅረ ፭ቱ ዓመት ኢይትከሰስ።\zbrካምስት ዓመት በኋላ በዝሙት አይከሰስ ይኤምር ኅበ እለ ይኤዝሱ እንዘ ሀለው ምስለ ትእዝዞ ኅሪት።\zbrይኸውም አምስት ዓመት ዓመት ጠብቀው ያገቡ የአሥር የነጋዴ ምሽቶች እንደሆኑ ያስረዳል ኢይትፈታሕ።\zbrአምስት ዓመት ጠብቀው ቢያገቡ አውሱ ካሱ ተብሎ አይፈረድባቸውም ዘውእቱ ኃዲገ ዕዳ ምስለ ትእዝዘ ኅሪት።\zbrይኸውም አምስት ዓመት ጠብቀው ቢያገቡ አውሰ ካሱ ማለትን መትተው  ነው።\zbrአንድም ኃጢአት ዝሙት እምድኅረ ፭ቱ ዓመት ኢይትከሰስ ካምስት ዓመት በኋላ በዝሙት ኃጢአት አይከሰስም ይኤምር ኅበ እለ ይኤብሱ እንዘ ሀለዉ ምስለ ትእዝዞ ኅሪት ይኸውም ከበጎ መታዘዝ ጋራ በድለው የተመለሱ እንደ ሆኑ ያስረዳል ኢይትፈታሕ አውሱ ካሱ ብለው አይፈረድባቸው ዘውእቱ ኅዲገ ዕዳ ምስለ ትእዝዞ ኅሪት ይኸውም ንስሐ ከገቡ በኋላ አውሱ ካሱ ማለትን መተው  ነው።\zbrንስሐ ከገቡስ በኋላ በወር በሁለት ወርም ቢሆን አያስይዝም ብሎ ለምሳሌ ይመቸኝ ብሎ አዳም ካምስት ሽህ ከአስምት መቶ ዘመን በኋላ በቀደመው ኃጢአት እንዳልተፈረደበት ዘ፸ወ፩ዱ።\zbrበሰባ አንደኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘተሀበሌክሙ ያገብር ፪ አንስት ዘእንበለ ሕግ እለ በፈቃዱ ረኵሰ።\zbrበፈቃዱ ኃጢአት ሠራ እንጂ ከመጽሐፍ ሥርዓት ወጥቶ ደፍሮ ሁለት ሚስት ያገባ ወፈታሒ ይፈታሕ ላዕሌሁ በዝንቱ ኵነኔ ዘማውያን።\zbrዳኛ በዚህ የዘማውያንን ቅጣ ይፍረድበት ወእመ ኢያእመረትረ ዳግሚት ግብራ ለቀዳማዊት ምስሌሁ ዘበሕግ ይስረዩ ላቲ፤ የኋለኛይቱ የሕግ ሚስት እንዳለችው ያላወቀ ች ብትሆን ይቅር ይትበሏት ዘ፸ወ፪ቱ።\zbrበሰባ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለእመ ፀንሰት ብእሲት ወሠምረት ከመ ታድኅዕ ዘውስተ ከርሣ።\zbrየፀነሰች ሴት በማኅፀኗ ያለውን ድንጽ ብታስወርድ ይዝብጥዋ ወይስድድዋ።\zbrገርፈው ይለዩአት ሥርዋጽ።\zbrየጐደለውን መሙያ የጠመመውን ማቅኛ  ነው።\zbrክሁብ ሥቃየ አውሳቢ ለውስብት።\zbrባል ካላት ሴት የደረሰ ሚስት ያለችው ሰው ኃጢአቱ እጥፍ  ነው።\zbrእስመ ዓለዎ ለእግዚአብሔር በእንተ የመባሁ ለነፍሱ።\zbrበሠራው ኃጢአት እግዚአብሒርን በድሎታልና ወካልኡ።\zbrባልንጅራውንም በበድሎታልና ወይትዓወቅ ለካልኡ ብሂል መፃምርቱ ወመፃምርተ ካልኡ።\zbrካልዕ ያለው ሚስቱ የባልንጀራው ሚስት እንደሆነች ያስረዳል ወዘኢኮነ አውሳቢስ ለዘኢኮነት ውስብት።\zbrባል ከሌላት ሴት የደረሰ ሚስት የሌለው ሰው ቢሆን ግን አንጋ ይዔምፃ ለእግዚአብሔር በነፍሱ ባሕቲቱ።\zbrበሠራው ኃጢአት እግዚአብሔርን ብቻ ይበድለው እንደ ሆነ እንጃ ሳምን።\zbrስምንተኛው ዘ፸ወ፩ዱ በሰባ አንደኛው አንቀጽ ተጽፏል እለ ይገብሩ ግብረ ገሞራ።\zbrግብረ ሰዶም የሚሠሩ ለገብሪኒ ወለዘይገብርዎ ኵነኔሆሙ ሰይፍ።\zbrሠሪውም ተሠሪውም በሰይፍ ይሙት ሶበስ ኮነ ዘገበርዎ ሕፁፀ መዋዕሊሁ አም ፲ቱ ወ፪ቱ ዓመት።\zbrተሠሪው ከአሥራ ሁለት ዓመት ያነሠው ሕፃን ቢሆን።\zbrሕፀፀ መዋዕሊሁ ያድኅኖ እምኵነኔ የዘመኑ ማነስ ስለ ሕፃንነቱ ከቅጣት ያድነዋል ታስዕ።\zbrዘጠነኛው ፸ወ፪ቱ በሰባ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወእለ ይገብሩ እንስሳ ይምትሩ እስኪቶሙ።\zbrከእንስሳ የሚደርሱ ሰዎች አባለ ዘርራቸው ይቄረጥ አሥር።\zbrአሥረኛ ዘ፷ወ፮ቱ በስሳ ስድስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘሂ አእመረ ዝሙተ ብእሲቱ ወአርመመ ይሰደድ እምድኅረ ተሠፍዎ።\zbrየሚስቱን ዝሙት አውቆ ዝም ቢል ተገርፎ ይለይ ለዘማዊ ወለዘማዊት ይምትሩ አእናፊሆሙ።\zbrዘማዊትና ዘማዊ ግን አፍንጫቸውን ይፎነኑ ፸ ፸ ክፍል ዳግማዊ።\zbrሁለተኛ ክፍል በእንተ ተግሣጸ ዝሙት መንፈሳዊ።\zbrየዝሙትን መንፈሳዊውን ቅጣት ይናገራል ወውእቱ ፮ቱ አክፋል።\zbrይኸውም ከስድስት ወገን ከስድስት ይከፈላል።\zbrቀዳሚ ካህናት።\zbrመጀመሪያው የካህናትን ቅጣት ይናገራል ኒቅያ ዘ፹ወ፪ቱ።\zbrበኒቅያ በጻፉት በሰማንያ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለእም ተረክበ ኤጲስ ቆጶስ በምንትኒ እምዝሙት።\zbrኤጲስ ቆጶስ ከዝሙት በማናቸውም ዝሙት ቢገኝ ይደቅ እምዓርገ ክህነቱ።\zbrከሹመት ይሻር ከመዓርጉ ይዋረድ ወኢይትመየጥ ኅቤሃ ዳግመ።\zbrዳግመኛ ወወደ ሹመቱ አይመለስ ወለእመ ነስሐ ኢይክልዎ እምተደምሮ ምዕመናን ወነነሢአ ቍርባን።\zbrንስሐ ቢገባ ከምዕመናን አንድነት ሥጋውን ደሙን ከመቀበል አይከልክሉት እስመ ኢኮነ አበሳሁ ከመ አበሳሆሙ ለሕዝባውያን።\zbrኃጢአቱ እንደ ቀሳውስት እንደ ዲያቆናት ኃጢአት አይደለምና ወደ ሹመት አይመለስ ዘ፹ወ፪ቱ።\zbrበሰማንያ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለእመ ተዓቅፈ ቀሲስ ወዘመወ።\zbrቄስ በድንገት ቢሰነካከል ወኢኮነ ቦቱ ልማድ እምቀዲሙ።\zbrከጥንት ልማድ ባይኖርበት ወኮነ ሠናየ ዜናሁ እምጥንቱ።\zbrከጥንት ጀምሮ በጎ ወሬ የሚሰማለት ወኢያወስበ ብእሲት።\zbrሚስት ያላገባ ቢሆን ንስሐሁ ከመ ይሱም ወይጸሊ ዓመት ፍጹመ።\zbrዓመት ይጹም ይጸልይ ወየሀብ እምንዋዩ እምጽዋተ በአምጣነ ክሂሎቱ።\zbrከገንዘቡ እንዳቅሙ ምጽዋት ይስጥ ወይትከላእ እመዓርገ መልእክቱ እስከ ይትፌጸም ዓመት ንስሐሁ።\zbrየንስሕው ዘመን እስኪፈጸም ከአገልግሎቱ ይከልከል ወእምድኅረ ይትመየጥ ኅበበ መልእክቱ ወቅዳሴሁ።\zbrከተፈጸመ በኋላ ወደ አገልግሎቱ ወደ ቅድሴው ይመለስ በከመ ነበረ ቅድመ።\zbrቀድሞ እንደ ነበረ ወይኩን በኵሉ መዋዕሊሁ ዘይትዓቀብ ጥቀ።\zbrባለ ዘመኑ ሁሉ ፈጽሞ የሚጠበቅ ይሁን ወለእመ ተመይጠ ድኅረ ንስሐሁ ንስሐ ከገባ በኋላ ተመልሶ ወገብረ በአምሳለ ዝንቱ።\zbrእንዲህ ያለ ኃጢአት ቢሠራ ይሳእ እምክነቱ።\zbrከሹመቱ ይሻር ባሕቱ ኢይክልእዎ እምተሳትፎ ምእመናን ወቍርባን።\zbrነገር ግን ከምእመናን አንድነት አይለዩት ሥጋውን ደሙን አይከልክሉት ወለእመ ኮነ ዘአውሰበ።\zbrሚስት ብትኖረው ወብእሲቱኒ ምስሌሁ ውስተ ቤቱ ይግበሩ ቦቱ በአምሳለ ዝንቱ ካዕበተ ዘከመ ቀዳሚ ንስሐ።\zbrሚስቱ አብራው ከቤቱ ያለች ቢሆን በቄሱ የተደረገውን ያድርጉበት አለ ሚስት የሌለችው ቄስ ዓመት ይጹም እንዳልን ሁለት ዓመት ንስሐ ይስጡት ወዲያቆንኒ ይኩን በቀዳሚ በአምሳለ ቀሲኢስ።\zbrዲያቆንም በመጀመሪያ ኃጢአቱ ቄሱን ዓመት ይጹም እንዳልነ መንፈቅ ንስሐ ይግባ።\zbrወለእመ ተመይጦ በዳግም ንስሐሁ ፩ዱ ዓመት።\zbrሁለተኛ ወደ ኃጢአት ቢመለስ አንድ ዓመት ንስሐ ይግባ ወእመ ተመይጠ በሣልስ ይጻእ እምክህነቱ ለእመ ኮነ ዘአልቦቱ ብእሲት ሚስት የሌለችው ከሆነ ሦስተኛ ወደ ኃጢአቱ ቢመለስ ከሹመቱ ይሻር ወእመኒ ሀለወት ብእሲት ውስተ ቤቱ ይትኃደግ በንስሐ ድኅረ ተሰደ ፫ቱ ዓመት።\zbrሚስት ብትኖረው ሦስት ዓመት ከተለየ በኋላ በንስሐ ይሠረይለታል ወበፍጻሜ ፫ቱ ዓመት ይትመየጥ ኅበ ክህነቱ።\zbrሦስት ዓመት በንስሐ ከተለየ በኋላ ወደ ክህነቱ ይመለሳል ወእመሰ ተመይተ እምድኅረ ይጻእ እምክነቱ ግሙራ።\zbrከዚህ በኋላ ተመልሶ ኃጢአት ቢሠራ ፈጽሞ ከሹመቱ ይሻር ወፈድፋደሰ ኤጲስ ቆጶስ ይጻእ ፍጹመ እመዓርጊሁ በረበሳሁ ቀዳማዊ ይልቁንም ኤጲስ ቆጶስ በመጀመርያ ኃጢአቱ ፈጽሞ ከሹመቱ ይሻር ወአልቦቱ ንስሐ።\zbrንስሐ የለውም አለ ወደ ሹመቱ አይመለስም ዳዕሙ ኢይክልእዎ እምተሳትፎተ ምእመናን ወነሢአ ቍርባን።\zbrነገር ግን ከምእመናን አይለዩት ሥጋውን ደሙን አይከልክሉት ብእሲት ወቀሲስኒ ዘአልቦቱ ይነስሕሕ።\zbrሚስት የሌለው ቄስ አንድ ጊዜ በንስሐ ይመለሳል ወዘሰ ቦቱ ብእሲት ኢይኔስሕ።\zbrሚስት ብትኖረው ግን አይመለስም ይሻራል ወዲያቆንኒ ዘአልቦቱ ብእሲት፤ ይነስሕ ፪ተ ጊዜያት።\zbrሚስት የሌለችው ዲያቆን ሁለት ጊዜ ይመለሳል አሻርም በሶስተኛው ይሻራል ወዘቦቱ ብእሲት ፩ዱ ጊዜ።\zbrሚስት ብትኖረው አንድ ጊዜ በንስሐ ይመለሳል በሁለተኛው ይሻራል ወኢይክልእዎሙ እምነሢኦተ ቍርባን ወተሳትፎተ ምእመናን።\zbrሥጋውን ደሙን አይከልሏቸው ከምእመናን አይለዩአቸው አላ ይከልእዎሙ እምተልእኮ ምሥዋዕ።\zbrከአገልግሎት ይከልክሏቸው እንጂ ወእለስ ተርፉ ካህናት።\zbrየቀሩት ወመነስኮሳት መነኮሳት ወሕዝባውያን።\zbrሕዝባውያን ለእመ አበሱ በአምሳለ ዝንቱ አበሳ ይህን የመሰለ ኃጢአት የሠራ ይፍትሑ ላዕሌሆሙ ሊቀ ምኔት ወፈታሒ ዘከመ ይደሉ ለንስሐሆሙ አበ ምኒቱ በመነኮሳቱ ኤጲስ ቆጶሱ በሕዝቡ ለንስሐ እንዲምገባ መጠን ይፍረዱባቸው ባሕቱ ኢያክብዱ ቦሙ ክበደ ንስሐ ጽኑዓ።\zbrነገር ግን ቀኖና አያጽኑባቸው ከመ ኢይትጋጐሉ ወኢይትኃደኑ ካዕበ ወነፍስ በሥጋ እንዳይጐዱ ወኢይትዓርዎሙ ከመ ኢይግብኡ ውስቴቱ አቶሙ ወኃጢአቶሙ ወደ ኃጢአታቸው እንዳይመለሱ ቸል አይበሏቸው ወኢይትመከዓብ ኃጐሎሙ።\zbrጥፋታቸው እጽፍ ድርብ እእንዳይሆንባቸው ወዘአበየ ዘንተ ትእዛዘ ሲኖዶስ ታወግዞ።\zbrይኸን ሥርዓት ያፈረሰ ቢኖር ጉባዔ ይለየዋል ይለየው ዳግም በእንተ እለ ተርፉ ምእመናን ሁለተኛው የቀሩትን ምእመናን ፍርድ ይናገራል።\zbrኒቅያ ዘ፸ወ፬ቱ።\zbrበኒቅያ በጻፉት መጽሐፍ በሰባ አራተኛው አንቀጽ ተጽፏል አመ ቦ ብእሲ ምእመን ዘይተሉ ብእሲት አንተ ኢትአምን።\zbrካለመነች ሴት የደረሰ ሰው ቢኖር አው ብእሲት ማእምንት ዘትተሉ ብእሴ ዘኢየአምን በምክንያት ዝሙት።\zbrበዝሙት ምክንያት ያመነች ሴት ያለመነ ወንድ ብታገባ ከመ ይኩን ፩ዱ ለካልኡ ምክንያት ወጺእ እምሃይማኖት።\zbrአንዱ ላንዱ ከሃይማኖት ለመውጣት ምክንያት ይሆ ነው።\zbrዘንድ ንስሐሆሙ ከመ ይኩን ቀዊም በአንቀጸ ቤተ ክርስቲያን ፫ ዓመት በሊቢስ ሠቅ ወነጺፈ ሐመድ።\zbrንስሐቸው ማቅ ለብሰው አመድ ነስነሰው ሦስት ዓመት ከቤተ ክርስቲያን በአፍኣ መቅም መጸለይ  ነው።\zbrወእምድኅረዝ ይባኡ ውስተ ቤተ ክርስቲያን በባሕቲቶሙ ተፈሊጦሙ ፩ደ ዓመት።\zbrከዚህ በኋላ ከምእመናን ተለይተው ብቻቸውን አንድ ዓመት ከቤተ ክርስቲያን ገብተው ይቁሙ ወኢይሳተፍዎሙ ሰብአ ቤተ ክርስቲያን በእማኄ ወቍርባን።\zbrምእመናን እጅ በመነሣሣት በቍርናብ ይገናኟቸው ወእምድኅረ ፍጻሜ ዓመት ይባርክ ቀሲስ ላዕለ ሚያ ወዘይት ዘካልእ እምልማዳ ጥምቀት።\zbrካንድ ዓመት በኋላ ቄሱ በጥምቀት ጊዜ ከሚጸልዩት ጸሎት ልዩ ልዩ የሚሆን ጸሎት በውህው ዘይቱ ላይ ይጸልይበት እንበለ ቅብዓ ሚሮን።\zbrሚሮን ሳይጨምር ጸሎት ሚሮን ሳይኖር።\zbrአላ ከመ ለማደ ቡራኬ በላዕለ ማይ ወቅብዕ በእንተ ድውያን።\zbrስለታመሙ ሰዎች በውሃና በዘይት እንደሚጸልዩት ጸሎት  ነው።\zbrእንጂ አለ መጽሐፈ ቄደር ይድገም ወእምዝ ይንሣእ ካህን እምውእቱ ማይ ወይንዛኅ ላዕሌኆሙ ወእሙንቱ እንዘ ይትአመኑ ወኅደጉ ኃቲአቶሙ።\zbrኃጢአታቸውን እየነገሩ ከውሀው ታፍኖ ይርጫቸው ይትኅደግ ሎሙ በጸሎት።\zbrበጸሎት ይሠረይላቸዋል ወእምድኅረዝ የህብዎሙ እምቍርባን ከዚህ በኋላ ሥጋውን እሙን ያቀብሏቸው ወዘተዐደወ ዘንተ ትእዛዘ ሲኖዶስ ያወግዘ።\zbrይህን ትእዛዝ ያፈረሰ ጉባኤ ይለየዋል ይለየው ረስጠጅ ፷ወ፪ቱ ረጽጠብ ፵ወ፮ቱ።\zbrበሦስተኛው ቀሌምንጦስ በስሳ ሁለተኛው በሁለተኛው ቀሌምንጦስ በአርባ ስድስተኛው አንቀጽ ተጽፏል እመሰ ሕዝባዊ ዘነሥአ ለድንግል ዘኢሐፀዩ ሎቱ ወተኅየለ ላዕሌሃ።\zbrያላጩለትን ድንግል ወስዶ የኃይል ሥራ ቢሠራባት ይትፈለጥ።\zbrይለይ ወኢያውስብ ካልእት ዘእንበሌሃ።\zbrከርሷ በቀር ሌላ አያግባ አላ ያውስብ ኪያሃ በከመ አፍቀራ እንደ ወደዳት እሷን ያግባ እንጂ እመኒ ኮነት ኅሥምት።\zbrምን ዝንጀሮ ብትሆን በእልፍኝ ከመጋረጃ ውስጥ ያውላት አው ነዳይት ምን ድሀ ብትሆን ከገንዘቡ እኩል ያግባት ዘእንቆራ ፲ቱወ፱ቱ።\zbrበእንቆራ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት ባሥራ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘሂ ዘመወ ምስለ እንተ ባቲ ምት ይዳሉ ላዕሌሁ ከመ የአኅዝ እስከ ፍጻሜ።\zbrባል ካላት ሴት የደረሰ ሰው ቢኖር እስከ ፍጻሜ ንስሕ መግባት ይገባዋል ዘውእቱ ፯ቱ ዓመት።\zbrይኸውም ሰባት ዓመት  ነው።\zbrበከመ እቅደምነ።\zbrበሰብዓቱ ጥብጣቤ ይነጽሕ ብለን እንደተናገርነ በሰ ፲ወ፪ቱ።\zbrባስልዮስ ባጻፈው በአሥራ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘቦቱ ብእሲት ለእመ ዘመወ ይቁም ክልኤት ዓመት በአፍእ።\zbrሚስት ያለችው ሰው ቢሰስን ሁለት ዓመት በአፍአ ይቁም ወእመሰ ገብረ እምቅድመ ያውስብ ብእሲተ ንስሐሁ ፯ ጉባዔ።\zbrሚስት ያላገባ ቢሰስን ንስሕው ሰባት ጉባኤ  ነው።\zbrወይገሥጽዎ ከመ ያውስብ ብእሲት።\zbrሚስት አግባ ብለው ይምከሩት ወለእመ ኢፈቀደ አውስቦ ይሰደድ እስከ ያውስብ።\zbrሚስት አላገባም ቢኢል ሚስት እስቲያገባ ድረስ ይለይ ወእመ አኮ ይትገኅሥ እምዝሙት ይህም ባይሆን ከዝሙት ይከልከል ዘ፲ቱወ፫ቱ።\zbrባሥራ ሦስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘሂ  ዘመወት ብእሲቱ ለእመ ኢያእመረ ይደልዋ ኵነኔ ንስሐ ለባሕቲታ።\zbrሚስቱ የሰሰነችበት ሰው መሰሰኗን ባሏ ባያውቅ ባል ሽሬአለሁ ጾም ገድፌአለሁ ብላ ለብቻዋ ቀኖና መቀበል ይገባታል ወእመ አእመረ ወኢፈቀደ አውጽኦታ።\zbrመሰሰኗን አውቆ ሊፈታት ባይወድ ይጻኡ ክልኤሆሙ።\zbrሁለቱ የለዩ ዘ፲ቱወ፬ቱ።\zbrባሥራ አራተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለእመ ኮነ ካህነነ ይደቅ እመአርጊሁ።\zbrካህን ቢሆን ከሹመቱ ይሻር ወይትገኅሥ እምተመጥዎት ምሥጢር።\zbrሥጋውን ደሙን ከመቀበል ይከልከል።\zbrወሶበ ነስሐ ወአውፅአ የህብዎ እምሥጢር።\zbrቢመለስ ቢፈታት ሥጋውን ደሙን ያቀብሉት ባሕቱ ኢይትመየጥ ኅበ መዓርጉ።\zbrነገር ግን ወደ ሹመቱ አይመለስ እስመ ውእቱ ተሳትፈ ዘማዊት።\zbrከዘማዊት ጋራ አንድ ሁኗልና ሣስል በእንተ ዘይዜሙ ምስለ እለ ሕፉም አው ስቦቶን።\zbrሦስተኛው ግቢያቸውን መጻሕፍት መምህራን ከከለከሉአቸው ጋራ የሚሰስኑትን ሰዎች ቅጣት ይናገራል በስ ፳ወ፫ቱ።\zbrባስልዮስ በጻፈው መጽሐፍ በሀያ ሦስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘሂ ይዜሙ በወለተ ብእሲቱ ይፃእ ፲ተ ወ፭ተ ዓመት።\zbrከሚስቱ ልጅ ከእንጀራ ልጁ የደረሰ ሰው ቢኖር አሥራ አምስት ይከልከል ፯ተ ዓመት እንዘ ይቤኪ።\zbrስድስቱን ዓመት በአፍአ ቁሞ እያለቀሰ ወ፬ተ ዓመት እንዘ ይስምዕ ቃለ ምዕዳን ወ፭ቱ ዓመት ቀዊሞ ምስለ ምእመናን።\zbrአምስት ዓመት ምዕዳን ሰምቶ ሲባል እየወጣ አራት ዓመት ከምእመናን ጋር ቁሞ እያስቀደሰ አሥራ አምስት ዓመት ይለይ ዘ፳ወ፬ቱ።\zbrበሀያ አራተኛአው አንቀጽ ተጽፏል ወዘይዜሙ በእኅተ ብእሲቱ ይፃእ ፲ተ ወ፪ተ ዓመት።\zbrበሚስቱ እኅት የሚሰስን ሰው አሥራ ሁለት ዓመት ይለይ ወከማሁ ብእሲትኒ እንተ ዘመወት በ፪ኤ አኃው።\zbrበሁለት ወንድማማች የሰሰነነች ሴትም አሥራ ሁለት ዓመት ትለይ ዘ፳ወ፭ቱ።\zbrበሀያ አምስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘአውሰበ ፪ቲ አኃት።\zbrሁለት እትማማች ያገባ ሰው ከማሁ ብእሲት ዘትትወሰብ ለ፪ቱ አኃው።\zbrእንደዚሁም ሁሉ ሁለት ወንድማማች ያገባች ሴት ይትፈለጡ።\zbrአሥራ ሁለት ዓመት ይለለዩ ወይኩኑ ታሕተ ሥቃየ ንስሐ።\zbrጽኑ ቀኖና ይቀበሉ ወኢይሳተፍዎሙ አምጣነ ሀለዉ በዝንቱ።\zbrበዚህ ሥራ ሳሉ አይገናኟቸው ራብዕ።\zbrአራተኛው ክፍል ይህ  ነው።\zbrባስ ዘ፲ቱወ፮ቱ።\zbrባስልዮስ በጻፈው መጽሐፍ ባስራ ስድስተኛው አንቀጽ ተጽፏል እመ ፈፈቀደት ብእሲት ዘማዊት ከመ ትነስሕ ትወልጥ አልባሲሃ።\zbrዘማዊት ሴት ልትመለስ ብትወድ ልብሱና ትለውጥ ወታሰስል ሠርጎ ዝሙታ።\zbrየዝሙት ጌጧን ትተው ወትቁም ዓመት ፍጹመ እንዘ ይምዕድዋ ውስተ አንቀጸ እምቅድመ ትደለው ለተሳትፎ ምስለ መርዔት ክርስቶስ።\zbrከምእመናን ጋራ ለመገናኘት ሳትበቃ በአፍኣ ምዕዳን አያስሟት አንድ ዓመት ትቁም ወእምድኅረ ዝንቱ ትቁም ካዕበ ፰ት አውራኅ እንዘ ትሰምዕ ቃላት ወትወጽእ ምስለ ንዑስ ክርስቲያን።\zbrከዚህ በኋላ ምዕዳን እየሰማች ከንዑስ ክርስቲያን ጋራ እየወጣች ስምንት ወር በአፍኣ ትቁም ወ፬ት አውራኅ ቀዊማ ምስለ ምእመናት።\zbrአራት ወር ከምእመናን ጋራ ቁማ እያስቀደሰች ወእምድኅረ ፍጻሜ ዓመት ትትመጠው እምሥጢር ቅዱስ።\zbrካንድ ዓመት በኋላ ሥጋውን እሙን ትቀበል ወለእመሰ ኮነት ዘኢትጠምቅት ወፈትወት ከመ ትነስሕ እምዝሙታ።\zbrያልተጠመቀቀች ሴት ከዝሙቷ ልትመልሰ ብትወድ ይገሥዋ ፵ መዋዕለ።\zbrአርባ ቀን ይምከሯት ያስተምሯት ወይትሐበይዋ።\zbrክርስትና ያንሷት ወትጠመቅ።\zbrያጥምቋት ሥርዋጽ ሥርዋጽ የጐደለ መሙያ የጠመመ ማቅኛ  ነው።\zbrሕገ ገሞራውያን ይንበሩ በኵሉ ሕይወቶሙ ምስለ መስተብቋዕያን።\zbrግብረ ሰዶም የሚሠሩ ሰዎች ግን መላ ዘመናቸውን ሁሉ ከበረኸኞች ጋራ ይኑሩ ኃምስ።\zbrአምስተኛው ክፍል ይህ  ነው።\zbrአንቆራ ዘ፲ቱወ፭ቱ።\zbrበእንቆራ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መጽሐፍ ተጽፏል ወዘይዜሙ በእንስሳ።\zbrበእንስሳ የሚሰስን ወኵሉ ዘይገብር ኃጢአት ቅድመ ያብጽሓ ኅበ ፳ ዓመት።\zbrኃጢአት የሚሠራ ሰው ሁሉ አስቀድሞ ሀያ ዓመት ቀኖና ይቀበል ሶበ ነበሩ ፲ተወ፭ተ ዓመት እንዘ ይትጌሠጹ።\zbrአሥራ አስምት ዓመት እየተመከሩ ከኖሩ በኋላ ይሳተፍዎሙ በጸሎት።\zbrአምስት ዓመት ምእመናንን በጸሎት ይገናኟቸው እምድኅረ ፭ቱ ዓመት።\zbrካምስት ዓመት በኋላ ወይትመጠው እምሥጢር ቅዱስ እምድኅረ ሐተቱ ግብሮሙ።\zbrሥራቸውን ከመረመሩ በኋላ ሥጋውን ደሙን ይቀበሉ አንድም ወኵሉ ዘይገብር ኃጢአት ቅድመ ይብጻሕ ኅበ ፳ ዓመት ሀያ ዓመት ሳይሆ ነው።\zbrግብረ ሰዶም የሠራ ሰው ሶበ ነበሩ ፲ተወ፭ተ እእንዘ ይትጌሠጹ አሥራ አምስት አመት ቅኖና እየተቀበሉ ከኖሩ በኋላ ይሳትፍዎሙ በጸሎት በጸሎት ያገኛኡቸው እምድኅረ ፲ቱወ፭ቱ ዓመት ይትመጠዉ እምሥጢረ ቅዱስ ካሥራ አምስት ዓመት በኋላ ሥጋውን ደሙን ይቀበሉ እምድኅረ ሐተቱ ግብሮሙ ሥራቸውን ከመረመሩ በኋላ፤ ሳድስ።\zbrስድስተኛው ረስጠጅ ዘ፵ወ፱።\zbrበሦስተኛው ቀሌምንጦስ ባርባ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል ዘይበልዕ ምስለ ዘማውያን ይትገኅሥ ከዘማውያን ጋራ የሚበላ ይከልከል።\zbrወእመ አኮ ይሰደድ።\zbrይኸም ባይሆን ይለይ ፸፫ ጉባኤ።\zbrአንቀጽ ፵ወ፱ቱ በእንተ ኵነንኔ ሰረቅት ሥጋዊ ወመንፈሳዊ።\zbrየሌቦችን ሥጋዊውን መንፈሳዊውን ቅጣታቸውን ይናገራል አንድም የሚናገር አርባ ዘጠነኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrቀዳማዊ ዘከመ ተነግረ ውስተ መጽሐፍ ዳግም እምኦሪት።\zbrመጀመሪያው በኦሪት ዘዳግም ወይቤ እመ ቦ ብእሲ ዘሰረቀ ላህመ አው በግዐ።\zbrላም በግ የሰረቀ ሰው ቢኖር ወጠብሖሙ።\zbrቢአርዳቸው ወሤጦሙ።\zbrቢሸጣቸው ይፍዲ ህየንተ አሐዱ ላህም ፭ቱ ዕዳ።\zbrባንድ ላም አምስት ላም ወህየንተ አሐዱ በግዕ ፬ቱ ዕዳ።\zbrባንድ በግ አራት በግ ይክፈል ተብሎ እንደ ተነገረ ሥጋዊ ቅጣታቸውን ይናገራል ወእእምኒ ኢተከበ በኅቢኤሁ ዘስረቀ።\zbrየሰረቀው ገንዘብ በጁ ባይገኝ ወእመኒ ኢሀለዎ ንዋይ።\zbrገንዘብ ባይኖረው ይሢጥዎ በእንተ ዘሰረቀ።\zbrስለ ሰረቀው ገንዘብ ይሽጡት አለ በጕልበቱ ተገዝቶ ይክፈለው ሐተታ፤ እንዳለፈው ወለእመ ተረክበ ዘተሰርቀ ውስተ እዴሁ የተሰረቀው ገንዘብ በጁ ቢገኝ እመሂ ላህም።\zbrላምም ቢሆን አው ዓድግ አህያም ቢሆን አው በግዕ።\zbrበግም ቢሆን ሕያዋኒሆሙ።\zbrሳይታረዱ ሳይሸጡ ቢገኙ የሀብ ህየንተ ፩ዱ ፪ተ።\zbrባንድ ሁለት ይከፈል ወለእመ ኢዓቀቦ ብእሲ እንስሳሁ።\zbrከብቱን ባይተብቅ ወበልዐ እምገራህተ ካልኡ የሀብ ህየንተ ውእቱ ዘይሢኒ እምፍሬያት ዘርኡ።\zbrአልፎ የሌላውን ሰው አዝመራ ቢበላ፤ ስላበላበት ግምጋሜውን ይክፍል ወበኦሪት ኃምስ ይብል።\zbrባምስተኛው ብሔረ ኦሪት እንዲህ የሚል ተጽፏል እመ ተረክበ ብእሲ ዘሰርቀ ነፍሶ እምአኃዊሁ።\zbrሰው የሰረቀ ወእመኒ ረስየ ከእም ይስርቁ።\zbrጌሽ ሁኖ ስረቁ እያለ የሚሰርቅ ቢኖር አው ሤጦ።\zbrቢሸጠው ይደልዎ ሞቶ ለሰራቂ።\zbrሞት ይገባዋል ወበቀቀኖና ነገሥት ንቡር ፭ቱ አክፋል።\zbrበፍትሐ ነገሥት የተጻፈው ካምስት ወገን  ነው።\zbrካምስት ይከፈላል ቀዳማዊ።\zbrመጀመሪያው ጠስ ዘ፴ወ፱ቱ።\zbrበመጀመሪኢያው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል እመቦ ብእሲ ዘይበውእ ውስተተ ምሥዋዕ መዓልተ አው ሌሊት ወይነሥእ እምዘውስቴታ ምንተኒ።\zbrበመዓልትም ቢሆን በሌሊትም ቢሆን ከቤተ ክርስቲያን ገብቶ በውሥጧ ካሉት ንዋየ ቅድሳት ማናቸውንም የሰረቀ ሰው ቢኖር አለ ታቦት መስቀል  ነው።\zbrይኵሕልዎ በሐፂን ርሱን።\zbrዓይኑን በፍላት ያውጡት አንድም አመሳቅለው ግንባሩን ይተኩሱት ወለእመ ኮነ በአፍኣ እምቤተ ክርስቲያን ይዝብጥዎ።\zbrከቤተ ክርስቲያን በአፍኣ ካለ እቃ ቤት የሰረቀ ቢሆን ግን ባለፋ ገርፈው ወይላፅይዎ ርእሶ።\zbrበደረቅ ላጭተው ወይሰድድዎ።\zbrአገር አስጥለው ይሰደዱት ዳግም።\zbrሁለተኛው መክ ዘ፻ት ፳ወ፩ዱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በመቶ አሥረኛው በመቶ ሃያ አንደደኛው አንቀጽ ተጽፏል እለ ይሰርቁ ሕፃናት።\zbrሕፃናትን አፍ ነው።\zbrየሰረቁ እመኒ ኮኑ አግብርት።\zbrባሮችም ቢሆኑ አው አግዓዚአነ።\zbrየጨዋ ልጆችም ቢሆኑ የሰረቁ ወእመቦ እምሕዝብ እለ ኅለፉ ሀገረ ወነጽኡ እምኔሃ እንስሳ።\zbrአገር አልፈው ከሚሔዱ ሕዝብ ወገን ከብት የሚነዱ ቢኖሩ እምአፍራስ።\zbrፈረስ ወእልህምች።\zbrላም እንስት ተባዕት ከብት እለ ይነጽኡ እንስሳ ላለው አንድም ሴትና ወንድ እለ ይሰርቄ ሕፃናት ላለው እስመ ሕግነ ትኤዝዝ ከመ ይቅትልዎሙ።\zbrሕፃናት የሰረቁትን ይገድሏቸው ዘንድ አው ከመ ይሰደድዎሙ እስከ አጽናፈ ምድር።\zbrከብት የሰረቁትን ገርፈው አገር አስጥለው ይሰዷቸው ዘንድ ሕጋችን ታዝላች እኮን ወግብሮሙ ብውሕ ለፈታሒ።\zbrዳኛ ሥራቸውን መመርመር ይገባዋል ከመ ይፍድዮሙ በአምጣነ ሐሳበ አበሳሆሙ።\zbrእንደ ኃጢአታቸው ማነስ መብዛት ይፈርድባቸው ዘንድ አንድም ገንዘባቸው ለዳኛ ሊሆን ይገባል እንደ ገንዘባቸው ማነስ መብዛት ይከፍላቸው ዘንድ እመሂ ዓቢይ አው ንዑስ ውእቱ።\zbrታላቅም ቢሆን ታናሽም ቢሆን።\zbrጠስ ፴ወ፱ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል እለሂ ይነጽኡ መርዔት ዘኢኮነ ሎሙ የሰው ከብት የሚነዱ በቀዳሚ ጊዜ ይዝብጥዎሙ።\zbrበመጀመርያው ይግረፏቸው ወበዳግም ይሰድድዎሙ።\zbrበሁለተኛው አገር አስጥለው ይስደዷቸው ወበሣልስ ይምትሩ እደዊሆሙ።\zbrበሦስተኛው አጃቸው ይቄረጥ ወመሬት ይግባእ ኅበ እግዚኦሙ።\zbrከብቱም ለጌታው ይመለስ ሣልስ።\zbrሦስተኛ ጠስ ፴ወ፱።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘይከውን መኰንነ ፈያት ቀታሌ ትትመርትር እዴሁ።\zbrየወንበዴ አለቃ እጁን ይቄረጥ ወዕዳው እለ ይረድእዎ።\zbrየረዱትም ሰዎች እጃቸውን ይቄረጡ ወእለሂ ይሰርቁ እምትዕይንት።\zbrከከተማ የሰረቁ ሰዎች እመ ኮነ ዘሰረቅዎ እምንዋየ ሕቅል ባሕቲቱ።\zbrየሰረቁት ጦር ጐራዴ ቢሆን ይዝብጥዎሙ ዝብጠት ማሕመሚ።\zbrጽኑ ግርፋት ይግረፏቸው ወመሰ ኮነ እምእንስሳ ይምትሩ እደዊሆሙ።\zbrፈረስ በቅሎ ቢሆን ግን እጃቸው ይቄረጥ አንድም ወእለሂህ ይሰርቁ እምትዕይንት ካውድማ የሰረቁ ሰዎች እመ ኮነ ዘሰረቅዎ እምንዋየ ሕቅል የሰረቁት አቁማዳ መጫኛ ቢሆን ይዝብጥዎሙ ዝብጠት ማኅመሚት ጽኑ ግርፋት ይግረፏቸው ወእመሰ ኮነ እምእንስሳ ይምትሩ እደዊሆሙ አህያ ላም ቢሆን ግን እጃቸውን ይቍረጧቸው ወእለሂ ይሰርቁ እምሀገር አሕደ ጊዜ።\zbrከሀገር አንድ ጊዜ የሚሰርቁ እመ ኮኑ አብዕልተ።\zbrባለ ጸጎች ወአግዓዝያነ።\zbrራሳቸውን የቻሉ ቢሆኑ ይፍድዩ ካዕበት ለእግዚአ ንዋይ።\zbrለባለ ገንዘቡ እጽፍ አድርጎ ይክፈሉ እመሰ ኮኑ ነዳያነ ይዝብጥዎሙ ወይሰድድዎሙ።\zbrድኆች ቢሆኑ ግን ገርፈው አገር አስለቅቀው ይስደዷቸው እመሰ ደገሙ ሰሪቀ ይምትሩ እደዊሆሙ።\zbrሁለተኛ ቢሰርቁ ግን እጃቸው ይቄረጥ።\zbrመጅ ፻፲ወ፰።\zbrበሦስተኛው ፍትሐ ነገሥት በመቶ አሥራ ስምንተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወሰረቅተ ሌሊትኒ እለ ይመጽኡ ኅበ አብያት ምስለ ንዋየ ሐቅል።\zbrቢነቁብን እንገላለን ብለው መሳርያ ይዘው ወደ ሰው ቤት የሚሔዱ የሌሊት ሌቦች ይደልዎሙ ሞት።\zbrሞት ይገባቸዋል ወሰረቀት መዓልትኒ መደንግፃን እንደ እባብ ሰለል ብለው ሲገቡ የሚያስደነግጡ የቀን ሌቦች ወእለ ይፈትሑ አሕሳለ።\zbrልባብ የሚፈቱ ወእለ ይሰብሩ ቍልፋተ።\zbrቍልፍ ሰብረው ክፋችን የሚገቡ ይትገሠጹ እምአዝማዲሆሙ።\zbrከዘመዶቻቸው ተለይተው ይቀጡ ወይፍድዩ ንዋየ።\zbrገንዘብ ይክፈሉ አንድም ከዘመዶቻቸው ተረጥበው ይክፈሉ ዘ፻፳ወ፪።\zbrበመቶ ሀያ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወእለ ይከርዩ አብያተ።\zbrቤት እየቄፈሩ የሚሰርቁ እስመ ሕግነ ትኤዝዝ ኵነኔ ላዕሌሆሙ እመሂ በሞት አው በተሰዶ አው በነሢአ ንዋይ።\zbrሕጋችን በሞትም ቢሆን አገር ጥሎ በመሰደድም ቢሆን ገንዘብ በመክፈልም ቢሆን እንዲቀጡ ታዛለች እኮን።\zbrራብዕ መጅ ፳ወ፩ዱ።\zbrበሦስተኛው ፍትሐ ነገሥት በሀያ አንደኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘአስሐቶ ወሤጦ ለገብር ዘኢኮነ ሎቱ።\zbrልጅ አድርግልሃለሁ ብሎ አባብሎ የሰው ባሪያ የሸጠ ወሠወሮ።\zbrየደበቀ ያግብኦ ኅበ እግዚኡ።\zbrለጌታው መልሶ ይስት አው ሤጠ ዚአሁ።\zbrቢሸጣው ዋጋውን አው አምሳሊሁ።\zbrመሰሉን ባርያ ይክፈል ጠስ ፴ወ፱ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል ወእግዚአ ገብር ሰራቂ ይፍዲ ዘሰረቀ በዘሰከየ በእንቲአሁ።\zbrየሌባ ባርያ ጌታ የተሰረቀው በከሰሰበት ገንዘብ ባርያው የሰረቀውን ይክፈል ወለእመ ኢፈቀደ።\zbrገንዘቡን ሊከፍል ባይወድ ይግብኦ ሎቱ ገብረ ዚአሁ ለዘተሰርቀ ንዋይ ይኩኖ ገብረ ለግሙራ።\zbrለዘላለሙ ባርያ ይሆን ዘንድ ገንዘቡን ለተሰረቀው ሰው ባርያውን ይክፈል ወዘሂ ተመጠወ እምእደ ገርብ ምንተኒ ዘተሰርቀ ያግብእ ኪያሁ ማናቸውንም የተሰረቀ ገንዘብ ከባርያው እጅ የተቀበለ ዓይነታውን ይመልስ ወ፬ተ እደ ምክዕቢት።\zbrአራት እጽፍ አድርጎ ይክፈል ወዘነሥአ ገብረ ጐያዬ እምእግዚኡ።\zbrከጌታው የኰበለለ ባርያ የወሰደ ይደልዎ ከመ ያግብእ ኪያሁ።\zbrየወሰደውን መመለስ ይገባዋል ወካልእኒ ዘከማሁ።\zbrመሰሉን ዓው ፳ ዲናረ።\zbrሀያ ብር ጨምሮ ይስጥ ወዘሂ የሐይድ ንዋየ በጊዜ ወእየተ እሳት።\zbrቤት በተቃጠለ አው እምነ ዘወድቅ ቤት በፈረሰ ጊዜ አው አምሥትመተ ባሕር።\zbrመርከብ ተሰብሮ በሠመጠ ጊዜ ገንዘብ የማያነሣ የሰረቀ ወእለሂ ይትሜጠው ዘንተ እምነሣኢሁ በጕሕሉት።\zbrይትሚኤጠው (በጕሕሉት) እምነሣኢሁ (በጕሕሉት)  ነው።\zbrበተንኰል ከሌባው እጅ የሚኢቀበሉ ይደልዎሙ ይፍድደ ፬ተ እደ ለዘሔደዎ እእስከ ዕድሜ ዓመት።\zbrእስከ ዓመት ድረስ ለቀሙት ሰው ባንድ አራት ይክፍለኡ ወለእም ተዓደወ እምዓመት ይኩን ምክዕቢት።\zbrካመት ያለፈ ቢሆን ግን ስምንት እጽፍ አድርጎው ይክፈሉ ወዘሂ ተሣየጠ ገብረ ግዑዘ እንዘ የአምር።\zbrነፃ የወጣውን ባርያ ነፃ የወጣ እንደ ሆነ እያወቀ የገዛ ወሤጦ ቢሸጠው አው ወሀቦ ለካልእለወንድ ልጅ ማጫ አው ለትልወት እንስት።\zbrለሴት ልጅ ትልወት አድርጎ ቢሰጠው አው ለጸባሕት።\zbrለግብር አሳልፎ ቢሰጠው ወእምከመ ተከሥተ በላዕሌሁ ፩ዱ እምእሉ ግብራት።\zbrከነዚህ ሥራዎች ባንዱ ቢረታ ይምትሩ እዴሁ።\zbrእጁን ይቄረጥ ኃምስ አምስተኛው ወእለሂ ይነሥኡ ላባሰ ምውታን እምውስተ መቃብሪሆሙ ይምትሩ እደዊሆሙ።\zbrመቃብር ከፍተው የሬሳ ልብስ የሚገፉ ዳንዴዎች እጃቸውን ይቄረጡ ወአእጋር ኅቡረ ነገር ግን መጽሐፍ ሁለት እጅ ሁለት እግር አድርጎ መቄረጥን ከለከለ አንድም ቀኝ እግሩንና ቀኝ እጁን አንድ አድርጎ መቄረጥን ከለከለ ሐተታ፤ ቀኝ እጁን ቢቄረጥ ግራ እግሩን ቀኝ እግሩን ቢቄረጥ ግራ እጁን መቁረጥ ይገባል ወዳግማዊኒ መንፈሳዊ።\zbrሁለተኛውም መንፈሳዊውን ቅጣት ይናገራል ረስጠጅ ፷ወ፱።\zbrረስጠብ ፶።\zbrበሦስተኛው ቀሌምንጦስ በስሳ ዘጠነኛው በሁለተኛው ቀሌምንጦስ ባምሳኛው አንቀጽ ተጽፏል እመ ቦ ካህን አው ሕዝባዊ ዘሰረቀ እምቤተ ክርስቲያን ቅብአ።\zbrካህንም ሕዝባዊም ቢሆን ከቤተ ክርስቲያን ዘይት አው ስምዓ።\zbrስምዕ የሰረቀ ቢሆን ይሰደድ።\zbrይለይ ወያግብእ ዘነሥአ ፭ እደ ምክዕቢት።\zbrየወሰደውን አምስት እጽፍ አድርጎ ይመልስ አንቀጽ ፶ በእንተ ስካር።\zbrመስከር እንዳይገባ ወርዲ።\zbrአራጣ መቀበል እንዳይገባ ይናገራል ወወልድ ዓላዊ ዓመፀኛውን ልጅ ቅጣት ወበእንተ ውዴት።\zbrየነገረ ሠሪን ወኁልቍ ኃጣውእ።\zbrቍጥሮ ቄጥሮ የኃጣውእን ቅጣት ይናገራል ቀዳሚ።\zbrመጀመሪያ በእንተ ስካር።\zbrየስካርን ነገር ይናገራል ይቤ እግዚእነ በወንጌል ዑቁ ወተዓቀቡ እምስካር።\zbrጌታ በወንጌል ከስካር ተጠበቁ አለ ወይቤ ከመ ይትኳነን ዘይበልዕ ወይስቲ ምስለ ሰካርያን ኅበ ሀሎ ብካይ ወሐቅየ ስነን።\zbrከሚሰክሩ ሰዎች ጋራ የሚበላ የሚተጣ ጥርስ ማፋጨት ልቅሶ ካለበት ማለት ጽኑ ሥቃይ ካለበት ይፈረድበታል አለ ወጳውሎስኒ በውስተ መልእክቱ ለሰብእ ቆሮንቶስ።\zbrጳውሎስም ለቆሮንቶስ ሰዎች በጻፈው ክታብ ይቤ ከመ ኵሎሙ ሰካርያን ወቀታልያን ወዘማውያን እሙንቱ ኢይወርስዋ ለመንግሥተ እግዚአብሒር።\zbrየሚሰክሩ ነፍ የሚገድሉ የሚሰስኑ መንግሥተ ሰማያትን እንዳይወርሷት ተናገረ ወካልእ እምትድምርቶሙ።\zbrአትገናኟቸው ወእምበሊዕ ምስሌሆሙ።\zbrከነሱ ጋራ አትብሉ አለ ወኢሳይያስኒ ነቢይ ይሁቦሙ ወይሊ ለሰካርያን።\zbrኢሳይያስንም የሚሰክሩት ሰዎች ኃዘን ያገኛቸዋል ወይቤ አሌ ሎሙ ለእለ ይገይሡ ወየሐውሩ ኅበ ስቴ ዘያስክር።\zbrወደ ሚያስከር መጠጥ የሚሔዱ ወይነብሩ በተውኔት ወበማኅሌት እስከ ይመሲ።\zbrእየዘፈኑ እየተጫወቱ ከጥዋት እስከ ማታ በመጠጥ የሚውሉ ሰዎች ወዮላቸው አለ ምን ያለውን ጠቀስ ቢሉ አለ ሎሙ ለእለ ይገይሡ ቤተ መያሲ ወያንድዶሙ ወይን ያለውን ወሰሎሞንሂ ጠቢብ ወሀበ ወይሌ ወኃዘን።\zbrሰሎሞንም ልቅሶ ኃዘን መቅሠፍት።\zbrመቅሠፍትን ያመጣል አለ ወኵሎ ምንዳቤያት ለእለ ያዘልፉ ስካረ።\zbrዘወትር የሚሰክሩትን ሰዎች ፀዋትወ መከራ ያገኛቸዋል አለ ምን ያለውን ጠቀስ ቢሉ ወልድየ ለለመኑ ወይሌ ወለመኑ ቅጥቃጤ ወስጉዳት  አዕይንቲሆሙ እምወይን ዘእንበለ ለዘያዘልፍ ስታየ ወይን ያለውን  ነው።\zbrምቁ ወይቤ ኢትኩን ስካሬ ስካር አትሁን ብሏል እስመ አንተ ለእመ አውተርከ ዓይነከ ኅበ አስተሐይፆ ጽዋዓት ወፍያላት ተሐውር ዕራቅከ።\zbrዓይንህን እያራመድህ ወደ ታላቁ ጽዋ (ፋኖስ) ወደ ጣሉ ዘወትር ብትመለከት ልብስህን ጥለህ ትሔዳለህ አንድም የበላኸውን የጠጣኸውን አውጥተህ ባዶህን ትሔዳለህ አንድም አእምሮህን አጥተህ ትሔዳለህ አንድም ነፍስህን ከሥጋህ ትለያለህ እስመ ደኃሪታ ለስካር የአኪ እምንስከተ ከይሲ የስካር ፍጻሜዋ ከእባብ መርዝ ትጸናለችና ሐተታ፤ የእባብ መርዝ በሥጋ ብቻ  ነው።፤ ስካር ግን በነፍስም በሥጋም ይጐዳልና ወይቤ እስመ ስካር ይፌንወከ ኅበ ዝሙት።\zbrስካር ወደ ዝሙት ይወስድሃልና ወዝሙትኒ ይወስድከ ኅበ ኃጉል ዝሙትም ወደ ጥፋት ያደርስሃልና ወናሁ ዘከሩ በአንቀጸ ካህናት ከእም ይደሉ በእንቲአሁ ተግሣጸ ኵነኔ መንፈሳዊ።\zbrየሰከረ ሰው መንፈሳዊ ቅጣት እንዲገባው በአንቀጸ ካህናት ተነግሯል ወዮሐንስኒ አፈ ወርቅ ይስምዮ ለስካር ዕበደ ፈቃዳዌ።\zbrዮሐንስ አፈ ወርቅም ስካር በፈቃድ የመጣ ደዌ  ነው።\zbrአለ ምን ያለውን ጠቀሰ ቢሉ አኮ ዘያስክር ስትየ ወይን አላ ሙስናሃ ለሕሊና ወገቢረ ልማድ ዘይፈድፍድ እምዓቅም ያለውን እንዲህ ለውጦ አነበበው።\zbrወአዝልፎ ስካር ይከውን ፍኖተ ለኵሉ ምክንያተ ኃጢአት ወምኑናት።\zbrዘወትር መስከር ለኃጢአት ለተናቀውም ሥራ ሁሉ ምክንያት ይሆናል ወአዝልፎተ ስካርስ በከመ ተነግረ ውስተ መጻሕፍተ ጠቢባን ያመጽእ ነቀጥቃጠ።\zbrዘወትር መስከር በፈላስፎች መጽሐፍ እንደ ተነገረ መንቀጥቀጥን ወጥፍአተ ልብ።\zbrአእምሮ ማጣትን ያመጣል።\zbrወኮብሰ።\zbrሳምባ ያደርቃል አንድም ኮብሽ የሚባል ቍስል አለና ወሞተ ግብት።\zbrድንገት ሞትን ያመጣል ሐተታ፤ ከልባችን ሐልጅ የሚባል ታላቅ ሥር አለ ሸሁራር ጋርኑን እንስራውን እንዲበላው መጠጥ ሲበዛበት ይስለስላል የተቄረጠ እንደ ሆነ ለኑዛዜ ቅሉ አይበቃም ወፈጸንተ።\zbrትቅማጥ ዝሚያ ሆድ ያመጣልና ወውዕየተ።\zbrልብልባት ወቍስለ አማዑት።\zbrቍርጸት ይሆናል አንጀቱ ይበሰብሳል ወኅበጠ ናላ።\zbrናላ ያሳብጣል ወስዕነት ነቢብ።\zbrመናገር ያሳጣል ኩልትፍትፍ ይላል ወወዲቀ እመካን ልዑል።\zbrከደርብ ከሰገነት ይጥላል ወተወርዎ ውስተ ዓዘቅት ዕሙቅ ወውስተ ማከን ክሩይ።\zbrከተቆፈረ ጥልቅ ከሆነ ጉድጓድ ይትላል ወስትየ ወይንስ በኅዳጥ በምክንያት ፈውስ።\zbrድኅነት በምገኝበት ምክንያት በልክ ወይን መጠጣትን ግን ናሁ አዘዘ ቦቱ ጳውሎስ ለጢሞቲዎስ ረድኡ።\zbrጳውሎስ ደቀ መዝሙሩ ጢሞቴዎስን አዞታል እንዘ ይብል ኅዳጠ ወይነ ስትይ በእንተ ደዌከ ዘዘልፍ።\zbrዘወትር ስለሚሆን በሽታህ ጥቂት ወይን ጠጣ ብሎ አዞታል ወበቀኖናት ይቤሉ ሐዋርያት።\zbrሐዋርያትም በሲኖዶስ እንዲህ አሉ ረስጣ ፸።\zbrበመጀመርያው ቀሌምንጦስ በስባኛው አንቀጽ ተጽፏል ኃያል።\zbrንጉሥ መምህር ባለ አእምሮ ሲል  ነው።\zbrወመዓትም።\zbrኤጲስ ቆጶስ ንጉሥ የሚዒፈድ ሲል  ነው።\zbrኢይስትይ ወይነ ወይን አይጠጣ።\zbrከመ ኢይርሥዓ ለጥበብ።\zbrመምህሩ ማስተማርን ንጉሡ መፍረድን እንዳይተው ወኢትከሀሎ ከመ ይፍታሕ በርትዕ።\zbrወይን ከጠጣ ከምክር ማስተማር እወንት መፍረድ አይችልምና ዘንቤሰ ዘንተ አኮ ንሕነ ዘንከልኦሙ ከመ ኢይስተዩ ወይነ ለግሙራ።\zbrይህን ማለታችን ወይን አትጠጡ ብለን ፈጽመን የምከለክላቸው አይደለም እስመ ኢንክል ከመ ንመንን ዘፈጠረ እግዚአብሒር ለትፍሥሕት ሰብእ።\zbrእግዚአብሔር ሰውን ደስ ለማሰኘት የፈጠረውን መናቅ አይቻልምና አላ ንቤ ከመ ኢይስትዩ ብዙኃ ወኢይሰክሩ።\zbrብዙ ጠጥተው እንዳይሰክሩ አይጠጡ አልነ እንጂ እስመ ኢይቤሉ መጻሕፍት ኢይስትዩ ወይነ።\zbrመጻሕፍት ወይን አይተጡ አላሉምና አላ ይቤሉ ኢይስተዩ ወይነ ለስካር።\zbrእንዳይሰክሩ አብዝተው አይጠጡ አሉ እንጂ ወዘንተ ንቤሎሙ ለካህናት ወለመሲሐውያን ኅቡረ።\zbrለካህናትም ለምእመናንም ይህን እንገራቸዋለን ዳግም በእንተ ርዴ።\zbrሁለተኛው ያራጣን ነገር ይናገራል በሕግ ቀዳማዊ ከልአ እግዚአብሔር እምነሢአ ርዴ።\zbrእግዚአብሔር በመጀመርያው ሕግ በኦሪት አራጣ መቀበልን ከለከለ ኢትትረደዮ ወኢዘለቅሐ ወርቆ በርዲ ም ብሎ ወበሕግ ዳግማዊ አዘዘ ከመ ይለቅሑ ወኢትፈደዩ።\zbrበወንጌል ግን አበድራችሁ ትቀበሉ አለ ለቅሑ እንዘ ኢትሴፈው ትትፈድደዩ ዕሩን ብሎም ወናሁ ተነግረ በቀኖናት ከመ ይኅድጉ ኪያሁ።\zbrበመጻሕፍት አራጣ አትቀበሉ ተብሎ ወየሀቡ ንስሐ በእንቲአሁ።\zbrአራጣ ተቀብለው ቢገኙ ንስሐ ይስጧቸው ተብሎ ተነግሯል ረስጠጅ ፵ወ፪ቱ።\zbrበሦስተኛው ቀሌምንጦስ ባርባ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል አመ ቦ አምካህናት አሐዱ እምሕዝባውያን ዘነሥአ ምንተኒ እምርዴ ለይኅድግ።\zbrከካህናት ከሕዝባውያን ወገን ካራጣ ማናቸውንም የተቀበለ ቢኖር መቀበሉን ይተው ወእመ አኮሰ ለይሠዓር።\zbrያለዚያ ግን ይሻር ዘኒቅያ በተፍጻሜቱ።\zbrበኒቅያ ጉባዔ በጻፉት መጽሐፍ በመጨረሻው ተነገረ ኢትኩን መዓብሰ በቅድመ እግዚአብሔር ሶበ ትፈቅድ ነሤአ ርዴ አምእኁከ።\zbrከወንድምህ አራጣ መቀበልን ወደህ በእግዚአብሔር ዘንድ በደለኛ አትሁን ወለእመ ብከ ፍራያት እህል አው ወርቅ።\zbrወርቅ ቢኖርህ ወኢትፈቅድ ነሢእ ርዴ እምኔሁ አራጣ መቀበል ባትወድ ወሤጥኮ በበብዙኅ ሤጥ።\zbrበብዙ ዋጋ ብትሸጠው ትከውን ምኑን በቅድመ እግዚአብሔር።\zbrበእግዚአብሔር ዘንድ የተናቅህ ትሆናለህ እስመ አንተ ህየንተ ነሢአ ርዲ ነሣእኮ ፫ተ አው ፬ተ ዕዳ ካዕበተ ርዴ።\zbrአራጣ ስለ መቀበል ፈንታ ሦስት አራት ያራጣ አጠፌታ ተቀብለሃልና ሐተታ፤ በክረምት እህል አበድረኝ ይለዋል እህል የለኝም ወርቅ ብር ውሰድ ኋላ የብሩን የወርቁን እህል ትሰጠኛለህ ይለዋል በክምረት ጥቂት በመከር ብዙ ይሸመታልና ፲ቱ ወ፯ቱ።\zbrበአሥራ ሰባተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወብዙኃን እለ ያፈጥኑ ለነሢአ ክፍል ዓቢይ።\zbrባራጣ ብዙ ትርፍ ለማግኘት የሚፋጠኑ ወረስዑ ቃለ ቅዱስ ዘይቤ ወዘኢለቅሐ ወርቆ በርዴ።\zbrወርቁን በአራጣ ያላበደረ ያለውን ቃል የዘነጉ ብዙ ናቸው ለእለሰ ይነሥኡ ርዴ ይቤሎሙ ማኅበር ዓቢይ።\zbrአራጣ የሚቀበሉትን ሰዎች ግን ሠለስቱ ምዕት እንዲህ አሏቸው ለእመ ተረክበ አሐዱ ዘይነሥእ ርዲ።\zbrአራጣ የሚቀበል ሰው ቢገኝ አው ዘይገብር ካልእ ግብረ ዘከመዝ።\zbrእንዲህ ያለውን ሥራ የሚሠራ ሰው ቢገኝ አው ዘይሌቅሕ ሥርናዮ በርዴ።\zbrእህሉን ባራጣ የሚያበድር አው ዘይትመከነይ ቦቱ ተመክንዮተ በእንተ ነሢአ ረባሕ ርኩስ ይትመትር።\zbrየማይገባ አራጣ የሚገኘውን ትርፍ ለማግኘት ምክንያት የሚያደርግ ሰው ብገኝ ከሹመቱ ይሻር ወይረስይዎ ነኪረ።\zbrይለዩት ሣልስ በእንተ ወልድ ዓላዊ።\zbrሦስተኛው ያመጸኛውን ልጅ ቅጣ ይናገራል መጅ ፬።\zbrሦስተኛው ፍትሐ ነገሥት ባራተኛው አንቀጽ ተጽፏል ይሰድድዎ ለወልድ ዓላዊ እማዕከለ ጉባኤ።\zbrእናት አባቱን የሚበድለውን ልጅ በጉባኤ መካከል ይካዱት ወይጻእ እምርስት ወላድያኒሁ ከናት አባቱ ርስት ይነቀል እስመ እግዚአብሔር አዘዘ በውስተ ብሲት ቀተለ ዚአሁ በውግረተ ዕብን።\zbrእግዚአብሔር በኦሪት በደንጊያ ተወግሮ ይሙት ብሎ አዞ ነበርና ወሕግሰ መሢሐዊት ተራኅራኃት ላዕሌሁ።\zbrወንጌል ግን ራርታ ወአዘዘት በዝንቱ ውሳኔ።\zbrይህን ይፈረደችበት አለ ከርስት ይነቀል አለት ወለእመ ኮነ ወልድ ዓላዊ።\zbrዓመፀኛ ልጅ ቢኖር አንድም ወልደ ዓላዊ ይላል ዓመፀኛ ቢሆን ወዘየሐሥም ላዕለ ወላድያኒሁ እናት አባቱን የሚበድል ቢሆን ብውሕ ሎሙ ከመ ይሰድድዎ ሎቱ።\zbrሊክዱት ይገባቸዋል ወይንግሩ በቅድመ መኳንንት ወጉባኤ ስደት ዚአሁ እምወላድያኒሆሙ።\zbrከናትነታቸው ከባትነታቸው መካዱን ወእምነ ርስቶሙ።\zbrከርስታቸው መነቀሉን በዳኞች በጉባኤ ፊት ይንገሩ ራብዕ በእንተ ውዴት።\zbrአራተኛው የነገረ ሠሪን ቅጣት ይናገራል መክ ፻፲ቱ ወ፰ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በመቶ አሥራ ስምንተኛው አንቀጽ ተጽፏል እስመ ቦ ዘያስተዋድዮ ለ፩ዱ በምንትኒ እምግብር ኅሡም።\zbrከክፉ ሥራ ወገን በማናቸውም ክፉሥራ አንዱን ሰው የከሰሰ ቢኖር ያቅም ተሐባዬ ከመ ውእቱ ያጸንዕ ቃሎ እሙነ በአቅሞ ሰማዕት ወምእመናን እደው ለውእቱ ብእሲ።\zbrቃሎ ለውእቱ ብእሲ  ነው።\zbrነገሩን አፋቸው ለቍርባን አንገታቸው ለማተብ በሚገቡ ምስክሮች የዚያን ሰው ንገር እንዲያነጥር ዋስ ይጥራ ወለእመ ኢክህለ ላዕለ ዝንቱ ይፍዲ በአምጣነ ዘኮነ ይፈድዮ ለቢጹ ዝኩ ብእሲ እመ ተጠየቀ በላዕሌሁ ዝንቱ ግብር።\zbrመርታት ባይቻለው መረታቱ ከታወቀ ባልንጀራው ይከፍለው የነበረውን ያህል ይክልፈል ወከማሁ ይኩን ኵነኔሁ።\zbrቅጣቱ እንደዚህ ይሁን ድስቅ ፲ቱ።\zbrበዲድስቅልያ ባሥረኛው ፈታሕክሙ ዘእንበለ አድልዎ ተአምሩ ሐሰት ዚአሁ ለዘያስተድዮ ለቢጹ በከንቱ።\zbrሳታደሉ በእውነት ብትፈርዱ በከንቱ ወንድሙን የከሰሰበት ሕሰቱን ታውቃላችሁ እስመ ውእቱ ፍጡነ ይወድቅ በቃለ አፉሁ።\zbrባነጋገሩ ፈጥኖ ይረታልና ለሱ ቢኢበላ ይታነቃል፤ ሐሰተኛ በነገሩ ይታወቃል እንዲሉ ወለዝንቱኒ መፍትሁ ከመ ይኰንንዎ ገሀደ።\zbrበርሱም ገልጠው ሊፈርዱበት ይገባል ወይግበሩ ቦቱ በከመ ውእቱ ፈቀደ ይግበር ዲበ ቢጹ።\zbrበወንድሙ ሊያደርገው የወደደውን ያድርጉበት ወለኵሉ ዘይሔሱ ዲበ ቢጹ ኢትኅድግዎ ዘእንበለ ኵነኔ።\zbrበባልንጀራው ላይ ሐሰት የሚናገረውን ሳትቀጡ አትተውት ከመ ኢይትሀበል ላዕለ ነገር ከንቱ።\zbrበሐሰት ነገር ጸንቶ እንዳይኖር።\zbrዘየሐውር በፍኖት ርትዕት እሱ በበጎ ሥራ ጸንቶ በሚኖር ገንዘብ አው ከመ ኢይትሀበል ካልኡ ወኢይግበር በከመ ምክሩ።\zbrየሱን ሥራ አይቶ ሌላው ባልንጀራው ደፍሮ እንዳይሠሠራ ወኢይደልዎ ለእኁ ከመ ይክሥት ዓቢየ አበሳ እኁሁ።\zbrወንድም የወንድሙን ኃጢአት መግለጥ አይገባውም ወመ አኮሰ ኢይስምዑ እምኔሁ ወይንበር በስደት።\zbrአለዚያ ግን ነገሩን አይስሙት በስደት ይኑር ኃምስ በእንተ ሥራይ።\zbrአምስተኛው ሥር የሚምስቱ ቅጠል የሚበጥሱትን ሰዎች ቅጣት ይናገራል ጠስ ፵ወ፱ቱ።\zbrበመጀመሪያው ፍትሐ ነገሥት በአርባ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል ዘያምሮ ለገባሬ ሥራይ ይደልዎ ከመ ያግብኦ ለመስፍን።\zbrሥር የሚምሰውን ቅጠል የሚበጥሰውን የሚያውቀው ሰው ይዞ ወደ ዳኛ ሊወስደው ይገባል ወለእመ ኅብኦ ፩ዱ ወኢያግብኦ ለመኰንን ይደልዎ ሎቱ ሥቃይ ዕፁብ።\zbrአንዱ ሠውሮ ለዳኛ ይዞ ባይሰጥ ጽኑ ቅጣት ይገባዋል ወእለ ይገብሩ እልሐዙረ በኵርናዕ።\zbrመንግድ መስተፋቅር ጽፈው በክንዳቸው የሚያስሩ ወይፈቅደ ቦቱ ይርብሑ ረባሕ በውእቱ ረቦሖተ ፍቅር።\zbrበመንገድ በመስተፋቅሩ ሊረቡበት ሊጠቀሙበት የሚወዱ ይዘበጡ ወይ ሰደዱ።\zbrተገርፈው አገር ለቀው ይሰደዱ ሳድስ በእንተ ውዕየት።\zbrስድስተኛው እሳት የሚያቃጥለውን ሰው ቅጣ ይናገራል ዘነገሥት ፳ወ፬ቱ።\zbrበፍትሕ ነገሥት በሀያ አራተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘወደየ እሳት ውስተ ሀገር አው በሐቅል እንዘ የኃሥሥ ንክየተ ሰብአ ዚአሃ።\zbrበውስጧ ያሉትን ሰዎች ሊጐዳ ወዶ መንደር ዱር ያቃጠለ ለየዓይ።\zbrበእሳት ይቃጠል ጠስ ፵ወ፱ቱ።\zbrበመጀመሪያው ፍትሐ ነገሥት ባርባ ዘጠነኛው ፍትሐ ነገሥት ተጽፏል ለእመ ተዓወቀ ፩ዱ ከመ አውዓየ ማኅደረ በእሳት በአእምሮቱ ወበፈቃዱ።\zbrአንድ ሰው አውቆ ወደ ቤት እንዳቃጠለ ቢታወቀ ይትኰነን።\zbrይቀጣ ወለእመ አውዓየ ፩ደ ዓፀደ በአኅብሮ።\zbrበባልንጀራው ፈቃድ ያንድነቱን ቦታ ቢያቃጥል አንድም ባንድ መክሮ ቢያቃጥል ወወጽአ እሳት ወአውዓየ አብያተ ዘዓውዱ።\zbrእሳት አልፎ በዙርያው ያሉትን ቤቶች ቢያቃጥል አልቦ እዳ ላዕለ ዘአውዓየ ባቃጠለው ሰው ብቻ ዕዳ የለበትም ወዘሂ ወደየ እሳት ውስተ ገራህቱ።\zbrእርሻውን ያቃጠለ ሰው ወሖረት እስከ አውዓየት ዘርባ ጎሩ።\zbrእሳቱም አልፋ የጎረቤቱን አዝመራ ብታቃጥል ይሕትትዎ ለእመ ኮነ ዘኢትዓቅበ በኵሉ ክሂሎት ከመ ኢይሑር እሳት ኅበ መካን ካልእ።\zbrእሳቱ አልፎ ወደ ሌላ ቦታ እንዳይሔድ በተቻለው ሁሉ ሳይከትር ነፋስ ሳይጠብቅ አቃጥሎ እንደሆነ ይመርምሩት ወይፍትሑ ላዕሌሁ ፍትሐ ሐካይያን።\zbrሰነፎች በሚቀጡባት ቅጣት ይቀጣ ወእመሰ ኮነ ዘይትዓቀብ በኵሉ ግብር።\zbrበተቻለው ጠብቆ ያቃጠልለ ቢሆን ሶበ ኃየሎ ነፋስ ወነፋሖ ለእሳት አልቦ ዕዳ ላዕለ እንዳዴ ዕሳት ነፋስ በርትቶ እእሳትን ወስዶ ቢያቃጥልበት ባቃጠለው ሰው ዕዳ የለበትም ሳብዕ በእንተ ኵሉ ኁልቈ አበሳት።\zbrሰባተኛው ኃጣው እን ሁሉ ቈጥሮ የኃጣውእን ቅጣት ይናገራል ጠስ ፴ወ፰ቱ።\zbrበመጀመሪያው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳ ስምንተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለእመ ውዕየ ሥጋ አግዓዚ ይደልዎ ለፈታሒ ከመ ይፍታሕ ላዕለ ገብረ በእንተ ፈውሳት ወሥራሐት።\zbrየጭዋ ልጅ አካል በዋጋ አይገመገምምና ወዘአውዓዓስ እምሥጋ ገብር ይደልዎ ተኃሥሶ በዘለቅደምነ ዘክሮ በዘየሐፅፅ እምሤጡ።\zbrየባርያ አካል ያቃጠለ ግን ይህ አስቀድመን እንደ ተናገርነ ባርያ አካሉ ባይጐድል ይህን ያህል ያወጣ ነበረ ተብሎ የተፈረደውን ያህል ይክፈል ዘ፴ወ፬ቱ።\zbrበሠላሳ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘሂ ይሞቅሕ እንስሳ ዘኢኮነ ሎቱ ወይቀትሎ በኃጢአት መባልዕት ከብቱ ያይደለውን ከብት አሥሮ ምግብ ነሥቶ አው በካልአ ፍና።\zbrቋንጃውን ቆርጦ መላሱን በጥቶ ቢገድለው ይድደልዎ ፈድየ ካዕበት ሎቱ።\zbrእጽፍ መክፈል ይገባዋል ወዘይትዔገል ምድረ ምድር የሚቀማ አው ዘያፈልስ ደወለ።\zbrደምበር የሚያፍርስ ይደልዎ ያግብአ ካዕበቶ ለዘነሥአ።\zbrየወሰደውን እጽፍ አድርጎ መክፈል ይገባዋል ወመሐዛት እለ የሀውኩ ጉባኤ።\zbrአገር መንደር የሚያውኩ ደጎቦች እመ ሊቀ ሀገር ኮነ ነገሮሙ።\zbrዳኛ ተዉ ብሎ ቢነግራቸው ወነበሩ ውስተተ ስሕተቶሙ በሐሰታቸው ጸንተው ቢኖሩ ይደልዎሙ ሰደት።\zbrስደት ይገባቸዋል ወለእመ ኰነንዎሙ ብዙኃ ጊዜያት ብዙ ጊዜ ቢቀጧቸው ወቆሙ ዳግመ ውስተ ድፍረቶሙ በድፍረታቸው ጸንተው ቢኖሩ ይዝብጥዎሙ ወይላድዩ ርእሶሙ ባለፉ ገርፈው በደረቅ ላጭተው ወያዝልፉ ነበረ ውስተ ስደት።\zbrአገር አስለቅቀው ይስደዷቸው ዘወትር በስደት ይኑሩ ወአመሰ ኮነ ሊቀቀ ዘኢአመሮሙ ዳኛ ባይነግራቸው ግን ይዝብጥዎሙ በበትር ባሕቲቱ ወይኅድግዎሙ።\zbrበበትር ቸባችበው ይተዋቸው ወዘሂ ይገብር ማኅተመ በዲናራት ይምትሩ እዴሁ።\zbrየወርቅ ማኅትዎ ሰርቆ ለወረኛ ንጉሥ የሚሰጥ እጁ ይቆረጥ አንድም ብሩን ቆርቆሮ ቆርቆሮውን ብር እያደረገ የሚሸጥ እጁን ይቆረጥ ሳምን መጅ ፲ቱ ወ፬ቱ።\zbrስምንተኛው በሦስተኛው ፍትሐ ነገሥት በአሥራ አራተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘሂ ተዓደወ ላዕለ ካህን ቤተ ክርስቲጅያን ይዝብጥዎ ወይሰድድዎ።\zbrካህኑን የበደለውን ሰው ባለፋ ገርፈው አገርር አስለቅቀው ይሰደዱት ወዘሂ ተዓደወ ላዕለ ዘተማኅፀነ በቤተ ክርስቲያን።\zbrከቤተ ክርስቲያን ገብቶ የተማፀ ነው።ን ወአውጽእ እምኔሁ በኃይል።\zbrበኃይል በጉልበት አውጥቶ የወሰደ ይትቀሠፍ ፲ተ ወ፪ተ ጊዜያት።\zbrሦስት መንታ ባለው ጅራፍ አሥራ ሁለት ጊዜ ይገረፍ ወይትአኃዝ በዘይደሉ በእንተ ጉያዪ ዘተማኅፀነ ኅቤሃ።\zbrከቤተ ክርስቲያን ገብቶ የተማፀ ነው።\zbrሰው በሚገባ ዳኛ በሚገባ ሰንሰለት ይያዝ ወባሕጡ ይትመጠውዎ ካህን ወሰብእ ፈራህያን እምአዕሩግ ሕዝብ።\zbrነገር ግን ከካህናቱ ከደጋግ ወገን እግዚአብሒርን የሚፈሩ ሰዎች ይዘው ወይክሥቱ ምክንያተ ጐይዮቱ።\zbrየተማፀነችበትን ምክንያት ወይትፍትሑ ላዕሌሁ በከመ አዘዘ ሕግ።\zbrእንደ መጽሐፉ ሥርዓት ይፍረዱበበት ሥርዋጽ።\zbrሥርዋጽ የጐደለ መሙያ የጠመመ ማቅኛ  ነው።\zbrወከሀድያን ዘነዋ ይትረከቡ።\zbrአባቶቻቸው በሕይወት ሥጋ ሳሉ የካዱ ሰዎች ወእምድኅረ ፍልሰቶሙ።\zbrከሞቱም በኋላ የካዱ ሰዎች ኢያወርስዎሙ ለ፩ዱኒ።\zbrአያወርሷቸው ኢበጽሒፈ ትእዛዘ ጽፈው አዘውም ቢሆን ወኢዘእንበለ ትእዛዝ።\zbrጽፈው ሳያዙም ቢሆን አያውርሷቸው ወለእመኒ ኮኑ አዝማዲሁ ኦርቶዶክሳውያን።\zbrእናት አባቶቻቸው ምንም ኦርቶዶክሳውያን ቢሆኑ ዘነበለ ባሕቱ ውሉዶሙ ለእመ ኮኑ ኦርቶዶክሳውያን።\zbrልጆቻቸው ኦርቶዶክሳውያን ቢሆኑ  ነው።\zbrእንጂ አያውርሷቸው አላ የሀቡ ንዋዮሙ ለንጉሥ ገንዘባቸውን ለንጉሥ ይስጡ እንጂ ወእለሂ ይትፈለጡ እምሃይማኖት ኢይከውኖሙ ጽሒፈ ትእዛዝ።\zbrከሃይማኖት የወጡ ሰዎች ጽፈው ማዘዝ አይገባቸውም ወኢከመ የሀቡ ኢበትእዛዝ።\zbrአዘውም ቢኢሆን ወኢዘእንበለ ትእዛዝ።\zbrሳያዙም ቢሆን መስጠት አይገባቸውም ወኢይረሱ ምንተኒ።\zbrየታዘዘላቸውም ሰዎች መውረስ አይገባቸውም አንቀጽ ፶ወ፩ዱ በእንተ ሥእርት አምሳ አድነኛው አንቀጽ ፀጕር ማሳደግ እንዲገባ እንዳይገባ ወግዝረት።\zbrመገዘር እንዲገባ ወተአምኖ።\zbrኃጢአትን መናገር እንዲገባ ወበእንተ ኵሉ ዘይደልዎ ለሊቅ ከመ ይወስክ ቦቱ ወደንተግ አምኔሁ በመዋዕሌሁ።\zbrለኤጲስ ቆጶስ በተሾመበት ዘመን በተጻፈው ላይ መጨመር ከተጻፈው መክፈል እንዲገባ ይናገራል ቦ የሚናገር አምሳ አንደኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrበከመ ይደሉ ለገቢር በትእዛዝ ቀኖናት።\zbrመጻሕፍት ባዘዙት ትእዛዝ ይህን ማድረግ እንዲገባ መጠን ስእርትሰ።\zbrሥዕርት እንደ ምን  ነው።\zbrብትል ለእርትስ ጠጕር ማሳደግስ ቦ ሥዕርትኒ ጠጕር ማሳደግም ኢይደልዎሙ ለእደው ከእም ያንኁ ሥዕርቶሙ።\zbrማሳደግ የሚገባ የማይገባ ለማን  ነው።\zbrተለኝ እንደሆነ ለሴቶች አንድ ወንዶች የራስ ጠጕራቸውን ማሳደግ አይገባቸውም ወፈድፋደሰ ሐፂኖቱ።\zbrይልቁንም ሊከበክቡት ወጸፊሮቱ።\zbrሊሠሩት አይገባቸውም ወእምኵሉ ዘየዓቢ ለካህናት።\zbrከሁሉም የሚበልጥ ለካህናት አይገባቸውም ወእምኵሉ ዘየዓቢ ለካህናት።\zbrከሁሉም የሚበልጥ ለካህናት አይገባቸውም አላ ይደሉ ላጽዮቱ።\zbrመላጨት  ነው።\zbrእንጂ ወዘኢይደሉ እንኆቱ።\zbrማሳደግ አይገባውም ማለታችን በከመ ቃል ጳውሎስ ሐዋርያ ለሰብእ ቆሮንስቶስ ዘይቤ ኢያዓው ቀክሙኑ ፍጥረት።\zbrጳውሎስ ለቆሮንቶስ ሰዎች ተፈጥሮ ዝንቱ ከመ ለእመ አንኃ ብእሲ ሥዕርተ ርእሱ ኃሣር ውእቱ ሎቱ።\zbrስለዚህ ወንድ ጠጕሩን ቢያሳድግ ተዋርዶ  ነው።\zbrብሎ እንደ ተናገረ ዘንድ  ነው።\zbrወበእንተ ዘአዘዘ በእንቲአሁ ለጢሞቴዎስ ረድኡ ገሥጾተ አንስት ከመ ይትገኃሥ እምተሠርግዎ በተደፍሮ ሥዕርት።\zbrሴቶች ወግሮ ሰልሶ ከመሥራት ይርቁ ዘንድ ምክራቸው አስተምራቸው ብሎ ጢሞቴዎስን ስላዘዘው  ነው።\zbrበእንተ ዘከልኦን እምኔሁ ጴጥሮስ ሐዋርያ።\zbrሐዋርያ ጴጥሮስም ስለከላቸው  ነው።\zbrበብሂሎቱ ኢተሠርገዋ በተጻፍሮ ሥዕርታ።\zbrጠጕራችሁን በመሥሰራት አታጊጡ ብሎ ወለእመስኬ ከልእዎን ለእንስት እምነ ዝንቱ።\zbrሴቶችን ከመሠራት ከማጌጥ ከልክሏቸው ሚመጠን ይደልዎሙ ለእደው ተከልኦ እምኔሁ።\zbrወንዶችማ መከልከል ምን ያህል ይገባቸው ይሆን ወኢኃደነ ዘክሮተ ዕደው ምስለ እንስት በዝየ።\zbrበዚህ ሴቶችን አይላጩ አይሠሩ ከማለት ጋራ ወንዶችን አያሳድጉ ይላጩ ማለትን አልተውንም በእንተ ልማዶሙ በበይነ አኅሥሞ።\zbrበልማድ የሚሠሩት ሥራ ክፉ ስለሆነ እስመ ልማዶሙ ወፍጥርቶሙ ፍሉጥ በአዝማኖሙ።\zbrበዘማናቸው ልማዳቸው ሥራቸው ልዩ ነበርና ሐተታ፤ ጠጕራቸውን እያሳደጉ እንደ ሥጋጃ እንደ ዳውጃ እያሠሩት ለጣዖት ይጋርዱት ነበርና ወናሁ ቦአ ተግሣጽ እምነ ዝንቱ ዘይነግር ከሌአ ተሠርግዎ ሥጋዊ።\zbrከዚህ የተነሣ ሥጋዌ ጌጽን የሚከለክል ሥርዓት ትሠራ ወናሁ ስምዓ ኮነ ባስልዮስ ከመ ቃለ ሐዋርያ ውስተ ቀኖና ዘ፳ወ፯ቱ።\zbrእነሆ ባስልዮስ በሀያ ሰባተኛው አንቀጽ እንደ ሐዋርያው ቃል መሰከረ ወይቤ ኢይኅድግ ብእሲ ሥዕርቶሙ ከመ ይኑኅ ለግሙራ ከመ ቃለ ሐዋርያ እንደ ሐዋርያ ቃል ፈጽሞ አያሳድግ ወይደሉ ላዕዮቱ።\zbrመላጨት ይገባዋል ብሎ ተናገረ፤ ወከመ ቃለ ሐዋርያት በጥንተ ዲድድልስቅያ።\zbrሐዋርያትም በዲድስቅልያ በመጀመሪያው አንቀጽ ዘይቢሎ ኢታንጎ ሥዕርት ርእስከ ተጕርህን አታሳድግ ብለው እንደ ተናገሩ ወኢትሕፅኖ።\zbrአትከባከው።\zbrወኢትቀብኦ ዕፍረት።\zbrሽቱ አትቅባው አወኢትኅድግ ስፉሕ።\zbrግል ስልስ አታድርገው ኢፍቱለ።\zbrሁለት ሥር አታድርገው ወኢዕፉረ።\zbrሦስት ሥር አታድርገው ወኢትረሲ ለከ ድንጕዛት።\zbrቢርንጎ አትሠራው (ትግሬ ሥር) ወነኰላለ።\zbrጥም ጥም እንደ ማቶት አድርግገህ አትስራው አላ ላጽዮ ወአጽሪ ርእስከ።\zbrአጥርተህ ተላጨው አንጅ ቁንጮ ጋሜ አድርገህ አትተው ወኢተሠርገው በሠርጕ ዘትፈት ወከ ባቲ ብእሲት።\zbrሌላ ሴት በምትወደው ጌጥ አታጊጥ ወትከውን ኃጥእ ይፈረድበበታልና አድንም አንተን አጥታ ወደ ሌላ ብትሔድ፤ በኃጢአት በሷ ኃጢአት ይፍረድብሃልና።\zbrወጳውሎስ ሐዋርያ ናሁ ገብረ ዘንተ በእንተ ርእሱ ፪ተ ጊዜያት።\zbrእነሆ ሐዋርያው ጳውሎስ በራሱ ይኽን ሁለት ጊዜ አደረገ አለ ሁለት ጊዜ ተላጨ በከመ ስምዓ ኮነ መጽሐፍ አብረክሲስ።\zbrወተላጸየ ርእሶ በክንፊኦስ ብሎ ግብረ ሐዋርያት እንደ መከረ ወ፩ዱ እምኔሁ ብፅዓት ኮነ ላዕሌሁ።\zbrከሁለቱ አንዱ ስለት ነበረበትና ስለዚህ  ነው።\zbrወብፅዓትሰ ዘእግዚአብሔር ኢይከውን ዘእንበለ ገቢረ ትሩፋት ለእግዚአብሔር የሚሳሉት ስዕለት ትሩፋት  ነው።\zbrእንጂ ሥርዓት ሁኖ አይነገርም የሚል ሰው ቢኖር ወፈድፋደሰ መኑ ከመ ዝንቱ ሐዋርያ ዘጽኑዕ በመንፈስ ቅዱስ ወበጽድቅ።\zbrይልቁንም በመንፈስ የከበረ በምግባር በትሩፋት ፍጹም የሆነ እንደ ቅዱስ ጳውሎስ ያለ ማ ነው።\zbrብለን እንመልስለታለን ወአልቦ ኑፋቄ ወካህድ ከመ ገቢረ ብፅዓቱ ለሐዋርያት ትሩፍ ሕገ ኮነ ለዝሉፉ ለሰብአ ጽዋዔሁ ዘናሁ ገብረ ትሩፋት።\zbrብፅዓቱ ለሐዋርያ ዘናሁ ገብረ ትሩፋት ብሎ መግጠም  ነው።፤ ትሩፋትን ያደረገ ጳውሎስ ስለቱን መፈጸሙ (መላጨቱ) ወደ ምግባር ወደ ሃይማኖት ለጠራቸው ሰዎች ለዘለዓለም ሥርዓት ሁኖ እንደ ቀረ አልቦ ኑፋቄ ወካህድ ጥርጥር የለበትም ወቃልኒ ዘተነግረ ውስተ ቀኖናቲሆሙ ለጉባኤ ኒቅያ ዘኍላቋሆሙ ፳ እምድኅረ ፳።\zbrቍጥራቸው ሀያ ከሚሆን ከሀያው ቀጥሎ ባለው በሀያው የተነገረ የሠለስቱ ምዕት ቃል ዘይብል ኢያስተርኢ ሥዕርትከ በአፍኣ።\zbrፀጉርህ በአፍኣ አይታይ (አለ) ስበህ እስክታየው ድረስ አታሳድግ እስመ ናሁ ሐዋርያ ከልአ ዘንተ አምሳለ።\zbrሐዋርያ ጳውሎስ ይህን ሥርዓት ከልክሏልና ወኢተንሣእ እምፀጕረ ጽሕምከ ጊዜ ትላጺ ሥዕርተ ርእስከ።\zbrራስህን በምትላጭበት ጊዜ ጽሕምህን ጨምረህ አትላጭ ወኢትኅድግ ላዕሌከ ሥርጋዌ እምፀጕረ ርእስከ።\zbrከራስ ፀጕርህ ጌጥ አትተው አለ ጋሜ ቊንጮ አታውጣ ወጳውሎስ ሐዋርያ ወጉባኤ ዘግንግራ ሶበ ከልእዎን ለእንስት እምላጽዮ ፀጕሮን።\zbrጳውሎስ የግንግራ ሊቃውንት ሴቶችን ያሳድጉ አይላጩ ብላዋል ላንዱ የተሠራው ሥርዓት ላንዱ  ነው።፤ ወንዶች ቢያሳድጉ ባይላጩ ምን ዕዳ ይሆንባቸዋል ቢሉ አዘዝዎን ባሕቲቶን ዘእንበለ ያዲው።\zbrጳውሎስ የግንግራ ሊቃውንት ሴቶችን አይላጩ ብለዋል ላንዱ የተሠራው ሥርዓት ላንዱ  ነው።\zbrወንዶች ቢያሳድጉ ባይላጩ ምን ዕዳ ይሆንባቸዋል ቢሉ አዘዘዎን ለባሕቲቶን ዘእንበለ ይዳው።\zbrጳውሎስ የግንግራ ሊቃውንት ሴቶችን አሳድጉ አትላጩ ብለው በከለከሏቸው ጊዜ ወንዶች ለይተው አዘዋቸዋል ወበእንተ ግዝረትሰ።\zbrሥዕርትሰ ላለው ጨርሶ፤ ግዝረት ላለው አመጣ፤ የግዝረትም ነገር እንዲህ  ነው።\zbrእምትእዛዝ ብሊት ውእቱ ተሠርዓ ከመ ይትፈለጡ ሕዝበ እግዚአብሔር እምኵሉ አሕዛብ።\zbrሕዝበበ እግዚአብሔር እስራኤል ከአሕዛብ ይለዩ ዘንድ በኦሪት ተጽፏል በከመ ይትሐትሙ አግብርት ለመላኪሆሙ።\zbrባሮች ለጌቶቻቸው እንዲከተቡ እንዲለዩ ወበእንተዝ ኢይደሉ ተስምዮ ዘእንበለ እምድኅረ ግዝረት።\zbrስለዚህ ነገር ከተገዘሩ በኋላ  ነው።\zbrእንጂ ስም ማውጣት አይገባም ወይመርህ ላዕለ ዝንቱ ቃለ ሉቃስ በውስተ ወንጌል በእንተ ዮሐንስ ወእግዚእነ።\zbrከተገበሩ በኋላ ስም ማውጣት እንዲገባ አለ ዮሐንስ ስለ ጌታው ሉቃስ በወንጌል የተናገረው ቃል ያስረዳል ዘይቤ መጽኡ ኅበ ሕፃን ከመ ይግዝርዎ።\zbrብላቴናውን ሊገዝሩት መጡ ወይሰመይዎ ስሞ።\zbrስም አወጡለት ብሎ ወሶበ አስተጋብእት ሕግ መሲሐዊት ኵሎ አሕዛበ።\zbrወንጌል ሕዝቡን አሕዛቡን አንድ ባደረገች ጊዜ ተገብረ ለብእሲ ዘተፈጥረ በነፍስ ወሥጋ ተስምዮ መንፈሳዊ በነፍስ በሥጋ ለተፈጠረ ሰው መንፈሳዊ ስም እንዲያወጡለት ተገባው እንተ ይእቲ ጥምቀት በዘባቲ ይትፈለጡ መሢሕውያን እምካልአኒሆሙ።\zbrይህችውም ክርስቲያን ከአሕዛብ የሚለዩበት ጥምቀትና ወረስዩ ሎቱ ተስምዮተ ስሙ በጊዜ ጥምቀተ ክርስትና በከመ ያውጽኡ ወያነብሩ አጋዕዝት ስመ ለአግብርቲሆሙ።\zbrጌቶች ለባሮቻቸው ስም እንዲያወጡላቸ ጸጋ ክብር በሚያሰጥ በጥምቀት ጊዜ ስም እንዲወጣላቸው አደረጉ ወበእንተ ዝንቱ ግብር በጽሐት ምክንያት ኅበ እደሞ ብእሲት ቀዳማዊት።\zbrበዚህ ምክንያት ሔዋን ወደ አዳም መጣች አንድም ምክንያት ኃጢአት ሔዋን ወደ አዳም መጣች ከመ ይሰምያ።\zbrስሞ ያወጣላት ዘንድ በእንተ ኰንኖቱ ኪያሃ።\zbrገዥዋ ስለ ሆነ ወአግዚእናሁ ላዕሌሃ።\zbrጌትነቱ በሷ ላይ ስለ ሆነ ወበዛቲ ፍና በጽሑ ፍጥረት እንስሳ ኅበ አዳም።\zbrበዚህ ልማድ አንስሳት ወደ እዳም መጡ ከእም ይስምዮሙ ትእምርት በእንተ ኰንናቱ ኪያሆሙ ወእግዚአናሁ በላዕሌሆሙ።\zbrገዥአቸው ጌታቸው ስለ ሆነ ምልክት እያየ ስም ያወጣላቸው ዘንድ ሐተታ፤ ቁጡውን አይቶ ነምር ግስላ፤ ኅዱውን አንበሳ እያለ ወበሕሰ ሐዲስ እስመ ግዝረትሰ ኅበ ዘይትንበር እምበዓለ ግዝረት በከመ ፍና ልማድ አኮ እምፍና ቀኖና ሕጋዊ።\zbrበወንጌል ግን በገዛሪ እጅ የሚሆን ግዝረት በልማድ  ነው።\zbrእንጂ ከመጽሐፍ የተገኘ አይድደለም ወከመዝ ውእቱ ተነግረ ግብራ ውስተ ኦሪት።\zbrሥርዓቱ በኦሪት እንዲዒህ ተብሎ ተነግሯል በሳምን ዕለት እምዕለት ትወልደ ልደቱ ለይትገዘር።\zbrየሚገዘር ሰው ከተወለደበት ጀምሮ በስምንተኛው ቀን ይገዘር ወይእቲ አመ ካልአ እምሳምንት ኢትትጕለቍ እእምግዝፈቱ ሕጋዊት።\zbrይህች ከስምንተኛው ቀን አልፎ በሌላ ቀን ቢገዘር ግዝረቱ ከግዝረት አይቄጠርም ተብሎ ወእለ ይገብርዎ እምሰብአ ሕዲነ ሕግ ኢይግብርዎ በሳምን ዕለት።\zbrበወንጌል ግን የሚገዘሩ ሰዎች በስምንተኛው ቀን አይገዝሩ ወኢየኃርዩ ዘንተ።\zbrቀን አይምረጡም።\zbrወግዝረተሰ በኀቤነ ይደሉ ኃዲቶታ ወይደሉ ገቢሮታ ዘእንበለ ውሳኔ ዘሕግ።\zbrግዝረት ግን በኛ ዘንድ መጽሐፍ አዞታል ሳይሉ ሊተውትም ሊያደርጉትም ይገባል።\zbrወትእምርተ ዝንቱ ቃለ ጳውሎስ ሐዋርያ በቤተ ምዕራፍ ሳብሳ እምነ መልእክቱ ቀዳማዊ ኅበበ ሰብአ ቆሮንቶስ።\zbrይህንም የሚያስረዳ ሐዋርያው ጳውሎስ ለቆሮንቶስ ሰዎች በጻፈው መጽሐፍ በሰባተኛው ምዕራፍ የተነገረው ቃል  ነው።\zbrወይቤ ኢኮነ ግዝረት ምንተኒ።\zbrመገዘር አይረባም አይጠቅም።\zbrወቍሕፈትኒ።\zbrእስመ ገዘርም አይረባም አይጠቅምም ዳዕሙ ድስቅሰ ዓቅቤ ትእዛዘ እግዚአብሔር።\zbrዘአምነ ወዘተጠምቀ ይድኃን ያለውን መጠበቅ  ነው።\zbrእንጂ ወብኅሂሎቱ ካዕበ ለሰብአ ገላትያ ዘኃምስ እምኔየ።\zbrዳግመኛም ለገላትያ ሰዎች በጻፈው ክታብ ባምስተኛው ምዕራፍ እንዲል አለ ተገዝሮሂ ኢይበቍዕ።\zbrመገዘር አይረባም አይጠቀምም ወኢተገዝሮሂ።\zbrአለመገዘርም ግዳጅ አይፈጸምም አላ ሃይማኖት በዘይትፌጸም ፍቅር።\zbrፍቅር በሚፈጸም ገንዘብ ይፈጸም ዘንድ ማመን  ነው።\zbrአንጂ ወደገመ ዘንተ ቃለ በክፍል ሳድስ እምኔሃ።\zbrካምስተኛው ምዕራፍ ቀጥሎ ባለ በስድስተኛው ክፍል ዳግመኛ ይህን ቃል ተናገረ ወይቤ ኢኮነ ግህረት ምንተኒ ወኢቍልፈት።\zbrመገዘር አይረባም አይጠቅምም አለመገዘርም ዳጅ አይፈጽምም፤ አላ በቍዔት ግብርሰ ፍጥረት ሐዲስ።\zbrየሚረባ የሚጠቅም ሥራ ሕዲስ ልደት  ነው።\zbrእንጂ።\zbrዘውእቱ ጥምቀት ክርስትና።\zbrይኸውም ጸጋ ክብር የሚያሰጥ ጥምቀት  ነው።\zbrወቃላቲሁሰ እንተ ትትከሠት እምአፍላ።\zbrየጳውሎስ አፍአዊ ንባቡ ትነግር ከሊእ ግዝረት።\zbrግዝረትን ይከለክላል እስመ ኮነ መፍቅዱ ባቲ ካልእ እምትእኅዘ በሕግ ኦሪት ዘጥንተ ዚአሃ ትእዛዘ ግዝረት።\zbrየጳውሎስ ፈቃዱ የጥንት ሥርዓቷ ጥንቷ ግዝረት በሚሆን በሕገ ኦሪት ጸንቶ ከመኖር መከልከል  ነውና ወስመያ ለሕግ በጥንተ ዚአሃ።\zbrኦሪትን በጥንተ ስሟ ግዝረት አላት በከመ ተስመዶ እምጻፍሕት በጥንቶሙ።\zbrመጻሕፍት በጥንተ ስማቸው እንደተጠሩ ዘውእቶሙ መጽሐፈ ፍጥረት ወመጽፈ ኁልቅ።\zbrእሊህም ኦሪት ዘልደት ኦሪት ዘኍልቍ ናቸው ወበከመ ዝንቱ ፍኖት ትሰምየት ሕገ ኦሪት በከመ ግዝረት ውሰት መካን ዘዝኩር።\zbrበተናገር ነው።\zbrአንቀጽ በዚህ ልማድ ኦሪት ግዝረት ተባለች ወተሰምየት ካልእታ በቍልፈት ወንጌልም ቍልፈት ትባለች ወዘይመርህ ላዕለ ዝንቱ ቃሉ ዘውስተ ምዕራፍ ሳብዕ ለሰብዕ ቆሮንቶስ።\zbrይህነንም የሚያስረዳ ጳውሎስ ለቆሮንቶስ ሰዎች በሰባተኛው ምዕራፍ የተናገረው ቃል  ነው።\zbrለእእመ ተጸውዓ ብእሲ ኅበ ሃይማኖት እንዘ ግዙር ውእቱ ኢይግባእ ኅበ ቍልፈት።\zbrየተገዘረ ሰው በወንጌል ቢአምን ቍልፈትን አይመኝ ወአፍኣሁ ለዝንቱ ቃል እመሰ ውእቱ አመረ ኅበ ተገዝሮ ዘዝኩር በሕገ ግዝረት ዘውእቱ መቲረ ሥጋ።\zbrይኸውም የሥጋን ሽንኮፍ ቍርጦ መጣል  ነው።\zbrአፍኣዊ ንባቡ በኦሪት የተነገረ ግዝረትን ካስረዳ ለምንትኒ ይቤ ኢይግባእ ኅበ ቍልፈት።\zbrለምን ወደ ቍልፈት አይመለስ አለ ተመልሶ ይጣበቅበታልን እስመ ኢይትከሃሎ ለግዙር ከመ ይትመየጥ ኅበ ከዊነ ኢግዙር።\zbrግዙሩ ወደ ኢግዙርነት መመለስ አይቻለውምና ኦሪትን ሳይተው ወደ ወንጌል አይመለስ ማለቱ  ነው።\zbrእንጂ ወያጸንዕ ዘንተ ቃለ በመልእክቱ ኅበ ሰብእ ሮሜ።\zbrለሮም ሰዎች በጻፈው መጽሐፉ ይህን ቃል ያስረዳል በብሂሎቱ ለእመ አመንከኑ ብእሲ ወተዓዶከ ሕገ ኦሪት ይከውን ግዝረትከ ቍልፈተ።\zbrአንተ ሰው አምነህ የኦሪትን ሥርዓት ብታፈርስ ግዝረትህ ቀልፈት ይሆንብሃል ወእመሰ እንዘ ቍላፍ አንተ ወአቀብከ ሕገ ኦሪት ልፈትከ ግዝረተ ትከውን።\zbrበቍልፊት ሳለህ የኦሪትን ሥርዓት ብትጠብቅ ቍልፈትህ ግዝረት ትሆንልሃለች ወትፌጸም ላዕሌከ ቍልፊት ዘይፈጽማ በዓለ ሕጝ እምጠባዔሁ።\zbrየሚገዘር ሰው በባሕርዩ የሚፈጽማት ግዝረት ባንተ ትፈጸማለች ወበአማን ኢይደሉ ተገዝሮ እምድኅረ ጥምቀት ክርስትና።\zbrከተጠመቁ በኋላ በእውነት መገዘር አይገባም አንድም መገዘር እንዳይገባ እውነት  ነው።\zbrወዘይመርህሰ ላዕለ ዝንቱ ፍጻሜ ቃለ በእንተ ግዝረት ዘተናገረ ለስብእ ቆሮንቶስ።\zbrይህንም የሚያስረዳ ጳውሎስ ስለ ግዝረት ለቆሮንቶስ ሰዎች ፈጽሞ የተናገረው ቃል  ነው።\zbrወይቤ የሀሉ ኵሉ ብእሲ እምኔክሙ በግብር ዘተጸውዓ ባቲ ኅበ ሃይማኖት።\zbrከናንተ ወገን ሰው ሁሉ ወደ ሃይማኖት በተጠራበት ሥርዓት ጸንቶ ይኑር ብሎ የተናገረው ቃል  ነው።\zbrወካዕበ እመሰ ኮነ ተገዝሮ ዘኢይደሉ ለግሙራ።\zbrዳግመኛም መገዘር ፈጽሞ የማይገባ ቢሆን እምኢያብሖ ጳውሎስ ሐዋርያ ለጢሞቴዎስ ኤጲስ ቆጶስ ረድኡ።\zbrሐዋርያው ጳውሎስ ደቀ መዝሙሩን ጢሞቴዎስን ባልገዘረውም ነበረ በከመ ስምዓ ኮነ መጽሐፈ አብረክ ኪሲስ ከመ ውእቱ ገዘሮ።\zbrግብረ ሐዋርያት ወገዘሮ ለጢሞቴዎስ በእንተ አይሁድ አለለ ውስተ ውእቱ ብሔረ ብሎ እንደ መሰከረም ፲፯ ቍ ፫።\zbrወለእም ተብህለ እስመ ዕፁብ አገበሮ በእንተ ግዝረት።\zbrጳውሎስ ጢሞቴዎስን የገዘረው ጭንቅ ነገር አግኝቶት እንጂ  ነው።\zbrየሚል ሰው ቢኖር ይከውን አውሥአትነ ከመ ግብር ሕጋዊነት ትትከፈል ኅበ ፪ት ክፍል የመጽሐፍ ሥርዓት ከሁለት ወገን እንደሆነች ከሁለት አንድ ትከፈል እንመልስለታለን ፩ዱ እምነሆሙ ፍትሕ ዘይደሉ ገቢሮቱ።\zbrከሁለቱ አንዱ ሊያደርጉት የሚገባ ወኢይደሉ ኃዲጎቱ።\zbrሊተውት የማይገባ ፍርድ  ነው።፤ በኵሉ ግብር ፈጥኖ ወበኵሉ ዘመን ኑሮ ኑሮ በእንተ ዘአዘዘ ቦቱ ወበስተ አዛዝሂ።\zbrኪያሁ ሲል  ነው።\zbrስላዘዘው ወኢከልእ እምኔሁ።\zbrስላልከለከለው ወበትእዛዝኂ።\zbrአዘው ታዘው ሊያደርጉት የሚገባ አለ ዘከመ ጥምቀት ክርስትና እንተ ዘእንበሌሁ ኢይትረከብ መንግሥተ እግዚአብሔር።\zbrያለ እሱ መንግሥተ ሰማይ የማይገኝ ጥምቀት  ነው።\zbrወዘከመ ተዋህደት አምላካዊት።\zbrበባሕርይ አንድ መሆኑን ወትሥልስት አካላቲሁ።\zbrበአካል ሦስት መሆኑን ማመን  ነው።\zbrበከመ ይቤ ጳውሎስ ሐዋርያ መልአክ እምሰማይ።\zbrሐዋርያ ጳውሎስ መልአክ ከሰማይ ወርዶ አው ካልእ።\zbrሰው ቢሆን አመ መሀረክሙ ካልአ እምዘመሀርናክሙ ንሕነ ውጉዘ ለይኩን።\zbrእኛ ካስተማርናችሁ ሌላ ያስተማራችሁ ቢሆን ልዩ ይሁን እንዳለ ወተግሣጽሰ በእንተ ቀቲል ወዝሙት።\zbrእሱ የማይከለክለው ሌላውን የማይከከለክለው ሃይማኖት ጥምቀት እንው አልኽኝና እሱ የሚከለክለው ሌላውን የሚከለክለው ምንድ ነው።\zbrብትል ነፍስ መሰሰን  ነው።\zbrይቤ ከመ አለ ይገብሩ እሎንተ ዓብያተ ኢይወስዋ ለመንግሥተ እግዚአብሔር።\zbrእሊህን ኃጣውእን የሚሠሩ መንግሥተ ሰማያት አይወርሷትም አለ ወዳግምኒ ዘይደሉ ገቢሮቱ ወኃዲጎቱ ሁለተኛ ሊያደርጓትም ሊተዉትም የሚገባ  ነው።\zbrዘከመ ጸሎት ወሶም ዘወትር።\zbrይኸውም ዘወትር የሚጸልዩት ጸሎት የሚጾሙት ጾም  ነው።\zbrወተገዝሮሂ ዘዘስምዓ ኮንዎ ከመ ድልው ውእቱ በ፪ፍና በከመ አቀደምነ ዘክሮ ሊያደርጉት ሊተውት ይገባል ብለን አስቀድመን እንደተናገርን በሁለት ወገን እንዲገባ የመሰከሩለት ግዝረት  ነው።\zbrወዘይመስሎ ኪያሁ እምግብራት ዘልማድ።\zbrበልማድ ከሚሠራ ሥራ ወገን ይህን የመሰለ  ነው።\zbrወለኵሎሙ ለሕዛብ ሀለዎሙ ምግባራት ዘልማድ ዘትሢኒ በኅቤሆሙ።\zbrአሕዛብ ሁሉ በነሱ ዘንድ የሚሻ የሚወደድ በልማድ የሚሠሩት ሥራ አለችውና ወቦ ዘትከውን ኃሢረ በኅበ ካልአኒሃ።\zbrበሌሎቹ ዘንድ ተዋርዶ የሚሆን ከመ ቀሪጸ ገጽ በኅበ ኢትዮጵያ ወኖባ።\zbrበኢትዮጵያ በኖባ የምትወደድ ግንባርን መቄራት ፊትን መተፍተፍ  ነው።\zbrወከመ ተላጽዮ ጽሕም በኅበ አፍርንጅ በአፍርንጅ ዘንድ የሚወደድ ጽሕም መላጨት  ነው።\zbrወከመ ካህን ሮም አለ ይላጽዩ ማዕከለ አርእስቲሆሙ።\zbrበካህናት ሮም ዘንድ የሚወደድ ጋሚዔ ቁንጮ ማውጣት  ነው።\zbrወእመኒ ይቤሎ አሉ ፪ መዓርጋት ከመ ሊቃነ ጳጳሳቲሆሙ አዘዝዎሙ በዝንቱ።\zbrእሊህን ሁለቱን መዓርጋት ሊቃነ ጳጳሳቱ አዘዋቸው  ነው።\zbrየሚሉ ሰዎች ቢኖሩ ንብሎሙ ወከማሁ ቅብጣውያንሂ እለ ይትገዘት አብሕዎሙ ሊቃነ ጳጳሳቲሆሙ ከመ ይትገዘሩ።\zbrግብጻውያንም የሚገዘሩ ሊቃነ ጳጳሳቱ እንዲገዘሩ አዘዋቸው  ነው።\zbrብለን እንመልስላቸዋለን ወቦ ዘይቤ ዘከመ ገብረ ሐዋርያ ግዝረት በእንተ መፍቀድ ወበቍዔት።\zbrጳውሎስ ጢሞቴዎስን የገዘረው ስለሚሻው ስለሚጠቅመው ነገር  ነው።\zbrየሚል ሰው ቢኖር ከማሁ ገብሩ ቅብጣውያን በእንተ መፍቅድ ወበቍዔት።\zbrግብጻውያንም የሚገዘ ስለሚሹት ስለሚጠቅማቸው ነገር  ነው።\zbrወመፍቅድሰ በእንተ ዘኮኑ ኅዱራነ ማዕከለ ግዙራን።\zbrስለሚሹት ማለታችንም በግዙራን መካከል የሚኖሩ ስለ ሆነ ወናሁ ፀኑ ወራዙቶሙ ኅበ ምግባራት እኩያት እስከ ይገዘሩ እምድኅረ ነሢአ ጥምቀት ክርስትና።\zbrሕፃናቱ ከተጠመቁ በኋላ እስከ መገዘር ደረሰው ወደ ክፉ ሥራ የሚሔዱ ስለ ሆነ  ነው።\zbrወእምነ ዝንቱሰ ይትዓቀቡ።\zbrካመኑ ከተጠመቁ በኋላ ከመገዘርሰ ይከልከሉ ወካልአት መፍቅዳት ዘናሁ ዘከርዎ በካልእ እምዝንቱ መጽሐፍ።\zbrከዚህ በሌላ መጽሐፍ የተናገሩት ልዩ ፈቃድ አለ ወበእንተ በቍዔትሰ ናሁ ዘከረ ፩ዱ ጠቢብ እምፈላስፋ አለ የአምሩ ጥበበ ዘበበ ገጹ።\zbrስለሚረባ ሰለሚጠቅም ነገር  ነው።\zbrማለታችንም በየአገባቡ በየወገኑ ጥበብን ከሚያውቁ ፈላስፎች አንዱ ፈላስፋ ተናገረ ወይቤ እስመ በተገዝሮ ይደክም ገፍየ ፍትወር ወየሐፅፅ።\zbrበመገዘር አባለ ዘር ያፍራል ብሎ ተተግሯልና ስለዚህ  ነው።\zbrወዝንቱኒ በተስናዕዎ ድልው ውእቱ በዛቲ ሥርዓት ቅድስት።\zbrመጽሐፍ አዞታል መጽሐፍ ከልክሎታል ሳይሉ በዚህች ሥርዓት ተስማምቶ መኖር ይገባታል ወተአምኖ ኃጣውእሰ ፈውስ መንፈሳዊ ውእቱ።\zbrግዝረት ላለው ጨርሶ ተአምኖ ኃጣውእ አመጣ ተአምኖ ኃጣውእ እንደምን  ነው።\zbrብትል ተአምኖ ኃጣው እስተምኖ ኃጣውእኒ ተአምኖ ኃጣውእም መንፈሳዊ ድኅነት  ነው።\zbrወተሰምዮቱሂ በመንፈስ ዘያስተዛምድ ምስለ መንፈስ ቅዱስ።\zbrመንፍሳዊ ድኅነት በመባባሉም ከመንፈስ ቅዱስ ጋራ የሚያዛምድ አንድ የሚያደርግ ስለ ሆነ  ነው።\zbrበከመ ተዘምዶ ሥጋዊ ያስተሳተፍ ምስለ ሥጋ።\zbrሥጋዊ ተዘምዶ ከሥጋዊ ዘምድ ጋራ እንዲያ ዘመድ አንድ እንዲያደርግ ወበከመ ፈውስ ሥጋዊ ኢይትፌጸም ዘእንበለ በእደ ዓቃቤ ሥራይ ጠቢብ ወኂር ሥጋዊ ድኅህነት ብልህ አዋቂ ቸር በሚሆን በባለ መድኃኒት እጅ  ነው።\zbrእንጂ ያለዚህ እንዳይፈጸም መንፈሳዊ ድኅነትም በተማረ ግብረ ገብ በሆነ ንስሐ  ነው።\zbrእንጂ ያለዚህ አይፈጸምም ወከመ አኮለ ኃዲገ ተፈውሶ ይኄይስ እምተፈውሶ በእደ ዓብድ ወእኩይ።\zbrባላዋቂ በጨካኝ እጅ መድኃኒት ከማድረግ እድናለሁ ማለትን መተው እንዲሻል ባልተማረ ግብረ ገብ ባልሆነ ቄስ ከመናዘዝ መናዘዙን መተው ይሻለል ወዓዲ በተወክሮ ድውይ ዘይገብሩ ሎቱ ዘይሤንዮ እምዘይቤልዎ።\zbrዳግመኛ መድኃኒት የሚያደርጉለት ድውይ ከነገሩት መድኃኒት የሚበጀውን በማድረጉ ድኅነት እንዲያገኝ ካዘዙት ቀኖና የሚያድ ነው።\zbrቀኖና በመፈፈጸሙ ድኅነት ነፍስን ያገኛል ወካዕበ በዘይትከሃሎ ፈሶት በከዊነ ዘመን ወመካን።\zbrዘመኑን አውቆ ቦታውን ወስኖ ወከሂል።\zbrመቻሉን አለምቻሉን አውቆ ማደን በሚቻለው በባለ መድኃኒት እጅ ድኅነት ሥጋ እንዲገኝ ዘመኑን አውቆ ቦታውን ወስኖ መቻሉን አለመቻሉን አውቆ ቀኖና ሰጥቶ ማዳን የሚቻለው መምህረ ንስሐ ሥርየት ኃጢአት ይገኛል ወመ አኮሰ አልቦቱ በቍዔት።\zbrብልህ አዋቂ ባለ መድኃኒት ካልተገኘ ሥጋዊ ድኅነት እንዳይገገኝ ወከማሁ መንፈሳዊኒኢ።\zbrመንፈሳዊውም እንደዚህ  ነው።\zbrወእምከመ ኢትረክበ ማእምረ ፈስ ኢትመጽእ ሰናይት።\zbrብልህ መድኃኒት አዋቂ ካልተገኘ ድኅነት ሥጋ እንዳይገኝ የተማረ ግብረ ገብ መምህረ ንስሐ ካልተገኘ ሥርየት ኃጢአት አይገኝም ወከማሁ በ፪ ክፍል ኮነ ተአምኖ ኃጣውእ ዘይትፈቀድ።\zbrሥጋዊ ድኅነት በሁለት ወገን እንደሆነ የሚወድ ተአምኖ ኃጣውእም በሁለት ወገን ሆነ ኢይትረከብ ውስተ ገጽ ዘእንበለ በንስቲት።\zbrባንድ አንድ ቦታ  ነው።\zbrእንጂ ካንድ አንድ ቦታ በቀር ባራቱ መዓዝን አይገኝም አንድም በግብጽ ይላል በግብጽ አይገኝም ባንድ ቦታ  ነው።\zbrእንጂ እቦ እምሊቃነ ጳጳሳቲሆሙ አለ ከልኡ ኪያሁ በዓለም በእንተ ተኃጥኦተ ኅብሮቶሙ ለ፫ቱ ውሳኔያት ዘኢይትፌጸም በሠናይ ዘእንበለ ባቲ።\zbrዘእንበለ እሱ ሲል  ነው።\zbrበእሊህ እንጂ ያለ እሊህ በበጎ ነገር የማይፈጸም ሦስቱን ግብራት አስተባብሮ የያዘ ስለታጣ ከሊቃነ ጳጳሳቱ ወገን ኑዛዜውን የከለከሉ አሉ ሐተታ፤ ሠለስቱ ግብራት ሥልጣነ ክህነት ግብረ ገብነት ትምህርት አንድም ቦታ ዘመን ክሂል ያላቸው ናቸው ወበከመ ኢኮነ ኵሎሙ ሰብእ ፈቃድያን ዘይፈቅዱ ኅበ ፈውስ ሥጋዊ።\zbrሥጋዊ ድኅነትን የሚሹ ሰዎች ድኅነትን እየወደዱ መድኃኒት ማድረግ እንዳይወዱ ወከማሁ እንከ መንፈሳዊ።\zbrመንፈሳዊውም ድኅነት የሚሹ ሰዎች ድኅነት ነፍስን እየወደዱ ቀኖናውን አይወዱም ወበከመ ኢኮነ ኵሎሙ እለ ይፈቅዱ።\zbrኪያሁ ይፍቅድዎ ዘለፈ በኵሉ ደዌ።\zbrሥጋዊ ድኅነትን የሚሹ ሰዎች በደዌቸው ሁሉ መድኃኒት ማድረግ እንዳይወዱ ወከማሁ መንፈሳዊኒ ካዕበ።\zbrመንፈሳዊ ድኅነትም የሚሹ ሰዎች በኃጢአታቸው ሁሉ ቀኖና መቀበልን አይወዱም አንድም ወበከመ ኮኑ ኵሎሙ ሰብእ ፈቃድያን ዘይፈቅዱ ኅበ ፈውስ ሥጋዊ ወከማሁ እንከ መንፈሳዊኒ ኮኑ ይላል ሥጋዊ ድኅነትን የሚሹ መድኃኒቱን እንዲሹ እንዲቀበሉ መንፈሳዊ ድኅነትም የሚሹ ሰዎች ቀኖናውን ይሹታል ይቀበሉታል ወበከም ኢኮኑ ኵሎሙ እለ ይፈቅዱ ኪያሁ ይፈቅድዎ ዘልፈ በኵሉ ደዌ፤ ወከማሁ መንፈሳዊኒ ካዕበ ወበከመ ኮኑ ይላል፤ ሥጋዊ ድኅነትንም የሚሹ ሰዎች በደዊው ሁሉ ልዩ መድኃኒት እንዲሹ እንዲቀበሉ መንፈሳዊ ድኅነትንም የሚሹ ሰዎች በኃጢአታቸው ሁሉ ልዩ ልዩ ቀኖና ይሻሉ ይቀበላሉ አንድም ወበከመ ኢኮኑ ሥጋዊ ድኅነትን የሚሹ ሰዎች አንድ መድኃኒት ማድረግን እንዳይወዱ ወከማሁ እንከ መንፈሳዊ ድኅነትም የሚሹ ሰዎች አንድ ቀኖና መቀበልን አይወዱም አንድም አንድ መድኃኒት መላልሶ ማድረግ እንዳይወዱ መንፈሳዊ ድኅነትንም ይላሉ አንድም ወበከመ ኢኮኑ ሥጋዊ ድኅነትን የሚሹ ሰዎች አንድ መድኃኒት ማድረግን እንዳይወዱ ወከማሁ እንከ መንፈሳዊ ድኅነትም የሚሹ ሰዎች አንድ ቀኖና መቀበልን አይወዱም አንድም አንድ መድኃኒት መላልሶ ማድረግ እንዳይወዱ መንፈሳዊ ድኅነትንም የሚሹ ሰዎች አንዱን ቀኖና መላልሶ መቀበልን አይወዱም ወበከመ ኢኮኑ ሥጋዊ ድኅነትን የሚሹ ሰዎች በደዌሁ ሁሉ አንድ መድኃኒት መላልሶ ማድረግን እንዳይወዱ ወከማሁ መንፈሳዊኒ ካዕበ መንፈሳዊ ድኅነትንም የሚሹ ሰዎች ከኃጢአት ሁሉ እንደ ቀኖና መላልሶ መቀበልን አይወዱም አንድም ሥጋዊ ድኅነትን የሚሹ ሁሉ እንደ ቀኖና መላልሶ መቀበልን አይወዱም አንድም ሥጋዊ ድኅነትን የሚሹ ሰዎች አንዱን መድኃኒት መላልሶ ማድረግን እንዲወዱ መንፈሳዊ ድኅነትን የሚሹ ስዎች አንዱን ቀኖና መቀበልን ፈጽሞ ይወዳሉ ወዘሰ ብውሕ ለሊቀ ዘውእቱ ሊቀ ጳጳሳት ከመ ይወስክ ዲቤሁ ወይንትግ እምኔሁ።\zbrይኸውም ሊቀ ጳጳሳት  ነው።\zbrበተጻፈው ላይ ጨምሮ እንድ ከተጽፈው ይክ እንድ ከተጽፈው ይከፍል ዘንድ ለሊቀ ጳጳሳት የሚገባው ዝኒ።\zbrይህ  ነው።\zbrበአምጣነ ዘይሬኢ ዘይከውን በቍዔት በዘመኑ።\zbrበዘመኑ የሚሆ ነው።ን ረብህ ጥቅም እንዳየ መጠን  ነው።\zbrወአእምር ከመ መፍቀዳ ሕግ ይትከፈል ኅበ ፪ቱ አክፋል።\zbrየመጽሐፉ ሥርዓት ከሁለት ወገን እንደ ሆነ ከሁለት እንዲከፈል እወቅ አሐዱ እምኔሆሙ አሚን በእግዚአብሔር ልዑል።\zbrከሁለቱ አንዱ በልዑል እግዚአብሔር ማመን  ነው።\zbrአለ ሃይማኖት  ነው።\zbrወካልአኒ ገቢር ዘያሠምሮ።\zbrሁለተኛው እሱን ደስ የሚያሰኘው ሥራ መሥራት  ነው።\zbrአለ ምግባር  ነው።\zbrወቀዳማዊኒ ፪ቱ ክፍል።\zbrመጀመሪያው ከሁለት ወገን  ነው።፤ ከሁለት ይከፈላል ዘውእቱ ጽሒፍ።\zbrይኸውም መጻሕፍ  ነው።\zbrወውእቱ ጽሒፈ ቃል።\zbrንባቡን ወትርጓሜሁ።\zbrትርጓሜውን መጻፍ  ነው።\zbrወለዘተጽሕፈሰ ኢይከውኖ ለመኑሂ ከመ ይወስክ ዲቤሁ ወኢከመ ያንትግ እምኔሁ።\zbrበተጻፈው ላይ መ።\zbrንባቡን ወትርጓሜሁ።\zbrትርጓሜውን መጻፍ  ነው።\zbrወለዘተጽሕፈሰ ኢይከውኖ ለመኑሂ ከመ ይወስክ ዲቤሁ ወኢከመ ያንትግ እምኔሁ።\zbrበተጻፈው ላይ መጨመር ከተጻፈው መክፈል ግን ለማንም ለማን አይገባውም በእንተ ቃለ ሐዋርያ ዘይቤ መልአክ እምሰማይ ለእመ መሀረክሙ ካልአ እምዘመሀርናክሙ ንሕነ ውጉዘ ላይኩን።\zbrሐዋርያት ጳውሎስ መልአክ እምሰማይ ለእመ መሀረክሙ ካልአ እምዘመርሀርናክሙ ንሕነ ውጉዘ ለይኩን ብሎ ስለ ተነገረ ወትርጓሜሁሰ ኢይከውኖ ለመኑሂ ከመ ይፈክር ውስቴቱ ዘይትቃወም ለዘተጽሕፈ።\zbrየተጻፈ ንባብቡ የክሙ ንሕነ ውጉዘ ለይኩን ብሎ ስለ ተነገረ ወትርጓሜሁሰ ኢይከውኖ ለመኑሂ ከመ ይፈክር ውስቴቱ ዘይትቃወም ለዘተጽሕፈ።\zbrየተጻፈ ንባብቡ የሚቃወም ተርጓሚ መተርጐም ለማንም ለማን አይገባም ወኢበዘተጋብኡ ላዕሌሁ።\zbrአንድ የሆኑበትን ወኢላዕለ ዘተጽሕፈ በምክሮሙ ለብዙኃን እመ ተርጕአምን ማእምራን ወቅዱሳን።\zbrየከበሩ መጽሐፍ አዋቆች ከሚሆኑ መተርጕማን ምክር የተጻፈው ንባቡን የሚቃወም ትርጓሜ መተርጐም አይገባም ወዳምኒ ኅበ ፪ቱ ክፍል።\zbrሁለተኛው ከሁለት ወገን  ነው።\zbrከሁለት ይከፈላል።\zbrአሐዱ እምኔሆሙ ዘዕውቅ ውስተ ዘተጽሕፈ።\zbrከሁለቱ አንዱ በመጽሐፍ የታወቀ  ነው።\zbrዘውእቱ ቃለ መጻሕፍት አምላካውያት።\zbrይኸውም አምላክ አዞ ያጻፋቸው የአምላክን ነገር የሚናገሩ የመጻሕፍት ወጉባኤያት ውኩፋት።\zbrምእመናን የሊቃውንት ቃል  ነው።\zbrዘከመ ፆም ወጸሎት ምጽዋት ናቸው ወዘይመስሎ ለዝንቱ።\zbrይህንም የመሰለው ሁሉ ወዝንቱኒ ይከውን ከከመ ቀዳማዊ በዘይትገበር ቦቱ ኪያሁ።\zbrይኸውም በሚሠራ ገንዘብ ይሠራ ዘንድ እንደ ሃይማኖት ጸንቶ ይኖራል ወካልእኒ ዘኢተግሀደ በመጽሓፍት እንተ አመርነ ኅቤሃ።\zbrሁለተኛውም አስቀድመን በተናገር ነው።\zbrመጽሐፍ ያልታወቀ  ነው።\zbrወኢኮነ ክሡተ ይገበሩ ባቲ ኪያሃ ሲል  ነው።\zbrሊያደርጉት ያልተገለጠ  ነው።\zbrወኢተረክበ ጉባኤ በእንቲአሃ።\zbrጉባኤም ያልቆመለት  ነው።\zbrአላ ውእቱሰ እምግብር እንተ ኢዘክርዋ።\zbrካልተናገሩት ሥራት ወገን  ነው።\zbrእንጂ ወለዝንቱ ባሕቲቱ ቦቱ መባህት ከመ ይፍታሕ ወይእሥር።\zbrለኤጴስ ቆጶሱ ብቻ ያሥር ይፈታ ዘንድ በዚህ ማዘዝ መሠልጠን ይገባዋል እንጂ ወባሕቱ ይግበር በሥርዓት ውሳኔ።\zbrነገር ግን በተወሰነ ሥርዓት ያድርግ ቀዳሚሃኒ ከመ ይኩን ፍጹመ ልቡና በአእምሮ ጠባይዓዊ።\zbrመጀመሪያው በአእምሮ ጠባይዕ ወረባሐዊ።\zbrበአእምሮ መንፈሳዊ ፍጹም ሊሆን ይገባል ወዳግምኒ ከመ ይኩን ጽሩዓ በሃይማኖት ዘየዓቅብ ቦቱ ሕገ ሃይማኖት ዘሀሎ ዲበ መሠረታቲሁ ዘዘልፍ።\zbrሁለተኛ በብሉያት በሐዲሳት ያለውን የሃይማኖትን ሥርዓት በሚጠብቅበት ሃይማኖት የጸና ይሁን ሐተታ ከመጽሐፍ ያልተገኘ ሃይማኖት፤ ሃይማኖት አይባልምና ወሣልስ ከመ ይኩን ምሁረ በ፪ አሥራው ሦስተኛው ሁለቱን አሥራው የተማረ ሊሆን ይገባል አሐዱ እምኔሆሙ ቃለ መሳሕፍት አምላካውያት።\zbrአምላክ አዞ ያጻፋቸው የአምላክን ነገር የሚናገሩ የመጻሕፍትን ንባባቸውን ወትርጓሜሆን ዘያኃብር ቦቱ።\zbrከሚሥጥሩ ጋራ የሚተባበር ትርጓሜያቸውን የተማረ ሊሆን ይገባል ወዳግም ዘተጋብኡ ወኃብሩ ላዕሌሁ ማኅበረ ቅዱሳን ማእምራን።\zbrሁለተኛው ሊቃውንት አንድ የሆኑበትን የተባበሩትበትን ወዘኃብሩ ላዕሌሁ ካዕበ ከመ ይኩኑ ንሰዕዋ ላዕለ ዘኅብሩ ቦቱ።\zbrዳግመኛ ሐዋርያት በሠሩት ሥርዓት ተስማምተው ይኖሩ ዘንድ የተሰበሰቡትን አንድም ከመ ይኩኑ ስንዕወ ወይለብውዎ በጥዩቅ ለዘተናፈቁ በእንቲአሁ።\zbrየተለያዩበትን በኋላ በተረዳ ነገር ያውቁት ዘንድ ወይትአመንዎ ለዘተሰነአው ላዕሌሁ አንድ የሆኑበትን ይይዙት ዘንድ አንድም ይለብዎ ይትአመኖ ይላል ያወቀው ዘንድ ይይዘው ዘንድ ሁለቱን አሥራው የተማረ ሊሆን ይገባል ሣልስ አእምሮተ አምሳል ዘያብጽሐ ኅበ አግብኦተ አእጹቅ ዘንቡር ላዕሌሃ ኅበ ሥርወ ጕንድ ዘትትበሀል ባቲ።\zbrሦስተኛው አእጹቅን ወደ አስገኙ ወደ አሥራው መመለስን ወደማወቅ የሚያደርስ ነገር አዋቂ መሆን  ነው።\zbrኅበ ትርጓሜያት ወጉባኤያት አንተ ተሰነአዉ ባቲ።\zbrትርጓሜውን አንድ የሆነበትንም ንባቡን ወደ ማወቅ የሚያደርስ ራብዕኒ ትእዛዝ ከመ ይኩን ማእምረ ትእዛዝ ከመ ይኩን ማእምረ በገሃድ ወልማድ እምግባራት።\zbrአራተኛው ትእዛዝ ቃል ለቃ ስያያዝ የመጣውን በዚህ ዓለም ከሚሠሩት ግብራት ወገን ልማደ ሀገሩን ያወቀ ሊሆን ይገባል ወኃምስ ከመ ይኩን ትሩፈ ምግባር በውስተ ነፍሱ ወሥጋሁ በዘይከውን ውኩፈ ትእዛዝ ዚአሁ በኅበ ሕዝብ አምስተኛው ሕዝቡ ትእዛዙን በሚቀበሉት ገንዘብ ትሩፋት ሥጋን ትሩፋት ነፍስን የሚሠሩ ሊሆን ይገባል ወሳድስ ከመ ይርእይ ዘይሠርዎ ሎሙ።\zbrስድስተኛው ለሕዝቡ የሚያዛቸውን መመርመር ይገባዋል ዘይትከሀሎሙ ፀዊሮቱ በመዋዕሊሁ በዘመኑ መስራት ይቻላቸው እንደ ሆነ ወለዘይከውኑ እሙንቱ ነዳያን ላዕሌሁ።\zbrአይቻላቸውም እንደሆነ አንድም ንዱዳን ይላል እየተናደዱ ይሠሩትም እንደሆነ ማወቅ ይገባል አምሳለ ዘያረብሖሙ ትምህርት ለባዊተ።\zbrለልቡና የሚረዳ ትምህርት አስተምሮ የሚረባቸው የሚጠቅማቸው መምህር እንደ መሆኑ መጠን ዘይጠናቀቁ ባቲ መሆኑ መጠን ዘይጠናቀቁ ባቲ ሐልዮታቲሆሙ።\zbrልቡናቸው የሚራቀቅባት ወቀንዮተ ፈቃዳቲሆሙ።\zbrፈቃዳቸውን ወስ ነው።\zbrገተው የሚይዙባት ብሎ ለትምህርት ይቀጥላል ዘትሤኒ ባቲ ገድሎሙ።\zbrግብራቸው ያማረ የተወደደ የሚሆንባት ወትትፌጸም ባቲ አምልኮቶሙ።\zbrሃይማኖታቸው ፍጹም የሚሆንባት ወአንተ ትደሉ ለሠናይቶሙ።\zbrለምግባራቸው የምትገባ ወግብረ ሥርዓቶሙ ጥዩቀ።\zbrበጎላ በተረዳ ነገር ሃይማኖታቸው የሚፈጸምበት በሥርዓት ሁ ነው።\zbrየሚሠሩት ሥራ ወዘይረትዕ ባቲ ግብሮሙ በዓለሙኒ ወደኃሪቶሙ።\zbrበዚህም ዓለም በወዲያኛውም ዓለም ሥራቸው የቀና የሆነባት ወሳብዕ ከመ ይትማከር በዘይፈትሕ ወየአሥር ምስለ ማእምራን ወንጹሐን እምካህናቲሁ ወሕዝቡ ወመኳንንቲሁ።\zbrበሚአሥረው በሚፈታው ሁሉ ከመጽሐፍ አዋቆች ንጹሐን ከሚሆኑ ከካህናቱ ወገን ከሕዝቡ ከመኳንንቱ ወቁርባኒኢሁ ዘታሕተ ሥልጣኑ።\zbrከሥልጣኑ በታች ካሉ ከባለሟሎቹ ጋራ በባሕቲቶሙ።\zbrእየራሳቸው አድርጎ ወተጋብኦ።\zbrሰብስቦ መማከር ይገባዋል ወእምድኅረ ተስነዓው ቦቱ ይጽሐፉ ተዝካረ ነገር ምክንያት ዘተጋብኡ በእንቲአሁ።\zbrከተስማሙበት በኋላ የነገሩ መታሰቢያ ሊሆን ስለሱ የተሰበሰቡትን ምክንያት ይጻፉ ወተመከነዮቱ በቍዔት ዘቦቱ።\zbrረብሐ ጥቅም የሚገኝበትን ምክንያት ወከዊነ ተሰናዕዎ ዘካህናት ወመኳንንት ዘላዕሌሁ።\zbrካህናቱ መኳንንቱ የተስማሙበትን ይጻፉት ወለእመኒ ኮነ ግብረ ዓቢየ።\zbrነገሩ ደግ ቢሆን ይደሉ ከመ ይትጋብኡ በእንቲአሁ ኤጲስ ቆጶሳት።\zbrኤጲስ ቆጶሳቱ ወዓበይት ካህናት።\zbrከካህናቱ ደጋጉ ወመኳንንት።\zbrመኳንንቱ ወዘቦቱ አእምሮ ወገቢረ ጽድቅ።\zbrእውቀት ትሩፋት ያለው ሰው ሁሉ ሊሰበሰቡ ይገባል ወይጸሐፉ ጽሕፈት እዴሆሙ ላዕለ ዘተጽሕፈ።\zbrከተጻፈው ላይ ይጻፉ ወያዕልዉ እምኔሁ መጻሕፍት።\zbrበቋንቋ ይመልሱት ወያገብብዎሙ ውስተ አብያተ ክርስቲያናት ቅድመ ካህናት ወቅድመ ኵሉ።\zbrበካህናቱ በሰው ሁሉ ፊት በየቤተ ክርስቲያኑ ያንብቡት ወስተ ብሔር ወአህጉር።\zbrበከተማውም በገጠሩም ያንብቡት ክፍል በእንተ ዘይደሉ ተእኅዞ ምስለ ቀኖና ኒቅያ ተፍጻሜታ።\zbrየሊቃውንትን ሥርዓት ከሠለስቱ ምዕት ሥርዓት ጋራ አንድ አድርጎ መያዝ እንዲገባ የሚናገር ክፍል ይህ  ነው።\zbrወረስየ ፍጻሜሃ ቅድስት በብርሃን እንዲል አንድም የሊቃውንት ሥርዓት ከሠለስቱ ምዕት ሥርዓት ጋራ አንድ አድርጎ መያዝ እንዲገባ የሚናገር ወደ መጨረሻ ያለ ክፍል ይህ  ነው።\zbrአንድም መያዝ እንዲገባ ወደ መጨረሻ ያለውን ነገር የሚናገር ክፍል ይህል  ነው።\zbrወይትኃሠሥ ዝንቱ ውስተ መጻሕፍት እግዚአብሔር።\zbrይህ ሰው መጻሕፍተ ብሉያትን መጻሕፍተ ሐዲሳትን ይመርምር ወይጠይቆ እምሐራ ቤተ ክርስቲያን ከመምህራን ይረዳ እስመ የአምር ውእቱ ከመ አዘዘ እግዚአብሔር በእንተዝ ኵሉ።\zbrይህን ሁሉ እግዚአብሔር አዞን እንደተናገርን ያውቃል ይረዳናል ወለእመሰ ተዓደወ አሐደ ዘአቅደምነ ነጊሮተ።\zbrእኛ አስቀድመን የተናገር ነው።ን ያፈረሰ ሰው ቢቦር እስመ ውእቱ ተቃውሞ ለእግዚአብሔር።\zbrእግዚአብሔርን መቀዋወሙ  ነው።\zbrኢኮን ወይቤ እግዚእነ በወንጌል ዘስ ኮነ እምእግዚአብሔር ውእቱ ይስምዕ ነገረ እግዚአብሔር።\zbrጌታችንም በወንጌል የእግዚአብሔር ወገን የሆነ ሰው የእግዚአብሔርን ነገር ይሰማል አለ ወዓዲ ብፁዕ ውእቱ ዘይሰምዕ ነገረ እግዚአብሔር ወየዓቅቦ።\zbrዳግመኛ የእግዚአብሔርን ነገር ሰምቶ የሚጠብቅ ሰው ንዑድ ክቡር  ነው።\zbrአለ ወይቤ ለአርዳኢሁ ዘስምዓ እምኔክሙ ኪያየ ስምዓ።\zbrለደቀ መዛሙርቱም የናንተን ቃል የተቀበለ የእኔን ቃል መቀበሉ  ነው።\zbrወዘአበየክሙ አበየኒ።\zbrየናንተን ቃል ያልተቀበለ የኔን ቃል አለመቀበሉ  ነው።\zbrአላቸው ወይቤሉ ሐዋርያትኒ በውስተ ተፍጻሜተ ቀኖናት ዘኁላቋሃ ፶ወ፮ቱ።\zbrሐዋርያትም ቍጥራቸው አምሳ ስድስት ከሚሆኑ መጻሕፍት በመጨረሻው አንቀጽ እንዲህ አሉ ንኤዝዝክሙ ንሕነ ኦ ኤጲስ ቆጶሳት ዘንተ ቀኖና።\zbrኤጲስ ቆጶሳት እኛ ይህን ሥርዓት እናዛችኋለን።\zbrወለእመ ነበርክሙ ቦቱ ትትበልሑ።\zbrበዚህ ጸንታችሁ ብትኖሩ በኵነኔ ገሃነም ትድናላችሁ ወትከውን ሰላም ለክሙ እስከ ፍጻሜ።\zbrእስከ ፍጻሜ ዘመን አንድም እስከ ፍጻሜ ክብር አንድም እስከ ዕለተ ሞት ፍቅር አንድነት ይደረግላችኋል ወለእመሰ ኢትወከፍክሙ ወኢትአዘዝክሙ ለውስቴቱ ይእዜ።\zbrባትቀበሉት በዚህ መጽሐፍ ለተጻፈው ቃል ዛሬ ባትታዘዙት ትከውኑ ሥላቅ።\zbrየዲያብሎስ መዘባበቻ ትሆናላችሁ ወታነብሩ ኅዘነ በበይናቲክሙ።\zbrታዝናላችሁ ወእምድኅረዝ ትነሥኡ ኵነኔ ዘይዳሉ።\zbrለዕልወታቲክሙ።\zbrከዚህ በኋላ በሠራችሁት ኃጢአት ለክህደታችሁ የሚገባ መከራ ትቀበላላችሁ ወእግዚአብሔር ባሕቲቱ።\zbrአስገኝ የሌለው እግዚአብሔር ወወልዱ ኢየሱስ ክርስቶስ።\zbrየባሕርይ ልጁ ኢየሱስ ክርስቶስ ወመንፈስ ቅዱስ ፈጣሬ ኵሉ ፍጥረት።\zbrፍጥረትን ሁሉ የፈጠረ መንፈስ ቅዱስ ይረሲክሙ አሐደ ሥጋ ለኵልክሙ በብዝኃ ሰላሙ።\zbrይረሲክሙ አሐደ ሥጋ ለኵልክሙ በብዝኃ ሰላሙ።\zbrበፍጹሙ አንድ አድራጊነቱ ሁላችሁንም አንድ አካል ያድርጋችሁ ወያስተዳሉ ለክሙ ኵሎ ሠናያት ከመ ኢትትመየጡ።\zbrወደ ክፉ ሥራ እንዳትመለሱ በጎን ነገር ሁሉ ያዘጋጅላችሁ ወትኩኑ ዘእንበለ ደነስ ወዘእንበለ ኃጢአት።\zbrያለ ኃጢአት ትኖሩ ዘንድ ወይረሲክሙ ድልዋነ ለማኅደረ ሕይወት እስከ ለዓለም እመንገለ ወልዱ ፍቁር ኢየሱስ ክርስቶስ እግዚአብሔር ፈጣሪ መድኃኒነ ዝንቱ ዘበእንቲአሁ።\zbrመድኃኒታችን እግዚአብሔር አብ ልጁ ወዳጁ ኢየሱስ ክርስቶስ ሰው ስለ ሆነ በእሱ አውራሽነት ለዘላለም ለመንግስተ ሰማያት ያብቃችሁ ምሳሌሁ ስብሐት ወምስለ መንፈስ ቅዱስ እስከ ለዓለመ ዓለም።\zbrከእሱ ጋራ ከመፍነስ ቅዱስ ጋራ ክብር ምስጋና ለዘላለሙ የሚግባው 
\m አሜን።
\m  በእውነት
\m \bd   \bd*\bd *******************\bd*
\m አንቀጸ ተዋርሶ ዘተሰነዐዉ ላዐሌሁ እግዚእ አባ ቄሎስ ሊቀ ጳጳሳት ዘእላ እስክንድርያ ምስለ ኤጲስ ቆጶሳቲሁ ወሊቃውንቲሁ ወመኳንንቲሁ።\zbrይህን አምሳ ሁለተኛውን አንቀጽ በየጊዜው የተነሡ ሊቃውንት ተናግረውታል ከእሊህም ስማቸው የታወቀ ቄርሎስ ወልደ ሉቅሉቅ አባ ቆዝሞስ ናቸው ተተርጕሞ ሳላ ያልተተረጐመ መስሏቸው አንድም አልፎ አልፎ የሚያቀናው አለና ዘኅድግት ያለውን ዘተኅድገ ዘተስናዕዎ ያለውን ዘኑባሬ እያለ በእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት ተሹሞ የነበረ አባ ቄርሎስ ከኤጲስ ቆጶሳት ከሊቃውንት እንደ ጥቁር ከብት እንደ ቆብ አስጥል ኃይሌ ካሉት ከመንፈሳውያን መኳንንት ጋራ አንድ ሁ ነው።\zbrተናግረውታል ወውእቱ ስምንቱ ምዕራፍ።\zbrይኸውም ስምንት ወገን  ነው።\zbrከስምንት ይከፈላል ወመብዝኅቱኒ እምነ ዘጸሐፎ አባ ቆዝሞስ አሐዱ እምሊቃነ ጳጳሳት ዘእለ እስክንድርያ።\zbrየዚህም ብዙ ፍርዱ በእስክንድርያ ሊቀ ጳጳስነቱ ከተሾሙ ከሊቃነ ጳጳሳት ወገን የሚሆን አባ ቆዝሞስ ከጻፈው መጥቶ ተነግሯል አንድም የዚህም ብዙ ፍርዱን በእስክንድርያ ሊቀ ጳጳስነት ከተሾሙ ከሊቃነ ጳጳሳት ወገን የሚሆን አባ ቆዝሞስ ጽፎታል ወይቤ በተፍጻሜቱ ከመ ውእቱ እምዛ ሠርዕዋ እምሊቃነ ሕግ።\zbrከነቢያት ከሐዋርያት አንድም ከሠለስቱ ምእት መጽሐፍ እንደተነገረና በመጨረሻው ተነግሯል ወተረፈ ዚአሁ እምልብ ወዘልማድ።\zbrየቀረውም ከልብ ከልማድ የተገኘ እንደ ሆነ በመጨረሻው ተነግሯል አንድም ፍጹም ፍርዱ ከልብ ከልማድ የተገኘ  ነው።\zbrወዝንቱ ተሠርዐ አመ ፲ወ፯ ለወርኃ መስከረም ዘ፱፻፶ወ፰ ዓመተ ሰማዕታት ንጹሐን ወእምልደተ እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ በ፲፻ወ፪ ፻፵ወ፩ ዓመት ይኸውም ጌታ በተወለደ በሽህ ሁለት መቶ ዓርባ አንድ ዓመት ሰማዕታት በሆነ በዘጠኝ መቶ ሃምሳ ስምንት ዓመት በመስከረም በ፲፯ ቀን ተጻፈ ትንብልናሆሙ የሃሉ ምስለ ኵልነ ለዓለም ዓለም አሜን።\zbrበእውነት ለዘላለሙ ጸሎታቸው ይጠብቀን ክብራቸው ይደርብንና ተሠርዐ ምዕራፍ በእንተ ዘያቅድሙ ገቢረ በዘተኅድገ ለወሪስ።\zbrመጀመሪያው ምዕራፍ መዋቲ በተወው ገንዘብ አስቀድመው ሊያደርጉት የሚገባውን ይናገራል ያቅድሙ ሤጠ ግንዘቱ።\zbrአስቀድሞ የመግነዝ ዋጋ ወአስዋፅኦተ መቃብሩ።\zbrየመቃብር ዋጋ ወዓስበ እለ ይከርዩ።\zbrመቃብር የሚቆፍሩ ሰዎች ዋጋ ወግብረ ግንዘቱ።\zbrሤጠ ግንዘቱ ካለው ጋራ አንድ  ነው።\zbrየመግነዝ ዋጋ መስጠት ይገባል ወእምዝ ይፍዲ ዕዳ ዘሀሎ ፋፅለ ምውት።\zbrከዚህ ቀጥሎ በመዋቲ ላይ ግብር ብድር ቢኖርበት ግብሩን ብድሩን መክፈል ይገባል።\zbrወለእመ ኮነ ንዋይ ዘኅደገ ኢየአክል ለፊድየ ልቃሕ።\zbrመዋቲ የተወው ገንዘብ ብድሩን ግብሩን ለመክፈል የማይበቃ ቢሆን ወወራሲኒ ለእመ ኢወረሶ ለንዋይ ኢይኅዝ ፈድየ ዕዳ ዘልቃሕ።\zbrልጅ ዘመድ ገንዘቡን ካልወረሰው መክፈል አይገባውም ወእመሰ ነሥአ ኪያሁ ይጽሐፎ በቅድመ ሰማዕት።\zbrገንዘቡን የወረሰ ቢሆን ግን በምስክር ፊት ሊጽፈው ይገባል ወየሀቦ ለኵሉ ለለ፩ እም አብልዕልት ዕዳ ለባለዕዳዎችም ለአንዱም አንዱ (ለእያንዳንዱ) መስጠት ይገባዋል ወትእዘዝሰ በከመ አምጣነ ንዋዩ።\zbrአከፋፈል ግን በገንዘቡ ልክ መጠን  ነው።\zbrአንድም እንደ ገንዘቡ መብዛት  ነው።\zbrአለ ፶ ወቂት ላበደረው ፳፭ ፳ ወቂት ላበደረው ፲ አሥር ወቄት ላበደረው ፭ ወቂት ይስጥ ወለእም መጽአ ካልእ ዘሎቱ ዕዳ ደግብዕ ክፍሎ ኅበ ጥንተ ርስት ዘኅደገ እምንዋይ።\zbrከተከፈለ በኋላ ሌላ ሰው መጥቶ አበድሬዋለሁ ቢል የቀረውን ይውሰድ አንድም ገንዘቡን ከተካፈሉ በኋል መውረስ የሚገባው ሰው ቢመጣ ተካክሎ ይውረስ ወለእመ ኮነ ወራሲሁ ዘመጥዎ ወኢፈለጠ ኪያሁ በስምዕ።\zbrልጁ ተቀብሎ አንድም የተቀበለውን በምስክር ለይቶ ባይናገር ይደልዎ ከመ ይፍዲ ንዋዮሙ እምድኅረ አጠየቁ በስምዕ ርቱዕ።\zbrብዙ ገንዘብ እንደ ወረሰ በምስክር ቢረታ ከገንዘቡ ጨምሮ መክፈል ይገባዋል ወእምድኅረ ውእቱ አብኦተ ቍርባናት ዘዕውቅ ወብፅዓታት አምላካውያት።\zbrከዚህ ቀጥሎ በመጽሐፍ ታውቆ ያለ ቍርባን ሊያስቆርቡለት ስእለት ቢኖርበት ሊሰጡለት ይገባል ወእምትእዛዘ ሕግ አምላካዊት በከመ መንፈቀ ንዋዩ ወእመኒ ራብዕት እዴሁ ለዘኅደገ ባሕቲቱ።\zbrከዚህ ቀጥሎ መጽሐፍ እንዳዘዘ ሁለቱን እጅ ለውሉድ ሲሶውን ለሰብአ ቤተ ክርስቲያን ዕርቦውን ለነዳያን ሊሰጧቸው ይገባል ወለእመ ኮነ መንፈቀ ንዋይ ዘሀለወ ወዘርኁቅሂ ይክፍልዎ ማዕከለ እሉ ዘትአዘዘ ሎሙ ወማዕከለ ወራሂ።\zbrይክፍልዎና ይክፍልዎ አንድ ወገን  ነው።፤ እኩሌታው ገንዘቡ ከሩቅ ያለ ቢሆን በቅርብ ያለውንና ከሩቅ ያለውን ገንዘብ የታዘዘላቸው ሰዎችና መውረስ የሚገባው ዘመድ ይካፈሉት በበክፍሎሙ።\zbrእንደሚገባቸው አንድም በየድርሻው ወለእመ ኢሀለወ በመጽሕፈ ትእዛዙ ውሂበ ምጽዋት።\zbrሁለት እጅ ለውሉድ ሢሰ ለሰብአ ቤተ ክርስቲያን፤ ዕርቦ ለነዳያን ብሎ ያላዘዘ ቢሆን መፍትው ከመ ይፍልጡ እምነ ዘኅድደገ ምጽዋት በሥምረተ ወራሲ ወበሥምረቱ ለዘተአዘዘ ሎቱ።\zbrየታዘዘለት ሰውና መውረስ የሚገባው ልጅ ዘመድ ምጽዋቱን ለይተው የቀረውን ይካፈሉ ወኢይትኅሠሥዎሙ ለሰብአ ምውቶ በዕዳሁ ወኢበዕዳሆሙ በምንትኒ እስከ ፵ መዋዕል።\zbrመዋቲ በተበደረው እነሱም በተበደሩት ገንዘብ ከ፵ ቀን አስቀድመው የመዋቲን ዘመዶች በማናቸውም ሊያዟቸው አይገባም ሐ እንዳለፈው አንቀጽ ፵፩ ቍ ፲፯ ምዕራፍ ዘብእሲቶ ምስለ ወራስያነ ምታ።\zbr፪ኛው ምዕራፍ ለሴት ከባሏ ልጆች ጋራ መውረስ እንዲገባት ይናገራል ለእመ ኮኑ ውሉዳ።\zbrእሷ የወለደቻቸው ልጆቿ ቢሆኑ ወሶበሂ ኮኑ ሠለስተ ወዘይቲሕቱ ወላቲ ምስሌሆሙ ራብዕት እድ።\zbrወሰበሂ ኮኑ ሠለስቱ ላቲ ራብዕት እድ ምስሌሆሙ ይላል ከእሷ የተወለዱት ፫ ቢዒሆኑ አርባ ሁለት ቢሆኑ ሢሶ ወለእመ ኮኑ አርባዕተ።\zbrአራት ቢሆኑ አምሾ።\zbrወላዕል።\zbr፭ ቢሆኑ ፯ኛውን ክፍል ትውሰድ ወላቲ ከመ ዘ፩ዱ እምውሉዳ።\zbrከልጆቿ እንደ አንዱ ሁና መውረስ ይገባታል ወለእመ ኮኑ ዘመዱ መንፈቁ ይኩን ላቲ ወሎሙኒ መንፈቀ ዚአሁ።\zbrየሚወርሱት ዘመዶቹ ቢሆኑ እኩሌታ ለሷ፤ እኩሌታው ለዘመዶቹ ሊሆን ይገባል ወእመሰ አልቦቱ ወራሲ ዘይዘመድ ይኩን ላቲ ኵሉ ዘኅደገ።\zbrየሚወርስ ልጅ ዘመድ ብ አይኖርው ግን ገንዘቡ ሁሉ ለሷ ሊሆን ይገባል ወለምታኒ ፍትሐ ዚአሃ።\zbrለሷ የተረፈደው ፍርድ ለሱም ሊፈረድ ይገባል አንድም ይጸናለታል እፈኃሪኒ ወለፍኅርት ለእመ ተዳዳቃ ሞት ለብእሲት ያግብእ ፈኅሪ።\zbrአጭቶ ሳያገባ ቢሞት ታጭታ ሳታገባ ብትሞት ያጨ ሰው ገንዘቡን ይቀበል አው ወራስያኒሁ እምድኅሬሁ።\zbrእሱ ቢሞት አባት እናቱ ይቀበሉ እምንዋየ ብእሲት አው እምሰብአ ዚአሃ ኵሎ ዘነሥኡ እምኔሁ ሕፄ ወአምኃ።\zbrለሷ የሰጠውን እናት አባቷ የተቀበሉትን አምኃውን ማጫውን ይውሰድ ዘእንበለ ዘተበልዐ ወዘስትየሂ።\zbrከተባላ ከጠጣ በቀር ወዘይመስሎ ለዝንቱ።\zbrከልብ በቀር አንድ ከሞተ በቀር ወለእመ ሞተ ብእሲ እንዘ አልቦ ዘይወርሶ ይኅድጉ ላቲ ዘነሥት እምኔሁ አው ሰብአ ዚአሃ።\zbrየሚወርሰው ልጅ ዘመድ ሳይኖረው ቢሞት ከሱ የተቀበለችውን አምኃ እናት አባቷም የተቀበሉትን የወሰዱትን ይተውላት ወእመሰ ቦቱ ዘይወርሶ ታግብዕ ኵሎ ዘነሥአት እምኔሁ ወእመሰ ሰብአ ዚአሃ።\zbrየሚወርሰው ልጅ ዘመድ ቢኖረው ግን እሷም የወሰደችውን ትስጥ አባት እናቷም የወሰዱትን ይስጡ ሕፄ ባሕቲቱ ዘእንበለ ካልኡ።\zbrማጫውን ብቻ ከተበላ ከተጠጣ በቀር፤ አንድ አምኃ አረቦን ሳይቀር ይስጡ ምዕራፍ ዘመዓርጋት ወራስያን።\zbr፫ኛው ምዕራፍ የልጆችን የዘመዶችን አወራረስ ይናገራል ቅዳሚ መአርግ ዘውሉድ።\zbrመጀምሪያ የልጆች መውረስ ይገባቸዋል።\zbrተባዕት ወአንስት እለ አውስቡ ወእለ ኢያውስቡ ይረስይዎሙ በዕሩይ ለአቡሆሙ ወለእሞሙ።\zbrሴቶችም ወንዶችም ያገቡም ያላገቡም እናት አባታቸውን ተካክለው ይወረሱ ወእመቦ እምኔሆሙ ዘአዕረፈ እምቅድመ ዕረፍት ወላድያኒሁ ወአትረፈ ወሉደ ይረሱ ደቂቀ ምስለ አኅወ አቡሆሙ ወአኅተ አቡሆሙ እምነ አምኔዎሙ።\zbrከልጆች አንዱ ከአባት ከእናት አስቀድሞ ቢሞት ልጆቹ በአባት ወገን ካሉ አክስቶቻቸው ከአጐቶቻቸው ጋር አያታቸውን ይወረሱ ወምስለ አኃወ እሞሙ እምነ እምሔዎሙ።\zbrበእናት ወገን ካሉ ከአክስቶቻቸው ከአጐቶቻቸው ጋር አያታቸውን ይወረሱ ዘኮነ አቡሆሙ ይወርሶ ለእመ ኮነ ሕያወ ውእቱ።\zbrበሕይወት ቢኖር አባታአቸው ይወርሰው የነበረውን ይወረሱ ወእምድኀር መዓርጊ ውሉድ መዓርጎሙ ለውሉደ ውሉድ።\zbrከልጆች ቀጥሎ ለልጅ ልጆች መውረስ ይገባቸዋል በበራዶሙ መዓርግ እምድኅረ መዓርግ።\zbrበየትውልዳቸው በየነገዳቸው በየዘለላቸው ከአንዱ ቀጥሎ አንዱ ከአባት ቀጥሎ ልጅ ከልጅ ቀጥሎ የልጅ ልጁ ይወረስ በከመ ተዘከርነ በዓመርገ ውሉድ።\zbrየውሉድን አወራረስ እንደ ተናገርን መዓርግ ዳግሚት።\zbr፪ኛው አወራረስ እንዲህ  ነው።\zbrወለእመ ኢተረክበ አሐዱ እምነ ዘርኡ ለዘአዕረፈ ይከውን ኵሉ ርስት ዚአሁ ለአቡሁ ወለእሙ።\zbrለመዋቲ ልጅ ባይኖረው ገንዘቡ ለአባት ለእናቱ ሊሆን ይገባል ለአቡሁ ፪ቱ ሣልስት እድ ወለእመ አሐዱ ሣልስት እድ።\zbrለአባቱ ፪ ሢሶን ለእናቱ አንድ ሢሶ ሊሆን ይገባል፤ ሐ ገንዘቡ ስድስት ወቄት  ነው።\zbrአራቱ ለአባቱ ሁለቱ ለእናት ይሁን ወእመቦ እምኔሆሙ ዘሞት ይከውን ክፍሉ ለውሉዱ።\zbrከመዋቲ ከባትና ከእናት አንዱ ቢሞት ገንዘቡ ለልጆቹ ሊሆን ይገባል እለ እሙንቱ አኃዊሁ ወአኅቲሁ ለዘሞተ።\zbrእሊኽም የመዋቲ እኅቶቹ ወንድሞቹ ናቸው መዓርግ ሣልሲት።\zbr፫ኛው አወራረስ እንዲህ  ነው።\zbrወለእመ አልቦቱ አብ ወኢእም ኵሉ ርስት ዚአሁ ለአኃዊሁ ወለአኃቲሁ ለተባዕት ወለአንስት በዕሩይ።\zbrለመዋቲ አባት እናት ባይኖረው በአባት በእናት ወገን ያሉ ወንድሞቹ እኅቶቹ ተካክለው ይወረሱ ሐ፤ መተካከልስ የለም አንዱን ወገን ሲያይ  ነው።\zbr፪ተ ሣልስት እድ ለአኅዊሁ ወአኅቲሁ ዘእምአቡሁ።\zbrበአባት ወገን ያሉ ወንድሞቹ እኅቶቹ ፪ እጅ ወአሐደ ሣልስት እድ ለአኅዊሁ ወአኅቲሁ ዘእምእሙ።\zbrበእናት ወገን ያሉ ወንድሞች እኅቶቹ አንድ እጅ ይወረሱት ወይኩን ለእኁሁ ዘእምአቡሁ ወእሙ መንፈቀ ርስት።\zbrከአንድ አባት እናት የተወለደ ወንድሙ እኩሌታውን ገንዘብ ይወረስ ወለእኅሁሰ ዘእምአቡሁ ሣልስት እድ ለባሕቲቱ ወለእኁሁኒ ዘእምአበሁ ስድስት እድ።\zbrከአባት ብቻ የተወለደ ወንድሙ ሢሶ፤ ከእናት ብቻ የተወለደ ወንድሙ ከስድስት አንድ ይውረስ ሐ፤ ገንዘቡ ፮ ወቄት  ነው።\zbrሁለት ከአባት አንዱን ከእናቱ ይወርሳል ፫ ይሆናል አንዱ ከአንድ አባት እናት የተወለደ  ነው።\zbrየቀሩቱ በአንድ ወገን ብቻ የተወለዱ ናቸው ወእመቦ እምአኃው ዘናሁ አዕረፈ ወኅደገ ወልደ ይረስ ወልዱ ክፍለ አቡሁ ምስለ አኅወ አቡሁ ወእኅተ አቡሁ።\zbrከአኅው አንዱ ቢሞት፤ ልጅ ቢኖረው ልጁ በአባት ወገን ካሉ ከአጎቶች ከአስክቶች ጋራ የአባቱን ፈንታ ይውረስ ወርስት እሙኒ ይረስ ምስለ አኅወ እሙ ወአኅት እሙ።\zbrየእናቱንም ፈንታ በአባቱ ወገን ካሉ ከአጎቶች ከአክስቶች ጋራ ይውረስ ወፍትሕኒ ዘበእንተ ውሉዶሙ እምድኅሬሆሙ ይከውን ከመ ፍትሖሙ።\zbrአባት እናታቸው ከሞቱ በኋላ ለውሉዱ የተፈረደው ፍርድ ለአባት ለእናታቸው አንዳትፈርደው ፍርድ ሊሆን ይገባል መዓርግ እምድኅረ መዓርግ።\zbrከአንዱ ቀጥሎ አንዱ ይውረስ በበመትልዎሙ።\zbrበየትውልዳቸው በየነገዳቸው በየዘለላቸው መዓርግ ራብዒት።\zbr፬ኛው አወራረስ እንዲህ  ነው።\zbrወለእመ ኢታረክበ አሐዱ እምአኃዊሁ ወአሐቲሁ ወዘርዖሙ።\zbrየመዋቲ ወንድሞቹ እኅቶቹ የወንድሞቹ የእኅቶቹም ልጆች ባይኖሩ ይኩን ኵሉ ርስቱ ዘኅደገ ፪ እድ ለእምሔው ወለእምሔውት ዘአቡሁ በዕሩይ።\zbrበአባት ወገን ያሉ ወንድ አያቱ ሴት አያቱ መዋቲ የተወውን ገንዘብ ሁለቱ ተካክለው ይውረሱ ወአሐዱ ሣልስተኛ እድ ለእምሔው ወእምሔውት ዘእምእሙ በዕሩይ።\zbrበእናትም ወገን ያሉ ወንድ አያት ሴት አያት፤ ሲሶውን ተካክለው ይክፈሉ ይውረሱ ወይክፍሉ ርስቶ ዘኅደገ ኅበ ፬ ክፍል ፮ ክፍል ለእምሔው ወለእምሔውቱ ዘአቡሁ።\zbrገንዘቡን ከ፱ ይክፈሉት፤ ስድስቱን በአባት ወገን ያሉ ወንድ አያቱ ሴት አያቱ ይወረሱ።\zbrአው ለ፩ዱ እምኒዔሆሙ ሶበ ይትኅጣእ ካልኡ ምስለ ዘርኡ።\zbrከሁለቱ አንዱ ቢሞት፤ ልጅ ባይኖረው አንዱ ጨርሶ ይውረስ ወ፫ ለእምሔው ወለእምሔውቱ ዘእምእሙ።\zbrሦስቱን ክፍል በእናት ወገን ያሉ ወንድ አያት ሴት አያት ይውረሱ ወእመቦ እምነ እምሔዋት ዘአዕረፈ ይኩን ክፍሉ ለደቂቁ ምስለ እለ ተርፉ እምሔዋት።\zbrከአያቶች አንዱ ቢሞት ልጆቹ ከቀሩት አያቆች ጋር ይውረሱ ጉባዔ መዓርግ ሐምሲት።\zbr፭ኛው አወራረስ እንዲህ  ነው።\zbrወለእመ ኢተረክበ አሐዱ እምነ እምሔዋት ፬ ለእለ ዘከርነ ለእኅወ አቡሁ ወለአኅተ አቡሁ ፪ ሣልስት እድ በዕሩይ ወለአኃወ እሙ ወአኅተ እሙ ሣልስት እድ በዕሩይ።\zbrበ፭ኛው አወራረስ ከተናገርናቸው በአባቱ በእናቱ ወገን ካሱ አያቶች አንዱ ባይገኝ በአባት ወገን ያሉ አጎቶች አክስቶች ፪ እጅ፤ በእናት ወገን ያሉ አጎቶች አክስቶች ሢሶውን ይወረሱ በዕሩይ ተካክለው መተካከል የለም አንድ ወገን ሲያይ  ነው።\zbrወይከፍሉ ዘኅደገ ኅበ ፱ ክፍል።\zbrመዋቲ የተወውን ገንዘብ ከ፱ኛ ይክፈሉት በከመ አቅደምነ ሠሪዐ።\zbrወይክፈሉ ርስቶ ዘኀደገ ኅበ ፱ ክፍል ብለን አስቀድመን እንደተናገርነ ወናሁ ዘከርነ ፍትሕ አኃው ዘአሐዱ አብ ወአሐቲ እም ምስለ አኃው እለ ኢኮኑ እምአሐዱ አብ ወአሐቲ እም በውስተ አንቀጸ አኃው።\zbrከአንድ አባት እናት የተወለደ ወንድሞች ከአንድ አባት እናት ካልተወለዱ ወንድሞች ጋር ይውረሱ ብለን የአኃውን ፍርድን በተናገርንበት አንቀጽ እነሆ ተናግረናል ወለዘሂ አዕረፈ እምኔሆሙ ወቦቱ ወልድ ይረከ ወልዱ ዘከነ ይወርሰ አቡሁ አመ ሕያው ይውረስው ወከማሁ ፍትሐ አዝርዕቲሆሙ እምድኅሬሆሙ።\zbrእሊህ ባይኖሩ ለልጆቻቸው የተፈረደው ፍርድ እንደዚህ  ነው።\zbrመዓርግ ድኅረ መዓርግ።\zbrከአባት ቀጥሎ ልጅ ከልጅ ቀጥሎ የልጅ ልጅ ይውረስ በበመትልዎሙ።\zbrበየትውልዳቸው በየነገዳቸው ዘለላቸው መዓርግ ሳድሲት።\zbr፮ኛው አወራረስ እንዲህ  ነው።\zbrአበወ እምሔዋን ወምሔዋት።\zbrበ፮ኛው አወራረስ ቅድመ አያቶች ይወረሱ ወኁልቆሙ ፰።\zbrቍጥራቸውም ፰  ነው።\zbrአለ በአባቱ ወገን ያሉ አራት በእናቱ ወገን ያሉ አራት ወለእመ ኢተረክበ አሐዱ እምእለ ዘከርነ በመዓርገ ሐምሲት ፪ ሣልስት እድ ይኩን ለወላድያነ እምሔው ወላድያነ እምሔውት ዘእምአብ በዕሩይ።\zbrበ፭ኛው አወራረሥ ጊዜ ከተናገርናቸው አያቶች አንዱ ባይገኝ በአባት ወገን ያሉ ቅድመ አያቶች ሁለት እጅ ይወረሱ በዕሩይ ተካክለው ወለኵሉ ለለ፩ዱ እምአበዊሆሙ ለምሔዋች ዘእመንገለ አብ ፪ተ ክፍል ወለለ፩ዱ እምወላድያነ እምሔዋት ዘእመንገለ እም ፩ ክፍል።\zbrበአባት ወገን ያሉ ቅድመ አያቶች ፪ እጅ በእናት ወገን ያሉ ቅድመ አያቶች ሢሶ ይወረሱ።\zbrወለዚሂ አዕረፈ እምኔሆሙ ይረስ ወልዱ ክፍለ ዚአሁ ምስለ እለ ተርፉ።\zbrከነሱ አንዱ ቢሞት ልጅ ቢኖረው ከቀሩት አያቶች ጋር የአባቱን ፈንታ ይወርስ ወከማሁ ፍትሐ አዝርዕቲሆሙ እምድኅሬሆሙ።\zbrከነሱ ቀጥሎ ለልጆቻቸው የተፈረደው ፍርድ እንዲህ  ነው።\zbrመዓርግ እምድኅረ መዓርግ።\zbrከአንዱ ቀጥሎ አንዱ ይውረስ በበመትልዎሙ።\zbrበየነገዳቸው በየትውልዳቸው መዓርግ ሰብዒት።\zbr፮ኛ አወራረስ እንዲህ  ነው።\zbrወለእመ ኢተረክበ ፩ዱኒ እምዝኩራን ፪ እድ ሥልስ ለውሉዳ አኅወ አብ ወለውሉዳ አኅተ አብ ወ፩ ሥልስ ለውልደ አኅወ እም ወለዉደ እኅተእም።\zbrአስድቀድመን ከተናገርናቸው ቅድመ አያቶች አንዱ ባይገኝ በአባት ወገን ያሉ የቅድመ አያት ወንድም እኅት ልጅ ፪ እጅ በእናት ወገን ያሉ የቅድመ አያት ወንድም እኅት ልጆች ሢሶ ይውረሱ በከመ ተሠርዐ በእንተ አኅወ አቡሁ።\zbrቅድመ አያት ባይኖር እኅት ይወረሱ የቅድመ አያት ወንድም እኅት ባይኖሩ የቅድመ አያት ወንድም እኅት ልጆች ይውረሱ ተብሎ እንደ ተነገረ ወዘኮነ አዕረፈ እምኔሆሙ ይረስ ወልዱ ከፍሎ ምስለ ስለ ተርፉ።\zbrከነሱ አንዱ ቢሞት ልጁ ከቀሩት ጋራ የአባቱን ፈንታ ይውረስ ወከማሁ ፍትሐ አዝርአቲሆሙ እምድኅሬሆሙ።\zbrእነሱም ባይኖሩ ለልጆቻቸው የተፈረደው ፍርድ እንደዚህ  ነው።\zbrርስት እምድኅረ ርስት።\zbrከአንዱ ቀጥሎ አንዱ ይውረስ እምዘይቴሕት።\zbrከአባት ቀጥሎ ልጅ ከልጅ ቀጥሎ የልጅ ልጅ ይውረስ መዓርግ ሳምኒት።\zbr፰ኛው አወራረስ እንዲህ  ነው።\zbrወእምድኅሬሆሙ ለእለ ዘርከርነ ይረሱ እምሔዋን እምሔዋን።\zbrከተናገርናቸው ከቅድመ አያት የወንድም የእኅትም ልጅ ቀጥለው ምዝላቶች ይወረሱ ወኁልቆሙ ፲ወ፮ ነፍስ።\zbrቍጥራቸው ፲፮  ነው።\zbrአለ አባት እናት ሁለት አያት ሁለት አራት ቅድመ አያት ሁለት ስድስት ምዝላት ሁለት ስምንት ይሆናል በአባት ወገን ስምንት በእናት ወገን ስምንት ፲፮ ያለወ ይህ  ነው።\zbrሣልስት እድ ለዘመደ አብ ወ፩ ሣልስት እድ ለዘመደ እም።\zbrበአባት ወገን ያሉ ዘመዶች ፪ እጅ በእናት ወገን ያሉ ዘመዶች አንድ እጅ ይወረሱ ወእመቦ ዘተኅጥአ እምኔሆሙ ወቦቱ ወልድ ይቁም ወልዱ በምቅዋመ ዚአሁ።\zbrከነዚያ አንዱ ባይኖር፤ ልጅ ቢኖረው ልጁ በአባቱ እግር ተተክቶ ይወረስ መዓርግ ታስዕት።\zbr፱ኛው አወራረስ እንዲህ  ነው።\zbrለአኅወ አብ ወአኅተ አብ እምሔው ወእምሔውቱ ዘአቡሁ ፪ ሣልስት እድ ለአኅወ እም ወአኅተ እመ እምሔው።\zbrወእምሔውቱ ዘምእሙ ፩ ሣልስት እድ።\zbrበ፱ኛው አወራረስ በአባት ወገን ያሉ የምዝላት ወንድሞች እኅቶች ፪ እጅ በእናት ወገን ያሉ የምዝላት ወንድሞች እኅቶች ሢሶ ይወረሱ (መውረስ ይገባቸዋል) ወዘተኅጥአ እምኔሆሙ ይንሣእ ወልዱ ክፍለ ዚአሁ።\zbrከነዚያ አንዱ ባይኖር ልጅ ቢኖረው የሱን ፈንታ ልጁ ይውረስ ወውሉዶሙ እምድኅሬሆሙ ከማሆሙ ከነዚያም ባይኖሩ ለልጆቻቸው የተፈረደው ፍርድ እንደዚህ  ነው።\zbrመዓርግ እምድኅረ መዓርግ።\zbrከአንዱ ቀጥሎ አንዱ ይወረስ ወፈድፋደስ ዝንቱ።\zbrይልቁንም ይህ አንቀጽ ሁሉን ይናገራል አንድም ይህ የሚገባ ሥርዓት  ነው።\zbrተዋርሶ ሥሩዕ ተዋርሶ ዘመድ እምድኅረ ዘመድ።\zbrከባት ቀጥሎ ልጅ ከልጅ ቀጥሎ የልጅ ልጅ ከዘመድ ቀጥሎ ባዕድ ይወረስ ይህ የሚገባ ሥርዓት  ነው።\zbrወፈሊተ አብ ወነገዱ እምነ እም ወነገደ።\zbrፈሊጠ አብ እምነ አም ወነገዱ እምነገዳ ብለህ ግጠም ከእናት አባት ከእናት ወገን የአባት ወገን በልጦ ይውረስ እስመ ነገደ አብ ይሰመይ ዘራዔ ወአንባሬ ማኅጸንት።\zbrአባት እንደ ዘራዒ እንደ አንባሬ ወርቅ  ነው።\zbrወነገደ እም ከመ ምድር ወሙዳይ እናት እንደ ምድር ሣጥን ናትና ወኵሉ መዓርግ ኢትረስ ምስሌሃ መዓርገ እንተ ድኅሬሃ።\zbrአስቀድሞ ይውረስ ካል ነው።\zbrከልጅ ጋራ ኋላ ይውረስ ያል ነው።\zbrየልጅ ልጅ ተካክሎ አይውረስ ዘእንበለ ወልዱ ለዘሞተ ውእቱ ህየንቲሁ።\zbrአባቱ ሙቶ ልጁ የአባቱን ፈንታ የሚወርስ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ወለመ ኢትረክበ በመዓርግ ዘእንበለ አሐዱ ባሕቲቱ ይረስ ውእቱ ኵሎ ዘባቲ።\zbrበአወራረስ ጊዜ በአባት ወገን ያለ ዘመድ አልቆ በእናት ወገን ያለ ዘመድ በእናት ወገን ያለ ዘመድ አልቆ በአባት ወገን ያለ ዘመድ ብቻ የተገኘ ወገን ጨርሶ ይወርስ ወዘድተረክበሂ በመዓርግ ዘነገደ አብ ወነገደ እም ይኩን ለነገደ አብ ዘአብ ወአወራረስ ጊዜ የአባቱም ወገን የእናቱም ወገን ቢገኝ የአባት ወገን በአባት ወገን የተገኘውን ገንዘብ ይውረስ ወውእቱ ሣልስት እድ ፪።\zbrይኸውም ሁለት እጅ  ነው።\zbrወነገደ እም ዘእም።\zbrየእናቱም ወገን በእናት ወገን የተገኘውን ገንዘብ ይውረስ ወውእቱ ሣልስት እድ አሐዱ።\zbrይኸውም ሢሶ  ነው።\zbrተባዕትሂ ምስለ አንስት በዕሩይ።\zbrወንዶችም ሴቶችም ተካክለው ሐ፤ መተካከልሰ የለም አንድ ወገኑን ሲያይ  ነው።\zbrውስተ ኵሉ ነገድ።\zbrበየነገዳቸው በየትውልዳቸው በየዘለላቸው እስመ ተዘምዶቶሙ ምስለ ምውት አንድ  ነውና ወሶበ ይትፈለጡ አዝማደ አቡሁ ወእሙ የአባት ወገን የአባት ወገን የተገኘውን የእናት ወገን በእናት ወገን የተገኘውን ገንዘብ ይውረስ ያልን ልዩ ልዩ ቢሆኑ  ነው።\zbrወትዝምድና ምስለ አኃዊሁ።\zbrከመዋቲ ወንድሞች ጋር ዝምድና ባይኖራቸው  ነው።\zbrበእንተ ዘኮኑ ፩ ዘርእ ዘአቡሁ ወ፩ ዘርእ ዘእሙ።\zbrበአባት ወገን ያሉ ለብቻ በእናት ወገን ያሉ ለብቻ ስለሆኑ ወለእመ ኮነ ይፈልጥዎ ለ፩ እምነ ካልኡ ወይከውኑ ከማሆሙ እለ እምድኅሬሆሙ።\zbrተዘምዶው በአንድ ወገን ብቻ ቢሆን እነዚያም ባይኖሩ ልጆቻቸው እንደነሱ ሆ ነው።\zbrመውረስ ይገባቸዋል ወለዘሂ አዕረፈ አቡሁ ይወርስ ወልዱ ክፍለ አቡሁ በከመ ምጣኔ ሕይወቱ።\zbrአባት ቢሞት ልጁ ቢኖር አባቱ ይወርሰው የነበረውን ይውረስ በከመ አዘዘ እግዚአብሔር በውስተ ኦሪት።\zbrጊኤታ በኦሪት ሀቦን ርስት አበዊሆን ብሎ እንደተናገረ ወለዘአልቦቱ ወራሲ ይኩን ርስቱ ዘኅደገ ለመዛግብተ ንዋይ ቤተ ክርስቲያን።\zbrለመዋቲ ልጅ ዘመድ ባይኖረው ገንዘቡ ለቤተ ክርስቲያን ሊሆን ይገባል ወለእለ ሀለዉ ባቲ እምአግብርት ያግዕዝዎሙ።\zbrባሮች ቢኖሩ ነፃ ያውጧቸው ወዘተወልደሂ በተዋስቦ ዘሕግ እምድኅረ ጽሒፈ ትእዛዝ ይረስ ምስለ ውሉድ ቀዳማውያን ወይኩን ከመ ፩ እምነሆሙ።\zbrመዋቲ ገንዘቡን ጽፎ ካዘዘ በኋላ መጽሐፍ ባዘዘው ሕግ የተወለደ ልጅ ቢገኝ ከልጆቹ ጋር ተካክሎ ከነዚያ እንደ አንዱ ሁኖ ይውረስ ሥርዋጽ።\zbrሥርዋጽ የጠመመ ማቅኛ የጐደለ መሙያ ማለት  ነው።\zbrዝንቱ ሥርዓት ጠባይዓዊ ውእቱ ከመ ውሉደ ወዘርዖሙ ይወርስዎሙ ለአበዊሆሙ እለ ሞቱ።\zbrልጆች አባት እናታቸውን ይወረሱ ማለታችን ጥንቱን ሞት በአዳም ባሕርይ የተረፈደ ስለሆነ  ነው።\zbrወለእመ ትኅአ  ዘርዖሙ ይረሱ አበወ ምውታን።\zbrልጅ ባይኖረው የመዋቲ አባቱ እናቱ ይውረሱ ወደቂቆሙኒ እምድኅሬሆሙ።\zbrአባት እናቱም ባይኖሩ ልጆቻቸው ይወረሱ ወውእቶሙ አኃዊሁ ለዘአዕረፈ።\zbrእሊህም የመዋቲ ወንድሞች ናቸው ወለእመ ተኅጥኡ ዘርዖሙ ይረሱ አበወ አበዊሆሙ።\zbrልጆች ባይኖራቸው አያቶቻቸው ይውረሱ ወእምዝ ውሉዶሙ እምድኅሬሆሙ ከነሱ ቀጥለው ልጆቻቸው ይውረሱ ዘውእቶሙ አኅወ አበዊሆሙ ወአኅወ እሞሙ ለአበው።\zbrእሊህም የአባት የእናቶቻቸው ወንድሞቻቸው እኅቶቻቸው ናቸው ወለኵሉ ዘተፈጸመ ዘርአ መዓርጉ ይወርስዎ አበወ አበዊሁ።\zbrእሊህ ሁሉ ባይኖሩ አያቶቻችው ይወረሱ ወእምዝ ደቂቆሙ እምድኅሬሆሙ ከነሱ ቀጥለው  ልጆቻቸው ይውረስ ወውእቶሙ አኅወ አበው ወአኅተ አበው አበው።\zbrእሊህም የአባቶቻቸው ወንድሞች እኅቶች ናቸው ወልኵሉ ዘተፈጸመ ዘርዑ ይረሱ አበው እምሔዋን።\zbrእሊህ ሁሉ ባይኖሩ ቅድመ አያቶች ይውረሱ ወእምዝ ውሉዶሙ እምድኅሬሆሙ ቅድመ አያቶች ባይኖሩ ልጆቻቸው ይውረሱ እስመ ዝንቱ ፍትሑ ለሞት ጠባይዓዊ።\zbrሞት በአዳም ባሕርይ የተፈረደ  ነውና ወውእቱ ሞተ አበው እምቅድመ ሞተ ውሉዶሙ።\zbrይኸውም ከልጆች አስቀድመው አባቶች የሚሞቱ ስለሆነ  ነው።\zbrጉባዔ።\zbrምዕራፍ በእንተ ርስት ኤጲስ ቆጶሳት ወመነኮሳት።\zbrአራተኛው ምዕራፍ ለኤጲስ ቆጶሳት ለመነኮሳት መውረስ ማውረስ እንዲገባቸው ይናገራል ለይኩን ንዋየ ቤተ ክርስቲያን ዕውቀት ወፍሉጠ እምንዋየ ኤጲስ ቆጶስ የቤተ ክርስቲያኑ ገንዘብ ተለይቶ የታወቀ ይሁን ከመ ይትዐቀብ ንዋዩ ለወራስያኒሁ።\zbrየኤጲስ ቆጶስ ኡ ገንዘብ ለዘመዶቹ ይጠበቅ ዘንድ ወያውርሶ ለዘፈቀደ።\zbrለወደደውም ያወርሰው ዘንድ።\zbrወይትዐቀብ ዘቤተ ክርስቲያኒ ለቤተ ክርስቲያን።\zbrየቤተ ክርስቲያንም ገንዘብ ለቤተ ክርስቲያን ይጠበቅ ዘንድ ወኵሉ ዘአጥረየ በምክንያት ኤጲስ ቆጶስናሁ ይኩን ውእቱ ለቤተ ክርስቲያን።\zbrበሹመቱ ምክንያት ያገኘው ገንዘብ ሁሉ ለቤተ ክርስቲያን ሊሆን ይገባል ወኢይደልዎ ከመ የአዝዝ ቦቱ።\zbrሊያዝበት አይገባውም ወኢ ከመ ይረሱ ሰብአ ዚአሁ።\zbrዘመዶቹም ሊወርሱት አይገባም አንድም ለዘመዶቹ ሊያወርስ አይገባም ወኵሎ ዘአጥረየ እምቅድመ ኤጲስ ቆጶስናሁ።\zbrከሹመቱ አስቀድሞ ያገኘውን ገንዘብ ሁሉ አው ተራብሐ እምዘኮነ ሎቱ ወአኮ በምክንያት ኤጲስ ቆጶስናሁ።\zbrአው ዋዌ  ነው።\zbrበሹመቱ ምክንያት ያገኘውን ያይደለ ጽፎ ደጕዞ ያግኘውን ዘከእም ተዋርሶ አው በጽሒፈ ትእዛዝ።\zbrአባት እናቱን የወረሰም ቢሆን ባዕድ ጽፎ ያዘዘለትንም ቢሆን ይደልዎ ከመ የአዝዝ ቦቱ ለዘፈቀደ።\zbrቦቱን ኪያሁ ሲል  ነው።\zbrያን ለወደደው ጽፎ ሊያዝዝ ይገባዋል ወእመ እኮሰ ይትርፍ ውእቱ ለውራስያኒሁ።\zbrበሹመት ምክንያት ያላገኘው ከሆነ ገንዘቡ ለዘመዶቹ ሊሆን ይገባል ወለእመ አልቦቱ ምንትኒ ዘአጥረየ ይኩን ሲሳዮሙ ለእለ ተጸነሱ እምሰብአ ዚአሁ እምዘኅደገ ለቢዔተ ክርስቲያን።\zbrምንም ምን ገንዘብ የሌለው ቢሆን ዘመዶቹ የተቸገሩ ቢሆኑ ከቤተ ክርስቲያን ገንዘብ ልብስ ቀለብ ሊሰጧቸው ይገባል ወለእመነኰሰኒ ኢይረሰ መኑሂ እምሕዝባውያን።\zbrመነኵሴውን ከሕዝባውያን ወገን ማንም ማን (አይውረሰው) ሊወርሰው አይገባም አላ ለእመ ኮነ ዘኢተርፈ እምአዝማዲሁ ለዘሞተ ዘእንበሌሁ ከእርሱ በቀር ያለ እርሱ እንደ እርሱ ያለ ከዘመዶቹ ወገን የሚወርስ መነኵሴ የሌለ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ወኢይረስ ፩ዱሂ እምሕዝባውያን።\zbrከሕዝባውያን ወገን አንዱ ስንኳ መነኵሴውን ሊወርስ አይገባም ዘእንበለ ዳዕሙ እምአዝማዲሁ ለእመ ኮነ አልቦ ተሳትፎት ማዕከሌሆሙ ወማዕከለ ፩ዱ እመነኰሳት በሕይወተ ምንኵስና።በምንኵስና ሥራ በምንኵስና አኗኗር ወምስለ እለ የኅድሩ ውስተ ምኔታት በገዳም ከሚኖሩ ከመነኰሳት ጋር አንድነት የሌለው ቢሆን ዘመዱ ይውረሰው እንጂ ኢይረስ ፩ሂ ላለው ወለእመ ኮነ ማዕከሌሁ ወማዕከለ መነኰሳት ምኔት ሱታፌ ወስተ ሕይወት ምንኵስናዊት በምንኵስና ሥራ በምንኵስና አኗኗር በገዳም ካሉ ከመነኰሳት ጋር አንድነት ያለው ቢሆን አወድኅረ ምኔታት።\zbrበማኅበርም የሚኖር ቢሆን ይኩን ኵሉ ንዋዩ ለማኅበሮሙ ገንዘብ ሁሉ ለማኅበር ሊሆን ይገባል እመሂ በዝኁ ወእመሂ ውኅዱ ገንዘብ ጥቂትም ብዙም ቢሆን፤ አንድም ማኅበሩ ጥቂቶችም ብዙሮችም ቢሆኑ ወለእመሂ ሞተ በአፍኣ እምኔቶሙ።\zbrከገዳሙ በአፍኣ ቢኢት ወሶበኒ ቦቱ ወራሲ መነኰሳት በአፍኣ እማኅበሮሙ።\zbrከማኅበሩ በአፍኣ ወራሽ ዘመድ መነኵሴም ቢኖረው ወእመሂ ሀለው ውስተ ማኅበሮሙ ኢይደልዎ ለባሕቲቱ ዘእንበሌሆሙ።\zbrከማኅበሩ ውስጥ የሚኖርም ቢሆን ከማኅበሩ ተለይቶ ልውረስ ማለት መውረስ አይገባውም ወለእመ ተረክበ ሎቱ ንዋይ ዘኅደገ በአፍኣ እምኔት።\zbrከገዳሙ በአፍኣ የተወውን ገንዘብ ቢገኝ ለእመ ኮነ ዘአዘዘ ቦቱ ለምኔት በኵለንታሁ አው በመንፈቁ በጊዜ ምንኵስናሁ አው እምድኅሬሁ።\zbrእመነኵሳትለሁ ባለ ጊዜ ከመነኰሰ በኋላም ቢሆን መላውን ገንዘብ እኩሌታውንም ቢሆን ለግገዳሙ ሰጥቻለሁ ብሎ ቢያዝዝ ይቁም ትእዛዙ።\zbrትእዛዙ ይጸናል ይጽና ወለዘሰ ኢአዘዘ ሎቱ እምዘይትረከብ ውስተ ገዳም።\zbrለገዳሙ ይሁን ብሎ ያላዘዘውን ገንዘብ በዚህ ዓለም ቢገኝ ለእመ ቦቱ ወራሴ ጠባይዓዌ ይረስ ኪያሁ የሥጋ ዘመድ ቢኖረው ገንዘቡን ይውረስ ከመሂ መነኰሰ አው ሕዝባዌ።\zbrመነኵሴም ቢሆን ሕዝባዊም ቢሆን ወእመ አኮሰ ይረስዎ ማኅበረ ዚአሁ።\zbrየሥጋ ዘመድ ባይኖረው ግን ማኅበሩ ይውረሱት ወእመኒ ኮነ ባሕቲቱ ይነብር በውስተ ምኔት አው በውስተ በአትደወል ቦታ ለይቶ በአት ዘግቶ የሚኖርም ቢሆን ወቦቱ ወራሲ መነኰስ እምአዝማዲሁ ይረስ ኪያሁ።\zbrከዘመዶቹ ወገን መነኵሴ ዘመድ ቢኖረው መውረስ ይገባዋል ወእመ አኮሰ ይረስዎ ማኅበረ መነኰሳት እለ ይትራድዕዎ።\zbrየሚወርሰው ዘመድ መነኵሴ የሌለው ከሆነ ግን እንጨት (ሰብረው) ውሀ ቀድተው የረዱት መነኵሳት ይውረሱት ወአልቦቱ ትእዛዝ ለመነኰስ ዘይነብር ውስተ ማኅበር በተፈልጦ እምነ ኵሎሙ።\zbrበማኅበር ለሚኖር መነኵሴ ከማኅበር ተለይቶ ማዘዝ ልዘዝ ማለት አይገባውም ወትእዛዙሰ ለመነኰስ ዘባሕቲቱ ይነብር ይቁም በውሳኔ ትእዛዝ ዘአዘዘ።\zbrደወል ብቻ ለይቶ በአት ዘግቶ ብቻውን የሚኖር መነኵሴ ቢያዝዝ ግን ቍርጥ አድርጎ ያዘዘው ትእዛዝ ይጸናል ይጽና።\zbrምዕራፍ በእንተ ተዋርሶቶሙ ለግዑዛን ወለአግብርት።\zbrአምስተኛው ምዕራፍ ነጻ ለወጡ ባሮች መውረስ ማውረስ እንዲግባቸው ነጻ ላልወጡ ባሮች መውረስ ማውረስ እንዳይገባቸው ይናገራል ለገብርሰ ዘተግዕዘ ይረስዎ አግዓዝያኒሁ።\zbrነፃ የወጣ ባርያን ሲሞት ጌቶች ሊወርሱት ይገባል ወይቁም ጽሒፈ ትእዛዙ።\zbrጽፎ ቢያዝዝ ይጸናል ይጽናል።\zbrወርይረሱ ርስታቲሁ ዘከመ አግዓዝያን።\zbrነፃ ያወጡት እንደ መሆናቸው ጌቶች ገንዘቡን ሊወርሱት ይገባል ወለእመ ቦቱ ወራስያን ይከውን ራብዕተ ንዋዩ ለዘአግዓዘ።\zbrልጅ ዘመድ ቢኖረው ዕርቦው ለጌታው ሊሆን ይገባል ወለእመኒ ኢአዘዘ በእንቲአሁ ሎቱ ለእግዚኡ ርብዕ ርስቱ።\zbrምንም ጽፎ ያላዘዘለት ቢሆን (ባያዝዝለት) ዕርቦው ለጌታው ሊሆን ይገባል ወለእመ አልቦቱ ወራስያን ወኢጽሒፈ ትእዛዝ ኵሉ ርስቱ ዘኀደገ ይኩን ለእግዚኡ።\zbrወራሽ ልጅ ዘመድ ባይኖረው ምንም ጽፎ ባያዝዝ የተወው ገንዘብ ሁሉ ለጌታው ሊሆን ይገባል ወለእመ ኮነ ዘአግዓዞ አሐዱ።\zbrነፃ ያወጣው ባርያ አንድ ቢሆን አው ዘይበዝኅ እም፩ በአምጣነ ዘአግዓዘ እምኔሁ።\zbrነፃ የወጡ ባሮች ሁለትም ሦስትም ቢሆኑ ነፃ ያወጣው ከመሆኑ የተነሣ ገንዘቡ ለጌታው ሊሆን ይገባል፤ አንድም ወለእመ ኮነ ዘአግዓዞ አሐዱ ነፃ ያወጣው ጌታው አንድ ቢሆን፤ አው ዘይበዝኅ እምአሐዱ በአምጣነ ዘአግዓዞ እምኔሁ ነፃ ያወጣው ጌቶች ሁለትም ሦስትም ቢሆኑ ነፃ ከማውጣቱ የተነሣ ነፃ ስላወጣ ገንዘቡን መውረስ ይገባዋል ወእምድኅረ ግዑዝ ይረሱ ሰብኡ።\zbrነፃ ያወጣው ጌታው ባይኖር ሰብኡ ልጆቹ ይውረሱት ወለእመ ኢተረክበ ይኩን በከመ ፍትሑ ለዘአግዓዞ ለግዑዝ።\zbrልጅ ባይኖረው ዘመዶቼ ይውረሱት፤ አንድም ወእምድኅረ ግዑዝ ይረሱ ሰብኡ፤ ነፃ የወጣ ባርያ ልጆቹ ይውረሱት፤ ወለእመ ኢትረክበ ይኩን በከመ ፍትሑ ለዘአግዓዞ ለግዑዝ፤ ልጅ ባይኖረው ለጌታው እንደ ተፈረደ ሊሆን ይገባል አለ ዘመዶቹ ይውረሱት።\zbrወገብርኒ ኢይረስ ዘእንበለ በጽሒፈ ትእዛዝ እምነ መዋቲ።\zbrነፃ ያልወጣ ባርያ ጽፎ ካለዘዙለት ከመዋቲ ገንዘብ መውረስ አይገባውም ወኢረሰ ዘእንበለ እግዚኡ።\zbrእሱንም ያለ ጌታው ሌላው ሊወርሰው አይገባም ወእመኒ ቦቱ ወልድ አው አብ አው አዝማድ።\zbrልጅ አባት እናት ዘመድ ቢኖረው ወእመኒ አግዓዝያን እሙንቱ።\zbrነፃ የወጡም ቢሆኑ መውረስ አይገባቸውም እስመ ኵሉ ዘይመልኮ ገብር ውእቱ ምልክተ እግዚኡ።\zbrየባርያ ገንዘብ ሁሉ ለጌታው ሊሆን ይገባል።\zbrየጌታው  ነውና ወበእንተዝ አልቦቱ ጽሒፈ ትእዛዝ።\zbrስለዚህ ጽፎ ማዘዝ አይገባውም ምዕራፍ በእንተ እለ ኢይወርሱ ዘእንበለ በጽሒፈ ትእዛዝ።\zbrስድስተኛውም ምዕራፍ ጽፎ ካለዘዙላቸው መውረስ የማይገባቸውን ይናገራል።\zbrወውእቶሙ ፪ኤ አክፋል።\zbrይኸውም ፪ ወገን  ነው።\zbrከ፪ ይከፈላል ቀዳማዊ እሙንቱ እለ አልቦ ማዕከሌሆሙ ወማእከለ ምውት ትዊስቦት ወኢተዘምዶት ጠባይዓዊ።\zbrከ፪ አንዱ መጀመርያ ጽፈው ካላዘዙላቸው መውረስ የማይገባቸ የግቢ የሥጋ ተዘምዶ የሌላቸው ናቸው ወእመኒ ኮነ ማዕከሌሆሙ ተዘምዶ።\zbrምንም እንኳ ተዘምዶ ቢኖራቸው ጽፈው ካላዘዙላቸው መውረስ የማይገባቸው አሉ ዘኑባሬ።\zbrእሊህም በአኗኗር አው ዘአስተዋስቦ።\zbrወይም በሕፃኒነት በመጋቢነት ተዘምዶ ቢኖራቸው  ነው።\zbrእሊህ ጽፈው ካላዘዙላቸው መውረስ አይገባቸውም ወዳግምኒ ክፍል።\zbr፪ኛው ክፍል እንዲህ  ነው።\zbrእሙንቱ ደቂቅ ወዘመድ እለ ተወልዱ በተዋስቦ እንተ ኢኮነት ዘበሕግ ወአግብርት።\zbrመጽሐፍ  ባላዘዘው ግቢ የተወለዱ ውሉድ፤ ዘመድ ነስጻ ያልወጡ ባሮች ጽፈው ካላዘዙላቸው መውረስ አይገባቸውም ወዘማውያን እለ ዘመዉ በብእሲት ዘይትወረስ አው በወለቱ አው በእኅቱ አው በእሙ።\zbrከአወራረስ ከሚስቱ ከልጁ ከእኅቱ ወይም ከእናቱ የደረሰ ወእለሂ ያስተአድይዎ በዘያጠፍኡ ንዋዩ።\zbrገንዘቡን ለመውሰድ በሐሰት የሚከሱት ወእለ ይትመከነዩ በአጥፍአት ልቡ አእምሮውን ለማሳጣት መርዝ ሥራይ የሚያዘጋጁ ወእለሂ ትሄየዩ መድኃኒቶ ለዘትሞቅል እንዘ ይትከሀሎሙ ለልዊር ከመ ያድኅንዎ።\zbrታሥሮ ሳለ ሔዶ መጠየቅ ገንዘብ ሰጥተው ተሰው ማስፈታት ሲቻላቸው አንድም ተችሎአቸው ሳለ ቸል ብለው ባይጠይቁት ኢይረስዎ ዘእንበለ ጽሕፈ ትእዛዝ ዘጸሐፈ እምድኅረ ተሞቅሖቱ።\zbrከታሠረ በኋላ ካላዘዘላቸው በቀር መውረስ አይገባቸውም ወወልድሰ ዘአሕሠመ ላዕለ አቡሁ ልጅ አባት እናቱን ቢበድል እመሂ ዘይዘብጦ ለአቡሁ ወዘሂ ዘልፈ ይፂዕሎ።\zbrአባቱን ቢማታ ቢያዋርድ አው ዘይጠፍእ ንዋዮ በውዲት ኅሡም።\zbrነገር ሠርቶ ገንዘቡን ቢያስወስድበት አው ዘይከልኦ በግብር እምገቢረ ትእዛዝ።\zbrባይታዘዝ አንድም ሌላውን እንዳይታዘዝ የሚከለክል አው ዘያስተሐምም በጊዜ ምንዳቤሁ በአምጣነ ክሂሎቱ።\zbrተቸግሮ ሳለ እንደሚቻለው መጠን ባይይረዳው አንድም የማይረዳው አው ዘይዲመር ምስለ ለገባርያነ እከይ ዝሙት ከሚሠሩት ሥራይ ከሚያደርጉ ጋር ወእለ የሐውሩ በእኩይ ለእኅሥሞት ወላድያኒሆሙ።\zbrአባት እናታቸው ለመጕዳት በክፉ ሥራ ጸንተው ከሚኖሩ ጋር አንድ ቢሆን ዓው ዘይፈልስ ኅበ ዘኢኮነ ሕዝበ ዚአሁ።\zbrበአማኒ ዳኛ ቢከስ ለይሰድዶ አቡሁ እምርስሐት ዚአሁ።\zbrአባቱ ከርስቱ ይንቀለው ከገንዘቡ ይከልክለው ወእመሰ ሰደዶ ዘእንበለ ዕዳ ይንሣእ ወልዱ መክፈልተ ዚአሁ ራብዕት እድ እምርስሕተ አቡሁ።\zbrአባቱ በማይገባ ቢክደው ልጁ በዳኛ ይዞ ልጆቹ ሦት ቢሆኑ ዕርቦውን ይውሰድ አው ኵለንታሁ ለእመ አልቦቱ ካልእ ዘእንበሌሁ።\zbrከእሱ በቀር ያለሱ ሌላ ልጅ ባይኖረው መላውን ገንዘብ ይረስ ወከማሁ ግብረ ብእሲትኒ እምርስሐቱ ለሚስቱም የተፈረደው ፍርድ እንዲሁ አለ ልጆች ቢኖሯት ከልጆቿ እንደ አንዱ ሁና ትካፈል ልጆች ባይኖሯት ጨርሳ ትውረስ አው ደኃራ በኅበ ዘኢኮነ ግብረ ዚአሃ ኢይትወከፉ እምኔሁ ዘንተ።\zbrያለ ስሟ ስም ሰጥቶ በ ነው።ር ሊፈታት ቢወድ ነገሩን አይቀበሉት ውስተ ራብዕት እድ ለግሙራ።\zbrዕርቦው ብቻ ይብቃት ብለው አይፍረዱ ወእመኒ ከመ ትትካፈል ምስለ ወራስያን።\zbrልጆች ፪ ቢሆኑ ሢሶ አራት ቢሆኑ አምሾ ትካፈል አንጂ።\zbrወከማሁ ለእመ ፈቀደ ያስተዋስባ ለወለቱ አው ለወለተ ወልዱ ወዐበየት ፈቂዳ ሐዊረ ኅበ ገቢረ ኃፍረት የልጅ ልጁን ሊያጋባ ቢወድ በዝሙት ልትኖር ወዳ አላገባም ብትል ለአባቱ የማይታዘዝ ልጅ አይውረስ እንዳልነ እንደዚሁ ሁሉ መውረስ አይገባትም ምዕራፍ በእንተ ዘኢይወርሱ እመሂ ጸሐፈ ሎሙ ትእዛዘ።\zbrሰባተኛው ምዕራፍ ምንም ጽፈው ቢያዝዙላቸው መውረስ የማይገባቸውን ይናገራል ወለዘየአምንሂ ዒይረሶ ዘኢየአምን ኢአማነ አማኒውን ሊወርሰው አይገባም ዘእንበለ ዕዳሙ ለእመ ትጠየቀ ግብዓቱ ኅበ ሃይማኖት እምቅድመ ይትፈለጥ ተከፍሎቱ ለንዋየ ርስት ዘኅደገ።\zbrመዋቲ የተወውን ከመካፈሉ አስቀድሞ ወደ ሃይማኖት መመለሱ የታወቀ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ወቀታሊሁሰ ለዘይወርስዎ።\zbrአውሪሲን የበደለ ቢሆን ወአግባዒሁኒ ለዘይቀትሎ።\zbrለጠላቱ አሳልፎ የሰጠው አንድም ቢሰጠው ወዘያስተሐምም ለአምስኖተ ሕይወቱ በአብልዖ ሕምዝ አው በካልእ ሰውነቱን ለመጕዳት መርዝ ሥራይ ያዘጋጀ ቢሆን መውረስ አይገባውም ዘእንበለ ዳዕሙ ለእመ ኮነ ዘአዘዞ እምድኅረ ዝንቱ።\zbrመዋቲ ይህን ካወቀ በኋላ እኔ ምን ዕዳዬ ብሎ ያዘዘለት ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ምዕራፍ በእንተ ዘይትዐቀፉቦቱ።\zbrስምንተኛው ምዕራፍ አለ የለም ይመጣል አይመጣም ብለው የሚጠራጠሩትን ሰው ፍርድ ይናገራል ወውእቱ ፪ አክፋል።\zbrይኸውም ፪ ወገን  ነው።\zbrከሁለት ይከፈላል አሐዱ እምኔሆሙ ለእመ ከሁለት ይከፈላል አሐዱ እምኔሆሙ ለእመ ሞቱ እመውራስያን ፪ አው ዘይበዝኁ።\zbrከሁለቱ አንዱ ከአውራስያን ሁለቱ ወይም ሦስቱ ሞቱ ቢባል በንግደት አዋ በተሠጥሞ።\zbrንግድ ሒደው ድልድይ መርከብ ተሰብሮ ባሕር ሰጥመው አው በውዕየት እሳት።\zbrቤት ተቃጥሎ አው እብድቀተ ቤት በላዕሌሆሙ።\zbrግንብ ፈርሶ ተጭኖአቸው ሞተ ቢባል ወፈድፋደሰ ለእመ ኢተዐውቀ መኑ እምኔሆሙ ዘተርፈ እምድኅረ ካልኡ ኢይረሶ አሐዱ ለካልኡ።\zbrይልቁንም እገሌ ሞተ እገሌ አልሞተም ተብሎ ተለይቶ ያልታወቀ ቢሆን ሞተ የተባለውን አንዱ ስንኳ ሞተ የተባለውን አንዱ ስንኳ ሊወርሰው አይገባም ወኢይረስ ለለ፩ዱ እምኔሆሙ።\zbrአለ የተባለውን ሞተ የተባለውንም አንዱ ስንኳ ሊወርሰው አይገባም ዘእንበለ ዘይደልዋ ርስተ ዚአሁ እምነ ሕያዋን ወአኮ እምነ ምውታን።\zbrከሙታን ወገን ያይደለ በሀገር ካሉ ከሕያዋን ዘመዶቹ ወገን አንዱ ቢሞት የሚገባውን ወርስው ይቆዩት እንጂ አንድም ሙታን ካለመሆናቸው ሕያዋን ከመሆናቸው የተነሣ ኢይረሶ አሐዱሂ ላለው እለ ኢይትዐወቅ ግብሮሙ በአቅድሞ ወበእስተድኅሮ።\zbrአስቀድሞ እገሌ ሞተ ከእገሌ ቀጥሎ እገሌ ሞተ ተብሎ ግብራቸው ተለይቶ ያለቃውን አንዱ ስንኳ ሊወርሰው አይገባም ወካልአኒ ክፍል።\zbr፪ኛውም ክፍል እንዲህ  ነው።\zbrዘይከልእ እምነ አስተዋፅኦ በግብር በገንዘቡ ከማዘዝ ገንዘቡን ከማወጣጣት በግድ የሚከለክልበትን ይናገራል በእንተ ኑፋቄ ሕሊና በተኃጥኦቶሙ ለዘተሞቅሐሂ ወለዘነገደ።\zbrየታሠረው ይፈታል ሩቅ አገር የሔደው ይመለሳል ብለው የሚጠራጠሩ ስለሆነ ወፈድፋደሰ ለዘተኅጥአ ዜናሁ ኢይክፍሉ ንዋዩ ለዘሀለወ።\zbrይልቁንም ወሬው የጠፋውን ሰ በሀገር ያለ ገንዝቡን መካፈል አይገባም አንድም በሀገር ላለ ለዘመዱ መስጠት አይገባም ለእመ ኢተጠየቀ ሞተ ዚአሁ።\zbrሞቱ ካልታወቀ ወለእመ ኢኅለፈ ዕድሜ ተኃጥኦቱ።\zbrብዙ ዘመን የኖረ ካልሆነ።\zbrበፍትሐ መኰንን።\zbrዳኛ ካልፈረደ ኢይክፍሉ ንዋዮ ከመ ዘከማሁ ኢየሐዩ ባቲ።\zbrእንደሱ ያለ ሰው ይህን ያህል ዘመን ኑሮ እንዳይመለስ አንድም ከዚያአች ቀን በኋላ እንደ እሱ ያለ ሰው እንዳይኖር አውቆ ዳኛ ካልፈረደ ኢይክፍሉ፤ ገንዘቡን መካፈል አይገባም ወእመኒ ሞተ ወሎቱ ዘመድ ዘህልወ ይረስዩ ክፍለ ዚአሁ በተዐቅቦ።\zbrሞተም ቢባል በአገር ያለ ዘመድ ቢኖረው ፈንታውን ወርሰው ይጠብቁት ወያንብሩ ንዋዩ ማኅፀንተ።\zbrእንደ አደራ ገንዘብ አድርገው ያኑሩለት እስከ ይትፈታሕ በእንቲአሁ በአእምሮ ወበልባዊ።\zbrመኖሩ አለመኖሩ መመጣቱ አለመምጣቱ ታውቆ እስኪፈረድ ድረስ በዘይደሉ ከዊነ አምሳሊሁ።\zbrበመሰለ ነገር መፍረድ እንዲገባ መጠን አንድም በዘይመስሎ ይላል ትርጓሜው አንድ  ነው።\zbrመልዐ ዝንቱ መጽሐፈ ቀኖና ዘፍትሐ ኵነኔ ሕግ መሢሐዊት።\zbrመሢሕ ክርስቶስ የሠራው የፍርድን ሥርዓት የሚናገር መስሐፍ ደረሰ ተፈጸመ ወዘአዕለዋ ሕፁፅ ወኃጥእ።\zbrይህችን መጽሐፍ ከዓረብ ወደ ግዕዝ የመለሳት ሕፁፀ አእምሮ ኃጥእ የሚሆን ብዙኅ አበሳ።\zbrበደሉ የበዛ ዘኢይደልዎ ከመ ይሰመይ ሰብአ ባለ አእምሮ መባል የማይገባው ወፈድፋደሰ ከመ ይሰመይ ዲያቆነ ጴጥሮስ ወልደ አብደ ሰይድ።\zbrይልቁንም ተለአኪ መባል የማይገባው የአብደ ሰይድ ልጅ ጴጥሮስ  ነው።\zbrሐ፤ አብደ ሰይድ ማለት ገብረ እግዚአብሔር ማለት  ነው።\zbr«አብደእል መሢሕ» እንዲል ሕፁፅ ኃጥእ አለው ራሱን ስለ ትሕትና  ነው።\zbrእምዘ አስተሐመመ በዝንቱ ቀሲስ ክቡር ትሩፈ ምግባር ብፁዓዊ አብርሃም ወልደ ሐናናጥያን እግዚአብሔር ያፍድፍድ አስቦ።\zbrእግዚአብሔር ዋጋውን ያብዛለትና የከበረ ቀሲስ በሃይማኖት በምግባር ንዑድ ክቡር የሚሆን የሐናናጥያን ልጅ አብርሃም ቀሲስ ከመለሰ በኋላ የመለሳት የአብደ ሰይድ ልጅ ጴጥሮስ  ነው።\zbrወአዕላዊሃኒ።\zbrአብርሃም ቀሲስ ከፅርዕ ወደ አረብ ከመለሰ በኋላ ከዓረብ ወደ ግዕዝ የመለስኋት አንድም አብርሃም ቀሲስ ካወጣጣው የመለስኹ እኔ ስኡን።\zbrዕውቀቴ ያነሰ ወአባሲ።\zbrኃጥእ እምሆን ይሰእሎ ለኵሉ ዘያነብባ ለዛቲ መጽሐፍ ከመ ያስተሣኒ ዘተረክበ ግድፈተ ቃል።\zbrእስእሎ ሲል  ነው።\zbrይህችን መጽሐፍ የሚመለከታትን ሁሉ የጐደለውን ይመላ የጠመመውን ያቀና ዘንድ እማለደዋለሁ እስመ አነ አእምር ከመ ሕፁፀ አእምሮ አነ።\zbrእኔ ሕፁፅ አእምሮ እንደ ሆንኩ አውቃለሁና አወስኡን።\zbrስኡነ አእምሮ እንደ ሆንኩም አውቃለሁና ወይሰአል ሊተ ሥርየት፡ ለኢነ ሥርየትን ይለምንልኝ ወዘሂ ሰአለ ሊተ በምንተንኒ ቦቱ ምክዕቢት በአምሳለ ዝንቱ።\zbrበማናቸውም ለኔ ሥርዓትን የለመነ ዕፅፍ ዋጋ ያገኛልና በአምሳለ ዝንቱ ለኔ ሥርያትን ስለ ለመእን ወንስአሎ ለእግዚአብሔር ከመ ያስምዐነ ለኵልነ ቃለ ፍሥሐ ዘይብል ንዑ ኅቤየ ቡሩካኑ ለአቡየ ትረሱ መንግሥተ ሰማያት ዘድልው ለክሙ እምቅድመ ይትፈጠር ዓለም።\zbrመርገም ሥጋ መርገም ነፍስ የሌለባችሁ በረከት ሥጋ በረከት ነፍስን ያደላችሁ የአባቴ ወዳጆች ዓለም ሳይፈጠር በብርሃን በጣዕም በመዓዛ የተዘጋጀላችሁ መንግሥተ ሰማያትን ትወርሱ ወደኔ ኑ ለመባል የበቃል ያድርገን ዘንድ አንድም እንዲኢህ ያለውን ቃል ለመስማት የበቃ ያድርገን ዘንድ እግዚአብሔርን እንለም ነው።\zbrወይሥረይ ኃጢአትነ ኅጢአታችንን ወዳኅፃቲነ።\zbrስሕተታችንን ይቅር ይለን ዘንድ እንለም ነው።\zbrወስብሐት ለእግዚአብሔር ወትረ እስከ ለዓለም ዓለም።\zbrእስከ ዘለዓለሙ ክብር ምስጋና ይግባውና ወላዕሌነ ትኩን ምሕረቱ አሜን ወአሜን።\zbrይቅርታው በእውነት ይደረግልንና ንስአሎ ለእግዚአብሔር ከመ ያስምዐነ ላለው ወተኅትመት ዛቲ መጽሐፍ ከመ ያእምሩ ባቶ ኵሎሙ ሰብእ ምእመናን ሥርዓተ ቀኖና ዘቤተ ክርስቲያን ቅድስት መንፈሳዊት ወሥርዓት ኵነኒኤ ሥጋዊት።\zbrንጽሕት ክብርት ብትሆን በምእመና ጉባኤ የተሠራች ሥጋዊ መንፈሳዊ ሥርዓትን ምእመናን ሁሉ ያውቁ ዘንድ ይህች መጽሐፍ ተጻፈች ንጉሣዊት።\zbrንጉሥ ክርስቶስ ያጻፉት አንድም ንጉሥ የሚፈርደው ዘይብሉ ወዘሐዲስ።\zbrበብሉይ በሐዲስ ወዘቀኖናት።\zbrበሊቃውንት ታውቆ ያለ የተጻፈ አንድም ከብሉይ ከሐዲስ ከሊቃውንት የተውጣጣ ከመ ትኵኖሙ ለመድኃኒተ ነፍስ ወሥጋ።\zbrድኅነት ሥጋ ድኅነት ነፍስን ለማግኘት አንድም ለነፍስ ለሥጋ ድኅነት ትሆናቸው ዘንድ ወዝክረ ሠናየ በዝ ዓለም ወበዘይመጽእኒ ዓለም።\zbrበዚህ ዓለም በወዲያኛው ዓለም በጎ ዋጋን ለማግኘት አንድም በዚህ ዓለም በሚመጣውም ዓለም በጎ አጠራርን ለመጠራት ለማግኘት ተጻፈች ለዓለመ ዓለም አሜን።\zbrበእውነት ለዘላለሙ ወስብሐት ለእግዚአብሔር።\zbrአስጀምሮ ላስፈጸመን ለእግዚአብሔር ክብር ምስጋና ይግባው
\m   አሜን።\zbr
\m  በእውነት።
\m \bd   \bd*\bd ***********\bd*
\m ዝንቱ መጽሐፍ ተጽፍሐ በትእዛዙ ለቀዳማዊ ኃይለ ሥላሴ ንጉሠ ነገሥት ዘኢትዮጵያ።\zbrወልዱ ለቡሩክ ወልዑል ራስ መኰንን ወስመ ጥምቀቱ ወልደ አምላክ።\zbrእግዚአብሔር ይስሐፍ ስሞ ውስተ መጽሕፈ ሕይወት ወበረከተ ዳዊት ይኅድር በላዕሌሁ ወምስለ ኅሩያን ደቂቁ ወራሴ መንግሥት ልዑል አስፋ ወሰን ወስመ ጥምቀቱ እምኃ ሥላሴ ወለልዕልተ ተናኘ ወርቅ ወስመ ጥምቀታ ፍቅርተ ማርያም ወያዕርፍ ነፍስ ንግሥትነ እቴጌ መነን ወስመ ጥምቀታ ወለተ ጊዮርጊስ መጻምርቱ ለኃይለ ሥላሲኤ ንጉሠ ነገሥት ወነፍሳት መሳፍንቲነ ልዑል መኰንን ወስመ ጥምቀቱ አርአያ ዮሐንስ ወአቤቶሁን ሣህለ ሥላሴ።\zbrወነፍሳተ አዋልዲሁ ዘውእቶን ልዕልት ዘነበ ወርቅ ወስሙ ጥምቀታ ሂሩተ ሥላሴው ወልዕልት ፀሐይ ወስመ ጥምቀታ ወለተ ዮሐንስ።\zbrወተጽሕፎቱሰ ለንዝቱ መጽሐፍ በዐሠርቱ ወተሰዓቱ ምዕት።\zbrሃምሳ ወስመንቱ ዓመተ ምሕረት ወአንዘ ፓትሪያርክነ አባ ባስልዮስ ዘምስለ ብፁዓን ሊቃነ ጳጳሳት ዘኢትዮጵያ።\zbr
\m አባ ቴዎፍሎስ ዘሐረር
\m አባ ያዕቆብ ዘለቀምት
\m አባ ጢሞቴዎስ ዘይረጋ ዓለም
\m አባ ፊልጶስ ዘኢየሩሳሌም
\m አባ አትናቴዎስ ዘኤርትራ
\m አባ ጎርጎርዮስ ዘጂማ
\m አባ ዮሐንስ ዘትግሬ
\m አባ ገብርኤል ዘደሴ
\m አባ ጴጥሮስ ዘጐንደር
\m አባ ቄርሎስ ዘጎሬ
\m አባ መርቆሬዎስ ዘጐባ
\m ወኤጲስ ቆጵሳቲነ 
\m አባ ሚካኤል ዘቦረና
\m አባ አብርሃም ዘሆሣዕና
\m አባ ዮሴፍ ዘአሶሳ
\m ወስመ ጸሐፍያኒሁ 
\m ሀብተ ሚካኤል ዘሰላሌ
\m ወስብሐት ለእግዚአብሔር ወበወላዲቱ ቅድስት ድንግል ማርያም ሰዓሊተ ምሕረት ለውሉደ ሰብእ ለዓለም ዓለም አሜን።
