\c 50 
\m ተአምር ፵፱ በእንተ ገብረ\bd  ክርስቶስ\bd*
\b 
\m \bd ፩ ልመናዋ ክብሯ \bd*\bd የልጇ\bd*\bd ም ቸርነት \bd*\bd በእኛ ለዘለዓለም በእውነት\bd*\bd  ይደርብንና አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ያደረገችው ተአምር ይህ ነው።\bd*
\m ፪ አምላክን የወለደች እግዝእትነ ቅድስት ድንግል በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን የቍስጥንጥንያ ንጉሥ በሚሆን በቴዎዶስዮስ ልጅ በከበረ ገብረ\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ላይ ያደረገችውን የተአምራት ምሥጢር ስሙ።
\m ፫ ሚስቱን ትቶ መንግሥቱን ንቆ ከእናት ከአባቱ ቤት ከወጣ ወዲህ ወደራቀ የአንድ ዓመት መንገድ ያህል ከሔደ ዘንድ አርማንያ ከምትባል አገር ደረሰ።
\m ፬ አምላክን በወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ በፀናች በክብርት እመቤታችን ስም የተሠራች አንዲት ቤተ ክርስቲያን በዚያች አገር ነበረች።
\m ፭ ምጽዋትን የሚሹ የተቸገሩ ጦም አዳሮች ድሆችም ሁሉ በቤተ ክርስቲያን ደጅ ያድሩ ዘንድ ልማድ ነበራት።
\m ፮ የከበረ ይህ ገብረ\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ማደሪያውን ከጦም አዳሮችና ከድኅች ጋራ በቤተ ክርስቲያን ደጅ አድርጎ የክርስቲያን ዕረፍት በምትሆን በሰንበት ብቻ ነው እንጂ በመዓልትም በሌሊትም እህል ሳይቀምስ እየጾመ ኖረ።
\m ፯ ሌሊቱንም ሁሉ በማደሪያው ሲጸልይ እስቲነጋ ድረስ ቁሞ ሳያቋርጥ ይተጋ ነበር።
\m ፰ በነጋ ጊዜ ለነግህ አገልግሎትም ደወል በተመታ ጊዜ ከሕዝብ ጋራ ወደ ቤተ ክርስቲያን ገብቶ ያገለግል ነበር።
\m ፱ ከቤተ ክርስቲያንም በወጣ ጊዜ ወደ ማደሪያው ገብቶ ሲጸልይ የሌሊትና የመዓልት ሰዓታት ሳያቋርጥ ይውል ነበር።
\m ፲ ስለ \bd እግዚአብሔር\bd*ብሎ የሚሠራውን ሥራውንና ትጋቱን ሰው ሳያውቅለት በእንዲህ ያለ ግብር ዓሥራ አምስት ዓመት ኖረ።
\m ፲፩ ከዓሥራ አምስት ዓመትም በኋላ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን የቤተ ክርስቲያን ጠባቂ ቸር ለሚሆን ላንድ ቄስ ተገልጻ ነገ በነግህ ጊዜ ወደ ቤተ ክርስቲያን ደጅ ወድኆችም ማደሪያ ሒደህ ማደሪያው የብቻው የሚሆን አንድ ባሕታዊ ወዳለበት ግባ አለችው።
\m ፲፪ ምልክቱን የቤቱንም ምልክት ሁሉ ነግራ \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔርን\bd* ማደሪያ ገብረ\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd ን\bd* ካንተ ጋራይዘህ ወደዚህ አምጥተህ ወደ ቤተ ክርስቲያን አግባው አለችው።
\m ፲፫ ከዚህ በኋላ ዳግመኛ ማደሪያው ከዚህ ውስጥ ይሁን እንጂ ከድኆች ጋራ ያድር ዘንድ አትተወው ስመውንም ብእሴ \bd እግዚአብሔር\bd* በለው አለችው።
\m ፲፬ ያም ቄስ በነጋ ጊዜ እመቤታችን እንደ ነገረችው በቤቱ ምልክት ሒዶ እሱ ወዳለበት ገባና ቁሞ ሲጸልይ አገኘው።
\m ፲፭ እመቤታችን ወደ ቤቷ ጠርታሀለች እኮን ወደ ቤተ ክርስቲያን ይዘህ አስገባው ማደሪያውንም በዚያ አድርግ ብላኛለችና አለው።
\m ፲፮ ከዚህ በኋላ ያም ቄስ ብእሴ \bd እግዚአብሔርን\bd* በብርሃን እናቱ አምላክን በወለደች በመላእክትና በሰው አንደበት በተመሰገነች ንጽሕት በምትሆን በመቤታችን \bd በ\bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*አማፅኘሃለሁ ብሎ መለሰለት።
\m ፲፯ ዳግመኛም አንተ ማንም እንደሆንህ ትነግረኝ ዘንድ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አማፅኘሀለሁ።
\m ፲፰ አገርህ ወዴት ነው አባትህስ ማነ? አመጣጥህስ እንደ ምንድነው ሥራህስ ምንድር ነው።
\m ፲፱ ብእሴ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ም\bd* ይህን ሰምቶ አለቀሰና ቄሱን አባቴ ሆይ ከኔምን አለህ ለምን ትደክማለህ ኃዘንህስ ምንድርነው እኔን ኃጥኡን ትመረምረኝና ለመስማትም በሚያስጨንቅ በዚህ በፅኑ መሐላ ታምለኝ ዘንድ።
\m ፳ እኔም ትነግረኝ ዘንድ አንተ ባማልኸኝ በዚህ መሐላ አማፅኘሀለሁ ተውቀኝ ዘንድ ማን ነገረህ።
\m ፳፩ ቄሱም \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ማደፊያ ገብረ\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd ን\bd* እኔስ አላውቅህም ነበር ነገር ግን እመቤቴ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*በሌሊት ተገልጻ ወደዚህ አመጣህ ዘንድ አዘዘችኝ እንጂ ብሎ መለሰለት።
\m ፳፪ \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ማደሪያ ገብረ\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd ን\bd* ከማደፊያው ውስጥ አውጥተህ ወደ ቤተ ክርስቲያን አስገባው ማደፊያውም ከውስጥ ይሁን አለችኝ።
\m ፳፫ ስለዚህ ነገር እኔ ወዳንተ መጥቼ ከዚህ አገባሁህ ይህንም ነገርሁህ።
\m ፳፬ \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ማደፊያ ገብረ\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd ም\bd* ያማለውን መሐላ ፈርቷልና ከሕፃንነቱ ጀምሮ እስከዚች ቀን ይድረስ የተደረገውን ሁሉ ለቄሱ ነገረው።
\m ፳፭ ያም ቄስ \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ማደሪያ የገብረ\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd ን\bd* ነገር\bd  \bd*ሰምቶ ፈጽሞ አለቀሰ ተንከባለለም ሰገደለትም ከሱም ቡራኬ ተቀበለ ።
\m ፳፮ ከዚህ በኋላ \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ማደሪያ ገብረ\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በአርማንያ አገር በተሠራች በዚች ቤተ ክርስቲያን ጥቂት ቀን ኖረ።
\m ፳፯ \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ማደፊያ ገብረ\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd ም\bd* ባገር ያሉ ሰዎች ዝናውን እንደሰሙ ባወቀ ጊዜ እኔ በዚች አገር ብኖር በኔ ፍጹም ውዳሴ ከንቱን ያመጡብኛል ይህም ባይሆን ወዳባቴ ወሬ ይሰማና መጥቶ እኔን ይይዘኛል ብሎ አሰበ።
\m ፳፰ እስከ መንፈቀ ሌሊት ድረስ ተነሥቶ ጸልዮ የእመቤታችንን ሥዕል እጅነሣና እመቤቴ ሆይ አንቺ የተሠወረ ሥራየን ለሰው በዚች አገር ገልጸሽብኛልና እኔ የምፈራበትን አንች ታውቂያለሽ አላት።
\m ፳፱ አሁንም ወደማያውቁኝ እሔድ ዘንድ ይሻለኛልና አንቺ ወደሚሻል ነገር ምሪኝ።
\m ፴ ይህን ተናግሮ በሌሊት ወጥቶ ሔደ። 
\m ፴፩ በዚያ አገር ካሉ ሰዎች ያወቀው ያየውም አልነበረም።
\m ፴፪ \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ቸርነትም \bd እግዚአብሔርን\bd* ስለመውደድ ካባቱ ደጅ ዓሥራ አምስት ዓመት ካባቱ ባሮች ሽሙጥንና ስድብን ታግሦ ኖረ።
\m ፴፫ ከሳቸውም ፊቱን በጥፊ የሚመታው አለ ራሱንም የሚመታው አለ የራአለ ጽሕሙንም የሚመልጠው አለ።
\m ፴፬ በማደሪያውም ላይ ወጥተው ሽንታቸውን በበላዩ የሚሸኑበት አሉ። ወጭትም አጥቦ በበላዩ የሚያፈስበት አለ ከሳቸውምወገን ምራቁን ጺቅ የሚልበት አለ።
\m ፴፭ ከሳቸውም በሰውነቱ ላይ ውሾች ይናከሱበት ዘንድ ከንጉሡ ማእይድውሥጥ የወደቀውን የሥጋ ትራፊና አጥንት ይዞበበላዩ የሚጥልበት አለ። ያም ወላዲተ አምላክ። 
\m ፴፮ ይህ \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ማደሯ ገብረ\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ግን ይህን ሁሉ ጸዋትወ መከራ ታግሦ ባባቱ ደጅ ዓሥራ አምስት ዓመት ኖረ።
\m ፴፯ ባባቱ ደጅ ከተፈተነና መከራ ከተቀበለ ጀምሮ ፍጹም ሠላሳ ዘመን በሆነው ጊዜ ጌታችን \bd ኢየሱስ \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ ከፀናች ከክብርት እመቤታችን ጋራ ወረደለት።
\m ፴፰ ሐዋርያትና ነቢያትም ሰማዕታትም ከሱ ጋራ ነበሩ።
\m ፴፬ የመነኰሳትና የደናግልም ማኅበር ሁሉ የትጉሃን መላእክትም ማኅበር ሠራዊተ መላእክትም ሁሉ ሊቃነ መላእክትም ነበሩ።
\m ፵ ነፍሱን ወደ መንግሥተ ሰማያት በፍጹም ክብርና ምስጋና አሳረጋት።
\m ፵፩ ይህ ሁሉ የተደረገ አምላክን በወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ በፀናች በክብርት እመቤታችን አማላጅነት ነው። 
\m ፵፪ ልመናዋ ክብሯም የልጇ የወዳጅዋም ቸርነት በእኛ ለዘለዓለም በእውነት ይደርብን።
\b 
