\c 50 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 50\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Hafuuraan Dhugaadhaanis Waaqayyoof Sagaduu (Faarfannaa Asaaf)
\m \bd 1\bd* Waaqayyo gooftaan inni danda'aan in dubbata, ba'a-biiftuutii jalqabee hamma lixa isheettis biyya lafaa in waama;
\m \bd 2\bd* tulluu mandara Xiyoon isa miidhagummaatti guutuu ta'e irraa, Waaqayyo in calaqqisa.
\m \bd 3\bd* Waaqayyo keenya in dhufa, callumas hin jedhu; ibiddi xaph godhu fuula isaa dura, bubbeen humna-qabeessis naannoo isaa jira.
\m \bd 4\bd* Inni saba isaatiif firdii kennuudhaaf, bantiiwwan waaqaa warra gara olii jiran, lafas itti in waama. 
\m \bd 5\bd* "Warra anaaf of kennan, warra aarsaa irratti anaa wajjin kakuutti galan, walitti anaaf qabaa!" in jedha.
\m \bd 6\bd* Waaqayyo ofii isaa abbaa firdii waan ta'eef, bantiiwwan waaqaa qajeelummaa isaa in labsu.
\m \bd 7\bd* "Ani nan dubbadha ati immoo dhaggeeffadhu, yaa saba ko! Ani Waaqayyo, Waaqayyo kee ti; yaa Israa'el, ani si irratti dhugaa nan ba'a.
\m \bd 8\bd* Ani 'Aarsaa kee nan dhabe' jedhee si hin komadhu, aarsaan qalma keetii yeroo hundumaa fuula koo dura jira.
\m \bd 9\bd* Ani dallaa keetii tuntunoo, karra kee keessaas korbeessa hin fudhadhu.
\m \bd 10\bd* bineensi caakkaa keessa jiraatan hundinuu, horiin tulloota kuma irratti bobba'anis kan koo ti.
\m \bd 11\bd* Ani simbirroota qilleensa keessa balali'an hundumaa beeka, warri bakkee keessa adeeman hundinuus kan koo ti.
\m \bd 12\bd* "Biyyi lafaa wanti isa keessa guutes kan koo waan ta'eef, ani utuun beela'ee iyyuu sitti hin himadhu.
\m \bd 13\bd* Ani foon korommii nan nyaadhaa ree? Yookiis dhiiga korbeeyyii nan dhugaa ree?
\m \bd 14\bd* Waaqayyoof galata aarsaa godhii dhi'eessi, wareega kees aabba isa hundumaa gararraaf baasi! 
\m \bd 15\bd* Guyyaa rakkinaatti na waammadhu, ani isa keessaa butee sin baasa, ati immoo ulfina anaaf in laatta" in jedha. 
\m \bd 16\bd* Isa jal'aadhaan garuu Waaqayyo, "Ati maalummaa keetti seerrata koo tokko tokkoon himta? Kakuu koos maaliif maqaa dhoofta?" in jedha.
\m \bd 17\bd* Itti fufees, "Ati adaba jibbiteetta, dubbii koos of duubatti gatte.
\m \bd 18\bd* Hattuu yoo argite gammachuudhaan hojii isaa keessaa in qabaatta, ejjitootaa wajjinis hidhata in taata. 
\m \bd 19\bd* "Afaan kee hamaa akka dubbatuuf gad in dhiifta, arrabni kees gowwoomsaa tarree in galcha.
\m \bd 20\bd* Ati gad teessee obboleessa kee irratti in dubbatta, sobaanis maqaa haadhoo keetii in balleessita.
\m \bd 21\bd* Ati kana gooteetta, ani immoo calluman jedhe; kanaaf ati akkuma ofii kee na seete; amma garuu ani sin ifadha; waan ati gootes ija keetti nan argisiisa.
\m \bd 22\bd* "Egaa isin warri ana Waaqayyoon irraanfattan kana hubadhaa! Kanaa achi ani nan tatarsaasa, namni tokko illees kan oolchu hin jiru.
\m \bd 23\bd* Namni galata aarsaa godhee dhi'eessu, ulfina anaaf in kenna; isa karaa isaa qajeelfatuttis, fayyisuu koo nan argisiisa!" in jedha. 
\b 
