\c 60 
\m ተአምር ፶፰ በእንተ ቀሲስ ዘይቄድስ ዘልፈ ቅዳሴሃ \bd ለማርያም\bd*።
\b 
\m \bd ፩ ልመናዋ ክብሯ \bd*\bd የልጇ\bd*\bd ም ቸርነት በሁላችን ላይ ለዘለዓለም \bd*\bd በእውነት\bd*\bd  ይደርብንና አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ \bd*\bd ነፍስ የፀናች\bd*\bd  ክብርት እመቤታችን ያደረገችው ተአምር ይህ ነው።\bd*
\m ፪ ስሙ እንድርያስ የሚባል አንድ ካህን እንደነበረ ተነገረ።
\m ፫ አምላክን በወለደች በፀናች በክብርት እመቤታችን ስም የተሠራች ቤተ ክርስቲያን ከዚያ ነበረች።
\m ፬ ዲያቆናትና ካህናት ብዙ ሰዎችም በውስጧ ተሰብስበው የምታደርገውን የክብሯንና የገናንነቷን ነገር ይናገሩ ነበር።
\m ፭ ያም እንድርያስ የሚባል ቄስ አምላክን ከወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ ከፀናች ከክብርት እመቤታችን ቅዳሴ በቀር ሌላ ቅዳሴ አያውቅም ነበርና በዕለታት ሁሉ እሷን ብቻ ይቀደስ\bd  \bd*ነበር።
\m ፮ ከዚህ ቅዳሴ በቀር ሌላ ቅዳሴ አያውቅም ነበር።
\m ፯ ሰውየው ደግ ሥራውም በጎ ነውና አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችንን በፍጹም ልቡ እጅግ ይወዳት ነበር።
\m ፰ የሚያውቀው ሌላ ቅዳሴ የለም የሐዋርያትና የሊቃውንትንም የሊቃነ ጳጳሳትንም ቢሆን የጎርጎርዮስና የባስልዮስንም ቅዳሴ ቢሆን አያውቅም ነበር።
\m ፱ ነገር ግን በትሕትናም በደግነትም ሰውነትን በማንቃትና ልቡናን ደስ በማሰኘት የእመቤታችንን ቅዳሴ ይቀድስ ነበር።
\m ፲ ከዕለታትም በአንድ ቀን ኤጲስ ቆጶስ እንድርያስ የሚባለውን ቄስ ጠርቶ ወደሱ በደረሰ ጊዜ ዕለት ዕለት ከመቤታችን ቅዳሴ በቀር ሌላ ቅዳሴ ትቀድስ ዘንድ አይቻልህምን ብሎ ብዙ ቊጣ ተቈጣው።
\m ፲፩ እንድርያስ የሚባል ቄስም አባቴ አምላክን ከወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ ከፀናች ከክብርት እመቤታችን ቅዳሴ በቀር እኔስ ሌላ ቅዳሴ አዎን አላውቅም አለው።
\m ፲፪ ከተቈጣውም በኋላ ሌላውን ቅዳሴ ካልጠበቀ የእመቤታችንን ቅዳሴ እንዳይቀድስ ሥራት ሠራበት።
\m ፲፫ እንድርያስ የሚባል ቄስም የእመቤታችንን ቅዳሴ እንዳይቀድስ ስለ ከለከለው ስለ አስተወውም እያዘነ ወጣ።
\m ፲፬ ያን ጊዜም ክብርት ድንግል እመቤታችን ኤጲስ ቆጶስቡን ተገልጻ እንድርያስ የሚባለውን ቄስ ቅዳሴየን እንዳይቀድስ እኔን ከማገልገል \bd ለ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ከመገዛት የከለከልኸው ለምንድር ነው አለችው።
\m ፲፭ ከግዝት ካልፈታኸ ው ወደ ቀደመ ሹመቱም ካልመለስኸው ከዛሬ ጀምሮ እስከ ሠላሳ ቀን ድረስ ፅኑዕ ሞት ሙተህ በቁርጥ ፍርድ ቀን እንዲፈረድብህ እወቅ ብየ በእውነት እነግርሃለሁ።
\m ፲፮ ኤጲስ ቆጶስም አምላክን ከወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ ከፀናች ከክብርት እመቤታችን ይህን ቃል በሰማ ጊዜ ፍርሃት አደረበትና ያን ጊዜ ይጠሩት ዘንድ እንድርያስ ወደሚባለው ቄስ መልክተኞችን 
\m ፲፯ እንድርያስ የሚባልቁስ ወደ ኤጲስ ቆጶስ በደረሰ ጊዜ ኤጲስ ቆጶሱ ተነሥቶ ከግሩ በታች ወድቆ ሰገደለት።
\m ፲፰ ቀሲስ እንድርያስ ሆይ የእመቤታችንን ቅዳሴ ስለ ከለከልኩህ ባንተ ላይ የሠራሁትን ኃጢአቴን ይቅር ትለኝ ዘንድ በልቡና ፍርሃት እማልድሃለሁ እለምንሃለሁ ብሎ ማለደው አሁንም ትጸልይበት ወደ ተመለስ።
\m ፲፬ አምላክን በወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ በፀናች በክብርት እመቤታችን ፊትና በአንተ ፊት እነሆ በድያለሁና።
\m ፳ ቀሲስ እንድርያስም ቆጶስና ቀሲስ እንድርያስ የእመቤታችነን ገናንነትና ክብር እያደነቁ በፍጹም ፍቅር ኖሩ።
\m ፳፪ ኤጲስ ቆጶስም ቀሲስ እንድርያስ ልብሱንና ምግቡን በመስጠት በሚያሻው ሁሉ ሲረዳው ኖረ። 
\m ፳፬ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ነፍሱን በክብር ተቀብላ ለዘለዓለም ፍጻሜ የሌለው ሰማያዊ ነፃነትን ለመውረስ አበቃችው።
\m ፳፭ ልመናዋ ክብሯም በእኛ ለዘለዓለም በእውነት ይደርብን።
\b 
