\c 60 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 60\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Waaqayyo Malee Homtuu Hin Tolu (Geggeessituu warra faarfatootaaf; kun dhugaa ba'uudhaaf akka qooqa faarfannaa isa "Daraaraa" jedhameetti faarfatame; mararoo Daawit isa barsiisaaf ta'u; isa inni yeroo warra Aaram biyya bishaan lama gidduu sanaa fi warra Aaram Xobaa wajjin wal lole, yeroo Yo'aab immoo deebi'ee dachaa soogiddaa keessatti namoota Edoom kuma kudha lama rukute faarfate)
\m \bd 1\bd* Yaa Waaqayyo ati nu gattee, humna keenya cabsitee, nutti dheekkamteetta, amma deebi'ii gara keenya gori.
\m \bd 2\bd* Ati laficha sochoofteetta, tatarsaaftees afaan bansiifteetta, cabaa isaa ati suphi, kanaa achi iddoo isaatii in sigigaata!
\m \bd 3\bd* Sabni kee rakkina cimaa akka argu gooteetta, wanta mataa nama naanneesus akka daadhii wayniitti nu obaafteetta.
\m \bd 4\bd* Iddaa jalaa gara isaatti akka baqataniif, ati warra si sodaataniif faajjii ol kaafteetta.
\m \bd 5\bd* Michoonni kee akka oolfamaniif immoo, ati harka kee mirgaadhaan gargaari, nuufis deebii deebisi.
\m \bd 6\bd* Waaqayyo iddoo isaa isa qulqullaa'aa keessaa dubbatee, "Ani guddisee itti nan gammada, Sheekem kutaa biyyaa nan hira, dachaa Suukootis safaree gargar nan hira.
\m \bd 7\bd* Biyyi Giil'aad kan koo ti, biyyi Minaasees kan koo ti; biyyi Efreem gonfoo sibiilaa isa ani mataa koo ittiin eeggachuuf kaa'adhuu dha; biyyi Yihudaa siiqqee mootummaa kootii ti.
\m \bd 8\bd* Biyyi Mo'aab caabii dhiqannaa kootii ti, biyyi Edoom kan koo ta'uu isaa argisiisuudhaaf, kophee koo isa irra nan buusa; biyyi Filisxiyaa isa irratti mo'uu koo guddisee haa dhageessisu!" jedhe.
\m \bd 9\bd* Gara mandara naannoon isaa dallaa dhagaatiin marfametti, eenyutu na fida ree? Eenyutus gara Edoomitti na geessa ree?
\m \bd 10\bd* Ati garuu nu gatteetta mitii, yaa Waaqayyo? Ati yaa Waaqayyo, loltuu keenyaa wajjinis lafa duulaatti hin baatu. 
\m \bd 11\bd* Warra nu cunqursan jalaa ba'uuf, gargaarsi namaa homaa waa'ee hin baasu waan ta'eef, ati gargaarsa nuuf kenni.
\m \bd 12\bd* Waaqayyoo wajjin nuyi humna in godhanna, warra nu cunqursan gad kan dhidhiitu isa.
\b 
