\c 80 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 80\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Kadhata Deebitee Dhaabamuu Israa'el(Geggeessituu warra faarfatootaaf; kun dhugaa ba'uudhaaf akka qooqa faarfannaa isa "Daraaraa" jedhameetti faarfatame; faarfannaa Asaaf)
\m \bd 1\bd* Yaa tiksee Israa'el, ati inni Yoseefin akka hoolotaa geggeessite, dhaggeeffadhu! Ati inni teessoo kee isa Kiruubel baatan irra jirtu, ifa kee keessaan mul'adhu!
\m \bd 2\bd* Efreem, Beniyaaminii fi Minaasee duratti, jabina keetiin ka'i, nu gargaaruudhaafis kottu.
\m \bd 3\bd* Deebisii nu dhaabi, yaa Waaqayyo! Nuyi akka fayyinuttis fuulli kee nuuf haa ibsu!
\m \bd 4\bd* Yaa Waaqayyo gooftaa maccaa, hamma yoomiitti kadhata saba keetti aarta?
\m \bd 5\bd* Ati buddeena imimmaanii isaan nyaachifte, imimmaanis qodaa guddaatti akka dhugan in goote.
\m \bd 6\bd* Sabni ollaa keenyaa nu irratti akka wal qoccolan goote, diinonni keenyas nutti in ga'isu.
\m \bd 7\bd* Yaa Waaqayyo isa kan maccaa, deebisii nu dhaabi! Nuyi akka fayyinuttis fuulli kee nuuf haa ibsu!
\m \bd 8\bd* Ati muka waynii biyya Gibxiitii buqqiftee fiddee, saba warra kaan isa duraa ooftee baaftee, isa immoo in dhaabde.
\m \bd 9\bd* Ati lafa isaa cirtee qulleessiteef, innis hidda gad fageeffatee biyyicha in guute.
\m \bd 10\bd* Gaadidduun isaa tulloota golge, damoonni isaas mukkeetii gaattiraa gurguddaa gaaddiseessaniiru.
\m \bd 11\bd* Damoota isaa hamma galaanaatti, lataa isaas hamma laga Efraaxiisitti in diriirfate.
\m \bd 12\bd* Yoos immoo maaliif dallaa naannoo isaa ture diigdee, namni amma karaa sana darbu hundinuu mukicha irraa akka ciratu goote ree?
\m \bd 13\bd* Bortoleen caakkaa keessaa ba'ee isa in balleessa, bineensi bakkee sana keessa adeemu hundinuus isa in nyaata.
\m \bd 14\bd* Yaa Waaqayyo isa kan maccaa, amma as garagali, waaqa irraa gad ilaali, ijaanis qabi! Muka waynii kanaaf dhimmi.
\m \bd 15\bd* Muka harki kee mirgaan dhaabe kana, biqiltuu isa ofii keetiif guddifatte kanas eegi!
\m \bd 16\bd* Ibiddaan isa gubaniiru, isa muraniiru; isaan immoo ifata fuula keetiin haa badan.
\m \bd 17\bd* Namicha isa harki kee mirgaa jiraachise, ilma namaa isa ofii keetii guddifatte, harka irra qabi!
\m \bd 18\bd* Yommus nuyi matumaa si irraa gara hin gallu; nuyis maqaa kee in waammanna, ati jireenya nuuf kenni.
\m \bd 19\bd* Yaa Waaqayyo gooftaa maccaa, deebisii nu dhaabi, nuyi akka fayyinuttis fuulli kee nuuf haa ibsu!
\b 
