\c 90 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 90\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Waaqayyo Danda'aa Bara Baraa Ta'uu Isaa (Kadhata Musee nama Waaqayyoo)
\m \bd 1\bd* Yaa gooftaa, ati dhalootaa hamma dhalootaatti, iddoo kooluu itti gallu nuuf taateetta.
\m \bd 2\bd* Tulloonni utuu iddoo isaaniitti hin dhalatin lafti, guutummaan biyya lafaas utuu hin argamin, bara baraa jalqabee hamma bara baraatti ati Waaqayyoo dha.
\m \bd 3\bd* Ati, "Yaa ijoollee namootaa, achitti deebi'aa" in jetta, namas deebiftee biyyoo isa in goota.
\m \bd 4\bd* Waggaan kumni tokko, siif akkuma guyyaa kaleessa darbee ti, akkuma darabee dammaqa halkanii tis.
\m \bd 5\bd* Ati namoota hartee in dabarsita, isaan akka hirriba ganama nama irraa darbuu ti; isaan akka marga iddoo isaatii baduu ti;
\m \bd 6\bd* Margi ganama lalisee in daraara, galgala mataa buusee in coollaga.
\m \bd 7\bd* Nuyi dheekkamsa keetiin naasifamnee, aarii keetiinis dhumneerra.
\m \bd 8\bd* Ati irra-daddarbaa keenya of dura, cubbuu keenya isa dhoksaatti hojjennes ifa fuula kee dura keesseetta.
\m \bd 9\bd* Guyyoonni keenya hundinuu nuyi dheekkamsa kee jala utuu jirruu darban, akkuma isa yeroo hafuura dheeraa baafannuuttis, waggoota keenya in fixna.
\m \bd 10\bd* Barri jireenya keenyaa waggaa torbaatama, yoo baay'ates waggaa saddeettama; wanti isaan keessaa guddaatti lakkaa'amus dadhabbii fi rakkina, isaan dafanii in darbu nuyis baallee baafnee in sokkina.
\m \bd 11\bd* Humni aarii keetii eenyutti dhaga'ama? Akka ulfina guddaa isa siif ta'uutti, dheekkamsa kee isa guddaa eenyutu hubata ree?
\m \bd 12\bd* Nuyi ogummaa garaatti akka galfannutti, ati guyyoota jireenya keenyaa lakkaa'uu nu barsiisi.
\m \bd 13\bd* Hamma yoomiitti dheekkamta? Deebi'i, yaa gooftaa! Garboota keetiif oo'i!
\m \bd 14\bd* Bara keenya guutuu gammadnee akka ililchinutti, ati ganama gaarummaa keetiin nu quufsi.
\m \bd 15\bd* Akkuma guyyoota baay'ee nu gaddisiifte, akkuma waggoota baay'ee itti hamaa argines, amma immoo nu gammachiisi!
\m \bd 16\bd* Hojiin kee garboota keetti, guddinni kees ijoollee isaaniitti akka mul'atu godhi.
\m \bd 17\bd* Waaqayyo keenya gooftichi faara nutti haa tolu, inni hojii harka keenyaas cimsee nuuf haa dhaabu! Eyyee, hojii harka keenyaa cimsii dhaabi!
\b 
