\c 1 

\s1 \bd አርባዕት\bd*\bd  \bd*\bd እምሰኑይ\bd*\bd  \bd*\bd እስከ\bd*\bd  \bd*\bd ቀዳሚት\bd*\bd  \bd*\bd ሰንበት\bd*\bd  \bd*
\b 
\s2 አርባዕት \bd ዘሰኑይ\bd* 
\m ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወለቡ ጽራኅየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወአጽምዓኒ ቃለ ስእለትየ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ ሃሌ ሉያ አጥመቀ ወተጠመቀ ለሊከ ቃል ፈነወከ ነቢየ ልዑል ተሰመይከ ።
\b 
\m ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወለቡ ጽራኅየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወአጽ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ ኮከበ መርሆሙ ቤተ ልሔም አብጽሖሙ ወቆመ መልዕልቴሆሙ ወዜነዎሙ ዓቢየ ዜና ዘይከውን ሎሙ ነገሮሙ ።
\m ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወለቡ ጽራኅየ  ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወአ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ ዘረሰዮ ለማይ ወይነ በውስተ ከብከብ በቃና ዘገሊላ ጥዒሞ አንከረ ሊቀ ምርፋቅ እብረከተ ዘአምላክ ገብረ ።
\b 
\m ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወለቡ ጽራኅየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወአጽምዓኒ ቃለ ስእለትየ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ ሃሌ ሃሌ ሉያ እስመ አንተ ባሕቲትከ ንጉሥ ዘታርኁ ክረምተ በበዓመት ለከ ይደሉ ስብሐት ወለከ ይደሉ አኰቴት ለዘቀደሳ ለሰንበት ለከ ስብሐት ። ሃሌ ሃሌ ሉያ በመስቀልከ አብራህከ ለነ ርኢነ ብርሃነ በመስቀልከ ዘያነሥእ ሙታነ በመስቀልከ አብራህከ ለነ ።
\b 
\m ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሉያ ወለቡ ጽራኅየ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወአጽምዓኒ ቃለ ስእለትየ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ አፍቅር ቢጸከ ከመ ነፍስከ ወአክብር ሰንበቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክከ እስመ ከማሁ ይቤ ቅዱሳነ ኩኑ እስመ አነሂ ቅዱስ አነ ።
\b 
\m ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወለቡ ጽራኅየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወአጽምዓኒ ቃለ ስእለትየ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ ዓርገ ሐመረ ኢየሱስ በሰንበት ወገሠፆሙ ለነፋሳት አርመመ ማዕበለ ባሕር ገሠፃ ለባሕር እምወሰና ኢትኅልፍ ።  
\b 
\s2 አርባዕት \bd ዘሠሉስ\bd*
\b 
\m ከመ ያፈቅር ኃየል ኀበ አንቅዕተ ማያት ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ከማሁ ታፈቅር ነፍስየ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ጸምዓት ነፍስየ ኀበ አምላኪየ ሕያው ማዕዜ እበጽሕ ወእሬኢ ገጾ ለአምላኪየ። አምላከ አዳም ሠረዓ ሰንበት ለብዙኅ አዝማን ዕረፍት ለእለ ውስተ ደይን ትፍሥሕት ወኃሤት ለጻድቃን ።
\b 
\m ከመ ያፈቅር ኃየል ኀበ አንቅዕተ ማያት ሃሌ ሉያ ከማሁ ከማሁ ታፈቅር ነፍስየ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ጸምዓት ነፍስየ ኀበ አምላኪየ ሕያው ማዕዜ እበጽሕ ወእሬኢ ገጾ ለአምላኪየ። አንትሙ ውእቱ ዘርእ ክቡር ወንዋይ ኅሩይ አንትሙ ቡሩካኑ ለአቡየ ትከውኑ ጽሉዓነ በእንተ ስምየ ።
\b 
\m ጐሥዓ ልብየ ቃለ ሠናየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወአነ አየድዕ ግብርየ ለንጉሥ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ከመ ቀለመ ጸሐፊ ዘጠበጠበ ይጽሕፍ ልሳንየ ይሤኒ ላህዩ እምውሉደ እጓለ እመሕያው ሃሌ ሉያ ወይቤሎሙ ዮሐንስ ለሕዝብ እመኑ በብርሃኑ ለወልደ እግዚአብሔር አጥመቆሙ ዮሐንስ ወይቤሎሙ ግበሩ ፍሬ ዘይደሉ ።
\m ሃሌ ሉያ ዓራራተ ነበረት ታቦት በትእዛዝከ እግዚአ ለስንበት አመ ዘንመ ማየ አይኅ በዲበ ምድር በጸሎቱ ለኖኅ ተሠሃለነ ዓይንከ መሐሪት ትትመየጠነ።
\m \bd ምልጣ\bd*\bd ን፤\bd* በጸሎቱ ለኖኅ ተሠሃለነ ዓይንከ መሐሪት ትትመየጠነ ።
\b 
\m ዓቢይ \bd እግዚአብሔር\bd* ወብዙኅ አኰቴቱ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ በሀገረ አምላክነ በደብረ መቅደሱ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ዘይኤዝዝ \ul \it ድግ\it*\ul*\ul \it ም\it*\ul* አድባረ ጽዮን በገቦ መስዕ ወይቤሎሙ ዮሐንስ ለሕዝብ አንሰ መጻእኩ ትእመኑ ብየ በእንተ ብርሃን ተፈኖኩ ። ሐፀቦሙ እገሪሆሙ ወይቤሎሙ ለአርዳኢሁ ከመዝ ግበሩ ለቢጽክሙ ።
\b 
\m ዓቢይ \bd እግዚአብሔር\bd* ወብዙኅ አኰቴቱ ሃሌ ሃሌ ሉያ በሀገረ አምላክነ በደብረ መቅደሱ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ \ul \it ድግ\it*\ul*\ul \it ም\it*\ul* አድባረ ጽዮን በገቦ መስዕ ሀቡ ስብሐተ ሀቡ አኰቴተ ለዘቀደሳ ለሰንበት ሀቡ ስብሐተ ።
\m ተፈሥሒ ጽዮን ንጉሥኪ በጽሐ ዘበብርሃኑ ሰደዶ ለጽልመት ተቀበልዎ ደቂቀ ጽዮን በክብር ወበስብሐት ።
\b 
\s2 \bd አርባዕት\bd* \bd ዘረቡዕ\bd*
\b 
\m \bd ተሣሃለኒ\bd* እግዚኦ በከመ ዕበየ ሣህልከ ሃሌ ሉያ ወበከመ ብዝኃ ምሕረትከ ደምስስ ኃጢአትየ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሕፅበኒ ወአንጽሐኒ እምኃጢአትየ ወእምአበሳየኒ አንጽሐኒ ሃሌ ሉያ ተንሥኡ ንሑር ወንጊሣ በሀ ንበላ ለቤተ ክርስቲያን ።
\m ተሣሃለኒ እግዚኦ በከመ ዕበየ ሣህልከ ሃሌ ሉያ ወበከመ ብዝኃ ምሕረትከ ደምስስ ኃጢአትየ ሃሌ ሉያ ሕፅበኒ ወአንጽሐኒ እምኃጢአትየ ወእምአበሳየኒ አንጽሐኒ ኒቆዲሞስ አምጽአ ምዕተ ልጥረ ወአወፈየ ከርቤ ወዓልወ በከመ ይቤ በወንጌል ገነዝዎ ለኢየሱስ በሰንዱናት ።
\b 
\m ቅኔ ደብተራ ተተክለ ለጻድቃን በደብረ ጽዮን በሀገረ ቅድስት ደብተራ ተተክለ በደብረ ጽዮን በሀገር ቅድስት ።
\b 
\m ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወለቡ ጽራኅየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወአጽምዓኒ ቃለ ስእለትየ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ ሃሌ ሉያ ዘመጽአ እምድኅረ ነቢያት ዘዮሐንስ ሰበከ ጥምቀቶ እንዘ ይብል ለልየ ርኢኩ ብርሃን መጽአ ውስተ ዓለም ።
\b 
\m ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወለቡ ጽራኅየ ሃሌ ሉይ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወአጽምዓኒ ቃለ ስእለትየ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ ብፁዕ አንተ ዮሐንስ ዘውስተ ገዳም ንብርትከ ዓዲም ውስተ ሐቌከ ነቢየ ልዑል ተሰመይከ ።
\m ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወለቡ ጽራኅየ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወአጽምዓኒ ቃለ ስእለትየ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ ዘመራህኮሙ ለሕዝብከ በየማነ እዴከ ወለሐዋርያቲከ በባሕር ኮነ ዛኅን በቅድሜከ ይእዜኒ ርድአነ በኃይለ መስቀልከ ለከ ስብሐት እግዚኣ ለሰንበት ።
\b 
\m ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወለቡ ጽራኅየ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወአጽምዓኒ ቃለ ስእለትየ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ ኃያላን ሰብእ ዘኢይክሉ ጠይቆቶ ተሰቅለ ወሐመ በእንቲአነ አፍቂሮ ኪያነ ሠርዓ ለነ ሰንበተ ለዕረፍት አንተ አኃዜ ኃይል ኃይል ለኵሉ ፍጥረት ።
\b 
\s2 \bd አርባዕት\bd* \bd ዘሐሙስ\bd*
\b 
\m \bd ከመ\bd* ያፈቅር ኃይል ኀበ አንቅዕተ ማያት ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ከማሁ ታፈቅር ነፍስየ ኀበ እግዚአብሔር ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ጸምዓት ነፍስየ ኀበ አምላኪየ ሕያው ማዕዜ እበጽሕ ወእሬኢ ገጾ ለአምላኪየ ዛቲ ዕለት እንተ ገብረ \bd እግዚአብሔር\bd* ንትፈሣሕ ወንትኃሠይ ባቲ አብ ቀደሳ ለሰንበት ።
\b 
\m ጐሥዓ ልብየ ቃለ ሠናየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወአነ አየድዕ ግብርየ ለንጉሥ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ከመ ቀለመ ጸሐፊ ዘጠበጠበ ይጽሕፍ ልሳንየ ይሤኒ ላህዩ እምውሉደ እጓለ እመሕያው። ሰንበት አሜሃ አመ ይቤሎ ለመፃጕዕ ተንሥእ ንሣእ ዓራተከ ነሥአ ዓራቶ ዓተወ ቤቶ እስመ ፈውሶ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* በሰንበት ።
\b 
\m ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወለቡ ጽራኅየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወአጽምዓኒ ቃለ ስእለትየ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ ሃሌ ሉያ ወይሡዑ ሎቱ መሥዋዕተ ስብሐት ወይንግሩ ግብሮ በትፍሥሕት እስመ ውእቱ እግዚኣ ለሰንበት ወልድ አሠርገወ ኵሎ ምድረ በስነ ጽጌያት ። ሃሌ ሉያ ሰንበት አሜሃ እምኔነ አዕትት ኃዘነ ሐሜተ ወነጐርጓረ ። ወአፍቀር ቢጸከ ከመ ነፍስከ ወአክብር ሰንበቶ ለአምላክከ ።
\b 
\m ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወለቡ ጽራኅየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወአጽምዓኒ ቃለ ስእለትየ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ ንልበስ ወልታ ዘብርሃን ወንትቀጸል ጌራ መድኃኒት በአሚን በትፍሥሕት ንብጻሕ ቅድመ ምኵናኑ ለክርስቶስ ።
\b 
\m ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወለቡ ጽራኅየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወአጽምዓኒ ቃለ ስእለትየ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ ሃሌ ሉያ ዘይገለብቦ ለሰማይ በደመና ወያስተዴሉ ክረምተ ለምድር ያበቍል ሣዕረ ውስተ አድባር ተሣሃለነ ዘሐወፅካ ለምድር በዕለተ ሰንበት ።
\b 
\m ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወለቡ ጽራኅየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወአጽምዓኒ ቃለ ስእለትየ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ ናሁ ሠናይ ወናሁ አዳም በዝ መካን መዓዛሆሙ ለቅዱሳን ከመ ጽጌ ደንጐላት ዘቈላት ወከመ ሮማን ዘውስተ ገነት ለዘቀደሳ ለሰንበት። ኪያሁ ፍርህዎ ወሰብሕዎ ወተማኅፀኑ ኀቤሁ ።
\b 
\s2 አርባዕት \bd ዘዓርብ\bd*
\b 
\m ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወለቡ ጽራኅየ ሃሌ ሉያ ወአጽምዓኒ ቃለ ስእለትየ ነጉሥየኒ ወማላኪየነ አብርህ ለነ እግዚኦ አብርህ ለነ እግዚኦ እስመ ብርሃን ትእዛዝከ ።
\b 
\m ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወለቡ ጽራኅየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወአጽምዓኒ ቃለ ስእለትየ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ በከመ ይቤ በወንጌል ሰማይ ወምድር የኃልፍ ወቃልየሰ ኢየኃልፍ ።
\b 
\m ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወለቡ ጽራኅየ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወአጽምዓኒ ቃለ ስእለትየ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ ሃሌ ሉያ ለከ ስብሐት መሐሪ ለከ ስብሐት ወለከ አኰቴት ለዘአንቃሕከነ እምንዋም ወጸጎከነ ብርሃነ ። 
\b 
\m ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሉያ ወለቡ ጽራኅየ ሃሌ ሉያ ወአጽምዓኒ ቃለ ስእለትየ ሃሌ ሃሌ ሉያ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ ዘበዳዊት ተነበየ ወበዮሐንስ ጥምቀተ ኃርየ በቃና ዘገሊላ ማየ ወይነ ረሰየ መዓዛ ቃልከ ይትወከፍ ጸሎትየ ።
\b 
\m ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወለቡ ጽራኅየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወአጽምዓኒ ቃለ ስእለትየ ንጉሥየኒ ወአምላኪየነ ናሁ ብርሃናተ ሰማይ ይከድነኪ ጽዮን ተሐነጺ በጽድቅ ረኃቂ እምዓመፃ ወኢይሁብ ለባዕድ ክብረኪ ።
\b 
\b 
\s2 \bd አርባዕት\bd* \bd ዘቀዳሚት\bd*
\b 
\m \bd ቃልየ\bd* አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወለቡ ጽራኅየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወአጽምዓኒ ቃለ ስእለትየ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ ሃሌ ሉያ ብርሃን ዘይወጽእ እምጽርሕከ ወእመቅደስከ ዘታሠርቅ ፀሐየ በቃለ ትእዛዝከ እኩት ወስቡሕ ስመ ዚአከ ።
\b 
\m ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሉያ ወለቡ ጽራኅየ ሃሌ ሉያ ወአጽምዓኒ ቃለ ስእለትየ ሃሌ ሃሌ ሉያ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ ሠርዓ ሰንብተ ለሰብእ ዕረፍተ አዘዘሙ ሙሴ ወሠርዖሙ ለሕዝብ በእንተ ሰንበት ኵሎ ግብረ ቅኔ ኢይግበሩ ባቲ አብ ቀደሳ ወአልዓላ ወልድ ለዕለተ ሰንበት እስመ ባቲ አዕረፈ እምኵሉ ግብሩ ።
\m ጸርሐ ኢሳይያስ እንዘ ይብል ሕፃን ተወልደ ለነ ከመ ያድኅነነ መጽአ ኀቤነ ወወረደ እምላዕሉ ወተሠገወ ውስተ ማኅፀነ ድንግል ወአንሶሰወ ዲበ ምድር ወአስተርአየ አምላክ ከመ ሰብእ ።
\b 
\m ተሣሃለኒ እግዚኦ በከመ ዕበየ ሣህልከ ሃሌ ሉያ ወበከመ ብዝኃ ምሕረትከ ደምስስ ኃጢአትየ ሃሌ ሉያ ሕፅበኒ ወአንጽሐኒ እምኃጢአትየ ወእምአበሳየኒ \ul \it ድግ\it*\ul*\ul \it ም\it*\ul* ወኃጢአትየኒ ቅድሜየ ውእቱ በኵሉ ጊዜ ሃሌ ሉያ አፃብዒሁ ፍሑቃት ከናፍሪሁ ጽጌ ዘወልድ እኁየ እለ ያውኅዛ ከርቤ ።
\m አጽምዕ እግዚኦ ዕዝነከ ኀቤየ ወስምዓኒ ሃሌ ሉያ እስመ ነዳይ ወምስኪን አነ ሃሌ ሉያ ዕቀባ ለነፍስየ… \ul \it ድግም\it*\ul* ሃሌ ሃሌ ሉያ ወአስተፍሥሓ ለነፍሰ ገብርከ ሃሌ ሉያ ዘጌሠ ኀቤሃ ኢይፃሙ ።
\b 
\m አጽምዕ እግዚኦ ዕዝነከ ኀቤየ ወስምዓኒ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ እስመ ነዳይ ወምስኪን አነ ሃሌ ሉያ ዕቀባ ለነፍስየ እስመ የዋህ አነ ሃሌ ሉያ አድኅኖ ለገብርከ አምላኪየ ዘተወከለ ኪያከ ተሣሃለኒ እግዚኦ እስመ ኀቤከ እጽርሕ ኵሎ አሚረ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወአስተፍሥሓ ለነፍሰ ገብርከ ሃሌ ሃሌ ሉያ ለቤተ ክርስቲያን ልዑል ሐነጻ በጽድቁ ሐወፃ እምነ ፀሐይ ይበርህ ገጻ ።።
\b 
\b 
