\c 1 

\s1 \bd መግቢያ\bd*
\b 
\m ምእመናን ሆይ ጥንታዊት የሆነችው የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተክርስቲያን ሃይማኖቷን ከነቢያት ከሐዋርያትና ከቤተክርስቲያን አበው ተቀብላ በመጠበቅና በማስተማር እስከ ዘመናችን አድርሳዋለች። ትምህርቷንም በቃልና በጽሁፍ ስታስተላልፍ ኖራለች። እስከ ቅርብ ጊዜ ድርስ የሃይማኖት መጻሕፍት ሁሉ ተጽፈው የሚገኙት በግእዝ ብቻ ነበር። አዲሱ ትውልድ እነዚህን መጻሕፍት ለማንበብ ፍላጎት ቢኖረውም የግእዙን ቋንቋ ስለማይረዳው ለማንበብ አልቻለም በዚህ ምክንያት በግእዝ ብቻ ተጽፈው የሚገኙት መጻሕፍት ሁሉ ወደ አማርኛ እንዲተረጎሙለት በየጊዜው በመጠየቅ ላይ ነው። 
\m ስለዚህ ከ፲፱፻፲፱ ዓ.ም ጀምሮ የተቋቋመው የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋህዶ ቤተክርስቲያን የሊቃውንት ጉባዔ በልዩ ልዩ ምክንያቶች የሕዝቡን ጥያቄ ሙሉ በሙሉ ለማሟላት ባይችልም እንዳንድ ተፈላጊ የሆኑትን የቤተክርስቲያን መጻሕፍት ወደ አማርኛ እየተረጎመ እንዲታተሙ አድርጓል። አሁን ደግሞ በምእመናን ዘንድ ተወዳጅ ተናፋቂ የሆነውን በግእዝ ብቻ ተጽፎ የነበረውን ድርሳነ ሚካኤል በከፍተኛ ጥንቃቄ ወደ አማርኛ ተርጉሞ እንዲታተም አድርጓል። 
\m ቅዱሳን መላእክት ምእመናን የዘለዓለም ሕይወት እንዲወርሱ ለመርዳት ከእግዚአብሔር ዘንድ የሚላኩ ረቂቃን ፍጥረታት ናቸው የነዚህ ረቂቃን ፍጥረታት ሠራዊት አለቃ ኃያል መልአክ ቅዱስ ሚካኤል ነው። 
\m ቅዱስ ሚካኤል ከአባታችን ከአዳም ከሄኖክ ከኖህ ከአብርሃም ከያዕቆብ ከሙሴ ከዳዊት ከሕዝቀያስ ከኢያሱ ከሶምሶን ከኢሳያስ ከኤርምያስ ከዕንባቆም ከዳንኤል ጋራ የነበረ እንዲሁም ከሐዋርያት ከአርድዕት ከጻድቃን ከሰማዕታት ጋራ የኖረ ሰማዕታትን በደም ጻድቃንን በገዳም የረዳ ዛሬም በመርዳት ላይ ያለ ቅዱስ መልአክ ነው። 
\m ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ወደዚህ ዓለም መጥቶ የቸርነቱን ሥራ በሰራባቸው ጊዜዎች ሁሉ ምስክር የሆነ በዕተለ ዓርብ ከእግረ መስቀሉ የነበረ በዕለተ ትንሳኤው ለአንስት (ለሴቶች) ትንሳኤውን ያበሰረ በዕለተ ዕርገቱም አርድዕትን ያጽናና በዕለተ ምጽአትም የእግዚአብሔርን መምጣት የሚያውጅ መልአክ ነው። 
\m ቅዱስ ሚካኤል ሁል ጊዜም ስለ ሰው ልጆችና ለነሱም ስለሚበጀው ሁሉ በእግዚአብሔር ዙፋን ፊት እየሰገደ ምሕረትን ሲለምንና ሲያሰጥ የሚኖር በልዑል እግዚአብሔርና በመላእክት ፊት ታላቅ ሞገስ ያለው መልአክ ነው። ቅዱስ ገብርኤል ለነቢዩ ለዳንኤል እንደነገረው ወንጌላዊው ዮሐንስም በራእዩ እንዳየውና እንዳስረዳው የሰው ልጆች ጠላት የሆነውን ሰይጣንን ሁል ጊዜ የሚቋቋመው ተዋግቶ ድል የነሣ ኃያል መልአክ ነው። 
\m ቅዱስ ሚካኤል ርእሰ ነቢያት ሄኖክ እንደ መሰከረለት በጸሎተ ሃይማኖት አምላከ ሚካኤል ርዳን ብለው ባለሟልነቱን አስታውሰው ስሙንና የፈጣሪውን ስም አጣምረው ለሚጠሩት ምእመናን ሁሉ በእግዚአብሔር ቸርነት ለረድኤቱ ፈጥኖ የሚደርስላቸው በመከራቸውም ዚዜ የሚታደጋቸው ጠላታቸው ሰይጣንን 
\m የሚያባርርላቸው ኃያል መልአክ ነው። በነዚህና በመሳሰሉት ምክናያቶች ሁሉ የቤተክርስቲያን መምህራን በቤተክርስቲያን የመታሰቢያ በዓል እንዲደረግለት ዜናውን አጠቃሎ የሚገልጽ መጽሐፍ እንዲጻፍለት አድርገዋል። 
\m ይህም መጽሐፍ ድርሳነ ሚካኤል የተባለው ነው። መጽሐፉም ከአበው ተያይዞ ለኛ ደርሶናል። ድርሳኑ እስከአሁን በግእዝ ብቻ ሲሰራበት ቆይቷል። አሁን ግን ወደ አማርኛ የተተረጎመ ስለሆነ ከሊቀ መላእክት ቅዱስ ሚካኤል ከፍተኛ ፍቅር ያላቸው መታሰቢያውን ማድረግና ድርሳኑን ማንበብ የሚፈልጉ ረድኤቱን ታዳጊነቱን የሚሹ በአማላጅነቱ የሚታመኑ ምእመናን ሊጠቀሙበት እንዲችሉ በማድረጉ የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋህዶ ቤተክርስቲያን የሊቃውንት ጉባዔ ከፍ ያለ ደስታ ይሰማዋል። 
\b 
