\c 1 

\s1 \bd \zbr\bd*\bd \zbr\bd*\bd ስንክሳር ዘወርኀ ሰኔ\bd*

\s1 \zbrስንክሳር ዘወርኀ ሰኔ ፩ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም\bd* የተባረከ የሰኔ ወር ቀኑ ዐሥራ አምስት ሰዓት ነው ። ከዚህም በኋላ ይጎድላል ። ሰኔ አንድ ቀን በዚች ቀን ከእርሱ ተአምራት የተገለጡ የሶርያ ሰው የሆነ የቅዱስ ለውንትዮስ የቤተ ክርስቲያኑ ቅዳሴ ነው ። 
\b 
\m ይኸውም ቅዱስ ለውንትዮስ በሐምሌ ወር በሃያ ሁለተኛው ቀን በሰማዕትነት በሞተ ጊዜ ከታላላቅ መኳንንቶች የአንዱ መኰንን ሚስት መጣች ለወታደሮችም ብዙ ገንዘብ ሰጠች የቅዱሱንም ሥጋ ወሰደች በባሏም ልብስ ገነዘችው በሣጥንም አድርጋ በቤቷ ውስጥ አስቀመጠችው በቀንና በሌሊትም የሚያበራ መብራት በፊቱ አኖረች ። 
\b 
\m እነሆም ንጉሥ ዲዮቅልጥያኖስ በመኰንኑ ባሏ ላይ በሆነ የሥራ ምክንያት ተቈጣ ። በአንጾኪያም ከተማ በወህኒ ቤት አሠረው ። ቅዱስ ለውንትዮስም ለሥጋው መልካም ለሠራች ለመስፍኑ ሚስት መልካም ዋጋዋን ሊከፍላት ሽቶ በዚያች ሌሊት በወህኒ ቤት ለባልዋ ተገለጠለት በወህኒ ቤቱም ብርሃን ወጣ ለመኰንኑም የራሱ የሆነውን በቤቱ ያለውን የሚያውቀውን የወርቅ ልብስ ለብሶ በጐልማሳ ፈረሰኛ አምሳል ተገለጠለት ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ እንዲህ አለው አትዘን አታልቅስም ዛሬ ከዚህ ወጥተህ ከንጉሥ ጋር በማዕዱ ትቀመጣለህና ከዚያም ወደቤትህ በሰላም ትሔዳለህና ። የታሠረው መስፍንም ይህን ጐልማሳ ፈረሰኛ ስለ አየው በላዩም ስለ ወጣው ብረሃን የወህኒ ቤቱም ደጅ እንደ ተዘጋና እንደ ተቆለፈ ወደ ርሱ ስለ መግባቱ ደግሞም የራሱ የሆነውን በቤቱ ውስጥ የተወውን የወርቅ ልብስ ለብሶ ስለ ማየቱ በዚህ ሁሉ ሥራ ያደንቅ ነበር ። 
\b 
\m ከዚህ በኋላ ቅዱስ ለውንትዮስ በዚያች ሰዓት ወደ ንጉሡ ሔደ በመኝታውም ተኝቶ ሳለ ረገጠው እጅግም ደነገጠ ለንጉሡም እንዲህ አለው ንጋት በሆነ ጊዜ መስፍን ዕገሌን ከወህኒ ቤት አውጣው አክብረውም በክፉ አሟሟትም ሙተህ እንዳትጠፋ ወደ ቤቱ ይሔድ ዘንድ ተወው ። ንጉሡም ከግርማው የተነሣ እየተንቀጠቀጠ እሺ ጌታዬ ያዘዝከኝን ሁሉ አደርጋለሁ ብሎ መለሰለት ። በነጋ ጊዜም ንጉሡ ወደ ወህኒ ቤት ልኮ መስፍኑን አወጣው ታላቅ ክብርንም አከበረው መልካም ልብሶችንም አልብሶ ከእርሱ ጋራ በማዕዱ አስቀመጠው ። ፈረሰኛም እንደ ተገለጠለትና ይፈታው ዘንድ እንዳዘዘው ነገረው መስፍኑም አደነቀ ። 
\b 
\m ንጉሡም የሥራይ ሥራ እንደሆነ አድርጎ አሰበ መስፍኑም እኔ መጠበብንና ሥራይን አላውቅም ከእሊህ ከምትለኝም ነገሮች ማን እንደተገለጠልህ ምንም አላውቅም ። ንጉሡም ከተገለጠለት ራእይ ፍርሀት የተነሣ ክፉ ነገርን ሊናገረው አልደፈረም ነገር ግን ወደ ሀገሩ በታላቅ ክብር ሰደደው ። 
\b 
\m መስፍኑም በጎዳና ሲጓዝ ሁለተኛ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ተገለጠለት ወደ ሀገሩ ጠራብሎስም እስኪደርስ እያነጋገረው ያጽናናው ነበር ከዚህም በኋላ ተሠወረው ። ወደ ቤቱም በገባ ጊዜ ቤተ ሰቦቹን ሰላም አላቸው የእርሱን የወርቅ ልብስ የሚመስል ልብስ ለብሶ ፈረሰኛ ጐልማሳ እንደ ተገለጠለትም ነገራቸው ከወህኒ ቤትም እሥራት ያድነው ዘንድ ቃል እንደገባለት ነገራቸው ። ሚስቱም ያዳነው ቅዱስ ለውንትዮስ እንደሆነ አውቃ ብታየው ታውቀዋለህን አለችው ። አዎን አላት ከዚያም የቅዱስ ለውንትዮስ ሥዕል ወደ አለበት ቦታ አስገባችው አይቶም የተገለጠልኝ በእውነት ይህ ነው አለ ። 
\b 
\m ሁለተኛም የቅዱስ ለውንትዮስ ሥጋ ያለበትን ሣጥን ከፈተች ያንንም የርሱን የወርቅ ልብስ እንደለበሰ አየው ። የፊቱንም መሸፈኛ ገለጠ የተገለጠለትና ከእሥራት ያዳነውም እርሱ እንደ ሆነ ተረዳ ። 
\b 
\m መስፍኑም ማን እንደሆነ ስለ እርሱ ሚስቱን ጠየቃት እርሷም የቅዱስ ለውንትዮስን ገድል ነገረችው መስፍኑም ይህን መልካም ሥራ ስለ ሠራች ሚስቱን አመሰገናት መረቃትም የተመሰገነ \bd እግዚአብሔርንም\bd* በቅዱሳኑ ላይ አድሮ ድንቅ ሥራ ስለሚሠራ አመሰገነው ። መብራትና ማዕጠንትም እንዳይለየው ሚስቱን አዘዛት ከሀዲው ዲዮቅልጥያኖስን ጌታችን እስከ አጠፋው ድረስ እንዲሁ የምትሠራ ሆነች ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ መልካም ቤተ ክርስቲያን አንፀው ሥጋውን በውስጧ አኖሩ በዚች ዕለትም አከበሩዋት ከሥጋውም ብዙዎች ድንቆችና ተአምራት ተገለጡ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጸሎቱ ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋራ ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለለውንትዮስ ዐዋሬ መቅሠፍት በነፍሱ ። እስከ ተበልዐ ሥጋሁ ወእስከ ተበጽለ ማዕሱ ። ድኅረ ተአተተ እምድር ለዲዮቅልጥያኖስ ንጉሡ ። በዛቲ ዕለት ቤተ ክርስቲያኖ ቀደሱ ። ወአዕዕምቲሁ ባሕርየ ውስቴታ አፍለሱ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ዕለት እስራኤል የተባለው የያዕቆብ ልጅ የጻድቁ ዮሴፍና የሚስቱ የአሰኔት የዕረፍታቸው መታሰቢያ ነው ። በረከታቸው ከእኛ ጋራ ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለዮሴፍ ዘተብህለ አምሳሉ ። \bd ለእግዚአብሔር\bd* መልአከ ኃይሉ ። ለዝ ጠቢብ ዐዋሪተ ዕንቊ መዝገበ ብዕሉ ። እንተ ይእቲ \bd ማርያም\bd* ይብሉ ። መምህራነ ምሥጢር ወጥበብ ኲሉ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\b 
\m በዚችም ዕለት ከላይኛው ግብጽ ከጣሀ አውራጃ የሆኑ የባልንጀራሞች ሰማዕታት መታሰቢያቸው ነው የሰማዕት ቆዝሞስም የዕረፍቱ መታሰቢያ ነው ። በረከታቸው ትድረሰን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለቆዝሞስ ወለአብያጺሁ በአምኃ ። ዘእም ሀገረ ጣሃ ። ወለቢፋሞን ሰማዕት ዘተጋደለ ብዙኅ ። ከመ ኢይፍረይ አሜከላ ወአስዋከ በሊሐ ። ገራህተ ልብየ ራስዩ ንጹሐ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን የመስተጋድል የሰማዕት ቢፋሞን የዕረፍቱ መታሰቢያና በስሙ ከታነፁ አብያተ ክርስቲያናት የመጀመሪያዪቱ ቤተ ክርስቲያን ቅዳሴ ነው የእስክንድርያ ከተማ ሰማዕታትና የሊቀ ጳጳሳት ቶማስም መታሰቢያቸው ነው ። በረከታቸው ከእኛ ጋራ ለዘላለሙ ትኑር አሜን ። 
\b 
\s2 ሰኔ ፩ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ዮሴፍ ጻድቅ (የያዕቆብ ልጅ)
\m ፪.እናታችን አስኔት (የቅ/ ዮሴፍ ሚስት)
\m ፫.ቅዱስ ለውንትዮስ ክቡር ሰማዕት
\m ፬.ቅዱስ ቢፋሞን ሰማዕት
\m ፭.ቅዱስ ቆዝሞስ ሰማዕት
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ልደታ \bd ለማርያም\bd* ድንግል እግዝእትነ
\m ፪.ቅዱሳን ኢያቄም ወሐና
\m ፫.ቅዱስ ራጉኤል ሊቀ መላዕክት
\m ፬.ቅዱስ በርተሎሜዎስ ሐዋርያ
\m ፭.ቅዱስ ሚልኪ ትሩፈ ምግባር
\b 
\m ዮሴፍም ወንድሞቹን “ወደ እኔ ቅረቡ” አላቸው ። ወደ እርሱም ቀረቡ ። እንዲህም አላቸው:- "ወደ ግብጽ የሸጣችሁኝ እኔ ወንድማችሁ ዮሴፍ ነኝ ። አሁንም ወደዚህ ስለ ሸጣችሁኝ አትዘኑ ። አትቆርቆሩም ። \bd እግዚአብሔር\bd* ሕይወትን ለማዳን ከእናንተ በፊት ሰዶኛልና . . . \bd እግዚአብሔርም\bd* በምድር ላይ ቅሬታን አስቀርላችሁ ዘንድ: በታላቅ መድኃኒትም አድናችሁ ዘንድ ከእናንተ በፊት ላከኝ ። " (ኦ. ዘፍ. ፬፭፥፬-፰)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
