\c 1 

\s1 \bd ውዳሴ\bd*\bd  \bd*\bd መስቀል\bd*\bd  በግእዝ\bd*

\s1 \bd ስለ\bd*\bd  \bd*\bd ውዳሴ\bd*\bd  \bd*\bd መስቀል\bd*
\m  ኢትዮጵያ ውስጥ ከተነሡት የቤተ ክርስቲያን ሊቃውንት በድርሰቱ ጣዕምና ብዛት ተወዳዳሪ የሌለው አባ ጊዮርጊስ ዘጋሥጫ «ውዳሴ መስቀል» የተሰኘ መስቀልን የሚያከብር ድርሰት መድረሱን ገድሉ እንዲህ ይነግረናል። «ዳግምኛም ከዕለታት በአንድ ቀን ጴጥሮስና ጳውሎስ ወደ እርሱ መጡ፤ መስቀሉንም አምጥተው በፊቱ አስቀመጡ። የመስቀሉም ቁመት እስከ ራሱ ደረሰ። የመስቀሉም ሁለት ክንፎች በሁለቱ ትከሻዎቹ ልክ ሆኑ። ያን ጊዜም ከሰማይ አንደበትህ እንደ ጴጥሮስና ጳውሎስ አንደበት፣ ሥልጣንህም እንደ ሥልጣናቸው ይሁን። የሚል ቃል ሰማ። ያን ጊዜም የ\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ብርሃን በልቡ በራ። ውዳሴ መስቀል የሚባል መጽሐፉንም ደረሰ።» ይለናል።
\m አባ ጊዮርጊስ ይህንን ደርሰት እንዲደርስ ያደረጉት ሁለት ምክንያቶች ሳይኖሩ አያቀሩም። የመጀመርያው ከዐፄ ንዋየ \bd ማርያም\bd* ዘመን ጀምሮ በአንዳንድ አካላት ዘንድ የተፈጠረው ለመስቀል ክብርና ስግደት አይገባውም የሚለው አስተሳስብ ነው። አባ ጊዮርጊስ ይህንን ሐሳብ የሚቃወምና ለመስቀሉ ሊሰጥ የሚገባውን ክብርና ምስጋና የሚገልጥ ድርሰት በመድረስ የቤተ ክርስቲያኒቱን አቋም ገልጧል። ሁለተኛው ደግሞ መስቀልና ድንግል \bd ማርያም\bd*ን በተመለከተ የማን ክብር ይበልጣል? የሚል ክርክር በእርሱ ዘመን ተነሥቶ ስለ ነበር ነው። በመጽሐፈ ምሥጢር ድርሰቱ ላይ «ደግሞም ሰዎች ስለ \bd ማርያም\bd*ና ስለ መስቀል እንደ ተሳሳቱ በጆሮዎቻችን የሚሮጥ ዜና አለ። ከፊሎቹ የወለደችው \bd ማርያም\bd* ከመስቀሉ ትበልጣለች ይላሉ፤ ከፊሎቹ ደግሞ በሕማመ መስቀሉ የተጠመቀው መስቀል ይበልጣል ይላሉ። እኛ ግን \bd ማርያም\bd*ን ወላዲተ አምላክ እንደሆነች፣ መስቀሉንም በመለኮት ትስብእት በደሙ የተዋጀ የተቀደሰ የብርሃን ምልክት መሆኑን እናምናለን» በማለት የነበረውን ክርክርና የአባ ጊዮርጊስንም አቋም ይገልጥልናል።
\m  አባ ጊዮርጊስ እመቤታችንን በተመለከተ አርጋኖነ ድንግል፣ ሕይወተ \bd ማርያም\bd*፣ ኆኅተ ብርሃን፣ እንዚራ ስብሐት የተሰኙ መጻሕፍትን ደርሷል። በዚህ ውዳሴ መስቀል በተሰኘው ድርሰቱ ደግሞ ቅዱስ መስቀልን በተመለከተ ያለውን አክብሮትና አስተምህሮ ገልጧል። 
\m በዘመነ ዐፄ ዳዊትና ዘመነ ዕፄ ዘርዐ ያዕቆብ ከደቂቀ እስጢፋኖስ ጋር በተያያዘ መስቀልንና እመቤታችን ለማክበር ይበልጥ ትኩረት ያገኘበት ጊዜ ነበር። ከአባ ጊዮርጊስ ውዳሴ መስቀል በተጨማሪ መስተብቁዕ ዘመስቀል በዚያን ጊዜ የተደረሰ ነው። ከዚህም በተጨማሪ በዐፄ ዘርዐ ያዕቆብ ትእዛዝ በልብስ፣ በቤትና በመሣርያ ላይ የመስቀል ምልክት ማድረግ ተዘውትሮ ነበር። ከዚህም በተጨማሪ ያ ዘመን ግማደ መስቀሉ በዐፄ ዳዊት ዘመን መጥቶ በዐፄ ዘርዐ ያዕቆብ ዘመን ወደ ግሼን አምባ የገባበት ጊዜም ነው። 
\m ይህ ውዳሴ መስቀል የተሰኘው ድርሰት የአባ ጊዮርጊስ ድርሰት መሆኑን ከገድሉና ከመጽሐፈ ምሥጢር በተጨማሪ በድርሰቱ ውስጥ ፍንጭ የሚሰጡ ነገሮችም አሉ። አባ ጊዮርጊስ መጽሐፈ አርጋኖን ውዳሴ መስቀልን የዘጋበት መንገድ ሳይ ነው። በሁለቱም ድርሰቶች ላይ ከአዳም አንሥቶ እስከ ዘመኑ ያሉትን መላ ቅዱሳን በማመስገን ነው የሚዘጋው። በአባ ጊዮርጊስ ድርሰቶች ውስጥ በስፋት ለበጎ ነገር ምሳሌነት የሚውሉት መሰንቆና እንዚራ በውዳሴ መስቀልም ላይ በስፋት ጥቅም ላይ ውለዋል። 
\m አባ ጊዮርጊስ የግእዝ ሥነ ጽሑፍ ሊቅ ብቻ ሳይሆን ሐሳቡን ለመግለጥ አዳዲስ የግእዝ ቃላትን የሚፈጥርም ሊቅ ነው ይላሉ ፕሮፌሰር ጌታቸው ኃይሌ። ለምሳሌ «መጻእርት» የሚለውን ቃል የምናገኘው በአባ ጊዮርጊስ ድርሰቶች በመጽሐፈ ምሥጢርና በውዳሴ መስቀል ላይ ነው። ይህ ጉዳይ የሁለቱም ድርሰቶች ደራሲ አንድ ሰው መሆኑን ያመለክተናል። 
\m የአባ ጊዮርጊስ ድርሰቶች ከአርጋኖን፣ ከመጽሐፈ ምሥጢርና ከመጽሐፈ ሰዓታት በቀር ሌሎቹ በሰፊው አልታወቁለትም። መጽሐፈ ምሥጢርም ቢሆን በውጭው ዓለም የታወቀውን ያህል በሀገር ውስጥ አልታወቀም ነበር። አሁን ግን ማኅበረ ቅዱሳንና ገዳሙ መጽሐፉን ወደ አማርኛ በመተርጎም ስላቀረቡት ዛሬ ዛሬ በየትምህርቱና ድርሰቱ የሚጠቀስ መጽሐፍ ሆኗል። ውዳሴ መስቀል በአባ ጊዮርጊስ መጻሕፍት ዝርዝር ውስጥ ካልሆነ በቀር በስፋት አይታውቅም። 
\m ይህ አሁን በአማርኛና በግእዝ የቀረበው መጽሐፍም አንዱ ዓላማው ሊቃውንቱና ምእመናን በቀላሉ ለማግኘትና ለማንበብ እንዲችሉ ለማድረግ ነው። 
\b 
