\c 1 
\pc \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ አሐዱ አምላክ አሜን፡፡\bd*
\pc \bd የቤተክርስቲያን ታሪክ \bd*\bd በዓ\bd*\bd ለም መድረክ\bd*
\pc \bd ምዕራፍ አንድ\bd*
\pc \bd የቤተክርስቲያን ታሪክ መግቢያ\bd*
\m \bd የቤተክርስቲያን ትርጉም እና \bd*\bd ስያሜ\bd*
\m    ቤተክርስቲያን የሚለው ቃል ከግዕዝ ቃል የመጣ ሲሆን ትርጓሜውም ማደር ፣ ወገን ነገድ፣ ዘር ጉባኤ ፣ ማኅበር ፣ ቤተሰብ ማለት ነው፡፡
\zuli1 ቤተክርስቲያ ለሚለው ቃል ሶስት ዋና ዋና ትርጉሞች በሃይማኖት ትምህርት ይሰጠዋል፡፡
\zuli1 በመጀመሪያ ቤተክርስቲያን የክርስቲያኖች ማደሪያ ፣ የክርስቲያኖች ቤት የሚል ትርጉም በመስጠት ቤቱን መሰብሰቢያውን ሕንፃውን ያመለክታል፡፡ ክርስቲያኖች ከእግዚአብሔር ጋር ለመገናኘት ፣ ስለበደላቸው ምህረት ለመለመን ፣ ሕይወት የሆነውን የእግዚአብሔርን ቃል ለመስማት በተለይም ደግሞ ለኃጢያት ሥርየት የተሰዋውን የክርስቶስን ሥጋና ደም ለመቀበል የሚሰባሰቡበት ቤት ቤተክርስቲያን ተብሎ ይጠራል፡፡ ከጌታ ትንሳኤ በኋላ ደቀመዛሙርቱ በኢየሩሳሌም ከተማ የማርቆስን እናት የማርያምን ቤት እንደ ቤተክርስቲያን ይጠቀሙበት ነበር፡፡ የመጀመሪያዋ ሕንፃ ቤተክርስቲያን የተሰራችው በፊልጵስዩስ ከተማ ነው አሁን ግን በዓለም ሁሉ ታንፃለች፡፡
\zuli1 በሌላም በኩል ቤተክርስቲያን የሚለው ቃል እያንዳንዱን ክርስቲያን ሊያመለክት ይችላል፡፡ ይህም “ቤተ” ማለት ወገንን በሚያመለክትበት ጊዜ ነው፡፡ ቤተ ያዕቆብ ቤተ ሌዊ ፣ ቤተ እስራኤል ወዘተ እንደሚባለው ሁሉ የክርስቶስ ወገን የሆኑ ክርስቲያኖች ቤተክርስቲያን ተብለው ይጠራሉ፡፡ በጥምቀትም የእግዚአብሔር ልጅ የመሆን ስጦታን ስለሚያገኙ የተቀደሱና የተከበሩ ናቸው፡፡ ዳግም ኃጢአትን ሠርተው ራሳቸውን እስካላደፋ ድረስ ንጹህ ማደሪያው ናቸውና ቤተክርስቲያን ይባላሉ፡፡
\zuli1 በመጨረሻም ቤተክርስቲያን ማለት የክርስቲያኖች አንድነት ጉባኤ ወይም ማኅበር ማለት ነው፡፡ ጌታ ስለይቅርታ ሲያስተምር “ወንድምህ ቢበድልህ ሔደህ አንተና እርሱ ብቻችሁን ሆናችሁ ውቀሰው … ባይሰማህ ግን አንድ ወይም ሁለት ከአንተ ጋር ውሰድ እነርሱንም ባይሰማ ለቤተክርስቲያን ንገራት ደግሞም ቤተክርስቲያንን ባይሰማት እንኳ እንደ አረመኔና ቀራጭ ይሁንልህ፡፡” በማለት ገልጿል (ማቴ 18÷15-17) እዚህ ላይ ቤተክርስቲያን የሚለው ቃል የክርስቲያኖችን ጉባኤ እንደሚያመለክት ግልጽ ነው፡፡
\m “ቤተክርስቲያን” የሚለው ቃል በመጀመሪያ የተጠቀመበት ጌታችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ እንደሆነ በቅዱስ ወንጌል እንመለከታለን (ማቴ 16÷18፣18÷18) ምእመናን (ደቀመዛሙርት) ለመጀመሪያ ጊዜ ክርስቲያን የተባሉት በአንፆኪያ ቢሆንም ቤተክርስቲያን የሚለው ስያሜ ቀድሞ በጌታችን የተሰጠን ስለሆነ አምላካዊ ስጦታችን ነውና እንጠብቀዋለን፡፡
\m ቤተክርስቲያን በባህርይዋ አንዲት ብትሆንም ማንነቷን ለመግለጥና ለማስተዋወቅ እንዲሁም ከአገልግሎቷ አንፃር የተለያዩ መጠሪያዎች አሏት፡፡ ሐዋርያትም በዚሁ መንገድ በተለያየ ስም እንደጠሯት በአጭሩ እንመለከታለን፡፡
\zuli1 ቤተክርስቲያን ዘክርስቶስ (ዘእግዚአብሔር) ይህ ስያሜ የተሰጣት ቅዱስ ጳውሎስ እንደጻፈው የቤተክርስቲያን ራሷ ፣ ገዥዋ ፣አዳኟ ክርስቶስ ነው፡፡ ኤፌ 5÷1 ፣ ገላ1÷13 ፣ 1ተሰ 2÷14 ፣ 1ጢሞ 3÷5 ፣ 2ተሰ 1÷4
\zuli1 ማኅደረ እግዚአብሔር (የእግዚአብሔር ማደሪያ) እግዚአብሔር በቃል ኪዳኑና በቸርነቱ ያድርበትና ሕዝቡን ይጎበኝበት ዘንድ በቤተክርስቲያን የሚገለጥና ፀጋውን የሚሰጥ በመሆኑ ኢሳ 36÷1 ፣ ኤፌ 2÷20-21 ፣ 1ቆሮ 13÷16 
\zuli1 መዝገበ ፀጋ (የፀጋው ግምጃ ቤት) ልዩ ልዩ የእግዚአብሔር ስጦታዎች የሚታደልበት ቦታ ስለሆነ ነው ዕብ 4÷16 ፣ 1ቆሮ 12÷11
\zuli1 ቤተ ጸሎት (የጸሎት ቤት) ክርስቲያኖች ሁሉ በጸሎት ከእግዚአብሔር ጋር የሚገናኙበት ፣ ምስጢራቸውንም ከእርሱ ጋር የሚወያዩባት ቤት ቤተክርስቲያን ናት፡፡ ኢሳ 56÷7 ፣ 2ዜና 7÷15-16
\zuli1 ምስካዬ ኅዙናን (የነዳያን መጠጊያ) ቤተክርስቲያን የተቸገሩ ሁሉ የሚረዱባት ቤት በመሆኗ ሉቃ 16÷19÷31
\pc \bd የቤተክርስቲያን ባሕርይ\bd*
\zuli1 \bd አንዲት\bd*\bd  ናት\bd*
\m ቅዱስ ጳውሎስ “ከሁሉ በላይ የሚሆን በሁሉም የሚሰራ በሁሉም የሚኖር አንድ አምላክ የሁሉም አባት አለ፡፡” “አንድ ጌታ ፣ አንድ ሃይማኖት ፣ አንዲት ጥምቀት ፣ አንድ አካልና አንድ መንፈስ” እያለ የገለጣት ቤተክርስቲያንን ነው፡፡ ምክንያቱም የቤተክርስቲያን ራስ አንድ ነው፡፡ እርሱም ክርስቶስ ነው፡፡ ኤፌ 4÷4-6 ሰዎች የተለያየ ሐሳብ ፣ የተለያየ ምኞትና ፈቃድ ሊኖራቸው ቢችልም ቤተክርስቲያን ግን የአንድ ክርስቶስ አካሉ ናትና አንዲት ናት፡፡
\zuli1 \bd ቅድስት\bd*\bd  ናት\bd*
\m “እኔ ቅዱስ ነኝና እናንተም ቅዱሳን ሁኑ” ተብሎ ስለተጻፈ “የጠራችሁ ቅዱስ እንደሆነ እናንተ ደግሞ በኑሮአችሁ ሁሉ ቅዱሳን ሁኑ” (1ጴጥ 1÷15-16 በማለት የጌታ ደቀመዛሙርት ባስተማሩት መሠረት ቤተክርስቲያን የተቀደሰ ሥራ የሚሠራባት ፣ በውስጧም የሚገቡትና የሚኖሩት ሁሉ በየጊዜው ራሳቸውን የሚቀድሱባት ቤት ናት፡፡ ቤተክርስቲያን ቅዱስ በሆነው በክርስቶስ ደም የተቀደሰች ስለሆነች ቅድስት ናት፡፡ (የሐዋ 20÷28 1ቆቶ 6÷19)
