\c 1 
\m \bd ገድለ አቡነ በጸሎተ ሚካኤል\bd*
\b 
\m \bd በስመ እግዚአብሔር \bd*ዋሕድ ዘይሤለስ በተዋሕዶቱ፣ ወይትዋሐድ በትሥልስቱ፣ አኀዜ ዓለም በመንግሥቱ መላኤ ኲለሄ በመለኮቱ፣ አበ ኵሉ በኂሩቱ ርሑቀ መዓት በትዕግሥቱ መጽደቄ ኀጥአን በሥምረቱ መቅለሌ ዕጹብ በክሂሎቱ ጠቢበ ጠቢባን በተኬንዎቱ፣ ወአልቦ ዘይትቃወማ ለጽንዐ መዓቱ ዘእንበለ ኀይለ አድኅኖቱ አልቦ ዘያቈርራ ለእሳተ ቅንኣት ዘእንበለ ጠለ ሣህሉ ወምሕረቱ ዘይወርድ እመዝገበ ቤቱ።
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፩\bd*
\m ፩ ንቀድም እንከ በረድኤተ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ለጽሐፈ ሥነ ምግባር ለአብ ክቡር \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ዘስርግው በኵሉ ገድል ወጻማ።
\m ፪ የዋህ ከመ አቤል ጸዋዒ ስመ አምላክ ከመ ሄኖስ መፍቀሬ \bd እግዚአብሔር \bd*ከመ ሄኖክ ምሉአ ሞገስ ከመ ኖኅ ፍቁረ \bd እግዚአብሔር \bd*ከመ አብርሃም ንጹሐ ምግባር ከመ ይስሐቅ ዐሥራተ \bd እግዚአብሔር \bd*ከመ ያዕቆብ። ድርሻ ነው።
\m ፫ መጋቤ ሕግ ከመ ሙሴ ማኅሌታይ ከመ ዳዊት ልዑለ ቃል ከመ ኢሳይያስ ሠናየ ትንቢት ከመ ኤርያምስ ለሕገ \bd አምላኩ \bd*ቀናኢ ከመ ኤልያስ ገባሬ መንክራት ከመ ኤልሳዕ። 
\m ፬ ስኩረ \bd መንፈስ \bd*ከመ ዕዝራ ሱቱኤል ራኣዬ ኅቡኣት ከመ ሕዝቅኤል ለባሴ ጻማ ከመ ዮሐንስ መጥምቅ ኰኲሐ ሃይማኖት ከመ ጴጥሮስ ልሳነ ዕፍረት ከመ ጳውሎስ ንጹሕ ወድንግል ከመ ዮሐንስ አቡቀለምሲስ። 
\m ፭ ዐምደ ሃይማኖት ከመ እስጢፋኖስ ኮከበ ክብር ከመ \bd ጊዮርጊስ \bd*መፍቀሬ ጽሙና ከመ እንጦንዮስ ጥዑመ ልሳን ከመ \bd ዮሐንስ\bd* አፈ ወርቅ ነባቤ መለኮት ከመ ኤጲፋንዮስ መስተቃትል በሰይፈ \bd ሥላሴ\bd* ከመ ቄርሎስ ጸዋሬ መከራ በእንተ ጽድቅ ከመ ዲዮስቆሮስ 
\m ፮ ዕጉሥ በስደት ወጥቡዕ ለሙቃሔ ወቁሱል በቅሥፈታት ወጽዑል በዝንጓጌ። እንደ ዲዮስቆሮስ ስለ ጽድቅ መከራን የሚቀበል ነው።  
\m ፯ ወይጼሊ ዘእንበለ ጽርዐት ወይሴብሕ ዘእንበለ አርምሞ ይቀውም ከመ ዐምድ፣ ወይሰግድ ከመ መንኰራኵር ይተግህ ከመ መላእክት ወይጸውም ከመ ዘአልቦቱ ሥጋ።
\m ፰ ይበውእ እንተ መጽብብ ወይጸዐቅ እንተ መቅዐን ወያጠውቃ ለሥጋሁ በገድል ወጻማ መፍርህ። 
\m ፱ ዮም ትትሜካሕ ምድረ ሰግላ በእንተ ዘወለደት ኪያሁ ዮም ትትሬሣሕ ደብረ ሲዋ በእንተ ዘከለላ በትምህርተ ዚአሁ። 
\m ፲ ዮም ትትፌሣሕ ምድረ ትግራይ በእንተ ዘሐወጻ ቀዳሚ በንግደቱ ወደኀሪ በስደቱ ዮም ታንፈርዕጽ ምደረ ተንቤን በእንተ ዘተቀደሰት በአዕፅምቲሁ። 
\m  ፲፩ አንሰ እብል መንክር \bd እግዚአብሔር\bd* በላዕለ ቅዱሳኒሁ፣ \bd አምላከ\bd* እስራኤል ውእቱ ይሁብ ኀይለ ወጽንዐ ለሕዝቡ። መዝ ፷፯፥፴፭
\m  ፲፪ ወካዕበ ይቤ መዝሙረ ዳዊት አንተ አትጽናዕኮሙ ለአድባር በኀይልከ ወቅኑታን እሙንቱ በኀይልከ አድባረ ይሰምዮሙ ለቅዱሳን ወእምዝ ይነግር ከመ በቀኒተ ኀይለ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ ጽንዐ ገድሎሙ። መዝ ፵፮፥፮ 
\m ፲፫ ወይእዜኒ ኢንበል እፎ ይክል ዘመጠነ ዝ ፲፫ ጸዊመ ወጸልዮ ዘመጠነዝ ሰጊደ ወዘመጠነዝ ትጋሀ ወዓዲ ኢንበል እፎ ይገብር ዘከመዝ ተአምረ ወዘከመዝ መንክረ። 
\m ፲፬ ስማዕ ዘይቤላ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል \bd*፲፬ \bd ለማርያም\bd*\bd  \bd*\bd ድንግል\bd* ናሁ ትፀንሲ ወትወልዲ ወልደ ወትቤሎ \bd ድንግል ለመልአክ\bd*\bd  \bd*እፎኑ ይከውነኒ እንዘ ኢየአምር ብእሴ \bd ወይቤላ መልአክ መንፈስ ቅዱስ \bd*ይመጽእ ላዕሌኪ ወኀይለ ልዑል ይጼልለኪ። ሉቃ ፩፥፴፩ 
\m  ፲፭ እምከመሰኬ ክህለት ድንግል ፀኒሰ ቃል በርደተ \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ወወሊዶተ መለኮት በኀይለ ልዑል እፎኬ ንብል ኢይክሉ ቅዱሳን ጻማ ወገድለ በረድኤተ \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ወገቢረ መንክራትሂ በኀይለ ልዑል። 
\m  ፲፮ እስመ የሐጽጽ ፈድፋደ ጸዊረ ጻማ ገድል እምፀኒሰ ቃል ወገቢረ መንክራት እምወሊደ መለኮት ወዝንቱሰ ብእሲ ረሰያ ለሥጋሁ ታቦተ \bd ለመንፈስ ቅዱስ \bd*ወለመንፈሱኒ ሠረገላ ለጸሎት። 
\m ፲፯ ይትሔረም በሥጋሁ እምርኵሰ ፍትወተ ፲፯ ዝንቱ ዓለም ይትሔረም በነፍሱ እምኀልዮ ዘበምድር ይትሔረም በእዴሁ እምገሢሠ ጽሉእ በኀበ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ።\bd* ይትሔረም በእገሪሁ እምአንሶስዎ ረባሔ ኵሉ ንዋየ ዓለም ይትሔረም በአዕይንቲሁ፣ እምነጽሮ ከንቱ ዘይሔውዞ ለኅሊና ሥጋ።
\m ፲፰ ይትሐረም በልሳኑ እምንባበ ጽሩዕ ፲፰ ዘኢይደሉ ለግብረ ቅዱሳን ይትሐረም በአፉሁ እምበሊዐ ሥጋ ወቅብዕ ወሐሊብ ዘይኤድሞ ለከርሥ ወእምሰሪበ ወይን ወሜስ ዘያስተፌሥሖ ለልብ ወያጠልሎ ለአዕፅምት።
\m  ፲፱ ሰቀላ ለሥጋሁ ምስለ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ወአሞታ ለነፍሱ እምኀጢአት አሥረራ ለኅሊናሁ በአክናፈ \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ወአንበራ ኀበ ኢየሩሳሌም ዘላዕሉ። 
\m  ፳ ወይእዜኒ ስምዑ እንግርክሙ ጥንተ ዜናሁ \bd ለአቡነ በጸሎተ ሚካኤል \bd*ዘተሰርገወት ቅድስናሁ በገድለ ጻማሁ ወተከለለት \bd ድንግልናሁ በቅድስናሁ \bd*ወትሕትናሁ ወተጽዕጠት ዕፍረተ ክህነቱ በደመ ስምዑ ዘይምዕዝ እምቅብዐ ጽጌ ቅድው። 
\m ፳፩ ለዝንቱ ብእሲ ስመ አቡሁ ማርቆስ ፳፩ እምዘመደ ካህናት ወስመ \bd እሙ እግዚእ \bd*ክብራ ወይእቲኒ እምዘመደ ክቡራን ወወለዱ ውሉደ ወአዋልደ። 
\m ፳፪ ወእምድኅረዝ ሖረት እሙ ኀበ ፳፪ አዝማዲሃ ወከልእዎ ኪያሃ እንዘ ይብሉ ኢንሁበከ ለከ ኪያሃ አላ ናስተዋስባ ለአሐዱ እመኳንንት ወሖረ ማርቆስ ኀበ መነኮስ ዘይነብር ውስተ ደብር ዘቤተ ክርስቲያን \bd ዘሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወነገሮ ዘከመ ከልእዎ ብእሲቶ 
\m  ፳፫ ወጸውዖሙ ውእቱ መነኮስ ለአዝማዲሃ ወይቤሎሙ ይደልወክሙኑ ትክልእዎ ብእሲቶ ለካህነ \bd እግዚአብሔር\bd* ወገሠጾሙ በቃለ ተግሣጽኒ ወበቃለ መጻሕፍት ወበዝኒ ስእነ ዐሪቆቶሙ። 
\m  ፳፬ ወተመይጠ ማርቆስ ካዕበ በሣልስ ወአጽሐቦ ለውእቱ መነኮስ በእንተ ብእሲቱ ወእንዘ ይትዋቀስ ምስለ አዝማዲሃ ሶበ አብዝኁ አዝማዲሃ ተሰና ነ ይቤሎሙ እትዉ ለለማኅደሪክሙ ኅድግዎ ለክልኤሙ ይ ቢ ቱ ኀ ቤ የ ወ አ ተ ዉ ለለማኅደሪሆሙ። 
\m  ፳፭ ወተርፉ ማርቆስ ወብእሲቱ ኀበ ው እ ቱ መ ነ ኮ ስ ወ ይ ቤ ሎሙ ለማርቆስ ወለብእሲቱ ውእቱ መነኮስ ቢቱ ዮም ውስተ ማኅደርየ አምሕለክሙ በጸሎቱ ለሚካኤል ሊቀ መላእክት ከመ ኢታጽርዑ ትድምርተ ሥጋ በዛቲ ሌሊት። 
\m  ፳፮ ወቤቱ ውስተ ማኅደሩ በከመ አዘዞሙ ወአስተርአዮ መልአከ \bd እግዚአብሔር \bd*በሕልም ለማርቆስ ወይቤሎ \bd እግዚእ \bd*ክብራ ብእሲትከ ትወልድ ለከ ወልደ ወወሊዳ ትሰምዮ ስሞ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ወይከውን ዐምደ ለቤተ ክርስቲያን።
\m  ፳፮ ወቤቱ ውስተ ማኅደሩ በከመ አዘዞሙ ወአስተርአዮ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* በሕልም ለማርቆስ ወይቤሎ \bd እግዚእ\bd* ክብራ ብእሲትከ ትወልድ ለከ ወልደ ወወሊዳ ትሰምዮ ስሞ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ወይከውን ዐምደ ለቤተ ክርስቲያን። አላቸው። 
\m  ፳፯ ወነቂሆ እምንዋሙ ማርቆስ ተደመረ ምስለ ብእሲቱ ወበዝየ ፀንሰቶ \bd ለአቡነ በጸሎተ ሚካኤል\bd* በረሀ ገጻ በጸጋ \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ወኮነት እንከ ትትፌሣሕ በልባ ከመ ዘሰትየ ወይነ ከራሜ ወለሊሃኒ ትቤ ምንትኑ ውእቱ ዘሀሎ ውስተ ከርሥየ እም አመ ፀነሰክዎ ይበርህ ኅሊናየ ወገጽየ ከመ ማኅቶት።
\m  ፳፰ ወእምከመ ደወዩ ደቂቃ ዘይልህቁ ወይብሉ ሐመምነ ርእሰነ አው ከርሥነ ትእኅዝ ፅንሰ ከርሣ በእደዊሃ ወትገሥሦሙ ለደቂቃ ኀበ ዘይደውዩ መካነ ሥጋሆሙ ወይትፌወሱ ሶቤሃ በጸጋ \bd እግዚአበሔር\bd*
\m ፳፱ ወበጽሐ ዕለተ ወሊዶታ አስተርአየ ቀስተ ደመና በውስተ ቤታ በጊዜ ሰዓት እንተ ባቲ ወለደቶ ለሕፃን ወሰመየቶ ስሞ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*በምኔተ ሚካኤል ፀንሰቶ በከመ ትቤ ቀዳሚ።
\m  ፴ ወእምዝ ሐፀነቶ እስከ አኅደገቶ ጥባ ወሶበ ልህቀ ንስቲተ ወይቤሎ አቡሁ በል \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ \bd*ወይቤ ሕፃን በስመ አብ ወወልድ \bd ወመንፈስ ቅዱስ\bd* አለችው። 
\m  ፴፩ ወይቤሎ ካዕበ በል \bd ብፁዕ ብእሲ \bd*ዘኢሖረ በምክረ ረሲኣን ወአንበበ ሕፃን ዘንተ መዝሙረ እስከ ተፍጻሜቱ ወአንከረ አቡሁ በእንተ ዘአንበበ ዘኢተምህረ ለለጥንተ መዝሙር እስከ ይነግሮ አቡሁ አሐደ ቃለ ወይፌጽም ሕፃን አንብቦ በጸጋ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ።\bd* 
\m ፴፪ ወእምዝ ፈጸመ እምጥንተ መዝሙር ፴፪ እስከ ተፍጻሜቱ ወማኅሌተ ሙሴ ገብረ \bd እግዚአብሔር \bd*እስከ ጸሎተ ስምዖን ካህን ወነቢይ ወሶበ ፈጸመ መዝሙረ ዳዊት መሀሮ አቡሁ ኆኅያተ ወእምዝ መጽሐፈ መልእክተ ሐዋርያት። 
\m ፴፫ ወ ለ ለ ጽ ባሑ ይ ትዌሰ ኮ ቃ ለ ፴፫ \bd እ ግ ዚ አ በ ሔ ር\bd* ውስተ አ ፉሁ ወትርጓሜሁኒ ውስተ ልቡ አዳም ምገሰ ቃሉ ወቅሱም በጼወ መለኮት ንባበ ልሳኑ። 
\m  ፴፬ ወእምዝ ይቤላ አቡሁ፣ ለእሙ ንሰዶ ኀበ ጳጳስ ከመ ይንሣእ ዲቁና ወትቤሎ እሙ ይመውተነ በረኅብ ወኢይክል ጸዊመ። 
\m  ፴፭ ወሶበ ሰምዐ ሕፃን ዘተማከሩ አኀዘ ይጹም ዐርበ ወረቡዐ ወአበየ በሊዐ ወዘበጦ አቡሁ ወአሕመሞ ወበዝኒ ስእነ ኦሆ አብሎቶ ወሶበ አበዮ ነሥአ መብልዐ ወወደየ ውስተ ኦፉሁ ለሕፃን ወይቤሎ አቡሁ ናሁ ሰአርከ ጾመከ። 
\m  ፴፮ ወይቤ ሕፃን ወሶበሁ ወደይኩ በፈቃድየ ውስተ አፉየ እምሰአርክዎ ለጾምየ ወእመሰ አንተ ወደይከ ውስተ አፉየ ኢሰአርኩ ወይእዜኒ ኢይሰአር ጾምየ ወሶበ አድከሞ ኀደጎ አቡሁ ከመ ይጹም። 
\m  ፴፯ አንክርዎ ለዝ ሕፃን ዘሐጸያ በ ጾ ም ለ ክ ህ ነ ት ወ አ ሰ ር ገ ዋ በ ን ጽ ሐ ሥ ጋ ሁ ለ ማ ኅ ደ ረ \bd መለኮት \bd*አንክርዎ ለዝ ሕፃን እምከርሠ \bd እሙ ቅዱስ \bd*ከመ ኤርምያስ ወከመ ዮሐንስ ወከመ ሳሙኤል ዘተሐፅነ ውስተ ቤተ መቅደስ አንክርዎ ለዝ ሕፃን ዘአብጠለ ሕገ ደቂቅ በልቡናሁ ዘጸንዐ እም አዕሩግ በጽሙናሁ። ተወው። 
\m  ፴፰ ወአንክርዎ ለዝ ሕፃን ዘምስለ ኀበ እሙ ሐፀነቶ \bd ጥበበ እግዚአበሔር \bd*ወዘ እምንእሱ አልሀቀቶ ቃለ መጽሐፍት አንክርዎ ለዝ ሕፃን እምነ አቡሁ ዘአፍቀሮ \bd ለኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወእምነ እሙ ዘአፍቀራ ለቤተ ክርስቲያን። ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ አሜን።
\b 
