\c 1 
\p_style1 ክሥተት እም \bd ሰኑይ\bd* እስከ ቅዳሚት ሰንበት
\b 
\p_style0 ትምህርቱ ከዳዊት የተውጣጣ ሆኖ ይትፌሣሕ ልሳንየ በጽድቅ ዚአከ እግዚኦ ትከሥት ከናፍርየ ወአፍየ ያየድዓ ስብሐቲከ ብዮ የሚከምረው መዝ.፶ ትከሥት ከናፍርየ፣ እከሥት በምሳሌ አፍየ፣ አፍየ ከሠትኩ እያለ የሚመላልሰውን ቃል መሠረት በማድረግ ክሥተት የሚል ስም ወጣለት ።
\b 
\b 
\p_style2 ክሥተት \bd ዘሰኑይ\bd*
\b 
\p_style0 ይትፌሣሕ ልሳንየ በጽድቅ ዚአከ እግዚኦ ትከሥት ከናፍርየ ወአፉየ ያየድዓ ስብሐቲከ ።
\p_style0 ፫ ጊዜ በል ።
\p_style0 አንሰ ሰከብኩ ወኖምኩ ወተንሣእኩ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* አንሥአኒ ።
\p_style0 ተዘከርኩ በሌሊት ስመከ እግዚኦ ወዓቀብኩ ሕገከ ።
\p_style0 መንፈቀ ሌሊት እትነሣእ ከመ እግነይ ለከ በእንተ ኵነኔ ጽድቅከ ።
\p_style0 ሌሊተ ተዛዋዕኩ ምስለ ልብየ ወአንቃሕክዋ ለነፍስየ ቦኑ ለዓለም ይገድፍ \bd እግዚአብሔር\bd* ።
\p_style0 በሌሊት አንሥኡ እደዊክሙ በቤተ መቅደስ ወባርክዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ።
\p_style0 ወዘሕጎ ያነብብ መዓልተ ወሌሊተ ወይከውን ከመ ዕፅ እንተ ትክልት ኀበ ሙሐዘ ማይ ።
\p_style0 ተቀነዩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በፍርሃት ወተኃሠዩ ሎቱ በረዓድ ።
\p_style0 ተቀነዩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በትፍሥሕት ወባኡ ቅድሜሁ በሐሤት ።
\p_style0 አፉየ ከሠትኩ ወነፍስየ አናሕኩ እስመ ትእዛዘከ አፍቀርኩ ።
\p_style0 እከሥት በምሳሌ አፉየ ወእነግር አምሳለ ዘእምትካት ።
\p_style0 እባርኮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በኵሉ ጊዜ ወዘልፈ ስብሐቲሁ ውስተ አፉየ ።
\p_style0 ልሳንየ ያነብብ ጽድቀከ ወኵሎ አሚረ ስብሐቲከ ።
\p_style0 ወወደየ ውስተ አፉየ ስብሐተ ሐዲሰ ስብሐቲሁ ለአምላክነ ።
\p_style0 ከናፍርየ ፍሡሓት ይሴብሓ ለስምከ ወበምስካብየኒ እዜከረከ ።
\p_style0 ምላዕ አፉየ ስብሐቲከ ከመ እሰብሕ አኰቴተከ ።
\p_style0 ይትፌሥሐኒ ከናፍርየ ሶበ እዜምር ለከ ወለነፍስየኒ አንተ አድኀንካ ።
\p_style0 ምሕረትከ እሴብሕ እግዚኦ ለዓለም ወእዜኑ ጽድቀከ በአፍየ ለትውልደ ትውልድ ።
\p_style0 እገኒ በአፉየ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ፈድፋደ ወእሴብሖ በማዕከለ በዙኀ ።
\p_style0 ኢታዕትት ቃለ ጽድቅ እምአፍየ ለግሙራ እስመ ተወከልኩ በኵነኔከ ።
\p_style0 እግዚኦ አድኅና ለነፍስየ እምከናፍረ ዓመፃ ወእምልሳን ጽልሑት ።
\p_style0 ሢም እግዚኦ ዓቃቤ ለአፉየ ወማዕፆ ዘዓቅም ለከናፍርየ ዘአስተምህሮ ተመየጥ እግዚኦ ወባልሓ ለነፍስየ ወአድኅነኒ በእንተ ምሕረትከ ።
\p_style0 አንተ እግዚኦ ዕቀበነ ወተማኅፀነነ እምዛቲ ትውልድ ዘለዓለም ።
\p_style0 አብርሆን ለአዕይንትየ ከመ ኢይኑማ ለመዊት ወከመ ኢይበሉኒ ጸላእትየ ሞዕናሁ ።
\p_style0 ዕቀበኒ ከመ ብንተ ዓይን ወበጽላሎተ ክነፊከ ክድነኒ ።
\p_style0 እምኅቡዓትየ አንጽሐኒ ወእምነኪር መሐኮ ለገብርከ ።
\p_style0 ኃጢአትየ ዘበንዕስየ ወዕበድየ ኢትዝክር ሊት ወበከመ ሣህልከ ተዘከረኒ ።
\p_style0 ውስተ እዴከ አመኃፅን ነፍስየ ቤዝወኒ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላከ ጽድቅ ።
\p_style0 ለትኩን እግዚኦ ምሕተትከ ላዕሌነ ወበከመ ላዕሌከ ተወከልነ ።
\p_style0 እግዚኦ በመዓትከ ኢትቅሥፈኒ ወበመቅሠፍትከ ኢትገሥፀኒ ።
\p_style0 ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ወስእለትየ ወአጽምዓኒ አንብዕየ ወኢትጸመመኒ ።
\p_style0 አንተ እግዚኦ ኢታርኅቅ ሣህለከ እምኔየ ምሕርትከ ወጽድቅከ ዘልፈ ይረከባኒ ።
\p_style0 እንሰ እቤ እግዚኦ ተሣሃለኒ ወሥረይ ላቲ ለነፍስየ እስመ አበስኩ ለከ ።
\p_style0 ፈኑ ብርሃነከ ወጽድቅከ እማንቱ ይምርሓኒ ወይሰዳኒ ደብረ መቅደስከ ።
\p_style0 ተንሥእ እግዚኦ ርድአነ ወአድኅነነ በእንተ ስምከ ።
\p_style0 ሕፅበኒ ወአንጽሐኒ እምኃጢአትየ ወእምአበሳየኒ አንጽሐኒ ።
\p_style0 ወመንፈስከ ቅዱስ ኢታውጽእ እምላዕሌየ ዕሥየኒ ፍሥሓ ወአድኅኖተከ ።
\p_style0 እግዚኦ በስምከ አድኅነኒ ወበኃይልከ ፍታሕ ሊተ ።
\p_style0 አጽምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ወኢትትሐየየኒ ስእለትየ ።
\p_style0 አድኅነኒ እግዚኦ እምፀርየ ወአንግፈኒ እምእለ ቆሙ ላዕሌየ ።
\p_style0 ስምዓኒ አምላኪየ ስእለትየ ወአጽምዓኒ ጸሎትየ ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ዘሰአልኩ ኀቤከ እምትሕዝብተ ጸላዒ አድኅና ለነፍስየ ።
\p_style0 እግዚኦ ነጽር ውስተ ረዲኦትየ እግዚኦ አፍጥን ረዲኦትየ ።
\p_style0 አምላኪየ አድኅነኒ እምእደ ኃጥአን ወእምእደ ዓማፂ ወገፋዒ ።
\p_style0 እስከ እልሕቅ ወእረስዕ ኢትኅድገኒ አምላኪየ እስከ እነግር መዝራዕትከ ለትውልድ ዘይመጽእ ።
\p_style0 ኢትዝከር ለነ አበሳነ ዘትካት ፍጡነ ይረከበነ ሣህልከ እግዚኦ አርእየነ እግዚኦ ሣህልከ ወሀበነ አምላክነ አድኅኖተከ ።
\p_style0 ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ።
\p_style0 ኢትሰደኒ በመንፈቀ ዓመትየ ለትውልደ ትውልድ ዓመቲከ ኢታስተኃፍረኒ እምተስፋየ ርድአኒ ወአድኅነኒ ።
\p_style0 አውድድ ውስተ ሥጋየ ፈሪሆተከ እስመ ፈራኅኩ እምኵነኔከ ።
\p_style0 ትሕየወኒ ነፍስየ ወእሰብሐከ ወይረድአኒ ኵነኔ ዚአከ ።
\p_style0 እማዕምቅ ጸዋዕኩከ እግዚኦ እግዚኦ ስምዓኒ ቃልየ ።
\p_style0 አድኅነኒ እግዚኦ እምብእሲ እኩይ ወእምሰብእ ዓማፂ ባልሐኒ ።
\p_style0 ነጽር ስእለትየ እስመ ሐመምኩ ፈድፋደ አድኅነኒ እምእለ ሮዱኒ እስመ ይኄይሉኒ ።
\p_style0 ዘይሰማዕ ግበር ሊተ ምሕረተከ በጽባሕ እስመ ኪያከ ተወከልኩ እግዚኦ ።
\b 
\p_style0 \bd ዘእግዘእትነ\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም \bd*
\p_style0 ዘምሩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘየኃድር ውስተ ጽዮን ወንግርዎሙ ለአሕዛብ ምግባሮ ወይፈኑ ለከ ረድኤተ እመቅደሱ ወእምጽዮን ይትወከፍከ ።
\p_style0 እግዚኦ አፍቀርኩ ስነ ቤትከ ወመካነ ማኅደረ ስብሐቲከ ።
\p_style0 እምሰማይ ሐወፀ እግዚኦ ኵሉ ወእምድልው ጽርሐ መቅደሱ ።
\p_style0 ቀደሰ ማኅደሮ ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ውስተ ማዕከላ ኢትትሐወክ ።
\p_style0 እነብር ቤተከ ለዓለም ወእትከደን በጽላሎተ ከነፊከ ።
\p_style0 ለከ ይደሉ እግዚኦ ስብሐት በጽዮን ወለከ ይትፌኖ ጸሎት በኢየሩሳሌም ደብረ ጽዮን ዘአፍቀረ ሐነጸ መቅደሶ በአርያም ።
\p_style0 መሠረታቲሃ ውስተ አድባር ቅዱሳን ያበድሮን \bd እግዚአብሔር\bd* ለአናቅጸ ጽዮን ።
\p_style0 ሰምዓት ወተፈሥሐት ጽዮን ወተሐሥያ አዋልደ ይሁዳ ።
\p_style0 ከመ ይንግሩ በጽዮን ስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ወስብሐቲሁኒ በኢየሩሳሌም ።
\p_style0 በዓፀደ ቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወበማዕከሌኪ ኢየሩሳሌም ።
\p_style0 ተፈሣሕኩ እስመ ይቤሉኒ ቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* ነሐውር ወቆማ እገሪነ ውስተ አዕፃድኪ ኢየሩሳሌም ።
\p_style0 እስመ ኃረያ \bd እግዚአብሔር\bd* ለጽዮን ወአብደራ ከመ ትኩኖ ማኅደሮ ።
\p_style0 ትሴብሖ ኢየሩሳሌም \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወሰብሒዮ ለአምላክኪ ጽዮን ።
\b 
\p_style2 ክሥተት \bd ዘሠሉስ\bd*
\b 
\p_style0 \bdit ዘሠሉስ\bdit*\it  \it*\it ዘሐዋርያት\it*\it  \it*\it ወዘሰማዕታት\it*\it  \it*\it ዘጳጳሳት\it*\it  \it*\it ወዘማኅበር\it*\it  \it*\it ወዘአብርሃም\it*\it  \it*\it ይስሐቅ\it*\it  \it*\it ወያዕቆብ\it*\it  \it*
\b 
\p_style0 ተንሥእ እግዚኦ አምላኪየ በሥርዓት ዘአዘዝከ ወማኅበረ አሕዛብ የዓውደከ ።
\p_style0 ውስተ ኵሉ ምድር ወጽአ ነገሮሙ ወእስከ አጽናፈ ዓለም በጽሐ ነቢቦሙ ።
\p_style0 እነግሮሙ ስመከ ለአኃውየ ወበማዕከለ ማኅበር እሴብሐከ ።
\p_style0 ዜኖኩ ጽድቀከ ለማኅበር ዓቢይ ወናሁ ኢከላእኩ ከናፍርየ ።
\p_style0 ህየንተ አበውኪ ተወልዱ ለኪ ደቂቅ ወትሰይሚዮሙ መላእክተ ለኵሉ ምድር ።
\p_style0 እገኒ ለከ በውስተ አሕዛብ እግዚኦ ወእዜምር ለከ በውስተ ሕዝብ በማኅበር ባርክዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወለአምላክነ በአንቅዕተ ፳ኤል ።
\p_style0 ተዘከር ማኅበረከ ዘአቅደምከ ፈጢረ ወአድኃንከ በትረ ርስትከ ።
\p_style0 ይገንያ ሰማያት ለስብሐቲከ እግዚኦ ወጽድቀከኒ በማኅበረ ቅዱሳን ።
\p_style0 ትኩላን እሙንቱ ውስተ ቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይበቍሉ ውስተ ዓፀዱ ለአምላክነ ።
\p_style0 ወያዓበይዎ በማኅበረ አሕዛብ ወይሴብሕዎ በመንበረ ሊቃውንት ።
\p_style0 ሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ኵልክሙ አሕዛብ ወይሰብሕዎ ኵሎሙ ሕዝብ ።
\p_style0 እስመ ህየ ዓርጉ አሕዛብ ሕዝበ \bd እግዚአብሔር\bd* ስምዓ ፳ኤል ናሁ ሠናይ ወናሁ አዳም ሶበ ይሄልዉ አኃው ኅቡረ ። ሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስብሐተ ሐዲስ ስብሐቲሁ በማኅበረ ጻድቃኑ ።
\b 
\b 
\p_style2 \bd ክሥተት\bd* \bd ዘረቡዕ\bd*
\b 
\p_style0 \bdit ዘረቡዕ\bdit*\it  \it*\it ዘሰማ\it*\it ዕታት\it*\it  \it*\it ወዘደና\it*\it ግል\it*
\p_style0 ተንሥእ እግዚኦ አምላኪየ ወአድኅነኒ እስመ አንተ ቀሠፍኮሙ እለ ይጻረሩኒ በከንቱ እስመ በጻሕኮ በበረከት ሠናይ ወአንበርከ አክሊለ ዲበ ርእሱ ዘእምዕንቍ ክቡር ኢትመጥወኒ ለነፍሰ እለ ይሣቅዩኒ እስመ ቆሙ ላዕሌየ ሰማዕተ ዓመፃ \bd እግዚአብሔር\bd* የዓቅብ ኵሎ አዕፅምቲሆሙ ወኢይትቀጠቀጥ ፩ዱ እምውስቴቶሙ። እስመ በእንቲአሁ ይቀትሉነ ኵሎ አሚረ ወኮነ ከመ አባግዕ ዘይጠብሑ። ይትፌሣሕ ጻድቅ ሶበ ይሬኢ በቀለ ወይትሐፀብ እዴሁ በደመ ኃጥእ እስመ አመከርከነ እግዚኦ ወፈተንከነ ከመ ይፈትንዎ ለብሩር። በቀለ ደሞሙ ለአግብርቲከ ዘተክዕወ ይባዕ ቅድሜከ ገዓሮሙ ለሙቁሐን ። ወተማከሩ ዲበ ቅዱሳኒከ ወይቤሉ ንዑ ንሥርዎሙ እምአሕዛብ ወቀተሉ ፈላሴ ወይቤሉ ኢይሬኢ \bd እግዚአብሔር\bd* ወኢኀደገ ይስሐጦሙ ሰብእ ወገሠፀ ነገሥተ በእንቲአሆሙ ወሰበርከ መዋቅሕትየ ለከ እሠውዕ መሥዋዕተ ስብሐት ። መሥገርትሰ ተቀጥቀጠት ወንሕነሰ ድኅነ ረድኤትነሰ በስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ።
\p_style0 ወበኀቤየሰ ፈድፋደ ክቡራን አዕርክቲከ እግዚኦ ወፈድፋደ ጸንዑ እምቀደምቶሙ ።
\p_style0 \bd እግዚአብሔር\bd* ይፈትሖሙ ለሙቁሐን \bd እግዚአብሔር\bd* ያነሥኦሙ ለእለ ወድቁ ።
\b 
\p_style2 ክሥተት \bd ዘሐሙስ\bd*
\b 
\p_style0 \it ዘ\it*\it ሐ\it*\it ሙስ\it*\it  \it*\it ዘጻድቃን\it*\it  \it*
\p_style0 እስመ አንተ ትባርኮ ለጻድቅ እግዚኦ ከመ ወልታ ሥሙር ከለልከነ ።
\p_style0 ዘየሐውር በንጹሕ ወይገብር ጽድቀ ወዘይነብብ ጽድቀ በልቡ ።
\p_style0 ዘምሩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ጻድቃኑ ወግነዩ ለዝክረ ቅድሳቱ ።
\p_style0 ብዙኅ ሕማሞሙ ለጻድቃን ወእምኵሉ ያድኅኖሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ።
\p_style0 አስተጋብኡ ሎቱ ጻድቃኑ እለ ይገብሩ መሥዋዕተ ዘበሕጉ ።
\p_style0 እገኒ ለከ ለዓለም እስመ ገብርከ ሊተ እሴፍዎ ለምሕረትከ እስመ ሠናይቲከ ኀበ ጻድቃኒከ ።
\p_style0 አሕለፍከነ ማዕከለ እሳት ወማይ ወአውጻእከነ ውስተ ዕረፍት ።
\p_style0 ወሥጋሆሙኒ ለጻድቃኒከ ለአራዊተ ገዳም ወከዓዉ ደሞሙ ከመ ማይ ዓውዳ ለኢየሩሳሌም ።
\p_style0 ብፁዓን ኵሎሙ እለ ይነብሩ ውስተ ቤትከ ወለዓለመ ዓለም ይሴብሑከ ።
\p_style0 በርህ ሠረቀ ለጻድቃን ወለርቱዓነ ልብ ትፍሥሕት ።
\p_style0 ምስሌከ ቀዳማዊ በዕለተ ኃይል በብርሃኖሙ ለቅዱሳን ።
\p_style0 ዛ አንቀጽ እንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ጻድቃን ይበውኡ ውስቴታ ።
\p_style0 እስመ ኢየኀድግ \bd እግዚአብሔር\bd* በትረ ኃጥአን ዲበ መክፈልተ ጻድቃን ከመ ኢያንሥኡ እደዊሆሙ ጻድቃን በዓመፃ ።
\p_style0 ናሁ ይባርክዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ኵሎሙ አግበርተ \bd እግዚአብሔር\bd* ።
\p_style0 ይባርኩከ ጻድቃኒከ ስብሐት ይብሉ ለመንግሥትከ ።
\b 
\b 
\p_style2 \bd ክሥተት\bd* \bd ዘዓርብ\bd*
\b 
\p_style0 \bdit ዘዓርብ\bdit*\it  \it*\it ዘመላእከት\it*\it  \it*
\p_style0 ሕቀ አሕፀፅኮ እመላእክቲከ ክብረ ወስብሐተ ከለልኮ ።
\p_style0 ተፅዕነ ላዕለ ኪሩቤል ወሠረረ ወሠረረ በክነፈ ነፋስ ።
\p_style0 አምጽኡ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ውሉደ አማልክት አምጽኡ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዕጕለ ሐራጊት። 
\p_style0 ይትዓየን መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ዓውዶሙ ለእለ ይፈርህዎ ወያድኅኖሙ ።
\p_style0 \bd እግዚአብሔር\bd*ሰ ይነብር ዲበ መንበሩ ቅዱስ መላእክተ አሕዛብ ተጋብኡ ምስለ አምላከ አብርሃም ።
\p_style0 እስመ ኪያከ ተወከለት ነፍስየ ወተወከልኩ በጽላሎተ ክነፊከ ።
\p_style0 በጽሑ መላእክት ወቦሙ መዘምራን ማዕከለ ደናግል ዘባጥያተ ከበሮ ።
\p_style0 መርሆሙ መዓልተ በደመና ወኵሎ ሌሊተ በብርሃነ እሳት ።
\p_style0 እስመ ለመላእክቲሁ ይኤዝዞሙ በእንቲአከ ከመ ይዕቀቡከ በኵሉ ፍናዊከ ።
\p_style0 ወይሰግዱ ሎቱ ኵሎሙ መላእክቲሁ ሰምዓት ወተፈሥሐት ጽዮን ።
\p_style0 ባርክዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ኵልክሙ መላእክቲሁ ጽኑዓን ወኃያላን እለ ትገብሩ ቃሎ ።
\p_style0 ከመ ያንብሮ ምስለ መላእክቲሁ ወምስለ መላእክተ ሕዝቡ ።
\p_style0 ብፁዓን ኵሎሙ እለ ይፈርህዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወእለ የሐውሩ በፍናዊሁ ።
\p_style0 በቅድመ መላእክቲከ እዜምር ለከ ወእሰግድ ውስተ ጽርሐ መቅደስከ ።
\p_style0 ይሴብሕዎ ኵሎሙ መላእክቲሁ ይሴብሕዎ ኵሉ ኃይሉ ።
\b 
\b 
\p_style2 \bd ክሥተት\bd* \bd ዘቀዳሚት\bd*
\b 
\p_style0 \bdit ዘቀዳሚት\bdit*\it  \it*\it ዘነቢያት\it*\it  \it*\it ወዘሐዋርያት\it*\it  \it*\it ወዘዘወትር\it*\it  \it*
\p_style0 መኑ ይመስለከ እምነ አማልክት እግዚኦ ወመኑ ከማከ ስቡሕ በውስተ ቅዱሳኑ መገቦሙ ወመርሆሙ ወዓቀቦሙ ከመ ብንተ ዓይን ።
\p_style0 እስመ ይኴንን \bd እግዚአብሔር\bd* ሕዝቦ ወይትናበብ በእንተ አግበርቲሁ ።
\p_style0 ወተፈሣሕኩ በአድኅኖትከ እስመ አልቦ ቅዱስ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ።
\p_style0 እነግር ጽድቀከ በዳኅናየ ወትረ እሴብሐከ ወእዜምር ለከ ።
\p_style0 ይእዜኒ እግዚኦ አምላኮሙ ለጻድቃን እስመ አኮ ለጻድቅ ዘገበርኮ ለንስሐ ።
\p_style0 ትብጻሕ ጸሎትየ ቅድሜከ ጽርሐ መቅደስከ እለሰ ዓቀቡ ከንቶ ወሐሰተ ገደፉ ሣህሎሙ ።
\p_style0 እሙን ኵሉ ግብርከ ወርቱዕ ኵሉ ፍናዊከ ።
\p_style0 ቡሩክ አንተ በጽርሐ ቅድሳተ ስብሐቲከ ስቡሕኒ አንተ ወእኩት አንተ ለዓለም ።
\p_style0 ይባርክዎ ጻድቃን ወትሑታን ልብ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም ።
\p_style0 ከደነ ሰማያተ ስኑ ወመልዓ ምድረ ስብሐቲሁ ።
\p_style0 እግዚኦ አምላክነ ሰላመ ሀበነ እስመ ኵሎ ወሀብከነ ።
\p_style0 አዕበዮሙ ለትሑታን ወአጽገቦሙ እምበረከቱ ለርኁባን ።
\p_style0 ያድኅነነ ናምልኮ በጽድቅ ወበርትዕ በቅድሜሁ ወበኵሉ መዋዕሊነ ።
\p_style0 በሰላም እግዚኦ በከመ አዘዝከ እስመ ርእያ አዕይንትየ አድኅኖተከ ።
\b 
\p_style0 \bd ዘመላእክት\bd* 
\p_style0 ውእቱ አምላኪየ እሴብሖ አምላከ አቡየ ወአሌዕሎ ።
\p_style0 ሠርዖሙ ለአሕዛብ በበደወሎሙ ወበበኍልቆሙ ለመላእክተ \bd እግዚአብሔር\bd* ።
\p_style0 ወይሰግዱ ሎሉ ኵሎሙ መላእክተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይትፌሥሑ ሕዝብ ምስለ ሕዝቢሆሙ ።
\p_style0 \bd እግዚአብሔር\bd* ዓርገ ውስተ ሰማያት አንጐድጐደ ወውእቱ ጻድቅ ይኴንን እስከ አጽናፈ ምድር ።
\p_style0 ከመ ዘየኃድር ወይተክል ደብተራሁ ከማሁ ኮነት ነፍስየ በላዕሌየ ።
\p_style0 ይእዜኒ እሰግድ በብረከ ልብየ እንዘ እስእል ምሕረተ ዚአከ ።
\p_style0 ሶበ ሐልቀት ነፍስየ ተዘከርክዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ትብጻሕ ጸሎትየ ቅድሜከ ጽርሐ መቅደስከ ።
\p_style0 ከመ ዘአዕላፍ አባግዕ ስቡሐን ከማሁ ይኩን መሥዋዕቲነ በቅድሜከ ዮም ።
\p_style0 ቡሩክ አንተ ዘትሬኢ ቀላያተ ነቢረከ ላዕለ ኪሩቤል ስቡሕኒ አንተ ወልዑል አንተ ለዓለም ።
\p_style0 ይባርክዎ መላእክተ እግዚእ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም ።
\p_style0 እስመ ተፅዕንከ ዲበ አፍራሲከ አፍራሲከኒ ሕይወት ውእቱ ።
\p_style0 እግዚኦ ልዑለ መዝራዕተከ ኢያእመሩ እምከመሰ አእመሩ ይትኀፈሩ ።
\p_style0 ወሣህሉኒ ለትውልደ ትውልድ ለእለ ይፈርህዎ ወገብረ ኃይለ በመዝራዕቱ ።
\p_style0 በሣህሉ ወበምሕረቱ ለአምላክነ ለዘሐወፀነ እምአርያም ።
\p_style0 በሰላም እግዚኦ በከመ አዘዝከ እስመ ርእያ አዕይንትየ አድኅኖተከ ።
\b 
\p_style0 \it ምስባክ\it*\it  \it*\it ዘለለዕለቱ\it*\it  \it*\it በል\it*\it  \it*\it ።\it*\it  \it*\it ወለለዘመኑ\it*\it  \it*\it ኀበ\it*\it  \it*\it በዓል\it*\it  \it*\it ፫\it*\it  \it*\it ጊዜ\it*\it  \it*\it በል\it*\it  \it*\it ።\it*
\p_style0 \bd ዘዘወትር\bd*
\p_style0  እምሥራቀ ፀሐይ እስከነ \bd ዓ\bd*\bd ረ\bd*\bd ብ\bd* ይትዓኰት ስሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ፫ጊዜ በል ።
\p_style0 ክብር ይእቲ ዛቲ ለኵሉ ጻድቃኑ ።
\p_style0 ሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በቅዱሳኑ ።
\p_style0 እስመ ኪያከ ይሴብሑ ኵሉ ኃይለ ሰማያት ወለከ ስብሐት ለዓለም አሜን።
\p_style0 ሃሌ ሉያ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ለዘረድአነ ስብሐተ ንፌኑ ለዘፈለጠ ብርሃነ ይረድአነ አምላክነ ወመድኃኒነ አምላክነሰ አምላከ አድኅኖ ስብሐት ለአብ ስብሐት ለወልድ ስብሐት ለመንፈስ ቅዱስ ።
\p_style0 አአኵቶ ወእሴብሖ ወአሌዕሎ ለንጉሠ ስብሐት እስመ ጽድቅ ቃሉ እሙን ነገሩ ወርቱዕ ኵሉ ፍናዊሁ ።
\p_style0 መንግሥቱ ዘለዓለም ወምኵናኑኒ ለትውልደ ትውልድ ። ፫ ጊዜ በል 
\b 
\p_style1 ክሥተት ዘጥምቀት
\p_style0 ክሥተት ዘጥምቀት ዘይትበሀል በባሕር ይትፌሣሕ ልሳንየ ፫ ጊዜ በል ።
\p_style0 ወይከውን ከመ ዕፅ እንተ ትክልት ኀበ ሙሐዘ ማይ እንተ ትሁብ ፍሬሃ በበጊዜሃ ።
\p_style0 አዕዋፈ ሰማይኒ ወዓሣተ ባሕርኒ ወዘኒ የሐውር ውስተ ፍኖተ ባሕር ወውእቱ በባሕር ሣረራ ወበአፍላግኒ ውእቱ እጽንዓ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ላዕለ ማያት አምላከ ስብሐት አንጐድጐደ ።
\p_style0 ወያስተጋብኦ ከመ ዝቅ ለማየ ባሕር ወይሠይሞ ውስተ መዛግብተ ቀላያት ።
\p_style0 በእንተዝ ኢንፈርህ ለእመ አድለቅለቀት ምድር ወለእመኒ ፈለሱ አድባር ውስተ ልበ ባሕር ተስፋሆሙ ለኵሎሙ አጽናፈ ምድር ወለእለሂ ውስተ ባሕር ርኁቅ ዘየሀውኮ ለአንበሬ ባሕር ወመኑ ይትቃወሞ ለድምፀ ማዕበላ ዘይሬስያ ለባሕር የብሰ ወበተከዚ የኃልፉ በእግር ።
\p_style0 ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd* ወጺእየ እገብዕ ወእትመየጥ እንተ ቀላየ ባሕር ።
\p_style0 አድኅነኒ እግዚኦ እስመ በጽሐኒ ማይ እስከ ነፍስየ ጠጋዕኩ ውስተ ዕሙቅ ቀላይ ወኃይል አልብየ ።
\p_style0 በጻሕኩ ውስተ ማዕምቀ ልበ ባሕር ወዓውሎ እስጠመኒ ጸራሕኩ በከልሖ ወስሕከኒ ጕርዔየ ።
\p_style0 ይሴብሕዎ ሰማያት ወምድር ወባሕርኒ ወኵሉ ዘይትሐወስ ውስቴታ ።
\p_style0 ወይኴንን እምባሕር እስከ ባሕር ወእምአፍላግ እስከ አጽናፈ ዓለም ወ።
\p_style0 ገብረ መድኅኒተ በማዕከለ ምድር አንተ አጽናዕከ ለባሕር በኃይልከ ።
\p_style0 ውስተ ባሕር ፍኖትከ ወአሠርከኒ ውስተ ማይ ብዙኅ ።
\p_style0 ሠጠቀ ባሕረ ወአሕለፎሙ ወዓቀመ ማየ ከመ ዝቅ ።
\p_style0 ወከመ ኆፃ ባሕር አዕዋፍ ዘይሠርር ወድቀ ማዕከለ ተዓይኒሆሙ ።
\p_style0 ወደፈኖሙ ባሕር ለፀሮሙ ወወሰዶሙ ደብረ መቅደሱ ።
\p_style0 ወሰፍሐ አዕፁቂሃ እስከ ባሕር ወእስከ አፍላግ ሠርፃ ።
\p_style0 አንተ ትኴንን ኃይለ ባሕር ወአንተ ታረምሞ ለድምፀ ማዕበላ ።
\p_style0 ዓለመኒ በምልዑ አንተ ሣረርከ ባሕረ ወመስዓ ዘአንተ ፈጠርከ ።
\p_style0 ወእሠይም ውስተ ባሕር እዴሁ ወውስተ አፍላግ የማኖ ።
\p_style0 መንክር ተላሕያ ለባሕር መንክርሰ \bd እግዚአብሔር\bd* በአርያሙ ።
\p_style0 እስመ እንቲአሁ ይእቲ ባሕር ወውእቱ ፈጠራ ወለየብስኒ እደዊሁ ገበራ ።
\p_style0 ወትትከወስ ባሕር በምልዓ ዓለምኒ ወኵሎሙ እለ ይነብሩ ውስቴታ ።
\p_style0 ዛቲ ባሕር ዓባይ ወረኃብ ህየ ዘይትሐወስ ዘአልቦ ኍልቍ ።
\p_style0 ወኢተዘከሩ ብዝኃ ምሕረትከ ወአምረሩከ አመ የዓርጉ ባሕረ ኤርትራ ።
\p_style0 ወገሠፃ ለባሕረ ኤርትራ ወየብሰት ወመርሆሙ በቀላይ ከመ ዘበገዳም ።
\p_style0 ወመንክረ በምድረ ካም ወግሩመ በባሕረ ኤርትራ ።
\p_style0 አጥፍኣ ለዓውሎ ወአርመመ ባሕር ወአርመመ ማዕበል ።
\p_style0 ባሕርኒ ርእየት ወጐየት ወዮርዳኖስኒ ገብዓ ድኅሬሁ ።
\p_style0 በሰማይኒ ወበምድርኒ በባሕርኒ ወበኵሉ ቀላያት ።
\p_style0 ዘነፈቃ ለባሕረ ኤርታራ ወከፈላ እስመ ለዓለም ምሕረቱ ።
\p_style0 እመኒ ነሣእኩ ክንፈ ከመ ንስር ወሠፈርኩ እስከ ማኅለቅተ ባሕር ።
\p_style0 ዘገብረ ሰማየ ወምድረ ወባሕረ ወኵሎ ዘውስቴታ ።
\p_style0 ርእዩከ ማያት እግዚኦ ርእዩከ ማያት ወፈርሁ ።
\b 
\p_style0 \bd ዘነቢያት\bd* 
\p_style0 ንሴብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሐ ዘተሰብሐ ፈረሰ ወመስተፅዕነ ወረወ ውስተ ባሕር ።
\p_style0 ወጠግዓ ከመ ዓረፍት ማይ ወረግዓ ማዕበል በማዕከለ ባሕር ።
\p_style0 ፈኖከ መንፈስከ ወደፈኖሙ ባሕር ወተሠጥሙ ከመ ዓረር ውስተ ማይ ብዙኅ እስመ ቦአ ሠረገላቲሁ ለፈርዖን ምስል ኣፍራሲሁ ወመስተፅዕናን ውስተ ባሕር ወአስተጋብአ \bd እግዚአብሔር\bd* ላዕሌሆሙ ማየ ባሕር ።
\p_style0 ወደቂቀ ፳ኤልሰ ኀለፉ እንተ የብስ ማዕከለ ባሕር ማይሰ ሎሙ ዓረፍት በይምን ወዓረፍት በጽግም ።
\p_style0 ዘአፆከ ቀላያተ ወሐተምከ ግሩመ ውእቱኒ በስቡሕ ስምከ ።
\p_style0 ወአፍላግኒ ዓገቱኒ ኵሉ ማዕበልከ ወሞገድከ እንተ ላዕሌየ ኀለፈ ወከመ ኆፃ ዘድንጋገ ባሕር እስመ ውሁዳን እሙንቱ እምኵሉ አሕዛብ ።
\p_style0 ቡሩክ አንተ ዘትሬኢ ቀላያት ነቢረከ ላዕለ ኩሩቤል ስቡሕኒ አንተ ወልዑል አንተ ለዓለም ።
\p_style0 ይባርክዎ ባሕር ወአፍላግ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም ።
\p_style0 ወኢይኩን መዓትከ በላዕለ አፍላግ ወኢመቅሠፍትከ ዲበ ባሕር ።
\p_style0 ወወሀበት ቀላይ ቃላ ወአልዓለት ግርማሃ ።
\p_style0 አኬድከ ውስተ ባሕር አፍራሲከ እንዘ የሐምጉ ማያት ብዙኀ ።
\p_style0 ምስባክ ባሕርኒ ርእየት ወጐየት ፫ጨጊዜ በል እምሥራቀ ፀሐይ ብለህ ፈጽም 
\p_style0 \it በዮሐንስ\it*\it  \it*\it ወበመስቀል\it*\it  \it*\it በጴጥሮስ\it*\it  \it*\it ወበበርተሎሜዎስ\it*\it  \it*\it ወበ\it*\bdit ማርያም \bdit*\it ክሥተት\it*\it  \it*\it ተቀነይ\it*\it  \it*\it በተዝካረ\it*\it  \it*\it አብርሃም\it*\it  \it*\it ይስሐቅ\it*\it  \it*\it ወያዕቆብ\it*\it  \it*\it በማኅበር\it*\it  \it*\it ወበደናግል\it*\it  \it*\it ተቀነይ\it*\it  \it*\it ዘሰማዕታት\it* 
\b 
