\c 1 

\s1 \bd ገድለ\bd*\bd  \bd*\bd አቡ\bd*\bd ነ \bd*\bd ፊልጶስ\bd*\bd  \bd*
\b 
\p 1፤ በስመ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ ቀዳማዊ ዘእንበለ ጥንት ወደኃራዊ ዘእንበለ ተፍጻሜት ዘይሤለስ በአካላት ወይትዋሐድ በመለኮት። በከመ ከሠቱ ለነ መጻሕፍት ወተርጎሙ ለነ መገብተ ሃይማኖት። ውእቱ በጥበቡ ወምክሩ ፈጣሬ ዓላማት ወሠራዔ አዝማናት ወአምጻኢሆሙ ለእሉ እምኀበ ወኢምንት እምቅድመ ጊዜ ወሰዓት እምቅድመ መዋዕል ወዓመታት ሎቱ ይደሉ ስብሐት በምድር ወበሰማያት በባህር ወበቀላያት እምአፈ ኵሉ ፍጥረት ዘኅቡእ ወዘክሡት ዘመልዕልት ወዘመትሕት ለዝሰ አምላክ አክሊለ ሰማዕት ወተስፋ መነኮሳት ዘኢያአምን በሥላሴሁ ቅድስት ታወግዞ ቤተክርስቲያን አሐቲ ጉባኤ እንተ ሐዋርያት ለዓለመ ዓለም። 
\b 
\p 2፤ ንዌጥን ጽሒፈ ዜናሁ ወትሩፋቲሁ ወገድላቲሁ ለብጹዕ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* መፍቀሬ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘተከለለ ስብሐተ ወክብረ \bd እምእግዚአብሔር\bd* አቡሁ በተሊወ ምግባሮሙ አምላካዊት ለአበዊነ ክቡራን ሐዋርያት ወለመዋእያን ወመስተጋድላን መነኮሳት እንዘ ይረድአነ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ወሀቤ ሀብታት ብዙኅ ወፈጻሜ ኀሠሣ ወጻህቅ ዝንቱሰ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* እንዘ አሐዱ ውእቱ ይትከፈል በምግባር ለኀበ ብዙኅ መክፈልታት። ቦ ኀበ ይሁብ ተነብዮ ወቦ ኀበ ያሌቡ ጥያቄ ትምህርት በከመ ይቤ ሐዋርያ ወኢትፍቅዱ መኑሂ ይምሀርክሙ አላ መንፈሰ ዚአሁ ይሜህረክሙ በእንተ ኵሉ። ቦ ኀበ ይከውን አፈ ወጥበበ ለመዋእያን ሰማዕት ከመ ያስተኀፍርዎሙ ለዐላውያን በከሢተ ሃይማኖት መሲሓዊት ዘታፈልስ ደብረ ወትመልኅ ሰግላ ለፍጻሜ ቃል። 
\b 
\p 3፤ ዘይቤ እግዚእነ ሶበ ይወስዱክሙ ኀበ ነገሥት ወመኳንንት ኢትሐልዩ ዘትብሉ ወዘትነቡ እነ እሁበክሙ አፈ ወጥበበ በዘኢይክሉ ተዋቅሶተክሙ ወተዋሥኦተክሙ።ወቦ ኀበ ይሁብ ትዕግሥተ ለመነኮሳት መስተጋድላን እስከ ይፌጽሙ ገድሎሙ በተወክፎ መከራት ከመ ይንሥኡ አክሊለ ስብሐት ዘጽኑሕ ሎሙ። ቦ ኀበ ያሰረጉ ንጽሐ ለደናግል ከመ ያቊርሩ ዋዕየ ፍትወት ዘሀሎ ውስተ ሥጋሆሙ። 
\b 
\p 4፤ ወዘእንበሌሁሰ አልቦ ዘይከውን እምግባር ዘአቅደምነ ነጊረ በእንቲአሁ። ወበእንተዝ ነሣእነ ረድኤተ ዚአሁ ከመ ያርትዕ ፍኖተ ቃል ለነ ሐዊረ ዘንፈቅድ ቦቱ እስከ ንበጽሕ ኀበ ፍጻሜ ነገር ዘአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ዘኮነ እምጥንተ ልደቱ እስከ ዕለተ ሞቱ እምርት። 
\b 
\p 5፤ እንዘ ናቀድም ንስቲተ ነጊረ ውዳሴሃ ብዙኅ ወትሩፍ ለደብረ ሊባኖስ ዘተመሰለት ሰማየ በእንተ ዘሠረቀ እምኔሃ ፀሐየ ጽድቅ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ምስለ ከዋክብት ደቂቁ። ምንትኑ ንዌደሰኪ ንሕነ ድኩማነ ልሳን ኦሀገር ዐባይ ደብረ ሊባኖስ እስመ ተወደስኪ በአፈ መላእክት ትጉሃን ወበአፈ ሰብእ ቅዱሳን እለ ይሬእዩ ዕበየኪ በመንፈሰ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይብሉ ነጸርነ እንዘ ይሔውጻ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ለለሰዓቱ ሌሊተ ወመዓልተ ወፈድፋደሰ በጊዜ ቊርባን። 
\b 
\p 6፤ ወቦ ዘይቤ ይጼልል መልዕልቴሃ መንፈሰ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ደመና ወኢይሴስል እምኔሃ ኵሎ ጊዜ ዘወሀቦ \bd እግዚአብሔር\bd* በእንተ ክዕወተ ደሙ ለዝ ክቡር አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወበእንተ ኵሎሙ መስተጋድላኒሃ ዕድ ወአንስት እለ ተቀብሩ በውስቴታ ወኢይሴስል እምኔሃ ውእቱ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* እስከ ኅልቀተ ዓለም። 
\b 
\p 7፤ ስምዑ በለብዎ ወአፅምኡ በፍርሃት ኦ ፍቁራኒነ እለ ተጋባእክሙ ውስተ ዛቲ ደብር ቅድስት ካህናት ወዲያቆናት እዕሩግ ወሕፃናት ከመ ትግበሩ ተዝካሮ ለዝንቱ አብ ቅዱስ ወክቡር መስተጋድል ማር\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ዘአቅደመ ስምዐ ከዊነ በሀገረ ሸዋ በመዋዕለ መንግሥቱ ለዐምደ ጽዮን ንጉሠ ኢትዮጵያ። 
\b 
\p 8፤ ስምዑ ኦአኀዊነ እስመ ለዝንቱ አብ ኮነ ሀገረ ሙላዱ እምሀገረ ዝማ ዘትሰመይ ለት። ወኮኑ በውእቱ መዋዕለ ሰብአ ይእቲ ሀገር ያመልኩ በእብን ወእመኒ በዕፀው አው በባሕር ወኢየአምርዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘእንበለ ውኁዳን ሰብእ። ወነበሩ እንዘ ይበልዑ ወይሰትዩ ወይዜምዉ በኵሉ መዋዕለ ሕይወቶሙ። 
\b 
\p 9፤ ወአቡሁሰ ለዝንቱ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወእሙሰ ክርስቲያን እሙንቱ ወምእመናን \bd በክርስቶስ\bd*። ወለዝንቱ ቅዱስ ወሰዶ አቡሁ ኀበ መምህር ከመ ይትመሀር መጻሕፍተ ነቢያት ወሐዋርያት ወመዝሙረ ዳዊት እንዘ ያዐቅብ ቃላቲሆሙ። ወተምህረ ኵሎ ጥበበ ወተግሣጸ ምስለ አእምሮ ወልቡና። ወፈለጠ ሞተ ወሕይወተ። 
\b 
\p 10፤ ወይቤሎ ዝንቱ ቅዱስ ለመምህሩ ኦአባ መኑ ፈጠረ ዘንተ ኵሎ ዘእሬኢ ፀሐየ ወወርኀ ወከዋክብተ ሰማይ ወምድረ አድባረ ወአውግረ ባሕረ ወአፍላገ ሰብአ ወእንስሳ። 
\b 
\p 11፤ አውሥአ መምህሩ ወይቤሎ ሠናይ ትቤ ኦወልድየ እስመ ዘንተ ኵሎ ዘትቤለኒ ፈጠረ \bd እግዚአብሔር\bd* እምኀበ አልቦ ፩ \bd እግዚአብሔር\bd* ወ፩ ወልዱ ወ፩ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ጰራቅሊጦስ። ወይቤሎ ዝንቱ ሕፃን ዘኅዱር ላዕሌሁ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ወቀዳሚሰ ትቤለኒ ፩ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረ ኵሎ ወካዕበ ትቤለኒ ፩ ወልዱ ወ፩ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ጰራቅሊጦስ ሠለስቲሆሙኑ ፈጠሩ አው አልቦ። 
\b 
\p 12፤ ወይቤሎ መምህሩ እወ ሠለስቲሆሙ ፈጠሩ አእምር ወጠይቅ ኦወልድየ ወስማዕ ዘእነግረከ እስመ ሠለስቲሆሙ ፈጠሩ አብ ይፈጥር ወልድ ይገብር \bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ይፌጽም። አብ ይባርክ ወልድ ይባርክ \bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ይባርክ። አብ ይኤዝዝ ወልድ ይኤዝዝ \bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ይኤዝዝ። አብ ይምሕር ወልድ ይሣሀል \bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ይሰሪ። አብ ነባቢ ወልድ ነባቢ \bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ነባቢ። ወካዕበ ይቤሎ ሕፃን ሠለስቲሆሙኑ ፩ እሙንቱ ወሚመ ፍሉጣን ዘዘዚአሆሙ። ወይቤሎ ሠለስቱ ገጻቲሆሙ ወ፩ ምልክናሆሙ ወ፩ ህላዌሆሙ እንዘ ይትዋሐዱ በመለኮት ይሤለሱ በአካላት ኢይመውቱ ወኢይሰዐሩ አልቦሙ ጥንት ወኢተፍጻሜት ወኢኍልቈ አዝማን ለዓመታቲሆሙ አልቦ አመ ኢሀለዉ ወአልቦ አመ ተኀጥኡ። 
\b 
\p 13፤ ወይቤሎ ሕፃን እመሰ ትቤ እንዘ አሐዱ ሠለስቱ ዘኢይትበዐዱ ወኢይትፈለጡ በምንትኑ ግብር ወከመ እፎ ይከውኖ አብ ለወልዱ አበ ወከመ እፎ ይከውኖ ወልድ ወልደ ለአቡሁ ወከመ እፎ ይከውኖሙ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* መንፈሰ ለ፪ኤሆሙ። ወይቤሎ ስማዕ ኦወልድየ አብ ከመ መልክእ ወወልድ ከመ ቃል \bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ከመ እስትንፋስ። በከመ ኢይትከሀሎ ለመልክእ ይትፈለጥ እምቃል ወእምእስትንፋስ ወለቃል እመልክእ ወእምእስትንፋስ ወለእስትንፋስ እመልክእ ወቃል ከማሁ ለአብ ወወልድ \bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ኢይትከሀል ይፍልጥዎሙ እመ ኮኑ ፍሉጣነ በአካል ወገጽ እሙንቱሰ እኁዛን በፅምረት┐። 
\b 
\p 14፤ ወካዕበ ይቤሎ ሕፃን ፈጣሪኑ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወሚመ ፈጠርዎ በአይቴ ሀሎ ወእምአይቴ መጽአ። ወይቤሎ መምህሩ ኢትኅሥሥ ዘንተ ማዕምቅተ ነገር አኮ ዘፈጠርዎ ወገብርዎ አላ ለሊሁ ፈጠረ ኵሎ ዘበሰማይኒ ወዘበምድርኒ ዘያስተርኢ ወዘኢያስተርኢ በከመ እቤለከ ቀዳሚ። ወአልቦ ባዕድ አምላክ ዘእንበሌሁ። ወኀበሰ ሀለወ ወእምአይቴ መጽአ ለሊሁ የአምር መለኮቶ ወረሰየ ጽልመተ ምስዋሮ ወጽልመትሰ አልቦ ኀቤሁ። 
\b 
\p 15፤ በከመ ይቤ ዮሐንስ ወንጌላዊ ወጽልመትሰ ኢይቀርቦ ወኢይረክቦ እስመ ኵለንታሁ ብርሃነ መለኮት ውእቱ ከመ ለእሳት አልቦቱ የማን ወጸጋም ኢድኅር ወኢፍጽም እስመ ኵለንታሁ ብርሃን ውእቱ ከማሁ አምላክነ ብርሃነ መለኮት ውእቱ። እስመ ኵሎሙ ብርሃናት ወልታሁ እሙንቱ ወለሊሁ ፈጠሮሙ ለስብሐቲሁ። በከመ ይቤ ነቢይ ወረሰየ ጽልመተ ምስዋሮ ዘእቤለከ በእንተ ዘኮነ ስውረ ኩነተ ህላዌሁ ለፈጣሪ እምነ ፍጡራን ከመዝ ይቤሎ መምህሩ። 
\b 
\p 16፤ ወእምዝ ካዕበ ተስእሎ ሕፃን ለመምህሩ ውስተ ሰማይኑ ባሕቲቱ ይነብር \bd እግዚአብሔር\bd* ወሚመ ውስተ ኵሉ ወይቤሎ አልቦ ወልድየ ኀበ ኢይነብር \bd እግዚአብሔር\bd* ወሚመ ውስተ ኵሉ። ወይቤሎ አልቦ ወልድየ ኀበ ኢይነብር \bd እግዚአብሔር\bd* ወአልቦ ኀበ ኢይሄሉ ውእቱ በሰማይ በላዕሉ ወበምድር በታሕቱ ወአልቦ ኅቡእ ዘኢኮነ ስጡሐ ቅድመ አዕይንቲሁ እመሂ በባሕር ወበቀላያት ዘሀሎ አልቦ ዘይትኀብኦ ወይሴወሮ ወውእቱ ኅቡእ ወስዉር እምኵሉ ወአልቦ ዘይሰአኖ ምንትኒ ግብር እምነ ግብራት። 
\b 
\p 17፤ እምቅድመ ይኩን የአምር ኵሎ ወእምቅድመ ይግበር ይፌጽም ወበእንተዝ ይቤ ነቢይ መልአ ምድረ ስብሐቲሁ ሎቱ ስብሐት ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\b 
\p 18፤ ወካዕበ አውሥአ ውእቱ ሕፃን ወይቤሎ ለእመ ኮነ ከመዝ ለምንትኑ ያመልኩ ሰብአ ዛቲ ሀገር ወይሰግዱ ለእብን ወለዕፅ ለባሕር ወለማርያን ወለመስተቃስማን ይሬስይዎሙ አምላከ ከመ ይስግዱ ወይትቀነዩ ሎሙ ኀዲጎሙ
\b 
\p \bd እግዚአብሔር\bd*ሃ ዘንተ ኵሎ ዘገብረ ነጽሩ ኦአኀው ዘንተ ጥበበ ወልቡና ወአእምሮ ዘኮነ ላዕለዝ ሕፃን ከመ ይኅሥሥ ዘንተ ኵሎ ማዕምቅታተ ነገር ዘስዉር ለኀልዮ ወለተናግሮ። 
\b 
\p 19፤ ወይቤ መምህሩ ስማዕ ኦወልድየ ወዘይሰግዱሰ ለማርያን በእንተ ዘይገብር ሎሙ ወያሬእዮሙ ምትሐታተ ከመ ያስሕቶሙ እስመ ኅዱር ውስቴቱ መንፈሰ ሰይጣን ሶበ ይሬእይዎ ነቢሮ ማእከለ እሳት እንዘ ኢያውዕዮ ወይእኅዝ በእዴሁ ጕጠተ ኀጺን ዘልህበ በእሳት ወያንገረግር ወይዘፍን ከመ ዘአኀዞ ጋኔን ወሶቤሃ ይሰግዱ ሎቱ ሶበ ይሬእዩ ዘንተ ሕስወ ትእምርተ እንዘ ይሴአልዎ ብሂለ ቃል ነሐዩኑ ብዙኀ ዓመታተ አው ንመውት ንብዕልኑ አው ንነዲ። ወይቤሎሙ ውእቱ ማሪት እንዘ ይሔሱ እስመ ሐሳዊ ውእቱ ለዘይመውት የሐዩ ወለዘየሐዩ ይመውት ለዘይብዕል ይነዲ ወለዘይነዲ ይብዕል ከመዝ ይትናገሮሙ ለአስሕቶ። 
\b 
\p 20፤ ወካዕበ ይቤሎ ውእቱ ቀሲስ አማንየ እብለከ በከመ ትቤ ለሊከ ጥዩቀ ጋኔን ውእቱ ዘይትናገር በአፈ ውእቱ ማሪት ሶበሰ ጠብዐ ወዐተበ ብእሲ ላዕሌሁ በስመ አብ ወወልድ \bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* እንዘ ሀሎ ውስተ እሳት ይጐይይ እምኔሁ መንፈሰ ሰይጣን ዘያስሕቶሙ በዊኦ ላዕለ ውእቱ ማሪት። ወሶበ ጐየ ውእቱ መንፈሰ ሰይጣን እምኔሁ ይውዒ ውእቱ ማሪት በእሳት እስከ ይከውን ሐመደ ወይቤሎ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ለመምህሩ ሰይጣን ዘትቤ ምንት ውእቱ ወምንተ ይመስል። ወይቤሎ ይትአመርኑ ሰይጣን። ወይቤሎ ቅዱስ ሰሚዐሰ ሰማዕኩ ወባሕቱ ንግረኒ እምኀበ መጽአ ወይቤሎ ለብፁዕ እስመ አንተ እስከ ይእዜ ኢያአመርከ ግብረ ሰይጣን ዘይትሜየን ላዕለ ሰብእ ወይእዜኒ ይዕቀብከ \bd እግዚአብሔር\bd* እምኔሁ በኵሉ መዋዕሊከ። 
\b 
\p 21፤ ይቤ ተኀሣሤ ዝንቱ ነገር። ወሶበ ኀጣእኩ ዘይዜንወኒ በእንተ ገድሉ ወዓመታቲሁ እመ ሕጹጽ ወውሑድ ዘነበረ እንዘ ይሰደድ እምሀገር ለሀገር ዝንቱ ብፁዕ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ገባእኩ ውስተ ማኅደርየ እንዘ አሐዝን ወእቴክዝ በእንተ ዘኀጣእኩ ዜናሁ። ሰአልኩ ኀቤሁ በእንብዕ ወአስተብቋዕክዎ እንዘ እብል ኦአባ እስመ አንተ ተአምር ከመ አነ ኃጥእ ወአባሲ አርኢ ኂሩተከ ላዕሌየ አኮ እንበይነ ጽድቅየ ዘእስእለከ ከመ ትክሥተ ሊተ ኅቡአ ምሥጢራቲከ ወገድላቲከ ወሕማማቲከ ዘተዐገሥከ በእንተ \bd ክርስቶስ\bd*። ወባሕቱ ጽህቁ ከመ እንብብ በአፋየ ርኵስት ወእጽሐፍ በአጻብዕየ ርሱሓት ወይስምዑ ቅዱሳን መነኮሳት ወብሩካን ካህናት ወሰብእ ምእመናን እለ ይጼውዑከ በአሚን ወዘንተ ብሂልየ ኖምኩ እንዘ እቴክዝ። 
\b 
\p 22፤ ወሶቤሃ በይእቲ ሌሊት አስተርአየኒ ዝኩ አብ ብፁዓዊ በራእይ እንዘ ይበርቅ አልባሲሁ ወአክሊል ዲበ ርእሱ ዘይበርህ እም ፀሐይ ወብዙኃን እለ በየማኑ ወፀጋሙ ይተልውዎ ወይበርሁ እምፀሐይ ወአክሊል ዘዲበ ርእሶሙ ይመስል ከመ ኮከበ ሰማይ። ወሶበ ርኢኩ ዘንተ ደንገፅኩ ወይቤለኒ ዝንቱ አብ እንዘ ይነብር ዲበ መንበር ነዋኅ ወልዑል ዘምሉእ ብርሃን። 
\b 
\p 23፤ ወአውሥአ ወይቤለኒ ተአምረኒኑ። ወእቤሎ እንዘ እርዕድ መኑ አንተ እግዚኦ። ወይቤለኒ አነ ውእቱ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd*። ወእቤሎ እለ መኑ ዘምስሌከ። ወእክሞሰሰ ቅዱስ ወይቤለኒ ኢትቤኑ ከዋክብቲሃ ለቅድስት ሀገር ወካዕበ ይቤለኒ ትክልኑ ፈጽሞ ጽሒፈ መጻሕፍቲሁ ወመንክራቲሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘገብረ ለቅዱሳኒሁ ወእቤሎ በአይቴ እግዚኦ ወእንዘ ዘንተ ይቤለኒ ናሁ ርኢኩ ባሕረ ጸዐዳ ከመ ሐሊብ መትሕተ መንበሩ ለቅዱስ ወይቤለኒ ባእ ውስተ ባሕር። ፈራህኩ ወተሐዘብኩ ከመ እሰጠም። 
\b 
\p 24፤ ወካዕበ ይቤለኒ ባእ ወአበይክዎ ፈሪህየ። ወሶቤሃ ዐተበ ላዕሌየ እምርሑቅ በትእምርተ መስቀል ወበጊዜሃ ተአተተ እምኔየ ፍርሃት ወሶበ ይቤለኒ ባእ ሥልሰ ወኢትፍራህ ወሶቤሃ ሰረርኩ ወተወረውኩ፡ውስተ ባሕር ወተሰጠምኩ ወወዐልኩ ነዋኀ ሰዓተ ወኀጣእኩ ነፍስየ ወቆምኩ ማእከለ ውእቱ ማይ። 
\b 
\p 25፤ ወመጽአ ኀቤየ አሐዱ እምነ ቅዱሳን ቆመ አፍአ ወይቤለኒ ተኀፀብ ወተኀፀብኩ ኵለንታየ ወተፈሥሐት ነፍስየ ወመሰለኒ ዘተቀባእኩ ቅብአ ቅዱሰ። ወሶቤሃ አውፅአኒ ወወሰደኒ ኀበ ቅዱስ ወቆምኩ ቅድሜሁ። 
\b 
\p 26፤ ወይቤለኒ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እንዘ ሀሎኩ አነ ውስተ ቤተ አቡየ መጠነ ፲ወ፭ ዓመት አውፃእክዎሙ ለብዙኃን አጋንንት ወዓዲ ፈወስክዎሙ ለብዙኃን ድውያን በኀይለ እግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዘጸገወኒ ሀብተ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*። ወሶበ ነገርኩከ በበመትልዉ ዘገብረ ሊተ \bd እግዚአብሔር\bd* በእደውየ ኢትክል ጸዊረ። ቀዳሚኒ ዘጸሐፍከ እሙን ውእቱ ወይእዜኒ ጸሐፍ አነ እትናገር ለከ ውስተ አፉከ። ሶቤሃ ባረከኒ ቅዱስ በትእምርተ መስቀል ወአምኀኩ እገሪሁ ወድኅረዝ ተሰወረ እምኔየ። ወነቃህኩ ሶቤሃ እምንዋምየ ወሰባሕክዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* 
\b 
\p ዘገብረ መንክረ ለቅዱሳኒሁ ሎቱ ስብሐት ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\b 
\p 27፤ እስመ ዝንቱሰ ቅዱስ አመ ሀሎ ውስተ ቤተ አቡሁ እንዘ ንኡስ ውእቱ ጸንዐ በሃይማኖተ \bd ክርስቶስ\bd* አቡሁ። ወሰብአ ይእቲ ሀገር ኮኑ ያመልኩ ጣዖተ። ወይቤሎሙ ዝንቱ ቅዱስ ለአቡሁ ወለእሙ ኢያስሕቱክሙ ሰብአ ዛቲ ሀገር በአምልኮ ጣዖት እንዘ ይብሉ ይሁቡነ ክብረ ወብዕለ ወይትቤቀሉ ጸላእተነ አኮ ዘይክሉ ተበቅሎተ አላ አድኅኖተ ርእሶሙ ኢይክሉ ወይትመሰዉ ከመ ሰምዕ ዘቅድመ ገጸ እሳት ሶበ ዐተበ ላዕሌሆሙ ብእሲ በሃይማኖተ \bd ክርስቶስ\bd*። 
\b 
\p 28፤ ስምዑ አበውየ ወአኀውየ ናሁ ወጠነ ዝንቱ ቅዱስ ከዊነ ስምዕ እንዘ ሀሎ ውስተ ቤተ አቡሁ። ወሀሎ አሐዱ ብእሲ ዘይነብር በጎረቤቶሙ ዘቦ ላዕሌሁ መንፈሰ ሰይጣን ወይሰግዱ ሎቱ መጺኦሙ እምርሑቅ ወእምቅሩብ ወይኤምኅዎ ወያስሕት ኵሎ ሰብአ። ወአሐተ ዕለተ ሖረ ኀቤሁ ጽሚተ ዝንቱ ቅዱስ ሶበ ኮነ ምሴት ተኀቢኦ አምአቡሁ ውእቱ ርእዮሙ ለሰብእ እንዘ ይበውኡ ኀበ ውእቱ ማሪት ከመ ኢያእምርዎሙ ምእመናን ዘይገብሩ በሌሊት። 
\b 
\p 29፤ ወይቤ ብፁዕ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ኦጸሊም ወምግባሪከኒ ጽልመት ውእቱ ወማኅደሪከኒ ገሃነመ እሳት ጸናፌ ጽልመት ውእቱ ወእለኒ ይተልዉከ የሐውሩ ውስተ ጽልመት ወለአምላክነሰ ንጹሕ ውእቱ ወብርሃን ኵለንታሁ ወእለ ይተልዉ ኪያሁ ይበርሁ በብርሃኑ። ወዘንተ ብሂሎ አርመመ አቡነ። 
\b 
\p 30፤ ወቦአ ማሪት እንዘ ኢየአምርዎ ወሶቤሃ ሰረረ ላዕለ እሳት ዘአንደዱ ብዙኀ ዕፀወ እስከ ያውዒ ሰብአ እምርሑቅ ብዝኀ ነዱ። ወቅዱስሰ ይሬኢ ወያነክር ዘይከውን ወነበረ ውእቱ ዕልው ዲበ መንበር ዐቢይ ማእከለ ውእቱ እሳት ወአኀዘ ያንገርግር ከመ ዘአኀዞ ጋኔን። ወወጠኑ ከመ ይስግዱ ሎቱ እንዘ ይብሉ ጋድ ጋድ ወብሂለ ጋድሰ አመነ ብከ። ወዝብሐተኒ ያስተፋጥኑ ሎቱ ኵሎሙ ለውእቱ ወልደ ሀጕል ፀራ ለጽድቅ ወልዱ ለሰይጣን። 
\b 
\p 31፤ ወሶቤሃ መልአ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ላዕለ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ሐዋርያ እንዘ ውእቱ ንኡስ በአካል ወከመ ኤልያስ ቀናኢ ለሕገ አምላኩ ወሆኮ ጸጋ አምላካዊ ወልህበ ልቡ በፍቅረ ሃይማኖት ከልሐ በዐቢይ ቃል ወይቤ በስመ አብ ወወልድ \bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ፩፡አምላክ። ወይቤ ይትነሣእ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይዘረዉ ፀሩ ወይጕይዩ ጸላእቱ እምቅድመ ገጹ ወከመ ይትመሰው መዓረ ግራ እምቅድመ ገጸ እሳት ከማሁ ተመሰው አንተ ሰይጣን ርጉም ፃእ ወረሐቅ እምላዕለ ዝብእሲ ዘይነብር ማእከለ እሳት ወሶቤሃ ጐየ ሰይጣን ወተዘርወ ከመ ጢስ ወሶበ ርእዩ ዘንተ ደንገፁ ኵሎሙ ሰብእ ወኮኑ ከመ በድን። ወተፈሥሐ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* በእንተ ዘገብረ ሎቱ 
\b 
\p \bd እግዚአብሔር\bd* ዘንተ ተአምረ። 
\b 
\p 32፤ ወሶቤሃ ይቤሎሙ ቅዱስ በእንተ ምንት ትሰግዱ ለዝ በሃም ዘኢይክል አድኅኖ ርእሱ እፎ ይክል ከመ ያድኅን ባዕደ ወድኅረዝ መንፈቆሙ ወፅኡ ፈሪሆሙ ወመንፈቆሙ ይቤልዎ ኢትግበር ወልድነ ከመዝ ወኢትንግር ለሰብእ ወለአቡከኒ ወመኮንንኒ ለእመ ሰምዐ ዘንተ ነገረ ያጠፍአነ ወይቤሎሙ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ተአምኑኑ አንትሙ በስመ አምላኪየ ወኢትመጽኡኑ ምስሌየ ኀበ ቤተክርስቲያን ከመ ትንሥኡ ጸጋ እመ ነሳሕክሙ ወተጠመቅሙ። ወይቤልዎ ኦሆ ለቃልከ 
\b 
\p ኦእግዚእነ። ወተካየዱ ኪዳነ በዝንቱ ነገር ፳ወ፬ ዕደው።
\b 
\p 33፤ ወበጽባሕ በጽሑ ብእሲቱ ወደቂቁ ለውእቱ ማሪት ኀበ አቡሁ ለቅዱስ ወዐውየዉ ወነገርዎ ኵሎ ዘገብረ ወልዱ። ወሰሚዖ አቡሁ በከየ እንዘ ይብል ለአመ ኮነ ከመዝ ይቀትልዎ ለወልድየ እስመ ሰብአ ዛቲ ሀገር እኩያን መምለክያነ ጣዖት እሙንቱ ወኢይፈርህዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd*። ወእሙኒ በከየት እንዘ ትብል ሶበ ከመዝ ኮነ ይከልኦሙ እምአምልኮ ጣዖት ይቀትልዎ ጸኒሖሙ በፍኖት ምንተ እሬሲ ወባሕቱ ፈቃደ \bd እግዚአብሔር\bd* ለይኩን። ወትቤሎ ለምታ ንገሥጾ ከመ ኢይግበር ዳግመ። 
\b 
\p 34፤ ወቅዱስሰ ሖረ በጽባሕ ውስተ ቤተ ክርስቲያን ምስለ እሙንቱ ዕደው ወአቅረቦሙ ኀበ ካህን ከመ ይትመጠዉ ንስሐ። ወአምኑ ኀጣውኢሆሙ ወአጥመቆሙ በስመ፡አብ ወወልድ \bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ወተፈሥሑ ኵሎሙ ሶበ ነሥኡ ጥምቀተ \bd ክርስቶስ\bd*። ወይቤሎ ቅዱስ ለካህን አእምርከኑ ዘይቤ እግዚእነ ኢታስክምዎሙ ጾረ ክቡደ ለእሉ ሕዝብ እለ ተመይጡ ኀቤክሙ ከመ ኢይዕልዉ ወኢይግብኡ ድኅሬሆሙ እምሃይማኖት ዳእሙ አዝዝዎሙ በሕጹር ከመ ይርሐቁ እምዘይዘብሑ ለአማልክት ወማውታ ወደም ወብትክ ወዘይጸልኡ ለርእሶሙ ኢይግብሩ ዲበ ቢጾሙ። 
\b 
\p 35፤ ወይቤሎ ውእቱ ቀሲስ ለብፁዕ እስመ አንተ ተዐቢ ወትከብር እምኔየ በእንተ ዘተውህበ ለከ ጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ወሀብተ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ወተመሰልኮ \bd ለክርስቶስ\bd* ዘአቅረቦሙ ለአዳም ወለደቂቁ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አቡሁ ወተፈጸመ ላዕሌከ ቃለ ወንጌል ዘይቤ ብፁዓን ገባርያነ ሰላም እስመ እሙንቱ ውሉደ \bd እግዚአብሔር\bd* ይሰመዩ። 
\b 
\p 36፤ ወሶቤሃ ውእቱ ካህን ወሀቦሙ ንስሐ በበሱባዔ ወአተዉ ውስተ አብያቲሆሙ እንዘ ይትፌሥሑ እስመ አድኅኖሙ \bd እግዚአብሔር\bd* እም፡አምልኮ ጣዖት በእደ ገብሩ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወነገሩ ኵሉ አሀዱ አሀዱ ለሰብኦሙ ዘከመ ተጠምቁ እሙንቱ ወዘከመ ቀተሎ ለማሪት ብፁዕ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* በቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘይበልኅ እምሰይፍ። ወይቤሎ እምይእዜሰ ነአምን ከመ አልቦ ባዕድ አምላክ ዘእንበለ አምላከ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወልደ አብርሃም ዘአድኀነነ እምእደ ሰይጣን። 
\b 
\p 37፤ ወቦአ ቅዱስ ኀበ አቡሁ ወይቤሎ አቡሁ አይቴ ኀደርከ ትማልም ወአይቴ ወዐልከ እንዘ መጠነዝ አኀሥሠከ ወኢያውሥአ ቃለ። ወተምዐ አቡሁ ወይቤሎ ይመስለከኑ ዘኢያእመርኩ ዘገበርከ ለምንት ትቀትል ነፍሰ። ወኢያውሥአ ቅዱስ ወኢምንተኒ ወሶበ አንኀ ተስእሎቶ አውሥኦ እምዕጹብ እንዘ ይብል ምንት አነ ከመ እቅትል ነፍሰ ባሕቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ይቀትሎ ለከይሲ በእደ ገብሩ ኃጥእ። አንሰ እምፈተውኩ የሀበኒ \bd እግዚአብሔር\bd* ኀይለ ወጽንዐ ከመ አህጕሎ ለሰይጣን ወለኵሎሙ ሠራዊቱ ከመ ያዕርፍ ዓለም እምአስሕቶቱ። 
\b 
\p 38፤ ወይቤሎ አቡሁ ለቅዱስ ሚላዕሌከ ወባሕቱ ብቋዕ ለርእስከ እስመ አንተ ሕፃን መኑ ሤመከ ላዕለዝ ሀገር እስመ ይትፈደይ ኵሉ በከመ ምግባሩ። ምንትኑ አንተ ቀሲስኑ ወሚመ መምህር አው መኰንን እስመ አልብከ መባሕት ላዕለዝ ግብር ከመ ትቅትል ማሪተ ተዐገሥኬ እስከ ትሠየም መምህረ ወኢትኩን ፈታዌ ሢመት በፈቃድከ እስመ ገበርከ ዘንተ ከመ ይፄወው ሀገር ወይጥፋእ በእደ መኰንን በምክንያተ ዚአከ ወኢይቤሉ በእንቲአከ መስተዋድያን ቀተለ ሰይጣነ ወማሪተ አላ ይቤሉ ቀተለ ሰብአ ከመ ያቅትሉ ኪያከ እስመ ቀተልከ ማሪቶሙ ዘይነግሮሙ ዘፈቀዱ ኵሎ።
\b 
\p 39፤ ወዘንተ ብሂሎ አዘዘ ከመ ይዝብጥዎ ወይቅሥፍዎ ከመ ኢይግበር ዳግመ። ወዘበጥዎ እስከ ይውሕዝ ደሙ ዲበ ምድር ወተፈሥሐ ቅዱስ እስመ ከፈሎ ከዊነ ስምዕ በእደ አቡሁ። ወካዕበ ይቤሎ አቡሁ ኢትሕዝን ኦወልድየ እስመ ዘበጥኩከ እምፍርሃተ ሰብአ ዛቲ ሀገር ከመ ኢይቅትሉከ ወኢይማህርኩ ንዋየነ። 
\b 
\p 40፤ ወካዕበ ይቤሎ ቅዱስ አኮ ዘእፈርህ ወአሐዝን በእንተ ዛቲ ንስቲት ቅሥፈት አላ አነ እምተፈሣሕኩ ሶበ ትቀትለኒ ከመ እኩን ሰማዕተ በእንተ \bd ክርስቶስ\bd* እስመ ቀናእኩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ከመ ኤልያስ ዘቀተሎሙ ለ፬፻ ዕደው ነቢያተ ሐሰት እለ አስሐቱ ሕዝበ እስራኤል። ወአንተ ትብል ቀተልከ ማሪተ አብዲረከ ንዋየ እምትቅናእ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወተመሰልኮ ለባዕል ዘኢፈቀደ ይትልዎ ለእግዚእነ በእንተ አፍቅሮቱ ንዋየ። ወበእንተዝ ይቤ እግዚእነ ይቀልል ይኅልፍ ገመል እንተ ስቈረተ መርፍእ እምይባእ ባዕል ውስተ መንግሥተ ሰማያት እስመ ሊተሰ ለእመ ቀሠፋኒ ወቀተሉኒ ርቡሕ ሊተ \bd ወእግዚአብሔር\bd* ረዳእየ ወመድኀንየ እምኵሎሙ ገበርተ ዐመፃ። 
\b 
\p 41፤ ወአእመረ አቡሁ ከመ ጥቡዕ ውእቱ ለመዊት ወበከየ እንዘ ይብል እምይእዜሰ አእመርኩ ከመ ይቅትልዎ ለወልድየ ወአልቦ ኅሊናሁ ውስተ ፍትወተ ዓለም ወእምዝ ገሥጾቶ ኀደገ።ወድኅረዝ ቦአ መንፈሰ ሰይጣን ላዕለ ወልደ ዝኩ ማሪት ወኮነ ይኬልሕ መዓልተ ወሌሊተ ወየሐቂ ስነኒሁ። 
\b 
\p 42፤ ወሰሚዓ እሙ በከየት ወነገረቶ ለአበ ዝንቱ ብፁዕ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወትቤሎ ኦእግዚእየ ናሁ አብደ ወልድየ ምንተ እሬሲ ወአንተ ባሕቱ አስተብቊዖ ለወልድከ ከመ ይፈውሶ እስመ አምላኩ ዐቢይ አምላክ ውእቱ። ወይቤላ አብርሃም አበ ቅዱስ እስኩ ንግረኒ ከመ በምንትኑ ቀተሎ ለምትኪ በበትርኑ ወሚመ በእብን። ወትቤሎ ስምዕየ አምላኩ ለዝንቱ ሕፃን እስመ ኢኮነ በበትር ወኢበኵናት አላ እነግረከ ኦእግዚእየ አንደድነ እሳተ ዐቢየ በከመ ልማድነ ወሰረረ ላዕለ ውእቱ እሳት ወመጽኡ እንዘ ይሰግዱ ሎቱ ኵሎሙ መምለክያነ ጣዖት ወእንዘ ይሰግዱ ሎቱ ከልሐ ወልድከ እንዘ ይብል በስመ አብ ወወልድ \bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*። 
\b 
\p 43፤ ወሶቤሃ ደንገፅነ ወወደቅነ ወመሰለነ ከመ ነጐድጓድ ወከመ መብረቅ ዘያደነግፅ ወበጊዜ ወፅአ እምአፉሁ ኢያእመርነ አነ ወሰብእ እለ ሀለዉ ምስሌየ ዘኮነ ላዕለ ምትየ እስመ ተፈጽመ አፋሁ ወኢተሰምዐ ድምፁ በውስተ እሳት ወሶበ ጠፍአ እሳት ነጸርኩ ወኢረከብኩ ምንተኒ ዘእንበለ ንስቲት እምአዕፅምቲሁ ዘኮነ ሐመደ ውእቱሰ ተፈድየ በከመ ምግባሩ። ወባሕቱ አስተብቊዖ ለወልድከ ከመ ኢይትሀየይ ስእለትየ ለአመቱ። 
\b 
\p 44፤ ወሶቤሃ ጸውዖ አቡሁ ለቅዱስ ወይቤሎ ኦወልድየ ስረይ ሊተ እስከ ቀሠፍኩከ በከንቱ እንዘ ኢየአምር ከመ ጸገወከ \bd እግዚአብሔር\bd* ኀይለ ላዕለ መናፍስት ርኩሳን ወይእዜኒ ትስእለከ ዛቲ ብእሲት ከመ ታሕዩ ላቲ ወልዳ ወትቤ አኀዞ ጋኔን ወይኬልሕ መዓልተ ወሌሊተ ሑር ይእዜ ወርቂ ላቲ ወኢትትሀየይ ስእለታ በእንተ \bd እግዚአብሔር\bd*። 
\b 
\p 45፤ ወይቤሎ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ለአቡሁ እስመ አንተ ዕቡየ ልብ ዘኢተአምን \bd በእግዚአብሔር\bd* ወትትዌከል በንዋይከ ዘይማስን ወየኀልፍ። ወለይእቲኒ ብእሲት ይቤላ ተአምኒኑ በወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ያሕዩ ለኪ ወልደኪ በከመ ቀተሎ ለምትኪ በዕልወቱ። ወትቤ በኵሉ ልባ አእምን እግዚእየ። ወሶበ ርእየ አሚኖታ ለብእሲት ሖረ ምስሌሃ ወረከቦ ለወልዳ እንዘ ይኬልሕ ወየሐቂ ስነኒሁ ወይነጺ ሥዕርተ ርእሱ ዐተበ ላዕሌሁ በትእምርተ መስቀል ወአንበበ መጽሐፈ ጸሎታ ለእግዝእትነ ማርያም። 
\b 
\p 46፤ ወሶበ ፈጸመ አንብቦ ጸለየ ወይቤ ኦእግዝእትየ ስምዒ ስእለትየ ወኢታስተኀፍርኒ እምተስፋየ በዛቲ ሰዓት ለገብርኪ ኃጥእ አኮ በእንቲአየ አላ በእንተ ኪዳንኪ ዘነገረ ዝንቱ መጽሐፍ እንዘ ይብል ኀበ ተነበ ዝንቱ መጽሐፍ ኢይክል በጺሐ ኀቤሁ መንፈስ ርኩስ። ወከማሁ አሕይዊዮ ለዝ ወልድ 
\b 
\p በጸሎትኪ እመናፍስት ርኩሳን። 
\b 
\p 47፤ ወዘንተ ብሂሎ ረቀዮ እንዘ ይብል በስመ አብ ወወልድ \bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ፃእ አንተ መንፈስ ርኩስ እምላዕለዝ ብእሲ። ወሶቤሃ ነቀወ ከመ ከልብ ወወፅአ እምኔሁ መንፈስ ርኩስ ወሐይወ ውእቱ ወልድ ሶቤሃ በይእቲ ሰዓት። ወተሰማዐ ዝነገር ውስተ ኵሉ አግዋሪሁ ወአዝማዲሁ ከመ ቀተለ ወልደ አብርሃም ማሪተ ወዘከመ ፈወሶ ለወልደ ማሪት እምነ፡ጋኔን። ወበሳኒታ በጽባሕ ወሰዳ ለይእቲ ብእሲት ምስለ ወልዳ ኀበ ቤተክርስቲያን ወአጥመቃ ካህን ምስለ ወልዳ በስመ አብ ወወልድ \bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*።
\b 
\p 48፤ ወእምዝ ኮነ ቅዱስ ይፌውስ ድውያኒሆሙ ወለአጋንንት ያወፅኦሙ በኀይለ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ዘኅዱር ላዕሌሁ ሶበ አንበበ ላዕሌሆሙ ጸሎታ ለእግዝእትነ ማርያም ወላዲተ አምላክ ወየሐይዉ ኵሎሙ በፈቃደ \bd እግዚአብሔር\bd*። ወአኀዞሙ ፍርሃት ለኵሎሙ ማርያን ወለእለ ያሰግሉ በምሕራማት ሜጦሙ ውስተ አእምሮ \bd እግዚአብሔር\bd* ወሃይማኖት ርትዕት። 
\b 
\p 49፤ ወይገይስ ውስተ ቤተ ክርስቲያን ሰርከ ወነግሀ መዓልተ ወሌሊተ ወኮና ለቤተ ክርስቲያን ከመ ዐይን ወእዝን። ዓዲ ኮነ መሥመሬ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወለሰብእ ወይቴክዝ በእንተ ኵሉ ፍጥረት ለሰብእ ወለእንስሳ። ወይፌጽም ተጽናሶሙ ለእቤራት ወለእጓለ ማውታ ወይገብር ሠናያተ በአምጣ ይክል ለዐቢይ ወለንኡስ እንዘ ይስእል እምአቡሁ እስመ ኢያጥረየ ለሊሁ ምንተኒ በውእቱ ጊዜ ወለእለ መጽኡ ኀቤሁ ሕሙማን ይፌውሶሙ ወለትኩዛን ያሴስል ሐዘኖሙ እንዘ ይትናገሮሙ በትሕትና ወይኤዝዞሙ በየውሃተ ልብ ወበፍቅር። 
\b 
\p 50፤ ወድኅረ ዝንቱ ተናገሮ አቡሁ ለብፁዕ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* በእንተ አውስቦ ብእሲት ወይቤሎ ኦወልድየ እስመ ናሁ ወሀበኒ \bd እግዚአብሔር\bd* ደቂቀ ወአዋልደ ኢተፈሣሕኩ ቦሙ እስመ አስተፍሣሕከኒ አንተ በኵሉ ግብርከ ወፈድፋደሰ በእንተ ዘኮንከኒ መርሓ ለመንግሥተ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዘ ወልድየ ኮንከኒ አበ ከመ ቂርቆስ ወልደ ኢየሉጣ እስመ አብጻሕከኒ ኀበ ሕይወት ዘይነብር ለዓለም። ወይእዜኒ ኦሆ በለኒ በእንተ አውስቦ ብእሲት ከመ ትኩን ወራሴ ቤተ አቡከ እስመ ለከ ተውህበ ጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ወሀብተ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*። ወሶበ ሰምዓ ቅዱስ ዘንተ ነገረ ኀዘነ ወበከየ ወአርመመ ነዋኀ ሰዓተ። 
\b 
\p 51፤ ወድኅረዝ አውሥኦ ወይቤሎ ለአቡሁ ለምንት ትኄሊ ዘንተ ነገረ ዘያጸልም አዕይንተ ወያሐምም ነፍሰ ወያደክም ልበ ወያሰጥም ኅሊና ወያቈስል ሥጋ እስመ። ኵሉ የኀልፍ በከመ ይቤ ሐዋርያ ዓለሙኒ የኀልፍ ወፍትወቱኒ የኀልፍ ወዘሰ ይገብር። ፈቃዶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ይነብር ለዓለም። 
\b 
\p 52፤ ወጳውሎስኒ ይቤ እለኒ አውሰቡ ይከውኑ ከመ ዘኢያውሰቡ እስመ ተድላዝ ዓለም የኀልፍ ወየኀልቅ። ኦኦባ አንተሰ ትፈቅድ ታግብአኒ ውስተ ግብራት ወአርዑተ ቅኔ ዘኀጢአት። አአምር ኦአቡየ እስመ ለኵሉ ዘሥጋ ሞት ይቀንዮ ወሲኦል ትተልዎ አይቴ ሀለዉ ነገሥት ወመኳንንት አብዕልት ወኀያላን ገብር ወአግዓዚ ወሰብአ ሞገስ አፍ ነባቢ ወልሳን ተናጋሪ ይትዐጸው በሞት ሥነ ላሕይ ዘወራዙት ወደናግል ይማስን ውስተ መቃብር ወይከውን ሲሳየ ለዕፄያት እስመ ኵሉ ከመ ልብስ ይበሊ ወይትዌለጥ በምዕር ከመ ባህለ ዳዊት ንጉሥ። 
\b 
\p 53፤ አንሰ ኢይኄልዮ ለዝንቱ ዓለም ዘየኀልፍ ከመ ጽላሎት ወከመ ዘይሰቲ ጽሙእ ማየ በሕልሙ ወነቂሆ ይረክብ ዘመጽለዋ ከናፍሪሁ ወየብሰ ልሳኑ ወጠግዐ ጕርዔሁ ከማሁ ይከውን ጣዕመ ዝንቱ ዓለም ኀላፊ ለቡ ኦአቡየ ይጸልእ እንዘ ያፈቅርዎ ይርሕቅ እንዘ ይቀርብዎ ያኀስር እንዘ ያከብርዎ። ዘንተ ኵሎ ወዘይመስሎ ይቤሎ ቅዱስ ለአቡሁ ወኢኀደገ አቡሁ ኀይጦቶ መዓልተ ወሌሊተ በእንተ አውስቦ ብእሲት። 
\b 
\p 54፤ ወሶበ ኮነ ከመዝ ሐለየ በልቡ ብፁዕ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወይቤ እመሰ ታፈቅረኒ እግዚኦ ምርሐኒ ፍኖተ ኀበ አይ መካን አሐውር እስመ ተአምር ከመ አልቦ ውስተ ዛቲ ሀገር ምኔተ መነኮሳት እሑር ወእኅድር ታሕተ ጽላሎቶሙ። ኦእግዚኦ እመሰ ኀበርኩ ምስለ አቡየ ወእምየ የኀይጡኒ መንገሌሆሙ ወያገብኡኒ ውስተ ግብርናት ወተፀምዶ ታሕተ አርዑተ ኀጢአት ወለእመኒ ሖርኩ ባሕቲትየ ኢየአምር ኀበ አይ መካን እበጽሕ ለሊከ ተአምር ናእሰ አካልየ። ወኢየአምር መካነ ዘይነብሩ ቦቱ መነኮሳት አግብርቲከ። 
\b 
\p 55፤ ኦእግዚኦ ፈኑ ሊተ መልአከከ ኄረ ዘይመርሐኒ ፍኖተከ በከመ መራሕኮ ለሙሴ በእደ ሚካኤል መልአክከ መዓልተ በደመና ወኵሎ ሌሊተ በብርሃነ እሳት ወአድኀንኮሙ ለሕዝብከ እስራኤል እምትምልክተ ፈርዖን ወሰራዊቱ ከማሁ አድኅነኒ እግዚኦ ለገብርከ ኃጥእ ወምስኪን እስመ ተመንደብኩ በ፪ ግብራት እመኒ ሖርኩ ኢየአምር ፍኖቶ ወእመኒ ኢሖርኩ አንተ ተአምር ልብየ ከመ ኢትፈቅድ ነፍስየ ኀዲረ ዝየ ምስለ አቡየ ወእምየ ለፈጽሞ ቃል ዘለከ እስመ አንተ ትቤ ዘያበድር አባሁ ወእሞ እምኔየ ኢይደሉ ሊተ ወኢይክል ይጸመደኒ። 
\b 
\p 56፤ ኦእግዚኦ ረዳኤ ምንዱባን ወመቅለሌ ዕጹብ ኦተስፋ ቅቡጻን ወናዛዜ ሕዙናን ለትሩጽ እግዚኦ ምሕረትከ ላዕሌየ በከመ ላዕሌከ ተወከልኩ። ተለውኩ ስምዐከ እግዚኦ ኢታስተኀፍረኒ ወኀሠሥኩ ገጸከ እግዚኦ አስተርእየኒ እስመ ኪያከ ተወከልኩ እግዚኦ ተራድአኒ። ወአቅሞን ውስተ ኰኵሕ ለእገርየ ወአጽንዖን 
\b 
\p ለመከየድየ ውስተ ፍኖትከ። ወዘንተ ብሂሎ ኖመ ቅዱስ እንዘ ይበኪ። 
\b 
\p 57፤ ወበይእቲ ሌሊት አስተርአዮ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* በሕልም ወጸውዖ ሥልሰ እንዘ ይብል\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd*\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd*\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd*። ወይቤሎ ነየ እግዚኦ ወርእየሰ ኢርእዮ ለውእቱ መልአክ ወባሕቱ ሰምዐ ቃሎ። ወይቤሎ ዝኩ መልአክ ተንሢአከ በጽባሕ ሑር መንገለ ምሥራቅ ምሕዋረ አሐቲ ዕለት እምዝየ ወኅሥሥ በምድረ ግራርያ ሀገር እንተ ትሰመይ አስቦ ወበጺሐከ ህየ ዕርግ ውስተ ጾላዕት ዐቢይ ወበህየ ትረክብ ብእሴ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘስሙ ተክለ ሃይማኖት እስመ ተክለ ሃይማኖት ብሂል ገነተ አብ ወወልድ \bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ብሂል። 
\b 
\p 58፤ ወበህየ ይነብሩ መነኮሳት እለ ኅዱራን ወፅሙዳን በአርዑተ ትእዛዙ ለዝንቱ አብ። ብፅዓንኬ እለ ይሰምዑ ቃሎ ወእለ የሐውሩ በፍናዊሁ እስመ ዘይሰምዕ ቃለ ውእቱ ብእሲ ቅዱስ ሰምዐ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd*። ወአንተኒ ሑር ኀቤሁ ወበከመ ይቤለከ ግበር ወትሉ አሠሮ። 
\b 
\p 59፤ ወዘንተ ሰሚዖ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* አምነ በቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወተንሢኦ በጽባሕ ሖረ ድቡተ ወኢነሥአ ምንተኒ እምንዋየ ዝንቱ ዓለም ዘእንበለ አልባሲሁ ወሖረ ምሕዋረ አሐቲ ዕለት። ወሶበ አልጸቀ ለበጺሕ ውስተ ምድረ አስቦ ረከበ ኖሎተ ብዙኃነ እንዘ ይሬእዩ መርዔተ ውስተ መርሕብ። ተስእሎሙ እንዘ ይብል አምሩኒ መካነ ኀበ ይነብሩ መነኮሳት። ወይቤልዎ ኖሎት ሰማዕነ እንዘ ይብሉ አበዊነ እሙንቱሰ መነኮሳት ይበልዑ ሰብአ ወአንተ በእንተ ምንት ተሐውር ኀቤሆሙ ትፈቅድኑ ከመ ይብልዑከ። 
\b 
\p 60፤ ወይቤሎሙ ቅዱስ በሊዐሰ ለእመ በልዑኒ ወለእመ ኢበልዑኒ ሚላዕሌክሙ ዳእሙ አርዩኒ ፍኖተ ዘያበጽሕ ኀቤሆሙ። ወይቤልዎ አእምር ወለቡ እስመ ዐቢይኒ ዘቦቱ ኀይል ይጐይይ እምኔሆሙ ወአንተሰ ሕፃን ተሐውር ኀቤሆሙ። በልኬ ብጻሕ ሎሙ እስመ ይሬስዩከ ፍና ሰርክ ድራሮሙ። ወሰሚዖ ቅዱስ ሠሐቀ በእንተ ነገረ እበዶሙ ወይቤሎሙ ኢትሕዝኑ ሊተ ባሕቱ ንግሩኒ ፍኖቶ። ወይቤልዎ ወእመሰ ኢሰማዕከ ቃለነ ዘንቤለከ ሑር እንተ ፍኖተ የማን ወያበጽሐከ ኀቤሆሙ። 
\b 
\p 61፤ ወሖረ ቅዱስ ፍኖቶ ወበጽሐ በፈቃደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወረከበ መነኮሳተ እንዘ ይነብሩ አፈ በአት ወተአምኆሙ ቅዱስ በአምኃ መንፈሳዊት። ወይቤሎሙ አብኡኒ ኀበ አበ ምኔት። ወይቤልዎ ምንተ ትፈቅድ። ወይቤሎሙ እፈቱ ከመ እኅድር ታሕተ ጽላሎቱ። ወይቤልዎ ትክልኑ ኀዲረ ምስለ መነኮሳት እንዘ ኢትበልዕ መብልዐ ሠናየ ወኢትሰቲ ስቴ ጥዑመ። ወእሙንቱሰ ኮኑ ያስተጋብኡ ዐተረ ውስተ ዐውድ። ወይቤልዎ ነጽር ዝሲሳይነ ወስቴነ ማይ ዕራቁ። ወይቤሎሙ እመ አክሀለኒ \bd እግዚአብሔር\bd* እክል በጸሎትክሙ። ወይቤልዎ ጌሰመ ናበጽሐከ ኀበ አበ ምኔት ዮምሰ መስየ ብሔር። ወይቤ ኦሆ ወአተዉ እሙንቱ መነኮሳት፡ወኀደግዎ ለቅዱስ ህየ ወኢተዘከሮ አሐዱሂ እምኔሆሙ እስመ አርስዖሙ ጸላኢ። 
\b 
\p 62፤ ወሶበ ኮነ ሌሊተ ሐለየ በልቡ ወይቤ እስመ ተነበዩ ላዕሌየ ሕፃናት እንዘ ይብሉ ይበልዑከ መነኮሳት አኮ መነኮሳት ዘይበልዑኒ አላ አራዊት ይበልዑኒ እመኒ በልዑኒ አራዊት ሚላዕሌየ ወባሕቱ ጸሎቶሙ ለመነኮሳት ወጸሎተ 
\b 
\p ቅዱስ አቡነ ተክለ ሃይማኖት የሀሉ ምስሌየ። 
\b 
\p 63፤ ወሎሙሰ አልቦሙ አብያት ኀበ የኀድሩ ወኢምጽላል ኀበ ያጸልሉ እመሰ ቦሙ አብያት እም አብኡኒ ኪያየ። ወኢያእመረ ከመ ረስዕዎ ወይቤ ቅዱስ መንክር ግብርከ እግዚኦ። ወእንዘ ዘንተ ይኄሊ ቤተ ኀበ ኀደግዎ መነኮሳት። ወአእመረ ቅዱስ አቡነ ተክለ ሃይማኖት በ\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ወይቤሎሙ ለአርዳኢሁ አልቦኑ ዘኀደግሙ ውስተ ገዳም። ወይቤልዎ አልቦ ኦአባ። ወይቤሎሙ ሕቱ እስኩ አልቦኑ ዘበጽሐ ኀቤክሙ በጊዜ ፪ሰዓት እንዘ ታስተጋብኡ ዐተረ ውስተ ዐውድ። ወይቤልዎ አልቦ። ወሶቤሃ ጠፍሐ ቅዱስ እደዊሁ ተከዘ ወአርመመ ነዋኀ ሰዓተ ወይቤ ኦጸላኤ ሠናያት አልብከ ክሂል ከመ ታመክር አግብርተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወትማኦሙ። 
\b 
\p 64፤ ወነገሮሙ አቡነ ለደቂቁ ወይቤሎሙ እስመ በጽሐ ኀቤክሙ ወልድ ንኡስ ዘስሙ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወተናገረክሙ እንዘ ይብል አብኡኒ ኀበ አበ ምኔት ወትቤልዎ ጌሰመ ናበጽሐከ ወኀደግምዎ ህየ ናሁ ርኢኩ እንዘ ይሜግብዎ መላእክት። ወደንገፁ ቅዱሳን መነኮሳት ወይቤልዎ እወ ከማሁ አባ መጺአሰ መጽአ፡ባህቱ ወረሳዕናሁ ንሑርኬ ናምጽኦ ይእዜ። ወይቤሎሙ አኮ በፈቃድክሙ ዘረሳዕክምዎ አላ ከመ ይትመከር እምሰይጣን ምንተ ይሬስዮ እሳት ለወርቅ ዘእንበለ ዘያጸርዮ ከማሁ ምንዳቤ ወመከራ ለዘቦቱ ትዕግሥት። ኅድግዎ ይእዜሰ ወጌሰመ በነግህ አምጽእዎ ኀቤየ። 
\b 
\p 65፤ ወቅዱስሰ ኢኖመ በኵሉ ኑኀ ሌሊት አላ ኀደረ ቀዊሞ እንዘ ይጼሊ። ወሶበ በጽሑ ረከብዎ ቀዊሞ ኀበ ኀደግዎ ትማልም ወኢተአተተ ኢለየማን ወኢለፀጋም እምዘቆመ ወኢነበረ እስከ ይጸብሕ። ወበጺሖሙ ቅዱሳን ነሥእዎ ምስሌሆሙ ከመ ያብእዎ ኀበ አበ ምኔት ዘውእቱ አቡነ ተክለ ሃይማኖት። 
\b 
\p 66፤ ወሶበ ርእዮ አቡነ ይቤሎ ቅረብ ወልድየ። ሰፍሐ እዴሁ ወባረኮ ወሰዐሞ ርእሶ ከመ ዘየአምሮ እምትካት እስመ አእመረ በመንፈሱ እምቅድመ ይምጻእ ኀቤሁ ወርእየ ጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ላዕሌሁ። ወይቤሎ ትክልኑ ኀዲረ ምስለ መነኮሳት እንዘ ኢትበልዕ ወኢትሰቲ በቊር ወበዕርቃን ወይቤ እወ እክል አባ እንዘ ይረድአኒ \bd እግዚአብሔር\bd* በጸሎትከ። ወይቤሎ አቡነ ይርዳእከ \bd እግዚአብሔር\bd* ለገቢረ ፈቃዱ በኵሉ መዋዕለ ሕይወትከ ኦወልድየ ወይጸጐከ ሞገሰ በቅድሜሁ እስመ ተጻዋዕከ ወመጻእከ ከመ ትትካፈል መክፈልተ ወርስተ ምስለ ቅዱሳኒሁ። 
\b 
\p 67፤ ወእምድኅረዝ ይቤሎሙ አቡነ ተክለ ሃይማኖት ለአርዳኢሁ ንሥእዎ ለዝንቱ ወልድ ይንበር ኀቤክሙ። ወይቤልዎ ኦሆ። ውእቱሰ ኢይወፅእ እምበአቱ መዓልተ ወሌሊተ ወኢይጥዕም ምንተኒ እምነ ፍሬያት ዘእንበለ ቈጽል ባሕቲቱ በኵሉ መዋዕለ ሕይወቱ። ወእምዝ ኮነ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ንጹሐ በምግባሩ ወተዐጋሢ በኵሉ ሑረቱ ወሰላማዊ በቃሉ ወነበረ እንዘ ይትለአኮሙ ለቅዱሳን በየውሃት ወበትሕትና ለዐቢይ ወለንኡስ ወያፈቅሮ ኵሉ ዘርእዮ ወሲሳዩኒ ዐተር ወኢይሰቲ ማየ ዘከመ ረከበ ዘእንበለ መስፈርት ወከመዝ ነበረ እስከ ፫ ዓመት። 
\b 
\p 68፤ ወእምዝ ተጋብኡ መነኮሳት ኀረይዎ ወይቤሉ ከመ ዘአሃዱ ቃል ርቱዕ ይደልዎ \bd ለፊልጶስ\bd* ይልበስ አልባሰ ምንኵስና። ወእምዝ ያለብስዎ ወአሜሃ ይቤልዎ ለአቡነ ተክለ ሃይማኖት ርቱዕ ይደልዎ ለብፁዕ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ከመ ይንሣእ አስኬማ ዘቅድስና። 
\b 
\p 69፤ ወሶቤሃ ነሥኦ ወአልበሶ አልባሰ ምንኵስና ወባረኮ \bd እግዚአብሔር\bd* በአፈ አቡነ ተክለ ሃይማኖት ወኮነ ዝንቱ ብፁዕ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ተላዌ አሠረ አቡሁ በፍቅር ወበትሕትና ወበየውሃት። ወከመዝ ነበረ ብዙኀ ዓመታተ እንዘ ኢይቴክዝ ወኢያሐዝን መነሂ ወኢይረግሞ ወኢያነሥእ አዕይንቲሁ በመዓት ወድፍረት ወበዐይነ ኅሊናሁ ይኔጽር መንግሥተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይሬእዮ በመጽሔተ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ለንጉሠ ስብሐት ወዘልፈ ይኤምኃ ለኢየሩሳሌም ሰማያዊት። 
\b 
\p 70፤ ወእምዝ ፈነዎ አቡነ ተክለ ሃይማኖት ለብፁዕ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ኀበ ጳጳስ ከመ ይንሣእ ሢመተ እንዘ ኢይሠምር አኮ በአስቲቶ ሢመተ ክህነት ዳእሙ በትሕትና ይቤ ኦአባ እስመ ኢፈጽምክዋ ለዛቲ መዓርግ ዘሢመተ ዲቁና ወኢያብጻሕኩ። ወይቤሎ አቡነ ተክለ ሃይማኖት አንተ ኢትሐጽጽ እምኔሆሙ በመንግሥተ ሰማያት እምእለ ተኀርዩ ዲያቆናት ባሕቱ ሑር \bd ወእግዚአብሔር\bd* ይኩን ምስሌከ ወወፅአ ሶቤሃ ወባረኮ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* በእደ አቡነ ተክለ ሃይማኖት ወሖረ በሰላም። 
\b 
\p 71፤ ወእምዝ ገብአ ፍጡነ በፈቃደ \bd እግዚአብሔር\bd* ነሢኦ ሢመተ ክህነት ወነበረ በፍቅር ወአሠነያ ለግብረ መልእክቱ ዝውእቱ ሢመተ ክህነት። ሶበ ይትከሀንሂ ይሜግብዎ መላእክት ወውእቱ ይቀውም ሰረገላ በቅድመ ታቦት ወይጠብሕ በእደዊሁ በግዐ ንጹሐ ዘያአትት ኀጢአተ ዓለም። ወእምዝ ነሥአ ሐሜለቶ ዝውእቱ ፍጻሜ ምንኵስና በእደ አቡነ ወአሥመሮ በኵሉ ምግባሩ ወበተአዝዞቱ ሎቱ ውእቱኒ ይባርኮ ወትረ። 
\b 
\p 72፤ ወሶበ በጽሐ ፍለሰተ አቡነ ተክለ ሃይማኖት ተጋብኡ ኀቤሁ መነኮሳት ዕድ ወአንስት ዐቢይ ወንኡስ ውስተ በአቱ። በከዩ ወይቤልዎ ኦአብ መኑ ዘይከውን እምድኅሬከ ዲበ መንበርከ። ወይቤሎሙ ኤልሳዕ ይኩን። ወኢዘከረ ሎሙ በእንተ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እስመ የአምር ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ሠምሮ ወእምድኅረ ኤልሳዕ ይጸንዕ ዝክረ ስሙ ለትውልደ ትውልድ። ወእምዝ አዕረፈ አብ ክቡር ተክለ ሃይማኖት በርሥእ ጥሉል። በረከተ ጸሎቱ ትኩን ምስሌነ ለዓለመ ዓለም። 
\b 
\p 73፤ ወዝንቱሰ ኤልሳዕ ኮነ መሥመሬ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በኵሉ ገድል ወኢይሰክብ በኵሉ መዋዕሊሁ ወሶበ ፈቀደ ለነዊም ይነብር ዲበ ምፅንጋዕ ወይነውም ንስቲተ በእንተ ድካመ ሥጋ ወይቤ ለሊሁ ኢይደልዎ ለመነኮስ አብዝኆ ንዋም እስመ አብዝኆ ንዋም ይወልድ ሕልመ ወያሐምም ነፍሰ ወያደክም መለያልየ ወኢይምላእ ከርሦ መብልዐ ለዝሉፉ በኵሉ መዋዕለ ሕይወቱ። 
\b 
\p 74፤ ወእንዘ ከመዝ ሀለዉ እንዘ ይላሕዉ በሞተ አቡሆሙ ወናሁ አዕረፈ አሀዱ ዲያቆን ወኀፀቡ በድኖ። ወእንዘ ይወስድዎ ይቅብርዎ አንሰሐስሐ በዲበ ዐራቱ ወደንገጹ እለ ርእይዎ ወአንበርዎ ምስለ ዐራቱ ወፈትሕዎ ፍጡነ እመግነዙ ወአስተንፈሰ ሥልሰ። ወይቤልዎ አኀው ምንተ ትብል ወአይቴ ነበርከ። ወይቤሎሙ አቡነ ተክለ ሃይማኖት ፈነወኒ እንዘ ይብል ኤልሳዕ ይምጻእ ኀቤየ \bd ወፊልጶስ\bd* ይኩን ህየንቴየ ዲበ መንበርየ እስመ ውእቱ ይከውን አበ ለብዙኃን አሕዛብ ወይሬዕዮሙ ለመርዔተ \bd ክርስቶስ\bd* በጽድቅ ወበርትዕ። ወዘንተ ብሂሎ ኖመ ወቀበርዎ አኀው በክብር። 
\b 
\p 75፤ ወኤልሳዕኒ አዕረፈ በ፫ ዕለት ወኢያእመሩ እኀው ከመ አዕረፈ ወነጻርዎ እንተ መስኮት ወርእይዎ ነቢሮ በከመ ልማዱ። ወይቤሉ ይእዜሰ ደክመ እምጻማ ብዙኅ ኅድግዎ ያዕርፍ ሕቀ እስመ ልማዱ ወትረ ኢይነውም መዓልተ ወሌሊተ አላ ይተግህ በቀዊም በጾም ወበጸሎት። ወሶበ ኀለፈ ጊዜ ሠለስቱ ሰዓት ወኢወፅአ ከመ ወትር አርኀዉ ኆኅተ በአቱ ወቦኡ ወረከብዎ በዘአዕረፈ። ወበከዩ አኀው ወይቤሉ ሑርኬ ኦአባ ኀበ ተጸዋዕከ እምጻማ ውስተ ዕረፍት እምሐዘን ውስተ ትፍሥሕት። ወቀበርዎ በክብር ውስተ መቃብረ አቡሁ ተክለ ሃይማኖት አመ ፳ወ፫ ለጥቅምት። ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\b 
\p 76፤ ወአሜሃ ተሠይመ ብፁዕ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* በከመ ነገረ ምውት ወተፈጸመ ትንቢተ አቡሁ አብርሃም ዘተነበየ እንዘ ይትቃጸቦ አመ ቀተለ ማሪተ ወይቤሎ መኑ ሤመከ ከመ ትቅትል ማሪተ ተዐገሥኬ እስከ ትሠየም መምህረ ወመገሥጸ። ወዘይቤሎሰ ዘንተ እንዘ ይጌሥጾ ወኢያእመረ ከመ ሀሎ ጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ላዕሌሁ። ወናሁ ኮነ መምህረ ወመገሥጸ ወኖላዌ ኄረ ለመርዔተ \bd ክርስቶስ\bd* በጽድቅ ወበርትዕ በፍቅር ወበሰላም በሃይማኖት ወበምግባር በምህሮ ወበአርትዖ ቃል ዘ\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*። ወኮነ ጽኑዐ በቃሉ ወበምግባሩ በሃይማኖት ወበአምልኮ \bd እግዚአብሔር\bd* ወኢተግሕሠ እምፍኖተ አቡሁ ተክለ ሃይማኖት ኢለየማን ወኢለፀጋም ኢተመይጠ ዓዲ ወኢገብአ ድኅሪተ እምኵሉ ትእዛዘ ወንጌል እስመ ተሰቅየ እምንእሱ በአርባዕቱ አፍላግ ዘወንጌል።
\b 
\p 77፤ ወእምዝ ተጋብኡ ብዙኃን መነኮሳት ወመነኮሳይያት ኀቤሁ እስከ ስእነ አግምሮቶሙ ውእቱ መካን። ወሐነጸ ሎሙ ዐቢየ ምኔተ ወኮኑ መንፈቆሙ ውስተ ይእቲ ጾላዕት ኀበ ነበሩ ቀዲሙ ውስተ መቃብረ አቡነ ተክለ ሃይማኖት እንዘ የዐጥኑ ወይተግሁ ውስቴታ በስብሐታት ብዙኅ ወበተፋቅሮ ንጹሕ ወበተሰናእዎ ፍጹም። 
\b 
\p 78፤ ወዘይበዝኁ መነኮሳት የኀድሩ ውስተ ይእቲ ምኔት ዘተሐንጸት ታሕተ ይእቲ ጾላዕት። ወሠርዐ ሰዓታተ በጊዜ ይጼልዩ ለግብረ ቅዱሳን ወለሕንጻ ሥጋሁ ወደሙ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሎቱ ስብሐት ከመ ይብጽሑ በዕሩይ ሃይማኖት ቅድመ ገጹ ወይቁሙ መንበረ ምኵናኑ ወኮኑ ኵሎሙ ደቂቁ ፈራህያነ \bd እግዚአብሔር\bd* ኄራነ ወመስተጋድላነ ወፍጹማነ በትሕትና ወበተፋቅሮ 
\b 
\p መንፈሳዊ ኢተግሕሡ ዓዲ እምፍናዊሁ በኵሉ መዋዕለ ሕይወቶሙ። 
\b 
\p 79፤ ወውእቱሰ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ኢይወፅእ እማኅደሩ በኵሉ ጊዜ ወኮነ ንብረቱ በፅሙና በጾም ወበጸሎት በአርምሞ ወበኂሩት ወበፍጹም ተፋቅሮ። ወከመዝ ኮነ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እንዘ ያዜክራ ለነፍሱ ኅልፈተ ሐውዘ ዓለም ወነሢአ ብዕለ ህላዌ ዘለዓለም ዘይመጽእ። ወእምዝ ሶበ አእመረ ኂሩቶ ወሃይማኖቶ ርትዕተ ፈቀደ ይወስኮ ክብረ በዲበ ክብር ለዝንቱ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ለፈጽሞ ቃል ዘይቤ እግዚእነ ለዘቦ ይሁብዎ ወይዌስክዎ። 
\b 
\p 80፤ ወቦአ ምክረ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ውስተ ልበ ጳጳስ አባ ያዕቆብ ዘሀገረ ኢትዮጵያ ወአኀለዮ ከመ ይሢም መምህራነ እለ ያጸንዑ ሥርዐታ ለቅድስት ቤተክርስቲያን ወይርዐዩ መርዔተ በሃይማኖተ \bd ክርስቶስ\bd* ወኢይትዐደው አሐዱ ወለካልኡ በከመ አዘዙ ሐዋርያት ዘእንበለ መባሕተ ዝንቱ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ዘመንበረ አቡነ ተክለ ሃይማኖት ርእሰ ኵሎሙ ኖሎት። 
\b 
\p 81፤ ወፈነወ ላእካነ ከመ ይጸውዕዎ ለአቡነ ማር ስርግው\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd*። ወሶበ በጽሑ ላዕካን ተወክፎሙ በፍቅር ወአኅደሮሙ ውስተ ሠናይ ማኅደር። ወበጽባሕ ጸውዖሙ ኀቤሁ ወቆሙ ቅድሜሁ ወይቤሎሙ ዳኅንኑ ወይቤልዎ ዳኅን። ወይቤሎሙ ዳኅንኑ ጳጳስ አቡነ ወይቤልዎ ዳኅን ኦአባ ወይቤልዎ ናስተበፅዕ ቅድስናከ እስመ ለአከነ ኀቤከ አቡነ ጳጳስ እንዘ ይብል ነዓ ኀቤየ እስመ ብየ ነገር ዘእነግረከአ ዘኮነአ እምነ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*። 
\b 
\p 82፤ ወሰሚዖ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ይቤ በቃለ ትሕትና ምንትኑ አነ ምስኪን ወምኑን ከመ እትናገር ምስለ ጳጳስ። ተንሥአ ሶቤሃ ወሖረ ምስለ ላእካን። ወሶበ በጽሑ ላእካን ኀበ ጳጳስ ወነገርዎ ከመ መጽአ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወይቤ ጳጳስ አምጽእዎ ኀቤየ ፍጡነ ኢይደሉ ከመ ይቁም በአፍአ ኀድጉሰ ኆኅተ ዚአየ እስመ ኆኅተ መንግሥተ ሰማያትኒ ርኅው ሎቱ። ወሶቤሃ አብእዎ ፍጡነ። ወርእዮ ጳጳስ አንከረ ጥቀ በእንተ ብርሃን ዘውስተ ገጹ ወጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኅዱር ላዕሌሁ ወተአምኆ በአምኃ መንፈሳዊት ወአዘዘ ከመ ያብእዎ ውስተ ማኅደር ሠናይ። 
\b 
\p 83፤ ወጸቢሖ ተራከቡ ፪ሆሙ ወነበሩ ውስተ አሃዱ መካን በባሕቲቶሙ። ወወዐሉ ይእተ ዕለተ እንዘ ይትናገሩ ዕበያተ \bd እግዚአብሔር\bd* እምነግህ እስከ ሰርክ ወአብጽሑ መጽሐፈ ሐዋርያት በበመትልው ወሥርዐተ ቀኖናሆሙ በእንተ ሢመተ ሊቀ ጳጳሳት ወኤጲስ ቆጶሳት በእንተ ቀሳውስት ወዲያቆናት በእንተ እልቆሞሳት ወአናጕንስጢስ ወመዘምራን በእንተ ኵሉ ሥርዐተ ቤተክርስቲያን። 
\b 
\p 84፤ ወእምዝ ይቤሎ አባ ያዕቆብ ጳጳስ አማን እብለከ ኦፍቁርየ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* አንሰ ኀለይኩ ብዙኀ መዋዕለ ለአቅሞ ሥርዐት ወሕግ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* እስመ አነ ባሕቲትየ ውስተ ዛቲ ሀገር ዐባይ እንዘ አልቦ ዘይረድአኒ ለምህሮ ሕዝብ ዘመጠነዝ ብዝኆሙ ሶበሰ ኢኮነ ዘየዐቅቦሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ለሕዝቡ በጽድቅ ወበርትዕ እፎኑ ይሬሲ ሃይማኖቶሙ ብርህተ ከመ ፀሐይ እንበለ ዐቢይ ምግባሮሙ ለመምህራነ ቤተክርስቲያን። ወዓዲ ኢኮነት ዛቲ ሀገር ከመ ካልእት አህጉር አኮ ባሕቲትየ ዘእክል ምሂረ አማንየ እብለከ ለእመ ኮኑ ከመ ጴጥሮስ ወጳውሎስ ፲ወ፪ ጳጳሳት እምኢክህሉ በጺሐ መጠነ መንፈቃ ለሀገር እስመ ዛቲ ሀገር ዐባይ ይእቲ እምኵሎን አህጕር።
\b 
\p  85፤ ወይእዜኒ አኮ አነ ዘጸዋዕኩከ አላ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ጸውዐከ ከመ ትኩን መምህረ ለኵሎሙ አሕዛብ አኮ ድልወት ሊተ ከመ እኩን ጳጳሰ አነ መፍትውሰ ለከ እምደለወከ ከመ ትኩን ጳጳሰ ዛቲ ሀገር። 
\b 
\p 86፤ ወይእዜኒ ኦሆ በለኒ ኦፊልጶስ ፍቁርየ ከመ ትትራድአኒ በግብረ ክህነት ወበአርትዖ ሃይማኖት ወአንተ ኩን ጳጳሰ በዲበ ሀገረ ኢትዮጵያ አማን እብለከ እስመ ለከ ተውህበ መራኁተ መንግሥተ ሰማያት ወነዓ ተሠየም ኤጲስ ቆጶሰ በከመ አዘዙ ሐዋርያት ከመ ታርትዕ ሃይማኖተ ከማየ። ወሶበ ሰምዐ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ዘንተ ነገረ ደንገፀ ዐቢየ ድንጋፄ ወወድቀ ዲበ ምድር ወሰገደ ታሕተ እገሪሁ። ዓዲ በከየ ወአውሥአ በአንብዕ እንዘ ይብል ኦአባ ለምንት ከመዝ ረሰይከኒ ኢይሤኒ ከመ ትበል ዘንተ ዐቢየ ነገረ ዘኢኮነ ድልወትየ ሊተ ለኃጥእ ምንትኑ አነ መሬት ወሐመድ ከመ እኩን ላዕለዝ ግብር ዕጹብ። 
\b 
\p ወአበዮ ምስለዝ ብሂለ ቃል። ወበከዩ ፪ሆሙ ነዋሀ ሰዓተ። 
\b 
\p 87፤ ወእምዝ ይቤሎ አባ ያዕቆብ ኢያእመርከኑ ዘይቤ ዳዊት ነቢይ አኀውየሰ ሠናያን ወልሂቃን ወኢሠምረ ቦሙ \bd እግዚአብሔር\bd*። ወእግዚእነሂ ሶበ ፈቀደ ከመ ይልበስ ሥጋ ዚአነ ከመ ያግዕዞሙ ለአዳም ወለደቂቁ ኢተሠገወ እምአዋልደ ነገሥት ወመኳንንት እለ ስርግዋን በወርቅ አላ ተሠገወ እምብእሲት ነዳይት ዘአልባቲ ማኅደር ወሶበ ወለደቶ ኢረከበት መካነ ኀበ ታነብር ሕፃና ዳእሙ አስከበቶ ውስተ ጎል ለንጉሠ ስብሐት። ወከማሁ ኪያከ ኀረየከ እምኵሎሙ ክቡራነ ምድር አኮ አነ ዘኀረይኩከ አላ ኀረየከ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወሠምረከ አቡሁ \bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ጸውዐከ።
\b 
\p 88፤ ኦፊልጶስ ፍቁርየ ርኢ ድክትምናየ ወነጽር ፍልሰትየ እምብሔረ ግብጽ ውስተ ዛቲ ሀገር ሊተኒ እንዘ ኢይፈቅድ ረሰዩኒ ጳጳሰ ዘኢድልወትየ ወለከሰ መፍትው ከመ ትሠየም ኤጲስ ቆጶሰ። 
\b 
\p 89፤ ወአውሥአ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እንዘ ይብል ኦአቡየ ጳጳስ ለምንት ከመዝ ታስርሐኒ ወትሰብረኒ ልብየ በጣዕመ ነገር። ወዘንተ ብሂሎ ይቤሎ ሶቤሃ ኦአባ የአምር ሕይወተ ነፍስየ ወሕይወተ ነፍስከ ከመ ኢይሠምሮ ለዝ ነገር አንተ ዘእንበለ፡ታስርሐኒ ብዙኀ ወአነሂ ተዐበይኩ ላዕሌከ እንዘ አንተ ጳጳስ በዓለ ዐቢይ መንበር እንዘ አነ ነዳይ ወምስኪን። ወይእዜኒ እብለከ ኦእግዚእየ በእንተ ምህሮ ሕዝብ እትኤዘዝ ለቃልከ ወበእንተ ሢመተ ክህነት ከመ አንተ ትቤ እምታግብአኒ ውስተ ዛቲ ግብር አማን እብለከ እፈቱ አንሰ ወአበድር መዊተ እምሐይው። 
\b 
\p 90፤ ወአአመረ አብ ክቡር አባ ያዕቆብ ጳጳስ ከመ ኢይፈቱ ብፁዕ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ክብረ ዝንቱ ዓለም ወባሕቱ ክብረ ዘኢየኀልፍ በዓለም ዘይመጽእ ይሴፎ። ወእምዝ ይቤሎ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ለአቡነ ጳጳስ ለእመ አበይከኒ ምንተ እብል ዘፈቀደ \bd እግዚአብሔር\bd* ለይኩን። ወመስዮ ውእቱ ዕለት አተዉ ኅቡረ ውስተ ማኅደሪሆሙ። ወበጽሐ ጊዜ ድራር ረፈቁ ፪ሆሙ ወአቅረቡ ሎሙ ማእደ ወባረከ ጳጳስ። ወእምዝ ይቤሎ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* አነ ባረኩ ወአንተ ፈትት። ወሶቤሃ ሰገደ ብፁዕ ወይቤሎ ለምንት ትገብር ከመዝ ወታሐዝነኒ መፍትውኑ አነ ነዳይ ከመ እባእ ውስተ ማዕደ ጳጳስ ወእርፍቅ ምስሌሁ።
\b 
\p 91፤ ወካዕበ ይቤሎ ጳጳስ ለምንት ትኤብየኒ በኵሉ ጊዜ ዘእቤለከ ወእመሰ ትቤ ገብር አነ መፍትውኑ ገብር የአብዮ ለእግዚኡ ወኢረድእ ለመምህሩ በኵሉ ዘይቤሎ እመኒ ሠናይ ወእመኒ እኩይ። ወካዕበ ይቤሎ ኦፊልጶስ ተአዝዞኑ ትሕትና ወሚመ ኀዲገ ትእዛዝ ንግረኒ እስኩ ነዳያንኑ ይከብሩ በመንግሥተ ሰማያት አው ብዑላን። 
\b 
\p 92፤ ወሰሚዖ ዘንተ ሶቤሃ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ነሥአ ኅብስተ ወወሰደ ለጳጳስ ወሰገደ ቅድሜሁ እንዘ ይብል ስረይ ሊተ ኦአባ እስመ ዐጸበኒ ትሕትናከ በልኬ ንፈትት ኅቡረ። ወሶቤሃ አኀዘ ጳጳስ ኅብስተ ፈተቱ ወበልዑ ኅቡረ ወስብሕዎ ለገባሬ መንክራት። 
\b 
\p 93፤ ወጸቢሖ ፈነወ ጳጳስ ላእካነ ኀበ ንጉሥ እንዘ ይብል ፈኑአ ካህናተ ደብተራአ እስመ ዛቲአ ፍሥሓ ለነአ ወለኵሎሙ አሕዛብአ አምሳለ ሢመቱ ለጴጥሮስ እስመ ረከብነ ምሉአ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ከመ እስጢፋኖስ ቀዳሜ ሰማዕት ዘስሙ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወልደ ተክለ ሃይማኖት ዘኮነ ስምዐ በእንቲአሁ ምውት እንዘ ይብል\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd*አ ይሠየም ኤጲስ ቆጶስ ለብሔረ ሴዋ። ወዝ ዘኮነ አኮ ዘኮነ ዘእምኀቤየ አላ በምክረ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*። ወሶቤሃ ፈነወ ንጉሥ ካህናተ ደብተራሁ ወይቤ ይኩንአ በከመ ትቤ ወአነሂ ሠመርኩ። ወሠምሩ ንጉሥ ወጳጳስ ወሕዝብኒ ወሶቤሃ በጽሑ ካህናተ ንጉሥ ኀበ ጳጳስ። 
\b 
\p 94፤ ወይቤሎሙ አባ ያዕቆብ እስመ ኀብረ ሊተ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* በዝ ነገር ከመ እሢሞ \bd ለፊልጶስ\bd* ኤጲስ ቆጶሰ ለሀገረ ሴዋ ከመ ይትራድአኒ በሢመተ ክህነት ወበምህሮ ሕዝብ አኮ ዘእሠይሞ አነ አላ \bd እግዚአብሔር\bd* ሤሞ ወቀደሶ እምከርሠ እሙ ከመ ኤርምያስ ወዮሐንስ ወረሰዮ አበ ለብዙኃን አሕዛብ። ወይቤልዎ እሙንቱ ካህናት ኢትግበር ከመዝ ይከውንኑ ክልኤ ኤጲስ ቆጶስ በአሐቲ ሀገር እስመ ይትነፈቅ ህዝብ ወለከኒ ይጠፍእ ክብርከ እስመ መንፈቀ መንግሥት ይእቲ ምድረ ሴዋ ለምንት ትብል ከመዝ። ወትውልድሂ ዘይመጽኡ ድኅረ ኢይሠምሩ በዝ ነገር ወእምቅድሜነ ኢነበረ ከመዝ ንሕነሰ ኢንቤ ከመዝ ወኢንገብር በኢትዮጵያ ዘኢገብሩ አበዊነ ወጳጳሳት እለ ኮኑ እምቅድሜነ። 
\b 
\p 95፤ ወሶበ አእመረ ጳጳስ ከመ በቅንአቶሙ ይቤልዎ ከመዝ ወይቤሎሙ ጳጳስ ሶበሰ ይቤለኒ ኦሆ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* አኮ ሢመተ ኤጲስ ቆጶስና ባሕቲቶ ውሂብየ እምኀደጉ አላ በመንበረ ጵጵስናሂ እምአንበርክዎ። ወሰሚዖሙ ዘንተ አርመሙ። 
\b 
\p 96፤ ወተንሥአ ጳጳስ ወአስምዐ ሰብአ ምእመናነ በከመ ይቤሎሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ዓዲ አስተጋብአነ ካልኣነ እለ ያረትዑ ፍኖተ ቃል ዘበአማን። ወረሰየ እሎንተ አኖሬዎስሃ ወአድኃኒሃ ወኢዮስያስሃ ወማትያንሃ ዮሴፍሃ ወታዴዎስሃ አኖሬዎስሃ ወገብረ \bd ክርስቶስ\bd* ወቀውስጦስሃ ወዮሐንስሃ እሎንተ ዕደወ ምእመናነ። ወሶበ ኢመልኡ በኍልቈ ፲ወ፪ ሐዋርያት ኀሠሠ ወረከበ ብእሴ ዘስሙ መርቆሬዎስ እምሀገረ መርሐ ቤቴ ወደመሮ ምስሌሆሙ ወኮኑ ፲ወ፪ ምስለ አቡነ ስርግው\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ዘመንበረ አቡሆሙ ተክለ ሃይማኖት። 
\b 
\p 97፤ ወሶቤሃ ቀደሰ ጳጳስ ቁርባነ ወገብረ ፡ቅዳሴ ዘሕገ ኤጲስ ቆጶስና ወኮነ ፡ጳጳሰ በአምሳለ \bd ክርስቶስ\bd* ወአቡነ ፊ(ልጶስ በአምሳለ ጴጥሮስ ወእሙንቱኒ በአምሳለ ኵሎሙ ሐዋርያት ወገብሩ ቅዳሴ ቊርባን ወኮነ ፍሥሓ በይእቲ ዕለት ከመ ፍሥሓ ዘተገብረ አመ ዕለተ ሤሞ እግዚእነ ለጴጥሮስ ርእሰ ርኡሳን። ወሶበ አንበረ ጳጳስ እዴሁ ላዕለ ርእሰ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ያነብር እዴሁ እግዚእነ ወይባርኮ ወአልበሶ ጳጳስ ልብሰ ክህነት ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* በከመ ይለብሱ ጳጳሳት በጊዜ ተክህኖ ወአንበረ አክሊለ ዲበ ርእሱ ወኩፋረ ወዝናረ ዘወርቅ ወኵሎ አልባሰ ክህነት ዘይለብስ ለሊሁ በጊዜ ተክህኖ ወተመጠወ በእዴሁ ቊርባነ ወሤሞ ኤጲስ ቆጶሰ ከመ ይኩን እምታሕቴሁ። 
\b 
\p 98፤ ወባረኮ እንዘ ይብል ዘባረከ ወአንበረ እዴሁ ቅዱስ ላዕለ ርእሰ ጴጥሮስ ውእቱ ይባርከ ወያንብር እዴሁ ላዕሌከ ዘቀደሰ ክህነተ ሙሴ ወአሮን ይቀድስ ክህነተከ ዘረሰዮ ለጴጥሮስ ከመ ኰኵሕ ሃይማኖቶ ወአወፈዮ መራኁተ መንግሥተ ሰማያት ከማሁ ያጽንዕከ ዲበ ሃይማኖት ርትዕት ወያውፊከ ሥልጣኖ ለዓለመ ዓለም ማኅበረ መላእክትኒ ይቤሉ አሜን ወአሜን። 
\b 
\p 99፤ ወይቤሎሙ ለእሙንቱ መምህራን ፲ወ፩ ናሁ ሤሞ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ይኩን አበ ላዕለ ኵልክሙ ወአንትሙኒ ትኩኑ ታሕተ ሥልጣኑ ወትሰምዑ እምኔሁ ኵሎ ዘይቤለክሙ ክህነተኒ ለእመ አጥፍአ ብእሲ በዘኮነ ከዊኖ ሎቱ አወፍዩ ለእመ ይቤ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ኢይደልዎ ይሰዐር ወለእመ ይቤ ይደልዎ ይትከሀን። ወምንኵስናሂ ዘጠፍአ አወፍዩ ሎቱ ውእቱ ዘይቤ ይኩን ዘአሰረ በምድር\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ይኩን እሱረ በሰማያት ወዘፈትሐ በምድር ይኩን ፍቱሐ በሰማያት። 
\b 
\p 100፤ ወይቤሎሙ ለእሙንቱ ካህናት አንትሙኒ ተሠየሙ ለለብሔርክሙ ወረስይዋ ለምድረ ሴዋ ፲ወ፪ ክፍለ በከመ ረሰዩ ሐዋርያት ኵሎ አህጉራተ ዓለም ለኀበ ፲ወ፪ ክፍል። አሜሃ ሤሞሙ ለእሙንቱ ወረሰዮሙ መምህራነ ለአድኀኒ ሤሞ በዳሞት። ወለአኖሬዎስ በወረብ። ለኢዮስያስ በወጅ። ወለማትያን በፈጠጋር ወለዮሴፍ በእናርዕት ወለገብረ \bd ክርስቶስ\bd* በድምቢ። ለታዴዎስ በጽላልሽ። ወለካልእ አኖሬዎስ በሞረት ወበወግዳ። ለቀውስጦስ በማኅግል ወለዮሐንስ በክልአት። ወለመርቆሬዎስ በመርሐ ቤቴ። 
\b 
\p 101፤ ወለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ሤሞ ርእሰ ለኵሎሙ በመቃብረ አቡሆሙ ተክለ ሃይማኖት። ወእምዝ ይቤሎሙ ጳጳስ ለኵሎሙ ወአውገዞሙ በግዘተ ሐዋርያት ከመ ሠርዑ በሲኖዶሶሙ ከመ ኢይኅልፍ አሐዱ ወለካልኡ። ወሶቤሃ ዖደ ዐዋዲ እንዘ ይብል ሤምክዎአ \bd ለፊልጶስ\bd*አ ኤጲስ ቆጶሰአ እምታሕቴየአ ዘኢይትኤዘዝ ሎቱ ወኢሰምዐ ቃሎ ሞተ ለይሙት። ወይቤሉ ኵሎሙ አሜን። 
\b 
\p 102፤ ወእመ ፈቀደ ጳጳስ ይሥራዕ ክህነተ ይመጽእ ኀበ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* የኀሪ ወይሁቦ ለጳጳስ እንዘ ይብል ለዝ ይደልዎ። ወከመዝ ነበሩ በፍቅር ብዙኀ መዋዕለ። ወይቤሎ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ለጳጳስ እምይእዜሰ ፈንወኒ እእቱ ብሔርየ ወይቤሎ ሠናየ ትቤ አንሰ እምፈተውኩ ከመ ኢትትፈለጥ እምኔየ በኵሉ መዋዕለ ሕይወትየ ወባሕቱ ሑር ኀበ ንጉሥ ወይቤሎ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ምንትኑ አነ ምስኪን ከመ እሑር ኀበ ንጉሥ። ወይቤሎ ጳጳስ እስመ ተሠየምከ በቅድመ ካህናቲሁ ኢይደሉ ትሑር ጽሚተ። 
\b 
\p 103፤ ወሶቤሃ ሖረ ኀበ ንጉሥ ወንጉሥኒ ተወክፎ በፍቅር ወወሀቦ ብዙኀ ንዋየ ወአበየ ነሢአ ንዋይ። ወይቤሎ ንጉሥ ለምንት ትኤብየኒ ነሢአ። ወይቤሎ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ለምንት ሊተ እስመ አነ ነዳይ መነኮስ። ወይቤሎ ንጉሥ ለእመ አበይከኒ ነሢአ ንዋይ ንሣእ ዘንተ ጥብጣቤ እስመ ሊቀ ካህናት አንተ ወመሀር ሃይማኖተ ውስተ ኵሉ ምድር ዘእቀኒ አነ። ወወሀቦ ፪ጥብጣቤ ወእምዝ ፈነዎ በሰላም። ወገብአ ኀበ ጳጳስ ወባረኮ ጳጳስ በኵሉ በረከት መንፈሳዊት ወአስተፋነውዎ በሰላም ይእቱ ብሔሮ። 
\b 
\p 104፤ ወወፅአ ስርግው\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እምኀበ ጳጳስ ወተለውዎ እሙንቱ ፲ወ፩ መምህራን ወይቤሎሙ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ንዑ ግብኡ ለለብሔርክሙ። ወይቤልዎ ኢነኀድገከ በፍኖት ዘእንበለ ናብጽሕከ ውስተ ብሔርከ ወይቤሎሙ አንትሙ አኮ ዘተአዘዝክሙ ከመ ታብጽሑኒ ውስተ ብሔርየ አላ አነ ተአዘዝኩ ከመ አብጽሕክሙ ለለአሐዱ ውስተ ብሔርክሙ አንሰ ዘኢድልወትየ ኮንኩ ከመ ጴጥሮስ ርእሰ ኵሎሙ ሐዋርያት ወአንትሙኒ ኮንክሙ ከመ ፲ወ፩ ሐዋርያት። 
\b 
\p 105፤ ወይቤሎ አድኃኒ ኢያእመርከኑ ኦአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* በአይቴ ተሠይመ ጴጥሮስ ርእሰ ኵሎሙ ልኡካን። ወይቤሎ በቂሳርያ ኀበ ተገብረ ሕንጸተ ቤታ ለእግዝእትነ ቅድስት ድንግል ማርያም። ወይቤሎ አባ አድኃኒ በአይቴ ተካፈሉ አህጉረ ዓለም በኀበ ተሠይመኑ ጴጥሮስ። ወይቤሎ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* አኮ በኀበ ተሠይመ አላ በኢየሩሳሌም ተጋቢኦሙ ኀበ ደብረ ዘይት። ወይቤሎ አባ አድኃኒ ኢኮነትኑ በአምሳለ ኢየሩሳሌም መቃብረ አቡነ ተክለ ሃይማኖት እስመ ወሀበነ እግዚእ በጸሎቱ ዘንተ ሢመተ ዐቢየ መፍትውኑ ከመ ንእቱ ውስተ አብያቲነ ዘእንበለ ንስግድ ኀበ መቃብሩ። 
\b 
\p 106፤ ወይቤሎ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ኦአድኃኒ \bd እግዚአብሔር\bd* ይባርክ ላዕሌከ ወጸሎተ አቡነ ተክለ ሃይማኖት ያሠኒ ፍኖተከ አንተ ወኢዮስያስ ሑሩ እምዝየ ውስተ ብሔርክሙ እስመ ርሑቅ ውእቱ \bd ወእግዚአብሔር\bd* ይኩን ምስሌክሙ ወባሕቱ ብጽሑ ለተዝካረ አቡነ ተክለ ሃይማኖት። ወይቤልዎ ኦሆ ወሖሩ ፍኖቶሙ። 
\b 
\p 107፤ ወውእቱኒ አተወ ብሔሮ ኀበ መቃብረ አቡነ ተክለ ሃይማኖት ወበጺሖ ህየ ሰገደ ወጸለየ እንዘ ይብል ኦአብየ ተክለ ሃይማኖት ቀዳሚኒ ለአከ ምውተ በእንቲአየ እኩን አበምኔት ዘእንበለ ፈቃድየ ወይእዜኒ ረሰይከኒ ኀበ ዘየዐቢ ነሢአ ሢመተ ኤጲስ ቆጶስና ዘኢድልወትየ እመሰ ኮነ ዝግብር በፈቃድከ ወበሥምረተ እግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ኦአባ ለከ እብለከ ቀዳሚኒ አንተ ሀለውከ እንዘ ትሬዒ መርዔተ \bd ክርስቶስ\bd* በጽድቅ ወበርትዕ ወይእዜኒ በሞትከ አንተ ኩን ዐቃቤ ላዕለዝ ሢመት ዐቢይ። አኮ በምድር ዘትሠየም ይእዜ አምሳለ ሥጋውያን ዘይጸንሖሙ ሞት ናሁ ተሠየምከ በመንግሥተ ሰማያት ኀበ ኢይበሊ ወኢይማስን ወኀበ ኢይመውቱ እምዝ ዳግመ እስመ መነንከ ወገደፍከ ፍትወተ ዝንቱ ዓለም ኀላፊ። 
\b 
\p 108፤ ኦአባ አኮ ዘእብለከ ከመ ትሠየም ዳግመ በሥጋ ዝሰ ኢይከውን ድኅረዝ ወባህቱ ይሠየም ጸሎትከ። አአባ ወአንሰ ገብርከ አትለአከ ከመ አሐዱ እመርዔትከ ዘአነ ኢተገሠጽኩ በምግባረ ሠናይ ወበፈሪሃ \bd እግዚአብሔር\bd* እፎ እሜህር ባዕደ።
\b 
\p 109፤ ኦአባ እስመ ሐዲስ ተክል አነ ዘኢለመድኩ ተወክፎ ሐሩረ ሐጋይ ወኢያእመርኩ ከመ ምንት ውእቱ ኢለመድኩ ነጊደ በፍኖተ ባሕር ወኢያእመርኩ ዘከመ ይትነሥኡ መዋግዲሃ ወማዕበላቲሃ ለባሕረ ዓለም ኢተመንደብኩ እማዕበለ ነፋሳት ወኢወዐልኩ አሐተ ዕለተ እንዘ እጸብት ውስተ ቀላይ ኢተሰብረ ሐመርየ እስከ ይእዜ። 
\b 
\p 110፤ ኦአባ ናሁ ተደለውኩ ለነጊደ ባሕር ዕቀብ ሐመርየ እመዋግዲሃ ዘውእቶሙ አጋንንት እለ ይሰቊሩ ሐመረ ነፍስ በኀይለ ኀጢአት አንሰ ዕፀ ዘይት ልምሉም ዘኢያሥረጸ ቈጽለ ወኢጸንዐ ሥረዊሁ እስመ ተተከልኩ ማእከለ አሥዋክ አንተ አባ አጽንዕ ሥረዊሃ ውስተ ዕመቀ መሬት ወአርውያ እማየ ገነት ወዕቀብ ቈጽላ እምሐሩረ ነፋስ። ኦአባ ትርድአኒ ወትባርከኒ ወትምርሐኒ ኀይለ ጸሎትከ። ወሀገርከኒ ዕቀብ በትንብልናከ እስከ በጸሎተ ጻድቅ ትድኅን ወኢትማስን ሀገር። ወእምድኅረ ጸለየ ዘንተ ሰምዐ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘይብል አሜን። 
\b 
\p 111፤ ወእምዝ ነበረ አቡነ እንዘ ይሬዕዮሙ ለመርዔቱ በሠናይ። ወሶበ በጽሐ ተዝካረ አቡነ ተክለ ሃይማኖት ተጋብኡ ፲ወ፩ መምህራን በከመ ዐደሞሙ ዝንቱ አብ። ወሶበ ቀርቡ ውስተ ደብረ አስቦ አውረዱ አክሊላቲሆሙ እመልዕልተ ርእስ ከመ ኢይትራከብዎ ምስለ አክሊላት እስመ ንቡር ውእቱ ዲበ መንበረ አቡሆሙ ተክለ ሃይማኖት።
\b 
\p 112፤ ወእምአሜሃ እስከ ዮም እለ ተሠይሙ መምህራን ኢይበውኡ ምስለ አክሊላት ውስተ ምኔተ አቡሆሙ እስመ ትሑታነ ልብ እሙንቱ በእንተ ዘተወልዱ እምቀናቴ ትዕግስት ወለባሴ ትሕትና አቡነ ተክለ ሃይማኖት። ወመንበረሂ ኢያጸውሩ ከመ ይንበሩ ቦቱ ወባሕቱ ለሊሆሙ ይጸውሩ መንበሮ በፍቅር ለዝኩ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ዘኮነ ርእሰ ኵሎሙ። ወገብሩ ተዝካረ አቡሆሙ በክብር ወስብሐት። 
\b 
\p 113፤ ወእምዝ ተጋብኡ ኵሎሙ ወይቤልዎ እምይእዜሰ ፈንወነ አባ ውስተ ብሔርነ። ወይቤሎሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ይኩን ምስሌክሙ ወባሕቱ ስምዑኒ ዘእቤለክሙ። ወይቤልዎ በል አባ እስመ እሙንቱሰ ኮኑ ይፈርህዎ ወያፈቅርዎ ወእምብዝኀ አዕብዮቶሙ ኪያሁ ቦ ዘይጸውር መንበሮ ወቦ በትሮ ወቦ አሣእኖ ወቦ እምኔሆሙ ዘይእኅዝ እዴሁ ወቦ ዘይመርሖ ወይጸይሕ ሎቱ ፍኖተ ዘንተሰ ዘይገብሩ እንዘ ይዴግኑ ትሕትና ወይቤሎሙ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ይእዜኒ እብለክሙ አጋእዝትየ አንትሙ ተአምሩ ከመ ኢኮነት ሥምረትየ ለነሢአ ዛቲ ሢመት አላ በፈቃደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሎቱ ስብሐት። 
\b 
\p 114፤ ወአነሂ ከመ ገብር በቅድሜክሙ እለ እኤዝዘክሙ አኮ ዘእምኀቤየ አላ በቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘይበልኅ እምሰይፍ ዘ፪ አፋሁ ወይፈልጥ ነፍሰ እምሥጋ ወይሌሊ ሥርወ እምሌሊት። ወከማሁ አነሂ እብለክሙ ለኵልክሙ ትምጽኡ ከመ ዮም ለለዓመት ትግበሩ ተዝካሮ ለአቡነ ተክለ ሃይማኖት በዕጣን ወበቊርባን ብጽሑ ምስለ አምኃክሙ ከመዝ ይኩን ለትውልደ ትውልድ። ወይቤልዎ ኦሆ ለቃልከ። 
\b 
\p 115፤ ወይእዜኒ እብለክሙ ለለአሃዱ ከመ ትፈንዉ በበዕብሬትክሙ እምነ ሀገርክሙ ቀሳውስተ ከመ ይዕጥኑ መቃብረ አቡነ ተክለ ሃይማኖት። ወይቤሉ ኵሎሙ ከመ ዘበአሐዱ አፍ ኵሎ ዘትቤለነ ንሰምዕ። ወሶቤሃ ተካፈሉ በበ፩ ወርኅ ከመ ይዕጥኑ መቃብረ አቡሆሙ ወይቤሎሙ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ዝሥርዐት ይኩን ምስለ ግዘት ዘሐዋርያት ለዘይመጽእ ትውልድ ዘሰ አበየ ወሰዐረ ዘንተ፡
\b 
\p ሥርዐተ በቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ይቁም ወበግዘተ ሐዋርያት። ወ፩ እምኍልቈ ፲ወ፩ ቤት ዘተሠይመ እለ እምድኅሬከሙ ለእመ አበየ ይኩን ውጉዘ ወውፁአ እምርስተ አቡነ ተክለ ሃይማኖት ለዓለመ ዓለም ወይቤሎ ኵሎሙ አሜን። 
\b 
\p 116፤ ወእምዝ ፈነዎሙ በሰላም ይእትዉ ብሔሮሙ ወከመዝ ነበሩ እንዘ የዐጥኑ በበእብሬቶሙ ወይገብሩ ተዝካሮ። ወድኅረዝ ኀደጉ ዐጢነ በመዋዕለ አቡነ ቴዎድሮስ ወገቢረ ተዝካሮሂ በመዋዕለ አቡነ ዮሐንስ ከማ ሀይዶሙ ቃለ ግዘት። ወውእቱሰ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ኮነ እንዘ የዐውድ ሀገረ ከመ ጴጥሮስ ወጳውሎስ ለሰቢከ ወንጌል ቅዱስ ወያጸውር ፪ ጥብጣቤ ዘወሀቦ ንጉሥ ወዘአበየ ተመይጦ በቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ይዘብጦሙ በጥብጣቤ ወይጌሥጾሙ በቃሉ ከመ ይትመየጡ ውስተ አሚነ ሥላሴ። ወለብእሲ ዘሞተት ብእሲቱ ይኤዝዞ ከመ ኢያውስብ ለብእሲትኒ ዘሞተ ምታ ይኤዝዛ ከማሁ ብእሲኒ ኢያውስብ ብእሲተ እኍሁ ወኢትትወሰብ ብእሲትኒ ለእኅወ ምታ ወለምተ እኅታ ዘንተ ይሜህሮሙ ከመ ቀኖና ሐዋርያት። ወለእለ አበዩ ይገብሩ ቦሙ ከመ ቅድመ ንቤ እስከ ይትመየጡ እምፍኖተ ስሕተት። 
\b 
\p 117፤ ወከመዝ ነበረ እንዘ ይሰብክ ውስተ ኵሉ አህጉር። ወወለደ በመንፈስ ብዙኃነ መነኮሳተ ወመነኮሳይያተ ወኮነ ወትረ ይምዕዶሙ ወያረውዮሙ እምነቅዐ ወንጌል ወይከውን ሎሙ ለዐቢይ ከመ ዐቢይ ወለንኡስ ከመ ንኡስ ከመ ይትመሰሎ ለጳውሎስ ዘይቤ ወኮንክዎሙ ለደቂቅ ከመ ደቂቅ ወኵሎ በግዕዘ ኵሉ ተሎኩ። ወኢይቤ ለዝ አፈቅሮ ወለዝ እጸልኦ አላ በዕሩይ ያፈቅሮሙ ከመ አብ ወእም። 
\b 
\p 118፤ ወሶበ ለብሰ የውሃተ ይትሜሰል ከመርግብ ወለእለ ይገብሩ መሃይምናን ከብካበ ለውሉዶሙ ዘተክህኖ ይኤዝዝ ከመይጹርዎሙ ወይወስድዎሙ በማሕሌት እንዘ ይትፌሥሑ ውእቱኒ ይወፅእ ለቢሶ ልብሰ ስርጋዌ። ከመ መርዓዊ ዘይወጽእ እምጽርሑ። ርእዩኬ ይዋሄሁ። ሶበኒ ይትየዋህ ይመስል ዘኢየአምር ትግርምተ ሶበ ይትጌረም ይትሜሰል ዘኢየአምር የውሃተ እስከ ኢይክል መኑሂ ቀሪበ ኀቤሁ ወይነብር ባሕቲቱ እንዘ ይትናገር ምስለ አምላኩ። ወያመጽኡ ኀቤሁ እምኩሉ በሓወርተ ሲዋ ካህነ ዘአጥፍአ ክህነቶ አው መነኮሰ ወይናዝዞሙ እንዘ ያቤይን ሎሙ ለድኩማን ይጸውሮሙ ወለሕዙናን ይናዝዞሙ ለዕሩቃን ያለብሶሙ ለርኁባን ያበልዖሙ ለዝኁራን ይመውኦሙ በትዕግሥት። ወከመዝ ኮነ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* በኵሉ መዋዕለ ሕይወቱ። 
\b 
\p 119፤ ወዘንተ ኵሎ አእሚሮ ይቤሎሙ ለእለ ይቤልዎ ሥራዕ ለነ ክህነተ እስመ ኀረየከ \bd እግዚአብሔር\bd* ወሤመከ ርእሰ ርኡሳን እስመ ንጉሥኒ ወጳጳስኒ አብሑከ ከመ ትሢም ቀሳውስተ ወዲያቆናተ ወአንተ ለምንት ትኤቢ ኦአቡነ። 
\b 
\p 120፤ ወይቡሎሙ ቅዱስ ሠለስቱ ግብር የዐጽቡኒ። ወይቤልዎ ምንትኑ አባ ወይቤሎሙ በእንተ ዘኢኮንኩ ድልወ ለዝ ሢመት ከመ አሀብ ክህነተ ወካልእታኒ እስመ ነበረ አቡነ ተክለሃይማኖት እንዘ ይፈልስ እምአድባር ውስተ አድባር ወረከበ ይእተ ጾላዕተ እንዘ ይመርሖ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ወባረከ ሎቱ ዘንተ በአተ ወፈጸመ ገድሎ በውስቴታ ወተቀብረ። በረከተ ጸሎቱ ተሀሉ ምስሌነ እስከ ለዓለም። 
\b 
\p 121፤ ኢያእመርክሙኑ አኀውየ ከመ ውእቱ አበየ ዘንተ ግብረ ሶበ ሤሞ አባ ዮሐንስ ጳጳስ ወአበየ ሢመተ ክህነት ወባሕቱ ነበረ እንዘ የዓይል አድባራተ ከመ ፆፍ። አነ ለእመ ሠመርኩ ከመ አሀብ ክህነተ እምረሰይክዋ ለመቃብሬ መድበለ ማኅበር ለዐቢይ ወለንኡስ ወእምይትጋብኡ ባቲ ሠናያን ወእኩያን እለ የኀሥሡ ክህነተ እስከ ይከውን በውስቴታ ጻዕቅ ዐቢይ ወእለ የኀድሩ ቅዱሳን ኀቤሃ እምኢረከቡ ዕረፍተ መዓልተ ወሌሊተ። ወይእዜኒ እምኮነት መካነ ሰብእ እለ ያፈቅሩ ንዝህላለ ወወክሐ ወዕረፍተ ሥጋ። 
\b 
\p 122፤ ኢተአምሩኑ ሰብአ እለ ይነብሩ ውስተ ቤተ ነገሥት እለ ይትጋየጹ በአልባሰ ቀጠንት ወበተሰርግዎ ወርቅ ወብሩር ዘይበሊ ወይማስን ወዝኁራን ጥቀ እሙንቱ። ወበዝንቱ እፈርህ ከመ ኢይረሲ ዘንተ ምኔተ አቡነ ተክለሃይማኖት መካነ ተውኔት ወትፍግዕት በተጋብኦ ነገሥት ወመኳንንት ውስቴታ እስመ ለዛቲ መካን አኮ ዘየኀድርዋ ዝኁራን ዘእንበለ ሠናያን ወኄራን እስመ ይትወለዱ ብዙኃን ባቲ ከመ ኆጻ ባሕር እለ ይከውኑ በዲበ ምድር ከመ መላእክት። ወበእንተዝ አአቢ ከመ አሀብ ክህነተ።
\b 
\p 123፤  ዓዲ እነግረክሙ ወሣልሱሂ ዘእፈርህ በደኃሪ መዋዕል ይመጽኡ ሰብእ ምእመናን ወሰብእ ኅቡላን ለምእመናን ይሬስይዎሙ ኅቡላነ ወለኅቡላን ይሬስይዎሙ ምእመናነ። ወዓዲ ኃጥኣን ይትሜሰሉ ጻድቃነ ወእሉ ያነውርዎሙ ለጻድቃን ወመምህራን ኢይሠየሙ ተኀርዮሙ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አላ ይሠየሙ በሕልያን ወበነቢበ ዐመፃ ወኢይሠየሙ እለ የአምሩ መጻሕፍተ ዳእሙ ይሠየሙ እለ የአምሩ ነገረ በሓውርት። ወእሉ ኢየዐርፉ አስተዋድዮ ኀበ ነገሥት ወመኳንንት እስከ ያገብኡ ሢመተ በዐመፃ እንዘ ይፈቅዱ ያግምርዋ ለምድር ባሕቲቶሙ ወመነኮሳትኒ ይውዕሉ ውስተ መድበለ መኳንንት እንዘ ይትፋትሑ ምስለ ሰብአ ዓለም። 
\b 
\p 124፤ ወእመ ተገብረ ዘከመዝ ግብር በውስቴታ በዛቲ ምኔት እመ አንቀልቀለት ጥቀ እምሁከቶሙ ለመፍቅርያነ ሢመት ወአኮ ዘታንቀለቅል ዛቲ መካን ለእሉኒ ይፈቅዱ ያንቀልቅልዋ በከንቱ ያጠፍኦሙ ኀይል አምላካዊ እስመ ተውህበት ላቲ ዐቢይ ሀብት እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* በጸሎተ አቡነ ተክለ ሃይማኖት ከመዝ ተነበየ ዝንቱ ቅዱስ ዘይከውን አእሚሮ ድኅረዝ በ\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ዘኅዱር ላዕሌሁ። 
\b 
\p 125፤ ወእምዝ ነበረ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እንዘ ይሜህሮሙ ወይከውኖሙ አርአያ በቃሉ ወበምግባሩ። ዓዲ ይኤዝዞሙ ያፍቅሩ ቢጾሙ ወይግበሩ ሠናየ ለእለ ይፃረርዎሙ ወዘአፍቀረ ቢጾ ኵሎ ሕገ ፈጸመ። ወበእንተዝ ይኤዝዞሙ እንዘ ይብል ሀቡ እምዘብክሙ ለዘአልቦቱ ወእሙንቱኒ ያምጽኡ ኀቤክሙ አምጣነ ተክህሎሙ ወይክፍል ውእቱ ለእድ ወለአንስት እለ ቦሙ ተጽናስ።
\b 
\p 126፤ ወአሐተ ዕለተ በመዋዕለ ዐጸባ አምጹኡ ሎቱ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ምዝረ ፩ ጽዋዐ ከመ ይስተይ። ወይቤ አነ እንዘ እሰቲ እገሌ ይበይት ኀጢኦ ስቴ ሑሩ ሰዱ ሎቱ። ወሶበ ወሰዱ ሎቱ ውእተ ምዝረ አውሥአ ለሊሁ ከመ ዘይሰቲ ወወሰደ ለካልኡ ወካልኡኒ ለካልኡ። ወበጽሐት ይእቲ ጽዋዕ ኀበ ፲ወ፪ ቤት እንዘ ይፌንዋ አሐዱ ለአሐዱ ለፈጽሞ ትእዛዝ ዘፍቅር እስመ ይእቲ ተዐቢ እምኵሉ ትሩፋት ወተፍጻሜተ እሉ። ወሰዳ ፩ እንዘ ይብል መምህርየ እንዘ የኀድር ኀጢኦ ዘይሰቲ እፎ አነ እሰቲ። ‡…‡ ወወሰዳ በጕጕአ። ወገብአት ይእቲ ጽዋዕ ኀበ ፈናዊሃ። 
\b 
\p 127፤ ወሶበ ርእየ ዘንተ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* አእኰቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘወሀቦሙ ዐቢየ ሀብተ ወፍቅረ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ወሶቤሃ ሰትየ ወወሀቦሙ ለማኅበራኑ። ወሰትዩ ኵሎሙ ወረወዩ እምይእቲ ጽዋዕ አሐቲ ዘኢትበቊዕ ዘእንበለ ፩ ብእሲ እስመ በጸሎቱ ባረካ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይቤሎሙ ለደቂቁ አእመርክሙኑ ምሥጢረ ዝንቱ ነገር እስመ ቀዳሚ ለእመ ሰተይክዋ ለይእቲ ጽዋዕ እምወዳእክዋ ባሕቲትየ ወናሁ ርእዩ ዘከመ አጽገበት ለዘመጠነዝ ሰብእ እስመ ኵሉ ሰብእ ዘይገብር በጥብዐት ወበምናኔ ወሰሚዖሙ ዘንተ ጕቡአን እለ ሀለዉ ህየ አስተዐጸቡ ጥቀ ወይቤሉ መንክር \bd እግዚአብሔር\bd* በቅዱሳኒሁ። 
\b 
\p 128፤ ወበአሐዱ ዕለት እምዕለታት አምጽኡ ሎቱ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ንስቲተ ጼወ ወአሜሃኒ ይቤ ሰዱ ለእገሌ እስመ እበልዕ መብልዐ ቅሱመ እንዘ ውእቱ ልሱሐ ምንተ ናመከኒ ሶበ ይብለነ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አይቴ ሀሎ ፍቅር ዘትገብሩ ላዕለ ቢጽክሙ ከመ ነፍስክሙ ዝውእቱ ፍጻሜ ትእዛዝ። 
\b 
\p 129፤ ወዘንተ ብሂሎ ፈነወ ሎቱ ለ፩ እኍ ወውእቱኒ ፈነወ ለካልኡ እስከ በጽሐ ኀበ ፲ወ፪ ቤት ከመ ቅድመ ንቤ በእንተ ምዝር ወከመዝ ነበረ እንዘ ይሜህሮሙ ብዙኀ ዓመታተ። ወእንዘ ሀሎ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* በዘከመዝ ግብር ናሁ አስሐትዎ ለንጉሥ ሰብእ እለ የአምሩ ሰገለ ወይቤልዎ ለንጉሥ ዘስሙ ዐምደ ጽዮን ንሣእ ብእሲተ አቡከ ሚላዕሌከ እመ አውሰብከ ዘኢወለደተከ ወባሕቱ ንሕነ አእመርነ ከመ ትቀውም መንግሥትከ እመ አውሰብከ ኪያሃ ወእመ አኮሰ ኢትቀውም። ወሰሚዖ ንጉሥ ምክረ እሉ ስሑታን አውሰበ ብእሲተ አቡሁ። ወበእንተዝ ተሀውኩ ምእመናን እለ \bd በክርስቶስ\bd* ወመጽኡ ኀበ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወነገርዎ ዘከመ ገብረ ንጉሥ። 
\b 
\p 130፤ ወይቤ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ሶበሰ ከፈለነ \bd እግዚአብሔር\bd* ከዊነ ስምዕ እምኮነ ሰማዕተ። ወድኅረዝ ይቤ ምንተ እሬሲ እግዚኦ በእንተ እሉ አባግዕ ዘውሀብከኒ እመኒ ነሣእክዎሙ ምስሌየ ኢይክሉ ተዐግሦ ለተወክፎ ሕማም ወቦ እምኔሆሙ ዘኢይክል ሐዊረ ፍኖት ወሶበኒ ኀደግዎሙ ዘአልቦ ኖላዊ ይከውነኒ ዕቅፍተ በኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአመ አኮሰ ኢይፈርህ ተቀሥፎ ወተሞቅሖ ወተሰዶ ሶበ ተዛለፍክዎ ለንጉሥ በእንተ ስሕተቱ ወበእንተ ሰብእ እኩያን ወመሰግላን እለ መሀርዎ ነገረ ዘኢያሠምሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አንሰ ተሠየምኩ ከመ ጴጥሮስ ሊቀ ሐዋርያት እኩኖሙ መርሐ ኀበ ፍኖተ አሚን ለኵሉ አሕዛብ በከመ ይቤ 
\b 
\p 131፤ ወእግዚእነሂ ይቤ በወንጌል ኢትፍርህዎሙ ለእለ ይቀትሉ ሥጋክሙ ወለነፍስክሙሰ ኢይክሉ ቀቲሎታ ወባሕቱ አንተ እግዚኦ ተአምር ኅሊናየ። ወሶበ ሖርኩ ኀበ ነገሥት ወመኳንንት ኢይፈርህ ከመ እኩን ስምዐ በእንተ ስምከ እመኒ ነበርኩ በትእዛዝከ ምስለ እሉ አባግዕ ዘወሀብከኒ ኢይናፍቅ በእንተ ከዊነ ስምዕ ወለእመኒ ሖርኩ ወከዐውኩ ደምየ በእንተ ስምከ ሠናይ ውእቱ አንተ እግዚኦ ምርሐኒ ፍኖተ በዘእረብሓ ለነፍስየ። 
\b 
\p 132፤ ወዳግመ ጸለየ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይቤ ኦእግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እመ ኮነ ሥምረትከ ከመ እትኈለቊ ምስለ ሰማዕታት ቅዱሳን እለ ከዐዉ ደሞሙ በእንቲአከ ወወረሱ ሕይወተ ዘለዓለም ወናሁ አነኒ እፈቱ ከመ እክዐው ደምየ በእንተ ስምከ ቅዱስ ወለአሉኒ አባግዕ አንተ ኩኖሙ ኖላዌ ወዕቀቦሙ እምተኵላ መሣጢ ወእምትንሣኤ ፀር ዘኀቡእ ወዘገሃድ። ወእመሰ እቤ ሚላዕሌየ እስመ ናሁ ተሠየምኩ ኤጲስ ቆጶሰ ወሶበ ኢገሠጽክዎ ለንጉሥ በእንተ ዕልወቱ እመ ርእዩ ሕዝብ ይከውኑ ከመ ንጉሦሙ። ወባሕቱ እፈርህ በእንተ አባግዕ ከመ ኢይምሥጦሙ ተኵላ ዕቀቦሙ እግዚኦ በፍቅርከ 
\b 
\p ወተማሕፅኖሙ በኂሩትከ ወረስዮሙ ድልዋነ ለመንግሥትከ ለዓለመ ዓለም። ወሶበ ፈጸመ ዘንተ ጸልዮ ሰምዐ ቃለ እምሰማይ ዘይብል ፫ ጊዜ አሜን አሜን ፡አሜን። 
\b 
\p 133፤ ወእምድኅረዝ አስተጋብኦሙ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ለደቂቁ ወይቤሎሙ ኦደቂቅየ እስመ ናሁ አበየ ንጉሥ ትእዛዘ \bd እግዚአብሔር\bd* ወለእመ አርመምነ ዘእንበለ ንገሥጾ ይከውነነ ኀፍረተ ወንሰመይ ፈራህያነ ኵነኔ ሥጋዌ ዘአዘዘ እግዚእነ ከመ ኢይፍርሁ ኪያሁ በብሂሎቱ ኢትፍርሁ ለእለ ይቀትሉ ሥጋክሙ ወለነፍስክሙሰ ኢይክሉ ቀቲሎታ። ወተግሣጸ ዚአነ እመ ሰምዐ ንጉሥ አድኀነ ርእሶ ወባልሐ ነፍሶ እምኵነኔ ዘድልው ለኃጥአን ወለእመ ኢሰምዐ ቃለነ ዘባቲ ሕይወት ንሕነ አድኀነ ርእሰነ ወደሞ ይትኀሠሦ \bd እግዚአብሔር\bd* እምእዴሁ እስመ ሊተ ረሰየኒ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰብአ ዐይን ለኵሉ በሓውርት ዘይቀንዮሙ ወበእንተዝ አሐውር ኀቤሁ ከመ እገሥጾ እመ ፈቀደ \bd እግዚአብሔር\bd* እገብእ ወእመኒ ሞትኩ በሥምረቱ ወተሰደድኩ ርቡሕ ሊተ። 
\b 
\p 134፤ ወይቤልዎ ለመኑ ተኀድገነ ኪያነ ኦአባ እስመ አልቦ ዘይከውነነ ተስፋ በአይቴ ንረክብ ዘከማከ ኄረ ኖላዌ ዘይሜጡ ነፍሶ ቤዛ አባግዒሁ። ወሶቤሃ ሰምዑ እምኔሁ ዘይቤ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ኮነ ዐቢይ ላሕ ወኖኀ ትካዝ ላዕለ ካህናት ወዲያቆናት ላዕለ አእሩግ ወሕፃናት እንዘ ይክዑ አንብዖሙ ከመ ማይ አኂዞሙ ብረኪኁ። ወይቤሉ ኦአባ ንሕነ ፍጡነ ንሙት ህየንቴከ እምንርአይ ሞተ ዚአከ። ወሶበ ይብልዎ ከመዝ አንብዐ ውእቱኒ ወይቤሎሙ ለምንት ከመዝ ትገብሩ ወታሐዝኑኒ አኮኑ በፈቃደ \bd እግዚአብሔር\bd* አሐውር አነ ኀበ ዘአሐውር ወእመሰ ኮነ በሥምረተ እግዚእ ሑረትየ ለምንት ትበክዩ ከመዝ ወለእመ ሖርኩ በሥምረተ ልብየ ምንተ እምገበርክሙ ይትከሃለኒኑ እኅድግ ትእዛዘ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘእንበለ እብጻሕ ኀበ ውእቱ ዘጸውዐኒ ለክሙኒ ኢይትከሀለክሙ ከመ ትከልኡኒ ትእዛዘ \bd እግዚአብሔር\bd*። 
\b 
\p 135፤ ወባሕቱ ለእመ ገባእኩ ወለእመ ኢገባእኩ እመኒ ተሰደድኩ ወእመኒ ሞትኩ ፈቃደ \bd እግዚአብሔር\bd* እስከ ይከውን ናሁ ይኩንክሙ ሕዝቅያስ አበ ህየንቴየ ወሶቤሃ በከዩ ኵሎሙ ወይቤሎ ሶበሰ ኮነ ሑረቱ በፈቃደ ሰብእ እምኢኀደገነ አቡነ እስከ ንመውት። ወእመሰ ኮነ ሑረቱ በፈቃደ \bd እግዚአብሔር\bd* አልቦ ዘይክል ከሊኦቶ። ወሶቤሃ ተንሥአ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወሖረ ፍኖቶ ወአስተፋነውዎ ዕድ ወአንስት እንዘ ይብሉ ወይ ለነ ኦአቡነ አምይእዜ ኢንሬኢ ገጸከ ወኢንሰምዕ ቃለከ ወኢንረክብ ኄረ ኖላዌ ዘከማከ ወአበ መናዝዘ። ወተለውዎ ብዙኃን አምአርዳኢሁ ወአባ አኖሬዎስ ዘብሔረ ወረብ። ወሖረ በጕጕአ ምሕዋረ ፫ ዕለት ወበጽሐ ምድረ ሰወን ኀበ ሀሎ ንጉሥ። ወበጽሐ ወውእተ አሚረ ዜነውዎ ለንጉሥ ከመ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* በጽሐ። ወይቤ ንጉሥ ጌሰመ አምጽእዎ ኀቤየ። 
\b 
\p 136፤ ወበሳኒታ ነበረ ንጉሥ ዲበ መንበረ መንግሥቱ ወይቤ ንጉሥ አምጽአዎ ለአባ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ሊቀ ካህናት። ወሶቤሃ ወአቀምዎ ቅድሜሁ ወይቤ ንጉሥ ምንትኑ ምክንያት ዘአምጽአከ ኀቤየ። ወይቤሎ ብፁዕ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ከመ እጠይቅ እምኔከ ፩ቃለ ለእመ እሙን ውእቱ አው አልቦ። ወይቤሎ ንጉሥ ምንት ውእቱ። ወይቤሎ ብጹዕ እስመ ሰማዕኩ ከመ አውሰብከ ብእሲተ ኡቡከ ወገበርከ ዘእንበለ ሕግ። ወይቤሎ ንጉሥ ሚላዕሌከ ለእመ አውሰብኩ ዘኢወለደተኒ እስመ ይቤሉኒ ካህናት ማዕምራነ ነገር ለእመ ኢያውሰብከ ኪያሃ ኢይረትዕ መንግሥትከ። 
\b 
\p 137፤ ወይቤሎ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እስመ አስሐቱከ ሰብእ ጠንቋልያን ወመሠርያን ዘከመ መሀሮሙ ሰይጣን አቡሃ ለሐሰት። ወሶበ ሰምዐ ንጉሥ ዘንተ ነገረ ተምዐ ፈድፋደ ወአዘዘ ወዓልያኒሁ ይጽፍእዎ እፉሁ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd*። ወሶበ ጸፍዕዎ እሙንቱ ወዓልት እለ ተበውሑ እምኀበ ንጉሥ ወድቀ አክሊሉ እምላዕለ ርእሱ ዲበ ምድር። ወነሥአ አባ አኖሬዎስ ወሰዐሞ ለውእቱ አክሊል ወነበቦሙ ለእሉ ወዓልያን እንዘ ይብል ሀለወክሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ይጸፍአክሙ በመቅሠፍተ መዓቱ። 
\b 
\p 138፤ ወሶቤሃ መልአ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ላዕለ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወይቤሎ ለንጉሥ ኢይምሰልከ ዘያደሉ \bd እግዚአብሔር\bd* ለገጸ ሰብእ ኢለንጉሥ ወኢለባዕል ወስሙኒ መኰንነ ጽድቅ ውእቱ ዘይለብስ ልብሰ፤ ፍዳ ወይትሞጣሕ ሞጣሕት በቀል ከመ ይትቤቀሎሙ ለጊጉያን በዕለተ ደይን ዓዲ ይቀንት ርትዐ ከመ ይፍታሕ ሎሙ በጽድቅ ለእለ ተገፍዑ እምነገሥት ገፋዕያን ለፈጽሞ ቃል ዘተብህለ ውእቱ ይኴንና ለዓለም በጽድቅ ወለአሕዛብኒ በርትዕ። 
\b 
\p 139፤ ኢሰማዕከኑ ኦንጉሥ ዘከመ አዘዙ ሐዋርያት ዘይቤሎሙ እግዚእነ ዘኪያክሙ ሰምዐ ኪያየ ሰምዐ ወዘለክሙ አበየ ሊተ አበየ ይቤሉ እሙንቱ ለእመ፤ ኮኑ ውሉደ ጥምቀት ኢያውስቡ ዘእንበለ አሐቲ ብእሲት ወእመ ሞተት ያወስብ አሐተ ለእመ ኢክሀለ ተዐግሦ ወለእመ አውሰበ ሠለስተ እንዘ ኢይትኌለቊ ምስለ ክርስቲያን ውስተ መርዔቱ \bd ለክርስቶስ\bd*። ዘንተኒ ይቤሉ ለብእሲ ዘሞተት ብእሲቱ ወለብእሲትኒ ዘሞተ ምታ። ወእንተሰ ገበርከ ዘእንበለ ሕግ እንዘ ነሐዝን በእንተ አብዝኆ ብእሲት ገበርከ ዘየአኪ እምዝ ወኮንከ ከመ ነኪር በአውስቦ እምከ። 
\b 
\p 140፤ ወሶቤሃ ተምዐ ንጉሥ ወአዘዘ ይዝብጥዎ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd*። ወሶበ ዘበጥዎ ውሕዘ ደም እምአፋሁ ወእምአእናፊሁ። ወተፈሥሐ ቅዱስ እስመ ቀደመ ከዊነ ስምዕ በሀገረ ኢትዮጵያ። ወአዘዘ ንጉሥ ይቅሥፍዎ በጥብጣቤ ዘሐብል ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወቀሠፍዎ እስከ ይትረአይ አዕፅምተ ገቦሁ ወተዝሕቀ አነዳ ሥጋሁ እምክሣዱ እስከ ሐቋሁ። ወእምዝ ሶበ ኀደግዎ ዘቢጠ ውሕዘ ደሙ ከመ ማይ። ወመጽኡ አርዳኢሁ ወነሥእዎ ውስተ ማኅደሪሆሙ ዘሀሎ በታዕካ። ወደሙ ለቅዱስ ኮነ እሳተ ወአንበልበለ። ወዓዲ አዘዘ ንጉሥ ይቅሥፍዎሙ ለአርዳኢሁ። 
\b 
\p 141፤ ወይቤልዎ ሐራ ለምንት ትቀሥፎሙ ወለምንት አዘዝከነ ናሁ ለአቡሆሙ ዘተቀሥፈ ኮነ ደሙ እሳተ ወጐየይነ ከመ ኢያውዕየነ ወኀበ ነጥበ ደሙ ይከውን እሳተ። ወሶቤሃ አዘዞሙ ንጉሥ ለሠራዊቱ ከመ ያጥፍኡ ውእተ እሳተ ወይክዐዉ ውስቴቱ ማየ። ወወፅኡ ሠራዊተ ንጉሥ ጸዊሮሙ ብዙኀ ቀሡታተ ወከዐዉ ማየ ላዕሌሁ ወኢጠፍአ እሳት ባሕቱ ተለዐለ ከመ ዘወጥሑ ዕፀ ይቡሰ ወሣእረ ወማይኒ ኮነ እሳተ ከመ ዘተገብረ ለኤልያስ ነቢይ አመ በልዐ መሥዋዕቶ። ወጐዩ ኵሎሙ ሰራዊተ ንጉሥ ወዜነውዎ ለንጉሥ ከመ ኮነ። 
\b 
\p 142፤ ወተንሢኦ ንጉሥ ሖረ ህየ ምስለ ሠራዊት ብዙኅ ወርእየ እሳተ እንዘ ይነድድ። ወሶበ ነጸረ ዘንተ አዘዘ ይኅድግዎሙ ለቅዱሳን ዘቢጦተ ወውእቱኒ ጐየ እምፍርሃተ እሳት። ወሶቤሃ ጸለየ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ይጥፋእ እሳት እንዘ ይብል ኦእግዚኦ ናሁ አርአይከ ተኣምራቲከ ላዕለ ቅዱሳኒከ ወይእዜኒ አዝዝ ከመ ይጥፋእ እሳት ወሶቤሃ ጠፍአ ወአርዳኢሁሰ ለብፁዕ አስተጋብኡ ግማደ ሥጋሁ ወደሙ ከመ ይኩን ፈውሰ ወበረከተ።
\b 
\p 143፤ ወበሳኒታ ገብአ ንጉሥ እምኀበ ጐየ ወነበረ ዲበ መንግሥቱ ወአዘዘ ያምጽእዎ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወአምጽእዎ አሲሮሙ እደዊሁ ድኅሪተ ወአቀምዎ ቅድሜሁ ለንጉሥ። ወካዕበ አዘዘ ንጉሥ ይክልእዎ አልባሲሁ ወያቅምዎ እንዘ ዕሩቅ ውእቱ። ወይቤሎ ንጉሥ አንተ መነኮስ ኅፈር ወይቤሎ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ኅፈርሰ አንተ ኅፈር ዘታወስብ እመከ ከመ እንስሳ እለ አልቦሙ ልብ። ሊተሰ ይደልወኒ ከመ እቁም ዕራቅየ መሬት ቅድመ መሬት እስመ ለእግዚእነሂ ንጉሠ ስብሐት አዕረቅዎ አልባሲሁ አይሁድ ዐማፅያን ወሰቀልዎ ዲበ ዕፀ መስቀል ከመ እቡስ። ወባሕቱ ኢይምሰልከ ዘአኀፍር አነ አላ እትሐሠይ ወእትፌሣሕ ጥቀ እስመ ጾርኩ ታሕጻጸ ሕማሙ \bd ለክርስቶስ\bd* በሥጋየ። ኅፈርሰ አንተ ዘትቀውም ዕራቀከ ቅድመ ምኵናኑ \bd ለክርስቶስ\bd* ወቅድመ አእላፍ መላእክቲሁ አንሰ ኢየኀፍር እስመ ዘሀሎ ኀቤየ ሀሎ ኀቤከ ወዘሀሎ ኀበ አዋልድየ መነኮሳይያት ኀበ አንስቲያከ ሀሎ ዘኮንከ ላዕሌሆን ከመ ሐርጌ ወጠሊ። 
\b 
\p 144፤ ወሶቤሃ ተምዐ ንጉሥ ወአዘዘ ከመ ይንጽዩ ኀፍረተ ሥጋሁ። ወይቤሎ ብፁዕ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ሠናየ ገበርከ እስመ ከላእከ ርስሐተ ኃጣውእየ። ወዓዲ አዘዘ ንጉሥ ያዑድዎ ውስተ ታዕካሁ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እንዘ ዕሩቅ ውእቱ እምልብስ ከመ ይነጽርዎ በትዕይንት ዕድ ወአንስት ወዕቁባቲሁ ለንጉሥ። ወእምዝ ወሰድዎ አሲሮሙ ድኅሪተ ከመ ሰራቂ ወወዐለ ይእተ ዕለተ እንዘ የዐውድዎ ወበከዩ ኵሎሙ መሃይምናን ሶበ ርእዩ ዕርቃኖ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd*። ወሶበ አብጽሕዎ ኀበ አንስቲያ ንጉሥ ይቤላሁ ለብፁዕ ኅፈር ኦመነኮስ። ወብፁዕ ይቤሎን ኅፈራሰ አንስት አንትን ምስለ ምትክን አውሳቤ እሙ ወተዐዳዌ ሕግ ወንጌላዊ። ካዕበ ይቤሎን ኅፈራሰ አንትን ዘትትወሰባ ለ፩ ምት ሐማት ምስለ መርዓት። 
\b 
\p 145፤ ወእማንቱኒ መበለታት እለ የሐውራ ዕራቃቲሆን ምስለ አቡሆን። ወይቤላሆን ለንግሥታት ኅፈራ አንስት አንትን እስመ ንሕነሰ ተሐፀይነ ለ፩ ምት ድንግል \bd ክርስቶስ\bd* ወለሊክን ተሐውራ በዝሙትክን ኀበ ፩ብእሲ እንዘ አንትን ፲ወ፬ ፍቅድ ከመ አዋልደ ቃየን። ወዘትሬእያ ኀፍረተ አቡነ ሀሎ ኀበ ምትክን ወዘትሬእያ ኀፍረተ ዚአነ ሀሎ ኀቤክን። ወባሕቱ ለእመ ኢሀሎ ኀቤክን እምተኀፈርነ አንትን እስመ ትቀውማ ዕራቃቲክን ቅድመ መኰንነ ኵሉ ፍጥረት በፍርሃት ወበረዓድ። ወበውእቱ ጊዜ አውፅእዎሙ ለሰማዕታት እንዘ ይስሕብዎሙ ከመ ከልብ። 
\b 
\p 146፤ ወብፁዕሰ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ይትፌሣሕ በአንተ ኵሉ ምንዳቤ ዘበጽሐ ላዕሌሁ እንዘ ይብል ስብሐት ለከ እግዚኦ እስመ ከፈልከኒ ዘንተ ዐቢየ ሀብተ ከመ እሕምም በእንተ ስምከ ቅዱስ ፡ወባሕቱ ረሲ ሊተ ዘንተ ለስርየተ ኃጣውእየ። ወሶበ ኮነ ጊዜ ምሴት አዘዘ ንጉሥ ያምጽኡ ከለባተ እለ ይእኅዙ አናብስተ ወለብፁዕሂ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* አብጽሕዎ ወአቀምዎ ቅድሜሁ እንዘ ዕሩቅ ውእቱ ወእሱር እደዊሁ ድኅሪተ። ወይቤሎ ንጉሥ ተኀፍርኑ ይእዜ። ወይቤሎ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ኦኅፋር ምንተ ኮንኩ ብሂልየ አኀፍር አነ ኅፈርሰ አንተ እስመ ተመዋእከ በ፩ መነኮስ ምውት ወነዳይ ወተምዐ ንጉሥ ወይቤ እመሰ ሞእከኒ ትሬእየኒ። ወይቤ ንጉሥ አይቴ ሀለዉ ከለባት ዘእቤ አምጽእዎሙ። ወይቤልዎ ነዮሙ እግዚእ። ወይቤ ኅድግዎሙ ወፍትሕዎሙ እማእሰር ከመ ይንትፍዎ ምስለ ቊሰሊሁ። ወገብሩ ወዓልት በከመ አዘዘ። ወሖሩ ኀቤሁ እንዘ ይረውጹ። 
\b 
\p 147፤ ወባረከ ቅዱስ በእገሪሁ ላዕለ ከለባት ወእደዊሁሰ ክልቱፋት ወእሱራት ድኅሪተ ከመ ኢይክድን ኀፍረቶ ቦቶን ወበእንተዝ ባረከ በእገሪሁ። ወሶበ ርእይዎ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እሙንቱ ከለባት አንገርገሩ ታሕተ እገሪሁ ዘከመ ይኤምኅዎ። ወገብኡ ውስተ መካናቲሆሙ እንዘ አልቦ ዘይነክይዎ ወኢምንትኒ። ወይቤሎ ብፁዕ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ለንጉሥ ኅፈር ኦንጉሥ እኩየ አሚን እስመ ናሁ ተመዋእከ ምስለ ከለባቲከ በኀይለ እግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሎቱ ስብሐት ምንተ ትብል ይእዜ። 
\b 
\p 148፤ ወሶቤሃ ተምዐ ንጉሥ ወኮነ ከመ ስኩር እስከ ፈቀደ ይርግዞ በኵናት። ወተንሥአት ንግሥት ወሠጠጠት አልባሲሃ አኀዘቶ ለንጉሥ ወትቤሎ ለምንት ትትበአስ ምስለ ዝንቱ መነኮስ ውእቱሰ ይፈቅድ ያግብእ ነፍሶ ውስተ እዴከ። ወሶቤሃ ነሥእዎ ሐራ ወአግሐሥዎ እምኀበ ንጉሥ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወአልበስዎ አልባሲሁ። ወይቤልዎ ለምንት ትፀርፍ ከመዝ ላዕለ ንጉሥ ኢተአምርኑ ከመ ቦ ሞት ወሕይወት ውስተ እዴሁ። 
\b 
\p 149፤ ወይቤሎሙ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ለሐራ ኢያእመርክሙኑ ደቂቅየ ዘይቤ እግዚእነ። በወንጌል ቅዱስ ኢትፍርህዎሙ ለእለ ይቀትሉ ሥጋክሙ ወለነፍስክሙሰ ኢይክሉ ቀቲሎታ ፍርህዎሰ ለዘይክል ይቅትል ነፍሰ ወሥጋ ወያሀጕል በውስተ ገሃነም። ምንት ሕይወቱ ለዝ ኅሱር። እመ ተውህበ ለኰንኖ ሥጋ ወሕይወታሰ ለነፍስ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘይኴንን ሕያዋነ ወሙታነ አመ ምጽአተ መንግሥቱ ለፍዳ። 
\b 
\p 150፤ ወተማከረ ንጉሥ ምስለ እሊአሁ አሜሃ አስሐትዎ እሉ በምክሮሙ እንዘ ይብሉ ምንተ ትትጋደል ምስለ ዝንቱ መነኮስ። ወባሕቱ ይሰደድ እምሀገርከ ወይሙት በህየ እስመ ኢይገርር ለትእዛዝከ ወበዝምክር ሠምረ ንጉሥ። ወሶበ ጸብሐ ፈነወ ላእካነ ኀበ ዝኩ ብፁዕ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እንዘ ይብል ተሰደድ እምሀገርየ ወእምይእዜሰ ኢትሬኢ ገጽየ። ወበጽሑ ላእካን ወዜነውዎ ለብፁዕ 
\b 
\p ሰማዕት አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ኵሉ ዘይቤ ንጉሥ። 
\b 
\p 151፤ ወይቤሎሙ አቡነ ለላእካን በልዎ ለንጉሥክሙ ሠናየ ገበርከ ላዕሌየ እስመ ረሰይከኒ ከመ እፈጽም ዘይቤ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዘአንተ አለውኮ ሶበ ይሰድዱክሙ እምዛቲ ሀገር ጐዩ ውስተ ካልእት ሀገር በእንተዝ እሰደድ አንሰ እምሀገርከ ወአንተ ምስለ አንስቲያከ ወምስለ ሰብእ እለ ከማከ አሜሃ ትሰደዱ እመንግሥቱ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወኪያየሰ ያርሕቀኒ እምግባሪከ እኩይ ወእምርእየ ገጻት ዘምሉእ መዓተ። ወዘትቤለኒ ኢትሬኢ ገጽየ እምይእዜሰ እሙነ ተነበይከ ላዕለ ርእስከ እንዘ ይመስለከ ዘትጌርመኒ አእምር ወለቡ ቃልየ ናሁ በ፫ ዓመት ትመውት ወይሁብ መንግሥተከ ለወልድከ ሰይፍ አርዕድ። 
\b 
\p 152፤ ከመዝ በልዎ ይቤሎሙ ብፁዕ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወዓዲ ዜንውዎ ለእግዚእክሙ ንጉሥ ነገረ ኀቡአ ዘይከውን ድኅረዝ አንሰ ተወከፍኩ እምኔከ ብዙኀ ኵነኔ ካዕበ ሀለወኒ በዘመነ ወልድከ ሰይፍ አርእድ እትወከፍ ሕማማተ በእንተ ሃይማኖት ርትዕት ከመ አበውየ ሐዋርያት። ወበዝ ኢየሐዝን ዳእሙ እትመላእ ፍሥሓ እስመ ከፈለኒ እሕምም በእንተ ስመ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ከመ እዕሪ ነጊሠ ምስሌሁ ለፈጽሞ ቃል ዘይቤ ሐዋርያ እመ ዐረይነ ሕማመ ንዔሪ ነጊሠ ወለእመ ዐረይነ ሞተ ንዔሪ ሕይወተ። ዘንተ ቃለ ወዘይመስሎ ይቤሎሙ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ለላእካን ወእሙንቱ ላእካን ዜነውዎ ለንጉሥ።
\b 
\p 153፤ ወሶበ ሰምዐ ንጉሥ ዘንተ ነገረ አዘዘ ሐራሁ ወይቤሎሙ አብጺሐክሙ ምድረ ቈርቋራ ዘንተ መነኮሰ ወአውፂአክሙ አንቀጾ ፈንውዎ ይረድ ምድረ ትግሬ ወእዘዝዎ ለዐቃቤ አንቀጸ ሀገር እንዘ ትብሉ ለእመ መጽአ ኀቤከ ድኅረዝ ዝንቱ መነኮስ ዐላዌ ንጉሥ ከመ ይትመየጥ ሀገሮ ኢትኅድጎ ይፃእ ወለእመ ኀደጎ እመትር ርእሰከ። 
\b 
\p 154፤ ወተአዚዞሙ ሐራ መጽኡ ኀበ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወይቤልዎ እሙንቱ ሐራ ነዓ ተንሥእ ተሰደድ ይቤለከ ንጉሥ። ወካዕበ ይቤልዎ እሙንቱ ሐራ እንዘ ይሳለቅዎ ዕቡይ መነኮስ መኑ አገበረከ ትምጻእ ዝየ እመካንከ ወመኑ ኀሠሠከ እምሀገርከ አኮኑ አንተ በፈቃድከ አምጻእከ ለርእስከ ዘንተ ኵሎ ምንዳቤያተ ወመቅሠፍተ። 
\b 
\p 155፤ ወይቤሎሙ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ሰማዕቱ \bd ለክርስቶስ\bd* ኦዕልዋን ወንጉሥክሙኒ ዕልው እስኩኬ ንግሩኒ መኑ አገበሮ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወረደ እምሰማይ ከመ ይትወለድ እምድንግል ወመኑ አጽሐቦ እስከ ሰቀልዎ አይሁድ ወቀተልዎ ሰቂሎሙ ዲበ ዕፀ መስቀል ወቀበርዎ ውስተ መቃብር። ወባሕቱ ውእቱ ተንሥአ እሙታን በሥልጣነ መለኮት አመ ሣልስት ዕለት ወአግዐዞ ለአዳም ወለደቂቁ እምተቀንዮ ለጸላኢ ወከማሁ ለነኒ አዘዘነ ንኩን ሰማዕተ በጽድቅ አንትሙሰ ትኤብሱ በግብር እምኀበ አቡክሙ ሰይጣን ወንሕነሰ ንከውን ሰማዕተ እንዘ አልቦ ዘያጌብረነ በከመ መሀረነ አቡነ ሰማያዊ ከመ ንርከብ ስርየተ ኃጣውኢነ በቅድሜሁ።
\b 
\p 156፤ ወሶበ ሰምዑ ሐራ ዘንተ ነገረ አንከሩ እምጣዕመ ቃሉ ወእምብርሃነ ገጹ ወይቤልዎ ተማሕፀነ በጸሎትከ። ወ፩ እምኔሆሙ ገሠሠ በአጽባዕቱ መግለ ቅሥፈቱ ለቅዱስ ወቀብአ ዐይኖ የማናየ ዘኮነ ዕውረ ሐይወ ወርእየ በጊዜሃ። ወሶበ ርእዩ ዘንተ አንከሩ ኵሎሙ ወይቤሉ አማን ገብረ \bd እግዚአብሔር\bd* አንተ ዘትትኳነን በግፍዕ። ወይቤሎሙ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ምንተ ታነክሩ አኮ ዘፈወሰ መግለ ዚአየ አላ እግዚእየ በእንተ አሚኖቱ ፈወሶ በምልኡ። ንሑር ኀበ አዘዘ ንጉሥክሙ። 
\b 
\p 157፤ ወሶቤሃ ነሥእዎ ከመ ይሰድዎ ወመጽኡ አርዳኢሁ አንስት እለ ኮና ምስሌሁ ወይቤሉ ኵሎሙ ንሕነኒ ንሰደድ ምስሌከ መምህርነ። ወይብሉ ሐራ ኢይትከሀለነ ንሰድ ኪያክሙ ዘእንበለ መባሕተ ንጉሥ። ወዘንተ ብሂሎሙ ገብኡ ወነገርዎ ለንጉሥ ኵሎ ዘይቤሉ ቅዱሳን ሰማዕት ወይቤ ንጉሥ ዘይፈቅዱ ሐዊረ ይሑሩ ምስሌሁ ወባሕቱ ለተባዕትኒ ወለአንስት ክትሙ ገጾሙ ወእደዊሆሙ ለትእምርት ከመ ኢይክሀሉ ወፂአ እምሀገር። 
\b 
\p 158፤ ወሶቤሃ መጽኡ ሐራ ኀበ ስርግው\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወይቤልዎሙ ለደቂቁ ዕድ ወአንስት ኅድጉ ሐዊረ ወግብኡ ብሔረክሙ። ወይቤልዎሙ ቅዱሳን ኢንገብእ ንሕነሰ ድኅሬነ። ወይቤልዎሙ ሐራ እመሰ አበይክሙ ተመይጦ አዘዘ ንጉሥ ከመ ትትከተሙ። ወይቤሉ ኵሎሙ ቅዱሳን በአሐዱ ቃል አኮ ዘነኀድግ ተሊዎተ አቡነ በፈሪሀ ክትመት ንሕነሰ እምተፈሣሕነ ጥቀ ሶበ ይኤዝዝ ንጉሥ ይቅትሉነ። 
\b 
\p 159፤ ወአንከሩ ሐራ ሶበ ርእዩ ጥብዐቶሙ ወአኀዙ ይክትምዎሙ ወይሜጥዉ ለሊሆሙ ገጾሙ ወመዝራዕቶሙ ዘእንበለ ግጋፄ ወለቅዱስሰ ከተምዎ ፍጽሞ ወመዝራዕቶ ወእንግዳሁ እምጕርዔሁ እስከ ከርሡ በቀዳሚት ዕለት አመ ቀሥፍዎ። ወኮነ ኍልቆሙ ለእለ ተከትሙ ፳ወ፬ መነኮሳት ወአንስት ቅዱሳት ፲ወ፬። ወእምዝ ተንሥኡ ሐራ ከመ ይስድድዎ ለብፁዕ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እምሀገር ምስለ ዕድ ወአንስት ዘዘከርነ ቅድመ በኁልቊ። 
\b 
\p 160፤ ወካህነ ንጉሥኒ ዘስሙ ዘርአ \bd ክርስቶስ\bd* ዘሀገረ አንጎት ዘትሰመይ ጕማት ኮነ ሰማዕተ ምስለ ዝንቱ አቡነ ሶበ ሆከቶ ፍቅር አምላካዊት እስመ እንዘ ትግርምተ ንጉሥ ቀሊለ ይሬሲ በኀቤሁ ኢፍርሀ ተቀሥፎ ወተሞቅሖ ወኢፈርሀ ተዐርቆ እንዘ ይዜከር ዕርቃኖ ለእግዚእነ ዘመልዕልተ መስቀል ዘእምርት ዕለት ዘይእቲ ዕለተ ዐርብ አመ መዋዕለ ጲላጦስ መስፍነ ሮም ወአመ ሢመተ ሊቃናተ ካህናተ ኦሪት ቀያፋ ወሐና። ዝንቱ ዘርአ \bd ክርስቶስ\bd* ኢኀደገ ተሰዶ በእንተ ሃይማኖት እስከ ፈጸመ በድሮ በውስተ ስደቱ። ረድኤተ ዝንቱ ሰማዕት መዋኢ ይኩነነ ማኅፈደ ጽኑዐ ቅድመ ገጸ ጸላኢ አሜን። 
\b 
\p 161፤ ንግባእኬ ኀበ ነጊረ ዜናሁ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd*። ወእለ ተርፋ መነኮሳት ወመሃይምናን አመ ስደቱ ተካፈሉ አነዳ ሥጋሁ ዘተሌለየ እምነ አባሉ ከመ ቅራፊ ዕፅ ገቢሮሙ በበንስቲት ወግማደ ልብስ ንጹሕ ዘተጠምዐ መግለ ቅሥፈታቲሁ ከመ ይኩን ፈውሰ ለድውያን። ወእመቦ ዘአኀዞ ጋኔን ያነብሩ ላዕሌሁ ውእተ አነዳሁ ለቅዱስ እንዘ ይብሉ ሕየው በጸሎተ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ሰማዕቱ \bd ለክርስቶስ\bd* ሶቤሃ የሐዩ በቅጽበት።
\b 
\p 162፤ ወዝንቱ አቡነ ተመሰሎ ለቶማስ በተዝሕቆ አነዳሁ ወበውእቱ አነዳ ፈወሰ ድውያነ ወመግሉኒ ኮነ ይከሥት አዕይንተ ዕውራን ወበሃማንኒ ይትናገሩ ሶበ ይትቀብኡ እምኔሁ ጽሙማን ይሰምዑ ወሐንካሳን የሐውሩ ወእለ ለምጽ ይነጽሑ። ወቊስለ ቅሥፈቱሂ \bd ለፊልጶስ\bd* ኢጸመ ወነበረ እስከ ብዙኅ መዋዕል እንዘ ይገብር ኀይለ ወኮነ ከመ ጳውሎስ ሐዋርያ ዘነበረ እንዘ የሐምም በዝብጠተ ርእስ ወጐፃጕፃተ፡
\b 
\p ሥጋ ሶበኒ ሰአለ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ሥልሰ ጊዜያተ ከመ ይሰስሉ እሉ ደዌያት እምነ ሥጋሁ ኢፈቀደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወኢሠምረ ከመ ያዕርፍ ዝኩ ሐዋርያ እምሕማማት ዘያሰርሑ ሥጋ። 
\b 
\p 163፤ ወባሕቱ ጸገዎ ጸጋ ዐቢየ ከመ የሀብ ሀብታተ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* በብዙኅ ጾታ ወኀይለ ፈውስ ለአሰስሎ ደዌ ዘሥሉጥ ላዕለ ኵሎሙ ሥጋውያን እለ መጽኡ ኀቤሁ በአሚን። ወከማሁ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እንዘ ሕሙም ውእቱ በደጎጻት ውእቱ ቊስል ኮነ ይፌውስ ካልአነ ለከሢተ ኀይል አምላካዊ ወኵሉ ዘተአመነ በጸሎቱ ይድኀን። እመኒ ዘጠፍአ ንዋዩ ሶበ ይብል አምላክ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ኢታጥፍእ ብየ ይረክብ ንዋዮ ወእመኒ ተኀጥአ በቅሉ አው አድጉ አው ላህሙ አው በግዕ ወጠሊ አው አፍራስ ወአግማል ሶበ ያወግዝዎሙ ለአራዊት እንዘ ይብሉ በጸሎተ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ኢትሂዱ ንዋየነ የኀድሩ እለ ዘከርኖሙ እንስሳ ምስለ አራዊት መሣጥያን እንዘ ይትናድዑ በበይናቲሆሙ ወሰራቂኒ እመ ተጸውዐ ቦቱ ስመ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ኢይትከሃሎ ከመ ይስርቅ። 
\b 
\p 164፤ ስምዑ አኀውየ ዘገብረ አቡነ ተአምረ እምቅድመ ይሙት። ወሀለወት አሐቲ እቤር በሀገረ ዝማ ዘይእቲ ሀገረ ሙላዱ። ወሰምዐት ዘንተ ተአምረ ዘይትገበር በጸሎቱ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወሀለወታ ለይእቲ እቤር አሐቲ ላህም ወአልባቲ ምንትኒ ዘእንበሌሃ ወተአስራ ታሕተ ዐራት። ወኮነት ይእቲ ላህም ስብሕተ ፈድፋደ። 
\b 
\p 165፤ ወበአሐቲ ዕለት ርእያ ሰራቂ ለይእቲ ላሀም ወሶበ መስየ ተለዋ ለላህም፡
\b 
\p ከመ ያእምር ኀበ ዘተኀድር። ወወፅአት ይእቲ እቤር በከመ ልማዳ ወተቀበለታ ወሶበ ርእያ ጸላኢ ለእቤር፤ ተፈሥሐ እስከ አእመረ ከመ አልባቲ ምት ወኢወልድ ዘእንበለ ባሕቲታ ወሶበ ኮነ ሌሊተ አርኀወ ኆኅተ ቤት ቦአ ወለጐመ አፉሃ ለላሀም ወወሰዳ ወሖረ እስከ ይጸብሕ። ወሶበ ሠረቀ ፀሐይ ተኀብአ ውስተ ገዳም ከመ ኢይርአዮ ሰብእ። 
\b 
\p 166፤ ወተንሥአት ይእቲ እቤር በከመ ልማዳ፡ወርእየታ ወኀጥአታ ለላህም እመካን ዘተኀድር ባቲ ወአውየወት ሶቤሃ እንዘ ትብል ኦአምላከ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* አቡየ ርድአኒ እስመ አንተ ተአምር ከመ አልብየ ምንትኒ ዘእንበሌከ ወነበርኩ እንዘ እሴሰይ እምኔሃ ወእትኤረዝ። ኦአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ኢታስተኀፍረኒ እስመ ሰማዕኩ ተኣምራቲከ። ወዘንተ ብሂላ ወዐለት ይእተ ዕለተ እንዘ ተሐዝን። 
\b 
\p 167፤ ወሶበ የዐርብ ፀሓይ ተንሥአ ውእቱ ሰራቂ እምውሳጤ ገዳም ወነድኣ ለይእቲ ላህም ከመ ይሑር ፍኖተ እንተ ኀበ መጽአ እንዘ ይመስሎ ዘየሐውር ውስተ ቤቱ ሶበ ጠፍአ ልቡ። ወሶበ በጽሐት ላህም ኀበ ማኅደራ ዘቀዳሚ ቆመት ወመሰሎ ለሰራቂ ከመ በጽሐ ኀበ ቤቱ ወሶቤሃ ጸውዐ ስመ ብእሲቱ ወይቤላ አርኀውኒ። ወሶበ ሰምዐት ይእቲ እቤር ድምፀ ውእቱ ሰራቂ ደንገጸት ወትቤ ትማልም ነሣእከ ላህምየ ወዮምኒ መጻእከ ከመ ትቅትለኒ። ወሰሚዓ ላህም ቃለ እግዝእታ ከልሐት ወበውእቱ ጊዜ አርኀወት ኖኅታ ይእቲ እቤር ወርእየታ ለላህም ወለውእቱ ብእሲ እንዘ ይቀውም ወገብአት ላህም አእሚራ ማኅደራ።
\b 
\p 168፤ ወሶቤሃ ከልሐት ይእቲ ብእሲት ወአእኰተቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ሎቱ ስብሐት ዘረድአ በጸሎቱ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ሰማዕት። ወመጽኡ አግዋሪሃ ወይቤልዋ ምንተ ኮንኪ ወትቤሎሙ ነጽሩ ዘንተ ተኣምረ ዘገብረ ሊተ \bd እግዚአብሔር\bd* በጸሎቱ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እስመ ትማልም ሰረቀኒ ወዮም አግብአ ሊተ። ወርእዩ እሙንቱ ሰብእ ውእቱ ሰራቂ እንዘ ይቀውም ውስተ ዴዴሃ ለይእቲ እቤር አኀዝዎ ወይቤልዎ ለምንት ነሣእከ ላህማ ለዛቲ እቤር። ወይቤሎሙ እስመ ርኢክዋ ለዛቲ ላህም እንዘ ትትረዐይ ሣዕረ ውስተ ሐቅል ፈተውክዋ ወወዐልኩ እንዘ እጸንሓ ከመ አእምር ኀበ አይ ተኀድር ሶበ ተቀበለታ ዛቲ እቤር ወአግብአታ ውስተ ቤታ ተፈሣሕኩ አእሚርየ ብሕታዌሃ ለእቤር ወዓዲ ሰማዕክዋ እንዘ ትብል እምቅድመ ትኑም ኦአቡነ ተማሕፀንኩ በጸሎትከ ኦፊሊጶስ እስመ ባሕታዊት አነ ለዛቲ ላህምየ ዘወሀበኒ \bd እግዚአብሔር\bd* አድኅን ሊተ በጸሎትከ እምሀያዲ ወእምሰራቂ። 
\b 
\p 169፤ ወዘንተ ብሂላ ኖመት። ወተፈሣሕኩ ፈድፋደ ሶበ አእመርኩ ከመ አልቦ ዘይረድኣ ወበዊእየ ውስተ ቤት አውፃእክዋ ለላህም ሖርኩ ወበጻሕኩ እስከ መንፈቀ ሀገርየ ወህየ ወዐልኩ በዊእየ ውስተ በድው እስከ ጸብሐ ብየ ወመስዮ ተንሣእኩ ከመ እእቱ ቤትየ ወቀደመተኒ ይእቲ ላህም ወሖረት ውስተ ፍኖት ዘይእቲ ተአምሮ እንዘ አነ እተልዋ ወኢያእመርኩ ኀበ አይ አሐውር። ወሶበ በጻሕኩ ዝየ መሰለኒ ዘበጻሕኩ ውስተ ቤትየ ውእተ ጊዜ ጸዋዕክዋ ለብእሲትየ ወሰሚዕየ ቃለ ዛቲ ብእሲት ደንገፅኩ ወናሁ ሀሎኩ በከመ ትሬእዩኒ።
\b 
\p 170፤ ወሶበ ሰምዑ ዘንተ ነገረ አንከሩ እሉ ሰብእ ወአእኰትዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘገብረ ዘንተ ተአምረ በጸሎቱ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወይቤልዎ ለውእቱ ሰራቂ ሑር ዳግመ ኢተአብስ ከመ ኢትኩን ውፁአ እምጽድቅ። ወነበረት ይእቲ ብእሲት እንዘ ተአኵቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘረድኣ በጸሎቱ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ረድኤቱ ትኩን ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\b 
\p 171፤ ወካዕበ ስምዑ ካልአ ተአምረ ዘገብረ ዝንቱ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እንዘ ሀሎ በሥጋ። ወሀለወት አሐቲ መበለት ዘታረብሕ ዶርሆ ወትሣየጥ ባቲ ሲሳያ። ወአሐተ ዕለተ መጽአ አንቄ ወነሥአ አሐደ ዶርሆሃ። ወአምሐለቶ ይእቲ መበለት እንዘ ትብል በጸሎተ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ሰማዕተ \bd ክርስቶስ\bd* ከመ ታግብእ ሊተ ዶርሆየ ዘነሣእከ እምኔየ። ወዘንተ ብሂላ ወዐለት እንዘ ትትአመን በጸሎቱ። ወውእቱ አንቄ ኢደፈረ ከመ ይብላዕ ባሕቱ ተመይጠ ለፌ ወለፌ እንዘ ይጸውር ውእተ ዶርሆ። 
\b 
\p 172፤ ወሶበ ኮነ ጊዜ ሰርክ ነበረ ውስተ ምድር ውእቱ አንቄ ኀበ ነሥአ ዶርሆ ወነጸረት ይእቲ መበለት ወትቤ ዝአንቄ ዘመሠጠ ዶርሆ ዚአየ እንዳዒ ለእመ አሰሮ አቡነ በጸሎቱ ከመ ኢይብላዕ። በይእቲ ጊዜ ተንሥአ አንቄ ኀዲጎ ዶርሆ ዘመሠጠ። ወነሥአት ይእቲ ውእተ ዶርሆ ወረከበቶ ሕያዎ ወኢተነክየ ምንትኒ ወነገረቶሙ ለአግዋሪሃ ኵሎ ዘኮነ። ወአእኰታሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘገብረ ዘንተ ተአምረ በጸሎቱ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ትንብልናሁ ትኩን ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\b 
\p 173፤ ወእምዝ ተሰምዐ ዜናሁ ውስተ ኵሉ በሓውርት ወኵሉ ዘተአመነ በጸሎቱ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ይትገበር ሎቱ ፈቃዳቲሁ ኵሉ እመኒ ብእሲ አው ብእሲት ሶበ ኀሠሡ ያብስሉ ኅብስተ ያምሕልዎ ለእሳት ከመ ኢያሕርር ኅብስተ እስከ ይትመየጡ በጺሖሙ ኀበ ፈቃዱ፡) በስሙ ይትገበር ሎሙ ወኵሎ ተኣምራተ ዘአርአየ \bd እግዚአብሔር\bd* በእደዊሁ ሶበ ጸሐፍነ በበ፩ እምኢያብጻሕነ ኀበ ፍጻሜ ዳእሙ ፡ኀደግነ ከመ ኢይኩን ዝንጋዔ ወሀኬት ለሰማዕያን። 
\b 
\p 174፤ ንትመየጥኬ ኀበ ዘቀዳሚ ነገርነ ወሶቤሃ ነሥእዎ ሐራ ንጉሥ ለብፁዕ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወአብጽሕዎ እስከ ምድረ ቈርቋራ። ወአውፂኦሙ እምአንቀጸ ይእቲ ሀገር ኀደግዎ ወነገርዎ ለዐቃቤ አንቀጽ በከመ አዘዘ ንጉሥ ወይቤ ኦሆ ወተመይጡ ላእካነ ንጉሥ። ወእምዝ ወረደ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እንተ ምድረ ዘላን። ወእሙንቱሰ አረማውያን ይቀትሉ ሰብአ ኵሎ ዘረከቡ ለብፁዕሰ አድኀኖ \bd እግዚአብሔር\bd* ወኀለፈ እንተ ማእከሎሙ። ወበጽሐ ሀገረ ትግሬ አመ መኰንና ለምድረ ትግሬ ዘይብልዎ ተራድአነ እግዚእ። 
\b 
\p 175፤ ወተፈጸመ ላዕሌሁ ቃለ ወንጌል ዘይቤ ብፁዓን እለ ይሰደዱ በእንተ ጽድቅ እስመ ሎሙ ይእቲ መንግሥተ ሰማያት። ወነበረ እንዘ የኀሪ መካነ ፅሙና ወኀደረ ህየ። ወኮነ ብፁዕ ፊሊጶስ ይፌውስ ድውያነ ወሕሙማነ በኀይለ ጸሎቱ \bd ወእግዚአብሔር\bd*ኒ ይሰምዖ ጸሎቶ ወይገብር ሎቱ ተአምራተ ወመንክራተ አኮ ለባሕቲቱ አላ ለዘይጼውዕ ስሞ በአሚን። 
\b 
\p 176፤ ወበውእቱ መዋዕል ሀሎ መኰንነ ሀገር ዘተንቤን ዘይሰመይ ተአማኒ \bd በእግዚአብሔር\bd* ወኮነት ሎቱ ወለት ላሕይት ፈድፋደ ወኮነ የማናይ እዳ ወየማናይ እግራ ፅውሰ እምአመ ተወልደት ወኢትክል አንቀልቅሎ። እስመ ብዙኃን መኳንንት የሐፅይዋ ሶበ ርእዩ ላሕየ ገጻ መአድመ ወሥነ ላሕያ እንዘ ኢያእምሩ ደዌሃ ወሶበ ጠየቁ ደዌሃ የኀድግዋ ወእለ ነፀሩ ኪያሃ አቡሃ ወእማ ይበክዩ ጥቀ እንዘ ይብሉ ኦወለትነ ለእመ ኮንኪሰ ፍጹመ ከመዝ እምበቋዕኪ ለነገሥት። ዘንተ ወዘይመስሎ ይቤሉ። ወሶበ ነገርዎ ለአበ ይእቲ ወለት ዜናሁ ለክቡር\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወይቤልዎ ሰማዕነ በእንተ አሐዱ መነኮስ እስመ ተዋሥኦ ለንጉሥ ወንጉሥኒ ሰደዶ እምነ ሸዋ እስከ ዝየ ወናሁ ይፌውስ ዱያነ ወእመ ትፈቅድ አንተ ፈውሰ ዚአሃ ሰዳ ኀቤሁ ወውእቱ ይፌውስ ለከ ፍጡነ። 
\b 
\p 177፤ ወሶበ ሰምዐ ዘንተ መኰንነ ሀገር ዘንተ ነገረ ተመልአ ፍስሓ ወይቤ እመ ይፈውስ ኪያሃ እምወሀብክዎ መንፈቀ ንዋይየ እስመ ውእቱ መኰንን ባዕል ጥቀ። ወውእተ ጊዜ ተንሥአ ወአጾረ ወለቶ አምኃ ብዙኀ። ወኀሠሠ ኀበ ሀሎ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወይቤልዎ ናሁ ንቡር ኀበ መካነ ፅሙና ዘኀረየ ለሊሁ። ወሶበ በጽሐ መኰንን ኀቤሁ ለአከ እመነኮስ ኀበ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እንዘ ይብል አብሐኒ ኦአባ እብጻሕ ኀቤከ እስመ አነ ገብርከ ዘመጻእኩ እምርሑቅ። ወነገርዎ ላእካን ለአቡነ ክቡር\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወይቤ በአይቴ የአምረኒ እስመ አነ ነዳይ ወምስኪን ወፈላሲ ለእመሰ ኪያየ የኀሥሥ አምጽእዎ። 
\b 
\p 178፤ ወሶበ ርእዮ መኰንን ሰገደ ታሕተ እገሪሁ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወይቤሎ ኦአባ ፈላሲ አንተኑ ዘሀገረ ሸዋ ዘተሰደድከ በእንተ \bd ክርስቶስ\bd* ዘትሰመይ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd*። ወይቤሎ በትሕትና መንፈስ በስምዕሰ አነ ውእቱ ወባሕቱ አንተ ምንተ ትፈቅድ እምኀቤየ። ወይቤሎ ውእቱ ብእሲ ትርከበኒ ምሕረትከ ወይቤሎ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ምንተ ትብል ወይቤ ውእቱ ብእሲ እስመ አነ ሰማዕኩ በእንቲአከ ከመ አንተ ትፌውሶሙ ለድውያን ወለኵሎሙ ሕሙማን ወትጼግዎሙ ጽንዐ ለድኩማን በጸሎትከ። ወተሰጥዎ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ምንት አነ ኃጥእ ዘእፌውስ። ወይቤ መኰንን አንትሙሰ ቅዱሳን እመኒ ምውተ አንሣአክሙ ወድውየ ፈወስክሙ ከመዝ ልማድክሙ ታኀስሩ ርእሰክሙ ወታዐብዩ ቢጸክሙ ወባሕቱ ተማሕፀንኩ አነ በጸሎትከ ርድኦ ለኢአሚኖትየ በከመ ጸገወከ \bd እግዚአብሔር\bd* ሥልጣነ። ወይቤሎ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ይርዳእከ \bd እግዚአብሔር\bd* በከመ አሚኖትከ ወባሕቱ ምንተ ትፈቅድ ይግበር ለከ \bd እግዚአብሔር\bd* በእደ ገብሩ። 
\b 
\p 179፤ ወይቤ ውእቱ መኰንን እስመ ወሀበኒ \bd እግዚአብሔር\bd* ወለተ ሠናይተ ወአዳም ሥነ ላሕያ ወባሕቱ የማናይ እዳ ወየማናይ እግራ ፅውሰ ወኢትክል አንስሐስሖተ እምአመ ተወልደት ወብዙኃን መኳንንት ይፈቅዱ ወይፈትዉ ከመ ትኰኖሙ ብእሲተ በእንተ ደዌሃ የኀድግዋ ወነያ ዝየ አምጻእክዋ በዘትክል ርድአኒ ኦአባ እስመ ተአመንኩ በጸሎትከ። ወዘንተ አምኃ ተመጠው እምእዴየ ለገብርከ። ወኍልቈ አምኃኒ ዘአምጽአ ጥሕን ጾረ ፩ በቅል ወንሒጎ እንተ ፩ ላህም ወሐሪፅ ጾረ ፪ በቅል ወመዓር ጾረ ፫ በቅል ወአክለሂ ጾረ ፲ወ፬ አኡዱግ ዘንተ ኵሎ አምጽአ ሎቱ ውእቱሰ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ይነሥእ ከመ ዘይበልዕ ወይከፍል፤ በኀቡእ ለነዳያን ወአዘዞ ለረድኡ ከመ ይትመጦ አምኃሁ ለመኰንን። 
\b 
\p 180፤ ወለውእቱ መኰንን ወሀቦ አቡነ ገሢሦ በልብስ መግለ ቅሥፈቱ ወይቤሎ ንሣእ ወቅብኣ ለወለትከ እንዘ ትብል ተፈውሲ በስሙ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*፡
\b 
\p ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ዝመግል ዘእቀብአኪ አነ ደመ ቅሥፈት ውእቱ ዘሃይማኖት ዘተክዕወ በእንተ ስምዐ \bd ክርስቶስ\bd*። ወዘንተ ብሂሎ መጠዎ። ወሶቤሃ ወፅአ ውእቱ ብእሲ እንዘ ይትአመን በኵሉ ልቡ ወበኵሉ ኅሊናሁ ወቀብኣ ለወለቱ በከመ መሀሮ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወበጊዜሃ ጸንዐ እደዊሃ ወእገሪሃ ወቆመት ርቱዐ ዘእንበለ ሙስና ወይቤላ ሑሪ እትዊ በሰላም። ወሖረት ይእቲ ወለት ርቱዐ በእገሪሃ ወእደዊሃ ኮነ ከመ ካልኡ። ወአእኰቶ መኰንን \bd ለእግዚአብሔር\bd* በእንተ ዘሐይወት ወለቱ። 
\b 
\p 181፤ ወበጺሖ ተአምኆ ወሰገደ ታሕተ እገሪሁ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እንዘ ይብል ናሁ አሕየዋ \bd እግዚአብሔር\bd* ለወለትየ በጸሎትከ ወበስእለትከ። ወይቤሎ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* አኮ በጸሎትየ ወበስእለትየ ዘተፈወሰት አላ በእንተ ሥነ ሃይማኖትከ። ወካዕበ ይቤሎ መኰንን ኦአባ ፈንዎ ምስሌየ ከመ ያምጽእ ዘእፌኑ ለከ አምኃ። ወይቤሎ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ለምንት ሊተ የአክለኒ ዘትማልም። ወሶበ አጽሐቦ ጥቀ ፈነዎ ለረድእ ዘስሙ በኪሞስ ወበዝንቱ ተፈሥሐ መኰንን ወነሢኦ ወለቶ ሖረ ምስለ ውእቱ ረድእ። ወሶበ በጽሐ ሀገሮ ተቀበልዎ አግብርቲሁ ወርእይዋ ለወለት እንዘ ተሐውር ወዜነውዋ ለእማ ወፅአት ወተቀበለታ ወሐቀፈታ ወሰዐመታ ወኮነ ዐቢይ ፍሥሓ ውስተ ውእቱ ቤተ መኰንን ወሶበ ሰምዑ ከመ ሐይወት ወለቱ ለመኰንን መጽኡ ብዙኃን ሰብእ ወገብሩ በዓለ ዐቢየ ለነዳያን ወለምስኪናን ወለውእቱኒ ረድእ አብኦ ውስተ ማኅደር ሠናይ።
\b 
\p 182፤ ወሶበ ጸብሐ ወሀቦ ፶ አልህምተ ወሐሪፀ ወእክለ ወመዓረ በከመ ቀዳሚ ፈነዎ በሰላም ወአዘዞሙ ለአግብርቲሁ ይንድኡ ሎቱ ላህመ ለውእቱ ረድእ እስከ ይበጽሕ ኀበ ማኅደሩ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd*። ወሶበ አልጸቀ ውእቱ ረድእ ለበጺሕ ኀበ ሀገር ቦአ ኀበ ምሥያጥ ወረከበ ብእሴ ዘይሠይጥ ወንጌለ ወርእየ ከመ ሠናይ ውእቱ። ወይቤሎ ለውእቱ ብእሲ ንግረኒ ሤጦ ለዝንቱ ወንጌል ከመ አሀብከ። ወይቤ በዓለ ወንጌል ፶ ላህም ሤጡ። 
\b 
\p 183፤ ወኀለየ ውእቱ ረድእ እንዘ ይብል ምንት ለነ ዝኵሉ ንዋይ እምከመ ወሀበነ \bd እግዚአብሔር\bd* ሲሳየነ ወዐራዘነ ዘየአከለነ እስመ ንሕነ ንቤ ገደፍነ ኵሎ ዓለመ ወይሳለቀነ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘንተ ኵሎ ዘጊበነ ሶበ ንብሎ አቡነ ዘበሰማያት ሲሳየነ ዘለለዕለትነ ሀበነ ዮም። ወዘንተ ብሄሎ ረድእ ይቤሎ ለውእቱ ብእሲ ነዓ ከመ አሀብከ። ወሶቤሃ ወሀቦ ፶ ላህመ ወውእቱኒ ነሥአ ወንጌለ ወበዝንቱ ተፈሥሐ እንዘ ይብል እስመ በኀላፊ ረከብኩ ዘኢየኀልፍ ወበዘይማስን ዘኢይማስን። 
\b 
\p 184፤ ወሶቤሃ ነሥአ አምኃ ዘተርፈ ወአወፈዮ ለመምህሩ ወይቤሎ አልቦኑ ካልአ ዘወሀበከ ዘእንበለዝ እስመ ኵሎ የአምር በመንፈሱ። ወይቤሎ ረድኡ ውሂበሰ ወሀበኒ ፶ ላህመ ወነጺርየ እሎንተ አልህምተ ኀለይኩ እንዘ እብል ለምንት ለነ ከመዝ ኵሉ እስመ ንሕነ ነዳያን። ወእንዘ እኄሊ ዘንተ ረከብኩ ወንጌለ በምሥያጥ ወተሣየጥክዎ ለውእቱ ወንጌል። 
\b 
\p 185፤ ወይቤሎ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ዘኢመፍትው ገበርከ ዘእንበለ መባሕተ ዚአየ ኦበኪሞስ እንዘ ሀሎከ ምስሌየ ዘመጠነዝ መዋዕል ለምንት ኢያእመርከ ኅሊናዬ ወድኅረዝ ይቤሎ እስኩኬ አምጽእ ወንጌለ ዘተሣየጥከ ወአርእየኒ ወአምጽአ ውእቱ ረድእ ወንጌለ ወአርአዮ ወይቤ ብፁዕ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወንጌልሰ ሠናይ ውእቱ ወባሕቱ ነዓ አርኢከ ወዘንተ ብሂሎ ከሠተ ወንጌለ ወረከበ ኀበ ይብል ርኅብኩ ወኢያብላዕክሙኒ። 
\b 
\p 186፤ ስማዕ ኦበኪሞስ ከመ ኢይቤ እግዚእነ ኢተሣየጥክሙ ወንጌለ አላ ይቤ ርኅብኩ ወኢያብላዕክሙኒ ጸማእኩ ወኢያስተይክሙኒ ወመትልወ ዝንቱ ቃል ወአንተ ንሣእ ‡…‡ ንበር ምስለ ዝንቱ ወንጌል ወዘንተ እምድኅረ ብሂሎ ይቤሎ አምጽእ ሊተ ንዋይየ ወአግብአ ሎቱ ለውእቱ ረድእ። 
\b 
\p 187፤ ወሶቤሃ ነሥአ በኪሞስ ወንጌለ ወሖረ ውስተ ምሥያጥ እንዘ የሐዝን ወይብል አሕዘንኩ መምህርየ በኢያእምሮትየ ኦእግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ርድአኒ በዛቲ ሰዓት። ወዘንተ ብሂሎ ቦአ ውስተ ምሥያጥ ወረከበ ዘየኀሥሥ ወንጌለ ከመ ያጥሪ ወኍልቈ ፶ ላህም ወይቤሎ በኪሞስ ብየ ወንጌል ዘአጥረይክዎ ቀዳሚ በመጠነ ሃምሣ ላህም ከመ አንተ ትቤ። ወተሰናአዉ ፪ሆሙ ወወሀቦ ለበኪሞስ ውእቱ ብእሲ ፶ላህመ ወበኪሞስኒ ወሀቦ ወንጌለ ወነሢኦ ላህመ ተመይጠ ኀበ መምህሩ እስመ ፈጸመ ፈቃዶ እንዘ ይትፌሣሕ።
\b 
\p 188፤ ነጽሩ ዘንተ ተአምረ ኦፍቁራንየ ዘገብረ \bd እግዚአብሔር\bd* ለቅዱሳን እስመ ቀዳሚ ኀለየ ረድእ በእንተ ኢዘጊበ ንዋይ ወመምህሩኒ በእንተ ነዳያን ወ፪ሆሙ ኀለዩ ዘበሰማያት አኮ ዘበምድር ወድኀረዝ ተአመነ መምህሩ \bd በእግዚአብሔር\bd* ከመ ያግብእ ሎቱ እሎንተ አልህምተ ወረድኡኒ ኢናፈቀ እስመ ፪ሆሙ አጥረዩ አሚነ ዘትትሜሰል በኅጠተ ሰናፔ ታፈልስ ደብረ ወትመልኅ ሰግላ። ወሶቤሃ ከፈለ አቡነ በጸሎቱ እሎንተ አልህምተ ለነዳያን ወለምስኪናን። ወድኅረዝ ይቤሎ ለረድኡ አእምር ኦወልድየ ይእዜ ተነበት ወንጌል በሰማያት በአፈ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ማእምረ ኅቡአት። 
\b 
\p 189፤ ወከመዝ ነበረ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ሠለስተ ዓመተ ውስተ ይእቲ ሀገር ዘተሰደ ባቲ። ወተሰምዐ ዜናሁ ውስተ ኵሉ አድያማተ ትግሬ። ወእምድኅረ ፫፡ዓመት ሞተ ዓምደ ጽዮን ንጉሥ ወነግሠ ወልዱ ሰይፈ አርዕድ ወአሜሃ ተካየደ ንጉሥ ሰይፍ አርዕድ ምስለ አባ ያዕቆብ ጳጳስ ከመ ኢይሑር በፍኖተ አቡሁ ወከመ ይቁም በአሐቲ ብእሲት ወሠናየ ኮነ ዝነገር በኀበ ጳጳስ ወባረኮ በኵሉ በረከት መንፈሳዊ። 
\b 
\p 190፤ ወሶቤሃ ይቤሎ ጳጳስ ለንጉሥ እምይእዜሰ ስምዐኒ ፩ ነገረ ዘእነግረከ። ወይቤሎ ንጉሥ እስኩ ንግረኒ። ወይቤሎ ጳጳስ ስምዓ ዘእነግረከ በእንተ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ዘሰደዶ አቡከ ሶበ ዘለፎ ከመ ኢያውስብ ብእሲተ አቡሁ። ወይእዜኒ ለአከ ያምጽእዎ እስመ ጽንዐ ሀገር ውእቱ። ወይቤሎ ንጉሥ ይኩን በከመ ትቤ። ወተፈሥሐ ጳጳስ ጥቀ በእንተዝ። 
\b 
\p 191፤ ወሶቤሃ ሖሩ ላእካን ዘንጉሥ ወበጽሑ ኀበ ሀሎ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወነሥእዎ ላእካን ዘንጉሥ እምኀበ ነበረ ወወሰድዎ ወበከዩ ኵሎሙ ሰብአ ሀገር እስመ ሖረ ጥቅመ ሀገሮሙ ወፈዋሴ ድውያንሆሙ። ወሶቤሃ አብጽሕዎ ኀበ ጳጳስ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd*። ተንሥአ ጳጳስ ወሐቀፎ ክሳዶ ወሰዐሞ ወበከዩ ፪ሆሙ ነዋኀ ሰዓተ። ወይቤ ጳጳስ ስብሐት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘአርአየኒ ኪያከ በሥጋነ እምቅድመ ፍልሰትየ ኦፊልጶስ። ወነበሩ ኅዳጠ መዋዕለ እንዘ ይትናገሩ ዕበያቲሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወዜነዎ ጳጳስ ከመ ተካየደ ምስለ ንጉሥ ከመ ይቁም በአሐቲ ብእሲት። ወይቤሎ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ሠናየ ትቤ ወባሕቱ ይመስለኒ ኢይትፌጸም ቃሉ። 
\b 
\p 192፤ ወድኅረዝ ፈነዎ ጳጳስ ለብፁዕ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ይእቱ ብሔሮ ወአተወ አቡነ በፍስሓ ወበሥምረተ \bd እግዚአብሔር\bd* በጽሐ ውስተ ምኔቱ መቃብረ አቡነ ተክለ ሃይማኖት ዘውእቱ አቡሁ በጸጋ። ወተፈሥሑ ደቂቁ ሶበ ርእይዎ ወመሰሎሙ ዘተንሥአ እሙታን። ወእምድኅረ ኅዳጥ መዋዕል ተንሥአ ፩፡ብእሲ ዘይሰመይ ዘአማኑኤል በተጸውዖ ስም ባሕቲቱ ወአኮ በምግባር እስመ አስሐቶ ለንጉሥ እንዘ ይብል ኢትክል ነቢረ በአሐቲ ብእሲት እንዘ አንተ ንጉሥ ወለንጉሥኒ እዙዝ ሎቱ ያውስብ ሠለስተ ብእሲተ። ወትእዛዘ አማኑኤልሰ አምላክነ ኢኮነ ከመዝ እስመ ጽድቅ ውእቱ ቃሉ ወርቱዕ ኵሉ ፍናዊሁ ወአልቦ ዐመፃ በኀቤሁ።ዝንቱሰ ዘአማኑኤል ጸዋሬ ስሙ ለአምላክነ በተሰምዮ ወመናኔ ትእዛዙ ዘአማሕፀነ ለሊሁ እግዚእነ ለሐዋርያቲሁ ዘረሰዮሙ አዕርክተ ሎቱ ወመዋርስተ እንዘ ይብል እመሰ ታፈቅሩኒ ዕቀቡ ትእዛዝየ ወሶበሰ ኢኮነ መናኔ ትእዛዙ ዝብእሲ ለእግዚእነ እምኢያብሖ ከመ ያውስብ ሠለስተ ብእሲተ በ፩ ጊዜ እንዘ ይብል እዙዝ ለንጉሥ ወኢይቤ ለኵሉ ወረሰዮ በዝየ ገጽ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘኢይፈርህ ንጉሠ በእንተ መንግሥቱ ወይሜንን ነዳየ በእንተ ንዴቱ ሐሰ ሎቱ እምዝንቱ ለአምላክነ።
\b 
\p 193፤ እምአይቴ ረከበ ዘአማኑኤል ዘይቤ እዙዝ ውእቱ ለነገሥት ከመ ያውስቡ ፫ አንስተ ድኅረ አስተርእዮተ ሕግ መሲሐዊት እመጽሐፈ ኪዳንኑ ወእምወንጌልኑ እመልእክተ ሐዋርያት ወእምቃለ ጳውሎስ ሱታፌሆሙ ዘተሰምየ ልሳነ ዕፍረት እምዲድስቅልያኑ ወእምመጽሐፈ ሲኖዶስኑ ዘተወክፈቶሙ ቤተክርስቲያን ቅድስት ወሶበ ኀሠሥነ ዘንተ ትእዛዘ በውስተ መጻሕፍት እለ ይሜህራ ትሩፋተ ወይነግራ ቃላተ ጽዱቃተ ኢረከብነ ከመ ኢንመንን ትምህርቶ። ወበእንተዝ ሰመይኖ ዘአማኑኤል ጸዋሬ ስመ አምላክነ ወመናኔ ትእዛዙ ተሊወነ ቃለ ዮሐንስ ሐዋርያ ዘይቤ ዘሰ ይብል አፈቅሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወኢየዐቅብ ትእዛዞ ሐሳዊ ውእቱ። ወብዙኀ ስምዐ እምአምጻእነ በእንተዝ ነገር እምብሉይ ወሐዲስ ወባህቱ ኀደግነ ከመ ኢይኑኅ 
\b 
\p ነገር። 
\b 
\p 194፤ ንትመየጥኬ ኀበ ጥንተ ነገር ዘአምከሮ ዘአማኑኤል ለንጉሥ ወለቡ ይቤሎ ዘአማኑኤል ለንጉሥ ድልው ለከ አውስቦ ብእሲት። ወይቤሎ ንጉሥ ምንተ እገብር እስመ ተካየድኩ ከመ ኢያውስብ ዘእንበለ አሐቲ ብእሲት። ወይቤሎ ውእቱ መናኔ ትእዛዝ ኢትሕዝን እስመ አነ እትዋሣእ ምስለ ጳጳስ ውእቱኒ ኢይበቊዕ ለጵጵስና ወበእንተዝ እረትዕ ለከ። ወሠምረ ንጉሥ በዝንቱ ምክር እኩይ ወለአከ ኀበ ጳጳስ በጕሕሉት እንዘ ይብል ነዓ ተዋሣእ ወተዋቀስ ምስለ ቢጽከ ብእሲ ዘይብለከ ኢትበቊዕ ለጵጵስና። ወሶበ ሰምዐ ጳጳስ ገዐረ ወበከየ ጥቀ ወይቤ ናሁ ተፈጸመ ትንቢተ ፍቁርየ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd*። ወለአከ አባ ያዕቆብ ጳጳስ ኀበ ንጉሥ እንዘ ይብል ጽንሐኒ እስከ ፵ ጽባሕ ወእምዝ እመጽአ ኀቤከ። ወፈነወ ጳጳስ ኀበ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* መልእክተ እንዘ ይብል ብጻሕ ኀቤየ በጕጉአ ነሢአከ ደቂቀከ። እሎንተ ፲ወ፩ መምህራነ ከመ ንትማከር በእንተ ሃይማኖት እስመ ናሁ ተንሥአ ፩ ብእሲ እምጠንቋልያን ወአስሐቶ ለንጉሥ በአውስቦ 
\b 
\p ብእሲት ፫ ወበሊዐ ረቡዕ ወዐርብ።
\b 
\p 195፤ ወሶቤሃ አስተጋብኦሙ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ለ፲ወ፩ መምህራን ወሖረ በጕጕአ ወበጽሐ ኀበ ጳጳስ ወተአምኁ በአምኀ መንፈሳዊት። ወዜነዎ ጳጳስ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ኵሎ ዘይቤሎ ንጉሥ ወውእቱኒ ከመ ሜጠ ሎቱ ለንጉሥ እንዘ ይብል ጽንሑኒ እስከ ጊዜ እሙር። ወሶበ ሰምዑ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወ፲ወ፩ መምህራን ዘንተ ቃለ እምአፈ ጳጳስ ይቤሉ ናቅድም ጸሎተ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* እስመ ውእቱ አዘዘነ ጸልዩ ከመ ኢትባኡ ውስተ መንሱት እስመ ጸሎትሰ መሠረተ ግብር ወማኅለቅተ ግብር። ወኀብሩ በዝ ምክር ከመ ይግበሩ ጸሎተ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* እስከ ፵ ጽባሕ። 
\b 
\p 196፤ ወሶበ ተፈጸመ ፵ ዕለት ነበረ ንጉሥ ዲበ መንበረ መንግሥቱ ወለብሰ ልብሰ መንግሥት ወእምዝ አዘዘ ያምጽእዎ ለጳጳስ ምስለ ስርግው\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወኮነ ጉባኤ ብዙኅ እምሠራዊተ ንጉሥ ወጳጳስ ወእምሥዩማን ካህናት ወመምህራነ ቤተክርስቲያን። ወሶቤሃ ተንሥአ መናኔ ትእዛዝ ዘውእቱ ዘአማኑኤል ወይቤ አንተ አባ ያዕቆብ ኢትበቊዕ ለሢመተ ጵጵስና ዘሀገረ ዐባይ ኢትዮጵያ። ወከመዝ ይቤሎ ሥልሰ። ወአርመመ አባ ያዕቆብ ጳጳስ ነዋኀ ሰዓተ። 
\b 
\p 197፤ ወእምዝ ተንሥአ ወአውሥአ በ\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ውእቱ ጳጳስ ወይቤሎ ለንጉሥ ኅረይ ፩እም፫ ግብር። ወይቤ ምንት ውእቱ። ወይቤሎ ቅዱስ አንሰ ኢይትናገር ምስለ ዝንቱ ዐላዌ ትእዛዝ ዘአንበረ ውስተ ሰማይ አፋሁ ወአንሶሰወ ውስተ ምድር ልሳኑ ወአብደረ ዓዲ ከመ ያድሉ ለሰብእ እምያድሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እንዘ የኀሥሥ ክብረ ለርእሱ ኅረይ ዘእቤለከ ኦ ንጉሥ አመ ትቀውም በኪዳን ዘማእከሌየ ወማእከሌከ በነሢአ አሐቲ ብእሲት ወእመ አበይከ ዘንተ ትዕዛዘ ቅትለኒ በሰይፍ ወእመ አኮ ሰደኒ ውስተ ሀገርየ። 
\b 
\p 198፤ ወድኅረ ይቤሎ ዘንተ ለንጉሥ ረገሞ አባ ያዕቆብ ጳጳስ ለዘአማኑኤል ወአውገዞ በግዘተ ሐዋርያት። ወተንሥአ ሶቤሃ መናኔ ትእዛዝ ወይቤሎ ለንጉሥ በሎ እምክር ለከ። ወሶቤሃ ይቤሎ ንጉሥ ለጳጳስ ጌሰመ እነግረከ ዘመከርኩ ዮምሰ እቱ ውስተ ማኅደርክ። ወድኅረዝ ተንሥኡ ጳጳስ \bd ወፊልጶስ\bd* ወኵሎሙ ካህናት አተዉ ውስተ ማኅደሪሆሙ። ወአመከሮ ለንጉሥ ውእቱ ብእሲ ፀራ ለጽድቅ ከመ ይፈንዎ ለጳጳስ ውስተ ሀገሩ ወለእለ ኀብሩ መምህራን ምስሌሁ ይስድድዎሙ እመናብርቲሆሙ ወሠምረ ንጉሥ በዝንቱ ምክር። ወበይእቲ ሌሊት እስከ ይጸብሕ ሐመ ውእቱ ርጉም መምከሬ ንጉሥ ወኮነ ለምጸ ኵሉ ሥጋሁ ወሞተ በግዘቱ ከመ ኦርዮስ እንዘ ይብል ያዕቆብ \bd ወፊልጶስ\bd* ወግኡኒ በመስቀሎሙ። 
\b 
\p 199፤ ወሶበ ጸብሐ መጽአ ጳጳስ ወይቤሎ ለንጉሥ ምንተ መከርከ ሊተ። ወይቤሎ ንጉሥ ተሰደድ እምሀገርየ ወግባእ ውስተ ሀገርከ። ወይቤ ጳጳስ ሠናይ መከርከ ላዕሌየ አንሰ እምፈተውኩ ከመ ትቅትለኒ እምእግባእ ውስተ ሀገርየ ወባሕቱ ፈቃደ \bd እግዚአብሔር\bd* ለይኩን። ወሶቤሃ ነሥኦ ለስርግው\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወለኵሎሙ ማኅበረ ቤተ ክርስቲያን ወለእሉሂ ፲ወ፩ መምህራን ወቦኡ ኀበ ቤተ ክርስቲያን። ወይቤሎሙ ጳጳስ ናሁ ኮነ ዐቢይ ስደት ላዕሌነ እምኀበ መናፍቃን ወዕልዋን። ወይእዜኒ ምንተ ትብሉ ትሰምዑኑ ቃልየ ወትትዌከፉ ምክርየ አው አልቦ። ወይቤሉ ኵሎሙ ከመ ዘ፩፡ቃል አይቴ ነሐውር እምትእዛዝከ ኦአባ እመኒ ተሰደድነ ወእመኒ ሞትነ ዘትቤለነ ኵሎ ንገብር። ወይቤሎሙ አባ ያዕቆብ ጳጳስ ኢትኅበሩ ምስለ ዕልዋን ወመናፍቃን እለ ይብሉክሙ በዕለተ ረብዕ ወዐርብ ብልዑ በአመክንዮ ጌና ወድኅረ ይቤሎሙ ዘንተ አዘዞሙ ከመ ያኅትዉ ፯ መኀትወ።
\b 
\p 200፤ ወይቤሎሙ ቅድመኒ ሤምክዎ \bd ለፊልጶስ\bd* ርእሰ ላዕለ ኵልክሙ በአምሳለ ጴጥሮስ ወይእዜኒ አነ እሰደድ ለፈጽሞ ቃል ዘይቤ እግዚእነ ሶበ ይሰድዱክሙ እምሀገር ጐዩ ኀበ ካልእታ እስመ ኢይትፌጸማ አህጉረ እስራኤል። ወሶበ ተሰደድኩ አነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ይኩንክሙ ህየንቴየ ወኵሎ ዘይቤለክሙ ግበሩ ወለእመ ተዐደውክሙ ቃልየ ወእምቃለ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ፍቁርየ ከመዝ ማኅቶት ጥፋአ ይረሲክሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዘንተ ብሂሎ አጥፍአ ሰብዐተ ማኅቶተ ወይቤሉ ኵሎሙ አሜን። 
\b 
\p 201፤ ወእምዝ ካዕበ አኅተዉ ሰብዐተ ማኅቶተ ወአጥፍኡ ፯ ጊዜ። ወአውገዞሙ ለኵሎሙ ከመ ኢይትፈለጡ ወአብአሙ ኀበ ታቦት ከመ ይምሐሉ ዳግመ። ወድኅረ ገብረ ዘንተ ተንሥአ ጳጳስ ወአኀዘ ክሳዶ \bd ለፊልጶስ\bd* ወተሐቅፋ በበይናቲሆሙ ወበከዩ ብካየ መሪረ ነዋኀ ሰዓተ እስከ ያነክሩ ኵሉ ዘርእዩ እምብዝኀ ብካይ ዘኮነ ኀቤሆሙ። 
\b 
\p 202፤ ወእምዝ ሰዐሞ ርእሶ አባ ያዕቆብ ጳጳስ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እንከ ኦፍቁርየ እምይእዜሰ ኢንትረአይ ዳግመ በሥጋ ዘእንበለ በመንግሥተ ሰማያት። ወባሕቱ ለእመ ቀደምከኒ እስተብቊዕ በእንቲአየ ከመ እምጻእ ኀቤከ ወለእመ ቀደምኩከ አነ እስእል በእንቲአከ ከመ ትምጻእ ኀቤየ። ወዘንተ ብሂሎ ሰዐሞ ለርእሱ ወአዕይንቲሁ። ወይቤሎ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እንዘ ያውሕዝ አንብዖ ወየኀፅብ አልባሲሁ ኦአቡየ ጳጳስ ዝንቱ ቀለመ አንብዕ ይኩን ጽሑፈ ውስተ ልብከ ከመ ትዘክረኒ ወትረ መዓልተ ወሌሊተ። እስእለከ ኦአቡየ ወእሰነአለከ እስመ ኮንከኒ አበ ወመምህረ ህየንተ አቡየ ተክለ ሃይማኖት።
\b 
\p 203፤ ወይቤሎ ወይ ሊተ እስመ ውእቱ ተፈልጠኒ በሞት ወአንተ ትትሌለይ ካዕበ እምኔየ በሕይወት እምይእዜሰ ኢይረክብ አንሰ ‡…‡ በእንተ ሃይማኖት። ወይ ሊተ እምይእዜሰ እበልዕ ኅብስተ በአንብዕ እስመ ደፈንኩ ፪ ዕንቈ ባሕርያት ዘኢይትረከብ ሤጦሙ ፩ በሞት ወ፩ በሕይወት። ኦአቡየ ጸሊ በእንቲአየ እስመ ናሁ ዘራእከኒ ውስተ ኰኵሕ ዘአልቦ መሬት ውስቴቱ ወተከልከኒ ውስተ አሥዋክ ወአሜከላ ዘንተ ቃለ ወዘይመስሎ እንዘ ይብል በከየ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd*። ወእምዝ ይቤሎ አባ ያዕቆብ ኢትፍራህ ኦፍቁርየ ሶበ ኢተራከብነ በሥጋ ንትራከብ በነፍስ ውስተ መንግሥተ ሰማያት ወአንተ ትመውእ ጸብአ ጸላኢ በጸሎተ አቡነ ተክለ ሃይማኖት ወበስእለተ ቅዱሳን ቀደምት እለ ህልዋን ምስሌከ ለዓለም። 
\b 
\p 204፤ ወእምዝ ተጻገዉ ሰላመ በበይናቲሆሙ ወተኣምኁ በአምኃ መንፈሳዊት። ወድኅረዝ አስተፋነውዎ በሰላም ለአባ ያዕቆብ ጳጳስ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወ፲ወ፩ መምህራን ይሑር ብሔሮ ወበፈቃደ \bd እግዚአብሔር\bd* ተመይጠ ውስተ ምድረ ግብጽ ወበጺሖ አርኀወ ኆኅተ ቤቱ ቦአ ወረከበ በ፯ዓመት ፍሕመ ብቁጸ እንዘ ኢይጠፍእ ዘደፈነ ውእቱ አመ ይመጽእ ምድረ ኢትዮጵያ። ጸሎቱ ወኀይለ ረድኤቱ ለዝንቱ ጻድቅ ይትኖልወነ ለለጊዜ ንወፍር ወንእቱ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\b 
\p 205፤ ወአስተፋኒዎ ዘንተ ጳጳሰ ገብአ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ኀበ ንጉሥ ወይቤሎ ንጉሥ ለብፁዕ ግበር መሥዋዕተ በጽባሕ በዐርብ ወበረቡዕ ለለተራከበ ቦሙ በዓለ ጌና። ወይቤሎ አቡነ ብፁዕ ምንትኑ ምክንያት ከመ እግበር ዘንተ። ወይቤ ንጉሥ እስመ ዮም ዕለተ ልደቱ ለእግዚእነ። ወይቤሎ ብፁዕ ፪ቱኑ ዕለተ ልደቱ ለእግዚእነ ንሕነሰ ኢንቤ ተወልደ ፪ ዕለተ ዘእንበለ አሐቲ ዕለት ዘእምርት ይእቲ በኀበ ኵሎሙ ምእመናን ዘውእቱ ፳ወ፱ ወአኮ ፳ወ፰ ሊታኅሣሥ። ወዘንገብርሂ በዓለ ልደት በበዓመት አኮ ዘንገብር እንዘ ንብል ይትወለድ በበዓመት አላ ከመ ኢይትረሳዕ ተዝካረ ልደቱ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል ማርያም በሥጋ ለመድኀኒተ አዳም ወዘርኡ በፍጻሜ ፶፻ወ፭፻ ዓመት እምፍጥረተ ዓለም አመ ምግበ አውግስጦስ ቄሣር ንጉሠ ሮም ዘፍካሬ ስሙ ጸዳል ወአመ መዋዕሊሁ ለሄሮድስ ዘነግሠ በኢየሩሳሌም እንዘ ውእቱ ኤዶማዊ። 
\b 
\p 206፤ ወተዝካረ ጥምቀቱ ለእግዚእነ ከመዝ ትገብር ቤተ ክርስቲያን ምዕረ ለለዓመት ከመ ኢይትረሳዕ ለትውልድ ዘይመጽአ ወእመ አኮሰ ጥምቀቱ ለእግዚእነ አሐቲ ይእቲ ዘኮነት አመ ፲ወ፭ ዓመተ መንግሥቱ ለጢባርዮስ ቄሣር ወሄሮድስ ሣልስ ንጉሥ ዘገሊላ ወአመ ቀያፋ ወሐና ሊቃነ ካህናት ከመ ይደምስስ መጽሐፈ ዕዳነ ወየሐድስ ብሉየ ፍጥረተነ በተወልዶትነ እምኔሃ ወእ\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*። ተዝካረ ስቅለቱሂ ወሞቱ ወትንሣኤሁ ለእግዚእ እመ ገበርነ ለለዓመት አኮ ዘይሰቀል ወይመውት ወይትነሣእ በበዓመት አላ ምዕረ ተሰቅለ ወሞተ ወተንሥአ ወእምዝ ዳግመ ኢይመውት በከመ ተብህለ እስመ ኢይክል እኂዞቶ ሞት። ወባሕቱ ንገብር ከመ ናዘክሮሙ ለእለ ይመጽኡ እምድኅሬነ ኩነተ ነገር እሙን ዘከመ ተወልደ ወተጠምቀ ወተሰቅለ ወሞተ ወተንሥአ ወእሉኒ ወዘትቤ ኦንጉሥ ግበሩ በዓለ ልደት በመኃትወ ልደት።
\b 
\p 207፤ ዘውእቱ ጌና በገቢረ ቊርባን ጊዜ ነግህ ወተፈሥሖ በመባልዕት ጥሉላት ወመጽሐፍሰ ሐዋርያዊት ትኤዝዝ ጾመ ወተግሕሦ እምበሊዐ ሥጋ ወስታየ ወይን ወዕርገተ ቊርባን ከመ መዋዕለ አጽዋም በ፵ ቅድስት በዛቲ ዕለት ወበማኅተወ ጥምቀት ከመዝ አዘዘት አንሰ ኢይገብር ትእዛዘከ ኀዲግየ ትእዛዘ መጽሐፍ። 
\b 
\p 208፤ ወይቤሎ ንጉሥ እስመ አንተ ታሰትት ወትረ ቃለ ንጉሥ ወበምንት ይቤ መጽሐፍ ዮም ተወልደ ወለእመ ኢኀበርከ ምስሌየ ትሰደድ እምሀገርየ ወለእመ ኀበርከ ምስሌየ አከብረከ። ወይቤሎ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ኦንጉሥ በብሂለ ተወልደኑ ትፈቱ ትብላዕ እንዘ ኢትሌቡ ፍካሬ። ወእመሰ ኢትፈቅድ ታእምር ኀይለ ነገር ብላዕ ጾመ ዐርብኒ ወረቡዐ ወእምዝ ትጸውም አንሰ ክብረከኒ ኢይፈቱ ወቃለከኒ ኢይሰምዕ እስመ አንተ ሀያዲ ቃለ መሐላ ወዐመፅከ ኪዳነከ ዘትቤ ኢያወስብ ዘእንበለ አሐቲ ብእሲት ወናሁ አውሰብከ ብዙኀ ወሐሰውኮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወአኮ ለሰብእ ወበአንተ በሊዕሂ በጌና ኢይሠምር ወኢየኀብር ይኄይሰኒ ስደት በእንተ ሃይማኖት ዘፈቀድከ ግበር ላዕሌየ። 
\b 
\p 209፤ ወአዘዘ ንጉሥ ከመ ይስድድዎ ወሰደድዎ ምስለ ፲ወ፩ መምህራን ደቂቁ ውስተ ምድረ አረሚያት ወኀደግዎ ህየ ወነበረ ምስለ አርዳኢሁ እንዘ ይበልዑ ሣዕረ ከመ እንስሳ እስከ ፫ አውራኅ። ወአሐተ ዕለተ ወሰቀ ቀስቶ ፩ ተንበላታዊ ከመ ይንድፎ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወይቅትሎ። ወሰፍሐት እደዊሃ አሐቲ መበለት ወትቤ ኅድጎ ለመምህርየ ወሶቤሃ ገብአ ሐጽ ወወግአ መዝራዕተ እደዊሃ ወሞተት ቅድስት። ወተፈጸመ ላዕሌሃ ዘይቤ መድኀኒነ ዘይሜጡ ነፍሶ ቤዛ ቢጹ። ወለውእቱ ተንባላታዊ ረገሞ ቅዱስ ወሶቤሃ ተሠጥቀ ወሞተ። 
\b 
\p 210፤ ወእምድኅረ ፫ አውራኅ ዜነውዎ ለንጉሥ በእንተ እለ ተቀትሉ መነኮሳት ወመነኮሳይያት። ወአዘዘ ንጉሥ ያምጽእዎ \bd ለፊልጶስ\bd* እንዘ ያወፅእ አጋንንተ ረከብዎ \bd ለፊልጶስ\bd* ወሶቤሃ ነሥዕዎ ምስለ ፲ወ፩ መምህራን ደቂቁ ወአብጽሕዎ ኀበ ንጉሥ። ወሶበ በጽሐ ኀበ ንጉሥ ይቤሎ ይእዜኒ ኢትሰምዕኑ ቃልየ በእንተ ጌና። ወይቤሎ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ኢሰማዕከኑ ዘይቤ መጽሐፍ ኢትኅበሩ ምስለ አሕዛብ እለ ይብሉ ንብላዕ ወንስተይ ጌሰመ ንመውት። 
\b 
\p 211፤ ወካዕበ ይቤ ትግሁ ወኢትሰዐሩ ጾመ በአመክንዮ በዓላት እስመ ቀዳሚኒ ዘተሰደድኩ አነ ውእቱ በእንተ ዝንቱ ነገር ወአንተሂ ዘሰደድከኒ በእንተ ሃይማኖት ወኢተመየጥከ እምስሕተትከ ወአነሂ ኢወለጥኩ እምሃይማኖትየ ወእምግዕዝየ ዘቀዳሚ ዘፈቀድከ ግበር ላዕሌየ። ወሶቤሃ አዘዘ ንጉሥ ይሰድዎ ለብፁዕ እምታዕካሁ ወያንብርዎ ማእከለ ደሴት ዘሀለወት ውስተ ባሕረ ዝዋይ እስከ ይትመየጥ ኀበ ዘፈቀደ ንጉሥ። ወለእመሰ ኢሰምዐ ትእዛዘ ንጉሥ ይሙት በህየ እኩየ ሞተ። 
\b 
\p 212፤ ወእምዝ ነሥእዎ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወአብጽሕዎ ህየ ወሞቅሕዎ በመዋቅሕት ወነበረ ህየ እንዘ ሙቁሕ ፮ አውራኀ ወገብረ \bd እግዚአብሔር\bd* ዲበ እደዊሁ ተአምራተ ወመንክራተ እስከ ኵሉ ዘጸውዐ ስሞ ወተአመነ በጸሎቱ የሐዩ እምኵሉ ደዌሁ ወእምተኣምራቲሁ ወመንክራቲሁ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ዘገብረ እንዘ ሀሎ በዝዋይ።
\b 
\p 213፤ ወሀሎ በአንቀጸ ይእቲ ባሕር ፩ ተንባላታዊ ዘኢየአምን \bd በክርስቶስ\bd* ወሀለዎ ፩ ወልድ ዘአኀዞ ጋኔን ወጥቀ ያአብዶ ወብዙኃን ዐቃብያነ ሥራይ ስእኑ ፈውሶቶ። ወአሐተ ዕለተ ጸርኀ ጋኔን በአፈ ውእቱ ወልድ እንዘ ይብል ለእመ ኢመጽአ ሙቁሕ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ኢይወፅእ። ወሶበ ሰምዐ ዘንተ ቃለ እምአፈ ውእቱ ወልድ ተንሥአ አቡሁ ተንበላታዊ ለውእቱ ወልድ ዘአኀዞ ጋኔን ወኀሠሠ ኀበ ሀሎ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd*። ወረከቦ ለቅዱስ እንዘ ሙቁሕ እገሪሁ በመዋቅሕተ ኀጺን። ወይቤሎ ተንባላታዊ ርድአኒ ኦአባ ወነዓ ምስሌየ እስመ ለወልድየ አኀዞ ጋኔን ወያአብዶ። ወይቤሎ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ኢይክል ሐዊረ እስመ ሙቁሕ አነ። ወይቤሎ ተንባላታዊ ለእመሰ ኢመጻእከ ምስሌየ ይመውት ወልድየ። 
\b 
\p 214፤ ወይቤሎ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* መጺእየኒ ለእመ ኢአመንከ በሃይማኖተ \bd ክርስቶስ\bd* ኢይትፌወስ ወልድከ። ወይቤ ተንባላታዊ ሶበሰ ተፈወሰ ወልድየ በጸሎትከ እገብር ኵሎ ዘትቤለኒ። ወሶቤሃ ነሥአ ቅዱስ ማየ ወተኀፅበ እደዊሁ ወወሀቦ ለውእቱ ተንባላታዊ ወይቤሎ ሑር ርቅዮ ለወልድከ እንዘ ትብል በስመ \bd ክርስቶስ\bd* ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ዘተወልደ እምቅድስት ድንግል ማርያም ፃእ አንተ ጋኔን ይቤለከ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ሙቁሕ በእንተ ስሙ ቅዱስ። ወበጊዜ ሐይወ ውእቱ ሕፃን ነዓ ኀቤየ ከመ ትጠመቅ በስመ አብ ወወልድ \bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ምስለ ውእቱ ወልድከ ወብእሲትከ ወኵሉ ሰብአ ቤትከ።
\b 
\p 215፤ ወሶበ በጽሐ ተንባላታዊ ኀበ ማኅደሩ ረከቦ ለወልዱ እንዘ ይጌምድ ሥጋሁ በአእባን። ወሶበ ርእዮ ውእቱ ወልድ ለአቡሁ ጸዊሮ ማየ ወተኀፅበ ቦቱ ቅዱስ ጸርኀ ውእቱ ጋኔን በአፈ ውእቱ ወልድ እንዘ ይብል ኦፊልጶስ እስመ አውፃእከኒ ቅድመ እምወልደ ማሪት ወሶበ ሰደድከኒ እምኔሁ ኀደጉ ለከ ውእተ ሀገረ ወየጐይኩ እስከ ዝየ ወጐይየ አኮ ዘቦእኩ ውስተ ቤተ ምእመናን አላ ቦእኩ ውስተ ቤተ ተንባላት ምንተ እብል ባሕቱ ኢታውዕየኒ በእሳተ ጸሎትከ ለልየ እወፅእ ለከ ፍጡነ። ወሶበ ሰምዐ ውእቱ ተንባላታዊ ዘንተ ቃለ እምቃለ ጋኔን ረቀዮ ለወልዱ እንዘ ይብል እረቅየከ በስመ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዘይሰብክ ቦቱ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd*። ወሶቤሃ ወፅአ ጋኔን እምውእቱ ወልድ እንዘ ያንበለብል አምሳለ እሳት ወድኅረዝ ጠፍአ ከመ ጢስ። ወድኅረ ነቅሀ ወወሀብዎ ዘይበልዕ ወሐይወ በይእቲ ሰዓት። 
\b 
\p 216፤ ወሶበ ፈቀደ ውእቱ ተንባላታዊ ከመ ይጠመቅ ምስለ ኵሉ ሰብአ ቤቱ መጽኡ አዝማዲሁ ወይቤልዎ በምክንያተ ዝንቱ ንስቲት ግብር ለምንት ተኀድግ ሃይማኖተከ። ወበእንተዝ ኀደገ ሐዊረ ኀበ አቡነ ወኢአምነ \bd በክርስቶስ\bd*። ወሶበ ርእየ ሰይጣን ዘንተ ነገረ ከመ ኢአምነ \bd በክርስቶስ\bd* ውእቱ ተንባላታዊ ነሥአ ፯ አጋንንተ የአክዩ፡እለ እምቀዳሚ ወኀደሩ ላዕለ ወልዱ ወብእሲቱ ወኵሉ ሰብአ ቤቱ። ወበከየ ውእቱ ተንባላታዊ እንዘ ይብል ሶበኒ ሖርኩ ኢይትዌከፈኒ እስመ ኢገብርኩ ትእዛዞ ዘይቤለኒ ንሣእ ጥምቀተከ \bd ዘክርስቶስ\bd*። ወኀሠሠ ምክንያተ ካልአ ከመ ያምጽእ እንዘ ይብል ውእቱ ተንባላታዊ አሐውር ወእበሎ አበየ ውእቱ ጋኔን ከመ ይኅድጎ ለወልድየ ኅድግሰ ከመ ይፃአ እምኔሁ ብእሲትየኒ ኮነት እብድተ ወኵሎሙ ሰብአ ቤትየ። ወነሢኦ ዘንተ ምክረ ዘኢኮነ እሙነ ሖረ ኀበ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ውእቱ ተንባላታዊ ወዜነዎ ዘከመ ንቤ ቅድመ። 
\b 
\p 217፤ ወሶቤሃ አእመረ በ\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ዘኀዱር ላዕሌሁ ወይቤሎ ለውእቱ ተንባላታዊ ለምንት ትትናገረኒ በኂጣነ ነገር ወበቃል እንዘ ትሔሱ ይመስለከኑ ዘኢየአምር ብከ እስመ ኀቤየ ሀሎ መንፈሰ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘየአምር ኀቡአተ ወይከሥት ኵሎ ዘልብ። ስማዕ ኦወልደ ሀጕል ኢይቤሉከኑ አዝማዲከ በምክንያተ ዝንቱ ንስቲት ነገር ለምንት ተኀድግ ሕገ አቡከ ወሶበ ሰማዕከ ዘንተ ቃለ እምኔሆሙ ኀደገ መጺአ ኀቤየ። ወበእንተዝ አብሖሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ለአጋንንት ይኅድሩ ውስተ ቤትከ እስመ ኵሉ ይትፈደይ በከመ ምግባሩ። 
\b 
\p 218፤ ወሶበ ሰምዐ ዘንተ ቃለ ውእቱ ተንባላታዊ ወድቀ በገጹ ወሰገደ ቅድሜሁ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወይቤሎ ስረይ ሊተ ኦአባ አንሰ አበስኩ ወኢያእመርኩ ከመ አንተ ተአምር ኵሎ አምሳለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘየአምር ኅቡአተ ዘሀሎ ውስተ ልበ ሰብእ። ወባሕቱ ግበር ላዕሌየ ምሕረተ እምይእዜሰ ኵሎ ዘትቤለኒ እገብር ወኢይትዐደው እምትእዛዝከ። 
\b 
\p 219፤ ወይቤሎ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ለውእቱ ተንባላታዊ እፎ ታስተማስለኒ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ለዘከማከ ሰብእ እስመ አነ መሬት ወሐመድ ዘተሞቃሕኩ በእንተ \bd ክርስቶስ\bd* እንዘ እሰብከ ሃይማኖተ በስሙ። ወባሕቱ ዑቅ ርእሰከ ቀዳሚ ሐሰውከ ኢተአብስ ዳግመ ከመ ኢይርከብከ ዘየአኪ እምዝ። ወዘንተ ብሂሎ ነሥአ ማየ ወተኀፅበ እደዊሁ ወእገሪሁ ሙቁሐ ወይቤሎ ሑር ርቅዮ ከመ ቀዳሚ ነሢአከ ማየ ወሖረ ውእቱ ተንባላታይ በፍሥሓ ወረከቦሙ ለብእሲቱ ወለውሉዱ ወለሰብአ ቤቱ እንዘ ይትናሰኩ ከመ አክልብት በበይናቲሆሙ።
\b 
\p 220፤ ወቆመ ኀበ አንቀጸ ቤቱ ወአቅደመ ጸውዖ እንዘ ይብል በስመ አብ ወወልድ \bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ዘየአምን ቦቱ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* አነኒ አመንኩ ቦቱ ፃኡ እምቤትየ ኦመናፍስት ርኩሳን። ወዘንተ ብሂሎ ረቀዮሙ ለኵሎሙ ወሶቤሃ ጐዩ ሰይጣናት እምኔሆሙ ወኮነ ዛሕን ውስተ ውእቱ ቤት። ወእምድኅረዝ ነሥኦሙ ውእቱ ተንባላታዊ ለብእሲቱ ወለደቂቁ ወለኵሎሙ ሰብአ ቤቱ ወሖረ ኀበ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወሶበ በጽሑ ኀቤሁ አምኑ በእግዚእነ ወአጥመቆሙ ለኵሎሙ ወአዘዞሙ ከመ ይተመጠዉ ሥጋሁ ወደሞ \bd ለክርስቶስ\bd* ወተመጢዎሙ ቊርባነ አተዉ በሰላም ውስተ አብያቲሆሙ ወነበሩ እስከ ዕለተ ሞቶሙ በአሚነ \bd ክርስቶስ\bd*። ወእምድኅረ ፮ቱ አውራኅ አብእዎ ውስተ ደሴተ ዝዋይ። ወሶበ ተፈጸሙ ፮ቱ አውራኅ እንዘ ሙቁሕ ውእቱ። 
\b 
\p 221፤ ወፈነወ ንጉሥ ላእካነ ከመ ያምጽእዎ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወሶበ አብጽሕዎ ይቤሎ ንጉሥ ይእዜኒ ኢተኀብርኑ ምስሌየ ወይቤ በምንት ምክንያት አኀብር ምስለ ዘትቤ ብልዑ ረቡዐ ወዐርበ እምእኅበር ምስሌከ እንዘ ሀሎከ በዘከመዝ ግብር ይኄይሰኒ መዊት። ወሰሚዖ ንጉሥ ተምዐ ላዕለ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወላዕለ ኵሎሙ ሰብእ ርቱዓነ ሃይማኖት እለ ኅብሩ ምስለ አቡነ። ወአዘዘ ንጉሥ ከመ ይትሌለዩ ወይቤ ረዱ ሐራ ዚአየ እምእሉ ሰብእ እለ የኀብሩ ምሰለ ዝ መነኮስ ከመ ንትቃተል ምስለ እሉ ሰብእ ዘኮኑኒ ዕድወ በምክረ ዝንቱ መነኮስ። ወሶቤሃ ወረዱ እሉ ርቱዓነ ሃይማኖት ተቀጺሎሙ ‡…‡ እንዘ ይብሉ ንሕነ ሕዝበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወኮነ ኍልቈ ፲፻፻፻። ወሐራ ንጉሥኒ ወረዱ ተቀጺሎሙ ‡…‡ እንዘ ይብሉ ንሕነ ሐራ ንጉሥ። ወሐራ ንጉሥኒ ኮኑ ፫፻፻፻። ወአዘዘ ንጉሥ ያምጽኡ ሎቱ ፈረሰ ከመ ይጸዐን ለተቃትሎ።
\b 
\p 222፤ ወሶቤሃ ተንሥአት ንግሥት ወቦአት እንዘ ትረውጽ ውስተ ደብተራሁ ወስጡጥ አልባሲሃ ወአኀዘቶ ወትቤሎ እሙንኑ ትቤ እትቃተል ምስለ ሕዝበ \bd እግዚአብሔር\bd* ኢይሤኒ ዝንቱ ነገር። ወሶበ ትቤሎ ዘንተ ኀደገ። ወምንተ እገብር ዘንተ መነኮሰ እመኒ ኀደግዎ ያስሕት ኵሎ ሕዝበ፡
\b 
\p ወይመይጦሙ መንገሌሁ አላ ይሰደድ ወኢይንበር ውስተ ታዕካየ ወምኔታተ ዚአሁ። ወእምዝ አዘዘ ያውርድዎ ሀገረ ዳሞት እንተ ትሰመይ ገማስቄ ዘይእቲ ሀገረ አረማውያን ወይቤ አብጺሐክሙ ዝየ ቅትልዎ ወናዕርፍ እምኔሁ። ወወሰድዎ ለ\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* በጊዜ አዘዘ ንጉሥ ኀበ ይእቲ ሀገር ዘቅድመ ዘከርነ ስማ። ወነበረ ህየ ፩ ዓመተ እንዘ ይሰብክ ውስቴታ ቃለ ሃይማኖት። 
\b 
\p 223፤ ወአሐተ ዕለተ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ብፁዕ እንዘ የሐውር ሙራደ ዐቀብ ዘገማስቄ ተዳደቆ አሃዱ ፈያታዊ እምነ ጸሊማነ ገጽ አረማውያን ወነሢኦ ኵናተ ወወልታ ወመጽአ እንዘ ይሰርር። ወቀርበ አንጻረ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወሶቤሃ ባረከ ላዕሌሁ ቅዱስ በትእምርተ መስቀል እንዘ ይብል \bd እግዚአብሔር\bd* ያኅስርከ ወይረሲከ ለ፪ ክፍል። ወበውእቱ ጊዜ ሰረረ ውእቱ ጸሊም ወፈቀደ ከመ ይደርቢ ኵናቶ ላዕለ ቅዱስ እንዘ ይወርድ ተከፍለ ለ፪ እንዘ እኁዝ ኵናት በየማን እዴሁ ወወልታ በፀጋም እዴሁ ተሰቅለ ላዕለ መንፈቀ ሥጋሁ ወመንፈቀ ሥጋሁ ምስለ አእጋሪሁ ተኀድገ ዲበ ምድር። ወሶቤሃ ከልሐ ውእቱ ርጉም እንዘ ይብል ኀለይኩ እኅሥሥ ሞተ ላዕለ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ረከበኒ ዝኵሉ። ወዘንተ ብሂሎ ተነፅኀ ወሞተ። ወፈርሁ ኵሎሙ መሃይምናን እለ ርእዩ ወሰምዑ ወሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘይገብር ተአምረ ወመንክረ በእደ ገብሩ ቅዱስ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd*። 
\b 
\p 224፤ ወእምድኅረ ፩ ዓመት መጽአ ጳጳስ እምብሔረ ግብጽ ዘይሰመይ አባ ሰላማ። ወበጺሖ አስተጋብኦሙ ለኵሎሙ ሥዩማነ ቤተክርስቲያን ወይቤሎ ለንጉሥ አይቴ ሀሎ ጳጳስ ሊቀ ካህናት ወቀዳሜ ሰማዕት እስመ ዜነወኒ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ኂሩተ ዚአሁ በአፈ አባ ያዕቆብ ጳጳስ እንዘ ይብል ትረከብ ብእሴ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘስሙ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ዐምዳ ወድዳ ለቤተ ክርስቲያን ቅድስት ዘበእንቲአሁ ይወርድ ዝናም ዲበ ምድር ወይሁብ ፍሬ ዕፀወ ገዳም ወይትወሀብ በረከት ሐሊብ ወመዓር ወእክል ለትዝምደ ሰብእ ወሣዕር ለእንስሳ። ወእመሰ ኢሀሎ ዝንቱ ብእሲ ውስቴታ ለብሔረ ኢትዮጵያ እምማሰነት ኵላ ሀገር። ወባህቱ ጸሎተ ዚአሁ ውክፍት ከመ ዕጣን ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* ተአቅባ እመናስው አንተኒ ኦንጉሠ ኵሉ ዘይቤለከ ግበር ወኢትትዐደው እምቃሉ እስመ ሤሞ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ከመ ጴጥሮስ ርእሰ ሐዋርያት ርእሰ ርኡሳን። 
\b 
\p 225፤ ወሊቀ ጳጳስኒ ይቤለኒ ብፁዕ አንተ ዘተሐውር ከመ ትትራከቦ ለቅዱሰ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እስመ እሬኢ ወትረ ዘለለሰዓቱ እንዘ ይወርድ ላዕሌሁ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ወ፫ አክሊላት እንዘ ያነብሩ መላእክት ዲበ ርእሱ ብፁዕ ውእቱ ዘረከበ ክፍለ ከመ የአምኅ እደዊሁ ወእገሪሁ። አይቴ ሀሎ ጽንዐ ሀገር ወጥቅመ ሃይማኖት ወፈዋሴ ዱያን። አይቴ ሀሎ ጽንዐ ድኩማን ወናዛዜ ሕዙናን አይቴ ሀሎ አበ እጓለ ማውታ ወፈጻሜ ተጽናሶን ለእቤራት ወፈታሒ በጽድቅ ወበርትዕ ለግፋዕ። ዘንተ ኵሎ ወዘይመስሎ ሶበ ይቤሎ ጳጳስ ለንጉሥ ደንገፀ ወተደመ።ወእምዝ ይቤሎ ንጉሥ ለጳጳስ ሶበ ኮነ ውእቱ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ተዋሣኤ በነገር ወአበየ ትእዛዝየ አነ ሰደድክዎ እመንበሩ ወአዘዝኩ ያንብርዎ ውስተ ካልእ ሀገር ዘሀለወት ታሕተ ቅኔየ። 
\b 
\p 226፤ ወይቤ ጳጳስ አንሰ ኢይትከሀለኒ ሠሪዐ ግብር ዘክህነት ዘእንበለ ይብጻሕ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd*። ወሶቤሃ ፈነወ ንጉሥ ላእካነ ከመ ያምጽእዎ። ወረከብዎ ላእካን በሀገረ ደማስቄ እንዘ ይሜህር ሕዝበ ወነሥእዎ ለ\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ላእካነ ንጉሥ ወአብጽሕዎ ኀበ ታዕካሁ። ወንጉሥኒ ለአከ ኀበ ጳጳስ ከመ ይምጻእ ኀቤሁ ለተራክቦ። ወመጽኡ ጳጳስኒ ወሥዩማነ ቤተክርስቲያን ወተራከቦ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወተአምኆ በአምኃ መንፈሳዊት ወድኅረዝ ገብሩ ጉባኤ ዐቢየ። ወይቤሎሙ ጳጳስ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወለኵሎሙ ሥዩማን ኵሎ ዘአሰረ አባ ያዕቆብ ፈትሐ ሊተ ውእቱ። 
\b 
\p 227፤ ወይእዜኒ ኀብሩ ምስለ ንጉሥ በሕገ ሃይማኖት ርትዕት ወተንሥአ ብፁዕ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወይቤሎ ለጳጳስ ለእመ ኮነ ርቱዐ ሃይማኖት ነኀብር ወለእመ ኮነ ዘያበጥል ሃይማኖተ በእንተ ፍርሃተ መንግሥቱ ኢነኀብር ወግዘተኒ አባ ያዕቆብ አኮ ዘአውገዘ ባሕቲቱ አላ እምቅድመ ያዕቆብ ጳጳስ አውገዙ ሐዋርያት እንዘ ይብሉ ኵሉ ዘይስዕር ጾመ፡፵ ወረቡዕ ወዐርብ ለእመ ኮነ ጳጳስ አው ሊቀ ጳጳሳት ይሰዐር እምዓርጊሁ ወለእመ ኮነ ኤጲስ ቆጶስ አው ቀሲስ አው ዲያቆን አው ንጉሥ ይትመተር እምሢመቱ ወለእመ ኮነ ሕዝባዊ ይሰደድ 
\b 
\p እምቤተክርስቲያን። እስመ ናሁ ይቤለነ ንጉሥ ሰዐሩ ረቡዐ ወዐርበ በአመክንዮተ ጌና። ወይቤ ጳጳስ ዘንተሰ ኢይቤ አነኒ ብልዑ እስመ ግዘት ውእቱ። ወይቤሎ ንጉሥ \bd ለፊልጶስ\bd* እስመ አምጻኤ ነገር አንተ ወተቃዋሜ ንጉሥ ለእመ ኀደገ መብልዐ ግበር መሥዋዕተ ከመ ርእዮሙ ኪያከ ይኅበሩ ምስሌከ ኵሉ ሰብእ። 
\b 
\p 228፤ ወይቤሎ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ዝንቱሰ ይከውነኒ ፍርሃተ ንጉሥ ኢሰማእከኑ ዘይቤ እግዚእነ በወንጌል ዘሰ አምነኒ በቅድመ ሰብእ አነኒ አአምኖ በገጸ አቡየ ዘበሰማያት። ወዘኒ ኀፍረኒ ወኀፈረ ቃልየ በቅድመ ዛቲ ትውልድ ዘማ ወኃጥእት ወልደ እጓለ እመሕያውኒ የኀፍሮ አመ ይመጽእ በስብሐቲሁ ወበስብሐተ አቡሁ። አይኑ የዐቢ መሥዋዕተ ጽድቅኑ ወሚመ መብልዕኑ ዘይማስን። ወይቤሎ ንጉሥ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ግበር መሥዋዕተ በጽባሕ መብልዐኒ ረሲ በጊዜ ዘይከውን በመዋዕለ አጽዋም ወይቤ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እፎ ትኤዝዝ ኦንጉሥ መሥዋዕተ እግበር በእንተ ልደት ወመብልዐኒ ከመ እኅድግ ዝሰ ነገር ነገረ እበድ ውእቱ። 
\b 
\p 229፤ ወሶበ ይቤ ዘንተ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ተንሥኡ ካህናት ዘደብተራ ወይቤልዎ ለጳጳስ ኢተአምርኑ ኦአቡነ እስመ በሐሳበ ዕብራውያን ወበሐሳብ ጽርዕ ይከውን ልደት አመ ፳ወ፰ ለታኅሣሥ ወበሐሳበ ግብጻውያን ወበግዕዝ ይከውን ልደት አመ ፳ወ፱ ለታኅሣሥ ወበእንተዝ ንቤ ንግበር በዓለ በዕለተ ጌና። ወይቤ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ዘንተሰ ዘትቤሉ ዕብራውያን ወሮማውያን ይገብሩ አመ ፳ወ፰ ወኢይገብሩ አመ ፳ወ፱ እምድህረ ኀለፈ ልደት ወዘንተኒ ለእመ ገብሩ ዕብራውያን ወሮማውያን ኢይገብሩ ፪ ዕለተ ዘእንበለ አሐቲ ዕለት በከመ ትቤሉ አንትሙ ንሕነኒ ወግብጻውያን ንገብር በከመ ሐሳበ ዚአነ እንዘ አንትሙ ትከውኑ ስምዐ ለነ አመ ፳ወ፱ ወኢንገብር አመ ፳ወ፰ ለታኅሣሥ ዘእንበለ ይብጻሕ ዕለተ ልደት ወእሉኒ ዘዘከርክዎሙ ኢይገብሩ ዘእንበለ አሐቲ ዕለት ወንሕነኒ ኢንገብር ዘእንበለ አሐቲ ዕለት።
\b 
\p 230፤ በእፎ ትብሉ አንትሙ ንገብር ፪ ዕለተ እስመ ኢተወልደ እግዚእነ ፪ ዕለተ ዘእንበለ አሐቲ ዕለት። ወሚመ ትትኀበሉኑ ከመ ትበሉ ፪ ዕለተ ተወልደ ወበዝንቱሰ ኢያበውሐክሙ እግዚእ። ወሶበ ይቤ ዘንተ አቡነ ተምዐ ንጉሥ ወይቤሎ ለቅዱስ አንተ ተቃዋሚ ለእመ ኀበርከ ኅበር ወለእመ ኢኀበርከ ተሰደድ እስመ ልማድ ለከ ተሰዶ ከመ ኢታስሕት ካልአነ። ወእምዝ ተንሥአ ርሱይ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እምታዕካ ንጉሥ ወበጽሐ ምድረ ኮሶጌ እንተ ይእቲ ምድረ ጽላልሽ ምስለ ፪ አዋልዲሁ መነኮሳይያት ዘስሞን መክብዩ ወኦርኒ እስመ ይእቲ ሀገር ሀገረ ሙላዶን ለእማንቱ ቅዱሳት ዘተፍኅራ ለ፩ ምት ድንግል \bd ክርስቶስ\bd* ንጹሕ። ወበምክንያተ እሎን አዋልዲሁ በመንፈስ ፈቀደ ይንበር አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ኅዳጠ መዋዕለ ውስቴታ እስከ ይበጽሕ ኀበ ሀገር ዘፈቀደ \bd እግዚአብሔር\bd* ይፈጽም ባቲ በድሮ። 
\b 
\p 231፤ ወእምዝ ኀለየ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ከመ ይፍልስ እምይእቲ ሀገር ወይብጻሕ ኀበ አዘዞ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸውዖን ለመክብዩ ወለኦርኒ አዋልዲሁ ወተሰነአሎን እንዘ ይብል አንሰ አሐውር ከመ እፈጽም ፈቃደ አምላኪየ ወአንትንሰ ትተርፋ ወበዝ መካን ትከውና ሰማዕተ ወትፌጽማ በድረክን አኮ ባሕቲትክን ዘትከውና አላ ሰብእ ብዙኃን ወሶበ ሆከቶም ፍቅር አምላካዊት ይክዕዉ ደሞሙ ምስሌክን እስከ ይውሕዝ ከመ ፈለግ ዘወርኀ ክረምት። ዘንተ እንዘ ይብሎን ለቅዱሳት አንስት መክብዩ ወኦርኒ እስመ የአምር ኵሎ እምቅድመ ይኩን በ\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ዘኅዱር ላዕሌሁ። ወዘንተ ብሂሎ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ሖረ ፍኖቶ ወአስተፋነዋሁ መክብዩ ወኦርኒ እንዘ ያውሕዝ አንብዐ ወድኅረ ሖረ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እምህየ።ወሶበ ሰምዐ ንጉሥ ከመ ነበረ ቅዱስ ምድረ ኮሶጌ እንዘ ይሜህር ቃለ ሃይማኖት ተመልአ መዓተ ወፈነወ ሐራሁ ከመ ይቅትሉ ኵሎ ሰብአ ከሶጌ ዕደ ወአንስተ አእሩገ ወሕፃናተ። ወበጺሖሙ እሉ ሐራ አስተጋብኡ ኵሎ ሰብአ ኮሶጌ ሀገር ወነገርዎሙ ቃለ ዘአዘዘ ንጉሥ። 
\b 
\p 232፤ ወሶበ ሰምዓ ቅዱሳት አንስት መክብዩ ወኦርኒ ተባደራ አሐቲ ወአሐቲ ወአጥብዓ ልቦን ከመ ይኩና ሰማዕተ ወይሑራ ኀበ \bd ክርስቶስ\bd* ዘአፍቀራሁ ወአፍቀሮን ወቆማ ቅድመ ሐራ እለ ተአዘዙ ለቀቲል እምኀበ ንጉሥ። ወይቤላ ንሕነ አማንያት \bd በክርስቶስ\bd* ወበሃይማኖተ ብፁዕ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ርትዕት ዘአንበርዋ አበዊነ ሐዋርያት ወንዋይ ኅሩይ ጳውሎስ ዘአንበረ ሥልጣነ ግዘት ለትውልድ ዘይመጽእ ከመ ኢይትወከፉ ካልአ ትምህርተ ዘእንበለ ትምህርቶሙ ዘሠምረ ባቲ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ኀድጉሰ ሰብእ መልአከሂ ለእመ መሀረ ከመ ኢይትወከፉ አዘዘ ወአውገዘ። 
\b 
\p 233፤ ሃይማኖተ ንጉሥሰ ኢይትዌከፍ እስመ ጸነት ኀበ ፍቅረ መብልዕ በኀዲገ ጾም ዘዐርብ ወረቡዕ ወበኀዲገ ግዘት ዘሐዋርያት ወዘኵሎሙ መምህራን ዘቤተ ክርስቲያን ከመ ኢይብልዑ ቦቶን በእላ ዕለታት ረቡዕ ወዐርብ በአመክንዮ በዓላት ዘእንበለ በዓለ ልደት ስቡሕ ዘውእቱ ፳ወ፱ ለታህሣሥ ወበዓለ ጥምቀት ዘውእቱ አመ ፲ወ፩ ለጥር ወበመዋዕለ ጰንጠቄስጤ ከመ ይኩን ተውሳከ ፋሲካ ዘውእቱ ትንሣኤሁ ለእግዚእነ ወዘተርፈሰ እምእላ ዕለታት ዘዘከርኖ እመ ሰዐሩ ጾመ በአመክንዮ በዓላት ግዘት ውእቱ ወእምንሳተፍ ንሕነ በሃይማኖት ምስለ ንጉሥ ሀያዴ ግዘት ይኄይሰነ መዊት ወዘንተ እንዘ ይብላ ሶበ አግሀዳ ሃይማኖቶን ቅዱሳት አንስት መክብዩ ወኦርኒ ተንሥኡ ሐራ ንጉሥ በመዓት ወመትሩ አርእስቲሆን በሰይፍ ለእላ ኄራት ዘጸንዓ ከመ ዕደው እንዘ ድኩማት እማንቱ። ወሰብአ ይእቲ ሀገር ሶበ ነጸሩ ኪያሆን ከመ አጥብዓ መዊተ በአፈ መጥባሕት ወንሕነኒ ኢንትፈለጥ እምኔሆን፤ በሞት ወበሕይወት እስመ እሉ ሱቱፋኒነ በሃይማኖት ዘመሀረነ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እንዘ ይብል ኢትኀድጉ ዛተ ሃይማኖተ ርትዕተ እስከ ትበጽሑ ለሞት። 
\b 
\p 234፤ ውእተ ጊዜ መተሩ እርእስቲሆሙ እሙንቱ ሐራ በሰይፍ ዘእንበለ ይኅድጉ ዕደ ወአንስተ እእሩገ ወሕፃናተ ወኍልቈ ሰብእ ዘቀተሎ ሐራ እኂዞሙ እምአመ ፫ ለጥቅምት ዘውእቱ ዕለተ ሞቶን ለብፁዕት መክብዩ ወለቅድስት ኦርኒ ዘኮና መርሐ ኀበ ፍኖተ ሕይወት። እስከ አመ ፳ወ፫ ለመጋቢት የአክሉ ፺፻፻ ወ፯፻ ወ፸ወ፯ አኮ ባሕቲቶሙ ሰብአ ኮሶጌ ዘየአክሉ ዘንተ አላ መጽኡ በተደምሮ ለነሢአ አክሊል ዘስምዕ እምባሊ ወእምደዋሮ ወእምፈጠጋር እምወጅ እምዳሞት ወእምሸዋ ወእምአምሐራ ወእምዊፋት ወእምግድም ወእምአንጎት ወእምትግሬ ወእምካልኣት አህጉር አስተጋብኦሙ ኀይል አምላካዊት ከመ ይትፈጸም ቃል ዘተነበየ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* አመ ዜነዎን ለብፅዕት መክብዩ ወለቅድስት ኦርኒ ጊዜ ይትፈለጥ እምኔሆን። 
\b 
\p 235፤ ወድኅረዝ ኀደጉ ሐራ ቀቲለ በትእዛዘ ንጉሥ። ዝኵሉ ዘኮነ በምክንያተ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ርእሰ እሉ ማኅበረ ሰማዕት። ቅድመኒ አመ ሰደዶ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ዓምደ ጽዮን ንጉሥ ሶበ ነጸሩ ብዙኀ ኀይለ ዘይትገበር በእደዊሁ ወደመ ቅሥፈቱሂ ዘኮነ እሳተ እስከ አውዐየ ደብተራሁ ለንጉሥ ብዙኃን ሰብእ ፈጸሙ ስምዖሙ በአፈ ሰይፍ ወኵናት ውስተ ሀገር ዘትሰመይ ሰወን። ንዜኑ በዝየ እምዜናሆን ንስቲተ ለብፅዕት መክብዩ ወለቅድስት ኦርኒ። ቅድመኒ ተወክፋ ስደተ ምስለ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወገብራ ተኣምራተ በምድረ ደዋሮ ዘትሰመይ ዳራ በህየ ቀተላ ሰብአ ዘአሕሠሙ ላዕሌሆን ወድኅረ ፡አንሥኦሙ ለእሉ በስእለቶን እስከ ለበዉ ሰብእ ጽንዐ ኀይል ዘሎቶን። ወዓዲ ድኅረ ተመይጦቶን አምስደት አንቅዐ ማየ በኮሶጌ እምኰኵሕ ይቡስ ከመ ይኩን ፈውሰ ለድውያን ወእስከ ይእዜ ሀሎ እንዘ ያርኢ ኀይለ ይትረቀዩ ወይሰትዩ እምኔሁ በአሚን። በጸሎተ እላ ቅዱሳት አንስት መክብዩ ወኦርኒ ወበስእለተ ኄራን ሰማዕታት ዘቀዳሚ ወዘደኃሪ በእንተ ስሙ እምሐይው ሞተ ዘኀረዩ ይባልሐነ \bd እግዚአብሔር\bd* እምእከዩ ለሰይጣን ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\b 
\p 236፤ ንግባዕኬ ኀበ ዜና ገድሉ ለአብ ትሩፍ ወብጹዕ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd*። ወእንዘ ይሰደድ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እምንጉሥ በጽሐ መካነ ፀረብት ወፈቀደ ይንበር ኅዳጠ መዋዕለ ወይቤልዎ ለአባ ደቂቁ ለእመ ነበርከ ዝየ ንፈርህ እምንጉሥ ከመ ኢይቅትለነ በእንቲአከ እስመ ሰማዕነ ዘገብረ እምቅድም። ወይቤሎሙ ብፁዕ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እመሰ ትፈርሁ አሐውር ለክሙ። ወእምዝ ተንሥአ ወይቤሎሙ ለእለ ምስሌሁ ንዑ ንሑር ኀበ ‡…‡ እሙንቱኒ እመ ይትዌከፋነ ወለእመሰ ኢተወክፋነ እሰነአሎ ለአቡየ ተክለ ሃይማኖት ወእኤምኅ መቃብሮ እስመ ዝንቱ ተፍጻሜትየ ወዘንተ ብሂሎ ሖረ ወበጽሐ ደብረ ሊባኖስ ወእሙንቱኒ ይቤልዎ ከመ ቀዳሚ። 
\b 
\p 237፤ ወይቤሎሙ ብፁዕ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ኢትሕዝኑ ወለመቃብረ አቡየሂ ኢይበጽሕ 
\b 
\p ላዕሌሃ ተመዝበሮ አሐውር ለክሙ ወባሕቱ ተዐገሡኒ ዘንተ ክረምተ እስከ ዮሐንስ ወድኅረዝ አሐውር ወይቤልዎ ኦአቡነ ኢይኩን ከመዝ እስመ ንፈርህ ጥቀ ለእመ ለአከ ንጉሥ ዮም አው ጌሰመ። ወሰሚዖ ዘንተ ሶቤሃ ተንሥአ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ኀበ መቃብረ አቡነ ተክለሃይማኖት ወጐድጐደ መቃብሮ ወይቤ ኦአባ እስመ ናሁ ፈጸምኩ በድርየ ወአብጻሕኩ መልእክትየ ወበጽሐኒ ዕድሜየ ለአዕርፎ። ወይእዜኒ ተፈለጥኩ እምኔከ ከመ ኢይትፈለጥ ሥጋየ ምስሌከ ወባሕቱ ትብጽሐኒ በረከትከ ወኢታርሕቀኒ እምሕረትከ። ወዘንተ ብሂሎ ሰዐመ መቃብሮ ለአቡነ ተክለ ሃይማኖት ወፅአ ወሖረ ወይቤሎሙ ለደቂቁ እለ ተርፋ በደብር እምይእዜሰ ኢትሬእዩ ሥጋየ ወዘንተ ብሂሎ ሖረ ወበጽሐ ደብረ አባ ግንድና ወኀደረ ህየ እሙንቱሰ ኢተቀበልዎ ወኢወሀብዎ ምንተኒ እንዘ ይበልዑ ወይሰትዩ ገቢሮሙ ከብካበ።
\b 
\p 238፤ ወሶበ ጸብሐ ወፅአ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ኀበ ኆኅት ወቀዊሞ አፍአ ሰፍሐ እደዊሁ ወጸርኀ እንዘ ይብል ነጽር እግዚኦ ዘንተ ግፍዐ ዘገብሩ ላዕሌየ እስመ መንፈቁ ማይ ወመንፈቁ እክል እምዝ ኵሉ ኢወሀቡኒ እንዘ ይበልዑ ወይሰትዩ በፍሥሓ አኮ በእንተ ናፍቆ መብልዕ ዘእቤለከ እግዚኦ። ወዘንተ ብሂሎ ጸውዖን ለአኃቲሁ መበለታት እለ ኢተደመራ ውስተ ግፍዐ ዚአሆሙ ፃኣ ፍጡነ ኢትንበራ ዝየ እስከ ሰሙን ዕለት ወእመሰ ነበርክን ዑቃ ላዕለ ርእስክን። ወዘንተ ብሂሎ ቅዱስ ሖረ ፍኖቶ። ወእምድኅረ ሰሙን መዋዕል እምዘሖረ መጽአ ብድብድ ውስተ ይእቲ መካን ወቀተለ ፶ወ፫ መነኮሳተ ዘእንበለ አንስት ወደቅ። 
\b 
\p 239፤ ወብፁዕሰ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ነበረ ምድረ ወለቃ ኀበ ሐነጸ መካነ አመ ቀዳሚ ስደቱ። ወእምዝ ኀሠሦ ንጉሥ ለአቡነ ወይቤ አይቴ ሖረ ውእቱ መነኮስ። ወይቤልዎ ሀሎ በምድረ ወለቃ ወይቤ ንጉሥ ሑሩ አምጽእዎ ወአብጽሕዎ ሶቤሃ። ወይቤሎ ንጉሥ አይቴ ነበርከ ወይቤ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ኢሰማዕከኑ ዘይቤ ዳዊት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምድር በምልአ ወይቤሎ ንጉሥ ምድረሰ ወሀበኒ \bd እግዚአብሔር\bd* ሊተ ወአኮ ለከ ወይቤሎ ቅዱስ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* አኮ ለባሕቲትከ ዘወሀበከ \bd እግዚአብሔር\bd* አላ ለኵልነ ወሀበ በከመ ይቤ ዳዊት ወምድርሰ ወሀበ ለእጓለ እመሕያው። ወእምዝ ይቤሎ ንጉሥ ለአቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ለምንት አንተ፤ ታሰትት ወትረ ትእዛዝየ እስመ ኵሎሙ ሥዩማነ ቤተክርስቲያን ኀብሩ ምስሌየ ወአንተሰ ተረፍከ ዘኢትትዌከፍ ትእዛዝየ። ወይቤሎ ቅዱስ እመሰ ኪያከ ፈሪህየ እስዕር ሕገ እምኮንኩ በከ ዘቀዳሚ ገድልየ አልቦ ዘይእኅዝ ዕርፈ ወየሐርስ ድኅሪተ ሊተሰ ይኄይሰኒ መዊት እምይትበሀነነኒ ምዝጋና። ወዘንተ ብሂሎ ተግሕሠ እምገጸ ንጉሥ።
\b 
\p 240፤ ወሶቤሃ ፈነወ ንጉሥ ብዙኀ ንዋየ ክቡረ ወአምጽኡ ለቅዱስ ላእካነ ንጉሥ ወይቤልዎ ንሣዕ ለከ ይቤለከ ንጉሥ። ወዘገብረሰ ዘንተ ንጉሥ ከመ ይኂጦ እንዘ ይመስሎ ከመ ይትመዋእ በዝንቱ። ወቅዱስሰ ይቤሎሙ ለላእካነ ንጉሥ በልዎ ለምንት ሊተ ንዋይከ እስመ ይሴስየኒ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይዔርዘኒ። ወገብኡ ላእካን ወዜነውዎ ለንጉሥ። ወእምዝ ዳግመ ፈነወ ሎቱ እንዘ ይብል ለምንት ተአቢ ነሢአ ንዋይ ዘንጉሥ ኢተአምርኑ ኵሉ ዘትበልዕ ወዘትትዔረዝ ከመ ኮነ ዘንጉሥ። 
\b 
\p 241፤ ወዘንተ ሰሚዖ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ዘንተ ቃለ ይቤሎሙ ለላእካን በልዎ ለንጉሥ ኢሰማዕከኑ ዘይቤሎሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ለደቂቀ እስራኤል ወርቅክሙኒ ተምያን ወለብሩርክሙኒ ፀር ይበልዖ። ካዕበ ይቤሎሙ እመኒ አምጻእክሙ ስብሐ ሐራጊት ወአልህምት ኢትሠምሮ ነፍስየ ለእመ ኢዐቀብክሙ ዘእቤለክሙ። ወአንተ ትቤ ንጉሥ አነ እንዘ ኢትዐቅብ ትእዛዘ እስመ ንጉሥሰ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ባሕቲቱ በሰማይ ወበምድር። ወገብኡ ላእካን ወዜነውዎ ለንጉሥ ዘከመ ይቤሎሙ አቡነ። ወይቤሎሙ ንጉሥ ለእሙንቱ ላእካን ግብኡ ጸዊረክሙ ኀቤሁ ዘንተ ንዋየ ወገዲፈክሙ ታሕተ እግሩ ተመየጡ ወከመዝ ገብሩ ሠለስተ ጊዜ ወቅዱስሰ ተንሥአ ወኀደገ ውእተ ንዋየ ከመ ይንበር ውስተ ካልእ ገጽ። ወዜነውዎ ለንጉሥ ከመ አበየ ነሢአ ንዋይ ወከመ ፈቀደ ይሑር።
\b 
\p 242፤ ወይቤሎሙ ንጉሥ ሑሩ በልዎ ለዝንቱ መነኮስ መንተሊት ተቀሐወት ምስለ ምድር እንዘ ትብል እበጽሕ ኀበ ኢሀሎኪ አንቲ። ወትቤላ ምድር እስኩ ብጽሒ እመ ትክሊ በጺሐ ኀበ ኢሀሎኩ አነ። ወወጠነት ረዊጸ ይእቲ መንተሊት እንዘ ይመስላ ዘትበጽሕ ኀበ ኢህለወት ምድር ወረዊጸ ለለበጽሐት ትቤላ ምድር ዝየኒ አነ ወዝየኒ አነ ወእምጽንዐ ረዊጽ ሞተት ከዊና ሕምምተ ልብ። 
\b 
\p 243፤ ወአንተኑ ትክል ከማሃ በጺሐ ኀበ ምድር ዘኢይቀኒ አነ ወለእመ ትረክብ ሀገረ ዘኢይቀኒ አነ እስኩ ብጻሕ ወአነ እሬኢ ማኅለቅቶ ለነገር። ወይቤሎ ዘንተ ቃለ ንጉሥ ለአቡነ ወይቤሎሙ ቅዱስ ለላእካን በልዎ ለንጉሥ ለምንት ትዜኀር በእከይከ ከመዝ ወታነብር አፉከ ውስተ ሰማይ ኢሰማዕከኑ ዘይቤ እግዚእነ ዘአዕበየ ርእሶ የኀስር ወዘአትሐተ ርእሶ ይከብር ወበዝ ቃልከ ኮንከ ተቃዋሜ ምስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘይቤ ዳዊት በእንቲአሁ ዚአከ ውእቱ ሰማያት ወእንቲአከ ይእቲ ምድር ዓለመኒ በምልኡ አንተ ሣረርከ ወካዕበ ይቤ እስመ እንቲአሁ ይእቲ ባሕር ወውእቱ ሣረራ ወለየብስኒ እደዊሁ ገብራ። 
\b 
\p 244፤ ወአንሰ አአምር ከመ ኮነት ምድር \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወአኮ ዘዚአከ ወባሕቱ እትዌከፍ ስደተ ከመ እትመሰሎሙ ለአበውየ ሐዋርያት በፈጽሞ ቃል ዘይቤ ወንጌል ብፁዓን እለ ይሰደዱ በእንተ ጽድቅ እስመ ሎሙ ይእቲ መንግሥተ ሰማያት ወሰሚዖ ንጉሥ ቃለ ዘይቤ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* አርመመ ሶበ ኀጥአ ሚጠተ ቃል። ወቅዱስሰ ተንሥአ ወይቤሎሙ ለአርዳኢሁ እምይእዜሰ ምልዑ ንሑር ከመ እትቀበር በእደ መምህርየ አባ ሰላማ። ተንሥአ ወሖረ እንተ መንገለ ጉደም ውስተ ምድረ አምሐራ ወበጽሐ ኀበ አሐቲ መካን ወአዕረፈ ህየ ሰሙነ መዋዕለ።
\b 
\p 245፤ ወመጽአ አበ ውእቱ ምኔት ኀቤሁ ወይቤሎ ኦአባ ክቡር አንሰ እፈርህ እስመ አንተ ውእቱ ኤጲስ ቆጶስ ዘተሰምዐ ዜናከ ውስተ ኵሉ ዓለም ለእመ ነበርከ ዝየ ኢይትፈቀድ አነ እስመ አነ ከመ ወኢምንት በኀቤከ። ወይቤሎ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ኢትሕዝን በእንተዝ ነገር እስመ አሐውር ለከ ጌሰመ። 
\b 
\p 246፤ ወሶቤሃ ተንሥአ በጽባሕ ወሖረ እስከ በጽሐ ሀገረ ጌርጌሳ ኀበ ሀሎ አባ ሰላማ ጳጳስ ወነገርዎ ለጳጳስ ከመ በጽሐ ብፁዕ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ሰማዕቱ \bd ለክርስቶስ\bd*። ተፈሥሐ ጳጳስ ወይቤ አግብእዎ ኀቤየ ወሶበ ርእዮ ተንሥዐ ወሐቀፎ ክሣዶ ወሰዐሞ። ወተአምኁ በበይናቲሆሙ በአምኃ መንፈሳዊት። ወእምዝ ይቤሎ ለአቡነ ዘንተ ተናከርኮ ለዓለም ወተለውኮ \bd ለክርስቶስ\bd* በፍቅር ወበሃይማኖት ከመ ትኩን ወራሴ መንግሥተ ሰማያት። ወይቤሎ ማር\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ምንት አነ ብፁዓንሰ እለ ፈጸሙ ገድሎሙ ወነስኡ አክሊለ ስምዕ በመንግሥተ ሰማያት። ወይቤሎ አባ ሰላማ አማን እብለከ እንተ፤ ኢተሐጽጽ እምኔሆሙ በመንግሥተ ሰማያት። ወእምዝ ነበሩ እንዘ ይትናገሩ ነገራተ \bd እግዚአብሔር\bd*። 
\b 
\p 247፤ ወእምድኅረ ኅዳጥ መዋዕል ፍልሰተ ክቡር አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ቀርበ ወመዋኢ ዘኮነ ስምዐ በመንግሥተ ዓምደ ጽዮን ወበወልዱ ሰይፈ አርዕድ ነገሥተ ኢትዮጵያ እንዘ ይትዌከፍ ቅሥፈተ ወሙቃሔ ወስደታተ እምሀገር ለሀገር ምስለ ቃለ ጽዕለት ብዙኅ ወዓዲ እንዘ ይትዔገሥ ረኀበ ወጽምአ ወዕርቃነ ወሶቤሃ ጾውዖ ቃል እምሰማይ እንዘ ይብል ነዓኬ ኦፍቁርየ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እስከ ፈጸምከ በድረከ ወሰለጥከ ገድለከ። ወዓዲ ጻመውከ ብዙኀ ወተዐገሥከ ምንዳቤ በእንቲአየ እንዘ ትትጼዐል ወትትቀሠፍ ትትሞቃሕ ከመ ሰራቂ ወፈያት ወትሰደድ ብፁዕ ለከ።
\b 
\p 248፤ አማንየ እብለከ ኦፍቁርየ ብፁዕ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ኵሉ ጻማከ ወምንዳቤከ ወስደትከ ወትዕግሥትከ ተጽሕፈ ለከ በቀለመ ወርቅ ኀበ ዓምደ ብርሃን በኢየሩሳሌም ሰማያዊት። በእንተዝ እቤ አነ \bd ኢየሱስ\bd* ቃለ ዘኢይሔሱ ኵሉ ዘተአመነ በጸሎትከ ወዘገብረ ተዝካረከ በዕጣን ወበመሥዋዕት ወበቊርባን ወዘአስተየ ጽዋዐ ማይ ቈሪር አመ ዕለተ ተዝካርከ በእንተ ስምከ አነ አዐስዮ ዕሴተ ሠናየ በዓለም ሐዳስ። ወኵሉ ዘይጽሕፍ ወዘያጽሕፍ መጽሐፈ ገድልከ ዘውእቱ ሕማማቲከ ዘተዐገሥከ በእንቲአየ ወአነ እጽሕፍ ስሞ ኀበ ዐምደ ብርሃን በኢየሩሳሌም ሰማያዊት ምስለ ኵሎሙ ቅዱሳንየ ወሰማዕት ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\b 
\p 249፤ ወለከሰ ናሁ አስተዳሎኩ ለከ ሰብዐተ አክሊላተ ፩ በእንተ ድንግልናከ ወ፩ በእንተ ስምዕከ ወ፩ በእንተ ዘሜጥከ ሕዝበ እምስሕተት ኀበ አምልኮትየ በትምህርተ ወንጌልየ ወ፩ በእንተ ስደትከ እምሀገር ለሀገር በምንዳቤ ወበጻዕር ወ፩ በእንተ ዘመነንከ አክሊለ ክብር ኀላፊ ወ፩ በእንተ ዘቀተልኮ ለማሪት አመ ንእስከ ወኢፈራህከ ሞተ በእንተ ስምየ ወ፩ በእንተ ክህነትከ ንጹሕ ወምንኵስናከ ፍጹም ከመ እንጦንዮስ ወመቃርዮስ። ወዝንቱ ሥጋከ ኀበ ተቀብረ እፌኑ ሣህልየ ወምሕረትየ ወኢይወርድ ውስቴታ በረድ ወአስሐትያ አንበጣ ወደጎብያ ወዘንተ ኪዳነ እምድኅረ ወሀቦ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዐርገ በስብሐት ውስተ ሰማያት ወተፈሥሐ ቅዱስ ሶበ ሰምዐ ዘንተ መሰሎ ከመ ዘኢጻመወ ወአእኰቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd*። ወእምዝ ሐመ ቅዱስ ከመ ኵሉ ሰብእ ወሶበ ሰምዐ ዘንተ ከመ ሐመ ቅዱስ እንዘ ይፈቅድ ጳጳስ ሐዊረ ሐቃሊተ እምጌርጌሳ ወእንበለ ይብጻሕ ለአከ ቅዱስ ኀበ ጳጳስ ከመ ይምጻእ ኀቤሁ። 
\b 
\p 250፤ ወሶበ መጽአ ጳጳስ ኀቤሁ ይቤሎ ቅዱስ ለመኑ ተኀድገኒ ትፈቅድኑ ሐዊረ ዘእንበለ ትቀብረኒ ወእመ ትጐጕእ ሐዊረ እምዝየ ንሥአኒ ምስሌከ ከመ ትቅብረኒ ኀበ ሐቃሊት። ወሰሚዖ ዘንተ ቃለ አምአፈ ቅዱስ በከየ ጳጳስ እንዘ ይብል ትመውትኑ ኦሊቀ ካህናት ወአበ መነኮሳት ትመውትኑ ኦፊልጶስ ጥቅመ ሃይማኖት ዐምዳ ወድዳ ለቤተክርስቲያን። ትመውትኑ ኦፊልጶስ ርእሰ ኤጲስ ቆጶሳት ትትዐጸውኑ በሞት ኦፊልጶስ ሣእሣእ ልሳን ለእሙት ቤዛከ ወለእመ ኢኮነ ዮም በዝየ አትልወኒ ጌሰመ እምድኅሬከ። ዘንተ ኵሎ ወዘይመስሎ በከየ ጳጳስ በላዕለ ፍቁሩ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወእምዝ ነሥኦ ወጾሮ በዐራቱ ወወሰዶ ደብረ ሐቃሊት እምነ ጌርጌሳ። 
\b 
\p 251፤ ወእምዝ አዕረፈ በሰላም አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* መምህረ ሰላም በ፸ወ፬ ዓመት ወ፱ አውራኅ። እምዕለተ ልደቱ ፲ወ፭ ዓመተ ነበረ በቤተ አቡሁ። ወእምዝ ቦአ ደብረ ሊባኖስ ወበዊኦ ውስተ ደብር ነበረ ፫፡ዓመተ እምቅድመ ይመንኵስ ወእምአመ መንኰሰ እስከ ይከውን ሊቀ ምኔት ፳ወ፪ ዓመት። ወእምአመ ተሠይመ እስከ ይሰደድ ፳ወ፰ ዓመት። ወእምድኅረ ስደቱ ፫፡ዓመተ በትግሬ ወ፪፡ዓመተ በወለቃ ወበዳራ ፫፡አውራኀ ዘይእቲ ደዋሮ ወበደሴተ ዝዋይ ፮፡አውራኀ ወ፩፡ዓመተ በዳሞት። ወኵሉ ዓመታተ ስደቱ ኮነ ፮ ዓመተ ወ፱ አውራኀ። 
\b 
\p 252፤ ወእምዝ አዕረፈ አመ ፳ወ፰ ለወርኀ ሐምሌ። ወወረዱ ለቀበላሁ መላእክት ትጉሃን ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ንጹሐን ወሰማዕት መዋዕያን ወጻድቃን ፍጹማን ወመነኮሳት ኄራን ምስለ አክሊላት ወመኃትው ዘአልቦ ኍልቊ ወአዕረጉ ነፍሶ ውስተ ሰማያት እንዘ ይብሉ ስብሐት \bd ለእግዚአብሔር\bd* በሰማያት ለዘሠምሮ ለሰብእ ዘጻመወ በዓለም የሐዩ ለዝሉፋ።
\b 
\p 253፤ ወበጊዜ አዕረፈ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ሖሩ ላእካን ከመ ይዜንውዎ ለአባ ሰላማ ጳጳስ ዕረፍቶ ለአቡነ እስመ ውእቱ ኮነ ኀበ ካልእ ቤት በውእቱ ጊዜ። ወእንዘ ሀሎ ጳጳስ ህየ ተባሀሉ ደቂቁ ኢይደሉ ወኢይሤኒ ከመ ንግንዝ ንሕነ። ወአእሚሮ ጳጳስ በመንፈስ ዕረፍቶ ለቅዱስ እንዘ ይመጽእ ረከቦሙ ለላእካን እለ ተፈነዉ ኀቤሁ ከመ ይዜንውዎ ወእምቅድመ ይንግርዎ ይቤሎሙ ጳጳስ አእመርኩ ከመ አዕረፈ መዋኢ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd*። 
\b 
\p 254፤ ወበጺሖ ጳጳስ ወድቀ ላዕሌሁ ወበከየ ብካየ መሪረ ወድኅረዝ ገነዞ ከመ ይገንዝዎሙ ለጳጳሳት። ወሶበ ይቤልዎ ሰብእ ኅድግ ወኢትግስስ በድነ እስመ አንተ ጳጳስ። ወይቤሎሙ አባ ሰላማ ምንትኑ አነ ከመ እኩን ጳጳሰ ጳጳስሰ ነዋ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ዘሤሞ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ከመ ይርዐይ ቤተ ክርስቲያን እንተ አጥረያ \bd ክርስቶስ\bd* በደሙ ዘውእቱ ኅሊና አብ። ወቀበሮ በማሕሌት ወበዝማሬ ወበዐቢይ ስብሐት። 
\b 
\p 255፤ ወዘንተ ኵሎ ርእዮ አባ ሰላማ ጳጳስ ሰምዐ ከመ መጽኡ ማኅበረ መላእክት ወነቢያት ወሐዋርያት ወመነኮሳት ለቀበላ ነፍሱ እስመ ተመሰሎሙ ለኵሎሙ በኵሉ ጾታ ግብር። ተመሰሎሙ ለመላእክት በአጥርዮ ንጽሕ ወለነቢያት በአእምሮ ነገር ኅቡእ ወለሐዋርያት ተመሰሎሙ በሰቢከ ሃይማኖት ወለሰማዕታትኒ በተወክፎ ሥቃያት ተመስሎሙ ለጻድቃን በገቢረ ትሩፋት ወዓዲ ተመሰሎሙ ለደና(ግል በመዊአ ፍትወታት። በእንተ ዝንቱ ጽህቁ ወአጥብዑ ለተቀብሎቱ እንዘ ይብሉ ክቡር ሞቱ ለጻድቅ በቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd*። ወናሁ ጸሐፍነ ለክሙ ኦአኀው ፍቁራን በአኅጽሮ ቃላት ከመ ኢይኩን ሀኬተ ለሰማዕያን። ወባሕቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወጣኒ ወፈጻሚ ከዳኒ ወረዳኢ የሀሉ ምስለ፡
\b 
\p 256፤  ኦ አባ ባርክ ወቀድስ ወአጽንዕ ድዳ ወመሠረታ ለመካነ እምከ ደብረ በክብር ወበዘዚአሁ አልባስ ከመ ይትገነዙ ሊቃነ ጳጳሳት ወቀበርዎ በብዙኀ ስብሐት
\b 
\p ወይቤ ምንት አነ ጳጳስምስለ ፍቁሩ ኖዖድ ; ምስለ አግብርቲሁ ወልደ ትንሣኤ ወወልደ 
\b 
\p ሊባኖስጊዮርጊስ። ሚጥወምስለ። ዝርወተ ጸሐፊሁ። ደቂቅከወልደ ፡ሚካኤል ወጸሀቅ ለሕንጻ፡ይትርአይ ምዝባሪሃ ወእምዝ ሕፅን ድክታሜሃ ታህተ። ወዕቀብእግረ 
\b 
\p 257፤ አአባ ባርክ ወቀድስ ወአጽንዕ ድዳ ወመሠረታ ለመካነ እምከ ደብረ ሊባኖስ ሚጥ ዝርወተ ደቂቅከ ወጸሀቅ ለሕንጻ ምዝባሪሃ ሕፅን ድክታሜሃ ወዕቀብ ወራዙቲሃ ሐድስ አእሩጊሃ ወባርክ ካህናቲሃ ወፈድፋደሰ ለአቡነ ዮሐንስ ከማ ዘአስተሐመመ ለአጽሕፎ ገድልከ በእንተ ፍቅረ ዚአከ በብዙኅ መዋዕል እምድኅረ ተረስዐ። ይጽሐፍ ስሞ እግዚእ በቀለመ ወርቅ ወያርፍቆ በሐዳስ ምርፋቅ ወለፍቁርከ ይባልሖ እመከራ ዘመን ወድልቅልቅ ወያብኦ ውስተ ሰማያዊት ንድቅ አመ እምዕጹብ ይድኅን ጻድቅ ምስለ ኅሩያን ደቂቅ ውእቱ አምላክ ሰርጐ ዓለም በፍሥሐ ዘኢየኀልቅ። 
\b 
\p 258፤ ለዘጸሐፎ ወለዘአጽሐፎ ለዘአንበቦ ወለዘተርጎሞ ወለዘሰምዐ ቃላቲሁ ኅቡረ ይምሐሮሙ \bd እግዚአብሔር\bd* በመንግሥተ ሰማያት ለዓለመ ዓለም አሜን ወአሜን።
\b 
