\c 1 
\b 

\s1 \bd ድርሳነ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*
\b 
\m \bd መግለጫ\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*
\m \bd ሚካኤል\bd* ማለት በዕብራይስጡ (መኑ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd*) ማን እንደ \bd እግዚአብሔር\bd* ማለት ነው። ሁለተኛም ድንቅ ነገር ማለት ነው። ይህም መልአክ በስደትና በመሸገር በረኃብና በሸነፈር ሌት በቁር ቀን በሐሩር በሚጒላሉ ሰዎችና በሃይማኖት ወይም በሀገራቸው ላይ የተነሳባቸውን ባዕድ ጠላት ለማጥፋት በዘመቻ ወይም በምናኔ ወይም በተአማኝነት ሀገራቸውንና መንግሥታቸውን ለማገልገል ወይም በተማሪ ቤት ወይም ስለ ኑሮዋቸው እውነተኛ የንግድ ሥራ ለመሥራት የብሱን በእግር ባሕሩን በሐመር የሚመላለሱ ሰዎች ማናቸውም ክፉ ፈተና ባገኛቸው ጊዜ ወደ ፈጣሪያቸው ያመለክቱ እንደሆነ ከ\bd እግዚአብሔር\bd* ተልኮ በረዳትነት የሚጐበኛቸውና የምህረት ቃል የሚሰብክሳቸው እርሱ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ነው።
\m ከጥንትም ጀምሮ እስከ ዛሬ ድረስ ለብዙ ሰዎች ያደረገላቸውን እርዳታና በብዙ ስፍራ ላይ የሠራው ታአምራት ምንም በምሉ ተጽፎ ባይገኝ ከምሉ በከፊሉ ከበዙ በጥቂቱ በብሉይ በሐዲስ በአዋልድ መጻሕፍትም ከብዙ ስፍራ ላይ ተጽፎ ይገኛል።
\m ከዚህም ጥቂት ለማሳየት እስራኤል ከግብጽ በወጡ ጊዜ ባሕር በመክፈል ጠላት በመግደል ደመና በመጋረድ መና በማውረድ ይህንም በመስለ ልዩ ልዩ እርዳታ ከመርዳት አላቋረጠባቸውም ወሰሰለ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘየሐውር ቅድመ ትዕይንተሙ ለደቂቀ እስራኤል ወቆመ እምድኅሬሆሙ እንዲል ዘዐ፡ ም፡ ፲፪ ቁጥር ፲፱።
\m ዳዊትም ይትዐየን መልአከ እግዚአብሕር ዓውደሙ ለእለ ይፍርህዎ മ8:1്നു ይላል መዝ፡ ញីក្រ
\m ደግሞም ጐልያድ በእስራኤል ላይ በጠላትነት በተነሳባቸው ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* መልአኩን ለዳዊት ረዳት አድርጐ ኃይሉን በዳዊት አሳድሮ ጐልያድን እዳጠፋላቸው እርሱ ራሱ ቅዱስ ዳዊት ስለ ራሱ በተናገረው መዝሙር መኑ ነገሮ ለእግዚእየ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ ሰምዐኒ። ፈነወ መልአኮ ወአድኅነኒ ይላል፡፡ በይሁዳው ንጉሥ በሕዝቅያስም ላይ የፋርስ ንጉሥ ሰናክሬም በጠላትነት በተነሳበት ጊዜ ሕዝቅያስ ወደ ፈጣሪው ቢያመለክት መል አኩ ከእግዚአበሔር ዘንድ ለረዳትነት እደመጣለት ሰናክሬምንም እዳጠፈለት ተጽፈዋል ወእምዝ ወፅአ መልአክ \bd እግዚአብሔር\bd* በይእቲ ሌሊት ወቀተለ እምውስተ ተዐይኒሆሙ ለፋርስ ፲ወ፰ፃወፃ፻ እንዲል ፫ ነገ ም ፲፪ ቁ፡ ፴፭ እስራኤልም ከግብጽ አገር ወጥተው ወደ ሞዓብ አገር በደረሱ ጊዜ ባላቅ አገሬን ይወስዱብኛል ብሎ በል ዓምን እስራኤልን ረግሞ እንድያጠፋለት ብዙ ገንዘብ እሰጥሃለሁ ብሎ ተስፋ በሰጠው ጊዜ ይህንኑ ለመፈጸም ሲል በአህያው ተቀምጦ ስሄድ እስራኤልን ከጥፋት ወደ ልማት የበልዓምን መርገም ወደ በረከት ለመመለስ የ\bd እግዚአብሔር\bd* ፈቃዱ ስለሆነ የ\bd እግዚአብሔር\bd* መልአክ በጐዳና ሰይፉን መዞ ቁሞ አህያዪቱን መንገድ አሳብሮ ወድያውም በሰው አንደበት አናግሮ በልዓምን በቁጣ ቃል መክሮ መርገሙን ወደ ምረቃ አዛውሮ ሕዝበ እስራኤልን ከጥፋት እንደአዳናቸው ይታያል። ወተንሥአ መል አክ \bd እግዚአብሔር\bd* ይትዐቀፎ ወውእቱሶ ይፃዓን ዲበ እድገቱ ወሶበ ርእየቶ ይእቲ እድገት ለመልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይቀውም ውስተ ፍኖት ወሰይፍ ምሉኅ ውስተ እዴሁ ተግኅሠት እምፍኖት ወቆመ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ማእከለ ፀቁን ዘዐ0ዶ ወይን ወደገመ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ወሖረ ወቆመ ውስተ መካን ጸባብ ወhዕተ \bd እግዚአብሔር\bd* አእይንትሁ ለበለዓም ወርእዮ ለመልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዘ ይቀውም ፍኛቶ ወመጥባሕት ምልኅት ውስተ እዴሁ ወይቤሎ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ለምንት ዘበጥካሃ ለእድግትከ እንዲልዞ ዘኁ፡ ም• ፳፪ ቁ፡፳፪
\m ዳኒኤልም መልአኩ ያደረገለትን እርዳታ ራሱ ይናገራል ወናሁ \bd ሚካኤል\bd* ፩ዱ መላእክት እምቅዱሳን ቀደምት መጽአ ይርዳአኒ ወይቤለኒ ኢትፍራህ ብእሲ ፍትወት አንተ ሰላም ለከ ፅናዕ ወኀይል ወውእተ አሚረ ይትነሣእ \bd ሚካኤል\bd* መልአክ ዓብይ ዘይቀውም ለደቂቀ ሕዝብከ እንዲል ዳን'ም፡ ፲ ቍ• ፲፫ እስከ ፲፬ ቁ• ፩።
\m ብስራተ ትንሳኤውንም ለሴቶች እንደ ነገራቸው ወናሁ ኮነ ድልቅልቅ ዓቢይ እስሙ መልአክ \bd እግዚአብሔር\bd* ወረዶ እምሰማይ ወአንኰርኰራ ለይእቲ ዕብን ወራዕዩ ከመ ዘመብረቅ ወአልባስሁኒ ፀ0ዳ ከመ በረድ እምግርማሁ ተሀውኩ እለ የዐቅቡ መቃብረ ወአውሥአ መልአክ ወይቤሎን ለአንስት እትፍራሃ አንትንሰ ይላል ማቴ• ም ፳፰ ቁ  ሉቃስም ወናሁ ቆመ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ኅቤሆሙ ወስብሐተ \bd እግዚአብሔር\bd* በረቀ ላዕሌሆሙ ወይቤሎሙ መልአክ ኢትፍርሁ እስመ ናሁ እዜንወክሙ ዓብየ ዜና ይላል ሉቃ ም ፪ ቍ• ፬ ቅዱስ ጴጥሮስንም ከእስራት እዳወጣው ከዚህ ይታያል" ወወረዶ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ወቆመ ኀቤሁ ወአብርሃ ውስተ ውእቱ ቤት ወጐድኦ ገበሁ ለጴጥሮስ ወወድቃ መዋቅሕት እምእደዊሁ ወይቤ ጴጥሮስ ይእዜ አእመርኩ ከመ አማን ፈነወ \bd እግዚአብሔር\bd* መልአኮ ወአድኅነኒ እምእዴሁ ለሄሮዱስ ወምኵሉ ተስፋሆሙ ለአሕዝበ አይሁድ እንዲል ። ግብ ሐ ም ፴ ቍ ፲፱፤ ም ፲፪ ቍ• ፮ አጋንንትንም ድል እንዲነሣ ለማጠየቅ ወፀብዕዎ በሰማይ ለውእቱ አርዌ \bd ሚካኤል\bd* ወመላእክቲሁ ይላል" ራእ ም ፲፫፡ ቍ ፯ በኋላም በደገኛው በምጽአት ጊዜ በመልአኩ አዋጅ ነጋሪነት ሙታን እንዲነሱ በዚህ ያስረዳል። እስመ ይወርድ እግዚእነ እምሰማይ ምስለ ቃለ ሊቀ መላእከት ወንፍሐተ ቀርን ወየትነስኡ ሙታን እዳለ። ፩ ተሰሎም ፩ ቍ• ፲፮'፩ ቆሮ ም ፲፭ ቍ ፳፫ ይህንም መጻፋችን በጥቅቱ ለማስረጃ ያህል ነው እንጂ በየጊዜስ የሚያደረገው ተአምራትና ተራዳእነት ተጽፎ አያልቅም የዚህም መልአክ ከፊተኛው ዘመነ ይልቅ በኋለኛው ዘመነ ስሙ እንዲከበርና ተአምራቱ እንዲነገር ሲሉ የቤተ ክርስትንያን ሊቃውንት በትጋት ጽፈው ስለአቈዩን ለማሳተም አሰብኩኝ።
\m በዚህ ድርሳነ \bd ሚካኤል\bd* ላይ በተለየ የጳጉሜን ወር ድርሳነ \bd ሩፋኤል\bd*ና መልክአ \bd ሚካኤል\bd* መልክአ \bd ሩፋኤል\bd* አለበት ይህንን መጽሐፍ በእውነተኛ ፍቅርና በፅኑዕ ሃይማኖት የያዘ ሰው ብቻለው ዘወትር ባይቻለው በወር በወሩ በባዓለ \bd ሚካኤል\bd* እያነበበ ወይም እያስነበበ ጠበሉን ቢጠጣና ቢጠመቅበት መልአኩ በረድኤት አይለየውምና አጋንንት አይቀርቡትም ጠላት አይበረታበትም የቤቱም በረከት አይጐድልበትም።
\m ስለዚህ የመልአኩ ፍቅር ያደረበት ሰው ሁሉ ዋጋው ርካሽ ሁኖለት በጥቂት ዋጋ እንዲገዛው በማሰብ አሳትሜ አቅርቤላችኋለሁ ክርስቲያን የሆነ ሁሉ መጽሐፍ እየገዛ ከብዙ መከራ እንዲድን እመኛለሁ።
