\c 1 

\s1 \bd መጽሐፈ ዲድስቅልያ\bd*
\b 

\s1 \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*1
\s2 የቅዱሳን አበው ሐዋርያት ትምህርት ዲድስቅልያ። ጸሎታቸውና በረከታቸው ከእኛ ጋር ይኑር። ሁሉን በያዘ \bd በእግዚአብሔር\bd* አብ በአንድ ልጁ \bd በኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ናዛዚ በሚሆን በመንፈስ ቅዱስ ስም።
\m ፩፤ የአንድያ ልጅ የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አገልጋዮች እኛ ዐሥራ ሁለቱ ሐዋርያት በታላቁ ንጉሥ ከተማ በኢየሩሳሌም በአንድነት ተሰብስበን ከእኛም ጋር የአሕዛብ ሁሉ ሐዋርያቸው ደግና ንጹሕ ወንድማችን ጳውሎስ። የዚችው ከተማ የኢየሩሳሌም ኤጲስ ቆጶስ የጌታችን ወንድም ያዕቆብም ከእኛ ጋር ሆነው ይህችን የቀናች ትምህርት ሠራናት።
\m ፪፤ የቤተ ክርስቲያንን የሹመቶች መዓርግ በሰማያት ባለው አምሳል እንደዚህ አዘዝን።
\m ፫፤ ከእናንተም ሁሉ እያንዳንዱ ከጌታችን ከ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘንድ በተጠራበት ጸንቶ ይኖር ዘንድ እኛ እንመክራችኋለን።
\m ፬፤ ኤጲስቆጶሱ እንደ ጠባቂ ነው፣ ቀሳውስትም እንደ መምህራን ናቸው፣ ዲያቆናትም እንደ አገልጋዮች ናቸው፣ ንፍቀ ዲያቆናትም እነሆ እንደ ረዳቶች ናቸው፣ አናጕንስጢሳውያንም በማስተዋል እንደ አንባብያን ናቸው፣ አብስሊድሳውያንም እንደ መዘምራን ናቸው፣ ሌሎች ግን የወንጌልን ቃል እንደሚያዳምጡ ናቸው።
\m ፭፤ ዳግመኛም የትምህርቱን ቃል ያስተውሉ። እንደዚህ ስላገኘው ለቤተ ክርስቲያን ሕግ አድርገን ሠራን። ይህንም የምክር መጽሐፍ ጽፈን የዓለም መምህር በሆነው በወንድማችን በቀሌምንጦስ እጅ ላክን። ከሰማይ በታች ያሉ አብያተ ክርስቲያናት በትእዛዝ ፀንተው ይኖሩ ዘንድ። በውስጡ የተጻፈውንም ይህንን ትእዛዝ በሰሙ ጊዜ በእርግጥ ያስተተውሉ ዘንድ። ይህንም ምሥጢር ከራሱ በሰጠን በጌታችን \bd በኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘንድ የዘለዓለም ሕያውትን ክብርን ምስጋናንም ያገኙ ዘንድ።
\m ፮፤ ሕጉን የማይጠብቁ ግን ሰማ ይጠፋ እሳት ይወድቃሉ ፣ ዳግመኛም እንደተጻፈ መኖሪያቸው እስከ ዘለዓለም ድረስ በገሃነም ውስጥ ይሆናል።
\m ፯፤ ነገር ግን ሐዋርያትና ቀሳውስት በጌታችን \bd በኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ስም ያመኑ አሕዛብም ሁሉ ጽድቅንና ሰላምን ያደረጉም ሁሉን በያዘ \bd በእግዚአብሔር\bd* አብና በልጁ \bd በኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘንድ ይቅርታንና ቸርነትን ያገኛሉ። በቅድስት \bd የእግዚአብሔር\bd* ቤተ ክርስቲያንም እርሱን ወደ ማወቅ ይደርሳሉ፣ ለእርሱ ያገለገሉም ንጹሕና የተመረጠ የወይን ቦታ ይሆናሉ። በዚችም እምነት የዘለዓለምን ሕይወት ያገኛሉ። በመንፈስ ቅዱስም ድል መንሳትን ያገኛሉ። \bd በኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ም ኃይል ይጸናሉ። በቅዱስና ክቡር ደሙ ፈሳሽነት የዋጃቸው እርሱን በማመንም ይጸናሉ። አባታቸውና አምላካቸው ወዳጃቸውና ርስታቸው ይሆናቸው ዘንድ የቅዱስ ልጁም ተባባሪዎች ያደርጋቸው ዘንድ ሁሉን የያዘውን እንዲጠሩ ክብር ሰጣቸው።
\m ፰፤ በመድኀኒታችን ትእዛዝ የወንጌልን ቃል የምትቀበሉ ቅዱሱን ትምህርትና ክብርን የተመላውን ወንጌሉን ስሙ ። \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጆች ሆይ ትእዛዛቱን ጠብቁ። ፈቃዱንም አድርጉ።
\m ፱፤ ኀጢአትን ይከተል ዘንድ የሚፈልግ፣ \bd እግዚአብሔርንም\bd* ደስ የማያሰኘውን ሁሉ የሚሠራ ቢኖር ግን እርሱ ሕጉንና ትእዛዙን ከለወጡ ሰዎች ጋር ይቈጠራል።
\m ፲፤ አሁንም እላችኋለሁ። ከዐመፅና ከቅሚያ ራቁ። ለራሳችሁ የሚበልጠውን ክፍል መውሰድን፣ ለወንድሞቻችሁ ግን ጥቂት መስጠትን አትውደዱ። በሕግ እንዲህ የሚል ተጽፎአልና « የባልንጀራህን ሚስቱን፣ እርሻውን። ወንድ ባሪያውን፣ ሴት ባሪያውን፣ በራውንም፣ አህያውንም፣ ማንኛውንም የወንድምህን ገዝብ ሁሉ ምንም አትመኝ» ይህንም የመሰለው ሁሉ ዝሙት ነው።
\m ፲፩፤ በልቡ ምኞት እንደዚህ ይሠራ ዘንድ የሚወድ ቢኖር ግን ከአባቱና ከመንፈስ ቅዱስ ጋር ለዘለዓለም ክብር ምስጋና ከሚገባው ከጌታችን \bd ከእግዚአብሔር\bd* \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የራቀ ይሆናል አሜን።
\m ፲፪፤ በመንፈስ ቅዱስ ያስተምረናልና እንድናውቅም ያደርገናልና። ያጸናናልና አትሰስኑ የሚል በውስጡ የተጻፈበትንም ሕግ እንፈጽም ዘንድ።
\m ፲፫፤ እኔ ግን ሴትን አይቶ የተመኛት ሁሉ ፈጽሞ አመነዘረባት ብዬ እነግራችኋለሁ።
\m ፲፬፤ ዳግመኛም እንደዚህ ይሠራ ዘንድ የሚወድ ሰው ከዘማውያን ጋራ ይፈረድበታል።
\m ፲፭፤ እነሆ በሬውን ወይም አህያውን ወይም እርሻውን በግፍ ይቀማ ዘንድ በልቡ የሚያስብና የሚመኝ እንዲህም እያደረገ የሚኖር ከዘማውያን ጋራ ይቆጠራል ። የራሳቸው ያልሆነውን ይቀሙ ዘንድ ቤትን ከቤት ጋራ ለሚያያይዙ ፣ እርሻንም ከእርሻ ጋር፣ ለሚያቀራርቡ ቅጥርንም ከቅጥር ጋር ለሚያቀራርቡ ወዮላቸው ተብሎ በነቢይ ተነግሮአልና።
\m ፲፮፤ ዳግመኛም እንዲህ አለ። በምድር ላይ የምትኖሩ እናንተ ሆይ ነገራችሁ ወደ ሠራዊት ጌታ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ጆሮዎች እንደ ደረሰ ይህን ነገር ትሰሙ ዘንድ ዕወቁ። በሌላም ክፍል ውስጥ የወንድሙን ድንበር የሚሰርቅ ርጉም ይሁን። ሕዝቡም ይሁን አሜን ይበል ። ከሙሴም ስለዚህ ነገር እንዲህ ይላል «የወንድምህን ድንበር አትሻ አባቶችህም የሠሩትን ሕግ አታፍርስ»።
\m ፲፯፤ ስለዚህም ነገር ፍርህት፣ ሞትና ክርክር ይሆናል። እንደዚህም የሚያደርጉትን ሰዎች \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ቅጣት ያገኛቸዋል።
\m ፲፰፤ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ሰምተው ብሩህ ሕጉን የሚጠብቁ ሰዎች ግን ይቅርታንና ምሕረትን ያገኛሉ ። ለራስህ የምትጠላውን በባልንጀራህ ላይ አታድርግ ብሏልና። አንተ ሌላው ሰው ሚስትህን ያይ ዘንድ ማንም በተኝኰል ሊያስታት ዘንድ እንደማትወድ እንደዚሁ እንተም የሌላውን ሚስት በክፉ ሕሊና አታስብ። ሌላውም ልብስህን ይወስድብህ ዘንድ እንደማትወድ እንደዚሁ አንተም የሌላውን ልብስ አትውሰድ። ለራስህም መርገምን ስድብንና መመታትን እንደማትወድ እንደዚሁ አንተም በሌላው አታድርግ። ።
\m ፲፱፤ የረገመህም ቢኖር አንተ መርቅ። በኦሪት ዘኍልቍ «የሚመርቁህ የተመረቁ ይሁኑ። የሚረግሙህም የተረገሙ ይሁኑ» የሚል ጽሑፍ አለና።
\m ፳፤ ዳግመኛም በወንጌል እንዲህ ተጽፎአል «የሚረግሙአችሁን መርቋቸው። ለሚቀሟችሁም ጸልዩ ። ለሚጠሉአችሁም በጎ ሥራን አድርጉ። ለሚቀሙአችሁም ክፉ አትመልሱ» «ነገር ግን ታገሡአቸው። መጽሐፍ እንዲህ ይላልና «ክፉ ስለ አደረገብህ ጠላትህን አትበቀል» ይላልና።
\m ፳፩፤ ስለዚህም ነገር \bd እግዚአብሔር\bd* ይረዳሃል። ፍርድንም በጠላትህ ላይ ይመልሳል። በወንጌል እንዲህ ብሏልና «የሰማያዊ አባታችሁ ልጆች ትሆኑ ዘንድ ጠላቶቻችሁን ውደዱ ። ስለሚያሳድዷችሁም ጸልዩ። እርሱ ለክፉዎችም፣ ለበጎዎችም ፀሐይን ያወጣልና፣ ለጻድቃንም ለኃጥአንም ዝናምን ያዘንማል ብሏልና።
\m ፳፪፤ ወዲጆቻችን ሆይ የብርሃን ልጆች እንሆን ዘንድ እነዚህን ትእዛዛት እናስተውል። \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጆች ሆይ እርስ በርሳችሁ ትዕግሥትን ያዙ። ። 
\m ፳፫፤ ወንድ ሚስቱን ይታገሣት። ትዕቢተኛና ግብዝም አይሁን። ነገር ግን የሚራራና ቅን ይሁን። ለብቻዋም በፍቅርና በትሕትና ደስ ያሰኛት። እንዳታስተውም ሌላዪቱን ሴት አይውደድ አይመኛትም።
\m ፳፬፤ ብትሰስን እንደዚህም ብታደርግ ግን ሞትን ትሞታለህ። \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድም መቅሠፍት ባንተ ላይ ይመጣል። መራራ ፍርድም ይፈረድብሃል ። ነገር ግን በልብህ አስበህ ከእርሷ ጋራ ብትሰስን ኀጢአት ይሆንብሃል።
\m ፳፭፤ የባልንጀራህም ሚስት ትወድህ ዘንድ ብትዘጋጅና ብታጌጥ በደልህ ። ለእርሷም መሰናክል ሆንህ ። አሰሰንካትም። ስለዚህም ነገር ባንተ ላይ ፍዳ ይመጣል። \bd እግዚአብሔር\bd* አትሰስን አትመኝም ብሏልና፣ ትወድህ ዘንድ በጐልማሳነትህ መልክና በፊትህ ደምግባት አስተሃታልና፣ ስለዚህም በኃጢአትና በርግማን ሥራ ከርሷ ጋራ ተባበርክ።
\m ፳፯፤ ስለዚህም ይህ ሁሉ ኃጢአት እንዳያገኝህ \bd እግዚአብሔርን\bd* ትለምነው ዘንድ ይገባሃል። ነገር ግን አንተ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ለዘለዓለም ሕይወትንና ዕረፍትን እንድታገኝ በንጽሕና \bd እግዚአብሔርን\bd* ደስ ታሰኘው ዘንድ ይገባል ። \bd ለእግዚአብሔር\bd* ትገዛ ዘንድ ከርሱም እንዳትለይ የራስህን ጠጉር አታሳድግ። ጠጉርህን ቍረጥ። ራስህንም ንጹሕ አድርግ ብሏልና። ።
\m ፳፯፤ አንተ ግን ሽቱ ያለበትን ዘይት አትቀባ ። ሴቶችንም ለማሳት የጌጥ ልብስ አትልበስ ። አትመካ መሰናክልም አትሁን። ነገር ግን ንጽሕናንና በጎ ሥራ መሥራትን ፈልግ ። ።
\m ፳፰፤ አንተ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሰው ሆይ የራስህን ጠጉር አታሳድግ፣ ሥሉሶ አትሠራ፣ ሹርባ አትሠራ። ይህ ሁሉ የርኩሰትና የዝሙት ኃጢአት ምልክት ነውና። በኦሪት ዘዳግም ከበግ ጠጉር ብዝት፣ ከተልባ እግር በሐር ጥጥ የተሠራ ልብስን አትልበስ የሚል ጽሑፍ አለና ለልብስህም የተፈተለ ዘርፍን አታደርግለት።
\m ፳፱፤ ነገር ግን ጽሕማችንን እንላጭ ዘንድ ለኛ አይገባንም። የሰውንም ተፈጥሮ ወደ ሌላ ባሕርይ አንለውጥ። እንዲህ ካደረግህ ግን ከሕግ የወጣህ ሆንህ ፣ በአርአያውና በአምሳሉ ከፈጠረህ \bd እግዚአብሔርም\bd* የተለየህ ሆንህ።
\m ፴፤ \bd እግዚአብሔርን\bd* ደስ ታሰኘው ዘንድ በወደድህስ ክፉ ሥራን አትሥራ ፈጣሪህም የሚጠላውን ሁሉ ከአንተ አርቅ፣ ሰካራም አትሁን። ከዘማውያንም ጋራ በአደባባይ አትዙር፣ አእምሮ ጠይዓዊን አእምሮ መንፈሳዊን ያዝ እንጂ ። አንተ ግን በእጆችህ ሥራ ጥረህ ግረህ ተመገብ እንጂ፣ \bd እግዚአብሔርንም\bd* ደስ የሚያሰኘውን ሥራ ሁሉ ትሠራ ዘንድ ውደድ። ሁልጊዜም እሱን ትከተል ዘንድ የጌታችን የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን ቃሉን አስቡ ።
\m ፴፩፤ ዳዊት በመዓልትም በሌሊትም ሕጉን የሚያነብ ብፁዕ ነው ብሏልና፣ በጐዳናም ቢሆን ፣ በሴትም ቢሆን፣ ስትተኛም ቢሆን፣ ከእርሱ ይቅርታና ቸርነትን ታገኝ ዘንድ ፈጣሪህ \bd እግዚአብሔርን\bd* በፍጹም ሕሊናህ፣ በፍጹም ልቡናህ፣ በፍጹም አእምሮህ ውደደው። 
