\c 1 

\s1 \bd ገድለ ቅዱስ እስጢፋኖስ \bd*\bd አማርኛ\bd*
\b 
\s2 ገድለ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ዘወርኃ ጥቅምት
\b 
\m በአብ ስም አምነን አብን ወላዲ ብለን በወልድ ስም አምነን ወልድን ተወላዲ ብለን በመንፈስ ቅዱስ አምነን መንፈስ ቅዱስን ሠራፂ ብለን በባህርይ በህልውና አንድ አምላክ ብለን አምነን በተባረከ ወርኃ ጥቅምት ዐሥራ ሰባት ቀን የሚጸለይ የንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የገድሉንና የሰማዕትነቱን ነገር የሚናገር መጽሐፈ ገድሉን እንጀምራለን ። ጸሎቱና በረከቱ ከኹላችን ሕዝበ ክርስቲያንና ከእኔ ኃጥእ ጋራ ከጣዕመ ሶከር ይልቅ ጣዕመ ተጋድሎው በተወደደና በተመረጠ በኃያል ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አማላጅነት ከሚታመኑ ሁላቸው ሕዝበ ክርስቲያንም ጋራ ይኹን በየጊዜውና በየሰዓቱ ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\m  አባቶቻችንና ወንድሞቻችን ሆይ እነሆ በአጋእዝተ ዓለም አብና ወልድ መንፈስ ቅዱስም መንበር ፊት የሚቆሙ ቅዱሳን መላዕክት እኅታቸው ፣ የቅዱሳን ሐዋርያት የስብከታቸው ሞገስ ፣ የቅዱሳን ነቢያት መመኪያቸው ከኾነች ከኹላችን እመቤት ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ከሥጋዋ ሥጋን ከነፍሷ ነፍስ ነሥቶ የተወለደ ጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችን ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ኢየሱስ ክርስቶስ በአባቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ቀኝ ተቀምጦ ስለተገለጸለት በፍጽምት ተአምኖው የታጋደለ ፤በሕዛብ መኳንንትና በነገሥታት ፊት ድንቅ ተዐምራትን ያደረገ ። የመስተጋድል ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ርእሰ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* በተጋድሎ የተቀበለው የሰማዕትነቱን ዜና ክብር እንነግራችኋለን ። 
\m ፪ በቀዳሜ ሰማዕት ቅዱስና እስጢፋኖስ አማላጅነት ከሲኦል በደል ትድኑ ዘንድ በጎ ምግባርን እያደረጋችሁ ልዑል \bd እግዚአብሔርን\bd* የምታመልኩ ዅላችሁ ልባቸው ለደነደነባቸው አይሁድ ስለተገለጠለት የ\bd እግዚአብሔርን\bd* ክብር የተናገረ ሃይማኖትንና መንፈስ ቅዱስን የተመላ ለቅድስት ወንጌል መልዕክት በቅዱሳን ሐዋርያት ዘንድ ለተከወነ የማዕድን አገልግሎት የተመረጠ እርሱ ነው። 
\m ፫ ቃለ \bd እግዚአብሔርን\bd* ከሚያገለግሉ የተመረጡ ሰባቱ ቅዱስሳን ወንድሞቹ ጋራ \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት የተመረጠ ይኽ ሰማዕተ ጽድቅ ሊቀ ዲያቆናት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የአይሁድን ቁጣ ሳይፈራ ስለባሕርይ አምላክ ጌታችንና መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ የእውነት ምሥክር እንደ ኾነ አስተውሉ። የሰብዐቱ ወንድሞች ዲያቆናትም ለማዕድ አገልግሎት መመረጥ። የ\bd እግዚአብሔር\bd* ወዳጀ ሊቀ ነቢያት ሙሴ በአማቹ የምድረ ምድያም ካህን ዮቶር ምክር እንደ አደረገው እንዲሁ ነው ። ይኽ የነቢይ ሙሴ አማች የምድረ ምድያም ካህን ሚስቱንና ልጆቹን ይዞ ነቢዩ ሙሴና ሕዝበ እስራኤል ወደ ሰፈሩበት ምድር በመጣ ጊዜ ተቀበሉት ።
\m ፬ በማግሥቱም ካህን ዮቶር ሊቀ ነቢያት ሙሴ ሕዝቡን ብቻውን ሲያስተዳድር ሕዝቡም ከነግህ እስከ ምሽት ሲጠብቀ አይቶ ብቻህን የምታደርገው ይኽ ነገር ምንድነው ። ብቻህን ይኽን ኹሉ ሕዝብ ታስተዳድር ዘንድ እንደምን ትችላለህ ። ሕዝቡም አንተን በመጠበቅ ይጐዳሉና ። እንኪያስ ለራስህ አውጥተህ አውርደህ በመልካም የሚያስተዳድሩ ማስተዋል ያላቸው እውነትተኞች ሰዎችን ከሕዝቡ መርጠህ ሹምላቸው ። እነርሱም በየሰዓቱ ለሕዝቡ ፍርድ ይስጡ ። ሕዝቡም ደስ ብሏቸው ወደእየቤታቸው ይገባሉ ብሉ መከረው። የ\bd እግዚአብሔር\bd* አገልጋይ ሊቀ ነቢያት ሙሴም ሰምቶ እንደ አማቹ ካህን ዮቶር ምክር አደረገ ። የነቢየ \bd እግዚአብሔር\bd* ሙሴ አገልግሎትም አምላኩን \bd እግዚአብሔር\bd* ለሚያዘው ትእዛዝ ተፋጠነ ። 
\m ፭ ቅዱሳን አባቶቻችን ሐዋርያትም ቃለ \bd እግዚአብሔርን\bd* ትተን ማዕድን እናገልግል ዘንድ አይገባንም ። የሕይወታችን መሸጋገሪያ የኾነችን እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ልጅ ጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስ በመጽሐፈ ሕይወት ለተጻፈ ሕያው ግብር እንጂ ለዚኽም ምድራዊ ገብረ ማዕድ አልላከንምና። 
\b 
\m ፮ የዚኽ የወንጌል ጥዑም መዓዛ በስሙ ላይ የሚፈልቅበት ሃይማኖትን የተጐናጸፈ በሰማያዊ የሕይወት ዓምደ ወርቅ ላይም ስሙ የተጻፈ ሥልጣኑ የባሕርዩ የኾነ አምላኩ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስን በአባቱ ቀኝ ተቀምጦ የተመለከተ ለእየዘመኑ ትውልድ ኹሉ የዓለሙን መድኃኒት የሰበከ የአንደበቱ ቃል በእውነት ደስ ያሰኛል እያሉ የሚያመሰግኑት ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት መምህር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd*ና ኹላቸው አባቶቻችን ቅዱሳን ሐዋርያት የአብ አካላዊ ቃል ጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስ ከሰማይ ወርዶ ከእመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ተወልዶ በእጁ የፈጠረው የሰው ፍቅር አገብሮት ዓለምን ያድን ዘንድ በፈቃዱ በለበሰው ሥጋ መከራን እንደ ተቀበለ ተሰቅሎ መቶ እንደተቀበረ በሦስተኛው ቀንም ከሙታን ተለይቶ ተነሥቶ ወደ ሰማይ ማረጉን በርትዕት ስብከታቸው መሠከሩ ።
\b 
\m ፯ ጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስ ወደሰማይ ከዐረገ በባሕርይ አባቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ቀኝ ከተቀመጠ በኋላ ንጹሓን አርድእት በዕለተ እሁድ የአይደለ በመጀመሪያይቱ ሰንበት ሰዎች የሚመላለሱባት ከኢየሩሳሌም ወጣ ብላ በምትገኝ ደብረዘይት በተባለች ሥፍራ ተሰብሰበው የቅዱስ ወንጌልን ምሥራች ማሰማት ጀመሩ ። በኢየሩሳሌም እጅግ በዝተው ታወቁ ። በጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስም ስምም ብዙ ድንቅ ድንቅ ተዐምራትን ያደርጉ ነበር። ከእምርሐዎስ ወገን የኾነ ስሙ ስምዖን የተባለ ሰውም በኢየሩሳሌም ይኖር ነበር ። የሚስቱም ስም ሐና ይሰኛል ። ከነቢያትና \bd እግዚአብሔርን\bd* ከሚፈሩ ጻድቃን ወገን ነው የ\bd እግዚአብሔር\bd* ትእዛዛትን በመጠበቅ ለእሥራኤል የተነገረውን ድኅነት ተስፋ ያደርግ ነበር ። የአንዱ ስሙ ይሁዳ ኹለተኛውም እስጢፋኖስ ወይም አስተፓሮስ የተሰኙ ኹለት ልጆች ነበሩት ። 
\b 
\m ፱ ከእሊኽ ኹለቱ ወንድ ሞችም ይኽ አንዱ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* በሥራው ኹሉ የተመሰገነ የደግ አባቱ ስምዖንን ግብር የተከተለ \bd እግዚአብሔርን\bd* በመፍራት የአደገ ከበጎ ምግባርም የአልተለየ ንዑድ ክቡር ነው ። እርሱም ፈጥኖ ተነሥቶ ወደከበሩ ንጹሓን አርድእት ዘንድ ሔደ ። በቅዱሳን ሐዋርያትም ፊት በደግነትና በመታመን በቅንነትም ያገለበ ግል ጀመር ። በላዩም ጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* መልቶበታልና በእውነትትና በኃይል ሲናገር አይሁድና ቀራፎች ዮናናውያንና ሮማውያንም ኹሉ ነገረ ሃይማኖትን ከእርሱ አንደበት ይሰሙ ዘንድ ይሰበሰባሉ። በጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ የመታመን ጽንዐቱን እያዩ ይደነቃሉ ከእየሀገሩ ኹሉ ብዙዎችን እያስተማረ ያሳምናቸው ነበር ። 
\b 
\m ፲ ያን ጊዜም ከእየሀገሩና ከእ የአውራጃዎቹ ኹሉ ከበይረጢስና ከመቄዶንያስ ከተሰሎንቂያና በኹለቱ የምድረ ይሁዳ ወንዞች በተከበበው ደሴት የሚኖሩ ከቀጰዶቅያና ከጳንጦስ ከእስያና ከአፍርጊያ ከቂልቅልያና ከግብፅ ከምድረ ሎንያና ከነገደ አይሁድም ብዙዎች ከንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ይማሩ ዘንድ ተሰበሰቡ ። የዐረብ መኳንንት ግን ኹላቸውም ከአባቶቻችን ቅዱሳን ሐዋርያት ትምህርትን ያደምጡ ዘንድ ተሰበሰቡ ። 
\b 
\m ፲፩ በዚያን ወራትም ምእመናን ክርስቲያን እጅግ በዙ ። ከግሪክ በመጡት አይሁድና በይሁዳ በነበሩት አይሁድ መኻል ክርክር ኾነ ። እሊኽ ሴቶች ኑሯቸው የማዕድ አገልግሎትን መሥራት ብቻ ኾኖልና ዳግመኛም ለተግባረ ሥጋው እንጅ ለተግባረ ነፍሱ ፅሙዳን አልኾኑምና ። ከግሪክ የመጡት አይሁድና በይሁዳ የነበሩት አይሁድ ወደ ቅዱሳን ሐዋርያት አንድነት ከመጡ በኋላ ግሪካውያን አይሁድ የማዕዱን ሥራ በይሁዳ የነበሩት አይሁድ ግን ጊዜያትን በማድረስ መጻሕፍትን በመመልከት ለጸሎት ወደቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* በመሔድ በየሀ ገራቸው ልማድ ይኖሩ ነበር ። 
\b 
\m ፲፪ ስለዚህም ግሪካውያኑ እንጸድቅ ብለን መጣን እንጂ ለግብረ ማዕድማ ከእኛ መኻል አንድ አንድ አገልጋይና ገረድ በሀገሩ የሌለው አለን ። ወዲያውስ ከሀገራችን ሳንወጣ ተግባረ ሥጋውን ተግባረ ነፍሱን ብንይዝ አይቻለንምን አሉ ። ይኽ ወደ ወንዶቹ ዘንድ ተሰማ ። ወንዶች ጾም ይኽ ኹሉ ሥርዓተ ማዕድ ባይሠራላቸው አይደለምን የሚሉ ኾኑ ። 
\b 
\m ፲፫ በዚኽ ጊዜም ለወንጌል የተላኩ ዐሥራ ኹለቱ ቅዱሳን ሐዋርያትም ይኽን ነገር ሰምተው ማኅበረ ምእመናኑን ጠርተውም የ\bd እግዚአብሔርን\bd* ነገረ ወንጌል ትተን ራቅ ማሰርነት (የማዕድን አገልግሉትን) ልናገለግል አይገባንም ። ለመልዕክተ ማዕድ የሚገቡ ወንድሞችን የሚታዘዙ መንፈስ ቅዱስንና ጥበብን የተመሉ ሰባት ሰዎችን ምረጡ። እኛስ ወንጌልን በማስተማር በጸሎት ተፀምደን እንኖራለን አሏቸው ።
\m ፲፬ ይኽ ነገርም በሕዝቡ ዘንድ የአማረ የተወደደ ኾነ ኹላቸውም ደስ ብሏቸው አንድ ኾኑ። መንፈስ ቅዱስን የተመላ ሰማዕተ ክርስቶስ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd*ና ቅዱስ ጳርኮሮስን ቅዱስ ፊልጶስንና ቅዱስ ኒቃሮናን ቅዱስ ጢሞናንና ቅዱስ ጳርሜናን ከአንጾኪያ ተሰዶ የመጣ ቅዱስ ኒቆላዎስንም የተሰኙትንና ሃይማኖታቸው የጸና ሰባት ሰዎችን መርጠው በሐዋርያት ፊት አቆሟቸው ። 
\b 
\m ፲፭ ቅዱሳን ሐዋርያትም በተመረጡት በሰባቱ ሰዎች ላይ በአንብሮተ እድ ጸለዩላቸው ። እነ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* በአፍኣ ሌሎቹ በውስጥ ቢያስተምሩ 
\m ቢያስተነትኑ ኦሪት እጠፋ ወንጌል እሰፋ አለች ። ክርስቲያናትም በኢየሩሳሌም በዙ ። ብዙዎች ካህናት ከመጻሕፍት ሌሎችም ሕዝብ ነገረ ሃይማኖትን ከ\bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ዘንድ ይማሩ ጀመር።
\b 
\m ፲፮ ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስም\bd* በቅን ልቡና በትሑት ሰብእና በደስታና በብዙ ፍቅር ያስተምራቸዋልና ፊትን ተመልክቶ የማያዳላ እንግዳ ተቀባይ ፤ ከክፉ ኹሉ የራቀ ፤ ለኹላቸው ወንድሞች በጎን የሚያደርግ ፤ በጎን ነገር ለማድረግ የሚተጋ ፤ መንፈስ ቅዱስን የተመላ ፤ ለሕገ \bd እግዚአብሔር\bd* የቀና ፤ ለጻድቃን በተዘጋጀች መንግሥተ ሰማያትን ደስ የሚሰኝ ፤ ፈተናውን ኹሉ የሚታገሥ ፤ ጸሎተኛ ባልቴቶችንና አባትና እናት የሌላቸውን የሚራዳ ፤ ለቅዱሳን ሐዋርያትም የሚታዘዝ ፤ ወንድምን ወዳጅ ኾነ ። የሚረግመውን ይመርቃል ። የሚጠላውን ይወዳል ፤ ክፉን በክፉ አይመልስም የሚቃወመውን አይቃወምም ከሚያሳድደውም ጋራ አይከራከርም ከፈጣሪ በሚሰጡ ዕውቀትና ጥበብ ተመልቶ እጅግ ድንቅ ተዐምራትን ያደርግ ነበር እንጂ።
\b 
\m ፲፯ ዳግመኛ ይኽ ንዑድ ክቡር ገባሬ ተዐምር ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* በሕዝቡ ዘንድ ወንጌልን ለማስፋት ሲል በጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ስም ርኵሳን መናፍስት ማደሪያ እንዳያገኙ እያደረገ እያስወጣቸው ተዐምራትን ያደርግ ነበር በመንፈስ ቅዱስም ተመልቶ ደዌን ኹሉ ይፈውስ ጀመር ። ፊቱም እንደ ብርሃነ ፀሐይና እንደ መልዐከ \bd እግዚአብሔር\bd* ያበራል ። ልቡናውም በመንፈስ ስቅዱስ ጸንቶ እጅግ በረታ ። ወደ እርሱ የመጣውን ኹሉም በለዘበ ቃልና በትእግሥት በይዋሄና በፍቅር ተቀብሎ ወደ እርሱ የተሰበሰቡትን ኹሉ እንደ ሚገባ አስተምሮ ጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስን በማመን ያጸናቸዋል 
\b 
\m ፲፰ ሕዝቡም ኹሉ ትምህርቱን ከእርሱ ይሰሙ ዘንድ በፍጹም ደስታ መጥተው ወደቀናች ሃይማኖት ይገባሉ ። ከእርሱም ስለሚጠይቁት ኹሉ በጌታችንና መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ቅዱስ ወንጌል የሚያምን ኹሉ ክርስቶስ በከበረ ንጹሕ ደሙ የዋጃት የቤተክርስቲያን ልጅ ይኾናል እያለ ከርጉምና ርኵስ ምግባራተ ሰይጣን ኹሉ ይርቁ ዘንድ ያዝዛቸዋል ። እሊኽም ከኃጢአት ኹሉ የሚበልጥ ዝሙትና ሥላቅ ርኵሰት ሐሜትና የእርስ በእርስ ጥላቻ ቅንዐትና ሐሰት የክፋትና የዘበት ኹሉ መገኛ የኾነ ስካርም ናቸው እሊኸንም ወድዶ የአደረጋቸው ስለ እሊኽ ክፉ ሥራዎች በእውነት እሊኽን በፈጸማቸው ላይ የ\bd እግዚአብሔር\bd* መቅሠፍት ይደርስበታል ይኽንንም ኹሉ ለጉባኤው እየነገራቸው ልቡናቸ ውን ያጽናና ነበር ። 
\b 
\m ፲፱ ከብዙ ወራት በኋላም አንድ የሟርት መንፈስ የአለበት ይኸውም ሆዱ የተነፋ ሰውን ተሸክመው አምጥተው በንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* እግር ሥር አኖሩት ። ይፈውሰው ዘንድም ስለበሽተኛው ለመኑት። ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስም\bd* የሕመምተኛውንና የእነርሱንም እምነታቸውን አይቶ በታመመው ሰው ሆድና ጆሮዎቹ ላይ በትዕምርተ መስቀል አማትቦ ሕሙማን የሚፈውስ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ይፈውስህ አለው ። ያንጊዜም የሕመምተኛው ጎኑ ተሠንጥቆ መዓዛው ደስ የማያሰኝ መግልና ደም ስለፈሰሰ ተነፈሰ ። ያ ሥጋውም ተሰብስቦ ሆዱም ገጥማ እንደ ቀድሞው ተመልሳ ዳነች ። 
\b 
\m ፳ አቅርባ የተሰኘ ሹምም ይኽንን ኹሉ በአየጊዜ እርሱና ቤተሰብኦቹ ኹሉ አምነው ሕሙማኑን በሚያድን በጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ስም ጸኑ ። ከወንዶቹም ከሴቶችም ብዙዎች አመኑ። በኢየሩሳሌም ከአመኑት ብዙዎቹም የጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስን ስም አከበሩ ከካህናትም ወገን ብዙዎች የቅዱሳን ሐዋርያትን ትምህርት ይሰሙ ዘንድ ይሻሉ ከአይሁድም ወገን የኾኑ ተሰብሰው ትምህርተ ወንጌልን ይሰሙ ዘንድ ይጠይቁ ጀመር ። ሕገ እግዚእብሔር የኾነች ቅድስት ወንጌልም እየሰፋች ሔደች ። 
\b 
\m ፳፩ በአንዲት ዕለትም ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ለሕዝቡ ሕገ \bd እግዚአብሔር\bd* ወንጌልን ሲያስተምር ስለ ጌታችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ቅድስት ትንሣኤ ሲመሠክራላቸው ኹለት አርዳሚዎስ የተባለ ኤፌሶና ዊናናዖስ የተሰኘ ቀጶዶቅያዊ መሠርያን መጡ ። መሠርያዊ ናዖስም እኔ በአርሚስና በአስተዋድር በአርዳሚስና በአውምአያስ አማልክት ስም የምታደርጋቸውን ተዐምራት ታስተምረኝ ዘንድ እሻለሁ ብሎ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* ጠየቀው ። 
\b 
\b 
\m ፳፪ የተመረጠ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስም\bd* እኔ የማደርጋቸው ተዐምራት በፍጡራን ምድራውያን አማልክት አይደለም ። ሰማያትንና ምድርን አብሕርትንና ውኆችን አራዊትንና ነፋሳትንም ኹሉ በፈጠረ \bd እግዚአብሔር\bd* ኃይል ነው እንጂ ። እኔ የአምላከ አማልክት የእግዚአ አጋእዝት የንጉሠ ነገሥት ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ አገልጋይ ባሪያው ነኝና አለው ። 
\b 
\m ፳፫ ይኽንን እየነገራቸው ሳለም በዐለ ደብረ ታቦር ነበርና ብዙ ሰዎች ተሰብሰበው ወደ እርሱ መጡ ። በዚያ ሥፍራ የነበረውም ለምጻም ሰው ወደ ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* መጥቶ ጌታዬ ሆይ እኔ ሰው በአየኝ ጊዜ እጅግ እያፈርሁ አዝናለሁና ከጉባኤ ተለይቼ ስለምኖር ሥጋየን ትፈውስልኝ ዘንድ እለምናለሁ አለው። 
\b 
\m ፳፬ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስም\bd* ያንጊዜ የዚኽን ለምጻም ሰው ሃይማኖቱ አይቶ እጁን ዘርግቶ የሕመምተኛው ሰውነትን በትዕምርተ መስቀል ባርኮ ስለእኛ በተሰቀለው ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ስም ከዚኸ ለምጽ ተፈወስ አለው ። ለምጻሙም ከለምጹ እንደነጻ በአየ ጊዜ በደቀ መዝሙርህ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* እጅ ፈውስንና ጤናን የሰጠኸኝ ሰማያትንና ምድርን የፈጠርህ እውነተኛ መድኃኒት ጌታዬ ኢየሱስ ክርስቶስ ሆይ አመሰግንኻለሁ ብሎ የጌታችንና የመድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ደቀመዝሙር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* እግር ሥር ወደቀ ። \bd ቅዱስ እስጢፋኖስም\bd* ተነሥ ልጄ ሃይማኖትህ አድናኻለችና አለው ። 
\b 
\m ፳፭ አስማተኛው ናዖስም ለ\bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አንተ በአምላክህ ስም ይኽንን ለምጽ ከአዳንኸው እኔም ዳግመኛ እንደዚኹ ተዐምር የአለ ድንቅ ነገርን አደርጋለሁ ብሎ በሬውን አምጥቶ በበሬው ጆሮ በሹክሹክታ ተናገረ ። ያንጊዜም በሬው ለኹለት ተሠነጠቀ ። በመመዘኛም ኹለቱንም ክፍሎች መዘናቸው ። ኹለቱም ያለ ጭማሪ ፈጽሞ ጕድለት ሳይኖራቸው ዕኩሎች ኾነው ተገኙ ። በዚያ የተሰበሰቡትም በዚኽ ነገር እምነታችው ጐደለ ። በልባቸውም ተጠራጠሩ ። 
\b 
\m ፳፮ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስም\bd* ይኽንን በሬ እየገደለ ይኽ የአማልክቱ ስህተት ምን ይጠቅማል እንኪያስ አምላኬ የፈጠረውን በሬ በእውነት እርሱ ገድሎትስ ከኾነ እስኪ በላዩ ጸልዮበት የአድነው ። ዳግመኛም ይኽ መሠርይ ከአላደነውስ በአምላኬ ስም አስነሣዋለሁ ሲል ነገራቸው ከዚኽ በኋላም ያ አስማተኛ በሬውን ለማስነሣት ይደክም ጀመር ። በምንም ምን ፈጽሞ ሊያስነሣው አልቻለም ። 
\b 
\m ፳፯ ያንጊዜም ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ከመንፈስ ስቅዱስ ኀይልን ተመልቶ ፊቱን ወደምሥራቅ መልሶ ደቀ መዝሙርህ እኾን ዘንድ የአበቃኽኝ የዘለዓለማዊ አምላክ ሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ ጌታዬና አምላኬ ኢየሱስ ክርስቶስ ሆይ ዛሬ ጸሎቴን ስማኝ ። ወደአንተ የለመንኩትን ልመናዬን ፈጽምልኝ ። አቤቱ ፍጥረት ኹሉ በእጅህ እንደተፈጠረ ኹላቸው ያምኑ ዘንድ ይኽንን በሬ በሕዝቡ ኹሉ ፊት ፍጹም ሕያውና ጤነኛ አድርገህ በሕይወት ታነሣው ዘንድ እለምንሃለሁ ። አንተ ከኹላቸው ሰማያትና ከምድርም ኹሉ በላይ ልዑል ነኽና ። ኃይልህ የባሕርይህ የኾነ አምላከ አማልክት ብቻህን ገዢ በአንድነት በሦስትነት ጸንተህ የምትኖር ፈጽሞ የተመሰገንህ ውዳሴህ የበዛ በልዕልናህ ልዑል ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ ተብለህ የምትመሰገን በብዝኀ ሰላምህ ፍጹም ሰላምን የምታድል በቸርነትህ ብዛት ይቅርባይ በመድኃኒትነትህ የምትታደግ በገናንነትህ ፍጹም ክቡር ግርማህ የሚያስፈራ በለጋሥነትህ ከበጎ ቸርነትህ የምትለግሥ ቸር ነኽ ። 
\b 
\m ፳፰ አቤቱ ፈጣሪየ \bd እግዚአብሔር\bd* ሆይ አስቀድመው አባቶቻችን ቅዱሳን ወደአንተ ጮኹ ። አንተም ልመናቸውን ሰምተህ እንደ ቸርነትህ መለስክላቸው ። ከበረከትህም ሰጠኻቸው ። እንደአንተ የሚለግሥ አንተን የሚመስልም ማንም የለም ። በውኆች ውስጥ የሚንቀሳቀ ሰውን ኹሉ አዕዋፍንና አራዊትን እንስሳውንም ነፍስና ሕይወት የአለውንም ኹሉ የፈጠርህ አንተ ነኽ ። እሊኽ ኹላቸው ለገናንነትህ የሚገዙ ናቸው ። ኹሉን ፈጠረኽ የምትመግብ የሞትና የሕይወት ሥልጣን በእጅህ የአለ ለአንተና ለቸር አባትህ ለማሕየዊ የባሕርይ ሕይወትህ መንፈስ ቅዱስ ዛሬም ለዘለዓለምም ፍጹም ምስጋና ይገባል እያለ ጸለየ ። የሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ጸሎቱና በረከቱ በተወደደች ምልጃው በሚታመኑ ኹላቸው ሕዝበ ክርስቲያን ላይና በእኔ ላይም ይደር ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\m ጸሎቱና በረከቱ ለዘለዓለሙ በእውነት ኪጋራ ይኹንና ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የአደረገው ተዐምር ይኸ ነው ። 
\m ፩ የጌታችንና የመድኃኒታችን የአምላካችንንም ኢየሱስ ክርስቶስ የእመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd*ን የቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስንም\bd* 
\m ዝክረ በዓል በፍጹም እምነትና በፍቅር ተሰብስበው የሚያደርጉ ብዙዎች የአንፆኪያ ሰዎች ነበሩ። ከእነርሱም ጋራ አብራ የ\bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* ዝክር የምትዘክር የፀነሰች ሴት ነበረች ይኽቺ ሴት የመውለጃዋ ቀን ደርሶ ምጥ በያዛት ጊዜ ወዳጄ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ሆይ አምላክህ \bd እግዚአብሔር\bd* ይረዳኝ ዘንድ አማልደኝ ምግባረ ጽድቅ የለኝምና ። 
\b 
\m ፪ ስለዚኸም እኔ ባሪያህ እንዳልሞት የንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አምላክ ጌታዬ ኢየሱስ ክርስቶስ ሆይ እኔ ልጅህ እንዳልጠፋብህ በ\bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አማላጅነት እለምንሃለሁ አድነኝ። አንተም \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ሆይ ከፈጣሪህ ኢየሱስ ክርስቶስ ዘንድ ቃል ኪዳንን ከተቀበልኽባት የወርኃ ጥቅምት ዝክረ በዓልህ የተነሣ ጩኸቴን አድምጥ ዝናማትን ለምድር ሰጥቶ የምስጋናና የይቅርታ እኅልንም አብዝቶ ወደሚሰጥ ይቅር ባይና ቸር አምላክህ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ አማልደኝ እያለች ትለምን ጀመር ። 
\b 
\m ፫ የቀዳሜ ሰማዕት ንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* ዝክር ከወገኖቿ ክርስቲያን ጋራ ኹና በፍጹም እምነትና በአንድነታዊ ፍቅር የምትዘክር ይኸቺ ሴት እንደዚኽ በጸለየች ጊዜም ደም ግባቷ ደስ የሚያሰኝ የመጀመሪያ ወንድ ልጅን በሰላም ወለደች ። ስሙንም ወልደ እስጢፋኖስ ብላ 
\m ሰየመችው። የሕፃኑን በዓለ ልደትም አከበረች ። ቤተ ሰብኦቿም የ\bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* እምላክ ልዑል \bd እግዚአብሔርን\bd* አመስግኑ የንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ጸሎትና በረከቱ መጽሐፈ ገድሉን ከምናነብና ከምንሰማ ጋራ ይኹን ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\b 
