\c 1 
\m \ul \bdit ማውጫ\bdit*\ul*
\m ክርስቲያናዊ ሥነ- ምግባር
\m ሕግ
\m አሥርቱ ትዕዛዛት
\zuli1 ከእኔ በቀር ሌሎች አማልክት አይሁኑልህ
\zuli1 የእግዚአብሔር አምላክህን ስም በከንቱ አትጥራ
\zuli1 የሰንበትን ቀን ትቀድሰው ዘንድ አስብ
\zuli1 አባትና እናትህን አክብር
\zuli1 አትግደል
\zuli1 አታመንዝር
\zuli1 አትስረቅ
\zuli1 በሐሰት አትመስክር 
\zuli1 የባለንጀራህን ቤት አትመኝ
\zuli1 ባልንጀራህን እንድ ራስህ ውደድ
\m ስድስቱ ሕግጋተ ወንጌል
\zuli1 ‹‹በወንድምህ ላይ በከንቱ አትቆጣ›› 
\zuli1 ‹‹ወደሴት አትመልከት በልብህ አታምንዝር››
\zuli1 ‹‹ሚስትህን ያለ ዝሙት ምክንያት በሌላ ነውር አትፍታ››
\zuli1 ‹‹ፈጽመህ አትማል››
\zuli1 ‹‹ክፉን በክፉ አትመልስ››
\zuli1 ‹‹ጠላትህን ውደድ››
\m አንቀጸ ብጹዓን
\m ክርስቲያናዊ ተግባራት(ግዴታዋች)
\zuli1 ንሰሐ
\zuli1 ጸሎት
\zuli1 ጾም
\zuli1 ስግደት
\zuli1 ምጽዋት
\b 
\b 
\pc \bd ሥነ-ምግባር\bd*
\m ክርስቲያናዊ ሥነ-ምግባር ምንድን ነው? ሥነ-ምግባር ምን ማለት ነው? መጀመሪያ ከቃሉ ስንጀምር ሥነ የሚለው ቃል በብዙ ቃላት ላይ በቅጥያነት እንጠቀምበታለን፡፡ ለምሳሌ ሥነ-ፍጥረት፣ ሥነ-ልቦና፣ ሥነ-ስርዓት ፣ ሥነ-ጥበብ ወዘተ… ትርጉምም ጥናት፣ትምህርት ምርምር ተብሎ ይፈታል፡፡
\m \ul \bd ምግባር\bd*\ul*\ul \bd ፡-\bd*\ul* የሚለው ቃል ሲተነተን ደግሞ አንድ አስተሳሰብ ወይም አመለካከት የሚገለፅበት የሚንፀባረቅበት መንገድ ማለት ነው፡፡ እንዲሁም ግብር ከሚለው የግዕዝ ግስ የወጣ ሲሆን ትርጉሙም ሥራ ማለት ነው፡፡
\m    ስለዚህ ሥነ-ምግባር ማለት የአንድ እምነት /አስተሳሰብ/ መግለጫ ማንፀባረቂያ መንገድ ጥናት ወይም ምርምር፤ ትምህርት ማለት ነው፡፡ ክርስቲያናዊ ሥነ-ምግባር ማለት፡-
\zuli1 ክርስቲያን፡- ማለት በክርስቶስ ክርቲያን የተሰኙ የሚጠሩበት ነው፡፡ ሐዋ 11÷26 
\zuli1 ሥነ-ምግባር፡- የሚለው ቃል ሠነየ እና ገብረ ከሚባሉ ከሁለት የግዕዝ ግስ የተገኘ ሲሆን መልካም ሥራ፣ የተስማማ ተግባር ደስ የሚያስኝ ሥራ ማለት ነው፡፡
\m \bd ሕግ\bd*\bd  \bd*
\p_ListParagraph \bd ሕግ፡-\bd* የሚለውን ቃል የአለቃ ኪዳነወልድ ክፍሌ መዝገበ ቃላት ‹‹በቁሙ የተወስነ ፣ የተፃፈ ሥርዓት ፣ ለማድረግ የሚያዝዝ፣ ከማድረግ የሚከለክል ፣ አታድርጉ የሚል›› በማለት ይፈታዋል፡፡ ማንኛውም ክርስቲያን በእግዚአብሔር ዘንድ ቅድስናን አግኝቶ ይኖር ዘንድ የሥነ-ምግባር ሕጎች የትኞቹ እንደሆኑ ግብራቸውንና ስልታቸውን ለይቶ ማወቅ ይኖርበታል፡፡
\m የክርስቲያን ሕግ የፍቅር ሕግ ነው፡፡ ለዚህ ነው ቅዱስ ጳውሎስ ከአሥርቱ ትዕዛዛት የተወሰኑትን በመጥቀስ ፍቅር የሕግ ሁሉ ፍፃሜ መሆኑን የተናገረው ፍቅር የሕግ ፍፃሜ ነው፡፡ ሮሜ 13÷10 ሕግ ስንል አንድ ሰው ሊሰራ የሚገባውን እንዲሰራ መሰራት የማይገባውን እንዳይሰራ የሚሰጥና የሚገድብ ማለት ነው፡፡
\m በቤተክርስቲያናችን መሰረት ሕግን   ሀ/ በፍቅር
\m ለ/ በድርጊት እና
\m ሐ/ ከሰው ባሕሪ አንፃር በማድረግ ትከፍላለች፡፡
\m \bd ሕግጋት በፍቅር አከፋፈል በሁለት /2/ ይከፈላል \bd*
\m ፩. ፍቅረ እግዚአብሔር /ትዕዛዝ 1 - 3
\m ፪. ፍቅረ ቢጽ (ወንድምን መውደድ) 4 – 10 በሚሉት ይከፍላል 
\m \bd በድርጊት ወይም በአከናው\bd*\bd ን\bd*\bd  ሲታይ ደግሞ\bd*
\m ፩. አድርግ (ትዕዛዝ 3, 4, 10)
\m ፪. አታድርግ (1,2,5,6,7,8,9,10)
\m \bd ከሠ\bd*\bd ው ባሕሪ\bd*\bd ይ\bd*\bd  \bd*\bd አንፃር\bd* በሁለት እንከፍለዋለን ምክንያቱም ሠው የመንፈሳዊም የዓለማዊም ሕይወት ስለሚኖረው ነው፡፡
\m ፩. አምላካዊ (መንፈሳዊ)
\zuli1 የተፃፈ (ሕገ-አራትና፣ ሕገ- ወንጌል)
\zuli1 ያልተፃፈ (ሕገ-ልቦና) 
\m ፪. ዓለማዊ (ሥጋዊ) በማለት በሁለት ይከፈላል 
\zuli1  የቤተ - ክርስቲያን እና
\zuli1  የመንግስት ሕግ ተብሎ ይከፈላል ምክንያቱም አንድ ሰው የሁለቱ ዜጋ ባለቤት ነውና ለእርሱም የሚያስፈልገው ስለሆነ ነው፡፡
\m በዚህ ትምህርት ውስጥ የሚካተቱ በአጠቃላይ የሥነ-ምግባር መገለጫ የሆኑትን ሦስት ሕጎችን መመልከት የዚህ ትምህርትን ሙሉ ዓላማ ያስጨብጣሉ፡፡ በአጠቃላይ ግን ሕግጋት በ 3 ይከፈላሉ፤
\m ሀ/ ሕገ- ልቦና
\m ለ/ ሕገ- አሪት 
\m ሐ/ ሕገ- ወንጌል
\b 
\b 
\m \bd ሀ/ ሕገ- ልቦና\bd*
\m ሕገ ልቦና ማለት ሰው በተባለው ሁሉ በልቦና ተፅፎ የሚገኝ እያንዳንዱ ሰው ማንም ሳያስተምረውና ሳያሳውቀው ክፉውንና ደጉን ለይቶ እንዲያውቅ የሚያደርገው ሕግ ነው፡፡ ይህ ሕገ- ልቦና ከመጀመሪያው ሰው አዳም ጀምሮ እስከ ሊቀ ነብያት ሙሴ ያለው ሕግ ነው፡፡ ግን ለድሮው እንጂ ለኛ አያስፈልግም አንልም፡፡ ይህ ሕገ- ልቦና በእግዚአብሔር እንደተሰጠና በሰው የልብ ፅላት የተፃፈ መሆኑን ቅዱስ ጳውሎስ ለዕብራውያን ሰዎች በላከላቸው መልዕክቱ ገልፆታል ‹‹በልባቸው ሕጌን አኖራለሁ በልቦናችሁም እፅፈዋለሁ›› ዕብ 10÷15 በልበ በኩልም ይህንንም ሲያጠናክር በሮሜ 2÷14-15 ‹‹ሕግ የሌላቸው ከሕዝብ ከባህሪያቸው ሕግ ቢያደርጉ እነዚያ ሕግ ባይኖራቸው ለራሳቸው ሕግ ናቸው ሕግንም በማድረግ ይገልጣሉ በልባቸው የተፃፈውን ልባቸውም ይመስክርባቸው፣ ሐሳባቸውም ይገልፃቸዋል እርስ በራሳቸው በማለት አጠናክሮታል፡፡
\m \bd ለ/ ሕገ- አራት\bd*
\m ይሕ ሕግ እስራኤል ዘሥጋ ተብለው ለሚጠሩ ወገኖች እግዚአብሔር በሙሌ አማካኝነት የሰጠው ሕግ ነው፡፡ ይሕ ሲባል እስራኤላዊያን እስራኤል ተብሎ ስሙ የተጠራው የ\ul \bd ያዕቆብ ልጁ ዮሴፍ\bd*\ul* በግብፅ ምድር እንዳለ አባቱ በሰማ ጊዜ ከልጁ ጋር ሊገናኝ ወደ ግብፅ ሲያመራ ሕዝቡም ተከትለው ወርደዋል፡፡ ከዚያ ጊዜ ጀምሮ እስራኤላውያን ለ430 ዓመታት በባርነት ከኖሩና ከቆዩ በኋላ በነብዩ ሙሴ አማካኝነት እግዚአብሔር \ul ፈርኦንን\ul*\ul  \ul*‹‹ያገለግለኝ ዘንድ ሕዝቤን ልቀቅ›› ብሎ የተለያየ መቅሰፍቶችን ካሳየው በኋላ ሕዝቡን ለቆ በሙሴ መሪነት ቀን በደመና ሌሊት በብረሐን እየመራ አውጥቶ ከነዓንን አውርሷቸዋል  የሆነ ሆኖ ግን ሙሴ የአጎቱን የስቶርን በግ ሲጠብቅ በሲና ተራራ እግዚአብሔር ተገልጦለት ሕገ አሪትን 10ቱ ቃላትን ለሕዝብ እስራኤል ሰጣቸው፡፡ እግዚአብሔር ለእስራኤል ዘሥጋ ይሕንን ሕግ በሙሴ አማካኝነት የሰጠበት ዋነኛ ምከንያት፡- 
\m ፩. ከግብፅ ባርነት ያወጣቸውን እግዚአብሔርን እንዲያስቡ
\m ፪. ለአምልኮተ ጣኦት እንዳይገዙና እንዳያመልኩ
\m ፫. መንፈሳዊ አካሔዳቸው የተሳካና የቀና፤ የተሰተካከለ እንዲሆን በማሰብ ነው፡፡
\m ይህ ሕግ እስራኤላውያን ከግብፅ በወጡ በ3ኛ ወር ፋሲካን ባከበሩ በ50ኛ ቀን ሲሆን የተሰጣቸው ይሕም ሕግ ከሊቀ ነብያት ሙሴ እስከ ክርስቶስ ልደት ያለው ሕግ ነው ነገር ግን ይህ ሕግ አሁን ለአለነው ለእኛ ለእስራኤል ዘነፍሥ                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          ተብለን የምንጠራው አያስፈልግም ያለፈ ሕግ ነው ማለት አይደለም ምክንያቱም ጌታ እራሱ፡-
\m ፩. በማቴ 5÷17 ‹‹እኔ ሕግና ነቢያትን ልፈፅም እንጂ ልሽር አልመጣውም በሌላ በኩል ደግሞ
\m ፪. የዘላለም ሕይወት እንዳገኘ ምን ላድርግ ያለውን ሰው ስንመለከት እግዚአብሔር አምላክ ሕገ አሪት እንዳልተሻረችና ለእኛ ለእስራኤል ዘነፍስ ተብለን ለምንጠራ የሚያስፈልግ መሆኑን እንረዳልን /ማቴ 19÷16/
\m አስቀድመን ሕጋን ከፍቅር አንፃር በሁለት እንደ ሚከፈሉ ተናግረናል በመሆኑም ይህ ሕገ-ኦሪት (አስርቱ ቃላት)በፍቅር አንፃር በሁለት ይከፈላሉ
\m ፩. ፍቅረ-እግዚአብሔር -  ከትዕዛዝ 1 - ትዕዛዝ 3
\m ፪. ፍቅረ -ቢጽ          ከትዕዛዝ 4 - ትዕዛዝ 10
\m  በሌላ ኩል እነዚህ ሕግጋት ከአፈፃፀማቸው አንጻር ቢታዩ በ3 /ሦስት/ ይከፈላሉ እነርሱም 
\zoli1 በሃልዮ (በሀሳብ) የሚፈፀሙ
\p_ListParagraph ሀ/ ትዕዛዝ 1 ፡ ከእኔ በቀር ሌሎች አማልክት አይሁኑልህ፤
\p_ListParagraph ለ/ ትዕዛዝ 3፡ የሰንበትን ቀን ትቀድሳት ዘንድ አስባት
\p_ListParagraph        ሐ/ ትዕዛዝ 4፡ እናትና አባትን አክብር
\p_ListParagraph        መ/ ትዕዛዝ 9፡ የባልእንጀራህን ቤት አትመኝ
\zoli1 በነቢብ /በመናገር/ የሚፈፀሙ
\p_ListParagraph ሀ/ ትዕዛዝ 2 የእግዚአብሔር የአምላክን ስም በከንቱ አትጥራ
\p_ListParagraph ለ/ ትዕዛዝ 8 በባልንጀራህ ላይ በሐሰት አትመስክር
\zoli1 በገቢር /በመስራት/ የሚፈፅሙ
\p_ListParagraph ሀ/ ትዕዛዝ 5፡ አትግደል
\p_ListParagraph ለ/ ትዕዛዝ 6፡ አታመንዝር
\p_ListParagraph ሐ/ ትዕዛዝ 7፡ አትስረቅ
\b 
