\c 1 
\pc \bd በስመ\bd*\bd  \bd*\bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ አሐዱ አምላክ አሜን\bd*
\b 
\pc \bd ሥርዓተ ቤተ ክርስቲያን\bd*
\b 
\m \bd መግቢያ\bd*
\b 
\m \bd ሥርዓተ ቤተ ክርስቲያን\bd* ማለት የመንፈሳዊ አገልግሎት ማስፈጸሚያ ሕግ ወይም የቤተ ክርስቲያን መገልገያ ደንብ ማለት ነው፡፡ ይህም ሥርዓት የቤተ ክርስቲያን ሊቃውንት ወሰኑትና ለቤተክርስቲያን ያሰረከቡት ነው፡፡ ይህ ሥርዓት ቤተክርስቲያንም ለቤተክርስቲያኒቱ ሕልውና ታላቅ ጥቅም አለው፡፡ ከጥቅሞቹ መካከልም ቤተ ክርስቲያን ምእመናን አንድ አድርጋ የምትመራነት መንገድ ነው፡፡ ምእመኑም ሕይወት ሕግ(ሥርዓት) እንደሌላቸው አሕዛብ ልቅ እንዳይሆን የሚገድብና ከእንስሳዊ ግበርም እንዲለዩ እንደ ልጓም ሆኖ የሚያገለግል መሣርያ
\m ክርስቲያኖች ለቤተ ክርስቲያንና በውስጧ ለሚገኙ ንዋየ ቅድስት ማድረግ የሚገባቸውን ክብርና ጥንቃቄ እንዲያቁ አውቀውም የቤተክርስቲያን ሥርዓት እንዲጠብቁ የተቻላቸውን አስተዋጽዖ እንዲያደርጉ የቤተክርስቲያንን ንዋየ ቅድሳት ከሌሎች እንዲለዩ ለንዋየ ቅድስት የሚገባቸውን ክብር እንዲሰጡ የቤተክርስቲያን ትውፊት ተጠብቆ እንዲቆያና ለትውልድ እንዲተላለፍ በየአከባቢያቸው አስፈላጊውን ጥረት ያደረጉ ዘንድ ይገባቸዋል፡፡
\m ይህ ጽሑፍም የሥርዓተ ቤተክርስቲያን ምንነትና አሰፈላጊነት የሥርዓት ምንጮች የሥርዓትና ትውፊት ምንነት የሕንፃ ቤተክርስቲያን አተካከል በኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተክርስቲያን ምን እንደሚመስል በመጠኑም ቢሆን ለማቅረብ ተሞክቷ ስለዚህም የተከታታይ ትምህረት (የኮርስ) ተማሮዎች የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተክርስቲያን›› ሥርዓት አወቀው ክርስቲያናዊ ግዴታቸውን እንዲወጡ ሀዚህ ጽሑፍ ጠቃሚ ትምህርት እንደሚያገኙ ይታመናል፡፡ የተከታታይ ትምህርት (የኮርስ) ተማራዎችም (ኮርስኞችም) ስለ ቤተክርስቲያናችን ሥርዓተ ቤተክርስቲያን መጻሕፍትን በማንበብና የቤተ ክርስቲያን ሊቃ ውውንት›› በመጠየቅ ዕውቀታቸውን ማደበር ይጠበውባቸዋል፡፡
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\pc \bd ምዕራፍ አንድ\bd*
\pc \bd የሥርዓተ ቤተክርስቲያን ትርጉም (ምንነት) እና አሰፈላጊነት\bd*
\zoli2 ትርጉም
\m ቤተክርስቲያን
\m ቤተክርስቲያን ሦስት ትረጉም ያለው በዘርፍና በባለቤትነት የተቀመጠ ስም ነው፡፡ 
\m \bd የመጀመሪያው\bd*\bd  \bd*\bd ት\bd*\bd ርጉም\bd*\bd ፡-\bd* ቤተክርስቲያን ማለት አምልኮተ እግዚአብሔር የምንፈጽምበት \bd ሕንጻ\bd*\bd  \bd*\bd ቤተክርስቲያን\bd* ይህም የክርስቲያኖች መሰብሰቢያ መገናኛ፤ ክርስቲያኖች በአንድነት ተሰብስበው የሚጸልዩበት ሥጋ ወደሙ የሚቀበሉበት የሚሰግዱበት ከእግዚአብሔር ጋር የሚገናኙበት የጸሎት ቤት ማለት ነው፡፡ ኢሳ. 56÷7 ኤር.7÷10-11 ማቴ.21÷13 ማር. 11÷17 ሉቃ. 19÷46
\m \bd ሁለተኛው\bd*\bd  \bd*\bd ትርጉም\bd*\bd ፡-\bd*\bd  \bd*ቤተክርስቲያን ማለት \bd የክርስቲያን\bd*\bd  \bd*\bd ወገን\bd*\bd ፣\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቲያን\bd*\bd  \bd*\bd የሆነ\bd*\bd  \bd*\bd ሁሉ\bd*\bd  \bd*\bd (\bd*\bd የምእመናን\bd*\bd  \bd*\bd አንድነት\bd*\bd  \bd*\bd ጉባኤ\bd*\bd )\bd* የሚጠራበት ስም ነው፡፡ ቤተ እስራኤል፣ ቤተ ያዕቆብ ፣ቤተ አሮን ሲል የእስራኤል ወገን ፣የያዕቆብ ወገን፣ የአሮን ወገን እንደሚል ማለት ነውና፡፡ ማቴ16÷18 18 ÷17 የሐዋ. 18 ÷22 20÷28
\m \bd ሦስተኛው\bd*\bd  \bd*\bd ትርጉም\bd*፡- ቤተክርስቲያን ሲል የሚወክለው ምእመናንን ነው ክርስቲያኖች የክርስቶስ ማደሪያዎች ናችውና ቤተክርስቲያን ማለት የክርስቶስ ማደሪያ የሆኑ ክርስቲያኖችን /የክርስቲያኖችን ሰውነት/ የሚያመለክት ነው፡፡ 1ኛቆሮ.3÷10 ራዕ 3÷20 
\m \bd ሥርዓት\bd* ማለት “ሠርዐ” ሠራ ደነገገ ደንብ አወጣ ከሚለው የግዝ ቃል የወጣ ሲሆን  ትርጉሙ ሕግ ደንብ አሠራር መርሐ ግብር ማለት ነው፡፡ስለዚህ ሥርዓተ ቤተክርስቲያን ስንል የቤተክርስቲያን እቅድ  የቤተክርስቲያን አሠራር መርሐ ግብር ወይም ደምብ ማለታችን ነው፡፡
\m \bd 1.2 \bd*\bd ሥርዓት\bd*\bd  \bd*\bd ለምን\bd*\bd  \bd*\bd ያስፈልጋል\bd*\bd ?\bd*
\zuli1 \bd ማንኛውንም\bd*\bd  \bd*\bd ሥራ\bd*\bd  \bd*\bd ወጥና\bd*\bd  \bd*\bd ዘላቂ\bd*\bd  \bd*\bd በሆነ\bd*\bd  \bd*\bd መልኩ\bd*\bd  \bd*\bd ለመስራት\bd* 
\m አንድ ስራ ከየትተጀምሮ ወዴት እንደሚሄድ ወጥ የሆነ አካሄድ (ሥርዓት) ከሌለው አሠራሩ የተዘበራረቀ ይሆንና ፍጻሜው አያምርም፡፡ ስለሆነም በቤተክርስቲያን የሚፈጸሙ አገልግሎቶች ሁሉ ወጥና አንድ ዓይነት በሆነ ሁኔታ እንዲፈጸሙ ሥርዓት ያስፈልጋቸዋል፡፡ 1ኛቆሮ 14÷40
\zuli1 \bd አንድ\bd*\bd  \bd*\bd አሳብና\bd*\bd  \bd*\bd አንድልብ\bd*\bd  \bd*\bd ለመሆን\bd*
\m አንድ ኣሳብና አንድ ልብ ለመሆን ሥራዓት ያስፈልጋል፤ አንድ ማህበር በአንድ አይነት ሥርዓት ካልተዳደረና ካልኖረ እርስ በእርሷ እንደምተለያይ መንግስት መፍረሱ አይቀርም፡፡
\m ማህበርን በአንድነት ከሚያኖሩት አንዱ ከአላማ ባሻገር  ወጥ ሥርዓት ነው፡፡ ያለ አንድ አይነት ሥርዓት አንዱ ሲጀምር አንዱ የሚጨርስ አንዱ ሲዘምር ሌላው የሚያስተምር ከሆነ መለያየትን ያመጣል፡፡ ስለሆነም በማህበረ ምእመናን ሐዋርያው እንደተናገረው የመንፈስን አንድነት ለመጠበቅ  አንድ አይነት ሥርዓተ ቤተክርስቲያን ያስፈልጋል፡፡ ብዙ ስንሆን አንድ ልብና አንድ አሳብ  የሚያደርገን ሥርዓት ነውና፡፡
\zuli1 \bd የሃይማኖት\bd*\bd  \bd*\bd ምሥጢራትን\bd*\bd  \bd*\bd ለመፈጸም\bd*\bd  \bd*
\m ሥርዓት የሃይማኖት መገለጫ ነው፡፡ ጥምቀት፣ቁርባን፣ ጾም ጸሎት፣ ስግደት …ወዘተ በማመንብቻ የሚያበቁ ሳይሆኑ የአፈጻጸምና አተገባበር መንገድ (ሥርዓት) ያስፈልጋቸዋል፡፡ የእነዚህ ሁሉ ዝርዘር አፈጻጸም በሥርዓት ውስጥ ይካተታል፡፡ በተጨማሪም የአፈጻጸሙ ሥርዓት ስለ ጥምቀት ቁርባን ጾም ጸሎት ስግደት …ወዘተ ያለንን መሰረተ እምነት የምንገልጽበት የምናንጸባርቅበት ነው፡፡
\m ሥርዓተ ቤተክርስቲያን በመሰረተ እምነት (ዶግማ) የምናምንባቸውን በተግባር የምንገልጽበትና ገቢራዊ የምናደርግበት መንገድ ስለሆነ ሥርዓቱ ሲሰራና ሲፈጸም ሃይማኖታዊ አንድምታና ነጸብራቅ ይኖረዋል፡፡
\m \bd 1.3- \bd*\bd ሥርዓተ\bd*\bd  \bd*\bd ቤተክርስቲያን\bd*\bd  \bd*\bd መማር\bd*\bd  \bd*\bd ለምን\bd*\bd  \bd*\bd ይጠቅማል\bd*\bd ?\bd*
\m ቀኖና ቤተክርስቲያን ለተከተለው ምእመን በነፍስም በስጋም ጥቅሙ የጎላነው፡፡ ጥቅሞቹ በርካታ ቢሆኑም ጥቂቶቹን እንደሚከተለው እንመለከታለን፡፡
\zuli1 ቤተክርስቲያን ወጥነት ባለው መንገድ ለመምራት መሠረት ነው
\zuli1 ምእመናን ከመደናገር ለመዳን ይረዳል 
\zuli1 የምእመናን ሕይወት ልቅ  እንዳይሆን እንደልጓም ሆኖ ያገለግላል
\zuli1 ምእመኑ በቤተክርስቲያን ውስጥ  ያለውን መብትና ግዴታ አውቆ እንዲኖር ያደርገዋል 
\zuli1 ምእመኑ መተው ያለበትን እንዲተው /እንዳይበድል / ያደርጋል 
\zuli1 መከተልያለበትን እንዲከተልና ለክብር እንዲበቃ ያደርጋል 
\zuli1 ምእመናንን ከምእመናንን ካህናትን ከካህናት ካህናትን ከምእመናን አንድ ቋንቋ ሆኖ ያግባባቸዋል
\zoli2 \bd ሥርዓተ\bd*\bd  \bd*\bd ቤተክርስቲያን\bd*\bd  \bd*\bd የምንለው\bd*\bd  \bd*\bd ምኑን\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd ?\bd*
\m ቤተክርስቲያን ማለት ሕንፃውን የክርስቲያኖችን አንድነት (ጉባኤ) አንዲሁም  የምእመኑን ሰውነት ማለት እንደሆነ ከላይ ተመልክተናል ፡፡ ስለዚህ ሥርዓተ ቤተክርስቲያን የምንለው፡ 
\zuli1 በቤተክርስቲያን /በሕንፃው/ ና በንዋያተ ቅድሳት የተሠራውን ሥራዓት
\zuli1 በምእመናኑ  አንድነት (ጉባኤ) የተሰራውን ሥርዓት
\zuli1 በእያንዳንዱ ምእመን /ሰውነት/ የተሰራውን ሥርዓት ማለታችን ነው፡፡ 
\m \bd 1\bd*\bd .4.1\bd*\bd -\bd*\bd በቤተክርስቲያን\bd*\bd  /\bd*\bd በሕንፃው\bd*\bd / \bd*\bd የተሠራውን\bd*\bd  \bd*\bd ሥራዓት\bd*
\zoli4 \bd ሕንጻ\bd*\bd  \bd*\bd ቤተክርስቲያን\bd*\bd  \bd*\bd ከመተከሉ\bd*\bd  \bd*\bd በፊት\bd*
\zuli1 የምእመናን ፍለጎት 
\zuli1 የልዑካኑ (የአገልጋዮቹ መሞላት)
\zuli1 የሀገረ ስብከቱ መልካም ፈቃድ… ወዘተ መሞላት ይኖርበታል 
\zoli4 \bd ሕንፃ\bd*\bd  \bd*\bd ቤተክርስቲያን\bd*\bd  \bd*\bd በሚተከልበት\bd*\bd  \bd*\bd ጊዜ\bd*
\m ከላይ የተጠቀሱት መስፈርቶች ተሞልተው ወደሥራ በሚገባበትም ጊዜ ሥርዓት አለው በዘፈቀደ የሚሰራ አይደለም ከሉት በርካታ ሥርዓት መካከል የሚከተሉት እንመለከታለን 
\zuli1 ቤተክርስቲያኑ የሚሠራበት ቦታው ተጸልዮበት በ አበው ይባረካል
\zuli1 ከሦስቱ የሕንፃቤተክርስቲያን (ከሰቀልማ ክብና ዋሻ) ቅርጽ በአንዱ ይሠራል
\zuli1 የሚሰራው ሕንፃ ቤተክርስቲያን በየትኛውም አይነት ቅርጽ ቢሠራ የግድ ሦስት ክፍሎች ሊኖሩት ይገባል( መቅደስ ፥ ቅድስትና ቅኔ ማሕሌት )
\zoli4 \bd ሕንፃ\bd*\bd  \bd*\bd ቤተክርስቲያን\bd*\bd  \bd*\bd ከተጠናቀቀ\bd*\bd  \bd*\bd በ\bd*\bd ኋ\bd*\bd ላ\bd*\bd  \bd*
\m ሕንፃ ቤተክርስቲያን  ተሠርቶ ከተጠናቀቀ (ከተፈጸመ) በኋላ እንዲሁ አገልግሎት አይጀምርም ሥርዓት አለው:: ከተሠሩት በርካታ  ሥርዓት መካከል የሚከተሉት ተጠቃሾችናቸው
\zuli1 ታቦቱን የሚያስገባው ጳጳስ  ሕንፃው ሥርዓቱን ጠብቆ መታነጹን ያረጋግጣል
\zuli1 ለአገልግሎቱ አስፈላጊ የሆኑ ንዋያተ ቅድሳት መሞላታቸውን ይመለከታል
\zuli1 ብቁ መሆኑ ከታመነበት በአዲሱ ሕንፃ ውስጥ ሥርዓተ ጸሎት ይጀመራል
\zuli1 ወንጌለዮሐንስ ይነበባል
\zuli1 ሕንፃ ቤተክርስቲያኑ በሜሮን ይከብራል
\zuli1 ሊቀጳጳሱ ታቦተ ሕጉን ያስገባል
\zuli1 በዚህ ዕለት ተቀድሶበት ለምእመናን አገልግሎት መስጠት ይጀምራል
\zuli1 የመገልገያ ዕቃዎችም ተባርከውና በሜሮን ከብረው ንዋያተ ቅድሳት የሚለውን ስያሜ ያገኛሉ
\m \bd ቅዳሴ ቤተክርስቲያን\bd* 
\m ቤተ ክርስቲያን ተሰርቶ ሲፈጸም በጳጳስ ይባረካል ጳጳሱን የሚረዱ ከ7 ያላነሱ ካህናት እንዲሁም ዲያቆናት መኖር አለባቸው (ፍት.መን.አነ-1) ከዚህ በተጨማሪ የቤተክርስቲያን ሊቃውንት አባቶችና ምእመናን በበዓሉ አከባበር ይገኛሉ። ጳጳሱ የቤተ ክርስቲያኑን በሮች፣ አምዶች፣ ታቦተ ሕጉንና ሌሎች ንዋየ ቅድሳት ሜሮን ይቀባል። ካህናቱም በቤተ ክርስቲያኑ በአራቱም ማዕዘን ለበዓሉ የተዘጋጀውን ምንባብ ያነባሉ። መዘምራን ለበዓሉ የተዘጋጀውን መዝሙር በየማዕዘኑ ይዘምራሉ። 
\m በዚህ በአዲስ ቤተክርስቲያን ቡራኬ በዓል የሚፈጸሙት ዑደቶች ሰባት ናቸው። እነሱም፦ አራቱ በቤተ ክርስቲያን በውጭ በኩል በአራቱ ማዕዘናት (በምዕራብ፣ በደቡብ፣በምስራቅና በሰሜን) የሚፈጸሙ ሲሆን ሦስቱ ደግሞ በቅኔ ማኀሌት በቅድስትና በመቅደስ ይደርሳሉ። ከዚህ ላይ በውጭ የሚፈጸመው ሥርዓተ ዑደት አንድ ጊዜ ሲሆን በየማዕዘኑ አራት ጊዜ በሚፈጸመው አገልግሎት ምክንያት አራት ሥርዓተ ዑደት ተብሎ ይቆጠራል። ሦስቱ የውስጥ ዑደቶች ተደምሮ ሰባት ይሆናሉ።በአራቱ ማዕዘናት የሚፈጸሙት አገልግሎቶች
\zuli1 ምንባብ ከመጽሐፍ ቅዱስ  
\zuli1 ወንጌል
\zuli1 ምስባክ /ከመዝሙረ ዳዊት/ 
\zuli1 ምዕዋድ /መዞር/
\zuli1 መስተብቀCዕ /በእንተ ሰላም/ 
\zuli1 መዝሙር /አቡን/
\m እነዚህ ከላይ የተገለጹት በቅደም ተከተል ከተፈጸሙ በኋላና የቤተ ክርስቲያኑ ክፍሎችና ንዋያተ ቅዱሳት ሜሮን ከተቀቡ (ከከበሩ) በኋላ ሕንፂ ቤተክርስቲያኒቱ «\bd ቅድስት\bd*» የሚለውን ስም ታገኛለች። ቅድስት ማለት ያማረች፣ የተወደደች፣ የከበረች፣ የተለየች ማለት ሲሆን የተለየች የሚለው ቤተ ክርስቲያኒቱ ከብዙ ነገር ልዩ መሆኗን ያሳያል። ይህም ማለት ቤተ ክርስቲያን ከቤተ አምልኮ ባዕድ፣ ከመኖሪያ ቤት፣ ከቤተ መንግሥት፣ ከንግድ ቤት፣ ከቤተ ተውኔት ወዘተ ልዩ መሆኗን ያመለክታል ማለት ነው።
\m በአጠቃላይ ሊቀጳጳሱ በካህናትና በዲያቆናት እንዲሁም በቤተ ክርስቲያን አባቶች በመታገዝ ሥርዓተ ዑደቱንና ቡራኬውን ካከናወነ በኋላ በአዲሱ ቤተክርስቲያን በዕለቱ ቅዳሴ ይቀደስበታል። ከዚህ በኋላ የበዓሉ ፍጻሜ ይሆናል።
\m \bd 1.4.\bd*\bd 2-\bd*\bd ለእያንዳንዱ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቲያን\bd*\bd  \bd*\bd የተሠራው\bd*\bd  \bd*\bd ሥርዓት\bd*\bd  \bd*
\m እግዚአብሔር ማህደሩ አድርጎ ለምእመናን ጸጋውን የሚያድልባት ሕንፃ ቤተክርስቲያን ሥርዓት እንዳላት ሁሉ የእግዚአብሔርነ ማደርያ የሆነው ለእያንዳንዱ ክርስቲያንም እንደሁ ሥርዓት አለው፡፡
\m \bd 1.4.\bd*\bd 2.1 \bd*\bd ለጳጳሳት\bd*\bd  \bd*\bd የተሠራ\bd*\bd  \bd*\bd ሥርዓት\bd*\bd  \bd*
\m በ ፍታ.መን. አንቀጽ 5 ለጳጳሳት ከተሠራው ሥርዓት መካከል የሚከተሉት ይገኙበታል
\zuli1 ዕድሜያቸው ከ50 ዓመት በታች ከሆኑ አይሾሙም
\zuli1 ማየት መስማት የተሳናቸው ከሆኑ አይሾሙም
\zuli1 ጋኔን ያደረባቸው ከሆኑ አይሾሙም
\zuli1 ምሥጢራተ መጻሕፍትን ያወቀ
\zuli1 በምእመናን የተመረጠ
\zuli1 ነውር የሌለበት
\zuli1 ትዕግስተኛ
\zuli1 የማይሰክር 
\m \bd 1.4.\bd*\bd 2.2 \bd*\bd ለቀውስት\bd*\bd  \bd*\bd የተሠራ\bd*\bd  \bd*\bd ሥርዓት\bd*
\zuli1 ሠላሳ ዓመት ሳይሞላው ሥልጣነ ክህነት አይቀበል 
\zuli1 አንድ ሚስት ብቻ ያለው ይሁን
\zuli1 አብዝቶ የማይጠጣ የማይሰክር
\zuli1 የኃላፊውን ጥቅም የማይሻ
\zuli1 ለመማታት የማይፈጥን …ወዘተ ከበርካታ ሥርዓቶች መካከል የሚጠቀሱ ናቸው፡፡ (ፍት.መን.አን.6ና  1ኛጢሞ 3፥1)
\m \bd 1.4.\bd*\bd 2.3 \bd*\bd ለዲያቆናት\bd*\bd  \bd*\bd የተሠራ\bd*\bd  \bd*\bd ሥርዓት\bd*\bd  \bd*
\zuli1 ጭምትነትን (ትዕግስትን) ገንዘብ ያደረገ 
\zuli1 ነውር ነቀፍ የሌለበት
\zuli1 ሁለት ቃል የማይናገር (እውነተኛ)
\zuli1 ግብረገብነቱ (ታዛዥነቱ) የተመሰከረለት
\zuli1 የማያዳላ
\zuli1 የማይሰክር …ወዘተ 
\m \bd 1.4.\bd*\bd 2.4 \bd*\bd ለምእመናን\bd*\bd  \bd*\bd የተሠራ\bd*\bd  \bd*\bd ሥርዓት\bd*
\zuli1 እያንዳንዱ ምእመን ይጠመቃል
\zuli1 ሥጋውን ደሙን ይቀበላል
\zuli1 ንስሐ ይገባል
\zuli1 መጾም መጸለይ ይጠበቅበታል
\zuli1 መስገድ መመጽወት ይጠበቅበታል
\zuli1 ዐሥራት በኩራት ማውጣት ይጠበቅበታል
\zuli1 ልጁን በሥርዓት ማሳደግ እና የመሳሰሉት ከእያንዳንዱ ምእመናን የሚጠበቅ ሥርዓት ነው፡፡(ፍት.መን.አን.11)
\m \bd 1.4.\bd*\bd 3-\bd*\bd ለምእመናኑ\bd*\bd  \bd*\bd አንድነት\bd*\bd  \bd*\bd (\bd*\bd ጉ\bd*\bd ባኤ\bd*\bd ) \bd*\bd የተሠራው\bd*\bd  \bd*\bd ሥርዓት\bd*\bd  \bd*
\m ብዙ ስንሆን አንድ ልብና አንድ አሳብ  የሚያደርገን ሥርዓት ነውና በቤተክርስቲያን በቁጥር ብዙ የሆኑ ምእመናን አንድ ይሆኑ ዘንድ ቤተክርስቲያን እንድ ሚሆኑበትን ሥርዓት ሠርታለች፡፡ ለምሳሌ፡-
\zuli1 ከህናት ሲቀድሱ ምእመናን በህበረት ተሰጥኦ ይቀበላሉ
\zuli1 በጋር ሆነው ይጸልያሉ
\zuli1 በዓላትን በአንድነት ያከብራሉ
\zuli1 በሰንበት ጽዋ ማኅበር በአንድነት ይጠጣሉ
\zuli1 የቅዱሳንን መታሰቢያ በጋር ያደርጋሉ…ወዘተ የመሳሰሉትን ያካትታል 
\m የምእመናን መብትና ግዴታ  
\m \ul \bd የምእመናን ግዴታዎች\bd*\ul*\bd  \bd*\bd ታ\bd*\bd  \bd*
\zuli1 መብዐውን ወይም መብራቱን ማዕጠንቱን ስእለቱን ለቤተ ክርስቲያን መስጠት 
\zuli1 አሥራት በኩራቱን ለቤተ-እገዚአብሔር መስጠት
\zuli1 የሰበካ ጉባኤ አስተዋጽኦን በወቅቱ መክፈል
\zuli1 መረጸሐፍትን አልባሳትን ሌሎችንም በወቅቱ መክፈል
\p_ListParagraph \ul \bd የምእመናን መብቶች\bd*\ul*
\zuli1 ትምሕርተ ወንጌል ማግኘት
\zuli1 ሰወልዱ ክርስትና ማስነሳት ሜሮን ማሰቀባት ቁርባን ማግኘት
\zuli1 በኃጢያት ሲወድቁ ከካሕን ንስሐ(ቀኖና)ማግኘት
\zuli1 ሲታመሙ ጸሎተ ቀንዲል መቀባት
\zuli1 ጋበቻ ሲፈጽሙ የሥርዓተ ተክሊል እና የጋብቻ ጸሎት ማግኘት
\zuli1 ሲሞቱ ጸሎተ ፍትሐት ማግኘት
\p_ListParagraph \ul \bd የም\bd*\ul*\ul \bd እ\bd*\ul*\ul \bd መናን መብቶ\bd*\ul*\ul \bd ች\bd*\ul*
\zuli1 ትምህርተ ወንጌል ማግኘት 
\zuli1 ሲወልዱ ክርስትና ማስነሳት ሜሮን  ማስቀባት ቀCርባን  ማግኘት 
\zuli1 በኃጢአት ሲወድቁ ከካህን ንስሓ (ቀኖና )ማግኘት
\zuli1 ሲሞቱ ጸሎተ ፍትሐት  ማግኘት 
\zuli1 ሲታመሙ ቀንዲል መቀባት 
\zuli1 ጋብቻ ሲፈጽሙ የሥርዓተ ተክሊል ጸሎት ማግኘት 
\m በአጠቃላይ  ከላይ በሦስት ክፍል የተጠቀሱትን እና አነዚህን የመሳሰሉትን በሙሉ ሥርዓተ ቤተክርስቲያን  እንለዋለን፡፡  
\b 
\b 
