\c 1 
\p_style1 ዓቢይ ስብሐተ ነግህ
\b 
\p_style0 እግዚኦ መሐረነ ክርስቶስ ። [፫ ጊዜ ] 
\p_style0 ስብሐት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ኪያነ ዘፈጠረ ከመ ናምልኮ ።
\p_style0 ስብሐት ለ\bd ማርያም \bd*እመ አምላክ እግዝእትነ ወመድኃኒትነ ።
\p_style0 ስብሐት ለመስቀለ ክርስቶስ ዕፀ መድኃኒት ኃይልነ ወፀወንነ ። 
\p_style0 \bdit ጸሎተ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ሃይማኖት\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ወአቡነ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ዘበሰማያት\bdit*\bdit  \bdit*\bdit በ\bdit*\bdit ግዕዝ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit በል\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ።\bdit*
\b 
\p_style0 \bdit ለእመ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ኮኑ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ፱\bdit*\bdit  \bdit*\bdit በዓላት\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ወበዓለ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit እግዝእትነ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ማርያም በረቡዕ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ወበዓርብ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ኢትኅድግ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ። \bdit*
\b 
\p_style0 \bdit ምቅናይ\bdit*\bdit ፤\bdit* እገይስ ኀቤከ አምላኪየ አንተ ኩነኒ ረዳእየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወኩነኒ ምስካይየ።  በል ከመዝ ፈጽም 
\p_style0 \bdit ተመሪ\bdit*\bdit ፤\bdit* አምላኪየ አምላኪየ እገይስ ኀቤከ ወበጽባሕ አነብብ ለከ ። 
\p_style0 \bdit መሪ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ዘአምላኪያ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ተቀነይ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit በረቡዕ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ወበዓርብ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ጉባዔ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ቃና\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ተቀነይ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ወበካልዓን\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ዕለታት\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ዘአምላኪየ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ተቀነይ\bdit* 
\p_style0 \it ይኄይስ\it* ተአምኖ \bd በእግዚአብሔር\bd* ወዘምሮ ለስምከ \it ልዑል\it*\it  \it*\it ። \it*
\b 
\p_style0 ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ወለቡ ጽራኅየ  ለከ ይደሉ እግዚኦ ስብሐት በጽዮን ወለከ ይትፌኖ ጸሎት በኢየሩሳሌም ይእዜ ትሥዕሮ ለገብርከ ታቦት እንተ ውስቴታ ኦሪት ውቱረ ይከድንዋ በወርቅ በሰላም እግዚኦ በከመ አዘዝከ ታቦት እንተ ውስቴታ ኦሪት ውቱረ ይከድንዋ በወርቅ ። 
\p_style0 \ul \bdit ዘንተ\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit ይበል\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit መራሂ\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit ዘያነሥእ\bdit*\ul*\ul \bdit ፤\bdit*\ul*  ይእዜ ትሥዕሮ ለገብርከ 
\p_style0 \it በመሪ\it*\it  \it*\it ታቦት\it*\it  \it*\it በአንሽ\it*\it  \it*\it ድግም\it*\it  \it*\it ታቦትን\it*\it  \it*\it ፈጽም\it*\it  \it*\it በመሪ\it* እስመ ርእያ አዕይንትየ አድኅኖተከ ከመ ትክሥት ብርሃነ ለአሕዛብ ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም። 
\b 
\b 
\p_style2 ዘጌና ወዘልደት 
\p_style0 ይእዜ ትሥዕሮ ለገብርከ ክብሮሙ ለመላእክት ፍሥሓ ለኵሉ ዓለም ወልድ ይትፌኖ እምኀበ አቡሁ በሰላም እግዚኦ በከመ አዘዝከ ዮምሰ በሰማያት ይትፌሥሑ ወእለ ይትቄበሉ እስመ ርእያ አዕይንትየ አድኅኖተከ ተወልደ እምኅቡዕ ውስተ ክሡት \bd እማርያም\bd*\bd  \bd*እምቅድስት ድንግል ጋዳ ያበውኡ ቍርባነ አምኃሁኒ ወርቀ ከርቤ ወስኂነ ወዘያነሥእ ይእዜ ትሥዕሮ ለገብርከ ።
\p_style0 \it በተነሣበት\it*\it  \it*\it ክብሮሙ\it*\it  \it*\it በል\it*\it  \it*\it በመሪ\it*\it  \it*\it በሰላም\it*\it  \it*\it ዮምስ\it*\it  \it*\it በል\it*\it  \it*\it ባንሽ\it*\it  \it*\it እስመ\it*\it  \it*\it ርእያ\it*\it  \it*\it ተወልደን\it*\it  \it*\it ፈጽም\it*\it  \it*
\p_style0 ዘአስተዳሎከ ቅድመ ኵሉ ሕዝብከ ወክብር ለአሕዝብከ ፳ኤል ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ።
\b 
\p_style2 ዘጊዮርጊስ 
\p_style0 ይእዜ ትሥዕሮ ለገብርከ መንገነ በሰላም እግዚኦ በከመ መንገነ ሶበ ነጸረ ቅዱስ ጊዮርጊስ ለስምዓ መዊት ጥሕረ። እስመ ርእያ አዕይንትየ አድኅኖትከ ከመ ትክሥት ብርሃነ ለአሕዛብ ። ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ።  
\p_style0 \it ከመ\it*\it  \it*\it ታቦት\it*\it  \it*\it ፈጽም\it*\it  \it*\it በዝየ\it*\it  \it*\it ሥላሴ\it*\it  \it*\it ተቀነይ\it*\it  \it*\it መሪ\it*\it  \it*\it መስተብቍ\it*\it  \it*\it በእንተ\it*\it  \it*\it እለ\it*\it  \it*\it ይነግዱ\it*\it  \it*\it በል\it*\it  \it*
\b 
\p_style2 ዘትንሣኤ 
\p_style0 ይእዜ ትሥዕሮ ለገብርከ ተንሥእ ከይዶ በሰላም እግዚኦ በከ አዘ መቃብሪሁ ለአዳም ከይዶ ተንሥአ እስመ ርእያ አዕይንትየ አድኅኖተከ። ከመ ትክሥት ብርሃነ ለአሕዛብ ። ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ። 
\p_style0 \it በዝየ\it*\it  \it*\it ሥላሴ\it*\it  \it*\it ይትቀነይ\it*\it  \it*\it መስተብቍ\it*\it  \it*\it በእንተ\it*\it  \it*\it እለ\it*\it  \it*\it ይነግዱ\it*\it  \it*\it በል\it*\it  \it*
\b 
\p_style0 \bd ዕዝል\bd* 
\p_style0 ይትባረክ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላከ አበዊነ ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም ። ወልድ ተወልደ መድኃኒነ ጥዩቀ እምዘርዓ ዳዊት በቤተ ልሔም ዘይሁዳ ።
\p_style0  \ul \it በ፩\it*\ul*\ul \it  \it*\ul*\ul \it ገጽ\it*\ul*\ul \it  \it*\ul*ወይትባረክ ስመ ስብሐቲሁ ቅዱስ ። ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ በኵሉ ዓለም ። ቡሩክ አንተ በጽርሐ ቅድሳት ስብሐቲከ ። ስቡሕኒ አንተ ወእኩት አንተ ለዓለም። ቡሩክ አንተ ዘትሬኢ ቀላያተ ነቢረከ ላዕለ ኪሩቤል። ስቡሕኒ አንተ ወልዑል አንተ ለዓለም። ቡሩክ አንተ በዲበ መንበረ መንግሥትከ ። ስቡሕኒ አንተ ወቡሩክ አንተ ለዓለም ። ቡሩክ አንተ በመልዕልተ ሰማያት ስቡሕኒ አንተ ወክብሩ አንተ ለዓለም ። 
\p_style0 \ul \it መሪ\it*\ul* ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ \ul \it ዘኅብረት\it*\ul* ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ይትባረክ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላከ አበዊነ ። መኑ ይወርድ ውስተ ቀላይ ክርስቶስ ውእቱ ዘወጽአ እማይ እመንፈስ ቅዱስ ፫ቲሆሙ እለ ፩ዱ እሙንቱ ። ፫ቲሆሙ እለ ይከውኑ ሰማዕተ ፫ቲሆሙ ለሊሁ ወረደ መንፈስ ቅዱስ ከመ ይቀድስ ማያተ ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም። ጸጋ ወድድቅሰ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ኮነ ።
\p_style0 \ul \it በ፩\it*\ul*\ul \it  \it*\ul*\ul \it ገጽ\it*\ul* ወይትባረክ ስመ ስብሐቲሁ ቅዱስ ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ በኵሉ ዓለም ። ቡሩክ አንተ በጽርሐ ቅድሳተ ስብሐቲከ ስቡሕኒ አንተ ወእኩት አንተ ለዓለም ። ቡሩክ አንተ ዘትሬኢ ቀላያተ ነቢረከ ላዕለ ኪሩቤል ስቡሕኒ አንተ ወልዑል አንተ ለዓለም ። ቡሩክ አንተ በዲበ መንበረ መግንሥትከ ስቡሕኒ አንተ ወቡሩክ አንተ ለዓለም ። ቡሩክ አንተ በመልዕልተ ሰማያት ስቡሕኒ አንተ ወክቡሩ አንተ ለዓለም ። ስብሐት ለአብ ወውልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ።
\b 
\b 
\p_style0 \bdit ግዕዝ\bdit*\it  \it*\bdit ወዓራራይ\bdit*\it  \it*\it ይትባረክ\it*\it  \it*\it ሀሎ\it*\it  \it*\it ኀበ\it*\it  \it*\it ዋዜማ\it*\it  \it*\it በዕለተ\it*\it  \it*\bdit ግዕዝ\bdit*\it  \it*\it ዘዕይዜ\it*\it  \it*\it ተቀነይ\it*\it  \it*\it ወበዕለተ\it*\it  \it*\bdit ዕዝል\bdit*\it  \it*\it ሥላሴ\it*\it  \it*\it ተቀነይ\it*\it  \it*\it ወበዕልተ\it*\it  \it*\bdit ዓራራይ\bdit*\it  \it*\it ዋዜማ\it*\it  \it*\it ተቀነይ\it*\it  \it*\it ወእምዝ\it*\it  \it*\it ይኄይስ\it*\it  \it*\it ዘተቀነየ\it*\it  \it*\it ይመራ\it*\it  \it*\it ። \it*
\b 
\p_style0 \it ይባርክዎ\it* ኵሉ ግብረ እግዚእ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም ። ዘውእቱ እግዚእ ዘላዕለ ኵሉ ክርስቶስ ብርሃን ተወልደ እምድንግል። 
\p_style0 \ul \it በ፩\it*\ul*\ul \it  \it*\ul*\ul \it ገጽ\it*\ul* ይባርክዎ ሰማያት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም። ይባርክዎ ፀሐይ ወወርኅ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም። ይባርክዎ ኵሉ መንፈስ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም ። ያብርክዎ ጠል ወዓውል \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም ። ይብርክዎ ደደክ ወመርቄ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም ። ትባርኮ ምድር \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም። ይባርክዎ ቀላያት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም ። ይባርክዎ ኵሉ አዕዋፈ ሰማይ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም ። ይባርክዎ ፳ኤል \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም ። ይባርክዎ መንፈስ ወነፍስ ጻድቃን \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም ። ንብርኮ ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም ።
\b 
\p_style0 \it በዝየ\it*\it  \it*\it ሥላሴ\it*\it  \it*\it ተቀነይ\it*\it  \it*\it ጥንተ\it*\it  \it*\it መሪ\it*\it  \it*\it ይምራ\it*
\b 
\p_style0 ሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እምሰማያት ይሴብሕዎ በአርያም ይሴብሕዎ ኵሎሙ መላእክቲሁ ። ይሴብሕዎ ኵሉ ኃይሉ ይሴብሕዎ ፀሐይ ወወርኅ ። ይሴብሕዎ ሰማየ ሰማያት ማይኒ ዘመልዕልተ ሰማያት ይሴብሑ ለስመ \bd እግዚአብሔር\bd* እስመ ውእቱ ይቤ ወኮኑ ወውእቱ አዘዘ ወተፈጥሩ ወዓቀሞሙ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ። 
\b 
\p_style0 ትእዛዘ ወሀቦሙ ወኢኃለፉ ሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እምድር አኪያስትኒ ወኵሉ ቀላያት ። እሳት ወበረድ ወአስሐትያ ወሐመዳ መንፈሰ ዓውሎ ። ዘይገብር ነቢቦ አድባርኒ ወኵሉ አውግር ዕፀውኒ ዘይፈሪ ወኵሉ አርዝ አራዊትኒ ወኵሉ እንስሳ ። ዘይትሐወስኒ አዕዋፍ ዘይሠርር ነገሥተ ምድርኒ ወኵሉ አሕዛብ መላእክትኒ ወኵሉ መኳንንት ምድር ወራዙትኒ ወደናግል ሊቃናትኒ ወመሐዛት። ይሴብሑ ለስመ \bd እግዚአብሔር\bd* እስመ ተለዓለ ስሙ ለባሕቲቱ ። ይገንዩ ሎቱ በሰማይ ወበምድር ወያሌዕል ቀርነ ሕዝቡ ወስብሐተ ኵሉ ጻድቃኑ ። 
\p_style0 \bdit ዘኅብረት\bdit*\bdit ፤\bdit* ሃሌ ሉያ ዘሰማየ ሰማያት ኢያገምሮ ከርሥ ኢያጽዓቆ መድኃኒነ ተወልደ ። ኀዋኅወ ቀዲሶ ለደቂቀ ፳ኤል ሕዝብ ዘቅሩብ ሎቱ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ። 
\p_style0 \it በዝየ\it*\it  \it*\it ሥላሴ\it*\it  \it*\it ተቀነይ\it*\it  \it*\it ፪ኛ\it*\it  \it*\it አንሽ\it*\it  \it*\it ይምራ\it*\it  \it*
\p_style0 ሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስብሐተ ሐዲሰ ስብሐቲሁ በማኅበረ ጻድቃኑ። ይትፈሣሕ ፳ኤል በፈጣሪሁ ወደቂቀ ጽዮን ይትኃሠዩ በንጉሦሙ ወይሴብሑ ለስሙ በትፍሥሕት በከበሮ ወበመዝሙር ይዜምሩ ሎቱ እስመ ሠምረ \bd እግዚአብሔር\bd* በሕዝቡ ወያሌዕሎሙ ለየዋሃን በአድኅኖቱ ። ይትሜክሑ ጻድቃን በክብሩ ወይትኃሠዩ በዲበ ምስካቢሆሙ ወያሌዕልዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በጐራዒቶሙ ሰይፍ ዘ፪ኤ አፉሁ ውስተ እደዊሁ ከመ ይግበር በቀለ ውስተ አሕዛብ። ወከመ ይዛለፎሙ ለሕዝብ ወከመ ይእስሮሙ ለነገሥቶሙ በመዋቅሕት ወለክብራኒሆሙ በእደ ሰናስለ ሐጺን ከመ ይግበር ኵነኔ ዘጽሑፍ ላዕሌሆሙ። 
\p_style0 ክብር ይእቲ ዛቲ ለኵሉ ጻድቃኑ ሃሌ ሉያ በጎል ሰከበ በአጽርቅት ተጠብለለ ውስተ ማኅፀነ ድንግል ኃደረ እፎ ተሴሰየ ሐሊበ ከመ ሕፃናት ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ።
\b 
\p_style0 \it በዝየ\it*\it  \it*\it ሥላሴ\it*\it  \it*\it ተቀነይ\it*\it  \it*\it ፫ኛ\it*\it  \it*\it አንሽ\it*\it  \it*
\p_style0 ሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በቅዱሳኑ ሰብሕዎ በጽንዓ ኃይሉ ። ሰብሕዎ በክሂሎቱ ሰብሕዎ በከመ ብዝኃ ዕበዩ ። ሰብሕዎ በቃለ ቀርን ሰብሕዎ በመዝሙር ወበመሰንቆ ሰብሕዎ በከበሮ ወበትፍሥሕት ። ሰብሕዎ በአውታር ወበዕንዚራ ሰብሕዎ በጸናጽል ዘሠናይ ቃሉ ። ሃሌ ሉያ ነጸረ አብ እምሰማይ ወኢረከበ ዘከማኪ ፈነወ ወልዶ ዋህድ ወተሰብአ እምኔኪ ። ሰብሕዎ በጸናጸል ወበይባቤ ኵሉ ነፍስ ይሴብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ። 
\p_style0 \bd ምልጣ\bd*\bd ን ፤\bd* ሰብሕዎ በጸናጽል ወበይባቤ ኵሉ ነፍስ ይሴብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ሶቤ ሰብሕዎ በጸናጽል ወበይባቤ ። 
\b 
\p_style0 \it ህየንተ\it*\it  \it*\it ሥላሴ\it*\it  \it*\it ቅኔ\it*\it  \it*\it ይሆናል\it*\it  \it*\it መስተበቍዕ\it*\it  \it*\it በእንተ\it*\it  \it*\it ሀገር\it*\it  \it*\it በል\it*\it  \it*\it ። \it*\it ወእምዝ\it*\it  \it*\it መሪ\it*\it  \it*\it አቡን\it*\it  \it*\it ይምራ\it*\it  \it*\it እየተቀባበለ\it*\it  \it*\it ግራና\it*\it  \it*\it ቀኝ\it*\it  \it*\it ይዝለቅ\it*\it  \it*\it ፪\it*\it  \it*\it ጊዜ\it*\it  \it*\it ቀጥሎ\it*\it  \it*\it መዋሥዕት\it*\it  \it*\it ተቀነይ\it*\it  \it*\it ወተመየጥ\it*\it  \it*\it ኀበ\it*\it  \it*\it አቡን\it*\it  \it*\it ዘኅብረት\it*\it  \it*\it አያይዘህ\it*\it  \it*\it በዝማሜ\it*\it  \it*\it በል\it*\it  \it*\it ወእምዝ\it*\it  \it*\it ፪\it*\it  \it*\it እስመ\it*\it  \it*\it ለዓለም\it*\it  \it*\it ተቀነይ\it*\it  \it*\it ፩\it*\it  \it*\it ቅንዋት\it*\it  \it*\it በመሪ\it*\it  \it*\it ወገን\it*\it  \it*\it ዘኅብረት\it*\it  \it*\it ዝለቅ\it*\it  \it*\it በአንሽ\it*\it  \it*\it ወገን\it*\it  \it*\it ዘኅብረት\it*\it  \it*\it ተከትለህ\it*\it  \it*\it ዝለቅ\it*\it  \it*\it በዓቢይ\it*\it  \it*\it ስብሐተ\it*\it  \it*\it ነግህ\it*\it  \it*\it ፪\it*\it  \it*\it ፪\it*\it  \it*\it ጊዜ\it*\it  \it*\it ነው\it*\it  \it*\it የሚባለው\it*\it  \it*\it ። \it*
\b 
\p_style0 \bd ዕዝል\bd*\bd  \bd*\bd ሰላም\bd* 
\p_style0 ተሠሃልከ እግዚኦ ምድረከ ሃሌ ሉያ ወሚጥ መዓተከ እምኔነ ሃሌ ሉያ አርእየነ እግዚኦ ሣህለከ ሃሌ ሉያ ማኅደረ ሰላምነ ቅድስት ደብተራ እሞሙ ለሰማዕት ወእኅቶሙ ለመላእክት ንዑ ንስግድ ኵልነ ኀበ \bd ማርያም \bd*እምነ ። 
\p_style0 \bd ዘማዕከል\bd*\bd ፤\bd* ተሠሃልከ እግዚኦ ምድረከ ሰላመከ ሀባ ለቤተ ክርስቲያን ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሰላመከ ሀባ ለቤተ ክርስቲያን። እስመ ዘእንበሌከ ባዕድ ኢነአምር ወሚጥ መዓተከ እምኔነ በእደ መልአኩ ይዕቀበነ ሰላመ ዚአሁ የሀበነ። ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ በእደ መልአኩ ይዕቀበነ ሰላመ ዚአሁ የሀበነ ። አርእየነ እግዚኦ ሣህለከ ዮም ፍሥሓ ኮነ በእንተ ልደቱ ለክርስቶስ ወበእንተ ጥምቀቱ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ኃዲጎ ፺ ወ፱ተ ነገደ ቆመ ማዕከ ባሕር ገብዓ ወወጽአ በሰላም። 
\p_style0 \bd ምል\bd*\bd ጣን ፤\bd* ኃዲጎ ፺ወ ፱ ነገደ ቆመ ማዕከለ ባሕር ገብዓ ወወጽአ በሰላም ። ተሠሃልከ እግዚኦ ምድረከ ሃሌ ሉያ ወሚጥ መዓተከ እምኔነ ሃሌ ሉያ አርእየነ እግዚኦ ሣህለከ ሃሌ ሉያ ይትፌሣሕ ልብኪ ኦ ድንግል ወይትሌዓል ቀርንኪ በክብር ሰማይ ዳግሚት ብኪ ድኅነ ዓለም ወበወልድኪ ኮነ ሰላም ።
\b 
\p_style0 \bd በ፪\bd*\bd ፤\bd* ንስብክ ወልደ እምዘርዓ ዳዊት መጽአ ወተወልደ በሥጋ ሰብእ። እንዘ ኢያዓርቅ እመንበር ስብሐቲሁ ውስተ ማኅፀነ ድንግል ኃደረ ሥጋ ኮነ ወተወልደ። ትጉሃን የአምኑ ልደቶ ወሱራፌል ይቀውሙ ዓውዶ መጽአ ይቤዝወነ ውስተ ዓለም ። የሀበነ ሰላመ ጋዳ ያበውኡ ቍርባነ ።
\b 
\p_style0 \bd ምል\bd*\bd ጣን ፤\bd* መጽአ ከመ ይቤዙ ዓለመ የሀበነ ሰላመ ጋዳ ያበውኡ ቍርባነ ።
\p_style0 \bd በ፪\bd*\bd ፤\bd* ዮሐንስ ጸሊ መድኃኒተ ሕዝብ ወሰላመ ጸሊ ለአሕዛብ ። 
\p_style0 \bd በ፫\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ንጉሠ ሰላም ዘመጽአ ውስተ ዓለም \bd በ፫፤\bd* ንጉሠ ሰላም ዘዓርገ ውስተ አርያም \bd በ፫፤\bd* ናሁ አስተርአየ ጽጌ መርዓቱኒ ትቤ ወልድ እኁየ ይምዕዝ ከርቤ ናሁ... ዕንባቆም ነቢይ ግብረ ምግባሩ ለወልድ አንከርኩ ይቤ ናሁ... ንጉሠ ሰላም ክርስቶስ ዓቢይ ልዕልናከ ወመንክር ስብሐቲከ ለዕረፍት ሰንበተ ሠራዕከ አርእየነ እግዚኦ ሣህለከ።
\p_style0 \bd በ፮\bd*\bd ፤\bd* ገብርኤል አብሰራ ለ\bd ማርያም \bd*ወይቤላ ትውልዲ ወልደ ወትቤሎ ሰላም ለከ ወሰላም ለዘፈነወከ ድግም ድግም ዜናከ ወአስምዓኒ ቃለከ 
\p_style0 \bd በ፱\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ሐረገ ወይን እንተ በምድር ሥረዊሃ ወበሰማይ አዕፁቂሃ ሐረገ ወይን... እንተ በሥሉስ ትትገመድ ወታፈሪ ለነ አስካለ በረከት ሐ ሲሳዮሙ ለቅዱሳን ሐ ሠርዓ ሰንበተ በቃሉ ወጸገወ ሰላመ ለኵሉ ።
\b 
\p_style0 \ul \it ወእምዝ\it*\ul* እግዚኦ መሐረነ ክርስቶስ ፫ ጊዜ ክርስቶስ ክርስቶስ ክርስቶስ አንተ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ተሠሃለነ ። ጋዳ ጋዳ ጋዳ ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ።
\p_style0 ቅዱስ ቅዱስ አንተ ወልዳ \bd ለ\bd*\bd ማርያም \bd*ከሣቴ ብርሃን ተሠሃለነ። ቅዱስ አንተ \bd እግዚአብሔር\bd* አቡሁ ለእግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*ዘውእቱ ባሕቲቱ በአማን ወልድከ ውእቱ ዘበጽድቅ አቡሁ አንተ መሐረነ ወተሠሃለነ።  እግዚኦ ንሕነ ኀቤከ ተማኅፀነ። እግዚኦ መሐርነ ክርስቶስ /፫ ጊዜ በል /። ስብሐት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ኪያነ ዘፈጠረ ከመ ናምልኮ። ስብሐት \bd ለማርያም\bd*\bd  \bd*እመ አምላክ እግዝእትነ ወመድኃኒትነ ። ስብሐት ለመስቀለ ክርስቶስ ዕፀ መድኃኒት ኃይልነ ወፀወንነ ።
\b 
\p_style0 ነአምን በ፩ አምላክ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ አኃዜ ኵሉ ገባሬ ሰማያት ወምድር ። ዘያስተርኢ ወዘኢያስተርኢ ። ወነአምን በ፩ እግዚእ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ወልደ አብ ዋህድ ዘህልው ምስሌሁ እምቅድመ ይትፈጠር ዓለም። ብርሃን ዘእምብርሃን አምላክ ዘእምአምላክ ዘበአማን ። ዘተወልደ ወአኮ ዘተገብረ ዘዕሩይ ምስለ አብ በመለኮቱ። ዘቦቱ ኵሉ ኮነ ወዘእንበሌሁሰ አልቦ ዘኮነ ወኢምንትኒ ዘበሰማይኒ ወዘበምድርኒ ዘበእንተአነ ለሰብእ ወበእንተ መድኃኒትነ ። ወረደ እምሰማያት ተሰብአ ወተሠገወ እመንፈስ ቅዱስ \bd ወእማርያም\bd*\bd  \bd*እምቅድስት ድንግል። ኮነ ብእሴ ወተሰቅለ በእንተአነ ። በመዋዕለ ጲላጦስ ጰንጤናዊ ሐመ ወሞተ ወተቀበረ ወተንሥአ እሙታን አመ ሣልስት ዕለት ። በከመ ጽሑፍ ውስተ ቅዱሳት መጻሕፍት ዓርገ በስብሐት ውስተ ሰማያት ። ወነበረ በየማነ አቡሁ ዳግመ ይመጽእ በስብሐት ። ይኰንን ሕያዋነ ወሙታነ ወአልቦ ማኅለቅት ለመንግሥቱ ። ወነአምን በመንፈስ ቅዱስ እግዚእ ማኅየዊ ዘሠረፀ እምአብ ንሰግድ ሎቱ ወንሰብሖ ምስለ አብ ወወልድ ዘነበበ በነቢያት ። ወነአምን በአሐቲ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን እንተ ላዕለ ኵሉ ጉባዔ ዘሐዋርያት ። ወነአምን በአሐቲ ጥምቀት ለሥርየተ ኃጢአት ። ወንሴፎ ትንሣኤ ሙታን ወሕይወተ ዘይመጽእ ለዓለመ ዓለም ።
\p_style0 አቡነ ዘበሰማያት ይቅቀደስ ስምከ ትምጻእ መንግሥትከ። ወይኩን ፈቃድከ በከመ በሰማይ ከማሁ በምድር። ሲሳየነ ዘለለዕለትነ ሀበነ ዮም ። ኅድግ ለነ አበሳነ ወጌጋየነ ከመ ንሕነኒ ንኅድግ ለዘአበሰ ለነ ። ኢታብአነ እግዚኦ ውስተ መንሱት አላ አድኅነነ ወባልሐነ እምኵሉ እኩይ ። እስመ ዚአከ ይእቲ መንግሥት ኃይል ወስብሐት ለዓለመ ዓለም ።
\b 
\p_style0 \bd መኃልየ\bd*\bd  \bd*\bd ሰሎሞን\bd*\bd  \bd*\bd በዘመነ\bd*\bd  \bd*\bd ጽጌ\bd*\bd  \bd*\bd ዘቀዳሚት\bd*\bd  \bd*\bd ሰንበት\bd*
\b 
\p_style0 \bd በዘመነ\bd*\bd  \bd*\bd ጽጌ\bd*\bd  \bd*\bd በቀዳሚት\bd*\bd  \bd*\bd ሰንበት\bd*\bd  \bd*\bd ዕዝል\bd* አቅድም መስተበቍዕ እንዘ ነአኵቶ በል ከመ አምላኪየ ።
\b 
\p_style0 መኃልየ መኃልይ ዝ ውእቱ ዘሰሎሞን ይስዕመኒ በስዕመተ አፉሁ \ul \it ድግ\it*\ul*\ul \it ም\it*\ul* ዕፍረት ዘተሠውጠ ስምከ ። \ul \bdit ዘንተ\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit ይበል\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit መራሂ\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit ወዘያነሥእ\bdit*\ul* ወኃልየ መኃልይ ናፍቅር አጥባተኪ እምወይን ከመ ምጽላላተ ቄዳር ወሐይመታተ ሰሎሞን ንግረኒ ዘአፍቀረት ነፍስየ እመ ኢያእመርኪ ርእሰኪ ሠናይት እምአንስት ጥቀ አዳም መላትሐኪ ከመ ማዕነቅ እስከ ሶበ ንጉሥ ያስምክ ቦቱ ። ነያ ሠናይት እንተ ኀቤየ ነያ ሠናይት አዳም በውስተ ምስካቢነ ዘበሕቍም ከማሁ አንቲኒ እንተ ኀቤየ በማዕከለ አዋልድ ታሕተ ጽላሎቱ ፈተውኩ ወነበርኩ ። እስመ ተነደፍኩ በፍቅሩ በኃይሉ ወበጽንዑ ለገዳም ። ህየንተ ይኄይስ እንዘ ይቀንጽ ማዕከለ አድባር ወከመ ወሬዛ ኃየል ውስተ አድባረ ቤቴል እስመ ናሁ ክረምት ኃለፈ ጊዜ ገሚድ በጽሐ ውስተ ጽላሎተ ኰኵሕ ቅሩበ ጥቅም አስግሩ ለነ ቈናስለ ንዑሳነ እለ ያማስኑ ዓፀደ ወይንነ ወከመ ወሬዛ ኃያል ውስተ አድባረ ድኁኃን ኃሠሥክዎ ወኢረከብክዎ ጸዋዕክዎ ወኢተሠጥወኒ ። ንስቲተ ኃሊፍየ እምኔሆሙ በኃይሉ ወበጽንዑ ለገዳም ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ። ህየንተ ቃልየ ፷ ኃያላን ዓውዳ እምኃያላነ ፳ኤል በድንጋፄ ሌሊት ውስጡ ንጡፍ በዕብነ ሰንፔር ለንጉሥ ሰሎሞን እለ ተከሥታ እምአድባረ ገለዓድ ኵሎን እለ ይመነትዋ እለ ተሐንፃ ዲበ ተልፍዮስ ፪ኤ እጥባትኪ ከመ ፪ኤ ዕጕለ መንታ ዘመይጠል አልብኪ ነውር ወኢምንትኒ ላዕሌኪ እምርእሰ ሳኔር ወኤርሞን ጥቀ አዳም አጥባትኪ እምወይን ዘሐሊብ ወመዓር እምታሕተ ልሳንኪ ። በዝየ መንፈቁ ናርዶስ ዘምስለ መጽርይ ከርቤ ወዓልው ምስለ ኵሉ መቅድመ ዕፍረታት ለይረድ ወልድ እኁየ ውስተ ገነቱ ። አረርኩ ከርቤ ምስለ አፈዋትየ ቃል ወልድ እኁየ ይጐደጕድ ኆኅተ ወድምድማየኒ ነፍኒፈ ሌሊት ወአፃብዕየ ከርቤ ምሉዓት ነፍስየ ደንገፀት እምቃሉ አመሐልኩክን አዋልደ ኢየሩሳሌም ከመ ንድፍት አነ በፍቅሩ ህየንተ ለከ ይደሉ ውሉድ እምአዕላፍ አዕይንቲሁ ከመ ርግብ ውስተ ምሉዕ ምዕቃለ ማያት ቍየጺሁ አዕማደ ባላቅ ሡሩራት ዲበ መንበረ ወርቅ ወልድ እኅየ ውእቱ ፍቁርየ አዳም ከመ ኢየሩሳሌም እስመ እማንቱ አስረራኒ ወአልቦ እምኔሆን መካን ከመ ቅርፍተ ሮማን መላትሕኪ እንበለ አርያምሞትኪ ወኅሪት ይእቲ ለእንተ ወለደታ መኑ ይእቲ ዛቲ እንተ ትሔውፅ ከመ ጎሕ ንርዓይ ለ እመ ጸገየ ወይን ነፍስየ ኢያእመረት ጥቀ አዳም ሑረቲኪ ዘበስን ወለተ አሚናዳብ ከርሥኪ ስዉጠ ሥርናይ ወሕፁር በጽጌ ወጽፍሮ ርእሲኪ ከመ ሜላት አፍቅሮ ለፍግዕኪ ወጕርዔኪኒ ከመ ወይን ሠናይ አነ ለወልድ እኁየ ወኀቤየ ምግባዒሁ ወለእመ ፈረየ ሮማን ወውስተ አዕፃዲነ ኵሉ አቅማኅ እንሥአከ እወ አበውዓከ ውስተ ቤተ እምየ ወእምስቴ ሮማንየ ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ። 
\p_style0 ህየንተ ተሣሃለኒ ፣ ፅዕዱት ወብርህት ወከመ ማዕተብ በመዝራዕትከ ክነፊሃ ክንፈ እሳት ላህባ ምንተ ንግበር ለእኅትነ በዕለት አመ ይትናገሩ ባቲ አነ ቅጽር ወአጥባትየ ከመ ማኅፈድ ወ፪ቱ ፻ት ለእለ የዓቅቡ ፍሬሁ ቃለከ አስምዓኒ ፬ በፆታ ። 
\p_style0 \ul \it መሪ\it*\ul*\ul \it  \it*\ul*\ul \it ምቅናይ\it*\ul* ሃሌ \ul \it በ፩\it*\ul*\ul \it  \it*\ul*\ul \it ገጽ\it*\ul*\ul \it  \it*\ul*ሃሌ ሉያ \ul \it በ፩\it*\ul*\ul \it  \it*\ul*\ul \it ገጽ\it*\ul*\ul \it  \it*\ul* ሃሌ ሉያ \ul \it በ፩\it*\ul*\ul \it  \it*\ul*\ul \it ገጽ\it*\ul*\ul \it  \it*\ul* አዳም \ul \it በ፩\it*\ul*\ul \it  \it*\ul*\ul \it ገጽ\it*\ul*\ul \it  \it*\ul* አጥባትኪ እምወይን \ul \it በ፩\it*\ul*\ul \it  \it*\ul*\ul \it ገጽ\it*\ul*\ul \it  \it*\ul* ይቤለኪ \ul \it በ፩\it*\ul*\ul \it  \it*\ul*\ul \it ገጽ\it*\ul*\ul \it  \it*\ul* ንጉሥ ሰሎሞን ።
\p_style0 \it ከመዝ\it*\it  \it*\it ፈጽም\it*\it ።\it*  ሃሌ ጥቀ አዳም መላትሕኪ ከመ ማዕነቅ ይግበሩ ለኪ ኰሰኰስ ወርቅ ።
\p_style0 ሃሌ ሉያ ሠናይት እንተ ኀቤየ ነያ ሠናይት ርእየት ገጻ ጽጌ ደንጐላት ።
\p_style0 ሃሌ ሃሌ ወልድ እኁየ ይትሜሰል ከመ ወይጠል ወከመ ወሬዛ ኀየል ውስተ አድባረ ቤቴል ሃሌ ተንሥኢ ተንሥኢ ወንዒ ቅርበተ ዚአየ ዘበእንቲአኪ ተረግዘ ገቦየ ።
\p_style0 ሃሌ አርእየኒ ገጸከ አርእየኒ ገጸከ ወአስምዓኒ ቃለከ ነፍስየ ጥቅ ኃሠሠት ኪያከ ።
\p_style0 ሃሌ ወልድ እኁየ በአማን ሠናይ ወሬዛ ገብረ ለሊሁ ለገነት ሐውዛ አውያን ጸገዩ ወሀቡ መዓዛ ።
\p_style0 ሃሌ መንበሩ ዘሜላት መንበሩ ዘሜላት በዕንቍ ሥርጉት አዕማደ ቤቱ በወርቅ ሥዕልት በወርቅ ሥዕልት አዕማደ ቤቱ በዕንቍ ሥርጉት ።
\p_style0 ሃሌ ገነት ዕፁት ገነት ዕፁት አዘቅት ኅትምት ተሠውጠ ዲቤሃ ምዑዝ ዕፍረት። ሃሌ አርኅውኒ እኅትየ አርኅውኒ እኅትየ ካልዕትየ እባዕ ኅቤኪ አፍቀረት ነፍስየ ።
\p_style0 ሃሌ ወልድ እኁየ ፈነወ እዴሁ እንተ ስቍረት ለከፎ ሶቤሃ ርስነ መለኮት ።
\p_style0 ሃሌ ውሉድ ውሉድ እምአዕላፍ ርእሱ ወርቅ ቄፋዝ ።
\p_style0 ሃሌ ከነፍሪሁ ጽጌ ከናፍረሁ ጽጌ እለ ያውኅዛ ከርቤ ከርሡ ሰሌዳ ከመ ቀርነ ነጌ ።
\p_style0 ሃሌ ከመ ማዕከክ ከመ ማዕከክ ፍሑቅ ሕንብርታ ከመ ዕጕለ መንታ ፪ኤ አጥባታ ሃሌ ጥቀ ሠነይኪ ጥቀ ሠናይኪ ወጥቀ አደምኪ ሥሙረ በቀልት ይመስል ቆምኪ ።
\p_style0 ሃሌ ፅዕዱት ፅዕዱት ወብርህት እንተ ትነብር ድሉታ ጽጌ በረከት ሀሎ ውስቴታ ወዓይነ አንስርት ኢይክል ርእዮታ ።
\p_style0 ሃሌ እኅትነ ንስቲት እኅትነ ንስቲት ወአጥባት አልባ ይግበሩ ዲቤሃ ብሩራተ ለተድባበ ።
\p_style0 ሃሌ ምንተ ንግበር ለእኅትነ በዕለት አመ ይትናገሩ ባቲ ተድባበ ብሩር ይሕንጹ ላቲ ይግበሩ ላቲ ።
\p_style0 ሃሌ ጕይ አንተ ወልድ እኁየ ወተመሰላ ለወይጠል ወእመ አኮ ከመ ወሬዛ ኃየል ትዌድሶ መርዓት እንዘ ትብል።
\b 
\p_style0 \it መስተብቍዕ\it*\it  \it*\it በእንተ\it*\it  \it*\it ዱያን\it*\it  \it*\it በል\it*\it  \it*\it መስ\it*\it ተብቊዕ \it*\it በእንተ\it*\it  \it*\it እለ\it*\it  \it*\it ይነግዱ\it*\it  \it*\it በል\it*\it ።\it*\it  \it*\it ወእምዝ\it*\it  \it*\it ይትባረክ\it*\it  \it*\it ወይባርክዎ\it*\it  \it*\it በል\it*\it  \it*\it ወድኅሬሁ\it*\it  \it*\it ሰብሕዎ\it*\it  \it*\it በል\it*\it  \it*\it ።\it*\it  \it*\it ወእምዝ\it*\it  \it*\it ከመ\it*\it  \it*\it ዘዘወትር\it*\it  \it*\it አብጽሕ\it*\it  \it*\it በመኃትወ\it*\it  \it*\it ፋሲካ\it*\it  \it*\it ሊጦን\it*\it ።\it*
\b 
\p_style0  ሶበ አኮ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌነ ይብል ፳ኤል ሶበ አኮ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌነ እንተ ጊዜ ተንሥአ ሰብእ ላዕሌነ አሕዛብ ሕያዋኒነ እምውሕጡነ። በከመ አንሥኡ ቍጥዓ መዓቶሙ ላዕሌነ አሕዝብ በማይ እምአስጠሙነ እምውኂዝ አምሰጠት ነፍስነ አምሰጠት ነፍስነ እማየ ሐከክ ። ይትባረክ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ዘኢያግብዓነ ውስተ መሥገርተ ማዕገቶሙ። ነፍስነሰ አምሠጠት ከመ ዖፍ እመሥገርት ነዓዊት ። መሥገርትሰ ተቀጥቀጠት ወንሕነሰ ድኅነ ረድኤትነሰ በስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ።
\p_style0 \bd ይዲ፤ \bd*ጸልዩ 
\p_style0 \bd ይካ፤ \bd*ዘገብረ ሰማየ ወምድረ ዘገብረ ሰማየ ወምድረ ዘገብረ ሰማየ ወምድረ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም አሜን።።
\b 
\p_style0 \bd ዘስብከት\bd* 
\p_style0 \bd ትምህርተ\bd*\bd  \bd*\bd ኅቡዓት\bd*
\b 
\p_style0 በእንተ ትምሕርተ ኅቡዓት ቅድመ ዘትትነገር እምጵርስፎራ ለምእመናን ። ኅቡዓት ትምሕርተ ኅቡዓትሰ ከመዝ ንግር ዘቅድመ ሀሎ ወይሄሉ ዘመጽአ ዘሐመ ወሞተ ወተቀብረ ወተንሥአ ። ፃዕረ ዘሞት ፈትሐ ወዘእሙታን ተንሥአ ። ኢኮነ ባሕቲቱ ከዊኖ ሰብአ ዘእመንፈስ ቅዱስ ሥጋሁ ለአዳም ምስለ ነፍሱ ዘኢኃደገ ነፍሶ ውስተ ሞት ዘበመንፈስ ለአዳም ፀወኖ ወአሕያዎ ። ዘለብሶ ለአዳም መዊቶ ሐይወ ። ዘዓርገ ውስተ ሰማያት ተዋሪዶ ለሞት እምድኅረ መስቀል ። ሞዓ በቲኮ ማዕሰሮ ለሞት በእንተ ዘተኃየለነ ዲያብሎስ ትካት። በዝንቱ በእንተ ሕማሙ አርአየነ ሙስናሁ በቲኮ ኅምዘ ኃይሉ ሠጠጠ መሥገርቶ ። ወገጹ ዘፍጹም በጽልመት ፈርሀ ወደንገፀ ዲያብሎስ ርእዩ ብሑተ ልደት በሥጋ አምላከ በሲኦል ።
\p_style0 ወረዶ ዘእምልዑላን ሰማያት ዘኢይትነገር ወሪዶ ሕሊናሁ ዘኢይትከፈል በአሐቲ ምክር ምስለ አቡሁ። ሰማያተ ገብረ ምስለ አቡሁ አክሊሎሙ ለመላእክት ወለሊቃነ መላእክት ኃይል ለኃያላን አፅፍ ወለአጋዕዝት መንፈስ ዘእምቅድመ ዓለም መንግሥቱ ሰፋኒት ለቅዱሳን ዕዘዝ ።
\p_style0 ሕሊናሁ ለአብ ዘኢይትረከብ ውእቱ ጥበቡ ለአብ ውእቱ ኃይሉ ውእቱ የማኑ ውእቱ ምክሩ ውእቱ ሕሊናሁ እደ መዝራእት ዘአብ ከዊኖ እንከ ። እንዘ ነአምን በሃይማኖቱ ንገኒ ከመ ውእቱ ብርሃን ሕፅበተ መድኃኒት ምሥዋር ረድኤት ወመምሕር ዘይትቃወም ለነ ዘየዓሢ ተወካፊ ምጽንዓተ ቅጽርነ ውእቱ ኖላዊ ኆኅት አንቀጽ ፍኖተ ሕይወት ፈውስ ኢሳይ መስቴ መኰንን ። ነአምን ሕማሞ ለዘኢየሐምም ዘተወልደ በሥጋ ዘኢይትወለድ መዊቶ ሕያው ወልደ አብ ተገምረ ዘኢይትገመር ዘኃጢአተነ ነሥአ እንዘ አልቦ ኃጢአት መዊቶ ሐይወ ።
\p_style0 እምሰማያት እምኀበ አብ አይኅዓ በሕማማተ ሥጋሁ ቤዘወነ ወደሞ ክቡረ መንፈሰ ሕይወት ወቅድሳተ መንፈስ ወሀበነ ወማየ መንጽሔ ዚአነ ።
\p_style0 ዘያበርህ ውስተ አልባቢሆሙ ለእለ ይፈርህዎ እስመ ምስሌሆሙ ለዝላፉ ሀሎ ዘረሰየነ ነኪራነ እምኵሉ ፍኖተ ሰይጣን ሐዳፌ ነፍሳት ዘቦቱ ኵልነ ንትዌከል ዘንተ አምላከ ።
\p_style0 ከዊኖ እምቅድመ ዓለም ምስለ አብ ርእዮ ለዓለም በማዕሠረ ኃጢአት እንዘ ይትኃጐል በኃይለ ጥበቡ አርዌ ይትከየድ በኢያእምሮ ጌጋይ ለሞት ተቀንየ ።
\p_style0 ፈቂዶ ይፈውስ ትዝምደ ሰብእ ተገምረ በማኅፀነ ድንግል ተኃቢዖ ለኵሉ ኃይል እለ በሰማያት ማኅደር ወለእለ ይትቃወማ ኃይል በኢያእምሮ ሠወሮሙ ።
\p_style0 ሥጋ ለብሰ ዘይማስን ወዘኢይማስን ለሥጋ መወቲ ረሰዮ ዘኢይማስን ዘበአርያ ሥጋ ዘመዋቲ አዳም አርአያ ዘኢይማስን ዘቦቱ በአርአያ ዘይማስን ተነሥተ።
\p_style0 ወትእዛዛተ ጽድቅ በወንጌል መጠወ ዘውእቱ ጸዋዒ ዘበመንግሥት ንሕየው ተምሂረነ ወበውእቱ ወንጌል ማዕሠረ ሰይጣን ተበትከ ከመ እሞት ሕይወት ንትካፈል ወእምነ ኢያእምሮ ልቡና ንንሣእ።
\p_style0 ውእቱሂ ከዊኖ ሰብአ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ ዘተወልደ እምአዳም መዋቲ በአምሳሉ ተሠዊጦ ነሥአ ዘቀዳሚ ለተወልዶ ተፀንሰ ብእሴ ብእሲ ዘውእቱ አምላክ ዘበአማን ዘበነቢያት አቅደመ ተዓውቆ ወበሐውርያት ተሰብከ ወእመላእክት ተአኵተ ወእማበ ኵሉ ተሰብሐ ወእምአብ ኵሎ ተሰብሐ ።
\p_style0 ተሰቅለ በእንቲአነ ወበመስቀሉ ኮነ ሕይወትነ ፅንዕነ ቤዛነ ዘውእቱ ምሥጢር ኅቡዕ ፍሥሓ ዘኢይትዌዳዕ ዘቦቱ ኵሉ ነፍሰ ፍትወተ ሰብእ ያርኅቅ እም\bd እግዚአብሔር\bd* ኢይክል ኪያሃ እንዘ ትፀውር ወትረ ዛይእቲ ስብሐት ፍቅር እም\bd እግዚአብሔር\bd* ኢታሴስል ።
\p_style0 በዝየ መንፈቁ ወበእላ ከናፍር ፆታ ነጊር ኢይትከሃል ጥንቁቀ ዘእምትካት ኅቡዓ ኮነ ይእዜሰ ክሡተ ምሥጢር ኮነ ለምዕመናን አኮ ከመ ይትረዓይ አላ ከመ ይትኃለይ ውእቱ ዝነቱ መስቀል ወቦቱ ንትመካሕ ከመ ንሰብሖ ።
\p_style0 ወቦቱ እለ ይጠመቁሂ ምዕመናን ፍጹማን እምኵሉ ዘተነግረ ዘያስተርኢ ዘኢኮነ በአማን አድኃኑ ነፍሶሙ ።
\p_style0 በዝንቱ እለ ትጸንዑሂ ሕቱ ርእስክሙ አፅምሙ አዕዛኒክሙ ወእለ ይትረዓያ አዑሩ አዕይትኒክሙ እለ በገሃድ ።
\p_style0 ከመ ታእምሩ ፈቃዶ ለ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ወኵሎ ምሥጢረ መድኃኒት ክሙ ብእሲ ወአንስት ቅዱሳት እለ ሀሎክሙ ውስተ ተመክሆ \bd በእግዚአብሔር\bd* ።
\p_style0 ያጽምዕ ዘንተ ውስጡ ለስብእ ክርስቶስ ፀመደነ ለኅበ አቡሁ አቅርበነ መጺኦ እምድኅረ ሐመ ወወሪዶ ውስተ ሲኦል ዘውእቱ ነፍሰ ነፍሳተ ምውታን ጼወወ ለሕይወት ።
\p_style0 ርእዮሞት እንዘ ይወርድ በሥጋ ጌገዮ ወአምሰሎ ወቦቱ ከመ ያለምድ ውኂጠ ርእየ በላዕሌሁ ስነ መለኮቱ ጸርሐ በቃል ዓቢይ እንዘ ይብል መኑ ውእቱ ዝነቱ ዘእምሥልጣንየ ሰብአ ለቢሶ ሊተ ሞዓኒ ።
\p_style0 መኑ ዝንቱ ዘእምሥልጣንየ ተውህቦ ሥጋ ለኃጕል ይምሥጠኒ መኑ ዝንቱ ዘምድረ ሰብሰ ውእቱኬ ሰማያዊ ውእቱ መኑ ውእቱ ዝንቱ ዘበሙስና ተወልደ ውእቱሰ ኢይማስን ።
\p_style0 መኑ ዝንቱ ዘነኪር እምሕግየ መኑ ዝንቱ ዘእምዚአየ ይጼውው መኑ ዝንቱ ዘበኃይለ ነደ እሳት ምስለ ሞት ይትበአስ መኑ ዝንቱ ዘሞዖ ለጽልመት መኑ ውእቱ ዝንቱ ስብሐት ሐዲስ ዘበአርአያዝ ተከልዓኒ ገቢር ዘእፈቅድ ።
\p_style0 መኑ ዝንቱ እንበለ ኃጢአት ዘሞተ መኑ ውእቱ ዝነቱ ዘበብዝኃ ብርሃኑ ለጽልመት አዖሮ ዘኢኃደገኒ ለእሊዓየ እስፍን አላ ኵሎ ለኀበ ሰማይት ይስሕብ እለ ተውኅባኒ ነፍሳተ መኑ ዝንቱ ስብሐት ዘይከልእ ሥጋ ኢትማስን መኑ ዝንቱ ዘለኪፎቶ ኢይክል ምንትኑ ዝንቱ ዝየዓውዶ ስብሐት ዘኢይትአተትዝ ተኃጐልኩ እምዝንቱ ወእምእሊዓሁ ዝንቱ ውእቱ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ዘተስቅለ ዘቦቱ ፀጋማይ የማናየ ኮነ ወታሕታይ ከመ ዘላዕላይ ወደኃራይ ከመ ዘቀዳማይ ።
\p_style0 እሙታን ተንሢኦ ሲኦለ ከይዶ በሞቱ ለሞት ደምሰሶ እምድኅረ ተንሥአ በሣልስት ዕለት አዕኮቶ ለአብ እንዘ ይብል ዘአምላክ ቃል ጥዕጡዕ ከመዝ ።
\p_style0 አአኵተከ አብ አኮ በዝንቱ ከናፍር ውዱዳት ወአኮ በልሳነ ሥጋ ዘባቲ ጽድቅ ወሐሰት ይወጽእ ወኢበዝ ቃል ዘበኪነ ነፍስት ግብር ይትገብር አላ በዝኩ ቃል ።
\p_style0 አአኵተከ ንጉሥ ዘብከ ይትዓወቅ ለኵሉ እንተ ኢትትዓወቅ ወእንተ ኢትወጽእ ኢትወጽእ ውስተ መናፍስት ዘሥጋ ።
\p_style0 ዘበዕዝነ ሥጋ ኢትኃልፍ ወእንተ በዓለም ኢሀለወት ወበምድር ኢትትኃደግ አላ በዝ ቃል ዘበላዕሌነ መንፈስ ዘለከ ለባሕቲትከ ይትናገር አብ ።
\p_style0 ዘኪያከ ያፈቅር አብ ወዘኪያከ ይዌድስ ዘቦቱ ኵሉ ማኅበረ ቅዱሳን ፍጹማን ኪያከ ይጼውዑ ዓርከ አበ ኪያከ መጋቤ ወኪያከ ረዳኤ ።
\p_style0 አምላከ ኵሉ እስመ ለከ ኵሉ ወኵሉ ብከ ዘሀሎ ለከ አልቦ ካልእ ዘኢኮነ ዘዚአከ ለባሕቲትከ ዘሀሎከ ለዓለመ ዓለም ።
\p_style0 ያእምር እንከ ኖላዊ ወዘኵሉ ሎ ነፍሳተ ምሥጢር እምድኅረ ጸለየ ለአብ ከመ ታእምሩ ወትርአዩ አአርግ ይቤ ኢየሱስ ።
\p_style0 ወበእንተዝ ይበል ኖላዊ ፍትው እንከ ነገረ ኅቡዓት ከመ ታእምሩ መነሃ ትሳተፉ ለቅድሳት ወለመኑ ትገብሩ ተዝካሮ በአኰቴት ።
\p_style0 ወዓዲ ይንግር እንዘ ይብል ንሕነሂ አኃውየ ቦቱ ንፀወን ዘባሕቲቱ ሀብተ ተምሂረነ ኪያሁ ንንሣእ ።
\p_style0 ዘይቤ ከመ የሀበነ ዘዓይን ኢርእየ ወዕዝን ኢሰምዓ ውስተ ልበ ሰብእ ዘኢተኃለየ ዘአስተዳለወ እግዚአብሐር ለእለ ያፍቀርዎ ።
\p_style0 በከመ ይቤ ሙሴ ባዕዳንሂ ነቢያት ንሕነሂ ቦቱ ተወኪለነ ሎቱ ነሀብ ስብሐተ ዘሎቱ ስብሐት ወጽንዕ ለዓለመ ዓለም ።
\b 
