\c 1 
\b 
\pc \ul \bd ክፍል አንድ\bd*\ul*
\pc \bd የመጽሐፍ ቅዱስ ታሪክ\bd*
\pc \bd መጽሐፍ ቅዱስ ማለት ምን ማለት ነው?\bd*
\m                  መጽሐፍ ቅዱስ የሚለው ሐረግ \bd ‹‹\bd*\bd መጽሐፍ\bd*\bd ››\bd* እና \bd ‹‹\bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd ›\bd*\bd ›\bd*\bd  \bd* ከሚሉት ቃላት የተገኘ ሐረግ ሲሆን መጽሐፍ\bd  \bd*የሚለው ቃል ተጠቃሎ በአንድ ጥራዝ ስር የተሰበሰበ  ጽሑፍን  ሲገልፅ  \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd* የሚለው  ቃል  \bd በዕብራይስጥ\bd*  ክዳሽ   \bd በሱርስት\bd* ካዲሽ \bd በግዕ\bd*\bd ዝና\bd*\bd  \bd*\bd  በዐረ\bd*\bd ብ\bd*\bd ኛ\bd*   የተለየ  ማለት ነው  ስለዚህም  \bd መ\bd*\bd ጽ\bd*\bd ሐፍ ቅዱስ\bd*\bd  \bd* ማለት  በአንድ ጥራዝ ስር የተሰበሰበ የተለየ ፅሁፍ ማለት ነው 
\zuli1 መጽሐፍ ቅዱስን  የሚከተሉት  ስድስት ጠቅለል ያሉ ምክንያቶች ቅዱስ ወይም ልዩ ያደርጉታል፡፡
\m \bd ሀ) በእግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር መንፈስ የተነሳሱ ሰዎች የጻ\bd*\bd ፉት በመሆኑ\bd*\bd       \bd*
\m       ለመጽሐፍ ቅዱስ ባለቤቱ ወይም አስገኝው እግዚአብሔር በመሆኑ ከሌሎች ይለያል፡፡ ይህንንም የእግዚያብሔር ባለቤትነት ነቢዩ ኢሳይያስ እንዲህ ሲል ይነግረናል ‹‹በእግዚአብሔር መጽሐፍ ፈልጉ አንብቡም››\bd  \bd*\bd ት.ኢሳ 34÷16\bd*\bd  \bd*የመጽሐፍ ቅዱስ ባለቤቱ እግዚአብሔር ነው ማለት በርሱ ተጽፎ በአንድ ጊዜ ከሰማይ የተሰጠ ማለት ሳይሆን በተለያዩ ዘመናት ባስነሳቸው ቅዱሳን ላይ በፀጋ አድሮ የሚፅፉትን እያመለከታቸው የተፃፈ ነው ማለት ነው፡፡\bd ዘፀ17÷14\bd*\bd  \bd*‹‹እግዚአብሔርም ሙሴን የአማሌቅን ዝክር ከሰማይ በታች ጨርሼ እደመስሳለሁና ይህን ለመታሰቢያ በመጽሐፉ ፃፍ በኢያሱም ጆሮ ተናገር አለው››፡፡\bd  \bd*\bd 2ኛጴጥ1÷20-21 \bd*‹‹በመጽሐፍ ያለውን ትንቢት ሁሉ ማንም ለገዛ ራሱ ሊተረጉም አልተፈቀደም፣ትንቢት ከቶ በሰው ፈቃድ አልመጣምና ዳሩ ግን በእግዚአብሔር ተልከው ቅዱሳን ሰዎቸ በመንፈስ ቅዱስ ተነድተው ተናገሩ››\bd ዮሐ.ራዕ\bd*\bd 1÷11 \bd*‹‹የምታየውን በመጽሐፍ ፅፈህ ወደ ኤፌሶን፣ወደ ሰርሞኔስ፣ወደ ፊላደልፊያ፣ወደ ሎዶቅያም በእስያ ወዳሉት ሰባቱ አብያተ ክርስቲያናት ላክ አለኝ››እንዲል፡፡
\m \bd ለ) በዕድሜው\bd*
\m     ከመጽሐፍ ቅዱስ ቀድሞ ወይም በፊት የተፃፈ መጽሐፍ ባለመኖሩ በእድሜ ባለፀጋነቱ ልዩ ያደርገዋል፡፡
\m \bd ሐ) የሰው ልጅ ከመፈጠሩ በፊት ስላለው ሁኔታ በእርግጠኛነት የሚናገር   በመሆኑ\bd*
\m     መጽሐፍ ቅዱስን መጻፍ የተጀመረው ከ1486 ዓ.ዓ ጀምሮ ሲሆን ጸሐፊዎች ግን ከእነርሱ በፊት ስለተደረገው ድርጊት በእርግጠኛነት እንደተናገሩ እናያለን፡፡ ሊቀ ነብያት ሙሴ የኦሪት መጻሕፍትን የፃፈው ከ3800ዓ.ዓ በኋላ ወይም ከክርስቶስ ልደት (1700ዓመት 11300ዓመት የሚሉም አሉ) በፊት ሲሆን ይህን ያህል ብዙ ሺህ ዓመት አስቀድሞ ስለተፈፀመ የስነ-ፍጥረት ስራ ሲጽፍ ግን በይሆናል ወይም በግምት ሳይሆን በእርግጠኛነት ነው፡፡ \bd ዘፍ1÷1\bd*\bd  \bd*‹‹እግዚአብሔር በመጀመርያ ሰማይና ምድርን ፈጠረ፡፡›› በተጨማሪም የሰው ልጅ ከተፈጠረ በኋላ ፀሐፊው ከነበረበት ዘመን በፊት ስላለው ሲናገርም እንዲሁ በእርግጠኛነት ነው፡፡ለምሳሌ \bd ዘፍ\bd*\bd 12÷1\bd*\bd  \bd*‹‹እግዚአብሔር አብርሃምን አለው ከሀገርህ ከዘመዶችህም ከአባትህም ቤት ተለይተህ እኔ ወደማሳይህ ምድር ውጣ፡፡››
\m \bd መ) ወደ ፊት ስለሚመጣው በእርግ\bd*\bd ጠ\bd*\bd ኝነት የሚ\bd*\bd ና\bd*\bd ገር ስለሆነ\bd*
\m ሌሎች መጻሕፍት ወደፊት ስለሚመጣው ነገር የራሳቸውን መላምት በጥናትና በምርምር አልያም በግምት እንዲህ ‹‹ሊሆን ይችላል›› ቢሉ እንጂ እንዲህ ይደረጋል በማለት በእርግጠኝነት አይናገሩም፡፡ለምሳሌ ነቢየ ልዑል ኢሳይያስ ‹‹እነሆ ድንግል ትፀንሳለች ወንድ ልጅም ትወልዳለች ስሙንም አማኑኤል ብላ ትጠራዋለች፡፡›› አለ እንጂ ‹‹ትፀንስ፤ትወልድ ይሆናል፤አማኑኤል ሊባልም ይችላል›› አላለም፡፡ \bd ኢሳ 7÷14\bd* ነቢዩ ስለ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ የተናገረው ትንቢት የተፈፀመው እርሱ ከተናገረ ከ700 ዓመት በኃላ ሲሆን ከቃሉ ምንም ሳይፈፀም የቀረ የለም፡፡እንዲሁም ቅዱስ ዳዊት ስለ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ዳግም ምፅዓት በእርግጠኛነት ‹‹ ከክብሩ ውበት ከጽዮን እግዚአብሔር ግልጥ ሆኖ ይመጣል›› አለ እንጂ ‹‹ ይመጣ ይሆናል›› ወይም ‹‹ ሳይመጣ አይቀርም፡፡›› አላለም፡፡ \bd መዝ49÷2\bd*
\m \bd ሠ) የሚያነብቡትንና የሚሰሙትን ስለሚባርክ\bd*
\m      ሌሎች መጻሕፍትን በማነበብ ዕውቀት ይገኛል መጽሐፍ ቅዱስን በማ”በብ እና ቃሉን በመስማት ግን ቡራኬ ይገኛል፡፡ የመጽሐፍ ቅዱስ ቃል የሚመክር፣ የሚገስፅና የሚያረጋጋ መምህር ነው፡፡ ራእ 1÷3 2ጢሞ 3÷17 ራእ 3÷15-19
\m \bd ረ) \bd*\bd ዘመን የማይ\bd*\bd ሽረው በመሆኑ\bd*
\m ‹‹የአምላካችን ቃል ግን ለዘላለም ጸንታ ትኖራለች፡፡›› በማለት መጽሐፍ ቅዱስ የማያረጅ የዘመን ብዛት የማይገታው ዘላለማዊ መሆኑን ነቢዩ ኢሳይያስ በትንቢቱ ሲነግረን \bd ት.ኢሳ\bd* \bd 40÷8\bd* መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ደግሞ ‹‹ሰማይና ምድር ያልፋል ቃሌ ግን አያልፍም፡፡›› ሲል መናገሩ መጽሐፍ ቅዱስ ከተፃፈ ብዙ ጊዜ ሆኖታል በዚህ ጊዜ አይሠራም የማይባል ሰማይና ምድር እንኳን ሲያልፍ እርሱ ፀንቶ የሚኖር መሆኑን ያስረዳል፡፡\bd ማቴ 24÷35\bd* ቅዱስ ጴጥሮስም ‹‹የጌታ ቃል ለዘላለም ይኖራል፡፡›› ብሎ እነደተናገረ ቃለ እግዚአብሔርን ዘመን አይሽረውም \bd 1ኛ ጴጥ 1÷25\bd* 
\pc \bd መ\bd*\bd ጽ\bd*\bd ሐፍ ቅዱስ ለምን ቅዱስ ተባለ?\bd*
\m \bd ሀ) ከዚህ በላይ በፊደል ተራ ‹‹ሀ›› እስከ ‹‹ረ›› በተዘረዘሩት\bd*\bd  \bd*\bd ምክ\bd*\bd ን\bd*\bd ያቶች ከሌሎች \bd*\bd መጻ\bd*\bd ሕፍት ሁሉ የ\bd*\bd ተለየ በመሆኑ \bd*\bd ቅዱስ \bd*\bd ነው፡፡\bd*
\m \bd ለ)\bd*\bd  \bd*\bd አስገኝው እግዚአብሔር ቅ\bd*\bd ዱስ ስለሆነ\bd*\bd  ቅዱስ \bd*\bd ተብሏል፡፡\bd*
\m \bd    \bd*የእግዚአብሔር የሆነው ሁሉ ቅዱስ ነውና፡፡‹‹እኔ እግዚአብሔር አምላካችሁ ቅዱስ ነኝና እናንተም ቅዱሳን ሁኑ፡፡››\bd  ዘሌ 19÷2\bd*\bd  \bd*
\m ሰዎች ከእግዚአብሔር ሲለዩ ማለትም እግዚአብሔር ለተለየ ሥራ ሲመርጣቸው ቅዱስ ይባላሉ ለዚህም ነው እግዚአብሔር ሊቀ ነቢያት ሙሴን \bd ዘጸ \bd*\bd 28፡40-41\bd*‹‹ለአሮን ልጆች ሸሚዞችን መታጠቂያዎችንም ቆቦችንም ለክብርና ለጌጥ ታደርጋቸዋለህ ይህንም ሁሉ ወንድምህን አሮንን ከእርሱም ጋር ልጆችህን ታለብሳቸዋለህ በክህነት እንዲያገለግሉ ትቀባቸዋለህ ትቀድሳቸውማለህ››
\m \bd ሐ) ሰውን ወደ ቅድስና የሚያደርስ ስለሆነ ቅዱስ ተብሏ\bd*\bd ል\bd*
\m     መጻሕፍትን አምኖ መቀበል የእግዚአብሔርን ድምፅ መስማት ነው ወደ ፅድቅ ለመድረስ አስቀድሞ ማመን ያስፈልጋል ‹‹እምነት ከመስማት ነው መስማትም በእግዚአብሔር ቃል ነው››እንደተባለ\bd  \bd*\bd ሮሜ 10÷17\bd*  እምነትን ለመያዝ ደግሞ ቃለ እግዚአብሔር መስማት ቀዳሚው ነገር ነው እንዲሁም ‹‹ባልሰሙት እንዴት ያምናሉ ያለ ስባኪስ እነዴት ይሰማሉ፡፡››\bd  ሮሜ 10÷14\bd* ቃለ እግዚአብሔር የሚጠብቁትን ሁሉ ወደ ቅድስና ያደርሳል፡፡ለዚህም ነው ለነባቤ መለኮት /ታኦሎጎስ/ ለቅዱስ ዮሐንስ ‹‹የዚህን መጽሐፍ ትንቢት ቃል የሚጠብቅ ብፁዕ ነው፡፡››\bd  \bd*\bd ራእ 22፡7\bd* ሲል አምላካችን እግዚአብሔር የገለጠለት፡፡
\m \bd መ) ክብረ ቅዱሳን የሚዘክር ስለሆነ ቅዱስ ተብሏል፡፡\bd*
\zuli1 ስለ እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም
\zuli1 ስለ ቅዱሳን መለአክት
\zuli1 ቅዱሳን ፃድቃን ሰማዕታት
\zuli1 ስለ ቤተ መቅደስ ስለነዋያተ ቅድሳት ስለ ተቀደሱ ዕለታት…. ወዘተ የሚናገር ስለሆነ ቅዱስ ተብሏል፡፡
\pc \bd መጽ\bd*\bd ሐፍ ቅዱስ ለምን ይጠቅማል?\bd*
\m    የመጽሐፍ ቅዱስን ጥቅም ዘርዝሮ መዝለቅ ባይቻልም ጠቅለል ባለ መልኩ የሚከተሉት ሊጠቀሱ ይችላሉ፡፡
\zuli1 \bd አንደኛው፡- የሰው ልጅ እንዲመራበት \bd*
\m \bd   \bd*‹‹ኢየሱስ ክርስቶስ የእግዚአብሔር ልጅ እንደሆነ ታመኑ ዘንድ አምናችሁም በስሙ ሕይወት ይሆንላችሁ ዘንድ ይህ ተፅፏል›› \bd ዮሐ 20÷31\bd* መጽሐፍ ቅዱስ እውነትን ከሐሰት ብርሃኑን ከጨለማ ደጉን ከክፉ ለይተው ያውቁበታል፡፡
\m      ማህቶተ ቤተ ክርስቲያን ቅዱስ ጳውሎስም ስለ ቅዱሳት መጻሕፍት ለመንፈስ ቅዱስ ልጁ ለቅዱስ ጢሞቴዎስ ‹‹ነገር ግን ክፉዎች ሰዎችና አታላዮች እየሳቱና እያሳቱ በክፋት እየባሱ ይሄዳሉ፡፡አንተ ግን በተማርህበትና በተረዳህበት ነገር ፀነተህ ኑር ከማን እነደተማርኸው ታውቃለህና ከህፃንነትህም ጀምረህ ክርስቶስ ኢየሱስ በማመን መዳን የሚገኝበትን ጥበብ ሊሰጡህ የሚችሉትን ቅዱሳት መጻሕፍትን አውቀሃል፡፡የእግዚአብሔር ሰው ፍፁምና ለበጎ ሥራ ሁሉ የተዘጋጀ ይሆን ዘንድ የእግዚአብሔር መንፈስ ያለበት መጽሐፍ ሁሉ ለትምህርትና ለተግሣጽ ልብንም ለማቅናት በፅድቅም ላለው ምክር ደግሞ ይጠቅማል፡፡››\bd 2ጢሞ 3፡16\bd* በማለት ዘርዝሮ ነግሮታል 
\zuli1 \bd ሁለተኛው፡- የእግዚሐብሔር\bd*\bd ን\bd*\bd  ትዕዛዝና ፈቃድ ለማወቅ\bd*
\m  ‹‹እኔ ያዘዝኋችሁን የአምላካችሁን የእግዚአብሔርን ትእዛዝ ትጠብቃላችሁ እንጂ ባዘዝኋችሁ ላይ አትጨምሩም ከእርሱም አታጎድሉም››በማለት ከምድራዊና ከሰው ፈቃድ ጋር እንዳንቀላቅለው የእግዚአብሔርን ትእዛዝና ፈቃድ ያሳውቀናል፡፡ \bd ዘፍ 4፡2\bd* ፈቃዱን አስመልክቶ ደግሞ ‹‹በእርሱ የሚያምን ሁሉ የዘላለም ሕይወት እንዲኖረው እንጂ እንዳይጠፋ እግዚአብሔር አንድያ ልጁን እስኪሰጥ ድረስ ዓለሙን እንዲሁ ወዶታልና ዓለም በልጁ እንዲድን ነው እንጂ በዓለም እንዲፈርድ እግዚአብሔር ወደ ዓለም አላከውምና፡፡››\bd  ዮሐ 3÷16\bd*            
\zuli1 \bd ሦስተኛው፡- ስለ እግዚአብሔር መግ\bd*\bd ቦ\bd*\bd ትና ሕልውና ለማወቅ\bd*
\zuli1 \bd መግ\bd*\bd ቦ\bd*\bd ት\bd* ማለት ሥልጣንን አገዛዝን ጥበቃን የሚያጠቃልል ቃል ሲሆን መጽሐፍ ቅዱስ 
\zuli1 \bd ስለ \bd*\bd እግዚአብሔር ሥልጣን\bd*\bd  \bd*\bd  \bd*‹‹በሰማይና በምድር በባህርና በጥልቆች ሁሉ እግዚአብሔር የወደደውን ሁሉ አደረገ፡፡››\bd  መዝ 134÷6\bd*\bd   \bd*
\zuli1 \bd ስለ ገዢነትም\bd*\bd  \bd*\bd  \bd*‹‹እግዚአብሔር ዙፋኑን በሰማይ አዘጋጀ መንግስቱም ሁሉን ትገዛለች፡፡››\bd  መዝ\bd*\bd 102÷19\bd*\bd  \bd*
\zuli1 \bd የእግዚአብሔር ጥበቃ\bd*\bd ን\bd*\bd  አስማልክቶ \bd*‹‹እግዚአብሔር ከተማን ካልጠበቀ ጠባቂ በከንቱ ይተጋል፡፡›\bd ›\bd*\bd  \bd*\bd መዝ 126፡1\bd*
\pc \bd መጽ\bd*\bd ሐፍ ቅዱስን ማን ጻ\bd*\bd ፈው?\bd*
\m \bd      የመጽሐፍ ቅዱስ ባለቤቱ እግዚአብሔር ሲሆን ፀሐፊዎቹ ግን ከእርሱ የተላኩ ቅዱሳን ሰዎች ናቸው፡፡\bd*ብዛታቸውም ከ40 በላይ ሲሆን አንዳቸውም እንኳን ያለ እግዚአብሔር ፈቃድ አልፃፉም፡፡ \bd ት\bd*\bd .\bd*\bd ኤ\bd*\bd ር\bd*\bd  36÷2 \bd*‹‹አንድ የመጻሕፍት ክርታስ ውሰድ ለአንተም ከተናገርሁበት ቀን ከኢዮስያስ ዘመን ጀምሮ እስከ ዛሬ ድረስ በእስራኤልና በይሁዳ ላይ በአህዛብ ሁሉ ላይ የተናገርሁህን ቃል ጻፍበት››\bd  \bd*‹‹ በእግዚአብሔር ተልከው ቅዱሳን ሰዎች በመንፈስ ቅዱስ ተነድተው ተናገሩ፡፡›› \bd 2ኛ ጴጥ 1÷20\bd*\bd -\bd*\bd 21\bd*\bd  \bd*‹‹የምታየውን\bd  \bd*በመጽሐፍ ጽፈህ ወደ ኤፌሶንና ወደ ሰርምኔስ ወደ ጴርጋሞንም፤ወደ ትያጥሮንም ወደ ስርዴስም ወደ ፊልድልፍያም፤ወደ ሎደቅያም በእስያ ወዳሉት ወደ ሰባቱ አብያት ክርስቲያናት ላክ አለኝ›› \bd ራእይ 1÷11\bd*
\m \bd    \bd*መጽሐፍ ቅዱስን ከጻፉት ውስጥ ካህናት ነቢያት ነገስታትና ገበሬዎች ይገኙበታል፡፡
\b 
\b 
\m  \bd ብሉይኪዳን\bd*                   
\m   ኤርሚያስ ሕዝቅኤል ዘካሪያስ ፡- ካህናት
\m ሳሙኤል ኢሳይያስ ዳንኤልና ሆሴዕ ፡- ነቢያት 
\m ዳዊት ሰሎሞን ፡- ነገስታት
\m አሞጽ ፡- ገበሬ/እረኛ/ 
\m \bd                 \bd*  \bd ሐዲስ ኪዳን\bd*
\m ቅዱስ ጴጥሮስ  ያዕቆብና  ዮሐንስ ፡- ዓሣ አጥማጆች 
\m ሉቃስ ፡- ሐኪም
\m ቅዱስ ማቴዮስ ፡- ቀራጭ/ግብር ሰብሳቢ/ 
\pc \bd መ\bd*\bd ጽ\bd*\bd ሐፍ ቅዱስ መቼና የት ተጻ\bd*\bd ፈ?\bd*
\m      መጽሐፍ ቅዱስ በተለያዩ ሰዎች እንደተፃፈ ሁሉ፤ የተፃፈበት ዘመንና ቦታ እንዲሁ የተለያየ ነው፡፡የመጀመሪያው መጽሐፍ መጽሐፈ ሄኖክ ከተፃፈበት 1486 ዓ.ዓ ጀምሮ የመጨረሻው ዮሐንስ ራእይ እስከተፃፈበት እስከ 98 ዓ.ም ድረስ መጽሐፍ ቅዱስን ለመፃፍ 4100 ዓመት በላይ ወስዷል ማለት ነው፡፡ 
\tr 
\tr \tc1 ቅዱሳት መጻሕፍት                የተፃፈባቸው ቦታዎች 
\tr \tc1 የአሪት መጻሕፍት                 ሲና ምድረ በዳ  
\tr \tc1 መጽሐፈ ኢያሱ                   ምድረ ከነዓን (እስራኤል) 
\tr \tc1 መጽሐፈ አስቴር                   ፈርስ  
\tr \tc1 ትንቢተ ዳንኤል                   ባቢሎን 
\tr \tc1 የቅዱስ ጳውሎስ መልዕክት        ሮም
\tr \tc1 ዮሐንስ ራእይ                     ፍጥሞ ደሴት 
\b 
\tr 
\b 
\pc \bd በመ\bd*\bd ጽሐ\bd*\bd ፍ ቅዱስ ወስጥ ያሉ መ\bd*\bd ጻ\bd*\bd ሕፍት ስያሜ\bd*
\m      በመጽሐፍ ቅዱስ ውስጥ ያሉ መጻሕፍት በፀሐፊዮች በይዘታቸው እና በከተሞች ስያሜ ተሰጥቷቸው እናገኛለን፡፡
\m \bd ሀ.በፀሐፊው ስም የተሰየሙ \bd*
\m      ምንም እንኳ በፀሐፊዎቹ ስም የተጠሩ ቢሆንም ቁጥራቸው ግን ከቅድሳት መጻሕፍት ነው፡፡በመጽሐፍ ቅዱስ በፀሐፊው ስም ከተሰየሙት ቅዱሳት መጻሕፍት መካከል 
\b 
\m                  መ.ሄኖክ                 . የቅዱስ ዮሐንስ   //
\m                  መ.ሳሙኤል              . የቅዱስ ያዕቆብ   //
\m                  መ.ዕዝራ                  . የቅዱስ ይሁዳ    //
\m \bd ለ.ከይዘታቸው በመነሳት ስያሜ የተሰጣቸው\bd*
\m   ለምሳሌ ኦሪት ዘፍጥረት የተጻፈው በሊቀ ነቢያት ሙሴ ሲሆን የሚጠራው ግን\bd  \bd*\bd ኦ\bd*\bd ሪት \bd*\bd ዘፍጥረት \bd*ተብሎ ነው፡፡ይህም የስነ ፍጥረትን ነገር የሚናገር በመሆኑ የተሰጠው ስም ነው፡፡
\m \bd ኦ\bd*\bd ሪት \bd*\bd ዘፀአት\bd*፡- ዘፀአት ቃሉ የግዕዝ ሲሆን ትርጉሙ መውጣት ማለት ሲሆን የእስራኤላዊያንን ከግብፅ ባርነት መውጣትን ይተርካል፡፡
\m \bd ኦ\bd*\bd ሪት \bd*\bd ዘሌዋውያን\bd*፡-በዚህ ስም የተጠራበት ምክንያት የአሮን ልጆች ሌዋውያን በእግዚአብሔር ዘንድ ለክህነት የተመረጡ ነበሩ፡፡ይህ መጽሐፍ ደግሞ ስለ/ሲመተ ክህነት/ ካህናት አሿሿም እና ሊፈፅቸው ስለሚገባቸው ሕግጋት የተፃፈ በመሆኑ ነው፡፡
\m \bd ኦ\bd*\bd ሪት \bd*\bd ዘ\bd*\bd ኁ\bd*\bd ልቁ\bd*፤-ዘኁልቁ የግዕዝ ቃል ሲሆን ቆጠራን የሚያለክት ነው፡፡መጽሐፍም ስለ እስራኤል ልጆች መቆጠር ስለሚተርክ ስያሜው ተሰጥቶታል፡፡
\m \bd መጽሐፈ \bd*\bd መሳፍንት\bd*- በእስራኤል ስለተነሡት መሳፍንት የሚናገር
\m \bd መጽሐፈ አስቴር\bd*፡- ፀሐፊው አጎቷ መርዶክዮስ ሲሆን የሚጠራው ግን በባለታሪኳ በአስቴር ነው፡፡
\m \bd ሐ.በፀሐፊውና በይዘታቸው /በሁለቱም/ የሚጠሩ\bd*
\m መኃልየ መኃልየ ዘሰለሞን -መኃልየ ማለት የመዝሙራት ሁሉ መዝሙር ማለት ነው፡፡በይዘቱ ክርስቶስን፣ እመቤታችንና ቤተ ክርስቲያንን የሚያወድስ ነው፡፡
\m ት.ኢሳያስ የማቴዎስ ወንጌል…ወ.ዘ.ተ ከዚህ ምድብ ይቆጠራሉ
\m \bd መ.በከተማ ስም የተጠሩ መ\bd*\bd ጻ\bd*\bd ሕፍት\bd*
\m       ከአሥራ አራቱ የቅዱስ ጳውሎስ መልእክታት ውስጥ ዘጠኙ  በተላኩላቸው ከተሞች የተጠሩ ናቸው፡፡            
\m                               -ሮሜ                              - ፊልጵስዮስ 
\m                              -ቆሮንቶስ 1ኛ ና 2ኛ                - ቆላስየስ 
\m                              -ተስሎንቁ 1ኛ ና 2ኛ ናቸው        -ገላትያ 
\m                              -ኤፌሶን
\m \bd ሠ,በተላኩላቸው ሰዎች ስም የተጠሩ\bd*
\m \bd      \bd*አንደኛና ሁለተኛ ጢሞቴዎስ፣ ቲቶ እና ፊልሞና በተላኩላቸው ሰዎች ስም የተጠሩ ሲሆን መልዕክቱ በተላከላቸው ወገኖች የተጠራው ደግሞ የዕብራውያን መልዕክት ነው፡፡
\m \bd መጽሐፍ ቅዱስ\bd*\bd  ወደ ኢትዮጵያ\bd*\bd  እንዴት\bd*\bd  መጣ?\bd*
\m      ኢትዮጵያ በዓለም ላይ ከሚገኙ ብዙ ሀገሮች ተለይታ በዘመነ ብሉይ እና በዘመነ ሐዲስ ሁለቱንም ኪዳናት በመቀበል ብቸኛ ሀገር ናት፡፡ ኢትዮጵያውያን በብሉይ ኪዳን ትዕዛዘ እግዚአብሔርን ከመስማት በተጨማሪ ለማንበብና ወደ ራሳቸው ቋንቋ ለመመለስ (ለመተርጎም) ችለዋል፡፡ኢትዮጵያዊቷ ንግስት ማክዳ ከ ፪ሺህ ኪ.ሜ በላይ ተጉዛ የሰሎሞንን ጥበብ ልታደንቅ የሄደችው ከነበራት ፈሪሀ እግዚአብሔር የተነሳ ነው፡፡ጥበብንም በዓይኗ ካየች በኃላ ‹‹ በአምላክህ በእግዚአብሔር ፊት ንጉስ እንድትሆን በዙፋኑ ላይ ያስቀምጥህ ዘንድ የወደደህ አምላክህ እግዚአብሔር ብሩክ ይሁን›› ስትል እምነቷን ተናግራለች፡፡ \bd 2ኛዜና \bd*\bd 9\bd*\bd ÷8፣1ኛነገ10÷9\bd* ጌታችንም ስለዚህ እምነቷ መስክሮላታል፡፡ \bd ማቴ12÷42\bd* 
\m       በ1917ዓ.ም የታተመው የመጽሐፈ ሰሎሞን ወሲራክ ትርጓሜ መግቢያ ላይ ደግሞ የሚከተለው ታሪክ ተፅፎ ይገኛል ‹‹በ4481ዓ.ዓ ዳዊት ሞቶ ሰሎሞን ነገሰ ሰሎሞንም በነገሰ በ4ኛው ዓመት የኢትዮጵያ ንግስት ወደ ኢየሩሳሉም ሄደች ንግስት ማክዳ ከሰሎሞን የወለደችው ምኒልክ 22 ዓመት ሲሞላው ወደ አባቱ ሰሎሞን ላከችው ሰሎሞንም ልጁ መሆኑን ለእስራኤል ባስታወቀ ጊዜ ሕዝቡ ለሁለት ንጉስ መገዛት አንችልምና አንግሰህ ወደ እናቱ አገር ስደደው አሉት እርሱም የበኹር ልጅህን (የበኩር ልጅህን) ስደድ ካላችሁኝ እናንተም የበኹር ልጆቻችሁን አምጡ አላቸው አምጥተው ሰጡ ከዚህ በኃላ ሥርዓተ መንግስት አድርሶ ምኒልክን አንግሶ ከሄኖክ እርሡ እስከ ፃፋቸው ያሉትን መጽሐፍት ሰብስቦ እነዚህን መጻሕፍት ተርጉመው የሚያስተምሩ 318 ሌዋውያንን ጨምሮ ሰጥቶ ሰደደው እነርሡም ወደ ኢትዮጲያ መጥተው ከዕብራይስጥ ወደ ግዕዝ መፅሐፍቱን መልሰው (ተርጉመው) አስተምረዋል››
\m      ስለዚህ ሀገራችን ኢትዮጵያ ከክርስቶስ ልደት 900 ዓመት በፊት (ብሉይ ኪዳን በሰባው ሊቃውንት ወደ ፅርዕ-ግሪክ ከመተርጎሙ 600 ዓመት በፊት) በራሷ ቋንቋ (ግዕዝ) ቅዱሳት መጻሕፍትን መቀበሏንና መተርጎሟን እንረዳለን ከዕብራይስጥ ወደ ግዕዝ በተመለሱት መጻሕፍት ላይ አንዳንድ የዕብራይስጥ ቃላት በቁማቸው መደጋገማቸው ከዕብራይስጥ ወደ ግዕዝ የተመለሱ ለመሆኑ ማስረጃ ናቸው፡፡ለምሳሌ 
\m አዶናይ- ጌታ
\m ኤሎሄ- አምለክ
\m ጸባዖት-ሠራዊት 
\m   ከሰሎሞን መጻሕፍት በኃላ የተፃፉት መጻሕፍት እንዴት ወደ ኢትዮጵያ እንደገቡ በ1917ዓ.ም የታተመው መጻሕፍተ ሰሎሞን ወሲራክ ትርጓሜ መግቢያ ላይ የሚከተለው ተፅፎ ይገኛል ‹‹…ከቀውስጦስ ታሪክ መጽሐፍ ምስክር እናመጣለን በ4905ዓ.ዓ እስራኤል ተማርከው ፋርስ ባቢሎን ወረዱ ተማርክው ከሄዱ በኃላ በኢትዮጵያ ያሉ ሊቃውንት ከንጉሱ ጋር መክረው የጥያቄ መልእክት ላኩ ነገሩም እንዲህ ነው ‹‹ የእኛም የእናንተም አባቶች ነቢያት የፃፏቸው መጻሕፍት ተቃጠሉን ወይስ ድነዋል? እናንተስ እንደምን አላችሁ? ትሰግዳላችሁን? ሻራችሁን? የሚል ነው  እነዚህም ይህን መልእክት በሰሙ ጊዙ እንዲህ ብለው መልሰዋል ‹‹እኛ በዳንኤል ፀሎት የአብርሃም ፈጣሪ ጠብቆን ደህና ናን መጻሕፍቱን ግን እንዳንፈልጋቸው በምርኮ ነው ያለን እናንተ ግን በፀጥታ በደስታ ነውና ያላችሁት ኢየሩሳሌም ወጥታችሁ ፈልጓቸው ነገር ግን ከተማረክን በኃላ ዳንኤል ከእግዚአብሔር አግኝቶ የጻፈውን መጽሐፍ ፅፈን ልከንላችኃልና ተቀበሉ›› ብለው መጽሐፈ ዳንኤልን ልከውላቸዋል፡፡ይህም መጽሐፍ የመጣው አይሹር የሚባል የኢትዮጵያ ንጉስ ስለእስራኤል በፋርስ ንጉስ ዳርዮስ በአማላጅነት በላከዉ ሰዉ እጅ ነው፡፡
\m      ይህንንም የዳንኤል መጽሐፍ ተቀብለው በሰሎሞን ጊዜ ከመጡ መጻሕፍት ጋር ደርበውታል፡፡ከምርኮ ከተመለሱ በላ ዘሩባኤል በነገሰ ጊዜ የኢትዮጵያ ንጉስ ከእናንተ ያሉትን መጻሕፍት ላኩልን እኞም እዚህ ያሉትን እንልክላችለን ብሎ ጠይቆ እነዛ የቀሩትን የነብያት መጻሕፍት እነዚህም ከሄኖክ ጀምሮ እስከ ሰለሞን የነበራቸውን መጻሕፍት ሁሉ ልከውላቸዋል፡፡
\m      ከዚህም በተጨማሪ ኢትዮጲያዊው ጃንደረባ የነብዩ ኢሳያስን መጽሐፍ ይዞ ሲያነብ ከሐዋርያው ፍሊጶስ ጋር በጋዛ እንደተገናኙ መጽሐፍ ቅዱስ ያስረዳል፡፡\bd የሐ.\bd*\bd ስ 8፥26-40\bd* ከዚህም የመጽሐፍ ቅዱስ ክፍል ኢትዮጵያውያን ክርስትናን ከመቀበላቸው በፊት በንቸው ቅዱሳት መጻሕፍትን ተርጉመው ይመሩባቸውና ይጠቀሙባቸው እንደነበር እንረዳለን፡፡
\m      ለሐዲስ ኪዳንም ኢትዮጵያ ሐዋርያት ለስብከተ ወንጌልና ገና ከሀገረ እስራኤል ሳይወጡ ከ34ዓ.ም ጀምሮ በኢትዮጲዊው ጃንደረባ አማካኝነት ህገ ወንጌል ተሰብኮላታል፡፡ምንም እንኳን ሕገ ወንጌል ሲሰብክ ቢቆይም የሐዲስ ኪዳን መጻሕፍት ወደ ኢትዮጲያ የገቡት ግን በ4ኛው መቶ ክፍለ ዘመን በአባ ሰላማ ከሣቴ ብርሃን አማካኝነት ወደ ግዕዝ ተተርጉመው ነው፡፡ኋላም በ5ኛው መ/ክ/ዛ ወደ ሀገራችን የመጡት ተሰዓቱ ቅዱሳን (ዘጠኙ ቅዱሳን) የሐዲስ ኪዳን መጻሕፍትን በሙሉ ወደ ግዕዝ ቋንቋ ተርጉመዋል፡፡
\pc \bd የመጽ\bd*\bd ሐፍ ቅዱስ ትርጉም በኢትዮጵ\bd*\bd ያ\bd*
\m      በሀገራችን በኢትዮጲያ መጽሐፍ ቅዱስ ኣባ አብርሃም /አባ ሮሜ/ በተባለ መነኩሴ ሙሉ በሙሉ ወደ አማርኛ ቋንቋ ተተርጉሟል፡፡ ከነዚህም ውስጥ 
\zuli1 1816 ዓ.ም፡- ዐራቱ ወንጌላት
\zuli1 1821 ዓ.ም፡- ሐዲስ ኪዳን 
\zuli1 1832 ዓ.ም፡- ሙሉው መፅሐፍ ቅዱስ
\zuli1 1980 ዓ.ም በብፁዕ ወቅዱስ አቡነ ተክለ ሀይማኖት ፈቃድ በተለምዶ ሰማንያ አሐዱ መጽሐፍ ቅዱስ እየተባለ የሚጠራው ታተመ፡፡
\zuli1 በአለቃ ተወልደ መድኃን፡- ወደ ትግረኛ 
\zuli1 አናሲሞስ ነሲቦ፡- ወደ ኦሮሚኛ ተተርጉሟል፡፡
\pc \bd መ\bd*\bd ጽ\bd*\bd ሐፍ ቅዱስ ለመጀመሪያ ጊዜ በምን ቋንቋ ተፃፈ?\bd*
\m      አብዛኛዎቹ የብሉይ ኪዳን መጻሕፍት የተፃፉት \bd በዕብራይስጥ\bd* ሲሆን ትንቢተ ዳንኤል የተፃፈው ግን \bd በአረማይክ\bd* ቋንቋ ነው፡፡የሐዲስ ኪዳን መጻሕፍት በዕብራይስጥ ከተፃፈው ከማቴዎስ ወንጌልና በሮማይስጥ ከተጻፈው ከማርቆስ ወንጌል ውጪ የተቀሩት የተፃፉት በዘመኑ በአብዛኛው ሕዝብ መነጋገሪያ በነበረው በፅርዕ/ግሪክ/ ቋንቋ ነበር፡፡
\pc \bd የመጽ\bd*\bd ሐፍ ቅዱስ ትርጉም ወደ ተለያዩ ቋንቋዎች\bd*
\m      መጽሐፍ\bd  \bd*ቅዱስ ለመጀመሪያ ጊዜ ከክርስቶስ ልደት በፊት በ980 አካባቢ ወደ ግዕዝ ተተርጉሟል፡፡ምንም እንኳን ቅዱሳት መጻሕፍት በመጀመሪያ የተተረጎሙት ወደ ፅርዕ/ግሪክ/ ቋንቋ ነው የሚሉ ቢኖሩም ሰባው ሊቃውንት ቅዱሳት መጻሕፍቱን የተረጎሙት ከክ.ል.በፊት 284 ዓመት ዓለም በበጥሊሞስ ዘመነ መንግስት ነው፡፡በዚህም መሠረት ወደ ግእዝ ከተመለሰበት ጋር ሲነፃፀር በመካከላቸው የ696 ዓመት ልዩነት ይታያል፡፡ስለዚህ የግሪኩ ትርጉም ሁለተኛ መሆኑ ግልፅ ነው፡፡የግሪኩ ትርጉም ሴኙቱ አጊንት/የሰባው ሊቃውንት ትርጉም/ በመባል ይታወቃል፡፡
\m ኑክለስ እና ዮናታን (የአይሁድ ሊቃውንት) ብሉይ ኪዳንን ወደ አረማይክ ቋንቋ በ4ተኛው መ/ክ/ዘ በሄሮዲመስ ዘመነ መንግስት አባ ጄሮም ወደ ኢየሩሳሌም በመጓዝ ለ40 ዓመታት የዕብራይስጥና የግሪክ ቋንቋዎችን ካጠና በኃላ መጽሐፍ ቅዱስን ወደ ሹልጌት ተርጉሞታል፡፡ ትርጉሙም ሹልጌት በመባል  ይታወቃል፡፡ሹልጌት በሮም ይኖሩ የነበሩ <<ሹልገስ>> እየተባለ የሚጠሩ ሕዝቦች ቋንቋ ነው፡፡አባጄሮም/ሄሮኒመስ/ መጽሐፍ ቅዱስን ከሹልገስ ወደ ላቲን እየተረጎመው ሳለ ዐረፈ፡፡ይህን የእሱን ጅምር ከእርሡ በኃላ የተነሡ ሰዎች እንዳጠናቀቁት ይነገራል፡፡
\pc \bd የመጽሐፍ ቅዱስ ዓላማ\bd*
\m \bd ሀ.ትምህርተ ሃይማኖት ማስተማር\bd*
\m የብሉይና የሐዲስ ኪዳን መጻሕፍት ዓላማቸው ስለ እግዚአብሔር ሕልውና መግለጽና ነገረ ሃይማኖት ማስተማር ነው፡፡\bd ዮሐ1፡1-14፤14፡10፤መዝ105፡25\bd* አቤቱ አንተ ከጥንት ምድርን መሠረትህ ሰማያትም የእጅህ ስራዎች ናቸው፡፡
\m \bd ለ.የእግዚአብሔርን ቸርነት ድንቅ ስራውን ተዓምራቱን መግለጽ\bd*
\m 1\bd ኛ ነገ 13፡1 \bd*\bd መዝ 50፡1 \bd*አቤቱ እንደቸርነትህ መጠን ማረኝ\bd  /፤መዝ 74፡7\bd* 
\m \bd ማቴ26፡15\bd*\bd  \bd*/ይሁዳ በ30 ብር ለመሸጥ መስማማቱን/ \bd ማቴ8፡2\bd* /ለምጻሙን እንዳነጻ/ \bd ሉቃ 11፡45\bd*
\m \bd ሐ.የእምነትን ታላቅነት መግለጥ\bd*
\m ለምሳሌ፡-
\zuli1 ሠለስቱ ደቂቅ  በእምነት የእሳቱን ኃይል ማጥፋታቸውን
\zuli1 ዳንኤል በእምነት የአናብስቱ አፍ መዝጋቱ
\zuli1 ጌዴዎን ያለ ጦር መሳርያ በእምነት የአሕዛብ ሰራዊትን ድል ማድረጉን
\m \bd መ.በእግዚአብሔር ያመኑ ቅዱሳንን ተጋድሎ መግለጥ\bd*
\m       ምሳሌ፡-የነህምያ የኢየሩሳሌምን ቅጥር መስራት የአስቴር በጾም በጸሎት ሕዝበ እስራኤልን መታደግ
\m \bd ሠ.ለሰው ሕሊና የሚከብዱ በእምነት ብቻ የምንረዳቸው ድርጊቶች መግለጥ\bd*
\m \bd              የኢያሱን\bd*ፀሐይንገዝቶማቆም\bd ኢያሱ\bd*\bd 10፡12፤ሉቃ1፡37፤ማቴ9፡2\bd*3\zbr
\b 
\b 
\m \bd ረ.የዘለዓለም ሕይወትን መስጠት ሰዎችን ወደ ድህነት\bd*\bd  \bd*\bd /ንስሐ/መጥራት ነው\bd*
\m \bd «\bd*የመማራችን ዓላማው የሕይወት ለውጥ ለማምጣት መሆን አለበት» አቡነ እስጢፋኖስ \bd ሐዋ.ስራ 17፡3\bd*\bd  \bd*« እውነተኛ አምላክ የሆንህ አንተን ብቻ የላኸውንም ኢየሱስ ክርስቶስን ያውቁ ዘንድ ይህች የዘላለም ሕይወት ናት»\bd  መዝ 89፡3፤ሕዝ\bd*\bd  \bd*\bd 18፡30፤ማቴ\bd*\bd  \bd*\bd 3፡8\bd*
\pc \bd የመጽሐፍ ቅዱስ ባሕልና ቋንቋ\bd*
\m መጽሐፍ ቅዱስ የራሱ የሆነ ባሕልና ዘይቤ አለው ይህም ለተጻፈለት ሰው፤ የጸሐፊውን ሁኔታና በተጻፈበት ቦታ ይወሰናል ስለዚህ በመጽሐፍ ቅዱስ ውስጥ የሚገኙ ባህሎችን ጠንቅቆ ሳያውቁ በራስ መተርጎም ለስህተት ይዳርጋል እንደ ራስ ባህልም ማሰብ አይገባም
\m ለምሳሌ፡- ወንድም የሚለው ቃል በመካከለኛ ምስራቅና በኢትዮጵያ ያለው ትርጉም አንድ ሲሆን በምዕራባዊያን ግን ትርጉሙ ሌላ ነው
\zuli1 በምዕራባዊያኑ ወንድም የሚባሉት 
\zuli1 በአንድ ነገድ ልጅነት \bd 2ኛ ሳሙ 19፡11\bd*
\zuli1 በዝምድና \bd ዘጸ\bd*\bd  \bd*\bd 36፡1\bd*
\zuli1 በባልንጀርነት \bd 2ኛሳሙ 6፡26\bd*
\zuli1 በሃይማኖት ሕብረት \bd ሮሜ 1፡13፤ፊል1፡7፤3፡1\bd*
\zuli1 ዕብራዊያን ቃልን ደጋግመው መናገር ባህላቸውና ቃል ማጽኛ ነው
\zuli1 አብርሃም አብርሃም \bd ዘፍ 12፡1\bd*
\zuli1 ሙሴ ሙሴ \bd ዘጸ3፡4\bd*
\zuli1 ኢየሩሳሌም ኢየሩሳሌም \bd ማቴ23፡37\bd*
\zuli1 ማርታ ማርታ \bd ሉቃ 10፡41\bd*
\m «እውነት እውነት እልሃለሁ ሰው ዳግመኛ ከመንፈስ ቅዱስና ከውሃ ካልተወለደ …»\bd  \bd*\bd ዮሐ3፡5\bd* የዕብራዊያን የሰዓት አቆጣጠር ከ 11፡00 ሰዓት ጀምሮ እንደ ንጋት ይቆጠራል የእረኛ ጠባይ በኢትዮጵያ ልማድ ከሚጠብቋቸው በጎች ከኋላ እየነዳ የሚሄድ ሲሆን በእስራኤል ከፊት ከፊት እየመራ ይሄዳል የስም አወጣጥ የአነጋገር ዘይቤ ማኅበራዊ ኑሮ እንዲሁም የአጻጻፍ ስልት እንደ ሕዝቡ ባህል ስለሚለያይ መጠንቀቅ ያስፈልጋል፡፡ ስለዚህም በመጽሐፍ ቅዱስ ውስጥ የሚንጸባረቀውን ባህል ለይቶ ለማወቅ ያስፈልጋል
\pc \bd የመጽሐፍ ቅዱስ መልክዓ ምድር\bd*
\m በመጽሐፍ ቅዱስ የተለያዩ ድርጊቶች የተፈጸሙባቸው ህዝቦች ሀገሮች  ባህሎች ተራሮች ወንዞች  ወ.ዘ.ተ ይገኛሉ እነዚህ ሁሉ ግን በየራሳቸው ታሪክ ምሳሌና ትርጉም አላቸው፡፡ነገር ግን ይህን ሁሉ ለመረዳት በመካከለኛው ምስራቅ በተለይም የእስራኤልን ባህል ማወቅ አስፈላጊ ነው፡፡
\zuli1 ሀገረ እስራኤል የተመረጠችበት ምክንያት ምን እንደሆነ ሙሉ ለሙሉ ማወቅ ባይቻልም፡-
\m \bd  \bd*\bd 1\bd*.የሀገሪቱ መልክዐ ምድር ከሚያስደስቱ የዓለም ገጽታዎች መመደቡ (ውብ በሆነ ፀጋ ላይ ሃይማኖታዊ ፀጋ ታክሎ ልዩ ስፍራ ስለሰጣት)
\m \bd  \bd*\bd 2\bd*.የመጀመሪያ ሰው አዳም መኖሪያና መቀበሪያ ስትሆን ዳግማዊ አዳም ኢየሱስ ክርስቶስ የተወለደው ያደገው ዞሮ ያስተማረው ተአምራቱን የፈጸመው የሞተው የተነሳውና ያረገው በዚህ ቦታ ነው፡፡
\m \bd 3\bd*.በዘመነ ብሉይም ሆነ ሐዲስ በሺህ ለሚቆጠሩ አመታት የአፍሪካ የአውሮፓና የእስያ የንግድ አገናኝ መስመር በመሆኗ
\m \bd 4\bd*.ማዕከለ ምድር በመሆኗ
\m \bd 5\bd*. አጽመ አዳም ያለበትበመሆኗ 
\pc \bd አዋል\bd*\bd ድ\bd*\bd  \bd*\bd መጻሕፍት\bd*
\p \bd   ጥ\bd*ሬ ትርጉሙ የመጻሕፍት ልጆች ማለት ነው፡፡ ልጅነታቸው ለአሥራው መጻሕፍት ነው አሥራው መጻሕፍት የሚባሉትም ቁጥራቸው ሰማንያ አንድ የሆኑት አምላካውያት መጻሕፍት ናቸው፡፡ አሥራው መጻሕፍትን የሚተረጉሙ የሚተነትኑ ሚስጥሩን አራቅቀው ትርጓሜውን አቃንተው የሚያቀርቡ በነቢብ የተገለጠውን በገቢር በትምህርት የተሰጠውን በሰው ሕይወት የሚያሳዩ መጻሕፍት አዋልድ መጻሕፍት ይባላሉ በመሆኑም በሚስጥርም በትምህርትም ከአሥራው መጻሕፍት የሚቃረን መጽሐፍ ከአዋልድ መጻሕፍት አይመደብም አይቆጠርም ምክንያቱም በሐዋርያው ቃል «ነገር ግን እኛ ብንሆን ዌም ከሰማ መልአክ ከሰበክንላችሁ ወንጌል የሚለይ ወንጌልን ቢሰብኩላችሁ የተረገመ ይሁን፡፡»ተብሏልና\bd  \bd*\bd ገላ\bd*\bd 1\bd*\bd ፥\bd*\bd 9\bd*
\b 
\b 
\b 
\b 
\m \bd የአሥ\bd*\bd ራው\bd*\bd  \bd*\bd መጻሕፍትና\bd*\bd  \bd*\bd የአዋልደ\bd*\bd  \bd*\bd መጻሕፍት\bd*\bd  \bd*\bd ግንኙነት\bd*
\b 
\zoli1 \bd በአይነታቸው\bd*  \bd አሥ\bd*\bd ራው\bd*\bd  \bd*\bd መጻሕፍት\bd*  \bd አዋል\bd*\bd ድ\bd*\bd  \bd*\bd መጻሕፍት\bd*
\m  \bd የሕግ\bd*\bd  \bd*\bd መጻሕፍት\bd* -አምስቱ ብሔረ ኦሪት 
\p_ListParagraph                                  መጽሐፈ ኢያሱ          
\p_ListParagraph                                  መጽሐፈ መሳፍንት                        ፍትሐ ነገስት
\p_ListParagraph                                  መጽሐፈ ሄኖክ 
\p_ListParagraph                                  መጽፈ ኩፋሌ   
\m  \bd የታሪክ\bd*\bd  \bd*\bd መጻሕፍ\bd*\bd ት\bd*    -መጽሐፈ ሳሙኤል 
\p_ListParagraph                                  መጽሐፈ ንግስት
\p_ListParagraph                                  ዜና መዋዕል  ተአምረ ማርያም
\p_ListParagraph                                  መጽሐፈ ዕዝራ      ገድለ ተክለሃይማኖት 
\p_ListParagraph                                  መጽሐፈ  ነህምያ 
\p_ListParagraph                                  መጽሐፈ መቃብያን 
\p_ListParagraph                                  መጽሐፈ ሳሙኤል
\b 
\p_ListParagraph \bd የጥበብ\bd*\bd  \bd*\bd የምስጋና\bd*\bd  \bd*\bd መጻሕፍት\bd* -መዝሙረ ዳዊት    
\p_ListParagraph \bd                                        \bd* መጽሐፈ ሲራክ            ውዳሴ ማርያም
\p_ListParagraph                             መጻሕፍተ ሰለሞን      መጽሐፈ ሰዓታት                                                                                                
\m \bd የትንቢት\bd*\bd  \bd*\bd መጻሕፍት\bd*    -የነቢያት ትንቢት የያዙ 
\m                   መጻሕፍት            ፍካሬ ኢየሱስ 
\b 
\p_ListParagraph \bd 2.\bd*\bd በባለቤታቸው\bd*\ul ፡\ul*- ቅዱሳት መጻሕፍት ባለቤታቸው ቅድስት ቤተክርስቲያን ናት፡፡ ከእግዚአብሔር የተላኩ ቅዱሳን መንፈስ ቅዱስ ገልጦላቸው መጽሐፍ ቅዱስንና አዋልድ መጻሕፍትን የጻፉት ለቤተክርስቲያን ልጆች ለምእመናን ነው፡፡ በመሆኑም ባለቤታቸው ቤተክርስቲያን ስለሆነች ለትርጉማቸው፣ ለታሪካቸውና ለምስጢራቸው ሁሉ መጠየቅ ያለባት ቤተክርስቲያን ናት፡፡ 
\p_ListParagraph \bd 3.\bd*\bd በቅድስናቸው፡\bd*\bd -\bd* አሥራው መጻሕፍትንም ሆነ አዋልድ መጻሕፍትን ያጻፈው መንፈስ ቅዱስ ነው፡፡ የአሥራው መጻሕፍትን ጸሐፍት እንደመረጠ እንዳተጋ ምስጢር እንደገለጠላቸው የአዋልድ መጻሕፍት ፀሐፍትንም የመረጠ ያተጋ ምስጢሩን የገለጠላቸው መንፈስ ቅዱስ ነው፡፡ 
\m \bd አሥ\bd*\bd ራው\bd*\bd  \bd*\bd መጻ\bd*\bd ሕፍት\bd*\bd  \bd*\bd ስለ\bd*\bd  \bd*\bd አዋልድ\bd*\bd  \bd*\bd መጻሕፍት\bd*\bd  \bd*\bd ምን\bd*\bd  \bd*\bd ይላሉ\bd*
\m መጽሐፍ ቅዱስ /የአሥራው መጻሕፍት/ ራሱ እርሱን ምሉዕ ሊያደርጉ የሚችሉ የጎደለውን የሚሞሉ የሚያብራሩ መጻሕፍት መኖራቸውን ይገልጣል፡፡ለአብነት ያህልም የሚከተሉትን የመጽሐፍ ቅዱስ ክፍሎች መመልከቱ ይጠቅማል፡፡ 
\p_ListParagraph \bd 1\bd*.በ\bd 2\bd*\bd ኛው\bd*\bd  \bd*\bd ሳኤል\bd*\bd  1\bd*\bd ፥\bd*\bd 18-\bd*\bd 27\bd* የተጻፈው የዳዊት መዝሙር ከያሻር መጻሕፍት የተወሰደ ነው፡፡ ያሻር ደግሞ ከአሥራው መጻሕፍት ዝርዝር ውስጥ አልተካተተም፡፡ ይሁን እንጂ ሁለቱም በመንፈስ ቅዱስ የተጻፉ በመሆናቸው ቃሉ እንዳለ ተወስዷል፡፡
\p_ListParagraph \bd 2\bd*.ቅዱስ ዮሐንስ ወንጌሉን ጽፎ ሲያበቃ ጌታችንና መድኃታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በወንጌል ያልተጻፉ ብዙ ትምህርት እንዳስተማረ ብዙ ተአምራትንም እንዳደረገ ነገር ግን የተጻፈው ሰዎች የክርስቶስን የባህርይ አምላክነት ለመረዳት እንዲችሉ ያህል መሆኑን ገልጾ እንዲያውም ጌታችንና መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ያደረገውን ሁሉ እያንዳንዱ ቢጻፍ ለተጻፉት መጻሕፍት ዓለም ራሱ እንደማይበቃቸው ያስረዳሉ፡፡ \bd ዮሐ\bd*\bd  \bd*\bd 20\bd*\bd ፥\bd*\bd 30-31\bd*\bd ፣\bd*\bd  21\bd*\bd ፥\bd*\bd 25\bd*
\p_ListParagraph \bd 3\bd*.አሥራው መጻሕፍት (መጽሐፍ ቅዱስ) በእነርሱ ያልተገለጹትን እውነታዎች፣ ምስጢራት፣ ታሪኮች ከሌሎች ማለትም አዋልድ መጻሕፍት መገኘታቸውን ያስረዳሉ፡፡ ለዚህም የሚከተሉትን የመጽሐፍ ቅዱስ ክፍሎች መመልከት ይጠቅማል፡፡ \bd 1\bd*\bd ኛ\bd*\bd  \bd*\bd ነገ\bd*\bd  11\bd*\bd ፥\bd*\bd 41\bd*\bd ፣\bd*\bd  14\bd*\bd ፥\bd*\bd 29\bd*\bd ፣\bd*\bd  2\bd*\bd ኛ\bd*\bd  \bd*\bd ዜና\bd*\bd  \bd*\bd 9\bd*\bd ፥\bd*\bd 29\bd*\bd ፣\bd*\bd  12\bd*\bd ፥\bd*\bd 15\bd*\bd ፣\bd*\bd  20\bd*\bd ፥\bd*\bd 34\bd* እንዲሁም ሐዋርያው ይሁዳ በመልእክቱ \bd ም\bd*\bd 1\bd*\bd ፥\bd*\bd 8-10\bd* ላይ የገለጠው ታሪክ ከአዋልድ መጻሕፍት ወገን ከሆነውና ‹‹ዜናሁ ለሙሴ›› ከተባለው መጽሐፍ ተወሰደ ነው፡፡
\b 
\b 
\m \bd የአዋልድና\bd*\bd  \bd*\bd አሥ\bd*\bd ራው\bd*\bd  \bd*\bd መጻሕፍት\bd*\bd  \bd*\bd የይዘት\bd*\bd  \bd*\bd አንድነት\bd*\bd  \bd*
\zuli1 የእግዚአብሔርን ስራ መግለጥ 
\zuli1 ለሰው ኅሊና የሚከብዱ በእምነት ብቻ የምንረዳቸው ድርጊቶችን መግለጥ 
\zuli1 የእምነትን ታላቅነት መግለጥ
\zuli1 በእግዚአብሔር ያመኑ ሰዎች ደረጉትን ተጋድሎ መግለጥ 
\zuli1 ትምህርተ ሃይማኖትን ማስተማር 
\m \bd              \bd*\bd የአዋል\bd*\bd ድ\bd*\bd  \bd*\bd መጻሕፍት\bd*\bd  \bd*\bd አከፋፈል\bd*
\zoli1 \bd መጻሕፍተ\bd*\bd  \bd*\bd ሊቃውንት\bd*፡- ከሁለተኛው መ/ከ/ዘመን ጀምሮ በተነሱ ቅዱሳን ሊቃውንት የተጻፉ ናቸው፡፡ ሃይማኖትን ለመግለጽ ለተነሱ መናፍቃን መልስ ለመስጠት በስድ ጽሑፍ፣ በጥያቄና መልስ ዓይነት የተጻፉ ናቸው፡፡ በአሥራው መጻሕፍት የተገለጡትን ምስጢረ ሥላሴን፣ ምስጢረ ሥጋዌን፣ የቅድስት ድንግል ማርያምንና የቅዱሳንን ክብርና አማላጅነት በስፋትና በጥልቀት የሚያስረዱ ናቸው፡፡ 
\p_ListParagraph ምሳሌ፡- ሃይማኖተ አበው     - ቄርሎስ
\p_ListParagraph መጽሐፈ ምስጢር     - ዮሐንስ አፈወርቅ መጻሕፍት 
\zoli1 \bd መጻሕፍተ\bd*\bd  \bd*\bd መነኮሳት፡\bd*\bd -\bd* የመነኮሳትን ሥራቸውን፣ ተጋድሎአቸውን፣ ክብራቸውን፣ አጠቃላይ በምንኩስና ሕይወታቸው ሊኖራቸው የሚገባውን አኗኗር የሚናገር መጽሐፍ ሲሆን ሦስት ክፍሎች አሉት 
\zuli1 ማር ይስሐቅ 
\zuli1 ፊልክዮስ
\zuli1 አረጋዊ መንፈሳዊ ናቸው
\zoli1 \bd የሕግና\bd*\bd  \bd*\bd የስርአት\bd*፡-
\p_ListParagraph \bd     \bd* \bd የሕግ\bd*\bd  \bd*\bd መጻሕፍት\bd*፡- በመንፈሳዊ ሕይወት ላለ ሰው የሚደረጉና የማይደረጉ፣ የተፈቀዱና የተከለከሉ ነገሮችን የሚናገሩ ናቸው፡፡ ከዚህ ክፍል ከሚመደቡ መጻሕፍት መካከል አንዱ ፍትሐ ነገሥት ሲሆን ሁለት ክፍሎች አሉት፡፡ እነርሱም ፍትህ መንፈሳዊና ፍትሕ ሥጋዊ ይባላሉ፡፡
\p_ListParagraph \bd የሥ\bd*\bd ርዓት\bd*\bd  \bd*\bd መጻሕፍት፡\bd*\bd -\bd* በሕግ በተደነገገው መሠረት በቤተ ክርስቲያን፣ በምእመናን ዘንድ የሚፈጽሙ ጉዳዮችን ሂደትና ቅደም ተከተል እንዲሁም አፈጻጸም የሚያሳዩ ናቸው፡፡
\p_ListParagraph       ምሳሌ፡- ሥርዓተ ቤተክርስቲያን፣ ሥርዓተ ቅዳሴ፣ ሥርዓተ ምንኩስና የመሳሰሉት    ናቸው፡፡
\zoli1 \bd የጸሎት\bd*\bd  \bd*\bd መጻሕፍት\bd*፡- ውዳሴ ማርያም፣ መጽሐፈ ቅዳሴ፣ መጽሐፈ ተክሊል፣ መጽሐፈ ግንዘት የመሳሰሉት ናቸው፡፡
\zoli1 \bd የ\bd*\bd ዜማ\bd*\bd  \bd*\bd መጻሕፍት፡\bd*\bd -\bd* የሚባሉት በቤተ ክርስቲያን በማህሌት፣ በሰዓታት ለምስጋና የሚያገለግሉ ናቸው፡፡ በቅዱስ ያሬድና በአባ ጊዮርጊስ ከተደረሱት የቅድስት ኦርቶዶክሳዊት ተዋህዶ ቤ/ክ ዜማ መጻሕፍት ለአብነት ያህል የሚከተሉት ይተቀሳሉ፡፡ 
\p_ListParagraph ድጓ ጾመ ድጓ፣ ምዕራፍ ዝማሬ፣ መዋሥዕት፣ መጽሐፍት ሰዓታት ወ.ዘ.ተ 
\b 
\zoli1 \bd ድርሳናት\bd*፡- ድርሳን ስለአንድ ነገር የተጻፈ ፅሑፍ፣ ሀተታ ማለት ነው፡፡ ድርሳናት የቅዱሳን መላእክትን ክብርና አማላጅነት፣ ተራዳኢነት፣ የሰንበትን ክብር፣ ልዕልና የሚገልጡ እንዲሁም በሊቃውንተ ቤተ ክርስቲያን በአንድ ርዕሰ ጉዳይ ላይ ተንተርሰው የጻፏቸውን ይይዛል፡፡ 
\p_ListParagraph ምሳሌ፡- ድርሳነ መላእክትድርሳነ ሚካኤል፣ ድርሳነ ገብርኤል
\zuli1 ድርሳነ ሰንበት፡- ስለ ሰንበት ክብር የሚናገር
\zuli1 ድርሳነ ሊቃውንት፡- ድርሳን ዘቅዱስ ዮሐንስ አፈወርቅ፣ ድርሳነ አትናቴዎስ፣ ድርሳነ ኤፍሬም 
\zuli1 ከዚህ በተጨማሪ ጌታችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በዚህ ዓለም በሥጋ በተገለጠ ጊዜ በለያዩ ቦታዎች ለተለያዩ ሰዎች ያስተማረውን ትምህርት፣ ደረገውን ተአምራት የሚገልጡ እንዲሁም በአይሁድ እጅ የመያዙን ሕመሙን ሞቱን ትንሳኤውን የሚናገሩ ድርሳናት አሉ፡፡ እነዚህም
\zuli1 ድርሳነ ማሕየዊ 
\zuli1 ድርሳነ መስቀል
\zuli1 ድርሳነ ብርሃን
\zuli1 ኖላዊ ናቸው
\zoli1 \bd ገድላት\bd*፡-የእግዚአብሔር ወዳጆች የሆኑ ቅዱሳን፣ ጻድቃን፣ ሰማእታት ሊቃውንተ ቤተክርስቲያን ስለእግዚአብሔር አምልኮት ስለሕጉና ፈቃዱ መጠበቅ ብለው ከአላውያን ነገስታት፣ ከቢጽ ሀሳውያን ከዚህ ዓለም ገዥ ከዲያቢሎስና ከሥጋ ፈቃድ ጋር የፈጸሙትን ተጋድሎ የሚናገሩ ናቸው፡፡ የቅዱሳንን ገድል መጽሐፍ ቅዱሳዊ መሠረት ያለው ነው፡፡ \bd 2\bd*\bd ኛ\bd*\bd  \bd*\bd ቆሮ\bd*\bd  11\bd*\bd ፥\bd*\bd 23-27\bd*\bd ፣\bd*\bd  \bd*\bd ዕብ\bd*\bd  11\bd*\bd ፥\bd*\bd 32-40 \bd* የሐዋርት ስራ የተባለው መጽሐፍ የኅሩያን ሐዋርያትን ዜና፣ ግብር፣ ገድል የሚያስረዳ መጽሐፈ ገድል ነው፡፡ 
\zuli1 ገድለ ሰማዕታት፣ ሀዋርያት፣ ቅዱሳን 
\zoli1 \bd የቁጥር\bd*\bd  \bd*\bd መጻሕፍት፡\bd*\bd -\bd* የዘመን አከፋፈልና አቆጣተርን፣ የአጽዋማነትንና የበዓላትን መዋይ ዕለታት የሚወሰኑ ነገረ ቀመሮችን የያዙ ናቸው፡፡ 
\p_ListParagraph      ምሳሌ፡- አቡሻህር ባሕረ ሀሳብ የመሳሰሉት ናቸው
