\c 1 
\p_style1 ንዑስ ስብሐተ ነግህ
\b 
\p_style0 ንዑስ ስብሐተ ነግህ በዘወትር ከሰኞ እስከ ቅዳሜ ጥዋት ጥዋት የሚደርስ የምስጋና ጸሎት ነው ።
\p_style0 ግብረ ሕማማት ከሚነበብበት ሰሙነ ሕማማት፣ የማኅሌት ቁመት ብቻ በሚቆምበት ፣ በሰሙነ ፋሲካና በዓቢይ ስብሐተ ነግህ ከሚተካባቸው ዓበይት በዓላት ፣ ከዓቢይ ጾምና ከ\bd እሑድ\bd* በቀር ዘወትር ይደርሳል ።
\b 
\b 
\p_style2 ስብሐተ ነግህ ዘዘወትር
\b 
\p_style0 \bdit በዕለተ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ስብሐተ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ነግህ\bdit*\bdit  \bdit*
\p_style0 \bdit ይካ፤ አቡነ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ዘበሰማያት\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ኑዛዜ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ውዳሴ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ማርያም ምስለ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit አንቀጸ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ብርሃን\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ድግም\bdit*\bdit  \bdit*\bdit አስቀድመህ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ዕዝል\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ምራ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ።\bdit*
\b 
\p_style0 ወካዕበ ናስተበቍዕ ዘኵሎ ይእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ለእግዚእ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*እንዘ ነአኵቶ እስመ ዓቀበነ በኑኃ ሌሊት ወአብጽሐነ እምጽልመት ውስተ ብርሃን እሙስና ውስተ ዘኢይማስን እምኢያእምሮ ውስተ አእምሮ አማን ከመ ኑኃ ዕለትኒ በኵሉ ሰላም ወጥዒና ይረስየነ ነሃሉ ወይሕፅር ሕዝቦ በኃይለ መላእክቲሁ ዘለኵሉ ግብረ በረከት ሥልጣን ቦቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ 
\p_style0 \bd ይዲ፤ \bd*ጸልዩ 
\p_style0 \bd ይካ፤ \bd*እግዚእ ዘኵሎ ትእኅዝ አንተ ኑኃ ዕለትኒ በኵሉ ሰላም ወዳኅና ፀግወነ ነሃሉ እስመ አንተ ዓቀብከነ በኑኃ ሌሊት አንተ እግዚኦ ዘኵሎ ትእኅዝ መልአከከ ኄረ መራሔ ፈኑ ለነ ወተሠሃለነ በከመ ዕበየ ሣህልከ ወበከመ ብዝኃ ምሕረትከ ደምስስ አበሳነ ወኢ፩ደ እምኔነ ውፁዓ ወግሑሠ ኢትረሲ እሞገስከ በእንተ ዓቢይ ስምከ ዘተሰምየ በላዕሌነ ሠራዬ ኩን ለነ ወኢትኅድገነ ሀበነ ንርከብ ሞገሰ በቅድሜከ ወበቅድመ ክርስቶስ ወልድከ ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ ወምሰለ ቅዱስ መንፈስ ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን።
\b 
\p_style0 \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*
\p_style0 አምላኪየ አምላኪየ እገይስ ኀቤከ ጸምዓት ነፍስየ ለከ አፎ እስፋሕ ድግ በምድረ በድው ኀበ አልቦ ዕፅ ወማይ ከመዝ በመ በል ዘንተ ይበል \ul \bdit መራሂ\bdit*\ul* ወእለ ይትቄበሉ እገይስ ኀቤከ አምላኪየ \ul \it በ፩\it*\ul*\ul \it  \it*\ul*\ul \it ገጽ\it*\ul* በጽባሕ አነብብ ለከ እስመ ኮንከኒ ረዳእየ \ul \it ወዘያነሥእ\it*\ul*\ul \it  \it*\ul*\ul \it ተመሪ\it*\ul* አምላኪየ አምላኪየ እገይስ ኀቤከ በምድረ በድው ኀበ አልቦ ዕፅ ወማይ \ul \it ድግም\it*\ul* ወበስመ ዚአከ አነሥእ እደውየ ወበምስካብየኒ እዜከረከ ለይባኡ ውስተ ማዕምቅቲሃ ለምድር ። ንጉሥሰ ይትፌሣሕ \bd በእግዚአብሔር\bd* ወዘምሮ ለስምከ ልዑል በዘ፲ቱ አውታሪሁ መዝሙረ ማኅሌት ወመሰንቆ ። ወዘአልቦ ልብ ኢይሌብዎ ለዝንቱ ከመ ይሠረዉ ለዓለመ ዓለም ። ወርእየት ዓይንየ በጸላእትየ ወይበዝኅ ከመ ዘግባ ዘሊባኖስ ወአልቦ ዓመፃ በኀቤሁ ። ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ በጽባሕ እቀውም ቅድሜከ ወአስተርኢ ለከ ወኢይነብሩ ዓመፅያን ቅድመ አዕይንቲከ።  እግዚኦ ምርሐኒ በጽድቅከ ልቦሙኒ ከንቱ ወይትፌሥሑ ብከ ኵሎሙ እለ ይትዌከሉከ ። እስመ አንተ ትባርኮ ለጻድቅ ስማዕ ጸሎተ ኵሉ ዘሥጋ ዘመጽአ ኀቤከ። ብፁዕ ዘኃረይኮ ወዘተወከፍኮ ወለእለሂ ውስተ ባሕር ። ርኁቅ ዘየሀውኮ ለአንበሬ ባሕር ወአብዛኅኮ ለብዕላ አርዊዮ ለትለሚሃ ይትኃሠዩ አውግር ወይቀንቱ ይጸርሑ እንዘ ይሴብሑ ስብሐት ፫ ጊዜ ለዓለም ፩ጊዜ በል። 
\p_style0 \bd ምቅናይ\bd*\bd ፤\bd* እገይስ ኀቤከ አምላኪየ አንተ ኩነኒ ረዳእየ ወኩነኒ ምስካይየ \ul \bdit በ፩\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit ገጽ\bdit*\ul* በጽባሕ አነብብ ለከ እስመ ኮንከኒ ረዳእየ። ወዘምሮ ለስምከ ልዑል ወነጊር በጽባሕ ምሕረትከ እስመ ኀቤከ እጼሊ እግዚኦ ። በጽባሕ ስምዓኒ ቃልየ በጽባሕ እቀውም ቅድሜከ ወአስተርኢ ለከ። ወአንሰ በብዛኃ ምሕረትከ እበውእ ቤተከ ወእሰግድ ውስተ ጽርሐ መቅደስከ። በፈሪሆትከ እግዚኦ ምርሐኒ በጽድቅከ ስማዕ ጸሎተ ኵሉ ዘሥጋ ። ዘመጽአ ኀቤከ ብፁዕ ዘኃረይኮ ወዘተወከፍኮ ወዘአኅደርኮ ውስተ አዕፃዲከ ቅዱስ። ጽርሕከ ወመንክር በጽድቅ ስምዓነ አምላክነ ወመድኃኒነ ይወጽኡ በጽባሕ ወሠርከ ይትፌሥሑ ይጸርሑ እንዘ ይሴብሑ ።
\b 
\p_style0 \bd ፲ወ፩\bd*\bd  \bd*\bd መስተብቍዕ\bd*\bd  \bd*
\p_style0 ወካዕበ ናስተበቍዖ ለዘኵሎ ይእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ለእግዚእ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*በእንተ ዱያን አኃዊነ ከመ ኵሎ ደዌ ወኵሎ ሕማመ ያሰስል እምኔሆሙ መንፈሰ ደዌ ሥዒሮ ሕይወተ የሀቦሙ ዘለኵሉ ፈውስ ሥልጣን ቦቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ። 
\p_style0 \bd ይዲ፤ \bd*ጸልዩ በእንተ ዱያን 
\p_style0 \bd ይካ፤ \bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ዘኵሎ ትእኅዝ ንስእለከ ወናስተበቍዓከ ለዱያን አኃው ሕይወተ ሎሙ ጸጉ መንፈሰ ደዌ ሠዓር ኵሎ ደዌ ወኵሎ ሕማም እምላዕሌሆሙ አኅልፍ ፍጡነ ይርከበነ ሣህልከ እግዚኦ ። 
\p_style0 \bd ይዲ፤ \bd*ንበል ኵልነ \bd ይሕ፤ \bd*እግዚኦ ተሠሃለነ 
\p_style0 \bd ይካ፤ \bd*መፈውሰ ነፍስ ወመፈውሰ ሥጋ ሐዋፂሃ አንተ ለኵላ ዘሥጋ ወለእለ እምኀበ መናፍስት ርኩሳን ይፄዓሩ\bd  \bd*\bd አ\bd*\bd ግዕዝ\bd* ለኵላ ነፍስ ምንድብት ወጥውቅት ሀብ ሳሕተ ወሀብ ዕረፍተ ኵሎ ደዌ ስድድ እምዘንቱ ቤት ወእምእለ ይጼውዑ ቅዱሰ ወቡሩከ ስመከ ወለለኍልቈ ነፍሳቲነ እንከ ደዌ ፈዊሰከ ፍጹመ መድኃኒተ ጸጉ በ፩ ወልድከ ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ መንፈስ ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን።
\b 
\p_style0 \bd ህየንተ\bd*\bd  \bd*\bd ዘይእዜ\bd*\bd  \bd*\bd ዘዘወትር\bd*\bd  \bd*\bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*
\p_style0 ተሣሃለኒ እግዚኦ በከመ ዕበየ ሣህልከ በ፭ በል ወበከመ ብዝኃ ምሕረትከ ደምስስ ኃጢአትየ ወእምአበሳየኒ አንጽሐኒ እስመ ለልየ አአምር ጌጋይየ ወኃጢአትየኒ ቅድሜየ ውእቱ በኵሉ ጊዜ እስመ ናሁ በኃጢአት ተፀነስኩ ወበዓመፃ ወለደተኒ እምየ ። እስመ ናሁ ጽድቀ አፍቀርከ ተሐፅበኒ እምበረድ ወእፀዓዱ እፃዕዱ ታሰምዓኒ ትፍሥሕተ ወኃሤተ ወይትፌሥሑ አዕፅምተ ጻድቃን ። ልበ ንጹሐ ፍጥር ሊተ እግዚኦ መንፈሰ ርቱዓ ሐድስ ውስተ ከርሥየ ኢትግድፈኒ እምቅድመ ገጽከ ። ወበመንፈስ አዚዝ አጽንዓኒ ከመ እምሀሮሙ ለኃጥአን ፍኖተከ ወረሲዓን ይትመየጡ ኀቤከ ትከሥት ከናፍርየ ወአፉየ ያየድዓ ስብሐቲከ ። ሶበሰ ፈቀድከ መሥዋዕተኒ እምወሀብኩ ወጽንሓሓኒ ኢትሠምር አሠንያ እግዚኦ በሥምረትከ ለጽዮን ወይትሐነፃ አረፋቲሃ ለኢየሩሳሌም አመ ትሠምር መሥዋዕተ ጽድቅ ዘስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም።  
\b 
\p_style0 \bd ዘመስቀል\bd*\bd : \bd*\bd  \bd*ህየንተ ተሣሃለኒ እግዚኦ ገደፍከነ ወነሠትከነ በ፭ ወወሀብኮሙ ትእምርት ለእለ ይፈርሁከ ቀሠፍከነሂ ወተሠሃልከነ ወወሀብኮሙ ትእምርተ ለእለ ይፈርሁከ ወእለ ይትቄበሉ ወወሀብኮሙ ትእምርተ ለእለ ይፈርሁከ ከመ ያምስጡ እምገጸ ቅስት ወይድኃኑ ፍቁራኒከ ወወሀብኮሙ ትእምርተ ለእለ ይፈርሁከ \ul \it ወዘያነሥእ\it*\ul* እግዚኦ ገደፍከነ ወነሠትከነ በ፭ ዘወፈወስካ ቍስላ እስመ አንቀልቀለት አርአይኮሙ ዕፁባተ ለሕዝብከ ወአስተይከነ ወይነ መደንግፀ ወይድኃኑ ፍቁራኒከ አድኅን በየማንከ ወስምዓኒ \bd እግዚአብሔር\bd* ነበበ በመቅደሱ። ዚአየ ውእቱ ገለዓድ ወዚአየ ምናሴ ወኤፍሬም ምስማከ ርእስየ ወይሁዳ ንጉሥየ ሊተ ይገንዩ ኢሎፍኒ መኑ ይወስደኒ ሀገረ ጥቅም ወመኑ ይመርሐኒ እስከ ኤዶምያስ ። ሀበነ ረድኤተ ለምንዳቤነ ወከንቱ ተአምኖ በሰብእ \bd በእግዚአብሔር\bd* ንገብር ኃይለ ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ።
\b 
\p_style2 \bd ዘሚካኤል\bd*\bd  \bd*\bd ወዘኵሎሙ\bd*\bd  \bd*\bd መላእክት\bd*\bd  \bd*\bd ህየንተ\bd*\bd  \bd*\bd ተሣሃለኒ\bd*\bd  \bd*
\b 
\p_style0 \bd ግዕዝ\bd* 
\p_style0 አጽምዕ ሰማይ ወእንግርከ ሠርዖሙ ወትሰማዕ ምድ ሠርዖሙ ለአሕዛብ በበደወሎሙ ወበበኍልቆሙ ለመላእክተ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ።\bd* 
\p_style0 \ul \bdit ዘንተ\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit ይበል\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit መራሂ\bdit*\ul*\bd  \bd*ወዘያነሥእ አጽምዕ ሰማይ ወእንግርከ \ul \it በመሪ\it*\ul*\ul \it  \it*\ul*\ul \it ወገን\it*\ul*\ul \it  \it*\ul*\ul \it ሠርዖሙ\it*\ul*\ul \it  \it*\ul*\ul \it በተነሣበት\it*\ul* ወትስማዕ ምድር ድግም\ul \it  \it*\ul*\ul \it በመሪ\it*\ul*\ul \it  \it*\ul*\ul \it ሠርዖሙን\it*\ul*\ul \it  \it*\ul*\ul \it ፈጽም\it*\ul* ወከመ ጊሜ ውስተ ፀምር እስመ ስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸዋዕኩ ጻድቅ ወኄር \bd እግዚአብሔር\bd* አበሱ ወአኮ ሎቱ ትውልደ ርኩሳን ፈጠረከሂ ወገብረከ ተዘከር መዋዕለ ትካት ወዘከመ ዘርዖሙ ለደቂቀ አዳም ሠርዖሙ ለአሕዛብ በበደወሎሙ በብሔረ ጽምዕ ወሐፍ በብሔረ በድው ወገቦሙ ወመርሆሙ ወፆሮሙ በእንግድዓሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ባሕቲቱ መርሆሙ በቅብዕ እምዕብን ጽንዕት በቅብዓ ዕጐልት ወበሐሊበ በግዕ በልዓ ያዕቆብ ወጸግበ ከረዮ ጽጋብ ለምንዙኅ ወአምረሩኒ በርኵሶሙ ሦዑ ለአጋንንት ወአኮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወረሳዕኮ ለግዚአብሔር ዘሐፀነከ ወርእየ \bd እግዚአብሔር\bd* ወቀንዓ ውሉድ እለ አልቦሙ ሃይማኖት እሙንቱሰ አቅንዐኒ በዘኢኮነ አምላክ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ።
\b 
\p_style2 ዘአብርሃም ይስሐቅ ወያዕቆብ ከመ አጽምዕ 
\p_style0 በ\bd ግዕዝ\bd*\bd ፤ \bd*እግዚኦ አኃዜ ኵሉ ዓለም አምላኮሙ ድግም አምላኮሙ ለአበዊነ ለአብርሃም ወለይስሐቅ ወለያዕቆብ ወዘያነሥእ እግዚኦ ዘገሠፅካ ለባሕር በቃለ ትእዛዝከ ዘአፆከ ቀላያተ ወሐተምከ ግሩመ አልቦ ኍልቍ ወአልቦ መሥፈርት ለሣህለ ትእዛዝከ ። እስመ አንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ባሕቲትከ ልዑል ዘአኮ ለአብርሃም ወለይስሐቅ ወለያዕቆብ እለ ኢአበሱ ለከ። አላ ተመየጥ ንስሐ ዚአየ ለዘኃጥእ ወይእዜኒ እሰግድ በብረከ ልበየ እንዘ እስእል ምሕረተ ዚአከ ወኢትመጥወኒ ለኃጢአትየ ። ወለዓለምሰ ኢትዕቀብ ሊተ እከይየ እሴብሐከ በኵሉ ጊዜ ወበኵሉ መዋዕለ ሕይወትየ እስመ ኪያከ ይሴብሑ ኵሉ ኃይለ ሰማያት ዘለዓለም ወለዓለመ ዓለም ። 
\p_style0 እግዚኦ አኃዜ ኵሉ ዓለም አምላኮሙ ለአበዊነ አምላኮሙ ለአበዊነ አምላኮሙ ለአበዊነ ወእለ ይትቄበሉ አምላኮሙ ለአበዊነ ለአብርሃም ወለይስሐቅ ወለያዕቆብ አምላኮሙ ለአበዊነ \ul \it ወዘያነሥእ\it*\ul* እግዚኦ አኃዜ ኵሉ ዓለም ወለኵሉ ፍሬሆሙ ለጻድቃን ዘገብርከ ሰማየ ወምድረ ምስለ ኵሉ ዓለሞሙ ዘገሠፅካ ለባሕር በቃለ ትእዛዝከ ዘኵሉ ይርዕድ ወያድለቀልቅ እምቅድመ ገጸ ኃይልከ እስመ አልቦ ጽንፍ ለዕበየ ስብሐቲከ ግሩም መቅሠፍተ መዓትከ ላዕለ ኃጥአን መሐሪ ርኁቀ መዓት ወብዙኃ ሣህል ወመስተመይጥ ላዕለ ጌጋዮሙ ለእጓለ እመሕያው ይእዜኒ እግዚኦ አምላኮሙ ለጻድቃን አላ ተመየጥ ንስሐ ዚአየ ለዘኃጥእ እስመ አበስኩ እምኍልቈ ኆፃ ባሕር ወብዙኅ ኃጢአትየ ሠራህኩ በመዋቅሕተ ሐፂን ከመ እስሐታ ለነፍስየ እምኃጢአትየ ወበዝየኒ ኢተስሕትኩ እንዘ አአቅብ ከንቶ ወአበዝኅ ዘኢይበቍዓኒ ወይእዜኒ እሰግድ በብረከ ልብየ እንዘ እስእል ምሕረተ ዚአከ እትመሐለል ወእስእለከ ተሣሃለኒ እግዚኦ ተሣሃለኒ ወኢትመጥወኒ ለኃጢአትየ አንተ እግዚኦ አምላኮሙ ለእለ ይኔስሑ ያስተርኢ ኂሩትከ በላዕሌየ ከመ እንዘ አኮ ጽልመት ሊተ አድኅንከኒ በብዝኃ ሣህልከ ስብሐት በል ። 
\b 
\p_style2 ዘዕሌኒ ወዘዕንባቆም 
\p_style0 እግዚኦ ሰማዕኩ ድምፀከ ወፈራኅኩ በ፭ አቅርንት ውስተ እደዊሁ ርኢኩ ግብረከ ወአንከርኩ አቅርንት ውስተ እደዊሁ ወእለ ይትቄበሉ አቅርንት ውስተ እደዊሁ ። ወረሰየ ፍቁረ በጽንዓ ኃይሉ አቅርንት ውስተ እደዊሁ ወዘያነሥእ እግዚኦ ሰማዕኩ ድምፀከ ወፈራኅኩ ከመ ከመ ይቀርብ ዓመቲሁ አአምረከ ወከመ ከመ ይበጽሕ ጊዜሁ እሌብወከ። ሶበ ትትሀወክ ነፍስየ እመንሱት በምሕረትከ ተዘከረኒ ከደነ ሰማያተ ስኑ ወመልዓ ምድረ ስብሐቲሁ ወፀዳሉኒ ከመ ብርሃን ውእቱ ወየሐውር ቃል ቅድመ ገጹ ። ወይወጽእ ውስተ ገዳም እምድኅረ እገሪሁ ወሶበሂ ይቀውም ተድለቀልቅ ምድር ወይትመሠዉ አውግር ዘእምዓለም ወፍኖቶሂ ዘእምዓለም። ርኢኩ አዕፃዳተ ኢትዮጵያ ይደነግፃ ወኢይኩን መዓትከ በላዕለ አፍላግ ወኢመቅሠፍትከ ዲበ ባሕር። እስመ ተፅዕንከ ዲበ አፍራሲካ ፈለግስ ይሠጥቃ ለምድር ይሬእዩከ ወይፄዓሩ አሕዛብ ወይዜከሩ ማየ በውስተ ፍኖት። ተንሥኡ ፀሐይ ወወርኅ ወቆሙ በሥርዓትከ በብርሃነ ማዓበልከ የሐውሩ ወበፀዳለ መብረቅ ወልታከ ወወጻእከ ለአድኅኖ ሕዝብከ ከመ ታድኅኖ ለመሢሕከ ። ወወደይከ ውስተ አርእስቲሆሙ ለኃጥአን ሞተ ወይከሥቱ አፉሆሙ ከመ ዘይበልዕ ነዳይ በጽሚት አኬድከ ውስተ ባሕር አፍራሲከ እንዘ የሐምጉ ማያተ ብዙኃ ። ወቦአ ረዓድ ውስተ አዕጽምትየ ወተሐምገ ኵሉ ፈቃድየ በመትሕቴየ ወአአርፍ በዕለተ ምንዳቤየ ወኢይከውን ፍሬ ውስተ ዓፀደ ወይን ። ትሔሱ ግብራ ዘይት ወምድርኒ ኢትገብር ሲሲተ ። አንሰ እትፌሣሕ በእንግዚአብሔር ወእትኃሠይ በአምላኪየ ወመድኃንየ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላኪየ ወኃይልየ ስብሐት ለአብ በል። 
\b 
\p_style0 \bdit በበዓለ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ማርያም ዓቢይ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ስብሐተ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ነግህ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ዘይእዜ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit በል\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ወበንዑስ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ስብሐተ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ነግህ\bdit*\bdit  \bdit*
\p_style0 ተዓብዮ ነፍስየ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ትቤ \bd ማርያም \bd*ትቤ \bd ማርያም \bd*እስመ ገብረ ሊተ ኃይለ ዓቢያተ ወቅዱስ ስሙ ወእለ ይትቄበሉ ወትትኃሠይ መንፈስየ በአምላኪየ ወመድኃንየ \ul \it ወዘያነሥእ\it*\ul* ተዓብዮ ነፍስየ \bd ለእግዚአብሔር\bd* \ul \it በመሪ\it*\ul* ትቤ \bd ማርያም \bd*\ul \it በአንሽ\it*\ul*\ul \it  \it*\ul*\ul \it ገጽ\it*\ul* ትቤ \bd ማርያም \bd*እስመ ገብረ ሊተ ኃይለ ዓቢያተ \ul \it በመሪ\it*\ul* ወቅዱስ ስሙ እስመ ርእየ ሕማማ ለዓመቱ ናሁ እምይእዜሰ ያስተበፅዑኒ ኵሉ ትውልድ እስመ ገብረ ሊተኃይለ ዓቢያተ ወቅዱስ ስሙ ወሣህሉኒ ለትውልደ ትውልድ ለእለ ይፈርህዎ ወገብረ ኃይለ በመዝራእቱ ወዘረዎሙ ለእለ የዓብዩ ሕሊና ልቦሙ ወነሠቶሙ ለኃያላን እመናብርቲሆሙ አዕበዮሙ ለትሑታን ወአጽገቦሙ እምበረከቱ ለርኁባን ወፈነዎሙ ዕራቆሙ ለብዑላን ወተወክፎ ለ፳ኤል ቍልዔሁ ወተዘከረ ሣህሎ ዘይቤሎሙ ለአበዊነ ለአብርሃም ወለዘርኡ እስከ ለዓለም። ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ። 
\b 
\p_style0 \ul \bdit ከመ\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit አጽምዕ\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit በግዕዝ\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit ዘነቢያት\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit ወዘዘካርያስ\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*
\p_style0 ይትባረክ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላከ ፳ኤል በከመ በከመ ነበበ በአፈ ነቢያቲሁ ቅዱሳን እለ እምዓለም ወእለ ይትቄበሉ ዘተሠሃለነ ወገብረ መድኃኒተ ለሕዝበ ዚአሁ \ul \it ወዘያነሥእ\it*\ul* ይትባረክ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላከ ፳ኤል \ul \it በተነሣበት\it*\ul* በከመ \ul \it በመሪ\it*\ul* በከመ ነበበ በአፈ ነቢያቲሁ ቅዱሳን እለ እምዓለም \ul \it በአንሽ\it*\ul* ዘተሠሃለነ ወገብረ መድኃኒተ ለሕዝበ ዚአሁ አንሥአ ለነ ቀርነ መድኃኒትነ እምቤተ ዳዊት ገብሩ ዘበከመ ነበበ በአፈ ነቢያቲሁ ቅዱሳን። እለ እምዓለም ከመ ያድኅነነ እምእደ ፀርነ ወእምእደ ኵሎሙ እለ ይጸልዑነ። ከመ ይግበር ሣህሎ ምስለ አበዊነ ወከመ ይዘከር ኪዳኖ ቅዱሰ ። መሐላሁ ዘመሐለ ለአብርሃም አቡነ ከመ የሀበነ በዘኢንፈርህ እምእደ ፀርነ ያድኅነነ ናምልኮ በጽድቅ ወበርትዕ በቅድሜሁ ወበኵሉ መዋዕሊነ ። ወአንተኒ ሕፃን ነቢየ ልዑል ትሰመይ እስመ ተሐውር ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ትጺሕ ፍኖተ ። ከመ ተሀቦሙ ለአህዛብ ያእምሩ መድኃኒቶሙ በዘይትኃደግ ሎሙ ኃጢአቶሙ ። በሣህሉ ወበምሕረቱ ለአምላክነ ለዘሐወፀነ እምአርያም ወሠረቀ ከመ ያርእምዮሙ ብርሃኖ ለእለ ይነብሩ ውስተ ጽልመት ወጽላሎተ ሞት። ከመ ያርትዕ እገሪነ ውስተ ፍኖተ ሰላም። ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም። 
\b 
\p_style0 \bd ዓራራይ\bd* እምዮሐንስ እስከ ዘካርያስ:  ይትባረክ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላከ ፳ኤል ። 
\p_style0 \bd በ፭\bd*\bd ፤\bd* ወአንተኒ ሕፃን ነቢየ ልዑል ትሰመይ ዘተሠሃለነ ወገብረ መድኃኒተ ለሕዝበ ዚአሁ። ወአንተኒ ሕፃን ነቢየ ልዑል ትሰመይ ወእለ ይትቄበሉ። ወአንተኒ ሕፃን ነቢየ ልዑል ትሰመይ እስመ ተሐውር ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ትጺሕ ፍኖቶ ። ወአንተኒ ሕፃን ነቢየ ልዑል ትሰመይ ወዘያነሥእ ይትባረክ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላከ ፳ኤል በከመ ነበበ በአፈ ነቢያቲሁ ቅዱሳን እለ እም ዓለም ከመ ያድኅነነ እምእደ ፀርነ። ወእምእደ ኵሎሙ እለ ይጸልዑነ መሐላሁ ዘመሐለ ለአብርሃም አቡነ ከመ የሀበነ በዘኢንፈህ እምእደ ፀርነ ያድኅነነ ናምልኮ በጽድቅ ወበርትዕ እስመ ተሐውር ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ትጺሕ ፍኖቶ ከመ ተሀቦሙ ለአሕዛብ ያእምሩ መድኅኒቶሙ በዘይትኃደግ ሎሙ ኃጢአትሙ ወሠረቀ ከመ ያርእዮሙ ብርሃኖ ለእለ ይነብሩ ውስተ ጽልመት ወጽላሎተ ሞት ከመ ያርትዕ እገሪነ ውስተ ፍኖተ ሰላም ስብሐት በል ።
\b 
\p_style0 \bdit መስተበቍዕ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit በእንተ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit እለ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ይነግዱ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit በ\bdit*\bdit ግዕዝ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit በል\bdit*\bdit  \bdit*
\p_style0 \bd ዘዘወትር\bd*\bd  \bd*\bd በመሪ\bd*\bd  \bd*\bd ወገን\bd*\bd  \bd*\bd ዘኅብረት\bd*\bd  \bd*
\p_style0 ይትባረክ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላከ አበዊነ ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም \bd በ፩\bd*\bd  \bd*\bd ገጽ\bd* ፤ ወይትባረክ ስመ ስብሐቲሁ ቅዱስ ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ በኵሉ ዓለም ። ቡሩክ አንተ በጽርሐ ቅድሳተ ስብሐቲከ ስቡሕኒ አንተ ወእኵት አንተ ለዓለም ። ቡሩክ አንተ ዘትሬኢ ቀላያተ ነቢረከ ላዕለ ኩሩቤል ስቡሕኒ አንተ ወልዑል አንተ ለዓለም ። ቡሩክ አንተ በዲበ መንበረ መንግሥትከ ስቡሕኒ አንተ ወቡሩክ አንተ ለዓለም። ቡሩክ አንተ በመልዕልተ ሰማያት ስቡሕኒ አንተ ወክቡር አንተ ለዓለም ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ። \ul \it ወእምዝ\it*\ul*\ul \it  \it*\ul*\ul \it ዘያነሥእ\it*\ul* ይባርክዎ ኵሉ ግብረ እግዚእ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕኒ \ul \it ድግም\it*\ul* ይባርክ ፀሐይ ወወርኅ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም ። ማኅሌተ ነዓርግ ወስብሐተ ዘነግህ ንፌኑ ለከ እግዚኦ ኦሆ ብሂሎ ተአዛዜ ከዊኖ ወረደ ወመጽአ ለእድኅኖ ኖላዊ ኄር ኖላዊሆሙ ለ፳ኤል መስቀል ብነ ንሕነ ኀቤከ ተማኅፀነ ። አድኅነነ እምፀርነ ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም ። አስተብቍዖ መስፍን ለኢየሱስ ከመ ያሕዩ ሎቱ ወልዶ ወበጽርሑሰ ኵሉ ይብል ስብሐት እስመ እስጢፋኖስ አቅደመ ስምዓ ከዊነ ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም ። ሰአሊ ለነ \bd ማርያም \bd*አባ ጸሊ በእንቲአነ ይባርክዎ ከዋክብተ ሰማይ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም። \ul \it በ፩\it*\ul*\ul \it  \it*\ul*\ul \it ገጽ\it*\ul*\ul \it  \it*\ul*ወኢይኀድግ \ul \bdit ተመራሂ\bdit*\ul* ይባርክዎ ጠል ወዓውል \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም ። ይባርክዎ ቍር ወአስሐትያ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም። ትባርኮ ምድር \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም። ይባርክዎ አድባር ወአውግር \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም። ይባርክዎ ኵሉ አዕዋፈ ሰማይ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም። ይባርክዎ ኵሉ አራዊት ወእንስሳ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ይባርክዎ መንፈስ ወነፍሰ ጻድቃን \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም። ይባርክዎ ጻድቃን ወትሑታን ልብ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም። ንባርኮ ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም ።
\b 
\p_style0 \ul \it ወእምዝ\it*\ul*\ul \it  \it*\ul*\ul \it መሪ\it*\ul* ሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እምሰማያት ሃሌ ሉያ ይሴብሕዎ በአርያም ይሴብሕዎ ኵሎሙ መላእክቲሁ ሃሌ ሉያ ይሴብሕዎ ኵሉ ኃይሉ ይሴብሕዎ ፀሐይ ወወርኅ \ul \it ድግም\it*\ul* ሃሌ ሉያ ይሴብሕዎ \ul ድ\ul*\ul ግ\ul*\ul ም\ul* ወዓቀሞሙ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ። 
\p_style0 \bdit ስብሐተ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ዘነግህ\bdit*\bdit :\bdit* ንፌኑ ለከ አኰቴተ ዘምስለ ተጋንዮ ነዓርግ ለከ ወዘያነሥእ ሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እምሰማያት ሃሌ ሉያ ይሴብሕዎ በአርያም ሃሌ ሉያ ይሴብሕዎ ኵሉ ኃይሉ ። ትእዛዘ ወሀቦሙ ወኢኃለፉ ሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እምድር አኪይስትኒ ወኵሉ ቀላያት እሳት ወበረድ ወአስሐትያ ወሐመዳ መንፈሰ ዓውሎ ሊቃናትኒ ወመሐዛት ይሴብሑ ለስመ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ።\bd* እስመ ተለዓለ ስሙ ለባሕቲቱ ይገንዩ ሎቱ በሰማይ ወበምድር በከበሮ ወበመዝሙር።  ይዜምሩ ሎቱ እስመ ሠምረ \bd እግዚአብሔር\bd* በሕዝቡ ወያሌዕሎሙ ለየዋሃን። በአድኅኖቱ ይትሜክሑ ጻድቃን በክብሩ ክብር ይእቲ ዛቲ ለኵሉ ጻድቃኑ ። ሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በቅዱሳኑ ። ሰብሕዎ በጽንዓ ኃይሉ ። ሰብሕዎ በክሂሎቱ ። ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም።
\b 
\p_style0 \bdit  \bdit*\bdit አያዘኅ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ስብሐተ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ዘነግህ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit በል\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ።\bdit*\bdit  \bdit*\bdit መስተብቍዕ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit በእንተ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ሀገር\bdit*\bdit  \bdit*\bdit በል\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ።\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ወድኅሬሁ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit መሪ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ቀጥሎ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit እስመ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ለዓለም\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ይበል\bdit*\bdit  \bdit*\bdit አንሽ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ፩\bdit*\bdit  \bdit*\bdit እስመ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ለዓለም\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ይበል\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ፪\bdit*\bdit  \bdit*\bdit እስመ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ለዓለም\bdit*\bdit  \bdit*\bdit በል\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ፫\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ፫ጊዜ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ይበላል\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ወድኅሬሁ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit መሪ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit አቡን\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ፫\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ጊዜ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit አልቦ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit መዋሥዕት\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ወያንብብ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit መሪ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ስንክሳር\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ወውዳሴ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ማርያም ወተአምር\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ወወንጌል\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ወእምዝ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ፫ት\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ወሰላም\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ወድኅሬሁ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit እግዚኦ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit መሐርነ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ክርስቶስ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ፫\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ጊ\bdit*\bdit ዜ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ።\bdit*
\b 
\p_style0 ክርስቶስ ክርስቶስ ክርስቶስ አንተ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ተሠሃለነ ። ጋዳ ጋዳ ጋዳ ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ አንተ ወልዳ \bd ለ\bd*\bd ማርያም \bd*ከሣቴ ብርሃን ተሠሃለነ ። ቅዱስ አንተ \bd እግዚአብሔር\bd* አቡሁ ለእግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ዘውእቱ ባሕቲቱ ። በአማን ወልድከ ውእቱ ዘበጽድቅ አቡሁ አንተ መሐርነ ወተሠሃለነ እግዚኦ ንሕነ ኀቤከ ተማኅፀነ።
\b 
