\c 1 

\s1 \ul ትምህርተ\ul*\ul \bd  \bd*\ul*\ul ኅቡአት\ul* 
\b 
\m በእንተ ትምህርተ ኅቡአት ቅድመ ዘትትነገር እምጵርስፎራ ለምእመናን ኅቡአት: 
\m (ይሕ) ትምህርተ ኅቡአትሰ  ከመዝ ንግሮ ዘቅድመ ሀሎ ወይሄሉ ዘመጽአ ዘሐመ ወሞተ ወተቀብረ ወተንሥአ ጻእረ ዘሞት ፈትሐ ወዘእሙታን ተንሥአ ።  
\m ኢኮነ ባሕቲቱ ከዊኖ ሰብአ (ይሕ) ዘእመንፈስ ቅዱስ ሥጋሁ ለአዳም ምስለ ነፍሱ ዘኢኀደገ ነፍሶ ውስተ ሞት ዘበመንፈስ ለአዳም  ፀወኖ ወአሕየዎ ።   
\m  ዘለበሶ ለአዳም መዊቶ ሐይወ (ይሕ) ዘዐርገ ውስተ ሰማያት ተዋሪዶ ለሞት እምድኅረ መስቀል ሞዐ በቲኮ ማእሰሮ ለሞት በእንተ ዘተኀየለነ ዲያብሎስ ትካት በዝንቱ በእንተ ሕማሙ አርአየነ ሙስናሁ በቲኮ ኅምዘ ኀይሉ ሠጠጠ መሥገርቶ   
\m ወገጹ ዘፍጹም በጽልመት (ይሕ) ፈርሀ ወደንገጸ ዲያብሎስ ርእዮ  ብሑተ ልደት በሥጋ አምላክ በሲኦል። 
\m  ወሪዶ ዘእምሉዑላን ሰማያት  ዘኢይትነገር ወሪዶ ሕሊናሁ ዘኢይትከፈል (ይሕ) በአሐቲ ምክር ምስለ አቡሁ ሰማያተ ገብረ ምስለ አቡሁ አክሊሎሙ ለመላእክት ወለሊቃነ መላእክት ኃይል ለኃያላን ዐጽፍ ወለእጋእዝት መንፈስ ዘእምቅድመ ዓለም ምንግሥቱ ሰፋኒት ለቅዱሳን እዘዝ ።   
\m ሕሊናሁ ለአብ ዘኢይትረከብ ውእቱ ጥበቡ ለአብ (ይሕ) ውእቱ ኃይሉ ውእቱ የማኑ ውእቱ ምክሩ  ውእቱ ሕሊናሁ እደ መዝራዕት ዘአብ ከዊኖ እንከ።   
\m እንዘ ነአምን በሃይማኖቱ ንገኒ ከመ ውእቱ ብርሃን 
\m (ይሕ) ሕፅበተ መድኃኒት ምሥዋር ረድኤት ወመምህር ዘይትቃወም ለነ ዘየዐሢ ተወካፊ ምፅንዓት ቅጽርነ ውእቱ ኖላዊ ኆኅት አንቀጽ ፍኖተ ሕይወት ፈውስ ሲሳይ መስቴ መኰንን ።   
\m ነአምን ሕማሞ ለዘኢየሐምም (ይሕ) ዘተወልደ በሥጋ ዘኢይትወለድ መዊቶ ሕያው ወልደ አብ ተገምረ ዘኢይትገመር ዘኃጢአተነ ነሥአ እንዘ አልቦ ኃጢአት መዊቶ ሐይወ ።    
\m እምሰማያት እምኀበ አብ አይኅዐ (ይሕ) በሕማማተ ሥጋሁ ቤዘወነ ወደሞ ክቡረ መንፈሰ ሕይወት ወቅድሳተ መንፈስ ወሀበነ ወማየ መንጽሔ ዚአነ ።   
\m ዘያበርህ ውስተ አልባቢሆሙ ለእለ ይፈርህዎ እስመ ምስሌሆሙ ለዝላፉ ሀሎ ዘረሰየነ ነኪራነ እምኩሉ ፍኖተ ሰይጣን ኀዳፌ ነፍሳት ዘቦቱ ኩልነ ንትዌከል ዘንተ አምላከ።   
\m ከዊኖ እምቅድመ ዓለም (ይሕ) ምስለ አብ ርእዩ ለዓለም በማእሰረ ኃጢአት እንዘ ይትኀጎል በኃይለ ጥበቡ አርዌ ይትከየድ በኢያእምሮ ጌጋይ ለሞት ተቀንየ።   
\m ፈቂዶ ይፈውስ ትዝምደ ሰብእ (ይሕ) ተገምረ በማኅፀነ ድንግል ተኀቢኦ ለኩሉ ኃይል እለ በሰማያት ማኅደር ወለእለ ይትቃወማ ኃይል በኢያእምሮ ሠወሮሙ።   
\m ሥጋ ለብሰ ዘይማስን ወዘኢያማስን  (ይሕ) ለሥጋ መዋቲ ረሰዮ ዘኢይማስን ዘበአርአያ ሥጋ ዘመዋቲ አዳም አርአያ ዘኢይማስን ዘቦቱ በአርአያ ዘይማስን ተነሥተ። 
\m  ወትእዛዛተ ጽድቅ በወንጌል መጠወ ዘውእቱ ጸዋዒ 
\m (ይሕ) ዘበመንግሥት ንሕየው ተምሂረነ ወበውእቱ ወንጌል ማእሰረ ሰይጣን ተበትከ ከመ እሞት ሕይወተ ንትካፈል ወእምነ ኢያእምሮ ልቡና ንንሣእ ።  
\m ውእቱሂ ከዊኖ ሰብአ (ይሕ) ወልደ እግዚአብሔር አምላክ ዘተወልደ እም አዳም መዋቲ በአምሳሉ ተሰዊጦ  ነሥአ ዘቀዳሚ ለተወልዶ ተፀንሰ ብእሴ ።   
\m ዘውእቱ አምላክ (ይሕ) ዘበአማን ዘበነቢያት አቅደመ ተዐውቆ  ወበሐዋርያት ተሰብከ ወእመላእክት ተአኵተ ወእምኀበ  ኵሉ ተሰብሐ።    
\m ተሰቅለ በእንቲአነ (ይሕ) ወበመስቀሉ ኮነ ሕይወትነ ጽንዕነ ቤዛነ ዘውእቱ ምሥጢር ኅቡእ ፍሥሓ ዘኢይትዌዳእ ዘቦቱ።  
\p ኵሉ ነፍሰ ፍትወተ ሰብእ (ይሕ) ያርኅቅ እምእግዚአብሔር ኢይክል ኪያሃ እንዘ ትፀውር ወትረ ዛ ይእቲ ስብሐት ፍቅር እምእግዚአብሔር ኢታሴስል። 
\m  ወበእላ ከናፍር ፆታ ነጊር ኢይትከሀል ጥንቁቀ (ይሕ) ዘእምትካት ኅቡአ ኮነ ይእዜሰ ክሡተ ምሥጢር ኮነ ለምእመናን አኮ ከመ ይትረአይ  አላ ከመ ይትሐለይ ውእቱ ዝንቱ መስቀል ወቦቱ ንትመካሕ ከመ ንሰብሖ ።  
\m ወቦቱ እለ ይጠመቁሂ (ይሕ) ምእመናን ፍጹማን እምኵሉ ዘተነግረ ዘያስተርኢ ዘኢኮነ በአማን አድኅኑ ነፍሶሙ ።   
\m በዝንቱ እለ ትጸንዑሂ (ይሕ) ሕቱ ርእሰክሙ አፅምሙ አዕዛኒክሙ ወእለ ይትረአያ አዑሩ አዕይትቲክሙ እለ በገሃድ ።   
\m ከመ ታእምሩ ፈቃዶ ለኢየሱስ ክርስቶስ (ይሕ) ወኵሎ ምሥጢረ መድኃኒትክሙ ብእሲ ወበአንስት ቅዱሳት እለ ሀሎክሙ ውስተ ተመክሖ በእግዚአብሔር ። ያጽምእ ዘንተ ውስጡ ለሰብእ ክርስቶስ ጸመደነ (ይሕ) ለኀበ አቡሁ አቅረበነ መጺኦ እምድኅረ ሐመ ወወሪዶ ውስተ ሲኦል ዘውእቱ ነፍሰ(ሳት) ምውታን ፄወወ 
\m ለሕይወት ።   
\m ርእዮ ሞት እንዘ ይወርድ በሥጋ ጌገዮ  ወአምሰሎ (ይሕ) ወቦቱ በከመ ያለምድ ውኂጠ ርእየ በላዕሌሁ ስነ መለኮቱ ጸርሐ በቃል ዐቢይ እንዘ ይብል መኑ ውእቱ ዝንቱ ዘእምሥልጣንየ ሰብአ ለቢሶ ሊተ ሞዐኒ።   
\m መኑ ዝንቱ ዘእምሥልጣንየ ተውህቦ ሥጋ ለኃጒል ይምሥጠኒ (ይሕ) መኑ ዝንቱ ዘምድረ ለብሰ ውእቱኬ ሰማያዊ ውእቱ መኑ ውእቱ ዝንቱ ዘበሙስና ተወልደ ውእቱሰ ኢይማስን ።   
\m መኑ ዝንቱ ዘነኪር እምሕግየ መኑ ዝንቱ ዘእምዚአየ ይፄውው (ይሕ) መኑ ዝንቱ ዘበኃይለ ነደ እሳት  ምስለ ሞት ይትበአስ  
\m መኑ ዝንቱ ዘሞዖ ለጽልመት መኑ ውእቱ ዝንቱ ስብሐት አዲስ ዘበአርአያዝ ተከልአኒ ገቢር ዘእፈቅድ ።  
\m መኑ ዝንቱ እንበለ ኃጢአት ዘሞተ መኑ ዝንቱ ዘበብዝኃ ብርሃኑ ለጽልመት አዖሮ (ይሕ) ዘኢኃደገኒ ለእሊአየ እስፍን አላ ኵሎ ለኀበ ሰማያት ይስሕብ እለ ተውህባኒ ነፍሳተ ።   
\m መኑ ዝንቱ ስብሐት ዘይከልእ ሥጋ ኢይትማሰን (ይሕ) መኑ ዝንቱ ዘለኪፎቶ ኢይክል ምንትኑ ዝንቱ ዘየዐውዶ ስብሐት ዘኢይትአተት ዝ ተኀጎልኩ እምዝንቱ 
\m ወእምእሊአሁ ዘአማስን በላዕሌሆሙ አልብየ ።   
\m ዝንቱ ውእቱ ኢየሱስ ክርስቶስ (ይሕ) ዘተሰቅለ ዘቦቱ ጸጋማይ የማናየ ኮነ ወታሕታይ ከመ ዘላዕላይ ወዳኃራይ ከመ ዘቀዳማይ   
\m እሙታን ተንሲኦ ሲኦለ ከይዶ (ይሕ) በሞቱ ለሞት ደምሰሶ እምድኅረ ተንስአ በሣልስት ዕለት አእኩቶ ለአብ እንዘ ይብል ዘአምላክ ቃል ጥዑምዕ ከመዝ ።   
\m አእኩተከ አብ አኮ በዝንቱ ከናፍር ውዱዳት (ይሕ) ወአኮ በልሳነ ሥጋ ዘባቲ ጽድቅ  ወሐሰት ይወፅእ ወኢበዝ ቃል ዘበኪነ ነፍስት ግብር ይትገበር አላ በዝኩ ቃል ።   
\m አእኵተከ ንጉሥ ዘብከ ይትዐወቅ ለኵሉ ወእንተ ኢትትዐወቅ ወእንተ ኢትመጽእ ውስተ መናፍስት በሥጋ  
\m ዘበዕዝነ ሥጋ ኢትኀለፍ ወእንተ በዓለም ኢሀለወት ወበምድር ኢትትኀደግ (ይሕ) አላ በዝ ቃል ዘበላዕሌነ መንፈስ ዘለከ ለባሕቲትከ ይትናገር አብ ።   
\m ዘኪያከ ያፈቅር አብ (ይሕ) ወዘኪያከ ይዌድስ ዘቦቱ ኵሉ ማኅበረ ቅዱሳን ፍጹማን ኪያከ ይጼዉዑ ዓርከ ኪያከ አበ ኪያከ መጋቤ ወኪያከ ረዳኤ ።   
\m አምላከ ኵሉ እስመ ለከ ኵሉ (ይሕ) ወኵሉ ብከ ዘሀሎ ለከ አልቦ ካልዕ ዘኢኮነ ዘዚአከ ለባሕቲትከ ዘሀሎከ ለዓለም ዓለም።  
\m ያአምር እንከ ኖላዊ (ይሕ) ወኵሎ ነፍሳተ ምሥጢር እምድኅረ ጸለየ ለአብ ከመ ታእምሩ ወትርአዩ  አዐርግ ይቤ ኢየሱስ ።   
\m ወበእንተዝ ይበል ኖላዊ (ይሕ) መፍትው እንከ ነገር ኅቡአት ከመ ታእምሩ መነሃ ትሳተፉ ለቅድሳት ወለመኑ ትገበሩ ተዝካሮ በአኰቴት።   
\m ወዓዲ ይንግር  እንዘ ይብል (ይሕ) ንሕነሂ አኃውየ ቦቱ ንፀወን ዘባሕቲቱ ሀብተ ተምሂረነ ኪያሁ ንንሣእ ።   
\m ዘይቤ ከመ የሀበነ (ይሕ) ዘዓይን ኢርእየ ወዕዝን ኢሰምዓ ውስተ ልበ ሰብእ ዘኢተሐለየ ዘአስተዳለወ እግዚአብሔር ለእለ ያፈቅርዎ ።   
\m (በኅብረት)  በከመ ይቤ ሙሴ ባዕዳንሂ ነቢያት ንሕነሂ ቦቱ ተወኪለነ ሎቱ ነሀብ ስብሐተ ዘሎቱ ስብሐት ወጽንዕ ለዓለም ዓለም።   
\m ኦ እግዚእየ ኢየሱስ ክርስቶስ ዕቀበኒ እመከራ ሥጋ ወነፍስ ለ᎐᎐᎐᎐᎐᎐᎐᎐᎐᎐᎐᎐᎐᎐᎐᎐᎐᎐᎐᎐᎐᎐᎐᎐᎐᎐ ለዓለም ዓለም አሜን ።    
\b 
\b 
