\c 1 

\s1  \bd ገድለ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd አባ\bd*\bd  \bd*\bd ጊዮርጊስ\bd*\bd  \bd*\bd ዘጋሥጫ\bd*\bd  በግእዝ\bd*\bd  \bd*
\b 
\m \bd በስመ ሥሉስ ቅዱስ\bd* \bd ሰማየ ሰማያት ዘኢያገምሮ\bd* ወዘባነ ኪሩብ  ኢይጸውሮ ለዓለመ ኲሉ ፍጥረት በሐሳበ ልቡ ዘገብሮ ወለብርሃነ መዓልት በንባበ ቃሉ ዘፈጠሮ በከርሠ ደመና ረቂቅ ለግዘፈ ማይ ዘየዐቊሮ ወለዓንበሬ ባሕር ዘይመትሮ ኲሎ ኀይሎ ኢንክል ተናግሮ ወባሕቱ ንኅድግ ሎቱ አእምሮ ለዓለመ ዓለም አሜን፡፡
\m \bd  \bd*. \bd ምዕራፍ ፩\bd*
\m ፩. ንዌጥን እንከ በረድኤተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወሠናይ ተሰናዕዎቱ ከመ ንጽሐፍ ገድሎ ወትሩፋቲሁ ጣዕመ ቃሉ ወሳዕስአ ከናፍሪሁ \bd ለአቡነ ጊዮርጊስ \bd*ለባሴ \bd እግዚአብሔር ድንግል\bd* ወንጹሕ፡፡
\m ፪. ዘተመሰሎ \bd ለእግዚእነ ክርስቶስ\bd* ከመ ይጹር መስቀሎ በኀይል ንጹሕ ወበልብ ፍጹም በከመ ይቤ ለሊሁ \bd እግዚእነ በ\bd*ወንጌል ዘኢጾረ መስቀሎ ወኢተለወኒ ኢይክል ከዊነ ረድእየ፡፡ ወካዕበ ይቤ እስመ ኵሉ ዘይገብር ፈቃዶ ለአቡየ ዘበሰማያት ውእቱ እምየኒ ወእኁየኒ ወእኅትየኒ፡፡
\m ፫. ዛቲኬ ተስፋ ሠናይት አጽሐቀቶ \bd ለአቡነ ጊዮርጊስ \bd*ከመ ይትዐገሥ ቊስላቲሁ በሥጋሁ ወይጹር ትዕይርተ መስቀሉ፡፡
\m ፬. ገደፋ ለነፍሱ ከመ ይርከባ ወመነና ከመ ያጥርያ፡፡ ገብረ አዕርክተ እምንዋየ ዓመፃ ዘውእቱ ምጽዋት ከመ አመ ሀልቀ ይትወከፍዎ ውስተ ምጽላቲሆሙ ዘለዓለም እሉኬ ፍጻሜ ማኅበራ \bd ለቅድስት \bd*ቤተ ክርስቲያን፡፡
\m ፭. ወዘልፈ ኮነ ይትቀነይ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እንዘ ይጐይይ እምነጽሮ ምግባራተ ከንቱ ዘዝዓለም ኃላፊ፡፡ ወፈተወ ምግባራተ ሰማያዊተ ተዘኪሮ ቃለ ዘይቤ ብፁዕ ጳውሎስ እመሰ ሞትክሙ ምስለ \bd ክርስቶስ\bd* ኅሡኬ እንተ ኀበ ላዕሉ ኀበ ሀሎ \bd ክርስቶስ\bd* ዘይነብር በየማነ \bd እግዚአበረሔር \bd*ወአኮ ዘውስተ ምድር፡፡
\m ፮. እስመ ሕሊና ያጌብራኒ ከመ አይድዕክሙ ኦ ፍቁራንየ ዜናሁ ለቅዱስ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*አፈ በረከት ዘኮነ ዕረፍቱ አመ ፯ ለሐምሌ ወባሕቱ እፈርህ ከመ እወጥን ወእንግር ዕበያቲሁ ለዝንቱ ኃያል ወመዋዔ ኲሉ ተቃትሎቶ ለጸላኢ፡፡ እስመ ተቃትሎተ ነፍስ የዐፅብ እም ተቃትሎተ ሥጋ፡፡ ተቃትሎ ሥጋሰ ምስለ ሥጋውያን ወተቃተሎተ ነፍስሰ ምስለ መንፈሳውያን፡፡
\m ፯. ወይእዜኒ እስመ አነ አአምር ድካመ ልቡናየ ወሕጸጸ አእምሮትየ ለነቢበ ውዳሴያቲሁ ወፈድፋደሰ ላዕለ ኅሊናየ ድኩም ወልሳንየ ጸያፍ፡፡ ወዳእሙ እሴፎ \bd እም እግዚአብሔር\bd* ከመ ያብርህ ልቡናየ በፀዳለ ብርሃኑ ለዝንቱ ኮከብ ወየሀቦ ኃይለ ለልሳንየ ሕጹጽ ከመ እንግር ንስቲተ መንከራቲሁ ወገድሎ ጥዕመተ ለሕዝብ መፍቀርያነ \bd ክርስቶስ\bd* እለ ጸውዖሙ ዮም ፍሥሓ በዐሉ \bd ለአቡነ\bd* \bd ጊዮርጊስ\bd*፡፡
\m ፰. ወየሀበኒ እንግር በፍትወተ አእምሮ ህልወ ወአኮ ሕስወ ወአሀሊ ዘይደሉ ወዘእትናገር፡፡ እስመ ለጥበብሂ መርሕ ውእቱ ወለጠበብት መርትዖሙ ከመ እዜኑ ግብሮ \bd ለአቡነ ጊዮርጊስ \bd*ሥዕል \bd አምላካዊ \bd*ወአይቊና \bd ክርስቶሳዊ፡፡\bd*
\m ፱. ኮከበ ክብር ጽዱል ፀሐየ አግአዚ ብሩህ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*ጥዑመ ስም ወሠናየ ግእዝ፡፡ መጋቤ ሃይማኖት ወመሠረተ ቤተ ክርስቲያን፡፡ ዘነሥአ ሞገሰ እምኀበ አብ፣ ወወልድ፣ \bd ወመንፈስ ቅዱስ፡፡\bd*
\m ፲. ወተወፈየ ወልታ መዊዕ እምኀቤሆሙ፡፡ ዝንቱ ውእቱ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*ዘኀረዮ አብ ከመ ይኩን ላአከ ቤቱ ወአፍቀሮ ወልድ ከመ ይኩን ካህነ ምሥዋዑ ወአክበሮ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ከመ ይኩን መጋቤ ሕጉ፡፡
\m ፲፩. መፍትው ንጸውዖ ዮም ለኢያሱ ወልደ ሲራክ ከመ ይብለነ ንወድሶሙ ለእደው ክቡራን ለአበዊነ ዘበመዋዕሊሆሙ፡፡ እስመ ብዙኀ ክብረ ወሀቦሙ \bd እግዚአብሔር፡፡\bd* ወዕበዩኒ ዘእምፍጥረተ ዓለም፡፡ ሲራ.፵፬፥፩
\m ፲፪. ወከማሁ ንሕነኒ ንወድሶ ዮም \bd ለአቡነ ጊዮርጊስ \bd*ባሕረ ጥበባት ወአበ ልሳናት ካህን ዘበአማን ዘተሰምየ በአእምሮቱ ወመካሪ በጥበቡ ወይነግር በትንቢቱ ወጥበበ ቃሉ ዘውስተ ልቡ፡፡
\m ፲፫. እስመ ከመ መሰንቆ ሐዋዝ ጣዕመ ቃሉ፡፡ ወከመ ስቴ ወይን ያስተፌሥሕ ማኅሌተ ንባቡ፡፡ አሐዱ ውእቱ እምእደው ሥሑላን ዘኢተረስዐት ሎቱ ጽድቁ ወትቀውም ምስለ ወሉዱ ለዝሉፉ፡፡
\m ፲፬. ሠናይ ርስቱ በላዕለ ውሉዱ ወኀደገ ስመ ዘይትናገሩ ቦቱ፡፡ ተናገሩ ሕዝብ በጥበቢሁ፡፡ \bd ጊዮርጊስ \bd*ካህን ወንጌላዊ ዘይሜህር ግጻዌ \bd ሥላሴ\bd* ዘእንበለ ሌልዮ፡፡ ተዋሕዶ መለኮት ዘእንበለ ቶስሖ፡፡
\m ፲፭. ቀዋሚ ወተዛዋዒ በማኅሌተ ድንግል እንተ ወለደቶ ለባሕርየ መለኮት በጠባይዐ ሰብእ፡፡ \bd ጊዮርጊስ \bd*መስተባዕስ ምስለ ዓላውያን ዘይመትር በሰይፈ ቃሉ ርእሶሙ ለከሐድያን፡፡
\m \bd ፲፮\bd*. \bd ጊዮርጊስ \bd*መጋቤ ኦሪት ከመ ሙሴ ወራእየ ኅቡአት ከመ ሄኖክ፡፡ ቀናዒ ለሕገ አምላኩ ከመ ኤልያስ ወልዑለ ቃል ከመ ኢሳይያስ፡፡
\m ፲፯. ዝንቱ ውእቱ ዳዊት ሐዲስ ዘቀተሎ ለጎልያድ ዘውእቱ ዲያብሎስ ወእሊአሁ ዝንቱ ውእቱ ጴጥሮስ ዘተወፈየ መራኁተ መንግሥተ ሰማያት ዝንቱ ውእቱ ጳውሎስ ልሳነ ዕፍረት ዘሰበከ  እም ኢየሩሳሌም እስከ እልዋሪቆን ወበህየ ነጸራ \bd ለእመ ብርሃን፡፡\bd*
\m ፲፰. ጽጉብ እም ጸቃውዐ ትንቢቶሙ ለነቢያት  ወእም ዘትረ ትምህርቶሙ ለሐዋርያት፡፡ \bd ጊዮርጊስ \bd*ቀላየ አእምሮ ወነቅዐ ኅሊና ጽድቅ ፈልፈለ ምክር ወውሒዘ ምስጢር፡፡ ቅሡም በፄወ መለኮት ወኅቱም በቅብዐ ሃይማኖት፡፡ ማኅሌታይ ከመ አሳፍ ወረአዬ ኅቡአት ከመ ዮሴፍ ክቡደ ልቡና ከመ ዕዝራ ሱቱኤል ወመበይን ከመ ዳንኤል፡፡
\m ፲፱. ዝንቱ ፀሐይ ብሩህ ዘያበርህ በጠፈረ ሰማዩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እንተ ይእቲ ቤተ ክርስቲያኑ ቅድስት ከመ ወርኅ ምሉእ ዘዕለተ ገሀህ ወከመ ኮከብ ብሩህ በውስተ ደመና ከማሁ አሠርገዋ ለቤተ ክርስቲያን በዋካ ትምህርቱ፡፡
\m ፳. ዕፀ ገነት ምዑዝ ዘዘዚአሁ ጽጌሁ ወዘዘዚአሁ አስካለ ፍሬሁ አፈወ ርኄ ምዑዝ ዘይትዐቀብ በቀርነ ቅብዕ ዘጽዮን፡፡
\m ፳፩. ዐምደ ወርቅ ጽሩይ ዘይቀውም ኀበ መከየደ ብሩር፡፡ እብነ ሕንደኬ ጽዱል ዘእጹብ ሥነ ሞገሱ ወመንክር ኅበሪሁ፡፡
\m ፳፪. እብነ ባሕርይ ዘስሩር ዲበ እብነ ሰንፔር፡፡ እብነ ጳዝዮን ዘአስተጣግዕዎ በወርቅ ጽሩይ ዘእምነፓሩሔም፡፡ ዕንቊ ሶፎር ወዕንቊ ሶም ዘአሰርገዋ ለምድረ ኢትዮጵያ በብርሃነ ትምህርቱ፡፡
\m ፳፫. ወአስተመክሓ ለቤተ ክርስቲያን በጸዳለ ቃሉ ከመ ባዝግና ወርቅ ዘክሳደ መርዓት ወከመ አክሊለ ባሕርይ ዘዲበ ርእሰ መርዓዊ ከመ ጌራ ወርቅ ዘዲበ ርእሰ ነገሥት ወከመ ኅልቀተ ብሩር ዘውስተ አፃብዒሆሙ ለመሳፍንተ ምድር፡፡
\m ፳፬. አወፈያ ለቤተ ክርስቲያን መጽሐፈ ድርሳናቲሁ፡፡ ቀሰማ እመጻሕፍተ ሕጉ ለሙሴ ወእምቃለ ትንቢቶሙ ለነቢያት፡፡
\m ፳፭. አስተጻንዓ በትእዛዘ ትምህርቶሙ ለሐዋርያት ወበማኅሌተ ውዳሴሃ ለድንግል፡፡ አስተፍሥሓ በዜና ዕበዮሙ ለትጉሃን ወበነገረ ገድሎሙ ለሰማዕታት መዋዕያን ወመነኮሳት ገዳማውያን፡፡
\m \bd ፳፮\bd*. \bd ጊዮርጊስ \bd*መሰንቆ ማኅሌት ዘቤተ ከብካብ ወቀርነ ስብሐት ዘቤተ በዓል፡፡ ወአርጋኖነ ማኅሌት ወፍሥሐ ሀገር ዘይደምፅ ውስተ ደብረ \bd እግዚአብሔር\bd* በእስትንፋሰ አፉሁ፡፡
\m \bd ፳፯\bd*. \bd ጊዮርጊስ \bd*ሐረሳዊ ጠቢብ ዘራዔ ሕግ ውስተ ገራህተ አልባብ ወተመክዐበ ፍሬ ቃላቲሁ ህየንተ አሐዱ ፴ ወ ፰ ወ ፻፡፡
\m ፳፰. ወይእዜኒ ምንተ እንእድ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ንእደ፡፡ ጸሎቱ ወበረከቱ ወኀይለ ሃይማኖቱ ወላህየ ፍቅረ አምላኩ ዘኅድርት ውስተ ልቡ ያዕርፍ ላዕሌነ እስመ ተአምነ በጸሎቱ ለዓለመ ዓለም፡፡ አሜን፡፡
\m ፳፱. ይደልወነኬ ኦ አኀው\bd  ክርስቶሳውያን\bd* ከመ እንግርክሙ ዘከመ እፎ ኮነ ልደቱ፡፡ ወኮነ አቡሁ እምዘመደ ክቡራን ዘስሙ ሕዝበ ጽዮን ጠቢብ ወማእምረ መጻሕፍት፡፡ ወእሙኒ እምሥዩማነ ወለቃ ወስማ እምነ ጽዮን፡፡
\m ፴. ወእምኔሆሙ ተወልደ ኮከብ ብሩህ በሀገር እንተ ስማ ሰግላ፡፡ ወሐፀነቶ እሙ በፈሪሀ \bd እግዚአብሔር\bd* ወጸንዐ በጥበብ ወኀይል ወየሐውር ምስሌሁ መንፈሰ \bd እግዚአብሔር\bd*፡፡
\m ፴፩. በከመ ይቤ መጽሐፈ መሳፍንት ወወለደት ይእቲ ብእሲት ወልደ ወሰመየቶ ሶምሶን፡፡ ወባረኮ \bd እግዚአብሔር\bd* ለውእቱ ሕፃን ወየሐውር \bd መንፈሰ\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ምስሌሁ\bd* ውስተ ትዕይንተ ዳን ማእከለ ስራሕ ወእስታሔል፡፡ 
\m ፴፪. ወከማሁ ባረኮ \bd እግዚአብሔር\bd* ለዝንቱ ሕፃን ወሰመይዎ ስሞ \bd ጊዮርጊስ \bd*በአማን በአማኅፅኖተ ሰማዕት ኅሩይ \bd ጊዮርጊስ\bd*፡፡ አኮ ከመ ደቂቅ ዘይትሐወክ ወአኮ ምስለ ማሐዛኒሁ ዘይዛዋዕ አላ ይተሉ ዐሠረ ጠቢባን፡፡
\m ፴፫. ወይገይሥ ኀበ ቤተክርስቲያን ወአቡሁኒ መፍቀሬ \bd እግዚአብሔር\bd* እምኁልቈ ካህናተ ደብተራ ዘውሣጤ ዐፀደ ቤተ ንጉሥ ወሐፀኖ ለወልዱ ሠናየ ሕፅነተ፡፡ ወሶበ ልህቀ ሕቀ ወሰዶ ኀበ ጳጳስ ወአሤሞ ዲያቆነ፡፡
\m ፴፬. ወእምድኅረዝ ፈነዎ ውስተ መርጡለ እስጢፋኖስ እንተ ሀለወት በሐይቀ ባሕር በመዋዕለ ዳዊት ንጉሥ ወበሢመተ ሠረቀ ብርሃን ዓቃቤ ሰዓት ዘሐይቅ፡፡
\m ፴፭. እስመ ካህናተ ይእቲ ደሴት ጠቢባን ጥቀ ወማእምራነ መጻሕፍት ለአንብቦ ወለፈክሮ ወኄራን እሙንቱ፡፡ ወበእንተዝ ፈነዎ ኀቤሆሙ ወወሀብዎ ለመምህር ከመ ይምሀሮ፡፡
\m \bd ፴፮\bd*. \bd ጊዮርጊስሰ\bd* ኮነ ጉንዱየ ለአጽንዖ ወኢተበውሆ ቃለ \bd እግዚአብሔር፡፡\bd* አኮ በእንተ ኃጢአቱ ወኢበስዒነ መክፈልት ዘእንበለ ዳዕሙ ከመ ያስተርኢ ግብረ \bd እግዚአብሔር\bd* ወስብሐቲሁ ላዕሌሁ፡፡ እስመ እንበለ መከራ ኢይትወሀብ ጸጋ ወእንበለ ተፈትኖ ኢይከውን አፈድፍዶ፡፡
\m ፴፯. በከመ ይቤ እግዚእነ ሶበ ተስእልዎ አርዳኢሁ ወይቤልዎ በኃጢአተ መኑ ተወልደ ዝንቱ ዕዉር በዘርእስኑ ወሚመ በአዝማዲሁ ወይቤሎሙ ኢውእቱ አበሰ ወኢአዝማዲሁ ዳእሙ ከመ ያስተርኢ \bd ግብረ እግዚአብሔር\bd* በላዕሌሁ፡፡
\m ፴፰. ሐዋርያትኒ ነበሩ በሕዳጥ አእምሮ እስከ አመ ወረደ ላዕሌሆሙ \bd መንፈስ ቅዱስ፡፡\bd* በከመ ጽሑፍ ዘይብል እስመ ዓዲ ኢየአምሩ ዘውስተ መጻሕፍት፡፡ ወከማሁ\bd  ጊዮርጊስ \bd*ነበረ በውሑድ አእምሮ ቃለ መጻሕፍት፡፡ 
\m . ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ አሜን፡፡
\m . 
\m . 
\m . 
\m . 
\m . 
