\c 1 
\p_style1 ምዕራፍ ዘመወድስ በጾም ወበአስተምህሮ ወበክረምት ወበኵሉ ዘመን እምዮሐንስ እስከ ዮሐንስ 
\b 
\p_style2 እምስብከት እስከ ድራረ ጾም 
\p_style1 እግዚኦ ፀወነ ኮንከነ
\p_style0 መሪ ይመራ 
\p_style0 እግዚኦ ፀወነ ኮንከነ ለትውልድ ትውልድ ። ዘእንበለ ይቁም አድባር ወይትፈጠር ዓለም ወምድር እምቅድመ ዓለም ወእስከ ለዓለም አንተ ክመ። \bd ፍጻሜ\bd*፤ ወይሠርሕ ለነ ተግባረ እደዊነ ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም። 
\b 
\p_style2 ዘብርሃን ወዘዘወትር 
\b 
\p_style0 ለይኩን ብርሃኑ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አማላክነ ላዕሌነ ።
\p_style0 \it በጾም\it*\it  \it*\it ወበአስተምርሕሮ\it*\it  \it*\it ወበክረምት\it*\it  \it*\it ለይኩን\it*\it  \it*\it በል\it*\it  \it*
\b 
\p_style0 \bd ዘፋሲካ\bd*\bd  \bd*
\p_style0 ተፈሣሕነ ወተኃሠይነ በኵሉ መዋዕሊነ ወተፈሣሕነ ህየንተ መዋዕል ዘአሕመምከነ ወህየንተ ዓመት እንተ ርኢናሃ ለእኪት።
\b 
\p_style1 እግዚኦ ኵነኔከ ሀቦ
\b 
\p_style2 እምስብከት እስከ ልደት
\p_style0 \bd እግዚኦ\bd*\bd  \bd*\bd ኵነኔከ\bd*\bd  \bd*\bd ሀቦ\bd* ለንጉሥ ወይወርድ ከመ ጠል ውስት ፀምር ወከመ ነጠብጣብ ዘያንጠበጥብ ዲበ ምድር ወይሠርፅ ጽድቅ በመዋዕሊሁ። 
\b 
\p_style2 እምልደት እስከ አስተርእዮ 
\p_style0 ነገሥተ ተርሴስ ወደሰያት እምኃ ያበውኡ ነገሥተ ሳባ ወዓረብ ጋዳ ያመጽኡ \bdit ወቦ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ዘይቤ\bdit* ወይሰግዱ ሎቱ ኵሎሙ ነገሥተ ምድር ።
\b 
\p_style2 እምአስተርእዮ እስከ መርዓዊ 
\p_style0 ይትባረክ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላከ ፳ኤል ሃሌ ሉያ ዘገብረ ዓቢየ ወመንክረ ባሕቲቱ ።
\b 
\p_style2 እምዘወረደ እስከ ኒቆዲሞስ 
\p_style0 ኰንን በጽድቅ ነዳያነ ሕዝበከ ወአድኅኖሙ ለደቂቀ ምስኪናኒከ። 
\b 
\p_style2 በሆሣዕና ወይወርድ በል እምትንሣኤ እስ አመ ፲ወ፮ ለሰኔ 
\p_style0 ወይምላዕ ስብሐቲሁ ኵሎ ምድረ ለይኩን ለይኩን 
\p_style0 \bd ወቦ\bd*\bd  \bd*\bd ዘይቤ፤\bd* ይገንዩ ቅድሜሁ ኢትዮጵያ ወጸላእቱሂ ሐመደ ይቀምሑ።
\b 
\p_style2 እምቂርቆስ እስከ ፍሬም ዋዜማ 
\p_style0 ወይኴንን እምባሕር እስከ ባሕር ወእምአፍላግ እስከ አጽናፈ ዓለም ።
\b 
\p_style2 በፍሬ ወበጽጌ 
\p_style0 ወይከውን ምስማከ ለኵሉ ምድር ውስተ አርእስተ አድባር ወይነውኅ እምአርዝ ፍሬሁ። እግዚኦ ኵነኔከ ሀቦ ለንጉሥ ። ወይምላዕ ስብሐቲሁ ኵሎ ምድረ ለይኩን ለይኩን። ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም።
\b 
\p_style1 ግነዩ ለእግዚአብሔር
\b 
\p_style2 እምስብከት እስከ አስተርእዮ 
\b 
\p_style0 ግነዩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እስመ ኄር ሃሌ ሉያ \it ፍጻሜ፤\it* እስመ ለዓለም ምሕረቱ። ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም። 
\b 
\p_style2 እምአስተርእዮ እስከ መርዓዊ
\p_style0 ሃሌ ሉያ ቡሩክ ዘይመጽእ በስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ሃሌ ሉያ ቡርክ ዘይመጽእ በስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ባረክናክሙ እምቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* እግዚእ አስተርአየ ለነ ።
\b 
\p_style2 እምዘወረደ እስከ ኒቆዲሞስ 
\p_style0 ሃሌ ሉያ ዛቲ ዕለት እንተ ገብረ \bd እግዚአብሔር\bd* ንትፈሣሕ ወንትኃሠይ ባቲ። 
\b 
\p_style2 በሆሣዕና 
\p_style0 \bd ሃሌ\bd* ሉያ ቡሩክ ዘይመጽእ በስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ሃሌ ሉያ ቡርክ ዘይመጽእ በስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ባረክናክሙ እምቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd እግዚአብሔር።\bd*
\b 
\p_style2 እምትንሣኤ እስከ አመ ፲ወ፮ ለሰኔ 
\p_style0 ሃሌ ሉያ ንግሩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምሕረቶ ወመንክሮሂ ለእጓለ እመ ሕያው እስመ ሰበረ ኆኃተ ብርት ወቀጥቀጠ ማናሥግተ ዘሐጺን ወየአምር ከመ መሐሪ \bd እግዚአብሔር\bd* ።
\b 
\p_style2 እምበዓተ ክረምት እስከ ህዳር አስተምህሮ 
\p_style0 ሃሌ ሉያ ዘይሁብ ሲሳየ ለኵሉ ዘሥጋ እስመ ለዓለም ምሕረቱ ግነዩ ለአምላከ ሰማይ ።
\p_style0 \bd ፍጻሜ\bd*፤ እስከ ለዓለም ምሕረቱ ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ።
\b 
\p_style2 መስተብቍዕ
\p_style0 ወካዕበ ናስተበቍዕ ዘኵሎ ይእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ለእግዚእ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*እንዘ ነአኵቶ እስመ ዓቀበነ በኑኃ ሌሊት ወአብጽሐነ እምጽልመት ውስተብርሃን እሙስና ውስተ ዘኢይማስን እምኢያእምሮ ውስተ አእምሮ አማን ከመ ኑኃ ዕለትኒ በኵሉ ሰላም ወጥዒና ይረስየነ ነሃሉ ወይሕጽር ሕዝቦ በኃይለ መላእክቲሁ ዘለኵሉ ግበረ በረከት ሥልጣን ቦቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ። 
\b 
\p_style0 \bd ይዲ፤\bd* ጸልዩ 
\b 
\p_style0 \bd ይካ፤\bd* እግዚእ ዘኵሎ ትእኅዝ ኑኃ ዕለትኒ በኵሉ ሰላም ወዳኅና ጸግወነ ነሃሉ እስመ አንተ ዓቀብከነ በኑኃ ሌሊት አንተ እግዚኦ ዘኵሎ ትእኅዝ መልአከከ ኄረ መራሄ ፈኑ ለነ ወተሠሃለነ በከመ ዕበየ ሣህልከ ወበከመ ብዝኃ ምሕረትከ ደምስስ አበሳነ ወኢ፩ደ እምኔነ ውፁዓ ወግሑሠ ኢትረሲ እሞገስከ በእንተ ዓቢይ ስምከ ዘተሰምየ በላዕሌነ ሠራዬ ኩን ለነ ወኢትኅድገነ ሀበነ ንርከብ ሞገሰ በቅድሜከ ወበቅድመ ክርስቶስ ወልድከ ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ መንፈስ ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን።።
\b 
\p_style0 \bd ወእምዝ\bd*\bd  \bd*
\p_style0 እምዘወረደ እስከ ኒቆዲሞስ ዘይነግሥ በተባርዮ በል 
\p_style0 እምሆሣዕና እስከ አመ ፲ወ፮ ለሰኔ መስተብቍዕ እምአባ ገሪማ እስከ ጽጌ ዋዜማ ዘይነግሥ ወመስተብቍዕ በተባርዮ በል 
\p_style0 በዘመነ ጽጌ መስተብቍዕ በል በዕለተ ሥላሴ አልቦ ዘይነግሥ በአስተምርሆ በተባርዮ በል ።
\b 
\p_style0 ወካዕበ ነአኵቶ ወንሴብሖ ለእግዚአ ኵሉ አምላክነ አኃዜ ኵሉ ዓለም ዘይነግሥ ለኵሉ ዘኪያሁ ይሴብሑ ኵሉ ኃይለ ሰማያት ወይዌድስዎ መላእክት ወሊቃነ መላእክት ወለከ ይትቀነዩ ኵሉ ፍጥረት ኪያከ ነአኵት ወኃይለከ ንቄድስ ወለስምከ ንገኒ በኵሉ ጊዜ ወበኵሉ ሰዓት ነአኵተከ ወንሴብሐከ በከመ ዓቀብከነ ኑኃ ሌሊት ወአብጻሕከነ ውስተ ብርሃነ መዓልት ብቍዓነ እግዚኦ ዛተኒ ዕለተ በሰላም ወበዳኅና ዕቀበነ ዘእንበለ ኃጢአት ወመንሱት ዘአንስተ ሥሉጥ ላዕለ ምሕረት \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ 
\b 
\p_style0 \bd ይዲ፤ \bd*ጸልዩ 
\b 
\p_style0 \bd ይካ፤ \bd*እወ እግዚኦ አምላከን አምላክ ልዑል አማልክ መሐሪ አምላክ መስተሣህል ርኁቀ መዓት ወበዙኃ ምሕረት ወጻድቅ ነአኵተከ ወንሴብሐከ ዘይሴብሑከ ኵሉ ኃይለ ሰማያት ወይዌድሱከ መላእክት ወሊቃነ መላእክት ወለከ ይገንዩ ኵሉ ፍጥረት ኪያከ ነአኵት ወኃይለከ ንቄድስ ወለስምከ ንገኒ በኵሉ ጊዜ ወበኵሉ ሰዓት ነአኵተከ ወንሴብሐከ በከመ ዓቀብከነ ኑኃ ሌሊት ወአብጻሕከነ ውስተ ብርሃነ መዓልት ብቍዓነ እግዚኦ ዛተኒ ዕለተ በሰላም ወበዳኅና ዕቀበነ ዘእንበለ ኃጢአት ወንሱት በ፩ወልድከ ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ መንፈስ ስብሐት ወመለኮት ወክብር ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን።።
