\c 1 
\p_style0 \bd ትምህርተ ኅቡዓት\bd*
\b 
\p_style0 በእንተ ትምህርተ ኅቡዓት ቅድመ ዘትትነገር እምጵርስፎራ ለምእመናን ኅቡዓት ። ትምህርተ ኅቡዓትሰ ከመዝ ንግር። ዘቅድመ ሀሎ ወይሄሉ ዘመጽአ ዘሐመ ወሞተ ወተቀብረ ወተንሥአ ፃዕረ ዘሞት ፈትሐ ወዘእሙታን ተንሥአ ። ኢኮነ ባሕቲቱ ከዊኖ ሰብአ ዘእመንፈስ ቅዱስ ሥጋሁ ለአዳም ምስለ ነፍሱ ዘኢኃደገ ነፍሶ ውስተ ሞት ዘበመንፈስ ለአዳም ፀወኖ ወአሕያዎ ። ዘለብሶ ለአዳም መዊቶ ሐይወ ። ዘዓርገ ውስተ ሰማያት ተዋሪዶ ለሞት እምድኅረ መስቀል ሞዓ በቲኮ ማዕሰሮ ለሞት በእንተ ዘተኃየለነ ። ዲያብሎስ ትካት በዝንቱ በእንተ ሕማሙ አርአየነ ሙስናሁ በቲኮ ኅምዘ ኃይሉ ሠጠጠ መሥገርቶ ። ወገጹ ዘፍጹም በጽልመት ። ፈርሀ ወደንገፀ ዲያብሎስ ርእዮ ብሑተ ልደት በሥጋ አምላከ በሲኦል ።
\p_style0 ወረዶ ዘእምልዑላን ሰማያት ዘኢይትነገር ወሪዶ ሕሊናሁ ዘኢይትከፈል። በአሐቲ ምክር ምስለ አቡሁ ሰማያተ ገብረ ። ምስለ አቡሁ አክሊሎሙ ለመላእክት ወለሊቃነ መላእክት ኃይል ለኃያላን አፅፍ ወለአጋዕዝት መንፈስ ዘእምቅድመ ዓለም መንግሥቱ ሰፋኒት ለቅዱሳን ዕዘዝ ።
\p_style0 ሕሊናሁ ለአብ ዘኢይትረከብ ውእቱ ጥበቡ ለአብ ውእቱ ኃይሉ ውእቱ የማኑ ውእቱ ምክሩ ውእቱ ሕሊናሁ እደ መዝራእት ዘአብ ከዊኖ እንከ ። እንዘ ነአምን በሃይማኖቱ ንገኒ ከመ ውእቱ ብርሃን። ሕፅበተ መድኃኒት ምሥዋር ረድኤት ወመምሕር ዘይትቃወም ለነ ዘየዓሢ ተወካፊ ። ምጽንዓተ ቅጽርነ ውእቱ ኖላዊ ኆኅት አንቀጽ ፍኖተ ሕይወት ፈውስ ኢሳይ መስቴ መኰንን ። ነአምን ሕማሞ ለዘኢየሐምም ዘተወልደ በሥጋ ዘኢይትወለድ መዊቶ ሕያው ወልደ አብ ተገምረ ዘኢይትገመር ዘኃጢአተነ ነሥአ እንዘ አልቦ ኃጢአት መዊቶ ሐይወ ።
\p_style0 እምሰማያት እምኀበ አብ አይኅዓ። በሕማማተ ሥጋሁ ቤዘወነ ወደሞ ክቡረ መንፈሰ ሕይወት ወቅድሳተ መንፈስ ወሀበነ ወማየ መንጽሔ ዚአነ ።
\p_style0 ዘያበርህ ውስተ አልባቢሆሙ ለእለ ይፈርህዎ እስመ ምስሌሆሙ ለዝላፉ ሀሎ ። ዘረሰየነ ነኪራነ እምኵሉ ፍኖተ ሰይጣን ። ሐዳፌ ነፍሳት ዘቦቱ ኵልነ ንትዌከል ዘንተ አምላከ ።
\p_style0 ከዊኖ እምቅድመ ዓለም ምስለ አብ ርእዮ ለዓለም በማዕሠረ ኃጢአት እንዘ ይትኃጐል በኃይለ ጥበቡ አርዌ ይትከየድ በኢያእምሮ ጌጋይ ለሞት ተቀንየ ።
\p_style0 ፈቂዶ ይፈውስ ትዝምደ ሰብእ ተገምረ በማኅፀነ ድንግል ተኃቢዖ ለኵሉ ኃይል እለ በሰማያት ማኅደር ወለእለ ይትቃወማ ኃይል በኢያእምሮ ሠወሮሙ ።
\p_style0 ሥጋ ለብሰ ዘይማስን ወዘኢይማስን ለሥጋ መወቲ ረሰዮ ዘኢይማስን ዘበአርያ ሥጋ ዘመዋቲ አዳም አርአያ ዘኢይማስን ዘቦቱ በአርአያ ዘይማስን ተነሥተ።
\p_style0 ወትእዛዛተ ጽድቅ በወንጌል መጠወ ዘውእቱ ጸዋዒ ዘበመንግሥት ንሕየው ተምሂረነ ። ወበውእቱ ወንጌል ማዕሠረ ሰይጣን ተበትከ ከመ እሞት ሕይወት ንትካፈል ወእምነ ኢያእምሮ ልቡና ንንሣእ።
\p_style0 ውእቱሂ ከዊኖ ሰብአ ወልደ እግዚአብሔር አምላክ ዘተወልደ እምአዳም መዋቲ በአምሳሉ ተሠዊጦ ነሥአ ዘቀዳሚ ለተወልዶ ተፀንሰ ብእሴ ብእሲ።  ዘውእቱ አምላክ ዘበአማን ዘበነቢያት አቅደመ ተዓውቆ ወበሐውርያት ተሰብከ ወእመላእክት ተአኵተ ወእማበ ኵሉ ተሰብሐ ። ወእምአብ ኵሎ ተሰብሐ ።
\p_style0 ተሰቅለ በእንቲአነ ወበመስቀሉ ኮነ ሕይወትነ ፅንዕነ ቤዛነ ዘውእቱ ምሥጢር ኅቡዕ ፍሥሓ ዘኢይትዌዳዕ ዘቦቱ ኵሉ ነፍሰ ፍትወተ ሰብእ። ያርኅቅ እምእግዚአብሔር ኢይክል ኪያሃ እንዘ ትፀውር ወትረ ዛይእቲ ስብሐት ፍቅር እምእግዚአብሔር ኢታሴስል ።
\p_style0 ወበእላ ከናፍር ፆታ ነጊር ኢይትከሃል ጥንቁቀ ዘእምትካት ኅቡዓ ኮነ ይእዜሰ ክሡተ ምሥጢር ኮነ ለምዕመናን አኮ ከመ ይትረዓይ አላ ከመ ይትኃለይ ውእቱ ዝንቱ መስቀል ወቦቱ ንትመካሕ ከመ ንሰብሖ ።
\p_style0 ወቦቱ እለ ይጠመቁሂ ምዕመናን ፍጹማን እምኵሉ ዘተነግረ ዘያስተርኢ ዘኢኮነ በአማን አድኃኑ ነፍሶሙ ።
\p_style0 በዝንቱ እለ ትጸንዑሂ ሕቱ ርእስክሙ አፅምሙ አዕዛኒክሙ ወእለ ይትረዓያ አዑሩ አዕይቲክሙ እለ በገሃድ ።
\p_style0 ከመ ታእምሩ ፈቃዶ ለኢየሱስ ክርስቶስ ወኵሎ ምሥጢረ መድኃኒትክሙ ብእሲ ወአንስት ቅዱሳት እለ ሀሎክሙ ውስተ ተመክሆ በእግዚአብሔር ።
\p_style0 ያጽምዕ ዘንተ ውስጡ ለሰብእ ክርስቶስ ፀመደነ ። ለኀበ አቡሁ አቅርበነ መጺኦ እምድኅረ ሐመ ወወሪዶ ውስተ ሲኦል ዘውእቱ ነፍሰ ነፍሳተ ምውታን ጼወወ ለሕይወት ።
\p_style0 ርእዮ ሞት እንዘ ይወርድ በሥጋ ጌገዮ ወአምሰሎ። ወቦቱ ከመ ያለምድ ውኂጠ ። ርእየ በላዕሌሁ ስነ መለኮቱ ጸርሐ ። በቃል ዓቢይ እንዘ ይብል መኑ ውእቱ ዝንቱ ዘእምሥልጣንየ ሰብአ ለቢሶ ሊተ ሞዓኒ ።
\p_style0 መኑ ዝንቱ ዘእምሥልጣንየ ተውህቦ ሥጋ ለኃጕል ይምሥጠኒ። መኑ ዝንቱ ዘምድረ ለብሰ ውእቱኬ ሰማያዊ ውእቱ መኑ ውእቱ ዝንቱ ዘበሙስና ተወልደ ውእቱሰ ኢይማስን ።
\p_style0 መኑ ዝንቱ ዘነኪር እምሕግየ መኑ ዝንቱ ዘእምዚአየ ይጼውው ። መኑ ዝንቱ ዘበኃይለ ነደ እሳት ምስለ ሞት ይትበአስ ። መኑ ዝንቱ ዘሞዖ ለጽልመት መኑ ውእቱ ዝንቱ ስብሐት ሐዲስ ዘበአርአያዝ ተከልዓኒ ገቢር ዘእፈቅድ ።
\p_style0 መኑ ዝንቱ እንበለ ኃጢአት ዘሞተ። መኑ ውእቱ ዝንቱ ዘበብዝኃ ብርሃኑ ለጽልመት አዖሮ ። ዘኢኃደገኒ ለእሊዓየ እስፍን አላ ኵሎ ለኀበ ሰማያት ይስሕብ እለ ተውኅባኒ ነፍሳተ ። መኑ ዝንቱ ስብሐት ዘይከልእ ሥጋ ኢትማስን መኑ ዝንቱ ዘለኪፎቶ ኢይክል ። ምንትኑ ዝንቱ ዘየዓውዶ ስብሐት ዘኢይትአተትዝ ተኃጐልኩ እምዝንቱ ወእምእሊዓሁ ዘአማስን በላእሌሆሙ አልብየ ። ዝንቱ ውእቱ ኢየሱስ ክርስቶስ ዘተስቅለ ዘቦቱ ፀጋማይ የማናየ ኮነ ወታሕታይ ከመ ዘላዕላይ ወደኃራይ ከመ ዘቀዳማይ ።
\p_style0 እሙታን ተንሢኦ ሲኦለ ከይዶ በሞቱ ለሞት ደምሰሶ። እምድኅረ ተንሥአ በሣልስት ዕለት አዕኮቶ ለአብ እንዘ ይብል ዘአምላክ ቃል ጥዕጡዕ ከመዝ ።
\p_style0 አአኵተከ አብ አኮ በዝንቱ ከናፍር ውዱዳት ወአኮ በልሳነ ሥጋ ዘባቲ ጽድቅ ወሐሰት ይወጽእ ። ወኢበዝ ቃል ዘበኪነ ነፍስት ግብር ይትገብር አላ በዝኩ ቃል ።
\p_style0 አአኵተከ ንጉሥ ዘብከ ይትዓወቅ ለኵሉ እንተ ኢትትዓወቅ ወእንተ ኢትወጽእ ኢትወጽእ ውስተ መናፍስት ዘሥጋ ።
\p_style0 ዘበዕዝነ ሥጋ ኢትኃልፍ ወእንተ በዓለም ኢሀለወት ወበምድር ኢትትኃደግ ። አላ በዝ ቃል ዘበላዕሌነ መንፈስ ዘለከ ለባሕቲትከ ይትናገር አብ ።
\p_style0 ዘኪያከ ያፈቅር አብ ወዘኪያከ ይዌድስ ። ዘቦቱ ኵሉ ማኅበረ ቅዱሳን ፍጹማን ኪያከ ይጼውዑ ዓርከ። ኪያከ አበ ኪያከ መጋቤ ወኪያከ ረዳኤ ።
\p_style0 አምላከ ኵሉ እስመ ለከ ኵሉ። ወኵሉ ብከ ዘሀሎ ለከ አልቦ ካልእ ዘኢኮነ ዘዚአከ ለባሕቲትከ ዘሀሎከ ለዓለመ ዓለም ።
\p_style0 ያእምር እንከ ኖላዊ ወዘኵሉ ነፍሳተ ምሥጢር እምድኅረ ጸለየ ለአብ ከመ ታእምሩ ወትርአዩ አአርግ ይቤ ኢየሱስ ።
\p_style0 ወበእንተዝ ይበል ኖላዊ መፍትው እንከ ነገረ ኅቡዓት ። ከመ ታእምሩ መነሃ ትሳተፉ ለቅድሳት ወለመኑ ትገብሩ ተዝካሮ በአኰቴት ።
\p_style0 ወዓዲ ይንግር እንዘ ይብል ንሕነሂ አኃውየ ቦቱ ንፀወን ዘባሕቲቱ ሀብተ ተምሂረነ ኪያሁ ንንሣእ ።
\p_style0 ዘይቤ ከመ የሀበነ ዘዓይን ኢርእየ ወዕዝን ኢሰምዓ ውስተ ልበ ሰብእ ዘኢተኃለየ ዘአስተዳለወ እግዚአብሐር ለእለ ያፍቀርዎ ።
\p_style0 በከመ ይቤ ሙሴ ባዕዳንሂ ነቢያት ንሕነሂ ቦቱ ተወኪለነ ሎቱ ነሀብ ስብሐተ ዘሎቱ ስብሐት ወጽንዕ ለዓለመ ዓለም ።
