\c 1 

\s1 \bd \zbr\bd*\bd ስንክሳር ዘወርኀ ሚያዝያ\bd*
\b 

\s1 \zbrስንክሳር ዘወርኀ ሚያዝያ ፩ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም\bd* የተባረከ የሚያዝያ ወር ቀኑ ዐሥራ ሦስት ሰዓት ሲሆን ከዚያም ይጨምራል ሚያዝያ አንድ በዚች ቀን የከበረ አባት አባ ስልዋኖስ አረፈ ። 
\b 
\m ይህም አባት በአስቄጥስ ገዳም ከከበረ አባ መቃርስ ዘንድ በታናሽነቱ መነኰሰ በጠባብ መንገድ ሁሉ ተጋደለ በብዙ ጾምና ጸሎት በመትጋት በትሕትና በፍቅር ተወስኖ ኖረ ታላቅ አባትም ሆነ ። የክብር ባለቤት ጌታችንም አምላካዊ ራእይን ይገልጽለት ነበር ድንቅ የሆኑ ነገሮችንም ይነግረዋል ። 
\b 
\m ይህም እንዲህ ነው በአንዲት ዕለት ልቡ ተመስጦ በምድር ላይ በግምባሩ ተደፍቶ ብዙ ጊዜ ቆየ ከዚያም በኋላ ነቅቶ ራሱን ቀና አደረገ ። ከእርሱ ዘንድ ያሉ ወንድሞች መነኰሳትም በእርሱ ላይ የደረሰበትን ይነግራቸው ዘንድ ለመኑት ዝም ብሎ መሪር ልቅሶ ያለቅሳል እንጂ ሊነግራቸው አልወደደም ። 
\b 
\m ከእርሱ የሆነውን ያሰረዳቸው ዘንድ ግድ ባሉት ጊዜ እንዲህ አላቸው ተድላ ወዳለበት ገነት አውጥተውኝ በዚያ የጻድቃንን መኖሪያ አየሁ ደግሞ የሥቃይ ቦታዎችንም ። 
\m ሁለተኛም ብዙዎች መነኰሳትን ወደ ገሀነም ብዙዎች ምእመናን ወደ መንግሥተ ሰማያት ሲወስዱአቸው አየሁ እንግዲህ እኔ ለነፍሴ የማላለቅስ ለምንድነው አላቸው ። 
\b 
\m ከዚያች ቀንም ጀምሮ በኋላ ወደዘላለም ጨለማ ሊወስዱኝ ዛሬ የዚህን የኃላፊውን ዓለም ብርሃን ማየት አልሻም እያለ ፊቱን በቆቡ ሸፍኖ የሚያለቅስ ሆነ ። 
\b 
\m ይህም አባት በመንፈሳዊ ሥራ የተጠመደ ሆነ ደቀ መዛሙርቱንም ለምግባቸው የሚሆን ሥራን ከመሥራት እንዳያቋርጡ ከዕለት ምግባቸው የሚተርፈውንም እንዲመጸውቱ ያዛቸዋል ። 
\b 
\m በአንዲት ቀንም አንድ ታካች የሆነ መነኰስ ወደርሱ መጣ ሽማግሌውን አባትና ደቀ መዛሙርቱን ሲሠሩ አይቶአቸው ለኃላፊ ምግብ ትሠራላችሁ ትደክማላችሁ ። የዘላለም ሕይወት ለሚሆን ምግብ ሥሩ ድከሙ እንጂ ይህ በከበረ ወንጌል የተጻፈ አይደለምን \bd ማርያም\bd*ም የማይቀሟትን በጎ ዕድል ትምህርትን እንደመረጠች ብሎ ጠቀሰ ። 
\b 
\m ሽማግሌው አባ ስልዋኖስም እንዲህ ሲናገር በሰማው ጊዜ ደቀ መዝሙሩን እንዲህ ሲል አዘዘው ። ይህን መነኰስ ከእንግዳ ማሳረፊያ ቤት አስገብተህ የሚያነበው መጽኀፍ ስጠው በሩንም በላዩ ዝጋ በእርሱ ዘንድም ለመብል የሚሆን ምንም ምን አትተው ። ረድኡም ሽማግሌው መምህሩ እንዳዘዘው አደረገ ። 
\b 
\m ዘጠኝ ሰዓትም ሲሆን መነኰሳቱ ተሰበሰቡ ከሽማግሌው አባትም ጋር ጸሎት አድርገው ምግባቸውን ተመገቡ ። ያን እንግዳ መነኰስ ግን አልጠሩትም እርሱም ቢጠሩኝ ብሎ ወደ ደጃፍ እየተመለከተ ይጠብቅ ነበር ። 
\b 
\m በረኃብም በተቃጠለ ጊዜ ከበዓቱ ወጥቶ ወደ አባ ስልዋኖስ ሒዶ አባቴ ሆይ መነኰሳቱ ራታቸውን በሉን አለው ሽማግሌውም አዎን በሉ ብሎ መለሰለት ። ሁለተኛ ደግሞ እኔ እንግዳ ስሆን ለምን አልጠራችሁኝ አለ የከበረ አባት ስልዋኖስም አንተማ ሥጋዊ መብል የማትሻ መንፈሳዊ ሰው ነህ በጎ ዕድልን ስለመረጥክ እኛ ግን ሥጋውያን ሰዎች ለሥጋዊ መብል የምንሠራ የምንደክም ነን ስለዚህም ለምግባችን የሚሆነውን በእጃችን እንሠራለን ብሎ መለሰለት ። 
\b 
\m ያ መነኰስም በንግግሩ እንደበደለ አወቀ ። አባ ስልዋኖስንም አባቴ ሆይ እኔ በድያለሁና ይቅር በለኝ ብሎ ሰገደለት ። 
\m አባ ስልዋኖስም ማርታ በመሥራት እንደ ደከመች እንድከም እንሥራ ከማርያ ይልቅ ማርታ የተዘጋጀች ሁናለችና ብሎ መለሰለት ። 
\b 
\m ያ ታካች የነበረ መንኰስም በዚህ አባት ትምህርት ተመክሮና ተገሥጾ ሁልጊዜ የሚሠራና ከእርሱ የሚተርፈውንም ለድኆች የሚመጸውት ሆነ ። 
\m ይህም አባት ስለ መንፈሳዊ ተጋድሎ ጥቅም ያላቸው ብዙ ድርሳናትንና ተግሣጻትን ደረሰ ። 
\b 
\m ዕድሜውም በመልካም ሽምግልና በተፈጸመ ጊዜ የሚያርፍባትን ሰዓት እግዚአብሄር ነግሮት በእርሱ አቅራቢያ ያሉ መነኮሳትን ጠርቶ ከእርሳቸው በረከትን ተቀበለ ። በጸሎታቸውም እንዲአስቡት ለመናቸው እነርሱም \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ እንዲአስባቸው ለመኑት እርስበርሳቸውም ተሰነባብተው በፍቅር በሰላም አረፈ ። ጸሎቱ በረከቱ ከእኛ ጋር ለዘላለሙ ትኑር አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለስልዋኖስ ቢጸ መላእክት ዘኮነ ። ፍትወተ ዓለም እምልቡ እስመ ተመነነ ። እምአመ ርዕየ ጽልመተ ኃጥአን ደይነ ። በቆብዐ ርእሱ ገጾ ከደነ ። ህየን ዘበምድር ይርአይ በሰማይ ብርሃነ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m ቅዱሳን መነኮሳት 
\b 
\m በዚችም ቀን ደግሞ በላይኛው ግብጽ ያሉ ዐረቦች ተሰብስበው በአስቄጥስ ያሉ አድባራትንና ገዳማትን የአባ መቃርስንም ቤተ ክርስቲያን ከበቡ በአድባራቱና በገዳማቱ ያለውንም እቃ ሁሉ ማርኩ ። መነኰሳትም ተሰበሰቡ በከበሩ አባቶችም ስም ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* በጸሎት ማለዱ ። 
\b 
\m የክብር ባለቤት ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስም\bd* እነዚያን ዐረቦች አስደንግጦ አሳደዳቸው ያንጊዜም ማንም የተከተላቸው ሳይኖር ድል ሆነው ሸሹ ። ከክብር ባለቤት ከጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ኃይል በቀር ማንም የተከተላቸው ሳይኖር ነው ። ይቅር ብሏቸዋልና ጌታችንን አመሰገኑት ለእርሱም ክብር ምስጋና ገንዘቡ ይሁን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለክሙ ለመቃርዮስ ውሉዱ ። በበአስማቲክሙ ለለአሐዱ ። ዘገበርከሙ ጸሎተ እንዘ ትትዔለዱ ። ከመ በድንጋፄ ዐረባውያን ተስዱ ። ለቤተ ክርስቲያን ቅድስት ንዋያ ዘሐዱ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m ቅዱስ አሮን ካህን (የሊቀ ነቢያት ሙሴ ወንድም) 
\b 
\m በዚችም ቀን በእስክንድርያ ከተማ በሚገኝ በግብጻውያን መጻሐፍ እንደ ተጻፈ በላዕላይ ግብጽ ያለ ግብጻዊውም እንደጻፈ ለእንበረም ልጅ ለሙሴ ወንድሙ የሆነ የካህኑ አሮን የዕረፍቱ መታሰቢያ ሆነ ይላሉ ። 
\b 
\m በኦሪቱ መጻሐፍ የተጻፈው ግን እስራኤል ከግብጽ ከወጡ በሁለተኛው ወር በሦስተኛው ቀን አረፈ ይላሉ ። ይኸውም ግንቦት ስምንት ነበር የእስራኤል ወሮች በጨረቃ እየተቈጠሩ ዓመቱን ስለሚዞሩ በዚያች ዓመት ሚያዝያ አንድ ቀን ሁኖ ስለተገኘ ። 
\b 
\m በእኛ ዘንድ ግን የኦሪት ዘኁልቍ መጻሐፍ በአምስተኛው ወር መባቻ ስለሚል መታሰቢያውን ነሐሴ አንድ ቀን እናደርጋለን ። ይህም ጻድቅ ሰው የነቢያት አለቃ ለኦሪት ሕግ መምህር ለሆነ ለሙሴ ለነቢዪት \bd ማርያም\bd*ም ወንድም ነው እነርሱም ከሌዊ ነገድ ናቸው ። 
\b 
\m \bd እግዚአብሔርም\bd* በግብጽ ምድር ብዙ አስደናቂ ተአምራትን በእጆቹ አደረገ ። \bd እግዚአብሔርም\bd* እርሱንና ልጆቹን መርጦ ካህናቶቹ አድርጎ ከእስራኤል ልጆች ከገንዘባቸውና ከመሥዋዕታቸው ዐሥራትን ሰጣቸው ። 
\b 
\m የቆሬም ልጆች በጠላትነት በተነሡበት ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈርዶ አጠፋቸው ምድርንም አዘዛት አፍዋንም ከፍታ ዋጠቻቸው ። 
\b 
\m በበጎ ተጋድሎውና የኦሪትንም ሕግ በመጠበቅ \bd እግዚአብሔርን\bd* ከአገለገለ በኋላ ሔደ ። ጸሎቱ በረከቱ ከእኛ ጋር ለዘላለሙ ትኑር አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለአሮን ዘአሠርገዎ በወርቁ ። \bd እግዚአብሔር\bd* ሊቁ ። ለዝክረ ትእምርት ይኩን በይነ ዕበዩ ወጽድቅ ። ውኅጠቶሙ ምድር እንዘ አፋሃ ታበቁ ። ሶበ ላዕሌሁ ተንሥኡ ለቆሬ ደቂቁ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ዕለት ደግሞ ቅድስት መጥሮንያ አረፈች ከአበከረዙንም ጋር በሰማዕትነት የሞቱ የቅዱስ ዮስጦስና የሚስቱ መታሰቢያቸው ነው በረከታቸውም ከእኛ ጋራ ለዘላለሙ ትኑር አሜን ። 
\b 
\s2 ሚያዝያ ፩ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅዱስ አሮን ካህን (የሊቀ ነቢያት ሙሴ ወንድም)
\m ፪.አባ ስልዋኖስ ጻድቅ
\m ፫.ቅዱሳን መነኮሳት
\m ፬.ቅድስት መጥሮንያ
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ልደታ \bd ለማርያም\bd* ድንግል እግዝእትነ
\m ፪.ቅዱሳን ኢያቄም ወሐና
\m ፫.ቅዱስ ራጉኤል ሊቀ መላዕክት
\m ፬.ቅዱስ በርተሎሜዎስ ሐዋርያ
\m ፭.ቅዱስ ሚልኪ ትሩፈ ምግባር
\b 
\m ስለ ሕዝብ እንደሚያቀርብ እንዲሁ ስለ ራሱ ደግሞ መስዋዕትን ስለ ኃጢአት ሊያቀርብ ይገባዋል ። እንደ አሮንም \bd በእግዚአብሔር\bd* ከተጠራ በቀር ማንም ክብሩን ለራሱ የሚወስድ የለም ።  (ዕብ. ፭፥፫)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
