\c 1 
\m \bd መዝሙር\bd*\bd  \bd*\bd እም\bd*\bd ዮሐንስ\bd*\bd  እስከ \bd*\bd ዮሐንስ\bd*
\m \bd መዝሙር ዘዮሐንስ\bd*
\m \bd በ፭\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ዮሐንስ አኅድዓ እምካልዓኒሁ አንሐ ወክሐ እንዘ ይብል እምላዕሉ ወረደ ቃለ አብ ወተሐውከ ማየ ዮርዳኖስ እምግርማ መለኮት ወጸንገፁ ኵሉ ኃይለ ሰማያት ወምድር ከማሁ ኮነ በቢታንያ በቤተ ራባ በማዕዶተ ዮርዳኖስ ወሶበ ርእዮ ዮሐንስ ለኢየሱስ ከልሐ ወይቤ ነዋ በግዑ ለእግዚአብሔር። ይቤሎ ኢየሱስ ለዮሐንስ አጥምቀኒ በማይ ከመ ይተቀደስ ማይ በማዕተበ ዕማይ አጥመቆ ዮሐንስ ለኢየሱስ በፈለገ ዮርዳኖስ ። እምድኅረ አጥመቀ ለሊሁ ተጠምቀ ምሕሮሙ ለሕዝብ ወይቤሎሙ አክብሩ ስንበተ ተገበሩ ጽድቀ ።
\m \bd መዝሙር አጥመቆ ዮሐንስ\bd*
\m \bd በ፫፤ \bd*አጥመቆ ዮሐንስ ለኢየሱስ አጠምቆ ዮሐንስ ለኢየሱስ ወገሠሦ እንተ ኢትትገሠሥ ርእሶ አ ወገሠሦ እንተ ኢትትገሠሥ ርእሶ ተቀደሰት ማይ በጥምቀቱ አ ተቀደሰት ማይ በጥምቀቱ ፈልሑ ማያት ዲበ ርእሱ አ ኢየሱስ ክርስቶስ ቀደሳ ወአክበራ ወአልዓላ ለዕለተ ሰንበት ።
\b 
\m \bd መዝሙር በቀዳሚ ገብረ (መስከረም ፰ እሑድ ሲውል) \bd*
\m \bd በ፪፤ \bd*ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ በቀዳሚ ገብረ እግዚአብሔር ሰማየ ወምድረ ወኵሎ ፈጺሞ አዕረፈ በሰንበት። ወይቤሎሙ ቀድስዋ አክብርዋ ወአልዕልዋ ። ይቤሎ ኢየሱስ ለዮሐንስ አጥምቀኒ በማይ። ይቤሎ ዮሐንስ ለኢየሱስ እፎኑ ዕክል አጥምቆተከ አይኑ ማይ እግዚኦ ይፀውረከ። ይቤሎ ኢየሱስ ለዮሐንስ ኢይትቄደስ ማይ ለእመ ኢተጠመቁ አነ ። አጥመቆ ዮሐንስ ለኢየሱስ ወገሠሦ እንተ ኢትትገሠሥ ርእሶ ።
\m \bd መዝሙር ዘፍሬ \bd*\bd (ከመስከረም ፱ እስከ ፲፭)\bd*
\m \bd በ፭፤ \bd*\bd ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ \bd*እኩት አንተ ወስቡሕ ስምከ ወዓቢይ ኃይልከ ዘተዓርፍ በአርያም ወትሴባሕ በትሑታን። ዘአንተ ሠራዕከ ሰንበተ ለዕረፍት ወወሀብከ ሲሳየ ዘበጽድቅ ለኵሉ እግዚኦ ባርክ ፍሬሃ ለምድር። መሐሪ ወጻድቅ መኑ ከማከ ዘታርኁ ክረምተ በጸጋከ ነፍስ ድኅንት ወነፍስ ርኅብት እንተ ፀግበት ተአኵተከ ። 
\b 
\m \bd መዝሙር \bd*\bd ሐነፅዋ (መስከረም 16 እሑድ ሲሆን) \bd*
\m \bd በ፮፤ \bd*ሐነፅዋ ለቤተ ክርስቲያን ወሣረርዋ በመንፈስ ቅዱስ እንተ ተሐንፀት በእደ ካህናት ወተቀደሰት በአፈ ጳጳሳት ወተአትበት በማይ ዘወኅዘ እምገቦሁ አመ ሕማማቲሁ ለሰማይ አቅዲሙ ሣረራ ወበምድር ተከለ ደተራ ቀደሳ አብ ወማኅደሮ ረስያ ። 
\m \bd መዝሙር ዘመስቀል \bd*\bd (ከመስከረም 17 እስከ 24) \bd*
\m \bd በ፫\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ዝንቱ ውእቱ መስቀል በአማን ዕፁበ ያቀልል። በጽንዓ ኃይል ወበሠናይ ምግባር በዕፀ መስቀሉ ኃጢአተ ይሠሪ ዝንቱ ውእቱ መስቀል በአማን ዕፁበ ያቀልል። ፀርሑ ጻድቃን እምደብር ልዑል ወኃጥአነ ምድር በማዕከለ ደይን ዝንቱ ውእቱ መስቀል በአማን ዕፁበ ያቀልል። ለእምነ ጽዮን ቆመ ማዕበል በዕለተ ሰንበት ገሠፃ ለባሕር ዝንቱ ውእቱ መስቀል በአማን ዕፁበ ያቀልል። በዕለተ ሰንበት ገሠፃ ለባሕር ደቂቀ እስራኤል ዐደው በእግር ዝንቱ ውእቱ መስቀል በአማን ዕፁበ ያቀልል። ደቂቀ እስራኤል ወደው በእግር ንሕነ ነአምን ረድኤተ ወኃይለ ዝንቱ ውእቱ መስቀል በአማን ዕፁበ ያቀልል። ንሕነ ነአምን ረድኤተ ወኃይለ ፅንዕነ ቤዛነ በማዕከለ ፀር ዝንቱ ውእቱ መስቀል በአማን ዕፁበ ያቀልል። ኃይልነ ወፀንወንነ ወሞገስነ ዝንቱ ውእቱ መስቀል ። 
\b 
\m \bd መዝ\bd*\bd ሙር (መስከረም 24)\bd*
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤ ሃሌ ሃሌ ሉያ \bd*መስቀልከ እግዚኦ ተሰብሐ ። ኃይለ መስቀልከ ሙቁሐነ ፈትሐ መስቀልከ እግዚኦ ተሰብሐ ። ኃይለ መስቀልከ አጋንንተ አውጽአ መስቀልከ እግዚኦ ተሰብሐ ። ኃይለ መስቀልከ እለ ለምፅ አንፅሐ መስቀልከ እግዚኦ ተሰብሐ ። ኃይለ መስቀልከ ሙታነ አንሥአ መስቀልከ እግዚኦ ተሰብሐ ። ወሠርዓ ሰንበተ ለሰብእ ዕረፍተ መስቀልከ እግዚኦ ተሰብሐ ወቃልከ እሙን ፈድፋደ ። 
\b 
\m \bd መዝ\bd*\bd ሙር ትብሎ መርዓት (መስከረም 25)\bd*
\m \bd በ፫\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ትብሎ መርዓት ለመርዓዊሃ ወልድ እኁየ ነዓ ኀቤየ ወሪደ ኢታጐንዲ ዬ መስቀል ጸገየ ዘጋዲ። ምስለ ጴጥሮስ ዓዋዲ ወጳውሎስ ሰዳዲ ዬ መስቀል ጸገየ ዘጋዲ። ማርያም መስቀሎ ለበዓል ኀበ ትወዲ ዬ መስቀል ጸገየ ዘጋዲ። ዬ መስቀል ጸገየ ዘጋዲ ።
\b 
\m \bd መዝሙር \bd*\bd ትዌድሶ መርዓት (ከጥቅምት 03 እስከ ጥቅምት 09)\bd*\bd  \bd*
\m \bd በ፬\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ትዌድሶ መርዓት እንዘ ትብል ነዓ ወልድ እኁየ ንፃዕ ሐቅለ ትዌድሶ መርዓት ። ንርአይ ለእመ ጸገየ ወይን ወለእመ ፈረየ ሮማን  ትዌድሶ መርዓት ። አሠርገወ ሰማየ ወከዋክብት ወምድረኒ በስነ ጽጌያት ትዌድሶ መርዓት ። እስመ ውእቱ ወልድ ዋሕድ እግዚኣ ለሰንበት ትዌድሶ መርዓት ወትብሎ ወልድ እኁየ ቃልከ አዳም። 
\m \bd ዝማሬ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*መዓዛ አፉሃ ከመ ኮል ወፄና አልባሲሃ ከመ ፄና ስሂን ወይቤላ ንዒ ንሑር ኀበ ደብረ ከርቤ ውስተ አውግረ ስሂን ትብሎ መርዓት ለመርዓዊሃ ነዓ ወልድ እኁየ ንፃዕ ሐቅለ ወንዕርግ ውስተ አድያም ወ ናንሶሱ አዕጻዳተ ወይን ወንርአይ ለእመ ጸገየ ወይን ወንርአይ ለእመ ፈረያ ሮማን ወ አራኅራኅክኒ እኅትየ መርዓት ዘቆምኪ ይመስል በቀልት ወክሣድኪ ከመ አርማስቆስ ወ አንፍኪ ይመስል ከመ ማኅፈደ ሊባኖስ ዘይኔጽር መንገለ ገጸ ደማስቆ ወጸቃውዕ ይውኅዝ እምከናፍርኪ ሐሊብ ወመዓር እምታሕተ ልሳንኪ ወ ከመ ፍሕሶ ቀይሕ ከናፍርኪ ዕጣንኪ ይፄኑ ከመ ፄና ስሂን ወ ኅይስት አንቲ እምኵሎን አንስት ወሥዕርትኪ ከመ ሜላት ፍቱል ወ አርኅውኒ እኅትየ መዓርት እስመ ርእስየኒ ምሉዕ ጠለ ወድምድማየኒ ነፍኒፈ ሌሊት ወ በከመ ይቤ በወንጌል ሰሎሞን ጥቀ ኢለብሰ በኵሉ ክብሩ ከመ እሎን ጽጌያት ወ አንተ ውእቱ እግዚኣ ለሰንበት አሠርጎካ ለምድር በሥነ ጽጌያት ወ ዝኒ ኅብስት ሕፄሃ ለመርዓት ወኅዳጋቲሃ ለእንተ ደኃርካ ወይቤላ ንዒ ንሑር ኀበ ደብረ ከርቤ ውስተ አውግረ ስሂን እኅትየ መርዓት ርግብየ ሠናይት።
\m \bd  \bd*\bd መዝሙር \bd*\bd ኪነ ጥበቡ (ከጥቅምት 18 እስከ ጥቅምት 24)\bd*
\m \bd በ፫\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ኪነ ጥበቡ መንክር ወዕፁብ ። ኪነ ጥበቡ መንክር ወዕፁብ ለዘሀሎ መልዕልተ አርያም አርአየ ምሕረቶ በላዕሌነ ። ዘከለሎ ለሰማይ በከዋክብት ብሩህ አርአየ ምሕረቶ በላዕሌነ። ወለምድርኒ አሠርገዋ በጽጌያት ንጹሕ አርአየ ምሕረቶ በላዕሌነ። ወሠርዓ ሰንበተ ለነባሪ ያዕርፉ ባቲ  አርአየ ምሕረቶ በላዕሌነ። መዓዛሆሙ ለቅዱሳን ከመ ጽጌ ደንጐላት ዘውስተ ቈላት ጸገዩ ቀንሞስ ምስለ ናርዶስ ። 
\m \bd ዝማሬ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ትብሎ መርዓት ለመርዓዊሃ ነዓ ወልድ እኁየ ንፃዕ ሐቅለ ወናንሶሱ አዕጸደተ ወይን የማኑ ተሐቅፈኒ ወፀጋሙ ታሕተ ርእስየ ንርአይ ለእመ ጸገየ ወይን ወንርአይ ለእመ ፈረየ ሮማን የ አራኅራኅከኒ እኅትየ መርዓት ዘቆምኪ ይመስል በቀልተ የ አመሐልኩክን አዋልደ ኢየሩሳሌም ከመ ታይድዓሁ ለወልድ የ አሐተ ጊዜ ኃሠሥክዎ ለዘአፍቀረት ነፍስየ ኃሠሥክዎ ወኢረከብክዎ የ አባዕክዎ ውስተ ቤተ እምየ ወውስተ ውሳጥያቲሃ ለእንተ ሐፀነተኒ የ ረከቡኒ እለ የዓቅቡ ሀገረ ዘበጡኒ ወአፈቅዑኒ ነሥኡ ግልባቤ እምላዕለ ርእስየ የ ወሠርዓ ሰንበት በል የ ኅብስተ ሕይወት ኅብስተ መድኃኒት ዘወረደ እምሰማያት የማኑ ተሐቅፈኒ ወፀጋሙ ታሕተ ርእስየ ትብል መርዓት ለመርዓዊሃ። 
\m \bd መዝሙር \bd*\bd ወመኑ መሐሪ ዘከማከ (ከጥቅምት 10 እስከ ጥቅምት 16)\bd*
\m \bd በ፫\bd*\bd ፤ \bd*ወመኑ መሐሪ ዘከማከ ። ወመኑ መሐሪ ዘከማከ ምስለ ኖኅ ኪዳነ ዘአቀምከ ወመኑ መሐሪ ዘከማከ ። ምስለ ኖኅ ኪዳነ ዘአቀምከ ለደቂቀ እስራኤል መና ዘአውረድከ ወመኑ መሐሪ ዘከማከ ። ለደቂቀ እስራኤል መና ዘአውረድከ ወበጽጌያት ምድረ አሠርጎከ ወመኑ መሐሪ ዘከማከ ። ወስነ ገዳምኒ ምስለ ቅዱሳኒከ  ወመኑ መሐሪ ዘከማከ ። ወከመ ወሬዛ ኃየል ምላትሒሁ ጉርዔሁ መዓርዒር አምሳሉ ዘወይጠል ወመኑ መሐሪ ዘከማከ ። ሰማየ ወምድረ ዘአንተ ፈጠርከ ፀሐየ ወወርኃ ዘአስተዋደድከ ወመኑ መሐሪ ዘከማከ ። በከዋክብት ሰማየ ዘከለልከ ወበጽጌያት ምድረ አሠርጎከ ወመኑ መሐሪ ዘከማከ ። ቀደሳ ወአክበራ አዕበያ ለሰንበት ወአልዓላ እምኵሉ ዕለት ወመኑ መሐሪ ዘከማከ ወኵሎ ይሴፎ ኪያከ። 
\m \bd ዝማሬ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*አሠርጎ ለምድር በስነ ጽጌያት በዘዚአሁ ፍሬያት አዘዝካ ለምድር ታውጽአ ሣዕረ ፍሬ ሠናየ በቃልከ አሠርጎከ ለነ ኵሎ ምድረ ጽጌያት ዘበጽዱ ወፍሬያተ ዘበበዘመዱ አ ትብሎ መርዓት ለመርዓዊሃ ነዓ ወልድ እኁየ ንፃዕ ሐቅለ አ ንዕርግ ውስተ አድያም ወናንሶሱ አዕጻዳት ወይን አ ንርአይ ለእመ ጸገየ ወይን ወንርአይ ለእመ ፈረየ ሮማን አ ወበለስኒ አውጽአ ሠርፀ አ ጽጌ አስሚረከ በቃልከ ዓይነ ኵሉ ነፍስ ይሴፍ ኪያከ አ ኅብስተ እምሰማይ ፈኖከ ሎሙ ከመ ይብልዑ ወይጽገቡ አ ጽጌ አሥሚረከ በቃል ከ ሠራዕከ ሰንበተ ለዕረፍት። 
\m \bd መዝሙር ጳጳሳት ዘእስጢፋኖስ (ጥቅምት 17 እሑድ ሲሆን)\bd*
\m \bd በ፭\bd*\bd ፤\bd* ጳጳሳት ቀሳውስት ወዲያቆናት ሊቃነ ካህናት ሥዩማን ቤተ ክርስቲያን እለ ሎሙ ሕግ ወሎሙ ሥርዓት ብፁዕ እስጢፋኖስ ምስለ ኵሎሙ ቅዱሳን ለከ የዓርጉ ስብሐተ ። እግዚኣ ለሰንበት አሠርጎካ ለምድር በስነ ጽጌያት ወሠራዕከ ሰንበተ ለሰብእ ዕረፍተ ወብውህ ለከ ትኅድግ ኃጢአተ ረቢ ንብለከ ረቢ ሊቅ ነአምን ብከ ።
\m \bd ዝማሬ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*አስማቲሆሙ በል ሀሎ ኀበ ክብረ በዓል። 
\m \bd  \bd*\bd መዝሙር በጊዜሁ ኃለፈ ክረምት (ከመስከረም 26 እስከ ጥቅምት 02)\bd*
\m \bd በ፮\bd*\bd ፤ \bd*በጊዜሁ ኃለፈ ክረምት ቆመ በረከት ናሁ ጸገዩ ጽጌያት ናርዶስ ፈረየ በውስተ ገነት ቀንሞስ ቀናንሞስ ከርካዕ ምስለ ዕንጐታት ክርስቶስ ሠርዓ ሰንበተ ነአኵቶ ለዘፀገወነ ሠናይቶ። 
\m \bd ዝማሬ\bd*\bd ፤ \bd*ነአኵተከ ክርስቶስ ወንሴብሕ ለስምከ ቅዱስ ንጉሥ ዘለዓለም አሠርጎከ ለነ ኵሎ ምድረ በዘዚአከ ኂሩት በስነ ጽጌያት ን ጽጌያት ዘበጽዱ ወፍሬያተ ዘበ በዘመዱ ን ፃዕደው እክል ወበጽሐ ለማዕረር ወፈርዩ ኵሉ ዕፀወ ገዳም ን ከመ ኅቡረ ይትፌሣሕ ዘይዘርዕ ወየዓርር ን ኅብስተ ሕይወት ኅብስተ መድኃኒት ዘወረዱ እምሰማያት ን ወ ሠርዓ ሰንበተ ለሰብእ ዕረፍተ ከመ ንቡረ ይትፌሣሕ ዘይዘርዕ ወየዓርር በበረከት ወበጸጋ ክርስቶስ 
\b 
\m \bd መዝ\bd*\bd ሙር\bd*\bd  ዘገብርኤል \bd*\bd ሠርዓ ሰንበተ (ጥቅምት 19 እሑድ ሲውል)\bd*
\m \bd በ፬\bd*\bd ፤ \bd*ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሠርዓ ሰንበተ ለዕረፍት ሠርዓ ሰንበተ ለዕረፍት ። ኵሉ ነባሪ ወቀናዪ ያዕርፉ ባቲ ግብረ እደዊከ አዳም።  ለሐኮ ለሰብእ በአርያከ ወበአምሳሊከ ግብረ እደዊከ አዳም። ፈጠርካሆሙ ለመላእክት ከመ ይትለአኩከ ግብረ እደዊከ አዳም። አሠርጎኮ ለሰማይ በከዋክብት ወለምድርኒ በስነ ጽጌያት ግብረ እደዊከ አዳም እግዚኦ ፈድፋደ ቃልከ አዳም ።
\m \bd ዝማሬ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ነአኵተከ ወንሴብሐከ እስመ ከፈልከነ ንባዕ ውስተ ምሥዋዒከ በንጹሕ ልብ በመንፈስ ቅዱስ ሀበነ ንንሣእ ወንትመጦ በረከተ ፍሬሃ ለምድር ጽጌያተ ዘበጽዱ ወፍሬያተ ዘበበዘመዱ አሠርጎከ ለምድር በስነ ጽጌያት በዘዚአሁ ፍሬያት እስመ ከማሁ ይቤ እግዚእነ በወንጌል ኵሉ ነባሪ ወቀናዪ ያዕርፉ ባቲ ሠርዓ ስንበት ለሰብአ ዕረፍተ ገባሬ ሕይወት አስተናቢሮ ሠርዓ ስንበት።
\m \bd መዝ\bd*\bd ሙር ጸገየ ወይን (ከጥቅምት 25 እስከኅዳር 01)\bd*
\m \bd በ፭\bd*\bd ፤ \bd*ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ጸገየ ወይን ወፈርየ ሮማን ወፈርዩ ኵሉ ዕፀወ ገዳም ቀንሞስ ዕቁረ ማየ ልብን ሠርዓ ለነ ሰንበተ ለዕረፍተ ዚአነ ። ጸገዩ ጽጌያት ጸገዩ ደንጐላት ሠርዓ ለነ ሰንበተ ለዕረፍተ ዚአነ ። ኃለፈ ክረምት ቆመ በረከት ተሠርገወት ምድር በስነ ጽጌያት ሠርዓ ለነ ሰንበተ ለሰብእ ዕረፍት። እግዚኣ ለሰንበት ወአቡሃ ለምሕረት ሠርዓ ለነ ሰንበተ ለዕረፍተ ዚአነ ሠርዓ ለነ ሰንበተ ለዕረፍት ወለመድኃኒት ።
\m \bd ዝማሬ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ክብረ ሊባኖስ ዘተውኀበ ለአሕዛብ ወለመኃይምናን ወሀቦሙ መዓዛሁ እስመ ሠናይ መዓዛሁ ጽጌ አስተርአየ በውስተ ምድርነ ወበለስኒ አውጽአ ሠርፀ እ አውያን ጸገዩ ቀንሞስ ወሀበ መዓዛሁ እ ፃእደወ እክል ወበጽሐ ለማዕረር ከመ ኅቡረ ይትፈሣሕ ዘይዘርዕ ወየዓርር እ ባረኮ አቡሁ ለወልዱ ወይቤሎ ቅረበኒ ወልድየ ከመ ትንሣእ በረከትየ እ ካዕበ ባረኮ ለወልዱ ወይቤሎ ኵኖ እግዚአ ለእኁከ እ ኅብስተ እምሰማይ አዝነመ ሎሙ ከመ ይብልዑ ወይጽገቡ እ ወሠርዓ ሰንበተ በል እ ፄና አልባሲሁ ለወልድ እኁየ ከመ ፄና ስሂን። 
\m \bd መዝ\bd*\bd ሙር ትወጽእ በትር (ጥቅምት 29 ዕሑድ ሲውል)\bd*
\m \bd በ፩\bd*\bd ፤ \bd*ትወጽእ በትር እምሥርወ ዕሤይ ወየዓርግ ጽጌ ይእቲ በትር አምሳለ ማርያም ቅድስት ይእቲ ወጽጌ ዘወጽአ እምኔሃ አምሳሉ ለወልድ ኃደረ ላዕሌሃ ቃል ሥጋ ኮነ ወተወልደ እምኔሃ። 
\m \bd ዝማሬ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*እምሥርወ ዕሤይ ትወጽእ በትር ወየዓርግ ጽጌ እምጕንዱ ወየዓርፍ መንፈስ ቅዱስ መንፈስ እግዚአብሔር ላዕሌሁ መንፈስ ጥበብ መንፈስ አዕምሮ ይቀንት ውስተ ሐቋሁ ወይትዓጸፍ ርትዓ ውስተ ገቦሁ ብርሃን ለቅዱሳን ክርስቶስ ። 
\m \bd መዝሙር ክርስቶስ ሠርዐ \bd*\bd ሰንበተ (ከኅዳር 01 እስከ ኅዳር 05)\bd*
\m \bd በ፮\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ክርስቶስ ሠርዐ ሰንበተ ክርስቶስ ሠርዐ ሰንበተ ወፀገወነ ዕረፍተ ከመ ንትፈሣሕ ኅቡረ አዕፃዳተ ወይን ጸገዩ ቀንሞስ ፈረየ ሰሎሞን ጥቀ ኢለብሰ ከመ አሐዱ እምእሉ ። 
\m \bd ዝማሬ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ነአኵተከ እግዚኦ አምላክነ አሠርጎካ ለምድር በስነ ጽጌያት እኩት ወስቡሕ ስመ ዚአከ እግዚኦ ቀዳማዌ ሣዕረ ደኃራዊ ሰብለ ወእምዝ ፍጹመ ሥርናየ ዲበ ሰብል እ ንሴፎ ንጽገብ እምበረትከ ወእምጠለ ቤትኬ ኅብስተ ሕይወት ኅብስተ መድኃኒት ዘወረደ እምሰማያት እ ወልድ ዋሕድ ሠርዐ ሰንበት ወፀገወኒ ዕረፍት ። 
\m \bd መዝ\bd*\bd ሙር \bd*\bd ዘዕንባቆም \bd*\bd በሰንበት አጋንንተ አውጽአ (ኅዳር 03 እሑድ ሲውል)\bd*
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤ \bd*በሰንበት አጋንንተ አውጽአ እለ ለምፅ አንጽሐ ተአምረ ገብረ። ዕንባቆምኒ ይቤ እግዚኦ ሰማዕኩ ድምፀከ ወፈራህኩ ርኢኩ ግብረከ ወአንከርኩ ለሊሁሰ ይቤ ስምዑ ቃልየ ወዕቀቡ ሕግየ ወአዕትቱ እከየ እምአልባቢክሙ ይቤ እግዚአብሔር። ኢሳይያስኒ ይቤ ጽገዪ ገዳም ተፈሥሒ ገዳም ቀንሞስ ጸገየ ናሁ ናርዶስ ወሀበ መዓዛሁ\bd ።\bd*
\m \bd ዝማሬ፤ \bd*ፃዕደወ እክል ወበጽሐ ለማዕረር በአስተርአዩ ኵሉ ዕፀወ ገዳም ኅብስተ እምሰማይ ወሀቦሙ ናርዶስ ወሀበ መዓዛሁ ወዝናም ገብአ ድኅሬሁ ኅ አውያን ጸገዩ ቀንሞስ ወሀበ መዓዛሁ ኅ ወበለሰፊ አውጽአ ሠርፀ ኅ ኢሳይያስ ይቤ ጽገዪ ገዳም ተፈሥሒ ገዳም እስመ አዕበየ እግዚአብሔር ሣህሉ ላዕሌኪ ኅ ሐመልማለ ገነት አስካለ በረከት ንጉሥ ኵሉ ይሴፎ ኪያከ። ።
\m \bd  መዝሙር ዘአስተምህሮ \bd*\bd ኢተዘኪሮ አበሳ ዚአነ (ከኅዳር 06 እስከ ኅዳር 12)\bd*
\m \bd በ፰\bd*\bd ፤ \bd*ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ኢተዘኪሮ አበሳ ዚአነ ኢኃደገነ ፍጹመ ንማስን ኄር እግዚአብሔር አዘዞሙ ሙሴ ለሕዝብ ያክብሩ ሰንበተ በጽድቅ። 
\b 
\m \bd መዝሙር ፈጽም ለነ ሠናይተከ \bd*\bd (ከኅዳር )\bd*
\m \bd በ፬\bd*\bd ፤ \bd*ፈጽም ለነ ሠናይተከ እንተ እምኅቤከ እግዚኣ ለሰንበት ወአቡሃ ለምሕረት ህሉ ምስሌነ ፀወገነ ወኃይልነ ረዳኤ አመ ምንዳቤነ ኵነነ እግዚኦ መዝሙ በ፬ እስመ እርዑትየኒ ሠናይ ውእቱ ወፆርየኒ ቀሊል ውእቱ ንዑ ኅቤይ ሥሩሐን ዕቀቡ ሕግየ ወአክብሩ ሰንበታትየ ይቤ እግዚአብሔር ለዘመሐርኩ እምሕሮ ወለዘፈቀድኩ እሣሃሎ እስመ ውስተ እዴየ ምሕረት ሀሎ ። 
\m \bd መዝሙር ሎቱ ስብሐት \bd*\bd (ከኅዳር 13 እስከ ኅዳር 19)\bd*
\m \bd በ፮\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ሎቱ ስብሐት ወሎቱ አኰቴት ለዘቀደሳ ለሰንበት አልቦ አመ ኢሀሎ ወአልቦ አመ ኢሀሎ ክርስቶስ ወልደ እግዚአብሔር ዘገብሮ ለሰብእ በአርአያ ዚአሁ ኵሉ ውስተ እዴሁ ውእቱ ይኴንን ሰማያተ ወምድረ ገብረ በከመ ፈቀደ አምላክ ወልደ እግዚአብሔር ። 
\b 
\m \bd መዝሙር አምላክ ፍጹም \bd*\bd በህላዌሁ\bd*\bd  \bd*\bd (ከኅዳር 20 እስከ ኅዳር 26)\bd*
\m \bd በ፭\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*አምላክ ፍጹም በህላዌሁ ዘሀሎ እምቅድመ ይትፈጠር ዓለም ዘበመንግሥቱ ይኴንን ዓለመ ሰማይ ገብረ ለስብሐቲሁ ዓለመ ፈጠረ ወምድረ ሣረረ ወገሠፀ ባሕረ ። ወገሠፆሙ ለኵሉ ፍጥረት እለ ውስተ ደይን ያዕርፉ ባቲ አብ ቀደሳ ለሰንበት ። ቅረቡ ኀቤሁ ለአምላከ ጽድቅ ማኅደር ለንጹሕን ከመ ትንሥኡ አክሊለ ስብሐት ዘአስተደለወ ለእለ ያፈቅርዎ ። ፀንዑ በጸጋ በስን ወበሃይማኖት ወረሱ አክሊለ ስምዕ በእምነቶሙ እለ እምዓለም አሥመርዎ ለእግዚኦሙ መምህረ ቅዱሳን አክሊለ ሰማዕት ሠያሜ ካህናት። 
\m \bd መዝሙር \bd*\bd ይቤሉ እስራኤል (ኅዳር 27 እስከ ታኅሣሥ 03)\bd*
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ይቤሉ እስራኤል ኢርኢነ ወኢስማዕነ ዘዕውሩ ተወልደ ወተከሥተ አዕይንቲሁ በሰንበት ለእመ እምኀበ እግዚአብሔር ኢኮነ እመ ኢገብረ ዘንተ ወይቤልዎ ምንተ ትብል በእንተ ዘአሕየወከ ዘአሕየወኒ ይቤለኒ ኢትንግር ወእምዝ ዘየአኪ ኢይርከብከ ።
\b 
\m \bd መዝሙር \bd*\bd ሠርዐ ሰንበተ (ከታኅሣሥ 04 እስከ ስብከት)\bd*
\m \bd በ፭\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ሠርዐ ሰንበተ ለሰብእ ዕረፍተ ። ለእለ በሰማይ ወእለ በምድር በባሕር ወለእለ በየብስ ሠርዐ ሰንበተ ለሰብእ ዕረፍተ። ለጳጳሳት ወለቀሳውስት ለዲያቆናት ወለመነኮሳት ሠርዐ ሰንበተ ለሰብእ ዕረፍተ። ለአበዊነ ለነቢያት ወለሐዋርያት ሠርዐ ሰንበተ ለሰብእ ዕረፍተ። ለጻድቃን ወለኃጥአን ለሙታን ወለሕያዋን ሠርዐ ሰንበተ ለሰብእ ዕረፍተ ሰንበቱሰ ለክርስቶስ ይእቲ ወማኅደረ ስሙ ለልዑል። 
\m \bd መዝሙር ወልዶ መድኅን\bd* (በስብከት ሰንበት)
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤ \bd*ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወልዶ መድኅነ ንሰብክ ። ዘእምቅድመ ዓለም ሀሎ ወልዶ መድኅነ ንሰብክ ። አክሊለ ሰማዕት ሠያሜ ካህናት ወተስፋ መነኮሳት ወልዶ መድኅነ ንሰብክ ወልዶ መድኅነ ንሰብክ። 
\m \bd ምል\bd*\bd ጣን፤ \bd*ወልዶ መድኅነ ንሰብክ ወልዶ መድኅነ ንሰብክ ።
\m \bd ፬ት ምል\bd*\bd ጣን፤ \bd*እምኦሪተ ሙሴ እስከ ነቢያት ሰበኩ ምጽአቶ ንሕነ ነአምን ስብከቶ ርሡይ ወሥርግው መድኃኒነ ውእቱ ንሕነ ነአምን ስብከቶ። 
\m \bd ፬ት ምል\bd*\bd ጣን፤ \bd*ነአምን ዜናሁ ነአምን ዜናሁ አማኑኤል ስሙ እምኀበ አቡሁ ነአምን ዜናሁ ።
\m \bd ዓራራት\bd*\bd ፤ \bd*ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ስብሐ ለአ ወ ወ ቅዱ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለም ዓለም ሃሌ ሉያ ዘተነግረ በሕገ ኦሪት ምጽአቶ ሰበኩ ነቢያት እግዚኣ ለሰንበት ዘይዜንዋ ለጽዮን ቃለ ትፍሥሕት በነቢያት ተሰብከ\bd  \bd*\bd ።\bd*
\m \bd ምልጣን፤ \bd*ነቢያት ሰበክዎ ሰማዕት ኮንዎ ፈኑ እዴከ ለወዳዲ ይብልዎ ነቢያት ሰበክዎ ሰማዕተ ኮንዎ። 
\m \bd ፬ት ምልጣን፤ \bd*ነቢያት ዘሰበኩ ዜናሁ እሙነ ኮነ ናሁ ወልድ ተፈነወ እምኀበ አቡሁ ።
\m \bd ፬ት ምልጣን፤ \bd*ዜና ንዜኑ ለመድኃኒነ ንዜኑ ዜና ሠናየ ዜና ንዜኑ ዜናሁ ለመድኃኒነ ንዜኑ ዜና ሠናየ ዜናሁ ለመድኃኒነ ንዜኑ ።
\m \bd እግዚአብሔር ነግሠ ምልጣን፤ \bd*ኢሳይያስኒ ይቤ ዓዲ፤፤ ውእቱ ዝንቱ ብእሲ መካህ ዘይወጽእ እምኤዶም ሕዝቅኤልኒ ይቤ አዶናይ ይትፌኖ እምሰማይ ዳዊትኒ ይቤ ቡሩክ ዘይመጽእ እምጽዮን ዘይወጽእ ።
\m \bd ዕዝል\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ዘበመስቀሉ ተቀነወ ወበነቢያት ተሰብከ መላእክት ወሊቃነ መላእክት ስብሕዎ ኪያሁ ንሰብክ መድኅነ።\bd  \bd*
\m \bd ምልጣን፤ \bd*ኪያሁ ንሰብክ መድኅነ ለዘበመስቀሉ ቤዘወ ኪያነ 
\m \bd ዓዲ፤፤ \bd*መላእክት ስብሕዎ ወሊቃነ መላእክት ወደአዎ ኪያሁ ንስብክ መድኅነ። 
\m \bd ምቅ\bd*\bd ናይ፤ \bd*ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ስቡሕ በውስተ ቅዱሳን መንክር ኃይለ ስብሐቲከ ዘትገብር መድም መመገቦሙ ወመርሆሙ ወዐቀቦሙ ከመ ብንተ ዓይን። ወበዕለተ ሰንበት ለከ ንፌኑ ስብሐተ ንጹሐ ጸሎተ አኰቴተ ዘምስለ ተጋንዮ ነዓርግ ለከ ይሁቦሙ ኃይለ ለነገሥትነ ወያሌዕል ቀርነ መሲሑ። እነግር ጽድቀከ በደሃንየ ወትረ እሴብሐከ ወእዜምር ለከ በኵሉ መዋዕለ ሕይወትየ በቅድመ ቤተ እግዚአብሔር አክብሩ ሰንበትየ ትወርሱ አንትሙ ደብረ መቅደስየ። ትብጻሕ ጸሎትየ ቅድሜከ ዮም ጽርሐ መቅደስከ። እሙን ኵሉ ግብርከ ወርቱዕ ኵሉ ፍናዊከ በእንተ አብርሃም ፍቁርከ አድኅነነ በተአምሪከ ግበር ምስሌነ በከመ ተመይጦትከ። ዕንባቆምኒ ይቤ እግዚኦ ሰማዕኩ ድምፀከ ወፈራህኩ መስቀል አርኃወ ገነት መስቀል ገብረ መድኃኒተ መስቀል መልዕልተ ኵሉ ነገር ያድኅነነ እምፀር። ኢሳይያስኒ ይቤ ብርሃን ትእዛዝከ በዲበ ምድር ሰላምከ ሀበነ እግዚኦ አምላክነ አጥርየነ ወፅሥየነ እስመ ዘእንበሌከ ባዕደ ኢነአምር \bd ማርያምኒ \bd*ትቤ ናሁ እምይዜሰ ያስተበፅዑኒ ኵሉ ትውልድ እስመ ገብረ ሊተ ኃይለ ዓቢያተ ወቅዱስ ስሙ። ዘካርያስኒ ይቤ አንሥአ ለነ ቀርነ መድኃኒትነ እምቤተ ዳዊት ገብሩ በከመ ነበበ በአፉሆሙ እለ እምዓለም ነቢያት በሣህሉ ወበምህረቱ ለአምላክነ ለዘሐወፀነ እምአርያም። \bd በእንተ \bd*ተሠግዎቱ ለወልደ እግዚአብሔር አምላክ እምኔኪ ወብኪ ቅሩባነ ኮነ እምድር ለማኅደር ውስተ አርያም ብከ ወበስመ ወልድኪ ቅሩባነ ኮነ\bd ። \bd*
\m \bd ዝማሬ፤ \bd*ዜነውነ ዜና ነቢያት ዜነውነ ዜነ በትፍሥሕት ኅብስት እምሰማይ ወሀቦሙ ዜናዊ ስቡሕ ወመንክር ስብሐቲከ ኅ ስበከ ስነ ዜናከ ወልድከ ዋሕድከ ኅ ዝኬ ውእቱ ዘሰበከ ሙሴ በኦሪት ወኢሳይያስ ነገረ በትንቢት ኅ ዘሰበከ ሙሴ በኦሪት ከመ ይመጽእ ወልድ በስብሐት ኅ ነአኵተከ ወንሴብሐከ እስመ ፈኖከ ሎሙ ክርስቶስሃ መድኅነ ወልድከ ኅ ኢሳይያስኒ ይቤ ዓይ ውእቱ ዝንቱ ብእሲ መካን ዘይወጽእ እምኤዶም ኅ ወይቤሎሙ በዕለተ ሰንበት በዓባይ ዕለት ተሰብከ ዜናሁ ለመድኃኒነ። ። 
\b 
\m \bd መዝሙር ዘብርሃን\bd* \bd አቅዲሙ ነገረ በኦሪት\bd*
\m \bd በ፮\bd*\bd ፤ \bd*ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ አቅዲሙ ነገረ በኦሪት አቅዲሙ ነገረ በኦሪት ከመ ይመጽእ ወልድ በስብሐት ዘይዜንዋ ለጽዮን ቃለ ትፍሥሕት። ወካዕበ ይቤ በአፈ ዳዊት ቡሩክ ዘይመጽእ በስመ እግዚአብሔር ብርሃን ዘመጽአ ውስተ ዓለም ዘያበርህ ላዕለ ጻድቃን መርዓዊሃ ለቤተ ክርስቲያን ይርዳዕ ዘተኃጉለ ያስተጋብእ ዝርዋነ መጽአ ኀቤነ\bd  \bd*\bd ።\bd*
\m \bd ምልጣን፤ \bd*ብርሃን ዘመጽኡ ውስተ ዓለም ብርሃን ዘመጽአ ውስተ ዓለም። 
\m \bd ዓራ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ሰበክዎ ወመጽአ ብርሃን ወረደ ኃይሉ ለአብ እምኀበ ልዑላን ኃዳፌ ነፍስ ለጻድቃን ክርስቶስ ወልድ ዋሕድ ተሣሃለነ። 
\m \bd ዕዝል\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*በከመ ይቤ ጳውሎስ ንግድፍ እምላዕሌነ ኵሎ ምግባረ ጽልመት ወንልበሰ ወልታ ጽድቅ እስመ ኢየሱስ ክርስቶስ መጽአ ውስተ ዓለም ንዑ ናንሶሱ በብርሃኑ\bd ። \bd*
\m \bd ዝማሬ፤ \bd*ዘሰበኩ ነቢያት ናሁ ይመጽእ ወልድ በስብሐት መጽአ ከመ ያርኢ ኃይሎ ዘሰበከ ሙሴ በኦሪት ወኢሳይያስ ነገረ በትንቢት መ ዳዊትኒ ይቤ ብርህ ሠረቀ ለጻድቃን ወለርቱዓነ ልብ ትፍሥሕት መ ብርሃን ዘእምብርሃን መርዓዊሃ ለቤተ ክርስቲያን መ ማኅቶት ዘአብርሆ ለጽልመት ሰዳዲሆሙ ለአጋንንት መ አክሎሎሙ አንተ ውእቱ ለካህናት ወተስፋ መነኮሳት መ ኅብስት ለርኁባን አንቅዕት ለጽሙዓን መ ኅብስተ ሕይወት ኅብስተ መድኃኒት ዘወረደ እምሰማያት እስመ ውእቱ እግዚኣ ለሰንበት መጽአ ከመ ያርኢ ኃይሎ ኵሉ የአምን ወይገኒ ለቃለ ኃይሉ ዘበምጽአቱ አብርሃ ለኵሉ ለጻድቃን\bd ።\bd* 
\m \bd መዝሙር ዘኖላዊ ኖላዊ ዘመጽአ\bd*
\m \bd  በ፪\bd*\bd ፤ \bd*ሃሌ ሃሌ ሉያ ኖላዊ ዘመጽአ ውስተ ዓለም ወልዱ ወቃሉ ለእግዚአብሔር ዘወረደ እምላዕሉ በአቅሙ ክርስቶስ እስመ ውእቱ እግዚኣ ለሰንበት ይቤሎ አብ ለወልዱ ወልድየ ንበር በየማንየ።\bd  \bd*
\m \bd ምልጣን፤ \bd*ወልድየ ንበር በየማንየ ወልድየ ንበር በየማን ።
\m \bd ዓራ \bd*ለክርስቶስ ህላዌሁ ነአምን ወንሰግድ ውስተ ጽርሑ ቀዋሚተ በዕለተ ሰንበት ያድኅነነ ወረደ ኖላዊ ኄር ኖላዊሆሙ ለእስራኤል። 
\m \bd ዕዝል\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*እትአመነክሙ አኃውየ ከመ ትፈጽሙ ኵሎ ምግባረ ሠናይ ወጽጉባን አንትሙ በኵሉ ጥበብ ወትክሉ ነጊረ ወምሂረ በእንተ ኢየሱስ ክርስቶስ ነአምን አበ ፈናዌ ወልደ ተፈናዌ መንፈስ ቅዱስ ማኅየዌ ዓቢየ ኖላዊ ሰማያዊ\bd ። \bd*
\m \bd ዝማሬ፤ \bd*ኖላዊሆሙ ለእስራኤል አንሥእ ኃይለከ ወነዓ አድኅነነ ነአምን ህላዌሁ ዝኬ ውእቱ ዘሰበኩ ነቢያት ከመ ይመጽእ ወልድ በስብሐት ነ ዘሰበከ ሙሴ በኦሪት ወኢሳይያስ ነገረ በትንቢት ነ ዜነውነ ዜና ነቢያት ከመ ይመጽእ ወልድ በስብሐት ነ ዘበልዑላን አንጐድጐደ ወበምድር ተሰብሐነ ዘበሕፅነ አቡሁ ሠረፀ ፍሬ ስብሐት ኅብስተ ሕይወት ዘወረደ እምሰማያት ነ ርሡይ ወሥርግው ይትፌኖ ወልድ እምኀበ አቡሁ እምሰማያት እስመ ውእቱ እግዚኣ ለሰንበት ነ ኅብስተ እምሰማይ ፈኖከ ሎሙ ከመ ይብልዑ ወይጽገቡ ነ ኅብስተ ሕይወት ኅብስተ መድኃኒት ዘወረደ እምሰማያት ነአምን ህላዌሁ ለክርስቶስ ለዘኢይሠዓር መንግሥቱ ።
\m \bd መዝሙር ዘልደት\bd*
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ይሠርቅ ኮከብ እምያዕቆብ ወየአትት ኃጢአተ እምእስራኤል ወአነሂ በኵርየ እሬስዮ ልዑል ውእቱ እምነገሥተ ምድር ወ ወይከውን ምስማከ ለኵሉ ምድር ወ ውስተ አርእስተ አድባር ወ ዮምስ በሰማያት ይትፌሥሑ ሠራዊተ መላእክት ወአነሂ በኵርየ እሬስዮ ወአነሂ በኵርየ እሬስዮ\bd ። ዝማሬ፤ \bd*ዘበልዑላን አንጐድጐደ እምሰማያት ወረደ ወእማርያም ተወልደ መንክርኬ ትሕትናሁ ምስለ ኖኅ ዘተካየደ ወምስለ አብርሃም ተአረከ መ ምስለ ያዕቆብ ነገደ ወምስለ ዮሴፍ ተሠይጠ መ በቤተ ልሔም ተወልዳ ወበናዝሬት ተሐፅነ መ በ፪ኤ ዓሣ በል መንክር ትሕትናሁ ለክርስቶስ ለዘኢይሠዓር መንግሥቱ
\m \bd መን\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ወልድከ ተዓውቅ እመንፈስ ቅዱስ ወእምድንግል ተወልደ መጽአ ፈቃደከ ይፈጽም ተወልደ እምኅቡዕ ውስተ ክሡት ።
\m \bd መዝሙር ንጉሥኪ ጽዮን \bd*
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ንጉሥኪ ጽዮን ለትውልደ ትውልድ መጽአ ኀቤነ ዘኪያሁ ይሴፈው ሰማያት ወምድር ዕበይ ለነገሥት ብርሃኖሙ ለእለ ይፀመድዎ አክሊለ ሰማዕት ሠያሜ ካህናት ዓምዳ ወድዳ ለቅድስት ቤተ ክርስቲያን በቤተ ልሔም ተወልደ ወበናዝሬት ተሐፅነ ኢተዘከሮ አብሳነ ኢኃደገነ ፍሥሐ ኮነ ዘውእቱ ኢየሱስ ክርስቶስ ዘውእቱ ኢየሱስ ክርስቶስ ምልጣን፤ ዘውእቱ ኢየሱስ ክርስቶስ ዘውእቱ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd ። \bd*
\m \bd ዝማሬ፤ \bd*ቦአ ኢየሱስ ናዝሬተ ኀበ ተሐፅነ በዕለተ ሰንበት ወወሀብዎ ያንብብ መጽሐፈ ኢሳይያስ ነቢይ ወከሢቶ ረከበ ኀበ ይብል እዜንዎሙ ለነዳያን ፈነወኒ ወእስብክ ሎሙ ግዕዛነ ለፂዋን ወአፊውሶሙ ለቍሱላነ ልብ ወእስምያ ለአመተ እግዚአብሔር ኅሪት ኅሩየ ዝኬ ውእቱ ዘተነግረ በመዋዕለ ትካት ለእስራኤል ኅብስተ መና ዘአውረደ በገዳም ወርእየቱ ከመ ተቅዳ ወከመ አያያተ መዓር ጥዑም ፈድፋደ። 
\m \bd መዝሙር ዘጥምቀት\bd*\bd  \bd*
\m \bd በ\bd*\bd ፤ \bd*\bd ፪ \bd*አጥመቆ በል\bd ። \bd*
\m \bd ዝማሬ፤ \bd*ሖረ ኢየሱስ እምገሊላ ኀበ ዮሐንስ ከመ ያጥምቆ በፈለገ ዮርዳኖስ ኃይለ መለኮቱ ዘላዕሌሁ ሀሎ ስዕንኩ ጠይቆቶ እምግርማሁ ተሐውከ ዮርዳኖስ አጥመቆ ዮሐንስ ለኢየሱስ ወንሠሦ እንተ ኢትትገሠሥ ርእሶ ኃ ዮሐንስ ይቤ ዘአጥመቆ በዮርዳኖስ ርኢክዎ ለእግዚአብሔር ኃ ኢሳይያስኒ ይቤ ርኢክዎ ለእግዚአብሔር ይነብ ዲበ መንበሩ ነዋህ ወብሩህ ወምሉዕ ቤተ ስብሐቲሁ ኃ ማርያምኒ ትቤ እንተ ፆረቶ በከርሣ ዘተናገራ በቃሉ ርኢክዎ ለእግዚአብሐር ኃ ዘአውረደ ላቲ ኅብስተ እምሰማይ በቤተ መቅደስ በአምሳለ መልአክ ኃ ዘተናግሮ ለሙሴ በዓምደ ደመና ለደቂቀ እስራኤል ዘአውረደ መና ኃ ቤዛ ኃጢአትነ ተጠምቀ በማይ ወወሀበነ ሥጋሁ ኅብስተ ሕይወት ኃ ባሕርኒ ርእየት ደንገፀት ወጐየት ወዮርዳኖስኒ ገብአ ድኅሬሁ። 
\m \bd መዝሙር ሖረ ኢየሱስ \bd*
\m \bd በ፫\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ሖረ ኢየሱስ በትፍሥሕት ውስተ ከብካብ እንዘ ይገብር ተአምረ ወመንክረ በውስተ አሕዛብ ሖ አር አዮሙ ስብሐቲሁ አምኑ ቦቱ አርዳኢሁ ሖ ወይቤሎሙ ቅድሑ ማየ ወምልዕልዎን ለመሳብክት እስከ አፉሆን ሖ ጥዒሞ አንከረ ሊቀ ምርፋቅ በረከት ዘአምላክ ገብረ ሖ ቤዛነ ተስፋነ ወልደ አምላክ ወለሰማይኒ ረስዮ ወይነ\bd ። \bd*
\m \bd ዝማሬ፤ \bd*በከመ ውእቱ ወሀበ ሕገ ለሙሴ ወነቢያትኒ ሎቱ ተነበዩ ወለሐዋርያትኒ ውእቱ ፈነምሙ በዮርዳኖስ ወረደ በርእየተ ርግብ ወምሥጢሮሂ ወሀበ ሥጋሁ ወደሞ በዘቦቱ ንትቄደስ ኵልነ ይክል ኵሎ እንዘ አምላክ ውእቱ እግዚእ ወንጉሥ ውእቱ ይደልዎ ክሂል ለመለኮተ ዚአሁ ። 
\m \bd መን\bd*\bd ፤ \bd*ነአምን በአብ ወነአምን በወልድ ወነአምን በመንፈስ ቅዱስ ነአምን ዘንተ ሥላሴ አሕዱ ወእቱ አምላክ ፍጹም ዘእምኔሁ ለአብ ወልድ ተወልደ በአምሳለ ዚአሁ ኅቡር ህላዌሁ ነአምን ንሕነ ነአምን ። 
\m \bd መዝሙር እሙነ ኮነ ልደቱ \bd*
\m \bd በ፮\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*እሙነ ኮነ ልደቱ ለመድኃኒነ ክርስቶስ እ እም ሰማያት ወረደ ወእመላእክት ተአኵተ ወእማርያም ተወልደ እ በቤተ ልሔም ተወልደ ወበናዝሬት ተሐፅነ ወአስተርአየ ገሃደ እ ውእቱ አክሊለ ሰማዕት ውእቱ መድኃኔ ነገሥት ኖላዊሆሙ ለአሕዛብ እሙነ ኮነ ልደቱ ብርሃን ኮነ ምጽአቱ ለመድኃኒነ ክርስቶስ \bd ም። \bd*
\m \bd ዝማሬ፤ \bd*ይነግራ ሰማያት ጽድቅ ዚአሁ ወኵሎሙ አሕዛብ ርእዩ ስብሐቲሁ እሳት መንበሩ ማይ ጠፈሩ ለክርስቶስ ለእግዚእ ኵሉ ነቢያት ቀደሙ አዕምሮ ሐዋርያት ተለው ዓሠሮ እ ዕንባቆም ነቢይ ዘአንከረ ግብሮ ዕሌኒ ንግሥት ኃሠሠት መስቀሎ እ ከመ እንግር ኵሎ ስብሐቲሁ በአናቅጺ ፃ ለወለተ ጽዮን እ ኅብስተ ሕይወት ዘአብቈሉ ቀላያት ወአፍረዩ ደመናት እ በ፪ኤ ዓሣ እ ዕልፍ ቅድሜሁ ወዕልፍ ድኅሬሁ ዕልፍ በየማኑ ወዕልፍ በፀጋሙ አዕላፍ መላእክት ይትለአክሙ\bd ።\bd* \bd ሐዲስ \bd*ዘሖረ\bd ። \bd*
\m \bd ዝማሬ፤ \bd*ትብል ቤተ ክርስቲያን ወልድ እኁየ አዳም መጽአ ኀቤነ ወወረደ እምሰማያት ወወሀበነ ሥጋሁ ኅብስተ ሕይወት ኅብስተ መድኃኒት መ አርአዮሙ ስብሐቲሁ በቃና ዘገሊላ አምኑ ቦቱ አርዳኢሁ መ ወመጠዎሙ ኅብስተ ሕይወት ኅብስተ መድኃኒት መ አንሶሰወ ወአስተርአየ ከመ ርግብ ውስተ ምጥማቃት የሀበነ ሥጋሁ ኅብስተ ሕይወት ኅብስተ መድኃኒት መ ወረደ እምሰማያት ወተወልደ በተድላ መለኮት መ እምሰማያት ወረደ በቤተ ልሔም መድኅን ተወልደ በተድላ መለኮት። 
\m \bd ዘእሙነ ኮነ ዝማ\bd*\bd ሬ፤ \bd*ነአምን ልደቶ አስተርእዮቶ ለመድኃኒነ ነአምን ኪያሁ አምላከ መድኅነ ብርሃን መጽአ ኀቤነ ከመ ይቤዝወነ እንዘ አምላክ ውእቱ በፈቃደ አቡሁ ውስተ ማኅፀነ ድንግል ኃደረ ነ እንዘ ኢየሐፅፅ ወረደ እምላዕሉ ወኢያትዌስክ በታሕቱ ነ ፍጹም ቃለ ሕይወት ፍኖት ለኀበ አቡሁ አንቀጽ ዘመንገለ ወላዲሁ ነ እምሰማያት እምልዑላን ወረደ ዘይሴብሕዎ አዕላፍ መላእክት ይትለአክዎ ነ ብርሃን መጽአ ኀቤነ ከመ ይቤዝወነ ኦሆ ብሂሎ ትእዛዜ ከዊኖ መጽአ ኀቤነ አድነነ ሰማያተ ወወረደ ወተወልደ እምርያም ድንግል እምድኅረ ተወልደ ድንግልናሃ ተረክበ ነ ተወልደ መድኅን ክብረ ቅዱሳን ቤዛ ብዙኃን አስከበቶ ውስተ ጎለ ዕብን ነ አክሊሎሙ አንተ ለሰማዕት ሠያሜ ካህናት ወተስፋ መነኮሳት ነ እምሰማያት ወረደ እምድር ሠረፀ ለመድኃኒት ነ አስተርአየ ምክር ኅቡዕ ዘእምቅድመ ዓለም ህላዌሁ ነ ኅብስተ ሕይወት ኅብስተ መድኃኒት ዘወረደ እምሰማያት ነ በክልኤ ዓሣ በል ነ አዕላፈ አዕላፋት መላእክት ሱራፌል ሠረገላሁ ይረውፁ ዓቢይ በአርያሙ። 
\m \bd መዝሙር በጽሐ ዕለተ ወሊዶታ\bd*
\m \bd በ፱\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ በጽሐ ዕለተ ወሊዶታ ወወለደት ወልደ ዘበኵራ አስከበቶ እሙ ውስተ ጎለ ዕብን ለሕፃን እስመ አልቦሙ መካን ውስተ ማኅደሮሙ ወ ወሀለው ኖሎት ውስተ ውእቱ መካን ይተግሁ ወይሄልው ወየዓቅቡ መራዕዪሆሙ ወስብሐተ እግዚአብሔር ሠረቀ ላዕሌሆሙ መልአክ ኢትፍርሁ እዜንወክሙ ዓቢየ ፍሥሐ ዘይከውን ለክሙ ወ እስመ ተወልደ ለክሙ ዮም መድኅን ዘውእቱ እግዚእ በሀገረ ዳዊት ወ ወይቤሎ እሙንቱ ሰብእ ኖሎት ናንሶሱ ወንብጻሕ እሰከ ቤተ ልሔም በጽሐ ዕለተ ወሊዶታ ወወለደት ወልደ ዘበኵራ መንጦላዕት ወልደ ደመና ሠወራ።\bd  \bd*
\m \bd ምልጣን፤ \bd*ወወለደት ወልደ ዘበኵራ መንጦላዕተ ደመና ሠወራ ዝማ እንተ ይእቲ በል ከክብረ በዓሉ። 
\m \bd መዝሙር ተወልደ ኢየሱስ \bd*
\m \bd በ፪፤\bd* ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ተወልደ ኢየሱስ በቤተ ልሔም ዘይሁዳ ተወልደ ኢየሱስ በተድላ መለኮት ተወልደ ተወልደ ተወልደ ተጠምቀ ወሠርዓ ሰንበተ ለዕረፍት ከመ ንትፈሣሕ በልደቱ ወንትኃሠይ በአስተርእዮቱ ዘከመ ዝኬ ልደቱ ለክርስቶስ እምድንግል\bd ። \bd*
\m \bd ዝማሬ፤ \bd*ተወልደ ኢየሱስ በቤተ ልሔም ዘይሁዳ ሰብአ ሰገል አምጽኡ ጋዳ ኅብስተ እምሰማይ ወሀቦሙ ወአምጽኡ ሎቱ ከርቤ ወስሂነ ነገሥተ ተርሴስ ወደስያት አምኃ ያበውዑ ንገሥተ ሳባ ወዓረብ ጋዳ ያመጽኡ ኅ ወአምጽኡ ሎቱ ወርቀ በእንተ መንግሥቱ ወአምጽኡ ዕጣነ በእንተ ክህነቱ እምሰማያት እምልዑላን ወረደ ወተሠወረ ውስተ ማኅፀነ ድንግል ወሰብአ ኮነ ኅ ተወልደ መድኅን ዘበአማን ክብሮሙ ለቅዱሳን። 
\m \bd መዝሙር \bd*\bd ኢየሩሳሌም ትቤ\bd*
\m \bd በ፫\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ኢየሩሳሌም ትቤ ተወልደ ንጉሥየ ወአምላኪየ ኢ በቤተ ልሔም ተወልደ በተድላ መለኮት ኢ አክሊለ ሰማዕት ሠያሜ ካህናት ኢ ዘይሴብሕዎ ሐራ ሰማይ በማኀበረ ቅዱሳን ኢ አጥመቆ ዮሐንስ ለኢየሱስ በፈለገ ዮርዳኖስ ኢየሩሳሌም ትቤ ኢየሩሳሌም አዕኰተቶ። ዝማሬ፤ ወረደ ወልድ እምኀበ አቡሁ ወልድ ዘተፈነወ እምኀበ ወላዲሁ ወረደ ወልድ እምኀበ አቡሁ ወኃደረ ውስተ ግብረ እደዊሁ ወተወልደ ወልድ ፍጹም ደመረ ሥጋነ ውስተ መለኮተ ዚአሁ ወ ወይቤሎሙ ለእሊዓሁ ለአዕርክቲሁ ወለመዋርስቲሁ ወ ወወሀቦሙ ጽዋዓ ሕይወት ዘውኅዘ እምገቦሁ ደሞ ክቡረ ዘአመ ሐማማቲሁ ወ ነገሥተ ተርሴስ ወደስያት አምኃ ያበውዑ ንገሥተ ሳባ ወዓረብ ጋዳ ያመጽኡ ወ አንሶስወ ወአስተርእየ እንዘ ይትኤዘዝ ለአዝማዲሁ በዮርዳኖስ ተጠምቀ ከመ ያርኢ ብዕለ ስብሐቲሁ ወ ወካዐብ ይመጽእ በአዕላፍ መላእክቲሁ ምስለ ኵሎሙ ቅዱሳኒሁ ወ ወይጼውዖሙ ለእሊአሁ ለአባግዒሁ ወለመዋርስቲሁ ወ ማኀበረ አሕዛብ ኪያሁ ይሴብሑ ነገሥት ተርሴስ ወደሰያት አምጽኡ ወርቀ አምኃሁ።
\b 
\m \bd መዝሙር መሐሩነ እለ ቀዳሙነ \bd*
\m በ፪ መሐሩነ እለ ቀዳሙነ ጥምቀቶ አስተርእዮቶ ዜነዋ መልአክ ለማርያም ወይቤላ ትወልዱ ወልደ ወበጽሐ ዕለት ትወልዲ ወልደ ወበጽሐ ዕለት ወሊዶታ ዘዮሐንስ አጥመቶ ወስዕነ ጠይቆቶ መለኮተ ዚአሁ ወስምዖን ተወክፎ ውስተ ሕፅኑ ወአስተርአየ ህሊናሁ ውእቱ የማኑ ወምክሩ ለአብ ያድኅነነ መጽአ። 
\m \bd ዝማሬ፤\bd* ስምዖን ካህን ተነበየ ወተመነየ ከመ ይርእይ መሲሐ ለእግዚአብሔር ሐቂፎ በትፍሥሕት የበዩ ወአመ ስሙን ዕለት ገዘርዎ በሕገ ኦሪት በአርብዓ ዕለት አብዕዎ ውስተ ቤተ መቅደስ ሐ ወአብኡ ሎቱ አምኃሁ ማዕነቀ ወርግበ ሐ ወይቤላ ስምዖን ለማርያም ዝንቱ ወልድኪ ስይም ለጽቀቶሙ ወስንተሥኦቶሙ ለደቂቀ እስራኤል ወስንተሥኦቶምሙ ለደቂቀ እስራኤል ሐ ወአመ ተፈጸመ መዋዕለ ዕድሜሁ ጸርሐ እንዘ ይብል ይእዜ ሠዓሮ ለገብርከ። 
\m \bd መዝሙር ተበሃሉ ጻድቃን\bd*
\m \bd በ፮\bd*\bd ፤ \bd*ተበሃሉ ጻድቃን በበይናቲሆሙ እንዘ ይብሉ ቦኑ ዘርኢክምዎ ለልዑለ ኢሳይያስኒ ይቤ ርኢክዎ ለልዑል ርኢክዎ ለልዑለ ርእየ ወስዕነ ጠይቆቶ ሙሴኒ ይቤ ርእዮ በአምደ ደመና ርኢ ለል ርእ ወስ ጠይ ማርያምኒ ትቤ እንተ ፆረቶ በከርሣ ርኢ ለል ርእየት ወክህለት ወይቆቶ ዮሐንስኒ ይቤ ለል ርእ ወስ ጠይ አኃውዮ በትፍሥሕት ንግበር በዓለነ እስመ አስተርእየ ዘኢያስተርኢ ክርስቶስ ፀሐየ ጽድቅ አስተርአየ\bd ። \bd*
\m \bd ዝማሬ፤ \bd*ዘሰማየ ሰማያት ኢያገምሮ እፎ እንከ ማኅፀነ ድልግል ፆሮ ዮሐንስኒ ይቤ ለእግዚአብሔር አልቦ ዘርእዮ ግሙራ ውእቱሰ ሀሎ ኃይለ መለኮቱ ዘላዕሌሁ ሀሎ ስዕንኩ ጠይቆቶ ሙሴኒ ይቤ ርኢክዎ በአምደ ደመና ኃ ኢሳይያስኒ ይቤ ርኢክዎ ለልዑል ኃ ማርያምኒ ትቤ እንተ ፆረቶ በከርሣ ርኢክዎ ለልዑል ኃ ዮሐንስ ይቤ ዘአጥመቆ በዮርዳኖስ ርኢክዎ ለእግዚአብሔር ኃ እስመ መለኮቱ ኢይተረጐም ወኢይትከሐል ለጠይቆ ከሠተ ለነ ምሥጢረ ኅቡዓ ወወ ሀበነ ሥጋሁ ኅብስተ ሕይወት ኃ አመ ደኃሪት ዕለት ንብጻሕ ቅድመ ገጹ በአሚነ ዚአሁ ።
\m \bd መዝ\bd*\bd ሙር \bd*\bd ዘቅበላ \bd*\bd ወብዙኃን ኖሎት\bd*
\m \bd በ፩\bd*\bd ፤\bd* ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወብዙኃን ኖሎት መጽኡ ወስዕኑ ከሢቶታ ለዕብን እምአፈ አዘቅት እስከ ይመጽእ ያዕቆብ ዘክቡት ውስተ ሐቋሁ ዘሀሎ ይሠገ እምሰብእ ከሠተ ወአስተየ መርዔቶ ወከማሁመ መጽኡ ብዙኃን ነቢያት ወስዕኑ ከሢቶታ ለጥምቀት እስከ ይመጽእ ዓቢይ ኖላዊ እምሰማይ ከሠተ ወአጥመቀ ብዙኃነ አሕዛበ በውስቴታ መንክር ተአምሪሁ ለመድኃኒነ በከመ ወጽአት በትር እምሥርወ ዕሤይ በአምሳለ በትረ ያዕቆብ በዘይርኢ አባግዒሁ ይእቲኬ ማርያም ይእቲ ወበእንተ ዘይቤ ትወጽእ በትር ወየዓርግ ጽጌ ውእቱኬ ዋሕድ ውእቱ ውእቱኬ ወልደ አምላክ ውእቱ ።
\m \bd ምልጣ\bd*\bd ን፤ \bd*ውእቱኬ ዋሕድ ውእቱ ውእቱኬ ወልደ አምላክ ውእቱ። 
\m \bd መወድስ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*አማኅኩኪ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ከብካብ ኮነ በቃና ዘገሊላ እንዚራ ደምፀ በውስተ ጽርሕ ለዓ ሣህል ወርትዕ ተራከባ ጽድቅ ወሰላም ተሰዓማ\bd ። \bd*
\m \bd ዝማሬ፤ \bd*ዮም መላእክት ይየ ብቡ ወሊቃነ መላእክት ይዜምሩ ኃይላት ይየ ብቡ እስመ መጽአ ውስተ ዓለም ለቢሶ ሥጋነ እስመ መድኅን መጽአ ኀቤነ ተወልደ ለነ ሥልጣናት ይቄድሱ ወኪሩቤል ይዌድሱ ወሱራፌል ይባርኩ ወሎቱ ይዜንው እ ዮም ተአተተ እምኔነ መርገም ዘትካት እ ዮም ተኃድገ ለነ ኃጢአትነ ዮም አስተርአየ ለነ ፅንዕ እ ዮም ዘሀሎ ሰማያት ወረደ ዲበ ምድር እንዘ ኢይትፈለጥ እምነ መለኮቱ እ ዮም መጽኡ ኀቤሁ ሰብአ ሰገል እስመ ኮከብ መርሆሙ ወአብጽሖሙ እሰከ ቤተ ልሔም እ አትሒቶ ርእሶ ተሠገወ እማርያም እምቅድስት ድንግል እ በከመ ይቤ ዮሐንስ ወንጌላዊ ቃል ሥጋ ኮነ ወኃደረ ላዕሌነ እ እስመ ሰበኩ በኦሪት ወበነቢያት ከመ ይትወለድ ወልደ እግዚአብሔር እ ኢሳይያስኒ ይጸርሕ እንዘ ይብል ናሁ ድንግል ትፀንስ ወትወልድ ወልደ እ በከመ ይቤ ነቢይ በመዝሙር ገብረ መድኃኒት በማዕከለ ከርሣ ለማርያም ቅድስት ድንግል አንንሣእ ወንትመጦ ሥጋሁ ወደሞ ለክርስቶስ በእንተ ፍቅረ ዚአነ በጽሐ እስከ ለሞት እ መጽአ ውስተ ዓለም እ ዘውእቱ ወልደ እግዚአብሔር መጽአ ወኃደረ ውስተ ከርሥኪ ወእሳተ መለኮቱ ኢያውዓየ ሥጋኪ ወተወልደ እምኔኪ። 
\m \bd ዓዲ፤ \bd*ኅብስተ እምሰማይ ወሀቦሙ ኅብስተ መድኃኒት መጠዎሙ ወይቤሎሙ ንሥኡ ብልዑ እምዝንቱ ኅብስት ሥጋየ ውእቱ በዘሠምረ ይሴባሕእብ እምዘርዓ ዳዊት ተወልደ ኢየሱስ በቤተ ልሔም ዘይሁዳ ሰብአ ሰገል አምጽኡ ጋዳ በ ኢሳይያስኒ ትቤ ትወጽእ በትር እምሥርወ ዕሤይ ወየዓርግ ጽጌ እምጕንዴ ወእንቲኒ ቤተ ልሔም ምድረ ሳይዳ እምኔኪ ይወጽእ ንጉሠ ይሁዳ በ ኅብስተ እምሰማይ ፈኖከ ሎሙ ክመ ይብልዑ ወይጽገቡ በዘሠምረ ይሴባሕ አብ እምዘርዓ ዳዊት በዘሠምረ ይሴባሕ አብ እምዘርዓ ዳዊት ። 
\m \bd መን\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*እምሥርወ ዕሤይ በል ከትወጽ በትር ። 
\b 
\m \bd መዝሙር ተቀነዩ ለእግዚአብሔር\bd*
\m \bd በ፩\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ሃሌ ሉያ ተቀነዩ ለእግዚአብሔር በፍርሃት ወተሐሠዩ ሎቱ በረዓድ እስመ ለዓለም ምሕረቱ ለትውልደ ትውልድ ጽድቁ ንሕነሰ ሕዝቡ ፃዑ ቅድሜሁ በተንጋንዮ ወውስተ አዕጻዲሁ በስብሐት እመንዎ እ ንዱም ጾመ ወናፍቅር ቢፀነ ወንትፋቀር በበይናቲነ እ አክብሩ ሰንበተ ተግበሩ ጽድቀ እስመ ሰንበትሰ በእንተ ሰብእ ተፈጥረት እ ምሕረተ ወፍትሐ አሐሊ ለከ እዜምር ወዕሌቡ ፍኖተ ንጹሐ እስመ ለዓለም ምሕረቱ ለትውልደ ትውልድ ጽድቁ ንሕነ ሰ ሕዝቡ አባግዓ መርዔቱ። 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ብዙኃን ይቤልዋ ለነፍስየ። ክብርየ ወመልዕለ ርእስየ። አንሰ ሰከብኩ ወኖምኩ። እለ አንቱኒ ወቆሙ ላዕሌየ። ለነኒሆሙ ለኃጥአን ስበርከ። ለዓለም ወለዓለመ ዓለም \bd እጸኒሐ \bd*ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ምሕረትከ ወጽድቅከ ዘልፈ ይርከባኒ ሥመር እግዚኦ ከመ ታድኅነኒ \bd ብፁዕ ዘይ \bd*እግዚአብሔር የዓቅቦ ወያሐይዎ ወያዐፅዖ ዲበ ምድር ወይመይጥ ሎቱ ኵሎ ምስካቤሁ እምደዌሁ ጸላዕትየሰ እኩየ ይቤሉ ላዕሌየ ልቡ አስተጋብአ ኃጢአት ላዕሌሁ ወይመክሩ እኩየ ላዕሌየ። ብእሴ ሰላምየ ዘኪያሁ እትአመን በእንተዝ አእመርኩ ከመ ሠመርከኒ ወአጽናዕከኒ ቅድሜ ለዓለም። ለዓለም ወለዓለም ዓለም ፬ት አምላከ ዓዳም በል \bd ፍታሕ ሲ \bd*እምብእሲ ፀማሚ ወድልሕው ባልሐኒ ሶበ ያመነጽቡኒ ፀርየ ወውስተ አብያቲከ እግዚኦ እገኒ ለከ አምላኪየ በመሰንቆ። መድኃኔ ገጽየ አምላኪየ ለዓለም ወለዓለም ዓለም። 
\m \bd እግ ሰማ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ለዓ ወለ ዓ አድኅነነ ለስምከ ንግረ ለዓለም አድኅነነ ወኢትግድፈነ ለዝሉፉ \bd ጐሥዓ \bd*ወትቀውም ንግሥት በየማንከ በአልባሰ ወርቅ ዑጽፍት ወኅብርት 
\m \bd ሸብሸቦ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ወትቀውም ንግሥት በየማንከ። በአልባሰ ወርቅ ዑጽፍት ወኁብርት ።
\m \bd ዓራራት \bd*ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሰብሐ ለአ ወወ ወመ ቅዱስ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ሃሌ ሉያ መሐረ ንጉሠ ስብሐት ተሣሃለነ እግዚኣ ለሰንበት አቡሃ ለምሕረት ወሀበነ ጾመ ለንሥሐ በዘይሠረይ ኃጢአት። \bd አምላ\bd*ክነስ ኃይልነ አምላክነሰ ፀወንነ አምላከ አሕዛብ ዕብነ ወዕፀ ኪነት ኢኮነ። 
\m \bd ሸብሸቦ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*እምላክነሰ ኃይልነ አምላክነስ ፀወንነ አምላከ አሕዛብ ዕብነ ወዕፀ ኪነት ኢኮነ \bd ኵልክሙ \bd*እስመ ልዑል ወግሩም እግዚአብሔር ወኃረየነ ሎቱ እግዚአብሔር ወኃረየነ ሎት ለርስቱ ወእግዚእነ በቃለ ቀርን። እስመ ንጉሥ እግዚአብሔር ለኵሉ ምድር። መላእክተ አሕዛብ ተጋብዑ ምስለ አምላከ አብርሃም። ለዓለም ወለዓለመ ዓለም \bd ስምዑ ዘ \bd*ለዓ ወለ ስምዑ ዘንተ ኵልክሙ አክብሩ ሰንበተ ስምዑ ዘንተ ከመ ትርከቡ ሕይወተ ።
\m \bd ዕዝ\bd*\bd ል፤ \bd*ሃሌ ሉያ አልፀቀ ሳውል ሀገረ ደማስቆ ግብተ በረቀ መብረቅ ዲቤሁ እምሰማይ ወይቤሎ ሳውል እኁየ ተፈኖኩ ኅቤከ እንግርከ ወእዜኑከ ንዋየ ኅሩየ ራስ ይኩከ ከመ ትፁር ስምየ በውስተ አሕዛብ በሎ ይቤለኒ ዝኩአ ዘትካት ይሰደድ ይእዜ ይሜሕር ሃይማኖተ በከመ ይቤ በወንጌል ወካልዓተኒ አኅጉረ ሀለወከ ትዜኑ ውእቱ ዜነዎ ለጳውሎስ እንዘ ይብል ናግሮር ርእሰነ በጽድቅ ኢንሑር በትምይንት ወኢንት መየኖ ለቃለ እግዚአብሔር ናክብር ሰንበቶ በጽድቅ። 
\m \bd ምቅናይ\bd*\bd ፤ \bd*ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ መኑ ይመስለከ እምነ አማልክት እግዚኦ ወመኑ ከማከ ስቡሕ በውስተ ቅዱሳን መገቦሙ ወመርሆሙ ወዐቀቦሙ ከመ ብንተ ዓይን እስመ ይኳንን እግዚአብሔር ሕዝቦ ወይትናበብ በእንተ እግብርቲሁ። ወተፈሣሕኩ በአድኅኖትከ እስመ አልቦ ቅዱስ ከመ እግዚአብሔር። እነገር ጽድቀከ በደህናየ ወትረ እሴብሐከ ወእዜምር ለከ አልቦ ኁልቍ ወአልቦ መስፈርት ለሣህለ ትእዛዝከ ትብጻሕ ጸሎትየ ቅድሜከ ጽርሐ መቅደስከ። እሙን ኵሉ ግብርከ ወርቱዕ ኵሉ ፍናዊከ ሶበ ትትሐወክ ነፍስየ እመንሱት በምሕረትከ ተዘከረኒ ብርሃን ትእዛዝከ በዲበ ምድር ሰላመከ ሀበነ አዕበዮሙ ለትሑታን ወአጽገቦሙ እምበረከቱ ለርኁባን። አንሥአ ለነ ቀርነ መድኃኒትነ እምቤተ ዳዊት ገብሩ። 
\m \bd ሰላም \bd*ለኪ እንዘ ንሰግድ ንብለኪ ማርያም እምነ ናስተበቍዓኪ እምዓርዌ ነዊዓ ተማኅፀነ ብኪ በእንተ ሐና አምኪ ወኢያቄም አቡኪ ማኀበረነ ዮም ድንግል ባርኪ ።
\m \bd ወበእንተዝ \bd*ነዓብኪ ኵልነ ኦ እግዝእትነ ወላዲተ አምላክ ንጽሕት ኵሎ ጊዜ ወናንቀዓዲ፤ ኅቤኪ ከመ ንርከብ ሣህለ በኀበ መፍቀሬ ሰብእ። 
\m \bd ጸሎታ \bd*ለማርያም ወስእለታ ያድኅነነ እመዓቱ ወልዳ ጸሎታ ለማ ወስ ለሕዝበ ክርስቲያን ያድኅኖ እመዓተ ወልዳ ጸሎ ለማር ወስ ለነፍሳተ ሙታን ያድኅኖን እመ ወ። ጸሎ ለማ ወስ ለደብረ ማኅቶት ለደብረ ምሕረት ያድኅና እ ወ ጸ ለ ወ ለነፍስ ባስልዮስ ያድኅና እመ ወ። ጸሎታ ለማርያም ወስእለታ ለኢትዮጵያ ያድኅና እመዓተ ወልዳ። 
\m \bd ዘይእዜ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ወዘሰ ጽድቀ ይገብር ወያከብር ሰንበተ ለዓ ወለ ዓ እስመ በእንተ እግዚአብሔር ይገብር ወያከብር ሰንበተ ።
\m \bd ማኅሌት\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ንጹም ጾመ ወናፍቅር ቢጸነ ወናክብር ሰንበቶ ለአምላክነ ።
\m \bd ሽብሻቦ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ንባርኮ ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም ንጹም ጾም ወናፍቅር ቢጸነ ወናክብር ሰንበቶ ለአምላክነ ።
\m \bd ስብሐት ነግህ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ወአቅሞሙ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ለዘሠርዓ ለነ ሰንበታት ለዘወሀበነ ጾመ ቅድስተ ሎቱ ንፌኑ ስብሐተ። 
\m \bd ምቅናይ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*እምሥራቀ ፀሐይ እስከነ ዓረብ ይትአኰት ስሙ ለእግዚአብሔር ለዓለመ ዓለም ሰአሉ ጻድቃን በእንተ ኃጥአን ጸልዩ ጽኑዓን በእንተ ድኩማን ንርከብ ገጸ በኀቤሁ ወንርከብ ሞገስ በቅድሜሁ ከመ ኢንትኃፈር አመ ይመጽአ በዘዚአሁ ስብሐት ወበዘዚአሁ አኰቴት ሃሌ ሃሌ ሉያ ወበዕለተ ሰንበት ለከ ንፌኑ ስብሐት ወአኰቴተ ዘምስለ ተጋንዮ ነዓርግ ለከ በብርሃንከ ንርእይ ብርሃን ወበጽድቅከ ንርአይ ገጸከ ይትፌሥሐኒ ከናፍርየ ሶበ እሴብሕ ወእዜምር ለከ አምላኪየ ቅዱስ እስራኤል \bd ይእዜኒ \bd*ወዘልፈኒ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ለዘሠርዓ ለነ ሰንበታት ለዘወሀበነ ጾመ ቅድስተ ሎቱ ንፌኑ ስብሐት ።
\m \bd አቡ\bd*\bd ን\bd*\bd  በ፪\bd*\bd ፤ \bd*በቃለ አሚን ናዕርግ ለእግዚአብሔር በዕለተ ሰንበት መሥዋዕተ ስብሐት በልብ ዘኅቡዕ እምሰብእ ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም፤ \bd*አርእየነ እግዚኦ ሣህለከ ሃሌሉያ ይቤ እግዚአብሔር አክብሩ ሰንበትየ ወዕቀቡ ቃለ ሰላምየ ትርከቡ ሕይወተ ዘለዓለም \bd ። ። \bd*
\b 
\m \bd መዝሙር ዘቅድስት ግነዩ ለእግዚአብሔር \bd*
\m \bd በ፭\bd*\bd ፤\bd*\bd  ግነዩ \bd*ለእግዚአብሔር ወፀውፁ ስሞ ወንግርዎሙ ለአሕዛብ ምግባሮ ሀቡ ስብሐተ ለስሙ አክብሩ ሰንበተ ተገበሩ ጽድቀ ዝግቡ ለክሙ መዝገበ ዘበሰማያተ ኀበ ፃፄ ኢያማስኖ ወኢይረክቦ ሠራቂ ድልዋኒክሙ ንበሩ ዘበላዕሉ ሐልዩ ኀበ ሀሎ ክርስቶስ ።
\m \bd ፬ት \bd*አፍቅር ቢጸከ በል \bd ፬ት \bd*ዛቲ ዕለት \bd ዓራራት \bd*ለክርስቶስ ይደሉ ስብሐት ለዘአብጽሐነ እስከ ዛቲ ሰዓት እግዚኣ ለሰንበት ዘልማዱ ኂሩት ሎቱ ስብሐት ለዘቀደሳ ለሰንበት ።
\m \bd ፬ት\bd*\bd ፤ \bd*ሀቡ ስብሐት በል 
\m \bd ዕዝል\bd*\bd ፤ \bd*በወንጌል ኮነ ሕይወትነ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሰንበት ቅድስት ለውሉደ ሰብእ መድኃኒት ለሙታን መንሥኢ ።
\m \bd ዘይእዜ፤ \bd*ውስተ ሰንበት ለዓ ወለ ዓ ውስተ ሰንበት ሰንበታቲሁ ይበውፁ በሐሤት ቅዱሳኒሁ ።
\m \bd ማኅ\bd*\bd ፤ \bd*ይቤ እግዚአብሔር አክብርዋ ወአልዕልዋ እስመ አነ ቀደስክዋ ።
\m \bd ሽብ\bd*\bd ፤ \bd*ይቤ እግዚአብሔር ይክብርዋ ለሰንበት አክብርዋ ለሰንበት ወአልዕልዋ እስመ አነ ቀደስክዋ ።
\m \bd ስብሐተ ነግህ፤ \bd*ሰንበትየ ቅድስትየ እንተ አዕረፍኩ እምኵሉ ግብርየ ይቤ እግዚአብሔር ። 
\m \bd ምቅናይ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*እምሥራቀ ፀሐይ እስከነ ዓረብ ይተአኰት ስሙ ለእግዚአብሔር ለዓለመ ዓለም ሰአሉ ጻድቃን በእንተ ኃጥአን ጸልዩ ጽኑዓን በእንተ ድኩማን ንርከብ ገጸ በኃቤዙ መንርከብ ሞገስ በቅድሜሁ ከመ ኢንትኃፈር አመ ይመጽእ በዘዚአሁ ስብሐተ ወዘዚአሁ አኰቴት ሃሌ ሃሌ ሉያ ወበዕለተ ሰንበት ለከ ንፌኑ ስብሐተ ወአኰቴተ ዘምስለ ተጋንዮ ነዓርግ ለከ በብርሃንከ ንርአይ ብርሃን ወበጽድቅ ከ ንርአይ ገጸከ ይትፌሥሐኒ ከናፍርየ ሶበ እሴብሕ ወአዜምር ለከ አምላኪየ ቅዱስ እስራኤል ።
\m \bd ሸብ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ሰንበትየ ቅድስትየ እንተ አዕረፍኩ እምኵሉ ግብርየ ይቤ እግዚአብሔር። 
\m \bd አቡን በ፩\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ኢትዝግቡ መዝገበ ዘበምድር ዝግቡ ለክሙ መዝገበ ዘበሰማያት ኀበ ኢይበሊ ወኢይማስን ወኢይረክቦ ሠራቂ በከመ ይቤ በነቢይ አክብሩ ሰንበትየ ትወርሱ ደብረ መቅደስየ። 
\m \bd ሰላ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ሰንበት ይእቲ ቅድስት ይእቲ ሰንበት ተዓቢ እምኵሉ ዕለት እስመ ሰንበትሰ በእንተ ሰብእ ተፈጥረት ሰንበተ ሰንበታቲሁ ለውሉደ ሰብእ መድኃኒት ጽዮን ቅድስት ሰላማዊት ታስተርኢ እምርኁቅ ከመ ማኅቶት ።
\m \bd መዝሙር ዘምኵራብ \bd*
\m \bd በ፭\bd*\bd ፤ \bd*ቦአ ኢየሱስ ምኵራብ አይሁድ ወመሠረ ቃለ ሃይማኖት ወይቤሎሙ ምጽዋተ አበደር እመሥዋዕት አነ ውእቱ እግዚኣ ለሰንበት ወአቡሃ ለምሕረት እግዚአኣ ውስተ ለሰንበት ወልደ ዕጓለ መሕያው ኢትግበሩ ቤተ አቡየ ቤተ መሥያዋ ቤትየሰ ቤተ ጸሎት ይሰመይ ቦአ ምኵራቦሙ ወንሠፆሙ ያርምሙ አንከሩ ምሕሮቶ ሞገሰ ቃሉ መጣዕመ ነገሩ ወሣዕሣዓ አፉሁ ።
\m \bd ፬ት\bd*\bd ፤ \bd*ዓርገ ሐመረ በል። 
\m \bd ዓራ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ለሰማይ አቅዲሙ ፈጠሮ ወለምድርኒ በእደዊሁ ሣራራ ለሰንት አክበራ ገሠፃ ለባሕር በዓቅማ ከመ ትቁም ወኢትትዓደው እምወሰና ።
\m \bd ዕዝል\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ሶበ ይትነሥኡ ነፋሳት በውስተ ሐመር በዕለት ሰንበት ይቤልዎ አርዳኢሁ ንቃሕ ሊቅ አድኅነነ ከመ ኢንሙት ወንሠፆሙ ለነፋሳት አርመመ ማዕበለ ባሕር ወተፈሥሑ ኖትያት ሶበ ርእዩ ከመ ኢተበትከ አሕባለ ራግናት አዕኰትዎ ለንጉሠ ስብሐት 
\m \bd ዘይእዜ፤\bd*\bd  \bd*በሰንበት ዓርገ ሐመረ ገሠፀ ባሕረ ወክዓ ወለ ዓእርመመ ዓቢይ ዛኅን ኮነ ዘሰንበት ።
\m \bd ማኅ\bd*\bd ፤ \bd*ቦአ ምኵራቦሙ በሰንበት ምሕሮሙ ያፀምዑ ወያነክሩ ምሕሮቶ ።
\m \bd ሸብ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ቦአ ምኵራቦሙ በሰንበት ምህሮሙ ያፀምፁ ወያነክሩ ምሕሮቶ ለሰንበት። 
\m \bd ስብሐተ ነግህ፤\bd*\bd  \bd*ቦአ ኢየሱስ ምኵራበ አይሁድ ምሕሮሙ ወይቤሎሙ ምጽዋተ አበድር እመሥዋዕት ።
\m \bd ሸብ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ቦአ ኢየሱስ ምኵራበ አይሁድ ምሕሮሙ ወይቤሎሙ ምጽዋተ አበድር እመሥዋዕት ።
\m \bd አቡን በ፪\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ቦአ ኢየሱስ ምኵራቦሙ ለአይሁድ ምሕሮሙ ወይቤሎሙ አክብሩ ሰንበትየ ወዕቀቡ ቃለ ትእዛዝየ። 
\m \bd ሰላም\bd*\bd ፤ \bd*ሰንበተ አክብሩ ሠናየ ግበሩ ቢጸክሙ አፍቅሩ ነዳያነ ወምስኪናነ መሐሩ ከመ ትእመኑ አንትሙ ቦአ ኢየሱስ ምኵራበ አይሁድ ወመሀረ ቃለ ሃይማኖት ወይቤሎሙ ሰንበት አክብሩ ሰላም ተናግሮሙ ወአዕኰቱ ፈጣሪሆሙ ።
\m \bd መዝሙር ዘምፃጕዕ\bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m \bd በ፭\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*አምላኩሰ ለአዳም ለዕረፍት ሰንበት ሠርዓ ወይቤሎዎ አይሁድ በእይ ሥልጣን ትገብር ዘንተ ወይቤሎሙ ኢየሱስ አነኒ አገብር እንትሙኒ እመኑ ለግብርየ ወይቤሎሙ አነ ውእቱ እግዚኣ ለሰንበት እግዚኣ ውእቱ ለሰንበት ወልድ ዋሕድ ወይቤሎሙ ብውሕ ሊተ እኅድግ ኃጢአተ በዲበ ምድር እሰብክ ግዕዛነ ወእክሥት አዕይንተ ዕውራን አቡየ ፈነወኒ። 
\m \bd ፬ት ምልጣን፤ \bd*እግዚእየ አዝዝአ በቃልከአ የሐዩአ ቍልዔየአ ታሕተ ጠፈረ ቤትየ ኢይደልወከ በዊእአ ።
\m \bd መወድስ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ከልሐ ዕውር በውስተ ፍኖት ወገሠፅዎ እለ ይመርሕዎ ከመ ያርምም ወበዕበየ ከሊሐ እንዘ ይብል ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ተሣሃለኒ እግዚእየ ወልደ ዳዊት ርድአኒ ።
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ቃለ ሠናየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ዘር ወአ አየ ግ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ከመ ቀለመ ጸሐፊ ዘጠበጠበ ይጽሕፍ ልሳንየ ይሤኒ ላሕዩ እምውሉደ ዕጓለ እመ ሕያው እምከናፍሪከ ሃ ዘ ሃ ቅንት ሰይፈከ ኃያል ውስተ ሐቋከ በሥንከ ወበላሕይከ ወንገሥ ሃ ዘ ሃ ወይመርሐከ ስብሐተ የማንከ አሕፃከ ስሑል ኃያል ታሕቴከ ሃ ዘ ሃ መንክር እግዚኦ ለዓለመ ዓለም በትረ ጽድቅ ወበትረ መንግሥትከ። ወዓመፃ ጸላዕከ ሃ ዘ ሃ ቅብዓ ትፍሥሕት እምእለ ከማከ ከርቤ ወቀንአት ወስሊሖት እምነ አልባሲከ ዘእምኔሆሙ አስተፌሥሐከ ሃ ዘ ሃ ሎ ወትቀውም ንግሥት በየማንከ በአልባሰ ወርቅ ዑጽፍት ወኁብርት ሲመልስ ምስለ ሽብሻቦ እንደዘወትሩ በል ወአጽምዒ ዕዝነኪ ሃ ዘ ሃ እስመ ፈተወ ንጉሥ ስነኪ እስመ ውእቱ እግዚአከ። አዋልደ ጢሮስ በአምኃ ሃ ዘ ሃ ኵሉ ክብራ ለወለተ ንጉሠ ሐሴቦን በዘእዝፋረ ወርቅ ዑጽፍት ወኁብርት ደናግለ ድኅሬሃ ሃ ዘ ሃ ወይወስድዎን በትፍሥሕት ወበሐሤት ወያበውዕዎን ውስተ ጽርሐ ንጉሥ። ተወልደ ለኪ ደቂቅ ሃ ዘ ሃ ወይዘክሩ ስመኪ በኵሉ ትውልደ ትውልድ በእንተዝ ይንንዩ ለከ አሕዛብ እግዚኦ። ወለዓለመ ዓለም ሃ ዘ ሃ ስብሐ ለአ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ሰንበት አሜሃ አመ ይቤሎ ለመፃጕዕ ተንሥእ ንሣእ አራተከ ነሥአ አራቶ አተወ ቤቶ እስመ ፈወሶ ወልደ እግዚአብሔር በሰንበት ።
\m \bd ዕዝል\bd*\bd ፤ \bd*በሰንበት ተራክቦ ኢየሱስ ለመፃጕዕ ወይቤሎ ተንሥእ ንሣእ አራተከ ተኃድገ ለከ ኃጢአትከ ዑቅ ኢተአብስ ወእምዝ ዘየአኪ ኢይርከብከ ተንሢኦ ነሥአ አራቶ አተወ ቤቶ ውእቱ መፃጕዕ። 
\m \bd ዘይእዜ፤\bd*\bd  \bd*ይቤሎ መስፍን ለኢየሱስ አዝዝ በቃልከ ይሕየው ወልድየ ለዓ ወለ ዓ እስመ አሞኖተ አሕየዎ ለመፃጕዕ በዕለተ ሰንበት። 
\m \bd ማኅ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም አስተብቍዖ መስፍን ለኢየሱስ ከመ ያሕዩ ሎቱ ወልደ ።
\m \bd ሽብ\bd*\bd ፤ \bd*ንባርኮ ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም አስተብቍዖ መስፍን ለኢየሱስ ከመ ያሕዩ ሎቱ ወልደ። 
\m \bd ስብሐተ ነግህ፤\bd*\bd  \bd*ሖረ ኃቤሁ ዘየብስት እዴሁ ወይቤሎ ስፋሕ እዴከ ወፈወሶ በዕለተ ሰንበት ወገብአት ከመ ካልዕታ። 
\m \bd ሽብ\bd*\bd ፤ \bd*ሖረ ኀቤሁ ዘየብስት እዴሁ ወይቤሎ ስፋሕ እዴከ ወፈወሶ በዕለተ ሰንበት ወገብአት ከመ ካልእታ ።
\m \bd አቡን በ፪\bd*\bd ፤ \bd*ዓበይተ ኃይላተ ዓበይተ ኃይላተ ገበረ ኢየሱስ በዕለተ ሰንበት እምኵሉ ዘየዓቢ እነግር ዘገብረ ፅቡር የዓውር ሕያወ ዓይነ ውእቱሰ ወረቀ ወገብረ ፅቡረ ወቀብዖ አዕይንቲሁ ለዘዕውሩ ተወልደ ወአሕፃዎ ተአምረ ገብረ ኢየሱስ በዕለተ ሰንበት። 
\m \bd ሰላም በሰንበተ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ወረቀ ምድረ ወገብረ ፅቡረ አሕያወ ዕውረ ሃ ሉ ሃ ሉ ሃ ሉ ይትፈሥሑ ጻድቃን በብዙኅ ሰላም ሎሙኒ ፀሐየ ጽድቅ ሠረቀ ሎሙ። 
\b 
\m \bd መዝሙር ዘደብረ ዘይት \bd*
\m \bd በ፭\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ወይቤሎሙ ለአርዳኢሁ ዑቁኬ ኢያስሕቱክሙ ወንበሩ ድልዋኒክሙ ብዙኃን ይመጽኡ በስምየ እንዘ ይብሉ አነ ውእቱ ክርስቶስ ወዘአዝለፈ ትዕግሥቶ ውእቱ ይድኅን ወስመ ምጽአቱሰ ለወልድ ዕጓለ አመሕያው ይትከወስ ኵሉ ኃይለ ሰማያት ወምድር አሜሃ ይበክዩ ኵሎሙ ኃጥአነ ምድር ወይወርድ እግዚእነ እምሰማይ ዲበ ምድር በትእዛዙ ወበቃሉ ወበአዕላፍ መላእክቲሁ በንፍሐተ ቀርን ዘእምኀበ እግዚአብሔር ይምሐረነ አብ በይእቲ ሰዓት እሞተ ኃጢአት እስመ ገባሬ ሕይወት ውእቱ እግዚኣ ለሰንበት ። 
\m \bd መወድስ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*አመ ይመጽእ ንጉሥ በግርማ መንግሥት ኵነኒ ድልው ቅድሜሁ እም ነፍስ ትርዕድ ወመጻሕፍት ይትከሠታ ለስምዕ ።
\m \bd ፬ት ምልጣን፤ \bd*ከመ ይቤ በል ።
\m \bd ዓራራቱ\bd*\bd ፤ \bd*ማዕረሩስ ኅልቀተ ዓለም ውእቱ ወዓፀዱኒ እሙንቱ መላእክት እምበለ አዕምሩ አምሳሊሁ እምከመ ለምለመ በጽሐ ጊዜሁ ይፌንዎሙ ለመላእክት በቃለ ቀርን ዕዝል እመ \bd ዕለተ \bd*አመ ዕለተ ፍዳ አመ ዕለተ ደይን አመ ዕለት እግዚአብሔር ምንት ንብላ ለነፍስ አመ ኢታድኅን እም ውሉዳ ወምድርኒ አመ ታንብእ ማኅፀንታ ም ን ለ አመ ይለብስ አብ ልብሰ ፍዳ ወይሞጥሕ ሞጣሕተ በቀል ም አመ ይወቅሰነ በግርምት ዓውድ አሜሃ ይትከሠት ወይሠጣሕ ምግባራቲነ ወይትነበብ ኵሉ ዘገበርነ ም ን እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ቀርቡ ኀቤሁ ኵሎሙ አርዳኢሁ በዕለተ ሰንበት ም እምኂሶ ለሰብእ ሶበ ይምሕር ነደየ ወይንብር ሠናየ ።
\m \bd ዘይእዜ፤ \bd*ቀርቡ ኀቤሁ በደብረ ዘይት ኵሎሙ አርዳኢሁ በዕለተ ሰንበት ለዓ ወለ ዓ ቀርቡ ኀቤሁ ኵሎሙ አርዳኢሁ በዕለተ ሰንበት ።
\m \bd ማኅ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ከመ እንተ መብረቅ ዘይወጽእ እምጽባሕ ወያስተርኢ እስከ ዓረብ ከማሁ ምጽአቱ ለወልደ እግዚአብሔር ።
\m \bd ሽብ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ከመ እንተ መብረቅ ዘይወጽእ እምጽባሕ ወያስተርኢ እስከ ዓረብ ከማሁ ምጽአቱ ለወልድ እግዚአብሔር ።
\m \bd ስብሐተ ነግህ፤\bd*\bd  \bd*ዑቁኬ ኢያስሕቱክሙ ወንበሩ ድልዋኒክሙ በሰንበት ኢይኩን ጉያክሙ ።
\m \bd ሽብ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ዑቁከ ኢይስሕቱክሙ ወንበሩ ድልዋኒክሙ በሰንበት ኢይኩን ጉያክሙ ።
\m \bd አቡን በ፪\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ከመ እንተ መብረቅ ዘይወጽእ እምጽባሕ ወያስተርኢ እስከ ዓረብ ከማሁ ምጽአቱ ለወልደ እግዚአብሔር ምስለ ኃይለ ሰማያት በንጥረ መባርቅትከ ምስለ አዕላፍ መላእክት ወኵሎሙ ሊቃነ መላእክት ከ አክሊለ አክሊላት ዲበ ርእሶሙ ለካህናት ።
\m \bd ሰላም\bd*\bd ፤ \bd*እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ቀርቡ ኀቤሁ ኵሎሙ አርዳኢሁ በዕለተ ሰንበት ወይቤሎሙ ሰላም ለክሙ ወንበሩ ድልዋኒክሙ ። 
\m \bd መዝሙር ዘገብር ኄር\bd*
\m \bd በ፭\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*መ ውእቱ ገብር ኄር ወምዕመን ዘይረክቦ እግዚኡ በምግባረ ሠናይ ወይሠይሞ ዲበ ኵሉ ንዋዩ ካዕበ ይቤሎ እግዚአብሔር ገብር ኄር ወምዕመን ዘበውኁድ ምዕመነ ኮንከ ዲበ ብዙኅ እሠይመከ ባእ ውስተ ፍሥሐሁ ለእግዚእከ ።
\m \bd ፬ት\bd*\bd ፤ \bd*አምላከ አዳም በል ።
\m \bd ዓራ\bd*\bd ፤ \bd*ኵኑ እንከ ከመ አግብርት ኄራን ወከመ አግብርተ ክርስቶስ ምዕመናን እለ ይጸንሑ እግዚኦሙ እስከ የአቱ እምከብካብ ዘበሰማያት ያክብርዋ ለሰንበት። 
\m \bd ፬ት\bd*\bd ፤ \bd*ቅኔ ደብተራ በል። 
\m \bd ዕዝል\bd*\bd ፤ \bd*ኦ ገብር ኄር ወገብር ምዕመን ዘበውኁድ ምዕመነ ኮንከ ዲበ ብዙኅ እሠይመከ ባእ ውስተ ፍሥሓሁ ለእግዚእከ ሰንበተ ሰንበታቲሁ እስመ ሰንበትሰ በእንተ ሰብእ ተፈጥረት። አኮኑ እግዚአብሔር ፈጠሮ ለአቡነ አዳም ወነፍሐ ላዕሌሁ መንፈሰ ሕይወት ሰ መኑ የአምር ሕሊና ዚአከ ወመኑ የአምር ዘውስተ ልብከሰ ዘገብረ እግዚእነ ዘንተ ኵሎ አርአያ ከመ ይእመን ሰብእ ሰን ባዕላይከኒ ኢአምኑ ወነዳያኒከኒ ኢሰምዑ ዘይ በዕለተ ሰንበት ቦኡ ጻድቃን ውስተ ገነት ትፍሥት ለዓ ወለ ዓ በዕለተ ሰንበት ቦኡ ጻድቃን ውስተ ገነት ትፍሥሕት ።
\m \bd ማኅ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ጹሙ ወጸልዩ ሰንበታቲሁ አክብሩ ከመ ገብር ኄር ለእግዚአብሔር ተቀነዩ ።
\m \bd ሽብ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ጹሙ ወጸልዩ ሰንበታቲሁ አክብሩ ከመ ገብር ኄር ለእግዚአብሔር ተቀነዩ ።
\m \bd ስብሐተ ነግህ፤ \bd*ገብር ኄር ወገብር ምዕመን ገብር ዘአሥመሮ ለእግዚኡ ብፁዕ ውእቱ ገብር ኄር ።
\m \bd ሽብ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ገብር ኄር ወገብር ምዕመን ገብር ዘአሥመሮ ለእግዚኡ ብፁዕ ውእቱ ገብር ኄር ።
\m \bd አቡን በ፫\bd*\bd ፤ \bd*ከመ ገብር ኄር ለእግዚአብሔር ተቀነዩ በኵሉ ጊዜ ወበኵሉ ሰዓት ከ በኵሉ መዓለት ወበኵሉ ሌሊት ከ ጹሙ ወጸልዩ በንጹሕ ልብ ወአክብሩ ሰንበተ በጽድቅከ ለቢጽክሙ ሠናየ ሐልዩ አብ ይሄሊ በእንቲአክሙ ከመ ገብር ኄር ለእግዚአብሔር ተቀነዩ ወ አግዕዝዋ እምኃጢአት ለነፍስክሙ ሰላም \bd ገብር \bd*ኄር ወገብር ምዕመን ዘበውኅድ ምዕመነ ኮንከ ዲበ ብዙኅ እሠይመከ ባእ ውስተ ፍሥሓሁ ለእግዚእከ በሰላም ተቤዞከ ሕዝበከ ለዕረፍት ሰንበተ ሠራዕከ ወመኑ መሐሪ ዘከማከ ሰንበትየ ይቤላ እግዚእነ እምኵሉ አክበራ ለተዝካረ ስሙ ዘከለላ ወይቤሎሙ ባኡ ቤትየ ወኅድሩ አግብርተ እግዚአብሔር\bd ። ። \bd*
\m \bd መዝሙር ዘኒቆዲሞስ\bd*
\m \bd በ፭\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ሖረ ኀቤሁ ዘስሙ ኒቆዲሞስ ወይቤሎ ለኢየሱስ ረቢ ሊቅ ንሕነ ነአምን ብከ ከመ እምኀበ አብ መጻእከ ከመ ትኩን መምህረ ዕጓለ አንበሳ ሰከብከ ወኖምከ አንሥአኒ በትንሣኤከ። 
\m \bd ዓራ\bd*\bd ፤ \bd*አውሥኦሙ በበቃሎሙ ለሕዝብ ብእሲ ዘስሙ ኒቆዲሞስ ድኁን አነ እምደሙ ለዝ ብእሲ አንስ እፈቅድ እጠመቅ ።
\m \bd ፬ት\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ኒቆዲሞስ አምጽአ በል 
\m \bd ዕዝል\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ኒቆዲሞስ ስሙ መልአኮሙ ለአይሁድ ዘሖረ ኀቤሁ ቀዲሙ ሌሊተ ወይቤሎ ረቢ ነአምን ብከ ከመ አምኀበ አብ መጻእከ ረ ከመ ትኩን መምህረ ረ አልቦ ዘይገብር ተአምረ ወመንክር ዘአንተ ትገብር ረ ጽድቀ አፍቀርከ ወዓመፃ ጸላእከ ለዕረፍት ሰንበት ሠራዕከ ረ ለሕይወት ወለመድኃኒት ረ ወለሥርየተ ኃጢአት ረ ወይቤሎ ረቢ ነአምን ብከ ሊቅ ንብለከ ነአምን ብከ ።
\m ዘይእዜ፤ ይቤሎ ኒቆዲሞስ ለኢየሱስ ረቢ ነአምን ብከ ለዓ ወ ዓ ከመ እምኀበ አብ መጻእከ ከመ ትኩን መምህረ ።
\m ማኅ፤ ረቢ ነአምን ብከ ከመ እምኀበ አብ መጻእከ ከመ ትኩን መምህረ ።
\m ሽብ፤ ረቢ ነአምን ብከ ከመ እምኀበ አብ መጻእከ ከመ ትኩን መምህረ ።
\m ስብሐተ ነግህ፤ ይቤሎ ኒቆዲሞስ ለኢየሱስ እፎ ይክል ሰብእ ዳግመ ተወልደ እምድኅረ ልሕቀ ይክልኑ በዊአ ውስተ ከርሡ እሙ ።
\m ሽብ፤ ይቤሎ ኒቆዲሞስ ለኢየሱስ እፎ ይክል ሰብእ ዳግመ ተወልደ እምድኅረ ልሕቅ ይክልኑ በዊአ ውስተ ከርሠ እሙ። 
\m አቡን በ፪ ሖረ ኀቤሁ ለኢየሱስ ቀዲሙ ሌሊተ ኒቆዲሞስ ስሙ መልአኮሙ ለአይሁድ ውእቱኒ አምጽአ ከርቤ አፈዋተ ገነዝዎ በስንዱናት ለንጉሠ ስብሐት። 
\m ሰላም፤ ይቤሎ ኢየሱስ ለኒቆዲሞስ እመን በየ ከመ አነ ውእቱ እግዚኣ ለሰንበት ወሀቤ ሰላም ዘ በአማን። 
\m መዝሙር ዘሆሣዕና
\m \bd ዋዜማ ዘሆሣዕና\bd*\bd ፤\bd* በዕምርት ዕለት በዓልነ ንፍሑ ቀርነ በጽዮን ወስብኩ በደብረ መቅደስየ እስመ ይቤ ዛቲ ዕለት በዓለ እግዚአብሔር ሆሣዕና በአርያም ብሩክ አንተ ንጉሠ እስራኤል። 
\m ምልጣን፤ ብሩክ እንተ ንጉሠ እስራኤል ብሩክ አንተ ንጉሠ እስራኤል 
\m ይት፤ ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ለንጉሠ እስራኤል ዘይሁብ ዝናመ ተወን ከመ ትካት ይመልዕ ዓውደ እክል በረከተ ምክያዳተ ወይን ምልጣን፤ ይሁብ ዝናመ ተወን ይሁብ ዝናመ ተወን ከመ ትካት ይመልዕ ዓውዳ እክል በረከተ ምክያዳተ ወይን። 
\m ፫ት፤ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ወበልዋ ለወለተ ጽዮን ነዋ ንጉሥኪ በጽሐ ይመትሩ አዕፁቀ በቀልት ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ።
\m ሰላም በ፪ ወእንዘ ስሙን በዓለ ፋሲካ ዓርገ ኢየሱስ ኢየሩሳሌም ወተቀበልዎ ሕዝብ ብዙኃን ወበልዋ ለወለተ ጽዮን ነዋስ ንጉሥኪ ጽድቅ ወየዋሕ ዘዕሤቱ ምስሌሆሙ ወምግባሩ ቅድመ ገጹ ወይከውን ሰላም በመዋዕሊሁ ።
\m ምልጣን፤ ወይከውን ሰላም በመዋዕሊሁ ንጉሥኪ ጽዮን በጽሐ ናሁ ወይከው ሰላ በመዋዕሊሁ 
\m \bd መዝሙር ወእንዘ ሰሙን \bd*
\m በ፭፤ ወእንዘ ስሙን በዓለ ፋሲካ ቀርቡ አርዳኢሁ ለአምላከ ጽድቅ ኀበ ደብረ ዘይት ሙራደ ዓቀብ ሀገረ እግዚአብሔር ወተቀበልዎ ሕዝብ ብዙኃን አዕሩግ ወሕፃናት ነሢኦሙ አዕፁቀ በቀልት እንዘ ይብሉ። ሆሣዕና በአርያም ተፅዒኖ ዲበ ዕዋል ቦአ ሀገረ ኢየሩሳሌም በትፍሥሕት ወበሐሤት ይሁቦሙ ኃይለ ወሥልጣነ ምልጣን፤ በትፍሥሕት ወበሐሤት ይሁቦሙ ኃይለ ወሥልጣነ ።
\m ፬ት ምልጣን፤ ዕምርት ዕለት በዓልነ ነያ አብርሃም አብ ዘተመነያ ስብሓ ወበዓላ ሰማያ ።
\m ፬ት ምልጣን፤ ሆሣዕና ዕምርት እንተ አቡነ ዳዊት ቡርክት እንተ ተመጽእ መንግሥት ዓራ ንፍሑ ቀርነ በዕለተ ሠርቅ በፅምርት ዕለት በዓልነ ተዝካረ ምድኃኒነ በኢየሱስ ክርስቶስ ንዑ ንትፈሣሕ በእግዚአብሔር ዘረድአነ ።
\m ምልጣን፤ በጽዮን ንፍሑ ቀርነ በዕለተ ሠርቅ ንፍሑ ቀርነ በዕምርት ዕለት በዓልነ። 
\m ፬ት ምልጣን፤ በኃቤከ ዮም በኃቤከ ፋሲካ እገብር በልዎ ለዕገሌ ቤተከ ሀለወኒ አዓ ይቤለከ ሊቅ ከመዝሙር በልዎ ለዕገሌ ።
\m ፬ት ምልጣን፤ በንጹሕ ጽርሕ ወሥርግው ለአርዳኢሁ ክርስቶስ ይቤሎሙ ዕቀቡ ሕግየ ወሥርዓትየ። 
\m ዕዝል፤ ነሥአ አብርሃም አዕፁቀ በቀልት ስብሐ ወዘመረ በዕለተ ሰንበት ቦአ ኢየሱስ ኢየሩሳሌም በትፍሥሕት ።
\m ምልጣን፤ አብርሃም ነሥአ አብርሃም ነሥአ አዕፁቀ በቀልት አብርሃም ነሥአ ዘይ ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ሰቀልዎ አይሁድ ዲበ ዕፀ መስቀል ለዓ ወለ ዓ ዘየሐፅብ በወይን ልብስ ሰቀልዎ አይሁድ ዲበ ዕፀ መስቀል ።
\m ምልጣን፤ ዘየሐፅብ በወይን ልብሰ ወ በደመ አስካል ዓጽፎ ዲበ ዕዋል ተፅዕነ እፎ አቡ። 
\m በ፬፤ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ አልጸቀ ጾም ወበጽሐ ፋሲካ ኢትግበሩ ሊተ ምክንያተ ለግዕዛንክሙ እስመ ኃላፊ ውእቱ ንብረተ ዝንቱ ዓለም ንብረቱኒ ፍትወቱኒ ኃላፊ ውእቱ። 
\m ምልጣን፤ ዓለሙኒ ኃላፊ ፍትወቱኒ ኃላፊ እስመ ኵሉ ኃላፊ ውእቱ ።
\m \bd አቡ\bd*\bd ን\bd*\bd  ዘምዕዋድ በ፪\bd*\bd ፤\bd* ሃሌ ሃሌ ሉያ ባኡ ውስተ ሀገር ወበዊአክሙ ትረክቡ ዕዋለ አድግ ዕሡረ ፍትሕዎ ወአምጽእዎ ሊተ ።
\m ምልጣን፤ ፍትሕዎ ወአምጽእዎ ሊተ። 
\m ሰላም በ፩፤ ሃሌ ሉያ አልጺቆ ኢየሱስ ኢየሩሳሌም ርእያ ለሀገር ወይቤላ ሶበ ተአምሪ ጽዮን ነዋ ንጉሥኪ ሶበ ተአምሪ ጽዮን ንጉሥኪ በጽሐ ብርሃንኪ ዮም ሰላምኪ። 
\m ምልጣን፤ ወይቤላ ሶበ ተአምሪ ጽዮን በጽነዋ ንጉሥኪ በጽሐ ብርሃንኪ ዮም ሰላምኪ ተፈሥሒ በሕዝብኪ ዮ ይትኃፈሩ ጸላእትኪ ዮ ሰላምኪ ሰላምኪ ዮም ሰላምኪ በዊኦተ ግብር ይባዕ ንጉሥ ስብሐት ይባዕ አምላከ ምሕረት። ዝማሬ፤ ሑሩ በልዎ ለዕገሌ ይቤለከ ሊቅ አይቴአ ጽርሑ ኀበ እግብር ፋሲካ ምስለ አርዳዕያ አይቴኦ ጽርሑ ኀበ እገብር ፋሲካ ምስለ አሊዓየ አይቴአ ጽርሑ ኀበ እገብር ፋሲካ ምስለ ሐዋርያትየ ውእቱ ያርእየክሙ ጽርሐ ንጹሐ ርሡየ ወሥርግወ በህየ እገብር ፋሲካ ዘበልዓ ሥጋየ በህየ እገብር ፋሲካ ወሰትየ ደመየ በህየ እገብር ፋሲካ እስመ ዝንቱ ኅብስት ዘአሁበክሙ አነ ለሕይወት ውእቱ እስመ ዝንቱ ጽዋዕ ዘእሁበክሙ ዘእሜጥወክሙ አነ ለመድኃኒት ውእቱ በከመ ፈነወኒ አቡየ ከማሁ አነኒ እገብር ፋሲካ ።
\m መዝሙር ዘስቅለት ወዘቀዳም
\m ዘዓርብ 
\m \bd ዕጣነ ሞገር\bd*\bd ፤\bd* ንዜኑ ዘአምላክነ ኂሩት ትሕትና ወየውሐት ዘተዓሠ በእንተ አፍቅሮተ ሰብእ ዘሰቀሎ ለሰማይ ከመ ቀመር ዲበ ዕፅ ተሰቅለ ዘከለሎ ለሰማይ በከዋክብት አክሊለ ዘዎክ ተቀጸለ ይቀውሙ ቅድሜሁ ሠራዊተ መላእክት በፍርሃት ቅድመ ጲላጦስ ቆመ ዘይኳንን ሕያዋነ ወሙታነ ከመ ዕቡስ ተኰነነ እንዘ ይክል ከሊዓ ኢከልዓ ተዓገሠ ወድቀ ወኢተኃጕለ ኵሎ ዓለመ በቅጽበት ዘፀቀመ። 
\m ምዕ ምልጣን፤ ንሴብሖ ለእግዚአብሔር ስቡሐ ዘተሰብሐ ።
\m \bd ዕዝል ዘቀዳሚት በ፪\bd*\bd ፤\bd* ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ንሕነሰ ንሰብክ ክርስቶስሃ ዘተንሥአ እሙታን መድኃኒተ ኮነ ለአሕዛብ እመስቀሉ ወሪዶ ውስተ ሲኦል ሙቁሐነ ፊትሐ ሰበከ ሎሙ ግዕዛነ ዘውእቱ አግዓዘነ አምአርዑተ ኃጢአት አቅረበነ ኀቤሁ በሥጋ እምድኅረ ሐመ በሥጋ ዘእምቅድመ ዓለም ሀሎ ወይሄሉ ወይመጽእ ዘሐመ ወሞተ ወተቀብረ ፃሬእ ዘሞት ፈትሐ ወዘእሙታን ተንሥአ ኢኮነ ባሕቲቱ ከዊኖ ሰብአ ሕያው ተንሥአ እሙታን እምትካት ነአምሮ ውእቱሰ ለሊሁ የአምር መለኮቶ ሥዒሮ ሞተ በሥጋ እንዘ ይወርድ ጌገዮ በአምሳለ ዚአሁ ርእየ በላዕሌሁ ስነ መለኮቱ ወትቤ ሲኦል ዓይ ውእቱ ዝንቱ ዘእምሥልጣንየ ሥጋ ለቢሶ ዘሞዐኒ መኑ ውእቱ ዝንቱ ዘምድረ ለብሰ ውእቱኬ ሰማያዊ ውእቱ በአሐቲ ምክር ምስለ አቡሁ ሰማያተ ገብረ ።
\m ምልጣን፤ መኑ ውእቱ ዝንቱ ዘምድረ ለብስ ውእቱኬ ሰማያዊ ወእቱ ።
\m ዓዲ፤ በአሐቲ ወበአሐቲ ምክር ሣልስ መድኃኒተ ኮነ መድኃኒተ ኮነ ለአሕዛብ መድኃኒተ ኮነ ራብዕ ሕያው ተንሥአ ሕያው ተንሥአ እሙታን ሕያው ተንሥአ ሐምስ ሥዒሮ ሞተ ሥዒሮ ሞተ በሥጋ ሥዒሮ ሞተ ።
\m አቡን በ፩፤ ክርስቶስ በኵር ቀደመ ተንሥኦ እምኵሎሙ ሰብእ ሙታን እስመ ኢገብረ ኃጢአተ ወኢተረክበ ሐሰት ውስተ አፉሁ ያዕትት ሕማመ እምነፍሱ ወያርእዮ ብርሃነ ወያጸድቆ ለዘይትቀነይ ለጽድቅ ወለሠናይት ወለብዙኃን ኃጢአቶሙ ውእቱ ይደመሰስ ።
\m ምልጣን፤ ዘበዓታ ወያርዕዮ ብርሃነ ወያጸድቆ ለዘይት ቀነይ ለጽድቅ ወለሠናይ ወለብዙኃን ኃጢአቶሙ ውእቱ ይደመሰስ።
\m እስ ለዓ፤ ምድር አጽለቅለቀት ወለማይ ተሐውከ ሶበ ትወጽእ መንፈሱ ለኢየሱስ ርእዮ በርተለሜዎስ ወይቤሎ እግዚኦ አይቴኑመ ሐርከ እመስቀልከ ሶበ እወርድ እመስቀልየ ሶቤሃ ወረድኩ ውስተ ሲኦል ከመ አድኅኖሙ ወእትቤዘዎሙ ለቀደምት አበው ይቤ ፈያታዊ ዘየማን በትንሣኤከ እግዚኦ ተዘከረኒ ።
\m ምልጣን፤ በትንሣኤከ እግዚኦ ተዘከረኒ ይቤ ፈያታዊ ዘየማን ዓዲ፤ ስቀሉ ምስሌሁ ክልኤተ ፈያተ አሐደ እምለፌ ወአሐደ እምለፌ ወማዕከሎሙ ኢየሱስ ወጸሐፈ ጲላጦስ መጽሐፈ ወይብል መጽሐፉ ኢየሱስ ናዝራዊ ንጉሠ አይሁድ ።
\m ሰላም፤ አንሰ በአዕይንቲሁ እረክብ ሰላመ ትብል ቤተ ክርስቲያን ወልድ እኁየ ሊተ ወአነ ሎቱ ዕቍረ ማየ ልብን ዘውልድ እኁየ ሊተ እመ ረከብካሁ አይድዓሁ ዕ ዘውኅዘ እምገቦሁ አመ ሕማማቲሁ ዕ ወልድ እኁየ ሊተ ወአነ ሎቱ አፈቅሮ እስከ አመ ፈቀደ ምልጣን፤ ወልድ እኁየ ሊተ ወአነ ሎቱ አፈቅሮ እስከ አመ ፈቀደ ።
\m \bd ሰላም ዘምዕዋድ\bd*\bd ፤\bd* ወለመልአከ ሕይወትሰ ሰቀልዎ ለዘተንሥአ እሙታን ገብረ ሰላመ በመስቀሉ ትንሣኤሁ አግሃደ።
\m ምልጣን፤ ገብረ ሰላም በመስቀሉ ትንሣኤሁ አግሃደ ።
\m ክብር ይእቲ፤ ተሰቅለ ወተቀትለ ኢየሩሳሌም ተቀብረ ከመ ኪያነ ይቤዙ እግዚእ ኮነ ገብረ ሃሌ ሉያ። 
\m ዝማሬ፤ ወአቅደምከ ፀግዎ መንፈስከ ቅዱስ ለሥርየተ ኃጢት አክሊለ ዘሦክ አስተቀጸሉከ ዘበሰማያት ለነ አክሊለ ጽድቅ አስተዳሎከ ስቀሉከ ዲበ ዕፀ ብሂዓ ዘምስለ ሐሞት አስተዩከ ከመ ለነ ታስትየነ ወይነ ትፍሥሕት ወሐሤት ረንዙከ በኵናት ወተርኅወ ገቦከ ከመ ለነ ተሀነበ ሥጋከ ቅዱስ ወደመከ ክቡረ ከመ ትፀወነ ።
\m ዕጣነ ሞገር፤ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወሠርከስ አመ ርእሶ ይሰቀል ካልአ ዕለተ ኮነ እንዘ ያርኢ አርአያ ትንሣኤ ገብረ ንሰብሐ ወንወድሶ በእንተ ትንሣኤ። ። 
\m መዝሙር ዘትንሣኤ 
\m ወበእንተዝ ጸሎታ ከዘወረ በል አርያም ቀዳሚ ዜማ እና ይገብሩ በዓለ በል ።
\m ምልጣን፤ ዮም ፍሥሐ ኮነ በሰንበተ ክርስቲያን እስመ ተንሥአ ክርስቶስ እሙታን ቀደሳ ወአክበራ እምኵሎን መዋዕል አልዓላ አማን ተንሥአ እምነ ሙታን ።
\m ም፤ አማን በአማን ተንሥአ እምነ ሙታን። 
\m ሰላም በ፮፤ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ይእቲ ማርያም እምነ ወእሙ ለእግዚእነ ሰአሊ በእንቲአነ ከመ ይምሐረነ ወይሣሃለነ ያስተርኢ ኂሩቱ በላዕሌነ ሠርዓ ለነ ሰንበተ ለዕረፍተ ዚአነ ፍሥሐ ወሰላም ለእለ አመነ ።
\m ምዕ፤ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ተፈሣሕነ ወተሐሠይነ በኵሉ መዋአዕሊነ ወተፈሣሕነ ህየንተ መዋዕል ዘአሕመምከነ ወህየንተ ዓመት እንተ ርኢናሃ ለእኪት ለዓ ወለ ዓ ይገንዩ ቅድሜሁ ኢትዮጵያ ወደ ላእቱሂ ሐመደ ይቀምሑ ለዓ ወ ሃሌ ሉያ ንግሩ ለእግዚአብሔር ምሕሮቶ ምሕረቶ ወመንክሮሂ ለዕጓለ እመሕያው እስመ ሠበረ ኆኃተ ብርት ወቀጥቀጠ መናሥግተ ዘሐፄን ለዓ ወለ ዓ ይእዜ እትነሣእ ይቤ እግዚአብሔር እሬሲ መድኃኒት ወአግህድ ቦቱ ።
\m \bd መዝሙር ይትፌሣሕ ሰማይ \bd*
\m በ፩፤ ሃሌ ሉያ ይትፌሣሕ ሰማይ ወትትኃሠይ ምድር ወይንፍሑ ቀርነ መሠረታት ሕምዝ ወደወውፁ አድባር ወአውግር ወኵሉ ዕፀወ ገዳም ወዮምስ ዓባይ ፍሥሐ በሰማያት ወምድርኒ ትገብር ፋሲካ ተሐፂባ በደመ ክርስቶስ ።
\m ምልጣን፤ ወምድርኒ ትገብር ፋሲካ ተሐፂባ በደመ ክርስቶስ ሚ በዝኁ አመ ሣልስት ዕለት ሞዖ ለሞት ገብረ ትንሣኤ በሰንበት ስብ ለአ አመ ሣልስት ዕለት ሞዖ ለሞት ገብረ ትንሣኤ በሰንበት ለዓለም ወለዓለመ ዓለም አመ ሣልስት ዕለት ሞዖ ለሞት ገብረ ትንሣኤ በሰንበት ።
\m ፬ት ም፤ እስመ ሞዖ ለሞት እስመ ሞዖ መላእክት ዮም ይትፌሣሑ ወልድ ሞዖ ለሞት ወተንሥአ ብፁዕ ዘይ ሠርከ ሰንበት ለጸቢሐ እሁድ ኮነ ትንሣኤ ስብ ለአ ሠርከ ሰንበት ለጸቢሐ እሁድ ኮነ ትንሣኤ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ሠርከ ሰንበት ለጸቢሐ እሁድ ኮነ ትንሣኤ ።
\m ፬ት ምልጣን፤ ይገብሩ በዓለ ይገብሩ በዓለ ገሕርኒ ማዕበልኒ ይገብሩ በዓለ ።
\m መወድስ፤ ክርስቶስ ተንሥአ እሙታን በዓቢይ ኃይል ወሥልጣን ዐሠሮ ለሰይጣን አግዓዞ ለአዳም ሰላም እምይእዜሰ ይኩን ሰላም ።
\m ፬ት ምልጣን፤ ኃይለ ጽልመት ተሰደ ኃይለ ጽልመት ተሰደ በሰንበት ኃይለ ጽልመት ተሰደ ኵልክሙ ዮም በዛቲ ዕለት ሰበካ ትንሣኤ አዋልዲሃ ለጽዮን ስብ ለአ ዮም በዛቲ ዕለት ።
\m \bd ፬ት ምልጣን፤\bd* ተስፋ ሕይወት ተሠርዓ ተለፋ ሕይወት ተሠርዓ በሰማያት ተስፋ ሕይወት ተሠርዐ ።
\m ፬ት ምልጣን፤ በመንጦላዕተ ሥጋሁ ግብተ በመንጦላዕተ ሥጋሁ ግብተ እስመ ሐዲስ ለነ ሥርዓተ። 
\m እግዚአብሔር ነግሠ ምልጣን፤ ረከባ መልአከ ዘይነብር ትርአሰ ወይቤ አምላክ ተንሥአ ወይቤ አምላክ ተንሥአ ።
\m ምልጣን፤ እምድረ ግብፅ አውፅኦሙ ወበመዝራዕቱ ረድኦሙ ስብ ለአ ወይቤሎሙ ግበሩ በዓለ በትፍሥሕት ለዓ ወ ለ ዓ ዛቲ ፋሲካ ቀዳሚት ሕግ ወሥርዓት ዛቲ ፋሲካ ተዛካረ ትንሣኤሁ ለመድኃኒነ ዛቲ ፋሲካ ለኵልነ በዓል ።
\m ምልጣን፤ ዛቲ ፋሲካ ቀዳሚት ሕግ በከመ ይቤ ያዕቆብ ዘሥሩግ ዛቲ ፋሲካ ቀዳሚት ሕግ ።
\m ይት፤ እምድኅረ ወሀበ ሥጋሁ ወደሞ ተኈለቈ ምስለ ጊጉያን ኢያውሥአ ቃለ ለእለ ይሴአልዎ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ነበረ ሠሉስ ውስተ ልበ ምድር ትንሣኤ ሰመያ ለበዓለ ፋሲካ ሰመያ ።
\m ምልጣን፤ ትንሣኤ ሰመያ ትንሣኤ ስመያ ለበዓለ ፋሲካ ትንሣኤ ሰመያ። 
\m ማኅሌት፤ ንባርኮ ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም ንፍሑ ቀርነ በጽዮን ስብኩ በደብረ መቅደስየ ዜንው ትንሣኤየ ምልጣን፤ በጽዮን ንፍሑ ቀርነ በደብረ መቅደሱ ስብኩ ግዕዛን በጽዮን ንፍሑ ቀርነ ።
\m ስብሐተ ነግህ፤ እምዕቶን እሳት ዘይነድድ አንገፊነ ወተንሥአ ዘይትዓጸፍ ብርሃን ለደቂቀ እስራኤል ሕዝብ ዘቅሩብ ሎቱ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ።
\m ምልጣን፤ እምዕቶነ እሳት ዘይነድድ አንገፊነ ብርሃናት ዘይትዓጸፍ ተንሥአ ለነ ተንሥአ ክርስቶስ እሙታን በዓቢይ ኃይል ወሥልጣን እምዝ ዳግመ ኢይረክቦ ሞት ።
\m ምልጣን፤ ዳግመ እምዝ ዳግመ እምዝ ኢይረክቦ ሞት ከመዝ ዳግመ እምዝ ብዙኃነ ሙታነ አንሢኦ ቅድመ ውእቱ ተንሥአ በሣልስት ዕለት ።
\m ምልጣን፤ ብዙኃን ሙታን አንሢኦ ቅድመ ውእቱ ተንሥአ በሣልስት ዕለት። ስብሕዎ በጸናጽል ወበይባቤ ኵሉ ነፍስ ይሴብሖ ለእግዚአብሐር ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ።
\m ምልጣን፤ ሰብሕዎ በጸናጽል ወበይባቤ ኵሉ ነፍስ ይሴብሖ ለእግዚአብሔር ሶቤ በጸ ወ ።
\m አቡን በ፬፤ ይትፌሣሕ ሰማይ ወትትኃሠይ ምድር መላእክተ እግዚአብሔር ወመኳንንት ነገሥት ምድር ስብሕዎ ለዘተንሥአ እሙታን ዮምስ ዓባይ ትፍሥሕት ኮነት ለነ። 
\m ዝማሬ፤ በግዕ ንጹሕ ተጠብሐ ዘሐመ ወሞተ በእንቲአነ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ተበሃሉ ሕዝብ በበይናቲሆሙ እንዘ ይብሉ አሌ ለነ አሌ ለነ እስመ ሞተ እግዚእነ በእንቲአነ ሃ ወረሱ አይሁድ ሀገረነ ንዑ ንሑር ከመ ንሙት ምስሌሁ ሃ ይቤ ስምዖን ተሰቅለ ወተቀትለ በእንቲአነ ንዑ ንሑር ከመ ንሰአም ሥጋሁ ሃ ተእኃዙ አርድዕት ክሣውዲሆሙ እንዘ ይብሉ ዬ ዬ ዬ በከመ በከየት እሙ ንዑ ንብኪ አንብዓ መሪረ ከመ ኢይድኅገነ በትንሣኤሁ። 
\m ጽዋዕ፤ እንዘ ሞትየ ትነግሩ ወትንሣኤየ እንዘ ትትአመኑ አምጣነ ትበልዕዎ ለዝንቱ ኅብስት ወትሰትይዎ ለዝንቱ ጽዋዕ ክቡር መለኮቱ ዘእምቅድመ ዓለም ሀሎ አቡየ ወሀበክሙ ለሕይወት ወለመድኃኒት ክ ለፍሥሐ ወለበረከት ክ ወለሥርየተ ኃጢአት ክ ዘወረደ እምሰማያት ክቡር መለኮቱ ዘእምቅድመ ዓለም ሀሎ አቡየ ወሀበክሙ ኅብስተ ሕይወት ።
\m መንፈስ፤ ንግበር ተዝካረ ሕማማቲሁ ወንግበር ተዝካረ ትንሣኤሁ ለመድኃኒነ ዘበትንሣኤሁ ነሐዩ ኵልነ ሕይወተ ፀግወነ ወመጥፈሶ ቅዱስ ፈነወነ ለነ ።
\m ዘሰኑይ ምልጣን፤ ዮም ፍሥሐ ኮነ በል ።
\m ዕዝል፤ ፋሲካ ብሂል ማዕዶት ብሂል በዘቦቱ አይነ እምት ውስተ ሕይወት ።
\m ምልጣን፤ ፋሲካ ብሂል ማዕዶት ማዕዶት ብሂል ።
\m ዘይእዜ፤ ትንሣኤሁ ለመድኃኒነ ክርስቶስ ብርሃን ኮነ ለአሕዛብ ስብ ለአ አስሰለ ኵሎ ሙስና ዘበምድር ለዓለም ወለዓለመ ዓለም እምሰብእ እምላዕለ ፍጹመ እግዓዞ ለሰብእ ።
\m ይት፤ ስእለ ዮሴፍ በድኖ ለኢየሱስ ወገነዞ በስንዱናት ወቀበሮ ውስተ መቃብር ሐዲስ ኀበ አልቦቱ ዘተቀብረ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም አቡሁ አንሥኦ ለወልዱ እሙታን ወወሀቦ ስብሐተ ወፀገዎ ስመ ዘየዓቢ እምኵሉ ።
\m አቡን በ፩፤ ንግበር በዓለ በትፍሥሕት መንፈሳዊተ ትንሣኤሁ ቅድስት ተነበዩ ነቢያት በእንቲአሁ ዕንባቆምኒ ይቤ መልዓ ምድረ ስብሐቲሁ። 
\m ዝማሬ፤ ዳዊትኒ ይቤ ተንሥእ እግዚኦ ወተሣሃላ ለጽዮን ዕጓለ አንበሳ ሰከብከ ወኖምከ አንሥአኒ ዐትንሣኤከ በከመ አስተጋባዕካ ለዛቲ በከመ አስተጋባዕካ ለዛቲ ኅብስት እንዘ ዝሩት ይእቲ ማዕከለ አድባር ወአውግር ከማሁ ለነኒ አስተጋብአነ በመለኮትከ ውስተ ዘየዓቢ ሕሉና ወንግበር በዓለ ቅድስተ ፋሲካ። 
\m ዘሠሉስ ምልጣን፤ ዮም ፍሥሐ ኮነ በል ።
\m ዕዝል፤ ይገብሩ በዓለ መላእክት ይገብሩ በዓለ ሰማያት ይገብሩ በዓለ ደመናት ባሕርኒ ማዕበልኒ ይገብሩ በዓለ አንበሳ ገዳምኒ ይገብሩ በዓለ አዕዋፈ ሰማይኒ ይገብሩ በዓለ ወንሕነኒ ንግበር በዓለ ተዝካረ ትንሣኤሁ ለመድኃኒነ ።
\m ምልጣን፤ ይገብሩ ይገብሩ በዓለ ።
\m ይእዜ፤ ለሞት ለዓ ወለ ዓ ለሞት ወለሕይወት ሥልጣን ብከ ተንሣእከ ወአንሣእከ ቅዱሳኒከ ።
\m ይት፤ እምድኅረ ተንሥአ እሙታን አስተርእዮ ለኬፋ ወአስተርአዮሙ ለዐሠርቱ ወ፩ አርዳኢሁ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ትንሣኤሁ ገብረ ለኵሉ ዘሥጋ ።
\m አቡን በ፩፤ ዮምስ በሰማያት ይትፌሥሑ መላእክት ሙሴኒ ይቤ ይትፌሥሑ ሰማያት ኅቡረ እስመ ተንሥአ እሙታን በሥልጣን ወበኃይል እስመ ሥልጣነ አቡሁ ተውኀበ ሎቱ ይትፌሥሑ ሰማያት በላዕሉ ወምድርኒ ትትኃሠይ በታሕቱ ወይትኃሠያ ደስያት በትንሣኤሁ አምነ ሙታን። 
\m ዝማሬ፤ ናሁ ወልድከ መሥዋዕት ዘያሠምረከ ወበዝንቱ አናኅሲ ሊተ እስመ በእንቲአየ ወልድከ ሞተ ወናሁ ደም ንጹሕ ተክዕወ በእንቲአየ በኅልኅታ ይኬልሕ ህየንቴየ ታወከፍ ጸሎተነ በእንቲአሁ ወበእንተ ኃጢአትየ ኵናተ ወቅንዋተ ተወክፈ ፍቁርከ ሐመ ከመ ያሥምርከ ወለነኒ እግዚኦ ለአግብርቲከ መሐረነ በምሕረትከ እለ አመነ በመስቀልከ ወንግበር ዮም ተዝካረ ትንሣኤከ ።
\m ዘረቡዕ ምልጣን፤ ዮም ፍሥሐ ኮነ በል ጰዝ ተፈሣሕ በእግዚአብሔር አምላክከ አንተ ወኵሉ ቤትከ ግበር በዓለ ፋሲካሁ ወዮም ትንሣኤሁ ።
\m ምልጣን፤ ዛቲ ፋሲካ ዕለተ በርህ ወዋካ ዛቲ ፋሲካ። 
\m ይእ፤ ለአልዓዛር ፀውኦ እመቃብር አንሥኦ ለዓ ወለ ዓ ፃዕረ ዘሞት ፈትሐ እሙታን ተንሥአ ሞዖ ለሞት። 
\m ይት፤ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ድምፀ ቃልከ ይሰማዕ ሞት ወይደንግፅ ሲኦል በትንሣኤከ ዘኢየአምን ይጕየይ ወደዘርዘር ኵሉ ዘፍጥረታተ ሕምዝ ።
\m አቡን በ፭፤ አልቦ ዘገብረ በዓለ ዘከመ ገብረ ኢዮስያስ በዓለ ፋሲካ ተፈሥሐ ውእቱኒ ወኵሉ ቤተ ወገብረ በዓለ ወንሕነኒ ንትፈሣሕ ዮም ወንግበር በዓለ ተዝካረ ትንሣኤሁ ለመድኃኒነ። 
\m ዝማሬ፤ ይቤ ኢየሱስ ቃለ ዘኢይሄሉ እስመ ሥጋየኒ መብልዓ ጽድቅ ዘበአማን ወደምየኒ ስቴ ሕይወት ዘለዓለም ዘበልዓ ሥጋየ ወስትየ ደምየ ኢይመውት ለዓለመ ዓለም አነ አነሥኦ ምስሌየ በትንሣኤየ። 
\m ዘሐሙስ ምልጣን፤ ዮም ፍሥሐ ኮነ በል ።
\m ዕዝል፤ ፀውኦ እግዚኡ ለአደም ወይቤሎ ነዓ ፃእ ምስለ ነፍስ ጻድቃን በዓቢይ ኃይል ወሥልጣን ይቤሎ እግዚኡ ለአዳም አዳም አዳም አበ ኵሉ ዓለም ።
\m ዘይእዜ፤ ተንሥአ ክይዶ ለዓ ወለ ዓ መቃብሪሁ ለአዳም ከይዶ ተንሥእ ።
\m ይት፤ ይእዜ እትነሣእ ይቤ እግዚአብሔር እሬሲ መድኃኒት ወአግህድ ቦቱ ።
\m አቡን በ፪፤ ዝኒ ፋሲካ ዘንገብር አኮኑ ለክርስቶስ ሕማማቲሁ ውእቱ ተዝካረ ትንሣኤሁ እሙታንኪያሁ ረስዮ መልአከ ሕይወት ወአንበሮ በየማኑ አንሥኦ ለወልዱ እሙታን ወወሀቦ ስብሐተ። 
\m ዝማሬ፤ በዲበ ዕፀ መስቀል ፀርሐ ወልድ ኀበ አቡሁ እንዘ ይብል መሐር ተግባረከ ወኢታማስን ልሕኵተከ ወኢትስድድ ዘፈጠረት የማንከ ለአመ አዳም አበሰ ወዐለወ ትእዛዘከ ኦ አባ መሐሪ ርኢ እጸውየ ወእገርየ እለ ቀነውኒ አይሁድ ዐማፅያን ለእመ አዳም አቢሶ በልዓ እምፍሬ ዕፀ ኦ አባ መሐሪ ነጽር ዘንተ መስቀል ወደምየ ንጹሐ አዓርግ ቍርባነ እስከ አግዕዝ ለአዳም እምግብርናተ ወአግብኦ ካዕበ ውስተ ገነት ምስሌየ ለዝሉፉ ወለኵሎሙደቂቁ እሠሪ ሎምሙ ።
\m ዘላይ ቤት ዕዝ፤ ዮም ሠረፁ ጽጌ በረከት ወበዝኁ ውሉደ ጥምቀት ትእምርተ መድኃኒት ቆመ ማዕከለ አሕዛብ እስመ ቤዘወነ ክርስቶስ በዕፀ መስቀሉ ወተሣየጠነ በክዕወተ ደሙ ገብረ ሕይወተ ማዕከሌነ ይዜንው መላእክት ከመ ተንሥአ ወልድ እሙታን ይትፌሥሑ ዮም ሰማያት እስመ ተንሥአ ወልድ ወትትኃሠይ ምድር በቃለ ትፍሥሕት ይቤሎ እግዚኡ ለአዳም ተፈሣሕ ዮም ምስሌየ እስመ አሕየውኩከ በሞትየ። 
\m ምልጣን፤ ይቤሎ እግዚኡ ለአዳም ፩ ተፈሣሕ ዮም ።
\m ዘዓርብ ምልጣን፤ ዮም ፍሥሐ ኮነ በል ።
\m ዕዝል፤ እምከመስ ቅዱሳን ንዜከር ፋሲካን ንግበር ወኪያነሂ እግዚእነ ያነሥአነ በትንሣኤ። 
\m ዘይእዜ፤ በደሙ ቤዘዋ ወበማይ ዘውኅዘ እምገቦሁ አጥመቃ ለዓ ወለ ዓ ወረስያ ለቅድስት ቤተ ክርስቲያን ውእቱ ባሕቲቱ አምላከ መድኃኒትነ ሀገሪትነ ክርስቶስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም በኵረ ኮነ እሙታን ወንገኒ ለስሙ ቅዱስ ለዓለም። 
\m አቡን በ፬፤ እንዘ ቀዲሙ ኢኮንክሙ ሕዝቦ ይእዜሰ ሕዝበ እግዚአብሔር አንትሙ እንዘ ቀዲሙ አልቦ ዘይሚህረክሙ ዮም ተሣሃለክሙ በሤጥ ተሣየጠክሙ በትንሣኤሁ እምነ ሙታን። 
\m ዝማሬ፤ ትሰግድ ለከ መካን እንተ ፈርየት በዕፀ መስቀልከ ወኅዝንተ ይእቲ እንተ ተፈሥሐት በቅድሳቲከ ወኅስምት እንተ ሠነየት በሞትከ ወዓመት እንተ ግዕዘት በጽፍዓትከ ተጸፋዕከ በእንቲሃ በውስተ ዓውድ ይእቲ ተቤዘወት በመስቀልከ ወተሠይጠት በደምከ ወተአትበት በስምከ ትበልዕ ኅብስተከ ወተአምን ብከ ከመ ሥጋከ ውእቱ ዘትብልዕ ትሰቲ ወይነከ ወተአምን ብከ ከመ ደምከ ውእቱ ዘትሰቲ ወይፈለጥ ጣዕሙ በውስተ አፉሃ በእንተ ሃይማኖተ ልባ ።
\m ዘቀዳሚት ምልጣን፤ ዮም ፍሥሐ ኮነ በል ።
\m ዕዝል በ፪፤ አቅዲሙ ነገረ በደኃሪ መዋዕል ከመ ይትነሣእ ክርስቶስ እንስት አንከራ ወነገራ ከመ ተንሥአ እግዚእነ እሙታን ።
\m ምልጣን፤ አንስት አንከራ አንስት አንከራ ትንሣኤሁ ነገራ አንስት አንከራ። 
\m ዘይእዜ፤ አንስት አንከራ ትንሣኤሁ ወነገራ ለአርዳኢሁ ለዓ ወለ ዓ አንስት አንከራ ትንሣኤሁ ወነገራ ለአርዳኢሁ ።
\m ይት፤ በከመ ጽሑፍ በወንጌል ዘይቤ ቃለ ሕይወት ዘለዓለም ብከ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም አንሥአ ለነ ቀርነ መድኃኒትነ።
\m አቡን በ፬፤ እምድኅረ ተንሥኦ እሙታን አስተርአዮን ቀዲሙ ለአንስት ለማርያም መግደላዊት ለሣራ ወለሰሎሜ ወለኵሉን ቅዱሳት አንስት። 
\m ዝማሬ፤ እንዘ የሐውራ ይንግራሆሙ ለአርዳኢሁ አስተርአዮን እግዚእ ወይቤሎን ሰላም ለክን ኢትፍርሃ ወኢትደንግፃ ናሁ አነ ምዕክዎ ለዓለም አነ መንሥኢ ወአነ ማኅያዊ አነ ውእቱ ኅብስተ ሕይወት ዘወረደ እምሰማያት ሲሳዮሙ ለነዳያን ዘበልዓ እምኔሁ በርትዕት ሃይማኖት ኢይጥዕሞ ለሞት ።
\m \bd ዘዳግም ትንሣኤ ወኵሎ ከመ ትንሣኤ \bd*በ። 
\m ዝማሬ፤ ተሰቅለ ወሐመ ወሞተ በመዋዕለ ጲላጦስ ጴንጤናዊ ወተንሥአ እሙታን በዕለተ ሰንበት ክርስቲያን ተዘከር እግዚኦ ዘናበውዕ ለከ በዛቲ ዕለት መሥዋዕተ ወቍርባነ ወአኰቴተ ለስምከ ቅዱስ ዘንተ ዓቢየ ክፍል ዘወሀብከነ ንግበር ሠናየ ለዕበየ ኃይልከ ወፈጽምከ ትንቢተ ነቢያት ። 
\m \bd አቡ\bd*\bd ን\bd*\bd  ድኅረ ቍርባን በ፪\bd*\bd ፤\bd* በከመ ይቤ እግዚእነ በወንጌል ግብረ ዘወሀብከኒ ፈጸምኩ ወነገርኩ ስመከ ለሰብእ ግ አባ ወአቡየ ስብሐኒ በስብሐቲከ ግብረ ዘወብከኒ ፈጸምኩ ግብረ ዘወሀብከኒ ፈጸምኩ። 
\m ምልጣን፤ ግብረ ዘወሀብከኒ ፈጸምኩ ።
\m አቡን በ፬፤ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ይቤ ክርስቶስ ነገርኩ ስመከ ለሰብእ ከመ ያዕምሩከ ለአምላክ ሕያው ቀድሶሙ አፃ ከመ ይኩኑ ቅዱሳነ ዘእምኅቤከ ኀበ ሀሎኰአነ ህየ የሀልው ምስሌየ ወይንግሩ ስብሐትየ ወዘአቡየ ዘሀሎ እምቅድመ ይትፈጠር ዓለም ።
\m ምልጣን፤ ወይንግሩ ስብሐትየ ወዘአቡየ ዘሀሎ እምቅድመ ይትፈጠር ዓለም ።
\m አቡን በ፬፤ ጠፈረ ጽድቅ ጠፈረ ሃይማኖት መንፈስ ቅዱስ ውእቱ ኢየሱስ ክርሶት እምሰማያት እምኀበ አቡሁ ወረደ እመንበሩ ዘኢየአርቅ ሶበ ይወርድ እምሰማያት እመላእክት ተአኵተ እ ለማርያም አስተርአያ በአምሳለ ገብርኤል ተናገራ ዘይሰአሎሙ ለሕፃናት በውስተ ማኅፀን ተስእለ እ በውስተ ማኅፀን ተስእለ ወከመ ሰብእ ተመስለ እ ማየ ለአለ እምዓዘቅት ከመ ትሑት ለሊሁ የሐውር ዲበ ባሕር እ በየማን አቡሁ በታሕቱ ይቴሐት ከመ ነባሬ ወበላዕሉ ይሴባሕ ከመ እግዚአብሔር እ ወካ በ እምዝ ዘየዓቢ ይሴባሕ ዘሐመ ወሞተ ወተቀብረ ውስተ መቃብር እስመ መለኮቱ ይተግህ ወኢይነውም ዘየአቅቦ ለእስራእል ሐመ ሐመ ወሞተ ወተንሥአ በሣልስት ዕለት እለ ተፄወዋ ነፍሳተ እምሲኦል አግዓዘ ሰበከ ሎሙ ግዕዛነ ወሠበረ ኆኃተ ብርት ወቀጥቀጠ መናሥግተ ዘሐፂን ወቅትራተ ዘብርት ሠበረ ወጸርሐ መልአክ ሞተ እንዘ ይብል አይ ውእቱ ዝንቱ እለ ሊተ ተውህባኒ ነፍሳተ የሐደይንዮን እንዘ ይብል አ ው ዝ ዘአነ ሥጋሁ ኢይክል ለኪፎቶ እንዘ ይብል ዘመጠነዝ ስብሐት የዓውዶ ኦ መካህ ዘይወጽእ እምኤዶም እ ዘይትዓጸፍ ሠናየ አልባሰ ዘባሦር ዝኬ ውእቱ ክርስቶስ ዘኢይክል እኂዘቶ ሞት አይቴ ህሎ መዊዖቶከ ሞት አይቶ ሀሎ ቀንዎትከ ሞት ወቀኖቱሰ ለሞት ኃጢአት ውእቱ ወዘእግዚአብሔር አኰቴት ወክብር ዘወሀበነ ንማእ በእንተ ኢየሱስ ክርስቶስ ናሁ ናስምዕ ለክሙ ቃለ ወንጌል ዘይቤ አነ ውእቱ መንሥኢ ወማኅያዊ ኵሉ ዘሕያው ዘየአምን ብየ ኢይመውት ለዓለም እመኑ ቦቱ አሚነክሙ ሕይወተ ለዘለዓለም ትረክቡ በስመ ዚአሁ። ። ። 
\m አቡን ዝኬ ውእቱ 
\m \bd አቡን በ፩\bd*\bd ፤ \bd*ሃሌ ሉያ ዝኬ ውእቱ አምላክ ቡሩክ ዘተነግረ በእንቲአሁ በኦሪት ወተሰብከ በነቢያት ወተዓውቀ በሐዋርያት ወተሰምየ ካህኑ ለዓለም ዓቢይ ምክር ወምሉዓ ስብሐት ፍጹመ ጸጋ ወጽድቅ ኢየሱስ ክርስቶስ ንጉሠ ነገሥት ዘሎቱ ይሰግድ ኵሉ ብርክ ውእቱ አብ ውእቱ ወልድ ወውእቱ መንፈስ ቅዱስ ዕቀቡ ሊተ እሎንተ አስማተ አብኬ ይትናገር ውእቱ ወልድ ይትናገር ወኀበ ዘይትናገር አብ ውእቱ ወልድ ይትናገር ውእቱ መንፈስ ቅዱስ ዕቀቡ ሊተ እሎንተ አስማተ ኵሉ ዘአብ ዘወልድ ውእቱ በከመ ይቤ ኵሉ ዘአቡየ ዚአየ ውእቱ ኃይሉ ለአብ ተንሥአ ለነ ጸጋ ለአሕዛብ አዕምሮ ርትዕ ሀገሪትነ ተንሥእ እግዚኦ ውስተ ዕረፍትከ አንተ ወታቦተ መቅደስከ ወኢትርስዖሙ ለነዳያን ሕዝብከ ዕቀቡ ሊተ እሎንተ አስማተ ምስለ ይእቲ ነፍስት ሥጋ ወረደ ውስተ ሲኦል ሥጋሁ ዘይሜጡ ለሕማማት ከመ ይስመይ ሕማማተ ሥጋሁ ከመ ይብጻሕ ቃለ ኤርምያስ ነቢይ ዘይቤ ነሥኡ ሤጦ አክቡር ሠላሳ ብሩረ ዘአክበርዎ እምደቂቀ እስራኤል ወይቤሉ የአኃዝዎ አኂዞም ሰቀልዎ ሰቂሎሙ ቀተልዎ አቡሁ አንሥኦ እሙታን ለእለ አመነ ያነሥአነ ምስሌሁ ወያቁመነ ቅድመ ስብሐቲሁ ይእዜ አትነሣእ ይቤ እግዚአብሔር ወይእዜ እሬሲ መድኃኒት ተንሥአ እሙታን ብርሃነ ሕይወት ዘኢይጸልም ፀግወነ በትሕትናሁ ተኈለቈ ምስለ ጊጉያን ከመ ይደምረነ ምስለ ነፍስ ጻድቃን ሐመ በፈቃዱ ወተቀብረ በሥምረቱ ተንሥአ ወአንሥአ ኵሎ ሙታነ በትንሣኤሁ ብርሃነ ዘኢይፀልም ፀኅከነ ወአሕየውከነ ተንሥእ ርድአነ ።
\b 
\m \bd አቡን በ፩\bd*\bd ፤ \bd*ሃሌ ሉያ ተወከሉ በእግዚአብሔር ወስ ስምኩ ላዕለ እግዚአብሔር እስመ ዘእንበለ ይትፈጠር መሠረታተ ምድር ንጉሥ ውእቱ ዘእምቅድመ ዓለም ዘእንበለ ይቁም ፍናዊሁ ለዓለም ወዘእንበለ ይንፍሑ መናፍስተ ነፍሳት ን ዘእንበለ ይድምፅ ድምፀ ድልቅልቅ ወዘእንበለ ይት ኆለቈ መላእክት ን ዘእንበለ ይሣርር ምድረ ገነት ወዘእንበለ ያስተርኢ ለነ ጽጌያት ን ዘእንበለ ያስተርኢ ኑኃ አርያም ወዘእንበለ ይሠፈር መሥፈርተ ሰማያት ን ወዘእንበለ ያስተርኢ ዐሠረ ዓመት ዘይመጽእ ዘእንበለ ይትሐተሙ እለ ይዘግብዋ ለሃይማኖት ን ወበቅንዓቶሙ አግብዕዎ ሊቃነ ካህናት ሰቀልዎ ዲበ ዕፅ መጠወ ነፍሶ በእንቲአነ አምላክነሰ ኃይልነ ወፀወንነ ውእቱ ወሀበ ሥጋሁ ቤዛ ብዙኃን ወተንሥአ ከመ ይሳተፎሙ ለሕያዋን እ ዘውእቱ በሰማይ ወውእቱ በምድር ውእቱ በባሕር ወውእቱ በቀላይት ውእቱ ወሀበ መድኃኒተ ለኵሉ አ ውእቱ ወሀበ መድኃኒተ ለኵሉ አ ውእቱ ወዐበ ዕዝነ ለቤተ ክርስቲያን በቀዳሚ ዘሐዋርያት ወበዳግም ዘነቢያት ወበሣልስ ዘሊቃውንት አ ክርስቶስ ምዕመናን ለሕይወትየ ምንተኑ ያደነግፀኒ አ እመኒ ፀብአኒ ተአይን ኢይፈርሃኒ ልብየ አ ወእመኒ ሮደኒ ጸባኢት አንሰ ቦቱ ተወከልኩ እ ዘይረድኦ ዘአድኃኖ ለኢያሱ ውእቱ ያድኅነኒ ኦ ወለሠለስቱ ደቂቀ እምዕቶነ እሳት መዓልተ ወሌሊተ ውእቱ ያድኅነኒ ኦ ዘአድኃንኮ ለዳዊት ግብሩ እምኵናት እኪት ውእቱ ያድኅነኒ አ ለምንት ትቴከዚ ነፍስየ ወለምንት ተሐውክኒ እመኒ በእግዚአሔር ከመ እገኒ ሎቱ አ አምላክ አዳም ኃያለ ከዊኖ በውስተ ፀብእ መሐሪ ውእቱ ዘይክል ረድኦ ወአድኅኖ አንሰ ኪያሁ ተወልከልኩ። 
\m \bd አቡን ውእተ ጊዜ\bd*
\m \bd አቡን በ፪\bd*\bd ፤ \bd*ውእተ ጊዜ ጸለየ ለአብ እንዘ ይብል አአኵተከ አባ እግዚአ ሰማያት ወምድር ዘሠወርኮ ለዝንቱ ምሥጢር እምጠቢባን ወከሠካሁ ለሕፃናት እወ አባ በከመ ሥምረትከ ኮነ ኵሉ ተውኀበ ሊተ እምኀበ አቡየ አልቦ ዘየአምሮ ለአብ ዘእንበለ ወልድ ወአልቦ ዘየአምሮ ለወልድ ዘአንበለ ወላዲሁ ወለዘፈቀደ ወልድ ይክሥት ብእለ ስብሐቲሁ እስመ ለሊሁ አቡየ ፈነወኒ ተዘኪሮ ኪዳኖ ለዘለዓለም ዘምስለ አብርሃም ይስሐቅ ወለያዕቆብ ወኵሎሙ ቅዱሳን እለ እምኔሆሙ ተወልዱ ወ ወይቤሎ ለአቡነ አዳም ከመ ያስተርኢ ምሕረትየ በላዕሌከ እትወለድ እምወለትከ ወአድኅክ ውስተ መርህብከ ወእከውን ሕፃነ በአንቲአከ ወ እሬእየከ ኅቡረ እመላእክተ ሰማያውያን ወአአቢ ስመከ እምኔሆሙ እስመ ሀሎ ምክርየ ኅቡዕ ውስተ ሥጋከ ወ እስመ ለልዩ በእዴየ ለሐኵዋ በአምሳለ ወልድየ ለርስተ መንግሥትየ በብርሃነ ስብሐትየ ፈጠርኩከ ወበፅንዓ እዴየ ወ አነሥአከ ወአበውአከ በትንሣኤየ እምነ ሙታን እስመ በእንቲአከ ወበእንተ እለ ከማከ ወረድኩ ውስተ ሲኦል በሥልታነ አቡነ ዘበሰማያት ወፀርሐ መልአክ ሞተ ርእዮ ዘላዕሌሁ ስነ መለኮቱ በከመ ጽሑፍ ዘይቤ ወሠበረ ኆኃተ ብርት በህየ ፈትሐ ማዕሠሪሁ ለሞት ።
\m \bd አቡን መንክረ ገብሩ አይሁድ\bd*
\m \bd አቡን በ፮\bd*\bd ፤ \bd*ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ መንክረ ገብሩ አይሁድ ላዕለ ክርስቶስ ዕፁበ መከሩ ነሥኡ ሢጦ ለክቡር ሠላሳ ብሩረ መ ወአግብዑ ብእሴ ጻድቀ ለሊቃነ ካህናት በአንተ ሠላሳ ብሩር መ ወአምጽኡ ሎቱ ሰማዕተ ሐሰቶ ወይቤልዎ ይቤ ዝንቱ እክል ነሢቶቶ ለቤተ መቅደስ ወሐኒፆቶ በሣልስት ዕለት መ ሐቶቶ ጲላጦስ ወይቤሎ ኢትሰምዕኑ መጠነ ያስተዋድዩከ ወልደ እግዚአብሐር ትሬሲ ርእሰከ መ ወይቤ ኢየሱስ አንተ ትቤ ከመ አነ ውእቱ መ አባጥዎ ለስምዖን ይፁር መስቀሎ ወወስድዎ ኀበ ይሰቅልዎ መ ተበሐሉ ሕዝብ በበይናቲሆሙ እንዘ ይብሉ ምንተ ትፈቅዱ ለማዕተ ለሊነ ሰማዕነ ጽርፈቶ ጸፍዕዎ ወይቤልዎ መኑ ጸፍዓከ ተነበይ ለነ ከርስቶስ መ ኰርዕዎ ወይቤልዎ መኑ ኰርዓከ ተነበይ ለነ ክርስቶስ መስቀሉ ምስሌሁ ክልኤተ ፈያተ አሐደ በየማኑ ወአሐደ በፀጋሙ መ ወአንበሩ ሎቱ መጽሐፈ ጌጋይ ዘይብል ባ ዕደ ያድኅን ወርእሶ ኢይክል አድኅኖ ክርስቶስ ውእቱ ንጉሠ አይሁድ መ ሰቀልዎ ወቀተልዎ አቡሁ አንሥኦ እሙታን ወማዎ ስመ ዘየዓቢ እምኵሉ ።
\m \bd አቡን ምዕረ ሦዐ ርእሶ\bd*
\m \bd አቡን በ፪\bd*\bd ፤ \bd*ምዕረ ሦዐ ርእሶ ከመ ይቤዙ ኃጢአቶሙ ለብዙኃን እስመ ሐደሰ ለነ ፍኖተ ጽድቅ ሕይወት ግብተ በመጦላዕተ ሥጋሁ ዓቢይ ካህን በኀበ እግዚአብሔር ወበእንተዝ ለሐዳስ ሥርዓት ኢየሱስ ኅሩየ ኮነ ከመ ይጥዓሞ ለሞት ወከመ ያሕይዎሙ ለእለ ሥሕቱ በቀዳሚ ሥርዓት ይትነሣእ ካህን በከመ ሢመቱ ለመልከ ጸዴቅ ዘኢኮነ በሕገ ሥርዓት ዘሥጋ ወደም በኃይለ ሕይወት ዘኢየኃልቅ ውእቱ አንሥኦ ለወልዱ ወወሀቦ ይስባሕ ውስተ ኵሉ ምድር ወለነስ ዘከመ ዝኬ ሊቀ ካህናት ይደልወነ ዘይክል አይሁድዎ ሕማምነ ትእምርተ ሰላምነ ዘሞተ ለነ አንሥኦ ለወልዱ ቤዛነ ቤዛ ኵሉ ኮነ ዘመጽኦ እምዘርዓ ዳዊት ለቤዛ ለብዙኃን በዘይሠረይ ኃጢአት እሰከ ለዓለም። 
\m \bd መዝሙር እምድኅረ ፋሲካ \bd*
\m \bd በ፩\bd*\bd ፤ \bd*ወበእሁድ ሰንበት ጌሠት ማርያም መግደላዊት በጽባሕ ኀበ መቃብር እንዘ ዓዲ፤ ጽልመት ወረከበት ዕብነ ዕቱተ እምአፈ መቃብር ወበጽሐት ኀበ ስምዖን ጴጥሮስ ወኀበ ካልዕ ረድዕ ዘያፈቅር ኢየሱስ ወትቤሎሙ ነሥእዋ ለእግዚእየ እምውስተ መቃብር ወኢየአምር ኀበ ወሰድዎ እንዘ ይረውዑ ክልኤሆሙ ኅቡረ በደሮ ለጴጥሮስ ዝኩ ካልዐ ረድዕ ዘያፈቅሮ ኢየሱስ ።
\b 
\m \bd መዝሙር ወበእሑድ ሰንበት \bd*
\m \bd  በ፭\bd*\bd ፤ \bd*ወበእሑድ ሰንበት ጌሠት ማርያም መግደላዊት በጽባሕ ኀበ መቃብር እንዙ ዓዲ፤ ጽልመት ወረከበት ዕብነ ዕቱተ እምአፈ መቃብር ወበጽሕት ኀበ ስምዖን ጴጥሮስ ወኀበ ካልዕ ረድዕ ዘያፈቅሮ ኢየሱስ ወትቤሎሙ ነሥእዎ ለእግዚእየ እምውስተ መቃብር ወኢየአምር ኀበ ወስድዎ እንዘ ይረውፁ ክልኤሆሙ ኅቡረ በደሮ ለጴጥሮስ ዝኩ ካልዕ ረድዕ ዘያፈቅሮ ኢየሱስ።\bd  \bd*
\m \bd ዝማሬ፤ አብ\bd*ርሂ አብርሂ ኢየሩሳሌም ቅድስት ናሁ በጽሐ ብርሃንኪ ዘውእቱ ክርስቶስ ዘተንሥአ በውስቴትኪ አብርሂ አብርሂ ማርያም ወላዲተ አምላክ እስመ ተንሥአ ክርስቶስ ንጉሠ ሰማያት ወምድር አ አብርሂ አብርሂ ማርያም መግደላዊት እስመ እምቅድመ ኵሉ አስተርአየኪ መድኃኒት አ አብርሂ አንስት አለ ፃርክን አፍዋተ ንሥኣ አ አብርሁ አብርሁ ሐዋርያት እስመ ሠረቀ ላዕሌክሙ ብርሃን ስብሐቲሁ ለመድኃኒነ እ እስመ ተንሥአ እሙታን ወአግብኦ ለአዳም ውስተ ገነት አ ናሁ ይቀውም እግዚአነ ውስተ ገነት ወይተናገር ምስለ ለማርያም መግደላዊት አ ናሁ አርዳኢሁ ቅዱሳን ስምዓ ኮኑ በእንተ ትንሣኤሁ ለመድኃኒነ አ ነፍሐ ላዕሌሆሙ መንፈሰ ሕይወት ወወሀቦሙ ኃይለ ወጽንዓ አ ወወሀቦሙ ሥጋሁ ቅዱስ ወደሞ ክቡረ ለሕይወት ዘለዓለም እለ አመነ ንንሣእ እምኔሁ። 
\b 
\m \bd መዝሙር ተንሥአ ወአንሥአ\bd*
\m \bd በ፫\bd*\bd ፤ \bd*\bd ተ\bd*ንሥአ ወአንሥአ ኵሎ ሙታነ ወፈትሖሙ ለሙቁሐን ተ በዓቢይ ኃይል ወሥልጣን ወአግዓዘ ነፍስ ጻድቃን ተ አልዓዛር ተንሥአ ዘይቤሎ ወለአውርኒ ዘፈውሶ በቃሉ ት ትንሣኤሁ ገብረ በሰንበት በሣልስት ዕለት ተንሥአ ኵሎ ሙታነ ወአንሥአ ወፈትሖሙ ለሙቁሐን።\bd  \bd*
\m \bd ዝማሬ፤ ተ\bd*\bd ን\bd*ሥአ እግዚእነ እሙታን በዓቢይ ኃይል ወሥልጣን እንዘ ይክል ኵሎ ተዓገሠ ከመ ገብር ተመለሰ ሞዖ ለሞት ሠዓሮ ለጣዖት ገብረ ትንሣኤ በሰንበት እ አክሊለ ዘሦክ አስተቀጸልዎ ተሣለቆ ሊቃነ ካህናት እ ረገዝዎ ገቦሁ በኵናት አስተይዎ ብሂዓ ከርቤ ቱሱሐ ዘምስለ ሐሞት እ ወኰርዕዎ ርእሶ በሐሰት ሰቀልዎ ዲበ ዕፅ መስቀል እ በ፪ኤ በል እ ወወሀቦሙ ሥጋሁ ቅዱስ ኅብስተ ሕይወት ወደሞ ክቡረ ለሥርየተ ኃጢአት እ ጸፍዕዎ መላትሒሁ ወኰነንዎ ከመ ገብር እንዘ ይክል ኵሎ ተዓገሠ ከመ ገብር ተመስለ ተንሥአ ክርስቶስ እግዚነ ሙታን ።
\m \bd መዝሙር አርአየ ሥልጣኖ  \bd*
\m \bd በ፮\bd*\bd ፤ \bd*አርአየ ሥልጣኖ ላዕለ ሞት አርአየ ሥልጣኖ ላዕለ ሞት ንጉሠ ነገሥት እግዚአ አጋዕዝት አ ዘይሴብሕዎ ሊቃነ መላእክት ይሰግዱ ሎቱ ቅድሜሁ በፍርሃት አ ይቤሎሙ ኢየሱስ ለአይሁድ አመ ይእኅዝዎ በይእቲ ሌሊታ ተናግሮሙ ወይቤሎሙ ከመ ሠራቂ መጻእክሙ ተአኃዙኒ በመጥባሕት አ ኦ ትዕግሥት ወእርምሞት በፍቅረ ዚአነ በጽሐ እስከ ለሞት እ ወንሕነኒ ንግበር በዓለነ ቅድስት ፋሲካ በሐሤት አርአየ ሥልጣኖ ላዕለ ሞት ገባሬ ሕይወት ክርስቶስ ወ\bd ዝማሬ ወ\bd*ተገአዙ አይሁድ በበይናቲሆሙ እንዘ ይብሎ እፎ ይክል ዝንቱ የሀብነ ሥጋሁ ከመ ንብላዕ ወይቤሎሙ ኢየሱስ ለአርዳኢሁ አሜን አሜን እብለክሙ እመ ኢበላክሙ ሥጋሁ ለወልደ ዕጓለ እመሕያው ወኢስተይክሙ ደሞ አልብክሙ ዘለዓለም ዘበልዓ ሥጋየ ወስትየ ደምየ ቦ ሕይወት ዘለዓለም አነ አንሥኦ ምስሌየ በትንሣኤየ።
\m \bd ዓዲ፤ ን\bd*ሴብሐ ለእግዚአብሔር ስቡሐ ዘተሰብሐ ወንዜኑ ዕበየ ዚአሁ ወሀበነ ሥጋሁ መብልዓ ጽድቅ ዘለዓለም ምሥጢረ ኅቡዓ ከሠተ ለነ ኅብስተ ሕይወት ዘወረደ እምስማያት በዘይሠረይ ኃጢአት ም ወካዕበ ይቤበነቢይ ዜንው ትንሣኤየ ወስብኩ በደብረ መቅደስየ ም እግዚአብሔር ዘበአማን ዘያበርህ ላዕለ ጻድቃን ም ሞዖ ለሞት ወተንሥአ በሣልስት ዕለት አምላከ ምሕረት እስመ ውእቱ እግዚኣ ለሰንበት ም አክሊለ ሰማዕት ሠያሜ ካህናት መድኃኔ ነገሥት ክብረ መላእክት መርዓዊሃ ለቤተ ክርስቲያን ም ገብረ ተአምረ በ፪ ኤል ወበኃምስቱ ኅብስት አጽገቦሙ ኢየሱስ ለሃምሳ ምዕት ም አርዓያ ሥልጣኖ ላዕለ ሞት ዘተርዘወ ።
\m \bd መዝሙር ዛቲ ዕለት \bd*
\m \bd በ፫\bd*\bd ፤\bd*\bd  ፋ\bd*ሲካ፤ ዛቲ ዕለት ቅድስት ይእቲ ፋ ዛቲ ዕለት ንትፈሣሕ ባቲ ፋ ንትፈሣሕ ባቲ ወንሐሠይ ባቲ ፋ ዛቲ ዕለት ናኅይ ወዕረፍት ፋ ሰማይ ወምድር ይትፌሥሑ ባቲ ፋ ፋሲካ ፋሲካ ፋሲካ ተዝካረ ትንሣኤሁ ለመድኃኒነ።።\bd  \bd*
\m \bd ዝማሬ፤ ነ\bd*\bd አ\bd*ኵተከ ወንሴብሐከ ወንባርከከ በአሐዱ ወልድከ እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ ዘሐመ ወሞተ ወተንሥአ በእንቲአነ ነአምን ትንሣኤሁ ዛቲ ዕለት ዓባይ ወክብርት ንትፌሣሕ ኵልነ ወንትኃሠይ ባቲ ነ ናክብር ሰንበቶ ወኢንሕድግ ሥርዓቶ እስመ ቀደሳ በእንተ ትንሣኤሁ ነ በአሐደ ቃል ናፍቅሮ ወንሰብሖ እስመ ውእቱ ቀደመ አፍቅሮትነ ነ ሀበነ ሥጋከ ወደመከ ዘወሀብክኮሙ ለአርዳከ ነ ኅብስተ ሕይወት ኅብስተ መድኃኒት ዘወረደ እምሰማያት ዘሐዳስ ሥርዓት ነ ነአምን ከመ ሞተ ወተንሥአ ወአግዓዘ ነፍሰ ጻድቃን።
\m  \bd መዝ\bd*\bd ሙር\bd*\bd  ዘዕርገት\bd*
\m \bd  \bd*\bd በ፫\bd*\bd ፤ \bd*\bd ሃ\bd*ሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ በሰንበት ዓርገ ሐመረ ገሠፀ ባሕረ ወገሠፆሙ ለነፋሳት ወይቤሎሙ ኢትናፍቁ ወኢይምዳ አ ኑፋቄ ውስተ ልብክሙ በከመ ፈነወኒ አቡየ እፌንወክሙ ውስተ አቡየ ቤተ ብዙኅ ማኅደር ቦቱ ካዕበ እመጽእ ወአንሥአክሙ ከመ ተሀልው ምስሌየ በመንግሥተ አቡየ ዘበሰማያት።\bd  \bd*
\m \bd ዝማሬ፤ ዓ\bd*ርገ ሰማያት በዓምደ ደመና ዓርገ ሰማያት በዓምደ ደመና ለድንግል ዘፈትሐ ማኅፀና ለደቂቀ እስራኤል ዘአውረ ደመና ዓ ውእቱኬ ዘአድኃና ለሶስና እምእደ ረበናት ዓ ወሠርዓ ሰንበተ ለሰብእ ዕረፍተ ወአስተራትአ ሃይማኖተ ዓ ኅብስተ ሕይወት ኅብስተ መድኃኒት ዘወረደ እምሰማያት ዓርገ ሰማያት በዓምደ ድመና ዓርገ ሰማያተ ዘለብሰ ስብሐተ። ። ። 
\m \bd መ\bd*\bd ዝ\bd*\bd ሙር ዘጰራቅሊጦስ\bd*መዝሙር ዘጰራቅሊጦስ ከመ ትንሣኤ በል።
\m \bd  ዝማሬ፤ በ\bd*ግዕ ንጹሕ ተጠብሐ በከመ ይቤ ኢሳይያስ ኅብስተ ሕይወት ከበደ አበሳ ዘይደመሰስ ደሙ ንጹሕ ቀዳሴ ነፍስ ወመንፈስ በዛቲ ፋሲካ ተሠርዓ ማዕድ ቍስለ ኃጢአት ዘይፌውስ በዛቲ ዕለት ሰንበት ክርስቲያን ወረደ ጰራቅሊጦስ መጥበቤ አብዳን ላዕለ ሐዋርያት ቡሩካን እንዘ ሀለው ጉቡዓን በጽርሐ ጽዮን ስትዮሙ ዘኢኮነ ስቴ ወይን ስትዮሙ ስቴ መንፈስ ዘበአማን ወተናገሩ በሐዲስ ልሳን ።
\m \bd መዝሙር ወረደ መንፈስ ቅዱስ  \bd*
\m \bd በ፪ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወረደ መንፈስ ቅዱስ ላዕለ ሐዋርያት ከመ ዘእሳት ወተናገሩ በነገረ ኵሉ በሐውርት።\bd*\bd  \bd*
\m \bd ዝማሬ፤ አ\bd*ብ ቅዱስ ዘኢትመውት ቅዱስ ወልድ ዘኢትማስን ቅዱስ እግዚአብሔር ተሣህለነ ወአድኃነነ ኪያነ ኃጥአነ ፀሐየ መለኮቱ ኅቡዕ ኅቤከ ሀሎ በትንሣኤከ ተሞዐ ሞት ወተሰደ ጽልመት ወተነጽፈ ፅረፍት ፀ አመ ይስቅሉከ አይሁድ ደመ ኮነ ወርኅ ወፀሐይ ፀልመ ፀአድለቅለቀት ምድር ወከሥት መቃብር ፀ ግብሮ ለሰይጣን ከመ ትሥዓር መድኅን ሐመምከ በፈቃድከ ፀ ኦ መሐሪ አውጻእኮ አለዳም ገብርከ እምሲኦል ወአስተኃፈርኮ ለፀላዒ ፀ እለ ውስተ ባሕር ዓሣት ወአናብርት ይስምዑ ቃለከ እንዘ ሀሎከ ውስተ ሰማይ ፀ አድኅነነ እግዚኦ እምፀርነ ፍኖተ ጽድቅ ወሕይወት ምርሃነ ለእደ ጸላዒ ኢትመጥወነ ፀ ሀበነ እግዚኦ ሥጋከ ወደመከ ዘይሠሪ ኃጢአተነ ወይደምስስ ፀ ሰንበተ ትንሣኤ ዕረፍት በጽሐ ወፃማ ሐለፈ ፀ መሐረነ አብ ተሣሃለነ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ሀሉ ምስሌነ ።
\m \bd ዓዲ፤፤ መ \bd*እንዘ አሐዱ ውእቱ መንፈስ ቅዱስ ዘተሠውጠ ላዕለ ኵሎሙ ሐዋርያት በመንፈስ ቅዱስ ነበቡ በነገረ ኵሉ በሐውርት ይኩነነ አክሊለ መዊዕ ወረድኤት በረከቶሙ ለሐዋርያት ።
\m \bd መዝ\bd*\bd ሙር\bd*\bd  ዘላይ ቤት \bd*
\m \bd በ፬\bd*\bd ፤ \bd*\bd ዓ\bd*ርገ እምኅቤሆሙ ወይቤሎሙ ጰራቅሊጦስሃ እፌኑ ለክሙ ዘይሄሉ ዘልፈ ምስሌክሙ ኢየኃድገክሙ ዕጓለ ማውታ ትኩት ዘኢይክል ዓለም ነሢኦቶ።\bd  \bd*
\m \bd ዝማሬ፤ አ\bd*ውጽኦሙ እምቢታይን ወይቤ ሎሙ የዓርግ ሰማየ ወዓርግ ውስተ ሰማይ ወይቤሎሙ አዓርግ ሰማየ ኀበ አቡየ ወአበክሙ ወ ኀበ አምላኪየ ወአምላክክሙ ወ ጰራቅሊጦስሃ እፌኑ ለክሙ መንፈስ ጽድቅ ዘይሄሉ ዘልፈ ምስሌክሙ ወ ኅብስተ እምሰማይ
\m ተፈኖክ ሎሙ ከመ ይብልዑ ወይጽንዑ ወ ሎቱ ስብሐት ወሎቱ እኰቴት ለዘዓርገ ውስተ ሰማያት። 
\m \bd መዝ\bd*\bd ሙር\bd*\bd  ዘላንኳ \bd*\bd ።\bd*
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤\bd*\bd  ይ\bd*ቤሎሙ ኢየሱስ ለአርዳኢሁ የዓርግ ሰማየ ኀበ አቡየ ወአቡክሙ መንፈስ ጽድቅ አኁበክሙ ዘይሄሉ ዘልፈ ምስሌክሙ ወይቤልዎ ዘአንተ ተዓርግ በአይቴ ገረክብ ዘከማከ ወመኑ የአምነነ በእንተ ትንሣኤከ ወይቤሎሙ አንትሙኒ ብየ ወአነሂ በአቡየ ንንሥኡ መንፈስየ ወስብኩ ትንሣኤየ።\bd  \bd*
\m \bd ዝማሬ፤ ይ\bd*ቤሎሙ ኢየሱስ ለአርዳኢሁ አሜን አሜን እብለክሙ ለዓርግ ሰማየ ኀበ አቡየ ወአቡክሙ ጰራቅሊጦስሃ እፌኑ ለክሙ መንፈስ ጽድቅ ዘይሄሉ ዘልፈ ምስሌክሙ ኢየኃድገክሙ በኵሉ ጊዜ ወበኵሉ መዋዕል ይዕቀብክሙ መንፈስ ጥበብ መንፈስ ልቡና ወምክር መንፈስከ ቅዱስ እግዚኦ ፈኑ ለነ መዝ ዘዕርገት ።
\m \bd በ፫\bd*\bd ፤ \bd*\bd ዓ\bd*ርገ እግዚአብሔር በቃለ ቀርን በይባቤ ዓርገ ወበቃለ ቀርን ወነበረ በየማነ አቡሁ ዓ ዓርገ በስብሐት ውስተ ሰማያት ተኰነኑ ሎቱ መላእክት ኵሉ ኃይል ወኵሉ ፍጥረት ዘምሩ ለአምላክነ ዘምሩ ዘምሩ ለንጉሥከ ዘምሩ።\bd  \bd*
\m \bd ዝማሬ፤ ወ\bd*ዕርገቱ ለክርስቶስ ተጋብዑ በበይናቲሆሙ ወቆሙ በፍርሃት ወወጽኡ ይትለአክዎ ዓርገ ውስተ አርያም በስብሐት ወበይባቤ እንዘ ይኔጽርዎ ሰብአ ወመላእክት ወተመነዩ ይርአዩ ትሰብእቶ ለወልደ እግዚአብሔር እስመ መንክር ወዓቢይ ምሥጢር ውእቱ ዓ በፈቃደ አስተርአየ ወሠምረ ይኔጽርዎ በሥጋ ዓ ወሀበነ ሥጋሁ ኅብስተ ሕይወት ወደሞ ክቡረ ለሥርየተ ኃጢአት ዓ ጽሑፍ በእንቲአሁ ተቀበለቶ ደመና እንዘ የዓርግ ወአኮ በፆረቶ አላ መጽአት ኀቤሁ በእንተ ዕበየ ግርማሁ ዓ ወውእቱ ባሕቲቱ ዘዓርገ በፈቃደ ወተቀበለቶ ደመና በውስተ መካየ ዓ በከመ ተቀበልዎ ሊቃነ መላእክት ወተኰነኑ ሎቱ መ\bd ንፈስ ተ\bd*ንሢኦ ዓርገ በስብሐት ውስተ ሰማያት ዘይሴብሕዎ መላእክት ወየአኵትዎ ሥልጣናት ዘሥሉጥ ላዕለ ኢመዊት ተንሢኦ ዓርገ በስብሐት መንፈስከ ቅዱስ እግዚኦ ፈኑ ለነ ዘይሄሉ ምስሌነ በትንሣኤከ ለእለ አመነ ተ ታወሥእ መርዓት እንዘ ትብ ነዓ ወልድ እኁየ ፍቁርየ ዘሠምረት ነፍስየ ዘኢየኃድገኒ ዘልፈ። 
\m \bd መዝሙር ዘ\bd*\bd ም\bd*\bd ሩ ለእግዚአብሔር \bd*
\m \bd በ፫\bd*\bd ፤ \bd*\bd ዘ\bd*\bd ም\bd*ሩ ለእግዚአብሔር ጻድቃኑ እስመ ተንሥአ ክርስቶስ እሙታን ዘ በህየ ሠበረ ኆኃተ ብርት ወበህየ አውጽአ ዘቀዳሚ ልሕኵቶ ዘ አርአዮ ለቶማስ ርግዘት ገቦሁ ወለእንስርያስ ቅንዋተ እደዊሁ ዘ ዓርገ በስብሐት ውስተ ሰማያት በአርብዓ ዕለት ምስለ መላእክት ዘምሩ ለእግዚአብሔር ጻድቃኑ ወግነዩ ለዝክረ ቅድሳቱ።\bd  \bd*
\m \bd ዝማሬ፤ ነ\bd*አምን ሕማሞ በዲበ ዕፀ መስቀል ከመ ተቀብረ ውስተ መቃብር ነአምን ከመ ተንሥአ ክርስቶስ እሙታን በዓቢይ ኃይል ወሥልጣን ነ እምድኅረ ተንሥአ እሙታን ሖረ ኀበ ሀለው አርዳኢሁ ጉቡዓን ነ አርአዮ ለቶማስ ርግዘተ ገቦሁ ወለእንድርያስ ቅንዋተ እደዊሁ ነ ርእዩ እደውየ ወእገርየ ወኢትናፍቁ ወእመኑ ብየ ነ ወይቤሎሙ ኢየሱስ ለአርዳኢሁ አዓርግ ሰማየ ኀበ አቡየ ወአቡክሙ ነ ኀበ አምላኪየ ወአምላክክሙ ነ ጰራቅሊጦስሃ ለፌኑ ለክሙ ዘይሄሉ ዘልፈ ምስሌክሙ ነ ወዘንተ ኵሎ ዘአቤለክሙ መጺኦ ውእቱ ያዜክረክሙ ነ ዝኒ ኅብስት ሥጋየ ውእቱ ዘአነ ዮም አቡክሙ ነ ንሥኡ ብልዑ እምኔሁ ኵልክሙ ለሕይወት ወለመድኃኒት ይኩንክምሙ ነ ወአንሥአ ኵሎ ሙታነ ወበትንሣኤሁ አብርሃ።
\m \bd መዝሙር ግበሩ በዓለክሙ  \bd*
\m \bd በ፫\bd*\bd ፤ \bd*\bd ግ\bd*በሩ በዓለክሙ በትፍሥሕት ዮም በዛቲ ዕለት ሰንበተ ክርስቲያን ግ ዘሐመ ወሞተ ሲኦለ ወርዶ ፈትሐ ሙቁሐነ ግ ዓርገ በስብሐት ውስተ ስማያት ተኰነኑ ሎቱ መላእክት ግ ፋሲካ ፋሲካ ተዝካረ ትንሣኤሁ ለመድኃኒነ። 
\m \bd ዝማ\bd*\bd ሬ፤ \bd*\bd ዓ\bd*ርገ በስብሐት ውስተ ሰማያት ተኰነኑ ሎቱ መላእክት ወኵሎሙ ሊቃነ መላእክት ወወሀበነ ሥጋሁ ኅብስተ ሕይወት ወደሞ ክቡረ ጽዋዓ መድኃኒት መንፈስ ቅዱስ እግዚኦ ፈኑ ለነ። 
\m \bd መዝ\bd*\bd ሙር\bd*\bd  ዘሰኔ ሚካኤል \bd*
\m \bd በ፭\bd*\bd ፤ \bd*\bd ወ\bd*\bd ረ\bd*ደ እግዚእነ ውስተ ሲኦል ወይቤሎሙ ለእለ ውስተ ይደን በእንቲአክሙ ተሰቀልኩ ዲበ ዕፅ ወተረግዘ ገቦሃ በኵናት አንትሙኒ በዝኒ ኢነሣሕክሙ በእንቲአክሙ ተቀንዋ እደውየ ወእገርየ ወተጸፍዓ መልታሕቴ አ በእንቲአክሙ አስተዩኒ ብዒዓ ከርቤ ቱሱሐ ዘምስለ ሐሞት በቅድመ ጲላጦስ ወሊቃነ ካህናት አ ናሁ ወሀብኩክሙ ለሰንበት ክርስቲያን ዕረፍተ ትኩንክሙ በእንተ ሚካኤል መልአክ ምክርየ ወጳውሎስ ፍቁርየ ወኵሎሙ ቅዱሳንየ አዕኰትዎ ኵሎሙ እለ ውስተ ደይን ወዘንተ ብሂሎ ዓርገ ኢየሱስ ሰማያተ አብሖሙ አብሆሙ ሀገረ ቅድስት ኢየሩሳሌም አግዓዚተ ።
\m ዝ\bd ማ\bd*\bd ሬ፤ \bd*\bd ለ\bd*ወልደ አብ በል ቦ ኀበ ክብረ በዓል። 
\m \bd መዝ\bd*\bd ሙር\bd*\bd  ዘአባ ገሪማ \bd*
\m \bd በ፫\bd*፤ አባ ገሪማ ጸሎትከ ትባርክኒ ትክበር ነፍስየ በቅድሜከ ዮም አ አባ ገሪማ በጸሎቱ ነግሃ ይዘርዕ ኪነቶ ወሠርከ የዓርር ገራህቶ አ ወሠርከ የዓርር ገራህቶ ወ በ ዕለቱ አዕተወ ዓውደ ወበዕለቱ አዕተወ ዓውደ ከመ መላእክት ይመስል ሕይወቱ አ ከመ መላእክት ይመስል ሕይወቱ ወይትዓጸፍ አልባሰ መንግሥቱ አባ ገሪማ ጸሎትከ ተባርከኒ ገሪማ ገረምከኒ አስኬ ማከኒ አልባቲ ሙስና።\bd  \bd*
\m \bd ዝማሬ፤ ለ\bd*ከ ይደሉ እግዚኡ ስብሐት በጽዮን በሰማይ በላዕሉ ወበምድር በታሕቱ መዊቶ ተመዊቶ ሲኦለ ወሪዶ ሕያው ተንሥአ እሙታን ብፁዕ ውእቱ አባ ገሪማ በትዕግሥቱ ዘፈጸመ ገድሎ መ ከመ መላእክት ይመስል ሕይወቱ ወይትዓፀፍ አልባሰ መንግሥቱ መ ነግሃ ይዘርዕ ኪነቶ ወሠርከ የዓርር ገራህቶ አዕተወ ቤቶ ውስተ መዛግብቲሁ ወ ዓርገ እግዚእነ ውስተ ሰማያት ተመሲሎ ከመ መላእክት ተመሲሎ ከመ መላእክት መ አክሊለ ሰማዕት ሠያሜ ካህናት ወተስፋ መነኮሳት መ ኅብስተ ሕይወት ኅብስተ መድኃኒት ሥጋሁ ቅዱስ ዘወረደ እምሰማያት መ ወአንተሰ ብእሲ መምህርነ አባ ገሪማ ጸሊ በእንቲአነ ።
\m \bd መዝ\bd*\bd ሙር\bd*\bd  ዘአስተምህሮ\bd*
\m  \bd በ፩\bd*\bd ፤ \bd*\bd ና\bd*ክብር ሰንበቶ በጽድቅ ወኢንኅድግ ሥርዓቶ ለዘውእቱ ባሕቲቱ ሃሌ ሉያ ጽድቅ ውእቱ ጽድቅ ያኳንን በመንግሥቱ ሃሌ ሉያ ይገብር ነግሃ እንተ ጸብሐት የሀበነ ምሕረቶ ወንሕነኒ ርቱዓ ነአኵቶ ለእግዚአብሔር ሃሌ ሉያ አምላክነሰ አምላክ አድኅኖ ይክል ኵሎ ወአልቦ ዘይሰዓኖ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ጽድቅ ቃሉ ወእሙን ነገሩ። 
\m \bd መዝ\bd*\bd ሙር\bd*\bd  ዘክረምት \bd*
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤ \bd*\bd ደ\bd*ምፀ እገሪሁ ለዝናም ሶበ ይዘንም ዝናም ይጸግቡ ርኁባን ደምፀ እገሪሁ ለዝናም ሶበ ይዘንም ዝናም ይትፌሥሑ ነዳያን ጸ ወሠርዓ ሰንበት ለሰብእ ዕረፍት ደምፀ እገሪሁ ለዝናም ደምፀ እገሪሁ ለዝናም ።
\m \bd መዝሙር አሠርገዎሙ ለሐዋርያት \bd*
\m \bd በ፬\bd*\bd ፤ \bd*\bd አ\bd*ሠርገዎሙ ለሐዋርያት በሰማያት አ ወንጌለ መንግሥት አወፈዮሙ አ ሰንበተ ክርስቲያን ለዕረፍት ሠርዓ ሎሙ አ ከመ ወርቅ በእሳት ፈተኖሙ አ ወከመ ጽንሕሐ መሥዋዕት ተወክፎሙ አሠርገዎሙ ለሐዋርያት በሰማያት ።
\m \bd መዝሙር ይሠጠዎ ወይሰምዖ \bd*
\m \bd በ፩\bd*\bd ፤ \bd*\bd ሃ\bd*\bd ሌ\bd* ሉያ ይሠጠዎ ወይሰምዖ ጸሎቶ ለኵሉ ለዘሰአሉ እግዚኣ ለሰንበት አምላከ ምሕረት ያርኁ ክረምት በበዓመት ይስምዑ ቃሎ ደመናት ።
\m \bd መዝሙር ንጉሥ ውእቱ\bd*
\m \bd  በ፮\bd*\bd ፤ \bd*\bd ሃ\bd*ሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ንጉሥ ውእቱ ክርስቶስ ንጉሥ ውእቱ ክርስቶስ መሐሪ ውእቱ ይሁብ ዘርዓ ለዘራዒ ን ያሠምር እክለ ለሲሳይ ያነሥኦ እምድር ለነዳይ ን ዘኢየኃድዎ ሥልጣኖ ዘይኤዝዝ ትፍሥሕት ለጻድቃኒሁ ን ወሠርዓ ሰንበተ ለሰብእ ዕረፍተ ገባሬ ሕይወት ያርኁ ክረምተ በበዓመት ንጉሥ ውእቱ ክርስቶስ ንጉሥ ውእቱ ክርስቶስ ።
\m \bd መዝሙር በቀዳሚ ገብረ\bd*
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤ \bd*\bd ሃ\bd*ሌ ሉያ ሃሌ ሉያ በቀዳሚ ገብረ እግዚአብሔር ሰማየ ወምድረ ወኵሎ ፈጺሞ አዕረፈ በሰንበት ወይቤሎ ለኖኅ አመ አይኅ ግበር ታቦተ በዘትድኅን አነ አቀውም ኪዳንየ ዘምስሌከ ለዓለም ከመ ዳግመ ለምድር ኢያማስና በአይኅ ከመ አሀባ ለምድር ሣዕረ ሐመልማል ክረምርተ ወሐጋየ ዘርዓ ወማዕረረ ዝኬ ውእቱ ጸጋሁ ለእግዚአብሔር በአማን ኢይሔሱ ቃሎ ዘነበበ ።
\m \bd መዝሙር አውዮ ለትለሚሃ\bd*
\m \bd በ፮\bd*\bd ፤ \bd*\bd አ\bd*ውዮ ለትለሚሃ ወአሥምሮ ለማዐረራ ወባርክ ዓውደ ዓመት አዝዞሙ ለደመናት ያውርዱ ዝናመ ዲበ ምድር ወለአፍላግኒ ይምልዑ ማያተ በዓቅሞሙ እውሥአ ኢየሱስ በምሳሌ ወይቤሎሙ ወፈረ ይዝራዕ ዘይዘርዕ ያከርም በበዓመት ያሠምር ወያፈሪ ያስተፌሥሕ ነፍሰ ነዲያን ሠርዓ ሰንበተ ለዕረፍት አምላክ ያከርም በበዓመት ።
\m \bd መዝሙር በሰንበት ቦአ \bd*
\m \bd በ፫\bd*\bd ፤ \bd*\bd በ\bd*ሰንበት ቦአ ኢየሱስ ምኵራቦሙ ለአይሁድ ምህሮሙ ወይቤሎሙ አክብሩ ሰንበትየ በ በሰንበት አጋንንተ አውጽአ ወበቃሉ እለ ለምፅ አንጽሐ በ በሰንበት ወረቀ ምድረ ወገብረ ፅቡረ ወበምራቁ አሕየወ ዕውረ በ ዘይኤዝዞሙ ለደመናት ያውርዱ ዝናመ ውስተ ኵሉ ምድር በ ያውርዱ ዝናመ ውስተ ኵሉ ምድር ውስተ ፍና ኀበ ይትፈቀድ መካን በ ውስተ ፍና ኀበ ይትፈቀድ መካን ከመ ኅቡረ ይትፌሣሐ ዘይዘርእ ወየዓርር በ ምድርኒ ርእየቶ ወአዕኰተቶ ባሕርኒ ሰገደት ሎቱ ።
\b 
\m \bd መዝ\bd*\bd ሙር\bd*\bd  ዮም ንወድሳ \bd*
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤ \bd*\bd ዮ\bd*ም ንወድሳ ለማርያም በእንተ ዘተወልደ እምኒሃ መንከር ግርማ ኃይለ ልዑል ጸለላ ፆረቶ በከርሣ ውእቱኒ ቀደሳ መ እግዚኣ ለሰንበት ወአቡሃ ለምሕረት መንክር ግርማ ኃይለ ልዑል አማን መላእክት ይኬልልዋ ።
\m ፬\bd ት ምልጣን፤ ት\bd*\bd በ\bd*ርህ እምፀሐይ ወትትሌዓል እምአድባር አንተ በአማን ድንግል ሰአሊ ለነ ወልድኪ ይምሐረነ ወመዋርስቲሁ ይረስየነ ዓራ እምሊባኖስ ኅውጽእ እምግበበ አናብስት እምታዕካ ዘነገሥት ከመ ፍሕሶ ቀይሕ ከናፍሪሃ መዓዛ አፉሃ ከመ ኮል ።
\m \bd ምልጣን፤ ከ\bd*መ ፍሕሥ ቀይሕ ከናፊሃ መዓዛ አፉሃ ከመ ኮል ።
\m \bd መዝሙር ወይብሉ ኵሎሙ\bd*
\m \bd  በ፬\bd*\bd ፤ \bd*\bd ወ\bd*ይብሉ ኵሎሙ ሐዋርያት ለእግዚእነ ሰአሊ ለነ ማርያም እመነ እግዓዚት ስአሊ ለነ ማርያም እምነ አግዓዚት ሰአሊ ለነ ማርያም እምነ ዘኮንኪ ማኅደረ መለኮት ሰአ ለ ማር እ ማርያም ቅድስት እንተ አልባቲ ነውር ጽርሕ ንጽሕት አንቀጸ አድኅኖ ሰሎሞን ይቤላ ርግብየ ሠናይት አንቀጸ አድኅኖ ጳውሎስ ይቤላ ደብተራ ፍጽምት አን አድ ኢሳይያስኒ ይቤላ ሐዳስዩ ጣዕዋ አንቀጸ አድኅኖ ፀምር ፀዓዳ አንቀጸ አድኅኖ አቀጸ አድኅኖ እንተ ኮነት ምክሐ ለኵሎን አንስት አን አድ አን አድ ዘጽድቅ ረስያ አንቀጸ አንቀጸ አንቀጸ አድኅኖ እግዚት ።
\m \bd መዝሙር ዛቲ ይእቲ\bd*
\m \bd በ፭\bd*\bd ፤ \bd*\bd ዛ\bd*ቲ ይእቲ ማርያም ማኅደረ መለኮት እንተ ተሰምዮት ሰንበት ክርስቲያን በከመ ይቤ ዳዊት በመዝሙር አንሣዕኩ አዕይንትየ መንገለ አድባር አድባረ ድኁኃን ተሰምየት ዛቲ ይእቲ ቅጽበተ ድንግል ተዓቢ እምኵሉ ፍጥረት ኢያውዓያ እሳተ መለኮት ።
\m ፬\bd ት ምልጣን፤ እ\bd*ኅቶሙ ለመላእክት ይእቲ ፀምር ፀዓዳ እንተ ዕሤይ ወለደ ሠረገላተ አሚናዳብ።
\m \bd መዝሙር ስምዓ ኮነ ዮሐንስ\bd*
\m \bd በ፮\bd*\bd ፤ \bd*\bd ስ\bd*ምዓ ኮነ ዮሐንስ ወንጌላዊ ወይቤ ብዙኃ ተአምረ ወመንክረ ገብረ እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ ዘኢተጽሕፈ ውስተ ዝንቱ መጽሐፍ ወዘተጽሕፈ ከመ ትእመኑ አንትሙ እመኑ ቦቱ አሚነክሙ ሕይወተ ዘለዓለም ኅረክቡ በስመ ዚአሁ ቃለ አብ ዘእምትካት ዘወረደ እምሰማያት ዘእንበለ ሥጋ እ ውእቱሰ ከመ ዓርገ ሰማያት በሥጋ አልቦ ባዕድ አምላክ ዘእንበሌሁ እ ስምዓ ኮነ አብ በእንተ ወልዱ ወይቤ በፈለገ ዮርዳኖስ ወበደብረ ታቦር እንዘ ይብል ዝንቱ ውእቱ ወወልድየ ዘአፈቅር ዘኪያሁ ሠምረት ነፍስየ ይቤ አብ ።
\m \bd መዝሙር ተ\bd*\bd ጋ\bd*\bd ቢኦሙ በደመና ሰማይ \bd*
\m \bd በ፩\bd*\bd ፤ \bd*\bd ተ\bd*\bd ጋ\bd*ቢኦሙ በደመና ሰማይ ኵሎሙ ሐዋርያቲሁ ተበሃሉ በበይናቲሆሙ ምንተኑ መ አስተጋብአነ ውስተ ዛቲ አንቀጽ አአሐደ ይቤሎ ጴጥሮስ ለጳውሎስ ጸሊኬ እኁየ ጳውሎስ ወኢትናፍቅ ቅድመ እግዚአብሔር ይቤሎ ጳውሎስ ለጴጥሮስ እፎ አነ እጸሊ ዘእምቅድሜክሙ እስመ ሐዲስ ተክል አነ ወተፈሥሑ ኵሎሙ ሐዋርያት በእንተ ዘይቤሎሙ ጳውሊ አብዕዋ ቤተ ለማርያም ኦ ትቤ ማርያም ንሥእዎ ወአንብብዎ ለዝንቱ መጽሐፍ ኦ ትቤ ማርያም እወጽእ እምዝንቱ ሥጋየ ወአሐውር ውስተ ሕይወት ዘለዓለም ኦ ትቤ ማርያም ተዘርኬ ዮሐንስ ዘይቤለከ ሊቅ አመ ትረፍቅ ዲበ እንግድዓሁ ።
\m \bd መዝሙር አዕረግዋ መላእክት \bd*
\m \bd በ፫\bd*\bd ፤ \bd*\bd አ\bd*ዕረግዋ መላእክት ውስተ ሰማያት ጥዕምት በቃላ ወሠናይት በምግባራ ኦ ወትባርክ ነቢያት ወሐዋርያት ኦ ወትባርክ ጻድቃነ ወሰማዕተ በህየ ትባርክ ነገሥት ወወነገሥት አዕረግዎ መላእክት ውስተ ሰማያት ።
\m \bd መዝሙር ን\bd*\bd ዒ\bd*\bd  ርግብየ \bd*
\m \bd በ፫\bd*\bd ፤ \bd*\bd ን\bd*\bd ዒ\bd* ርግብየ ሠናይት ርግብየ ይቤላ በእንተ የውሃታ ወሠናይት በእንተ አርምሞታ ን ዕፀ ጳጦስ ይእቲ በአማን ይብልዋ ቅድስተ ቅዱሳን ን ወይቤላ መልአክ ተፈሥሒ ፍሥሕት ቡርክት አንቲ እምአንስት ን መንፈስ ቅዱስ ይመጽእ ላዕሌኪ ወኃይለ ልዑል ይጼልለኪን ጽርሕ ንጽሕት አግዓዚት ሰመያ ማኅደረ መለኮት ን ከመ ፍሕሦ ቀይሕ ከናፍርኪ ከመ ዘውግ ማዕነቅ ኅንብርትኪ ን መላትሕኪ ከመ ወይን ወፄና አንፍኪ እምኵሉ አፈው ወትወጽእ እምግበበ አናብስት እምታዕካ ዘነገሥት እምቅድመ ሃይማኖት ን ኵለንታኪ ሠናይት አልብኪ ነውር ወኢምንትኒ ላዕሌኪ ርግብየ ሠናይት ንዒ ሠናይት ።
\m \bd መዝሙር ይዌድስዋ ኵሎሙ \bd*
\m \bd በ፮\bd*\bd ፤\bd*\bd  ይ\bd*ዌድስዋ ኵሎሙ ወይብልዋ እኅትነ ነያ ካዕበ ይብልዋ ሐዳስዩ ጣዕዋ በሰማያት ኵሎሙ መላእክት ይኬልልዋ ካዕበ ይብልዋ ሐዳስ ዩ ጣዕዋ ወበምድር ኵሎሙ ቅዱሳን ይቄድስዋ ከ እስመ ወለድትወልደ ዘበኵራ ያፈቅርዋ ከ እንዘ ንጽሕት ይእቲ በድንግልና አልባቲ ሙስና ከ ማርያም ስ ኃርየት መክፈልት ሠናየ ዘኢየኃይድዋ ካዕበ ይብልዋ ሐዳስዩ ጣዕዋ ካዕበ ይብልዋ ሐዳስዩ ጣዕዋ ።
\m \bd መዝሙር ይሁበነ ዝናመ \bd*
\m \bd በ፫\bd*\bd ፤ \bd*\bd ይሁ\bd*በነ ዝናመ በጊዜሁ ይ ሁበነ ዝናመ በጊዜሁ ወይሁብነ እክለ በረከት ይ ያርኁ ክረምተ ይገብር ምሕረተ ወይሁበነ ዝናመ በረከት ይ ከሢቶ ዓይኖ ሰፊሖ የማኖ ይፌኑ ሣህሎ ወበዘአእመረ ይሴባሕ ይ ወሠርዓ ሰንበተ ለሰብእ ዕረፍተ ወብውህ ሎቱ ይኅድግ ኃጢአተ ይ ዓይነ ኵሉ ነፍስ ይሴፎ ኪያሁ ይሁቦሙ ሲሳዮሙ በጊዜሁ።
\m \bd  \bd*\bd መዝሙር ሰንበት ተዓቢ  \bd*
\m \bd በ፭\bd*\bd ፤ \bd*\bd ሰ\bd*ንበት ተዓቢ እምኵሉ ዕለት ወስብእ ይከብር እምኵሉ ፍጥረት ሰ አዕበያ ኖኅ በውስተ ታቦት አብርሃም አክበራ በውስተ ምሥዋዕሰ አዘዞሙ ሙሴ ለትዕይንት ያክብሩ ሰንበተ በጽድቅ ሰ አዝዞሙ እግዚኦ ለደመናት ያውርዱ ዝናመ ዲበ ምድር ሰንበት ተዓቢ እምኵሉ ዕለት ወሰብእ ይከብር እምኵሉ ፍጥረት ።
\m \bd መዝሙር አምላኪየ ኄር\bd*
\m \bd  በ፭\bd*\bd ፤ \bd*\bd አ\bd*ምላኪየ ኄር አንሥአኒ በትእዛዝከ ኅሐጽባሕ ዘበእንተ ሠራዕከ አ ከመ ኢይርሣእ ሰብሐ ስምከ አ ከመ ትጽገብ ምድር እምፍሬ ተግባርከ አ ዓይነ ኵሉ ነፍስ ይሴፎ ኪያከ አ እስመ በእንተ ሰንበተ ሠራዕከ አምላኪየ ኄር አንሥአኒ በትንሣኤከ በትዕዛዝከ መሐሪ ወትረ ስቡሓ ስምከ ።
\m \bd መዝ\bd*\bd ሙር\bd*\bd  ዘጳጉሜን \bd*
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤ \bd*\bd ከ\bd*መ እንተ መብረቅ በል ቦ ኀበ አቡን ዘደብረ ዘይት።\bd  ሞ። ገ። ስ። ለመዝ ሙ\bd*ራትሂ ጥቡዕ ልቡ መንክረ ከሠተ ወእኅትነ በበዕለተ በዓሎሙ ለእመ ኮኑ በሰንበት በል ወዝማሬ በበዓሎሙ በል። ።\bd  ። ለ\bd*ዝንቱ መጽሐፍ ዘጸሕፎ መ/ር ሞገስ ተማለደ ዘብሔረ መንዝ። 
\b 
