\c 1 

\s1 \bd ስንክሳር ዘወርኀ መጋቢት\bd*
\b 

\s1 \zbrስንክሳር ዘወርኀ መጋቢት ፩ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*የአትሪብ ኤጲስቆጶስ አባ \bd ሚካኤል\bd* የቡርልስ አገር ኤጲስቆጶስ አባ ዮሐንስና ሌሎችም አባቶቻችን የቤተ ክርስቲያን መምህራን የሠሩትንና ያዘጋጁትን የስንክሳር መጽሐፍ \bd በእግዚአብሔር\bd* አጋዥነትና በበጎ ልግስናው እንጀምራለን ። 
\m ይህም ከስንክሳር ሁለተኛው ክፍል ነው ትርጓሜውም ከሰማዕታትና ከጻድቃን ከገድላቸው የመድኃኒታችን \bd የኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስን\bd* የበዓላቶቹ መታሰቢያና አምላክን የወለደች የእመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* የበዓላቶቿ መታሰቢያ የቅዱሳን መላእክትም መታሰቢያን አጠቃሎ የያዘ ማለት ነው ። 
\m በጸሎታቸው የሚገኝ በረከታቸው ከሁላችን የክርስቲያን ወገኖች ጋር ለዘላለሙ ይኑር አሜን ። 
\m "የተባረከ የመጋቢት ወር ቀኑ ዐሥራ ሁለት ሲሆን ከሌሊቱ ሰዓት ጋር ትክክል ነው ። ከዚህ በኋላ ይጨምራል ። 
\m ቅዱስ በርኪሶስ 
\m መጋቢት አንድ በዚች ቀን የኢየሩሳሌም አገር ኤጲስቆጶስ ቅዱስ በርኪሶስ አረፈ ። ይህም አባት ክርስቲያኖችን በሚወዳቸው በቄሣር እለእስክንድሮስ ዘመነ መንግሥት ተሹሞ ሳለ ሐዋርያት ሲጠብቋቸው እንደነበረ በበጎ አጠባበቅ ሕዝቡን ጠበቃቸው ። 
\m ከጥቂት ጊዜ በኋላ እለእስክንድሮስ ሞተ ከእርሱም በኋላ ቄሣር መክስሚያኖስ ነገሠ ። ክርስቲያኖችንም በጽኑዕ መከራ አሠቃያቸው ከእርሳቸውም ብዙዎችን ገደላቸው ። 
\m ሀገሮቻቸውን ትተው የተሰደዱም አሉ ።  ይህም አባት ሽሽቶ ወደ ገዳም ገባ ሕዝቡም ፈልገው አጡት ። 
\m ከዚህም በኋላ ስሙ ዲዮስ የተባለ ሌላ ኤጲስቆጶስ በላያቸው ሾሙ ። እርሱም በጥቂት ቀን አረፈ ።  ከዚህ በኋላ ስሙ አግርንዲኖስ የሚባል ሌላ ኤጲስቆጶስ ሾሙ ። 
\m የስደቱም ወራት በአለፈ ጊዜ ይህ አባት በርኪሶስ ወደ ኢየሩሳሌም ከተማ ተመለሰ ። አግርንዲኖስ የሚባል ሌላ ኤጲስቆጶስ ሹመው አገኛቸው ። 
\m ወደርሳቸውም በደረሰ ጊዜ ሕዝቡ በመምጣቱ ደስ አላቸው አግርንዲኖስም ተመልሶ በመንበረ ጵጵስናው ላይ እንዲቀመጥ ለመነው በታላቅ ድካምም በወንበሩ ላይ አስቀመጡት ። ከአግርንዲኖስም ጋራ አንዲት ዓመት ኖረ አግርንዲኖስም አረፈ ። 
\m አባ በርኪሶስም እጅግ እስኪያረጅና እስኪደክም ድረስ ኖረ ወገኖቹንም ሌላ ኤጲስቆጶስ በላያቸው እንዲሾሙ ለመናቸው እነርሱም አይሆንም አሉ ። 
\m በዚያም ወራት የቀጰዶቅያ ኤጲስቆጶስ ስሙ እለእስክንድሮስ የሚባል አንድ ሰው ነበር ። እርሱም በውስጥዋ ሊጸልይና ወዳገሩ ሊመለስ ወደ ኢየሩሳሌም መጣ ። ሥራውንም በጨረሰ ጊዜ የበዓሉም ቀኖች በተፈጸሙ ጊዜ ወዳገሩ ሊመለስ ወደደ ። 
\m በመድኃኒታችን ትንሣኤ በዓል በቤተ ክርስቲያን ውስጥ ወደ ኢየሩሳሌም ከተማ መግቢያ ወደ ዕገሌ ደጃፍ ውጡ ወደ ደጃፉ መጀመሪያ የሚገባውን ያዙት በጵጵስና ሥራም ይረዳው ዘንድ ከበርኪሶስ ጋራ አድርጉት የሚል ቃል እነሆ ተሰማ ። 
\m ወጥተውም ወደ ደጃፉ በደረሱ ጊዜ እለእስክንድሮስን አገኙት ይረዳውም ዘንድ ያለ ፈቃዱ ከአባት በርኪሶስ ጋራ አደረጉት ። እስከሚአርፍበትም ጊዜ አብሮት ኖረ ። 
\m መላ የሕይወቱ ዘመን አንድ መቶ አሥራ ሰባት ዓመት ሆነ ኤጲስቆጶስነት ሳይሾም ሰማንያ አንድ ዓመት ኖረ በሹመቱም ላይ ሠላሳ ስድስት ዓመታትን ኖረ ። \bd እግዚአብሔርንም\bd* አገልግሎ በሰላም አረፈ ። 
\m ጸሎቱና በረከቱ ከእኛ ጋር ለዘላለሙ ይኑር አሜን ። 
\b 
\m ቅዱስ እለእስክንድሮስ 
\m በዚችም ዕለት የሰማዕቱ የቅዱስ እለእስክንድሮስ መታሰቢያው ነው ። ይህም ቅዱስ ሰማዕት የሮም ሀገር ሰው ነው ለእርሱ ባለመታዘዙና ለረከሱ ጣዖቶቹ ባለመሠዋቱ ከሀዲው መክስሚያኖስ ጽኑዕ ስቃይን አሠቃየው ። 
\m እጅግ ከባድና ታላቅ የሆነ ደንጊያ በእጆቹና በእግሮቹ ላይ አሥሮ ሰቀለው ። ብዙ ግርፋትንም ገረፈው ጐኖቹንም ቀደደ በፊቱም ላይ የእሳት መብራት ጨመሩ ። 
\m ሥቃዩንም ባልፈራ ጊዜ ራሱን በሰይፍ ይቆርጡ ዘንድ አዘዘ ። በመንግሥተ ሰማያትም የሰማዕታትን አክሊል ተቀዳጀ ። የፈጣሪው በረከት ከእኛ ጋራ ለዘላለሙ ትኑር አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m አርኬ
\m ሰላም ለበርኪሶስ ከመ ያርኁ ወይዕፁ ። እንተ አድምዐ ሢመተ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ውስተ አንቀጹ ። በርሥአን ሠናይ ዘተፈጸመ ። ምርዋጹ ። ለመርቆሬዎስ ሰላም ወለእለእስክንድሮስ ቢጹ ። ዘማኅቶተ እሳት ወደዩ በገጹ ። 
\m ሰላም ለከ ዘተወከፍከ ምናኔ ። መክስምያኖስ ከሀዲ አመ አቀመከ ውስተ ኵነኔ ። እለእስክንድሮስ ሰማዕት ሱቀኒ ጊዜ ትንታኔ ። ወልብሰ ጽድቅከ ዘኢያማስና ቍንቍኔ ። ለኃጥእ ብእሲ ትኩነኒ ከዳኔ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m እረፍቱ ለማቱሳላ 
\m ዳግመኛም በዚች ዕለት የመርቆሬዎስ መታሰቢያው ሆነ ። ላሜህንም የወለደው የኄኖክ ልጅ የማቱሳላ የዕረፍቱ መታሰቢያ ነው ። 
\m ዕድሜውም ዘጠኝ መቶ ስልሳ ዘጠኝ ዓመት ሆነ በረከታቸው ከእኛ ጋር ለዘላለም ትኑር አሜን ። 
\b 
\s2 መጋቢት ፩ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.አባታችን ማቱሣላ (በ፱፮፱ ዓመቱ ያረፈበት)
\m ፪.ቅዱስ በርኪሶስ ዘኢየሩሳሌም
\m ፫.ቅዱስ እለእስክንድሮስ
\m ፬.ቅዱስ መርቆሬዎስ
\m ፭.አባ \bd ሚካኤል\bd* ዘሀገረ አትሪብና አባ ዮሐንስ ዘሀገረ ቡርልስ (፪ቱ አባቶች ሃይማኖተ አበውን: ግፃዌንና ስንክሳርን ያዘጋጁ ናቸው)
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ልደታ \bd ለማርያም\bd* ድንግል እግዝእትነ
\m ፪.ቅዱሳን ኢያቄም ወሐና
\m ፫.ቅዱስ ራጉኤል ሊቀ መላዕክት
\m ፬.ቅዱስ በርተሎሜዎስ ሐዋርያ
\m ፭.ቅዱስ ሚልኪ ትሩፈ ምግባር
\m ከእንቅልፍ የምትነሱበት ሰዓት አሁን እንደ ደረሰ ዘመኑን እወቁ ካመንንበት ጊዜ ይልቅ መዳናችን ዛሬ ወደ እኛ ቀርቧልና: ሌሊቱ አልፏል: ቀኑም ቀርቧል ። እንግዲህ የጨለማውን ሥራ አውጥተን የብርሃንን ጋሻ ጦር እንልበስ ። (ሮሜ. ፲፫፥፲፩)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
