\c 11 

\s1 \bd ዘወርኃ\bd*\bd  \bd*\bd ሰኔ\bd*
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አሜን። 
\m በሰኔ በዐሥራ ሁለት ቀን የሚነበብ የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል ድርሳን ይህ ነው ይኸውም ታላቅ በዓል ነው። አማላጅነቱ ከኛ ጋር ይኑር። ለዘለዓለሙ አሜን። ይህ ድርሳን የኢትዮጵያ አብያተ ክርስቲያናት ተቀዳሚ የሆነችው የአክሱም ሊቀ ጳጳሳት አባ ዮሐንስ የተናገረው ነው። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልን እጅግ ይወደው ነበር። ይህ አባት ከተአምራቱ ጥቂቱን ሲናገር እንዲህ ብሏል። 
\m በአንዲት አገር ሃይማኖቱ የቀና ታላቅ መኮንን ስሙ አስተራኒቆስ የሚባል የኪልቅያ ሰው ነበር። ሚስቱም አፎምያ ትባል ነበር። ሁለቱም እግዚአብሔርን የሚፈሩ ነበሩ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልንም እጅግ ይወዱት ነበር። በየወሩም ወር በገባ በዐሥራ ሁለት ቀን የበዓሉን መታሰቢያ ያደርጉ ነበር። ከገንዘባቸውም በቅዱስ ሚካኤል ስም ለድሆች ለጦም አዳሪዎች ይሰጡ ይመጸውቱ ነበር።ባሏ አስተራኒቆስ ታመመ። ሚስቱ አፎምያም እያዘነች እያለቀሰች እንዲህ አለቸው ጌታዬ አንድ ነገር ልንገርህ እስኪ ስማኝ ሴት ባሏ የሞተ እንደሆነ ብቸኛ ባይተዋር ጦም አዳሪ እንደምትሆን እንጀራዋንም በብዙ እንባና ሰቀቀን እንደምትመገብ አንተ ታውቃለህ። 
\m አሁንም አንተ ብተሞትና ብትለየኝ ከኀዘኔ የሚያረጋጋኝ ልጅ አባት እናት የለኝም። አሁንም አንተ ሳለህ የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤልን ሥዕል እንድታሰራልኝ እሻለሁ በመዓልትም በሌሊትም ከሰይጣን ጠላትነት ይጠብቀኝ ዘንድ እኔ በቤቴ ውስጥ አኑሬ እማፀንበታለሁ። አስተራኒቆስም ወደ ሠዓሊ ላከ የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤልን ሥዕልም በልዩ ልዩ ጌጣ ጌጥና በወርቅ ቀለም አሳምሮ እንዲሠራለት አዘዘው ሠዓሊውም እንደአዘዘው አደረገለት አስተራኒቆስም ለሚስቱ ለአፎምያ ያንን ሥዕል ሰጣት። ባሏም ከሞተ በኋላ አፎምያ በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ሥዕል ፊት እግዚአብሔርን ታገለግል ጀመር እንዲህ እያለች የመላእክት አለቃ ሚካኤል ሆይ እዘንልኝ ጠብቀኝ ከእግዚአብሔር ዘንድም ምሕረትን ለመንልኝ። ይቅር እንዲለኝ ጸልይልኝ። 
\m ከቀን ወደቀንም በጎ ምግባር ትጨምር ነበር። ለድሆችና ለጦም አዳሪዎችም ትራራ ነበር። ሰይጣንም የምትሰራውን በጎ ሥራ በአየ ጊዜ በሷ ቀና ተቆጥቶም ብዙ ልጆች የያዙ ባልቴቶች ሴቶችን መስሎ ወደሷ ሔደ ሊቃወማት መጣ ከቤቷ መግቢያ በርም ተቀመጠ ሴቶች መስለው ከሱ ጋራ የተኮለኮሉ ብዙ አጋንንትም ነበሩ። በሩን የምትጠብቀው ገረዷንም አፎምያን ጥሪልኝ አላት እሷም ሔዳ ባልቴቶች ብዙ ልጆችን ይዘው ከሁለተኛው በር ተቀምጠዋል አንቺንም ይፈልጋሉ አለቻት። አፎምያ እየተጠራጠረች ወጣች። 
\m አፎምያ በአየቻቸው ጊዜ እንዲህ አለቻቸው። ቸር አላችሁን ኑ ወደ ቤቴ ግቡና ጸልዩልኝ በረከታችሁን እንዳገኝ የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤልንም ሥዕልን ተሳለሙ ጌታዬ አስተራኒቆስ ከመሞቱ አስቀድሞ ለሱ አደራ ሰጥቶኛልና። ጌታዬ ከሞተ በኋላ ግን ወደ ቤቴ የገባ ወንድ የለም ልጆችም ቢሆኑ አይገቡም ወንዶች እንደሆናችሁ ወደ ቤቴ እንዳተገቡ በእግዚአብሔር ስም አምያችኋለሁ። ዲያብሎስም ባልቴቶች ሴቶችን መስሎ እንዲህ አላት እኛ ወደቤት እንገባም በባልንጀራችን ቤትም አንጸልይም ወደ አንቺ ከመምጣታችን አስቀድሞ በቦታችን ጸሎት አድርገናል ለእንቺም ለምነንልሻል አንቺም ጾምሽ ጸሎትሽ ልመናሽ ብዙ ነው ምን ይረባሻል። ያልኩሽን የማተሠሪ ከሆነ ጾምሽ ጸሎትሽ በመብዛቱ ምክንያት ዕድሜሽ ሳይደርስ በኃዘን ትሞቻለሽና። ለድሆች ለጦም አዳሪዎች ምን ያህል ምጽዋት ተሰጫለሽ ከመሞትሽ አስቀድሞ ደኀ ትሆኛለሽ የሚቀብርሽም አታገኝም። አንቺ ጌታዬ ከሞተ ወደ ቤቴ የገባ ሰው የለም ትያለሽ። ባል የሌላት ሴት ሁላ በቤቷ በረከት አይኖርም። መጽሐፍ እንደተናገረ። ዳግመኛም እንዲህ አላት ስሚ ልንገርሽ እግዚአብሔር በመጀመሪያ ወንድንና ሴትን ንጹሐን አድርጎ የፈጠረ አይደለምን እኔም ስለምወድሽ ይህን ልነግርሽ መጣሁ አንቺስ ሀብትሽን የሚወርስ የሚቀብርሽ ልጅ አልባ ሁነሽ አንዲህ እንዴት ትሞቻለሽ እቴ ሆይ ነፍስሽ ከወጣች ተዝካርሽን የሚያወጣልሽ ስምሽን የሚያስጠራልሽ የለም። 
\m እኔ አኖሬዎስን ሚስት እደሌለቸው አይቻለሁ ጠላቶቹ መንግሥቱን ለመቀማት ፈልገው በተነሱ ጊዜ በዚያ ወራት ሚስቱ ሞታለች። አሁንም እሱ ቢያገባሽ ሚስቱ ብትሆኝ ይሻላል። በመንግሥቱ አብረሽው ትንግሻለሽ የአስተራኒቆስ ሚስት አፎምያ እኔ እንደማስበው እሱ ያግባሽ ይህን እንድነግርሽ እኔን ወደ አንቺ ልኮኛል ብዙ ወርቅ ብር እሰጥሻለሁ ብሏል። አፎምያ መልሳ እንዲህ አለች አባ ቆብህ መልካም ነው አነጋገርህ ቃልህ ግን መጥፎ ነው መልካምም አይደለም። ይህን ነገር ማለት አትጹሙ አትጸልዩ ለድሆች ለጦም አዳሪዎች ባል ለሌላቸው ሴቶች አባት እናት ለሌላቸው ልጆች ምጽዋት አትስጡ ብሎ የነገረህ የትኛው መጽሐፍ ነው። 
\m ደግሞስ ይህን ማለት ሴት ለሁለት ወንዶች ሚስት ትሁን ወንድም ሁለት ሚስት ያግባ ብሎ ምን መጽሐፍ ነገረህ። ይህን ሕግ የሠራህ አንተ ነህን ወይስ የነገረህ ሌላ ሰው አለን ወይስ እኔን ወደ ኃጢአት ልትጥለኝ ትፈልጋለህን። እኛስ በጾም በጸሎት በምጽዋት ኃጢአት እንደሚሰረይ ሕግ በሚያዘው የተፈጸመ ጋብቻም ህጹሕ እንደሆነና ርኩሰት እንደሌለበት ከድሮ ሰምተናል። 
\m ዮናስም ታላቂቱ ከተማ ነነዌ እስከ ሦስት ቀን ድረስ በእሳት ትጠፋለች ብሎ ሰበከ። የነነዌ ንጉሥ ይህን ሰምቶ በጾምና በጸሎት በብዙ ልቅሶና ዕንባ ምህላ እንዲደረግ አወጀ። የነነዌ ሰዎችም ንሰሐ ገቡ እግዚአብሔርም በደላቸውን ይቅር አላቸው ንስሐም ስለገቡ ከጥፋት ዳኑ ኢዩኤልም እንዲህ ብሏል አሁንም እግዚአብሔር አምላክ እንዲህ አለ በፍጹም ልባችሁ በጾም በጸሎት በኃዘን በልቅሶ ወደኔ ተመለሱ። ልብሳችሁን ሳይሆን ልባችሁን ቅደዱ ወደ አምላካችሁ ወደ እግዚአብሔር ተመለሱ ርኅሩኅ ይቅር ባይ ነውና መዓቱ የራቀ ምሕረቱ የበዛ ነውና። ጌታችንም ኢየሱስ ክርስተስ በቅዱሰ ወንጌል ስለጾም አንዲህ ብሏል ሰው የሚድን በእንጀራ ብቻ አይደለም ስለጸሎትም ወደ መከራ እንዳትገቡ ትጉ ጸልዩ ብሏል። ስለ ምጽዋትም ደግሞ አንድ ባለጸጋ መምህር ሆይ ምን አድርጌ የዘለዓለምን ሕይወት እውርሳለሁ ብሎ በጠየቀው ጊዜ ጌታ ያለህን ሁሉ ሽጠህ ለውጠህ ለደሆችና ለጦም አዳሪዎች ስጥና ና ተከተለኝ ብሎታል። ስለ ጋብቻም ባልና ሚስት አንድ አካል ናቸው። እግዚአብሔር አንድ ያደረጋቸውን ሰው ሊለያቸው አይችልም ብሏል። ከቅዱሳት መጻሕፍት የተገኙ እነዚህ ምስክሮች ጾም ጸሎት ምጽዋት ደጋግ ሥራዎች አንደሆኑና ከፍተኛ ዋጋ እንዳላቸው ያስረዱናል። በሕግ የተፈጸመ ጋብቻም ክቡር ነው። 
\m እንግዲህ አንተ አይጠቅምሽም ጾምሽን ጸሎትሽን ምጽዋትሽን ተዪ እንዴት ትለኛለህ። ደግሞም እንዴት እስከ ሁለት አግቢ ትለኛለህ። ክርስቶስ በአንደበቱ አድሮ የሚናገርበት ሐዋርያ ጳውሎስም ለምእመናን እንዲህ እያለ ያዳኛል። መልእክታችሁን (ወንጌልን) እንዳታዋርዱ እንዳታስነቅፉ ተጠንቀቁ ሁል ጊዜም ለጾምና ለጸሎት እንዲተጉ ከዝሙት እንዲረቁና ሕጋዊ ጋብቻን እንዲያከብሩ ያዝዛል። ስለዚህም ወንድ በሚስቱ ተወስኖ ይኑር። ሴትም በባሏ ፀንታ ትኑር ይላል። እኔስ ስለርግብም እንኳን ባሏ ከሞተ ከሌላ ወፍ እንዳትቀላቀል ለምልክትም በጥፍሯ ምላሷን እንደምትሰነጥቅ። ሌላ ወፍም ለቀርባት በፈለገ ጊዜ እንደምትጮህና ባልንጀሮችዋ እሷን ረድተው እንደሚያባርሩት ሰምቻለሁ። 
\m አንተ ግን ሁለት አግቢ ትለኛለህ ይህስ ሥራ የሰይጣን ሥራ ነው። አንተ ጎስቋላ እኔስ አንተ ሰይጣን ትመስለኛለህ ወይም ሰይጣን አድሮብሃል ማለት ነው እንዲያ ካልሆንክ ትሳለም ዘንድ የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤልን ሥዕል አመጣለሁ አለችው።አፎምያ ይህን ብላ ወደ ቤት ገባችና የቅዱስ ሚካኤልን ሥዕል ይዛለት መጣች። ሰይጣንም የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤልን ሥዕል በአየ ጊዜ ከነሠራዊቱ እነደ ወፍ ሆኖ በረረ። መለስ ብሎም አፎምያን ተናገራት እንዲህም አላት ላስትሽ በነገሬም ላጠምድሽ ወደ አንቺ 
\m መጥቼ ነበር አንቺ ግን አሸነፍሽኝ አመለጥሽኝ ነገር ግን ከእንጨት ከወርቅ ከብር ተሰርቶ በቤትሽ ውስጥ ባለው በቅዱስ ሚካኤል ሥዕል ምክንያት አትታበዪ። እኔም አለቅሽም እጠባበቅሻለሁ እስከ በዓሉም እስከ ሰኔ አሥራ ሁለት ቀን ድረስ። ያን ጊዜ በእግዚአብሔር መንበር ፊት ሲሰግድ ለሰዎች ለፍጥሩም ሁሉ ምሕረትን ሊያማልድ ይሔዳል። ያን ጊዜ እሱ ወደ አንቺ አይመጣም እኔ መጥቼ በቤትሽ ያለውን ሥዕል አንስቼ በራስሽ ላይ እንደ አፈር እፈጨዋለሁ። እስኪ ሚካኤል የሚያደርገኝን አላት። አፎምያ ዳግመኛ ብትመለስ በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ጸሎት አፍረህ ትሔዳለህ አለችው። 
\m አፎምያ ወደ ቀኝም ወደ ግራም በክርስቶስ በመስቀሉ ምልክት አማተበች ያን ጊዜም ሰይጣን አፈረና ወደ ኋላው ተመለሰ። አፎምያም ለድሆችና ለጦም አዳሪዎች በመራራት በመመጽወት በጾም በጸሎት በጎ ሥራን እየጨመረች ሔደች። ከዚህ በኋላ በሦስኛው ወር በሰኔ በአሥራ ሁለት ቀን የቅዱስ ሚካኤል በዓል ዕለት ሲደርስ ዲያበሎስ እንደገና በአስኬማ መላእክትን ተመስሎ በሌሊት መጣ። ጳውሎስ ራሱ ሰይጣን የብርሃን መልአክ መስሎ ይመጣል እንዳለ። በእጁም የያዘው በትር የወርቅ ነበር። በዚያም በትር ላይ የመስቀል ምልክትና አምሳል አልነበረበትም። ከቤቷ ገብቶ እንዲህ አላት። አፎምያ ሆይ ቸር አለሽኝ ዕጣንሽ ጸሎትሽ በጎ ሥራሽ ወደ እግዚአብሔር ዙፋን ፊት ደረሰ ፍጹም ደስ ይበልሽ። ስለ ሥራሽ ባለ ዘመንሽ ሁሉ እጠብቅሽ ዘንድ እግዚአብሔር ወደ አንቺ ላከኝ አላት። አፎምያ አንተ ማነህ ስምህስ ማነው አለችው። የመላእክት አለቃ ሚካኤል እኔ ነኝ። ሚካኤል በዚያች ቀን ማለት በሰኔ አሥራ ሁለት ቀን በበዓሉ ዕለት ወደ አንቺ አይመጣም። እሱ ስለ ሰውና ስለ እንስሳ ምሕረትን ይለምን ዘንድ በእግዚአብሔር ዙፋን ፊት ሊሰግድ ይሔዳልና ብሎ ዲያብሎስ ሲናገርሽ ሰምቻለሁ። ስለዚህ ዲያብሎስ እንዳይበረታብሽ አንቺን ለመርዳት ከሰማይ ወረድኩ። አሁንም ለኔ ልትሰግጅ ይገባሻል። መላእክቶቼን በሰማይ ትቼ አድንሽ ዘንድ ወደ አንቺ ወርጃለሁና አላት። 
\m አፎምያም አንተ ሚካኤል ከሆንክ በእኔ ቤት እንዳለ እንደ ሚካኤል ሥዕል አምሳል ምልክት ያለበት በትርህ ወዴት አለ አለቸው። ዲያብሎስም እንዲህ አይደለም በኛ በመላእክት ዘንድ እንዲህ ያለ ምልክት የለም አላት። ዳግመኛም አፎምያ ነጉሥ ማኅተም የሌለው ደብዳቤ ቢልክ የሚያምነው የለም። እንደዚሁ መላእክትም ከሰማይ በወረዱ ጊዜ የመስቀል ምልክት የሌለውን ይህስ መልአክ አይደለም ብለው ይንቁታል እንጂ አይቀበሉትም አንተ ሚካኤል ከሆንክማ ተቀብለህ ትሳለመው ዘንድ ሔጄ የሚካኤልን ሥዕል ላምጣልህ አለችው። 
\m ወዲያውኑ የክፉ የዲያብሎስ ፊት ተለውቶ አንደ ጨለማ ተራራ ሆነ። ዓይኖቹም እንደሚነድ እሳት አፉም ጨለማ አንደሞላበት እንደታላቅ ገደል ሆነ። ሽታው እጅግ የከፋና የሚከረፋ ጢስ ከአፉ ይወጣ ነበር። አንቆ ሊገላት ዘሎ በእጁ ያዛት አፎምያንም ከአንቺ ጋር እሞታለሁ ይህን ሁሉ መከራ እንዴት ታመጭብኛለሽ አላት። ከዚህ በኋላ በታላቅ ቃል ወደ መላእክት አለቃ ወደ ቅዱስ ሚካኤል አሰምታ ጮኸች። የመላእክት አለቃ ሚካኤል ሆይ ከጣለቴ ከሰውም ሁሉ ጠላት መጥተህ አድነኝ አለቸው። ከዚህ በኋላ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ያድናት ዘንድ ታላቅ ብርሃን ለብሶ ወረደ። ብርሃኑም ቤቷን ሁሉ መላው። ከዚህ በኋላ ዲያብሎስን ይዞ በእጁ በትር መትቶ ከምድር ላይ ጣለው። ዲያብሎስም ቅዱስ ሚካኤልን እግዚአብሔር የሰጠኝ ጊዜ ሳይደርስ እንዳታጠፋኝ በእግዚአብሔር ስም አምልሃለሁ። ከዚህ በኋላ ሥዕልህ ወዳለበትና ስምህ ወደ ተጠራበት አልደርስም። 
\m የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ሆይ ቀድሞም እግዚአብሔር ከሹመቴ በሻረኝ ጊዜ የተዋጋኸኝ ከሰማይም ወደ ምድር የጣልከኝ አንተ ነህ አለው። ያን ጊዜም ቅዱስ ሚካኤል ዲያብሎስን አሳፍሮ አዋርዶ ተወው። ቅዱስ ሚካኤልም አፎምያን የእግዚአብሔር አገልጋይ ሆይ አንቺ የተመሰገንሽ ነሽ። ጾምሽ ጸሎትሽ ምጽዋትሽና በጎ ሥራሽ መልካም መታሰቢያ ሆኖ ወደ ሰማይ ዐረገ ከእግዚአብሔር ፊትም ደረሰ። አሁንም ወደ ቤተ ክርስቲያን ሒጂና ጸልዪ። ዛሬ ነፍስሽ ከሥጋሽ ትለያለችና። መላእክትም ወደ አንቺ መጥተው ነፍስሽን ወደ መንግሥተ ሰማያት ያሳርጓታል ነፍስሽም ከባልሽ ከአስተራኒቆስ ነፍስ ጋር ከዚያ ለዘለዓለሙ በዕረፍት ትኖራለች። ከዚህ በኋላ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል አፎምያ እያየችው ወደ ሰማይ ወጣ። 
\m አፎምያ ወድያውኑ ንጹሕ ልብስ ለብሳ ወደ ቤተ ክርስቲያን ገባች የክርስቶስን ሥጋውን ደሙን ተቀበለች። ጳጳሱንም ከእግሩ ሥራ ወድቃ ና ከቤቴ ገብተህ ስለኔ ጸልይልኝ። ከካህናትና ከዲያቆናት እዚህ በቤተ ክርስቲያን ካሉትም ሁሉ ጋር ቤቴን ባርክልኝ ብላ ለመነቸው። ልጆቿንም ሒዱ ገንዘቤን ሁሉ አምጡ ድሆችንም ጦም አዳሪዎችንም በአደባባይ ያገኛችሁትን ሁሉ ጥሩ አለቻቸው። ጳጳሱም ከካህናትና ከቀሳውስት ከዲያቆናትና ከሱም ጋራ ካሉት ጋር ሁሉ መጥቶ ወደ ቤቷ ገባ። በቤቷ ያለውን ሁሉንም ለድሆች ለጦም አዳሪዎች በጳጳሱ እጅ ሰጠች። በሰላም ወደቤታችሁ ግቡ ብላ አሰናበተቻቸው። ጳጳሱንም ካህናቱንም ዲያቆናቱንም ወደ ቤቷ አገባቻቸው። ጳጳሱን በወርቅ ወንበር ካህናቱን በብር ወንበር በግራ በቀኙ አስቀመጠቻቸው። ለጳጳሱ በወንበሩ ሥራ የማረ ልብስ አነጠፈች ከዚህ በኋላ በመካከላቸው ቆማ እጅዋን ወደ ሰማይ ዘርግታ ወደ እግዚአብሔር ጸለየች። ጳጳሱንም ልብሷን ከምድር ላይ ዘርግታ በላዩ ላይ ተኝታ አባቴ የንስሐ ጸሎት ስጠኝ አለችው። ጳጳሱንም የተረፈውን ገነዘቤን ሁሉ ለአንተ ይሁን ድሆችንና ጦም አዳሪዎችን እንድትረዳበት ስሜንም የባሌን የአስተራኒቆስን ስም እንድታስብበት አለቸው። ያን ጊዜም የሚካኤልን ሥዕል ስጡኝ አለች አመጡላት። ተሳልማ ከፊቷ ላይ አደረገችው። 
\m ከዚህ በኋላ ይህ ሥዕል ከፊቷ ላይ እንደ አሞራ በሮ ከመላእክት አለቃ ከቅዱስ ሚካኤል ቤተ ክርስቲያን ውስጥ ገባ። ያለ ገመድ ከቤተ መቅደሱ መካከል ተንጠለጠለ። ከዚህ በኋላ ለምለም ቅጠል አወጣ በጎ ፍሬም አፈራ። ደረቂቱ የአሮን በትር አንደለመለመች እንደ አበበች እንደ አፈራች እንዲሁም አስደናቂ የእግዚአብሔር ሥራ በዚህ ሥዕል ላይ ተገለጠ። በዚያ አገርም ታላቅ ደስታ ተደገረ። የታመሙ ርኩሳን አጋንንት ያደሩባቸውም ሁሉ ይህን ቅጠል እየቆረጡ ወስደው ይታጠቡ ነበር ለአገሩ ሁሉ ድኅነት (መድኃኒት) ይሆናቸው ነበር። በዚያ አገርም በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ስም ታላቅና ድንቅ ተአምራት ተደረገ። የተወደዳችሁ ወንድሞቼ ሆይ የእግዚአብሔርን ጸጋና ቸረነቱን እናስተውል በተቀደሱ ሥዕሎቹ ፊትም መጸለይን ለእግዚአብሔር ስግደትንና ምስጋና ማቅረብንም ቸል አንበል። በነሱ ላይ የሚገለጠውን የእግዚአብሔርን ሥራም አንጠራጠር። 
\m በማስተሥርያው ላይ ረበው ከነበሩት ከመመስገኛው ኪሩቤል መካከል እግዚአብሔር ለሙሴና ለአሮን ይገለጥ ነበርና። ትእዛዙንም ሁሉ ይነግራቸው ነበርና። ከእጃቸው ከቃላቸውም ምስጋናን መሥዋዕትን ጸሎትን ይቀበል ነበርና። የሕዝቡንም ኃጢአት ያስተሠርይ ነበርና። ይህም ረቂቅ ድንቅ ለሆነው ምሥጢር ምልክት ነው። ስለዚህመ በተቀደሱ ሥዕሎች ፊት ጸሎትን ለሚቀበል ሕይወትን ለሚያድል ለክብር ለባለቤት ምስጋናን ምልጃን ጸሎትን ያቀርቡ ዘንድ ለምእመናን ሥርዓት ሆነ። 
\m በሰማይ ከአለው በምድርም ከአለው ከምድር በታች በውሃ ውስጥ ከአለው ፍጥረት ሁሉ አንተ አምላክ አታብጅ። አትስገድላቸው አታምልካቸው ሲል እግዚአብሔር አዝዟል። ስለዚህ በተቀደሱ ሥዕሎች ፊት ለእግዚአብሔር ጸሎትንና ምስጋናን ማቅረብ አይገባም እያሉ በኦሪት ቃል የሚያመካኙ ሰዎች አሉ። እኛም የኦሪትን ቃል ጠንቅቀው እንዲያስተውሉ አንመክራቸዋለን ቃሉ አትሰግድላቸው አታምልካቸው ይላልና። አንዚህም ጣዖታት የተናቁ የተዋረዱ ናቸውና። እነሱ በልዩ ልዩ መልክና ምሳሌ የሚሠሩ ጣዖታት ናቸው። ለነሱ ልንሰግድላቸው አይገባም ሰው ሠራሽ ናቸውና። የእግዚአብሔር ኃይልም የለባቸውምና። 
\m ቅዱሳት ሥዕላት ግን አንደነዚያ አይደሉም የምሥጢር ምልክቶች ናችው። አንጂ የሰው ሕሊና በእግዚአብሔር ተስፋ ላይ ያርፍ ዘንድ ረዳት የሚሆኑ ረቂቅ ምሥጢር ምልክቶች ናቸው እንጂ የሰው ሕሊና በእግዚአብሔር ተስፋ ላይ ያርፍ ዘንድ ረዳት የሚሆኑ ረቂቅ ምሥጢርንም ማለት የእግዚአብሔር ልጅ ሰው እንደመሆኑ ከድንግል እንደ መወለዱ በበረት እንደመተኛቱ በዮርዳኖስ እንደ መጠመቁ በመስቀል ላይ እንደመሰቀሉ እንደትንሣኤው እንደ እረገቱ ዳግማኛ በጌትነት እንደመምጣቱ ያለውን የሚያሳስቡት ድንቅ የሆነ የእግዚአብሔር የሥራው መጻሕፍትም ናቸው እንጂ። እነዚህ ምሥጢራትና የሚመስሏቸውም በሥዕል ይገለጣሉ የእግዚአብሔርን ነገርም ያስተምራሉ ምልክታቸውም ሁሉን በሁሉ የሚሰራ የክብር ባለቤት የጌታ ስም ነው። አምላክ በሚገለጥባቸው ሥዕላት ፊት በምንሰግድበት ጊዜ ለቀለሙ ለወረቀቱ ለቅቡ ለንድፉ የምንሰግድ አይደለም። 
\m እንደቸርነቱ ብዛት እንደከሃሊነቱ ጽንዓት በሥዕላት ላይ ለሚገለጥና በእውነት ለሚጠሩት እንደወደደ መልስ ለሚሰጥ አምላክ ነው እንጂ። በነዚህ ሥዕላት ፊትም የሚሰግድ የሚጸልይ የሚማልድ የሚለምን የሚያመሰግን የሚዘምር የክብር ንጉሥ እግዚአብሔርን ያከብረዋል ከፍ ከፍ ያደርገዋል። ሐዋርያ በሰማያት ያለ በምድርም ያለ በቀላያትም ያለ ከምድር በታችም ያለ ጉልበት ሁሉ ለኢየሱስ ክርስቶስ ስም ሊሰግድ ይገባል። አንደበትም ሁሉ እግዚአብሔር አብ አምላክ አንደሆነ ኢየሱስ ክርስቶስም አምላክ አንደሆነ ሊመሰክር ይገባል ብሏልና። ከእግዚአብሔር ሥራ አንዲቱን አይቶ። ቀድሞ ከአስታወስናቸውም ቢሆን በናቱ በድንግል ቃል ኪዳን ምክንያት በቅዱሳን መላእክት በነቢያትና በሐዋርያት በጻድቃንና በሰማዕታት ርዳታ ምክንያት ከሚያደርጉት ሌሎች ነገሮችም ቢሆነ የስሙ ምልክትም ተጽፎባቸው አይቶ የሚሰግድ የሚገባውንም የሚያቀርብ ሰው እሱ ከምእመናን አንድነት ውስጥ የተቆጠረ ነው በእውነተኛ ሃይማኖት የታመነ ምስክር ነው። 
\m ግን በቅዱሳን ሥዕላት ይህን ሁሉ አይቶ ይልቁንም በአማልክት አምላክ ስም ተጽፎበት አይቶ የሚንቅ የሚያቃልል ሰው እሱ ቤተ ክርስቲያን ከምታስተምረው ትምህርት የወጣ ነው። ስለዚህም ወንድሞች ሆይ በምትሰሩት ሁሉ ጠንቃቆች ሁኑ በተረት ወሬም ጥርጥር ወደ ልባችሁ አይግባ። ይህች ቅድስት አፎምያ ከመላእክት አለቃ ከቅዱስ ሚካኤል ሥዕል ዘንድ ለመነች። ስሙን ጠራች ፈጣሪው እንደሚረዳትም አመነች በዚህም (በሃይማኖት)ከሰይጣን ወጥመድ አመለጠች የማይጠፋውንም የሕይወት ተስፋ አገኘች። አሁንም የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል የፈጣሪው በረከትና ረድኤት የቅድስት አፎምያም አማላጅነት ከኛ ጋር ይኑር ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m ጣፋጭ ምስጋናው የማይሰለችበት። ከጽንፍ እስከ ጽንፍ ፈጥኖ የሚደርስ የአርያም (የሰማይ) ወፍ። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ያደረገው ተአምር ይህ ነው። ልመናው ከሲኦል ረግረግ ያድነን። ከርጉም ተኩላ አፍም ያውጣን። ከክፉ የሰይጣን ወጥመድም ያድነን። ለዘለዓለሙ አሜን። በቆጵሮስ ደሴት በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ልመና የሚታመን እግዚአብሔርን የሚፈራ የክርስቶስ ወገን የሆነ አንድ ሰው እንደነበረ ተነገረ። በከበረ በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ስም ቤተ ክርስቲያን ይሠራ ዘንድ በልቡናው አሰበ።እጅግ ያማረ ቤተ ክርስቲያን ሠራ። ሥራውንም ከጨረሰ በኋላ በፍጹም ጌጥ አስጌጠው። 
\m ከዚህ በኋላ የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤልን ቤተ ክርስቲያን ለመቀደስ ይመጡ ዘንድ ወደ ኤጲስ ቆጶሱና ወደ ካህናቱ ላከ። እሱ ለቤተ ክርስቲያኑ ማስባረኪያ ታላቅ በዓል አደረገ። ካህናቱና ዲያቆናቱም የክርስቲያን ወገኖች ምእምናንም ሁሉ የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል ቤተ ክርስቲያን በሚባረክበት ቀን ተሰበሰቡ። ወደ ቤተ ክርስቲያኑም ውስጥ ገብተው ቆሙ ያን ጊዜ ኤጲስ ቆጶሱ እንደሚገባው ሕግና ሥርዓት የቅዳሴውን ጸሎት ጀመረ። 
\m በዚህችም አገር ጋኔን ያደረበት አንድ አይሁዳዊ ሰው ነበር። መላ አካሉ ለምጻም ነበር። እየተጨነቀ ጥርሱን ያፋጭ ነበር። በብዙ ይታመም ነበር። በክፉ ደዌም ይጨነቅ ነበር። ከደዌውም ጽናት የተነሳ አካሉ ሁሉ እንደ ድንጋይ ደርቆ ነበር። የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል ቤተ ክርስቲያን የሚባረክበት ቀን እንደ ደረሰ በሰማ ጊዜ ከተኛበት ተነስቶ ልብሱን ለውጦ የክርስቲያን ልብስ ለብሶ ክርስቲያንን መስሎ ከቤተ ክርስቲያን ገብቶ ከሕዝቡ ጋራ ቆመ። ኤጲስቆጶሱም ስለ ቤተ ክርስቲያኑ መባረክ የሚያደርገውን ጸሎት በጨረሰ ጊዜ የተጸለየበትን ውሃ በቤተ ክርስቲያን ቅጽርና በግንቦችዋ ሁሉ ላይ ረጨ። ያም አይሁዳዊ በሽተኛ ከሚባረክበት ውሃ ተቀብሎ በራሱ ላይ አፈሰሰ በጽኑ ሃይማኖትና በቁርጥ ልቡናም አካሉን ሁሉ ታጠበ። በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ሥዕል ፊት ከሚበራው ከቀንዲሉ ዘይት ቅባትም ተቀባ። የመላእክት አለቃ ጌታዬ ቅዱስ ሚካኤል ሆይ ከዚህ ከጭንቅ ደዌ ድኅነትን ስጠኝ ከክፉውም ለምጽ ፈጥነህ አድነኝ።ከዚህ ከክፉና ከሚያስጨንቅ የለምጽ ደዌ ብታድነኝ እኔ ለቤተ ክርስቲያንህ ግብዝነት የሌለው የጠራ ሃያ ወቄት ወርቅ እሰጣለሁ። 
\m በጌታችን በኢየሱስ ክርስቶስ ስም ተጠምቄ ክርስቲያን እሆናለሁ። የእግዚአብሔርንም ልጅ ሰው መሆኑን አምናለሁ። ስለ አዳምና ስለ ሔዋን ስለ ልጆቹም ሰው ሆኖ ከዳዊት ወገን እንደተወለደ እንዲህ በቀናች ሃይማኖት አምናለሁ። ባለ ዘመኔም ሁሉ ቤተ ክርስቲያንህን አገለግላለሁ አለ። ይህንን ከአለ በኋላ በዚች ሌሊት በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ቤተ ክርስቲየን ውስጥ ሳለ እንቅልፍ መጣችበትና ተኛ። ከእንቅልፉም በነቃ ጊዜ አካሉን ሁሉ ድኖ አገኘ። በሰውነቱም ምንም ለምጽ የነበረበት አልተገኘም። ፍጹም ደስታ ደስ አለው። እግዚአብሔርንም አመሰገነው የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልንም አከበረው። ከደዌው ስለተፈወሰና ጤንነት ስለአገኘ ያ ቀድሞ ያስጨንቀው የነበረው ጋኔንም ከሱ ወጣ ከለምጹም ዳነ። በሰውነቱ ላይም ምንም ምን አልቀረም። ያም አይሁዳዊ ከዚህ ጭንቅ ደዌ በዳነ ጊዜ ለመላእክት አለቃ ለቅዱስ ሚካኤል ቤተ ክርስቲያን የተሳለውን ስዕለት ንጹሕ ጽሩይ የሆነ ሐያ ወቄት ወርቅ ሰጠ። ያን ጊዜ ፈጥኖ ተነስቶ ወደ ኤጲስ ቆጶሱ ሔደ። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ያደረገለትን ድንቅ ተአምር ሁሉ ነገረው ከአደረበት ጋኔንና ከለምጹ እንደ ዳነ ነገረው። ከምድር ላይም ወድቆ አንግዲህስ ክርስቲያን አንድሆን አጥምቀኝ ከክርስቲያን ማኅበርም ጨምረኝ ብሎ ኤጲስ ቆጶሱን ለመነው። ኤጲስ ቆጶሱም ያንኑ ጊዜ እሺ ብሎ ከቤተሰቡና ከዘመዶቹ ሁሉ ጋራ አጠመቀው። 
\m ያም ሰው በቀናች ሃይማኖት ለቅዱስ ሚካኤል ቤተ ክርስቲያን እያገለገለ በፍጹም ጥንቃቄ ኖረ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ያደረገለትንም ተአምራት እየተናገረ ቀድሞ ከነበረበት ጨለማ (ድንቁርና) እንዳበራለት። በጨለማ በሞት ጥላ የሚኖሩ ሰዎች ደገኛውን ብርሃን አዩ በጨለማም ለሚኖሩ ሰዎች ደገኛው ብርሃን ወጣላቸው ብሎ ነቢዩ እንደተናገረ። 
\m እንደዚሁም የኃጢአት ደዌ እያመመው የጨለማ ጋኔን እያሰቃየው መከራ እየጸናበት በጨለማ ለነበረ ለዚህ አይሁዳዊ በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል አማላጅነት የሚያድን የክርስቶስ ብርሃን በራለት ከቀድሞውም ደዌ አዳነው ከክህደትም ወደ ቀናች ሃይማኖት መለሰው። ዓይነ ልቡናውን ከዕውርነት በአበራለት ቅድስት ሥላሴን ወደ ማመን መራው የይቅርታና የቸርነት መልክተኛ በሆነው በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል አማላጅነት። 
\m እኛም ክርስቲያኖችን በልመናው በአማላጅነቱ ይጠብቀን። በከንቱም አንዳንጠፋ ከሰይጣን ወጥመድ ያድነን ከሠራዊቱ ሁሉ ጋር በየቀኑ ይታደገን። የረድኤቱ ሰይፍ ከእኛ አይራቅ። ሰውን የሚያስቱ የሳጥናኤል ወገኖች ሁሉ ከእኛ እንዲርቁ። ምልአቱ የሚአይጎድል ሐሰትን የሚወልዱ ክፋትን ቅሚያን የተመሉ። የክፋት ባሕር የቀላይ ጥልቅ ናቸው። እሊህ እንዳያጠምዱን በክንፉ ጥላ (ረድኤት) ይሠውረን። 
\m በቸርነቱም መጋረጃ ይሠውረን ዘንድ እኛን ለመጎብኘት ይምጣ። ከቀድሞ ጀምሮ ቂም የሌለበት ምሕረትን የሚለምን ነውና። የጥምቀት ልጆች ሁላችንን በአማላጅነቱ ይጠብቀን በልመናው ያድነን። 
\m ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አሜን። 
\m በዚች በሰኔ በአሥራ ሁለት ቀን የመላእክት አለቃ የከበረ መልአክ የሚካኤልን በዓል ያከብራሉ። አማላጅነቱ ከኛ ጋር ይኑር ለዘለዓለሙ አሜን። የሚያከብሩበት ምክንያቱ ግን ይህ ነው። በእስክንድርያ ከተማ ታላቅ መስጊድ ነበር። የግብጹ ንጉሥ የበጥሊሞስ ልጅ ንግሥቲቱ አክላዑበጥራ ዙኃል በሚባል ኮከብ ስም የሠራችው ነበር። በሰኔ ወር በአሥራ ሁለት ቀን በዓል ያደርጉለት ነበር። በዚህም መስጊድ ውስጥ እጅግ ግሩም ታላቅ የሆነ ከነሐስ የተሰራ ጣዖት ነበር። ስሙ ዙኃል ይባላል። በበዓሉ ቀን ብዙ ፍሪዳ ያርዱለት ነበር። 
\m አባ እለእስክንድሮስ እስከ ተሾመበት ዘመን ድረስም ለዚህ ጣዖት እንዲህ በዓል እያደረጉ ብዙ ዘመን ኖሩ። ይኸውም የሦስት መቶ ዓመት ያህል ከዚያም የሚበዛ ነው። አባ እልስክንድሮስ በእስክንድርያ ሊቀ ጳጳስነት በተሾም ጊዜ ይህን ጣዖት ሊሰብረው ወደደ።በእስክንድርያ ከተማ የሚኖሩ ጎስቋሎች ሰዎች ከለከሉት። ጻድቁ ንጉሥ ቁስጠንጢኖስ ነገሰ። የቀናች የክርስቲያን ሃይማኖት ሰፋች። ዳግመኛም አባ እለእስክንድሮስ ይህን ጣዖት ሊሰብር ወደደ። የክፉ የእስክንድርያ ሰዎች ከለከሉት። እኛ ለዚህ ጣዖት በዓል ማድረግን ለምደናል። እነሆ ከአንተ በፊት አሥራ ስምንት ሊቃነ ጳጳሳት አለፉ ይህን ልማዳችንን አለወጡብንም አሉት። አባ እለስክንድሮስም ብዙ መከራቸው። ይህ ጣዖት ይጎዳል አንጂ አይጠቅምም ለእሱም በዓል የሚያደርግ ሰይጣናትን ማምለኩ ነው ብሎ ገልጦ ነገራቸው። ዳግመኛም አባ እለእስክንድሮስ ምክሬን ብትሰሙኝ ቀድሞ እንደሚደረግ ይህን በዓል እሠራላችኋለሁ አላቸው። ይኸውም ይህን ጣዖት ሰብረን መስጊዱን ባርከን በመላእክት አለቃ በከበረ መልአክ በሚካኤል ስም ቤተ ክርስቲያን ልናደርገው ነው። ይህን በዓል ለእሱ አናደርግለታለን። የልዑል እግዚአብሔር መሥዋዕቱን ግን ቸርነትና ምጽዋት ነው። የምታርዷቸው በጎችንና ላሞችን ለድሆች ለችግረኞች ለተጎዱ አብሏቸው። ክብር ይግባውና በጌታችን በኢየሱስ ክርስቶስ ፊት የከበረ መልአክ ሚካኤል ስለእናንተ ይለምንላችሁ ዘንድ። 
\m ይህ በጎ ምክርም ደስ አሰኛቸው። እሺ በጄ አሉት በመላእክት አለቃ በከበረ መልአክ በሚካኤል ስምም ቤተ ክርስቲያን ሠሩ። ይህችም ቤተ ክርስቲያን በእስክንድርያ የታወቀች ሆነች። ይህች ቤተ ክርስቲያን እስላሞች በግብጽ አገር እሲኪነግሱ ነበረች በነገሱ ጊዜ አፈረሷት። ይህ በዓል ተሠራ የሀገሩም ሰዎች ሁሉ እስከዚች ቀን ድረስ የመላእክት አለቃ የከበረ መልአክ የሚካኤልን በዓል ያደርጉ ነበር። ከነዚህም እግዚአብሔርን የሚፈራ አንድ ሰው ነበር። በየወሩ በአሥራ ሁለት ቀን የመላእክት አለቃ የከበረ መልአክ የሚካኤልን መታሰቢያ ያደርግ ነበር። ይልቁንም በኅዳርና በሰኔ በዓሉን ያከብር ነበር። በጎረቤቱ ምሕረት የሌለው አንድ ክፉ ባለ ጸጋ ነበር። ይህን እግዚአብሔርን የሚፈራ ሰው ይጠላው ነበር። የከበረ የሚካኤልን በዓል በአደረገ ጊዜ ይዘብትበት ነበር። እግዚአብሔርን የሚፈራ የዚህ ሰው ዘመን በተፈጸመ ጊዜ እንዲህ አያደረገ ከዚህ ከኃላፊው ድካም ያርፍ ዘንድ የሚሞትበት ጊዜ ደረሰ። 
\m ሚስቱንም ቸር እንድትሆን የከበረ የመላእክት አለቃ የሚካኤልንም በዓል መታሰቢያ እንድታደርግ አዘዛት። ይልቁንም በኅዳር በአሥራ ሁለት ቀን በሰኔ በአሥራ ሁለት ቀን ታደርግ ነበር። ያ ሰው በአረፈበት ወራትም ሚስቱ ፀንሳ ነበር። ከዚህም በኋላ ያ ሰው ዐረፈ ወደ መንግሥተ ሰማያትም ገባ። ከዚህም በኋላ ሚስቱ ለመውለድ ደርሳ ምጥ ያዛት። መከራውም ጸናባት አንዲህም አለች። የእግዚአብሔር መልእክተኛው ቅዱስ ሚካኤል ሆይ እዘንልኝ ስለኔም እግዚአብሔርን ለምነው አሁን ከአለሁበት ከዚህ ጭንቅ ያድነኝ ዘንድ። በእግዚአብሔር ዘንድ ታላቅ በላሟልነት አለህና። ይህን በተናገረች ጊዜ ያለችበት ቤት ብርሃን ሆነ። ያን ጊዜ ከጭንቀቷ ዳነች መልኩ ያማረ ወንድ ልጅም ወለደች። የእግዚአብሔር መልአክ ሚካኤልም ከሰማይ ወርዶ የወለደቸውን ሕፃን ባረከው። 
\m እግዚአብሔር ይህ ብላቴና ምሕረት የሌለው የዚህን ባለጸጋ ገንዘብ ሀብቱን ሁሉ እርሻቸውንም ይወርሳል ብሏል አለ። በዚህ ጊዜ ያ ባለጸጋ በዚች ሴት ቤት መስኮት በኩል ሆኖ ይመለከት ነበርና። ይህን በሰማ ጊዜ ኃዘን ደረሰበት። ብላቴናውንም ይገድለው ዘንድ ምክንያት ይፈልግ ነበር። ብላቴናውን ግን በመላእክት አለቃ በከበረ መልአክ በሚካኤል ልመና እግዚአብሔር ይጠብቀው ነበር። ዕድሜው ዐሥር ዓመት በሆነ ጊዜ የእናቱ ገንዘብ አለቀ ያ ርኅራኄ የሌለው ባለጸጋ በዚያች ሴት ላይ ምክንያት ፈጥሮ ልጅሽን ስጪኝ ይላክልኝ እኔ አበላዋለሁ እኔ አለብሰዋለሁ ለአንቺም ሐያ ወቄተ ወርቅ እሰጥሻለሁ አላት። ከባለጸጋው ይህን ነገር በሰማች ጊዜ ስለችግሯ ደስ አላት እሱ ሐያ ወቄት ወርቅ ሰጣት እሷም ልጅዋን ሰጠችው። ያንንም ሕፃን በወሰደው ጊዜ ፈጽሞ ደስ አለው። ባለጸጋውም የምፈልገው ተፈጸመልኝ አለ። 
\m ከዚህ በኋላ በብላቴናው ቁመት ልክ የዕንጨት ሣጥን ሠርቶ ከውስጡ አግብቶ በላዩ ዘጋበት ሣጥኑንም ወስዶ ከባሕር ጣለው። እንደዚሁ የሣጥኑን መክፈቻም ከባሕር ጣለው። በእግዚአብሔር ፈቃድ ያ ሣጥን በውሃው ላይ ይንሳፈፍ ነበር።ሩቅ ወደ ሆነችው ወደ አንዲት አገር ወደብ እስኪደርስ ድረስ። በዚያች አገርም በግ የሚያረባ በባሕሩ አጠገብም በጎቹን አሰማርቶ የሚጠብቅ አንድ ሰው ነበር። ያን ሳጥንም ባየው ጊዜ አውጥቶ ወደ ቤቱ ወሰደው ሣጥኑን እንዴት እከፍተዋለሁ እያለ ያስብ ነበር። ይህን ሲያስብ እግዚአብሔር በልቡናው ወደ ባሕር ይሔድ ዘንድ አሳብ አሳደረበት ፈጥኖም ሔደ አንድ ሰውም ዓሣ ሲያጠምድ አገኘ። በግ ጠባቂውም ባለ ወጥመዱን መረብህን በኔ ስም ከባሕር ጣለው ለተያዘወም ዓሣ ዋጋውን እሰጥሃለሁ አለው። አንደነገረው መረቡን ጣለ በመረቡ ውስጥ ታላቅ ዓሣ ተያዘ ለዚያ ሰውም ዋጋውን ሰጠና ዓሣውን ይዞ ወደ ቤቱ ሔደ። በእሳት ጠብሶ ከቤተሰቡ ጋር ይበላው ዘንድ ጠባው የዓሣውንም ሆድ በቀደደ ጊዜ በወስጡ መክፈቻ አገኘ። በልቡናውም ምናልባት ይህ መክፈቻ የዚህ ሣጥን ይሆን ብሎ መክፈቻውን በሣጥኑ ቀዳዳ በአገባውም ጊዜ ፈጥኖ ተከፈተ። የበግ ጠባቂውም ፈጽሞ አደነቀ። በሣጥኑ ውስጥም ያ ባለጸጋ ሊገድለው የወደደውን ብላቴና አገኘው። ባየውም ጊዜ ተደሰተ። ከባሕር ስላገኘው ስሙን ባሕራን አለው። በሱም ዘንድ እንደ ልጁ ሆነ ያ ባለጠጋ ከሚኖርባት አገርም የበግ ጠባቂው እስከሚኖርበት አገር የአሥር ቀን ጎዳና ይሆናል። 
\m ከብዙ ቀን በኋላ ርኅራኄ የሌለው ያ ባለጸጋ ንግድ ሊሔድ ወደደ። በመንገዱም ያ የበግ ጠባቂ ከአለበት ቦታ ፀሐይ ሲገባ ደረሰ። በግ ጠባቂውንም በአንተ ዘንድ የማድርበት ቦታ አለን ዋጋህንም እሰጥሃለሁ አለው የበግ ጠባቂውም ወደ ቤቱ አገባው ባለጸጋውም ያ የበግ ጠባቂው ጎልማሳውን ባሕራን ብሎ ስሙን ሲጠራው ሰማ። ባለጸጋው ይህን ስም በሰማ ጊዜ የበግ ጠባቂውን ልጅህ ነውን ብሎ ጠየቀው። የበግ ጠባቂውም አዎን ልጄ ነው ይህን ጎልማሳ ሕፃን ሳለ በሣጥን ውስጥ ከባሕር ላይ አግኝቼ አንሥቼ አንደ ልጄ አሳድገዋለሁና ስለዚህም ስሙን ባሕራን አልኩት አለው። ባለጸጋውም ይህን ነገር በሰማ ጊዜ በልቡናው እጅግ አዘነ። ያ ልጅ እሱ ሊገድለው ወደ ባሕር የጣለው ብላቴና እንደሆነ ዐወቀ። በነጋውም ያ ባለጠጋ ሰይጣናዊ ምክንያት ፈጥሮ የበግ ጠባቂውን ይህን በላቴና ከዚህ አገር ወደ ቤቴ ልላከው ስጠኝ እንሆ ለአንተም ዋጋህን ሐያ ወቄት ውርቅ እሰጠሃለሁ። በቤቴ አንድ ነገር ዘንግቼአለሁ አለው። 
\m የበግ ጠባቂውም ስለገንዘቡ ደስ አለው ብላቴናውንም ጠርቶ ልጄ ባሕራን ና ይህ የከበረ ሰው ወደ ቤቱ ስለስራ ሊልክህ ነው። በደኅና ትመለሳለህ አለው። አባቴ ሆይ እሺ ያዘዝከኝን አደርጋለሁ አለው። ያን ጊዜ ያ ባለጠጋ ደብዳቤ ጽፎ ወደ ሹሙ አንዲህ ብሎ ላከ ይህች ደብዳቤ በተነበበች ጊዜ ያመጣትን ስሙ ባሕራን የተባለውን ሰው ገድለህ ከጉድጓድ ጣለው። ይህንንም ማንም ማን አይወቅ። በዚች ደብዳቤ ወስጥም በመካከላቸው ያለውን ምልክት ጽፎ ደብዳቤውን አትሞ ለባሕራን ሰጠው። ለመንገዱም ስንቅ ሰጠው። ባሕራንም ወደ ተላከበት ሔደ በጎዳና ሲሔድም በሱና በዚያች ሀገር መካከል የአንድ ቀን መንገድ እንደቀረው እነሆ የመላእክት አለቃ ክቡር መልአክ ሚካኤል በንጉሥ መልእክተኛ አምሳል በፈረስ ላይ ሆኖ ወደሱ መጥቶ አንዴት አደርክ የት ትሔዳለህ ምን ይዘሃል አለው። ባሕራንም ከአንድ ባለጠጋ ሰው መልእክት ይዣለሁ ወደ ቤቱ ልኮኛል አለው። የከበረ መልአክ ሚካኤልም ድብዳቤውን አሳየኝ አለው። ባሕራንም ፈርቶ ደብዳቤውን ሰጠው። መልአኩ ግን ደብዳቤውን እፍ ብሎ በውስጡ የተጻፈውን አጠፋው። 
\m እኔ ባለጠጋውን እገሌ ነኝ ይህን ደብዳቤ የያዘውን ሰው ወደናንተ ልኬዋለሁ እገሊት የምትባል ልጄን አጋቡት። በቤት በእዳሪ ያለውን ገንዘቤን ሁሉ እኔ ሰጥቸዋለሁ በንግድ እኔ እቆያለሁና አትጠብቁኝ። በገንዘቤ ሁሉ ላይ ሥልጣን ሰጥቸዋለሁና በቤቴ የወደደውን ያድርግ በኔና በአንተ መካከል ምልክቱ ይህ ነው ብሎ አትሞ ሚካኤል ለባሕራን ሰጠው። ከባለጠጋው ቤት ሒደህ ይህን ደብዳቤ ስጥ በጎዳናም እኔ አንዳገኘሁህ አትናገር። እንዳይገድልህ ይህን ደብዳቤ ለውጩዋለሁ አለው። ጌታዬ ሆይ እኔ ያዘዝከኝን አደርጋለሁ ብሎ ባሕራንም መንገዱን ሔደ። ወደዚያች አገርም ደረሰ የዚያን የባለጠጋ ቤትም ጠየቀ ወደዚያም አደረሱት ደብዳቤውንም ለሹሙ ሰጠው። በአነበባትም ጊዜ በውስጧ ያለውን አስተዋለ ምልክቱም እውነት እንደሆነ ዐወቀ። ያን ጊዜም ለባሕራን ከበላጠጋው ልጅ ጋር ታላቅ ሠርግ አደረጉለት። በቤተ ክርስቲያንም በተክሊል ሕግ አጋቡት። በሠርግ ደስታ እያደረጉ አርባ ቀን ተቀመጡ። ሠርጉ ከተፈጸመ በኋላ ያ ባለጠጋ ወደ አገሩ ተመለሰ የጨዋታና የደስታ ድምፅ በሰማ ጊዜ ይህ የምሰማው ምንድን ነው ብሎ ጠየቀ። 
\m ባሕራን በሚባል በአንድ ጎልማሳ እጅ ደብዳቤህ ስለደረሰ ልጅህን እንዲያገባት ስለአዘዝክ ለሱ ሰጥተወታል እነሆ በመዓልትም በሌሊትም ተድላ ደስታ ሲያደረጉ አርባ ቀን ነው ብለው ነገሩት። ገንዘብህን ቤትህን ወንዶችና ሴቶችን አገልጋዮችህን ንብረትህንም ሁሉ በደብዳቤህ እንደ አዘዝክ ሰጡት አሉት። ያም ባለጠጋ ይህን ቃለ በሰማ ጊዜ በታላቅ ቃል ጮሆ ወደቀና ወዲያውኑ ሞተ። አጋንንትም ነፍሱን ተቀብለው ወደ ሲኦል አወረዱት። ያም ባሕራን የተባለ ብላቴና በየወሩ በአሥራ ሁለት ቀን የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤልን በዓል መታሰቢያ እያደረገ ደስ ብሎት ኖረ። ባሕራንም በመንገድ የታየው በደብደባቤውም ውስጥ የተጻፈውን አጥፍቶ በለውጡ የሕይወትን መልእክት የጻፈለት የመላእክት አለቃ ክቡር መልአክ ሚካኤል አንደሆነ ተረዳ። 
\m ከዚህም በኋላ በመላእክት አለቃ በከበረ መልአክ ሚካኤል ስምም ያማረ ቤተ ክርስቲያን ሠራ በውስጧም ሥዕሉን አሣለ። በሱም ብዙ ድንቅ ድንቅ ተአምራት ታዩ የታመሙትን ዳኑ። ባሕራንም በዚች ቤተ ክርስቲያን ላይ ቅስና ተሹሞ እስከ ዕለተ ሞቱ ለመላእክት አለቃ ለከበረ መልአክ ሚካኤል እያገለገለ ኖረ። እሱም አባቱና እናቱም ልጆቹንም የዘለዓለም ሕይወትንና መንግሥተ ሰማያትን በመላእክት አለቃ በከበረ መልአክ በሚካኤል አማላጅነት ወረሱ። በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ምልጃና ልመና ከምሕረት አምላክ የሕይወት ተስፋ የሚሰጥ ለነዚህ ብቻ አይደለም። መታሰቢያውን ለሚያደርጉ ሁሉ ነው እንጂ። አንዲህ የሚል ተጽፏልና።ወልድ ከሙታን ተለይቶ በተነሰሳበት ቀን በክርስቲያን ሰንበት (እሁድ) የከበረ መልአክ ቅዱስ ሚካኤል በእግዚአብሔር ዙፋን ፊት እየሰገደ ይማልዳል እንዲህ እያለ። 
\m አቤተ ፈጣሪዬ ሆይ እኔ አግልጋስህ ባለሟልህ እለምንሃለሁ ከቸርነትህም እሻለሁ። በዚህ ዓለም የበዓሌን መታሰቢያ የሚያደርጉትን ሁሉ ትምርልኝ ዘንድ ስለ እውነተኛ መሐላህ አንተ መሐሪ ይቅር ባይ ነህና። ክብር ይግባውና እግዚአብሔርም እንዲህ ብሎ የመልስለታል የሰማያውያን መላእክት አለቃ ሚካኤል ሆይ ምእመናን ይለምኑሃል እንሆ እኔም መታሰቢያህን ያደረጉትን የሚቻልህን ያህል ሦስት ጊዜ በእሳታውያን ክንፎችህ ተሸክመህ ወደ ሕይወት እንድታገባቸው አዝዣለሁ። 
\m ሚካኤልም ይህን በሰማ ጊዜ ፈጽሞ ደስ አለውና በእግዚአብሔር ፊት ሰገደ። ከሰዎችም መካከል በዚህ ዓለም የበዓሉን መታሰቢያ የሚያደርጉትንም በክንፉ ተሸክሞ የእሳት ባሕርን አሳለፋቸው። እንዚሁም ብዙ የብዙ ብዙ ናቸው። ያለ እግዚአብሔር ቁጥራቸውን የሚያውቀው የለም። ወንድሞቼ ሆይ ስለዚህ ነቅተን ተግተን የመላእክት አለቃ የከበረ የቅዱስ ሚካኤልን በዓል መታሰቢያ እንደተቻለን እንድርግ። በስሙ ቀዝቃዛ ጽዋ ውሃ የሰጠ ቢሆንም አንኳን ዋጋውን አያጣም። ክብር ይግባውና ጌታችን በቅዱስ ወንጌል አንደተናገረ። እኛም በመላእክት አለቃ በከበረ ሚካኤል አማላጅነት የእግዚአብሔርን ቸርነት አንለምን ከሰይጣን ወጥመድ ያድነን ዘንድ ከእኛም የቸነፈር በሽታን ሁሉ ያርቅልን ዘንድ። የምድራችንንም ፍሬ ያበዛልን ዘንድ። በጎ ለመሥራትም ይረዳን ዘንድ።ኃጢአታቸንንም ያስተሰርይልን ዘንድ። ከኛም ወገን የሞቱትን ነፍስ ያሳርፍ ዘንድ። መንገድ የኼዱ አባቶቻችን ወንድሞቻችንንም ወደ ቤታቸው በደህና በሰላም ይመልሳቸው ዘንድ። በመካከላችንም ፍቅርን ያደርግልን ዘንድ። እስከ ዕለተ ሞትም በቀናች ሃይማኖት ያጸናን ዘንድ። 
\m የመላእክት አለቃ የከበረ የሚካኤል ብዙ ተአምራቱ ግን ቁጥር ስፍር የሌለው ነው። ልመናው ከእኛ ጋር ይኑር ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ። 
\m ክብር ይግባውና እግዚአብሔር በዚች ቀን የመላእክት አለቃ ሚካኤልን ከወገኖቹ ከመላእክት ሁሉ በላይ አድርጎ አክብሮ ሾሞታል። 
\m የዚህ የመላእክት አለቃ የከበረ መልአክ የሚካኤል ተአምራቱ ብዙ ነው።ስለዚህ ከቤተ ክርስቲያን መምህራን በየወሩ በአሥራ ሁለት ቀን የመላእክት አለቃ የከበረ መልእክ የሚካኤልን በዓል አናደርግ ዘንድ አዝዘውናል። ልመናው አማላጅነቱ ከእኛ ጋር ይኑር ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m በዚችም ቀን የከበረች አፎምያ ያረፈችበት ነው። ይህችም የከበረች ሴት እግዚአብሔርን የሚፈራ የአንድ ሰው ሚስት ነበረች። ባሏ ብዙ ምጽዋትን ያደርግ ነበር። በየወሩ ሦስቱን በዓላት ያደርግ ነበር። እነዚህም በየወሩ በአሥራ ሁለት ቀን የሚከበረው የሚካኤል በዓል በየወሩ በሃያ አንድ ቀን የሚከበረው የከበረች የቅድስት ድንግል ማርያም በዓል በየወሩ በሃያ ዘጠኝ ቀን የሚከበረው የጌታችን የኢየሱስ ክርስቶስ የልደቱ መታሰቢያ በዓል ናቸው። የሚሞትበትም ቀን በደረሰ ጊዜ እሱ ያደርገው የነበረውን ምጽዋት እንዳታስታጉል ሚስቱን አዘዛት። ይልቁንም እሊህን ሦስቱን በዓላት ከቤቷም ልታኖረው የከበረ የሚካኤልን ሥዕል አሥሎ ይሰጣት ዘንደ ባሏን ለመነችው። ይህንንም አደረገላት። 
\m እሱም በአረፈ ጊዜ ይህች የከበረች ሴት ባሏ ያደርግ እንደነበረው ታደርግ ጀመር። ሰይጣንም በሷ ቀና።ሴት መነኩሲት መስሎ ወደሷ መጣ። ከሷ ጋርም በተንኮል ይነጋገር ጀመር። አዝንልሻለሁ ራራልሻለሁ አሁንም ገንዘብሽ ሳያልቅ አግብተሽ ልጅ እንድተወልጂ እምክርሻለሁ። ኋላ ትቸገሪያለሽና። አንሆ ባልሽም መንግሥተ ሰማያትን ወርሷልና ምጽዋት አይሻም አላት። እሷም መልሳ አንዲህ አለችው እኔ ከሌላ ወንድ ጋር እንዳልገናኝ ለእግዚአብሔር ምያለሁ ርግቦችም ስንኳ ሌላ ወንድ አያውቁም አንግዲህ በእግዚአብሔር አምሳል ለተፈጠሩ ለሰው ወገንማ ይህን ማድረግ አንደምን ይገባል። ምክሩንም በአለተቀበለችው ጊዜ መልኩን ለውጦ ጮኸባት እኔም በሌላ ቀን ወደ አንቺ እመጣለሁ አላት። የክቡር መልአክ የሚካኤልን ሥዕል ይዛ አባረረችው። ከዚህም በኋላ በሰኔ አሥራ ሁለት ቀን እንደ ልማዷ ለበዓሉ ሥራ አሰበች። ዳግመኛም ሰይጣን መልአክ መስሎ ታያት። ቸር አለሽን የመላእክት አለቃ ሚካኤል እኔ ነኝ። እግዚአብሔር ወደ አንቺ ልኮኛል እሱም ምጽዋቱን ትተሽ ከምእምናን ወገን አንድ ሰው ታገቢ ዘንድ አዝዞኛል ባል የሌላት ሴት መልሕቅ የሌላት መርከብን አንድትመስል ዕወቂ አላት። 
\m ከብሉይ መጻሕፍትም ምሳሌ እያመጣ አብረሃምና ይስሐቅ ያዕቆብና ዳዊት ሌሎችም እሊህ ሁሉ እያገቡ እግዚአብሔርን ደስ እንዳሰኙት እየጠቀሰ ይነግራት ጀመር። ይህችም የከበረች ሴት መልሳ አንተ የእግዚአብሔር መልአክ ከሆንክ የመስቀል ምልክት ወዴት አለህ የንጉሥ ጭፍራ ወደ ሌላ ቦታ ሲሔድ የንጉሡን ምልክት ሳይዝ አይሔድምና አለቸው። ሰይጣንም ከሷ ይህን ነገር በሰማ ጊዜ መልኩን ለውጦ አንቆ ያዛት። ወደ ከበረ ወደ ሚካኤል ለመነች ወደሷ ፈጥኖ ደርሶ ከእሱ አዳናት። ዲያብሎስንም ይዞ ይቀጣው ጀመር። ሰይጣንም የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልን ዓለም እስኪያለፍ ድረስ እግዚአብሔር ታግሦኛልና ማረኝ አታጥፋኝ ብሎ ለመነው የመላእክት አለቃም አባረረው። አላጠፋውም በእግዚአብሔር ስም አምሎበታልና። መልአኩም ቅድስት አፎምያን አንቺ በዚች ቀን ከዚህ ዓለም በሞት ትለያለሽና ሔደሽ ሥራሽን አከናውኝ። እነሆ እግዚአብሔር ዓይን ያላየውን ጆሮ ያልሰማውን በሰው ልቡና ያልታሰበውን አዘጋጅቶልሻልና አላት። ሰላምታም ሰጥቷት ወደ ሰማይ ዐረገ። ከዚህ በኋላ እንደሚገባ የበዓሉን ሥራ ፈጸመች ወደ ኤጲስ ቆጶሱና ወደ ካህናቱ ላከች ወደሷም መጡ። ለድሆች ለጦም አዳሪዎችም ይሰጡላት ዘንድ ገንዘቧን ሁሉ ሰጠቻቸው። ከዚህ በኋላ ቆማ ጸለየች ተነስታ የከበረ መልአክ የሚካኤልን ሥዕልም አንስታ ከፊቷ ላይ አደረገችው። ከዚህ በኋላ በዚች ቀን ዐረፈች። ይቺውም የከበረ መልአክ የመላእክት አለቃ የሚካኤል በዓል ቀን ናት። እግዚአብሔር በሷ ልመና የጥምቀት ልጆች እኛን ይማረን። ለዘለዓለሙ አሜን። ዳግመኛም በዚች ቀን የተመሰገነ ንጹሕ የሰማያትን ምሥጢር ያየ የኢትዮጵያ ንጉሥ ላሊበላ ዐረፈ። እግዚአብሔር በሱ ጸሎት የጥምቀት ልጆች ሁላችንን ይማረን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
