\c 11 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ሰኔ ፲፩ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*ሰኔ ዐሥራ አንድ በዚችው ቀን በጦርነት ድል አድራጊው ከቤተ መንግሥት ወገን የሆነ የመላእክት አርአያ ያለው የከበረ ሰማዕት ገላውዴዎስ የተጋድሎው ፍጻሜ ነው ። 
\m ይህ ቅዱስ ምድራዊ መንግሥትንና የዚህን ዓለም ክብር የናቀ ነበረ መልካም ገድልንም ተጋደለ ። የማይጠፋ ሰማያዊ መንግሥትንና የማያልቅ ክብርንም ወረሰ ። የዚህም ቅዱስ የአባቱ ስም አብጥልዎስ ነው እርሱም ለሮም ንጉሥ ለኑማርያኖስ ወንድሙ ነው መልኩም እንደ እስራኤል ያዕቆብ ልጅ እንደ ዮሴፍ እጅግ ውብ ነበር ። 
\b 
\m እርሱም በጦርነት ላይ የበረታ ነበር የአንጾኪያ ተወላጆችም ይመኩበት ነበር ። ስለ ደም ግባቱና ጽናቱ በሁሉ ዘንድ የተወደደ ነበር ። እርሱንም ከመውደዳቸው ብዛት የተነሣ ጠላቶችን ድል እንዳደረጋቸው እነርሱም ድል ሁነው በውርደትና በብዙ ድንጋጤ ከፊቱ እንደሸሹ አድርገው ሥዕሉን ሥለው በከተማው መግቢያ በር ላይ ያኖሩት ነበር ። 
\b 
\m ቅዱስ ገላውዴዎስም የቤተ ክርስቲያን ቅዱሳት መጻሕፍትን ዘወትር ያነብ ነበር ። የሮም ንጉሥም ዜናውን ሰምቶ ሊያየው ወደደ ልጁ ገላውዴዎስንም ይልክለት ዘንድ ወደ አባቱ ላከ እርሱም ላከለት ። በደረሰም ጊዜ በደስታ ሊቀበለው ንጉሡ ከሠራዊቱ ጋራ ወጣ በአየውም ጊዜ ደስ ተሰኘበት የሮሜ ከተማ ሰዎች ሁሉም ደስ አላቸው ። 
\b 
\m ከእነዚያ ወራቶችም በኋላ ከቍዝ አገር ሰዎችና ከአርማንያ ታላቅ ጸብ ተነሣ ይህም ቅዱስ ገላውዴዎስ ክብር ይግባውና በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* ታምኖ ወደ እነርሱ ወጣ ድልም አደረጋቸው ንጉሣቸውንም ያዘው ጣዖቶቻቸውንም ሰበራቸው ። ከዚህም በኋላ ወደ አንጾኪያ ተመለሰ ዲዮቅልጥያኖስም የክብር ባለቤት ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስን\bd* ክዶ አምልኮ ጣዖትን በአጸና ጊዜ እጅግ አዘነ ፊቅጦር የሚባል የኀርማኖስ ልጅ ወዳጅ ነበረው ሁልጊዜም የመጻሕፍትን ቃል ይሰሙ ነበር ስለ ነፍሳቸውም ድኅነት ያነቡ ነበር ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ክብር ይግባውና ስለ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ደማቸውን ያፈሱ ዘንድ ተስማሙ ። በዚያ ጊዜም ሰይጣን በሽማግሌ አምሳል ታያቸው ያዘነላቸውም መስሎ እንዲህ አላቸው ልጆቼ ሆይ መልካሞች ጎልማሶች ናችሁ የነገሥታት ልጆችም ናችሁ ። ስለ እናንተ እፈራለሁ አዝንላችኋለሁም እኔም ከንጉሡ ጋር ትስማሙ ዘንድ ለአማልክትም ታጥኑ ዘንድ እመክራችኋችለሁ ሲአዝዛችሁም ትእዛዙን አትተላለፉ እናንተም \bd ክርስቶስን\bd* በቤታችሁ አምልኩት ይህ ንጉሥ ኃይለኛ ርኅራኄም የሌለው ጨካኝ ነውና አላቸው ። 
\b 
\m ክብር ይግባውና ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ከእነርሱ ጋር የሚነጋገራቸው ሰይጣን እንደሆነ አስገነዘባቸው ክፋትን ሁሉ የተመላህ የሐሰት አባት ሆይ ከእኛ ራቅ አንተ ሁልጊዜ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ሕግ ትቃረናለህና አሉት ። ያን ጊዜም መልኩን ለውጦ እንደ ጥቁር ባሪያ ሆነ እንዲህም አላቸው እነሆ ከንጉሥ አጣልቼ ደማችሁን እንዲአፈሰስ አደርገዋለሁ ሰይጣኑም ይህንን ብሎ ወደ ዲዮቅልጥያኖስ ሔዶ ፊቅጦርንና ገላውዴዎስን ካልገደልካቸው በአንተ ላይ ይነሣሉ አንተንም ገድለው መንግሥትህን ይወስዳሉ እነርሱም የመንግሥት ልጆች ናቸውና አለው ። 
\b 
\m ስለዚህም ንጉሡ ወደ ቅዱስ ገላውዴዎስ ልኮ ወደርሱ አስመጣው ለጣዖታቱም እንዲሠዋ ለመነው የአባቱንም ሹመት ይሾመው ዘንድ ቃል ገባለት ሰምቶም አልታዘዘለትም ። ንጉሡም ክፉ ቃልን ሊናገረው አልደፈረም ቅዱስ ገላውዴዎስ ግን በድፍረት ይናገረው ነበር ያለ መፍራትም ንጉሡንና የረከሱ አማልክቶቹን ሰደበ ። 
\b 
\m ኀርማኖስም ቅዱስ ገላውዴዎስን ወደ ግብጽ እንዲልከውና በዚያ እንዲገድሉት ንጉሡን መከረው እርሱ እንደ ልጄ እንደ ፊቅጦር ዐመፀኛ ነውና ። ንጉሡም ወደ እንዴናው ገዥ እንዲህ ብሎ ጻፈ ገላውዴዎስ ትእዛዛችንን አልተቀበለም ቃላችንንም አልሰማም አንተም ወደ ትእዛዛችን ይመለስ እንደሆነ በብዙ ድካም ሸንግለው ይህ ካልሆነ ራሱን በሰይፍ ቁረጥ ። 
\b 
\m ቅዱስ ገላውዴዎስም ወደ እስክንድርያ ይወስዱት ዘንድ ንጉሡ እንደ አዘዘ በአወቀ ጊዜ የእኅቱ ባል የሆነ ሲድራማኮስን ጠርቶ ክብር ይግባውና ጌታችንን በማመን እንዲጸና ወገኖቹንም እንዲያጸናቸው አደራ አለውና በሰላምታ ተሰናበተው ። 
\b 
\m ወደ እንዴናው ገዥ ወደ አርያኖስም በደረሰ ጊዜ አርያኖስ አይቶ ደነገጠ ተነሥቶም እጁን ሳመው እንዲህም ብሎ ለመነው ። ጌታዬ ገላውዴዎስ ሆይ ይህን ሥራ አትሥራ የንጉሥንም ትዕዛዝ አትተላለፍ ። 
\b 
\m ቅዱስ ገላውዴዎስም እንዲህ ሲል መለሰለት ንጉሥ ያዘዘህን ልትፈፅም እንጂ በነገርህ ልታስተኝ አልተላክሁም አለው ። መኰንኑም እስከሚቆጣ ድረስ እንዲህ እርስበርሳቸው ይነጋገሩ ነበር በመኰንኑም እጅ ጦር ነበረ ቅዱስ ገላውዴዎስንም ወጋው ነፍሱንም ክብር ይግባውና በጌታችን እጅ ሰጠ በመንግሥተ ሰማያትም የሰማዕትነት አክሊልን ተቀበለ ። 
\b 
\m ምእመናንም መጥተው የቅዱስ ገላውዴዎስን ሥጋ ወሰዱ በመልካም አገናነዝም ገነዙት ከቅዱስ ፊቅጦር ሥጋ ጋርም በሣጥን ውስጥ አኖሩት ።  የስደቱም ዘመን እስከሚፈጸም ጠበቁት ። ከዚህ በኋላም የቅዱስ ፊቅጦር እናት ቅድስት ሶፍያ ወደ እንዴናው አገር መጣች የቅዱሳን ገላውዴዎስንና የፊቅጦርን ሥጋቸውንም ወስዳ ወደ አንጾኪያ አደረሰች ። የቅዱስ ገላውዴዎስ ሥጋ አስዩጥ በሚባል አገር ይኖራል የሚልም አለ ። 
\m \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በዚህ መስተጋድል ጸሎት ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋራ ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m አርኬ
\m ሰላም ለገላውዴዎስ ሃይማኖተ \bd ክርስቶስ\bd* ተአሪዞ ። አልባሰ መንግሥት ኢሐወዞ ። ለመኰንን ዐላዊ እንዘ ይትገዐዞ ። እምይስማዕ ቃሎ ወእምይሰጠው ትእዛዞ ። በኲናተ እዱ አብደረ ተረግዞ ። 
\m ሰላም ለክሙ አምአት እሥራ ወአሐዱ ። ዓዲ ስሳ ወሰብዓቱ ለአርዑተ ገድል ጸማዱ ። ማኅበራነ ገላውዴዎስ ማር ዘእምቤተ መንግሥት ሙላዱ ። ለልበ ዚአየ ከመ ይትፈጸም መፍቅዱ ። ውስተ ምሥዋዒሁ ለአብ ስእለትየ ስዱ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ዕለት በመድኃኒታችን \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስም በእስክንድርያ ከተማ የተሠራች የአርባው ሰማዕታት ቅዳሴ ቤተ ክርስቲያንና የእስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት የቅዱስ ክርዳኑ መታሰቢያ ነው ። በረከታቸው ከእኛ ጋራ ለዘላለሙ ትኑር አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m አርኬ
\m ሰላም ለቅዳሴ ቤትከ \bd ኢየሱስ\bd* መድኃኒነ ። በእስክንድርያ ዘኮነ ። ኀቤከ እግዚኦ አንቃዕዶና አዕይንተነ ። ከመ ተሀበነ እምቅኔ ኃጢአት ግዕዛነ ። ንጸንሐከ ንሕነ እምዘመን ዘመነ ። 
\m ሰላም ለኪ እኅቱ ዘበአማን ። ለበጸሎተ \bd ሚካኤል\bd* ካህን ። \bd ክርስቶስ\bd* ክብራ ዕግሥተ ሙቃሔ ዘኅፂን ። አድኅንኒ እምስሐተቱ ለብእሲ ምስኪን ። አመ እምቅሕ ጽኑዕ ይትፈታሕ ሰይጣን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\s2 ሰኔ ፲፩ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ማር ገላውዴዎስ ሰማዕት (ሕይወቱ መላዕክትን የመሰለ)
\m ፪."፩,0፰፰" ሰማዕታት (የቅዱስ ገላውዴዎስ ማኅበር)
\m ፫.አባ ክርዳኑ ሊቀ ዻዻሳት
\m ፬.እናታችን ቅድስት \bd ክርስቶስ\bd* ክብራ (ኢትዮዽያዊት የአቡነ በጸሎተ \bd ሚካኤል\bd* እህት)
\m ፭.የጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ቅዳሴ ቤቱ (ግብፅ)
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ያሬድ ካህን
\m ፪.ቅዱስ ፋሲለደስ ሰማዕት
\m ፫.ብፁዐን ኢያቄም እና ሐና
\m ፬.አቡነ ሐራ ድንግል ጻድቅ
\b 
\m የጭንቀት ቀን ሳይመጣ በጉብዝናህ ወራት ፈጣሪህን አስብ ። ደስ አያሰኙም የምትላቸውም ዓመታት ሳይደርሱ: ፀሐይ: ጨረቃና ከዋክብትም ሳይጨልሙ . . . አፈርም ወደ ነበረበት ምድር ሳይመለስ: ነፍስም ወደ ሰጠው ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሳይመለስ ፈጣሪህን አስብ ። ሰባኪው አለ:- "ሁሉ ከንቱ: የከንቱ ከንቱ ነው ። " (መክ. ፲፪ ፥ ፩-፱)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
