\c 11 
\pc \bd ያዷ ጦርነት\bd*\bd ።\bd*
\p የኢጣልያ መልክተኛ ኮሎኔሎ ፒአኖ ካዲስ አበባ ወዳገሩ እንደ ተመለሰ በጥር ባ፲፰፻፹፯ ዓመተ ምሕረት ያስመራ ገዢ ጀነራል ባራቴሪ እራስ መንገሻን ከዋቲት ላይ ተዋግቶ ድል አደረገ። እንደውነቱ ግን የራስ መንገሻ ጦር አሳምሮ ተዋጋ። ነገር ግን ድል በሚአደርግበት ጊዜ ጥይት አለቀበትና ሰነፍ እርቅ ለማድረግ ተላላከ። የኢጣልያ ጀነራል ግን ነገሩ በመላ ገባውና መታረቁን ትቶ አይዞህ በለው ተሽሮልሀል አለና ጦሩን አዘዘ። በዚህ ጊዜ ራስ መንገሻ ከተረፈው ጦር ጋራ ሸሽቶ ሰናፌ ሰፈረ። ጀነራል ባራቴሪ ቀኑን ሁሉ እየገሠገሰ ሲከተል ውሎ ጀንበር እንደ መጥለቅ ስትል ደርሶ ከዚያም ከሰፈረበት ላይ መድፍ ተያያዘው። እራስ መንገሻም የገዛ ድንኳኑ እንደተተከለ ጥሎ ሸሸ። የዚያን ጊዜ ግብር ገብቶ ኑሮ ሞሰቡ እንደተከፈተ ወጡ እንደወጣ ጠጁ እንደተቀዳ ተገኘ። ድንኳኑም እንደተተከለ ቀርቶ ተያዘ። አጤ ምኒልክ አጋዥ ብለው ብዙ ጦር በቀኛዝማች ኃይለ ማርያም እግር ሰደዱ። ነገር ግን ይሄው ላጋዥነት የመጣውም ጦር ከራስ መንገሻ ጋራ አንድነት ሁኖ ደብረ ኃይላ ሰፍሮ ሳለ የኢጣልያ ጦር ደረሰና ድል መታው ቀኝ አዝማች ኃይለ ማርያምም ተያዘ እራስ መንገሻ ግን ሸሽቶ አመለጠ።
\p የኢጣልያ ጦር መቸም ብርቱው ጦሩ ባሽ ብዙቅ ነበረና ትግሬን ሁሉ እስከ አሸንጌ ድረስ ያዘ። መቀሌ ላይም ብርቱ ምሺግ ሰራና ብዙ ጦር አስቀመጠ። ይሄ ሁሉ ሲሆን አጤ ምኒልክ ቶሎ ወደ ትግሬ ለመምጣት አልተቻኰሉም ነበረ፤ ዝግ ብለው ብቻ የጦርነታቸውን ሁሉ ነገር ያሰናዱ ጀመረ። ይሄ ዝግታዎ ግን ከኤውሮፓ ሁሉ የፍርኅት መስሎ ታይቶ ነበረ። አባ ዳኘው ሁሉንም ካሰናዳና ታሳመረ በኋላ ባረርጌ በኩል እራስ ዳርጌን ባውሳ በኩል ራስ ወልደ ጊዮርጊስንና ራስ ተሰማን አዛዥ ወልደ ጻድቅን ትተው ንጉሥ ተክለ ሃይማኖትን አስከትለው ወደ ትግሬ ጫን አሉና ተጓዙ።
\p አጤ ምኒልክ ከንጉሥ ተክለ ሃይማኖት ጋራ ወደኋላ እየተጓዙ ራስ መኰንንንና ፊታውራሪ ገበየሁን ወደፊት መንገድ ጠራጊ ሰደዱ። አምባላጂ የዚያን ጊዜ የኢጣልያ ጦር ሁለት ሽህ ያህል ሁኖ ከጥቂት መድፍ ጋራ ማጅኦር ቶዜሊ በሚባል ሹም እግር ታዝዞ ተቀምጦ ነበረ። አሸንጌ ሲደርሱ እራስ መኰንን መጣሁብህ አትችለኝምና ሽሽ ከፊቴ አትቁም ብለው አምባላጂ ለነበረው ጦር አለቃ ለማጅኦር ቶዜሊ ላኩ። ይሄው ማጅኦር ቶዜሊ ግን አሻፈረኝ፣ ከዚህ ስፍራ አልነቃነቅም፤ እስቲ ከደፈርህ ንካኝ ብሎ ላከ። ወዲያው እራስ መኰንን ደረሱና ከበው ይዘው አንድ ሳይቀር በሰናድር እርግፍ አደረጉት። ጥቂትም ቢቀር እስከ ጠበንጃውና እስከ መድፉ በራስ መኰንን እጅ ወደቀ። የኢጣልያ ጦር አለቃ ማጅኦር ቶዜሊም ፊቱን ወደኋላ እጥፍ ሳያደርግ እንዳንበሳ ኮርቶ እንደጀግና መክቶ እየተዋጋ ጐራዴውን ክንዱ ዛል ሳይልበት ይዞ እየፈከረ ተቆመበት ላይ ወደቀ። ነገር ግን ሰውነቱ አምባላጅ ወድቆ ቢቀር ስሙ በኤውሮፓ ቁሞ ቀረ። ራስ መኰንን ያምባላጅን ጦር ድል ተመቱ በኋላ ወደ መቀሌ ገሥግሰው ምሽጉን በታኅሣሥ በስምንት ቀን ከበው ይዘው ይዋጉ ጀመረ። ይሄ በሆነ በወሩ አጤ ምኒልክ ዝግ ብለው በያገሩ እያደሩ እየዋሉ ፈረስ በቅሎ እንዳይከሳ ጦረኛው ጀግናው እንዳይጐዳ ሳይቸኵሉ በየሰፈሩ ውሎ እያደረጉ ነጋሪቱ ውጋ ውጋ እያለ ሲጐሰም፣ መለኸቱ ባንድ ወገን አይዞህ ግፋ ግፋ ቀኑ ያንተ ነው የሚል እየመለሰ ሲክላላ ሲንጠረጠር፤ ባንድ ወገን ደግሞ አቅራሪ ኧረ ጉዱ፣ ኧረ ጉዱ በዛ በጀልባ ተሻግሮ አበሻን ሊገዛ? እያለ እያቅራራ ተጓዙ ተጓዙና መቀሌ የታኅሣሥ አመ ፴ ዕለት ደረሱ። የመቀሌን ምሽግ በሩቁ ከበው መውጫ መተንፈሻ አሳጥተው ከምሽጉ ውስጥ የነበረውን ጦር አፍንጫውን ከምሽጉ ደጃፍ ብቅ እንዳያደርግ  አደረጉ። ተቀን ቀን አንድ ቀን እያዘዙ ምሽጉን በመድፍ ያስቀልጡት ጀመረ። ነገር ግን ሰው በከንቱ እንዳያልቅ ብለው ጭራሹን ተዋግተው ምሽጉን ለመያዝ አልጣሩም ነበር፤ ብቻ በራብና በጥማት እንዲፈታ ለማረግ ነበር አሳበዎ። ወደኋላው ግን ቀኑ ሲበዛ ጊዜ አምርረው መዋጋት ጀመሩ። የሸዋ ሰው አይኑን እየጨፈነ  እስተ ምሽጉ ድረስ ከደጃፉ እየገባ ያልቅም ይፈጅም ጀመረ። ነገር ግን የኢጣልያው ጦር ጠንክሮ ይዞ ምሺጉን አላስደፍር አለ። ካጤ ምኒልክ ሰውም ብዙ ሰው ብዙ ትልልቅ መኳንንት አለቀ። ከዚህ ወዲያ አጤ ምኒልክ ገና ዋናው ጦር ሳለብነ በከንቱ ከምሺግ ደንጊአ ጋር እየተዋጋ ሰዋችን አይለቅ አሉና እንዲአው ከበው ይዘው  ምንጩን ውሀውን ሌት ተቀን በዘበኛ ኢያስጠበቁ ተቀመጡ። የኢጣልያም ጦር ከውስጥ ሁኖ የጦሩ በጦር የቀረው በራብና በጥማት አለቀ ተጨነቀ የሞተውም መቀበሪአ አጣ። አንዳንዱ ባሽ ብዙቅ በውሀ ጥማት ሊሞት ሲሆን ጊዜ ከውሀ ጠባቂዎች እየለመነ አንድ ብርጭቆ ውሀ ባስር ጥይት እየገዛ በሽሽግ ከመጠጣት ደረሰ። አጤ ምኒልክ ይሄን ወሬ ጠዋትና ማታ ይሰሙት ነበረና አዝነው ለምሽጉ ጦር አለቃ ለማጅኦር ጋሊአኖ መላኩን ትተው ከበላዩ ላለው ለጦሩ ሁሉ አለቃ ለጀነራል ባራቴሪ ተመቀሌ ምሽግ ያለው ጦር በውሀ ጥምና በራብ አይለቅብኝ ትል እንደሆነ ልተውልህ ይውጣ፣ እንኳን ሌላ እስከ መድፉም እስከ ጠበመንጃውም እስከምኑም ሁሉ ይዞ ይሂድ አልነካብህም ብለው ላኩ። እሱም እሺ ብሎ ለምሽጉ አለቃ ለማጅኦር ጋሊአኖ ላከና የምሽጉ ጦር ከምሽጉ ወጣ። አጤ ምኒልክም ለመድፉና ለቃው ሁሉ መጫኛ አጋሰስ ቢቸግረው የሚበቃውን ያህል ፭፻ አጋሠስ እኩሉን በዋጋ እኩሉን በክርካር ሰጥተው እስከ አዳጋሙስ ድረስ አስሸኝተው ሰደዱት። አጤ ምኒልክ  ከዚህ በኋላ ወደ አዷ ተዘነበሉ። አዷ ደረሱና ሰፈርዎ አዷን መሰረት አድርጎ በቀኝም በግራም በፊትም በኋላም ተሳፍቶ ባንድ ወገን መጀመሪአው ባንድ ወገን መጨረሻው አይታወቅም ነበረ። ካዷ ወደ አስመራ ለመውረድ ለዚያ ሁሉ ሠራዊት የሚበቃ ቀለብ ባለመገኘቱ ተመከረና አዷ ላይ ዝም ብለው ግፋን እስቲሄድላቸው ተቀመጡ።
\p ይሄ ሁሉ ሲሆን የኢጣልያ ጦር በመርከብ እየወጣ ጥቂት ጥቂት እያለ ይሰበሰብ ነበረ። ፊት አዳጋሙስ ላይ አንድ እልፍ ካንድ ሽህ ፈረንጅ አንድ እልፍ ካራት ሽህ ባሽ ብዙቅ ከሰላሳ አራት መድፍ ጋራ ሰፍሮ ነበረ። የዚያን ጊዜ የኢጣልያ ጦር አለቃ ጀነራል ባራቴሪ ያነን አዳጋሙስ የነበረውን ጦር ብቻ ይዞ የዳግማዊ ምኒልክን ሠራዊት ገጥሞ እርግጥ ድል አደርጋለሁ ብሎ ግፋን ሂዶ ለማጫር ተሰናዳ። በዚህ ጊዜ የኢትዮጵያን ኃይልና ብርታት ያወቁ ሰዎቹ ይተዉ እርቅ ይሻላችኋል ላትችሉ በከንቱ የሰው ደም አይፍሰስ ብለው ቢመክሩ፣ ያበሻ ጦር በቁጥር ቢበዛ ከኛ ፊት አንድ ሰአትም አይቆም በዚህ በተሳላ መድፍ እናረግፈዋለን ብሎ ፈከረ። ይሄ ሁሉ ሲሆን ለዚሁ ለኢጣልያ ጦር አለቃ ከራስ መኰንንም ከንጉሥ ተክለ ሃይማኖትም ከራስ ሚካኤልም የምስጢር ደብዳቤ ይመጣለት ነበረ። ሁሉም እየራሳቸው ጦርነቱ ሲጀመር ለናንተ አግዛለሁ አጤ ምኒልክን እከዳለሁ እያሉ ሁሉም በምስጢር ላኩበት። ለሱ እውነት መስሎት ደስ አለው ነገሩን ላወቀው ሰው ግን ይሄ ሁሉ የምስጢር ደብዳቤ አንድ ካጤ ምኒልክ ያልታወቀ አልነበረበትም፤ ከነዚሁ ሁሉ ሰዎች ለኢጣልያዎች ለማገዝ እንኳን በውኑ በሕልሙም ያሰበ አልነበረም። በቀረውስ ምን ቸገረኝ ብሎ ባገሩ ይረዳባት ነበር፡- ተብልህ የሚገኝ ሞኝነት ተራራ ያህላል ነውና ከጀነራል ባራቴሪ የዚያን ጊዜ የነበረ ሞኝነት እጅግ የሚአስቅ፣ እጅግ የሚአስደንቅ ነበረ። አንድ ቀን ዝምታና ዳታ ሲበዛበት ጊዜ ለጀነራል ባራቴሪ ራስ መኰንን እንዲህ ብለው ላኩበት ለምን ዝም ብለው ተቀምጠዋል፡- አሁንም ቶሎ ይምጡና ጦርነቱን ይጀምሩ፤ እኔ እርሰዎን ነው የምጠብቅ፤ ወዲአው ጦርነቱን ሲጀምሩ እኔ ወደ እርሰዎ እዞርና አግዘዋለሁ፤ አሁንም ቶሎ ፈጥነው ይምጡና ይግጠሙ ብለው ላኩ። እንዲህ የሚለውን ደብዳቤ ባነበበ ጊዜ ጀነራል ባራቴሪ በደስታ ሰከረና ግፋን ለመነሣት አሰበ። ወይ ሞኝነት! ከዘውድ በቀር ሌላ ምንም የቀረው የሌለ እንደራስ መኰንን ያለ ጌታ ባልቸገረው ነገር የሚወደውን ጌታውን ምኒልክን ትቶ ኢትዮጵያን ከድቶ ለኛ ይረዳል ብሎ ጀነራል ባራቴሪ ማሰቡ እጅግ ያስገርማል ብዙ ያስቃል! የኢጣልያ መንግሥት ግን እሱን ጀነራል ባራቴሪን ያበሻን ጠባይ የኢትዮጵያን ሁሉ ነገር በጣም ያውቃልና እሱ ያደረገው ነገር ምንም ቢሆን አይበላሽም መስሎት ሰዶት ነበር፤ ነገር ግን ያው የኢትዮጵያን ጠባይ ማወቁ ታየለት። የኢጣልያን መንግሥት ነገሩን ያበላሸው ታበሻ ወጥተው የነበሩትን የጥቂቶች ሰዎች ቃል እውር ጭፍኑን አምኖ ነገሩን ሁሉ እነሱ ባሉት ማድረጉ ነው። እሄ ሁሉ ዝንኩርኩር ያለ ነገር የመጣበት ምክኛት ባንድ ወገን ነራሲኒ የሚሉት ሀኪም አረርጌ ሁኖ ራስ መኰንን ለኛ ምስጢረኛ ወዳጃችን ናቸው እንዲረዱነ እርግጥ ነው አይጠረጠርም እያለ በውነት የራስ መኰንንን ልብ የያዘ መስሎት ላገሩ መንግሥት ይልክ ነበረ። ይሄ ሁሉ ያበሻን ነገር ባለማወቁ ነው እንጂ አውቆት ቢሆን እንደራስ መኰንን ያለ ሃይማኖቱ ከጅማት የጠና ለጌታው የታመነ ለኢትዮጵያ የጣረ ሰው ሳይከፋው ሳይጠመው እውነት ላገሩ ትቶ ለኢጣልያ ያግዛል ብሎ ተስፋ ባላደረገም ነበረ። እሄው ሀኪም ነራሲኒ አንድ ጊዜ አርርጌ ሁኖ እራስ መኰንንን በምስጢር አድርጎ አባክዎን ያስራ ሰባተኛው ክፍል ነገር እንዲቃናልነ ያድርጉ ብሎ ለመነ። እራስ መኰንን ምንም ነገሩ ቢደንቃቸው እስቲ ወዳጅ መስየ ለኢትዮጵያ የሚጠቅም ምስጢር ባገኝ ብለው እሺ አዲስ አበባ ስሄድ ነገራችሁን አሳምርላችኋለሁ ብለውት ኑረዋል። ሀኪም ነራሲኒ እውነት መስሎት የምስራች ራስ መኰንን አዲስ አበባ ሲሄዱ ያስራ ሰባተኛውን ክፍል ነገራችነን ሊአሳምሩልኒ ሆነ ብሎ ላገሩ መንግሥት ላከ። የኢጣልያ መንግሥት ደግሞ ሀኪም ነራሲኒ የተናገረው ቃል እውነት መስሎት አዲስ አበባ ለነበረው መልክተኛው ለሀኪም ትራበርሲ፣ ራስ መኰንን አዲስ አበባ ሲመጡ ባስራ ሰባተኛው ክፍል ውላችን ነገር ሊአግዙነ ነውና ሲመጡ ቶሎ ሂደህ ተነጋገር ብሎ ላከ። ሀኪም ትራበርሲ ግን መቸም ሽንክ ነበረና ምንም ነገሩ እውነት ባይመስለው ወዲአው እራስ መኰንን አዲስ አበባ እንደገቡ ሂዶ ለነራሲኒ ባበሉለት ቃል እባከዎ ያሥራ ሰባተኛውን ክፍል ነገር ያሳምሩልነ ብሎ ተናገረ። ነገር ግን ወዲአው የማላገጥ መሆኑን አይቶ ወደስፍራው ተመለሰ። ራስ መኰንን በሀኪም ነራሲኒ ሞኝነት ሲደንቃቸው አድረው በማግሥቱ ከቤተ መንግሥት ተገናኘነና፣ ኧረ በል አፈወርቅ ይሄ ነራሲኒ የሚሉት ሀኪም እንዲህ ዞላ ኑሯልን፡- አንተ ግን እጅግ ብልህ ነው ስትለኝ ነበረ፤ እውነት እኔ የገዛ አገሬን ኢትዮጵያን በኢጣልያ ጥግ ትኑር ብየ ለሱ መንግሥት አግዝ መስሎት ነው ወደሮማ መላኩ፡- ብለው ነገሩኝ። ከዚአው የነበሩ ጥቂቶች ሰዎች እሄን ሰምተው፣ ኧረ በል አንተ የነበርህበት አገር እንዲህ ያለ የፈረንጅ ደላጎም ያበቅላልን ወይስ በእባካችሁ ኢትዮጵያን ለመግዛት አምሮታል፡- ብለው ጠየቁኝ። እኔ ግን የኢጣልያን ነገር አውቅ ነበረና ባንድና በሁለት ሰው ምክኛት እንደኢጣልያ ያለች አገር መነቀፍ አይገባትም አልሁኝ። እንዲህ ያለውን ትንንሹን ነገርስ ወዲያ እንተውና ወደ ዋናው ወደ ጦርነቱ ነገር እንመለስ።
\m ቅድም እንዳልሁት ሁሉ የኢትዮጵያ ጦር ወደ አዷ የተጓዘ ጊዜ ካዳጋሙስ ተነሥቶ ወደ አዷ ትይዩ ተጓዘ። የዚህን ጊዜ ከኢጣልያዎች ጋር የነበሩት ያጋሜ ገዢዎች እነራስ ስብሐት የኢትዮጵያ ሠራዊት እንደገነገነ የኢጣልያ ጦር እንደመነመነ ተጋፍቶ እንዳያጋፋ አዩትና ከድተው ብዙ የኢጣልያ ሰው ፈጅተው ላጤ ምኒልክ ገቡ። ከዚህ ወዲያ የኢጣልያ ጦር ቅስሙ መሰበር ጀመረ፣ ካንዱ ስፍራ ወዳንዱ ስንቅ መቀባበል የማይሆንለት ሆነ። በየዙሪአው በየጀርባው በየ ዱሩ ሁሉ የራስ ስብሐትና የደጃች ሐጎስ ተፈሪ ጦር ስንቁንም ይቀማው፣ ሰውንም ይፈጀው፣ የስልኩንም ሽቦ ይበጥስበት፣ መከራን ያሳየው ገባ። የኢጣልያ ጀነራል ባራቴሪ ድሮ የሚአደርገው ጨነቀው። አብሮት የነበረውን ጦር በየስፍራው እኩሉን የስልኩን ሽቦ ጠብቅ፣ እኩሉን ያዲግራትን ምሽግ ጠብቅ፣ እኩሉን ስንቅ አመላልስ፣ እኩሉን ሽፍታ አደጋ እንዳይጥልብነ ጠብቅ እያለ በየስፍራው በታተነው፤ ሰፈሩም እያደረ እንደ መብዛት ሁሉ እያደረ አነሰበት። ነገሩ እያደረ በኢጣልያ ከበደበት ከጥቂት ጦር እንገላገላለን ያበሻ ጦር አይቆምልነም ሲል የነበረው ድሮ ጨነቀው፣ ጠበበው። ውሀ ተባሕር ወዲያ በመርከብ ተጭኖ መጥቶ እንዳረቂ በብርጭቆ ተለክቶ ተናኝቶ የበቅሎ የፈረስ ገለባና ገፈራ ተፈረንጅ አገር መጥቶ ጫማው ልብሱ ትምባሆው ሳይቀር ከባሕር ማዶ መጥቶ ካበሻ ጋራ ለመዋጋት እጅግ የጨነቀ ነገር ሆነበት። ያም ሆነ ያም ሆነ የኢጣልያ መንግሥት አንድ ጊዜ የሁለትና የሶስት ያበሻን ነገር እናዋቃለን የሚሉ ሰዎች ቃል ሰምቶ ነገሩን ሳያውቅ ጀምሮታልና የነገሩን መክበድ ባየው ጊዜ ብዙ ጦር ታገሩ አዘዘና የፊት  የፊቱን እንደተሰናዳለት ይሰድ ጀመረ፤ አሳቡ ግን የበቃውን ያህል ጦር ለመስደድ ነበረ። በዚህ መካከል ገና ሶስት እልፍ ወታደር ከመቶ መድፍ ጋራ ባልዲሴራ የሚባል አንድ ጀነራል ከሁሉ በላይ ሹሞ ሰደደ። እኩሉም ከመርከብ እየወጣ ወደ አዷ ሲጓዝ እኩሉም ገና በመርከብ ሲጓዝ ሳለ ጀነራል ባራቴሪ ተበላዩ የተሾመው ጀነራል ባልዲሴራ ሳይደርስ ተሻምቶ መዋጋት ፈለገ። ተዚአ ወዲአማ በከንቱ ነው የኢትዮጵያ አምላክ መቸም የኢጣልያን ሁሉ ነገር እንደ ጥቅመ ሠናዖር ኅንፃ እንደ ባቤል ቋንቋ አደረገው። ባንድ ወገን መንግሥት አበሻ ባለው ጀነራል በበላዩ ሌላ ሹሞ በሽሽጎት ሲሰድ፣ ባንድ ወገን ደግሞ ያው መንግሥት አበሻ ለነበረው ጀነራል ካሁንን አሁን ድል የማድረግኸን ወሬ እንጠብቃለን እያለ ላከ። ጀነራል ባራቴሪ ግን ውስጥ ለውስጥ በበላዩ ተሹሞ ሌላ ጀነራል መሄዱን በምስጢር ደብዳቤ ከወዳጆቹ ደርሶለታል። በዚህ የተነሣ እስከ ዛሬ እንዲህ ማስኘ ክብር በማገኝበት ጊዜ እንዲህ ሌላ በላየ ተሹሞ እኔ በታች ልሆንና ድልም ብናደርግ ክብሩ ሞገሡ ለሱ ሊሆን? የዚያ የዚያስ ከዚህ ያለውን ጦር ይዠ እኔ  እገጥማለሁ ብሎ ቅዳሜ ማታ በሚአዝያ በሀ ሁለት ቀን ወደ አዷ ሌሊቱን ሲገሠግስ አደረ። የዚያን ቀን መገሥገሱ በበነጊአው እሁድ ነበረና ሁሉ ወደቤተክርስቲያን ሲሄድ ባዳጋ ከሰፈር የቀረውን እፈጃለሁ፣ ድሉ እርግጥ የኔ ይሆናል ነበረ አሳቡ። ብልሀቱ ብልሀት ነበረ፣ ነገር ግን ከሰው ብልሀት የሥላሴ ፈቃድ ይበልጣልና ነገሩ ለብቻው ሆነ።
\p ቅዳሜውን ሲገሠግስ ጦሩን በሶስት ወገን እንዲጓዝ አደረገ ነገር ግን የሚደርሱበት ጊዜው የሶስቱም ወገን አንድ ጊዜ እንዲሆን ነበረ። ለሁሉም ነገር ወታደሩ ሌሊቱን ሁሉ በጀርባው ከባድ ኮረጆውን በጫንቃው ጠበንጃውን በቀኝ ጎኑ የጥይት ቀረጢቱን በግራ ጐኑ የውሀ ታኒካውን ተሸክሞ የገረረ ከባድ ጫማውን እስከ ጕልበቱ አጥልቆ ደልቀፍቀፍ እያለ በዚያ ጭንጫ፣ በዚያ ሙቀት፣ በዚያ አቀበትና ቍልቍለት ያ ሁሉ ፈረንጅ ያ ሁሉ ጐበዝ ያ ሁሉ ወጣት ልዥ ባገሩ እንዲአ ሲአምርበት በሰው አገር ላሊበላ ሳሚ መስሎ ኮርፈፍ ኮርፈፍ ሲል ታገሩ ወጥቶ ተናቱ ተላቅሶ ከወዳጆቹ ተሳስሞ ተጌትነቱ ከደስታው ታገሩ ተወንዙ ተነጥሎ ወዙን በግምባሩ እያንጠበጠበ በርሀብ ጐኑ ተጣግቶ በጥማት ልሳኑ ታስሮ ሲማስን ሲደክም ሲንደላቀፍ አድሮ ሳያርፍ ወዙን ሳያደርቅ ሲነጋጋ አባ ገሪማ ደረሰና መድፉን ጠመደ ገና ቃታው ከደረቱ ሲዘልበት የጠበንጃውን ቃታ ከፈተ ጦርነት ተጀመረ። ከዚያማ ወዲአ ምን ያነጋግራል አሞራው ሸዌ አዳጋ እንደተጣለበት ባየ ጊዜ የቸኮለ በሌጣው ያልቸኮለም በኮረቻው እየተሰካ እየፈከረ እየተንደቀደቀ ገባበት። ከሠራዊቱ አንዱ ወገን ወደ እሩቅ ስፍራ ለቀለብ ጭነት ሂዶ ነበረ አንዱ ወገንም ጀነራል ባራቴሪ እንዳለው ሁሉ ወደቤተክሲአን ሂዶ ነበረ፣ የቀረው ግን ገና እንቅልፉን አላሳብ ተኝቶ ነበረ። የኢጣሊአ መድፍ ነው በማለዳ የቀሰቀሰው። ጥንቱንም ደፍሮ የኢጣልያ ጦር መጥቶ አዳጋ ይጥልብናል ብሎ ያሰበ አልነበረም። ነገር ግን አይጥ ለሞቷ የድመት አፍንጫ ታሸታለች ሁኖ ጀነራል ባራቴሪ አቅሙን ሳያውቅ ጦሩን ሳይቆጥር ያን ሁሉ ሰው አላበሳው ገፍቶ ካንበሳ አፍ ጣለው። እንደውነት ግን ፊት የደረሰው የኢጣልያ ጦር አሳምሮ ተዋጋ በወተድሊ እያንገበገበ አንዱን ወገን ሰበረና እየተከተለ ተመሀል ገባ። ነገር ግን ከዚያው ታፍሮ ቀረ አልተመለሰም ጀነራል አሪሞንዲን የመሰለ ጀግና ከብዙ መኳንንት ጋራ ከዚያው ወድቆ ቀረ። አልበርቶኔን የመሰለ ብርቱ ጀነራል ከብዙ ጀግና ጋር ተመሀል ታፍኖ ቀረና ተማረከ። የቀረውን ምርኮ ነገርማ ምን ያቈጣጥራል፡- እንዲአው አሞራው ሸዌ አፈሰና አስቀረው። በቀረውስ ምን ሊሆን ምንና ምን፡- የሸዋ ፈረሰኛ የጎጃም እግረኛ የትግሬ ነፍጠኛ ያማራ ስልተኛ ከቦ ያናፋው፣ ይቈላው፣ ያንደገድገው ጀመር። የኢጣልያው ጦር አለቃ ጀነራል ባራቴሪ ነገሩን ባየ ጊዜ፣ ነገሩ ገባውና ለካን እንዲህ ኑሯልና እንዲአ ቀላል ነገር ሲመስለኝ እያለ በፈረስ ተጋብቶ ወደኋላው ተሸመጠጠ። ያ ሁሉ አላበሳው የመጣ የኢጣልያ ጀግና አለ ስፍራው ገብቶ አለ ፈረስ አለ ምን በዚያ ጠጠር በዚአ ቁልቍለት በዚያ ጠባብ መንገድ እንዴት አድርጎ በከባድ መጫሚአ እሩጦ ያምልጥ፡- እንዲአው ብቻ ከንዝርት የቀለለ የጁየ ተነብር የፈጠነ በጌምድሬ ተቋንጣ የደረቀ ትግሬ እየደረሰ ፈጀው አሰጣው ዘለሰው። ዋናው ሹም ግና በጠገበ ፈረሱ ሁኖ የሶስቱን ቀን ጎዳና ባንድ ቀን አደረሰው አመለጠ። ይሄ ሁሉ ሲሆን የኢጣልያ ጦር መንገድ ጠቦት ገና ወደኋላ ቀርቶ የነበረ ሁሉ ነገሩን ሳያውቅ ወደ ጦርነቱ ሲጓዝ ነበረ። ነገር ግን የጀነራል ባራቴሪን መሸሽና የጦሩን መፈታት ባየ ጊዜ ያ ሁሉ ወደኋላ የነበረ መድፈኛ መጫኛውን በጐራዴ እየቆረጠ መድፉን እየጣለ በመድፉ ስፍራ እሱ እየተተካ በጋሠሱ እየጋለበ አስመራውን ገባ። ካንድ ላይ ብቻ አስራ ስምንት መድፍ አንድ ጊዜ ሳይተኮስ እስከ ጥይቱ እስከ መንኮራኩሩ ወድቆ ቀርቶ ተያዘ። እንደውነቱ ግን መንገዱ ጭንቅ ጠባብ አቀበት ቍልቁለት ባይሆንና ያባራሪውን ፈረሰኛ ባያስቸግረው ከኢጣልያ ጦር አንድ ለዘርም አያመልጥ ነበረ። ነገር ግን የኢጣልያ ጦር ምንም አዳጋ ለመጣል ሌሊቱን ሙሉ ሲገሠግሥ አድሮ ቢደክም ቀጥሎም በጦርነት በደከመ ጕልበቱ በባዶ አንጀቱ ሲሮጥ ሲአባርር ሲገፋ ሲጋፋ ልሳኑ በውሀ ጥም ታስሮ አካላቱ ሁሉ በልዞ በደም ተለውሶ ሳለ ብዙ ሰው አምልጦ አስመራ ገባ። አጤ ምኒልክ ያን ሁሉ መድፍ ያን ሁሉ ነፍጥ አጋፈው ይዘው ያን ሁሉ ምርኮኛ በፊት እየነዱ ፊት ያዲግራትን ምሺግ ሰብረው ቀጥለው ወደ መረብ ለመቈልቈልና አስመራ ያለውን ጦር እስከ ባሕር ለማባረር አሰቡ። ኋላ ግን ሠራዊተዎ ሁሉ ሶስት ወር ሙሉ ትግሬ ላይ በርሀብ ተጐድቶ ነበረና ከርሞ ለመመለስ ወደሸዋ ተመለሱ።
\p ዳግማዊ ምኒልክ በዚአ ደግነተዎ በዚአ መሐሪነተዎ ላይ የራስ መንገሻ ዮሐንስን ምክር ሰምተው ካዷ ጦርነት በማግሥት አንድ ክፉ ሥራ ሠሩ ነገሩም እንዲህ ነው ጀነራል ባራቴሪና እራስ መንገሻ ከዋቲት ላይ የተዋጉ ጊዜ እራስ መንገሻ ድል መሆኑ በባሽ ብዙቅ ኃይል ነበረ። በዚህ የተነሣ ራስ መንገሻ በባሽ ብዙቅ ብርቱ ቂም ይዞ ተቀምጦ ሳለ ያዷ ጦርነት መጣና ካዷ ጦርነት ላይ ብዙ ባሽ ብዙቅ ለፈረንጆች ሎሌ ነበረና ሲዋጋ ከድሉ ላይ ተማረከ። እራስ መንገሻ በዚአ ቂሙ የተማረከው ባሽ ብዙቅ ሁሉ እጅና እግሩን ይቆረጥልኝ እሱ ነው ከዋቲት ላይ የተዋጋሁ ጊዜ ለነጮች እረድቶ ድል ከመሆን ያደረሰኝ ብሎ ለጃንሆይ ተናገረ። ዳግማዊ ምኒልክ ምንም እንዲህ ያለውን ያረመኒ ቅጣትና ጭካኔ ባይወዱት የራስ መንገሻ አነጋገር ለጊዜው አስገረመዎና እሺ ብለው ያን የተማረከውን ሁሉ ባሽ ብዙቅ እጅ እግሩን አስቆረጡት። የተቆረጠው ባሽ ብዙቅም  ቁጥሩ ካ፬፻ ይበልጥ ነበረ። በዚህ ነገር ድፍን ኤውሮፓ ተደነቀና ነገሩን የሰማ ሁሉ እንዴት! እንዲህ ያለ ያረመኒ ስራ እስከ ዛሬ ድረስ ኢትዮጵያን በመሰለ የክርስቲያን አገር አለን፡- ብሎ እጅግ ነቀፈ። ነገሩ እውነት ነው ያስነቅፋል። እንዲህ ያለውን ያረመኒ ቅጣት ከዚህ በፊት የነበሩት ደንቆሮዎች ነገሥታት ቢአደርጉት አነሰና ዛሬ ብርሃን በወጣበት ብዙ ነገር በታወቀበት በዳግማዊ ምኒልክ ጊዜ መደረጉ ያሳዝናል። በቀረውም እስቲ ባሽ ብዙቅስ ላገሩ ትቶ ለባዕድ እረዳ ተብሎ በራስ መንገሻ ልሳን ተመከሰስ ተመወቀስ እጅ እግሩን ተማጣት ደረሰ በዚህማ ተሆነ እራስ መንገሻ ይልቅ ሳይቸግረው ያስር ነጋሪት አገር አንድነት እየገዛ ባንድ ወገን ላጤ ምኒልክ የታመነ ሎሌ መስሎ ደጉ ምኒልክ እንዲአ ወዶ ሲአስወድደው አክብሮ ሲአስከብረው አገር ሰጥቶ ራስ ወርቅ አስሮ ሲአሞግሠው ሳለ ባንድ ወገን ለንግሊዝ መንግሥት እየላከ እባካችሁ እገዙኝ ያባቴን አልጋ ያባቴን ዘውድ የማይገባው ኃይለኛ ቀምቶኝ አይቀር ሲልና ዳግማዊ ምኒልክን ሲከስ አልነበረምን፡- ያውም አንድ ጊዜ ሁለት ጊዜ ብቻም አልነበረ ብዙ ጊዜ ነው። ያዷ ጦርነት ጊዜም ሳይቀር ባንድ ወገን ላጤ ምኒልክ የረዳ መስሎ ከኢጣልያዎች ጋር እየተዋጋ ባንድ ወገን ውስጥ ለውስጥ ለንግሊዞች እባካችሁ ኃይለኛ ያባቴን መንግሥት እንደቀማኝ አይቅር አባቴን በቴዎድሮስ ጊዜ እንዳገዛችሁ እኔንም እገዙኝ ብሎ ላከ ነገር ግን እንግሊዞች ሞኞች አይደሉምና መንግሥት ለማይገባው ለራስ መንገሻ አግዘው ከውነተኛው ባለ መንግሥት ከሰሎሞን ልዥ ከዳግማዊ ምኒልክ ለመጣላት ጥንቱንም አልሞከሩት አይሆንም ብለው ላኩበት። እንዲህ ባሽ    ብዙቅ አይቀጡ ቅጣት ከተቀጣ ይሄን ሁሉ ላደረገው ለራስ መንገሻ እንዴት ያለ ቅጣት በተገባው ኑሯል፡- እንደ እውነት ሰው ሳይፈሩ የነፍስን የሚናገሩ ቢሆን ባሽ ብዙቅ አጤ ምኒልክን አልከዳም ውሸት ነው። ባሽ ብዙቅስ የተወለደበት አገሩ ምሽቱ  ልዦቹ አሮጌዎች እናት አባቱ እርስቱ ንብረቱ ያለበቱ አገር ባጤ ምኒልክ ፈቃድ ከኢትዮጵያ መንግሥት ተሸርፎ በኢጣልያ መንግሥት እጅ ቢሆን ያን አገሩን ለሚገዛው ጌታ በውዱም በግዱም አገዘ ውሻ ጌታውን እንጂ የጌታውን ጌታ አያውቅምና አገሩን ለያዘው ቆርሶ ለሚአጐርሰው ቀዶ ለሚአለብሰው ላዲሱ ጌታው አገዘ፣ እሄ ከዳ ያሰኘዋል፡- አሁንም እንደውነት ቢሆን ባሽ ብዙቅ አላገባብ በግፍ በራስ መንገሻ ተከሶ ተቀጣ በማይገባ በግፍ እጅ እግሩን አጣ። እንደውነት መቀጣት ይገባው የነበረስ ከመረብ መለስ ታለው አገር የነበረው የትግሬ ሰው የገዛ የጌታውን የዳግማዊ ምኒልክን ሠራዊት በየዋሻው በየዱር በየገደሉ ተቀብሮ እየተኰሰ የፈጀው ትግሬ ነበረ። ያውም ቢሆን ቅጣት ማለት እጅና እግር እየቆረጡ፣ አካል እያጎደሉም አይደለ፤ እንዲህ ያለው ቅጣት ያረመኒ ቅጣት ነው እንጂ በልበ ብርሃኑ በዳግማዊ ምኒልክ ጊዜ የተገባም አይደለ። ቅጣትም ቢሆን እንዲአው አፍ እንዳመጣው ዕለቱን ወዲአው በተናደዱበት ጊዜ ይቀጣ ብሎ መፍረድ አይገባም ሥላሴ የፈጠሩት ሰው እንዲህ በዋዛ መቀጣት አይገባውም። ሥላሴ አሳምረው የፈጠሩትን አካል አለሥፍራው እንደበቀለ እንጨት መቁረጥና ማበላሸት አይገባም፤ የሰው አካል ተመልሶ እንደዛፍ አያፈጠፍጥም። ቅጣቶም የሚገባው ቢሆን ነገሩን አይቶ አስተውሎ፣ አውጥቶ አውርዶ፣ መርምሮ ተጨንቆ አውሎ አሳድሮ፣ ፈርዶ አስፈርዶ ከዚአ በኋላ እውነት ለቅጣት የተገባ ሰው ከሆነ የሚታሠረውን ማሠር፣ የሚሞተውንም ወዲአ እስታሥራ ሁለት አካላቱ ጻእረ ሞት እንዳይበዛበት አድርጎ ዓይኑ እንዳያይ አድርጎ ሸፍኖ መግደል ነው። እንዲህ ያለውን ምክር ለኔ ተገብቶኝ አልመክርም፣ አይገባኝም፤ ነገር ግን አንድ ጊዜ አንዱ ደፍሮ ታልተናገረ ነገር አይታወቅም፣ ክፉ ልማድ መልካም መስሎ ይኖራል። ይሄን ሁሉ ነገር ብዙ ጉዳይ ያለበት ንጉሥ አስተውሎ ብቻውን ማስተካከል አይሆንለትም መኳንንቱ ግን ለንጉሡ እድሜ የሚሆነውን ላገር የሚጠቅመውን ነገር ለንጉሡ መምከር ይገባቸዋል እንጂ ዝም ብሎ ፈርቶ መቀመጥ አይገባም። ደግ ነገር መምከር መደገፍ ነው እንጂ መድፈር አይባልም። አሁን እሄን ያየ ከዛሬ በፊት እንደነቀፈኝ ሁሉ ደንቆሮ የሆነ ያገሬ ሰው እንዴት ደፍሮ ጣፈው ብሎ እንዲሰድበኝ አውቃለሁ፤ ብልህ የሆነ ሰው ግን እንኳን ይነቅፈኝ እሱም ጭምር በተቻለው የሚጠቅም ነገር ለንጉሡ ይመክራል። እኔም ዓለሙ ሁሉ የሚለውን ኢትዮጵያን የሚአስነቅፈውን ነገር ታላየሁ አልተናገርሁት። በቀረውም የኤውሮፓን ሥራት ማየት ማስተዋል ማድነቅ መምሰል ነው። ጥንት በኤውሮፓም እንዳበሻ ያለ የሞኝነት ሥራ ይሰራ ነበረ ነገር ግን እያደረ እውነት ብልሀት ተበዛ ዘንድ ያ ሁሉ ክፉ ልማድ ቀረ። እንዲህ መሆኑ የሞኝነት ነው ወይስ የብልህነት፡- የኤውሮፓን ሥራት የሞኝነት ነው የሚል የለም፤ የሞኝነት እንደሆነ እንደ ኤውሮፓ ሞኝ መሆን ይሻላል። አሁንስ ወደኋላ ልመለስና ያዷን ጦርነት ነገር ልጨርስ።
\p የኢጣልያ መንግሥት በዚህ ድል እጅግ አዘነ ለድፍን ኤውሮፓም ብዙ ገረመው። የኢጣልያ ወዳጅ የሆነ በብርቱ አዘነ የኢጣልያም ጠላት የሆነ ላበሻ አግዞ አይደለም እንዲአው ከነሱ በፊት አበሻ ሂዶ አገር ለመያዝ በመጣሩ ተመቅኝቶ ነበረና ደስ አለው።
\p የኢጣልያ መንግሥት በዚህ የተነሣ ምንም ቢሆን ቂማችነን ሳንወጣ አንቀር ብሎ እልቅ የሌለው ጦር ከኢጣልያ ለመስደድ ተሰናዳ። ነገር ግን ሕዝቡ አንድነት ጮኸና ጥንቱንም ካበሻ ጋር መጣላታችነን አልወደድነ ነበር፤ አበሾች ምን አሉ ተገዛ ቤታቸው አርፈው በተቀመጡ፡- አሁንም ተንግዴህ ሰዋችነን በማይገባ ከሰው አገር እየሰደድነ አናስጨርስም ገንዘባችነንም በከንቱ አናበላሽ ብሎ ለመንግሥት አስቸገረ። ጥንቱንም ከኤውሮፓ ሁሉ እንደ ኢጣልያ ሰው ያለ ፍቅር ወዳጅ ሰው መጋፋት የማይወድ አይገኝም ፍርድ አዋቂ ነው። በፍቅር እንኑር እንንገድ ተሰው ቤት በፍቅር እንጂ በጠብ በተንኮል አንሂድ ነው የሚል። የዚያን ጊዜ ጦርነት የፈለጉት የደንቆሮ ነገር ሰምተው ጥቂቶች ሹሞች ነበሩ እንጂ አገሩ አልነበረም። እነዚያም ወዲአው ተሻሩ ዛሬም ሞቱና ሌላ ፍቅር ፈላጊ ተተካባቸው። ለሁሉም ነገር መቸም የኤውሮፓ መንግሥት ምንም ቢሆን ደሀ ያልወደደውን ስራ ማድረግ አይሆንለትምና ጦር መስደዱን ተወ። ነገር ግን ኋላ ለተሾመው የጦር አለቃ ጀነራል ባልዲሴራ ከዚያው ያለውን ሁሉ ጦር ሰብስበህ መክት ያዲግራትንም ከምሽጉ ተቋርጦ የቀረ ጦር አድን ብሎ ወዳስመራ ላከ። ይሄው ሹም ከጦርነቱ በኋላ የደረሰውን ሁሉ አንድ ሶስት እልፍ ያህል ጦር ሰብስቦ ወደ አዲግራት ተጓዘና ማይ መሬት ሰፈረ። አጤ ምኒልክ ግን ሠራዊተዎ ተርቦ ነበረና ከርመን እንመለሳለን እንሂድ ብለው እራስ መኰንንን አዳጋሙስ ላይ ትተው ተጓዙ።
\p በዚህ መካከል የኢጣልያ መንግሥት እስሮቻችነን ይመልሱልነ ብሎ እርቅ ተደራደሩ። የሮማ ሊቀጳጳስም አባከዎን የታሰሩትን ያገሬን ሰዎች ይፍቱልኝ ብሎ አንድ አቡን ወደ አዲስ አበባ ላከ ነገር ግን አልሆነለትም። አጤ ምኒልክም ለኢጣልያ መንግሥት ምን ከፋ እርቅ ተወደዳችሁ ከጥንት የተጣላንበትንም ነገር ባስራ ሰባተኛው ክፍል የነበረውን ቃል ትታችሁ የኢትዮጵያ መንግሥት እራሷን ቀጥ ለበጥ አድርጋ ችላ መኖሯን በማንም በማን መንግሥት ጥግ አለመኖሯን ለድፍን ኤውሮፓ አስታውቁ፤ አለፈቃዴም ተሻግራችሁ የያዛችሁትን መሬት ቶሎ ልቀቁ እኔም እስሮቻችሁን እስከ ዛሬ የቀለብሁበትን ገንዘብ መልሱልኝና እለቅላችኋለሁ። ጥንት በፈቃዴ የሰጠኋችሁን አገር ግን መረብ በመለስ ለናንተ  እተውላችኋለሁ፤ የሌላ የሌላውን ደንበር ግን ዝግ ብለን በፍቅር እናስተካክላለን አሉ። የኢጣልያም መንግሥት እሺ ብሎ በዚህ ታረቁ እስሮችም ተመለሱ።
\p ካዷ ጦርነት ወዲህ የኢትዮጵያ ስም ፀሐይ ባየው ሁሉ አገር ታወቀ። ከዚያ በፊት ኢትዮጵያ ምንም ከጥንት ከመሰረት ጀምራ ራሷን ችላ ብትኖር ከቶውንም በነፈርዖን ጊዜ ተባሕር ወዲያ እስከ ምስር ባንድ ወገንም እስከ አደን ካረብ አገር ተሻግራ ብትገዛ በኤውሮፓ ስሟ ያህዛብ አገር ናት ትባል ነበረ። በዳግማዊ ምኒልክ ኃይል፣ በዳግማዊ ምኒልክ እውቀት ዛሬ ግን ኢትዮጵያ የውነተኛ ስሟ ተገለጠ ከውነተኛ መዓርጓ ገባች። የኢትዮጵያ ዓለም ካዷ ጦርነት ወዲህ ተጀመረ። እቴጌ ጣይቱ ትንቢት ይቀድሞ ለነገር ነውና እንደ ምንቸት ውሀ ፍል ውሀ ይባል ለነበረው የርጉፋን የቆማጣ መከማቻ ለነበረው ገጠር አዲስ አበባ ብለው ስሙን ቀደሱት። እውነትም ከዚያ ወዲህ ኢትዮጵያ አበበች። የዚህን አበባ ፍሬውን የኢትዮጵያ ሰው በደስታ ለመብላት ያብቃው ተካዮችንም ዳግማዊ ምኒልክንና ጣይቱ ብጡልን የኢትዮጵያ አምላክ ከድሜ ላይ እድሜ ይቀጥልላቸው። ሞት አይቀርምና ለኋላውም በዚህ አላፊ መንግሥት የማያልፈውን መንግሥት ይተካላችው። አሁን ደግሞ አዲስ ዓለም ብለው ስም አወጡ፤ ይሄውም ስም ለኢትዮጵያ ትንቢት ሁኖ የውነተኛ አዲስ ዓለም ያምጣላት። ዳግማዊ ምኒልክንና እቴጌ ጣይቱን አሰንብቶ በነዚህ ኃይል ድንቁርና ጠፍቶ በሰዉ ጥበብ ባገሩ ብርሃን እንዲገባበት እንዲሞላበት እንደ ኤውሮፓ አገር ሁለንተናው እንዲሰራበት ታይቶ የማይታወቀው ባበሻ ሰው እጅ ተሰርቶ እንዲታይበት ያድርግ። አዲስ ዓለም ማለት ትርጉሙ ይሄ ነው።
