\c 11 
\m ተአምር ፱ ዘከመ ከልአ ሐመር ለአዲወ ባሕር
\b 
\m \bd ፩ ፤ ልመናዋ ክብሯ \bd*\bd በእውነት\bd*\bd  ለዘለዓለም በኛ ላይ ይደርብንና አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ ፤ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ያደረገችው ተአምር ይህ ነው \bd*።
\m ፪ ፤ ባለ መርከብ በፈሳሽ ውኃ ማሻገርን እንደ ከለ ከላትና ድንጋዮች እንደ መርከብ ሁነው እንዳሻገሯት ተነገረ ።
\m ፫ ፤ ይገድሉት ዘንድ ሕፃኑን የሚሹት በአማልክት አምላክ ቃልና ትእዛዝ ከሞቱ በኋላ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ ፤ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ተሰዳ ከሔደችበት ከደብረ ቍስቋምና ግብፅ ከሚባል አገር በተመለሰች ጊዜ ።
\m ፬ ወደ አባቷ ወደ ዳዊት አገር ደስ በሏት ስትመለስ ልትሻገር ወዳ ከፈሳሽ ውኃ ዳር ደረሰች።
\m ፭ ፤ የመርከቡንም ባለቤት አሻግረኝ ብላ ለመነችው ።
\m ፮ እሱም ልትሻገሪስ ከወደድሽ እንደ ሰው ሁሉ ዋጋዬን ስጪኝ አላት ።
\m ፯ የተመሰገነች እመቤታችንም ድካሜን አይተሀ በጎ ሥራ ሥራልኝ ይልቁንም ስለዚህ ልጅ ብለህ ኣሻግረኝ አለችው ።
\m ፰ ፣ ያ የመርከቡ ባለቤትም እኔ ያለ ዋጋ ምንም ምን አላሻግርሽም አላት ።
\m ፬ እመቤታችንም የመርከቡን ባለቤት ልብ ሰይጣን እንዳፀናው ባወቀች ጊዜ ልጄ ሆይ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ከሆንህ ይህን ትልቅ ወንዝ ለመሻገር ድንቅ ተአምራት እንድታደርግ እለምንሀለሁ እያለች ልጁዋን ማለደችው ።
\m ፲ ፤ እናቱ እመቤታችን ከደብረ ቍስቋምና ከግብፅ አውራጆች በተመለሰች ጊዜ ያን ጊዜ ሕፃን ጌታ አፉ ተፈትቶ አንደበቱ ቀንቶ እናቱን ፈጽሞ የሚያምረውንና የሚበልጠውን ነገር ሁሉ ይመክራት ነበር።
\m ፲፩ - ፤ ያን ጊዜም እናቱን የወለድሽኝ እናቴ ሆይ አትዘኝ ብሎ መለሰላት ። በኔ ፈቃድ በባቴም ፈቃድ በመንፈስ ቅዱስም ፈቃድ ካንች ሰው ሁኛለሁና ።
\m ፲፪ ፤ ሰው መሆኔንም ካባቴ በቀር መሥተፍስሒ ከሚሆን ከመንፈስ ቅዱስም በቀር ያወቀ የለም ።
\m ፲፫ ፤ ዳግመኛም በሕያዋንና በሙታን ለመፍረድ ለሁሉም እንደ ሥራው እከፍለው ዘንድ መምጣቴን የሚያውቅ የለም ።
\m ፲፬ ያችንም ሰዓት የሰማይ መላእክትም ቢሆኑ ፤ የአዳም ልጆችም ቢሆኑ ከኔና ካባቴ ከእኔ ጋር ፩ድ ከሚሆን ከመንፈስ ቅዱስም በቀር የሚያውቃት የለም ።
\m ፲፭ ፤ ያን ጊዜ ዓመፅን የሚናገር አንደበት ይዘጋል ብሎ የሚያመሰግን አባትሽ ዳዊት እንደ ተናገረ እከራከራለሁ ሚል እንደ ድዳ ምላሽ ያጣል።
\m ፲፮ እናቱ እመቤታችን \bd ማርያም\bd* ግን ይህን ሁሉ ታስተውለው ፤ በልቡናዋም ታሳድረው ነበር ።
\m ፲፯ ፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስም\bd* ለእናቱ ድንግል ይህን ከነገራት በኋላ ቀኝ እጁን አንሥቶ ወንዙን
\m ተሻግሮ ጢር በሚባል ተራራ ያሉትን ድንጋዮች ጠቀሳቸው ።
\m ፲፰ ፤ ያን ጊዜም እኒህ ድንጋዮች እየተገለባበጡ መጥተው እንደ መርከብ ሁነው በፈሳሽ ባሕር ላይ ተንሳፈፉ።
\m ፲፱ ከሰሎሜና ከዮሴፍ ጋራ እናቱንና ሕፃኑን አሻገራቸው።
\m ፳ እኒህ ድንጋዮችም እስከ ዛሬ ድረስ በፈሳሽ ባሕር ዳርቻ አሉ ።
\m ፳፩ እኒህንም ድንጋዮች ያዩ ሰዎች ሁሉ ዕፁብ ዕፁብ እያሉ ያደንቃሉ ።
\m ፳፪ ፤ ብቻውን ድንቅ ተአምራት ያደረገው እስራኤልን የፈጠረ \bd እግዚአብሔር\bd* ይክበር ይመስገን የጌትነቱም ስም ይክበር ይመስገን እያሉ ያመሰግናሉ ።
\m ፳፫ ፤ እኒህ የተባረኩ ሰዎች ከዚያ ወንዝ ከተሻገሩ በኋላ በዚች አገር ስምንት ቀን ኖሩ ።
\m ፳፬ ከዚህም በኋላ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ ፤ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ስላደረገላት መልካም ሥራ ሁሉ \bd እግዚአብሔርን\bd* ፈጽማ እያመሰገነች ወደ አባቷ ወደ ዳዊት አገር ተመለሰች ።
\m ፳፭ ልመናዋ ክብሯበው በእውነት ለዘለዓለም ይደርብን ።
\b 
