\c 11 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd ፲፩\bd*
\m ፩ ወይእዜኒ ንግባእ ኀበ ዜና ነገር ከመ ንዜኑ ዘከመ አብጽሕዎ ምድረ ግሎ ማኪዳ።
\m ፪ ወሶበ በጽሐ ተቀበልዎ ቅዱሳን በፍሥሓ ወበሐሤት ወዝውእቱ አስማቲሆሙ ማርቆስ \bd ወክርስቶስ\bd*\bd  \bd*አምነ ወአባ ሲኖዳ ወማማስ።
\m ፫ ወሶበ ርእይዎ ተፈሥሑ ፈድፋደ ወይቤሎ ማማስ አነ አርእየከ በአተ ኰኲሕ ኀበ ትገብር ለከ ጾማዕተ ወይቤሎ አቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*በል ምርሐኒ ወአርአዮ ውእቱ በአተ ኰኲሕ ወተፈሥሐ አቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ሶበ ርአያ ለይእቲ በአተ ኰኲሕ ወደቂቁሰ ጸልእዎ።
\m ፬ ወይቤልዎ ለአቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ኅድግ አባ ዛተ መካነ እስመ ሕስምት ይእቲ ወጽንዕት ንኅሥሥ ለከ ካልአ መካነ ዘይኤድም ለዐይን።
\m ፭ ወ ይ ቤ ሎ ሙ አ ቡ ነ \bd በ\bd*\bd  \bd*\bd ጸ\bd*\bd  \bd*\bd ሎ\bd*\bd  \bd*\bd ተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ዛቲ ይእቲ ምዕራፍየ ለዓለም ወዝየ አኀድር እስመ ኀረይክዋ ወአኀዘ ይቅሪ ይእተ ኰኲሐ ወደቂቁኒ ወቀሩ ምስሌሁ እንዘ የሐዝኑ በልቦሙ። 
\m ፮ ወበዕለተ ዐርብ ለአከ ኀበ ቅዱሳን ማርቆስ \bd ወክርስቶስ\bd*\bd  \bd*አምነ ወአባ ሲኖዳ እንዘ ይብል ሰኑየ በነግህ ንዑአ ምስለ ደቂቅክሙአ ከመ ትክርዩአ መቃብርየ። 
\m ፯ ወበሳኒታ በሰንበተ አይሁድ ወፅአ አፍአ ከመ ይርአይ ሀገረ ወምስሌሁ ወልዱ ዕንባቆም ወረከቡ መቃብረ ሐ ዲ ሰ እ ን ዘ ይ ወ ፅ እ በ ድ ን እምውስቴቱ። 
\m ፰ ወይቤሎ ዕንባቆም ኢጼአከኑ አባ ወይቤሎ አቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*አንተሂ ጌሠመ ትገድፎ ለአቡከ ውስተ መቃብር ወይቤሎ ዕንባቆም ወልዱ ለመቃብርኑ ኢንበቊዐከ ኦ አባ፡ ፡
\m ፱ ወዘንተ ነገረ እምድኅረ ተበሃሉ ገብኡ ኀበ ማኅደሪሆሙ ወበሳኒታ ዕለተ እሑድ ወዐለ እንዘ ይምዕዶሙ ለደቂቁ በመጽሐፈ ነቢያት ወኤፍሬም
\m ፲ ወእንዘ ይምዕዶሙ ይበኪ ወይግዕር ወሶበ መስየ ጸለየ በአስተርክቦ እስከ መንፈቀ ሌሊት ወእስከ ንቅወተ ደርሆ።
\m ፲፩ ወእምዝ ይቤሎ ለአሐዱ ረድእ ዘስሙ አቤል ነዐ ንረድ ውስተ በአት ወእምዝ ወፅአ እኂዞ ምርጉዘ ወቦአ ውስተ በኣት ወጸለየ በከመ ያለምድ።
\m ፲፪ ወእምዝ ይቤሎ ለውእቱ ረድእ ሑር ጸውዖሙ ለአኀዊከ ወእምደኅረዝ ዐተበ ገጾ በትእምርተ መስቀል ወዐተባ ለገጸ መካን እንተ ፬ ገበዋቲሃ። 
\m ፲፫ ወእምዝ ሰፍሐ እደዊሁ ወእገሪሁ ወመጠወ ነፍሶ ውስተ እደ ፈጣሪሁ ወሞተ ዘእንበለ ጻዕር በከመ ይቤ ዳዊት ክቡር ሞቱ ለጻድቅ በቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*መዝ.፻፲ ፭፥፮
\m ፲፭ ትትፌሣሕ ፍጹመ በሐሤት ተስፋሃ ፲፭ ዘዚአሃ እስመ አልቦ ዘተርፋ እምገድለ ቅዱሳን። 
\m ፲፮ ንግባእኬ ኀበ ጥንተ ዜና ሞቱ ወሶበ ፲፮ በጽሑ ደቂቁ ረከብዎ ዘከመ ሞተ። 
\m ፲፯ ወድቁ ውስተ ምድር ወከልሑ ፲፯ እንዘ ይብሉ ኦ አባ ኦ አባ ዕንቊ ክቡር እፎ ተገደፍከ በገጸ ገዳም አባ አባ ወርቅ ንጡፍ ወብሩር ጽሩይ እፎ ተዘገብከ ውስተ በአት ጽይዕት ኦ አባ አባ መልአክ ዘበምድር መኑ ለጐሞ ለአፉከ ወመኑ አጽርኦ ለስብሐተ ከናፍሪከ። 
\m ፲፰ ኦ አባ አባ መኑ ይነገረነ እም ይእዜ ኀጣውኢነ ዘገበርነ በኅቡእ ወይጌሥጸነ ከመ ንትመየጥ።
\m ፲፱ አባ አባ መኑ ሐዋርያ ዘይሰብክ ፲፱ እምይእዜ በዐውደ ነገሥት ወይከውን ላቲ ቀዋሜ ለቤተ ክርስቲያን። 
\m ፳ አባ አባ ሰማዕተ \bd ክርስቶስ\bd* መኑ ፳ እምይእዜ ዘይቀንዕ በእንተ ዐቂበ ትእዛዝ ወይትወከፍ ሕማማተ በእንተ ሕጉ ወሥርዐቱ። 
\m ፳፩ አባ አባ አበ መነኮሳት መኑ  ፳፩ ይምዕዶሙ ለባሕታውያን ወይሔውጾሙ ለገዳማውያን። 
\m ፳፪ አባ አባ ዐምደ ሃይማኖት መኑ ያጸንዓ ፳፪ ለቤተ ክርስቲያን በዘ ኢትትነሠት አረፍታ ወዘኢያንቀለቅል ቀመራ። 
\m ፳፫ አባ ኖላዊ መኑ ይሬዒ አባግዒከ ውስተ ፳፫ ቤተ ነቢያት ወያአትዎን ውስተ አጸደ ሐዋርያት። 
\m ፳፬ አባ አባ ተቅዋመ ማኅቶት መኑ ያበርህ እምይእዜ ውስተ ምድረ ኢትዮጵያ።
\m ፳፭ አባ አባ ንጹሕ ከመ ሐሊብ አባ አባ ጥዑም ከመ መዐር አባ አባ ምዑዝ ከመ ዕፍረት ዘአልበስጥሮስ።
\m ፳፮ አባ አባ ሞሉአ በረከት ከመጠለ አርሞንኤም ዘይወርድ ዲበ አድባረ ጽዮን።
\m ፳፯ አባ አባ ፍሡሕ ዘያስተፌሥሕ ቃላቲሁ እምወይን።
\m ፳፰ አባ አባ መምህር ዘይጸብት እምቃለ መጻሕፍት ወከሣቴ ኅቡኣተ ኦሪት ወነቢያት።
\m ፳፱ ወፈጺሞሙ ሰቈቃወ ቀበርዎ ደቂቁ ምስለ ፬ቱ እደው ጻድቃን ወቅዱሳን ውስተ በኣተ ኰኲሕ ዘወቀረ ለሊሁ ከመ ትኩኖ ጾማዕተ።
\m ፴ ናስተበፅዓ ለይእቲ ኰኲሕ እስመ ፴ ተመሰለት በበኣተ ካእበት ዘገራህተ ኤፍሮን ኬጥያዊ ዘተቀብሩ ውስቴቱ አብርሃም ይሰሐቅ ወያዕቆብ። 
\m ፴፩ ካዕበ ተመሰለት በኰኲሐ ኮሬብ ፴፩ ዘአስተርአየ በውስቴታ መዕዘሪሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እንተ ስቊረተ ኰኲሕ። ዘፀ.፴፫፥፳፩ 
\m ፴፪ ወዓዲ ተመሰለት በኰኲሕ እንተ ሰጠቃ ኤርምያስ ወወደየ ውስቴታ ንዋየ ግበሪሃ ለደብተራ ወእምዝ ኮነቶ ከመ ግልወተ ሐጺን።
\m ፴፫ ወካዕበ ተመሰለት በኰኲሕ ዘአድያመ ግብጽ ዘተሥዕለ እራኀ \bd እግዚእ\bd*\bd  \bd*ዲቤሃ ከመ ዘጽቡር ናሁ ዐሠረ እዴሁ እስከ ዮም።
\m ፴፬ ንግባእ እንከሰ ንንግር ዘከመ ነበሩ ቅዱሳን ውስተ ይእቲ መካን በሐዘን ወበብከይ እስመ ፈላስያን እሙንቱ ወኢያእመሩ ግእዘ ብሔር ወሰብአ ሀገርኒ እኩያን ጥቀ እሙንቱ ወአልቦሙ ምሕረተ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ውስተ ልቦሙ።
\m ፴፭ ወእምድኅረ ጉንዱይ መዋዕለ ዓመታት ፈቀዱ ደቂቁ ከመ ያፍልስዎ ኀበ ካልእ መካን በጽሚት።
\m ፴፮ ወሶበ አውፅኡ አዕፅምቲሁ ዘየብሳ ብዙኀ ቆሙ ወኢተክህሎሙ ከመ ያብእዎ ውስተ ሳጹን እስመ ነዊኅ አጥብአ ወአኀዘ አቊይዖጸ እገሪሁ ከመ ይእጽፍ አብራኮ ወእምዝ ውሕዘ ደም ዐቢይ ከመ ዘሕያው ብእሲ።
\m ፴፯ ወአንከሩ ቅዱሳን በእንተ ዘውሕዘ ደም እምዐፅም ዘበልየ ወለውእቱሰ ብእሲ ተምዕዎ እስመ ደፈረ ዐጺፈ ዐፅመ አብራኪሁ ለሰማዕተ \bd ክርስቶስ\bd*\bd ።\bd*
\m ፴፰ መንክርኬ ግብረ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*በላዕለ ቅዱሳኒሁ ወእምድኅረ ሞቱሙሂ የዐቢ ሞገሶሙ እምዘ በሕይወቶሙ።
\m ፴፱ አማንኬ ዘይቤ ዳዊት ብዙኅ ሕማሞሙ ለጻድቃን ወእምኲሉ ያድኅኖሙ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*የዐቅብ ኲሎ አዕፅምቲሆሙ ወኢይትቀጠቀጥ አሐዱ እምውስቴቶሙ መዝ.፴፫፥፲፯ 
\m ፵ ወእምዝ አፍለሱ አዕፅምቲሁ ለሰማዕት ውስተ ካልእ መካን ወአንበሩ ህየ እስከ ምጽአቱ ለአባ ያዕቆብ ዐቢይ ጳጳስ ዘኢትዮጵያ ወአዘዘ ውእቱ ከመ ያምጽኡ ሎቱ አዕፅምቲሁ \bd ለአቡነ\bd*\bd  \bd*\bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፵፩ ወሶበ አብጽሑ ሎቱ ተፈሥሐ ዐቢየ ፍሥሓ ወአንፈርዓጸ ከመ ሕፃን ዘይትፌሣሕ ሶበ ይሬእያ ለእሙ ወገብረ ላዕሌሁ በጸሎተ ቅዳሴ ዘይደሉ ላዕለ አዕፅምተ ሰማዕት። 
\m ፵፪ ወተቀደሰ ለለአሐቲ እመናቅዐ አዕፅምቲሁ ለሰማዕት በበመሌሊቱ እንዘ ይደግም ጸሎተ ቅዳሴ ወየአትም በቅብዐ ዘይቶን።
\m ፵፫ ወ እምዝ ባ ረ ኮሙ ለ ደ ቂ ቁ ወይቤሎሙ ኀበ ሀሎ ዝ ዐፅም ኢይኩን ውስቴቱ ሞተ ብድብድ ወኢኀጢአ እክል ወኢአባረ ዝናም ወዘንተ ብሂሎ ባረከ ሖረ ወአተወ ብሔሮ።
\m ፵፬ ወእምአሜሃ አልቦ ዘኮነ ወኢምንተኒ እስከ ዮም ኀበ ሀሎ አዕፅምቲሁ ለአቡነ በጸሎተ ሚካኤል ኢሞተ ብድብድ ወኢኀጢአ እክል ወኢአባረ ዝናም እስመ \bd ጸጋ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ይተልዎ ኀበ አፍለስዎ ወኀበ አንበሩ ሥጋሁ። 
\m ፵፭ እስመ ኀይለ መለኮት የዐውዶ በአመ ይቤ መጽሐፍ እስመ በጸሎተ ጻድቅ ትድኅን ወኢትማስን ሀገር በአማን ረከበት መድኀኒተ ዛ ሀገር ባሕርየ ክቡረ ዘብዙኀ ወዕጹብ ሤጡ። 
\m ፵፮ ወአዘዘ አባ ያዕቆብ ከመ ያንብሩ አዕፅምቲሁ በሳጹን ወኢይድፍንዎ በመሬት ውስተ ምድር
\m ፵፯ ወተዝካረ ዕረፍቱሰ ለአቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ኮነ ፳ወ፩ ለወርኀ አጺፍ ሐምሌ በሐሳበ ግብጽ ወኢትዮጵያ ወበሐሳበ ሮምሰ አመ ፳ወ፭ ለወርኀ ኤዩሉሰ ወበሐሳበ ዕብራውያንሂ ወርኀ ትሙዝ እስመ ኀብረ ሠርቀ ክልኤሆሙ ዘሮማይስጥ ወዘዕብራይስጥ ወዕለቱሰ ሰኑይ እምድኅረ ንቅወተ ደርሆ።
\m ፵፰ ወንሕነኒ ንግበር ተዝካረ ለዘመጠነዝ ነቢይ ከመ ነቢያት ወለዘመጠነዝ ሐዋርያ ከመ ሐዋርያት ወለዘመጠነዝ ሰማዕት ከመ ሰማዕታት ወበዘመጠነዝ መምህር መስተጋድል ከመ ተዝካረ ጻድቃን ቅዱሳን።
\m ፵፱ እስመ ገድለ ኲሎሙ ቅዱሳን ይትረከብ በኀቤሁ። ወከመ ነቢያት ትንቢት ወከመ ሐዋርያት ስብከት ወከመ ሰማዕት ትዕግሥት ወከመ ጻድቃን ገድል። ወከመ ደናግል ንጽሕ ወከመ ካህናት ተልእኮ በንጽሕ ወከመ ገዳማውያን ጽሙና ወከመ ሰማዕታት ብሕትውና። ወኲሎሙ ቅዱሳን ገድሎሙ ወሃይማኖቶሙ ኢተርፈ እምኔሁ ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ አሜን።
\b 
