\c 11 
\s2 \bd ሰሙነ ሕማማት\bd*ና ምሥጢሩ
\p_NormalWeb \zbr
\p_NormalWeb ከትንሣኤ በፊት ያለው ሳምንት ሰሙነ ሕማማት ይባላል፡፡ ይኸውም በነቢዩ ኢሳይያስ ነስአ ደዌነ ወፆረ ሕማምነ፣ በእውነት ደዌአችንን ተቀበለ፤ ሕማማችንም ተሸከመ፤ በእርሱ ቁስል እኛ ተፈወስን፡፡ /ኢሳ. 5፤34-36/ ተብሎ በመንፈስ ቅዱስ ትንቢት የተነገረው ቃል ተፈጸመ፡፡ ጌታችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  በዚህ ሳምንት \bd*ውስጥ ለድኅነተ ዓለም ሲል በአጭር ቁመት፣ በጠባብ ደረት ተወስኖ የተቀበለውን ጸዋትወ መከራ ለማስታወስ የወጣ ስያሜ ነው፡፡
\p_NormalWeb በሰሙነ ሕማማት መስቀል መሳለምና እርስ በእርስ መሳሳም የለም፡፡ ይህም ይሁዳ ጌታን በመሳም አሳልፎ እንደሰጠው ለማሰብ ነው፡፡ በዚህ ሣምንት ውስጥ ያሉት ዕለታት ስያሜያቸውና በየአንዳንዳቸው ዕለታት የተፈጸሙትን ድርጊቶች እንደሚከተለው እንመለከታለን፡፡
\p_NormalWeb \bd ሰኞ፡\bd*-
\p_NormalWeb አንጽሖተ ቤተ መቅደስና መርገመ በለስ የተፈጸመበት ዕለት ነው፡፡ የሆሣዕና ዕለት ቢታንያ ያድራል፡፡ በማግስቱም ከቢታንያ ሲመጣ ተራበ ወበሳኒታ ወፂኦ እምቢታንያ ርኅበ ወርእየ በለሰ እምርኁቅ ወባቲ ቈጽለ ወሖረ ይርአይ እመቦ ዘይረክብ ፍሬ በውስቴታ ወበጺሖ ኀቤሃ አልቦ ዘረከበ ዘእንበለ ቈጽል ባሕቲቱ እስመ ኢኮነ ጊዜሁ ለበለስ፣ ቅጠል ያላት በለስ ከሩቅ ዓይቶ ወደ በለሲቱ ቀረበ፤ ነገር ግን ከቅጠል በቀር አንዳችም ፍሬ አላገኘባትም፤ ወአውሥአ ወይቤላ ለዓለም አልቦ ዘይበልዕ ፍሬ እምኔኪ እንከ፣ ከአሁን ጀምሮ ማንም ከአንቺ ፍሬ አይብላ ብሎ ረገማት፡፡ /ማር. 11፤11-12/
\p_NormalWeb በለስ የተባለች ቤተ እስራኤል ናት፡፡ ፍሬ የተባለች ሃይማት ምግባር ናት፡፡ ከእስራኤል ፍቅርን ሃይማኖትን ምግባርን ፈለገ አላገኘም፡፡ እስራኤል ሕዝበ እስራኤል መባል እንጂ ደግ ሰው አይገኝብሽ ብሎ ረገማት፡፡ በመርገም ምክንያት እርሱ ከላያቸው በስተቀር ደግ ሰው ጠፋባት፡፡
\p_NormalWeb አንድም በለስ ኦሪት ናት፡፡ በዚህ ዓለም ሰፍና ቢያገኛት ኦሪትና ነቢያትን ልሽር አልመጣሁም ልፈጽም እንጂ በማለት ፈጸማት፡፡ እጸ በለስን ፍሬ በአንቺ አይሁን አላት፡፡
\p_NormalWeb አንድም በለስ ኃጢአት ናት፡፡ የበለስ ቅጠል ሠፊ እንደሆነች ኃጢአትም በዚህ ዓለም ሥፍራ ሰፍና አገኛት፡፡ በለስ ሲበሉት ይጣፍጣል፤ ቆይቶ ግን ይመራል፡፡ ኃጢአትም ሲሠሩት ደስ ያሰኛል፡፡ ኋላ ግን ያሳዝናል፡፡ ወደ እርሷ ሄደ ማለትም ከኃጥአን ጋር ዋለ፣ ኃጥእ ከመባል በቀር በመዋዕሉ ኃጢአት አለመሥራቱን ለመመልከት ፍሬ አላገኘባትም አለ፡፡ በአንቺ ፍሬ አይገኝ የሚውሉም በኃጢአት በፍዳ ተይዞ የሚቀር አይኑር ለማለት ነው፡፡ ስትረገም ፈጥና መድረቋም በአዳም በደል ያገኛትን እዳ በደል በእርሱ እንደጠፋችልን ለመግለጽ ነው፡፡
\p_NormalWeb በመቀጠልም ወደ ቤተ መቅደሰ ሄደ፡፡ ቤተ መቅደስ ቤተ ጸሎት፣ ቤተ መሥዋዕት መሆኑ ቀርቶ ቤተ ምስያጥ /የንግድ ቤት/ ሁኖ ቢያገኘው ቤትየሰ ቤተ ጸሎት ትሰመይ፣ ቤቴ የጸሎት ቤት ትባላለች፡፡ እናንተ ግን የወንበዴዎች ዋሻ አደረጋችኋት ብሎ የሚሸጡበትን ሁሉ ገለበጠባቸው፤ ገርፎም አስወጣቸው፡፡ /ማር. 11፤17-19/ ይህም የሚያሳየው ማደሪያ ቤቱ የነበርን የአዳም ልጆች ኃጢአት ሰፍኖብን ስንኖር ቢያገኘን ኃጢአታችንን ሁሉ እንዳራቀልን የሚገልጽ ነው፡፡
\p_NormalWeb በሰሙነ ሕማማት ካህናትና ምእመናን በቅድስት ቤተ ክርስቲያን ተገኝተው ወዛቸው ጠብ እስኪል ድረስ በነግህ፣ በሠለስት፣ በስድስት ሰዓትና በተሰዓቱ ሰዓት መላልሰው ሲሰግዱና ሲጸልዩ ይሰነብታሉ፡፡ በተለይም ካህናት በማንኛውም አገልግሎት ጥቁር ልብስ ይለብሳሉ፡፡ ምክንያቱም የደረሰበትን መከራ ኀዘኑንና 5500 ዘመን የሰው ልጅ በጨለማ ሕይወት ይኖር እንደነበር ለማዘከር ነው፡፡
\p_NormalWeb \bd ማክሰኞ፡-\bd*
\p_NormalWeb \bd የጥያቄ ቀን በመባል ይታወቃል፡፡\bd*ምክንያቱም ሹመትን ወይም ሥልጣንን ለሰው ልጅ የሰጠ ጌታችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd ን ሰኞ ባደረገው\bd* አንጽሖተ ቤተ መቅደስ ምክንያት በዚህ ዕለት ስለ ሥልጣኑ በጸሐፍት ፈሪሳውያን ተጠይቋልና፡፡
\p_NormalWeb ጥያቄውም ከምድራውያን ነገሥታት፣ ከሌዋውያን ካህናት ያይደለህ ትምህርት ማስተማር፣ ተአምራት ማድረግ፣ ገበያ መፍታት በማን ሥልጣን ታደርጋለህ? የሚል ነበር ይህንስ ሥልጣን እነዚህን እንዳደርግ እነግራችኋለሁ፡፡ የዮሐንስ ጥምቀት ከወዴት ነበረች? ከሰማይ ወይስ ከሰው? አላቸው፡፡ እነርሱም ከሰማይ ነው ብንል ለምን አልተቀበላችሁትም? ይለናል፡፡ ከሰው ነው ብንል ሕዝቡ ሁሉ ዮሐንስን እንደ አባት ያከብሩታል፤ እንደ መምህርነቱም ይፈሩታልና ሕዝቡን እንፈራለን ተባብለው ወዴት እንደሆነ አናውቅም ብለው መለሱለት፡፡ እርሱም በማን ሥልጣን እነዚህን እንደማደርግ እኔም አልነግራችሁም አላቸው፡፡ ይህንንም መጠየቃቸው እርሱ የሚያደርጋቸውን ሁሉ በራሱ ሥልጣን እንዲያደርግ አጥተውት አልነበረም፡፡ ልቡናቸው በክፋትና በጥርጥር ስለተሞላ ነው እንጂ፡፡ ከዚህ የምንማረው የእነሱን ክፉ ጠባይና ግብር መከተል እንደማይገባን ነው፡፡
\p_NormalWeb በዚህ ዕለት በቤተ መቅደስም ረጅም ትምህርት ስላስተማረ የትምህርት ቀንም ይባላል፡፡ ይኸውም ከሃይማኖት የራቁትን፣ ከፍቅረ \bd እግዚአብሔር የተለዩትን አስ\bd*ተምሮ ማቅረብ፣ መክሮ መመለስ እንደሚገባ ሲያስተምር ነው፡፡
\p_NormalWeb \bd ረቡዕ፡-\bd*
\p_NormalWeb \bd ይህ ዕለት የምክር ቀን ይባላል፡፡\bd* ምክንያቱም የአይሁድ ሊቃነ ካህናትና ጸሓፍት ጌታን እንዴት መያዝ እንደሚገባቸው ምክር የጀመሩበት ወይም የያዙበት ቀን ስለሆነ ነው፡፡ በዚህ ምክራቸው ላይ በጣም ትልቅ ጭንቀት ነበር፡፡ ምክንያቱም ወቅቱ የፋሲካ በዓላቸውን የሚያከብሩበት በመሆኑ ብዙውን ሕዝብም በጌታችን ትምህርት የተማረኩ፣ ተአምራቱን የሚያደንቁ ስለነበር ሁከት እንዳይፈጥር ነው፡፡ በዚህ ጭንቀት ሳሉ ከደቀ መዛሙርቱ አንዱ የአስቆሮቱ ይሁዳ በመካከላቸው በመገኘት የምክራቸው ተባባሪ ሆኖ ጭንቀታቸውን አስወግዶላቸዋል፡፡ /ማቴ. 26፤1-5፣ ማር. 14፤1-2/
\p_NormalWeb የሐዲስ ኪዳን ካህናት ምእመናን በዚህ ዕለት በቅድስት ቤተ ክርስቲያን ተሰብስበው ከእህልና ውኃ ተለይተው፣ መላ ሰውነታቸውን ለ\bd እግዚአብሔር አስገዝተው፣ የ\bd*ሞት ፍርዱን በማሰብና በማልቀስ፣ ስለዚህ ታሪክ የሚያወሳውንም በማንበብ እስከ ኮከብ መውጫ በጾም፣ በጸሎትና በስግደት ተወስነው ይቆዩና ወደ ቤታቸው ይሄዳሉ፡፡
\p_NormalWeb ይሁዳ ማለት ታማኝ ማለት ቢሆንም እንደ ስሙ ግብሩ ሆኖ አልተገኘም፡፡ ስምና ግብሩ አልተባበረለትም፡፡ እኛ እንደ ስማችን ይሆን ግብራችን?
\p_NormalWeb \bd መልካም መዓዛ ያለው ቀንም ይባላል፡፡\bd*ምክንያቱም ጌታችን በዚህ ዕለት በቤተ ስምዖን ዘለምጽ ተቀምጦ ሳለ መላ ሕይወቷን ለዝሙት አስገዝታ ትኖር የነበረችው ማርያም እንተ እፍረት ከእንግዲህ በኃጢአት ተጎድቶ የኖር የነበረውን ሕይወቴን እንደዚሁ መልካም ሽቶ ዋጋው እጅግ በጣም ውድ የሆነ ከሦስት መቶ ዲናር በላይ የሚያወጣ በአልባስጥሮስ ብልቃጥ የሞላ ሽቱ ይዛ በመሄድ በጠጉሩ /በራሱ/ ላይ በማርከፍከፍ ስላቀረበች ነው፡፡
\p_NormalWeb \bd የእንባ ቀንም ይባላል፡፡\bd* ይህም ይህችው ሴት በጌታችን እግር ላይ ተደፍታ መላ ኃጢአቷን ይቅር እንዲላት በእንባዋ እግሩን አጥባዋለችና፡፡ /ማቴ. 26፤6-13፣ ማር. 14፤3-9፣ ዮሐ. 12፤1/ ከዚህም እያንዳንዳችን ልንማር የሚገባን ነገር አለ፡፡ ይኸውም የራሱን ኃጢአት በማሰብ ማልቀስና የተወደደ መሥዋዕት አድርጎ ለ\bd እግዚአብሔር ማቅረብን ነው፡\bd*፡
\p_NormalWeb \bd ሐሙስ፡-\bd*
\p_NormalWeb ከስቅለትና ከትንሣኤ በፊት ያለው ሐሙስ በቤተ ክርስቲያናችን የተለያዩ ስያሜዎች አሉት፡፡
\p_NormalWeb \bd 1.ሕጽበተ እግር ይባላል፡፡\bd*
\p_NormalWeb ይህ ስያሜ የተሰጠው ጌታችን በዚህ ዕለት የደቀ መዛሙርቱን እግር በማጠቡ ምክንያት ነው፡፡ ይህም የሚያሳየው የዓለምን ኃጢአት ለማጠብ የመጣ መሆኑን ነው፡፡ ይህንን ለማስታወስ ዛሬ ካህናት በተለይም ሊቃነ ጳጳሳት በመካከላችን ተገኝተህ የእኛንና የሕዝቡን ኃጢአት እጠብ ሲሉ በቤተ ክርስቲያናችን የተገኙትን ምእመናን እግር በወይንና በወይራ ቅጠል ሲያጥቡ ያረፍዳሉ፡፡ /ዮሐ. 13፤4-15/
\p_NormalWeb \bd 2.የጸሎት ሐሙስ ይባላል፡፡\bd*
\p_NormalWeb የዓለም መድኃኒት \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  የሚደክም ሥጋን\bd* የተዋሐደ አምላክ ፍጹም ሰው መሆኑን ለመግለጽና ለአርአያነት ጠላቶቹ መጥተው እስኪይዙት ድረስ በጌቴ ሴማኒ ሲጸልይ በማደሩ ምክንያት ነው፡፡ /ማቴ. 26፤36፣ ዮሐ. 17፤1/
\p_NormalWeb \bd 3.የምስጢር ቀንም ይባላል፡፡\bd*
\p_NormalWeb ከሰባቱ ምሥጢራተ ቤተ ክርስቲያን አንዱ በዚህ ዕለት ተመሥርቷል፡፡ ይኸውም ይህ ስለ እናንተ በመስቀል ላይ የሚቆረሰው ሥጋዬ ነው፤ እንካችሁ ብሉ፡፡ ጽዋውንም አንሥቶ አመሰገነ ይህ ስለ እናንተ ነገ በመስቀል የሚፈስ ደሜ ነው፤ ከእርሱም ጠጡ፡፡በማለት እኛ ከእርሱ ጋር አንድ የምንሆንበትን መንገድ ከጠላት ዲያብሎስ ሰውሮ ለደቀ መዛሙርቱ የገለጠበት ቀን በመሆኑ የተሰጠ ስያሜ ነው፡፡
\p_NormalWeb በዚህ ዕለት ቅዳሴ ይቀደሳል፡፡ የሚቀደሰውም በለሆሳስ ሲሆን እንደ ቃጭል በመሆን የሚያገለግለውም ጽናጽል ነው፡፡ ይህም አይሁድ ጌታችንን ለመያዝ ሲመጡ ድምፃቸውን ዝግ አድርገው በለሆሳስ እየተነጋገሩ መምጣታቸውን ለማሰብ ነው፡፡ በቅዳሴውም ኑዛዜ አይደረግም፡፡ ሥርዓተ ቁርባን ግን ይፈጸምበታል፡፡ ይህም ጌታችን የሰጠውን ዘለዓለማዊ ቃል ኪዳን ለማሰብ ነው፡፡ በዚህ ዕለት ክርስቲያን የሆነ ሁሉ በንስሐ ታጥቦ ተዘጋጅቶ ቅዱስ ሥጋውንና ክቡር ደሙን መቀበል ይኖርበታል፡፡
\p_NormalWeb \bd 4.የሐዲስ ኪዳን ሐሙስ ይባላል፡፡\bd*
\p_NormalWeb ምክንያቱም መሥዋዕተ ኦሪት ማለትም በእንስሳ ደም የሚቀርበው መሥዋዕት ማብቃቱን ገልጦ፣ ለድኅነተ ዓለም ራሱን የተወደደ መሥዋዕት አድርጎ ያቀረበበት ዕለት በመሆኑ ነው፡፡ /ሉቃ. 22፤18-20/ ይህ ጽዋ ስለ እናንተ በሚፈሰው ደሜ የሚሆን የአዲስ ኪዳን ነው፡፡ ከእርሱም ጠጡ በማለቱ ይታወቃል፡፡ ጌታችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  ለአዳምና ለልጆ\bd*ቹ ሁሉ ዘለዓማዊ ቃል ኪዳን በራሱ ደም የፈጸመበት ዕለት መሆኑን በማሰብ የቃል ኪዳኑ ፈጻሚዎች ጠባቂዎች መሆን እንደሚገባን እንማራለን፡፡
\p_NormalWeb \bd 5.የነጻነት ሐሙስ ይባላል፡፡\bd*
\p_NormalWeb ለኃጢአትና ለዲያብሎስ ባሪያ ሆኖ መኖር ማብቃቱ የሰው ልጅ ያጣውን ክብር መልሶ ማግኘቱ የተረጋገጠበት ቀን ስለሆነ ነው፡፡ ራሱም ጌታችን መድኃታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  ስለ ሰው ልጅ \bd*ነጻነት ሲናገር ከእንግዲህ ወዲህ ባሮች አልላችሁም፤ ባሪያ ጌታው የሚደርገውን አያውቅምና፤ ወዳጆቼ ግን ብያችኋለሁ በማለቱ /ዮሐ.15፤15/ ከባርነት ነጻ የወጣንበት ቀን መሆኑን መጽሐፍ ቅዱስ በግልጽ ያስረዳል፡፡ ስለዚህ እያንዳንዱ ክርስቲያን ከኃጢአት ባርነት በመራቅ ከ\bd እግዚአብሔር ጋር የሚያወዳጀ\bd*ውን መልካም ሥራ በመሥራት ሕይወቱን በቅድስና መምራት ይኖርበታል፡፡ እርሱ ጠላቶቹ ስንሆን ወዳጆቹ አድርጎናል፡፡ /ማቴ 26፤17-19/
\p_NormalWeb \bd 6.አረንጓዴው ሐሙስ ይባላል፡፡\bd*\zbrጌታችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  በአትክልት ቦታ\bd* ስለ ጸለየ፡፡
\p_NormalWeb \bd ዕለተ ዓርብ፡-\bd*
\p_NormalWeb የስቅለት; ቀን ስቅለት፣ መስቀል፣ መሰቀል፣ አሰቃቀል ማለት ነው፡፡ መስቀል በቁሙ መስቀያ፣ መመዘኛ፣ መሰቀያ፣ መንጠልጠያ፣ ለሞት የሚያበቃ መከራ በማር 8፤34 ወጸውዖሙ ለሕዝብ ምስለ አርዳኢሁ ወይቤሎሙ ዘይፈቅድ ይፀመደኒ ይጽልአ ለነፍሱ ወያጥብዕ ወይፁር መስቀል ሞቱ ወይትልወኒ ከደቀ መዛሙርቱም ጋር ሕዝቡን ጠርቶ እንዲህ አላቸው፡፡ ሊከተለኝ የሚወድ ሰው ራሱን ይካድ፤ ጨክኖም የሞቱን መስቀል ተሸክሞ ይከተለኝ ይላል፡፡
\p_NormalWeb ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስም በ1ኛ ቆሮ. 1፤17 ላይ ወኢኮነ በጥበበ ነገር ከመ ኢንስዐር መስቀሎ ለ\bd ክርስቶስ የክርስቶስን መ\bd*ስቀሉን ከንቱ እንዳናደርግ ነገርን በማራቀቅ አይደለም ይላል፡፡
\p_NormalWeb ጌታችን በተሰቀለ ዕለት ከሰድስት ሰዓት ጀምሮ እስከ ዘጠኝ ሰዓት ድረስ በምድር ሁሉ ላይ ጨለማ ሆነ፡፡ /ፀሐይ ጨለመ/፣ እነሆም የቤተ መቅደስ መጋረጃ ከላይ እስከ ታች ከሁለት ተቀደደ፤ ምድርም ተናወጠች፤ ዓለቶችም ተሰነጠቁ፤ መቃብሮችም ተከፈቱ፤ ተኝተውም ከነበሩት ቅዱሳን ብዙዎች ተነሱ፤ ከትንሣኤውም በኋላ ከመቃብሮች ወጥተው ወደ ቅድስት ከተማ ለብዙዎች ታዩ፡፡ /ማቴ. 27፤51/
\p_NormalWeb ጌታችን ለዓለሙ ያሰበውን ቤዛነት ሊፈጽም በመስቀል ላይ መሰቀሉ የሚታሰብበት ነውና ለስቀለቱ መታሰቢያ የሚሆን አጎበር ተዘጋጅቶ ከርቤ እየታጠነ ስቅለቱ የሚመለከቱ ምንባባት ሲነበብና ሲሰገድ ይዋላል፡፡ የሰው ልጅ በሙሉ በእግረ አጋንንት ረግጦ ከፈጣሪው ተጣልቶ ለ5500 ዘመን በጨለማ መኖሩን ለማስታወስም መንበሩ ታቦቱ በዚህ ቀን በጥቁር ልብስ ይሸፈናሉ፡፡ ዲያቆኑም በቤተ ክርስቲያን በመዞር የሚያሰማው የቃጭል ድምፅ የእመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም ለቅሶ አንድም ዋይ ዋይ እያሉ የተከተሉት የኢየሩሳሌም ሴቶችን ሙሾም ምሳሌ ነው፡፡ /ሉቃ. 23፤31/
\p_NormalWeb በዕለተ ዓርብ ነፍሳት ከሲኦል ወጡ፡፡ አንቀጸ ገነት ተከፈተልን፣ ርስተ መንግስተ ሰማያት ተመለሰችልን፤ አባታችን አዳምም ከፈጣሪው ጋር ታረቀልን በማለት ገብረ ሰላመ በመስቀሉ ትንሣኤሁ አግሃዶ እያልን የተድላ፣ የደስታ ምልክት ወይም መገለጫ የሆነ ልምላሜ ያለውን ቆጽለ ሆሣዕና ወይም ቄጤማ ግጫ ይዘን የምሥራች እንባባላለን፡፡ /ኤፌ. 2፤14-15/ ወዘእንበለ ምሳሌሰ ኢተናግሮሙ፣ ያለ ምሳሌ አልተናገረምና እንዳለ /ማቴ 13፤34-35/ በኖኅ ጊዜም ርግብ ሐጸ ማየ አይኅ፣ ነትገ ማየ አይኅ፣ የጥፋት ውኃ ጎደለ፣ አለቀ እያለች ቈጽለ ዕፀ ዘይት ይዛ ለኖኅ አብስራዋለች፡፡ /ዘፍ. 8፤8-11/
\p_NormalWeb ርግብ የካህናት፣ ኖኅ የምእመናን፣ ኖኅ እጁን ዘርግቶ ርግብን እንደተቀበላት ካህናትም በየመንደሩ እየዞሩ \bd ክርስቶስ ተመረመረ ዲያብ\bd*ሎስ ታሰረ በማለት ቄጤማ ሲያድሉ ምእመናንም እጃቸውን ዘርግተው መቀበላቸው የዚህ ምሳሌ ነው፡፡ ስለዚህ አሁንም ቢገኝ የወይራ ልምላሜ ቢታጣ ግጫን እየታደልን የምሥራች መባባላችን ነፍሳት ከሲኦል ለመውጣቸው መታሰቢያ ነው፡፡ ይህን ቈጽለ ልምላሜ ይዞ ተድላ፣ ደስታ መግለጽ ከጥንት ጀምሮ ሲያያዝ የመጣ ነው እንጂ እንግዳ ነገር አይደለም፡፡ ለዚህ በመጀመሪያዪቱ ቀን ከበጎ እንጨት ፍሬን የሰሌንና የተምር ዛፍ ልምላሜ ይዛችሁ በየዓመቱ ሰባት ቀን ተድላ፣ ደስታ ታደርጋላችሁ ብሏል፡፡ /ዘሌ. 23፤40-44/
\p_NormalWeb \bd በሰሙነ ሕማማት ጊዜ ቤተ ክርስቲያናችን የምታደርገው ትውፊት የሐዋ. ሥራ 1፤3\bd*
\p_NormalWeb ከሆሣዕና እስከ ቀዳም ሥዑር ያሉት ዕለታት የዓመተ ፍዳ መታሰቢያ ናቸው፡፡ ፡፡ ጸሎተ ፍትሐት አይደረግም፡፡ በዚህ ሣምንት ውስጥ ለሚሞቱ ምእመናን እግዚኦ ሕያዋን ይደገማልና፡፡ በሰሙነ ሕማማት መስቀል የለም፡፡ ሣምንቱ የዘመነ ኦሪት ምሳሌ ስለሆነ እርስ በእርስ መሳሳም፣ ሰላም መባባልና መልክዐ መልክዕ መድገም የለም፡፡ ይኸውም ይሁዳ \bd ክርስቶስን በሰላምታ ስላ\bd*ስያዘው እርሱን ላለመምሰል፡፡ /ማቴ. 26/
\p_NormalWeb በዚህ ሳምንት ብሉያትና ሐዲሳት መጻሕፍት ከጠዋት እስከ ማታ ይነበባሉ፡፡ የአምልኮ ስግደት ይሰገዳል፡፡ ይኸውም ጌታችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  ስለ እኛ ሲል \bd*መስቀልን ተሸክሞ ሲወድቅ ሲነሣ የዋለበትን፣ ይልቁንም ሥርዓተ ስግደትን ራሱ ሰግዶ እኛን ያስተማረንን በማሰብ ነው፡፡ /ሉቃ. 22፤41-45፣ ዮሐ. 4፤22-24/
\p_NormalWeb ስለዚህም በዚህ ሳምንት ወርኃዊ፣ ዓመታዊ በዓል ቢሆን እንኳ ስግደት አይቋረጥም፡፡ የአምልኮ ስግደት ሳምንት ስለሆነ፡፡ ዲያቆኑ ጥቁር ለብሶ መስቀል ይዞ ቃጭል እያቃጨለ ቤተ ክርስቲያንን ሦስት ጊዜ መዞሩ ዲያቆኑ የዮሐንስ ወልደ ነጎድጓድ፣ ቃጭል የእመቤታችን ምሳሌ ሲሆኑ፤ ዮሐንስና እመቤታችን ጌታችን የተሰቀለበትን እግረ መስቀሉን እየዞሩ አልቅሰው ነበርና፡፡
\p_NormalWeb በዕለተ ዓርብ ሠርክ ሲሆን ምእመናን ወደ ቄሱ እየቀረቡ ስግደት እንዲሰጣቸው ይጠይቃሉ፡፡ ቄሱም በወይራ ቅጠል እየጠበጠበ ተጨማሪ ቀን ሲሰግዱ ከዋሉት ሌላ ስግደት ይሰጣቸዋል፡፡ ጥብጠባ የጌታችን ግርፋት ምሳሌ ነው፡፡ አንድም የተግሣፅ ምሳሌ ነው፡፡ /ማቴ. 26፤27/
\p_NormalWeb \bd አክፍሎት\bd*
\p_NormalWeb አክፍሎት ማለት ማካፈል፣ ማጠፍ፣ መደረብ፣ ሁለቱን ቀን አንድ አድርጎ መጾም፣ ጌታ ከተያዘበት እስከተነሣበት ድረስ ይህ ሥርዓት የመጣው በቤተ ክርስቲያናችን ልማድ እመቤታችን፣ ያዕቆብና ዮሐንስ የጌታን ትንሣኤ ሳናይ እህልና ውኃ አንቀምስም ብለው እስከ ትንሣኤ በመቆየታቸው ምክንያት ነው፡፡ በሀገራችን ብዙ ሰዎች ሐሙስ ማታ የቀመሱ እሑድ የትንሣኤ ዕለት ብቻ እህልና ውኃ የሚቀምሱት፤ ያልተቻላቸው ግን ዓርብ ማታ የቀመሱ እስከ ትንሣኤ ይሰነብታሉ፡፡ የሁለት ቀን ማክፈሉ እንኳ ቢከብድ ቅዳሜን ማክፈል ሥርዓት ነው፡፡ ቅዳሴው በመንፈቀ ሌሊት ስለሆነ በልቶ ማስቀደስና መቁረብ እንዳይሆን፡፡
\b 
\s2 ሥርዓተ ጸሎት ወስግደት ዕለት ዓርብ
\p_NormalWeb \bd ዓርብ ዘነግህ (1 ሰዓት)\bd*
\p_NormalWeb   \bd ቅድመ ወንጌል\bd* \zbr‹\it ተንሥኡ ላዕሌየሠማዕተ ዐመፃ፣\it*\zbr\it ወዘኢየአምር ነበቡ ላዕሌየ፣ \it*\zbr\it ተንሥኡ ላዕሌየሠማዕተ ዐመፃ› \it*\zbrመዝ.34፤11-12
\p_NormalWeb   \bd ዘማቴዎስ፡\bd*- ወጸቢሖ ተማከሩ ሊቃነ ካህናት ይሰቅልዎ ለ\bd ኢየሱስ  በቀራንዮ መካ\bd*ን፡፡ (ማቴ.26፤1-14)
\p_NormalWeb \bd ዘማርቆስ፡\bd*-  ወጸቢሖ ተማከሩ ሊቃነ ካህናት  አወጽእዎ አፍአ ለ\bd ኢየሱስ ውስተ ዐውደ ም\bd*ኵናን፡፡(ማር.15፤1-5)
\p_NormalWeb \bd ዘሉቃስ፡\bd*-ወጸቢሖተማከሩ ሊቃነ ካህናት ሐመይዎ ለ\bd ኢየሱስ ወመጠውዎ ለጲላ\bd*ጦስ፡፡ (ሉቃ.22፤66-71፣ 23፤1-12)
\p_NormalWeb \bd ዘዮሐንስ፡\bd*-   ወጸቢሖ ተማከሩ ሊቃነ ካህናት አውጽእዎ አፍአ  ለ\bd ኢየሱስ ወነበረ ዓውደ \bd*ሶቤሃ፡፡ (ዮሐ.18፤28-30)
\p_NormalWeb                  \zbr\bd ዓርብ ዘሠለስት (3 ሰዓት)\bd*\zbr\it ‹‹ግፍዖሙ እግዚኦ ለእለ ይገፍዑኒ፣ጽብኦሙ እግዚኦ ለእለ ይጽኡኒ፣ ግፍዖሙ እግዚኦ ለእለይገፍዑኒ››\it* (መዝ.34፤1-30)
\p_NormalWeb \bd ቅድመ ወንጌል፡\bd*- ዐገቱኒ ከለባትብዙኃን፡፡ ወአኀዙኒ ማኅበሮሙ ለእኵያን፡፡ ዐገቱኒ ከለባትብዙኃን፡፡ (መዝ.21፤16)
\p_NormalWeb \bd ዘማቴዎስ\bd*፡- ጊዜ ሠለስቱ ሰዓት አኀዝዎለ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  ወወሰድዎ ይስቅ\bd*ልዎ፡፡(ማቴ.27፤15-26)
\p_NormalWeb \bd ዘማርቆስ፡\bd*- ጊዜ ሠለስቱ ሰዓት አሕየወሎሙ በርባንሃ ወወሀቦሙ \bd ኢየሱስሃ ይሰቀሉ፡፡ (\bd*ማር.15፤6-15)
\p_NormalWeb \bd ዘሉቃስ\bd*፡-   ጊዜ ሠለስቱ ሰዓት ወሰድዎለ \bd ኢየሱስ ውስተ ዓውድምኵ\bd*ናን፡፡(ሉቃ.23፤13-25
\p_NormalWeb ዘዮሐንስ፡- ጊዜ ሠለስቱ ሰዓት ቀሠፎጲላጦስ ለ\bd ኢየሱስ ወወሰድዎ ይሰቅ\bd*ልዎ፡፡ (ዮሐ.19፤1-12)
\p_NormalWeb             \bd   ዓርብ ዘስድስት (6 ሰዓ\bd*ትንሽ)    ‹ለመስቀልከ ንስግድ ኦ ሊቅነ ወለትንሣኤከ  ቅድስት ንሴብሕ ኵልነ ይእዜኒ ወዘልፈኒ›
\p_NormalWeb \bd ቅድመ ወንጌል፡\bd*- \zbrቀነዉኒ እደውየ ወእገርየ፡፡ ውኆለቁ ኵሎ አዕጽምትየ፡፡ ቀነውኒ እደውየ ወእገርየ፡፡  (መዝ.21፤16)
\p_NormalWeb \bd ዘማቴዎስ፡- \bd*ጊዜ ስድስቱ ሰዓት ዐበጥዎ ለስምዖን ከመ ይጹር መስቀሉ፡፡ (ሉቃ.23፤27-44)
\p_NormalWeb \bd ዘማርቆስ፡\bd*- ጊዜ ስድስቱ ሰዓት ቀትር ሶቤሃ  ሊቃነ ካህናተ ሰቀልዎ ለ\bd ኢየሱስ በቀራንዮ መካን\bd*፡፡(ማር.15፤16-33)
\p_NormalWeb \bd ዘሉቃስ፡\bd*-   ጊዜ ስድስቱ ሰዓት ዐበጥዎ  ለስምዖን ከመ ይጹር መስቀሉ፡፡ (ሉቃ.23፤27-34)
\p_NormalWeb \bd ዘዮሐንስ፡-\bd* ጊዜ ሰድስቱ ሰዓት ሰቀልዎ ለ\bd ኢየሱስ  ማዕከለ ክልዔ\bd*ፈያት፡፡ (ዮሐ.19፤13-27)
\p_NormalWeb \bdit አምንስቲቲ ሙኪርያ አንቲ ፋሲልያሱ\bdit*
\p_NormalWeb \bdit አምንስቲቲ ሙአግያ አንቲ ፋሲልያሱ\bdit*
\p_NormalWeb \bdit አምንስቲቲ ሙዳሱጣ አንቲ ፋሲልያሱ\bdit*
\p_NormalWeb \bdit ተዘከረነ እግዚኦ በውስተ መንግሥትከ፣ተዘከረነ እግዚኦ በውስተ\bdit*
\p_NormalWeb \bdit  መንግሥትከ፣ ተዘከረነ እግዚኦ በውስተመንግሥትከ፡፡ (ሉቃ.23፡32)\bdit*
\p_NormalWeb                          \bd ዓርብ ዘተስዓቱ (9 ሰዓት)\bd*
\p_NormalWeb                  \it ኦ ዘጥዕመ ሞተ በሥጋ፣ ኦዘጥዕመ ሞተ በሥጋ፣          ኦ ዘጥዕመ ሞተ በሥጋ፡፡ (1ኛጴጥ.3፤18) \it*
\p_NormalWeb                                
\b 
\p_NormalWeb           \bd ቅድመ ወንጌል፡-   \bd*
\p_NormalWeb  \bdit ወወደዩ ሐሞተ ውስተመብልዕየ ፤\bdit*\zbr\bdit  ወአስተዩኒ ብሒዐ ለጽምዕየ፤ \bdit*\zbr\bdit ወወደዩ ሐሞተ ውስተ መብልዕየ፤  (መዝ.88፤21)\bdit*
\p_NormalWeb \bd  \bd*\bd ዘማቴዎስ\bd*፡- ጊዜ ተሰዓቱ ሰዓትጸርሐ \bd ኢየሱስ\bd*
\p_NormalWeb \bd    በቃሉ ወይ\bd*ቤ ኤሎሄ፡፡ (ሉቃ.27፤36-50)
\p_NormalWeb \bd ዘማርቆስ\bd*፡- ጊዜ ተሰዓቱ ሰዓት ከልኸ \bd ኢየሱስ \bd*
\p_NormalWeb \bd በቃሉወአማኅፀ\bd*ነ ነፍሶሶቤሃ፡፡ (ማር.15፤34-37)
\p_NormalWeb \bd ዘሉቃስ\bd*፡-ጊዜተሰዓቱ ሰዓትገዓረ \bd ኢየሱስ በቃሉ\bd*
\p_NormalWeb \bd ወወጽአት\bd* መንፈሱ ሶቤሃ፡፡ (ሉቃ.23፤45-46)
\p_NormalWeb \bd ዘዮሐንስ\bd* ጊዜተሰዓቱሰዓትአጽነነ ርእሶ \bd ኢየሱስ\bd*
\p_NormalWeb \bd    ወይቤ ተፈ\bd*ጸመኵሉ፡፡ (ዮሐ.19፤28-30)
\p_NormalWeb                          \bd ዐርብ ዘሠርክ (11 ሰዓት)\bd*
\p_NormalWeb  እግዚኦ መሐረነ \bd ክርስቶስ 400 (አራት \bd*መቶ)ጊዜ በቅብብል ይደርሳል፡፡ በቅብብል የሚደገሙ የዳዊትና የነብያት ክፍል፡- ጸሎተ
\p_NormalWeb   ሙሴ፣ጸሎተ ሠለስቱ ደቂቅ 10 መዝ.135፤108፤1
\p_NormalWeb ይ.ሕ. ለይሁዳ ወልዱ ወለወልደ ወልዱይደምሰስ፡፡
\p_NormalWeb (ከዚህ በኋላ መሬት ላይ የተጣለውን መብራትሁሉም ይመታዋል፡፡)
\p_NormalWeb ንሴብሖ የሚለውን ወረብ በኅብረትበቤተክርስቲያኑ እየተዞረ
\p_NormalWeb  ይዘመራል፡፡/ተፈጸመ ዘዕለተ ዐርብ/
\p_NormalWeb   \bd ጌታችን በመስቀሉ ከ6-10 ሰዓት በመስቀልላይ ሳለ የተፈጸሙ 7ቱ ተአምራቶች፤\bd*
\p_NormalWeb 1ኛ. ፀሐይ ጨለመች  
\p_NormalWeb 2ኛ. ጨረቃ ደም ሆነች
\p_NormalWeb 3ኛ. ከዋክብት ብርሃናቸውን ነሱ
\p_NormalWeb 4ኛ. የቤተመቅደስ መጋረጃ ለሁለት ተከፈለ
\p_NormalWeb 5ኛ. ዐለቶች ተሰነጣጠቁ
\p_NormalWeb 6ኛ. መቃብራት ተከፈቱ
\p_NormalWeb 7ኛ. የሞቱት ተነሡ፤ ማቴ.27፤45-46
\p_NormalWeb ጌታችን ከ6-9 ሰዓት በመስቀል ላይ ሳለ     የተናገራቸው 7ቱ የፍቅር ቃላት
\p_NormalWeb 1ኛ.ኤሎሄኤሎሄ ኤልማስላማሰበቅታኒ ማቴ.27፤46
\p_NormalWeb 2ኛ. እውነት እውነት እልሃለሁ ዛሬ በገነት ከእኔ ጋር ትኖራለህ፡፡ ሉቃ.23፤43
\p_NormalWeb 3ኛ.አባት ሆይ ነፍሴን በእጅህ አደራእሰጣለሁ፡፡ ሉቃ.23፤46
\p_NormalWeb 4ኛ.አባት ሆይየሚያደርጉትን አየውቁምናይቅር በላቸው፤ሉቃ.2334
\p_NormalWeb 5ኛ. እናትህ እነኋት፤ እነሆ ልጅሽ፤ዮሐ.19፤26-27
\p_NormalWeb 6ኛ. ተጠማሁ፤  ዮሐ.19፤30
\p_NormalWeb 7ኛ. ተፈጸመ፤ ዮሐ.19፤30
\p_NormalWeb                       \bd 13ቱ ሕማማተ መስቀል\bd*
\p_NormalWeb 1ኛ. ተአስሮ ድኅሪት (ወደኋላ መታሰር)
\p_NormalWeb 2ኛ. ተስሕቦ በሐብል (በገመድ መሳብ)
\p_NormalWeb 3ኛ. ወዲቅ ውስተ ምድር (በምድር ላይመውደቅ)
\p_NormalWeb 4ኛ. ተከይዶ በእግረ አይሁድ (በእግረ አይሁድመረገጥ)
\p_NormalWeb 5ኛ. ተገፍዖ ማዕከለ ዓምድ (ከምሶሶ ጋርመላተም)
\p_NormalWeb 6ኛ. ተጽፍዖ መልታሕት (በጥፊ መመታት)
\p_NormalWeb 7ኛ. ተቀሰፎ ዘባን (ጀርባን በጅራፍ መገረፍ)
\p_NormalWeb 8ኛ. ተኰርዖተ ርእስ (ራስን በዱላ መመታት)
\p_NormalWeb 9ኛ. አክሊለ ሦክ (የሾህ አክሊል መድፋት)
\p_NormalWeb 10ኛ. ፀዊረ መስቀል (መስቀል መሸከም)
\p_NormalWeb 11ኛ.  ተቀንዎ በቅንዎት (በችንካር መቸንከር)
\p_NormalWeb 12ኛ.  ተሰቅሎ በዕፅ (በመስቀል ላይመሰቀል)
\p_NormalWeb 13ኛ. ሰሪበ ሐሞት (መራራ ሐሞትንመጠጣት)
\p_NormalWeb \bd                                      ስብሐትለ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd*
\p_NormalWeb \bd          \bd*                              ወለወላዲቱድንግል
\p_NormalWeb                                          ወለመስቀሉክቡር
\p_NormalWeb                      
\b 
\b 
