\c 11 
\s2 ምዕራፍ ስምንት 
\b 
\m 1 ቅዱስ ቂርቆስም እንዲህ እያለ የድርሳትን ጸሎት ጀመረ። በመንግሥት በር በነበርሁ ጊዜ ይኸውም የእግዚአብሔር ቤት ነው። በዕንቊ የተለበጠ መጽሐፍን ሰጠኝ። ጸሎቴ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ናት። ዕንቊውም 
\m የእግዚአብሔርቃል ነው። 
\b 
\m 2 መጽሐፌም መንፈስ ቅዱስ ነው። ፍጹም ጨለማ ወደ አለበት ብርሃን ኮከብ ጨረቃና ፀሐይም ወደሌለበት ሀገር ላከኝ፤ ትርጓሜዋም ለንጻቶስ ወደሆነ መጀመሪያ ወደምትገኘዋ ሀገርም ደረስሁ። በዚያም ከደረታቸው በላይ ሰው የሆኑ በእጃቸው ፈረስ ይዘው አገኘሁ። ሁለንተናቸውም አህያ ይመስላል። ከደረታቸውም ሰው መሰል ኅብረ ብዙ አራዊትና መርዛማ እባብ አለበት። እነዚህም ሁሉ ይገድሉኝ ዘንድ ወደዱ። መጽሐፌም አስወገዳቸው። እኔም አሸዋማ ወንዝ ካለበት ባቢሎን ደረስሁ። እንደ ዕብራውን ምኵራብም ከዕለተ ሰንበት በስተቀር መሻገር የሚቻለው አልነበረም። እኔ ግን በእግዚአብሔር ኃይል በዕለተ ሐሙስ ተሻገርሁት። 
\b 
\m 3 ከዋሻው የሚወጣው ውኃም እንዲህ ነበር። በዚህ ወንዝ ያለውን ውኃ ማየት የሚቻለው አልነበረም። ወንዙን ተሻግሬም ከባሕሩ ማዶ ካለች ሀገር ደረስሁ። በዚያም ከደረታቸው በላይ ሰው፣ በታች ደግሞ ፈረስ የሚመስሉትን አገኘሁ። በታች በኩልም ፈረስና መርዛማ እባቦች ብዙ አጋንንትና ዐሥራ ሦስት ሺህ እባቦች በላይና በታችም ሦስት መቶ ዘጠኝ ሰበደዐት /ኅብረ ብዙ አራዊት/ ነበሩ። ቁጥራቸው የበዛ ክፉ አጋንንትም ነበሩ። 
\b 
\m 4 ይህ እባብም ታላቅ ነው። ጅራቱ በአፉ ነው። በጥዋት ይወጣል አንድ ነው። በፊቱም ወደ ጥፋት መንገድ ይሮጣል። ጥርሶቹም እንደተሳሉ ሰይፎች ናቸው። ጐኖችም የወርቅና የብረት ናቸው። አንገቱም ከብረት የተሠራ ነው። ጥፍሮቹም የብረት ናቸው። ሆዱ ዐለታማ ድንጋይ ምግቡም ጳጳር የተባለ ምግብ ነው። ከፊቱና ከአፍንጮቹም የእሳት ነበልባል ይወጣ ነበር። 
\b 
\m 5 ዐይኑን በገለጠ ጊዜም የዮርዳኖስን ውኃ ይሰበስብ ነበር። ዐይኑም ደረቅ ነበር። ይህም ከሳተ በኋላ ሔዋንን ያሳተ ከዙፋኑም የወደቀው ሰይጣን ነው። ይህ አዳምን ከገነት ያወጣው እባብ ነው። ይህ ወንድሙን ይገድል ዘንድ ቃኤልን ያስተማረው ነው። ይህ እግዚአብሔር በምድር ላይ ጥፋትን እንዲያመጣ በሰው ላይ ክፋትን ያበዛ እባብ ነው። የረዓይት ልባቸው እንዲታበይ ያደረገም ይህ እባብ ነው። ይህ እባብ ኃጢአትን ሁሉ ያመጣው ነው። 
\b 
\m 6 በእስራኤል ልጆች ላይ የፈርዖንን ሚስት ልቡና ክፉ ያደረገ ይህ እባብ ነው። ይህ እባብ የፈርዖንን ልብ ያደነደነው ነው። እስራኤል የላም ጣዖትን እንዲሠሩ ያሳሰባቸውም ይህ እባብ ነው። በቤርሳቤህ ደም ግባት ምክንያት ዳዊትን ያሳተው ይህ እባብ ነው። ይህ እባብ ሰሎሞንን ከጣዖት በኋላ እንዲከተል ያደረገው ነው። ሕዝቦቹም እንዳይመለሱ በኢየሩሳሌም ለእግዚአብሔር እንዳይሰግዱ ኢዮርብ አምን የወርቅ ጣዖት እዲሠራ 
\m ያሳተውም ይህ እባብ ነው። 
\b 
\m 7 ይህ እባብ በኤልዛቤል ዘመን ኤልያስን ያሳደደው ነው። ርኵስ ጣዖትን እንዲሠራ በእግዚአብሔር ቤት እዲያቆምው ምናሴን ያስተማረው /የመራው/ይህ እባብ ነው። በዓለም ላይ ይህን ሁሉ ጣዖት ያስመለከም ይህ እባብ ነው። በመጀመሪያ ስለሳተ የሰዎች ጠላት ይህ እባብ ነው። 
\b 
\m 8 ከዚህ በኋላም አየኝና ተከትሎ ሊገድለኝ ወደደ። ያን ጊዜም ጌታዬ ኢየሱስ ክርስቶስ ከቅዱሳን መላእክቶቹ ጋር ወረደ። እባቡንም አቃጠለው። የአጋንንትን ዘሮች ሁሉ አስወገደ። ተበትነው የቀሩ እስራኤልንም ሰበሰበ። በዚያች ሀገርም አደሩ፤ የበሯ መድረክ ምልክትም ይህቺ ናት። ግዝፈቱ ሦስት መቶ ክንድ የሚሆን ታላቅ የብረት ጣዖት ነበር። የአፉ ውስጥም አራት ክንድ ነበር። ብረቱም ሁለንተናው የተጻፈበት ነበር። በዚያ ቦታም የብረት ምልክት አልነበረም። ሕያው ነፍስ ያለውም በዚያ ማለፍ አይችልም ነበር። 
\b 
\m 9 ከቤተ መንግሥቱ በር ደርሼ ይህን ጸሎት በጨረስሁ ጊዜም ዲያብሎስ በሽማግሌ ሰው ተመስሎ ያለቅስም ጀመር። ወዮልኝ ወዮታ አለብኝ። በሦስት ዓመት ሕፃን ተሸነፍሁ። ወዮልኝ ወዮታ አለብኝ፤ ለዚህ ሕፃን መሳለቂያ የሆንሁ እኔ የብረት ችንካሬን የት ልወርውረው። እንግዲህ የማደርገውን አላውቅም። የጣዖታት ቤቶቼ ወደቁ። መዝገቦቼም ፈራሱ። በሦስት ዓመት ሕፃን በመሸነፌም አፍሬያለሁና አለ።
\b 
\m 10 ጐልማሳ ቢያሸንፈኝ ድንቅ አልነበረም። ነገር ግን ትንሽ ሕፃን አሸነፈኝ ምን ላድርግ፤ ከእንግዲስ ወዲህ ወደ ሽማግሌ ሰው ልመለስ። እርሱ ይሰማኛልና ይህን ዓለምም ይወዳልና። ወይስ ቢቻለኝ ወደ ጐልማሳው ልግባ የቤተ ክርስቲያን ዐምድ የሆነ ጴጥሮስን አነዋወጽሁት። የጠቀመኝ ግን አልነበረም። ወደ ጐልማሳው ብሄድ እነሆ ጐልማሳው ጳውሎስ ድል አደረገኝ። 
\b 
\m 11 ወደ ታናሽ ሕፃን ልግባ ብልም ከዚህ ሕፃን ያነሰ የለም። ወደ እንስሳ ልግባ ብልም እንስሳ አይናገርም። በትግሥቱ ብዛትና በሚያስደስት ተአምራቱ ኃያሉ ቂርቆስ ባሸነፈው ዕለት መዋረዱና መውደቁ ሲገለጥ የተናገራት ይህች የሰይጣን አነጋገርም በእጁ ውስጥ በግዛት እንዳሉ ነፍሳት የእሱንም ነፍስ ሊያግዛት በወደደ ጊዜ በመስቀል ላይ እያለ ክርስቶስ ባሸነፈው ዕለት ሰይጣን ወደ እርሱ ቀርቦ ከዚህ ቀደም የተናገራት ነገሩን መሰለቻት።
\b 
\m 12 ያን ጊዜም ምስጋና ይግባውና ክርስቶስ ገሠጸው። በመስቀሉ ዙሪያም የሰማይ ሠራዊት ሁሉ ደንግጠው ተመለከቱ። በክፉ ሥቃይም ተያዘ። ፈጽሞም ፈራ። የእግዚአብሔር ልጅ እንደሆነም ተረዳ። የጥምቀት ዕለት በዮርዳኖስ ወንዝ ዳግመኛ በደብረ ታቦር እግዚአብሔር አብ እንደመሰከረለት ዐውቀ። ከዚህ በኋላ በእርሱ ምክንያት አላሰው። በእርሱም ነፍሳት ወደአሉበት ገብቶ ያነዋውጣቸው ዘንድ ሳይችል ቁሞ ቀረ። ሥራዎቹ ሁሉ ከጌታችን ጋር ያደረጋቸው ተቃውሞዎች በፊቱ የተሳሉ/የተገለጡ/ ነበሩ። 
\b 
\m 13 ከዚህ በኋላም እስከሚወድቅ ድረስ ጥንቱን ከመላእክት ጋር የነበረውን ክብሩን አስታወሰ። እግዚአብሔርም ከእርሱ /ከክፋቱ/ የተነሣ ሊወስድበት ሲቻለው የወደደውን ያደርግ ዘንድ ኃይሉን ተወለት። ልዑል እግዚአብሔር ከአይሁድ ጋር ያደረጋቸውን ሥራዎችንም ታግሠ። እርሱ ግን ከክፉነቱ የተነሣ እንቢ አለ። ሰማይና በውስጡ ያሉት፣ ምድርና በእርሷ ላይ ያሉት በፊቱ መቆ ም የማይችሉ ሲሆን በጲላጦስ ፊትቆሙ። ነገር ግን በመጨረሻው እግዚአብሔር ይከፍለዋል። 
\b 
\m 14 ከዚያ በፊትና ከዚያ በኋላ የሆነውን እንተወውና ያን ጊዜ ሰይጣን ሥጋን ተዋሕዶ ከሥልጣኔ ያሸነፈኝ ማን ነው፤ ከሙታን ተነሥቶ ሲዖልን ረግጦ ሞትን በሞቱ አጠፋው እስከሚለው ድረስ ያለውን አሰምቶ ተናገረ። ከዚህ በኋላም ሰይጣን አሸናፊነት ለአሸናፊው ቂርቆስ ተሸናፊነት ደግሞ በእርሱ ላይ እንደሆነች በተረዳ ጊዜ ከዚህ በኋላ ወደ ገዢው ልቡና እገባለሁ። በሕይወቱ እንዳይኖር እገድለዋለሁ። ከዚህ ሕፃን ድካምም አርፋለሁ አለ። 
\b 
