\c 11 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*11
\s2 ክርስቲያኖች ዘወትር የወንድሞቻቸውን በደል ይቅር ይሉ ዘንድ ፣ በልቦናቸውም ቂምን እንዳያኖሩ ፣ ክፋትንም እንዳያስቡ እንደሚገባ ይናገራል።
\m ፩፤ ፈጽማች ክርስቲያንን ትሆኑ ዘንድ ብትወዱ ግን \bd በእግዚአብሔር\bd* መንገድ ሂዱ ። የኃጢአት ማሠሪያንም ሁሉ ፍቱ፣ መድኀኔ ዓለም ሰባ ጊዜ ሰባት ይቅር ትሉ ዘንድ አዝዟችኋልና።
\m ፪፤ ይቅር ትሏቸው ዘንድ ባትወዱ ግን ነቢዩ ኤርምያስ የተናገረውን ስሙ አንተ ፣ በልቡናህ ክፋትን ብታስብ ፣ ጠብንም ብትጠባበቅ ፣ በቍጣም ብትፈርድ ጸሎትህ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ማረግ አትችልም ። የጌታህን ትእዛዝ አልሰራህምና ።
\m ፫፤ የወንድምህን በደል አራት መቶ ዘጠና ጊዜ ይቅር ብትል ግን ራስህን ታድን ዘንድ ቸርነትህ የበዛ ቍጣህም ያነስ ሆንህ ። እንዲህም ብታደርግ የሰማያዊ አባትህ ልጅ ትሆናለህ። ወደ እርሱም በለመንህ ጊዜ እንደታመነ ባልንጀራ ጸሎትህን ይሰማሃል፣
\m ፬፤ ስለዚህም ኤጲስ ቆጶሳት ሆይ ለጸሎትና ለምስጋና፣ ለአገልግሎት የተግሣፅን ቃልም ለማንበብ በተሰበሰባችሁ ጊዜ ቅዱሳት መጻሕፍትን አንብቡ።
\m ፭፤ ዲያቆኑም በታላቅ ድምፅ አሰምቶ እየተናገረና እንዲህ እያለ በመካከላቸው ይቁም። በባልንጀራው ላይ በልቡ ቂምና ቅናት፣ ክዳትና ክፋት ሁሉ ያለው ቢኖር ከእርሱ ጋር ፈጥኖ ይታረቅ ፣ ከዚህ በኋላ \bd እግዚአብሔር\bd* ልመናቸውንና ጸሎታቸውን ይቀበላል።
\m ፮፤ ወደ ቤትም በምትገሱ ጊዜ እንዲህ በሉ ። በዚህ ቤት \bd የእግዚአብሔር\bd* ሰላም ይደር በሉ ። በዚያም የሰላም ልጅ ቢኖር \bd በክርስቶስ\bd* ላመኑ ሰዎች ለራቁትም ፣ ለቀረቡትም ሕዝቦች ሰላም ነው ተብሎ እንደተጻፈ፣ ሰላማችሁ በእርሱ ይደር። 
\m ፯፤ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቤተ ክርስቲያን የሚገቡ ሁሉም በሕዝቡ ላይ ሰላምን እንዲልክ ወደ እርሱ ይለምኑ ዘንድ አግባብ ነው።
\m ፰፤ ኤጲስ ቆጶሳት ሰላምን የሚያደርጉ፣ እነርሱንም የበደሏቸውን ይቅር የሚሉ። ርኅሩኃን ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* የሚመለሱትንም ንስሐቸውን የሚቀበሉ ይሆኑ ዘንድ አግባብ ነው።
\m ፱፤ እንደዚህ ባያደርጉ ግን ኤጲስ ቆጶሳት አይባሉም ፣ ነገር ግን ክፉዎችን አቢሶሱሳውያን ይባላሉ እንጂ ።
\m ፲፤ ኤጲስ ቆጶሱ ስለ ባዕዳን ሰላምን ከጸለየ እርሱ ራሱ የጨለማ ልጅ እንዳይሆን የብርሃን ልጅ ይባል ዘንድ እንዴት ሰላማዊ አይሆን?
\m ፲፩፤ እርሱ ሰላም የሌለው ከሆነ ግን ለሌሎች ሰላምን መስጠት እንዴት ይችላል?
\m ፲፪፤ ስለዚህም ከሥራ ሁሉ አስቀድሞ ያለ ክፋትና ጠብ ሰላም ይሆን ዘንድ አግባብ ነው ። ነገር ግን \bd የክርስቶስ\bd*ን በጎች በፍቅርና በሰላም ፈጽሞ ይጠብቃቸው ፣ ይልቁንም እንደታመነ ወዳጅ ይጠብቃቸው፣ እነርሱም በአንድነት ይድናሉ ፣ አንድ መንጋም ይሆናሉ።
\m ፲፫፤ ዐመፅን ጥላቻንና ክርክርን የሚያደርጉ ክፉዎች ግን \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተለዩ ይሆናሉ ፣ የምሕረት አምላክ \bd እግዚአብሔር\bd* በመንፈስ ቅዱስ ትምህርት በጻድቃን በነቢያት ፍጥረቱን ሁሉ ወደ ንስሐ ይመልሳቸው ዘንድ ይወዳልና ፣ ከማየ አይኅ አስቀድመው የነበሩትን በአቤልና ሴት ፣ በሄኖስና ወደ ሰማይ ባረገው በኄኖክ ትምህርትና ተግሣጽ ኦስተማራቸው ። ከማየ አይኅ በኋላ የነበሩትን ግን በኖኅ አስተማራቸው ። በሰዶም የነበሩትንም እንግዳን በማወድ በሎጥ ቃል ፣ ከሎጥም በኋላ የነበሩትን በመልከ ጼዴቅ ፣ በቀደምት አበውና \bd እግዚአብሔርን\bd* በሚወድ በኢዮብ ቃል አስተማራቸው።
\m ፲፬፤ ግብጻውያንንና የእስራኤልን ልጆች ግን በሙሴና በነዌ ልጅ በኢያሱ ፣ በካሌብና በፊንሐስ ፣ ከእነርሱ ቀጥለውም በነበሩት ትእዛዝ አስተማራቸው።
\m ፲፭፤ ከሕግ በኋላ ግን በካህናት በነቢያት ምክር አስተማራቸው፣ ከእነዚህ ሁሉ በኋላም ከቅድስት ድንግል ከእመቤታችን \bd ማርያም\bd* ፈጽሞ ሰው የሆነው ጌታችን ዮሐንስ ወደ ግዞት ቤት ከገባ በኋላ መንግሥተ ሰማያት ቀር ባለችና ንስሐ ግቡ እያለ አስተማራቸው።
\m ፲፮፤ በዕፀ መስቀል ላይ መከራ ከተቀበለ በኋላም ቸር ከሚሆን ከወንድማችን ከጳውሎስ ጋር እናስተምር ዘንድ እኛን ዐሥሪ ሁለቱን ሐዋርያት አዘዘን፣ ስለ ልጁ ስለ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ምስክር እንሆን ዘንድ ጸጋን የሰጠን እኛ ነን።
\m ፲፯፤ ዳግመኛም ከእኛ ጋራ የጌታችን ወንድም ያዕቆብ ነበር ። ሰባቱ ዲያቆናትም ነበሩ። ከጌታችን አንደበት የሕይወት ቃልን ሰምተን ሁላችን አምነናል ። \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ም \bd የእግዚአብሔር\bd* አብ ፈቃዱ እንደሆነ አውቀናል ።
\m ፲፯፤ ያመነበት ሁሉ በእርሱ ዘንድ እንዳይጠፋ ፈጽመን እንነግራችኋለን ። የዘለዓለም ሕይወትንም እናገኝ ዘንድ በአንዲት ቃል ምስጋናን እናቅርብለት ።
\m ፲፱፤ እንደዚሁም ፈቃድህ በሰማይ እንደሆነ እንዲሁ በምድር ይሁን እያልን እንድንጸልይ ጌታችን አዘዘን ።
\m ፳፤ ሰማያውያንና ረቂቃን መላእክት እንደሚያመሰግኑት እንዲሁም በምድር ላይ ፍጥረታት ሁሉ አንድ \bd እግዚአብሔርን\bd* ያመሰግኑታል ። ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው ልጁን አምላካችንንና መድኃኒታችንን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ንም ያመሰግኑታል።
\m ፳፩፤ \bd የክርስቶስ\bd* ፈቃዱ የሚድኑት ይበዙ ዘንድ ከእነርሱም አንዱ ስንኳ እንዳይጠፋ ። ቤተ ክርስቲያንም እንዳትጐድል ነው፣ በአንድ ሐሳብ ሆነን እናመሰግነውና እንወድሰው ዘንድ በአንድ መንፈስም እንሰግድለት ዘንድ ፈቃዱ ነው። 
\m ፳፪፤ በንስሓ ፈጽማ የዳነችውን ነፍስ በቊጣና በብስጭት አትግደሉ። 
\m ፳፫፤ እናንተ ግን በትዕግሥታችሁ ብዛት የመጻሕፍትን ሁሉ ቃል ፈጽሙ ። መንጋዎቹን ብትበትኑም \bd የእግዚአብሔር\bd* ጠላቶች ትሆናላችሁ ። \bd ክርስቶስ\bd* የጠበቃቸውን ግልገሎችንም አታስኰብልሉ።
\m ፳፬፤ ኤጲስ ቆጶስ ሆይ በቋንቋዎች በመስበክ ። በፍጹም ድካም ፣ በኀዘን ፣ በትጋት በረኃብና በጥም ፣ በችግር ፣ መንገድ በመሄድ ፣በስደትና በመከራ ፣ በእሥራት ከአራቱ ማእዘን የሰበሰብናቸው \bd የክርስቶስ\bd* መንጋዎች በአንተ ምክንያት እንዳይበተኑ እንግዲህ አስተውል።
\m ፳፭፤ እነሆ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ፈቃድ አደረግን በቤቱም ውስጥ ተክሎችን መላን ፣ ይህችውም ቅድስት \bd የእግዚአብሔር\bd* ቤተ ክርስቲያን የምዕመናን ጉባዔ ናት።
\m ፳፮፤ ወደ ዘለዓለም ሕይወት የተጠሩም \bd እግዚአብሔርን\bd* እያከበሩና እያመሰገኑ በውስጥዋ ደስ ይላቸዋል ፣ ሄትም ያደርጋሉ። 
\m ፳፯፤ እናንተም ሕዝቦች ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቤተ ክርስቲያን አንድ ልብ ሆናችሁ ትሄዱ ዘንድ በመካከላችሁ ፍቅርንና ሰላምን አድርጉ ፣ ስለዚህም \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ በጎ ዋጋን ታገኛላችሁ።
\m ፳፰፤ አንተም ኤጲስ ቆጶስ ሆይ ያለነውር ቅዱስ ሁን፣ የማይገባውንም አትሥራ ቁጡና ከዳተኛ ጠባየ ክፉም አትሁን፣ ነገር ግን ከበጎ ምግባር ወጥተው ለጠፉት የምትመክርና የምትረዳ ሁን ፣ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሰው እንደመሆንህም ሕዝቡን አጽናናቸው ።
\m ፳፱፤ ወደ ቤተ ክርስቲያንም በተሰበሰባችሁ ጊዜ ብልህ የመርከብ ቀዛፊ እንደመሆንህ በጎ ጐዳናን ይሄዱ ዘንድ እዘዛቸው፣ ዲያቆናትም ወንድሞችኝ እያንዳንዳቸውን እንደሚገባ በእውነትና በንጽሕና በየቦታቸው ያስቀምጡአቸው ዘንድ እንደ ቀዛፊዎች እንዲሆኑ እዘዛቸው ፣ እነርሱም ከእናንተ ጋር በመርከብዋ ውስጥ በአንድነት ናቸው።
\m ፴፤ እንግዲህ ቤተ ክርስቲያን እንዲህ ትሁን ርዝመቷ በምሥራቅ በኩል ይሁን ፣ በጎንና በጎንም በመርከብ አምሳል ሁለት ክፍሎች ይኑሩ፣ የኤጲስ ቆጶሱ መንበርም በመካከል የተዘጋጀ ይሁን ።
\m ፴፩፤ ከዚህ በኋላ ቀሳውስት በቀኙ ይቀመጡ፣ በግራውም ዲያቆናቱ ልብሳቸውን ታጥቀው እንደ ቀዛፊዎች ይቁሙ።
\m ፴፪፤ ሕዝቡ ግን በፍርሃትና በመንቀጥቀጥ በቦታቸው ይቀመጡ ። እንዲሁም ሴቶች ብቻቸውን ዝም ብለው ይቀመጡ።
\m ፴፫፤ አንባቢውም በቦታው ቁሞ አምስቱን የሙሴንና የነዌ ልጅ የኢያሱን ፣ የመሳፍንትንና የነገሥትን ፣ የዜና መዋዕልን መጻሕፍት ፣ ከባቢሎን ምርኮ መልስ በኋላ የተጻፉ መጻሕፍትን፣ የኢዮብንና የሰሎሞንን፣ የዐሥራ አምስቱን ደቂቀ ነቢያት መጻሕፍት ያንብብ ።
\m ፴፬፤ ከዚህም በኋላ ከመጸሕፍት በየጥቂቱ ያንብብ ፣ አንዱም ተነሥቶ የዳዊትን መዝሙር ይስበክ ፣ ሕዝቡም መዝሙሩን ይቀበሉ ። 
\m ፴፭፤ ከዚህም በኋላ የእኛን የሐዋርያትን ሥራ ያንብብ ፣ በሥራ ወዳጃችን የሆነ ወንድማችን ጳውሎስ በመንፈስ ቅዱስ ረዳትነት ጽፎ ወደ አብያተ ክርስቲያናት የላከውንም መልእክት ያንብብ ።
\m ፴፮፤ ከዚህም ቀጥሎ ቀሳውስት ወይም ዲያቆናት እኔ ማቴዎስና ዮሐንስ ጽፈን የሰጠናችሁን ፣ የከበረ የጳውሎስ የሥራ ወዳጆቹ ማርቆስና ሉቃስም የሰበኩትንና ለእናንተ የወሰኑትን ወንጌልን ያንብቡ።
\m ፴፯፤ ወንጌልም ሰሚነበብበት ጊዜ ቀሳውስት ዲያቆናት ሕዝቡም ሁሉ በታላቅ ፍርሃት ይቁሙ ፣ እስራኤል ዝም ብለህ አድምጥ የሚል ጽሑፍ አለና።
\m ፴፰፤ ከዚህም በኋላ ቀሳውስት አንድ አንድ እየሆኑ ሕዝቡን ያጽናኗቸው ፣ ከዚያም ቀጥሎ ኤጲስ ቆጶሱ ያድናቸው ዘንድ በምክር ያጽናናቸው።
\m ፴፱፤ ከዚህም በኋላ በረኞች ወንዶች በሚገቡበት ዘንድ ቁመው በቦታቸው ያስቀምጧቸው ። እንደዚህም ዲያቆናዊት ሴት ሴቶቹን በቦታቸው ታቁማቸው። 
\m ፵፤ ለእርሱ ባልሆነ ቦታ ቁሞ ቢገኝ ግን ዲያቆናት ያሳፍሩት ። ከዚህም በኋላ ወደቦታው ይመልሱት ፣ ዲያቆናት እንደ ቀዛፊዎች ናቸውና፣ ቤተ ክርስቲያንም እንደ መርከብ ናትና ፣ ነገር ግን ቤተ ክርስቲያን መርከብ አይደለችም የበጎች መንጋ ናት ። እረኞች በጎችን ከፍየሎች ለይተው በየወገናቸውና በየመንጋቸው ያሰማሯቸዋል ፣ እንደዚሁም ሕዝቡ በቤተ ክርስቲያን በየወገናቸው ይገኙ ፣ ጐልማሶችም ብቻቸውን ይቁሙ።
\m ፵፩፤ የሚበቃቸው ቦታ ባይኖር ግን ከሕዝቡ ጋራ ይቁሙ ። ሽማግሌዎችም ብቻቸውን ይቀመጡ፣ ወንዶች ልጆችም እየተጠባበቋቸው በአባቶቻቸው ፊት ይቀመጡ ።
\m ፵፪፤ ሴቶች ልጆችም ብቻቸውን ይቀመጡ ። ቦታ ባይኖር ግን ባገቡት ሴቶች ኋላ ይቁሙ፣ ደናግልና መበለቶች ባልቴቶችም በሴቶች ፊት ይቁሙ ። ባልና ልጅ ያላቸው ሴቶች ግን ብቻቸውን ይቀመጡ።
\m ፵፫፤ ለዲያቆናት እያንዳንዱ ወደ ሌላው የሁለት መቀመጫ እንዳ ይተላለፉ ያስተናብሩአቸው ሕዝቡም እንዳይተኙ ለጸሎትም ቸል እንዳይሉ በቤተ ክርስቲያን አነዋወራቸውንና ሕይወታቸውን ይረዱ ዘንድ አገባብ ነው።
\m ፵፬፤ ነገር ግን በሳቅና በዋዛ የሚገኙ ሰዎች ሲኖሩ ዲያቆኑ ይምክራቸው ፣ ዝም እንዲሉም ያድርጋቸው።
\m ፵፭፤ ለእኛም በመፍራትና በመንቀጥቀጥ በቤተ ክርስቲያን እንድንቆም አሳባችንንም የመጻሕፍትን ቃል ወደ መስማት እንድናደርግ ይገባል።
\m ፵፮፤ ንዑሰ ክርስቲያን ይውጡ ብሎ ዲያቆኑ አሰምቶ በሚናገርበት ጊዜ መምህራንና በንስሐ ያሉ ሰዎች ሕዝቡም ሁሉ ቆመው ወደ ምሥራቅ ይመልከቱ ፣ የእባብ ምክርን ሰምቶ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ ያፈረሰ የቀደመ ሰው አዳም ከእርሷ ወደ ወጣባት ወደ ደስታ ገነት ወደ ቀደመው ቦታ ይመልሳቸው ዘንድ በቦታው ሁሉ የሚኖር \bd እግዚአብሔርን\bd* ይለምኑት። 
\m ፵፯፤ ከዚህም በኋላ ቀሳውስት ተነሥተው በመፍራትና በመንቀጥቀጥ መሥዋዕትን \bd ለእግዚአብሔር\bd* ያቅርቡ።
\m ፵፰፤ ከዚህም በኋላ ዲያቆናት ተነሥተው ሕዝቡን ዝም ይሉ ዘንድ ይዘዟቸው።
\m ፵፱፤ በኤጲስ ቆጶሱ ቀኝ የሚቆመው ዲያቆንም እንደዚህ ይበል ፣ ማንም ቂምንና ጥልን ቅንአትንም በወንድሙ ላይ አያኑር።
\m ፶፤ ከዚህም በኋላ ሕዝቡ እርስ በርሳቸው በተቀደሰ ሰላምታ እጅ ይነሣሡ። ሴቶችም እንዲሁ እርስ በርሳቸው በተቀደሰ ሰላምታ እጅ ይነሣሉ፣ ነገር ግን ጌታችንን እንደሳመውና በዐመፅ እንዳስያዘው የአስቆሮቱ ይሁዳ በተንኮል እጅ አይነሣሡ ።
\m ፶፩፤ ከዚህም በኋላ ዲያቆኑ ስለ ዓለም ሁሉ በውስጧም ስለ አሉ ስለ ምድር ፍሬ ስለ ንጉሥ፣ ስለ ካህናት ፣ ስለ ሰላም ፣ ስለ ሐዋርያዊት ቅድስት ቤተ ክርስቲያንም ሰላም ይጸልይ።
\m ፶፪፤ ከዚህም በኋላ የካህናቱ አለቃ በሕዝቡ ላይ ሰላም ይሆን ዘንድ ይማልድ ። 
\m ፶፫፤ ከዚህም ቀጥሎ ሙሴ ካህናቱ ሕዝቡን ይባርኩ ዘንድ እንዳዘዛቸው እንዲህ እያለ ይባርካቸው ፣ \bd እግዚአብሔር\bd* ይባርክህ ፣ ይጠብቅህም ፊቱንም ያብራልህ ፣ ይራራልህም ሰላምንም ይስጥህ ።
\m ፶፬፤ ከዚህም በኋላ ኤጲስ ቆጶሉ ሕዝብህን አድን ፣ ርስትህንም ባርክ እስከ ዘለዓለምም ጠብቃቸው ፣ ከፍ ከፍም አድርጋቸው ፣ በጌታችን \bd በኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ደም ገንዘብ ያደረግሃትና የዋጀሃት ፣ ለነገሥትና ለካህናት ለንጹሕ ወገንና ለቅዱስ ሕዝብም ማደርያ ትሆን ዘንደ የጠራሃት ቤተ ክርስቲያንህንም ጠብቃት እያለ ይጸልይ ።
\m ፶፭፤ ካህናት ሥጋውንና ደሙን ከተቀበሉ በኋላ ያላመኑ ሰዎች ወደ ቤተ ክርስቲያን እንዳይገቡ ይ ብቁ። 
\m ፶፮፤ ከዚህም በኋላ ሕዝቡ ይቁሙ ፣ ሴቶችም ራሳቸውን ተሸፍነው ይቁሙ ፣ እጆቻቸውንም ዘርግተው ይቅርታን ይለምኑ ፣ ቅዱስ ሥጋውንና ክቡር ደሙንም ይቀበሉ ። 
\m ፶፯፤ ከሩቅ ሀገር የመጡ ወንድሞች ወይም እኅቶች ቢኖሩ ዲያቆኑ አኗኗራቸውን ይጠይቅ፣ ሃይማኖታቸውንም ይረዳ።
\m ፶፰፤ የቀናች ሃይማኖት ትምህርት ቢኖራቸው ግን ይቀበላቸው ፣ ወደ ቤተ ክርስቲያንም ይግቡ ፣ ከሐዲዎች ቢሆኑ ግን ይገቡ ዘንድ አይቀበላቸው። 
\m ፶፱፤ ቄስ ከሩቅ ሀገር ሲመጣ ግን ቀሳውስት ይቀበሉት ። ዲያቆንም ቢሆን ዲያቆናቱ ይቀበሉት።
\m ፷፤ እንግዳ ኤጲስ ቆጶስም ሲመጣ እንደ እርሱ ያለው ኤጲስ ቆጶስ ይቀበለው፣ ከእርሱ ጋራም ይቀመጥ ያክብረውም፣ ከዚህም በኋላ ሕዝቡን ያስተምራቸውና ይመክራቸው ዘንድ ይጋብዘው። መጽሐፍ ነቢይ በሀገሩ አይከብርም ብሏልና። መሥዋዕትንም ያሳርግ ዘንድ ይለምኑት ፣ በፍርሃት ምክንያት አይሆንም ሲል ግን ለሕዝቡ በረከትን ይሰጥና ያሳድር ዘንድ አብዝተው ይማልዱት።
\m ፷፩፤ አንተ ኤጲስ ቆጶስ ሆይ እንግዲህ እንግዳ ሰው ወይም ከሀገር ሰው ባለሟልነትን የተሞላ መልካም የምንኵስና ልብስን ለብሶ ወደ አንተ ቢመጣ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ንገረው ። መጻሕፍትን ሲያነቡና ሲያስተምሩ በምትሰማበት ጊዜ ፣ የተግባርህን አገልግሎት አታቋርጥ ።
\m ፷፪፤ እንግዶች ወንድሞችን ተቀብለው ያስገቧቸውና ያከብሯቸው ዘንድ አገባብ ነው።
\m ፷፫፤ ትዕቢተኛ ቢኖር ፣ እንግዳንም ባያከብር ዲያቆኑ መጥቶ ይምከረው ፣ ሌሎቹ አይተው እንዲፈሩም ከሕዝቡ በስተኋላ ያቁመው።
\m ፷፬፤ ወደ እናንተ ድኃ ፣ ጐልማሳ ፣ ወይም ሽማግሌ ቢመጣ ግን ዲያቆኑ በደስተኛ ልብ ይቀበላቸው ። እያንዳንዱንም እንደሚገባ ፊት አይቶ ሳያዳላ በየቦታው ያስቀምጣቸው ፣ ነገር ግን አገልግሎታችሁ \bd እግዚአብሔርን\bd* ደስ የምታሰኘው ትሁን።
\m ፷፭፤ እንደዚሁም ዲያቆናዊቲቱ ከባለጸጎችና ድሆች ጋራ ለሴቶች ታድርግ ።
\m ፷፮፤ ኤጲስ ቆጶስ ሆይ ሕዝቡን ምከራቸው ፣ በሌሊትና በቀንም ወደ ቤተ ክርስቲያን እንዲመጡ፣ ፈጽመውም ከእርሷ እንዳይርቁ ፣ ሕዝቡም ከእርሷ ያነሱ እንዳደሆኑ እዘዛቸው ፣ እነርሱ \bd የክርስቶስ\bd* አካላት ናቸውና።
\m ፰፯፤ ይህንም የምንለው ስለ ካህናት ብቻ አይደለም ፣ እያንዳንዱ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ያስተውሉ ዘንድ ስለ ሕዝቡም ሁሉ ነው እንጂ። ጌታችን ከእኔ ጋራ ያልሆነ ባላጋራዬ ነው፣ ከእኔም ጋር የማይሰበሰብ ይበትናል ይቃወመኛል።
\m ፷፰፤ እንግዲህ ቸል አትበሉ ። \bd የክርስቶስ\bd* አካል ናችሁና ፣ ከእርሱም አካል አትለዩ ። \bd ከእግዚአብሔርም\bd* ትእዛዝ የዚህን ዓለም ግዳጅ አትምረጡ፣ በነግህና በሠርክም በቤተ ክርስቲያን ተሰብስባችሁ ስልሳ ሁለተኛውንና ዳግመኛም መቶ አርባኛውን የዳዊትን መዝሙር አንብቡ ዘምሩ አመስግኑም።
\m ፷፱፤ ይልቁንም ቅድስት ትንሣኤው በተደረገባት በክርስቲያን ሰንበት ወደኛ በላከው በፈቃዱም መከራን ይቀበል ዘንድ ወደደ ፣ በፈቃዱም በምድር በተቀበረ ከሙታንም ተለይቶ በተነሣው በልጁ \bd በኢየሱስ\bd* ከርስቶስ ሁሉን ለፈጠረ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋናንና ፍጹም ክብርን አቅርቡ።
\m ፸፤ ወደ ቤተ ክርስቲያን ባትመጡ ግን ምን ታመካኛላችሁ? \bd ለእግዚአብሔር\bd*ስ ምን ትመልሱላታላችሁ ? በዚህች በክርስቲያን ሰንበት ዕለት የቅድስት ትንሣኤውን ስብከት እንሰማ ዘንድ ፣ መከራዎቹንም እናስብ ዘንድ ፣ መታሰቢያውንም እናደርግ ዘንድ ፣ የነቢያትን መጻሕፍትና ቅዱስ ወንጌልንም እናነብ ዘንድ ። መንፈሳዊ ምግብ የሚሆን መሥዋዕትንና ቍርባንንም እናቀርብ ዘንድ ይገባልና። 
\m ፸፩፤ በሌሊትና ቀን ባትተጉ ፣ እንዳልናችሁም ባታደርጉ ግን \bd እግዚአብሔርን\bd* የምትበድሉትና የምትጠሉት ትሆናላችሁ ። የሚያልፍና የሚጠፋ ተድላን መብልንና መጠጥን፣ የሚያልፍ የሚጠፋ ደስታንም መርጣችሁ፣ የማያልፈውንና የማይጠፋውን ትታችኋልና ። 
\m ፸፪፤ እንደዚህም የሚያደርጉትን \bd እግዚአብሔር\bd* ከእናንተ ይልቅ አላዋቆች የሆኑት ሕዝብ ይሻላሉ አላቸው ፣ ይህም ኢየሩሳሌምን ከአንቺ ይልቅ ሰዶም ትሻላለች ብሎ እንደ ነቀፋት ።
\m ፸፫፤ እነሆ ሁልጊዜ ነቅተውና ተግተው ወደማይጠቅሙ ጣዖታት ፈጥነው ሲኼዱና ሲሰግዱላቸው አላዋቆችን ተመልከቷቸው፣ ትንሾቹም ትልቆቹም በበዓላቸው ቀን በአንድነት ተሰብስበው ግዳጃቸውን ሁሉ ይለምናሉ ። እኒህ ብቻ አይደሉም ነገር ግን ሌሎችም ከሩቅ ሀገር መጥተው ያመልኳቸዋል ። ይገዙላቸዋልም።
\m ፸፬፤ አላዋቆች ወንጀለኞችና ተጠራጣሪዎች አይሁድ ስድስቱን ቀን ሠርተው በሰባተኛይቱ ቀን የሚያርፉ ከሆነ፣ ከዚህም በኋላ በምኵራቦቻቸው ተሰብስበው ለጣዖታት በዓልን የሚያደርጉ ነፍስና እስትንፋስ የሌላቸውን ምንም ምን የማይጠቅሙ ጣዖታትን የሚያከብሯቸው ከሆነ ፣ ታማኞች አይሁድ እኛ ነን እያሉ የሚመኩ ከሆነ፣ እንደዚህ የሚያደርጉም ሁልጊዜ የሚሰበሰቡ ጥቅም ለሌላቸው ጣዖታትም የሚያገለግሉ ከሆነ ፣ በፈጣሪ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ጸጋን የተቀበላችሁ እናንተማ እንዴት ትሰንፋላችሁ? ቤተ ክርስቲያን ማገልገልንስ እንዴት ታስታጒላላችሁ?
\m ፸፭፤ ከቤተ ክርስቲያንም ብትርቁ ግን ተስፋችሁን ታጣላችሁ፣ የመዳናችሁንም ተስፋ ትቆርጣላችሁ ፣ ወንጀለኞችም ትሆናላችሁ ፣ ከበጎ ነገርም ትርቃላችሁ ክፉዎችንም ትሆናላችሁ።
\m ፸፮፤ እነሆ \bd እግዚአብሔር\bd* በነቢዩ በኤርምያስ እንዲህ አለ ፦ ወገኖቼ በፊታቸው የሰጠኋቸውን ሕጌን ትተዋል ። ቃሌንም አልሰሙም። የልቡናቸውንም ፈቃድ ተከትለው ኖሩ። አባቶቻቸው ያስተማሯቸው ጣዖትንም ተከተሉ ።
\m ፸፯፤ ዳግመኛም ከጠራዪቱ ይሁዳ ይልቅ ከዳተኛዋ እስራኤል ራስዋን አጸደቀች ። እረኞቻቸውንም ወደ ተራራዎች አባርረው ጣሏቸው ፣ እነርሱም በየኮረብታው ተቅበዙ።
\m ፸፰፤ ወደ ቤተ ክርስቲያን መሄድን ቸል የሚሉ ሰዎች በጸሎት ጊዜም ከእርሷ የሚወጡ ሰዎች ምን ያመካኛሉ? የነፍሳቸውንስ ድኅነት ምን ጊዜ ይሰማሉ ? \bd ለእግዚአብሔር\bd*ስ ምን ይመልሱለታል? 
\m ፸፱፤ የምእመናን አገልግሎታቸው ከእነርሱ ጋራ እንደሆነ አስተውሉ በእውነትም \bd እግዚአብሔርን\bd* ማምለክ ይህ ነው።
\m ፹፤ ሥራችሁና ድካማችሁም ከሚጠፋና ከሚበላሽ ከኀላፊው ከዚህ ዓለም ግዳጅ አይሁን ። ነገር ግን ጌታችን ለዘለዓለም ሕይወት ለሚኖር መብል እንጂ ። ለሚያልፍ ለሚጠፋና ለሚበላሽ መብል አትጨነቁ እንዳለ ። ሐሳባችሁ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ይሁን።
\m ፹፩፤ ዳግመኛም እንዲህ አለ ። \bd እግዚአብሔርን\bd* ደስ የሚአሰኘው ሥራ ይህ ነው። ይኸውም ወደ እናንተ በላከው በልጁ ታምኑ ዘንድ ነው።
\m ፹፪፤ እንኪያስ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ቤተ ክርስቲያን እንዳትርቁ እወቁ፣ የወንጀለኞችን ፣ የመናፍቃንን፣ የተጠራጣሪዎችን፣ ጣዖትንም የሚአመልኩትን የአይሁድንም ፍለጋ አትከተሉ።
\m ፹፫፤ የአጋንንት ማደሪያ ወደሚሆኑ ጣዖታት ቤት አትሒዱ፣ \bd ክርስቶስ\bd*ን ከገደሉ ሰዎች ጋራም አትተሳሰሩ። ወደ ወንጀለኞች ምኵራብም አትግቡ። 
\m ፹፬፤ በከንቱ አደባባይ አልተቀመጥኩም ከበደለኞችም ጋራ አልገባሁም፥ የክፉዎችንም ማኅበር ጠላሁ። ከዐመፀኞችና ከሸንጋዮች ጋራም አልቀመጥም ያለውን አልሰማችሁም?
\m ፹፭፤ ዳግመኛም እንዲህ አለ ‹‹ብዝንጕዎች ምክር ያልሔደ ፣ በኃጥአን ጐዳናም ያልቆመ ፣ በዋዘኞች ወንበር ያልተቀመጠ ፣ ነገር ግን \bd በእግዚአብሔር\bd* ሕግ፣ ደስ የሚለው ፣ ሕጉንም በሌሊትና በቀን የሚያስብ ሰው ምስጉን ነው››። 
\m ፹፮፤ አንተ ግን የክርስቲያን ማኅበርን ተውህ። \bd የእግዚአብሔርንም\bd* ቤተ ክርስቲያን ናቅህ ። ሕጉንና ሥርዐቱንም አልጠበቅህም ። የወንበዴዎችንም ጐዳና ተከተልህ ። ርኩሱንም እንደ ንጹሕ አደረግህ።
\m ፹፯፤ ከአንተ ከተለዩትም ጋራ ተወዳጀህ ። አኗኗርህንም ከአረማውያን ጋራ አድርገህ ። ርኩሰትንና ጥቅም የሌለው የብላሽ ነገርን ሁሉ የተመላ የዘፈን ቃልንም በጆሮህ ሰማህ።
\m ፹፰፤ አንተስ ‹‹አቤቱ በፍርድ አደባባይ በዕመፅ አልተቀመጥኩም፣ ነገር ግን ከፊትህ የተነሣ እፈራለሁ›› ያለውን የነቢዩን የኤርምያስን ቃል መስማትን አይሆንም አልህ።
\m ፹፱፤ በዲያብሎስ ሥራ በኃጢአት የቈሰሉ የሙታን አረማውያን ነገርን ስለምን ትሰማለህ ? የሚከተላቸውን ሰው ይገድሉታልና ። ከቀናች ሃይማኖትም ይለዩታልና ። ለብዙዎች ጣዖታትም እንዲገዛ ያደርጉታልና ። እናንተ ግን እንደዚህ አታድርጉ ። ነገር ግን \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዞች ጠብቁ ለእናንተም ሕይወትን ምረጡ ይልቁንም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቤተ ክርስቲያን ሕግ ፈልጉ ። 
\m ፺፤ ይህችውም ዓለም ሳይፈጠር በህልውና የነበረ ፣ የተወደደው \bd እግዚአብሔር\bd* ወልድ \bd ክርስቶስ\bd* በደሙ ገንዘብ ያደረጋት ናት፣ ይህችም ቤተ ክርስቲያን የልዑል ልጁ ናትና በእርሱ ዘንድም ባለ ሟልነትን እንድናገኝ የምታጸናንና ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቀራቢዎች የምታደርገን ናትና እኛ ወገኖቹና ወዳጆቹ ነንና። 
\m ፺፩፤ እንግዲህ ያለርኵሰት ደጎችና ንጹሐን እንሁን ፣ በቀናች ሃይማኖትና በበጎ ምግባር ሁሉ ፍጹማን እንሁን ። 
