\c 11 

\s1 \bd ድርሳን\bd*\bd  \bd*\bd ዘወርኃ\bd*\bd  \bd*\bd ሐምሌ\bd*
\b 
\m \bd በስመ \bd*\bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  አሐዱ አምላክ \bd*ድርሳን ዘቅዱስ ወክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላአክት ዘይትነበብ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ \bd ለሐምሌ\bd* በረከቱ ትኩን ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፩፣ ዘተናገረ \bd ዮሐንስ \bd* ጳጳስ በእንተ አሐዱ ብእሲ ዕቡይ ዘይነበር በአሐቲ ሀገር ወልቡ ፀዋግ ከመ ፈርዖን ወአልቦቱ ጾም ወጸሎት።
\m ፪፣ ወሀሎ አሐዱ ብእሲ ነዳይ ዘይነብር በጎረቤቱ ምስለ ብእሲቱ ወርቱዕ ሃይማኖቶሙ ወይፀመድዎ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወትረ ወይሰርሑ ለበዓሉ ወይውህቡ ኵሎ ዘረከቡ ለነዳያን ወለምስኪናን።
\m ፫፣ ወርእዮ ዝኩ ባዕል ዘጎሮሙ ያንጕረጕር በልቡ እንዘ ይብል በእንተ እሉ ነዳያን እለ አልቦሙ ዘይበልዑ ወይሰትዩ ወኢይረክቡ ለርእሶሙ ምንተኒ ምንተ ይውህቡ ለነዳያን።
\m ፬፣ ወአሐተ ዕለተ ጸውዖ ለነዳይ ወይቤሎ አንተ ብእሲ ዘአልብከ ገራህት ዘትረርዕ ወአልብከ ዘትሠይጥ ወዘት ሣየጥ በአይቴ ትረክብ ዘትውህብ ለነዳይ።
\m ፭፤ ወይቤሎ ነዳይ አነኒ ወብእሲትየ ሶበ ንጼውዕ ስመ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ይውህበነ ኃይለ ወበረከተ ወንሰርሕ በእደዊነ ብዙኀ ስራሐ ወይትባረክ ቦቱ ግብረ እደዊነ ወበጊዜሃ ተኀፍረ ውእቱ ዕቡይ ባዕል ወአርመመ።
\m ፮፣ ወነዳይሰ ኢኀደገ ምሒረ ምስለ ብእሲቱ እስከ አመ ሞቱ።
\m ፮፥ ወኀደጋ ለብእሲቱ ፅንስተ ወመጽአ ላዕሌሃ ሕማመ ወሊድ በበዓለ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወአልጸቀት ለወሊድ ወጸርሐት እንዘ ትብል ኦ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት አድኅነኒ እምዕጹብ ሕማመ ወሊድ ዘበጽሐኒ ወሰምዐ \bd እግዚአብሔር\bd* ስእለታ ለብእሲት።
\m ፰፤ ወሶቤሃ ወረዱ \bd ሚካኤል\bd* \bd ወገብርኤል\bd* ወዐተብዋ ወወለደት ወልደ ዘሠናይ አርአያሁ ወይቤሎ \bd ሚካኤል\bd* \bd ለገብርኤል\bd* ባርኮ ለዝንቱ ሕፃን ወይቤ \bd ገብርኤል\bd* ይባርኮ \bd እግዚአብሔር\bd* ልዑል ወየሀቦ ቤቶ ወኵሎ ንዋዮ ለዝንቱ ባዕል ዕቡይ ወዘንተ ብሂሎሙ መላእክተ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ሚካኤል\bd* \bd ወገብርኤል\bd* ዐርጉ ውስተ ሰማያት።
\m ፱፣ ወዝንቱሰ ብእሲ ዕቡይ ሀሎ ነቢሮ ውስተ ናሕስ ወከሠተ \bd እግዚአብሔር\bd* እዝኖ ወሰምዐ እንዘ ይትናገሩ \bd ሚካኤል\bd* \bd ወገብርኤል\bd* ወእምዝ ኀለየ በልቡ ወይቤ እፎ ዝንቱ ሕፃን ይወርስ ንዋይየ ወጥሪትየ።
\m ፲፣ ወእምዝ ድኅረ በጽሐ መዋዕለ ንጽሕ ፈነወ ኀቤሃ አሐደ ገብረ ይጸውዓ ወበጽሐ ኀቤሃ ወይቤላ ንዒ ይቤለኪ ባዕል ወሶቤሃ መጽአት ወበጽሐት ይእቲ ብእሲት ነዳይት ኀቤሁ ወይቤላ ውእቱ ባዕል እንዘ ይትጓሐለዋ ኦ ብእሲቶ አንቲ ተአምሪ ለሊኪ ከመ አልብየ ውሉድ ዘእንበለ አሐቲ ወለት ወይእዜኒ ሀበኒ ወልደኪ ይኩነኒ ወልደ ከመ አዕበዮ ወአልዕሎ ወአልህቆ ወእውህቦ ዛተ ወለትየ ትኩኖ ብእሲቶ።
\m ፲፩፣ ወትቤሎ ንሥኦ ለዝንቱ ሕፃን ይንበር ምስሌከ ወዘፈቀደ \bd እግዚአብሔር\bd* ይግበር ላዕሌሁ ወነበረ ዝንቱ ሕፃን ሠለስተ አውራኃ ውስተ ቤተ ውእቱ ባዕል።
\m ፲፪፥ ወእምዝ አኀዘ ይቍጽር ላዕሌሁ ወኀለየ ምክረ እኩዮ ወወደዮ ውስተ ዐቢይ መሥነቅት ዘስሙ ውስደት ወአሰረ አፉሁ ወአዘዞሙ ለአግብርቲሁ ይውግርዎ ውስተ ባሕር ወበጊዜሃ ወረውዎ ውስተ ባሕር ወወረደ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ኀበ ውእቱ ሕፃን ወወሰዶ ርኁቀ ብሔር ወአውፅኦ እምሐይቀ ባሕር።
\m ፲፫፣ ወእምድኅረ ዝንቱ ነገር መጽአ አሐዱ ብእሲ ኖላዌ አባግዕ ከመ ያስቲ ማየ ለአባግዒሁ ወረከበ መሥነቅተ ዘውእቱ ውስደት ወሶበ ፈትሐ አፉሁ ረከበ ሕፃነ ወአእኰቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወይቤ እስመ አልብየ ውሉድ አአኵተከ በእንተ ዘወሀብከኒ ወልደ ወነሥኦ ወአእተዎ ቤቶ ወአጥመቆ በስመ ሥላሴ ፍጹመ ወሰመዮ ተላሶን ወተላሶን ብሂል ዘበትርጓሜሁ በግእዝ ባሕርይ (ዕንቍ) ወሤሞ ዲበ ኵሉ ንዋዩ።
\m ፲፬፣ ወእምዝ እምድኅረ ኮኖ ዕሥራ ዓመተ መጽአ ዐቢይ ነገር ላዕለ ውእቱ ባዕል ዕቡይ ወሖረ ውስተ ውእቱ ብሔር ኀበ ሀሎ ተላሶን ወረከቦ ለአቡሁ ውእቱ ባዕል ዕቡይ ወይቤሎ ለኖላዊ አባግዕ አቡሁ ለተላሶን ኦ እኍየ ኢትኅድገኒ ሊተ ወአኅድረኒ በዛቲ ሌሊት ኀቤከ ወይቤሎ ኖላዊ በከመ ትቤ ይኩን እስመ ነግድ አንተ።
\m ፲፭፤ ወእምዝ አብኦ ውስተ ቤቱ ወእምድኅሬሁ ጸውዖ አቡሁ ለውእቱ ሕፃን እንዘ ይብል ተላሶን ወይቤሎ ዝንቱ ዕቡይ ባዕል ምንትኑ ዝንቱ ዘትጼውዕ ብሂለከ ተላሶን።
\m ፲፮፤ ወይቤሎ አቡሁ እንዘ አሐውር ሐይቀ ባሕር ከመ አስቲ ማየ ለአባግዕየ ረከብኩ ውድቅተ መሥነቅተ እስርተ አፉሃ ወሶበ ርኢክዋ ፈታሕኩ አፉሃ ወረከብኩ ሶቤሃ ዘንተ ሕፃነ ወተፈሣሕኩ እስመ አልብየ ውሉድ ወበእንተ ዝኬ ሰመይክዎ ተላሶን ወወሀበክዎ ኵሎ ቤትየ ወንዋይየ።
\m ፲፮፤ ወይቤሎ ውእቱ ዕቡይ ባዕል ሚ መጠነ ዓመተ ይከውን እምዘረከብኮ ለዝ ሕፃን በሐይቀ ባሕር። ወይቤሎ ዕሥራ ዓመት እመ በዝኀ ወእመ ውኅደ።
\m ፲፰፤ ወተዘከረ ውእቱ ዕቡይ ባዕል ወይቤ በልቡ ዝንቱ ሕፃን ዘአነ ወገርክዎ ውስተ ባሕር።
\m ፲፱፣ ወይእዜኒ ኢኀድጎ ከመ ይረስ ቤትየ በከመ ሰማዕኩ በኀበ መላእክተ ሰማይ እንዘ ይትናገሩ በበይናቲሆሙ ወተቈጥዐት ነፍሱ በጊዜሃ ወይቤሎ ለአቡሁ ሀበኒዮ ይኩነኒ ወልደ ወአልብየ ውሉድ ወይቤሎ አቡሁ እፎ ትብለኒ ከመ ዝ ሀበኒ ወልደ ዘወሀበኒ እግዚ አብሔር ኀበ ሐይቀ ባሕር ወረከብክዎ በውስተ መሥነቀት ወእምከመ ረከብክዎ ለዝንቱ ሕፃን ተባረከ ቤትየ ወኵሉ ንዋይየ ወኢመጽአ እከያት ወጕሕሉት ውስተ ቤትየ።
\m ፳፤ ወይቤሎ ዝኩ ዕቡይ ባዕል ለአቡሁ ንሣእ እምላዕሌየ ሠላሳ ዲናረ ወርቅ ሤጠ ክልኤቱ አግብርት ወወሀበኒ ዘንተ ሕፃነ ይኩነኒ ወልደ።
\m ፳፩፣ ወይቤሎ ኖላዌ አባግዕ ኦሆ ሀበኒዮ ለውእቱ ሠላሳ ዲናረ ወርቅ ወወሀቦ ዕቡይ ባዕል ለኖላዌ አባግዕ ወኖላዌ አባግዕኒ ወሀቦ ለባዕል ዘንተ ሕፃነ።
\m ፳፪፣ ወእምዝ ነሥአ ዘንተ ሕፃነ ወሖረ ርኁቀ ብሔረ ወሶበ በጽሐ ኀበ ውእቱ ብሔር ጸሐፈ ለብእሲቱ መጽሐፈ እንዘ ይብል እምከመ በጽሐ ኀቤኪ ዝንቱ ሕፃን ዘስሙ ተላሶን እኂዞ መጽሐፈ መልእክት ኢታጐንድዪ ወኢታቁሚ ቀቲሎቶ እስመ ዘወገርኖ ውስተ ባሕር ውእቱ።
\m ፳፫፣ ወኀተመ ውእተ መጽሐፈ ወወሀቦ ባዕል ለርእሱ ተላሶን እንዘ ይብሎ ዘንተ መጽሐፈ አብጽሕ ኀበ ብእሲትየ ወሀባ ወኢተሀብ ለካልእ ዘእንበሌሃ።
\m ፳፬፤ ወሶቤሃ እኂዞ መጽሐፈ ሖረ ዝኩ ሕፃን ወእንዘ የሐውር ረክቦ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት በውስተ ፍኖት እንዘ ይጼዐን ፈረሰ ወብዙኃን መላእክት ምስሌሁ ተመሲሎሙ ሰብአ ከመ ሐራ ንጉሥ።
\m ፳፭፤ ወይቤሎ \bd ሚካኤል\bd* ለሕፃን በሐከ አንተአ ሕፃን ወይቤሎ ሕፃን በሐከ ኦ ሊቅየ ወይቤሎ ምንት ውእቱ ዘትጸ ውር መጽሐፍ ወይቤሎ ፈነ ወኒ ሊቅየ እሰድ መጽሐፈ ለብእሲቱ ወይቤሎ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ሀበኒ እነጽር ዘንተ መጽሐፈ።
\m ፳፮፣ ወበጊዜሃ ወሀቦ ለሊቀ መላእክት ወነፍኆ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ለዝንቱ መጽሐፍ። ወበጊዜሃ ተደምሰሰ እስመ መጽሐፈ ሐሰት ውእቱ።
\m ፳፮፤ ወአኀዘ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ይጽሐፍ በቃለ ዝኩ ብእሲ ባዕል ዕቡይ ወጸሐፈ እንዘ ይብል ጸሐፈኩ ለኪ አነ ብእሲኪ ወሖርኩ ርኁቀ ብሔር ወረከብኩ በውስተ ውእቱ ብሔር ብእሴ መኰንነ ዐቢየ ወባዕለ ጥቀ አቡሁ ለሕፃን ወወሀበኒ ብዙኀ ወርቀ ወብሩረ ከመ አሀቦ ወለትየ ለወልዱ ትኩኖ ብእሲተ ወሶበ በጽሐ ኀቤኪ ዝንቱ መጽሐፍ አንቢበኪ ዘንተ ይኩን ዐቢይ ትፍሥሕት በቤትየ ወበሀገርየ ወአስተዋስቢዮ ወለትየ ወርቅየ ውብሩርየ ሀቢዮ አኮአ አሐደ አላ ኵሎ ንዋይየ ዘቤት ወዘገዳም ኢትኅብኢዮ ወኢምንተኒ።
\m ፳፰፣ ወኀተማ ለዛቲ መጽሐፈ መልእክት \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወወሀቦ ለሕፃን በከመ ቀዳሚ ወሖረ ወበጽሐ ኀበ ብእሲቱ ወወሀባ ውእተ መጽሐፈ መልእክት ወተቀበለቶ ወአንበበት ትእዛዛተ ዘውስቴቱ ወሶበ አንበቡት ገብረት ሎቱ ኵሎ ዘተአዘዘት።
\m ፳፱፣ ወእምድኅረ ኅለፈ ወርኅ ኮነ እትወቱ ለዝንቱ ባዕል ዕቡይ ወቀርበ ሀገረ ወረከቦሙ ለአግብርቲሁ ወይቤሎሙ ዳኅንኑ ሀሎክሙ ኵልክሙ። 
\m ፴፤ ወይቤልዎ ዳኅነ ሀሎነ ብእሲትከሰ እምከመ በጽሐ መጽሐፍከ ኀቤሃ ገብረት ብዙኅ ትፍሥሕተ ምስሌነ በቃለ መልእክትከ።
\m ፴፩፤ ወይቤሎሙ በይነ ምንት ውእቱ ወይቤልዎ ወሀብቶ ወለተከ ለዝኩ ሕፃን ትኩኖ ብእሲተ በይነ መጽሐፍ ዘለአከ ወወሀበቶ ኵሎ ንዋየከ ዘቤት ወዘገዳም ወሀለዉ ኅቡረ እንዘ ይበልዑ ወይሰትዩ ወይትፌሥሑ በመሰንቆ ወበመዝሙር በከበሮ ወበእንዚራ በውስተ ቤትከ ወእምከመ ሰምዐ ዘንተ ነገረ ቦአ ኀዘን ውስተ ልቡ ወተጽዕነ ላዕለ ፈረሱ ወበጊዜሃ ተመትረ መርገፁ ወወድቀ ዲበ ሰይፍ እንተ ሀለወት ታሕተ ኮር ወባቲ ሞተ።
\m ፴፪፣ ወሶበ ሰምዐት ብእሲቱ ጽራሐ ወዐውያተ ወብካየ ወወውዖተ መሪረ ዐቢየ መጽአ ላዕሌሃ ዐቢይ ድንጋፄ ወሶበ ሰምዐት ከመ ሞተ ምታ ወድቀት እምተድባበ ናሕስ ወሞተት በይእቲ ዕለት ወተቀብሩ ክልኤሆሙ በአሐቲ ዕለት።
\m ፴፫፣ ወእምድኅረ ዝንቱ ነገር ነበረ ሕፃን እንዘ ይትቀነይ በኵሉ ፍናፄሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በከመ ተባረከ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወእምኃበ ሊቃነ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* \bd ወገብርኤል\bd* ወይምሕር ነዳያን ወምስኪናነ በበዓላተ እግዚእነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*በጌና ወበኤጲፋንያ በአስተርእዮቱ ወበጥምቀቱ ወበበዓለ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ወበበዓለ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለለወርኁ ይውህብ ለነዳያን ወለምስኪናን እምንዋዩ ዘወበሀቦ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፴፬ ወአዕረፈ ተላሶን አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለኅዳር በበዓለ ቅዱስ ወክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወወረሰ መንግሥተ ሰማያት በትንብልናሃ ለእግዝእትነ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ወላዲተ አምላክ ወበትንብልናሁ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd*።
\m ፴፭፣ ወአልቦ ማኅለቅት ለዘገብረ መንክር ወባሕቱ ጸሐፍነ ንስቲተ ወኀደግነ ብዙኀ ከመ ንዘከር ነዳያነ ወምስኪናነ ወንምሐር በስሙ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ከመ ይጸሊ ላዕሌነ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይሥረይ ለነ ኀጣውኢነ።
\m ፴፮፣ ወአነ አቡክሙ \bd ዮሐንስ \bd* ጳጳስ ዘኢትዮጵያ ወአንትሙ ደቂቅየ ወሕዝብየ ዘወሀበኒ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰአሉ ወጸልዩ ከመ ንርከብ ሞገሰ ወሣህለ ወምሕረተ በቅድሜሁ ለመፍቀሬ ሰብእ \bd እግዚአብሔር\bd* በጸሎቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወበትንብልናሁ ለቅዱስ \bd ገብርኤል\bd* አብሣሬ ትስብእት ወበስእለታ ለእግዝእትነ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ወላዲተ አምላክ ወበጸሎቱ \bd ለዮሐንስ \bd* መጥምቅ ወበጸሎቶሙ ለጻድቃን ወሰማዕት ወበስእለቶሙ ለአርባዕቱ እንስሳ ወዕሥራ ወአርባዕቱ ካህናተ ሰማይ።
\m ፴፮፤ ስብሐት \bd ለ\bd*\bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  \bd*በረከቶሙ ወሀብተ ረድኤቶሙ ቅዱሳን የሀሉ ምስሌነ።
\m ፴፰ ለዘጸሐፎ ወለዘአጽሐፎ ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ ወለዘሰምዐ ቃላቲሁ ኅቡረ ይምሐሮሙ \bd እግዚአብሔር\bd* በመንግሥተ ሰማያት ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፴፱፤ ተአምሪሁ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዘሥዑል በነደ እሳት ለዋሕድ ሐራሁ ዘልዑል ማዕርጊሁ ሙሐዘ ቅዳሴ ከናፍሪሁ ቀለምጺጸ እሳት ዘይነጥር እምአፉሁ አፍሐመ መብረቅ ሙጣሔሁ ወነበልባል ርሱን አልባሲሁ ሰይፈ ሥላሴ እኁዝ በእዴሁ በዘቦቱ ይትዐጸዱ ግሙናነ መንፈስ ሠራዊተ ቤልሖር አጋንንቲሁ።
\m ፵፫ ወለነኒ ለኵልነ ውሉደ ጥምቀት እለ አመነ በትንብልናሁ ይትማሕፀነነ ኀቤሁ ወይትኖልወነ ምስለ እሊአሁ የሐውጽነ ለለ ጽባሑ ወይባርከነ ሰፊሖ እዴሁ ወይሰውረነ በወልታ ትንብልናሁ ከመ ኢይን ድፉነ ለጸላኢ አሕፃሁ ወይክድነነ በጸላሎተ ክነፈሁ ከመ ንድኀን ለዓለም እምእከያቲሁ እምይእዜ ወእስከ ነፍስ ደኃሪሁ ወበኵሉ አዝማን ወዓመታቲሁ ወፈድፋደሰ ለጸሐፌ ተአምሪሁ ይክድኖ በጽላሎተ ክነፊሁ ለዓለመ ዓለም እሜን።
\m ፵፩ ተብህለ ከመ ሀሎ አሐዱ ብእሲ ክርስቲያናዊ ወኮነ በአሐቲ ሀገር እመዋዕል አመ በዓሉ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እንዘ 
\m ሀሎ አብ ኤጲስቆጶስ ምስለ ካህናት ወዲያቆናት ውስተ ቤተ ክርስቲያን በጊዜ ቍርባን ወሕዝብኒ ውኁዳን እምክርስቲያን ቅዉማን በአፍአ በጊዜ ቅዳሴ ለተመጥዎ ቍርባን እንዘ ከመዝ ሀለዉ በከመ ሥርዐተ ሕግ ዘልማድ ወሶበ በጽሐ ኀበ ዘይትነበብ ቃለ ወንጌል መንግሥቱ ለወልድ ዋሕድ መጽአ ሶቤፃ ብእሲ ዘቦቱ መንፈስ ርኵስ ዘነበረ እምትካት እንዘ ይትኴነን በሥቃይ ወደዌ ዕፁብ ብዙኀ እምአጋንንት እኩያን ወቦአ ውስተ ቤተ ክርስቲያን እንዘ ሀለዉ ከመ ዝ ወኵሉ ሕዝብ ይኔጽርዎ ዐውየወ ወከልሐ በዐቢይ ቃል እንዘ ይብል ናሁ ሰደድከኒ ወአውፃእከኒ እማኅደርየ ወሀሎኩ እንዘ አንጌጊ እስኪ ይእዜ ምስለ ኵሎሙ አብያጽየ ኀጢእየ ምዕራፈ ኀበ አአቱ ወአኀድር ኦ ሊቀ መላእክት አይቴኑ አሐውር እመንፈስከ ወአይቴ እጐይይ እምቅድመ ገጽከ ወአልቦ ኀበ ናመሥጥ እምእዴከ ናሁ ሰደድከነ እምኵለሄ እምታሕተ ሰማይ ወምድር ኀበ ተለምየ ስምከ ወኀበ  ትግብሪ ተዝካርከ ወኀበ ተሐንጸ መርጡልከ ወቤተ ክርስቲያን በውስተ ኲሉ ኀጣእነ እንኮምብያተ ወዘንተ እንዘ ይብል በልዑል ቃል ውእቱ መንፈስ ርኵስ በቅድመ ጉባኤ ቤተ ክርስቲያን።
\m ፵፬ አሜሃ ይእተ አሚሪ መጽአ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወወረደ እምላእለ ሰማይ ወአስተርአየ ሶቤሃ እንዘ ይለብስ ብርሃነ ወይትዐጸፍ መብረቀ ስብሐት እኒዞ በትረ ወርቅ በእዴሁ በአርአያ ትእምርተ መስቀል።
\m ፵፫፣ ወኦኀዞ ሶቤሃ ለውእቱ ሰይጣን መንፈስ ርኵስ ዘየኀድር ላዕለ ውእቱ ብእሲ ወሰቀሎ መልዕልተ ውእቱ ምሥዋዕ ዲበ ምስአል ውስተ መርጡለ ቤተ ክርስቲያን በፀጋመ ምሥዋፅ ወአኅዘ ይዝብጦ በትረ መስቀል ዘውስተ እዴሁ ወጽርሐ ሰይጣን ወከልሓ በዐቢይ ቃል ወዐውየው እንዘ ይብል ወይ ሊተ አሌ ሊተ ዘኮንኩ እኁዘ ውስተ እዴከ ወበምንትኑ ዘአመሥጥ እምእዴከ አበስኩ ኦ ሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* ዘደፈርኩ በዊአ ውስተ መርጡልከ ወባሕቱ አምሕለከ በዘወህበከ ሥልጣነ ወዘንተ ክብረ ዐቢየ ከመ ትምሐረኒ ወትኅድገኒ እሑር ወአነኒ እምሕልለከ ናሁ ከመ እምይእዜ ኢይትመየጥ ወኢይደግም በዊአ ውስተ መርጡልከ ወኀበ  ኵሉ መካን ዘይሰመይ ስምከ ወኀበ  ይትገበር ተዝክርከ ወይትአመን በጸሎትከ።
\m ፵፬፣ ወዘንተ ብሂሎ ወፅኦ እምቤተ ክርስቲያን ወሖረ በፍርሀት ወበኀሳር ዐቢይ እንዘ ይኔጽርዎ ኵሉ ሕዝብ።
\m ፵፭፤ ወእምዝ ሐይወ ውእቱ ብእሲ ወኮነ ጥዑየ ወአአኰቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወነበረ እንዘ ይትላአክ ወይትቀነይ ለቤተ ክርስቲያኑ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* በኵሉ መዋዕለ ሕይወቱ አስከ አመ አዕረፈ ወቦአ ውስተ መንግሥተ ሰማያት በአሚነ ዚአሁ በትንብልናሁ \bd ለሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት መልአከ ሣህል ወምሕረት።
\m ፵፯፣ ወለነኒ ለኵልነ እለ አመነ በጸሎተ ዚአሁ ወስእለተ አፉሁ በትንብልናሁ ያድኅነነ እምስቴማ ወእምአጋንንቲሁ ወይፈውሰነ እምደዌ ነፍስነ ወሥጋነ ወድዮ ዲብ ቍስልነ ጥዒና ቅዳሴሁ ከመ ንሕየው በጸጋሁ ወያብዝኅ ስኢለ በእንቲአነ ምስለ ኵልሙ አብያጺሁ አርእስተ እሳት ኪሩባውያን መብረቀ ስብሐት እለ ይትሞጥሑ ይነፍንፍ ዲቤነ ጠለ ሣህል ዘምሉዕ ረባሑ እምኀበ መሐሪ ዘአርያም ጽሩሑ ዘኢይትዐወቅ ጥንተ ክዋኔሁ ዘኅቡእ ህላዌሁ ወኢያርኅቀነ እምኔሁ ምሕረተ ዚአሁ ወፈድፋደሰ ለዘያነብብ ተአምራቲሁ ይኩኖ ረድኤተ ተልንብልናሁ ወይጸልሎ በአክናፊሁ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፵፯፣ \bd በስመ \bd*\bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  አሐዱ አምላክ \bd*አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለሐምሌ ተዝካረ በዓሉ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እስመ በዛቲ ዕለት ፈነም \bd እግዚአብሔር\bd* ኀበ ትዕይንቱ ለሰናክሬም ንጉሠ ፋርስ ወቀተለ እምትዕይንቱ ዐሠርተ ወሰመንተ እልፈ ወሃምሳ ምዕተ ሶበ ዐገታ ለኢየሩሳሌም።
\m ፵፰፤ ወፈነወ ሰናክሬም ላእካነ ኀበ ሕዝቅያስ ንጉሥ እንዘ ይፀርፍ ላዕሌሁ ወላዕለ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላኩ ወይቤሎሙ መኑ ያድኅነክሙ እም እዴየ።
\m ፵፱፣ ወኀዘነ ሕዝቅያስ ንጉሠ ይሁዳ እንዘ ይሰምዕ ፅርፈተ ላዕሌሁ ወላዕለ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላኩ ወለብሰ ሠቀ ጸጕር ወቦአ ቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸለየ ወሰአለ ወሰገደ ውስተ ቤተ መቅደሱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ከመ ያድኅን ሕዝቦ ወሀገሮ ኢየሩሳሌምሃ ወተወክፈ \bd እግዚአብሔር\bd* ስእለቶ ወፈነዎ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ለሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ኀበ ትዕይንቱ ለሰናክሬም ንጉሠ ፋርስ ወገብረ ተአምረ ዐቢየ ወአድኃና ለኢየሩሳሌም ወለኵሎሙ ሕዝበ ይሁዳ።
\m ፶፣ ወበእንተዝ አዘዙነ መምህራነ ቤተ ክርስቲያን ከመ ንግበር ተዝካረ በዓሉ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ለለ ኵሎ አውራኅ በከመ ዛቲ ዕለት ትንብልናሁ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፶፩ ሰላም ለከ ረዳኤ ቅዱሳን ሰማዕት ወሐዋጼ ጸድቃን ዕደው ዘውስተ ጾማዕት \bd ሚካኤል\bd* ፀሐይ ጥዒና ቈሪራን አዝርዕት ያንቅሀኒ ወያንሥአኒ እምዳግም ሞት ውስተ ክነፊከ ዘሀሎ ሕይወት። 
\b 
\b 
\b 
\b 
