\c 11 

\s1 \bd ዘወርኃ\bd* ሰኔ 
\m \bd ምዕራፍ ፳፯ \bd*
\m ፩ \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd* አሐዱ አምላክ ዝንቱ ድርሳነ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ዘይትነበብ አመ ዐሡሩ ለወርኀ ሰኔ ሣህሉ ወምሕረቱ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*ወአምላክነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወኃይለ ረድኤቱ \bd ለመስቀል\bd* ቅዱስ ወክቡር የሀሉ ምስለ ሀገሪትነ ኢትዮጵያ ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\m ፪ ወእምዝ አንበረቶ ዕሌኒ ንግሥት ለወልዳ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ዲበ መንበረ መንግሥታ ውእቱኒ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ኮነ ጻድቅ ወየዋሀ ወትሑተ ወፈራሄ \bd እግዚአብሔር\bd* ወየዓቅብ ነፍሶ እምዝሙት ወእምአምልኮ ጣዖት ርኩስ ወበዘከመዝ ግብር ነግሠ ላዕለ ሀገረ ሮሜ ወበራንጥያ ወኢየሩሳሌም ወግብጽ ወሶርያ ወቆመ በፍትሐ ጽድቅ ወርትዕ ውስተ ኵሉ ዓጽናፈ ዓለም። 
\m ፫ ወእምዝ በአሐቲ ዕለት መጽኡ ኀቤሁ ልሒቃነ ሀገረ ሮሜ ወይቤልዎ \bd ለቈስጠንጢኖስ\bd* ወልደ ቅድስት ዕሌኒ ኦ እግዚእነ ንጉሥ ዘበምድር አውፅአነ ወባልሐነ ወአንግፈነ ወአግዕዘነ ለነ ለኵልነ ሕዝብ ክርስቶሳውያን እምተኰንኖቱ ወእምግብርናቲሁ ለመክስምያኖስ ዕልው።
\m ፬ ኦ ንጉሥነ ወእግዚእነ እስመ ኃጣእነ ኀበ ንጉይይ ወንትኀባእ እምነ ገጹ ወይብልዎ ኵሎ ጊዜ ከመዝ እንዘ ይመጽኡ ኀቤሁ ለቁስጠንጢኖስ ንጉሥ። 
\m ፭ ወአውሥኦሙ ንጉሥ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ወይቤሎሙ ለእለ መጽኡ ኀቤሁ እስመ ትብሉኒ ኵሎ ጊዜ አውፅአነ ወባልሀነ ወአንግፈነ እምተኰንኖቱ ወእምተቀንዮቱ ለመክስምያኖስ ዕልው ምንተ እኩየ ግብረ ገብረ በላዕሌክሙ ወምንት ውእቱ ዘአጽንዐ ግብርናተ ተቀንዮ በላዕለ ኵልክሙ እስኩ አይድዑኒ ሊተ ዘበጽሐ ላዕሌክሙ አነሂ እሰምዓክሙ። 
\m ፮ ወተሰጥውዎ ሕዝብ ወይቤልዎ ለቄስጠንጢኖስ ንጉሥ ዝንቱሰ መክስምያኖስ ያጌብረነ ወያሰግደነ ለጣዖት ርኩስ እንዘ ይቀሥፈነ ወይዘብጠነ በዐቢይ ኃይል ዘእንበለ ፈቃድነ ወይከልአነ ከመ ኢንጸውዕ ስሞ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክነ ወአውዓዮን ለኵሎን አብያተ ክርስቲያናቲነ ወበእንተ ዝንቱ ግፍዕነ ወሐዘንነ መጻእነ ኀቤከ። ከመ ነዓውዩ በቅድመ ገጽከ ኦ መፍቀሬ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአምጽኡ ኀቤሁ ስባራተ \bd መስቀል\bd* ወጽዋዕ ወጻሕል ወመጻሕፍተ ቍንጽላተ ዘአውዓዮን በእሳት። 
\m ፯ ወሶበ ርእየ ወሰምዐ ንጉሥ \bd ቆስጠንጢኖስ\bd* ዘንተ ኵሎ ግፍዐ ዘበጽሐ በላዕለ ኵሎሙ ሕዝብ ወበላዕለ አብያተ ክርስቲያናት ሐዘነ ዐቢየ ሐዘነ ወተከዘ ፈድፋደ። ወውእተ ጊዜ አዖደ ዓዋዴ በውስተ ኵሉ ምኵናነ ብሔሩ ከመ ይትጋብኡ ኀበ ቤተ መንግሥቱ እስከ ሳብዕ ዕለት ኵሎሙ ሠራዊቱ ወኵሎሙ ሕዝብ ዘደወለ መንግሥቱ። 
\m ፰ ወሶበ ሰምዑ ሕዝብ ቃለ ዓዋዲ ተጋብኡ ፍጡነ እስከ ሰብዓቱ ዕለት ወኵሎሙ ሠራዊቱ ወሰብአ ሀገርኒ ኀበ ዓጸደ ቤተ መንግሥቱ።
\m ፱ ወይቤሎሙ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ንጉሥ ለኵሎሙ ሕዝብ እለ ተጋብኡ ኀበ ቤተ መንግሥቱ ኦ አበውየ ወአኀውየ ጸልዩ ወሰአሉ ኀበ \bd እግዚእነ \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወኀበ እሙ \bd እግዝእትነ \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ወኀበ መስቀሉ ቅዱስ ዘተቀደሰ በደሙ ክቡር።
\m ፲ እስመ ናሁ ነውር ኀበ ጸብእ ከመ ንጻባእ ምስለ መክስምያኖስ ዕልው ወጸላኢሁ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወለእሙ \bd እግዝእትነ \bd*\bd ማርያም ድንግል \bd*ወለመስቀሉ ክቡር።
\m ፲፩ ወሶበ ይቤሎሙ ዘንተ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ንጉሥ ተንሥኡ ኵሎሙ ሕዝብ ወሰፍሑ እደዊሆሙ ሰአሉ ወአስተብቍዑ ኀበ \bd እግዚእነ \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወኀበ \bd እግዝእትነ \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*እሙ ወኀበ መስቀሉ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወጸለዩ እንዘ ይብሉ ከመዝ።
\m ፲፪ ለትሩጽ እግዚኦ ምሕረትከ ላዕሌነ ወብርሃነ ገጽከ ላዕለ ነፍስነ ይምፃእ ምሕረትከ ዘያሐይወነ ወዘያድኅነነ ወያስተርኢ ኂሩትከ በላዕሌነ ዘያስተፌሥሐነ ለነ ለኵልነ ሕዝብከ መሲሐውያን። 
\m ፲፫ ዕቀበነ እግዚኦ እምኵሉ እኩይ ወእምኵሉ ስሕተት እስመ አመ ዕለተ ጸራሕነ ኀቤከ አንተ ትሰምዓነ እግዚኦ እስመ መሐሪ ወመስተሣህል አንተ። 
\m ፲፬ እስመ አንተ እግዚኦ በግዑ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘተሦዕከ በላዕለ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ቅዱስ ወተሣሃለነ እግዚኦ በእንተ \bd እግዝእትነ \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*እምከ ወሀበነ ኃይለ ወመዊዐ በኃይለ \bd መስቀል\bd*ከ ክቡር እስመ ተሦዕከ በዲበ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር ከመ ታድኅን ልሕኵተከ እንተ ለሐኰ በእዴከ።
\m ፲፭ ኦ እግዚእነ ወአምላክነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*እስመ እምኀቤከ ውእቱ ረድኤት ወድኅነት ወአድኅነነ እግዚኦ በከመ አድኀንኮ ለዳዊት ገብርከ እምኵናት እኪት ወከማሁ አድኅነነ በኃይለ \bd መስቀል\bd*ከ። እስመ ኵሉ ይትከሃለከ ወአልቦ ዘይሰአነከ አምላከ ኀያላን አንተ ኢትግድፈነ ወኢትመንነነ ሀበነ ኃይለ ወመዊዕ በኃይለ \bd መስቀል\bd*ከ ክቡር በስእለታ ወበአስተብቍዖታ ለእምከ \bd እግዝእትነ \bd*\bd ማርያም ድንግል \bd*እንተ ይእቲ ትምክህተ ዘመድነ ወዘንተ ጸሎት ጸለዩ።
\m ፲፮ ወእምዝ ተንሥኡ ከመ ይሑሩ ውስተ ጸብእ ኵሎሙ ሕዝብ በከመ አዘዞሙ ንጉሥ። ወንጉሥኒ ቁስጠንጢኖስ ርእየ በውስተ አየር ጽሑፈ ዘይብል በነገረ ሮማይስጢ ከመ እንተ ትእምርተ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* ኒቀስጣኑ ኒቍስጣጣኑ ወይቤ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ንጉሥ ምንት ውእቱ ፍካሬሁ ለዝንቱ ዘተጽሕፈ በውስተ አየር። ወይቤሎ አሐዱ ብእሲ ቅዱስ እምውስተ ሐራ ዘስሙ አውስግንዮስ ይቤለከአ እግዚእከ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*በዝ ትእምርተ \bd መስቀል\bd* ትመውዕ ፀረከ ወጸላእተከ ወዘንተ ብሂሎ ፈከረ ሎቱ። 
\m ፲፯ ውእተ ጊዜ ገብረ ንጉሥ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ትእምርተ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ በውስተ ኵሉ ንዋየ ሐቅሎሙ ለኵሎሙ ሠራዊቱ በአስይፍቲሆሙ ወበኵያንዊሆሙ ወበልጓመ አፍራሲሆሙ።
\m ፲፰ ወአዘዞሙ ለካህናት ከመ ይትልውዎ እንዘ ይጸውሩ መስቀሎ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ። 
\m ፲፱ ወእምዝ ሖረ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ንጉሥ መፍቀሬ \bd እግዚአብሔር\bd* ወፍቁረ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ከመ ይጻባእ 'ወይትቃተል ምስለ መክስምያኖስ ዕልው ወአኀዘ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ምስለ ሠራዊቱ ከመ ይጻባእ ምስለ መክስምያኖስ ዕልው ፀሮሙ ወጸላእቶሙ ለክርስቶሳውያን ወኮነ ዐቢይ ቀትል ወኀልቁ ወተወድኡ ኵሎሙ ሠራዊቱ ለመክስምያኖስ ዕልው ወኮነ በድኖሙ ክምረ ክምር ወበጽሐ ደሞሙ እስከ ልጓመ ፈረስ። 
\m ፳ ወሶበ ርእየ ወነጸረ መክስምያኖስ ዕልው ከመ ኀልቁ ኵሎሙ ሠራዊቱ ውእተ ጊዜ ጐየ ወተድህለ ድኅሬሁ ምስለ ኅዳጣን ሠራዊቱ እለ ተርፉ እሞት ከመ ያምሥጥ እምእዴሁ ለቄስጠንጢኖስ ወተጽዕነ ዲበ ተንከተም ወቦአ ውስተ ባሕር ወሶቤሃ አስተርአዮሙ በውስተ ባሕር ብርሃነ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ወበረቀ ቦሙ ከመ መብረቅ ለመክስምያኖስ ወለሠራዊቱ አሜሃ ተንሥአ ነፋሰ ዐውሎ ወዘበጦ ማዕበል ለተንከተም ወተሰብረ ሐመር ወተሠጥመ መክስምያኖስ ዕልው በውስተ ልጐተ ባሕር ምስለ ሠራዊቱ ወበኀይለ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ሞዖሙ ወአጥፍኦሙ ለኵሎሙ ዓላውያን \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ጻድቅ ወፈራሄ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፳፩ ወእምዝ አዖደ ዓዋዴ ውስተ ኵሉ አጽናፈ ዓለም እንዘ ይብል ይትዓፀዋ አብያተ ጣዖታት ወይትረኀዋ አብተ ክርስቲያናት ወይእመን ኵሉ ሰብእ በስሙ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወበእሙ \bd እግዝእትነ \bd*\bd ማርያም ድንግል \bd*በክልኤ በትንብልናሃ ወይርአይ ኵሉ ኃይለ አድኅኖቱ ወተአምሪሁ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር ዘተቀደሰ በደመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፳፪ ወ\bd ቈስጠንጢኖስ\bd*ኒ ተመይጠ በሰላም ኀበ ቤተ መንግሥቱ በፍሥሐ ወበኀሤት እንዘ ይሴብሖ ወየአኵቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘአውደቆሙ ለፀሩ ወለጸላእቱ ውስተ እዴሁ ወከመዝ ተመይጠ ኀበ ሀገሩ ሮሜ በዳኅና ወበሰላም እንዘ ይገኒ ለመስቀለ እግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ወተቀበልዎ ኵሎሙ ሰብእ ዘሀገረ ሮምያ በፍሥሐ ወበሐሤት ወቦአ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ውስተ ቤተ መንግሥቱ በዐቢይ ክብር ወዕበይ። ወአዘዞሙ ለካህናት ከመ የብእዎ ለመስቀለ እግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ክቡር ውስተ ቤተ ክርስቲያን አሠርጊዎሙ በዲባጋት ወበአልባስ ክቡራት ወበዐልው ወከርቤ ወአፈዋት።
\m ፳፫ ወገብረ ቁስጠንጢኖስ ንጉሥ መፍቀሬ \bd እግዚአብሔር\bd* በዓለ ዐቢየ በእንተ ስሙ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር ወገብረ ምሳሐ ዐቢየ ለነዳያን ወለምስኪናን ለመኳንንትሂ ወለመሳፍንት ወለኵሎሙ ሰብአ ሀገር በእንተ ክብሩ ወመንክራቲሁ ለመስቀለ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚእ እንዘ ይጫኑ።
\m ፳፬ ወአይድዖሙ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ዘከመ እፎ አስተርአዮ \bd መስቀል\bd* ክቡር ወዘከመ እፎ ጸብኦ ለመክስምያኖስ ዕልው ምስለ ኵሎሙ ሠራዊቱ በኃይለ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd*።
\m ፳፭ ወዝንቱ ኵሉ ዘኮነ አመ ዐሡሩ ለወርኀ ሰኔ ወኮነ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* መዋዔ ፀሩ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ወጽኑዕ ኀይል በኀይለ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd*። 
\m ፳፮ ወተጠምቀ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* በዐሠርቱ ወክልኤቱ ዓመተ መንግሥቱ በእደዊሁ ለብፁዕ ወቅዱስ ሶል ጴጥሮስ ሊቀ ጳጳሳት \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd* አሐዱ አምላክ ወመጠዋ ሥጋሁ ቅዱሰ ወደሞ ክቡረ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት። 
\m \bd ምዕራፍ ፳፰\bd*
\m ፩ ወእምድኅረዝ ወፅአት ዕሌኒ ንግሥት እምቤተ መንግሥታ ኀዲጋ ኵሉ ንዋያ ወርቀ ወብሩረ ወኵሎ ብዕላ ለወልዳ ቁስጠንጢኖስ ወአዘዘቶ ከመ ይግበር በዓለ ተዝካራ ለእግዝእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በ፪ኤ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ አመ ፳ወ፩ ለለወርኁ ወተዝካረ \bd መስቀል\bd*ሂ ክቡር አመ ዐሡሩ ለለወርኁ በአጽግቦ ርኁባን ወበአስትዮ ጽሙዓን ለነዳያን ወለምስኪናን እንዘ ያጸንዕ ሃይማኖቶ ርትዕተ \bd ዘክርስቶስ\bd* እግዚእ። 
\m ፪ ወእምድኅረ መዓደቶ ወመሀረቶ ለወልዳ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* አሕነጸት ላቲ ንስቲተ ልገተ በዕፅ ወጽቡር ወሣዕር በውስተ ቅጽረ ቤተ ክርስቲያኑ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር። 
\m ፫ ወኢያሕነጸት ማኅደራ በዕፀወ ቄድሮስ ወዘግባ በወርቅ ወብሩር ወበዕንቍ ወበቀርነ ነጌ ወበዕብነ ባላቅ እስመ መነነት ዘንተ ዓለመ ኀላፌ ወማሳኔ በእንተ ፍቅሩ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ወበእንተ ዕፀ መስቀሉ ክቡር። 
\m ፬ ወነበረት ውስተ ይእቲ ልገት እንዘ ትጸውም ወትጼሊ ወትሰግድ እንዘ ኢትወፅእ አፍአ እምውስተ ይእቲ ልገት መዐልተ ወሌሊተ ዘእንበለ ስዒመ ቤተ ክርስቲያኑ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር። 
\m ፭ ወአብአት ውስተ ይእቲ ልገት ሐመደ ወአስዋከ ዘይመስል ሕማሙ ከመ ዋዕየ እሳት ወበሌሊት ትርክብ ዲቤሁ ወታንገረግር ዕራቃ ዘእንበለ ልብስ። ወበመዓልትሂ ትለብስ ሠቀ በውሳጤ መልበሳ። 
\m ፮ ወጊዜ መንፈቀ ሌሊት ትሰውእ ውስተ ቤተ ክርስቲያኑ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር ትስእል ወታስተበቍዕ ወትጼሊ እንዘ ትሰግድ ሰህየ እስከ ይከውን ሐፈ ዚአሃ ከመ ማይ ዘተክዕወ ዲበ ምድር እምብዝኀ ስግደታቲሃ ወትቀውም ሰፊሃ አእዳዊሃ ቅድመ ገጸ ሥዕላ ለእግዝእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በ፪ኤ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ እንዘ ትጼሊ ወትስእል ወታስተበቍዕ ኀቤሃ በጥቡዕ ልብ ወበጽሩይ ሕሊና በእንተ ነፍሳ ከመ ትኩን ላቲ ፀወነ በቅድመ ወልዳ \bd መድኃኔ ዓለም \bd*ዘተሦፀ በዲበ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ለቤዝወ ኵሉ ፍጥረተ ዕጓለ እመሕያው።
\m ፯ ወትብል ኵሎ ጊዜ ቀዊመ ቅድመ ገጸ ሥዕላ \bd ለእግዝእትነ \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ኦ እግዝእትየ \bd ማርያም\bd* ምንተ አወሥእ በቅድመ ወልድኪ አመ ትቀውም ነፍስየ ዕራቃ ወይ ሊተ አሌ ሊተ ምንተ አወሥእ በይእቲ ሰዓት አልብየ ዘአወስእ። 
\m ፰ አይቴኑ አሐውር እምቅድመ ገጹ ለወልድኪ እመኒ ዐረጉ ውስተ ሰማይ ህየኒ ውእቱ ወእመኒ ወረድኩ ውስተ ቀላይ ህየኒ ሀሎ ወእመኒ ነሣእኩ ክንፈ ከመ እንተ ንሥር ወሠረርኩ እስከ ማኅለቅተ ባሕር ህየኒ ውእቱ። ኦ እግዝእትየ ነጽሪ ኀቤየ ወኢትመንንኒ ሊተ በእንተ ኃጢአትየ ወአስተብቍዒ ሊተ ኀበ ፍቁር ወልድኪ በእንተ ነፍስየ። 
\m ፱ ወእንዘ ትጼሊ ከመዝ ትመጽእ ኀቤሃ እግዚእትነ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ወትቤላ ለቅድስት ዕሌኒ ኦ ፍቅርትየ ኢትፍርሂ በእንተ ኵነኔ ሥጋ ወነፍስ እስመ ወልድየ መሐሪ ወመስተሣህል ርኁቀ መዓት ወብዙኀ ምሕረት ወጻድቅ እስመ ውእቱ ሠምረ ሃይማኖተኪ ጽኑዕ ወምግባረኪ ሠናየ በእንተ ዘኀሠሥኪ ወረከብኪ መስቀሎ ቅዱሰ ወኅቡአ በብዙኅ ጻማ ወድካም።
\m ፲ ወይእዜኒ ኢትፍርሂ ወኢትደንግፂ በእንተ ኵነኔ ነፍስኪ ወዘንተ ነገረ እምድኅረ ነገረታ ወመዓደታ ተሠወረት እምኔሃ \bd እግዝእትነ \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ወዐርገት ውስተ ሰማያት።
\m ፲፩ ወቅድስትሪ ዕሌኒ ትበውእ ኵሎ ዕለተ ውስተ ቤተ ክርስቲያኑ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር ወትቀውም ቅድመ ሥዕላ ለእግዝእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በክልኤ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ትስእል ሰፊሃ እደዊሃ ወታስተበቁዕ ኀበ \bd እግዝእትነ \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*እንዘ ትብል ኦ እግዝእትየ \bd ማርያም\bd* ምንተኑ አወሥኦ ለእግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*አመ ትወፅእ ነፍስየ እምሥጋየ ወአመ ትቀውም ዕራቃ ቅድመ ገጹ ለአምላኪየ ወአይቴ እጉይይ እምቅድመ ገጹ ወአመ ይቤለኒ አንቲ ነፍስ አይቴ ነበርኪ ወምንተ ገበርኪ በኵሉ መዋዕለ ሕይወትኪ።
\m ፲፪ ወእንዘ ትበኪ ከመዝ በእንተ ተፈልጦተ ነፍሳ እምሥጋሃ ወበእንተ ኩነኔ ነፍሳ መጽአት ካዕበ ኀቤሃ \bd እግዝእትነ \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ወትቤላ ለቅድስት ዕሌኒ ለምንት ትበክዪ ወትጻምዊ ከመዝ ወናዘዘታ እንዘ ትብል ኢትፍርሂ ኦ ዕሌኒ በእንተ ኵነኔ ነፍስኪ ወበእንተ ተፈልጦታ ለነፍስኪ እምሥጋሃ እስመ ዝኵሉ ኢይረክበኪ ለኪ እስመ ያፈቅረኪ ወልድየ ወፍቁርየ በእንተ ጻማኪ ወድካምኪ በኀሢሠ \bd መስቀል\bd* ክቡር።
\m ፲፫ ይእቲስ ዕሌኒ ኢኀደገት ጸሎታ ወአስተብቍዖታ ኀበ \bd እግዝእትነ \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ወላዲተ አምላክ በእንተ ኵነኔ ወተፈልጦተ ነፍስ እምሥጋሃ ወትበኪ በቅድመ ሥዕላ \bd ለእግዝእትነ \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ወላዲተ አምላክ እንዘ ትብል ኦ ነፍስየ ኅርትምት ወምንንት አሌ ለኪ ወይ ለኪ ምንተ ታወሥኢዮ ለእግዚእኪ \bd ክርስቶስ\bd* ንጉሠ ስብሐት አመ ትቀውም ቅድመ ገጹ ለአምላክኪ።
\m ፲፬ ወእንዘ ከመዝ ትበኪ ወታስቆቁ በቅድመ ሥዕላ \bd ለእግዝእትነ \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ወላዲተ አምላክ በሣልስ ጊዜ መጽአት \bd እግዝእትነ \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ወላዲተ አምላክ ኀቤሃ ወትቤላ ኦ ፍቅርትየ ዕሌኒ ለምንት ከመዝ ትፈርሂ ሞተ ሥጋኪ እስመ ትበውእ ነፍስኪ ውስተ ሕይወት ዘለዓለም። 
\m ፲፭ ወአውሥአታ ዕሌኒ ክብርት \bd ለእግዝእትነ \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ወላዲተ አምላክ ወትቤላ ኦ እግዝእትየ አንሰ እፈርህ ፀአተ ነፍስየ ወተፈልጦታ እምሥጋየ ወቀዊሞታ ቅድመ \bd ክርስቶስ\bd* አምላኪየ በከመ ይቤ ዮሐንስ ልሳነ ወርቅ አንሰ እፈርህ እምነ ሠለስቱ ግብራት።
\m ፲፮ ኦ እግዝእትየ ዳዊትኒ አቡነ ንጉሠ እስራኤል ፈርሀ ወደንገፀ እሞተ ሥጋ ወተፈልጦታ ለነፍሱ እምነ ሥጋሃ ወአማሕፀነ ነፍሶ ውስተ እዴሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd*።
\m ፲፯ ሰሎሞንኒ ወልዱ ወንጉሦሙ ለእስራኤል ፈርሀ ወደንገፀ ወርዕደ እሞተ ሥጋ ወተፈልጦታ ለነፍሱ እምነ ሥጋሃ።
\m ፲፰ ወበእንተ ዝንቱ ነገር ተጥበበ ወአኀዘ ንሥረ ዐቢየ ዘይሠርር ውስተ አየር ወአሰሮ በማእሰር በውስተ ቤት ወአምጽአ ፈረሰ አንስቲያዊተ ጽዕዱተ ወገብረ ላቲ መንጦላዕተ ለአዕይንቲሃ ከመ ኢትነጽር ለፌ ወለፌ ዘእንበለ ውእቱ ንስር ባሕቲቱ ወከመ ኢትነጽር ድኅሬሃ ወኢ ኀበ ካልእ ዘእንበለ መንገለ ንሥር ባሕቲቱ ወእምዝ አቅረበ ተባዕታየ ፈረሰ በድኅሬሃ ወፀንሰት በጊዜሃ ይእቲ ፈረስ ወወለደት ተባዕታየ ፈረሰ ዘቦቱ አክናፍ ዘከመ ውእቱ ንሥር ዘይሠርር በውስተ አየር።
\m ፲፱ አፉሁኒ ከመ እንተ ንሥር ወክልኤ አዕዛኒሁ ወአእጋሪሁ ከመ ፈረስ ወበክልኤቱ ገበዋቲሁ ቦቱ ክልኤ አክናፍ ከመ እንተ ንሥር ዘይሠርር ቦቱ። 
\m ፳ ወለውእቱ ፈረስ ኮነ ሰሎሞን ንጉሥ ዘይሴስዮ ሥጋ አልሕምት ወአባግዕ ወአጣሊ ወኮነ ኃያለ ወጽኑአ ውእቱ ፈረስ ዘቦቱ ክልኤ አክናፍ ለእመኒ ፈቀደ ከመ ይዕርግ ሰማየ ይሠርር ወየሐውር ወየዐርግ ሰማየ እስከ ኀበ ፈቀደ ወይትመየጥ ውስተ ቤተ መንግሥቱ ለሰሎሞን ንጉሥ። 
\m ፳፩ ወኅብረ ዚአሁ ሐመልሚል ከመ ንሥር ወዕጹብ አርአያሁ ለኵሉ ሰብእ ዘይሬእዮ።
\m ፳፪ ወሐፀኖ ሰሎሞን ለውእቱ ፈረስ ኀምስተ ዓመተ እንዘ ይሴስዮ ሥጋ አልሕምት ከመ ንሥር ወያሰትዮ ሐሊበ ወእምዝ ገብረ ሎቱ ኮረ ወጸዓኖ ዲበ ሐቌሁ ዘእንበለ ይብጻሕ ታሕተ አክናፊሁ ወአሰረ ሥጋ ላሕም በዲበ ህለት ነዊህ በሰናስል ወአስተአኀዛ ለይእቲ በመራኁት ከመ ኢትደቅ እምህለት አላ ከመ ትትረአዮ ሥጋ በቅድመ አዕይንቲሁ።
\m ፳፫ ወአዘዞ ለገብሩ ንጉሥ ሰሎሞን ከመ ይጸዓን ላዕለ ዝንቱ ፈረስ ወተጽዕነ ውእቱ ገብር ላዕለ ዝንቱ ፈረስ በከመ አዘዞ እግዚኡ ሰሎሞን ወአሰሮ በሐብል ከመ ኢይደቅ እምላዕለ ፈረስ ወአሰረ ሐብለ ዲበ ክሣዱ ለውእቱ ፈረስ ወአስሮ ምስለ ገብሩ ወለኮርኒ ምስለ ፈረስ ወአስተአኀዞ ለህለት ዘቦ ላዕሌሁ ሥጋ ውስተ እዴሁ ለውእቱ ገብር ከመ ያርእዮ በቅድመ አዕይንቲሁ እመሂ ላዕለ ወእመሂ ታሕተ።
\m ፳፬ ወይቤሎ ሰሎሞን ለውእቱ ገብር ናሁ በጺሐከ ውስተ አየር ፍጡነ በዝንቱ ፈረስ ዘቦ ክንፍ ከመ ንሥር ነጽር ኵሎ ዘሀሎ ውስተ ሰማይ ዘአርአየከ አምላክነ \bd እግዚአብሔር\bd* ወእምድኅረ ርኢከ ወነጸርከ ዘሀሎ ውስተ ሰማይ ተመየጥ ኀቤየ ከመ ትንግረኒ ኵሎ ዘሀሎ ውስተ ሰማይ ዘርኢከ ወዘነጸርከ በአዕይንቲከ።
\m ፳፭ ወዘንተ ብሂሎ ፈትሖ ሰሎሞን ለውእቱ ፈረስ እማእሰሪሁ ወሶበ ፈትሖ እደዊሁ ወእገሪሁ ኮና ከመ አዕማደ ቤት ቅውማተ ወርቱዓተ ወክልኤ አክናፊሁ ኮና ከመ ደመናት ዘነፋሳት ወሠረረ ከዊኖ ከመዝ ውእቱ ፈረስ ወሶቤሃ አንከሩ ወተደሙ ንጉሥኒ ወኵሉ ሕዝብ ሶበ ነጸሩ ወርእዩ እንዘ የሐውር ወይሠርር ውእቱ ፈረስ ከመ እንተ ንሥር።
\m ፳፮ ወተበሐሉ በበይናቲሆሙ ኢርኢነ ወኢሰማዕነ ዘከመዝ ዕጹበ ግብረ እምቅድመዝ ወኢይከውንሂ እምድኅረዝ።
\m ፳፯ ይትባረክ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ዘአርአየነ ዘንተ መንክረ ወዕጹበ ግብረ።
\m ፳፰ ወዐርገ ውስተ አየር ውእቱ ፈረስ ምስለ ውእቱ ብእሲ ውእቱኒ ገብር ያሬእዮ ለውእቱ ሥጋ በቅድመ አዕይንቲሁ እንዘ ያሌዕል ውስተ አየር ውእቱኒ ፈረስ ይሠርር ላዕለ እንዘ ይመስሎ ዘይረክቦ ለዝንቱ ሥጋ ዘይትረአዮ በቅድመ አዕይንቲሁ ወበዘከመዝ ግብር ዐርገ ወበጽሐ ውስተ ሰማይ።
\m ፳፱ ወእምድኅረዝ አትሐቶ ለውእቱ ሥጋ መንገለ ምድር ወተመይጠ ኀበ ቤተ መንግሥቱ ለሰሎሞን ወተስእሎ ለውእቱ ገብር ሰሎሞን ወይቤሎ ኦ ወልድየ ምንተ ነጸርከ ወርኢከ በውስተ አየር ወበውስተ ሰማይ ንግረኒ እስኩ ወአይድዓኒ ሊተ ኵሎ ዘርኢከ ወዘነጸርከ በአዕይንቲከ ዘእንበለ ትኅባእ እምኔየ ንግረኒ ኵሎ። 
\m ፴ ወተሰጥዎ ውእቱ ገብር ወይቤሎ ለሰሎሞን እግዚኡ ኦ እግዚእየ አንሰ ርኢኩ ዕጹበ ወመድምመ ነገረ ወእንዘ እኔጽር አነ መልአ አንብዕየ በውስተ አዕይንትየ እምጸዳለ ፀሐይ ወእም ብዙኃት ነፋሳት።
\m ፴፩ ኦ እግዚእየ ንጉሥ እንዘ እኔጽር አነ በአዕይንትየ ርኢኩ ስፍሕተ ሀገረ አኮ ዘርኢክዋ ላቲ ለይእቲ ሀገር ከመ ምድራዊት ግብር ከዊና አላ ርኢክዋ ላቲ ከመ አሐቲ ደሴት ከዊና ዘሀለወት በማእከለ ባሕር እምጽንፍ እስከ ጽንፍ ወርኢኩ ዓዲ ባሕረ ስፉሐ ወዕሙቀ ሰጽነፊሃ ለሰማይ።
\m ፴፪ ወካዕበ ርኢኩ መንጠላዕተ ዘጽልመት መንገለ ደቡብ ወዳግመ ርኢክዋ ለገነተ ተድላ ወለብሔረ ሕያዋን ወለብሔረ ብፁዓን እንተ መንገለ ምሥራቅ ወያንሶስዉ በውስተ ብሔረ ሕያዋን ነፍሳተ ጻድቃን ዘአልቦሙ ኍልቍ ኦ ንጉሥ እግዚእየ ሊተሰ መሰለኒ ዘእበውእ ውስተ ይእቲ ሀገር ብርህት ወቅድስት ባሕቱ መጽአ ኀቤየ መልአክ ብርሃናዊ ወይቤለኒ በቃለ ሰላም ኢይትከሃለከ ከመ ትባእ ውስተ ይእቲ ሀገር ዘእንበለ ፈቃዱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አላ ሑር ፍጡነ ወግባእ ኀበ ቤትከ ወኀበ እግዚእከ ሰሎሞን።
\m ፴፫ ወውእተ ጊዜ ሰማዕኩ በህየ ቃላተ ክቡራተ ከመ ድምፀ መሰንቆ ወአርጋኖን እንዘ ይብሉ ቅዱሳን መላእክት እኵት ወስቡሕ ቅዱስ ሥሉስ ጸባኦት ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ፍርቃን ለአምላክነ።
\m ፴፬ ወእምዝ አርአይክዎ ለውእቱ ፈረስ ውእተ ሥጋ መንገለ ታሕት ረስይየ ወእንዘ ይኔጽሮ በታሕቴሁ ለውእቱ ሥጋ አብጽሐኒ ዝየ በከመ ትሬእየኒ።
\m ፴፭ ወሰሚዖ ንጉሥ ሰሎሞን ዘንተ ዐቢየ ነገረ አንከረ ወተደመ ወአስተዓጸበ ጥቀ ወአስተጋብኦሙ ለዓበይተ መንግሥቱ ወይቤሎሙ ኦ አበውየ ወአኀውየ ሰማዕክሙኑ ዘንተ ዕጹበ ወመድምመ ነገረ ወይቤልዎ እወ ሰማዕነ ኦ እግዚእነ ንጉሥ እምይእዜሰ አንተኒ ግበር ከማሁ ከመ ትምልክ ወትንግሥ በውስተ ኵሉ አጽናፈ ዓለም ወእስከ አጽናፈ ሰማይ።
\m ፴፮ ወሰሎሞንሰ ጠቢብ ወማእምር በእንተዝ ቦአ ውስተ ልቡ ፍርሃት ወይቤ በልቡናሁ ተጽዒንየ በዝንቱ ፈረስ አዓርግ ሰማየ ኀበ አልቦቱ ሞት ወኢ ሕማም ወኢ ሐዘን ወእነብር በውስተ ገነት ወበብሔረ ብፁዓን ወከሠተ ሎሙ ለማእምራን ወለጠቢባን ዘንተ ነገረ ዘውስተ ልቡ።
\m ፴፯ ወአውሥእዎ ወይቤልዎ እሙንቱኒ ኦ ንጉሥ እፎ ይትከሃለከ ዓሪግ ውስተ ሰማይ እሰመ ጸዳለ ጸሐይ ይከልአከ ወበአይቴ አናቅጺሃ ለገነት ወለብሔረ ብፁዓንሂ ወለብሔረ ሕያዋን ወይቤሎሙ ሰሎሞን አንሰ አዓርግ እንተ መንገለ አውክያኖስ በገቦሃ ለፀሐይ ለእመ ይትከሀለኒ አዓርግ ወእበውእ ውስተ ገነት ወለእመኒ ኢተክህለኒ በዊእ ውስተ ገነት አሐውር ኀበ ብሔረ ብፁዓን ወብሔረ ሕያዋን ወእሄሉ በህየ።
\m ፴፰ ወይቤልዎ ኵሎሙ ዐበይተ መንግሥቱ ኢይትከሀል ዝንቱ ግብር ከመ ትንበር በህየ።
\m ፴፱ ወተስእሎሙ ሰሎሞን ለማእምራኒሁ እንዘ ይብል ምንትኑ ውእቱ መንጦላዕት ዘጽልመት ዘሀሎ ኀበ መንገለ ዓረብ ዘነገረኒ ዝንቱ ወልድየ ዘርእየ አመ ዐርገ ሰማየ ወአውሥእዎ ወይቤልዎ እሙንቱ ማእምራን ወጠቢባን ከመዝ ውእቱ ነገሩ መንጦላዕተ ጽልመትስ ዘመንገለ ዓረብ ኖኅቱ ውእቱ ለበርባሮስ ወለሲኦል። ወዘርእየሂ ብርህተ ወጽድልተ ሀገረ ብሔረ ሕያዋን ወብሔረ ብፁዓን ይእቲ ኖኅታ ለገነት ዘተድላ ሙፃአ ኵሎን ሠናያት። ዘአልቦ ሞት ወሕማም ወሐዘን።  
\m \bd ምዕራፍ ፳፱\bd*
\m ፩ ወሰሚዖ ሰሎሞን ንጉሥ ዘንተ ነገረ ኀለየ እንዘ ይብል ለእመ ክህልኩ አነ አዓርግ ሰማየ ወእበውእ ውስተ ገነት ወእመ ስእንኩሰ በዊአ ገነት አሐውር ኀበ ብሔረ ሕያዋን ወእነብር በህየ። 
\m ፪ ወካዕበ ተስእሎሙ ለማእምራን ወለጠቢባን እንዘ ይብል ማእዜ ይከውን ዕለተ ሞትየ ወይቤልዎ አመ ረቡዑ ለወርኀ መጋቢት ይከውን ዕለተ ሞትከ ወኅልፈትከ እምዝንቱ ዓለም። 
\m ፫ ወዓዲ ኀለየ ሰሎሞን በልቡ ወይቤ እምቅድመ ይቅድመኒ ሞት አነ እቀድሞ ወእበውእ እምቅድመ ሞትየ ውስተ ብሔረ ሕያዋን። 
\m ፬ ወእምዝ አመ ሠላሳሁ ለጥር ጸውዖሙ ለዐበይተ መንግሥቱ ወለመማክርቲሁ ወገብረ ሎሙ ምሳሐ ዐቢየ ማዕደ ሥሩዕ ወወይነ ምሉአ። ወእሙንቱኒ በልዑ ወጸግቡ ጥቀ። 
\m ፭ ወእምዝ ይቤሎሙ ሰሎሞን ርኢክሙ ወሰማዕክሙ ዘነገረኒ ዝንቱ ብእሲ አመ ዐርገ ሰማየ ዘከመ ርእየ ወነጸረ ኵሎ ምሥጢራተ ገነት ወዘብሔረ ሕያዋን ወብሔረ ብፁዓን። አነኒ ከማሁ አሐውር ወአዓርግ ውስተ ሰማይ ወውስተ አየር ከመ እርአይ እመ ኮነ እሙነ ዘርእየ ዝንቱ ብእሲ ወእመኒ አልቦ ለእመ ጎንደይኩ አነ ኅዳጠ መዋዕለ ኢትሕዝኑ እመኒ ኮነኒ ክልኤተ አው ሠለስተ ዓመተ አው ኀምስተ ዓመተ ኢትሕዝኑ አንሰ ኢይትመየጥ ፍጡነ ወኢይገብእ ኀቤክሙ ዘእንበለ እርአይ ወእጠይቅ ተፍጻሜቶ ለዝንቱ ነገር። 
\m ፮ አውሥእዎ ወይቤልዎ ኩሎሙ መማክርቲሁ ወዐበይተ መንግሥት ኢትግበር ከመዝ ኦ እግዚእነ ወንጉሥነ እምድኅረ ሖርከ አንተ ለእመ ሰምዑ ከመ ሖርከ ወጎንደይከ ይመጽኡ ኀቤነ ጸላእትነ ወየአግቱነ ወይነሥኡ ንዋየነ ወብሔረነ ወኪያነሂ ይሬስዩነ አግብርተ ወአእማተ ለአንስትያነሂ፡ ወእመኒ ትትኌየይ ኪያነ ተዘከራ ለኢየሩሳሌም ወለቤተ መቅደስሂ ዘአንተ ሐነጽከ በብዙኅ ዓመታት ከመ ኢያመዝብርዋ አረማውያን።
\m ፯ ወይቤሎሙ ሰሎሞን በተጥባበ ነገር ኦሆ እገብር ዘሰአልክመኒ ወዘትቤሉኒ ወበሣኒታሁ አዘዞሙ ሰሎሞን ለኵሎሙ ሐራሁ ወለአግብርቲሁ ከመ ይዕቀቡ ኵሎ ንዋዮ ወቤተ መዛግብቲሁ በትጋህ ወበኀይል። ወእምዝ ተጽዕነ ዲበ ዝንቱ ፈረስ ዘቦ አክናፍ ዘአልሐቆ በውስተ አየር ወበጽሐ ኀበ ምሕዋረ ፀሐይ ወአውዓዮ ውህበ ፀሐይ ከመ ዘእሳት ወእምህየኒ ተመይጠ መንገለ ዓረብ ወርእያ ለመንጦላዕተ ጽልመት ወሶቤሃ ፈርሀ ወርዕደ። 
\m ፰ ወእምህየኒ ተመይጠ ወአውረዶ ለህለት ዘቦ ላዕሌሁ ሥጋ ወሖረ ኀበ ካልእ መካን ወርእየ ብዙኃተ ምሥጢራተ በህየ። 
\m ፱ ወእምህየ ተመይጠ ኀበ መንገለ ምሥራቀ ፀሐይ ወበዐሠርቱ ወክልኤቱ ዕለታት ዓደወ ወበጽሐ ኀበ ብሔረ ሕያዋን። 
\m ፲ ወበጊዜሃ አኀዝዎ መላእክተ ብርሃን ለውእቱ ፈረስ ዘአርአያሁ ከመ እንተ ንስር ዘተጽዕነ ዲቤሁ ሰሎሞን ንጉሥ ወሰበሩ ክልኤሆን ክነፊሁ ወወረውዎ ውስተ ጸድፍ ዐቢይ ሰሎሞንስ ርእያ ለይእቲ ሀገር ብርህት ወጽድልት ዘትመስል ከመ እግረ ፀሐይ ወርእየ ካዕበ በህየ ሐይመታተ ጸዓድዒዳነ እምርኁቅ።
\m ፲፩ ወእንዘ ይኔጽር ከመዝ በፍሥሐ ወበሐሤት ተናገርዎ እሙንቱ መላእክት ወይቤልዎ እምአይቴ አንተ ዘመጻእከ ወኀበ አይቴ ተሐውር ሚ መጠነ ደፈርከ ከመ ትባእ ወትርአያ ለዛቲ ሀገር ዘእንበለ ፈቃደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወፈቀዱ ይውርውዎ ውስተ ዐቢይ ጸድፍ።
\m ፲፪ ወሶቤሃ ሰምዑ ቃለ ዘይብል ኅድግዎ ለፍቁርየ ሰሎሞን እስመ እምዘርዐ ዚአሁ እሠጎ ወእትወለድ አነ በደኅሪ መዋዕል ከመ አድኅኖሙ ለአዳም ወለሔዋን ወለኵሎሙ ደቂቆሙ ወኢትቅረቡ ኀቤሁ ሰመዓት ወበቁጥዓ በእንተ ዳዊት ቁልዔየ ወበእንተ \bd ማርያም\bd* እምየ ዘእትወለድ እምኔሃ በደኃሪ መዋዕል አላ ሰድዎ ወአብጽሕዎ ኀበ ሀገሩ ኢየሩሳሌም ወአውርድዎ ዲበ ምድር ከመ ይሙት በህየ ወይትቀበር ውስተ መቃብረ አቡሁ ዳዊት።
\m ፲፫ ወእምድኅረዝ ጾርዎ መላእክት ወአውረድዎ ዲበ ምድር ወአብጽሕዎ ኀበ ሀገሩ ኢየሩሳሌም ቅድስት። ወበጊዜሃ ሐመ ሰሎሞን ንጉሥ ከመ ኵሉ ሰብእ ወአዕረፈ በሰላም አመ ረቡዑ ለወርኀ መጋቢት ወተጋብኡ ኩሎሙ መኳንንት ወመሳፍንት ወኵሉ ሕዝብ ወለሀውዎ ዐቢየ ላሀ ወገነዝዎ በልብሰ ገርዜን ወበዐልው ዕፍረት ወቀበርዎ ውስተ መቃብረ አቡሁ ዳዊት።
\m ፲፬ ወሶበ አኅለቀት ዕሌኒ ቅድስት ዘንተ ነገረ ትቤላ እግዝእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በ፪ኤ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ኢትፍርሂ ኦ ፍቅርትየ ዕሌኒ እሞተ ሥጋ ኀላፊ በምዕር ዘየኀልፍ ወልድየኒ ያፈቅረኪ ፈድፋደ እስመ ሠምረ ምግባረኪ ሠናየ ወሃይማኖተኪ ጽኑዕ ወበእንተ ዘኃሠሥኪ ሎቱ ወረከብኪ መስቀሎ ክቡረ ዘደፈንዎ አይሁድ እኩያን በቅንአቶሙ ወዘንተ ብሂላ ተሠወረታ እምኔሃ ወዐርገት ሰማየ እግዝእትነ \bd ማርያም\bd*።
\m ፲፭ አሜሃኒ ተመይጠት ዕሌኒ ቅድስት ወቦአት ውስተ ቤተክርስቲያኑ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር ወአሃዘት በከመ ልማዲ ትብኪ ወትላሁ በእንተ ነፍሳ ወእምብዝኀ ብካያ ወኀዘና ደክመት ወወድቀት ዲበ ምድር ወስዕነት ተንሥኦተ እምዲበ ምድር።
\m ፲፮ ውእተ ጊዜ ተከሥተ ላቲ \bd እግዚእነ \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወተርእያ ገሀደ' ወይቤላ ኦ ፍቅርትየ ዕሌኒ ተንሥኢ እምዲበ ምድር ወኢይድክም ኃይልኪ ወሶቤሃ ተንሥአት ወቆመት ርቱዐ።
\m ፲፯ ወይቤላ \bd እግዚእነ \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ኦፍቅርትየ ዕሌኒ እምአይቴ ረከብኪ ወሰማዕኪ ዘንተ ኩሎ ነገረ ዘገብረ ሰሎሞን በእንተ ፍርሀቱ ለሞት ወትቤሎ ዕሌኒ ኦ እግዚእየ ሰማዕኩ እምነ አበውየ ቀደምት ሠናያነ ምግባር ወርቱዓነ ሃይማኖት ወዓዲ ረከብኩ እመጻሕፍት ዘከመ ገብረ ሰሎሞን ዘንተ ነገረ በእንተ ፍርሃቱ ለሞት።
\m ፲፰ ወዘንተ ቃለ ሰሚዖ \bd እግዚእነ \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*እምአፈ ዕሌኒ ቅድስት ይቤላ እምብዝኀ አፍቅሮቱ ኪያሃ ኦ ፍቅርትየ ዕሌኒ ይኩን ሞትኪ በፈቃደ ዚአኪ ወአኮ በፈቃደ ዚአየ።
\m ፲፱ ወአውሥአቶ ዕሌኒ ወትቤሎ ኦ እግዚእየ ወአምላኪየ ዓጸበኒ ሊተ ትሕትናከ እንዘ አምላክ አንተ ዘአልብከ ጥንት ወኢ ተፍጻሜት ወኢ ኅልፈት ለመንግሥትከ ወምኵናኒከኒ ለትውልደ ትውልድ ዘኢየኀልቅ። ወይእዜኒ ግበር ዘፈቀድከ በላዕሌየ እስመ መሬት ወሐመድ አነ ወአልብየ ሥልጣን ወኃይል እንበለ ተአምኖ ዚአከ እስመ ሞትሰ ወሕይወት ውስተ እዴከ ወይእዜኒ እኁዝ አነ ውስተ እራኝ እዴከ ወአመሐፅን ነፍስየ ወሥጋየ ውስተ እዴከ ወዘንተ ብሂላ አስመከት ርእሳ ኀበ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd*።
\m ፳ ወአውሥአ \bd እግዚእነ \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወይቤላ ለቅድስት ዕሌኒ እስመ ኮነኪ ይእዜ ምእተ ወኀምሳ ዓመታተ እለ ኀለፋ መዋዕልኪ ወይእዜኒ ወሀብኩኪ አርብዓ ዓመተ። ወዘንተ ብሂሎ ተሠወረ እምኔሃ \bd እግዚእነ \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወዐርገ ውስተ ሰማያት በዐቢይ ክብር ወስብሐት።
\m ፳፩ ወዘንተ ቃላ ሰሚዓ ቅድስት ዕሌኒ እምአፉሁ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት ተፈሥሐት ጥቀ ወሰገደት ዲበ ምድር ወአእኰትቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወእምዝ ሶበ ኮና ኵሉ መዋዕለ ሕይወታ ምዕተ ወተስዓ ዓመተ አዕረፈት በሰላም አመ ተሱዑ ለወርኀ ሰኔ ወተጋብኡ ኀቤሃ ኵሎሙ ነገሥት ወመኳንንት ወመሳፍንት ወሰብአ ሀገርኒ ወለሀውዋ ላቲ ዐቢየ ላሀ ወገነዝዋ በልብሰ ገርዜን ወበዐልው ዕፍረት ወቀበርዋ ውስተ መቃብረ ነገሥት ክቡራን ውስተ ቤተ ክርስቲያኑ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር ወወፅአ እምውስተ መቃብራ ብርሃን ዐቢይ ዘይፌውስ ዱያነ ወሕሙማነ። ወስብሐት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ሣሕሉ ወምሕረቱ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወሞገሰ መስቀሉ ክቡር ወበረከታ ለእግዝእትነ ድንግል \bd ማርያም\bd* ወጻማ ንግደታ ለቅድስት ዕሌኒ የሀሉ ምስለ ኵልነ ሕዝበ ክርስቲያን ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\b 
