\c 11 
\s2 ገድለ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ዘወርኃ ነሐሴ 
\b 
\m አንድ አምላክ በሚኾን በአብና በወልድ በመንፈስ ቅዱስም ስም አምነን የተመረጠ መስተጋድል ሰማዕተ ክርስቶስ ንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* በተባረከ በወርኃ ነሐሴ ዐሥራ ሰባት የሚጸለይ ዜና ገድሉን እንናገራለን ። የተመረጠ መስተጋድል ሰማዕተ ክርስቶስ ንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ጸሎቱና በረከቱ ከኹላችን የንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ወዳጆች ከኾን ሰማዕያንና አንባቢያን ጋራ ይኹን ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፩ ያን ጊዜም ሕዝብ በዙ ። ከአሕዛብ ወገን የኾኑትም ከአይሁድ ጋራ ተከራከሩ ። ሴቶቻቸው ኹል ጊዜ ሥራ ፈትተው አገልግሎታቸውን ትተዋልና ። ዐሥራ ኹለቱ ቅዱሳን ሐዋርያትም ሕዝቡን ኹሉ ጠርተው 
\m የ\bd እግዚአብሔርን\bd* ቃል ማስተማር ትተን ማዕድን እናገለግል ዘንድ አይገባንምና ከመኻላችሁ በዚህ ሥራ ላይ የምንሾማቸው ጥበብንና መንፈስ ቅዱስን የተመሉ ሰባት ሰዎችን ምረጡ ። እኛ ግን ጌታችንና መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በጠራን በጸሎትና ቃሉን በመስበክ እናገለግላለን አሏቸው ። በዚኽ ነገርም ኹላቸው ተስማሙ ። 
\b 
\m ፪ ሃይማኖትንና መንፈስ ቅዱስን የተመላ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd*ና ቅዱስ ፊልጶስን ቅዱስ ጳርኮርስንና ቅዱስ ኒቆሮንና ቅዱስ ጢሞኖንና ቅዱስ ጳርሜናንንም በስደት ከሀገረ አንፆኪያ የመጣ ቅዱስ ኒቆላዎስንንም መረጡ ። በቅዱሳን ሐዋርያት ፊትም አቆሟቸው ። ቅዱሳን ሐዋርያትም በአንብሮተ እድ ሾሟቸው ። ቃለ \bd እግዚአብሔርም\bd* በኹሉም ሥፍራ ደረሰ ። በጌታችንና መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ የሚያምኑ ሕዝብም በኢየሩሳሌም እጅግ በዙ ። በሕገ ኦሪት ያምኑ ከነበሩ ከኦሪት ካህናትም ብዙዎች አመኑ።
\b 
\m ፫ ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስም\bd* የሚቃወሙትን እንደ አባቶቻችሁ ዘወትር መንፈስ ቅዱስን የምታስቈጡ እናንተ አንገታችሁ የደነደነ ልባችሁ የሚያስተውል ጆሯችሁም የማይሰማ አባቶቻችሁ ከነቢያት ወገን ያላሳደዱት ያለገደሉትስ ማን አለ እናንተ ሰቅላችሁ የገደላችሁት ጌታችንና መድኃኒታችንም ኢየሱስ ክርስቶስን የእመቤታችን ቅድስት ንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd*ን ሥጋ ለብሶ ወደዚህ ዓለም እንደሚመጣ አስቀድመው የሰበኩ ቅዱሳን ነቢያትንም አባቶቻችሁ ገደሏቸው ። እናንተም ኦሪትን ይዛችሁ ሥርዓተ መላዕክትን አልጠበቃችሁም አላቸው ። አይሁድም ይኸንን ሰምተው ተቈጡ ። ልባቸው ተሰብሮ ጥርሳቸውን ያፋጩ ጀመር ። 
\b 
\m ፬ በንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ላይም መንፈስ ቅዱስ መላበት ። ሰማያትም ተከፍተው ተመለከተ ። የባሕርይ አምላክ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በባሕርይ አባቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ቀኝ ተቀምጦ የ\bd እግዚአብሔርን\bd* ክብር አየ ። እነሆ ሰማያት ተከፍተው የሰው ልጅ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስን በባሕርይ አባቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ቀኝ ተቀምጦ አያለሁ ብሎም አሰምቶ ተናገረ። አይሁድም ጆሯቸውን ደፍነው እጅግ በአንድነትም ከብበው እየጐተቱ ከከተማ አውጥተው ኹላቸውም ድንጋይ አንሥተው ወገሩት ። የገደሉትም ኹሉ ኋላ ሐዋርያ ጳውሎስ ከተሰኘ ሳውል ከተባለ ወጣት እግር ሥር ልብሶቻቸውን በአደራ አስጠብቀው ነበር ። 
\b 
\m ፭ ክፉዎች አይሁድ በድንጋይ ሲወግሩትም ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስም\bd* ጌታዬ ኢየሱስ ክርስቶስ ሆይ ነፍሴን ተቀበላት እያለ ይጸልይ ነበር ። በግንባሩም ተደፍቶ እየሰገደ አቤቱ ኃጢአታቸውን ይቅር በላቸው ። በደልም አድርገህ አትቍጠርባቸው ብሉ አሰምቶ ጮኸ ። ይኸንንም ተናግሮ በክብር ዐረፈ። በኋለኛው ስሙ ጳውሎስ የተሰኘ ሳውልም በእርሱ መገደል ተባብሮ ነበር ። በኢየሩሳሌም በአለች ቤተ ክርስቲያንም ዘንድ ታላቅ ሽብርና ስደት ኾነ። ያን ጊዜም ብቻቸውን በኢየሩሳሌም ከቀሩት ቅዱሳን ሐዋርያትም በቀር ኹላቸው በይሁዳና በሰማርያ በገሊላም አውራጃዎች ተበተኑ ። ደጋግ ሰዎችም ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* አንሥተው ታላቅ ለቅሶን እያለቀሱ ቀበሩት ። 
\b 
\m ፮ ሳውል ግን አብያተ ክርስቲያናትን ያሳድድ ነበር ። የሰዎችንም ቤት እየፈተሸ ወንዶችንና ሴቶችን እያየዘ ወደ ወኅኒ ይጥላቸው ነበር ። የተበታተኑትም እየተዘዋወሩ አሕዛብን ኹሉ ያስተምሩ ጀመር ። ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* በየሥፍራው ኹሉ ሰበኩ ። የተመረጠ መስተጋድል ሰማዕተ ክርስቶስ ንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ጸሎቱና በረከቱ ከኹላችን የንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ወዳጆች ከኾን ሰማዕያንና አንባቢያን ጋራ ይኹን ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\m \bd ተአምር\bd*
\m ከኹላቸው ወዳጆቹ ሕዝበ ክርስቲያን ጋራ የሚኖር የተወደደ አማላጅነቱ ለዘለዓለሙ በእየጊዜውና በየሰዓቱ ኹሉ በእውነት ለእኔ ወዳጁም የጠላትን ኃይል የሚያደቅቅ የሰይጣንንም ተግዳሮት አርቆ ከመውደቅ የሚታደገኝ ይኹነኝና ሰማይንና ምድርን በውስጣቸውም የአሉትን ኹሉ በፈጠረ አምላኩ \bd እግዚአብሔር\bd* ኃይል ድንቅ ተዐምራትን የሚያደርግ ንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የአደረገው ተዐምር ይኽ ነው።
\b 
\m ፩ መንገድ የሚጓዙ እየመሰሉ ከሰው ኹሉ ገንዘብ በመዝረፍ በጣና ባሕር ዳርቻ የሚኖሩ አምላካቸው \bd እግዚአብሔርን\bd* የማይፈሩ ሦስት ሽፍቶች ነበሩ ። በአንዲት ዕለትም ጠይቀው በታላቁ የከበረ ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ቤተ ክርስቲያን የቀደሙ ደጋግ ሰዎች የአኖሩት የወርቅና የአልማዝ ግምጃ እንደአለ ተረዱ ። በመሸ ጊዜም ከንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ቤተክርስቲያን ሠርቀው የሚያገኙትን ንዋያተ ቅድሳት ኹሉ ይሸጡ ዘንድ ወደ ቤተ ክርስቲያን ቅፅር ተጠግተው ተቀመጡ ። 
\b 
\m ፪ ነገር ግን ወደቤተ መቅደሱ በገቡባት ጊዜ ክፉ ደዌ የሚያስጨንቅ በሽታ መጣባቸው ነዋያተ ቅድሳቱን ለመዝረፍ ሲያስቡም ዐይናቸው ታወረ ። አበው መነኰሳት ማልደው ኪዳን ለማድረስ በገቡ ጊዜም እሊኽ ሦስቱም ሽፍቶች በቤተ መቅደሱ ዐይናቸው ታውሮ ተቀምጠው ሲድበሰበሱ አገኟቸው። አበው መነኰሳቱም የአገኟቸው እሊኽ ሦስቱን ሽፍቶች ምን ልትሠሩ የ\bd እግዚአብሔር\bd* ማደሪያ ቅዱስ ሥፍራ ወደ ኾነው ወደዚኽ የደጋግ ቅዱሳን አምላክ \bd እግዚአብሔር\bd* አገልጋይ ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ቤተ ክርስቲያን ገባችሁ ብለው ጠየቋቸው ። 
\b 
\m ፫ እሊኽ ሦስት ሽፍቶችም እኛስ መሥረቅ የለመድን ነን ። እንደ ልማዳችንም የዚኽቺን ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ነዋየ ቅድሳት ልንዘርፍ መጥተን ነበር ነገር ግን ገና ወደ ቤተ መቅደሱ ስንጠጋ የሚያስጨንቅ የሚያፈዝ ደዌና በሽታ ያዘን ዐይኖቻችንም ታወሩ ። በማይታይና በማይታወቀን ማሰሪያም እግሮቻችን ታሰሩብን ። በከበበን ታላቅ ድንግዝግዝታም ውስጥ ወደቅን ብለው መለሱ ። የታላቁ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ገዳም አበው ኹላቸውም ይኽንን በሰሙ ጊዜ አምላከ ቅዱሳን ግሩም ልዑል አምላካቸው ንጉሥ \bd እግዚአብሔር\bd* በወዳጁ ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አማላጅነት ይኽች ኀጢአት የሚሠረይባት ቅድስት ገዳማቸውን ዘወትር እንደማይለያት ተረዱ ። 
\b 
\m ፬ ዳግመኛም ደጋግና ቅኖች የኾኑ ይኽቺን ኀላፊት ዓለም ንቀው የመነኑ የገዳሟ አበው መነኰሳትም እሊኽ ሦስቱ ሽፍቶች ዳግመኛ በድለው ከዚኽ የከፋ መቅሠፍት ከቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አምላክ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ እንዳያገኛቸው ቃለ \bd እግዚአብሔርን\bd* አስተምረው ጸለዩላቸው ። በበደላቸው መጠንም ንሥሓ ሰጧቸው ። ከዚያ በኋላም እንግዲህስ ወዲህ ወደእየሀገራችሁ ሔዳችሁ በጎ ምግባርን እያደረጋችሁ ኑሩ አሏቸው ። 
\b 
\b 
\m ፭ እሊኽ ሦስቱ ሽፍቶችም ውሻ ወደትፋቱ እንዲመለስ እነርሱም ወደቀደመ ሥራቸው ይመለሱ ዘንድ አልወደዱም ። ይልቅስ በሕይወታቸው ዘመን ኹሉ ስለ ቀደመ ኀጢአታቸው በጾምና በጸሎት ተወስነው ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* እየለመኑ በንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ስም በታነፀች ቅድስት ገዳም እያገለገሉ ኖሩ እንጂ ። የንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ጸሎቱና በረከቱ ከኹላቸው ሕዝበ ክርስቲያንና በገባሬ ተዐምር ንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አማላጅነት ከምታመን ከእኔ ጋራም ይኹን ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\b 
