\c 11 
\m አንቀጽ ፲ወ፩ በእንቱ ተግሣጽ ወትእዛዘ ሕዝባውያን።
\m በእንተ ትእዛዘ ሕዝባውያን ወተግሣጸ ሕዝባውያን ሲል  ነው።\zbrኅዙን ወትኩዘ ልብ ስመ ወግብረ ወልድ እንዳለው ያለ  ነው።\zbrወክብረ ወልድም ይላል ፲፩ኛው አንቀጽ ለሕዝቡ የታዘዘውን ትእዛዝ ሕዝቡ የሚቅጡበትን ነገር ይናገራል አንድም የሕዝቡን ትእዛዝ የሕዝቡን ነገር የሚናገር አሥራ አንደኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrወማኅበረ ኵሎም ምእመናን።\zbrለምእመናን ወገኖች የታዘዘውን ትእዛዝ የምእመናን ወገኖች የሚቀጡበትን ነገር ይናገራል ሐተታ ማኅበር የሚላቸው አገልጋዮች ሴቶች ልጆች ምእመናን የሚላቸው ወንዶች ጌቶች አባቶች ናቸው ወውእቱ ናቸው ወውእቱ ፫ አክፋል።\zbrይኸውም ሦስት ክፍል  ነው።\zbrከሦት ይከፈላል ክፍል ቀዳማዊ ዘተነግረ ላዕለ ኵሎሙ ሕዝብ።\zbrመጀመሪያው ክፍል በሕዝቡ ለሕዝቡ የታዘዘውን ትእዛዝ ይናገራል ወውእቱ ላዕለ ይግብራት።\zbrይኸውም ሁለት ወገን  ነው።\zbrከሁለት ይከፈላል ፩ እምኔሆሙ ትምህርት መሢሐዊት ዘሀለወት በወንጌል።\zbrከኈልቱ አንዱ በወንጌል ያለች ቃል ሥጋ ኮነን ማወቅ  ነው።\zbrወበመልእክት ሐዋርያዊት።\zbrበጳውሎስ ስም ያለች ዅሉ መለኮቱ ኃደረ በሥጋ ሰብአ ያለውን ማወቅ  ነው።\zbrወናሁ ትነግረ በአንቀስ ፵ወ፭።\zbrባርባ አምስተኛው አንቀጽ እንሆ ተናግሯል ወዳግምኒ ዘተነግረ በቀኖናት።\zbr፪ኛውም በሌሎች መጻሕፍት ተነግሯል ወመድኅረ ዝንቱ ተነግረ በጥንት ዲድስቅልያ።\zbrከዚህ ቀጥሎ በዲድስቅልያ በመጀመሪያው አንቀጽ ተነግርዋል ተዓቀቡ ኦ ደቂቀ እግዚአብሔር ከመ ትግበሩ ኵሎ ዘያበጽሕክሙ ኅበ ትእዝዞ እግዚአብሔር።\zbrምእመናን ለእግዚአብሔር ወደ መታዘዝ የሚያበቃችሁን ሥራ ትሠሩ ዘንድ በበጎ ሥራ ከሐኬት ተጠበቁ ወአመቦ ዘየሐውር ፩ሂ ውስተ ገቢረ ኃጢአት።\zbrወደ ኃጢአት ሥራ የሚሔድ አንድ ሰው ስንኳ ቢኖር እስመ ውእቱ ይትቃረን ፈቃደ እግዚአብሔር።\zbrየእግዚአብሔርን ትእዛዝ አፍርሷልና ወይትኄለቍ ምስለ ዕልው ዓለማዊ።\zbrከዓላዊ ጋር ይቄጠራል ዓለማዊ ስስል፤ ማንሻ አንድም ከዓላዊ ጋር ይቄጣራልና ዓለማዊ ስስል እምኵሉ ዓመፃ።\zbrበዚህ ዓለም ያለህ ሰው ከዓመፅ ነገር ሁሉ ራቅ ወእምፍቅረ ክፍል ዘየዓቢ።\zbrአብልጹልኝ ከማለት ራቅ ወኢትወስከ ኅብረ ዲበ ኅብርከ ዘወሀበክ እግዚአብሔር ኪያሁ አመ ልደትከ።\zbrአመ ፍጥረትከ ሲኢል  ነው።\zbrኦሪት ዘልደት እንዲል በተፈጠርክ ጊዜ እግዚአብሔር በሰተህ መልክህ ላይ መልክ አትጨምር አለ፤ አትከተብ አትጠቄር ሲል  ነው።\zbrኢትሕፅን ሥዕርትከ ከመ ይኑኅ።\zbrያድግ ዘንድ ጠⶖርህን አትከባከበው ወኢትዕቀቦ ዘእንበለ ትሳድዮ።\zbrተላጨው እንጂ አትከባከበው አንድም ወኢትቅብዖ ይላል ዘይት አትቀባው ወኢታሠንዮ ከመ ያምጽእ ኅቤከ አንስተ ዘቅሩብ መሥርገቶን።\zbrወጥመዳቸው ቅርብ የሆነ ሴቶችን ያመጣብህ ዘንድ አንድም እንዳያመጣብህ እታስጊጠው ኢትልበስ እልበሰ ቀጠንተ።\zbrረቂቅ ረፌእ ግምጃ አትልበስ እስመ ይእቲ ታመጽእ ስሕተታ ረቂቅ ረፌዕ ግምጃ መልበስ ስሕተትን ታመጣለችና ወኢትሠየን እሣዕነ ዕሉን በማዕለል።\zbrቀለም የገባ ጌጸኛ ጫማን አትጫማ ወኢሐልቀት ወርቅ ውስተ አፆብዒከ።\zbrለጣትህም የወርቅ ቀለበት አታድርግ እስመ ዝንቱ ኵሉ ትእርምተ ዝሙት ውእቱ።\zbrይህ ሁሉ የዝሙት ምልክት  ነውና ወኢትግበር ሠእርተከ ፍቱሐ።\zbrግልስልስ አታድርገው ወዝርጹረ።\zbrብጥር አድርገህ አትንቀሰው ወኢፅፉረ።\zbrሁለት ዙር ሦስት ዙር አትሠራው ወኢትንሣእ እምፀጕረ ጽሕምከ ፅሕምህን አትቍረጥ ወኢታማስና።\zbrአትላጭ ወኢይወልጥ ብእሳር አርአያሁ እምጠባይይሁ።\zbrሰው ከባሕርዩ ያገኘውን መልከ አይለውዋ እስመ ሕግ ከልዓ እምዝንቱ ኵሉ።\zbrዘንተ ኵሎ ሲል  ነው።\zbrመጽሐፍ ይህን ሁሉ ከልክሏልና ዘ፪ በሁለተኛውም አንቀጽ።\zbrወለእመ ኮንከ ባዕለ ዘኢትፈቀድ ኅበ ኪን ዘተሐዩ ቦቱ።\zbrየምታድርበት ጥበበ የማትሻ የወርቅ የበር ባለ ጸጋ ብትሆን ኢትኩን ዘእንበለ ጥበበ።\zbrያለ ጥበበ አትርኑ።\zbrአንድም ወለእመ ኮንከ ባዕለ ዘኢትፈቅድ ኅበ ኪን ዘተሐዩ ቦቱ።\zbrየምትኖርበት ሥጋዊውን ጥበበ የማትሻ የገንዘብ ባለ ጸጋ ብትሆን ኢትኩን ዘእንበለ ጥበብ ያለ መንፈሳዊ ጥበበ አትኑር አለ ጹም ጸልይ ስገድ።\zbrወሶበ ወፃእከ እምቤትከ።\zbrምስለ ምእመናን።\zbrከቤትህ ወጥተህ በሔድህ ጊዜ ከደጋግ ሰዎች ጋራ ሒድ ወተናገረ ምስሌሆሙ ነገረ ሕይወት።\zbrከነሱ ጋራ ሕይወት የሚገኝባት የወንጌልን ነገር ተነጋገር ወይደልወክሙ ከመ ትኅድጉ እከየ ማዕከሌክሙ።\zbrበማካከላችሁ ያለ ቂም በቀልን መተው ወትስረዩ ፍጡነ ኃጢአት አኃዊክሙ።\zbrየወንድሞቻችሁ በደል ፈጥናችሁ ይቅር ማለት ይገባችኋል ወአኮ ዘንበል ዘንተ በእንተ መኳንንት ፈጥናችሁ ይቅር በሉ ማለትን ስለ ዳኞች የምንናገር አይደለም ሐተታ ዳኞች በራሳቸው በደል ይቅር ይላሉ እንጂ በሰው በደል ይቅር ማለት አይገአብቸውምና ወንሕነ ንመክረውክሙ ከመ ትግበፉ ሠናያት ኵሉ ጊዜ።\zbrሁልጊዜ በጎ ሥራ ትሠሩ ዘንድ ለኛ እንመከራችኋለን ወተንሥኡ እምእግዚአብሔር ክብረ ብዙኃ ዘኢይትኋለቍ።\zbrከእግዚአብሔር ዘንድ ፍጹም ክብርን ታገኙ ዘንድ ወእመ ተደደቀክሙ ፈቀደ ሰይጣን ከእም ትትመዓፁ።\zbrቀን ጥሏችሁ ሰይታን አገብሯችሁ ብትቄጡ ኢታዕርቡ ፀሐየ ላዕለ መዓትክሙ ይቅር ሳትሉ አትደሩ ይቤ ሰሎሞን እስመ ነፍሶሙ ለእለ ይዜክሩ አከየ ትረክብ ሞተ ሰሎሞን ቂም በቀል የያዘ ሰዎች ሰውነት ሞት ሥጋን ሞተ ነፍስን ታገኛለች ብሏልና።\zbrእግዚእነሂ አዘዘነ ከመ ናፍቅር ጸለእትነ።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስም ጠላቶቻችሁን ውደዱ ብሎ ካዘዘን እፎኬ ንደልዕ ፍቁራኒን።\zbrከወዳጆቻችን ጋራ ተጣልተን እንደምን አንታረቀም እንላለን ዘ፲ወ፩ ወለእመ ፈቀድከ ከመ ትኩን መሢሕዌ ትሉ ሕገ እግዚአብሔር።\zbrባ፲፩ኛው ወለዕ ፈቀድከ ከመ ትኩን መሢሕዌ ትሉ ሕገ እግዚአብሔር።\zbrባ፲፩ኛው አንቀጽ ክርስቲያን ልትሆን ከወደድክ የእግዚአብሔርን ሕግ ፈጽም ወፍታሕ ማዕሠራት እከይ እምላዕሌከ።\zbrከልቡናህ ቂም በቀልን አርቅ አሉ ዘ፲ እለሰ ይገብሩ ተጋዕዞ ወተቃውሞ ወተፋትሕ ነኪራን እምንቱ እምእግዚአብሔር።\zbrባ፲ኛውም አንቀጽ የሚጣሉ የሚከራከሩ የሚሟገቱ ሰዎች ግን ከእግዚአብሔር አንድነት የተለዩ ናቸው እስመ አምላክ ምሕረት ውእቱ እግዚአብሔር የፍቅር ባለቤት  ነውና ወእምቀዳሚ ጸውየ ሕዝበ ለንስሐ እመንገለ ጻድቃን።\zbrከጥንት ጀምሮ በጻድቃን አድሮ ወነቢያት።\zbrወነቢያት አድሮ ወቅዱሳን በካህናት አንድም በመላእክት አድሮ ሕዝቡን ወደ ንስሐ መራ ሦት አርእስት ተናግሯል ለሦስቱም ያመጣዋል ወለእለ ኮኑ እምቅድመ ማየ አይህ ኮነ ይሜህሮሙ እምነገለ አቤል።\zbrከማየ አይህ አስቀድመው ለነበሩ ሰዎች አንድም የነበሩትን በአቤል ወሴት።\zbrበሴት ወሄኖስ።\zbrበሄኖስ ወሄኖስ ዘፈለሰ።\zbrወደ ገነት ባረገ አንድም በረሕይት ግብር ባልተገኘ በሄኖክ አድሮ ያስተምራቸው የነበር ወለእለ ነበሩ በጊዜ ማየ አይህ ሰበኮሙ እመንገለ ጥላ።\zbrበሞት ጊዜ ለነበሩ ሰዎች አንድም የነበሩትን በኖኅ አድሮ አስተማራቸው ወለእለ ነበሩ ውስተ ስዩም ሰበኮሙ እመንገለ ሎጥ አኅዳሬ እንግዳ።\zbrበሰዶም ለነበሩት ሰኦውች አንድም የነበሩትን እንግዳ ተቀባይ በሆነ በሎጥ አድሮ አሥተማራቸው በለከለ ነበሩ እምድረ አይህ መሠሮሙ እመንገለ መልከ ጼዴቅ።\zbrከማየ አይህ በኋላ ለነበሩ ሰዎች አንድም የነበሩትን በመልከ ጼዴቅ ወአብርሃም በአብርሃም ወመፍቅሬ እግዚአብሔር ኢዮብ የግዚአብሔር ወዳጅ በሚሆን በኢዮብ አድሮ አስተማራቸው ጻድቃን ላለ አርእስት ወለግብፃውያን ሰበኮሙ በሙሴ።ው እለደቂቀ እስራኤል መሀሮሙ እመንገለ ሙሴ ወኢያሱ ወልደ ነዌ ግብፃውያንን በሙሴ በኢያሱ አድሮ አስተማራቸው ነቢያት ላለው ወካሌብ ወሬንሐብ።\zbrበካሌብ በፊንሐስ አድሮ አስተማራቸው ካህናት ላለው ወእምድኅሬሆሙ መሀሮሙ በመላእክት ከእነዚህም በኋላ በመላእክት አድሮ አስተማራቸው መላእክት ላለው ወነቢያት።\zbrበነቢያት አድሮ አስተማራቸው ነቢያት ላለው ወለእለ ኮኑ እምቅድመ ምጽአቱ ኮነ ይለብኮሙ እምንገለ ዮሐንስ ሰባኪ።\zbrሰው ከመሆኑ አስቀድሞ ለነበሩ ሰዎች አንድም የነበሩትን ነስሑ ብሎ በሚያስተምርለት በዮሐንስ አድሮ አስተአምራቸው፤ ወለእለ ነበሩ ድኅረ ምጽአቱ ሰበኮሙ ለሊሁ እንዘ ይብል ነስሑ ነዋ ቀርበት መንግሥት ሰማያት።\zbrሰው ከሆነ በኋላ ለነበሩ ሰዎች አንድም የነበሩትን ደጊቱ ልጅነት በሃይማኖት ልትሰጥ እነሆ ቀረበች እያለ እርሱ ራሱ አስተማራቸው ወለእለ ነበሩ እምድኅረ ሕማሙ በሥጋ ዘሐመ በእንቲአነ ሰበኮሙ እመንገሌነ ንሕነ ፲ወ፪ ሐዋርያት ወጳውሎስ ዘኮነ ንዋዩ ኅሩየ።\zbrስለኛ መከራ ተቀብሎ ከሞተ በኋላ ለነበሩ ሰዎች፤ አንድም የነበሩትን በኛ ባሥራ ሁለቱ ሐዋርያት ምርጽ ልባም ዕቃ በሆነ በጳውሎስም አድሮ አስተማራቸው ወዘሰ ይትጌበር መዓልተ ወሌሊተ በዝንቱ ዘመን ኅለፊ።\zbrበዚህ በኃላፊው ዘመን ሌትና ቀን የሚጽና የሚግር።\zbrወይትሐከይ በእንተ ግብር ዘለዓለም ለዘለዓለም የሚሆ ነው።ን ሥራ መሥራት ቸል የሚል ወያስተሐምም ኵሎ ዕለት በበሕቆ ለመብልዕ ዘይጠፍዕ ወይትገደፍ።\zbrለሚያልፈው ለሚቀረው ምግብ ሁልጊዜ በትጋት የሚያስብ የሚያስተነትን ወይሚንኖ ለዘአልቦቱ ትፍጻሜት ሎቱ።\zbrኅልፈት ጥፋት የሌለበት የወዲኛውን ዓለም ምግብ የሚንቅ የሚያቃልል ሰው እፎኑ ዘኢይቤሎዎ ሎቱ እስመ ኦ ሕዝብ ይጸድቁ ፈድፋደ እምኔከ።\zbrካንተ አሕዛብ ፈጽመው ይሻላሉ እኮነ እንደምን አይሉት በከመ ፀዓላ እግዚእነ አይሉት በከመ ፀዓላ እግዚእነ ለኢየሩሳሌም ወይቤላ እስመ ስደም ጻድቅ ፈድፋደ እምኔከ።\zbrጌታ ኢየሩሳሌምን ካንቺ ሰዶም ትሻለለችኮን ብሎ እንደነቀፉት ምንተኑ ተሰጠዎ ለእግዚአብሔር ዘትዲኃር እምቤተ ክርስቲያኑ ቅድስት።\zbrክብርት ከምትሆን ቤተ ክርስቲያን ከመምጣት ወደ ኋላ የምትል ወዴት ነበርህ ምን ሥራ ሠራህ ብሎ በመጠየቅህ ጊዜ ለእግዚአብሔር ምን ትመልስለታለህ ወኪኖሙሰ ለምእመናን ሎሙ ይእቲ ጥበብ ወተግባሮሙኒዒ አምልኮተ እግዚአብሔር።\zbrኪኖሙ ወተግባሮሙ ሲል  ነው።\zbrየምእመናን ጥበባቸው ሥራቸው እግዚአብሔርን ማምለክ  ነው።\zbrወግበሩኬ ኪነተክሙ ከመ ተጠብቡ በከመ ልማድ ለሲሲትክሙ ጥበብ ወስነብን እንዳይሉ ልብስ ምግብ ሊሆናችሁ እንደልማድ ልትራቀቁ ልትመገቡ ሥራችሁን ሥራ ወተፀመዱ በተቀንዩት እግዚኢአብሔር በምግባር በበጎ ሥራ ፅሙዳን ሁናችሁ ለእግዚአብሔር ተገዙ በከመ ይቤ እግዚእነ ኢትትገበሩ ለመብዕል ዘይማስን።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ለኃላፊው ምግብ አትዳሩ ብሎ እንደተናገረ ለሚያልፈው ለሚጠፋው ምግብ ዘወትር አትድከሙ አትጻሩ።\zbrዳዕሙ ለመብልዕ ዘይከውን ለሕይወት ዘለዓለም።\zbrለዘለዓለም ሕይወት ለሚሆን ለሥጋው ለደሙ ፃሩ ጋሩ እንጂ።\zbrወይቤ ካዕበ ዝንቱ ውእቱ ግብረ እግዚአብሔር ከመ ትእመኑ በዘፈንዎ ውእቱ።\zbrዳግመኛም ውረድ ትወልድ ሙት ተሰቀል ብሎ በላከው በልጁ ታምኑ ዘንድ የእግዚአብሔር ሥራ ይህ  ነው።\zbrአለ ዘ፲ወ፬ ወኢይደሉ ለነ ንሕነ ምእመናን።\zbrበክርስቶስ ያመነ እኛ ሥራ ፈት ሁነን መኖር አይገባንም ወኢይኩን ከሣትያነ ምሥጢር።\zbrበማያምኑ ሰዎች ፊትም ምሥጢረ ሥጋዌን እንግለጽ እለ ንኩን ጽኑዓን በተኃሥሥ።\zbrበጠየቁት ምሥጢራችንን ባለመግለጽ እንጽና እንጂ።\zbrእስመ እግዚእነ አዘዘነ እንዘ ይብል ኢተደዩ ባሕርየክሙ ቅድመ ለሕርው።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ምሥጢራችሁን ላልበቁ ሰዎች አትናገሩ ብሎ አዞናልና ወሶበ ይስምዑ እለ ኢየአምኑ ነገረነ ዘበእንተ ክርስቶስ።\zbrየማያምኑ ሰዎች ስለ ክርስቶስ የምናስተምረውን ትምህርታችነን በሰሙ ጊዜ እስመ እሙንቱ በተጸንሶቶሙ እምአእምሮተ ሃይማኖት ይሣለቁ ላዕሌነ።\zbrካለማመናቸው የተነሣ በድንቍርናቸው ይዘብቱብናልና ወይመስሎሙ ከመ ሐሰት ውእቱ የምናስተምረው ትምህርት ሐሰት ይመስላቸዋልና ወነዋ ይቤ እሌ ሎቱ ለዘይጸርፍ ላዕለ ስምየ በእንቲአሁ በውስተ አሕዛብ።\zbrኢትደዩ ባሕርየክሙ ቅድመ አሕርው ያለውን አፍርስ በአሕዛብ ዘንድ ስሜን ጠርቶ ለሚያስድብ ሰው ወዮለት ብሎ ጌታ ተናግሯል ዘ፲ወ፯ ወኵሎ ዘይረግም በከንቱ ይረግም ነፍስ።\zbrባሥራ ሰባተኛውም አንቀጽ ጌታ በሐሰት የሚራገም ሰው ሁሉ ራሱን ይረግማል አለ ብለው ሐዋርያት ተናግረዋል ወንሕነ ንሜሕሮሙ ለመበለታት ወለደክታም ከመ ይንሥኡ ዘፈነወ ሎሙ እግዚአብሔር በአኰቴት ወበፍርሃት።\zbrእናም ሐዋርያት ባልቲቶቹን አሳዳጊ የሌላቸውንም ሕፃናት፤ እግዚአብሔር ያመጣባቸውን መከራ ታግሠው እግዚአብሔርን እያመሰገኑ ይቀበሉ ዘንድ እናስተምራቸዋለን ዘ፳ወ፯።\zbrወተፈለጡ እምእለ ይገብሩ እኩየ ከመ ዘይትገኃሥ እምእለ ይቀትሉ ነፍስ።\zbrበሐያ ሰባተኛውም አንቀጽ ደመኛ ከነፍሰ ገዳይ አው እምዘማውያን።\zbrዘማዊ ከዘማውያን እንዲለይ ክፉ ሥራ ከሚሠሩ ሰዎች ተለዩ ከመ ኢይበሉክሙ እስመ ክርስቲያን ይትፌሥሑ በምግባር ዘትትዓደዋ ለሕግ።\zbrክርስቲያን ሕግ በሚያፈርስ ሥራ ደስ ይላቸዋል እኮን እንዳይሏችሁ።\zbrወአኮ ክርስቶስ ዘይፈቅድ ተራድኦተ።\zbrክርስቶስ በባሕርዩ ድካም ኑሮበት የኛን ርዳታ የሚሻ አይደለም ዳዕሙ ንሕነ ንፈቅድ ምሕረተ ዚአሁ።\zbrእኛ በባሕርያችን ድካም ኑሮብን የሱን እርዳታ እንሻለን እንጂ አንድም ወአኮ ክርስቶስ ዘይፈቅድ ተራድኦተነ፤ ክርስቶስ በባሕርዩ ረኃብ ጽም ኑሮበት የኛን እርዳታ የሚሻ አይደለም ዳዕሙ ንሕነ ንፈቅድ ምሕረት ዚአሁ እኛ በባሕርያችን ረኃብጽም ኑሮብን የሱን እርዳታ እንሻለን እንጂ አንድም ወአኮ፤ ክርስቶስ ዘይፈቅድ ተራድኦትን ክርስቶስ በትሩፋት የሚሻ አይደለም ዳዕሙ ንሕነ ንፈቅድ ምሕረተ ዚአሁ እኛ በትሩፋታችን ሕፀፅ ኑሮብን የሱን እርዳታ እንሻለን እንጂ ወዘይፈቅዶስ እምኔን ውእቱ ከመ ይኩን ለነ ነቢር በሃይማኖት ጸንተን መኖራችንን ወኅቢር ከመ ፈቃዱ።\zbrፈቃዱን መፈጸማችንን  ነው።\zbrአለዘ ፳ወ፱  ንመክረክሙ አአኃዊነ ወሱቱፋኒኢነ ውስተ አምልኮ።\zbrበሀያ ዘጠኘኛው አንቀጽ በልጅነት ወንድሞቻችን በሃይማኖት ተባባሮቻችን የምትሆን ምእመናን ከመ ትጕየዩ እምነገር ፅሩዕ።\zbrከፈራሽ ነገር ትለዩ ዘንድ ወእምነገር እኩይ።\zbrከክፉ ነገር ወእምንባብ ኃፈርት።\zbrከሚያሳፍር ነገር ወእምነገር ኅሡም።\zbrከሚጎዳ ነገር ወእምስካር።\zbrከስካር ወእምስስዕት።\zbrከስስት ትለዩ ዘንድ እንመክራችኋለን ወኢይደሉ ለክሙ ፍጹመ ከመትትናገሩ፤ ነገረ ዘኢይረብሕ።\zbrየማይረባ የማይጠቅም ነገር ትናገሩ ዘንድ ትግበሩ ዘኢይሤኒ።\zbrየማይገባውም ሥራ ትሠሩ ዘንድ ፈጽሞ አይገባውም ፈድፋደሰ በዕለተ እሑድ አንት ባቲ ይደሉ ከመ ትትፈሥሑ ፍሥሐ መንፈሳዊት።\zbrይልቁንም መንፈሳዊ ተዳል ደስታን ልታደርጉባት በሚገባ በዕለተ እሑድ ክፉ ሥራ ትሠሩ ዘንድ ፈጽሞ አይገባም አሉ ሐተታ እሁን በሌላ ቀን ክፉ ሥራ መሥራት የሚገባ ሁኖ አይደለም በሌላው ቀን በሥራ ይሰነብታሉ በዚህች ዕለት ግን ሥራ ለመሥራት አልታዘዘምና ፈድፋደ አለ ረስጣ ፬ ይቤ ጴጥሮስ ኢትትትናገር ላዕለ ፩ሂ ነገር እኩየ።\zbrጴጥሮስ በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ ባራተኛው አንቀጽ ባንድ ሰው ስንኳ ክፉ ነገር አትናገር ብሏል ወኢተሕሊ ከመ ትግበር እኩየ ላዕለ መኑሂ።\zbrበማንም በማን ክፉ ሥራ ትሠራ ዘንድ አታስብ ወኢትኩን ዘክልኤ ልቡ።\zbrሁለት ልብ አትሁን ወኢዘክልኡ ልሳኑ።\zbrሁለት አንደበት አትሁን አለ ሐተታ አድነበቱሰ አንድ  ነው።\zbrላንዱ እውነት ላንዱ ሐሰት የምትናገር አትሁን ሲል  ነው።\zbrወኢትኩን መፍቅሬ ክፍል ዓቢይ ብልጫ ያለው ገንዘብ ወዳጅ አትሁን ወኢትምክር ምክሪ እኩየ።\zbrምከረኝ ባለህ ግዚኤ ክፉ ምክር አትምከር አንድም ራስህን አግብተህ አትምከር ወይቤ እንድርያስ ኢትኩን ቀናዒ አንድ ድጓ አንድ ምዕራፍ እንደ ቅኔ እየተረተረ ያመጣዋል እንድርያስም ቀናተኛ አትሁን ወኢመስተሣልቀ።\zbrዓይኑ በፈረጠ እጁ በተቄረጠ የምትዘብት ወኢመፍቅሪኤ ቀትል።\zbrጸብ ክርክር ወዳጅ ወኢመዓትመ።\zbrቍጡ ብስጩ አትሁን አለ እስመ ቍጥዓ ያበጽሕ ኅበ ቀትል ቍጣ ነፍስ ወደ መግደል ያደሳልና ዘ፯ ይቤ ፊልጶስ ኢትኩን ፈታዊ ፊልጶስም በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ በ፯ኛው አንቀጽ ያየኸውን ሁሉ ወዳጅ አትሁን አንድም ፈያታዊ ይላል የቤት ወንበዴ አትሁን አለ እስመ ፍትወት ያበጽሕ ኅበ ዝሙት ፈቲው ወደ ዝሙት ያደርሳልናአ ወሶበ ተደመረ ሰይጣነ መዓት ምስለ ሰይጣነ ፍኖወት።\zbrሰይጣነ መዓት ህስጣነ ፈቲው ጋራ እንድ በሆነ ጊዜ የኃጕልዎ እሙንቱ ለዘይትዌከፎሙ።\zbrነገራቸውን የሚቀበለውን ሰው ይጐዱታልና ሐተታ ሰይጣነ ፍትወት የገሌ ሚኢስት ደጅዋን ከፍታ እግርዋን ዘርግታ ተቀምጣለች ሔድ ብሎ ይሰደዋል ሰይጣነ መዓት እገሌን ከሚስትህ ታገኘዋለህ ሒድ ይለዋል በተገናኙ ጊዜ ያናጕዳቸዋና ወማኅደሩሰ ለመንፈስ እኩይ ውእቱ ቍስለ አበሳን ለነፍሰ።\zbrሰው የሰይጣን ማደሪ መሆኑ በነፍስ ደንት ሲገኝባት  ነው።\zbrወሶበ ረከበ ሙባአ ንዑሰ ውእቱ ያርኅበ ለመካን።\zbrበነፍስ ትንሽ ድነት ያገኝበት እንደሆነ እሱ ያስፋፋዋልና ሐተታ እንደ እጣሪ እንዲሆን ሁለት ኈልቱን ሦስት እንዳታደርገው ሰይጣንም በነፍሰ ጥቂት ድነት ያገኘበት እንደሆነ የሐልዮውን ከነቢብ የነቢቡን ከገቢር ያደርስዋልና ወያመጽኦሙ ለኵሎሙ መናፍስት ጸዋዋን ወያበውእሙ ኅበ ይእቲ ነፍሰ።\zbrክፉ ክፉዎቹን አጋንንት ሰብሰቦ አምጥቶ በዚያች ነፍስ ያሳድርባታልና እንደ ካብ ጥቂት መግቢያ ያገኘ እንደሆነ አስፋፍቶ እንዲገባ ሰይጣንም በነፍስ ጥቂት ያገኘ እንደሆነ አጋንንትን ሁሉ ሰብሰቦ በዚያች ነፍስ ያሳድርባታልና እንደ ወታደር የሞቀ የደመቀ ሌት ያገኘ እንደሆነ ወንድሞቹን ሁሉ ሰብሰቦ ይዞ እንዲያድርበት ወኢይትከሀሎ ለወእቱ በእሲ ከመ ይትለዓል ግሙራ ወይርአይ ጽድቅ።\zbrከዚህ በኋላ ያለው ልዕልና ነፍስን ማግኘት ለበጎ ሥራ መራቀቅ አይቻለውም ዘ፷ ይቤ ያዕቆብ ኦ ወልድየ ኢትሑር በትእምርታት።\zbrበስሳኛውም አንቀጽ ያዕቆብ ልጄ በምልክት አትኑር አለ ወኢትኩን ጸዋዔ።\zbrጨ ጪጃጃ እያል ስመ አጋንንትን የምትጸራ አትሁን ወኢትኩን እምሰብእ እለ የዓቅቡ ሰዓታት።\zbrሰዓት ከሚኢጠብቁ ወኃራይያነ ዕለታት።\zbrቀን ከሚመርጡ ሰዎች ወገን አትሁኑ ወኢረዓዩ ከዋክብት።\zbrኮከብ ቄጣሪ አትሁን አወእምእምለ ይትፋወሉ በሐመድ አመድ እየነሰነሱ ወፍሬ ዕፀው ወዛጐል።\zbrተረር ቃልሞ ዛጐል እየግሉ ከሚያሟርቱ ሰዎች ወገን አትሁን ወኢትፍቱ ከመ ታእምር ዘንተ አልሥራው እንጂ ባወቀው ምን አለ ብለህ ይህን ልታውቅ አትውደድ።\zbrእስመ ዝንቱ ኵሉ ይወስድ ኅበ አምልኮ ጣዖት።\zbrይህ ሁሉ ጣዖት ወደ ማምለክ ያደርሳልና ዘ፱ ይቤ ናትናኤል ኦ ወልድየ ኢትኩን ሐሳዊ።\zbrበዘተኘኛውም አንቀጽ ናትናኤል ልጁ ሐሰተኛ አትሁን ወኢመፍቅሬ ወርቅ።\zbrገንዘብ ወዳጅ ወኢመፍቀሬ ውዳሴ ከንቱ።\zbrውዳሴ ከንቱ ወዳጅ አትሁን አለ እስመ ዝንቱ ኵሉ ይወስድ ኅበ ሠሪቅ።\zbrይህ ኍሉ ወደ ሥርቆት ያደርሳልና ወኢታንጐርጐር።\zbrአታንጐራጕር እስመ ነጐርጓር ይወስድ ኅበ ፅርፈት።\zbrማንጐራጐር ሰውን እግዚአብሔርን ወደ መስደብ ያደርሳልና ወኢተተዓበይ።\zbrትዕቢተኛ አትሁን ዳዕሙ ተባየድ።\zbrከሰው ሁሉ ጋር ወንድሜ ወንድሜ ተባባል እንጂ ወአፍቅር ሳድቃን የወትሑታነ ዕደው ጻድቃን የሀልው ውስተ ምሳሕከ እንዲል ድኆችን ትሑታንን ወዳድ።\zbrወኵሎ ዘረከብ ተወከፍ ተቀበል እንጂ።\zbrዘ፴ወ፭ ወምእመናን ይትመጠው እምእደ ኤጲስ ቆጶስ በበ፪ ክፍል እምኅብስት ፩ ዘአምጽእዎ እምቅድመ ይትፈተት።\zbrበሠላሳ አምስተኛው አንቀጽ ምእመናን ሳይፈተት ካመጡት ካንዱ ኅብስት የተቄረሰውን ከኤጲስ ቆጶስ እጅ ይቀበሉ እስመ ዝንቱ ኅብስተ በረከት ውእቱ ወአኮ ቍርባን።\zbrይህ ሥጋዊ ደሙ ያይደለ በረከተ የሚገኝበት ኅብስት  ነውና እምኅብስት ፩ ዘአምጽኡ ላለው ዘ፴ወ፯ ወለእመ ኢሀሎ ኤጲስ ቆጶስ ይትመጠው አውሎግያ እምእደ ቀሲስ።\zbrኤጲስ ቆጶሱም ባይኖር ከቄሱ እጅ ይቀበሉ ወለእመ ኤሀሎ ቀሲስ እምዲያቆን ይንሥኡ።\zbrወለሕዝባዊሰ ኢይደልዎ ከመ ይግበር ወየሀብ አውሎግያ።\zbrሕዝባዊ ግን ለበረከት የመጣውን ኅብስተ ቄርስ መስጠት አይገባውም ዘ፴ወ፮ ብልዑ ወስትዩ በበመዓርግ።\zbrበሠላሳ ስድሥተኛውም አንቀጽ ምእመናን ያመጡላችሁን በየመዓርጋችሁ ሁናችሁ ብሎ ወወባሕቱ ኢትስተዩ እስከ ትሰክሩ ከመ ኢይሳለቍክሙ ሰብእ።\zbrነገር ግን ሰዎች እንዳይዘብቱባችሁ እስክትሰክሩ ድረስ አትጠጡ አለ ደቅ ፶ወ፫ ወኢይጸልዎ ለክርስቲያናዊ ከመ ይሑኡር ኀበ ቤተ ክከብድካብ ይጥፋሕ እደዊሁ ወያፅሕስ በገእገሪሁ።\zbrበሎዶቅያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መጽሐፍ ባምሳ ሦስተኛው አንቀጽ ክርስቲያን ወደ ሠርግ ቤት ሔዶ በጁ ማጨብጨብ በእግሩ ማሸብሸብ አይገባውም ዳዕሙ ይብላዕ በሥርዓት በከመ ይደልዎሙ ለቅዱሳን።\zbrለክርስቲያን እንደሚገባቸው በሥርዓት ይመገብ እንጂኢ አሉ ዘ፶ወ፫ ወኢይደልዎ ለምእመን ከመ ይስተይ ውስተ ቤተ ዘይትጋብኡ ቦቱ ሰብእ ሕማይያን።\zbrባምሳ አምስተኛውም አንቀጽ በክርስቶስ ያመነ ምእመን ሰውን እግዚአብሔርን የሚያሙ ሰዎች ወእለ አልቦሙ ኂሩት።\zbrርኅራኄ የሌላቸው ሰዎች ወእለ ይሰይቱ በቀትት እስተዋፂኦሙ።\zbrበውርደት አወጣተው የሚጠጡ ሰዎች ከተሰበሰቡበት ቤት ገብቶ መጠጣት አይገባውም አሉ ቄሎ ቍትቻ ጋራዳ ይለዋል ዘኒቅያ እኖቁር ኢትሑር ዘእንበለ ተዓቅቦ።\zbrበኒቅያ የተሰበሰቡ ፫ ምዕትም እግዚአብሔርን ሰውን የምትወድ ምእመን ያለ መንፈሳዊ ተዓትቦ አትኑር ወኢትኩን ዓብደ።\zbrዓላዋቂ አትሁን እው ኢኃፋሬ።\zbrሰውን እግዚአብሔርን የማታፍር አትሁን ወኢትፍቱ ከመ ታጥሪ ለከ ወርቀ ወኢብሩረ።\zbrብዙ ወርቅ ብር ታገኝ ዘንድ አትመኝ።\zbrዘእንበለ ዘየአክል ለሕይወትከ ወለሲሳይከ ወለልብስከ ለአምጣነ ዘተወሰነ።\zbrበተወሰ ነው።\zbrልክ ለዕለት ጕርሱ ለዓእምት ልብስ የሚያበቃህን ያህል  ነው።\zbrእንጂ ወሕዝባዊ ሶበ ድሕቀ ከመ ይንገድ ውስተ መካን ዘአልቦ ውስቴቱ ዘርዕ።\zbrዘርዕ ከማይዘራበት ተክል ከማይተከልበት ወኢትግበር።\zbrእርሻ ቍፋሮ በሌለበት ቦታ ያለ ሕዝባዊ ሊነግድ ቢያስብ ሠናይ ውእቱ ሎቱ።\zbrመንገድ ይገባዋል ወይኩን ኵሉ ሰብእ ክብራነ በኅቢዔከ ፈድፋደ እምነፍስከ።\zbrሰው ሁሉ ባንተ ዘንድ ከራስህ ይልቅ ፈጽመው ይከበሩ ወተእኃው ምስለ ኵሉ ሰብእ።\zbrከሰው ሁሉ ጋራ ወንድሜ ወንድሜ ተባባል ወኢትኩን መፍቀሬ ጋዕዝ።\zbrጸብ ክርክር ወዳጅ አትሁን ወኢትዝብዋ ፩ደሂ ዘእንበለ ሕፃን በእንተ ትምህርቱ።\zbrአልማር ሰላለ ሕፃንን ከማስተማር በቀር ወተግሣጹኡ።\zbrየተማረውን ገድፎ ሰል ተገኘ ሕፃንን ከመምከር ከመቅጣት በቀር አንዱን ስንኳ አትምታ ከመ በዝንቱ ይትዓቀብ ድኅረ ኋላ ተግቶ በመማር የተማረውን ባለመደገፍ ይጠበቅ ዘንድ ወዝኒ በተዓቅቦ ዓቢኢይ ከመ ኢይኩን ሞቱ በእዴከ።\zbrይኸውም ሞቱ በእጅህ እንዳይሆንብህ በብዙ ጥንቃቄ ይሆን ሐተታ፤ ፊትህን አማትበህ በትሩን አሳይተህ ይሁን ሲል  ነው።\zbrእስመ ለሞቱ ሎቱ ምክንያት ብዙኅ ልሞእት ብዙ ምክንያት አለውና አሉ ሐተታ፤ እንድ አንድ መምህር አንድ ሰው ልጁን አስተምርልኝ ብሎ ሰጠው ተማር ብሎ በጠጠር ቢመታው ሞተ አስተርምልኝ ብዬ ብሰጥህ ትገልብኝ ልፋረድህ አለው ይሙት በቃ ተፈረደበት እኔ ባይለው  ነው።\zbrእንጂ የማን ልጅ በጠጠር ይሞታል ብሎታልና አንድም አንዳንድ ሰው በሬ፤ ከእህሉ ገባ ባለ እህሉ በአገዳ ቢመታው ሞተ ም ነው።\zbrትገማገመኛለህ እንጂ በሬዬን ትገድልብኛለህ ልፋረድህ አለው ይክፈል በቃ ትፈረደበት ለኔ ባይለው  ነው።\zbrእንጂ የማን በሬኢ በአደጋ ይሞ ብሎ ትቶታል በደስ ፴ወ፰ ወይደልወነ ከመ ንኩን ንቄሕነ በኵሉ ጊዜ።\zbrአቡሊድስ በጻፈው በ፴ ስምንተኛው አንቀጽ ሁልጊዜ ንቁሐን መሆን ይገባልና ወኢነሀብ ንዋመ ለአእይንቲነ።\zbrለዓይናችን እንቅልፍ ወኢድቃስ ለቅራብቲነ።\zbrለቀንድባችን ሽልብታ አንጥ እስከ ንረክብ መካኖ ለእግዚአኢብሔር።\zbrመንግሥተ ሰማያት እስክንወርስ ድረስ።\zbrቃሉ የዳዊት  ነው።\zbrእጅ አድርጎ ተናገረው ወኢይበል ፩ደ ተጠመቁ ጥምቀተ ክርስትና።\zbrአንዱ ስንኳ ጸጋ ክብር የሚአሰጥ ጥምቀት ተጠምቄአለሁ ወነሣእኩ ሥጋሁ ከክርስቶስ።\zbrየክርስቶስ ሥጋውን ደሙን ተቀብያለሁ ወተአመንኩ።\zbrአንድነት ሦስትነቱን አምኛለሁ አይበል ወኢየሐሊ ወኢይበል ክርስቲያናዊ አነእንዘ ለሊሁ ያፈርቅር ጋዐዝ።\zbrጸብ ክርክርን እየወደደ ወኢይትመንዋ ኅበ ገቢረ ትእዛዛቲሁ ለክርስቶስ።\zbrከክፉ ሥራ ክርስቶስ ያዘዘውን በጎ ሥራ ወደ መሥራት ሳየምለስ ክርስቲያናዊ ነኝ ብሎ አያስብ ወይከውን በአምሳለ ፩ ዘቦአ ውስተ ቤተ ምሕፃብ።\zbrወደ ውአባ ቤት የገባ ሰውን ይመስላል ወውእቱ እንዘ ምሉዕ ርስሐት።\zbrወለእመ ወፅአ እንዘ ኢይትሐፀብ ወኢያዳሪ ርስሐቶ ምዕረ።\zbrታሞ ርስሕቱ ተሞልቶ ላለ መላልስ ሳይታጠብ እድፉን ላያጸራ ቢወጣ ወይዌሰክ ርስሐት በዲበ ርስሐቁ።\zbrበደዌ ላይ ደዌ ይጨምርበታል ሐተታ እድፉ ሳይለቅ ወዙ ሳይደርቅ ወጥቶ ይቀመጣል ነፋስ ትቢያውን እያመጣ ያለብሰዋል በደዌ ላይ ደዌ እንዲጨምርበት ያም ክርስቲያን ነኝ እያለ ፀብ ክርክር ቢወድ በፍዳ ላይ ፍዳን ይጨምርበታልና ወካዕበ ይከውን ስላቀ ለዲያብሎስ።\zbrዳግመኛም ክርስቲያን ነኝ እያለ የክርስቲያን ሥራ ባይሠራ የዲያብሎስ መዘባበቻ ይሆናል እስመ እሙንቱ በብህልዎ በአፉሆሙ ቀዳሚ ንሕነ ንክህደከ ኦ ዲያብሎስ እነሱ አስቀድመው በአፋቸው ዲያብሎስ ክደንሃል ብለውት ነበርና ወይእዜሰ እሙንቱ ያፈጥኑ ሐዊረ ኅበ ገቢረ ምግባሩ እኩይ ዛሬ ግን እነሱ ክፉ ሥራውን ለመሥራት ይፋጠናሉ ወእመቦ ዘይብል በእንተ ርእሱ አነ ክርስቲያናዊ እኔ ክርስቲያናዊ ነኝ የሚል ሰው ቢኖር ወኢኮነ ውእቱ አባሴ ምግባር።\zbrየክርስቲያን ሥራ ባይሠራ እስመ ውእቱ ይሰመይ በኅበ እግዚአብሔር ወበኅበ ሰብእ ሰይጣን በእንተ ዘኢጸልየ ግብረ ሰይጣን።\zbrየሰይጣንን ሥራ ስለልተወ በእግዚአብሔርም በሰውም ዘንድ ሰይጣን ይባላ እኮን አላ ጸንዓ ቦቱ።\zbrበሰይጣን ሥራ ጸንቶ ኖረ እንደ በእንተ ዝንቱ ይሰመይ በስሞሙ ለሰይጣናት በዝየ።\zbrስለዚህ ነገር በዚህ ዓለም በሰይጣን ስም ይጸራል ወበደኃሪ ይከውን መንፈልቶሙ ለሰይጣናት በዝየ።\zbrስለዚህ ነገር በዚህ ዓለም በሰይጣን ስም ይጠራሉ ወበደኃሪ ይከውን መክፈልቶሙ ሶበ ሞተ በዝንቱ ምግባር ርኩስ በዚህ በክፉ ሥራ ሳለ ቢሞት በኋላም ዘመን የአጋንንት እድል ፈንታቸውን ፅዋ ተርታቸው ይሆናል አሉ ዶቅ ፫ ለክርስቲያናዊ ይድለዎ ከመ ይኵን ሑረቱ በትእዛዝ ክርስቶስ በሎዶቅያ የተሰበሰበው ሊቃውንት በጻፉት መጽሐፍ በሦስተኛው አንቀጽ በክርስቶስ ያመነ ምእመን አኗኗሩ ክርስቶስ ባዘዘው ትእዛዝ ሊሆን ይገባዋል ወይትመስሎ በኵሉ ግብሩ።\zbrበሥራው ክርስቶንስ መምሰል ይገባዋል ወኢጽልህወ።\zbrከዳተኛ።\zbrኢፈታዌ ለዘኃትጐል ግብር።\zbrኃላፊውን ነገር የሚሻ አይሁን ወኢይዝሩ ንዋዮ ኅበ ዘአልቦ ውስቴቱ መድኃኒት።\zbrድኅነት ነፍስ ለሚገኝበት ለአዝማሪ ለዘዋሪ፤ ገንዘቡን አይስጥ ወኢይኩን ተገባሬ ዘኢይደሉ።\zbrየማይገባው ሥራ የሚሠራ ወኢኁደ ምሕረት።\zbrርኅራኄ ያነሠው ወኢመፍቅሬ እንስቶ።\zbrሴት ወዳጅ አይሁን ዳዕሙ ያውስብ አሐት ብእሲት አንዲት ሴት አግብቶ በዚህች ጸንቶ ይኑር እንጂ ወይሕፅን ውሉዶ በፈሪሃ እግዚአብሔር።\zbrእግዚአብሔርን ፈርቶ ልጆቹን ሠርቶ ቀድቶ ያሳድግ ወኢይጕየይ አመከራት መከራ በመጣበት ጊዜ ልጆቹን ጥሎ አይሽሽ ወያንብብ።\zbrመጽሐፍ ይመልከት ወይለቡ ዘይስምዖ።\zbrየሚመመለከተውን የሚኢስማማውን ምሥጢሩን ያስተውል ወሀብ እምክሎቱ ፍጡነ።\zbrካለው ከገንዘቡ ፈጥኖ ይስጥ ወኢይኩን ሀካየ።\zbrቸልተኛ አይሁን ወኢይመንን አግብርቲሁ።\zbrአገልጋዮቹን አይናቅ አያቃል አላ ይኁልቆሙ በአምሳለ ውሉዱ እንደ ልጆቹ ይያቸው እንጂ ወኢይኩን ጽኑዓ በነሢእ ወውሂብ ሰጠሁ ነሣሁ በማለት አንድም በታናሽ ሰጥቶ በታላቅ በመቀበል የጸና አይሁን።\zbrወኢይትሀከይ ለውሂበ መባዕ በእንተ ቍርባን ወዕጣን።\zbrመባዕ ዕጣን ለመስተት ቸል አይበል ወለመ ኮነ መሢሐዊ ጽኑዓ በዝንቱ ኵሉ።\zbrበክርስቶስ ያመነ ምእመን በዚህ በተነገረው ሁሉ የጸና ቢሆን ዝንቱ ውእቱ ዘተመስሎ ለክርስቶስ ክርስቶስን የመሰለው ወውእቱ ይሄሉ በየማኑ።\zbrበቀኙ የሚቆም፤ አንድም በክብር የሚኖር ወይሴብሕ ምስለ መላእክት።\zbrእንደ መላእክት የሚያመሰግን ወይነሥኡ እምኅቤሁ አክሊሉ ሕይወት ዘአለፈዎሙ ለፍቁራኒሁ።\zbrለወዳጆቹ ተስፋ ያናገረች መንግሥተ ሰማያትን የሚወርስ ይህ  ነው።\zbrኢታፍቀሩ ብሩር ኦ መፍቀርያነ እግዚአብሔር።\zbrእግዚአብሔርን የምትወዱ እግዚአብሔር የሚወዳችሁ ምእመናን ወርቅ ብር አትውደዱ እስመ ሥርወ እክያት ውእቱ አፍቅሮ ንዋይ።\zbrገንዘብ መውደድ የክፋት ሁሉ መገኛ  ነውና የአክለነ ረኪበ መብልዕ ወልብሰ።\zbrየዕለት ጕርስ የየዓመት ልብስ ካገኘን ይበቃናል ወናሁ ተጽሕፈ በእንቲአነ ዘይብል ግድፍ ላዕለ እግዚአብሔር ሕሊናከ ወውእቱ ይሴስየከ።\zbrሐሳብሕን ለእግዚአብሔር ንገረው እሱ ይመግብሃል የሚል ጽሑፍ አለና ድስቅ ፳ወ፪ ኩኑ ድልዋነ ከመ ታፍጥኑ ሐዊረ ኅበ ቤተ ክርስቲያን በኵሉ ትጋህ ዘእንበለ ሀኬት።\zbrሐዋርያት በዲድስቅልያ በ፳፪ኛው አንቀጽ ያለስንፍና በፍጹም ትጋት ወደ ቤተ ክርስቲያን ፈጥናችሁ ትሔዱ ዘንድ ተዘጋጅታችሁ ኑሩ ወኢኅድጉ ግብረ እደዊክሙ።\zbrትግባረ አንድም አትተው ከመ ትኩን ኩሎ መዋዕሊክሙ ከመ ትርከቡ ዘትሴሰዩ ቦቱ አንትሙ ወነዳያን።\zbrእናንተ የምትመግቡትን ለነዳያንም የምትሰጡትን ባለ በዘመናችሁ ታገኙ ዘንድ አሉ ክፍል ዳግም።\zbrሁለተኛው ክፍል ይህ  ነው።\zbrወውእቱ ላዕለ ፫ ፆታ።\zbrይኸውም ሦስት ወገን  ነው።\zbrከሦስት ይከፈላል ቀዳማዊ በእንተ ዘይጸልዎሙ ለእበው ይግበሩ ላዕለ ውሉዶሙ።\zbrከሦስቱ መጀመሪያው አበው ለልጆቻቸው ወውሉድኒ ለአበዊሆሙ ሥጋውያን።\zbrልጆቹም ለሥጋውያን አባቶቻቸው ሊያደርጉላቸው የሚገባውን ይናገራል ድስቅ ፳ወ፪ ኦ አበው መሀርዎሙ ዕውልዱድክሙ ቃለ እግዚአብሔር ሐዋርያት በዲድስቅልያ በሐያ ሁለተኛው አንቀጽ አበው መጀመሪያልጆቻችሁን ዳዊት መጽሐፈ ሲራክ መጽሐፈ ሰሎሞን አስተምሯቸው።\zbrመቅድመ መሀርዎሙ ለውሉድክሙ መጽሐፈ ሲራክ ወመጽሐፈ ሰሎሞን ወመዝሙረ ዳዊት እንዲል አንድነቱን ሦስትነቱን በማስታወቅ ሠርታችሁ ቀጽታችሁ አሳድጓቸው።\zbrወመሀርዎሙ ኪናት ዘይደልዎሙ ሊማሩ የሚገባቸው ሥጋዊ ጥበብንም አስተምሯቸው ከመ ኢያስተሐምሙ ለግብረ ፅርዓት።\zbrሥራ ፈት ሁ ነው።\zbrእንዳይኖሩ ወኢየሐልዩ ፍጹመ ውስተ ገድፈ ወለድያኒሆሙ ወሐፃንያቲሆሙ እናት አባቶቻቸውን ሞግዚታቸውን ፈጽመው አንረዳም እንዳይሉ ወለእመ ኅድግዎሙ።\zbrባለመሥራት ባለመቀባት ቢተውዋቸው ወኢገሠፅዎሙ።\zbrባይሠሯቸው ባይቀጿቸው ወነእበሩ ውስተ ዕረፍት እምቅድመ ጊዜ።\zbrአካለ መጠን ከማድረስ አስቀድመው በሥራ ፈትነት ቢኖሩ ይከውኑ ጽኑዓነ።\zbrበክፉ ሥራ ጸንተው ይኖራሉ ወይትገኃሡ እምሠናያት።\zbrበጎ ሥራ ከመሥራት ይርቃሉ ወበእንተ ዝንቱ ኢትፍርሁ እምገሥፆቶሙ ወምሂሮቶሙ በአፍርሆ።\zbrስለዚህ ነገር አያስፍራራችሁ እነሱን ከመሥራት ከምቀዳት ከማስተማር አትፍሩ እስመ አንትሙ ኢትቀትልዎሙ ሰበ መሀርክምምሙ።\zbrአላንተ ብታስተምሯቸው ብትመክሯቸው አትገድሏቸውምና አላ ታሕይውዎሙ።\zbrከሞት ታድኗቸዋላችሁ እንጂ በከመ ይቤ ሰሎሞን በጥበቡ ገሥጾ ለወልድኮ ከመ ያዕፍከ ወይርባሕከ።\zbrሰሎሞን ጥበብ በሚባል መጽሐፉ ይረባሕ ይጠቅምህ ከረኃብ ከጽምዕ ያሳርፍህ ዘንድ ልጅህን ምክረው አስተምረው ብሎ እንድተናገረ እስመ ውእቱ ተስፋከ ሠናይ።\zbrበጎ አለኝታህ እሱ  ነውና ወሶበ ዘባጥኮ በበትር ነፍስ ታሕዩ እሞት።\zbrበጨንገር ብትመታው እሱ እንዳይሞት፤ አንድም እንዳይገደል ሰውነቱን ታድነዋለህና ወመሀርዎሙ ለውሉድክሙ ነገረ እግዚአብሔር።\zbrልጆቻችሁን አንድነት ሦስትነትን አስተምሯቸው ወከልልዎሙ በዝብጠት ከመ ይትእዛዙ እምንዕሶሙ ከሕፃንነታቸው ጀምረው ይታዟችሁ ዘንድ በበትር ጋርዷቸው።\zbrአንድም በበትር ሸልሟቸው ወመሀርዎሙ ኵሉ መጻሕፍት እግዚአብሔር።\zbrእግዚአብሔር ያጻፏቸው መጻሕፍት ብሉያት ሐዲሳትን ሁሉ አስተምሯቸው ወኢታዕርፍዎሙ ከመ ዒኢይትኅየሉ ላዕሌክሙ።\zbrእንዳያጐለብቱባቸው በዕረፍት አታኑሯቸው ሐተታ በቅሎ መጅሐት ካደረሰ በኋላ እንዳይገራ ልጅሞ ካጐለበተ በኋላ አይታዘዝምና ወኢይፃኡ እምትእዛዛቲክሙ።\zbrከትእዛዛችሁ እንዳወጹ ወኢትኅድግዎሙ ይሑሩ ኅበ ሰቲ ምስለ አብያጺሆሙ ከባልንጀሮቻቸው ጋራ ወደ እምሸታ ቤት ይሔዱ ዘንድ ቸል ብላችሁ አትተውዋቸው በእንተ ዝንቱ ይትመየው ኅበ እከያት።\zbrስለዚህ ነገር ከበጎ ሥራ ወደ ክፉ ሥራ ይመለሳሉ ወሶበ አበሱ በሐኬት አላዊሆሙ በናት ባባታቸው ስንፋን ቤድሉ እኮ እሙንቱ ባሕቲቶሙ ዘይትኳነኑ።\zbrበነሱ ብቻ የሚፈረድባቸው አይደለም ዳዕሙ አበዊሆሙ ይትኳነኑ በአንቲአሆሙ።\zbrበነሱ ጥፋት በናት ባባታቸውም ይፍረድባቸዋል እንጂ እኮ ዘሰሕት ባሕቲቱ ዘይትኳነን አላ ዘሂ ሠምረ በኃጢአት ዝኩ ይትኳነን እንዲል በእንተ ዝንቱ ገሥፅዎሙ።\zbrስለዚህ ነገር ምከሯቸው አስተምሮዋቸው ወበጊዜ ዘይደሉ ሎሙ አውስቦ አስተዋሰብዎሙ እንስት ንጹሐት።\zbrደናግለ ሲል  ነው።\zbrአካለ መጠን በደረሱ ጊዜ ድንግላና ያላቸው ሴቶችን አጋቧቸው አሉ ወጳውሎስኒ ይብል ኢርቱዕ ለደቂቀ ይዝግቡ መዝገብ ለአበዊሆሙ።\zbrጳውሎስም ልጆች ለአባቶቻቸው ለያደልቡ አይገባም ብሏል።\zbrእለ አበው ለውሉዶሙ።\zbrአባቶች ለልጆቻቸው ኢያደልቡ ይገባል እንጂ ዘኤፌሶን ፭ ውሉድ እዘዙ ለአበዊክሙ ከመ ዘለእግዚእነ።\zbrጳውሎስ ለኤፌሶን ሰዎች በጻፈው መጽሐፍ ባምስተኛው ክፍል ልጆች ለጌታችን ለኢየሱስ ክርስቶስ እንደምታዘዙ ትእዛዝ ለአባታችሁ ታዘዙ እስመ ዝንቱ ውእቱ ምግባረ ጽድቅ።\zbrየትሩፋት ሥራ ይህ  ነውና ወትእዛዝሂ ቀዳማዊ ይቤ አክብር አባከ ወእመከ ከመ ሠናይ ይኩንከ ወይኑኅ መዋዕሊከ በምድር።\zbrበኦሪትም የታዘዘው መጀመሪያው ትእዛዝ በጎ ነገር ይደረግልህ ዘንድ በዚህ ዓለም ዕድሜም ይበዛልህ ዘንድ እናት አባትህን እርዳ ብሏል ኦ አበው ኢታስተቍጥዑ ውሉደከሙ።\zbrአባቶች ልጆቻችሁን አታበሳጩ አላ እልሕቅዎሙ በተግሣፅ ሠናይ ውስተ ምህርት እግዚእነ።\zbrበጎ ምክር እየመከራችሁ ወንጌልን እያስተማራችሁ አሳድጓቸው ወንጂ ሥርዋጽ ፲ ነበረ ውስተ ቀኖናትዘነገሥት።\zbrሥርዋጽ የጎደለው መሙያ የጠመመ ማቅኛ ማለት  ነው።\zbrለነገሥታት በተጻፈው መጽሐፍ እሥረኛ ሥርዋጽ ተጽፏል ወድልው ለእግዚአብሔር ላዕለ በኵር ዘይትወለድ ዓቂበ አቡሁ ወዓቂበ አኃዊሁ እምድኅረ አቡሆሙ።\zbrለእግዚአብሔር ሊሰጥ የሚገባ በኵር ሆኖ የተወለደ ልጅ እናት አባቱን ከእናት አባቱ ቀጥሎ ወንድሞቹን መርዳት ይገባዋል ወለእግዚአብሔር ላዕለ እለ ይፈቅዱ ከመ ያእምሩ ጽድቅ።\zbrጽድቅ ለእግዚአብሔር  ነው።\zbrእግዚአብሔርን ቸርነት ሊያውቁ የሚወዱትን ወይጽመዱ ለትእዛዘቱ።\zbrትእዛዛቱን ለመፈጸም ጽሙዳን የሆኑትን መርዳት ይገባዋል ወከማሁ ይደሉ ላዕለ ኵሉ ሊቅ ዘይሠየም እምድኅረ ቢጹ።\zbrእነዚህን ይርዳ ከሹም ቀጥሎ የተሾመ ሹምም ከሱ አስቀድሞ የነበሩ ሹማምንቱን መርዳት ይገባዋል ቈላስይስ ፭ ኦ ውሉድ ትእዛዙ ለአበዊክሙ በኵሉ ግብር።\zbrጳውሎስ ለቄላስይስ ሰዎች በጻፈላቸው መጽሐፍ ባምስተኛው ክፍል ልጆች በሥራው ሁሉ ለናት ላብታቶቻችሁ ታዘዙ እስመ ዝንቱ ሠናይ በኅበ እግዚእነ።\zbrይህ ለናት ላባት መታዘዝ በጌታችን በኢየሱስ ክርስቶስ ዘንድ በጎ ሥራ  ነውና ኦ አበው ኢታስተቍጥዕዎሙ ለውሉደክሙ በከንቱ።\zbrአባቶች ባልሆነ ነገር ልጆቻችሁን አስታቁጧቸው ከመ ኢይኅዝኑ።\zbrእንዳያዝኑ በሥ ፳ወ፰ መሀርዎሙ ለውሉድክሙ ከመ ይጸልዩ ጸሎት ሰዓታት በኵሉ ንጽሕ።\zbrባስልዮስ በጻፈው መጽሐፍ በ፳ ስምንተኛው አንቀጽ በፍጹም ንጽሕና ሁ ነው።\zbrበሰባቱ ጊዜያት ይጸልዩ ዘንድ ልጆቻችሁን አስተምሯቸው አለ ድስቅ ዘ፱ ወአክብር አባከ ወእመከ ሥጋውያነ።\zbrሐዋርያት በዲድስቅልያ በዘጠኘኛው አንቀስ ሥጋውያውን እናት አባትህን እርዳ እስመ እሙንቱ ምክንያት ልደትከ።\zbrየመገናህ ምክንያት እነሱ ናቸውና አሉ ወዳግምኒ ጾታ በእንተ አፍቅር ዕደው ለአንስቲያሆሙ።\zbrሁለተኛው ክፍል ወንዶች ሚስቶቻቸውን መውደድ ወትእዛዞት እንስትኒ ለእምታቲሆን ።\zbrሴቶችም ባሎቻቸውን መታዘዝ እንዲገባቸው ይናገራል አሉ ወይቤ ጳውሎስ በመልክቱ ለሰብአ ኤፌሶን ፭።\zbrጳውሎስም ለኤፌሶን ሰዎች በጻፈላቸው መጽሐፍ ባምስተኛው ክፍል ወእንስትኒ ይግራር ለአምስታቲሆን በከመ ይገርራ ለእግዚአብሔር።\zbrሴቶች ለእግዚአብሔር እንደሚገዙ አገዛዝ  ለባሎቻቸው ይገዙ ብሏል።\zbrእስመ ብእሲ ርእሰ ለብእሲት ውእቱ ወንድ ለሴት መገኛዋ ገዥዋ  ነውና ወይጸልዎሙ ለዕደው ከመ ያፍቅሩ አንስቲያሆሙ ከመ አፍቅሮት ሥጋሆሙ ወንዶችም ሚስቶቻቸውን አንደሰውነታቸው አድርገው መውደድ ይገባቸዋል ወኵሉ ለለ፩ እምኔክሙ ያፍቅር ብእሲቶ ከመ ነፍሱ።\zbrከናንተ ወገን ሁሉ እያንዳንዱ ሚስቱን እንደ ሰውነቱ አድርጎ ይውደድ ወከማሁ በእሲትኒ ታፍቅር ምታ።\zbrወንዶች ሚስቶቻቸውን ይውደዱ እንዳሉ ሴትም ባሏን ትውደድ ወትፍርሆ።\zbrትፍራው ታክብረው አለ ወይቤ ጴጥሮስ በመልክቱ ቀዳሚት ዘ፬።\zbrጴጥሮስም መጀመሪያ በሳፈው መጽሐፉ ባራተኛው ክፍል ወከማሁ እንትንሂ አንስት ትእዛዛ ለአምታቲኢከን።\zbrዜጋ ለንጉሥ በኢተ ሰብ ለጌታው እንዲታዘዝ እናንተም ሴቶች ለባሎቻችሁ ታዘዙ።\zbrከመ እለ ይትኤዘዙ ለቃል ይርብሕዎሙ ዘእንበለ ቃል በእንተ ሠናይ ግዕዞን ለእንስት።\zbrለቃል የሚታዘዙ ሰዎች የሴቶችን በጎ ግብራቸውን አይተው መናገር ሳይኖር ይረባቸው ይጠቅማቸው ዘንድ ሶበ ርእዩ ንጽሕ ልብክን።\zbrየልቡናችሁን ንጽሕና ባዩ ጊዜ ወትመይጦትክን ኅበ ንጽሕ ወጽድቅ።\zbrወያንስሕና ወደ እውነትም ንግር   መመለሳችሁን ባዩ ጊዜ ወይኩን ሥጋዊከን ከመዝ።\zbrጌዳችሁ አባሎቻችሁ መታዘዝ ይሁን አኮ በሠርጕ ኃላፊ።\zbrበኃላፊ ጌጽ አይደለም ወበተጻፍሮ ሥርዕት።\zbrጸጉርም በመሠራት ወላሕልቀት ወርቅ።\zbrወርቅ ቀለበት በማድረግ ወለቢኢሰ ልብስ ክብር።\zbrየከረ ልብስም በመልበስ አይደለም አላ ይሰስርገዋ በሠርጉ ብእሲ ኅቡዕ።\zbrየባላቸው ውሳጣዊ ልብስ ደስ በማሰኘት  ነው።\zbrእንጂ ሠርጉ ዘበአማን ዘትሄሉ በልብ ትሑት።\zbrትሕትናን በያዘ ልቡና ጸንታ የምትኖር መንፈሳዊ ጌጽ የምትሆን ሠርጉ ዘኢትበሊ ዘተከውን በነስ ሰላማዊት።\zbrፍቅሩ አንድነትን በያዘችው ሰውነት የምትገኝ ኅልፈት በሌላት በእውነተኛ ጌጽ  ነው።\zbrእንጂ ሠርጉ ጌጽ  ነው።\zbrእንጂ ሠርጉ እንተ ይእቲ ዘሀለወት በኅበ እግዚአብሔር እስከ ናዝሉፉ ይህችውም በእግዚአብሔር ዘንድ ለዘላለሙ ጸንታ የምትኖር ጌጽ ናት ወከማሁ ኮና ቀዳማውያን አንስት ቅዱሳት እለ ተወክላ ላዕለ እግዚአብሔር ኮነ ሥርጋዊሆን ትእዛዝ ለአምታቲሆን።\zbrአስቀድሞ የነበሩ በእግዚአብሔር ያመኑ ንጹሓት ክቡራት ሴቶችም ጌጻቸው ለባሎቻቸው መታዘዝ ነበር በከመ ሳራ ተተኤዝዞ ለአብርሃም ወእግዚእየ ተብሎ።\zbrሳራ ለአብርሃም ጌታዬ እያለች ትታዘዘው እንደ ነበረ ወእንተንሂ አዋልድሂ በምግባረ ሠናይ።\zbrእናንተም ልጆቿ በበጎ ሥራ ጸንታችሁ ለባሎቻችሁ ታዘዙ ኢያደንግፅክን ምንትኒ መኖርህ የሚያስፈራው ነገር ማናቸውም አያስደንግጣችሁ ወአንትሙኒ ኦ እደው ከማሁ ንበሩ ምስሌሆን በልባዊ ወበንጽሕ።\zbrእናንተም ወንዶች በእውቀት በንጽሕና ሁናችሁ ከሚስቶቻችሁ ጋራ ኑሮ ወአኃዝዎን ከመ ንዋየ ልሕኵቶ ድኩም ወአክብርዎን።\zbrመንገላታት እንደማይችል እንደ ሸክላ ዕቃ አክብራችሁ ያዟቸው እስመ እማንቱ ይወርሳ ሕይወት ዘለዓለም ምስሌክሙ።\zbrእነሱም ከናንተ ጋራ ለዘለዓለም የምትሆን መንግሥተ ሰማያትን ይወርሳሉና በጥንተ ዲድስቅልያ በመጀመሪያው አንቀጽ እግዚአብሔርን የምታገለግሉ ወንዶች ብእሲነ እምኔክሙ ይፁር ክበደ ብእሲቱ።\zbrከናንተም ወገናንዱ የሚስቱን ስንፍና ይታገሥ ወኢይኩን ዕቡየ።\zbrአይታበይበት ወኢይጽልሕወ።\zbrክዳተኛ አይሁን አላ ይኩን መሐሪ።\zbrይራራአተ እንጂ ወሬትን።\zbrቅን ዘያፈጥን ለእሥምሮተ ብበሲቱ ሚስቱን ደስ ማሰኘት የሚፋጠን ይሁን እንጂ ወኢይሠርገው በዘፈትዎ ብእሲት ካልእት።\zbrሌላ ሴት በምትወደው ጌጥ አያጊጽ አለ ከመ ኢትስሕት በርእየተ ዚአሁ።\zbrእሱን አይታ ሌላይቱ በሱ እንዳትስት አንድም ሚስቱ እሱን አይታ በሌላው እንዳትስት ዘ፫ ፍርድሂዮ ኦ ብእስቲ ለምትኪ ወኅፈሪ እምኔሁ።\zbrአንቺ ይሆን ባልሽን ፍሪው እፈሪው ወእምሥምሪዮ ለውእቱ ባሕቲቱ ለምድኅረ እግዚአብሔ።\zbrከእግዚአብሔር ቀጥሎ እሱን ብቻ ደስ አሰኚው እስመ እንተ ንጉሥ እምድኅረ ፈርዖን እንዲል ወትግዲ ለአዕርፍቱ።\zbrከረኃብ ከጽም ለማሳረፍ ወለትልዕኮቱ።\zbrእሱን ለማገልገል ተግተሽ ነቅተሽ ኑሪ ወብእሲት ጠባብ ትገብር ሠናያት ኵሎ ለምታ።\zbrብልህ ሴት ለባሏ በጎ ሥራ ትሠራለች ወታስተሐምም በግብር ለአግብርቲሃ።\zbrአገልጋዮቿን ለማስተዳደር ታስባለች ወእደዊሃ ይትቀነያ ለዘቦቱ በቍዔት እጆቿም ረብሐ ጥቅም በሚገኝበት ነገር ይገዛሉ ወአፃብዩሃ ይሰንዓ ለፈቲል።\zbrጣቶቿም ፈትል ለመፍተል እንደ ደጋን ዘተርግተው ይኖራሉ ከመ ትጸጉ ለጽኑሳንን።\zbrፈትላ ሰፍታ ለነዳያን ትሰጥ ትመጸውት ዘንድ ወትግበር ላቲ ወለምታ ፪ኤ አልባሰ።\zbrለባሏና ለሷ ሁለት ሁለት ልብስ ታብጅ አንድ የቤተ ክርስቲያን አንድ የዘወትር ሐተታ ወንጌል ዘቦ ፪ኤ ክዳናት የሀብ ፩ደ ለዘአልቦ እለ ከዚህ እንዲህ አለ አይጣላምን ቢሉ አይጣላም ሁለት የዘወትር ሁለት የቤተ ክርስቲያን  ነው።\zbrእንጂ ሁለት የቤተ ክርስቲያን  ነው።\zbrእንጂ የተከለከለ አንድ የዘወትር አንድ የቤተ ክርስቲያን ልብስስ  ማኖር ይገባል ወይእት ሶበ ተሐውር በፍኖተ ትትገልበብ ርእሳ በዓፅፋ።\zbrሴት መንገድ በምትሔድበት ጊዜ በሰርሜደዋ ትከናነብ ወትትገልበብ በንጽሕ ከመ ትፀወን ይእቲ እምርእየ ሰብእ እኩያን።\zbrክፉዎች ሰዎችን ከማየት ለክፉዎች ሰዎች ከመታየት ትድን ዘንድ በንጽሕና ተጠበቅ ወኢትሠርገው ርእሳ ወገጻ።\zbrራሷን አትሠራ ፊቷን አትጠቄር እስመ አልቦ በውስቴታ ምንትኒ በግብር በዘተደነስ ዘይፈቅድ ሥጋዊ ኃጢአት በምትሠራ ገንዘብ ባሕርይዋ ሥጋዊ ጌጽ ይሻል እንጂ ባታጌጽ ዕዳ የለባትምና ወይኩን ገጻ ድኑነ አንዘ ይኒኤጽር ታሕተ ውስተ ምድር።\zbrወደ መሬት እየተመለከተች ትሒድ ሐተታ ለጊዜው እሾህ እንዳይወጋት ዕንቅፋት እንዳየምታት  ነው።\zbrፍጻሜው ግን ዕለት ሞትን ወሪደ መቃብርን እያስበች ትኑር ሲል  ነው።\zbrወይእቲ ትትገልበብ ወትረ።\zbrሴት ዘወትር ራሷን ትከናነብ አለ እብዳስ ፲ወ፮ ወብእሲት ግዕዝት ኢትኅድግ ሥዕርታ ከመ ይኩን ቅሉን ውስተ ቤተ እግዚአብሔር።\zbrአቡሊዲስ በጻፈው መጽሐፍ ባሥራ ሥድስተኛው አንቀጽ ከኃጢአት ነጻ የሆነች በቤተ ክርስቲያን ራሷ ይገለጽ ዘንድ ክንብንብቧን አታውርድ አንድም ራስ ቅሏ ይታይ ዘንድ አትተወው ወኢተሀብ ውሉዳ ለሕፃንያ።\zbrልጆቿን ለሞግዚት አትስጥ ሐተታ፤ ዝሙት መውደድ  ነውና አንድም መከራ መሰቀቅ አንድም እግዚአብሔር የሰጠውን ምግብ መንሣት  ነውና ወኢትትሀከይ እመልክተ ቤቷ የቤቷን ሥራ ቸል አትበል ወኢትትቀሐው ምስለ ምታ።\zbrከባሏ ጋር አትፈካከር አለ ሣልስ ጾታ በእንተ ከመ ይትአዘዙ አግብርት ለአጋእዝቲሆሙ።\zbrሦስተኛው ክፍል ባሮች ለጌቶቻቸው መታዘዝ።\zbrወአጋእዝትኒ ከመ ያፍቅርዎሙ ለአግብርቲሆሙ።\zbrጌቶችም ባሮቻቸውን መውደድ እንዲገባቸው ይናገራል ወይቤ ጳውሎስ በመልእክቱ ለሰብእ ቄላስይስ ፭።\zbrጳውሎስ ለቄላስይስ ሰዎች በጻፈው መጽሐፍ ባምስተኛው ክፍል ኦ አግብርት ትእዛዙ ለአጋእዝቲከሙ ሥጋውያን በኵሉ ግብር።\zbrባሮች በሥጋችሁ ለሚያዙዋችሁ ለጌቶቻችሁ በሥራው ሁሉ ታዘዙ አኮ በአድልዎ ሎሙ ከመ ይትአኰቱ በኀበ ሰብአ።\zbrይኸውም ለነሱ በማድላት አይደለም በሰው ዘንድ ክብራን ጐተብለው ይመስገኑ ዘንድ አላ በልብ ሰላማዊ ወበፍርሃተ እግዚአብሔር።\zbrበፈሪሃ እግዚአብሔርሁ ናችሁ ፍቅር እንድነትን በያዘ ልቡና  ነው።\zbrእንጂ ወኵሎ ዘተገብሩ ሎሙ ግበሩ በኵሉ ልብከሙ ዘከመ ትገብሩ ለእግዚእነ።\zbrየምትሠሩላቸውን ሥራ ሁሉ ለጌታችን ለኢየሱስ ክርስቶስ ብላችሁ እንደ ምትሠሩ አድርጋችሁ በፍጹም ልቡናችሁ ሥሩ።\zbrወኢኮ ከመ ዘትገብሩ ለሰብእ።\zbrለሰው ብላችሁ እንደምትሠሩት ሥራ ያይደለ ወአእምሩ ከመ እግዚእ ይፈድየክሙ በዕለት ኵነኔሁ።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በሚፈርድባት በዕለት ምጽአት ክፉ ሥራ ብትሠሩ ፍሳ እንዳያመጣባችሁ በጎ ብትሠሩ ዋጋችሁን እንዲከፍላችሁ እወቁ፤ እስመ አንትሙ ለእግዚኦ ክርስቶስ ገበርክሙ።\zbrለጌታችን ለኢየሱስ ክርስቶስ የሚገባ ሥራ ስለሠራችሁ ወዘኒ አበሰ ይትፈደይ በአበሳሁ ክፉ ሥራ የሚሠራ ሰው በሠራው ሥራ ይፈረድበታል ወአልቦ አድልዎ በህየ ወኢነሢእ ገጽ።\zbrወበዲያ ዓለም ፊኢት አይቶ ማድላት የለምና ኦ አጋእዝት አሠንዩ ለእግብርቲከሙ።\zbrጌቶች ለአገልጋዮቻችሁ በጎ ስራ ሥሩላቸው ወአስተዓርዩ ማዕከሌሆሙ።\zbrካንዱ ላንዱ ሳታዳሉ በሁሉ አስተካክሏቸው ዘኤፌሶን ፭ ወኩኑ ዘተኃድጉ ሎሙ አበሳሆሙ።\zbrጳውሎስ ለኤፌሶን ሰዎች በጻፈላቸው መጽሐፍ ባምስተኛው ክፍል በደላቸውንም ይቅር በሏቸው እስመ አንትሙ ተአምሩ ከመ እግዚአብሔር በሰማያት ወአልቦ በኅቤሁ አድልዎ ወኢነሢአ ገጽ።\zbrበሰማይ ፊት አይቶ የማያዳላ ጌታ እንዳለ ታውቃላችሁና በደስ ፴ወ፰ ወመሢሐዊሰ ኢይሜንን አግብርቲሁ።\zbrአቡሊዲስ በጻፈው መጽሐፍ በሠላሳ ስምንተኛው አንቀጽ በክርስቶስ ያመነ ምእመን ባሮቹን አይናቅ አያቃል አላ ይኍልቆሙ ምስለ ውሉዱ እንደ ልጆቹ ያያቸው እንጂ አለ ወናሁ ተጽሐፈ በአንቀጸ ሰንበት ወበዓላት ከመ ያዕርፉ ቦሙ።\zbrእነሆ ማረፍ እንዲገባቸው ሶበዓላት በተጻፈው አንቀጽ ተጽፎዋል ክፍል ሣልስ በእንተ ዘይትኳነኑ ቦቱ።\zbrሦስተኛው ክፍል የሚቀጹበትን ይናገራል ረስጣ ፳ወ፱ መሠርይ።\zbrሐዋርያት በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ በሐያ ዘጠኘኛው አንቀጽ ሥራይ የሚያደርግ ሰው ወዘይትፋወል በፍሬ ዕፀው።\zbrተረርቃሞ ወዘጐል ዲበ ሐመድ።\zbrዛጐል እየጣለ ትቢያ እየነሰነሰ የሚያሟርት ወመንቅሑ ምውት።\zbrእንደ እንዶራውያን ምውት እይሚያስነሣ ወመተርጉመ አሕሳማት።\zbrሕልም የሚተርጕም ወመተርጕመ ፈጠራ።\zbrልብ ወለድ የሚናገር እው ዘይጤየር በአዕዋፈ ሰማይ በዖፍ ቋንቋ የሚኢያመልክ ወዘይትዓቀብ ከመ ኢይትራከብ ምስለ ሕንካሰ።\zbrከእንካሳ ጋራ አው ምስለ ዕውር።\zbrከዕውር ጋር እንዳይገናኝ የሚጠብቅ አለ፤ ዕውር አንክሳሳ ግጥሚም አይደል የሚል ወዘይትፋወል በነገረ ሰብአ።\zbrበሰው ነገር አንድም በነገረ ሰብል ይላል በቡቃያ እይሚያሟርት ሰው ፳ወ፫ ወዘሂ ይተሉ ልማዶሙ ለአራማውያን።\zbrበሐያ ሦስተኛውም አንቀጽ የአረማውያንን ልማድ ወነገረ መሐደምቶሙ ለአይሁድ የአይሁድ ተረት ኦሪትን የሚዒይዝ አው ዘየዓብድ።\zbrአውቆ አበድ አው ዘይኔጽር ኅበ ተውኔት።\zbrዘፈን ማየት የሚወድ ይኅድጉ።\zbrይተው ወእመ አኮሰ ይሰደዱ።\zbrባይተው ግን ከክርስቲያን ይለይ ዘዕንቁራ ፳ወ፫ ወከማሁ ዘይትማረይ።\zbrበዕንቄራ የተሰበሰቡት ሊቃውንትም በጻፉት መጽሐፍ በሐያ ሦስተኛው አንቀጽ የሚያሟርት ወዘያበውኦሙ ውስተ ቤቱ ለመሠርያን።\zbrሥራይ የሚያደርጉትን ሰዎች ወላካህናት ሰይጣን።\zbrካህናት ጣዖቱን ወለላእካኒሁ።\zbrጣዖቱን የሚያገለግሉትን ከቤቱ የሚያገባቸው ሰው ረስጣ ፷ወ፫ ረቃዬ።\zbrሐዋርያትም በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ በስሳ ሦስተኛው አንቀጽ ጨ ጨ ጀ ጀ እያለ የሚረጭ ወዘይፈትሕ ወዘየዓሥር።\zbrየሚያሥር የሚፈታ አው ዘይጼውዕ አጋንንት።\zbrስመ አጋንንት የሚጠራ ይተው ባይተው ከምእመናን ይለይ አሉ በስ ፵ወ፭ ወእይስምዕ ነገረ መሠግላን።\zbrባስልዮስም በጻፈው መጽሐፍ በ፴ወ፭ ወዘይሰምዕ ነገረ መሠግላን።\zbrባስልዮስም በጻፈው መጽሐፍ በ፴፭ኛው አንቀጽ የጠንቋዮችን ነገር የሚሰማ ወዘያስተሐይድ ሐሕየ ሶር ይሠርቅ።\zbrፀሐይ በወጣች ጊዜ አው ወርኃ።\zbrጨረቃም በወጣች ጊዜ እይቶዳም ሁናለች ዛሬ ምን ይደረግ ይሆን የሚል ወይገብር ምንተኒ ምግባራተ ማናቸውንም የጥንቈላ ሥራ የሚሠራ ወዘየዓሥር ላዕሌሁ ኵርበታተ በአርጃኖ በዝንጀሮ ቍርበት ጽፎ በክንዱ የሚያሥር ይህስ ወርእየ እግዚአብሔር ከመ ሠናይ ካለው ጋራ አንድ  ነው።\zbrብሎ መንድግ መስተፋቅር በክንዱ የሚያሥር ወአስማት ሰይጣን።\zbrየአጋንንትንም ስም ጽፎ የሚይዝ አው የይእኅዝ ሐፂነ ለስዲደ ሰይጣናት።\zbrአጋንንትን ለማራቅ ብረት የሚይዝ አው ዘይረቁ።\zbrጨ ጨ ጀ ጀ እያለ የሚረጭ አው ዘያፅሕስ ለእገሪሁ።\zbrለጣዖት በጁ የሚያጨበጭብ በእግሩ የሚያሸበሽብ ሰው ይተው ባይተው ከምእመናን ይለይ አሉ ሥርዋጽ ፲ወ፩ ነበረ ውስተ ቀኖኖት እለ ይሰመዩ ዘሐዋርያት ወሱከ ላዕለ ዝንቱ።\zbrአሥራ አንደኛው ሥርዋጽ በሐዋርያት መጻሕፍት ተጨምሮ ተነግሮዋል ፳ወ፪ እምትእዛዘ ጳውሎስ።\zbrእምትእዛዝ ጳውሎስ ፳ወ፪ ሲል  ነው።\zbrከጳውሎስ ትእዛዝ በሐያ ሁለተኛው አንቀጽ እመኒ ዜናዊ።\zbrወረኛ አው እለ ይነብሩ ውስተ ፍኖት እንዘ ይእኅዙ አሕፃ ውስተ እደዊሆሙ።\zbrፍላፃ ይዘው በጐዳና የሚቀመጡ ጥላ ወጊ ሞራ ወጊ ወእለ ይነግሩ ተአምራት ሕስወ የሐሰት ተአምራት የሚያወሩ ወእለ ይጽሕፉ አስማት መሐላ።\zbrደቂቀ ሴት ከአጋንንት ጋራ የተማማሉበትን አስማት ጽፈው የሚይዙ ወእለ ያጺምኑ ገጾሙ በጊዜ ምንዳቤያት እንዘ ያንጐረጕሩ ላዕለ ፍትሐ እግዚአብሔር።\zbrእግዚአብሔር ፈርዶ ባመጣው መከራ እያንጐራጐሩ ፊታቸውን የሚያጠቍሩ ወዘየኃትም እዲሁ በመርፍዕ።\zbrእጁን በመርፌ የሚጠቁር ቢተው ይተው ባይተው ከክርስቲያን ይለይ   
