\c 11 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ጥር ፲፩ 
\b 
\m በዓለ ኤዺፋንያ "በዓለ ጥምቀት "
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*ጥር ዐሥራ አንድ በዚች ቀን የክብር ባለቤት ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ከአጥማቂው ዮሐንስ ዘንድ በዮርዳኖስ ወንዝ ውኃ ተጠመቀ ። 
\b 
\m ይችም ዕለት በዮናኒ ቋንቋ ኤጲፋንያ ትባላለች ትርጓሜውም መለኮት የተገለጠበት ማለት ነው ። ልዩ የሆነች የሦስትነቱን ምሥጢር ገልጦባታልና አብ ከሰማይ ሁኖ የምወደው በርሱ ደስ የሚለኝ ልጄ ይህ ነው እርሱን ስሙት እያለ ሲመሰክር ወልድም በዮርዳኖስ ወንዝ ቁሞ ሳለ መንፈስ ቅዱስም በነጭ ርግብ አምሳል በወልድ ራስ ላይ ሲቀመጥ ይህ አጥማቂው ዮሐንስ እንደመሰከረ ። 
\b 
\m እንዲህ ሲል ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ተጠምቆ ከውኃ በወጣ ጊዜ ወዲያኑ ሰማይ ተከፈተ መንፈስ ቅዱስም በርግብ አምሳል ወርዶ በጌታችን ራስ ላይ ተቀመጠ ከሰማይም እንዲህ የሚል ቃል መጣ ይህ የምወደው በእርሱ ደስ የሚለኝ ልጄ ነው እርሱንም ስሙት ። 
\b 
\m በዚች እለት ጌታችን ራሱን ገልጦአልና ከዚህ በፊት ሰላሳ አመት ያህል ራሱን አልገለጠም ነበር ግን በዚች እለት ለእስራኤል ልጆች ራሱን ገለጠ እነሆ \bd የእግዚአብሔር\bd* በግ የአለምን ኃጢአት የሚያስወግድ ብሎ መጥምቁ ዮሐንስ እንደገለጠው የከበረ ወንጌል ምስክር ሆነ ። 
\b 
\m እኔ አላውቀውም ነበር ነገር ግን እስራኤል ያውቁት ዘንድ በውኃ ላጠምቅ ስለዚህ መጣሁ አለ ። በዚህም በዓል \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd የክርስቶስ\bd* የጌትነቱ ክብር ተገልጧል እርሱም የአለሙን ሁሉ ኃጢአት ለማስወገድ የሚሠዋ \bd የእግዚአብሔር\bd* አማናዊ በግ ነው ። 
\b 
\m ስለዚህም ይህ በዓል በክርስቲያን ወገኖች ሁሉ ዘንድ የከበረና ከፍ ከፍ ያለ ሆነ በርሱም የክብር ባለቤት ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በጥምቀቱ በአከበረው ውኃ ይነጹበታል የተቀበሉትንም ንጽሕና ጠብቀው ቢኖሩ በውስጡ የኃጢአታቸውን ሥርየት ያገኛሉ ። 
\b 
\m ስለዚህም ከክፉ ነገር ሁሉ ተጠብቀን የፈጣሪያችንና የመድኃኒታችንን \bd የኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስን\bd* የቸርነቱን ብዛት ልናመሰግን ይገባናል እርሱ ስለ እኛ ሰው ሆኖ ከኃጢአታችን አድኖናልና ። 
\b 
\m ለእርሱም ከቸር አባቱ ሕይወት ከሆነ መንፈስ ቅዱስም ጋር ክብር ምስጋና ስግደትም ይሁን ዛሬም ዘወትርም ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ 
\m ሰላም ለጥምቀትከ በኍልቈ ክራማት ሠላሳ ። እምዘወለደተከ ድንግል ዘኢተአምር አበሳ ። አመ ቆምከ ዮም እግዚኦ ለዮርዳኖስ ማዕከለ ከርሣ ። ለወድሶትከ ማዕበላቲሃ ተከውሳ ። ወባረኩከ አናብርት ወዓሣ ። 
\m ሰላም ለጥምቀትከ በዘቦቱ ይነጽሑ ። ኃጣውአ ሰብእ ዘዘዚአሁ ። አመ ላዕሌከ እግዚኦ አእዳወ ዮሐንስ ተሰፍሑ ። ሶበ ርእዩከ ቀላያት ደንገፁ ወፈርሁ ። ማያትኒ በርእስከ ፈልሑ ። 
\m በዝንቱ በዓል ዘያሜንን ወይነ ። ወዘያረስዕ ኀዘነ ። ንዑ ንትፈሣሕ እንዘ ናረትዕ ልሳነ ። ዘኢያስተርኢ ኅቡእ እስመ አስተርአየ ለነ ። እሳት በላዒ አምላክነ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m ቅዱስ እንጣልዮስ ሰማዕት 
\b 
\m በዚችም ቀን ከፋርስ አገር ሰዎች ወገን የሆነ የከበረ እንጣልዮስ በሰማዕትነት ሞተ ። ይህም ቅዱስ አስቀድሞ በሮም አገር የሠራዊት አለቃ መኰንን ሆኖ ዐሥራ ዐምስት ዓመት ኖረ ። 
\b 
\m የክብር ባለቤት \bd ክርስቶስን\bd* ንጉሥ ዲዮቅልጥያኖስ በካደው ጊዜ ይህ ቅዱስ ሰማያዊ መንግሥትን መረጠ የዚህ የኃላፊውንም ዓለም ክብር ንቆ ተወ መጥቶም በከሀዲው ንጉሥ ፊት በመቆም እርሱንና የረከሱ አማልክቶቹን ረገመ ንጉሡም ስለ ድፍረቱ ደነገጠ ። 
\b 
\m ከፋርስ ሰዎችም ከታላላቆቹ ወገን እንደሆነ በአወቀ ጊዜ በሽንገላ በጎ ነገርን ተናገረው ምናልባት ከጌታ \bd ክርስቶስ\bd* ሀይማኖት ልቡን መመለስ ቢችል ብሎ ለሠራዊት አለቃ ለኅርማኖስ ሰጠው ። ኅርማኖስም ጌታ \bd ክርስቶስን\bd* ከማምለክ ሐሳቡን ሊአስለውጠው ባልተቻለው ጊዜ ወደ ንጉሡ መለሰው እርሱም በየራሱ በሆነ ሥቃይ አሰቃየው ። 
\b 
\m ጌታችንም መልአኩን ልኮ ከመከራው ሁሉ ያጸናውና ያረጋጋው ነበር በብዙ በተለያዩ ሥቃዮችም እየተሠቃየ ለረጅም ጊዜ ኖረ ብዙ ጊዜም ሰቅለውታልና ከዚያም አርደው ቆዳውን ገፈፉት ምላሱንም ቆረጡት ለነጣቂዎች አውሬዎችም ጣሉት በጨለማ ቤትም ዘጉት ሶስት ጊዜም ነፍሱን አሳለፈ \bd እግዚአብሔርም\bd* አስነሣው ። 
\b 
\m ዲዮቅልጥያኖስም ማሠቃየቱን በደከመ ጊዜ ራሱን በሰይፍ እንዲቆርጡ አዘዘና ቆረጡት የሰማዕትነት አክሊልንም በመንግስተ ሰማያት ተቀበለ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በሰማዕታትን ጸሎት ይማረን በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለእንጣልዮስ ዘረሰየ ማኅሠሦ ። \bd ለእግዚአብሔር\bd* ጽድቆ ወሰማያዊተ ንግሦ ። ጊዜያተ ሠላሰ እስከ መጠወ ነፍሶ ። ድኅረ አውቀዩ ልሳኖ ወዘሐቁ ማዕሶ ። ለፍጻሜ ስምዑ በሰይፍ መተርዎ ርእሶ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አባ ዮሐንስ ሊቀ ዻዻሳት 
\b 
\m በዚችም ቀን የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት የከበረ አባ ዮሐንስ አረፈ እርሱም ለአባቶች ሊቃነ ጳጳሳት ሰባ አራተኛ ነው ። ይህም አባት ሊቀ ጵጵስና ከመሾሙ አስቀድሞ ወደ ህንድ አገር በባሕር ላይ በመርከብ እየሔደ ሁልጊዜ የሚነግድ ነጋዴ ሆኖ ነበር ከዚያ ፊት ግን በምስር ሀገር በሰማዕቱ በቅዱስ መርቆሬዎስ ቤተ ክርስቲያን በጸሐፊነት የሚያገለግል ዲያቆን ነው ጸሐፊነቱንም ትቶ የሚነግድ ሆነ ። 
\b 
\m በዘጠኝ መቶ አራት ዓመተ ሰማዕታት የካቲት አራት በእሑድ ዕለት ኤጲስቆጶሳቱ መርጠው ሊቀ ጵጵስና ሾሙት በመልካም አጠባበቅም መንጋውን የሚጠብቅ ሆነ ። ሊቀ ጳጳሳት ሆኖ ከመሾሙ በፊት ሃያ ሽህ ያህል የወርቅ ዲናር ነበረው ከመሞቱ በፊት ለድኆችና ለችግረኞች ለአብያተ ክርስቲያን ለገዳማትም ሁሉን ገንዘቡን ሰጥቶ ጨረሰ ። 
\b 
\m በሹመቱም ወራት ከህዝብ ምንም ምን እጅ መንሻ አልተቀበለም በሹመቱም ሃያ ስምንት አመት ኖረ በዘጠኝ መቶ ሠላሳ ሁለት ዓመተ ሰማዕታት በዚች ቀን በጥምቀት በዓል አረፈ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በዚህ አባት ጸሎት ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም እብል ለዮሐንስ ልሒቅ ። በላህበ ሃይማኖት ርሱን ወበመንፈስ ቅዱስ ምውቅ ። ለነዳያን ዘረወ ወለምስኪናን በጽድቅ ። እምነ እስራ አእላፍ ዲናረ ብሩር ወወርቅ ። እስከነ ኢተርፈት ሎቱ አሐቲ ጸሪቅ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ዕለት የከበሩ ዮስጦስና ፋይዮስ አረፉ ። በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m አባ ወቅሪስ ገዳማዊ 
\b 
\m በዚችም ዕለት የከበረ ተጋዳይ ለሆነ አባት አባ ወቅሪስ የእረፍቱ መታሰቢያ ነው ። ይህም ቅዱስ አባት በባስልዮስ ዘንድ አደገ እርሱም ቅስና ሾመው ይህም ቅዱስ በደም ግባቱ በላሕዩ ደስ የሚል ፊቱም የሚአምር ነበር ። 
\b 
\m በቀደመው ግብሩ ወጣት ሁኖ ሳለ የሹሙን ሚስት ተመኛትና እጅግም ወደዳት እርሷም ወደደችው ወደ ሌላ ቦታ ሒደው ፍላጎታቸውን ይፈጽሙ ዘንድ ተማከሩ ለዚህም ነገር ሲዘጋጁ በሕልሙ ራእይን አየ ። እርሱ ታሥሮ በፍርድ አደባባይ ቁሞ ነበር ሌሎችም ብዙዎች እሥረኞች ከእርሱ ጋር አሉ ስለ በደላቸውም እያንዳንዳቸውን ይመረምሯቸው ነበር እርሱም በልቡ የታሰርኩት በምን ይሆን ባሏን ልነጥቀው ስለፈለግሁ ስለዚያች ሴት ነውን እርሱ ከስሶኝ ወደዚህ ታላቅ ግዳጅ ላይ አደረሰኝን አለ ። 
\b 
\m በዚህም ነገር እየተሸበረ ሳለ በቀድሞ ወዳጁ አምሳል አንድ ሰው መጣና የታሰርከው በምንድን ነው? አለው ስለ ኃጢያቱ ስለ አፈረ ሊሰውረው ወደደ ግድ ባለውም ጊዜ እንዲህ ነገረው ወዳጄ ሆይ እገሌ ስለሚስቱ የከሰሰኝ ይመስለኛል ስለዚህም ፈርቼ እሸበራለሁ በወዳጁ አምሳል ወደርሱ የመጣው መልአክም ወዳጄ ሆይ ይህን ስራ እንዳትሰራ ወደርሱም እንዳትመለስ በቅዱስ ወንጌል ማልልኝ እኔም ዋስ እሆንሀለሁ አለው በወንጌልም ማለለት በዚያንም ጊዜ ከእንቅልፉ ነቃ ያየው ራእይም እውነት እንደሆነ አወቀ ። 
\b 
\m ስለዚህም አገሩን ትቶ ወደ እስክንድርያ ሔደ በዚያም ስሟ ኄራኒ የሚባል \bd እግዚአብሔርን\bd* የምትፈራ አንዲት ሴት አገኘ በተነጋገሩም ጊዜ የልቡን ሁሉ ነገራት እርሷም እነዚህን ያማሩ ልብሶችህን ተው ተርታ ልብስንም ለብሰህ \bd እግዚአብሔርን\bd* አገልግለው አለችው ። ከዚያም ወደ በርሀ ሔደ ከብዙ ተጋድሎ የተነሳ ሆዱ እንደ ድንጋይ እስከ ደረቀ ድረስ ቅጠላቅጠል እየበላ ኖረ ጌታችንም ወደርሱ መጥቶ ፈወሰው ። 
\b 
\m አጋንንትም ስለሚፈታተኑትና ስለሚያሰቃዩት እርሱ በጾምና በጸሎት በመጋደል በክረምት ዝናብ እየወረደበት ራቁቱን ቁሞ ያድራል በበጋም በቀን የፀሐይ ትኩሳት በሌሊትም ቁር ሰማያዊ ሀብት እስከተሰጠው ድረስ መላዕክትም ወደርሱ መጥተው ሰማያዊ ኅብስትን ሰማያዊ መጠጥን ይመግቡት ነበር ። 
\b 
\m የተሰወሩ ራእዮችን ያውቅ ዘንድ ተገባው ሶስት ድርሰቶችንም ደረሰ አንዱ በበረሀ ስለሚኖሩ ሁለተኛው በአንድነት ስለሚኖር መነኮሳት ሦስትኛው ስለካህናት ነው ። 
\b 
\m በአንዲት አለትም ስሙ ቡላ የሚባል ገዳማዊ ወደርሱ መጥቶ እርስ በርሳቸው ሰላምታ ተሰጣጡ አባ ብላም እንዲህ አለው ወንድሜ ወቅሪስ ሆይ በቻህን አትሁን ጥቂት ወንድሞችን ካንተ ጋር አኑር እንጂ ያረጋጉህ ዘንድ ከሰይጣንም ጦርነት እንድትድን እንዲሁም አደረገ ። 
\b 
\m ከዕለታትም በአንዱ ሃይማኖትን በለወጡ በአርዮስ በንስጥሮስና በማኒ አምሳል ሆነው ሦስት ሰይጣናት ወደርሱ መጥተው በሃይማኖታቸው ተከራከሩት እርሱም በቅዱሳት መጻሕፍት ቃላትና ሃይማኖታቸው በቀናች አባቶች ትምህርት ረታቸውና አሳፈራቸው ። 
\b 
\m ብዙዎችም የሆኑ ድንቆች ተአምራቶችን የሚሰራ ሆነ በአንዲትም እለት ወደ ቤተ ክርስቲያን በሔደ ጊዜ ተዘግታ አገኛት መነኮሳቱም መክፈቻ ፈልገው አላገኙም በላይዋም በአማተበ ጊዜ በሩ ተከፈተለት ። 
\b 
\m አባትህ ሞተ ብለው በነገሩት ጊዜ ዋሽታችኋል አባቴስ የማይሞት ሰማያዊ ነው አለ ተብሎ ስለርሱ የሚነገርለት ወቅሪስ ይህ ነው ዜንውም በገድሉ መጻሐፍና የአባቶች ዜና በተጻፈበት መጻሐፍ አለ ። ከዚህም በኋላ ፈጽሞ በአረጀ ጊዜ ወደ ወደደው \bd እግዚአብሔር\bd* ሔደ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በዚህ አባት ጸሎት ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ 
\m ሰላም ለወቅሪስ እንተ ርእየ በንዋም ። እንዘ ውእቱ እሙረ ከዊኖ በዓውደ ምኵናን ቅውም ። ሶበ ተኀይጠ ለብእሲት በስነ ላሕያ አዳም ። ከመ ያድኅን ነፍሶ በአውትሮ ጸሎት ወጾም ። ነዋኀ ተናከራ ለዛቲ ዓለም ። 
\m ሰላም እብል በቃለ ሐሤት ወፍሥሓ ። እንዘ እጼውዕ ስመከ ሠርከ ወነግሀ ። ዮሐንስ ሰባኪ ጥምቀተ ለንስሓ ። ኀፅበኒ ወአንጽሐኒ እስመ አባልየ ረስሐ ። በማየ ዮርዳኖስ ዘኵሎ አንጽሐ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\b 
\m አምላከ ቅዱሳን በጥምቀቱ ይቀድሰን ። ከበረከተ ጥምቀቱም ያድለን ። 
\b 
\s2 ጥር ፲፩ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.በዓለ ኤዺፋንያ
\m ፪.ቅዱስ ዮሐንስ መጥምቅ
\m ፫.አቡነ ሐራ ድንግል ጻድቅ
\m ፬.አባ ወቅሪስ ገዳማዊ
\m ፭.አባ ዮሐንስ ሊቀ ዻዻሳት
\m ፮.ቅዱስ እንጣልዮስ ሰማዕት
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ያሬድ ካህን
\m ፪.ማር ገላውዴዎስ ሰማዕት
\m ፫.ቅዱስ ፋሲለደስ ሰማዕት
\m ፬.ቅድስት ሐና ቡርክት
\b 
\m +"+ ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* ከተጠመቀ በኋላ ወዲያው ከውኃ ወጣ ፤ እነሆም ሰማያት ተከፈቱ \bd የእግዚአብሔርም\bd* መንፈስ እንደ ርግብ ሲወርድ በእርሱ ላይም ሲመጣ አየ ፤ እነሆም ድምፅ ከሰማያት መጥቶ፦ “በእርሱ ደስ የሚለኝ የምወደው ልጄ ይህ ነው” አለ ። +"+ (ማቴ. ፫፥፲፮-፲፯)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውክፈ እምእለ አብዑ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ሰማዕታት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ደናግል ዓዲ ወመነኮሳት ኄራን ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን እስከ አረጋዊ ልሂቅ እምንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ወለዘሰምዐ ቃሎ በእዝነ መንፈስ በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኲሉ እምባእስ ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\b 
\m \it ጌታ ሆይ \it*ከብልፅግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። 
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
