\c 11 
\m \bd ምዕራፍ ፲፩\bd*
\m \bd . \bd*\bd በእንተ ዕረፍቱ ለቅዱስ አቡነ \bd*\bd ጊዮርጊስ\bd*
\m \bd . \bd*፩ ወእምድኅረ ዝንቱ ነገር ሐመ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*ዐቢየ ሕማመ እንተ ባቲ ይከውን ተፍጻሜተ ጽዋዔሁ፡፡
\m ፪. ወእንዘ ሁሎ ውእቱ የሐምም ለአከ ኀቤሁ ንጉሥ ከመ ያምጽእዎ፡፡ ወኢሖረ እምብዝኀ ደዌሁ ወእምዝ ደገመ ንጉሥ ልኢከ፡፡
\m ፫. ወሖረ ኀቤሁ እንዘ ሕሙም ውእቱ ወሶበ በጽሐ ሀገረ ንጉሥ ጸንዐ ላዕሌሁ ደዌ ወአልጸቀት ነፍሱ ለመዊት፡፡ ወሶበ ርእዮ ንጉሥ ወኲሎሙ ሠራዊቱ ኀዘኑ ጥቀ በእንቲአሁ፡፡
\m ፬. ወአዘዞሙ ንጉሥ ለሐራሁ ከመ ያዑድዎ ዐረፍተ ቤተ ክርስቲያን እንተ ሐነጸ ለሊሁ ንጉሥ እንዘ ይጸውርዎ በዐራት ከመ ይባርክ በአፉሁ ቡሩክ እምቅድመ ፍልሰቱ ወገብሩ ከማሁ፡፡
\m ፭. ወእምዝ ጸውዖሙ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*ለደቂቁ ወይቤሎሙ ደቂቅየ እምከመ ሞትኩ ቅብሩኒ ውስተ ቤተ ክርስቲያን አንተ ሐነጽኩ ለልየ ወእምከመ ተሐንጸት ድኅረ ኀበ ተክዕወ ደመ ቅሥፈታቲሁ ለበጸሎተ ሚካኤል አቡየ አፍልሱ ሥጋየ ህየ፡፡
\m ፮. ወአንትሙኒ ስምዑኒ ናሁ እንሰ አልቦ ዘሰወርኩክሙ ወዘኢነገርኩክሙ ምግባሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወኩሎ ስብሐታተ ወጸሎታተ ዘመዓልት ወዘሌሊት ኢትርሥኡ ወኩሎ ሰንበታተ ወበዓላተ፡፡
\m ፯. ወፈድፋደሰ ዕቀቡ ሃይማኖተ እንተ አበዊነ ሐዋርያት ወሊቃነ ጳጳሳት ወዕቀቡ ካዕበ ትእዛዛተ ዘአበዊነ አንጦንዮስ ወመቃርዮስ ወሥርዓተ አቡነሂ ጳኲሚስ ወተፋቀሩ በበይናቲክሙ፡፡
\m ፰. ወናሁ ዘንተ ነገርኩክሙ ኢትወስኩ ዲቤሁ ወኢታንትጉ እምኔሁ ወንጹሕ አነ እምደምክሙ ወዘንተ ብሂሎ አዕረፈ በፍኖት፡፡
\m ፱. እንዘ ይወስድዎ ውስተ ማኅደሩ ወወፅአት ነፍሱ ክብርት መሥመሪተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወሖረት ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘአፍቀረቶ፡፡ 
\m ፲. ወሶቤሃ መጽአት ኀቤሁ \bd እግዝእትነ ማርያም\bd* ለዘክሮታ ሰጊድ ወሐቀፈቶ ውስተ ሕጽና ወከደነቶ በአልባሲሃ ብሩሃት ወረሰየት ገጾ ምስብዒተ እምፀሐይ ዘይበርህ ወወሀበቶ ልብሰ ዘኢተገብረ በእደ ሰብእ፡፡
\m ፲፩. ዘይደምፅ ልሳነ ፈትሉ ወይብል ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ ሥሉስ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸባዖት ፍጹም ምሉዕ ሰማያተ ወምድረ ቅዱሳተ ስብሐቲከ በከመ ኮነ ይሴብሕ በሕይወቱ፡፡
\m ፲፪. ወዓዲ ወሀበቶ ክፍለ ምስለ ሚካኤል ወገብርኤል ወኲሎሙ ሊቃነ መላእከት እስመ ተሳተፈ ቅዳሴሆሙ ወምስለ ነቢያት ወሐዋርያት እስመ ኀብረ ስብሐቶሙ፡፡
\m ፲፫. ወምስለ ጻድቃን ወሰማዕት እስመ ተዐገሠ ጻማሆሙ ምስለ ፫ መቃርስት አርእስተ መነኮሳት እስመ ተጸምደ ጾሞሙ ወጸሎቶሙ ወምስለ ሕፃናት ዘቤተልሔም እስመ ዐቀበ የውሀቶሙ ወንጽሖሙ፡፡
\m   ፲፬. ምስለ ኲሎሙ ሊቃነ ጳጳሳት እስመ ተባየጸ ሃይማኖተ ምስሌሆሙ ወምስለ ኲሎሙ ማኅበረ በኲር እለ ተጽሕፋ አስማቲሆሙ በሰማያት እንዘ የኀብር ስባሔ ምስሌሆሙ፡፡
\m ፲፭. በከመ ሰብሐ ሙሴ ገብረ \bd እግዚአብሔር\bd* ይወፅእ ነበልባለ እሳት እምአፉሁ፡፡ ትርሲቱኒ ከመ ትርሲቶሙ ወአክሊሉ ከመ አክሊሎሙ ቦ ፀዓዳ ከመ ዘበረድ ወቦ ከመ ዘመብረቅ፡፡
\m ፲፮. በከመ ስምዐ ኮነ አሐዱ መነኮስ ለባሴ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ዘስሙ ማትያን ካህን ወማእመረ ኅቡኣት ዘከመ ርእየ በአዕይንቲሁ፡፡
\m ፲፯. ወእምድኅረዝ አዕረገት ነፍሶ \bd እግዝእትነ ማርያም\bd* ውስተ ሰማያት በስብሐት ዘኢይትነገር፡፡
\m ፲፰. አእምሩ ኦ አኃውየ ኀበ ኲሉ ዘየዐርፍ ነፍስ ክርስቲያናዊ ትበጽሕ \bd እግዝእትነ ማርያም\bd* ኀድጉሰ ኀበ \bd ጊዮርጊስ \bd*ፍቁራ፡፡ ወዘንተ ነገርናክሙ ኦ አኃውየ ክብረ ዐቢየ እንተ ጸገዎ ባቲ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ለአቡነ ጊዮርጊስ \bd*በእደ ወላዲቱ፡፡
\m ፲፱. ንትመየጥኬ ወንንግርክሙ ዜና ሞቱ ወሶበ አዕረፈ አስቆቀዉ ደቂቁ እንዘ ይብሉ፤ ኦ መዝገበ የውሃት ወተራኅኆት አይቴኑ ኀደገነ፤
\m ፳. ኦ ቀላየ መጻሕፍት ወምንሐረ ድርሳናት፡፡ አይቴኑ ኀለፍከ እምኔነ፡፡ ኦ ፈካሬ ኅቡኣት ወጸባቴ ባሕረ መለኮት፡፡ አይቴኑ ፈለሰከ እማእከሌነ፡፡ 
\m ፳፩. ወሶበ ሰምዐ ንጉሥ ከመ ሞተ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*ኮከበ ክብር ዘአሰርገዋ ለምድረ ኢትዮጵያ በብርሃነ ትምህርቱ ገደፈ እምላዕሌሁ ሰርጒ መንግሥቱ ወለብሰ ልብሰ ኀዘን ወበከየ ብካየ መሪረ፡፡
\m ፳፪. ወከማሁ ሕዝብኒ ወመኳንንት ወኲሎሙ ካህናት ገደፉ አልባሰ ሰርጐ ወለብሱ ልብሰ ኀዘን፡፡ ወበከይዎ እንዘ ይብሉ
\m ፳፫. አባ አባ ኖላዊ ኄር ዘይርዒ አባግዐ ወንጌል በውስተ ሠናይ ፂዖት፣ አባ አባ ዕፀ ገነት ሥሙር ዘኢይጻመሂ እምዋዕየ መርቄ፡፡ አባ አባ አፉሆሙ ለነቢያት ወልሳኖሙ ለሐዋርያት፡፡
\m . አባ አባ አርጋኖነ ስብሐት ወመሰንቆ መዝሙር ዘቤተ ከብካብ፡፡
\m . አባ አባ ጥእጡአ ስብሐት ከመ መላእክት ወጣዕመ ዜማ ከመ ትጉሃን፡፡
\m . አባ አባ እፎ ያንቀለቅል ልበ ወየሃውክ አማዑተ ዝክረ ሞትከ፡፡
\m . አባ አባ አፈወርቅ ሐዲስ እፎ ተገደፍከ ውስተ ገጸ ምድር፡፡
\m . አባ አባ ዕንቊ ቀይሕ ወዕንቊ ሐመልሚል እፎ ተዘረውከ ውስተ ገጸ ፍኖት፡፡ አባ አባ ብእሲ ሰማያዊ ወመልአክ ምድራዊ፡፡ አባ አባ ሐዋርያ ሐዲስ ዘይዜኑ በማኅበር ዐቢይ ወየዐቢ ቃሉ በውስተ ነገሥት፡፡
\m . 
\m . አባ አባ ዐምደ ሃይማኖት ዘኢይጸንን ወዘ ያጸንዓ ለቤተ ክርስቲያን ከመ ኢታንቀለቅል፡፡
\m . አባ አባ ፀሐይ ብሩህ ዘብሔረ አግዐዚ ወገሀህ ወርኅ ምሉእ ዘጸልመተ ሌሊት፡
\m . አባ አባ አባ ኮከበ ጽባሕ ዘያጸድል ውስተ ገጸ ሰማይ፡፡ አባ አባ ተቅዋመ ማኅቶታ ለቤተ ክርስቲያን ዘያበርህ ጸልመተ ኅሊናሆሙ ለውሉዳ፡፡
\m . አባ አባ አማንኑ የብሳ አዕዳዊከ እለ ይገሥሣ ፍሕመ መለኮት ነባቢ፡፡
\m . አባ አባ አማንኑ ተአስራ አእጋሪከ በማእሰረ ሞት እለ ይቀውማ ዲበ ኰኲሐ ሃይማኖት፡፡
\m . አባ አባ አማንኑ ተከድና አዕይንቲከ እለ ይኔጽራ ኀበ ገጸ መጽሐፍ አምላካዊት፡፡
\m . አባ አባ አማንኑ ተሐትማ አእናፊከ እለ ይትሜዓዛ አፈወ በመንፈስ ሃይማኖታዊ፡፡
\m . አባ አባ አማንኑ ተፈጸማ አፉከ ወከናፍሪከ እለ ይነባ ምድራሳተ ጽድቅ አማናዊ፡
\m . አባ አባ አማንኑ ጠግዐ ልሳንከ በጉርዔከ እንተ ትትናገር ቃለ ጽድቅ ማኅየዊ፡፡
\m ፳፬. እምይዜሰ መኑ ይረግሞሙ ለአርዮስ ወለሰባልዮስ ወመኑ ይፌጽም አፉሆሙ ጽዩአ ለንስጥሮስ ወለአቦርዮስ፡፡
\m ፳፭. መኑ ይመትር ልሳኖሙ በሰይፈ ግዘት ለአርጌንስ ወለመቅዶንዮስ ወመኑ ያወቂ ቊልፈተ ልቦሙ በመጥባሕተ ወንጌል ለልዮን ወፎጢኖስ፡፡
\m ፳፮. መኑ ይከሥት ኃሣረ እከዮሙ ለአውጣኪ ወፍልብያኖስ ወመኑ ይጼእሎሙ ለማኅበረ ኬልቄዶን ወለኲሎሙ አርሲስ መናፍቃን ዕልዋነ ሃይማኖት፡፡
\m ፳፯. መኑ ይጸሐይዮ ለክርዳድ እማእከለ ስርናይ ወመኑ ይፈልጦ ለነገረ ሙሱናን እምቃለ ቅዱሳን፡፡ እስመ ኀለፈ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*አስባብ ፩ እም ፯ ዓይን ዘቤተ ክርስቲያን፡
\m ፳፰. ወእምዝ አሰርገዎ ንጉሥ በአልባስ ሠናያት ወአምዐዞ በርኄ አፈዋት ወአዘዘ ይቅብርዎ ወሶቤሃ መጽአ ፩ እምአዝማዲሁ ወአኀዘ ዓራቶ እንዘ ይፈቅድ ይሰዶ ውስተ ሀገሩ፡፡
\m ፳፱. ወደቂቁኒ አኀዙ ዓራቶ እንዘ ይፈቅዱ ይንሥእዎ ኀቤሆሙ ወኮነ ጋዕዝ ማእከሌሆሙ ከመ ይትፈጸም ቃለ ራእይ ዘቀዳሚ፡፡
\m ፴. ወእምዝ ወፅአ ቃል እም ኀበ ንጉሥ ወነሥእዎ ደቂቁ ወአእተዉ ብሔሮሙ ወአንበሩ ሥጋሁ በንፍቅ ዘዕፅ ወወደዩ ውስቴቱ መሬተ እምድር እንተ ተቀሥፈ ባቲ አቡነ በጸሎተ ሚካኤል እስመ ከማሁ አዘዞሙ እንዘ ሀሎ በሕይወቱ፡፡
\m ፴፩. ወአብእዎ ውስተ ቤተ ክርስቲያን እንተ ለሊሁ ሐነጸ ወአንበርዎ ህየ እስከ አመ አፍለስዎ ውስተ ቤተ ክርስቲያን እንተ ተሐንጸት ውስተ ምድረ ቅሥፈቱ \bd ለአቡነ\bd* በጸሎተ ሚካኤል፡፡
\m ፴፪. ወእምዝ ካዕበ ገብኡ ደቂቁ ውስተ ብካዮሙ ወይቤሉ፡፡ አባ አባ ለመኑ ኀደገነ፡፡ አባ አባ በአይቴ ንረክብ ዘከማከ ኖላዌ፡፡ አባ አባ በአይቴኑ ንረክበከ፡፡
\m ፴፫. በኀበ ዐላውያንኑ እንዘ ትትዋቀሶሙ ወሚመ በኀበ ቅዱሳን እንዘ ትምዕዶሙ፡፡ በኀበ ተቀሠፍከኑ እስከ ይውሕዝ ደምከ ዲበ ምድር ወሚመ በኀበ ዘበጡከኑ እስከ ይዘረዉ አስናኒከ፡፡
\m ፴፬. በኀበ ሞቅሑከኑ በመዋቅሕት መሚመ በኀበ ባሕተውከ እምኀበ ምኲናን፡፡ በአይቴኑ ንረክበከ ወኀበ ዓይኑ ነኀሥሠከ ኦ አባ እስመ ነደ ልብነ በላኅበ ፍቅርከ ወተከውሰ አማኡቲነ በኀዘነ ሞትከ፡፡
\m ፴፭. ሶበ ንዜከርኑ ከመ ትዘልፎሙ ለከሐድያን ንትፌሣሕ ወሚመ ሶበ ትነግርኑ በማኅበር ዐቢይ ፆታ \bd ሥላሴ\bd* በበገጽ ንትሐሠይ 
\m ፴፮. ሶበ ንዜከርኑ ዝብጠተከ እምኀበ ገብር እስከ ይወድቅ አስናኒከ ውስተ ምድር ንበኪ ወሚመ ሶበ ንሔሊ ደመ ዘይውሕዝ እምአፉከ ናስቆቁ፡፡
\m ፴፯. ሶበ ንዜከርኑ ቅሥፈታቲከ እስከ ይውሕዝ ደምከ ከመ ማይ ንበኪ ወሚመ ሶበ ትቤ ከለሉኒ መላእክት ወመገቡኒ ማኅበረ ቅዱሳን ንትፌሣሕ፡፡
\m ፴፰. ሶበ ንዜከርኑ ዝግኅታተከ ውስተ ቤተ ሞቅሕ ንበኪ ወሚመ ሶበ ሐወጹ ማኅበረ ሐዋርያት ለናዝዞትከ ንትፌሣሕ፡፡
\m ፴፱. ኦ አባ ፀሐየ ቅዱሳን አማንኑ ዐረብከ፡፡ ኦ አባ ማኅቶተ ብፁዓን አማንኑ ተሰወርከ፡፡
\m ፵. ከመ ኢትንግሩ ሞቶ ለሰብአ አርዮስ እለ ጸሐፈ ተዝካረ ዕበዶሙ ወኢትዜንዉ ለሕዝበ ንስጥሮስ እንተ ለአከ በጦማሩ ባህለ ሐሰቶሙ፡፡
\m ፵፩. ኢይትፌሥሑ ማኅበረ ኬልቄዶን እለ መተሮሙ በሰይፈ ግዘቱ ወኢይትኃሠዩ ዓላውያን እለ አውቀዮሙ በመጥባሕተ ቃሉ፡፡
\m ፵፪. ኦ አባ ጥዑመ ዝክር ከመ መዐር በውስተ አፍ ወከመ ቅብዕ ውስተ አዕጽምት፡፡ ኦ አባ ጸልማ አዕይንቲነ እለ ይሬእያ በዘክሮ ሞትከ ወጠፍአ ሕሊናነ እምአእምሮ በኃጢኦትከ፡፡ ወይ ለነ አሌ ለነ ድክትምና ዓገተነ ወእንዘ ውርዝዋን ንሕነ ርስዓን ዖደነ፡፡
\m ፵፫. ኦ አባ ብፁዕ አንተ ወሠናይ ለከ፡፡ ወዓዲ ብፁዓን ኲሎሙ እለ ሥርግዋን በፍቅርከ፡፡
\m ፵፬. ስብሐት ለአብ ለዘኀረየከ፡፡ ወሰጊድ ለወልድ ለዘሠምረከ አኰቴት ለ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ለዘአፍቀረከ፡፡
\m ፵፭. ወፈጺሞሙ ብካዮሙ አተዉ ደቂቁ ውስተ ማኅደሪሆሙ በሰላም ለዓለመ ዓለም አሜን፡፡
\m . ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ አሜን፡፡
\m . 
