\c 11 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ መጋቢት ፲፩
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም\bd* መጋቢት ዐሥራ አንድ በዚች ቀን በንጉሥ መክስምያኖስ ዘመን ቅዱስ ቴዎቄጤኖስ በሰማዕትነት አረፈ ። 
\b 
\m ይህ ቅዱስ አስቀድሞ ወታደር ነበር ትጥቁን በንጉሡን ፊት ጥሎ በክብር ባለቤት በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ታመነ ከርሱም ጋራ ብፅዕት እስክንድራ አለች ። 
\b 
\m ንጉሡም ሰምቶ ተቆጣ ልብሱን አስወለቀው የሴቶች ልብስ አልብሰው ከሚፈትሉ ሴቶች ጋራ እንዲጨምሩት ። ከዚያም የጋለ የብረት መንኰራኲር በላዩ አድርገው ዘቅዝቀው ቊልቊል እንዲሰቅሉት አዘዘ ። 
\b 
\m ሁለተኛም እንዲህ ብሎ አዘዘ የፈላ ቅጥራን የተመላ ወጭት አምጥታችሁ ወደ ጆሮው እስቲደርስ በራሱ ላይ ድፉበት ደግሞ ከተሰቀለበት አውርደው ከእሥረኛዋ እስክንድራ ጋር በፊቱ እንዲአቆሙት አዘዘ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ምላሱን እንዲቆርጡ አዘዘ በእሊህ ቅዱሳን በአንገቶቻቸው የሚካበዱ ደንጊያዎችን አሥረው በኤፍራጥስ ወንዝ ውስጥ እንዲጥሉአቸው አዘዘ ። በዚያም ተጋድሎአቸውንና ምስክርነታቸውን ፈጸሙ ሥጋቸውንም ምእመናን አግኝተው በሥውር ቦታ ቀበሩት 
\m በረከታቸው ከእኛ ጋራ ለዘላለሙ ይኑር አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለቴዎቄጤኖስ ዘአድኀኖ አምተኃጕሎ ። ተመትሮ ልሳኑ ኢክህለ ለነቢበ ቃሉ ያብጥሎ ። ለእስክንድራ ብዕዕት እንተ ተሳተፈት ገድሎ ። ዕብንኒ ዘመኰንን ሰቀሎ ። ከመ ልጥረፀምር ለክሣዱ ቀሎ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አባ ባስሊዮስ 
\b 
\m በዚችም ዕለት ደግሞ ተጋዳይ የሆነ ኤጲስቆጶስ አባ ባስሊዖስ በማዕትነት አረፈ ። 
\b 
\m ይህንንም ቅዱስ የኢየሩሳሌሙ ሊቀ ጳጳሳት አባ አርሞን ከሌሎች ኤጲስቆጶሳት ጋራ ሾመው ። በታወቀና በተወሰነ ቦታ ላይ አይደለም ። እምነት በሌላቸው በአረማውያን አገር ይሰብክ ዘንድ ላከው እንጂ ። 
\b 
\m ይህም ቅዱስ ወደ ከሀድያን አገር ገብቶ የከበረ ወንጌልን ሰበከ ። እነርሱም እየደበደቡ በአገራቸው ሁሉ አዞሩት ። ደግሞ ወደ ሠርዑና አገሮች ገብቶ የከበረ የወንጌል ትምህርትን ስተማረ ። እኩሌቶቹ በክብር ባለቤት በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አመኑ ። 
\b 
\m ያላመኑት እኩሌቶቹ ከሀድያን ግን አሳደዱት ከከተማው ውጭ ወጥቶ በዋሻ ውስጥ ተቀመጠ ። የዚያች አገር ሰዎች \bd እግዚአብሔርን\bd* ወደ ማወቅ ይመለሱ ዘንድ በአንድ ልጁም ያምኑ ዘንድ ስለዚያች አገር ሰዎች አዘውትሮ \bd እግዚአብሔርን\bd* ማለደ ። 
\b 
\m በዚያንም ሰሞን ለእርሱ ለአባቱ አንድ ብቻውን የሆነ የመኰንኑ ልጅ ሞተ ። አባቱም ታላቅ ኀዘንን አዘነ መኰንኑ አባቱም በሕልሙ ልጁን አየው ። እርሱም በፊቱ ቁሞ አባቴ ሆይ እነሆ እኔ በታላቅ ጨለማ ውስጥ ነኝና ወደ \bd ክርስቶስ\bd* ስለ እኔ ይጸልይ ዘንድ ኤጲስቆጶሱ አባ ባስሊዖስን ጠርተህ ለምነው ሲለው ነበር ። 
\b 
\m ከእንቅልፉም በነቃ ጊዜ ደንግጦ ተነሣ ከእርሱም ጋራ የአገር ታላላቆችን ይዞ ወደ ቅዱስ ባስሊዖስ በዓት ሔደ ። ከእርሱ ጋራም ወደ ከተማ ገብቶ ስለ ልጁ እንዲጸልይ ለመነው ። 
\b 
\m እርሱም ልመናውን ተቀብሎ ወደ ከተማ ገባ በመኰንኑ ልጅ መቃብር ላይም ጸለየ ያንጊዜም የመኰንኑ ልጅ ድኖ በሕዝብ ሁሉ ፊት ተነሣ መኰንኑ ሕዝቡም ሁሉ በክብር ባለቤት በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አመኑ ። 
\b 
\m ከአገርም ሰዎች ብዙዎች አምነው የክርስትና ጥምቀትን በቅዱስ ባስሊዖስ እጅ ተጠመቁ በዚያቺም አገር ታላቅ የክርስቲያኖች ጉባኤ ሆነ ። 
\b 
\m ክፍዎች ሰዎችም ቀንተውበት በጠላትነት ተነሡበት \bd በክርስቶስ\bd* ከማያምኑ ጋራ ተሰባስበው ወደ ሸንጓቸውም አደረሱት ይህን ቅዱስ ባስሊዖስን ታላቅ ግርፋትን ገረፉት ነፍሱንም በጌታችን እጅ እስከሰጠ ድረስ እያሠቃዩ በዚያች አገር አዋሉት ። 
\b 
\m በረከቱም ከእኛ ጋራ ለዘላለሙ ይሁን አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ 
\m ሰላም ለባስሊዖስ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዐማዱ ። እምኤጲስቆጶሳት አሐዱ ። ሶበ ኢተወክፈ ቃሊ በግዝፈተ ልቡ ወበብዝኀ እበዱ ። ሰሚዖ ነገረ ራእይ እምአፈ ምውት ወልዱ ። መኰንነ ሀገር ከሀዲ ተጠምቀ በእዱ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ዕለት ዳግመኛ ከተሰዓቱ ቅዱሳን አንዱ አባ አሌፍ አረፈ ደግሞ የአውሳብዮስ የኤፍሬም የአርቃድዩና የሰማዕቱ ኤልያስ መታሰቢያቸው ነው ። 
\m በረከታቸው ከእኛ ጋር ለዘላለም ትኑር አሜን 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ 
\m ሰላም ለአሌፍ እንተ ቀደሳ በኪደቱ ። ለብሔረ አግዓዚ ብሔረ ፍልሰቱ ። አመ ፍልሰትየ ይምጸእ ምስለ ቅዱሳን ተስዓቱ ። ከመ ያጽንዓኒ በአዚዝ ረድኤቱ ። እሰመ ለብእሲ ኃጥእ ጸዋግ ሞቱ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\s2 መጋቢት ፲፩ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.አባ አሌፍ ጻድቅ (ከተስዓቱ ቅዱሳን)
\m ፪.ቅዱስ ቴዎቄጤኖስ ሰማዕት
\m ፫.ቅዱስ ባስሊዖስ (ዻዻስና ሰማዕት)
\m ፬.አባ ኤፍሬም ሰማዕት
\m ፭.አባ ኤልያስ ሰማዕት
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ያሬድ ካህን
\m ፪.ቅዱስ ገላውዴዎስ ሰማዕት
\m ፫.ቅዱስ ፋሲለደስ ሰማዕት
\m ፬.ብፁዐን ኢያቄም እና ሐና
\m ፭.አቡነ ሐራ ድንግል ጻድቅ
\b 
\m ከእናንተ አንዱ ከባልንጀራው ጋር ሙግት ቢኖረው በቅዱሳን ፊት በመፋረድ ፋንታ በዓመፀኞች ፊት ሊፈርድ ይደፍራልን? ቅዱሳን በዓለም ላይ እንዲፈርዱ አታውቁምን? . የትዳር ጉዳይ ይቅርና በመላእክት እንኩዋ እንድንፈርድ አታውቁምን? (፩ቆሮ. ፮፥፩-፫)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
