\c 21 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd ዘጠኝ\bd*\bd  \bd*
\m ፩  ከዕለታትም አንድ ቀን ከሁሉም ደቀ መዛሙርቱ የሚበልጠው ተማሪው ናትናኤል ወደ እርሱ መጣ አባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤልም\bd*\bd  \bd*ከልጄ ከናትናኤል ጋር እንሳተፍ ዘንድ ከእኅቴ እግዚእ ክብራ ቤት ጠጅ አምጡልን አለ። 
\m ፪ በቤት ውስጥ ከእርሱ በቀር ሌላ ስላላገኙ በትንሽ ጽዋ ጠጅ  አመጡለት። 
\m ፫  አባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤልም\bd*\bd  \bd*ሌላ ጽዋ አምጥቶ ያን ጠጅ ከሁለት ከፈለው በጽዋዎቹም አፍ መላ በጸሎቱም በነቢዩ ኤልሳዕ ትእዛዝ በቤቷ ገላው ዕቃ ሁሉ እንደ መላ እንደ መበለቲቱ ዘይት አበዛው። ፪ነገ.፬፥፩ 
\m ፬ ከዕለታትም አንድ ቀን አባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤልና\bd*\bd  \bd*የወለቃ መምህር ዘአማኑኤል በስደት በአንድነት ሳሉ ደቀ መዛሙርቶቻቸው የሠርክ ምግባቸውን ሲያዘጋጁላቸው የዘአማኑኤል ዳቦ ጠፋች ደስም የማታሰኝ ሆነች። የአባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ዳቦ ግን ለዐይን ደስ የሚያሰኝ እጅግ ያማረ ሆነ።  
\m  
\m ፭ የዘአማኑኤል ደቀ መዝሙርም የአባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤልን\bd*\bd  \bd*ደቀ መዝሙር መምህሬ ቁጡ ነውና ለመምህርህ ያዘጋጀኸውን ስጠኝ ይህን የተበላሸ ዳቦ ያየ እንደ ሆነ በእኔ ላይ ይቈጣል ይቀጣኛልም አለው።
\m የአባታችን በጸሎተ ሚካኤል ደቀ መዝሙርም የዘአማኑኤል ደቀ መዝሙርን መምህሬ በመንፈስ ትዕግሥተኛ ነውና እንዳልህ ውሰድ አለው። የአባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤልን\bd* ዳቦ በዘአማኑኤል መሶብ የዘአማኑኤልንም ዳቦ በአባታችን \bd በ\bd*\bd  \bd*\bd ጸ\bd*\bd  \bd*\bd ሎ\bd*\bd  \bd*\bd ተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚ\bd*\bd  \bd*\bd ካ\bd*\bd  \bd*\bd ኤ\bd*\bd  \bd*\bd ል\bd*\bd  \bd*መ ሶ ብ ጨመሩት። 
\m ከዚህ በኋላ በምሽት ጊዜ ምግባቸውን በየመሶባቸው አቀረቡላቸው የዘአማኑኤልንም መሶብ ለመክፈት በፈለገ ጊዜ አልከፈት አለች የአባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ዳቦ በውስጥዋ አለና በኀይልም ይከፍትዋት ዘንድ መላልሰው መታ መታ አደረጓት እንቢ አለቻቸው።
\m ፰ ዘአማኑኤልም ደቀ መዝሙሩን የመሶቡ መክደኛ አልከፈት ያለችን የሠራኸው በደል ምንድን ነው አለው። 
\m ፱ ደቀ መዝሙሩም አንተን በመፍራት አንድ በደል በደልሁ አለው የአንተ ዳቦ በምጣዱ ውስጥ በተበላሸ ጊዜ ይህን ጓደኛዬን መምህሬ እንዳይቆጣኝ የመምህርህን ዳቦ ስጠኝ አልሁት። እርሱም እንደ ለመንሁት ሰጠኝ ስለዚህ አልከፈት ያለ ይመስለኛል አለው።  
\m ፲ ዘአማኑኤልም በቅዱሳኑ ላይ ድንቅ ተአምራትን የሚያደርግ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ይመስገን አለ፤ ከዚህ በኋላ አባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*\bd የእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ፍርድ የሰጠኸን ኅብስትህን ውሰድ አለው።
\m ፲፩ አባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤልም\bd*\bd  \bd*በባረከ ጊዜ እንደተለመደው ተከፈተች ያዩትም ሰዎች \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገኑ።
\m ፲፪ ከዕለታትም አንድ ቀን ንጉሡ ሠራዊቱን እሊህ መነኮሳት በእኔ ላይ የሚኮሩ በምንድን ነው አላቸው።
\m ፲፫ በአድባራትና በገዳማት ያሉ መነኮሳት በቦታቸው በሚፈስሰው አማካኝነት አትክልታቸውን ያጠጣሉ፤ በእርሱም አዝርዕትን ይዘራሉ፤ ሽንኩርቱን ያጠጣሉ፤ ከዚህ በኋላ በጠገቡ ጊዜ ሊጣሉ ይወጣሉ።
\m ፲፬ ቅዱሳንን ለማሳደድ የሚያገለግሉት ጠንካሮች ወታደሮችን ይጠሩለት ዘንድ አዘዘ እነዚያንም ወታደሮች መንግሥቴን ከሚያውክ \bd ከበጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ጋር እነዚህን ቅዱሳን ውሰዷቸው ብሎ አዘዛቸው።
\m ፲፭ አንድ ቀንም ተጉዘው ውኃ  ከማይገኝበት ቦታ አደረሷቸው።
\m ፲፮ ከዚህ በኋላ እነዚያን ቅዱሳን ወደ ሩቅ ሀገር ወስደዋቸው ከፈሳሽ ወንዝም በደረሱ ጊዜ የአገሩን ሁኔታ የሚያውቁ ሰዎች ከዚህ ወንዝ ውኃ ቅዱ ከዚህ በኋላ ውኃ አታገኙም አሏቸው። 
\m ፲፯ ነገ በጥዋት ከተነሣችሁ ከዚያ ስድስት ሰዓት ትደርሳላችሁ፤ ስድስት ሰዓትም በደረሰ ጊዜ ከዚያ ደረሱ ፀሐይም ሲጠልቅ ከያዙት ከዚያ ወንዝ ውኃ ቀድተው ካደረሷቸው ቦታ ሁነው ጠጡ። 
\m ፲፰ በማግሥቱም በነጋ ጊዜ እርስ በርሳቸው መመለሻችን በጨለማ እንይሆን ኑ ወደ ወንዝ እንሂድ ተባባሉ። 
\m ፲፱ አባታችን በጸሎተ ሚካኤልም ልጆቼ ሆይ \bd የእግዚአብሔርን\bd*\bd  \bd*ኀይል ታያላችሁና ታገሡ ልባችሁንም አጽኑ አላቸው።
\m ፳ ረፋድም በሆነ ጊዜ አባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ከፀሐይ ሙቀት የተነሣ እግርን ወደሚያቃጥለው ዐለት ሔደ። ሀገሩ ቈላ ነውና ከዐለቱም ላይ ሆኖ በሦስት ሰዓት ጸለየ። ሲጸልይም ያ ዐለት ተነዋወጠ ታላቅ ገበታ የሚያህል ድንጋይም ተፈነቀለ።
\m ፳፩ ብዙ ውኃ መነጨ፤ ከውኃውም ጋር ታላላቅ ዓሣዎች ተገኙ፤ አባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤልንም\bd*\bd  \bd*የንጉሡን ወታደሮች እንዲጠሯቸው አዘዘ።
\m ፳፪ በደረሱም ጊዜ አባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ንጉሣችሁ ጅብ ለሚጠጣው ውኃ አዝኖ ውኃ እንዳንጠጣ ወደዚህ አመጣን፤ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ግን ለምግባችን አሰበልን፤ የዓሣ ማዕድንም ሠራልን፤ ይኸውም ከሚፈስሰው ወንዝ የተያዙ አይደለም፤ ከዐለት ከመነጨው ከተአምራቱ ውኃ የተገኙ ናቸው እንጂ።
\m ፳፫ ጌታችሁ ምን ያስባል ወዴየትስ ይሰድደናል\bd  \bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ወደማይደርስበት ነውን ወዴየትስ ቦታ ይወስደናል የአምላክ ግዛት ከሌለበት ነውን? ግዛቱ በሀገሩ ሁሉ ነው የሚል ጽሑፍ አለና። መዝ.፻፪፥፳፪
\m ፳፬ ሁለተኛም “ከመንፈስህ ወዴት እሔዳለሁ? ከፊትህ ስ ወዴት እሸሻለሁ ወደ ሰማይ ብወጣ አንተ በዚያ ነህ ወደ ጥልቁም ብወርድ አንተ በዚያ አለህ እንደ ንስርም ክንፍን ብወስድ እስከ ባሕር መጨረሻም ብበርር በዚያ እጅህ ትመራኛለች። ቀኝህም ታኖረኛለች”ø የሚል ጽሑፍ አለ መዝ.፻፪፥፳፪ 
\m ፳፭ እነዚያም የንጉሥ ወታደሮች ሔደው በአባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*የጸሎት ኀይል የአዩትን ተአምራት ሁሉ ነገሩት።
\m ፳፮ ንጉሡም ይህን በሰማ ጊዜ ፈራ ወደ ወደዱት ቦታ ይሔዱ ዘ ንድ እንዲሰድዋቸውም አዘዘ። ቅዱሳንም ተአምራት በተደረገበት ቦታ ጥቂት ጊዜ ቆዩ። ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችን ጋር ይኑር ለዘለዓለሙ አሜን።
