\c 21 

\s1 \bd የየካቲት\bd* ወር 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd ዐሥራ\bd*\bd  \bd*\bd ሥድስት\bd*\bd  \bd*
\m 1. \bd አንድ አምላክ በሆነ \bd*\bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*በየካቲት ወር የሚነበብ የጌታችን የአምላካችንና የመድኃኒታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ\bd* የመስቀሉን ድርሳን እንጽፋለን የጌታችንም የመስቀሉ ሞገስ ከገዳማችን ከደብረሊባኖስ ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን። 
\m 2. ከዚያም ቅድስት \bd ዕሌኒ\bd* ከነገሠች በኋላ ያለ ዕረፍት በጾም በጸሎት በመስገድ በቀንና በሌሊት በመትጋት \bd እግዚአብሔርን\bd* እያገለገለችው በዕውነትም ፍርድን እየፈረደች በፍቅር በትሕትና ሕዝቦቿን እያስተዳደረችና እየመራች ኖረች። 
\m 3. ከዚህም በኋላ የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* ለመፈለግና ለመግለጽ ወደ ኢየሩሳሌም ሀገር ትሔድ ዘንድ በልቧ አሰበች የክብር ባለቤት የሆነ የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd መስቀልም\bd* ለመፈለግ ወደ ኢየሩሳሌም ሀገር ትሔድ ዘንድ በመለኮትም ደም የከበረ የተሠወረ መስቀሉንም ይገልጽላት ዘንድ አስቀድማ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* በጸሎት ማለደች። 
\m 4. በሮሜ ሀገር የሚኖሩትን ታላላቆቹን ሰዎች ሰበሰበቻቸውና አባቶቼና ወንድሞቼ ሆይ ጽድቅን ከሚያስገኝ ከበጎ ሥራ ሁሉ የሚበልጥና የሚሻል ምንድን ነው አለቻቸው። 
\m 5. የሮሜ ታላላቆች ሰዎችም \bd ለንግሥት ዕሌኒ\bd* እንዲህ ብለው መለሱላት ንግሥት እመቤታችን ሆይ ቅዱስ እሙን በመፍራት በጾምና በጸሎት \bd እግዚአብሔርን\bd* ከማገልገል የሚበልጥና የሚሻል ለነፍስና ለሥጋ በምድር ላይ ሌላ ሥራ እኛ አናውቅም አሏት። 
\m 6. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*ለነፍሳችሁና ለሥጋችሁ የሚጠቅም ይህን መልካም ነገር ስታውቁ ባለማወቃቸው የከፉ ዐመፀኞች አይሁድ በምድር ውስጥ የቀበሩትን የክብር ባለቤት \bd ጌታ ክርስቶስ \bd*የተሰቀለበትን መስቀሉን ለመፈለግ የማትደክሙ ለምንድነው አለቻቸው። 
\m 7. ይህንንም ተናግራ መኳንንቱን መሳፍንቱን የሮሜ ሀገር ታላላቆችን ዕውቀት ያላቸውንና ጥበበኞችን ሁሉንም በአንድነት ሰበሰበቻቸው። 
\m 8. ሁሉም በተሰበሰቡ ጊዜ \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* እንዲህ ስትል ጠየቀቻቸው አባቶቼ ወንድሞቼ የምትወዱኝ የምወዳችሁ ወገኖቼ ሆይ የክብር ባለቤት ጌታ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ተሰቅሎበት በደሙ ስለከበረ መስቀሉ ዜና ንገሩኝ ራሱን የመቱበት ሽመል ወደየት አለ እግሮቹንና እጆቹን የቸነከሩባቸው አምስቱ ችንካሮችስ ወደየት አሉ የክብር ባለቤት ጌታችን በ\bd ዕፀ መስቀል \bd*ላይ ተሰቅሎ ሳለ በተጠማ ጊዜ ሐሞትና መጻጻውን ያጠጡበት ሰፍነግ ወደየት አለ አለቻቸው። 
\m 9. የሮሜ ሀገር ታላላቆች ሰዎችም እንዲህ ብለው መለሱላት \bd በእግዚአብሔር\bd* ልጅ ደም የከበረ ዕፀ መስቀሉን ወደየት እንደ ቀበሩት አልሰማንም ይህን ነገር እኛ አናውቅም አሏት። ሊቀ ጳጳሳቱ ግን ለከበረች \bd ዕሌኒ\bd* መልሶ እንዲህ አላት ንግሥት ሆይ ከብዙዎች አዋቂዎች ከአስተዋዮች ከመጻሕፍትም እንዲህ ሲሉ ከታናሽነቴ ጀምሮ ለምቼአለሁ ቀራንዮ በሚባል ቦታ አዳምንና ልጆቹን ለማዳን የክብር ባለቤት ጌታችን እንደተሰቀለ በጎልጎታም እንደተቀበረ በሦስተኛውም ቀን ከሙታን ተለይቶ እንደተነሣ በአርባ ቀንም በክብር በምስጋና ወደ ሰማይ እንደ ዐረገ ሰምቻለሁ አላት። 
\m 10. ስለ \bd ጌታ ክርስቶስ \bd*ዕፀ \bd መስቀልም\bd* ዳግም የሰማሁት ክፉዎች አይሁድ ምድሩን ጥልቅ አድርገው ቆፍረው እንደቀበሩት ከቀበሩትም በኋላ ጥራጊያቸውን በላዩ እንደከመሩበት ሰምቻለሁ ነገር ግን በየት ቦታ እንደተቀበረ አላውቅም አላት። 
\m 11. የሮሜ ሀገር ሰዎችም የክብር ባለቤት \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*የተሰቀለበት የከበረ መስቀሉን ዜና ክፉዎች አይሁድም እንደቀበሩት በሰሙ ጊዜ ከዚህ ነገር የተነሣ ዕጹብ ዕጹብ ብለው እጅግ አደነቁ። 
\m 12. የሮሜ ሀገር ታላላቆች ሰዎችም እንዲህ አሉዋት ንግሥት ሆይ ፈጥነሽ ወደ ኢየሩሳሌም ሀገር ሒጂ የአይሁድንም ወገኖች ሁሉንም በአንድ ቦታ ሰብስቢያቸውና የክብር ባለቤት ስለ ሆነ ስለ \bd ጌታ ክርስቶስ \bd*\bd ዕፀ መስቀል \bd*አባቶቻቸው ወዴት እንደ ቀበሩት በማስገደድ መርምሪያቸው እነርሱም \bd በእግዚአብሔር\bd* ልጅ ደም የከበረ የዕፀ \bd መስቀልን\bd* ዜና ይነግሩሻል አሏት። ይህም ምክር \bd ለንግሥት ዕሌኒ\bd* ፈጽሞ ደስ አሰኛት \bd እግዚአብሔርንም\bd* እየማለደች በመንግሥቷ ዙፋን ሰባት ዓመት ያህል ኖረች። 
\m 13. ከዚህም በኋላ ልጅዋ \bd ቈስጠንጢኖስን\bd* በመንግሥቷ ዙፋን ላይ አስቀምጣ አነገሠችው እንዲህም ስትል አስተማረችው አማፀነችውም ልጄ ሆይ ከሌሊቱ ስድስት ሰዓት ጀምሮ እስከ ቀኑ ሦስት ሰዓት ድረስ ለጸሎት ስመትጋት ፈጣሪህ \bd እግዚአብሔርን\bd* አገልግለው ከቀኑ ሦስት ሰዓት እስከ ቀኑ ስድስት ሰዓት በፍርድ አደባባይ በዙፋን ላይ ተቀምጠህ ለታላቅ ለታናሽ ባለማድላት የተስተካከለ ዕውነተኛ ፍርድን በመፍረድ ሕዝብን አስተዳድር ከቀትር እስከ ዘጠኝ ሰዓት ሕዝብንና መንግሥትህን በጤና በሰላም ይጠብቅልህ ዘንድ ወደ ፈጣሪህ \bd እግዚአብሔር\bd* ልመናን ምልጃን በጸሎት ብዛት አድርግ ከዘጠኝ ሰዓት ፀሐይ እስከሚገባ ታላቅ ምሳ አድርግና ድኖችን ምስኪኖችን የተራቡትንም ሁሉ ሳትለያይ አብልተህ አጠጥተህ አጥግባቸው። 
\m 14. አንተም ሁል ጊዜ በየሰዓቱ ሁሉ \bd እግዚአብሔርን\bd* በመፍራት ጸንተህ ኑር ከትእዛዞቹና ከሕጉ ወደ ቀኝም ቢሆን ወደ ግራም ቢሆን ፈቀቅ አትበል እሊህንም ትእዛዞችንና የዕውነት ነገሮችን ለልጅዋ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ከአስተማረችውና ከመከረችው በኋላ \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* የክብር ባለቤት የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* ትፈልግ ዘንድ ወደ ኢየሩሳሌም ሀገር ተጓዘችና በአንድ ዓመት ወደ ኢየሩሳሌም ሀገር ደረሰች። 
\m ክፍል 
\m 15. ወደዚያም ከደረሰች በኋላ ከሴትና ከልጅ በቀር የአይሁድን ሕዝብ ከታናሽ እስከ ታላቆች ሰብስባ የክብር ባለቤት ስለ ሆነ ስለ \bd ጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* ጠየቀቻቸው ምንም የነገራትና ያጫወታት የለም ግን ሁሉም የአይሁድ ወገኖች ስለ \bd ክርስቶስ\bd* \bd ዕፀ መስቀል \bd*ምንም አናውቅም ስለ ዜናውም በጀሮቻችን ምንም አልሰማንም አሏት። 
\m 16. በሦስተኛውም ቀን ታላቅ ጉባኤ አድርጋ የአይሁድን ሕዝብ ሁሉንም ሰበሰበቻቸውና መረመረቻቸው እንዲህም አለቻቸው እናንት የእስራኤል ልጆች ሆይ የከበረ ዕፀ \bd መስቀልን\bd* አባቶቻችሁ የቀበሩት ወደየት ነው ንገሩኝ አለቻቸው እነርሱም አናውቅም አሏት። 
\m 17. እርሷም እንዲህ አለቻቸው ይህን ምክንያት በመናገር ከእጄ እንደማታመልጡ እኔ እነግራችኋለሁ ነገር ግን \bd ጌታ ክርስቶስ \bd*በላዩ ስለተሰቀለበት \bd ዕፀ መስቀል \bd*ግልጥ አድርጋችሁ ንገሩኝ እርሱም በአርአያውና በምሳሌው የፈጠራችሁ አምላካችሁ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ነው። 
\m 18. \bd በእግዚአብሔር\bd* ልጅ ደም የከበረ ዕፀ መስቀሉን አባቶቻችሁ የቀበሩበትን ከአልነገራችሁኝና ቦታውን ካላሳያችሁኝ ይህንንም ምሥጢር ለእኔ ገልጣችሁ ካልነገራችሁኝ ግን በክፉ አሟሟት ትሞታላችሁ መላዋ ሀገራችሁም ከአውራጃዎቿና ከሚጐራበቷት ሀገሮች ሁሉ ጋር ምድረ በዳ ትሆናለች አለቻቸው። - - - 
\m 19. ከእርስዋ ጋር ብዙዎች ኃያላን ሠራዊት የጦር መኮንኖችም ነበሩና \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*ወደ ኢየሩሳሌም በተጓዘች ጊዜ የተከተሉዋት ሠራዊት ቁጥራቸው በኮር በታንክ) የተጫኑ ሦስት ሽህ በፈረሶች የተቀመጡ ሦስት ሽህ ብረት ለበሶች ሦስት ሽህ ሰይፎችንና ጦሮችን የያዙ ሦስት ሽህ ሌላው ሠራዊት ግን እንደ ሰማይ ከዋክብትና በባህር ዳር እንዳለ አሸዋ ብዛታቸው ቍጥር የለውም ነበር። 
\m 20. ዳግመኛ ታላቅ ጉባኤ አድርጋ የአይሁድን ሕዝብ በአንድ ቦታ ሰበሰበቻቸው እንዲህም ብላ መረመረቻቸው እናንት የአይሁድ ሕዝብ ክፉዎች አባቶቻችሁ ቀብረው የደፈኑትን የክብር ባለቤት የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* ቦታውን አሳዩኝ አለቻቸው። 
\m 21. እነርሱም የአይሁድ ሕዝቦች \bd ለንግሥት ዕሌኒ\bd* እኛስ ስለዚህ ነገር ምንም ምን አናውቅም ብለው መለሱላት። 
\m 22. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*እንዲህ አለቻቸው የአይሁድ ሕዝብ ሆይ አባቶች የተቀበሩበትን ልጆች አያውቁምን አሁንም \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀል\bd* የተቀበረበትን ንገሩኝ አለቻቸው የአይሁድም ሕዝብ ሁሉም በአንድነት እኛ አናውቅም ብለው መለሱላት። 
\m 23. በዚያን ጊዜ ስለ አይሁድ የልብ ክፋት \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* በብዛት አዘነች። 
\m 24. በማግሥቱም ሃይማኖታቸውና ምግባራቸው የቀና ከኀያላን ነገድ አማንያን የሆኑ ሰዎች ወደ ቅድስት\bd ዕሌኒ\bd* መጥተው እንዲህ አሏት እመቤታችን ሆይ እኛ ግን ጌታ \bd ክርስቶስን\bd* ከሰቀሉት ወገን አይደለንም ግን ጌታ \bd ክርስቶስን\bd* ከሰቀሉት ወገን የሆኑ በመካከላችን ተደብቀው አሉ አሏት። 
\m 25. ንግሥት\bd ዕሌኒ\bd*ም ተደብቀው አሉ የምትሉአቸው እነዚያ ሰዎች ወዴት አሉ አለቻቸው እነሱም ቦታቸውን እኛ እናውቃለን አሏት። ስለ \bd ጌታ ክርስቶስ \bd*\bd ዕፀ መስቀል \bd*ትመረምራቸው ዘንድ ወደርስዋ ፈጥነው እንዲያመጡአቸው አዘዘቻቸው እነርሱም በፍጥነት አምጥተው በፊቷ አቆሟቸው። 
\m 26. እሊህ ዐመፅንና ክፋትን የተመሉ ዓላውያን የአይሁድ ሕዝብ ግን በሥጋቸውም በነፍሳቸውም የሚጠፉበትን የሞት ምክር እርስበርሳቸው መከሩ የክብር ባለቤት የሆነ ስለ \bd ጌታ ክርስቶስ \bd*\bd ዕፀ መስቀል \bd*ላ\bd ዕሌኒ\bd* ንግሥት አባቶቻቸው የቀበሩበትን እንዳይነግሩዋት ጽኑዕ መሐላን ተማማሉ። እርስበርሳቸውም እንዲህ ተባባሉ የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* አባቶቻችን ቀብረው የደፈኑበትን ቦታ ብንነግራት ከርስታችን ትነቅለናለች መከራም ታጸናብናለች ከእኛ አንድ ሰው እንኳ ሳይቀር ሁላችንንም ታጠፋናለች ብለው እንዳይነግሩዋት በዚህ ምክር ተስማሙ። 
\m 27. እነዚያም አማንያን ሰዎች እነዚያ ክፉዎች አይሁድን አምጥተው \bd በንግሥት ዕሌኒ\bd* ፊት ባቆሟቸው ጊዜ እንዲህ ብላ መረመረቻቸው እናንት የአይሁድ ወገኖች ሆይ የክብር ባለቤት የሆነ ስለ \bd ጌታ ክርስቶስ \bd*\bd ዕፀ መስቀል \bd*እውነቱን ንገሩኝ አባቶቻችሁም ወዴት ቀብረው እንደደፈኑት ዕውነት የሆነ ነገርን በትክክል ንገሩን አለቻቸው። 
\m 28. ሁሉም አንድ ሁነው በአንድ ቃል እንዲህ ሲሉ መለሱላት እኛ የሆነውን ምንም አናውቅም አባቶቻችንም ሰው አልሰቀሉም \bd መስቀልን\bd*ም በምድር ውስጥ አልቀበሩም።
\m 29. እመቤታችን ሆይ የኢየሩሳሌምን ሰዎች ነገረ ሥራቸውን የምትቀበዪ ለምንድን ነው እነርሱ ከጥንት ጀምሮ ጠላቶቻችን ናቸውና። እሊህም የኢየሩሳሌም ሰዎች አስቀድሞ ንጉሣችን ቂሳርን ከድተው እኛ አባቱንና እናቱን የምናውቅ \bd ኢየሱስ\bd* የሚባል ሰው አነገሡ ደሙንም በእኛና በልጆቻችን ላይ መለሷት ንግሥት ሆይ የኢየሩሳሌም ሰዎች ከቀድሞ ጀምሮ ጠላቶቻችን እንደሆኑ ዕወቂ አሏት። 
\m 30. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*አይሁድን እንዲህ አለቻቸው \bd መስቀልን\bd*ስ እንደሰቀላችሁት እኛ አባቱንና እናቱን የምናውቅ ብላችሁ \bd የኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስን\bd* ስሙን ጠርታችሁ በቃላችሁ አምናችኋል የአባቱ ስም ማን ነው የእናቱስ ስም ማን ነው አለቻቸው? አይሁድም \bd ንግሥት ዕሌኒን\bd* የአባቱ ስም ዮሴፍ ጸራቢ ይባላል የእናቱም ስም \bd ማርያም\bd* ትባላለች ብለው መለሱላት። 
\m 31. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*የአይሁድን ወገኖች እንዲህ አለቻቸው \bd ክርስቶስ\bd* ሳይወለድ ዮሴፍ ሙታንን አስነሥቷልን? ለምጽን አንጽቷልን? አጋንንትን አስወጥቷልን? የዕውሮችን ዐይኖቻቸውን አብርቷልን? በሁለት ዓሣና በአምስት የገብስ እንጀራ አምስት ሽህ ሰዎችን አጥግቦአልን? 
\m 32. እናንት የአይሁድ ሕዝቦች ስሙኝ ልንገራችሁ ከቄሳር በቀር ንጉሥ የለንም የኢየሩሳሌምም ሰዎች \bd ኢየሱስ\bd*ን አነገሡት ብላችሁኛል ንጉሣችሁ ቄሳር \bd ኢየሱስ\bd* ሳይወለድ በታቦር ተራራ ራስ ድንቅ ተአምራትን አድርጓልን? በባሕር ላይስ እየሄደ ጸጥታ እስከሆነ ድረስ ነፋሳትን ባሕርን ገሥጾአልን? እናንት ክፋትን ዐመፅን ለሚያደርጉ ከሀድያን ልጆቻቸው የሆናችሁ ርግማንን እንደ ልብስ የለበሳችኋት ከእነዚህ ድንቆች ተአምራቶች ንጉሣችሁ ቄሳር \bd ክርስቶስ\bd* ሳይወለድ ወይም ከተወለደ በኋላ ያደረገውን እስቲ ንገሩኝ አለቻቸው። 
\m 33. ይህንንም ነገር ከከበረች \bd ዕሌኒ\bd* አንደበት በሰሙ ጊዜ አይሁድ እጅግ ተደነቁ ዕጹብ ዕጹብም አሉ። 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd ዐሥራ\bd*\bd  \bd*\bd ሰባት\bd*\bd  \bd*
\m 1. ዳግመኛም \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* እናንት የአይሁድ ወገኖች አምላካችሁ እርሱ አንድ \bd ክርስቶስ\bd* ይህን ሁሉ ድንቅ ተአምራት እንዳደረገ አታምኑምን አትረዱምን። እሊህንም ድንቆች ተአምራቶች በዓይኖቻችሁ ፊት ሲሠራ እርሱ በአርአያውና በምሳሌው የፈጠራችሁ አምላካችሁና ጌታችሁ እንደሆነ እንዴት አላወቃችሁትም አለቻቸው። 
\m 2. አይሁድም መልሰው እመቤታችን ሆይ እርሱ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አምላካችን ጌታችን እንደሆነ እኛ አላወቅንም አሏት \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*ከሀድያን አባቶቻችሁ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የሰማያትና የምድር ጌታ እንደሆነ ለእናንተም ጌታችሁና አምላካችሁ እንደሆነ አልነገሩአችሁምን አለቻቸው። 
\m 3. አይሁድም የከበረች\bd ዕሌኒን\bd* እመቤታችን ሆይ \bd ክርስቶስ\bd* አምላካችን ጌታችን እንደሆነ አወን አልነገሩንም እኛም እርሱ አምላካችን መሆኑን አናውቅም አላወቅነውም አሏት። 
\m 4. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*እናንት ሐሰተኞች ዐመፀኞች የኢየሩሳሌም ሀገር ከእኔና ከእናንት ለማን ትቀርባለች አለቻቸው አይሁድም እንዲህ ብለው መለሱላት እመቤታችን ሆይ መቅረብስ የኢየሩሳሌም ሀገር ለእኛ ትቀርባለች እኛ በውስጧ ተወልደን በውስጧ አድገናልና አሏት። 
\m 5. ንግስት \bd ዕሌኒ\bd*ም የአይሁድን ሕዝብ እንዲህ አለቻቸው የክብር ባለቤት ለሆነ ለጌታ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እናንት የኢየሩሳሌም ሰዎች የምትቀርቡት ስትሆኑ በሰማይም በምድርም የፍጥረት ሁሉ ጌታ የሆነ \bd ክርስቶስ\bd* አምላካችሁን ጌታችሁን እንዴት አላወቃችሁም አላስተዋላችሁም አለቻቸው። 
\m 6. ይህንንም አምላካችሁን ጌታችሁን አባቶቻችሁ በዕንጨት \bd መስቀል\bd* ላይ ሰቀሉት የእናንተስ ዐይኖቻችሁ የታወሩ ጀሮቻችሁ የደነቆሩ ለምንድን ነው እናንት ዐይኖቻችሁ የጨለሙ ጀሮቻችሁ የደነቆሩ ዕውቀት የተለያችሁ አሁንም ፈጣሪያችሁና ጌታችሁ \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*የተሰቀለበትን \bd መስቀል\bd* ከሀድያን አባቶቻችሁ ወደ ቀበሩበትና ወደ ደፈኑበት ወስዳችሁ ቦታውን አሳዩኝ ይህንንም በእግዚብሔር ልጅ ደም የከበረ \bd ዕፀ መስቀል \bd*ያለበትን አሳዩኝ አለቻቸው። 
\m 7. አይሁድም ቅድስት \bd ዕሌኒን\bd* እመቤታችን ሆይ \bd ክርስቶስ\bd* በተሰቀለበት ዘመን እኛ አልነበርንም አልተወለድንም \bd የክርስቶስ\bd* \bd መስቀል\bd* ወዴት እንደደረሰ እኛ ስለዚህ ነገር አናውቅም ወዴት እንደቀበሩትም አልሰማንም ቦታውንም አናውቅም አባቶቻችንም \bd ክርስቶስን\bd* በዕንጨት \bd መስቀል\bd* ላይ አልሰቀሉትም \bd መስቀልን\bd*ም በምድር ውስጥ አልቀበሩም እኛ አልሰማንም ብለው መለሱላት። 
\m 8. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*ከአይሁድ አፍ ይህን ነገር በሰማች ጊዜ ስለልባቸው ድንዳኔ እጅግ አዘነች አብዝታም ተቆጣች በመንኰራኵር ውስጥ አስገብተው አባታችን አዳም ተቆጣች ፅባቸው ድንዳድ አፍ ይህን በተቀበረበትና ዐፅሙ በሚኖርበት በኤልዳ ምድር አቅራቢያ በሚገኝ ታላቅ ገደል ውስጥ እንዲጥሏቸው ሠራዊቶቿን አዘዘቻቸው ሠራዊቶቿም \bd ንግሥት \bd*\bd ዕሌኒ\bd* እንዳዘዘቻቸው አደረጉ የእሊህም ከሀድያንና ሶማፅያን የዐፅማቸው ምልክት አልተገኘም። 
\m 9. የኢየሩሳሌም ሀገር የይሁዳና የገሊላም ሀገር ሰዎች ሁሉ የሮም ሰዎችም ይህን ሥራ በአዩ ጊዜ ፈጽሞ አደነቁ ስለዚህም ነገር ዕፁብ ዕፁብ አሉ \bd ንግሥት ዕሌኒን\bd*ምእጅ በመንሳት አከበሩዋት አመሰገኗት በእነዚህ ከሀድያን ላይ መልካም ሥራ ሠራሽ አሏት። 
\m 10. ከዚያም ከሦስት ቀኖች በኋላ \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* ታላቅ ጉባኤ አደረገች የቀሩትን የአይሁድን ሕዝብ የዕብራውያንን ነገድ ሁሉ ሰብስባ እንዲህ አለቻቸው እናንት የአይሁድ ወገኖች \bd የጌታ ክርስቶስ ዕፀ መስቀል \bd*የተቀበረበትን ቦታ ንገሩኝ አመልክቱኝ አለቻቸው። 
\m 11. ሁሉም በአንድነት መልሰው እንዲህ አሏት እኛ በዚያ ወራት አልነበርንም ስለ \bd ክርስቶስ\bd* \bd መስቀል\bd* ነገርም አናውቅም አሏት \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*መልሳ እናንት የእስራኤል ሕዝቦች ሆይ ይህን በማለት ከእጄ አታመልጡም በወንድሞቻችሁ ላይ የደረሰ በእናንተ ላይ እንዳይደርስ ስለ \bd ጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* ንገሩኝ እንጂ ከእጄ አታመልጡም አለቻቸው። 
\m 12. በዚያንም ጊዜ በሁሉም የኣይሁድ ሕዝቦች ላይ መፍራትና መንቀጥቀጥ መጣባቸው ወደ \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*ቀርበው እንዲህ አሏት እኛ ይህን ነገር አናውቀውም ነገር ግን ስማቸው ኪራኮስ አሚኖስ የሚባሉ ሁለት አረጋውያን በእኛ ዘንድ አሉ እነርሱ ስለ \bd ጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* ነገር ያውቃሉ ይነግሩሽ ዘንድ እመቤታችን ሆይ እነርሱን ስለዚህ ነገር ጠይቂ አሏት። ነኝ 
\m 13. ያን ጊዜ ይህን ነገር ስትሰማ \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* እነዚያን አረጋውያን ያመጡአቸው ዘንድ የአይሁድን ሕዝብ አዘዘቻቸው እነርሱም እነዚያን አረጋውያን አመጡአቸውና በፊቷ አቆሟቸው \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*አባቶቼ ስለ \bd ጌታ ክርስቶስ \bd*\bd ዕፀ መስቀል \bd*ዜናውን ንገሩኝ አባቶቻችሁ የቀበሩበትን ቦታውን ለእኔ አሳዩኝ አለቻቸው። 
\m 14. እሊህ አረጋውያንም \bd ለንግሥት ዕሌኒ\bd* እንዲህ ብለው መለሱላት እኛ ይህን ነገር አናውቅም ስለ \bd ክርስቶስ\bd* \bd ዕፀ መስቀል \bd*ምንም አልሰማንም አባቶቻችንም ሰውን ወይም \bd ክርስቶስን\bd* አልሰቀሉም መስቀሉንም በምድር ውስጥ ቀብረው አልደፈኑም አሏት። \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*አገልጋዮቿንና ሠራዊቶቿን እህል ውሀን ከልክለው እግሮቻቸውንና እጆቻቸውን በእግር ብረትና በዛንጅር አስረው በጨለማ ቦታ ውስጥ አድርገው እጅግ በረሀብ እንዲአሠቃዩአቸው አዘዘቻቸው።
\m 15. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*እንደማይነግሯትና እንደማያሳይዋት በተመለከተችና በአስተዋለች ጊዜ እጅግ አዘነች የምትሠራውንም አጣች በዚያንም ጊዜ ፈጥና ተነሣች \bd በእግዚአብሔርም\bd* በጥበቡ ኀይል መላእክት እየመሩዋት ሔደችና ወደ ቤተ ልሔም ገብታ የታላቅ ንጉሥ ሀገሩ ቤተ ልሔም ሆይ ሰላምታ ይገባሻል አለች በዚያም ሰባት ቀን ጸለየች ለመነች የከበረ መስቀሉን ይገልጽላት ዘንድ እያለቀሰች ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* በመስገድ ማለደች። 
\m 16. ከዚያም ተነሥታ የክብር ባለቤት \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*በውስጥዋ ወደተወለደባት ጎል በረት) ሔደች የዓለሙ ሁሉ ጌታ በውስጥሽ የተወለደብሽ በረት ሆይ ሰላምታ ይገባሻል አለቻት በዚያም ሰባት ቀን ጸለየች ለመነችም በልዕልና የሚኖር መስቀሉንም ይገልጽላት ዘንድ ወደ መድኀኒታችን \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በመስገድ ማለደች። 
\m 17. ከዚያም ተነሥታ ሔደችና ወደ ዮርዳኖስ ወንዝ ደረሰች በውስጡም ተጠመቀች በዚያም ሰባት ቀን ጾመች ጸለየች የተመሰገነ የከበረ መስቀሉንም ይገልጽላት ዘንድ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* በመስገድ ማለደች። 
\m 18. ከዚያም ተነሥታ ሔደች ክብር ይግባውና \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*በውስጡ ወደጾመበት ወደ ቆሮንቶስ ዱር ደረሰችና በዚያ ሰባት ቀን ጾመች ጸለየች የተባረከ የተመሰገነ መስቀሉንም ይገልጽላት ዘንድ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ማለደች። 
\m 19. ከዚያም ተነሥታ ሔደች \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*የጌትነቱን ምሥጢር ወደ ገለጸበት ደብረ ታቦር ደረስት በዚያም ሰባት ቀን ጾመች ጸለየች ብርሃን የሆነ መስቀሉንም ይገልጥላት ዘንድ ምስጉን ወደ ሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ማለደች። 
\m 20. ከዚያም ተነሥታ ሔደች የክብር ባለቤት መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወደ ተሰቀለባት ቦታ ቀራንዮ ደረሰች በዚያም ሰባት ቀን ጾመች ጸለየች የተቀደሰ የከበረ መስቀሉንም ይገልጥላት ዘንድ ወደ አሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* ማለደች። 
\m 21. ከዚያም ተነሥታ ሔደች ግሩም አምላክን የወለደች የእመቤታችን \bd ቅድስት ድንግል ማርያም\bd* መቃብርዋ ወደአለበት ጌቴሴማኒ ደረሰችና በዚያ ሰባት ቀን ጾመች ጸለየች የተመሰገነ የከበረ መስቀሉን ይገልጥላት ዘንድ ወደጌታችን ወደ አምላካችንና መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወደ እናቱም \bd እመቤታችን ማርያም\bd* እየሰገደች ማለደች። 
\m 22. ከዚያም ተነሥታ ሔደች \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ወደ ተቀበረበት ቦታ ደረሰችና የኀያላን ጌታ የነገሥታት ንጉሥ የፍጥረታት ሁሉ ፈጣሪ በውስጥሽ ሦስት መዐልት ሦስት ሌሊት ያደረብሽ ሰላምታ ይድረስሽ ብላ ተሳለመቻት በዚያም ጾመች ጸለየች ሰገደችም የተሠወረ መስቀሉንም ይገልጥላት ዘንድ በሰውና በመላእክት አንደበት ወደሚመሰገን ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* በብዙ ልቅሶ በማዘንና ዕንባ በማፍሰስ ዐሥራ አራት ቀኖች ማለደች። 
\m 23. በዚያም ከክፉ ነገር ሁሉ ከሚጠላን ጠላታችን ከሰይጣን ወጥመድ \bd የእግዚአብሔር\bd* ኃይል እየረዳትና እየጠበቃት በዚያ በጎልጎታ ቦታ ድንኳኖቿን ተክላ ከተመች። 
\m 24. በዚያም \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* በከተመችበት በጎልጎታ ቦታ ለስም አጠራሩ ክብር ምስጋና ስግደት የሚገባው \bd በእግዚአብሔር\bd* ልጅ ደም የከበረ መስቀሉን ስለመውደድና እርሱንም ስለመፈለግ ነቢያት ሐዋርያት ጻድቃን ሰማዕታት ባሕታውያንም ተሰበሰቡ ከእርሳቸውም በሕይወተ ሥጋ የነበሩ አሉ። ከእርሳቸውም በዓጸደ ነፍስ የመጡ አሉ። 
\m 25. ከዚህም በኋላ ስለ ጌታችን ስለ አምላካችንና ስለ መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* \bd ዕፀ መስቀል \bd*ከክፉዎች የአይሁድ ሕዝብ ብዙዎችን መረመረቻቸው የከበረና የተመሰገነ መስቀሉን ቀብረው የደፈኑበትን የሚነግራትና የሚያስረዱት ግን አላገኘችም። 
\m 26. የቀበሩበትንም ቦታውን የሚያስረዳት በአጣች ጊዜ ከእህልና ከውሀ ራስዋን ለየች አዘነች ዕንባዋን በማፍሰስ አብዝታ አለቀሰች ወደ ላይ ወደ ሰማይ ራስዋን አቅንታ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዲህ ብላ ጸለየች። 
\m 27. አቤቱ ልመናዬን ስማኝ ጩኸቴም ከፊትህ ይድረስ ገጸ ምሕረትሕን ከእኔ ወደዚያ አትመልስ በመከራዬም ዕለት ጆሮህን ወደ እኔ መልሰህ ስማኝ። በለመንኩህ ጊዜ ፈጥነህ ልመናዬን ስማኝ። 
\m 28. ዘመኔም ) ዘመኔም እንደ ጢስ በንኖ አለቀ። ዕጥንቶቼም እንደ ሣር የረቁ። ተገረፍኩ ልቤም እንደ ሣር ደረቀ። እህል መብላትም ተዘንግቶኛልና። ከጩኸቴም ቃል የተነሣ ሥጋዬ ከዐጥንቴ ጋር ተጠጋ።. 
\m 29 በበረሀ እንደሚኖር እንደ ሜዳ አህያ ሆንሁ። በቤት ውስጥ እንዳለች እንደ ሌሊት ቁንጫም ሆንሁ በናሕስ ውስጥ እንደሚኖር እንደ ብቸኛ ወፍ ሆንሁ።.. 
\m 30. ዕለት ዕለት ጠላቶቼ ይሰድቡኛል የሚያሳዱዱኝም በእኔ ላይ ይማማላሉ። ሐመድን እንደ እህል ቃምሁ። መጠጤንም ከዕንባዬ ጋራ ጠጣሁ። 
\m 31. የክብር ባለቤት ጌታዬ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሆይ ጸሎቴንልመናዬንና ምልጃዬን ስማኝ የእኔን የተናቅሁና የተዋረድሁ የባርያህ \bd ዕሌኒን\bd* ጸሎቴን ልመናዬንና ምልጃዬን ስማኝ። 
\m 32. ከሚጠራጠሩኝ ጠላት ነፍሴን አድናት። የሚከፉ በደለኞች አይሁድ ከሚመክሩብኝ ክፉ ምክራቸው አድነኝ ብዛት ካላቸው ዐመፅን ከሚሠሩ አይሁድም አድነኝ። 
\m 33. የክብር ባለቤት ጌታዬ ፈጣሪዬና መድኃኒቴ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሆይ ስለ ወዳጅህ አብርሃም ስለ ብላቴናህ ይሥሐቅ ስለ አከበርከው እስራኤል የተባለ ያዕቆብም ስለ ወለደችህ እመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* ስለ አጠመቀህ ዮሐንስ ስለ ሁሉም ነቢያቶችህ ስለ ደቀ መዛሙርቶችህ ሐዋርያትም ስለ ቅዱሳኖችህም ሁሉ ሃይማኖቴን ፍጹም አድርገው። ጸሎቴንና ምልጃዬንም ተቀብለህ በከበረ ደምህ የከበረ \bd መስቀል\bd*ህን ግለጥልኝ ክብሩን ሥልጣኑን ችሎታውን ቃል ኪዳኑንና ልዕልናውን ፈጽሞ ያጠፉት ዘንድ ክፉዎች አይሁድ የቀበሩበትንና የደፈኑበትን ቦታውን ግለጥልኝ ብላ ጸለየች፡ 
\m 34. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*እንዲህ እየጸለየች በጾምና በጸሎት ብዙ ዕንባ በማፍሰስም እስከ አርባ ቀን ኖረች። \bd የጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ይቅርታውና ምሕረቱ የመስቀሉም ግርማ የቅድስት \bd ዕሌኒ\bd*ም የጉዞ ድካሟ የክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ልጆቹ ከሆን ከሁላችን ጋር ይኑር የደብረ ሊባኖስንም ገዳም ይጠብቃት ለዘላለሙ አሜን። 
