\c 21 
\m አንቀጽ ፳ወ፭ቱ። በእንተ አኅርሞተ ዕቁባት።
\b 
\m \ul ሀያ አምስተኛው አንቀጽ \ul*\zbrዕቁባት ማኖር እንዳይገባ ይናገራል አንድም ዕቍባት ማኖር እንዳይገባ የሚናገር ሀያ አምስተኛ አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrወግብረ ዕቁባት።\zbrየዕቍባትን ሥራ ይናገራል ወዕቅብቱ ዘኢማእምንት ለዘኢየአምን ብሎ የሚያመጣውን ቍ ፲፰ ወብእሲት ዘአሥርት በሕግ።\zbrበሕግ የጸናቸውን ሴት ሥራ ይናገራል ወሶበ ርእየ ከመ ምስር መልአት ክልእ ሕግ እምነሢአ ዕቀበት ወአንበረ ሕግ አውስቦ ብሎ የሚያመጣውን ቍ ፳፮ ነሢአ ዕቅብትሰ በውስተ ሕግነ ቅድስት ኅሩም ውእቱ።\zbrሰ ለኦሪት  ነው።፤ በኦሪት  ነው።\zbrእንጅ ክብርት ልዩ በምትሆን በሕጋችን በወንጌልስ ዕቁባት ማኖር አይገባም እስመ ውጹእ ውእቱ እምአውስቦ ዘብውሕ እምቀዳሚ ዘተጠየቀ።\zbrብእሲ ወብእሲት ፩ዱ አካል እሙንቱ ክብር አውስቦ በኵለሄ ተብሎ አስቀድሞ ከተነገረው ከታወቀው ግቢ የወጣ  ነውና ውእቱኬ ዝሙት ዘዘልፍ።\zbrይኸውም ዕቁባት ማኖር ይልማ ይልማ ብለው የሚሠሩት ዝሙት  ነው።\zbrረስጠብ ፷ወ፬ቱ።\zbrበሁለተኛው ቀሌምንጦስ በስሳ አራተኛው አንቀጽ ተጽፏል አመ ቦ ዘቦቱ ዕቅብት።\zbrዕቁባት ያለችው ሰው ቢኖር ለእመ ኮነት ዓመት ዚአሁ።\zbrበፈረስ አንገት በጦር እንደበት ማርኮ ያመጣት ባርያው ብትሆን ለይኅድግ።\zbrእሷን ትቶ ወያውስብ በከመ ሕግ።\zbrእንደ መጽሐፉ ሥርዓት ጭዋዪቱን ያግባ ወእመሰ ኮነት አግዓዚት።\zbrጭዋ ብትሆን ግን ለያውሰባ በከመ ሕግ።\zbrእንደ መጽሐፉ ሥርዓት ያግባት አንድም ለእመ ኮነት ዓመት ዚአሁ በፈረስ አንገት በጦር አንደበት ማርኮ ያመጣት ባርያው ብትሆን ለይኅድግ ነፃ አውጥቶ ወያውስብ በከመ ሕግ።\zbrእንደ መጽሐፉ ሥርዓት ያግባት ወመሰ ኮነት እግዚት።\zbrነፃ የወጣች ብትሆንም ለያውስባ በከመ ሕግ።\zbrእንደ መጽሐፉ ሥርዓት ያግባት ወለመ ኢፈቀደ ከመ ይግበር ዘንተ ይሰደድ።\zbrይህን ሊያደርግ ባይወድ ግን ከምእመናን ይለይ ጠስ ፬ቱ።\zbrበመጀመሪያው ፍትሐ ነገሥት በአራተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወኢይኩን ለአሕዱሂ መባሕት ከመ ይንበር ምስለ ዕቅብት ውስተ ማኅደሩ።\zbrለአንድ ሰው ሥንኳ ከቤቱ ዕቁባት ማኖር አይገባውም ወላቦኬ ፍልጠት ማዕከሌሁ ወማዕከለ ዘማውያን።\zbrበእሱና በዘማውያን መካከል መለያየት የለም አለ በዘማውያን ቅጣት ይቀጣል ወመ ፈቀደ ተሳትፎታ።\zbrአብሯት ሊኖር ቢወድ ሳያውስባ በሥርዓት ስብሰባ ዘሐግ።\zbrእንደ መጽሐፉ ሥርዓት ያግባት ወለእመሰ ይሬኢ ከመ ይእቲ ኢኮነት ድሉት ከመ ትሰመይ ሎቱ ብእሲተ ሕግ።\zbrለእሉ የሕግ ሚኢስት ለመባል አንደ አልበቃች ቢያውቅ ግን ለይሰድዳ ወይንሣእ ህየንቴሃ ዘትሤንዮ።\zbrእሷን ፈትቶ የምትመቸውን ያግባ ወለእምኒ ፈቀደ ለይንበር በንድሕ።\zbrበንጽሕናም ሊኖር ቢወድ በንጽሕና ይኑር ዘ፴ወ፱ቱ።\zbrበሠላሳ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘሎቱ ብእሲት ሚስት ያለችው ሰው ወዘያውሰብ አመተ ዚአሁ ይቀጣ ወይደውሎ ለሊቀ ከመ ይሤት ኪያሃ ውስተ ካልእ ብሔር ርኁቅ።\zbrዳኛው ወደ ሩቅ አገር ወስዶ እሷን መሸጥ ይገባዋል ረስጠብ ፳ወ፱ቱ ፷ወ፬ቱ።\zbrበሁለተኛው ቀሌምንጦስ በሀያ ዘጠነኛው በስሳ አራተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዕቅብቱ ኢአማኒት ዕቁባት ብትኖረው ወሶበ ኮነት አመተ ዚአሁ።\zbrበፈረስ አንገት በጦር እንደበት ማርኮ ያመጣት ባርያ ብትሆን ዘኢረኵሰት ምስለ ካልእ።\zbrከሌላ ጋር ያልተዳደፈች ብትሆን ወአልሕቀት ውሉዳ ልጆቿንም ሠርታ ቀጽታ የአሳደገች ብትሆን ለትባእ።\zbrትጠመቅ ወእመሰ ረኵሰት ምስለ ካልአን።\zbrከሌላ ጋር የተዳደፈች ብትሆን ግን ለትስደድ።\zbrሦስት ዓመት ትማር አንድም ወዕቅብቱ ዘኢማእምንት ለዘየአምን።\zbrለአማኒ ኢአማኒት ዕቁባት ብትኖረው ወሶበ ኮነት አመተ ዚአሁ።\zbrበፈረስ አንገት በጦር እንደበት ማርኮ ያመጣት ባርያው ብትሆን ዘኢረኵሰት ምስለ ካልአ።\zbrከሌላ ጋራ ያልተዳደፈች ብትሆን ወአልሐቀት ውሉዳ።\zbrልጆቿንም ሠርታ ቀጽታ ያሳደገች ብትሆን አትባእ።\zbrእንደ አመነች ትጠመቅ ወእመሰ ረኵሰት ምስለ ካልአን።\zbrከሌላ ጋራ የተዳደፈች ብትሆን ግን አትሰደድ።\zbrሦስት ዓመት ትማር አንድም ወዕቅብቱ ማእምንት ለዘኢየአምን።\zbrለኢአማኒኢ እማኒት ዕቁባት ብትኖረው ወሶበ ኮነት አመተ ዚአሁ።\zbrበፈረስ አንገት በጦር አንደበት ማርኮ ያመጣት ባርያው ብትሆን ዘኢረኵሰት ምስለ ካልእ።\zbrከሌላ ጋራ ያልተዳደፈች ብትሆን ወላሐቀት ውሉዳ።\zbrልጆቿም ሠርታ ቀጽታ ያሳደገች ብትሆን ለትባእ ትቍረብ።\zbrወአመሰ ረኵሰት ምስለ ካልአን ከሌላ ጋራ የተዳደፈርች ብትሆን ግን አትሰደድ።\zbrበቀኖና ትለይ አንድም ወዕቀብቱ ማእምንት ዘየአምን።\zbrለአማኒ አማኒት ዕቁባት ብትኖረው ወሶበ ኮነት እመተ ዚኢአሁ።\zbrበፈረስ አንገት በጦር አንደበት ማርኮ ያመጣት ባራያው ብትሆን ዘኢረኵሰት ምስለ ካልአን።\zbrከሌላ ጋራ ያልተዳደፈች ብትሆን ወአልሐቀት ውሉዳ።\zbrልጆቿንም ሠርታ ቀጽታ ያይሳደገች ብትሆን ለትእባትቍረብ እንደ ዘውዲ ጐሹ ሚስት  ነው።\zbrወአመሰ ረኵሰት ምስለ ካልአን።\zbrከሌላ ጋራ የተዳደፈች ብትሆን ግን አትስደድ።\zbrበቀኖና ትለይ በስ ፯ቱ።\zbrባስልዮስ በጻፈው መጽሐፍ በሰባተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወኢይደልዎ ለብእሲ ከመ ያንብር ሎቱ ዕቀብት እምይእዜ።\zbrሰው ከዘመን ወንጊኤል ወዲኢህ ዕቁባት ማኖር አይገባውም እስመ እግዚእነ ክርስቶስ ሠርዐ ሕገ ግዕዛን።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ከዝሙት ነፃ የምታወጣ ሕግ ግዕዛን ወንጌልን ሠርቷልና ወእመ ትቤ ከመ ለዳዊት ወለሰሎሞን ወለካልአን ኮና ሎሙ ዕቅብታትን ም ነው።\zbrለዳዊት ለሰሎሞን ለሌሎችም ነገሥታት ዕቁባቶች አልነበሩዋቸውም ብትል እስመ ፈቀድከ ከመ ታእምር ስማዕኬ።\zbrይህንስ ልታውቅ ከወደድህ ስማኝ ልንገርህ እስመ በውእቱ ዘመን ኮኑ ሰብእ ውኁዳነ በዲበ ምድር።\zbrበዚያን በዚህ ዓለም ሰዎች አንሰው ነበርና በእንተ ዝንቱ ተውህበ ሎሙ ከመያውስቡ።\zbrስለዚህ ነገር ብዙ ሴት ማጋብት ተገባቸው ወያንብሩ ሎሙ ዕቅብታት ከመ ይብዝኁ ሰብአ በዲበ ምድር።\zbrበዚህ ዓለም ሰዎች ይበዙ ዘንድ ዕቁባት ማኖር ተገባቸው አንድም እስከ ይበዝኁ ይላል እስኪበዙ ድረስ ወሶበ ርእየ ከመ ምድር መልአት።\zbrሰው እንደ በዛ ባየ ጊዜ ከልአ ሕግ እምነሢአ ዕቅብት።\zbrዕቁባት ከማኖር መጽሐፍ ከለከለ ወአንበረ ሕገ አውስቦ።\zbrአንዲት ሴት አግብታችሁ በሕግ ተወስናችሁ ኑሩ አለ ሐተታ፤ ሴት በማብዛትሰ ልጅ አይገኝም ሴት በማሳነስም ልጅ አይታጣም፤ ይኸውም ይታወቅ ዘንድ አዳም ከአንዲት ከሔዋን ስሳ ወልዷል ሰሎሞንም ሽህ ሴት አግብቶ ሦስት ልጅ ወልዷል ብሎ ወእመ ትቤ ከመ ለዳዊት ወለሰሎሞን ወለካልአን ኮና ሎሙ ዕቅብታት።\zbrም ነው።\zbrለዳዊት ለሰሎሞን ለሌሎቹም ነገሥታት ብዙ ዕቁባቶች አልነበሩዋቸውም ብትል እስመ ፈቀድከ ከመ ታእምር ሰማዕኬ።\zbrይህንስ ልታውቅ ከወደድህ ስማኝ ልንገርህ እስመ በውእቱ ዘመን ኮኑ ውኁደን በዲዒበ ምድር።\zbrበዚያ ወራት በዚህ ዓለም ውኁዳነ አእምሮ ውኁዳነ ሥርዓት ነበሩና በእንተ ዝንቱ ተውህበ ሎሙ ከመ ያውስቡ።\zbrስለዚህ ነገር ቡዙ ሴት ማግባት ወያንብሩ ሎሙ ዕቅብታት።\zbrዕቁባቶች ማኖር ተገባቸው ከመ ይብዝኁ ሰብእ በዲበ ምድር እስከ ይበዝኁ  ነው።\zbrበዚህ ዓለም በእውቀት በሥርዓት ፍሱማን እስኪሆኑ ድረስ ወሶበ ርእየ ከመ ምድር መልእት ዕውቀት እንደ ጸና ሥርዓት እንደ ሰፋ ባየ ጊዜ ከልአ ሕግ እምነሢአ ዕቅብት።\zbrዕቁባት ማኖርን መጽሐፍ ከለከለ ወአንበረ ሕገ አውስቦ።\zbrአንዲት ሴት አግብቻሁ በሕግ ተወስናችሁ ኑሩ አለ አሥራ ሰባተኛ ጉባኤ።\zbr
\m \ul   \ul*\ul አንቀጽ ፳ወ፮ቱ በእንተ ሀብት \ul*
\m ሀያ ስድስተኛ አንቀጽ የስጦታን ነገር ይናገራል አንድም የስጦታን ነገር የሚናገር ሀያ ስድስተኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrወመብዝኅቱኒ እመጽሐፈ ጠስ ፲ቱ ወ፪ቱ ወ፫ቱ በእንተ ሀብታት የዚህ ብዙ ፍርዱ የስጦታን ነገር የሚናገር ከመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት ከአሥራ ሁለተኛው ከአሥራ ሦስተኛው አንቀጽ የመጣ  ነው።\zbrወከዊነ ሀብታት ውእቱ ይከውን እም ፭ቱ ገጻት።\zbrየስጦታ አኳኋን አምስት  ነው።\zbrከአምስት ወገን ይከፈላል ወውእቶሙ ሀብት።\zbrአንዱ ሀብት  ነው።\zbrወወሀቢ።\zbrሁለተኛው ሰጭ  ነው።\zbrወዘይሁብዎ ሎቱ።\zbrሦስተኛው የሚቀበል ሰው  ነው።\zbrወንዋኒ ዘይሁብ ኪያሁ።\zbrአራተኛው የሚሰጥ ገንዘብ  ነው።\zbrወተረፈ ትእዛዛት።\zbrአምስተኛው ከትእዛዝ የቀረውን ነገር ይናገራል ሐተታ፤ የዘመቻ የቅዳሴ መሬት ሰጥቶት ዝሙት የድስ ቢለውም ባይለውም መዝመት መቅደስ  ነው።\zbrሀብትሰ ይደሉ ከመ የሀብዎ ለእለ ኢኮኑ ድልዋነ ለመጽውቶ ገንዘብ ላለው ለባለ ሰጋ የሚሰጡት ስጦታ ሀብት ይባላል ወምጽዋትኒ ትከውን ለዘይደልዎ ገንዘብ ለሌለው ለድኃ የሚሰጡት ስጦታ ምጽዋት ይባላል ወሀብትሰ ምግባረ ትሩፋት ይእቲ ሀብት የትሩፋት ሥራ ናት ዘይደሉ ውሂቦታ።\zbrሊያደርጉዋት የምትገባ ናት እምድኅረ ምጽዋት።\zbrከምጽዋት በታች ናት እስመ አንተ ንጉሥ እምድኅረ ፈርዖን እንዲል ኦሪ ዘል ምዕ ፵፬ ቍ ፲፰ አንድም ወሀብትሰ ምግባረ ትሩፋት ይእቲ ዘይደሉ ውሂቦታ እምድኅረ ምጽዋት።\zbrከምጽዋት በታች የምትሆን ሊያደርጉዋት የምትገባ ስጦታ የትሩፋት ሥራ ናት አንድም የትሩፋት ሥራ የምትሆን ሊያደርጉዋት የምትገባ ስጦታ በምጽዋት በታች ናት አንድም ከምጽዋት በታች የምትሆን የትሩፋት ሥራ ስቶታ ሊያደርጉዋት የምትገባ ናት ሐተታ፤ ስጦታ  ነው።ር ቢገኝበት ይመስላል ምጽዋት ግን አይመለስምና እምድኅረ ምጽዋት እለው ወእምከመ ወሀበ ወሀቢ ኪያሃ ስጭ ገንዘቡን ከሰጠ በኋላ ወተወክፈ ዘይሁብዎ ሎቱ ንዋየ ዘትትወሀብ።\zbrተቀባይ የሰጡትን ገንዘብ ከተቀበለ በኋላ ወእምዝ ይደሉ ሎቱ ሥልጣን ላዕሌሁ።\zbrከዚህ በኋላ ለተቀባይ በገንዘቡ ማዘዝ መሠልጠን ይገባዋል ወይሥራዕ ቦቱ ከመ ወሀቢሁ።\zbrእንደ ሰጭ አድርጎ ሥራ ሊሠራበት ይገባል ወለወሀበኒ ኢይከውን አማነ እምኔሁ ሀብት ለእመ ኢኮነ ብጹሕ አምጣን።\zbrሰጭም አካለ መጠን ያደረሰ።\zbrወማእምረ አዋቂ ወአግዓዚ።\zbrራሱን የቻለ ወኅሩየ።\zbrደልዳላ ካልሆነ ስጦታው አይደለምና ዘአልቦቱ ፍርሃት እምዘወሀቦ።\zbrከሰጠ በኋላ ይነሣል ብለው የማይፈሩት ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ የሚፈሩት ከሆነ ስጦታው አይጸናም ወእመሰ ዘይትፈራህ እምዘወሀበ።\zbrከሰጠ በሁላ ይነሣል ብለው የሚፈሩት ከሆነ ግን ኢይትፌጸም ሎቱ።\zbrስጦታው አይጸናም አይፈጸምለትም።\zbrወእመኒ ሞተ ወሀቢሁ።\zbrሰጭ ቢሞት ኢይግባእ እምኔሃ።\zbrከመስጠቱ የተነሣ ስጦታው አይመለስም አይመለስ በስምዕ ውኩፍ።\zbrበእውነተኛው ምስክር ቢሰጥ ኢበኅቡዕ።\zbrያለ ምስክርም ቢሰጥ ወኢበክሡት።\zbrገልጾም ቢሰጥ አንድም ኢበክሡት።\zbrበብዙ ምስክር ቢሰጥ ወኢበኅቡዕ።\zbrበጥቂትም ምስክርም ቢሰጥ አንድም ኢበክሡት።\zbrልጆቹ ቢያውቁ ወኢበኅቡዕ።\zbrባያውቁም ስጦታው አይመለስም ወለወሀቢሰ ይደልዎ ከመ የሀብ በሕይወቱ እመ ፈቀደ በጊዜሁ ዘእንበለ ውሳኔ ዕድሜኢ።\zbrሰጭ በሕይወተ ሥጋ ሳለ ቀን ሳይወስን ቢሰጥ ቢዒወድ መስጠት ይገባቸዋል ወለእመ ፈቀደ እምድኅሬሁ በትእዛዝ።\zbrሳይሞት እዞ ከሞተ በኋላ ሊሰጥ ቢወድ ወበጊዜ እሙር ዘይመጽእ።\zbrበሚመጣው በታወቀው ዘመን ሊሰጥ ቢወድ ወሎቱ ድልው ከመ ይግበር በጊዜ ሞቱ ተፍጻሜታ እምድኅረ ዕረፍቱ።\zbrከሞተ በኋላ የምትጸና ቃሉን በሚሞትበት ጊዜ መናገር ይገባዋል ለእመ ወሀበ ኵሎ ንዋዮ።\zbrመላ ገንዘቡን ቢሰጥ አው መብዝኅቶ በዘመን ኅበ ዘኢኮነ ሎቱ ወልድ ባቲ።\zbrልጅ ባልወለደበት ዘመን ከፍሎም ቢሰጥ ወእምድኅረ ዝንቱ ተወልደ ሎቱ ወልድ።\zbrከዚህ በኋላ ልጅ ቢወለድለት ሎቱኪ ይደልዎ አግብኦቱ ለዘፈቀደ።\zbrለወለደው ለወደደው ለልጁ መልሶ መስጠት ይገባዋል ወለዘከመዝ ግብር ውስቴቱ ዘአስተርእየ ሎቱ።\zbrእንዲህ ያለ ሥራ ላገኘው ሰው በጠሰ የተፈረደውን ፍርድ ማድረግ ይገባዋል እመ ኮነ ወርቀ ዘውሀበ የሰጠው ወርቅ ቢኢሆን ለእመ ኮነ ርኩበ ሲገኝ ዓይነታውን ወእመ አኮ ሤጠ ዚአሁ።\zbrወኢይከውን አግብኦተ ንዋይ እምድኅረ ሞተ ፩ዱ እምኔሆሙ።\zbrከሰጭና ከተቀባይ አንዱ ከሞተ በኋላ ገንዘቡን መመለስ አይገባም አለ፤ ሰጭ ቢሞት የሰጭ ልጆች ተቀባይን ተቀባይ ቢሞት ሰጭ የተቀባይን ልጆች ገንዘባችንን አምጡ ማለት አይገባም ወአ ሶበ ተኃጥእ ርእሰ ንዋያ ዘወሀቦ ሎቱ።\zbrየሰጠው ገንዘብ ቢኖር ዓይነታን ወሤጠ ዚአሁ።\zbrዓይነታቸውም ቢታጣ ዋጋውን አምጣ ማለት አይገባም ወለእመ አኃዘ ወሀቢ ህየንቲሁ ለዘተወህቦ።\zbrሰጭ ገንዘቡን ስለ ሰጠ አለ የረዳሁበትን ያጠባሁበትን ስጠኝ ብሎ ቢይዝ ተቀባይ መንሣት አይገባውም ዘእንበለ በተሣምሮቶሙ።\zbrሁለቱ ተዋደው ይቀርብኝ ይቅርብኝ ቢባባሉ  ነው።\zbrእንጂ አንድም ወኢለእመ አኃዘ ወሀቢ ህየንቲሁ ለዘተውህቦ።\zbrሰጭ ገንዘብ ስለ ሰጠ ገንዘቤን ስጠኝ ብሎ ቢይዝ ተቀባይ መንሣት አይገባውም ሐተታ፤ የሎሜ ፈረስ  ነው።\zbrወንድ ልጅ ሎሜ አበርክቶ ፈረስ ይቀባል ሴት ልጅም ሸማ ፈትላ መሶብ ሰፍታ አበርክታ እንዲህ ያለውን እሰጥሻለሁ ይላታል ስጠኝ ብትለው መንሣት አይገባውም ዘእንበለ በተሣምሮቶሙ።\zbrኈልቱ ተዋደው ይቅርብኝ ይቅርብኝ ቢባባሉ  ነው።\zbrእንጂ ወኢበዘያመጽእ ኅሠመ በጊዜ አግብኦቱ ለዘወሀበ ንዋየ ዚአሁ።\zbrሰጭ የሰጠውን ገንዘብ በሚቀበልበት ጊዜ በተቀባይ ክፉ ሥራ መሥራት አይገባውም በከመ ለእመ ወሀቦ ቤት።\zbrቤት ቢሰጠው።\zbrወሐነጸ ውስቴቱ ሕፁረ።\zbrአጽር ቢያጽርበት ቅጽር ቢቀጽርበት ኢይደልዎ ሎቱ አግብኦት ኪያሁ አፍርሰህ ሒድ ማለት አይገባውም አላ ሤጠ ንዋዩ።\zbrዋጋውን ይሰጠው እንጂ አንድም ወኢበያመጽእ ኅሠመ በጊዜ አግብኦቱ ለዘወሀቦ ንዋየ ዚአሁ።\zbrተቀባይ የተቀበለውን ገንዘብ በሚመልስበት ጊዜ በሰጭ ክፉ ሥራ መስራት አይገባውም በከመ ለእመ ወሀበ ቤት።\zbrቤት ቢቀበል ወሐነፀ ውስቴቱ ሐፁረ።\zbrአጽር ቢያድርበት ቅጽር ቢቀጽርበት ኢይድለዎ ሎቱ አግብኦት ኪያሁ አፍርሼ ልሒድ ማለት አይገባውም።\zbrአላ ሤጠ ንዋዩ።\zbrየሠራበት ዋጋውን ይቀበል እንጂ ወለመእ ወሀበ ሀብተ ዘኢበጽሐ መጠነ አካል ለመኑሂ እምሰብእ።\zbrአካለ እምጠን ያላደረሰ ሰው ከሰው ወገን ለማንም ለማን ገንዘብ ሲሰጥ ሎቱኬ ይደልዎ ይትናገር በእንቲአየ እምድኅረ ብጽሐቱ ኅበ መጠነ አካል በ፬ቱ ዓመት።\zbrአካለ መጠን ካደረሰ በኋላ በአራት ዓመት የስጦታውን ነገር መናገር ይገባዋል ወይግባእ ከመ ይንሣእ ንዋዮ ለእመ ፈቀደ።\zbrገንዘቡን ሊቀበልም ቢኢወድ ሊተ ውለትም ቢወድ በአራቱ ዓመት ሁሉ መናገር ይገባዋል መክ ዘ፲ወ፱ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በአሥራ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል ወሀብትሰ እንተ ትቅውም በመጽሐፍ።\zbrበደብዳቤ የምትሆን ስጦታ ኢትትፌጸም ዘእንበለ የሀብ ወሀቢ መጽሐፈ ለዘይሁቦ ሎቱ ለእመ ኮነት ለነኪር።\zbrስጦታው ለባዕድ ከሆነች ሰጭ ለሚሰጠው ሰው ደብዳቤ ጽፎ ቢሰጠው  ነው።\zbrእንጅ ጽፎ ካልሰጠው ስጦታው አትጸናም አትፈጸምም ይደልዎ ሎቱ እምድኅረ ወሀቦ ኪይሃ ከመ ይሚጣ እምኔሁ።\zbrገንዘቡንም ከሰጠው በኋላ ያለ  ነው።ር መልሶ መውሰድ አይገባውም ወለእመኒ ኮነት ለወልደ ዚአሁ።\zbrለስጦታው ለልጁ ቢሆን አው ለወልደ ወልዱ።\zbrለልጅ ልጁም ቢሆን ትከውን አማነ ዘእንበለ መጽሐፍ ስጦታው ያለ ደብዳቤ ትጸናለች ሐተታ ደብዳቤው ተዛምደው  ነውና ወይደሉ ሎቱ ከመ ይሜጣ በሕይት በሕይወት ሥጋ ሳለ መልሶ መውሰድ ይገባዋል ወከመ ይወልጥ ዘተጽሕፈ ሎሙ በከመ ፈቀደ ይደልዎ እንደ ወደደ አድርጎ የተጻፈውን መፋቅ የተናገረውን መለወጥ ይገባዋል ወእምድኅረ ሞቱሰ ሎሙ ዘውስተ መጽሐፍ ወለእመኒኢ ኢወሀቦሙ ሎሙ ከሞተ በኋላ ግን ምንም አልሰጠኋቸውም ቢል በደብዳቤ የተጻፈው ቃል ሊጸናላቸው ይገባል ወለእለሂ ይሁቦሙ ቀዳሚ አሉ እሙንቱ ደቂቅ።\zbrመጀመርያ የሚሰጣቸው ልጆች ናቸው ወድኅሬሆሙ ወላድያኒሁ።\zbrከእነሱ ቀጥሎ የሚሰጣቸው አባቱ እናቱ።\zbrወእምዝ አዝማዲሁ።\zbrቀጥሎ እኅቱ አጎቱ አክስቱ ወእምዝ ሐማን ቀጥሎ የወለደ አማች ወእምዝ ሕፃኒሁ።\zbrቀጥሎ ሕፃኒ መጋቢ ወእምዝ ፍቁራን።\zbrቀጥሎ ወዳጅቾ ወእምዝ ላዕካን።\zbrቀጥሎ ገረድ ሎሌ ወእምዝ አግዋር ምእመናን።\zbrቀጥሎ ቸር ጐረቤት ስለ ጐረቤት አለና ቸር ጐረቤት አለ ወአብያጽ።\zbrቀጥሎ አብረው ያደጉ ባልንጀሮች ወዘይመስሎሙ።\zbrቅሎ ካህናት ናቸው ወይደሉ ከመ ይኩን ዕሪና ለዘይደልዎ ዕሪና።\zbrመተካከል ለሚገባው ማስተካከል ይገባል ዘከመ ውሉድ።\zbrእሊህ ከአንድ አባት እናት የተወልዱ ልጆች ናቸው ከአቀበት አይሮጡ ከእናት ልጅ አይበልጡ እንዲሉ ወኵሉ እምኔሆሙ ዘኢየአኵት ወሀቤሁ።\zbrለእሊህ ሁሉ ሰጩን የሚያመሰግን አንድም የማይረዳ ብእሲት አንተ ኢተአኵቶ ለምታ እንዲል ሲራ ምዕ ፳፭ ፳፫ አለ የሐውር ኅበ አይኒ ገጽ እምገጸ ኅሠም።\zbrከክፉ ሥራ ወገን ወደ ማናቸውም ክፉ ሥራ ይሔዳል እንጂ የሚሔድ ወለንሥአ እዲሁ ላዕሌኢሁ በዓመፃ በዓመፃ እደ ቃሉን ለመሳደብ እደ ሥጋውን ለመምታት አነሣ እንጂ የሚያነሣ ወእከይ በክፋት ወጕሕሉት።\zbrበተንኰል ወአኅጐሉ ኃጕለ ዓቢየ እምእስዋድዮቱ ለነሢእ ንዋዩ ገንዘቡን ለማስወረስ ከመክሰሱ ከማጣላቱ የተነሣ ፍጹም ጥፋት አጠፋው እንጂ የሚያጠፋው አው ገብረ በዘይማስን ሕይወቱ።\zbrሰውነቱ በሚጠፋ ገንዘብ ይጠፋ ዘንድ የሚተፋበትን አደረገ እንጂ የሚያደርግ አው ኅደገ እምዘኮነ ተሰናዕዎቶሙ ላዕሌሁ ዘቀደመ ሰማዕት በምንትኒ እምኵሉ ዘወሀህቦ ሎቱ።\zbrለእሱ ገንዘቡን ከሰጠበት ሥራ ወገን በማናቸውም ሥራ በምስክር ፊት የተዋዋሉትን ውል አፈረሰ እንጂ የሚያፈርስ ወእምከመ ተዓውቀ ክሡት በመንበረ ፍትሕ።\zbrነገረ ሥራው በአደባባይ ተገልጾ ቢታወቅ ወተጠየቀ ከመ ውእቱ ገብረ አሐተ እምነ አሉ ግብራት።\zbrከነዚህ ግብራት ወገን አንዲቱን እንደ ሠራ ቢረታ ይደልዎ ከመ ያግብአ ሀብታቲሁ ዘእንበለ ተውላጥ አመ ሀለዎ።\zbrቢኖር ሳይለወጥ ዓይነታውን አው ሤጠ ዚአሆን ለእመ ኢሀለዎ ባይኖር ዋጋውን መመለስ ይገባዋል ወለመ ኢኅብሩ በምሳሌ ሤጥ።\zbrበነገረ ሤት ሲል  ነው።\zbrበዋጋ ባይተባበሩ አለ ቢታሉ ይኩን በከመ ቃሉ ለወዘሀቦ ሎቱ ለእመ ኢተንሥአ ቃለ ስምዕ ላዕሌሁ ዘያበጥል ቃሎ።\zbrቃሉን የሚያፈርስ ምስክር ካልተጸራበት የሰጡት ሰው ምሎ እንደ ተናገረ ይሁን ሐተታ፤ ጨገሬታ ቢሆን ተቀባይ ወርቅ ብር ቢሆን ሰጭ ይማል ወለመኒ ይቤ ዘወሀብዎ ሎቱ ከመ ጽኑስ ውእቱ።\zbrየሰውነት ሰው ድኃ ነኝ ቢል አልቦ ዘይክል ኃሠሣሁ።\zbrድኃ ነኝ ማለቱ ከመያዝ አያድ ነው።ም።\zbrዘእንበለ በስምዕ ዘያፀርዕ ኃሠሣሁ።\zbrመያዙን በሚያስቀር በምስክር  ነው።\zbrእንጂ አለ እገሌ ከከብት ቀንጃ ከምንታፍ ዳውጃ የለውም ብሎ ቢመሰክርለት ሰው እንጂ ወኢይቀውም ሀብት ለዘይሁብዎ ዘእንበለ ለዘቦቱ ጥሪት።\zbrገንዘብ ላለው  ነው።\zbrእንጂ ገንዘብ ለሌለው ሰው የሰጡት ስጦታ አይጸናም ወኢትትፌጸም ዘእንበለ ሶበ ይትዌከፋ።\zbrቢቀበላት  ነው።\zbrእንጂ ካልተቀበላት አትፈጸምም ወንዋይሃ ዘይትወሀብ።\zbrየሚሰጡት ገንዘብ ኢይደሉ ከመ ይሁን ዘኢይትዓወቅ ጭገሬታው ስፍሩ ቍጽሩ የሚታወቅ ቢሆን አይገባም ወኢእምዘ ኢይከውኖ ለወሀቢ ምልክናሁ።\zbrሰጭ የሚያዝበትን ገንዘብ መስጠት አይገባውም ወኢይከውን እንከ እምነ ዘተመውዓ ቦቱ ሕሊናሁ።\zbrሰጭ ልቡናው ድል የሚነሣበትን ገንዘብ መስጠት አይገባውም እስመ ዘይሁብዎ ኪኢያሁ ይበውእ ውስተ ልቡ ፍቅረ ንዋይ።\zbrድል የሚነሣበትን ገንዘብ በሚሰጥ ሰው ልቡና ፍቅረ ንዋይ ያድርበታልና ወእመ ያደውዮ በውእቱ ጊዜ ያም ባይሆን ወድያው ያጸጽተዋልና አለ የሰጠሁት ምን ቀን ጥሎኝ  ነው።\zbrብሎ አንድም ወኢይኩን እንከ እምነ ዘተመውዓ ቦቱ ሕሊናሁ።\zbrየተቀባይ ልቡና ድል የሚነሣበትን ገንዘብ መስጠት አይገባም እስመ ዘይሁብዎ ኪያሁ ይበውእ ውስተ ልቡ ፍቅረ ንዋይ።\zbrድል የሚነሣበትን ገንዘብ በሚሰጡት ልቡና ፍቅረ ንዋይ ያድርበታልና ወእመ አኮ ያደውዮ በውእቱ ጊዜ።\zbrያም ባይሆን ወድያው ደዌ ያድርበታልና።\zbrከመ ዘይሁብ ሰይፈ ለዘአኃዘ ጋኔን ጋኔን ለያዘው ሰው ሰይፍ መዘ እንደ መስጠት ያለ  ነው።\zbrእሰመ ውእቱ ከመ ቦ ዘይቀትል ቦቱ ነፍሶ።\zbrጋኔን የያዘው እንደ መሆኑ ራሱን አው ነፍስ ካልኡ።\zbrሌላውን ይገድላልና ልቡናው ድል የሚነሣበትን ሰው ገንዘብ መስጠት አይገባም ታሪክ አንድ ዲያቆን ቄሱን አባክህ መጠምጠምያህን ስጠኝ እወዳታለሁ አለሁ እሱም እነኢም እንጂ እወዳታለሁ አለ፤ ኃላ ቅዴስ ስገባ  ነው።\zbrአስቀይሜን ቅዳሴ እገባለሁ ብሎ ሰጠው ከራሱ ላይ ቢጠመጥማት እባብ ሁና ነደፈች ቃግስት ቃግስት እያለ ሞተ ቀብሩት ከመቃብሩ ዕፅ በቀለች አበበች አፈራች ሕፃናት ፍሬውና ቢበሉ ቃግሥት ቃግሥት እያሉ አልቀዋሉ አንድም ወዒይኩን እንከ እምነ ዘተመውዓ ቦቱ ሕሊናሁ።\zbrልቡናው ድል የሚነሣበትን መንድግ መስተፋቅር መስጠት አይገባም እስመ ዘይሁብዎ ኪያሁ ይበውእ ውስተ ልቡ ፍቅረ ንዋይ።\zbrድል መንድግ መስተፋቅር በሚሰጡት ሰው ልቡና ፍቅረ ንዋይ ያድርበታልና አለ የዚያንም የዚያንም ገንዘብ አምጣ አምጣ ያሰኘዋልና ወእመ አኮ ያደውዮ በውእቱ ጊዜ ያም ባይሆን ደዌ ነፍስ ይሆንበታልና ከም ዘይሁብ ሰይፈ ለዘአኃዞ ጋኔን ጋኔን ለያዘው ሰው ሰይፍ መዞ እንደ መስጠት ያለ  ነው።\zbrአለ ለዚያ ሰይፍ መዞ መስጠት እንዳይገባ መስጠት አይገባም እስመ ውእቱ ከመ ቦ ዘይቀትል ቦቱ ነፍስ።\zbrጋኔን የያዘው እንደ መሆኑ ራሱን ሰው ነፍስ ካልኡ።\zbrሌላውን ይገድላልና ወእመሰ ኮነ ንዋይ ዘተውህበ ኢይትፈለጥ ለትፈቅደ።\zbrየተሰጠው ገንዘብ ሰፈሩ ቍጥሩ የማይታወቅ ቢሆን ወኢበውሂብ።\zbrበመስጠትም ጊዜ ስፍሩ ቍጥሩ የማይታወቅ ቢሆን ከመ ዘዲናራት ብትን ጠጠፋልሐ ብሩር።\zbrምዝምዝ  ነው።\zbrኢይትፈቀድ ኅበ ጸሐፍ።\zbrሊጽፉት አይመችም ወለእመ ኮነ እሙረ።\zbrስፍሩ ቍጥሩ የታወቀ ቢሆን ግን ለዝንቱሰ ይኩን ጽሕፈት ዚአሁ።\zbrይህ ሊጽፉት ይገባል ወበእንቲአሁ ይደሉ ጽሐተ ሰማዕት ዘያዜክሩ ባቲ ፍቅደ ንዋይ ዘይትወሀብ።\zbrሊጽፉት የሚመች ስለ ሆነ የሚሰጡት ገንዘቡን ስፍር ቍጥር ወከዊነ አርአያሁ።\zbrመልኩን ወፆታ ትእዛዛቲሁ ለወሀቢ በእንቲአሁ።\zbrሰጭ ያዘዘው የተእዛዙን ስልት ስልቱን የሚናገሩ መሳክርቱን መሳፍ ይገባል ወከመ ውእቱ ኢይገብእ እምዘወሀበ ይደሉ ከመ ይጽሐፍ ትእዛዘ በእንቲአሁ።\zbrሰጭ ከሰጠ በኋላ እንዳይመለስ አድርጎ ጽፎ ማዘዝ ይገባዋል ወለእመ ኮነት ዘተውህበት ሀገር ይእቲ።\zbrየተሰጠችው መሬት ብትሆን ወእክል ዘትትጋባእ እምኔሃ።\zbrመሬቷም እህል ያላት ብትሆን ይእቲ ትደሉ ለዘውህብ ሎቱ እምአመ ትጽሐፈ ሎቱ መጽሐፍ ወተመጠወ ኪያሁ።\zbrዳብዳቤው ከተጻፈለት መሬቱን ከተቀበለበት ቀን ጀምሮ እህሉ መሬቱ ለሰጡት ሰው ሊሆን ይገባል ለእመ ኢትአዘዘ ላዕሌሁ ካልእ እምዘተጽሐፈ።\zbrበተጻፈው ላይ ሌላ ትእዛዝ ካልታዘዘ አለ መሬቱን ሰጥትቼዋለሁ ሲለው እህሉን አልሰጠሁህም እላለው።\zbrወእመሰ ትእዛዘ እክል ዘሀለወት በመሬቱ ያለውን እህል ብቻ ቢሰጠው ግን ኢትኩን ሎቱ።\zbrመሬቱን መውሰድ አይገባውም አላ ይሰደ እምፍጻመ ሀብት እህሉን አጭዶ ፍሬውን ለቅሞ ይሒድ እንጂ ወእመ ተወክፈ ውእቱ ዘውሁብ ሎቱ።\zbrተቀባይ የሰጡትን መሬት ቢቀበል ይከውን ግብር ከመዝ።\zbrእህሉንም እጅ ማድረግ ይገባዋል ወተረፈ ትእዛዛቲሂ።\zbrመሬቱን ሰጥቼሃለሁ ሲለው እህሉን ሰጥቼሃለሁ ቢለውም ባይለውም እህሉን እጅ ማድረግ ይገባዋል እምሰ ኢይትኤዘዝ ዘይትዓደው ፍጻሜ ሀብት።\zbrፍጹም ስጦታን የሚያፈርስ ትእዛዝ አይታዘዝምና አንድም ወእመ ተወክፈ ውእቱ ዘውሁብ ሎቱ።\zbrተቀባይ የሰጡትን መሬት ቢቀበል ይከውን ይግብር ከመዝ።\zbrዝመት ቀድስ ቢለው መዝመት መቀደስ ይገባዋል ወተረፈ ከያዘ ዝመት ቀድስ ቢለውም ባይለውም መዝመት መቀደስ ይገባዋል እስመ ኢይትኤዘዝ ዘይትዓደው ፍጻሜ ሀብት።\zbrፍጹም ትእዛዝ የሚያፈርስ ሥርዓት አይሠራምና ወእመ ወሀበ ፩ዱ ለመኑሂ ምንትኒ ንዋየ።\zbrአንዱ ለማንም ለማን ማናቸውንም ገንዝብ ቢሰጥ ወሞተ እምቅድመ ብጽሐሕቱ ኅቤኢሁ በ ነው።ር መልስልኝ ብሎት ሳይቀበውለው ሰጭ ቢሞት ኢይድለዎሙ ለወራስያኒሁ ከመ ይሰድዎ።\zbrሰጭ ልጆች አባታችን የሰጠህን ገንዘብ ስጠን ማለት አይገባቸውም አንድም ወእመ ወሀበ ፩ዱ ለመኑሂ ምንተኒ ንዋየ።\zbrአንዱ ለማንም ለማን ማናቸውንም ገንዘቡ ቢሰዋ ወሞተ እምቅድመ ብጽሐቱ ኅቤሁ።\zbrተቀባይ የሰጠውን ገንዘብ ሳይቀበለው ቢሞት ኢይደልዎሙ ለወራስያኒሁ ከመ ይሰድዎ።\zbrየተቀባይ ልጆች ለአባታችን የሰጠኸውን ገንዘብ ስጠን ማለት አገባቸውም ወለእመኒ ወሀበ ዘሀሎ ታሕተ ሐፃኒት በትእዛዘ አቡሁ።\zbrበሐፃኒ በመጋቢ እጅ ያለ ሰው በአባቱ ትእዛዝ ገንዘብ ቢሰጥ አው በትእዛዘ ርእሱ።\zbrበራሱም ትእዛዝ ቢሰጥ መጠነ ውእቱ ሀብት ይኩን ለአብ።\zbrየሰጠው ስጦታ ለአባቱ ይሆናል ይሁን ሐተታ እንደ አለፈ  ነው።\zbrባለቤት ሰጠ ይባላል እንጅ አሳላፊ ሰጠ አይባልምና ወዘወሀበሂ ለብስእሲ ለንዋየ በፈቃዱ።\zbrአካለ መጠን ከደረሰ በኋላ ወዶ ለሰው ገንዘብ ቢሰጥ።\zbrበዓለ ንዋይ ውእቱ ወሀቢሁ።\zbrሰጩ ባለቤቱ  ነው።\zbrአለ ሌላ ሰው አይባልም።\zbrአሥራ ስምንተኛ ጉባኤ 
