\c 21 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ የካቲት ፳፩ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*የካቲት ሃያ አንድ በዚች ቀን አምላክን ለወለደች ለእመቤታችን ለቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* የበዓልዋ መታሰቢያ ነው ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጸሎቷ ይማረን በረከቷም ከእኛ ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m አርኬ
\m ሰላም ለኪ ለብርሃነ ሕይወት መፆሩ ። አምሳለ ተቅዋም ዘወርቅ ጠበብተ እሥራኤል ዘገብሩ ። \bd ማርያም\bd* ክብርት \bd ለእግዚአብሔር\bd* በክብሩ ። ረስዪ ፍና ትሕትና አእጋርየ ይሑሩ ። ትዕቢትሰ ለአምላክ ዐሩ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አባ \bd ገብርኤል\bd* 
\b 
\m በዚችም ቀን የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት የከበረ አባት አባ \bd ገብርኤል\bd* አረፈ እርሱም ለአባቶች ሊቃነ ጳጳሳት ኃምሳ ሰባተኛ ነው ። ይህም አባት በታናሽነቱ በአስቄጥስ ገዳም መነኰሰ በጾም በጸሎት በስግደት እየተጋ ፍጹም ተጋድሎን በመጋደል ተጠምዶ ኖረ በውስጡም ትሕትና ፍቅር ቅንነት አለው ። 
\b 
\m በአንዲትም ዕለት ስሙ መክሲሞስ ወደሚባል አረጋዊ ቤት ገባ እርሱም ልጄ ከሰው ለምን ትሸሻለህ አንተ ግን በወንዶችና በብዙ ሴቶች መካከል ትኖር ዘንድ አለህ አለው እርሱ ግን የሽማግሌውን የቃሉን ትርጓሜ አላስተዋለም ከጠላትም ወጥመድ ያድነው ዘንድ ሁል ጊዜ በማልቀስ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚለምን ሆነ ። 
\b 
\m ከእርሱም አስቀድሞ የነበረ ሊቀ ጳጳሳት አባ \bd ሚካኤል\bd* በአረፈ ጊዜ ይህን አባት ይዘው ያለ ውዴታው ሊቀ ጳጳሳት አድርገው ሾሙት አረጋዊ አባ መክሲሞስ ትንቢት እንደ ተናገረለት በተሾመም ጊዜ በአስቄጥስ ገዳም ተቀምጦ የቀድሞውን ተጋድሎውንና አገልግሎቱን ቸለል አላለም ። 
\b 
\m ስለ አብያተ ክርስቲያንም ጉዳይ ወደ እስክንድርያ ወደ ምስር ይሔድ ዘንድ ግድ በአሉት ጊዜ ይሔዳል ፈጥኖም ወደ አስቄጥስ ገዳም ይመለሳል ። 
\b 
\m እርሱም በዕድሜው ጐልማሳ ስለሆነ እንስሳዊት ፍትወት ትነሣሣበት ነበር እርሱም ያጠፋት ዘንድ ለጾም ለጸሎት ለስግደትም መትጋትን ያበዛል ሊያበርዳትም ባልተቻለው ጊዜ ለአንድ አረጋዊ ተናዘዘለት እርሱም እንዲህ አለው፦ ይህች እንስሳዊት ፍትወት ከጾምና ከጸሎት ከስግደት ጋር ያለ ትሕትና ሥራ አትጠፋም በበለጠ ግን ትሕትና መድኃኒቷ ነውና ። 
\b 
\m ይህንንም በሰማ ጊዜ የጉድፍ መጐተቻ ከብረት ሠራ አጭር የሆነ የቆሸሸ ልብስ በመልበስ በሌሊት ተነሥቶ የመነኰሳቱን መንደር እይዞረ ቆሻሻውን ጠርጎ ተሸክሞ ወስዶ ከራቀ ቦታ ይጥለዋል ። ይህንንም ሥራ እይሠራ ሁለት ዓመት ያህል ኖረ \bd እግዚአብሔርም\bd* ንጽሕናውንና የልቡን ትሑትነት ተመልክቶ የባሕርይ የሆነውን ፍትወት አራቀለት ። 
\b 
\m ይህም አባት በገድል እንደተጠመደ ሁኖ መንጋዎቹ በቀናች ሃይማኖት ይጸኑ ዘንድ እያስተማራቸውና እየገሠጻቸው እየመከራቸውም ዐሥራ ሁለት ዓመት ኑሮ በሰላም አረፈ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጸሎቱ ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m አርኬ
\m ሰላም \bd ለገብርኤል\bd* እንበይነ ጽድቁ ወሃይማኖቱ ። እንተ ደለዎ ይሠየም ለአረጋዊ በከመ ትንቢቱ ። በግብረ ትሕትና ወፍቅር ከመ ያድክም ኃይለ ፍትወቱ ። ኰስተረ አብያተ ማይ መጠነ ዓመታት ክልኤቱ ። እንዘ ሊቀ ጳጳሳት ዓቢይ ወክቡር ውእቱ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አባ ዘካርያስ 
\b 
\m በዚችም ቀን የሀገረ ስሐ ኤጲስቆጶስ የከበረ አባት አባ ዘካርያስ አረፈ ። ይህም አባት የጸሐፊዎች ወገን ነው አባቱ ግን ጸሐፊነቱን ትቶ ቅስና ተሾመ ስሙም ዮሐንስ ነው ። 
\b 
\m «ልጁ ዘካርያስም በአደገ ጊዜ ትምህርቶችን ሁሉ ጽሕፈትንም የጽርእና የሮማውያንን ጥበብ የቤተ ክርስቲያንንም ሕግ ተማረ የንጉሥም የጭፍራ አለቃ ወሰደውና በንጉሡ ቤት ጸሐፊነት ሾመው ። በጽሕፈቱም የሀገረ ስሐ መኰንን የሆነው ስሙ አብጥልማዎስ የሚባል ወዳጅ ሆነው እነርሱም ወደ አስቄጥስ ገዳም ሒደው ይመነኵሱ ዘንድ ተስማሙ ። 
\b 
\m በዚያንም ጊዜ በአስቄጥስ ገዳም ከአባ ዮሐንስ ደብር አንድ መነኰስ ወደነርሱ መጣ አብረውትም ይሔዱ ዘንድ ተስማሙ መኳንንቶችም ይህን በሰሙ ጊዜ መሔድን ከለከሉዋቸው ። 
\b 
\m «« ከጥቂት ቀኖች በኋላም \bd ለእግዚአብሔር\bd* የተሳላችሁትን ስለት ለምን አትፈጽሙም የሚላቸውን ራእይ አዩ በዚያንም ጊዜ በሥውር ወጡ እነርሱ ግን መንገዱን አያውቁትም ነበር አንድ መነኰስም ተገለጠላቸውና ወደ አስቄጥስ ወደ አባ ዮሐንስ ገዳም መርቶ አደረሳቸው ። መኳንንቱም መሔዳቸውን በሰሙ ጊዜ ከንጉሥ ዘንድ ደብዳቤ ተቀብለው በመላክ ከገዳም ሊአስወጡአቸው ተስማሙ የክብር ባለቤት ጌታችንም ምክራቸውን በተነ ። 
\b 
\m በመነኰሱም ጊዜ በብዙ ተጋድሎ ተጠመዱ ይልቁንም አባ ዘካርያስ በዚያም ወራት አረጋውያን አባ አብርሃምና አባ ገዐርጊ ነበሩ ወደ እርሳቸው እየመጡ በሥራቸው ሁሉ ያረጋጉዋቸውና ያጸኑዋቸው ነበር ። 
\b 
\m የሀገረ ስሐ ኤጲስቆጶስም በአረፈ ጊዜ ሕዝቡ አባ ዘካርያስን አሰቡት እርሱንም ይሾምላቸው ዘንድ ስለ አባ ዘካርያስ እየለመኑ ወደ ሊቀ ጳጳሳቱ የመልእክት ደብዳቤ ጻፉ ። ሊቀ ጳጳሳቱም ወደ አስቄጥስ ገዳም ልኮ አባ ዘካርያስን ወደ እርሱ አስመጣው በሀገረ ስሐ ላይም ኤጲስቆጶስነት ሾመው ሊቀ ጳጳሳቱም እጁን በላዩ በጫነ ጊዜ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ኃይል አየ በላዩ ወርዷልና ፊቱም በብርሃን ተጋረደ ። 
\b 
\m ወደ መንበረ ሢመቱም በደረሰ ጊዜ ሕዝቡ በታላቅ ደስታ ተቀበሉት በዕለተ ሆሣዕና የእስራኤል ሕዝብ መድኃኒታችንን እንደተቀበሉት ። ከዚህም በኋላ በትምህርቱና በድርሰቶቹ ቤተ ክርስቲያን ብርሃን ሆነች ቃሉም እጅግ ጣዕም ያለው እርሱም የመንፈስ ቅዱስን ጸጋ የተመላ ነው ። በመንበረ ሢመቱም አርባ ዘመን ኖረ \bd እግዚአብሔርንም\bd* አገልግሎ በሰላም አረፈ ። በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m አርኬ
\m ሰላም ለዘካርያስ ለኃይለ ሰማይ ምሕዋጹ ። በብርሃን ዐቢይ እንዘ ይኬልላ ለገጹ ። እስከ ተፈሥሐት ሀገረ ስሐ ወአባግዒሃ አንፈርዓፁ ። ለቴዎድሮስ ሰላም ወለጢሞቴዎስ ቢጹ ። ዘማኅደሪሆሙ በሰማይ ሐነፁ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m ሰማዕት አናሲሞስ 
\b 
\m በዚችም ዕለት የከበረ የሐዋርያው የጳውሎስ ደቀ መዝሙር የሆነ ቅዱስ አናሲሞስ በሰማዕትነት አረፈ ። ይህም ቅዱስ አስቀድሞ ከሮሜ ሰዎች ወገን ለሚሆን ስሙ ፊልሞና ለሚባል ለሮሜ ሰው አገልጋይ ሆኖ ነበር ይህም ፊሊሞና በሮሜ በአስተማረ ጊዜ በቅዱስ ጳውሎስ ትምህርት በጌታችን አመነ ይህ ፊሊሞናም ከዚያ ከሮሜ አገር ወደ አስባንያ ሔደ ። 
\b 
\m ይህንንም አገልጋዩን አናሲሞስን ከእርሱ ጋር ወሰደው ሰይጣን ግን አናሲሞስን አሳተው ልቡንም ለወጠውና የጌታውን ገንዘብ ሰረቀ ጌታውም እንደሚቀጣው አውቆ ሸሽቶ ወደ ሮሜ ተመልሶ ሔደና በዚያ ተቀመጠ ። 
\b 
\m \bd በእግዚአብሔርም\bd* ፈቃድ ወደ ከበረ ሐዋርያ ጳውሎስ ሔደ ትምህርቱንም ሰምቶ በክብር ባለቤት በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አመነ ለቅዱስ ጳውሎስም ደቀ መዝሙሩ ሆነ ። ነገር ግን የጌታውን ገንዘብ በመስረቁ በአናሲሞስ ልብ ጽኑ ሀዘን አደረ ለሐዋርያ ጳውሎስም የሠራውን ሁሉ ነገረው ሐዋርያ ጳውሎስም አትፍራ ልብህም አይዘን አለው ወደ ጌታው ወደ ፊልሞናም መልእክትን ጻፈለት ይቺም ስለ አናሲሞስ የጻፋት ከመልእክቶቹ አንዲቱ ናት ። 
\b 
\m በመልእክቱም እንዲህ አለ እኔ በእሥራቴ ጊዜ ስለወለድኩት ልጄ እማልድሃለሁ ይኸውም አናሲሞስ ነው ። የቀድሞው ሥራው አልጠቀመህም ነበር ዛሬ ግን ላንተም ለኔም እጅግ የሚጠቅም ሁኗል አሁንም ወዳንተ ልኬዋለሁና ልጄ እንድመሆንህ ተቀበለው ። የበደለህ በደልም ቢኖር ወይም የሚከፍልህ ቢኖር በኔ ላይ አድርገው ። 
\b 
\m ይህ የከበረ አናሲሞስም ወደ ፊልሞና ወደ ጌታው በደረሰ ጊዜ በማመኑና በመጸጸቱ ደስ አለው ሐዋርያው እንዳዘዘውም አደረገለት እጅግም ወደደው ብዙ ገንዘብም ሰጠው እርሱ ግን ምንም ምን አልወሰደም እኔ በክርስትና ባለጸጋ ሁኜአለሁ አለ እንጂ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ሸኙትና ወደ ሮሜ አገር ተመለሰ በሰማዕትነት እስከ ሚሞትበት ጊዜ ሐዋርያ ጳውሎስን የሚያገለግልው ሆነ ። ይህም ቅዱስ ካህን ሆኖ ተሾመ ሐዋርያትም በሥርዓት መጽሐፋቸው በአንቀጽ ሰባ ሰባት ሰማንያ አንድ በኃምሳ ሦስትና በኃምሳ ሰባት በምስጋና አስታውሰውታል እንደ ታማኝ ካህንም ነው አሉ ። 
\b 
\m ከሐዋርያው ጳውሎስም የምስክርነት ሞት በኋላ የንጉሥ ጭፍራ አለቃ ይህን ቅዱስ ይዞ ወደ አንዲት ደሴት ሰደደው የዚያችን ደሴት ሰዎች ሃይማኖትን እያስተማራቸው ኖረ የክርስትና ጥምቀትንም አጠመቃቸው ። 
\b 
\m ከብዙ ቀኖችም በኋላ የንጉሥ የጭፍራ አለቃ ወደዚያች ደረሰ የከበረ አናሲሞስንም ሕያው ሁኖ የክብር ባለቤት የጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስን\bd* ሃይማኖት ለሰዎች ሲያስተምር አገኘው ጽኑ ግርፋትንም ገርፈው ጭኖቹን እንዲሰበሩ አዘዘ ምስክርነቱንም ፈጸመ ። የሰማዕትነት አክሊልንም በመንግሥተ ሰማያት ተቀበለ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m አርኬ
\m ሰላም ለአናሲሞስ ለጳውሎስ ረድኡ ። በከመ ነሥአ መባሕተ እምፊልሞና ረድኡ ። በሲኖዶሶሙ ዝክሮ እስከ ሐዋርያት ለክዑ ። ሰብአ ደሴት በትምህርቱ እምድኅረ አምኑ ወጸንዑ ። በተሰብሮ ቊየጽ ፈጸማ ለስምዑ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ዕለት ለከበሩ አባ አካክዮስና ለኢትዮጵያ አገር ጳጳስ ለአባ \bd ገብርኤል\bd* መታሰቢያቸው ነው ። በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን አሜን ። 
\b 
\s2 የካቲት ፳፩ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅዱስ አናሲሞስ ሐዋርያ (የቅዱስ ዻውሎስ ሐዋርያ ደቀ መዝሙር ሲሆን ከ፲፬ቱ መልዕክታት አንዱ የሆነው 'ወደ ፊልሞና' የተጻፈው በዚህ ቅዱስ ምክንያት ነው ። ፊል. ፩፥፲፩)
\m ፪.አባ ዘካርያስ ዘሃገረ ስሃ
\m ፫.አባ አካክዮስ ጻድቅ
\m ፬.አባ \bd ገብርኤል\bd* ሊቀ ዻዻሳት
\m ፭.አባ \bd ገብርኤል\bd* (የኢትዮዽያ ጳጳስ የነበሩ)
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅድስት ድንግል እመቤታችን \bd ማርያም\bd*
\m ፪.አበው ጎርጎርዮሳት
\m ፫.አቡነ ምዕመነ ድንግል
\m ፬.አቡነ አምደ \bd ሥላሴ\bd*
\m ፭.አባ አሮን ሶርያዊ
\m ፮.አባ መርትያኖስ ጻድቅ
\b 
\m ስለ ጽዮን ዝም አልልም . . . አሕዛብም ጽድቅሽን ነገሥታትም ሁሉ ክብርሽን ያያሉ ። \bd የእግዚአብሔርም\bd* አፍ በሚጠራበት በአዲሱ ስም ትጠሪያለሽ ። \bd በእግዚአብሔር\bd* እጅ የክብር አክሊል በአምላክሽም እጅ የመንግሥት ዘውድ ትሆኛለሽ ። (ኢሳ. ፮፪፥፩-፫)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
\m  ። 
\b 
