\c 21 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ጥር ፳፩ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*ጥር ሃያ አንድ በዚች ቀን አምላክን ለወለደች ለእመቤታችን ለከበረች \bd ድንግል ማርያም\bd* የዕረፍቷ በዓል መታሰቢያ ነው ። ያን ጊዜ እመቤታችን በልጅዋ በጌታችን በፈጣሪያችንና በመድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በከበረ መቃብሩ ቦታ ትጸልይ ነበረ ከዚህም ዓለም እንደምትለይ መንፈስ ቅዱስ ነገራት ከዚህም በኋላ ከደብረ ዘይት ደናግል መጡ ጌታችን ነግሮዋቸዋልና እርሷም ነገረቻቸው ። 
\b 
\m በዚያንም ጊዜ እመቤታችን እንዲህ ብላ ጸለየች 
\m ልጄ ወዳጄ ጌታዬና ፈጣሪዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ልመናዬን ተቀብለህ ደቀ መዝሙርህን ዮሐንስን በዚች ሰዓት አምጣው ። እንዲሁም ሕያዋን እንደሆኑ ሐዋርያትን ሁሉንም ነፍሳቸውንም የለየሃቸውን አምጣቸው አንተ የሕያዋንና የሙታን አምላክ ነህና ላንተም ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m በዚያንም ጊዜ በመንፈስ ቅዱስ ትእዛዝ ከኤፌሶን አገር ዮሐንስን ደመና ተሽክማ ወደ እመቤታችን \bd ማርያም\bd* አደረሰችው ሰገደላትና በፊቷ ቁሞ እንዲህ አላት ሰላምታ ይገባሻል ጌታችንን ፈጣሪያችንንና መድኃኒታችንን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስን\bd* የወለድሺው ጸጋን የተመላሽ ደስ ይበልሽ አንቺ ከዚህ ዓለም ተለይተሽ በክብር በምስጋና ወደ ዘላለም ሕይወት ትሔጂአለሽና ። ይህም ስሙ ክቡር ምስጉን የሆነ ጌታችንና ፈጣሪያችን ድንቆች ተአምራቶችን በአንቺ ላይ ከገለጠ በኋላ ነው ። 
\b 
\m እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd*ም ይህን በሰማች ጊዜ እጅግ ደስ አላት \bd እግዚአብሔርንም\bd* እንዲህ ብላ አመሰገነችው ፈጣሪዬ ጌታዬ ላንተ ምስጋና ይሁን አንተ የለመንኩህን ሰጥተኸኛልና አሁንም ነፍሴን ተቀብለው ወደ ሰማይ ወደ አንተ ሊአሳርጓት ከሚመጡ መላእከቶችህ ጋር በመምጣትህ የምለምንህን ሁሉ ስጠኝ ። 
\b 
\m በዚያንም ጊዜ ከሰማይ እንዲህ የሚል ቃል መጣ እነሆ አሁን መላእክት ይደርሳሉ ሐዋርያትም ሁሉ ከምድር ዳርቻ በደመና ተጭነው ለሰማይና ለምድር ጌታ \bd ለኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እናቱ ወደ ሆነች ወደ ቅድስት ድንግል ይደርሳሉ ። 
\b 
\m ወዲያውኑ ሁሉም ሐዋርያት የሞቱትም ከመቃብራቸው ተነሥተው ወደ እመቤታችን ደርሰው ሰገዱላት አምላካችን ከአንቺ የተወለደ ጸጋን የተመላሽ ሆይ ደስ ይበልሽ እርሱ ከዚህ ዓለም ለይቶ ቃል ኪዳን እንደሰጠሽ በክብር በምስጋና ከርሱ ጋር ያሳርግሻልና አሏት ። 
\b 
\m በዚያንም ጊዜ እመቤታችን በዐልጋዋ ላይ ተቀመጠች ሐዋርያትንም እንዲህ አለቻቸው ፈጣሪዬ ፈጣሪያችሁ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እንደሚመጣ እናንተንም እንዳየኋችሁ እንደማየው አሁን አወቅሁ ከዚህ ከሥጋዬም ወጥቼ ወደዘላለም ሕይወት እሔዳለሁ ነገር ግን ትነግሩኝ ዘንድ እሻለሁ ከዚህም ዓለም እንደምለይ ከወዴት አወቃችሁ ። 
\b 
\m ጴጥሮስና ሐዋርያት ሁሉም ወዳንቺ እንመጣ ዘንድ መንፈስ ቅዱስ አዘዘን በደመና ላይም በተጫን ጊዜ ወዳንቺ እንደ ዐይን ጥቅሻ ፈጥነን ደረስን አሏት ። 
\b 
\m እመቤታችን \bd ማርያም\bd*ም ይህን ነገር ከሐዋርያት በሰማች ጊዜ ድምጿን ከፍ አድርጋ እንዲህ አለች ጌታዬና ፈጣሪዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ክቡር ምስጉን የሆነ ስምህን ፈጽሜ አመሰግናለሁ ። የእኔን የአገልጋይህን መከራ ተመልክተህ ድንቅ ኃይልን አድርገህልኛልና ከእንግዲህ ወዲያ ትውልድ ሁሉ ያከብሩኛል ያመሰግኑኛል ። 
\b 
\m ጸሎቷንና ምስጋናዋን ስትጨርስ ሐዋርያትን እንዲህ አለቻቸው ዕጣን አምጥታችሁ በማጠን የጌታዬን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስን\bd* ስሙን ጥሩት እነርሱም እንዳዘዘቻቸው አደረጉ ። በዚያንም ጊዜ የክብር ባለቤት ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እልፍ አእላፋት መላእክት አጅበው እያመሰገኑት መጣና አረጋጋት ያዘጋጀላትንም ተድላ ደስታ ነገራት በዚያንም ብዙዎች ድንቆች ተአምራቶች ተደረጉ ዕውሮች አይተዋልና፣ሐንካሶች ቀንተው ሔደዋልና ደንቆሮዎች ሰምተዋልና ለምጻሞች ነጹ አጋንንትም ከሰዎች ወጥተው ሔዱ ዲዳዎች ተናገሩ በሽታና ደዌ ያለበት ሁሉ ዳነ እመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* ወዳለችበት ቤት በቀረቡ ጊዜ ከደዌያቸው ይፈወሳሉና ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ እመቤታችን ተወዳጅ ልጅዋን እንዲህ አለችው በአየር ውስጥ ተበትነው ከሚኖሩ ከሚያስደነግጡ ግሩማን መላእክት የተነሣ ከእሳት ባሕርም እፈራለሁ ጌታችንም ከእርሳቸው ለማንም በአንቺ ላይ ሥልጣን የለውም አላት ። 
\b 
\m ከሥጋዋም የምትለይበት ጊዜ ሲደርስ ሐዋርያትና ደናግል ትባርካቸው ዘንድ እያለቀሱ ለመኑዋት እጅዋን በላያቸው ዘርግታ ባረከቻቸው በዚያንም ጊዜ ጌታችን ንጽሕት ነፍሷን ከሥጋዋ ለይቶ በመለኮታዊ እጆቹ ይዞ በብርሃን ልብስ አጐናጽፎ ወደ ከፍተኛ መኖሪያ ከእርሱ ጋር አሳረጋት ሥጋዋን ግን እንደሚገባ ገንዘው ወደ ጌቴሴማኒ ተሸክመው እንዲወስዷት ሐዋርያትን አዘዛቸው ። 
\b 
\m ነፍሷ ከሥጋዋ ከመውጣቷ በፊት በሰው አንደበት ይህ ነው ተብሎ የማይነገር ብርሃንን እያየች ነበር የክብር ባለቤት ጌታችን \bd ክርስቶስም\bd* እንግዲህ ሥጋሽን ተድላ ወዳለበት ገነት አፈልሳለሁ ዳግመኛም ሥጋሽን ከነፍስሽ ጋር አዋህጄ አስነሥቼ መላእክት በውስጡ በፊትሽ ሁነው በሚያመሰግኑበት ተመሳሳይ በሌለው ተድላ ደስታ በአለበት ማደሪያ አኖርሻለሁ አላት ። 
\b 
\m እመቤታችንም እንዲህ አለች አቤቱ በረቀቀ ጥበብህ ይህን ሁሉ የሠራህ አመሰግንሃለሁ ሁለተኛም ልመናዬን ትሰማ ዘንድ እለምንሃለሁ በስሜ ወዳንተ የሚለምነውን ሁሉ ልመናውን ተቀበለው በመከራም ውስጥ ሁኖ ስሜን ጠርቶ ወዳንተ የሚለምነውን ከመከራው ሁሉ አድነው በሰማይም በምድርም በሥራው ላይ ሁሉ አንተ ከሀሊ ነህና መታሰቢያዬን በውስጧ የሚያደርጉባትን ቦታ ሁሉ ባርክ በእኔ ስም የሚያቀርቡትን የሁሉንም መሥዋዕታቸውን ተቀበል ። 
\b 
\m ጌታችንም እንዲህ ብሎ መለሰላት የለመንሺኝን ሁሉ አደርግልሻለሁ ደስ ይበልሽ ከእኔ ከአባቴ ከመንፈስ ቅዱስ ዘንድ ጸጋ ክብር ባለሟልነት ተሰጥቶሻልና ስምሽንም ጠርቶ የሚለምን ሁሉ በዚህም ዓለም በሚመጣውም ዓለም አይጠፋም ። 
\b 
\m እመቤታችንም ከአረፈች በኋላ ጌታችን እንዳዘዘ ወደ ጌቴሴማኒ ሊወስዷት ሐዋርያት ገንዘው ተሸከሟት ። አይሁድም በሰሙ ጊዜ ሥጋዋን ሊአቃጥሉ ወጡ ከእርሳቸው አንዱ ከምድር ላይ ይጥላት ዘንድ የእመቤታችንን ዐልጋዋን ያዘ ያን ጊዜ \bd ከእግዚአብሔር\bd* የታዘዘ መልአክ እጆቹን በእሳት ሰይፍ ቀጣውና እጆቹ በዐልጋዋ ላይ ተንጠለጠሉ ። 
\b 
\m ያን ጊዜ በጌታችን አምኖ ወደ እመቤታችን እያለቀሰ እንዲህ ብሎ ለመነ የእውነተኛ አምላክ የጌታ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እናት አንቺ በእውነት ድንግል የሆንሽ በእኔ ላይ ይቅርታ ታደርጊ ዘንድ እለምንሻለሁ በሐዋርያትም ልመና እጆቹ ተመልሰው እንደቀድሞው ደኅነኞች ሆኑ ። 
\b 
\m በቀበሩዋትም ጊዜ ከዚያ ሦስት ቀን ኖሩ ዕረፍቷም የሆነው እሑድ ቀን በጥር ወር በሃያ አንድ በዚች ቀን ነበረ ጌታችንም ብርሃናውያን መላእክትን ላከ እነርሱም ሥጋዋን ከመቃብር ወስደው በገነት ውስጥ በዕፀ ሕይወት ሥር አኖሩዋት ። 
\b 
\m ሐዋርያ ቶማስ ግን ያን ጊዜ አልነበረም በደመና ላይ ተጭኖ እርሱ ሲመጣ መላእክት ሲአሳርጓት እመቤታችንን አገኛት መላእክትም ለአምላክ እናት ለእመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* ና እጅ ንሣ አሉት እርሱም ሰገደላትና ተሳለማት ከእርሷም ተባረከ ከዚህም በኋላ ወደ ሐዋርያት ደረሰ ። እነርሱም እመቤታችንን \bd ማርያምን\bd* እንደ አረፈችና እንደ ቀበሩዋትም ነገሩት ቶማስም ሥጋዋን እስከማይ አላምንም አላቸው ። 
\b 
\m ሥጋዋንም ያሳዩት ዘንድ ወደ መቃብርዋ በአደረሱት ጊዜ በመቃብር ውስጥ ሥጋዋን አላገኙም ደንግጠውም አደነቁ ያን ጊዜ ከመላእክት ጋር ወደ ሰማይ ስታርግ እመቤታችንን እንዳገኛት ቶማስ ነገራቸው ። ሐዋርያትም ይህን በሰሙ ጊዜ የእመቤታችንን ዕርገቷን ስለ አላዩ እጅግ አዘኑ ሥጋዋን በምድር ውስጥ ይተው ዘንድ እንዳልወደደ መንፈስ ቅዱስ አስገነዘባቸው ። ከዚህም በኋላ አንድ ጊዜ ደግሞ እርሷን ያሳያቸው ዘንድ እንዳለው ጌታችን ቃል ኪዳን በማድረግ ተስፋ ስጣቸው እነርሱም እስከ ነሐሴ ዐሥራ ስድስት በተስፋ ኖሩ ። 
\b 
\m የእመቤታችንም የዕድሜዋ ዘመን ስልሳ አራት ዓመት ነው በአባትና እናቷ ቤት ሦስት ዓመት ከሰባት ወር፣ በቤተ መቅደስም ዐሥራ ሁለት ዓመት፣ በዮሴፍም ቤት ሠላሳ አራት ዓመት ከሦስት ወር፣ ከጌታ ዕርገት በኋላ በወንጌላዊ ዮሐንስ ቤት ዐሥራ አራት ዓመት ነው ። 
\b 
\m የሕይወት የድኅነት አለኝታ የሆነች እርሷን እናቱን ለሰጠን \bd እግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን በጸሎቷም ከክፉ ነገር ይጠብቀን በረከቷም ከእኛ ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለጸአተ ነፍስኪ እንዘ ድንጋፄ ሞት አልባ ። በመዓዛ \bd ክርስቶስ\bd* ባሕቱ ዘይጼኑ እምስሂነ ሳባ ። ሀበታተ ጸጋኪ \bd ማርያም\bd* እስመ እማንቱ ተውህባ ። ውዳሴ ዚአኪ አህጉራተ ዓለም የበባ ። ወስብሐተኪ ሰማያት ነበባ ። 
\m ሰላም ለጸአት ነፍስኪ በመዓዛ \bd ክርስቶስ\bd* ዘተነቅበ ። ወመስንቆ ማኅሌት ሐዋዝ እንዘ ያመዓርር አልባበ ። ሐራ ሰማይ ብዙኃን እለ አልቦሙ ሐሳበ ። እንዘ ይዜምሩ ቅድሜኪ ወመንገለ ድኅሬኪ ካዕበ ። \bd ማርያም\bd* ሞትኪ ይመስል ከብካበ ። 
\m ግንዘታ \bd ለማርያም\bd* ድኅረ ኅቡረ ሠለጡ ። በትእዘዘ ወልዳ ከሀሊ እንዘ ኢይትፈለጡ ። ነፍሳ ባሕርየ ዘኢይትረከብ ተውላጡ ዮም መላእክት መንገለ አርያም መሠጡ ወበድነ ሥጋሃ ሐዋርያት ጌቴሴማን ሶጡ ። 
\m ሰላም እብል ለዘደብረ ማሕው ተርእዮታ ። በዘዮም ዕለተ ዕረፍታ ። \bd ማርያም\bd* ድንግል ኀበ ይሴባሕ ምሕረታ ። ትደምር ነፍሰ ዚአየ ምስለ ጻድቃን በቤታ ። በእንተ ጌጋያ ኢትንበር ባሕቲታ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ዕለት የሮሜ አገር ንጉሥ የዘይኑን ልጅ የከበረች ኢላርያ አረፈች ። የዚችም ቅድስት አባቷ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚወድ ሃይማኖቱ የቀና ነው ይቺን ቅድስት ኢላርያንና ሁለተኛዋን እኅቷን ወለደ ከእነርሱም በቀር ወንድ ልጅ የለውም ። 
\b 
\m ይቺም ቅድስት ኢላርያ የምንኩስና ልብስን የመላእክትንም አስኬማ ትለብስ ዘንድ የምትመኝ ሆነች ከቤተ መንግሥትም ወጥታ ልብሷን ለውጣ የወንድ ልብስ ለብሳ ወደ ግብጽ አገር ሔደች ። 
\b 
\m ከዚያም ወደ አስቄጥስ ገዳም ደረሰች በዚያም ስሙ አባ ባውሚን የሚባለውን ፍጹም ሽማግሌ ጻድቅ ሰውን አግኝታ ሐሳቧን ሁሉ ነገረችው እርሷ ሴት እንደ ሆነችም አስረዳችው እርሱም ምሥጢርዋን ሠውሮ ለብቻዋ በዋሻ ውስጥ አስገባት ይጐበኛትና ልትሠራው የሚገባትን ያስተምራት ነበር ። እንዲህም ሁና ዐሥራ ሁለት ዓመት ኖረች ጽሕም ስለሌላትም ለአረጋውያን መነኰሳት ጃንደረባ ትመስላቸው ነበር ። በወንድ ስም አጠራርም አባ ኢላርዮን ብለው ይጠሩዋታል ። 
\b 
\m ከአባቷ ዘንድ በቀረችው በሁለተኛዋ ግን ርኲስ ሰይጣን አደረባትና ያሠቃያት ጀመር ያድኗትም ዘንድ ለባለ መድኃኒቶች አባቷ ብዙ ገንዘብ ሰጠ ግን አልተቻላቸውም ። ከዚህም በኋላ የከበሩ አረጋውያን መነኰሳት ወዳሉበት አስቄጥስ ገዳም ይልካት ዘንድ መኳንንቶቹ መከሩት የቅድስናቸው ወሬ በሮም አገሮች ሁሉ ተሰምቷልና በዚያንም ጊዜ ወደ ቅዱሳኑ ከብዙ ሠራዊት ጋር ላካት ለቅዱሳኑም መልእክትን ጻፈላቸው እንዲህ ሲል የተከበራችሁ አባቶቼ ሆይ የደረሰብኝን ኀዘን አስረዳችኋለሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ሁለት ሴቶቸ ልጆችን ሰጥቶኝ ነበር ። 
\b 
\m አንዲቱ ከዓለም ሸሸች ወደየት ቦታ እንደምትኖር አላውቅም በሁለተኛዪቱም በላይዋ ርኲስ መንፈስ ተጫነባት እኔ መጽናኛ ትሆነኛለች ብዬ እያሰብኩ ነበር አሁንም በጸሎታቸሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ያድናት ዘንድ በላይዋ እንድትጸልዩ አኔ ቅድስናችሁን እለምናለሁ ። 
\b 
\m ቅዱሳን መነኰሳትም የንጉሡን ደብዳቤ በአነበቡ ጊዜ በላይዋ ሊጸልዩ ጀመሩ በላይዋ ያደረ ሰይጣንም ከኢላርዮን በቀር ከማደሪያዬ የሚያስወጣኝ የለም ብሎ ጮኸ ። አረጋውያኑም ጃንደረባ የሚሏትን ኢላርያን ጠርተው \bd እግዚአብሔር\bd* እስከ አዳናት ድረስ የንጉሡን ልጅ ወስደህ በላይዋ ጸልይ አሏት ቅድስት ኢላርያም እኔ በደለኛ ሰው ነኝ ይህን ጭንቅ የሆነ ሥራን መሥራት አልችልም አለቻቸው ። 
\b 
\m በአስገደድዋትም ጊዜ ወደ በዓትዋ ወስዳ በላይዋ ጸለየች ሰይጣንም ትቷት ሸሸ በጥቂት ቀንም ዳነች ። ቅድስት ኢላርያም እኅቷ እንደሆነች ታውቃለች ስለዚህ አቅፋ ትስማት ነበር ስለ ናፍቆቷና ስለ ፍቅርዋ ወደ ውጭ ወጥታ ታለቅሳለች ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ወደ ከበሩ አረጋውያን አደረሰቻትና እነሆ በጸሎታችሁ \bd እግዚአብሔር\bd* አድኗታል ወደ አባቷ መልሷት አለቻቸው ። እነርሱም እጅግ ደስ ብሏቸው ወደ አባቷ መለሱዋት \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና አቀረቡ ። 
\b 
\m ወደ ሮሜ አገርም ወደ አባቷ በደረሰች ጊዜ አባትና እናቷ ስለ መዳንዋ በእርሷ እጅግ ደስ አላቸው የቤተ መንግሥት ሰዎችም ሁሉ \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገኑት ። 
\b 
\m አባቷም በገዳም ከቅዱሳን አባቶች ጋር አኗኗርሽ እንዴት ነበር ብሎ ጠየቃት እርሷም እንዲህ ብላ ነገረችው ያ ያዳነኝ አባ ኢላርዮን የሚባል አባት አብዝቶ ይወደኛል አቅፎም ይስመኛል ንጉሡም ይህን ሰምቶ በልቡ ታወከ ለመነኲሴ ሴቶችን መሳም ይገባዋልን አለ ። በዚያንም ጊዜ በእኔ ላይ ይጸልይ ዘንድ አገሬንም ይባርክ ዘንድ ልጄን ያዳናትን አባ ኢላርዮንን ወደኔ ላኩት የሚል ደብዳቤ ጽፎ ወደ ቅዱሳን አረጋውያን ላከ ። 
\b 
\m አረጋውያንም ቅድስት ኢላርያን ጠርተው ወደ ንጉሥ እንድትሔድ አዘዙዋት እርሷም ይተዋት ዘንድ አረጋውያን አባቶችን አልቅሳ ለመነቻቸው ። እነርሱም እንዲህ አሉዋት ይህ ንጉሥ ክርስቲያኖችን የሚወድ ጻድቅ ነው ቅዱሳት መጻሕፍትም እንደሚያዙን ትእዛዙን መተላለፍ አይቻለንም ይህንንም ብለው አስገድደው ላኩዋት ። 
\b 
\m ወደ ንጉሡም በደረሰች ጊዜ ንጉሡና የቤተ መንግሥት ሰዎች ሁሉም በክብር ተቀብለው ተሳለሟት ከዚህም በኋላ ንጉሡና ንግሥቲቱ ለብቻቸው ሁነው ወደ ውስጠኛው አዳራሽ አስገለሉዋትና ንጉሡ እነዲህ ብሎ ጠየቃት አንተ ልጄን እንደምትስማት በሰማሁ ጊዜ በሐሳቤ ታውኬአለሁ መነኲሴ ሴትን መሳም አይገባውምና ይህን ነገር ትገልጥልኝ ዘንድ እሻለሁ ። 
\b 
\m የከበረች ኢላርያም በነገርኳችሁ ጊዜ ወደ አስቄጥስ ገዳም መሔድን ላትከለክሉኝ የከበረ ወንጌልን አምጥታችሁ ማሉልኝ አለቻቸው እነርሱም እንዳለችው ማሉላት ። በዚያንም ጊዜ ልጃቸው ኢላርያ እንደሆነች ነገረቻቸው ። አወጣጧም እንዴት እንደሆነ ልብሶቿንም ለውጣ የወንድ ልብስ እንደለበሰች አስረዳቻቸው በአካሏም ውስጥ ያለ ምልክትን አሳየቻቸው ። 
\b 
\m በዚያንም ጊዜ ታላቅ ጩኸትን ጮኹ አቅፈው እየሳሟት አለቀሱ ከእኛ ዘንድ እንድትሔጂ ከቶ አንተውሽም አሏት እርሷም በከበረ ወንጌል የማላችሁትን መሐላ አስቡ አለቻቸው ። እነርሱም ከእነርሱ ጋር አርባ ቀን ያህል እንድትኖር ለመኑዋትና አርባ ቀን አብራቸው ኖረች ከዚህም በኋላ ወደ ቦታዋ ሔደች ። 
\b 
\m ከዚያችም ዕለት ወዲህ በአስቄጥስ ገዳም ለሚኖሩ ቅዱሳን የከበሩ አረጋውያን መነኰሳት ለፍላጎታቸው ይሆን ዘንድ የግብጽን ምድር ሁሉ ግብር እንዲሰጧቸው ንጉሥ ዘይኑን አዘዘ በዚያንም ወራት በአባ መቃርስ ገዳም አራት መቶ የመነኰሳትን ቤቶች ሠሩ በአባ ዮሐንስም ገዳም ሰባት መቶ በአባ ሙሴ ገዳም ሦስት መቶ ቤቶችን ሠሩ ። ከዚህም በኋላ ቅድስት ኢላርያ አምስት ዓመት ከኖረች በኋላ አረፈች ከዕረፍቷም አስቀድሞ እርሷ ሴት እንደሆነች ያወቀ የለም ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በዚች ቅድስት ጸሎት ይማረን በረከቷም ከእኛ ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ 
\m ሰላም ለንግደትኪ ገዳመ አስቄጥስ ርኁቀ ። ትርሲተ አቡኪ ንጉሥ እንዘ ታስተማስሊ ጸርቀ ። ኢላርያ ቅድስት በዘትፈጽሚ ጸሕቀ ። ለወለት መሐይምንት እንተ ትትለአከኪ ጽድቀ ። ከመ ትሣየጥ ሠቀ ወሀብኪያ ወርቀ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m ቅዱስ ጎርጎርዮስ ዘኑሲስ 
\b 
\m በዚችም ዕለት የኑሲስ ኤጲስቆጶስ የባስልዮስ ወንድም የከበረ ጎርጎርዮስ የዕረፍቱ መታሰቢያ ነው እነሆ የአባቱንና የወንድሙን መታሰቢያቸውን በዚህ ወር ጥር ስድስት ቀን ጽፈናል ። 
\b 
\m ይህም ቅዱስ ጎርጎርዮስ እጅግ የተማረ አዋቂ ነበረ በደሴቶችም ላይ ኤጲስቆጶስነት ተሾመ እነሆ በዚህ ወር በአሥራ አምስት ቀን የሆነውን ከገድሉ ጥቂት እንጽፋለን ። ስለርሱም እንዲህ ተባለ እርሱ መሥዋዕቱን ለማክበር በሚቀድስ ጊዜ በመሠዊያው ላይ ሲወርድ መንፈስ ቅዱስን የሚያየው ሆነ ከዚህም በኋላ ኪሩብን አየው በደረቱም ውስጥ አቀፈው በመሠዊያውም ላይ ሳለ ወደ ዝምታና ተደሞ አደረሰው ሰዎችም ሁሉ ሥጋዊ እንቅልፍ የሚያንቀላፋ ይመስላቸው ነበር ። 
\b 
\m በኤጲስቆጶስነት ሹመት ሠላሳ ሦስት ዘመናት በተፈጸሙለት ጊዜ ወንድሙ ቅዱስ ባስልዮስ ሊጠይቀው መጣ እርሱ ከተጋድሎ ብዛት የተነሣ በጽኑ ደዌ የሚታመም ሁኖ ነበርና በቅዱስ ባስልዮስ መምጣት ደስ አለው ። 
\b 
\m ቅዱስ ጎርጎርዮስም እንደ ልማዱ ሊቀድስ ወደ መሠዊያው በወጣ ጊዜ የከበረች ድንግል እመቤታችን \bd ማርያም\bd* ተገለጸችለትና ዛሬ ወደኔ ትመጣለህ አለችው የቊርባኑንም ቅዳሴ ሲጨርስ ሕዝቡ በቀናች ሃይማኖት ጸንተው እንዲኖሩ ይመክራቸውና ያስተምራቸው ዘንድ ወንድሙን ባስልዮስን ለመነው እርሱም እንደሚያንቀላፋ ሆነ በቀሰቀሱትም ጊዜ ሙቶ አገኙት ቅዱስ ባስልዮስም ሣጥን እንዲሠሩለት አዘዛቸው ። ጸሎታትንም በመጸለይ መዝሙራትንም በመዘመር በማመስገንም እንደሚገባ ገንዞ በመቃብር ውስጥ አኖሩት ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ 
\m ሰላም ለጎርጎርዮስ በአእዳወ ኪሩብ ዘተሐቅፈ ። ጊዜ ያዐርግ ለሊሁ ቅዳሴ ቊርባን ወኩፈ ። ሶበ ትመጽእ ኀቤየ ትቤሎ \bd ማርያም\bd* አፈ ። እንዘ ይመስሎሙ አርአያ ዘይነውም ዘልፈ ። ሶበ አንቅሕዎ ተረክበ ዕሩፈ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ዕለት በሰማዕትነት የሞተ በዋሻ የሚኖር የኒቆላዎስና የኤጲስቆጶስ አባ ፊቅጦር መታሰቢያቸው ነው ። በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር አሜን ። 
\b 
\m በዚችም ቀን በመናፍቁ ንጉሥ በመርቅያን ዘመን መኰንኑ ጳውሎስና ቀሲስ ሲላስ ምስክር ሁነው ሞቱ እነርሱም በእመቤታችን \bd ማርያም\bd* የዕረፍቷ በዓል በጌቴሴማኒ ከሁሉም ምእመናን ጋር ተሰብስበው ሳሉ ከሀዲው ዮልያኖስ መጥቶ ከበባቸው ከእርሳቸውም አንድም እንኳን ሳያስቀር ገደላቸው በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ 
\m ሰላም እብል ለሰማዕታተ \bd ክርስቶስ\bd* መድኅን ። ምስለ መኰንን ጳውሎስ ወሲላስ ካህን ። በእንተ ዘኢነሥኡ ቅድመ እንዘ ሕያዋን ። ከመ ይትመጠዉ እለ ተቀትሉ ሙታን ። እምዐይነ ቀሲስ ተኅብአ ቊርባን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ዕለት የነቢይ ኤርምያስ የቀውስጦስ የዮሐንስና የአባ እስክንድር እመቤታችንም ከመጥምቁ ዮሐንስ ጋር በደብረ ማሕው የተገለጠችበት ሲሆን የሁሉም መታሰቢያቸው ነው ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በቅዱሳን ሁሉ ጸሎት ይማረን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ 
\m ሰላም ለኤርምያስ ዘተነበየ በተግሣጽ ። አመ እስራኤል አፍቀሩ አምልኮተ ዕብን ወዕፅ ። ወአሰሰለ ሎሙ በኃይለ ጸሎቱ ሥርዋጽ ። አራዊተ ወአናብስተ ግሩማነ ራእይ ወገጽ ።  ወበእንተዝ ይትገበር በዓሉ በግብጽ ።  
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m የእመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* ጣዕሟ: ፍቅሯ: ጸጋዋና በረከቷ ይደርብን ። 
\b 
\m ጥር ፳፩ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ በዓላት
\b 
\m ፩.በዓለ አስተርዕዮ \bd ማርያም\bd* (እመቤታችን ከእረፍቱዋ በሁዋላ ለደቀ መዛሙርት በዚሁ ቀን ተገልጣ ነበር)
\m ፪.ቅዱስ ጎርጎርዮስ ዘኑሲስ (ታላቅ ሊቅና ጻድቅ)
\m ፫.ቅድስት ኢላርያ እናታችን (የዘይኑን ንጉሥ ልጅ)
\m ፬.ቅዱስ ኤርምያስ ነቢይ
\m ፭.ቅዱስ ዮሐንስ መጥምቅ
\m ፮.ቅዱስ ኒቆላዎስ ሰማዕት
\m ፯.አባ ፊቅጦር
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.አባ ምዕመነ ድንግል
\m ፪.አባ አምደ \bd ሥላሴ\bd*
\m ፫.አባ አሮን ሶርያዊ
\m ፬.አባ መርትያኖስ
\m ፭.አበው ጎርጎርዮሳት
\b 
\m ወደ ማደሪያዎቹ እንገባለን ፤ እግሮቹ በሚቆሙበት ሥፍራ እንሰግዳለን ።  አቤቱ ወደ ዕረፍትህ ተነስ ፥ አንተና የመቅደስህ ታቦት ። ካህናቶችህ ጽድቅን ይልበሱ ፥ ቅዱሳንህም ደስ ይበላቸው ። ስለ ዳዊት ስለ ባሪያህ የቀባኸውን ሰው ፊት አትመልስ ። " (መዝ. ፲፫፩፥፯-፲)
\b 
\m ወዳጄ ሆይ ተነሺ ፤ ውበቴ ሆይ! ነዪ ። 
\m በዓለት ንቃቃትና በገደል መሸሸጊያ ያለሽ ርግብ ሆይ፥ ቃልሽ መልካም ፊትሽም ያማረ ነውና፣ መልክሽን አሳዪኝ ፥ ድምጽሽንም አሰሚኝ ። (መኃ. ፪፥፲፫ -፲፬)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውክፈ እምእለ አብዑ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ሰማዕታት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ደናግል ዓዲ ወመነኮሳት ኄራን ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን እስከ አረጋዊ ልሂቅ እምንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ወለዘሰምዐ ቃሎ በእዝነ መንፈስ በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኲሉ እምባእስ ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ \it*ከብልፅግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። 
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
