\c 21 
\m \bd ምዕራፍ ስምንት\bd*
\m \bd  \bd* \bd ፍካሬ ሃይማኖት የተባለ መጽሐፍን እንደ ደረሰና \bd*\bd አባታችን\bd*\bd  \bd*\bd ጊዮርጊስን\bd*\bd  ቄርሎስ እና ኢትዮጵያዊ ዮሐንስ አፈወርቅ ብለው\bd*\bdit  እንደ ሰየሙት\bdit*\it  \it*
\m \bd  \bd* ፩ ከዕለታት አንድ ቀን አንድ ሰው ቴዎድሮስ የተባለ የሠራዊት አለቃ ገዥ ስለቀናች ሃይማኖት ጠየቀው ፍካሬ ሃይማኖት የተባለ መጽሐፍን ደረሰለት፡፡
\m ፪ ያንም መጽሐፍ ንጉሡና ምስጢር የሚያውቁ ሁሉም ካህናት በአዩትና በአነበቡት ጊዜ በእውነት ዮንሐስ አፈ ወርቅና የበረከት አፍ ቄርሎስ ተነሡ፤ ኢትዮጵያ በቁስጥንጥንያ ተመሰለች እስክንድርያንም ተካከለቻት አሉ፡፡ 
\m   \bd ስለ አባ \bd*\bd ጊዮርጊስ\bd*\bd ና አባ ጽጌ ድንግል\bd*\bd 4\bd*
\m  ፫ ዳግመኛ እንነግራችሁ ዘንድ ስሙን በ\bd አባታችን\bd* ጊዮረጊስ ዘመን በወለቃ ወንዝ መካከል አባ ጽጌ ድንግል የሚባል አንድ ጻድቅ ነበረ፡፡ ጻድቁ አባ ጽጌ ድንግልም የላሊበላ ሕንጻን የሚመስል እንደ \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*ያለ ሕንጻን አነጸ የደብሩ ስም ደብረ ጽጌ ሲሆን ለወለቃ ወንዝ ቅርብ ነው፡፡ 
\m ፬ ሁለቱም አባ \bd ጊዮርጊስ\bd*ና አባ ጽጌ ድንግል በየቀኑ በወለቃ ወንዝ ይገናኛሉ፡፡ ዋጋ የሚገኝባቸው \bd የእግዚአብሔርንም\bd* ምስጢራት ይነጋገራሉ፡፡ በፈጣሪያቸውም ዘንድ የከበሩ ናቸው፡፡ በክረምት ወራት ግን የውኃው ማእበል ስለሚከለክላቸው አይገናኙም፡፡ ስለዚህም በክረምት ጊዜ ያዝኑና ይተክዙ ነበር፡፡ 
\m ፭ ከዕለታትም በአንድ ቀን በወለቃ ወንዝ መካከል ድልድይ ይሠሩ ዘንድ አሰቡ፡፡ በጠነከረ ልብና \bd እግዚአብሔርንም\bd* በማመን ሊሠሩ ጀመሩ፡፡ በወንዙም ላይ የመሬቱን ትቢያ በተኑ \bd በእግዚአብሔርም\bd* አጋዥነት ሰውን የሚያስደንቅ ሰፊ ድልድይ ተሠራላቸው፡፡ 
\m ፮ ዳግመኛም እንንገራችሁ አንድ ቀን የበጎ ሥራ ጠላት ሰይጣን ቀናባቸው፡፡ ቁመቱ አራት ክንድ የሆነ ረጅም ድንጋይን አንሥቶ ሁለቱ ጻድቃን እንዳይገናኙ ከመካከል ድልድዩን ይሰብር ጀመረ ለ\bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስም\bd* ሰይጣን ከቦታው ተቀምጦ ድልድዩን ሲሰብር ታየው፡፡ 
\m \bd ፯\bd* \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስም\bd* \bd በእግዚአብሔር\bd* አጋዥነት በነፋስ ሠረገላ ተጭኖ ካለበት ቦታ ጀምሮ ሦስት ሰዓት የሚያስኬደውን መንገድ በቅጽበት ደረሰበት ሰይጣኑንም ይዞ በጦር ወጋው፡፡ በብረት ሰንሰለትም አስሮ ድንጋዩን አሸክሞ ወደ ቦታው አመጣው፡፡ አሥራ ሁለት ዓመትም አሰረው፡፡ ይህም ድንጋይ እስከ ዛሬ ለመነኮሳት መገልገያ ሆነ፡፡ 
\m ፰ የምንነግራችሁን የምትሰሙ ሰማዕያን ሆይ አስቀድመን የነገርናችሁ ስለ ድልድዩ ሥራና ለቤተ ክርስቲያን ደወል ስለሆነው ድንጋይ በእውነት በጆሮአችሁ የሰማችሁትን ታዩ ዘንድ ኑ እነሆ ሰዎች ሲናገሩ ደስ የሚያሰኙ ሁነው ድልድዩ በወንዝ መካከል ድንጋዩም በገዳሙ ውስጥ አለ፡፡ \bd እግዚአብሔር\bd* በቅዱሳኑ ላይ ድንቅ ሥራ አደረገ ፷፯፥፴፭
\m ፱ ዳግመኛም ከዕለታት በአንድ ቀን አንድ ገዥ በ\bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*ላይ ቀናበት በሥጋም ዘመዱ ነው፡፡ በእግዚአብሐርና በሰው ዘንድ ያለውን \bd የአባታችን ጊዮርጊስ \bd*ባለሟልነቱንና ክብሩ ባየ ጊዜ ከንጉሡ በሐሰት አጣለው ሐሰተኞች ሰዎችንም ከእርሱ ጋር አስተባበረ፡፡ 
\m ፲ ንጉሡ ግን እንደ ዳዊት የዋህ ነበርና ተንኮሉን ባላወቀም፡፡ ነገሩን ሰምቶ ከቤቱ አስወጥቶ ወደሌላ አገር ሰደደው፡፡ 
\m ፲፩ በገመድም የሚባሉ እህል የሚጠጣ ውኃ ወደ ሌለበት ረጅም ተራራ አወጡት ያም ተራራ ሁለንተናው ልሙጥ ድንጋይ ነው፡፡ በዚያም የፀሐዩ ሙቀት ያሰቃያል፡፡ እጁንና እግሩን አሰሩት በብዙ ችግርና ስቃይ ተቀመጠ፡፡ 
\m ፲፪ ያን ጊዜ መሓሪና እውነተኛ ወደ ሆነ \bd እግዚአብሔር\bd*ና ወደ እናቱ ንጽሕት \bd እመቤታችን ማርያም\bd* ለመነ፡፡ እግዚአብሐርም በንጉሡ ልብ ምሕረትን አሳደረበት፡፡ ወታደሮችንም ጠርቶ \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስም\bd* ወዴት እንዳለ ጠየቃቸው፡፡ 
\m ፲፫ ያም ነገረ ሠሪ በተሰደደበት ሞተ፡፡ በዚያም ተቀበረ አለው፡፡ ንጉሡም ሰምቶ ፈጽሞ አዘነ፤ በእውነት የሞተም መሰለው፡፡ 
\m ፲፬ የተሰወረውን የሚያውቅ \bd እግዚአብሔር\bd* ግን ያ ነገረ ሠሪ ያደረገውን ሞቱን በሐሰት ለንጉሡ እንደ ነገረው ገለጸለት፡፡ 
\m ፲፭ ከእርሱ ጋር ያለውን የሚያገለግለውን ደቀ መዝሙር ብራና/ወረቀትና ቀለም አምጣልኝ አለው፡፡ ያም ደቀመዝሙር ባመጣልህ ማን ይወስድልሃል ወደ ንጉሡስ ማን ያስገባዋል አለው፡፡
\m \bd ፲፮\bd* \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስም\bd* ልጄ ሆይ በእኔ ላይ መልካም ነገርን የሚሠራ \bd እግዚአብሔር\bd* ያውቃል አለው፡፡ ያን ጊዜ ቀለምና ብራና/ ወረቀት/ አመጣለት \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስም\bd* ከስደቱ ይመልሰው ዘንድ ንጉሡን እየማለደ ጻፈ፡፡
\m ፲፯ ወረቀቱንም /ብራናን/ በሰም አተመው እንዲህም ብሎ ጸለየ፡፡ አቤቱ የአብርሃም የይስሐቅ የያዕቆብ አምላክ የሙታን አምላክ አይደለህም የሕያዋን አምለክ ነህ እንጂ ሁሉም በአንተ ዘንድ ሕያዋን ናቸውና የእኔን ሞት የነገረው ጸላኢ ያፍር ዘንድ ይህን መልእክት ወደ ንጉሡ አድርስልኝ፡፡ ለአንተ ምስጋና ይገባልና ለዘለዓለሙ አሜን፡፡
\m ፲፰ አሜንም ባለ ጊዜ ያን ደብዳቤ ወደ አየር ወረወረው፡፡ ያን ዐውሎ ነፋስ ተሸክሞ ከንጉሡ ይስሐቅ አደረሰው፡፡ በድንኳኑም ተቀምጦ ሳለ ከጉልበቱ መካከል አስቀመጠው፡፡
\m ፲፱ ንጉሡም አይቶ ደነገጠ ክፉ ሠዎችም መተት ያደረጉበት መሰለው ወታደሮቹን መኳንንቱን ከወንድ እስከ ሴት ከታላላቶች እስከ ሕፃናት ድረስ እያንዳንዱን መረመረ፡፡ ከእነርሱም ደብዳቤውን ማን እንዳስገባው አላገኘም፡፡
\m ፳ ከዚያም በኋላ ተጠራጥሮ ያን ደብዳቤ ወደ እሳት ጣለው፡፡ አልተቃጠለም በውኃም አልጠፋም ከዚህም በኋላ ማሕተሙን ገልጦ አነበበው፡፡ 
\m \bd ፳፩\bd* \bd ጊዮርጊስም\bd* እንደ ላከው ባየ ጊዜ ደነገጠ፣ ደረቱንም መትቶ አለቀሰ፤ ነገረ ሠሪውን ያዘው ሞቱን የነገሩትንም አሰራቸው፡፡ 
\m ፳፪ ንጉሡ በሚቀመጥበት በቅሎ በክብር ያደርሱት ዘንድ ወደ \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*በፍጥነት መልእክተኞችን ላከ፡፡ በደረሰም ጊዜ ንጉሡ ደስ አለው፡፡ እጅም ነሳው፡፡
\m ፳፫ ከዚያም በኋላ ሰዎችን ከእርሱ አራቀ ትነግረኝ ዘንድ \bd በክርስቶስ\bd* መከራዎች እለምንሃለሁ፤ ወደ እኔ የላክኸውን ደብዳቤ ለማን ሰጠህ ወደ እዚህስ ማን አመጣው አለው፡፡ 
\m \bd ፳፬\bd* \bd አባታችን\bd* ግን ከሰው ወገን ለአንዱም የሰጠሁት የለም አለው፡፡ ነገር ግን ለነፋስ ሰጠሁት ንስር የነቢያትን መልእክት እስከ ባቢሎን አገር ድረስ እንደ ወሰደ \bd በእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ ዐውሎ ነፋስ ወደ አንተ አደረሰው፡፡ 
\m ፳፭ ርግብ የንጉሡን መልእክት አስከ አትሪብ አገር ድረስ እንደ ወሰደች ንጉሡም ሰምቶ አደነቀ \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስንም\bd* አመሰገነው፡፡ 
\m ፳፮ ይህ ቅዱስ የሠራውን ይህን ሁሉ ድንቅ ተአምር በጆሮው እንደ ሰማ በዐይኑም እንዳየ ከእርሱ ጋር የነበረ ወረቀቱንና ቀለሙን ያመጣለት ቄስ ይህን መጽሐፍ ለጻፍሁ ለድኃው ለእኔ ነገረኝ፡፡ 
\m ፳፯ ከዚህም በኋላ ንጉሡ ያን ነገረ ሠሪ \bd አባታችን\bd* ወደ ተሰደደበት ብድራቱን ከቤተ መንግሥት አስወጥቶ ሰደደው፡፡ “ለባልንጀራው ጉድጓድ የሚቆፍር ራሱ ይወድቅበታል ድንጋይንም የሚፈነቅል ራሱ ይቈስልበታል ተብሎ እንደተጻፈ፡፡ 
\m \bd ፳፰\bd* \bd አባታችን\bd* ጊዮርጊዮስን ግን ከዚያ ጊዜ ጀምሮ ከሐዋርያት እንደ አንዱ በክብር አስቀመጠው፡፡ 
\m \bd ፳፱\bd* \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*ቀድሞ በስደት\bd 5\bd* ሳለ በዚያ የሚቀበር ስለመሰለው መቃብርን አስቆፍሮ ነበር፡፡ በዚያን ጊዘ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ከለከለው፡፡
\m ፴ ያአንተ መቃብር በዚህ አይሆንም መቃብርህ የአባትህ የበጸሎተ ሚካኤል ደም በፈሰሰበት ነው እንጂ  አለው፡፡ መቃብሩም እስከ ዛሬ  ድረስ ሳይከደን አለ፡፡ 
\m  ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችን ጋር ይኑር አሜን፡፡
