\c 31 
\m ተአምር ፳፱ ዘከመ ቦኡ መነኰሳት ደብረ ቍስቋም
\b 
\m \bd ፩ ልመናዋ ክብሯም በኛ ለዘለዓለሙ \bd*\bd በእውነት\bd*\bd  ይደርብንና አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ\bd*\bd  \bd*\bd የፀናች ክብርት እመቤታችን ያደረገችው ተአምር ይህ ነው\bd*\bd ።\bd*
\m ፪ ከሰማዕታት ዘመን ጀምሮ በሽሕ አንድ መቶ አሥራ ሁለት ዘመን መነኰሳት በደብረ ቍስቋም ስምንት ቀን ሕማማትን ያከብሩ ዘንድ ከአባታችን ከእንጦንስ ገዳም ተነሥተው መጠቡ።
\m ፫ አባ ማቴዎስ በቀስያላይ የሾመው ስሙ አባ \bd ገብርኤል\bd* የሚባል ኤጲስቆጶስ ነበር ይኸውም የከበረ ነው።
\m ፬ ያን ጊዜ ከምስር መምጣቱ ስለ ሆነ የደብረ ቍስቋም መነኰሳት ወደሱ ሒደው አባታችን ሆይ ድሆችን ደስ ይላቸው ዘንድ ሕማማትን ከኛ ዘንድ አክብረህ አፅናናን አሎት።
\m ፭ እሺ በጄ ብሎ ከርሳቸው ጋራ ሰኞ ቀን ወደ ደብረ ቍስቋም ሔደ።
\m ፮ ደብረ ቍስቋም በደረሰ ጊዜ በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ከጌታችን \bd ከኢየሱስ \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ጋራ ከሰሎሜና ከፀራቢ ዮሴፍም ጋራ ወደ ነበረችበት ደርብ ሰገነት ወጥቶ ያለመብልና መጠጥ አምስት ቀን ተቀመጠ።
\m ፯ ስሙ ሚካኤል የሚባል የገዳሙ መምህር ወደሱ ወጥቶ ወርደህ የለመንህን አድርግልን ይኸውም እግር ማጠብ ነው ድኅኖችንም ደስ አሰኛቸው አለው። 
\m ፰ እኔስ አልወርድም ምንም አልሠራም አለው።
\m ፱ በዚህች ሰዓት በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ንጽሕት ክብርት እመቤታችንም በምትኖርበት በደርብ ተገለጸችለትና ወርዶ እንደ ነገርነው ያደርግ ዘንድ በጅዋ አመለከተችው
\m ፲ ያን ጊዜ ተነሥቶ መወርዶ እንደ ነገርነው አደረገ።
\m ፲፩ በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችንም መሥዋዕት በሚሰዋበት ድንኳን ላይ ተገልጻ ሰዉ ሁሉ አዩዋት።
\m ፲፪ የእግር ማጠብ ጊዜ እስኪፈጸም ድረስ ተገልጻ ተቀመጠች እግሩን ሊታጠብ የገባም ሁሉ ይሰግድላት ነበር።
\m ፲፫ ብዙ ሰው አለና ወደሷ ቸርነትን ሲለምኑ ጭሆታቸው በዛ።
\m ፲፬ በዚያ ዘመን በግብፅ አገር ያሉ ላሞች ሁሉ ሙተው ነበር ከጥቂት በቀርም የቀረ የለም።
\m ፲፭ የእስላም ወገንም የሚሆን አንዱ እየሮጠወደ ቤተ ክርስቲያን ገብቶ በድንግል በክብርት እመቤታችን ፊት ቁሞ እመቤታችንን ነዳያንን ይቅር ባይ አላት ላሞቻቸው እነሆ አልቀዋልና።
\m ፲፮ በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችንም የነጹ እጆቿን ዘርግታ በቤተ ክርስቲያን ውስጥ ያሉ ሰዎች ሁሉ ሲያዩዋት አራቱን ማዕዘን በመስቀል ምልክት ባረከች።
\m ፲፯ የእስላሙን ወገን ለዩት።
\m ፲፰ ከዚያች ሰዓት ጀምሮ ሪፍ በሚባል አገር የላሞች ሞት ተወ።
\m ፲፱ ኤጲስ ቆጶሱ አባ \bd ገብርኤልም\bd* ሥጋውን፣ደመውን ሐሙስ ማታ አቀብሎ ከፈጸመ በኋላ ወደ ሰገነት ቦታ ወጥቶ እስከ ፋሲካ ቀን ድረስ እንደ ቀድሞ ኖረ።
\m ፳ መነኰሳትም ወደሰሒደው ዛሬ ቀድስህ አረጋጋን አሉት።
\m ፳፩ አባታችን የጳጳሳት አለቃ ኋላ በሰማ ጊዜ በኔ ያዝንብኛል ወደ ገዳሜ ገብተህ ባንተ ፈቃድ ትቀድስ ዘንድ ማን አሠለጠነህ ይለኛል አላቸው።
\m ፳፪ ይህ ሁሉ በኛ ይሁንብን ብለው ከዚያ አወረዱትና ቀደሰላቸው።
\m ፳፫ በቅዳሴም ጊዜ እመቤታችን ተገልጻ ደስ ይበልህ ስምህ በሰማይ ተጽፏልና።
\m ፳፬ ከቅዳሴ ፍጻሜ በኋላ እኔ ወደ እኔ እወስድሀለሁ የዘለዓለም ሕይወትንም ትወርሳለህ አለችው።
\m ፳፭ ለሕዝቡም ሁሉ ክቡር ሥጋውን ደመውን ካቀበለ በኋላ በፍቅር አሰናበታቸውና ወደ ቀደመ ቦታው ሲወጣ ጥቂት ከሦከር አምጥተው አጠጡት።
\m ፳፮ ተማሪውንም ጥቂት ዐርፍ ዘንድ የሰገነቱን በር ዝጋልኝ አለው። 
\m ፳፯ በሩን በዘጋበት ጊዜ ጥቂት ቈይቶ ሚካኤል የሚባል ቄስ መጥቶ ደቀ መዝሙሩን አባታችንን አውርደን ትንሽ እናበለው ዘንድ በሩን ክፈት አለው እሱ ስምንት ቀን ጹሟልና።
\m ፳፰ በሩን በከፈተ ጊዜ አምላክን በወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ በፀናች በክብርት እመቤታችን ሥዕል ፊት ሰግዶ\bd  \bd*በፍቅር ዐርፎ አገኙት።
\m ፳፱ አበ ምኔቱም መነኰሳቱን ደወል መትቶ ሰበሰባቸውና ኤጲስ ቆጶስነት የተሾመውን አባት ገንዘው ከመስቀሉ ዘንድ ቀበሩት።
\m ፴ መቃብሩም የታወቀነውና ሰዎች ሁሉ ከሱ ይባረኩ ነበር።
\m ፴፩ ይህ ነገር በግብፅ አውራጃ ሁሉ ተሰማ።
\m ፴፪ ልመናዋ ክብሯም በእኛ ለዘለዓለም በእውነት ይደርብን። 
\b 
