\c 31 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*31
\s2 ከዳተኞችንና የመናፍቃን ኤጲስ ቆጶሳትን ስለመለየት ይናገራል።
\m ፩፤ አስቀድማችሁ ከክዳተኞችና ከመናፍቃን ስለ መለየት ተጠበቁ፣ ከርኩሳን መንገድ ተለዩ፣ ከእነርሱም ራቁ፣ ወደ እነርሱ የሚቀርብ በሚባላ እሳት ይቃጠላል ።
\m ፪፤ እንግዲህ ልባችሁን ወደእነርሱ አትመልሱ፣ ሹመትን በመሻት ምክንያትም እርስ በርሳችሁ አትለያዩ።
\m ፫፤ ወደ እነርሱ የሚቀርብ ሥራቸውንም የሚሠራ ቢኖር የዘላዓለም ቅጣት ፍርድን ያገኛል
\m ፬፤ ሙሴን የተቃወሙትን ዳታንንና አቤሮንን ምድር ተከፍታ ዋጠቻቸው። እንዲሁም አሮንን የተቃወሙትን ሁለት መቶ ሃምሳውን የቆሬን ልጆች እሳት በላቻቸው። የሙሴ እኅት \bd ማርያም\bd* ሙሴ እንዴት ተላለፈ ባዕድ ሴትንስ እንዴት አገባ ብላ ባሽሟጠጠች ጊዜ ሰባት ቀን ከከተማ አስወጡአት ።
\m ፭፤ ዳግመኛም የይሁዳ ንጉሥ ዖዝያን ሊያደርገው የማይገባውን የክህነትን ሥራ በሠራና ዕጣን ባሳረገ ጊዜ ካህኑ አልዓዛርና ከእርሱ ጋር የነበሩ ሰማንያ ካህናት መከሩት፣ ቃላቸውን መስማትንም እንቢ አለ። በፊቱም ለምጽ ወጣበት፣ \bd እግዚአብሔር\bd* ተቆጥቶታልና።
\m ፮፤ ነገሥታት ሲደፋፈሩ ቅጣትን የሚያገኙ ከሆነ። በካህናት ላይ የሚደፋፈሩ ሌሎችማ እንዴታ። ክህነት ከመንግሥት ትበልጣለችና።
\m ፯፤ ካህናት ነፍሳትን ይገዛሉ፣ ነገሥታት ግን ሥጋን በሾተል ይቀጣሉና።
\m ፰፤ በካህናት ላይ የሚደፋፈሩ ሰዎች ግን በነገሥት ላይ ከሚደፋፈሩ ሰዎች ይልቅ ታላቅ ቅጣትን ይቀጣሉ ።
\m ፱፤ ነገር ግን ከሁለቱም የቅጣት ፍርድ መዳንን የሚችል የለም።
\m ፲፤ ስለ አቤሴሎም፣ ስለ ቆሬ ልጆችና ስለ ዳታን ክህነትንም ስለሚደፋፈሩ ስለ ሌሎችም እንዲህ አለ፣ ራሳቸውን ከቅጣት አያድኑም፣ እነዚህ ስለ መንግሥት በዳዊት ላይ ተነሥተዋልና።
\m ፲፩፤ ሁሉኛም ፈራጅ ሆንን በመውደድ ሙሴን ተቃወሙት፣ አቤሴሎምም አባቱን የዓመፃ ገዥ አደረገው ።
\m ፲፪፤ ዳግመኛም ስለ ዳታንና አቤሮን እንዲህ አለ፣ ሙሴን ወተትና ማርን ከምታፈስስ ከግብፅ ምድር ያወጣኸን ዐይኖቻችንንም ማውጣትህ በእኛም ላይ አለቃ መሆንህ አልበቃህምን ብለው መለሱለት
\m ፲፫፤ ከዚህ በኋላ ብዙዎች ሰዎች ተሰብስበው በርሱ ላይ ተባበሩ።
\m ፲፬፤ እንዲሁም የቆሬ ልጆች \bd እግዚአብሔር\bd* ሙሴን ብቻውንና የካህናቱን አለቃ አሮንን ተናገራቸውን በእስራኤል ልጆች ዘንድስ ከአሮን ብቻ በቀር ንጹሕ የለምን አሉ ።
\m ፲፭፤ ስለዚህም ሙሴን በእኛ ላይ አለቃና ገዥ አድርጎ ማን ሾመህ ያሉ አሉ።
\m ፲፮፤ ከዚህ በኋላ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሰውና ታማኝ በሆነ፣ ታምራቱን ሁሉ በአደረገ፣ ድንቅ ሥራዎችንም ሁሉ በፈጸመ፣ በግብፅ ሰዎችም ላይ ብዙ መቅሠፍትን ባወረደ፣ ውሆችንም ከፍሎ በወዲያና በወዲህ እንደ ግድግዳ ባቆመ በሙሴ ላይ ተነሡ።
\m ፲፯፤ ሕዝቡን ከዚያ በደረቅ እንደሚሄድ አወጣቸው፣ ፈርዖንም ሠራዊቱና ከኃያላኑ ሁሉ ጋራ በባሕሩ ውስጥ ተሰጠመ። ጭንጫውንም ሠንጥቆ ውሀን አፈሰሰላቸው፣ መናንም ከሰማይ ሰጣቸው። ሥጋንም በላያቸው እንደ መሬት አዘነመ። ቀን በደመና ሌሊቱንም በእሳት ብርሃን መራቸው ።
\m ፲፰፤ ዳግመኛም ሁሉን በፈጠረ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሕግንና \bd በእግዚአብሔር\bd* ጣቶች የተጻፉ አሥሩ ቃላት በውስጣቸው የተጻፉባቸው ሁለቱን የደንጊያ ጽላቶች ሰጣቸው፣ \bd እግዚአብሔርም\bd* ሰው ከወዳጁ ጋራ እንደ ሚነጋገር ፊት ለፊት ተነጋ ገረው።  
\m ፲፱፤ ስለ እርሱም እንዲህ አለ፣ እንደ ሙሴ ያለ ነቢይ አይነሣም።
\m ፳፤ በዚህ ሰው ላይ የቆሬና የሮቤል ልጆች ተነሥተው እየጸለየ ሳለ በደንጋይ ደበደቡት ።
\m ፳፩፤ እርሱም አለ፣ መሥዋዕታቸውን ቍርባናቸውን አትቀበል፣ ምድርም ዋጠቻቸው፣ ከዚህም በኋላ \bd የእግዚአብሔር\bd* ክብር ተገለጠ ።
\m ፳፪፤ እሳት የበላቻቸው አሉ፣ እንዲሁም ሹመትን በዐመፅ ሲፈልጉ ከገንዘባቸው ሁሉና ከከተሞቻቸው ጋራ ምድር የዋጠቻቸው በሕይወታቸውም ሳሉ ወደ ሲኦል የወረዱ አሉ ።
\m ፳፫፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ለእነዚህ የመቅሠፍት ፍርድን ከከፈላቸው የከሐዲዎችንና የመናፍቃንን መንገድ በሚከተሉ ላይና የእጁን ፍጥረት በሚፀርፉ የሚሰድቡ ላይማ እንዴት ይሆን?
\m ፳፬፤ ወንድሞች ሆይ፣ እናንተም የመጻሕፍትን ምክር ስሙ ከዕውቀት ከመለየትም ተጠበቁ፣ ሃይማኖታችሁም ጐደሎ አይሁን ። 
\m ፳፭፤ ሕዝብን በሚያጠፏቸው በመናፍቃንና በወንጀለኞችም ዘንድ ሹመት መቀበልን አትፈልጉ።
\m ፳፮፤ ወንጀልኝነታቸው ራቁ፣ ጓደኞችም አትሁኗቸው፣ \bd እግዚአብሔር\bd* ከእነርሱ ጋራ እንዳትጠፉ እንዲህ ከሚያደርጉ ሰዎች ተለዩ ብሏልና።
\m ፳፯፤ \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም ላይ ከሚሳደቡ ሰዎች መለየት አግባብ ነው፣ ከከሐዲዎችና ከመናፍቃን ጋራ መኖር \bd ከእግዚአብሔር\bd* ያርቃልና እነዚህም ከርሱ ጋራ የሚከራከሩ ናቸው ።
\m ፳፰፤ ስለ ክፋታቸውም ምድር ረከሰች፣ ነቢዩ ኤርምያስ ይህ ክፉ ሕዝብ ከሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ራቁ እንዳለ ።
\m ፳፱፤ ሁለተኛም አለ፣ ቤቴንና ርስቴን ተውሁ፣ ፊቴንም ከእነርሱ መለስሁ።
\m ፴፤ ዳግመኛም አለ። የወይን ቦታዬን አይቆፍሯትም፣ አይቆርጧትምም አያፀዷትም፣ ነገር ግን በውስጧ እሾህና አሜከላ ይበላል፣ እንግዳም ዝናም ይዘንም ዘንድ ደመናን በእርሷ ላይ አላዝም ምድረ በዳም ትሆናላች።
\m ፴፩፤ \bd እግዚአብሔር\bd* እሊህን ሕዝብ በወይን ቦታ መካከል እንዳለ የድንኳን ጥላ እንደ ወይን ጠባቂ ዳስ እንደ ፈረሰችም ከተማ ትቷቸዋልና።
\m ፴፪፤ ትንቢትን የሚያናግር መንፈስ ቅዱስንም ከእነርሱ አርቃለሁ አለ።
\m ፴፫፤ ይህችን ቤተ ክርስቲያን ግን በክረምት ወራት እንደሚሆን እንደ ግብጽ ፈሳሽ መንፈሳዊ ምስጋናን መላት። በለመለመ በተራራ ራስ ላይ እንዳለ ቤትም ከፍ ከፍ አደረጋት።
\m ፴፬፤ የማይናወጽ የለመለመ ተራራ \bd እግዚአብሔር\bd* የወደደው በውስጡም \bd እግዚአብሔር\bd* አድሮበት ለዘለዓለሙ ይኖራል።
\m ፴፭፤ ዳግመኛም ነቢይ ኤርምያስ የልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* መቀመጫው የተመሰገነ ክቡር ንጹሕ ቦታ ለኛ የተዘጋጀ ነው አለ ።
\m ፴፮፤ ዳግመኛም በኢሳይያስ እንዲህ አለ «በዚያ ወራት \bd የእግዚአብሔር\bd* ተራራ በረጃጅም ተራሮች ራሶች ላይ። \bd የእግዚአብሔርም\bd* ቤት በማዕዘኖች ላይ ይታያል፣ በኮረብቶችም ላይ ፈጽሞ ከፍ ከፍ ይላል።››
\m ፴፯፤ ስለዚህም \bd እግዚአብሔር\bd* የአይሁድ ወገኖችን ተዋቸው። ምኩራባቸውንም ምድረ በዳ አደረገ፣ መጋረጃቸውንም ቀደደ። ቤታችሁ እነሆ ምድረ በዳን ይሆናል ተብሎ እንደ ተጻፈ መንፈስ ቅዱስን ከእነርሱ አራቀ ።
\m ፴፰፤ የክርስቲያን ወገኖች ሆይ ለእናንተ ግን የመንፈስ ቅዱስ ምስጋና ተሰጣችሁ። በነቢዩ ኢዩኤል መንፈሴን በሥጋዊ ሁሉ ላይ አድራለሁ። ወንዶችና ሴቶች ልጆቻችሁም ትንቢትን ይናገራሉ። ጉልማሶቻችሁም ራዕይን ያያሉ። ሽማግሌዎቻችሁም ሕልምን ያልማሉ፣ ተብሎ እንደ ተጻፈ \bd እግዚአብሔር\bd* ጥበብንና ዕውቀትን ከአይሁድ አርቆ ለእናንተ ሰጥቶአችኋልና ።
\m ፴፱፤ ስለዚህም ዲያብሎስ በተቀደሰች \bd የእግዚአብሔር\bd* ቤተ ክርስቲያን ላይ ቀና በእናንተም ላይ ፍርሃትንና እንቅጥቅጥን፣ ሕማምንና ጭንቅን፣ ጽርፈትንም ሁሉ አመጣባችሁ ። 
\m ፵፤ ከወንጀለኞች መለየትም ይህ ነው፣ ሰይጣን የአይሁድን ሕዝብ \bd ክርስቶስ\bd*ን ይገድሉ ዘንድ ገዝቷቸዋልና።
\m ፵፩፤ እናንተ ግን ጠላችኋቸው፣ የሥራቸውንም ክፋት ናቃችሁ ስለዚህም በጻድቅ ኢዮብ ላይ እንዳደረገው ፈተናንና ጠብን በእናንተ ላይ አመጣ ።
\m ፵፪፤ የኢዮሴዴቅ ልጅ ኢያሱንም እንደ ተቃረነው እኛንም ሰይጣን ብዙ ጊዜ እንደ አጃ ያንጠረጥረን ሃይማኖታችነንም ያደክም ዘንድ ይወዳል ።
\m ፵፫፤ ነገር ግን ጌታችን ያስተምረናል፣ እኛን እስራኤልን ያዳነን \bd እግዚአብሔር\bd* ያዋርድህ ይገሥጽህ ብሎ ረገመው ገሠፀውም። እናንተ ቀድሞ ተሰብስባችሁ ሳላችሁ ሃይማኖታችሁ እንዳይደክም ስለናንተ አብን ለመንኩት ብሏልና ።
\m ፵፬፤ በአይሁድ ማኅበር የሙታንን መነሣት በማያምኑ በሰዱቃውያንና ሰው በተወለደ ጊዜ የሚሠራው ኃጢአት ሁሉ የሚሆነውም በእርሱ ላይ ይጻፋል በሚሉ ፈሪሳውያን መካከል ክፉ ክፉ ክርክርና መለያየት ተደርጓልና።
\m ፵፭፤ እሊህም በኛ ላይ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ሥራ አያምኑም፣ ሁለተኛምሙታን ባንዲት ሰዓት አይሡም ይላሉ ።
\m ፵፮፤ እሊህ ግን የእርሱን ትንሣኤ አያምኑም፣ ሁለጊዜ አልጋዎችንና ቍሳቁሶችን ሳያጠምቁ የፃሕሎችንና ጽዋዎችን መቀመጫዎችንም ሳያጠምቁ በውሃ ሳያጥቡና ሳያጠሩ እህልን የማይቀምሱ እሉ።
\m ፵፯፤ እንደዚህ ካለ ሥራ ንጹሐን ሲሆኑ \bd የእግዚአብሔር\bd* አብ ልጅ ወልድ በ\bd ማርያም\bd*ና በዮሴፍ ሩካቤ በሥጋ ፈቃድ የተወሰደ ሰው ነው ብለው የሚያስቡ ፍዮኒዮክን የሚባሉ ሌሎች መናፍቃንም አሉ ።
\m ፵፰፤ እሊህም ከቀድሞ ጀምሮ የአባቶቻቸውን ሥርዓት ይጠብቃሉ። 
