\c 31 
\m አንቀጽ ፴ወ፰ቱ በእንተ ልቃሕ።
\m ሠላሳ ስምንተኛው አንቀጽ የብድርን ነገር ይናገራል አንድም የብድርን ነገር የሚናገር ሠላሳ ስምንተኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrሐተታ፤ ይህንማ ተናግሮት አልነበረም ቢሉ ያ የጅ ብድር ይህ ትርፍ የጋራ  ነው።\zbrተስናዕዎስ ዘልቃሕ ይደሉ ማዕከለ ብውሐን በአስተዋስኦ ዝኩ ንዋይ።\zbrበብድር መዋዋል ገንዘባቸውን በማወጣጣጥ በሠለጠኑ ሰዎች መካከል ሊሆን ይገባል ወኢትከውን አማነ ዘእንበለ በላዕለ ንዋይ እሙር በመጽሎት ቅውም በእውነተኛ ሚዛን በታወቀ ገንዘብ ወበምጣኔ እምረባሕ እሙር ከትርፉ በስፍር በቍጥር በታወቀ ገንዘብ  ነው።\zbrእንጂ፤ ባልታወቀ ገንዘብ አይጸናም እመኒ በዲናራት።\zbrብትንም ቢሆን አው በካልእ እምዝንቱ።\zbrምዝምዝም ቢሆን ወጽሉእ ውእቱ ሠሪዓ ረብህ በአሐዱ መንፈቀ ፆታ።\zbrበእኩሌታው በተገኘው ትርፍ አንዱ ሥራ ሊሠራበት አይገባም ወረባሕ መንፈቀ ፆታ ለካልእ።\zbrአንዱም በእኩሌታው በተገኘው ትርፍ ሥራ ሊሠራበት አይገባም ሐተታ፤ አንዱ ትግሬ ይሔዳል አንዱ ሸዋ ይሔዳል በየሔዱበት ሥራ አይሠራበት ሲል  ነው።\zbrፈሪሆሙ እምተጋዕዞ።\zbrጠብ ክርክር ፈርተው ይልቁንም ሐተታ፤ ይህ ጠብ ክርክር ያመጣል ወኢይደሉ ሥርዓተ ተስናዕዎ በዕድሜ ዘኢይሠይጥ ገባሪ እምድኅሬሃ።\zbrከሷ ቀጥሎ ከሷ በኋላ ነጋዴ በማይሸጥበት በማይገባበት ቀን መዋዋል አይገባም አለ በሀገራችን በግንቦት በሰኔ በሀገራቸው በኅዳር በታኅሣሥ  ነው።\zbrወይከውን ሥርዓተ ተሰናዕዎ በእድሜ ዘይሠይቱ እምድኅሬሁ ከሷ ቀጥሎ ከሷ በኋላ ነጋዴ በሚሸጥበት በሚገዛበት ቀን መዋዋል ይገባል አለ በሀገራችን በመስከረም በጥቅምት በሀገራቸ በሚያዝያ በግንቦት  ነው።\zbrወይደልዎ ለተገባሪ ከመ ያስተጋብእ ወያስተዋጽእ ከመ መጋቢ ነጋዲ ሹም እንደ መሆኑ የሚበላውን የሚጠጣውን ገንዘብ ማወጣጣት ይገባዋል ወኢይሣየጥ በዘይፈጻፍጽ እምሤጠ ምሳሌ ዘልማደ ሠይጥ የመሸጥ የመግዛት ልማድ ያለበት ገንዘብ ከሚያወጣው ዋጋ በሚበልጥ አይግዛ ወኢይሢጥበዘየሐጽፅ እምኔሃ የመሸጥ የመግዛት ልማድ ያለበት ገንዘብ ከሚያወጣውም በሚያንስ አይሽጥ በከመ ልማደ ንግድ።\zbrንግድ አወቅሁ ብሎ አንድም አላ ያለበት  ነው።\zbrእንደ ልማዱ እንደ ገባያው ይሁን እንጂ ወኢበሤጠ እድሜ ዘእንበለ ትሕቢት ወአኅዝ እንተ ትትረከብ ፅብጠቱ አምሳለ ውእቱ።\zbrዋዕ እንደ ገንዘቡ ሁኖ የሚያዝ መያዣ ሳይቀበል ወኢዘእንበለ ሤጥ ክሡት።\zbrእጅ ለጅ ዋጋ ሳይቀበል በቀነ ቀጠሮ መሸጥ አይገባም ወኢይንሣእ ቦቱ ለነፍሱ በሤጥ ወበተሣይጦ።\zbrበመሸጥ በመግዛት ጊዜ ገዝቶ ራሱ ሥራ ሊሠራበት አይገባም ወኢይትለቃሕ እምኔሁ።\zbrከሱም አይበደር።\zbrወኢይሣየጥ ቦቱ በዘይፈረድ እምጥንተ ንዋይ ልቃሑ።\zbrከአይነተኛው በሚበልጥ አይግዛ ወዝንቱ ኵሉ ይደሉ በትእዛዘ እግዚአ ንዋይ።\zbrይህ በበላ ቤቱ ትእዛዝ ሊሆን ይገባል ወዘሂ አስተዋጽኡ ኪያሁ በውስተ ነጊድ ይኩን በከመ ተሰነዓዉ በበይናቲሆሙ።\zbrበንግድ ጊዜ ለበር ለአስበ ሐመር ይወጣጡት እንደ ተዋዋሉት ውል ይሁ ወእመሰ ኢቀደመ ከዊነ ውሳኔ ይኩን በአምሳለ ተክፍሎቱ ለረባሕ።ው ል ባይኖራቸው እንደ ትርፉ አከፋፈል ሊሆን ይገባል ወለእመ አልቦቱ ረባሕ ይኩን እምንዋይ ትርፍ ባይኖረው ከአይነተኛው ገንዘብ ይከፈል ወመስተገብርሰ ምእመን እግዚአ ንዋይ ውእቱ ከመ መጋቢ።\zbrነጋዴ ሹም እንደ መሆኑ የታመነ የገንዘብ ባለቤት  ነው።\zbrአንድም ሹም እንደ መሆኑ የታመነ የገንዘብ ባለቤት ነጋዴ  ነው።\zbrሐተታ፤ መስተገብር እግዚእ ንዋይ ገባር ተገባሪ መጋቢ ለቃሒ የልይዋል ወቃልኒ ዚአሁ ውእቱ በዘፈቀደ እምነ ሢጥ ወተሣይጦ ወእምረባሕ ወአኅጕሎ።\zbrወዶ በሸጠው በገዛው ገንዘብ በጥፋቱም በልማቱም እሱ ምሎ በተናገረው ይሁን ወምጣኔኢ ረባሕጸ ወሥርወ ንዋይ።\zbrበትርፉም በአይነታውም ልክ ቢሆን ምሎ በተናገረው ይሁን ወለእመ ሊቆመ ስምዓ ጥያቄ ዘያበጥል ቃሎ።\zbrቃሉን የሚያረስ ምስክር ካልጠራ ወቀዳማኒ በአጽሕፎ ስም በሥርወ ንዋይ።\zbrጥንቱንም አይነታውን ወከፊለ ረባሕ።\zbrየትርፉን አከፋፈል ወሥርዓተ ውሳኔ።\zbrውሉን በምስክር ማዳፍ ይገባ ነበርና ወለበዓለ ንዋይ ይደውሎ ከመ ይሥዓቲ በጊዜ ፈቀደ።\zbrባለቤት በወደደው ጊዜ ውሉን ማፍረስ ይገባዋል ወከማሁ ተጋባሪኒ።\zbrነጋዴም ማፍረስ ይገባዋል ለእመ ተክህሎ ለበዓለ ንዋይ ከመ ያስተዋጽእ በንዋዩ።\zbrባለቤቱ በገንዘቡ ወጥጦ ወርዶ መስራት የሚቻለው ከሆነ አው ከመ ይሢም ተገባሬ ካልአ።\zbrሌላም ሰው እሾማለሁ ቢል ወለእመ ሞተ አሐዱ እምኔሆሙ።\zbrከነዚያ አንዱ ቢኢሞት አው ኃጥአ ልቦ ተሥዕረ ተስናዕዎ።\zbrአእምሮውን ቢያጣ አንድነቱ ይቀራል ይቀር ወይደሉ ተከፍሎተ ንዋይ ዘበበፆታሁ።\zbrገንዘቡን በየወገኑ መክፈል ይገባዋል ትርፉን በትርፍ አይነታውን በአይነታ ወለመ ኃሠሠ አሐዱ እምኔሆሙ ሠይጠ እምቅድመ ይትካፈሉ ደለወ ሠይጥ።\zbrከነዚያ አንዱ ሳይካፈሉ ፈንታዬን እሸጣለሁ ቢል መሸጥ ይገባዋል አለ እሱ ይቆጥርለታልና ወመእኒ ኮነ እምንዋየ ልቃሕ ለተገባረ ከመ ልቃሕ ዕዳ ይደውሎ ለተገባረ ከመ ይፍዲ በአይነተኛው ገንዘብ ብድር ቢኖርበት ተገባሪ መክፈል ይገባዋል ወለመእ ሀሎ ላዕለ ለቃሒ ከዊነ ልቃሕ ይደውልዎ ከመ ይፍዲ እምቅድመ ኵሉ።\zbrበአበዳሪ ብድር ቢኖር አለ ተበድሮ ያበደረው ቢሆን አይነታውን አንድም ትርፉን ከመካፈላቸው አስቀድሞ መክፈል ይገባዋል 
\m \ul   \ul*\ul ፴፯ኛ ጉባኤ\ul*\ul ።\ul*
