\c 51 
\m ተአምር ፵፱ በእንተ አይሁዳዊ ዘተጠምቀ በእደ ደቂቅ።
\b 
\m \bd ፩ ልመናዋ ክብሯም \bd*\bd በእኛ ለዘለዓለም በእውነት\bd*\bd  ይደርብንና\bd*\bd  \bd*\bd አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ያደረገችው ተአምር ይህ ነው\bd*። 
\m ፪ የላሞች መንጋ ያሉት አንድ አይሁዳዊ ነበረ ልጁም ከክርስቲያን ልጆች ጋራ ከመንደር በአፍአ ላሞቹን ይጠብቅ ነበር።
\m ፫ ከዕለታት በአንድ ቀንም ምሳቸውን ይበሉ ዘንድ እኒህ እረኞች ተሰበሰቡ ይህ የአይሁዳዊ ልጅም መጥቶ ከሳቸው ጋራ ይበላ ዘንድ እንጀራውን አኖረው።
\m ፬ አንተ የአይሁዳዊ ልጅ እኛ ክርስቲያን ነንና እንደኛ ክርስቲያን እስክትሆን ድረስ ከኛ ጋራ አቅበላም አሉት።
\m ፭ ከእናንተ ጋር አንድ እሆን ዘንድ ወደ ክርስትና አግቡኝ አላቸው።
\m ፮ የአይሁዳዊ ልጅ ይሀን በተናገረ ጊዜ ከረኞች አንዱ ተነሥቶ ከሚጠጡበት ቋጫ ውኃ ጠልቆ በአይሁዳዊ ልጅ ራስ ላይ ረጨው።
\m ፯ አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አጠምቅሀለሁ ስምህም ገፊናን ይሁን ብሎ ረጨው።
\m ፰ እንደሳቸውም ከተጠመቀ በኋላ ከመካከላቸው ገብቶ በላ።
\m ፱ በመሸም ጊዜ ያ የአይሁዳዊ ልጅ ወደ አባቱ ቤት ገባ።
\m ፲ አባቱም የልጁ ፊት ብርሃን የተመላ ሁኖ አየው ። ከልበኔና መስክ ከሚባል ሽቱ ሁሉ ይልቅ የመዓዛው ሽታ ይበልጥ ያምር ነበርና ሰዎችም ከመዓዛው የተነሣ አደነቁ። 
\m ፲፩ አይሁዳዊም ልጁን በሚስቱ ፊት ይህን በጎ መዓዛ ከማን አገኘኸው እንዳልገድልህ ንገረኝ አለው
\m ፲፪ ልጁም አባቴ ሆይየሚሸት መዓዛ የለኝም አለው።
\m ፲፫ በበረኃ ዛሬ ምን አደረግህ አለው።
\m ፲፬ የክርስቲያን ልጆች ያደረጉለትን ሁሉ ላባቱ ነገረው ከሳቸው ጋራ መብላትንም እንደ ከለከሉት ከሳቸው ጋራ ይበላም ዘንድ እንደ አጠመቁት ስሙንም ገፊናን እንዳሉት መዓዛም እንደ ተመላ ነገረው 
\m ፲፭ እናት አባቱም ይህን በሰሙ ጊዜ ፈጽሞ ተቈጡት።
\m ፲፮ ይህን ክፉ ልጅ ምን እናድርገው አይሁድም ይህን እኛ የምናየውን ብርሃን ያዩ እንደሆነ ከሱም የሚወጣ ይህን መዓዛ ያሸተቱ እንደሆነ ሁሉም ክርስቲያን ይሆናሉ አላት።
\m ፲፯ ሚስቱም ባሏን እሳት ከሚያነድ ሒደህ ሊያቃጥለው ከውሥጡ እንጨምረው ዘንድ እሳት አንድድ ብለህ እዘዘው አለችው።
\m ፲፰ የውሽባውን ቤት ወደሚያቃጥለው ሒዶ የምድጃውን እሳት አንድድልኝ አለውና ያም እንደአዘዘው አነደደ።
\m ፲፱ የእሳቱን መንደድ አይቶ ልጁን አምጥቶ ከእሳት ምድጃ አግብቶ ቈልፎ ተወው።
\m ፳ የከበረ ሰው በነጋው ጊዜ የቀዘቀዘ ውኃ ሁኖ አገኘውና የውሽባ ቤት ጠባቂውን ውኃውን ያፈላለት ዘንድ ጠራው።
\m ፳፩ የውሽባ ቤት ጠባቂው ወደ ምድጃ በሔደ ጊዜ እንደ ተቈለፈ አገኘው። ምድጃውንም በከፈተው ጊዜ ያን ጊዜ ሕፃኑን ተቀምጦ አገኘው።
\m ፳፪ እሳቱን ግን ጠፍቶ አመድ ሁኖ አገኘው።
\m ፳፫ የውሽባ ቤት ጠባቂውም ወደዚህ ማን አገባህ አለው።
\m ፳፬ ያም ሕፃን እያለቀሰ ያቃጥለኝ ዘንድ አባቴ ወረወረኝ ብሎ መለሰለት።
\m ፳፭ ከጣለኝም በኋላ ከፀሐይ የምታበራ አንዲት ሴት እመቤት መጥታ እኔን በክንዷ ታቅፋ እሳቱን አጥፍታ ከእኔ ተሠወረች።
\m ፳፮ አንተም በመጣህ ጊዜ ባትመጣም እወድ ነበር።
\m ፳፯ የውሽባ ቤት ጠባቂውም የሕፃኑን ነገር በሰማ ጊዜ ሕፃኑን ከምዳጃው ውስጥ አውጥቶ ወደ ኤጲስ ቆጶስ ወሰደውና ከኤጲስ ቆጶሱ ጋራ ፍጹም ደስታ ደስ አለው።
\m ፳፰ እናትና አባቱም ልጃቸው እንደዳነ በሰማው ጊዜ እየጮሁ ወደ ኢጲስቆጶስ ሒደው የአይሁድን ሃይማኖት ክደን በክርስቲያን ሃይማኖት አምነናል አሉ።
\m ፳፱ ሕፃኑን ከምድጃው እንደምን ወጣህ ብለው ጠየቁት።
\m ፴ ሕፃኑም ያየውን ሁሉ ከመጀመሪያው እስከ መጨረሻው ድረስ ነገራቸውና ከዚያ የነበሩ ሁሉ አደነቁ። የሕፃኑን ምግብ ባለ ዘመኑ ሁሉ አዘዘለት።
\m ፴፪ አይሁዳዊንም ከሚስቱ ጋራ አጠመቀው።
\m ፴፫ የብርሃን እናቱ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ስለ አደረገቻት ደገኛ ስለምትሆን ስለዚች ምልክት ከአይሁድ ብዙዎች በዚያች ቀን ተጠመቁ።
\m ፴፪ ልመናዊ ክብሯም የልጁዋ የወዳጅዋም ቸርነት በእኛ ለዘለዓለም በእውነት ይደርብን።
\b 
\b 
