\c 51 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 51\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Dhiifamuu Cubbuu Fi Haareffamuu Yaadaaf Kadhachuu (Geggeessituu warra faarfatootaaf; faarfannaa Daawit; sababii inni Baat-Sheebaa bira ga'eef Naataan raajichi isa bira dhufee erga itti dubbatee booddee, isa inni faarfatee dha)
\m \bd 1\bd* Yaa Waaqayyo, akka gaarummaa keetti araara anatti argisiisi! Akka oo'a kee isa guddaatti irra-daddarbaa koo haxaa'ii balleessi!
\m \bd 2\bd* Yakka koo raawwadhuu ana irraa dhiqi, cubbuu koottiis ana qulleessi.
\m \bd 3\bd* Anoo irra-daddarbaa koo beeka, cubbuun koos gaafa hundumaa ija koo dura jira; 
\m \bd 4\bd* ani si yakkeera, si'uma duwwaan yakkes, wanta ija kee duratti hamaa ta'es hojjedheera; ati immoo dubbii ana irratti dubbatteen qajeelaa, firdii faraddeenis qullaa'aa ta'uun kee in beekama.
\m \bd 5\bd* Kunoo, haati koo isheen garaatti na baatte iyyuu cubbamtuu turte, anis yakkaa ta'ee nan dhaladhe.
\m \bd 6\bd* Kunoo, ati keessa namummaa namaatti amanamummaa arguutti in gammadda, iddoo dhokataa sana keessattis ogummaa na hubachiifta.
\m \bd 7\bd* Hisoophiidhaan cubbuuttii na qulleessi, anis nan qullaa'a; na dhiqi cabbii irras nan addaadha!
\m \bd 8\bd* Sagalee gammachuu fi ilillee na dhageessisi, lafeen koo warri ati caccabsites haa gammadan.
\m \bd 9\bd* Cubbuu koo fuula kee duraa dhoksi, yakka koo hundumaa haxaa'ii ana irraa balleessi!
\m \bd 10\bd* Garaa qullaa'aa anaaf uumi, yaa Waaqayyo! Hafuura dhaabataas ana keessatti haaressi.
\m \bd 11\bd* Fuula kee duraa ana hin balleessin, hafuura kee isa qulqulluus ana duraa hin fudhatin! 
\m \bd 12\bd* Gammachuu isa fayyisuu kee keessaa argamu, iddootti anaaf deebisi, siif abboomamuudhaaf hafuura na gargaaru anaaf kenni.
\m \bd 13\bd* Yommus ani warra irra daddarban karaa kee nan barsiisa, cubbamoonnis gara keetti in deebi'u.
\m \bd 14\bd* Yaa Waaqayyo, yaa gooftaa na fayyiftuu, dhiiga koo dhangala'uu oolchi! Arrabni koos waa'ee qajeelummaa kee gammachuudhaan guddisee in faarfata.
\m \bd 15\bd* Ati arraba koo hiiki, yaa gooftaa! Afaan koos jajuu kee in hima.
\m \bd 16\bd* Qalmi sitti hin tolu, aarsaa dhi'eessuu koottis ati hin gammaddu;
\m \bd 17\bd* hafuurri yaada cabaa aarsaa Waaqayyo biratti fudhatamuu dha, yaa Waaqayyo, ati garaa cabaadhaafi bullaa'aa hin tuffattu.
\m \bd 18\bd* Akka sitti tolutti Xiyooniif gaarii godhi, masaraawwan Yerusaalem deebisii ijaari!
\m \bd 19\bd* Yommus qalma qajeeltootti, aarsaatti, qalma guutummaatti gubamuttis in gammadda; yommus iddoo aarsaa kee irratti tuntunoowwan qalmaaf in dhi'eeffamu.
\b 
