\c 71 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 71\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Guutummaa Bara Jireenya Ofiitti Gargaarsa Waaqayyootti Of Kennuu
\m \bd 1\bd* Yaa Waaqayyo, ani kooluu sitti galeera, ati yoom iyyuu akka ani hin yeellaasifamne godhi.
\m \bd 2\bd* Ati qajeelummaa keetiin kana jalaa na baasi, na oolchis! Gurra kee gara kootti qabi, na gargaaris!
\m \bd 3\bd* Yeroo hundumaa akkan itti deddeebi'utti, ati kattaa ani itti galee jiraadhu anaaf ta'i! Ati kattaa koo fi masaraa koo waan anaaf taateef, ana fayyisuudhaaf abboomteetta.
\m \bd 4\bd* Yaa Waaqayyoo ko, harka nama jal'aa keessaa, qabaa nama dalgifamaa, nama humnaan nama irratti hojjetuu keessaas ana baasi!
\m \bd 5\bd* Yaa Waaqayyo gooftaa ko, ati abdii koo ti, ati mucummaa kootii jalqabdee amanannaa koo ti.
\m \bd 6\bd* Garaa haadha koo keessaa situ na baase, dhalachuu kootii jalqabee sitti irkadheera; yeroo hundumaas sin jajadha.
\m \bd 7\bd* Ani namoota baay'eedhaaf nama dinqiin kee irratti mul'atun ta'e; ati immoo isa humna-qabeessa ani kooluu itti galuu dha.
\m \bd 8\bd* Ani afaan guutee sin jaja, guyyaa guutuus ulfina kee nan hima.
\m \bd 9\bd* Bara dullumaatti ana hin gatin, yeroo humni koo dhumus ana hin dhiisin.
\m \bd 10\bd* Diinonni koo waa'ee koo in dubbatu, warri riphanii jireenya koo balleessuu barbaadanis, walii wajjin anatti in koratu.
\m \bd 11\bd* isaan, "Waaqayyo isa dhiiseera, kan isa oolchu hin jiru, duukaa bu'aa qabaa" in jedhu.
\m \bd 12\bd* Yaa Waaqayyo, ana irraa hin fagaatin, yaa Waaqayyoo ko, ana gargaaruudhaaf ariifadhu.
\m \bd 13\bd* Warri diina anatti ta'an haa yeellaasifaman, haa dhumanis, warri miidhama koo barbaadanis arrabsoodhaaf salphina haa uffatan!
\m \bd 14\bd* Ani garuu ittuma fufeen si eeggadha, isa ani ittiin si jajadhu hundumaas ittan caalchisa.
\m \bd 15\bd* Afaan koo qajeelummaa kee in dubbata, lakkoobsa gochaa kee yoon hubachuu dhabaadhe iyyuu, fayyisuu kee guyyaa guutuu nan hima.
\m \bd 16\bd* Yaa Waaqayyo gooftaa, hojii aangoo kee ol fuudhuudhaaf nan dhufa; qajeelummaa isa kan keetii duwwaas jajuudhaan nan yaadadha.
\m \bd 17\bd* Yaa Waaqayyo, mucummaa kootii jalqabdee ati ana barsiifteetta; ani immoo amma iyyuu gocha kee isa dinqisiisaa nan labsa.
\m \bd 18\bd* irree kee dhaloota amma jirutti, aangoo kees dhaloota dhufu hundumaatti hamman himutti, dulloomee mataan koo harrii yoo ta'e illee, ati ana hin dhiisin, yaa Waaqayyo!
\m \bd 19\bd* Qajeelummaan kee baay'isee ol ka'aa dha, yaa Waaqayyo! Ati wanta gurguddaa hojjetteetta, yaa Waaqayyo, kan akka keetii eenyu ree?
\m \bd 20\bd* Ati dhiphina baay'ee fi hammina anatti argisiifteetta, deebitees ana in jiraachifta; boolla lafaa isa gad fagoo keessaas deebiftee ol na fidda.
\m \bd 21\bd* Ati baay'ee ana in guddifta, deebiftees ana in jabeessita.
\m \bd 22\bd* Anis immoo amanamummaa keef kiraaraan sin galateeffadha, yaa Waaqayyoo ko! Maseenqoodhaanis sin faarfadha, yaa qulqulluu isa kan Israa'el!
\m \bd 23\bd* Yeroo ani faarfannaadhaan si jajadhu, afaan koo, lubbuun koo isheen ati furtes, sagalee gammachuu haa dhageessisan.
\m \bd 24\bd* Warri miidhama koo barbaadan yeella'anii waan qaana'aniif, arrabni koos immoo guyyaa guutuu waa'ee qajeelummaa kee haa dubbatu!
\b 
