\c 2 

\s1 \bd ዘወርኃ\bd*\bd  \bd*\bd መስከረም\bd*
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም። 
\m መስከረም አሥራ ሁለት ቀን የሚነበብ የመላእክት አለቃ የከበረ መልአክ የቅዱስ ሚካኤል ድርሳን ይህ ነው። ልመናው በረከቱ ከኛ ጋር ይኑር ለዘለዓለሙ አሜን። እግዚአብሔር ያለ እኔ ሌላ አምላክ አታምልኩ አለ። ዳግመኛም እንዲህ ብሏል በእኔ ትእዛዝ ሰማይና ምድር ጸንተዋል። ፍጥረትም ሁሉ በእጄ የተፈጠሩ ናቸው። ከእኔ በቀር ተራራውን ኮረብታውን እንጨቱን ደንጊያውን ባሕሩን ወንዙን ብታመልኩ ሊያድኗችሁ አይችሉም። አያዩም አይሰሙም አያድኑምና። በቁጣየ ብይዛችሁ ከእጄ መውጫ ማምለጫ የላችሁም። 
\m ሌሎች አማልክትን የሚያመልክ ባለጸጋ ንጉሥ እንደ ነበረ አለሰማችሁምን። የሚያመልካቸው ጣዖቶቹም እንሆ ከዛሬ ጀምሮ የምትሞትበት ቀን ደረሰ ሠራተኞች ጠርተህ ሣጥን ይሥሩልህ በውስጡ ትሠወር ዘንድ አሉት። ያን ጊዜ ሣጥን ይሠሩለት ዘንድ ሠራተኞች ጠራ። ንጉሥ ነውና። በዚያች ቀን መልአከ ሞቱ እንዳያገኘው በውስጡ ተሠውሮ ከባሕር ገባ። የሞት መልእክተኛ መጥቶ ፈለገው አላገኘውም። ባጣው ጊዜ አላገኙሁትም ብሎ ወደ እግዚአብሔር ተመለሰ። እግዚአብሔርም ባሕርን በቁጣዬ እንዳልገርፍሽ ይህን ባለጸጋ አውጭው አላት። ያን ጊዜ ከውስጧ ወደዳር አወጣችው ። እንደ ደንጊያም ወደ ዳር ወረወረችው። መልአከ ሞት መጥቶ መውጫ ወደ ሌላት የሚነድ እሳት ወደ አለባት መከራ ወሰደው። 
\m እናንተም እንደዚሁ ሌሎች አማልክትን ብታመልኩ ተድላ ደስታችሁ ይጠፋል ሥጋችሁም እጅግ ከሁሉ በላይ የሚያስፈራ ገናና ነውና። ከፊት እሰከ ኋላ አኗኗሩን ባሕርዩን መርምሮ የሚያውቅ የመለምና። በሆዷ የተሸከመችው ማርያምም አየሁት ልረዳው አልቻልኩም አለች። በደመና ምሰሶ ያየው ሙሴም አየሁት ልረዳው አልቻልኩም አለ። በውሃ ያጠመቀው ዮሐንስም አየሁት ልረዳው አልቻልኩም አለ። ኢሳይያስም እኔ የእሳት የሆነ ዙፋኑን አየሁ አርባዕቱ እንስሳ ይሸከሙታል አለ። 
\m ዮሐንስም ሃያ አራቱ ካህናተ ሰማይ ሳያቋርጡ ዙፋኑን ያጥናሉ በእውነት ልረዳው አልቻልኩም አለ። እኒህ አለቆች የአብን ትእዛዝ የሚቀበሉ የሚፈጽሙ ባለሟሎቹ ናቸው። ከሙሽራው ዙፋን ፊትም ለዘለዓለሙ ዘወትር አይለዩም። ከሱ ጋርም ደስ እያላቸው ይኖራሉ። ዘወትር ከእጃቸው ማዕጠንት ከአንደበታቸው ምስጋና ጸሎት አይለይም ይኸውም የቅዱሳን ጸሎት ነው። በየሰዓቱ ዕጣኑን ያሳረጉለታል። ከንፈራቸው የተንቀሳቀሰበትን ዋጋቸውን ክብራቸውን ይሰጣቸዋል። እናንተም መታሰቢያቸውን ብታደርጉ በማዕጠንታቸው ጊዜ ያስቧችኋል። አንድ አምልክ ከሚሆን ከአብ ከወልድ ከመንፈስ ቅዱስ በቀር ደስ ብሎት ደስ የሚያሰኝ ማነው። በየዕለቱ ዋጋን ሹመትን ክብርን ጌትነትን ዘወትር የሚሰጥ ማነው። አያሳፍራቸውም የነገሩትን ፈጥኖ ይሰማቸዋል የለመኑትንም ሁል ጊዜ ይሰጣቸዋል። በቃል ኪዳናቸው ያመናችሁ እናንተ ሕዝበ ክርስቲያን ስለ እናንተ በሚማልዱበት ጊዜ ቸል አይላቸውም አናንተም በሚቻላችሁ መታሰቢያቸውን ማድረግን አትርሱ። ለቅዱሳን ርስት ሆና ወደ ተሰጠችው ወደ እግዚአብሔር መንግሥት ትገባላችሁ። 
\m ሚካኤልን ገብርኤል አርባዕቱ እንስሳና ሃያ አራቱ ካህናተ ሰማይ በሰማይ ወደ ለመኑላችሁ ማደሪያ። እግዚአብሔርም ሚካኤልንና ገብርኤልን አርባዕቱ እንስሳና ሃያ አራቱ ካህናተ ሰማይ ፈጽማችሁ አክብሯቸው ብሏል። በእኔ ዘንድ ከእነሱ የሚከብር የለምና። በንጹሕ ልቡና በዓላቸውንና መታሰቢያቸውን አድርጉ። በመከራችሁ ቀን ፈጥነው ይረዷችሁ ያድኗችሁ ዘንድ በመታሰቢያቸው ቀን ስማቸውንና የፈጣሪያቸውን ስም ጠርታችሁ ዕጣኑን መሥዋዕቱን አቅርቡ። የሚካኤልን የገብርኤልን የአርባዕቱ እንስሳንና የሃያ አራቱን ካህናተ ሰማይ ስም ብትጠሩ በኔ ዘነድ ዋጋችሁ አይጠፋም ተስፋችሁ አይበላሽም። በሰማይ የሕይወት እንጀራ ትመገቡ ዘንድ ከእንጀራችሁ ለነዳያን አብሉ። በሰማይ የሕይወት መጠጥ ትጠጡ ዘንድ ከምትጠጡት ለተጠሙት አጠጡ። በሰማይ የማያረጅ የማይለወጥ የክብር ልብስ ትለብሱ ዘንድ ከምትለብሱት ለታረዘ አልብሱ። በሰማይ የሕይወት ምግብን ትጠግቡ ዘንድ ለተራቡት አጥግቡ። 
\m ቢኖርህ ስጥ ባይኖርህ አስብላቸው ጸልይላቸው። ይኸውም ጽድቅ ሆኖ ይቆጠርልሃል። በሚካኤልና በገብርኤል በሃያ አራቱ ካህናተ ሰማይና በአርባዕቱ እንስሳ ስም እስከ ግማሽ እንጀራ የሰጠ ዋጋውን አያጠም። እንግዶቸን በቤቱ የተቀበለ ቁራሽ እንጀራ የሰጣቸው ቀዝቃዛ ጽዋ ውኃ ያጠጣቸው ቢኖር ቅዱሳን መላእክት ስለ እሱ ዘወትር ከመጸለይ አያርፉም። እግዚአብሔርም ስሙን በሰማያት በሕይወት መጽሐፍ ይጽፈዋል። ለሚወዱት ያዘጋጃትን ርስተም ያወርሰዋል። 
\m በወንጌል ስጡ ይሰጣችኋል ያለውን አልሰማችሁምን። መጽሐፍ እንዲህ አላላችሁምን። በምድር ምሕረት ያላረገ ሰው በሰማይ ምሕረት የሚያደርግለት የለም። በምድር ያልመጸወተ በሰማይ የሚመጸውተው የለም። በምድር ማደሪያ ያለሰጠ በቁርጥ ፍርድ ቀን በሰማይ ማደሪያ የሚሰጠው የለም። በምድር ንስሐ ያልገባ በሰማይ ንስሐ የለውም። በስንፍናው ነፍሱን የሚያጠፋ ሰው ወዮለት። በሕይወቱ ሳለ በዚህ ዓለም በጎ ካላደረገ። በዚህ ዓለም ያልሰጠው ገንዘብ ምን ይጠቅመዋል። የሚሞትበትን ቀን አያውቅምና። ገንዘቡንም ሁሉ ከሱ ጋር አይወስድምና። ነፍሱም የነበራትን አጥታ ራቁቷን መላእክት በሚነድ እሳት እየገረፏት እየፈራች እየተንቀጠቀጠች ወደ ምድርና ወደ ሰማይ ንጉሥ ወደ እግዚአብሔር ፊት ትደርሳለች። ሳታስረጀን ይህችን ምድር እኛ እናስረጃት።ከእሷ ወጥተናል ወደ እሷም አንመለሳለን ሁላችንም ወደሷ እንሔዳለንና። ይህች የተናቀች ዓለም አላፊ ጠፊ ናትና። እንደተውሶ ልብስም ናትና። ምድራዊ ንብረትም እንደ ጥላ ታልፋለችለ። በምድር የተፈጸመ ደስታ ሁሉ ብላሽ ነው። ለዘለዓለሙ ማደሪያችን መኖሪያችን መመለሻችን ከዚያ ነውና። ወንድሞቻችን ሆይ ፍዳ የምትቀበሉበት ቀን ሳትደርስባችሁ ስለራሳችሁ እዘኑ አልቅሱ። ወዳጆቼ ወንድሞቼ እስኪ እናንተ አስቡት አስተውሉት የቀደሙት አባቶቻችን የከበሩት ታላላቆቹ ነገሥታት መኳንንት ሕፃናቱና ሽማግሌዎቹ በወርቅ በብር ዋጋው ብዙ በሆነ በከበረ ልብስ ሲያጌጡ የነበሩ ሴቶች ወዴት አሉ። 
\m እናንተም እንደነሱ ትሞታላችሁ የዚህን ዓለም ኑሮም ትተዋላችሁ ኃላፊውን የዚህን ዓለም ኑሮ አምናችሁ ተደላድላችሁ 
\m ትቀመጣላችሁ እንጂ እስከ ዛሬ የሚጠቅማችሁን አላወቃችሁም። ወንድሞቼ እናንተ ግን ምድራዊ ሞትን አትፍሩ ለዘለዓለም ፍጻሜ የሌላት የሚነድ እሳት መከራ ያለባትን የሰማይ ቅጣትን ፍሩ አንጂ። አሁንም በሚካኤልና በገብርኤል ስም ምጽዋት ስጡ ቢኖራችሁ ብዙ ባይኖራችሁ ግን ጥቂት በምትሞቱበት ቀን በእግዚአብሔር ፊት መዳኛ ይሆንላችኋልና። ክብር ምስጋና ለሱ ይሁን። ለዘለዓለሙ አሜን። ፋሲለደስን እንደረዳውና እንደጠበቀው በብርሃናዊ ክንፉም ተሸክሞ ወደ ሰማይ እንደአወጣውና ገነትን እንደአሳየው የሚናገር የቅዱስ ሚካኤል ተአምር ይህ ነው። በረከቱ ከኛ ጋር ይኑር። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m ፋሲለደስም በልቡና ጭንቀት በጽኑ ኃዘን በብዙ ልቅሶ በሌሊት ተግቶ ሲጸልይ ያድር ነበር። ሰማዕት ሊሆንም ይሻ ነበር። እንሆ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ተኝቶ ሳለ ደስታን በተመላ መልክ ታየው (ተነጋገረው) እንዲህም አለው። የክርስቶስ ጭፍራ ፋሲለደስ ሆይ ሰላም ለአንተ ይሁን። ደስ ይበልህ ስምህ በኢየሩሳሌም ሰማያዊት በሕይወት መጽሐፍ ተጽፎአልና። 
\m ፋሲለደስ ሆይ ምጽዋትህ ወደ እግዚአብሔር ዙፋን ፊት ደርሷልና ደስ ይበልህ። ፋሲለደስ ሆይ ደስ ይበልህ ዛሬ በዚህ ዓለም ታላቅ አንደሆንክ በሰማያትም አንተ ታላቅ ትሆናለህና። ፋሲለደስ ሆይ ሰላም ለአንተ ይሁን ስምህና የዘመዶችህም ስም ከክርስቶስ ወገኖች ጋር በመንግሥተ ሰማያት ተጽፎአልና። ፋሲለደስ ሆይ ደስ ይበልህ እግዚአብሔር በሰማያት ቤትን ሠርቶልሃልና። ፋሲለደስ ሆይ ሰላምታ ለአንተ ይገባል ማደሪያህን የዮስጦስንም ማደሪያ ከልጀችህም የያንዳንዱን ቤት አንደ ንጉሥ ዳዊት ቤት በሰማይ ከፍ ከፍ አድርጎላችኋልና። ፋሲለደስ ሆይ ደስ ይበልህ በእግዚአብሔር በበጎ ሀገር ውስጥ ከከበሩ ደንጊያዎችና ከዕንቁ ለአንተ አክሊልን አዘጋጅተውልሃልና። ፋሲለደስ ሆይ መከራውን ታገሥ ከልጅነትህ ጀምሬ እስከ ዛሬ ድረስ ከአንተ ጋር ያለሁ ከመከራህ ሁሉ ያዳንኩህ እኔ የመላእክት አለቃ ሚካኤል ነኝ። 
\m ዳግመኛም የእኅትህን ልጅ ዮስጦስን ያዳንኩት ከፋርስ ሰዎችም እጅ ያወጣሁት እኔ ነኝ። ጠላቾቹን እስከ አጠፋቸው ድረስ ልጅህ አውሳብዮስን ያበረታሁት እኔ ነኝ። ዛሬም እኔ በክንፌ ተሸክሜ ወደ ሰማይ ላወጣህ መጣሁ። ወደ ጌታዬ ወደ ኢየሱስ ክርስቶስም ላቀርብህ የሚደርስብህን የምትሠራውንም ሁሉ እንዲያሳይህ አንዲያስረዳህ። ያን ጊዜ ፍራቱን ከሱ አራቀለት። በብርሃን ክንፉ ተሸክሞ ወደ ሰማይ አወጣው። የእግዚአብሔር መልእክተኛ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም የከበረ ፋሲለደስን በክርስቶስ ፊት አቆመው። ዳግመኛም በብርሃን ክንፉ ተሸክሞ ወደ ሕይወት ወንዝ ወሰደው። በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ እያለ ሦስት ጊዜ አጠመቀው። 
\m ደጋጎቹ ጻድቃን ሁሉ ወደ አሉበት አገባው። ከዚያ በደረሰ ጊዜ በወርቅና በከበሩ ደንጊያዎች በዕንቁ በመረግድ በያንክት የተሠራ ታላቅ አዳራሽ አየ። ይኸውም በልዩ ልዩ ጌጥ የተሸለመ ነው። እነዚህንም ያማሩ የተጌጡ አዳራሾች ሃያ አራቱ ካህናተ ሰማይ ይዞሩአቸዋል ግን በውስጣቸው ሰው የለም። በመካከላቸው ያለው አዳራሽም ከሁሉ የበለጠ ነው። ማንም ክብሩን ሊናገር አይችልም። ክቡር ፋሲለደስም ይህን ባየ ጊዜ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልን አንዲህ አለው። በእንደዚህ ያለ ሥራ የተሸለሙ ይህ ፍጹም ክብር ያላቸው እነዚያ አዳራሾች ለአነ ማን ናቸው። ከቤቶቹ ሁሉ የሚበልጠው በመካከላቸው ያለው በእንደዚህ ያለ ዓይነት የተሸለሙ ይህ አዳራሽስ ለማን ነው። ይህ ክብር አንዚህም ቤቶች በሰማያት ከአሉት ሁሉ የበለጠ ጸጋና ክብር ለተሰጣቸው መሆን ይገባቸዋል። ይልቁንም ይህ በመካከላቸው ያለው ክብሩ የበዛው ቤት። 
\m የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም መልሶ አንዲህ አለው የክርስቶስ ወዳጄ ፋሲለደስ ሆይ ከታላላቆቹ አዳራሾች ሁሉ የሚበልጠው ይህ አዳራሽ ለአንተ ነው። የቀሩት ግን ለወገኖችህና ለንጉሡ ልጅ ለዮስጦስ ናቸው። ዳግመኛም ና ከዚያ የሚኖሩትን የቅዱሳንን ደስታቸውን ገነት የእረፍታቸውን ቦታ ላሳይህ አለው። አብርሃምን ይስሐቅን ያዕቆብንም አሳየው አይተው ሰላምታ ሰጡት። ወንድማችን ሆይ ደኅና መጣህ። በርታ አትፍራ በሥራህ ሁሉ እግዚአብሔር ከአንተ ጋር ይሁን አሉት። ያን ጊዜ መድኃኒታችን የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልን በብርሃን ክንፎቹ ክቡር ፋሲለደስን ተሸክሞ ወደ ቤቱ ይመልሰው ዘንድ አዘዘው። ያን ጊዜ ተሸክሞ ወደ ቤቱ መለሰው። ሰውነቱ ብሩህ መዓዛውም ከሽቱ ይልቅ የተወደደ ሆነ። 
\m የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም ክቡር ፋሲለደስን ራሱን ሳመው ኃይልንና ደስታንም መላው ሰላምታም ሰጥቶት ወደ ሰማይ ዐረገ። የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል ልመናውና ምልጃው ከኛ ጋር ይኑር ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም። 
\m መስከረም አሥራ ሁለት ቀን በዚች ዕለት የመላእክት አለቃ የከበረ መልአክ የቅዱስ ሚካኤል መታሰቢያ በዓል ነው። ክብር ይግባውና እግዚአብሔር በዚች ቀን ወደ አሞጽ ልጅ ወደ ነቢዩ ኢሳይያስ ልኮታልና። ከተቆጣው በኋላ አዘነለት 
\m ይቅር አለው። ከማረውም በኋላ ሃያ ስምንት ዓመት ተቀመጠ። 
\m ወደ ንጉሡ ወደ ሕዝቅያስም ይሔድ ዘንድ አዘዘው። እግዚአብሔር ከደዌው እንደ አዳነው ሚስት አግብቶ ምናሴን እስኪ ወልድ ድረስም በዕድሜው ላይ አሥራ አምስት ዓመት እንደ ጨመረለት ይነግረው ዘንድ። ስለዚህ አባቶቻችን የቤተ ክርስቲያን መምህራን የመላእክት አለቃ የከበረ መልአክ የሚካኤልን በዓል መታሰቢያ በየወሩ በአሥራ ሁለት ቀን እንድናደርግ አዝዘውናል። የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል ልመናውና በረከቱ ፍጹም ምልጃው ከእኛ ጋር ይኑር ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
