\c 2 
\m \bd ዳግ\bd*\bd ማዊ ምኒልክ\bd*
\pc \bd በአማን ወልዱ ለሰሎሞን ወልደ ዳዊት\bd*\bd ።\bd*
\p ወይ ግሩም!  ግሩም ነው ግሩም የግሩም ግሩም ምኒልክ ትበል እንዲህ እናት ስምን መላክ ነው የሚአወጣው። ምኒልክ ማለት የሰሎሞን ልዥ የዳዊት የልዥ ልዥ በመሆኑ አያስደንቅም። ምኒልክ ማለት ምን ይልክ ይሆን እግዚአብሔር ማለት ነው።
\p እግዚአብሔር እሄው ምኒልክን ላከ። ላከ ማለት አነገሠ ማለት አይደለም። መንገሥማ እነቴዎድሮስ፣ እነዮሐንስ፣ እነተክለ ጊዮርጊስ እስንቱ ሌላው ሁሉስ ነግሦ አልነበረምን፤ ምኒልክ ግን እንደሌሎች አልነገሠም። ዳግማዊ ምኒልክንስ እግዚአብሔር መርጦ፤ ሂድ ኢትዮጵያ ተጎድታለች፣ የኢትዮጵያ ሰው አልቅሷል በህዝቡ ድንቁርና በዝቶበታልና፤ ሂድ ኢትዮጵያን አይዞሽ በላት የደሀውን እንባ አድርቅለት፤ ድንቁርና ጨለማ እውቀት ግን ብርሃን ነውና በኢትዮጵያ ጨለማው እንዲሻር ብርሃን እንዲወጣ ለህዝቡ የረቀቀው በልብ የጐላው በዓይን እንዲከሰትለት አስተምረው፣ አርመው፣ ጠብቀው፤ ላንተ አይደለም ለኢትዮጵያ ነው ያነገሥሁህ ብሎ ላከው።
\p ዳግማዊ ምኒልክም በተላከው እሄው ወዲአው ከመንገሡ ደሀውን ከባርነቱ አርነት አወጣ። እስከ ትላንት ድረስ በነቴዎድሮስና በናፄ ዮሐንስ ጊዜ የኢትዮጵያ ድሀ ለወታደር መጫወቻ ባርያ ነበረ። ባርያ በገዛ እራሱ ማዘዝ እንደማይሆንለት፤ የኢትዮጵያ ደሀም በገዛ ቤቱ ማዘዝ አይሆንለትም ነበረ። የሚአዝዝበት ቆርፋፋ ጋሻ ያነገበና አንድ ባለጌ ጦር የያዘ አንድ የመሸበት ደበናንሳ የጀራረገውና ተሰገባው በስፍራ ተጣልቶ ፀሐይ የሚሞቀው ጎራዴ መሳይ በወገቡ ያገነበጠ ቅማላም ወታደር ነበረ። ይሄው ወታደር ግን እሱን ደስ ላይለው፣ የሌላውን ደስታ ሲከለክል፤ ለገዛራሱ ላያልፍለት፣ የደሀውን ንብረት ሲአፈርስ ይኖር ነበረ። ይሄው ወታደር እንኳንስ ተሰሪነት ገብቶ ለቅሉጥ ሂዶም ባደረበት አገር ሳይቀር ደሀውን የፊጥኝ አስሮ ነጭ ኑግ፣ ጥቁር ወተት፣ ውለድ ሲልና ባለቤቶቹ ምሽቲቱ እንደገረድ ባልዮው እንደሎሌ፤ እግር አጥበው፣ አልጋ አንጥፈው፣ ትራፊውን በልተው፤ እነሱ ተምድር፣ እሱ ታልጋ ተኝተው ያድሩ ነበረ። ከተም አንዳንድ ጊዜስ መልከ ቅን ምሽት የነበረችው ባላገር በመከራ ላይ መከራ፣ በግፍ ላይ ግፍ፣ በውርደት ላይ ውርደት ታክሎበት ያድር ነበረ። ከነዚሁ መከረኞች አንዱ መልከ ቅን ምሽት ነበረችው። አንድ ቀን በቴዎድሮስ ጊዜ አንድ ቅጫማም ነፍጠኛ ተቤቱ ተመርቶ ገባና ባለቤቲቱ መልከ ቅን ሁና ባያት ጊዜ ነፍጡን ተጉልበቱ ላይ አድርጎ አንተ እሂች እትህ እስንት ዓመቷ ነው፡- ቁርጥ አንተን ትመስላለች አለው። ያ ባላገር ግን ምሽቴ ናት ማለቱን ፈራ። ያም እርጉም ነፍጠኛ በጥፊ እያጣፈረ ያችን ምሽቱን ይዞበት አደረ። ከዚህ በኋላ ያ መከረኛ ደሀ አዘንና ንዴት ያዘውና ታገር እኖር ብየ ከብት እነዳ ብየ ልዥ አሳድግ ብየ ለባሻ ዳርሁለት ምሽቴን እቴ ብየ ብሎ አንጎራጎረ።
\p የውነት ነው እንዲህ ያለውን ስራ እነዚያ ንጉሦች አድርጉ ብለው አልነበረም፤ ነገር ግን በእነዚኣ ንጉሦች ጊዜ ማን ደፍሮ ከወታደር ጋራ ይናገር ነበረ። ለነዚያ ንጉሦች የበህር ልዣቸው ወታደር ብቻ ነበረ። ባላገሩንማ እንደ እንጨት ጠርበው እንደጭቃ አንቦልቡለው የሰሩት ያስመሰሉት ነበር እንጂ እንደነሱ በአራያ ሥላሴ የተፈጠረ አይመስላቸውም ነበረ። ነገር ግን ደንቆሮነታቸው ነው እንጂ፣ ሁሉም እንደነሱ ትክክል የተፈጠረ ነበረ። አለደሀ ዘውድ አለገበሬ ማድ ጀግና ማስከተል እንዳይቻልና ደኅን ካስለቀሱ ተሥላሴ ይወቀሱ መንግሥተ ሰማያትን አይወርሱ፣ መሆኑን አውቀውት ቢሆን ደግ ነበር። በሆነ ባልሆነው እግዚአብሔር አሳምሮ የሰራውን አካል ዓይን በሳት ሲአስፈርጡ ምላስ በምላጭ ሲአሳጥሩ ይኖሩ ነበረ። አሁን በደጉ በዳግማዊ ምኒልክ ጊዜ ግን ያ ሁሉ መከራ፣ ያ ሁሉ ግፍ ቀረ በኢትዮጵያ ፀሐይ ወጣ፤ ጨለማ ተሻረ ወታደርና ባላገር ትክክል ያድር ጀመረ፤ ደኀና ባለጠጋ ትክክል ተናግሮ ሁሉም እንደልቡ ተዛንቶ ይኖር ጀመረ፤ አለፈለት፣ ደስ አለው፣ በዓለም እንቅልፉን ይተኛ ጀመረ።
\p በናጤ ቴዎድሮስና በናጤ ዮሐንስ ጊዜ ከጅብ አምልጦ የቀረ ቆርብት የመሰለ ጨርማዳ ጋሻ በብብቱ ያጣበቀና ባለቋድ ወይም ሲሶ እንጨት ብረት ወሳይ በጫንቃው አጋድሞ ብቅ ያለ እንደሆነ፤ አንድ እከካም ነፍጠኛ ብቻውን ሁኖ አንድ መንደር ሲአሥር፣ ሲፈታ፣ ሲአስጨንቅ ያድር ነበረ። በዳግማዊ ምኒልክ ጊዜ ግን እንኳን ነፍጥ ተሸክሞ መድፍም በጐኑ አሟቅሎ ቢሄድ ለወታደር የሚፈራ ባላገር የለም። በምኒልክ ጊዜ ወታደርም ባላገርም ሁሉም በየውለታው ትክክል ያድራል፤ ሁሉም ትክክል ነው።
\p ትላንት ባጤ ዮሐንስ ጊዜ ንጉሡ አልፈው ሲሄዱ ትክ ብሎ አክብሮ እንደ ብርቅ ንጉሡን ያየ ሰው እንደ ክፉ አድራጊ በጀርባው የዱላ ማት ይፈላበት ነበረ። ደጉ ምኒልክ ግን ማንም የተገፋ ደሀ፣ ማንም ሰራተኛ፣ ማንላቾውም ባላገር ቀርቦ ጉዳቱን ጥቃቱን ቢነግረዎ እንዳባት ስቀው እንደ ንጉሥ አውቀው፤ ለምን ደፈረኝ ሳይሉ በምሕረት ዓይነዎ አይተው፣ ፊተዎን አብርተው ሰምተው ደስ ያሰኙታል። ምኒልክ ለደኅው አባት ነው እንጂ፣ ንጉስ አይደለም። ለምኒልክ ምን ኵራት፣ ምን ንፍገት፣ ምን ሰሀ፣ ምን አመል አለው? የምኒልክ አመሉ ሰው ሁኖ መፈጠሩ። ሰው ተሆነ ዘንድ እንደሰው አደገ፣ እንደጀግና ተዋጋ፣ እንደ ንጉሥ ዘውድ ጫነ ሉል ጨበጠ፤ ነገር ግን እንደ ንጉሥ አልገዛም፤ ብቻ ለህዝቡ እንዳባት አሰበ፣ ለደኀው እንደናት አዘነ። የሱ አመሉ ሥጋ ለብሷልና እንደሰው ታደገ፣ እንደ ሰው አረጀ፣ ሞት አይቀርምና እንደ ሰው ይሞታል፤ ሞት አይቀርለትም። የዳግማዊ ምኒልክ ይሄ ነው አመሉ ይሄ ነው፤ የኢትዮጵያ ጉዳት ይሄ ነው፣ ያበሻ መከራ። ምነው እንደ ሰው የማታረጅ፣ እንደ መላክ የማትሞት፣ የማትታመም፣ የማትደክም ሁነህ ተፈጥረህ ቢሆን አንተ እናት ንጉሥ!።
\m የዳግማዊ ምኒልክ ታሪክ ከተወለዱ ጀምሮ እስከ ዛሬ ድረስ ያደረጉት ነገር እንደ ገድል በብር ተጭሮ፣ በቀለም ተጽፎ ባላለቀም ነበረ። የርስዎን ታሪክ የርስዎን ታምራት፤ በዚህ ቀን ተወለዱ፣ በዚህ ወር በዚህ ዓመት እንዲህ አደረጉ፣ በዚህ ወር በዚህ ዓመተ ምሕረት ከዚህ ተዋጉ፣ እገሌን ድል መቱ፣ በዚህ ወር እንዲህ ያለ ሥራ ተሰራ እንዲህ ያለ ሕግ ተደነገገ እያለ ተጠንቅቆ አሳክቶ የዳግማዊ ምኒልክን ታሪክ ለሚጥፍ ሰው ትልቅ ክብር ብዙ ሞገሥ በተገባው ነበረ። ዳሩ ግን ማነው በመልካም አማርኛ ኣጣፍጦ አሳምሮ ላንባቢው እንዲቀና፣ ለሰሚው እንዲገባ፣ ትንሽ ትልቁ፣ እሴት ወንዱ እንዲአነበው እንዲአደንቀው አድርጎ የሚጥፈው? የተማሩት ሊቃውንቱም ቅዳሴ ምስጢረ ሥላሴ፣ ድጓ፣ ቅኔ፣ መዋሲት ዝማሬ ይመስል፤ በጥንት ባሮጌው ቋንቋ በግዕዝ ብቻ ነው መጣፍ የሚወዱ። ይሄን አሮጌ ቋንቋ ለቤተክርስቲያን ትተው የቀረውን የዓለሙን ነገር የዓለሙን ሥራ ግን ሁሉ በሚአውቀው ሁሉ በሚናገረው ቋንቋ ባማርኛ ቢጽፉ ደግ ነበረ። ደግሞም ለንግድ ለጥበብ ለመንግሥት የሚጠቅመውን አማረኛውን ማረም፣ ማሳመር፣ ማስተማር፣ ማልማት ይሻላል፤ ይገባልም። ዛሬ አለቃ ታየ የሚሉት ደቀመዝሙር ያጤ ምኒልክን ታሪክ ነገሥት ሊጥፍ ታዝዟል ይባላል። እስቲ ተሆነ እናያለን፣ እግዚአብሔር ይገዘው። ነገር ግን ሁሉ እንዲአነበውና እንዲገባው በግዕዝ ትቶ ባማርኛ ባደረገው ደግ ነበረ። አማረኛው ግን ገጥ ያለ፣ ቅልጥፍ ያለ፣ ላንደበት የተስማማ ለጆሮ ያልገለማ፣ ላንባቢው የሚመች ለሰሚ ማይሰለች እንደሆን አድርጎ መጣፍ ነው። ግዕዝ ብቻ ማሳመር አማረኛ ንቆ ግዕዝ ብቻ ማክበር፤ አባቱን ገሎ ላማቹ ይነጭ፣ አማቱን ጋርዶ እናቱን ያስፈጭ የሚሉት ነገር ነው። አማረኛ ማልከስከስ አሮጌ ቋንቋ ማደስ የተገባም አይደል፤ አማረኛን ማረም፣ ማሳመር፣ ማስተማር ነው። አማረኛን የሚአሳምር ጠፋ እንጂ ለመዶግዶግማ ፊደል ሳይቈጥር በመጋፊያ እየጣፈ በገል እየጫረ ጽሕፈት የተማረ ሁሉስ ይዶገዱግ የለምን? ያም ሆነ ያም ሆነ አለቃ ታየን የመሰለ ብልህ የተማረ ሰው አማረኛውን አስተውሎ ይጥፍ ዘንድ ተስፋ አለን። ያጤ ምኒልክን ታሪክ በግዕዝ የጻፈ እንደሆነ ግን ታልተጻፈ ቁጥር ነው። በፈረንጅ አገርም የጥንቱን ቋንቋ ሮማይስጡን ለቤተክርስቲያናቸውና ለሌላ ነገር ትተው ሁሉም አዲስ ቋንቋቸውን እያረሙ አሳመሩ ለልዦቻቸውም ያስተምራሉ። ኢትዮጵያም እንዲሁ ማረግ ይገባታል።
\m እኔ አቅሜ ባይሆን ነው እንጂ የግማዊ ምኒልክን ታሪከ ነገሥት ብጥፍ ደስ ባለኝ ክብርም በሆነኝ ነበረ። ነገር ግን በምን አቅሜ በሄትኛውስ እውቀቴ እጽፈዋለሁ? ተነገሩ ሁሉ በፊት ተፈረንጅ አገር ኑሮዬ ተበዛ ዘንድ ነገሩን ሁሉ ረስቸዋለሁ። ይሄ ብቻም አይደል ጥንቱንም ታገሬ ሳለሁ ያጤ ምኒልክን ታሪክ ከተወለዱ ጀምረው እስከ ዛሬ ያደረጉትን ሁሉ ታሪክ አንዱ ላንዱ ሲአጫውት፤ የስሚ ስሚ የቅጂ ቅጂ የሰማሁት ነበር እንጂ የታሪክዎን ሁሉ ነገር ዘመኑን ለይቶ ቀኑን ደንብቶ በዚህ ቀን በዚህ ወር በዚህ ዓመት እንዲህ አደረጉ፤ በዚህ ዘመን በዚህ ዓመት እንዲህ ፈጠሩ ብሎ አጥርቶ ለይቶ የሚናገር መጽሐፍ ምንም አላየሁም አላነበብሁም። ያም ያየሁትና የሰማሁትም ታሪክዎ ይበልጠው ወገን ተረሳኝ ረሳሁት ረስቸዋለሁ። ነገር ግን ዋናው ታሪከዎ የተጣፈውም እስቲታደስ ያልተጣፈውም እስቲጣፍ ድረስ ያን የማውቀውን ነገር ባጭሩ አድርጌ እጥፈዋለሁ። ነገር ግን ያገሬ ሰዎች ለምን ታሪኩን ሁሉ ቈርጦ ተወው ወይም ቀኑን ወርሁን ዘመኑን አሳሳተ ብላችሁ አትፍረዱብኝ ብረሳው ነው። በቀረውም ይሄ የምጽፈው ነገር ጥቂት ወሬ ነው እንጂ ሙሉ ታሪከ ነገሥት እንዳልሆነ ታውቃላችሁ። ደግሞም ሰው የያዘውን ተወረወረ ፈሪ አይባልም ነውና፣ ያን የማውቀውን የምገነዘበውን እጥፋለሁ እንጂ የማታውቀውን ታልጣፍህ ብሎ የሚፈርድብኝ ሰው የለም።
