\c 2 
\m \bd ምዕራፍ ፪\bd*\bd  \bd*\bd  \bd*
\m ፩ ንግባእኬ ኀበ ጥንተ ነገር ከመ ፩ ንንግርክሙ ዜናሁ ለአቡነ ለባሴ \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ወእምዝ ወሰደ አቡሁ ኀበ ጳጳስ ወኮነ ዲያቆነ ወተመይጠ ውስተ ሀገሩ ምስለ አቡሁ። 
\m  ፪ ወመልአ ፍቅረ \bd እግዚአብሔር\bd* ውስተ ልቡ አሰራ ለሥጋሁ በሐብለ ወንጌሉ \bd ለኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ወቀነዋ በቅንዋተ ፍቅር ከመ ኢያንቀልቅል እምኔሁ ኢለየማን ወኢለጸጋም።
\m  ፫ ወአርሰና ለኅሊናሁ፣ በእሳተ ቅንአቱ ወኢያቊረራ እስከ አመ ነደት ፍጡነ ወተፈጸመ ላዕሌሁ \bd ቃለ እግዚአብሔር \bd*ዘይቤ በወንጌል “እሳተ አምጻእኩ ለብሔር ወምንተ እፈቅድ ዘእንበለ አንድዶታ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ንጹሕ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ርሱን። ሉቃ ፲ ፪፥፵፱
\m  ፬ ወሶበ ይበውእ ውስተ ልበ ቅዱሳን ያረስኖሙ ለኅሊናሆሙ እምውስተ ምንሃብ ብዙኅ ምብኳሕ ወበእንተዝ ይቤ በመዝሙር ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ርሱን ወምእመኖሙ ውእቱ ለኲሎሙ ለእለ ተወከሉ ቦቱ። የሚያቃጥል ነው። ሉቃ ፲ ፪፥፵፱ 
\m  ፭ ወካዕበ ይቤ ርሱን ቃልከ ፈድፋደ ወገብርከሰ አፍቀሮ እስመ አኮ በኀበ ኲሉ ዘይሬስያ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወእምከመሰ ቦአ ውስተ ልበ ረሲእ ይቈርር በከመ ይቤሎ ያዕቆብ ለሮቤል ወልድየ ቈረርከ ከመ ማይ እስመ ዐረገ ዲበ ምስካበ አቡከ። ዘፍ ፵፱፥፬ 
\m  ፮ እስመ ንዴት በፍትወተ ሥጋ ቊረት በኀበ \bd እግዚአብሔር \bd*ወቊረት በኀበ ሰብእ ንዴት በኀበ \bd እግዚአብሐር \bd*እስመ ዘይትፈቀድ በዝየ ኢይትፈቀድ በህየ ዘይትመነን በኀበ ሰብእ ይከብር በኀበ እግዚአብሔር ልዑል።
\m ፯ ወዘይትነፋኅ በትዕቢት ወየኀሥር ፯ በጉባኤ መላእክት ወሰብእ ዘይለብስ ሲራያተ ወዘይትሜካሕ ዲበ ዘይለብስ አጽርቅተ ይከውን ዕሩቀ ዘበሰማያት። 
\m ፰ ወዘይትቀባዕ መዓዛ አፈው ለአሰሕቶ ፰ ውስተ ሞት ጽዩዕ በኀበ \bd አምላከ\bd* ንጹሓት ነፍሳት በከመ ይቤ ጳውሎስ ልሳነ ዕፍረት እስመ ቦ እለ ይደልዎሙ መዓዛ ሞት ለሞት ወእለ ይደልዎሙ መዓዛ ሕይወት ለሕይወት። ፪ቆሮ ፪፥፲፮ 
\m  ፱ ወዝንቱሰ ብእሲ ጸገየ ጽጌ መዓዛ ዘዘዚአሁ ኀብሩ ወዘዘዚአሁ ጽጌ ደንጐላት ንጹሕ ዘአልቦ ርስሐት ዘበርደተ \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ወአጽደልደለ ወጽጌ ተክህኖ ቅድመ ዘበመዓዛ ዕፍረቱ \bd ለክርስቶስ \bd*ተቀስመ ጽጌ ስብከት ዘነቢያት ብሩሀ ሠረጸ ዘበሐዋርያት ጼነወ።
\m  ፲ ዘበወንጌለ ጸጋ ተምዕዘ ወጽጌ ስምዕ ቀይሐ ዘበደመ ቅሥፈቱ ተቀልመ ወይትሜካሕ በደመ ሕማሙ \bd ለክርስቶስ \bd*በከመ ይቤ ጳውሎስ ወእፌጽም ተሕጻጸ ሕማሙ \bd ለክርስቶስ\bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*ቈላ ፩፥46
\m  ፲፩ ወካዕበ ይቤ ጳውሎስ እምከመ ተሳተፍናሁ ለመርዓዊ በሞቱ ንትሜሰሎ በሕይወቱሂ እምከመ ዐረይነ መዊተ ንዔሪ ሕይወተ ወእምከመ ዐረይነ ትዕግሥተ ንዔሪ ነጊሠ ወጴጥሮስኒ ይቤ ወእመሰ \bd ክርስቶስ \bd*ተሰቅለ በሥጋሁ በእንቲአነ ወአንትሙኒ ተወልተዉ በይእቲ ኅሊና እስመ ዘሐመ በሥጋሁ ድኅነ እምኀጣውኡ ፪ጢሞ ፪፥፲፩ ፤ ፩ጴጥ ፬፥፩
\m  ፲፪ ወዝንቱሰ አብ ክቡር ወንጹሕ ስርግው በኲሉ ምግባረ ሠናይ አቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ዘቀደመ ከዊነ ስምዕ በእደ አቡሁ ማርቆስ ወሶበ ኀለየ አቡሁ ከመ የሀቦ ብእሲተ አእመረ አቡነ በጸሎተ ሚካኤል ወሖረ ኀበ ምኔተ መነኮሳት። 
\m  ፲፫ ወሶበ በጽሐ ይቤሎሙ ለመነኮሳት አብኡኒ ኀበ ምኔት ወይቤሎ አበምኔት ምንተኑ ትፈቅድ ኦ ወልድየ ወይቤ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*እፈቅድ እኩን መነኮሰ ወይቤሎ አበምኔት ኢትክል ኦ ወልድየ ከዊነ መነኮስ እስመ ሕፃን አንተ ወባሕቱ ንበር ዝየ ኀቤየ ወአመክር ርእሰከ። 
\m  ፲፬ ወእምድኅረዝ ሰምዐ አቡሁ ኀበ ሀሎ ፲፬ ምኔት ወሖረ ኀበ ውእቱ መነኮስ ወይቤሎ ሀበኒ ወልድየ ወይቤሎ አበምኔት አንሰ ኢይሁበከ ኪያሁ አላ ለሊከ በቃልከ ተናገሮ ወይቤሎ ማርቆስ ለወልዱ ነዐ ንሑር ኀበ እምከ ወአኀዊከ። 
\m  ፲፭ ወይቤሎ ወልዱ አንሰ ኢየሐውር ፲፭ እምዝየ አላ እከውን መነኮሰ ወሖረ ማርቆስ \bd ኀበ እግዚእ \bd*ክብራ ወነገራ ኲሎ ዘከመ ይቤሎ ወልዱ ወሐዘኑ ክልሆሙ ዐቢየ ሐዘነ በእንተ ወልዶሙ። 
\m  ፲፮ ወሖረት \bd እግዚእ ክብራ \bd*ኀበ ውድም ረአድ ንጉሥ እስመ ዘመዳ ውእቱ በሥጋ ወነገረቶ በእንተ ወልዳ ወደመረ ላቲ አሐደ እምሐራሁ ዘይጸውር ጥብጣቤ ወሖረ ወበጽሐ ሐራ ንጉሥ ኀበ አበምኔት ወነሥኦ ለሕፃን እምኔሁ ወሀባ ለእግዚእ ክብራ። 
\m  ፲፯ ወይቤላ ለእመ ወፅአ እምኔኪ ዝ ሕፃን ጸውዕኒ ወአነ እዘብጦ በዝንቱ ጥብጣቤ ወነበረ ሕፃን ኀበ አቡሁ ወእሙ ወይትኤዘዝ ሎሙ ወይትለአኮሙ 
\m ፲፰ ወበአሐቲ ዕለት ለአኮ አቡሁ ኀበ ፲፰ ካልእ መካን ወእንዘ ይትመየጥ እምኀበ ዘለአኮ ረከበ በፍኖት ኖሎተ አብቅልት ዘንጉሥ በውስተ ፂዖት። 
\m ፲፱ ወእንዘ የኀልፍ ተሠግረ ገመደ ፲፱ በቅለ ንጉሥ ወአኀዝዎ ወወሰድዎ ኀበ ሊቆሙ ወርእየ ሊቆሙ ፊቃረ ዘውስተ ክሳዱ ለሕፃን ይቤሎሙ ኅድግዎ እስመ ውእቱ ካህን ወኢትዝብጥዎ ወእምዝ ኀደግዎ። 
\m  ፲፱ ወእንዘ የኀልፍ ተሠግረ ገመደ በቅለ ንጉሥ ወአኀዝዎ ወወሰድዎ ኀበ ሊቆሙ ወርእየ ሊቆሙ ፊቃረ ዘውስተ ክሳዱ ለሕፃን ይቤሎሙ ኅድግዎ እስመ ውእቱ ካህን ወኢትዝብጥዎ ወእምዝ ኀደግዎ፡ ፡
\m  ፳ ወኀለየ ሕፃን በልቡ እንዘ ይብል መዋትያን አግብርተ ንጉሥ መዋቲ በእንተ ገመደ በቅል ዘተዐደውኩ ዘመጠነዝ ድንጋፄ አደንገፁኒ እፎ እንከ ያደነግፁኒ \bd መላእክተ \bd*እሳት ዘመፍርህ ግርማሆሙ በእንተ ዘተዐደውኩ ትእዛዞ ለንጉሠ ስብሐት። 
\m  ፳፩ ወሖረ ኀበ ደብር ዘመነኮሳት ወነበረ ህየ በጻማ ወበጸሎት ወሰምዐ አቡሁ ኀበ ሀሎ ወልዱ ወሖረ ህየ ወአኀዘ ይእስሮ ወአብጽሖ ኀበ እሙ ወይቤልዎ አቡሁ ወእሙ ንሣእ እክለ ወብላዕ። 
\m  ፳፪ ወአውሥአ ወይቤሎሙ አንሰ ፳፪ ኢይበልዕ እክለ ለእመኢኀደግሙኒ እኩን መነኮሰ ወይቤልዎ አቡሁ ወእሙ ኢነኀድገከ ትኩን መነኮሰ ወይቤሎሙ አነሂ ኢይበልዕ እክለ። ወዘበጦ አቡሁ ዐቢየ ዝብጠተ እስከ የሐምም ሥጋሁ። 
\m  ፳፫ ወካዕበ ይቤሎ አቡሁ ንሣእ ብላዕ ፳፫ ወስተይ ከመ ኢትሙት በበትር ወይቤሎ \bd አቡነ በጸሎተ ሚካኤል \bd*አንሰ ኢይበልዕ ወኢይሰቲ እስከ አመ እመውት ለእመ ኢኀደግሙኒ እኩን መነኮሰ። 
\m  ፳፬ ወመልአ አቡሁ መዐተ ወተወሰከ ቊጥዓሁ ወነሥአ በትረ ወዘበጦ እንዘ ይብል አነኒ ኢይኀድግ ዘቢጦተከ ለእመ ኢገበርከ ዘእቤለከ ወደገመ አቡሁ ዘቢጦቶ ለወልዱ። 
\m  ፳፭ ወኀደጎ እሱሮ አሜሃ በገዳም ወቤተ ኀበ ቊር በይእቲ ሌሊት ወበሣኒታ ነሥአ አቡሁ በትረ ወዘበጦ እንዘ ይብል ኢይኀደግ ዘቢጦተከ እስከ ትመውት ለእመ ኢኀደገ ከዊነ ምንኲስና። 
\m ፳፮ ወይቤሎ አቡነ በጸሎተ ሚካኤል አንሰ ፳፮ እመውት በእንተ \bd እግዚአብሔር \bd*ወኢይኀድግ ከዊነ ምንኲስና ወሶበ ስእነ አቡሁ ኦሆ አብሂሎቶ ኀደጎ ካዕበ እሱረ ይቢት ውስተ ቊር ወአሰሐትያ። 
\m ፳፯ ወበሳኒታሁ ካዕበ ሖረ አቡሁ ኀበ ሀሎ ፳፯ እሱረ ወይቤሎ ስማዕ ኦ ወልድየ ዘእቤለከ ከመ ኢትሙት በእዴየ ወይቤሎ ወልዱ እመውት በእንተ \bd እግዚአብሔር \bd*ወኢይኀድግ ፍቅሮ ለክርስቶስ አምላኪየ። 
\m  ፳፰ ወሶበ ሰምዐ አቡሁ ተምዐ ዐቢየ መዐተ ወነሥአ በትረ ወዘበጦ በዐቢይ ኀይል ዝብጠተ እስከ ይየብስ ሥጋሁ ከመ እብን ወከመዝ ነበረ \bd አቡነ በጸሎተ ሚካኤል\bd* ሠሉሰ መዋዕለ ወሠሉሰ ለያልየ እንዘ ይዘብጦ አቡሁ በኑኀ መዐልት ወይበይት በዋዕየ ፀሐይ ወሌሊተ በቊር ወበአሰሐትያ እንዘ ኢይበልዕ እክለ ወኢይሰቲ ማየ እንዘ ሕሙይ እደዊሁ ድኅሪተ ወእገሪሁ ውስተ ጒንደ ዕፀው። 
\m  ፳፱ ወውእቱሰ አቡነ በጸሎተ ሚካኤል ቀደመ ስምዐ በእደ አቡሁ ወተፈጸመ ላዕሌሁ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘይቤ በወንጌል “ኢይምሰልክሙ ዘአምጻእኩ ሰላመ ለምድር አላ መጥባሕተ ወመጻእኩሰ እፈለጥ ብእሴ እምአቡሁ ወወለተኒ እምእማ ወመርዓተኒ እምሐማታ”። ማቴ. ፲፥፴፬ 
\m  ፴ ወዝንቱሰ ብእሴ \bd እግዚአብሔር \bd*አፍቀረ ንጽሐ ከመ መላእክት ወመነነ ሰብሳበ ከመ ደናግል መነኮሳት ተመሰለ በኢያጥርዮ ንዋይ ከመ ሐዋርያት ወለብሰ ጻማ ዮሐንስ ወልደ ዘካርያስ። ማቴ. ፲፥፴፬ 
\m  ፴ ይህም \bd የእግዚአብሔር\bd* ሰው እንደ መላእክት ንጽሕናን ወደደ እንደ ደናግል መነኮሳትም ጋብቻን ተወ /ናቀ/፤ ገንዘብንም ባለመፈለግ እንደ ሐዋርያት ተመሰለ እንደ ዘካርያስ ልጅ እንደ ዮሐንስም
\m  ፴፪ አይበሳ ለጉርዔሁ በጽምዕ ከመ ትኩን ጥልልተ በማየ ገነት ንጹሕ አስተናሥኣ ለኀሊናሁ ምስለ ግዕዘ ሥጋ ከመ ይኩን ረድኦ ለወልደ \bd እግዚአብሔር \bd*ወአሰራ ውስተ ጒንደ ፍቅሩ ወአንበራ ለማኅቶት ዲበ ተቅዋመ መስቀል ከመ ታብርህ ለኲሉ ዓለም። 
\m  ፴፫ ቀሰማ ለክህነቱ በጼወ መለኮት ወአሰርገዋ በባሕርየ ወንጌል ነሥአ አፈወ እምነቢያት ወቅብዐ ዘይት እምሐዋርያት ወአምዐዛ ለዓለም በዕፍረተ ትምህርቱ። 
\m  ፴፬ ንትመየጥኬ ኀበ ነገረ ዜናሁ ለብእሴ \bd እግዚአብሔር \bd*ወእምዝ ሶበ ስእነ አቡሁ መዪጦ ኅሊናሁ እምፍቅረ \bd እግዚአብሔር\bd* በአብዝኆ ቅሥፈታት አዘዞ አቡሁ ለአሐዱ እም አግብርቲሁ ከመ ይሰዶ ኀበ መነኮስ ወየሀቦ ኪያሁ እንዘ ይብል ንሣእ ዘንተአ ወልደአ ከመአ ይኩንከአ ገብረአ እስከ ዕለተ ሞቱአ። 
\m  ፴፭ ወይቤሎ ውእቱ መነኮስ \bd ለአቡነ\bd* \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ትነብርኑ ኀቤየ ከመ እኩንከ መምህረ ወይቤሎ አቡነ በጸሎተ ሚካኤል አንሰ ኢይፈቅድ ትኩነኒ መምህረ ወይቤሎ ውእቱ መነኮስ ለላእክ አግብኦ ኀበ አቡሁ ወነገሮ ዘከመ ይቤሎ መነኮስ ወዘከመ ይቤሎ \bd በጸሎተ ሚካኤል\bd*\bd ።\bd* 
\m  ፴፮ ወሶበ ሰምዐ አቡሁ ነደ ልቡ በመዐት ወይቤልዎ ካልአን ኢትቅትል ዘንተ ወልደ በእዴከ ከመ ኢትኅዝን ድኅረ ወእምዝ ኀለየ አቡሁ በልቡ ከመ ይሰዶ ኀበ ካልእ መነኮስ ወይቤሎሙ ለአግብርቲሁ ሰድዎ ኀበ እገሌ መንኮስ ወይቤልዎ ንሣእ ይኩንከ ገብረ። 
\m  ፴፯ ወይቤሎ ውእቱ መነኮስ ለአቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል ትፈቅድኑ \bd*ትንበር ኀቤየ ከመ እኩንከ መምህረ ወይቤ አቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*አንሰ ኢይፈቅድ ትኩነኒ መምህረ ዳእሙ አስትየኒ ማየ በእንተ \bd እግዚአብሔር\bd* እስመ ጸማዕኩ። 
\m  ፴፰ ወእምዝ አግብእዎ ለአቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል\bd* ኀበ አቡሁ ወተምዐ አቡሁ ወሰዶ ኀበ ቤተ ክርስቲያን \bd ዘሚካኤል \bd*ኀበ ተጋብኡ ካህናት ወዲያቆናት እድ ወአንስት ነሥአ መላጼ ወበጥሐ እዝኖ እንዘ ይብል ንሣእ ሚካኤል ይኩንከ ገብረ ይትለአክ ለቤተ ክርስቲያን እስከ ዕለተ ሞቱ። 
\m  ፴፱ ወይቤ \bd አቡነ በጸሎተ ሚካኤል \bd*አንሰ ኢኮንኩ ገብሮ ለሚካኤል አላ አነ ገብሩ \bd ለኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ወልደ \bd እግዚአብሔር \bd*ዘወሀብክዎ ሎቱ ነፍስየ ወሥጋየ ወሶበ ሰምዐ አቡሁ ኀዘነ ዐቢየ ኀዘነ ወሖረ ኀበ \bd እግዚእ ክብራ \bd*ብእሲቱ ወይቤ አስአነኒ አንሰ ደከምኩ በእንተ ዝንቱ ወልድኪ ምንተ እግበር። 
\m  ፵ ወይቤሉ በበይናቲሆሙ ሀለወት ብእሲተ እኁሁ ዘላሕየ ገጽ ንእስሮ ምስሌሃ ከመ ታስሕቶ በዝሙት ወነገርዋ ለብእሲተ እኁሁ ዘንተ ምክረ ወተፈሥሐት ይእቲ ፈድፋደ ወትቤሎሙ አምጽእዎ ኀቤየ ፍጡነ ወኢትቅትልዎ በረኀብ። 
\m  ፵፩ ወወሰድዎ ኀቤሃ ወአሰርዎ ምስሌሃ ወጸለየ \bd አቡነ በጸሎተ ሚካኤል \bd*በለኆሳስ ዘንተ ጸሎተ እንዘ ይብል አድኅነኒ እግዚአ እመሥገርተ ዝሙት እንተ ታወርድ ውስተ ገሃነም \bd አድኀነኒ እግዚኦ\bd* እመሥገርተ ጸላኢ ዘርቡብ መሣግሪሁ ውስተ ዓለም። 
\m ፵፪ አድኅነኒ እግዚኦ እምእደ ብእሲት ፵፪ ወእም ሂጠተ ቃል ዘያነድድ ልበ ወራዙት \bd አድኅነኒ እግዚኦ \bd*እምሥነ ላሕይ ዘያሠግሮ ለዐይን ወእምሐብለ ሙስና ዘይስሕብ ውስተ ጸድፍ 
\m \bd ፵፫\bd* \bd አድኅነኒ እግዚኦ \bd*ዘአድኀንኮ ለያዕቆብ ፵፫ እምእደ ኤሳው እኁሁ ወለሙሴ እምእደ ፈርዖን \bd አድኅነኒ እግዚኦ \bd*ዘአድኀንኮ ለዳዊት እምእደ ሳኦል ወለኤልያስ እምእደ አክአብ ወኤልዛቤል አድኅነኒ \bd እግዚኦ ዘአድኀንኮ \bd*ለዳንኤል እምአፈ አናብስት ርኁባን ወለሠለስቱ ደቂቂ እምዕቶነ እሳት ዘባቢሎን። 
\m  ፵፬ አድኅነኒ \bd እግዚኦ ዘአድኀንካ \bd*ለሶስና እምእደ ረበናት ወለመርዶክዮስ እምእደ ሐማ ወአውፅአኒ \bd እግዚኦ እምስሕተታ \bd*ወእምድኅፀታ ለዛቲ ብእሲት። ዘአውፃእኮ ለዮናስ እምከርሠ አንበሪ። 
\m  ፵፭ አውፅአኒ \bd እግዚኦ እምክረ \bd*ጸላኢ ዘአምከሮሙ ለአቡየ ወለእምየ ከመያንብሩ ሣዕረ ምስለ እሳት አንሰእብል ወአውፅአኒ እምዛቲ መሥገርት አንተ ኀብኡ ሊተ እስመ አንተ ረዳእየ እግዚኦ ውስተ እዴከ አመሐፅን ነፍስየ። 
\m  ፵፮ መኑ ዘየዐቊር ፍሕመ ውስተ ሕፅኑ ፵፮ ወኢይውዒ ወመኑ ዘይእኅዝ አቅራበ በእደዊሁ ወኢይሐምም ወመኑ ዘየዐንቅ አፍዖተ ውስተ ክሳዱ ወኢይደነግፅ ወመኑ ዘይቀንት ከይሴ ውስተ ሐቌሁ ዘኢይትነሰክ። 
\m  ፵፯ ሡቀኒ \bd እግዚኦ \bd*እንበለ እደቅ ዕቀበኒ ፵፯ ንጹሐ እንበለ እርሳሕ ረስየኒ ጽኑዐ እንበለ እጽበስ ለከ ኀይል ወለከ ስብሐት ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\m  ፵፰ ወእምዝ ትቤሎ ብእሲተ እኁሁ ኢትቤለኒኑ አፈቅረኪ ጥቀ ወይቤላ \bd አቡነ በጸሎተ ሚካኤል \bd*ፍቅረሰ አፈቅረኪ እምነ አቡየኒ ወእምየኒ ወፈድፋደ አፈቅሮ እምኔኪ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወትቤሎ ብእሲተ እኁሁ እመሰ ታፈቅረኒ ነዐ ንደመር በሥጋነ ምንትኑ ፍቅረ ብእሲ ወብእሲት ዘእንበለ ሩካቤ 
\m  ፵፱ \bd ወይቤላ አቡነ በጸሎተ ሚካኤል \bd*ይትመዐዕ \bd እግዚአብሔር \bd*ላዕሌየ ለእመ ሐጸጽኩ ፍቅረ ዚአሁ እምፍቅረ ዚአኪ ወገበርኩ ምስሌኪ ኀጢአተ ወትቤሎ ይእቲ ብእሲተ እኁሁ እመሰ አበይከ ተደምሮ ምስሌየ ኢይፈትሐከ ትነብር ሙቁሐከ። 
\m ፶ ወእምዝ ኀለየ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ከመ ፶ ኢትፈትሖ ዘእንበለ ኦሆ ይቤላ አውሥኦ ውእቱኒ በቃለ ጥበብ እንዘ ይብል እመሰ አፍተወኪ ትድምርተ ዚአየ ፍትሕኒ እመዋቅሕትየ እስመ ኀሣር ውእቱ ሩካቤ ብእሲ ወብእሲት እንዘ እሱራን እሙንቱ። 
\m ፶፩ ወዘንተ ዘይቤ ያምስጥ እም እዴሃ ፶፩ ወመሰላ ላቲሰ ዘይገብር ፈቃዳ ወዘያጸርዕ ምንኲስና ወተፈሥሐት ፈድፋደ ወፈትሐቶ ፍጡነ እመዋቅሕቲሁ ወሖረት ኀበ አቡሁ ወእሙ ወነገረቶሙ ዘከመ ኦሆ ይቤላ ወተፈሥሑ እሙንቱሂ ዐቢየ ፍሥሓ። 
\m  ፶፪ ወበይእቲ ሌሊት ተግኅሠ ጽሚተ \bd አቡነ\bd* \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*እምቤተ አቡሁ ወእሙ እምሀገረ ሙላዱ ወድኅነ በጸጋ \bd እግዚአብሔር \bd*አመሥገርት እንተ ረበቡ ሎቱ አምሰጠ በግዕ እምአፈ ተኲላ ወርግብ ንጹሕ እምአፈ አንቄ። 
\m  ፶፫ ወእምዝ ጸለየ ወይቤ መሥገርትሰ ተቀጥቀጠት ወንሕነሰ ድኅነ ረድኤትነሰ በስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ወካዕበ ይቤ ሰበርከ መዋቅሕትየ ለከ እሠውዕ መሥዋዕተ ስብሐት መዝ. ፻፳፫፥፯፣ መዝ.፻፲ ፭፥፯ ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\b 
