\c 2 
\s2 የቅዱስ ቂርቆስና የቅድስት ኢየሉጣ ገድል 
\b 
\m \bd 1 ለዘለዓለም አንድ አምላክ በሆኑ በአብ በወልድና በመንፈስ ቅዱስ ስም በምድር በሚኖሩ በሰዎች አንደበትና በአርያም \bd*በሚኖሩ በመላእክት አንደበት በሚመሰገኑ በሦስቱ አካላት እናምናለን። የሚታመነውም ሦስትነታቸው በአንድነት አንድነታቸው በሦስትነት፤ ልዩነታቸው በአንድነት አንድነታቸውም በልዩነት ነው። 
\b 
\m 2 የሊቀ ነብያት ሙሴ መጽሐፍ ኦሪትም እነሆ እንዲህ ትላለች። ‹ ‹እግዚአብሔር ሰውን በምሳሌያችንና በአርያችን እንፍጠር” አለ። ዳግመኛም “አዳም ከእኛ እንደ አንዱ ሆነ” አለ አለች። ይህ ቃልም የአካላትን ሦስትነት ያስረዳል። ዳግመኛም እግዚአብሔር ሙሴን “እኔ የአብርሃም አምላክ የይስሐቅ አምላክ የያዕቆብ አምላክ ነኝ” አለው። እነሆ በዚህ ቃልም ሦስትነቱን አስረዳን። 
\b 
\m 3 የአባቶች አባት ጻድቁ አብርሃምም በአምላክነቱ አንድ የሆኑ ሦስት ሰዎችን ተመለከተ። በቀትር ሰዓትም በፊቱ የቆሙ እነዚህ ሦስት ሰዎችን በምሕረት ዐይንህ የምትመለከተኝ ከሆነ አገልጋይህን ቸል አትበለው አለ። አብርሃም ሦስት ሰዎችን ተመለከተ። አነጋሩን ግን ለአንድ አደረገ። የአብርሃም ልጆች እኛም አብርሃም የተመለከተውን እንመለከታለን። የሦስቱን አካላት ሦስትነትና አንድነታቸውንም እናምናለን። ምሥጢራትን ከመናገሩ የተነሣ አንደበተ ርቱዕ የተባለ በነቢያት ዘንድ ታላቁ ነብይ ልዑለ ቃል ኢሳይያስም የገናናው የእግዚአብሔርን ክብር በተመለከተ ጊዜ የእግዚአብሔር ስሙ ይመስገንና የኃያላንን ጌታ በታላቅና ፈጽሞ ከፍ ባለ ዙፋን ተቀምጦ አየሁት። ሱራፌልም በዐደባባዩ ቁመዋል፤ ለእያንዳንዱም ስድስት ክንፍ አላቸው። በሁለት ክንፋቸው ፊታቸውን ይሸፍናሉ። በሁለት ክንፋቸው እግራቸውን ይሸፍናሉ። በሁለት ክንፋቸውም የኃያላን ጌታ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ እያሉ እያመሰገኑ በአንድ አቅጣጫ ይበራሉ። እነርሱም አስቀድመው ሦስት ስሞችን ያመሰግናሉ። እነዚህም በአካል ሦስት የሆኑ አብ ወልድና መንፈስ ቅዱስ ናቸው። 
\b 
\m 4 የሃያማኖትን ፍጻሜ ሊያስረዱ በፈለጉ ጊዜም የኃያላን ጌታ አሉ። እርሱም አንድ አምላክ ነው። ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ ብለው ሦስት ጊዜ ስለመሰከሩልንም አምላካዊ ወደ ሆነ የሥልጣን መንገድ መሩን። ሦስት ስሞችን ወደ ማሰብም አደረሱን። ሦስት አካላትን ወደ ማወቅም አደረሱን። የኃያላን ጌታ በማለታቸው አንድነታቸውን አስተማሩን። ይኸውም በአምላክነት፣ በመመለክ፣ በምስጋናና በሥልጣን አንድ ናቸው። የሥላሴ ምሥጢር ልዩ ነው። የሚለውም የሦስት አካላት መለያየት ነው። የሚለየውም በመለኮት አንድ መሆናቸው ነው። አመስጋኙን ዳዊትንም ለምስክርነት እንጠራዋለን፤ አብን ሲያስርዳን እግዚአብሔር ታላቅ ነው አለ። ኃይሉ ታላቅ ነው በማለቱም ወልድ የአብ ኃይሉ መሆኑን እንድናምን የማመንን ኃይል ስጠን። ለጥበቡ ሥፍር ቁጥር የለውም በማለቱም መንፈስ ቅዱስ ጥበቡ መሆኑን እንድንረዳ ጥበበኛ አድረገን። 
\b 
\m 5 ለእኛም የሥላሴ መስኮቶች የሆኑ ኅሊናዎቻችን ልንከፍት ይገባል። እነርሱም ወደ ውስጣቸው ይገባሉና። ማረፊያም ያደርጋሉና። ዳንኤል የቤቱን መለኮት እንደ ከፈተ ሦስት አካላትን እየቆጠረ ጸሎቶቹም ሦስት ናቸው። የኦሪት ዘመን ብሉይ ኪዳን አልፎ ዘመነ ወንጌል አዲስ ኪዳን በገባ ጊዜም የአካላት ሦስትነት የተረዳ ሆነ። ከብሉይ ኪዳን አስተምህሮ ጋርም አስማማው። መንገድ ጠራጊና አጥማቂው የዘካርያስ ልጅ ዮሐንስ ስሙ ይክበርና ያጠምቀው ዘንድ ወደ መድኃኒታችን ወደ ክርስቶስ በደረሰ ጊዜ ዮሐንስ በዮርዳኖስ ወንዝ አጠመቀው። 
\b 
\m 6 መንፈስ ቅዱስም በርግብ አምሳል ከራሱ ተቀመጠ። አብም በሰማይ ሆኖ ይህ ፈጽሜ የምወደው ልጄ ነው፤ እርሱንም ስሙት አለ። ያን ጊዜም ሦስትነት  ተገለጠ። ዛሬም ኅሊናችን ዮርዳኖስ ነው። በውስጡም ሥሉስ ቅዱስ አሉበት። እነሆም ሁለንተናችን ደብረ ታቦር ነው። ሥሉስ ቅዱስ ይመሰገኑበታልና። ከሦስቱ አካላት አንዱ አካልም ሰው ሆነ። አምላካዊ በሆነው ወንጌሉም “ሂዱና አሕዛብን ሁሉ አስተምሩ። በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስምም አጥቋቸው ብሎ አዘዘን። ደቀ መዛሙርቱን ይህ ባዘዛቸው ጊዜም የሦስቱ አካላት ሦስትነት የተረዳ ሆነ። እነርሱም አንድ አምላክ የሆኑ አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ናቸው። እኛም በአርያቸውና በአምሳላቸው ተፈጠርን። በዮርዳኖስ በተገኘው ጥምቀትም ወለዱን በውስጣችንም ዐረፉ። 
\b 
\m 7 ከእነርሱ አንዱ ሰው የሆነ ቃልም የሚወደኝ ቃሌን ይጠብቅ አባቴም ይወደዋል። ወደ እርሱ መጥተንም ማደርያ እናደርገዋለን አለ። “እኛም ቃላቸውን እንጠብቃለን። አብን በአባትነቱ እናምናለን። እርሱ ወልድ አይደለም። መንፈስ ቅዱስንም ሠራፂ እንደሆነ እናምናለን። አብና ወልድ ግን አይደሉም እያልን እናስተምራን። እነርሱ በክብር ምስጋና አንድ የሆኑ ሦስት አካላት ናቸው እንጂ በአምላክነት አኗኗር በኃያልነት በፈቃድ አንድ ናቸው። ልዩ በሆነች ሦስትነት /በሥላሴ ዘንድ አገልጋይነት ተገዢነት የለም። በአምላክነት ማዕረግ አንዱ ከአ ንዱ አይለይም። እንደ አገልጋይ ከሥልጣኑ በታች አድርጐ አንዱ ሌላውን አያዝዘውም። እነርሱ አንድ ናቸው። ክብራቸውም አንድ ነው። በአምላክነት በመመለክም አንድ ናቸው እንጂ። አብ ያለወልድ ወልድ ያለመንፈስ ቅዱስ  የዓይን ቅጽበት ያህል ስንኳን አልነበረም። ከዚያ በኋላም ወልድን የወለደ መንፈስ ቅዱስንም ያሠረጸ አይደለም። ወልድም ያለአብና ያለመንፈስ ቅዱስ የዓይን ጥቅሻ ያህል ስንኳን አልነበረም። መንፈስ ቅዱስም ያለአብና ያለመንፈስ ቅዱስ አልነበረም። ልዩ የሆኑ ሥላሴ ጥንትና ፍጻሜ የሌላቸው ዘወትር የሚኖሩ ናቸው። 
\b 
\m 8 ለተቀደሰው ስሙ ምስጋና ይሁንና አንድ የሆነ ወልድ አምላካዊ በሆነ በወንጌል መጽሐፍ እነሆ ድንቅ ነገርን ነገረን። እኔ በአብ ህልው ነኝ። አብም በእኔ ህልው ነው። ዳግመኛም አንተ አብ በእኔ ከእኔ ጋር እንደ አለህ እኔም በአንተ ከአንተ ጋር ነኝ። እኛ አንድ እንደሆንን እርሱም እንደ እኛ አንድ ይሁኑ አለ። ዳግመኛም የእግዚአብሔር መንፈስ ከእኔ ጋር ነው አለ። ወንጌላዊው ዮሐንስም “ቃል በመ ጀመሪያ ነበር። ቃልም በእግዚአብሔር ዘንድ ነበር። ቃልም እግዚአብሔር ነበር። እንደዚሁም አስቀድሞ በእግዚአብሔር ዘንድ ነበር። 
\b 
\m 9 ከሊቃውንቱ አንዱ የአንጾኪያው ሊቀ ጳጳሳት አግናጥዮስም አብ በወልድና በመንፈስ ቅዱስ እንዳለ ወልድም በአብና በመንፈስ ቅዱስ እንዳለ መንፈስ ቅዱስ በአብና በወልድ እንዳለ እናምናለን። ይህቺ ሦስትነት ያለመለያ የት ያለመለዋወጥ እኩል ናት።  
\b 
\m 10. የእስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት አባ ፊላታዎሸም አብ  በወልድና በመንፈስ ቅዱስ ህልው ነው። ወልድም በአብና በመንፈስ ቅዱስ ህልው ነው። መንፈስ ቅዱስም በአብና በወልድ ህልው ነው አለ። ስለ አብ ስለ ወልድና ስለ መንፈስ ቅዱስ አንድነትና ሦስትነት እነሆ ከረጅሙ በአጭሩ ከብዙው በጥቂቱ ጻፍን። ሕፃኑ ቅዱስ ቂርቆስና እናቱ ቅድስት ኢየሉጣ አምነው ሰማዕት የሆኑለት ሃይማኖት ይህ ነው። ይህን አምላካዊ ምሥጢር ለመጻፍ ላነሣሣን ለቸርነታቸው ምስጋና ይሁን። የቅዱስ ቂርቆስና የቅድስት ኢየሉጣ ጸሎትና በረከት ከሕዝበ ክርስቲ ያኑ ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
