\c 2 
\pc \bd ምዕራፍ አንድ\bd*
\pc \bd ቅድስና ምንድን ነው?\bd*
\m \bd ቅዱስ\bd* የሚለው ቃል ቀደሰ ከሚለው የግእዝ ግስ የተገኘ ሲሆን ትርጉሙም አመሰገነ ለየ መረጠ አከበረ ማለት ነው ስለዚህ \bd ቅዱስ \bd*ማለት ልዩ ክቡር ንጹህ ምስጉን ማለት ነው ቅድስና የባሕሪና የጸጋ በመባል በሁለት ይከፈላል
\b 
\zoli2 \bd የባሕሪ\bd*\bd ና የጸጋ ቅድስና\bd*
\zoli1 የባሕርያ ቅድስና ፡- ቅድስና የባሕርይ ገንዘቡ ለእግዚአብሔር ብቻ ነው፡፡ ይህም ማለት ቅድስናው ከእግዚአብሔር የማይለይ ከማንም ያልተቀበለ ማንም ሊወስድበት የማይችል የራሱ ገንዘብ የሆነ ማለት ነው፡፡ በእርሱ ዘንድ ከቅድስና ሌላ ሊታሠብ የማይችል ርኩሰት የሌለበት ነው፡፡ስለዚህ ‹‹ቅዱስ እግዚአብሔር ››ይባላል፡፡ ይህን ቅድስናውንም ሡራፌል ‹‹ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ እግዚአብሔር ጸባዖት ፍጹም ምሉዕ             ቅድሳተ ስብሐቲከ; ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ የሠራዊት ጌታ እግዚአብሔር ምድር ሁሉ ከክብሩ ተሞልታለች›› በማለት ምሥጋና የባሕሪ ቅድስናውን ገልጸዋል፡፡ ት.ኢሳ 6፡3 ራዕ 4፡8
\m ቅድስና ለእግዚአብሔር የባሕሪው ገንዘቡ ስለሆነ ቅድስናን በጊዜ ሂደት ወይንም በትሩፋት ያገኘው አይደለም፡፡እግዚአብሔር መቸም መች ሁል ጊዜም ቅዱስ ነው፡፡ ለእግዚአብሔር ቅድስና ተመሳሳይ ወይም ተወዳዳሪ የለውም፡፡ ይህንንም ራሱ ሲናገር ‹‹እንግዲህ እተካከለው ዘንድ በማን መሰላችሁኝ ይላል ቅዱሱ በማለት ት.ኢሳ 40፡25
\m ለዘለዓለም የሚኖር ስሙም ቅዱስ የሆነ ከፍ ያለ ልዑል…›› ኢሳ 57፡15 ስሙም ቅዱስ ነው ሉቃ 1፡45
\m ‹‹ሁሉን የምትገዛ ጌታ አምላክ ሆይ ሥራህ ታላቅና ጽድቅ ነው አንተ ብቻ ቅዱስ ነህና›› ራዕ 5፡4 ለእግዚአብሔር ቅድስና ታላቅ ክብርና ምሥጋና ልንሰጥ ይገባናል፡፡ አቻ ተወዳዳሪ የለውም ለሌላው ልንሰጥ አንችልም የባሕርይ ክብሩ ነውና፡፡
\m 2.የጸጋ ቅድስና፡- ጸጋ ማለት ቸርነት ምህረት በጎነት ያለ ብድራትና ያለ ዋጋ የሚሠጥ ስጦታ ማለት ነው፡፡ በመሆኑም ከእግዚአብሔር የሚገኝ ማንኛውም ስጦታ ሁሉ ጸጋ ይባላል፡፡ በመጽሐፍ ቅዱስ እነዚህን ጥቅሶች መመልከት እንችላለን መዝ 15፡1 መዝ 32፡5 ዘጸ 34፡7 ሮሜ 2፡4 ቲቶ 2፡11
\m በባሕሪይው ቅዱስ የሆነ እግዚአብሔር በረድኤት ያደረባቸው በጸጋ የተወሃዳቸው የሃይማኖት ሰዎች ቅዱሳን ይባላሉ፡፡ ይኸውም ሃይማኖት ለመያዝ ምግባር ለመሥራት ፍቃደ ሥጋቸውን ለፍቃደ ነፍሳቸው በማስገዛት ከክህደት ከጥርጥርና ከክፋት ከርኩሰት በመጠበቃቸው ነው፡፡ ይህንም እግዚአብሔር እራሱ ‹‹እኔ እግዚአብሔር አምላካችሁ ቅዱስ ነኝና  እናንተም ቅዱሳን ሁኑ›› ዘሌ 19፡2 በማለት ሰዎች ቅዱሳን መሆን ስለሚችሉ በቀጥታ ተናግሯል፡፡ ለዚህም ነው ቅድስ ጴጥሮስ ‹‹ ዳሩ ግን እኔ ቅዱስ ነኝና ቅዱሳን ሁኑ ተብሎ ስለተጻፈ የጠራችሁ ቅዱስ እንደ ሆነ እናንት ደግሞ ቅዱሳን ሁኑ›› ያለው 1ጴጥ 1፡13-16 በዳግሚት መልዕክቱም ‹‹ቅዱስ ኑሮም እገዚአብሔርንም በመምሰል እንደምን ልትሁኑ(ልትኖሩ) ይገባችኋል ብሏል 2ጵጥ3፡10-11 አንድም የእግዚአብሔር ቤተ መቅደስ በመሆናችው ቅዱሳን ናቸው 1ኛቆ 3፡16-17 ሐዋርያው ቅዱስ ዮሐንስም በመልእክቱ ‹‹እርሱ ጻድቅ እንደሆነ ጽድቅን የሚያደርግ ሁሉ ጻድቅ ነው›› ብሏል 1ዮሐ 3፡7 ከላይ እንደተመለከትነው እግዚአብሔር ቅዱስ ነው ስንል ቅድስና የባሕሪይው ገንዘቡ መሆኑን አውቀን ነው፡፡ ቅዱሳንን ቅዱስ ስንል ደግሞ ቅድስናቸው የጸጋ (የስጦታ) መሆኑን አውቀን ነው፡፡ የጸጋ ስጦታ ልዩ ልዩ ነው እግዚአብሔር ግን አንድ ነው፡፡ 1ኛቆ 12፡4
\zoli2 \bd የቅዱሳን ሕይወት \bd*
\m የቅዱሳን ሕይወት የሚነበብ መጽሐፍ ነው፡፡ይኸውም ለክርስቶስ ወንጌል እንደሚገባ በመኖራቸው( በህገ ወንጌል በመጽናታቸው) ነው፡፡ ፊልጵ 1፡27 በሕገ ወንጌልም ለመጽናት የቻሉት አስቀድመው ዓለምን በመናቅ ከዓለም በመለየታቸው ነው፡፡ በዚህ ጉዳይ ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስ ‹‹ ነገር ግን ዓለም ለእኔ የተሠቀለበት (ዓለም በእኔ ዘንድ ሙት የሆነበት) እኔም ለዓለም የተሰቀልኩ (እኔም በዓለም ዘንድ ሙት የሆንኩት) ከጌታችን ከኢየሱስ ክርስቶስ መስቀል በቀር ሌላ ትምክህት ከእኔ ይራቅ›› ብሏል ገላቲ 6፡14 ዓለምን ስለመናቁም በተጨማሪ ፊልጵ 3፡7-10 ተናግሯል፡፡ ሐዋርያው ቅዱስ ዮሐንስም በበኩሉ ‹‹ ዓለምን ወይም በዓለም ያሉትን አትውደዱ ፣ በዓለም ያለው ሁሉ የሥጋ ምኞት የአይን አምሮት ስለ ገንዘብ መመካት ከዓለም ስለሆነ እንጂ ከአባት ስላልሆነ ማንም ዓለምን ቢወድ የአባት ፍቅር በእርሱ ውስጥ የለም ዓለሙም ምኞቱም ያልፋል፤ የእግዚአብሔር ፍቃድ የሚያደርግ ግን ለዘለዓለም ይኖራል›› ብሏል 1ኛ ዮሐ 1፡15-17 ቅዱሳን ሃይማኖት በመያዛቸው ምግባር በመስራታቸው በጾም በጾሎት በስግደት፣ በመወሰናቸው በአጠቃላይ ሰውነታቸው ቅዱስ መስዋዕት አድርገው ለእግዚአብሔር በመስጠታቸው ዓለምን አሸንፈዋል፡፡ ዓለምን አሸንፈዋል ማለትም በዓለም ያለውን ክፉ ነገር \bdit በመተዋ\bdit*\bdit ቸው\bdit* ዓለምን አሸንፈዋል ማለት ነው፡፡ 1ኛ ዩሐ 2፡13 1ዮሐ 4፡4 የሐ 13፡8 2ቆሮ 11፡23-29
\m የቅዱሳንን ሕይወት ስንመለከት  በአጠቃላይ በቅድስና በንጽህና ያጌጠ በገድልም የተመላ ነው፡ ንጽህናቸው ‹‹ ከእግዚአብሐር የተወለደ ሁሉ ኃጢያት አያደርግም›› እንደተባለው ከኃጢያት የተለዩ ናቸው 1ኛዮሐ 3፡9 ስራ ገድላቸው ደግሞ ‹‹ እስከ ሞት ድረስ ተደበደቡ ሌሎችም መዘበቻ በመሆን በመገረፍ ከዚህም በላይ በወህኒ ፣ በእስራት ተፈተኑ፣ በድንጋይ ተወግረው ሞቱ ሁሉም እንዲህ መከራን እየተቀበሉ እየተጨነቁ የበግና የፍየል ሌጦ ለብሰው ዞሩ ዓለም አልተገባቻቸውምና በምድረ በዳና በተራራ በዋሻ በምድር ጉድጓድ ተቅበዘበዙ›› የሚል ተጽፏል ፡፡ ዕብ 11፡35-38 በዚህም ኑ ተከተሉኝ ያላቸውን ፈጣሪ ክርስቶስን መስለውታል፡፡ 1ኛ ቆሮ 11፡1
\m ቅዱሳን ክርስቶስን የሚመስሉበትን ሕይወት ያገኙት በጸጋ ከብረው ነው፡፡ ይህንንም በተመለከተ ሐዋርያው ጳውሎስ‹‹ ልጁ በብዙ ወንድሞች መካከል በኩር ይሆን ዘንድ (ወንድሞቼ ብሎ ለሚጠራቸው ቅዱሳን ለበጎ ነገር ሁሉ በኩር አብነት ይሆናቸው ዘንድ) አስቀድሞ ያወቃቸውን የልጁን መልክ እንዲመስሉ አስቀድሞ ወስኗልና አስቀድሞም የወሰናቸውን እነዚህን ደግሞ ጠራቸው የጠራቸውንም እነዚህን ደግሞ አጸደቃቸው ፤ ያጸደቃቸውን እነዚህን ደግሞ አከበራቸው›› በማለት ገልጦታል ሮሜ 8፡29-30 ቅዱሳን በጸጋ ከብረው ክርስቶስን መሰሉት ስንል ስልጣን ተካከሉት በማለት አይደለም ለምሳሌ የሰው ልጅ በእግዚአብሔር መልክ ፈጣሪውን መስሎ በመፈጠሩ እግዚአብሔርን ተካከለው አያሰኝም ዘፍ 1፡26፡፡ በመሆኑም እግዚአብሔር ቅዱሳንን በጸጋ አክብሮ እንዴት እርሱን ራሱን እንደሰመሰላችው በሚከተሉ ጥቅሶች በማቆራኘት ጥቂቶቹን እንመለከታለን፡፡
\m ሀ. ኢየሱስ ክርስቶ የጽድቅ ፀሐይ ነው ት.ሚል 4፡2 ማቴ 17፡2 ቅዱሳን ዳግም
\m  ‹‹በአባታቸው መንግስት እንደ ፀሐይ ይበራሉ››ተብሎላቸዋል ማቴ 13፡43 ይህን የተናገረላቸው ራሱ ጌታችን ነው፡፡
\m ለ. ለሰው ሁሉ የሚያበራ እውነተኛ ብርሃን ወደ ዓለም ይመጣል ት.ኢሳ 9፡2 የሐ 1፡9 ‹‹እኔ የዓለም ብርሃን ነኝ›› ዮሐ 9፡5 ዮሐ 12፡46
\m ‹‹ እናንተ የዓለም ብርሃን ናችሁ›› ማቴ 5፡16 ‹‹የሕይወትን ቃል እያቀረባችሁ እንደ ብርሃን ትታያላችሁ›› ፊል 2፡15 ‹‹ የሚከተለኝ የሕይወት ብርሃን ይሆንለታል እንጂ በጨለማ አይመላለስም›› የሐ 8፡12
\m ሐ. ‹‹መልካም እረኛ እኔ ነኝ መልካም እረኛ ስለ በጎቹ ነፍሱን ያኖራል›› ዮሐ 10፡11 
\m 1ኛ ጴጥ 2፡20 ዕብ 13፡20 ‹‹ ግልገሎቼን አሠማራ ጠቦቶቼን ጠብቅ በጎቼን አሠማራ ዮሐ 21፡15-17 ‹‹ በእናንተ ዘንድ ያለውን የእግዚአብሔርን መንጋ ጠብቁ… የእረኞቹ አለቃ በሚገለጥበት ጊዜ የማያልፈውን የክብር አክሊል ትቀበላላችሁ›› 1ኛ ጴ 5፡2-4
\m መ. ‹‹እግዚአብሔር ከዓለም አስቀድሞ ንጉስ ነው በምድርም መካከል መድኃኒትን አደረገ›› መዝ 73፡12 ያንንም መገለጥ የነገስታት ንጉስና የጌቶች ጌታ ያሳያል›› 1ኛጢ 6፡16 ራዕ 19፡16 ‹‹ ለዳግመኛ ልደት    የሰው ልጅ በክብር ዙፋኑ በሚቀመጥነት ጊዜ እናንተ ዳግም ሁለቱ የእስራኤል ነገድ ልትፈርዱ በአሥራ ሁለቱ ዙፋን ትቀመጣላችሁ››
\zoli2 \bd ቅዱሳን የሚባሉት ምን \bd*\bd የፈጸ\bd*\bd ሙ ናቸው?\bd*
\m ቅዱሳን እንደየ ገድላቸውና ትሩፋታቸው በተለያየ አከፋፈል ሊከፈሉ ቢችሉም በአጠቃልይ ግን ከዚህ በታች የተዘረዘሩትን የፈጸሙ ሆነው እናገኛቸዋለን፡፡
\zoli1 ያላቸውን ሁሉ ትተው አምላካቸው የተከተሉ ናቸው፡፡
\m ሐዋርያው ቅዱስ ጴጥሮስ ጌታችንን ‹‹ እነሆ እኛ ሁሉን ትተን ተከተልንህ እንኪያስ ምን እናገኝ ይሆን?›› ብሎ በጠየቀው ጊዜ ጌታችንም‹‹ እውነት እላችኋለው እናንተስ የተከተላችሁኝ በዳግመኛ ልደት የሰው ልጅ በክብሩ ዙፋን በሚቀመጥበት ጊዜ እናንተ ደግሞ በአሥራ ሁለቱ የእስራኤል ነገድ ልትፈርዱ በአሥራ ሁለቱ ዙፋን ትቀመጣላችሁ›› ብሎ በዚህ ዓለም ያስተማሩት ትምህርት የፈረዱት ፍርድ በዚያም የማይከለከልባቸው መሆኑን ከገላጸ በኋላ ቅዱስ ጴጥሮስ ‹‹ ምን እናገኝ ይሆን ላለው? ‹‹ብሎ ለጠየቀው ጥያቄም ሲመልስ ‹‹ ስለ ስሜም ሴቶችን ወይም ወንድሞችን ወይም አባትን ወይም እናትን ወይም ሚስትን ወይም ልጆችን ወይም እርሻን የተወ ሁሉ መቶ እጥፍ ይቀበላል የዘለዓለምንም ህይወት ይወርሳል›› በማለት ዋጋቸው ፍጹፍ መሆኑን ገልጻል ማቴ 19፡27-30 ማር 10፡29-31 ቅዱሳን ሐዋርያት ጌታችንን የተከተሉት ሁሉን ሀብት ንብረት ቤተሰብን ሁሉን ትተው ነው ነቢዩ ኤልሳም እንዲሁ ኤልያስን የተከተለው አስራ ሁለት ጥምድ በሬ እያረሰ ሲጠራው በሬዎቹን አርዶ ለህዝቡ አብልቶ ሀሳቡ ከዓለም እንዳይቀርበት ሁሉን ትቶ ነው ስለዚህ ቅዱሳን እግዚእብሔርን ለማገልገል ሁሉን ትተው እሱን ብቻ ተስፋ አድርገው አለምን ከነ ምናምንቴዋ ንቀው ትተው ነው፡
\zoli1 ህይወታቸውን በተጋድሎ ያሳለፉ ናቸው
\m ጌታችን‹‹ የሠው ጠላቱ ቤተሰቦች ናቸው›› ብሎ ባስተማረው መሠረት የሰው ጠላቱ ከሩቅ አይወጣም መንፈሳዊ ሰው ረቂቅ ጠላት ያለበት ስለሆነ ሁል ጊዜ የተዘጋጀ ሆኖ መኖር አለበት ቅዱሳንም ይህን ጦርነት አውቀው በፈተና የጸኑና እስከ ደም ጠብታ ድረስ የታገሉ ናቸው ያእ 1፡12 ዕብ 12፡4 ስለዚህ ፈተና ከሁሉት አቅጣጫ ይመጣል እነዚህም ውስጣዊና(ውስጣዊ) ውጫዊ (አፍአዊ) ፈተናዎች ናቸው፡፡
\m   1. ውስጣዊ ፈተና ይህ ፈተና አንድ ሰው ‹‹ሰው›› በመሆኑ የሚፈተነው ፈተና ነው ይከውም ከሰዋዊ ባሕርይ ጋር የተያያዘ በመሆኑ ከዚህ ፈተና የሚሸሹት ሜዳ የሚሸሸጉበት ጓዳ የለም ሰው የነፍሱና ሥጋ ተዋህዶ ውጤት በመሆኑ በዚህ ዓለም ሕይወት ሲወጣ ናሲወርድ ይኖራል፡፡ ሰው በዚህ ዓለም ሕይወቱ ራሱን ለፈጣሪ ለማስገዛት ከራሱ ጋር ብርቱ ተጋድሎ ማድረግ ግድ ይለዋል፡፡ ቅዱስ ጳውሎስ ‹‹ ሥጋ በመንፈስ ላይ መንፈስ በሥጋ ላይ ይመኛል፡፡ እነዚህም እርስ በእርሳቸው ይቀዋወማሉ፡፡ስለዚህም የምትወዱትን ልታደርጉ አትችሉም›› ገላ 1፡17 ብሎ የገለጸው ይህንን የሰው ሕይወት ያለበትን ብርቱ ጦርነት ለማስገንዘብ ነው፡፡ ስለዚህ ‹‹ሰውነቴን እየጎሰምኩ አስገዛዋለህ እንዳለ ሐዋርያው ፍቃደ ሥጋችን ለነፍሳችን በጾም በጾሎት በስግደት ልናስገዛ ይገባናል፡፡ መዝ 68፡10
\zoli1 አፋዊ (ውጫዊ) ፈተና፡- ሰው የሚፈተነው በውስጣዊ ጾር ብቻ ሳይሆን በውጫዊ ጭምር ነው፡፡ይኸውም በቤተሰብ በጓደኛ በዘመድ በአከባብያዊ ወጋ ወጎች ልማድና ባህል ነው፡፡ ሰይጣን ውስጣዊ ጾርን እየተጠጋ እንደሚፈትናችሁ ከላይ የተጠቀስናቸውንም ምክንያት እያደረገ እንዲሁም በህሊናችን የተለያዩ ነገሮችን በማሳሰብ ይፈትነናል፡፡ ለምሳሌ \bdit የጢሞቴ\bdit*\bdit ዎስ ልጅ በርጠሚዎስ\bdit* የዳዊት ልጅ ሆይ ማረኝ እያለ ሲጮህ በአከባቢው ያሉት ዝም በል እያሉ ሲያከላክሉት ነበር እንዲሁሙ የኤልያስ ደቀ መዝሙር ኤልሳም ጸጋ እንዳያገኝና በመምህሩ እንዳይባረክ ትቶት እንዲሄድ የነቢያት ልጆች ሲፈትኑት ነበር ማር 10፡46-52 2ኛ ነገ 2፡9 አባ መቃርዮስን\bdit  አጋንንት\bdit* ‹‹ መቃርዮስ ሆይ አመለጥከን  \bdit መቃርዮስ ሆይ ከእ\bdit*\bdit ጃ\bdit*\bdit ችን\bdit* ›› በማለት መሸነፉቸውን አምነው መስክረዋል፡፡(ገድለ ቅዱስ መቃርስ) 
\zoli1 እግዚአብሔርን በራሳቸው( በፍጹም ሰውነታቸው) ያገለገሉ ናቸው፡፡ አምላካችን ምን አለ <<እኔን መከተል የሚወድ ቢኖር ራሱን ይካድ መስቀሉንም ተሸክሞ ይከተለኝ›› ማቴ 16፡2 በማለት የፍጹምነት መንገድ ተናግሯል፡፡
\m ሰው በዚህ ዓለም ሲኖር በህግ ተወስኖ ቤተሰብ መስርቶ ጌታውን እያገለገለ ይኖራል፡፡ ነገር ግን እግዚአብሔርን በማገልገልና ይህን አለም በማሰብ ልቡ ይከፈልበታል ለዚህ ነው ሐዋርያው ‹‹ ያላገባ ጌታውን እንዴት ደስ እንደሚያሰኝ የአለምን ነገር ያስባል ልቡም ተከፍሏል›› ብሎ በሚገባ ገልፆታል፡፡ 1ቆ 32፡33 በዚህም ነው ወደ ግባዣ የተጠሩት ሰዎች ከግብዣውም ያስቀራቸው ይህ ጉዳይ ነበር ሉቃ 14፡20 መድኃኒዓለም በሚያስተምርነት ጊዜ የዘለዓለም ሕይወት እንዳገኝ ምን ላድርግ ብሎ በጠየቀው ጊዜ ትእዛዛት ጠብቅ ብሎ 10 ትእዛዛት ጠቀሰለት ይህም ሰው እነዚህን ሁሉ ጠብቂያለሁ ቢል ጌታችን ሌላ አይጠበቅብህም አላለውም አንድ ነገር ጎደለህ ፍፁም ልትሆን ብትወድ ሂድና ያለህን ሽጠህ ለድሆች ስጥ መዝገብም በስማይ ታገኛለህ መጥተህም ተከተለኝ አለው እነጂ  ማቴ 19፡16-22 ማር 10፡17-22 ሰውን ፍፁም የሚያደርገው ትእዛዛትን መጠበቅ ሳይሆን ሁሉን ትቶ ዓለምን በመናቅ እግዚአብሔርን በፍፁም ሰውነትን ራስን በመስጠት ማገልገል ነው፡፡ስለዚህ ቅዱሳንም ዓለምን በመናቅ በምናኔ የኖሩ ናቸው፡፡
\m \bd 4) ሩጫቸውን በድል የተወጡ ናቸው \bd*
\m መንፈሳዊ ተጋድሎ በሩጫ ይመሰላል “ ይህንንም ሐዋርያው በእሽቅድምድም ስፍራ የሚሮጡት ሁሉ እንዲሮጠ ነገር ግን አንዱ ብቻ ዋጋውን እንዲቀበል አታውቁምን? እንዲሁም ታገኙ ዘንድ ሩጡ” በማለት መንፈሳዊውን ሰው በሩጫ መስሎ ተናግሯል 1 ቆሮ 9-24-25 \bd የሚሆን እድሜ ሲሆን በሚወዳደረው ከአጋንንት ጋር ነው ዳኛው \bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  ነው፡፡\bd* ስለዚህ አጋንንትን የቀደመ ክርስትያን አክሊልን (መንግስተ ሠማያትን) ያገኛል ያዕ 12 “በፈተና የሚፀና የተባረከ ነው፡፡ የሕይወትን አክሊል ይቀበላልና “ ያለው ያዕቆብ በመልዕክቱ መንፈሳዊው ሕይወት በሩጫ ቢመሰልም ከባድ ጉዞ እንደሆነ ግልፅ ነው፡፡ ምክንያቱም ሩጫው እንደሚካኤደው በርቀት የተገደበ አይደለም ተወዳዳሪዎችም የሚታዩ  አይደሉም ረቂቃን ናቸው አይደክሙም አይበሉም አይጠጡም ዕብ 122 ሐዋርያው “መጋደላችን ከደምና ከሥጋ ጋር አይደለም ከአለቆችና ከስልጣናት ጋር ከዚህ ከጨለማ አለም ገዢዎች ጋር በሰማያዊም ስፍራ ካሉ ከክፋት መንፈሳውያን ሰራዊት ጋር ነው እንጂ” አገልጋዮቻችንን ገልፃችዋል፡፡ ኤፌ612 ዋጋውንም ሲያነጻጽር “ እነዚህ የሚጠፋውን አክሊል ሊያገኙ ነው እኛ ግን የማይጠፋውን” በማለት ገልፆአል፡፡ 1ቆ 924-26፡፡ 
\m ይህንን ተጋድሎ በትእግስት ያጠናቀቃትም “ሩጫዬን ጨርሻለሁ ሃይማኖቴን ጠብቄያለሁ የሕይወት አክሊል ተዘጋጅቶልኛል” በማለት እንደ ሐዋርያው ጳውሎስ ይናገራሉ በማከልም “ደግሞም መገለጡን ለሚወዱት ሁሉ እንጂ ለእኔ ብቻ አይደለም” በማለት ተናግሯል 2ጢሞ46-8 ብዙ ሯጮች ሩጫውን አብረ እንደሚጀምሩ ሁሉ ከሐዋርያት ጋር ጀምረው ሩጫውን ያቋረጡም አሉ ለምሳሌ ይሁዳ እንዲሁም ከነሉቃስና ጢሞቴዎስ ጋር ጀመረ ዴማስም ሳያጠናቅቁ አቋርጠዋል ስለዚህ ለገንዘብ ለዓለም ለምድራዊ ነገር ሳይታለሉ የፈጸሙ የሕይወት አክሊልን ያገኛሉ፡፡ 
\m \bd 5) በፍፁም መንፈሳዊ ጥበብ የኖሩ ናቸው\bd*
\m አምላክችን ቸሩ ጌታችን “እንደ እባብ ልባሞች እንደ እርግብ የዋሆች ላይ አድሮ በመንፈሳዊ ጥበብ መኖር እንዲገባ አስታምሯል ማቴ 106 ምክንያቱም ጠላታችን ረቂቅና አመጣጡም ለማወቅ ጥበብ መንፈሳዊ ያስፈልጋል “ ሠይጣን ራሱ የብርሃንን መልአክ እስኪመስክ ድረስ ራሱን ይለውጣልና” 2 ቆሮ 11 14 ላይ እንደተፃፈ “ እኔ ሚካኤል ነኝ እኔ ገብርኤል ነኝ” በማለትም በምትሆኑ ይመጣል 2 ቆ 11 3 እባብ ሄዋንን እንዳሳሳተችው እንዳትለወጥ እፈራለሁ” በማለት ደግሞ ያስገነዝባል ሰይጣን በምትሀቱና በሀሰት ምህረቱ ብዙዎችን ስህተት ውስጥ ጥሏል፡፡ የሀሰት አባት ነውና ዮሐ 8 44፡፡ 
\m አንዳንድ ጊዜ በጽድቅ ውስጥ የተደበቀ ኃጢያትም ሰይጣ ሊያሠራ ይችላል፡፡ በሠሩት ስራ መመካት ሌሎችን መናቅ ውዳሴ ከንቱ  ትእቢት እና ሌሎችም እንክርዳዶች ሊበቅሉ ይችላሉ ፡፡ እዝነዚህ ደግሞ ሙሉ ደመወዝ እንዳይቀበል እንቅፋት የሚሆኑ ናቸው፡፡ 2 ዮሐ 8 እንደተፃፈ  “ ከተሠመረ  ኃጢያት አንጻኝ” መዝ 18 2 ጠቢቡ ሰለሞንም በድብቅ ስፍራ ኃጢያት እንዳለ አየሁ” በማለት የተናገሩት ስለዚህ ይህንን ረቂቅ ፈተና በድል ለመወጣት በፍፁም መንፈሳዊ ጥበብ መኖር ይገባል ቅዱሳንም በመንፈሳዊ ጥበብ የኖሩ ናቸው፡፡
\m በአሥራ ሁለቱ የእስራኤል ነገድ ስትፈርዱ በዐሥራ ሁለት ዙፋን ላይ ትቀመጣላችሁ” ማቴ 19  28 በዙፋን ሚቀመጥ ንጉስ ነው “ የእግዚእሔርና የክርስቶስ ካህናት የሆናችሁ ከእርሱም ጋር ሺህ ዓመት (ለዘለዓለም) ይነግሉ” ለእ 2 6፡፡ 
\m ሠ) “እግዚአብሔር ፈራጅ ነውና” መዝ 747 መዝ 93 2 “ ከሙታን ከተነሳ በኃላ … በሕያዋንና በሙታን ሊፈርድ በእግዚአብሔር የተመሠገነ እርሱ እንደሆነ እንመክር ዘንድ አዘዘን” የሐዋ 10  42  ማቴ 16  27 ሮሜ 216  ሰብ 10 30 “ ሁላችንም በክርስቶስ ወንበር ፊት እንቆማለንና” ሮማ 14 10  እናንተ ደግሞ በአሥራ ሁለቱ እስራኤል ነገድር እስራኤል ዘሥጋ እስራኤል ዘነፍስ) ስትፈርዱ በአሥራ ሁለት ዙፋን ትቀመጣላችሁ” ማቴ 19  28  ቅዱሳን በዓለም ላ እንዲፈርዱ አታወቁምን?” 1 ቆሮ 62 “ ይህን እንደዚህ በሠለው ነይ አሁን በኢየሱስ ክርስቶስ ስም ፈርጄበታለሁ፡፡ “ 1ቆ 51-4 የሐዋ 5  1-10 ሐዋ 13  9-10 ሐዋ 5 1-10 “ቅዱስ ጴጥሮስ በሀናና በከጲላ ፈርዶባቸዋል” 2ህ-132 ነገ 618-19፡፡
\m ረ) “አማልክት አምላክ እግዚአብሔር ተናገረ” መዝ 49 1 “እርሱ እውነተኛ (የባሕሪያ) አምላክና የዘለዓለም ሕይወት ነው” ዮሐ520 ቅዱሳን የደጋ አምላክ ሲሆኑ እግዚአብሔር ደግሞ የባይርያ አምላክ ነው፡፡ የሐ 20 28 “ እግዚአብሔርም ሙሴን አይ እኔ በፈርኦን ላይ አምላክ አድርጌዋለሁ” ዘይ 71 “እኔ ግን አምላክት ናቸሁ” መዝ 816 “ቅዱሳን የደጋ አማልክት መባላቸው ሊሻር አይችልም” ዮሐ 1034፡፡
\m ሰ) “በውኑ ለእግዚአብሔር የሚሳነው ነገር አለን” ዘፍ 18  14 “ ለእግዚአብሔር የሚሳነው ነገር የለም “ ሉቃ 137  እውነት እላችኋለው የሰናፍጭ ቅንጣት የሚያህል እምነት ቢኖራችሁ ይህንን ተራራ ከዚህ ወደዚህ  እለፍ ብትሉት ያልፋል የሚሳናችሁም ነገር የለም” ማቴ 17 20 “በእኔ የሚንምን እኔ በማደርገውን ሥራ እርሱም ደግሞ ያደርጋል ከዚህም የሚበልጥ ያደርጋል” የሐ 1412፡፡
\m ሸ) “አባት ሆይ የሚያደርጉትን አያውቁምና ይቅር በላቸው … ባት ሆይ ነፍሴን በእጅህ አደራ  ሆይ ነፍሴን በእጅህ አደራ እሰጣለሁ፡፡” ሉቃ 24  34-46 “ ጌታ ሆይ ይህን ኃጢያት አትቁጠርባቸው… ጌታ ኢየሱስ ሆይ ነፍሴን ተቀበል፡፡ “የሐዋ 78፡፡ 
\m ከዚህ በላይ ለመግለፅ እንደሞከር ነው በደጋ እግዚአብሔር የከበረ በኃይማኖት በምግባር የፀና ንጽህናና ገንዘብ ያደረገ የቅዱሳን ህይወት እንዴት ፈጣሪያቸውን እደ መሰለ ነው፡፡ በዚህ ብቻ ሳይሆን አንካሳ በማርታት አይነስውር በማብረታት ሙታንን በማንሳት መስለውታል፡፡ የሐ 31-10, 932-3540፡፡
\m \bd 1.4 የቅዱሳን ሰዎች አሠያየም \bd*
\m በኦርቶዶክስ ተዋህዶ ቤተክርስቲያንን የቅዱሳን አሰያየም በድምፅ ብልጫ አይደለም፡፡ ቅዱሳንን ቅዱስ የሚያሰኛው ሕይወታቸው ነው ከላይ በዝርዝር እንደተመለከትነው በሁሉ አብነታቸውን ክርስቶስን መምሰላቸው ነውና በውስጥም በአፍአም በቅድብና ወርቅ የታለበጠ(ያጌጡ) መሆናቸው እንደ ካህኑ ዘካርያስና እንደ ቅዱስት ኤልሳቤጥ “ሁለቱም በጌታ ትዕዛዝና ሕግጋት ሁሉ የላነቀፋ እየሄዱ በእግዚአብሔር ፊት ፀድቃን ነበሩ፡፡” ተብሎ ይመሰከርላቸዋል፡፡ ሉቃ 1 6 ከሁሉ በላይ ደግሞ የሚሠክርላቸው እግዚአብሔር ነው፡፡ “ ቃል ወደ እኔ እንዲህ ሲል መጣ በሆድ ሳልስራህ አውቄሃለሁ፤ ከማህፀንም ሳትወጣ ቀድሼሃለሁ ለዘህዛብም ነቢይ አድርጌሃለሁ፡፡ “ 7. ኤር 14-5 “ እውነት አላችሁ፣ ከሴቶች ከተወለዱ መካከል ከመጥምቁ ዮሐንስ የሚበልጥ አልተነሳም” ማቴ 1111 የሚለው የሚናመለክተው ይኸንን ነው፡፡ ቅዱሳን መላእክትም “ ስሙንም ዮሐንስ ትለዋለህ ደስታና ተድላም ይንልሀል በመወለዱም ብዙዎች ደስ ይላቸዋል፡፡ በጌታ ፊት ታላቅ ይሆናልና የወይን ጠጅና የሚያሰክር መጠጥ  አይጠጣም፡፡ ገናም በእናቱ ማፀን ሳለ መንፈስ ቅዱስ ተሞልቶበታል” በማለት መስክረዋል፡፡ ሱናማዊቷ ሴትም ስለ ነቢዩ ኤልሳ ለባሏ ስትመሰክር “ ይህ በእኛ ዘንድ ሁል ጊዜ የሚያልፈው ቅዱስ የእግዚአብሔር ሰው እንደሆነ አውቃለሁ” ያለችው ለዚህ ነው፡፡ 2 ነገ4 9 ከኢያሪክ የመጡ የነቢያት ልጆችም “የኤልያስ መንፈስ በኤልሳ ላይ አርፎአል” በማለት መስክረዋል መቼም ወዳጅ እያለ ጠላትም ስለማይጠፋ በጠላትናት የማገባ ነገር ቢናገሩባቸው መልሱን እግዚአብሔር ይሠጣል፡፡ ለምሳ ሐሰተኞች መምህራን የሶስናን ስም በሐሰት አጎድፈው በአደባባይ በተናገሩ ጊዜ ሁሉም ሞት ፈርዱባት፡፡ እግዚአብሔር ግን በነቢዩ በዳኤል በኩል መልሶ ሰጥቶ ንጽህናዋን መስክሮላታል፡፡ ውድ ሶስና 2”44 ሌላው ቀርቶ አሮንና እህቱ ማርያም እንኳ በእግዚአብሔር ባለሟል በሙሴ ላይ የሚገባ ነገር በመናገራቸው እግዚአብሔር ሁሉንም ወደ መገናኛው ድንኳን ጠርቶ በመካከላችሁ ነቢይ ቢኖር እኔ እግዚአብሔር አምላካችሁ በላይም እገለጥለታለሁ ወይም በህልም አነጋግረዋለሁ፡፡ ባሪያዬ ሙሐ ግን እንዲህ አይደለም እርሱ በቤቴ ሁሉ የታመነ ነው፡፡ እኔ አፍ ለአፍ በግልጥ እናገረዋለሁ በምላሴ አይደለም  የእትዚአብሔርንም መልክ ያያል በባሪያዬ በሙሴ  ትናገሩ ዘንድ ስለ ምን አላፈራችሁም፡፡” በማለት ተቆጥቶባቸዋል፡፡ ዘኀ 121-8 በዚህም ምክንያት በሙሴ አማላጅነት እስክትፈወስ ድረስ የሙሴ እህት በልምድ ነድዳለች፡፡ 
\m በመሆኑም ኦርቶዶክሳዊት ተዋህዶ ቤተክርስቲያን በዚህ ላይ ተመስርታ ቅዱሳንን ትሰይማለች፡፡ ዝርዝሩም እንደሚከተለው ነው፡፡ 
\zoli1 እስከ ሞት ድረስ የታመንክ ሁን / ራዕ2  10/ እንደተባለ እስከ ሕይወታቸው ፍፃሜ ድረስ በመጽናት ሠማዕት የሆኑትን እስከ እረፍት ዘመናቸው ድረስ በጾም በጸሎት ተወስነው በገድል እየተቀጠቀጡ በአምላኮተ እግዚአብሔር የፀኑትን ነው፡፡ 
\zoli1  በጌታች በአምላካችን በመድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ደም ላይ የተመሰረተችውን ቤተክርስቲያንን እምነትና ሥርዓት ጠብቀው በማስጠበቅ በአገልግሎት የፀኑትንና የታደጉላትን፡፡
\zoli1 የእግዚአብሔርን ቃል ንባብ ትርጓሜና ምስጢር ሳፋልሱ በማስተማር በሃይማኖት ያደጉትን ምዕመናንን ያበዙትን፡፡
\zoli1 በሕይወታቸው ነውር በሀይማኖታቸው ነቀፋ ያልተገኙባቸውን፡፡
\zoli1 ከዓለም ተለይተው በበረሃ ወድቀው ድንጋይ ተንተርሰው ጤዛ ልሰው ዋሻ ዘግተው ጸብአ አጋንንትን ድምፅ አራዊትን እና ግርማ ሌሊትን ሳይሰቀቁ የኖሩትን 
\zoli1 ምትሀት የይደላ እውነተኛ ተአምራትን በማድረግ የሚታወቁትን 
\zoli1 በአጠቃላይ ከፍፁምነት መዓረግ የደረሱትን እግዘብሔር እንዳከበራቸው ተከብርላቸዋለች፣ ቅዱሳን ብላ በቅድስና ስም ትጠለቸዋለች፡፡ ከእነርሱ በፊት የቅዱስና ማእረግ በተሰጣፈው ሰዎች መዝገብ ስማቸውን በክብር ትጽፋለች፡፡ ሕዝቡም እንዲያውቀው ታደርጋለች፡፡ በጽማቸው ያለበት ቦታ የሚያውቅ እንደሆነ ሰብስባ በክብር ታስቀምጣለች፡፡ ተአምራቸውን ወይም ገድላቸውን ትጽፍላቸዋልች፡፡ ለጸሎት ለልመናና ለምሥጋና የሚሆን መልክእ ትደርስላቸዋለች፡፡ የሚታሰቡበት እለት ትሰጣቸዋለች  የመታሰቢያ ስዕል ትስልባቸዋለች፡፡ ጽላት ትቀርድላቸዋለች ሕንፃ ቤተክርስቲያን ታንጽላቸዋለች፡፡ ስማቸውንም እየረለች ትማፀንባቸዋለች፡፡ ምዕመናንም በስመ ክርስትና ኃይለ ጊዮርጊስ ወለተ ጊዮርጊስ ገብረ ተክለሃይማኖት ወለተ ተክለሃይማኖት… እየተባሉ እንዲጠሩ ታደርጋለች፡፡ 
\m \bd 1.5 በቤተክርስቲያን ቅዱሳን ተብለው የሚጠሩት እነማን ናቸው\bd*
\zoli1 እቤታችን ቅድስተ ቅዱሳን ድንግል ማርያም 
\zoli1 ቅዱሳን መላእክት 
\zoli1 ቅዱሳን ሰዎች 
\zoli1 ቅዱሳት መካናት 
\zoli1 ቅዱሳት እለታት 
\zoli1 ቅዱሳት ንዋያት
\zoli1 ቅዱሳት መፃሕፍት 
\zoli1 ቅዱሳት ሥዕላት
\m \bd 1. እመቤታችን ቅድስተ ቅዱ\bd*\bd ሳ\bd*\bd ን ድንግል ማርያም \bd*
\m እመቤታችን ቅድስተ ቅዱሳን ድንግል ማርያም መልዕልተ ፍጡራን በትሕተ ፈጣሪ (ከፍጡራን በላይ ከፈጣሪ በታች) ትባላለች ምክንያቱም ወለዲተ አምላክ ሰለሆች ለዚህ ነው ሃይማኖቸው የቀናች 318 ሊቃውን በኒቂያ ጉባኤ ባደረጉ ጊዜ በመንፈስ ቅዱስ ግብር የተፈጸመውን የአምላክ ልደት ለመተርጎም ሲሉ የቅድስት ማርያምን ክብር ማዕረግ ገልጠው ተናግረዋል እንዲሁም በጉባኤ ኤፌስን የተለየ ሐሳብ ይዞ የተነሳውን ንስጥሮን ባወገዙበት ወቅት እመቤታችን ድንግል ማርያም እመአምላክ መሆኗን ገልጠዋል ለዚህ ትምህርት ውጪ አዲስ ሀሳብ የሚያመጣውንም እነ ቅዱስ ቄርሎስ በመንፈስ ቅዱስ ተመርተው አውግዘዋል እኛም ስለ ቅድስት ማርያም ቤተክርስቲያን የምተስተምረውን ትምህረት እንደሚከተለው እንገልጣለን፡፡
\m \bd ሀ) የቅድስት ማርያም ሕይወት\bd*
\m ቅድስት ማርያም ከቅዱሳን ወላጆቿ ከኢያቄምና ከሐና በሊባኖስ ተራራ ተወለደች፡፡ መኃ4  8 መዝ 68  1 የስእለትም ልጅ ስለነበረች በቤታቸው ሳይሆን በቤተመቅደስ እንድታድግ ተደረገች ዘወትርም መላእክት ምግቧን የመጡ ነበር መዝ 44  10 በሦስት ዓመቷም ቤተመቅደስ ከገባች በኃላ እስከ አስራ አምስት አመት ድረስ ቆየች እግዚአብሔርም ለልጁ እናት እንድትሆን ስለመረጣት መልአኩን ወደ እርሷ ላከ የዚህም ብርሃናዊ መልአክ ስሙ ገብርኤል ነበር ሉቃ 119-27 እመቤታችን ማርያም በሐልዩ በነቢብ በገቢር በሦስት ወገን ድንግል ንፅህይት በመሆኗ አምላክን እንዲያድርባት አደረገችው በድንግልና ጸንሳም በድንግልና ወለደችው ማቴ 2  1 ሉቃ 2 1 አምላክም ከሥጋዋ ሥጋን ከነፍሷ ነፍስን ነስቶ ከሷ ከተወለደ በኃላ በንጉስ ሄሮስ ቅናት ምክንያት ወደ ግብፅ ልጇን ታቅፋ  ከአረጋዊ ዮሴፍና ከሰሎሜ ጋር ተሰዳለች  ኢሳ 19 1 ከስደቷም መልስ ጌታችን እስከሚሰቀል ድረስ ለ33 ዓመት ከጌታችን ጋር ኖራለች ጌታችን በተሰቀለ ጊዜም ለዮሐንስ አደራ ሰጥቷታል ዮሐን 19  26 ከዚህም ከዮሐንስ ጋር 15 ዓመት ኖራለች እመቤታችን በጥቅሉ 64 ዓመት በዚህ ዓለም ከኖረች በኃላ እንደ ሰው ሁሉ አርፋለች ሐዋርያትም በነሐሴ 14 ቀን ተቀብራለች በ3ተኛው ቀን እንደ ልጃ ነሐሴ 16 ሞትን ድል አድረጋ በልጃ ስልጣን ተነሳች አረገች ህያው ሆናም በልጃ ቀኝ በክብር ቆመች መዝ 449፡፡
\m \bd ለ) የድንግል ማርያም የቅድስና ጠባያት\bd*
\zoli2 የንጽህናና የትህትና ህይወት 
\m እመቤታችን ድንግል ማርያም ንጽህት ቅድስት ናት እመቤታችን ከጥንት እስከ ከውርስ ኃጢያት  ንጽህይት ነች ይህንንም ነቢዩ እይያስ “ እግዚአብሔር ዘርን ባያስቀርልን ኖሮ እንደ ሰዶም በሆን ገሞራንም በመሠልን ነበር” እንዳለ ት.ኢሳ 1 9 ቅዱስ ዮሐንስ አፈወርቅ እንደተናገረ የእመቤታችን የማርያም ንፅህና ከመላእክትም ይበልጣል ብሏል በዚህም ምክንያት አምላክ ከእርሷ እንዲወለድ መረጣት ከሥጋዋ ሥጋ ከነፍሳ ነፍስም ነስቶ ሰው ሆነ የፀሀይ መገኛም ስለሆነች መስራቅ ተባለች፡፡ 
\m ትህትና ወሳኝ ጉዳይ በመሆኑ  በድንግሊቱ ሕይወት ውስጥ ተገልጧል መልአኩ ወደ እርሷ በመጣ ባበሠራት ጊዜ “ እነሆን የጌታ ባሪያ …” ነበር ያለችው ሉቀ 1  38 በእርግጥም እርሷ ይህንን ያለችው እናቱም አገልጋዩም ስለሆነች ነው፡፡ አምላክንም ከጸነሰች በኃላ ወደ ኤልሳቤጥ ዘንድ ሄደች መንፈስ ቅዱስም ለኤልሳቤጥ የእመቤታችንን ክብር በገለፀላት ጊዜ በትህትና “ የጌታዬ እናት ወደ እኔ ትመጣ ዘንድ እንዴት ይሆነኛል?” ብላለች ሉቃ 1 43 እመቤታችን ወደ ኤልሳቤጥ የኄደችው አምላክ ከጸነስች በኃላ ነው በጣም አድካሚ ወደ ሆነው ወደ ተራራማው አገር ወደ ይሁዳ የመጣቸው ፡፡ ከዚህ በኃላ ኤልሳቤጥም እስክተወልድ ድረስ ለሦስት ወራት ያህል በዚህ ተቀምጣለች፡፡ ሉቃ 1  39-56፡፡ 
\m ለእርሷ የተሰጣት ድንቅ የሆነ ክብር ትህትናዋ ፈጽሞ አልቀነሰውም በፀሎቷም ጊዜ “ የባሪያውን ትህትና ተመልክቶአልና… ብርቱ የሆነ እርሱ በእኔ ታላቅ ሥራትን አምላክን መድረሻዋን በክብር የተሞላ የሥጋዌን ምስጢር ለማንም አለመናገሯ ደግሞ ሌላው ድንቅ የትህትናዋ መገለጫ ነው፡፡ 
\m እመቤታችን ቅድስት ማርያም በቤተ መቅደስ የኖረች በቅስስናና በንፅህና ነው፡፡ አይሁድ ግን ከቤተ መቅደስ እንድትወጣ በጠየቁ ጊዜ አልተቃወመችም እንደዚህም በአንድ ሰው ጠባቂነት ስር እንድትኖር በተደረገ ጊዜም አንዳችም የተቋውሞ አሳብ አላቀረበችም፡፡ በመንፈስ ቅዱስ አሰራር በድንግልና እናት እንድትሆን እግዚአብሔር ሲፈቅድ ሉቃ 1  35 ሰፊ የውይይት አጀንዳ እንዲከፈት አልፈቀደችም ይልቁንም ባልተቀየረ ቃሏ እንዲህ አለች እንጂ “ እነሆኝ የጌታ ባሪያ እንደ ቃልህ ይሁንልኝ…” ሉቃ 1  38 ይህን በማለቷ በመታዘዟም የእግዚአብሔር እናት ሆነች፡፡ 
\m እሜታችን ቅድስት ማርያም ወደ ግብጽ እንድትሰደድ በመልአኩ በኩል በታዘዘች ጊዜ በዝምታ ነበር የወረደችው፡፡ ከግብጽ ወደ ቅድስት ሀገር እንድትመለስ ይኸው ትእዛዝ ሲደርሳት በዝምታ ነበር የፈፀመችው፡፡ ከቤተልሄም ወጥታ ወደ ናዝሬት በመሄድ በዚያ እንድትኖር በታዘዘች ጊዜም ጋር የእግዚአብሔር ፈቃድ ይሁን ብላ የታዘዘችው፡፡ እናታችን ያለ ምንም ውይይት በመታዘዝ ሕወት ውስጥ ያለፈች የሰው ዘር ናት፡፡ 
\m \bd 3)  የትዕግስት የጽናት ሕይወት\bd*
\m እናታችን ቅድስት ድንግል ማርያም ወላጆቿ በሞት የተለዩአት ገና የስምንት አመት ብላቴና ሳለች ስለሆነ ያደገችው ያለ ወላጅ ነው፡፡ ይህ በመሆኑም ያለ ወላጅ የማደግን ችግር በጽናት ተቋቁማለች በቤተ መቅደስ መኖርንም የጀመረችው ገና በሕፃንነት እድሜዋ በመሆኑ ብቸኝነትንም ተጋፍጣለች፡፡ በአንድ ጠባቂ ሰው ጥላ ስር ለመኖር ከቤተ መቅደስ ከወጣች በኃላም የድህነትን ህይወት ተቋቁማለች፡፡ “ በዚህም  የመውለጃዋ ወራት ደረሰ የበኩር ልጅዋንም ወለደች በመጠቅለያም ጠቀለለችው በእንግዶችም ማረፊያ ስፍራ ስላልነበረቸው በግርም አስተኛችው” ሉቃ 2  7 ተብሎ እንደተጻፈ አንድን ልጅን ክርስቶስንም ከወለደች በኃላ መከራን በጽናት ተቀብላለች በጠባቂዋ በዮሴፍ ቤት በነበረች ጊዜም የኃላፊነትን ቀንበር ተሸክማለች፡፡ 
\m ድንግል ማርያም ገና በ15 አመቷ ብላቴና ሳለች የግብጽን የደርሶ መልስ አድካሚ ጉዞ በጽናት ተወጥታለች፡፡ በዚያ ከልጇ ጋር ለሦስት አመት ከስድስት ወር በስስት ስትቀመጥ የግብፅ ጠኦታት በልጀዋ ፊት እየተሰበሩ ይወድቁ ስለነበር በትንቢተ ኢሳያስ እንደተፃፈ ጣኦት አምላኪዎች ከአንዱ ከተማ ወደ ሌላው ከተማ ያሳድዷቸው ስለነበር ይህንንም በትዕግስት በጽናት ተቋቁማለች፡፡ ከዚህ ሁሉ በላይ ደግሞ በልጇ ላይ የወረደውን ስድብ እንግልት ግርፋትና ህማማት መስቀል እየተመለከተች ከመሪር እንባ ጋር በጽናት ቆይታለች፡፡ 
\m ድንግሊቱ እነዚሁ ሁሉ መከራዎች ቢገጥማትም በልጇ የሚሆን ደስታዋን ስላላጣቸውወ በምሥጋና ፀሎቷ ውስጥ እንዲህ ብላለች “… መንፈሴም በአምላኬ በመድኋኒቴ ሐሴት ታደርጋለች” ብላለች ሉቃ 1  47፡፡ 
\m \bd 4) የእምነትና የመቀበል ሕይወት\bd*
\m እርሷ ስለተቀበለቻቸው መከራዎች አንድ ጊዜ እንኳን ይህ ለምን ሆነ አላለችም፡፡ ሄሮድስ ልጃን ለመግደል አውሬ ሆኖ በተነሳበት ጊዜና ወደ ግብጽ ስትሰደድ እንሁ አይሁድ ግን ሁሉ መከራ ሥቃይ ሲያደርሱባት በአባቱ በዳዊት ዙፋን ላይ ይነግሳል ለመንግስቱም ፍፃሜ የለውም ብሎ መልአኩ የነገረኝ ቃል ወዴት ደረሰ? ብላ አልተናገረችም ሉቃ 1 32-33፡፡ 
\m እናታችን ቅዱስት ማርያም ልጇ ኢየሱስ ክርስቶስን በድንግልና እንደምትወልደው አምናለች ይህም ተከናውኖላታል፡፡ ምንም እንኳን ልጃ ኢየሱስ ክርስቶስ በበረት ቢወለድም ስለ እርሱ “… ከአንቺ የሚወለደው ቅዱስ የእግዘብሔር ልጅ ይባላል” ሉቃ 1 35 ተብሎ በተነገራት የምስራች ቃል አምናለች፡፡ ከዚህ በተጨማሪም ልጇ ሕማማተ መስቀል እንደሚገጥመውና በመስቀል ተሰቅሎ እንደሚሞትና ሞትን ድል አድርጎ እንደሚነሳ ስላመነች ይህንን በአይኗ ተመልክታለች፡፡ ማቴ 28 
\m \bd 5) ዝምታ ፀሎትና ተመስጦ \bd*
\m እናታችን በእግዚአብሔር ፈቃድ ቤተመቅደስ ውስጥ ስላደገች የብቸኝነትን የዝምታን በፀሎትና ተመስጦ ራሷን ጽሙድ በማድረግ በዚህ ተምራለች፡፡ እርሷ በልጅነቷ የወላጆቿን ፍቅርና እንክብካቤ ብታጣም ፍቅሯን ሙሉ ለሙሉ ለእግዚአብሔር በማድረግ አድጋለች በዚህም በብቸኝነት ለሚኖሩ ለባህታውያን ትልቅ ምሳሌ ነች፡፡ 
\b 
\m እርሷ ድንቅ ልጇን በወለደች ጊዜ ገና ብላቴና ነች ከእድሜዋ ጋር ሲነፃፀር ከህሊና በላይ የሆነ ድንቅ ተአምራት ተከባ ነበር እርሷ የመላእክትን የእረኞች የስብሰባ ስገልን (ከሩቅ ምስራቅ ሐገር የመጡ የጥበበኞች ሰዎችን ድንቅ ቃላት ምሥጋና ሰምታለች ቢሆንም ግን አንድም ጊዜ በኩራት አልተናገረችም በወንጌል የተፀፈው “… ማርያም ግን ይህን ነገር ሁሉ በልብዋ እያሰበች ትጠብቀው ነበር”፡፡ ሉቃ 219 እና 52
\m ይህ  ይሁን እንጂ እናታችን መናገር በሚገባት ጊዜ ስትናገር የተናገረቻቸው ንግግሮች ለትውፊታዊ ስብከቶ ምንጮች ነበሩ፡፡ ሐዋርያትንና ወንጌላውያን ባቀረቧቸው ዜናዎቻቸው ላይ ከእርሷ ብዙ እንደተማሩ ገልጠዋል በተለይ ፍቅሩ እግዚ ዮሐንስ ከፃፈው ወንጌልም  እንደምንረዳው ከእርሷ ስለ ምስጢረ ስላሴ ጥልቅ ነገር እንደተማረ ያስታውቃል፡፡ 
\m ድንግል ማርያም ብቸኝነትን ፀጥታን ከይሎት ከዜማ ከመዝሙራት መፃሕፍትን ከማንበብ ያነበባቸውን ጥቅሶች በተለይም መዝሙረ ዳዊትን በተመስጦ ውስጥ ሆና በቃሏ በመውጣት ሙሉ ጊዜዋን በዚህ ታሳልፍ ነበር፡፡ በእናታችን ቅድስት ድንግል ማርያም ዘንድ ያለው ዝምታ ለእኛ ትምህርት ሰጪ ነው እናም እባካችሁ እርስዋን ጥቂት በመናገርና ብዙ በመጸለይ በተመስጦ ውስጥ በመቆየት እንምሰላት፡፡ 
\m \bd 6) ሌሎች የቅድስና ጠባዮቿ\bd*
\m እግዚአብሔር ወላጆቿን በሕጻንነቷ እድሜ ያጣችውን ድሀ ድንግል እናት አደርጎ የመረጠው በሕልውናዋ (በአኗኗርዋ) ከሴቶች ሁሉ የምትልቅ እናት ሊያደርጋት ስለ ወደደ ነው እርሷ በጠባዮቿ ከገንዘብ ብልጽግና የሚልቁ ልዩ ጠባያት አሏት፡፡ 
\m ቅድስና ንፅሕና ድንግልና መንፈሳዊ ዕውቀት ሌሎችን ማገልገልና ለሐዋርያት አባቶች ያሳየቻቸው መንፈሳዊ እናትነት ከዋና ዋና ጠባዮቿ መካከል ጥቂቶቹ ናቸው፡፡ 
\m \bd ሐ. ድንግል ማርያም በቤተክርስቲያን እምነት ውስጥ \bd*
\m ኦርቶኮክሳዊት ተዋህዶ ቤተክርስቲያ የቅድስት ድንግል ማርያም የሚገባትን ክብር ማዕረጓን አትቀንስም፡፡ 
\zoli1 እንደ ኦርቶኮክሳዊት ቤተክርስቲያን ቅድስት ድንግል ማርያም የእግዚአብሔር እናት ናት፡፡ ንስጥሮሳውያን ድንግል ማርያም “የሰው ናት እንጂ የአምላክ እናት አይደልችም” ብለው በካዱ ጊዜ የእስክንድርያው ሊቀ ጳጳስ ቅዱስ ቄርሎስ በኤፌስን ጉባኤ  ላይ ከተቃወማቸው በኃላ በወግዘት ተለይተዋል፡፡ በመጽሐፍ ቅዱስ እመቤታችን ወላዲተ አምላክ እንደሆነች ብዙ ቦታ ላይ ተጽፏል ለአብነት ያክል “ ሕፃን ተወልዶልናል ወንድ ልጅም ተሰጥቶናል አለቅነትም በጫታው ላይ ይሆናል ስሙም ድንቅ መካር ኃያል አምላክ የዘለዓለም አባት የሰላም አለቃ ተብሎ ይጠራል” ት.ኢሳ9 6-7  ይህ ትንቢታዊ ቃል ሲሆን በፍፃሜው በሀዲስ ኪዳን ደግሞ “ በመጀመሪያ ቃል ነበር ቃልም በእግዚአብሔር ዘንድ ነበረ ቃም እግዘብሔር ነበረ፡፡… ቃልም ሥጋ ሆነ “ ዮሐንስ 1 1 እና 14 ይላል፡፡ በተጨማሪ እነዚህን ጥቅሶች መመልከት ይቻላል፡፡  ት.ኢሳ7 14 ማቲ 1  22፣ 7 ማክ 5  2 ማቲ 2 5 ዮሐን 134 ማቲ 317 ማቲ 175
\zoli1 ቤተክርስቲያንን በእመቤታችን ቅድስናና ንጽህና ታምናለች በዚህም በእግዚአብሔር ህሊና ስትታሰብ ስለቆየች ኢየሱስ ክርስቶስን ጸንሳ ወልዳለች፡፡ “ እግዚአብሔር ዘርን ባያስቀርልን ኖሮ እንደ ሰዶም በሆን ገሞራንም በመስልን ነበር” ት.ኢሳ 19 ይህ ማለት እመቤታችን ጥንተአብሶ የውርስ ኃጢያት የሌለባት በአዳም ባህሪ ውስጥ እንደ እንቁ የምታበራ መሆኗን የሚያመለክት ነው፡፡ መልአኩ ይህን አስመልክቶ”… መንፈስ ቅዱስ በአንቺ ላይ ይመጣል የልዑል ኃይልም ይጸልልልሻል ስለዚህ ደግሞ ከአንቺ የሚወለደው ቅዱስ የእግዚአብሔር ልጅ ይባላል” ብሏል ሉቃ 1 47 እመቤታችን ንፅህይት ባትሆን ኖሮ በባህሪው ንፁህ ለሆነው ለእግዚአብሔር እናት ነች አትመረጥም ነበር ምክንያቱም ፍፁም እግዚአብሔር ኃጢአት በባህሪው አይስማማውምና፡፡
\zoli1  ቤተ ክርስቲያን በድንግል ማርያም አማላጅነት ታምናለች እርሷ የንጉስ እናት ስለሆነች ከንጉሱ ቀኝ የምትቆም ንግስት ነች ስለዚህም አማላጅነቷ ሚቀርበው ከሊቃነመላእክት ሁሉ በፊት ነው፡፡ መዝ 449
\zoli1 ቤተ ክርስቲያን እመቤታችን ምልእተ ጸጋ (በጸጋ የተሞላች) እንደሆነች ታምናለች ሰዎች ሁሉ ሊባረኩ ደግ ሊሰጣቸው ይችላል የእመቤታችን ጸጋ ግን የተለየ ነው በእግዚአብሔርም ፀጋ የተሞላች ነች የፀጋ ተከፍሎ የለባትም፡፡ ሉቃ  1 
\zoli1 ቤተክርስቲያን በእመቤታችን በቅድስት ድንግል ማርያም ዘለዓለማዊ ድንግልና ታምናለች፡፡ እመቤታችን ከመጸነሳከመውለዷ በፊት ድንግ በጸነሰች በወለደች ጊዜ ድንግል ከጸነሰች ከወለደች በኃላ ለዘለዓለሙ ድንግል ነች፡፡ 2 አሳ 7 14 ማቲ 1 20-24 7 ህዝ 441 ሉቃ 1 34
\m ተረፈ ንስጥሮሳውያን የፕሮቴስታንት እምነት ተከታዮች ከክርስቶስ ሌላ ልጆች ወልዳለች ይላሉ ይህ ግን ፍፁም ስህተትና የመጻሕፍትን ምስጢር አለመረዳት ነው፡፡
\m መጽሐፍ ለዮሴፍ ታጨች ቢል ዘመድ ስለሆነ እንዲጠብቃት ነው ለዚህ መልአኩ በህልሙ ለዮሴፍ ከሷ የተጸነሰው ከመንፈስ ቅዱስ ነው ያለው ማቲ 128 እና 20 የጌታ ወንድሞች ስለሚባሉት ደግሞ ያዕቆብ ዮሳ ስምኦንና ይሁዳ የተባሉት ሰዎች የዮሴፍ ልጆች ናቸው፡፡ ከሞተችው ሚስቱ የወለዳቸው የጌታ ወንደሞች የተባሉትም ከጌታችን ጋር አብረው ስለደጉ ነው ምክንያቱም አብሮ አደግ የሆኑ ሰዎች ወንድሞች ብሎ መጥራት የተለመደ ስለሆነ ነው የሚገርመው ነገር መናፍቃን በሚያነሱት ጥቅስ መልሰው እራሳቸው መታነቃቸው ነው ቃል እንዲህ ነው የሚለው  ይህ የጠራቢው የዮሴፍ ልጅ  አይደል ወንድሞቹስ ያዕቆብና ዩሳ ስምኦንም ይሁ አይደሉ እህቶቹ በእኛ ዘንድ አይደሉምን ይህንንስ ጥበብ ከየት አመጣው ብላው ተሰነካከሉበት ይላል ማቲ 13  54-57 አይሁድ ጌታችንን የዮሴፍ ልጅ የነስምዖን ወንድም በማለት አምላክነቱን በመካዳቸው ተሰነካከሉት ነው የሚለው ፕሮቴስታንቶችም የአይሁድን አላፋ ይዘው መነሳታቸው በጣም የሚገርም ነው ልብ ይስጣቸው ነው የምንለው ስለዚህ ቤተክርስቲያን ምን የእመቤታችንን ድንግልና የሚክዱትን ዘለዓለማዊ ንስጥሮስንና ተከታዮቹን ፕሮቴስታንትን ከነ ጀሌዎቻቸው ታወግዛለች፡፡ 
\zoli1 ቤተ ክርስያን እመቤታችን ከሞት መነቷንና ወደ ሰማይ ማረጓን ታምናለች ይኸንንም ክቡር ዳዊት በትንቢቱ “ አቤቱ ወደ እረፍትህ ተነስ አንተና የመቅደስህ ታቦትም” በማለት ተናግሯል መዝ 131  8 ታቦት የተባለች እመቤታችን ነች የእግዚአብሔር ማደሪያ ነችና ጠቢቡ ሰለሞንም “ ወዳጄ ሆይ ተነሽ ብሏል” መኃ2 10
\m \bd ማጠቃለያ\bd*
\m እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም ክብር እንዲገባት አስቀድሞ አምላክ አከበራት ከሌሎች ሴቶች ለይቶ መረጣት መዝ 131 13-14 አምላክን ትውልድ ዘንድ አንዳላትም ነቢያት ትንቢት ተናገሩላት ት ኢሳ 714 7 ኢዮ 52 መልአኩ ቅዱስ ገብርኤል   ሊያበስራት በተላከ ጊዜ “ምልዕተ ፀጋ ቡርክት አንቲ አም አንስት” እያለ አመሰግኗታል ክብሯንም ገልጧል ሉቃ 128-29 ቅድስት ኤልሳቤጥም “ በኤልሳቤጥም መንፈስ ቅዱስ መለላባት በታላቅ ድምጽም ጩኸት እንዲህም አለች አንቺ ከሴቶች መካከል የተባረክሽ ነሽ የማኀፀንሽ ፍሬ የተባረከ ነው፡፡ የጌታዬ እናት ወደ እኔ ትመጣ ዘንድ እንደምን ይሆንልኛል …” ስትል ገልጣ ተናግራለች ሉቃ 141-43 ጌታችን በመስቀል ላይ ሳለ እናቱን ሳይረሳ ከመከራው ይልቅ የእሷ የእናቱ ነገር ግድ ብሎት ዮሐንስን እንዲንከባከባት አደራ ሲል ክብሯን ገልጦል ዮሐ 19 26-27 አንዲት ሴት አስምታ ጮክ ብላ የተሸከመች ማህፀን ያጠባኻቸው ጦቶች ብጹአን (የተመሰገኑ) ናቸው” ስትል ትናግራለች ሉቃ 1126 ይህም  መልከ ማርያም ነው የእመቤታችን ሁለንተናዊ የተቀደሰ ነውና ራሷ እመቤታችንም እነኆ ከዛሬ ጀምሮ ትውልድ ሁሉ ብጽእት ይሉኛል ብላለች ሉቃ 1 48 እንዲሁም በአባቶችሽ ፈንታ ልጆች ተወለዱልሽ ስምሽን ለልጅ ልጅ ያዘክራሉ እንዲል ቅድስት ቤተክርስቲያንን እመቤታችንን ከአምላክ በታች ከፍጡራንም በላይ የሆነ ክብር ሰጥታ ታከብራታለች እንዲሁም ወላዲተ አምላክ ብላ ትጠራታለች በስሜ ቤተክርስቲያንን ታንፀለች ጽላት ትቀርጻለች በስሟ አንድ ቅዳሴ ትቀድሳለች በስሟ የአዋጅ ጾም ደንግጋ በየአመቱ ትፆማለች በጥዑመ ዜማዎች በማኃሌቶች ለእግዚአብሔር እናት በሚቀርቡ ምሥጋናዎች ውዳሴዎች በአጽዋማት ቀናቶቿና በበዓላቶቿ እንዲሁም ዘወትር በሚቀርቡ ምሥጋናዎቿ በፀሎት መጻሕፍቶቹ ውስጥ ተካተው ይገኛሉ፡፡ የመላእክትን የነቢያትን የሐዋርያትን የሰማዕታትን የሌሎችንም የቅዱሳንን ስም ከመጥራታችንና ከጠራን በኃላ የእመቤታችንን ስም እንጠራለን እንደ ቤተክርስቲያን ትምህርት እመቤታችን ቅድስተ ቅዱሳን ቤዛዊት አለም ዘላለማዊት ድንግል ወላዲ አምላክ እመብርሃን እየተባለች እንድትጠራ እንድትመሰገን ታስተምራለች በእውነት በረከቷ ይደርብን አሜን፡፡ 
\zuli1 \bd ለቅዱሳን መላዕክት \bd*
\m ቅዱሳን መላእክት በእግዚአብሔርና በሰው መካከል ለተልእኮ የሚፈጠሩ  ናቸው፡፡ ከእግዚአብሔር ዘንድ ምሕረትን እና አርነትን ለሰው ልጆች ያሰጣሉ፡፡ “ዳንኤል ሆይ ጥበብንና ማስታዋልን አስጥህ ዘንድ አሁን መጥቻለሁ” የሚለው የቅዱስ ገብርኤል ቃል የሚረጋግጥልን ይህንኑ ነው፡፡ የሰዎችን ጸሎት ልመና መብት ደግሞ ወደ እግዚአብሔር ያሳርጋሉ፡፡ ፀሎትህን መስዋትህ በእግዚአብሔር ፊት አረገ” የሚለው ቃል ምስጢር ነው የሀይ 4 ትልቁ አገልግሎታቸው እግዚአብሔርን ማመስገን ነው፡፡  “ቅዱስ ቅዱስ የሠራዊት ጌታ እግዚአብሔር ጌታ እግዚአብሔር” እያ በአንድነትና በሦስትነት ፀንቶ ሚኖር እግዘብሔርን ያመሰግኑታል፡፡ 2 አሣ 7
\zuli1 \bd ቅዱሳን መላዕክት\bd*
\m ተፈጥሮአቸው ሕይወታቸውም በቅድስና የተመላ በመሆኑ ቅዱሳን ይባላሉ፡፡ ቅዱስ የሆነውን የእግዘብሔርን ስም ስለሚያመሰግኑ ቅዱሳን ይባላሉ እንዲሁም ከእርኩስት የተለዩ በመሆናቸው ቅዱሳን ይባላል፡፡ መላእክት ተፈጥሮአቸው በሐልዮ( በሐሳብ) ከምንም ነገር በአምላክ ኪነጥበብ የተፈጠሩ ናቸው፡፡ ቁጥራቸውም አይታወቅም ማለትም ከፈጠራቸው አምላክ በስተቀር ቁጣራቸውን የሚያውቅ የለም እልፍ አእላፍት ወት እልፊት ብዙ የብዙ ናቸው፡፡ራዕ5÷1  በመንፈሳዊ አለም እየኖሩ በሠማይም በምደርም በእግዚአብሔርና በሰው ፊት መንፈሳዊ ሥራ ይሰራሉ፡፡ በዚህም ተፈጥሯቸው ከእግዚአብሔርና ከቅዱሳን ሰዎች ጋር  አንድነት አላቸው፡፡ ከተፈጠሩበት ዕለትና ሰዓት ጀምሮም ከቅዳሴና በምሳሌ አልተለዩም፡፡ ኢሳ 63 ለእ 48፡፡ ምሥጋናቸው ዕረፍታቸው ዕረፍታቸውም ምሥጋናቸው ነው፡፡ ከዚህም ጋር የእግዚአብሔርን ጸጋ ምህረት ወደ ሰው የሰውን  ጸሎትና መስዋዕት ወደ እግዚአብሔር ያደረሳሉ፡፡ 7 ዳ 922 የሐ 104፡፡
\zuli1 \bd ቅዱሳን ሰዎች \bd*
\m ቅዱሳን ሰዎች ለተለያዩ ግባር ነገር ግን ለአንድ አላማ የተጠሩ ሰዎች ናቸው መጠራት ብቻ ሳይሆን የተመረጡ ናቸው፡፡ “ የተጠሩ ብዙዎች የተመረጡ ግን ጥቂቆች ናቸው”፡፡ የተገለው ዚህ ነው ማቴ 2210 ስለሆነም ከብዙዎች መካከል ለይቶ የመረጣቸው ቅዱሳንን መልሶ ከብዙኃኑ ጋር መቀላቀል አይገባም፡፡ ይኽንን በተመለከተ ሀዋርያው ቅዱስ ጳውሎስ “ እናንተም የክርስቶስ አካላት ናችሁ፡፡ እያንዳንዳችሁም ብልቶች ናችሁ፡፡ እግዚአብሔርም በቤተክርስቲያን አንዳንዶቹን አስቀድሞ ሐዋርያትን ሁለተኛም ነቢያትን ሦስተኛም አስተማሪዎችን ቀጥሎም ተአምራት ማድረግን ቀጥሎም የመፈወስን ስጦታ እርዳታንም አገዛዝንም፡፡ የልዩ ልዩ ዓይነት ልሳኖችንም አድርጎአል፡፡ ሁሉ ሐዋርያት ናቸውን ሁሉስ ነቢያት ናቸውን? ሁሉስ ተአምራት ይሰራሉን? ነገር ግን ሚበልጠውን የፀጋ ስጦታ በብርቱ ፈልጉ፡፡” ብሏል 1 ቆሮ 12  47 በመሆኑም እግዚአብሔር የልጁን መልክ እንዲመስሉ ወስኖ የጠራቸው የመረጣቸው የጸደቃቸውና ያከበረላቸው ነቢያት፣ ሐዋርያት ዳድቃን ሰማዕታት ነገስታት ካህናት አበው አርድእት ጳጳሳት መነኮሳት ሊቃውንት ደናግል ቅዱሳት አንስት ምዕመናን ቅዱሳን ናቸው፡፡ እነሱንም በአጭር በአጭሩ እንደሚከተለው እንመለከታቸዋን፡፡ 
\m \bd 1) ቅዱሳን ነቢያት\bd*
\m ሃብተ ትንቢት ከእግዚአብሔር ተሰጥቷቸው ወደ ፊት የሚሆነውን ሁሉ በእርግጠኝነት የሚናገሩ ናቸው፡፡ የሚናገሩትም “ እግዚአብሔር እንዲህ ይላል” እያሉ ነው 1 ሳሙ 96,7  አሞ 1369, 7 ሚክ 38፡፡ ሚገለጥላቸውም በራእይ መህልምና በመልአክ ነበር፡፡ ዘን 126,7 ዳ1011፡፡ ለዚህም ስራ ከእናታቸው  ማህፀን ጀምሮ ጠርቶ መርጧቸዋል 7 ኤር 14-10 ቅዱስ  ጴጥሮስ ስለ ነቢያት “ ትንቢት ከቶ በሰው ፈቃድ አልመጣምና ዳሩግን ቅዱሳን ሰዎች በእግዚአብሔር መንፈስ ተነድተው ተናገሩ” ብሎላቸዋል 2 ጴ 12፡፡ ጌታችንም በወንጌል “በነብይ ስም  የሚቀበል የነቢይን ዋጋ ይወስዳል” በማት ተናግሮላቸዋል ማቴ 104-1፡፡ 
\b 
\m \bd 2) ቅዱሳን ሐዋርያት \bd*
\m በነቢያት የተነገረው ቃለ ትንቢት መድረሱንና በዘመናቸው መፈጸሙን ለዓለም እንዴንስ ታምሩ ጌታችን ራሱ “ኑ ተከተሉኝ” ብሎ የጠራቸውና የመረጣው ናቸው፡፡ ይኸውም ይታወቅ ዘንድ “ ለእናንተ የመንግስተ ሰማያት ምስጢር የማወቅ ስልጣን ተሰጥቷቸዋል፡፡” ብሏቸዋል ማቴ 1310 አጋንንትም እንዲያወጡ ደዌን እና ህሙማንን እንዲፈወሱ ሙት እንዲያስገሱ ሥልጣን ተሰጥቷቸዋል፡፡ ማቴ 19 ማር 1616 በቅዱስ ጴጥሮስ አማካኝነት የመንግስተ ሰማያት ቁልፍ ካስረከባችው በኃላ “ በምድር የምታስሩት በሰማይ የታሰረ ይሆናል በምድር የምትፈቱት ሁሉ በሰማይ የተፈታ ይሆናል”  በማለት ከምድር እስከ ሰማይ የሚሰራ ሥልጣን ሰጥቷቸዋል ማቴ 1619 ከትንሳኤው በኃላም “ ኃጢያታቸውን ይቅር ይላችኋቸው ሁሉ ይቀርላቸዋል የያዛችሁባቸውም ተይዞባቸዋል፡፡” በማለት አጽንቶላቸዋል ዮሐ 2023 በመጨረሻም “ ግልጋሎቼን አሰማራ ጠቦቶቼን ጠብቅ በጎቼን አሰማራ” በሚል ቃለ ትዕዛዝ የምእመናንን ህይወት አስረክቧቸዋል፡፡ ዮሐ 2115 ይህም ስልጣን ከእነርሱ ጋር ሳያልፍ ከትውልድ ወደ ትውልድ እየተላለፈ እንደሚኖር ሲገልጥላቸውም “ እነሆ እኔ እስከ ዓለም ፍፃሜ ድረስ ከእናንተ ጋር ነኝ” ሚል ተስፋ አስጨብጧቸዋል ሜቴ 2820 ከዚህ ሁሉ ጸጋ ጋር ትልቁ ስራቸው ወንጌልን ለፍጥረት ሁሉ መስበክ ነበር፡፡ ማር 1615 
\m \bd 3) ቅዱሳን ጻድቃን \bd*
\m ቅዱሳን  ጻድቃን የሚባሉት መላ ዘመናቸውን ከጣዕመ ዓለምና ከተድላ ዓለም ተለይተው ቤት ልሰራ ዘር ልዝራ ሳይሉ ፈቃደ ሥጋቸውን ለፈቃደ ነፍሳቸው አስገዝተው በፆም በፀሎት በስግደት በምናኔ ፀንተው የኖሩ ናቸው አኗኗራቸውም ድምጸ አራዊትና ጸብአ አጋንንትን ግርማ ሌሊትን ሳይሰቀቁ ዳዋ ጥሰው ደንጊያ ተንተርሰው ጤዛ ልሰው ነው፡፡ ይኸንንም ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስ “ ሁሉን እያጡ መከራ እየተቀበሉ እየተጨነቁ የፍየል ሌጦ ለብሰው ዞሩ ዓለም አልተገባቸውምና በመድረበዳና በተራራ በዋሻና በምድር ጉድጓድ ተቅበዘበዙ” ያለው ዕብ 11 37 38 ቅዱስ ዮሐንስም  “ እርሱ ጻድቅ እንደሆነ ጽድቅን የሚያደርግ ሁሉ ፃድቅ ነው” ብሏል ዮሐ 3 7 ጌታችንም በወንጌል  “ ጻድቅን በጻድቅ ስም የሚቀበል የጻድቁን ዋጋ ይወስዳል ማንም ከእነዚህ ለታናናሾቹ ለአንዱ ቀዝቃዛ ውኃ ብቻ በደቀ መዝመሩ ስም የማይጠጣ እውነት እላችኋለሁ ዋናው አይጠፋበትም” ብሏል፡፡ ማቴ 10 41
\m \bd 4) ቅዱሳን ሰማዕታት \bd*
\m ቅዱሳን ሰማዕታት የሚባሉት “እግዚአብሔርን ካዱ ለጣኦት ሰገዱ ሲባሉ “እግዚአብሔርን አንክድም ለጣዖትም አንሰግድም” በማለት በዓላውያን ነገስታት ፊት ቀርበው ሳያፍሩና  ሳይፈሩ ስለ ፈጣሪያቸው የመሰከሩ ናቸው፡፡ በዚህም ምክንያት ተዘረዝረው የማያልቅ መከራ ተቀበለዋል ህይወታቸውንም ስለ ፈጣሪያቸው አሳልፈው ሰጥተዋል፡፡ ይሕንንም ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስ “እስከ ሞት ተደበደቡ በሌሎችም መዘበቻ በመሆንና በመገረፉ ከዚህም በላይ  በእስራትና በወህኒ ተፈተኑ በድንጋይ ተወግረው ሞቱ ተፈተኑ በመጋዝ ተሰነጠቁ በሰይፍ ተገድለው ሞቱ በማለት ገልጦታል፡፡ ዕብ 1135-36 ስለራሱም መከራ 2 ቆሮ 11  23-28 ላይ ተናግሯል፡፡
\m ይህ ሁሉ መከራ ከእምነታቸው እንዳላናወጣቸው ሲናገር “ከክርስቶስ ፍቅር ማን ይለየናል? መከራ ወይስ ጭንቀት ወይስ ስደት ወይስ ራብ ወይስ ራቁትነት ወይስ ፍርሃት ወይስ ሰይፍ ነው? ስለ አንተ ቀኑን ሁሉ እንገደላለን እንደሚታረዱ በጎች ተቆጠርን ተብሎ እንደተፃፈ ነው” ብሏል ሮሜ 8 35-36 መዝ 43 22፡፡
\m \bd 5) ቅዱሳን አበው \bd*
\m መጻህፍት ሳይፃፍላቸው መምህራን ሳይላኩላቸው በሕገ ልቡና ብቻ በቃል የተላለፈላቸውን ይዘው እንዲሁም በሥነ ፍየጥረት በመመራመር ፈጣሪያቸውን አምነው እርሱ የሚወደውን ሥራ የሰሩና በአካባያቸው በነበረው የጣኦት አምልኮ ራሳቸውን ያላረከሱ ሰዎች ናቸው፡፡ ለምሳሌ አባ ብዙኃን አብርሀምን መጥቀስ እንችላልን መጽሐፈ ኩፋሌ 10  42-44 እና 11  1 ላ እንደተጠቀሰ አባቱንና ጣኦት ዓመልኩ የነበሩ ሰዎችን ከጣኦታት ምንም የምናገኘው ጥቅም የለንም ሰማይና ምድርን የፈጠረ እግዚአብሔርን አምልኩል በማለት ይክራቸው ነበር አብርሀምን መሰሉ ሕገ ኦሪት እክትሰጥ የነበሩ ሁሉ ይጠሩበታል፡፡ 
\m \bd 6) ቅዳሳን ነገሰታት \bd*
\m እንደ አህዛብ ነገስታት በሰልጣናቸው በሀብታቸውና በሠራዊታቸው ሰይመኩ ሃይማኖት ይዘው ምግባር ሰርተው የተገኙ ናቸው፡፡ የሚመሩትንም ህዝብ ፍርድ ሳያጓድሉ ደሀ ሳይበድሉ ጉቦ ሳይቀበሉ ለሰው ፊት ሳያዳሉ አስተዳድረዋል፡፡ ለምሳሌ ቅዱስ ዳዊት አንዳንዶቹም አለምን በመናቅ በምናኔ ኖረዋል ለምሳሌ በሀገራችን እኔ አፄ ካሌብ እነ አብርሃና አጽብአ እና አዳ ላሊበላ እነ ይመርሐነ ክርስቶስ ወዘተ… 
\m \bd 7) ቅዱሳን ሊቃውንት \bd*
\m ቅዱሳን መጻሕፍትን በእግዚአብሔር መንፈስ ገላጭነት በመተርጎም ምእመናንን በሃይማኖት ያጸሉ ናቸውው፡ መናፍቃን የተሳሳተ ትምህርት ታዘው ሲነሱም መጽሐፍ አልባው ኃይለ ቃል አስበው ተከራክረው የረቱ ናቸው፡፡ ሃይማኖት እንዳይጠፋ ትምህርቱም እንደይፋለስ ሌት ቀን በማስተማር ብዙ ደቀ መዛሙርትን የፈሩ ናቸው፡፡ ይህንንም ተግባር ሲፈጽሙ መንገዱ ሁሉ አልጋ ባልጋ ሆኖላቸው ሳይሆን በችግር ላይ እየተረማመዱ ነበር፡፡ እሳቱም ስለቱም እስራቱም ግርፈቱም አልቀረላቸውም እነዚህም እነ ቅዱስ አትናቄዎስ ቅዱስ ቄርሎስ ስና ቅዱስ  ዮሐንስ አፈወርቅን የመሳሰሉ ናቸው፡፡ 
\m \bd 8) ቅዱሳን ጳጳሳት \bd*
\m “በገዛ ደሙ የዋጃትን የእግዘብሔርን ቤተ ክርስቲያን ይጠብቁአት ዘንድ መንፈስ ቅዱስ እናንተን ጳጳሳት አድርጎ ለሾመባት ለመንጋው ሁሉና ለራሳችሁ ተጠንቀቁ ከሄድሁ በኃላ ለመንጋው የማይራሩ ጨካኞች ተኩላዎች እንዲገቡባችሁ ደቀመዛሙርትንም ወደ ኃላቸው ያስቡ ዘንድ ጠማማ ነገርን የሚናገሩ ሰዎች በመካከላችሁ እንዲነሱ እኔ አውቃለሁ” ሐዋ 20 29-31 በተባለው መሠረት የካህናትና የምዕመናን የሰማያውያንና ምድራውያን አንድነት የሆነችውን ቤተክርስቲያን በሃይማኖት መርታዋል፡፡ ቤተክርስቲያን ጠላቶች ከአህዛብና ከመናፍቃን ጋር ታግለዋል፡፡ በአጠቃላይ ጳጳሳቱ መነኮሳቱ ቀሳውስቱ ዲያቆናቱና ምዕመና በቤተክርስቲያኗ ላይ የነደደው እሳት ሁሉ ነድዶባቸዋል፡፡ ቅዱሳን የተወለድት ከዚህ መከራ ከበዛበት አገልግሎት ውስጥ ነው፡፡
\m \bd 9) ቅዱሳን መነኮሳት (ደናግል) \bd*
\m “ያላገበው ጌታን እንዴት ደስ እንደሚያሰኘው የጌታን ነገር ያስባል፣ የገባው ግን ሚስቱን እንዴት ደስ እንዲየሰኛት የዓለምን ነገር ያስባል ልቡም ተከፍሏል ያልተጋባች ሴትና ድንግል በሥጋም በነፍስም የአንዲቀዶሱ የጌታን ነገር ያስባሉ፣ የተጋባች ግን ባልዋን እንዴት ደስ እንድታሰኘው የዓለምን ነገር ታስባለች” /1ቆሮ 7  32 34/ እንደተባለ የዓለምን ነገር ትተው መንፈሳዊውን ነገር ብቻ የመረጡ ናቸው፡፡ ከሕገ እንስሳ ሕገ መላእክት ይበልጣ ብለው ራሳቸውን ለክርስቶስ አጭተው ከሴት ወይም ከወንድ ርቀው ንጹ ጠብቀው ስለ መንግስተ ሰማያት ብለው ራሳቸውን ጃንደረቦች ያደረጉ ናቸው፡፡ ሜታ 19   12 እነዚህም ፈቲው እንስሳዊትን ድል የነሱ ከቀድሞ ሰዎች የነቢዩ የኤልንስን ከኃላ ሰዎች ደግሞ የመጥምቀ መለኮት የቅዱስ ዮሐንስን መንገድ የተከተሉ ደናግል በመሆናቸው ቅዱሳን መነኮሳት ይባላሉ፡፡ 
\m \bd 10) ቅዱሳት እንስት\bd*
\m ጌታችንና አምላካችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ መርጦ ካስከተላቸው መቶ ሃያ ቤተሰቦች መካከል ሠላሳ ስድስቱ ቅዱስት አንስቷ ነበሩ፡፡ እነዚህም ተጠርተው ከተመረጡበት ጊዜ ጀምሮ እስከ መጨረሻው የተከተሉና ያገለገሉ ናቸው፡፡ በተሰቀለበት እለትም አልሸሹም በመቃብሩ ዙሪያ ተገኝተዋል የትንሳኤው ምስክሮችም ሆነዋል፡፡ ከዚህም በኃላ ከቅዱሳን ሐዋርያት ሳይለዩ  ለስብከተ ወንጌል አገልግሎት ታላቅ  ድርሻ አበርክተዋል፡፡ በየጊዜውም ንፅሕናንና ቅድስናን ገንዘብ አድርገው እነዚህን አርአያ አድርገው መከራ በበዛበትና በጸናበት የክርስትና ጎዳና የተጓዙ እናቶችና እህቶች ሁሉ ቅዱሳት አንሳት ይባላሉ፡፡ ሐዋርያ ቅዱስ ጴጥሮስ ከእሲተ አብርሀም ሳለን በሃይማኖትና በምግባር የሚመስሏትን ሴቶች ሁሉ “ ቅዱሳት አንስት” ብሏቸዋል፡፡ 1ጴጥ 3 3
\zuli1 \bd ቅዱሳት መካናት\bd*
\m እግዚአብሔር በመዝሙር በቅዳሴ በመዝሙር በቅዳሴ በማኀሌት ይገለገልባቸው ዘንድ የመረጣቸው ቦታዎች ገዳማትና አድባራት ቅዱሳት ናቸው፡፡ ከቦታ ሁሉ ተለይተው የከበረ ናቸው እግዚአብሔር ታላላቅ ስራዎች የሠራባቸው ለምሳሌ የእግዘብሔር ቅዱስ ሥጋው ክቡር ደሙ የሚፈትባት ፀሎት የሚሰረይበት ቦታ ቤተክርስተያን ቅድስት ናት እንዲሁም እግዚአብሔር በቀጥታም ሆነ በወዳጆቹ እያደረ ልዩ ልዩ ስራ የሰራባቸው ቦታዎች የተቀደሱ ናቸው ቅዱሳት መካናት ይባላሉ፡፡
\m እግዚአብሔር የሚገለጽበት ስፍራ ቅዱስ መሆኑን ለሙሴ እንዲህ ሲል ነግሮታት “ ሙሴ ሙሴ ሆይ አለ… ወደዚህ አትቅረብ አንተ የቆምክባት ስፍራ የተቀደሰች መሬት ናትና ጫማህን ከእግርህ አውጣ” ዘይ 3 5 እንዲሁም ቅዱስ ጴጥሮስ ስለ ደብረ ታቦር ተራራ “ በቅዱስ ተራራ ይህን ድምጽ ከሰማይ ሲወርድ ሰማን” በማለት ቦታው የተቀደሰ መሆኑን ገልጧል ፡፡2ጴጥ1 16-18
\m የእግዚአብሔር ማደሪያው ቤተ መቅደስ ቅዱስ ስለመሆኑ በቅዱስ መጽሐፍ በከፊል ተገልጿል፡፡ ለአብነትም የሚከተሉት ጥቅሶች ይህን ያስረዳሉ
\zuli1 “ኬታ መቅደሱ ቅዱስ ነው በእውነትም ድንቅ ነው” መዝ 64 5
\zuli1 “አሁንም ስሜ ለዘለዓለም በዚህ ይኖር ዘንድ ይህን ቤት መርጫለሁ ቀድሻለሁም ያይኖቼና ልቤም ዘወትር በዚያ ይሆናሉ” 2 ዜና 7  16
\m “ከእግአብሔር ማደሪያ ቤት መኖር እንዴት እንደሚገባ ታውቅ ዘንድ እጽፍልሀሉ ቤቱም እውነት አምድና መሠረት የሕያው እግዚአብሔር ቤተ ክርስቲያንን ነው”፡፡ 1 ጢሞ 3 15
\zuli1 \bd ቅዱሳት ዕለታት\bd*
\m እግዚአብሔር አበይት ሥራዎችን የሠራባቸው ዕለታት የተቀደሱ ናቸው፡፡ “ተዝካረ ገብረ ለስብሐቲሁ ፡- ለተዓመራቱ መታስቢያ አደረገ” እንዲል መዝ 110   4 ይኸውም እግዚአብሔር ድንቅ ስራ የሠራበትን ቀን በዕለቱ ያደረገልንን ድንቅ ሥራ እያሰብን የእግዚአብሔርን ከሃሊነቱን ገናናነቱን እንዲሁም ቸርነቱን እንድናስተውልና እንድናዘክር ነው፡፡ ለምሳሌም እግዚአብሔር ፍጥረታችን ተፈጥሮ የፈፀመበትን ሰባተኛውን ቀን ቀድሶታል፡፡ “ እግዚአብሔር የስራውን ስለ በሰባተኛውን ቀን ባረከው ቀደሰውም፡፡” ዘፍ 2  2-3
\m ስለዚህ እግዚአብሔር እኛን ለማዳን ሰው ሆኖ የተወለደበትን ዕለት ልደቱን ተሰቀለበት ዕለት ስቅለቱ ሞትና የመቃብርን ይዞ የማስቀረት ኃይል አጥፍቶ የተነሳበት ዕለት ትንሣኤው ወደ ቀደመ ክብሩ ወደ ጥናት አኗኗሩ ያረገበት ዕለት ዕርገቱ እና መንፈስ ቅዱሳን ለሐዋርያት የላከበት ዕለት የተቀደሱ ዕለታት ናቸው፡፡ 
\zuli1 \bd ቅዱሳት ነዋያት /ንዋያተ \bd*\bd ቅዱሳ\bd*\bd ት/ \bd*
\m ለእግዚአብሔር ሆነ ሁሉ ቅዱስ ነውና በቤተ መቅደስ ውስጥ ለአገልግሎት የሚውሉ ነዋያተ  በሙሉ የተቀደሱ (የተለዩ) ናቸው፡፡ እነዚህም ወደ ቤተመቅደስ ከመግባታቸውና ለአገልግሎት ከመዋላቸው በፊት በካህናት ተገቢው ጸሎት የተደረጉባቸው በቅብአ ሜሮን ከከበሩ በኃላ ለአገልግሎት ይውላሉ፡፡ የእግዚአብሔር የቃል ኪዳቱ ታቦት ያድርበትና መስዋዕት ይቀርብበት የነበሩትን ነገሮች ሁሉ እንዴት እንደሚያከብራቸውና እንደሚቀድሳቸው ለሙሴ እንዲህ ሲል ልዑል እግዚአብሔር ነግሮታል፡፡ “ በዙሪያውም  አደባባዩን ትተክላለህ የአደባባዩንም ደጃፍ መጋረጃ ትዘረጋለህ፡፡ የቅብአቱንም ዘይት ወስደህ ማደሪያውን በእርሱም ያለውን ሁሉ ትቀባለህ እርሱንም ዕቃውንም ሁሉ ትቅድሳለህ ቅዱስም ይሆናል፡ ለሚቃጠል መስዋዕት ሚሆነውም ሁሉ መስዊውን ዕቃውንም ሁሉ ትቀባዋለህ፡፡ መሰዊያውም ትቀድሳለህ መሰዊያውም ቅድስተ ቅዱሳን ይሆናል፡፡” ዘይ 40  6-10 እንዲሁም በዚዳግም  ላይ “ የመገናኛውንም  ድንኳን የምስክሩንም ታቦታ ገበታውንም ዕቃውም ሁሉ መቀረዙንም ዕቃውንም የዕጣን መስዊያውንም ለሚቀጠል መስዋዕት የሚሆነውን መሰዊያውንና ዕቃውንም ሁሉ የመታጠቢያ ሳህንና መቀመጫውንም ትቀባበታለህ፡፡ ሁሉንም ትቀድሳቸዋለህ ቅድስተ ቅዱሳንም ይሆናሉ የሚነካቸውም ሁሉ ቅዱስ ይሆናል፡፡” ብሎታል ዘዳ 30  22-29 እንግዲህ በብሎይ ኪዳን ቤተ መቅደስ የነበሩ ነዋያት ይህንን የህል ቅዱሳን ከሆኑ በክርስቶስ ደም ላይ የተመሰረተችው በአዲስ ኪዳን ቤተ መቅደስ የሚገለገልባቸው ንዋያት ይበልጥ የተቀደሱ በሚገባም ሚነካቸውም ይበልጥ እንደሚቀደስ ልናስታውል ይገባናል፡፡ 
\zuli1 \bd ቅዱሳት \bd*\bd መጻሕፍት\bd*
\m በመሠረቱ ቅዱሳት መጻሕፍት የሚባሉት ብሎያት ሀዲት መፃህፍተ መነኮሳት ሊቃውንት እንዲሁም አዋልድ መጻሕፍት ናቸው፡፡ እኛ ግን አሁን ትኩረት ሰጥተን የምንመለከተው 81 ሰማንያ አንዱን 46 ብሉያትና 35  ሀዲሳት በጥቅሉ መጽሐፍ ቅዱስ ተብሎ ሚጠራውን ነው ቅዱሳን ነቢያትና ቅዱሳን ሐዋርያት በመንፈስ ቅዱስ ተቃኝተው በተለያየ ዘመንና በልዩ ልዩ ቋንቋ የጻፋቸው ከሐሰት ከኑፋቄ የተለያዩ ሰውን ለንፅህናና ለቅድስና ሚያበቁ መጻሕፍት በመሆናቸው ቅዱሳት መጻሕፍት ለመባል በቅተዋል፡፡
\b 
\m ሦስት መቶ አስራ ስምንቱ ሊቃውንት በፀሎተ ሃይማኖት ወይም በአንቀጸ ሃይማኖት ላይ “ በቅዱሳት መጻሕፍት እንደተጻፍ በሦስተኛው ቀን ከሙታን ተለይቶ ተነሳ ከማለት የብሉይና ሀዲስ ኪዳን መጻህፍት በጥቅሉ ቅዱሳት መጻሕፍት እደሚባሉ ምስክርነታቸውን ሰጥተዋል ሐዋርያው  ቅዱስ ጳውሎስም ስለ መፃህፍቱ ቅዱስነትና ስለ አገልግሎቸው “ ቅዱስ መጽሐፍን ከህፃንነትህ ጀምሮ ከማን እንደተማርክ ታውቃለህ ኢየሱስ ክርስቶስን በማመን ሊያድንህ ሚችለውን በእግዚአብሔር መንፈስ ምክር ደግሞ ይጠቅማል” በማለት ገልፆልናል፡፡ 2ኛ ጢሞ 315-17 2ኛ ጴጥ 121 መፃህፍቱን ቅዱሳት ያሰኛቸው ቅዱሳን ሰዎች በመንፈስ ቅዱስ ተመርተው ስለጻፋቸው ነው፡፡ ቃሉም የእግዚአብሔር ነው፡፡ እንዲሁም ሰውን በመምከር ከክፋት ከክህደት ወደ መልካም ስነ ምግባርና ወደ እምነት  ስለሚያመጡ ነው ይኸንን በተመለከተ ሊቁ ቅዱስ ዮሐንስ አፈወርቅ “ ባዕድ ቃል (ልብ ወለድ ፈጠራ) ወደ ልባችን እንዳይገባ ቃላተ መለኮትን ማድመጥ ይገባናል” ብሏል፡፡ ቅዱስ ስዊሮስ ዘእስጨናይ” ማሕፍት አምላካውያት የእግዚአብሔር እስትንፋስ ናቸው፡፡ እንዲሁም ደግሞ መጽሀፍ ቅዱስ ሁሉን የፈጠረ የእግዚአበብሔር ቃል ነውና፡፡ እርሱም ክቡር ከፍጡር አሳብም ከፍ ያለ ነውና” ብሏል ቅዱስ ቄርሎስ ደግሞ በግዳዌ ድርሳኑ ላይ “ የቅዱሳትም መጻሀፍትን ትምህርት ማናቸውም ደግሞ ቢሆን የሚጠግበው የልም ይልቁንም ደግሞ ቢሆን የሚጠግበው የልም፡፡ ጥይልቁንም ጥበብን ለሚሹ በልባቸው ማኃይየሚ አእምሮን ለተገነዘቡ ሰው ከእግዚአብሔር አፍ በምትወጣ ቃል እንጂ በእንጀራ ብቻ እንዳይድን ተጽፎአልና፡፡ የልቡና ምግብ ሰውንም የሚያበረታ መንፈሳዊ ኃብስት የእግዚአብሔር ቃል ነው” ብሏል ከዚህ በላይ የጠቀስባቸው የሊቃውንቱ ምስጢርራት አነጋገር ከመጽሐፍ ቅዱስ ተገኝተው መጽሐፍ ቅዱስን የሚተረጉሙ ናቸው፡፡ ዮሐንስ 1919 ዕበ 4 12 ኤር 2329 መዝ 118 94-97 ማቴ 44ሉ 1042 1ጢ 413 ሉቃ 1128፡፡
\zuli1 \bd ቅዱሳት ስዕላት\bd*
\m በቤተክርስቲያናችን እግዚአብሔርን እመቤታችንን፣ ነቢያትን ሐዋርያትን ጻድቃን ሰማዕታትን እና ሊቃውንትን የሚያመለክቱ አያሌ ቅዱሳት ስዕላት አሉ ቅዱሳት መባላቸውም፡፡ 
\zuli1 ሥጋዊውን ዓለም ከማንደባርቁ ዓለማውያን ሥዕላት ፈፅመው የተለዩ በመሆናቸው ነው፡፡ 
\zuli1 የቅዱሳኑ ቅድስና ሥዕላቱም ቅዱሳት ያሠኛቸዋል፡፡ 
\zuli1 ሥዕላቱ በራሳቸው የሚያደርጉት ገቢረ ታአምራት ቅዱሰት አስኝቷቸዋል፡፡ 
\m ቅዱሳት ስዕላት የተሳሉት በእግዚአብሔር ትዕዛዝ ነው ለምሳሌ በብሉይ ኪዳን ሥዕለ ኪሩብን እንዲያአጋጅ ለሙሴ እግዚአብሔር አዞታል፡፡ ስዕሉንም ከታቦቱ አጠገብ እንዲያስቀምጥ ነግሮታል፡፡ በመጨረሻም “ከዚያም ከአንተ ጋር እገኛለሁ የእስራኤልንም ልጆች ታዘዝ ዘንድ የምሰጥህን ነገር ሁሉ በምስክሩ ታቦት ላይባለው በሁለት ኪሩቤል መካከል በስርየት መክደኛውም ላይ ሆኜ አነጋግርሀለሁ” ብሎታል ዘይ 2521-22 በዚያም በስዕለ ኪሩብ እየተጋለጠ እንደሚያነጋግረው ቃል ገብቶለታል አነጋግሮታልም፡፡ “ ሙሴ ወደ መገናኛው ድንኳን እርሱን ለመነጋገር ከገባ ጊዜ በምስክሩ ታቦት ላይ ካለው ከስርየት መክደኛ በላይ በኪሩቤልም መካከል ድምጽ ሲናገረው ይሰማ ነበር” ተብሎ ተጽፏል፡፡ ዘኃ78-9 ከዚህም በሥዕል ፊት ቆሞ መሳለም እንደሚገባ ያስተምሩናል፡፡ ዳግመኛም በአስሩም የቤተ መቅደስ መጋረጃዎች ላይ ሥዕለ ከሩብን እንዲስል ለሙሴ የታሰጠው የእግዚአብሔር ትዕዛዝ ይኸንኑ ማያጠናክር ነው፡፡ ዘይ 211 በዚህ አይነት ለሙሴ በተጠው የሥዕል መነሻና መሠረት ሆኖ ለሥርተ አምልኮ መፈፀሚያ ይሆናል፡፡ ደግሞም እግዚአብሔር በሰጠው ነገር መጠቀም  ለማንኛውም ሰው ሃማኖታዊ ግዴታው ነው፡፡ እንዲሁ ንጉስ ሰለሞንም ቤተ መቅደሱን በጨረሰ ጊዜ ስዕለ ኪሩብን በቅድስት ቅደዱሳኑ ውስጥ አስቀምጧል፡፡ በቤተ መቅደሱም ግንብ በውጭና በውስጥ የኪሩቤልንና የዘንባባ ዛፍ የፈነዳ አበባ ሥዕሎችን ሰርቷል፡፡ 1ነገ 623-24 እግዚአብሔርም ይህንን ስራውን ሁሉ ወድዶና ፈቅዶ ተቀብሎለታል 2ዜና 711-12 እንዲዘሁም በሀዲስ ኪን ብዙ ስዕላት ይሳላሉ የብሉይ ኪዳን ስዕላት ለሀዲስ ኪዳን መሠረቱ ነውና ጌችን ብዙ ጊዜ በሰሎሞን  በሠራው መቅደስ እየተገኘ ያስተምር ነበር፡፡ ድውዮችንም ይፈውስ ነበር በቤተመቅደስ እርግብ ሻጮችና ለዋጮች የንግድ ቤት ባደረጉት ጊዜ ሁሉንም ጠራርጎ አስወጥቷል በቤተ መቅደስ ስዕል ቢያስፈልግ ኖሮ ሥዕሉንም ከቤተ መቅደስ ባወጣ ነበር ማቴ 21 1-13 2 ኢሳ 567 የአዲስ ኪዳን ሥዕላት በስፋት ይሳሉ የነበረው በዋሻ ውስጥ (ካታ ኮምፕ) ግበበ ምድር ነበር ምክንያቱም የመጀመሪያዎቹ ምዕመናን እምነታቸውን በነፃነት ለመግለጽ ይቸገሩ ስለነበር ነው፡፡ በዚያም በዋሻ ውስጥ መጽሐፍ ቅዱስን የሚያአክሩ ስዕላት ይሳ ነበር ለምሳሌ እረኛ በጎን እንደተሸከመ “ አር እረኛ መልካም እረኛ እኔ ነኝ” ዮሐን 10 11 የቅዱስ ገብርኤል ብስራት የመዳነ መዳን የጌታ ልደት በቤተልሔም የጌታ ስቅለት የጌታ ትንሳኤ እርገት ደግሞ መምጣቱን የሚገልጹ ስዕላት ይሳሉ ነበር፡፡ ሐዋርያውም ስለ ስዕላት “ እናንተ የማታስታውሉ የገላቲያ ሰዎች ሆይ ጌታ እንደተሰቀለ ሆኖ ተሰቅሎ ነበር” ብሏል፡፡ ገላቴ 31፡፡
