\c 2 

\s1 \bd መቅድም\bd*
\b 
\m \bd በስመ \bd*\bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  አሐዱ አምላክ \bd*ንቀድም በረድኤተ \bd እግዚአብሔር\bd* ልዑል ጽሒፈ ዜና ዕበዩ ወክብሩ ወልዕልናሁ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ከመ ይስአል ለነ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላኩ መሐሪ ምሕረተ ወሣህለ። ጸሎቱ ወስእለቱ ወትንብልናሁ ወአስተብቍዖቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ ሰማያውያን ይዕቀበነ ወያድኅነነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፩፡ ስምዑ አበውየ ወአኃውየ በአእዛን ፍሡሐን ወነጽሩ በአዕይንት ብሩሃን ወበኅሊናት ንቁሐን ወበአልባብ ንጹሐን ዕብየ ኀይሉ ወተአምሪሁ ዘይበዝኅ ጥቀ እምኆፃ ዘባሕር ወእምከዋክብት ዘኦየር ወእምሐመልማለ ሣዕር ዘይበቍል ውስተ ምድር።
\m ፪፣ ዘተወከለ ቦቱ ይድኅን እምጻዕር እመሂ በየብስ ወእመሂ በባሕር ዘይትአመን በጸሎቱ ወበትንብልናሁ መንክር በሃይማኖት ጽኑዕ ወርቱዕ ወበልብ ሥሙር በስኢል ወቦ ትጋህ እንዘ ይትማሐለል መዓልተ ወሌሊተ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ይዕቀቦ ንጹሐ ዘእንበለ ነውር።
\m ፫፡ ወንሕነኒ ኦ አኀውየ ፍቁራን ንጽሐቅ  በአሚን እንበለ ነጐርጓር ከመ ንርከብ ሞገሰ ወምሕረተ በቅድመ አዕይንቲሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ገባሬ ኵሉ ፍጥረት ዘሰፍሐ ለምድር በላዕለ ባሕር ወዘሰቀሎ ለሰማይ ከመ ቀመር።
\m ፬፣ ኦ አኃውየ አልቦኬ ዘይረክብ ሰብእ ግሙራ ተስፋ ድኂን ወመዊዕ ወረድኤት እንበለ ትንብልናሆሙ በአስተበቍዖቶሙ ለትጉሃነ ሰማይ መምላእክት ወፈድፋደሰ በእንተ ዝንቱ መልአክ ዐቢይ ወክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዘይስእል ምሕረተ በኵሉ ጊዜ ቅድመ ሠረገላ መፍርህ ወግ,ሩም በእንተ ዕጓለ እመሕያው።
\m ፭፤ ወኵሉ ዘይገብር በዕለተ ተዝካሩ በዓሎ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* መልአክ ኃይል እመሂ ዘያበውእ ዕጣነ ለቤተ ክርስቲያን አው ለቍርባን እመሂ አብልዖ ለርኁብ እምኅብስቱ ወእመሂ አስተዮ ለጽሙዕ እምጽዋዑ ወእመሂ አልበሶ ለዕሩቅ እምልብሱ ወእመሂ ናዘዞ ለኅዙን ወአስተፍሥሐ ለትኩዝ እመሂ ሐወጾ ለድዉይ ወእመሂ ነበቦ ለሙቁሕ ዘሀሎ ውስተ ጻዕር ወምንዳቤ በእንተ ስሙ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ኢይሬርእያ ለደይን ወበዝኒ ዓለም ኢይኀጥኦ \bd እግዚአብሔር\bd* እምኩሉ ሠናያቲሁ፡፡
\m ፮፤ ወአመ ሞተሂ ኢይክሉ ይትዋቀሥዎ መናፍስት ርኩሳን በውስተ ምጽንዓተ ሰማይ እለ ይሰክዩ ነፍሰ ወይስሕቡ ውስተ አንቀጸ ደይን።
\m ፮፣ ወውእቱ \bd ሚካኤል\bd* ይጸውሮ በክነፊሁ ብሩሃት ወያዐድዎ ባሕረ እሳት ወያበውኦ ውስተ መንግሥተ ሰማያት ወኀበ  ኵሉ መዝገበ ብርሃን እስመ ለሊሁ ተናገረ ወአዘዘ እግዚእነ በቃሉ ዘኢይትሔሰው ወወሀቦሙ ኪዳነ ለኵ ሎሙ ቅዱሳኒሁ እንዘ ይብል ዘተወክፈ ነቢየ በስመ ነቢይ ዐስበ ነቢይ ወዕሴተ ነቢይ ይነሣእ ወይረክብ ወዘተወክፈ ጸድቀ በስመ ጸድቅ ዐስበ ጻድቅ ወዕሴተ ጻድቅ ይነሥእ ወይረክብ ወዘአስተየ ለአሐዱ እምእሉ ንኡሳን ጽዋዐ ማይ ቈሪር በስመ ረድእየ አማን ዕብለክሙ ኢየሀጕል ዕሴቶ።
\m ፰፤ ወይእዜኒ ኦ አኀውየ ንስእሎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* መፍቀሬ ሰብእ በእንተ ስሙ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ዐቢይ ወክቡር ሊቀ መላእክት ዘውኩፍ ስእለቱ ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* የሀበነ ንጽሐ ነፍስ ወሥጋ ዘእንበለ ጥልቀት ወያድኅነነ እምርስሐተ ዝንቱ ዓለም ኃላፊ እምዝሙት ወርኵስ ዘኢይሠምሮ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፬፣ ወይትወከፍ ጾመነ ወጸሎተነ ወስእለተነ ዘከመ ተወክፈ ቅድመ ጾሞ ወጸሎቶ ወስእለቶ ለቆርነሌዎስ ሐቤ ምእት ወፈነወ ሎቱ \bd ሚካኤልሃ\bd* ሊቀ መላእክት ከመ ይዜንዎ ሠናየ ዜና።
\m ፲፣ ወካዕበ ፈነወ ሎቱ ስምዖንሃ ዘተሰምየ ጴጥሮስ ከመ ያጥምቆ ወይምርሖ ፍኖተ ሕይወት።
\m ፲፩፤ ወንሕነኒ ናእምር ወንለቡ መድኀኒተ ነፍስነ ወሥጋነ ወንትወከፎሙ ለነዳያን ወለምስኪናን ለርኍባን ወለጽሙዓን።
\m ፲፪፤ እምዘብነ ናልብሶሙ ለዕሩቃን ወንኩን መሐርያነ ለኵሎሙ ከመ ንርከብ ምሕረተ በዕለተ ደይን በከመ ይቤ ሐዋርያ በደይንሰ አልቦ ምሕረት ለዘኢገብረ ምሕረተ በዲበ ምድር።
\m ፲፫፣ ወእግዚእነሂ ይቤ በወንጌል ቅዱስ ብፁዓን መሐርያን እስመ ሎሙኒ ይምሕር ዎሙ።
\m ፲፬፣ ነሀብኬ እምንዋይነ ለጽኑሳን ወለኅጡአን እለአልቦሙ ምንትኒ ከመ ንስማዕ ቃለ ብፅዓን ዘይወፅእ እምአፉሁ ለመድኅን ከመ ኢይፍልጠነ እምአባግዒሁ ቡሩካን አመ ይትሌለዩ ኃጥአን እምጸድቃን አሜሃ በግርምት ዐውደ ምኵናን።
\m ፲፭፣ ንግበር ተዝካሮሙ ለሰማዕት መዋዕያን ወለጻድቃን መስተጋድላን ወለኵሎሙ ማኀበረ ቅዱሳን።
\m ፲፮፣ ወፈድፋደሰ ተዝካረ በዓሉ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እስመ ውእቱ ሰአሌ ምሕረት ወሣህል በኵሉ ጊዜ ለዘመደ ዕጓለ እመሕያው እለ ይገብሩ ተዝካሮ ወእለ ይትዌከፉ ነዳያነ ወምስኪናነ በእንተ ስሙ እስመ ውእቱ ይገብር ተምኔቶሙ ወይሰምዕ ጸሎቶሙ በዝ ዓለም ወያድኅኖሙ ወይሠርሕ ሎሙ ተግብሮሙ።
\m ፲፯፡ ወበዘይመጽእ ዓለም አመ ዕለተ ኵነኔ መፍርህ ውእቱ ያድኅኖሙ ወይትሀበዮሙ።
\m ፲፰፣ ቅድመ ዝንቱኒ ነገር \bd ለሚካኤል\bd* ዘአውፅኦ ለምናሴ እምድረ ከላውዴዎን እንዘ ሀሎ ኵኑነ በመዋቅሕተ ኀጺን ክቡድ በውስተ መቅፁተ ብርት ሶበ ጸለየ ወተማሕለለ ወነስሐ እምኃጢአቱ ዘገብረ ቀዲሙ ወአልቦ ዘገብረ ኃጢአተ ዘከመ ምናሴ በውእቲ መዋዕል።
\m ፲፱፤ ወይእዜኒ ንትመየጥ ከማሁ ኦ አኃውየ እምኵሎን ምግባራት ሕሡማት ዘንገብሮን።
\m ፳፣ ወባሕቱ ባሕረ ምሕረት \bd እግዚአብሔር\bd* ወብዙኀ ትዕግሥት ተወክፈ ንስሐሁ ሶበ ገብአ ወነስሐ አመ ዕለተ ምንዳቤሁ ወአድኅኖ \bd እግዚአብሔር\bd* በስእለቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እምንዳቤሆሙ ለከለዳውያን ወሜጦ ውስተ መንግሥቱ ከመ ቀዳሚ።
\m ፳፩፤ ወካዕበ ዝንቱ መልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዘአስተርአዮን ለአንስት እንዘ ይቴክዛ ወየኍዝና በእንተ ሕማሙ ለመድኅን ወአንኰርኰራ ለይእቲ እብን እምአፈ መቃብር ወነበረ ዲቤሃ ወርእየቱ ከመ መብረቅ ወአልባሲሁኒ ጸዐዳ ከመ በረድ። 
\m ፳፪ ወዜነዎን ዐቢየ ፍሥሐ ትንሣኤ ወይቤሎን ምንተ ተኀሥሣሁ ለሕያው ምስለ ምዉታን ተንሥአ ኢህሎ ዝየሰ።
\m ፳፫ ወካዕበ ዝንቱ ማካኤል ሊቀ መላእክት ዘአስተርአዮ ለአባ እንጦንዮስ ርእሰ መነኰሳት እንዘ ሀሎ ኀበ ኅሊና እኩይ ወአመክሮ ጸላኢ በትምይንቱ ወዘርዐ ዲቤሁ ምክረ ምግባራቲሁ ሕሡማት ዘአልቦ ባቍዕ።
\m ፳፬፣ ወአምጽአ ኀቤሁ ህኬተ ወኵሎ ምግባረ ምኑነ ዘኢይሠምሮ \bd እግዚአብሔር\bd* ወሶቤሃ መጽአ ኀቤሁ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወአስ ተርአዮ ወአልበሶ ልብሰ ምንኵስና ወወሀቦ አስኬማ ዘመላእክት።
\m ፳፭፣ ወመሀሮ ሕገ ምንኵስና ወጸሎታተ ዘበበጊዜሁ ከመ ኢይንበር ፅሩዐ ዘእንበለ ግብረ እድ ወጻማ እመሂ በፀፊረ ደጓዕሌ ወእመሂ በሰፍየ እስፈሬዳት ወይቤሎ ከመዝ ንበር ወከመ ዝ ግበር እንዘ ትትቀነይ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በኵሉ መዋዕለ ሕይወትከ።
\m ፳፮፣ ከመ ትድኅን እምጸብአ ሰይጣን ወእመሥገርቱ ብዙኅ ዘይክዑ ላዕሌከ ነዘህላለ ሀኬት ወኵሎ እከያተ ወይዘሩ አሕፃሁ ማሕመሜ ዘምሉዕ ሕምዘ።
\m ፳፯፡ ወዘንተ ኵሎ ነገሮ አእሚሮ ከመ ለእመ ገብረ ኪያሁ ይድኅን ወይእዜኒ መፍትው ለነ ከመ ንሰብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክነ።
\m ፳፰፤ ወካዕበ ይደልወነ ኦ ፍቁራን አኃው ከመ ንጊሥ ኀበ ቤተ ክርስቲያን በዕለተ በዓሉ \bd ለሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወበሐ ንበላ ዘእንበለ ሀኬት በኵሉ ጊዜ እስመ ይስእል ለዘመደ ዕጓለ እመሕያው።
\m ፳፱፣ ናንቃዕዱ በስኢል ወበግናይ ወበጽሒቅ ሠናይ እንዘ ነኀሥሥ ረድኤተ እምኀቤሁ አመ ምንዳቤነ።
\m ፴፤ ናስተብቍዕ ዘምስለ አምኃ ወሰጊድ ከመ ይተንብል በእንቲአነ ወያስተሥሪ ኃጢአተነ ብዙኀ።
\m ፴፩፤ ቀዲሙኒ ዝንቱ መልአክ ክቡር ሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* መልአከ አድኅኖ ወሣህል ዘገነዘ ሥጋሁ ለሙሴ ሊቀ ነቢያት ውኃብኦ ውስተ ምድር በከመ አዘዞ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸባኦት ከመ ኢያምልክዎ ደቂቀ እስራኤል በከመ አምላኩ ስብኮ ላሕም በኰሬብ ወባዕዳነሂ አማልክተ ዘገብሮሙ እደ ሰብእ።
\m ፴፪፡ ወንሕነኒ አኀውየ ፍቁራን ኢንትሉ አሠሮሙ እስመ ግዙፋነ ክሣድ እሙንቱ ወጽኑዓነ ልብ ወውኁዳነ ሃይማኖት ወሕጹጸነ አእምሮ ወጽ ሙማነ እዝን ወጽልሕዋን።
\m ፴፫፤ አላ ንሕነሰ ንዴግና ለጽድቅ ወንትመሀር ፈሪሀ ስሙ ለልዑል ወናጽምዕ ቃለ መጻሕፍት ቅዱሳት ዘዜነዉ ነቢያት እምትካት አቅርንተ ጽዮን ነባብያን እንዘ ይደምፁ በሐዋዝ ስብከት።
\m ፴፬፣ ወነበቡ ሐዋርያት ተፈኒዎሙ እ\bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ወመሀሩነ ትምህርተ ሃይማኖት ከመ ናእምር ወንእመን በአሚን ጽኑዕ ወንሣርር መሠረተነ ዲበ ኮኵሐ ሃይማኖት \bd ዘእግዚአብሔር\bd* አምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ዘተሰብአ ወተሠገው \bd እማርያም\bd*\bd  \bd*እምቅድስት ድንግል ንጽሕት ዘእንበለ ሩካቤ በምሥጢር ስዉር ወበመንክር ግብር።
\m ፴፭፣ ወኮነ አሐዱ መለኮቱ ምስለ ትስብእቱ እንበለ ቱሳሔ ወኢትድምርት እንበለ ፍልጠት ወኢውላጤ።
\m ፴፮፣ ለዘአምነ ከመ ዝ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* መልአከ ሰርዌሆሙ ለኀይላተ ሰማይ ዘሥዩም ዲበ ሠናያት ብርሃናት ዐበይት ዘይስእል ወይተነብል በእንተ ኵሉ ዘመደ ዕጓለ እመሕያው ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፴፮፤ ወንሕነኒ ንስእል ከመ ይባልሐነ ወያሕይወነ ይምሐረነ ወይሣሀለነ ይዕቀበነ ወይትማሕፀነነ ወደመ ግበነ በሣህሉ ወበምሕረቱ ወይደምስስ አበሳነ ወይሥረይ ለነ ኃጣውኢነ ወያንጽሐነ እምጌጋይነ ወእምኵሉ ዳኅፃቲነ ዘገበርነ በአእምሮ ወበኢያእምሮ ወያድኅነነ እመከራሁ ለሰይጣን ወእምኵሉ ፍትወታቲሁ ዘያጠፍእ ነፍሰ ወሥጋ።
\m ፴፰፤ ወይዕቀብ መንግሥተ ክርስቲያን በጽድቅ ወበሰላም ከመ ያኑኅ መዋዕሊሁ ለከመ ይኰንን ሕዝቦ በፍትሕ ወበርትዕ ወያግርር ፀሮ ወጸላእቶ ሊያውድቅ ታሕተ እገሪሁ ፍጡነ በትንብልናሁ ለዝንቱ መልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* አሜን።
\m ፴፱፤ ወለነኒ ለሰማዕያን ያርኅቅ እምኔነ ኵሎ ምግባራቲሁ ለሰይጣን ፀርነ ዘያወርድ ውስተ ፍኖት መስሐቲት ወማህጐሊተ ነፍሳት ዘያውድቅ ውስተ ግበ ኀጢአት።
\m ፵፣ ዘውእቱ ትምክሕት ወትዕቢት ነፋቄ ወሐሜት ትዕግልት ወትዝኅርት ሀይድ ወአጣዕዎ ተውኔት ወዝሙት ትውዝፍት እበድ ወሕመሜ ዐይን ግፍዕ ወተቃርኖ ቢጽ ወአስሕቶተ ጸላዒ ነፍሳቲነ ዘይንዑ በመሥገርት እኪት ወዘያወርድ ውስተ ግበ ሲኦል ታሕቲት ወይሰውረነ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይምርሐነ ውስተ ፍኖት ሠናይት ዘታበጽሐነ ውስተ ሕይወት ወይረሲ ኀዋ ኅወ ቤተ ክርስቲያን ርኅወ ወያርኁ ለነ በምሕረቱ ብዙኅ ወበአሚን ወየዐድመነ (፩) ዓመታት ወመዋዕለ ነዋኃተ ዘበሰላም።
\m ፵፩፡ ይባርክ አንቅዕተ ማያት ወአፍላግ ያልህቅ ወያስምር ፍሬሃ ለምድር ያበጽሕ ለዘርዕ ወለማእረር።
\m ፵፪፡ ወያጽንዕ አእሩጊክሙ ወየሀብክሙ ኃይለ ወየሐድስ ርሥእናክሙ ዘበጽድቅ።
\m ፵፫፣ ይዕቀብ ወራዙቲክሙ ወይጸጉክሙ ትዕግሥተ ከመ ትትልዉ (፩) የሀብነ ዕድሜ አሠሮሙ ለአበው መንፈሳውያን።
\m ፵፱፻ ያስምዕክሙ ቃለ ፍሥሐ ወሐሤት ዘይብል ንዑ ኀቤየ ቡሩካኑ ለአቡየ ትረሱ መንግሥተ ሰማያት ዘድልው ለክሙ እምቅድመ ይትፈጠር ዓለም።
\m ፵፭፣ ወይክፍልክሙ ቁመተ እንተ የማን አመ ይመጽእ በስብሐቲሁ ምስለ ኵሎሙ ቅዱሳን በትንብልናሃ ለእግዝእትነ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ድንግል ወላዲተ አምላክ።
\m ፵፯፡ ይእቲ እንተ ኮነት ማኅደረ ለንጉሥ ሰማያዊ ውማኀበረ መላእክት ፍሡሐን ወሐዋርያት ንጹሐን አስራበ ወንጌሉ ለመድኅን ወሰማዕታት መዋዕያን እለ ተቀጸሉ አክሊለ ምዝጋና ዘብርሃን ወኵሎሙ ማኀበረ ጸድቃን መስተጋድላን እለ አሥመርዎ ለእግዚኦሙ በምግባር ንጹሕ ወጽሩይ እምእዳም እስከ ይእዜ።
\m ፵፯፤ ጸሎቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወስእለቱ ለቅዱስ \bd ገብርኤል\bd* ዜናዊ ትፍሥሕት የሀሉ ምስሌክሙ በኵሉ አዝማን ወበኵሉ ዓመታት ወፈድፋይሰ ይዕቀቦሙ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን። 
\m ፵፰፤: ለዛቲ መጽሐፍ ዘጸሐፋ በእዴሁ በሃይማኖት ጽኑዕ ወበልብ ጥቡዕ ለዘአጽሐፋ ወለዘአንበባ ወለዝተርጐማ ወለዘሰምዐ ቃላቲሃ ጽላሎተ ክነፊሁ \bd ለሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ይኩኖሙ ሐገፋ።
\m ፵፱፣ ወለዘተሰፈወ ተስፋ አመ ይቀውም ቅድመ አልፋ ያርፍቆ ውስተ ሕፅኑ ለኰኵሐ ሃይማኖት ኬፋ።
\m ፶፤ ነፍሳተ ጸድቃን አመ ሰንዱነ ብርሃን ይትዐጸፋ ለነፍሰ ዕገሌ ህየ ይረሲ ምዕራፋ ወለነፍሳተ አበዊሁ ወአኀዊሁ ወአማቲሁ ወአኃቲሁ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\b 
