\c 2 
\pc \bd ምዕራፍ አንድ\bd*
\pc \bd ፩ \bd*\bd የኢትዮጵያ ቤ\bd*\bd ተ \bd*\bd ክ\bd*\bd ርስቲያን\bd*\bd  ታሪክ ጥናት\bd*
\p \bd ፩.፩ የታሪክ ትምህርትን ለምን እንማራለን\bd*\bd ?\bd*
\p ታሪክ የሰው ልጅ ከተፈጥሮ ወይም የሰው ልጅ ከአካባቢው ጋር ለዘመናት የነበረውን ግንኙነትና የኑሮ ውጣ ውረድ ለማሸነፍ ያደርገው የነበረውን የትግል ጉዞ አጉልቶ የሚያሳይ የኅብረተሰብ ሳይንስ ክፍል ነው፡፡
\zuli1 ታሪክ ሦስት ዘመናትን ትላንት፣ ዛሬንና ነገን የሚያገኛኝ የድርጊትና የጊዜ ሰንሰለት ነው
\zuli1 ታሪክ የሰው ልጆች በማናቸውም የሕይወት ጉዳይ ያሳለፉት የኑሮ ልምድ ዘገባ ነው በመሆኑም 
\zuli1 በቂ መረጃ ያለው (Well Informed)
\zuli1 በራሱ የሚተማመን (Self Confident) እና
\zuli1 ውሳኔ ለመስጠት የሚችል (Decision Maker) ዜጋ ለማፍራት የጎላ አስተዋፅዖ ይኖረዋል፡፡
\zuli1 ስለሆነም የታሪክ ትምህርት ስለተለያዩ አጋጣሚዎች መሰረታዊ ግንዛቤ እንዲኖረን ወቅታዊ ሁኔታዎችን በቀላሉ ለመረዳት እንድንችል ነገሮችን ከሥር መሰረቱና ከተለያዩ አቅጣጫ የማየትና የማስተዋልን ልምድ እንድናዳብርና አንድን ነገር በጭፍን ከመቀበል ይልቅ ምክንያታዊ ለመሆን ያግዛል ስለዚህም እንማረዋለን፡፡
\p ታሪክ በመረጃ የተደገፈና ሳይንሳዊ የጥናት ዘዴን ተከትሎ የሚጻፍ እውነታ (Fact) ስለሆነ ከአፈታሪክ (story) ፍፁም የተለየ ነው ታሪክን ለማጥናት የሚረዱና ታሪክ ከትውልድ ወደ ትውልድ የሚተላለፉባቸው በርካታ ምንጮች (Sources) ሲኖሩ ከነዚህም መካከል፡-
\b 
\p_ListParagraph - ሰነዶች (archives)                                                  - ቅሪተ አካሎች (Fossils)
\m      - የብራና ጽሑፎች (Inscriptions)                                - ትውፊታዊመረጃዎች (Traditional Sources)
\m      - ድንጋይ ላይ ፅሁፎች (Inscriptions)                              - ቤተ መቅደሶች (Temples)
\m      - ሳንቲሞች (Coins)                                         - ጌጣጌጦች (Ornaments)
\b 
\zuli1 አብያተ መንግስታት (Palaces) ወ.ዘ.ተ ይገኙባቸዋል፡፡
\p \ul \bd ፩.፪ \bd*\ul*\bd የኢትዮጵያ ቤ\bd*\bd ተ \bd*\bd ክ\bd*\bd ርስቲያን\bd*\bd  ታሪክ ትምህርት ምንነት\bd*
\p የቤተ ክርስቲያን ታሪክ የክርስትና ሃይማኖት ታሪክ ነው በመሆኑም በዋናነት የሰው ልጅ ከአምላኩ ጋር ለዘመናት የነበረውን ግንኙነት ማዕከል ያደረገ የመንፈሳዊ ትምህርት ዘርፍ ነው የኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን ታሪክ ቤተ ክርስቲያን  ከተመሰረተችበት ዕለት ጀምሮ እስካለንበት ጊዜ ድረስ ያሳለፈችውንና የኖረችበትን የረጅም ዘመን እንቅስቃሴ ዳስሶ መንፈሳዊና ቁሳዊ ክንዋኔዎችን የሚያትት ሃይማኖታዊ ጉዞ ነው፡፡ 
\p የቤተ ክርስቲያን ታሪክ ትምህርት አንዲት ሐዋርያዊት ኦርቶዶክሳዊትና እውነት የሆነችውን የኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን  ለይተን ከስር መሰረቷ እንድናውቃት የሚያግዝ ዓይነተኛ የዕውቀት መዝገብ ነው፡፡ አለበለዚያ ‹‹የአገሩን ታሪክ የማያውቅ ሰው ከብዙ ሴቶች መካከል እናቱን ለይቶ የማያውቅ ልጅን ይመስላል፡፡›› እንደሚባለው ይሆናል፡፡
\p           የኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን በርካታ መሰናክሎችን አልፋ ለእኛ ዘመን እንድትደርስ የቅዱሳን አበው ተጋድሎና መሥዋዕትነት መዘከር ብቻ ሳይሆን አሠረ ፍኖታቸውን ተከትለን በምግባር እንድንመስላቸውና እኛም ቤተ ክርስቲያን በሚገባ ጠብቀን ለተተኪው ትውልድ በማስተላለፍ በኩል የድርሻችንን እንድንወጣ የቤተ ክርስቲያን ታሪክ ትምህርት ወሳኝ ነው፡፡ ከዚህ በተጓዳኝ የቤተ ክርስቲያን ታሪክ ትምህርት ታላቅ ፍቅርና መንፈሳዊ ቅናት እንዲኖረን፣ የእኔነት ስሜት እንድናዳብርና ተቆርቋሪዎች እንድንሆን በማድረግ በኩልም ታላቅ ድርሻ አለው፡፡
\p \bd ፩.፫ \bd*\bd የ\bd*\bd ኢትዮጵያ ቤ\bd*\bd ተ \bd*\bd ክ\bd*\bd ርስቲያን\bd*\bd  ታሪክ \bd*\bd መረጃዎች\bd*\bd  ዐበይት ችግሮችና \bd*\bd መፍትሔዎች\bd*
\p የታሪክ መረጃዎች አንድን ታሪክ ከቦታ ከዘመንና ከሌሎች ተዛማጅ ነገሮች ጋር በማገናዘብ ትክክለኛነቱን የሚረጋግጡ እማኞች /ምስክሮች/ ናቸው፡፡ ኦርቶዶክሳዊት ተዋህዶ ቤተ ክርስቲያን የኢትዮጵያን ህዝቦች የስልጣኔና የጥበብ አሻራ ሆኑ የበርካታ ቅርሶች ባለቤት ነች፡፡
\p ቅርስ ደግሞ የአንድ ህዝብ የዘመናት የኑሮ እንቅስቃሴ የሥራ እና የፈጠራ ክንውን መዘከር ስለሆነ ተፈጥሮንና አካባቢን በሚገባ ለመረዳት ለሚደረግ ጥናትና ምርምር መተኪያ የሌለው የመረጃ ምንጭ ነው ከቤተ ክርስቲያናችን ቅርሶችና የታሪክ መረጃዎች መካከልም፡-
\b 
\zuli1 ውቅርና የዋሻ ውስጥ አብያተ ክርስቲያናት                         - ያሬዳዊ ዜማ
\zuli1 መካነ መቃብራት                                                  - የማሕሌትና የቅዳሴ ስነ ሥርዓት
\zuli1 ጥንታዊ ስዕሎች                                                   - ንዋያተ ቅድሳት
\zuli1 የብራና መጻሕፍት                                                 - የነገስታት አልባሳት
\zuli1 ቅዱሳት መካናት                                                   - መንፈሳዊ በዓላት
\zuli1 የአብነት ትምህርት ቤቶች…ወ.ዘ.ተ ናቸው
\p ከሁሉ አስቀድማ ቤተ ክርስቲያን  ኢትዮጵያ ከሌሎች የአፍሪካ ሀገሮች ተለይታ የራሷ ፊደል አኃዝ እና ዘመን አቆጣጠር እንዲኖራት ያስቻለች የትውልድ ባለውለታ ናት፡፡ እነዚህ በኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋህዶ ቤተ ክርስቲያን ይዞታ ስር የሚገኙ የመረጃ ምንጭ እና ቅርሶቻችንን ለጠፋትና ለብልሽት ሚዳርጉ ዓይነተኛ ምክንያቶች የሚከተሉት ናቸው፡፡
\zoli1 \bd ተፈጥሯዊ ምክንያቶች \bd*
\p \bd አየር ንብረት መለዋወጥ\bd*                                           \bd ድንገተኛ የተፈጥሮ አደጋዎች\bd*
\b 
\p                         - ሙቀትና ቅዝቃዜ                                      - የመሬት መንቀጥቀጥ
\p                         - ዝናብ                                                - ጎርፍ
\p                         - ርጥበት አዘል አየር                                          - የመሬት መንሸራተት
\p                         - ነፋስ                                                          - መብረቅ
\m                    - የፀሐይ ጨረር                                                 - ነጎድጓድ
\b 
\p \bd                \bd*\bd የዕድሜ\bd*\bd  መብዛት\bd*
\b 
\p \bd    \bd*\bd 2\bd*\bd .\bd*\bd ሰው ሰራሽ ምክንያቶች\bd*
\b 
\zuli1 ዘረፋ                                                                - ሌብነት
\zuli1 የእሳት ቃጠሎ                                                      - ንዝረት
\zuli1 ኋላ ቀር የአያያዝ ዘዴ                                              - የንጽሕና ጉድለት 
\zuli1 ትኩረት መንፈግ                                                    - የቦታ ጥበት 
\zuli1 የባለሙያ እጥረት                                                   - በስጦታ መልክ ለሌሎች ማበርከት
\b 
\zuli1 አግባብነት የሌለው እድሳት ናቸው
\m \bd መፍትሔዎቻቸው\bd*
\zuli1 ለሁሉም የኅብረተሰብ ክፍል ስለቅርሶችና መረጃዎቻችን ምንነት፣ ጠቀሜታ፣ አያያዝና ዘዴ በቂ ግንዛቤ ማስጨበጥ ቅድሚያ መሰጠት ካለባቸው ጉዳዮች የመጀመሪያው ነው፡፡ በዚህም ሕብረተሰቡ ላይ፡-
\zuli1 የባለቤትነትና እና
\zuli1 የባለአደራነት ስሜት ማሳደር
\zuli1 የመረጃ ምንጮቻችን በዓይነት፣ በቦታ፣ በይዘት፣ በእድሜ ….. ወዘተ መስፈርቶች መሰረት ተገቢውን ቆጠራና ምዝገባ ማካሄድ
\zuli1 የመረጃ ማዕከላትን ማጠናከር፣ ባለሙያ ማሰልጠን፣ ዘመናዊ የማህደር፣ የምስል፣ የድምፅ ክምችት ሥርዓት እና አገልግሎት መዘርጋት በዚህም፡-
\zuli1 መረጃዎቻችን በሚገባ ተለይተው እንዲታወቁ
\zuli1 ህጋዊ ጥበቃ እንዲደረግላቸውና 
\zuli1 ተገቢውን እንክብካቤ እንዲያገኙም ያስችላል፡፡
\zuli1 እያንዳንዱ አጥቢያ ቤ/ክ (የኢ/ኦ/ተ/ቤ/ክ) እምቅ ክምችት ቅርስ ያለው በመሆኑ እንደ አካባቢያዊ ሙዚየምና ቤተ-መዛግብት ሊቆጠር የሚችል ነው፡፡ በመሆኑም፡-  
\zuli1 ብቃትና ጥራት ያላቸውን ዕቃ ቤቶችን ከማስፋፋትና ከመስራት ባሻግር የዕቃ ቤት ጠባቂዎችንም ከአመኔታ፣ ከዕድሜና ከጤና አኳያ በጥንቃቄ መርጦ መመደብ ትኩረት ሊሰጠው የሚገባ ጉዳይ ነው፡፡
\zuli1 የኢ/ኦ/ተ/ቤ/ክ ካህናት ቅርሶችና የመረጃ ምንጮች በመሆናቸው የኑሮ ደረጃቸው ቢሻሻል፣ በመንግስትም ሆነ በሕዝብ አስፈላጊው እንክብካቤና ድጋፍ ቢደረግላቸው የተሰጣቸውን ሃይማኖታዊ፣ አገራዊና ታሪካዊ አደራ በሚገባ እንደሚወጡ ጥርጥር ለውም፡፡ 
\zuli1 በሰ/ት/ቤቶች በአብነት ት/ቤቶች እንዲሁም ስብከተ ወንጌልን በማስፋፋት የመረጃ ምንጮቻችንና ቅርሶቻችን ልንንከባከብ እንችላለን፡፡
\p \ul \bd ፩.፬ \bd*\ul*\bd የኢትዮጵያ ቤ\bd*\bd ተ \bd*\bd ክ\bd*\bd ርስቲያን\bd*\bd  ስያሜ\bd*
\p ጥንታዊቷ የኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን ‹‹ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ›› በመባል ትታወቃለች፡፡ ኦርቶዶክስ የሚለው ‹‹ኦርቶ›› እና ‹‹ዶክስ›› ከሚለው ሁለት የግሪክ ቃላት የተወሰደ ነው፡፡        
\b 
\p                                         \bd ኦርቶ\bd* ቀጥተኛ የተስተካከለ
\p   \bd ዶክስ\bd* እምነት አመለካከት ማለት ነው፡፡
\p ስለሆነም ኦርቶክስ ማለት ቀጥተኛ (ርቱዕ) የሆነ እምነት (ሃይማኖት) ማለት ነው፡፡
\p ኦርቶዶክስ የሚለውን ስያሜ ለመጀመሪያ ጊዜ የተጠቀሙት እ.ኤ.አ በ325 ዓ.ም በነቂያ (በትንሻ እስያ) የተሰበሰቡት 318ቱ ሊቃውንተ ቤተ ክርስቲያን ናቸው፡፡ ለጉባኤው መጠራት ምክንያት የሆነው በኢየሱስ ክርስቶስ ፈጣሪነት እና የባሕርይ አምላክነት ላይ በክሕደት የተነሳው የአርዮስ የኑቃፌ ትምሕርት ነበር፡፡የጉባኤው ታዳሚዎች አርዮስን ተከራክረው ከረቱ በኋላ የክሕደት ትምሕርቱን አውግዘው የቀደመች እምነታቸውን አጽንተው የሃይማኖት ጸሎትን በከፊል (ሰባት ያሕል አንቀጾችን) ደንግገው ሲለያዩ ሃይማኖታቸውን ኦርቶዶክስ ብለውታል፡፡ ከዓለም የተሰባሰቡት 318ቱ የቤ/ክ አባቶች ‹‹ኢየሱስ ክርስቶስ በደሙ የመሰረታት፣ ሐዋርያት በአፅናፈ ዓለም የሰበኳት፣ በኋላ የተነሱትም ሊቃውንትም ለእኛ ያስተላለፏት የቀደመችው፣ ትክክለኛዋ እና ቀጥተኛዋ እምነት እርሷ ነች›› ሲሉ ሃይማኖታቸውን ኦርቶዶክስ በማለት ጠርተዋታል፡፡ በኒቂያ ጉባኤ አፈ ጉባኤ የነበረው የእስክንድርያው ሊቀጳጳስ እለእስከንድሮስና አርዮስን ተከራክሮ መልስ ያሳጠው ረዳቱ ቅዱስ አትናቴዎስ የላቀ አስተዋጽኦ ነበራቸው፡፡
\p ቅዱስ አትናቴዎስ ከእለእስክንድሮስ ቀጥሎ የእስክንድሪያ ቤተ ክርስቲያን 20ኛው ፓትሪያርክ የነበረ ሲሆን ቅዱስ ፍሬምናጦስ ለኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን የመጀመሪያው ጳጳስ አድርጎ የሾመው እርሱ ነበር፡፡
\pc \bd ኦርቶዶክስ የሚለውን ስያሜ የሚጠቀሙ\bd*
\zuli1 ኦሪንታል እህት አብያተ ክርስቲያናት 
\zuli1 ግሪክና ራሺያ                                         በክርስትና ውስጥ
\zuli1 አይሁዶች
\zuli1 የሱኒ ሙስሊሞች             ከክርስትና ውጭ
\p ስለሆነም ኦርቶዶክስ ከሚለው ስያሜ ይልቅ የኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን  ማንነት ይበልጥ የሚገልጸው ተዋሕዶ የሚለው ቃል ነው፡፡
\p        ‹‹ተዋሕዶ›› የሚለው ስያሜ መሠረታዊ መነሻው እ.ኤ.አ በ431 ዓ.ም የተካሄደው የኤፌሶን ጉባኤ ነው በነቂያ እና በኤፌሶን ጉባኤያት መካከል እ.ኤ.አ በ831 ዓ.ም 150 የሚሆኑ የቤተ ክርስቲያን አባቶች ተሰብስበው በመንፈስ ቅዱስ ላይ በክሕደት የተነሳውን የመቅደንዮስን ትምህርት ማውገዛቸው የሚታወስ ነው፡፡ ከዚህ በኋላ ለተደረገው የኤፌሶን ጉባኤ መጠራት ዋናው ምክንያት የቁስጥንጥንያ ሊቀጳጳስ የነበረው ንስጥሮስ ድንግል ማርያም፣ ሰውን እንጂ አምላክን አልወለደችም (ወላዲተ ስብዕ እንጂ ወላዲተ አምላክ አትባልም) እንዲሁም ኢየሱስ ክርስቶስ ሁለት ባሕርይ ሁለት አካል አለው የሚል የክህደት ትምህርት ማስተማር መጀመሩ ነው፡፡በጉባኤው ላይ 200 የሚሆኑ ሊቃውንት ቤተ ክርስቲያን የተገኙ ሲሆን የእስክንድሪያው ሊቀጳጳስ ቅዱስ ቄርሎስ መናፍቁ ንስጥሮስን ተከራክሮ መልስ በማሳጣት ለቤተ ክርስቲያን  ታላቅ ኩራትን አጎናጽፏል፡፡ ዛሬም ይህ አይነት አባት ያስፈልጋታል፡፡
\p በኤፌሶን ጉባኤ ላይ የተሰበሰቡት ሊቃውንተ ቤተ ክርስቲያን በዩሐንስ ወንጌል የሚገኘውን ‹‹ቃል ሥጋ ሆነ›› (ዩሐ 1÷14) የሚለውን ሀረግ በመጥቀስ የድንግል ማርያም ልጅ ኢየሱስ ክርስቶስ ፍጹም ሰው የሆነ ፍጹም አምላክ መሆኑን እና ኢየሱስ ክርስቶስ በተዋህዶ ከሁለት ባሕርይ አንድ ባሕርይ ከሁለት አካል አንድ አካል መሆኑን በመግለጽ የሥጋዌን ምሥጢር በሚገባ አስረድተዋል፡፤
\p የኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን የኤፌሶንን ጉባኤ መሠረት በማድረግ መለኮትና ተስብእት ያለመለየት፣ ያለመቀላቀል እና ያለመለወጥ ተዋሕደው አንድ አካል፣አንድ ባሕርይ፣ አንድ ፈቃድ አንድ ግብር መሆኑን ስለምታምን ተዋሕዶ የሚውን ቃል መጠሪያ አድርጋ ትጠቀምበታለች፡፡ 
\b 
\b 
\b 
