\c 2 
\s2 \bd ገድለ ቅዱስ እስጢፋኖስ ዘወርኃ\bd*\bd  \bd*\bd ኅዳር\bd*
\b 
\m አንድ አምላክ በሚኾን በአብና በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አምነን በተባረከ ወርኃ ኅዳር ዐሥራ ሰባት ቀን የሚጸለይ የንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* የገድሉንና የሰማዕትነቱን ነገር የሚናገር መጽሐፈ ገድሉን እንጀምራለን ። ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ጸሎቱና በረከቱ ከእኔ ከኹላቸው ሕዝበ ክርስቲያን ጋራ ይኹን ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፩ መንፈስ ቅዱስንና ጥበብን ተመልቶ በአምላኩ ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ የከበረ በተቀደሰች አማላጅነቱ ስለ ሰዎች የሚራራ ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ጸሎቱን በፈጸመ ጊዜ ለኹለት የተከፈሉት የበሬው አካላት አንዱ ነቅ ከሌላው ጋራ ተጋጠሙ ። የበሬውን ቀንዶች በእጁ ይዞ በጌታዬና በመድኃኒቴ ኢየሱስ ክርስቶስ ኃይል አሁን ተነሥ ሲል ተናገረ ። ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ተናግሮ እንደጨረሰም በሬው ተነሥቶ ቆሞ ሦስት ጊዜ ያለምንም ጒዳትም ድኖልና 
\m ወዲያና ወዲህ ይመላለስ ጀመረ ። 
\b 
\m ፪ በዚያ የተሰበሰቡትም ኹሉ ይኽንን አይተው ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* በስሙ ከሚሰብክለት ጌታችንና መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በቀር ሌላ አምላክ የለም አሉ ። ያን ሰይጣን የአደረበት ዓመፀኛ መሠርይም ይኽን ድንቅ ተዐምር ስንኳ አይቶ ከክፉ ሥራው አለተመለሰም ። የጥንቈላ ሥራውን ይፈጸም ዘንድም የአኻያ ዛፍና የተጠራቀሙ ሥሮችን የአሳማ ፀጕርንም ሰብስቦ በወንበሩ ተቀምጦ በአየር የሚበሩ የአጋንትን ስም ይጠራ ጀመር። ከወንበሩ ጋራም ከደመናት በላይ ወጣ ። ወደእርሱ የሚመለከቱ ኹሉ ወደ ሰማይ እንደ ዐረገ መስሏቸው ተጠራጠሩ ። ሌሎቹም የአደረገውን ተመልክተው አደነቁ ። እውነተኛይቱ እምነታቸውን ዘነጉ 
\b 
\m ፫ የ\bd እግዚአብሔር\bd* ወዳጅ ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ግን በፍቅረ መንፈስ ቅዱስ ተመልቶ በዚያን ለተሰበሰቡት ሕዝብ አደናቆታችሁ አይብዛ አትጠራጠሩ ። አስቀድሞ የታመናችሁት ጌታችንና መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስን በማመን ጽኑ ። እነሆ የ\bd እግዚአብሔር\bd* ታላቅ የማዳን ሥራ ሲገለጥ አሁን ታያላችሁና አላቸው ። 
\b 
\m ፬ በቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* የሕዝቡን ልቡና አጽናንቶ እጆቹንም ወደ ሰማይ ዘርግቶ አቤቱ መደኃኒታችን ጌታዬና አምላኬ ኢየሱስ ክርስቶስ ሆይ እኔ የአገልጋይህ ልጅ አገልጋይህ አንተም ፍጹም የባሕርይ ቸር አምላክ ነኸና በአንተ የታመኑትን ኹሉ ቸል አትልምና በላያችን የሰይጣን ኃይል ተበረታቶ በአንተ የታመኑትን እንዳያጠፋቸው አሳልፈህ አት ስጠን ። ለእኔም አገልጋይህ በእሊኽ ሕዝብ ፊት ኃይልንና ብርታትን ስጠኝ ። በሕዝብና በመናብርት በሥልጣናትና በመኳንንት በአጋእዝትና በኃይላት ኹሉ ላይ እስከ ዘለዓለሙ መንግሥትና 
\m ሥልጣን የአንተ ነውና። የሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ጸሎቱና ቅድስት በረከቱ ከኹላቸው ሕዝበ ክርስቲያንና ከእኔም ጋራ ይኹን ዘወትር በየጊዜውና በየሰዓቱ ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\m ጸሎቱና በረከቱ ዘወትር በየጊዜውና በየሰዓቱ ከ\bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ወዳጆች ከኾኑ ሕዝበ ክርስቲያንና ከእኔም ጋራ ይኹንና ስለዚኽ ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የቅዱሳን አባቶቻችን ሐዋርያትን ተጋድሎ የሚናገር መጽሐፍ ጸጋ \bd እግዚአብሔርን\bd* በኃይል ተመልቶ በሕዝቡ መኻል ታላቅ ድንቅ ነገርን እንደአደረገ የተናገረለት ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ገባሬ ተዐምር ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ከአሕዛብ ወገኖች በኾነ አንድ ከሃዲና በሠራዊቱ ላይ የአደረገው ተዐምር ይኽ ነው ። 
\b 
\m ፩ አምላካቸው ልዑል እግዚእብሔርን ፈርተው የንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አማላጅነትን የሚማፀኑ ክርስቲያን ሕዝብ በሚኖሩባት በአንዲት ምድረ ጠንበላ በተባለች አውራጃ በንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ስም የታነፀች አንዲት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን እንደነበረች ተነገረ ። ግራኝ የተባለ አሕዛባዊ ዐመፀኛ በመነሣቱም በየአውራጃውና በየመንደሩ ኹሉ ግድያና ሁከት የጭንቅ ፍጅትም ኾነ ። ብዙዎች ክርስቲያን ኢትዮጵያውያንም ተገደሉ ። ግማሾቹም ስለ ቅድስት ሃይማኖታቸው ብለው ከመንደራቸው ወጥተው ወደ ተራሮችና ዋሻዎች ተሰደዱ ። 
\b 
\m ፪ ያን ጊዜም ያ ግራኝ የተባለ ርጉም ከሃዲ የቀደመች ሃይማኖቱን ያልካደ ክርስቲያን ኹሉ ትእዛዜን ስለተቃወመ በሕይወት እንዳይኖር በሰይፍ ይገደል ፤ ቤቱም ተዘርፎ ሀብቱ ይወረስ ብሎ ዐዋጅ አስነገረ በክርስቶስ የሚታመኑትን ክርስቲያንም ኹሉ ሠራዊቱ ይገድሉ ዘንድ አዘዘ ። በረከሰች ትእዛዙም ሠራዊቱ በመንገድም ቢኾን በቤትም ውስጥ ቢኾን የአገኟቸውን በጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስ የሚታመኑ ክርስቲያንንም ኹሉ ይገድሉ ዘንድ ጀመሩ ። በሰይፍ የገደሏቸው አሉ ። በእሳት አቃጥለው የገደሏቸው አሉ ። በመጋዝ እየሠነጠቁ የገደሏቸው አሉ። ወደጥልቅ ጉድጓድ ወርውረው የገደሏቸው ብዙዎች በክርስቶስ የታመኑ ክርስቲያንም አሉ ። ስለዚኽም የዚኽች ጠንበላ የተባለች ቅድስት ሀገር አውራጃ ሰዎች በላ ይኽ ግራኝ የተባለ ርጉም ከሃዲ እነርሱን ሊገድል ሀገራቸውንም ሊያጠፋ ወደ አውራጃቸው መጥቷልና ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ይማፀኑት ጀመር ። 
\b 
\m ፫ ከዚኽ ግራኝ የተባለ ርጉም ከሃዲ ወታደሮች አንዱም ለመሽመቅ ጓደኞቹን አስከትሎ ማንም ማን ሳያያው ወዴአንዲት ዋሻ ገብቶ በተሸሸገ ጊዜ የዋሻው ክምር በላዩ ተደርምሶ በውስጡ ቀበረው። ግራኝ የተባለ ርጉም ከሃዲም እሳት ይዞ በዚያች ጠንበላ አውራጃ የምትገኘውን የንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* በእሳት ቤተ ክርስቲያን ሊያቃጥል ቀረበ ። ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ይኽች ቅድስት ማደሪያውን በአማላጅነቱ ይጠብቃታልና ሊያቃጥላት ግን አልቻለም። ይልቁንም በ\bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ትእዛዝ በቤተክርስቲያኑ ጠፈር ላይ የነበሩ ንቦች ተነሥተው ከእነሠራዊቱ እስከ ሩቅ አውራጃ ድንበር ድረስ አሳደዱት። ይኽ ግራኝ የተባለ ርጉም ከሃዲም ከእነሠራዊቱ በፍርሐትና በመንቀጥጥ ተመልቶ ሸሽ ። 
\b 
\m ፬ የዚኽች ቅድስት ሀገር ሰዎችም በንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አማላጅነት ከእሊኽ ጠላቶቻቸው ከሃዲ ግራኝና ከሠራዊቱም እጅ የአዳናቸው አምላካቸው \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገኑ። ወንጌለ መንግሥቱን ይሰብኩ ዘንድ በጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ የታዘዙ ስለ እነርሱም ነቢይ ዳዊት ቃላቸው የአልተሰማበት የለም በሀገሩ ኹሉ ነገረ ስብከታቸው ተሰማ ስብከታቸውም እስከ ምድር ዳርቻ ደርሷል ብሎ ስለተናገረላቸው ቅዱሳን አባቶቻችን ሐዋርያት ተጋድሎ የሚናገር መጽሐፍ አስቀድሞ እንደመሠከረ ጸጋ \bd እግዚአብሔርን\bd* በኃይል ተመልቶ በሕዝቡ መኻል ታላቅ ድንቅ ነገርን የሚያደርግ የንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አማላጅነቱ ኹላችን ሕዝበ ክርስቲያንን ከክፉ ኹሉ ይጠብቀን ። ታላቂቱና ቅድስት በረከቱም በአማላጅነቱ ኀይል የምታመን ከምቀኛ ጠላት ኃይል ይሠውረኝ ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
