\c 2 
\b 

\s1 \ul \bd ምዕራፍ\bd*\ul* ሁለት 
\s2 የብርሃናት ምንባብ
\m ፩ በህልውና አንድ በሆነ በማይለወጥና በማይጨመርበት በአንድነት በሚሰገድለት በአንድነትም በሚመሰገን የነፋስን ኃይል እየነፈሰ የፀሐይም ነበልባል እየተርገበገበ የፀሐይን ክበብ በነፋሳት ሠረገላ በሚከምር በሰማይ መስኮቶችም በሚያወጣው ለጨረቃም ዐውደ ቀመር ፈጽሞ እስኪመላ ድረስ በብርሃን ቀን በየጠዋቱ ብርሃንን በሚስልበት የመብረቆች ብልጭታ ሲያበራ የነጐድጓድም ድምጽ ሲጮህ የዝናብ ጠብታዎችን ከደመናዎች ማኅፀን በሚቀዳ በሥሉስ ቅዱስ ስም ለፍጥረታት ሁሉ ገዥ ለእርሱ ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ አሜን።
\m ፪ እንግዲህ አብና ወልድ መንፈስቅዱስም ለየራሳቸው ናቸው ያለ የአቡርዮስን ተግሣጽ እንጽፋለን። አቡርዮስ ሆይ አብ በአገዛዙና በሥርዓቱ ጸንቶ ይኖራል፡ ወልድም በአገዛዙና በሥርዓቱ ጸንቶ ይኖራል፡ መንፈስቅዱስም በአገዛዙና በሥርዓቱ ጸንቶ ይኖራል ትል ዘንድ እንደምን ደፈርህ።
\m ፫ አስቀድመህ በራስህ ፍረድ \bd የሥላሴ\bd* ሥርዓት ሦስት ከሆነ ማን ፈጠረህ ማንስ አበጀህ? አብ ራሴን ፈጠረው ወልድም እጄን አበጀው መንፈስ ቅዱስም እግሬን አጸናው ትላለህን?
\m ፬ እነሆ በመልክህ መለያየትን አደረግህ ሁለተኛም አብ የሥጋዬ አምላክ ነው ወልድም የነፍሴ ሰምላክ ነው መንፈስ ቅዱስም የአጥንቶቼና የሥሮቼ አምላክ ነው ትላለህን?
\m ፭ እነሆ \bd የሥላሴን\bd* አንድነት እንደበተንህ ራስህን በተንህ። ዳግመኛም አብ ሰማያትን እንደፈጠረ ወልድም ምድርን እንደፈጠረ መንፈስ ቅዱስም ባሕርን እንዳቆመ ትናገራለህን? ይህንንስ ካልህ የጠንቋዮች ትምህርት ማኅበርተኛ ሆንህ የአረማውያን ነገሥታት \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቅዱስ ጊዮርጊስን ጊዮርጊስ ሆይ አጵሎን ሰማያትን ፈጠረ ኤራቅሊስም ምድርን እንደሰራ ሰቀማንድሮስና አቴናም ፀሐይን እንደፈጠሩ አርዌውስና ሶፎ ባሕርን እንዳቆሙ ዕወቅ አሉት። እነሆ የዝንጉዎችን ትምህርት የምትከተል ሆንህ \bd የሥላሴን\bd*ም አንድነት እንደ አሕዛብ አማልክት ከፈልኸው።
\m ፮ ሰብልያኖስ ባለማወቅ \bd ሥላሴን\bd* ቀላቀለ አንተም ባለማስተዋል \bd ሥላሴን\bd* ትበትናለህ። ሰብልያኖስ ከእስላሞች ጋር በሥርዓት ተባበረ አንተም ጣዖት ከሚያመልኩ ጋር በሥርዓት ተባበርህ አማልክቶቻቸው ብዙ ለሆኑት አጋንንቶቻቸውም ብዙ ናቸው።
\m ፯ ሰብልያኖስን የከበረች ኦሪት \bd እግዚአብሔርም\bd* አለ ሰውን በመልካችን እንደ ምሳሌአችን እንፍጠር አለ ብላ በተናገረች ጊዜ ዘለፈችው። አንተንም እስራኤል ሆይ ስማ አምላክህ አንድ ነው ሁለት ወይም ሦስት አይደለም ብላ በተናገረች ጊዜ ዘለፈችህ። ይህንን ያለው የመለኮትን ሦስትነት ሲያጠፋ አይደለም \bd የሥላሴን\bd* አንድነት ያስማማ (አንድ ያደርግ) ዘንድ እንጂ። ዘፍ፩፥፳፮ ዘዳ፮፥፬
\m ፰ በየአካሉ በአብና በወልድ በመንፈስ ቅዱስም ስም ባልን ጊዜ የሰብልያኖስ አንደበቱን ቆርጠን በባሕርይ አንድ አምላክ ባልንም ጊዜ የአንተን አፍ ዘጋን የመለኮትን አካል አንድ እንዳይደል ሰብልያኖስን ገሠጽነው። አንተንም \bd ሥላሴን\bd* እንዳትለይ ከለከልንህ። አቡርዮስ ሆይ የማይከፈለውን እርሱን እንደምን ትከፍለዋለህ የማይለይ እርሱን እንደምን ትለየዋለህ፣አቡርዮስ ሆይ የማይከፈለውን እንደምን ትከፍለዋለህ የማይበተነውን እንደምን ትበትነዋለህ።
\m ፱ አቡርዮስ ሆይ የማይለይ እርሱን እንደምን ትለየዋለህ የማይርቀውን እንደምን ታርቀዋለህ። አቡርዮስ ሆይ እንደምን አንዱ ከአንዱ ልዩ ነው ሁለተኛውም ከሦስተኛው ይለያል አልህ፣ ራስህን በመለኮት ሰይፍ ቆርጠህ ምላስህን በወንጌል ካራ ቆረጥኸው። አብና ወልድ መንፈስ ቅዱስንም እንደ እሳትና ነፋስ እንደ ዉኃም ናቸው ትላለህን? እሳትም ካልሀቸው የምእመናንን የኃጢአታቸውን እሾህ የሚያቃጥል አንድ የሕይወት እሳት ናቸው። በነፋስም ብትመስላቸው አካላቸው የማይዳሰስ አንድ መንፈስ ናቸው። በቀላይ ብትመስላቸው በስሙ የተጠመቅን አንድ የምሕረት ባሕር ነው።
\m ፲ አንዱም የሚያቃጥል አንዱም የሚቀዘቅዝ አንዱም ርጥበት ባለው በጠቀስነው ሦስት ጠባያት ባሕርይ \bd የሥላሴን\bd* ሥርዓት አታስብ፡ አብ የማይጠልቅ ፀሐይ እንደሆነ ወልድም ዘወትር በቅዱሳን ላይ የሚያበራ ፀሐይ ነው። ወልድ ዘወትር በቅዱሳን ላይ የሚያበራ ፀሐይ እንደሆነ መንፈስ ቅዱስም ቤተ-ክርስቲያንን የሚያስጌጣት ፀሐይ ነው።
\m ፲፩ አብ በኪሩቤል ሠረገላ እንደሚቀመጥ ወልድም በቀኙ በአራቱም እንሰሳ ላይ ይቀመጣል ወልድ በአራቱ እንሰሳ ላይ እንደሚቀመጥ መንፈስ ቅዱስም በምስጋና ዙፋኑ ላይ በሦስትነት ይመሰገናል።
\m ፲፪ አብ አዳምን እንዳበጀው ወልድም በመልኩና በምሳሌው ፈጠረው መንፈስ ቅዱስም በመልኩ ፈጠረው። አብ በነቢያት አንደበት የአጥቢያ ኮከብ ሳይፈጠር አስቀድሞ ከሆድ ወለድሁህ ሁለተኛም በኢሳይያስ አፍ እነሆ ወዳጄ ያስተውላል ከፍ ከፍ ይላል ይከብራል አሕዛብም ስለርሱ ያደንቃሉ ዳግመኛም እኔ አባቱ እሆነዋለሁ እርሱም ልጄ ይሆነኛልአለ፣ በዖዝያንም አፍ ልጄን ከግብጽ ጠራሁት ብሎ እንደተናገረ። ይህ አብ ስለ ልጁ የመሰከረው በነቢያቱ የተነገረ ነው። መዝ፻፱፥፫ ሆሴ፲፩፥፩
\m ፲፫ ዳግመኛም ወልድ ስለ አባቱ በነቢያቱ አንደበት ተናገረ አለም \bd እግዚአብሔር\bd* አለኝ አንተ ልጄ ነህ እኔም ዛሬ ወለድሁህ ከእኔ ልምን፡ አሕዛብን ለርስትህ እሰጥሃለሁ፡ ግዛትህም እስከምድር ዳርቻ ይሁን። ስለራሱም ይናገራል ስለመከራው እንዲህ ብሎ ልብሴን ለራሳቸው ተካፈሉ እጆቼንና እግሮቼን ቸነከሩኝ አጥንቶቼንም ሁሉ ቆጠሩ ሁለተኛም በሆምጣጤ ላይ ሐሞት ቀላቀሉ ለጥሜም መራራውን አጠጡኝ። መዝ፳፩፥፲፮
\m ፲፬ በኢሳይያስ አፍ ጀርባዬን ለግርፋት ሰጠሁ፡ ጉንጮቼንም ለጥፊ፡ ፊቴንም ከምራቅ አፍረት አልመለስሁም አለ። ይህ የወልድ የምስክርነት ቃሉ ስለራሱና ስለአባቱ በነቢያቱ አንደበት የተነገረ ነው። ስለ መንፈስ ቅዱስም ለድሆች የምስራች እንድነግራቸው የቀባኝ በእኔ ያለ \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ ለተማረኩት ነፃነትን እንድሰብክላቸው ላከኝ ብሎ ተናገረ። ይህም የትንቢት ቃል በርግብ አምሳል በርሱ ላይ ስለወረደ መንፈስ ቅዱስ ነው። ኢሳ፷፩፥፩-፫
\m ፲፭ ለድሆች የምስራች እንድነግራቸው ላከኝ ማለት ለአሕዛብ መምህር እሆን ዘንድ ማለት ነው። በቀደመው ዘመን አሕዛብ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ቃል የደኸዩ ለኦሪትም ሕግ መጻተኞች ናቸውና። ለምርኮኞች ነጻነትን እሰብክ ዘንድ ማለት \bd እግዚአብሔርን\bd* ከማምለክ ጣዖትን ወደ ማምለክ ለተማረኩት ነው። ዳግመኛም ስለ መንፈስ ቅዱስ በወንዶች አገልጋዮቸና በሴቶች አገልጋዮቼ ላይ በሥጋ ለባሽ ሁሉ ላይ ከመንፈሴ አፈሳለሁ፡ በላይ በሰማይ ምልክት እሰጣለሁ በታች በምድርም ድንቅ የሆነውን። ይህም ኢዩኤል የተናገረው የትንቢት ቃል በጽርሐ ጽዮን በሐዋርያት \bd በኢየሱስ\bd* እናት ላይ በተከተሉትና በገንዘባቸው ባገለገሉት ሴቶች ላይ  ስለወረደ ስለ መንፈስ ቅዱስ ነው፡ መንፈስ ቅዱስም በነቢያት አፍ እኔ የነቢያትን ራእይ አበዛለሁ በነቢያትም እጅ ተመሰልሁ ብሎ  ተናገረ። ኢዩ፪፥፳፰
\m ፲፮ ዳግመኛም ሕጌን በልባቸው አኖራለሁ በደረታቸውም እጽፈዋለሁ እነርሱም ሕዝቤ ይሆናሉእኔም አምላካቸው እሆናለሁ አለ። ሁለተኛም በኢሳይያስ አፍ ወደ ገርና ትሑት ጭምትም ወደሆነው ከቃሌም የተነሣ ወደሚንቀጠቀጠው ካልሆነ በቀር በማን ላይ አርፋለሁ አለ፣ ይህንንስ ነገር ስለራሱ ተናገረ ስለአብም \bd እግዚአብሔርን\bd* ፈልጉት ካገኛችሁትም ጥሩት ወደ ርሱም ከቀረባችሁ ኃጢአተኛው መንገዱን ይተው አመፀኛም ሰው ምክሩን ይተው አለ። ሁለተኛም ቅዱሳኑ ሁላችሁ \bd እግዚአብሔርን\bd* ፍሩት የሚፈሩት ችግር የለባቸውምና አለ። ኢሳ፶፮፥፪
\m ፲፯ ስለ ወልድ \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም የሚመጣ የተባረከ ነው አለ፣ ሁለተኛም \bd እግዚአብሔር\bd* ከቴማን ይመጣል ቅዱሱም ከፋራን ተራሮች፣ ክብሩ ሰማያትን ከደነ ምስጋናውም ምድርን መላ አለ። ዳግመኛም እንደ ጠል በጸምር ላይ በምድርም ላይ እንደሚንጠባጠብ ነጠብጣብ ወረደ። በኤሳይያስም አፍ እንደ በግ ሊታረድ መጣ በመከራው ሰዓት በሸላቾቹ ፊት እንደማይናገር በግ እንዲሁ አፉን አልከፈተም ነፍሱን ይወስዷታልና ልደቱንም አያዉቋትምና በሕዝቤ  ኃጢአት እስከሞት ደረሰ አለ። ስለ ትንሣኤውም ከእንቅልፍ እንደሚነቃ የወይን ስካርም እንደተወው ብርቱ ሰው \bd እግዚአብሔር\bd* ተነሣ አለ፡ ስለ ዕርገቱም አለ ምድርን የሚገዛት ከፍ ከፍ አለ። እነሆ ሦስቱን በየህልውናው የነገር መንገድ እያሳይ በነቢያቱ አፍ ተናገረ። መዝ፸፩፥፮ ፣፸፯፥፷፭ ኢሳ፶፫፥፰ ዕን፫፥፫ 
\m ፲፰ አብና ወልድ መንፈስ ቅዱስም ለየራሳቸው ናቸው የምትል አቡርዮስ ሆይ እፈር፡ ጆሮ ሳለህ የደነቆርህ ሆይ ጌታችን በወንጌል እኔን ያየ አባቴን አይቷል ያለውን ስማ እነሆ አንድ ክብረ መልክእ ናቸው። ሁለተኛም እኔና አብ አንድ ነን አለ አንድ ህልውና፡ እነሆ ሁለተኛም አብ ሕያው እንደሆነ እኔም ስለ አብ ሕያው ነኝ አለ፡ አንድ ሕይወትም ይኸዋ! ዳግመኛም አብን በስሜ የምትለምኑት ቢኖር አብ በልጁ እንዲመሰገን እርሱ ያደርግላችኋል። በአባቴም ስም ብትለምኑኝ አደርግላችኋለሁ አለ እነሆ አንድ ፈቃድ፡ ዳግመኛም እኔም አባታችሁ ነኝ አለ። ስለመንፈስ ቅዱስም ከውኃና ከመንፈስ ቅዱስ ያልተወለደ ወደ መንግስተ ሰማያት መግባት አይችልም አለ፡ እነሆ አንድ መውለድ። ዮሐ፫፥፬ ፣፮፥፶፯ ፣፲፬፥፱
\m ፲፱ ዳግመኛም አብ ሙታንን እንደሚያስነሳቸው ሕይወትንም እንደሚሰጣቸው እንዲሁ ወልድም ለወደደው ሕይወትን ይሰጣል አንድ ሥልጣን እነሆ። ሁለተኛም ለአባቴ ያለው ሁሉ የእኔ ነው አለ። አባቱንም የእኔ የሆነው ሁሉ የአንተ ነው የአንተም የሆነው ሁሉ የእኔ ነው አለው፣ አንድ ጌትነት እነሆ! ዳግመኛም አብ እንደሚያውቀኝ እኔም አብን ዐውቀዋለሁ አለ። እነሆ አንድ ዕውቀት። ዳግመኛም የላከኝ አብ ካላሰበው በቀር ወደ እኔ ሊመጣ የሚችል የለም። በሌላም ስፍራ በእኔ በኩል ካልሆነ በቀር ወደ አብ መምጣት የሚቻለው የለም አለ፡ እነሆ አንድ መጥራት! ሁለተኛም አይሁድን እኔን ዐታዉቁኝም አባቴንም ዐታውቁትም እኔንስ ብታውቁኝ አባቴን ባወቃችሁት ነበር አለ እነሆ አንድ ማሳወቅ። ዮሐ፭፥፳፩ ፣፰፥፶፯ ፣፲፯፥፲፯
\m ፳ ሁለተኛም እኔ የላክሁትን የተቀበለው እኔን ተቀበለ እኔንም የተቀበለ የላከኝን ተቀበለው አለ እነሆ አንድ መቀበል! ዳግመኛም የሰው ልጅ ከፍ ከፍ ባለ ጊዜ ያን ጊዜ እኔ እንደሆንሁ ታውቃላችሁ ከራሴ አንቅቼ አልናገርም አብ እንዳስተማረኝ እንዲሁ አስተምራለሁ፡ የላከኝ ከእኔ ጋር አለ አብ ብቻዬን አይተወኝም እኔ ፈቃዱን አደርጋለሁና አለ፡ አንድ ትምህርት እነሆ!
\m ፳፩ ሁለተኛም ደቀመዛሙርቱን ያን ጊዜ እኔ በአብ እንዳለሁ አብም በእኔ እንዳለ እናንተም በእኔ እኔም በእኔም በእናንተ እንዳለሁ ታውቃላችሁ አላቸው፡ እነሆ አንድ መዋሐድ! ዳግመኛም ስለደቀመዛሙርቱ እየማለደ አንተ አባቴ በእኔ እንዳለህ እኔም በአንተ እንዳለሁ እነርሱም እንደኛ በእኛ አንድ ይሁኑ አንተ እንደላክኸኝ ዓለም ሁሉ ያምን ዘንድ አለ፡ አንድ አንድነት እነሆ! ሁለተኛም ደቀመዛሙርቱን እናንተን የሰማ እኔን ሰማ እኔንም የሰማ የላከኝን ስማው፡ አላቸው እነሆ አንድ ማሳመን! ማቴ፲፥፲ ዮሐ፲፮፥፳፱
\m ፳፪ እንግዲህስ ስለ አብና ስለ ወልድ አንድ መሆን ፈጸምን። ስለ መንፈስ ቅዱስም ይናገራል \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ የርሱን ህልውና ከአባቱ ጋር ፈጽሞ እንዳያያዘ እንዲሁ ጳውሎስ የመንፈስ ቅዱስን ህልውና ከአብና ከወልድ ከወልድ ጋር ፈጽሞ አያይዞታል። በመልእክቱ በላዩ ላይ ካደረ የሰው መንፈሱ በቀር የሰውን አሳቡን የሚያውቅ የለም። ለእኛ ግን የተሰወረውን የሚገልጥ የተሸሸገውንም የሚመረምር \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ አለን ያለውን ስማ። \bd የእግዚአብሔር\bd* ኅሊና ማለት የተሠወረውን የሚያውቅ ማለት ነው። በወልድ የሌለው ኅሊና በአብ ላይ የለምና። በመንፈስ ቅዱስም ዘንድም የሌለ ኅሊና በወልድ የለምና በአንድነት ያስባሉና መለኮታቸውም አንዲት ናትና። ዮሐ፲፯፥፳፪ ፩ቆሮ፪፥፲፮
\m ፳፫ ዳግመኛም ጳውሎስ በመንፈስ ቅዱስ ካልሆነ በቀር \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ማለትን የሚችል የለም አለ። በብዔል ዜቡልም ካልሆነም በቀር \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ውጉዝ የሚል የለም የጸጋ ድርሻ እድል ፈንታ ለዚህ አንድ መንፈስ ቅዱስ አለው። የማገልገልም ድርሻ እድል ፈንታ ለዚህ አንድ ጌታ አለው። የበጎ ሥራም ድርሻ እድል ፈንታ ለዚህ በሁሉ ዘንድ ሁሉን የሚያደግ አምላክ አለው። ለእያንዳንዱ ጸጋው የተለያየ ነውና። ጌታም በወንጌል የምነግራችሁ ብዙ ነገር አለኝ ነገር ግን ዛሬ ልትሸከሙት አትችሉም። የእውነት መንፈስ መጥቶ እርሱ በጽድቅ ሁሉ ይመራችኋል ከራሱ የሆነውን አይነግራችሁምና የሰማውን ይናገራል እንጂ የሚመጣውንም ፈጽሞ ይነግራችኋል እኔንም ያከብረኛል ከእኔ ተቀብሎ ይነግራችኋልና ሁሉንም ይገልጥላችኋልና። ዮሐ፲፮፥፲፪
\m ፳፬ አንተ ሰነፍ ዕወቅ ከእኔ ተቀብሎ  ሁሉን ይነግራችኋል ባለ ጊዜ የወልድ ቃል የጰራቅሊጦስ የትምህርቱ ቃል እንደሆነ ያመለክታል። ስለ አባቱም በአባቴ ዘንድ የሰማሁትን ሁሉ አለ፣ ስለ መንፈሱም ከእኔ ተቀብሎ  ይነግራችኋል ሁሉንም ያሳስባችኋል አለ። እነሆ \bd የሥላሴ\bd* አንድነት በአንዲት ሥርዓት ነው በማሰብና በመናገር መለያየት የለም በመልክና በብርሃን መለዋወጥ የለም ዝንጉ ሆይ በወልድ ዘንድ የሌለ ጌትነት በአብ ዘንድ እንደሌለ በመንፈስ ቅዱስም የሌለ ጌትነት በወልድ ዘንድ እንደሌለ ዕወቅ። 
\m ፳፭ የዝንጉዎች የኃይማኖታቸው መታሰቢያ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ አስጸያፊ ነው፡ ስድብን የተመላ የአንደበታቸውም ቃል ጥምቀታቸውን ያረክሳታል የትምህርታቸው ድምጽ ቤተ-ክርስቲያንን ያውካታል። የእግራቸውም መመላለስ ምድርን ያረክሳታል።
\m ፳፮ ሰብልያኖስ የመለኮትን አካል ቀላቀለ አቡርዮስም \bd የሥላሴን\bd* አንድነት በተነ ሁለቱም የገሃነም ልጆች የፍዳን ቦታ የተቀበሏት ሆኑ፡ በኃይማኖታቸውም የሚያምነውን ወደ ቤትህ አታስገባው ፈጽመህም ሰላም አትበለው። እንዳይገፈትርህ ወደ ገደልም እንዳትገባ ረግረግም እንዳይውጥህ ከጠላትህ ጋር አፋፍ ላይ አትቀመጥ፡ እንዳያስትህ ተኩላን ጓደኛህ አታድርገው፡ ክፉ እንዳያደርግብህ እባብን በወገብህ አትታጠቅ፡ በመርዙም እንዳይጎዳህ እፉኝትን በአንገትህ አትሠር፡ በጅራቱ አካልህን እንዳያጐድል ጊንጡን በእቅፍህ አታኑር፡ የተቀደሰውን ለውሾች አትስጥ፡ ዕንቊን በእሪያዎች ፊት አታኑር። ንጹህ ልብስ ቢኖርህ ጥላሸቱን በላዩ  እንዳያኖርብህ ወደ ማሰሮ ጥቀርሻ አታቅርበው። የከበረ ዕንቊ ብትገዛ በእድፉ እንዳያዝግብህ መሬት ውስጥ አትቅበረው። ማቴ፯፥፮
\m ፳፯ ከኃጢአተኞች ስለመራቅ ይህን ምክር በምሳሌ አቀረብንልህ። የፍዳ ፍርድ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ወጥቶባቸዋልና በኦሪት መጽሐፍ የእስራኤላዊት ሴት ልጅ ወጣ አባቱም ግብጻዊ ነበር፣ የዚያች እስራኤላዊት ሴት ልጅ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ስም ጠርቶ ተራገመ፣ ወደ ሙሴም አመጡት የእናቱም ስም ከዳን ወገን የሆነ የደቤር ልጅ ሰሎሚት ናት፣ \bd በእግዚአብሔር\bd* ትእዛዝ እስኪቀጣው ድረስ አሠረው። \bd እግዚአብሔርም\bd* ሙሴን አለው የተራገመውን ሰው ከከተማ ወደ ውጭ አውጣው የሰሙትም ሁላቸው እጃቸውን በራሱ ላይ ይጫኑ የተሰበሰቡትም ሁሉ በደንጊያ ይውገሩት። ሙሴም ለእስራኤል ልጆች ነገራቸው የተሳደበውንም ሰው ከከተማ ወደ ዉጭ አውጥተው በደንጊያ ወገሩት በያዕቆብም አምላክ ትእዛዝ ሞተ ተብሎ እንደተጻፈ።
\m ፳፰ ጌታችንም በወንጌል በአንገቱ የወፍጮ ደንጊያ አሥረው ወደጥልቁ ያስጥሙት አለ እነሆ ኃይማኖትን በካዱት ላይ በብሉይም በሐዲስም የሞት ትእዛዝ ወጣ በነቢይም ስለ ሃይማኖት ቅናት ማረሻችሁን ጐራዴ አሠሩት ማጭዳችሁንም ጦር አድርጋችሁ አሠሩት ገራገሩ ጠበኛ ይሁን ደካማውም እኔ ብርቱ ነኝ ይበል ብሎ ተናገረ። ኢሳ፪፥፬
\m ፳፱ ዳዊትም አቤቱ ጠላቶችህን ጠላሁ ስለጠላትህም ማሰንሁ ፈጽሞ መጥላትን ጠላኋቸው ጠላቶቸም ሆኑኝ አለ። የሐዋርያት አለቃ ጴጥሮስም ቀሌምንጦስን ፍጽምት ስለምትሆን ሃይማኖት ሰይፍህን መዝዘህ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የማያምኑትን ከሀዲዎችና ጨካኞች በብረት ሰይፍ ተዋጋ አለው። ሁለተኛም ሰሎሞን ዝንጉዎችን ከንጉሥ ፊት አርቅ ዙፋኑም ንጹህ ይሆናል አለ። መዝ፻፴፰፥፳፩ ምሳ፳፭፥፭
\m ፴ ከሐዋርያት የተቀበሉትን አምልኮ \bd እግዚአብሔርን\bd* የረሱ ሃይማኖትን የካዱ ካልሆኑ በቀር ዝንጉ ማን ነው፣ ለንጉሥም ስለሃይማኖት ቅናት መታገሥ አይገባውም በአርዮስ መሰደድ ምክንያት ሦስት መቶ አሥራ ስምንት ሊቃውንት ስለሆኑ የኒቂያ ማኅበርተኞች ጉባኤያቸው ቈስጠንጢኖስ ተመሰገነ ከእርሱ እንደ አንዱ ሆኖ ሳያውቁት \bd ክርስቶስ\bd* በመካከላቸው ተገኝቷልና።
\m ፴፩ ቈስጠንጢኖስ ለልጅ ልጅ የሚሆን የምስጋና መታሰቢያ ለራሱ አቆመ። በዘመኑ የቀናች ሃይማኖት ተሰርታለችና በዘመኑም \bd የክርስቶስ\bd* መስቀል ተገልጦ የከሃዲዎች ማዕበል ቆሟልና የመናፍቃንም ሞገድ መነሣት ጸጥ ብሏልና የቤተ-ክርስቲያንም የመርርከቧ አለቃ በእውነት ቆሟልና። እኒሁም \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ትንፋሽ የተቀደሱ ኤጵስቆጶሳት ናቸው።
\m ፴፪ በዘመኑ ስለተደረገ የማኅበር ሥርዓት የቈስጠንጢኖስ መንግስት የተወሰደች እንደሆነች ታስሮስና ዲድሮስ የወጠኗትን የንስጥሮስን ሃይማኖት የወደደ የሮም ንጉሥ የመርቅያን መንግሥት የተወቀሰች ሆነች፡ \bd እግዚአብሔርም\bd* የንስጥሮስን ሞት በማፋጠን የዚያችን ሃይማኖት መጽናት ከለከለው።
\m ፴፫ ከዚያም በኋላ ወደ ልዮን ሃይማኖት ተመለሰ ለዚያችም ሃይማኖት የኒቂያ ማኅበር እጥፍ እንድትሆን በልቡ አስቦ ፮፻፴፮ ኤጵስቆጶሳትን አቆመላት፡ ቀበሮዎች በዙ ሃይማኖትም ጐደለች ተኩላዎች በዙ የምሥጢር በጎችም ተበተኑ ሐሰትን የሚያስተምሩ በዙ፡ ከጉባኤያቸውም የመንፈስ ቅዱስ ጸጋ ተለየ ስለ ሃይማኖት ቀንቶ ጥርሱን ከተነቀለ የጺሙም ብዙው ከተነጨ ከዲዮስቆሮስ ጋር ሆነ። 
\m ፴፬ የመርቅያን ወቀሳ እነሆ በምእመናን ዘንድ እስካሁን ድረስ ስለተበላሸ ሃይማኖቱ ስለረከሰችም እምነቱ። የዝንጉዎች መታሰቢያ ለዘላለም ከወቀሳና ከስድብ ጋር ይኖራልና። እነሆ ሁለተኛ የቈስጠንጢኖስ የሃይማኖቱ መታሰቢያ እነኋት እስከዛሬ ድረስ ከፍጹም ምስጋና ጋር ትኖራለች የጻድቅ መታሰቢያ ለዘላለም ከማመስገንና ከማድነቅ ከማክበርም ጋር ይኖራልና። 
\m ፴፭ ከዚህም በኋላ በኒቂያ የነበሩ የቅዱሳን ማኅበርተኞች ለክርስቲያን ወገን ሁሉ የቀናች ሃይማኖትን ሠሩ እንደዚህ አንድ ሆነው ከተወደደ ንጉሥ ክቈስጠንጢኖስ ዘንድ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሃይማኖት ቤተ-ክርስቲያንን እንድናነሣት እንድናጸናትም ሥልጣንን አገኘን ይህንንም የተላለፈ ሰይፍ ይለፍበት። አሜን፡ ወአሜን።
\m ፴፮ የሰይጣን ደቀመዝሙር አቡርዮስን ለመውቀስ የተጻፈች ድርሳን ተፈጸመች ስለ ኃጢአቴ የተናቅሁ ስለ እምነቴ ግን ከናዝራውያን ወገን ስለ ጥምቀቴም የክርስቲያን ታላላቆች የሐዋርያት ልጅ የሆንሁ በሃይማኖት ዝናር የታጠቅሁ በሜሮን ቅባት የታተምሁ እኔ ምስኪን ጊዮርጊስ አጻፍሁዋት። ለአብና ለወልድ ለመንፈስ ቅዱስም ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ አሜን።
