\c 2 
\pc \ul \bdit ፩ኛ ትዕዛዝ \bdit*\ul*
\pc \ul \bdit ከእኔ በቀር ሌሎች አማልክት አይሁኑልህ\bdit*\ul*
\p_ListParagraph \it (\it*\it ዘጸ\it*\it  20\it*\it ÷2-5)\it*
\m ከግብፅ ምድር ከባርነት ቤት ያወጣሁህ እግዚአብሔር አምላክህ እኔ ነኝ፡፡ ከእኔ በቀር ሌሎች አማልክት አይሁኑልህ በላይ በሰማይ ካለው ፣ከምድርም በታች በውኃ ካለው ነገር የማናቸውንም ምሳሌ የተቀረጸውንም ምስል ለአንተ አታድርግ፡፡ አትስገድላቸው፡፡››ዘጸ 20፤ 2-5
\m ይህን ትዕዛዝ ቀደም ሲል ሕጉን ፣ ትዕዛዙንና መመሪያውን ለመቀበል በሲና ተራራ ተጠርቶ ለነበረው ሙሴ “እኔ የአባትህ አምላክ የአብረሃም አምላክ የይስሐቅ አምላክ የያዕቆብ አምላክ ነኝ…” የነበረ ያለና የሚኖር ተብሎ የተነገውን ግልፅ አድርጎ በማፅናትና በማረጋገጥ የተቀረፀ ሕግ ነው፡፡ (ዘጸ 3÷6 ቁ.14) 
\m \bd የትዕዛዙ ዓላማ\bd* ፡- ይህ ትዕዛዝ አምላካችን እግዚአብሔርን እሱን ብቻ ማምለክ መከተል የሚገባን መሆኑን ይገልፅልናል፡፡ ልዑል ባሕሪይ እግዚአብሔር የሁሉ ፈጣሪ አዳኛ መሆኑን እንዲታወቅ የእግዚአብሔር ግዥነት የእኛ ተገዥነት እንዲታወቅ ይሕ ትዕዛዝ ተሰጠ ነው፡፡
\m እግዚአብሔር አምላክህ እኔ ነኝ፡- ‹‹ለእናንተ የማስባትን አሳብ እኔ አውቃለሁ ፍፃሜና ተስፋ እሰጣችሁ ዘንድ የሰላም አሳብ ነው እንጂ የክፉ ነገር አይደለም፡፡ (ኤር 29÷11) እንዲህ ሲል በፍፁም ቸርነቱ የሚወደን መሆኑን ፍቅሩን ፣ ቸርነቱን ሰው ሁሉ ውለታውን እያሰበ እንዲያመሰግነው ነው፡፡
\m ከእኔ በቀር ሲል በፈጣሪ ቦታ ሰው ሠራሽ ምስልን እንዳናስቀምጥ ከእግዚአብሔር በቀር ሌላ ባዕድ አምላክ እንዳይኖረን ይከለክላል (ዘደ 4÷15-19) እግዚአብሔር በመለኮቱ (አምልኮቱ) ቀናኢ ነው፡፡ አምልኮ ባዕድ አይወድም ፡፡ ይቆጣል (ዘደ 5÷9-10) ከእኔ በቀር ሲል አንድ አምላክ የሁሉ አስገኚ ፈጣሪ መጋቢ እግዚአብሔር ብቻ እንደሆነ ያስገነዝባል፡፡ ዘፈ 1፡1, መዝ.99÷3 መዝ 135÷25 መዝ 144÷15, መዝ 146÷7 ዮሐ 1÷3 ኢሳ 43÷10-13, 44÷6-8 ለእግዚአብሔር አምልኮታችንን የምንገልፅባቸው ብዙ መንገዶች አሉ፡፡ ለምሳሌ ያህል ፡- ስግደት፣ ጸሎት ፣ መስዋዕት፣ ጾም … ናቸው፡፡
\m \bd አማልክት\bd*\bd  \bd*\bd ዘበጸ\bd*\bd ጋ\bd* ፡- ማለት ከእግዚአብሔር በጸጋ አምላክነትን ያገኙ ማለት ነው፡፡ ዘጸ 7÷1 መዝ 81÷1 ዮሐ 10÷34 
\zuli1 እግዚአብሔር በባሕሪው ብርሃን ነው ዮሐ 8÷12፣ 1ኛ ጢሞ 1÷17 1ኛ ዮሐ 1÷5 ቅዱሳን ደግሞ በጸጋ ብርሃንነትን አግኝተዋል ማቴ 5÷14 
\zuli1 ሁሉን ማድረግ የሚቻለው እግዚአብሔር ነው ኢዮ 42÷12 ቅዱሳንም ከእግዚአብሔር በተሰጣቸው ጸጋ ሁሉን ያደርጋሉ ዮሐ 14÷12 
\zuli1 ሁሉን ማወቅ የእግዚአብሔር የባሕርይ ገንዘቡ ነው ቅዱሳንም በጸጋ ሁሉን ማወቅ ተሰጥቷቸዋል 2ኛ ነገ 6÷8 ሐዋ ስራ 5÷1 1ቆሮ 2÷15
\m ‹‹….. በክርስቶስ ወንጌል በማመናችሁ ስለሚሆን መታዘዝ እነርሱንና ሁሉንም ስለምትረዱበት ልግስና እግዚአብሔርን ያከስራሉ፣ ራሳቸውም ስለ እናንተ ሲያማልዱ በእናንተ ላይ ለሚሆነው ከሚበልጠው ከእግዚአብሔር ጸጋ የተነሳ ይናፍቋቸዋል፡፡ ስለዚህ ቅዱሳንን ማክበር ከእግዚአብሔር ውጭ ልዩ አምልኮት አለመሆኑን መገንዘብና ማስገንዘብ ያስፈልጋል፡፡ ምክንያቱም ለእነርሱ የምንሰጠው ክብር እግዚአብሔርን ማክበር ስለሆነ በብዙ ምስጋና ለእግዚአብሔር እናቀርባለን፡፡
\m ሌሎች አማልክት የተባሉት
\zuli1 ገንዘብ ማቴ 6÷24፣ ማቴ 19÷22 የሐስራ 5÷1 1ጢም 6÷10
\zuli1 የሰው ኃይል ኤር 17÷5፣ ማር 8÷34
\zuli1 የሰው ጥበብ ዕውቀት ኤር 9÷23 1ስሙ 2÷1-10
\zuli1 ሆዳምነት ራስ ወዳድነት 3÷19
\zuli1 የምንታመንባቸው ሰዎች መዝ 145÷3 የሐሥራ 5÷29 
\zuli1 አባትና እናት ማቴ 10÷37
\zuli1 ጌጣጌጥ ዘፍ 35÷2-4
\zuli1 ተድላ ደስታ 2ኛ ጢሞ 3÷4
\zuli1 የተቀረፃ ምስል ዘድ 20÷4 የሐ.ሥራ 10÷1-16
\zuli1 ጠንቋይ ፣ ሟርተኛ፣ ቃልቻ፣ መናፍስት ጠራ 1ኛ ስሙ 20÷3-19 ኤር 29÷8 የሐ.ሥራ 13÷16-12 የሐዋ ሥራ 16÷16-18
\b 
\pc \bd አይሁ\bd*\bd ንልህ (አታምልክ)\bd*
\m በመጀመሪያ ትዕዛዝ መሠረት እነዚህን ነገሮች ከእግዚአብሔር በቀር ሌሎች አማልክት ማድረግ ተገቢ አይደለም፡፡ አለመከተልና አለማምለክ ብቻ ሳይሆን እግዚአብሔርን በማምለክ በሚደረገው የኅብረት አምልኮ ወይም በግል በምንፈፅመው ለእግዚአብሔር ታዛዥነታችንን ልንገልፅ ይገባናል፡፡ ኢሳ 44÷5 እግዚአብሔርን እያመለኩ በሌላ በኩል ሌላ አምላክ መከተል ደግሞ እጅግ የከፋ ኃጢአት ነው፡፡ በኤልያስ ጊዜ 3 ዓመት ከመንፈቅ ድርቅ የሆነው የባቢሎን ምርኮ የሆነው በዚህ ኃጢአት ምክንያት ነው፡፡1ኛነገ 18÷16-24 ፣ ኤር 11÷9-14 ጌታችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በመዋዕለ ስብከቱ “ከእግዚአብሔር በቀር ሌሎች አማልክት አይሁኑልህ” ሲል አስተምሯል ማቴ 6÷24 ስለዚህ እንግዶች አማልክትን አስወግደን በሕይወታችን ላይ እግዚአብሔርን ገዥ ልናደርግ ይገባናል፡፡ ዘፍ 52÷2
\pc \bd በማናቸውም ምሳሌ የተቀረፀውን ምስል ለአንተ አታድርግ\bd*
\m የተቀረጸ ምስል፡- የተቀረጸ ምስል የተባሉት እነማን ናቸው? ቢባል ‹‹የአሕዛብ ጣኦታት የብርና የወርቅ የሰው እጅ ስራ ናቸው፡፡ አፍ አላቸው አይናገሩም ዓይን አላቸው አያዩም ፣ጆሮ አላቸው አይሰሙም እስትንፋስም በአፋቸው የለም የሚሠሩአቸው ሁሉ የሚታሙኑባቸውም ሁሉ እንደ እነርሱ ይሁኑ፡፡ መዝ (134) 135፡15-18፡፡ ቅዱስ ዳዊት ጣኦት ብሎ የገለፃቸው እነዚህን ነው፡፡
\m የተቀረጸ ምስል (ጣኦት) በሚከተሉት ነገሮች ሊሠራ ይችላል
\zoli1 በማዕድን (በወርቅ፣ነሐስ፣ ብረት ፣ ብር) በማስቀረፅ ዘድ 34፣17 ኢስ 30፣22
\zoli1 እንጨት በመጥረብ ኢሳ 40፣20
\zoli1 ድንጋይ በማለዘብ ምስል ቀረጾ ጣኦትን ማምለክ የአሕዛብ ልማድ ነው፡፡
\b 
\m \bd ቅዱሳት\bd*\bd  ስዕላት\bd*
\p_ListParagraph የተቀረፀ ምስል ሲል ቅዱሳት ስዕለትን አይመለከትም፤
\p_ListParagraph በዘመነ ብሉይ የሰው ልጅ ከሕገ ልቡና ወደ ሕገ አሪት ሲሽጋገር መፍቅሬ ስብእ የሆነው ልዑለ ባሕርይ እግዚአብሔር በሊቀ ነቢያት በሙሴ አማካይነት ሕገ አሪትን በደብረሲና ለሕዝብ እስራኤል ስጠ፡፡
\p_ListParagraph ዘደ 25÷18 – 22 1ኛ ነገ 7÷1
\p_ListParagraph የቅዱስት ሥዕላት መንፈሳዊ ዓላማና ጠቀሜታ
\zuli1 የክርስትና እምነትን ማስተማር
\zuli1 ሃይማኖታዊ ምስጢራትን ዘወትር ማስታወስ
\zuli1 ከስዕሉ ባለቤት ጋር በእምነትና በመንፈሳዊ ሕይወት መገናኘት 
\zuli1 በሥዕላቱ የተገለፁትን ቅዱሳን በሕይወት እንድንመስላቸው ማበረታታት  ወዘተ..
