\c 2 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ታኅሣሥ ፪ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም\bd* ታኅሣሥ ሁለት በዚች ቀን ናቡከደነፆር ከአባታቸው ጋር ለማረካቸው ሦስት ለሆኑ ለይሁዳ ንጉሥ ለኢዮአቄም ልጆች \bd እግዚአብሔር\bd* ኃይልን አደረገላቸው ። እሊህም አናንያ አዛርያ ሚሳኤል ናቸው በቤቱም ውስጥ አሳድጎ በባቢሎን ሀገሮች ውስጥ ሾማቸው ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ናቡከደነፆር የወርቅ ምስል በሠራ ጊዜ መኳንንቱንና በግዛቱ ውስጥ ያሉትን ሁሉ ለዚያ ምስል እንዲሰግዱ አዘዘ እሊህ ቅዱሳን ግን መሰገድን እምቢ አሉ በወነጀሏቸውም ጊዜ ከቀድሞው ሰባት እጅ ወደ አነደዱት የእሳት ማንደጃ ውስጥ ይጨምሯአቸው ዘንድ ንጉሥ አዘዘ ። 
\b 
\m በእሳቱ መካከልም ረጅም ጸሎትን ጸለዩ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክም ወርዶ እንደ ቀዘቀዘ ነፋስ አደረገው ። ንጉሥ ናቡከደነፆርም ይህን ድንቅ ተአምር በአየ ጊዜ አደነቀ \bd ለእግዚአብሔርም\bd* በመገዛት ሰገደ እነርሱንም ከእሳት ማንደጃ ውስጥ አወጣቸው እጅግም አከበራቸው ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በእሊህ ቅዱሳን ጸሎት ይማረን በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለክሙ ኃሣሥያነ ብዙኅ በኅዳጥ ። ሲድራቅ ወሚሳቅ ወአብደናጎ ሠየጥ ። በፍልሐተ እቶን ዘፒሳ ወበአስፈሌጥ ። አውዓየ እለ በአፍኣ \bd እግዚአብሔር\bd* ሥሉጥ ። እንዘ ኪያክሙ የዐቅብ በውስጥ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን ቅዱስ አውክያኖስ በሰማዕትነት አረፈ ። እርሱም ሃይማኖቱን ጠብቆ ሰዎች አባለ ዘሩን እስከ ቆረጡት ድረስ ተጋድሎውን የፈጸመ ነው \bd እግዚአብሔርንም\bd* አመሰገነው ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጸሎቱ ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለአውክያኖስ ዘፈጸመ ሩፀቶ ። ወዐቀበ ሃይማኖቶ ። እለ ኰነንዎ ሰብእ ሶበ መተሩ እስኪቶ ። እንዘ ይብል ከመዝ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አእኰቶ ። እምአባልየ ተመትረ ዘይገብር ከንቶ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን ሰባት ሺህ ሠላሳ ሦስት ለሆኑ ሰማዕታት መታሰቢያቸው ነው እሊህም ለቅዱስ ፋሲለደስ አገልጋዮቹና ዘመዲቹ የሆኑ ናቸው ዳግመኛም የአብላፍታንና ከዐረብ ወገን የሆነ የሰማዕት አንበስ የመነኰሰ ናትናኤል መታሰቢያቸው ነው ። 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m በዚችም ቀን በላይኛው ግብጽ ከሚኖሩ ሰዎች ወገን የሆነ ቅዱስ አባት አባ ሖር አረፈ ። 
\b 
\m ደግነት ያለው መነኰስ በመሆን ጽኑዕ ገድልን ተጋደለ በአምልኮቱና በተጋድሎው ከቅዱሳን ሁሉ ተለይቶ በብዙዎች ላይ ከፍ ከፍ አለ ለብቻ መኖርን ስለወደደ ወደ በረሀ ወጥቶ በገድል ተጠምዶ ብዙ ዘመናት ኖረ ። የበጎ ሥራ ጠላት የሆነ ሰይጣንም ቀንቶበት በግልጥ ታየውና በበረሀ ውስጥ ግን አንተ ድል ትነሣናለህ በዚህ ሰው የለምና ጽኑ ኃይለኛ ከሆንክ ወደ እስክንድርያ ከተማ ና ብሎ ተናገረው ። 
\b 
\m አባ ሖርም ይህን በሰማ ጊዜ ክብር ይግባውና በጌታችን ኃይል ተማምኖ ወደ እስክንድርያ ከተማ ሒዶ ለእሥረኞችና ለችግረኞች ደካሞች ውኃ የሚቀዳ ሆነ በአንዲት ዕለት ሦስት ፈረሶች በከተማው ውስጥ እየዘለሉ ሲያልፉ አንዱ ፈረስ አንዱን ሕፃን ረገጠውና ወዲያውኑ ሞተ ሰይጣንም በሰዎች ልብ አደረና ይህን ሕፃን ያለዚህ አረጋዊ መነኵሴ የገደለው የለም ብለው አሰቡ አባ ሖርም መጣና ሕፃኑን አንሥቶ ታቀፈው በልቡም በመጸለይ ክብር ይግባውና ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ማለደ በመስቀል ምልክትም በላዩ አማተበ የሕፃኑም ነፍስ ተመለሰች ድኖም ተነሣ ለአባቱም ሰጠው ወደ ከተማ ውጭ ሸሽቶ በመሔድ ወደ በዓቱ ገባ ፈልገውም አላገኙትም ጽድቅንና ትሩፋትንም በመሥራት ብዙ ዘመናት በገድል ተጠምዶ ኖረ ። 
\b 
\m የሚሞትበት ጊዜ ሲቀርብ ብዙዎች ቅዱሳንን ሲጠሩት አያቸው እጅግም ደስ አለው ልጆቹንም ሰብስቦ በምንኲስና ሥርዓት ጸንተው ትሩፋትን እንዲሠሩ አዘዛቸው ክብር ይግባውና ወደ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስም\bd* እርሱ እንደሚሔድ ነገራቸው እነርሱም እጅግ አዘኑ ጥቂት ቀንም ታሞ ነፍሱን \bd በእግዚአብሔር\bd* እጅ ሰጠ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በዚህ አባት ጸሎት ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለሖር በምንሀብ ፍቱን ። እስከ ተለዓለ ጥቀ ላዕለ ብዙኃን ። ሶበ ተንሥኡ ላዕሌሁ በምክረ ጸላኢ ሰይጣን ። ከመ ኢቀተሎ እስከ አእመሩ አብዳን ። በኃይለ ጸሎቱ አንሥኦ ለምውት ሕፃን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\s2 ታሕሳስ ፪ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅዱሳን ሠለስቱ ደቂቅ (አናንያ: አዛርያ: ሚሳኤል)
\m ፪.አባ ሖር ጻድቅ
\m ፫.ቅዱስ አውካቲዎስ ሰማዕት
\m ፬.አባ አንበስ ሰማዕት
\m ፭.፯,0፫፫ ሰማዕታት (የቅዱስ ፋሲለደስ ማሕበር)
\m ፮.ቅዱስ ናትናኤል መነኮስ
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ታዴዎስ ሐዋርያ (ከ፲፪ቱ ሐዋርያት)
\m ፪.ቅዱስ ኢዮብ ጻድቅ ተአጋሲ
\m ፫.ቅዱስ አቤል ጻድቅ
\m ፬.ቅዱስ አባ ዻውሊ ገዳማዊ (ታላቁ)
\m ፭.ቅዱስ ዮሐንስ ነቢይ (መጥምቀ መለኮት)
\m ፮.ሊቁ አባ ሕርያቆስ
\m ፯.ቅዱስ ሳዊሮስ ዘአንጾኪያ
\b 
\m ናቡከደነፆርም መልሶ:- 'መልአኩን የላከ: ከአምላካቸውም በቀር ማንንም አምላክ እንዳያመልኩ: ለእርሱም እንዳይሰግዱ ሰውነታቸውን አሳልፈው የሰጡትን: የንጉሡንም ቃል የተላለፉትን: በእርሱ የታመኑትን ባርያዎቹን ያዳነ: የሲድራቅና የሚሳቅ የአብደናጎም አምላክ ይባረክ ። ' (ዳን. ፫፥፳፰)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ እምእለ ተፀመድኩ ዘልፈ ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውክፈ እምእለ አብዑ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ሰማዕታት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ደናግል ዓዲ ወመነኮሳት ኄራን ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን እስከ አረጋዊ ልሂቅ እምንኡስ ሕፃን ። \it*
\m ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ወለዘሰምዐ ቃሎ በእዝነ መንፈስ በጸሎተ እሙ \bd ማርያም\bd* ዐራቂተ ኲሉ እምባእስ ኅቡረ ይምሐረነ \bd ኢየሱስ\bd* ክርስቶ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ \it*ከብልፅግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። 
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
