\c 2 

\s1 \bd ዘ\bd*\bd ታኅሣሥ\bd*\bd  \bd*
\m \bd በስመ\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)\bd  \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  ፩ \bd*\bd አምላክ\bd*\bd ። \bd*
\b 
\m ወእምድኅረ ባረኮሙ ቀሲስ ገብረ ክርስቶስ ለስዩመ ሳባ ወለዓመተ ሥላሴ አበዊሁ ለሕፃን \bd ዳንኤል\bd* ወለእለ መጽኡ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ምስሌሆሙ ከመ ያጥምቁ ሕፃነ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) በቀዊም ሖሩ ውስተ ቤቶሙ በፍሥሐ ወበሰላም። በረከቶሙ ቅድስት ትኩን ለዕሌነ ለዓለመ ዓለም[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። 
\b 
\m ወእምድኅረ ገብኡ ውስተ ቤቶሙ ሶቤሃ ገብሩ በዓለ ምሳሐ ለነዳያን ወለምስኪናን ወለሰብአ ሀገር ወለኵሎሙ እለ ሀለዉ በውስተ ውእቱ ሀገር። ወአብልዕዎሙ መብልዓ ጥዑማተ ወስቴያተ ዘዚአሁ ጣዕሞሙ ጠቢሆሙ ብዙኃተ መጋዝዓተ። ወበልዑ ወጸግቡ ወሰብሕዎ ለ\bd እግዚአብሔር\bd* ወባረክዎሙ ዓቢየ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ቡራኬ እንዘ ይብሉ። \bd እግዚአብሔር\bd* አምላከ አበዊነ ያዕቢ ለክሙ ወያልህቆ ልህቀተ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ሠናየ። ወይኩን ቡሩከ እስከ ለዓለመ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ዓለም። ወዝንቱ ነገር ኮነ አመ ፲ወ፪ ለኅዳር በበዓለ ሢመቱ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ለሊቀ መላእክት ውእቱ። 
\b 
\m ወእምድኅረ ገብሩ በዓለ ጥምቀቱ ለወልዶሙ \bd ዳንኤል\bd* አሜሃ ኮነ አመ ፯ ለታኅሣሥ። መጽአ ኀቤሆሙ መልአከ እግዚአብሔር ሊቀ መላእክት ቅዱስ ሚካኤል ወይቤሎሙ በሐክሙ በሐክሙ አንትሙ አግብርተ \bd እግዚአብሔር\bd* ይቤለክሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ማስያስ አምላከ እስራኤል። ሕፅንዎ ሕፅነተ ሥናየ። ወአልሕቅዎ በፈሪሃ \bd እግዚአብሔር\bd* ወበጥበብ ወበአእምሮ መንፈሳዊት[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። ወእምድኅረ አልሐቅምዎ በዝንቱ ጥበብ ወፈሪሃ \bd እግዚአብሔር\bd* ሀብዎ ለዝንቱ ቀሲስ ገብረ ክርስቶስ ዘአጥመቆ ከመ ይወስክ ጥበቦ በዲበ ጥበቡ። እስመ ውእቱ ይከውን ማዕምረ ወለባዌ። ወኢያወስብ ብእሲተ እምዝንቱ ዓለም። አላ ይከውን ንጹሐ ወድንግለ ከመ ቅዱሳን ሐዋርያት ጳውሎስ ወዮሐንስ አቡቀለምሲስ ረዓዬ ኅቡዓት። ወየሐውር ሀገረ ገርዓልታ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ሰሜነ ኢትዮጵያ ወይነብር በመልዕልተ ዓባይ ወነዋኅ ደብር ዘትሰመይ ደብረ ማርያም ቆርቆር። 
\b 
\m ወለቤተ ክርስቲያናሰ የሐንፃ ዘሀሎ ከዊኖ ሕኑፀ ሕንፃ ኰኵሕ። ዘሐነጽዋሰ ነገሥተ አክሱም ዓቢያነ ስም አብርሃ ወአጽብሐ ምስለ ዓይበ ገማድ ቤቶሙ ወምስለ ውቅሮ ቤተ ቂርቆስ ወበራኪት ሀገረ ገርዓልታ ዘሀለወት በታሕቴሃ ለደብረ ማርያም ቆርቆር። ወቀዳሚሰ እምቅድመ ሕንፀታ ለይእቲ ደብር ዓዕረፈ ባቲ እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ በጊዜ ስደቱ እምፀብዓ ጸላዒ ሄሮድስ ምስለ ማርያም እሙ ወምስለ ዮሴፍ ወሰሎሜ። ወለይእቲሰ ደብር አልቦ ዘየዓብያ እምኵሎን አድባራተ ኢትዮጵያ ዘእንበለ ቀዳሚት በኵረ አብያተ ክርስቲያናት ገበዘ አክሱም። አልቦ ዘየዓብያ። 
\b 
\m ወይነብር በኀቤሃ በመልዕልቴሃ ሕፃን \bd ዳንኤል\bd* መጠነ ፻ወ፷ወ፭ ዓመተ እስከ ይከውን አረጋዌ ጉሑቀ። ወይሬሲ መቃብሮ በይእቲ ደብር። ወበጊዜ በዓተ ደብሩ እንዘ የዓርግ በመልዕልቴሃ በጊዜ ዓሪጎቱ ይረክብ በኀቤሃ በመልዕልቴሃ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ማኅበራነ አጋንንት ረሲዮሙ ቤቶሙ ሕኑጸ በወርቅ ወበዕንቍ ወበቀርነ ነጌ። ወንጉሦሙ ይትበሃል ናምሩድ። ወለዝንቱሰ ልቡሰ ሥጋ ጋኔን ንጉሠ አጋንንት ኮኑ ያመልክዎ ወይሬስይዎ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) አምላከ ወይሰግዱ ሎቱ ሰብአ ገርዓልታ ወሐራማት ወአጋሜ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ኵሎሙ ወሀገረ ተምቤን ወሀገረ ትግራይ። ወይሬስይዎ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ከመ አምላኮሙ። ወይሁብዎ አምኃ ጸባሕተ ግብር። ወይብሎሙ በኃይለ ሥራይ በእንተ ዘይሁብዎ ላህመ ወበግዓ ወአጣሌ ወደዋርሃ ለጸባሕተ ግብሩ። ውእቱኒ ልቡሰ ሥጋ ንጉሠ አጋንንት ጋኔን ኮነ ይበልዕ ሥጋሆሙ ወይሰቲ ደሞሙ ምስለ አጋንንት ሠራዊቱ። ወይብሎሙ ለኵሎሙ እለ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ያመልክዎ ወይሁብዎ ጸባሕተ ግብር ለእለ ይሁብዎ አምኃሁ ሶበ ይሰግዱ ሎቱ። ይትናገሮሙ ወይብሎሙ ንጉሠ አጋንንት ናምሩድ ከዊኖ በመልዕልተ ደብረ ቆርቆር ቤተ መንግሥቱ። 
\b 
\m ወእሙንቱሰ ሰብእ እለ ያመልክዎ ከዊኖሙ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) በመትሕተ ደብር ይትናገርዎ። ውእቱኒ ልቡሰ ሥጋ ጋኔን ናምሩድ ንጉሠ አጋንንት በጊዜ ይሁብዎ አምኃሁ ዝሰ ይመውት ወዝሰ ኢይመውት ወያሰግል ሎሙ ወይጠነቍል እስመ መጣንቍል ውእቱ ንጉሠ አጋንንት ናምሩድ ከዊኖ በመልዕልተ ይእቲ ደብር። እስመ ከተማ ቤተ መንግሥቱ ይእቲ ለውእቱ ንጉሠ አጋንንት ናምሩድ። ወአልቦ ዘይበውዕዋ እምነ ነገሥት ወእምሰብእ ወእምኵሉ ፍጥረት ዘእንበለ \bd ዳንኤል\bd* ወልድክሙ አንተ ስዩመ ሳባ ወብእሲትከ ቡርክት ዓመተ ሥላሴ። ወበጊዜ የሐንጽዋ ነገሥት አብርሃ ወአጽብሐ እምቅድመ ሕንጸታ ነበረት ደብረ ማርያም ቆርቆር ቤተ መንግሥቶሙ ለአጋንንት። ወእስከ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ዘዓዕረፈ ባቲ በጊዜ ስደቱ እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ ሎቱ ስብሐት ዘነበረ ባቲ ዓዕሪፎ እመከራሁ ለሄሮድስ ፀረ ሕፃናት ርጉም ኢይቀርብዋ እሉ አጋንንት ልቡሳነ ሥጋ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ምስለ ንጉሦሙ ናምሩድ። እስመ ሥልጣነ መለኮቱ የዓቅባ ለይእቲ መካን ቡርክት ደብረ ማርያም ቆርቆር መካነ \bd ዳንኤል\bd* ጻድቅ መዋዔ አጋንንት። 
\b 
\m ወብሂሎቱሰ ለዝንቱ ነገር ነገረ አጋንንት እንግርክሙ ትርጓሜሁ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ይበውዓ ውእቱ \bd ዳንኤል\bd* ሕፃን መዋዔ አጋንንት በኃይለ \bd እግዚአብሔር\bd*። ወይእቲሰ መካን ትትበሃል ደብረ ማርያም ቆርቆር መካነ \bd ዳንኤል\bd* ጻድቅ ወትሰመይ በዝንቱ ስም። ወበጊዜ ዓሪጎቱ ለውእቱ ሕፃን ይጠፍዑ ማኅበራነ አጋንንት ወያጠፍዖሙ በብዝኃ ጽድቁ። ወይሬስያ ምሥዋዓ ለ\bd እግዚአብሔር\bd*። በከመ ይቤ ነቢይ በመንፈሰ ትንቢቱ። ወትከውን አሐቲ ሀገር ምሥዋዓ ለ\bd እግዚአብሔር\bd*። 
\b 
\m ወበዝንቱ ነገር ተፈጸመ ነገረ ፅንሠቱ ወልደቱ ለዝንቱ ሕፃን \bd ዳንኤል\bd*። ወእምድኅረ ዘንተ ነጊሮተ ይቤሎሙ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ለአበዊሁ ስዩመ ሳባ ወዓመተ ሥላሴ መፃምርቱ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) እምይእዜ ሕፅንዎ በጥበብ ወአልህቅዎ በፈሪሃ \bd እግዚአብሔር\bd*[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) እስመ ጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ኢትትወሀብ ለኵሉ ዘእንበለ ለዘይገብር ጽድቀ በኵሉ ፍናዊሁ ወርቱዕ ሃይማኖቱ። ወእምይእዜሰ እምድኅረ ልህቀ በከመ እቤለክሙ ሀብዎ ለመምህር ገብረ ክርስቶስ ዘአጽቢ በቅድስት ሥላሴ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ለዝንቱ ሕፃን \bd ዳንኤል\bd*። እምድኅረ ዓፅንአ ፊደለ ሀሎ ወይሄሉ ወፊደለ መልእክቱ ለዮሕንስ ወልደ ዘብዴዎስ ወግብረ መልእክተ ሐዋርያት ወመጽሐፈ አቡቀለምሲስ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ወመልእክታቲሁ ለቅዱስ ጳውሎስ። ወዘንተ ኵሎ ግዕዘ ኢትዮጵያ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) እምድኅረ ዓፅንዓ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ካዕበ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ሰድዎ ኀበ መምህረ ሕግ ዓቢይ መንፈሳዊ አቡነ ጴጥሮስ ዘቤተ ቂርቆስ ውቅሮ ከመ ይትመሐር መጻሕፍተ ሕግ ብሉየ ወሐዲሰ ወ፬ተ ወንጌላተ። ወእምድኅረ ዓፅንዓ ዘንተ ኵሎ ትምሕርተ ወልድክሙ ሕፃን \bd ዳንኤል\bd* ታዓርፉ እምፃማ ዝንቱ ዓለም ወእመከራሁ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ለዲያብሎስ። ወትትቀበሩ ፪ ኤክሙ ብእሲ ወብእሲት በ፩ መቃብር በውስተ ዝንቱ ሀገርክሙ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። ወእምድኅረ ዝኒ ነገር ዘነገርኩክሙ ዕቀብዎ በልብክሙ ወዓፅንዕዎ በሕሊናክሙ ከመ ትኩኑ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ዓዕርክተ ወመዋርስተ ለአምላከ ጽድቅ። ወዘንተ ብሂሎ እምድኅረ ነገሮሙ ተሠወሮሙ ወዓርገ ውስተ ሰማያት በዓቢይ ስብሐት[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። 
\b 
\m በረከተ አምላኮሙ የሃሉ ምስለ ኵሎሙ ደቂቀ ማኅበር ለዓለመ ዓለም አሜን[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። 
\b 
