\c 2 
\p \ul መቅድም\ul*
\m ሞዓ አንበሳ ዘእምነገደ ይሁዳ ቀዳማዊ ኃይለ ሥላሴ ሥዩመ እግዚአብሔር 
\m  ንጉሠ ነገሥት ዘኢትዮጵያ
\m የኢትዮጵያ ሕዝብ እንደ አንድ መንግሥት ከተቋቋመ ጊዜ ጀምሮ ከሕግና ከፍርድ ውጭ የሆነበት ጊዜ ከቶ የለም።\zbrእንዲያውም አገዛዙ መንፈሳዊ እንደ መሆኑ መጠን በመጀመሪያ በኦሪታአዊ ሕግ ሲተዳደር የሙሴንም ሕግ ሲጠብቅ ኖረ።\zbrበኋላም በሥጋዊ ጊዜ ሕገ ኦሪትንና ሕገ ወንጌልን በማገናዘብ ሲሠራበት ቆየ።\zbrእንዲሁም እየዋለ እያደረ መንግሥት ለሥጋዊ ፍርድ የወንጀለኛ መቅጫ ስላስፈለገው ቤተ ክርስቲኢያንም በበኩልዋ መንፈሳዊ ወንጀል የሠራውን የምትቀጣበት መንፈሳዊ ክፍል ስላስፈለጋት ከብሉይና ከሐዲስ የተውጣጣ ፈውስ መንፈሳዊና ፍትሐ ነገሥት የተባሉ የሕግ መጻሕፍት እንዲዘጋጁ ሆነ።\zbr
\p ይሁን እንጂ ፈውስ መንፈሳዊ በሀገር ሊቃውንት ብቻ የተደነገገና ሌላውን ዓለም የማይመለከት ከመሆኑም በላይ የሚመለከተው መንፈሳዊን ወንጀል ብቻ በተለይም ቤተ ክርስቲያን ነክ የሆ ነው።ን ነበር።\zbrፍትሐ ነገሥቱ ግን አንደኛ ሥጋዊም መንፈሳዊም ክፍል ስላለው ሁለተኛ በዘመኑ ኢንተርናሽናላዊኢ ሕግ የመሆን መልክ ስለነበረው መንግሥታችንም ቤተ ክርስቲያናችንም አክብረው ተቀብለው እንደ ውሳኔ ይፈጽሙበት ነበር።
\p በተለይም ታሪክ እንደ ሚነገረን ከአጼ ዘርዓ ያዕቆብ ጊዜ ጀምሮ የነበረው የሕግ ኃይል እያደገና ተወዳጅነትን እያገኘ በመሄዱ የዚህ ሕግ ጥናት ያላቸው ሊቃውንት በቍጥርም ያነሡ ቢሆኑ ከፍ ያለ ግምት የነበራቸውና የፍርድም መብት ለነርሱ የተሰጠ ነበር።\zbrሌቄ የመባል ማዕረግ ሳይቀር ይሰጣቸው ነበር።\zbrይህም ማለት ከሁሉ የላቀ ሕግን ያመቀ ማለት ነበር።
\p ይህ ሕግ ለመማር ብዙዎች ኢትዮጵያውያን ሲፈልጉ ዕድል አይገጥማቸውም ቦታም አያመቻቸውም ነበር።\zbrምክንያቱም በከተማ ያሉ ሊቃውንት በፍርድ ሥራ ስለተዋጡ ለማስተማር ምቹ ጊዜ አያገኙም ነበር።
\p በገዳማትና በአድባራት ደግሞ ለተማሪዎች ብዙ ጊዜ አይመቻቸውም ነበር።\zbrይህን ሁሉ ችግር በመመልከትና ሕዝባችን የሕግ ሕዝብ ይሆን ዘንድ ይህም የሕግ መጽሐፍ በሕዝብ ሁሉ በእየጁ ይገኝ ዘንድ ከምንመኘው ከፍተኛ ምኞት አንደኛው ስለ ነበር በእግዚአብሔር ቸርነት አልጋ ወራሽና ባለ ሙሉ ሥልጣን ከሆንበት ጊዜ ጀምሮ ቅዱሳት መጻሕፍትን ንባባቸውን ከነትርጉማቸው ለማሳተም ከአደረግ ነው።\zbrጥረት ውስጥ ይህ መጽሐፈ ነገሥት አንደኛው ሆኖ ይገኝ ነበር።\zbrሊቃውንቱን ሰብስበን ተፈላጊውን ወጭ በግላችን ሀብት ችለን ሥራውን በሚገባ እየተከታተልን የሥራውን ውጤት በምንጠብቅበት ጊዜ ጠላት በግፍ አገራችንን ስለ ወረራት እትሙ አልቆ መጽሐፉ ከሰው እጅ ሳይደር ማተሚያ ቤቱ ሲቃጠል አብሮ ተቃጠለ።
\p በእግዚአብሔር ቸርነት መድብሉ ዋናው ጽሑፍ ሳይጠፋ በመገኘቱ ያለ ምንም ለውጥ ያንኑ ከጥንት አባቶች ሲወርድ ሲዋረድ የመጣውን ንባብና ትርጉም እንደገና አሳትመን ለሕዝባችን እናበረክታለን።\zbrይህንንም እድል ለሰጠን ለልዑል እግዚአብሔር ንጹሕ ምስጋን እናቀርባለን።
\p    አዲስ አበባ ሚያዝያ ፳፰ ቀን ፲፱፻፶፰ ዓ.ም
\p    ቀዳማዊ ኃይለ ሥላሴ ንጉሠ ነገሥት
\p \ul  \ul*\ul መከሥተ አርእስት ዘመንፈሳዊ\ul*
\m      ገጽ
\m ፩ አንቀጽ ቀዳማዊ በእንተ ቤተ ክርስቲያን    ፴፰
\m ፪ አንቀጽ ዳግም በእንተ ኁልቈ መጻሕፍት   ፵፩
\m ፫ አንቀጽ ሣልስ በእንተ ጥምቀት    ፵፬
\m ፬ አንቀጽ ራብዕ በእንተ ሊቃነ ጳጳሳት   ፶
\m ፭ አንቀጽ ኃምስ በእንተ ኤጲስ ቆጶሳት   ፷፬
\m ፮ አንቀጽ ሳድስ በእንተ ቀሳውስት    ፩፻፯
\m ፯ አንቀስ ሳብዕ በእንተ ወዲያቆናት    ፩፻፲፮
\m ፰ አንቀጽ ሳምን በእንተ ንፍቀ ዲያቆናት   ፩፻፳፬
\m ፱ አንቀጽ ታስዕ በእንተ ኵሎሙ ካህናት   ፩፻፪፱፰
\m ፲ አንቀጽ ዐሥር በእንተ መነኰሳት    ፩፻፶፫
\m ፲፩ አንቀጽ ፲ወ፩ በእንተ ተግሣጽ ወትእዛዝ ሕዝባውያን  ፩፻፹
\m ፲፪ አንቀጽ ፲ወ፪ በእንተ ቅዳሴ    ፩፻፺፬
\m ፲፫ አንቀጽ ፲ወ፫ በእንተ ቍርባን    ፪፻
\m ፲፬ አንቀጽ ፲ቀ፬ በእንተ ጸሎት    ፪፻፭
\m ፲፭ አንቀጽ ፲ወ፭ በእንተ ኵሎሙ አጽዋም   ፪፻፲፮
\m ፲፮ አንቀጽ ፲ወ፮ በእንተ ምጽዋት    ፪፻፳፯
\m ፲፯ አንቀጽ ፲ወ፯ በእንተ ዘይሠየም ላዕለ ንዋየ ምጽዋት  ፪፻፵፩
\m ፲፰ አንቀጽ ፲ወ፰ በእንተ በሥራት    ፪፻፵፮
\m ፲፱ አንቀጽ ፲ወ፱ በእንተ ዕለተ እሑድ   ፪፻፶፰
\m ፳ አንቀጽ ፳ በእንተ ሰማዕታት ወተአማንያን ወከሐድያን  ፪፻፷፰
\m ፳፩ አንቀጽ ፳ወ፩ በእንተ ድዉያን    ፪፻፸፪
\m ፳፪ አንቀጽ ፳ወ፪ በእንተ ሙታን    ፪፻፸፫
\m \ul   \ul*\ul መክሥት አርእስት ዘሥጋዊ\ul*
\m      ገጽ
\m ፩ አንቀጽ ፳ወ፫ በእንተ መብልዕ    ፪፻፸፱
\m ፪ አንቀጽ ፳ወ፬ በእንተ ፍኅረት    ፪፻፺፫
\m ፫ አንቀጽ ፳ወ፭     ፫፻፵፮
\m ፬ አንቀጽ ፳ወ፮ በእንተ ሀብት    ፫፻፵፱
\m ፭ አንቀጽ ፳ወ፯ በእንተ ልቃሕ    ፫፻፶፬
\m ፮ አንቀጽ ፳ወ፰ በእንተ ሕስት    ፫፻፷፮
\m ፯ አንቀጽ ፳ወ፱ በእንተ ማኅፀንት    ፫፻፷፰
\m ፰ አንቀጽ ፴ በእንተ ምግብና    ፫፻፸፪
\m ፱ አንቀጽ ፴ወ፩ በእንተ ግዕዛን    ፫፻፸፭
\m ፲ አንቀጽ ፴ወ፪ በእንተ ምግብና    ፫፻፹
\m ፲፩ አንቀጽ ፴ወ፫ቱ በእንተ ተሣይጦ ወሠይጥ   ፫፻፹፬
\m ፲፪ አንቀጽ ፴ወ፬ በእንተ ተሳትፎ    ፫፻፺፱
\m ፲፫ አንቀጽ ፴ወ፭ በእንተ አገብሮ ወተኅይሎ   ፬፻፪
\m ፲፬ አንቀጽ ፴ወ፮ በእንተ ተዐስቦታት   ፬፻፯
\m ፲፭ አንቀጽ ፴ወ፯ በእንተ ፍንዋት    ፬፻፲፭
\m ፲፮ አንቀጽ ፴ወ፰ በእንተ ልቃሕ    ፬፻፳፯
\m ፲፯ አንቀጽ ፴ወ፱ በእንተ ተአምኖ    ፬፻፳፰
\m ፲፰ አንቀጽ ፵ በእንተ ዘይትረከብ እምዘ ተኅጥአ ወበእንተ ዘጐየ በመካናተ ተሳትፎ ፬፻፴፫
\m ፲፱ አንቀጽ ፵ወ፩ በእንተ ዘይኤዝዝ በንዋዩ   ፬፻፵፰
\m ፳ አንቀጽ ፵ወ፪ በእንተ ርስት    ፬፻፶፯
\m ፳፩ አንቀጽ ፵፫ቱ በእንተ ፈታሒ    ፬፻፹
\m ፳፪ አንቀጽ ፵ወ፬ በእንተ ነገሥት    ፭፻፲፯
\m ፳፫ አንቀጽ ፵ወ፭ በእንተ ዘይይደሉ ተናግሮቱ በዝንቱ መጽሐፍ እምብሉይ ወሐዲስ ፭፻፳፭
\m ፳፬ አንቀጽ ፵ወ፮ቱ በእንተ ኵነኔሆሙ ለከሐድያነ አምላክ ልዑል  ፭፻፴፱
\m ፳፮ አንቀጽ ፵ወ፯ በእንተ ቀቲል    ፭፻፵፬
\m ፳፮ አንቀጽ ፵ወ፰ በእንተ ኵነኔ ዝሙት ሥጋዊ ወመንፈሳዊ  ፭፻፶፭
\m ፳፯ አንቀጽ ፵ወ፱ በእንተ ኵነኔ ሰረቅት ሥጋዊ ወመንፈሳዊ   ፭፻፷፫
\m ፳፰ አንቀጽ ፶ በእንተ ስካር    ፭፻፷፮
\m ፳፱ አንቀጽ ፶ወ፩ በእንተ ስእርት    ፭፻፸፩
\m ፴ አንቀጽ ፶፪ በእንተ ተዋርሶ         ፭፻፹፩
\b 
\m \ul   \ul*\ul መንፈሳዊ ፍትሐ ነገሥት\ul*
\m በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ፩ አምላክ።\zbrንዌጥን በረድኤተ እግዚአብሔር ወሥነ ሠርሆቱ ለጽሒፈ መቅድመ ጉባኤ ዘአስተጋብእዎ ሊቃውንት።\zbrጸሎቶሙ ወበረከቶሙ ወሀብተ ረድኤቶሙ ወበረከቶሙ ወሀብተ ረድኤቶሙ የሀሉ ምስለ ንጉሥነ ኃይለ ሥላሴ ወምስሌ ንግሥትን ወለተ ጊዮርጊስ ወምስለ ኵሎሙ ክርስቲያን ለዓለመ ዓለም አሜን።\zbrይህን መጽሐፍ ሠለስቱ ምእት ድርሰውታል ጽፈውታል አብርሃም ቀሊስ ከጽርዕ ወደ ዓረብ መልሶታል ጥንተ ነገሩስ እንደምን  ነው።\zbrቢሉ ለእስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት ለትፍጻሚት ሰማዕት ጴጥሮስ አርዮስ አኪለሰ እስክንድርስ የሚባሉ ሦስት ደቀ መዛሙርት ነበሩ።\zbrነገር ያላቸውን መናገር  ነው።\zbrእንጂ ደቀ መዛሙርቱስ ቡዙ ናቸው የዚህ የአርዮስ ሥራው መጽሐፍ መመልከት ነበርና ከዕለታት ባንዱ ዕለት ከዕቃ ቤት ገብቶ መጽሐፈ ሰሎሞን ሲመለከት ትቢኤ ጥበብ ፈጠረኒ መቅድመ ኵሉ ተግባሩ የሚኢል አገኘ መልካም  ነው።\zbrፈጠረኒ ማለቱ በመለኮቱ ፍጡር ቢሆን  ነው።\zbrወልድ ፍጡር በመለኮቱ ብሎ ተነሣ፤ ለመናፍቃን ጫፍ ይዞ መነሳት ልማዳቸው  ነው።\zbrአንብብዋ ለመልእክት እምጥንታ እስከ ተፍጻሜታ እንዲል ዝቅ ብሎ ቢመለከት ወእምቅድመ አድባር ወአውግር ወለደኒ ሲኢል ባገኘው ነበር።\zbrይህን ይዞ ወጥቶ ከባልንጀሮቹ ጋራ የክራከር ከበታቹ ላሉት ያስተምር ጅመር።\zbrይህን ነገር ከመጽሐፍ አላገኘው ከመምህር አልሰማኸው ተው አሉት አይሆንም ብሎ ይከራከር ጀመር።\zbrይህን ለጴጥሮስ ነገሩን አስጠርቶ ልጄ ይህን ነገር ከኔ አልሰማኸው ከመጽሐፍ አላገኘኸው አስበኸው እንደሆነ አትናገረው ተናግረኸው እንደሆነ አትድገመው አለው።\zbrይሁን ብሎ ሔዶ ያስተምር ጀመር በሌላ ቀን ቢያስጠይቅ እሱስ አልተወም አሉት አስጠርቶ አውግዞ ከምእመናን ለየው ከሹመቱ ሻረው ከሥጋ ወደሙ ከለከለው እርሱም ቀን አይጥለው ጠጅ አያሰክረው የቀለም ሠረገላ እያሠነካከለው የለም መሠለኝ ተነሥቼ ነበር አሁንም ልመለስ አስታርቁኝ በዚያውስ ላይ እንደዚህ እንዳወገዘኝ ወይም በኔ ወይም በሱ ሞት ቢመጣ መልካም  ነው።ን እያለ አማላጅ ይልካል ይዘብታል ምን ሰምቶ ቢሉ ዲዮቅልጥያኖስ የሚባል ዓሳዊ ንጉሥ ነበረ ከዕለታት ባንዱ ዕለት እኒህ ክርስቲያን ዕለት ዕለት እልፍ ሁለት እልፍ ሽህ ሁለት ሽህ ሳላስገድል ውዬ አድሬ አላውቅም እየብዙ ከመሔዱ በቀር አያንሱም ምን ያበዛቸዋል አለ አሥራው ካሉ አዕፁቅ ይገዳሉን መምህራን ካሉ ምእመናን ይታጣሉን እንደዚሁስ ሁሉ አንተ ሽህ ሁለት ሽህ እልፍ ሁለት እልፍ አስገደለብህ ብትውል ሽህ ሁለት ሽህ አልፍ ሁለት እልፍ አስተምር አሳምኖ አጥምቆ የሚውል መምር ያላቸው አይደለምን አሉት።\zbrማን ይባላል አላቸው ጴጥሮስ ይባላል አላቸው ጴጥሮስ ይባላል የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳስ  ነው።\zbrአሉት።\zbrእሱንስ ጋሳትን ሰድጄ አስገድለዋለሁ ስሊ ስምቶ ነበር።\zbrሰውም ከራሱ ከጠላቱ አስቀድሞ የጠላትን ወሬ መስማት ልማድ  ነውና ከዚህ በኋላ መጥተው የፈራ ሰው ማርልን አሉት ማ ነው።\zbrአርዮስ  ነው።ን አላቸው አዎን አሉት እመለሳለሁ አለ አላቸው እርሱማ ብሏል አሉት ቀን ቆጥሮ ሰዓት ነግሮ ሰደዳቸው በዚያች ሌሊት በትጋህ ያድራል ተግባሩን ፈጽሞ ራሱን ከጉልበቱ ላይ ጥሎ አርፎ ሳለ ጌታ የተቀዳደደ ቀሚስ ለብሶ እጁን ከራሱ ላይ ጭኖ ሲያዝን ሲቆረቆር ታየው ኦ እግዚእየ የሱስ ክርስቶስ መኑ ሠጠጣ ለልብስከ አለው አርዮስ ሠጠጣ ለልብስየ ወፈለጠኒ እምእቡየ ወአምሕይወትየ  መንፈስ ቅዱስ።\zbrአርዮስ ከባሕርይ አባቴ ከአብ ከባሕርይ ሕይወት ከመንፈስ ቅዱስ ለየኝ የማይመለስ መናፍቅ  ነውና የሚመለስ እምስሎህ ከውግዘቱ እንዳትፈታው ከሹመቱ እንዳትመልሰው አንተም የምትሞትበ ጊዜ ደርሷል ካንተም ቀጥሎ አኪሳስ ይሾማል እርሱም በውዳሴ ከንቱ ተጠልፎ የባልንጀርነት ፍቀር እግዶት ከውግዝተቱ ይፈታዋል ከሹመቱ ይመልሰዋል በመንፈቁ ይቀሠፋል ቀጥሎ አላ እስክንድር ይሾማል በዚህ ጊዜ ይደረጋል በጉባኤ አውግዞ የሚለየው እሱ  ነው።\zbrብሎ ከዚህ አያይዞ እስከ ምጽአት የሚያደርገውን ሁሉ ነግሮታል በቀጠራቸው ቀን ይዘውት መጡ አንድ እግሩ ከውስጥ አንድ እግሩ ከአፍ ሳለ አርዮስ ውጉዝ በሰማይ ወበምድር ብሎ አወገዘው እሱም ግምባሩን እንደ መቱት ውሻ አይግባኙን ሮጠ፤ እነሱም ደንግጠው ቆሙ ምን ያስደነግጣችኋል አላቸው ነገር እናበርዳለን የተጣላ እናስታርቃለን ብለን ነበር እንደገና ስናጣላ ምን እናድርግ አሉት እንዲያው መስሏችኋል አርዮስ የማይመለስ መናፍቅ  ነውና ከውግዘቱ አትፍታው ከሹመቱ አትመልሰው ያንተም ጊዜ ሞትህ ደርሷል ካንተ ቀጥሎ አኪላሳ ይሾማል እርሱም በውዳሴ ከንቱ ተወልፎ አብሮ ማደግ የባልንጀርነት ፍቅር ይዞት ከውግዘቱ ይፈታዋል ከሹመቱ ይመልሰዋል በመንፈቁ ይቀሠፋል ከርሱ ቀጥሎ እስክንድርስ ይሾማል በዚህ ጊዜ ተደረገ የማይባል ጉባኤ በሱ ጊዜ ይደረጋል ተከራክሮ የሚረታው እሱ  ነው።\zbrብሎ ፈጣሪዬ እንጂ ነግሮኝ  ነው።\zbrብሏቸዋል እነሱም ፈጣሪህማ ካለህ እናደርጋለን ብለው ሔደዋል ወዲያው ዲዮቅልጥያኖስ ጋላንተን ሰድዶ አከብቦታል ምእመናን ይወዱት ነበርና ተሰብስበው ይጠብቁት ጀመር።\zbrእነሱንም አክሊለ ሰማዕት ለምን ተከለከሉ ትላላችሁ እያለ ያሰማል ያዳኛል።\zbrበዚሁም ምክንያት ከመቃብረ ማርቆስ እየገባ ኦ እግዚኦ ረስያ ሰይምየ ማኅትመ ደመ ኵሎሙ ሰማዕታት አንጾኪያ እያለ ሲጸልይ አሜን የሚል ቃል ይሰማ ነበረ፤ ም ነው።\zbrበሰማዕታት ቀንቶባቸው ሰማዕታትን ቀንቶባቸው  ነው።ን ቢሉ ቀንቶባቸው ተመቅኝቷቸው አይደለም ከመከራው ጽናት የተነሣ ይክዳሉ ብሎ  ነው።\zbrእንጂ።\zbrከዚህ ቀን ቢረዝም ልብ ይደክም እንዲሉ ከዕለታት ባንዱ ዕለት ትተውት በየቤታቸው አደሩ የታዘዙ ጋላት መጡ ደጁን ከፍቶላቸው ገብተው ቸብቸቦውን ቆርጠው ጥለው ሔዱ ይህስ ለሚጠቀሰው ጥቀስ አይመችም አስሕወ ሎሙ ፈቀር ቅድስት ወመወዎሙ ክሣደ ክብርት ለጋሳት ይላል ብሎ አንገቱን በመስኮት አዝልቆ ለሰያፊ እንዲመች አድርጎ ሰጣቸው ቸብቸቦውን ቆርጠው ጥለው ሔድዋል በልማዱ ጉዳዩን ሲፈስም ደጁን ከፍቶ እጁን ጸፍቶ ድምፅ ያሰማቸዋል ገብተው ይማሩ ነበር።\zbrበዚያች ዕለት ድምጽ አጡ ደጁን ከፍተው ቢገቡ አንገቱ ይቀል ግንዱ የቁልቁል ውድቆ አገኙት ቢያገናኙት እንደ ነበር ሆነ ወኢትረክበ ዓሠረ ምትረት እንዲል ወሰደው በወንበር አስቀመጡት ስለምን ቢሉ ከተሾመ ጀምሮ ካንድ ቀን በቀር ተቀምቶበት አያውቅም ነበር ናውስስምን ቢሉ ከዕለታት ባንድ ዕለት ጌታ በወንበሩ ተቀምጦበት አይቶ ነበርና ፈጣሪዬ በተቀመጠበት ወንበር እቀመጣለሁን ብሎ ስለዚህ ነገር በእስክንድርያ ከተሾሙ ሊቃነ ጳጳሳት ብትበልጥ እንጂ አታንስም ሲሉ ከዚህ በሃኡአላ ወቀበርም በዝማሬ ወበማኅሌተ ይሳል እሱን ቀብራረው አገር ወንበር ያለሹም አያድርምና አኪሳስን ሾሙ በውዳሴ ከንቱ ይጠልፈዋል ዛሬ ግን የተማረ ግብረ ገብ ፈሊጥ አዋቂ ደግ ሰው ተሾመ መማርማ መምራችን ጴጥሮስስ አልተማረም ይባላልን ነገር ግን ትዕግሥት ያንሰው ብስጭት ያግዘው በሆነ ባልሆነ ፈዋኖ ያወግዝ ነበር ብሎ በውዳሴ ከንቱ ጠለፈው እሱም የባልንጀርነቱ ፍቅር አግዞት ውዳሴ ከንቱ ጠልፎት ከውግዘቱ ፈታው ከሹመቱ መለሰው በመንፈቁ ተቀሠፈ፤ ቀጥሎ ከለእስክንድሮስ ተሾመ በበር ያወጡትን በልፍኝ የሚያገባ ማ ነው።\zbrብሎ አውግዞ ሰየው እሱም ጴጥሮስ በማይገባ ቢያወግዘኝ አኪሳስ ሚገባ ፈታኝ ከእለእስክንድሮስ ጋራ አብሮ ከማደግ ከባልንጀርነት ከፍቅር በቀር ጸብ የለኝም ብሎ አማላጅ ይልካል ሔደው እለእክንድሮስ ነገሩት እለስክንድሮስም የማይመለስ መናፍቅ  ነውና የሚመለስ መስሎህ ከወግዝቱ እንዳትፈታው ከሹመቱ እንዳትመልሰው ብሎ መምረ ነግሮኛል ብሎ፤ ወወሰከ ግዘት በዲበ ግዘት በዲበ ግዘት ይላል፤ በውግዘት ላይ ውግዘት ጨመረበት አርዮስም የተበደለ ከነጋሽ የተጸማ ከፈሳሽ እንዲሉ ከመጽሐፍ ያገኘሁትን ባስተምር ከዓፀደ ቤተ ክርስቲያን አትደርስም ቤተ ክርስቲያን አትደርም ከምእመናን አትገናኝ ሥጋውን ደሙን አትቀበል ብሎ አውግዞ ለየኝ ብሎ ከቁስጥንጢኖስ ይጮኻል ዳኛ ባለጋራ ሲመጣ አገጥምሃለሁ ማለት ልማድ  ነውና ባለጋራህ ሴምጣ አገጥምሃለሁ ብሎታል የዚህስ የቁስጥንጢኖስ ብሔረ ሙሳዱ ጥንተ ነገዱ እንደምን ቢሉ፤ እሳቱ የበራንጥያ ሰው ቁንስጣ ይባላል አረማዊ  ነው።\zbrእናቱ የሩሀ ሰው እሌኒ ትባላለች አይሁዳዊት ከሆነች እንደምን ተገናኝተው ወለዱት ቢሉ፤ የተገናኙበትን ምክንያት ከዚህ ይናገሩታል ይህች እሌኒ ተርቢኖስ የሚባል ነጋዴ ባል ነበራት፤ በሀገራቸው ንግድ ሲሔዱ አምስት ስድስት ዓመት ኑረው ይመለሳሉና፤ ሰው እንዳያያት ፀሐይ እንዳያገኛት ግምብ ሠርቶ የምትረዳት አንዲት ገረድ አድርጎ ትቷት ሔደ ባምስት ዓመት በስድስት ዓመትም ቢሉ ነጋድያን ተመለሱ ከማዕበል ከሞገድ  ድ ነው።\zbrከባሕር ወጡ የብስ ረገጡ እኛስ በእግዚአብሔር ቸርነት ከማዕበል ከሞገድ ድነን ከባሕር ወጣን የብስ ረገጥን እንደዚሁም ሁሉ ሚስቶቻችን ሌላ ሳይወዱ ሳይለምዱ ብናገኛቸው መልካም ነበር ሲባባሉ ተርቢኖስ ሰማ እኔስ እንኳን ከማዕበል ከሞገድ ዳንኩኝ እንጂ በንዲህ ያለ ነገር ሚስቴን በንዲህ ያለ ነገር ሚስቴን አልጠረጥራትም አለ ከነዚያ እንዱ ያንተ ሚስት ከሔዋን ልጆች ልዩ ናትና ሴቶች ቦታ ባገኛቸው ሰዓት ባይገጥማቸው  ነው።\zbrእንጂ ቁም ነገር አላቸውን አለው በዚህስ አልጠረጥራትም አለ ከንሱ አንዱ እኔ ሔጄ ተገናኝቻት ወድጃት ብመጣስ ባትመጣስ በወረታቸው ተወራረዱ ሔዶ ከተርቢኖስ ሚስት አገናኙኝ አለ እሷንስ ስንኳን ሰው ፀሐይም አያያት አሉት፤ ባይሆን ከገረዱቱ ጋራ አገናኙኝ አላቸው አገናኙት ከሩቅ አገር የመጣ ሰው ልገናኝሽ ይልሻል ብለሽ ንገሪያት አላት ግብሩም አይደለ አለቸው ግድ የለም ንገሪያት አላት፤ ሔዳ ነገረቻት፤ ወትሮን ዛሬ እንደዚህ ያለ ግብር ታውቂብኛእልሽ አለቻት፤ ሔዳ አልሆነልህም አለችው፤ ይህን ያህል ብዙ ወርቅ እሰጥሻለሁ በያት አላት ገብታ ነገረቻት የተርቢኖስን ምሽት በከብት ብላ ትፈትልም ትሰፋም ነበረ ቢሉ በያዘችው መታቻት፤ ደማች፤ ድመኡዋን እያዘራች ሔዳ አይሆንህም ስልህ አስመታኸኝ ሒድልኝ አለችው ይኅን ወርቅ ላንች እሰጥሻለሁ ሁለቱ የሚውቁት ሌላ የማያውቀው ገንዘብ እንዳለሽ ስጭኝ አላት ይህንስ አደርግልሃለሁ፤ ነጋድያን መጡ ከባሕር ወጡ የብስ ረገጡ እያልክ አውራ አለችው፤ ይህን አወራ ነጋድያን መጡ ከባሕር ወጡ የብስ ረገጡ አሉ ራስሽን አትታሸሚም ገላሽን አትታጠቢም ሽቱንስ አትዘግቢም አለቻት ሁሉንስ የምታደርጊልኝ አንቺ አልነበርምች አለቻት አስዋም ከተከል እምካከል ገብታ ስትታጠብ ከደረቷ እንደ ጎሽ ጠጉር ያለ ነበረባት በዚያ ዕንቍ አስሮበት ነበር አንድም በሐር ገመድ አድርጎ ዕንቍ ከደረቷ አሥሮባት ነበር ሌሊት እየተያዩ ትድሳ ደስታ የምያደርጉበት  ነው።\zbrልትታጠብ አውጥታ አኖረችው ዘንግታው ገባች፤ ገረዲቱ ወስዳ ሰጠችው፤ ይዞ ሔደ እንደምን ሆነህ መጣህ አለው፤ ወድጃት ወዳኝ ለምጃት ለምዳኝ መጣሁ አለው።\zbrአብለህ አለው፤ ይኸውልህ ብሎ ዕንቍውን ሰጠው፤ የሞኝ ሚኢስቱ በምልክት እንዲሉ ልዋል ልደር ልመርምር ሳይል ቢደርስባት  ነው።\zbrእንጂ ይህማ ማን ይሰጠው ነበር ብሎ ወረቱን ለቆለት ሔደ ከቤቱ ገብቶ ያዝን ይቄረቄር ጀመር ወትሮ ስንኳን ይኸን ያህል ዘመን ኑረህ መጥተህ፤ ወጥተህ ስትመለስ ብዙ ታጫውተኝ ነበር፤ ባልንጀሮችህ ተድላ ደስታ ያደርጋሉ አንተ ታዝናለህ ምን ሁነሃል አለችው።\zbrእነሱ ከነወረታቸው ገብተው  ነው።፤ እኔ ግን አምስት ስድስት ዓመት የሰፋሁበትንወረቴን ማዕበል ሞገድ ተነሥቶ አሠመጠብኝ ምን ላድርግ እኔ ያላዘንኩ ማን ይዘን አላት እርሷም የተማረች ናትና ትጠቀስበታሰች፤ እግዚአብሔር ወሀበ ወእግዚአብሔር ነሥአ ይላል የያዘውን ሊነሣን የሳየውን ይሰጠን የለምን፤ ያንተ አምሳ ሥልሳ የኔ አምሳ ሥልሳ ዘመድ ቢኖረን ከነዚያ ተበድረህ ተቀልተህ እንደተቀደመው ትነግዳለህ ምን ያሳንሃል አለችው እኔስ አበድርበት በነበረው አገር ተበድሬ፤ አልኖርም ወዳገሬ እሔዳለሁ አንቺን ግን ሁሉ ያከርብሻል ሁሉ ይወድሻል ከወደድሺው ኑሪ ብሎ በነገር ይይነካታል እርሷም ብእሲ ወብእሲት አሕዱ አካል ዘእግዚአብሔኢር አስተፃመረ ሰብአ ኢይፍልጥ ይል የለም፤ አንዱ አካል ሲሔድ አንዱ አካል ይቀራልን እኔስ ወዴት እቀራለሁ አለችው ከወደሽውማ ብሎ በሣጥን አድርጎ በገመል ጭኖ ይዟት ሔደ፤ በሀገራቸው በየብስ ከሚሔዱበት በባሕር የሚሔዱበት ይበዛልና ከባሕር ደረሰ መርከብ ተከራይቶ ይዟት ገባ ከጥልቅ ባርሕ ሲደርስ መንፈሰ ቅንዓት ተነሣበት ም ነው።\zbrእሌኒ ሳምንሽ ከዳሽኝ ስወድሽ ጠላሽኝ አላት አንተን ክጄ ማንን ሳምን አንተን ጠልቼ ማንን ስወድ አለችው ይኸውልሽ ብሎ ሰጣት ይህስ እውነት  ነው።\zbrየሰጠኽኝ ገረድ ልናገኝሽ የሚል ሰው አለ ብላ ነገረችኝ አይሆንም አልኋት፤ ከተክል መካከል ገብቼ ስታጠብ አውልቄ አኑሬው ነበር ረስቼ ገባሁ እርስዋ ወስዳ ሰጥታዋለች እንጂ ስንኵአን ግብሩን መልኩን አላየሁትም አለችው ዝግብርኪ ለይትዕኪ ወያድኅንኪ ሥራሽ ይግደል  ሥራሽ ያድንሽ ብሎ ገፍቶ ከባሕር ጣላት መንፈስ ቅድሱ መጋቢ መላኩ ቅዘፊ ሁ ነው።\zbrከባሕር አውጥተው በበራንጥያ ወያብ አኖሯት ቍንሰጣ ከባሕር ዳር ነበረ ሰላምን ቢሉ፤ አኬድከ ውስተ ባሕር አፍራሲከ እንዲል፤ ፈረስ በቅሎ ሰማዕገራት አንድም ዓማ ዕማሥርገ አንድም፤ ነጋርጽያንን ሲያስቀርዋ፤ አንድም አዚኑማኑ ዓሣ አንበሪ ያመልክ ነበርና ሣጥኑን አይቶ ማዕበል ሞገድ ከነጋድያን ነጥቆ የመጣው  ነው።\zbrብሎ አስመጥቶ ከፍቶ ሊያይ እንደ ፀሐይ የምታበራ ሴት ወይዘሮ አገኘ የክርስቲያን እመቤት እግዚእትነ ማርያም የሚሉሽ አንች ነሽን አላት።\zbrእኔስ የእግሯን እጣቢ የገረዷን ገረድ አላህልም ወራት የባሰኝ ቀን ያዋረደኝ ልጃገረድ ነኝ አለችው አሕዛብ ለፈቲው አይቸኩልምና መንፈቅ የውስጥ ርስሐት የሚያጸራ ሽቱ እየጠግ መንፈቅ የአፍኣ ርስሐት የሚያጸራ ሽቱ ዕይተቀባ አኖራት ከዚያ በኋላ ተገናኛት ቁስጥንጢኖስ ተፀነስ ተወለደ ባባቱ በቍንስጣ ቈንጠንጢኖስ ተብሏል፤ በፋሲል ፋሲል በዮሐንስ ዮሐንስ እንደ ተባሉ አንድም ቁስጠንጢኖስ ማለት ሐመልማል ማለት  ነው።\zbrእናቱ ከውሀ ዳር ስለ ተገኘች አንድም ነገዱ ኅብረ ትውልዱ ኅብረ ጥበቡ ብዙ  ነውና ኅብረ ነገዱ ከሕዝብ ከአሕዛብ፤ ኅብረትወልዱ ባባቱ አረማዊ በናቱ አይሁዳዊ  ነውና፤ ኅብረ ጥበብ ጥበብ ሥጋዊ ጥበብ መንፈዊ ተሰጥቶታልና አራት ዓመት ሲኢሆ ነው።\zbrእናቱ ወደ ሀገሩ ይዛው ሔደች ስለ ወሰደችው ግን አስጠምቀችውም ስለምን ቢሉ ጥምቀት በሰላሳ ዘመን ይላሉና ይህስ የኒቆላዎስ ፈላሲ ዘሀገረ እንጾኪያ ትምህርት  ነው።\zbrብሎ አባቱ አረማዊ  ነውና ይሰየፈዋል ብላ ሰላሳ ጠመቀችው ግን ሥጋዊውን ሐማሙን ሞቱን ትንሣኤውን ዕርገቱን እየነገረችው አሳድጋዋለች እሱም ማደጉ አለማደጉን ለማወቅ ዘንግ እየሰደደ እያስለካው ነበር ኃይሉ ጥበቡን ሰምቶ አካለ መጠንም መድረሱ አውቆ አፄ ፋሲል አፄ ዮሐንስ አፄ ዮሐንስ ለአፄ ኢያሱ ሰሜንን አጋፋሪን ሹመዋቸው እንደ ነበረ አባቱ ከሞተ በኋላ አባቱን አንድ አድርጎ ገዝቷል ዲዮቀልጥያኖስንና መክሰምያኖስን ሁለት ዓመት ያነግሣቸዋል የዚህ የዲዮቅልጥያኖስ ብሔረ ነገዱ ሀገረ ሙሳዱ ወዴት  ነው።\zbrቢሉ ሀገሩ ላዕላይ ግብፅ ሥራው ፍየል መጠብቅ  ነው።፤ ጥንተ ስሙ እግራጳዳ ይባላ፤ ኋላ ግን ዲዮቅልጥያኖስ ተብሏል ዲዮቅልጥያኖስ ማለት ኃይል አንበሳ ዓይ ዓመፃ ዘተገብራ በመዋዕሊሁ ማለት  ነው።\zbrወራት ያዋረደው ልስብ የነሰው የጊጬዋ ልጅ የጌታ አዳር መሒድ ላመድ  ነውና የሮሙ ንጉሥ ኑማርያኖስ ይባላል ሔዶ የጌታ አደረ፤ የፈረስ ባልደራሱን ባልደራስ ሰጠው፤ የዚህ የዲዮቀልጥያኖስ ቃኡ ከዜማ እጁ ከበገና የተሰማ ነበረ፤ በቃሉ ሲያንጐራጉር በጣቱ ሲደረድር እንኳን ሰው ፈረስ ያሽካካ፤ ነበር ለኑ ማርያኖስ ህንጥርብያ ፍንጥርብያ የሚባሉ ሁለት ልጆች ነበሩት ታልቅቱ ህንጥርብያ ሲወጣ ፃቱ እሲገባ ደረቱን እያየች በዝሙት ፆር ተነደፈች አባቴ ሙቶልኝ እንበል ምክረ መኳንንት እንበለ ምክረ ካህናት ይህን ሰው አግብቼ ነግሼ እያለች ስትመኝ አባቷ ሞተ እንበለ ምክረ መኳንንት እንበለ ምክረ ካሃንት እሱን አግብታ አሥራ ሁለት ዓመት ነገሠች መክስምያኖስን ቢትወደድነት ሹሞት ነበረና ታናሺቱ ፍንጥርብያ እኔን አባቴ አልወለደኝምን መንግሥት አይገባኝም አንዱን አግብቼ ልንገሥ አለቻት ሕፃን ነሽ ብዬ  ነው።\zbrእንጂ ምን ከፋኝ አለቻት ያባቴን መንግሥት ስንኳን የጨዋው ልጅ የፍየል እረኛ ይዞታል ብላ መከስምያኖስን አግብታ አበጾኪያ ስምንት ዓመት ነገሠት ለዲዮቅልጥያኖስ ኸያ ለመክስምያኖስ ስምንት ዓመት ሲሆናቸው ቁስጠንጢኖስ በሀገሩ ሁለት ዓመት ነገሠ ያል ነው።\zbrይህ  ነው።\zbrለዲዮቅልጥያኖስ ሐያ ሁለት ለመክስምያኖስ አሥር ለቄስጠንጢኖስ ሁለት ዓመት ሲሆናቸው በአባ አጋግዮስ ምክንያት አብያተ ምክንያት አብያተ ክርስትያናት ይትዓፀዋ አብያተ ጣዖታት ይትረኃዋ ብሎ ዲዮቅልጥያኖስ አዋጅ ነገረ አብያተ ክርስቲያናት ተቃጠሉ መጻሕፍት ተቄናጸሉ የምእመናን አንገታቸው እንደ በግ ታረደ ደማቸው እንደ ጐርፍ ወረደ ሥጋቸው እንደ ሽንኩርት ተቀረደደ በልዳ ያንድ የቅዱስ ጊዮርጊስ መቅደስ ስትቀር ሁሉም ተቃጠለ ሔደው ነገሩት ብትወደዱ አውህዮስ ይባላል ሔደህ አጥፋ ብሎ ሰደደው፤ ቅዱስ ጊዮርጊስ በታምራት ከጐዳና አጠፋው በተአምራት አጠፋው ብለው ነገሩት በሥራያቸው አጥፍተውታል እን እሊህ ክርስቲያን ታምራት የሚያደርጉበት ምን ሃይማኖት አላቸው ብሎ ክተት ሠራዊት ምታ ነጋሪት ብሎ ዘመተ ሔደ ይይህን አፍርስ ይህን አፍርስ እያለ ሲያሳይ መቅረዙን ቢነካው ተሰብሮ ዘይቱ ተፈጥርቆ ቢፈስበት ሁለት ዓይኑ ጠፋ አንድም ቅዱስ ሚካኤል ቀኝ ዓይኑን ቅዱስ ጊዮርጊስ ግራ ዓይኑን በህለት ወርቅ አጠፉት ሲወጣ ደውሉ መታው ናሳው ዞረ አእምሮው ተሠወረ ሰባት ዓመት የዕብድ ዕር ሁኖ ኑሯል የክርስቲያን ልጆች እየመጡ፤ ዲዮቅልጥያኖስ እኛ እኮ የክርስቲያን ልጆች ነን ይሉታል እማታለሁ እያለ ሲነሳ ከሾህ ከድንጋይ ይወድቅ ነበረ በሰባት ዓመቱ ቶቤል የሚባል ሰይጣን መጥቶ ዲዮቅልጥኖስ መንግሥትህን ብመልስልህ ዓይንህን ባበራልህ ምን ታደርግልኛለህ አለው አንድ ቀን የክርስቲያን ዘር ቀርተው እንደሆነ ጨርሼ ባጠፋሁልህ ነበረ አለው  ከእንግዲህ ወዲህ ወዮልህ ጊዜ ሞትህ ደርሷል ቦታህም ከኔጋራ ነው።\zbrብሎ ነግሮት ተሠውሯል ወዲያው ሞተ።\zbrከዚህ በኋላ መከስምያኖስ አንድ አድርጎ ይዞ በምእመናን መከራ አፀናባቸው ቀድሞ ዲዮቅልጥያኖስ መከራ ሲያፀናባቸው ወደ መክስምያኖስ መክስምያኖስ መከራ ሲያጸናላቸው ወደ ዲዮቅልጥያኖስ እያሉ መከራው ይቀልላቸው ነበር እነሱም ይቁስጠንጢኖስን ፍርድ መጠንቀቁን ደሀ መጠበቁን እየሰሙ አንተ መጠህ እርዳን እኛ ላንተ እንገዛለን እያሉ የባሕሉን የጽዋውን የመስቀሉን ስባሪ ወስደው ያሳዩት ነበር።\zbrእሱም በዚህ ያዝን ነበር ማዘኑም አነሰኝ ቦታ ጠበበኝ ብሎ አይደለም አንዲት ፍጡር ሆኖ በፍጡር መጨከን ብሎ  ነው።\zbrእንጂ ከዕለታት ባንዱ ቀን ኒቁስጣኑ ኒቁሳጣጣኑ የሚባል በሰፍጸፈ ሰማይ ሰሌዳ አብልቶ ከጠጣው አጠጥቶ የሚያኖራቸው ጠቢባን መፈክራን ነበሩት ተርጉሙልኝ አላቸው፤ ያወቁት በምቀኝነት ያሳወቁት በድንቍርና የማይነገሩት ሆነ አውስግንዮስ የሚባል ህፅው ነበረ እግዚአብሔር የገለጸውን ምሥጢር መሠወር አይገባም ብሎ ይህ ያየኸው ትእምርተ መስቀል  ነው።፤ ትርጓሜውም በዝ ትእምርተ መስቀል ትመውዕ ፀረከ ወጸላእትከ በዚሁ ትእምርተ መስቀል ጠላቶችህን ድል ትነሣለህ ማለት  ነው።\zbrብሎ ተርጕሞታል ከዚህ በኋላ ከፈረሱ ፊት ከጦሩ አንደበት ከጋሻው እንብርት ትእምርተ መስቀል ያላደረገ በጠላት ምስክር ይከሰስ ብለህ አዋጅ ንገር አንደዚህ አድርገህ ብትገጥመው ጠላትህን ድል አደርገዋለህ አለው እንደ ነገረው አዋጅ አስነግሮ ዘመተ በቁስጥንጢኖስ እና በንሒድበት አርስቲመጣብ ብሎ ከበታቹ አሥራ ሁለት ነገሥታት ነገሥታት ነበሩት እርሱ አሥራ ሶስተኛ ሁኖ ዘመተ በመከስምያኖስ ሠራዊት አድረው ድል ያደርጉ የነበሩ አጋንንት ከትእምርተ መስቀል ፊት መቶም አይቻላቸውምና በቁስጥንጢኖስ ሰራዊት ያለውን ትእምርተ መስቀል ባዩ ጊዜ ጥለውት ሸሹ ድል ሆነ ሰባት ፈረሰኛ ሆኖ አሥራ አራት ፈረሰኛ ሆኖም ቢሉ ሸሽቶ ሲሔድ፤ መርከብ  ነው።\zbrቢሉ ተገብልጦ ድልድይ  ነው።\zbrቢሉ ፈርሶ ሠጥሞ ቀርቷል።\zbrከዚያ በኋላ ቁስጥንጢኖስ ሮም ገባ።\zbrዘመከስምያኖስ ዕልው ድኅረ ኃልቀ ዕድሜ ቁስጥንጢኖስ ቦአ ወነግሠ በሮሜ እንዲል።\zbrምእመናን የመስቀሉን የባሕሉን የየጽዋፁን ሰባሪ ይዘው መስቀል ኃይልን መስቀል ጽንዕነ መስቀል ቢዘን መስቀል መድኃኒተ ነፍስነ እያሱ ቀበሉት እናቱ የነገረችው በጸፍ ጸፈ ሰማይ ያየው ራእይ ምእመናን የሰዱለት ኋላም ይዘው የተቀበሉበት ተመሳሰሉ ቢያገኘው አመንኩ አጥምቁኝ አስመጥቶ ተጠምቋል በሰኔ ባሥር ቀን አብያተ ክርስቲያናት ይትረኃዋ አብያተ ጣዖታት ይተፃፀዋ ብሎ አዋጁን ባዋጅ መለሰላቸው ይችም ዕለት ቡርክት ዕለት ቅድስት ናት ቀድሞ ዕለት ቅድስት ናት ቀድሞ በሐዋርያት ጊዜ ፍልዐተ ሚሮን ተደርጎበታል በቁስጠንጢኖስም ጊዜ አብያተ ክርስቲያናት ይትረኃዋ አብያተ ጣዖታት ይተፀጽሰዋ ተብሎ በአገራችንም ፋሲል ይንገሥ አሜን መሰለ ተብሎ አዋጅ ተነግሮአልና የደከሙትን እርሱ እየሔደ ይጠይቃቸዋል የበረቱት እየመጡ ይጠይቁታል እለ እስክንድሮስ ሕፃን ነበረና ሊጠይቀው መጣ ሲነጋገሩ አባቴ የከሰሰህ ሰው አለ አለው ማ ነው።\zbrአርዮስ አርዮስ  ነው።ን አለው አዎን አለው አስመጥተህ ግጠመኝ አለው ቢያስፈልገው ለግዜው ታማ ኋላ ግን ተገኘ አስመጥቶ ገጠመው ሲነጋገሩ የእለ እስክድንሮስ እውነት የአርዮስ ሐሰት እንደሆነ አውቆ አውቆ አባቴ ጉባኤ ላቁምልህ እስክንድርዮስ በጉባኤ ማኅበር ይላል ደስ አለው ስለምን ቢሉ እንዲረታው በጸጋ ተገልጾለት አንድም መምሩ የተናገረው ትንቢት ቢፈጸምለት አንድም ከእንግዲህ ወዲህ ይህ ዲያቆን ዓቅሙን ያውቀዋል ፈጣሪዬን አይበድለውም ሲል አንድም ወተፈሥሐ ያለውን ለንጉሡ ይሰጧል ካንድ ሰው ይህን ያህል ጥበብ ያገኘሁ ከብዙዎች ምን ያህል ጥበብ ያገኝ ይሆን ብሎ በኒቅያ ጉባዔ እንዲሆን አዋጅ ነገረ ስለምን ሲሉ ጳጳሱን ከማኅበሩ ንጉሡን ከሠራዊቱ ጋር አንድ አድርጋ የምትይዝ ሰፊ ሜዳ ናትና አንድም አማካይ ቦታ ናትና አንድም ምቹ ቦታ ናትና ከሚያዝያ ፳፩ ቀን ጀምሮ እስከ መስከረም ፳፩ ቀን ሁለት ሽህ ሦስት መቶ አርባ፤ አርባ ስምንትም ይሳሉ ተሰበስቡ ከመስከረም ፳፩ ጀምሮ እስከ ህዳር ዘጠኝ ቀን ኡባኤ ሆነ ጉባኤውስ አንድ ቀን  ነው።\zbrብሎ ሱባኤ ሆነ ከዚህ በኋላ ሃይማኖት በሦስት መቶ አሥራ ስምንት ሊቃውንት ይጽና ብሎ አዋጅ ነገረ ስለምን ቢሉ ብዙ ናቸውና ብዛትስ መናፍቃትን ይበዛሉ ብሎ አራቱ ሊቃነ ጳጳሳት ከነሱ ውስጥ ነበሩና አንድም ከዚህ መከራ ያልተቀበለ የለምና ይልቁንም ቶማስ ዘመርዓስ ፳፪ ዓመት አካሉን እየቆረጡ ለጣዖት ያጤሱት ነበርና አንድም ከዚህ ታምራት ያላደረገ የለም ይልቁንም ቶማስ ዘመርዓስ አካሉ አልቆ ደቀ መዛሙቱ በቅርጫት አድገው ባህያ ጭ ነው።\zbrይወስዱ ነበር ከዕለታት ባንዱ ዕለት ካደረበት ቦታ እርዮሳውን አህዮችን አንገት አንገታቸውን ቆረጣቸው በሰጋ ተገለጸለት ተነሡ ጫኑ እንሒድ እሳቸው ሊጭኑ ሊነሡ አንገት አንገታቸውን ተቆርጦ አገኙት ምኑን እንጭናለን አንገት አንገታቸውን ተቆርጦ የለምን አሉት አገናኙት አላቸው፤ ጊዜው አልነጋም ነበርና ጨልሟቸው የጥቍሩን ከንጫ የነጫን ከጥቍሩ አገናኙት ቢባርካችው ተንሥተዋል አንድም ሦስት መቶ አሥራ ሰባት ናቸው ቢሉ ስምንተኛ ሆኖ፤ ሦስት መቶ አሥራ ስምንት ናቸው ቢሉ ዘጠነኛ ሆኖ ሲከራከር ያየዋል ማታ በዚያ ልክ ምግባቸውን ይሰድላቸዋል አንዱ ሲመለስ ያየዋል ከጉባኤ መገኘቱ መንፈሳዊ ቢሆን  ነው።፤ ከምግብ መታጣቱ ሥጋዊ ቢሆን  ነው።\zbrብሎ በዚህ ጌታ እንደሆነ አውቆ ሃይማኖተ በሊህ ይጽና አለ አንድም መቃርዮስ ኤጲስ ቆጶስ ዘኢየሩሳሌም ሁለት ዲያቆናት (ዲያቆናት) አስከትሎ የሐዋርያትን ኔመክንዮ ይዘ ወደ ጉባኤ ሲሔድ አርዮሳውያን በምእመናን መከራ ሲያጸኑባቸው አየ ይህን የሐዋርያት አመክንዮ እሊህን ዲያቆናት የሚወስድልኝ የለም አንጂ ከሰማዕትነት እሞት ነበር ብሎ ተመኘ መላኩ አንተም ያስከብከውን ፈስም ይህን እኔ አድርስልሃለሁ ብሎ መጽሐፉን ተቀብሎ ዲያቆናቱን አስከትሎ ወደ ጉባኤው ሔደ የሚነግርለ አጥቶ ስድስት ቀን ባደባባይ ሰነበተ በሰባተኛው ቀን አየተገራሰስ ገባ ንጉሥ ሆይ የማንችለው ሰው መጣ ብለው ነገሩት የተበደለ ደሀ ይሆናል ተዉት አሉአቸው ገብቶ ከንጨት መርጦ ከሰው መርጦ ሹመት እንደሱ የነዳያንን ጩከት የተበደሉትን ግፍዕ ልታይ መርጦ ቢያነግሥህ አልፍኝ ተከተህ ሰው አስከልክለህ ልትውል  ነው።ን አሁንም ይህን ያልመሰለውን አኁልቀበል ብሎ መልአክ አንደሆነ ለማስረዳት ግምቡን ሠንጥቆ ዓረገ ሃይማኖቱን የምረዳው ነኝና ስማችሁን ሀገራችሁን ሃይማኖታችሁን ጽፋችሁ ስጡኝ አልቸው ሦስት መቶ ፲ራ ፰ት ሊቃውንት ዘዕሩይ ምሰለ አብ በመለኮቱ በማለት አንድ ሆ ነው።\zbrተገኝተዋል ስለኢህ ሃይማኖት በዚህ ይጽና ብሎ አዋጅ ነገረ አርዮስ ትቤ ጥበብ ፈጠረኒያ ሰውን ይዞ ወልድ ፍጡር በመለኮቱ ብሎ ተነሣ እለ እስክንድሮስም ዝቅ ብለህ ብትመለከተው  ነው።\zbrእንጂ እምቅድመ አድባር ወአውግር ወለደኒ እንጂ ይልብሃል አለው ይወልደዋል ይፈጥረዋል ብሎ መለስለት እኛ የምንወልደውን እንፈጥረው ምሳ ብሎ በዚህ ረትቶታል አንድም ወቦቱ ኵሉ ኮነ አለብህሳ አለው ፈጥሮ ፈጠረበት አለው ወኢምንትኒ አለብህሳ እሱንም እንጂ መፍጠሪያ ያሻዋል በምን ፈጠረው ትሳለህ ብሎ ረቶታል ይህን ተባብለው ሲለያዩ በቆስጠንጢኖስ ሁከት መንፈሳዊ ተነሣሣበት እናንት እንደዚ ሁናችሁ የገባችሁን መንግሥተ ሰማያት እኔ የኦሪት ፍርድ ፈርጄ ልገባ  ነው።\zbrትነግሡም እንደሆነ እናንተ ንገሡ ሌላውንም ታነግሡ እንደ ሆነ ሌላውን አንግሡ ብሎ አክሊለ ወርቁን እምንበረ ወርቁን ህለተ ወርቁን ስጣቸው ጥቂት ቀን ምእመናን አረፉ ዓሳውያን ጠፉ ስንል እንዲህ ሆነ ብለው ሱባኤ ገቡ ጌታም ቁስጠንጢኖስ በወንጌል መኖር አማረውን፤ በወንጌል መኖር ካማረው ከብሉይ ከሐዲስ አወጣጥታችሁ ጠስ መክ መጅ መግ ከላችሁ ጽፋችሁ ስጡ ያን አይቶ በዚያ ጸንቶ የኖረ እንደሆነ እናንተ ከገባችሁበት አገባዋለሁ እናንተ የወረሳችሁንት ዓለም አወርሰዋለሁ ያን አይቶ በዚያ ጸንቶ ያልኖረ እንደሆነ አላስገባውም አላወርሰውም አላቸው አራት መሆኑ ስለምን  ነው።\zbrቢሉ አራቱን ንዋያት ለቆ ነበርና አንድም ባራቱ ብሔረ ኦሪት አንድም ባራቱ ወንጌል አምሳል ጽፈው ሰውት ይህ ተጽፎ በኒቅያ ተቀምጦ ሲኖር ይህች ኒቅያ ክህደች የጠፋበት ሃይማኖት የጸናባት ናት መእመናን ባመት ባመት እየሔዱ እጅ ይነሷት ነበር በሀገራችን አክሱም ላሊበላ ደብረ ሊባኖስ አየሔዱ እጅ እንዲነሱ አብርሃም ቀሲስ እጅ ሊነሣ ከሔደ ዘንድ ከዕቃ ቤት ገብቶ መጽሐፍ ሲመለከት አገኘው ደግ መጽሐፍ  ነው።\zbrብሎ፤ አንቀጽ ክፍል፤ ምዕራፍ እየሰጠ ከጽርዕ ወደ ዓረብ መልሶታል ወደ ሀገራችን ምን ጊዜ መጥቷል ቢሉ በአፄ ያዕቆብ ጊዜ መጥቷል አፄ ዘርአ ያዕቆብም እንዳባታቸው እንደ ቁስጠንጢኖስን ይት በዘመነ ወንጌል እየኖሩ የኦሪትን ፍርድ መፍረድ የሚል ሁከት መንፈሳዊ ተንሣባቸው የሀገራችንሊቃውንት ከብሉይ ከሐዲስ ቢሰቷቸው ይህ አለምስላቸው ብሎ እያዘኑ ሲኖሩ ጴጥሮስ ወልደ አብደል ሰይድ ከዓረብ ወደዚህ መጣ አዝ ነው።\zbrአገኛቸው ምን ሁ ነው።\zbrአዝነዋል አላቸው እኔ ያላዘንኩ ማን ይዘን ንዴት በዘመነ ወንጌል አየኖሩ የኦሪቱን ፍርድ መፍረድ አሉት ይህማ ቀድሞ አባቶችም መለስቱ ምእት ሰባትዎ ስቁስጠንጢኖስ ጽፈው የስጡት የፍርድ መጽሐፍ ከጽርዕ ወደ ዓረብ ተመልሶ በእስክንድርያ ተቀምጦ የለምን ሰው ዕድያው እያስመጡት ምን አላቸው የወዲሁንም የወዲያውንም ቋንቋ የምታውቅ አንተ ሂደህ አምጣልኝ ብለው ሠላሳ ወቂት ወርቅ ሰጥተው ሰደዱት ከዓረብ ወደ ግዕዝ መልሶ ለሐዋርያነ ክርስቶስ አስተርምሮታል፤ ከሐዋርያን ክርስቶስ ሊቀ ካህናት ወልደ ዮና ከሊቀ ካህናት ወልደ ዮና ሲያያዝ ከጨጌ በትረ ጊዮርጊስ ደርሷል ከጨጌ በትረ ጊዮርጊስ ዓቃቤ ሰዓት ከብቴ፤ ካቃቤ ሰዓት ከብቴ አለቃ ወልደ አብ ካለቃ ወልደ አብ አዛዥ ሳሚህ ከአዛዥ ሰሚህ ሙሉ ጌታ ኪዳነ ማርያም በዛብህ ከበዛብህ ዕርቅ ይሁን ከዕርቅ ይሁን አለቃ ዮሐንስ በአንድ ወገን ከጨጌ በትረ ጊዮርጊስ ሲያያዝ ገዶ ሀብቱ ከጎደ ሀብቱ አለቃው ሂብ፤ ካለቃ ውሂብ አለቃ የተመኙ ካዕቃ የተመኙ ሙሉ ጌታ ኪዳነ ማርያም ከዚህ በታች አንድ  ነው።\zbrበአብ ስም አምነን አብን ወላዲ በወልድ ስም አምነን ወልድን ተወለደ በመንፈስ ቅዱስ ስም አምነን መንፈስ ቅዱስ ቅዱስን ሠራፂ ብለን ምንጭ ለአጠይቆ አካላት ሦስት ብንል በባሕርይ በህልውና አንድ አምላክ ብለን አምነን በእግዚአብሔር አጋዥነተንጀምራለን ስንኳን መንፈሳዊ ሥራ ሥጋዊ ሥጋዊ ሥራ ቅሉ ያለ እግዚአብሔር አጋዥነት አይፈጸምምና ኵላኪ ፍድፋዲ አንተ ይገብራ ብእሲ ይገብራ ብእሲ ኢትትፈጸም ዘእንበሊበ ረድኤት እግዚአብሔር ወዘእንበሌየሰ አልቦ ዘተክሉ ገቢረ ወኢምንተኒ እንዲል ስለምን በስመ አብ ብሎ ጀመረ ቢሉ ሃይማኖት መሠረት  ነውና አሚንዕ መሠረት ይእቲ ቀዳሚን ጥበብ ፈሪሃ እግዚአብሔር እንዲል አንድም ቅዱሳን ድርዕት ያስፋልናል ተራድቶ ከፍጹም ከት ያደርሰናል ሲሉ በዚህም ጀመር ልማዳቸው  ነው።\zbrጻድቃን ወበሠናይ ሠርኅሆቱሲል  ነው።\zbrንፍቀ ታቦት አሥራት አዛብ ሥጠተ ልብስ ጠፈረ ቤት እንዲል ባማረ በበጀ ማቀናናቱ አንድም እንዳለው ይሆናል በማቅናናቱ መበጀት አንድም በዕነት ፍጥረት እምነት ሊቃውንት የሰው ሰቡት የጉባኤውን ወጫ ታሪክ መጻፍን አንጀምራለን።\zbrበግዕዝ ቦታ የገባ  ነው።\zbrኦሪት ወነቢያት ሰበኩ በክርስቶስ አንተስ ኢቀባዕክኒ ርእስየ በዘይት ለምርሁራን ልብ በጥበብ ቀስተ ዮናታን ኢትቀብፃት በቅብዕ ዘእንበለ በደሙ ኃያላን አንዲል አንድም የጉባኤውን ወግ ታሪክ በመጻፍ ጊዜ ረድኤተ እግዚአብሔር ጽግ አናደጋለን ስለምን ሊቃውንት ብሎ አበዝ አንድ አለ ከእስጥንሮስ አይደለም ቢሉ  መጻሕፍም ካጠራ ማብዛት ልማድ  ነውና አንድም ቁስጠንጢኖስንም ሊቅ ይለዋል ሊቀ ሀገር ብሎ እንዲያመጣው አንድም ሐዋርያ የሰበሰቡትየጉባኤውን ወግ ታሪክ መጻፍን እንጀምራለን ሐዋርያት ባመት ሁለት ጊዜ ተሰብዕዛትሁ የጎድለውን ምሉ የጠመመውን አቅኑ ብለዋልና አንድም በመጻፍ ጊዜ ረድኤት እግዚአብሔርን ጽግ እናደርጋለን አንድም መቅድሙ እስትጉቡእ ዘእስተጋብእዎ ሊቃውንት ሊቃውንት ሠለስቱ ምእት የጻፉት የፍትሕ መንፈሳዊ የፍትሕ ሥጋዊ መቅድም መጻፍን እንጀምራለን አንድም ዘአስተጋብኦዎን ለመቅድም ይቀጽሷል ሊቃውንት የሰበሰቡት መቅድም መሰፍን እንጀምራለን ም ነው።\zbrአንድ አብርሃም ቀሲስ አይደለምን ቢሉ ለእለ እስንንድሮስ የሰውትን ሐተታ ለአብርሃም ቀሲስ ይሰጧል።\zbrልመናቸው በረከታቸው የረድኤታቸው ሀብት በንጉሣችን በኃለ ሥላሴ በንግሥታችን በእቴጌ መነን ወለተ ጊዮርጊስ በምእመናን ውለተ ጊዮርጊስ በምእመናን ሁሉ ይደርባቸውና በእግዚአብሔር አጋዥነት እንጀምራለን።\zbrወእምድኅረ ኃልቀ ዓመት ሰማዕታት ሶበ ረሶይዎ ንጉሠ ሠለስቱ ምእት አሠርቱ ወስምንቱ ርቱ ዓነ ሃይማኖት ስቈስጥንጢኖስ ዓመተ ሰማዕታት ካለፈ ከተፈጸመ በኋላ ሃይማኖታቸው የቀና ሦስት መቶ አሥራ ስምንት ሊቃውንት ቄስጠንጢኖስ ባነገሡት ጊዜ።\zbrውእቱሂ ይቤሎምሙ አንሰ ይፈቅድ መንግሥት።\zbrውእቱ ይቤሎሙ  ነው።\zbrእኔ መንግሥት አልሻም አላቸው መጽሐፍ በወ፤ በሰ፤ ባገባብ መጀመር ልማዱ  ነው።\zbrበወ፤ ሲጀምር ወሀሎ አሐዱ ብእሲ ኢዮብ ጻድቅ ወፈራሂ እግዚአብሔር ወሀሎ አሐዱ ብእሲ ወሀገረ አርማቱም ዘመሴፋ ዘእምደወለ ኤፍሬም ዘስሙ ሕልቃና ይላል በሰ፤ ሲጀመር ዳዌትስ ልሕቀ ወኅለፊ መዋዕሊሁ አምላክንዕ ኃይልን ወፀንወን ይላል ባገባብ ሲጀምር በቀዳሚ ገብረ እግዚአብሔር ሰማየ ወምድረ ይላል አንድም ዋዊውን ትቶ እምድኅረ ኃልቀ ዓመተ ሰማዕታት ያላል ም ነው።\zbrመጽሐፍ ሲጻፍ ዘመን ሲቆጠር በንጉሥ በመስፍን አይደለምን ቢሉ ንጉሡ ዓላዊ ነበረና ወንጉሥኒ ለእመ ኮነ መናፍቀ ዓዲሁ ኢኮነ ንጉሠ አላ ዓላዊ ውእቱ እንዲል መምዕላይ ውእቱም ይላል ከሄሮድስ የበለጠ ዓላዊ ከወንጌል የበለጠ አለን፤ ወኮነ በመዋዕለ  ሂሮድስ ንጉሠ ይሁዳ ሀሎ አሐዱ ካህን ዘስሙ ዘካርያስ ይል የለምን ቢሉ ዘመኑ አልቦ አበቅቲ ነበረና፤  አልቦ አበቅቲስ ቢሆን በንጉሥ በመስፍን ከመቍተር ይከለክላልን ቢሉ መንግሥተ ሰማይ የሚገባባት አጥታ ባዶዋን ልትቀር ሳለ ሽህ ሁለት ሽህ አልፍ ሁለት ሽህ እልፍ እየሆኑ መከራ እየተቀበሉ ገብተውበታልና እሱንም እንጂ ወገብረ ዕበያተ ብዙኃተ ይለዋል አንድም ስለዘመኑ ደግነት የዘመን መቍጠሪያ አድርገውታል አንድም ዓመት ዓሳውያን ይሳል አብነት ይህል አያሳስትትም ዓመት ዓሳውያን ካለፈ ከተፈጸመ በኋላ ቁስጢንጢኖስን ባነገሡት ጊዜ መንግሥቱማ ከዚያ በፊት በንበረ መንግሥቱ እግዚአብሔርን እስካገለገለበት መና ወንጉሥኒ እስመ ኮነ መንፍቅ ዓዲሁ ኢኮነ ንጉሥ ብሎ እንዳለፈው ያስጠቅሳል አንድም አራቱን ንዋያት ለቆ ነበረና አንድም ዳኛ ባደረጉት ጊዜ ወእቱሂ ይበሎሙ አንሰ ኢይፈቅድ መንግሥት ውእቱ ይቤሎሙ  ነው።፤ እኔስ መንግሥትም አልሻም አላቸው አንድም ባነገሡት ጊዜ።\zbrውእቱሂ ይቤሎሙ አንሰ ኢይፈቅድ መንግሥት።\zbrእኔስ መንግሥትም አልሻም ባላቸው ጊዜ።\zbrእስመ ፍንት ክርስቶስ ወፍኖት ዓለም ካልእ ውእቱ።\zbrየክርስቶስ ሕጉ ወንጌልና የሙሴ ሕጉ ኦሪት ልዩና ልዩ ናቸውና ሐታታ ወንጌል ፍኖተ ክርስቶስ አላት፤ ስጡ መጽውቱ መከራ ተቀበሉ መንኑ ትላለችና ኦሪትን ፍኖት ዓለም አሳት ዘርእ ዝሩ ቤት ሥሩ ትላለችና  አንድም እስመ መንግሥት ክርስቶስ ወፍኖት አለም ካልእ ውእቱ ይላል ወንጌልን መንጉልን መንግሥቱን ትናገራለችና በመንግሥቱ ጊዜ ተሠርታለችና መንሥተ ሰማይ ይወረስባታልና።\zbrአንድም እስመ ፍኖት ክርስቶስ ወመንግሥት ዓለም ካልዕ ውእቱ ይሳል ኦሪትን መንግሥተ ዓለም አላት፤ እጅ እግርን በስለት ዓይን በፍላት ቅጡ ትላለችና፤ አንድም እስመ መንግሥት ክርስቶስ ወመንግሥተ ዓለም ካልዕ ውእቱ የሚል ይገኛል በግምጃ ቤት አብነት ሁለት አርስእስት ተናግሯል ለኈልቱም ያመጣል።\zbrወፍኖቱስ ለክርስቶስ።\zbrየክርስቶስ ሕጉ ወንጌል ወትእዛዙ ጥይቅት።\zbrአዝዞ የሠራት የጎላች ሕጉ ወንጌል።\zbrትቤ አፍቅሩ ጸላእትክሙ።\zbrጠላቶቻችሁን ውደዱ ትላለችና።\zbrአንድም ጥዩቀ ትቤ፤ በጎሳ በተረዳ ነገር ጠላቶቻችሁን ወደዱ ትላለችና።\zbrወሠናየ ግበሩ ለእለ ይትዔንሎክሙ ለሚቀሟችሁ ሰዎች ወለእመ ፈቀደ ይትዓገል መልበስከ ኅድግ ሎቱ ክዳንከሂ ብሳ በጎ ሥራ ታዛለችና ዘነተ።ሲናገረው የመጣውን ወዘየስሎ።\zbrሊተ ገብረት መተውን ገንዘብ መናቅን ፊት መጸፋትን ታዛለችና እስመ ዛቲ ትእዛዝ ሕገ ትሩፋት ይእቲ  ይህች ወጌል የትሩፋት ሕግ ናትና።\zbrዳግሚት።\zbrወዳግሚት የኦሪትም ሁለተኛ ናትና አንድም ዳግመ ትእዛዛ ከመ ይትዓገሡ ወከመ ይፁሩ።\zbrዳግመኛ በውስጥ በአፍኣ መከራን ታግሠው ይቀበሉ ዘንድ ወበትዕግሥትክሙ ታጠርይዋ ለነፍስክሙ ዘሰ አዝለፈ ትዕግሥቶ ውእቱ ይድኅን እስከ ፍጻሜ ብላ ታዛለችና።\zbrይስረዩ (በሥጋ) ወያናኅሥዩ።\zbrበነፍስ አንድም ይስረዩ በፅኑ ቀኖና፤ ወያይናኅስዩ በቀላል ቀኖና ያስተሠርዩ ዘንድ ኢይብለክ እስከ ስብዕ አላ እስከ ፫ በዐስብዕ ብላ ታዛላችና ነሐሴ ማለት ቀላል ማለት እንደሆነ።\zbrወያሠንዶ ለውሉደ ቢጽ።\zbrለሔዋን ልጆች ንግበር ሎቱ ቢጸ ዘይረድአ እንዲል አንድም አንድነት ሳላቸው ሰዎች ቢጸ ያዕቆብ ክልኢቱ እልፍ ብጸ ይሁዳ ሥለስቱ እልፍ እንዲል አንድም ለውሉደ አብያጽ ይላል ለአዳምና ለሔዋን ልጆች አንድም ለውሉድ አብያጽ ይላል፤ ለባልንጀሮቻቸው በጎ ሥራ ይሠሩ ዘንድ ኵሎኪ ዘይትፈቅደ ይግበሩ ለክሙ ሰብእ አንትሙሂ ከማሁ ግበሩ ሎሙ ብላ ታዛለች።\zbrወያስተዓርይዎሙ በነፍስሙ።\zbrከስውነታችው ጋራ ያስተካክሏቸው ዘንድ አፍቅር ቢጸከ ከመ ነፍስከ ብላ ታዛለችና።\zbrእፎ ይትከሀለኒ ከመ አጽርዕ ዘንት ትእዛዘ ወከመ አእዝዝ ኵነኔ፤ ይህን የወንጌልን ትቼ የኦሪትን የኦሪትን ፍርድ መፍረዱ እንደ ምን ይቻለኛ፤ መቻልስ እንደምን ይገባኛል እኔስ መንግት አልሻም አላቸው አንድም ባላቸው ጊዜ።\zbrወፈድየ ዕዳ በጊዜውሁ ዘእንበለ ምሕረት።\zbrተብዳሪ በሚከፍልበት ጊዜ ያለ ርኅራኄ ማስከፈል እንደምን ይገባኛል እስመ ለፈታሒ አልቦ ውስቴቱ ምሕረት እንዲል።\zbrወተቀበሎ ለግፉዕ እምነ ገፋዒሁ እምን ሰብሮ ይተረጕማል።\zbrለተበደለ ሰው ብሎ በደለኛን መበቀል አንድም እንዳለ ለተበደለ ሰው ብሎ ከበደለኛ በቀልን መውጣት እንደምን ይገባኛል፤ እስመ ኵሉ ዘፍጹም ይደሉ በግብር ከመ ይሥዓር በግብር ይደሉ በግብር ብሎ ይገጥሟል፤ ፍጹሙ ሕፁፁን በግድ ያሳልፈው ዘንድ ይገባልና።\zbrወበእንተዝ ሠዓረቶ ሕገ እግዚእነለዘይቅድም እምነሄ።\zbrስለዚህ ነገር የጌታችን ሕጉ ወንጌል ከሷ አስቀድሞ የነበረ የኦሪትን ሕግ አሳለፈውችው (ትች) ለዛቲስ ኢይደሉ ተሥዕሮታ።\zbrበሷ ግን ኅልፈት የለባትም (ትች) እስመ አልቦ ዘይከብር እምኔን ከሷ የሚበልጥ ሰላለ፤ አንድም እስመ ኵሉ ዘፍጹም ይደሉ በግብር ከመ ይሥዓሮ ለዘየሐፅፅ ዘፍሱም በግብር ብለህ ግጠም በሥራ ፍጹም የሆነ የወንጌል ሕግ ቢሠራ ሕፁፅ የሆነ የኦሪት ሕግ ሊያሳልፈው ይገባልና ወበአንተዝ ሰዓረቶ ሕገ እግዚእነ ለዘይቀድም አምኒሃ ስለዚህ ነገር የጌታችን ሕጉ ወንጌል ከሷ አስቀድሞ ነበረ የኦሪትን ሕግ አሳልፈዋልና ለዛቲሰ ኢይደሉ ተሥዕሮታ በሷ ግን ኅልፈት የለባትምና እስመ አልቦ ዘይከብር እምኒሃ ከሷ የሚበልጥ ስለሌለ ይህን የማያልፍ የወንጌል ፍርድ ትቼ የሚያልፍ የኦሪትን ፍርድ እፈርድ ዘንድ እንደምን ይገባኛል እኔ መንግሥት አልሻም፤ አላቸው አንድም በሳቸው ጊዜ።\zbrለሊሃ ሕግ ፍጻሜ ወማኅለቅት እላ ያለበት  ነው።፤ የፍጻሜ መጨረሻ ሕግ ናት እንጂ ሐተታ ሕገ ፍጻሜ ወማኅለቅት አላት፤ ፍጹም ክርስቶስ ሠርቷታልና፤ ሰውን በእውቀት በክብር ፍጹም ታደርጋለችና አምስት ሽህ መቶ ዘመን ሲፈጸም ተሠርታለችና በምልዓተ ኃቲአት ተሠርታለችና ኅልፈት የለባትምና።\zbrእስመ አልቦ ዘይከብር እምፍኖተ ምሒር።\zbrበመራራት በማዘን ከሷ የሚበልጥ ስለሌለ ይስረዩ ወያናኅስዩ ላለው አርስት።\zbrወአሠንዩ።\zbrበጎ ሥራ ሥሩ በማለት ከሷ የሚበልጥ ስለሌለ ወያሰንዩ ለውሉደ ቢጽ ላለው አርስተ ወፀዊረ ትዕግሥት።\zbrመከራውን ታግሣችሁ ተቀብሉ በማለት ከሷ የሚበልጥ ስለሌለ ከመ ይትዓገሡ ወእክመ ይፁሩ ላለው አርስት ይሰጧል አሚሃ ሶበ ስምዑ ተሰጥዎተ ቃሉ ለቁስጥንጢኖስ ፫፻፲ወ፰ ሊቃናት ጸለዩ ጸሎተ ኅበ እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ ሎቱ ስብሐት እያሠሩ ቢመጡ ወአሚሃ  ነው።፤ ሳያሥሩ የመጡ እንደሆነ ግን ሶበና ሶበ አሚሃ ማንድ ወገን  ነው።\zbrቃሉ ለሠለስቱ ምእት  ነው።\zbrለጠይቁት ነገር መልሱን ሰምተው ቢሰሙ በሰሙ ጊዜ ከሰሙ በኋላ አንድም ተሰጥዎ ነገር  ነው።\zbrተሰጥወ ዲሙ ቀላስ፤ ተሰጥወ ፈስጦስ ተሰጥወ ያዕቆብ እድኒል የቁስጥንጢኖስን የቃሉን እንገር ስምተው፤ አንድም ለቁስጥንጢኖስ የሚመልሱትን መልስ ሰሎት አደረጉ አንድም ለቁስጥንጢኖስ የምንመልሰውን መልስ ግለጽልን ብለው ክብር ይግባውና ወደጌታችን ወደ ኢየሱስ ክርስቶስ ለመኑ እንደ ይብሉ እግግዚኦ አልቦ ጥንተ ለቅድምናከ።\zbrለቀዳማዊነትህ ጥንት የለውም የለውምና የሌለው አቤቱ።\zbrወልድኅርናከ አልቦ ፍጻሜ።\zbrለደኃራዊነትህም ፍጻሜ የለውምና የሌለው እቤቱ እስመ አንተ ልዑል እምነ መልዕልተ።\zbrከልዑላን ይልቅ ልዑል ነህ ልዑል ነህና ልዑል የምሆን አቤቱ።\zbrወአልቦ መሠረት አዕመቀከ።\zbrለጥልቅነትህም መሠረት የለውም የለውምና የሌለው አቤቱ አንድም ጥንት ለቅድምናከ ለቀዳማዊ ባሕርይህ ጥንት የለውም፤ ወልድኅርናከ አልቦ ፍጻሜ፤ ለደኃራዊ ባሕርይህ ጥንተ ቢኖረው ፍጻሜ የለውም የለውምና የሌለው አቤቱ እስመ አንተ ልዑል እመልዕልተ ቢወጡ አትገኝም አትመረመርም የማትገኝ የማትመረመር አቤቱ ወአልቦ መሠረት ለዕመቅከ ቢወርዱ ቢወርዱ አትገኝም አትመረመርም አትገኝም አትመረመርምና የማትገኝ የማትመረመር አቤቱ ወአልቦ ኑኅ ወግድም ለመለከትከ።\zbrለገዛዝህም ልክ መጠን ወሰን ድንበር የለውም የለውምና የሌለው አቤቱ መንግሥትኪ መንግሥት ዘለዓለም መንግሥትህ የዘላም መንግሥት የሚሆን አቤቱ ዳዊት ሰሎሞን አርባ አርባ ዘመን ገዝተው አልፈዋል እሱ ግን ንጉሥ ቀዳማዊ ንጉሥ ማዕከላዊ ንጉሥ ደኃራዊ  ነውና ወምኵናከኒ ለትውልደ ትልውድ።\zbrአገዛዝህም ለልጅ ልጅ ዘመን  ነው።\zbrለልጅ ልጅ ዘመን የሚሆን አቤቱ ዳዊት ሰሎሞን አባት ገዝተው ልጅ ልጅ ገዝተው የልጅ ልጅ አልገዙም እሱ ግን አባት ገዝቶ ልጅ፤ ልጅ ገዝቶ የልጅ ልጅ ይገዛልና እግዚኦ ኵነኔከ ሀቦ ለቁስጥንጢኖስ አቤቱ የባሕርይ አገዛዝህን ለቁስጥንጢኖስ በጸጋ ሰጠው ወጽድቅከኒ ለወልዱ።\zbrእውነተኛ የባሕርይ ፍርድህንም ለልጁ በጸጋ ግለጽለት ብለው ጸለዩ ልጁማ ዓሳዊ አይደለምን ቢሉ፤ ባይገልጽላቸው፤ አንድም ቢሆን መጸለይ ይገባልና ጸልዩ በእንተ ሕይወት ናቡከደነፆር ወበእንተ ብልጣሶር ወልዱ እንዲል ከመ ይኩንኖሙ ለሕዝብከ በጽድቅ።\zbrከመ ይኰንኖሙ ለሕዝብከ በጽድቅ።\zbrወገኖችህ ሕዝብን ወለነዳያኒከኒ በፍትሕ።\zbrካህናቱንም እውነት ፈርዶ ይገዛቸው ዘንድ ካህናትን ነዳያን አላቸው፤ ዘር መከር የላቸውምና አንድም ሕዝብከ ካህናቱን፤ የካህንም ባለጸጋ አለና ነዳያኒከ ሕዝቡን፤ የሕዝብም ድኃ አለና አንድም አንድንም ወገን ይሰጧል ሕዝብከ ካህናቱን ሕዝቡን፤ ነዳያኒከ ካህናቱን ሕዝቡን ነዳያኒከ ካህናቱን ሕዝቡን እውነት ፈርዶ ይገዛቸው ዘንድ ወዘንተ መዝሙረ ጸለዩ እስከ ፍጻሜሁ።\zbrይህን መዝሙር ወይምላዕ ስብሐቲሁ ኵሎ ምድረ ለይኩን ለይኩን እስኪል ድረስ ጸለዩ ያን ጸለዩ።\zbrወባዕደኒ ብዙኅ ጸሎተ ጸለዩ ሌላውንም ብዙ ጸሎት ደስዩ ይስማዕከን እግዚኦ በኃይል ከይትፈሣሕ ንጉሥን ጸለዩ።\zbrወአስተብቍዑ።\zbrበእንተ ንጉሥን ደረሱ።\zbrእንዘ ይብሉ እግዚኦ ኢትኩ ዕርቶት ዛቲ መንበረ ገራህት ገራህተ መንበረ ሲል  ነው።፤ ይህች ዙፋን እርሻ ከመንግሥት የተለየች አትሁን ዝራእ ላዕሊሃ ላጠት መንግሥት።\zbrአላ ያለበት  ነው።\zbrንጉሥ አንግሥባት እንጂ አንድም ከመንግሥት የተለየች አንድትሆን ንጉሥ አንግሥባት።\zbrከመ ትፍረይ ፍሬ ፍትሕሰሕዝብ ወለነዳያን።\zbrለሕዝቡ ለካህናቱ እውነት ይፈርድ ዘንድ ገራህትን ይዞዝርን ይዞ ኅጠትን፤ ኅጠትን ይዞ ፍሬን ገሷል እንጂ ንጉሥ አንግሥላት ሲኢል  ነው።\zbrኦ እግዚኦ ንሰእለከ ወናስተበቍ ዓከ።\zbrአቤቱ እንለምንሃለን እንማልድሃለን።\zbrአቢኤቱ እንለምንሃለን አንማልድሃለን።\zbrእስመ አንተ ቅሩብ በኵሎሙ እለ ይጼውዑከ።\zbrስለሚለምኑህ ሰዎች ሁሉ ቅርብ ነህና አለ፤ ፈጥነህ ትሰማለህና።\zbrአሜሃ እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ ተወክፈ ስእለቶሙ።\zbrያን ጊዜ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ለመናቸውን ተቀብለው ወርቅ ብር  ነው።ን ብሎ መፍቻውን ያመጣው ወመጽእ ኅቤሆሙ።\zbrወድጸንሱ መጣ እለ፤ መጽአ የእግር የግብር የእግር  ነው።\zbrያሉ እንደሆነ ወአእመሩ ከመ ሀሎ እግዚእ ኢየሱስ ማዕከሌሆሙ ተመሲሎ አሐደ ኤጲስ ቆጶስ ወአወፈዮሙ ሃይማኖተ ርትዕት እንዲል የግብር  ነው።\zbrያሉ እንደሆነ ወአዘዞሙ ብሎ ያመጣዋል ወአዘዞሙ ከመ ያስተዋፅኡ መጽሐፍ ፍትሕ እምብሉይ ወሐዲስ።\zbrቁስጥንጢኖስ በወንጌል መኖር ወደደን፤ በወንጌል መኖርንስ ከወደደ ከብሉይ ከሐዲስ አወጻጽታችሁ ጠስ፤ መክ፤ መጅ፤ መግ፤ ብላችሁ ጽፋችሁ ስጡት ያን አይቶ በዚያ ጸንቶ የኖረ እንደሆነ እናንት ከገባችሁበት አገባዋኋለሁ አላቸው ስለምን አራት አደረገው ቢሉ ባራቱ ወንጌል አንድም ባራቱ ንዋያት አክሊለ ወርቁን መንበረ ወርቁን ሕለት ወርቁን ኅልቀት ወርቁን ለቆ ነበርና አንድም ባራቱ ብሔረ ነገሥት አምሳል ወጸሐፋ ለዛቲ መጽሐፍ ዕብነ አልዓሰል።\zbrይህችን መጽሐፍ የአስል ልጅ ዮሐንስ ጻፋት እል ትርፍ  ነው።፤ እለእስክንድሮስ እልቁ ሞሳት እንዳለው ያለ  ነው።\zbrግብፃውያንስ ይዌስኩ ፪ተ ፊደላት ለነግሮሙ እንዲል አንድም አሰል የሚባል ዮሐንስ ጻፍት ለሰው ሁለት ስም አለው፤ አንድ ያባቱ አንድ ያያቱ አንድም ተገብሮ ያለው ዮሐንስ ጻፉት ኩን ወልደ ኃይል ኩን ወልደ የማን እድኒል ተገብሮ ንብ የማንብ  ነው።\zbrአክልአሰል እንዲል ትግሬ አንድም ነገሩ እንደ ማር የሚወደድ የሚጣፍጥ ዮሐንስ ጻፋት ለነገረ ማርያም ግበ መዓር ባለው ግበ አሰል ግበ አሰል ባለው ግበ ሰአል፤ ግበ አሰል ባለው ግበ መዓር ብሎ እንዲገኝ ወወሀብዎ ለቁስጥንጢኖስ ወልደ እሌኒ።\zbrለእለኔ ልጅ ለቁስጥንጢኖስ ጽፈው ሰጡን፤ ወወሀብዎ እለ ፤ ጽፈው አላኩለትም ካደባባይ  ነውና ጽፈው የሰውነት ምንው ወልደ እሌኒ ብሎ በናቱ ጠራው ቢሉ አባቱ አረማዊ  ነውና ወልደ እሌኒ አለው አንድም በሷ ትግጋት መስቀል ተገኝቷልና።\zbrወነሠ በሀገረ ዮናኒ።\zbrበዮናኒ አገር ነገሠ፤ ም ነው።\zbrመንግሥቱማ ቀድሞ አይደለም ቢሉ፤ በቀደመ መንግሥቱ እግዚአብሔርን አላገላገበትምና ንጉሥኒ ለእመ ኮነ መናፍቅ ዓዲሁ ኢኮነ ንጉሥ አላ ዓላዊ ውእቱ እንዲል፤ መምዕላይ ውእቱም ይላል አንድም ወልደ እሌኒ ወዘንግሠ ይላል ዘማቹን አንቀጽ ለነባሩ አንቀጽ ዋዌ አደረገው ወእኮ ከመ ቃየል ዘእምእኩይ ወቀተሎ ለእኁሁ እንዲል ባባታቸው በይህያን ዮናናውያን ተብለዋል በሳዶቅ ሰዱቃውያን በኤቦር ዕብራውያን እንደ ተባሉ አንድም በፀሐይ ያመልኩ በፀሐይ ይቁጥሩ ነበርና ኦን ይእቲ ሀገረ ፀሐይ እንዲል፤ ዮን ይእቲም ይሳል አንድም ቋንቋቸው ዮናኒ  ነውና በቋንቋቸው ይናናውያን ተብለዋል ይህስ፤ ቋንቋ በሀገሩ ይጠራል እንጂ ሀገሩስ በቋንቋ አይጠራም ብሎ ሐተታው ከቀደመው ይገባል አንድም ይህም አይቀር እስከ ዮም ትትፈሣሕ ወትትሐሠይ ግእዝ እንዲል።\zbrስብሐት ለእግዚአብሔር ዘአክበረነ በሠናይ ሃይማኖት ወምግባራት።\zbrባማረ በበጀ ሃይማኖት ባማረ በበጀ ምግባር ላጸናት አንድም ባማረ በበጀ ሃይማኖት ባማረ በበጀ ምግባር በሚገኘው ክብር ላከበረን ወዓቅመ ምግባራቲነ ዘከሡት ወዘኅቡእ በ፪ ሕግጋት ትሩፋት ሥጋን ትሩፋት ነፍስን በሁለቱ ሕግጋት ለወስነልን ለእግዚአብሔር ክብር ምጋና ይግባው።\zbrዘቀዳሚ በወንጌል ወዘደኃሪ።\zbrበኦሪት ሐተታ፤ ቀዳሚ አላት ወንጌልን ሥራቷ በመልከ ጸዴቅ ጊዜ ተነግሯልና ደኃሪ እሳት ኦሪትን ኋላ ሠርታለችና አንድም ዘቀዳሚ በኦሪት፤ ቅዳሚ አላት ኦሪትን ፈት ተሠርታለችና ወዘደኅሪ በወንጌል፤ በኋላ ተሠርታለችና አንድም ሥጋዊውን መንፈሳዊውን ፍርድ፤ በፍትሕ ሥጋዊ በፍትሕ መንፈሳዊ ለወሰነልን ለእግዚአብሔር ክብር ምስጋና ይግባው ዘቀዳሚ በፍትሕ ሥጋዊ በናቱ በኦሪት ይቀድማልና ወዘደኃሪ በፍትሕ መንፈሳዊ በናቱ በወንጌል በኋላ  ነውና አንድም ደኃሪ አላት ወንጌልን አድም ወዓቅመ ምግባራቲነ ይላል እንደዚህ ያስተረጐማል ወእምድኅረ ዝንቱ ናኤምር ከመ አስተጉቡእ ዝንቱ መጽሐፍ እመጻሕሕፍት አምላካውያት።\zbrበስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ካለው ጀምሮ እስከዚህ ድረስ ያለውን፤ እንደ ወርቅ አንከብሎ እንደሸማ ጠቅሎ ዝንቱ በማለት ተናገረው አንድም ንዌጥን በረድኤተ እግዚአብሔር ብሎ ነበረና አንድም ወአዘዞሙ ከመ ያስተዋፅኡ መጽሐፈ ፍትሕ እምብሉይ ወሐዲስ ብሎ ነበረና ዘቀዳሚ በፍትሕ መንፈሳዊ በስሕፈት በጥራዝ ይቀድማልና ወዘደኃረ በፍትሕ ሥጋዊ በጽሕፈት ጥራዝ ወደ ኋላ  ነውና ከዚህ በኋላ ዝንቱ መጽሐፍ መጽሕፈ ፍትሕ  ነው።\zbrይህ የፍርድ መጽሐፍ አምላክ አዝዞ ከጻፋቸው ያምላክን ነገር ከሚናገሩ ከብሉያት ወቀኖናት ቤተ ክርስቲያናውያት።\zbrምእመናን ከተቀበሏቸው ከሐዲሳት አንድም እመጻሕፍት አምላካውያት አማልክ አዝዝ ካጻፋቸው ያምላክን ነገር ከሚናገሩ ከብሉያት ከሐዲሳት ወቀኖናት ቤተ ክርስቲያናውያት ምእመናን ከተቀበሏቸው ከሐዋርያት ከሊቃውንት መጻሕፍት ተሰብስቦ እንዳለ የተሰበሰበ እንደሆነ እንደ ተሰበሰበ እናስረዳለን።\zbrወእምነ ዘአሥረፀ ልብ ኪያሆን።\zbrወእምውእቶን ዘእሥረ ልብ ሲል  ነው።\zbrወሰምዐት ዮዲት በኪያሆን መዋዕል እንዲል በውእቶን ሲል  ነው።\zbrልብና ካሰገኛቸው ከሥርዋፃት ወበጽሑ ኅቤሆን እም አምሳል ኅቡረ።\zbrወምአምሳል ዘበስሐ ኅቤሆን ሲል  ነው።\zbrወደ ወሰ ወደ መክ ከደረሱ በአምሳሳት አንድም አንዳለ ይሆናል ልቡና እሳቸውን ካስገኘ ወእምአምሳል ዘበጽሐ ኅቤሆን ኅቡረ ወበጽሐ ኅቤሆን አምሳል ኅቡረ ሲል  ነው።\zbrባንድነት በመመሳስለ ወደ ጠስ ወደ መክ ከደረሱ ከሥርዋፃት ከአምሳላት ተሰብስበቦ እንደሆነ አናስረዳለን።\zbrዘእንበለ አሕፅሮ ወተኃድኅ።\zbrያለማሳጠር ያለ መተው አንድም ማሳጠር መተው ሳይኖር የሚሻውን ሁሉ የተወው የለምና አንድም ከማሳጠር ከመተው በቀር ከማሳጠር ከመተው በቀር ማሳጠር መተው ሳይቀር የሚሻውን  ነው።\zbrእንጂ የማይሻውን አይስፍምና አንድም ናኤምር ከመ አስትጉሉእ ዘእንበለ አሕፅሮ ወተኅድጎ ያለ ማሳጠር ያለ መተው ማሳጠር መተው ሳይኖር ከብሉያት ከሐዲሳት የሚሻውን የተወው የለምና አንድም ከማሳጠር ከመተው በቀር ማሳጠር መተው ሳይቀር የተሰበሰበ እንደሆነ አናስረዳለን ከብሉያት ከሐዲሳት የሚሻለውን  ነው።\zbrእንጂ የማይሻለውን አይጽፍምና እንደ ይብል ዓብድ በልቡ፤ እንደ ጥቡዕ ልብየ።\zbrወያስተጋብእ ማዕከለ ፪ ረባሕት እንተ ዘተፈልጠ ወዘተጋብኦ።\zbrወከመ እስትጉብዕ ማዕከለ ፪ ረባሓት ብሎ ያቀኗል ያንድነት የመለየት ነገር፤ ሰውን በሚረቡ በሚጠቀሙብ በፍትሕ መንፈሳዊ በፍትሕ ሥጋዊ ተሰብስቦ እንዳለ እንደ ተሰበሰበ የተሰበሰበ እንደሆነ እናስረዳለን ተጋብ አባ መንፈሳዊ በሃይማኖት ተፈልጦ ሲክድ ተወግዞ መለየት  ነው።\zbrእንደ እርዮስ እንድ እንስጥሮስ አንድም ተጋብኦ፤ በገዳም አንድ ሆኖ መኖር ተፈልጦ ሲጣሉ መለያየት  ነው።\zbrአንድም ተጋብኦ በ፯ቱ ጉባኤያት አንድ ሁ ነው።\zbrየሠሩት ተፈልጦ እየራሳቸው የሠሩት እንደነ አቡሊድስ እንደነ ባስልዮስ አንድም ተጋብኦ ንጉሥ ከነሠራዊቱ ጳጳሱ ከነካህናቱ አንድ ሁ ነው።\zbrየሚሠሩት ተፈልቶ ተናዛዥ ላናዛዥ የሚነግረው ናዛዥ ለተናዘዥ የሚሰጠው  ነው።\zbrአንድም ተጋብኦ በሥጋዊ ባልና ሚስቱ አንድ ልብስ ሰብሰው አንድ ቀለበት አግብተው መጋባት ተፈልጦ ሲሰስኑ መለያየት  ነው።\zbrአንድም ተጋብኦ አንዱ በከብት አንድም ተጋብኦ አንዱ በከብት አንዱ በጉልበት አንድ ሁ ነው።\zbrየሚነግዱት አንድ ሁ ነው።\zbrየሚነግዱበት ንግድ ተፈልጦ ሲጣሉ መለያየት  ነው።\zbrአንድም ተጋብኦ ብሉይ ብሉይ በብሉዩ ሐዲስ በሐዲሱ አንድ ሁኖ መኖር ተፈልጦ ብሉዩ ከብሉዩ ሐዲሱ ከሐዲሱ መለየት አንድም ተፈልጦን ያስቀድሟል፤ ብሉዩ ከብሉዩ ሐዲሱ ከሐዲሱ ተለይቶ መምጣት፤ ተጋብኦ በዚህ አንድ ሁኖ መጻፍ  ነው።፤ አንድም ወያስተአብእ ማእከለ ፪ተ ረባሕት እንተ ዘተፈልጦ ወዘተጋብኦ መለእይት አንድነት ያላቸው ረብሕ ጥቅም የሚሆኑ ፍትሕ መንፈሳዊን ፍትሕ ሥጋዊን ይህ መቅድም በመከከል ሰብስቦ እንዳለ እንደሰበሰበ የሰበሰበ እንደሆነ እናስረዳለን አሁን እሱ (በመካከል) ሦስተኛ ማለት አይደለም እሱን አግብቶ ዘትሰብእት ወዘመለኮት ሀሎ ማዕከለ ፩ ክርስቶስ እንዲል ተፈልጦ መንፈሳዊ ሐያ ሁለት፤ ሥጋዊ ኻያ ዘጠኝ ተጋብኦ ለፍጻሚዔ ሃምሳ ወእሑድ ብሎ በእንቲአሆን በአኅብሮ፤ የጠሰ የመክ የሥርዋት የአምሳሳት ፍርዳቸው ባንድነት ተነገረ።\zbrወአስተጋብእዎን በስንእ።\zbrተስማምተው ሰበሰቧቸው፤ ለመናፍቃን ተስናን እንጂ ስምም የላቸውም እኒህ ግን ስምም አላቸው።\zbrአውቀው ሰበሰቧቸው ለመናፍቃን ጽማዊ እንጂ እውቀት የላቸውም እኒህ ግን አውቀው ሰበሰቧቸው አለ ወፃሕቅ።\zbrተግተው ሰበሰቧቸው ለመናፍቃን ሐኬት ጽርዓት እንጂ ትጋት የላቸውም እኒህ ግን ተግተው ሰበሰቧቸው።\zbrእምድርሳናት አንተ ሠርዕዎን እለ ቦሙ አእምሮ ሰዜንዎ።\zbrእምድርሳናት ሳማስተማር እውቀት ያላቸው ነቢያት ሐዋርያት ካጻፏችው ከብሉያት ከሐዲሳት ሰበሰቧቸው አንድም ነቢያት ሐዋርያት ካጻፏቸው ከብሉያት ከሐዲሳት እለ ቦሙ አእምሮ ሰዜንዎ ለማስተማር እውቀት ያላቸው ሠለስቱ ምእት ሰበሰቧቸው ወእጠይቅ።\zbrለማስረዳት እውቀት ያላቸው ሠለስቱ ምእት ሰበሰቧቸው አውቆ የሚያሥረዳ አለና ወልማድ።\zbrትምህርት ያላቸው ሠለስቱ ምእት ሰበሰቧቸው ንሕነስ ኢንለምድ ከመዝ ወላዲት እግዚአብሔር ቃል ኮነት ልማድ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ያለምዱ እንዲል አንድም እምድርሳናት ወእምልማድ ከመጻሕፍት ከልማደ ሀገር ሰበሰቧቸው።\zbrወባሕቱ እስመ ዘኮናስ እመጻሕፍት ወቀኖናት።\zbrባሕቱና አንድ ወገን፤ ለዘኮናሰ ሲል  ነው።\zbrከብሉያት ከሐዲሳት ከሊቃውንት ለተገኙ መጻሕፍት ነዋ ሠርፁ ሎን ትእምርታት በአኅፅሮ።\zbrበማሳጠር በመጠቅለል ምልክት ጻፉላቸው ጠስ መክ መጅ ሙግ ብለው ወልደ እጓለ እመሕያውሰ የሐውር በከመ ትሠርዓ ሎቱ እንዲል አንድም ሠራዕኩ ሎን ሲል  ነው።\zbrቀጥ ወጸሐፈ ዮሐንስ ለሰብዑ አብያተ ክርስቲያናት ወይስሕፍ አቡሊድስ ለእግዚኡ ወለፍቁር በርደጊስ እንዲል ትዳ ትጋ በሰ በዳስ እያልኩ አሳጥራ ጠቅልዬ ምልክት ጻፍኩላችው ይላል አብርሃም ቀሲስ።\zbrወዘሰ አስመከ ቦቶን ልቡና ወአምሳል ምስለ ቀኖና ትእምርትን ኅድገት እምትእምርታት።\zbrከልቡና ተገኝተው ከጠዕ ከመክ ጋራ ለልቡና አጋዥ ጠበቃ ለሚሆኑ የሥርዋፃት የአምሳላት መሪ ምልታቸው ከምልክት ተለይታ ቀረች ኑሮአቸው የቀረ አይደለም ጥንቱንም የላቸውም ሲል  ነው።\zbrኅጡእኬ አሕተ ፍኖተ ወአኅጥኦ ፍኖተ በዘይኔስሕ ወአኅጥኦ ሞት እንዲል።\zbrወለዝንቱሰ ዓዳዋ ውስቴቶን።\zbrበዚህ መጻፍ የተጻፈ የጣሴየ መክ ስማቸው ፊደላቸው ጥቂት  ነው።\zbrወፈተዘክረ ዘእንበለ በውስተ ውሑድ እምግብራት።\zbrወእም አስማት ከስም ወገን የሚሆን ፊደላቸው ጥቂት ጥቂጥ  ነው።\zbrእንጂ መላው አልተጻፈም።\zbrእስመ ተዘክራ በውስተ ቀኖና።\zbrመሳ ስማቸው መሳ ፊደላቸው በየመጻሕፍታቸው ተጽፏልና ፊደልንስ ይሁን ስምን ግብር ሲል ከምን ይገኛል ቢኢሉ  እእምር ከመ እሉ ሠለስቱ ግብራት ዘውእቶሙ አስማት ቅዱሳት እስመ ስሙ ይመርሖ ኅበ ግብሩ እንዲል አንድም ወዘሰ እስመከ ቦቶን ልቡና ወአምሳል ምዕል ቀኖናት ትእምርቶን ተኃድገ እምትእምርታት ከልቡና ተገኝተው ከጠስ ከመክጋራ ለልቡና አጋዥ ጠበቃ የሚሆኑ የሥርዋፃት የአምሳላት ከፍርድ ወገን የሚሆን ፍርዳቸው ከሥርዓት ወገን የሚሆን ሥርዓታቸው ተለይቶ ቀረ።\zbrወለዝንቱሰ ኅዳጥ ውስቲቶን በዚህ መጽሐፍ የተጻፈ የሥርዋፃት የአምሳላት ፍርድ ሥርዓት ጥቂት  ነው።\zbrወኢተዝክረ ዘንበለ በውዕተ ውኁድ እምግባራት ከፍድ ወገን የሚሆን ፍርዳቸው ከሥርዓት ወገን የሚሆን ሥርዓታቸው ከጥቂት በቀር መላው አልተጻፈም እስመ ተዘክራ በውስተ ቀኖና መላ ፍርዳቸው መላ ሥርዓታቸው በጠሰ በመክ ተጽፏልና ሥርዋፅ የጐደለ መሙያ የወመመ ማቅኛ  ነው።\zbrእንጂ ቀዋሚ ሆኖ አይፈርድም ከልብ የተገኘውን ሥርዋፅ ይለዋል ሊቀ ከሊቀ አያይዞ የሚፈርደውን አምሳል ወዘይምስሎ ይሳል ከልማደ ሀገር አያይዞ የሚፈርደውን እምልማድ ዘሀሎ ክሡተ ገሀደ ይትፃወቅ ይላል እኔም ለማለት፤ አንድም ሲያያዝ መጥቶ ሥርዋፅ ይላል እኔ ግን ሲል፤ በጉጕትዓ እንደ ማለት  ነው።\zbrአንድም ሲያያዝ መጥቶ ሥርዋፅ ይላል ሥርዋፅ እምቃለ መምህር ኅሩይ ዓላዲሁ ለዝንቱ መጽሐፍ እግዚአብሔር ይምሕሮ እንዲል አንቀጽ ክፍል ምዕራፍ ብሎ መጽሐፍ እስቲ ጠቀሰ ድረስ ያለው የአብርሃም ቀሲስ  ነው።\zbrወኢትየድዓ ፍትሐታቲሆን በትፈልጦ።\zbrየብሉያት የሐዲሳት ፍርዳቸው በመለየት አልተነገረም ሐተታ ብሉዩ ተነግሮ ሐዲሱ ተነገሮ ብሉዩ አልቀረም።\zbrእስመ እሎን ተዘክራ በውስተ ፵ወ፭ እም ፻ወ፵።\zbrሥጋዊው ፍርድ አንባቢ ለተርጓሚ የሚያቀብለው ኃይለ ቃሉ ፻፵ በሚሆን ባ ፵፭ኛው አንቀጽ ተጽፏልና።\zbrወአሎንኬ አማንቱ ክፍላት።\zbrእነዚህም ነገራት ተሀብዮ።\zbrዋስነት።\zbrወአህዝ።\zbrመያዣ ናቸው፤ አንድም እሊም ነገራት ዘውእቶን ተሀብዮ ወአህዝ ይላል፤ ዋስ መያዛ ናቸው አንድም ክፍላት ተሀብዮ ወአዛዝ ይላል፤ የዋስ የመያዣ ነገራት ናቸው።\zbrወዕዳ።\zbrያበዳሪና የተበዳሪ ወርዕት።\zbrየርስት ወሥርዓት ኵነኔ።\zbrየዳኘንት ወሕግጋት።\zbrየባልና የሚስት የሱታፌ።\zbrየንግድ አንድነት ወተዓግሎ።\zbrየቀሚና የተቀሚ ወውሳኒያት አምጻር።\zbrየምድር ድንበር ወምሕዋራት ማያት።\zbrወዘይመስልዎሙ ሰእሉ እምእኵሉ ኃሠሣት።\zbrከሳሽ ከሚጠይቀው ትከሳሽ ከማ መልሰው ሁሉ እሊህ እየመሰሉ ነገራት ናቸው።\zbrወዘተርፈስ ቀኖናት ተዘክራ በዓብራት ካልዓት እለ ሥሩዓ በውስተ ዝንቱ መጽሐፍ።\zbrየቀረው መንፈሳዊ በዚህ በመጽሐፍ በተጻፉት በሌሎችም አናቅጽ ተጽፈዋልና አንድም ወአቃየድዓ የጠስ የመክ ፍርዳቸቸው በመለየት አልተነገርም ሕተታ ሥጋዊው ተነገሮ መንፈሳዊው መንፈሳዊው ተነግሮ ሥጋዊኢው አልቀረም እስመ አሎን ሥጋዊ ፍርድ አንባቢ ለተርጓሚ የሚያቀብለው ኃይለ ቃሉ መቶ ሠላሳ በሚሆን በመከ በ፵፭ አንቀጽ ተነግሮዋልና ወእሎንኪ እማንቱ ክፍላት እነዚህ አናቅጽ ዋስነት መያዣ ናቸው ክፍላት ተሀብዮ የዋሰነት የመያዣ አናቅጽ ናቸው ወዘተርፋስ የቀረውም መንፈሳዊው ፍርድ በዚህ በተጻፈው በሌሎች አናቅጽ በ፹፭ቱ ተጽፏልና ባንድ በመክ ሁሉን መናገር  ነው።\zbrአንድም የብሉያት የሐዲሳት ፍርዳቸው ከሥለስቱ ምዕት አስቀድሞ በጽሐት ተለይቶ አልተነገረም እስመ ሎን አናብቢ ለተርጓሚ የሚያቀብለው ኃይለ ቃሉ መቶ ሠላሳ በሚሆን በመክ ሥጋዊ ፍርድ ባርባ አምስቱ ተጽፏልና (ወዘተርፋሰ) ከሥጋዊ የቀረውም መንፈሳዊ ፍርድ በመከ በተጻፉ በ፹፭ አናቅጽ ተጽፏልና አንድም ወኢትየድዓ የጠስ የመክ ፍርዳቸው ከአብርሃም ቀሲስ አስቀድሞ በአንቀጽ ተለይቶ አልተነገረም (እስመ አሎን) አንባቢ ለተርጓሚኢ የሚያቀብለው ኃይለ ቃሉ መቶ ሠላሳ በሚሆን በመክ ሥጋዊው ፍርድ በምዕራፍ በክፍል ሳይለይ ባርባ አምስቱ አናቅጽ ተነግሮ ነበርና (ወዘተርፋስ) ከሥጋዊ የቀረው መንፈሳዊውም በዚህ መጽሐፍ በተጻፉ በሌሎች አናቅጽ በ፹፭ቱ ተጽፎአልና ወአሎንኪ አንድም ወኢተየድዓ የሥርዋፃቅ የእምሳሳላት የእምሳሳላት ፍርዳቸው ከጠዕ ከመከ የጠስ የይመከፍደቸው ከሥርዋዛት እምሳሳላት በመለየት አልተነገረም እስመ አሎን ተዘክራ በውስተ ፵ወ፭ እምእት ወሠላሳ ሥጋዊው ሥርዋፅ ሥጋዊው አምሳል መቶ ሠላሳ ከምሆን ከመከ በ፵፭ አናቅጽ ተነግርዋልና ወዘተራስ ቀኖናት ተዘክራ በግብራት ከልዓት እለ ሥሩዓን በውስተ ዝንቱ መጽሐፍ መንፈሳዊው ሥርዋፅ መንፈሳዊው አምሳልም በዚህ መጻፍ በተጻፉ በ፹፭ አናቅጽ ተጽፏልና።\zbrወባሕቱ እስመ ዘተፈልጦስ አው ዘኅብረት።\zbrባሕቱና ሰ አንድ ወገን የመለየት ያንድነትና ነገር ትፈቀደ በእነተ ከፊል።\zbr፫ቱ ፻ በጽፈት ሊለዩት ትገባ ወተዘክረ እምኒሃ ኅቡረ።\zbrበየቦታው ነበርና በብሉይ በሐዲስ ከመድከም ያድናልና ብለው አንድም ወባሕቱ እስመ ዘትፈልጦስ እው ዘኅብረት ያንድነትን የመለየትን ነገር ትፈቅደ በእንተ ከፊል በአንቀጽ ልለየው ተገባኝ፤ ይላል፤ አብርሃም ቀሲስ፤ ወተዝከረ እምኒሃ ኅቡረ በአንቀጽ ሳይለይ ተጽፎ ነበርና ከማገለባበጥ ያድናል እንደ አልባት ይሆናልና ብሎ።\zbrአቡ እስመ ሀለዋ ከመ ትኩን ክፍልት በውስተ ሀገር ዘተሠርዑ ባቲ ቀኖናት እምነ ጉባዔ ሀገር ኒቀያ ቀኖናት መጻሕፍት ጉባኤ፤ ፫፻ ናቸው ከሠስቱ ምእት በተገኙ መጻሕፍት የተጻፉባት በኒቅያ የፍርድ መጽሐፍት ተለይታ ትጻፍ ዘንድ እንድ እነበራት፤ ዛራም ተዕይታ እንደ ተጻፈች አስተውል ኢበጽሐ ኅቤነ በክዋል እምጽአ ስተርአየ።\zbrእምዘተነገረ ሲል  ነው።፤ በብሉይ በሐዲስ ከተነገረው ፍርድ በጽሕፈት ተለይቶ ወደኛ እንዳልመጣ አስተውል።\zbrወእስትጉብእ ኵለንታሁ በከመትየድዓ አምሳልያቲሁ በውስተ ድርሳናት።\zbrእምልሳናቲሁም ይላል፤ ከፍርድ ወገን የሚሆን ፍርዱ ከሥርዓት ወገን የሚሆን ሥርዓቱ በብሉይ በሐዲስ እንደ ተነገረ መጠን በየቦታው ነበረ እንጂ አንድም በየቦታው ነበረ እንጂ አንድም በብሉይ በሐዲስ እንደ ተነገረ መጠን በየቦታው እንደ ነበረ በስሕፈት ተለይቶ ወደኛ እንዳልመጣ አስተውል አንድም ሰቡ እስመ ሀለዋ ከመ ትኩን ክፍልተ በውስተ ሀገር ዘተሠርዑ ባቲ ቀኖናት እምነ ጉባኤ ሀገር አንቅጽ  ነው።\zbrዘከመ ይነግር ብሔር መሳፍንት እንዲል ባንድ አገር ብዙ ሰው እንዲገኝ ባንድ አንቀጽም ብዙ ምሥጢር ይገኛልና ከሠለስቱ ምእት የተገኙ መጻሕፍት በተጻፉባት አንቀጽ የፍርድ መጽሐፍ ተለይታ ትጻፍ ዘንድ እንደ ነበራት ዛሬም ተለይታ እንደ ተጻፈች አስተውል ወኢበጽሐ ኅቢነ በክፍል እምዘ አስተርአየ፤ በጠስ በመክ ከተነገረው ፍርድ ከተነገረው ሥርዓት ባንቀጽ ተለይቶ ወደኛ እንዳልመጣ አስተውል ወአስትጉብእ ኵለንታሁ በከመ ተየድዓ አምሳልያቲሁ በውስተ ድርሳናቲ ከፍርድ ወገን የሚሆን ፍርዱ፤ ከሥርዓቱ ወገን የሚሆን ሥርዓቱ፤ በወስ በከመ እንደ ተነገረ መጠን ሳይለይ ተጽፎ ነበረ እንጅ።\zbrአንድም ሳይለይ ተጽፎ እንድ እነእብረ በአንቀጽ ተለይቶ ወደኛ እንዳልመጣ አስተውል አንድም ልበ እስመ ሀለዋ ከመ ትኩን ክፍልተ በውስተ ሀገር ዘተሠርዑ ባቲ፤ ቀኖናት እምነ ጉባኤ ሀገር፤ ስብዓቱ ጉባኤያት ቀኖናት ሥርዓታት ጉባኤ ሊቃውንት ናቸው ከሊቃንት የተገኙ ሥርዓታት ለተሠሩባቸው በሰባቱ ጉባኤያት የፍርድ መጽሐፍ ተለይታ እንደ ተጻፈች አስተውል ወኢበጽሐ ኅሌነ በክፍል እምዘአስተርእየ በሰባቱ ጉባኤያት ከተነገረው ሥርዓት ተከፍሎ ወደኛ እንዳልመጣ አስተውል ወእስትጉቡእ ኵለንታሁ በከመ ተየድዓ እምሳልያቲሁ በውስተ ድርሳናት በሰባቱ ጉባኤያት እንደ ተነገረ መወን መሳው መጣልን እንጅ አንድም በሰባቱ ጉባኤያት እንደተነገረ መጠን መላው እንደ መጣልን አስተውል።\zbrወበዘይትፈታሕስ ቦቱ ርቱዕ ውእቱ ቦቱና በአንድ ወገን  ነው።\zbrበእሱ የሚፈረደው ፍርድ የቀና  ነው።\zbrአንድም ርቱዕ እውነት  ነው።፤ አንድም ርቱዓ የቀና መሆኑ አሰላሌ እከያት ወሕማም እምላዕለ እለ ይትገዓዙ በሤጥ ወበተሣይወት በዋጋ ከሚጣሉ ሰዎች ፀብ ክርክርን የሚያርቅ ስለሆነ  ነው።\zbrሐተታ፤ ሸጠኽልኛል አልሸጥኩልህም ይለዋል፤ ቢገኝም ስክር፤ ባይገኝም መሐሳ  ነው።\zbrአንድም ሽጥ በዳኛ በምደን ግዛ በደኛ በመድን ይላልና ወእምአብዕልተ ዕዳ።\zbrከአበዳሪና ከተበዳሪ ፀብ ክርክርን የሚያርቅ ስለሆነ  ነው።\zbrአበድሬሃለሁ አላበደርከኝም ይለዋል ቢገኝ ምስክር ባይገኝ መሐላ  ነው።\zbrአንድም አበድር በዋስ በዳኛ ተበደር በዋስ በዳኛ ይላልና።\zbrወገባርያነ አበሳት።\zbrከነፍሰ ገዳዮች ወገን ፀብ ክርክርና የሚያርቅ ስለሆነ  ነው።\zbrወንድሜን ገድለሃል አልገደልኹም ይለዋል፤ ቢገኝ ምስክር ባይገኝ በዚህ ጊዜ መሐላ አየምችም ይሕትቱ መፍቀደ ዚኣሁ ለገባሪ አንትሙኒ ሕቱ በእንተ ደም ወፍትሑ በጽድቅ ይላልና።\zbrወመፍቅድስ ለአንብሮት ዝንቱ በእንተ ተጸይሖተ ፍትሕ አፈታሕያውን ውእቱ።\zbrሠለስቱ ፻ት ይህን መጽሐፍ ጽፎ ለማኖር ያሻቸው ፈቃድ ምንድር  ነው።\zbrብትል፤ ፍርድ፤ ለዳኞች ጽርጊያ ጐዳና ይሆንላቸው ዘንድ  ነው።\zbrበብሉይ በሐዲስ ከመፈለግ ሊያድናቸው እንደምዕላድ ሊሆንላቸው አንድም፤ አብርሃም ቀሲስ ይህን የፍርድ መጽሐፍ በአንቀጽ ለይቶ ለማኖር ያሻው ፈቃድ ምንድ ነው።\zbrብትል ፍርድ ለዳኞች ጽርጊያ ጎዳና ይሆንላቸው ዘንድ  ነው።\zbrከመገለባበጥ ሊያድናቸው አንዱ እልባት ሊሆንላቸው ዘሰ ይሔሲ በእንተ ፍትሐ ይፈቅድ ሎቱ ዘመነ እንተ ባቲ፤ ድሜ ትዕግሥት።\zbrከተሾመ ሳይፈርድ አይቀርምና ብሎ በእንተ ፍትሕ እለ እንጂ ሹመት ሊሾም የሚሰበስበው ቢኖር ሹመት ከመሾም የሚከለክልበት ዘመን ያሻዋል እለ ሠላሳ ዘመን ሲሆ ነው።\zbrይሸም።\zbrበእንተ ዘይሠርሕ ዓዲ በጕጕዓ ውእቱ።\zbrሠላሳ ዓመት ሳይሆ ነው።\zbrፈጥኖ ስለተሾመ ዘወትር ዳኅፀ ነፍስ የሚያገኘው፤ ስለሆነ ይነግሥ እግዚአብሔር ለዓለም ዓለም ወዓዲ እንዲል ወይከውን እምኒኢሁ ደኅዕ በእንት ምክንያት ጐጕዖ።\zbrፍፈጥኖ በመሾሙ ምክንያት ዳኅፀ ነፍስ የሚያገኘው ስለሆነ ወይትዌለጥ በእንቲአሁ ፍትሐ።\zbrኅበ ግብር አሐዱ።\zbrኅበ ግብረ አሕዱም ይላል፤ የፈረደው ፍርድ ያንዱ ባንዱ የሚለወጥበት ስለሆነ አለ የዘማዊው በቀታሊው የቀታሊው በዘማዊ አንድም ዘሰ ይሔሊ በእንተ ፍትሕ ይፈቅድ ሎቱ ዘመነ ፍትሕ ይፈቅድ ሎቱ ዘመነ እንተ ባቲ ዕድሜ ትዕግሥት ሹመት ሊሾም የሚያስብ ሰው ቢኖር ሹመት ከመሾም የሚከለክልበት የትምርት ዘመን ያሻዋል እለ።\zbrትምር ይሾም በእንተ ዘይሰርሕ ዓዲ በጕጉዓ ውእቱ ሳይማር ፈጥኖ ስለተሸመ ዘወትር የሚደክም ስለሆእን ወይከውን የሚደክም ስለሆነ ወይከውን እምኒዑ ዳሕጽ በእንተ ምክንያት ጕጕ ዓ ሳይማር ፈጥኖ ስለተሾመ ደኅፀ ነፍስ የሚያገኘው ስለሆነ ውይትዌስጥ በእንቲአሁ ፍትሕ ኅበ ግብር ፩ የፈረደው ፍርድ ያንዱ ባንዱ የሚለው ጥብት ስለሆነ ሐተታ እንዳለፈው አንድም ዘሰ ይሔሊ በእንተ ፍትሕ ይፈቅድ ሎቱ ዘመነ እንተ ባቲ ዕድሜ ትዕግሥት ፍርድ ሊፈርድ መጋቢያ ወጥቶ የተቀመጠ ዳኛ ቢኖር ፍርድ ከመፍረድ የሚከለክልበት ዘመን ትዕግሥት ያሻዋል አለ ውሎ አድሮ ይፍረድ ሲል  ነው።\zbrወስዶ ታፌ፤ ተጠበቃዬ የሚል ሁኗል በእንተ ዘይሠርሕ ዓዲ በጕጕዓ ውእቱ ፈጥኖ ስለፈረደ እንደገና ውርድ ንዙልኝ ጭብጥ አፍሱልኝ እያለ ዘወትር የምደክም ስለሆነ ወይከውን እምኒሁ ደኅፅ በእንተ ምክንያት ጐጉፆ ፈጥኖ ስለፈረደ ያንደበት ስሕተት የሚያገኘው ስለሆነ ወይትዌለጥ በእንቲአሁ ፍትሕ ኅበ ግብረ አሐዱ የፈረደው ፍርድ በበላዩ ካለው ዳኛ ሔዶ የሚገለጥበት ስለሆነ ወለኵሎሙ አሕዛብ ሀሎ በኅቤሆሙ ፍትሕ ዘየዓርፉ ባቲ ፈታሕት።\zbrስንኳን ለክርስቲያን ለአሕዛብ ዕንኳ ፍርድ በመፍረድ ሥርዓት በመፍረድ ሥራት ከመሥራት የሚያርፉ ባት ቅን አላቸው ሐተታ በእንት ተጸይሖት ትሕ ባል ነው።\zbr\bd አማርኛ\bd* ነፍስ የገደለ መቶ ጉማ ሃምሳ ጉማ ቋንጃ የቂረጠ ከጐልማሳ ሚስት የደረሰ አሥር ብር ይክፈል በፉጫ ይገፈፍ ይላሉ ሠላሳ ዘመን ባል ነው።\zbr\bd አማርኛ\bd* በኮው ገማማው ይፍረዱ ተምሮ ባልነ \bd አማርኛ\bd* ሸሁ ቅላቸው ይፍረዱ ውሎ አድሮ ይፈድ ባል ነው።\zbr\bd አማርኛ\bd* ዛሬስ መድኃኒት ጠጥተናል ጐዳና ውለናል ፈረስ ጋልበናል ደክሞናል ተጻጽፈናል ነገ በጡራህ ሁነህ እንፈርዳለን ይላሉና።\zbrወነዋ ይበሉ ሐዋርያት በውስተ ክፍል ካልእ ሣልሳይ እምዲጽስቅልያ።\zbrእምዲጽስቅልያ ሣልሳይ ሲል  ነው።\zbrከሦስተኛው ዲጽቅልያ በሁለተኛው ዲጽስቅልያ ክፍል አንድም ካልአ ሣልሳይ ይላል፤ ለሦስተኛው ሁለተኛ በሚሆን ባራተኛው ዲስቅልያ አንድም ካልእ እምሣልሳይ ከሦስተኛው ዲስቅልያ በሁለተኛው ክፍል ሐዋርያት እንደህ አሉ በእንተ ትእዛዝ ኤጲስ ወኵሉ ግብር ሠናይ ለሰብእ ለእመ ነበረ በዘይረብሕ ሎቱ።\zbrየኤጲስ ቆጶሳትን ሥርዓት በሚናገር በኢድስቅልያ ሰው ሁሉ ሥጋውን በሚጐዳ ነፍሱን በሚገባ በሚጠቀም ሥራ ጸንቶ ቢኖር መልካም  ነው።\zbrአሉ እንዲህ ማለት ሠላሳ ዘመን ሲመላው ተምሮ ይሾም ውሎ አድሮ ይፍረድ ማለት  ነው።\zbrወሶበ ኮኑ ቀኖት ያሴብው ትርጓሚ ለለአሐዱ በበፆታት ፍሉጣት በእንት ግብር ብዙዓ እምቀኖናት።\zbrቀኖናት እምቀኖናት ሲል  ነው።\zbrከመጻሕፍት ብዙ ፍርድን ለመፍረድ ብዙ ሥራን ለመሥራት ልዩ ልዩ በሚሆኑ አናቅጽ እያንዳንዱ ትርጓሜን የሚያስረዱ ከሆነ ቦ ጊዜ ያዜክሩ ባቲ ፍጻሜሁ ሐዋርያት ባንድ አንቀጽ አንድ ቃል የሚያስረዱበት ጊዜ አለ ወረሰየ ፍጻሜሃ ቅድስት በብርሃን እንዲል አንደ አልዓዛር እንደ ኒቆዲሞስ ወዓዲ ያቀድሙ አዘክሮታ ወትረ በቀኖናት ብዙኃት።\zbrዳግመኛ በብዙ አናቅጽ አንዱን ቃል መላልሰው የሚያስረዱበት ጊዜ አለ ወአውትረ ጸአራቱ ሁሉ ጽፈውታልና ደለው አስተጋብኦታ ወአጽንዖታ በበአናቅጺሃ በአኅፅሮ።\zbrአጽንዖታ በአኅፅሮ ብሎ ይገጥሟል።\zbrሐዋርያት አንዱን ቃል ባንድ አንቀጽ የሚያስረዱ ከሆነ ሠለስቱ ምእትም ባንድ አንቀጽ አንድ ፍርድ መፍረድ ተገባቸው እንደ ዮሐንስ ዘ፭ ሊቅ ይጠቀሳል አንድ ፍርድ ይፈረዳልና አንድም አስተጋብኦታ በበአናቅጺሃ ብሎ ይገጥሟል ሐዋርያት በብዙ አንቀጽ አንድ ፍርድ የሚፈርዱ ከሆነ ሠለሰቱ ምእትም በብዙ አንቀጾች መላልሰው አንድ ፍርድ ሊፈርዱ ተገባቸው ብዙ መጽሕፍ ጠቅሰው አንድ ፍርድ ይፈርዳሉና ወሶበ ኮነት ፍትሐ ተግባራት ኢተዘክረ በእንቲአሃ ፍኖተ ፍትሕ ዘእንበለ ንስቲት።\zbrበእንቲአሃ ለፍትሕ ሲል  ነው።\zbrተግባርን ፍርድ ስለማድረግ አንድም ተግባራት ፍትሕ ይሳል ፍርድን ተግባር ስለማድረግ ከጥቂት በቀር በጽሕፈት ተለይቶ የተነገረ ባይሆን አውፅእ ቀታሌ እምእንግልጋ ሥራዕ ቤተከ እስመ እንተ ትመውት ወተሐዩ ተብሎ ደለወ እንከ ከፊለ ፍትሕታት በእንተ ፍትሐ አእምሮ ላእሌሃ ኪያሃ ሲል  ነው።፤ እሷን አስቆ ስለመፍረድ፤ አንድም አእምሮ ለመፍረድ አንድም አእምሮ ፍትሕ ላዕሌሃ በሷ ፍርድን ስለማወቅ አንድም በአንተ አእምሮ ፍትሐ ምጣኔ ላዕሌሃ በሷ ልክ መጠን ያለውን ፍርድ ለማወቅ አንድም በእንተ አእምሮ ምጣኔ ፍትሕ ይላል የፍርድን ልክ መጠን ስለማወቅ ሊቀ መጣኒ የወጣ ከዚህ  ነው።\zbrወገቢር ባቲ።\zbrኪያሃ ሲል  ነው።\zbrእሷን ለመሥራት አንድም ወነቢር ባቲ በእንተ አእምሮ ፍትሕ ላዕሌሃ በሷ ጸንቶ ለመኖር።\zbrወፈድፋደሰ ለዘአምጽእዎ ይሠየም በእንተ ትሩፋት ገድሉ ወምግባሩ ለእመ አልብቱ አእምሮት በእንተ ተገብሮ ፍትሕታት ይልቁንም ፍርድን ተግባር ስለማድረግ አንድም በእንተ ፍትሕታት ተገብሮ ይላል፤ ተግባርን ፍርድ ይላል፤ ተግባርን ፍርድ ሰላማድረግ እውቀት ባይኖረው ገድሉን ትሩፋቱን አይቶ ሊሾም መርጠው ላመጡት ሰው በጽሕፈት ሊለዩለት ተገባቸው ሐተታ፤ እንደምዕላድ ይሆነዋል።\zbrበብሉይ በሐዲስ ከመድከም ያድነዋል ብለው አንድም ወሶበ ኮነት ፍትሐ ተግባራት ኢተዘከረ በእንቲአሃ ፍኖተ ከፊል ዘእንበለ ንስቲት በእንቲአሃ ፍትሐ ተግባራት ብሎ ያቀኗል።\zbrተግባርን ፍርድ ስለማድረግ አንድም ተግባራት ፍትሕ ይላል፤ ፍርድን ተግባር ስለማድረግ ከጥቂት በቀር በአንቀጽ ተለይቶ የተነገረ ባይሆን ደለወ እንከ ከፊሉፍ ትሕታት በእንተ ፍትሕ አእምሮ ላዕሌሃ፤ ኪያሃ ሲል  ነው።\zbrእሷን አውቆ ለመፍረድ አንድም አእምሮተ ፍትሕ ላዕሌሃ፤ ብሷ ፍርድን ስለማወቅ፤ አንድም በእንተ አእምሮ ፍትሕ ምጣኔ ላዕሌሃ በሷ ልክ መጠን ያለውን ፍርድ ላለማወቅ አንድም በእንተ አእምሮ ምጣኔ ፍትሕ ላዕሌሃ ይላል፤ በሷ የፍርዱን ልክ መጠን ስለማቅ ወገቢር ባቲ ኪያሃ ሲል  ነው።፤ እሷን ለመሥራት አንድም ወነቢር ድፋደሰ ለዘአምጽእዎ ይሠየም በአንተ ትሩፋተ ገድሉ ወምግባሩ ለእመ አልቦቱ አእምሮ በእንተ ተገብሮ ፍትሐታት ይልቁንም ፍርድን ተግባር ስለ ማድረግ አንድም በእንተ ፍትሕታት ተገብሮ ይላል ተገባርን ፍርድ ስላማድረግ እውቀት ባይኖረው ገድሉን ትሩፋቱን አይተው መርጠው ለመጡት ሰው በአንቀጽ ልለየው ተገባኝ ይላል አብርሃም ቀሲስ፤ ሐተታ እንደ እልባት ይሆነዋል ከመገለባበት ያድነዋልና ብሎ ወተሠርዓ ግብር እምአርድእት ይህ ሥርዓት ከነቢያት ከሐዋርያት ተገኝቶ ተጻፈው አንድም እም እርድአት ይላል ጌታ የጠመመውን ከማቅናቱ የጐደለውን ከመምላቱ የተነሣ የተጻፈ አንድም ይህ ሥርዓት ተሳፈ ወእምአርድእት ይላል ይኸውም ያግዛል ከማገዝ ወገን  ነው።\zbrበእንተ ፍትሕ በትጋት ወግነ ተግቶ ስለመፍረድ እንበይነ አእምሮ ፍትሕ ላዕላ ኵሉ ግብር በሥራው ሁሉ ፍርድን ስለማወቅ ወተዓቅቦሂ እምፍትሕ ዘይትፈትሐ ላዕለ መኑሂ በፍትሕ ካልዑ፤ በፍትሕ ካልዕ ሲል  ነው።\zbrበሌላ ፍርድ በማንም በማን ከመፍረድ ለመጠበቅ የነፍሰ ገዳዩን በዘማዊ፤ የዘማዊውን በነፍሰ ገዳይ እንዳይፈርድ አንድም በፍትሐ ካልኡ ይላል በሌላ ሰው ፍርድ በማንም በማን ከመፍረድ ለመጠበቅ የተማረ ሰው እንደሆነ አንቀጽ አውጥቶ መጽሐፍ ተመልከቶ ይፈርዳል ያልተማረ ሰው እንደሆነ ግን ቀዋሚ ዳኛ የፈረደው አማረ ብሎ ይቀመጣልና።\zbrበከመ ይቤሉ ሐዋርያት በ፴ወ፩ ትእዛዝ እምቀኖናት ዘኁልቆሙ ፸ወ፩።\zbrቍጥርቸው ሰባ አንድ ከሚሆኑ አንቀጾች በሰላሳ አንደኛው ሐዋርያት ተናግረዋልና እንደተናገሩ መጠን።\zbrወለእመ ኮነ ዘአሕፀፅን ንሕነ ምንተንኒ እምነ ግብር።\zbrከፍርድ ወገን እኛ ያጐደል ነው።\zbrቢኖር አንድም ኮነን ያጠብቋል፤ ያጐደልነ ብንሆን ፍትሑ አንትሙ በዘይደሉ።\zbrበሚገባ እናንት ፍረዱ ብለዋልና እንዳሉ መጠን ተሠርዓ እምእርድእት።\zbrእስመ ብነ ለኵልነ መንፈስ እግዚአብሔር።\zbrበሁላችን መንፈስ ቅዱስ አድሮብናል።\zbrወብሂሎትሙኒ በውስተ ቀኖናት ዘ፴ወ፭ ትእዛዝ እምኔሃ ወሰእመ ተርፈ እምነኢነ ምንትን ያዚክር ኤጲስ ቆጶስ።\zbrከሠላሳ አንደኛው አንቀጽ ቀጥሎ ባለ በሠላሳ አምስተኛውም አንቀጽ ከኛ የቀረ ምንም ቢኖር ኤጲስ ቆጶስ ይፍረድ ብለዋልና አንዳሉ መጠን ተሠርዓ እምአርድአት፤ ወዓዲ ሀሎ በውስተ ቀኖናት ዘ፵ወ፰ እምኒሃ ወለእመ ተርፈ እምኒን ምንተኒ ኦፍቁራን ለዝንቱሂ ይክሥት እግዚአብሔር ለዝ ኮነ ድልወ።\zbrለዝንቱና ለዘኮን ድልወ አንድ ወገን ዳገመኛ ከ፴፭ኛው ትእዛዝ ቀጥሎ ባለ ባርባ ስምተኛው አንቀጽ እግዚአብሔርን የምትወዱ እግዚአብሔርን የምትወዱ እግዚአብሔር የሚወዳችሁ ሰዎች ከኛ የቀረ ቢኖር ለበቃ ሰው ይግሰገድለት ብለውዋልና ከሐዋርያት የበቃ ሰው ኖሮ አይደለም ስለ ትሕትና እንደዚህ አሉ አንድም እየራሱ ለማውጣት ለዚህ ምሥጢር ለበቃ ሰው ይሰገድለት ብለዋልና አንድም ለዚህ ለበቃ ሰው ይሰግድለት ብለዋናልና አንዳሉ መጠን ተሠርዓ አርድእት።\zbrወትተመራህ ቤተ ክርስቲያን በዘይደሉ ኅበ መርስ ወዛኅን።\zbrበምግባር በሃይማኖት ጸንታ ወደ መንግሥተ ሰማያት ትመራለች አንድም ትመራ ብለዋልና አንዳሉ መጠን ተሠርዓ እምአርድአት።\zbrወዓዲ ይቤሉ ለኤጲስ ቆጶሳት በዲስቅልያ ፬ እስመ ለክሙ ይቤልክሙ እግዚእነ ዘአሠርክሙ በምድር ይኩን አውረ በሰማያት ዳግመኛ ለኤጲስ ቆጶሳት በአራተኛው ዲስቅልያ በምድር ያሠራችሁት በሰማይ የታሠረ ይሁን።\zbrወዘፈታሕክሙ በምድር ይኩን ፍቱሕ በሰማያት።\zbrበምድር የፈታችሁት በሰማይ የተፈታ ይሁን እንዳልን እናንተም ብላችኋልና።\zbrወፍትሑ በሥልጣን ከመ አምላክ እሱ በባሕርይ ሥጣኑ እንዲፈርድ እናንተም በጸጋ ሥልጣናችሁ ፍረዱ ብለዋልና።\zbrወለእመ ፈትሑ በእንተ ንስሐሆሙ ለኃጥአን በእዝማን ንዋህ።\zbrአዝማን ንዋህ ሲል  ነው።\zbrየኃጥአን የኃጢአታቸውን ብዛት አይተው ብዙ ዘመን ብለው ቢፈርዱ።\zbrእበውሑ ለሊቃውንት አቅልሎታ ወአጽንዖታ በአምጣነ ይሬእይዎ ለተውላጠ ግብሮሙ።\zbrየሥራቸውን መለዋወጥ በሚያዩት መጠን ማጽናት ማቅለልን ለሊቃውንት በየኑ ሐተታ የኃጢአት ብርቱ የንስሐ ደካማ አለና በሕፃንነቱ ነፍስ ሲገድል ቋንጃ ሲቆርጥ ይኖራል ባረጀ ጊዜ በዚያ ልክ ንስሐህን እድርስ አይባልምና አጽንዖታ ሐዋርያት አሥር ያሉትን ሠለስቱ ምእትም እሥር ሐዋርያት አምስት ያሉትን ሠለስቱም አትም አምስት መስጠት  ነው።\zbrአቅልሎታል ሐዋርያት አሥር ያሉትን ሠለስቱ ምእት አምስት ሐዋርያት አምስት ያሉትን መለስቱ ምእት ሦስት መስጠት  ነው።\zbrአንድም አቅልሎታ ሐዋርያትት ከሰው አይለይ ከመሬት አይተኛ ያሉትን ሠለስቱ ምእትም ከሰው አይለት ከመሬት አይተኛ ማለት  ነው።\zbrአጽንዖታ ሐዋርያት ከሰው አይለይ ከመሬት አይተኛ ያሉትን ሠለስቱ ምእት ከሰው ይለይ ከመሪት ይተኛ ማለት  ነው።\zbrወጥንቶስ ዘይገብሩ ቦቱ በዝንቱ ፍካሬ።\zbrዘንተ ፍካሬ ሲል  ነው።\zbrጥንቱን ሐዋርያት ይህን ትርጓሜ የተረጐሙበት እለ ይከሥት ያዚክር ፍትሑ ያሉበት ኵለንታሁ ቃለ እግዚእነ ውእቱ ሉቱ ስብሐት ክብር ይገባውና ጌታ የተናገረው ቃል ለሁሉ ቢሆን  ነው።\zbrዘይቤሉ ለአርዳኢሁ ሑሩ ወመሀሩ ኲሉ አሕዛበ።\zbrደቀ መዛሙቱን ሔዳችሁ አሕዛብን አስተርሙ ወአጥምቅዎሙ በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ቀዲስ ስም አጥምቋቸው ወመሀርዎሙ ይዕቀቡ ኵሎ ዘአዘዝኩክሙ።\zbrይዕቀቡ ኵሎ ዘአዘዝኩክሙ መሀርዎሙ ዘአዘዝኩክሙ ብሎ ይገጥሟል ያዘዝኳችሁን ይጠብቁ ዘንድ አስተምሯቸው ወእነ እሄሉ ምስሌክሙ እስከ ኅልቀት ዓለም።\zbrዓለም እስኪፈጸም ድረስ በአናንት አድሬ እኖራለሁ ብሎ ጌታ የተናገረው ቃል ለሁሉ ቢሆን  ነው።\zbrአሁን ሐዋርያት እስከ ዕለተ ምጽአት የሚኖሩ ሁ ነው።\zbrአይደለም እስከ ዕለተ ምጽአት በሚነሡ መምህራን አድሮባቸው የሚኖር ስለሆነ  ነው።\zbrእንጂ።\zbrወጥዩቅ ውእቱ ከመ እሙንቱ ኢይሄልው እስከ ለዓለም።\zbrሐዋርያት እስከ ዕለተ ምጽአት እንዳይኖሩ የታወቀ  ነው።\zbrወዕውቅ እንከ ከመ ለሊሁ አመረ በዝንቱ ቃል በእንተ እለ ይመጽኡ ድኅሬሆሙ ወይሠየሙ ስምህሮ ህገ ጌታሆሙ ዘንተ ቃለ ሲል  ነው።\zbrይህን ቃል ከነሱ በኋላ ለሚነሱ እንደነሱ ለማስተማር ለተሾሙ ሰዎች እንደተናገረ የታወቀ  ነው።\zbrወያስተጸንዕ ዘንተ በብሂሎቱ ሎሙ ወዘእብሎ ለክሙ እብል ለኵሉ።\zbrለናንት የምናገረው ለሁሉ  ነው።\zbrበማለቱ ይህን ያስረዳል እንዲህ የሚል ወዴት አለ ቢሉ፤ በዱሮው በሸዋ ወንጌል አይታጣም አንድም በሉቃ ስነኑትሚስል ወሚመ ለካልአን መኑ ገብር ጠቢብ ወምእመን ዘይሠይሞ እግዚኡ ዲበ ኵሉ ንዋዩ ከመ የሀቦሙ ሲሳዮሙ በጊዜሁ ያለውን ሰለውጦ አንበበው አንድም ዮሐንስ እኮ ዘአስእሰከ በአንተ እሉ ባሕቲቶሙ አሳ በእንተሂ እለ የአምኑ ብየ በቃሉሙ ያለውን ለውጦ አነበበው ወበዝንት ዝንቱ ኮነት ውክፍት ቀኖና ማኅበር ቅድስት።\zbrስለዚህ ነገር የሠለስቱ ምእትን ሥራት።\zbrወሊቃውንት ቅዱሳን ማእምራን መጽሐፍ የሚያውቁ የሊቃውንትን ሥራት ዘከመ አቡሊዲስ ሊቀ ጳጳሳት ዘሮሜ።\zbrየሮም ሊቀ ጳጳሳት ያቡሊዲስን ሥራት ወባስልዮስ ኤጲስ ቆጶስ ዘቄሳርያ።\zbrየቄሳርያው ኤጲስ ቆጶስ የባስልዮስን ሥራት አንድም እንደነሱ የሌላውን ሥራት ወእለ ይመስልዎሙ እምሊቃነ ጳጳሳት ዘለእስክንድርያ።\zbrበእስክንድርያ ከተሾሙ ከሊቃነ ጳጳሳት ወገን እሊህን የሚመስልዋቸውን የሊቃውንትን ሥራት ሲቀበሉት ተገባ ወሶበ ኮነ ፈቃድ ኅበ ሰቢከ።\zbrየጌታ ፈቅዱ ወፈንዎት ሐዋርያት።\zbrሐዋርያት ሹሞ መስደድ።\zbrውእቱ አስተምሞ ስብከት ባሕቲቱ።\zbrወንጌልን ለማስተማር ብቻ አንድም ብቻ ወንጌልን ለማስተማር ማሰብ መትጋት ቢሆን በከመ ይቤ ጳውሎስ ሐዋርያ ወሰብከትሰ ሕፁር በእንተ ሃይማኖት ወትእዛዘ ሕይወትሰ ትሄሉ እስከ ለዓለም።\zbrጳውሎስ ምንት እንከ እብል እስመ ሕፁር ስለትየ ከመ እዚኑክሙ በእንተ እለ ዘጸዴዎን በኃይለ ሕይወት ዘኢይኃልቅ በደመ ሥርየት ዘኢየኃልቅ በደመ ሥርዓት ዘለዓለም ብሎ እንደ ተናገረ ኅደጉ ሰባክያን ፈሲወ ምግባራት ዘሥርዓት በውስተ አህጉር ለሊቃውንት።\zbrሰባክያን በውስተ አህጉር ፈሊጠ ምግባራት በውስተ አህጉር ሊቃውንት በውስተ አህጉር ብሎ ይገጥማል በየሀገሩ ዙረው የሚያስተምሩ ሐዋርያት በያንቀጹ የፍርድ መጽሐፍ ለይቶ ለይቶ መጻፍን ለሊቃውንት ተው።\zbrእስመ ቦ እለ ይጼውዑ ስብእ ኅበ ኃዲገ ጥረት ፍጹመ።\zbrሰውን ፈጽሞ ገንዘብን ወደ መተው የሚሰቡበት ጊዜ ነበረና።\zbrኢሠርፁ ሎሙ ቀኖናት ፍሉጣት በእንተ ፍትሐ ልቃሕያት ስለ ብድር አንድ ሁ ነው።\zbrበሚነግዱበት ንግድ ሰለሚፈረደው ፍርድ ልዩ ልዩ የሚሆኑ መጻሕፍትን አልጻፏልቸውም ተሳትፎ አንዱ ጉልበት አንዱ ከብት ሁ ነው።\zbrየሚነግዱት ንግድ  ነው።\zbrሐተታ ለቅሑ አንዘ ኢትሲፈው ትትፈደዩ ዕርዩየ ብለን እናስተምራለን ባንድ ወገን አንቀጽ ፳ወ፯ በእንተ ልቃሕ ወአኅዝ ብለን እናስተምራለን ይሳፉት ብለው ተው።\zbrወለእለ ይሰብሑ ኅበ ኅዲገ አውሶበ ኢሠርዑ ሎሙ ፍትሑ ዚአሁ ፍትሐ ዚአሁ ሰአውስቦ  ነው።\zbrግሊን ወደመተው የሚኢስቡበት ጊዜ ነበርና በግቢ ስለሚፈረደው ፍርድ አልጻፉላቸውም ከዚህ ዘኢኅደገ ብእሲቶ ብለን እናስተምራለን ባንድ ወገን አንቀጽ ፳ወ፬ በእንተ ፍሕረት ወሕፄ በውሰቦ በለን እናስተምራለን።\zbrይህንስ የኋላ ሊቃውንት ይጻፉት ብለው ተው ወለእለ ይከልዑ አፍቅሮተ የለም።\zbrይህን ዓለም ከመውደድ ወዘሀሎ ውስቴቱ።\zbrበዓለሙ ውስጥ ያለውን ሹመቱን ሽላምቱን ከመውደድ የሚከለከሉበት ጊዜ ነበረና ኢሕገጉ ሎሙ ሥርዓት ተንግዶ ወረባሕ።\zbrበንግድ በትርፍ የሚፈረደውን ፍርድ አልጻፉላቸውም ሕታታ ወዲህ ኢታፍቅርዎ ለዓለም ወኢዘሀሎ ውስተ ዓለም ብለን እናስተምራለን ለንቀይህስ የሐዋርያት ቃል  ነው።\zbrብሎ ምንት ይብቁዖ ለሰብአ ለእመ ኵሎ ዓለም ረብሐ ወነፍሶ ኃጕለ ወገን በዚህ ነግዱ ባንድ ወገን በዚህ ነግዱ በዚህ አትርፉ ብለን የምንጽፍ ነን ይህንስ የኋላ ሊቃውንት ይጻፉት ብለው ተው ወዓዲ በቍዖሙ ሠሪዓ ምግባራት ሥጋውያት እለ በክሡት አንተ መፍትው ይፍትሑ ባቲ መኳንንት ላዕለ ሰብእ በዘተንግ ተደማዊ ዘውእቱ ኦሪት።\zbrይኸውም ኦሪት  ነው።\zbrዳግመኛ አስቀድሞ በተሠራው በኦሪቱ ሕግ በተነገረው ላይ በተነገረው ገንዘብ ከተነገረው ጋራ ዳኞች በተገለጹ ግብራት በሰው የሚፈርዱት ሥጋዊ ፍርድ ይበቃቸዋል ብለው ተው በከመ ተሠርዓ በአንቀጸ ዚአሁ።\zbrበአንቀጹ እንደ ተጻፈ ወበእንተዝ ይቤ ጴጥሮስ ሐዋርያ በ፲ወ፫ ትእዛዝ እም ፸ወ፩።\zbrስለዚህ ነገር ከሰላ አንዱ መጻሕፍት በሥራ ሦስተኛው አንቀጽ ሐዋርያው ጴጥሮስ ተናገረ ኦአኃው መጻሕፍት ይሚህራከሙ በእንተ ዘተርፉ ተእዛዛት።\zbrወንድሞቹ ከኛ የቀረውን ሥጋዊውን ፍርድ መጻሕፍት ያስተምሯችኋል ንሕነኒ ንነግረክሙ ዘትእዛዝነ ቦቱ።\zbrንሕነሰ ሲል  ነው።\zbrእኛ ግን የታዘዝ ነው።ን መንፈሳዊውን እናስተምራችኋለን አንድም አእኃወ መጻሕፍት ይሜህራክሙ በእንተ ዘተርፍ ትእዛዛት ወንድሞቼ ከኛ የቀረውን ምሳሌውን ትንቢቱን መጻሕፍት ያስተምሯችኋል ወንሕነኒ ንነግረክሙ ዘተአዘዝነ ቦቱ እኛም ትፀንስ ያለውን ፀንሰት ወልድ ያለውን ወለደት ቃል ሥጋ ኮነ እያልን አማናዊውን እናስተምራችኋለን።\zbrወረስዩ ጻሕቶሙ ኅበ ሕገ ፍጻሜ።\zbrእንደዚህ አድርገው ሐሳባቸውን ትጋታቸውን ሕገ ፍጻሜ ወንጌልን ወደ ማስተማር አደረጉ።\zbrወኅበ ፈጽሞተ ገሥፆተ ምግባራት ዘውሥጥ መንፈሳዊት።\zbrነፍስ በሕዋሳት ውስጥ የምትሠራቸውን ሥራችዎች አንድም ዘውስጥ መንፈሳዊት፤ በሕዋሳት ውስጥ ተሠውራ ያለች ነፍስ የምትሠራቸውን ሥራዎች ክፉ ክፉውን ፈጽሞ ወደ መከልከል በጎ በጎውን ፈጽሞ ወደ ማሠራት አደረጉ ዛይደልዎ ለለባዊ ከመ የአኃዝ ባቲ ነፍስ።\zbrአዋቂ ሰው ሰውነቱን ወስኖ ይይዝ ዘንድ ለመያዝ የሚበቃበትን ብሎ ለገሥፆት ይቀድሳል ዘዒይደልዎሙ ለመኳንንት ደፍትሑ ባቲ።\zbrመኳንንት ሊፈርዱበት የማይገባቸው ለምግባር በልብህ አስብሀል ተብሎ አይደረግምና አንድም መኳንንት ሊፈርዱባት የማይገባቸው ብሎ ስነፍስቀው ነፍስክሙስ ኢይክሉ ቅቲሎታ እንዲል።\zbrዘከመ ገሥዖት ሕሊናት ወጠባይዓት ወመጻእያት ዘውስጥ ወእከ አንተ ትቶ ገበር በመለያይዘክሙ ዘከመ ገሥፆት ሕሊናት ወመጻእያት  ነው።ቀይኽውም በሕዋሳት አፍኣ የሚሠሩት ሥራዎችን ያደደስ በሕዋሳት ውስጥ የሚሠሩ ሥራዎችን ወስኖ መያዝ  ነው።\zbrመጻእያት እለ፤ ቍርጽ ሕልዮ ነም ዘከመ ገሥፆት ጠባዓት ዘከሡት ወአኮ አንተ ትትገብር በመለያልይ ዘውስጥ  ነው።\zbrይኸውም በሕዋሳት ውስጥ የሚሠሩ ሥራዎችን ያይደለ፤ በሕዋሳት አፍኣ የሚሠሩት ሥራዎችን ወስኖ መያዝ  ነው።\zbrእስመ ለዝንቱ ተግሣጽ ደኃራዊ ይትረከብ ቦቱ ፍጻሜ ሰብ ዘተሣረረ በነፍስ ወሥጋ በገቢር ምግባራቲሁ ነፍሳዊት ወሥጋዊት ቦቱ ለንዝቱ  ነው።\zbrከሕገ ኦሪት በኋላ በተሠራ በዚህ በወንጌል ትሩፋት ሥጋን ትሩፋት ነፍስን ለመሥራት በነፍስ በሥጋ የተፈጠረ የሰው ፍጹምነት ይገኝበታልና እስመ ሰብእ ስሩር በነፍስ ወሥጋ እንዲል አንድም።\zbrእዝመ ለዝንቱ ተግሣፅ ደኃራዊ ይረክብ ቦቱ ፍጻሜ ሰብእ በተሣረረ በነፍስ ወሥጋ በገቢረ ምግባራቲሁ ነፍሳዊት ወሥጋዊት ከሕገ ኦሪት በኋላ በተሠራ በወንጌል ትርፋት ሥጋን ትሩፋት ነፍስን በመሥራት በነፍስ በሥጋ የተፈጠረ ሰው ፍጹምነትን ያገኝበታልና፤ ወረስዩ ጻሕቶሙ ኅበ ሕግ ፍጻሜ ላለው እስመ ነፍስ ይእቲ እንተ ታንሰ ሕሥሖ ለሥጋ።\zbrሥጋን የምትቃኝ ነፍስ ናትና ዘከመ ገሥፆት ሕሊናት ላለው ወምከመ ተግሠፀ እንሕሣሂ ሥጋን የሚቃኝ ነፍስ ከተሠራ ከተቀፃ።\zbrወኮነ ፍጹመ።\zbrፍጹም ከሆነ።\zbrይትጌሠፃ ምግባራቲሁ እለ ይትገበራ በዘያንስሕሥህ ዘውእቱ ሥጋ ይኸውም ሥጋ  ነው።\zbrየሚሠሩት ሥራዎች የተሠሩ የተቀፁ ይሆናሉ እስመ ውእቱ ከመ ንዋየ መሰቄ ለነፍስ።\zbrሥጋ ለነፍስ መሣሯዋ  ነውና ሐተታ እንደ መህን በዚያ አንድ ጊዜ ወደ ላይ አንድ ጊዜ ወደ ታች ነፍስም በሥጋም ወደላይ እንደማለት መንንፈሳዊውን፤ ወደታች እንደ ማለት ሥጋዊውን ትሠራለችና ወታስትማሰሎ በአምሳለ እምስቂ እንዲል አንድም፤ እንደማጠጫ በዚያ ወፍራሙን አቅጭን፤ ቀጭኑን ከወፍራም አስማምቶ እንዲሠራበት፤ ነፍስም በሥጋ መንፈሳዊውንም ሥጋውንም አስማምታ ትሠራለችና ወመስቋሁኒ ቃል ለሊሁ ኢየሱስ ክርስቶስ እንዲል አንድም አንደ መጠቅለያ ሥራውን ሠርቶ እንዲጠቀልልበት ነፍስም በሥጋ መንፈሳዊውንም ሥጋዊውንም ሠርታ ትፈጽምበታለና ወዕፀ ኵናቱኒ ከመ መስቂ እምነት እድኒል ከመ መስቈሉን እነምትም ይላል አንድም እስመ ነፍስ ይእቲ አንተ ታንሰሕሥሆ ለሥጋ፤ ነፍስን ሥጋ ሥጋን ነፍስ ይላል ኢትቀትል ነፍስ እንዲል ነፍስን የሚቃኝ ሥጋ  ነውና ዘከመ ገሥፆት ጠባይዓት ላለው ወእም ከመ ተገሠፀ እንሰሕሣሂ ሥጋ የምቃኘው ነፍስ ከተሠራ ከተቀፃ ወኮነ ፍጹም ፍጹም ከሆነ፤ ይትጌሠፃ ምግባራቲሁ እለ ይትገበራ በዘያንሰሕሥህ ዘውእቱ ሥጋ ይኸውን ነፍስ  ነው።\zbrሥጋ በሚቃቸው ነፍስ የሚሠሩ ሥራዎች የተሠሩ የተቀፁ ይሆናሉ እስመ ውእቱ ከመ ንዋየ መስቂ ለነፍስ ነፍስ ለሥጋ መሣሯው  ነውና ሐተታ ዓይነ ሥጋ ዓይቶ ለዓይነ ነፍስ ዕዝን ሥጋ ሰምቶ ለዕዝነ ነፍስ ያቀብላልና አምርእየተ ዓይን ይዜሙ ልብ፤ እምአመር ርእየት ዓይንየ ተለወ ሕሊናየ እንዲል እንዲህ ግን ስለሆነ፤ ኃይል ክሂል ዕውቀት የነፍስ  ነው።\zbrወናሁ ተሠርዓ በተፍጻሚተ ዝንቱ መጽሐፍ ዘይደሉ ለሊቃውንት ከመ ይወስኩ ዲበሁ ወያንትጉ እምኔሁ።\zbrበተጻፈው ላይ ይጨምሩ ከተጻፈው ይከፍሉ ዘንድ ለሊቃውንት የሚገባቸው በዚህ መጽሐፍ በመጨረሻው፤ በዚህ መጽሐፍ በመጨረሻው አንቀጽ አንቀጽ ፶ወ፩ በእንተ ሥዕርት ወግዝረት ወተእምኖ ወበንተ ኵሉ ዘይደልዎ ለሊቅ ከመ ይወሰክ ቦቱ ወያንትግ እምኔሁ በመዋዕሊሁ ትብሎ ተጽፏል።\zbrወአልቦ ዘኢኮነ ሎሙ ብውሐ ውስተ ዝንቱ ከተሾመ በዚህ በመክፈል በመጨመር ያልሠለጠነ የለም ወተዘከረ በመትሎሁ ውስተ ፩ ምዕራፍ ከመ ይደሉ ገቢረ ቀኖናት ቃለ ማኅበር ዘኒቅያ።\zbrየሊቃውንት ሥርዓት ከሠለስቱ ምእት ሥርዓት ጋራ መቀበል እንዲገባ፤ ቀጥሎ ባለው ባንዱ ምዕራፍ ክፍል በእንተ ዘይደሉ  ትእኅዛታ ምስለ ቀኖና ኒቅያ ተፍጻሜታ ተብሎ ተናግሯል አንድም የሊቃውንትን ሥርዓት አድርጎ መቀበል እንዲገባ፤ ዘከረ ቃለ ማኅበር ዘኒቅያ፤ የሠለስቱ ምእት መጽሐፍ ተናገረ በብሂሎቶሙ፤ ወለእመ ተዓጸወ አሐዱሂ ዘእቀደምነ ዘክሮቶን ወብህልናሁ አኮ ኪያን ዘይትቃወም አንዱ ስንኳ አስቀድመን የተናገር ነው።\zbrያፈረሰ ቢሆን እኛን የሚቃወም አይደለም አላ ይትቃወም ለእግዚአብሔር ውእቱ።\zbrእግዚአብሔር ይቃወመዋል እንጂ።\zbrለይኅትት ዝንቱ መጽሐፍት እዚአብሔር ይህ ሰው መጽሓፍት ብሉያትን ይመርምር ወያስተሐይድ መጻሕፍት ቤተ ክርስቲያን።\zbrመጻሕፍት ሐዲሳት ይመልከት።\zbrአሜን ይሌቡ ከመ እግዚአብሔር አዘዘኒ በዝንቱ ኵሉ።\zbrዘንተ ኵሎ ሲል  ነው።\zbrይህን ሁሉ እግዚአብሔር አዝዞን እንደተናገርን ያን ጊዜ ያውቃል ወይተዓወቅ እምቀኖናሆሙ ከመ ኵሉ ዘትነግረ ባቲ ኢኮነ ፍሉጠ ወከሡተ ወዘ ይትፃወቅ ውስተ መጻሕፍት አምላካውያት ወቀኖናት ሐዋርያውያት።\zbrዘተዓውቀ ወዘተነግረ ሲል  ነው።\zbrቢማሩት ቢመረምሩት አምላክ አዝዞ በጻፋቸው የአምላክን ነገር በሚናገሩ ብሉያት በሐዲሳት የተነገረው ፍርድ የተነገረው ሥርዓት በጽሕፈት እንዳልተለየ በመለየትም እንዳልተገለጸ ይታወቃል።\zbrወእመ አኮሰ።\zbrልዩስ ቢሆን አንድ ባይሆን።\zbrእምከነ ዘተነግረ በቀኖናሆሙ ለማኅበር ጸጊሞተ ነገር ዘኢይትፈቅድ ውእቱ።\zbrበሠለስቱ ምእት መጽሐፍ የተነገረው የማይወደድ ነገር መደጋገም በሆነ ነበር።\zbrወባሕቱ ተነገረ እምቀዲሙ ድሙረ ዘእንበለ ፍልወት።\zbrበጽሕፈት ሳየልይ በየቦታው አንድነት ተነግሮ ነበረ እንጅ ወፈለጥዎ ድኅረ ከመ ይኩን ዘይአኅዝ ወይትሚጠን ዘከመ አቅደምነ ነጊረ።\zbrአስቀድመን ጸለወ ከፊለ ፍትሐታተ ብለን እንደተናገርን ልክ መጠን ያለው ይሆን ዘንድ ፫፻ ኋላ በጽሕፈት ለዩት አንድም ወይትዓውቅ እምቀኖናሆሙ ከመ ኵሉ ዘተነግረ ባቲ ኢኮነ ፍሉጠ ወክሡተ ወዘይትዓወቅ ውስተ መጻሕፍት አምላካውያት ወቀኖናት ሐዋርያውያን ቢያዩት ቢመለከቱት በጠስ በመክ የተነገረው ፍርድ የታወቀው ሥርዓት በአንቀጽ እንደተለየ በመለየትም እንዳልተገለጸ ይታወቃል ወእመ አኮሰ፤ ልዩስ ቢሆን አንድ ባይሆን አምላክነ ዘተነግረ በቀኖናሆሙ በማኅበር ደጊሞት ነገር ዘኢይትፈቀደ ውእቱ ደጊሞት ነገር ዘተነግረ በቀኖናሆሙ በማኅበር እምከነ ዘኢይትፈቀደ ብሎ ያቀኗል።\zbrበ፫፻ መጽሐፍ የተነገረውን መደጋገም የማይወድ በሆነ ነበር ወባሕቱ ተነግረ እምቀዲሙ ድሙረ ዘእንበለ ፍልጠት በአንቀጽ ሳይለይ ተነግሮ ነበር እንጂ ወፈለጥዎ ድኅረ ከመ ይኩን ዘይትአኃዝ ወይትሚጠን በከመ በከመ እቀደምን ነጊረ ፈለጥክዎ ሲል  ነው።፤ ደለወ ከፊለ ፍትሐታት ብለን አስቀድመን እንደተናገርን ልክ መጠን ያለው ይሆን ዘንድ በአንቀጽ ለየሁት ይላል አብርሃም ቀሲስ፤ አንድም ወይትዓወቀ እምቀኖናሆሙ ከመ ኵሉ ዘተነግረ ባቲ ኢኮነ ፍሉጠ ወክሡተ ወዘይትዓወቅ ውስተ አንድ ወገን በነቢያት በሐዋርያት የተነገረው ፍርድ የታወቀው ሥርዓት በጠስ በመከ ከተነገረው ፍርድ ከታወቀው ሥርዓት እንዳልተገለጸ ይታወቃል አንድም ባቲኢና እም አንድ ወገን ውስተ እም ይሆናል ውስተ ደወለ ኤፍሬም እንዲል፤ በጠስ በመክ የተነገረው ፍርድ የታወቀው ሥርዓት በብሉያት በሐዲሳት ከተነገረው ፍርድ ከታወቀው ሥርዓት እንዳልተለየ በመለየቱም እንዳልተገለጸ ይታወቃል ወእመ አከሰ ልይስ ቢሆን አንድ ባይሆን እምኮነ ዘተነግረ በቀኖናሆሙ ለማኅበር ድጊሞት ነገር ዘኢይትፈቀድ ውእቱ በ፫፻ መጽሐፍ የተነገረው የማይወደድ ነገርን መናገር በሆነ ነበር ወጸገሞን ስድስት አውራኅ ዝናም እንዲል ወባሕቱ ንበለ ፍልጠት በምስጢር ሳይለይ ተነገረ እንጂ ወፈለጥዎ ድኅረ ከመ ይኩን ዘይትአኃዝ ወይትሚኤጠን በከመ አቀደምነ ነጊረ አስቀድመን ሰቡ በለን እንደተናገርን ልክ መጠን ያለው ይሆን ዘንድ ኋላ ለዩት ይህስ አይመችም ብሎ አንድ መሆኑን አወቁት ፈለጥክዎ እንዲል ግራ ወዝንቱ ውእቱ ግብሩ ለዝንቱ መጽሐፍ።\zbrየዚህ መጽሐፍ ሥራው።\zbrወአምሳሊሁ ልማዱ።\zbrአንድም ግብሩ ልማዱ ወአምሳሊሁ ነገሩ ይህ  ነው።\zbrወኮኑ በየ ሠለስቱ ምሳሌያት እንዲል እምውስተ ዘተድኅረ በዘመን የስል ለኅበ ዘቀደም።\zbrበኋላ ዘመን ከተነገረው የቀደመውን የሚመስል አለ የሐዋርያትን ከሐዋርያትን ከነቢያትን ከነቢያት ከሐዋርያት አነጻጽሮ ይፈርዳልና።\zbrወንስእል እምኅበ እግዚአብሔር ምሕረተ።\zbrመጻሕፍት አናጋሪያቸው አንድ መንፈስ ቅዱስ ሲሆን የተለያዩ የሚመለስን ስለምን  ነው።\zbrብትል፤ ይቅር ባይለን  ነውና ይቅር በለን።\zbrወተጽናእዎ።\zbrይቅር አስማዕቱ አራቱ ባሕያት ባይስማሙልን  ነውና አስማማልን።\zbrአራቱ ባሕርያት አለመስማማታቸው ባይረዳን  ነውና እርዳን ብለን እግዚአብሔርን እንለም ነው።\zbrአእምር ከመ ዝንቱ መጽሐፍ ይነግር መቅድመ።\zbrይህ መጽሐፍ መቅድምን እንዲናገር እወቅ።\zbrመቅድሙስ መቅድምን አይናገርም ብሎ መቅድም እንዲባል እወቅ ወክልኤት ኅብረታት።\zbrመንፈሳዊውን ሥጋዊ ፍርድ እንዲናገር እወቅ አንድም መቅድም ኦሪትን ወ፪ተ ኅብረታት፤ ኦሪታት ወንጌልን፤ በስምዓ ፪ወ፫ ይቀውም ይዜኑ በእንተ ክልኤቱ ክፍላት።\zbrመቅድሙም መንፈሳዊውን ሥጋውን ፍርድ ይናገራል አንድም ኦሪትን ወንጌልን ይናገራል ቀዳማዊስ ነዋ ቀደመ።\zbrመንፈሳዊ አስቀድሞ ተነገረ፤ ተዳማዊ አለ በጽሕፈት በጥራዝ ይቀድማልና ዳግማዊኑ ሀሎ በዘክሮተ መጻሕፍት።\zbrሥጋዊው ብሉያትን በመጥቀስ ቀጥሎ ተናገረ ዳግማዊኢ አለው፤ በጽሕፈት በጥራዝ ወደ ኋላ  ነውና ወቀኖናት ዘአስተጋብእ ዝንቱ መጽሐፍ።\zbrይህ መጽሐፍ የሰበሰባቸው ሐዲሳትን በመጥቀስ መንፈሳዊ አስቀድሞ ተነገረ ይህስ ለሠረዙ አይመችም ብሎ ቀዳማዊሰ ነዋ ቀደመ በዘክሮተ መጻሕፍት ሥጋዊው መጻሕፍተ ብሉያት በመጥቀስ አስቀድሞ ተነገረ ቀዳማዊ ያለው በናቱ በኦሪት ይቀድማልና ዳግማዊኑ ሀሎ በዘክሮተ መጽሐፍ መንፈሳዊም ይህ መጽሕፍ የሰበሰባቸው መጻሕፍት ሐዲሳትን በመጥቀስ ቀጥሎ ተነገረ ዳግማዊ አለው በናቱ በወንጌል ወደ ኋላ  ነውና ወከሢተ ትእምርታቲሆሙ ለመጻሕፍት አምላካውያት።\zbrአምላክ አዝዞ ያጸፋቸው የአምላክን ነገር የሚናገሩ የመጻሕፍት መሪ ምልክታቸውን መግለጽስ አንድም፤ ወከሢተ ትእምርታቲሆሙኒ፤ የመጻሕፍት መሪ ምልክታቸውን መግለጽም አንዲህ  ነው።\zbrትእምርተ ፊደለ ወንጌል ጅ።\zbrየወንጌል ፊደሉ መሪ ምልክት ጅ ይላል ጅ ባለ ጊዜ ከወንጌል እንደ ጠቀሰ እወቅ ደግነቱን ቢያይ አስቀደመው ወአግብረ ሐዋርያት ወሐዋርያት ትእምርቶሙ ስመ አንባርያነ ቃል።\zbrየግብረ ሐዋርያት የሐዋርያ መሪ ምልክታቸው ይህን መጽሐፍ ጽፈው ያኖሩ ሰዎች ስም  ነው።\zbrደራስያነ ቃል ጸሐፍያን ቃል ተርጓምያነ ቃል፤ አንባብያን ቃል፤ አዛዝያነ ቃል ይላል ወለመልእክታተ ጳውሎስኒ ትእምሮቱ በስመ አህጉር።\zbrየጳውሎስ መልእክታት መሪኢ ምልክታቸው ክታቡን ጽር  ነው።፤ ዘኤፊሶን ዘገላትያ እያለ ወበስመ ብእሲ ዘጸሐፊ ሎቱ መልአክት።\zbrክታቡን ጽፎ ለሰደደለት ሰው ስም  ነው።\zbrአለ ጢሞቴዎስ ቲቶ እያለ አው በስም ካልዕ እምአለማት።\zbrከሰው ስም ከሀገር ስም ልዩ በሚሆን ስም  ነው።\zbrአለ፤ ዕመ ነገድ  ነው።\zbrለዕብራውያን ዕብ።\zbrከዕብራውያን ሲጠቀስ ዕብ ይላል ወለጢሞቴዎስ ውት።\zbrከጢሞቴዎስ ሲጠቀስ ጢት ይላል።\zbrወለመጻሕፍት ኦሪት በ፪ቱ ፊደላት እሙንቱ።\zbrየመጻሕፍት ኦሪት መሪ ምልክታቸው በሁለት ፊደላት ተወስኗል።\zbrወፊደለ ትእምርተ ኦሪት ቀዳማዊ ትእ።\zbrወትእምርተ ፊደለ ኦሪት ሲል  ነው።፤ የመጀመሪያው ብሔረ ኦሪት መሪ ምልክት ትኣ ይላል (አንድም) መጀመሪያው ትኣ  ነው።፤ ትን ከኦሪት ዘልደት፤ አን፤ ከአሊፍ አምጥቶ ትኣ አስቀትኣ ባለ ጊዜ ከኦሪት ዘልደት እንደጠቀሰ እወቅ ወዳግማዊ ትቤ።\zbrየሁለተኛው ብሔረ ኦሪት መሪ ምልክት ትቤ ይላል ሁለተኛው ትቤ  ነው።\zbrትን፤ ከኦሪት ዘፀአት ቤን ከቤት አምጥቶ ትቢ አለ ትቤ ባለ ጊዜ ከኦሪት ዘፀአት እንደጠቀሰው እወቅ ወሣልስ ትጋ።\zbrየሦስተኛው ብሔረ ኦሪት መሪ ምልክት ትግጋ ይላል (አንምድ ፫ኛው ትጋ  ነው።\zbrትን ከኦሪት ዘሌዋውያን ጋን ከጋሚል እምጥቶ ትጋ እለ ትጋ ባለ ጊዜ ከኦሪት ዘሌዋውያን እንደጠቀስ እወቅ ውራብዕ ተዳ።\zbrየአራተኛ ብሔረ ኦሪት መሪት ምልክቱ ትዳ አንድም ትጃ ይላል ትን ከኦሪት ዘኁልቍ ዳን ከዳሌዋ አምጥቶ አንድም ፬ኛው ትዳ  ነው።\zbrትዳ ባለ ግዚኤ ከኦሪት ዘኁልቍ እንደጠቀሰ እወቅ።\zbrወኃምስ ትሄ።\zbrየአምስተኛው ብሔረ ኦሪት መሪ ምልክቱ ትሄ ይላል አንድም አምስተኛው  ነው።\zbrትን ከኦሪት ዘዳግም፤ ሄን ከሄ አምጥቶ ትሄ ባለ ጊዜ ከኦሪት ዘዳምግ እንደጠቀስ እወቅ ወሆሂ ኁልቁ መጻሕፍት።\zbrሆሂ የመጻሕፍት መቍጠሪያ  ነው።\zbrአንድም የመጻሕፍት መቍጠሯ ሆሄ  ነው።፤ ሆሄ ያለው ፊድለ  ነው።\zbrአንድም የመጻሕፍት መቍጠሪያ ሆሄ  ነው።\zbrሆሄ ያለው ፍትሐ ነገሥት  ነው።፤ ብሉያት ሐዲሳት ይቁጠሩበታልና አንድም የመጻሕፍት ወሰናቸው ሆሄ ናቸው፤ በግዕዝ ሆ በዓረብ ሄ  ነው።\zbrለመጻሕፍት ቀኖናትሰ ቀዳሚሆሙ የመጻሕፍተ ሐዲሳት መጀመሪያቸው ዘሠርዕዎ ሐዋርያት ወእሙንቱ እንዘ ጉብአን በጽርሕ ጽዮን እምድኅረ ዕርገት ወርደተ መንፈስ ቅዱስ ላዕሌሆሙ ወእምቅድመ ይዘረው በእንተ ስብከት።\zbrይኸውም ሐዋርያት በጽርሐ ጽዮን ተሰብስበው ሳሉ  ነው።\zbrጌታ ካረገ መንፈስ ቅዱስ ከወረደላቸው በኋላ ወንጌልን ለስተማር ሳይለያዩ ሐዋርያት የጻፉት መጽሐፍ  ነው።\zbrአንድም ሐዋርያት የጻፉት መጽሐፍ የመጻሕፍት ሐዲሳት መጀመሪያቸው  ነው።\zbrወጸመው መለካውያን ንስጥሮሳውያን በእንተ ተርጕሞት እምልሳነ ጽርዕ ኅበ ዓረቢ።\zbrመለካውያን ንስጥሮሳውያን ከጽርዕ ወደ ዓረብ ለመመለስ ደከሙ እለ፤ ጽረው ግረው መለሱት መለካውያን ማለት ፈጻምያን ፈቃደ ንጉሥ ማለት  ነው።\zbrወውእቱ ሀሎ በኀበ ያዕቆባውያን ወሶርያውያን ወውእቱ ጽሕፉ በያዕቆባውያን ወውእቱ ጽሑፍ በያዕቆባውያን በሶርያውያን ዘንድ ተጽፏል ይህ ያዕቆብ ዘዕብራዲ  ነው።\zbrዓላዊ ንጉሥ መናፍቅ ጳጳስ አታስተምር ብለው ከለከሉት ቀን በደመና ሌት በጨለማ እንዲሉ ተሠውሮ ሲያስተምር መናፍቃን በጉባኤው እየተቀመጡ አወኩት ልጆቼ የኒ ልጆች መሆናችሁን እንዳውቃችሁ ባንገታችሁ ሐር እሠሩበት አላቸው ለጊዜው መለያ ሆኗቸዋል ኋላ ግን ልማድ ሆኖ ቀርቷል ወትልቁሰ በኅበ መለካውያን ፵ ቀኖናት።\zbrበመለካውያን ዘንድ ቍጥር ሠለሳ አንቀጽ  ነው።\zbrወትእምርተ ፊደሉኒ ዓይን ውእቱ።\zbrመሪ ምልከቱ ዓይን ውእቱ።\zbrመሪ ምልክቱ ዓይን ይላል።\zbrዓን ከሥርዓት፤ ይን ከጽዮን አምጥቶ ዓይን አለ ወዳግማዊ ቀኖና ዘአስተናበርዎ ካዕበ ሐዋያት ወፈነዎ በእደ ቀሌምንጦስ ረድአ ጴጥሮስ ሊቀ ሐዋርያት ኅበ ኵሎሙ አርድእት ወኅበ ኵሎሙ ምእመናን።\zbrዳግመኛ ሐዋርያት ጽፈው የሐዋርያት አለቃ በሚሆን በጴጥሮስ ደቀ መዝሙር በቂ ምንጦስ እጅ ወደ አርድእት ወደ ምእመናን የሰደዱት መጽሐፍ ሁለተኛ  ነው።\zbrአንድም ሁለተኛ ወደ አርድእት ወምእመናን የሰደዱት መስሐፍ ዳግመኛ  ነው።\zbrዳግምነቱ ለሥርዓት ጽዮን፤ አንድም ለመጽሐፍ ለመጻፉ  ነው።፤ ወተርጐምዎ ኅበ ዓረቢ መለካውያን ወንስጥሮሳውያን ውስተ አሐቲ መጽሐፍ።\zbrአሐተ መጽሐፈ ሲል  ነው።\zbrመለካውያን ንስጥሮሳውያን አንድ መጽሐፍ አድርገው ከጽርዕ ወደ ዓረብ መለሱት በሃይማኖት ቢለያዩ በሥርዓት አይለያዩምና ወኁላቋሃ በኅበ መለካውያን ፹ወ፫ ቍጥሩ በመለካውያን ዘንድ ሰማንያ ሦስት  ነው።\zbrወከማሁ ውእቱ በኅበ ያዕቆባውያን ወሶርያውያን።\zbrበያዕቆባውያን በሶርያውያን ዘንድም ቍጥሩ ሰማንያ ሦስት  ነው።\zbrወኁልቁሰ በኅበ ንስጥሮሳውያን ከመ ይነግር መጽሐፈ ኵሎሙ ክርስቲያን ዘአስተጋብአ ወልደ ይብ ንስጥሮሳዊ ፹ወ፪ቱ።\zbrወልድ ጠቢብ ወልደ እይብ ይላል በሥራው ጠቢብ በሃይማኖት ንስጥሮሳዊ አለው በንስጥሮሳውያን ዘንድ ግን ቍጥሩ የክርሲያን መጽሐፍ እንዲናገር የንስጥሮስ ወገን የሚሆን የጠይብ ልጅ የጻፈው መጽሐፍ ሰማንያ ሁለት  ነው።\zbrሐተታ ከዚያ ሦስት ከዚያ ሁለት እለ እንደምን  ነው።\zbrሊሉ እኒያ በባህላቸው የሚስማማቸውን አግብተው እኒህ ለባህላቸው የማይስማማቸውን አውጥተው አንድም እኒያ ተዋሐደ የሚለውን አግብተው፤ እኒህ ተዋሕደ የሚለውን አውጥተው አንድም አንዱን ከሁለት ከፍለው ሦት አሉ እንደ አፅምዕ ሰማይና እንደ እስመ እሳት ተነድድ በናቱ በኦሪት አንድ ሲሆን ፫፻ ሁለት አድርገው እንደከፈሉት፤ እኒህ ባለው ቄጥረው ሁለት አሉ።\zbrወትእምርቱሰ ፬ ፊደላት።\zbrመሪ ምልክቱ አራት ፊደላት ናቸው።\zbrክልኤቱ እምስመ ሐዋርያት።\zbrሁለት ከሐዋርያት ስም የተገኙ ናቸው።\zbrወሣልስ እምስመ ረድእ ዘተፈነወ በእዲሁ።\zbrሦስተኛው መጽሐፉ በእጁ ከተላከው ከደቀ መዝሙሩ ስም የተገኘ  ነው።\zbrእለ።\zbrትብለህ ከመ አባ ሚካኤል ዘሀገረ ድምያጥ ሊቀ ጳጳሳት እሎንት ኅቡረ ቀኖናት አስተጋብኦ ዘውእቶሙ፤ ፲ መጻሕፍት እምኵሉ ዘተጽሕፉ እምኒሁ ስለ አሐዱ በበትልቆሙ።\zbrእኒሁም ሦስት መጻሕፍት ናቸው እያንዳንዱ በየቍጥራቸው ከተጻፉ መጻሕፍት የድምያው ሊቀ ጳጳስ አባ ሚካኤል እኒህን መጻሕፍት አሳጥሮ ጠቅሎ እንጻጸፈ ተነገረ።\zbrሐተታ በድምያጥ ምን ሊቀ ጳጳስ እለ ቢሉ ሹም ሽር ሁኖ የኖረበት አንድም ተወልዶ ያደገበት አንድም ሊቀ ቀሳውስት ሲኢል  ነው።፤ ዘሰ ይፈቅድ ይሠየም ጳጳስ ሠናየ ግብረ ፈተወ እንዲል ወኢኮነ አሐዱሂ ዘተከሥት እምካልእ ውእቱ ባሕቲቱ ከሠቶሙ አንዱ ስንኳ በሌላ ሰው እጅ የተጻፈ አይደለም እሱ ብቻውን ጻፏቸው እንጅ አንድም ወኢኮነ አሐዱሂ ዘከሠቶ፤ አንዱ ስንኳ የጻፈው እሱ ጻፈው እንጂ አንድም አሐዱሂ ይላል ከአንቀጽ በአንቀጽ ከክፍል በክፍል አንድ ሁኖ መጻፉ በሌላ ሰው እጅ አይደለም እሱ ብቻውን ጻፈው።\zbrእንጂ ይህ አባ ሚካኤል መነሣቱ ከሠለስቱ ምእት በፊት  ነው።\zbrያሉ እንደሆነ የሠለስቱ ምእት ሥራት እንደ እንግዳ ደራሽ እንደ ውሀ ፈሳሽ አይደለም ከጥንት ሲያያዝ ሲነገር የመጣ  ነው።\zbrለማለት በኋላ  ነው።\zbrያሉ እንደሆነ፤ የሠስቱ ምእት ሥራት አንድ ጊዜ ተነግሮ የቀረ አይደለም በየጊዜው ሲነገር ይኖራል ለማለት አባ ሚካኤልን የሚጽፍም የማይስፍም አለ ቢጽፍ እንዲህ አድርጎ ይተርኳል፤ ባይጽፍ በቃል አምጥቶ ይተርኳል ወራብ ኒ ይመርህ ስመ ዘከመ ቀዳማዊ ውእቱ።\zbrየአራተኛው ስሙ የፊደል መጀመሪያ እንደሆነ ያስረዳል እለ አሌፍ  ነው።\zbrወትእምርቱ ረስጦአ ዘውእቱ ቀሌምንጦስ ቀዳማዊ።\zbrመሪ ምልክቱ ረስጦአ ይላል ረስን ከሐዋርያት፤ ጦን ከቀሌምንጦስ፤ አን ከአሌፍ አምጥቶ ረስጦስ፤ አን ከአሌፍ አምጥቶ ረስጦአ አለ በአረቡ ረስሉህ ረሱላህ ይላል በሀገራችንም ሐዋጦአ ይላል ያቆይዋል።\zbrወግብጻውያን አውፅኡ በኁልቁ አሌፍ አሐዱ።\zbrግብጻውያን በአሌፍ አቁጣጠር ቁጥሩ፤ አንድ ሲሉ አሌፍ ይላሉ አንድም በአቄጣጠር ጊዜ አሌፍ አሐዱ አሌፍ አንድ ቤት ፪ቱ።\zbrቤት ሁለት ብለው ይቄጥራሉ።\zbrወከመዝ እስከ ፲ቱ።\zbrአሥር ሲሉ ዮድ ወበኅበ ክፍለ ፳።\zbrሕያ ሲሉ ካፍ።\zbrላሜድ ፴።\zbrሠላሳ ሲሉ ላሜድ ወከመዝ እስከ ተፍጻሜቱ።\zbrታው እስኪል ድረስ እንዲህ ብለው ይቄጥራሉ አለ፤ ሕይ ሁለት ሲሉ ታው ይላሉ።\zbrወአውፅኡ ውእቶሙ ዘንተ ኅበ ፪ መጻሕፍት እለ የንግሩ ስለ ፩ እምኔሆሙ ዘይበዝኅ እምዘ ሀሎ ውስተ ካልኡ።\zbrእያንዳንዱ ባንዱ ካለው አንዱ ብዙ ምሥጢር ለሚናገሩ ለብሉይ ለሐዲስ ይህን መቍጠሪያ አደረጉ።\zbrወራብዕኒ ይመርህ ዘከመ ቀዳማዊ ወኁልቁ ፩ እምኔሆሙ ፸ወ፩ ቀኖና።\zbrይኸውም መጀመሪያው ቀሌምንጦስ  ነው።\zbrመሪ ምልክቱ ረስጦአ የሚሆን የመጀመሪያው ቀሌምንጦስ ቍጥሩ ፸፩  ነው።\zbrወትእምርቱ ረሰጠብ ዘውእቱ ቀሌምንጦስ ደግሞ ወኁልቈ ካልኡኒ ፶ወ፯።\zbrይኸውም ሁለተኛው ቀሌምንጦስ  ነው።\zbrመሪ ምልክቱ ረስጠብ የሚሆን የሁለተኛው ቀሌምንጦስ ቍትሩ ፶፮  ነው።\zbrይኸ ወትምርቱኒ ረዕጠጅ ዘውእቱ ቀሌምንጦስ ሣልስ ውም ሦስተኛው ቀሌምንጦስ  ነው።\zbrመሪ ምልክቱ ረስጠጅ የሚሆን የሦስተኛው ቀሌምንጦስ ቍጥሩ ፹፪ ፹፫  ነው።\zbrሐዋርያት መደባቸው መንፈሳዊ  ነውና አብጥሊስን፤ አስቀደመ ሠለስቱ ምእተ መደባቸው ሥጋዊ  ነውና ትእዛዝ ግፅውን አስቀደሙ አብርሃም ቀሲስ ከሐዋርያት ሥርዓት አልወጣሁም ሲል የአብዋሊስን ቍትር አስቀድሞ የትእዛዝን የግዕዝን ቍጥር በኋላ አደረገ።\zbrከ፫፻ም አንድ ነኝ ሲል የትእዛዝን የግብፁን መሪኢ ምልክት አስቀድሞ የአብጥሊስን መሪ ምልክት ወደ ኋላ አመጣ እሉንኬ መጻሕፍት ፫ቲሆን ኃብራ በነገር አሊህ ሦስቱ መጻሕፍት በዓቢይ ምዕራፍ በምሥጢር ይተባበራሉ ወፍሉጣት አማንቱ በኁልቁ አክፋል በንዑስ ምዕራፍ በንባብ ይለያያሉ አንድም አሎንኬ መጽሓፍት ፫ቲሆን የኃብራ፤ በነገር በስም በቍጥር ይተባበራሉ አለ ማቲዎስ ማርቆስ ሉቃስ ተብለው አንድ ወንጌል እንዲባሉ ትእዛዝ ግፅው እብጥሊስ ተብለው አንድ ሲኖዶስ ይባላሉ በስም እንዲለያዩ ማቲዎስ ማርቆስ ሉቃስ እንዲባሉ ትዕዛዝ ግፅው አብጥሊስ ይባላሉ በቍጥር እንዲለያዩ ማቴዎስ ፷፰ ማርቆስ ፵፰ ሉቃስ ፹፫ እንደሆነ ትእዛዝ ፸፩ ግፅው ፶፯ አብጥሊስ ፹፫  ነውና ኢይዌስከ አሐዱ ላዕለ ካልዑ ዘእንበለ ኅዳጥ።\zbrጥቂት  ነው።\zbrእንጂ ከጥቂት በቀር አንዱ ባንድ ላይ አይጨምርም ማርቆስ በማቴዎስ የሚጨምረው ጥቂት እንደሆነ ወሣልስ መጽሐፍ ዘእውቅ በኅበ ግብፃውያን ዲድስቅልያ ዘውእቱ ትምህርት ብሂል።\zbrይኸውም ሕጻናት የሚማሩት ትምህርት ማለት  ነው።\zbrሦስተኛው መጽሐፍ በግብፃውያን ዘንድ ዲድስቅልያ በመባል የታወቀ መጽሐፍ  ነው።\zbrቦ በግብፃውያን ዘንድ ዲድስቅልያ በመባል የታወቀው መጽሐፍ ሦስተኛ  ነው።\zbrትእዛዝን ግብስጽውን አብጥሊስን አንድ ወገን አድርጎ ሣልስ አለ እስት ጉብእ ተሰእሎ ተረፍ አንድ ቂርሎስ እንዲባል፤ ሣልስነቱ ለሥርዓት ጽዮን ለመጽሐፉ ለመጻፉ  ነው።\zbrዘዕውቀእ በኀበ ግብፃውያን እመ መጻሕፍት ሲመለሱ ከዕብራይስጥ ወደ ጽርዕ ከፅርዕ ወደ ዓረብ ከዓረብ ወደ ግእዝ  ነው።\zbrይህ ግን ጽርዕን ያልቀመሰ መጽሐፍ  ነው።፤ ጽርዕንም ያልቀመሰ መጽሐፍ ይህ ብቻ አይደለም ሄኖክ ኩፋሌ ተአምረ ኢየሱስ መጽሐፍ ኪዳን ነገረ ማርያም መጽሐፈ ዶርሆ እሊህ ጽርዕን ያልቀመሱ ናቸው በዓረቡ ዲደስቃሊ ይላል ትምህርተ ሕፃናት ሲል ወይነግር ከመ እሙንቱ ተጋብኡ በእንተ አንብሮቱ ውስተ ኢየሩሳሌም ፲ወ፪ ሐዋርያት ወጳውሎስ ኅሩይ ወያዕቆብ ኤጲስ ቆጶስ ዘኢየሩሳሌም።\zbr፲፪ ሐዋርያት ምርፅ እቃ ጳውሎስ የኢየሩሳሌም ኤጲስ ቆጶስ ያዕቆብ እሱን ጽፈው ለማኖር በኢየሩሳሌም እንደ ተሰበሰቡ ይናገራል።\zbrወስሕቁ በእንተ አውፅ እቱ ግብፃውያን ወአልቦ ውስቴቱ ምንትኒዒ ዘየሕፅፅ እምቀኖናት።\zbrከመጻሕፍት ምንም ምን የሚያንስበት ማነስ የለም ወመብዝኅቶ ረስዩ ስምዓ ውስቴቱ በውዕተ መካናት እምወንጌል ወእምብሉይ።\zbrከብሉይ ከሐዲስ በየአንቀጹ ብዙ ምስክር ጻፉለት ድስቅ ብለው በከመ ይቤ እግዚእነ በወንጌል፤ በከመ ይቤ እግዚእነ በኦሪት እያሉ ወኁላቋሁ አርብዓ ወ፫ አንቀጽ ቍጥር ፵፫ አንቀጽ  ነው።\zbrወትእምርት ድስቅ።\zbrመልቶ ሲያመጣው ዲድስቅልያ ይላል ወራብዕኒ መልእክት ጴጥሮስ ኅበ ቀሊምንጦስ።\zbrአራተኛው ጴጥሮስ ወደቀሌምንጦስ የጻፈው መጽሐፍ መጽሐፍ  ነው።\zbrአንድም ጴጥሮስ ወደ ቀሌምንጦስ የላከው መጽሐፍ አራተኛ  ነው።\zbrራብዕ ለሥርዓት ጽዮን ለመጽሐፉ ለመጻፉ መስሐፈ ብርሃን መጽሐፈ ባሕርይ ይለዋል ጌታ በጸፍጸፈ ሰማይ በሰሌዳ ብርሃን ጽፎ ለጴጥሮስ አሳይቶታል እሱ ተመልክቶ ለቀሌምንጦስ ሰጥቶታል በስምህ ይጠራልህ ብሎታል።\zbrወትእምርተኡ ጴጥ።\zbrመሪ ምልክቱ ጴጥሮስ ይላል ዘውእቱ ጴጥሮስ ይኸውም ጴጥሮስ ማለት  ነው።\zbrወኃምስ ቀኖና ጉባኤ ቀዳሚሆሙ ለጉባኤያት እለ ተጋብኡ እምድኅረ ሐዋርያት በሀገረ እንቆራ ዘእምአህጉረ ገላትያ።\zbrየገላትያ አውራጃ በምትሆን በአንቆራ ከሐዋርያት ቀጥለው የተሰበሰቡ ሊቃንት የጉባኤያት መጀመሪያቸው በሚሆን ጉባኤ የጻፉት መጽሐፍ አምስተኛ  ነው።\zbrአንድም አምስተኛው ጉባኤያት መጀመሪያቸው በሚሆን ጉባኤ ተሰብስበው የጻፉት መጽሐፍ  ነው።\zbrአምስተኛነቱ ለሥርዓት ጽዮን ለመጽሐፉ መጻፉ መጀመሪያነቱ ለጉባኤ  ነው።\zbrወኁልቆሙ ፲ወ፪ ኤጲስ ቆጶሳት የኤጲስ ቆጶሳት ቍጥር አሥራ ሁለት  ነው።\zbrወተጋብኡ በእንተ ምክንያት ዘወድቀ አመ ዘመነ ፍርሃት ወዘዚ ዚአሁ ክህደት።\zbrመናፍቃን ልዩ ልዩ ክህደት አፍልተው በምእመናን ልቡና ፍርሃት ድንጋፄ ባደረበት ወራት ወኁልቋ በመጽሐፈ ቅብጥ ፳ወ፭ ቀኖና።\zbrበግብፃውያን ዘንድ ቍጥሩዋ ሐያ አምስት  ነው።\zbrወትእምርታሂ አመ ዚአሃ።\zbrመሪ ምልክቷ ስሟ  ነው።፤ ማማርስ ዕንቍ ብሎ ቢከፍላት ያምር ነበረ ወሣድስ ቀኖና ማኅበር ዳግማዊ ዘተጋብኡ በርጣግና።\zbrበሁለተኛው ጉባኤ በቅርጣግና የተሰበሰቡ ሊቃውንት የጻፉት መጽሐፍ ስድስተኛው አንድም ስድስተኛው በሁለተኛው ጉባኤ በቅርጣግና የተሰበሰቡ ሊቃውንት የጻፉት መጽሐፍ  ነው።\zbrሣድስ ለመሥርዓተ ጽዮን ለመጽሐፉ ለመጻፉ  ነው።፤ ዳግም ለጉባኤ  ነው።\zbrወውእቱ ህልው ኅበ ቂሳርያ።\zbrይኸውም ተጽፎ በቂሳርያ።\zbrይኸውም ተጽፎ በቂሣርያ ተቀምጧል።\zbrወኅልቆሙ ፶ ኤጲስ ቆጶሳት።\zbrየኤጲሳቱ ቍጥር ፶  ነው።፤ ወሠርዑ ፲ወ፬ት ቀኖናት።\zbrአሥራ አራት አንቀጽ ጻፉ።\zbrበእንተ ስብሰባ።\zbrግቢ የሚገባ ስለሆነ ወክህነት።\zbrክህነት የሚገባ ስለሆነ ወትእምርቱኒ ቀጠግ።\zbrመሪ ምልክቱ ቀጠግ ይላል ዘውእቱ ቀርጣግና።\zbrይኸውም ቀርጣግና ማለት  ነው።\zbrወሳብዕ ቀኖና ጉባኤ ሣልስ ዘግንግራ በሦስተኛው ጉባኤ በንግግራ የተሰበሰቡ ሊቃውንት የጻፉት መጽሐፍ ሰባተኛ  ነው።\zbrአንድም ሰባተኛው በንግግራ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በ፫ኛው ጉባኤ የጻፉት መጽሐፍ ሰባተኛ  ነው።\zbrአንድም ሰባተኛው በንግግራ የተሰበስቡ የጻፉት መጻፍ  ነው።\zbr፯ኛነቱ ለሥርዓተ ጽዮን ለመጽሐፉ ፫ኛነቱ ለጉባኤ  ነው።፡ ወኅልቆሙ ፲ወ፭ ኤጲስ ቆጶሳት፤ የኤጲስ ቆጶሳቱ ቁጥር አሥራ አምስት  ነው።\zbrዘጋብኡ በእንተ አውግዘቶሙ ለእለ የሐርሙ በሊዓ ሥጋ ወአውስቦ።\zbrሥጋ መብላት ሚስት ማግባት አይገባም የሚሉትን አውግዝ ለመለየት የተሰበሰቡ ወሠርዑ ዘንተ በእንተዝ።\zbrሥጋ መብላት ሚስት ማግባት የሚገባ ስለሆነ ወዘይመስሎ።\zbrሥጋ መብላትን የመስለ ወይን መጠታትን፤ ሚስት ማግባትን የመሰለ ምንኵስና የሚገባ ስለሆነ ፳ ቀኖናት ሠርዑ ዘንተ ፳ ቀኖናት ብሎ ይገጥሟል።\zbrይህን ፳ አንቀጽ ጻፉ።\zbrወትእምርቱ ንግር።\zbrመሪ ምልክቱ ንግር ይላል ዝውእቱ ንግራ።\zbrይኸውም ንግራ ማለት  ነው።\zbrወሳምን ቀኖና ጉባኤ ራብዕ።\zbrየጻፉት መጽሐፍ ፰ኛ  ነው።\zbrአንድም ፰ኛው ባ፬ኛው ጉባኤ የተሰበሰቡ ሊቃውንት የጻፉት መስሐፍ  ነው።\zbr፰ኛነቱ ለሥዓት ጽዮን ለመጽሐፉ ለመጻፉ፤ ፬ኛነት ለጉባኤ  ነው።\zbrወኁልቆሙ፤ ፲ወ፫ ኤጲስ ቆጶሳት።\zbrየኤጲስ ቆጶሳት ቍጥር ፲፪  ነው።\zbrሐተታ ሰንክሣር ፲፭ ይላል።\zbrእዚህ ፲፫ እለ እንደምን  ነው።\zbrቢሉ ሁለቱ ቀሳውስት ናችውና ስንክርሳ ቀሳውስትን አግብቶ ፲፭ እለ ከዚህ ቀሳውስቱን አውጦ ፲፭ አለ።\zbrዘተጋብኡ በአንጾኪያ በእንተ ክህደት ጳውሎስ የሚሣጢ።\zbrበጳውሎስ የሚሣጢ ክህደት ምክንያት በአንጾኪያ የተሰበሰቡ ሶበ ይቤ እስመ ኢየሱስ ክርስቶስ ሰብእ ዕራቁ።\zbrሎቱ ስብሐተ ክርስቶስ ዕሩቅ ብእሲ  ነው።\zbrብሏልና ባለ ጊዜ ወመትርዎ።\zbrአውግዘ ለዩት።\zbrወሠርዑ ፳ወ፭ት ቀኖናት በእንተ ክርስቶስ።\zbrክርስቶስ የባሕርይ አምላክ ስለሆነ ፳፭ አንቀጽ ጻፉ ወትእምርቱ ጸክ።\zbrመሪ ምልክቱ ጸከ ይላል።\zbrዝውእቱ አንጾኪያ።\zbrይኸውም አንጾኪያ ማለት  ነው።፤ ወታስዕ  ቀኖና ጉባኤ ኃምስ ወውእቱ ቀዳሚሆሙ ለጉባኤያት ዓበይት።\zbrይኸውም የደጋጉ ጉባኤ መጀመሪያቸው  ነው።\zbrባምስተኛው ጉባኤ የጻፉት መጽሐፍ ዘጠነኛ  ነው።\zbrአንድም ዘጠነኛው ባምስተኛው ጉባኤ የጻፉት መጽሐፍ  ነው።\zbrዘጠነኛቱ ለሥርዓተ ጽዮን ለመጽሐፉ ለመጻፉ አምስተኛነቱ ለጉባኤ  ነው።\zbrሐተታ ጉባኤያት ዓበይት ያላቸው ጉባኤ ቁስጥንጥንያ ጉባኤ ኤፊሶን ናቸው ጉባኤ ቍስጥንጥንያ ንጉሡ ዘየዓቢ ቲዎድስዮስ አፈ ጉባኤው ጢሞቴዎስ ዘአልቦ ጥሪት፤ ሊቃውንቱ ጀ ሀምሳ መናፍቁ መቄዶንዮስ  ነው።\zbrጉባኤ ኤፌሶን ንጉሡ ዘይንዕስ ቴዎዶስዮስ አፈ ጉባኤው ቄርሎስ ሊቃውንቱ ሁለት መቶ መናፍቁ ንስጥሮስ  ነው።\zbrጉባኤ ሊቅያን ግን ንጉሡ ዘየዓቢ ቈስጠንጢኖስ አፈ ጉባኤው እስክንድሮስ ሊቃውንቱ ሦስት መቶ አሥራ ስምንት መናፍቁ አርዮስ  ነውና ዘየዓቢ አለ ዘተጋብኡ በንሚቅያ በ፫፻ወ፵፭ ዓመት እምሥጋዊ ወበ፤ በ፱ ዓመት መንግሥቱ ለቄስጠንጢኖስ ዘየዓቢ ቀዳማዊሆሙ ለነገሥት ክርስቲያን።\zbrየክርስቲያን ነገሥታት የዳዊት የሰሎሞን ተቀዳሚያቸው የሚሆን ቄስጠንጢኖስ በነገሠ ባሥራ ዘጠኝ ዓመት ሐተታ ዳዊት ሰሎሞን ነገሥት ክርስቲያን አይላቸውም እሱንም ለዳዊት ለሰሎሞን ቀዳማዊሆሙ አይለውም ብሎ የክርስቲያን ነገሥታት የነዘይኑን የነአርቃዴዎስ ተቀዳሚያቸው የሚሆን ቄስጠንጢኖስ በነገሠ በ፲፱ ጌታ ሰው በሆነ በሦስት መቶ ሠላሳ አምስት ዘመን በኒቅያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት የጻፉት መጽሐፍ ዘጠነኛው  ነው።\zbrሐተታ ጌታ ባረገ ፪፻፸፮ ዘመን ዓሳውያን ጠፍላቸው ምእመናን በዕረፍት በጸጥታ ኑረዋል የዲዮቅልጥያኖስ ፳፪ የመክስምያኖስ ፲፰ የቄስጠንጢኖስ ፲፱ ፻፱ ይሆናል ከ፶፱ኙ ሠላሳውያን አንሥቶ ከሁለት መቶ ሰባው ብጨምሩ ፫፻ ይሆናል ስድስቱን አምጥቶ ከ፳፱ኙ ቢቸምሩ ሠላሳ አምስት ይሆናል ፫፻፵፭ ያል ነው።\zbrይህ  ነው።\zbrአንድም ፳ወ፭ የሚል ይገኛል የመክስምያኖስን አሥሩን አውጥቶ ይህስ አይደለም፤ ሳያፍስስ ሳያናግሥ ቆጥሮታል አፄ ዮሐንስ በትግሬ ንጉሥ ምንልክ በሽዋ፤ ንጉሥ ተክለ ሃይማኖት በጎጃም አንድ አርገው የነገሡትን እየራሳቸው ተርትሮ አንደመቍጠር ያለ  ነው።\zbrብሎ የመክስምያኖስን ጨርሶ ያወጧል ወዒኢነግሠ አሐደ ዓመት ይለዋልና የዲዮቅልጥያኖስንም ሁለቱን ዓመት ያወጧል ቁስጠንጢኖስ ነግሦበታልና ብሎ ፲፭ የሚል ይገኛል የዲዮቅልጥያኖስ ፲፱ ፵፱ ይሆናል ሠላሳውን ወስዶ ከኈልት እምቶ ሰባው በጨምሩ ፫፻ ይሆናል ስድስትን አዋጥቶ ከዘጠኙ ቢጨምሩ ፲፭ ይሆናል ፫፻፲፭ ያለው ይህ  ነው።\zbrወኁልቆሙ ፫፻፲ወ፰ ኤጲስ ቆጶሳት የኤጲስ ቆጶሳቱ ቁጥር ምፅ መቶ ፲፰  ነው።\zbrወተብህለ ከመ አሉ ተኃርዩ እም፳፻ ወ፫፻ ወ፵ ኤጲስ ቆጶሳት ዘተጋብኡ በምክንያት ክህደቱ ለአርዮስ።\zbrበአርዮስ ክህደት ምክንያት ከተሰበሰቡ ከሁለት ሽህ ፫፻፵ ኤጲስ ቆጶሳት እሊህ እንደ ተመረጡ ተነገረ አርባ ስምንትም ይላል ሶበ ይቤ እስመ ወልድ ፍጡር ውእቱ።\zbrሎቱ እስመ ወልድ ፍጡር ውእቱ ሎቱ ስብሐት ወልድ ፍጡር  ነው።\zbrብሏልና ባለ ጊዜ ወተዋሥዖ እለ እስክድንሮስ ሊቀ ጳጳሳት እለእስክንድርያ ወምዮ የእስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት እለ እስክንድር ተከራክሮ ረታው አፈ ጉባኤ  ነውና አፈ ጉባኤነቱስ እሱን ከረታው በኋላ  ነው።\zbrብሎ፤ የነገሩ ሁነኛ እሱ  ነውና የጦሩ አርበኛ የነገሩ የነገሩ ሁነኛ እንዲሉ አንድም ባሕሉን የሚያውቀው እሱ  ነውና ያገሩን ሰርዶ ባገሩ በሬ እንዲሉ አርዮስ ትቤ ጥበብ ፈጠረኒ መቅድመ ኵሉ ተግባሩ ብሎ ተነሥቷል ወእምቅድመ አድባር ወአውግር ወለደኒዒ አለብህሳ አለው ይወለደዋል ይፈጥረዋል ብሎ መለሰለት እኛ የምንወልደውን አንፈጥረውምሳ ብሎ በዚህ ረትቶታል አንድም ወኵሉ ቦቱ ኮነ አለብህሳ ብሎታል ፈጥሮ ፈጠረበት አለው ወኢምንትኒ አስለብህሳ፤ እሱን በምን ፈጠረው እሱንም እንጂ መፍጠር ያሻዋል ብሎ ረትቶታል ወኅብሩ ምስሌሁ ማኅበር ለመቲሮቱ ወስደቱ።\zbrእሱን አውግዘው ለመለየት ሦስቱ መቶ አሥራ ስምንት ኤጲስ ቆጶሳት አንድ ሆኑ።\zbrወጸሕፉ መጽሐፈ እንተ ሀለወት ውስቴቱ ሃይማኖት ርትዕት።\zbrየቀናች ሃይማኖት ያለባት ጸሎት ሃይማኖትን ጻፉ ዘዕሩይ ምስለ አብ በመለኮቱ ትላለችና።\zbrወሠርዑ እምድኅረ ፍትሕ ቀኖናት ብዙኃት ጥቀ።\zbrንጉሠ በአዋጅ ሊቃውንቱ በውግዘት አርዮስን ከለዩት በኋላ ብዙ መጻሕፍት ጻፉ ሕያ አንቀጽ ሲኖዶስ፤ ከቅዳሴ ግሩምን ሕፃን መነኰሳትን ጸሎት ሃይማኖትን ፈውስ መንፈሳዊን አንድም ጠስ መክ መጅ መግ የሚል የፍርድ መጽሐፍ ከጻፉ በኋላ ሰማንያ አራት አንቀጽ ሲኖዶስ ጻፉ።\zbrወአዛቲ መጽሐፍ ሀለወ ክልኤቱ ክፍል።\zbrለዛቲ መጽሐፍ ሁለት ክፍል አላት።\zbrለአሐዱ እምኔሆሙ ኁልቁ ፳ ቀኖና።\zbrከሁለቱ ያንዱ ቍጥር ሕያ አንቀጽ  ነው።\zbrወእምድኅሬሁስ ቃላት ብዙኃት ዘአልቦን ኁልቍ።\zbrወደ መጨረሻው ቍጥር የሌለው ብዙ መሥመር አለው ዝውእቱ ዘይሰነዓው ላዕሊኤሆሙ ይኸውም አንድ የሚሆኑበት  ነው።\zbrወትእምርቱኒ ኒቅ።\zbrመሪ ምልክቱ ኒቅ ይላል።\zbrዘእው እቱ ኒⷃ።\zbrመልቶ ሲያመጣ ኒቅያ ይላል ወካልዑኒ ብዙኅ ረባህ ቦቱ።\zbrሁለተኛው የሚረባ ብዙ ምሥሪር አለበት ወጽሕቁ ለአዕልዎቱ መለካውያን ወንስጥሮሳውያን።\zbrመለካውያን ንስጥሮሳውያን ጥረው ግረው መለሱት ወውእቱ ንቡር በኅበ ያዕቆባውያን ወፅርዓውያን።\zbrይኸውም በያዕቆባውያን በፅርዓውያን ዘንድ ተጽፎ ተቀምጧል።\zbrወኁልቁ ዚአሁ በውስተ መጽሐፈ መለካውያን ፹ወ፬ ቀኖና።\zbrቍጥሩ በመለካውያን መጽሐፍ ሰማንያ አራት አንቀጽ  ነው።\zbrወዘይትልዋሆን ቃላት ዘአልቦን ኁልቍ።\zbrወደ መጨረሻው ቍጥር የሌለው ብዙ ምሥጢር አለበት ወመጽሐፍሰ ዘሀሎ ኅበ መለካውያን ቦቱ ተውሳካ ለባሕቲቶሙ።\zbrበመለካውያን ዘንድ ያለው መጽሐፍ ግን ለባሕላቸው የሚስማማ ትርፍ አለ እብት አንድም ኒቅያ ባለውላይ ያን ጨምሮ ቦቱ ተውሳክ አለ ወትእምርቱ ኒቅያ።\zbrመሪ ምልክቱ ኒቅያ ይላል ከሰማንያው አንቀጽ ሲጠቅስ ኒቅ ከ፹፬ቱ ሲጠቅስ ኒቅያ ይላል አሥር ቀኖና ጉባኤ ሳድስ ዘሶዶቅያ።\zbrበሉ ደቅያ በስድስተኛው ጉባኤ የጻፉት መጽሐፍ አሥረኛ  ነው።\zbrአንድም አሥረኛው በስድስተኛው ጉባኤ በሎዶቅያ ሰበሰቡ ሊቃውንት የጻፉት መጽሐፍ  ነው።\zbrአሥረኛነቱ ለሥርዓት ጽዮን ለመጽሐፉ ለመጻፉ ስድስተኛነቱ ለጉባኤ  ነው።\zbrወተልቆሙ ፲ወ፱ ኤጲስ ቆጶሳት።\zbrየኤጲስ ቆጶሳት ቁጥር አሥራ ዘጠኝ  ነው።\zbrዘተጋብኡ በእንተ ማኒ ወዘይመስልዎ እምሰብአ ፈጠራ ዕልዋን ሃይማኖት።\zbrማኒን አውግዞ ለመለየት ሃይማኖትን ከሚለውጡ ልብ ወለድ ከሚነሡ ወገን ማነን ይመሰሉትን አውዘው ለመለየት የተሰበሰቡ ሊቃውንት የጻፉት መጽሐፍ አሥረኛ  ነው።\zbrሐታ ወዘይመስልዎ እምሰብአ ፈጣራ እለ፤ መናፍቃን ንባብ ሳይዙ አየንሱም አርዮስ ትቤ ጥበብ ፈጠረኒ፤ ወቀዶንዮስ በአምሳለ ርግብ፤ ንስጥሮስ ኅደረ ያለውን ይዘው ተነሥተዋል ማኒ ግን ንባብ ሳይዝ ተነሥቷልና፤ እልፍ ዓላውያን ሚኒስ ኮነ ይትአደምሙ እንዲል ወሠርዑ ፶ወ፱ተ ቀኖና።\zbrሃምሳ ዘጠኝ አንቀጽ ጻፉ በእንተ ክህነት።\zbrክህነት ወተለምጸ።\zbrተባሕትዎ ወአውሶቦ።\zbrሚስት ማግባት የሚገባ ስለሆነ ወዘይመስሎ።\zbrተባሕትዎን የመስለ ምንኵስና ሚስት ማግባትን የመስለ ሥጋ መብላት ወይን መጠጣት የሚገባው ስለሆነ ሃምሳ ዘጠኝ አንቀጽ ጻፉ።\zbrወይእቲ ብዝኅት ረባሕ።\zbrይህችውም ብዙ ጥቅም አለባት።\zbrመልክቷ ደቅ ይላል ዝውእቱ ሎያቅያ።\zbrይኸውም ሎደቅያ ማለት  ነው።\zbrአሠርቱ ወአሕዱ ቀኖና ጉባኤ ሳብዕ በ፯ኛው ጉባኤ የጻፉት መጽሐፍ ፲፩ኛው  ነው።\zbrአንድም ፲፩ኛው በ፯ኛው ጉባኤ የጻፉት መጽሐፍ  ነው።\zbr፲፩ነቱ ለሥርዓት ጽዮን ለመጽሐፍ ለመጻፉ ወኅልቆሙ ፻ወ፵ ኤጲስ ቆጶሳት።\zbrየኤጲስ ቆጶሳቱ ቍጥር ፻፵  ነው።፤ ዘተጋብኡ በእርድዕቅያ ዘሀገረ ሮም ወፍልስጢን በእንተ አርዮሳውያን እለ ተንሥኡ ላዕለ አትናቴዎስ ዘውእቱ አሥር ወታስዕ እምሊቃነ ጳጳሳት ዘለእስክንድርያ ይኸውም በእስክድርያ ከተሾሙ ሊቃነ ጳጳሳት ፲፱ኛ  ነው።\zbrለአትናቴዎስ ላይ የተነሡ አርዮሳውያንን አውግዞ ለመለየት በሮምና በፍልስጢን መካከል አንድም በሮምና በፍልስጢን መወሳሰኛ ባለች በስርጽቅያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት ማርቆስን ያገቡ እንደሆነ ፳ኛ ይሆናል ወላዕለ ሊቀ ጳጳሳት ዘአንጾኪያ።\zbrበአንጾኪያ ሊቀ ጳጳሳት ላይ ወላዕለ ሊቀ ጳጳሳት ዘቁስጥንጥንያ በቍስጥንጥንያው ሊቀ ጳጳአት ላይ የተነሡትን አውግዞ ለመለየት ወሰደድዎሙ ወሜዋዎሙ አሉ ኅበ ማናብርቲሆሙ።\zbrእለ ተንሥኡ ሰደድዎሙ ወእለ ተጋብኡ እሉ ይገጥሟል ወሠርዑ ፳ወ፩ደ ቀኖና በእንተ መዓርገ ኤጲስ ቆጶሳት።\zbrየኤጲስ ቆጶሳት መዓርግ ደግ ስለሆነ ፳፩ አንቀጽ ጻፉ ከዚያ አሥራራት ኤጲስ ቆጶሳት ሁ ነው።\zbr፶፱ አንቀጽ ጻፉ እለ፤ ከዚህ ፻፵ ሁ ነው።\zbr፳፩ አንቀጽ ጻፉ አለ እንደምን  ነው።\zbrቢሉ ለጥቂት የምንገልጸው፤ ለብዙ የምሠውረው እኔ ነኝ ሲል ወትእምርቱ ስርድት።\zbrመሪ ምልክቱ ስርድቅ ይላል ዝውእቱ ስርድቅያ።\zbrይኸውም ስርጽቅያ ማለት  ነው።\zbrጉባኤን ጨረሰ።\zbr፲ወ፪ ቀኖናት አቡሊዲስ ሊቀ ጳጳሳት ዘሮሜ።\zbrየሮም ሊቀ ጳጳሳት አቡሊዲስ የጻፈው መጽሐፍ ፲፪ኛ  ነው።\zbrአንድም ፲፪ኛው የሮም ሊቀ ጳጳሳት አቡሊድስ የጻፈው መጽሐፍ  ነው።\zbr፲፪ኛነቱ ለሥርዓተ ጽዮን ለመጽሐፉ ለመጻፉ  ነው።\zbrየዚህ ግጥሙ ተራው ሃምስ ታስዕ ከሰው ነበረ ያ የጉባኤ  ነው።፤ ይህ ግን የብቻው  ነውና በኋላ አመጣ ወኅልቆሙ ፴ወ፰ ቀኖና።\zbrቍጥራቸው ፵፰ አንቀጽ  ነው።\zbrወጽሕቁ በእንተ አዕልዎቱ ግብፃውያን።\zbrግብፃውያን ጽረው ግረው ከጽርዕ ወደ ዓረብ መልሱት ወውእቱ ይጸጉ ረባሕ ፈድፋደ ይኸውም ብዙ ረብሕ ጥቅም ብዙ ምሥጢር አለበት።\zbrወናሁ ጸሐፈ እምኒሁ አባ ገብርኤል ሊቀ ጳጳሳት ዘለእስክንድርያ በውስተ ቀኖና ዘአስተጋብአ ኪያነ የእስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት አባ ገብርኤል በስብሰባት መጻፉ ጽፏታል።\zbrወትእምርተ ስሙ በደስ።\zbrመሪ ምልክቱ በደስ ይላል ዝውእቱ አቡሊዲስ።\zbrይኸውም አቡሊዲስ ማለት  ነው።\zbr፲ወ፫ ቀኖና ዘቅዱስ ባስልዮስ ዓቢይ ኤጲስ ቆጶስ ዘቂሳርያ።\zbrየቂሳርያው ኤጲስ ቆጶስ ባስልዮስ የጻፈው መጽሐፍ ፲፫ኛ  ነው።\zbrአንድም ፲፫ኛው የቂሳርያው ኤጲስ ቆጶስ የጻፈው መጽሐፍ  ነው።\zbr፲፫ኛነት ለሥርዓቱ ጽዮን ለመጽሐፉ ለመጻፉ  ነው።\zbrየመዓርግ  ነው።\zbrበእንተ ክሀንት።\zbrክህነት የሚገባ ስለሆነ ወተፀምደ።\zbrተባሕትዎ ወአውስቦ።\zbrሚስት ማግባት የሚገባ ስለሆነ ወዘይመስሉ።\zbrሚስት ማግባትን የመሰለ ሥጋ መብላት፤ ወይን መጠጣት ተባሕትዎን የመሰለ ምንኵስና የሚገባ ስለሆነ፤ ባስልዮስ የጻፈው መጽሐፍ ፲፫ኛ  ነው።\zbrወውእቱ ቅውም በኅበ ግብፃውያን ወመለካውያን።\zbrይኸውም በመለካውያን በግብፃውያን ዘንድ ተጿል።\zbrወኁልቁ ፻ወ፯ ቍጥሩ ፻፯  ነው።\zbrወሀሎ ውስቴቱ ረባሕ ብዙኅ ብዙ ረብሕ ጥቅም አለበት ወትእምርቱ በስ።\zbrመሪ ምልክቱ በስ ይላል ዝውእቱ ባልስዮስ።\zbrይኸውም ባስልዮስ ማለት  ነው።\zbrወናሁ ተነግረ ንስቲት እምገድላቲሁ ውስተ አንቀጽ መነኰሳት፤ ከገድሉ ከትሩፋቱ በአንቀጸ መነኰሳት ጥቂት ጥቂት ተነግሯል ወትእምርቱ በስ።\zbrመሪ ምልክቱ በስ ይላል ከ፻፮ቱ ሲጠቅስ በስ ብሎ አኃዝ ይጽፍለታል፤ ከሕንፃ መነኰሳት ሲጠቅስ በስ ብሎ አኃዝ ይጽፍለታ፤ ከሕንፃ መነኰሳት ሲጠቅስ በስ ብሎ አኃዝ አይጽፍሉትም በስ ብሎ ወኢያጸልዎ ለመናኒ ከመ ይፍቱ ሢመት ክህነት እንዲል ፲ወ፬ ቀኖናት ዘእሙራት በቀኖናት ነገሥት ፍትሐ ነገሥት በመባል የታወቁ ተንቀቅ መሳሕፍት ፲፬ኛ ናቸው።\zbrአንድም ፲፬ኛው ፍትሐ ነገሥት።\zbrአንድም ፲፬ኛው ፍትሐ ነገሥት በመባል የታወቁ መጻሕፍት ናቸው።\zbr፲፬ኛነታቸው ለሥርዓት ጽዮን ለመጽሐፉ ለመጻፉ፤ የዚያ ሁራው ግጥም ታስዕ ሃምስ ካለው ነበረ ያ መንፈሳዊ ይህ ሥጋዊ  ነውና መንፈሳዊን አስቀድሞ ሥጋዊን ወደ ኋላ አመጣው ዘውስቴታ ሥርዓታት ዓለማውያት።\zbrዓለማዊ ሥርዓት ያለባቸው ወተብህለ ከመ ይእቲ ፬ መጻሕፍት ዘአስተጋብእዎሙ ለነገሥት እምቃላት ብዙኃት በማኅበረ ኒቅያ።\zbrሠለስቱ ምእት በጉባኤ ኒቅያ ከብሉያት ከሐዲሳት ለነገሥታት የሰበሰቧቸው አንድም ማኅበረ ኒቅያ ይላል በኒቅያ የተሰበሰቡ ፫ ምእት ከብሉያት ከሐዲሳት ለነገሥታት የሰበሰቧቸው መጻሕፍት አራት አንደሆኑ ተነግሯል ወትጽሕፈት በዓውደ ቈስጥንጢኖስ ንጉሥ።\zbrበቁስጥንጢዒኖስ አደባባይ ተሳፈች ፩ እምነሃ ዘእሙር እባብጥሊስ ከነዚያ አንድ አብዋሊስ በመባል የታወቀ ወኅልቁኒ ፵ አንቀጽ።\zbrቍጥሩ አርባ አንቀጽ  ነው።\zbrወመለካውያን አስተጋብእዎ።\zbrመለካውያን ሰበስኩት ወውእቱ መጽሐፍ ሠናይ ፈድፋደ ይኸውም መጽሐፍ እንጅ ያማረ  ነው።\zbrየጽሕፈት የብራና ያይደለ የምሥጢር ወትእምርቱ ጠስ።\zbrመሪ ምልክቱ ጠስ ይላል ዘውእቱ ጠስ ይላል ዘው እቱ ተጥሳሳት።\zbrይኸውም ተጥሳሳት ማለት  ነው።\zbrየማናውቀውን ወደ ማናውቀው ተረጐመው አንድም አንድ የሆኑበት ጉባኤ፤ አንድም መጀመርያ ፍትሐ ነገሥት ማለት  ነው።\zbrወለካልዑኒ ኁልቁ በውስተ ክልኤሆን አብያተ ክርስቲያናት።\zbrዘግብጽ ወመለካውያን ፻ወ፴ አንቀጽ።\zbrበሁለቱ ምእመናን በግብጻውያን በመለካውያን ዘንድ የሁለተኛው ቁጥር ፻፴ አንቀጽ  ነው።\zbrወውእቱ ሀሎ ኅበ ንስጡር።\zbrይኸውም በንስጡር ዘንድ ተጽፎ አለ ወናሁ ጸሐፈ እምኒሁ አባ ገብርኤል ሊኢቀ ጳጳሳት ዘለእስከንድርያ በፍጻሜ መጽሐፉ።\zbrየእስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት አባ ገብርኤል በመጽሐፉ መጨረሻ ጻፈ።\zbrወትእምርቱ መክ።\zbrመሪ ምልክቱ መክ ይላል ዝውእቱ ነገሥት ዳግም።\zbrይኸውም ሁለተኛ ፍትሐ ነገሥት ማለት  ነው።\zbrመን ከመንግሥት ከን ከመለከ አምጥቶ መከ እለ አንድም ማክሰኞ ለሰኞ ሁለተኛ እንደሆነ ሁለተኛ ሲል  ነው።\zbrወሣልስ ዘጽሕቱ ለአዕልዎቱ መለካውያን ወኅልቁ ፳ወ፮ አንቀጽ።\zbrመለካውያን ጽረው ግረው የመለሱት የሦስተኛው ቍጥሩ ፳፮ አንቀጽ  ነው።\zbrወትእምርቱ መጅ።\zbrመሪ ምልክቱ መጅ ይላል ዝውእቱ ነገሥት ሣልስ።\zbrይኸውም ሦስተኛ ፍትሐ ነገሥት ማለት  ነው።\zbrወእሉ ፪ መጻሕፍት እለ የኃብሩ እምኔሆሙ ንስቲት።\zbrእሊህ ሁለቱ መጻሕፍት የሚተባበሩባት ጥቂት  ነው።\zbrበጠስ በመከ ያለ ሥጋዊ በመጅ በመግ ካለ ሥጋዊ፤ በጅ በመግ ያለ መንፈሳዊ በጠስ በመክ ካለ መንፈሳዊ ጥቂት  ነውና እለ የኃብሩ እምኔሆሙ ንስቲት እለ ጠስንና መክን አንድ ወገን፤ መጅንና መግን አንድ ወገን አድርጎ ሁለት እለ ያውሰ ቢሆን መግን መች ተናገረ፤ አለ፤ ብሎ አጻፈው ቢሉ መጅን ከተናገርሁ ብሎ።\zbrወዘተጽሕፈ እምኔሁ ኅዳጥ ውእቱ።ው በወስ በከመ የተነገረው ሥጋዊ በመጅ በመግ የተጻፈው መንፈሳዊ ጥቂት  ነው።\zbrወራብዕኒ ኁልቁ ፴ወ፭ ክፍል።\zbrያራተኛው ቍጥሩ ሠላሳ አምስት አንቀጽ  ነው።\zbrወቀዳማዊ እምኔሁ ተጽሕፈ ከመ ውእቱ ፳ወ፮ ከሁለቱ መጀመሪያው ሰማንያ ስድስት እንደሆነ ተነገረ ወካልኡኒ ፻ወ፳ ወአሐዱ።\zbrሁለተኛው መቶ ፳፩ እንደሆነ ተነገረ እንደዘ ሃ አጥፎ ነጥሎ ቄጠረቀጠስ አርባ  ነው።\zbr፵ውን ቢያጠፉት ፳ ይሆናል መክ ፻፴  ነው።\zbrመቶ ሀያውን ሲያጥፉት ፷ ይሆናል ፷ና ፳ ሰማንያ ይሆናል ካሥሩ ስምንቱን ሲያጥፉት ዓራት ይሆናል ሁለቱ ሳይታጠፍ ባለው ተቄጥሮ ስድስት ይሆናል ሰማንያ ስድስት ያለው ይህ  ነው።\zbrመጅ ሀያ ስድስት  ነው።\zbrአንዱ ባለው ሁኖ ሀያ አምስቱን ሲነጥሉት ሃምሳ አንድ ይሆናል መግ ሠላሳ አምት  ነው።\zbr፴፭ቱን ሲነጥሉት ፸ ይሆናል ፻፩ንና ሰባውን ቢደምሩት ፻፳፩ ይሆናል፤ ፻፳፩ ያለው ይህ  ነው።\zbrስለምን አጥፈው ነጥለው ቄጠሩ ቢሉ አጥፈን ነጥሶን መቍጠር እናውቃለን አጥፎ እንጥሎ ቢቄጥሩት መልካም  ነው።\zbrሲሉ አንድም አጥፎ መቁጠር የዓቢይ ምዕራፍ  ነው።\zbrአንድም አጥፎ መቍጠር የርድቱ ነጥሎ መቍጠር የዕርገቱ ምሳሌ አንድም አስተጋብኦታ አስንዖታ ያያል።\zbrወመብዝቱ እምፍትሕ ኦሪት።\zbrሃመግ ብዙ ፍርዱ ከኦሪት የተገኘ  ነው።\zbrወበ እምኔሁ ዘኢየኃብር ምስለ ሐዲስ ሕግ።\zbrከሐዲሱ ፍርድ ጋራ የማይተባበር አለ።\zbrወዘተጽሕፈ እምኔሁ ንስቲት በሱም የተጻፈው መንፈሳዊ ጥቂት  ነው።\zbrበጠስ በከመ መፍነሳዊ ይበዛል ሥጋዊ ያንሣል በመጅ በመግ ሥጋዊ ይበዛል መንፈሳዊ ያንሣልና፤ ወዘተ ጽሕፈ እምኔሁ ንስቲት እለ ወትእምርቱ መግ።\zbrመሪ ምልክቱ መግ ይላል ዝውእቱ ነገሥት ራብዕ።\zbrይኸውም አራተኛ ፍትሐ ነገሥት ማለት  ነው።\zbrወበዘይበዝኅ እመጻሕፍት ቀኖና ይትፈለጥ ኁልቈ ፩ ምስለ ኁልቈ ካልኡ።\zbrብዙ ምሥጢር ካላቸው መጻሕፍት ያንዱ ቁጥር ካንዱ ልዩ  ነው።\zbrአለ ፹፮ቱ ከ፻፳፩ዱ መቶ ሀያ አንዱ ከ፹፯ቱ ልዩ  ነው።\zbrወአልቦ ካልእ ዘነገረ እመጻሕፍት ወቀኖናት እንተ አቅደምነ ዘክርቶን።\zbrአስቀድመን ከተናገርናቸው መጻሕፍት ሥርዓት ቤተ ክርስቲያንን የተናገረ የለም።\zbrዘእንበለ ዜናዊ ዘውእቱ ዲዮናስዮስ።\zbrይኸውም ዲዮናስዮስ  ነው።\zbrዲዮናስዮስን  ነው።\zbrእንጂ ዲዮናስዮስ በቀር ጥቂት ድርሰት ቢኖረው በሕንፃ መነኰሳት  ነው።\zbrከዚያ ወዴት እለ ቢሉ ወዲህ ባልመጣው፤ አንድም ዲያናስዮስ ሳይቀር እኔ ተናገርሁት ሲል  ነው።\zbrአንድም ይመውፁ እለ የብዝኁ የተናገረ የለም ከዲዮናስዮስ በቀር አንድም ዲዮናስዮስ ሳይቀር፤ አንድም ካልእ ይሳል ከሐዋርያት ከርድእት ጋራ አንድ ሁኖ የተናገረ የለም ካልእ እምነቢያት እንዲል፤ አንድም ካልእ፤ አስቀድመን ከተናገርናቸው መጽሓፍት ሌላውን ዘይይነግር የሚናገረው የለም ዲዮናስዮስን  ነው።\zbrእንጂ አንድም ከዲዮናስዮስ በቀር።\zbrወትእምርቱ ደ።\zbrመሪ ምልክቱ ደ ይላል ወለጎርጎርዮስ።\zbrጎርጎርዮስ  ነው።\zbrእንጅ አንድም ከጎርጎርዮስ በቀር ትእምርቱ ግር።\zbrመሪ ምልክቱ ግር ይላል ወለዮሐንስ አፈ ወርቅ።\zbrዮሐንስ አፈ ወርቅን  ነው።\zbrእንጂ አንድም ከዮሐንስ አፈ ወርቅ በቀር።\zbrትእምርቱ ሐ።\zbrመሪ ምልክቱ ሐ ይላል ወለክርስቶስ ዘውእቱ ገብረ ክርስቶስ እምሊቃነ ጳጳሳት ለእስክንድርያ።\zbrይኸውም በእስክንድርያ ከተሾሙ ሊቃነ ጳጳሳት የክርስቶስ አገልጋይ የሚሆን ክርስቶስን  ነው።\zbrእንጂ አንድም ከክርስቶስ ደሉ በቀር ወትእምርቱ ከርሥጣ።\zbrመሪ ምልክቱ ከርስጣ ያልል ከርስጣ ያባቱ አንድም የመጽሐፉ አንድም የረድኡ ስም  ነው።\zbrወለጢሞቴዎስ።\zbrጢሞቴዎስን  ነው።\zbrእንጂ አንድም ከጢሞቴዎስ በቀር ወትምእርቱ ጢሞ።\zbrመሪ ምልክቱ ጢሞ ይላል ከሊቁ ሲጠቀስ ጢሞ ከሐዋርያው ሲጠቅስ ጢት ይላል ወኵሉ ዘትንግረ እምቀኖናት እንዘ ይፈልጠ ለካልኡ።\zbrአሁን ከተናገርናቸው መጻሕፍት አንዱ አንዱን ሲገለብጠው ቢገኝ ይመውዕዎ እለ ይበዝኁ።\zbrብዙዎቹ ይረታሉ፤ ይህስ እናጋሪያቸው አንድ መንፈስ ቅዱስ  ነው።፤ መጻሕፍት ቢጣሉ መምህራን ያስታርቋቸዋል፤ ብሎ አንዱ አንዱን ቢገለብጠው በትምህርት ፍጹማን የሆኑ መምህራን ወእለ ዘልማድ።\zbrልማደ ሀገርን ይዘው ዛይደሉ ለጊዜ።\zbrለጊዜው የሚገባውን ዘይሰነዓው ወየኅብር ምስለ ልብ ለልቡና የሚስማማውን ከልብ ጋር አንድ የሆ ነው።ን ይዘው ያስታርቋቸዋል ዝንቱሰ ቃል ይከውን እምቃለ ፍካሬ።\zbrመጻሕፍት አናጋሪያቸው አንድ መንፈስ ቅዱስ ሲሆን የተለያዩ የሚያመሳስለን ስለምን  ነው።\zbrብትል ይህን ከምሳሌ ከትርጓሜ አስተያየት የተነሣ  ነው።\zbrእመቤታችን አንዱ የብር አንዱ የሐመር እንደ መልዕክት ወግድፊት ቃልዕ ያለውን እምኢትጠናቀቅ።\zbrግድፈት ቃል ግን ጸሐፊ አስጠንቅቶ ካለመጻፉ የተነሣ  ነው።\zbrአንድም ዝንቱስ ቃል ይኸውን እምቃለ ፍካሬ መምህራን መምህራቸው አንድ ሲሆን የተለያዩ የሚመስለን ስለምን  ነው።\zbrብትል፤ ይህስ እምቃለ ፈካሪ፤ መምሩ ጠንቅቆ ካለመተርጐሙ፤ እምቃለ ፍካሬ ደቀ መዛሙርቱ ትርጓሜውን ጠንቅቀው ካለመስማታቸው የተነሣ ካለመስማታቸው የተነሣ  ነው።\zbrወግድፈት ቃልሰ ይከውን እምኢት ጠናቅቆ፤ ግድፈት ቃልሳ ትለኝ እንደሆነ ግድፈት ቃልስ፤ አንድም ግድፈት ቃልኒ ግድፈተ ቃልም ጸሐፊ ጠንቅቆ ከለመጻፉ የተነሣ  ነው።\zbrወይጸልዎ ለዘያነብብ በአዝልፎ ከመ ያርትዕ እምዘተ ግህደ በኅቤሁ ለዚህ ምን ይበጃል ትለኝ እንደሆነ ዓይነ ሥጋውን ከንባቡ ዓይነ ልቡናውን ከምሥጢሩ ጥሎ ዘወትር ለሚመለከት ሰው የተገለጸለትን ማቅናት ይገባዋል ንባቡ ቀንቶ ትርጓሜ ጠሞ ብገኝ ትርጓሜውን፤ ትርጓሜው ቀንቶ ንባቡ ጠሞ ቢገኝ ንባቡን ማቅናት የጐደለውን መምላት ይገባዋል።\zbrተፈጸመ መቅድም።\zbrመቅድሙ ተፈጸመ።\zbrወኵሉ ዘቀዳማዊ ይከውን ፳ወ፪ አንቀጽ።\zbrየመጀመሪያው መንፈሳዊ አንቀጽ ቍጥሩ ፳፪  ነው።\zbrበእንተ ካህናት።\zbrየካህናት።\zbrወሕገገ ቅኔ።\zbrየሕዝቡን ነገር ይናገራል ካህናት የሚላቸው አንቀጽ ራብዕ በአንተ ሊቃነ ጳጳሳት ካለው ጀምሮ አንቀጽ አሥር በእንተ መነኰሳት እስካለው ድረስ ያሉትን  ነው።\zbrሕዝባውያን የሚላቸው አንቀጽ ፲ወ፩ በእንተ ተግሣጽ ወትእዛዘ ሕዝባውያን ካለው ጀምሮ አንቀጽ ፳ወ፪ በእንተ ሙታን እስካለው ድረስ ያሉትን  ነው።\zbrበመንፈሳዊስ ካኅናት የሚለዩበት የለም ብሎ፤ በእንተ ካህናት የመርዓጋቸውን ወሕገገ ቅኔ ያገልግሎታቸውን ነገር ይናገራል ወስብሐት ለእግዚአብሔር።\zbrአነሣስቶ ላስጀመረን አስጀምሮ ላስፈጸመን ለእግዚአብሔር ክብር ምስጋና ይግባው ለዓለመ ዓለም።\zbrዘለዓለሙ አሜን።
\m  በውነት እንበለ ሐሰት 
