\c 2 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd ሁለት\bd*
\pc \bd የሥርዓተ\bd*\bd  \bd*\bd ቤተክርስቲያን\bd*\bd  \bd*\bd መሠረት\bd*\bd  (\bd*\bd ምንጭ\bd*\bd )\bd*
\b 
\m \bd ለሥ\bd*ርዓተ ቤተክርስቲያን ምንጮች የተባሉት መጻህፍት ሥርዓተ ቤተክርስቲያን የተጻፈባቸውና ለሥርዓተ ቤተክርስቲያን ትምህርት መነሻዎች ሆነው የሚያገለግሉ ሲሆኑ፤ ለሥርዓተ ቤተክርስቲያን በምንጭነት ወይም በመነሻነት የሚያገለግሉትም፡- 
\zuli1 መጽሐፍ ቅዱስ
\zuli1 የሲኖዶስ ውሳኔዎች
\zuli1 ጉባኤያት
\zuli1 ትውፊት ናቸው፡፡
\b 
\m \bd 2.\bd*\bd 1-\bd*\bd መጽሐ\bd*\bd ፍ\bd*\bd  \bd*\bd ቅ\bd*\bd ዱስ\bd*\bd  \bd*
\m ለማንኛውም የቤተክርስቲያን ትምህርትና ሥርዓት መሰረታዊው ምንጭና ቀዳሚው ተጠቃሽ መጽሐፍ ቅዱስ ነው፡፡ ስለሆነም ሥርዓተ ቤተክርስቲያን በቀጥታም ይሁን በተዘዋዋሪ ከመጽሐፍ ቅዱስ የተገኘና የተወሰደ ነው፡፡
\m በመጽሐፍ ቅዱስ ውስጥ ከተገለጹ በርካታ ሥርዓቶች መካከል ለምሳሌ ይሆን ዘንድ የሚከተሉትን እንመለከታለን ፡-
\zuli1 ሥርዐዓተ ሜሮን (ዘፍ 28፥18)
\zuli1 የፆም ጸሎት ሥርዓት (ማቴ 6፥16)
\zuli1 ዐሥርራት በኩራት ማውጣት ሥርዓት (ዘፍ 28፥22)
\zuli1 ምፅዋት ሥርዓት (ማቴ 6፥1)
\zuli1 ሰንበትን የማክበር ሥርዓት (ዘፀ 20፥10)
\zuli1 የሥልጣነ ክህነት ሥርዓት (1ኛጢሞ 3፥1-12)
\zuli1 በጻድቃን በሰማዕታት ስም ቤተክርስቲያን የማነጽ ሥርዐት ( ኢሳ. 56፥4)
\zuli1 ስለ አለባበስ (1ኛጴጥ3፥1-6)
\zuli1 ሥለ ሥርዓተ ጋብቻ (1ኛቆሮ.7፥10፣ ማቴ.19፥1-12)
\m መጽሐፍ ቅዱስ 
\zuli1 የምስጢራተ ቤተክርስቲያን አፈጻጸም 
\zuli1 የቤተመቅደስ ሥርዓት 
\zuli1 ሥርዓተ ፆመ
\zuli1 ሥርዓተ ጸሎት
\zuli1 ሥርዓተ ምጽዋት
\zuli1 ሥርዓተ ቁርባን
\zuli1 የሥርዓተ ክህነት… ወዘተ ትምህርት ያሳውቀናል፡፡
\m በአጠቃለይ በመጽሐፍ ቅዱስ ውስጥ ያልተገለጸ ሥርዓት የለም ፤ ይሁን እንጂ ሁሉም ሥርዓት አልቋል ማለት አይቻልም፡፡ እግዚአብሔር  የሰጠንን እውቀት ተጠቅመን ነጻነትም እንዳለን አውቀን የሥርዓትንም ምንነትና ጥቅም አውቀንና አምነን በመስራት የድርሻችንን ልንወጣ ይገባል፡፡
\m \bd 2\bd*\bd .2\bd*\bd -\bd*\bd የሲኖዶስ\bd*\bd  \bd*\bd ውሳኔዎች\bd*
\m ሲኖዶስ ማለት ቃሉ ግሪክ ሲሆን ትርጎሜውም ስብሰባ ወይም ጉባኤ ማለት ነው፡፡ ጌታችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ሐዋርያትንና በእነርሱ እግር የሚተኩትን አባቶች “እሰከ ዓለም ፍጻሜ ድረስ ከእናንተ ጋር ነኝ” ብሎ በማይታበል ቃሉ በሰጠው ተስፍ መሰረት ሐዋርያትም ሆኑ ከሐዋርያት በኋላ የተነሱ ቅዱሳን አባቶች ክርስቶስ ከእነርሱ ጋር ነውና የተለያዩ ሥርዓቶችን መስራት ይችላሉ ሰርተዋልም፡፡ (ማቴ 28 ፥20)
\m የሥርዓተ ቤተክርስቲያን ዋና ዓላማ ቤተክርስቲያን በሰላም እንድትጎዝ ማድረግ ስለሆነ በየጊዜው ለሚነሱ የተለያዩ ጉዳዮችና ችግሮች እስከ ዓለም ፍጻሜ የሚነሱ የቤተክርስቲያን አባቶች በሲኖዶስ ውሳኔዎችን ይወስናሉ ይደነግጋሉ፡፡ ቅዱስ ጳውሎስ በመልእክቱ “፟፟፟፟፟፟የቀረውን ነገር በመጣሁ ጊዜ እደነግጋለሁ” እንዳለ፡፡ (1ኛቆሮ 11፥34) ምክንያቱም በእርሱ አድሮ የሚሰራ የሚናገር ክርስቶስ ነውና፡፡
\m በዚህም መሰረት ለሥርዓተ ቤተክርስቲያን በምንጭነት የሚያገለግሉ የአባቶቻችን የሐዋርያት የሥርዓት መጻህፍት የሚባሉት ፡-
\zuli1 ሥርዓተ ጽዮን (ዓይን) 
\zuli1 ትእዛዝ ሲኖዶስ (ረስጠብ)
\zuli1 ግጽው ሲኖዶስ (ረስጠጅ) 
\zuli1 አብጥሊስ ሲኖዶስ (ረስጣ ወይም ረስጥአ)
\zuli1 ዲድስቅልያ
\zuli1 ቀሌምንጦስ ናቸው
\p_ListParagraph ጌታችን ከትንሣኤ በኋላ ከዕርገቱ በፊት ለሐዋርያት ያስተማራቸውን ሁለቱን ኪዳናት (መጽሐፈ ኪዳን ቀዳማዊ እና መጽሐፈ ኪዳን ካልዕን) ከጨመርን ደግሞ ስምንት ይሆናሉ። ብዙ ጊዜ ግን ሲኖዶስ እእየተባሉ  የሚጠሩት የመጀመሪናያወቹ አራቱ  ብቻ ናቸው። እነዚህ መጻሕፍት የቤተ ክርስቲያን የሥርዓት ምንጮች ናቸው። ከሰማኒያ አንድ (አሥራው መጻሕፍት) ውስጥ የሚቆጠሩ በመሆናቸው የእያንዳንዳቸውን ዝርዝር ይዘት በመጽሐፍ ቅዱስ ጥናት ላይ መመልከት ይቻላል። በቤተ ክርስቲያናችን የሚፈጽሙት ምሥጢራትና የሚከናወኑ ሥርዓቶች ከእነዚህ መጻሕፍትም የተቀዱ መሆናቸውን ለመረዳት ያህል ብቻ የተወሰኑ አንቀጾችን እመለከታለን ።
\zuli1 ወደ ቤተክርስቲያን የገባውን የተቀደሰውን ንዋየ ቅድሳት እንደገና ወደ ውጭ አውጥቶ ለሥጋዊ አገልግሎት ማዋል እንደማይገባ ( አብጥሊስ 18፡1 ቀሌ 18)
\zuli1 አዳዲስ አማንያን ሲጠመቁ ልብሳቸውን አውልቀው ሴቶች የፀጉራቸውን ሹርባ የአንገታቸውን የጀሮአቸውንና የጣቸውን የእግራቸውን ጌጥ አውልቀው እንዲጠመቁ (ትዕዛዝ 4፡2 ቀሌ 4)
\zuli1 \bd ጥምቀት\bd* በፈሳሽ ውኃ እንዲሆን ከጠፋ ግን በተጠማቂው ላይ በማፍሰስ እንዲፈጸም (ትዕዛዝ 4)
\zuli1 \bd ማንኛውም ተጠማቂ በሃይማኖት ከተለዩ ሰዎች ( \bd*በመናፍቃን) ቢጠመቅ ክርስትያን ሊሆን እንደማይችል (አብጥሊስ 4)
\zuli1 \bd አሥራት በኩራት ማውጣት \bd*እንደሚገባ (አብጥሊስ 4)
\zuli1 \bd ወንዶች ሴቶችን ሴቶች ወንዶችን ክርስትና እን\bd*ዳያነሡ (ትእዛዝ 4) 
\zuli1 \bd ሕፃናትና ያደጉ ንዑሰ ክርስቲያናት በአንድ ቀን ለመጠመቅ ቢመጡ\bd* በመጀመርያ የ40ና የ80 ሕፃናት ከእነሱ በኋላ ንዑሰ ክርስቲኖች እንዲጠመቁ (ትዕዛዝ )
\zuli1 \bd ሥጋ ወደሙ ለመቀበል 18 ሰዓት መጾም \bd*እንደሚገባ (ትዕዛዝ 4)
\zuli1 ለመሥዋዕት የሚገባ ስንዴ በወራቱ የደረሰ ዋግ ያልመታው እንክርዳድ የሌለበት ንጹሕ ስንዴ እንዲሆን (ግጽው 3፡3ና ቀሌ 3)
\zuli1 ለመሥዋዕት የሚቀርበው ኅብስቱ ዕለቱን የተሠራ እንዲሆን ከተሠዋ በኋላ ለመግሥቱ እንዳያድር (ትእዛዝ 4)
\zuli1 ለመሥዋዕት የሚገባው ኀብስትና ወይን በቤተልሔም ተዘጋጅቶ ወደ መቅደስ እንዲገባ (ትእዛዝ 2)
\zuli1 ሥጋ ወደሙ በምድር ላይ እንዳይወደቅ /እንዳይነጥብ/ (አብጥሊስ 5)
\zuli1 ያለመኑ ሰዎች ሥጋ ወደሙ እንዳይቀበሉ መጠበቅና መቆጣጠር እንደሚገባ (ትእዛዝ 4)
\zuli1 ርእሰ ሊቃነ ጳጳሳት ሲሾም ሊቀና ጳጳሳት እና ኤጰየስ ቆጶሳት እንዲገኙ (አብጥሊስ 1)
\zuli1 ኤጰየስ ቆጶስ በሀገረ ስብከቱ ምእመናን አንዲሸሙ (አብጥሊስ 2)
\zuli1 ኤጴስ ቆጶስ በ2 ወይም በ3 ኤጴስ ቆጶሳት እንዲሸሙ (አብጥሊስ 2)
\zoli2 \ul \bd መጻሕ\bd*\ul*\ul \bd ፈ\bd*\ul*\ul \bd ተ\bd*\ul*\ul \bd   ሊቃውንት\bd*\ul*
\p_ListParagraph \ul ከሐዋርያት በኃላ\ul* የተነሡ የቤተ ክርስቲያን አባቶች መምህራንና ሊቃነ ጳጳሳት የጻፏቸው መጻሕፍት መጽሐፍተ ሊቃውንት በመባል ይታወቃሉ እነሱም፡-
\zoli1 ሃይማኖተ አበው
\zoli1 መጻሕፍተ ቅዳሴ
\zoli1 መጽኸፈ ቄርሎሽ
\zoli1 ድርሳን ወተግሣፅ ዘዮሐንስ
\zoli1 መጻሕፍተ ዜማ ዘቅዱስ ያሬድ ወዘተ
\p_ListParagraph ከመፃሕፍተ ሊቃውንት በመሳሌነት የቀረቡ፡-
\zuli1 ንሰሐ ማንጻት ማዳን የማይቻላት ስለሆነ ጥምቀት ያሻታል እንጂ እጠመቃለሁ የሚል ሰው የሐልዮን የነቢብን እና የገቢረን ኃጢአት መተው ይገባዋል ኃጥእ ነኝ አባሲ ነኝ ብሎ በራሱ መፍረድ ይገባዋል፡፡ (ድርሳነ ዮሐንስ አፈወርቅ)
\p_ListParagraph ከመጽሐፈ ድጓ ቅዱስ ያሬድ ስለቤተክርስቲያን መሳለምና በቤተክርስቲያን ስለሚፈጸሙ መንፈሳዊ አገልግሎቶች ማለትም ስለጸሎት ስግደት ቅዱስና ንስሐ በስፋት ጽፏል፡፡
\zuli1 በተክርስቲያን ማልዶ ስለመሳለም፡- ጠዋት ከእንቅልፋችን ወደ ቤተክርስቲያን እንገስግስ፡፡ ( ጾመ ድጓ ዘቅደስት)
\zuli1 ስለቤተክርስቲያን ቅድስና፡- በካህናትእጅ ታንጻ በጳጳሳት ቡራኬ የተቀደሰች ቤተክርስቲያን ልዩ ናት የቀደሙ አባቶች በሰማይ ላለው መቅደስ ምሳሌ ትሆን ዘንድ በመንፈስ ቅዱስ አጋዥነት አነጽዋት ( ድጓ. ዘሕንፀተ ቤተክርስቲያን )
\zuli1 ሰለጾሎትና ምህላመ፡- ምህላ ያዙ ወደ አባታችሁም (እግዚአብሔር) ጸልዩ አብ የለመናችሁትን ሁሉ ይሠጣችኋና፡፡ ( ጾመ ድጓ ዘቅድስት)
\zuli1 በቤተክርስቲያን መንፈሰሳዊት በር ስለመሆንዋ፡- ቅድስት ቤተክርስቲያን  የደኅነት በር ናት፡፡ እናታችን ናት፡፡ ለድኅነታችን መንገድ መሪ እንድትሆን ሰላም እንበላት ( ጾመ ድጓ ዘውድስት)
\zuli1 ቤተክርስቲያን ስለ ማዘውተር፡- መድኀኒት የምትሆን ቤተክርስቲያን ውደዳት የተመኘሀውን ትሰጥህአለችና ዙሪያዋንም በጾሎት ዙራት ከሁሉ አንድትሆን ሰላም እንበላት (ጾመ ድጓ ዘቅድስት)
\p_ListParagraph \bd 2.\bd*\bd 4\bd*\bd -\bd*\bd ጉባኤያት\bd*
\m ለሥርዓተ ቤተክርስቲያን ምንጭነት ከሚጠቀሱት መካከል የጉባኤያት ድርሻ ከፍተኛ እንደሆነ ይታወቃል፡፡ በቤተክርስቲያን ታሪክ እንደምንመለከተው ለጉባኤያት ዋናው ምክንያቱ በየጊዜያቱ የተነሱትን መናፍቃንን መክሮ ዘክሮ ለመመለስና አልመለስም ብለው በስሕተት ትምህርታቸው ከጸኑም አውግዞ ለመለየት  ነው፡፡
\m ቤተክርስቲያን ለሥርዓተ ቤተክርስቲያን ምንጭነት የምትጠቀምባቸው  ጉባኤያትም ፡-
\zuli1 ጉባኤ ኒቂያ
\zuli1 ጉባኤ ቁስጥንጥንያ
\zuli1 ጉባኤ ኤፌሶን ናቸው
\m \bd 2.\bd*\bd 4\bd*\bd -1 \bd*\bd ጉባኤ\bd*\bd  \bd*\bd ኒቂያ\bd*
\m የኒቂያ ጉባኤ በ325ዓ.ም አርዮስን ለማውገዝ 318 ሊቃውንት የተሰበሰቡበት ጉባኤ ነው፡፡ ለአውግዞተ አርዮስ የሚያሰኘውም ከዚህ ዓለም አቀፍ ጉባኤ በፊት ከግብጽና ከሊቢያ በተሰበሰቡ አንድ መቶ ጳጳሳት ተመክሮ ተዘክሮ አልመለስም በማለቱና በስሕተት ትምህርቱ በመጸናቱ አውግዞ ለመለየት የተካሔደ ጉባኤ በመሆኑ ነው፡፡
\m የዚህ ጉባኤ መሠረታዊ አጀንዳ የአርዮስ ክህደት ቢሆንም  በዚህ ጉባኤ በርካታ ለቤተክርስቲያን ጠቃሚ የሆኑ ሥርዓቶች ተሠርተዋል፡፡ ከእነዚህም ውስጥ ለአብነት ያክል የተወሰኑት እንደሚከተለው ተገልጸዋል፡፡
\zuli1 በህመምና በሌሎች ችግሮች ምክንያት ካልሆነ በቀር ራሱን ጃንደረባ ያደረገ ሰው ሥልጣነ ክህነት አይሠጥም 
\zuli1 አዲስ አማኝ የሆነን ሰው ፈጥኖ መሾም አይገባም (1ኛጢሞ 3፥)
\zuli1 ካህን ደጋግሞ ከሰከረ ከሥልጣኑ ሊሻር ይገባል
\zuli1 በቤተክርስቲያን ዋዛ ፈዛዛ ነገሮችን መጫወት እንደማይገባ  ወዘተ የሚሉት ያገኙበታል፡፡
\p \bd 2.\bd*\bd 4\bd*\bd .2\bd*\bd -\bd*\bd ጉባኤ\bd*\bd  \bd*\bd ቁስጥንጥንያ\bd*
\m የቁስጥንጥንያ ጉባኤ የተካሄደው በትልቁ ቴዎዶስዮስ ዘመን በ381 ዓ.ም ሲሆን ጉባኤው የተሰበሰበባቸው ዋና ምክንያቶች የመቅዶንዮስና የአውሳብዮስ ክህደቶች ናቸው፡፡
\m በዚህም ጉባኤ በርካታ ለቤተክርስቲያን ጠቃሚ የሆኑ ሥርዓቶች ተሠርተዋል፡፡ ከእነዚህም ውስጥ ለአብነት ያክል የተወሰኑት እንደሚከተለው ተገልጸዋል፡፡
\zuli1 በክህደት ቆይተው ወደ እውነተኛዋ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ሃይማኖት የሚመጡትን በቀበል እንደሚገባ
\zuli1 ሃይማኖትን የሚመለከቱ ጉዳዮች በሃይማኖት አባቶች መዳኘት እንደሚገባ 
\zuli1 ኤጲስ ቆጶሳት ከሀገረ ስብከታችው ውጪ በሆነ ጉዳይ መግባት እንደሌለባቸው
\p \bd 2.\bd*\bd 4.\bd*\bd 3 ጉባኤ\bd*\bd  \bd*\bd ኤፌሶን\bd*\bd  \bd*
\m የኤፌሶን ጉባኤ በትንሹ ቴዎዶስዮስ ዘመን በ 401 ዓ.ም በቅዱስ ቄርሎስ መሪነት የተካሄደ ጉባኤ ሲሆን የተሰበሰበበት ዋና ምክንያት የንስጥሮስ የክህደት ትምህርት ነው፡፡
\m በዚህም ጉባኤ በርካታ ለቤተክርስቲያን ጠቃሚ የሆኑ ሥርዓቶች ተሠርተዋል፡፡ ከእነዚህም ውስጥ ለአብነት ያክል የተወሰኑት እንደሚከተለው ተገልጸዋል፡፡
\zuli1 ከመናፍቃን ጋር የሚተባበር ካህን (አባት) ከሥልጣኑ መሻር አለበት
\zuli1 የንሥጥሮስን ትምህርት የሚያራምድ ምእመን መወገዝ እንዳለበት
\zuli1 ጥፍጣቸውን አምነው ቢመለሱ (ንስሐ ቢገቡ) ግን መቀበል እንደሚገባ … ወዘተ ሥርዓቶች ተሠርተዋል
\m \bd 2.\bd*\bd 5\bd*\bd -\bd*\bd ትውፊት\bd*\bd  \bd*
\m ትውፊት አወፈየ አቀበለ አወረሰ ከሚላው የግእዝ ግስ የወጣ  ስም በመሆኑ  ትርጓሜው ውርስ ቅብብል የሚል ነው ይኸውም  አንድ ትውልድ (ሠው) ከእርሱ በፊት ከነበሩት የሚወርሰው የሚያገኘውና የሚቀበለው ነገር ማለት ሲሆን ሂደቱም በዚህ የሚያበቃ ሳይሆን እርሱም በተራው ለተተኪው ያስተላልፍል፡፡
\m ያለትውፊት  ስለ ቤተክርስቲያን ሥርዓት ቀርቶ በትውፊት የማያምኑት  “ክርስቲያን”  ነን ባዮች ስለሚቀበሉትም ወንጌል መናገር  አይቻልም፡፡ ጌታችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስም የዮሐንስ መጥምቅን ስብከት “መንግስተሰማያት ቀርባለችና ንስሐ ግቡ” የሚለውን “ወንጌል’’ ሲል የጠራው ቅዱስ ዮሐንስ “ወንጌል” ነው ብሎ ጽፎ ስለሰጠው አይደለም፡፡ ነገር ግን ዮሐንስ ያስተማረው ትምህርት ጌታ ከሚያስተምረው ወንጌል  ጋር አንድነትና ኅብረት ያለው በመሆኑ ነው፡፡ “ዮሐንስም አልፎ ከተሰጠ በኋላ ኢየሱስ የእግዚአብሔር መንግስት ቀርባለች ንስሐ ግቡ በወንጌል እመኑ እያለ ወደገሊላ መጣ”  ተብሎ የተጻፈው ይህንን ያስረዳናል፡፡ (ማር.1፥14-15) ምክንያቱም ጌታችን “በወጌል እመኑ”  እያለ ያስተማረው  “ወንጌል” የምንለው መጽሐፍ ከመጻፉ ከብዙ ዓመታት በፊት ነውና፡፡ 
\m ቅዱስ ማርቆስ ከዚህም በኋላ ኢየሱስ ራሱ ለዘላለም ድኅነት የሆነውን የማይለወጠውን ቅዱስ ወንጌል ከፀሐይ መውጫ እስከ መጥለቂያው ድረስ በእጃቸው ላከው ሲል የመዘገበው ያስተማራቸውን ትምህርት የተቀበሉትን (ትውፊት የምንለውን) እንጂ የተጻፈ መጽሐፍ እንዳልሆነ ግልጽነው፡፡
\m \bd ከዚያም\bd* በማስከተል “ወደዓለም ሂዱ ወንጌልን ለፍጥረት ሁሉ ስበኩ” ያላቸው ይህንን ቃል በቃል የተቀበሉትን እውነተኛ ትምህርት ነው፡፡ (ማር 16፥8 እና 15) \bd ቤተክርስቲያንም\bd*\bd  \bd*\bd ትውፊት\bd*\bd  \bd*\bd የምትለው\bd*\bd  \bd*\bd ይህንን\bd*\bd  \bd*\bd እውነተኛ\bd*\bd  \bd*\bd ነገር\bd*\bd  \bd*\bd ቅብብል\bd*\bd  \bd*\bd ነው፡\bd*\bd :\bd*
\m \bd     \bd*\bd  \bd*\bd 2.\bd*\bd 5\bd*\bd .1 \bd*\bd ትውፊት\bd*፣\bd  \bd*\bd አፈታሪክና\bd*\bd  \bd*\bd ባህል\bd*
\m \bd አፈታሪክ\bd*\bd ፡\bd*\bd  \bd*\bd -\bd*\bd  \bd*ሕዝቡ በአንድ ወቅት ስለተደረገ ነገር ጨምሮም ሆነ ቀንሶ ያለበለዚያ የራሱን አመለካከት ተክቶ የሚተርከው  በጽሑፍ ያልሰፈረ በቃል ብቻ የሚተላለፍ የሚወራረስ ታሪክ ነው፡፡
\m የአንድ ሕዝብ  የስነ ጽሑፍ መነሻው የሆነ የኪነጥበብ ዘርፍ ነው፡፡ ስለሚያያቸው ስለሚሰማቸው ና ስለሚያጋጥሙት ነገሮች ማንነት ታሪክና ሂደት አንድ ሕዝብ አፈታሪክ ይኖረዋል እውነትም ፈጠራም ሊሆን ይችላል፡፡ነገርግን የሕዝብ ቅርስ ነውና ከትውልድ ወደ ትውለውድ ይተላለፍል፡፡ በአፈታሪክ ከሚነገሩ ታሪኮች መካከል ለምሳሌ፡- 
\zuli1 ጅብ የፊት እግሩ ማጠሩ ከንፍስ እኩል እሮጣለሁ ብሎ ነው
\zuli1 እንዳንድ ወንዶች አንገታቸው ላይ ጎላ ያለ ማንቁርት ይታያል ይህ አዳምና ሔዋን ዕፀ በለስን በበሉ ጊዜ አዳም የበላት ፍሬ ሳትዋጥ በጉሮሮው መካከል ቀርታ ነው የሚሉት ለአብነት ያክል የሚጠቀሱ ናቸው፡፡
\m \bd ባህል\bd*\bd  \bd*\bd ፡\bd*\bd -\bd*የኅብረተሰብ  የአኗኗር ዘዴ ልማድን ያመለክታል ፡፡
\m ለምሳሌ፡- የአነጋገር፥  አመጋገብና አለባበስ (ሃይማኖታዊ ወይም ከሃይማኖት ጋር ተዛማጅነት ያለውን ባህል ያመለክታል)
\p \bd 2.\bd*\bd 5\bd*\bd .2 \bd*\bd የትውፊት\bd*\bd  \bd*\bd አፈታሪክ\bd*\bd  \bd*\bd ና\bd*\bd  \bd*\bd ባህል\bd*\bd  \bd*\bd አንድነት\bd*\bd  \bd*\bd ና\bd*\bd  \bd*\bd ልዩነት\bd*
\p \bd 2.\bd*\bd 5\bd*\bd .2.\bd*\bd 1 \bd*\bd አንድነት\bd*\bd  \bd*
\zuli1 ከትውልድ ወደ ትውልድ የሚተላለፍ ናቸው
\zuli1 የአንድ ህብረተሰብ ማንነት መገለጫናቸው
\zuli1 ለትምህርት ለምርምር ጠቀሜታ አላቸው
\zuli1 ለክርስትና መስፍፍት ይረዳሉ
\m \bd  \bd*\bd 2.5.2.2 ል\bd*\bd ዩነት\bd*\bd  \bd*
\m ትውፊት አፈታሪክ እና ባህል የመመሳሰል ጠባይ ቢኖራቸውም ልዩነት አላቸው ፡፡
\tr \tc1         ትውፊት\tc2        አፈታሪክ\tc3         ባህል
\tr \tc1 እውነተኛነት አለው\tc2 በጽሑፍ ያልሰፈረ ነው\tc3 ከኅብረተሰብ ኅብረተሰብ ይለያያል
\tr \tc1 እንደሕግ (ሥርዓት ሆኖ ያገለግላል)\tc2 ረዝሞም (አጥሮም) ተጨባጭነት ላይኖረው  ስለሚችል እንደ ሥርዓት አያገለግልም \tc3 ሊያድግና ሊጠፋ ይችላል 
\tr \tc1 የመቀያየር ባህሪ የለውም\tc2 ይቀያየራል\tc3 ይሻሻላል እንደጊዜው የቀየራል
\tr \tc1 ለሥርዓተ ቤተክርስቲያን የጎላ አስተዋጽኦ አለው\tc2 ግምታዊ ስለሆነ ጠቀሜታው አነስተኛ ነው\tc3 የአኗኗር ዘይቤ ስለሆነ ሕግ ባይሆንም ይከበራል 
\b 
\m \bd 2.\bd*\bd 5\bd*\bd .3 \bd*\bd ትውፊት\bd*\bd  \bd*\bd ለሥርዓት\bd*\bd  \bd*\bd ቤተክርስቲያን\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd አስተዋጽኦ\bd*
\m ትውፊት ለሥርዓተ ቤተክርስቲያን አፈጻጸም ታለቅ አስተዋጽኦ አድርጓል ፡፡ ካበረከታቸውም አስተዋጽኦ መካከል፡-
\zuli1 ምእመኑም በትውፊት የለመደው በመሆኑ ሥርዓቱን እንዲቀበል አድርጎታል፡፡ለምሳሌ፡-
\zuli1 የአለባበስ ሥርዓት 
\zuli1 የአመጋገብ ሥርዓት (የሚበሉትን እና የማይበሉትን ለይቶ መመገብ)
\zuli1 የአነጋገር ሥርዓት (ጸያፍ አነጋገርን አለመጠቀም …ወዘተ እነዚህ ሁሉ በትውፊት የተወረሱ ናቸው፡፡
\zuli1 ትውፊት ምእመናን ከሥርዓት እንዳይወጡ በጎ ተጽዕኖ አሳድሮባቸዋል፡፡
\zuli1 የቤተክርስቲያን ሥርዓቷ ባሕሏ ተጠብቆ ከዚህ እንዲደርስ አስተዋጽኦ አድረጎል፡፡
\zuli1 ምእመናን ከኃጢአት እንዲጠበቁና ለክብር እንዲበቁ አድርጓል፡፡
