\c 2 
\pc \bd ክፍል ሁለት\bd*
\m \bd                                    \bd*\bd  የብሉይ ኪዳን መጻሕ\bd*\bd ፍት\bd*
\m \bd ብሉይ ኪዳን\bd*
\m -የቆየ፣የጥንት ውል ወይም ስምምነት ማለት ነው፡፡
\m -የአንድ አምላክ አማኞች የዕብራዊያንን ታሪክ ይተርካል፡፡
\m -ስለ መሲኽ ክርስቶስ መምጣት የተነገሩት ትንቢቶች በብዛት አሉበት፡፡
\m      ብሉይ ሲባል ህጉ ወይም ቃል ኪዳኑ ሁሉ ያረጀ ነው ማለት አይደለም፣ግን ዘመኑ አርጅል ብዙ ጊዜም አልፋል ስለዚህም በዚህ ዘመን የነበረ መሆኑን ለማስረዳት ሲል ብሉይ ኪዳን ይለዋል፡፡
\m      የብሉይ ኪዳን መጻሕፍት ከተፃፉበት ጊዜ፣በያዙት ሀሳብና ከአፃፃፋቸው ሁኔት አንፃር በአራት ምድቦች ይከፈላሉ፡፡ እነርሡም፡-
\zuli1 የሕግ/የኦሪት/መጽሐፍት
\zuli1 የታሪክ መጽሐፍት
\zuli1 የመዝሙርና የጥበብ መጽሐፍት
\zuli1 የትንቢት መጽሐፍት ናቸው፡፡
\m \bd 1.\bd*\bd የሕግ መ\bd*\bd ጻሕ\bd*\bd ፍት \bd*
\m -የኦሪት መጻሕፍትም በመባል ይታወቃሉ፡፡ኦሪት ቃሉ የሱርስት ሲሆን ብርሃን ማለት ነው፡፡        
\m     -በዕብራይስጥ ቶራ
\m     -በግሪክ/ፅርዕ/ ኖምስ ይባላል ትርጉሙም ሕግ ማለት ነው በቁጥር አምስት ሲሆኑ ፀሐፊውም ሊቀ ነቢያት ሙሴ ነው፡፡እነዚህም መጻሕፍት እንደየይዘታቸው የተለያየ ስያሜ ተሰጥቷቸዋል፡፡
\m \bd 1\bd*\bd .ኦሪት ዘፍጥረት/ዘልደት/\bd*
\m -የሰነ ፍጥረትን ልደት፣አጀማመርና አመጣጥ የሚያስረዳ በመሆኑ ይህን ስያሜ አግኝቷል፡፡ከህግ መጻሕፍትም ሲፃፍ የመጀመሪያው ነው፡፡50 ምዕራፎች ያሉት ሲሆን የመጽሐፉን ይዘት በአራት ዋና ዋና ክፍሎች ይከፍለዋል
\zuli1 \bd ከምዕራፍ 1-5 \bd*
\m      ስለዓለም አፈጣጠር፣የሰው ልጅ በኃጥያት ስለመውደቁና ስለመጀመሪያዎቹ አባቶች በዝርዝር ቀርቧል፡፡እንዲሁም ለሰው ልጅ የተሰጠውን የፈቃድና የፍላጎት ነፃነትንም ያመለክታል፡፡
\zuli1 \bd ከምዕራፍ6-11 \bd*
\m      የሰው ልጅ ኃጥያት መብዛት በንፍር ውሃ እንዲጠፉ መሆን፤የባቢሎን ግንብ በመስራታቸው ቋንቋቸውን እግዚአብሔር እንደ ደባለቀባቸው ተመልክቷል፡፡
\zuli1 \bd ከምዕራፍ 12-26  \bd*
\m      የአብርሃምን መጠራት፣የይስሐቅ ልጆችን ያዕቆብንና ዔሳውን ያነሳል፡፡
\zuli1 \bd ከምዕራፍ 27-50\bd*
\m      በሰፊው የያዕቆብን ታሪክ ይይዛል፡፡
\m           -ብኩርናን እንዳገኘ
\m           -በህልሙ ስለተገለጠለት ሰማያዊ ምስጢር
\m           -ጋብቻን ስለመመስረቱ ተብራርቶ ይገኛል፡፡
\m           -እግዚአብሔርም ቃል ኪዳን እንደገባለት
\m \bd 2\bd*\bd .ኦሪት ዘጸ\bd*\bd አት\bd*
\m      \bd ‹‹ጸአት››\bd* የግእዝ ቀል ሲሆን ትርጉሙም \bd መውጣት\bd* ማለት ነው፡፡40 ምእራፎች ሲኖሩት በአራት ዋና ዋና ክፍሎች መክፈል ይቻላል፡፡
\zuli1 \bd ከምዕራፍ 1-4\bd*
\m ግብፃውያን በእስራኤላውያን ላይ ስለፈፀሙት የግፍ አገዛዝ
\m ስለ ሙሴ ልደትና፤በሚነደው ቁጥቋጥ ውስጥ የሙሴ መጠራትና ወደ ግብፅ ተመልሶ ወገኖቹን ከባርነት ነፃ እንዲያወጣ ከእግዚአብሔር ስለመታዘዙ የሚያወሳ ነው፡፡
\zuli1 \bd ከምዕራፍ 5-11   \bd*
\m -ሙሴና አሮን በፈርዖን ፊት ስለመቆማቸው፤ በእስራኤላውያን ላይ የባርነት ቀንበር ስለመጥበቁ ፡፡
\m - በግብፆች እምቢተኝነት ምክኒያት በግብፅ ህዝብ ላይ ስለደረሱት ዐስር ተከታታይ መቅሰፍቶች፡፡  
\zuli1 \bd ከምዕራፍ 12-15\bd*
\m -ስለ እስራኤል ከግብፅ መውጣትና እግዚአብሔር ያደረገላቸውን ድንቅ ስራ በማየታቸው ለአምላካቸው የምስጋና መዝሙር ማቅረባቸውን የመለክታል፡፡
\zuli1 \bd ከምዕራፍ 16-40\bd*
\m -በሲና ተራራ ላይ እግዚአብሔር ለሙሴ ዐሥሩጹን  ትእዛዛት የተፃፉበትን ፅላት መስጠቱ
\m -እስራኤል የወርቅ ጥጃ ሰርተው ስለማምለካቸውና እንደገና የቃል ቂዳኑ ሕግ ስለ መምጣቱ
\b 
\m \bd 3\bd*\bd .ኦሪት ዘሌዋውያን\bd*
\m -ሌዋውያን ከ12ቱ የእስራኤል ነገድ የአንዱ የሌዊ ዘር ናቸው፡፡የብሉይ ኪዳን ካህናት ሌዋውያን ስለነበሩ፣ ስለ ኦሪት ካህናት፣የክህነት ሥርዓትና አገልግሎት በሰፊው የሚገልፅ ነው፡፡
\m -27 ምዕራፎች ያሉት ሲሆን በ8 ዋና ዋና ክፍሎች ይከፋፈላል፡፡
\zuli1 \bd ከምዕራፍ 1-7 \bd*
\m -በብሉይ ኪዳን ለእግዚአብሔር ስለሚቀርቡት የመስዋዕት ዓይኖች ማለትም ስለ እንስሳት አዕዋፍ ዱቄት ዘይትና ዕጣን አቀራረብ፡፡ መስዋዕቶቹ የሚቀርብባቸው ምክንያቶች ከእግዚአብሔር ድኃነትን ለመለመን እግዚአብሔርን ለማመስገንና ለካህናት ወይም ስለ ህዝቡ የበደል ዕዳ ማስተሰሪያ መሆናቸውን የሚገልፅ ነው፡፡
\zuli1 \bd ከምዕራፍ 8-10\bd*
\m -ለእግዚአብሔር አገልጋይነት አሮንና ልጆቹ እንዴት የክህነት ሹመትን እንደተሾሙ
\m -የዘይት መቀባቱ ሥነ ስርዓት
\m -ከዚያም ለ7 ቀናት ከድንኳኑ እንዳይወጡ መደረጉ
\m -ናዳብና አብድዩ ሥርዓት በማፍረሳቸው የተፈፀመባቸው ቅጣት ተዘርዝራል፡፡
\zuli1 \bd ከምዕራፍ 11-14\bd*
\m -የእግዚአብሔር ሕዝብ በመብሉ፣በሰውነቱ በልብሱ፣በቤቱ ንፁህ (ቅዱስ) መሆን እንደሚገባው እንረዳለን፡፡
\zuli1 \bd ከምዕራፍ 15-16\bd*
\m -ከወንድም ሆነ ከሴት ሰውነት በሚፈስ ፈሳሽ ምክንያት ከሚመጣው ርኩሰት የሚቀደሱበትን የመንፃት ሥነ ሥርዓት 
\m -ሊቀ ካህናቱ በዓመት አንድ ቀን የራሱንና የህዝቡን ኃጢአት ለማስተሥረይ ወደ ቅድስተ ቅዱሳን ስለሚገባበት ስለ ኃጢአት ሥርየት ቀን ይገልፃል፡፡
\zuli1 \bd ከምዕራፍ 17-19\bd*
\m -ደም መብላትና ደሙ ሳይፈሰው ታንቆ የሞተውን እንስሳ መብላት መከልከሉ
\m -የተከለከሉ ጋብቻዎችና ልዩ ልዩ ሕግጋት ይገኙበታል፡፡
\zuli1 \bd ከምዕራፍ 20-22\bd*
\m -ከአረማውያን አሞልኮና የተለያዩ ጥንቆለ ሥራዎች መከልከልና ወደነዚህ ቦታዎች መሄድ የሚያመጣውን ቅጣትና 
\m -ካህናት የተቀደሱ መሆን እንደሚገባቸው ተዘርዝራል፡፡
\zuli1 \bd ምዕራፍ 23-24\bd*
\m ስለ ልዩ ልዩ ሕጎች በዓላት መደንገግ 
\m በኪዳኑ ታቦት ፊት ለፊት ባለው ቦታ በየቀኑ የወይራ ዘይት መብራት ያለበት ስለመሆኑ
\m ለእግዚአብሔር ስለሚቀርብ መሥዎዕተ ኅብስት 
\m የድፍረት ኃጢአት በሚያደርጉ ሰዎች ላይ መፈፀም ያለበት ቅጣት ተዘርዝራል፡፡
\zuli1 \bd ከምዕ\bd*\bd ራፍ 25-27\bd*
\m በሰባተኛው ዓመት ምድሪቱን ከእርሻ ስለ ማሳረፍ 
\m ኢዮቤልዮ በዓል ሕግጋትና ሥነ ሥርዓት 
\m ለእግዚአብሔር ህግጋት መታዘዝ-ስለሚያስገኘው በረከት
\m                          አለመታዘዝ-ስለሚያመጣው ቅጣት
\m ስለ ስእለት የተደነገጉ ህጎች
\m \bd 4\bd*\bd .ኦሪት ዘ\bd*\bd ኁ\bd*\bd ልቁ\bd*
\m \bd ‹‹\bd*\bd ኁ\bd*\bd ልቁ››\bd* በግዕዝ \bd ‹‹ቁጥር››\bd* ማለት ነው፡፡
\m የእስራኤልን ልጆች ሙሴ እንዲቆጠር እግዚአብሔር ያዘዘው በመሆኑና ስለ አቆጣጠሩም ታሪክ የሚዘረዘር በመሆኑ ይኸን ስያሜውን አግኝቷል፡፡
\m 36 ምዕራፎች ያሉት ሲሆን በዐራት ዋና ዋና ክፍሎች ተክፍሷል፡፡
\zuli1 \bd ከምዕራፍ 1-10\bd*
\m በሲና ሰፍረው ሳሉ የሕዝብ ቆጠራ መጀመሩንና ከሲና ተነስተው ወደ ዮርዳኖስ ያደረጉት የጉዞ ታሪክ ይገኛል፡፡
\m ከምዕራፍ 11-12
\m እስራኤላዊያን ከሲና ተራራ እስከ ቃዴስ በረሃ ያደረጉትን ጉዞ ይተርካል፡፡
\zuli1 \bd ከምዕራፍ 13-25\bd*
\m ስለ ዐሥራ ሁለቱ ሰላዮች 
\m እስራኤላዊያን በእግዚአብሔር ላይ በማጉረምረማቸው የእግዚአብሔር ቁጣና በሙሴ አማላጅነት ስለ መዳናቸውና እንዲሁም የእግዚአብሔርን ሥራ በመዘንጋታቸው በምድረ በዳ 40 ዓመት እንደተንከራተቱ እና የሞዓብ ንጉስ ባላቅ በበለዓም አማካኝነት እስራኤልን ለማስረገም ቢሞክርም እግዚአብሔር ግን ከመርገም ይልቅ እንዲባርካቸው እንዳደረገ ተገልፃል 
\zuli1 \bd ከምዕራፍ 26-36\bd*
\m እስራኤላዊያን ወደ ከነዓን ለመግባት ስለመዘጋጀታቸው 
\m ስለ እስራኤላዊያን ርስትና የመሬቱሞ ክፍፍል ድንጋጌዎች ተዘርዝረዋል፡፡
\m \bd 5\bd*\bd . ኦሪት ዘዳግም\bd*
\m \bd ‹‹ዘዳግም››\bd* በቁሙ \bd የተደገመ\bd* ማለት ነው፡፡ይኽም በኦሪት ዘጸአት፣በኦሪት ዘሌዋውያን በኦሪት ዘኁልቁ የቀረቡትን ሕግጋትና ትእዛዛት በስብከት መልክ ስለሚደግማቸው ነው፡፡
\m ለዚህም ሙሴ በናብው(በዔባሪ) ተራራ በሞዓብ አገር ኦሪት በመድገም ቃልኪዳኑ መታደሱን አሳወቀ፡፡
\m 34 ምዓራፎች ሲኖሩት በዐራት ዋና ዋና ክፍሎች ይከፈላል፡፡እነሱም
\zuli1 \bd ከምዕራፍ 1-3 \bd*
\m እግዚአብሔር ለሕዝቡ ያደረገላቸውን ያሳያል 
\zuli1 \bd ከምዕራፍ 4-26\bd*
\m እግዚአብሔር ለሕዝቡ የሰጣቸውን ሕጎችና ደንቦችን በድጋሚ ይተረጎማል
\zuli1 \bd ከምዕራፍ 27-30\bd*
\m ግብረገባዊ ሕጎችን ማረጋገጥና የሕግ ፈጻሚነት ምክሮች ይገኛሉ 
\zuli1 \bd ከምዕራፍ 31-34\bd*
\m ኢያሱ የሙሴ ተተኪ ሆኖ ስለመሾሙ 
\m የሙሴ የመጨረሻ ምክርና ለሕዝቡ ያቀረበው ቡራኬ
\m ስለክርስቶስ የተነበየው ግልፅ ትንቢት ይገኝበታል፡፡
\m \bd                2.\bd*\bd የታሪክ መ\bd*\bd ጻ\bd*\bd ሕፍት\bd*
\m     ብዛታቸው 17 ነው፡፡እነዚህም መጻሕፍት በአብዛኛው የእስራኤልን ሕዝብና የነገስታትን ታሪክ በሰፊው ይተርካሉ፡፡ 12ቱ ነገደ እስራኤል ከሙሴ በኋላ የእስራኤል ሕዝብ መሪ ሆኖ በተመረጠው በኢያሱ ወልደነዌ አማካኝነት መከፋፈላቸው፡፡ከኢያሱ ሞት በኃላ እስራኤላዊያን ያለምድራዊ መሪ በእግዚአብሔር መንግስት ብቻ መተዳደራቸው እግዚአብሔር ለእስራኤላዊያን መሳፍንቶችን ማስነሳቱ ከሳኦል-ሰለሞን ድረስ እስራኤላውን ለ120 ዓመታት ሳይከፋፈሉ በአንድ መንግስት ሰር እንደነበሩና በሮብአም ጊዜ ለሁለት እንደተከፈሉ በበደላቸውም  ምክንያት (እስራኤላውያን) ዐስሩ ነገድ \bd በ\bd*\bd አሶር\bd* ሁለቱ  ነገድ \bd በባሊሎን\bd* እንደተማረኩ፡፡
\m ከ 70 ዓመት የባቢሎን ምርኮ በኃላ እስራኤላውያን ወደ ሀገራቸው እንደተመለሡ 
\m የመሲኹ የትውልድ ዘር ከዳዊት ቤት መሆኑንም ጭምር እነዚህ መጻሕፍት ያስረዳሉ፡፡
\m \bd 1\bd*\bd .\bd*\bd መ\bd*\bd ጽ\bd*\bd ሐፈ ኢያሱ ወልደ ነዌ\bd*
\m ፀሐፊው ኢያሱ ሲሆን ትርጉሙም  \bd እግዚአብሔር አዳኝ\bd* ማለት ነው፡፡
\m ይዘቱ፡-የእስራኤል ሕዝብ በእግዚአብሔር ኃይልና በኢያሱ መሪነት ከነዓንን እንደወረሱ ይተርካል፡፡
\m 24 ምዕራፎች አሉት፡፡
\m \bd 2\bd*\bd .\bd*\bd መ\bd*\bd ጽ\bd*\bd ሐፈ መሳፍንት\bd*
\m መስፍን፡- \bd ፈራጅ አስተዳዳሪ\bd* ማለት ነው፡፡
\m ይህን ስያሜውን ያገኘው ከኢያሱ ሞት በኋላ እስከ መጀመሪያው የእስራኤል ንጉስ ሳአል ድረስ እስራኤልን ለ 400 ዓመታት ገደማ ያስተዳድሩ ስለነበሩ መሳፍንት ስለሚገልፅ ነው፡፡
\m በመጽሐፈ መሳፍንት የተገለፁት 13ቱ መሳፍንት
\m ፩ ጎቶንያል (መሳ3፥7-11)     ፰ ኢያዐር (መሳ 10፥3-5)
\m ፪ ናዖድ (‘‘3፥12-30)         ፱ ዮፍታሔ (‘‘11፥1)
\m ፫ ሰሜጋር (‘‘4፥16-31)       ፲ ኢብፃን (‘‘12፥11)
\m ፬ ባርቅ (‘‘4፥1-5‚31)         ፲፩ ኤሎም (‘‘12፥8)
\m ፭ ጌዴዎን (‘‘6፥11)           ፲፪ ዓብደን (“12፥13)
\m ፮ አለሜሎክ (‘‘9፥22)       ፲፫ ሳምሶን (“13፥1-16
\m ፯ ቶላ (‘‘10፥1-2)
\m መጽሐፈ መሳፍንት 21 ምዕራፎች ሲኖሩት
\m ፀሐፊው፡-ነብዩ ሳሙኤል፡ነው፡፡
\m \bd 3\bd*\bd .\bd*\bd  መጽ\bd*\bd ሐፈ ሩት\bd*
\m      ሩት በዘመነ መሳፍንት የነበረች ሞዓባዊት ሴት ናት፡፡በእስራኤል ሀገር ረሀብ ተከስቶ በነበረ ጊዜ ከይሁዳ ነገድ አቤሜሌክ የተባለ ሰው ኑኃሚን ከተባለች ሚስቱ \bd መሐ\bd*\bd ሎንና\bd*\it  \it*\bd ኬሎዎን\bd*\it  \it*\it  \it*ከተባሉት ሁሉት ወንዶች ልጆቹ ጋር ወደ ሞዓብ አገር ተሰድዶ ነበር አቤሜሌክ ከሞተ በኃላ ከሁለቱ ልጆች መሐሎን ሩትን አግብቶ ነበር እርሱም ልጅ ሳይወልድ ሞተ ኑኃሚን ወደ ሀገሯ ለመመለስ በፈለገች ጊዜ ሩትም ተከትላ ሄደች ከዚያም ቦዔዝ የተባለውን የአቤሜሌክ ዘመድ አግብታ ኢዩቤድ የተባለውን የዳዊትን አያት ወልዳለች መጽሐፈ ሩት ከአሕዛብ ወገን የነበረችውን ሩት በእምነቷ ምክንያት እንደተቀበላት እና የዳዊት አያትም እንደሆነች ያሳያል፡፡
\m መጽሐፈ ሩት 4 ምዕራፎች አሉት፤ፀሐፊውም ነቢዩ ሳሙኤል ነው፡፡
\m \bd 4\bd*\bd .\bd*\bd  መጽ\bd*\bd ሐፈ ሳሙኤል አንደኛ\bd*
\m ሳሙኤል ማለት፡- \bd የእግዚአብሔር ስም / አምላካዊ ስም\bd* 
\m                  ፡- \bd እግዚአብሔር ሰማኝ\bd* ማለት ነው፡፡
\m ሳሙኤል ከዘመነ መሳፍንት መጨረሻ የተገኘ ነቢየ እግዚአብሔር ነው፡፡
\m ፀሐፊው፡- ነቢዩ ሳሙኤል ነው፡፡
\m      በዚሁ መጽሐፍ ምዕራፍ 25 ላይ ሳሙኤል መሞቱ ስለተገለፀ ከመጽሐፍ የተወሰነው ክፍል \bd በናታን\bd* ወይም \bd በጋድ\bd* እንደተፃፈ ይገመታል፡፡ (1ኛ 29፥29)
\m ይዘቱ፡- ስለ ካህኑ ኤሊ ልጆች ስለ ሳሙኤል ስለሳዖል መውደቅና ስለ ዳዊት መነሳት ይገልፃል፡፡ 31 ምዕራፎች አሉት፡፡
\m \bd መጽ\bd*\bd ሐፈ ሳሙኤል ሁለተኛ \bd*
\m ይህ ሁለተኛ የሚገልፀው ታሪክ ሳሙኤል ከሞተ በኃላ ያለውን ነው፡፡
\m ይዘቱ፡- ቅዱስ ዳዊት በይሁዳ 7 ዓመት በኢየሩሳሌም 33 ዓመት በአጠቃላይ 40ዓመት በንጉስነት እንደመራ ስለታቦተ ጽዮን የቅዱስ ዳዊት በደልና ንስሐ ያደረጋቸውን ጦርነቶች ይገልፅልናል፡፡
\m 24 ምዕራፎች አሉት፡፡
\m \bd 5\bd*\bd .\bd*\bd  መጽ\bd*\bd ሐፈ ነገስት አንደኛ\bd*
\m አንደኛና ሁለተኛ ነገስት መጻሕፍት ከዳዊት ልጅ ከሰለሞን አንስቶ አስከ ይሁዳ መንግስት ማለቂያ ድረስ ያለውን የ400 ዓመት የእስራኤልንና የይሁዳን መንግስትና ነገስታት ታሪክ ይተርካሉ፡፡
\m ፀሐፊው፡- በእርግጠኝነት አይታወቅም 
\m በታልሙድ ሰዎች እምነት ፀሐፊው ነቢዩ ኤርሚያስ ነው ሌሎች ደግሞ ንጉስ ስሎሞንና ንጉስ ሕዝቅያስ የንግስና ዘመናቸውን ታሪክ ሲፅፉ ነቢዩ ኢሳይያስና ኤርሚያስ የነበሩበትን ዘመን ታሪክ ጽፈዋል ይላሉ፡፡
\m ይዘት፡- ስለ ንጉስ ሰለሞን፣ስለ ቤተመቅደስ መታነፅና እስራኤል ለሁለት መከፈላቸው፡፡
\m 22 ምዕራፎች አሉት፡፡
\m \bd መጽ\bd*\bd ሐፈ ነገሰት ሁለተኛ\bd*
\m የሁለቱን ነገስታት ታሪክ ከመጽሐፈ ነገስት ቀዳማዊ ተቀብሎ በመቀጠል ሁለቱን ነገስታት በጠላት ተከበው እስከ ተያዙበትና ሕዝቦቻቸውም ወደ ዴዋዌ እስከ ሄዱበት ያለውን ጊዜ ይገልፃል፡፡
\m 25 ምዕራፎች አሉት፡፡
\m \bd 6\bd*\bd .\bd*\bd  መጽ\bd*\bd ሐፈ ዜና መዋዕል አንደኛ \bd*
\m ዜና መዋዕል ማለት የእለት \bd ‹ዜና›\bd* ማለት ነው፡፡
\m የተፃፈበት ዘመን ከ.ክ.ል በፊት 400 ዓመት አካባቢ በካህኑ ዕዝራ ነው 
\m 29 ምዕራፎች አሉት፡፡ይዘቱ
\zuli1 \bd ከምዕራፍ 1-9\bd*  የትውልድ ሀረግ ከአዳም እስከ አብርሃም፣ከይስሐቅና ከያዕቆብ እስከ ዳዊት እስከ ዘሩባቤል ዘርዝራል፡፡
\zuli1 \bd ከምእራፍ 10-29\bd* የሳኦል መንግስት መውደቅና የቅዱስ ዳዊትን ንግስና ይገልፃል
\m \bd 7\bd*\bd .መጽሐፈ ዜና መዋዕል ሁለተኛ\bd*
\m  36 ምእራፎች አሉት
\m  የቤተመቅደሱ መሰራትና የነገስተ እስራኤልን ታሪክን ይገልፃል፡፡
\m \bd ፀሎተ ምናሴ\bd*
\m ምናሴ ማለት \bd ‹‹ማስረሻ››\bd* ማለት ነው፡፡ምናሴ ከይሁዳ ነገስታት ቁጥር ያለ የንጉስ ሕዝቅያስ ልጅ ነው፡፡\bd 2ኛ ነገስት 20፥1\bd* ይህም የፀሎት መጽሐፍ ምናሴ ባዕድ አምልኮን እየተከታተለ ከአሞራውያን ይልቅ ክፋትን ባደረገ ጊዜ በእግዚአብሔር ቁጣ የአሶር ንጉስ ማርኮ ወደ ባቢሎን በወሰደው ጊዜ ምህረት አደረገለትና ምናሴም ወደ ኢየሩሳሌም ተመለሰ፡፡ሕዝቡም እግዚአብሔርን እንዲያመልኩ አዘዛቸው፡፡
\m አንድ ምእራፍና አስራ ሦስት ቁጥሮች አሉት፡፡
\m \bd 8\bd*\bd .መጽሐፈ ዕዝራ\bd*
\m ዕዝራ ማለት \bd ረድኤት\bd* ማለት ነዉ፡፡
\m ይዘቱ ከባቢሎን ምርኮ ስለመመለሳቸው (ከ70 ዓመት በኃላ)፣ስለመቅደስ መታነጽ፣ወደ እውነተኛ አምልኮ መመለሳቸውን ከአህዛብ ጋር በጋብቻ ስለተቀላቀሉና በዕዝራ ልመናና ልቅሶ ሚስቶቻቸውን እንደሚለዩ ቃል መግባታቸውን ይገልፃል፡፡
\m 10 ምእራፎች አሉት፡፡
\m \bd መጽሐፈ ነህምያ\bd*
\m ነህምያ ማለት እግዚአብሔር አፅናኝ(አዳኝ)ማለት ነው፡፡ነህምያ የፋርስ ንጉስ ለነበረው አርጤክስ ጠጅ አሳላፊ የነበረ አይሁዳዊ ልጅ ነው፡፡\bd ፀሐ\bd*\bd ፊው\bd* ራሱ \bd ነህምያ\bd* ነው ይዘቱም በ42 ቀናት ውስጥ ቅጽር በድጋሚ ማሳነጽን የጸሎትን ኃይልንና ነህምያ በማስተዳደር ዕዝራ በካህንነት ሕዝቡን በማህበራዊ ኑሮና በሃይማኖት ማገልገላቸውን ይገልጻል፡፡
\m አስራሦስት ምዕራፎች አሉት፡፡
\m \bd 9\bd*\bd .መጽሐፈ ዕዝራ ሱቱኤል\bd*
\m ሱቱኤል (ሰላትያል)የፀሐፊውና የካህኑ ዕዝራ ድርብ ስም ነው፡፡
\m ይዘቱም ካህኑ ዕዝራ በተማረበት ሀገር ስላያቸው ራዕዮችና ለጠየቀው ጥያቄ የተሰጠው መልስ እንዲሁም ካህኑ እዝራ እግዚአብሔርን በፀሎት ጠይቆ ልዩ መንፈሳዊ ፀጋና ዕውቀት ተሰጥቶታል፡፡40 ቀን ፆሞ ቅዱሳት መጻሕፍትን እንደፃፈ ይገለፃል፡፡አስራ ሦስት ምዕራፎች አሉት፡፡
\m \bd መጽሐፈ ዕዝራ ካልዕ\bd*
\m በ2ኛ ዜና መዋዕል ከምዕራፍ 35-36 ፤ በመጽሐፈ ዕዝራ ከምዕራፍ 2-9 ፤ በመጽሐፈ ነህምያ ከምዕራፍ 7-8 የተገለጸውን ታሪክ በድጋሚ በስፋት የሚገልጽ መጽሐፍ ነው፡፡
\m ዘጠኝ ምዕራፎች አሉት፡፡
\m \bd 10\bd*\bd .\bd*\bd መጽሐፈ ጦቢት\bd*
\m ጦቢት ስለተባለው ቅዱስ በንጉሱ ሰልምናሶር ዘመን ወደ አሶር ከተማረከ በኋላ እሱና ልጁ ጦብያ ተቸግረው ሳለ እግዚአብሔር በመልአኩ ሩፋኡል አማካኝነት ረድቶአቸው ከችግር ሁሉ እንደወጡ የሚተርክ መጽሐፍ ነው፡፡
\m አስራ አራት ምእራፎች አሉት፡፡
\m \bd 11\bd*\bd .\bd*\bd መጽሐፈ ዮዲት\bd*
\m ዮዲት ማለት ሀያል፣ተጋዳይ ፣አሸናፊ ማለት ነው፡፡ አስራ ስድስት ምዕራፎች አሉት፡፡ንጉስ ናቡከደነጾር እስራኤላውያንን ለመውጋት የላከው ሆሎፎርኒስ የተባለው የጦር መሪ በእስራኤላዊቷ ዮዲት እጅ እንዴት እንደተገደለ የሚተርክ ነው፡፡
\m \bd 12\bd*\bd .መጽሐፈ አስቴር\bd*
\m አስቴር በፋርስ ቋንቋ \bd ‹‹ኮከብ›\bd*› ማለት ነው፡፡መጽሐፉም በአርጤክስ ዘመነ መንግስት በምርኮኝነት ይኖሩ የነበሩ እስራኤላውያን ላይ የደረሰውን ስደትና ሞት ከአደጋ መዳናቸውን ይገልፃል፡፡በወቅቱ የእግዚአብሔርን ስም መጥራት ወይም ስለ ሃይማኖት አንስቶ መነጋገር ችግር ስለሚያስከትል በመጽሐፉ ውስጥ በአንድም ቦታ የእግዚአብሔር ስም አልተጠቀሰም፡፡ነገር ግን እግዚአብሔር ለሕዝብ ያደረገውን ጥበቃና ተራዳኢነት በሰፊው ይናገራል፡፡ጸሐፊው የአስቴር አጎት \bd መርዶክዮስ\bd* ነው አስር ምዕራፎች አሉት፡፡
\m \bd 13\bd*\bd .\bd*\bd 1\bd*\bd  መጽሐፈ መቃብያን አንደኛ\bd*
\m መጽሐፈ መቃብያን፡- መቃብያን ማለት \bd ጀግኖች\bd* ማለት ነው 36 ምዕራፎች አሉት አሉት፡፡
\zuli1 የመቃቢስ ዘብንያም ልጆች አብያ፣ሲላስና፣ፈንቶ ከሁለት ወንድሞቻቸው ጋር 
\zuli1 ጽሩጻይደን የተባለው አመፀኛ ንጉሥ ስለሃይማኖታቸው ምክንያት እንዳሰቃያቸው የተቀበሉትን ሰማዕትነት 
\zuli1 ከብሊይ ኪዳን ታሪኮችንና ምሳሌዎችን እየጠቀሱ ሰለ ትንሳኤ ሙታን መናገራቸውን  የሰው ልጅ የነፍስና የስጋ በረከትና ሕይወት ስለሚያገኝበት መንገድ የመከሩትን ይገልፃል፡፡
\m \bd 1\bd*\bd 3\bd*\bd .\bd*\bd 2 \bd*\bd መጽሐፈ መቃብያን ሁለተኛ\bd*
\m 21 ምዕራፎች አሉት፡፡እስራኤል በበደሉ ጊዜ የሞዓብ ሰዉ የሆነ መቃቢስን እንዳስነሳባቸውና እስራኤልን በሰይፍ ገድሎ ሲደነፉ እግዚአብሔር በመቃቢስ ስራ ተቆጥቶ ራይን የሚባል ነብይ ልቡን በንስሐ እንዲመለስ ቢነግረው ልብሱን አውልቆ በእግዚአብሔር ፊት ራሱን ቢያዋርድ እግዚአብሔር ስለልጆቹ ብሎ እንደማረው፡፡
\m \bd 14.\bd*\bd መጽሐፈ መቃብያን ሦስተኛ\bd*
\m አስር ምእራፎች አሉት ይዘቱም የብሉይ ኪዳንን ታሪኮች እየጠቀሰ የፅድቅና የኩነኔን የትንሳኤ ሙታንንና ዲያብሎስ የሰው ልጆችን የሚያሰናክልባቸው መረቦች በዝርዝር የቀረቡበት ነው፡፡
\m \bd 15\bd*\bd .መጽሐፈ ዮሴፍ ወልደ ኮርዮን\bd*
\m 8 ምዕራፎች ከአዳም ጀምሮ በ70 ዓ.ም እስከተፈፀመው የኢየሩሳሌም ቤተ-መቅደስ መቃጠል ድረስ የአ ይሁድን ታሪክ የሚተርክ ፡፡
\m \bd 16\bd*\bd . መጽሐፈ ኩፋሌ \bd*
\m ኩፋሌ ማለት መክፈል ወይም መግመስ ማለት ነው፡፡ ይህ መጽሐፍ ከመጀመሪያ የስነፍጥረት ቀን ጀምሮ እስራኤል ከግብፅ እስከወጡበት ያለው ጊዜና ታሪክ አስፋፍቶ የሚተርክ መጽሐፍ ነው፡፡ 34 ምፅራፎች ሲኖሩት ፀሐፊውም ነብዪ ሙሴ ነው፡፡                        
\m \bd 17\bd*\bd .\bd*\bd መጽ\bd*\bd ሐፈ ሄኖክ\bd*
\m ከአዳም ጀምሮ ሲቆጠር ሰባተኛ ትውልድ በሆነው በሄኖክ የተጸፈ ባለ 42 ምዕራፎ መጽሐፍ ነው፡፡ ይዘት፡-ስለመድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ
\m          ለቅዱሳን መላዕክት
\m          ስለ ፀሀይና ጨረቃ ዑደት
\m          ስለ ዕዕዋት 
\m          ስለ ጻድቃንና ኀጥአን 
\m          በኖህ ዘመን ስለተፈፀመው ኀጢያትና ቅጣት፡፡
\m \bd                  \bd*\bd 3.\bd*\bd  የመዝሙርና የጥበብ መጻ\bd*\bd ሕፍት  \bd*
\m     \bd  መዝሙር\bd* ማለት  \bd ምስጋና\bd* ማለት ነው ፡፡ \bd ጥበብ\bd* ማለት ደግሞ \bd ማስተዋል\bd* መንፈሳዊ ዕውቀት ማንኛውንም ነገር ለማግኘት የመመርመር ችሎታ ማለት ነው፡፡ እነዚህ መጻሕፍት በሰምና በወርቅ የተጣፉ በመሆናቸው የቅኔ መጻሕፍት ይባላሉ፡፡
\m \bd 1\bd*\bd .መጽ\bd*\bd ሐፈ ኢዮብ\bd*
\m    42 ምዕራፎች አሉት መጽሐፍ በስድ ንባብ መልክ ከተጻፉት የመጀመሪያውና የመጨረሻው ክፍሎች በስተቀር አብዛኛው ምዕራፎች የተጻፉት በግጥም መልክ ነው ይህ መጽሐፍ እግዚሐብሔርና በሚወዱና ለሕጉ በሚታዘዙ ሰዎች ላይ መከራ ሊደርስ እንደሚችልና በትግስት ካሳለፉት መከራው እንደሚወገድ በረከትንም ከእግዚአብሔር በእጥፍ እንደሚያገኙ የሚያስተምር መጽሐፍ ነው  መጽሐፉ ስለ ኢዮብ ታሪክ ይተርካል፡፡
\m \bd 2.መዝሙረ ዳዊት\bd*
\m   150 የመዝሙርና ጸሎት ትምህርትና ቅኔ በአንድነት ይገኙበታል፡፡መዝሙረ ዳዊት ብዙውን ጊዜ የዳዊት መዝሙር የሚባልበት ምክንያት አብዛኛው መዝሙር እርሱ ስለደረሳቸው ነው፡፡
\zuli1 መዝሙር 90፡-የሙሴ መዝሙር 
\zuli1 መዝሙር 146፣147፣፡-የሐጌና የዘካርያስ መዝሙር 
\zuli1 148 በቆሬ ልጆች ስም የሚጠሩ 11 መዝሙሮች  አሉ መዝ 2፣4፣84፣86፣87
\zuli1 የአሳፍ መዝሙሮች የሚባሉ አሉ ፤መዝ 50፤73፤79፤81ወ.ዘ.ተ
\m  መዝሙረ ዳዊትን አሁን ባለበት ሁናቴ ያዘጋጀው ካህኑ እዝራ ነው ፡፡ የሰውን የሕይወት ዘመን ሳይለይ ሰው በሕይወቱ የሚያጋጥሙትን ኃዘንና ደስታ መልካምና ክፉ መውደቅና መነሳት ችግርና ምቶች ከእግዚአብሔር መራቅና መቅረብ የያዘ መጽሐፍ ነው፡፡ ለቤተክርስቲያናችን የፀሎትና የመዝሙር መጻሕፍት (ምሳ.ድኃ) መሠረታቸው መዝሙረ ዳዊት ነው፡፡
\m መዝሙረ ዳዊት በ 5 ክፍሎች የተከፈለ መጽሐፍ ነው
\m ፩ኛ ከመዝ 1-40      
\m ፪ኛ ከመዝ 41-71       
\m ፫ኛ ከመዝ 72-88    
\m ፬ኛ ከመዝ 89-105   
\m ፭ኛ ከመዝ 106-150   
\m     የእያንዳንዱ ክፍል ፍፃሜ የሚታወቀው\bd  \bd*‹‹ከዘለዓለም እስከ ዘለዓለም እግዚአብሔር ይባርክ አሜን አሜን›› የሚሉ ቃላት ስለተጻፈባቸው ነው፡፡በቤተክርስቲያናችን ደግሞ አስሩን መዝሙሮች በአንድነት \bd ‹‹አንድ ንጉስ››\bd* በሚል ስያሜ በአስራ አምስት ይከፈላል፡፡ ከጥንት ኢትዮጵያውያን ሊቃውንት ሲወርድ ሲዋረድ በመጣው የመዝሙረ ዳዊት ንባብና ትርጓሜ መሠረት ደግሞ መዝሙረ ዳዊት በ 10 አርእስት እንደሚከፈል ይገልጻል፡፡እነርሱም፡-         
\m ፩ ለሁሉም የሚሆን ተግሣፅና ምክር መዝ 1፥1
\m ፪ ለክርስቶስ የተናገረ ትንቢት መዝ 2፥1
\m ፫ ስለ ዳዊት የተነገረ ትንቢት መዝ 3፥1
\m ፬ ስለ መናንያን የተነገረ መዝ 4፥1
\m ፭ ስለ ትሩፋት መዝ 5፥1
\m ፮ ስለ ሕዘቅያስ መዝ 13፥1
\m ፯ ስለ ኤርሚአስ መዝ 34፥1
\m ፰ ስለ መቃብያን መዝ 53፥1
\m ፱ ስለ ካህናት ተግሣፅ መዝ 49፥1
\m ፲ ስለ ሰለሞን መዝ 71፥1 የተነገሩ ትንቢቶች ናቸው፡፡የተቀሩት 140 እነዚህ ሥር ይካተታሉ፡፡
\m     በመዝሙረ ዳዊት ውስጥ የሚገኙት 7 ዓበይት ትምህርቶች
\m ፩ ጠላትን መውደድ መዝ 16፥4
\m ፪ ትህትና መዝ 21፥16
\m ፫ ሀይማኖት መዝ 21 ፥10
\m ፬ ተስፋ መንግስተ ሰማያት መዝ 26፥1
\m ፭ ሀጥያትን ማመን መዝ 37፥4
\m ፮ ይቅርታ መዝ 50
\m ፯ መፅዋት መዝ 111፥8
\m \bd 3\bd*\bd .\bd*\bd  መጽ\bd*\bd ሐፈ ምሳሌ\bd*
\m በጠቢቡ ሰሎሞን የተፃፈ 24 ምዕራፎች አሉት፡፡ ስለ ጥበብ ጥቅም ስለእግዚአብሔር ወልድ ልደት ስለ እመቤታችንና ፈሪሀ እግዚአብሔር ማስተማር ነው፡፡
\m \bd 4\bd*\bd .\bd*\bd  መጽ\bd*\bd ሐፈ ተግሳፅ\bd*
\m 7 ምዕራፎች ያሉት በአቀራረቡ ከመጽሐፈ ምሳሌ ጋር ተመሳሳይነት ያለው በንጉስ \bd ሰሎሞን\bd* \bd አጎርና ሳሙኤል\bd* የተጻፈ ነው፡፡ በአማርኛ መጽሐፍ ቅዱስ ከመጽሐፈ ምሳሌ ጋር በአንድነት ከምዕራፍ 25-31 ድረስ በመካተት የሚቆጠር ነው፡፡
\m \bd 5\bd*\bd . መጽ\bd*\bd ሐፈ መክብብ\bd*
\m መክብብ ማለት \bd ሰባኪ\bd* ወይም \bd አስተማሪ\bd* ማለት ነው፡፡
\m ፀሐፊው፡- ሰሎሞን
\m ይዘት፡- ስለ ሕይወት አስቸጋሪ ነገሮች ሁሉም ከንቱ መሆኑንና ጥበብ ከእግዚአብሔር ዘንድ መሆኑን በአለም ላይ ስላሉ ተቃራኒ ነገሮች እያነሳ ሁሉም ከንቱ መሆኑን ይገልጣል፡፡ከንቱ የሚለው ቃል በመፅሐፈ መክብብ 37 ጊዜ ተፅፏል፡፡12 ምዕራፎች አሉት፡፡
\m \bd 6\bd*\bd .\bd*\bd  መኃልየ መኃልየ ዘሰሎሞን\bd*
\m ትርጉም፡- ከመዝሙራት ሁሉ የሚበልጥ የሰሎሞን መዝሙር ማለት ነው፡፡
\m ፀሐፊው፡- ሰሎሞን
\m ምዕራፍ፡- 8
\m ይዘት፡- በእግዚአብሔርና በሕዝቡ መሃከል ያለውን ፍቅር በክርስቶስና ቤተ ክርስትያን ያለውን ፍቅር ስለ እመቤታችን ስለሚስጢረ ቁርባን ይገልፃል፡፡ ሐዋርያው \bd ቅዱስ ጳውሎስ ኤፌ 5፥1 \bd*ለሙሺሪትና ለሙሽራው መስሎ በከርስቶስና በቤተክርስቲያን መሃከል ያለውን አንድነት በምሳሌ እንደገለፀ መኃልየ መኃልየ ዘሰለሞን በእግዚአብሔርና እስራኤል መሃል ያለው ፍቅር በሙሸሪትና ሙሽራው መስሎ ይገልፃል፡፡
\m \bd 7.\bd*\bd  መጽ\bd*\bd ሐፈ ጥበብ\bd*
\m መጽሐፈ ጥበብ ማለት ዕውቀት ብልሀት ፈሊጥ ሕክምና እና ምክር ማለት ነው፡፡
\m 19 ምዕራፍ ያለው፣በጠቢቡ ሰሎሞን የተፃፈ በአቀራረቡ ከመጽሐፈ ምሳሌ ጋር ተመሳሳይነት አለው፡፡ይዘት፡- ስለጥበብ ጥቅም በመምከር ሰው ጥበብን እንዲፈልግ ይመክራል፡፡
\m \bd 8.\bd*\bd  መጽ\bd*\bd ሐፈ ሲራክ\bd*
\m ሲራክ፡- ፀሐፊ ማለት ነው፡፡
\m ፀሐፊ፡- ኢያሱ ወልደ አልዓዛር ወልደ ሲራክ ይባላል፡፡
\m 51 ምዕራፎች፡- በአቀራረቡ ከሰሎሞን መጽሐፈ ምሳሌ ጋር ተመሳሳይነት አለው፡፡
\m ይዘት፡- ለመንፈሳዊና ስጋዊ ህይወታችን ጥበብና ምክር የሚሰጥ ነው፡፡
\pc \bd 4 \bd*\bd የትንቢት መጻ\bd*\bd ሕፍት\bd*
\zuli1 ነቢያት በሁለት መንገድ ቃልን ከእግዚአብሔር ተቀብለው ለሕዝቡ የሚናገሩ ናቸው፡፡ ይህም በእግዚአብሔር ውሳኔ ስለሚፈፅሙ ድርጊቶች፣
\zuli1 ስለመንግስት ስለሰዎችና ስለኃጥያት ወደፊት ስለሚሆኑ ድርጊቶች፡፡
\m የመጽሐፍቱ አቀራረብ በዚህ መልክ በመሆኑና ሁሉም በነቢያት በመጻፋቸው የትንቢት መጽሐፍት ተብለዋል፡፡ ነቢያት ትንቢታቸውን ያስተላለፉት በቃልና በፅሑፍ ነው፡፡በቃል ብቻ ትንቢታቸው የተናገሩ ነብያት ትንቢታቸውን በፅሑፍ ያሰፈሩላቸው የታሪክ ፅሀፍት ናቸው፡፡
\m ምሳሌ፡- የነቢዩ ኤልያስና የነብዩ ኤልሳዕ ትንቢቶችና ትምህርቶች የሰፈሩት በመጽሐፈ ነገስት ነው፡፡በዚህ ክፍል የሚዳሰሱት የፅሑፍ ነቢያት የተባሉት (የተናገሩትን በፅሑፍ ያሰፈሩ) ናቸው፡፡ነቢያት በሚከተሉት 3 ምክኒያቶች በተለያዩ ምድቦች ሊመደቡ ይችላሉ፡፡
\zuli1 በፅሑፎቻቸው ምዕራፎችና ቁጥር ብዛት እንዲሁም በመዓረጋቸው
\zuli1 \bd ዐበይት ነቢያት\bd*  ኢሳይያስ ኤርሚያስ ሕዝቅኤል እና ዳንኤል
\zuli1 \bd ደቂቅ ነቢያት\bd* ሆሴዕ አሞፅ ሚክያስ ኢዮኤል አብድዩ ዮናስ ናሆም ዕንባቆም ሶፎናያስ ሐጌ ዘካሪያስና ሚልክያስ   
\zuli1 በኖሩበት ቦታ 
\zuli1 \bd የይሁዳ ነብያት\bd* ኢሳይያስ ኤርሚያስ ሚክያስ ሚልክያስ  አሞፅ  ሶፎንያስ ሐጌ
\zuli1 \bd የሰማርያ ነብያት\bd*   ሆሴዕ፣ዮናስ፣አሞፅ
\zuli1 \bd የባቢሎን ነብ\bd*\bd ያት\bd*   ሐዝቅኤል፣ዳንኤል
\zuli1 በኖሩበት ዘመን  
\zuli1 \bd ከባቢሎን\bd*\bd  ም\bd*\bd ር\bd*\bd ኮ\bd*\bd  \bd*\bd በፊት\bd* ኢሳይያስ፣ ሆሴዕ፣ ኢዮኤል፣ አሞፅ፣ ሚክያስ፣ አብድዩ፣
\zuli1 \bd በባቢ\bd*\bd ሎ\bd*\bd ን ምርኮ ጊዜ\bd*   ኤርሚያስ፣እንባቆም፣ሐዝቅኤል፣ዳንኤል
\zuli1 \bd ከባቢሎን ምርኮ በኋ\bd*\bd ላ\bd*  ሐጌ፣ዘካርያስ፣ሚልክያስ
\b 
\m \bd 1 ትንቢተ ኢሳ\bd*\bd ይ\bd*\bd ያስ\bd*
\m የሰሙ ትርጉም፡-\bd እግዚአብሔር ደኅ\bd*\bd ንነት ነው\bd*
\m ፀሐፊው፡-ነብዩ ኢሳይያስ አገልግሎቱን የጀመረው በዖዝያን መንግስት መጨረሻ አካባቢ ነው፡፡በ4 የይሁዳ ነገስታ (በዖዝያን፣በኢዮአታሞ፣በአካዝና፣በሕዝቅያስ) ዘመን ከ.ክ.ል.በ ከ740-688 አካባቢ ትንቢት የተናገረ ነብይ ነው 
\m መጽሐፉ የተፃፈው ከ.ክ.ል.በፊት 700ዓመት ላይ
\m  ነብዩ ኢሳይያስ ስለጌታችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ግልፅ ትንቢቶች በመናገሩ ሊቃውንተ ቤተ ክርስትያን መጽሐፉን ደረቅ ሐዲስ ሲሉት እርሱን ደግሞ ወንጌላዊው ነብይ ይሉታል፡፡ነብዩ ኢሳይያስ የኖረው እስከ ንጉስ ሞናሴ ዘመን ድረስ ሲሆን፣ንጉስ ሞናሴ ገና በንሰሐ ወደ አምላኩ ከመመለሱ በፊት ኢሳይያስን በመጋዝ አስቆርጦ እንዳስገደለው ይነገራል፡፡ (መስከረም 6 በስማዕትናት አልፏል)
\m 66 ምዕራፎች አሉት፡፡
\m \bd 2 ትዕንቢተ ኤርሚያ\bd*\bd ስ\bd*
\m የስሙ ትርጉም፡-\bd እግዚአብሔር ከፍ ያደርጋል\bd*
\m ፀሐፊው፡-ነብዩ ኤርሚአስ በእናቱ ማህፀን ሳለ የተመረጠና በወጣትነቱ እግዚአብሔር ለአገልግሎት ያዘጋጀው ታላቅ ነብይ ነው፡፡የነብዩም ጥሪ የተፈፀመው የይሁዳ ንጉስ ኢዮስያስ በነገሰው በ13ኛው ዓመት ነበር፡፡ በኤርሚአስ የነብይነት ዘመን ፭ ይሁዳ ነገስታት ነግሰዋል፡፡ እነርሱም፡-ኢዮስያስ፣ ኢዮአክስ፣ ሴዴቅያስ፣ ኢዮአቄምና፣ ዮአኪን ናቸው፡፡ በእነዚህ ዘመን ለ40 ዓመታት ያህል በነብይነት አገልግሏል፡፡ነብዩ ኤርሚያስ ሕይወቱ በሥቃይና በለቅሦ የተሞላ ስለነበር የመከራ/የለቅሶ/የስቆቃ/ ነብይ ይባላል፡፡ በትንቢተ ኤርሚያስ የተገለፀው የትንቢቱ ቃል ብቻ ሳይሆን ስለራሱ ስለ ኤርሚያስና ስለደረሰበት መከራ ብዙ ነገር ስለተፃፈ፤ከሌሎች ነብያት ይልቅ ጠባዩና ሁኔታውን ገልፃል፡፡ የትንቢት ኤርሚያስ ዋና መልዕክት እግዚአብሔር ታላቅና ቅዱስ ስለሆነ ሕዝቡ ከክፋት ተመልሰው በፍፁም ልብ ያለ ሐሰት እርሱን እንዲያመልኩት ማስገንዘብ ነው፡፡ ነቢዩ ኤርሚያስ ኢየሩሳሌም በተወረረችና በተደመሰሰች ጊዜ ወደ ግብፅ ከተሰደዱ አይሁድ ጋር አብሮ ሄዶ ነበር፡፡በዛም በስደት አገር ወገኖቹ አይሁድ ስለልባቸው ክፋትና ስለሕግ መተላለፋቸው ይወቅሳቸው ስለነበር በድንጋይ ወግረው ገደሉት፡፡
\m ምዕራፍ፡-52
\m \bd ሰቆቃወ ኤርሚያ\bd*\bd ስ    \bd*
\m ሰቆቃ ማለት ሙሾ፣ልቅስ ማለት ነው፡፡
\m ፀሐፊው፡- ነብዩ ኤርሚያስ 
\m ምዕራፍ፡- 5
\m ይዝት፡-ኢየሩሳሌም በጠላት እጅ መውደቋን፡-የካህናት የነቢያት መገደል፡፡የቤተመቅደስ መፍረስን የንብረትና የሕዝቧ መማረክን መነሻ በማደረግ ነብዩ ኤርሚያስ ያቀረበውን ሰቆቃ(የኃዘን እንጉርጉሩ) ይዞ ይገኛል፡፡ስለአስከፊው ረሀብ ስለእግዚአብሔር ቁጣና ቅጣት ማዳኑን ተስፋ ስለማድረግና ስለ ምህረቱም ጭምር የተገለጠበት መጽሐፍ ነው፡፡
\m \bd ተረፈ \bd*\bd ኤ\bd*\bd ርሚያስ \bd*
\m ተረፈ ኤርሚያስ ከሰቆቃወ ኤርሚያስ ቀጥሎ ምዕራፍ 6 ብሎ የሚጀምር 6ምዕራፎች ያሉት መጽሐፍ ነው፡፡
\m ፀሐፊ፡-ባሮክ
\m ይዘት፡- ስለ ባቢሎን ምክርና የምርኮውን ዘመን እግዚአብሔር እንዴት አድርጎ ለባሮክና ለአቤሜሌክ እንዳሳለፋቸው እንዲሁም ስለኤርሚያስ ሰማዕትነት ይገልፃል፡፡
\m \bd መጽ\bd*\bd ሐፈ ባሮክ\bd*
\m ባሮክ ማለት \bd ቡሩክ\bd* ማለት ነው፡፡ባሮክ የነብዩ ኤርሚያስ ታማኝ ወዳጅና ፀሐፊ ነበር፡፡
\m ኤርሚያስ በንጉስ ሴዴቅያስ ዘመን በታሰረ ጊዜ፣ባሮክ የንጉሱን ቁጣ ሳይፈራ ነብዩን ይረዳው ነበር፡፡
\m ፀሐፊው፡-ባሮክ(የነብዩ ኤርሚያስ ደቀመዝሙር)
\m መጽሐፉም ባሮክ በባቢሎን ምርኮ በነበረበት ጊዜ ለኢየሩሳሌም ነዋሪዎች ፅፎ የላከላቸው ነው፡፡
\m ይዘት፡-በምርኮ ስላሉት አይሁድ ኑሮ
\m         ስለ ንስሐ ፀሎትና 
\m         ለአይሁድ የቀረቡ ምክሮች ያካትታል፡፡
\zuli1 ሰቆቃወ ኤርሚያስ ተረፈ ኤርሚያስና መጽሐፈ ባሮክ በተፃፉበት ጊዜና ይዘት አቆጣጠራቸው ከትንቢት ኤርሚያስ መጽሐፍ ጋር በመደመር እንደ አንድ መጽሐፍ ይቆጠራሉ፡፡
\m \bd 3 ትንቢተ ሕዝቅ\bd*\bd ኤል\bd*
\m ፀሐፊ፡-ነብዩ ሕዝቅኤል
\m ትርጉም፡-\bd እግዚአብሔር ብርታትን ይሰጣል\bd*
\m      ሕዝቅኤል በ30 ዓመት ዕድሜአቸው እግዚአብሔር ከኪሩቤል ዙፋን ላይ ተቀምጦ ሳለ በራእይ ለመመልከት የበቃ ነበር፡፡እግዚአብሔርም ሕዝቅኤል በምርኮ ሳለ ለተማረኩት ሕዝበ እስራኤል ነብይ ይሆን ዘንድ ጠራው፡፡የነብዩ የአገልግሎት ዘመን በሁለት የተለያዩ ክፍሎች ሊከፈል ይችላል፡፡
\m 1 ከክ.ል.በ በ587 ዓመት ኢየሩሳሌም በጠላት እጅ ከመውደቋ አስቀድሞ በባቢሎን ምርኮኞች መካከል የፈፀመው የስብከት አገልግሎት (ሕዝ 4፥ምዕ 24)
\m 2 ኢየሩሳሌም በጠላት እጅ ከወደቀች በኃላ በባቢሎን የፈፀመው የስብከት አገልግሎት (ሕዝ ምዕ 33-ምዕ 48)
\m ሕዝቅኤል በባቢሎን ለ20 ዓመታት እያስተማረ ቆይቶ እዚያው በምርኮ እያለ በሰማዕትነት ያረፈ ታላቅ ነብይ ነው፡፡
\m ምዕራፍ፡-48 
\m ይዘቱ፡-ስለኢየሩሳሌም ውድቀትና ከውድቀት መነሳት ስለጌታችንና ስለ5ቱ አዕማድ ምስጢር ስለእመቤታችን ይናገራል፡፡
\m \bd 4 ትንቢተ ዳንኤል\bd*
\m ፀሐፊ፡-ነብዩ ዳንኤል 
\m ትርጉም፡-\bd እግዚአብሔር ፈራጅ\bd*\bd  ነው\bd*
\m      ዳንኤል በ605 ዓመት ከክ.ል.በ በናቡከደነፆር ተማርከ ወደባቢሎን የተጓዘ ይሁዳዊ ነው፡፡ዳንኤል በስደት አገር ሰሙ ብልጣሶር ተባለ፡፡የከለዳዊያንን ቋንቋ ተምሮ በባቢሎን ተሾመ፡፡ዳንኤል በሞሮኮ ሀገር እያለ 4 የሕዝብ ነገስታትን አሳልፏል፡፡\bd ናቡከደነፃር\bd*\bd  \bd*\bd ብልጣሶ\bd*\bd ር\bd*\bd  \bd*\bd ዳርዩስና\bd*\bd  \bd*\bd ቂሮስ\bd* ናቸው እርሱም እነዚህን ነገስታት በማስተማር ሕልምን በመፍታት ፅሑፍን በመተርጎም አገልግሏል፡፡
\m ይዘት፡- በስደትና በፈተና ጊዜ በሃይማኖት መፅናት እንደሚገባ በመከራ ሳሉ ለሃይማኖታቸው ለሥርዓተቸው ታማኝ ስለሆኑት ስለ ሠለስቱ ደቂቃ (አናንያ፣ኦዛሪያ፣ሚካኤል) ይናገራል፡፡
\m ምዕራፍ፡ 12 ሲኖሩት 6 ታሪኮችና 4ራዕዮችን የያዘ መፅሐፍ ሲሆን 
\zuli1 ከምዕ 1-6    የታሪክ ክፍል
\zuli1 ከምዕ 7-12   የራዕይ ክፍል ሊባል ይችላል፡፡
\m \bd መዝሙረ ዘሠለስቱ ደቂቅ\bd*
\m ፀሐፊው፡-ነብዩ ዳንኤል
\m ይዘት፡- ሲድራቅ ሚሳቅ አብድናጎም/አናንያ፣አዛርያ፣ሚካኤል/ስለተባሉት 3 እስራኤላውያን ህፃናት የእምነት ፅናትና በመከራ ተፈትነው በቅዱስ ገብርኤል ረዳትነት ከእሳት ከተረፉ በኃላ እሳት ውስጥ የፀለዩት ፀሎት የዘመሩት መዝሙር ነው፡፡
\m ምዕራፍ፡- 1
\m \bd መጽ\bd*\bd ሐፈ ሶስና\bd*
\m ፀሐፊ፡- ነብዩ ዳንኤል 
\m ትርጉም፡- \bd የዋኅ\bd*\bd ት ርግብ\bd*
\m ይዘቱ፡- ስለ ሶስና ንፅሕና ስለአይሁድ መምህራን(ስለ ሁለቱ) የሀሰት ክስና እንዲሁም ስለዳንኤል ጥበብ የሚያሳይ ነው፡፡
\m ምዕራፍ፡- 1
\m \bd ተረፈ ዳንኤል\bd*
\m ፀሐፊ፡- ነቢዩ ዳንኤል 
\m ምዕራፍ፡- 1
\zuli1 ከቁጥር 1-28
\m  ፈረሳዊያን የባቢሎን ሰዎች ያመልኳቸው የነበሩትን ጣዖት ነቢዩ ዳንኤል እንዴት እንዳጠፋ  
\zuli1 ከቁጥር 29-42
\m ነብዩ ዳንኤል እግዚአብሔር ከአንበሶች አፍ እንዳዳነው የሚገልፅ መፅሐፍ ነው፡፡
\m \bd 5 ትንቢተ ሆሴዕ\bd*
\m ፀሐፊ፡-ነብዕዩ ሆሴዕ
\m ትርጉም፡- \bd እግዚአብሔር ያድናል\bd*
\m      ነብዩ ሆሴዕ ዳግማዊ ኢዮርብዓም በሰማርያ ነገሥ በነበረበት ዘመን በሰሜናዊው የኢየሩሳሌም መንግስት ተነስቶ የነበረ ነብይ ነው፡፡
\m ምዕራፍ፡- 14 
\m ሆሴዕ ትንቢት በተናገረበት ዘመን \bd ዖዝያን፣ኢዮአታም፣አካዝ\bd*\bd ና ሕዝቅያስ \bd*የሚባሉት የይሁዳ ነገስት ነበሩ፡፡
\m ይዘት ኃጥያተኛና አመንዝራ ለሆነው ለእስራኤል የእግዚአብሔር ፍቅር ፀጋ ምን ያህል እንደሆነ መግለፅ ነው፡፡እንዲሁም የእስራኤልን ጣዖት አምልኮ ለባል ታማኝነት በሌላት አመንዝራ ሴት መስሎ አስተምሯል 10ሩ ነገድ ለምርኮ መቃረባቸውንም ይገልፃል፡፡
\m \bd 6 ትንቢተ አሞፅ\bd*
\m ፀሀፊ፡-ከበግ እረኝነትና የሾላ ፍሬ ከመጠበቅ ለነቢያት የተመረጠው ነቢዩ አሞፅ ነው፡፡
\m ትርጉም፡-\bd ኃይል\bd* 
\m ይህ ነቢይ በ\bd 2ኛ ነገ\bd*\bd  19፥20\bd* ላይ እንደተገለፀው የነቢዩ ኢሳይያስ አባት የሆነው አሞፅ አይደለም ፡፡
\m ምዕራፍ፡- 9
\m ይዘት፡- የፍርድ ቃልን በሰፊው ይዘግባል፡፡በመጽሐፍ መጨረሻ ላይም በፍፃሜ ዘመን ላይ ለእስራኤልም ሆነ ለአሕዛብ የደኃንነትንና የሰላም ጊዜ እንደሚመጣ የአዲስ ኪዳንን ዘመን በትንቢት ተናግሯል፡፡
\m \bd 7 ትንቢተ ሚክያስ\bd*
\m የስሙ ትርጉም፡- \bd እግዚአብሔርን የሚመስል ማን ነው\bd*
\m ፀሐፊው፡- ነብዩ ሚክያስ
\m      ይኸኛው ነብይ በ\bd 1ኛ ከ22፥8\bd* ላይ ከተጠቀሰው በይሁዳ ንጉስ በኢዮሳፍጥና በእስራኤል ንጉስ በአክዓብ ዘመን ከነበረው ነቢይ የተለየ ነው፡፡ነብዩ ሚክያስ ትንቢት የተናገረው ከከሰማርያ ውድቀት በፊት ስለነበር ስለሰማርያ ስለኢየሩሳሌም መፍረስ ትንቢት ተናግሯል፡፡
\m ምዕራፍ፡- 7
\m \bd 8 ትንቢተ ኢዩኤል\bd*
\m የስሙ ትርጉም፡- \bd እግዚአብሔር አምላክ ነው\bd*
\m ፀሐፊ፡- ነቢዩ ኢዩኤል
\m ይዘት፡- አገልግሎቱ በይሁዳ መንግስት ሲሆን በመጀመሪያ ለአገልግሎት የተጠራበት ምክንያት በሕዝቡ ላይ ሊወርድ ስላለው የአንበጣ መንጋ ፆምና ፀሎት ይደረግ ዘንድ ሕዝቡን እንዲያስጠነቅቅ ነው፡፡
\m ምዕራፍ፡- 3
\m \bd 9 ትንቢተ አብድዩ\bd*
\m የስሙ ትርጉም፡- \bd የእግዚአብሔር አገልጋይ ማለት ነው፡፡\bd*
\m ፀሐፊ፡- ነብዩ አብድዩ
\m ይዘት፡- ኤዶማውያን የተባሉት የዔሳው ዘሮች በእስራኤላውያን ላይ ስለፈፀሙባቸው ግፍ ነብዩ የወቀሰበትን መልእክት የያዘ ነው፡፡
\m ምዕራፍ፡-1
\m \bd 10 ትንቢተ ዮናስ\bd*
\m የስሙ ትርጉም፡- \bd ርግብ\bd* ማለት ነው፡፡
\m ዮናስ በዳግማዊ ኢዮር ብዓም ዘመን በሰሜን እስራኤል መንግስት የተነሳ ነብይ ነው
\m ፀሐፊ፡- ነብዩ ዮናስ
\m ይዘት፡- እግዚአብሔር ለነነዌ ሰዎች ያለውን ፍቅር ነብዩ ዮናስን ወደ ነነዌ መላኩን ነገር ግን ዮናስ ኮብልሎ ወደ ተርሴስ መሄዱንና በመጨረሻም የነነዌ ሰዎች በንሰሐ መመለሳቸውን ይገልፃል፡፡
\m ምዕራፍ፡- 4
\m ነብዩ ዮናስ በቀጥታ ስለክርስቶስ ትንቢት ባይናገርም በዓሳ አንበሪ ሆድ ውስጥ ሦስት መዓልትና ሦስት ሌሊት በማደሩ ለመሲሕ ክርስቶስ ምሳሌ ሆኗል፡፡
\m \bd 11 ትንቢተ ናሆም\bd*
\m የስሙ ትርጉም፡- \bd መጽ\bd*\bd ናናት ማለት ነው፡፡\bd*
\m ፀሐፊ፡- ነቢዩ ናሆም 
\m ስለ ነነዌ ዳግም መጥፋት የተነበየ ነቢይ ነው፡፡
\m ይዘት፡- ስለ ነነዌ ውድቀት ስለ እግዚአብሔር ምሕረት ይናገራል፡፡
\m ምዕራፍ፡- 3
\m \bd 12 ትንቢተ ዕንባቆም\bd*
\m የስሙ ትርጉም፡- \bd እቅፍ\bd* ማለት ነው
\m ፀሐፊ፡- ነቢዩ እንባቆም
\m ይዘት፡- የአይሁዳ ሕዝብ በኃጥያቱ ስለሚደርስበት መከራ ከለዳውያን በሚገዟቸው ሕዝቦች ባደረሱት ግፍ የሚደርስባቸው ቅጣትና ነቢዩ የፀለየውን ፀሎት የያዘው ነው፡፡
\m ምዕራፍ፡- 3
\m \bd 13 ትንቢት ሶፎንያስ\bd*
\m የስሙ ትርጉም፡- \bd እግዚአብሔር ሰው\bd*\bd ሯ\bd*\bd ል/ጠብቋል ማለት ነው፡፡\bd*
\m ፀሐፊ፡- ነቢዩ ሶፎንያስ
\m በንጉስ ኢዮስያስ ዘመነ መንግሥት የነበረ ነቢይ ነው፡፡
\m ይዘት፡- ክፉ አድራጊዎች ስለእግዚአብሔር የቁጣ ቀን ስለጼዋዌ/ምርኮ/ እና /ስለሚጠት/ መመለስ ይናገራል፡፡ ‹‹በዚያን ጊዜ የሕዝቦችን አሳብ እለውጠለሁ ይኸውም ወደ ሐሰተኞች አማልክት ሳይሆን ወደ እኔ በንጹህ ህሊና እንዲፀልዩ አደርጋለሁ፤ሁሉም በአንድነት እኔን ያገለግላሉ››\bd ሶፎ3፥9\bd* በማለት በኋላኛው ዘመን ካለማመን ወደ ክርስትና ማመን እንደሚመለሱ ትንቢት ተናግሯል፡፡
\m ምዕራፍ፡- 3
\m \bd 14 ትንቢት ሐጌ\bd*
\m የስሙ ትርጉም፡- በዓላዊ \bd ይህም በበዓል ቀን ተወለደ እንደማለት\bd* ያለ ነው፡፡
\m ፀሐፊ፡- ነቢዩ ሐጌ 
\m ይዘት፡- የእግዚአብሔርን ቤተመቅደሱን እንዲሠሩ ማበረታታት ከሁሉ የእግዚአብሔርን ነገር እንዲያስቀድሙ ማሳሳብ ነው፡፡
\m ምዕራፍ፡- 2
\m \bd 15 \bd*\bd ትንቢተ ዘካር\bd*\bd ያስ\bd*
\m የስሙ ትርጉም፡- \bd እ\bd*\bd ግዚአብሔር ያስታውሳል \bd*ማለት ነው፡፡
\m ፀሐፊ፡- ነቢዩ፡- ነቢዩ ዘካርያስ 
\m ይዘት፡- የሐጌ ትምህርታዊ ማስጠንቀቂያ የራሱንም መልዕክት ያቀረበና እንዲሁም ሐጌ የዘረዘራቸው በሕዝቡ ላይ የደረሱ ችግሮች የሚወገዱት ሕዝብ ወደ እግዚአብሔር ሲመለስ መሆኑን የሚገልፅ፡፡
\m ምዕራፍ፡- 10
\m \bd 16 ትንቢተ ሚልክያስ\bd*
\m የስሙ ትርጉም፡- መልዕክተኛዬ 
\m ፀሐፊ፡- ነቢዩ ሚልክያስ 
\m ይዘት፡- የእስራኤልን ኃጥያትና ክህድት እንዲሁም በኃጢአተኞች ላይ የሚመጣውን ቅጣት/ፍርድ/ እንዲሁም ስለጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ይናገራል፡፡
\m ምዕራፍ፡- 4  
