\c 2 
\m \bd ምዕራፍ ፪\bd*
\m ፩. ወሶበ ርእዮሙ ለካልኣኒሁ እንዘ ይቀድምዎ በትምህርት ኀዘነ ጥቀ፡፡ ወበአሐቲ እመዋዕል ሖረ ኀበ ቤተ ክርስቲያን ወሰምዖ ለመድኃኒነ እንዘ ይብል በውስተ ወንጌል ኲሎ ዘሰአልክሙ እንዘ ትትአመኑ ትነሥኡ ወትረክቡ፡፡
\m ፪. ወዓዲ ሰምዖሙ ለአርዳኢሁ እንዘ ይብሉ ወኢትኩኑ ኑፉቃነ ሶበ ትጼልዩ ወሀሊ ዘተመነይከ ወይፌጽም ለከ፡፡ ወዓዲ ሰምዐ እምቃለ ኪዳን እንዘ ይብል ወይሰምዐነ ለእለ ዘእንበለ ኑፋቄ ንጼውዖ፡፡ 
\m ፫. ወምስለዝኒ አዘከሮ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ቃለ ሰሎሞን ዘይቤ ዝጥበብ ወአእምሮ እም አይቴ ሰከይኩ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወሰአልክዎ ወእቤ እምኲሉ ልብየ አምላከ አበው ወእግዚኣ ለምሕረት ዘገበርከ ኵሎ በቃልከ ወበጥበብከ ፈጠርከ ሰብአ፡፡ ሀበኒ እንተ ኀበ መናብርቲከ ትነብብ ጥበበ ወኢትመንነኒ እምጽድቅከ እስመ አነ ገበርከ ወልደ አመትከ፡፡
\m ፬. ወእምዝ አኀዘ ይስአል ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* እማዕምቀ ልቡ በከዒወ አንብዕ ቅድመ ሥዕላ ለ\bd እግዝእትነ ማርያም\bd* ለዘክሮ ስማ ሰጊድ፡፡ በጾም ጽፋቅ ወበጸሎት ምውቅ ወሰጊድ ከመ መንኰራኲር እንዘ ይብል ከመዝ፣
\m ፭. ክሥት ሊተ እግዚአ ኅቡኣተ ጥበብከ ወመንፈሰ ቅዱሰ ወወሀበኒ መንፈሰ ልቡና ወምክር መንፈሰ ጥዒና ወኀይል ወፈሪሀ \bd እግዚአብሔር\bd*፡፡ 
\m . 
\m . ክሥት ከናፍርየ ወአፉየ ያይድኣ ስብሐቲከ ወምላእ አፉየ ስብሐቲከ ከመ እሰብሕ አኰቴተከ፡፡
\m . 
\m ፮. አብርሆን ለአዕይንተ ልብየ ለአእምሮ ቃላቲከ ወለጠይቆ ኅቡኣቲከ፡፡ ወደይ ውስተ አፉየ ስብሐቲከ ከናፍርየ እንዘ ፍሡሓት ይሴብሓ ለስምከ፡፡
\m . 
\m ፯. ፈጽም ሊተ እግዚኦ ኀሢሦትየ ዝውእቱ ኀሢሦተ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ እኩን ለባዌ ወማእምረ ለአንብቦ ወለተርጒሞ ቃለ መጻሕፍት፡፡ ወረስየኒ ቅሡመ በጼወ መለኮት በዘዚአከ ኂሩት፡፡
\m ፰. ወካዕበ ጸለየ ጸሎተ ዘበድርሳን በከመ ሰምዐ እም ትምህርተ መፈክራን ወአኮ እምአእምሮ መጻሕፍት፡፡ ወይቤ ተወከፈኒ ጸሎትየ ወኢትትሐየየኒ ስእለትየ ዘተወከፍከ መሥዋዕተ አቤል የዋህ ወቊርባነ ኖኅ ጻድቅ፡፡
\m . 
\m ፱. ስምዐኒ እግዚኦ ዘሰማዕከ ጸሎቶሙ ወተወከፍከ ቊርባኖሙ ለአበወ ዓለም ዘውእቶሙ አብርሃም፣ ይስሐቅ ወያዕቆብ 
\m ፲. ስምዐኒ እግዚኦ ዘሰማዕኮ ለሙሴ በእንተ ሕዝብ ወለአሮን በእንተ ብድብድ ወለኢያሱ ወልደ ነዌ አመ ዐቀመ ፀሐየ በገባዖን ወለወርኅ በቈላተ ኤሎን፡፡ ወለዳዊት በዐውደ ኦርና ኢያቢሳዊ ለሰሎሞን በገባኦን፤
\m ፲፩. ወለኤልያስ በደብረ ቀርሜሎስ ወለኤልሳዕ በኀበ አንቅዕት ወለሕዝቅያስ በእንተ ደዌሁ ወለዳንኤል በውስተ ግበ አናብስት ወለሠለስቱ ደቂቅ በውስተ እቶነ እሳት፡፡ ወለሐና በደብተራ ስምዕ፡፡
\m ፲፪. ወከማሁ ተከወፍ ጸሎትየ ወስእለትየ ወበከመ ሰማዕከ ጸሎቶሙ ወስእለቶሙ ለአበዊነ ሐዋርያት አመ ወደዩ እደዊሆሙ ላዕለ ድውያን ከመ ይፈውስዎሙ ወለምዉታን ከመ ያንሥእዎሙ፡፡
\m ፲፫. ወለሰማዕታት መዋዕያን አመ ቆሙ ቅድመ ነገሥት ኀያላን በዕለተ ኲነኔ ወምንዳቤ፡፡ ወለመነኮሳት ገዳማውያን ሶበ መጽአ ላዕሌሆሙ ተፈትኖ መከራ እምሕዝበ መናፍስተ ርኩሳን፡፡
\m ፲፬. ወበከመ ተወከፍከ ጸሎቶሙ ወመሥዋዕቶሙ ለኲሎሙ ጻድቃን በበዘመኖሙ፡፡ ከማሁ ተወከፍ ጸሎትየ ወስእለትየ ሊተ ለኅጥእ በዘዚአከ ኂሩት ለዓለመ ዓለም አሜን፡፡
\m ፲፭. ወምስለ ዝኲሉ ይውሕዝ አንብዑ ወያንጸፈጽፍ ሐፉ፡፡ ከመ ደም እምዋዕየ ጸሎት ወእምፍልሐተ ሃይማኖት ዘውስተ ልቡ፡፡ ወበጊዜሃ ቆመት ጸሎቱ ቅድመ ዕበየ ስብሐቲሆሙ ለ\bd ኪሩቤል\bd* ወተቀድሐ ሞጻሕተ አንብዑ ውስተ ስያሆሙ \bd ለሱራፌል\bd*፡፡
\m ፲፮. ወናሁ ንግሥተ ኵሉ ዓለም ተከሥተት ሎቱ በራእይ ወተናገረቶ እንዘ ትብል አንጽሕ ርእሰከ ወቀድስ ነፍሰከ ወአስተሐምም በትጋህ ዘእንበለ ንዋም ወወሀበቶ ዕድሜ በዘትገብእ ኀቤሁ ወተሰወረት እምኔሁ፡፡ 
\m ፲፯. ወዘንተ ሶበ ትቤሎ ኮነ ሶቤሃ \bd በመንፈስ ቅዱስ\bd*፡፡ ወተፈጸመ በላዕሌሁ ዘይቤሎ \bd እግዚአብሔር\bd* ለሙሴ ወሪደከ ኰንን ሕዝበ ያንጽሑ ርእሶሙ ዮም ወጌሠመ፤ ወይሕጽቡ አልባሲሆሙ ወይጽንሑ ድልዋኒሆሙ እስከ ሣልሲት ዕለት ወይረድ \bd እግዚአብሔር\bd* ውስተ ደብረ ሲና፡፡
\m ፲፰. ወከማሁ \bd ለጊዮርጊስ \bd*አዘዘቶ \bd እግዝእትነ\bd* ንግሥት ከመ ያንጽሕ ርእሶ ወወሀበቶ ዕድሜ በዘትገብእ ኀቤሁ ለፈጽሞ ስእለቱ ወለአጽምዖ ፈቃዱ፡፡
\m ፲፱. ወእምዝ በጽሐ ዕድሜ ዘወሀበቶ አመ ፲ወ፬ ለወርኃ አብ በሮማይስጥ ዘውእቱ አመ ፳ወ፩ ለወርኃ ነሐሴ በግእዝ፡፡ ወመጽአት ኀቤሁ \bd እግዝእትነ ማርያም\bd* ድንግል በኵሉ ጊዜ ንግሥተ ኲሉ ዓለም እሙ ለሕያው ፩ ዘእም ፫ ገጻት፡፡
\m . 
\m ፳. ወምስሌሃ \bd ኪሩቤል ወሱራፌል \bd*በበጾታሆሙ አርባብ ወረበዋት በድርገታቲሆሙ ወማኅበረ መላእክት በበሥርዓቶሙ እንዘ ይቄድስዋ ለውድስት ወይሴብሕዋ ለስብሕት፡፡
\m ፳፩. ወሚካኤልኒ ሊቀ መላእክት ወውእቱ መልአከ ብሊት ይጸውር ውስተ እዴሁ በትረ ዘወርቅ በትእምርተ መስቀል ወይቀውም በየማና፡፡
\m ፳፪. ገብርኤልኒ አብሣሬ ትስብእት ዘተአመነ ላዕለ ምስጢራተ እግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ይቀውም በጸጋማ እንዘ ይጸውር ውስተ እዴሁ ጽዋዐ ምሉአ ዘኅብሩ ይመስል እሳተ፡፡
\m \bd ፳፫\bd*. \bd ወጊዮርጊስኒ\bd* ሕፃን ሶበ ርእያ ለንግሥተ ኵሉ ዓለም ምስለ ሠራዊተ ኀይላት ወድቀ ውስተ ምድር በገጹ ወኮነ ከመ ምውት፡፡
\m ፳፬. ወበጊዜሃ ገሠሠቶ \bd እግዝእትነ\bd* መስተምሕርት ወተንሥአ ሶቤሃ ወገብአ ልቡ ወኅሊናሁ ወቆመ በእገሪሁ፡፡
\m ፳፭. ወጸውዐቶ በስሙ እንዘ ትብል \bd ጊዮርጊስ \bd*ኅሩይየ ወፍቁረ ወልድየ ንሣእ ስተይ ዘንተ ጽዋዐ ጽሩየ ዘተቀድሐ እምባሕረ መለኮት ዘውሕዘ እምፈለገ አእምሮ ወፈልፈለ እምነቅዐ ጥበብ፡፡
\m ፳፮. ወመጠወቶ በየማነ እዴሃ \bd እግዝእትነ\bd* ንግሥተ ኲሉ ዓለም ለዘክሮተ ስማ ሰጊድ፡፡ ወእምቅድመ ይስትዮ ነጸረ ኀበ ውስጡ ወረከበ መጽሐፈ ዘይብል ዘሰትዮ ለዝንቱ ጽዋዕ ኢይትኰነን እስመ ተቀድሐ እምቀላየ ሕይወት፡፡
\m ፳፯. ወሶቤሃ ሰትየ \bd ብፁዕ ጊዮርጊስ \bd*አፈ በረከት ውእተ ስቴ መንፈሳዌ ወኮኖ ውስተ አፉሁ ዘይጥዕም እመዐር ወሶከር ወይኤድም እም ሐሊብ ወያጠልል እም ቅብዕ ወያስተፌሥሕ እምወይን፡፡
\m ፳፰. ውእቱኬ ስቴ መንፈሳዊ ወስቴ ሰማያዊ ዘሰትይዎ አርድእት በጽርሐ ጽዮን ዘውእቱ ቤተ ዮሴፍ ወአልቦቱ ውሉጥ በዕለተ በዐለ፶፡፡ ውእቱኬ እሳት ነባቢ እሳት ማኅየዊ እሳት መለኮታዊ፡፡ 
\m ፳፱. በከመ ይቤ \bd ሉቃስ\bd* ወንጌላዊ በመጽሐፈ ግብሮሙ ለሐዋርያት፡፡ ወአመ ተፈጸመ መዋዕለ ጰንጠቆስጤ እንዘ ሀለዉ ኅቡረ ኲሎሙ አሐተኔ መጽአ ግብተ እምሰማይ ድምፅ ከመ ድምፀ ነፋሰ አውሎ ወመልአ ኲሎ ቤተ ኀበ ሀለዉ ይነብሩ፡፡
\m ፴. ወአስተርአይዎሙ ልሳናተ እሳት ክፉላት ከመ እሳት ዘይትከፈል ወነበረ ዲቤሆሙ ወተመልኡ ኲሎሙ መንፈሰ ኀይል፡፡ ወአኀዙ ይንብቡ ዘዘዚአሆሙ በነገረ ኲሉ በሐውርት በከመ ወሀቦሙ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*፡፡ ሎሙሰ አንበቦሙ በነገረ ኲሉ በሐውርት፡፡
\m ፴፩. ወለአብኒ \bd ጊዮርጊስ \bd*ከሠተ ሎቱ ኅቡኣተ ዘመጻሕፍት ቃለ ማኅሌት ወድርሳናት ወኲሎ ስብሐታተ፡፡ ዘአሰርገዋ ለቤተ ክርስቲያን፡፡
\m ፴፪. በከመ ይቤ ቅዱስ ጳውሎስ እስመ  ዘዘዚአሁ ጸጋሁ \bd በመንፈስ ቅዱስ\bd* ለለ፩  ወለኲሉ በበመክፈልቱ እንዘ እግዚእ ይረድእ ወለለ፩ ይሁቦ ገሀደ በከመ ይደልዎ ወበከመ ይበቊዖ፡፡
\m ፴፫. ቦ ለዘይሁቦ ቃለ ጥበብ፤ ወቦ ለዘይሁቦ ቃለ አእምሮ \bd በመንፈስ ቅዱስ\bd*፤ ቦ ለዘይሁቦ ሃይማኖተ \bd በመንፈስ ቅዱስ\bd*፤ ወቦ ለዘይሁቦ አሶተ ዘያሐዩ ወቦ ለዘይሁቦ ምግባረ ረድኤት ወኀይል ወቦ ለዘይሁቦ ተነብዮ፤ ወቦ ለዘይሁቦ \bd በመንፈስ ቅዱስ\bd* ያእምር ፍካሬ  ዘነገረ ኲሉ በሐውርት \bd በመንፈስ ቅዱስ\bd*፡፡ ወቦ ለዘይሁቦ ያእምር ፍካሬ ወለኲሉ ዝንቱ ውእቱ ፩ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ዘይረድኦሙ፡፡
\m . 
\m ፴፬. ወዘንተ ኲሎ ሀብታተ ወዘይመስሎ ተወፈየ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*እምእደ \bd እግዝእትነ ማርያም\bd* ንግሥተ ኲሉ ዓለም በፈቃደ ወልዳ ወበሥምረተ አቡሁ ወበሀብተ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*፡፡
\m ፴፭. በመኑ አስተማስሎ ለአቡየ \bd ጊዮርጊስ \bd*አፈ በረከት እምነ ቅዱሳን፡፡ አመ እሰምዮ ነቢየ እስመ ውእቱ ይትሌዓል እምነቢያት ወለእመ እቤሎ ሐጋጌ ሕግ እስመ ውእቱ ትሩፍ እምኔሆሙ፡፡
\m ፴፮. ዕዝራ ሱቱኤል ሰትየ ጽዋዐ በእደ ፩ እምሊቃነ መላእክት፡፡ በከመ ይቤ ለሊሁ ወበሳኒታ መጽአ ቃል ወጸውዐኒ ወይቤለኒ ዕዝራ ፍታሕ አፉከ ወስተይ ዘአሰትየከ፡፡
\m ፴፯. ወፈታሕኩ አፉየ ወአስተየኒ ጽዋዐ ዘምሉእ ማየ ወኅብሩ ይመስል እሳተ ወነሣእኩ ወሰተይኩ ወጐሥዐ ልብየ ጥቀ ጥበበ ወከብደ ዲበ እንግድአ ልቡናየ ወመንፈስየ ተዐቅብ ወትዜከር፡፡ ወተከሥተ አፉየ ወኢተጋብአ እንከ፡፡
\m ፴፰. ወዝንቱሰ \bd ጊዮርጊስ \bd*ሰትየ ጽውዐ በእደ እግዝእቶሙ ለሊቃነ መላእክት፡፡ ሄኖክኒ ይቤ ወበውእቱ መካን ርኢኩ ነቅዐ ጽድቅ ዘኢይትኄለቊ ወየዐውድዎ አንቅዕተ ጥበብ ወኲሎሙ ጽሙዓን ይሰትዩ እምኔሁ ወይትመልኡ ጥበበ፡፡
\m ፴፱. ወብፁዕሰ \bd ጊዮርጊስ \bd*ሰትየ እምነቅዐ ጥበብ ዘውእቱ ራኃ እዴሃ ለጥበብ እንተ ወለደቶ ለገባሬ ጥበባት ወተመልአ ጥበበ ፈድፋደ፡፡
\m ፵. ኢሳይያስኒ ይቤ ወተፈነወ ኀቤየ እም\bd ሱራፌል\bd* ወውስተ እዴሁ ፍሕም ዘነሥአ በጉጠት እምሥዋዕ ወአልከፈኒ ከናፍርየ፡፡ ወይቤለኒ ናሁ አልከፍኩከ ከናፍሪከ ወአእተትኩ ኀጣውኢከ ወአበሳከኒ ያነጽሐከ፡፡
\m \bd ፵፩\bd*. \bd ወለጊዮርጊስ\bd*ሰ አፈ በረከት አልከፈቶ ከናፍሪሁ እምጽዋዐ እሳት ወላዲቱ ለእሳተ መለኮት ዘየአኲትዎ \bd ኪሩቤል\bd* ወይቄድስዎ \bd ሱራፌል\bd*፡፡
\m ፵፪. ሕዝቅኤልኒ ይቤ ወይቤለኒ ወልደ ዕጓለ እመሕያው አፉከ ይብላዕ ወከርሥከ ይጽገብ እምዛቲ መጽሐፍ እንተ ወሀብኩከ፡፡ ወበላዕክዋ፡፡ ወኮነተኒ ከመ መዐር ጥዕምተ በውስተ አፉየ ወሶበ ውኀጥክዋ አምረረታ ለከርሥየ፡፡
\m \bd ፵፫\bd*. \bd ወጊዮርጊስኒ\bd* ሶበ ጥዕመ ዘንተ ስቴ በእዴሃ ለነቅዐ ሕይወት ኮነት ጥዕምተ በውስተ አፉሁ፡፡ ወሶበ ውሕጠ ጐሥዐ ልቡ ጥበበ ወምክረ ወከብደ ዲበ እንግድአ ልቡናሁ እስመ ግብር ክሡት ገሀደ ከመ ውእቱ ይትሌዓል እምነቢያት
\m ፵፬. ሎሙሰ ተውህቦሙ ሀብት በእደ መላእክት \bd ወለጊዮርጊስ \bd*በእደ እሙ ለገባሬ መላእክት በከመ ጽሑፍ ከመ መንፈሰ \bd እግዚአብሔር\bd* ይኄይስ እመንፈሳቲሆሙ፡፡ ወእግዚእነሂ ይቤ በወንጌል እስመ ብዙኃን ነቢያት ወጻድቃን ፈተዉ ይርአዩ አንትሙ ዘትሬእዩ ወኢርእዩ ወፈዉ ይስምዑ አንትሙ ዘትሰምዑ ወኢሰምዑ፡፡ ማቴ. ፲፫፥፲፯
\m ፵፭. በሀብተ መክፈልትሰ ዘአበዊነ ሐዋርያት ወነቢያት እለ በልዑ መጻሕፍተ አእምሮ ወሰትዩ ጽዋዐ ሕይወት መለኮታዊ ተፈጸመ ላዕለ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*በመክፈልት ዘእምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd*፡፡ እስመ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ዘይረድኦሙ ለኲሎሙ በከመ ነገርነ ቀዳሚ፡፡ 
\m . ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ አሜን፡፡
\m . 
\m . 
\m . 
\m . 
\m . 
\m . 
\m . 
