\c 2 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ሚያዝያ ፪ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም\bd* ሚያዝያ ሁለት በዚችም ቀን የሐሊባ ሀገር ሰው የከበረ አባት ስምዖን አረፈ \bd እግዚአብሔርም\bd* በጸሎቱ ይማረን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለስምዖን ፀወነ ሰብአ ወሕዝባ ። ለብሔረ ሐሊባ ። ረድአተ ዝንቱ ጻድቅ በስዓ ምንዳቤ ወዐጸባ ትትከደን ነፍስየ አመ ደዌ ዕርቃን ረከባ ። ከመ ላህየ ብርሃን ጽዱል ለገጹ ገልበባ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m ቅዱስ ክርስቶፎሮስ (ሐዋርያና ሰማዕት) 
\b 
\m በዚችም ቀን ፊቱ እንደ ውሻ የሆነ ቅዱስ ክርስትፎሮስ በሰማዕትነት አረፈ ። 
\m ይህም ቅዱስ ሰውን ይበሉ ከነበሩ ሰዎች ሀገር ነው በጦርነትም ማረኩት አባቱም በሐዋርያ ማትያስ እጅ ያመነ ነው ። በማረኩትም ጊዜ ቋንቋቸውን አያውቅም ነበር የክብር ባለቤት ወደሆነ \bd እግዚአብሔርም\bd* ማለደ ቋንቋቸውንም ገልጦለት እንደርሳቸው ተነሰገረ የክርስቲያን ወገኖችን የሚያሠቃዩአቸውንም ገሠጻቸው የጦር ሠራዊቱንም የሚመራ መኰንን ጽንዕ ግርፋትን ገረፈው ። ቅዱስ ክርትፎሮስም መኰንኑን የጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ትእዛዙ ኃይሌን ባትይዘኝና ባታስታግሠኝ አንተና ሠራዊትህ ከእኔ እጅ ባልዳናችሁ ነበር አለው ። 
\b 
\m መኰንኑም ስለ ርሱ ወደ ንጉሥ ላከ ከእርሱ የሆነውንም ነገረው ። ንጉሡም ወደ ርሱ እንዲያመጡት ሁለት መቶ ወታደሮችን ላከለት እርሱም ያለ መፍራት ያለ ማፈግፈግ አብሮአቸው ሔደ ። በእጁ በትር ነበረች በላይዋ በጸለየ ጊዜ በቀለችና አበበች ። 
\b 
\m እነዚያ ወታደሮች ተርበው የሚበሉት እንጀራ በአጡ ጊዜ ቅዱስ ክርስትፎሮስ ጸለየ በእነርሱ ዘንድ እንጀራ በዝቶ ተትረፈረፈ እጅግም አድንቀው በክብር ባለቤት በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አመኑ ። አባ ጳውሎስ እጅ የክርስትና ጥምቀትን ተጠመቁ ። 
\b 
\m ወደ ንጉሡም ፊት በደረሱ ጊዜ ንጉስ ዳኬዎስ ሊያስፈራውና ሊሸነግለው ጀመረ ደግሞ እጅግ መልከ መልካም የሆኑ ሁለት አመንዝራ ሴቶችን ወደርሱ ሰደደ እነርሳቸው እንደሚያስቱትና በኀጢአት እንደሚጥሉት አስቧልና ። 
\b 
\m እርሱ ግን ገሠጻቸው አስተማራቸውም በክብር ባለቤት በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አምነው በደማቸው ምስክር ሁኑ ። እንዲሁም እነዚያ ሁለት መቶ ወታደሮች በንጉሡ ፊት በክብር ባለቤት በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ታመኑ ራሶቻቸውንም በሰይፍ እንዲቆርጡ አዘዘ የሰማዕትነትንም አክሊል በመንግሥተ ሰማያት ተቀበሉ ። 
\b 
\m ቅዱስ ክርስትፎሮስም ንጉሡን አንተ የሰይጣንን ሥራ የምትቀበል ማደሪያው የሆንክ ብሎ ዘለፈው ንጉሡም ተቆጥቶ በትልቅ ብረት ምጣድ ውስጥ እንዲጨምሩትና ከበታቹ እሳትን እንዲያነዱ አዘዘ ። እንዲሁም አደረጉበት ነገር ግን ከጉዳት እንዳሰቡት ምንም የደረሰበት የለም ። ጤነኛ ሁኖ ሰዎችን አስተማራቸው እንጂ ። እጅግም አድንቀው በክብር ባለቤት በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አመኑ ። 
\b 
\m ቅድሱንም ከእርሷ ሊአወጡት ወደዚያች ብረት ምጣድ ቀረቡ ንጉሡም አንገቶቻቸውን በሰይፍ እንዲቆርጧቸው አዘዘ የሕይወት አክሊልንም ተቀበሉ ። ከዚያም በኋላ ታላቅ ደንጊያ በአንገቱ አንጠልጥለው ከጥልቅ ጕደረጓድ እንዲጨምሩት ንጉሡ አዘዘ በጨመሩትም ጊዜ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ በጤንነት አወጣው ። 
\b 
\m ማሠቃየቱንም በሰለቸ ጊዜ አንገቱን በሰይፍ ይቆርጡ ዘንድ ንጉሡ አዘዘ ። ቅዱሱም \bd በእግዚአብሔር\bd* መንግስት የድል አድራጊነትን አክሊል ተቀዳጀ ጸሎቱ በረከቱ ከእኛ ጋር ለዘላለም ትኑር አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለክርስትፎኖስ ዘተፄወወ በጸብእ ። በውስተ ሀገሩ ዘአምነ በትእምርተ ማትያስ ረድእ ። በህየ ተቀትለ በእንተ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚእ ። ወሰላም ለእለ ሞቱ ምስሌሁ በስንዕ ። ክልኤቲ አንስት ወአምዓት ሰብእ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m ቅዱስ መላልኤል 
\b 
\m በዚችም ቀን የቃይናን ልጅ የመላልኤል የዕረፍቱ መታሰቢያ ነው መላልኤልም መቶ ስልሳ አምስት ዓመት ኖረ ያሬድንም ወለደው ። 
\b 
\m መላልኤልም ያሬድን ከወለደው በኋላ ሰባት መቶ ሠላሳ ዓመት ኖረ ወንዶችና ሴቶች ልጆችን ወለደ ። የመላልኤልም መላ ዘመኑ ሁሉ ስምንት መቶ ዘጠና አምስት ዓመት ነው ። ይኸውም ሚያዝያ ሁለት ቀን በእሑድ ዕለት ሞተ በማከማቻም ውስጥ ቀበሩት ። የፈጣሪው በረከት በላያችን ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\s2 ሚያዝያ ፪ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ክርስቶፎሮስ (ሐዋርያና ሰማዕት)
\m ፪.አባ ስምዖን ዘሃገረ ሐሊባ
\m ፫.ቅዱስ መላልኤል (የያሬድ አባት - ከአዳም ፭ኛ ትውልድ)
\m ፬.\bd እግዚአብሔር\bd* ፀሐይን : ጨረቃን : ከዋክብትን ፈጠረ
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ዮሐንስ መጥምቀ መለኮት
\m ፪.ቅዱስ ታዴዎስ ሐዋርያ
\m ፫.ቅዱስ ኢዮብ ጻድቅ ተአጋሲ
\m ፬.ቅዱስ አቤል ጻድቅ
\m ፭.ቅዱስ አባ ዻውሊ ገዳማዊ (ታላቁ)
\m ፮.ቅዱስ ሳዊሮስ ዘአንጾኪያ
\m ፯.አባ ሕርያቆስ ዘሃገረ ብሕንሳ
\b 
\m ስለዚሕ ወንድሞቼ ሆይ ጣዖትን ከማምለክ ሽሹ ። ልባሞች እንደመሆናችሁ እላለሁ ። በምለው ነገር እናንተ ፍረዱ ። የምንባርከው የበረከት ጽዋ \bd ከክርስቶስ\bd* ደም ጋር ኅብረት ያለው አይደለምን? የምንቆርሰውስ እንጀራ \bd ከክርስቶስ\bd* ሥጋ ጋር ኅብረት ያለው አይደለምን? . . . እኛ ብዙዎች ስንሆን አንድ ሥጋ ነን ። ሁላችን ያን አንዱን እንጀራ እንካፈላለንና ። (፩ኛቆሮ. ፲፥፲፬-፲፰)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
\m  ። 
\b 
