\c 2 

\s1 \bd መ\bd*\bd ቅደም።\bd*
\m በአኰቴቱ ለእግዚኣብሔር አብ አኃዜ ኵሉ፤ ወበወልዱ ኢየሱስ ክርስቶስ ዘቦቱ ኵሉ ኮነ ወዘእንበሌሁሰ አልቦ ዘኮነ፤ ወበመንፈስ ቅዱስ ጰራቅሊጦስ ዘይወፅእ እምአብ ወይነሥእ እምወልድ ፩ አምላክ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ነአምን ወንገኒ ለሥሉስ ፨ 

\s1 \bd ፩\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ክብረ\bd*\bd  \bd*\bd ነገሥት።\bd*
\m ፍካሬ ወዜና ዘ፫፻፲ወ፰ ርቱዓነ ሃይማኖት በእንተ ክብር ወዕበይ ወተድላ ዘከመ ወሀበ እግዚኣብሔር ለደቂቃ አዳም፤ ወፈድፋደሰ ዘበእንተ ዕበያ ወክብራ ለጽዮን ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር እንተ ገባሪሃ ወኬንያሃ ለሊሁ በውስተ ጽርሐ መቅደሱ እምቅድመ ኵሉ ፍጥረት መላእክት ወሰብእ እስመ በኅብረት ወበሥምረት ወበዕሪና ገብርዋ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለጽዮን ሰማያዊት ለማኅዳረ ስብሐቲሆሙ ወእምዝ ይቤ አብ ለወልድ ወለመንፈስ ቅዱስ ንግበር ሰብአ በአርአያነ ወበአምሳሊነ፤ ወኀብሩ ወሠምሩ በዝ ምክር ወይቤ ወልድ አነ እለብስ ሥጋሁ ለአዳም፤ ወይቤ መንፈስ ቅዱስ አነ አኀድር ውስተ ልበ ነቢያት ወጻድቃን ወዛቲ ኅብረት ወኪዳን ተገብረት በውስተ ጽዮን ማኅደረ ስብሐቲሆሙ ወዳዊትኒ ይቤ ተዘከር ማኅበረከ ዘአቅደምከ ፈጢረ ለመድኀኒተ በትረ ርስትከ በደብረ ጽዮን ዘኀደርከ ውስቴታ ፨ ወገብሮ ለአዳም በዘዚአሁ አርአያ ወአምሳል ከመ ይንሥቶ ለሰይጣን በእንተ ትዕቢቱ ምስለ ሰራዊቱ፤ ወያቅሞ ለአዳም ተክለ ዚአሁ ምስለ ኀራን ደቂቁ ለስብሐቲሁ እስመ ኅሉቅ ወምቱር ምክረ እግዚኣብሔር እንተ ይቤ እከውን ሰብአ ወኣስተርኢ ለኵሉ ዘፈጠርኩ በሥጋ እትገሰስ፤ ወበደኃሪ መዋዕል በሥምረቱ ተወልደ በሥጋ እምዳግማዊት ጽዮን ዳግማዊ አዳም ዝውእቱ መድኀኒነ ክርስቶስ ዛቲ ይእቲ ምክሕነ ወሃይማኖትነ ተስፋነ ወሕይወትነ ጽዮን ሳማያዊት ፨

\s1 \bd ፪\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ዕበየ\bd*\bd  \bd*\bd ነገሥት።\bd*
\m ሀቡኬ ንግባእ ወነሐስብ ወንወጥን ዘናዐቢ ወናሐጽጽ እምነገሥተ ምድር በሕግ ወበሥርዐት በክብር ወበዕበይ እምቀዳሚ እስከ ደኃሪ ፨ ተንሥአ ጎርጎርዮስ ገባሬ መንክር ዘተወድየ ውስተ ግብ በእንተ ፍቅረ ስምዐ ክርስቶስ ፲ወ፭ ዓመተ ውስተ ምንዳቤ፤ ውእቱ ይቤ፤ እንዘ ሀለውኩ ውስተ ግብ ኀለይኩ በእንተዝ ነገር ወበእንተ እበዱ ለንጉሠ አርማንያ ወእቤ መጠነ ኅሊናየ ምንተ ዕበዮሙ በብዝኀ ሰራዊትኑ ወሚመ በክብረ ንዋየ ዓለም ወሚመ በብዝኀ ሢመተ አህጉር፤ ወዘንተ ኀሊይየ ለለ ተረፈ ጸሎትየ የሀውከኒ ካዕበ ኅሊናየ ወእኄሊ በእንተ ዕበየ ነገሥት ወአኀዝኩ እወጥን ፨

\s1 \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd መንግሥተ\bd*\bd  \bd*\bd አዳም።\bd*
\m ወእምአዳም አልዐልኩ ወእቤ ንጉሥ እግዚአብሔር በአማን ዘሎቱ ይደሉ ስብሐት ወእምታሕቴሁ ሤሞ ለአዳም ንጉሠ ላዕለ ኵሉ ዘፈጠረ፤ ወበዕልወቱ አውፅኦ እምገነት በኂጠተ ከይሲ በምክረ ዲያብሎስ ወበውእቱ ዜና ሐዘን ተወልደ ቃየን፤ ወርእዮ አዳም ለቃየን እሱረ ገጽ ፀዋግ ራእዩ ሐዘነ ወካዕበ ተወልደ አቤል፤ ወርእዮ አዳም ለአቤል ከመ ሠናይ ራእዩ ወፍሡሕ ገጹ ይቤ ዝንቱ ወልድየ ወራሴ መንግሥትየ፨ 

\s1 \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ቅንአት።\bd*
\m ወሶበ ልህቁ ኅቡረ ቀንአ ላዕሌሁ ሰይጣን ወወደየ ይእተ ቅንአተ ውስተ ልበ ቃየን፤ ቀዳሚ ቅንአቱ በእንተ ቃለ አቡነ አዳም ዘይቤ ዝውእቱ ብሩሀ ገጽ ይኩን ወራሴ መንግሥትየ፤ ወበዳግምሳ ቅንአቱ በእንተ እኅቱ ሠናይ ራእያ እንተ ተወልደት ምስለ ቃየን ወተውህበት ለአቤል በከመ አዘዘ እግዚኣብሔር ይብዝኁ ወይምልእዋ ለምድር፤ ወእንተ ተወልደትሰ ምስለ አቤል ትመስል ርእየተ ገጹ ለቃየን ወአስተኃለፈ አቡሆሙ ወወሀቦሙ፤ ወሣልስ ቅንአቱ በእንተ ዘሦዑ ክልኤሆሙ ወተወክፈ እግዚኣብሔር መሥዋዕተ አቤል ወአስቆረረ መሥዋዕቶ ለቃየን ወበእንተዝ ቅንአት ቀተሎ፤ እስመ ቀትለ አኀው እምቃዳሚ ተፈጥረ በቅንአተ ሳይጣን ላዕለ ደቂቃ አዳም ወሶበ ቀተለ እኁሁ ኮነ ርዑደ ወድንጉፀ ወምኑነ በኀበ አቡሁ ወበኀበ እግዚኡ ወተወልደ ሴት ወርእዮ አዳም ይቤ፤ ይእዜኬ ተሣሀለኒ እግዚኣብሔር ወወሀበኒ ብርሃነ ገጽየ በንስሓ ኣቃርቦ ዋርስየ ዝንቱ ወውእቱሰ ቀታሌ ዋርስየ በ፱ ትውልዱ ትደመሰስ ስሙ ፨ 

\s1 \bd ፭\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd መንግሥተ\bd*\bd  \bd*\bd ሴት።\bd*
\m ወአዕረፈ አዳም ወነግሠ ሴት በጽድቅ፤ ወአዕረፈ ሴት ወነግሠ ሄኖስ፤ ወአእረፈ ሄኖስ ወነግሠ ቃይናን፤ ወአእረፈ ቃይናን ወነግሠ መላልኤል፤ ወአዕረፈ መላልኤል ወነግሠ ያሮድ፤ ወአዕረፈ ያሮድ ወነግሠ ሄኖክ በጽድቅ ወፈርሆ ለእግዚኣብሔር ወኀብኦ ከመ ኢይርአዮ ለሞት ወሀሎ ንጉሥ በሥጋሁ ብሔረ ሕያዋን ወእምድኅረ ተከብተ ሄአኖክ ነግሠ ማቱሳላ፤ ወአዕረፈ ማቱሳላ ወነግሠ ላሜኅ፤ ወአዕረፈ ላሜኅ ወነግሠ ኖሕ በጽድቅ ወአሥመሮ ለእግዚኣብሔር በኵሉ ግብሩ ፨ 

\s1 \bd ፮\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ኀጢአተ\bd*\bd  \bd*\bd ቃየን።\bd*
\m ወውእቱሰ ርጉም ቀታሌ እኁሁ ቃየን አብዝኃ ለእከይ ወዘርኡኒ ከማሁ እለ አምዕዕዎ ለእግዚኣብሔር በእከዮሙ ወአልቦሙ ፍርሀተ እግዚኣብሔር ቅድመ አዕይንቲሆሙ ወኢኀለይዎ ከመ ፈጣሪሆሙ ወኢጸለዩ ኀቤሁ ወኢተጋነዩ ወኢሰአልዎ ወኢተቀንዩ ሎቱ በፍርሀት፤ ዘእንበለ ዘይበልዑ ወይሰትዩ ወይዘፍኑ ወይትዋነዩ በመሰንቆ ወበማሕሌት ወበዝሙት ዘእንበለ ሕግ ወዘእንበለ መስፈርት ወዘእንበለ ሥርዐት ወበዝኀ እከዮሙ ለደቂቀ ቃየን እስከ በትዕቢተ ዝሙቶሙ አግብኡ ዘርአ አድግ ኀበ ፈረስ ወኮነ በቅለ ዘኢአዘዘ እግዚኣብሔር፤ በከመ እለ ይሁቡ ውሉዶሙ መሀይምናን ለከሓድያን ወይከውኑ ውሉዶሙ ዘርአ ግሙራ ርኩሳን መንፈቆሙ ሠናይ ወመንፈቆሙ ዘርአ እኩያን፤ ወእለ ገብርዋ ለእኪት ጽኑሕ ደይኖሙ ወንቡር ጌጋዮሙ ፨

\s1 \bd ፯\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ኖሕ።\bd*
\m ወኖሕሰ ጻድቅ ይፈርሆ ለእግዚኣብሔር ወየዐቅብ ጽድቀ ወዘነገርዎ አበዊሁ ሕገ እምአዳም ዓሥር ትውልድ ለሊሁ ኖሕ እንዘ ይዜከር ወይገብር ሠናየ ወየዐቅብ ሥጋሁ እምዝሙት ወይጌሥጽ ደቂቆ ከመ ኢይደመሩ ምስለ ደቂቀ ቃየን መማዕሊይ ዕቡይ ናፋቄ መንግሥት፤ እስመ በምክረ ዲያብሎስ ዘአሥረጻ ለእከይ ሖረ ወመሀሮሙ ኵሎ ዘጸልኦ እግዚኣብሔር፤ ትዕቢተ ትዝኅርተ ትዝውፍተ ሐሜተ ውዴተ ወማሕላ በሐሰት፤ ወፈድፋደሰ በእከየ ዝሙቶሙ ዘእንበለ ሕግ ወሥርዐት ብእሲ ላዕለ ብእሲ ያረኴስ ቢጾ ወአንስት ላዕለ አንስት ይገብራ ኀሳረ ፨

\s1 \bd ፰\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd አይኅ።\bd*
\m ወኮነ ዝግብር እኩየ በቅድመ እግዚኣብሔር፤ ወውእቱኒ ደምሰሶሙ በማየ አይኅ ዘይቈርር እምነ አስሐቲያ አርኀወ ኀዋኅወ ሰማይ ወወረደ አስራበ አይኅ ወተርኅወ አንቅዕት ዘመትሕተ ምድር ወተከሥተ አንቅዕተ አይኅ ላዕለ ምድር፤ ወጠፍኡ ኃጥኣን እስመ አረሩ ፍሬ መቅሠፍቶሙ፤ ወኀልቀ ምስሌሆሙ ኵሉ እንስሳ ወአራዊት እስመ ኵሎሙ ተፈጥሩ በእንተ ፍሥሓ አዳም ወለክብሩ፤ ወቦ በእንተ ጽጋቡ ወቦ በእንተ ፍሥሓሁ ወቦ ዘበእንተ አስማት ለሰብሖ ፈጣሪሁ ከመ ያእምሮሙ፤ በከመ ይቤ ዳዊት ወኵሎ አግረርከ ታሕተ እገሪሁ፤ በእንቲአሁ ተፈጥሩ ወበእንቲአሁ ኀልቁ ዘእንበለ ፷ ነፍስ ወእምነ ንጹሕ እንስሳ ወአራዊት በበ፯፯ ወእምነ ርኩስ እንስሳ ወአራዊት በበ፪፪ ፨ 

\s1 \bd ፱\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ኪዳነ\bd*\bd  \bd*\bd ኖሕ።\bd*
\m ወእምዝ አዕረፈ ኖሕ ጻድቅ ወነግሠ ሴም በጥበብ ወበጽድቅ እስመ ተባረከ በኀበ ኖሕ እንዘ ይብል ኩን እግዚአ ለእኁከ፤ ወለካምኒ ይቤሎ ኩን ገብረ ለእኁከ፤ ወለያፌትኒ ይቤሎ ተገበር ወተአዛዜ ኩን ለሴም ዋርስየ ወካዕበ እምድኅረ አይኅኒ ኢኀደገ ተፃርሮቶሙ ዲያብሎስ ፀርነ ለደቂቀ ኖሕ አላ አንሥኦ ለከናኦን ወልደ ካም ወኮነ መማዕልይ ዘይነፍቅ መንግሥተ እምደቂቀ ሴም እስመ ተካፈሉ ምድረ፤ ወአምሐሎሙ በስመ አምላኩ ከመ ኢይትዐደዉ ደወለ ቢጾሙ ወከመ ኢይብልዑ ማውታ ወብትከ ወከመ ኢይዘምዉ ዘእንበለ ሕግ ከመ ኢይትመዐዖሙ ዳግመ በአይኅ ወኖሕኒ ተጋነየ ወሦዐ ወጸውዐ ወገዐረ ወበከየ፤ ወተናገሮ እግዚኣብሔር፤ ወይቤ ኖሕ እመሰ ዳግመ ታማስና ለምድር በአይኅ ጥስየኒ ምስሌሆሙ ለእለ ኀልቁ ወይቤሎ እግዚኣብሔር አነ እትካየድ ምስሌከ ከመ ትንግሮሙ ለደቂቅከ ከመ ኢይብልዑ ማውታ ወብትከ ወከመ ኢይዘምዉ ዘእንበለ ሕግ ወአነሂ ከመ ኢያማስና ለምድር ዳግመ በአይኅ ወከመ እሁቦሙ ለደቂቅከ ክረምተ ወሐጋየ ዘርአ ወማእረረ ጸደየ ወመጸወ ፨ 

\s1 \bd ፲\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ጽዮን።\bd*
\m ወእምሕል በርእስየ ወበጽዮን ታቦተ ኪዳንየ እንተ ፈጠርክዋ ለምሥሃል ወለመድኀኒተ ሰብእ ወኣወርዳ በደኃሪ ለዘርእከ ወእሠምር መሥዋዕተ ደቂቅከ በዲበ ምድር ወትሄሉ ምስሌሆሙ ታቦተ ኪዳንየ ለዓለም ወሶበኒ መጽአ ደመና ከመ ኢይፍርሁ ወኢይምሰሎሙ አይኅ ኣወርድ እማኅደረ ጽዮን ቀስተ ኪዳንየ ዘይኬልላ ለታቦተ ሕግየ ዝውእቱ ቀስተ ደመና፤ ወሶበኒ በዝኀ ኀጢአቶሙ ወፈቀድኩ እትመዐዖሙ እዜከራ ለታቦተ ኪዳንየ ወእሬስያ ለቀስተ ደመና ወኣአትት መዐትየ ወእፌኑ ሣህልየ፤ ወአንሰ ኢይረስዕ ቃልየ ወኢይሔሱ ዘወፅአ እምአፉየ ወለእመኒ ኀለፈ ሰማይ ወምድር ወቃልየሰ ኢየኀልፍ ፨ አውሥእዎ ወይቤልዎ እለ ህየ ሊቃነ ጳጳሳት ለብፁዕ ጎርጎርዮስ፤ ናሁኬ ይእዜ ለበውነ ጥዩቀ ከመ እምቅድመ ኵሉ ፍጥረት እመኒ መላእክት ወእምቅድመ ሰማያት ወምድር ወእምቅድመ ምጽናዓት ወልጐታተ ባሕር ዘፈጠራ ለታቦተ ኪዳን ዛቲ ይእቲ እንተ በሰማያት ታንሶሱ ዲበ ምድር ፨

\s1 \bd ፲፩\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd ኀብሩ\bd*\bd  \bd*\bd ፫፻፲ወ፷\bd*\bd  \bd*\bd ርቱዓነ\bd*\bd  \bd*\bd ሃይማኖት።\bd*
\m ወአውሥእዎ ወይቤሉ እወ አማን ቀደመት ተፈጥሮ ታቦተ ኪዳን ወአልቦ ሐሰት ውስተ ቃልከ እሙን ወርቱዕ ወጽድቅ ውእቱ ወአልቦ ተውላጥ፤ አቅዲሙሰ ለጽዮን ፈጠራ ለማኅደረ ስብሐቲሁ ወምክረ ኪዳኑሰ ዘይቤ እለብስ ሥጋ አዳም መሬታዊተ ወኣስተርኢ ለኵሉ ዘፈጠርኩ በእዴየ ወበቃልየ ወሶበሰ ኢወረደት ጽዮን ሰማያዊት ወሶበኒ ኢለብሰ ሥጋ አዳም እመ ኢተርእየ እግዚኣብሔር ቃል ወእመ ኢኮነ መድኀኒተነ፤ ስምዑ በአምሳል፤ ጽዮንሰ ሰማያዊት ተመሰለታ ለወላዲተ መድኅን ማርያም፤ እስመ ሕንጽት ጽዮን ወንቡር ውስቴታ ፲ ቃላት ዘሕግ እለ ጽሑፋት በእደዊሁ ወውስተ ከርሠ ማርያም ኀደረ ለሊሁ ፈጣሪ ዘበእንቲአሁ ኵሉ ኮነ ፨

\s1 \bd ፲፪\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ከናኣን።\bd*
\m ወከናኣንሰ ዘነፈቀ መንግሥተ እምደቂቀ ሴም ተዐዲዎ ማሕላ ዘአበዊሁ ዘአምሐሎሙ ኖሕ፤ ወደቂቀ ከናኣንሰ ፯ ጽኑዓን ወነሥአ እምድረ ሴም ፯ አህጉረ ዐበይተ ወሤሞሙ ህየ ለደቂቁ ወከማሁ ካዕበ ክፍሉኒ ለርእሱ ገብረ፤ ወበደኃሪ ተበቀሎሙ እግዚኣብሔር ለደቂቀ ከናኣን ወአውረሰ ምድሮሙ ለደቂቀ ሴም፤ ወእሉ እለ ተዋረሱ ከናኔዎን ወፌርዜዎን ወኤዌዎን ወኬጤዎን ወኣሞሬዎን ወኢያቡሴዎን ወጌርጌሴዎን፤ እሉ እሙንቱ እለ ተኀየለ ከናኣን እምዘርአ ሴም፤ እስመ ኢርቱዕ ተዐድዎ መንግሥት ወበሊዐ ማሕላ ወበእንተዝ ጠፍኡ ወዝክሮሙኒ ኀልቀ በተዐድዎ ትእዛዝ ወአምልኮ ጣዖት ወሰጊድ ለእለ ኢኮኑ አማልክተ ፨ ወእም ድኅረ ሞተ ሴም ነግሠ አልፋክስድ፤ ወእምድኅረ ሞተ አልፋክስድ ነግሠ ቃይናን፤ ወእምድኅረ ሞተ ቃይናን ነግሠ ሳላ፤ ወእምድኅሬሁ ነግሠ እቤር ወእምድኅሬሁ ነግሠ ፋሌቅ ወእምድኅሬሁ ነግሠ ራጋው ወእምድኅሬሁ ነግሠ ሴሮሕ ወእምድኅሬሁ ነግሠ ናኮር ወእምድኅሬሁ ነግሠ ታራ ወእሉሰ እንዘ ያሰግሉ ጣዖታተ ወየሐውሩ ኀበ መቃብረ አበዊሆሙ ወይገብሩ ሥዕለ ዘወርቅ ወብሩር ወብርት፤ ወይትናገሮሙ ጋኔን በውስተ ውእቱ ሥዕለ አበዊሆሙ ወይብሎሙ እገሌ ወልድየ ሡዕ ሊተ ወልድከ ዘታፈቅር፤ ወይዘብሑ ደቂቆሙ ወአዋልዲሆሙ ለአጋንንት ወይክዕዉ ደመ ንጹሐ ለርኩሳን አጋንንት ፨ 

\s1 \bd ፲ወ፫\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd አብርሃም።\bd*
\m ወወለደ ታራ ወልደ ወሰመዮ አብራም፤ ወሶበ ኮነ ሎቱ ፲ወ፪ ዓመተ ለአኮ አቡሁ ታራ ከመ ይሢጥ ጣዖተ፤ ወይቤ አብራም ዝሰ ኢኮነ አምላክ ዘያድኅን፤ ወወሰደ ከመ ይሢጥ ጣዖተ በከመ አዘዞ አቡሁ፤ ወይቤሎሙ ለእለ ይሠይጥ ሎሙ ቦኑ ዘትሣየጡ ዘኢያድኅን አምላክ ዕፅ ወእብን ወኀጺን ወብርት ዘገብሮ እደ ኬንያ፤ ወአበይዎ ተሣይጦ ለአብራም እስመ ለሊሁ አርኰሶሙ ለግልፈዋተ አቡሁ ወእንዘ ያአትዎሙ ተግሕሠ እምፍኖት ወአንበሮሙ ወነጸሮሙ ወይቤሎሙ፤ ቦኑ ዘትክሉ ገቢረ ዘእሴአለክሙ አነ ይእዜ እመ ትክሉ አብልዑኒ ኅብስተ አው አስትዩኒ ማየ፤ ወአልቦ ዘአውሥእዎ እስመ አእባን ወዕፀው እሙንቱ፤ ወጸዐሎሙ ወፀረፈ ላዕሌሆሙ ወኢነበብዎ፤ ወቦ ለዘ ጸፍዖ ወቦ ለዘ ረገፆ ወቦ ለዘ ወገሮ ወሰበሮ በአእባን ወይቤሎሙ፤ እመሰ ኢታድኅኑ ርእስክሙ እምዘ ገፍዐክሙ ወኢታሐሥሙ ለዘ አሕሠመ ለክሙ በአይቴ ትሰመዩ አማልክተ፤ ወከንቱ እለ ያመልኩክሙ ወአንሰ አስተሐቀርኩክሙ ወኢትኩኑኒ አምላኪየ ወአርአየ ገጾ ለምሥራቅ ወሰፍሐ እደዊሁ ወይቤ፤ አምላኪየሰ ኩነኒ አንተ እግዚኦ ፈጣሬ ሰማያት ወምድር ፈጣሬ ፀሐይ ወወርኅ ፈጣሬ ባሕር ወየብስ ገባሬ ሰርጐ ሰማይ ወምድር ዘያስተርኢ ወዘኢያስተርኢ ገባሬ ኵሉ ኩነኒ አምላኪየ ወኪያከ ተአመንኩ ወባዕደሰ አልብየ ዘእትአመን ዘእንበሌከ እምዮም ወእምዝ አስተርአዮ ሰረገላ ዘእሳት ዘይነድድ ወፈርሀ አብራም ወወድቀ በገጹ ውስተ ምድር፤ ወአንሥኦ ወይቤሎ ኢትፍራህ ቁም ርቱዐ ወአእተተ እምኔሁ ፍርሀተ ፨ 

\s1 \bd ፲ወ፬\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ኪዳነ\bd*\bd  \bd*\bd አብርሃም።\bd*
\m ወተናገሮ እግዚኣብሔር ወይቤሎ፤ ኢትፍራህ እምዮም ገብርየ አንተ ወኣቀውም ኪዳንየ ምስሌከ ወምስለ ዘርእከ እምድኅሬከ ወኣበዝኅ ዘርአከ ወኣዐቢ ስምከ ፈድፋደ ወኣወርዳ ለታቦተ ኪዳንየ ዲበ ምድር በ፯ ትውልድ እምድኅሬከ ወታንሶሱ ምስለ ዘርእከ ወትከውን መድኀኒተ ለዘመድከ፤ ወእምድኅሬሁ እፌኑ ቃልየ ለመድኀኒተ አዳም ወደቂቁ እስከ ለዓለም ወይእዜኒ እሉ አዝማዲከ ዐላዊያን ወአበዩ አምልኮትየ በርትዕ፤ ወአንተሰ ዕለት እምዕለት ከመ ኢያስሕቱከ ነዓ ፃእ እምዛቲ ምድር ምድረ አበዊከ ውስተ ምድር ዘኣርእየከ አነ ወእሁቦሙ ለዘርእከ እምድኅሬከ ወሰገደ አብራም ለእግዚኣብሔር ወተአዘዘ ለአምላኩ፤ ወይቤሎ ይኩን ስምከ አብርሃም ወወሀቦ ሰላመ ወዐርገ ውስተ ሰማያት ፨ ወአብርሃምኒ አተወ ውስተ ማኅደሩ ወነሥኣ ለሳራ ብእሲቱ ወወፅአ እንዘ ኢይትመየጥ አቡሁ ወእሞ ወቤቶ ወአዝማዲሁ ወመነነ በእንተ እግዚኣብሔር፤ ወበጽሐ ውስተ ሀገረ ሳሌም ወኀደረ ህየ ወነግሠ በጽድቅ ወኢተዐደወ እምትእዛዙ ለእግዚኣብሔር፤ ወእግዚኣብሔር ባረኮ ፈድፋደ እስከ አጥረየ ዐሠርተ ወሰመንተ አግብርቲሁ እለ ይቀውሙ ቅድሜሁ ጽኑዓን ወምሁራነ ፀብእ እለ ይገብሩ ፈቃዶ እለ ይለብሱ ዲባጋተ ዘወርቅ ወየዐንቁ በዝጋናተ ዘወርቅ ወይቀንቱ ቅናታተ ዘወርቅ ወይትቄጸሉ አክሊላተ ዘወርቅ፤ ወቦሙ ይመውእ ፀሮ ወአዕረፈ በክብር በእግዚኣብሔር ወኀየሰ ወተሞገሰ እምእለ ቅድሜሁ፤ ኀየሰ ወከብረ ወተለዐለ ፨ 

\s1 \bd ፲ወ፭\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ይስሐቅ\bd*\bd  \bd*\bd ወያዕቆብ።\bd*
\m ወነግሠ ይስሐቅ ወልዱ ወውእቱኒ ኢተዐደወ እምትእዛዙ ለእግዚኣብሔር ወኮነ ንጹሕ በነፍሱ ወበሥጋሁ ወአዕረፈ በክብር ወነግሠ ያዕቆብ ወልዱ ወውእቱኒ ኢተዐደወ እምትእዛዙ ለእግዚኣብሔር፤ ወኮነ ብዙኅ ንዋዩ ወደቂቁ ወባረኮ እግዚኣብሔር ወአዕረፈ በክብር ፨ 

\s1 \bd ፲ወ፮\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ሮቤል።\bd*
\m ወእምድኅሬሁ ሮቤል በኵሩ ለያዕቆብ ተዐደወ ትእዛዘ እግዚኣብሔር ወፈለሰት መንግሥት እምኔሁ ወእምዘርኡ በእንተ ዘአርኰሰ ብእሲተ አቡሁ እስመ ኢርቱዕ ተዐድዎ ሕግ ዘአዘዘ እግዚኣብሔር፤ ወረገሞ አቡሁ ወተምዖ እግዚአብሔር ወኮነ ሕጹጸ እምአኀዊሁ ወደቂቁ ኮኑ ዝልጉሳነ ወዕቡቃነ፤ ወእንዘ ለሊሁ በኴር ተሀይደ መንግሥት እምኔሁ ወነግሠ ይሁዳ እኁሁ ዘይንእስ፤ ወበእንተዝ ተሰምየ ይሁዳ፤ ወተባረከ ዘርኡ ወሠነየ መንግሥቱ ወተባረኩ ደቂቁ ወእምድኅሬሁ ነግሠ ፋሬስ ወልዱ፤ ውእቱኒ አዕረፈ ወነግሠ ኢሳሮም ወልዱ፤ ወእምድኅሬሁ ነግሠ ኦርኒ ወልዱ፤ ወእም ድኅሬሁ ነግሠ አራም ወልዱ፤ ወእምድኅሬሁ ነግሠ አሚናዳብ ወልዱ፤ ወእምድኅሬሁ ነግሠ ነአሶን ወልዱ፤ ወእምድኅሬሁ ነግሠ ሳላ ወልዱ፤ ወእምድኅሬሁ ነግሠ ባዖስ ወልዱ፤ ወእምድኅሬሁ ነግሠ ኢዮቤድ ወልዱ፤ ወእምድኅሬሁ ነግሠ እሴይ ወልዱ ወመንግሥተ ዘእቤ በረከተ አብ ላዕለ ወልድ ከመ ይትባረክ በሠናይ፤ ወመንግሥትሰ ላዕለ እስራኤል እምድኅረ ሞተ እሴይ ነግሠ ዳዊት በጽድቅ ወበርትዕ ወበየውሀት ፨

\s1 \bd ፲ወ፯\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ክብራ\bd*\bd  \bd*\bd ለጽዮን።\bd*
\m ወለጽዮንሰ ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር አቅዲሙ ሰማየ ሣረረ ወሠምረ ትኩን በምድር ማኅደረ ስብሐቲሁ ፈቂዶ አውረዳ ለምድር ወወሀቦ ለሙሴ በአርአያ ይግበራ፤ ወይቤሎ ግበር ታቦተ እምዕፅ ዘኢይነቅዝ ወትለብጦ በወርቅ ንጡፍ ወታነብር ውስቴታ ቃለ ሕግ ዘኪዳን ዘጸሐፍኩ በአጻብዕየ ከመ ይዕቀቡ ሕግየ ክልኤ ጽላተ ዘኪዳን ወሰማያዊትኒ መንፈሳዊት ውስቴታ ዘሕብራ ወግብራ ነኪር ትመስል ጥልማ ወወከይ ወወራውሬ ወዘውሀር ወብሉረ ወብርሃነ፤ ወተሀይድ አዕይንተ ወትከብት ወትሰልብ ልበ፤ እንተ በኅሊና እግዚኣብሔር ተገብረት ወአኮ በእደ ኬንያ ዘሰብእ አላ ለሊሁ ፈጠራ ለማኅደረ ስብሐቲሁ ወመንፈሳዊት ይእቲ ወምልእተ ምሕረት፤ ሰማያዊት ይእቲ ወምልእተ ብርሃን፤ አግዓዚት ይእቲ ወማኅደረ መለኮት ዘበሰማያት ማኅደራ ወበምድር ታንሶሱ ወምስለ ሰብእ ተኀድር ወምስለ መላእክት ሀገሪተ ሰብእ መድኀኒት ወለመንፈስ ቅዱስ ማኅደር ወውስቴታኒ ጎሞር ዘወርቅ ስፉር መና ዘወረደ እምሰማያት፤ ወበትረ አሮን እንተ ጸገየት እምድኅረ የብሰት ዘእንበለ ይስቅይዋ ማየ፤ ወውእቱኒ ሰበራ ክልኤተ ስብረተ ወኮነት ሠለስተ በትረ እንዘ አሐቲ ይእቲ ፨ ወቀፈላ በወርቅ ንጡፍ ወረሰየ ላቲ መጻውረ ወመማሥጠ ወመማስቀ፤ ወይጸውርዋ ቅድመ ሕዝብ እስከ ያበውእዋ ምድረ ርስት እንተ ይእቲ ኢየሩሳሌም ሀገረ ጽዮን ወእንዘ ተዐዱ ዮርዳኖስ ወይጸውርዋ ካህናት ቆመ ማይ ከመ አረፍት እስከ የዐዱ ኵሉ ሕዝብ፤ ወእምድኅረ ዐደዉ ኵሉ ሕዝብ ዐደዉ ካህናት ጸዊሮሙ ታቦተ ወአንበርዋ ውስተ ሀገረ ይሁዳ ምድረ ርስት ወተመልአኩ ነቢያት በውስተ ደብተራ ስምዕ ላዕሌሆሙ ለደቂቀ እስራኤል ወካህናትኒ ይጸውሩ ኤፉደ ከመ ይትለአኩ ለደብተራ መርጡል ወሊቃነ ካህናትኒ ያዐርጉ መሥዋዕተ ከመ ያስተስርዩ በእንተ ኀጢአቶሙ ወእምዝ በእንተ ኀጢአተ ሕዝብ ፨ ወአዘዞሙ እግዚኣብሔር ለሙሴ ወለአሮን ከመ ይግበሩ ንዋየ ቅድሳት ለደብተራ ስምዕ ዘይሠራዕ በውስተ ቅድስተ ቅዱሳን፤ ንዋየ ወርቅ ጸሀራተ ወጽዋዓተ ኰሳኵሳተ ወጥርጴዛተ ሠቃሥቃተ ወአርእስተ አዕማዳት ቀናዲለ ወመሳቅየ መኃትወ ወመሳውረ መራናተ ወመማሥጠ አዕያገ ወአብሕርተ ዲባጋተ ወአልባሰ አክሊላተ ወአክሚማተ ደርከኖ ወምጺጺተ ብሳጣተ ወሕብረ ከብድ ዕፍረተ ዘቅብአ ክህነት ወመንግሥት ወያክንተ ወሜላተ ነተ ክዑበ ወቡሱስ ጸጕረ ጠሊ ወማእሰ በግዕ ሕሱይ ወእብነ ሰርድዮን ወከርከዴን ወዘሰንፔር ወመረግድ በውስተ ደብተራ ዘስምዕ ኀበ ትነብር ጽዮን ማኅደረ ስብሐቲሁ ወይግበሩ ላቲ ከርሠ ሐመር ምስለ ክልኤ ጽላት እለ ጽሑፋን በአጽባዕተ እግዚኣብሔር ወትነብር ጽዮን ላዕሌሆሙ፤ ወትገብር ላቲ ታቦተ እምዕፅ ዘኢይነቅዝ ኀበ ትነብር ጽዮን ዘክልኤ እመት ወመንፈቀ እመት ኑኃ ወእመት ወመንፈቀ እመት ግድማ ወትለብጦ በወርቅ ንጡፍ እንተ አፍአሁ ወውስጡ፤ ወትገብር መዓብልቲሃ ወመቃፍልቲሃ በወርቅ ጽሩይ ወኆጻዳትኒ ዐውዳ ወትገብር ውስተ ፬ መሳምክቲሃ ፬ ከበሎ መሳክሚሃ ወትገብር እምነ ዕፅ ዘኢይነቅዝ ወትለብጦ በወርቅ ንጡፍ ወቦቱ ትጸውርዋ ለታቦተ ሕግ ፨ ከመዝ አዘዞ እግዚኣብሔር ለሙሴ በደብረ ሲና ወአርአዮ ግብራ ወሥርዐታ ወሕብራ ለደብተራ ከመ ይግበር ወከብረት ወዐብየት ፈድፋደ በውስተ እስራኤል ወበኀበ እግዚኣብሔር ተአምነት ለማኅደረ ስብሐቲሁ፤ ወይወርድ ለሊሁ ውስተ ደብረ መቅደሱ ወይትናገሮሙ ለኅሩያኒሁ ወይፈትሕ ሎሙ ለአድኅኖ ወያድኅኖሙ እምእደ ፀሮሙ፤ ወይትናገሮሙ በዐምደ ደመና ከመ ይዕቀቡ ሕጎ ወሥርዐቶ ወይሖሩ በትእዛዙ ለእግዚኣብሔር ፨ 

\s1 \bd ፲ወ፰\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd ኀብሩ\bd*\bd  \bd*\bd አበው\bd*\bd  \bd*\bd ጳጳሳት።\bd*
\m ካዕበ አውሥኡ ማኅበረ ፫፻፲ወ፰ ወ ይቤሉ አሜን፤ ዛቲኬ ይእቲ መድኀኒቶሙ ለደቂቀ አዳም እስመ ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር እምከመ ወረደት ተሰምዩ ሰብአ ቤቱ ለእግዚኣብሔር፤ በከመ ይቤ ዳዊት ወማኅደሮሂ ውስተ ጽዮን፤ ወካዕበ ይቤ በአፈ መንፈስ ቅዱስ ወማኅደርየ ዝየ እስመ ኀረይክዋ ወእባርኮሙ ለካህናቲሃ ወኣስተፈሥሖሙ ለነዳያኒሃ፤ ወለዳዊትኒ እሁቦ ዘርአ በውስቴታ በዲበ ምድርኒ ዘይከውን ንጉሠ ወበሰማያትኒ ይነግሥ እምዘርኡ በሥጋ ዲበ መንበረ መለኮት፤ ወጸላእቱኒ ይገብኡ ታሕተ መከይደ እገሪሁ ወይትኀተሙ በማኅተመ ዚአሁ ፨ 

\s1 \bd ፲፱\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd ተረከበት\bd*\bd  \bd*\bd ዛቲ\bd*\bd  \bd*\bd መጽሐፍ።\bd*
\m ወይቤ ሊቀ ጳጳሳት ዘሮሜ ድማትዮስ፤ አንሰ ረከብኩ መጽሐፈ በውስተ ቤተ ሶፍያ እምውስተ መጻሕፍት ወመዛግብተ ንጉሥ ከመ ኵላ መንግሥተ ዓለም ለንጉሠ ሮሜ ወለንጉሠ ኢትዮጵያ ፨ 

\s1 \bd ፳\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ክፍለ\bd*\bd  \bd*\bd ምድር።\bd*
\m እመንፈቃ ለኢየሩሳሌም ወእምደቡባ እስከ መስዕ ሠረቃዊ ክፍሉ ለንጉሠ ሮም፤ ወእመንፈቃ ለኢየሩሳሌም እምደቡባ እስከ መስዕ ወህንድ ዐረባዊ ክፍሉ ለንጉሠ ኢትዮጵያ እስመ ክልኤሆሙ ዘርአ ሴም ወልደ ኖሕ ዘርአ አብርሃም ዘርአ ዳዊት ደቂቀ ሰሎሞን እሙንቱ፤ እስመ እግዚኣብሔር ወሀቦሙ ክብረ ለዘርአ ሴም በእንተ በረከተ አቡሆሙ ኖሕ ንጉሠ ሮምሂ ወልደ ሰሎሞን ውእቱ ወንጉሠ ኢትዮጵያ ወልደ ሰሎሞን በኵሩ ውእቱ ዘይልህቅ ፨ 

\s1 \bd ፳፩\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ንግሥተ\bd*\bd  \bd*\bd አዜብ።\bd*
\m ወዘከመ ተወልደሂ ውእቱ ረከብኩ ጽሑፍ ውስቴቱ ለውእቱ መጽሐፍ፤ እስመ ከመዝ ዘከርዋ ወንጌላዊያን ለይእቲ ብእሲት፤ ወእግዚእነሂ ኢየሱስ ክርስቶስ ይቤ እንዘ ይወቅሦሙ ለሕዝበ አይሁድ ሰቃልያን እለ አሜሃ ትውልድ እንዘ ይብል፤ ንግሥተ አዜብ ትትነሣእ አመ ዕለተ ኵነኔ ወትትዋቀሦሙ ወትትፋትሖሙ ወትመውኦሙ ለዛቲ ትውልድ እለ ኢሰምዑ ስብከተ ቃልየ፤ እስመ ለሊሃ መጽአት እምአጽናፈ ምድር ከመ ትስማዕ ጥበቢሁ ለሰሎሞን ወዘይቤ ንግሥተ አዜብ ንግሥተ ኢትዮጵያ ይእቲ፤ ወአጽናፈ ምድርሰ ዘተብህለ በእንተ ድካመ ፍጥረት ዘአንስት ወበእንተ ርሕቀ ፍኖት ወላህበ ፀሐይ ወበእንተ ረኃበ ፍኖት ወጽምአ ማይ ፨ ወይእቲሰ ንግሥተ አዜብ ሠናይት ጥቀ በራእያኒ በላሕያኒ ወበአእምሮ ወልቡና ዘወሀባ እግዚኣብሔር ከመ ትሖር ኢየሩሳሌም ከመ ትስማዕ ጥበቢሁ ለሰሎሞን፤ እስመ በፈቃደ እግዚኣብሔር ተገብረ ዝንቱ ወኮነ ሥምረቱ ወይእቲሰ ባዕልት ጥቀ በዘ ወህባ እግዚኣብሔር ክብረ ወብዕለ ወርቀ ወብሩረ ወአልባሰ ክቡረ ወአግማለ ወአግብርተ ወነጋድያነ ወይነግዱ ላቲ ባሕረ ወየብሰ ወህንደኬ ወአስዋነ ፨ 

\s1 \bd ፳፪\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ታምሪን\bd*\bd  \bd*\bd ነጋዲ።\bd*
\m ወሀለወ ፩ ልብው ሊቀ ነጋድያን ዘስሙ ተምሪን ወይጽዕን ፭፻ ወ፳ አግማለ ወአሕማረኒ ቦቱ መጠነ ፸ወ፫ ወሰሎሞን ንጉሥ አሜሃ ፈቀደ ከመ ይሕንጽ ቤተ እግዚኣብሔር ወለአከ ውስተ ኵሉ ነጋድያን ለምሥራቅ ወለምዕራብ ለደቡብ ወለሰሜን ከመ ይምጽኡ ነጋድያን ወይንሥኡ በኀቤሁ ወርቀ ወብሩረ ወውእቱኒ ይንሣእ ዘይትፈቀድ ለግብር ወነገርዎ በእንተ ውእቱ ነጋዲ ኢትዮጵያዊ ባዕል ወለአከ ከመ ያምጽእ ሎቱ ዘይትፈቀድ እምብሔረ ዐረብ ወርቀ ቀዪሐ ወዕፀ ዘኢይነቅዝ ጸሊመ ወሰንፔረ ። ወሖረ ውእቱ ነጋዲ ዘስሙ ተምሪን ነጋዲሃ ለንግሥተ ኢትዮጵያ ኀበ ሰሎሞን ንጉሥ፤ ወነሥአ ኵሎ ዘፈቀደ እምኔሁ ወወሀቦ ለነጋዲ ዘይፈቅድ አፈድፍዶ እምንዋዩ ወውእቱሰ ነጋዲ ልብው ፈድፋደ ወይሬኢ ጥበቢሁ ለሰሎሞን ወያነክር ወይትዐቀብ ከመ ይጠይቅ አውሥኦተ ቃሉ ወፍትሖ ወሣእሣአ አፉሁ ወጣዕመ ነገሩ ወሑረቶ ወንብረቶ ወተንሥኦቶ ወግብሮ ወፍቅሮ ወሥርዐቶ ወማእዶ ወሕጎ ወለእለኒ ይኤዝዞሙ ምስለ ትሕትና ወየውሀት፤ ወሶበኒ አበሱ ይምሕሮሙ እስመ በጥበብ ወበፍርሀተ እግዚኣብሔር ይሠርዕ ቤቶ፤ ወያክሞስሶሙ በየውሀት ለአብዳን ወይሤርሖን በየውሀት ለአእማት ወይከሥት አፉሁ በአምሳል፤ ወይጥዕም ቃሉ እምጸቃውዐ መዓር ወኵሉ ግብሩ ፍትው ወኵሉ ርእየቱ አዳም፤ እስመ ትትፈቀር ጥበብ በኀበ ማእምራን ወትትሜነን በኀበ አብዳን ወዘንተ ኵሎ ርኢዮ ያስተዐጽብ ውእቱ ነጋዲ ወያነክር ፈድፋደ እስመ ለእለ ይሬእይዎ ኵለንታሁ መፍትው ወመምህር ውእቱ፤ ወእለኒ በጽሑ ኀቤሁ ኢይፈቅዱ ይእትቱ ወይትገሐሡ እምኔሁ በእንተ ጥበቡ ወላሕዩ፤ ወጣዕመ ነገሩ ከመ ማይ ለጽሙእ ወከመ ኅብስት ለ ርኁብ ወከመ ፈውስ ለድዉይ ወከመ ልብስ ለዕሩቅ ወከመ አብ ለእጓለ ማውታ፤ ወይፈትሕ በጽድቅ ወኢያደሉ ለገጽ፤ ወቦቱ ክብረ ወብዕለ ዘወሀቦ እግዚኣብሔር ፈድፋደ ወርቀ ወብሩረ ወዕንቈ ወአልባሰ ክቡረ ወእንስሳ ወአራዊት ዘአልቦ ኆልቈ ወበመዋዕሊሁሰ ለሰሎሞን ንጉሥ ኮነ ወርቅ ከመ ብርት ወብሩር ከመ ዐረር ወብርትሰ ወዐረር ወኀጺን ኮነ ብዝኁ ከመ ዕፀ ባሕሩስ ወከመ ብርዐ ገዳም ወዕፀ ቄድሮስኒ ብዙኀ ኮነ፤ በዘ ወሀቦ እግዚኣብሔር ክብረ ወብዕለ ወጥበበ ወሞገሰ ዘኢኮኑ ከማሁ እለ እምቅድሜሁ ወኢይከውኑ እምድኅሬሁ ዘከማሁ ፨ 

\s1 \bd ፳፫\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd ገብአ\bd*\bd  \bd*\bd ነጋዲ\bd*\bd  \bd*\bd ኢትዮጵያ።\bd*
\m ወእምዝ ፈተወ ነጋዲ ተምሪን ከመ ይግባእ ብሔሮ ወሖረ ኀቤሁ ለሰሎሞን ወሰገደ ሎቱ ወአምኆ ወይቤሎ፤ ሰላም ለዕበይከ ፈንወኒ እሖር ብሔርየ ኀበ እግዝእትየ እስመ ጐንደይኩ በርኢየ ክብርከ ወጥበብከ ወበብዙኅ መባልዕት ዘትጼግወኒ፤ ወይእዜሰ አሐውር ኀበ እግዝእትየ፤ እስመ እምፈተውኩ እንበር ምስሌከ ከመ ፩ እምአግብርቲከ እምእለ ይቴሐቱ፤ ብፁዓንሰ እለ ይሰምዑ ቃለከ ወይገብሩ ትእዛዘከ፤ እስመ እምፈተውኩ እንበር ዝየ ወኢይትፈለጥ እምኔከ፤ አላ ባሕቱ ፈንወኒ ኀበ እግዝእትየ በእንተ ምዕቅብና ዘላዕሌየ ከመ አሀባ ንዋያ ወለሊየኒ ገብር ላቲ ወቦአ ሰሎሞን ቤቶ ወወሀቦ ኵሎ ዘይትፈቀድ ክብረ ለብሔረ ኢትዮጵያ ወፈነዎ በሰላም፤ ወሰገደ ወወፅአ ወሖረ ፍኖቶ ወበጽሐ ኀበ እግዝእቱ ወአወፈያ ኴሎ ንዋየ ዘአእተወ። ወነገራ ዘከመ በጽሐ ሀገረ ይሁዳ ኢየሩሳሌም ኀበ ሰሎሞን ንጉሥ ወኴሎ ዘሰምዐ ወዘርእየ ነገራ ዘከመ ይገብር ፍትሐ ወዘከመ ይትናገር ንጽሐ ወዘከመ ይኤዝዝ ርትዐ በኴሉ ዘሐተቶ ያወሥእ በየውሀት ወአልቦ ሐሰት በኀቤሁ ወዘከመኒ ሤመ ነዳእተ ገባር እለ ይጸውሩ ዕፀ ኣርሶን በበ፯፻ ወወቀርተ እብን ፰፻ እምነ ኴሉ ነጋድያን ወሠያጥያን ዘከመ የኀሥሥ ለኪነ ጥበብ ወምግባር ወዘከመ ይነሥእ ወይሁብ በካዕበት ወኴሉ ኪኑ ወግብሩ በጥበብ። ወይነግራ ለለጸብሐት ኵሎ ጥበበ ሰሎሞን ከመ ይገብር ፍትሐ ወዘከመ ይገብር ርትዐ ወዘከመ ይሠርዕ ማእደ ወዘከመ ይገብር ምሳሐ ወዘከመ ይሜህር ጥበበ ወዘከመ ይኤዝዝ አግብርቲሁ ወኴሎ ሥሩዕ በምክር ወየሐውሩ በቃሉ ወአልቦ ዘይትዔገል ካልኡ ወአልቦ ዘይዔምፅ ንዋየ ቢጹ ወአልቦ ሀያዲ ወኢሰራቂ በመዋዕሊሁ፤ እስመ በጥበብ ያአምር ለእለ ስሕቱ ወይቀሥፎሙ ወያፈርሆሙ ወኢይደግሙ እኩየ አላ በሰላም ይነብሩ ምስለ ፍርሀተ ንጉሥ። ወዘንተ ኴሎ ይነግራ ወለለ ጸብሐት ይዜክር ዘርእየ በኀበ ንጉሥ ወይነግራ፤ ወታስተደምም በዘ ሰምዐት እምኀበ ነጋዲ ገብራ ወትኄሊ በልባ ከመ ትሖር ኀቤሁ ወትበኪ እምብዝኀ ፍቅራ በዘ ነገራ ወታፈቅር ፈድፋደ ሐዊረ ኀቤሁ ወትኄሊ ኅሊና ሐዊረ ኀቤሁ ወታስተራሕቅ ወታስተዐጽብ። ወካዕበ ተሐትት ወይነግራ ካዕበ ትፈቱ ወታስተአድም ሐዊረ ከመ ትስማዕ ጥበቢሁ ወትርአይ ገጾ ወተአምኅ ኪያሁ ወትግነይ ለመንግሥቱ፤ ወአጥብዐት ልባ ከመ ትሖር ኀቤሁ ወእግዚኣብሔርኒ አጥብዐ ልባ ከመ ትሖር ወአፍተዋ ፨ ወእምዝ አኀዘት ትሥራዕ ቤታ ወተአዝዝ አግብርቲሃ ወትምዐድ ኢእማቲሃ ወታስተሣኒ ንዋያ፤ ወተኀሥሥ ዘይትፈቀድ ለፍኖት ወለአምኃ ለንጉሥ ወለውሂብ ለመኳንንቲሃ ወለዕሴተ አእማቲሃ። ወአስተጋብአት ራኩባተ ወአብቅልተ ወአፍራሰ ወአእዱገ ወአሕማረ ወአርማሰ ወመጻፍነ ወአሕስለ ወመሣንቀ ወመሳትየ ወመጻውረ፤ ወተደለወትከ መትሖር ወአዘዘት ለኴሉ መኳንንቲሃ እለ እምታሕቴሃ ከመ ይደለዉ ለፍኖት እስከ ፮ አውራኅ ወይንሥኡ መሣንቀ ወይሥርዑ አብያቲሆሙ እስመ ርሑቅ ብሔር ኀበ የሐውሩ ፨ 

\s1 \bd ፳፬\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd ተደለወት\bd*\bd  \bd*\bd ለሐዊር።\bd*
\m ወትቤሎሙ ስምዑ ቃልየ እሊአየ ወአፅምኡኒ ነገርየ፤ እስመ አንሰ እፈቅድ ጥበበ ወልብየኒ ተኀሥሣ ለአእምሮ፤ እስመ ተነደፍኩ በፍቅረ ጥበብ ወተስሕብኩ በአሕባለ አእምሮ፤ እስመ ትኄይስ ጥበብ እመዝገበ ወርቅ ወብሩር፤ ጥበብሰ ትኄይስ እምነ ኴሉ ዘተፈጥረ ዲበ ምድር። በምንትኬ ያስተማስልዋ ለጥበብ በታሕተ ሰማይ፤ ትጥዕም እምነ መዓር ወታስተፌሥሕ እምነ ወይን ወታበርህ እምነ ፀሐይ ወትትፈቀር እምነ ዕንቌ ክቡር ወታጠልል እምነ ቅብእ ወታጸግብ እምነ መባልዕት ጥዑማት ወታከብር እምነ አእላፍ ወርቅ ወብሩር፤ መስተፈሥሒት ለልብ ወመብርሂት ለአዕይንት ወከዋው ለእግር ወድርዕ ለእንግድኣ ወጌራ ለርእስ ወብዝጋና ለክሳድ ወመቀነቲ ለሐቌያት ወመስምዕ ለአእዛን ወመጥበቢ ለአልባብ ወትምህርት ለማእምራን ወመናዘዚ ለልቡባን ወወሃቤ ክብር ለኀሣሥያን። ወመንግሥትኒ ኢይቀውም ዘእንበለ ጥበብ ወብዕልኒ ኢይትዐቀብ ዘእንበለ ጥበብ ወእግርኒ ኢይጸንዕ ኀበ ኬደ ዘእንበለ ጥበብ ወልሳንኒ ኢይትፈቀር ዘተናገረ ዘእንበለ ጥበብ። ጥበብሰ ትኄይስ እምነ ኴሉ መዛግብት፤ ዘዘገበ ወርቀ ወብሩረ ኢይበቍዕ ዘእንበለ ጥበብ፤ ወዘዘገበ ጥበበ አልቦ ዘየሀይዶ እምነ ልቡ፤ ወዘዘገኩ አብዳን ይበልዑ ጠቢባን ወበእንተ እከዮሙ ለዐማፅያን ይትዌደሱ ጻድቃን ወበእንተ ስሐተቶሙ ለአብዳን ይትፈቀሩ ጠቢባን። ጥበብሰ ልዕልት ይእቲ ወብዕልት አነ ኣፈቅራ ከመ እም ወይእቲ ተሐቅፈኒ ከመ ሕፃና አነ እተሉ አሠራ ለጥበብ ወይእቲ ተዐቅበኒ እስከ ለዓለም አነ አኀሥሣ ለጥበብ ወይእቲ ትከውነኒ ለዝሉፉ እተሉ አሠራ ወኢይትገደፍ እምኔሃ ኣሰምክ ባቲ ወትከውነኒ ጥቅመ አድማስ እጸወን ባቲ ወትከውነኒ ኀይለ ወጽንዐ እትፌሣሕ ባቲ ወትከውነኒ ሞገሰ ብዙኀ። እስመ ርቱዕ ንትሉ አሠራ ለጥበብ ወይልካእ ሰኰናነ ውስተ መድረከ ኆኃቲሃ ለጥበብ፤ ንኅሥሣ ወንረክባ ናፍቅራ ወኢትርሕቅ እምኔነ ንዴግና ወንረክባ ንስአላ ወንነሥኣ፤ ንሚጥ ልበነ ኀቤሃ ከመ ኢንርስዓ በኴሉ ጊዜ እስመ ለእመ ዘከርዋ ትዜክር ለሊሃ፤ ወበኀበ አብዳንሰ ኢትዘክር ጥበበ እስመ ኢያከብርዋ ወኢታፈቅሮሙ። ወክብራሰ ለጥበብ አክብሮ ጠቢብ ወፍቅራኒ ለጥበብ አፍቅሮቱ ለጠቢብ፤ አፍቅሮ ለጠቢብ ወኢትርሐቅ እምኔሁ ወበራእየ ዚዓሁ ትከውን ጠቢብ፤ ስማዕ መክሥተ አፉሁ ከመ ትኩን ከማሁ ወርኢ መከይደ እገሪሁ ከመ ታንብር ኀበ ኬደ ውእቱ ወኢትሰስል እምኔሁ ከመ ትንሣእ ተረፋተ ጥበቡ። ወአንሰ በሰሚዕኒ አፍቀርክዎ ዘእንበለ እርአዮ፤ እስመ ኴሉ ዜና ነገሩ በኀቤየ ኮነ ፍትወ ለልብየ ከመ ማይ ለጽሙእ ፨ አውሥኡ ወይቤልዋ መኳንንቲሃ ወአግብርቲሃ ወአእማቲሃ ወመማክርቲሃ እግዝእትነ ጥበብሰ ኢተኀጥአ እምኔኪ ወበጥበብኪ ዘታፈቅሪ ጥበበ፤ ወንሕነሰ እመኒ ሖርኪ ነሐውር ምስሌኪ ወእመኒ ነበርኪ ንነብር ምስሌኪ ወትኩን ሞትነ ምስለ ሞትኪ ወሕይወትነ ምስለ ሕይወትኪ ፨ ወእምዝ ተደለወት ለሐዊር በብዙኅ ክብር ወግርማ በዐቢይ ሥንቅ ወተድላ፤ እስመ ፈተወ ልባ በፈቃደ እግዚኣብሔር ከመ ትሖር ኢየሩሳሌም ከመ ትስማዕ ጥበቢሁ ለሰሎሞን፤ እስመ ሰምዐት ወጽህቀት። ተደለወት ለሐዊር፤ ወተጽዕነ ራኩብ ፯፻ወ፺ ወ፯ ወበቅልሰ ወዓድግ ዘአልቦ ኆልቈ ተጽዕነ፤ ወሖረት ወዓርትዐት ፍኖታ እንዘ ይትዌከል ልባበ እግዚኣብሔር ፨ 

\s1 \bd ፳፭\bd*\bd  \bd*\bd ዘከመ\bd*\bd  \bd*\bd በጽሐት\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd ሰሎሞን\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሥ።\bd*
\m ወበጽሐት ኢየሩሳሌም ወአብአት አምኃ ለንጉሥ ብዙኀ ክብረ ዘይትፈቀድ ሎቱ፤ ወውእቱኒ አክበራ ወተፈሥሐ ወወሀባ ማኅደረ በታዕካ መንግሥት ዘቅሩብ ኀቤሁ። ወይፌኑ ላቲ ድራረ ወምሳሐ ለለ አሐቲ ጊዜ ፲ወ፭ በመስፈርተ ቆሪ ስንዳሌ ስሉቀ ብሱለ ምስለ ቅብእ ወመጣብቅ ብዙኅ ወ፴ በመስፈርተ ቆሪ ስንዳሌ ልቱመ በዘተገብረ ኅብስተ ፫፻ወ፶ ምስለ ጠቢቁ በዘባድው፤ ወ፲ መግዝዓ ላህምወ ፭ ዓስዋር ወ፶ አባግዕ ዘእንበለ ወይጠል ወሀየል ወቶራ ወመግዝአ ዶርሆ ወጻሕበ ወይን ፰ መሳፍረ ግረት ወከራሚ ፴ ወእምነ መዛርያን ወመዛርያት በበ፳ወ፭ ወጸቃውዐ ወመዓንጠ ወእምነ ሲሳዩ ዘይበልዕ ወእምነ ስታይ ዘይሰቲ። ወለለ ዕለት ያለብስ በበ ፲ወ፩ ዘየሀይድ አዕይንተ፤ ወየሐውር ኀቤሃ ወይትናዘዝ ወይእቲኒ ተሐውር ኀቤሁ ወትትናዘዝ ወትሬኢ ጥበቦ ወፍትሖ ወክብሮ ወሞገሶ ወጣዕመ ነገሩ፤ ወታነክር በልባ ወታስተአድም በኅሊናሃ ወትጤይቅ በአእምሮ ወታስተሓይጽ በአዕይንቲሃ ዘከመ መፍትው ወታስተዐጽብ ፈድፋደ በእንተ ዘርእየት ወሰምዐት በኀቤሁ፤ ከመፍጹም በስንኣ ወጠቢብ። በኅሊና ወፍሡሕ በጸጋ ወላሕይ በግርማ ወቃሉኒ በጥይቅና ከናፍረሁኒ በሥእሥእና ወትእዛዙኒ በግርማ ወዘበሰላም ምስለ ፍርሀተ እግዚኣብሐር አውሥኦቶ። ወዘንተ ኵሎ ትሬኢ ወታስተዐጽብ እምብዝኀ ጥበቡ ወአልቦ ወኢምንትኒ ንቱገ እምቃሉ ወእምነገሩ አላ ፍጹም ኴሉ ዘተናገረ ፨ ወይትጌበር ለሕንጻ ቤተ እግዚኣብሔር ወይትነሣእ ወየሐውር ይምነ ወፅግመ ቅድመ ወድኅረ ወያርእዮሙ መሳፍረ ወመዳልወ ወመሳውረ፤ ወለኬነተ ነሀብትኒ ይነግሮሙ መሳፍለ ወመዋቅረ ወመጓንጵት ወለወቀርተ እብንኒ ያርእዮሙ መኣዝነ ወመንኰራኵረ ወመሳፍሐ። ወኴሉ ይትገበር በቃሉ ወአልቦ ዘይትዐደው እምቃሉ፤ እስመ ከመ ማኅቶት በውስተ ጽልመት ብርሃነ ልቡ ወከመ ኆጻ ብዝኀ ጥበቡ ወአልቦ ዘይሰወሮ እምቃለ አራዊት ወአዕዋፍ ወለዓጋንንትኒ ቀነዮሙ በጥበቡ። ወኵሎ ይገብር በኪን ዘወሀቦ እግዚኣብሔር ሶበ ሰአለ ኀቤሁ፤ እስመ ኢሰአለ መዊአ ፀሩ ወኢሰአለ ብዕለ ወክብረ አላ ሰአለ ጥበበ ወአእምሮ ከመ የሀቦ በዘ ይኴንን ሕዝቦ ወበዘ የሐንጽ ቤቶ ወበዘ ያሤኒ ተግባሮ ለእግዚኣብሔር በኵሉ ዘወሀቦ ጥበበ ወአእምሮ ፨ 

\s1 \bd ፳፮\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd ተናገረ\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሥ\bd*\bd  \bd*\bd ምስለ\bd*\bd  \bd*\bd ንግሥት።\bd*
\m ወትቤ ንግሥት ማክዳ ለንጉሥ ሰሎሞን ብፁዕ አንተ እግዚእየ ዘከመዝ ለከ ተውህበ ጥበብ ወአእምሮ፤ አንሰ እምፈተውኩ እኩን ከመ አሐቲ እንተ ትንእስ እምአእማቲከ ከመእኅፅብ እገሪከ ወእስማዕ ጥበበከ ወእለቡ አእምሮተከ ወእግነይ ለመንግሥትከ ወእትሐሠይ በጥበብከ። ሚመጠነ አደመኒ አውሥኦትከ ወጣዕመ ቃልከ ወሠናየ ሑረትከ ወአዳም ንባብከ ወሣእሣአ ጣዕመ ቃልከ ወያስተፈሥሕ ልበ ወያጠልል አዕፅምተ ወይሜግብ ዓልባበ ወያጠአጥእ ወያሞግስ ከናፍረ ወያጸንዕ መከይደ። ወእሬእየከ ከመ ጥበብከ ዘእንበለ መስፈርት ወልቡናከ ዘእንበለ ሕጸት ከመ ማኅቶት በውስተ ጽልመት ወከመ ሮማን በውስተ ገነት ወከመ ባሕርይ በውስተ ባሕር ወከመ ኮከበ ጽባሕ በውስተ ከዋክብት ወከመ ብርሃነ ወርኅ በውስተ ጊሜ ወከመ ጎሐ ጽባሕ ወሠርቀ ፀሐይ በውስተ ሰማይ። ወአንሰ ኣአኵቶ ለዘ አብጽሐኒ ወአርዓየኒ ኪያከ ወዘአኬደኒ ውስተ መድረከ ኆኃቲከ ወአስምዐኒ ቃለከ ፨ ዓውሥአ ንጉሥ ሰሎሞን ወይቤላ ጥበብሰ ወልቡና እምኔኪ ሠረጸት፤ ሊተሰ በዘ ወሀበኒ አምላከ እስራኤል ዘሰአልኩ ወኀሠሥኩ በኀቤሁ ወአንቲሰ እንዘ ኢታአምሪ ዓምላከ እስራኤል ዘንተ ጥበበ ዘአሥረጽኪ እምልብኪ ከመ ትርዓዪ ኪያየ ትሑተ ገብሩ ለዓምላኪየ ወቀዋሚሃ ለደብተራሁ ዘእቀውም ወእትለአክ ወኣንሶሱ ለእግዝእትየ ታቦተ ሕጉ ለአምላከ እስራኤል ጽዮን ቅድስት ሰማያዊት። አንሰ ገብሩ ለአምላኪየ ወኢኮንኩ አግዓዜ ወኢኮንኩ ዘእትለአክ በፈቃድየ አላ በፈቃዱ፤ ወዓኮ ዘንተ ቃለ እምኀቤየ አላ ውእቱ ዘአንበበኒ እነብብ፤ ውእቱ ዘአዘዘኒ እገብር፤ ውእቱ ዘሠርሐኒ አሐውር፤ ውእቱ ዘመሀረኒ እትናገር፤ ውእቱ ዘአጥበበኒ እሌቡ፤ እስመ እንዘ መሬት አነ ሥጋ ረሰየኒ ወእንዘ ማይ አነ ሰብዓ ርጉዐ ረሰየኒ ወእንዘ ነጠብጣብ ንስቲት ምራቅ እንተ ትተፋእ ዲበ ምድር ወትየብስ መልዕልተ ምድር በአርአያሁ ለሐኰኒ ወበአምሳሊሁ ገብረኒ ፨ 
\b 
