\c 102 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 102\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Nama Utuma Rakkatee Boo'uu Xiyooniif Waan Gaarii Abdatu (Kadhata nama gad deebi'e tokkoo, isa yeroo inni gaggabee fuula Waaqayyoo duratti dhibee isaa dhangalaasu)
\m \bd 1\bd* Yaa Waaqayyo, kadhata koo anaaf dhaga'i, iyyati koos si bira anaaf haa ga'u.
\m \bd 2\bd* Guyyaa rakkina kootti, ati fuula kee achi ana irraa hin qabatin! Gurra kee gara kootti qabi, yeroo ani si waammadhuttis, dafii anaaf deebisi!
\m \bd 3\bd* Barri koo akka aaraatti in darba, lafeen koos akkuma iddoo ibiddaa in guba.
\m \bd 4\bd* garaan koo madaa'ee akka margaa waan coollageef, buddeena koo nyaachuu nan dadhaba.
\m \bd 5\bd* Sababii ani guddisee aaduuf, foon koo lafee kootti goge.
\m \bd 6\bd* Ani haadha-gaayyee ishee lafa onaa keessaa nan fakkaadhe, akka hurunguu lafa waa diigamees nan ta'e.
\m \bd 7\bd* Akkuman ilaaletti nan bula, ani akka simbira kopha-galeettii ishee bantii manaa irra jirtuu ti.
\m \bd 8\bd* Diinonni koo guyyaa hundumaa anatti ga'isan, warri na doorsisanis maqaa koo maqaa abaarsaa godhatan.
\m \bd 9\bd* Ani daaraa akka buddeenaatti nan nyaadhe, imimmaanis waanan dhugutti nan makadhe.
\m \bd 10\bd* Aarii kee fi dheekkamsa kee irraa kan ka'e, ati ol fuutee gad na darbatteetta.
\m \bd 11\bd* Guyyoonni koo akka gaadidduu gabaabbachaa adeemuu ti, anis akka margaa nan coollaga.
\m \bd 12\bd* Ati garuu yaa Waaqayyo, bara baraan teessoo kee irra jirta, seenaan kees dhalootaa hamma dhalootaatti in yaadatama.
\m \bd 13\bd* Ati in kaata, Xiyooniifis garaa in laafta, yeroon dhaaba sanaa waan ga'eef, yeroon kun yeroo ati araara isheetti argisiiftuu dha.
\m \bd 14\bd* Garboota keetiif dhagoonni ishee iyyuu gatii qabu, hurraa'aan isaas garaa isaanii in moogessa.
\m \bd 15\bd* Yommus sabni lafa irraa maqaa Waaqayyoo, mootonni lafaa hundinuus, ulfina kee in sodaatu.
\m \bd 16\bd* Waaqayyo Xiyoonin deebisee yommuu ijaaru, ulfina isaatiin in mul'ata.
\m \bd 17\bd* Inni gara kadhata warra harka duwwaa hambifamaniitti in garagala, himata isaaniis hin tuffatu.
\m \bd 18\bd* Sabni amma illee hin dhalatin jiru goofticha akka jajatutti, kun dhaloota dhufuuf haa caafamu.
\m \bd 19\bd* Waaqayyo iddoo isaa isa qulqulluu ol gararraa sanaatii gad in ilaala, bantii waaqaa keessaas gara lafaa in ilaala.
\m \bd 20\bd* Inni aadnaa warra hidhamanii dhaga'uu, warra du'i itti murames gad dhiisisuu in barbaada.
\m \bd 21\bd* Namoonni maqaa Waaqayyoo Xiyoon keessatti, jajuu isaas Yerusaalem keessatti in labsu.
\m \bd 22\bd* Kunis yeroo sabni hundinuu walitti qabaman, mootummoonnis Waaqayyoof hojjechuudhaaf wal ga'anii dha.
\m \bd 23\bd* Utuu ani iddoo hin ga'in, inni humna koo cabseera; bara koos gabaabseera.
\m \bd 24\bd* Ani immoo, "Yaa Waaqayyoo ko, yaa isa waggoonni kee dhalootaa gara dhalootaatti darbanii, walakkaa bara kootiitti ana hin fudhatin!" nan jedhe.
\m \bd 25\bd* Bara duriitti ati hundee lafaa in keesse, bantiiwwan waaqaas hojii harka keetii ti.\bd 26\bd* Isaan baduuf jiru, ati garuu haftee in jiraatta; isaan hundinuu akka uffataa in ciccitu, ati akka uffataatti baaftee isaan in gatta, isaanis in dhidhimu.
\m \bd 27\bd* Ati garuu isuma sana, waggoonni kees dhuma hin qaban.
\m \bd 28\bd* Ijoolleen garboota keetii mana godhatanii in taa'u, sanyiin isaaniis fuula kee duratti jabaatanii in dhaabamu.
\b 
