\c 12 

\s1 \bd ዘወርኃ\bd*\bd  \bd*\bd ሐምሌ\bd*
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም። 
\m በሐምሌ በአሥራ ሁለት ቀን የሚበብ የመላእክት አለቃ የከበረ የቅዱስ ሚካኤል ድርሳን ይህ ነው። በረከቱ ከኛ ጋር ትኑር ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m በአንዲት ሀገር ውስጥ ስለነበረ ስለ አንድ ክፉ ሰው ጳጳሱ ዮሐንስ የተናገረው ነው። ልቡናው እንደ ፈርዖን የከፋ ጾምና ጸሎት የማያውቅ ነበር። በጎረቤቴ ከሚስቱ ጋር የሚኖር አንድ ድኀ ሰው ነበር። ሃይማኖታቸው የቀና ነበር። ዘወትርም የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልን ያገለግሉት ነበር። ለበዓልም ይደክሙ ነበር። ያገኙትንም ሁሉ ለድኆች ለጦም አዳሪዎች ይሰጡ ነበር። በጎረቤታቸው የነበረው ያ ባለጸጋም ባየ ጊዜ ስለነዚህ ድኆች በልቡ ያጉረመርም ነበር። የሚበሉት የሚጠጡት ሳይኖር ለራሳቸውም ምንም ሳያገኙ ለድኆች ምን ይሰጣሉ እያለ። 
\m በአንዲት ቀንም ደኀውን ጠርቶ የምትዘራው እርሻ የለህ የምትሸጠውና የምትገዛበት የለህ ለደኀ ለምትሰጠው ወዴት ታገኛለህ አለው። አኔም ሚስቴም የመላእክትን አለቃ የሚካኤልን ስም በጠራን ጊዜ ኃይልን በረከትን ይሰጠናል። በእጁ ሥራ ብዙ እንደክማለን የእጃችንም ሥራ በሱ ይባርክልናል አለው። ይህም ክፉ ባለጸጋ ያን ጊዜ አፍሮ ዝም አለ። ድኀው ግን እስኪሞት ድረስ ከሚስቱ ጋር መመጽወትን አልተወም። ሚስቱም ፀንሳ ሳለች በሞት ተለያት። ለመላእክት አለቃ በሚካኤል በዓል ቀንም ምጥ ያዛት ለመውለድ በደረሰች ጊዜም የመላእክት አለቃ ሚካኤል ሆይ ከደረሰብኝ ጭንቅ ከሆነ ምጥ አድነኝ እያለች ጮኸች። 
\m እግዚአብሔርም የሴቲቱን ልመና ሰማት ያን ጊዜ ሚካኤልና ገብርኤል ወርደው ባረኳት መልኩን ያማረ ወንድ ልጅም ወለደች። 
\m ሚካኤልም ገብርኤልን ይህን ሕፃን ባርከው አለው። ገብርኤልም ልዑል እግዚአብሔር ይባርከው የዚህንም የክፉ ባለጸጋ ገንዘብ ሁሉ ቤቱንም ይስጠው አለ የእግዚአብሔር መልእክተኞች ሚካኤልና ገብርኤልም ይህን ተናግረው ወደ ሰማይ ወጡ። ይህም ክፉ ሰው በግንቡ ውስጥ ተቀምጦ ሳለ እግዚአብሔር ጆሮውን ከፍቶለት ሚካኤልና ገብርኤል ሲነጋገሩ ሰማ። ከዚህ በኋላ በልቡናው አስቦ ይህ ብላቴና ገንዘቤን ሁሉ አንዴት ይወረሳል አለ። ከዚህም በኋላ ከአራስ ቤት የምትወጣበት ቀን በደረሰ ጊዜ ጥራት ብሎ አንድ አግልጋይ ወደ እሷ ላከ። እሷም ዘንድ ደርሶ ባለጸጋው ነዪ ይልሻል አላት። 
\m ይህች ድኀ ፈጥና መጥታ ከርሱ ደረሰች። ያም ባለጸጋ ሲሸነግላት አንቺ ሴት ከአንዲት ሴት ልጅ በቀር ወንድ ልጅ እንደሌለኝ ራስሽ ታውቂያለሽ። አሁንም ልጅ ይሆነኝ ዘንድ ልጅሽን ስጭኝ። አክብሬ አሳድጌ ሚስት ትሆነው ዘንድ ይህችን ልጄን እሰጠዋለሁ አላት። እሷም እግዚአብሔር በእሱ ላይ የወደደውን ያድርግ ብላቴናውን ወሰደው ከአንተ ጋራ ይቀመጥ አለችው። ይህመ ብላቴና በዚህ ባለጸጋ ቤት ሦስት ወር ተቀመጠ። ከዚህ በኋላ ነገር ይቋጥርበት ጀመር። ክፉ ምክርም አሰበና ውሰደት በሚባል ታላቅ አቁማዳ ውስጥ ጨምሮ አፉን አሥሮ ብላቴኖቹን ወስዳችሁ ከባሕር ጣሉ ብሎ አዘዘ። ፈጥነው ወስደው ከባሕር ጣሉት። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም ወደዚህ ብላቴና ወርዶ ወደ ሩቅ አገር ወስዶ ከባህሩ ወደብ አወጣው። 
\m ከዚህ ነገር በኋላ አንድ በግ አርቢ ሰው በጎቹን ውሃ ሊያጠጣ መጣ። ውሰደት የሚባል አቁማዳ አገኘ። አፉን በፈታው ጌዜ ብላቴና አገኘ። እግዚአብሔርንም አመሰገነ። ልጅ የለኝምና ልጅ ስለሰጠኸኝ አመሰግናለሁ ብሎ ወስዶ ከቤቱ አገባው። በሥላሴ ስም ፍጹም ጥምቀት አጠመቀው። ስሙንም ተላሶን አለው። ተላሶንም ማለት በግእዝ ትረጓሜ ዕንቁ ማለት ነው። በገንዘቡ ሁሉ ላይ ሾመው። ሐያ ዘመን ከሆነው በኋላም በዚያ ባለጸጋ ላይ ታላቅ ነገር መጥቶበት ተላሶን ወደ አለበት አገር ሔደ። ያ ክፉ ባለጸጋ በግ አርቢውን የተላሶንን አባት አገኘው። ወንድሜ ሆይ ከዱር አትተወኝ በዚች ሌሊት ከአንተ ዘንድ አሳድረኝ አለው። 
\m በግ አርቢውም አንግዳ ነህና እንዳልክ ይሁን ብሎ ከዚህ በኋላወደ ቤቱ አገባው። ከዚህ በኋላ አባቱ ብልቴናውን ተላሶን ብሎ ጠራው። ይህም ዕቡይ ባለጸጋ ተላሶን ብለህ የምትጠራው ይህ ስም ምንድን ነው አለው። በግ አርቢውም በጎቼን ውሃ ላጠጣ ወደ ባሕር ወደብ ስሔድ አፏ እንደታሰረ የወደቀች አቅማዳ አገኘሁ። በአየኋት ጊዜም አፏን ፈታሁ ያን ጊዜ ይህን ብላቴና አገኘሁ። ልጅ የለኝምና ደስ አለኝ። ስለዚህ ስሙን ተላሶን አልኩት። ቤቴንም ገንዘቤንም ሁሉ ሰጥቼዋለሁ። ያም ክፉ ባለጸጋ ከወደቡ ይህን ብላቴና ከአገኘኸው ምን ያህል ዘመን ይሆናል አለው። ቢበዛም ቢያንስም ሐያ ዓመት ይሆናል አለው። ያ ባለጸጋ በልቡናው አስቦ ይህ ብላቴና እኔ ከባሕር የጣልኩት ነው አለ። አሁንም የሰማይ መላእክት እርስ በርሳቸው ሲነጋገሩ እንደሰማሁ ቤቴን ሊወርስ አልተወውም አለ ያን ጊዜ ሰውነቱ ተበሳጨች በግ አርቢውንም ልጅ የለኝምና ልጅ ይሆነኝ ዘንድ እባክህ ስጠኝ አለው። 
\m በግ አርቢውም ከባሕር ወደብ እግዚአብሔር የሰጠኝን በአቁማዳ ውስጥ ያገኘሁትን እንደዚህ ያለውን ልጅ እንዴት ስጠኝትለኛለህ ይህን ብላቴና ከአገኘሁት ወዲህ ቤቴም ገንዘቤም ሁሉ ተባረከ በቤቴም ክፉ ነገር አልመጣብኝም አለው። ባለጸጋውም ሠላሳ ወቄት ወርቅ እንካ ውሰድ ይህን ብላቴና ልጅ ይሆነኝ ዘንድ ስጠኝ እኔም ልጄን እድርለታለሁ አለው። በግ አርቢውም እሺ ስጠኝ አለው ይህም ትዕቢተኛ ባለጸጋ ሠላሳ ወቄት ወርቅ ለበግ ጠባቂው ሰጠው በግ ጠባቂውም ለባለጸጋው ብላቴናውን ሰጠው። ከዚህ በኋላ ብላቴናውን ይዞ ወደ ሩቅ አገር ሔደ ከዚያም አገር በደረሰ ጊዜ ለሚስቱ ደብዳቤ አንዲህ ብሎ ጻፈ። ስሙ ተላሶን የተባለ ይህ ብላቴና ደብዳቤ ይዞ ወደ አንቺ በመጣ ጊዜ ፈጥነሽ ግደዪው ከባሕር የጣልነው እሱ ነውና። ባለጸጋውም ደብዳቤውን ዘግቶ ለሕፃኑ ሰጠው ይህን ደብዳቤ ለሚስቴ ወስደህ ስጥ ያለ እሷ ለሌላ አትስጥ ብሎ ያን ጊዜም ብላቴናው ደብዳቤውን ተቀብሎ ሔደ። 
\m ሲሔድም በጎዳና የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል በፈረስ ተቀምጦ አገኘው ብዙ መላእክትም እንደ ንጉሥ ጭፍራ ሆነው 
\m ሰዎችን መስለው ተከትለዉት ነበር። ሚካኤልም ሕፃኑን አንተ ብላቴና ቸር አለህን አለው። ብላቴናውም ጌታዬ ሆይ ቸር አለህን አለው። መልአክም ይህ የያዝከው ደብዳቤ ምንደን ነው አለው። ጌታዬ ለሚስቱ ደብዳቤ ልወስድ ልኮኛል አለው። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም ደብዳቤውን ስጠኝ ልየው አለው። ያን ጊዜም ለመላእክት አለቃ ለቅዱስ ሚካኤል ፈጥኖ ሰጠው። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም ደብዳቤውን እፍ አለው ፈጥኖም ተደመሰሰ። የሐሰት ደብዳቤ ነውና። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም በዚህ በትዕቢተኛው ባለጸጋ ሰው ቃል ይጽፍ ጀመር። አኔ ባልሽ ጻፍኩልሽ ወደ ሩቅ አገር ሔጃለሁ። በዚያም አገር ታላቅ አገረ ገዥ አገኘሁ የዚያም ብላቴና አባት እጅግ ባለጸጋ ነው።ልጄን ለልጁ ሚስት ትሆነው ዘንድ እንድሰጠው ብዙ ወርቅና ብር ሰጥቶኛል ይህ ደብዳቤ በደረሰሽ ጊዜ ተመልክተሽ በቤቴ በአገሬም ታላቅ ደስታ ይሁን ልጄንም አጋቢው ወርቁንም ብሩንም ስጪው። በቤት በዳሪ ያለ ገንዘቤን ሁሉ ምንም ምን አትሠውሪው። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም ደብዳቤይቱን እንደ ቀድሞው ዘግቶ ለሕፃኑ ሰጥቶት ሔደ። ሕፃኑም ወደ ተላከበት ደርሶ ይህን የመልእክት ደብዳቤ ለባለጸጋው ሚስት ሰጣት። ተቀብላ በውስጡ ያለውን ትእዛዝ አነበበች። ከአነበበችም በኋላ የታዘዘችውን ሁሉ አደረገችለት። አንድ ወር ከአለፈም በኋላ ያ ትዕቢተኛ ባለጸጋ ወደ አገሩ ተመለሰ ብላቴኖቹንም አገኛቸው። ሁላችሁም ደኅና አላችሁን አላቸው። ደኅና አለን አሉት። ደብዳቤህ ከደረሳት ወዲህ ሚስትህ እንደላከው ቃል ከኛ ጋር ብዙ ደስታ አደረገች አሉት። ስለምንድን ነው አላቸው። በላከው ደብዳቤ እንደ አዘዘክም ለብላቴናው ሚስት ትሆነው ዘንድ ልጅህን ሰጠቸው። በቤት በዳሪ ያለውን ገንዘብህንም ሁሉ ሰጠችው። 
\m በአንድነትም ሆነው እየበሉ እየጠጡ በመሰንቆ በምስጋና በከበሮ በበገና በቤትህ ደስታ ያደርጋሉ አሉት። ይህንንም ነገር እንደሰማ ኃዘን በልቡናው ገብቶ በፈረሱ ላይ ወጣ ወዲያውም እርካቡ ተበጥሶ ወደቀና በኮርቻው ተሽጣ በነበረች ሰይፍ ተወግቶ ሞተ። ሚስቱም ብዙ ጩኸትና ፍጅት ልቅሶና ኡኡታ በሰማች ጊዜ ታላቅ ድንጋጤ ደረሰባት ባሏም እንደ ሞተ በሰማች ጊዜ እሷም ከግንቡ ሰገነት ላይ ወድቃ በዚያችው ቀን ሞተች ሁለቱም በአንዲት ቀን ተቀበሩ። ከዚህም ነገር በኋላ ሕፃኑ በሥራው ሁሉ እግዚአብሔርን እያገለገለ ኖረ። ከእግዚአብሔር ዘንድ በመላእክት አለቆች በሚካኤልና በገብርኤል አንደበት አንደተባረከ። በጌታችን በኢየሱስ ክርስቶስ በዓላትም ለድሆች ለጦም አዳሪዎች ምጽዋት ይሰጥ ነበር። በገና ክርስቶስ በተወለደበት ቀን በኤጲፋንያ ክርስቶስ በተጠመቀበትና አምላክነቱ በተገለጠበት ቀን አምላክን በወለደች በእመቤታችን በደንግል ማርያም በዓላትም። በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤልም በዓል በየወሩ በአሥራ ሁለት ቀን ለድሆች ለችግረኞች እግዚአብሔር ከሰጠው ገንዘብ ይሰጥ ነበር። ተላሶንም በመላእክት አለቃ በከበረ መልአክ በቅዱስ ሚካኤል በዓል በኅዳር አሥራ ሁለት ቀን ዐረፈ። መንግሥተ ሰማያትንም ወረሰ። አምላክን በወለደች በእመቤታችን በማርያም አማላጅነት በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤልና የጌታን ሰው መሆን በተናገረ በገብርኤል ልመና ያደረገው ተአምራት ግን ፍጻሜ (ቁጥር) የለውም ብዙውን ትተን ጥቂቱን ጻፍን እንጂ። 
\m በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ስም ለድሆች ለችግረኞች አስበን እንመጸወት ዘንድ ኃጢአታችንን ያስተሰርይልን ዘንድ ወደ እግዚአብሔር አንዲጸልይልን። እኔ የኢትዮጵያ ጳጳስ አባ ዮሐንስ አባታችሁ ነኝ። እናንተም እግዚአብሔር የሰጠኝ ወገኖቼ ልጆቼ ናችሁ ሰው ወዳጅ በሚሆን በእግዚአብሔር ፊት ይቅርታን ምሕረትን ባለሟልነትን አናገኝ ዘንድ ጸልዩ ማልዱ። በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ጸሎት የጌታን ሰው መሆን በተናገረ በቅዱስ ገብርኤልም አማላጅነተ አምላአክን በወለደች በእመቤታችን በማርያም አማላጅነት። በመጥምቁ በዮሐንስ በጻድቃን በሰማዕታት ልመና በሐያ አራቱ ካህናተ ሰማይና በአራቱ አንስሳ ልመና። ለአብ ለወልድ ለመንፈስ ቅዱስ ክብር ምስጋና ይግባውና የቅዱሳን ሁሉ ረድኤት ሀብት በረከት ከኛ ጋር ይሁን ይኑር። የጻፈውን ያጻፈውንም ያነበበውን የተረጎመውንም ቃሉን የሰማውንም እግዚአብሔር በመንግሥተ ሰማያት አንድነት ይቅርይበላቸው ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m በነደ እሳት የተሳለ የጌታ አገልጋይ መዓርጉ ከፍ ያለ ከንፈሮቹ ለምስጋና መፍሰሻ የሆኑ ከአንደበቱ የእሳት ብልጭልጭታ የሚወጣ መጎናጸፊያው እሳት ልብሱ እሳት የሆነ። ልቡናቸው በኃጢአት የተዳደፈ የዲያብሎስ ወገኖች አጋንንት የሚታጨዱበትን የሥላሴን ሰይፍ በእጁ የያዘ የመላእክት አለቃ የከበረ መልእክ ቅዱስ ሚካኤል ያደረገው ተአምር ይህ ነው። በልመናው የታመነ የጥምቀት ልጆች እኛን ሁላችንንም ወደሱ አደራ ይበለን። ከወገኖቹ ጋር ይጠብቀን። በየነጋው ይጎብኘን። እጁን ዘርግቶ ይባርከን። የጠላትም ጦር አንዳይወጋን በምልጃው ጋሻ ይሰውረን። በክንፉ ጥላ (ረድኤት) ያልብሰን። ከዓለም ክፋት እንድን ዘንድ። ከዛሬ ጀምሮ ኋላ ነፍስ እስክትለይ ድረስ በየዓመቱ በየዘመኑ ሁሉ ይልቁንም ተአምሩን የጻፈ በክንፉ ጥላ (ረድኤት) ይሰውረን። ለዘለዓለሙ አሜን። የክርስቲያን ወገን የሆነ አንድ ሰው እነደ ነበረ ተነገረ። ከዕለታት በአንዲት ቀን በመላእክት አለቃ በከበረ መልአክ በሚካኤል በዓል አንዲህ ተደረገ። በቅዳሴ ጊዜ በቤተ ክርስቲያን ኤጲስ ቆጶሱ ከቀሳውስትና ከዲያቆናት ጋር ሳለ። ከክርስቲያንም ወገን ሰዎች በቅዳሴ ጊዜ ሥጋውን ደሙን ለመቀበል ቁመው ሳለ። 
\m በሕግ እንደተሠራ እንዲህ ተሰብስበው ሳሉ የወልድ ዋህድን ጌትነቱን የምትናገር የወንጌል ቃለ የሚበብበት ሰዓት በደረሰ ጊዜ ርኩስ መንፈስ ያደረበት ሰው መጣ ከቀድሞ ጀምሮ ከክፉዎች አጋንንት ብዙ ጊዜ በጭንቅ ደዌ እየተገረፈ በሥቃይ የኖረ ነበር። ወደ ቤተ ክርስቲያን ውስጥ ገባ ሕዝቡም ሁሉ ያዩት ነበር። አንዲህም እያለ ጮኸ የመላእክት አለቃ ሆይ እንሆ ከማደሪያዩ አስወጥተህ ሰደድከኝ። እስከ ዛሬ ድረስ ከወገኖቼ ጋር ገብቼ የማድርበት አጥቼ እየተቅበዘበዝኩ አለሁ። የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚከኤል ፈጣሪ ሆይ ከሥልጣንህ ወዴት እሔዳለሁ ከፊትህስ ወዴት እሸሻለሁ ከእጅህም የማመልጥበት ቦታ የለም። እንሆ ከምድርና ከሰማይ በታች ከአለው ቦታ ሁሉ አሳደድከን ስምህ በተጠራበት መታሰቢያህ በተደረገበት ቤተ ክርስቲያን በታነጸበት በሁሉ ዘንድ ማደሪያ አጣን። ይህ ርኩስ ሰይጣን በቤተ ክርስቲያን በተሰበሰቡ ሕዝቦች ፊት ይህን እየጮኸ ሲናገር ያን ጊዜ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ከሰማይ ወረደ። ያን ጊዜ ብርሃን ለብሶ ብርሃን ተጎናጽፎ የመስቀል ምልክት አለበት የወርቅ ዘንግ በእጁ ይዞ ታየ። ያን ጊዜም በዚህ ሰው ላይ ያደረውን ርኩስ ሰይጣን ይዞ በቤተ ክርስቲያኑ ጣራ በመሠዊያው በስተግራ በኩል ሰቅሎ በእጁ በያዘው በትረ መስቀል ይገርፈው ጀመር። ሰይጣንም ያን ጊዜ በእጅህ የወደቅሁ እኔ ወዮልኝ ከእጅህስ የማመልጥበት በምን ይሆን እያለ ጮኸ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ሆይ ወደ ቤተ ክርስቲያን ለመግባት የደፈርኩ እኔ በደልኩ። ነገር ግን እድትምረኝ 
\m እንዳታጠፋኝ ይህን ጽኑ ሥልጣን ይህን ፍጹም ክብር በሰጠህ አምላክ አምልሃለሁ። እነሆ እኔም ከዛሬ ጀምሮ ተመልሼ ወደ ቤተ ክርስቲያንህ እንዳልገባ ስምህ ወደ ተጠራበት መታሰቢያህም ወደ ሚደረግበት በጸሎትህም ወደሚታመን ሰው ሁሉ ቤት አንዳልገባ እምልልሃለሁ ብሎ ከሰውየው ላይ ወጣ። በታላቅ ፍርሃትና ውርደት ሕዝብ ሁሉ እያዩት ሔደ። ከዚህም በኋላ ያ ሰው ፈጽሞ ዳነ ጤነኛም ሆነ እግዚአብሔርንም አመሰገነው የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልንም ከፍ ከፍ አደረገው። በዘመኑ ሁሉ እስኪሞት ድረስ የቅዱስ ሚካኤልን ቤተ ክርስቲያን እያገለገለ ኖረ። በምሕረትና በይቅርታ መልአክ በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል አማላጅነት ወደ መንግሥተ ሰማያት ገባ። 
\m በሱ ጸሎትና ልመና ያመን እኛ ሁላችንን በአማላጅነቱ ከዓለም መከራ ያድነን። ከባልንጀሮቹ ጋርም በየጊዜው በየዘመኑ ወደ ቸር እግዚአብሔር ይጸልይልን። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም። 
\m በሐምሌ በአሥራ ሁለት ቀን የመላእክት አለቃ የከበረ መልአክ የቅዱስ ሚካኤል መታሰቢያ በዓል ነው። በዚች ቀን እግዚአብሔር ወደ ፋርስ ንጉሥ ወደ ሰናክሬም ሠፈር ልኮታልና። ከሠራዊቱ አሥራ ስምንት እልፍ ከአምስተ ሺህ ሰው ገድሏልና ኢየሩሳሌምን በከበባት ጊዜ። ሰናክሬም ፈጣሪውን እግዚአብሔርን ሰድቦ ወደ ንጉሡ ወደ ሕዝቅያስ መልእክተኞች ላከ። ከእኔ እጅ የሚያድናችሁ ማነው አላቸው። ንጉሡ ሕዝቅያስም በፈጣሪው በእግዚአብሔር ላይ የተነገረውን ስድብ ሰምቶ አዘነ። ማቅ ለብሶ ወደ ቤተ እግዚአብሔር ገብቶ እግዚአብሔር በሚመሰገንበት በቤተ መቅደስ ሰገደ ጸለየ ለመነ ሕዝቡን ኢየሩሳሌምን አገሩንም ያድን ዘንድ። 
\m እግዚአብሔርም ልመናውን ሰምቶ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልን ወደ ፋርስ ንጉሥ ወደ ሰናክሬም ሠፈር ላከው ታላቅ ተአምራትም አደረገ ኢየሩሳሌምን የይሁዳን ሕዝብም ሁሉ አዳናቸው። ስለዚህ ነገር አንደ ዛሬ ቀን በየወሩ የመላእክት አለቃ የከበረ መልአክ የሚካኤልን በዓል መታሰቢያ አናደርግ ዘንድ የቤተ ክርስቲያን መምህራን አዝዘውናል። ልመናው ከኛ ጋር ይኑር 
\m ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
