\c 12 
\pc \bd ለኢትዮጵያ ሣህል ወምሕረት\bd*\bd ።\bd*
\pc \bd አፈወርቅ ዘንሔረ ዘጌ\bd*\bd ።\bd*
\b 
\p አሁን እሂችን ትንሽ ታሪክ ጽፌ ስጨርስ ዳግማዊ ምኒልክ አዲስ አበባ ጃን ሜዳ ላይ ሊቃውንት እስከ መኳንንት አስከትተው ጉባኤ ሁኖ በደብዳቤ አድርገው የሰጡትን የምክር አዋጅ ቅጅውን ታገሬ አንድ ጃንሆይንና ኢትዮጵያን የወደደ ወዳጀ ጽፎ ሰደደልኝ። እኔም እንዲህ ያለ ብርቱ ቃል ለኢትዮጵያ የሚጠቅም ነገር የተጻፈበት የምክር አዋጅ ሳይታተም አይቀር ብየ እሄው ከዚች ትንሽ ታሪክ ጋራ እንዲታተምና የኢትዮጵያ ሁሉ ሰው እንዳይረሳው እንዲአነበው ብየ አሰብሁ። እንዲህ ከታተመ ዘንድ ለዘላለሙ እንዲታወቅ ማንም እንዲአነበው ምክሩ በልቡ ተሰርጾ እንዲቀር ይሆናል። ካልታተመ ግን ከቤተ መንግሥት ብቻ ከመድበል ተጽፎ ይቀርና ሕዝቡ በቶሎ ረስቶት የኋላም ልዥ ሳያውቀው ይቀራል ብየ ነው። እንዲህ ያለው ቃል ልብ ላለው ያሳዝናል። ኢትዮጵያን የወደደ የኢትዮጵያን መልማት የኢትዮጵያን ደስታ የኢትጵያን ትልቅነት የወደደ ሰው ይሄን የጃንሆይን ቃል አዝኖ ተክዞ መቀበል ይገባዋል። አዝኖ ተክዞ ማለቴ እንዲህ ያለ እናት ንጉሥ የሞቱን ነገር አስቦ ለኢትዮጵያ የሚበጀውን አውቆ እንዲህ ያለ የተገባ የጣፈጠ ከልብ ጠልቆ የሚገባ ምክር ለሕዝቡ መስጠቱ ተሞቱም በኋላ ለኢትዮጵያ የሚሆነውን ላገር የሚጠቅመውን ለሕዝቡ የሚአከብረውን ነገር ማሰቡና መምከሩ እጅግ ያሳዝናል ማለቴ ነው፡
\p እርግማነዎ ግን በከንቱ ነው እርሰዎም ባይረግሙት ለተገባው ለባለመንግሥቱ ትቶ ላልተገባው ሰው ላልተገባቸው መኳንንት የተከተለና ለነሱ ደሙን ያፈሰሰ ደም ያፈሰሰ ሥጋ የቈረሰ ወታደር የኢትዮጵያን ጤና የኢትዮጵያን ስፋት የጠላ ነውና በሥላሴ ዘንድ የተረገመ እሱ እርጉም የልጅ ልጁ እርጉም እንደሆነ የታወቀ ነው። መርገምስ አለ አገባብ መንግሥት ግዛት አገር ደንበር መጋፋት የሚወዱትን መኳንንት ብቻም አይደል ለነዚሁ የሚአግዘውን ወታደር ይልቅ በብርቱ መርገም ነው። በቀረውስ በኢትዮጵያ ምን ባለጕልት ምን ባላባት ባለ ግዛት አለ፡- የኢትዮጵያ ጌታ ከላይም እግዚአበረሄር ከታችም የውነተኛው ንጉሥ ነው ይሄውም ንጉሥ የሰሎሞን ዘር እንደ ዳግምዊ ምኒልክ ያለ ነው።   የሱም ዘር በኢትዮጵያ ይተካል የሱ ሀረግ እየተሳበ እየለመለመ ሳይበጠስ ይኖራል መበጠሻ አይኑረው። ከዛሬ በቀደም ኢትዮጵያ ተጐድታ መኖሯ በሕዝቡ መደንቆርና ባላባት ባላልጋ እኔ ነኝ ባዩ ስለበዛ የውነተኛው ባለመንግሥት ባለመታወቁ ነበረ አሁን ግን ይሄ ሁሉ ታውቋል ተገልጧል የኢትዮጵያን ትልቅነት፣ የኢትዮጵያን ስፋት፣ የኢትዮጵያን አንድነት የወደደ አንድ የውነተኛው ባለመንግሥት የሰሎሞን ዘር ብቻ መሆኑን ይወቀው። ይሄን ግን ያላወቀ ሰው የገዛ ደስታውንም ሳያውቀው አጓጉል ይሞታል።
\p ይሄን ያህል መናገሬ የልቤን ለማስታወቅና የመሰለኝን ነገር ሸሽጌ እንዳላስቀረው ነው እንጂ እግዚአብሔር ያላወቀዎ የመረጠዎ የገለጸልዎ ጃንሆይ የተናገሩት ቃል ብቻ ይበቃል። በቀረውም እሄው ከዚህ ቀጥላችሁ ታዩታላችሁ።
\pc \bd የጃንሆይ የዳግማዊ ምኒልክ ቃል\bd*\bd ።\bd*
\p በ፲፱፻፩ ዓመተ ምሕረት ግንቦት ፲ ቀን አዲስ አበባ ጃን ሜዳ ከሚባል ሥፍራ ጉባዔ ተደርጎ ዳግማዊ ምኒልክ የኢትዮጵያ ንጉሠ ነገሥት ያዘዙት ቃል ይህ ነው።
\p ያገሬ የኢትዮጵያ ሰዎች፣ ልጆቸ፣ ወዳጆቸ፤ እግዚአብሔር የገለጸልኝን ምክር ልምከራችሁ። ምክሬንም እግዚአብሔር በልባችሁ እንዲአሳድርባችሁ ተስፋ አደርጋለሁ።
\p አጼ ቴዎድሮስ የሞቱ ጊዜ ከሳቸው ጋራ የነበረው ሰው ሁሉ ያንዱን አገር አንዱ እደርባለኁ፤ አንዱን ገድዬ እኔ ጌታ እሆናለሁ፤ እያለ ሁሉም ላይረባ ተላልቆ ቀረ።
\p ከዚህም በኋላ ያጼ ዮሐንስ ሰው የኈነውን የምታውቁት ነው ባገር በሽታ ሳይገባበት ሌላ የባዕድ ጦር ሳይነሣበት በምቀኝነት እርስ በርሱ እንደተላለቀ አይታችኁታል።
\p አሁንም ልጆቼ ወዳጆቼ አንዱ ባንዱ ምቀኝነት ይቅር፤ ያንዱን አገር አንዱ እኔ እደርባለሁ እንዳትባባሉ። እኔ እስካሁን በፍቅር እንዳኖርኋችሁ እናንተም ተስማምታችሁ በፍቅር እንድትኖሩ እለምናችኋለሁ።
\p እናንተ አንድ ልብ ከሆናችሁ በምቀኝነት እርስ በርሳችሁ ተዋግታችሁ ካላለቃችሁ በቀር አገራችንን ኢትዮጵያን ለሌላ ለባዕድ አትሰጧትም፤ ክፉም ነገር አገራችነን አያገኛትም፤ ነፋስ እንዳይገባባችሁ፣ አገራችሁን በያላችሁበት በርትታችሁ ጠብቁ፤ ወንድሜ ወንድሜ እየተባባላችሁ ተደጋገፉ፣ የኢትዮጵያን ጠላት ተጋግዛችሁ ተደንበር መልሱ። የኢትዮጵያ ጠላት ባንዱ ወገን ትቶ ባንድ ወገን ቢሄድና ደምበር ቢጋፋ በኔ ወገን ታልመጣ ምን ቸገረኝ ብላችሁ ዝም አትበሉ፤ ያ ጠላት በመጣበት በኩል ኁላችሁም ሂዳችሁ አንድነት ተጋግችዛሁ ጠላታችሁን መልሱ እስከ እየቤታችሁ እስቲመጣ ዝም ብላችሁ አትቆዩ።
\p ይህነን ምክር ለናንተ መስጠቴ እኔማ በእግዚአብሔር ቸርነት ይህነን ያህል ዘመን ገዝቸ የለምን። ነገር ግን ሰው ነኝና እንግዴህ እስንት ያህል ዘመን እቆያለሁ ስል ነው። አሁንም እኔ እንደተመኘሁት እግዚአብሔር የተጨመረበትና ፈቃዱ ሁኖ ልጄን ቢአቆምላችሁ ከልጀ ጋራ ሁናችኁ አገራችሁን ጠብቁ አደራ ብያችኋለሁ። አደራ የሚአኖሩበት ሰው የታመነ ስለሆነ ነው፤ አሁንም እኔ እናንተን አምኘ ልጀን አደራ ብየ እሰጣችኋለሁና አሳድጉት፣ በብልሀት ምከሩት፣ በጉልበት እገዙት፣ በምክር ደግፉት። ልጀን አደራ መስጠቴ ከልጀ ጋር ኢትዮጵያን አደራ ጠብቁ ማለቴ ነው። እኔም እሄው በገዢዎቹ አለማወቅ በሕዝቡ አለመሰማማት የተነሳ ተብዙ ዘመን ጀምራ ተከፋፍላ የነበረችውን አገራችነን ኢትዮጵያን ማስኘ ተጣጥሬ ይሄው አስፍቻታለሁ። እናንተም ከልጀ ጋራ ሁናችሁ ተሰማምታችሁ የኢትዮጵያ ደንበር እንዲሰፋ እንጂ አንድም ጋት መሬት እንዳይጠብ አድርጉ ጠብቁ አልሙ። የደጊቱ አገራችን የኢትዮጵያ አምላክ ይገዛችሁ ይጠብቃችሁ።
\p ከዚህ ቃል የወጣ በሰማይም ነፍሱ በምድርም ሥጋው ልጅ እስከ ልጅ ልጁ የተረገመ ይሁን፣ የኢትዮጵያ ወቃቢ ያጥፋው፣ እኔም ሳለሁ ከፈቃዴ የወጣውን እረግሚአለኁ።
\b 
\b 
