\c 12 
\m ተአምር ፲ በእንተ በዓለ ጌና 
\b 
\m \bd ፩ \bd*\bd ልመናዋ ክብሯ ለዘለዓለም በ\bd*\bd እ\bd*\bd ውነት ይደርብንና አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ ፤ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ያደረገችው ተአምር ይህ ነው \bd*።
\m ፪፥ እመቤታችንና ዮሴፍ ባንድነት \bd እግዚአብሔርን\bd* ሲያመሰግኑት ኖሩ።
\m ፫ ከዘጠኝ ወርም በኋላ የይሁዳ ዕፃ በምትሆን በቤተ ልሔም ከዋሻ ውስጥ ሕፃን ጌታ ተወለደ። አማኑኤልም አለችው ።
\m ፬ ፤ አውራ ጣቱንም አሠረችው በበረትም አስተኛችው። የበለስ ቅጠልም አለበሰችው ፤ በመንገድ መካከል ስለተወለደ ከዘያ የሚያድሩበት ቦታ አልነበራቸውምና።
\m ፭ ፤ በማሰይ የሚኖሩ ብዙ ሠራዊተ መላእክትም በሰማይ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይገባል የሰውም ግዕዛኑ ይሰጠው ዘንድ በምድር ዕርቅ ተጀመረ እያሉ መጡ።
\m ፮ ፤ ሰውን የወደደ ድንቅ ንጉሥ\bd  ክርስቶስ\bd* ተገለጸ ።
\m ፯ ስሙ \bd ገብርኤል\bd* የሚባል መልአክ መንጋቸውን ብቁ ወደ እረኞች ሰዎች መጣ።
\m ፰ ፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* የታዘዘ መልአክ በመካከላቸው ቆመ።
\m ፱ ፤ \bd የእግዚአብሔር\bd*ም ብርሃን በላያቸው በራ ።
\m ፲ ፤ ለእናንተ የሚደረግ ፍጹም ደስታን እነሆ እነግራችኋለሁ እንዲህ የሚል ጽሑፍ ስለ ነበረ በይሁዳ ዕጻ በቤተ ልሔም መድድኅን ጌታ ተወልዷልና ።
\m ፲፩ መልአክም ከሳቸው ዘንድ ወደ ሰብአ ሰገል ሒዶ ተወለደ ብሎ ነገራቸው።
\m ፲፪ እኒህም ስብአ ሰገል ኮከብ እየመራቸው ተነሡ እጅ መንሻም ወርቅ ከርቤ ዕጣን ሽቱ አመጡለት ።
\m ፲፫ ከሄሮድስ ዘንድ ደርሰው የተወለደው የእስራኤል ንጉሥ ሕፃን ወደፊት አለ አሉት ። በተፈጥሮ ገንዘቡ የሚሆን ኮከብን አይተን እንሰገድለት ዘንድ መጥተናልና ።
\m ፲፬ ሄሮድስም\bd  ክርስቶስ\bd* በወዴት ይወለዳል ብሎ አታለላቸው ።
\m ፲፭ እናንተም ሒዳችሁ ያገኛችሁት እንደሆነ እኔም ሔጀ እሰግድለት ዘንድ ወደኔ መጥታችሁ ንገሩኝ አላቸው
\m ፲፮ ፤ ሰብአ ሰገልም ኮከብ እየመራቸው መንገዳቸውንኮከብ እየመራቸው ቤተ ልሔም ደርሰው በዋሻው ላይ ተቅቅመጡ ።
\m ፲፯ ፣ እኒህ ሰብአ ሰገልና እረኞች ወደ ዋሻ ገብተው አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ በፀናች ክብርት እመቤታችን ፊት ሰገዱ ።
\m ፲፰ ፤ ሣጥናቸውንም ከፍተው እጅ መንሻ ወርቅ ከርቤ ፤ ዕጣን አገቡለት ።
\m ፲፱ ፤ በዚያችም ፤ ዕለት ፤ በመንፈቀ ሌሊት መልአክ ሄሮድስ ባለበት በኵል እንዳይመለሱ በሕልም ነገራቸው።
\m ፳ ፤ በሌላ መንገድ ተመልሰው ወዳገራቸው ገቡ ።
\m ፳፩ ርጉም ሄሮድስም ሰብአ ሰገል እንደ ዘበቱበት በሰማ ጊዜ ጭፍሮቹን ላከ ።
\m ፳፪ ፤ በቤተ ልሔም ውስጥ የነበሩ ስፍር ቁጥር የሌላቸውንም ሕፃናት ገደላቸው ።
\m ፳፫ ፤ ያን ጊዜም ኤርምያስ በራማ ቃል ተሰማ ብሎ የተናገረው ነገር ደረሰ ተፈጸመ ። ይኸውም ልቅሶ ጩኸት ነው ።  ስታለቅስ መረጋጋትን ልቅሶ መተውንም አይሆንም አለች ።
\m ፳፭ ስፍር ቁጥር የሌላቸውን ሕፃናት ሁሉ ሄሮድስ በገደላቸው ጊዜ ከእጋኢቅብሔር የታዘዘ መልአክ ለዮሴፍ ታይቶ ማልደህ ተነሥተህ ሕፃንኑ ከእናቱ ጋር ይዘህ ወደ ግብፅ አገር ሒድ ። ተመለስም ብዬ እስክነግርህ ድረስ ከዚያው ኑር አለው ።
\m ፳፮፤ የሴፍም ከመኝታው ተነሥቶ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችንን ልጁዋን ወዳጅዋንም ይዞ ወደ ግብፅ አገር ወረዱ ።
\m ፳፯ ፤ መላእክት እየተከተሏቸው ግብፅ ከሚባል አገር እስኪደርሱ ድረስ ይመሯቸው ነበር ።
\m ፳፰ ልመናዋ ክብሯበው በእውነት ለዘለዓለም ይደርብን ።
\b 
