\c 12 
\m \bd \zbr\bd*\bd \zbr\bd*\bd ስንክሳር ዘወርኀ መስከረም\bd*\bd  ፲፪ \bd*
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም\bd* መስከረም ዐሥራ ሁለት በዚች ቀን የመላእክት አለቃ የ\bd ቅዱስ ሚካኤል\bd* የበዓሉ መታሰቢያ ነው ። 
\b 
\m በዚችም ቀን ክብር ይግባውና \bd እግዚአብሔር\bd* ወደ አሞጽ ልጅ ወደ ነቢይ ኢሳይያስ ላከው ይቅርም ብሎት ወደ ይሁዳ ንጉሥ ወደ ሕዝቅያስ ሒዶ \bd እግዚአብሔር\bd* ይቅር እንዳለውና ከደዌው እንዳዳነው በዕድሜውም ላይ ዐሥራ አምስት ዓመት እንደ ጨመረለት ይነግረው ዘንድ አዘዘው ። ሚስት አግብቶም ምናሴን እስከወለደው ድረስ እንዲሁ ሆነ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በዚህ በከበረ መልአክ \bd በሚካኤል\bd* አማላጅነት ይማረን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለምቅዋምከ ዘልዑል ማዕረጋ ። እምቅዋመ አእላፍ እንግልጋ ። \bd ሚካኤል\bd* መንፈስ ዘእንበለ ሥጋ ። ታድኅን ዘተመንደበ ለማዕበለ ባሕር እምጹጋ ። ወለእለ በበድው ትባልሕ በጸጋ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን ደግሞ በኤፌሶን ከተማ የቅዱሳን የሁለት መቶ ኤጲስቆጶሳት ስብሰባ ሆነ ይህም ለታላላቆች ጉባኤያት ሦስተኛ ነው ። 
\b 
\m ስብሰባቸውም የተደረገው የታላቁ ቴዎዶስዮስ ልጅ አርቃድዮስ የወለደው ታናሹ ቴዎዶስዮስ በነገሠ በሃያ ዓመት ነው ። የስብሰባቸውም ምክንያት የቊስጥንጥንያ ሊቀ ጳጳሳት በሆነ በንስጡር ነው ። እርሱ ስቶ እንዲህ ብሏልና እመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* አምላክን በሥጋ አልወለደችውም እርሷ ዕሩቅ ሰውን ወልዳ ከዚህ በኋላ በውስጡ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ አደረበት ከሥጋ ጋር በመዋሐድ አንድ አልሆነም በፈቃድ አደረበት እንጂ ። ስለዚህም \bd ክርስቶስ\bd* ሁለት ጠባይ ሁለት ባህርይ አሉት የተረገመ የከሐዲ ንስጡር የከፋች ሃይማኖቱ ይቺ ናት ። 
\b 
\m ስለ እርሱም የተሰበሰቡ እሊህ አባቶች ከእርሱ ጋር ተከራከሩ ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* የተወለደው አምላክ እንደሆነ \bd ገብርኤል\bd* መልአክ በአበሠራት ጊዜ ከተናገረው ቃል ምስክር አመጡ ። እንዲህ የሚል \bd እግዚአብሔር\bd* ከአንቺ ጋር ነው ከአንቺ የሚወለደውም ጽኑዕ ከሀሊ ነው የልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅም ይባላል ። 
\b 
\m ዳግመኛም እነሆ ድንግል በድንግልና ፀንሳ ወንድ ልጅን ትወልዳለች ስሙንም አማኑኤል ትለዋለች ብሎ በትንቢቱ ከተናገረው ከኢሳይያስ ቃል ሁለተኛም ከእሴይ ዘር ይተካል ከእርሱም ለአሕዛብ ተስፋቸው ይሆናል ። 
\b 
\m ዳግመኛም የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ ቄርሎስ ገሠጸው መከረው ስለዚህም እንዲህ ሲል አስረዳው ክብር ይግባውና \bd የክርስቶስ\bd* የመለኮቱና የትስብእቱ ባሕርያት በመዋሐድ አንድ ከሆኑ በኋላ አይለያዩም አንድ ባሕርይ በመሆን ጸንተው ይኖራሉ እንዲህም አምነን ሰው የሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አንዲት ባሕርይ ነው እንላለን ። 
\b 
\m ከሀዲ ንስጥሮስ ግን ከክፉ ሐሳቡ አልተመለሰም ከሹመቱም ሽረው እንደሚአሳድዱትም ነገሩት ። እርሱ ግን የጉባኤውን አንድነት አልሰማም ስለዚህም ከሹመቱ ሽረው ረግመው ከቤተ ክርስቲያን ለይተው አሳደዱት ወደ ላይኛውም ግብጽ ሒዶ በዚያ ምላሱ ተጎልጒሎ እንደ ውሻ እያለከለከ በክፉ አሟሟት ሞተ ። 
\b 
\m እሊህም ሁለት መቶ ኤጲስቆጶሳት አባቶች ሃይማኖትን አጸኑዋት በዚህም ጉባኤ ውስጥ እንዲህ ብለው ጻፉ እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ከእርሷ ሰው የሆነውን \bd የእግዚአብሔርን\bd* አካላዊ ቃል በሥጋ ወለደችው ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ሥርዓትን ሠርተው ሕግንም አግገው በእጆቻቸው ጽፈው ለምእመናን ሰጡ ። እኛም የሕይወትንና የድኅነትን መንገድ ይመራን ዘንድ \bd እግዚአብሔርን\bd* እንለምነው ። ለእርሱም ክብር ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለክሙ ሐራ \bd ክርስቶስ\bd* መድኅን ። ጥዑማነ ዜና መዝክር እምአስካለ ወይን ። ርእሰ ንስጥሮስ ትምትሩ በሰይፈ ሃይማኖት ርሱን ። ዘተጋባእክሙ ሀገረ ኤፌሶን ። ክልኤቱ ምእት ጳጳሳት ኄራን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን የሰማዕት አፍላሆስ መታሰቢያውና የሥጋው ፍልሰት ሆነ የእስክንድርያ አገር የሆኑ የባልንጀሮቹ ሰማዕታትም መታሰቢያቸው ነው ። በረከታቸውም ከእኛ ጋር ይሁን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለክሙ ለመድኅን ሰማዕታቲሁ ። አፍላሆስ ወአብያጺሁ ። ከመ እትመሀር ወእሕሊ ትሩፋቲክሙ ለለጽባሑ ። ሐሊበ ልቡና ውስተ አፉየ ቅድሑ ። ወሕሊናየ እምሐኬት አንቅሑ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን የሰማዕታት ሉዩራስና፣ ባሌኒኮስ የኢያቄምና የሐናም መታሰቢያ ነው ለእስጢፋኖስም ሮማውያን በዚች ቀን የመታሰቢያውን በዓል ያደርጋሉ ። በረከታቸውም ከእኛ ጋራ ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\s2 መስከረም ፲፪ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅዱሳን ፳0ው ሊቃውንት (በኤፌሶን የተሰበሰቡ)
\m ፪.ቅዱስ ቄርሎስ ዓምደ ሃይማኖት
\m ፫.ጻድቅ ንጉሥ ቴዎዶስዮስ
\m ፬.ቅዱስ እስጢፋኖስ ሊቀ ዲያቆናት
\m ፭.ቅዱሳን ኢያቄም ወሐና
\m ፮.ቅዱስ ኢሳይያስ ነቢይ
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.\bd ቅዱስ ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት
\m ፪.ቅዱስ ላሊበላ ጻድቅ (ንጉሠ ኢትዮዽያ)
\m ፫.ቅዱስ ማቴዎስ ሐዋርያ
\m ፬.ቅዱስ ድሜጥሮስ
\m ፭.ቅዱስ ዮሐንስ አፈ ወርቅ
\m ፮.ቅዱስ ቴዎድሮስ ምሥራቃዊ (ሰማዕት)
\m ፯.ቅድስት \bd ክርስቶስ\bd* ሠምራ
\m ፰.አቡነ ሳሙኤል ዘዋልድባ
\b 
\m ስለዚህ በገዛ ደሙ የዋጃትን \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቤተ ክርስቲያንን ትጠብቁአት ዘንድ መንፈስ ቅዱስ እናንተን ዻዻሳት አድርጎ ለሾመባት: ለመንጋው ሁሉና ለራሳችሁ ተጠንቀቁ ። ከሄድሁ በሁዋላ ለመንጋው የማይራሩ ጨካኞች ተኩላዎች እንዲገቡባችሁ እኔ አውቃለሁ ። ስለዚህ ፫ ዓመት ሌሊትና ቀን በእንባ እያንዳንዳችሁን ከመገሰጽ እንዳላቁዋረጥሁ እያሰባችሁ ትጉ ።  (ሐዋ. ፳ ፥፳፰)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ እምእለ ተፀመድኩ ዘልፈ ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውክፈ እምእለ አብዑ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ሰማዕታት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ደናግል ዓዲ ወመነኮሳት ኄራን ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን እስከ አረጋዊ ልሂቅ እምንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ወለዘሰምዐ ቃሎ በእዝነ መንፈስ በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኲሉ እምባእስ ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ \it*ከብልፅግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። 
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
