\c 12 
\s2 ምዕራፍ ዘጠኝ 
\b 
\m 1 ያን ጊዜም ገዢው ባለሟሎቹን በፊታችን ሰይጣንን በጥንቁልናው እንደሚያስለቅሰው ተመለከታችሁን። ያልሰማነውን ምሥጢርም ነገረን አላቸው። ያንጊዜም ማር ቂርቆስ ጸለየ። ቀዝቃዛ ውኃም ኤፈለቀ። ዐሥራ አንድ ሺህ አራት ሰዎችንም ረጫቸው፤ የንስሓ ጥምቀትም ሆነላቸው። 
\b 
\m 2 ከዚህ በኋላም ከሚፈላው የውኃ ጋን ውስጥ ወጣ። ከወታደሮችም አርባ ወንዶችን ገደለ። ገዢውም በዚህ ውኃ መድኃኒት አድርጐበት እንደሆነ እንጃ አለ። ገዢውም ጋኑን ይመለከት ዘንድ ቀረበ። ቅዱስ ቂርቆስም ሦስት ጣቶቹን ነከረና በገዢው አንገት አስቀመጠው። ከአንገቱ ያለው ሰውነቱም ተመለጠ። 
\b 
\m 3 ያን ጊዜም ገዢው ሕፃኑን እነሆ አምላክ እንዳለህ ዐወቅ፤ አድነኝ፤ ፈውሰኝም አለው። ቅዱስ ቂርቆስም መለሰለት። በዚህ ነገር ዕድል የለህምና። እንደማታምን ዐውቃለሁ። ነገር ግን ስለሚያምኑት ስለ እነዚህ እፈውስሃለሁ አለው። 
\b 
\m 4 ቅዱስ ቂርቆስም ጸለየና የተመለጠች አንገቱን አዳነው። ብፁዕ የሚሆን ነቢይ ሊከቡት በመጡ ጠላቶቹ ላይ ጸልዮ ዐይናቸውን አሳውሮ በሥልጣኑ ሥር እንዳደረጋቸውና ምግብና ውኃ እንደሰጣቸው ሁሉ ብፁዕ ቂርቆስም በጠላቱ ላይ ይህን ቸርነት አደረገ። በዚህም ምሕረቱንና ቸርነቱን አደረገ። 
\b 
\m 5 ገዢውም አንገቱ እንደዳነ በተመለከተ ጊዜ ጮኸ። አልፋ ሆይ ምስጉን ነህ፤ ሰራጉኤል፣ አጵሎን፣ አቴናና አርአያ ሆይ የተመሰገናችሁ ናችሁ። ክብርን ለተሞላች ለአርጤምስ ምስጋና ይሁን። የሰማይ አምላክ አንተ ክርስቶስም ምስጉን ነህ አለ። 
\b 
\m 6 ከዚህ በኋላም ሰማዕቱ ቂርቆስ የአማልእክቶችህን የአጋንንትን ስም መጥራትን አስቀደምህን። ከዚህ በኋላም የክርስቶስን ስም ጠራህን። ለሁለት ጌቶች መገዛት የሚችል ባርያ የለም። ይህ ካልሆነ ግን አንዱን ይወዳል። ሌላውን ይጠላል። በቁዝ ዘመነ መንግሥት የእስራኤል ልጆች እግዚአብሔርን ሳይፈሩ ጣዖታትን ያመልኩ እንደነበረው አንተም እንደዚሁ ታደርጋለህን አለው። 
\b 
\m 7 ገዢውም እኔ ከምታደር ስብኝ ሥቃይ እድን ዘንድ ሁሉንም አማልእክት ተማጸንኋቸው አለው። ገዢውም ከዚያ ቦታ ወደ ሌላ ቦታ ሄደ። በዚያም ሰባ ሰው ሊያንቀሳቅሰው የማይችለውን የተንከባለለ ድንጋይ አገኘ። ገዢውም ያን ድንጋይ ይከፍቱት ዘንድ አዘዘ። የቅዱሳኑን ራስ እስከጭናቸው ድ ረ ስ እንዲል አድርጐም ውስጡን በሳው ፤ ሸነቆረው። ስለታማ የእረሳስ ናስና ብረትም አደረገበት። በውስጡም ማሠቃያ መሣርያ አቆመ። 
\b 
\m 8 ወታደሮቹም ቅዱሳኑን ከላይ አስተኟቸው። ጭናቸውን በገመድ አስረው ጐትቷቸው። ድንጋዩም ከመሬት የተጣበቀ ነበር። እነርሱም በውስጡ ነበሩ። ሲጐትቷቸውም የቅዱሳኑ ሰውነት ተቆራረጠ። እንደ ጥቃቅን አሸዋም ሆነ። ያን ጊዜም የእግዚአብሔር መልአክ ከሰማይ መጣና ከችግርና ከሥቃይ አዳናቸው። 
\b 
\m 9 ገዢውም እነዚህን ሰዎች በስድስተኛው ችሎት በሰይፍ ካልቀጣኋቸው የሚችላቸው የለም አለ። በፍጥነት እንዲያሠቃዩአቸውም አዘዘ። ማር ቂርቆስም ለተጠራበት አጠራር /ዓላማ/ ከእናቱ ከኢየሉጣ ጋር እየጸለየ ሳለ የእግዚአብሔር መላእክት ከበቧቸው። ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስም በልባቸው ውስጥ ያለውን የሚያውቅ ሲሆን ቃላቸውን ይሰማ ዘንድ ከሰማይ መጣ። 
\b 
\m 10 ማር ቅዱስ ቂርቆስም ጌታችን ማኅበረ መላእክትን አስከ ትሎ ሲመጣ ባየው ጊዜ ሰገደለት። ጌታዬ ሆይ እንደ ቸርነትህ የምለምንህን ሁሉ ስጠኝ ካልሰማሃኝ ግን ከጻፍኸኝ የሕይወት መጽሐፍ ደምስሰኝ አለ። መድኃኒታችንም ማር ቂርቆስን የምትሻውን ሁሉ ለምነኝ እሰጥሃለሁ አለው። 
\b 
\m 11 ቅዱስ ቂርቆስም አምላኩን ሥጋዬን በምድር እንዲቀበር አታድርግ፤ በስሜ የሚጸልዩትን፣ መታሰቢያዬን የሚያደርጉትን፣ በእኔ ስም ቤተ ክርስቲያንህን የሚሠሩትን ሰማዕትነትን በተቀበልሁባት ዕለት በዓሌን የሚያከብሩትን ሁሉ በሰማይ ዋጋቸውን ስጣቸው። ስንዴያቸውንና ወይናቸውንም በምድር አብዛ። ሀብታቸውንም ሁሉ ባርክ። ቤተ ክርስቲያኔ በተሠራበትም የከብት ሞት አይምጣ። በሽታም ወደ ሰው አይቅረብ። የእህል ማነስና የውኃ መድረቅ አይሁን አለ። 
\b 
\m 12 በዚያም የእግዚአብሔር ቃል /መንፈሳዊ ትምህርት/ አይጉደል። ከዚያ በታም ጋኔን ይሰደድ። የተጋድሎዬን መጽሐፍ የጻፉትን በገንዘባቸውም ያስጻፉትን በኋለኛው ዘመን ዋጋቸውን አድላቸው። የተጋድሎየን መጽሐፍ የሚያነብቡትን በስሜም መባ የሚያስገቡትን ለችግረኞች ገንዘባቸውን የሚሰጡትን መልካም የሆነ ዋጋቸውን ስጣቸው። ጋኔን ያደረበት ሰው ወደ ቤተ ክርስቲያኔ ከመጣ ይፈወስ፤ ሰይጣንም ከእርሱ ይወገድ፤ ያደረበት ሰውም ሰላምን ያግኝ። ብዙ ኃጢአት ያለበት ሰው ወደ ቤተ ክርስቲያኔ መጥቶ ስሜን በመጥራት ከጸለየ በፈጹም ልቧ ከለመነና ካለቀሰ የዕዳ ደብዳቤውንና ኃጢአቱን ደምስስለት፤ እያለ ጸለየ። 
\b 
\m 13 መድኃኔ ዓለምም የለመንከኝን ሁሉ አንተ ያላሰብከውንም እሰጥሃለሁ። እነሆ በቤተ ክርስቲያንህ ሦስት መቶ መላእክትን እሾማለሁ። በወረቀትም ይጻፉት፤ ለእኔ ትሰጠኝ ዘንድም ይሰጡሃል። አንተ ከሰባቱ ሊቃነ መላእክት ጋር በቀኜ እንደምትቆምም ጠንቅቀህ ዕወቅ። እነሆ ሥጋህንም በሠረገላ ኤልያስ አስቀምጣለሁ። ከመንገድ ጠራጊው ከዮሐንስ መጥምቅ በቀር ሴቶች ከወለዷቸው እንደ አንተ ያለ ኤልተገኘምና አለው። 
\b 
\m 14 ምስጋና ይግባውና መድኃኒታችን ክርስቶስ ይህን ቃል ኪዳን ሰጠው። በዚያን ጊዜም ድል አድራጊው ቂርቆስ ሰማዕትነትን ተቀበለ። ታላቅ ብረሃንም ሆነ። ጥር ዐሥራ አምስት ቀንም ተጋድሎውን ፈጸመ። የተባረከች ኢየሉጣም ከሌሊቱ በሁለት ሰዓት ለዓርብ አጥቢያ ሰማዕትነትን ተቀበለች። ሕይወትን የሚያድል ጌታችን ክርስቶስም የፀሐይ ብርሃን የማይስተካከለውን አክሊል ከራሳቸው አኖረ። 
\b 
\m 15 ገዢውም ዐሥራ አንድ ሺህ አራቱን ሰዎችም ይገድሏቸው ዘንድ አዘዘ። ወታደሮችም እንደ አዘዛቸው አደረጉ። ከገደሏቸው በኋላም የቅዱሳኑን ሥጋ በተኑት፤ የእግዚአብሔር መላእክትም ሥጋቸውን ሰበሰቡ። የተቆራረጠውንም ሁሉ ጠበቁት። ጥር ዐሥራ ስድስት ቀንም ሰማዕትነትን ተቀበሉ። 
\b 
\m 16 ጠያቂ ሰው ሕፃን ቂርቆስ የሦስት ዓመት ሕፃን ነው። ብዙ ሽማግሌዎች ሊጀምሩት እንኳን የማይችሉትን ይህን ያህል ተጋድሎ እንዴት አበዛ ብሎ ቢጠይቀን እኛም እንዲህ ብለን እንመልስለታለን። «ይህስ ከማርታና ከእኅቷ ከማርያም ሥራ ጋር ይመሳሰላል። ጌታችን ከማርታ ምግባር ይልቅ የማርያምን ተግባር ፈጽሞ አመስግኖታልና። 
\b 
\m 17 ማርታ በሥጋዋ ሥጋን አገለገለች። ይኸውም ምድራዊ ምግብ ማዘጋጀት ነው። ማርያም ግን በመንፈስ ቅዱስ መንፈሳዊ አገልግሎትን አገለገለች። ይኸውም የእግዚአብሔርን ቃል መስማት /መማር/ ነው። ጽድቅ በዕድሜ ብዛት አይደለም። አገልግሎትም ለዮሐንስ ከጴጥሮስ ይልቅ ክርስቶስን መውደድ ነው። 
\m 18 የብፅዕት ኢየሉጣ ሕፃን ከሮም ሴቶች ይልቅ የተባረከች እንዳትሆን ኤልከለከላትም። እንደባልቴቷ ኤልሳቤጥና በቤተ መቅደስ ለሰማንያ አራት ዓመት ያህል በጾምና በጸሎት አንዳገለገለች እንደ ፋኑኤል ልጅ እንደ ነቢይቷ ሐና ጸጋ የተሞላች ሆነች እንጂ። 
\b 
\m 19 ጽድቅም ብዙ ነገር በማቅረብ አይደለም። ጌታችን ሁለት ጸሪቅ ስላመጣችዋ ሴት ይህቺ ሴት ከባለጠጐች ሁሉ ይልቅ አብዝታ አመጣች ብሏታልና። ቀራጩም ጾሙ፣ ምጽዋቱና ጸሎቱ ብዙ ከሆነው ከፈሪሳዊው ይልቅ በትሕትናው ጸደቀ። 
\b 
\m 20 በፈሪሳዊው በስምዎን ቤት እያለ በዕንባዋ የፍቅሯን ጽናት የገለጠች ኃጢአተኛ ዋን ሴት እግዚአብሔር አመሰገናት። ፈጽሞም ወደዳት፤ ብዙ ኃጢአቷንም ይቅር አላት። በቀኝ የተሰቀለው ወንወበዴም በሚሞትበት ጊዜ ራሱን ወቀሰ። በመንግሥቱ በሚመጣበት ጊዜ እንዲያስ በውም ጌታችንን ተማጸነ። ገነትንም አደለው። 
\b 
\m 21 የሕፃኑ የቂርቆስ ተጋድሎው ብዙ ነው። የእግዚአብሔር ጸጋም በዝቶለታል። ዕድሜዎቹ ሦስት ዓመታት ናቸው። በእግዚአብሔርና በመላእክት ዘንድ ግን የተመሰገኑ ናቸው። ጥቅም ከሌላቸው ከአዕላፍ ዘመናት ይሻላሉና፤ አሁንም ማር ቂርቆስ ዘወትር በእግዚአብሔር ቀኝ ቆሞ አለ። ስለእኛም ይቅርታን ይለምናል። 
\m 22 የሰማዕቱና የሕፃኑ የቂርቆስን፣ የእናቱ የቅድስት ኢየሉጣን ተጋድሎ የሚናገረው መጽሐፍ በዚህ ተፈጸመ። ጸሎታቸውና በረከታቸው የረዳትነታቸው ሀብትም ከባርያው ኃይለ ማርያምና ከሁላችንም የጥምቀት ልጆች ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\b 
