\c 12 

\s1 \bd ድርሳን\bd*\bd  \bd*\bd ዘወርኃ\bd*\bd  \bd*\bd ነሐሴ\bd*
\b 
\m \bd በስመ \bd*\bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  አሐዱ አምላክ \bd*ድርሳን ዘቅዱስ ወክቡር ወኃያል \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዘይትነበብ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ \bd ለወርኀ ነሐሴ።\bd* ትንብልናሁ የሀሉ ምስሌነ ዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፩፣ በዘይትነገር ዕበዩ ወክብሩ ወትሕትናሁ ወፍቅሩ እስመ በትሕትና ረከበ ልዕልና። ዝ ውእቱ \bd ሚካኤል\bd* ዘነፅኆ ለዕቡየ ኅሊና ለሢመቱ ዘመነና ወዘአፍቀረ ሙስና።
\m ፪፡ በዘይትነገር ዕበዩ ወክብሩ ወትሕትናሁ ወፍቅሩ እስመ በትሕትና ረከበ ልዕልና። ዝ ውእቱ \bd ሚካኤል\bd* ዘነፅዏ ለዕቡየ ኅሊና ለሢመቱ ዘመነና ወዘአፍቀረ ሙስና።
\m ፫፣ ዝ ውእቱ \bd ሚካኤል\bd* ዘበእንቲአሁ ነገረ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዘ ይብል አዕብይዎ ኵልክሙ መላእክት \bd ለሚካኤል\bd* ክቡር ዐቃቤ ቃልየ ወገባሬ ፈቃድየ ወትእዛዝየ ወመልአከ ምክርየ ወኪዳንየ ዘወሀብክዎ እምታሕተ ሥልጣንየ።
\m ፬፣ ወዳዊትኒ ይቤ በእንተ ዝንቱ መልአክ ይትዐየን መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ዐውዶሙ ለእለ ይፈርህዎ ወያድኅኖሙ።
\m ፭፤ ዝ ውእቱ \bd ሚካኤል\bd* ዘተበቀለ ደመ አቤል ወቀተሎ ለቃልየ በእደ ላሜኅ ዕዉር።
\m ፮፣ ዝ ውእቱ \bd ሚካኤል\bd* ዘወሀቦ በረከተ ለሴም እምአቡሁ ኖኅ አመ ሰክረ ወይነ ወኖመ ምስለ ብእሲቱ ወተከሥተ ኀፍረቱ ወሰሐቀ ወልዱ ለካም ወሴምሰ ክደነ ተነፈረቶ።
\m ፮፣ ወተንሢኦ ኖኅ ባረኮ ለሴም ወረገሞ ለከነዓን እንዘ ይብል ኩን ገብረ ለአኀዊከ።
\m ፰፤ ወከማሁ \bd ክርስቶስ\bd*\bd ኒ\bd* ተንሢኦ እሙታን አድከመ ኀይሎ ለሞት ወወለጠ መርገመ በቡራኬ በከመ ይቤ አሳፍ ወተንሥአ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ዘንቃህ እምንዋም ወከመ ኀያል ወኅዳገ ወይን ወቀተለ ፀሮ በድኅሬሁ።
\m ፱፣ ዝ ውእቱ \bd ሚካኤል\bd* ዘአውዐየ ሀገረ ሰዶም ወገሞራ ወዘአድኀኖ በክንፉ ለሎጥ ወለደቂቁ።
\m ፲፬ ዝ ውእቱ \bd ሚካኤል\bd* ዘረድኦ ለአብርሃም አመ ቀተለ ነገሥተ ዐላውያነ።
\m ፲፩፤ ዝ ውእቱ \bd ሚካኤል\bd* ዘአድኃኖ ሊያዕቆብ እምእደ ኤሳው እኁሁ።
\m ፲፪፣ ዝ ውእቱ \bd ሚካኤል\bd* ዘኦድኃኖ ለዮሴፍ እምእደ አኀዊሁ ወወሀቦ ሞገሰ በቅድመ ፈርዖን ንጉሠ ግብጽ።
\m ፲፫፣ ዝ ውእቱ \bd ሚካኤል\bd* ዘመርሖሙ ለዕብራውያን መዓልተ በደመና ወኵሎ ሌሊተ በብርሃነ እሳት ሠጠቀ ባሕረ አለኅለፎሙ ወአቀመ ማየ ከመ ዝቅ ወአስጠመ ፀሮሙ በድኅሬሆሙ።
\m ፲፬፣ ዝ ውእቱ \bd ሚካኤል\bd* ዘኦስተርአዮ ለኢያሱ በግርማ መደንግፅ ወኮኖ መርሐ በብሔረ ኢያሪኮ።
\m ፲፭፤ ዝ ውእቱ \bd ሚካኤል\bd* ዘአንኀለ አረፋቲሃ ለኢያሪኮ ወዘአውረሶሙ ምድረ ርስት።
\m ፲፮፣ ዝ ውእቱ \bd ሚካኤል\bd* ዘአድኀኖ ለዳዊት እምኲናተ ሳኦል እንተ ቅብዕት በደም ወወሀቦ ኀይለ ላዕለ ጎልያድ በቅድመ አኀዊሁ ሠናያን በከመ ይቤ ለሊሁ አኀውየሰ ሠናያን ወልሂቃን ወኢሠምረ ቦሙ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፲፮፤ ወዓዲ ይቤ ውእቱ ፈነወ መልአኮ ወአድኃነኒ ወተመጠወኒ እመርዔተ አባግዕ ወተመጢዎ ቀብዐኒ ቅብዓ ቅዱሰ።
\m ፲፰፤ ዝ ውእቱ \bd ሚካኤል\bd* ዘረድኦ ለሕዝቅያስ በመከራሁ ከማሁ ይርድአነ ወያድኅነነ እምሕማመ ሥጋ ወነፍስ።
\m ፲፱፤ ዝ ውእቱ \bd ሚካኤል\bd* ዘረድኦሙ ለሠለስቱ ደቂቅ በውስተ እቶነ እሳት በሀገረ ባቢሎን ወአድኅኖሙ እምእደ አረማውያን ወአጥፍአ ሎሙ ላህበ እሳት ዘይነድድ።
\m ፳፤ ዝ ውእቱ \bd ሚካኤል\bd* ዘይትፌኖ ኀበ ኵሉ መዓት ወምሕረት።
\m ፳፩፣ ለነገሥት ግርማ ወለ ሐራ ጽንዕ ወኀይል ዘይስእል ወይተነብል በጥዑም ቃል።
\m ፳፪፣ ለሰማዕታት ይውህብ ጥብዐተ ወጽንዐተ ወርትዕተ ሃይማኖተ ለድናግል ንጽሕና ወዕቅብና ለካህናት ስብሐተ ዘምስለ መዝሙረ ዳዊት ወለኵሉ ዓለም ኅድአተ ወበረከተ ለነጋድያን መርሶ ወዛኅነ ለድዉያን ፈውሰ።
\m ፳፫፣ ኦ ፍቁራንየ ይደልወነኬ ከመ ንግበር ምሕረተ በምሂከ ነዳያን ወምስኪናን በዕለተ በዓሉ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፳፬፣ ወዓዲ ይብል መጽሐፍ እስመ ኵሉ ሰብእ ዘይውህብ ለአሐዱ እምእሉ ንኡሳን ጽዋዐ ማይ ቈሪር ኅዳጠ በስመ ጻድቅ ኢየህጕል ዕሤቶ።
\m ፳፭፣ ኦ ፍቁራንየ ናጽንዕ አልባቢነ በዝ ወበእንተዝ ለእመ ይገብር እንከ ሰብእ ዘንተ ምግባረ ሠናይ እስመ በእንተ ዝንቱ ይትአተት መቅሠፍተ \bd እግዚአብሔር\bd* እምላዕሌሁ አመ ዕለት ግርምት ሶበ ይከውን ዐውደ ምቅናይ ወደይን።
\m ፳፮፣ በስእለቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ትድኅን ወኢትማስን ሀገር።
\m ፳፮፣ ወካዕበ ወሀቦ \bd እግዚአብሔር\bd* ማእኩሠተ \bd ለሚካኤል\bd* ወይቤሎ ኵሉ ዘገብረ ተዝካረከ ወጸውዐ ስመከ ወጸሐፈ ድርሳነከ ወአብአ ዕጣነ ለቤተ ክርስቲያንከ እመሂ ወሀበ ኅብስተ ለርኍብ ወአስ ተየ ለጽሙእ በእንተ ስምከ አነ እሰሪ ሎቱ ኀጢአቶ ወእምሕሮሙ ለውሉደ ጥምቀት።
\m ፳፰፤ ወይእዜኒ አኀውየ ንዑ ናዕብዮ ለሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* ዘአዕበዮ \bd እግዚአብሔር\bd* ክብረ ወስብሐተ ከለሎ ወእም ኵሉ አልዐሎ።
\m ፳፱፡ ንዑ ንወድሶ ለዘወደሶ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይቤ \bd ሚካኤልሃ\bd* ሤምኩ።
\m ፴፤ ወንሕነኒ ንስአሎ በጥቡዕ ወበውዑይ ኅሊና ዝምስለ ትሕትና።
\m ፵፩፤ ወንበል ሰአል ለነ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* በእንተ ኵሉ ፍጥረት ከመ የሀብ ለነገሥት ዕቅበተ ወለጳጳሳት ርትዕተ ሃይማኖተ ለመኳንንት ሰላመ ወለመሳፍንት ምክረ ለአሕዛብ እምነት ወለካህናት ስብሐተ ወንጹሐ ጸሎተ ለዲያቆናት ተልእኮተ ወለመነኰሳት ተፍጻሜተ ወለቀዋምያን ጽንዐተ ለደናግል ንጽሕና ወለሀገር ሰላመ ወዳኅና ለብዕራይነ ኀይለ ወለላሕምነ ሐሊብ ለእክልነ እትወተ ወበረከተ ወለኵሉ ዓለም ኅድአተ ።
\m ፴፪፤ በጸሎቱ ለሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* ትድኅን ወኢትማስን ሀገር ።
\m ፴፫፤ ወፈድፋደሰ ዘገብረ ምጽዋተ በበዓሉ ወወሀበ ለቤተ ክርስቲያን ሥርናየ ወወይነ ዕጣነ ወማኅቶተ እመሂ አብልዐ ለርኁብ ኅብስተ እስከ ግማስ ወእመሂ አስተየ ለጽሙእ ጽዋዐ ማይ ቈሪር ውእቱ ይረክብ ክብረ ወስብሐተ ወመክፈልተ ምስለ ኰሎሙ ቅዱሳን ወሰማዕት ለዓለመ ዓለም አሜን ።
\m ፴፬፣ መፍትው ለነ ከመ ንግበር ተዝካሮሙ ለዕሥራ ወአርባዕቱ ካህናተ ሰማይ ወለአርባዕቱ እንስሳ \bd ለሚካኤል\bd* ወ\bd ለገብርኤል\bd* ሊቃነ መላእክት በኵሉ ጊዜ ከመ ይስአሉ በእንቲአነ ለዓለመ ዓለም።
\m ፴፭፣ ወዛቲ መጽሐፍ ዘወፅአት እምኢየሩሳሌም ከመ ትትናገር ክብሮሙ ወዕበዮሙ ወሢመቶሙ ወትፍሥሕቶሙ \bd ለሚካኤል\bd* ወ\bd ለገብርኤል\bd* ወለዕሥራ ወአርባዕቱ ካህናተ ሰማይ ወለአርባዕቱ እንስሳ ሰባሕያን ወመዘምራን ምሉዓን ቅዳሴ ወስብሐት ፍጹማነ ሥርዐት ወሃይማኖት ዘብሕገ አእምሮ ብሩሃን ወንጹሐነ ልብ።
\m ፴፮፤ ወአልቦ ዘይበውእ ኀበ ተተክሉ ደባትረ መንጦላዕቱ ለአብ ወውስተ መቅደሱ እንተ ድሉት ለሣህል ወለምሕረት ወምልዕተ ፍሥሐ ወሐሤት ወሕይወት ወመድኀኒት ዘእንበለ እሎንቱ አርባዕቱ እንስሳ ወዕሥራ ወአርባዕቱ ካህናተ ሰማይ ወውእቶሙ ይቀድሙ በዊአ ውስተ ጽርሐ መቅዱሱ ለአብ ይሴብሑ ወይዜምሩ ሎቱ ዘእንበለ ጽርዐት በአሐዱ ቃል።
\m ፴፮፣ ወአርባዕቱ እንስሳ ይጸውሩ መንበሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ በበመታክፍቲሆሙ ለአሐዱ ገጹ መንገለ ምሥራቅ ወለአሐዱ ገጹ መንገለ ምዕራብ ወለአሐዱ ገጹ መንገለ ሰሜን ወለአሐዱ ገጹ መንገለ ደቡብ ወአልቦ ዘይሬእዮ ለአብ እምቀዳሚ እስከ ደኃሪ።
\m ፴፰፡ ወሶበ ይሬእዩ ንስቲተ ግልባቤ ገጹ ይፈርሁ ወይርዕዱ ወይደነግፁ ወያንዘፈዝፉ ክነፊሆሙ ወይቤሎሙ ኢትፍርሁ ወኢትደንግፁ ኦላ ጹሩኒ ወባሕቱ አኮ ዘትክሉ ጸዊሮትየ ዘእንበለ አነ እጸውረክሙ።
\m ፴፬፣ ዕሥራ ወአርባዕቱ ካህናተ ሰማይ የዐጥኑ መንበሮ ኵሎ ጊዜ ዘእንበለ ሀኬት ወየአኵትዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ለለዕጣኑ በበ ዕለቱ ወበበ ሰዓቱ ወይስእሉ ምሕረተ ለውሉደ ሰብእ ወበእንተ ኵሉ ፍጥረት እንተ ጽብሐት ወእንተ ምሴት ይዌስክ ሎሙ ትፍሥሕተ ወሐሤተ ወሕይወተ ወሞገሰ ፍጹመ ወይገብር ሎሙ ኵሎ ዘሰአልዎ ውእቶሙኒ ይትኤዘዙ ለፈጣሪሆሙ ኅቡረ ወይነብሩ ምስለ አብ እንዘ ይትፌሥሑ በዘኢየኀልቅ መዋዕል።
\m ፵፡ ወሶበ ይወፅእ ትእዛዝ አርባዕቱ እንስሳ ያወፅኡ ትእዛዞ ወይነግርዎሙ ለዕሥራ ወአርባዕቱ ካህናተ ሰማይ ውእቶሙኒ \bd ለሚካኤል\bd* ወ\bd ለገብርኤል\bd* ወ\bd ለሩፋኤል\bd*።
\m ፵፩፣ \bd ወሚካኤል\bd* ይኤዝዞሙ ለኵሎሙ መላእክት ወለእመ ኮነ ሠናየ ይትኤዘዙ በእንተ ኵሉ ፍጥረት።
\m ፵፪፤ \bd ወገብርኤል\bd*ኒ ያወርድ ምሕረተ ለኵሉ ሰብእ ወያዐርግ ኵሎ ምግባራቲነ ወኵሎ ዘገበርነ እምነግህ እስከ ሠርክ ወመሥዋዕቲነኒ ያበጽሕ ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* ልዑል እመኒ በንጽሕ ወእመኒ በርስሐት ዘገብረነ።
\m ፵፫፣ ወይትነሥኡ \bd ሚካኤል\bd* \bd ወገብርኤል\bd* ዕሥራ ወአርባዕቱ ካህናተ ሰማይ ወአርባዕቱ እንስሳ ይሰግዱ ወያስተበቍዑ በእንቲአነ ወይብሉ መሐሮሙ እግዚኦ ወተሣሀሎሙ ወኢታማስን ሕዝበከ ወኢታጥፍእ ዘርዐከ ዘለሐኰ በአጻብዒከ በአርአያከ ወበአምሳሊከ መሬተ ዘገበርክ ሰብአ አው ኀበ ዐፅም መናፍስተ ዘቶሳሕከ ወሰይጣን አስሐቶሙ ከመ ኢይትመየጡ ኀቤከ።
\m ፵፬፤ ወይእዜኒ ሕጽሮሙ በሐጹረ መስቀልከ ዕቀቦሙ ወአጽንዖሙ በ\bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ከመ ይትከሀሎሙ መዊዕ።
\m ፵፭፣ ወሶቤሃ ይሰምዕ ስእለቶሙ ወያወርድ ምሕረቶሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዲበ ኵሉ ምድር ወያቈርር መዓቶ እምላዕለ ሰብእ በስእለተ መላእክት።
\m ፵፯፡ መእመሰ ኢዐቀቡነ መላእክት መዓልተ ወሌሊተ እምኮነ ከመ አባግዕ ዘገደፎሙ ኖላዊሆሙ ወመሠጦሙ ተኵላ ወዘረዎሙ ከመ ኀይለ ነፋስ ወሰይጣን እምተኀየለነ ወእምቀበጽነ ተስፋነ ወእም ኮነ ርኁቃነ እምሕገ \bd እግዚአብሔር\bd* እመ ኢኮነ አብ ረዳኢነ እምሰይጣን ፀርነ።
\m ፵፯፣ ወኢንሑር እንከ በፍኖተ ሰይጣን እስመ ጽልመት ውእቱ ወእለሰ ሖሩ በፍኖተ ብርሃን ይበውኡ ኀበ ሕይወት ወመድኀኒት።
\m ፵፰፣ ወዘይትሜሰል ምስለ አጋንንት ኢይባእ ውስተ ቤተ ክርስቲያን ወኢይንሣእ ሥጋሁ ወደሞ ለመድኀኒነ እስመ ሠራቂ ወዓማፂ ውእቱ ወተዐደወ ትእዛዝ።
\m ፴፬፣ ኢሰማዕክሙኑ ወኢርኢክሙኑ ዘከመ ኮነት ሶስና አቡሃ ላቲ ንጉሥ ወእማኒ ንግሥት ወምታኒ ንጉሥ ወእምድኅረ ሞተ ምታ አምጽኡ ለአቡነ ሕፄሃ ወርቀ ወብሩረ ወወሀብዎ ወይቤልዎ ሀበነ ወለተከ ወሠምረ ነገሮሙ።
\m ፶፣ ወይቤላ ንጉሥ ለወለቱ ንዒ ተወሰቢ ወአበየቶ ወትቤሎ ለአቡነ ኢይትወሰብ እምድኅረ ሞተ ምትየ አግባእኩ ርእስየ ለፈጣሪየ።
\m ፶፩፣ ወእምዝ በብዙኅ መዋ ዕል መጽኡ ሠረቅት ረበናት ወይቤልዋ ንዒ ናውስብኪ ኦ ሶስና ወትቤሎሙ እስመ ግሙናን አንትሙ ወውፁአን እምሕገ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፶፪፥ ወበጊዜሃ ተኀፊሮሙ ሖሩ ረበናት ኀበ አቡሃ ወይቤልዎ ለአቡሃ ረከብናሃ ለሶስና እንዘ ትዜሙ ወትኤብስ ከመ ኵሉ ሰብእ።
\m ፶፫፣ ወበእንተዝ ነገር ተምዐ አቡሃ ወፈነዎሙ ለአግብርቲሁ ይውግርዋ በእብን።
\m ፶፬፣ ወሶቤሃ ጸለየት ሶስና ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወወረደ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ኀቤሃ ተመሲሎ ከመ ሰብእ ወይቤሎሙ ለእሙንቱ አግብርት ዘፈነዎሙ አቡሃ ኅድግዋ ወኢትው ግርዋ ለዘቲ ወለት።
\m ፶፭፣ ወበጊዜሃ ቦአ ውስተ ልቦሙ \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ወይቤልዎ ይኩን እመ አድኀንከነ እምዓተ እግዚእነ ወሖሩ ምስሌሁ ኀበ አቡሃ ወነገርዎ አግብርቲሁ ለአቡሃ ኀበ ተጋብኡ ዐበይት ወመኳንንት።
\m ፶፮፣ ወሶቤሃ ተወለጠ ርእየተ ገጹ ለንጉሥ ወይቤሎ ለዝንቱ ንጉሥ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዘኢይደሉ ፡ ገበርኩ ወኢተዘከርኮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክከ ዘመጦክ ቍልዔትከ በእንተ ነገረ ሐሰት ዘእንበለ ፍትሕ ወርትዕ ኢይኴንን \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ እስከ ዮም።
\m ፶፮፣ ወይእዜኒ ኢትፍራህ አስተራትዓ ለዛቲ ወለትከ ወአቅሞሙ ለረበናት ለለባሕቲቶሙ።
\m ፶፰፤ ወሶቤሃ ቆመ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ወሐተቶሙ ለለ ባሕቲቶሙ ወይቤሎሙ አንትሙ ረበናት በአይቴ ርኢክምዋ ለሶስና እንዘ ትዜሙ ትኤብስ በሥጋሃ ወይቤ አሐዱ አንሰ ርኢክዋ በታሕተ ምግራይ ወይቤ ካልኡኒ አንሰ ርኢክዋ በውስተ ጽርሕ ወይቤ ሣልሱኒ አንሰ ርኢክዋ በታሕተ ዕፀ በለስ።
\m ፶፬፣ ወይቤሎሙ ለእመ ኢርኢክምዋ ለሶስና እንዘ ትኤብስ በሥጋሃ ወለእመ ኮነ ነገርክሙ ሐሰተ ይሥጥቅሙ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ከመ እርጋሄ ወሶቤሃ ኮኑ ሠለስቱ በበክልኤቱ ክፍል ዘእንበለ ማሕጼ ወይእተ ጊዜ አእምርዎ \bd ለሚካኤል\bd* ወበእንተ ዝ ነገር ሐርተሙ ወሀጕሉ ነፍሶሙ።
\m ፰፤ ወሶበ ርእየ አቡሃ ዘንተ ነገረ ተንሥአ ምስለ ዐበይት ወሰገዱ ለሶስና ወአንገሥዋ ለሶስና ዲቤሆሙ ለሠለስቱ ረበናት እስመ ክልኤ ረባሐ ረከበት ዘበምድር ትፍሥሕተ ወዘበሰማያት መንግሥተ እስ መ በጸሎተ \bd ሚካኤል\bd* ይድኅን ኵሉ ዓለም።
\m ፰፩፣ ጸሎቱ ወበረከቱ ለቅ ዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወአስተብቍዖታ ለእግዝእትነ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ቅድስት ወትንብልናሃ ለብፅዕት ሶስና የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፷፪፣ ተአምሪሁ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ሥዑል በነድ ዘስብሐቲሁ ፍድፉድ ባሕረ ቅዳሴሁ ዘይደምፅ ከመ ነጐድጓድ ዘይቀውም ወትረ ቅድመ ሠረገላ ልዑል ወመርዕድ ወይስእል ምሕረተ ለኵሉ ትውልድ በብረኪሁ እንዘ ይሰግድ ይኩነነ ኀይለ ጸሎቱ ባላሔ እም ብድብድ ወእምገጽነ ዘይረውድ ወስብሐቲሁ ብዑድ ወዑጻፌሁ መብረቅ ወፀዓድዒድ ጕድበ ስእለቱ ይግዝሞሙ ለሠራዊተ ቤልሖር ጽልሙታን ወእኩያን አጕናድ ወየሐውጸነ ለኵልነ ይቂቀ ዛቲ ዐጸድ ከመ ኢንትኀፈር በግርምት ዐውድ ይባርከነ በሰፊሐ እድ እምይእዜ ወእስከ ለዓለም በኵሉ መዋዕል ወበኵሉ ትውልድ ይባልሐነ እምዘሲኦል ሞገድ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፰፫፣ ተብህለ ከመ ሀሎ አሐዱ ብእሲ ክርስቲያናዊ በውስተ አሐቲ ሀገር ዘይደዊ ደዌ ዕጹበ ወዘዖራ ክልኤ አዕይንቲሁ ወእንዘ ሀሎ ከመዝ በጽሐ ዕድሜ ዕለተ በዓሉ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዘውእቱ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለወርኀ ኅዳር።
\m ፰፬፣ ወይቤሎሙ ለደቂቁ ወለኵሎሙ ሰብአ ቤቱ ንዑ ንሑር ኀበ ቤተ ክርስቲያኑ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እስመ ቀርበ ወአልጸቀ ዕለተ በዓሉ ዐቢይ ከመ ንትረአይ ምስለ ኵሎሙ ቅዱሳን ውስተ ሰማያዊት ኢየሩሳሌም በፍሥሐ ወበሐሴት ከመ ንትዋነይ ወዕማዕይ መርዓ ከመ ንሴሰይ ወእምጽዋዐ ሕይወት ከመ ንስተይ ወከመ ንርወይ በዘመን ጕንዱይ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፰፭፤ ወበጊዜሃ ተንሥኡ ወወሰድዎ ለውእቱ ብእሲ ዘዖራ አዕይንቲሁ እንዘ ይመርሕዎ ኀበ ቤተ ክርስቲያኑ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት አመ በዓሉ ወቤተ በይእቲ ዕለት እንዘ ይጼሊ በቅድመ ሥዕሉ \bd ለሚካኤል\bd*።
\m ፰፮፤ ወሶበ ይትነበብ ወንጌለ ጸጋሁ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ተንሥአ ወቆመ ወሰፍሐ እደዊሁ ወጸለየ ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* በብካይ ዐቢይ ወገዓር ጥቡዕ ወበአንብዕ ጽፉቅ ወበሰቈቃው ብዙኅ እንዘ ይብል ከመዝ ኦ እግዚእየ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እስመ አንተ ውእቱ ዘትስእል ወትተነብል ምሕረተ ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* በኵሉ ጊዜ በእንተ ዘመደ ዕጓለ እመ ሕያው።
\m ፰፮፣ ወይእዜኒ እስእል ወአስተበቍዕ ኀቤከ ከመ ትጸሊ በእንቲአየ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክከ ከመ ይጸግወኒ ብርሃነ ለአዕይንትየ ወእሕየው እስመ ከሃሌ ኵሉ ውእቱ።
\m ፰፰፤ ወቀዲሙኒ እንዘ ያንሶሱ ውስተ ምድር በለቢሰ ሥጋ ሰብእ  ገብረ ተአምረ ወመንክረ ወፈወሰ ብዙኃ ዱያነ ወአንስኦ ሙታነ ወከሠተ አዕይንቊ ዕዉራን ወጸማወ ብርሃነ ለዘዕዉሩ ተወልደ እምከርሠ እሙ።
\m $፱ ወይእዜኒ ለእመ ፈቀድከ አንተ ወሰአልኮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክከ አኦምር ከመ አሐዩ ቦቱ እምዝንቱ ደዌ ወእሬኢ ብርሃነ በአዕይንትየ ወለእመ ሐዮኩ በፃዕኩ ለከ ከመ እግበር ተዝካረከ አመ ዐሠሩ ወሰኑዩ ለለኲሉ አውራኅ ወእትለአክ ለቤተ ክርስቲያንከ ወእትቀነይ በከተሉ መዋዕለ ሕይወትየ እስከ አመ ፍልሰትየ እምዝንቱ ዓለም ወዘንተ እምድኅረ ይቤ መጽኦ ድቃስ ወኖመ በይእቲ ዕለት ውስተ ቤተ ክርስቲያኑ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእከት ዘቆመ ወጸለየ \bd ሚካኤል\bd* ተዐጺፎ ብርሃነ እንዘ ያንበለብል ወአብርሀ ኵለንታሃ ለቤተ ክርስቲያን ወቆመ መልዕልተ ርእሱ ወአስተርአዮ ለውእቱ ብእሲ ወአንቅሆ እምንዋሙ።
\m ፴፩፣ ወይቤሎ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ናሁ ፈውሰከ \bd እግዚአብሔር\bd* ወወሀበከ ብርሃነ ለአዕይንቲከ።
\m ፴፪፣ ወባሕቱ ኢትርሳዕ ብፅዐተከ ዘበፃዕከ ወዘንተ ብሂሎ ሰፍሐ እዴሁ ዲበ አዕዴንቲሁ ወወድቀ ሶቤሃ ዘአምሳሉ ከመ ቅርፍተ ዕፅ።
\m ፴፫፣ ወከዊኖ ጊዜ ቀትር ተከሥታ አዕይንቲሁ ወርእያ ብርሃነ ከመ ቀዳሚ ወተፈሥሐ ዐቢየ ፍሥሐ ወአእኰቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወሕዝብኒ ጉቡአን ውስተ ቤተ ክርስቲያን ሶበ ርእዩ ዘንተ ተአምረ ወመንክረ ሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እንዘ ይገንዩ በኀይለ ጸሎቱ ወይባርኩ ለስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ስቡሕ ዘለዓለም።
\m ፴፬፣ ወውእቱሰ ብእሲ ዘሐይወ ነበረ እንዘ ይትለአክ ለቤተ ክርስቲያኑ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እስከ አመ አዕረፈ ወቦአ ውስተ መንግሥተ ሰማያት ብትንብልናሁ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፴፭፣ ወለነኒ ለኵልነ ሕዝበ ክርስቲያን ይዕቀበነ እምተቃርኖቱ ለሰይጣን ወፈድፋደሰ ለፍቁሩ ዕገሌ ይዕቀቦ ወያድኅኖ ወትረ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፴፮፣ \bd በስመ \bd*\bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  አሐዱ አምላክ \bd*አመ ዐሠውሩ ወሰኑዩ ለነሐሴ በዛቲ ዕለት ተዝካረ በዓሉ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት። እስመ በዛቲ ዕለት አስተርአዮ ለቈስጠንጢኖስ ንጉሥ ወጻድቅ በሀገረ ሮሜ ወወሀቦ ኀይለ ላዕለ ኵሉ ጸላእቱ ወሞኦሙ ወጸንዐት መንግሥቱ ወአንኀል አብያተ ጣዖቶሙ ወሐነጸ አብያተ ክርስቲያናት ወአሠር ዝዎሙ በኵሉ ሠርጕ።
\m ፴፯፡ ወበእንተዝ አዘዙነ መምህራነ ቤተ ክርስቲያን ከመ ንግበር በዓሎ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለለወርኁ ትንብልናሁ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፰፤ ሰላም ለከ መልአከ ኪዳኑ ወምክሩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ልዑል ዘግሩም ግብሩ በረድኤትከ ረዋጺ ዘአሠረ ነፋስ አሠሩ ሶበ ላዕሌየ እኩየ መከሩ ጉባኤ ፀርየ \bd ሚካኤል\bd* ዝሩ።
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
