\c 12 

\s1 \bd ዘወርኃ\bd* ሐምሌ 
\m \bd ምዕራፍ ፴\bd*
\m ፩ \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  \bd*አሐዱ አምላክ ድርሳነ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ዘይትነበብ አመ ዐሡሩ ለወርኀ ሐምሌ ሣህሉ ወምሕረቱ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወሀብተ ረድኤቱ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ቅዱስ ወጻማ ንግደታ ለቅድስት ዕሌኒ ወበረከታ ለእግዝእትነ ድንግል በ፪ኤ \bd ማርያም\bd* የሀሉ ምስለ መካንነ ደብረ ሊባኖስ ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\m ፪ ወነበረ ወልዳ ለቅድስት ዕሌኒ \bd ቆስጠንጢኖስ\bd* በኵሉ መዋዕለ መንግሥቱ እንዘ ያውዒ ወያመዘብር አብያተ ጣዖታት ወመካነ ሥራያት ወየሐንጽ አብያተ ክርስቲያናት ወያጠፍእ ከሀድያነ \bd ክርስቶስ\bd* በኃይለ መስቀሉ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወአድከሞሙ ለኵሎሙ ዓላውያን ወአረማውያን ነገሥት ወመኳንንት ወመሳፍንት። 
\m ፫ ወተሰምዐ ዜናሁ ውስተ ኵሉ ዓጽናፈ ዓለም ወአሥመሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በኵሉ ስነ ኂሩቱ ወይጸውም ጾመ ኵሎ ጊዜ ወኢይበልዕ መባልዕተ ጥዑማተ ወኢይሰቲ ስቴያተ ምዑዛተ ወኢይሰክብ ዲበ ዓራት ዘእንበለ በዲበ ምድር ወይሬኢ ኵሎ ጊዜ በሕልመ ንዋሙ ዘይብሎ ተፈሣሕ እስመ ትመውዖሙ ለኵሎሙ ፀርከ በዝንቱ ትእምርተ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd*።
\m ፬ ወእንዘ ሀሎ በዘከመዝ ግብር አስተርአየ ብርሃን ዐቢይ አመ ዐሡሩ ለወርኀ መጋቢት ወከደና ውእቱ ብርሃን ለቤተ ክርስቲያን ዘመስቀለ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚእ ጻዕደወት ወበርሀት ምድር በብርሃኑ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር ወኮነ ፍሥሐ ዐቢይ በሰማያት በኀበ መላእክተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወበምድርኒ ኮነ ሰላም በኀበ ደቂቀ ዕጓለእመሕያው ወኮነ ሕይወት ወፍቅር ውስተ ኵሉ ዓለም በአሚነ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ። 
\m ፭ ወሶበ ነጸረ ዘንተ ተአምረ ወመንክረ ዘተገብረ በኪዳነ ሀብቱ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር ዘተቀደሰ በደመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው አዖደ ዓዋዴ \bd ቆስጠንጢኖስ\bd* ንጉሥ እንዘ ይብል ይደልወነ ለነ ለኵልነ ሕዝበ ክርስቲያን ከመ ንግበር ተዝካሮ ወናክብር በዓሎ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር እስመ ዝንቱ \bd መስቀል\bd* ኮነ መድኀኒተ ዚአነ ወውእቱ ንዋየ ሐቅልነ ወመዋዔ ፀርነ ወውእቱ ተስፋነ ጽንዕነ ውእቱ ወሕይወትነ ወውእቱ ቀጸላ ርእስነ ወአክሊላ ምክህነ ወውእቱ ጸጋነ ወሞገስነ ወዐቃቢነ እምእደ ሰይጣን ፀርነ። 
\m ፮ ወ\bd ቆስጠንጢኖስ\bd*ኒ ነበረ ስዘከመዝ ግብር በጾም ወበጸሎት እንዘ ይጸመዶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* መዐልተ ወሌሊተ በከመ አመረቶ ወመዓደቶ እሙ። 
\m ፯ ወኢይሰክብ ምስለ ብእሲቱ በበዓላተ እግዚእነ ወበሰብዓቱ አጽዋማት። ወኢይወልድ አንስተ ዘእንበላ ተባዕት ወኮነ ኁልቆሙ ለደቂቁ ወለደቂቀ ደቂቁ ስሳ ወስድስቱ ውእቶሙኒ ኮነ እለ ይጼዓኑ አፍራሰ ወምሁራን እሙንቱ ኦሪተ ወነቢያተ ብሉያተ ወሐዲሳተ ወድርሳናተ ወተግሣፃተ በጥንቃቄ። 
\m ፰ ወይሜህሮሙ \bd ቆስጠንጢኖስ\bd* ለኵሎሙ ደቂቁ ለሕዝብ ወለአሕዛብ ኵሎ ሠናያተ ወይጌሥጾሙ ከመ ይጽንዑ በርትዕት ሃይማኖት ኦርቶዶክሳዊት ወበትምህርተ ወንጌሉ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወይብሎሙ ለኵሎሙ ደቂቁ ስምዕዎኬ በለብዎ ወበጥንቃቄ ለዝንቱ ነገር ዘእሜህረክሙ ወዘእነግረክሙ አነ አቡክሙ ወተዘከርዎሙ ለአበዊነ ካህናት ወዲያቆናት እለ ይበውኡ ውስተ ቤተ ክርስቲያን ቅድስት ወእለ ይጸውሩ ታቦተ ሕጉ \bd ለእግዚአብሔር\bd*። 
\m ፱ ወካዕበ ተዘከርዎሙ ለእደው ወለአንስት ጻድቃን እለ አሥመርዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በስነ ገድሎሙ ወበስነ ጽድቆሙ። 
\m ፲ ወተዘከርዋ ለእምየ ቅድስት ዕሌኒ እንተ ጸገዋ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸጋ ወክብረ ወኀይለ ፍጹመ ከመ ትኅሥሥ ወታውፅእ መስቀሉ ኅቡአ እምኀበ ቀበርዎ ወደፈንዎ አይሁድ ዓማፅያን ወከሀድያን እምዘቀበርዎ ወደፈንዎ በሠለስቱ ምእት ዓመት። ቦኑ ዘርኢክሙ በታሕተ ሰማይ ዘየዐቢ እምኔሃ ዘእንበለ እግዝእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በ፪ኤ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ጥዕምተ ስም ወሕይወተ ኵሉ ዓለም።
\m ፲፩ ወፍርህዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክክሙ በኵሉ ልብክሙ ወሑሩ በኵሉ ፍናዊሁ ወበኵሉ ሕገጋቲሁ ወኵነኔሁ። !
\m ፲፪ ወኢትዝግቡ ለክሙ መዝገበ ዘበምድር አላ ዝግቡ ለክሙ ዘበሰማያት መዝገበ ኀበ ፃፄ ወቍንቍኔ ኢያማስኖ ወኀበ ኢይከርይዎ ሰረቅት።
\m ፲፫ ወኢትበሉ ጠቢባን ወለባውያን ንሕነ አላ ኩኑ ትሑታነ ወተመሰሉ አብዳነ ወነዳያነ ከመ ኢይርከብክሙ ትዕቢት ወትዝህርት እስመ ጌሠመ መሬት አንትሙ።
\m ፲፬ ወኢይነጽራ አዕይንቲክሙ ኀበ ብእሲት በፍትወተ ሥጋ ወበተውኔት ከመ ትድኀኑ እመንሱት ወእመቅሠፍት ዘያስተርኢ ወዘኢያስተርኢ ወኩኑ ጌራነ ወመሐርያነ ለነዳያን ወለምስኪናን ወፈድፋደሰ ለአብያተ ክርስቲያናት። 
\m ፲፭ ወለካህናተ \bd እግዚአብሔር\bd* አፍቅርዎሙ ከመ አቡክሙ ወእምክሙ ወከመ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክክሙ እስመ እሙንቱ ይሜህሩክሙ ወንጌለ ጸጋሁ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወኢታፍቅሩ ወርቀ ወብሩረ እስመ አኮ ዘይበቍዓክሙ ለነፍስክሙ በመንግሥተ ሰማያት ወኢትሠርገዉ በአልባሳተ ቀጠንት ወዲባጋት እስመ ዝ ኵሉ ኀላፊ ወማሳኒ ውእቱ።
\m ፲፮ ወናሁ እምየ ዕሌኒ ቅድስት እምቅድመ ኵሉ ስነ ኂሩት ኀሠሠት ትሕትና ወየዋሐተ ወበእንተዝ ጸገዋ \bd እግዚአብሔር\bd* ዐቢየ ክብረ ከመ ትኅሥሥ መስቀሎ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ወታውፅእ በአጥርዮታ ትሕትና ወየዋሃተ ረከበቶ ወአውፅአቶ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር ዘተሦዐ ዲቤሁ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ለቤዝወ ኵሉ ፍጥረት።
\m ፲፯ ወይእቲ መሀረቶ ወመዓደቶ ለአቡየ ቁንስጣ ዘከመ ኮነ ንብረተ ዝ ዓለም ኀላፊ ወማሳኒ ውእቱ። ወሊተኒ መሀረተኒ ወመዓደተኒ እንዘ ትብል ከመዝ ኦ ወልድየ ተደለው ቅድመ ከመ ትረስ መንግሥቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እስመ ንብረተ ዝ ዓለም ኀላፊ ወማሳኒ ውእቱ።
\m ፲፰ ወተጸመዶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በጾም ወበጸሎት መዐልተ ወሌሊተ ወነዋ አነኒ ሀሎኩ በዛቲ ፍኖት በዘመዓደተኒ እምየ ወኢተመየጥኩ እምዛቲ ፍኖት ኢ ለየማን ወኢ ለፀጋም ወይኩን ስምዐ \bd እግዚአብሔር\bd* ማእከሌየ ወማእከሌክሙ እስመ አልቦ ዘጎባእኩክሙ ወሐይወርኩሂ እምኔክሙ እምዘመሀረተኒ እምየ ዕሌኒ ወእምዝመሀሩኒ አበውየ ካህናት። 
\m ፲፱ አንትሙሂ ተጸመዱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በጾም ወበጸሎት ወኢይምሰልክሙ ዘትነብሩ በፍሥሐ ወበሐሤት በውስተ ዝንቱ ዓለም ኀላፊ ወማሳኒ እስከ ለዓለም ወአመ ዕለተ ተጸዋዕክሙ በአፉሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ፍጡነ ትፈልሱ ወትጠፍኡ። ወግበሩ ሠናየ በኵሉ ጊዜ ወበኵሉ ሰዓት ወኢትበሉ ጌሠመ ንሰግድ ወጌሠመ ንጸውም ወጌሠመ ንመጸውት። 
\m ፳ ኦ ደቂቅየ እስመ ንሕነ ዮም ንነብር ወጌሠመ ንመውት ወበእንተዝ ኢትበሉ ጌሠመ ንነሥእ ሥጋሁ ወደሞ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ወኢትበሉ ጌሠመ ንሜትር ነዳያነ ወምስኪናነ አላ አስተፋጥኑ እንከ ለንስሐ ወለምግባረ ሠናይ ለጾም ወለጸሎት።
\m ፳፩ ወአንትሙኒ መሀርዎሙ ለደቂቅክሙ እለ እምድኅሬክሙ ዘንተ ትምህርተ።
\m ፳፪ ወይቤልዎ ኵሎሙ ደቂቁ ወኵሎሙ ሕዝብ ኦ እግዚእነ ወንጉሥነ ኀበ አይቴኑ ተሐውር አንተ ኀዲገከ ኪያነ ዘትሜህረነ ከመዝ ወይቤሎሙ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ተወከፍዎ አንትሙ ለምክርየ ሠናይ እስመ አንሰ ኢየአምር ኀበ አሐውር ወኀበኒ እነብር ባሕቱ የአምር \bd እግዚአብሔር\bd* አምላኪየ ሀልዎትየ ወንብረትየ።
\m ፳፫ ወእምድኅረዝ ይቤሎሙ ለደቂቁ ወለኵሎሙ አግብርቲሁ አምጽኡ ኀቤየ ወርቅየ ወብሩርየ ወአልባሳተ። ወእሙንቱሂ አምጽኡ ሎቱ በከመ አዘዞሙ ኵሎ ንዋዮ ወወሀብዎ። ውእቱኒ ተመጢዎ እምእዴሆሙ ወርቆ ወብሩሮ ወኵሎ ንዋዮ ወሀቦሙ ለነዳያን ወለምስኪናን ለዕቤራት ወለዕጓለ ማውታ ወይቤሎሙ ኦ አበውየ ወአኀውየ ተዘከሩኒ በጸሎትክሙ ኵሎ አሚረ እስመ አነ አሐውር ርኁቀ ብሔረ ኀበ ኢይገብእ ድኅረ ኀቤክሙ አመ ይጼውዓኒ አምላኪየ በፍትሐ ዚአሁ።
\m ፳፬ ወመሰሎሙ ለሕዝብ ዘየሐውር ውስተ ጸብእ ከመ ይጻባእ ምስለ ከሀድያኒሁ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ወይቤልዎ አምላክከ አምላከ አብርሃም ወአምላከ ይሥሐቅ ወያዕቆብ ይኩንከ ለከ ፀወነ ወኃይለ ወቤዛ ዚአከ ወኃይለ ረድኤቱ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር ዘተቀደሰ በደመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ይዕቀብከ መዐልተ ወሌሊተ በኀበ ዘተሐውር ቦቱ።
\m ፳፭ ውእቱኒ ይቤሎሙ አሜን ይኵነኒ። ል አቡድኃይለ ወርሐጎስ ይውልዎ 
\m \bd ምዕራፍ ፴፩ \bd*
\m ፩ ወካዕበ አዘዞሙ ለሠራዊቱ ከመ ይሑሩ ወይምጽኡ ኀቤሁ መሐፒላነ ወአናምያነ አልባስ ወነሀብተ ወርቅ ወብሩር ወለደናግልኒ እለ ይፈትላ ወርቀ ወሜላተ ወአልባሳተ ቢሶስ ለመንጦላዕተ ቤተ መቅደስ ወለቤተ መንግሥት ወለእደውኒ እለ የአምሩ ግብረ መርፍዕ ወግብረ ወርቅ ወብሩር ወዕንቈ ባሕርይ ጽዱላን ወኵሎ ኪነ ጥበበ ዝ ዓለም ወለእለ የአምሩ ሐኒጸ ቤተ ክርስቲያን። 
\m ፪ ወሶቤሃ አግብርቲሁ ወሠራዊቱ አምጽእዎሙ በከመ አዘዞሙ እግዚኦሙ ለኵሎሙ ገባርያነ ኪነ ጥበበ ዝ ዓላም ለእደው ወለአንስት ወአቀምዎሙ ቅድሜሁ። ውእቱኒ ብፁዕ ወቅዱስ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* አርአዮሙ አርአያ ቅርጸቱ ወትእምርቱ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር ከመ ይግበሩ ሎቱ በአምሳሉ። 
\m ፫ ውእቶሙኒ እለ መጽኡ ኀበ ንጉሥ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ገብሩ ኵሎ ኪነ ጥበብ በከመ የአምሩ በአርአያ ትእምርተ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ወወሀብዎ ለንጉሥ ውእቱኒ ወሀቦሙ ለእሊአሁ። ውእቶሙኒ ወሰብአ ሀገር ገብሩ በአርአያ ትእምርተ መስቀሉ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ላዕለ ኵሉ ንዋያቲሆሙ ወንዋየ ሐቅሎሙ ወበልብሶሙ ወበክሣውዲሆሙ ወእምይእቲ ዕለት እስከ ይእዜ ይገብሩ ዘንተ ግብረ ኵሎሙ ሕዝበ ክርስቲያን እንዘ ይትአመኑ ኃይለ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ። 
\m ፬ ወአልቦ ዘይረክቦሙ ሕሱም ግሙራ እንዘ ሀሎ አርአያ ትእምርተ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* በውስተ ክሣውዲሆሙ አው በውስተ እደዊሆሙ ወውስተ ንዋያቲሆሙ እስመ እንዘ ያመአትቡ በት` ምርተ \bd መስቀል\bd* ይሰደዱ ወይርኅቁ እምኔሆሙ ጋንንት እኩያን ወሰይጣናት ዝልጉሳን ወመናፍስት ርኩሳን ወሰብእ መሠርያን። 
\m ፭ ወበዘከመዝ ግብር ነበሩ ሕዝብ ክርስቶሳውያን በፍቅር ወበሰላም ብዙኀ ዓመታተ ወአዝማናተ ነዋሃተ እንዘ ይጸመድዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወ\bd ለእግዝእትነ \bd*\bd ማርያም ድንግል \bd*ወለመስቀሉ ክቡር። 
\m ፮ ወ\bd ቈስጠንጢኖስ\bd*ሰ ነበረ እንዘ የሐንጽ አብያተ ክርስቲያናት ብዙኃነ በስማ ለእግዝእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በክልኤ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ወበስሙ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* \bd ዘክርስቶስ\bd* እግዚእ እንዘ ያሠረግዎን በወርቅ ወበብሩር ወበዕንቈ ሰንፔር ወበመረግድ ወያስተቄጽሎን በዘዘዚአሁ አርአያ ወአምሳል። 
\m ፯ ወኢተረክበ ዘከማሁ ሰብእ በዝ ዓለም እስመ ንጹሕ ውእቱ ኵለንታሁ ወአልቦ ጸብእ ወሀከክ በመዋዕሊሁ። ወአልቦ ዘይመስል ኪያሁ በምግባር ወበሃይማኖት። 
\m ፰ ወይትናገሩ ምስሌሁ መላእክቲሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ኵሎ አሚረ ከመ አብ ወእም ወኢይትሌለዩ እምኔሁ መዕለተ ወሌሊተ ኀበ ሖረ የሐውሩ ወኀበ ነበረ ምስሌሁ ይነብሩ እስመ ብዙኀ ያፈቅርዎ በእንተ ሠናይ ምግባሩ ወበርቱዕ ሃይማኖቱ።
\m ፱ ወብፁዕሰ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ንጉሥ ጻድቅ ወየዋሕ ሶበ ፈጸመ ሣርሮቶን ወሐኒጾቶን ለኵሎን አብያተ ክርስቲያናት ገብረ በዓለ ዐቢየ ወምሳሐ ለነዳያን ወለምስኪናን ወለኵሎሙ ሰብአ ሀገር ዐቢይ ወንኡስ በእንተ ስሙ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወበእንተ ስማ ለእግዝእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በክልኤ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ። ወበእንተ ስሙ ለመስቀለ \bd እግዚእነ \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*። 
\m ፲ ወጠብሐ አልሕምተ ወአሥዋረ ወአባግዐ ወአጣሌ ወደዋርሀ ብዙኃተ። ወኁልቆሙሰ ለእለ ተጠብሑ ሰብዓ ምእት አልህምት ስቡሐን ወሰብዓ ምእት አሥዋር ስቡሐን ወስሳ ምእት አባግዕ። ወስሳ ምእት እለ ኢወለዳ አልሕምት ወስሳ ምእት አጣሊ መካናት ስቡሐን ወሰብአ ምእት ሀየላት ወሰማንያ ምእት ደዋርህ ወሰማንያ ምእት መጋዝዕ እንስሳ ዘገዳም።
\m ፲፩ ወሰማንያ ምእት እልፍ ሐሪፀ ሥርናይ ልቱም በመሥፈርተ ቆርስ ወሰማንያ ምእት እልፍ ወይን ከራሚ እምጸቃውዐ መዓር በመሥፈርተ ጻሕብ። ወበዘከመዝ ግብር አስተፍሥሖሙ ወአጽገቦሙ ለነዳያን ወለምስኪናን ወለሰብአ ሀገርኒ።
\m ፲፪ ውእቱሰ ብፁዕ ወቅዱስ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ኢይበልዕ መባልዕተ ጥዑማተ ወስቴያተ ምዑዛተ ኢይሰቲ አላ ይጸውም ወይጼሊ ወያስተበቍዕ ወትረ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አዶናይ ዘይባርክዎ ባሕር ወቀላይ ወዘየአኵትዎ ሰብእ ወመላእክት። ወየዓቅብ ነፍሶ እምዝሙት ወእምአምልኮ ጣዖት ርኩስ። ፥
\m ፲፫ ወእንዘ ሀሎ በዘከመዝ ግብር በአሐቲ ሌሊት እምላያልዴ መጽአት ኀቤሁ ወአስተርአየቶ እግዝእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በ፪ኤ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ። ወትቤሎ ኦ ፍቁርየ ወላእክየ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ወፍቁረ መስቀሉ ለወልድየ \bd መድኃኔ ዓለም \bd*ይቤለከአ ወልድየ ወፍቁርየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*እግዚእ ወአነሂ እኤዝዘከ ከመ ትሕንጽ ቤተ ክርስቲያን ውስተ ኢየሩሳሌም በመካነ ቀራንዮ ክቡር ዘውእቱ ሐቅለ ድማሕ በስመ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ከመ ታንብር ውስቴቱ ግማደ ዕፀ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd*። ወበስመ ዚአየ በጌቴሴማኒ መካነ መቃብርየ እስመ ያፈቅሮ ወልድየ ለመካነ ቀራንዮ እምኵሎን አህጉራተ ዓለም ወለጌቴሴማኒ መካነ መቃብርየ። ወዘንተ ነገረ እምድኅረ ነገረቶ ተሠወረት እምኔሁ ወዐርገት ውስተ ሰማያት \bd እግዝእትነ \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ሕይወተ ኵሉ ዓለም። 
\m ፲፬ ወእምዝ ተንሥአ ወሖረ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ምስለ ብዙኃን ሠራዊት ወምስለ ብዙኃን ሕዝብ ኀበ ሀገረ ኢየሩሳሌም ከመ ይሕንጽ በህየ ቤተ ክርስቲያን በስመ \bd መስቀል\bd* ክቡር። ወበስማ \bd ለእግዝእትነ \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ወላዲተ አምላክ። ወበጺሖ ዳኅነ ኀበ ኢየሩሳሌም ሐነጸ ወሣረረ ቤተ ክርስቲያን በመካነ ቀራንዮ በስመ ዕፀ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ወለካልእታ በመካነ መቃብሪሃ \bd ለእግዝእትነ \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*በስመ ዚአሃ ዘአዳም ስና ወመንክር አርአያሃ።
\m ፲፭ ወኑኖን ለእላ አብያተ ክርስቲያን ምእት በእመተ ሰብእ ወግድሞንሂ ክልኤቱ ምእት ወሰብአቱ በእመተ ሰብእ።
\m ፲፮ ወሶበ ፈጸመ ሐኒጾቶን ወሣርሮቶን አሠርገዎን በወርቅ ወበብሩር በዕንቍ ወበያክንት ወበአጶሮግዮን። ኀላየ ያንብር ውስቴታ ለዘሐነጸ በቀራንዮ መካን ግማደ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ውስተ ይእቲ ቤተ ክርስቲያን እስከ አመ የሐውር ኀበ ሀገረ ኢትዮጵያ በከመ ነገረታ \bd እግዝእትነ \bd*\bd ማርያም ድንግል \bd*ወላዲተ አምላክ ለእሌኒ እሙ እንዘ ትብል አንብሪዮ ለግማደ \bd መስቀል\bd* ዘተርፈ እምሰብዓ ነገሥት እስከ አመ የሐውር ብሔረ ኢትዮጵያ ዐሥራተ ዚአየ እስመ ሀለዎ ለዝንቱ ግማደ \bd መስቀል\bd* በደኃሪ መዋዕል ከመ ይሑር ኀበ ብሔረ ኢትዮጵያ አግዓዚት።
\m ፲፯ ወእምዝ ሶበ ፈጸመ ሐኒጾታ ለቤተ ክርስቲያን በስመ ዕፀ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* \bd ቆስጠንጢኖስ\bd* ንጉሥ መጽአ ኀቤሁ ሰይጣን ጸላኤ ኵሎን ሠናያት ወቆመ ቅድሜሁ ወይቤሎ አንተሰ ፈጸምከ ሐኒጾታ ለቤተ ክርስቲያን ወአመ ሳብዕት ዕለት አነ እነሥታ ወአመዘብራ በኃይልየ ወበኪንየ አውሥኦ ብፁዕ \bd ቆስጠንጢኖስ\bd* ወይቤሎ ለሰይጣን ኢትክል አንተ አማስኖታ ወአንቀልቅሎታ እስመ ተሐንጸት በፈቃደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዲበ ኰኵሐ መለኮት ወጸንዓት በኃይለ መንፈስ ቅዱስ ወበእንተዝ ኢይትከሀለከ አማስኖታ ወነሥቶታ ለዛቲ ቤተ ክርስቲያን።
\m ፲፰ ወሶበ ሰምዐ ሰይጣን ዘንተ ቃለ እምአፉሁ \bd ለቈስጠንጢኖስ\bd* ገብረ ወክሐ ወዐቢየ ድልቅልቀ በቅድሜሁ \bd ለቈስጠንጢኖስ\bd* እስከ ይስማዕ እምርኁቅ ከመ ድምፀ መብረቅ ወነጎድጓድ። ወውእተ ጊዜ ሰፍሐ እደዊሁ ብፁዕ ወቅዱስ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ወአንቃዕደወ አዕይንቲሁ ላዕለ ውስተ ሰማይ ሰአለ ወጸለየ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዘ ይብል ርድአኒ ኦ ከሀሊ ወጻድቅ አምላከ እስራኤል ዘትነብር ዲበ አክናፈ ኪሩቤል መልዕልተ አርያም ወኃይለ \bd መስቀል\bd*ከ ቅዱስ ተክዕወ ላእሌሁ ደመ ወልድከ ክቡር ይማዖ ወያኅጥኦ ምዕራፈ ወያጥፍኦ ለሰይጣን ፀርነ ወጸላእትነ።
\m ፲፱ ወሶቤሃ ግብተ በረቀ መብረቅ እምሰማይ ወመጽአ ቅዱስ ሚካኤል ሊቀ መላእክት እንዘ ይጼዓን ዲበ ዘባነ መብረቅ ፡ ወነጎድጓድ ተፈኒዎ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ ወአኀዞ በእደዊሁ ለውእቱ ሰይጣን ወወረዎ ውስተ ሠርመ ሲኦል ወአሥጠሞ በውስተ ዕመቀ ገሀነም ወድኅነት እሙስና ይእቲ ቤተ ክርስቲያን በፈቃደ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸባኦት። 
\m ፳ ወእምድኅረዝ አዘዞሙ ብፁዕ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ለሊቃነ ጳጳሳት ወለቀሳውስት ወዲያቆናት ከመ ይቀድስዋ ለቤተ ክርስቲያን ወከመ ያብእዎ ወያንብርዎ ውስቴታ ለግማደ ዕፀ ́ \bd መስቀል\bd* ክቡር ዘእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ዘተርፈ እምዘተካፈልዎ ሰብዓ ነገሥት እስከ አመ የሐውር ኀበ ብሔረ ኢትዮጵያ። 
\m ፳፩ ውእቶሙኒ አብእዎ በዝማሬ ወበማሕሌት ውስተ ቤተ ክርስቲያን ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር ዘእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* እስከ አመ ይመጽእ ወይበጽሕ ብሔረ ኢትዮጵያ ወእስከ የዓውድ አድባራትሃ ወገዳማቲሃ ለኢትዮጵያ ሠለስተ ዓመተ ወሠለስተ አውራኅ። ምዕራብ
\m ፳፪ ወምክንያተ ነሶሳዊሁሰ እምሥራቅ እስከ ወእምሰሜን እስከ ደቡብ ከመ ይትቀደሳ አድባራቲሃ ወገደማቲሃ ለኢትዮጵያ ቅድስት በእንተ አንሶስዎቱ ላዕሌሃ ግማደመስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd*።
\m ፳፫ በከመ ተቀደሰት ቅድመ በመዋዕለ ሄሮድስ ርጉም አመ ቀተሎሙ ለሕጻናተ ቤተ ልሔም ወናዝሬት ወገሊላ ውእተ አሚረ እስመ ተሰደት\bd እግዝእትነ \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*እሙ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ምስለ ዮሴፍ ወሰሎሜ ውስተ ብሔረኢትዮጵያ እንዘ ተሐዝል ወልዳ \bd መድኃኔ ዓለም \bd*ከመ ተባረካ ወተቀደሳ አሜሃ አዕጻዳቲሃ ሰኢትዮጵያ ሀገር ቅድስት በአንሶስዎቱ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ውስቴታ ከማሁ አመ መጽአ ወበጽሐ ግማደ \bd መስቀል\bd* ክቡር ዘእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* አንሶሰወ ውስተ ብሔረ ኢትዮጵያ ሠለስተ ዓመተ ወሠለስተ አውራኀ ከመ ይትቀደሳ አድባራቲሃ በከመ ተቀደሳ ቀዳሚ በስደቱ ወበንግደቱ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*እስከ አመ ዐርገ ደብረ ከርቤ ወነበረ በህየ በመዋዕሊሁ ለዘርዐ ያዕቆብ ንጉሠኢትዮጵያ አመ እስራ ወአሚሩ ለወርኀ መስከረም በዐሠርቱ ምእት ወአርባዕቱ ምእት ወአርብዓ ወአርባዕቱ ዓመት።
\m ፳፬ ወደብረ ከረቤሂ አርአያ \bd መስቀል\bd* ይእቲ በከመ ነገሮ ለዘርዐያዕቆብ በሕልሙ እንዘ ይብል አንብር \bd መስቀልየ\bd* በዲበ \bd መስቀል\bd*። ወቅድስት ይእቲ ኢትዮጵያ ሀገር ዘአምነት \bd በእግዚእነ \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*በፈቃደ ርእሳ እንበለ ስብከቶሙ ለሐዋርያት ቅዱሳን።
\m ፳፭ ወእምዝ አብኦ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ምስለ ካህናት ውስተ ቤተ ክርስቲያን ለግማደ \bd መስቀል\bd* ክቡር ዘሐነጻ በኢየሩሳሌም ቅድስት አሠርጊዎ በወርቅ ወበብሩር ወበዲባጋት ወበአልባሳት ክቡራት።
\m ፳፮ ወኮነ ኑጎ ለዝንቱ ግማደ \bd መስቀል\bd* ዘተርፈ በኀበ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ብፁዕ ዘወሀበቶ እሙ ዕሌኒ መጠነ ሰብዓቱ እመተ ሰብእ። ወዝንቱ ውእቱ ዘመጽአ ኀበ ብሔረ ኢትዮጵያ ወእምዘተካፈሉ ሰብዓ ነገሥት መጠነ ሥዝር በሥዝር።
\m ፳፯ ወእምድኅረዝ ወፅአ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ንጉሥ እምቤተ መንግሥቱ ኀዲጎ ኵሎ ክብረ መንግሥቱ ወኵሎ ንዋዮ ወጥሪቶ ለወልዱ ያያስ ወነበረ ውእቱኒ በጾም ወበጸሎት እንዘ ኢይበልዕ ሥጋ ወኢይሰቲ ሜሰ ወወይነ ኅብስተኒ ኢይበልዕ ዘእንበለ በሰናብት ወበበዓላተ \bd እግዚአብሔር\bd* ዐበይት ወኢይሰክብ ዲበ ዓራት በኵሉ መዋዕለ ሕይወቱ እምአመ ሐነጾን ለአብያተ ክርስቲያናት በስመ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር ዘእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ወበ ስመ እሙ \bd እግዝእትነ \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ድንግል። ወኢየሐውር ወኢይበውእ ውስተ አብያተ ሰብእ ዘእንበለ ቤተ ክርስቲያን ወኢይነብር ውስተ አብያት ዘእንበለ ሐይመታት።
\m ፳፰ ወኢይጸራዕ እምአዕይንቲሁ አንብዕ እንዘ ይጼሊ ወይስእል ወያስተበቁዕ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸባኦት መዐልተ ወሌሊተ በእንተ መድኃኒተ ነፍሱ ወበእንተ ኵሎሙ ሰብአ ሀገረ መንግሥቱ ከመ ይድኀኑ እመንሱት ወእምእሳተ ገሀነም።
\m ፳፱ ወይቤሎ ለወልዱ ያያስ ኦ ወልድየ አፍቅሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክከ በኵሉ ልብከ ወበኵሉ ኅሊናከ • ወሲተኒ ለአቡከ ተአምረኒ ቅድመ ዘከመ ነበርኩ በዕበይ ወበክብር ወበመንግሥት በፍግዓ ወበተድላ ወበሞገስ ዐቢይ በውስተ ዘንቱ ዓለም ኀላፊ ወማሳኒ። ባሕቱ አልቦ ዘረባሕኩ በንብረተ ዝንቱ ዓለም ኀላፊ ወማሳኒ።
\m ፴ እስመ ወርቅ ወብሩር ይዝኅል ወይማስን ወኢይከውን ቤዛሃ ለነፍስ በከመ ይቤ እግዚእነ በወንጌል ቅዱስ ምንት ይበቍዖ ለሰብእ ለእመ ኵሎ ዓለመ ረብሐ ወነፍሶ ኀጕለ ወምንተ እምወሀበ ቤዛሃ ለነፍሱ ኦ ወልድየ ስምዓኒ ሊተ ዘእነግረከ አነ እስመ አልቦ ዘይበቍዕ ለነፍስ ዘእንበለ ጾም ወጸሎት ወስጊድ ወምጽዋት ወፍቅር ወትሕትና። ኦ ወልድየ አእምር ወለቡ ቃለ መክብብ ዘይቤ ኵሉ ዘሀሎ እምታሕተ ሰማይ ከንቱ ውእቱ ንብረቱኒ ለዝንቱ ዓለም ከንቱ ወኀላፊ ውእቱ።
\m ፴፩ ወአውሥኦ ወልዱ ያያስ ለአቡሁ ወይቤሎ ኦ አቡየ ኀበ አይቴኑ ተሐውር አንተ ወኀበ ሖርከ አንተ አነኒ እመጽእ በድኅሬከ ወእተሉ ኪያከ ከመ እንበር ምስሌከ ወኢይትፈለጥ እምኔከ። ወኀበ ሖርከ አንተ አነኒ አሐውር ምስሌከ።
\m ፴፪ ወይቤሎ አቡሁ ኦ ወልድየ አኮ በኀቤየ ዘይትከሀል ዝንቱ ወኢተበውሐ ሊተ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላኪየ ከመ ትትሉ ኪያየ ኀበ ሖርኩ አነ። ወባሕቱ አምልኮ ወፍርሆ \bd ለእግዚአብሔር\bd*አምላክከ በኵሉ ልብስ ወበኵሉ ኃይልከ ወዘንተ ግብረ ለእመ ገበርከ አንተ ትነግሥ በክልኤቱ ዓለማት በሰማይኒ ወበምድርኒ።
\m ፴፫ ወዘንተ ቃለ እምድኅረ መዓዶ ሖረ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ውስተ ቤተ ክርስቲያን ኀበ ምቅዋመ ነገሥት ክቡራን ወጸለየ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ነዊኅ ጸሎተ፡ ወእምዝ ሐመ ንስቲተ ወአስተራትዐ እደዊሁ ወእገሪሁ ወመጠወ ነፍሶ ውስተ እደ \bd እግዚአብሔር\bd* መሐሪ ወመስተሣህል ወአዕረፈ በሰላም ወቦአት ነፍሱ ውስተ መንግሥተ ሰማያት በክብር ወበሐሤት ወተጋብኡ ኀቤሁ ኵሎሙ ሰብአ ሀገር ጳጳሳትሂ ወኤጲስቆጶሳት ካህናት ወዲያቆናት መኳንንት ወመሳፍንት በከይዎ ወለሀውዎ ዐቢየ ላሐ ወገነዝዎ በልብሰ ገርዜን በዐልው ወበናርዱ ጵስጥቂስ በከመ ሕጎሙ ለነገሥት ክቡራን ርቱዓነ ሃይማኖት ወቀበርዎ ውስተ ቤተ ክርስቲያኑ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር።
\m ፴፬ ወእምድኅሬሁ አስተራትዐ መንግሥቶ ያያስ ንጉሥ እንዘ ይጼሊ ወያስተበቍዕ ኀበ እግዚአብሕር በእንተ ጽንዓተ መንግሥቱ ውእቱኒ ኮነ ከመ አቡሁ መሥመሬ \bd እግዚአብሔር\bd* ስቡሕ ዘለዓለም ወየሐውር በኵሉ ፍናዊሁ እንተ ይእቲ ፍኖተ ጽድቅ ወይሁብ ሲሳዮሙ ለነዳያን ወለምስኪናን።
\m ፴፭ ወዓዲ ይሁብ አምኃ ለአብያተ ክርስቲያናት በእንተ ስመ ዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ወበእንተ ስማ ለእግዝእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በክልኤ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ።
\m ፴፮ ወሐነጸ ብዙኃተ አብያተ ክርስቲያን በእንተ ስሙ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር ወበእንተ ስማ \bd ለእግዝእትነ \bd*\bd ማርያም ድንግል \bd*ወላዲተ አምላክ። ወአሠርገዎን ለእማንቱ አብያተ ክርስቲያናት በወርቅ ወበብሩር ወበያክንት።
\m ፴፯ ወነበረ በሰላም እንዘ ያሠምሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ብዙኀ መዋዕለ በጾም ወበጸሎት ወበሰጊድ ወእምዝ አዕረፈ በሰላም ወቦአ ውስተ መንግሥተ ሰማያት። ወተጋብኡ ኀቤሁ ኵሎሙ ነገሥት ወመኳንንት ወኵሎሙ ሕዝብ ወለሐውዎ ወገነዝዎ በልብሰ ገርዜን ወበዐልው ወቀበርዎ ውስተ መቃብረ ነገሥት ኄራን።
\m ፴፰ ወከመዝ ውእቱ ነገረ ምጽአቱ ወብጽሐቱ ለግማደ ዕፀ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ሶበ በጽሐ ጊዜሁ ከመ ይምጻእ ወይንበር በሀገረ ኢትዮጵያ ውስተ መካነ ደብረ ከርቤ ወዛቲ መካን ቅድመ ትሰመይ ደብረ ነገሥት ወዳግመ ደብረ ነጐድጓድ ወሥልሰ ደብረ ከርቤ ተሰምየት በከመ ይቤ ሰሎሞን እንከሰ አሐውር ኀበ ደብረ ከርቤ ሣህሉ ወምሕረቱ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd* ክረስቶስ ወሞገስ መስቀሉ ይሀሉ ምስለ ሀገሪትነ ኢትዮጵያ ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\b 
