\c 12 
\s2 \bd ገድለ ቅዱስ እስጢፋኖስ ዘወርኃ\bd*\bd  \bd*\bd መስከርም\bd*\bd  \bd*
\b 
\m አንድ አምላክ በሚኾን በአብና በወልድ በመንፈስ ቅዱስም ስም አምነን የተመረጠ መስተጋድል ሰማዕተ ክርስቶስ ንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* በተባረከ በወርኃ መስከረም ዐሥራ ሰባት የሚጸለይ ዜና ገድሉን እንናገራለን ። መስተጋድል ሰማዕተ ክርስቶስ ንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ጸሎቱና በረከቱ ከሕዝበ ክርስቲያንና ከእኔም 
\m ጋራ ይኹን ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\b 
\b 
\m ፩ የቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* እንዲኸ ነው ። ከዕረፍቱ ጀምሮ ሦስት መቶ ያህል ዓመታትና ከእነርሱም 
\m የበዛ ዓመት ከአለፈ በኋላ ጻድቁ ንጉሥ ቈስጠንጢኖስ በነገሠ ጊዜ አምልኮተ ሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ለኹሉ ይዳረስ ዘንድ ርትዕት ሃይማኖት ተገለጠች ። ዐፀደ ገማልያል በምትሰኝ የ\bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ሥጋ በተቀበረባት አንዲት ሥፍራ የሚኖር አንድ ካህን ነበር ። የዚኸ ካህን ስሙም ሉክያኖስ ይሰኛል ። ንዑድ ክቡር መስተጋድል ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የኦሪትን መምህር አባት ገማልያልን እየላከ ብዙ ጊዜም እየተገለጸ እኔ ስለ ጌታ ኢየሱስ ክርስቶስ ስም ሰማዕትነትን የተቀበልሁ እስጢፋኖስ ነኝ ብሎ ሥጋው በዚያ ሥፍራ የከበረ መካነ መቃብሩ እንደአለ አስረዳው ።
\b 
\m ፪ ይኸ ካህን ሉክያኖስም ወደ ኢየሩሳሌሙ ሊቀ ጳጳስ ቅዱስ አባ ዮሐንስ ዘንድ መጥቶ የአየውን ይኸን ራእይ ነገረው። ሊቀ ጳጳሱ ቅዱስ እጅግ ተደሰተ ከራሱ ጋራም ኹለት ኤጲስ ቆጶሳትንና ካህናትን የቤተ ክርስቲያን ሰዎችንም ኹሉ አስከትሎ የተመረጠ መስተጋድል ሰማዕተ ክርስቶስ ንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ሥጋው ወደ ዐረፈበት ሥፍራ ደረሱ ። በቈፈሩትም ጊዜ ታላቅ ንውፅውፅታ ኾነ ። የተመረጠ መስተጋድል ቀዳሜ ሰማዕት ንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ሥጋ በተገኘ ጊዜ መዓዛው እጅግ ደስ የሚያሰኝ ሽቱን ሸተተ ። 
\b 
\m ፫ በሰማያት ለሚኖር \bd እግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይገባል በምንድርም ዕርቅ ተወጠነ ። ለሰው ግእዛኑ ይሰጠው ዘንድ እያሉ ሦስት ጊዜ ሲዘምሩ የቅዱሳን መላዕክትን ምስጋናም ሰሙ ። ሊቀጳጳስ ቅዱስ አባ ዮሐንስና ኤጲስ ቆጶሳት ካህናትም በተመረጠ መስተጋድል ሰማዕተ ክርስቶስ ንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የሥጋው ሣጥን ሥር ለጌታችንና መድኃኒናታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ሰገዱ ። ከዚኽም በኋላ የሚያበሩ ብዙ ጧፎችን ይዘው በማኅሌት እየዘመሩ ወደ ጽርሐ ጽዮን እስኪያስገቡት ድረስ ተሸከሙት ። ከዚኸም በኋላ ከሀገረ ቁስጥንጥንያ ሰዎች ስሙ እስክንድሮስ የተባለ በኢየሩሳሌም ውስጥ የሚኖር አንድ ሰው ደስ የምታሰኝ ሕንፃ ቤተ ክርስቲያንን በተመረጠ መስተጋድል ቀዳሜ ሰማዕት ንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ስም ተከሉ ። የተመረጠ መስተጋድል ሰማዕተ ክርስቶስ ንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ሥጋውን አፍልሰውም ከቅዱሱ መንበረ ታቦት ሥር አኖሩ ። 
\b 
\m ፬ ከሌሎች አምስት ዓመታት በኋላም የእልእስከንድሮስ ሚስት ከሞተ የቆየ የባሏ እለእስክንድሮስን ሥጋ ይዛ ከኢየሩሳሌም ወደ ቁስጥንጥንያ ትሔድ ዘንድ አሰበች ። ባሏ በአነፀው ቤተክርስቲያን ውስጥ ባሏ እለእስክንድሮስን ወደቀበረችበት ሥፍራ ሔደች ። የባሏ የሥጋው ሣጥንም ንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የተቀበረበትን ሣጥን ይመስል ነበር ። በፈቃደ \bd እግዚአብሔርም\bd* የተመረጠ መስተጋድል ቀዳሜ ሰማዕት ንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ሥጋ ወደ አስቃሉን ትወስደው ዘንድ ጀመረች ። በመርከቡ ስትጓዝም ከሣጥኑ ውስጥ ጥዑም ዝማሬን ሰምታ እጅግ ተደነቀች ። ሣጥኑን በከፈተችው ጊዜም በውስጡ የሰማዕተ ክርስቶስ ንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ሥጋ እንደኾነ ተረዳች ። ምስጋና በሚገባው \bd እግዚአብሔር\bd* ፈቃድ ይኸ እንደኾነ ተረድታ ይኸን ታላቅ ጸጋ የሰጣት ልዑል \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገነች ። 
\b 
\m ፭ ይኽች ሴትም ሀገር ቈስጥንጥንያ በደረሰች ጊዜም ወደ ንጉሡ ዘንድ ሔዳ የተመረጠ መስተጋድል ሰማዕተ ክርስቶስ ንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* ዜና ቅድስና ከእርሱም ተዐምራት እንደተገለጡ ወደ ቊስጥንጥንያ ወደብ እንደደረሰም ነገረችው። ንጉሡም ሰምቶ እጅግ ተደሰተ። ከሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ አባ ዮሐንስና ከካህናት ከሕዝቡም ኹሉ ጋራ ኾኖ ወጣ ። የሰማዕተ ክርስቶስ ሊቀ ዲያቆናት ንዑድ ክቡር ታላቁ መስተጋድል \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* ሥጋ በክብር ተሸክመው ወደ ቤተ መንግሥቱ እስኪያደርሱት ድረስ በፍጹም ደስታ እየዘመሩ እያመሰገኑም ወሰዱት ።
\b 
\m ፮ የንዑድ ክቡር ቀዳሜ ማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* ሥጋ በሠረገላ በአኖሩት። ጊዜም ክብርና ምስጋና የሚገባው ጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስ ከእርሱ ተዐምራትን ገለጠ። ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* ሥጋ የተሸከመ ሠረገላውንም ኹለት በቅሎዎች ይስቡት ነበር። ኰስጣንጢንዮስ ወደ ተሰኘ ሥፍራ በደረሱ ጊዜም በዚያ ከክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* ሥጋ ተዐምር ይገለጽ ዘንድ በቅሎዎች ሳይንቀሳቀሱ ቆሙ ። ሠረገላውን የሚነዱ ሰዎችም በቅሎዎችን ይመቷቸው ጀመር ከአንደኛው በቅሎም የንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* ሥጋ በዚኸ ታኖሩት ዘንድ ይገባል የሚል ቃል ሰሙ። 
\b 
\m ፯ ይኸንን የሰሙና የአዩ ኹሉ አደነቁ ። የበለዓምን አህያ የአናገረ አምላክ የንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* ሥጋ የአለበትን ሠረገላ የሚስቡ በቅሎዎችን እንደአናገራቸው ዐውቀው \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰጉ ። ንጉሡም በዚያው ሥፍራ ደስ የምታሰኝ ሕንፃ ቤተ ክርስቲያን ታንፃ የከበረና ንጹሕ ዕንቈ ባሕርይ የኾነ የንዑድ ክቡር ሐዋርያ ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* ሥጋ በዚያ ያኖሩት ዘንድ አዘዘ። ምስጋና የባሕርዩ የሚኾን ልዑል \bd እግዚአብሔርም\bd* በንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አማላጅነት ይቅር በለን ። 
\b 
\b 
\m የልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* አገልጋይ የኾነ የዚኽ ታላቅ የተመረጠ መስተጋድል ሐዋርያ ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ሀብተ በረከቱ ከእኛ ኹላችን ሕዝበ ክርስቲያን ጋራ ይኹን ዛሬም ዘወትርም በየጊዜውና በየሰዓቱ ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\m \bd ተአምር\bd*
\m ጸሎቱና በረከቱ ለዘለዓለሙ በእውነት ከኛ ጋራ ይኹንና ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የአደረገው ተዐምር ይኸ ነው ። 
\b 
\m ፩ በአንድ ሀገር ቀዳሜ ሰማዕት ንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* የሚወድ ሰማዕተ ክርስቶስ ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* ከመውደዱ የተነሣም ከብላቴንነቱ ጊዜ ጀምሮ ወደ ሰማዕተ ክርስቶስ ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ቤተ ክርስቲያን በየዕለቱ እየገሠገሠ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ዘወትር በረድኤቱ እንዳይለየው የሚማፀን አንድ ሰው ነበር ። ይኸም ሰው በወርኃ መጋቢት ሰባት ቀን እንደልማዱ ይጸልይ ዘንድ ወደ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ቤተ ክርስቲያን ማልዶ ገሠገሠ ። ዕለቱም ዕለተ ረቡዕ ነበር ። 
\b 
\m ፪ ጸሎቱን አድርሶ ወደ ሥራው ከተመለሰ በኋላም ሐሣቡ በጥላቻ የተመላ ጠላት ይገድለው ዘንድ ጦር ይዞ ከመንገድ ጠበቀው ። የ\bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ወዳጅ የኾነ ይኸ ሰውም በእመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል ማርያምና\bd* በሰማዕተ ክርስቶስ ንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* እየተመካ በዚያ 
\m ክፉ ሰው ፉከራና ጦር ሳይደነግጥ መንገዱን ይጓዝ ጀመር ። 
\b 
\m ፫ ዳግመኛም ያ ክፉ ሰው ይኽንን ደግ ሰው እስከ ሥራው ቦታ ድረስ ተከተለው ። ይገድለው ዘንድ ግን አልተቻለውም። ይኽ ደግ ሰው በእመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል ማርያምና\bd* በቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አማላጅነት ተማፅኗልና ። ዳግመኛም በምሽት ከሥራው ሲመለስ ያ ክፉ ሰው ሊገድለው በእመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል ማርያምና\bd* በቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ጠባቂነት የሚታመን ይኸን ሰው ተከተለው ። ይገድለው ዘንድ ግን አልተቻለውም ።
\b 
\b 
\b 
\b 
\m ያልተጠናቀቀ አለ
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
