\c 12 
\m \ul \bdit ሕግጋተ -ወንጌል\bdit*\ul*
\zoli1 \ul \bdit በወንድምህ ላይ በከንቱ አትቆጣ\bdit*\ul* (ማቴ 5÷22-26) ይህ ሕግ ወንድም የሆኑ የሰው ልጆችን ሁሉ የሚመለከት መሆኑን ልብ ማለት ያስፈልጋል፡፡ መቆጣት የሌለውን ሰው ስሜት የሚጎዳና ከቀጣው ድንገተኛነት የተነሳም ወደ ሌላ ከፍተኛ የስሜት ለውጥ ሊቀየር ስለሚችል ከመቆጣት መቆጠብ ተገቢ ነው፡፡ ያልታሰበና ያልተጠበቀ ቁጣ የደረሰበት ሰው በድንጋጤ ሊሞትም ይችላል፡፡ ከዚህም ሌላ በድንጋጤ ራሱን ለመከላከል በሚያደርገው ድርጊት የተነሳ ነፍስ እስከ መግደል ሊደርስ ይችላል፡፡
\zuli1 ቁጣ በእግዚአብሔር ዘንድ የተጠላና ኃጢአትም በመሆኑ ከተፈፀመ በኃላ የሚከተለው ቅጣት አለ፡፡ መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ‹‹ለቀደሙት ፡-አትግደል እንደተባለ ሰምታችኋል፣ የገደለም ሁሉ ፍርድ ይገባዋል፡፡ እኔ ግን እላችኋለሁ፣ በወንድሙ ላይ የሚቆጣ ሁሉ ፍርድ ይገባዋል፣ ወንድሙንም ጨርቃም የሚለው ሁሉ የሸንጎ ፍርድ ይገባዋል፣ ድንቆሮ የሚለውም ሁሉ የገሃነም እስት ፍርድ ይገባዋል፡፡›› በማለት ቁጣንና መሳደብን ከመግደል ጋር አስተካክሎ መግለጡ መቆጣት ከፍተኛ ኃጢአትና ቅጣቱም ታላቅ መሆኑን የሚያስገነዝብ ነው፡፡ ማቴ 5÷21-33፡፡ ስለዚህ ቁጣን ከራስ አርቆ በትዕግስትና በመተሳሰብ መኖር ለክርስቲያኖች ሁሉ የሚገባ ነውና ሁላችን ገንዘብ እናደርገው፡፡
\zoli1 \ul \bdit ወደ ሴት አትመልከት ከልብህም አታመንዝር\bdit*\ul* (ማቴ 5÷27)
\zuli1 ይህ ወደ ሴት በመመልከት በልቡና የሚያድረው ፍትወተ ሥጋ ኃጢአት መሆኑን የሚያመለክት ነው፡፡ ሴትን ማየት ሳይሆን ባዩአት ጊዜ ለፍቃደ ሥጋ መመኘት ኃጢአት መሆኑን ነው እግዚአብሔር የማይፈቅደው፡፡ ለዚህም ነው በወንጌል ‹‹ወደ ሴት ያየ ሁሉ የተመኛትም ያን ጊዜ በልቡ ከእርሷ ጋር አመንዝሮአል›› በማለት የተነገረው፡፡ ‹‹ዓይቶ የሚያሰናክል ዓይን›› የተባለውን ፍትወተ ሥጋ አውጥቶ መጣልና መንግሥተ ሰማይን ገንዘብ ማድረግ በማየት የሚመጣ ምኞትን በመፈፀም በገሃነም መጣል ይሻላል፣ ይበልጣልም፡፡ ማቴ 5÷28
\zoli1 \ul \bdit ‹‹ሚስትህን ያለዝሙት ምክንያት በሌላ ነውር አትፍታት››\bdit*\ul* ማቴ 5÷32 ጋብቻ በእግዚአብሔር ዘንድ የከበረና ያለበቂ ምክንያት ሊፈታ የማይገባው ፅኑ ሕግ መሆኑን የሚገልጥ ነው፡፡ የጋብቻ ቃል ኪዳን በሰው ፍላጎትና ቀላል ምክንያቶች ሊፈርስ አይገባውም አምላካዊ ሕግ ነው፡፡ በተረጋገጠ የዝሙት ሥራ ምክንያት ካልሆነ በቀር እንዳይፈርስ ጌታችን በወንጌል አዘዘ፡፡ ‹‹እኔ ግን እላችኋላሁ ያለዝሙት ምክንያት ሚስቱን የፈታ ሁሉ እርሱ አመንዝራ አደርጋት የተፈታችውንም ያገባ አመነዘረ፡፡ ማቴ 5÷28
\zoli1 \ul \bdit ፈጽመህ አትማል\bdit*\ul*
\p_ListParagraph የታዘዝነው እውነትን እውነት ሐሰቱን ሐሰት ብለን እንድንናገር እንድንመሰክር ነው፡፡ የሃይማኖቱን ሕግና ሰብአዊነትን የሚያከብር ፈራሃ እግዚአብሔር በልቡናው የሚያስብ ሰው እውነትን ሐሰት፣ ሐሰትን በእውነት ለውጦ መናገር ስለማይችል ቃሉ ይታመናል በዚሁ ትምህርትና መመሪያ የምንጠቀም ከሆነ የምንናገረውን ለማፅናት መሐላ አያስፈልገንም ፡፡ መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በማቴ 5÷33 -37 ላይ እንዳለው የሚምል ሰውም ክፉ የተባለ የጠላት ዲያብሎስ ወገን መሆኑን በመግለጥ ከመማል እንድንቆጠብና ነገራችንን ሁሉ እዋን ወይም አይደለም በማለት እንድናፀና አስገንዝቧናል፡፡
\b 
\zoli1 \ul \bdit ‹‹ክፉን በክፉ አትመልስ\bdit*\ul*
\p_ListParagraph የቁጣን ብልጭታና የበቀልን ስሜት ታግሶ የማሳለፍ ችሎታው እያነሰ ካልሆነ በቀር አብዛኛውን ጊዜ ከቁጣና ቁጣ ከሚያስከትላቸው ክፉ ነገሮች ይልቅ ክፉን በበጎ ለመመለስ መቻል ሚዛናዊ ድልን ያስገኛል፡፡›› እኔ ግን እላችኋለሁ ክፉን በክፉ አትቃወሙ ነገር ግን ቀኝ ፊትህን ቢመታህ ግራህን መልስለት…›› ማቴ 5÷38
\zoli1 \ul \bdit ‹‹\bdit*\ul*\ul \bdit ጠ\bdit*\ul*\ul \bdit ለትህን ውደድ››\bdit*\ul*
\p_ListParagraph ሰው ሁሉ ሰውን በሰውነቱ እንዲወድ የተሰጠው ሕግ በተግባር መተርጎሙን የምናረጋግጥበት የክርስቲያን ሥነ-ምግባር ትልቁ መለኪያ ነው፡፡ ማቴ 5÷35 ዘጸ 1÷23
\zuli1 ክርስቲያናዊ ሥነ-ምግባር በሥራ መግለጣቸው የሚመዘኑባቸው ቃላተ ወንጌል አሉ፡፡ እነዚህም፡
\zuli1 የተራቡን ማብላት ማቴ 5÷35
\zuli1 የተጠማን ማጠጣት ማቴ 5÷35
\zuli1 እንግዳን መቀበል ማቴ 5÷35
\zuli1 የታረዘን ማልበስ ማቴ 5÷35
\zuli1 የታመመን መጠየቅ ማቴ 5÷35
\zuli1 የታሠረን መጎብኘት ማቴ 5÷35
\pc \bdit አንቀጸ ብጹዓን\bdit*
\zoli1 \ul \bdit ማቴ 5 ÷3 “በመንፈስ ድሆቸ የሆኑ ብፁሀን ናቸው መንግስተ ስማ\bdit*\ul*\ul \bdit ያት የእርሱ ናትና”\bdit*\ul* በመንፈስ ድሆች የሆኑ ማለት የዋሃን ትሁታን ማለት ነው፡፡ እንዲህ ያሉ ስዎች የራሳቸውን ችሎታ እንዳላቸው አድርገው አይቆጥሩትም፡፡በራሳቸው ዘር፣ጠባይ፣ተፈጥሮ ፣ሀብት አቋም እና ችሎታ ተስፋ አያደርጉም፡፡ነዳያን በመንፈስ ማለት ደንቆሮ የሆኑ ያልተማሩ ማለት አይደለም፡፡ነገር ግን ማንነታቸውን አውቀው በፍቃዳቸው ሁሉን የተዉ ማለት ነው፡፡ነዳያን በመንፈስ በእግዚአብሔር ፊት በትህትና የሚመላለሱ ማት ነው፡፡
\m አንድ ሰው ራሱን ዝቅ ካደረገ የትህትናንም ስራ ካልሰራ አምላካዊ ጸጋን አያገኝም እርሱም አይፈልገውም ፣ሁሉ ያለው ይመስለዋልና፡፡ክርስቲያን የሆኑ ሁሉ ግን ይህን የትሩፋት ስራ መንገድ መከተል ራስን ከመውደድ መራቅ እያለውም እንደ ሌለው ሆኖ  መታየት ተገቢ ነው፡፡ 
\zoli1 \ul \bdit የሚያዝኑ ብጹሀን ናቸው መፅናናትን ያገኛሉና\bdit*\ul* 
\p_ListParagraph እንደ እግዚአብሔር ፍቃድ የሚያዝኑ እንጂ የአለምን ሀዘን እያሰቡ የሚያዝኑትን አይደለም፡፡ የእዚህ አይነቱ ጸጸት የሌለበትን ወደ መዳን የሚያደርሰውን ንሰሐ ያደርጋል፣የአለም ሐዘን ግን ሞትን የመጣል 2ኛ ቆሮ 7፣9-10፡፡ከዚህም ሌላ ለጠፉት ሰዎች ልናዝን ይገባል፡፡ጌታችን ብዙ ህዝብ ባየ ጊዜ እረኛ እንደሌላቸው በጎች ተጨንቀው ተጥለውም ነበርና አዘነላቸው በተለይም ደግሞ ከሕገ እግዚአብሔር ርቀው በኃጢአት ለጠፉ ሰዎች ልናዝንና ልናለቅስ ይገባል፡፡
\b 
\p_ListParagraph \ul \bd ሐዘን በሦስት ዓይነት ይከፈላል፤\bd*\ul*
\zuli1 ስለራስ እያሰቡ ማዘን ማልቀስ ምሳሌ፡- አዳም ፣ ቅ.ጴጥሮስ
\zuli1 ስለ ባልንጀራ እያሰቡ ማዘን ማልቀስ ምሳሌ፡- ሳሙኤል ለሳኦል 1ኛ ሳሙ 16÷1 -3
\zuli1 ስለሞት ወልደ እግዚአብሔር እያሰቡ ማልቀስ
\m ጌታችን ስለ ኢየሩሳሌም ከተማ አልቅሷልና፤ ሉቃ 19፣ 41 ይህ ሁሉ እንደ እግዚአብሔር ፈቃድ የሆነ ሐዘን ነው፡፡ በዚህ ዓይነት የሚያዝን ሰው በክርስቶስ ይድናል፤ ቅዱስ ዳዊትም በለቅሶ የሚዘሩ በደስታ ይለቅማሉ በማለት ገልጾዋል፡፡
\m ይኸውም በዚህ ዓለም በክርስትና ምክንያት በልዩ ልዩ ፈተና ላዘኑ ሰዎች ነው፡፡ ቅዱስ ጴጥሮስም ለምስጋና፣ ለክብር ፣ ለውዳሴ የሚያበቃ መሆኑን ገልጿል፡፡
\m ይኸውም በዚህ ዓለም በክርስትና ምክንያት በልዩ ልዩ ፈተና ላዘኑ ሰዎች ነው፡፡ ቅዱስ ጴጥሮስም ለምስጋና፣ ለክብር፣ ለውዳሴ የሚበቃ መሆኑን ገልጿል፡፡ 1ኛ ጴጥ 1፣6 – 7
\m በማናቸውም ዓይነት ይሁን ሰዎች እንደ እግዚአብሔር ፈቃድ ካለቀሱና ካነቡ የሚያድነን አምላክ፣ የፍቅር አባት ጌታ እግዚአብሔር እንባቸውን ያብሳል፤ ራዕ 7፣17 ያጽናናቸዋል፡፡
\zoli1 \ul \bdit የዋሆች\bdit*\ul*\ul \bdit  ብፁአን ናቸው ምድርን ይወርሳሉና\bdit*\ul*
\m ይህ ቃል ‹‹ገሮች ግን ምድርን ይወርሳለ›› ተብሎ በመዝሙረ ዳዊት ተገልጿል፡፡ መዝ 36፣11 የዋህነት ገርነት ነው፡፡ ቂምን አለመያዝ የበቀልን ብድራት አለመመለስ የዋሕነት ነው፡፡ ያለውን ሁሉ በነፃ የሚሰጥ ቢወሰድበትም ጨምሮ የሚሰጥ የዋሕ ሰው ይባላል፡፡ የጌታችንንና የመድሐኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ከእኔ ተማሩ፣ የዋሕ በልቤም ትሁት ነኝና ለነፍሳችሁም እረፍት ታገኛላችሁ ብሎናል፡፡ ስለዚህ የዋህነትን ከአባታችን መማር አለብን፡፡ እርሱ ሲሰድቡት መልሶ አልተሳደበም ሊይዙትም ሲመጡ እራሱን አሳልፎ ሰጣቸው መከራ ቢቀበል አልዛተም 1ኛ ጴጥ 2፣23 ራሱን ባዶ አድርጎ፡፡ ይኸውም በየዋህነት ያደረጋው ነው፡፡ የዋህነት እንደህፃን መሆን ነው፡፡ መንግስተ ሰማያትም እንደነርሱ ላሉት ናትና፡፡ማቴ 18÷3 
\m ነገር ግን ቅዱስ ጳውሎስ እንዳደረገው ለክፋት ነገር ነው እንጂ በአእምሮ ሕፃናት መሆን አይገባም፡፡ 1ኛ ቆሮ 14፣30፡፡ በአእምሮ የበሰላችሁ ሁኑ ተበሏልና፡፡ የዋሕነት ቂልነት ማለት ሳይሆን ለእግዚአብሔር እራስን ማዋረድ፣ ማስገዛት ማለት ነው፡፡ 1ኛ ቆሮ 1፣21፤ የዋህነትን ከመንፈስ ፍሬዎች አንዱ ነው በተለያየ ቦታ ትህትና፣ ትዕግስት፣ ፍቅር፣ በጎነት፣ቸርነት፣ ከተባሉ ከመንፈስ ፍሬዎች ጋር አብሮ ተዘርዝሯል፡፡ ኤፌ 4፣2 ገላ 5፣22 ቆላ 3፡12 ተመልከት፡፡
\m የዋህነትን ከክርቶስ ተምረን የዋሆች ከሆንን ብፁዓን የሚለውንም ቃል ከፈታ ተሰጥቶናል እንደ ተስፋ ቃሉ የምንጠባበቃት አዲስ ሰማይና ምድርን ያወርሰናል፡፡ 1ኛ ጴጥ 3÷13፣ ራዕ 21፣1
\m \ul \bdit 4.\bdit*\ul*\ul \bdit ማቴ\bdit*\ul*\ul \bdit  5 ፡ 6 ‹‹\bdit*\ul*\ul \bdit ጽ\bdit*\ul*\ul \bdit ድቅን የሚከቡና የሚጠሙ ብፁዓን ናቸው ፣ይጠግባሉና››\bdit*\ul*
\p_ListParagraph ጽድቅን የሚራቡ የሚጠሙ ማለት ጽድቅን እንደ እህል የሚራቡ እንደ ውሃ የሚጠሙ በየጊዜው የሚፈልጉ እርሱን ብቻ የሚራቡና የሚጠሙ ማለት ነው፡፡ ጽድቅን ለማግኘት ለጽድቅ ለመብቃት ሕግጋትን ለመፈፀም ሲሉ አሁንም ነገም እርሱን ብቻ የሚራቡ እርሱን ብቻ የሚጠሙ ብፁዓን ናቸው፡፡ ሌላው ሰው ኃጢአትን እንደሱስ ሆኖበት ፍላጎት ሁሉ እርሱን መፈፀም ነው፡፡ የሚራቡትም የሚጠሙትም እርሱን ነው፡፡ ጽድቅን የሚራቡ የሚጠሙ ጽድቅን የሚናፍቁ ግን ሐሳባቸው፣ ስሜታቸው፣ ብጽድቅ ላይ ብቻ ያረፈ ነው፡፡ ስለ ሀብት ስለ ንብረት በአጠቃላይ ስለዓለማዊ ነገር ስሜት የሌላቸው ሁሉንም የተው ጽድቅን ብቻ የሚከተሉ ናቸው፡፡ ይጠግባሉና ሲል የሚፈልጉትን ያገኛሉ፣ ይረካሉ ማለት ነው፡፡ ይኸውም ዕጥፍ ድርብ ሆኖ ዋጋቸው ይሰጣቸውል ማለት ነው፡፡ ማቴ /19፡29/
\m \ul \bdit 5.\bdit*\ul*\ul \bdit የሚምሩ\bdit*\ul*\ul \bdit  ብፁአን ናቸው ይማራሉና\bdit*\ul*
\p_ListParagraph የሚምሩ ሲል የሚራሩ፣ ቸር የሆኑ ይቅርታ የማያደርጉ ማለት ነው፡፡ እግዚአብሔር የምህረቱ ባለጠጋ ነው፡፡ ኤፌ 2፣4 ከመስዋዕት ይልቅ ምህረትን ይወዳል፡፡ ሆሴ 6፣6 ማቴ 12፣7 ስለዚህም እግዚአብሔር ከእኛ የሚሻው ምህረት እንድናደርግ ነው፡፡ ሚክ 6፣8 ለምሳሌ፡- ዳዊት ለሶኦል ፣ ዮሴፍ ለወንድሞቹ ምህረት እንዳደረጉ እኛም ለበደሉን ምህረት ይቅርታ ማድረግ አለብን፡፡ ዘይ 50፣ 15 -24 1ኛ ሳሙ 24፣ 17 – 21 1ኛ ሳሙ 26፣ 21 – 25 ጌታችንና መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ከኋጢአተኞች ከቀራጮች ጋር በልቷል፡፡ ይህም ምህረትን አድርጎላቸው ነው፡፡ ‹‹እንዲያውም ለጠየቁት ሂድና ምህረትን እወዳለሁ መስዋዕት አይደለም›› ያለውን ተማሩ ብሏቸዋል፡፡ ማቴ 9፣13 ጌታችን ብዙ ኃጥአተኞችን ምህረት አድርጎላቸዋል፡፡ ማርያም መቅደላዊት፣ ዘኪዎስን በምሳሌነት ይጠቀሳሉ በመሰቀል ለሰቀሉትም ይቅርታን ምህረትን ለምኖላቸዋል፡፡ ሉቃ 23፣34 ፡፡ እኛም ምህረትን የምናደርግ ከሆነ ምህረትን እናገኛለን፡፡ እግዚአብሔር ይቅር የሚለን እኛም ይቅር ስንል ነው፡፡ ማቴ 6፣15፡፡ በሌላ በኩል ደግሞ ምህረት ለድሆች ማድረግና መራራት እንዲሁም መሰጠት ነው፡፡ ይኸውም ምፅዋት ነው፡፡ ምሳ 11፣ 21 - 31  ሆሴ 14፣3 ፣ ሮሜ 5፣6 ፣ ማር 10፣46 – 52 ፣ ማቴ 18፣21-35 ተመልከቱ፡፡ ስለዚህ ጠላት እንኳን ቢበድለን ይቅር ልንለው ቢርበው ልናበላው ቢጠማ ልናጠጣው ቢቸገር ልንረዳው በአጠቃላይ ምህረት ልናደርግ ያስፈልጋል፡፡
\m \ul \bdit 6.\bdit*\ul*\ul \bdit ልበ ንፁሐን ብፁአን ናቸው እግዚአብሔርን ያዩታልና \bdit*\ul*
\p_ListParagraph ልብ ማለት ሰው አእምሮ ፈቃድ ሐሳብና ስሜት ነው የሰው ልብ የሚቆሽሸው በክፋት ነው፡፡መልካም ሰው ከልቡ መዝገብ መልካም ነገርን ያወጣል፡፡ ክፉ ሰው ከልቡ መዝገብ ክፉ ነገርን ያወጣል፡፡ በልቡ ሞልቶ ከተረፈው ከፍ ይናገራልና፡፡ ማቴ 12፣34 – 35፡፡ ሰውን የሚያረክሱ በሰው ልብ ውስጥ ያሉ ክፋቶች ማር 7፣21-23 ማቴ 15፣16 – 20 ላይ ተዘርዝሯል፡፡ እነርሱም ክፉ ሃሳብ፣ ዝሙት፣ መሰረቅ፣ መግደል፣ ምንዝርነት ፣ መጎምዠት፣ክፋት ፣ተንኮል፣ መዳራት፣ ምቀኝነት፣ ስድብ፣ ትእቢት፣ ስንፍና ናቸው ልባችንን ከእነዚህ ነገሮች ካነጻን ብፁአን እንሆናለን፡፡ እግዚአብሔርን በስጋዊ ዓይን እንደማይታይ የታወቀ ነው፡፡ በልባችን ግን እግዚአብሔርን ማየት እንችላለን፡፡ ይሁንና እግዚአብሔርን ለማየት እንድንችል ልባችን ንፁህና ቅዱስ መሆን አለበት ከሰው ሁሉ ጋር ሰላምን ተከታተሉ ትቀደሱ ዘንድ ፈልጉ ያለ እርሱ ጌታን ሊያይ የሚችል የለምና ተብሎ ተፅፏል፡፡ ዕብ 12፣14 የቀደሙ ነቢያት በተለየ መልክ እግዚአብሔርን ሊያዩ ችለዋል፡፡ ልቦናቸውና መንፈሳቸውን ንፁህ በማድረግ ነው፡፡ ዘፍ 12፣6-8 ኢሳ 6፣1 የእግዚአብሔር ቀል የእኛ ልብ ከኃጢአት ንፁህ የጠራ መሆን እንደሚገባው ሲያስረዳ ‹‹እናንተ ኃጢአተኞች እጃችሁን አንፁ ሁለት ቃል የእኛም ልብ ሃሳብም ያላችሁ እናንተ ልባችሁን አጥሩ ይላል›› ያዕ 4፣8 ብዙዎች ግን በአፍ ከምንናገረውና በስራ ከምንገልፀው ይልቅ በልባችን ያለው ክፋት እጅግ ብዙ ነው፡፡ ስንናዘዝም የልባችንን ኃጢአት እንሰውራለን፡፡ እግዚአብሔር ግን ልብንና  ኩላሊትን ይመረምራል የተሰወረውን ሁሉ ያውቃል፡፡ ኤር 17፣9 -10 ስለዚህ እግዚአብሔር በኃጢአት የቆሻሻውን ልብ እንዳያገኝብን ለንሰሐና በመናዘዝ እራሳችንን እናንዳ፡፡ 1ኛ ዮሐ 1፡7 እግዚአብሔር ለዚህ እንዲያበቃን እንደ ቅዱስ ዳዊት ‹‹አቤቱ ንፁህ ልቦና ፍጠርልኝ የቀናውን መንፈስ በውስጡ ከድስ›› ብለን ልንፀልይ ይገባናል፡፡ መዝ 50፣10 
\m \ul \bdit 7.\bdit*\ul*\ul \bdit ማቴ 5፡9 ‹‹የሚያስታርቁ ብፁዓን ናቸው የእግዚአብሔርን ልጆች ይባላሉና\bdit*\ul* 
\p_ListParagraph በመጀመሪያ ሥጋና ነፍሳቸውን /ኤፌ 2፣14/ ሐዋሪያት አስታራቂዎች ናቸው 12ቆሮ 5፣17-201፡፡ ዛሬም ካህናትና ሽማግሌዎች ሁሉ የማስታረቅ መብት አላቸው /1 ቆሮ 6፣5-61/ ፡፡
\p_ListParagraph ሰላምና እርቅን የሚመሠርቱ የእግዚአብሔር ልጆች ይባለሉ፡፡ /ዮሐ 1፣121 በእግዚአብሔር መንፈስ የሚያምኑ የእግዚአብሔር ልጆች ናቸው፡፡ /ሮሜ 8፣14/፡፡ እነዚህ ሁሉ ሰላማውያን ናቸው ማለት ነው፡፡ እግዚአብሔር የሰላም አምላክ ስለሆነ ልጆቹ ሰላማውያን ይሆናሉ፡፡ /1ቆሮ 14፣331/
\m \ul \bdit 8.\bdit*\ul*\ul \bdit ማቴ 5፣10 ‹‹\bdit*\ul*\ul \bdit ስለጽ\bdit*\ul*\ul \bdit ድቅ የሚሰደዱ ብፅዓን ናቸው፡፡ መንግስተ ሰማያት የእነርሱ ናትና››\bdit*\ul*
\p_ListParagraph ስለ ጽድቅ ማለት /ስለ እውነት/ የሚሰደዱ ብፁዓን ናቸው፡፡ እውነት መራራት ናትና እውነትን ተናግሮ በእውነትም ሠርቶ የሚያስቀምጠው የለም፡፡ ነብያት ስለ ጽድቅ ተሰደው ነበር፡፡ ክርስቶስም መሰደድ ብቻ ሳይሆን የተሰቀለውም ስለ ጽድቅ ነው፡፡ እርሱም ለደቀ መዛሙርቱ እውነትን ስለምትናገሩ፣ እውነትን ስለምታወሩ ሐሰተኞች ያሳድዷችኋል ብሎ አስቀድሞ ተናግሯል፡፡ /ዮሐ 15፣ 18 – 19/
\p_ListParagraph ሀጢአተኛው ዓለም በጨለማ ውስጥ ስለሆነ ተስፋ ቆርጦ ይኖራል፡፡ ስለዚህ መንፈሳዊ ነገር እውነትም የሆነ ነገር ሁሉ አያስደስተውም፡፡ ስለ እግዚአብሔር መንግስት ሊሰማ ፈጽሞ አይወድም፡፡ እንደዚህ ያለ ነገር የሚናገረውንና የሚሠራውም ሁሉ ያሳድደዋል፡፡
\p_ListParagraph እውነተኛ፡ ክርስቲያን እውነት ከመመስከር ወደኋላ አይመለስምና መከራና ስደት ይደርስበታል፡፡ /የሐዋ 4፣18 – 19/ በግፍ መከራን የሚቀበል ሰው እግዚአብሔር እያሰበ ኀዘኑን በመታገስ ምስጋና ይኖረዋል ጴጥ 2፣19 – 21፡፡ 
\zuli1 \ul \bdit ማቴ\bdit*\ul*\ul \bdit  5፣ 11-12 ‹‹ሊነቅፏችሁና ሊያ\bdit*\ul*\ul \bdit ሳ\bdit*\ul*\ul \bdit ድዷችሁ\bdit*\ul*\ul \bdit  በእኔም\bdit*\ul*\ul \bdit  ምክንያት ክፉውን ሁሉ በውሸት \bdit*\ul*\ul \bdit ሲናገሩባችሁ ብፁዓነረ ነችሁ፡፡\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*
\m ብፅዓን ናችሁ፡፡ ዋጋችሁ በሰማያት ታላቅ ነውና ደስ ይበላችሁ፣ ሐሴትም አድርጉ፡፡ ከእናንተ በፊት የነበሩትን ነቢያትን እንዲሁ አሳዳዎቸዋል፡፡
\p_ListParagraph ስለ ክርስቶስ ስም የተረገመ የተወቀሱና የተከሰሱ፣ ከሀገርም እንዲወጡና እንዲሰደዱ የተፈረደባቸው፣ በበለጠም የመኖር ዕድል የተነፍጉ የተገደሉ ብዙ ናቸው፡፡ እነዚህ ሰዎች ወንጀል አልሠሩም ፣ ክፉ ነገር አልተናገሩም፣ በክርስቶስ በማመናቸው ወንጌልንም በማስተማራቸው ብቻ ይህ ሁሉ መከራ የደረሰባቸው ናቸው፡፡ አስቀድሞ ነቢያት በእግዚአብሔር አምልኮ ያምኑ፣ የመሲህን መምጣት ተስፋ ያደርጉና ይጠባበቁ ስለነበሩ፤ ስለዚህ ሁሉ ገልጠው ትንቢት ስለተናገሩ እየተንገላቱ እየተሰደዱ የሞቱ ብዙዎች ናቸው፡፡ የኤልያስን፣ የኢሳያስን፣ የኤርምያስንና የሌሎች በማዕታትን ታሪኮች ለአብነት ያህል መመልከቱ ይጠቅማል፡፡
\p_ListParagraph /ነገስት 18÷ዕብ 11፡32 -40/
\p_ListParagraph ሥጋን እንጂ ነፍስን ለመግደል የሚችል የለምና /ማቴ.10፡25 – 28/ ክርስቲያን ሁሉ ስለ እውነት /ጻድቅ/ የመጣው በመጣ መፍራት ማፈር የለበትም፡፡
\b 
\b 
\b 
\m \ul \bdit ክርስቲያናዊ ግዴታ\bdit*\ul*
\pc \ul \bdit ጾም\bdit*\ul*
\m \bd ጾም፡-\bd* ለተወሰነ ጊዜ እህል ከመብላት ና ከመጠጣት መታቀብ ወይም ለተወሰኑ ወራት ….፣ከቅቤ፣ከስጋ፣ከወተት፣ከእንቁላል በአጠቃላይ ከእንስሳት ውጠይት መከላከል ነው፡፡ይህ ብቻ ጾምን ፍጹም አለማያደርግ.ቅዱስ ያሬድ ህዋሳት ሁሉ በየራሳቸው ክፉ ከመስራት መጠነቅ አለባቸው  አለ ብሎ አለ፡፡ይኸውም አይን ክፉ ከማየት፣ጆሮ ክፉ ከመስማት፣ምላስ ክፉ ከማውራት ወይም ከመናገር ይከልከል በተጨማሪም አእምሮን ጎድተው አውን እስክረው የማይገባ ከሚያሰሩ ና ከሚሳስቡ የአልኮል መጠጦችም መጠበቅ አንዳለብን ማወቅ ይገባል፡፡
\pc \ul \bd የአዋጅና የግል ጾም\bd*\ul*
\m \ul \bdit 1)የአዋጅ ጾም \bdit*\ul*
\m የኢትዮጺያ ኦርቶዶክስ ተዋህዶ ቤተ ክርስቲያን ከሀዋርያት የተገኘውን ትምህርት ና ስርአት ህግና ትውፊት ሳትጨምር ና ሳትቀንስ ይዛ ያለች በመሆኑዋ  የጾምን ስርአት ጠብቃ ትኖራለች፡፡በዚሁ ምክንያት በህግ የሚታወቁት አባት አፅዋም አሉ፡፡
\m 1) አብይ ጾም                      5) ጾመ ገሐድ
\m 2) ጾመ ሐዋርያት     6) ጾመ ነነዌ
\m 3) ጾመ ነቢያት                     7) ጾመ ራቡእ ወአርብ ናቸው፡፡
\m 4) ጾመ ፍልሰታ
\m በሕግ የታወቁ አፅዋም በግልጥ በ ማህበር ይጾማል ይጾማሉ፡፡የግል ጾም ግን ከዚህ የተለየ ነው፡፡በሰዎች የግል ፍላጎት የህሊና ውሳኔ የሚጾም የፍቃድና የንሰሐ ጾም ነው፡፡
\b 
\pc \ul \bdit ጸ\bdit*\ul*\ul \bdit ሎት\bdit*\ul*
\m ጸሎት “ጸለየ” ከሚለው የግእዝ ስርወ ቃል የተገኘ ነው፡፡ጸለየ ማለት አመሰገነ ፣ለመነ፣ዘመረ፣ ማለትን  ሲገልጥ ጸሎት ማለት ልመና ምስጋና ዝማሬ ማለት ነው፡፡ልመናው ምስጋናው ዝማሬው  የሚቀርበው ሁሉን ወደ ፈጠረ ሁሉን ወደ ሚመግብ  ወደ ሚመራ ወደ እግዚአብሔር ሰለሆነ በአንድ አንቀፅ ተጠቅሎ ሲገለጽ ከእግዚአብሐር ጋር መነጋገር ማለት ነው፡፡
\m “ፆሎትስ ይኸቲ ተናግሮተ ስብእኅበ እግዚአብሄር ልኡል” ፆሎትስ ሰው ከልኡል እግዚአብሄር ጋር የሚነጋገራት ነገር ናት”(ፍትሀ ነገስት አንቀፅ 1)
\pc \ul \bdit ስግደት\bdit*\ul*
\m ቃል በቃል ትርጉሙ መዋረድ፣ማጎንበስ፣ መንበርከክ በግንባር መውደቅ ግንባርን ምድርን አስነክቶ መሬት ስሞ መመለስ ነው፡፡ የገዥና የተገዥ የመታዘዝና የትሕትና ምልክት (መግለጫ)ነው፡፡
\zuli1 ስግደት ከሁለት ይከፈላል እነዚህም የባሕርይና የጸጋ ተብለው ይከፈላሉ የባሕርይ ወይም የአምልኮት ለእግዚአብሔር ብቻ የሚቀርብ ሲሆን ፈጥረኸናል ትገዛናለህ ለወደፊቱም ተስፋ መንግስተ ሰማይን ታወርስናለህ፡፡ ብለን የምንሰግድለት ነው፡፡ የፀጋ ወይም የአክብሮት ለእመቤታችን፣ ለቅዱሳን፣ ለፃድቃን፣ ለመላእክት ሁሉ እግዚአብሔር መርጦአቸኋል፤ አክብሮአችሁማል እኛም እናከብራችኋለን ብለን የምናቀርበው ነው፡፡
