\c 12 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ጥር ፲፪ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*ጥር ዐሥራ ሁለት በዚች ቀን የከበረ መልአክ የመላእክት አለቃ የ\bd ሚካኤል\bd* የበዓሉ መታሰቢያ ነው በዚች ቀን እስራኤል ወደ ተባለ ያዕቆብ \bd እግዚአብሔር\bd* ልኮታልና ከወንድሙ ከኤሳውም ፈርቶ ሳለ አዳነው ። ዮርዳኖስንም አሻግሮት ወደ እናቱ ወንድም ወደ ላባ ሔደ ። እርሱም ሁለቱን ልጆቹን ልያንና ራኄልን አጋባው ከዚህም በኋላ ከብዙ ገንዘቡና ከልጆቹ ጋር መንገዱን እየጠረገና እያቀና በሰላም በጤና ወደ አገሩ መለሰው ወንድሙ ኤሳውም በፍቅር በሰላም ተቀበለው ስለዚህም የሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* የበዓሉ መታሰቢያ ሆነ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በዚህ በከበረ መልአክ አማላጅነት ይማረን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለከ \bd ሚካኤል\bd* አሐዱ ። እምነ ሊቃናት ልዑላን \bd ለእግዚአብሔር\bd* ጸማዱ ። አመ ተፈኖከ ትኩን ረድኤተ ቴዎድሮስ ጊዜ መራዱ ። ከመ ቈጽል እምነፋስ ሰብአ ቊዝ ርዕዱ ። ሶበ መጥባሕተከ ነጸሩ በእዱ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\b 
\m በዚችም ዕለት የምሥራቅ ሰው ጽኑዕ ኃይለኛ የሆነ ቴዎድሮስ በናድሌዎስ በሰማዕትነት ሞተ ። ይህም ታላቅ ተጋዳይ ከአንጾኪያ አገር ሰዎች ከመንግሥት ወገን ነው የአባቱ ስም ሲድራኮስ ይባላል ለንጉሥም የጭፍራ አለቃ ነው የእናቱም ስም በጥሪቃ ይባላል ትርጓሜውም እመቤት ማለት ነው ። 
\b 
\m ንጉሥ ኑማርያኖስም በጦርነት ውስጥ በሞተ ጊዜ ልጁ ዮስጦስም በጦርነት ውስጥ ነበር መንግሥትም ያለ ንጉሥ ነበረች የቴዎድሮስ አባት ሲድራኮስና ፋሲለደስ ዲዮቅልጥያኖስ ነግሦ ሃይማኖቱን እስከ ካደ ድረስ የመንግሥቱን አስተዳደር ይመሩ ነበር ። 
\b 
\m እርሱም ዲዮቅልጥያኖስ አስቀድሞ ከላየኛው ግብጽ የሆነ የዮስጦስ እኅት የንጉሥ ኑማርዮስ ልጅ ሚስት ሆነችውና አነገሰችው ። ቅዱስ ቴዎድሮስም በአደገ ጊዜ በጦርነት ውስጥ ፈጽሞ ኃይለኛ ሆነ እርሱ ቅዱስ ቴዎድሮስ በሚሔድበት ጦርነት ሁሉ ጠላቶቹን ድል አድርጎ ያሳድዳቸዋል የፋርስ ሰዎችም ቴዎድሮስ ወደእናንተ መጣ ሲሏቸው ልባቸው ይሰበራል ይገዙለታልም ከእነርሱም ውስጥ ቴዎድሮስ የሮማውያን አምላክ ነው የሚሉ አሉ ። 
\b 
\m ለዲዮቅልጥያኖስ ክህደት ምክንያት የሆነ የቊዝ ንጉሥን ልጅ ኒጎሚዶስን ሁለት ጊዜ የማረከው እርሱ ነው ከአባ አጋግዮስም ዘንድ በአኖረው ጊዜ አጋግዮስ በኒጎሚዶስ ክብደት ልክ ወርቅ አስመዝኖ ከቊዝ ንጉሥ ተቀብሎ ወደ አባቱ መልሶታልና ። 
\b 
\m የከበረ ቴዎድሮስ በናድሌዎስም በጦርነት ቦታ ቡናቢስ በሚባል ወንዝ አጠገብ ሳለ ስሙ ለውንድዮስ የሚባል ወዳጁም ሳለ ከዚህም በኋላ በአንዲት ሌሊት ራእይን አየ ከምድር እስከ ሰማይ የሚደርስ መሰላል አለ ። በላዩም በታላቅ ዙፋን ጌታችን ተቀምጧል በዙሪያውም የብዙ ብዙ አእላፍ መላእክት ያመሰግናሉ ከበታቹም ታላቅ ከይሲ ነበረ በዙፋኑ ላይ የተቀመጠውም ቴዎድሮስ በናድሌዎስ ሆይ ለኔ ልጄ ልትሆነኝ ትወዳለህን አለው ። 
\b 
\m ቴዎድሮስም አቤቱ አንተ ማነህ አለ ጌታችንም እኔ የአብ አካላዊ ቃል \bd ኢየሱስ\bd* ነኝ ለአንተም ስለ ስሜ ደምህ ይፈስ ዘንድ አለህ አለው ። በዚያንም ጊዜ ከቆሙት አንዱ ወሰደውና በእሳት ባሕር ሦስት ጊዜ አጠመቀው ሁለመናውም በመንበሩ ዙሪያ እንደቆሙት ሆነ ። 
\b 
\m ቴዎድሮስ በናድሌዎስም ጌታችንን ከወዳጄ ከለውንድዮስ መለየት አልሻም አለው ጌታም እንዲህ ብሎ መለሰለት እርሱ ብቻ አይደለም ለቊዝ ሰራዊት መኮነን የሆነ ኒቆሮስም ነው እንጂ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ቴዎድሮስ በናድሌዎስ አየ እነዚያ መላእክትም ለውንድዮስንና ኒቆሮስን አጠመቋቸው ከእሳት ባሕር ውስጥ አጠመቋቸውና እነርሱን ለቴዎድሮስ በናድሌዎስ ሰጡት ከእንቅልፉም በነቃ ጊዜ ራእይን እንዳየ ለለውንድዮስ ነገረው ፈጽሞ ደስ ብሏቸው እርስ በርሳቸው ተሳሳሙ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ የቁዝ የሠራዊት አለቃ ኒቆሮስ ወዳለበት \bd የእግዚአብሔር\bd* ኃይል ተሸከመቻቸው እርሱም በደስታ ተቀብሎ አስቀድሞ እንደሚያውቃቸው አቅፎ ሳማቸው እነርሱም እንዳዩት ያንን ራእይ ነገራቸው እጅግም አደነቁ ኒቆሮስም ቴዎድሮስ በናድሌዎስን እኔንና ወንድሜ ለወንድዮስን ለአንተ በእጅህ እንደሰጡን ወንድሜ ሆይ ዕወቅ አለው ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ በዚያን ጊዜ ወደ ሠራዊቶቻቸው መጡ በክብር ባለቤት በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስለ ስሙ ደማቸውን ሊአፈሱ ተስማሙ ። ከንጉሠ ቁዝ እንዴት ዕርቅ እንዳደረገ ሊጠይቀው ያን ጊዜ ንጉሥ ወደ ቴዎድሮስ በናድሌዎስ ላከ ዲዮቅልጥያኖስ ጌታን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስን\bd* ክዶ ጣዖታትን በአመለከ ጊዜ ስለዚህ የቊዝ ሰዎች እጅግ ደስ ብሏቸዋልና ። 
\b 
\m የከበረ ቴዎድሮስ በናድሌዎስም ሠራዊቱን ነፍሱን ከሰይፍ ሊያድን የሚወድ ወደ ፈለገው ይሒድ የክብር ባለቤት ስለሆነ ስለ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስም ግን መጋደልን የሚሻ ከእኛ ጋር ይኑር አላቸው ። ሁሉም በታላቅ ድምፅ አንተ የምትሞትበትን ሞት እኛ ከአንተ ጋራ እንሞታለን አምላክህም አምላካችን ነው ብለው ጮኹ የተመሰገነ ቴዎድሮስም ዳግመኛ ነገራችሁ እውነት ከሆነ ሁላችሁም ወደዚህ ወንዝ ወርዳችሁ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም ሦስት ጊዜ ተጠመቁ አላቸው ። 
\b 
\m በዚያንም ጊዜ ልብሳቸውን አውልቀው ወደ ወንዙ ወርደው እንዳላቸውም ተጠመቁ ከውኃውም ሲወጡ ከሰማይ እንዲህ የሚል ቃልን ሰሙ ምስክሮቼ በርቱ ጽኑ አሸናፊዎችም ሁኑ እኔ ከእናንተ ጋር እኖራለሁና ። 
\b 
\m የከበረ ቴዎድሮስ በናድሌዎስም ወደ አንጾኪያ ከተማ አቅራቢያ በደረሰ ጊዜ ሠራዊቱን ከከተማ ውጭ ትቶ ከሁለቱ ወዳጆቹ ከለውንድዮስና ከኒቆሮስ ጋር ገባ ንጉሥም በክብር ተቀበሎ ስለ ጦርነት ወሬ ስለ ሠራዊቱም ጠየቀው እርሱም የሆነውን ሁሉ ነገረው ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ለአጵሎን ስለ መስገድ አወሳ የከበረ ቴዎድሮስ በናድሌዎስም ንጉሡን ገሠጸው ዘለፈውም እንዲሁም ወዳጆቹ ለውንድዮስና ኒቆሮስ ንጉሡን ረገሙት እርሱም ተቆጣ ለውንድዮስንና ኒቆሮስን ወደ ሚዶን አገር ወስደው በዚያ ያሠቃዩአቸው ዘንድ አዘዘ ። 
\b 
\m ኒቆሮስ የፋርስ ሀገር የሠራዊት አለቃ መኰንን ስለነበረ ከፋርስ ሰዎች የተነሣ ዲዮቅልጥያኖስ ፈርቷልና በዚያም ለውንድዮስንና ኒቆሮስን በአሠቃዩአቸው ጊዜ በዚች ቀን ጥር ዐሥራ ሁለት የሰማዕትነት አክሊልን ተቀበሉ ። 
\b 
\m የከበረ ቴዎድሮስ በናድሌዎስን ግን ኮሞል በሚባል ታላቅ እንጨት ላይ አስተኝተው ቊጥራቸው መቶ ኃምሳ ሦስት በሆኑ በረጃጅም የብረት ችንካሮች እንዲቸነክሩት አዘዘ ። \bd እግዚአብሔርም\bd* መልአኩን \bd ሚካኤልን\bd* ወደርሱ ልኮ በመከራው ሁሉ አጸናው ። 
\b 
\m በዚያንም ጊዜ የክብር ባለቤት ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ተገለጸለትና የመረጥኩህ ቴዎድሮስ ሆይ ሰላም ይሁንልህ ይህን ሁሉ መከራ ስለ ስሜ ታግሠሃልና ብፁዕ ነህ ይህን ከሀዲ ንጉሥ ታሳፈረው ዘንድ እሊህን ብረቶች ከሥጋህ ውስጥ አውጥቼ እንዳድንህ ትሻለህን አለው ። ቴዎድሮስ በናድሌዎስም ጌታችንን እንግዲህስ ስለ ከበረ ስምህ መሞት ይሻለኛል አለው ። 
\b 
\m ሁለተኛም የክብር ባለቤት ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ወዳጄ ቴዎድሮስ በናድሌዎስ ሆይ እነሆ ሦስት አክሊላትን አዘጋጅቼልሃለሁ አንደኛው ስለ ድንግልናህ ሁለተኛው የዚህን ዓለም ክብር ትተህ መከራ ስለመቀበልህ ሦስተኛው ስለ ስሜ ደምህን ስለ አፈሰስክ ነው አለው ። 
\b 
\m እኔም ቃል ኪዳንን ሰጠሁህ ስምህን ለሚጠራና መታሰቢያህን ለሚያደርግ በሁሉ ቦታ ከመከራው ሁሉ አድነው ዘንድ ለድኆችም ምጽዋት የሰጠውን ስለ አንተ በቤተ ክርስቲያን መባ ያገባውን የገድልህን መጽሐፍ የጻፈውንና ያጻፈውን ቤተ ክርስቲያንህንም የሠራውን ሁሉንም ኃጢአቱን ይቅር ብዬ መንግሥተ ሰማያትን አወርሰዋለሁ ። ጌታችንም ይህን ቃል ኪዳን ከሰጠው በኋላ ወደ ሰማይ ዐረገ ቴዎድሮስም ሦስቱን አክሊሎች ሲሰጡት ሦስቱን መላእክት አየ በዚያንም ጊዜ የከበረች ነፍሱን \bd በእግዚአብሔር\bd* እጅ ሰጠ ። 
\b 
\m ቴዎድሮስ በናድሌዎስም ከአረፈ በኋላ ንጉሥ ዲዮቅልጥያኖስ ለጣዖታት ያሰግዱአቸው ዘንድ ወደ ቅዱስ ቴዎድሮስ ሠራዊት የጣዖታቱን ካህናት ላከ ሁለተኛም ንጉሥን የሚወድ ለአማልክት ይስገድ እያለ የሚዞር ዓዋጅ ነጋሪ አዘዘ ። የቴዎድሮስ በናድሌዎስ ሠራዊትም የነገሥታት ንጉሥ የጌቶች ጌታ ከሆነ ከጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በቀር ሌላ አምላክ የለም ብለው ሁሉም ጮኹ ንጉሡም ሰምቶ ራሶቻቸውን በሰይፍ ይቆርጧቸው ዘንድ አዘዘ ። ቁጥራቸውም ሁለት መቶ ኃምሳ እልፍ ሆነ በሰማዕታት ራሶች ላይ አክሊልን የሚያኖሩ ብርሃናውያን መላእክት አየሩን መሉት ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በሰማዕታት ሁሉ ጸሎት ይማረን በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለከ ቴዎድሮስ ዐጽቅ ። ዘብሔረ ምሥራቅ ። በመንግሥተ \bd ክርስቶስ\bd* ትትዓጸፍ አልባሰ መብረቅ ። ዘኢተከድነ ቅንዋተ በአምሳለ ቈጽል ጽፉቅ ። እምውስተ ሥጋከ ኢሀሎ ዕሩቅ ። 
\m ሰላም ለክሙ አእላፈ ቴዎድሮስ አዕናቊ ። ክልኤቱ ምእት እልፍ ወኃምሳ እልፍ ዘበኊልቊ ። ኦ ሥርግዋን በጽጌ ሃይማኖት ሰንሰሪቍ ። አምሥጡኒ እምነ ፃማ አመ ትከውን ኵርያቍ ። ከመ እማዕገት ያመሥጥ ምዳቊ ። 
\m ሰላም ለለውንድዮስ ወለቢጹ ኒቆሮስ ። መኰንነ ፋርስ ። ምስለ ቴዎድሮስ ሰማዕት ወልደ ሲድራኮስ ። ዘአጥመቆሙ በእሳት ወበመንፈስ ቅዱስ ። ወኅቤ ሕይወት \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\b 
\m በዚችም ቀን የቅዱሳን የሰማዕታቱ የዩልያኖስና የመነኵሴው የዳንኤል መታሰቢያቸው ነው ። የይስሐቅም ልጅ የያዕቆብ የልደቱ መታሰቢያ ነው ። በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና አሜን ። 
\b 
\m በዚችም ቀን የክብር ባለቤት ጌታችንና ፈጣሪያችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* የገሊላ ክፍል በሆነች በቃና በሠርግ ቤት የሠራው የተአምራቱ መታሰቢያ ይደረግ ዘንድ የቤተ ክርስቲያን መምህራን ሠሩ ። 
\b 
\m ቅዱስ ወንጌል እንደ ተናገረ ይህች የተአምራቱ መጀመሪያ ናት ውኃውን ለውጦ መዓዛው የሚጥም ጣፋጭ ወይን አድርጎታልና ። 
\b 
\m በዚህም አሳዳሪው ምስክር ሆነ ሙሽራውን በጠራው ጊዜ ሰው ሁሉ መልካሙን ጠጅ አስቀድሞ ያጠጣል ከሰከሩም በኋላ ዝቅተኛውን ያጠጣል ። አንተ ግን የተሻለውን ጠጅ ወደ ኋላ አቆይተህ አጠጣህ አለው ። ጌትነቱንም ገለጠ ደቀ መዛሙርቱም አመኑበት ። 
\b 
\m ለርሱም ከቸር አባቱ መሐሪና ይቅር ባይ ከሆነ መንፈስ ቅዱስም ጋር ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m አምላከ ቅዱሳን ወይነ ቃና ፍቅሩን ያሳድርብን ። ከድንግል እናቱ ምልጃና ከቅዱሳኑ በረከትም አይለየን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለሑረትከ ውስተ ቤተ ከብካብ በፍቅር ። ከመ ታውይን ማየ \bd እግዚአብሔር\bd* ። ዝንቱ ኃይልከ ዘበኅቤነ መንክር ። ለከሰ አልቦ ዘይሰአነከ ግብር ። እስመ ገባሪሆሙ አንተ ለሰማይ ወምድር ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\b 
\s2 ጥር ፲፪ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቃና ዘገሊላ
\m ፪.ቅዱስ ያዕቆብ እሥራኤል
\m ፫.ቅዱስ ቴዎድሮስ በናድሌዎስ
\m ፬.ቅዱሳን ለውንድዮስ እና ኒቆሮስ
\m ፭."፪.፭ ሚሊየን" ሰማዕታት (የቅዱስ ቴዎድሮስ ማሕበር)
\b 
\m +"+ አሳዳሪውም የወይን ጠጅ የሆነውን ውሃ በቀመሰ ጊዜ አደነቀ ። ከወዴት እንደ መጣ አላወቀም ። ውሃውን የቀዱት አገልጋዮች ግን ያውቁ ነበር ። አሳዳሪውም ሙሽራውን ጠርቶ:- 'ሰው ሁሉ አስቀድሞ መልካሙን የወይን ጠጅ ያቀርባል ። ከሰከሩም በሁዋላ መናኛውን ። አንተስ መልካሙን የወይን ጠጅ እስከ አሁን አቆይተሃል' አለው ። +"+ (ዮሐ. ፪፥፱)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውክፈ እምእለ አብዑ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ሰማዕታት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ደናግል ዓዲ ወመነኮሳት ኄራን ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን እስከ አረጋዊ ልሂቅ እምንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ወለዘሰምዐ ቃሎ በእዝነ መንፈስ በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኲሉ እምባእስ ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\b 
\m \it ጌታ ሆይ \it*ከብልፅግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። 
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
