\c 12 
\m \bd ምዕራፍ ዐሥራ ሁለት\bd*
\m ፩. ንትመየጥኬ ወንንግርክሙ ክቡራተ ልቡሳት ዘረከበ በውስተ ሰማያት ዝውእቱ ቅዱስ እም ኀበ እግዚእነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘርእየ ፩ ካህን መፍቀሬ ጾም ወጸሎት ወመፍቀሬ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን፡፡
\m ፪. ይቤ ውእቱ ብእሲ ወአሐተ ዕለተ ሶበ ሰማዕኩ እንዘ ይትነበብ ቃለ መጻሕፍቲሁ \bd ለአቡነ ጊዮርጊስ \bd*አስተዐጸብኩ ወአንከርኩ ፈድፋደ፡፡ ወእቤ በልብየ ሚመጠነ ይፈደፍድ ዐኆስቡ በመንግሥተ ሰማያት፡፡
\m ፫. ወሰአልኩ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* እማዕምቀ ልብየ ከመ ያረእየኒ ጸጋሁ ወማኅደሮ ዘውስተ ሰማይ፡፡
\m ፬. ወሶቤሃ አስተርአየኒ ብእሲ ብርሃናዊ ወተናገረኒ ከመ ቃለ ብእሲ ወይቤለኒ ምንተ ታነክር በእንተ \bd ጊዮርጊስ \bd*ማኅሌተይ፡፡ 
\m ፭. አኮ ውእቱ ዘአፍቀሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክነ አላ ለሊሁ መፍቀሬ ሰብእ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ኀረዮ ወአፍቀሮ ከመ ይኩኖ ሎቱ ለርስቱ ወቀደሶ እምከርሠ እሙ ከመ ኤርምያስ ካህን ወነቢይ፡፡
\m ፮. ወለሊሁ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ጰራቅሊጦስ ተናገረ በአፉሁ ዘንተ ኲሎ መጻሕፍተ ዘታነክር አንተ፡፡ ወበእንተ አርጋኖነ ውዳሴሃኒ ለ\bd እግዝእትነ\bd* ንጽሕት \bd ማርያም\bd* እመ አምላክ ምንተኑ ታነክር ወታስተ ዓጽብ
\m ፯. አኮ ውእቱ ዘተናገረ አላ ይእቲ ንጽሕት እመ አምላክ አልኆሰሰት ውስተ እዝኑ ወተናገረቶ ውዳሴያቲሃ ይንግር ወይጽሕፍ ተዝካረ ለካልኣን ለእለ ያፈቅርዋ እማዕመቀ ልቦሙ፡፡ 
\m ፰. ሰማዕ እንግርከ ኀሢሦተከ በእንተ \bd ጊዮርጊስ \bd*ካህን ማኅሌታይ ይእቲ እሙ ለብርሃን ታፈቅሮ ፈድፋደ ከመ ወልዳ ፍቁር ወተዐቊሮ በአልባሲሃ ወትስእሞ በአፉሃ ወኢትትፈለጥ እምኔሁ አሐተ ሰዓተ በመዓልት ወበሌሊት በፍኖትኒ ወበገዳም በቤትኒ ወበኲሉ ገጸ መካን፡፡
\m ፱. ወዮምኒ ሀለወት ነፍሱ ንጽሕት ምስሌሃ በየማነ ወልዳ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*፡፡ ክቡራትሰ ወጸጋ መንበርኒ ወሀገር ቅድስት ወተውህቦ \bd ለአቡነ\bd* \bd ጊዮርጊስ\bd*፡፡
\m ፲. ኢመፍትው ይርአዮ ሰብእ እንዘ ሀሎ በሥጋ አንዳዒ ለእመ ተጋህከ ብዙኀ ወጻመውከ ፈድፋደ ወጸራሕከ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ይከሥት ለከ በእንተ ጻማከ ትርአዮ ወትትፈሣሕ ቦቱ፡፡
\m ፲፩. በእንተ ውዳሴሆሙ ለጴጥሮስ ወጳውሎስ ብርሃናተ ዓለም ወካልኣን ሐዋርያት ስማዕ እንግርከ እስመ መንፈሶሙ ወጻማሆሙ ኀደረት ላዕሌሁ ወተሰውጠት ዲበ ርእሱ፡፡ ኢያእመርከኑ ከመ መራኁቱ ለጴጥሮስ እኁዝ ውስተ እዴሁ መስቀሉ ለእግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ትኩል ዲበ ርእሱ፡፡
\m ፲፪. ወኲሎሙ ሐዋርያት ይኤምኅዎ ከመ ዐርክ ወቢጽ ወክፍሉ ዘተውህቦ ድሙር ምስለ ክፍሎሙ፡፡ ወውእቱ ያዓርግ ጸሎተ ኲሎሙ ቅዱሳን ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* በኲሉ ጊዜ ሌሊተ ወመዓልተ፡፡
\m ፲፫. ወካዕበ ይመጽእ ወያስተኃፍሮ ለሐሳዊ መሢሕ ወያወግዞ ወይትበአስ ምስሌሁ አኮ በሥጋ አላ በነፍሱ ንጽሕት፡፡ ወሶቤሃ አውሣእክዎ ለዘይትናገረኒ ወእቤሎ ለምንት ዘኢኮነ ዕረፍቱ ለዝንቱ ጻድቅ በዕለተ ዕረፍቶሙ ለጴጥሮስ ወጳውሎስ ፍቁራኒሁ፡፡
\m   ፲፬. ወይቤለኒ እስመ ሠምረ \bd እግዚአብሔር\bd* ትፍልስ ነፍሱ በዕለተ ዕረፍቶሙ ለአባ ሲኖዳ ወአባ መቃቢስ ፍጹማን መነኰሳት፡፡
\m ፲፭. በከመ ኮነ አባ ሲኖዳ ዐምዶሙ ለሰብአ ግብጽ ከማሁ ውእቱኒ ዐምደሙ ለሰብአ ኢትዮጵያ ወለእለ የኀድሩ በሃይማኖተ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚእነ፡፡ አእምር ከመ አንተኒ ትመውት በዕለተ ሞቱ፡፡ ወዘንተ ብሂሎ ተሰወረ እምኔየ፡፡
\m ፲፮. ወዘንተ ሰሚዕየ አፈድፈድኩ ፍቅሮ ለአቡየ \bd ጊዮርጊስ \bd*ወእቤ ኢመፍትው በእንተ ኃጢአትየ ሊተሰ ከመ ይኩን ሞትየ በዕለተ በዐሉ ቅዱስ ለአቡየ \bd ጊዮርጊስ\bd*፡፡
\m ፲፯. ወእምድኅረ ዝንቱ በጽሖ ለዝንቱ መነኮስ በከመ ነገሮ መልአክ ወአዕረፈ በዕለተ በዓሉ \bd ለአቡነ\bd* \bd ጊዮርጊስ\bd*፡፡ ወዘንተ አይዳዕናክሙ ኦ አኃውየ ፍቁራን ክቡራተ ዐቢያተ ዘጸገዎ ባቲ \bd እግዚአብሔር\bd* ለዝንቱ መስተጋድል አቡነ \bd ጊዮርጊስ\bd*፡፡ 
\m ፲፰. ወዘተርፈሰ ስብሐቲሁ ወዕበየ ክብራቲሁ ህልው በኢየሩሳሌም ሰማያዊት ሀገረ ንጉሥ \bd ክርስቶስ\bd*፡፡
\m ፲፱. ወይእዜኒ ኦ አኃውየ ፍቁራን ናሁ አእመርነ ከመ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*ቅሩብ ውእቱ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* መጠነዝ፡፡ ወቦቱ ሞገስ ከመ ይባእ ቅድመ ሥሉስ ቅዱስ ኲሎ ጊዜ ወይተነብል ለለ ፩ ፩፡፡
\m ፳. ወንሕንነኒ ንረስዮ ተንባለ እንዘ ንመጸውት ለአኃዊነ ነዳያን ወነጋድያን ወንትፋቀር በበይናቲነ ወናጥሪ ንጽሐ ከመ ይትንብል በእንቲአነ ለነ ለኲልነ ቅድመ እግዚእነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ከመ ይሠሃል ላዕሌነ ወይስረይ ኃጣውኢነ፡፡
\m ፳፩. ወይባርክ ላዕለ ተጋብኦተ ሕዝብነ ዐቢያን ወንኡሳን አእሩግ ወሕፃናት መበለታት ወአዋልድ፡፡ ወይባርክ ዓዲ ላዕለ ዘአስተሐመመ በጽሒፈ ዝንቱ መጽሐፍ \bd ክርስቶስ\bd* ኢየሱስ እግዚእነ ዘኪያሁ ንስእል ከመ ይስረይ ኃጣውኢነ ወይደመስስ አበሳነ፡፡
\m ፳፪. ወይክድን ዳኅፃቲነ ወይርድአነ ላዕለ ኲሉ ገቢረ ሠናይ እምቅድመ ተፍጻሜተ መዋዕሊነ፡፡ ወለኲልክሙ እለ ተጋባእክሙ በዕለተ ተዝካሩ ያልህቅ ሕፃናቲክሙ ወይመግብ ዕቤራቲክሙ፡፡
\m ፳፫. ወይሚጥ ተአንግዶተ ነጋድያኒክሙ ወያራኅርኅ ለክሙ አልባበ ሥዩማን ወያብጽሕክሙ በከመ ዛቲ ዕለት ዓመታተ ብዙኀ ወመዋዕለ ነዊኀ ወይረስየክሙ ድልዋነ ለመጥዎ ሥጋሁ ንጹሕ ወደሙ ክቡር ለሥርየተ ኀጣውኢክሙ ነፍሳዊ ወሥጋዊ፡፡
\m . 
\m ፳፬. ወያሰምዕክሙ ቃለ ፍሥሓ ዘይብል ንዑ ኀቤየ ቡሩካኒሁ ለአቡየ ትረሱ መንግሥተ ዘድልው ለክሙ እምቅድመ ይትፈጠር ዓለም፡፡ በትንብልናሃ ለ\bd እግዝእትነ ማርያም\bd* ድንግል በኲሉ ጊዜ ዘወፅአ እማሕፀና ፍሬ መድኃኒት ዘኢተዘርዐ፡፡
\m ፳፭. ወበትንብልና አጋእዝቲነ ሐዋርያት ዘአጸወት ጸዋዔሆሙ አብያተ ጣዖታት ወአርኀወት አናቅጸ አብያተ ክርስቲያናት ወአጽረዩ በትምህርታቲሆሙ አልባበ ከሓድያን መስተቃርናን፡፡
\m . 
\m ፳፮. በትንብልና ኲሎሙ ሰማዕት ወጻድቃን ወኲሎሙ እለ አሥመርዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክ እምዘርዐ አዳም ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወእስከ ለዓለመ ዓለም አሜን አሜን ወአሜን፡፡
\m ፳፯. ወኮነ በዘአዕረፈ እግዚእየ አብ \bd ጊዮርጊስ \bd*አመ ፩ ለወርኃ ተሙዝ በሐሳበ ሮም ወበቅብጢ አቢብ ወበዐረቢ ዲእል ቀኦድ ወበግዕዝ አመ ፯ ለሐምሌ በ፷፻ወ፷፻፶ወ፯ እም አቡነ አዳም በሐሳበ ሮም ወበሐሳበ ኢትዮጵያሰ በ፷፻ወ፷፻፲ወ፯፡፡
\m ፳፰. ወንሕነሰ ንብል እምአቡነ አዳም ፰፻ ወ፯፻ወ፭ እስከ አሜሃ፡፡ 
\m . ወዓመተ ምሕረትሂ ፫፻ወ፭ ወበቀመረ ገብረ መስቀል ንጉሥ ዝውእቱ ዓሥር ወሣልስ እምነ አቅማር ወበትግራይሰ በ፸፯ ወበካህናተ ደብተራሂ በ፩ ዓመተ ምሕረት በ፲ወ፭ ዓመተ እንድቅትዮን 
\m . 
\m ፳፱. ወበኢትዮጵያ በ፪ እንድቅትዮን በአልቦ ዓበቅቴ በ፯ ጥንተ ዮን በዓመተ ማቴዎስ ወንጌላዊ በዕለተ ረቡዕ ወበ፲፻ወ፩፻ወ፵ወ፪ እምዓመተ ሰማዕታት ንጹሓን በ፲ወ፩ ዓመተ መንግሥቱ ለይስሐቅ
\m ፴. ወአዕረፈ እንዘ ወልደ ፷ ዓመት አሜን፡፡
\m ፴፩. ወዘተርጐማሰ ለዛቲ መጽሐፍ አባ ያዕቆብ ወልደ ኤዎስጣቴዎስ ዘቢዘን፡፡ ወእምዝ ጽሕቀ በአርትዖ ዝንቱ መጽሐፍ ፩ ብእሲ ነዳይ ወምስኪን፡፡ 
\m ፴፪. በዝየ ንምትር ቃለነ ወንኅድግ ንባበነ ወንስአሎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ከመ ይክብት ነወረነ ወይክድን ጻኅፃቲነ ለዓለመ ዓለም አሜን ወአሜን ሃሌ ሉያ ለይኩን ለይኩን፡፡ 
\m ፴፫. ተፈጸመ ገድለ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*አመ ፲፭ ለወርኀ ኅዳር በጊዜ ፱ ሰዓት፡፡ 
\m . ናሁ ፈነውነ ለክሙ ገድለ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*ለደሴተ ፍቅር በትእዛዘ አቡነ ፊቅጦር ወበትጋሁ ለሥነ ድንግል ፈቂዶ ከመ ይብጻሕ ኀቤክሙ እስመ አጽሐቆ ዜና ፍቅርክሙ፡፡
\m ፴፬. አበዊነ ደቂቀ ኢየሱስ ሞዐ ኢትርስኡነ በጸሎትክሙ፡፡ ለነሰ አልብነ ተስፋ ዘእንበሌክሙ ምስለ ጸሓፊሁ ወልደ አብ ለዓለመ ዓለም አሜን፡፡ e e e
\m . ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ አሜን፡፡
