\c 12 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ሐምሌ ፲፪ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*ሐምሌ ዐሥራ ሁለት በዚች ቀን የከበረ መልአክ የመላእክት አለቃ የ\bd ሚካኤል\bd* የበዓሉ መታሰቢያ ነው ። በዚች ቀን የፋርስ ንጉሥ ወደ ሆነ ወደ ሰናክሬም ሠራዊት \bd እግዚአብሔር\bd* ላከው ከሰናክሬም ሠራዊትም መቶ ሰማንያ አምስት ሺህ አርበኞች ወንዶችን ገደለ ። 
\b 
\m ይህም እንዲህ ነው ሰናክሬም ኢየሩሳሌምን በከበባት ጊዜ ሕዝቅያስንና ፈጣሪው \bd እግዚአብሔርን\bd* እየዘለፈ ወደ ሕዝቅያስ መልእክተኞችን ላከ እንዲህም አለ \bd እግዚአብሔር\bd* ያድናችኋል እያለ ሕዝቅያስ አያስታችሁ ከእጄ የሚያድናችሁ ማን ነው ። 
\b 
\m የይሁዳ ንጉሥ ሕዝቅያስም እጅግ አዘነ ወገኖቹንና ሀገሩ ኢየሩሳሌምንም ያድን ዘንድ ማቅ ለብሶ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸለየ ። \bd እግዚአብሔርም\bd* ልመናውን ተቀብሎ ወደ ፋርስ ንጉሥ ወደ ሰናክሬም ሠራዊት የመላእክት አለቃ \bd ሚካኤልን\bd* ላከለት ። ድንቅ ሥራንም ሠርቶ ኢየሩሳሌምንና የይሁዳን ሰዎች ሁሉ አዳናቸው ። ስለዚህም የከበረ መልአክ የመላእክት አለቃ የ\bd ሚካኤልን\bd* በዓል መታሰቢያ በዚች ቀን እናደርግ ዘንድ የቤተ ክርስቲያን መምህራን አዘዙ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በዚህ መልአክ አማላጅነት ይማረን ረድኤቱም ከእኛ ጋራ ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለከ ረዳኤ ቅዱሳን ሰማዕት ። ወሐዋጼ ጻድቃን ዘውስተ ጾማዕት ። \bd ሚካኤል\bd* ፀሐይ ጥዒና ቁሪራን አዝርዕት ። ያንቅሐኒ ወያንሥአኒ እምዳግም ሞት ። ውስተ ክነፊከ ዘሀሎ ሕይወት ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን ስርያቆስ ከሚባል አገር አባ ሖር በሰማዕትነት ሞተ አባቱም አንጠረኛ ነበር አንዲት እኅትም ነበረችው ። ጐልማሳም በሆነ ጊዜ ሰማዕት ይሆን ዘንድ ወደ ሀገረ ፈርማ ሔደ በመኰንኑም ፊት ክብር ይግባውና በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ታመነ መኰንኑ ታላቅ ሥቃይን አሠቃየው ከሥቃዩም ድኖ ተነሣ ። መኰንኑም በእጁ ላይ ጌታችን ያደረገውን ይህን ተአምር አይቶ ከሚስቱና ከልጆቹ ጋራ አመነ ። በሌላ መኰንን እጅም ከሚስቱና ከልጆቹ ጋራ በሰማዕትነት ሞተ ። 
\b 
\m ቅዱስ አባ ሖርን ግን ወደ እንዴናው ላከው በዚያም በየአይነቱ በሆነ ሥቃይ አሠቃዩት በመንኰራኵሮችም አበራዩት ዘቅዝቀውም ሰቅለው በእሳት በአጋሉት የብረት በትር ደበደቡት ። 
\b 
\m መኰንኑም ከማሠቃየቱ የተነሣ በደከመ ጊዜ ራሱን በሰይፍ ይቆርጡት ዘንድ አዘዘ የሰማዕትነትን አክሊል በመንግሥተ ሰማያት ተቀበለ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በቅዱሳን ሰማዕታት ጸሎት ይማረን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለሖር በኀበ እግዚኡ ዘተመዝገነ ። አመ ጽዕለተ ተወክፈ ወበትረ ኅፂን ርሱነ ። ወሶበ እምኔሁ ነጸረ ዕበየ ተአምር ዘኮነ ። ምስለ ብእሲቱ ወደቂቁ ከዊኖ ፍልጣነ ። በእደዊሁ መኮንን እምነ ። 
\m ሰላም ሰላም ለዕደው ምእት እሥራ ወሰብዓቱ ። ወአንስት አሥራ ለሖር ትዕይንቱ ። ወለብዙኃን ሰላም ዘእምድኅሬሁ ዘሞቱ ። በአምሳለ ወይን ዘምሉዕ ቅድሐቱ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\s2 ሐምሌ ፲፪ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ሕዝቅያስ ንጉሥ
\m ፪.ቅዱስ ኢሳይያስ ልዑለ ቃል
\m ፫.ቅዱስ አባ ሖር ሰማዕት
\m ፬."፲፬፯" ሰማዕታት (የአባ ሖር ማሕበር)
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.\bd ቅዱስ ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት
\m ፪.ቅዱስ ላሊበላ ጻድቅ (ንጉሠ ኢትዮዽያ)
\m ፫.ቅዱስ ማቴዎስ ሐዋርያ
\m ፬.ቅዱስ ድሜጥሮስ
\m ፭.ቅዱስ ዮሐንስ አፈ ወርቅ
\m ፮.ቅዱስ ቴዎድሮስ ምሥራቃዊ (ሰማዕት)
\m ፯.ቅድስት \bd ክርስቶስ\bd* ሠምራ
\m ፰.አቡነ ሳሙኤል ዘዋልድባ
\b 
\m \bd እግዚአብሔር\bd* ይላል:- ስለ እኔም፥ ስለ ባሪያየም ስለ ዳዊትም ይህችን ከተማ አድናት ዘንድ እጋርዳታለሁ ። በዚያችም ሌሊት \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ መጣ፤ ከአሦራውያንም ሠፈር መቶ ሰማንያ አምስት ሺህ ገደለ፤ ማለዳም በተነሡ ጊዜ፥ እነሆ ሁሉ በድኖች ነበሩ ።  (፪ኛ ነገሥት ፲፱ ፥ ፫፬)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
