\c 22 
\m ተአምር ፳ ። በእንተ ቅዳሴ ቤተ ክርስቲያን።
\b 
\m \bd ፩ ልመናዋ ክብሯ በኛ ለዘለዓለሙ \bd*\bd በእውነት\bd*\bd  ይደርብንና አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት \bd*\bd እመቤታችን\bd*\bd  ያደረገችው ተአምር ይህ ነው።\bd*
\m ፪ ከዕለታት በአንድ ቀን አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች የክብርት እመቤታችን በዓሏን ሲያከብሩ አትፊብ በሚባል አገር በሰኔ በ፳፩ ቀን ፊልጵስዩስ በሚባል አገር በተሠራች የከበረች ቤተ ክርስቲያን አከባበር ተደረገ።
\m ፫ በዚህም በዓል ዳግመኛ ምእመናን ሕዝቡቀድሞ እንደ ተናገርነው በቤተ ክርስቲያን ይሰበሰቡ ነበር። ይህ በዓል ገናና የታወቀም ነውና።
\m ፬ ከአውራጃው ሁሉ ከአሕጉርም ወደሷ ይመጡነበር እመቤታችን በውሥጧ ትገለጽ ነበርና።
\m ፭ ሕዝቡ ሁሉ ከፀሐይ የሚያበራ የብርሃን መጐናፀፊያ ተጐናጽፋ ባደባባይ ያዩዋት ነበር።
\m ፮ ቄሱ ሥጋውን ደመውንበባረከ ጊዜ ድንግልም በእጆቿ ትባርክ ነበር።
\m ፯ ስለዚህም ነገር ከ፬ቱ ማዕዘን ከልጆቻቸውና ከሚስቶቻቸው ጋራ ይመጣሉ።
\m ፰ ያማረ ያጌጸ ልብስ ይለብሱ ነበር።
\m ፱ አምላክን ስለ ወለደች ስለ እመቤታችን በዓል ክብር በሽልማት ሁሉ ቤተ ክርስቲያንዋንም ለማክበር እሷንም ለማየት ያጌጡ ነበር።
\m ፲ ምእመናን ሁሉ ካራቱ ማዕዘን ተሰብስበው በመጡ ጊዜ በሐር ልብስ ተሸልመው በወርቀ ዘቦ ግምጃም የብር ጒብጕብ ያለበት ለብሰው ያይዋት ነበር።
\m ፲፩ እስላሞችም ባዩዋት ጊዜ ወደ አለቃቸው ሒደው ያዩትን ሁሉ ድንቅ ነገር ነገሩት።
\m ፲፪ ይህን በሰማ ጊዜ ክርስቲያን ሁሉ በዓል በሚያከብሩበት በሰኔ ሀያ አንድ ቀን ሲሰበሰቡ ከሳቸው ጋራ ይሔድ ዘንድ ከዓረብ ጋራ ተማከረ።
\m ፲፫ በተሳለ ሰይፍ ይገድሏቸው ዘንድ ያላቸውን ሁሉ ይቀሟቸው ዘንድ ተማከሩ።
\m ፲፬ የምትከብርበት ቀን በደረሰ ጊዜ እንደ ልማዳቸው ሁሉም ተሰበሰቡ።
\m ፲፭ የዚችን ዓውደ ዓመት ክብር የሚናገር ድርሳን አነበቡ።
\m ፲፮ ከዚህም በኋሳ በእልረዱስ ዘመን የተደረገ ተአምሯን የሚናገር መጽሐፍን ጀመሩ።
\m ፲፯ ያን ጊዜም እስላሞች ደርሰው ከዚያ የተሰበሰቡትን ሕዝቡን ሁሉ ይማርኩ ዘንድ ያላቸውንም ሁሉ ይዘርፏቸው ዘንድ ገዳማሙንና ቤተ ክርስቲያኑ ከበቡት።
\m ፲፰ እስላሞችንም ከእጃቸው የተመዘዙ ሰይፎችን ይዘው መምጣታቸውን ባዩ ጊዜ ፈጽመው ፈሩ።
\m ፲፱ አምላክን ወደ ወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ ወደ ፀናች ወደ ክብርት እመቤታችን ሥዕል ሒደው ከክፉዎች እስላሞች እጅ ታድናቸው ዘንድ በብዙ ልቅሶ አመለከቱ።
\m ፳ እኒህም ድንግልን ሲለምኑዋት እስላሞች ወደ ቤተ ክርስቲያን ገቡ።
\m ፳፩ አለቃቸው አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች የክብርት እመቤታችንን ሥዕል በፍጹም ብርሃን ተጋርዳ አየ።
\m ፳፪ ያን ጊዜም ግንባሩን ምድር አስነክቶ ሰገደላት።
\m ፳፫ እንግዲህ ወዲህ አንቼ ያማርሽ ነሽ።
\m ፳፬ ንግሥት ሆይ ደም ግባችሽም መልካም ነው ።
\m ፳፭ ከዚህም በኋላ ወደ ባልንጀሮቹ ተመልሶ ይህች ንግሥት መልኳ ያማረ የተወደደ ስለሆነ ተላልፎ ቤተ ክርስቲያንን ማፍረስ የሚቻለው አይኑር።
\m ፳፮ አንድስ እንኳ ወደሳቸው እጁን ዘርግቶ የሚማርክ አይኑር።
\m ፳፯ ይህን ትእዛዜን ያፈረሰውን ግን በሰይፍ አስመታዋለሁ አላቸው። 
\m ፳፰ ባልንጀሮቹም ይህን በሰሙ ጊዜ ሰይፋቸውን ወዳፎቱ እየመለሱ አገቡ።
\m ፳፱ ክርስቲያንም ሒደው ይህን ባዩ ጊዜ ያዳነቻቸው እመቤታችን እንደሆነች ዐወቁ።
\m ፴ ፍቅሯንም አሳደረችባቸው።
\m ፴፩ በፍጹም ደስታ ደስ አላቸው።
\m ፴፪ ከዚያች ቀን ጀምር በፍጹም ክብርና በፍጹም ምስጋና ያለ መደንገፅ ያለ መፍራት በዓሉን መላልሰው አክበሩ።
\m ፴፫ \bd እግዚአብሔርን\bd*\bd ም\bd* አመሰገኑት።
\m ፴፬ ይህን ፍጹም ጸጋን የሰጠቻቸው በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች እመቤታችንንም አመሰገኑዋት።
\m ፴፭ ይህንም ተአምር ያዩ ወደ ኢትዮጵያ አደረሱና አስረድተው ነገሩ።
\m ፴፮ ባሮቹን ምእመናንን ለዘለዓለም መንግሥተ ሰማይን ለመውረስ የተዘጋጁ ያደርጋቸው ዘንድ ከነልጆቹ እስከ ዘለዓለም ድረስ ለማዳን ከዚች ንጽሕት ድንግል የተወለደ የፈጣሪ \bd የእግዚአብሔር\bd* ምስክርነቱ ሐሰት የለበትም።
\m ፴፯ ልመናዋ ክብሯ በእውነት ለዘለዓለም ይደርብን።
\b 
