\c 22 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd ዐሥር\bd*\bd  \bd*
\m ፩ ከዚህ በኋላ ጠላት /ዲያብሎስ/ በቅዱሳን ላይ ክፉ ሥራ ይሠራ ዘንድ በንጉሡ ልብ ክፉ ዐሳብን አስነሣ እኔ በምገዛው ሀገር ሁሉ ያሉ ቅዱሳንን አምጧቸው ብሎ በሕዝቡ ሁሉ ትእዛዝ አስተለለፈ።
\m ፪ ቅዱሳንን ሁሉ አመጧቸው ዘአማኑኤልም ከልጆቹና ከአባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ጋር ደረሰ፤ ከዚህ በኋላ ንጉሡ በቊርባንና በጸሎት ከእኔ ጋር ተባበሩ /አንድ ሁኑ/ አላቸው። ከእኔም ጋር ከተባበራችሁ ገዳማትን የምታንጹባቸው ቦታዎችን እሰጣችኋለሁ የራሳችሁ አድባራትም ታደርጓቸዋላችሁ።
\m ዳግመኛም ለቤተ መቅደስ ሥራ የሚበቃ ወርቅና ብርን እሰጣችኋለሁ፤ ለቤተ ክርስቲያኑም ማገልገያ ግብሩን ለመንበሩ መጋረጃ ግምጃውን ለካህናቱ ልብሰ ተክህኖ የምታርሱባቸውን በሬዎችና ወተት የምትጠጡላቸውን ላሞዎች እሰጣችኋለሁ። 
\m ከእኔ ጋር መተባበርን እንቢ ካላችሁ ግን ወደ እርሱ እሰዳችሁ ዘንድ ሊቀ ጳጳሱ አዝዘዋል፤ ስለዚህ ወደ ግብጽ በረኀብና በጥም ሒዱ በመንገድም  ነፍስ የሚገሉ ሽፍቶች አሉ። 
\m ፭ የዘአማኑኤል ደቀ መዛሙርትም እኛ ከአንተ ጋር እንተባበራለን። ንጉሥ እንዳዘዝኸንም ፈቃድህን አናደርጋለን አሉ ንጉሡም ወርቅና ብር፣ ልብሶችና ላሞችን ሰጣቸው እነርሱም ተቀብለው እየቦታቸው ሔዱ። መምህራቸው ዘአማኑኤል ግን ይህን አልፈልግም ብሎ ብቻውን ተሰደደ። 
\m ፮ ወደ አባታችን በጸሎተ ሚካኤልም ታላላቅ መኳንንትንና መሳፍንትን ከእኔ ጋር ተባበሩ /ተስማሙ/ ብሎ ላከ። ኣይሆንም /እንቢ/ ካልህ ግን ወደ ጳጳሳቱ አለቃ ሒድ፤ አባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ማካኤልም\bd*\bd  \bd*አዎን እሔዳለሁ፤ በኢየሩሳሌምም መንገድ አታስፈራራኝ በሉት ጌታችሁን አለ።
\m ዳግመኛም የንጉሡ መልእክተኛ ቅዱሳንን እናንተንም ወደ ኢየሩሳሌም ስትሔዱ በረኀብና ጥም እንዳትሞቱ አላቸው። በዚያ በመንገድ \bd ክርስቶስን\bd*\bd  \bd*የማያውቁ ክርስቲያንን የሚያስክዱ ነፍሰ ገዳዮች አሉና ይላችኋል ንጉሥ አልዋቸው። 
\m ከእኔ ጋር ከተባበራችሁ ግን ወርቅና ብር ላሞችንና ጥሪቱን ሁሉ እሰጣችኋለሁ ቅዱሳንም መልእክተኛውን ወርቅህና ብርህ ጥሪትህም ሁሉ ከአንተ ጋር ለጥፋት ይሁንህ አሉት። 
\m ፱ ይህንም ብለው መምህራቸውን ተከተሉት የንጉሡም ሠራዊት ስለ አባታችን በጸሎተ ሚካኤል ጽናትና ስለ ልጆቹ ጥንካሬ አደነቁ።
\m ፲ አባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤልም\bd*\bd  \bd*ይህን መ ዝሙር እ ያ ነ በ በ ሔደ ፡ ፡ \bd እ\bd*\bd  \bd*\bd ግ\bd*\bd  \bd*\bd ዚ\bd*\bd  \bd*\bd አ\bd*\bd  \bd*\bd ብ\bd*\bd  \bd*\bd ሔ\bd*\bd  \bd*\bd ር\bd*\bd  \bd*ያ በ ራ ል ኛ ል ፤ ያድነ ኛ ልም፤ ምን ያ ስ ፈ ራ ኛ ል? \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*የሕይወቴ መታመኛዋ ነው ምን ያስደነግጠኛል”ø አለ ይህንም መዝሙር እስከ መጨረሻው አነበበ። መዝ.፳፮፥፩ 
\m ፲፩ ከሚያድርበትም ቦታ ደረሰ በዚያም ከልጆቹ ጋር አደረ። በዚያም የንጉሡ ሠራዊት፣ መኳንንትና መሳፍንትና የሠራዊቱ አለቆች ሁሉ መጥተው \bd የእግዚአብሔርን\bd*\bd  \bd*ሰው ጠየቁት።
\m ፲፪ ሌሊቱን ሁሉ \bd የእግዚአብሔርን\bd*\bd  \bd*ቃል ሲነግራቸው አደረ፤ የገንዘባችሁን መዘረፍ፣ የእጃችሁንና የእግራችሁን መታሰር፣ የጀርባችሁን መገረፍ፤ የሥጋችሁን መታረድ፤ አትፍሩ ዳግመኛም ቢገድልዋችሁ አትፍሩ፤ ሥጋችሁ በዚህ ዓለም ይቀራል ነፍሳችሁ ግን የገደላችሁን \bd በእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ፊት ይከሰዋልና፤ በእናንተ ላይ ሞት ሥልጣን የለውም።
\m ፲፫ ይህን ብሎ የንጉሡ ሰራዊት ከደቀ መዛሙርቱ ጋር እየነድዋቸው ሔደ \bd እግዚአብሔርን\bd*\bd  \bd*የማያውቁ ነፍሰ ገዳዮች አረማውያን ወዳሉበት ቦታ አደረስዋቸው።
\m ፲፬ ከዚህ በኋላ ወደ ትግራይ ወሰዱት ወደ ገዢውም አደረሱት ገዥውም ገረአልታ በሚባል ቦታ አስቀመጠው ሌሎች ልጆችን ደግሞ ጽራዕና ገብቶት በሚባል ቦታ አስቀመጥዋቸው። 
\m ፲፭  ቅዱሳንም በጾምና በጸሎት በታላቅም ትርሕምት ኖሩ። አባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤልም\bd* በጾም ላይ ጾም በስግደትም ላይ ስግደት በተጋድሎ ላይ ተጋድሎ በትጋትም ላይ ትጋት እየጨመረ ኖር። 
\m ፲፮ ከዚህ በኋላ የንጉሡ መልእክተኛ ወደ ገዢው ደረሰና የንጉሡን መልእክት እንነግረው ዘንድ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤልን\bd*\bd  \bd*ያምጡት አለ። 
\m ፲፯ አባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤልንም\bd*\bd  \bd*በአደረሱት ጊዜ የንጉሡ መልእክተኛ ንጉሡ ሰላም ለአንተ ይሁን። ይህን ወርቅና ብር ውሰድ ብሎሃል አለ። 
\m ፲፰ አባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤልም\bd*\bd  \bd*የንጉሡን መልእክተኛ በገዢው ፊት ወርቅና ብር ለእኔ ምንድን ነው? ቀድሞስ ስለዚህ ተሰድጄ የለምን? ለመነኲሴው ለእኔ በችግር ልኖር ይገባኛልና።
\m ፲፱ የንጉሡም መልእክተኛ አባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤልን\bd*\bd  \bd*ገንዘቡን አልቀበልም ካልህ ንጉሡ ወደ ኢየሩሳሌም ሒድ ብሎሃል አለው። 
\m ፳ አባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤልም\bd*\bd  \bd*እሺ እንዳላችሁኝ በትእዛዛችሁ እሔዳለሁ የተከተለኝንም ትቢያ አራግፍላችኋለሁ፤ በሥጋዬ ላይ ያለ ልብሴን፣ በጀርባዬ ያለ መጐናጸፊያዬን በራሴ ላይ ያለ ቆቤን በፊታችሁ እጥልላችኋለሁ።
\m ፳፩ ለምን ዕራቁቴን መቆምን አፍራለሁ። እኔ ከጌታዬና ከፈጣሪዬ እበልጣለሁን እርሱ በሰቃዮች ዐደባባይ ዕራቁቱን ቆሞልና ይህን በሎ ዝም አለ።
\m ፳፪ አባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤልም\bd*\bd  \bd*የንጉሡንም መልእክተኛ ወደ ቦታህ ሒድ አለው መልእክተኛውም ሔዶ ለንጉሡ ነገረው አርባው ጾም /ዐቢይ ጾም/ በተፈጸመ ጊዜ አባታችን በጸሎተ ሚካኤል ከልጆቹ ጋር ወደ ንጉሡ ደጅ ሔደ። ያመጣቸውም መስፍን ከእርሱ ጋር ነበር።
\m ፳፫ ንጉሡ ወደ አባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*እንዲህ ሲል መልእክተኛ ላከ። ወደ እኔ አስገባህ ዘንድ ከዚህ በፊት እንደዘለፍከኝ እንዳትዘልፈኝ እፈራለሁ። ነገር ግን አባት ሆይ ከእኔ ጋር ትተባበር ዘንድ እለምንሃለሁ። አይሆንም ካልህ ግን ኢየሩሳሌም ሒድ።
\m ፳፬ አባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤልም\bd*\bd  \bd*እኔ ከአንተ ጋር አልተባበርም ወደ ኢየሩሳሌምም አልሔድም አለ።
\m ወደ ኢየሩሳሌም እንድሔድስ ከወደድህ የጳጳሳቱ አለቃ የላከውን መልእክተኛ አምጣውና እኔንም እርሱንም በሰንሰለት አሰረህ ወደዚያ  ላከን። 
\m ንጉሡም አንተንም እርሱን አላሰራችሁም ራስህ በእግርህ ሒድ እንጂ አለ። 
\m አባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤልም\bd*\bd  \bd*እኔ ከዚህ በደጅህ አልሄድም ከአንተም የሞት ፍርድን እፈልጋለሁ በጦርም ቢሆን፣ በሰይፍም ቢሆን ያለፍሬ ከመኖር ሞት ይሻለኛልና የሚጾመውን ጾሙን አስቀርተሃል የሚሰግደውንም ስግደቱን ከልክለሃልና ገዳማትና አድባራት በዘመነ መንግሥትህ ተዘግተዋልና። 
\m ፳፰ ንጉሡም አባቴ ሆይ በብርድና በውርጭ እንዳትሞት ወደ ቤትህ ግባ ብሎ ላ ከ በ ት ቅዱሳ ን ደ ቀ መዛሙርቱም አባታችን ሆይ በብርድና በውርጭ እንዳንሞት ወደ ቤታችን እንግባ ብለው ማለዱት።
\m ፳፱ አባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤልም\bd*\bd  \bd*ፈቃዳችሁ ይሁን ብሎ ከእነርሱ ጋር ወደ ቤቱ ገባ፤ መስፍኑም ራት አመጣለት፤ አባታችንም \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤልም\bd*\bd  \bd*አልበላም አለ፤ መስፍኑም አባት ሆይ ምን ሠራሁ? አለው።
\m ፴ አባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤልም\bd*\bd  \bd*አንተስ ምንም አልሠራህ ነገር ግን ንጉሡ በአንተ ገንዘብ እንዳይመካ ነው አለው ሁለተኛም ለመነው አይሆንም አለው ያም መስፍን ሂዶ ለንጉሡ ነገረው።
\m ፴፩ ንጉሡም ወደ አባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*እንደ ወደዳችሁ ትሠሩት ዘንድ ለምግባችሁ እህል ይስጧችሁ ብሎ ላከ።
\m ፴፪ አባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤልም\bd*\bd  \bd*የአንተን እህል አንፈልግም የአንተን እህል ከመመገብ በረኀብ መሞት ይሻለናልና አለው።
\m ፴፫ ንጉሡም ይህን ሰምቶ ተቈጣ ወንዶችንም ሴቶችንም ወደ እነርሱ እንዳይቀርቡ የሚበሉትም እንዳይሰጥዋቸው አዘዛቸው።
\m ፴፬ ችግርና ረኀብ ካገኛቸው ከእጄ ይቀበላሉ አለ፤ እነርሱም ከእጁ ላለመቀበል ጨከኑ።
\m ፴፭ የንጉሡም ወታደሮች አንዱን መነኲሴ በዋጋ የገዛውን ጎመን ተሸክሞ አገኙት ወስደው ወደ ንጉሡ አደረሱት፤ በጅራፍም እንዲገርፉት አዘዘ ያም መነኲሴ እየገረፉት ሳለ ሞተ።
\m ፴፮ ዳግመኛም ንጉሡ \bd አባታችን\bd*\bd  \bd*\bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤልን\bd*\bd  \bd*ወደ ገሎ ማክዳ ይወስዱት ዘንድ አዘዘ አባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤልም\bd*\bd  \bd*እኔ ከዚህ አልሔድም አለው ከዚህ በኋላ ንጉሥ ከደቀ መዛሙርቱ ጋር በኀይል /በግድ/ እንዲወስዱት አዘዘ በግድም ከደቀ መዛሙርቱ ጋር ወሰድዋቸው።
\m ፴፯ እርሱም ከደቀ መዛሙርቱ ጋር \bd በእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ሰላም ሔደ። አንድ ቀንም ሲሔድ ሁሉንም ደቀ መዛሙርት ቀደማቸው።
\m ፴፰ በደረሱም ጊዜ በእናንተ ያለው ይህ ምንድን ነው? አላቸው። ለሕሙማን ራት የሚሆን ትንሽ ዱቄት ነው አሉት።
\m ፴፱ አባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤልም\bd*\bd  \bd*ከሰማያዊ አባታችሁ ይልቅ ለሕሙማን ምግብ በማሰብ እናንተ ትሻላላችሁን አላቸው በትከሻቸው የተሸከሙትን ሁሉ ይዞ ወደ ምድር ጣለው። ለእራት የሚሆን ዱቄትን በመንገድ የሚይዙበትን ከረጢትም ቢሆን የሚበሉበትን ጻሕልና የሚጠጡበትን ጽዋም አልተወላቸውም።
\m ፵ በእጃቸው ካለ በትርና ሙታንን ከሚቀብሩበት የብረት መቆፈሪያ በስተቀር ምንም አላስቀረም፤ ቀድመውትም እንዲሔዱ አዘዘ፤ የጣለውን እንዳያነሡ ይህን አደረገ።
\m ፵፩ ነፍሱን በ\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*የጣላት ይህን \bd የእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ሰው አድንቁት \bd እግዚአብሔርም\bd*\bd  \bd*ነፍሱን እንደ ዕጣን መሥዋዕት ተቀበላት ነፍሱን በጾም፣ በትርሕምና፣ በመቆም፣ በስግደት፣ ሰማዕ ት /ምስ ክ ር / በመሆን በግርፋትም አሠቃያት።
\m ፵፪ በቤተ መቅደስም የቅኔ ማኅሌቱ አገልግሎት ከመጀመሩ በፊት እንደ መላእክት በትጋት ያመሰግናል በሌሊትም ሲሰግድ ወዙ እንደ ፈሳሽ ውኃ ይወርዳል።
\m ፵፫ ከዚህ በኋላ ከቤተ መቅደስ ወጥቶ እሳት ወደሚነድበት ይገባል፤ በእሳት መውሰጃም ፍሕሙን ወስዶ በማዕጠንቱ ጨምሮ መሠዊያውን እየዞረ ያጥናል፤ \bd ጸሎተ\bd*\bd  \bd*ዕጣንም በአፉ ይደግማል፤ በእንባውም መሠዊያውን ያርሰዋል።
\m ፵፬ በጸሎተ ዕጣንም ላይ መቶ ዐሥራ ስምንተኛውን መዝሙር “በመንገዳቸው ንጹሓን የሆኑ ” ø እ ያለ እ ስ ከ መጨረሻው ይጸልያል።
\m ፵፭ ዳግመኛም እንደ መጀመሪያው ይሰግዳል እያለቀሰም ያጥናል ዐሥራ ሁለት ጊዜም እንደዚህ ያደርጋል፤ ከዚህ በኋላ ቅዱሳን ወደተኙበት ይሔዳል ለማኅሌቱ አገልግሎት ይሰበሰቡ ዘንድ ደወል ደውሉ ይላቸዋል።
\m ፵፮ እርሱ ግን ወደ ዋሸው ገብቶ እንደዚያ ቀራጭ እየጮኸና ደረቱንም እየደቃ ያድራል በእንባዋ የጌታችን ኢየሱስን እግር እንዳጠበች ዘማዊትም ያለቅሳል፤ በየ ቀኑም ልቡ በአምላኩ ፍቅር ይቃጠላል።
\m ፵፯ የሚቀዘቅዝበትም ጊዜ አልነበረም። ከትርሕምት ጋር በመጾም ከስግደትም ጋር በመቆም፣ ከግርፋትም ጋር ምስክር በመሆን፣ ከስብከትም ጋር ሐዋርያ በመሆን፣ ምስጢራትን ከማየት ጋር ነቢይ በመሆን፣ ጭንቅ /ከባድ/ ወደ ሆነ የቅዱሳን ገድል ይገባ ዘንድ።
\m ፵፯ የሚቀዘቅዝበትም ጊዜ አልነበረም። ከትርሕምት ጋር በመጾም ከስግደትም ጋር በመቆም፣ ከግርፋትም ጋር ምስክር በመሆን፣ ከስብከትም ጋር ሐዋርያ በመሆን፣ ምስጢራትን ከማየት ጋር ነቢይ በመሆን፣ ጭንቅ /ከባድ/ ወደ ሆነ የቅዱሳን ገድል ይገባ ዘንድ።  
\m ፵፰ ለወንድሞችም ይሆን ዘንድ ያለውን እንደ ሆነ ይነግራቸዋል ለእነርሱም ያደረጉትን ኀጢአት ይነግራቸዋል፤
\m ፵፱ አንተ ይህን አድርገሃል እንደዚህ ንስሓ ግባ እንደዚህም ጹም ይላቸዋል። እነርሱም ባልነበረበት ጊዜ እነርሱ ጋር እንዳለ በመቁጠር ይፈሩታል እንደሚያያቸውም ያደርጉታል። ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችን ጋር ለዘላለሙ ይኑር አሜን።
