\c 22 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 22\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Dhiphina Keessatti Iyyuu Abdii Qabaachuu (Geggeessituu warra faarfatootaaf; kun akka qooqa faarfannaa isa ''Biichee yeroo boruun baqaqu'' jedhamutti faarfatame; faarfannaa Daawit) 
\m \bd 1\bd* Waaqayyo ko, Waaqayyo ko, maaliif na dhiifte? Ana gargaaruuttii, dubbii aadnaa koottiis maaliif fagaatte?
\m \bd 2\bd* Yaa Waaqayyoo ko, guyyaa gara keetti nan iyya, ati garuu anaaf hin deebiftu; halkanis nan iyya, qabbana immoo hin argadhu.
\m \bd 3\bd* Kana keessaa immoo, ati qulqulluu dha, teessoo kee irra jirta; galanni Israa'el faarfannaadhaan siif dhi'eessus teessoo kee jala jira.
\m \bd 4\bd* Abboonni keenya si amanatan, isaan in amanatan, atis isaan in oolchite;
\m \bd 5\bd* gara keetti iyyanii, in baraaraman, si amanatanii, hin yeellaasifamnes.
\m \bd 6\bd* Ani garuu raammoo dha, namas miti, namni na arrabsa, sabnis na tuffata.
\m \bd 7\bd* Warri na argan hundinuu anatti in ga'isu, isaan arraba anatti baasanii mataa anatti raasanii, \bd 8\bd* ''Mee inni Waaqayyotti of haa gatu, inni immoo mee isa haa oolchu; isatti in gammada'o, mee isa haa furu!'' anaan jedhu.
\m \bd 9\bd* Amma gadameessa haadha kootii keessaa situ na baase, harma haadha kootii irrattis situ nagaatti na eege.
\m \bd 10\bd* ani dhalachuu kootii jalqabee sitti of gateera, erga haati koo na deesses situ Waaqayyo koo ti;
\m \bd 11\bd* kunoo, rakkinni dhi'aateera, tokko illees kan gargaaru hin jiru, ati ana irraa hin fagaatin.
\m \bd 12\bd* Korommiin baay'een na naanna'an, korommiin biyya Baashaan warri jajjaboonnis na marsan;
\m \bd 13\bd* akka leenca isa waa cucuffatuuf isa aaduutti, isaan afaan isaanii bal'isanii anatti in banu.
\m \bd 14\bd* ani akka bishaanii nan dhangala'e, lafeen koo hundinuus wal gad dhiise; onneen koos akka gagaa ana keessatti in baqe;
\m \bd 15\bd* qoonqoon koo gogee na awwaara'e, arrabni koos laagaa kootti qabate; atis biyyoo du'aa keessa na ciibsita.
\m \bd 16\bd* Warri akka saree adamsan ana in naanna'an, gareen warra hamaa godhaniis ana in marsan, harka koo fi miilla koos uranii in fullaasan.
\m \bd 17\bd* Lafeen koo hundinuu lakkaa'amuu in danda'a, jarri immoo ana ilaalanii akkasitti na arguutti in gammadan.
\m \bd 18\bd* Isaan uffata koo in hirmaatan, wayyaa koottis muka in buufatan.
\m \bd 19\bd* Ati garuu yaa Waaqayyoo ko, anattii hin fagaatin, yaa aangoo ko, ana gargaaruuf ariifadhu.
\m \bd 20\bd* Jireenya koo billaa anaaf oolchi, lubbuu tokkittii ani qabus qabaa warra akka sarootaa kana keessaa baasi!
\m \bd 21\bd* Afaan leencaa na oolchi, akka deebii kadhata koottis gaanfa gafarsaa jalaa na baasi.
\m \bd 22\bd* Ani immoo maqaa kee obboloota kootti nan labsa, walga'ii keessattis sin jajadha!
\m \bd 23\bd* Isin warri Waaqayyoon sodaattan, isa jajadhaa! Isin sanyiin Yaaqoob, isaaf ulfina kennaa! Isin sanyiin Israa'el, isaaf safuu buufadhaa.
\m \bd 24\bd* Inni nama gad qabamaa hin tuffanne, gad qabamuu isaatiinis maal dhibdi hin jenne; yeroo inni gad qabamaan gara isaatti iyye in dhaga'eef malee, inni fuula isaa isa duraa hin dhoksine.
\m \bd 25\bd* Walga'ii guddaa keessatti si jajachuun koo si biraa anaaf in dhufa; warra isa sodaatan durattis, ani wareega koo of irraa nan baasa.
\m \bd 26\bd* Warri gadadamoonni nyaatanii in quufu, warri Waaqayyoon barbaadanis isa in jajatu; baruma baraanis garaan keessan gammadee haa jiraatu!
\m \bd 27\bd* Andaarri lafaa hundinuu in yaadata,  gara Waaqayyoottis in deebi'a; qomoon saba hundumaas fuula isaa duratti in sagada.
\m \bd 28\bd* Mootummaan kan Waaqayyoo waan ta'eef, inni saba hundumaa in seerrata;
\m \bd 29\bd* eyyee, warri quufoon lafa kana irraa hundinuu isaaf in sagadu, warri biyyootti gad deebi'an hundinuu, inni jireenyatti of hambisuu hin dandeenyes isa duratti in gugguufu.
\m \bd 30\bd* dhaloonni dhufu isaaf in hojjeta, namoonni dhaloota dhufutti waa'ee gooftaa in himu;
\m \bd 31\bd* isaanis dhufanii qajeelummaa isaa isa fayyisu, saba si'achi dhalatutti in labsu; kanas isatu godhe.
\b 
