\c 22 
\m \bd ተአምር ዐሥራ አንድ \bd*
\b 
\m \bd 1 አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድና በመንፈስ ቅዱስ ስም የክርስቶስ ሰማዕቱ የሚሆን ቅዱስ ቂርቆስ ያደረገው ተአምር ይህ ነው። ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችንም ሕዝበ ክርስቲያን ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን።\bd*
\b 
\m 2 ሮሃ በተባለች ሀገር እውነትና መልካም ነገርን የሚወድ እግዚአብሔርንም የሚፈራ አንድ ንጉሥ ነበር። ወደ ቤተ ክርስቲያንም ይመሠግስ ነበር። እያነባ አብዝቶ ከመጸለይ ጋር ስግደትንም ያበዛ ነበር። ሲጸልይም አቡነ ዘበሰማያትን ጥዋት ጥዋት ዘወትር ከአንደበቱ አያቋረጥም ነበር። በየሳምንቱ ራሱን ለካህን ያሳይና በዘመኑ ሁሉ እንዲህ እየታዘዘ ይኖር ነበር። ከአንድ ደብር ወደ ሌላኛው ደብር ከዋሻ ወደ ዋሻ ይዘዋወር ነበር። ራሱን ይፈትንና የቀኖናን ሥርዓት ኅሊናውን የሚወደውን የጽሞናን ሕይወትም ይማር ዘንድ ንጹሐን አበውን ይፈልግ ነበርና። ምግቡም እፍኝ ጥሬ ነበር። 
\b 
\m 3 ከዕለታት አንድ ቀንም ወደ ሰማዕታት ደብር ሄደ። በዚያም በጾምና በጸሎት አምላካቸውን እየተማጸኑ ብዙ መነኰሳት ይኖሩ ነበር። ንጉሡም አባቶቼ ሆይ ሥጋን ከሚያወፍር ነፍስን ከሚያከሳ ከዚህ ዓለም አኗኗር የተለየ እንደ እናንተ ያለ ሌላ ሰው የለም አለ። እነርሱም ስለ እግዚአ ብሔር ፍቅር ሲል በየተራራውና በየዋሻው የሚዞር ንጉሥ እኛም አላየንም አልሰማንም። አሁንም መልካም ማድረግን አቡነ ዘበሰማያት መጸለይን አትተው፤ ዳግመኛ ከጻድቃን ምስጋና ከመላእክት ማኅሌት ጋር አንድ የሆነ የዳዊትን መዝሙር ተማር። በዚህም ነፍስህ ትከብራለች በአንተ ላይ ያለው ጸጋም ይበዛልሃል አሉት። 
\b 
\m 4 ንጉሡም አባቶችን እኔም ፍርድ የሌለበትንና ከእግዚአብሔር ጋር የሚያስታርቀኝን ሥራ እሻለሁ አላቸው። ከዚህ በኋላም ከአባቶች በረከትን ተቀብሎ ወደ ቤቱ ተመለሰ። የጽሞናን ሕይወትና ከእህል መቆጠብን ተማረ። እግዚአብሔርን ለማመስገንም በሌሊት ሰዓታት ይቆም ነበር። ሥጋውን አስጨነቃት፤ ዓላማዊ ሕይወትን ናቀ። መንፈሳዊ ሕይወትንም ተከተለ። ጌታችን በወንጌል የሞቴን መስቀል ያልተሸከመ ሊያገለግለኝ አይችልም በማለት አስቀድሞ እንደተናገረው የጌታውን መስቀል ተሸከመ። 
\b 
\m 5 ዳግመኛም የሰውን ሁሉ ተግባር አተረፈ፤ ቸርም ሆነ፤ ለችግረኞች መስጠትንም አበዛ። በጾምና በጸሎትም ይገዛ ነበር። ከአባቶች ተምሮም ሃይማኖትን ያስተምር ነበር። መሥዋዕት ሲያስገባም በደሉን ይቅር ይልለት ዘንድ ቍርባን ይቀበል ነበር። ችግረኞችንና ስደተኞችን ፈጽሞ ይሰበስብ ነበር። በበዓላቸው ቀን የሰማዕታትን መታሰቢያ በሚያደርግበት ጊዜም ለተቸገሩ ሰዎች ወርቅና ብር ይሰጥ ነበር። የተራቡትን ያጠግባቸው፤ የተጠሙትንም ያረካቸው ነበር። 
\b 
\m 6 ከዕለታት አንድ ቀንም አንዲት ሴት የቅዱስ ቂርቆስን ዕረፍትና ስሰማዕታት አለቃ በቅዱስ ጊዮርጊስ በዓል የጌታ እናቱ የሆነች የእመቤታችን ማርያምን በዓል መታሰቢያ ስታደርግ አገኛት። ፈጽሞ የሚያስደስት ይህ ሥራ በእውነት ያድናልን በማለት ከአበው ጠየቀ። እነርሱም አወ በማመን የሚያደርግ ሰው ዋጋውን ከእግዚአብሔር ያገኛል፤ የጻድቁን ዋጋም ይቀበላል። ጌታ በወል «ጽድቅን በጻድቅ ስም የተቀበለ የጻድቅን ዋጋ ያገኛል” ብሏልና አሉት።
\b 
\m 7 ከዚህ በኋላም ንጉሡ የመበለቲቱን ቤት ምሰሶ ያለመለመ ተጋድሎውን ምስክር በመሆን የፈጸመ የኃያሉ ተጋዳይ የሰማዕታት አለቃ የቅዱስ ጊዮርጊስን መታሰቢያ ያዘጋጁ ዘንድ አዘዘ። በቅዱስ ቂርቆስ በዓል ዕለትም በፍርድ ያሉትን ሰበሰበ። ደወል የሚደውሉ ከበሮ የሚመቱ ዘማርያን ሁሉ በከበሮ በእንዚራና በበገና ያመሰግኑ ነበር። ሃይማኖትን እያስተማረ መንግሥተ ሰማይ ስለ ምታስገባ ወንጌል ምስክር የሆነ እግዚአብሔር የቀደሰው ሰውነቱን ጽኑ ለሆነ ሥቃይ ያስጨከነ በእሳት ያቃጠሉት ሰባው ነገሥት መኳንንቱ ሥጋውን የቆራጡት፣ ሰባት ዓመት ያህል እንደትቢያ የበተኑት ለቅዱስ ጊዮርጊስ መታሰቢያ የተዘጋጀውም እጅግ ብዙ ነበር። አንድ ሺህ ሁለት መቶ የሰቡ በሮች ታረዱ። የእንጀራው ዱቄትም ስምንት መቶ መስፈሪያ ሙሉ ነበር። 
\b 
\m 8 ንጉሡም ለድሆች ለስደተኞችና ለመጻተኞች ምሕረትን አደረገ። ይህንን መልካም ዕድል ስለ ሰጠው እግዚአብሔርን እያመሰገነም ከብዙ ፍጹም ደስታ ጋር ካህናቱንና ምእመናኑን አጠገባቸው፤ አረካቸውም። ከዚህ በኋላም እስራኤላዊቷ በእናታቸው ቤት አናንያ አዛርያና ሚሳኤል እንደተባሉት እንደ ሠለስቱ ደቂቅ ከእሳት ባዳናቸው በኢየሱስ ክረስቶስ ስም በትግሥት ወደጸኑትና ብዙ ወደተጋደሉት ወደ ሕፃኑ ቂርቆስና ወደ እናቱ ወደ ኢየሉጣ ቤተክርስቲያን ሄዱ። 
\b 
\m 9 ከዚያ በደረሰ ጊዜም መልካቸው በዕንቍ የተለበጠ የሰማዕታትን ሥዕል አገኘ። የጳጳሳት የሐዋያው የጴጥሮስ ሥዕል ነበር። በሁለት ወገን ድንግል የምትሆን የእመቤታችን የቅድስት ማርያም ሥዕልም ከተወዳጁ ልጂ ከኢየሱስ ክርስቶስ ጋር ነበር። የሥላሴ የዐሥራ ሁለቱ ሐዋርያት የሰባ ሁለቱ ደቀ መዛሙርት ሥዕልም ነበር። በሌላ በኩል ደግሞ በአረማውያን ጦርነት የተገደሉ የአንጾኪያ ሰማዕታት የቴዎድሮስ የፋሲለደስ የፊቅጦርና የገላውዴዎስ ሥዕል ነበር። የመላእክትና የነቢያት ሥዕልም ነበር።
\b 
\m 10 በመካከላቸውም ከአባቱ አብራክ ከእናቱ ማሕፀን ሳይለይ እግዚአብሔር የባረከው የሕፃኑ ቂርቆስ ሥዕል ከእናቱ ከኢየሉጣ ሥዕል ጋር ነበር። የፊቱ ደም ግባትም ንጉሡን ደስ አሰኘው። የልቡ ፍቅርም ጨመረ። ንጉሡም ክርስቲያኖችን ጠየቃቸው፤ የተወለደበትና ያረፈበት ዕለት ጥር ዐሥራ አምስት ቀን ነው ብለው ነገሩት። ዳግመኛም ድንግል ማርያምን እጅ የነሣ የደስታው መልአክ የመላእክት አለቃ ገብርኤል ከእሳት ነበልባል እርሱንና እናቱን ስላወጣችው የሚከበርበት በዓሉ ሐምሌ ዐሥራ ዘጠኝ ቀን ነው አሉት። 
\b 
\m 11 ንጉሡም ከጌታየ ከኢየሱስ ክርስቶስ ባለሟልነትን ካገኘሁ ስለ እግዚአብሔር ብለው የተጋደሉ የቅዱስ ቂርቆስንና የኢየሉጣን በዓል ከድሆችና ከምስኪኖች ጋር አከብራለሁ። ጌታችን በወንጌል እናቱንና አባቱን ሚስቱን ወንድሙን ቤተሰቡን ጐረቤቱን ዘመዶቹን ወርቁን ብሩን እርሻውን ያልተወ ሊያገለግለኝ አይችልም በማለት እንደተናገረው ሀገራቸውን ጥለው ከመነኑት ጋርም አከብራለሁ። በዓሉን የሚያከብሩትንም አከብራቸዋለሁ፤ የተራቆቱትንም አምላኩ የሰው እጅ ያልተጠበበበት የጽድቅ ጥሩር ያለብሰኝ ዘንድ በሐር ልብስ አስጌጣቸዋለሁ፤ ለተራቡትም ጌታየ በሕይወት ዘመኔ ሁሉ በደብረ ጽዮን ከሕይወት ማዕድ ተሳታፊ ያደርገኝ ዘንድ የተዘጋጀ ምግብን እሰጣቸዋለሁ፤ የተጠሙትንም በመንግሥተ ሰማይ ከሕይወት ውኃ ረካ ዘንድ ንጹሕ ውኃን አጠጣቸዋለሁ አለ። ይህን ተናግሮም በሰላም ወደቤቱ ተመለሰ። 
\b 
\m 12 የእግዚአብሔር ሰው የቂርቆስ የልደቱ በዓል ስሆነ ጊዜም ንጉሡ ሦስት መቶ የሰቡ ላሞች እንዲያዘጋጁ አገልጋዮቹን አዘዘ። አገልጋዮቹም እንዲታዘዙት አደረገ። ታላቅ ግብዣም ተዘጋጀ። የእግዚአብሔርን ቃል በሚሰድብ በእስክንድሮስ ዐደባባይ በተሠቃቅ በቅዱስ ቂርቆስ በዓል ዕለትም ታላቅ ግብዣ ተዘጋጀ። ድሆችን ምስኪኖችን መጻተኞችን ሰበሰበ። ለሁሉም ለእያንዳንዱ መልካም ነገርን አደረገላቸው። ዘማሪዎችም በአምላክ የዝማሬ ቃል ዘመሩ። በረከትም በግልጽ ከሰማይ ወረደ። በመካከላቸውም ሦስት በሽተኞች ተቀምጠው ነበር። ፈጥነውም ከበሽታቸው ዳኑ።  
\b 
\m 13 ከእነርሱ አንዱም ለበዓሉ ብዙ እንጀራ ያዘጋጅ ዘንድ ወደሀገሩ ሄደ። በዚህች ሌሊትም ሕፃኑ ቂርቆስ በሕልም ተገለጠለት። እግዚአብሔር ያደረገልህን ተነሥና ተናገርም አለው። ከእንቅልፉ በነቃ ጊዜም ዳዊት እኔ በይቅርታህ ታመንሁ በማዳንህም ፈጽሞ ደስ ይለኛል። የልዑል እግዚአብሔርን ስምም አመሰግናለሁ እያለ በመዝሙሩ እንዳመሰገነ ልዑል ስሙን እያመሰገነ የእግዚአብሔርን ቸርነት ተናገረ። 
\b 
\m 14 የሮሃ ሀገር ሰዎችም ይህን በተመለከቱ ጊዜ እግዚአብሔርን አመሰገኑ። የክርስቶስ የመከራውን ቀንበር በመሸከም በደሙ ወርቅነት የእግዚአብሔርን መንግሥት የዋጀ ሕፃኑ ቂርቆስንና እናቱ ኢየሉጣንም አመሰሙ። ሳይጠራጠር በጽድቅ መንገድ ዝቅ በማለትም የድካሙን ዋጋ አገኘ። እኛንም እግዚአብሔር እስከ ዓለም ፍጻሜ ድረስ በቀናች ሃይማኖት ያጽናን አሜን። 
\b 
