\c 22 

\s1 \bd የመጋቢት\bd* ወር
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd ዐሥራ\bd*\bd  \bd*\bd ስምንት\bd*\bd  \bd*
\m \bd አንድ አምላክ በሆነ \bd*\bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*በመጋቢት ወር የሚነበብ \bd የመስቀሉ ድርሳን \bd*ይህ ነው የጌታችንና የአምላካችን የመድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ይቅርታውና ቸርነቱ የከበረ መስቀሉ ግርማ ሞገስም ከገዳማችን ከደብረሊባኖስ ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን። 
\m 1. እንዲህ እያለች በምትጸልይም ጊዜ በዚያን ሰዓት ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* የ\bd ንግሥት ዕሌኒን\bd* ጸሎቷን ልመናዋን የምልጃዋንም ቃል ሰምቶ ስሙ ገብርኤል የተባለ ብርሃናዊ ባለሟል መልአኩን ወደርሷ ላከላት እርሱም መጥቶ በግልጽ እያየችው በፊቷ ቆመ። 
\m 2. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*ይህን መልአክ በአየችውና በተመለከተችው ጊዜ እጅግ ፈርታ ደነገጠች ፈጽሞ ተንቀጠቀጠች። 
\m 3. መልአኩም እንዲህ አላት \bd ዕሌኒ\bd* ሆይ አትፍሪ አትደንግጪም እኔ ላጠፋሽ የመጣሁ አይደለም ላድንሽ ልብሽንም ደስ ላሰኝሽ ነው እንጂ አላት። 
\m 4. \bd ዕሌኒ\bd*ም ጌታዬ ሆይ አንተ ማነህ አለችው እርሱም እንዲህ አላት አካላዊ ቃል ከእርሷ እንደሚወለድ በሁለት ወገን ድንግል የምትሆን \bd ማርያም\bd*ን የምሥራች የነገርኋት ገብርኤል ነኝ አላት። 
\m 5. \bd ዕሌኒ\bd*ም \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ እንደሆነ በአወቀችና በተረዳች ጊዜ እንዲህ አለችው \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ሆይ ስለ \bd ክርስቶስ\bd* \bd መስቀል\bd* ንገረኝ ይህንንም \bd በእግዚአብሔር\bd* ልጅ ደም የከበረ ዕፀ መስቀሉን ስለ ክብሩ እና ልዕልናው ተመቅኝተው ክፉዎች አይሁድ የቀበሩበትና የደፈኑበት ቦታውን አሳየኝ አለችው። 
\m 6. ያ መልአክም \bd ንግሥት ዕሌኒን\bd* መልሶ \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*የመስቀሉ ነገር ዕጹብ ድንቅ ነው ወልድ በአባቱ እቅፍ ዕሪና) በሥልጣን በልዕልና እያለ በዚህ አንቺ በምትጠይቂኝ \bd መስቀል\bd* ላይ ተሰቅሎ የመልአከ ሞት ዲያብሎስን ሥልጣን አጠፋ መልአከ ሞት ዲያብሎስ ሊቋቋመውና ወደርሱ ሊተላለፍ አይቻለውምና አላት። 
\m 7. የክብር ባለቤት ጌታችን ፈጣሪያችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የተሰቀለበት የከበረ የዕፀ መስቀሉን ነገር እኛ የመላእክት አንድነት ማኅበር መርምሮ መረዳትና ድርሱን ማወቅ ተስኖናል ብሎ መለሰላት። 
\m 8. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*መልአኩን ሥልጣኑንና ችሎታውን ትነግረኝ ዘንድ የምትፈራ ከሆነ ክፉዎች አይሁድ \bd የክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* የቀበሩበትን ቦታ አሳየኝ አለቸው። 
\m 9. የመላእክት አለቃ ቅዱስ ገብርኤልም ላ\bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* መልሶ እንዲህ አላት የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* ክፉዎች አይሁድ የቀበሩበትንና የደፈኑበትን ቦታ እነግርሽ ዘንድ የተቀበረበትንም ቦታውን አሳይሽ ዘንድ ከፈጣሪዬ ከ\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ አልታዘዝኩም ስለዚህ ክፉዎች አይሁድ የቀበሩበትንና የደፈኑበትን ቦታ እኔ አልነግርሽም አላሳይሺም አልገልጥልሺም። ነገር ግን እዚያ አይሁድ ያመጡአቸው ስማቸው ኪራኮስና አሚኖስ የሚባል አንቺም ያሰርሻቸው ሁለቱ አረጋውያን ከመጀመሪያው እስከ መጨረሻው እነርሱ ያውቃሉ። እስከሚነግሩሽም ድረስ አጽንተሽ መርምሪያቸው በረሀብና በጥም ብዙ ከአስጨነቅላቸው በኋላ ይነግሩሻል አላት። 
\m 10. ይህንንም ነገር \bd ለንግሥት ዕሌኒ\bd* ከነገራት በኋላ ያ ከልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ የተላከ ብርሃናዊ መልአክ አልፎ ሔደ ከእርሷም ተሠውሮ ወደ ሰማይ ዐረገ። 
\m 11. ከዚህም በኋላ \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* እነዚያን ያሰረቻቸውን አረጋውያን ያመጡአቸው ዘንድ ወታደሮችን አዘዘቻቸው ወታደሮችም ኪራኮስንና አሚኖስን ሁለቱን አረጋውያን አምጥተው በፊቷ አቆሟቸው። 
\m 12. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*በአየቻቸው ጊዜ እንዲህ ስትል ጠየቀቻቸው መረመረቻቸውም አባቶቼ ሆይ አባቶቻችሁ ወደየት እንደቀበሩት ስለ \bd ጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* ንገሩኝ አለቻቸው። 
\m 13. እነርሱ ግን አይሁዳውያን ስለሆኑ የሚድኑበትን ዕውነት ነገርን አልነገሩዋትም እንዲህ ሲሉ መለሱላት እንጂ እመቤታችን ሆይ ስለ \bd ጌታ ክርስቶስ \bd*\bd ዕፀ መስቀል \bd*እኛ ምንም አናውቅም አባቶቻችንም ሰውን \bd ክርስቶስን\bd*ም ቢሆን አልሰቀሉም \bd መስቀልን\bd*ም በምድር ውስጥ አልቀበሩም ሲሉ መለሱላት። 
\m 14. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*እንዲህ ስትል መለሰችላቸው \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀል\bd* የተቀበረበትን እናንተ ታውቃላችሁና ንገሩኝ አለቻቸው ዳግመኛ እኛ አናውቅም አሏት። \bd ዕሌኒ\bd*ም አባቶች የተቀበሩበትን ልጆች አያውቁምን አለቻቸው። ይህንንም ብላ በጨለማ ቤት ውስጥ ዐስገብታ እሊህን አረጋውያን በዛንጅርና በእግር ብረት እግሮቻቸውንና እጆቻቸውን አሰረቻቸው ለመሞትም እስኪደርሱ ድረስ በረሀብና በጥም አስጨነቀቻቸው።
\m 15. ረኃብና ጽምዕ በጸናባቸውም ጊዜ እነዚያ አረጋውያን \bd ንግሥት ዕሌኒን\bd* እመቤታችን ሆይ በረኃብና በጽምዕ እጅግ ተሠቃይተናልና ነፍሳችን ከሥጋችን ሳትለይ እህል ውሀን ስጭን አባቶቻችን የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* ወዴት እንደቀበሩት ፈጥነን እንነግርሽ ዘንድ አሏት። 
\m 16. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*እህልና ውሀን ይሰጡአቸው ዘንድ አገልጋዮቿን አዘዘቻቸው አገልጋዮችም የሚበሉትንና የሚጠጡትን ስጧቸው።
\m 17. በልተውም ከጠገቡ በኋላ የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd ዕፀ መስቀል \bd*አባቶቻቸው የቀበሩበትን ቦታ እንዲነግሩዋት \bd ዕሌኒ\bd* ጠየቀቻቸው እነርሱም በልተው ጠጥተው ከጠገቡ በኋላ \bd ንግሥት ዕሌኒን\bd* እኛ ስለ \bd መስቀል\bd* አናውቅም አባቶቻችንም በምድር ውስጥ \bd መስቀልን\bd* አልቀበሩም አሏት። 
\m 18. ደግመኛም \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* እጆቻቸውንና እግሮቻቸውን በሰንሰለትና በዛንጅር አስረው በጨለማ ቤት አኑረው በረኃብና በጽምዕ እንደቀድሞው ያስጨንቋቸው ዘንድ ጭፍሮቿን አዘዘቻቸው ጭፍሮችም \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* እንደ አዘዘቻቸው ይህን በእነሱ ላይ አደረጉ እነርሱም በረኃብና በውሀ ጥም እጅግ ተሠቃዩ። 
\m 19.ሁለተኛም \bd ንግሥት ዕሌኒን\bd* እመቤታችን ሆይ እንነግርሽ ዘንድ ጥቂት ውሀ ስጪን አሏት እርሷም \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀል\bd* የተቀበረበትን አስቀድማችሁ ሳትነግሩኝ ምንም አልሰጣችሁም አለቻቸው። 
\m 20.እሊህም አረጋውያን ኪራኮስና አሚኖስ በጨለማ ቤት ውስጥ ታስረው እጅግ በተጨነቁ ጊዜ ረኃብና ጥምም በጸናባቸው ጊዜ የ\bd ዕሌኒ\bd* ንግሥትን ጭፍሮች እንዲህ አሏቸው በዚህ መከራና ስቃይ ነፍሳችን ከሥጋቸን ሳትለይ ከዚህ ጨለማ ቤት አውጥታችሁ ወደ ንግሥታችሁ አድርሱን አሏቸው። 
\m 21.ጭፍሮችም በዚያን ጊዜ ከጨለማ ቤት አውጥተው በዓልጋ ተሸክመው ወደ \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* አደረሱአቸው ያን ጊዜ ንግሥት እመቤታችን ሆይ እንነግርሽ ዘንድ ስሚን አሏት በዚያን ወራት እኛ ታናናሾች ሳለን የአባቶቻችን አባቶቻቸው ሲናገሩ ከእርሳቸው ጌታ \bd ኢየሱስ\bd*ን የሰቀሉበት ቦታ ስሙ ቀራንዮ ነው ይኸውም ገቦታ በሚባል በጎልጎታ ቀበሩትና በሦስተኛው ቀን ተነሣ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd*ንም ስቀበሩበት ቦታ ገቦታ በሚባለው ይኸውም ጎልጎታ ነው። የከበረ መስቀሉን አባቶቻችን በዚያ ቀበሩት ሲሉ ሰማን አሏት። 
\m 22.ዳግመኛ ኪራኮስ \bd ንግሥት ዕሌኒን\bd* እንዲህ አላት የከበረ \bd የክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* አይሁድ ከቀበሩት በኋላ የኢየሩሳሌምን ሰዎች ሁሉንም ሕዝብ ታላቁንም ታናሹንም ቤታቸውን የሚጠርጉ ሁሉ የቤታቸውን ጥራጊ ጕድፋቸውን በጌታ \bd ኢየሱስ\bd* መቃብር ዕፀ መስቀሉን በቀበሩበት ጎልጎታ በሚባል ቦታ ወስደው በዚያ እንዲጥሉ አዘዙአቸው ይሉ ነበር አላት። 
\m 23. \bd ዕሌኒ\bd* ንግሥትም አረጋዊ ኪራኮስን \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀል\bd* ከተቀበረ ምን ያህል ዓመት ይሆናል አለችው። 
\m 24.ኪራኮስም ቅድስት \bd ዕሌኒን\bd* እመቤቴ ሆይ አንቺ ወደዚህ እስከ ደረሽበት ጊዜ ሦስት መቶ ዓመት ሆነው ብሎ መለሰላት ሰዎችም ሁሉ በላዩ የሚጥሉት ጕድፋቸው ታላቅ ኮረብታ እስከ ሆነ ድረስ የኢየሩሳሌም ሰዎችም ሁሉ የሚጥሉት ጕድፍ በሰው ክንድ አምስት መቶ ያህል ከፍ ከፍ አለ እመቤቴ ሆይ \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*የመስቀሉ ነገር እንዲህ ነው አላት። 
\m 25.\bd ንግሥት ዕሌኒም የጌታ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀል\bd* የተቀበረበትን በሰማች ጊዜ እጅግ ደስ አላት በብዛትም በመደሰት እንደዕምቦሳ ዘለለች። 
\m 26. ዐይኖቿንም ወደ ላይ ወደ ሰማይ አቀናች ደረቷንም እየደቃች እንዲህ ስትል ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ማለደች አቤቱ የሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ ሰው የሆንክ የ\bd ድንግል ማርያም\bd* ልጅ ሆይ የደከመች የአዘነችና የተከዘች ባሪያህን ርዳት ፈጽሞ የከበረ \bd መስቀል\bd*ህንም ግለጥልኝ። 
\m 27.እኔ ከሩቅ አገር የከበረ \bd መስቀል\bd*ህን ለመፈለግ መጥቻለሁና ጌታዬ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሆይ ለሚጠሉኝ ጠላቶቼ አጋንንትና አንተን ለሰቀሉ ፈጽሞ የከበረ \bd መስቀል\bd*ህንም ለቀበሩ ዐመፀኞች ኣይሁድ መሳለቂያና መዘባበቻ አታድርገኝ ብላ ጸለየች። 
\m 28.እንዲህም ወደ ልዑል አምላክ ስትጸልይና ስትለምን ወዲያውኑ በከበረ ደሜ የከበረ መስቀሌ በመንግሥትሽ ወራት \bd ዕሌኒ\bd* ሆይ ይገኝልሻል ይገኝልሻል ይገኝልሻል የሚል ቃል ሦስት ጊዜ ከሰማይ ሰማች አገልጋዬ \bd ዕሌኒ\bd* ሆይ ከጥቂት ወራቶች በኋላ የፈለግሺውን ታገኚአለሽና ፈጽሞ ደስ ይበልሽ አላት።
\m 29. ይህንንም ነገር ከተናገራት በኋላ ያ ቃል ዝም አለ። 
\m 30. ከዚህም በኋላ \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* ከእርስዋ ጋር ያሉትን ሠራዊቶቿንና አገልጋዮቿን የኢየሩሳሌምንም ሀገር ሰዎች ሁሉ እየአንዳዳቸው በአንድ ሰው ሸክም መጠን አንዳድ ሸክም የወይራ ዕንጨት ያመጡ ዘንድ አዘዘቻቸው። 
\m 31. የተራራ መጠን እስከሚአህል በብዛት የወይራ ዕንጨቶችን አመጡ። 
\m 32. ከዚህም በኋላ \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* ይህን ዕንጨት በእሳት አቃጥሉት አለቻቸው በመስከረም ወር ዐሥራ ሰባት ቀን ብዙ ፍም እስከ ሆነ ድረስ አቃጠሉት \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*በአንድ ግመል ጭነት መጠን የሚሆን ብዙ ዕጣን አምጥታ ከእሳቱ ውስጥ ጨመረች ጢሱም እስከ ሰማይ ወጥቶ አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስቅዱስ መንበር ፊት ሰገደ ከዚያም እንደ ቀስተ ደመና ሆኖ በመመለስ የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd ዕፀ መስቀል \bd*አይሁድ ቀብረው በደፈኑበት በጎልጎታ ቦታ ላይ ተተከለ። 
\m 33.ሁለተኛም ወደ \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* የመጡ እዚያ ነቢያት ሐዋርያት ጻድቃን ሰማዕታትና ባሕታውያን እጣን ጨመሩ ከእሳቸውም በሥጋ ሕይወት የመጡ አሉ በአካለ ነፍስም የነበሩ የመጡ አሉ ያንጊዜ የዕጣናቸው ጢስ እስከ ሰባተኛው ሰማይ ወጥቶ ወደ አብና ወደ ወልድ ወደ መንፈስቅዱስ መንበር በመድረስ በሥላሴ መንበር ፊት ሰገደ ከዚያም የዕጣኑ ጢስ እንደ ቀስተ ደመና ሁኖ ተመልሶ የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* ኣይሁድ በቀበሩበት በጎልጎታ ቦታ ተተከለ። 
\m 34.ይህም ስሙ ኪራኮስ የሚባል አረጋዊ በማለዳ ተነሥቶ ወደ ጎልጎታ ገሠገሠ እርሱ በለመለመ ዕርግና ያረጀ ነውና ከባልንጀራው አሚኖስ ጋር ለሦስተኛ ጊዜ ዕጣንን አምጥቶ ከእሳቱ ውስጥ ጨመረ ኪራኮስና አሚኖስ ሁለቱ አረጋውያንም የጨመሩት የዕጣናቸው ጢስ እንደ ቀድሞው እስከ ሰባቱ ሰማይ ወጥቶ አንድ አምላክ ወደ ሆነ ወደ አብና ወደ ወልድ ወደ መንፈስቅዱስ መንበር ፊት ሰገደ ከዚያም እንደ ቀስተ ደመና ሁኖ በመመለስ ዓመት።ወልድ በተቀበረበት መቃብር ሦስት መቶ ዓመት ያህል \bd የክርስቶስ\bd* \bd ዕፀ መስቀል \bd*ተቀብሮ በኖረበት በጎልጎታ ላይ ተተከለ። 
\m 35. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*እሊህን ምልክቶችና ዕውነት የሆኑ ሥራዎችን በአየችና በተመለከተች ጊዜ ድምጿን ከፍ ከፍ አድርጋ እንዲህ እያለች ዘመረች እውነት በእውነት \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*ዕፀ መስቀሉ ተገኘ እውነት በእውነት ያለ ሐሰት የጌታዬ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በላዩ የከበረ ደሙ የፈሰሰበት መስቀሉ የተቀበረበት ቦታው ይህ ነው። 
\m 36. እናንተንም ሁላችንንም ለማዳን \bd መድኃኒታችን ክርስቶስ \bd*በላዩ የተሰቀለበት \bd መስቀል\bd* ቦታው በመገኘቱ በዕልልታ በአንድነት ደስ እያለን እናመስግን ዘንድ ከልጆቻችሁ ጋር አዳምና ሔዋን ኑ። 
\m 37. እናንተንም እኛንም ያድን ዘንድ \bd መድኃኒታችን ክርስቶስ \bd*የተሰቀለበት የመስቀሉ ቦታ እነሆ ተገኝቷልና ፈጽሞ ደስ እያለን በአንድነት ዕልል በማለት እናመሰግን ዘንድ ኄኖክና ኖኅ ኑ። 
\m 38. የመድኀኒታችን \bd ክርስቶስ\bd* \bd መስቀል\bd* ቦታው ስለተገኘ በአንድነት ደስ ይለን ዘንድ አብርሃም ይሥሐቅና ያዕቆብ ኑ። 
\m 39. መድኀኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በላዩ ስለ ተሰቀለ ከተረገመ ዲያብሎስ እጅ አስለቅቆ ያዳነን \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*የመስቀሉ ቦታ ዛሬ ተገኝቷልና ስለተገኘ በአንድነት ፈጽሞ ደስ እያለን በዕልልታ እናመሰግን ዘንድ ከአዳም እስከ ዛሬ ያላችሁ ሁላችሁ ቅዱሳን ጻድቃን ኑ አለች። 
\m 40. ከዚህም በኋላ \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* ለአገልጋዮቿና ለሠራዊቶቿ የክብር ባለቤት \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*ዕፀ መስቀሉ ለተቀበረበት ቦታ ምልክቱ ይህ ነው አለቻቸው። 
\m 41. ዳግመኛ በመስከረም ወር በዐሥራ ሰባተኛው ቀን \bd የጌታ ክርስቶስ ዕፀ መስቀል \bd*በውስጡ የተቀበረበት እስከሚገኝ እጅግ ጥልቅ አድርገው ምድሩን ይቆፍሩ ዘንድ ሠራዊቶቿንና ሕዝቡን ሁሉ አዘዘቻቸው።
\m 42. ጉድፋቸውን ሰላዩ ሲጥሉ የኖሩ ሁሉንም የአይሁድ ሕዝብ ጉድፋቸውን እንዲጠርጉ የጌታ \bd ክርስቶስን\bd*ም \bd ዕፀ መስቀል \bd*አባቶቻቸው የቀበሩበትንም የጎልጎታ ቦታውን አፈሩን እጅግ ጥልቅ አድርገው ይቆፍሩ ዘንድ ደግማ አዘዘቻቸው። ክብር ምስጋና ጽንዕ ገንዘቡ የሆነ። \bd የጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ይቅርታው ምሕረቱ የክቡር መስቀሉ ሞገስ የቅድስት \bd ዕሌኒ\bd*ም የጉዞዋ ድካም የአቡነ ተክለ ሃይማኖት ልጆች ከምንሆን ከሁላችን ጋር ይኑር ገዳሙን ደብረ ሊባኖስን ይጠብቃት ለዘላለሙ አሜን። 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd ዐሥራ\bd*\bd  \bd*\bd ዘጠኝ\bd*\bd  \bd*
\m 1. ከዚህም በኋላ ጭፍሮቿና ሁሉም የአይሁድ ሕዝብ \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀል\bd* የተቀበረበትን አፈሩን ይቆፍሩ ዘንድ ከመስከረም ዐሥራ ሰባት ቀን እስከ መጋቢት ዐሥር ቀን ድረስ መቆፈር ጀመሩ። 
\m 2. አስቀድመውም በላዩ የተጣለና የተደፋ እንደኮረብታ ሁኖ መጠኑ በሰው ክንድ አምስት መቶ የሆነው የአይሁድን ጕድፋቸውን አነሡ። 
\m 3. ይህን ጕድፋቸውንም ከላዩ ከአነሡ በኋላ አፈሩን ይቆፍሩ ዘንድ ጀመሩ በሰው ክንድ ዘጠና ዘጠኝ ያህል ያንን ቦታ አጥልቀው በቆፈሩ ጊዜ በዚያ ጥልቅ ጉድጓድ ውስጥ ጠንካሮች የሆኑ የተጣመሙ ደንጊያዎችን አስቀድሞ አገኙ። 
\m 4. እነዚያንም ጠንካሮችና ጠማሞች ደንጊያዎች በአነሡና በአስወገዱዋቸው ጊዜ ከዚያ ጥልቅ ጕድጓድ ውስጥ ታላቅ ብርሃን ወጣ እንደ ፀሐይም እግር ሁኖ እጅግ አንጸባረቀ ነጸብራቁም እስከ ሰባተኛው ሰማይ እስከ ሳሌምና እስከ ቤተ ልሔም ደረሰ። 
\m 5. በዚያንም ጊዜ ሁለት መስቀሎችን አግኝተው አወጡአቸው። ከዚያም የጠነከሩና የጠመሙ ደንጊያዎችን ደግሞ አግኝተው አስወገዱዋቸው። 
\m 6. ከዚህም በኋላ ከአምስት ችንካሮች ጋር ሌላ \bd መስቀልን\bd* አገኙ እሊህም ችንካሮች ሳዶር አላዶር ዳነት አዴራ ሮዳስ የሚባሉ ናቸው ሰፍነጉን ራሱን የመቱበት ሽመሉን ከላሚዳውን የክብር ባለቤት ጌታ \bd ኢየሱስ\bd*ን የገረፉበትንና ያሠቃዩበትን ዕቃዎች ሁሉንም ከመስቀሉ ጋር አገኙ። 
\m 7. ይህ ክቡር \bd መስቀልም\bd* በመጋቢት ወር በዐሥረኛው ቀን ወጣ ከእርሱ ጋር እሊህ ሁለቱ መስቀሎች ወጡ አንዱ የቀኙ ወንበዴ የተሰቀለበት ሁለተኛው የግራው ወንበዴ የተሰቀለበት ነው። 
\m 8. ሦስተኛውም ክብር ምስጋና ይድረሰውና ጌታችን ፈጣሪያችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የተሰቀለበት ነው። 
\m 9. ለስም አጠራሩ ክብር ልዕልና ይግባውና \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀል\bd* ከሦስቱ የትኛው እንደሆነ ሊያውቁ በወደዱ ጊዜ ልዕልናውን ክብሩን ድንቆች ተአምራቶቹንም ይመለከቱ ዘንድ መጀመሪያ አንድ \bd መስቀል\bd* ወስደው በድውይ ላይ አኖሩ አልተፈወሰም ሁለተኛም ሌላውን \bd መስቀል\bd* ወስደው በድውይ ላይ አኖሩ አልተፈወስም ሦስተኛም ሦስተኛውን \bd መስቀል\bd* ወስደው በድውይ ላይ አኖሩ ፈጥኖም ተፈወሰ። 
\m 10. ዳግመኛም በሞተ ሰው ላይ አኖሩትና የሞተው ሰው ፈጥኖ ተነሣ ለስም አጠራሩ ስግደት ልዕልና ይግባውና \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀል\bd* ክብሩ ልዕልናው የተለየ ልውጥ ነውና ተአምራቱም ብዙ ነው የሰውን ፍጥረት ሁሉ ለማዳን \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*የተሰቀለበትን \bd መስቀል\bd* በዚህ ምልክት ለይተው አወቁት። 
\m 11. \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀል\bd* ተገኝቶ በወጣና በተገለጸ ጊዜ ታላቅና ድንቅ ዕጹብ ዕጹብ የሚባል ነገር በሰማይና በምድር ተደረገ ሰማይ ተናውጾአልና ተራራዎተ ኮረብታዎች የዱር ዕንጨቶች ሁሉ ደስ ብሏቸዋልና ነገር ግን ፀሐይና ጨረቃ ከሰማይ ጠፈር አልተነቃነቁም ከዋክብትም ከቦታቸው አልተናወጹም ፀሐይም ሳትገባ መዕልቱና ሌሊቱ ተለይቶ ሳይታወቅ ሰባት ቀን ብርሃን ሆነ ምድርም ነጭ ሆነች። 12. መላእክት በሰማያት ሰዎችም በምድር ላይ ታላቅ በዐልን አደረጉ ፈጽሞ ደስ እያላቸው በአንድ ቃል በኅብረት በሰማያት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን በምድርም ሰላም አያሉ ፈጽሞ አመሰገኑ። 
\m 13. የከበረ \bd ዕፀ መስቀል \bd*ከጥልቅ ጉድጓድ ከተቀበረ በሦስት መቶ ዓመት ተገኝቶ ስለ መውጣቱና ስለ መገለጹ ከመጋቢት ዐሥር ቀን እስከ መስከረም ዐሥራ ሰባት ቀን ከምሥራቅ እስከ ምዕራብ ከሰሜን እስከ ደቡብ ቀኑና ሌሊቱ ተለይቶ ሳይታወቅ ዓለም ብርሃን ሆነች \bd በጌታ ክርስቶስ \bd*በመስቀሉ ብርሃን ነጸብራቅ ከምድር ላይ ጨለማ ተወገደ ይህንንም አይተው መላልሰው በደስታ አመሰገኑ። 
\m 14. ሕዝቡም ወደ \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* በአካለ ነፍስ በሥጋ ሕይወትም የመጡ ጻድቃን ሰማዕታት ነቢያት ሐዋርያት ባሕታውያን ሁሉም ይህን ድንቅ የሆነ ተአምር በተመለከቱና በአዩ ጊዜ በታላቅ ድምፅ \bd ከንግሥት ዕሌኒ\bd* ጋር በመዘመር ሲአመሰግኑ ብርሃን ብርሃን \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*የመስቀሱ ብርሃን ወጣልን አሉ \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀል\bd* ተገኝቶ ተገልጾልናልና እያሉ መላልሰው ዘመሩ አመሰገኑ። 
\m 15. \bd በእግዚአብሔርም\bd* ጥበብ የጩኸታቸው ድምፅ ከኢየሩሳሌም እስከ ግብጽና ምስር በሁሉም ዓለም ተሰማ የክቡር \bd መስቀልም\bd* የብርሃኑ ነጸብራቅ እስከ ሰባተኛው ሰማይ ደረስ የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* የመስቀሉን የብርሃን ነጸብራቅ በሰማይም ሆነ በምድር ከሰውና ከመላእክት ወገን ያላየው የለም። 
\m 16. ያን ጊዜ እዚያ ነቢያት ሐዋርያት ጻድቃን ሰማዕታት ሁሉም ባሕታውያን \bd ከንግሥት ዕሌኒ\bd* ጋር እንዲህ እያሉ በሙሴ ምስጋና አመሰገኑ ምስጉን የተመሰገነ \bd እግዚአብሔርን\bd* እናመሰግነዋለን። 
\m 17. እጆቹን እግሮቹን በ\bd ዕፀ መስቀል \bd*ላይ የዘረጋ \bd እግዚአብሔርን\bd* እናመሰግነዋለን። 
\m 18. ሰማይን በከዋክብት ሸልሞ አስጊጦ ፀሐይና ጨረቃን ያበራ \bd እግዚአብሔርን\bd* እናመሰግነዋለን። 
\m 19. ምድርን በባሕር ጀርባ ላይ የዘረጋት \bd እግዚአብሔርን\bd* እናመሰግነዋለን። 
\m 20. ተሠውሮ የነበረ የከበረ መስቀሉን የገለጠልን \bd እግዚአብሔርን\bd* እናመሰግነዋለን። 
\m 21. ለአይሁድ ሕዝብ መዘባበቻና መሣለቂያ ለክፋታቸውም መመኪያ ያላደረገን \bd እግዚአብሔርን\bd* እናመሰግነዋለን። 
\m 22. ዳግመኛም እንዲህ ኣሉ \bd መስቀል\bd* ኃይላችን \bd መስቀል\bd* ጽናታችን \bd መስቀል\bd* መዳኛችን \bd መስቀል\bd* ሕይወታችን \bd መስቀል\bd* ተስፋችን \bd መስቀል\bd* የነፍሳችን መዳኛ ነው በመስቀሉም ኃይል ድነናል የመስቀሉም ኃይል ቤዛችን ኃይላችን ሆነን። 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd ሃያ\bd*\bd  \bd*
\m 1. ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የቅድስት \bd ዕሌኒን\bd* የሃይማኖቷን ጽናትና ፍጹም ድካምዋን የነቢያትን የሐዋርያትን የጻድቃን የሰማዕታትን የባሕታውያንንም ሁሉ በእርሱ ደም የከበረ መስቀሉን ስለ መውደዳቸው መሰብሰባቸውን ፈጽሞ በአየ ጊዜ \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* ወደ አለችበት ዕፀ መስቀሉም ወደ ተገኘበትና ወደ አለበት ከቅዱሳን መላእክቶቹ ጋር ሠረገላዎቹ ከሆኑ ከኪሩቤል ከሱራፌል ጋር ወደርሳቸው መጣ። 
\m 2. እልፍ መላእክት በፊቱ እልፍ መላእክት በኋላው እልፍ መላእክት በቀን እልፍ መላእክት በግራው እልፍ ብርሃናት በፊቱ እልፍ ብርሃናት በኋላው እልፍ ብርሃናት በቀኙ እልፍ ብርሃናት በግራው የብዙ ብዙ መላእክት በመንበሩ ዙሪያ እንደ አጥር ከበው በመቆም ጌታችንና አምላካችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እንዲህ ሁኖ ወደርሳቸው ደረሰ። 
\m 3. እሊህ አባቶቻችን ነቢያት ሐዋርያት ጻድቃን ሰማዕታት ሁሉም ባሕታውያን \bd ከንግሥት ዕሌኒ\bd* ጋር የክብር ባለቤት ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስን\bd* በአዩት ጊዜ በግንባራቸው : ፍግም ብለው በምድር ላይ ወደቁ ከመለኮቱ ግርማ የተነሣ ደንግጠው ታላቅ ፍርሀትን ፈርተዋልና ስለፈሩ እንደሻሽ ተነጠፉ እንደቅጠል ረገፉ። 
\m 4. ከዚያ በኋላ በዚያን ጊዜ ጌታችን በከበሩ እጆቹ አንስቶ በእግሮቻቸው አቆማቸው ፍርሀትንም ከላያቸው አስወገደላቸው። በመካከላቸውም ቁሞ \bd በመስቀል\bd* ምልክት በግልጥ ባረካቸው እንዲህም ሲል ተናገራቸው እናንት የምትወዱኝ የምወዳችሁ ከምትወደኝ ከምወዳት ከቅድስት \bd ዕሌኒ\bd* ጋር ምእመናኖቼ ሆይ ሰላም ፍቅር አንድነት ይሁንላችሁ ላጠፋችሁ ወደእናንተ የመጣሁ አይደለም ከመከራ ከጠላታችሁ ሰይጣን ከወጥመዱ ላድናችሁ መጣሁ እንጂ ስለዚህ አትፍሩ አትደንግጡ። በከበረ ደሜ የተቀደሰውን የዕፀ መስቀሌን የብርሃን አክሊል እነሆ እሰጣችኋለሁ የዘላለም ሕይወትንም አወርሳችኋለሁ። 
\m 5. ነገር ግን በደሜ የከበረ ዕፀ መስቀሌን ስለ አገኛችሁ በሰማያት ዋጋችሁ ብዙ ነውና ፈጽሞ ደስ ይበላችሁ ክብሩ ተድላ ደስታው የማያልቅ መንግሥትን የብርሃን ማደሪያዎችንም ሁለመናዋ በመንፈስቅዱስ ግርማ የተጋረደች ከፀሐይ ብርሃንም ሰባት እጅ የምትበራ ዐይን ያላየውን ጀሮ ያልሰማውን በሰው ልብ ያልታሰበውን እሰጣችኋለሁና ፈጽሞ ደስ ይበላችሁ ብርሃኗንም የሚመስለው የለም የውስጡንም ሥራ ከሰማያዊ አባቴና ሕይወት ከሆነ መንፈስቅዱስ በቀር ዕውም ቢሆን የሰማይ መላእክትም ቢሆኑ የሚያውቀው የለም። 
\m 6. አሁንም መድኃኒታችሁ ተስፋችሁ አክሊላችሁ ዕፀ መስቀሌን በከበረ ደሜ የከበረውን ከእኔ ተቀበሉ ክፉ ጠላት ዲያብሎስ ተተንኲሎ የሚያመጣውን ሁሉ ጦር መቋቋምና መቃወም በምትችሉ ገንዘብ የዕፀ መስቀሌን ቃልኪዳን ከእኔ ተቀበሉ። 
\m 7. መታሰቢያዬን የከበረ ዕፀ መስቀሌንም መታሰቢያ ለሚያደርግ ሰው ሁሉ ስሜንም በደሜ የከበረ የመስቀሌንምስም የሚጠራ እርሱን እምረዋለሁ ኣባቶቹንና እናቶቹን ልጆቹንና የልጅ ልጆቹን እስከ ዘሩ ፍጻሜ እምረዋለሁ። 
\m 8. በዕፀ መስቀሌ ቤተ ክርስቲያን ውስጥ የለመነ የጸለየና የተማለለ እኔ እርሱን እምረዋለሁ አባቶቹንና እናቶቹን ዳግመኛም ልጆቹንና የልጅ ልጆቹን እስከ ዘሩ ፍጻሜ ድረስ እምራለሁ ባሕረ እሳትንም አሻግረዋለሁ ወደ ተከፈተ ገነት ወደተነጸፈ ዕረፍት አስገባዋለሁ መላእክት እንኳን ተድላ ደስታውን ወደማያውቁት ወደ መንግሥተ ሰማያት አዳራሽ ያለ ምርመራና ያለ ክርክር በግልጽ አልፎ ይገባል። 
\m 9. የሚቃወመው የሚሟገተው ምንም የለም ወደ ብርሃን መኖሪያ አስገባዋለሁ። የብርሃን ልብስንም አለብሰዋለሁ የብርሃን አክሊልንም አቀዳጀዋለሁ። የብርሃን ማርዳን በአንገቱ አስርለታለሁ በአብርሃም በይሥሐቅና በያዕቆብ አጠገብ አስቀምጠዋለሁ። ቁጥሩም ከቅዱሳን መላእክት ማኅበር አንድነት ውስጥ ይሆናል። 
\m 10. በእኔ ስም፤ በከበረ ደሜ በተቀደሰ መስቀሌም ስም ቤተ ክርስቲያን ለአነጸ ላሳነጸ ለእርሱ በሰማያት የብርሃን ሴት አንጽለታለሁ ክብርን ባለሟልነትን ዐይን ያላየውን ጆሮ ያልሰማውን በሰው ልብ ያልታሰበውን ፍጹም ጸጋን እሰጠዋለሁ እርሱን ከቤተ ሰቦቹ ጋር እምረዋለሁ እስከ ዘሩ ፍጻሜ፤ ቁጥሩም ከሚካኤልና ከገብርኤል ሠራዊት ጋር ይሆናል።
\m 11. በከበረ ደሜ ለከበረ መስቀሌ ከሩቅም ቢሆን ወይም ከቅርብ ወደ ቤተክርስቲያኑ ተጉዞ የመጣውን ወደ መቃብሬ ኢየሩሳሌም እንደተጓዘ እኔ አደርግለታለሁ በሰማያት ያለ የጌትነቴን ዙፋን አሳልመዋለሁ። እርሱን እምረዋለሁ አባቶቹን እናቶቹን ልጆቹን እስከ ዘሩ ፍጻሜ የልጅ ልጆቹን እምራለሁ። 
\m 12. በከበረ ደሜ ለከበረ መስቀሌ ከሩቅም ቢሆን ወይም ከቅርብ ወደ ቤተክርስቲያኑ ተጉዞ የመጣውን ወደ መቃብሬ ኢየሩሳሌም እንደተጓዘ እኔ አደርግለታለሁ በሰማያት ያለ የጌትነቴን ዙፋን አሳልመዋለሁ። እርሱን እምረዋለሁ አባቶቹን እናቶቹን ልጆቹን እስከ ዘሩ ፍጻሜ የልጅ ልጆቹን እምራለሁ። 
\m 13. በሽተኛን የጐበኘ ስለ እኔና በከበረ ደሜ ስለከበረ መስቀሌ የሚተክዘውን ደስ ያሰኘውን ያዘነውን ያጽናናውን እኔ በሰማያዊ አባቴ ሕይወት በሆነ መንፈስቅዱስ ፊት ከሐዘኑ አጽናንቼ ደስ አሰኘዋለሁ ከወላጆቹም ከልጆቹና ከልጅ ልጆቹ ጋር እስከ ዘሩ ፍጻሜ እምረዋለሁ። ያለ ምርመራና ያለ ክርክር ወደ መንግሥተ ሰማያት አዳራሽ አልፎ ይግባ ቁጥሩም ከመላእክት ከሱራፌልና ከኪሩቤል ጋር ይሆናል። 
\m 14. በእኔ ስምና በከበረ ደሜ በተቀደሰ መስቀሌ ስም የተራቈተውን ያለበሰ በሰው እጅ ያልተፈተለና ያልተሠራ መልኩ አይነቱ ዕጹብ ድንቅ የሆነ የብርሃን ልብስን በግልጽ አለብሰዋለሁ ያለ ምርመራና ያለ ክርክር አልፎ ወደ : መንግሥተ ሰማያት አዳራሽ ይግባ ከአባቶቹና ከእናቶቹ ጋር ከልጆቹና ከልጅ ልጆቹ ጋር እስከ ዘሩ ፍጻሜ እምረዋለሁ። 
\m 15. ቁጥሩም ከሰባቱ ሊቃነ መላእክት ከሩፋኤል ከአፍኒንና ከራጉኤል ከሳቁኤል ከራሙኤል ከዑራኤል ከሱርያል ጋር ከሁሉም የመላእክት አንድነት ማኅበር እልፍ አእላፋት የብዙ ብዙ የሚሆኑ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ ፍጹም አሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* የጌትነትህ ምስጋና በሰማይና በምድር የመላ ነው እያሉ በቀንና በሌሊት ያለ ማቋረጥ \bd እግዚአብሔርን\bd* ከሚያመሰግኑትና ከሚያገለግሉት ጋር ይሆናል። ስለ ስሜና ስለ ከበረ ዕፀ መስቀሌ የተራበውን ያበላ የተጠማውን ያጠጣ እኔ የሕይወት እንጀራን አበላዋለሁ ከኤዶም ገነት የሚፈሰውን የድኅነት ጽዋን አጠጣዋለሁ 
\m 16. ያለ ምርመራና ያለ ክርክር ወደ መንግሥተ ሰማት አስገባዋለሁ በደብረ ጽዮን በሚደረገው የሽህ ዓመት ምሳ እንዲመገብ በዚያ አስቀምጠዋለሁ። 
\m 17. ቁጥሩም የጌትነቴን መንበር በሰማያት ከሚያጥኑ ከሃያ አራቱ ካህናቶቼ ጋር ይሆናል ስለ እኔና ስለ ከበረ ዕፀ መስቀሌ ለድኆችና ለምስኪኖች ስለ ራራ እኔ እጅግ ወድጀዋለሁና መርጨዋለሁና። 
\m 18. በመስቀሌም በዓል በየወሩ ሁሉ ይልቁንም በመጋቢት ወር በዐሥር በመስከረም ወር በዐሥራ ስባት ቀን በሃያ አንድ በዚሁ ወር ወደ ደብረ ከርቤ ከመስቀሌ የተከፈለ መስቀሌ የሚገባበት ስለሆነ በእነዚህ ዕለታት እግሮቹን በሽብሸባ እጆቹን በጭብጨባ ላይ በማድረግ በጸናጽል በከበሮ የሚያመሰግነውን ከጣዕሙ ብዛት ዐጥንትን የሚያለመልም የመላእክትን የሕጻናትንም የምስጋና ቃል አሰማዋለሁ። ከአባቶቹና ከእናቶቹ ጋር ከልጆቹና ከልጅ ልጆቹ ጋር እስከ ዘሩ ፍጻሜ እምረዋለሁ። 
\m 19. ይህንንም መጽሐፍ የጻፈ ወይም ያጻፈ ያነበበውን የተረጎመውን ቃሉንም በዕዝነ መንፈስ በማይወሳውል ልቡናም የሰማውንና ያስተዋለውን የዚህንም መጽሐፍ ገበታዎቹን የሳመውን በተጸለየበት ውሀውም የተጠመቀውን እኔ በሕይወት መጽሐፍ በዓምደ ወርቅ ላይ በወርቅ ቀለም ስሙን እጽፋለሁ ከተመረጡ ባለሟሎቼም ጋር በቀኜ አቆመዋለሁ አባቴ ከባረካቸውም ጋር የምመሰገንባት መንግሥተ ሰማያትን አወርሰዋለሁ። 
\m 20. ከአባቶቹና ከእናቶቹ ጋር ከልጆቹና ከልጅ ልጆቹ ጋር እስከ ዘሩ ፍጻሜ እምረዋለሁ። 
\m 21. በከበረ ደሜ የከበረ ዕፀ መስቀሌ ቤተ ክርስቲያኑ በታነጸበትና ስሙ በተጠራበት መታሰቢያው በተደረገበት ይህም መጽሐፍ በተተረጎመበት ከዚያ ቦታ እኔ አልለይም ርኩሳን አጋንንት ዝልጉሳን መናፍስት እንዳይመጡ እንዳይደርሱና እንዳይቀርቡ እልፍ አእላፍ የብዙ ብዙ የሆኑ መላእክትን ጠባቂዎችና እረኞችን አድርጌ በዚያ አኖራቸዋለሁ። 
\m 22. ወይም ስለ ስሜና በከበረ ደሜ ስለ ከበረ ዕፀ መስቀሌ እንግዳ የተቀበለውን ወደእኔ እንግድነት በሚመጣ ጊዜ እኔ እቀበለዋለሁ በቤቴ ጥላ ውስጥም አሳድረዋለሁ ያለ ምርመራና ያለ ክርክር ወደሰማያዊ መንግሥት አዳራሽ አልፎ ይግባ። በሰማያዊ አባቴ ሕይወት በሆነ መንፈስቅዱስም ፊት ደስ አሰኘዋለሁ የዘላለም ሕይወትንም እሰጠዋለሁ። 
\m 23. ከአባቶቹና ከእናቶቹ ጋር ከልጆቹና ከልጅ ልጆቹ ጋር እስከ ዘሩ ፍጻሜ እምረዋለሁ። 
\m 24. ስለዕፀ መስቀሌና ስለ እኔ በፍጹም ደስታ ታላቅ በዓል የሚያደርገውን ሰው ሁሉ እኔም በሰማያዊ አባቴ ሕይወት በሆነ መንፈስቅዱስ ፊት በሰማውያን መላእክቶቼና በምድራውያን ጻድቃን ባለሟሎቼ ፊት ደስ አሰኘዋለሁ ከገሀነም ሥቃይም አድነዋለሁ ወደ ሰማያዊ የጌትነቴ አዳራሽ ለዘላለሙ አልፎ ይግባ። 
\m 25. ወይም ዕጣንና ሰም ዘይትና ንጹሕ ሥንዴ መባውን ሁሉ ቀጫጭን ልብሶችንም ወይም ለከበረ \bd መስቀል\bd* ቤተ ክርስቲያን ሥራ ሣር ዕንጨትን የሰጠ እኔ ከቤተ ሰቡ ሁሉ ጋር እስከ ዘሩ ፍጻሜ እምረዋለሁ። 
\m 26. በከበረ ደሜ በከበረ በዕፀ መስቀሌ ቤተ ክርስቲያን ውስጥ በየቀኑ በየወሩ በየዓመቱ ሥጋዬን ደሜን የተቀበለውን እኔ በኢየሩሳሌም ሰማያዊት አቆርበዋለሁ። 
\m 27. መቀረብም ካልተቻለው ለዕፀ መስቀሌ ከተደረገው መታሰቢያ ከማዕዱ የወደቀውን ፍርፋሪ አንሥቶ ይብላ እኔ ሥጋዬን ደሜን ለመቀበል የሚያደርሰውን በጎ ሥራ እንዲሠራ አደርገዋለሁ እስከዚያውም ይህ በቍርባን ፈንታ ይሆንለታል። ፍርፋሪም ካላገኘ አተላ ያለበትን እንስራ በምላሱ ይላስ በልቡ ከአመነና ካልተጠራጠረ በቀርባን ፈንታ ይሆንለታል። 
\m 28. ለድኆችና ለምስኪኖች ለሚመጸውት \bd ለ\bd*\bd መስቀልም\bd* ቤተ ክርስቲያን አንድ ገንዘብ ለሚሰጥ ሰው ሁሉ ሁለት እጅ ትርፍ ከእኔ ዘንድ ያገኛል በጎ ዋጋንም እሰጠዋለሁ። 
\m 29. ስለ እኔ ስለ ዕፀ መስቀሌ ሦስት ገንዘብ ለቤተ ክርስቲያን ወይም ለድኖችና ለምስኪኖች የሰጠ በአጠፌታ ትርፉን ከእኔ ዘንድ ስድስት ያገኛል። 
\m 30. ለቤተ ክርስቲያን ወይም ለድኆችና ለምስኪኖች ስድስት የሰጠ ትርፍ ዐሥራሁለት ከእኔ ዘንድ ያገኛል። 
\m 31. ስለ እኔና ስለ ዕፀ መስቀሌ ለቤተክርስቲያን ወይም ለድኖችና ለምስኪኖች ዐሥራ ሁለት ገንዘብ የሰጠ የዕጥፍ ዕጥፍ ትርፍ ከእኔዘንድ ኀምሳ ያገኛል። 
\m 32. ስለእኔና በከበረ ደሜ ስለ ከበረ መስቀሌ ለቤተ ክርስቲያን ወይም ለድኖችና ለምስኪኖች በኀምሳ የሚቆጠሩ ገንዘቦችን የሰጠ የዕጥፍ ዕጥፍ ትርፍን እልፍ ተብሎ የሚቆጠር ከእኔ ዘንድ ያገኛል። 
\m 33. ከመሥዋዕትና ከቍርባን ምጽዋትን እመርጣለሁ የሚል ጽሑፍ በወንጌል ስለ አለ ለድኆችና ለምስኪኖች የሚራራውን እኔ ስለ መረጥኩትና ስለ ወደድኩት ዐይን ያላየውን ጆሮ ያልሰማውን በሰው ልብ ያልታሰበውን በጎ ዋጋ እሰጠዋለሁ ሰማያዊት የሆነች የመመስገኛዬን ደብር አወርሰዋለሁ። 
\m 34. የዕፀ መስቀሌም ቤተ ክርስቲያኑ በአለችበት በዚያች ሀገር ላይ የእህል ረኃብና የውሀ ጥማትን አላመጣም በሰውም ላይ ያለ ጊዜው ሞትን አላመጣም በእንስሳ ላይም የመቅሠፍትን ሞት አላመጣም። 
\m 35. በክቡር ደሜ በከበረ በዕፀ መስቀሌ ቤተ ክርስቲያን ዓጸድ ውስጥ የተቀበረውን ከክፉ ሁሉ እጠብቀዋለሁ ከገሀነም እሳትም አድነዋለሁ በሰማይ ወደአለ የጌትነቴ አዳራሽ አስገባዋለሁ ከአባትና እናቱ ጋር እስከ ዘሩ ፍጻሜ እምረዋለሁ። 
\m 36. የክብር ባለቤት ጌታችን አምላካችንና መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ለሰዎች ሁሉ እንዲህ አላቸው ከዓለም አስቀድሞ መኖሬን የሚያምንብኝ ከዘመናትም በኋላ በራሴ ፈቃድ በአባቴና በመንፈስቅዱስ ፈቃድ ከሰማያት መውረዱን። 
\m 37. ያለ ወንድ ዘር ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* ተጸንሼ መወለዴን መገዘሬንና አስተዳደጌን በተረገመ ሔሮድስም ዘመን ከሀገር ወደ ሀገር ከንጽሕት እናቴ ጋር መሰደዴን መጠመቁንም የከበረ ወንጌሌንም እያስተማርኩ በዓለም ውስጥ መገለጤን በአይሁድም እጅ ተይዤ መታሰሬን መገፋቴንም ወደ ፊትና ወደኋላም መጎተቴን መራቆቴንና መገረፌን በአደባባይ መወቀሴን መቸንከሬንና መሰቀሌን ራሴን በሽመል መመታቴን መጠማቴንና የዝሆን ሐሞት በስሚዛ ዘንግ ተይዞ በአፌ ውስጥ ተጨምቆ መጠጣቴን። 
\m 38. መሞቴን ጐኔን መወጋቴንና ከጐኔ ደምና ውሀ መፍሰሱን ይልቁንም የእናቴን የ\bd ድንግል ማርያም\bd*ን ሐዘንዋን ልቅሶዋንና ጩኸቷን በ\bd ዕፀ መስቀል \bd*ላይ ተሰቅዬ በአየችኝ ጊዜ። መገነዜንና በመቃብር ውስጥ ሦስት መዐልት ሦስት ሌሊት ማደሬን መነሣቴንና በአርባ ቀን ማረጌን ዳግመኛም በሕያዋንና በሙታን ላይ ለመፍረድ መምጣቴን። 
\m 39. ይህን ሁሉ የሚያምነውን በሰማያዊ አባቴና ሕይወት በሆነ መንፈስቅዱስ ፊት በቅዱሳን መላእክቶቼና በተመረጡ አገልጋዮቼ ፊት አምነዋለሁ የመመስገኛዬን ደብር መንግሥተ ሰማያትን አወርሰዋለሁ። 
\m 40. በአምስት መክሊቶች ላይ ሌላ አምስት መክሊቶችን እንደ አተረፈ እንደ ገብር ኄር አደርገዋለሁ። እንዲህም እለዋለሁ አንተ በጥቂት የታመንክ በጎ አገልጋይ ሆይ በብዙ ሀብት ላይ እሾምሃለሁ ወደ ጌታህ ተድላ ደስታ ግባ። 
\m 41. ወደ ዐሥራ አምስት ገነት ሀገሮችም አስገባዋለሁ በመንግሥተ ሰማያትም እሾመዋለሁ። 
\m 42. ወይም በዕለተ ዓርብ የተቀበልካቸውን መከራዎችንና ሥቃዮቼን የግንግሪት መታሰሬንና በምድር ላይ መውደቄን በገመድም መጐተቴንና በአይሁድ እግር መረገጤን ወደቀኝ ወደ ግራ ወደ ፊት ወደ ኋላ መገፋቴን ያሰበና ያስታወሰ። 
\m 43. ጉንጮቼን መጸፋቴንና ራሴን በሽመል መመታቴን የእሾህ አክሊልንም በራሴ ላይ መቀዳጀቴን እየወደቅሁና እየተነሣሁ መስቀሌን መሸከሜን በአምስት ችንካሮችም መቸንከሬንና በ\bd ዕፀ መስቀል \bd*ላይ መሰቀሌን ሐሞትና ከርቤ መጠጣቴን መሞቴንና ወደ ሐዲስ መቃብር መውረዴን በሦስተኛውም ቀን ከሙታን ተለይቼ መነሣቴን ያሰበና ያስታወሰ። 
\m 44. እሊህንም መከራዎቼን አስቦ መታሰቢያዬንና የዕፀ መስቀሌን መታሰቢያ ያደረገውን ዳግመኛም እሊህን መከራዎቼን አስቦ አባቱንና እናቱን ሚስቱን ልጆቹን ቤቱን ንብረቱን እርሻውንም ለተወ። 
\m 45. እሊህንም መከራዎቼንና ሥቃዮቼን አስቦ ስለ ዕፀ መስቀሌና ስለ ስሜ ገንዘቡን ለቤተ ክርስቲያንና ለድኖች የሰጠውን። 
\m 46. እሊህንም መከራዎቼን አስቦ በተቀደሰ ዕፀ መስቀሌ ቤተ ክርስቲያን ውስጥ ለጸለየና ለጾመ ለተማለለም እሊህንም መከራዎቼን አስቦ ከዐይኖቹ ዕንባን ያፈሰሰ በልቡም ላዘነና ለተከዘ እኔም ክብርን ባለሟልነትን ታላቅ ልዕልናን ፍጹም ጸጋን በባሕር አሸዋና በሰማይ ከዋክብት ብዛት መጠን እሰጠዋለሁ። 
\m 47. ባሕረ እሳትንም ይሻገርበት ዘንድ የእሳት ክንፎት ያሉትን እሳታዊ ፈረስን እሰጠዋለሁ በዚያ ፈረስም በጠጉሩ ልክ ብዙ የሆኑ የኃጥአንን ነፍሳት የእሳትን ባሕር ያሻግር ዘንድ። 
\m 48. ይህንንም ቃል ኪዳን ሰምቶ በልቡ ጥርጥር ለሚያኖርና ለሚያቃልል ሰው ሁሉ ወደእኔ በሚመጣ ጊዜ እኔ አልቀበለውም ከተመረጡ ባሮቼ ለይቼ እኔን ሰማያዊ አባቴን ሕይወት የሆነ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*ን ከሚክዱ ጋር እደምረዋለሁ ዕድል ፈንታውንም ከሰቀሉኝ ጠላቶቼ አይሁድ ጋር አደርጋለሁ በግራዬም አቆመዋለሁ። 
\m 49. ይህንንም ቃል ኪዳን በንጽሕና በቆራጥ ልብ ቁሞ ሰምቶ ለተቀበለው ሰው ሁሉ የሰማንያ ዓመት ኃጢአቱን ይቅር ብዬ ከውሀና ከመንፈስቅዱስ እንደተወለደ እንደ አርባ ቀን ሕጻን አደርገዋለሁ። እስከ ዘሩ ፍጸሜም እምረዋለሁ። 
\m 50. ወይም ቁሞ መስማት ላልተቻለውና ተቀምጦ ይህን የቃል ኪዳን መጽሐፍ ሲሰማ የአርባ ዓመት ኃጢአቱን እተውለታለሁ። 
\m 51. ይህንንም ቃል ኪዳንና የዚህን መጽሐፍ ቃል ያቃለለ እኔም በጌትነቴ መንግሥት አልቀበለውም እንደ ምስክሬ ጊዮርጊስ ሲጋደል እንደ ወዳጄ ገብረ መንፈስቅዱስ ከእህል ከውሀ ተከልክሎ ቢጋደል መመስገኛዬን ደብር መንግሥተ ሰማያትን አያያትም ኃጢአቱና በደሉም አይሰረይለትም ዕድል ፈንታውም እኔን ከሰቀሉኝ አይሁድ ጋር ይሆናል። 
\m 52. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*በሰማች ጊዜ ሁሉም ነቢያት ሐዋርያት ጻድቃን ሰማዕታት ባሕታውያንና ገዳማውያን ሁሉ የምሕረት የቸርነት ባለቤት ከሆነ ከጌታችን ከአምላካችንና ከመድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አፍ ይህን ቃልኪዳንና ይህን ፍጹም ጸጋ በሰሙ ጊዜ በምድር ላይ ወድቀው ሰገዱለት እንዲህም እያሉ አመሰገኑት በ\bd ቅዱስ መስቀል\bd*ህ የአዳንከን ለአንተ ምስጋና ይሁን። ታድነን ቤዛም ትሆነን ዘንድ አንተን ለላከ አባትህ ምስጋና ይገባል። የተባረከ \bd መስቀል\bd*ህንም ለገለጠልን መንፈስቅዱስምስጋና ይሁን። 
\m 53. ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስም \bd*ይህን ቃል ኪዳን ከሰጣቸው በኋላ ከእሳቸው ዘንድ በታላቅ ምስጋና በክብር ወደ ሰማያት ዐረገ። 
\m 54. የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት የተመሰገነና የከበረ አትናቴዎስ እንዲህ አለ እናንት በልጅነት የከበራችሁ በወንጌል የአመናችሁ የክርስቲያን ወገኖች ይህን ቃል ይህንንም ቃል ኪዳን በጥንቃቄ ስሙ ጠብቁትም። 
\m 55. ዳግመኛ የጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስን\bd* ፅንሰቱን ልደቱን ጥምቀቱን መሰቀሉንና ሙቶ መነሣቱን ዕርገቱን ዳግም ምጽአቱን አምናችሁ መከራውንና ሥቃዩንም አስባችሁ የመስቀሉን መታሰቢያ ካደረጋችሁ አምላካችሁ \bd እግዚአብሔር\bd* በመስቀሉ አጥርነት ይጠብቃችሁ።  
\m 56. እርሱ አምላካችሁ \bd እግዚአብሔርም\bd* በመስቀሉ ክንፍ ከሰይጣን ወጥመድ ይሠውራችሁ በዕውነት ያድናችሁም ከእሳት ባሕርም ያድናችሁ። የምሕረቱንም ዝናም ያዝንምላችሁ: 
\m 57. ቁጣውን መቅሠፍቱንም ከእናንት ያቀዝቅዝላችሁ የምሕረቱንና የበረከቱን ዝናም በላያችሁ ያውርድላችሁ፣ የምድራችሁንም ፍሬ ይባርክላችሁ፣ ያብዛላችሁ፣ ተግባራችሁንም ይባርክላችሁ፣ የውሀ ምንጮቻችሁንም ይባርክላችሁ፣ ከሚጣላ ጠላት ዘንድ ያድናችሁ፣ ቡሩካን አባግዕ ከተባሉ ጻድቃን ጋር ይደምራችሁ፣ በዓምደ ወርቅ ውስጥ በሕይወት መጽሐፍ ስማችሁን ይጻፍ፣ ከሐዘናችሁ ሁሉ ያረጋጋችሁ የወንዶችና የሴቶችን የሽማግሎችና የሕጻናቱን ጸሎታችሁንና ልመናችሁን ይቀበል። 
\m 58. እናንት ካህናትና ዲያቆናት ደናግልና መነኮሳት ሆይ መሥዋዕታችሁና ቁርባናችሁ የተወደደ ጌታ የሚቀበለው ይሁን የአባታችን የአዳም የሴትም በረከት የቀደሙ አባቶች የሁሉም በረከት የአብርሃም የይሥሐቅና የያዕቆብ በረከት ከእናንተ ጋር ይኑር። \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*የመስቀሉም በረከት አምላክን የወለደች በሁለት ወገን ድንግል የሆነች የከበረች \bd እመቤታችን ማርያም\bd*ም በረከቷና አማላጅነቷ ከእናንተ ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን።
\b 
