\c 22 
\b 

\s1 \bd ምዕራፍ\bd* ዐሥራ ስምንት 
\s2 የዓርብ ስቅለት የሰርክ ምንባብ
\m ፩ ትርጉሙ ጌታ ኤልሻዳይ ማለት በሆነ አዶናይ \bd እግዚአብሔር\bd*ስም ውኃን በደመና ማኅፀን የሚቋጥረው ከውቅያኖስ የሚያወጣው በሰማይም ላይ የሚዘረጋው የፀሐይን ብርሃን የሚሸፍነው ክረምትን በበጋ መፀውንም በፀደይ የሚያፈራርቅ ለፊተኛም ከሁለተኛው ጋር ለሦስተኛውም ከአራተኛው ጋር የዘመናት መለየት በሚለይ ገንዘብ የዘመን ክፍለ ጊዜያቸውን በማስተካከል የሠራ በባልቴቶች ልብ በሚታሰብ ገንዘብ የሥልጣንና ጌትነት ባለቤት ለሆነ ለእርሱ ምስጋና ይገባል ለዘላለሙ አሜን አሜን።  
\m ፪ \bd የክርስቶስ\bd* ሥጋ ምትሐት ነው የሰው ልጅ ሥጋም አይደለም ያለ የመንክዮስን ተግሣጽ እንናገር፡ መንክዮስ ሆይ ስንፍናህን አደንቃለሁ ከአዳምና ከሔዋን ሴት ልጅ ሰው ሆኖ የተወለደ ከምትለው ይልቅ ምትሐት ትለው ዘንድ ምንኛ ወደድኸው፡ ዕብራዊት ከሆነች ከዕብራውያን ሴት ልጅ ሰው የሆነ ባይሆንስ ከእርሷ ያልተወለደ ነው ከእርሷም ካልተወለደ በጡቶቿ ወተት ያደገም አይደለም በጡቶቿ ወተት ያደገ ካልሆነ በጉልበቶቿ ያልታቀፈ ነው፡ በጣቶቿ አልተነካም እንደ ወገኖቿም ሥርዓት አልተገረዘም በወገኖቿም ሥርዓት ያልተገረዘ ከሆነ ራሱን በዘካርያስ ልጅ በዮሐንስ እጅ ተዳስሶ በዮርዳኖስ ወንዝ የተጠመቀ አይደለም፡ በዮርዳኖስም ወንዝ የተጠመቀ ካልሆነ በመስቀል ችንካሮች የተቸነከረ አይደለም። በመስቀል ችንካሮች ካልተቸነከረም ልብዙዎች ቤዛ የተገደለ አይደለም ስለ ብዙዎች ቤዛም የተገደለ ካልሆነ አንተ መንክዮስ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሞት አልዳንህም።
\m ፫ \bd እግዚአብሔር\bd* ስለርሱ በኦሪት መጽሐፍ አዳም ከእኛ እንደ አንዱ ሆነ ብሎ የተናገረለት ምትሐት ነውን። ዳግመኛም ስለርሱ በመዝሙር \bd እግዚአብሔር\bd* ከባሕርይህ የተከፈለ ልጅህን በዙፋንህ አስቀምጣለሁ ብሎ ለዳዊት በእውነት ማለ አይጸጸትም ተብሎ የተነገረለት ምትሐት ነውን። በኢሳይያስ አንደበት ስለርሱ ከዕሤይ ሥር በትር ትወጣለች ከግንዱም አበባ ይወጣል የተባለለት ምትሐት ነውን። ዘፍ፫፥፳፪ መዝ፻፴፩፥፲፩ ኢሳ፲፩፥፩
\m ፬ ዳግመኛም ስለርሱ እኔ ለዳዊት ቀንድን አበቅላለሁ ለመሲሕዬም መብራትን አዘጋጃለሁ ተባለ፡ ስለርሱም እነሆ ድንግል ትፀንሳለች ወንድ ልጅም ትወልዳለች ወልዳም ስሙን አማኑኤል ትለዋለች ተብሎ የተነገረ ምትሐት ነውን። ከእንደገናም ወንጌላዊ ማቴዎስ ስለርሱ የዳዊት ልጅ የአብርሃም ልጅ \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የልደቱ መጽሐፍ ያለ እርሱ ምትሐት ነውን። ሁለተኛም ወንጌላዊ ዮሐንስ ስለርሱ ያም ቃል ሥጋ ሆነ በእኛም ላይ አደረ ያለ እርሱ ምትሐት ነውን። ጳውሎስም ስለርሱ ከዳዊት ዘር በሰው ሥጋ ይመጣል ያለ ምትሐት ነውን። መዝ፻፴፩፥፲፯ ኢሳ፯፥፲፬ ማቴ፩፥፪ ዮሐ፩፥፲፬ 
\m ፭ ሁለተኛም እርሱ ባለቤቱ ዳግመኛም እውነት የምነግራችሁን ሰው ልትገድሉኝ ትሻላችሁ ብሎ የተናገረ እርሱ ምትሐት ነውን፡ ሁለተኛም \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ የሰው ልጅ ነውና ያለ እርሱ ምትሐት ነውን፡ እኔ ከሰማይ የወረደ የሕይወት እንጀራ ነኝ ሥጋዬን የበላ በእኔ ምክንያት በሕይወት ይኖራል ደሜንም የጠጣ ሞትን አይቀምሰውም ያለ ምትሐት ነውን፡ ሁለተኛም ሥጋዬ እውነተኛ የጽድቅ መብል ነው ደሜም እውነተኛ የሕይወት መጠጥ ነው ያለ እርሱ ምትሐት ነውን፡ ከእንደገናም የሰውን ልጅ ሥጋውን ካልበላችሁ ደሙንም ካልጠጣችሁ የዘላለም ሕይወት የላችሁም ያለ ምትሐት ነውን ሁለተኛም አብ ሕያው እንደሆነ እኔም የአብ ልጅ ስለሆንሁ ሕያው ነኝ፡ ሥጋዬን የበላ የእኔን ሥጋ ስለበላ በሕይወት ይኖራል ያለ ምትሐት ነውን ይህን ቤተ መቅደስ አፍርሱት በሦስት ቀንም አነሣዋለሁ ያለ እርሱ ግን ስለ ሥጋው ቤት ይላቸው ነበር እርሱ ምትሐት ነውን፡ ይህ ኅብስት ስለ እናንተ የሚቆረስ ለብዙዎች ቤዛ ሆኖ የሚሰጥ ሥጋዬ ነው እንካችሁ ብሉ ያለ ምትሐት ነውን፡ ይህ ጽዋ የአዲስ ሥርዓት ደሜ ነው እንካችሁ ጠጡ ያለ ምትሐት ነውን አባት ሆይ ይህችን ጽዋ ከእኔ አርቃት ካልሆነ ግን የአንተ ፈቃድ ይሁን ያለ እርሱ ምትሐት ነውን፡ መንፈስ ይበረታልና ሥጋ ግን ይደክማል ያለ ምትሐት ነውን። ማቴ፳፮፥፵ ዮሐ፪፥፲፱ ፣፮፥፶፫
\m ፮ በገብርኤል የምሥራች ቃል ወንድ ከማታውቅ ከንጽህት ድንግል ናዝሬት በምትባል በገሊላ ሀገር በሥጋ የተወለደ እርሱ ምትሐት ነውን። በቤተልሔም የተወለደ በሰሎሜም እጅ የተዳሰሰ እርሱ ምትሐት ነውን። በጨርቅ የተጠቀለለ በግርግምም የተኛ ምትሐት ነውን። እንደ ሕፃናት ሥርዓት ጡት ለመጥባት አፉን የከፈተ በስምንት ቀንም ለመገረዝ የወሰዱት ምትሐት ነውን በሕፃናት ሥርዓት አንደበቱ እየተኮላተፈ በየጥቂት ያደገ ባደገም ጊዜ እንደ እናቱ ወገኖች አፉን በዕብራይስጥ ቋንቋ የፈታ ምትሐት ነውን። ሉቃ፩፥፳፮ ፣፪፥፲፪6 ፣፳፩
\m ፯ ከኃጥአንም ጋር የተመገበ ከቀራጮችም ጋር የተቀመጠ ምትሐት ነውን የኢያኢሮስን ሴት ልጅ እጇን ይዞ ጣቢታ ተነሽ ያላት የመበለቲቱንም ልጅ አካሉን ዳስሶ በሕይወት ያስነሣው እርሱ ምትሐት ነውን። በደንቆሮ ጆሮ እፍ ብሎ ተፈታ ተከፈት ሲል ኤፍታኅ ያለ እርሱ ምትሐት ነውን፡ ሁለተኛም ምራቁን በጭቃ ለውሶ ቀድሞ ዓይን ያልተፈጠረለት ሲሆን ለበርጤሜዎስ ልጅ ለጤሜዎስ ዓይንን የፈጠረለት ምትሐት ነውን። አመንዝራይቱ ሴት እግሮቹን በዕንባዋ ያጠበችው የአልዓዛርም እኅት የብልቃጡን ሽቱ በራሱ ላይ ያፈሰሰች እርሱ ምትሐት ነውን ወዴት ቀበራችሁት ብሎ ስለ አልዓዛር ያለቀሰ ከዚያ በኋላ ጠርቶ እንዳልሞተ ሰው በሕይወት ያስነሣው ምትሐት ነውን። ማቴ፱፥፳፭ ዮሐ፱፥፮ ፣፲፩፥፴፫ ፣፲፪፥፫ 
\m ፰ እንደ ደሀ የተራበና የተጠማ እንደ ሰውም የደከመ የወዛ እርሱ ምትሐት ነውን፡ በሊቀ ካህናት ባለሟሎች የተያዘ እጆቹንም እንደ ሌባ ያሠሩት እርሱ ምትሐት ነውን በሰቃዮች አደባባይ ጉንጮቹ በጥፊ የተመታ ራሱም በዘንግ የተመታ ምትሐት ነውን። በዳኛ መግረፊያ የተገረፈ የእሾህ አክሊልንም የተቀዳጀ እርሱ ምትሐት ነውን፡ ጭፍሮች የያዙት መስቀሉንም ተሸክሞ ወደ ቀራንዮ የወሰዱት ምትሐት ነውን እጆቹንና እግሮቹን በብረት ችንካሮች የተወጋ በመስቀሉም ግንድ የተቸነከረው ምትሐት ነውን፡ አባት ሆይ ነፍሴን በእጅህ አደራ እሰጣለሁ ብሎ ነፍሱን ለአባቱ የሰጠ ምትሐት ነውን፡ ነፍሱን ወደ ሥጋው የመለሳት በመለኮቱም ኃይል የተነሣ ምትሐት ነውን፡ ይህን ሁሉ ማድረግ ይቻለዋል። ማቴ፬፥፫ ሉቃ፳፪፥፵፬ ፣፳፫፥፵፮
\m ፱ አንተ ሰነፍ ከነቢያትና ከሐዋርያት መጻሕፍት መርጠን ያቀረብንልህ ማስረጃ አልበቃምን፡ ተጨማሪም ከፈለግህ ወንጌላዊ ማቴዎስ የተናገረው እውነት ምስክርነት አለኝ አራት ሰዓት በሆነ ጊዜ በባሕር ላይ እየተራመደ ወደነርሱ መጣ ደቀ መዛሙርቱ በባሕር ላይ ሲራመድ ባዩት ጊዜ ምትሐት ነው ብለው ደነገጡ ታወኩም መንፈስ የታያቸው መሰላቸው ግርማውንም ከመፍራት የተነሣ ጮሁ ያን ጊዜም ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* እመኑ አትፍሩ እኔ ነኝ ብሎ ተናገራቸው። ማቴ፲፬፥፳፫-፳፯
\m ፲ \bd የክርስቶስ\bd* ሥጋ ምትሐት ቢሆን ኖሮ ወንጌላዊ ምትሐት የታያቸው መሰላቸው ባላለ፡ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ስለለበሰው ፍጹም ሥጋ የታያቸው መሰላቸው አለ። ለምን ምትሐት መሰላቸው የሌሊቱ ግርማ ያስፈራል የባሕርንም ሞገድ መርገጥ ለሰው ልጅ የተሰጠ አይደለምና በውኃ ላይ የሚመላለስ ሥጋ ባዩ ጊዜ ፈሩ፡ ጊታ \bd ኢየሱስ\bd* እንደሆነ አላወቁምና እኔ ነኝ አትፍሩ ባላቸ  ጊዜ ግን አልፈሩም፡ ምትሐት ማለት የመናፍስት በልዩ ልዩ መልክ መታየት ነውና፡ ሥጋ የሌላቸው ሲሆኑ በሥጋ ለባሽ አምሳል ይታያሉ፡ አንድጊዜ ይታያሉ አንድጊዜ ደግሞ ይሠወራሉ መታየታቸውም እንደማይዳሰስ የደመና ተን ነው የብርሃን መላእክትም ሕፃናት ሳይሆኑ በሕፃናት አምሳል ሆነው ይታያሉ ሽማግሌዎች ሳይሆኑ በሽማግሌዎች አርአያ ይገለጣሉ፡ \bd የእግዚአብሔር\bd* ትእዛዝ እንዳላቸው በታላኩበት ሥፍራ ለሰው ይታያሉ፡ ዳሩ ግን የምስጋና መላእክት ናቸውና የብርሃን ማዕተብ አላቸው። 
\m ፲፩ በራእይም ቢሆን በሕልምም ቢሆን ያያቸው ደስታ በልቡ ይዘላል፡ የስሕተት መናፍስት ግን ሰውን ጥላቸው ባረፈበት ጊዜ ያሳምሙታል በራእይ ወይም በሕልም ካያቸው የሰው ልብ ይደነግጣል ነፍስ ጠላቷን ታውቀዋለች ትፈራውማለች የጥፋት መላእክት ናቸውና ጌታችን ከቅድስት ድንግል የነሣት ንጽህት ሥጋስ ከአዳም ባሕርይ የተገኘች የአባቶች ሥጋ ናት ከአዳም ባሕርይ በቀር የመለኮት ሰውነት ጭማሪ የለበትም ሁለተኛም ከኃጢአቶችም ወገን ብቻ በቀር ከአዳም ባሕርይ ጉድለት የለውም፡ ዳግመኛም ጌታ ከሙታን ከተነሣ በኋላ ለደቀ መዛሙርቱ እንደታያቸው የሚናገር ከሁሉ የበለጠ ምስክር አለኝ። ዕብ፬፥፲፭
\m ፲፪ ወንጌላዊ ሉቃስ ይህንንም ሲነጋገሩ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* በመካከላቸው ቆሞ ሰላም ለእናንተ ይሁን አትፍሩ አትደንግጡ እኔ ነኝ አላቸው እነርሱ ግን ፈጽመው ፈሩ መንፈስ የሚያዩም መሰላቸው፡ ምን ያስደነግጣችኋል ስለ ምንስ አሳብ በልባችሁ ያድራልእኔ እንደሆንሁ እጆቼንና እግሮቼን እዩ ዳስሳችሁኝ ዕወቁ መንፈስ ሥጋና አጥንት የለውምና እኔ ግን እንደምታዩኝ አለኝ አላቸው። ይህንንም ተናግሮ እጆቹንና እግሮቹን አሳያቸው አለ። ትርጉሙ እንዲረዳህ አገባቡን በመከተል ይህን ቃል ለማንበብ ተጠንቀቅ ጌታ ለደቀ መዛሙርቱ መንፈስ ሥጋና አጥንት የለውምና እኔ ግን እንደምታዩኝ አለኝ አለ ይህ ማለት በምትሐት ተገለጥሁላችሁ በመንፈስ ጥላም ተናገርዃችሁ ማለት አይምሰላችሁ ምትሐት ይታያል ነገር ግን አይዳሰስምና መንፈስ ሥጋና አጥንት የለውምና ዳስሳችሁኝ ዕወቁ እኔ የሚዳሰስ ሥጋ የሚዳሰስም አጥንት አለኝና ከዚህ በኋላ በመስቀል ችንካሮች የተቸነከረውን እጆቹንና እግሮቹን በጭፍራም ጦር የተወጋውን ጐኑን አሳያቸው። ሉቃ፳፬፥፴፰
\m ፲፫ \bd የክርስቶስ\bd* ሰውነቱ የአስማት ምትሐት ነው ያልህ መንክዮስ ሆይ እፈር እነሆ እርሱ ራሱ እኔ ሥጋና አጥንት አለኝ ብሎ እምነትህን አፈረሰብህ እኛ ግን \bd ክርስቶስን\bd* እንደ አባቱ ፍጹም አምላክ እንደ እኛም ፍጹም የሰው ልጅ እንደሆነ እናምነዋለን ለእኛም ሃይማኖታችን እንከን የሌላት ጥምቀታችንም እንከን የሌለባት ቤተ ክርስቲያናችንም ሕጸጽ የማይገኝባት ናት።
\m ፲፬ እመቤታችን \bd ማርያም\bd* በሩካቤ አልተወለደችም የሚሉም አሉ እርሷ ራሷ መልአኩ እነሆ ትፀንሻለሽ ወንድ ልጅም ትወልጂያለሽ ብሎ የምሥራች ሲነግራት መልአኩን ወንድ ስለማላውቅ ይህ እንደምን ይሆንልኛል ብላ ያደነቀች እርሷን እንደምን በሩካቤ አልተወለደችም ይሏታል። እናቷ ያለ ሩካቤ ፀንሳት ቢሆን ኖሮ ድንግል ወንድ ሳላውቅ ይህ እንደምን ይሆንልኛል ባላለች ነበር። የተለመደ ያይደለውን የጽንስ ዜና ሰምታ የዳዊት ልጅ አደነቀች። ከዚህም በኋላ መንፈስቅዱስ ባንቺ ላይ ይመጣል የልዑል ኃይልም ይጋርድሻል ካንቺም የሚወለደው ቅዱስ ነው የልዑል ልጅም ይባላል አላት። ያን ጊዜም ድንግል \bd የእግዚአብሔር\bd* ሴት አገልጋይ እነሆ እንዳልኸኝ ይሁንልኝ አለች። ይህን ቃል ከመናገር ጋር እንዳላት ሆነላት፡ የማይታይ ኃይል ከገብርኤል ቃል ጋር በጆሮዋ መስኮት ገብቶ የዚህ ዓለም እድፍ ባላገኘው ማኅፀኗ አደረ። ንጹህ ቃል የሆነ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል በንጽህት ሥጋ አደረ የማይዳሰስ እሳት በሥጋ መጠቅለያ ተጠቀለለ፡ እርሱ ራሱ በመወለጃ ማኅፀን ተሣለ እርሱን ለመሣል የተፈለገ ሠዐሊ የለም፡ መላእክትን በእሳትና በነፋስ ባሕርይ የሣለ የሰውንም ልጅ በሥጋና በደም ባሕርይ የሣለ እርሱ ራሱ ነውና። እንግዲህ ከአባቷ ሳትወለድ ከእናቷ ብቻ ለመወለድ ድንግል በየት ተቻላት የሰውን ልጅ የፈጠረች አይደለችምና እርሱ ግን የሰው ልጅ ፈጣሪ ነውና። ከድንግል ማኅፀን ሥጋ ለራሱ ፈተለ፡ እንደወደደው ተጠበበበት፣ ከዕሤይ ሥር በትር ትወጣለች ከግንዷም አበባ ይወጣል የሚል እንደተጻፈ ያሰበውን ለማድረግ የሚከለክለው የለም፡ ከኢያቄም ተከፍላ በሐና ማኅፀን ከተፀነሰች ከቅድስት ድንግል የትውልድ ዘር በቀር የበትር ከሥሩ መውጣት ምንድር ነው። የ\bd ማርያም\bd* አባቷ ኢያቄም ከዕሤይ ዘር ነውና ዳግመኛም ከመለኮት ከሴት ልጁ ሰው መሆን በቀር የአበባ ከግንዱ መውጣት ምንድር ነው። ሉቃ፩፥፴፫
\m ፲፭ ያለሩካቤ ትወልደው ዘንድ ልጁን ወደ ድንግል ማኅፀን ለላከ ለአብ ምስጋና ይገባል፡ በሩካቤ ከተወለደችይቱ ያለሩካቤ ለተወለደ ለወልድም ስግደት ይገባል፡ ላከበራት ያለሩካቤም እንድትወልድ ላከበራትና ላጸናት ለመንፈስቅዱስም አኰቴት ይገባል፡ ሰላምና ይቅርታም ለቅድስት ቤተክርስቲያን ይሁን ለዘላለሙ አሜን አሜን።
\m ፲፮ የመድኅንን ሰውነት ምትሐት ያለው የመንክዮስ ተግሣጽ ተፈጸመ፡ \bd ለእግዚአብሔር\bd* የተለየ የሃይማኖታቸው ተሳታፊ የንጹሀን የሐዋርያትም የትምህርታቸው ልጅ የምእመናንንም ጥምቀት የለበስሁ የቤተክርስቲያንን ደጃፎች ከሚጠብቁት መካከል ደካማ አገልጋይ የሆንሁ እኔ ምስኪን ጊዮርጊስ አጻፍዃት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ አሜን፡ አሜን።
\b 
\b 
