\c 22 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ታኅሣሥ ፳፪ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*ታኅሣሥ ሃያ ሁለት በዚች ቀን የከበረ መልአክ የመላእክት አለቃ የ\bd ገብርኤል\bd* የበዓሉ መታሰቢያ ዳናህ በሚባል አገርም ቤተ ክርስቲያኑ የተሠራችበት ተአምራትም ያሳየበትና በዚች ቀን ቤተ ክርስቲያኒቱ የከበረችበት ነው የዚያች ሀገር ኤጲስቆጶስ አርኬላዎስም ምስክር የሆነበት ነው ። 
\b 
\m ይህም መልአክ ስለ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰው መሆን ምሥጢር የታመነ ሆኖ ወደ እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* የተላከ የደስታ መገኛ ደስ ይበልሽ ጸጋን የተመላሽ ሆይ \bd እግዚአብሔር\bd* ካንቺ ጋር ነው አንቺም ከሴቶች ተለይተሽ የተባረክሽ ነሽ አላት ። 
\b 
\m ስለ መጥምቁ ዮሐንስ መወለድም ካህኑን ዘካርያስን ያበሠረው እርሱ ነው ይህ መልአክ እጅግ የከበረ የተመረጠ ገናና የሆነ ነውና ስለ እኛ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ይማልድ ዘንድ ልባችንን አንጽተን ወደዚህ የከበረ መልአክ እየለመንን መታሰቢያውን ልናደርግ ይገባናል ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በዚህ በከበረ መልአክ አማላጅነት ይማረን በረከቱ ረድኤቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለቤትከ በሀገረ ዳናህ ዘቀደሳ ። አርኬላዎስ ኤጲስቆጶሳ ። \bd ገብርኤል\bd* ዜናዊ ምጽአተ \bd ክርስቶስ\bd* አንበሳ ። ለዛቲ በዓልከ በዘይትሌዓል ሞገሳ ። በዓለ \bd ማርያም\bd* አንበረ ደቅስዮስ በርእሳ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ዕለት ዳግመኛ እመቤታችንን ቅድስት \bd ድንግል ማርያምን\bd* የከበረ \bd ገብርኤል\bd* በአበሠራት መሠረት ደቅስዮስ በዓልን አደረገ ። በዓልን የማክበሩ ምክንያትም እንዲህ ሆነ ይህ ኤጲስቆጶስ ደቅስዮስ ከፍቅሩ ጽናት የተነሣ አስቦ በመትጋት የተአምራቷን መጽሐፍ ሰብስቦ አዘጋጀላት ። 
\b 
\m የምእመናን ክብር የሆነች አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የጸናች ክብርት እመቤታችን \bd ማርያም\bd*ም ተገለጸችለትና መጽሐፉን በእጅዋ አንሥታ ይዛ ወዳጄ ደቅስዮስ ሆይ ይህን መጽሐፍ ስለ ጻፍክልኝ ባንተ ደስ አለኝ አመሰገንኩህም አለችው ከዚህም በኋላ ከእርሱ ተሠወረች ። 
\b 
\m ደቅስዮስም ይህን ነገር በራዕይ ባየ ጊዜ ክብርት ድንግል እመቤታችን \bd ማርያምን\bd* ከመውደዱ የተነሣ ፈጽሞ ደስ አለው እርሷንም ስለ ወደደ ፍቅርዋ እንደ እሳት አቃጠለው የሷን ክብር አብዝቶ ይጨምር ዘንድ ምን እንደሚያደርግ የሚሠራውን ያስብ ጀመር ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ በዚያን ጊዜ ጾም ስለነበረ ሰዎች አስቀድመው ሊአከብሩት ያልተቻላቸውን የመላእክት አለቃ የከበረ \bd ገብርኤል\bd* ባበሠራት ቀን በዓሏን አከበረ ። እርሱም የከበረ የሚሆን የልደትን በዓል ከማክበር አስቀድሞ በስምንት ቀን አደረገ ይኸውም ታኅሣሥ በባተ በሃያ ሁለት ቀን ነው በጵጵስናውም ዘመን ተሠርታ እስከዚች ቀን ጸንታ ትኖራለች ። 
\b 
\m ሰዎችም በዓሉን በአከበሩት ጊዜ ፈጽሞ ደስ አላቸው ።  ደግነትን ምሕረትን ቸርነትን የምትወድ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የጸናች ክብርት እመቤታችን \bd ማርያም\bd* በእጅዋ የከበረ ልብስ ይዛ ዳግመኛ ተገለጸችለትና አገልጋዬ የሆንክ ወዳጄ ደቅስዮስ ሆይ በእውነት አመሰገንኩህ በአንተም ደስ አለኝ ሥራህንም ወደድሁ ።  በእኔም ደስ እንዳለህና የከበረ መልአክ \bd ገብርኤል\bd* እኔን በአበሠረበት ቀን በዓሌን ስለአከበርክ ሰውንም ሁሉ ስለ እኔ ደስ ስለአሰኘህ እኔም ዋጋህን ልሰጥህ አንተ በዚህ ዓለም እንዳከበርከኝም በሰው ሁሉ ፊት አከብርህ ዘንድ እወዳለሁ አለችው ። 
\b 
\m እሷን ትለብስ ዘንድ ይችን ልብስ እነሆ አመጣሁልህ በላዩም ትቀመጥ ዘንድ ይህን ወንበር አመጣሁልህ ከሰው ወገን አንድ ስንኳ ይህችን ልብስ ሊለብሳት በዚህም ወንበር ላይ ሊቀመጥ የሚቻለው የለም ። ይህን ነገሬን የሚተላለፍ ቢኖር እኔ እበቀለዋለሁ አለችው ይህንንም ተናግራ ከእርሱ ተሠወረች ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ በአረፈ ጊዜ ሌላ ኤጲስቆጶስ ተሾመ ያቺንም ልብስ ለበሳት በወንበሩም ላይ ተቀመጠ ወዲያውኑ ከወንበሩ ላይ ወድቆ ሞተ ይህንንም ያዩ ከእመቤታችን \bd ማርያም\bd* ተአምር የተነሣ አደነቁ እጅግም ፈርተው እመቤታችንን አከበሩዋት ምስጉን \bd እግዚአብሔርንም\bd* አመሰገኑት ለእርሱም ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም እብል ለደቅስዮስ ባሕርያ ። ኤጲስቆጶስ ዘሀገረ ጥልጥልያ ። በእንተ ዘጸሐፈ ላቲ ትእምርተ ዜናሃ ወጸጋ ዕበያ ። እንተ ወሀበቶ ወላዲተ አምላክ ማርያ ። ልብስ ሰማያዊት እስከ ዮም ነያ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን ለአባቶች ሊቃነ ጳጳሳት ሠላሳ ስድስተኛ የሆነ የእስክንድርያ አገር ሊቀ ጳጳሳት የከበረ አባት አንስጣስዮስ አረፈ ። 
\b 
\m ይህም ቅዱስ ከእስክንድርያ አገር ተወላጆች ከታላላቆች ወገን ነው እርሱም አስቀድሞ በቤተ መንግሥት ውስጥ ሹም ነበር ከዚህም በኋላ ለቤተ ክርስቲያን ቅስና ተሾመ ደግሞ በእስክንድርያ አገር ላይ ሊቀ ጵጵስና ተሾመ ስለ አብያተ ክርስቲያናትም አሳቢ ሁኖ ብዙዎች አብያተ ክርስቲያናትን አሳነፀ በቦታውም ሁሉ ኤጲስቆጶሳትን ካህናትን ሾመ የመለካውያንንም አብያተ ክርስቲያናቸውን ወስዶ ለያዕቆባውያን አደረጋቸው እርሱ ስለ ዕውቀቱ በእነርሱ ዘንድ የከበረ ነውና ብዙዎችንም ወደ ቀናች ሃይማኖት መለሳቸው ። 
\b 
\m ንጉሥ ቈስጠንጢኖስም በሞተ ጊዜ በዚያን ወራት ሃይማኖቱ የከፋች ሌላ ንጉሥ ተሾመ እርሱም ክፉዎች ከሆኑ አለቆቹ ውስጥ አንዱን ላከ ያም ይህን አባት አንስጣስዮስን በሐሰት ወነጀለው እንዲህም አለ የያዕቆባውያን ሊቀ ጳጳሳት አንስጣስዮስ የጸሎትንና የቅዳሴን ሥርዓት በሚሠራ ጊዜ ንጉሡን አወገዘው ሃይማኖቱንም አራከሰ እርሱ ግን ይህን አላደረገም ነበር ንጉሡም የዚህን ክፉ ነገረ ሠሪ መልእክቱን በአነበበ ጊዜ እጅግ ተቆጣ ። 
\b 
\m ወደ እስክንድርያውም ገዥ ልኮ የቅዱሳን ቆዝሞስንና የድምያኖስን ቤተ ክርስቲያናቸውን ንዋየ ቅድሳቱንም ሁሉ ከዚህ አባት ወስዶ ለሮም ሊቀ ጳጳሳት ለአውግንዮስ እንዲሰጠው አዘዘው ስለዚህም ይህ አባት አዘነ ነገር ግን የልብን ሐሳብ የሚመረምር \bd እግዚአብሔር\bd* አጽናናው ። 
\b 
\m የአንጾኪያ ሊቀ ጳጳሳት የነበረ መናፍቅ ጴጥሮስን \bd እግዚአብሔር\bd* አጥፍቶታልና በእርሱ ፈንታ ስሙ አትናስዮስ የሚባል አዋቂ ጻድቅ ሰው ተሾመ እርሱም ለዚህ አባት አንስጣስዮስ በቀናች ሃይማኖት ላይ የተመሠረተች መልእክትን ላከለት እርሱም ይቺ መልእክት ወደ ርሱ በመድረሷ ደስ አለው ኤጲስቆጶሳቱንና ካህናቱንም ሰብስቦ በፊታቸው አስነበባት በእርሷም ደስ አላቸው በውስጧ ከተጻፈው ቃል የተነሣ ከአዋቂነቱም አደነቁ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ የአንጾኪያ ሊቀ ጳጳሳት አባ አትናስዮስ ተነሣ ከርሱም ጋር ኤጲስቆጶሳትን ካህናትንና ዲያቆናትን መምህራንንም ይዞ ወደ እስክንድርያ ከተማ መጣ ይህ አባት አንስጣስዮስም ወጥቶ በደስታ ተቀበላቸው ። 
\b 
\m ይህ አባት አትናስዮስም እንዲህ አለ ወንድሞቼ የዳዊትን በገና ይዘን ይቅርታና ቅን ሕግ ተገናኙ ዕውነትና ፍቅርም አንድ ሆኑ እያልን ልንዘምር ይገባናል አለ አትናስዮስና አንስጣስዮስ ተገናኝተው በመንፈሳዊ ሰላምታ እርስ በርሳቸው አንድ ሁነዋልና ። ዕውነት በምድረ ግብጽ ተገለጠች የቀናች ሃይማኖትም ከአንጾኪያ ተገኘች ግብጽና ሶርያም አንዲት ሃይማኖት ሁነዋልና እስክንድርያና አንጾኪያም አንዲት ቤተ ክርስቲያን ሁነዋልና ለአንድ ንጹሕ ድንግል ሙሽራ አንዲት ድንግል ሙሽሪት ሁነዋልና እርሱም \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* የሕያው አብ አካላዊ ቃል ነው ። 
\b 
\m ይህ አባት አትናስዮስም በአባ አንስጣስዮስ ዘንድ በአንድ ገዳም ውስጥ ተቀመጠ አርባ ቀኖች ያህልም እርስ በርሳቸው እየተማማሩ ስለ ቀናች ሃይማኖትም ሥር መሠረት ሲመረምሩና ሲመላለሱ ኖሩ ከዚህም በኋላ አባ አትናስዮስ በፍቅር አንድነት ወደ አገሩ ተመለሰ ከዚያም ወዲህ በእስክንድርያና በአንጾኪያ መካከል በአንዲት በቀናች ሃይማኖት ስምምነት ሆነ ። 
\b 
\m ይህም አባ አንስጣስዮስ ከሕይወት መጽሐፍ ለነፍሳቸው የሚጠቅማቸውን ለመንጋዎቹ ያስተምራቸው ነበር ። ከመራቀቁና ከማወቁ ብዛት የተነሣ በየአንዳንዱ ዓመት እየጻፈ የሚልካቸውን ትምህርቶቹን መጀመሪያቸውን በአሌፋት ፊደሎች አደረገ እንዲሁም በመጀመሪያው ዓመት ትምህርቱን በአሌፍ ጀመረ በሁለተኛው በቤት በሦስተኛው በጋሜል የሹመቱም ወራት አርባ ሁለቱ ዓመት እስከሚፈጸም በሃያ ሁለቱ አሌፋት አርእስትነት የዐሥራ ሁለት ሽህ ድርሰቶች መልእክታትን ጻፈ ። በሦስት መቶ ሠላሳ ዓመተ ሰማዕታት በሰላም አረፈ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በዚህ አባት ጸሎት ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለአንስጣስዮስ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘሤሞ ። መለካውያነ ለተቃውሞ ። በብዙኅ ጽሒቅ ወአስተሐምሞ ። እምድኅረ አብጽሐ ለጽሒፈ ተግሣጽ አቅሞ ። አመ ጾመ ልደት አዕረፈ ንስቲተ ሐሚሞ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\s2 ታኅሣሥ ፳፪ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ተአምረ \bd ማርያም\bd*
\m ፪.ቅዱስ ደቅስዮስ ጻድቅ
\m ፫.ቅዱስ \bd ገብርኤል\bd* ሊቀ መላእክት
\m ፬.ቅዱስ አንስጣስዮስ ሊቅ
\m ፭.አባ አርኬላዎስ
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅዱስ \bd ዑራኤል\bd* ሊቀ መላእክት
\m ፪.አባ እንጦንስ
\m ፫.አባ ዻውሊ የዋህ
\m ፬.ቅዱስ ዮልዮስ
\m ፭.ቅዱስ ሉቃስ ወንጌላዊ
\b 
\m የጸጋም ስጦታ ልዩ ልዩ ነው ። መንፈስ ግን አንድ ነው ። አገልግሎትም ልዩ ልዩ ነው ። ጌታም አንድ ነው. . . ነገር ግን መንፈስ ቅዱስን መግለጥ ለእያንዳንዱ ለጥቅም ይሰጠዋል ። ለአንዱ ጥበብን መናገር . . . ለአንዱም በአንዱ መንፈስ የመፈወስ ስጦታ: ለአንዱም ተአምራትን ማድረግ . . . ይሰጠዋል ። (፩ኛ ቆሮ. ፲፪፥፬)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
