\c 22 
\m አንቀጽ ፳ወ፯ቱ በእንተ ልቃሕ።
\m ሀያ ሰባተኛው አንቀጽ የብድርን ነገር ይናገራላንድም የብድርን ነገር የሚናገር ሀያ ሰባተኛው አንቀጽ  ነው።\zbrወአኅዝ።\zbrበመያዚ ማበደር መበደር።\zbrወተሐብዮ።\zbrበዋስ ማበደር መበደር እንዲገባቸው ይናገራል ወምግብና።\zbrየሹመትን ነገር ይናገራል ይህንስ ወከማሁ ይደሉ በግብረ ምግብኒ ብሎ ያመጣዋል ብሎ መያዣውን እንደ ገንዘቡ አድርጎ መጠበቅ እንዲገባ ይናገራል።\zbrልቃሕሰ ሀብት ይእቲ እምአዝማዲሃ ለምጽዋት።\zbrልቃሕሰ እንደምናት ብትል ልቃሕስ ልቃሕኒ።\zbrልቃሕም ከምጽዋት ወገን የምትሆን ስጦታ ናት፤ ከምጽዋት ቍጥር ናት ሐተታ በረኃብ ዘመን በዓይነታው ማበደር ከምጽዋት ቍጥር  ነውና ዘአዘዘ ባቲ እግዚአብሔር።\zbrኪያሃ ሲል  ነው።\zbrእሷ እግዚአብሔር ያዘዛት ብሎ ለምጽዋት ይቀጽላል ወከልእ ከመ ኢይዕበይ ኪያሃ በቃሉ ዘውስተ ወንጌል ዘይቤ ለቅሑ ወኢትምትሩ ተስፋሁ ለ፩ዱሂ።\zbrሉቃ ፯ ፴፬።\zbrአበድሩ የአንዱንስ ስንኳ ተስፋውን አታስቀሩበት ብሎ በወንጌል በተነገረው ቃሉ ብድር እንዳይከለከል ሰውን ከለከለ ወብሂሎቱን ለዘፈቀደ ይትለቃሕ እምኔከ ኢትክልእ።\zbrማቴ ፭ ፵፪።\zbrከአንተ ሊበደር የወደደውን አትከልክለው ባለ ቃል ከለከለ ወአስተሐምሞሂ በእንተ ፈድየ ልቃሕ ድልው ውእቱ።\zbrተበዳሪም ብድሩን ለመክፈል ማሰብ መትጋት ይገባል ወፈድዮቱኒ በጊዜ ብድሩን መክፈል ሥርዓት  ነው።\zbrበከመ ይቤ ዳዊት ነቢይ ይታሊቃሕ ኃጥእ ወኢይፈዲ ጻድቅሰ ይምሕር ወይሁብ።\zbrይትሌቃሕ ኃጥእ ወኢይፈዲን አይሻውም ነቢዩ ዳዊት ጻድቅሰ ይምሕር ወይሁብ ብሎ እንደ ተናገረ ወተንግሦ ላዕለ ተለቃሒ እስከ ይይረከብ ዘይፈድዮ ድልው ውእቱ ሎቱ የሚከፍለውን እስኪያገኝ ድረስ አበዳሪ ተበዳሪን መታገሥ ይገባዋል በከመ ይቤ እግዚአብሔር ኢትትኃሠሥ እምዘይነሥእ ንዋየከ ወኢታገብሮ በእንተ ግብረ ተጽናሱ።\zbrገንብህን ከተበደረው ሰው ስለተቸገረ ጧት ማታ እየተመላለስህ አታስጨንቀው ብሎ እግዚአብሔር እንደ ተናገረ ወአንበረ በእንቲአሁ ምሳሌ እግዚእነ በገብር ዘአገበሮ ለበዓለ ዕዳሁ እምታገሥ እንዲገባ ማስጨነቅ እንዳይገባ ባለ ዕዳውን አስጨንቆ በያዘው ሰው ጌታችን ምሳለኢ ጽፎ አኖረ እኮሁ መፍትው ትምሐር ቢጸከ በከመ አነ መሐርኩከ ብሎ ማቴ ፲፰ ቍ ፴፫ ወልቃሕሰ ይደሉ ከመ ይኩን በአኅዘ።\zbrበመያዣ አው በትሕቢት።\zbrበገንዝብ ዋስ።\zbrአው በመድኅን።\zbrበእጅ ዋስ አው በመጽሐፍ አንተ ውስቴታ ሰማዕት።\zbrመሳክርቱ በተጻፉበት ደብዳቤ ማበደር መበደር ይገባል ወናሁ ይበቍፅ በእንቲአሃ ጽሐፈት እዴሁ ለዘተለቅሐ።\zbrደብዳቤዪቱን ተበዳሪ ቢጽፋት አው በዘይቀውም ላዕለ አሚኖቱ ባሕቲቱ።\zbrእማንም ቢጽፉት ትረባለች ትጠቅማለች አንድም በእማኝ ብቻ ቢያበድራት ትረባለች ትጠቅማለች ወሰማዕታት ድልው በጽሕፈት።\zbrመሳክርቱን በደብዳቤ መጻፍ ይገባል አንድም ደብዳቤው ሲሳፍ መሳክርቱን መቀመጥ ይገባቸዋል ወይኩን ፍጡነ።\zbrፈጥኖ መስተት አው በዕድሚ።\zbrበቀነ ቀጠሮም መስጠት ይገባል ወፈድየ ልቃሕሰ ይደሉ ከመ ይኩን በጊዜሁ አመ ተኃሥሦ።\zbrቀኑ ሲደርስ ስጠኝ ባለው ጊዜ መክፈል ይገባል በዕድሜ ላለው ወይደሉ ዓዲ ቅድመ ተኃሥሦ ጊዜ ተክህሎ።\zbrቀኑም ባይደርስ በተቻለው ጊዜ መክፈል ይገባል ፍጡነ ላለው ወይኩን እምንዋየ ልቃሕ አው እምሤጡ በጊዜ ፈድይ ዘተክህሎ እምኒሆሙ እምተለቅሖት፤ አው እምግብር ካልእ ሤጠ ዚአሁ ጊዜ ፈድይ መጠነ ልቃሕ።\zbrእምንዋየ ልቃሕና እምተለቅሖተ ትምሤጡና ሤጠ ዚአሁ በጊዜ ፈድይና ጊዜ ፈድይ አንድ ወገን ተበዳሪ የተበደረውን ገንዝብ በሚከፍልበት ጊዜ ቢያገኝ ዓይነታውን ባያገኝ ሽመታውን ሽረታውን መክፈል ይገባል አለ ብር ተበድሮ እንደ ሆነ ጨው ጨው ተበድሮ እንደ ሆነ እህል መክፈል ይገባል ወለመእ ተገብረ በበይነ ዝንቱ ትእዛዝ።\zbrስለዚህ ነገር ውል ቢኖራችው አለ ባገኝ ገንዘቡን እሰጥሃለው ባላገኝ መያዣውን አስቀር ያለው ቢሆን ይትገበር ከማሁ።\zbrመያዣውን ማስቀረት ይገባል ወለእመ ይቤ ተለቃሒ ኃጥእኩ ከሂለ በእንተ ፈድየ ዕዳ።\zbrተበዳሪ የምከፍለውን ገንዘብ አጣሁ ቢል ይደሉ ለለቃሒ ከመ ያንሣእ እምዛረከበ እምንዋዩ በትእዛዘ ፈታሒ።\zbrአበድሪ ከተበዳሪ ገንዘብ በዳኛ ትእዛዝ ያገኘውን መውሰድ ይገባዋል ወበሠርዑ ውስተ ሰብእ ምእመናን በፍትሕ ወበሐሳብ።\zbrአንገታቸው አፋቸው ለቍርባን የበቁ ሰዎች በገመገሙት ዳኛ በፈረደው መውሰድ ይገባዋል ለእመ ኃረየ ዘንተ ተለቃሒ ወለእመኒ ኢኃረየ።\zbrተበዳሪ ይህን ቢወድም ባይወድም ወለእመ ክህደ ተለቃሒ ዘቦ ላዕሌሁ ዕዳ።\zbrተበዳሪ በእሱ ላይ ያለውን ብድር አሉ ቢል ወተከሥተ እምድኅረ ዝንቱ መጽሐፈ ስምዕ ዘፆሮ።\zbrአሉ ካለ በኋላ አበዳሪ የያዘው ደብዳቤ ቢመሰክርበት ኢይድለኡ ይኈልቁ ሎቱ ኪያሃ ሊገመግሙለት ሊወስኑለት አይገባም አላ ይንሥኡ ኵሎ እምኔሁ መላውን ይውሰዱበት እንጅ ወዘሂ ክሕዶ ለበዓለ ዕዲሁ በዘሀለወ ላዕሌሁ።\zbrተበዳሪ በእሱ ላይ ባለው ብድር አበዳሪውን እሱ ቢለው ወመሐለ ሎቱ።\zbrየምርምር መሐላ ቢምል ወእመ ቆመ ሰማዕታት ላዕሌሁ።\zbrከማለ በኋላ መሳክርቱ ቢመሰክሩበት ይደልዎ ከመ ይፍዲ ይሀንተ ዝንቱ ምክሰቢት።\zbrበሐት ስለማለ እድፍ አድርጎ መክፈል ይገባዋል ወእመሰ እምነ በጊዜ መሓላ እምድኅረ ክሕደ።\zbrአሉ ከአለ በኋላ ማል ባለው ጊዜ አለብኝ ብሎ ቢያምን ግን ድኅነ ስምተኃሥሦተ ምክዕቢት።\zbrዕጽፍ አድርጎ ከመክፈል ዳነ ወዘኮንሂ በነሢእ አኅዝ።\zbrበመያዛ የሔደ ገንዘብ ቢኖር ሶበ ኮነ እምዘቦቱ አስብ።\zbrየህያው ክርካር የበሬ ዋስ የለሽ ወፍሬ፡ የመሬቱ አምሾ ኵሉ ዘበጽሐ ኅበ እዴሁ ለለቃሒ ከተበዳሪ እጅ የደረሰ ገንዘብ ሁሉበእንተ ዝንቱ ይደሉ ይትኁለቍ ላዕሌሁ በአምጣነ ዕዳሁ።\zbrገንዘቡ ስለ ስለ ሆነ ከዕዳው ገብቶ ለቄጠረለት ይገባል ወበእንተ ርዲስ።\zbrለመያዣው ትርፍ ካለው ለወርቁስ አራጣ የለውምን ብትል ይደልወነ ከመ ንርኃቅ እምኔሁ።\zbrአራጣ ከመቀበል መራቅ ይገባልና እስመ ሕግ አምላካዊና ናሁ ከልእ አምኒኤሁ።\zbrየማይገባ ከመሆኑ የተነሣ መስሐፍ ኢትትረድዮ ለእኁከ ወዘኢለቅሐ ወርቆ በርዴ ብሎ ከልክሏልና ኦሪ ዘሌ ምዕ ፳፭ ቍ ፴፯።\zbrመዝ ፲፬ ቍ ፲፩።\zbrወለመ ነሥአ ፩ዱሂ ንዋየ በንምትኒ ግብር እምግብራት።\zbrከሥራ በማናቸውም ሥራ አለ በወረታ አንድ ሰው ስንኳ የተቀበለው ገንዘብ ቢኖር ወውእቱ ይከውን እምነ ቃልሑ።\zbrከብድሩ ገብቶ ሊቄጠርለት ይገባል ወለእመ ተፈድየ እምበዓለ ዕዳሁ ብድሩን ከባለ ዕዳው ቢቀበል ይደልዎ አግብኦተ እኅዝ ኅበ በዓለ ዚአሁ።\zbrመያዣውን ለባለቤቱ መመለስ ይገባዋል ወለእመ ወሰከ ላዕለ ልቃሑ።\zbrብድሩ ቢያንስ መያዣው ቢበዛ ይደልዎ አግብኦተ ውሳኬ።\zbrየመያዣውን ትርፍ መመለስ ይገባዋል ወኵሎ ዘአፍጥእ እምንዋየ አሰበ ከአህያው ክርካር ከበሬው ዋስ የለሽ አው እምሢጠ ፍሬሁ።\zbrከመሬቱ እምሾ ያጠፋውን ሁሉ ቦቱ ይትኃሠሥዎ።\zbrሊያስከፍሉት ይገባል ወይደልዎ ከመ ይዕቀብ እኅዘ በከመ የዓቅብ ንዋየ ዚአሁ።\zbrእንደ ገንዘቡ አድርጎ መያዣውን መጠበቅ ይገባዋል ወለእመ ተኃጥአ እምኒሁ።\zbrመያዣው ቢጠፋ ሶበ አቀመ አኃዚ ሰማዕታተ ከመ ውእቱ ኢያጥፍእ ኪያሁ።\zbrአበዳሪ መያዣውን እንዳላጠፋሁ ብሎ ምስክር ቢጠራ እንዳለጠፋሁስ ብሎ ምስክር አይጠራም እንደ ገንዘቤ አድርጌ ስጠብቀው እንደ ተፋ ብሎ ምስክር ቢጠራ ኢይደልዎ ከመ ይፍዲ።\zbrመክፈል አይገባውም ወእመ አኮሰ።\zbrእንደ ገንዘቡ አድርጎ ሳይጠብቀው ቢተፋ ግን ይደልዎ ለዘአኃዘ ከመ ያግብእ በጊዜሁ።\zbrመያዣውን የተቀበለ ሰው ቢገኝ ዓይነታውን መመለስ አው ቁመቶ ለዘተኃጥአ እምኒሁ ባይገኝ መሰሉን ያን ጊዜ መክፈል ይገባዋል ወእመ ኮነ ዘተሰነዓው በሥርዓተ ውሳኔ።\zbrበተወሰነ ሥርዓት እስከዚህ ቀን ድረስ ባገኝ ብድርህን እሰጥሃለሁ ባለኝ መያዣውን ታስቀራለህ ተባብለው የተዋዋሉ ቢሆን ለእመ ጠፍእ እምዘይደልዎ ለዘአኃዘ ቅድመ እኂዞቱ እምጊዜ ተወፍዮቱ።\zbrወርቁን ሲያበድር መያዣውን ተቀብሎ መያዣውን እንደ ገንዘብ አድርጎ መጠበቁ የሚገባው ከመሆኑ የተነሣ ብድሩን ከመቀበሉ አስቀድሞ መያዣው ቢጠፋ።\zbrፈታሒ ይፍታሕ ላዕለ ሥርዓተ ውሳኔ።\zbrዳኛው በተወሰነ ሥርዓት ሦስት ፍርድ ይፍረድ ወሶበ ተኃጥአ አኅዝ።\zbrአንዱ ፍርድ መያዣው ቢጠፋ ወእመ ኮነ ሤጠ ዚአሁ ዕሩየ ምስለ ልቃሕ።\zbrዋጋው ከብድሩ ጋራ ትክክል ቢሆን ተአተተ ተኃሥሦ እማከሌሆሙ።\zbrአንተም ብድሬን አትበል አንተም መያዣዬን አትበል ብሎ ይፍረድ ወ እመ ኮነ ዘይፈድዮ።\zbrሁለተኛው ፍርድ መያዣው ቢበዛ ብድሩ ቢያንስ ደለዎ ለለቃሒ ዘአኃዘ ከመ የሀብ ፍጻሜ ሤጡ ንዋየ ለአኅዝ።\zbrአበዳሪ በብድር ልክ አሰቀርቶ የመያዣውን ትርፍ መመለስ ይገባዋል ወለአመሰ ኮነ ውኁደ።\zbrሦስተኛው ፍርድ ብድሩ ቢበዛ መያዣው ቢያንስ ይደልዎ ለተለቃሒ ፈጽሞተ ልቃሕ በጊዜ ዘይደሉ።\zbrተበዳሪ ቀኑ ሲደርስ የብድሩን ትርፍ መመለስ ይገባዋል ወለዘተቅሐሂ ይደልዎ ከመ ይትኃሠሥ።\zbrወለዘቅሐሂ  ነው።\zbrአበዳሪ ገንዘቡን ሲያበድር መያዣ ስጠኝ ማለት ይገባዋል ወያስተዋጽኦ ላዕለ አኅዝ።\zbrለመያዣውም የሚበላውን የሚጠጣውን ማውጣት ይገባዋል አንድም ወለዘተለቅሐሂ ይደልዎ ከመ ይትኃሠሥ።\zbrተበዳሪ ብድሩን ከፍሎ መያዣውን ስጠኝ ማለት ይገባዋል ወያስተዋጽእ ላዕለ አኃዝ።\zbrለመያዣው ያወጣውንም መስጠት ይገባዋል ወሶበ ተሰነዓው ከመ ለእመ በስሐ ዕድሜ ተፈድዮ ይሤጥዎ ለአኅዝ።\zbrብድሩ የሚከፍልበት ቀኑ ቢደረስ ጊዜ መያዣውን ሊሸጡት ቢዋዋሉ ይኩን ዝንቱ።\zbrመያዣውን መሸጥ ይገባል ወይደልዎ ለአኃዚ ከመ ይሢጥ ኪያሁ በሕፀፅ እምሤጠ ዚአሁ።\zbrአበዳሪ መያዣውን ከዋጋው እክዋጋው አዋርዶ መሸጥ አይገባውም ወኢይወልጥ እንበለ ትእዛዘ መኰንን።\zbrያለ ዳኛ ፈቃድ መሸጥ መለወጥ አይገባውም ወእምከመ ሤጦ በባሕቲቱ በዘኃፅዕ እምሤጡ።\zbrብቻውን ሁኖ ከዋጋው አዋርዶ ቢሸጠው ይትኃሠሥ ፍሳሜ ሤጥ።\zbrከዋጋው የጐደለውን ይጨርስለት ወይኩን ሐሳበ ሤጡ በከመ ቃሉ ለዘአኃዘ ምስለ መሐላሁ።\zbrዋጋውም አበዳሪ ምሎ በተናገረው ይሁን ወአምጣነ ሀለወ አኅዝ ህልወ ኅበ ለቃሒ።\zbrመያዣው በአበዳሪ እጅ ሳለ አው ኅበ ወራሲሁ።\zbrበልጁም እጅ ሳለ ይለወ አግብኦቱ ብለበዓለ ዚአሁ ሶበ ይፈዲ ዘተለቅሐ።\zbrአበዳሪ ብድሩን በተቀበለ ጊዜ መያዣውን ለባለቤቱ መመለስ ይገባዋል ዘእንበለ ዳዕሙ ለእመ አቀደመ ሥርዓት ውሳኔ በዕድሜ እሙር።\zbrበተወሰነ ሥርዓት እስከዚህ ቀን ድረስ ባገኝ ብድርህን ታስቀራለህ ተባበለው አስቀድመው የተዋዋሉ ቢሆን  ነው።\zbrእንጅ ወለመእ ኃለፈ።\zbrቀኑ ቢያልፍ ይደልዎ ለለቃሒ ከመ ይምልክ ዘአኃዘ ህየንተ ሤቱ ለልቃሕ።\zbrአበደ ስለ ብድሩ ፈንታ መያዣውን ማስቀረት ይገባዋል ዝንቱኒ ለእመ ኮነ ሤቱ ዕሩን ምስለ ልቃሕ ይኸውም መያዣው ከብድሩ ጋራ ትክክል ቢሆን  ነው።\zbrወለእመ ሞተ ምንትኒ እምአኅዝ መያዣው ቢሞት አው አግዓዞ አኃዚሁ።\zbrአበዳሪው ነፃ ቢያወጣው አው መጽወቶ።\zbrቢመጸውተው አው ጐለቶ።\zbrቢጐልተው ደለወ ከመ የሃብ ህየንቴሁ ሤጠ ዚአሁ።\zbrአበዳሪው ስለ እሱ ፈንታ መያዣውን መተካት ይገባዋል አው ፈድየ ልቃሕ።\zbrያም ባይሆን ብድሩን መተው ይገባዋል ወለእመ ኮነ ጽኑስ ዘኢይትከሃሎ ፈድየ ግዕዛን።\zbrአበዳሪ ድኃ ሁኖ ብድሩን ነፃ ማውጣት ወኢዘምጽዋት።\zbrወመጽወት ዘኢዘጕልት።\zbrመጕለት የማይቻለው ቢሆን ዘእንበለ እምድኅረ ፈድየ ልቃሕ አበዳሪ ብድሩን ከተወ በኋላ  ነው።\zbrእንጅ ኢይደሉ ሎቱ ከመ ይሥራዕ ላዕለ እኅዝ በዘይበጥል በቍዔት ልቃሒ በጊዜሁ።\zbrበጊዜው ጊዜ የተበዳሪ ረብህ ጥቅም በሚጠፋ ገንዝብ ይጠፋ ዘንድ በመያዣው ሥራ ሊሠራበት አይገባውም አንድም ወለእመ ሞተ ምንትኒ እምአኅዝ።\zbrመያዣው ቢሞት አው አግዓዞ አኃዚሁ።\zbrአኃዚሁ  ነው።\zbrያስያዘው ተበዳሪ ነፃ ቢያወታው አው መጽወቶ።\zbrቢመጸውተው አው ጐልቶ ቢጐልተው ጸለወ ከመ የሀብ ህየንቲሁ ሤጠ ዚአሁ።\zbrተበዳሪ ሰል እሱ ፈንታ መያዣውን መተካት ይገባዋል አው ፈድየ ልቃሕ።\zbrያም ባይሆን ብድሩን መክፈል ይገባዋል።\zbrወለእመ ኮነ ጽኑስ ዝዘኢይትከሃሎ ፈድየ ግዕዛን።\zbrተበዳሪ ድኃ ሁኖ ብድሩን ከፍሎ ነፃ ማውጣት ወኢዘምጽዋት።\zbrመመጽወተ ወኢዘጕልት።\zbrመጐለት የማይቻለው ቢሆን ዘእንበለ እምድኅረ ፈድየ ልቃሕ ተበዳሪ ብድሩን ከከፈለ በኋላ  ነው።\zbrእንጅ ኢይደሉ ሎቱ ከመ ይሥራዕ ላዕለ እኅዝ በዘይዋል በቍዔት ለቃሒ በጊዜሁ በጊዜው ጊዜ ያበደረ ረብህ ጥቅም በሚጠፋ ገንዘብ ይጠፋ ዘንድ ተበዳሪ በመያዣው ሥራ ሊሠራበት አይገባውም ዘከመ ሤጥ።\zbrይኸውም የሰውን ገንዘብ እንደ መሸጥ ወሀብት።\zbrየሰውን ገንዘብ እንደ መስጠት ያለ  ነው።\zbrወእመ ኮነ በዘየሐፅፅ እኅዝ።\zbrያም ባይሆን መያዣው የሚጠፋበትን ሥራ መሥራት አይገባውም ከመ ነሢተ ሕፁር።\zbrይኸውም የሰው አጥር እንደ ማፍረስ ያለ  ነው።\zbrወይደሉ ሎቱ ከመ ይርከብ በቍዔተ ብቦቱ በዘኢይረክቦ ኅሠም ለእኅዝ።\zbrለአበዳሪ ክፋት ጥፋት እንዳያገኘው አድርጎ በመያዣው ረብህ ጥቅም ሊያገኝበት ይገባል ዘከመ ፍሬያቲሁ።\zbrመሬቱን አስጠምኖ እርቦውን አምሾውን ወተዋልዶቱ።\zbrላሙን ጠብቆ ወተቱን ቅቤውን ወተዓሰቦት።\zbrአህያውን በሬውን ጠብቆ ክርካሩን የበሬ ዋሥ የለሹን መብላት መጠጣት ይገባዋል ለእመ ኮነ ተዓስቦቱ ካልእ እምነ ዕድሜሁ ለልቃሕ ብድሩን ከሚከፍልበት ቀን አስቀድሞ ውሉ ሌላ ከሆነ አለ ብላው ጠጣው ያለ ቢሆን መብላት መጠጣት ይገባዋል ዘእንበለ አመ ተወሰነን ዝንቱ።\zbrውሉ በተወሰነ ጊዜ አትብላው አትጠጣአው አኑርልኝ ያለው ቢሆን  ነው።\zbrእንጅ ወኢይደሉ ከመ ይረስዮ አኅዘ ዘኢይሤኒ ሤጡ።\zbrሊሸጡት የማይገባውን መያዣ አድርጎ መቀበል አይገባውም ዘከመ ገብር ግዑዝ።\zbrይኸውም ነፃ የወጣ ባርያ  ነው።\zbrወከመ ቤት ዘጐላቱ ኪያሁ ለካልእ።\zbrየሌላ የጐለቱት ቤት  ነው።\zbrወዘፍጡነ ይስማን እምቅድመ ዕድሜሁ ለፈድየ ልቃሕ።\zbrብድሩ ከሚከፈልበት ቀን አስቀድሞ ፈጥኖ ልብ የሚበላው ልብስ ነቀዝ የሚበላው እህል  ነው።\zbrእንዲህ እንዲህ የሚበላው እህል  ነው።\zbrእንዲህ እንዲህ ያለውን መያዣ መቀበል አይገባም ወእመ ተገአዙ ክልኤሆሙ በአንተ ተወልጦተ እኅዝ።\zbrመያዣው ተለውጧል አልተለውም ብለው ሁለቱ ቢጣሉ ይኩን በከመ ቃሉ ለአኃዚ ምስለ መሐላሁ።\zbrመያዣውን የተቀበለ አበዳሪ ምሎ በተናገረው ሊሆን ይገባል ሐተታ፤ ወርቅ ቢሆን ተበዳሪ ጭገሬታ ቢሆን አበዳሪ ይማል ወለእመ ይቤ ከመ ውእቱ አግብአ ኅበ እግዚኡ።\zbrለጌታው መልሻለሁ ቢል ኢይትወክፉ ቃሎ።\zbrበአድራሽ እርታ ይበሉት እንጅ ቃሎን አይቀበሉ ወእመኒ ፈድፈደ ንዋየ አኅዝ እምድኅረ አኃዘ።\zbrመያዣአው በአበዳሪ እጅ ከገባ በኋላ ቢረባ ኢይጻእ እምእዴሁ ለዘአኃዘ።\zbrከያዘው አበዳሪ እጅ አይውጣ እመኒ ኵለንታሁ።\zbrመላውም ቢሆን ወኢመንፈቁ።\zbrእኵለታውም ቢሆን ዘላን ማደረጉ  ነውና ወለእመ ተሰነአው ከእም የሀሎ ውስተ እደ ዘአኃዝዎ።\zbrባስያዙት ሰው እጅ ሊቀመጥ ቢዋዋሉ አው ውስተ ፩ዱ ምእመን።\zbrበአንዱ እማኝ እጅም ሊቀመጥ ቢዋዋሉ ይደሉ ላዕሌሁ ከመ ይግበር ቦቱ በከመ ፈጸሙ ተሰናእዎ ላዕለ ዘተወሰነ።\zbrበተወሰነ ሥርዓት እንደ ተዋዋሉ መጠን መፈጸም ይገባል ወኢይደሉ ከመ ይኩኑ ለቃሒ ወተለቃሒ።\zbrአበዳሪና ተበዳሪ ወዘተአመንዎሂ።\zbrእማኝ ሥሉጣነ ላዕለ እኅዝ።\zbrበመያዣው ማዘዝ መሠልጠን አይገባቸውም ዘእንበለ ዘከመ ይደሉ ሥርዓቱ እንደ ሚገባ ቢዒሆን ንው እንጂ አለ፤ አበዳሪ ገንዘቡን ተቀብሎ መያዣውን መስጠት ተበዳሪ ብድሩን ከፍሎ መያዣውን መቀበል አማኙ ማቀባበል  ነው።\zbrእንጂ ወፍትሐ ወራሲሁ ለአኃዜ ዝኅዝ መያዣውን የያዘ የአበዳሪ ልጅ ፍርድ ወለዘሂ ተለቅሐ።\zbrበተበዳሪም ልጅ ፍርድ እምድኅረ ሞቶሙ ውእቱ።\zbrአባቶቻቸው ከሞቱ በኋላ እንደዚሁ  ነው።\zbrወከማሁ እለ ጸሐፉ ሎሙ በጽሒፈ ትእዛዝ በእንተ አኅዝ።\zbrበመያዣው ጽፈው ያዘዙላቸው ሰዎች ፍርድ ወእለሂ አኰነንዎሙ በእኂዘ ዕዳ በውስተ ፍትሕ።\zbrበብድር ላይ የሾሙዋችውም ሰዎች በፍርድ ጊዜ እንደዚሁ  ነው።\zbrወከማሁ ለእለ ሀለዉ ታሕት ሕፅንኒ።\zbrበሕፃኒ በእምጋቢ እጅ ያሉ ሰዎችም ፍርድ እንደዚህ  ነው።\zbrበሕይወቶሙ።\zbrበሕይወት ሥጋ ሳሉ ወእምድኅረ ሞቶሙ።\zbrከሞቱም በኋላ ፍርድ እንደዚህ  ነው።\zbrወከማሁ ለፈታሒኒ እምድኅረ ተኃጢኦቶሙ ለዝኩራን።\zbrአሁን የተናገርናቸው ሰዎች ከታጡ በኋላ የዳኛም ፍርድ እንደዚሁ  ነው።\zbrአለ፤ ብድሩን ከፍሎ መያዣው መቀበል  ነው።\zbrየጥፊ ብር ለዳኛ ያምር እንዲሉ ፲፱ኛ ጉባኤ።\zbrመክ ፵ወ፭ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በአርባ አምስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘሎቱ ንዋይ ኅበ ካልእ።\zbrከሰው ዘንድ ገንዘብ ያለው ሰው ወኢኃሠሥስ እስከ ፴ ዓመት።\zbrእስከ ሠላሳ ዘመን ስጠኝ ባይለው አይደልዎ እምድኅረ ዝንቱ ተመይጦ ከመ ይኅሥሦ።\zbrከሠላሳ ዘመን በኋላ ተመልሶ ገንዘቤን ስጠኝ ማለት አይገባውም ውእቱ እሱም ቢሆን ወኢወልዱ።\zbrልጁም ቢሆን ወከማሁ ይደሉ በግብረ ምግብና።\zbrከሹመትም የሚፈርደው ፍርድ እንደዚሁ  ነው።\zbrአለ፤ የዛሬ ሠላሳ ዓመት ሹሜ ነበርህና ገንዘቤን ሰፍረህ ቄጽረህ አስረክበኝ ማለት አይገባም አንድም በመያዣው የሚፈርደው ፍርድ እንደዚሁ  ነው።\zbrአለ የዛሬ ሠላሳ ዘመን ብድርህን ሰጥቸህ መያዣውን አልሠጠኸኝምና ስጠኝ ማለት አይገባም ወለእመ ህሎ በእደ ስካዪ አኅዝ።\zbrመያዣው በአበዳሪ እጅ ያለ ቢሆን ስካዪ አለው ገንዘቤን ስጠኝ ባይ  ነውና ወኢወጽአ እምአዲሁ ኅበ ቅንዓት ካልኡ።\zbrከአበዳሪ እጅ ወጥቶ ወደ ተበዳሪ እጅ ባይሔድ ሎቱ ይይደሉ ከመ ይኅሥሥ ንዋዮ አበዳሪ ገንዘቤን ስጠኝ ብሎ መያዝ ይገባዋል አው ከመ ይንሣእ አኅዝ ዘአኃዞ ያም ባይሆን መያዣውን ማስቀረት ይገባዋል ወእመ ወጽአ አኅዝ እምእዴሁ ኅበ ካልኡ።\zbrመያዣውን ከአበዳሪ እጅ ወጥጦ ወደ ተበዳሪ እጅ የሔደ ቢሆን ግን ኢይደሉ።\zbrስጠኝ ማለት አይገባም ወከመዝ እንገር ይደሉ ለኵሉ ተኃሥሦት ዕዳ።\zbrዕዳውን ሁሉ በእንዲህ ያለ ነገር መያዝ ይገባል ወርስታት።\zbrየርስት ነገር ወኵነኔያት።\zbrየዳኝነት ነገር ወሕገጋት።\zbrየባልና የሚስት ነገር ወተሳትፎታት።\zbrየአሽሙር ንግድ ነገር ወትዕግልታት።\zbrየቅሚያ ነገር ወውሳንያት ምድር።\zbrየወሰን የድምበር ነገር ወዓዘቅት።\zbrየውሀ ጕድጓድ ነገር ወሙሐዘ ማይ በውስተ ቤት።\zbrበቤትና በቤት መካከል ወሀገር በአገርና በአገር መካከል ወገነታት በትክልና በተክል መካከል የሚሔድ የውሀ መሔጃ ነገር ወዘይመስሎ ለዝንቱ።\zbrይህን በመሰለ ነገር ሁሉ መያዝ መከራከር ይገባል ወኢይደልዎ ለ፩ዱ ከመ ይትኃሠሥ እምድኅረ ፴ ዓመት።\zbrከሰላሳ ዘመን በኋላ ግን ለአንዱ ስንኳ መያዝ መከራከር አይገባውም ወእመኒ ፈቀደ ተኃሥሦ።\zbrከሰላሳ ዘመን በኋላ ሊይዝ ቢወድ ኢይፍትሑ ሎቱ በዝንቱ።\zbrዳኞች ይያዝ ብለው አይፍረዱለት መክ ፲ቱ ወ፪ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በአሥራ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወአብኒ ኢይትአኃዝ በእድ ልቋሐ ወልዱ።\zbrአባት በልጁ ብድር መያዝ አይገባውም ለእመ ኢኮነ ዘተለቀሐ በትእዛዛ ዚአሁ።\zbrእሱ አዞት የተበደረ ካልሆነ ወኢይትአኃዝ ብእሲ በልቃሕ ንዋየ እሙ።\zbrልጅ በእናቱ ብድር መያዝ አይገባውም ወእኁ ለእኁሁ።\zbrወንድም በወንድሙ ብድር ወኢበአበ ብእሲቱ።\zbrአማች በሚስቱ አባት ብድር መያዝ አይገባውም ዳዕሙ እመ ተሐበዮሙ ይፍሪ።\zbrየተዋሳቸው ቢሆን ይክፍል እንጂ ከተዋሰበ ባዕድም ቢሆን ይከፍላል ብሎ አብሮ የበላ የጠጣ ቢሆን ይከፈል እንጂ አንድም ወአብኒ ኢይትአኃዝ በዕዳ ልቃሕ ወልዱ።\zbrአባት በልጁ ጾም መያዝ አይገባውም ለእመኢኮነ ዘተለቀሐ በትእዛዚአሁ።\zbrእሱ እዘት የገደለ ካልሆነ ወኢይትአኃዝ ብእሲ በልቃሕ ንዋየ እሙ።\zbrልጅ በእናቱ ደም መያዝ አይገባውም ወእኁ በእኁሁ ወንድም በወንድሙ ደም መያዝ አይገባውም ወኢበአበ ብእሲቱ አማች በሚስቱ አባት ደም መያዝ አይገባውም።\zbrዳዕሙ እመ ተልበዮሙ ይፍድ አብሮ የመከረ የገደለ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ወበእንተ ትሕቢትሰ።\zbrየትሕቢት ነገር ወአድኅኖ።\zbrየአድኅኖ ነገር እንዲኢህ  ነው።\zbrሎሙ ፪ቱ ፍናዋት።\zbrሁለት ፍርድ አላቸው አድኅኖሰ ዘነፍስ ውእቱ።\zbrአድኅኖ የእጅ ዋስ  ነው።\zbrወተሐብዮ ዘንዋይ።\zbrተሐብዮ የገንዘብ ዋስ  ነው።\zbrወተሐብዮስ ዘንዋይ።\zbrተሐብዮ የገንዘብ ዋስ  ነው።\zbrወተሐብዮስ ዘንዋይ።\zbrየገንዘብ ዋስ ነገር እንዲህ  ነው።\zbrለዘተጠየቀ ንዋዩ።\zbrገንዘቡ ለታወቀ ወሥርዓቱ።\zbrቀኑ ለተወሰነ ለዘከመዝ ይሤኒ ትሕቢቱ።\zbrእንዲህ ላለው ነገር መዋስ አይገባም አንድም ወተሐብዮስ ዘንዋይ ለዘተጠየቀ ንዋዩ።\zbrገንዘብ ለአለው ወሥርዓቱ፤ ይህን ይከፍላል ለሚሉት ለዘከመዝ ይሤኒ ትሕቢቱ።\zbrእንዲህ ላለው ሰው ሊዋሱት ይገባል አንድም ወተሐብዮስ ዘንዋይ ለዘተጠንቀ ንዋዩ።\zbrገንዘብ ለአለው ወሥርዓቱ ይህን ይከፍላል በሚሉት ለዘከመዝ ይሤኒ ትሕቢቱ።\zbrእንዲህ በአለው ሰው ዳኞች መቀጠር ይገባቸዋል ወእመ ኮነ ዘተሐበዮ ሎቱ ማእምረ።\zbrየተዋሱት ሰው አዋቂ ቢሆን አው አብደ።\zbrአላዋቂም ቢሆን ይደሉ እንከ ተሐብዮ በትእዛዘ ዚአሁ ለዘተሐበይዎ።\zbrተዋሰኝ ሲለው መዋስ ይገባል ማእምረ ለአለው ወለመኒ ኮነ ዘእንበለ ትእዛዙ።\zbrተዋሰኝ ሳይለውም መዋሱ ይገባል አብደ ለአለው ወለእመ ተሐበዮ በትእዛዙ።\zbrተዋሰኝ ብሎት የተዋሰው ቢሆን ይደሉ ተኃሥሦ እምኔሁ በኵሉ ዘፈደየ በእንቲአሁ።\zbrስለ እሱ የከፈለውን ሁሉ ከእሱ መቀበል ይገባል ማእምረ ላለው ወለእመሰ ተሐበዮ ዘእንበለ ትእዛዙ።\zbrተዋሰኝ ሳይለው የተዋሰው ቢሆን ኢይደሉ ተኃሥሦ ዕዳ እምኔሁ ዘእንበለ በዘፈደየ በእቲአሁ ለእል እሱ የከፈለውን  ነው።\zbrእንጂ አላዋቂ  ነው።\zbrብሎ ያልከፈለውን ስጠኝ ብሎ መያዝ አይገባም አብደ ላለው አንድም ወእመ ኮነ ዘተሐበት ሎቱ ማእምረ።\zbrየተዋሱት ሰው አዋቂ ቢሆን አው አብደ።\zbrአላዋቂ ቢሆን ይደሉ እንከ ትዕብዮ በትእዛዘ ዚአሁ ለዘተሐበይዎ።\zbrተዋሰኝ ሲለው መዋስ ይገባል አንድ ወገን  ነው።\zbrማእምረ አብደ ላለው ወለእመኒ ኮነ ዘእንበለት ትእዛዙ።\zbrተዋሰኝ ሳይለው እኔ እዋሳለሁ ያለው ቢሆን ዳኞች መቀጠር ይገባቸዋል ወለእመኒ ተሐበዮ በትእዛዙ።\zbrተዋሰኝ ብሎት የተዋሰው ቢሆን ይደሉ ተኃሠሦ እምኔሁ በኵሉ ዘፈደየ በእንቲአሁ።\zbrስለ እሱ የከፈለውን ሁሉ ስጠኝ ብሎ መያዝ ይገባል በትእዛዘ ዚአሁ ላለው ለአለው ወለመሰ ተሐበዮ ዘእንበለ ትእዛዙ።\zbrተዋሰኝ ሳይለው እኔ እዋሳለሁ ያለ ቢሆን ኢይደሉ ተኃሥሦ ዕዳ እምኔሁ ዘእንበለ በዘፈደየ በእንቲአሁ።\zbrስለ እሱ የከፈለውን ስጠኝ ብሎ መያዝ አይገባም የቀባጭ እንደ ከፈለ ይቀር እንጂ ወነገረ ተሐብዮስ ከመዝ ውእቱ የዋስነትም ነገር እንዲህ  ነው።\zbrከመ ይበል ተሐበይክዎ አነ እገሊ ለእገሌ በዘከመዝ ወዘከመዝ።\zbrእኔ እገሌ እገሌን በእንዲህ ያለ ገንዘብ በእንዲህ ያለ ነገር ተውሼዋለሁ ይበል አንድም እኔ እገሌ በእንዲህ ያለ ዳኛ በእንዲህ ያለ ቀን እገሌን ተውሼዋለሁ ይበል ወለእመ ይቤ ተሐበይክዎ ለእገሌ በእንተ እገሌ ስለ እገሌ ብዬ እገሌን ተውሼዋለሁ ቢል አንድም እገሌን የጠለፋ ዋስ ተቀብዬ እገሌን ተውሼዋለሁ ቢል ወለእመ ቆመ ላዕሌሁ ስምዕ እሉ ብሎ ምስክር ቢመሰክረብት ይደሉ ቦቱ በውእቱ ጊዜ ዘኮነ ትሕባዬ።\zbrዋስ የሆነ ሰው በዚያን ጊዜ መክፍለ ይገባዋል ወለኮ በዘ አመነ ቦቱ ዘተሐበዮ ባለጋራው ባወራው አይደለም ዘእንበለ ሰማዕት።\zbrበምስክር  ነው።\zbrእንጂ ወለእመ ይቤ ዘተሐበዮ ተሐበይኩ ውግር ንዋየከ ውስተ ባሕር የተዋሰ ሰው ተውሻለሁ ገንዘብህን ከባሕር አው አልባሲከ ውስተ እሳት፤ ልብህስን ከእሳት ጣለው ቢል ኢይሢኒ ተሐብዮቱ ለዘኮነ ውስተ ዝንቱ አርአያ።\zbrለአንዲህ ያለ ሰው ሊያግቱለት አይገባም ፍርዱሰ መልካም ነበር ነገር ግን ያልያዘው  ነው።\zbrብሎ ውሀ የወሰደው እሳት የበላው እንዳይገኝ ገንዘብ ለሌለው ይህን ይከፍላል ለማይሉት ሰው መዋስ አይገባም ገንዘብ መስጠት  ነው።\zbrእንጂ ወዘይደልዎሂ ለለቃሒ ከመ ይትኃሠሦ ቅድመ ለተቃሒ።\zbrለአበዳሪሰ የሚገባስ አስቀድሞ ተበዳሪን መያዝ  ነው።\zbrወለእመ ኢፈደየ።\zbrባይከፍለው ይሑር ወይትኃሠሦ ለዘተሐበዮ ሕደ ዋሱን መያዝ ይገባል ወለእመ ርኅቅ ተለቃሒ።\zbrተበዳሪ ሩቅ አገር ቢሔድ የሀቦ ፈታሒ ለተሐባዩ ዕድሜ።\zbrለዋሱ ዳኛ ቀን ይሰጠው ወለእመ ኢረከቦ በውእቱ ዕድሜ፤ ዳኛ በሰተው ቀን ባያገኘው አሜሃ ይስፋሕ እንዲህ ለነሢአ ንዋዩ ለዘተሐበዮ ተለቃሒ በአምጣነ ልቃሕ።\zbrያን ጊዜ ዋሱ የተበዳሪን ገንዘብ በእብድሩ ልክ እያስገመገመ ይሰጥ ለእመ ፈደየ።\zbrበብድሩ ልክ ቢበቃ ወእመ አኮሰ።\zbrባይበቃው ግን ይሰፋል እዴሁ ለቃሒ ኅበ ጥሪቱ ለተሐባዩ በአምጣነ ልቃሕ አበዳሪ ከዋሱ ገንዘብ በብድሩ ልክ ይወስድ።\zbrወይደልዎ ለለቃሒ ተኃሥሥቶሙ ለተለቃሒ ወተሐባዪ።\zbrአበዳሪ አስቀድሞ ተበዳሪን መያዛ ባይሰጠው ዋሱን መያዝ ይገባዋል አንድም ኢይደልዎ ቢል ተበዳሪና ዋሱን አንድ ጊዜ መያዝ አይገባውም ወለተሕባዪኒ ተሐበዮ ካልእ።\zbrለዓይነተኛው ዋስ የተጠለፋዋስ ቢኖረው ይደልዎ ሎቱ ተኃሥሥተ ኵሎሙ ሎቱ።\zbrአበዳሪ  ነው።\zbrአበዳሪ ሁሉንም መያዝ ይገባዋል ወለእመ ሞተ ፩ዱ እምኔሆሙ።\zbrከነዚኢያ አድኑ ቢሞት።\zbrይደሉ ቦቱ ከመይትኃሠሥዎ እለ ተርፉ።\zbrያሉትን ራሳቸውን የሌሉትን ልጆቻቸውን መያዝ ይገባል አንድም ወተሐባዪኒ ለእመ ትሐባዮ ካልእ።\zbrተሐበየ ካልእ ሲል  ነው።፤ አንድ ሰው ለሁለት ሰው ቢዋስ ይደልዎ ሎቱ ተኃሥሦተ ኵሎሙ ሎቱ ዋሕስ  ነው።\zbrዋሱ ሁለቱንም መያዝ ይገባዋል ወለእመ ሞተ ፩ዱ እምኔሆሙ።\zbrከነዚያ አንዱ ቢሞት ይደሉ ቦቱ ከመ ይትኃሠሥዎ እለ ተርፉ።\zbrያሉት ራሳቸውን የሌሉትን ልጆቻቸውን መያዝ ይገባቸዋል አንድም ወተሐባይያንኒ ለእመ ተሕዐዩ ካልእ።\zbrካልእ አንድ ሲል  ነው።\zbrካልእ እምነቢያት እንዲል አራት ሰዎች ለአንድ ሰው ቢዋሱ ይደልዎ ሎቱ ተኃሥሥተ ኵሎሙ አራቱን ሁሉ መያዝ ይገባዋል ወለእመ ሞተ ፩ዱ እምኔሆሙ ከአራቱ አንዱ ቢሞት ይደሉ ቦቱ ከመ ይትኃሠሥዎ እለ ተርፉ።\zbrያልቱን ራሳቸውን የሌሉትን ልጆቻቸውን መያዝ ይገባዋል ወለእመ መሐሮ በኵሉ እምኔሆሙ።\zbrለአራቱ አንዱን ፈጽሚኤ ምሬሃለሁ ቢለው ወአስተደኃረ ኃሠሣሁ።\zbrመያዙን ይዋልል ይደርስልህ ቢለው ይድኅን ተሐባዪ።\zbrዋሱ ከመያዝ ይድናል ይዳን ወትደኃር ኃሠሣሁ።\zbrመያዙ ትውላለች ታድራለች ወኢይትኃሠሥዎ።\zbrዋሶች አይያዙት ወእመ ቦ ዘተድየ እምኔሁ ውእተ ልቃሐ።\zbrመላ ገንዘቡን ከአንድ ዋስ ቢቀበል ተፀርዓ ተኃሥሦቶሙ በአንቲኢአሁ ለለእ ተርፉ።\zbrስለ ከፈለላቸው የቀሩቱ ከመያዝ ዳኑ ወለእመ ኮኑ እለ ተሐበዮ ብዙኃነ።\zbrዋሶቹ ብዙ ብሆኑ ወለለ ፩ዱ ፩ዱ እምኔሆሙ ያስተቃልሉ ተዋሕሶቶሙ።\zbrእያንዳንዱ ዋስነታቸውን ያስወርዱ ይደልዎ ለዘነሥአ ትሕቢቶሙ ከመ ይትኃሠሥ እምነ ኵሎሙ ኵሎ ንዋዮ።\zbrዋስነታቸውን ለተቀበለ ሰው ከአራቱ ሁሉ መላ ገንዘቡን መቀበል ይገባቸዋል ወዘሂ ነሥአ እም ፩ዱ እምኔሆሙ ከነዚህ ከአንዱ ዋስ መላ ገንዘቡን ቢቀበል ይደልዎ ለዝኩ ፩ዱ ከመ ይትኃሠሦሙ ለለ፩ዱ እምእለ ተርፉ ያ የከፈለ አንዱ ዋስ ከቀሩት እያንዳንዱ ገንዘቡን መቀበል ይገባዋል ዘወሀበ ለሊሁ ፈደፋዶ እምነ ዘይደሉ ላዕሌሁ መንፈቆ።\zbrእሱ ሊከፍለው ከሚገባው አብልጦ የሰጠው እኩሌታውን አለ፤ ሁለቱን እጅ ወራብዕተ እጅ ወራብዕተ እድ።\zbrከርቦው በአፉ  ነው።\zbrሦስቱን እጅ መቀበል ይገባዋል በአምሳል።\zbrይህን በመሰለ ነገር ለእመ ኮነ ፬ተ።\zbrዋሶቹ አራት ቢሆኑ ወኢኮነ ፩ዱ እምነሆሙ ዘያስተቃልል።\zbrከነዚያ አንዱ መላውን የሚከፍል አይደለም አላ ኵሎሙ ኅቡረ።\zbrሁሉም አንድነት ይክፈሉ እንጂ ዒይደሉ ለተሐባይያን ከመ ይትኃሠሡ ኵሎ ለለ፩ዱ እምኔሆሙ።\zbrዋሶቹ እያንዳንዱ መላውን መክፈል አይገባቸውም ዘእንበለ በዘይደልዎ ውሂበ ራብዕት እድ ለእመ ኮኑ ፬ተ።\zbrዋሶች አራት ከሆኑ በሚገባው ገንዘብ ለርቦ ዕርቦውን ይክፍሉ እንጅ ወለመ ገብረ ዕርቀ ነሢአ ዋሕስ ምስለ በዓለ ንዋይ ዘተሐበዮ ሎቱ በእንተ አሐዱ እምንዋይ።\zbrተበዳሪ ከአበዳሪ ጋራ ከገንዘብ በአንዱ ገንዘብ ቢታረቅ ድኅነ ተሕባዪ።\zbrዋሱ ከመያዝ ከመጐተት ይድናል ይዳን ወዘተሐበዮሙ ሎሙ እምተኃሥሶት በዓለ ዕዳ።\zbrየጠለፋውም ዋስ ከመያዝ ከመጐተት ይድናል ይዳን ሎሙ እለ ለመላው ዋስ  ነውና ወይከውን ተሐባዪ ተኃሣሤ ለዘውሕሥ ሎቱ በአምጣነ ዘተዓርቀ ቦቱ ዋሱ ተበዳሪ በታረቀበት ልክ ይስጥ።\zbrአንድም ወለእመ ገብረ ዕርቀ ነሣኤ ዋሕስ ምስለ በዓለ ንዋይ ዘተሐበዮ ሎቱ በእንተ ፩ዱ እምንዋይ።\zbrዋሱ ከአበዳሪ ጋር ከገንዘብ በአንዱ ገንዘብ ቢታረቅ ድኅነ ተሐባዪ።\zbrዋሱ ከመያዝ ከመጐተት ዳነ ወዘተሐበዮሙ ሎሙ እምተኃሥሦት በዓለ ዕዳ።\zbrየጠለፋውን ዋስ ከመያዝ ከመጐተት ዳነ ወይከውን ተሐባዪ ተኃሣሤ ዘተውሕሰ ሎቱ በአምጣነ ዘተዓርቀ ቦቱ።\zbrዋሱ በታረቀበት ልክ ይስጥ አንድም ወለእም ገብረ ዕቅ ነሣኤ ዋሕጽ ምስለ በዓለ ንዋይ ዘተሐበዮ ሎቱ በእንተ ፩ዱ እምንዋይ።\zbrተበዳሪ ከዋሱ ከገንዘብ በአንዱ ገንዘብ ቢታረቅ ድኅነ ተሐባዪ።\zbrዋሱ ከመክፈል ያድናል ይዳን ወዘተሐበየ ሎሙ እምተኅሥሦተ በዓለ ዕዳ።\zbrየጠለፋውም ዋሳ ከመክፈል ይድናል ይዳን ወይከውን ተሐባዪ ተኃሣሤ ለዘተውሕሰ ሎቱ በአምጣነ ዘተዓርቀ ቦቱ።\zbrዋሱ ተበዳሪ በታረቀበት ልክ ይስጥ ወይደሉ ሥርዓተ ትሕቢት በገቢረ ውሳኔ።\zbrየዋስነት ነገር በተወሰነ ሥርዓት ሊሆን ይገባል አለ ቀን ቄርጦ ገንዘብ ቄጥሮ መዋስ ይገባል ወይበል ተሐባዪ አነ ትሕበይክዎ እገሌ ከመዝ እስከ ጎበዝ በእንዲህ ያለ ገንዘብ እስከ ዚህ ቀን ድረስ እኔ እገሌ እገሌን ተውሼዋለሁ ይበል ወማእዜኒ መች መች ዋስ ነኝ ይበል አንድም ወማእዜኒ ይደውሎ ለተሐባዶ በንዋይ ከመ የሀብ ለዘተሐበዮ ሎቱ።\zbrበገንዘብ የተዋሰ ሰው መች መች ለአበዳሪ መስጠት ይገባዋል ከመ ይድኃን እምእዳ።\zbrከመታሠር ከመጐተት ይድን ዘንድ ወእመሰ ተስነዓዉ ተሐባዪ ወነሣኤ ዋሕጽ ላዕለ ንዋይ።\zbrዋሱና ተበዳሪ በገንዘብ ቢስማሙ አለ እስከዚህ ቀን ከአንተ አኑረህ ስጥልኝ ቢለው ይደልዎ ይፍዲ ተሐባዪ ንዋዪ ንዋየ ነሣኢ ዋሕስ።\zbrዋሱ የተበዳሪውን ገንዘብ መስጠት ይገባዋል ወይደልዎ ቀዊም ላዕለ ንዋይ እስከ ይትኃሠሥ ነሣኢ እምኔሁ።\zbrአበዳሪ ስጠኝ እስኪለው ድረስ በተበዳሪ ገንዘብ ማዘዝ መሰልጠን ይገባዋል ወለእመ ረብሐ ቦቱ ተሐባዪ በዘነሥአ።\zbrዋሱ የተቀበለው ገንዘብ ቢረባ ቢሰባ አው ኃጕለ።\zbrቢጠፋም ዝንቱ ይደሉ ሎቱ።\zbrይህ ሀብቱ  ነው።፤ ሐተታ ቢጐድል መምላት ቢተርፍ መብላት ይገባዋል ወኢይደልዎ ለመኑሂ በዓለ ዕዳ ከመ ይትከላእ እምተመጥዎቱ ዘወሀበ ሎቱ ተለቃሒ በጊዜ ወሀቦ።\zbrለማናቸውም ባለ ዕዳ ተበዳሪ በሰጠው ጊዜ ቀኑ ሳይደርስ መላውን ካልሰጠኸኝ ብሎ አልቀበልም ማለት አይገባም ወበኵሉ ንዋይ ኢይደሉ ትሪ ድዮቱ እምትሐባዪ።\zbrመላ ገንዘቡን ከአንድ ዋስ መቀበል አይገባም ለእመ ኢኮነ አማን ትሕብዮቱ በከመ ፍትሐ ሕግ።\zbrእንደ መጽሐፉ ሥርዓት መላውን ሊከፍል የተዋሰ ካልሆነ ወለመ ሞተ ዘተሐበይዎ።\zbrየተዋሱት ሰው ቢሞት ይደልዎ ለተሐባዪ ተኃሥሦ እምወራስያኒሁ በዘተሐበየ ኪያሁ።\zbrኪያሁ ተበዳሪ  ነው።\zbrተበዳሪን በተዋሰበት ነገር ዋሱ ልጆቹን አውጡኝ ማለት ይገባዋል ለእመ ቦቱ ጥሪት።\zbrተበዳሪ ገንዘብ ቢኖረው ወለእመኒ ሞተ ተሐባዪ።\zbrዋሱም ቢሞት ይደልዎ ተኃሥሶ ለነሣኤ ዋሕሰ እምእደ ወራስያኒሁ።\zbrአበዳ ከዋሱ ልጆች ገንዘቡን መቀበል ይገባዋል እመ ኮነ ሎቱ ንዋይ።\zbrዋሱ ግን ገንዘብ ቢኖረው ወለእመ አልቦቱ ንዋይ ገንዘብ ባይኖረው ግን ኢይኅሥሥ እምዘኢኮነ ሎቱ ዋሕስ ዋስ ካልሆነ ሰው መቀበል አይገባም 
\m \ul   \ul*\ul ሐያኛ ጉባኤ\ul*\ul ።\ul*\ul \zbr\ul*
\p \ul ወመድኅነ ነፍስኒ\ul*\ul ።\ul*\ul \zbr\ul*
\m የተሐብዮን ነገር ጨርሶ የተድኅኖን ነገር አመጣ የእጅ ዋስነትም ነገር እንዲህ  ነው።\zbrይደልዎ ከመ ይምጽእ ዘተድኅነ።\zbrየእጅ ዋስ የሆነ ሰው እጁን ማቅረብ ይገባዋል ወይኩን ቃል ዛቲ ተድኅኖ።\zbrየእጅ ዋስም ነገር እንዲህ ሊሆን ይገባል ከመ ይበል ተድኅንኩ ለአብጽሖተ እገሌ ለእገሌ ላቀርብ ትውሻለሁ ማለት ይገባል አው ተድኅንኩ ለእገሌ ገጸ እገሌ በእገሌ ዳኝነት እገሌን ላቀርብ ተውሻለሁ ማለት ይገባዋል ከመኢይትዓገለነ ሰይጣን በገጸ ክርስቶስ እንዲል ምዕ ፪ ቍ ፲ አንድም ገጽ ሰውነት  ነው።\zbrየእገሌን ልጅ ለእገሌ ላቀርብ ተውሻለሁ አንድም የእገሌን ፊት አይቼ እገሌን ተውሻለሁ ማለት ይገባዋል አው ላዕሌየ ተድኅኖተ እገሌ የእገሌ ዋስነት በኔ ላይ  ነው።\zbrማለት ይገባዋል ወለእመ ሠርዓ ዕድመ እሙረ።\zbrቀን ወስኖ ቢዋስ በአይኒ ጊዜ ቀንም ሳይወሰን ቢዋስ ሁለት አርእስት ተናገረ ለሁለቱም ያመጣል ይትኃሠሥዎ ኃሥሰሣ ለዘተድኅነ አመ በጽሐ ዕድሜ።\zbrቀኑ በደረሰ ጊዜ የተዋሰውን አቀርብልን ሱሉ ማቅረብ ይገባዋል ዕድሜ እሙረ ላለው ወበጊዜ የኃሥስ እምኔሁ ዘኮነ ሎቱ መድኅነ።\zbrቀኑም ባይደርስ አቅርብልን ባሉት ጊዜ ማቅረብ ይገባዋል በአይኒ ጊዜ ላለው አንድም ወላእመኒ ሠርዓ ዕድሜ እሙረ።\zbrቀን ወስኖ ቢዋስ በአይኒ ጊዜ ይትኃሠሥዎ ኃሠሣ ለዘተድኅነ አመ በጽሐ ዕድሜ።\zbrቀኑም በደረሰ ወበጊዜ የኃሥሥ እምኔሁ ዘኮነ ሎቱ መድነነ።\zbrቀኑም ባይደር አቅርብልን ሲሉት በማናቸውም ጊዜ የእጅ ዋስ የሆ ነው።ን ማቅረብ ይገባዋል ወለእመሰ አብጽሕ እምቅድመ ውእቱ ጊዜ አመ ይትስሃሎ አኂዞቱ ለበዓለ ዕዳሁ።\zbrቀኑ ሳይደረስ ማቅረብ በተቻለው ጊዜ የተዋሰውን ሰው ቢያቀርብ ድኅነ እምኔሁ።\zbrዋሱ ከመያዝ ከመጐተት ይድናል ይዳን ወከማሁ ለእመ አግብአ ነፍስ ለበዓለ ዕዳሁ።\zbrዋሴን አላሲዝም ብሎ ራስ ቢቀርብ ዋሱ በመያዝ ከመጐተት ይድናል ይዳን ወእመኒ ኢተረክበ እምድኅረ ዕድሜ ዘተሠርዓ።\zbrበተቀጠረው ቀን ባይገኝ የሀቦ ፈታሒ ዕድሜ መዋዕል እስከ ያመጽኦ።\zbrእስኪያመጣው ድረስ ዳኛ ቀን ይስጠው ወለእመ ኢያወጽኦ እምድኅረ ዕድሜሁ።\zbrዳኛ በሰጠው ቀን ባያቀርበው ለእመ ኮነ ዘተሐበን ሎቱ ገጸ ባሕቲቱ።\zbrእጁን ብቻ ሊያቀርብ የተዋሰ ቢሆን ትእኅዘ በአብጽሖት ባሕቲቱ።\zbrእጁን ብቻ ያቅርብ ወእመኒ ተሰነዓወ ከመ ውእቱ።\zbrባቀርብ እጁን አቀርባለሁ ባላቀርብ እኔ እከፍላለሁ ብሎ ቢዋዋል ወውእቱ እመ ኢበጽሐ በጊዜ ኃሠሣሁ።\zbrአቅርብልን ባሉት ጊዜ ባያቀርብ ውእቱ ተሐበየ ዕዳ ዘላዕሌሁ።\zbrየገንዘብ ዋስ እንዲከፍል መክፈል ይገባዋል ወክዋኔሁ።\zbrአኳኋኑም እንዲህ  ነው።\zbrከመዝ ወከመዝ ባቀርብ እጁን አቀርባለሁ ባላቀርብ እኔ እከፍላለሁ ያለ ቢሆን ይከውን እምውእቱ ጊዜ ተሐባዬ ዘንዋይ።\zbrእንዲህ ከአለበት ቀን ጀምሮ የገንዘብ ዋስ ይሆናል ወለእመ ኢተረከብ መድኅን።\zbrአይነታው ዋስ ባይገኝ ወተድኅኖ ለዘተድኅነ ካልአ መድኅን።\zbrለአይነታው ዋስ የጠለፋ ዋስ ቢኖረው ወለኵሉ ዘቦቱ መድኅን ይደሉ ተኃሥሦ በእንቲአሁ።\zbrስለ አይነታቸው ዋስ የጠለፋውን ዋስ መያዝ ይገባል አንድም ወለእመ ኢተረክበ መድኅን ለዘተድኅነ ተድኅኖ ካልእ መድኅን።\zbrለጠለፋው ዋስ አይነታው ዋስ ባይገኝለት ወለኵሉ ዘቦቱ እምድኅን ይደሉ ተኃሥሦ በእንቲአሁ።\zbrስለ አይነታቸው ዋስ የጠለፋውን ዋስ መያዝ ይገባል ኢይደሉ ተድኅኖቱ ለዘይደሉ ላዕሌሁ ቀትል።\zbrይሙት በቃ ሊፈረድበት ሰው መዋስ አይገባም ወለእመ ሞተ ዘተድኅንዎ።\zbrየተዋሱት ሰው ቢሞት ይትኃሠሡ አድኅኖቶ እመድኅን ዋሱን በደሙ እለፍ ይሉታልና አንድም ወለእመ ሞተ ዘተድኅንዎ ገዳዩ በእደ እግዚአብሔር ተይይዞ ቢሞት ኢይትኃሠሡ አድኅኖቶ እመድኅን።\zbrእኛ እንዳል ነው።\zbrየሞተ በገዛ ደዌው  ነው።\zbrብለን ዋሱን በደሙ እለፍልን አይበሉት እግዚአብሔኢር ገድሎላቸዋልና አንድም ይትኃሠሡ።\zbrዳኞች የዋሱን ድኅነት ይፍረዱ አንድም ወለእመ ሞተ ዘተድኅንዎ የተዋሱት ሰው ምርኩዙን ይዞ አጥር ለአጥር ቅጽር ለቅጽር ስመላለስ ምታት መትቶ እሾህ ወግቶ ቢሞት ኢይትኃሠሡ አድኅኖቶ እመድኅን።\zbrዋሱን በደሙ እለፍልን አይበሉት የሞተ በኋላ ደዌው  ነውና የቀቁን ሥራ የፈታበትን ይስጡት እንጂ አንድም ይትኃሠሡ።\zbrዳኞች የዋሱን ድኅነት ይፍረዱ ወዘይደሉሰ ከመ ይኅሥሦ ቅድመ ለበዓለ ዕዳሁ።\zbrየሚገባውሰ አስቀድሞ ባለ ዕዳውን መያዝ  ነው።\zbrወላእመ ኢረከበ ይኅሥሦ እመድኅን።\zbrባለ ዕዳውያን ባያይገኘው ዋሱን መያዝ  ነው።\zbrረስጠጅ ዘ፲ቱ ወ፱ቱ።\zbrበሦስተኛው ቀሌምንጦስ በአሥራ ዘጠንኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrወኢይደልዎ ለካህን ከመ ይትወሐስ ለአሐዱሂ።\zbrካህን አንዱንስ ስንኳ በጭዋ ዳኛ ቁሞ መዋስ ማዋስ፤ ወየአኃዝ ንዋየይ።\zbrመያዣ መያዝ ማስያዝ አይገባውም ዘኒቅያ ፲ቱወ፰ቱ።\zbrበኒቅያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መጽሐፍ በአስራ ስምንተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለብእሲትኒ ኢይትዌክፉ እምኔሃ መድኅነ።\zbrእምኔሃ ለብእሲት  ነው።\zbrሴት የእጅ ዋስ ወኢትሐብዮ።\zbrየገንዘብ ዋስ መሆን አይገባትም የሴት አቤቶሁን ትወጣለች ከበቍል መድን እንዲሉ ወዘሰ ይከውን በጽሕፈት።\zbrበደብዳቤ የሚሆን ብድር ናው በትአምኖ ባሕቲቱ።\zbrበአማኝም ብቻ የሚሆን ብድር አንዲህ  ነው።\zbrወእመ ይክሕድ ተለቃሒ ዘተለቅሐ።\zbrተበዳሪ የተበደረውን አሉ ቢል ይትኃሠሥዎ በመሐላ።\zbrየምርምር መሐላ ያምሉት ወለመ መሐለ።\zbrቢልም ወቆሙ ቦቱ ሰማዕታት እምድኅረ ዝንቱ ከመ ውእቱ መጽሐፍ መጽሐፍ ዚአሁ ውእቱ።\zbrከማለ በኋላ ደብዳቤው የእሱ እንደ ሆነ መሳክርቱ ቢመሰክሩበት ይኩን ፍትሑ ፍትሐ ዘክሕደ በዓለ ዕዳሁ ወመሐለ ሎቱ።\zbrፍርዱ ባለ ዕዳውን አሉ ብሎ እንደ ማለ ሰው ፍርድ ይሁን አለ ዕድፍ ይክፈል ወባሕቱ ለቀደምነ በጥንተ አንቀጽ ቀዳማዊ።\zbrነገር ግን በመጀመርያው አንቀጽ ይፍዲ ምክዕቢት ብለን አስቀድመን ተናግረናል ወእመሰ ኢመሐለ።\zbrባይምል ግን ደለወ ላዕሌሁ ዘተነግረ በጽሕፈቱ በደብዳቤ ያለው አይነታውን አይክፈል ወለመ ኢኮነ ስሕፈት እዴሁ።\zbrደብዳቤ ባይኖረው ወትሕቢቱ ይጼውዖ ለተለቃሒ።\zbrበዋሱ ይከፍላል ወአእምር ከመ እግዚአብሔር እስተዓቀበ እምበዓለ ዕዲ።\zbrእግዚአብሔር ተበዳሪን ከአበዳሪ እንደ አስጠበቀ ዕወቅ ከመ ኢያሕምሞ ለበዓለ ዕዳሁ ሶበ ኃጥአ በከሊኦቱ  ልብስ ዚአሁ ዘአኃዘ።\zbrየሚከፍለውን ባጣ ጊዜ ልብስህን ልግፈፍህ በማለት እንዳያስጨንቀው በከመ ተብህለ በኦሪት።\zbrበኦሪት ኢትንሣእ ልብሶ እስመ ዓራዙ ይእቲ ባሕቲታ ተብሎ እንደተነገረ ኦሪ ዘጸ ምዕ ፳፪ ቍ፳፯ ወከልኦ እምተኃሥሦቱ ኪያሁ።\zbrእሱን ከመያዝ እንደ ከለከለው ወገሠጾ ከመ የአኃዞ።\zbrእንዳይዘው ወኢያሕሥም ላዕሌሁ።\zbrእንዳያሳዝ ነው።\zbrእንደ ከለከለው ዕወቅ በከመ ተነግረ በወንጌል።\zbrበወንጌል አኮሁ መፍትው ትምሕር ቢጸከ በከመ አነ መሐርኩከ ተብሎ እንደ ተነገረ ማቴ ምዕ ፲፰ ቍ፴፫ በጥንተ አንቀጽ።\zbrከልኦ በጥንተ አንቀጽ  ነው።\zbrበጥንተ አንቀጽ ወተዓግሦ ላዕለ ተለቃሒ እስከ ይረክብ ዘይፈፍድዮ ድልው ውእቱ ሎቱ ብሎ እንደ ከለከለው ዕወቅ አንድም ወአእምር ከመ እግዚአብሔር አስተዓቀበ እምበዓለ ዕዳ።\zbrእግዚአብሔር ተበዳሪን ከአበዳሪ እንደ አስጠበቀ ዕወቅ ከመ ኢያሕምሞ ለበዓለ ዕዳሁ ሶበ ኃጥእ በከሊኦቱ ልብሰ ዚአሁ ዘአኃዘ።\zbrየሚከፍለውን ባጣ ጊዜ ልብስህን ልግፈፍህ በማለት እንዳያስጨንቀው በከመ ተብህለ በኦሪት።\zbrበኦሪት ኢትንሣእ ልብሶ እስመ ዓራዙ ይእቲ ባሕቲታ ተብሎ እንደ ተነገረ ኦሪ ዘዳ ምዕ ፳፪ ቍ ፳፯ አስተዓቀበ በኦሪት  ነው።\zbrኢትትኃሠሥ እምዘይነሥእ ንዋየከ ብሎ በኦሪት እንዳስጠበቀ ወካልኦ እምተኃሥሦቱ ኪያሁ።\zbrእሱን ከመያዝ እንደ ከለከለው ወገሠሶ ከመ ኢየአኃዞ።\zbrእንዳይዘው ወኢያሕሥም ላዕሌሁ።\zbrእንዳያሳዝ ነው።\zbrእንደ ከለከለው ዕወቅ በከመ ተነግረ በወንጌል በጥንተ አንቀጽ።\zbrበከመ ተነገረ በጥንተ አንቀጽ  ነው።\zbrበጥንተ አንቀጽ ወተዓግሦ ላዕል ተለቃሒ እስከ ይረክብ ዘይፈድዮ ድልው ውእቱ ሎቱ ተብሎ እንደ ተነገረ ካልኦ ወገሠጾ በወንጌል  ነው።\zbrአኮሁ መፍትው ትምሐር ቢጸከ በከመ አነ መሐርኩከ ብሎ በወንጌል እንደ ከለከለው ዕወቅ ማቴ ምዕ ፲፰ ቍ፴፫ ወበእንተ ዝንቱ።\zbrበኦሪት በወንጌል ስለ ተነገረ ኢይደሉ አሕሥሞ ላዕለ ጽኑሰ።\zbrድኃውን ማስጨነቅ አይገባም ወባሕቱ ለዘሀለወ ላዕሌሁ ልቃሕ በከዊነ ዕድሜ።\zbrነገር ግን በቀነ ቀጠሮ ለተበደረ ሰው ኢይትኃሠሥዎ በእንቲአሃ።\zbrቀኑ ሳይደርስ ክፈል አይበሉት ዘእንበለ በጊዜ ዘይደሉ።\zbrቀኑ ሲደርስ  ነው።\zbrእንጅ ወለእም ፈርሁ በእንቲአሁ።\zbrሀገር ጥሎ ቍርበት ጠቅልሎ ይሂዳል ብለው የሚፈሩት ቢሆን ግን የሀብዎ ዋሕስ በትእዛዘ ፈታሒ በዳኛ ትእዛዝ ዋስ ጥራ ይበሉት ወለእመ ቦ ምንትኒ ዘይትኃሠሥዎ ባቲ።\zbrከእርሱ ዘንድ የሚሹት ገንዘብ ቢኖር ወሰእልዎ ለመኰንን ሰብአ ዕዳሁ ከመ ይወስን ላዕሌሁ።\zbrባለ ዕዶቹ ገንዘቡን ይወሰንላቸው ዘንድ ዳኛውን ቢለምኑት ለይወስን።\zbrይህን ያህል ስጥ ይህን ያህል ብላ ጠጣ ብሎ ይወስንላቸው ወለእመአሤጠ።\zbrእሸጣለሁም ቢል ይሤጥ በእደ ዘየአምኖ ዘተረክበ እምጥሪቱ።\zbrከገንዘቡ የተገኘውን በአማኝ እጅ በቅድሜሁ።\zbrበዳኛ ፊት ወበቅድመ ሰብእ ዕዳሁ።\zbrበባለ ዕዶቹ ፊት አው በቅድመ መድኅኑ።\zbrበዋሱ ፊት ወመድኅኖሙ።\zbrበጠለፋውም ዋስ ፊት ይሸጥ መድኅኖሙ አለ ለመላው ዋስ  ነውና ሤጡ በዕሩይ በፃሕቅ።\zbrዋጋው በትክክል በትጋት ይሁን ወያቅድሙ ሠይትጦቶ ለዘይማስን ፍጡነ።\zbrብል ነቀዝስ የሚበላውን አስቀድሞ ይሽጥ ወእምዝ በእንስሳ።\zbrቀጥሎ ከብቱን ይሽጥ አው በአብያት።\zbrቀጥሎ ቤቱን ይሸጥ ለለኵሉ ግብር ውስተ መሥያጥ ገንዘቡን ሁሉ በየገቢያው አንድም በየዋጋው ይሸጥ በቅድመ ሰብኡ።\zbrበዘመዶቹ ፊት ይሸጥ ወኢይፍዲ ዘእንበለ ዘተዓውቀ ጥያቄሁ በሰማዕታት።\zbrበምስክር የታወቀውን  ነው።\zbrእንጅ ያልታወቀውን መክፈል አይገባውም።\zbrወዒያብጽሕ በነገረ ዕዳውያን ባሕቲቶሙ እስከ ይከውን ተዓኅ ቦቱ እምተኃይጦቶሙ።\zbrከተንኰላቸው እስከ መጠበቅ ደርሶ በባለጋሮቹ ቃል ብቻ አይክፈል አንድም ዳኛ በባላጋሮቹ ቃል ብቻ አይፍረድ ወኢይበቍዕ ተአምኖተ ለዘለቅሕዎ ባሕቲቱ።\zbrተበዳሪ አለብኝ ማለቱ ብቻ አይረባም ወይፍርሁ እምተኃይሎ።\zbrበልቶ ጠጥቶ አጣሁ ነጣሁ ይለናል ብለው ይፍሩ እንጅ ወይፍልጡ ቦቱ ዘይከውኖ ለመፍቅድ ዘከማሁ።\zbrእንደ እሱ ያሉ ሰዎች የሚለብሱትን የሚመገቡትን ያህል ይህ ለልብስህ ይህ ለምግብህ ብለው ለይተው ይስጡት ወለእመ ኢፈሰመ ንዋዩ ፈድየ ልቃሑ።\zbrገንዘቡ ብድሩን ለመክፈል ባይበቃው ይከፍልዎሙ በአምጣነ ንዋዩ።\zbrእንደ ገንዘቡ መብዛት ማነስ ከፍለው ከፍለው ይስጡዋቸው ወለዘሂ ተረክበ ሐሳበ ንዋዩ በአምጣነ ሤጡ።\zbrሐሳበ ሤጡ በአምጣነ ንዋዩ  ነው።\zbrበገንዘብ ልክ ዋጋው ለተገኘለት ሰው የሀብዎ አንተ ባቲ ሤጠ ኪያሁ የተሸጠበትን ይስጡት ወለእመ ኮነ ሤጡ በውእቱ ጊዜ ብዙኃ።\zbrያን ጊዜ ዋጋው ብዙ ቢሆን የሀብዎ ዘይበዝኅ።\zbrመላውን ይስጡት አንድም ብዙውን ለባለ ብዙ ይስጡት፤ አንድም ትርፉን ለባለቤቱ ይስጡት ወለእመ ኢትረክበ ሎቱ ንዋይ።\zbrገንዘብ የለኝም ቢል ወነገረ ትጽናስ ዚአሁ።\zbrድህነቱን ቢናገር ወአጠየቀ ሰብአ ዕዳሁ በአፈ እለ የእምሩ ህላዌሁ ከመ በሐሰት ተናገረ ባለ ዕዶቹ በሐሰት እንደ ተናገረ አኗኗሩን በሚያውቁ ሰዎች ቃል ቢረቱ ይሞቅሕ ሎሙ እስከ ይፈድዮሙ ዳኛ አሥሮ ያስከፍላቸው።\zbrወለእመ ፈቀዱ እምሕሎቶ ያምሕልዎ ወይኅድግዎ።\zbrሊያምሉትም ቢወዱ አምለው ይተውት።\zbrወለእመ ተጠየቀ ተጽናሱ በክልኤቱ ሰማዕት ዘየአምሩ ግብሩ።\zbrድኅነቱ አኗኗሩን በሚያቁ በሁለት ምስክር ቢታወቅ ይጽንሕዎ እስከ የኃልፍ ተጽናሱ ድኅነቱ እስኪያልፍ ይጠብቁ አለ ገንዘብ እስኪያገኝ ይጠብቁት ወለእመ ኮነት ሎቱ አስብ።\zbrሠርቶ ያወጣው ገንዘብ ቢኖር ይሥርዑ ላዕሌሁ ምጣኔ ዚአሁ እምድኅረ ንሢእ ዘየአክሎ።\zbrየሚበቃውን ያህል ካኖረ በኋል ይህን ይስጥ ብለው ይወስኑለት ወለእመ ኢተጠየቀ ተጽናስ ዚአሁ ይደኃር አኅድጎቱ።\zbrድኅነቱ ባይታወቅ መተው ይውላል ያድራል ለእመ ተጠየቀ ተጽናስ ዚአሁ ኢይደኃር አድኅጎቱ።\zbrድኅነቱ ቢታወቅ መተው አይውልም አያድርም አለ አይከፍልም፤ 
\m \ul   \ul*\ul ሀያ አንደኛው ጉባኤ\ul*\ul ።\ul*
