\c 22 
\m \bd ምዕራፍ ዘጠኝ\bd*
\m \bd ፩\bd* \bd መጽሐፈ ምስጢርን እንደ ደረሰ\bd*
\m  ዳግመኛ ከዕለታት በአንደኛው የሌሊት እኩሌታ ሳይሆን ልጆቹን ቀሰቀሳቸው፡፡ ወደ ቤተ ክርስቲያንም እንሒድ አላቸው፡፡
\m ፪ ጊዜው ገና ነው አልደረሰም አሉት አትስነፉ ተነሡ እንሒድ አላቸው፡፡ ከሔዱም በኋላ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ከመንገድ መካከል አቆመው፡፡ 
\m ፫ ኅሊናውንም ወደ ሰማያት መሰጠው እጁንም ዘርግቶ ወደ ላይ አንጋጠጠ፡፡ እጅግም ዘገየ፡፡ ልጆቹ \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*ሆይ ወደ ቤተ ክርስቲያን እንግባ ያም ባይሆን ወደ ቤታችን እንመለስ አሉት፡፡
\m ፬ ልቡም አሳቡም ወደ ሰማይ እንዲሁ ተመስጧልና አልሰማቸውም፡፡ ያን ጊዜ \bd እመቤታችን ማርያም\bd* ተገልጸችለት፤ የጠራቸው ምድር የምትነዋወጥባቸው ሦስት ቃላትን ነገረችው፡፡ 
\m ፭ ዕዝራ በየጥቂቱ በሚነግረኝ ጊዜ የቆምሁበት ቦታ ይነዋወጽ ነበር እንዳለ ቶማስም ከወንድሞቼ ሁሉ የለየኸኝ አንተ ነህ አለ፡፡ ኅሊናየ የሚገለጥበት ሦስት ቃላትንም ነገረኝ ለሌላ ሰው ግን እነዚህን መናገር አይቻለኝም፡፡ 
\m ፮ ሐዋርያው እንድርያስም ማትያስን በእርሷ በምንነጋገር ጊዜ ምድር የምትነዋወጥበት ከጌታችን ያየናት ያችን ምስጢር እረሳሃትን አለው፡፡ 
\m ፯ ሐዋርያትንም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል እንዳይናገሩ የካህናት አለቆች በከለከሏቸው ጊዜ ይጸልዩ ጀመሩ፡፡ “ሲጸልዩም በአንድነት ተሰብስበው የነበሩበት ቦታ ተናወጠ፡፡ የሐዋ.ሥራ.፬፥፴፩
\m ፰ እንዲሁ \bd እመቤታችን\bd* \bd ለብፁዕ ጊዮርጊስ \bd*እኒህን ሦስት ቃላት በነገረችው ጊዜ ቆሞበት የነበረው ቦታ ተናወጸ የነቁት ደነገጡ፡፡ የተኙትም ተነሡ፡፡ የምድርም መሠረት የፈረሰ መሰላቸው፡፡  
\m ፱ ከዚህ በኋላ ኅሊናው ወደምድር ተመለሰ፡፡ የተሰወረውን ለገለጸልኝ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን አለ፡፡ ወደ ቤተ ክርስቲያን ሳይገባ ወደ ቤቱ ተመለሰ፡፡ ሰማያውያንና ምድራውያንንም አስማማ /አስማማለሁ/ አለ፡፡ 
\m ፲ ያን ጊዜም \bd ብፁዕ ጊዮርጊስ \bd*ያንን ቃል በመስማቱ ዕውቀቱ በዛችለት የልቡናው በርም ተከፈተለት የኦሪትን መጽሐፍ ያጽፍ ዘንድ ወድዶ ያስቀመጣቸው ጥራዞች ነበሩት፡፡ 
\m ፲፩ አምስቱንም ጸሓፊዎች ያመጥዋቸው ዘንድ አዘዘ፡፡ ሌሊቱም ቀን እስኪመስል ድረስ መብራት አበራ፡፡ እኒያንም ጸሓፊዎች የምነግራችሁን ለመጻፍ ፍጠኑ አላቸው፡፡ 
\m ፲፪ በየክፍሉ እየነገራቸው እስኪነጋ ድረስ ሲጽፉ አደሩ፡፡ ያንም መጽሐፍ እስኪ መሽ ድረስ ሲጽፉ ዋሉ፡፡ 
\m ፲፫ በማግሥቱም እስኪመሽ ድረስ ጻፉ፡፡ በአንድ ሌሊት እኩሌታና በሁለት ቀናትም ለመጀመር በሚያነቃ ለመፈጸምም በሚያተጋ \bd በእግዚአብሔር\bd* አጋዥነት ያን መጽሐፍ ፈጸሙት፡፡ 
\m ፲፬ እኒያም ጸሐፊዎች ያን መጽሐፍ በሰበሰቡት ጊዜ እጅግ አደነቁ \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስም\bd* አይቶ ፈጽሞ አደነቀ ልቡም ደስ ተሰኘ እኔ ይህን መጽሐፍ አልተናገርሁም \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* በአፌ ተናገረ እንጂ አለ፡፡ 
\m ፲፭ ይህን ሁሉ መልካም ነገር ለገለጸልኝ ፈጣሪዬ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን ያንም መጽሐፍ መድሐፈ ምስጢር አለው የመለኮትን ምስጢር ይናገራልና፡፡ 
\m ፲፮ ይህም ነገር በአጭር ጊዜ ኦሪትንና ነቢያትን ያጻፈ የነቢዩ ዕዝራን ሥራ ይመስላል፡፡ ስለዚህም ሁሉ በሥራው ሁሉ ፍጹም የሆነ ስሙ ገብረ \bd ማርያም\bd* የሚባል አንድ ቄስ እንደ ሰማና እንዳየ ምስክርነቱም እውነት እንደ ሆነ ምስክር ሆነ፡፡ ለእኔም ለድኃው በአንደበቱ ነገረኝ፡፡ 
\m ፲፯ ከዘመኑም በአንድ ወቅት ከኢየሩሳሌም ሰዎች ነጋድያን እንደ  መጡ ተነገረ፡፡ ያንም መጽሐፍ አግኝተው በብዙ ገንዘብ ገዙት፡፡ 
\m ፲፰ ወደ አገራቸውም ሲመለሱ በመንገድ ሳሉ ቃሉ የታመነና ንጹሕ እንደሆነ ይታወቅ ዘንድ ኑ ይህን መጽሐፍ እንጠበው ብለው ተማከሩ፡፡ 
\m ፲፱ ወደ ውኃውም ገብተው እንደ ሚያነብብም ሰው እያንዳንዱን ብራና ገልጠው አጠቡት ውኃውም አልነካውም እሊያም ነጋዴዎች እጅግ አደነቁ ከውኃው አውጥተው በክብር አስቀመጡት ሰገዱለትም፡፡ 
\m ፳ ያንም መጽሐፍ ወደ ኢየሩሳሌም አደረሱት \bd የአባታችን ጊዮርጊስ \bd*የጸሎቱ ኀይል በመንገድ ያደረገውን ይህን ተአምር ተናገሩ፡፡ የኢየሩሳሌምም ሰዎች እጅግ አደነቁ፡፡ 
\m ፳፩ አሁንም \bd የአባታችን ጊዮርጊስ \bd*የሥራውን ምሳሌዎች እናገር ዘንድ ይገባል፡፡ የአበውን ልደት በተናገረና ኦሪትን ባስተማረ ጊዜ ያን ጊዜ ከሙሴ ጋር የነበረ ይመስላል፡፡ የትንቢትንም ቃል በተናገረ ጊዜ ከነቢያት እንደ አንዱ ይመስላል፡፡ 
\m ፳፪ ወንጌልንም ባስተማረ ጊዜ ከ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ጋር የነበረ ከሐዋርያትም ጋር አንድ ሁኖ ያስተማረ ይመስላል፡፡ 
\m ፳፫ የሰማዕታትንም የመከራቸውን ገድል በተናገረ ጊዜ በፍርድ ሰዓት ከከሓድያን ነገሥታት ፊት ከእነርሱ ጋር የቆመ ይመስላል፡፡ 
\m ፳፬ የመነኮሳትን ችግራቸውንና ድካማቸውን በተናገረ ጊዜ በገዳም ከእነርሱ ጋር የተዘጋ እንደ እነርሱም በአጋንንት የተፈተነ ይመስላል፡፡ 
\m ፳፭ የሰማያውያንን የክህነት ሥርዐት በተናገረ ጊዜ \bd ሱራፌል\bd*ን ያያቸው ይመስላል፡፡ የሚያስፈራ የ\bd ኪሩቤል\bd*ን ያካሔዳቸውን ድምፅ በተናገረ ጊዜ የሰማቸው ይመስላል፡፡
\m ፳፮ የትጉሃን መላእክት የምስጋናቸውን ዜና በተናገረ ጊዜ ባልንጀራቸው ይመስላል፡፡ ያለ ጭማሪ የመለኮትን ተዋሕዶ ያለ መለየትም በአኗኗር ትክክል የሆነ የሦስትነትን ምስጢር በተናገረ ጊዜ ሁለተኛው ዮሐንስ ወልደ ነጐድጓድ ይመስላል፡፡
\m ፳፯ የወልድ ዋሕድ ሰው መሆንንም በተናገረ ጊዜ ከገብርኤል ጋር የተላከ ይመስላል፡፡ ሁል ጊዜ ድንግል የምትሆን የ\bd እመቤታችን ማርያም\bd* ድንግልናዋንና ንጽሕናዋን ያለዘርዐ ብእሲና ሩካቤ መውለዷንም በተናገረ ጊዜ ከእርሷ ጋር የነበሩ ዮሴፍንና ሰሎሜን ይመስላል፡፡ 
\m \bd ፳፰\bd* \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*የብሉይና የሐዲስ የሰማይና የምድር ምስጢርን ያይ ዘንድ \bd በመንፈስ ቅዱስ\bd* የዕውቀት መስተዋት አግኝቷልና እውነተኛ የወንጌል ጎዳናን የሚቀናበትም የጥበብ አንደበት ተሰጠው፡፡ 
\m \bd ፳፱\bd* \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*በሀገሩ ኢትዮጵያ ሳለ የእግሩ ኅሊና ከብቻዋ ከኀጢአት በቀር ጌታችን የሰውነትን ሥርዐት በፈጸመባቸው አገሮችና አውራጃዎችን ሁሉ ተመላለሰች፡፡ 
\m ፴ ዳግመኛም ለ\bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*እንደ ያሬድ ልጅ እንደ ሄኖክ፣ እንደ ዳዊት ልጅ እንደ ሰሎሞንም የፀሐይን፣ የጨረቃና የከዋክብትንም፣ መንገድ መጀመሪያውንና መጨረሻውን፣ መካከለኛውንና ዘመኑን፣ የነፋትን መስኮቶች፣ የከዋክብትና የጨረቃን መሮጫ የብርሃናትንም መመላሻ ምስጢር ሁሉ ያውቅ ዘንድ ተሰጠው፡፡
\m ፴፩ ለበረከትና ለጥፋት የሚነፍሱ ነፋሳትን የሙሴን የድንኳን ምስጢር የሰሎሞንና የሕዝኤልን የመቅደስ ምስጢር ያውቅ ዘንድ ተሰጠው፡፡
\m ፴፪ በብርሃን እናት እጅ ጽዋዕ በመጠጣቱ ከአንደበቷም አምስቱን ቃላት\bd 6\bd* በመማሩ፣ የነገረችው ሦስቱንም ቃላት በመገንዘቡ ሁሉን አይቶ ተረዳ፡፡ እነዚህም አስቀድመን እንደተናገርን የዳዊት መዝሙር\bd 7\bd* ክፍል ናቸው፡፡ \bd እግዚአብሔር\bd* በዳዊት መዝሙር የተሰወረ ምስጢርን ይገልጣልና፡፡ 
\m ፴፫ የሦስቱ ቃላት ትርጉምም እኛ እንዳልነው የመጀመሪያው የሐዋርያት ሥርዐተ ትምህርት፣ ሁለተኛው የነቢያት ሦስተኛው የሊቃውንት ነው፡፡
\m ፴፬ ሌሎች ግን \bd እመቤታችን\bd* ስለ ነገረችው  ስለ አምስቱ ቃላትና ሦስቱ ቃላት ሌሎች ምስጢራት ናቸው፡፡ ዘወትር ከጸለያቸው ምድር ካለችበት ትናወጣለች ይላሉ፡፡ 
\m  ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችን ጋር ይሁን፡፡ አሜን፡፡
