\c 32 
\m ተአምር ፴ በእንተ አሐዱ ብእሲ
\b 
\m \bd ፩ ልመናዋ ክብሯም \bd*\bd በእኛ ለዘለዓለም በእውነት\bd*\bd  ይደርብንና አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ያደረገችው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር ይህ ነው\bd*።
\m ፪ በደብረ ምጥማቁ ኤጲስ ቆጶስ በአባ ሚካኤል ሹመት ዘመን አንድ ሰው ነበር።
\m ፫ በዓለ ፋሲካ በደረሰ ጊዜ የገዳም መኰሳት መጥተው በፋሲካና፣በሕማማት ወራት እንዲረዷቸው ካህናትን ይልክላቸው ዘንድ ኤጲስ ቆጶሱን ላክልን አሉት።
\m ፬ ስሙ ዮሐንስ የሚባል መጻሕፍትን የተማረ አንድ ዲያቆን በኤጲስ ቆጶስ ቤት አጠገብም ይኖር ነበር።
\m ፰ ከመነኰሳት ጋራ ይሒድ ዘንድ የፋሲካና የሕማማትንም ቀን ከሳቸው ጋራ ያከብር ዘንድ አዘዘው። 
\m ፮ ያ ዲያቆን ይህን ነገር በሰማ ጊዜ ፈጽሞ አዘነና ኤጲስ ቆጶሱን ከመፍራት የተነሣ ያለ ፈቃዱ ከመነኰሳት ጋራ ሔደ።
\m ፯ ወደ ገዳሙም በደረሰ ጊዜ ክብርት የምትሆን የሆሣዕናን በዓል ከሳቸው ጋራ አከበረ። መካከል ብቻውን እንዳለ አውቆ ባገሬ ኑሬ ብሆን በዘመዶቼ ፊት በምስጋናየ በተረጋጋሁ ነበር ብሉም በልቡናው አሰበ።
\m ፱ በሚያቁኝም
\m ፲ በወንድሞቼ በዲያቆናት ፊት።
\m ፲፩ ነገር ግን \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጽሞ ከወደደልኝስ ነገ ወደ ሰንደፋ እመምለለሳሁ።
\m ፲፪ አስቀድመን የተናገርነው ኤጲስ ቆጶስ በኔ ላይየወደደውን ያድርግ።
\m ፲፫ ከዚህ በኋላ በዚያች ሌሊት ተኙ።
\m ፲፬ ያን ጊዜ መነኰሳት ለሰኞ አጥቢያ በመንፈቀ ሌሊት ጊዜ ለመጸለይ ተነሡ
\m ፲፭ ዲያቆኑ የትሐንስም ለጸሎት ከሳቸው ጋራ ወደ ቤተ ክርስቲያን ገባ።
\m ፲፮ በነጋም ጊዜ መነኰሳት ሳያውቁበት ይሔድ ዘንድ አሰበ።
\m ፲፯ ወደ ቤተ ክርስቲያንም በገባ ጊዜ በቤተ ክርስቲያን መካከል ፍጹም የብርሃን ምሰሶ በበላዩም አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች የክብርት እመቤታችንን ሥዕል አየ።
\m ፲፰ ይህንም አይቶ ወደ ምድር ወድቆ ከሥዕል በፊት ሰገደ።
\m ፲፱ ይህ የብርሃን ምሰሶ ቢኖር በዚች ቤተ ክርስቲያን የማየው ይህም ሥዕል ካለ እስከ ዕለተ ፋሲካ አልወጣም አለ።
\m ፳ ከዚህ በኋላ በልቡናው ተመስጦ ይቅር ባይቸር እመቤቴ ሆይ የልቡናየን አሳብ ይቅር ትይኝ ዘንድ እለምንሻለሁ እያለ አሰምቶ ተናገረ።
\m ፳፩ መነኰሳቱም ጩኸቱን በሰሙ ጊዜ ጠየቁት።
\m ፳፪፣ይሠራው ዘንድ ያሰበውን ከሳቸው ይሸሽ ዘንድ የወደደውንም የብርሃንንም ምሰሶ በላዩ ላይ ያለውንም ሥዕል እንደ ምንም እንዳየ ነገራቸው።
\m ፳፫ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ም\bd* ዓይነ ልቡናቸውን ገለጸላቸውና የብርሃኑን ምሰሶና ሥዕሉንም አይተው ፈጽሞ ደስ አላቸው።
\m ፳፬ ̆መልእክተኞችን ልከን ይህን ነገር ለኤጲስ ቆጶስ እንንገረው ለሕዝቡም ሁሉ እንንገራቸው አሉ።
\m ፳፭ ከመነኰሳትም የሌሊት እኩሌታ ያህል ቈዩ የምናየው የብርሃን ምሰሶ ነገ ባይሠወር ለሕዝቡና ለኤጲስ ቆጶሳት እንነግራቸዋለን ያሉ አሉ።
\m ፳፮ በነጋም ጊዜ የብርሃኑ ምሰሶ አልተለወጠምና ለኤጲስ ቆጶስ ልከው ነገሩት።
\m ፳፯ ከዲያቆናትና ከካህናት ከብዙ ሕዝብና ከመነኰሳትም ጋራ ወደሳቸውም በደረሰ ጊዜ ያን የብርሃን ምሰሶ በላዩ ያለሥዕሉንም አየ።
\m ፳፰ ፈጽሞም ደስ አላቸው።
\m ፳፱ የብርሃኑም ምሰሶ በቤተ ክርስቲያን መካከል ቁሞ ነበረ እንጂ አልተለወጠም።
\m ፴ የእመቤታችንም ሥዕል እስከ ከበረች ትንሣኤ ቀን ድረስ በላዩ ነበረች።
\m ፴፩ ምሥጢሩም ከተፈጸመ በኋላ ከሳቸው ተሠወረ።
\m ፴፪ ኤጲስ ቆጶሱ ዲያቆን ዮሐንስን በዚያ ገዳምላይ ቅስናን ሾመው። 
\m ፴፫ መነኰሰም።
\m ፴፬ አባ ሚካኤልም ከኤጲስ ቆጶሳት ጋራ ወደ ኢትዮጵያ አገር ደርሶ ጥቂት ቀን\bd  \bd*በሥጠዉ ተቀመጠና ወዳገሩ ተመላሰ። 
\m ፴፭ እነሆ በሕይወት አለ።
\m ፴፮ አምላክን በወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ በፀናች በከበረች በእመቤታችን ስም በተሠራች በከበረች በደብረ ምጥማቅ በተሠረች ቤተ ክርስቲያን ያየውን ይናገራል።
\m ፴፯ ልመናዋ ክብሯም በእኛ ለዘለዓለም በእውነት።
\b 
