\c 32 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*32
\s2 ሰይጣን ቀድሞ በእስራኤል ላይ እንዳደረገው በቤተ ክርስቲያን ውስጥ ክርክርንና መለያየትን እንዳስገባ ይናገራል።
\m ፩፤ እነሆ መለያየትንና ጥርጥርን መወንጀልንም በሕዝብ መካከል እንደሚያደርግ በጐዎች ሥራዎችን ሁሉ የሚጠላ የሰይጣንን ተንኮልና ሥራ እዩ አስተውሉ ።
\m ፪፤ ስሟ ጎቶን በምትባል አገር ላይ ከሲሞን ጋራ ያደረገው መለያየት መጀመሪያ ነው ።
\m ፫፤ ይህ ሥራየኛ ሰው በረከሰ ሰራሱ ተንኮል ሰይጣንን እንደ ልብስ ለበሰው፣ ክፉ ፈቃድንም ሁሉ እየሠራ እንደ ባሪያ ተገዛለት።
\m ፬፤ ወንድማችን ወንጌላዊው ፊልጶስም ኀይልንና ታላላቆች ታምራትን አደረገ፣ \bd በእግዚአብሔር\bd* ጸጋና በመንፈስ ቅዱስ ምልክትነት በሰማርያ ሀገር ድውያንን ፈወሰ።
\m ፭፤ የሰማርያ ሰዎችም ሥራውን ሁሉ አይተው በሃይማኖታቸው ጸኑ፣ \bd በእግዚአብሔርም\bd* አመኑ፣ \bd በኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ስምም ተጠመቁ።
\m ፮፤ ሥራየኛው ሲሞንም በሥራይ ተንኮል ያልሆነ ተአምርንና ድንቅ ነገርን በአየ ጊዜ አድናቆት ያዘው በዚያም ጊዜ አምኖ ተጠመቀ፣ ከዚህም በኋላ ጾመ ጸለየ።
\m ፯፤ ይኽነንም ሰምተን የሰማርያ ሰዎች በፊልጶስ ትምህርት ስለ አመኑ \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገን ነው ።
\m ፰፤ ከዚህም ተነሥተን ወደ እነርሱ ሄድን፣ የምክር ቃልንም ፈጽመን አስተማርናቸው፣ ጥምቀትንም በተቀበሉ ላይ እጃችንን ጭነን በጸሎት የመንፈስ ቅዱስን ሀብት ሰጠናቸው ።
\m ፱፤ ሲሞንም እጆቻችንን ከጫንበት ዘንድ ላመኑ ሰዎች መንፈስ ቅዱስ እንዲወርድ ባየ ጊዜ መማለጃን ይዞ እጄን ወደ ጫንኩባቸው መንፈስ ቅዱስ በላያቸው ይወርድ ዘንድ ለእኔም ይኽን ሥልጣን ስጡኝ እያለ ወደኛ መጣ ።
\m ፲፤ ሰይጣን አዳምን እንዳሳተው፣ ከዕፀ በለስም በልቶ ከገነት እንዳወጣው፣ የሞት ፍርድንም እንዳመጣበት፣ ሃይማኖትን የሚወዱትን ለማሳት ይፈልጋል። እንዲሁ እኛንም መማለጃን እንድንቀበል ከተቀበልንም ስለሚጠፋው ስለሚበሳሸው ገንዘብ ያለዋጋ ከተቀበልነው መንፈስ ቅዱስ የተራቆትን እንድንሆን ያጠምደናል።
\m ፲፩፤ ከዚህም በኋላ ፈራን። ደነገጥንም እኔ ጴጥሮስም ይህን ክፉ ሥራ አይቼ ሲሞንን እንዲህ አልሁት፣ ልብህ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ የቀና አይደለምና \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ ቅዱስ ሀብትን በወርቅ የምትገዛው ይመስልሃልን፣ ወርቅና ብርህ ለጥፋት ይሁንህ አልኩት ።
\m ፲፪፤ ከሥራህ ክፋትም ተመለስ፣ ልብህ ያሰበው ኃጢአትን ያስተሠርይልህ ዘንድ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ለምን፣ አንተ በደልን በመሥራት መራራ መርዝ እንደሆንክ አይሃለሁና ።
\m ፲፫፤ ከዚህም በኋላ ሲሞን ታላቅ ፍርሃትን ፈራ፣ ከምትሉት ከዚህ ሁሉ አንዳች እንዳያድርብኝ ጸልዩልኝ አለን። ከዚህም በኋላ የሕይወት ነገር ወንጌልን በዓለሙ ሁሉ እናስተምር ዘንድ ወጣን ።
\m ፲፬፤ ሰይጣን ግን ሐሰተኞች ሐዋርያትን በኋላችን ላከ። ዳግመኛም የወንጌል ትምህርትን የሚያስተጓጉሉ ሐሰትንና ከንቱንም የሚያደርጉትን አስነሣ።
\m ፲፭፤ ከዚህም በኋላ ከእነርሱ ውስጥ አክሎናፊስ የሚባል አንድ ሰውን ሹመው ከሲሞን ጋራ አደረጉት፣ እነዚህም ዶስቴዎስ ለሚባል ሰው ደቀ መዛሙርት ሁነው ከሹመት ሻሩት ።
\m ፲፮፤ ዳግመኛም ከሌሎች ጋራ ተማከሩ፣ ቦታም ዞሩ፣ ስድብን የተመላ ሥራንም ይሠሩ ዘንድ በውስጡ ተባበሩ፣ እሊኽውም ክርንቶስና ማርቆስ፣ ማናዶሮስና ባስልድዮስ ሰርዶሎስ ናቸው።
\m ፲፯፤ ዳግመኛም ብዙዎች ጣዖታት አሉ የሚሉ ሌሎች አሉ ።
\m ፲፰፤ ሦስት ሹመት የሚሉ ባዕዳንም አሉ፣ ሌሎችም እየተሰበሰቡ እርስ በእርሳቸው ይከራከራሉ።
\m ፲፱፤ የማያውቁ ብዙዎች ጣዖታትን የሚያመልኩም አሉ።
\m ፳፤ ጋብቻ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ አልታዘዘም እያሉ የሚያስተምሩ ወንዶችም አሉ ።
\m ፳፩፤ ሩካቤንም የሚንቁና የሚጸየፉም አሉ ፣ ያለ ኃፍረትም የሚሰስኑ አሉ ።
\m ፳፪፤ ሕጉንም ሐሰት የሚሉ አሉ መምህራቸው ቈላይድስ ነውና።
\m ፳፫፤ ዳግመኛም ሲሞን ወደኔ የመጣ እኔ ጴጥሮስ ቆርኔሌዎስን በቂሣርያ ሀገር በጌታችን ሰ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ያመነ ሁኖ አገኘሁት ።
\m ፳፬፤ ሥራየኛው ሲሞን ግን ቡሩካን ቅዱሳን ልጆችኝ ቀድሞ ቀራጭ የነበረውን ዘኬዎስንና በርናባስን፣ ናኪዶስንና ሰሮም ከተማ ኤጲስ ቆጶስነትን የተሾመ በቅዱስ ወንጌል ትምህርት የጻድቁ ጳውሎስ ደቀ መዝሙር የሆነ የቀሌምንጦስ ወንድም አክላስን ያስታቸው ዘንድ ሞከረ ።
\m ፳፭፤ ሦስት ጊዜ ተናገርኩት በትንቢት ነገርም \bd በእግዚአብሔር\bd* ኃይል አሸነፍኩት ።
\m ፳፮፤ ከዚህም በኋላ ሸሽቶ እስከ አንጦልያ ኢጣልያ ሄደ። ወደ ሮሜ ከተማም በደረሰ ጊዜ ቤተ ክርስቲያንን አወካት፣ የብዙዎችንም ሃይማኖት አጠፋ፣ አሕዛብንም ወደርሱ መልሶ የተረገሙ የአጋንንትን ሥራና ሥራይ መሥራትን አስተማራቸው ።
\m ፳፯፤ ከዚህም በኋላ በቀትር ጊዜ ወደ ተረገሙ ጣዖቶቻቸው ሴት ሄደ ወደ ሰማይም እየተመለከተ አነበበላቸው ፣ ሕዝቡም ሁሉ ወደ እርሱ አቅንተው ይመለከቱ ነበር።
\m ፳፰፤ ከዚህም በኋላ በአጋንንት ላይ ተጭኖ ወደ ላይ ወጣ።
\m ፳፱፤ እኔም ጴጥሮስ ቁሜ ጸለይሁ፣ ወደ ሰማያት ዐርጋለሁ እያለ ለሕዝቡም መልካሙን ሁሉ ተስፋ እያስደረገ ወደ ጠፈር ሲወጣ አየሁ ።
\m ፴፤ እነርሱም ያምኑና እንደ አምላክ ያደርጉት ነበር ።
\m ፴፩፤ እኔ ግን እጆቼን ዘርግቼ ወደ ምድር ያወርደውና ሰዎችንም የሚያስቷቸውና የሚያጠፉቸው የአጋንንትን ኃይል ያደክም ዘንድ በፍጹም ልቡናዬ \bd እግዚአብሔርን\bd* ለመንሁት ።
\m ፴፪፤ ሁለተኛም እንደ ሸክላ ሠሪ የዕቃ ስብርብር ያደርገው ዘንድ ነው እንጂ እንዳይገለው \bd እግዚአብሔርን\bd* ለመንሁት።
\m ፴፤ ከዚህም በኋላ ወደ ሲሞን ተመልሼ አንተ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሰው የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሐዋርያው ከሆንህ፣ ትእዛዙን ጽድቁን የምታስተምርም ከሆነ፣ ወደ ታች አትውረድ፣ ሲሞን ሆይ አንተ የምታስትና የምታጠፋ ሆን ግን፣ አንተን ባለሥራዩን ሲሞንን የሚሸከሙህ ኢጋንንትን «ከእሱ ራቁ። ተለዩ። ባሳታቸው ሰዎች ፊት መሳለቂያ ይሆን ዘንድ ወደታች እንዲወርድ ተዉት» ብዬ አዝዛቸዋለሁ አልሁት።
\m ፴፬፤ እንዲህም ባልሁ ጊዜ ርኩሳን መናፍስት ትተውት ሸሹ።
\m ፴፭፤ ከዚህም በኋላ በምድር ላይ ወደቀ በታላቅ ድንጋፄም ተሰባበረ ሰውነቱም ሁሉ እንክትክት አለ።
\m ፴፮፤ ከዚህም በኋላ ሕዝቡ ሁሉ በታላቅ ቃል ጮሁ። እንዲህም እሉ፣ ጴጥሮስ በእውነት የሰበከልን \bd እግዚአብሔር\bd* እምላክ አንድ ነው። ያን ጊዜም ሕዝቡ ሲሞንን ተዉት ።
\m ፴፯፤ ከዚችም ቀን ጀምሮ በሲሞን ወገኖች መካከል ክሕደትና መላያየት ጸና።
\m ፴፰፤ ከዚህም በኋላ ሰይጣን ባሳ ታቸውና የጌታችን የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አባት እንዳይደለ ሁሉን በፈጠረ \bd በእግዚአብሔር\bd* ላይ የስድብ ቃልን እንዲናገሩ በአደረጋቸው በሐሰተኞች ነቢያት ልብ ገባ ።
\m ፴፱፤ ዳግመኛም አሉ። የዓለም ፈጣሪ አይደለም። ነገር ግን እርሱ እይታይም። አይታወቅምም ስም የለውም። የተወለደም አይደለም። 
\m ፵፤ ሁለተኛም ኦሪትንና ነቢያትን ያወረደ እርሱ አይደለም አሉ። የሙታንን ትንሣኤም አያምኑም። በኋለኛዪቱም ቀን ፍዳ የለም። ነፍስም ወደ ቀደመው ተፈጥሮዋ ትመለሳለች። ይላሉ፣ በፍትወትም ደስ ይላቸዋል። ወደ ክፉ ልማድም ይመላሳሉ ።
\m ፵፩፤ አምላኮች ብዙዎች ናቸው የሚሉ ሌሎችም አሉ፣ ሢመታትም ሦስት ናቸው የሚሉ አሉ። ሢመታት ሁለት ናቸው የሚሉም አሉ። ሢመታት የሚለውን አማልክት የሚል ዘር ይገኛል «የማይቈጠሩ ኀይላትም አሉ» ብሎ የሚጨምር ዘርም አለ ።
\m ፵፪፤ ሌሎችም መጋባትን ይከለክላሉ መጋባትንና ልጅ መውለድን ፍሬዎችን መብላትንም እያራከሱና እያጥላሉ ወይንን እንዳይጠጡ ያዝዛሉ።
\m ፵፫፤ እነርሱም ንጹሐን እንደሆኑ እርሳቸውን ያሳያሉ፣ ክፉ ተንኮልንም ተቀብለው እንደ ጻድቃንና እንደ ምእመናን ይመስላሉ ።
\m ፵፬፤ ከነርሱም ወገን እንስሳ ነፍስና መናገር አለው እያሉ ሥጋን እንዳይበሉ የሚአዝዙ አሉ ።
\m ፵፭፤ ዳግመኛም በእንስሳ ላይ የሚደፋፈር ሰው እንደ ነፍሰ ገዳይ ይሆናል ይላሉ ።
\m ፵፮፤ የእሪያዎች ሥጋ ንጹሕ ነው የሚሉ አሉ፣ ነገር ግን ርኩስ ነው እንጂ ንጹሕ አይደለም።
\m ፵፯፤ ከእንደዚህ ያለ ሥራ እንርቅ ዘንድ ይገባናል። በመጽሐፍ ንጹሕ የሆነውን ግን ከእርሱ ይብሉ ።
\m ፵፰፤ \bd ክርስቶስ\bd* ቅዱስ ሰው እንደ ሆነ፣ ወይም ከነቢያት እንደ አንዱ እንደ ሆነ የሚናገሩና የሚያምኑ አሉ።
\m ፵፱፤ ያለ ኀፍረትም ገልጸው ዝሙትን የሚያስተምሩ የሥጋንም ፈቃድ የሚሠሩ በርኩስ ሥራ ሁሉ ፍጹማን የሚሆኑ አሉ ።
\m ፶፤ እነርሱ ለዲያብሎስ ማኅበርነት እንደ በገና ኾነዋልና የመቅሠፍትም ልጆች ናቸውና ። 
