\c 32 
\m አንቀጽ ፴ወ፱ቱ በእንተ ተአምኖ።
\m ሠላሳ ዘጠነኛ አንቀጽ የተአምኖን ነገር ይናገራል አንድም የተአምኖን ነገር የሚናገር ሠላሳ ዘጠነኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrወውእቱ ፬ቱ አክፋል።\zbrይኸውም አራት ወገን  ነው።\zbrካራት ይከፈላል ክፍል ቀዳማዊ።\zbrመጀመሪያው ክፍል ለእመ ተአመነ አግዓዚ ብጹሕ አምጣን በንጹሕ በአበሳሁ ደለዎ ንስሐ በእንቲአሁ።\zbrራሱን ይቻለ አካለ መጠን ያደረሰው ሰው በእውነት በደሉን ቢናገር ኃጢአት ስለ ሠራ ንስሐ ይገባዋል እመኒ በንዋይ ይደውሎ ፈድዮቱ።\zbrገንዘብ ሰርቄአለሁ ቀምቻለሁ ቢል ገንዘብ መክፈል ይገባዋል ወለዘሰ ሀሎ ታሕተ ምግብ በእንተናእሱ።\zbrሕፃን ሁኖ ሕፃን ስለ ሆነ አው በእተን እበዱ።\zbrአእምሮውን ስላጣ በሕፃኒ በመጋቢ እጅ ቢሆን ኢይከውን አማነ ተአምኖተ አበሳሆሙ።\zbrነፍስ ገድለናል ቋንጃ ቆርጠናል ቤት ተኵሰናል ቢሉ ወኢበነሢእ ንዋይ ገንዘብ ወስደናል ቢሉ አይሰናም አይፈጸምም ወላዕለ ወቃሲ ይደሉ አቅሞት ሰማዕት በምጣኔ አካል ወበልቡናሁ ለዚህ ምን ይበጃል ትለኝ እንደ ሆነ ከሳሽ አካለ መጠን ያደረሰ አእምሮው የተደላደለ ሁኖ መከሰስ ይገባዋል አንድም አካለ መጠን ባልደረሰ አእምሮው በተደላደለ ዳኛ መክሰስ ይገባል አንድም አካለ መጠን ያላደረሰ አእምሮው ያልተደላደለ መሆኑ  መጠን አእምሮው የተደላደለውን አካለ መጠን ያደረሰውን ሰው ምስክር መጥራት ይገባዋል ወለዘሀሎ ታሕተ ምግብ በካልእ እምነ ዝንቱ ይከውን አማነ ተአምኖቱ።\zbrከዚህ በሌላ በሕፃኒ በመጋቤ እጅ ያለ ሰው አለ ባርያ  ነው።\zbrቋንጃ ቆርጫለሁ ቤት ተኩሻለሁ ቢል ይጸናል።\zbrበዘይደልዎ ኵነኔ ተግሣጽ።\zbrየአካል ቅጣት በሚገባው ገንዘብ ይገባው ዘንድ ወለእመ ኮነ በዘታሕተ ምግብ አብደ ኢይከውን አማነ ተአምኖቱ በንዋይ በእንተ አበደ ዚአሁ።\zbrአላዋቂ ስለሆነ በሕፃኒ በመጋቢ እጅ ያለ ሰው ገንዘብ አለብኝ ቢል አይጸናም ወለእመ ኮነ በዓለ ዕዳ ዘኃጥእ ፈድየ ዚአሃ ደለዎ ተአምኖ በንዋይ።\zbrብድሩን የሚከፍለውን ያጣ ድኃ አለብኝ ቢል ይጸናል ወኢይደሉ ቀዊም ቦቱ በጊዜ።\zbrያን ጊዜ ከመክፈል አይገባውም አላ እምድኅረ ፈድየ ዕዳ ዘቀዳማዊ።\zbrሲያገኝ ይክፈል እንጅ አንድም ወለእመ ኮነ በዓለ ዕዳ ዘኃጥአ ፈድየ ዚአሃ ደለዎ ተአምኖ በንዋይ የሚከፍለውን ያጣ ባለ ዕዳ ስጠኝ ሲሉት የሌላ ብድር አለብኝ ቢል አለብኝ ማለቱ ይጸናል አለ አለብኝ ቢል ሊያምኑት ይገባል ወኢይደሉ ቀዋሚ ቦቱ በጊዜ ያን ጊዜ መክፈል አይገባውም አላ እምድኅረ ፈድየ ዕዳ ዘቀዳማዊ የፊተኛውን ከከፈለ በኋላ ይክፈል እንጂ ሐተታ፤ እወንት ቢሆን ይክፈል እውነት ባይሆን አለብኝ ያለውን ዳኞች ያስከፍሉት ወለገብርኒ ይከውን አማነ ተአምኖቱ በንዋይ።\zbrባርያ በገንዘብ አለብኝ ቢል ይጸናል ወለእመ ኮነ ዘኢያበውሕዎ።\zbrዘያበውሕዎ  ነው።\zbrነፃ የወጣ ከሆነ ይክፈል አንድም ዘኢያበውሕዎ ነፃ የወጣ ከሆነ ይክፈል አንድም ዘኢያበውሕዎ ነፃ ያልወጣ ቢሆን ይደልዎ ዕዳ እምድኅረ ግዕዛኑ።\zbrነፃ ከወጣ በኋላ ይክፈል ወለእመ ኮነ ብውሐ ውስተ ተገብሮ እንተ አስተበውሐ ሎቱ ውስቴታ እግዚኡ።\zbrጌታውን ባሠለጠ ነው።\zbrበእርሻ የሰለጠነ ቢሆን አሳርስ አዘራ ቢለው ይደልዎ ፈድየ ዕዳሁ ለእግዚኡ።\zbrተበድሮ የዘራውን ጌታው ሊከፍልለት ይገባዋል ወለእመ ኮነ ውስተ ካልእታ ደለዎ እምረባሑ።\zbrካልእታ በንግድ ያሠልጠ ነው።\zbrቢሆን ተበድሮ ቢገዛ ትርፍ ቢኖረው ከትርፉ መክፈል ይገባዋል አንድም በንግድ ያሠለጠ ነው።\zbrቢሆን ተበድረህ ግዛልኝ ሳይለው ተበድሮ ቢገዛ ትርፍ ቢኖረው ከትርፉ ይክፈል።\zbrወለእመ ኢኮነ ሎቱ ረባሕ ደለዎ እምድኅረ ግዕዛኑ።\zbrትርፍ ባይኖረው ነፃ ከወጣ በኋላ መክፈል ይገባዋል ወዳግማዊኒ ዘይትአመኑ ሎቱ።\zbrሁለተኛው የሚያዙልትን ነገር ይናገራል ወለእመ ኮነ ጠቢበ ትእዛዙ።\zbrየታዘዘለትን የሚያውቅ ቢሆን አንድም ለእመ ኮነ ጠቢበ አዋቂ ቢሆን ትእዛዙ እንዲህ  ነው።\zbrከመ ኢይክላእ ወኢያሐሱ ዘተአመነ፤ የታዘዘለትን መንሳት መከልከል አይገባም ወለእመ ኢኮነ ለባዊ ትእዛዙ።\zbrአዋቂ ባይሆን ትእዛዙ እንዲህ  ነው።\zbrአንድም ለእመ ኢኮነ ለባዊ ትእዛዙ ለዛርፈው የታዘዘለትን የማያውቅ ቢሆን ከመ ይኩን እምዘይትበቋዕ በዘተአመንዎ ቦቱ ሎቱ።\zbrበታዘዘለት ገንዘብ የሚረባ የሚጠቅም ከመሆኑ የተነሣ ሹም ሊሾምለት ይገባል ወዘኢይፈቅድ በእንተ ተወክፎ ዘተአመንዎ ሎቱ ያስተጋብእ ጋዕዘ።\zbrያዘዙለትን ገንዘብ መቀበል የማይችል ቢሆን ጠብ ክርክርን ያመጣል ዘከመ ውስተ ከርሠ ብእሲት።\zbrይኸውም በናቱ ማኅፀን ያለ ድንስ  ነው።\zbrወዘተአመነ ለጽንስ ንዋይ እምርስት ለጽንስ ከርስቱ ቢያዝለት አው ትእዛዝ እንተ ተጽሕፈ።\zbrገንዘብም ጽፎ ቢያዝለት ቆመ ሎቱ ለእመ ተወልደ ሕያወ።\zbrሕያው ሁኖ ከተወለደ ይጸናለታል ለንዑስኒ ወለዓብድ ዘተአመኑ ሎሙ በንዋይ ቆመ ሎሙ።\zbrየሰባት ወርም ቢሆን የዘጠኝ ወርም ቢሆን አንድም አዋቂ አላዋቂም ቢሆን አንድም የባርያ ልጅም ቢሆን የጨዋ ልጅም ቢሆን የታዘዘው ገንዘብ ይጽናለት ወለገርኒ ዘተአመነ ሎቱ ንዋይ ይከውን ለእግዚኡ።\zbrለባርያ የታዘዘለት ገንዘብ ቢኖር ለጌታው ይሆናል ወለእመ ተአመነ ንዋይ ለምኔት ድልው ለእለ ይነብሩ ውስቴታ።\zbrለገዳም የታዘዘ ገንዘብ ቢኖር በገዳም ላሉ ሰዎች ሊሆን ይገባል በአፍአ የሚኖሩ ከዚያው አድገናል ከዚያው መንኵሰናል ብለው ሊካፈሉ ይገባል ሣልስኒ ዘይትአመኑ ቦቱ።\zbrሦስተኛው የሚያዙበትን የገንዘቡን ነገር ይናገራል ወዝንቱኒ አኮ እምተክህሎቱ ከመ ይኩን ክሡት ወኢይምሉከ ለተአማኒ ለሰጭ ገንዘብ ያይደለውን ገንዘቡ ሁኖ የማያዝበትን በመስጠት ይገልጸው ዘንድ ከሚቻለው ሥራ ወገን አይሁን እስመ ውእቱ ይከውን አማነ ተአምኖ በአብድ።\zbrያላዋቂ ስጥⶆ ወበዘኢይትመሊክ።\zbrበገንዘቡ የሚያዝ የሕፃን ስጦታ ይሆንበታልና አላ ለእመ ኮነ መላኬ በጠለ ተአምኖ ቦቱ።\zbrየማያዝበትን ከብት ቢያዝ ስጦታው ይፈርስበታል እንጂ አንድም ወዝንቱኒ አኮ እምተክህሎቱ ከመ ይኩን ክሡት ወኢምሉክ ለተአማኒ ለተቀበይ ቀሪ ገንዘቡ ያይደለውን ቀሪ ገንዘቡም ሁኖ የማያዝበትን ከብት በመስጠት ይገልጸው ዘንድ ከሚቻለው ሥራ ወገን አይሁን እስመ ውእቱ ይከውን አማነ ተአምኖ በአብድ አበያ በሬ ደንቆሮ ባርያ ወበዘኢይትመለክ ነፃ የወጣ ባርያ እንደ መስጠት ያለ  ነውና አላ ለእመ ኢኮነ መላኬ በጠላት አምኖቱ ቦቱ ነገር ግን ካሳዘዘበት ቢሰጥ ስጦታው ይፈርሳል እስመ ውእቱ ሶበ ይቤ ዓፀድየ እንተ ይእቲ ዘአንቀንያ በውስተ እዲየ ይእቲ እምሥርዓተ ውሳኔ ለእገሌ።\zbrበተወሰነ ሥርዓት ሰፊ ዘመናት ረጅም ወራት በጄ ያዘዝኋት በስላዪ ናትና ለእገሌ ሰጥቼዋለሁ ቢል ኢይኩን።\zbrማረስ መቆፈር አይገባም እስመ ኢኮነ ሎቱ ምልእክት ገንዘቡ አይደለችምና ኢይኩን ለግብር ዘከመ ምልክናሁ ሎቱ ምልክና ካልኡ።\zbrየሰው ቦታ እንደ ገንዘቡ አድርጎ ማረስ መቆፈር አይገባውም አላ ይስነዓው ከመ ይኩን ውስተ እዴሁ ወሥርዓቱ።\zbrእጅ ያደረገው ሰው ይቆፍረው ዘንድ እንደ ገና ከባለቤቱ ጋራ ይዋዋሉ እንጂ እስመ ውእቱ ለእመ ተአመነ በግዕዛነ ገብር ዘውስተ እደ ካልኡ ኢይከውን አማነ።\zbrየሰው ባርያ ነፃ ቢያወጣ አይሰናምና እንዳይጸ የሰውም ቦታ እንደ ገንዘቡ አድርጎ ቢሸጥ አይጸናም 
\m \ul   \ul*\ul ፴፰ኛ ጉባኤ\ul*\ul ።\ul*
\m \ul   \ul*\ul ወራብዕኒ ቃለ ተአምኖት\ul*\ul ።\ul*
\m አራተኛ አለብኝ የማለትን ነገር ይናገራል።\zbrወፍካሬ ቃልስ ዘተአመነ ላዕለ ነፍሱ።\zbrአለብኝ የማለት ትርጓሚዔ እንዲህ  ነው።\zbrወይበኢ ዘእገሌ ላዕሌየ።\zbrየእገሌ ግብር አለብኝ አው በኅቤየ።\zbrየእገሌ አደራ አው ዕዳ በርእስየ።\zbrየእገሌ ብድር አለብኝ ቢል አው አመ ይቤ ካልእ በላዕሌሁ።\zbrየምስክር ቃል  ነው።\zbrየእገሌ ግብር አለበት አው በኅቤሁ።\zbrየእገሌ አደራ አለበት አው ዕዳ በርእሱ።\zbrየእገሌ ብድር አለበት ቢል አው አመ ይቤ ካልእ ሊተ በላዕለሁ።\zbrግብር አው በኅቤሁ።\zbrአደራ አው ዕዳ በርእሱ።\zbrብድር አለብኝ ብል ወለእመ ውእቱ ይቤ ሎቱ በላዕሌየ።\zbrግብር አለብኝ አው በኅቤየ።\zbrአደራ አው ዕዳ በርእስየ።\zbrብድር አለብኝ ብል አው መጽወትኩ።\zbrመኖርስ ነበረብኝ መጽውትልኝ ብሎኝ መጸወትሁት ቢል አው አነ ተአማኒ ቦቱ።\zbrያም እውነት  ነው።\zbrአው አንሰ ዘኢይክህድ ቦቱ።\zbrአሉ አልልም አው እወ።\zbrእውነት  ነው።\zbrብዬዋለሁ ቢል አው ዘይመስሎ ለዝንቱ።\zbrእወን የመሰለ አልቦ አይደለም አዎን ቢል ለዝንቱ ዘክሡት በኅበ ሰብእ።\zbrይህ መተማመናቸው በሰው ዘንድ ቢታወቅ ወዝንቱ ኵሉ ውእቱ ተአምኖ።\zbrይህ ሁሉ ባለፈው ዘመን የሚሆን ተአምኖ  ነውና መክፈል ይገባዋል ወለእመ ይቤ አነ አአምን ኪያሁ ወኢይክህድ።\zbrአሉ አልልም አለብኝ ቢል ውእቱኬ ተአምኖት በተአምኖት ዘይመጽእ።\zbrበሚመጣው ዘመን የሚሆን ተአምኖ ይህ  ነውና መክፈል ይገባዋል ወለእመ ይቤ ንሣእ አው ድሉ በአዋቂ ሚዛን መዝነህ አው ፈጽም በዘይደሉ።\zbrበሚዒገባ በማድጋ ሰፍረህ ውሰድ ቢለው ወዝንቱ ኢይደሉ ከመ ይኩን እምፍኖተ ስላቅ።\zbrእንዳያታልለው ሊሆን ይገባዋል ወተአምኖቱኒ ኢይሤኒ።\zbrአለብኝ ማለቱም አይረባም አይጠቅም ወትርጓሜሁስ።\zbrስላቅ ያለውን የዚህ ትርጓሜው እንዲህ  ነው።\zbrአመ ተአመነ በዘኢይትዓወቅ ክዋኔሁ ምንትኒ።\zbrስፍሩ ቍጥሩ ያልታወቀ ገንዘብ አለብኝ ቢል አው በንዋይ ዘየኃሥሥዎ በክዋነኢሁ።\zbrስፍሩ ቍትሩ የታወቀ ገንዘብ አለብኝ ቢል ሎቱ ይደውሎ ከመ በዘየሐፅፅ ለዘይትከሃል እምዘይደሉ።\zbrገንዘቡን መዝኖ መቀበል የሚገባው ከመሆኑ የተነሣ መጕደሉን መምላቱን በሚያስታውቅ ሚዛን መዝኖ ማወቅ ይገባል ወለእመ ኮነ ዘነገረ ኪያሁ እበእበይ ወአብዝኆ።\zbrትንሹን ትልቁ ጥቂቱን ብዙ አድርጎ ቢናገር ደመረ ውሳኬ በክዋኔሁ።\zbrበእውነት ላይ ሐሰት ጨምሯልና ይክሥቶ።\zbrማወቅ ይገባዋል ወውሕደትሰ ወብዝኃት።\zbrውሕደት ብዝኃት የሚለው እንዲህ  ነው።\zbrመጠነ ፲ቱ ድኅርማት።\zbrአሥር ወቄት  ነው።\zbrሐተታ፤ ውሕደት የሚለው ዓሥረ ፈጅ አሥር ወቄት ተበድሮ በሰባት ፈጅ አሥር ወቄት መመለስ  ነው።\zbrየዚህ ጉድያው ሠላሳ  ነው።\zbrብዝኃት የሚለው ባሥረ ፈጅ  አሥር ወቄት ተበድሮ ባሥረ ፈጅ አሥር ወቄት መመለስ  ነው።\zbrወለእመ ይቤ ድኅርማት ጐደለብኝ ቢለው ውሰድ ቢለው ወውሕዳት ዚአሆን ፫ቱ።\zbrየድኅርማት ጕዳያቸው ሦስት  ነው።\zbrአንድም ፫ቱ ፫ቱ  ይላል ሦስት ሦስት  ነው።\zbrወለእመ ይቤ ከመዝ ወከመዝ ጐደለብኝ ቢለው ውሰድ ቢለው ድኅርማት ይከውን ውሕደቶን ፲ቱ ወ፩ዱ።\zbrየድኅርማት ጕድያቸው አሥራ አንደኛ  ነው።\zbrወለእመ ይቤ ከመዝ ወከመዝ።\zbrጐደለብኝ ቢለው ውሰድ ቢለው ሕፀፀ ድኅርማት ፳ወ፩ዱ የድህርማት ጉዳያቸው ሀያ አንደኛ  ነውና ዘጠኙ ብር ያም እንዳላበደረው ይህም እንዳልተበደረው ሁኖ ይቀራል አንድም ወትርጓሜሁሰ አንድም ወትርጓሜሁሰ አለብኝ የማለት ትርጓሜው እንዲህ  ነው።\zbrአመ ተአመነ በዘኢይትዓወቅ ክዋኔሁ ምንትኒ አው በንዋይ ዘየኃሥስዎ በክዋኔሁ ስፍሩ ቍትሩ የታወቀ ገንዘብ አለብኝ ቢል ወሎቱ ይደውሎ ከመ ይክሥቶ በዘየሐፅፅ ለዘይትክሃል እምዘይደሉ መዝኖ መቀበል የሚገባው ከመሆኑ የተነሣ መጕደል መምላቱን በሚያስታውቅ ሚዛን መዝኖ ማወቅ ይገባዋል ወለእመ ኮነ ዘነገረ ኪያሁ በዕበይ ወአብዝኆ ደመረ ውሳኬ በክዋኔሁ ትልቁን ትንሽ ጥቂቱን ብዙ አድርጎ ቢናገር በገንዘቡ ላይ ገንዘብ እየጨመረ መስሏልና ይክሥቶ ማወቅ ይገባዋል ወውሕደትሰ ወብዝኃት መጠነ ፲ቱ ድኅርማት ውሕደት ብዝኃት እንዲህ  ነው።\zbrአሥር ወቄት ናቸው ሐተታ፤ ውኅደት የሚለው ባሥረ ፈጅ ሰባት ወቄት ተበድሮ በሰባት ፈጅ ሰባት ወቄት መመለስ  ነው።\zbrየዚህ ጉዳያው ሀያ አንድ  ነው።\zbrብዝኃት የሚለው ባሥረ ፈጅ ሰባት ወቄት ተበድሮ ባሥረ ፈጅ ሰባት ወቄት መመለስ  ነው።\zbrአንድም ውሕደት የሚለው ባሥረ ፈጅ ስድስት ወቄት ተበድሮ በሰባት ፈጅ ሰባት ወቄት መልስ  ነው።\zbrየዚህ ጕዳያው አሥራ አንድ  ነው።\zbrብዝኃት የሚለው ባሥረ ፈጅ ስድስት ወቄት ተበድሮ ባሥረ ፈጅ ስድስት ወቄት መመለስ  ነው።\zbrወለእም ይቤ ድኅርማት ውሕደት ዚአሆን ፫ቱ ጐደለብኝ ቢለው ውሰድ ቢለው የድኅርማት ጕዳያቸው ሦስት  ነው።\zbrአንድም ፫ቱ ፫ቱ ይላል ሦስት ሦስት  ነው።\zbrወለእመ ይቤ ከመዝ ወከመዝ ድኅርማት ይከውን ውሕደቶን ፲ቱወ ፩ዱ ጐደለብኝ ቢለው ውሰድ ቢለው የድኅርማት ጕዳያቸው አሥራ አንድ  ነው።\zbrአለ ለስድሳው ይሰጧል ወለእመ ይቤ ከመዝ ወከመዝ ሕፀፀ ድኅርማት ፳ወ ፩ዱ ጐደለብኝ ቢለው ውሰድ ቢለው የድኅርማት ጉዳያቸው ሀያ አንድ  ነው።\zbrአለ ለሰባው ይሰጧል የሳራት ወልዳ ማርያም ትርጓሜ።\zbrአንድም ወለእመ ይቤ ድኅርማት ጐደለብኝ ቢለው ውሰድ ቢለው ወውሕደት ዚአሆን ፫ቱ ሠለስት ይላል የድኅርማት ጕዳያቸው በሦስት እገን  ነው።\zbrወለእመ ይቤ ከመዝ ወከመዝ ጐደለብኝ ቢለው ውሰድ ቢለው ድኅርማት ይከውን ውኅደቶ ፲ቱ።\zbrየድኅርማት ጕድያቸው መጀመርያ አሥርነትን  ነው።\zbrወአሐዱ ሁለተኛው ወለእመ ይቤ ከመዝ ወከምዝ ሕፀፀ ድኅርማት ይከውን ፳ ሀያነት  ነው።\zbrወአሐዱ ሦስተኛ አርባነትን  ነው።\zbrወለእመ ይቤ ሎቱ በላዕሌየ።\zbrግብር አለብኝ አው በኅቤየ።\zbrአደራ አለብኝ አው ዕዳ በርእስየ።\zbrብድር አለብኝ ቢል ናሁ ተአመነ በዕዳ ተለቅሖ።\zbrብድሩን ማመኑ ን ነውና መክፈል ይገባዋል።\zbrወለእመ ይቤ ሎቱ ኅቤየ።\zbrአደራ አለብኝ ቢል አው ምስሌየ።\zbrባርያ አለብኝ ቢል አው በቤትየ።\zbrእህል አለብኝ ቢል አው በሣፁንየ።\zbrወርቅ ብር አለብኝ አው ታሕተ እዲየ።\zbrከብት አለብኝ ቢኢል ወንዝቱ ተአምኖ ባንብሮ ማኅፀንት አው በውሕስት አው በአኅዝ።\zbrአደራውን ውሰቱን መያዣውን ማመኑ  ነውና መክፈል ይገባዋል ወኵሉ ዘበጽሐ ቃለ ተአምኖቱ በቃል ይጸራዕ ኵለንታሁ ዘዚአሁ ከተከሳሽ ወደ ከሳሽ የደረሰው ቃል ሁሉ በቃል ዘዚአሁ  ነው።\zbrበተከሳሽ ቃል መላው ይፈርሳል አው መንፈቁ።\zbrእኵሌታው ይፈርሳል ወዘይበጥልስ ኵለንታሁ አው መንፈቀ ዚአሁ።\zbrመላው ይፈርሳል እኩሌታው ይፈርሳል ማለታችን ከመ ዘይብል ዛቲ ዓፀድ ዚአከ ወባሕቱ ዓቀብክዋ።\zbrይህች ቦታ ያንተ ናት መያዣ አድርጌ ጠብቄአታለሁ እንጂ አው ለውሉድከ።\zbrዚአከ ወዘውሉድከ  ነው።፤ ያንተ የልጆችህን ቦታ ናት ቢል አው አልዓልኩ ጠፈረ ዚአሃ።\zbrደርብና ምድር ቤት አድርጌ ሠርቼበታለሁ እንጂ አው አንተ ኃደርከ ዘእንበለ ምልክናሃ።\zbrአው ኃደርኩ ዘእንበለ ምልክናየ  ነው።\zbrገንዘቤ ሳትሆን ረጅም ወራት ሰፊ ዘመናት ኑሬባታለሁ እንጂ ያንተ የልጆችህ ቦታ ናት ሲል ገንዘቡ መሆኑን ካመ ነው።\zbrተከሳሽ እጁን ለቆ መያዣ አድርጎ እንደ ሰጠው ይርታ መንፈቁ ላለው ይሰጧል አንድም ወኵሉ ዘበጽሐ ቃለ ተአምኖቱ በቃለ ይጸራዕ ኵለንታሁ ዘዚአሁ አው መንፈቁ ከከሳሽ ወደ ተከሳሽ የደረሰው ቃል ሁሉ በቃል ዘዚአሁ በከሳሽ ቃል መላው እኵሌታው ይፈርሳል ወዘይቤጥልሰ ኵለንታሁ አው መንፈቀ ዚአሁ መላው እኵሌታው ይፈርሳል ማለታችን ከመ ዘይብል ዛቲ ዓፀድ ዚአከ ወባሕቱ ዓቀብክዋ፤ አው ለውሉድከ ዚአየ ወዘውሉድየ ሲል  ነው።\zbrይህች ቦታ የኔ የልጆቼ ቦታ ናት የቀብካሃ መያዣ አድርገህ ተቀብለህ ጠብቀሃት  ነው።\zbrእንጂ አው አልዓልኩ ጠፈረ ዚአሃ አልዓልከ ሲል  ነው።\zbrደርብና ምድር ቤት አድርገህ ሠርተህባት  ነው።\zbrእንጂ አው አንተ ኃደርካ ዘእንበለ ምልክናሃ ገንዘብ ሳትሆን ረጅም ወራት ሰፊ ዘመናት ኑረህባት  ነው።\zbrእንጂ ዚአየ ወዘውሉድየ የኔ የልጆቼ ቦታ ናት ቢል መያዣ አድርጎ እንደ ሰጠው ካመ ነው።\zbrከሳሽ እጁን ለቆ ገንዘቡ መሆኑን ይርታ መንፈቁ ላለው ይሰጧል አው በሥርዓተ ውሳኔ ከመ ተድሎ ሤጠ ዚአሃ።\zbrበተወሰነ ሥርዓት ዋጋዋን መዝነህ ልትሰጠኝ ሸጨልሃለሁ ቢል መሸጡን ካመነ ሻጭ እጁን ለቆ ገዥ ዋጋውን በዚህን ያህል እንደገዛውሁ ብሎ መርታት ይገባዋል ኵለንታሁ ላለው ወዘሂ ተአመነ በከዊነ ዘመድ።\zbrልጁ  ነው።\zbrቢል ልጅህ  ነው።\zbrቢሉት ይደልዎ ለእመ ኢየሐስዎ ሕሊና።\zbrልቡናው ካልተጠራጠረበት አው ሥርዓተ ጥያቄ።\zbrድርስ ነገሩን የሚያስረዳ ነገር ካገኘ መቀበል ይገባዋል አው ከመ ዘይብል ከመ ዝንቱ ወልድየ ወይከኑ ዕሩያነ በዕድሜ ሕይወት።\zbrልጁ  ነው።\zbrቢል ልጁ  ነው።\zbrካለው ጋራ በዕድመ ተካክለው ቢገኑ ይጸራዕ ኵለንታሁ።\zbrመላው ይፈርሳል አው ይከውን ሎቱ ለዘተአመነ ካልእ ዘመድ ዕውቅ።\zbrየታወቀ ሌላ አባት ቢኖረው አው ያመጽኡ ሎቱ ማዕከሌሁ ወራአያኒሁ ለዘተአመነ ስምዓ ጥያቄ ለአብጥሎተ ተአምኖቱ።\zbrልጆቹ ሊያጋፋን ወዶ  ነው።\zbrእንጂ ልጁም አይደለ ብለው ልጅ  ነው።\zbrያለበትን ቃሉን የሚያፈርስ ምስክር ቢጠሩ ይጽራዕ ኵለንታሁ።\zbrመላው ይፈርሳል።
\m \ul   \ul*\ul ፴፱ኛ ጉባኤ\ul*\ul ።\ul*
