\c 132 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 132\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Abdii Sanyii Daawitii Fi Mana Qulqullummaa Xiyooniif Kenname (Weedduu ittiin ol ba'an)
\m \bd 1\bd* Yaa Waaqayyo, Daawitin, wanta inni itti dadhabe hundumaas yaadadhu.
\m \bd 2\bd* Waaqayyoof attam akka kakate, aango-qabeessa isa kan Yaaqoobiif attam akka wareege,
\m \bd 3\bd* "Ani matumaa godoo isa ani keessa jiraadhutti hin galu, siree ani irra ciisuttis ol hin ba'u.
\m \bd 4\bd* ani hirriba ija kootti hin fidu, mugaatiifis baallee ija koo wal irra hin buusu.
\m \bd 5\bd* Hamma ani Waaqayyoof iddoo, aango-qabeessa isa kan Yaaqoobiif buufata arguutti hin boqodhu" jedhe.
\m \bd 6\bd* Efraataatti waa'ee sanduuqa kakuu dhageenye, bakkee Yaa'arittis isa argine;
\m \bd 7\bd* kottaa gara iddoo buufata isaa in dhaqnaa, ejjeta miilla isaa jalattis isaaf in sagannaa.
\m \bd 8\bd* Yaa Waaqayyo, ati gara iddoo boqonnaa keetti ka'i! Sanduuqi kakuu inni aangoo kee mul'isus sii wajjin haa dhaqu!
\m \bd 9\bd* Luboonni kee qajeelummaa haa uffatan, warri siif of kennanis sagalee gammachuu haa dhageessisan.
\m \bd 10\bd* Sababii garbicha kee Daawitiif jedhii, fuula isa dibdee moosiftee of irraa hin deebisin!
\m \bd 11\bd* Waaqayyo dhugaadhaan Daawitiif kakateera, kakaa isaa irraas hin garagalu; "Warra si irraa dhalatan keessaa nama tokko, teessoo kee irra nan kaa'a.
\m \bd 12\bd* Ilmaan kee kakuu koo yoo eegan, abboommii dhugaa anaaf ba'u isa ani isaan barsiisus yoo eegan, ilmaan isaaniis immoo bara hundumaaf, teessoo kee irra in taa'u" jedheera.
\m \bd 13\bd* Waaqayyo Xiyoonin fo'ateera, lafa taa'umsa isaa ishee godhachuuf fedheera.
\m \bd 14\bd* "Kun bara hundumaaf iddoo boqonnaa koo ti; kanas waanan fedheef, ani addana nan buufadha.
\m \bd 15\bd* Waan namoonni ishee nyaataaf argatan baay'ee nan eebbisa, hiyyeessota ishees buddeena nan quufsa.
\m \bd 16\bd* Luboota isheetti fayyina nan uffisa, ishee keessaa warri Waaqayyoof of kennanis sagalee gammachuu guddisanii in dhageessisu.
\m \bd 17\bd* Achitti Daawitiif gaanfi humna argisiisu akka biqiluuf nan godha, isan ofii dibee moosiseef ani ibsaa qopheesseera.
\m \bd 18\bd* Diinota isaatti yeelloo nan uffisa, isa irraa garuu gonfoon isaa tal! tal! in jedha" jedheera.
\b 
