\c 42 
\m ተአምር ፵ በእንተ ተአምር ዘተገብረት ላዕለ አሐቲ ታቦት።
\b 
\m \bd ፩ ልመናዋ ክብሯም \bd*\bd በእኛ ለዘለዓለም \bd*\bd በ\bd*\bd እው\bd*\bd ነት ይደርብንና አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ \bd*\bd ነፍስ የፀናች\bd*\bd  ክብርት እመቤታችን ያደረገችው ተአምር ይህ ነው\bd*።
\m ፪ ይህች ተአምር እመቤታችን የልጇ የ\bd ኢየሱስ \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd ና\bd* የሱዋ ባለሟል ለሚሆን ለአንድ ንጉሥ ያደረገቻት ናት።
\m ፫ በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ በፀናች በክብርት እመቤታችን ስም የተቀረጸች ሳይባርኳት አስቀድሞ በሣጥን ውስጥ ያኖሯት አንዲት ታቦት በበዜተ መንግሥቱ አዳራሽ ውስጥ ነበረች።
\m ፬ ከዚህ በኋላ የሣጥኑ መግጠምያ ሳይከፈት ከሣጥኑ ውስጥ ወጥታ በነግምጃ ላይ ተቀምጣ አገኙዋት።
\m ፭ የንጉሥ ዕቃ ቤት ጠባቂዎችም ይህን አይተው ደነገጡና ስለዚች ታቦት ነገር የተደረገውን ሁሉ ፈጥነው ሒደው ለንጉሥ ነገሩት።
\m ፮ ንጉሥም ገናንነቷን የነገራችሁኝን ያችን ታቦት አምጥታችሁ አሳዩኝ አላቸውና አመጡዋት።
\m ፯ ቅርጽዋን ባየ ጊዜ አድንቆ ደስ አለውና ያንጊዜ ፈጥኖ ከሊቃነ ካህናት ጋራ ከብዙ ዲያቆና ናት ከቀሳውስትም ጋራ ይባርካት ዘንድ ወደ ጳጳስ ላካት።
\m ፰ ይችም ታቦት በከበረ አባት በኢትዮጵያ ሊቀ ጳጳሳት እጅ ተባረከች
\m ፱ እያመሰገኑም ማኅሌት አክብረው አገቧት።
\m ፲ የታቦቲቱንም መምጣት ለንጉሥ ነገሩትና ያን ጊዜያችን ታቦት ለመቀበል በብዙ ምስጋና መለከት ቃጭል መረዋን መሰንቆን በገናን ከበሮንም በመምታት ወጣ።
\m ፲፩ ማደሪያዋንም አከናውኖ መልኩ ጥቁር በርኖስ የሚመስል የግምጃ ድንኳን ተከለላት ታድር ዘንድ ከዚያ አገባት።
\m ፲፪ በነጋውም ያች ጥቁር ድንኳን እንደ በረድነጭ ሁና ተገኘች።
\m ፲፫ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በደድጋሌ ነፍስ የፀናች ይህን የክብርት እመቤታችንን ተአምር ለንጉሥ ነገሩት።
\m ፲፬ ለቤተ ክርስቲያን ሥራት የሚያሻ ብዙ እጅ መንሻ ሰጠ።
\m ፲፭ ዳግመኛም ነጋሪት የሚመቱ ብዙ ባሮች ሠራላት።
\m ፲፮ ሁለተኛም በመዓልትና በሌሊት በየጊዜው የሚያገለግሉ ዲያቆናትና ቀሳውስትን ሠራላት።
\m ፲፯ ያ ባለሟሏ ንጉሥ ይህን ሁሉ ሠርቶ ከፈጸመ በኋላ ባሮችም በየሥራታቸው ነጋሪት ይመቱ ዘንድ ካህናቱም በግርግርታ ምስጋናን ያመስግኑ ዘንድ በመታበይም በዋዛ በፈዛዛ ነገር ሳቅ ስላቅም በማብዛት በሌሎቹ አብያተ ክርስትያናት እንዳስለመዱ ጀመሩ።
\m ፲፰ ያን ጊዜ እመቤታችን በነሱ ፈረደችባቸው።
\m ፲፱ ከሳቸውም ጕሮሯቸው የተዘጋ አሉ ራሳቸውም የታመመ አሉ የሆዳቸው አንጀትም የታመመ አሉ።
\m ፳ ሁሉም ልዩ ልዩ በሚሆን ደዌ በሽተኞች ሆኑ።
\m ፳፩ ለንጉሡ ተገልጻ አባቴ ዳዊት የኃጥአንን ገንዘብ ለራሴ አልቀበልም እንዳለ ምስጋናቸው ማኅሌታቸው አላማረኝምና እኒህን ትዝህርተኞች ተዕቢተኞችን ወደኔ አታቅርብ ብኝ አለችው።
\m ፳፪ በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ ከፀናች ከክብርት እመቤታችን ቃል ይህን ነገር ከሰማ በኋላ ሥጋውን ደሙን በሚያሳርጉበት ጊዜ ከንጹሓን ካህናት በቀር ወደዚያች ቦታ ቅጽር ውስጥ እንዳይገቡ ከለከላቸው።
\m ፳፫ ያችን ታቦት ወደሱ አቀረባትና ፍጹም ኃዘን ባገኘው ጊዜ ወደሷ መልሶ እየለመነ የተመኘውንና ያሰበውን ያገኝ ነበር።
\m ፳፬ ስሟንም ባሕታዊት \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*አላት።
\m ፳፭ ያችም ታቦት እስከዚች ቀን ድረስ በንጉሡ ቤት ነበረች።
\m ፳፮ ነገሥታትም በየዘመናቸው በክብር ላይ ክብር ይጨምሩላት ነበር።
\m ፳፯ እስከ ዛሬ ድረስ የሚያጸይፍና ልቡናን የሚያስነቅፍ ኃጢአት ያለው ወደሷ ገብቶ የሚቀርብ አልነበረም።
\m ፳፰ ሰውን በመፍራትና በድፍረት የሚቀርብም ወዮልን ወዮታም አለብን እስቲሉ ድረስ በፅኑ ደዌ ይያዛሉ።
\m ፳፱ ይችም መቅሠፍት በድፍረታችን አግኝታናለችና ስናውቅ ስንረዳ የሰውን ፊት በመፍራት ለተጐዳን። ለኛ ወዮልን አሉ።
\m ፴ የከበረች ቤተ ክርለቲያን ወገኖች አስተውሉ።
\m ፴፩ ዘወትር የሚጠብቅዋት ንጹሓን ትጉሃን መላእክት አሉና እንዳይቀሥፏችሁ ያለ ፅኑ ንጽሕና ቤተ ክርስቲያን መግባትን ልማድ አታድርጉ።
\m ደሷ የሚቀርበውን ሁሉ ይበቀሉላታል ያደረባት ሰማያዊ ንጉሥ ንጹሕ ያይደለ ኃጢአትን የሠራ ሰው ቢኖር አይቅረብ ብሎ ቃል ኪዳን ሰጥቷታልና።
\m ፴፫ ከቤተ ክርስቲያን መግባትን የከለከለ ተኝተው የሚሠሩትን ዝሙት ብቻ አይደለምና አሜተኛም ነፍሰ ገዳይም ነው እንጂ።
\m ፬፬ ቂምን በቀልንም በልቡ ውስጥ ያኖረው ሁሉ አይግባ ይህ ፍጹም ኃጢአት ነውና።
\m ፴፭ የጌታችሁ እናት መቤታችንን ተአምር ለመስማት ከዚህ የተሰበሰባችሁ በየስማችሁ ሕፃናትና ሽማግሎች ሴቶችም ወንዶችም \bd እግዚአብሔር\bd* እሱን መፍራትን በልቡናችሁ ያሳድርባችሁ።
\m ፴፮ በመዓልት በናንተ ይደርባችሁ በሌሊትም በመካከላችሁ ይኑር።
\m ፴፯ ስለእናቱ ስለ እመቤታችንና ስለ ሥጋው ደመው በእውነት ለዘለዓለም ኃጢአታችሁን ይቅር ይበላችሁ።
\b 
