\c 72 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 72\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Mootii Nagaa Fi Mootummaa Isaa (Kan Solomoon)
\m \bd 1\bd* Yaa Waaqayyo, wanta ati qajeelaa dha jetteen geggeeffamee faraduu mootiidhaaf kenni, qajeelina kees ilma mootii argachiisi.
\m \bd 2\bd* Inni qajeelinaan saba keef firdii haa kennu, warra gadadamoofis madaaliitti firdii haa eegu!
\m \bd 3\bd* Tulloonni nagaa guutuu, gaaronnis qajeelummaa sabaaf haa kennan.
\m \bd 4\bd* Mootichi saba sana keessaa warra gadadamoof haa faradu, warra dhaban haa gargaaru, warra cunqursituu haa caccabsu!
\m \bd 5\bd* Hamma biiftuu fi ji'i jiraatanii ibsanitti, inni dhalootaa hamma dhalootaatti haa jiraatu.
\m \bd 6\bd* Inni akka bokkaa lafa margi irraa haamame irratti bu'uu, akka tiifuu deddeebi'ee lafa jiisuus haa ta'u!
\m \bd 7\bd* Bara isaatti qajeelummaan haa lalisu, hamma ji'i deebitee argamuu dhabduttis nagaan haa baay'atu.
\m \bd 8\bd* Galaanaa hamma galaanaatti laga [Efraaxiisii] hamma andaara lafaatti haa mo'u!
\m \bd 9\bd* Warri lafa duwwaa keessa jiraatan isa duratti haa gugguufan, diinonni isaas biyyoo haa arraaban.
\m \bd 10\bd* Mootonni Tarshiish, kan biyya galaana keessaas kennaa isaaf haa fidan; mootonni Sheebaa kan Saabaas isaaf gibira haa dhi'eessan!
\m \bd 11\bd* Mootonni hundinuu isa duratti haa gombifaman, sabni lafa irraas isaaf haa hojjetan.
\m \bd 12\bd* Inni nama dhabee isatti iyyatu, gadadamaa nama isa gargaaru hin qabnes in oolcha.
\m \bd 13\bd* Inni isa dadhabaadhaa fi isa wanta barbaachisu dhabeef in oo'a; jireenya warra wanta barbaachisu dhabaniis inni in oolcha.
\m \bd 14\bd* Lubbuu isaanii cunqurfamuu, humnaan irratti ka'uu jalaas in fura, dhiigni isaaniis isa duratti gati-jabeessa!
\m \bd 15\bd* Mootichi bara dheeraa haa jiraatu, warqeen biyya Sheebaa isaaf haa kennamu, kadhanni isaaf yeroo hundumaa haa godhamu; eebbis guyyaa guutuu gad isaaf haa roobsifamu.
\m \bd 16\bd* Biyyicha keessa midhaan baay'atee irraa haa hafu, hamma bantii tullootaattis gobbatee haa biqilu; iji inni kennus akka kan Libaanon haa bargaagu; namoonnis mandara keessaa, akka marga lafaa haa daraaran!
\m \bd 17\bd* Hammuma biiftuun jabaattee dhaabattutti, maqaan isaa bara baraan haa jiraatu! Maqaan isaa haa guddatus! Sabni lafa irraa guutummaatti maqaa isaatiin of haa eebbisan, "Inni eebbifamaa dha" ittiin haa jedhan.
\m \bd 18\bd* Maqaan Waaqayyoo gooftaa, Waaqayyo isa kan Israa'el, inni kophaa isaa wanta dinqisiisaa hojjetu, haa eebbifamu!
\m \bd 19\bd* Maqaan isaa inni ulfina-qabeessi bara baraan haa eebbifamu! Guutummaan biyya lafaas ulfina isaatiin haa guutamu! Ameen, ammas ameen.
\m \bd 20\bd* Kadhanni Daawit ilma Iseyi kana irratti raawwatamuu isaanii ti.
\b 
