\c 9 

\s1 GALATA ERGAMOOTAA
\b 
\b 
\zoli1 \bd Ergamoonni golga keessatti\bd* \bd Maariyaam\bd*iin “Haddaas xaa’iwaa galanni siif haa ta’u” jechaa ishee galateeffatu. Ergamaan \bd Maariyaam\bd*iin, “Jecha fudhadhe” jedhe “gara kee ni dhufa garaa keettis ni bula” akkamitti mana hiyyeessatti bula? Akkuma hiyyeessaattis samiirraa bu’ee amalummaashee, amalummaasaa taasifatee dhalate.
\b 
\zoli1 \bd Ji’a Jahaffaattis Gabri’eel Ergamaan\bd* \bd Waaqayyoo \bd*Abbaa biraa ergamee gara biyya Naazreet Galiilaa jedhamtu, gara dubroo Yooseefiif kaadhimamtee jirtu tokkotti, maqaan durboo kanaas, \bd Maariyaam\bd* jedhama. Ergamaan garasheetti seenee akkana jedheen, “\bd Waaqayyoo \bd*foon kee irraa foon, lubbuu kee irraa lubbuu fudhatee waan sirraa nama ta’eef gammachuun siif ni ta’a, ati dubartoota keessaa kan eebbifamte dha. Sagalee dhageessiserraan  kan ka’e naatee akkanas jette, “Harka fuudhiin galata akkasii akkamitti naaf ta’a?” Ergamichis akkana jedheen “Yaa \bd Maariyaam\bd* hin sodaatiin \bd Waaqayyoo \bd*biraa ulfina argatteetta, kunoo ni ulfoofta Ilmas ni deessa maqaa isaas Iyyasuus jettee ni moggaafta, Innis Ilma Waaqayyoo jabaa jedhama, Waaqayyos teessoo Daawit, kan Abbaasaa ni kennaaf Innis lammii Yaa’iqoobi irratti bara baraaf ni moo’a, mootummaansaa dhuma hin qabu” \bd Maariyaam\bd*is ergamichaan kun waan dinqiidha akkamitti naaf ta’a? jette. Ergamichis deebise akkana jedheen, “Afuurri qulqulluu si eega, humni Waaqayyoos sirra bula, kan sirraa dhalatu kunis sadan qulqulluu keessaa qulqulluu Isa tokkoodha kunoo lammii kee kan taate Elsaabexi osoo maseena taatee jirtuu dulluma keessa ulfooftee ilmas argate. Erga ulfooftees kunoo ji’a ja’a ta’e Waaqayyoof wanti dadhabamu hin jiru’oo” \bd Maariyaam\bd*is ergamichaan “Akkuma jecha keetii naaf haa ta’u, ani Waaqayyoof garbiichasaati” jette.
\b 
\zoli1 \bd Gabri’eel ergamaan\bd*, “Yaa \bd durboo Maariyaam\bd* ulfinnii fi galanni siif haa ta’u, Waaqa kan deesse galanni siif haa ta’u, qulqullooftuu waan taateef galanni siif haa ta’u, bultoo Waaqayyoo waan taateef galanni siif haa ta’u, dunkaana miidhagde waan taateef galanni siif haa ta’u, obboleettii ergamootaa fi saba hundumaa galanni siif haa ta’u, Giiftii hundumaa \bd Maariyaam\bd* galanni siif haa ta’u, haadha nageettii \bd Maariyaam\bd* galanni siif haa ta’u, Waaqayyoo bultoosaa akka taatuuf waan si filateef galanni siif haa ta’u, koochoo (kaattuu) gugee warqee fi meetiidhaan miidhagde waan taateef galanni siif haa ta’u, cinaachi kee lalisa warqeedhaan kan miidhage galanni siif haa ta’u, haadha ifaa balbala bahaa galanni siif haa ta’u, aduu irra harka torba kan iftu ulfinni kees hundumaan ol kan ta’e galanni siif haa ta’u, yaa \bd Maariyaam\bd* kan filataman keessaa kan filatamte; kan kabajaman keessaa kan kabajamte galanni siif haa ta’u, Gooftaa fi Fayyisaa keenya \bd Iyyasuus Kiristoos\bd* irraa nuuf kadhadhu, akka nu fayyisuuf galata Abbaasaatiin ergamoota qulqullaa’oo wajjiin yeroo dhufutti; Qulqulloota gara mirgasaa cubbamoota gara bitaasaa yommuu dhaabu, nuunis wareegamaa Isxifaanoos Yohaannis cuuphaa wajjiin Qulqullootaa fi wareegamtoota hundumaa wajjiin akka nu dhaabuuf nuu kadhadhu. Cubbuu keenyas akka nuu dhiisuuf bara baraan. Ameen.  
\b 
\b 
\b 
