\c 3 

\s1 \bd ዘወርኃ\bd*\bd  \bd*\bd ጥቅምት\bd*
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አሜን። 
\m በከበረች በዓሉ በጥቅምት አሥራ ሁለት ቀን የሚነበብ የመላእክት አለቃ የከበረ መልአክ የቅዱስ ሚካኤል ድርሳን ይህ ነው። በእግዚአብሔር ፍቅር አንድነት የመላአክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤልን ክብር ገናንነት እናስብ ዘንድ ይገባናል። የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል ፍጹም ምልጃው ልመናውና በረከቱ ከኛ ጋር ይኑር ለዘለዓለሙ አሜን። በሕይወቷ ሳለች ዋስ ያልፈለገች ነፍስ በምትሞትበት ቀን በሰማይ ዋስ አታገኝም። ነገር አንዲህ ነው ብዙ ዕዳ ያለበት ሰው ቢኖር የሚከፍለውም ባይኖረው የሚዋሰውም ቢያጣ ወደ ፈራጅ ይወስዱታል ዳኛውም ለአሽከሩ ይሰጠዋል አሽከሩም ያሥረዋል። ልቅሶና ጥርስ ማፋጨት በአለበት ቦታ ይጣላል ዕዳውንም እስኪጨርስ ከዚያ አይወጣም። 
\m እኛም በቁርጥ ፍርድ ቀን ከእግዚአብሔር አብ ፊት በደረስን ጊዜ አንደዚህ እንሆናለን። በሕይወት ሳለን በዚህ ዓለም የሚዋሰን ከአልፈለግን በሰማይ የሚዋሰን አናገኝም። ይህ ማለት በዚህ ዓለም አንደሚቻለን ርኅራኄ ከአላደረግን። ድኆችን ጦም አዳሪዎችን ከረሳን በሰማይ የሚዋሰን የሚቀበለን የለም ማለት ነው። እግዚአብሔር በቅዱሳኖች ስም ድኆችንና ጦም አዳሪዎችን ብናስብ በሱ ብናምን ወዳጆቹን መላእክትን ብናከብር። ስማቸውን ብንጠራ በጸሎታቸውም ብንማፀን እሱም የቅር ይለናል አንሱም ይቀበሉናል። እነሱም በሰማያት ባሉ ቤቶቻቸው ይቀበሏችሁ ዘንድ በዐመፃው ገንዘብ ወዳጅ ግዙበት ብሎ ጌታችን እንደተናገረ። የታመነ ባልንጀቾችም ጌታችን ወንድሞቼ ያላቸው ድኆች ናቸው። 
\m እግዚአብሔር ባናምን መላእክቱን ወዳጆቹን ባናከብር ትእዛዙን ቸል ብንል ግን በፍርድ ቀን የሚያድን የለም። በታላቅ ፍርድ ቀን እግዚአብሔር ቁርጥ ፍርድ የሚፈርድባት ቀን በደረሰች ጊዜ ወንድም ወንድሙን አያድንም ልጀችም አባት አናታቸውን እናት አባትም ልጆቻቸውን ወንድሞቻቸውን አያድኑም እናትም ልጅዋን ማዳን አትችልም። እንደሚነጥቅ አንበሳ የሚጠብቀን መከራ ነፍስና ሥጋችንን ያማረ መልካችንን የሚያቃጥል ገሃነም እሳት አለብንና። በዚህ ዓለም ንሥሐ ከአልገባን ቸርነትን ከአላደረገን በሰማይ ምሕረትን አናገኝም። በዚህ ዓለም የድኆችንና የጦም አዳሪዎችን ገንዘብ የምትቀሙ ነገሥታት መኳንንት በዚህ ዓለም የከበራችሁ ባለጸጎች ወዮላችሁ ወዮታ አለባችሁ። የመጽሐፍትን ቃል እየሰማችሁ አገልጋዮቼን ግን ትንቁዋቸዋላችሁ። እኔ ከመዓርጋችሁ አወርዳችኋለሁ። በእኔ ዘንድ ለእናንተ ብዙ መቅሠፍትና መከራ ተዘጋጅቶላችኋል። 
\m ሥራችሁ የከፋ በጎዳና እየጠበቃችሁ ሰውን የምትቀሙ ነፍስ የምትገድሉ ወንበዴዎች ወዮላችሁ ወዮታ አለባችሁ። መውጫ መሸሻ በሌለበት ቦታ የሚያቆያችሁ እሳት አለና። ወደ ሰው ሚስት የምትሔዱ ወንድሞቻችሁን የምታሙ ወዮላችሁ ወዮታ አለባችሁ። መውጫ መሸሻ በሌለው እሳት ትወድቃላችሁና። ጣዖትን የምታመልኩ መድኃኒት የምታደርጉ ወዮላችሁ ወዮታ አለባችሁ። ዘራችሁ ያልቃልና ስም አጠራራችሁ ይጠፋልና ተስፋችሁም ብላሽ ይሆናልና በገሃነመ እሳትም እንደሰም ትቀልጣላችሁና። ሰው አይታችሁ የምታደሉ አገልጋዮቼን ድኆችን ጦም አዳሪዎችን የምትጠሉ እናንተ ግብዞች ወዮላችሁ ወዮታ አለባችሁ እሳቱ የማይጠፋ ትሉ የማያንቀላፋ የሚያቃጥል እሳት ተዘጋጅቶላችኋልና። ትዕቢተኞች የምትታጀሩ ወዮላችሁ ወዮታ አለባችሁ። ዘመናችሁ ያጥራልና በእሳት ውስጥም ትወድቃላችሁና በሲኦልም መረጋገጫ ትሆናላችሁና። መምህራንን የምትጠሏቸውና የምትበትኑዋቸው ደጋጎች ምእመናንንና ድኆችን የምትንቁአቸው የምታቃልሏቸው ወዮላችሁ ወዮታ አለባችሁ እንደዚህ እናንተም ትናቃላችሁ ትጎሳቆላላችሁ በእኔም ዘንድ ይፈረድባችኋል። ያለ ጊዜው ድንግልናችሁን የምታጠፉ ቆነጃጅት ወዮላችሁ ወዮታ አለባችሁ የሚያቃጥላችሁ የእሳት ፍም አለላችሁና። የሰውን ልጆች ለማሳት የምትዘጋጁ ሴቶች ወዮላችሁ ወዮታ አለባችሁ የሚያቃጥላችሁ እሳት አለና። 
\m ልጄን ክርስቶስን የምትጠሉት በቃሉ ያዘዘውንም የማትጠብቁ ወዮላችሁ ወዮታ አለባችሁ በጭንቅ ቀን በኋላ ዘመን የሚያቃጥላችሁ የእሳት ፈሳሽ አለና። ወደሷ ትገባላችሁና። ከክፉ ሰዎች ጋር ተቁጥራችሁ በውስጧ ትዘጋላችሁ። ሰንበትን የምትሽሩ የማታከብሩ ትእዛዜን የማትሰሙ ወዮላችሁ ወዮታ አለባችሁ። እኔ በሾተሌ አጭዳችኋለሁ በመዓቴም አጠፋችኋለሁ። ረኀብ ቸረነፈር ጥፋት ሞት አመጣባችኋለሁ እርስ በርሳችሁ ትፋጃላችሁ። ዳግመኛም እግዚአብሔር እንዲህ ብሏል ቀን በፀሐይ ብርሃን የምትሔዱ ይስላችኋልን በእግዚአብሔር ኃይል ነው እንጂ። ፀሐይን ጨረቃን ከዋክብትን የፈጠርኩ እኔ ነኝና። ፀሐይን በቀን ያሠለጠንኩት ጨረቃንና ከዋክብትን በሌሊት ያሠለጠንኩአቸው እኔ ነኝ። 
\m እናንተ ግን ሌሊት ትሠወራላችሁ ቀን ትሸሸጋላችሁ ከዓይኖቼ የምትሠወሩ ይመስላችኋልን። እግዚአብሔር አያይም። አይሰማም አይጠቅምም አይጎዳም ትላላችሁ። እስኪ እዩ አስተውሉ ዓይንን የፈጠረ አያይምን ጆሮንስ የፈጠረ አይሰማምን። ሕይወትንና ሞትን ጨለማንና ብርሃንን መልካምንና ክፉን ጣፋጭንና መራራውን የፈጠረ መጥቀም መጉዳት አይቻለውምን። ባለማወቅ ተሳስታችሁ በደላችሁ ከእኔ የምተሠወሩበት የላችሁም። ሁሉ በፊቴ የተዘረጋ የተገለጠ ነውና። በተራሮች በኮረብቶች ውስጥ ብትሸሸጉም። ገደሉ ዋሻው ፍርኩታው አይሸሽጋችሁም። ሣሩ ቅጠሉ አይረዷችሁም መሠወሪያ የላችሁም። በእጄም አታመልጡም ፍጥረት ሁሉ በኔ ፈቃድ ጸንቶ ይኖራልና። እኔ አበለጽጋለሁ አደኸያለሁ። የምሾም የምሽር የምገድል የማድን የምቆጣ ይቅር የምል እኔ ነኝ። ከእጄ የሚያመልጥ የለም። ፈቃዴን የሚፈጽሙ ትሑታን የዋሃን በሰላም በሕይወት ይኖራሉ። 
\m ዳግመኛም የቤተ ክርስቲያን ልጆች ወንድሞቼ ስሙኝ በኅዳር አሥራ ሁለት ቀን በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል በዓል በኅዳር ስምንት ቀን በአርባዕቱ እንስሳ (ኪሩቤል) በዓል በኅዳር በሃያ አራት ቀን በሃያ አራቱ ካህናተ ሰማይ (በሱራፌል) በዓል በነዚህ በአራቱ የምልጃ ቀኖች መላእክትና የመላእክት አለቆች ሁሉ አጋእዝትና ሥልጣናት ኃይላትና መናብርት ስፍር ቁጥር የሌላቸው በሰማይ ያሉ ሁሉ የመላእክትን አለቃ የቅዱስ ሚካኤልን ሹመት ገናንነቱን የኪሩቤልን የሱራፌልን ክብር ያዩ ዘንድ ይሰበሰባሉ። 
\m በዚያች ቀን አብ የጽድቅ ጽሩር በሰው እጅ ያልተፈተለ ያልተሠራ የክብር ልብስ ያለብሳቸዋል። አብ በራሳቸው ላይ የድኅነተ ራስ ቁር ያቀዳጃቸዋል። ኅብሩ መልኩ የማይለወጥ ምሳሌው የማይታወቅ ነው። አብ የእሳት መጋረጃው ወደ ሚገለጥበት ይቀርባሉ። በመጋረጃው ውስጥም ሌሎች መላእክት ያላዩትን እንግዳ ሥርዓት ረቂቅ ምሥጢር ያሳያቸዋል ካህናት ናቸውና። የፊታቸው ጸዳል ከፀሐይ ከጨረቃ ይደምቃል ዓይናቸውም ከእጥቢያ ኮከብ ይልቅ ያሸበርቃል። ደስታቸውም ለዘለዓለም የማያልፍ ነው። በሰማይ የማይለወጥ የማይቀነስ ባለሟልነት አላቸው። በአዩትም ጊዜ ሁሉም አደነቁ ሁሉን ለአስገኘ መላእክትን ለፈጠረ ለአብ ለወልድ ለመንፈስ ቅዱስ ምስጋና ይገባል አሉ። በእውነት የከበሩ የሚያመሰግኑ የሚዘምሩ ብሩካን መንፈሳውያን የአብ ባለሟሎች ናቸው። 
\m ሚካኤልና ገብርኤልን ሱራፌልንና ኪሩቤልን የሚመስላቸው የለም። ዳግመኛም እግዚአብሔር እንዲህ ብሏል ፈጽማችሁ አክብሯቸው መታሰቢያቸውን ያደረገና በነሱም ጸሎት የታመነ በእኔ ዘንድ ዋጋውን አያጣም። ለዘለዓለሙ አይጠፋም። ቢሞትም ለዘለዓለም ሕያው ሆኖ ይኖራል። ይቅርታዬን ቸርነቴን አደርግለታለሁ ሀብትን ልጅነትን አሳድርበታለሁ። አብም መላእክትን እንዲህ አላቸው ስማችሁ 
\m ከስሜ አንድ አድርገው የሚጠሩትን በሰጠኋችሁ ቃል ኪዳን የሚታመነትን መታሰቢያችሁን የሚያደርጉትን በጸሎታችሁ የሚማጸኑትን ከጥፋት ከመከራና ከጭንቀት ከጠላት እጅ በእውነት ጠብቋቸው። አሜን። 
\m ክፉ ነገር ርኩስ መንፈስ እኩያን አጋንንት ወደእነሱ አይቅረቡ። ረኃብ ቸነፈር ወደ ቤታቸው አይግባ አሜን። ከሚያስጨንቅ ከሚነጥቅ ከሌባ ከቀማኛ ከልዩ ልዩ ጠላት ከሚያደባ ከሚሸምቅ ይዳኑ። በቅርብም በሩቅም ያሉ ጠላቾቻቸው በእግራቸው በታች ይሁኑ አሜን። ከሚያቃጥል እሳት ይዳኑ። አሜን። ይህ መጽሐፍ ለሕይወት ለድኅነት ይሁናቸው አሜን። አብም ይህን በተናገረ ጊዜ አንሱም አመሰጉት። ሁሉም ተነሥተው በዙፋኑ ፊት ሰገዱ። ሁሉም አንድ ሆነው በአንድ ቃል እንዲህ ይላሉ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ እግዚአብሔር አሸናፊ ፍጹም የጌትነትህ ምስጋና በሰማይ በምድር የመላ ነው። በልዕልና የሚኖር በትሑታን የሚመሰገን በኪሩቤል ላይ የሚያድር በአንድነት በሦስትነት ጸንቶ የሚኖር። ሃሌ ሉያ። ሰማይንና ምድርን ለፈጠረ ለእግዚአብሔር ክብር ምስጋና እናቀርባለን። ሃሌ ሉያ። 
\m ብቻውን ታላላቅ ብርሃናትን ለፈጠረና ድንቅ ተአምራት ለአደረገ ለእግዚአብሔር አብ ምስጋና እናቀርባለን። ሃሌ ሉያ። ፀሐይን ጨረቃን ከዋክብትን ለፈጠረ ለእግዚአብሔር ምስጋና እናቀርባለን።አሜን ሃሌ ሉያ። 
\m ለማይሻር ከረቂቃን ለረቀቀ ለእግዚአብሔር ምስጋና እናቀርባለን። ሃሌ ሉያ። 
\m ሕጸጽ የሌለበት ድኅነት የሌለበት ባለጸጋ ለሆነ ለእግዚአብሔር ምስጋና እናቀርባለን። አሜን ሃሌ ሉያ። 
\m ከፍጥረቱ ሁሉ በላይ ብቻውን ያለ ከሚየስፈሩት ይልቅ የሚያስፈራ ከልዑላን በላይ ልዑል ለሆነ ለእግዚአብሔር አብ ምስጋናን እናቀርባለን። በልዑላኑ አድሮ የሚኖር እሱ ነው መንግሥቱ አይሻርም ሥራውም አይመረመርም። አሜን ሃሌ ሉያ። 
\m ለእግዚአብሔር ምስጋና እናቀርባለን ሃሌ ሉያ። ለመንግሥትህም ምሥጋና እናቀርባለን አሜን። 
\m ለመድኃኒታችን ለክርስቶስ ምስጋና እናቀርባለን ለዘለዓለሙ አሜን ሃሌ ሉያ። 
\m ወንድሞቻችን አብ ለመላእክቱ የሰጣቸውን ክብርና ልዕልናን ነገርናችሁ። እናንተም ቃሉን ስሙ ትእዛዙንም ጠብቁ። ጌታችን ከአባቱ ትክክል በሆነ ጌትነት መላእክትን አስከትሎ በሚመጣበት ጊዜ ጻድቃንን በቀኙ ኃጥአንን በግራው በሚያቆምበት ጊዜ ይቅር አንዲላችሁ። ያን ጊዜ በግራ ያሉ የመጻሕፍትን ቃል ያልሰሙትን ያልታዘዙለትን እናንተ የተረገማችሁ ከኔ ተለይታችሁ ለሰይጣንና ለመልእክተኞቹ ወደ ተዘጋጀው ወደ ዘለዓለም እሳት ሒዱ ይላቸዋል። 
\m በቀኙ ያሉትንም እንዲህ ይላቸዋል የተባረካችሁ ትዕቢት የማታውቁ ቂም በቀል የሌለባችሁ በጎቼ ወደኔ ኑ። አባቴ የባረካችሁ ወደኔ ኑ እኔ ክብርን ጌትነትን የማያልፍ ባለሟልነትን እሰጣችኋለሁ። ደስ ብሏችሁ ከእኔ ጋር ትኖራላችሁ። 
\m የተናገርኩትን አላስቀርምና። ከቀድሞ ጀምሮ ዓለም እስኪያለፍ ድረስ የተናገርኩት ቃል አይለወጥም። አሁንም ሚካኤልንና ገብረኤልን ሱራፌልንና ኪሩቤልን ቅዱሳን መላእክትንም ሁሉ አክብሯቸው። 
\m ደግመኛም ነቢያትንና ሐዋርያትን ጻድቃንንና ሰማዕታትን ደናግልንና መነኮሳትን ከአዳም ጀምሮ አስከ ዛሬ ድረስ አቸናፊ እግዚአብሔርን ያገለገሉትን አክሯቸው። 
\m ይልቁንም የድኅነት እናት የሕይወት እናት የአምላክ እናት የሆነችውን እመቤታችንን ድንግል ማርያምን አክብሯት በሰማይ ክብርን ድኅነትን ታገኙ ዘንድ። 
\m የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል ልመናው ክብሩ የማቸነፍ ራስ ቁር ይሁነን። የትዕቢተኛ (የዲያበሎስ) ዓይን ያላያት የጻድቃን ነፍሳት የሚኖሩባት ወደ ሆነችው ወደ ሕይወት አገር ያግባን። ለክርስቲያን ማኅበር የእውነት ማዕድ በሚያዘጋጅበት ጊዜ። 
\m የያዕቆብ በረከተም በምናሴና በኤፍሬም ላይ እንደ አደረ እንዲሁም የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል የፈጣሪው በረከት ይህን መጸሐፍ በጻፈውና በአጻፈው ላይ በአነበበውና በተረጎመው የተሰጠውንም ቃል ኪዳን አምኖ ቃሉን በሰማው ላይ ይደር። 
\m ይቅርታው በእኛ ላይ ይሁን ረድኤቱም ከኛ ጋር ይኑር ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m በኢየሱስ ቀኝ የሚቆም እግዚአብሔር ቃል ኪዳን የሰጠው ልዑል ክቡር የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ተፈጥሮው እሳታዊ ነው። ከአንደበቱ የእሳት ነበልባል ይወጣል። 
\m በጸሎቱ ለሚታመኑ ሰዎች ምሕረትን የሚለምን ነው። 
\m እኛንም በደዌና በመከራ ከሚያሰቃዩ በገሃነመ እሳት እየራሳቸው መከራ የሚቀበሉ። ከቀናች ሃይማኖት ሕግ ወጥተው በገሃነመ እሳት ከወደቁ ከሰይጣንና ከሠራዊቱ ያድነን። 
\m የኃጢአት አገልጋዮች የሆኑትን የሰይጣንን ሠራዊት ያጠፉ ዘንድ እሳታውያን ባልንጀሮቹ ወደ ተሰበሰቡበት አንድነት ለገባን ለጥምቀት ልጆችም በአማላጅነቱ የሚገኘውን በረከት ያድለን። 
\m በማይዛባ ከሥላሴ ተሰጠው ሥልጣን በየቀኑ በየዘመኑ ይጠብቀን። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m በአንዲት አገር በቅዱስ ሚካኤል ቤተ ክርስቲያን አቅራቢያ አንድ ችግረኛ ድኀ ሰው እንደነበረ ተነገረ። 
\m በየቀኑ በየሰዓቱ ዘወትር ወደ ቅዱስ ሚካኤል ቤተ ክርስቲያን ይገሠግሥ ነበር። ከሥዕሉ ፊት ቁሞ በፍጹም ሃይማኖት በጥቡዕ ልቡና እያለቀሰ ይለምን ነበር። 
\m የመላእክት አለቃ ሚካኤል ሆይ ልብስና ምግብ ይሰጠኝ ዘንድ ስለ እኔ ወደ ፈጣሪህ ወደ እግዚአብሔር ለምንልኝ እያለ። እንደዚህ እያለ ሲለምን ሲማልድ ብዙ ዘመን ኖረ። 
\m ከዕለታትም በአንዲት ቀን ቅዱስ ሚካኤል በራዕይ ወደሱ መጥቶ አንዲህ አለው ከተግባረ እድ ወገን ምንም ሥራ 
\m የማትሰራ አንተ ሥራ ፈት ሰው ምን ትለኛለህ። 
\m አንተ ግን ሥራ ፈት ሁነህ ትቀመጣለህ አትደክምም ምድርንም አትቆፍርም እርሻም አታውቅም አትዘራም። 
\m ወይን ወይም ፍራፍሬም አትተከልም ይህንስ ባትችል አትነግድምን እባርክልህና አበዛልህ ዘንድ የሥራህንም ፍሬ አበዛለህ ዘንድ። ረዳት እሆንህ ዘንድ የምትደክምበት ምንም ምን ሥራ የለህም። 
\m አንተ ግነ ከሰው ሁሉ ይልቅ በሁሉም ሥራ ፈት ችግረኛ ሆንህ። ራስህንም አደኸየህ ከልጆችህና ከሚስትህ ጋር የዕለት ምግብ እንኳ ያጣህ ሆንህ። 
\m አሁንም ወደ ቤተ ክርስቲያን ሔደህ ትነግድበት ዘንድ ከቤተ ክርስቲያኑ ገንዘብ ወርቅ እንዲሰጥህ ለኤጲስ ቆጶሱ ንገረው። እኔም ያበረክትልህ ዘንድ እግዚአብሔርን እለምነዋለሁ። 
\m ራስህን ልጆችህንና የሚስትህን ሕይወት ለማኖር እንድትችል። እግዚአብሔር በደኅና ወደ ቤትህ ይመልስህ። ይህን ነገር ሰምቶ እጅግ ደስ አለው። እግዚአብሔርን አመሰገነ። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልንም አከበረው። 
\m ያን ጊዜ ወደ ቅዱስ ሚካኤል ቤተ ክርስቲያን ሒዶ ከቤተ ክርስቲያኑ ገንዘብ ወርቅ እንዲያበድረው ለኤጲስ ቆጶሱ ነገረው። 
\m ኤጲስ ቆጶሱም የሚዋስህ ሰው አምጣ አለው። 
\m ያም ሰው ኤጲስ ቆጶሱን ያለቅዱስ ሚካኤል የሚዋሰኝ የለም አለው። 
\m ያን ጊዜም ኤጲስ ቆጶሱ ያለ ወለድ ከቤተ ክርስቲያኑ ገንዘብ ሰጠው እስከ አንድ አመትም ሊመልስለት ቀጠሮ ሰጠው። ትርፉ ግን የራሱን የሚስቱንና የልጆቹን ሕይወት እንዲረዳበት ፈቀደለት። 
\m ያን ጊዜ ወርቁን ከኤጲስ ቆጶሱ ተቀብሎ ወደ ሩቅ አገር ሔደ። በዚያ ወርቅም እየነገደ አንድ ዓመት ተቀመጠ። 
\m ያም ሰው ኤጲስ ቆጶሱ የሰጠውን ቀጠሮ አሰበ ቀጠሮውም እንደ ደረሰ አውቆ ያለሁበት አገር ሩቅ ስለሆነ ለተቀጠረበተ ቀን ላደርስ አይቻለኝምና ምን አደርጋለሁ አለ። 
\m ያን ጊዜ የእርሳስ ሣጥን ሠርቶ ይህ ወርቅ ከቅዱስ ሚካኤል ቤተ ክርስቲያን የተበደርኩት ነው የሚል ደብዳቤ ጨምሮ በሣጥኑ ውስጥ አደረገው። 
\m ያን ጊዜም ሣጥኑን ቆልፎ ሔደና የመላእክት አለቃ ሚካኤል ሆይ እኔ በጸሎትህ ታምኜአለሁና ይህንን ወርቅ ለቤተ ክርስቲያንህ አድርስልኝ ብሎ ከባሕር ጣለው ያን ጊዜ ታላቅ ዓሣ በዚች ቀን ያንን ወርቅ ዋጠው። 
\m በዚያም ቀን የቤተ ክርስቲያኑ ጠባቂ ወደ ባሕር ዳር(ወርዶ) ሒዶ ዓሣ የሚያጠምድ ሰው አገኘ። ለቅዱስ ሚካኤል በዓል ይሆነኝ ዘንድ ዓሣ አጥምድልኝ አለው። 
\m ዓሣ አጥማጁም እሺ ብሎ ወዲያውኑ ወጥመዱን ከባሕር ጣለው። ወርቅ የዋጠ ታላቅ ዓሣም ተያዘ። ዓሣ የሚያጠምደው ሰውም ለቤተ ክርስቲያኑ ጠባቂ ሰጠው። 
\m የቤተ ክርስቲያኑ ጠባቂም ያን ዓሣ ተቀብሎ ወስዶ ለኤጲስ ቆጶሱ ሰጠው ሆዱን በቀደዱት ጊዜም በዓሣው ሆድ ውስጥ የእርሳስ ሣጥን በውስጡም ወርቁንና ደብዳቤውን አገኙ። 
\m ኤጲስ ቆጶሱም ደብዳቤዪቱን አንብቦ ነገሯን ሠወረ ለማንም አልነገረም። ከብዙ ቀን በኋላም ያ ሰው ከንግዱ ተመለሰ። 
\m በአንዲት ቀንም ኤጲስ ቆጶሱ ያን ሰው አግኝቶ ያዘው ትነግድበት ዘንድ የተበደርከውን የቤተ ክርስቲያኑን ገንዘብ ለምን አትመልስልኝም አለው። 
\m ያም ሰውዬ አንዲህ ብሎ መለሰለት ጌታዬ ሆይ የቤተ ክርስቲያኑን ገንዘብ ከደብዳቤ ጋር በሣጥን አድርጌ ከባሕር ላይ እንደ ጣልኩት በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ጸሎት እምላለሁ ሕያው እግዚአብሔር ያውቃል። የቅዱስ ሚካኤል አምላክ ገንዘቡ ነውና ወደ ቅዱስ ሚካኤል ቤተ ክርስቲያን እንዲያደረስልኝ አምኜ። 
\m ኤጲስ ቆጶሱም መረመረው ሰውየውም ቀኑንና ሰዓቱን አስረዳው ያን ጊዜ ነገሩ እውነት እንደሆነ አወቀ። 
\m ኤጲስ ቆጶሱም ተነሥቶ በዚያ ሰው ፊት ሰገደ እግዚአብሔርንም አመሰገነ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካአልንም ከፍ ከፍ አደረገው። 
\m ኤጲስ ቆጶሱም ያን ሰው ተወው። አንተስ እግዚአብሔርን የምትፈራ መንፈስ ቅዱስም ያደረብህ ሰው ነህ እኔንም በጸሎትህ አስበኝ አለው። 
\m ከዚህ በኋላ ኤጲስ ቆጶሱ ከዚያ ሰው ጋር በፍቅር በአንድነት ወደ መላእክት አለቃ ወደ ቅዱስ ሚካኤል ቤተ ክርስቲያን ገቡ። 
\m የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤልን የተአምራቱን ገናንነት ለሰው ሁሉ እየተናገሩ። 
\m ለሚሰማው ግሩም ከማር የጣፈጠ ነው ከወይንም መጠጥ ይልቅ አጥንት የሚያለመልም ነውና። ልመናው አማላጅነቱ አጥር ቅጥር ይሁነን። 
\m የከፋ የጠላትን ወጥመድ ከእኛ ይቁረጥልን። 
\m ከእኛም ላይ ድካምን ያርቅልን። ከልቦናችንም ክፋትን ቂምን ያጥፋልን። 
\m ፍጹም የድኅነት ፍሬን እንድናፈራ ያድርገን። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m አባቶቼ ወንድሞቼ ወዳጆቼ ስሙ። በኋላ ዘመን አስበን የሚካኤልን ተአምር ጻፍን። የጌታን ባለሟልነት እናገኝ ዘንድ። ደስ በሚያሰኝ በሙሽራው ሠርግ ደስ ይለን ዘንድ። እግዚአብሔር በይቅርታ በቸርነት ይጠብቀን ዘንድ። እኛን ለመጎብኘት አማላጅ የሆነ ሚካኤልን ይልክልን ዘንድ። 
\m የቤተ ክርስቲያን ልጆች ይጠብቀን ዘንድ። የሚጎዳ ሰይጣንን በፊታችን ያጠፋው ዘንድ። በክንፎቹ ከሲኦልና ከእሳት ባሕር ያሻግረን ዘንድ። 
\m አማኑኤል ወደ ሚያወረሳት ወደ መንግሥተ ሰማያት ያገባን ዘንድ። ከገነት ፍሬ ይመግበን ዘንድ።ለእኛ ለክርስቲያን ወገኖች የምሕረት ቃል ያሰማን ዘንድ። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም። 
\m ጥቅምት አሥራ ሁለት ቀን እግዚአብሔር ወደ ነቢዩ ወደ ሳሙኤል ልኮታልና። ወደ ቤተ ልሔም ወደ ዳዊት አባት ወደ ዕሴይ ቤት ይሔድ ዘንድ አዘዘው። ልጁን ዳዊትን እንዲቀባው በቂስ ልጅ በሳኦል ፈንታ በእስራኤል ለጆች ላይ ይነግሥ ዘንድ። 
\m ያን ጊዜ ነቢዩ ሳሙኤል ተነስቶ ነገሥታቱ የሚቀቡበትን የዘይት ቀንድ ይዞ ሔደ ዕሴይንም ጠርቶ ከዘርህ በእስራኤል ልጆች ላይ ቀብቼ አነግሥህ ዘንድ የእግዚአብሔር መልአክ አዝዞኛልና ልጆችህን ሁሉ አቅርብልኝ አለው። 
\m ዕሴይም ከነቢዩ ከሳሙኤል ቃል ይህንን ነገር ሰምቶ እሺ አለ። ከዳዊት በቀር ልጆቹን ሁሉ አመጣለት። እሱ ከወንድሞቹ ታናሽ ነበርና በእርሻውም በጎችን ይጠብቅ ነበር።’ 
\m በእያንዳንዱ በዕሴይ ልጆች ራስ ላይ ነገሥታቱ የሚቀቡተን የዘይት ቀንድ በአደረገ ጊዜ እግዚአብሔር አልፈቀደላቸውም። 
\m ሳሙኤልም ዕሴይን ከልጆችህ ምንም የቀረ የለምን አለው። ዕሴይም ሳሙኤልን አንድ የቀረ አለ እሱም ከወንድሞቹ የሚያንስ ብላቴና ነው በእርሻ ውስጥም በጎችን ይጠብቃል አለው። 
\m ሳሙኤልም ዕሴይን ፈጥነህ አምጣልኝ አለው። ወዲያውኑ አመጣለት ቀርነ ቅቡንም አንሥቶ ቀባው እግዚአብሔር ፈቅዶለታልና። ነቢዩ ዳዊትም በእስራኤል ልጆች ላይ ነገሠ። 
\m ዳግመኛም በዚች ቀን እግዚአብሔር የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልን ወደ ነቢዩ ወደ ዳዊት ላከው። የኢሎፍሊ ሰው የረዓይት ወገን የነበረውን ጎልያድንም እስከ ገደለው ድረስ ረዳው። አበረታው። የእስራኤልንም ልጀች ከጠላታቸው እጅ አዳናቸው። 
\m ስለዚህ ነገር በየወሩ በአሥራ ሁለት ቀን የመላእክት አለቃ የከበረ መልእክ የቅዱስ ሚካኤልን በዓል መታሰቢያ እናደርግ ዘንድ የቤተ ክርስቲያን መምህራን ሥርዓት ሠርተውልናል አዝዘውናል። 
\m አማላጅነቱ የፈጣሪው በረከት ልመናው ከኛ ጋር ይኑር። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ልመና በእግዚአብሔር አጋዥነት የሚካኤል ድርሳነ መጽሐፍ ተፈጸመ። ይህንንም በደኅንነት በሰላም ለአስጨረሰን ለእግዚአብሔር ክብር ምስጋና ይግባው አሜን። 
\b 
