\c 3 
\m \bd ዳግማዊ ምኒልክ ባሥራ ሁለት ዓመትዎ\bd*\bd ።\bd*
\m በሰኔ በ፳፩ ቀን ፲፰፵፭ ዓመተ ምሕረት አጤ ቴዎድሮስ አይሻል ላይ እራስ አሊን ድል መቱ። ራስ አሊ ከድሉ በኋላ አምልጠው ደራ ተዋቄ ደቦ አድነኝ አሉና ተጠጉ። ዋቄ ደቦ ግን መቸም የቴዎድሮስ ስም ድፍን ኢትዮጵያን ማንቀጥቀጥ ጀምሮ ነበረና ፈርቶ፤ ራስ አሊ ከኔ ቢመጡ እንዳያመልጡ ይዣቸዋለሁና የወደዱትን ያድርጉ ብሎ ወደ አጤ ቴዎድሮስ ላከ።
\m ዋቄ ደቦ ያደረገው ነገር ከራስ አሊ ጆሮ ደረሰ። ከዚህ ወዲአ እራስ አሊ ተጨነቁና ቶሎ ውስጥ ለውስጥ  ለሸዋ ንጉሥ ለኃይለ መለኮት አደራ ያውጡኝ፤ አምኘው ብመጣ ዋቄ ደቦ አስሮ ለቴዎድሮስ ሊሰጠኝ ሆነ ብለው ላኩ። የሸዋው ንጉሥ ኃይለ መለኮት ገሥግሰው ወደ ዋቄ ደቦ ደረሱና ደራን ከበው አምባውን ሰብረው ራስ አሊን አዳኑ። አጤ ቴዎድሮስ ይሄን ወሬ በሰሙ ጊዜ ተናደዱና፤ ታጠቀ መጣሁብህ! ብለው በኃይለ መለኮት ላኩ። ነገር ግን ክረምት ከለከላቸውና ቴዎድሮስም ወሎ ሁነው ኃይለ መለኮትም ሸዋ ሁነው ሲፈካከሩ ከረሙ። ቴዎድሮስ የድፍን አማራንና የወሎን ጦር አስከትተው በጥቅምት ሸዋ ገቡ። የግሸው ገዥ ሀብተ ማርያም ገባላቸው። ፍርኩታ ሲደርሱ የይፍራታው ገዥ አቶ በድሉም ገቡላቸው። አጤ ቴዎድሮስ ጉር ሥላሴ ሲደርሱ ሸዌ ብዙ ሰው ፈጀባቸው። ኃይለ መለኮትም ፈረስ አጠጥረው የሸዋን ጦር አስከትተው ለመዋጋት ተዘጋጁ። ነገር ግን ግፋን መሄዱን ትተው ታንኮበር በላይ ቶራ መስክ ሰፍረው ይጠብቁ ጀመር። ንጉሥ ኃይለ መለኮት ጤና ታጡ ብዙ ቀናቸው ነበረ። አጤ ቴዎድሮስ ተሰልፈው ተጠንቅቀው ሲጓዙ ሲጓዙ ደብረ ብርሃን ደረሱ። የሸዋው አቶ በዛብህ ባንድ ወገን ጋልቦ ብዙ ሰው ፈጀባቸው። የሁለቱም ንጉሦች ጦር ቅርብ ለቅርብ ተሳፈረ። ነገር ግን ተዛሬና ተነገ ይዋጋሉ ሲባል ንጉሥ ኃይለ መለኮት የልብዎን ሳያደርሱ ታመውበት የነበረ በሽታ በረታና አጣድፎ ዕለቱን ገደለዎ የኅዳር አመ ፴ ሌሊቱን አረፉ። አጤ ቴዎድሮስ ግን ደብረ ብርሃን ላይ ሠራዊታቸውን ሙሉ ሰልፍ አሰልፈው ለጦርነት ሲጠብቁ ሳለ የንጉሥ ኃይለ መለኮት መሞት ወሬ ደረሰላቸው። ነገር ግን ነገሩ እውነት አልመስላቸው አለና እንደተሰለፉ ወደፊት ተጉዘው ቶራመስክ ደረሱ። ከዚህ ወዲያ ኃይለ መለኮት የሚቀበሩበትን ስፍራ በጠቋሚ ሰምተው ሰውን ከደጋው ትተው ከጥቂት ሰው ጋራ ደብረ በግዕ ወረዱ። እውነትም የደረሱ ጊዜ ኃይለ መለኮት መቃብር  ሲወርዱ አዩና አጤ ቴዎድሮስ አለቀሱ።
\m የሸዋ መኳንንት ግን እንዲአው ሳይታሰብ በድንገት ጌታቸው በሞቱ ጊዜ ተደናግጠው ለመዋጋት ምንም አላሰቡ ብቻ በሽሽጎት ቶሎ የኃይለ መለኮትን እሬሳ ለመቃብር ደብረ በግዕ ሰደዱና የጌታቸውን ልጅ ሕፃኑን ምኒልክን ከጠላት እጅ እንዳይወድቅባቸው ይዘው ሸሹ። አጤ ቴዎድሮስ ይሄን በሰሙ ጊዜ ከደብረ በግዕ ወጡና ጠራ ላይ ሲደርሱ ከደጋው ላይ የነበረውን ሠራዊት ሂድ አያምልጥህ ብለው አዘዙ፤ እርሳቸውም ይከተሉ ጀመር። የጠራን ሜዳ ተሻግረው መገዘዝ ሲደርሱ በራስ እንግዳ እግር አሳዝዘው ብዙ ጦር ወደበረኸት ሰደዱ። አጤ ቴዎድሮስ ግን ወደ ምንጃር ተቈለቈሉ። በዚህ ጊዜ የሸዋ መኳንንት ሕፃኑን ምኒልክን ይዘው ካረርቱ ተነሥተው ቆላ ቆላውን ሂደው ከሰምን ተሸግረው ወደ በረኸት ብቅ ሲሉ ከነራስ እንግዳ ጋር ተጋጠሙና እናቶ ሀብቱ ሕፃኑን ምኒልክን ይዘው ሲሸሹ የቀሩት የሸዋ መኳንንት ተዋጉ። ከጦርነቱ ብዙ ሰው አለቀ፤ የሸዋው አቶ በዛብህም ተያዙ።
\m ይሄ ሁሉ ተሆነ በኋላ ነገሩ ሁሉ እንዳልተሳካ አይተው፣ ከሕፃኑ ምኒልክ ጋራ የነበሩት መኳንንት በከንቱ ይሄን ጮርቃ ልጅ ለምን አገር ላገር እያዞርነ እናደክመዋለን? ብለው መከሩና መጣነ ብለው ላጤ ቴዎድሮስ ላኩ፤ ወዲያውም ሕፃኑን ይዘው ገቡ። አጤ ቴዎድሮስም በምኒልክ መግባት እጅግ ደስ አላቸው። የዚያን ጊዜ ሕፃኑ ምኒልክ ፲፪ ዓመቱ ነበረ።
\m ከዚህ ወዲያ አጤ ቴዎድሮስ ሸዋን ለተገባው ለንጉሡ ልዥ ለምኒልክ መስጠት ትተው ለንጉሡ ወንድም ላቶ ኃይሌ መርድ አዝማች አሰኝተው ሹመው ሰጡ። ነገሩ ለምኒልክ መስጠቱ ሸዋ ባላባቱን ታገኘ አይገዛኝም ብለው በመፍራት የተነሳ ነው። የዚያን ጊዜ የምኒልክ አጎት አቶ ዳርጌ፣ ገና ወጣት ጐበዝ ነበሩና ከሕፃኑ ምኒልክ ጋር አብረው በቴዎድሮስ እጅ ወደቁ። አጤ ቴዎድሮስ የሸዋን ነገር አሰማርተው ሲአቆሙ አግር መንገደዎን ሲአልፉ የጃርሶን ኦሮሞ አሳምነው በደስታ ወደወሎ ተመለሱ። ሕፃኑን ምኒልክን እራስ ውቤን ጠባቂ አድርገው መቅደላ ታምባው ላይ አስቀመጡ።
\m ይሄ በሆነ በሶስት ዓመት አቶ ሥራህ ብዙ የሚባል የሸዋ ሰው መርድ አዝማች ኃይሌን ነውረኛ ነህ ከጃንሆይ ጠላት ከርቄው ባላባት ጋር ተላልከሀል፣ መልክተኞችንም ተግር እስከ ራስ አንቈጥቍጠህ ሸልመህ ሰደሀል ብሎ ከሶ ከሹመታቸው አስሽሮ አሳሠራቸው። አጤ ቴዎድሮስ ከዚህ ወዲያ ለሸዋ ሰው ማነን ብሾምለት ይወዳል? ብለው ላቶ ሥራህ ብዙ ቢአማክሩት፣ አቶ ዳርጌን ቢሾሙለት ደስ ይለዋል አለ። አጤ ቴዎድሮስ በዚህ ምክር ለሸዋ አቶ ዳርጌን ለመሾም ነገሩን ጨረሱ። በዚህ መካከል አቶ ጃራ የሚሉት የሸዋ ሰው አቶ ሥራህ ብዙን ካቶ ዳርጌ ተመሳጥረሀል፣ ነገር አለህ ብሎ ከሰሰው፤ ነገሩም እውነት ሁኖ ተገኘ። በዚህ አቶ ዳርጌም ታሠሩ፤ እንዲህ አቶ ሥራህ ብዙም ተዋረደና ቀረ። ከዚህ ወዲያ አጤ ቴዎድሮስ ነገሩ ደነቃቸውና ሸዎች እንዲአውም ባያያችሁ የተንኮል መዝገቦች ናችሁ ብለው የመንሥት ትውልድ የሌለውን አቶ በዛብህን ለሸዋ ምስለኔ አድርገው ሹመው ሰደዱ። ነገር ግን የዚያን ጊዜ የንጉሥ ኃይለ መለኮት አንደኛው ወንድም አቶ ሰይፉ ሸፍተው የሸዋን እኩሌታ ይልቁንም ያንኮበርን ቈላ ቈላውን ሁሉ ጨርሰው ይዘው አንኮበር ተቀመጡ። ላቶ በዛብህ የማይቻሉ በሆነ ጊዜ አጤ ቴዎድሮስ እንደ ገና ሸዋ ዘመቱ። አቶ ሰይፉን ድል አድርገው ሸዋን ሁሉ እንደ ገና አሳምነው አቶ በዛብህን ሸዋ ትተው አጤ ቴዎድሮስ ወደ በጌምድር ተመለሱ።
\m ሕፃኑ ምኒልክም ይሄ ሁሉ ሲሆን የቁም ዕሥር ሁኖ ተቀመጠ። እንደ እውነት ግን አጤ ቴዎድሮስ ተገዛ ልዣቸው ተመሸሻ ምኒልክን አብልጠው ይወዱ ነበረ። መሸሻና ምኒልክ አብረው አደጉ። ምንም የቁም እሥር ቢሆን ምኒልክ በቴዎድሮስ ቤት ተከብሮ ተቈላምጦ ተከብክቦ አደገ። ነገር ግን ያ ሁሉ መከብከብ ያ ሁሉ መቈላመጥ ምን ሊሆን? ተልብ ሊደርስን ነው? በወርቅ ቀፎ ተዘግቶ ተሚኖር ቆቅ ቅጠል ለቅጠል የሚዛለል ወፍ ይበልጠዋል። ምኒልክ ድሮ ነፍስ እያወቀ አእምሮ እየዋጠ ሄደ፤ ልዥነቱ ቀረ። ድሮ ምኒልክ ያገሩ ነፋስ ያገሩ ወንዝ ይናፍቀው ገባ። ድሮ ምኒልክ ይሮጥበት የነበር መስክ፣ ይድህበት የነበር እልፍኝ ውል ይለው፤ ይናፍቀው ጀመረ። ድሮ ሕፃኑ ምኒልክ ኃይለ መለኮትን ያህል አባት በጠዋት ተቀጭቶ ሂዶበት ያያት የቅማቱ አልጋ በኃይለኛ እጅ እንደ ፈረሰ ያባቱ ዘውድ አላግባብ እንደወደቀ አየው። እሱም ገና ነፍስ ያላወቀ ልዥ ሁኖ ተከላክሎ ያባቱን አገር ባለማዳኑ ያዝን፣ ይተክዝ፣ ይቆረቆር ጀመረ። ቀጥሎም ጉብዝናው እየገፋ በሄደ ጊዜ ያለፈውስ አለፈ፣ ለንግዴሁ ምን ሲሆን እናያለን፤ ከዚህ ሁነን ምን እንጠብቃለን? አለና ምኒልክ አገሩን ለመግባት ልቡ ቈረጠ። ከዚህ ወዲአ የመሄዱን ነገር ሌት ተቀን ያስብ ጀመረ፤ ወዳገሩም ውስጥ ለውስጥ መላላክ ጀመረ። በዚህ መካከል አጤ ቴዎድሮስ የገዛ ልዣቸውን አግባ ብለው ለምኒልክ አጋቡ። ነገሩ ለብልሀት ነበረ። አጤ ቴዎድሮስ ያሰቡት መቸም ብልህ ነበሩና፣ የኋላ ኋላ ምኒልክ ላገሩ ጌታ ሳይሆን አይቀርምና እሂን ጊዜ ልዠን ላጋባው፤ ለኔም ጥግ ይሆነኛል፤ የኔም ዘር በልዥ ምክንያት ባለዘውድ ባላልጋ ሁኖ ይቀራል ነበረ። ነገር ግን የሥላሴ አሳብ እንዲህ አልነበረም።
\m ምኒልክ ግን ለጊዜው እንቢ ማለት አልሆነለትም፤ በውድም በግድ አገባ። የምኒልክ አሳብ ተጥንቱም ጀምሮ ለማግባት ያሰበው ጣይቱ ብጡልን ነበረ። የዚን ጊዜ ጣይቱ ብጡል ገና ላካለ መጠን ያልደረሰች ጮራ ያላያት ጽጌረዳ ትመስል ነበረ። ጣይቱ ብጡል ገና ነብስ ጨርሳ ሳታውቅ ለዘውድ የታጨች በመልኳም አይደል፤ ባባት የሚተባበራት በኢትዮጵያ አልነበረም፤ በየጁ የራስ ጉግሳ የልዥ ልዥ በስሜን የደጃች ኃይለ ማርያምና የኂሩት ልዥ፣ የነማርየ፣ የነዶሪ፣ የናሉላ እት ናት። እኒህ ሁሉ ንጉሥ ባይሆኑ ዘውድ ባይጭኑ ንጉሥ አከል ሁነው ንጉሦችን አንደግዜ ደግፈው ታልጋ ሲአወጡ፤ አንደጊዜ ጐትተው ሲአወርዱ እንደፈቃዳቸው ሲአደርጉ ይኖሩ ነበር። ጣይቱ ብጡል ገና ጮርቃ ልዥ ሁና ለዘውድ የታጨች በዘሯ ብቻም አይደል፤ መልኳ ልብ የሚአዘነጋ ውበቷ ላይን የማይጠገብ ከጠጕሯ እስከ ጥፍሯ አንድ አመል አንድ ስሀ የሌለባት ነበረች። ጣይቱን የመሰለ ማን ነበረ? ላያት የምታሳዝን ለሰማ የምታስደንቅ ነበረች። ያም ሆነ ያም ሆነ፣ የዚያን ጊዜ የጣይቱ ብጡል ነገር በግድ ቀረ ምኒልክ ገና ወጣት ልዥ፣ በግዱ ያጤ ቴዎድሮስን ልዥ አገባ። ነገር ግን የሸዋ መሄድ ነገሩ ተቆረጠና ምኒልክ በሰኔ በ፳፬ ባ፲፰፻፶፰ ዓመተ ምሕረት በሌሊት ከጥቂት ሰዎች ጋር ገሥግሶ በወይዘሮ ወርቂቱ በኩል አድርጎ ሸዋ ገባ። የሸዋው ገዢ አቶ በዛብህ ምኒልክ ከቴዎድሮስ አምልጦ ከሸዋ መሬት ገባ ባሉት ጊዜ የድፍን ሸዋን ጦር አስከትቶ ግፋን ወደቀወት ተጓዘ። አቶ በዛብህ በተከተለው ፈረሰኛ ብዛት ኮርቶ እንኳን ድል መሆኑን ጥንቱንም ምኒልክ ከዚያ ከጥቂት ጦሩ ጋራ ደፍሮ ይዋጋኛል ብሎ አልጠረጠረም ነበረ። እውነትም የምኒልክ ተከታይ ከሸዋ መሬት መንገድ ለመንገድ ያጠራቀመው ጦር ቢበዛ ቢበዛ አራት መቶ ያህል ነበር ይላሉ። ነገር ግን ያ ወጣት ልዥ ምኒልክ ገና በ፳፪ ዓመቱ ምንም ያን ሁሉ ስፍር ቁጥር  ያልነበረው ጦር ቢአይ፣ ምንም ያን እሳት የሆነ ጀግና አቶ በዛብህን ቢአውቀው እንደ ልዥ ዓይኑ ሳይፈራበት፣ ልቡ ሳይባባበት፣ ተመሀል ገባበት። የዚያን ጊዜ ወይዘሮ እጅግ አየሁ የምኒልክ እናት ከግድም ጊዮርጊስ ቤተ ክርስቲያን ገብተው እያለቀሱ የግብር ስንዴ ይፈጩ ጀመር ይላሉ።
\m የሸዋ ጦር በስደት ይኖር የነበረውን ጌታውን፣ የጌታውን ልዥ የውነተኛውን ባላልጋ ምኒልክን ባየ ጊዜ ሁሉም እንኳንስ ለበዛብህ አግዞ ሊወጋው እልልታውን እያቀለጠ የናፍቀት እንባውን በጁ እየጠረገ ተቀበለው። አቶ በዛብህም ጋልቦ አመለጠና ፍቅሬ ግምብ ገባ(*)። ከዚህ ቀን ጀምሮ አጤ ምኒልክ በሸዋ ነገሡ ከዚህ ወዲህ ከተገባዎ ታያት ተቅድመ አያተዎ አልጋ ያነቃነቀዎ አልተገኘም።
\m (*) እስከዚህ ድረስ የሕፃንነትዎን ታሪክ ለማሳመር ቃሉን ባንትታ ስጽፍ ነበር ተንግዴህ ግን ቃለ አጋኖ ካለበት ሥፍራ በቀር እንደሚገባው በእርስዎታ እናገረዋለሁ።
\m አጤ ቴዎሮስ ግን አጤ ምኒልክ ከከዱ በማግሥቱ ተናደዱና ታሥሮ ከተቀመጠበት እያስጎተቱ እያስወጡ ብዙ ሰው በገደል አስጣሉ። የወይዘሮ ወርቂቱን ልዥም እናቱ ለምኒልክ አግዛ ለምን ሸሽጋ ሰደደችው ብለው በንዴት ገደል አስጣሉት። እሄ በሆነ በሁለት ዓመት አጤ ቴዎድሮስ ሸዋንም ደግመው ሳይረግጡ ምኒልክንም ሁለተኛ ሳየዩ፣ ተንግሊዞች ጋር ተዋግተው ድል ቢሆኑ በገዛ ጠበንጃቸው ሞቱ።
\m አጤ ምኒልክ ወዲአው በሸዋ እንደነገሡ የምስራች ታሥር ዓመት በኋላ ከቴዎድሮስ እሥራት አምልጨ አገሬን ገባሁ ባባቴ አልጋ ተቀመጥሁ ብለው ባደኑ ገዥ በኩል ለንግሊዝ መንግሥት ላኩ። የንግሊዝ መንግሥትም በኤካቲት ባ፳፰ ቀን ባ፲፰፻፰ ዓመተ ምሕረት ቴዎድሮስን እንወጋለንና ለቴዎድሮስ አይርዱብነ፣ ለኛ ግን ቢረዱ የኢትዮጵያ መንግሥት እንደተገባዎ ለርስዎ ይሆናል ብለው ላኩ። አጤ ምኒልክ ግን ለንግሊዞች እሺ ታሉ ወዲያ ምንም ቢሆን አጤ ቴዎድሮስን እንዳባት አርገው ይወዱ ነበርና ለሁሉም ሳይረዱ ቀሩ። ብቻ ብዙ ፍሪዳ አበሻ ለወጣው ለንግሊዞች ጦር ሰደዱ ነገር ግን ፍሪዳው ሳይደርስ በፊት እንግሊዞች ድል አድርገው ተመለሱ።
\b 
