\c 3 
\m ተአምር ፩ በእንተ ደቅስዮስ
\b 
\m በአብ ስም አምኜ አብን ወላዲ ብዬ በወልድ ስም አምኜ ወልድን ተወላዲ ብዬ በመንፈስ ቅዱስ ስም አምኜ መንፈስ ቅዱስን ሠራፂ ብዬ ምንም ለአጠይቆ አካላት ሦስት ብል በባሕርይ በህልውና አንድ አምላክ ብዬ አምኜ ልመናና ክብሯ ለዘላለሙ በኛ ይይርብንና የእመቤታችንን ተአምር ለመጻፍ \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* አጋዥነት እጀምራለሁ ።
\m ፩ ስሙ ደቅስዮስ የሚባል ኤጲስ ቆጶስ ጥልጥልያ በምትባል አገር በተሠራች ቤተ ክርስቲያን እንደ ነበረ ተነግሮናል ።
\m ፪ ይኸውም የተባረከ ሰው ነበረ ። አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ ፣ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችንን በፍጹም ልቡናው የሚወድ በተቻለው ሁሉ የሚያገለግላት ።
\m ፫፣ ከፍቅሩም ፅናት የተነሣ አስቦ ተአምሯን የሚናገር መጽሐፍ ሰበሰበ።
\m ፬ የምእመናን ክብር የምትሆን አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችንም ተገለጸችለት ።
\m ፭ መጽሐፍን በእጅዋ ይዛ ወዳጄ ደቅስዮስ ሆይ ባንተ ደስ አለኝ ይህን መጽሐፍ ስለ ጻፍህልኝም አመሰገንሁህ ከዚህም በኋላ ከሱ ተሠወረች ።
\m ፮ ደቅስዮስም በራእይ ይህን ነገር ባየ ጊዜ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችንን ከመውደዱ የተነሣ ፈጽሞ ደስ አለው። እሷንም ስለ ወደደ ፍቅሯ እንደ እሳት አቃጥለው። 
\m ፯ ምን እንደሚያደርግም የሚሠራውን ያስብ ጀመር ። የእሷን ክብር እያበዛ ይጨምር ዘንድ ።
\m ፰ በዚያን ጊዜ ጾም ስለ ነበረ ሰዎች አስቀድመው ያከብሩት ዘንድ ያልተቻላቸውን \bd ገብርኤል\bd* ባበሰራት ቀን በዓሏን አከበረ።
\m ፱ የከበረ የሚሆን የልደትን በዓል ከማክበር አስቀድሞ እሱ ስምንት ቀን አደረገ ። ይኸውም ታኅሣሥ በባተ ሐያ ሁለት ቀን ነው ።ኤጲስ ቆጶስነት በተሾመበት ዘመን እስከዚች ቀን ድረስ ተሠራ ።
\m ፲ ሰዎችም ባከበሩት ጊዜ ፈጽሞ ደስ አላቸው ።
\m ፲፩ ደግነትን ምሕረትን፣ ቸርነትን የምትወድ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን በእጅዋ የከበረ ልብስ ይዛ ተገለጸችለት ።
\m ፲፪ በእውነት አገልጋዬ ወዳጄ ደቅስዮስ ሆይ እኔ አመሰገንሁህ ባንተም ደስ አለኝ ሥራህንም ወደድሁ ።
\m ፲፫ በኔ ደስ እንዳለህ ያበሰረኝ \bd ገ\bd*\bd ብርኤል\bd* የሚባል መልአክ ባበሰረበት ቀን በዓሌን አክብረሃልና ስለኔም ሰውን ሁሉ ደስ አሰኝተሃልና።
\m ፲፬ እኔም ዋጋህን ልሰጥህ እወዳለሁ አንተ በዚህ ዓለም በሰው ሁሉ ፊት እንዳከበርኸኝ አከብርህ ዘንድ እወዳለሁ ።
\m ፲፭ እሷን ትለብስ ዘንድ ይህችን ልብስ እነሆ አመጣሁልህ በላዩም ትቀመጥበት ዘንድ ይህን ወንበር አመጣሁልህ ።
\m ፲፮ ከሰው ወገን አንድ ስንኳ ይህችን ልብስ ሊለብላት በዚችም ወንበር ላይ ሊቀመጥባት የሚቻለው የለም።
\m ፲፮ ይህን የነገሩኩህን ነገሬን ያፈረሰ ቢኖር እኔ ተበቅዬ እሱን አጠፋዋለሁ ።
\m ፲፰ ይህን ተናግራ ከሱ ተሠወረች ። 
\m ፲፱ የዚህ ዓለም አኑዋኑዋሩ በተጨረሰ ጊዜ ከዚህ ዓለም በሞት ተለይቶ ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* በቸርነቱ ወደሚያወርሰው ኔሄደ።
\m ፳ ያችን ልብስ በፍጹም ክብር በንጹሕ ስፍራ በቤተ ክርስቲያን ዕቃ ቤት አኖሩዋት።
\m ፳፩ ከሱም በኋላ ሌላ ኤጲስ ቆጶስ በተሾመ ጊዜ ያችን ልብስ ሊለብሳትና በኤጲስ ቆጶሱ በዚህ በደቅስዮስ ወምበር \bd  \bd* ሊቀመጥ ወደደ።
\m ፳፪ \bd  \bd* በቤተ ክርስቲያን የተሾሙ ቀሳውስትና መምህራንም የዚያችን ልብስ ክብር ነገሩት ። ይህን ሥራ እንዳትሠራ \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* አማፅነንሃል አሉት ።
\m ፳፫ እኔም እንደ እሱ ሰው ነኝ እንደ እሱ ኤጲስ ቆጶስ አይደለሁምን እኔ ያችን ልብስ ልለብሳት በሱ ወምበር ላይ ልቀመጥ እወዳለሁ አላቸው ። እነሱ ግን ሊከለክሉት አልተቻላቸውም ።
\m ፳፬ ያችንም ልብስ በለበሳት በወምበሩም ላይ በተቀመጠ ጊዜ ከዚያ ወምበር ላይ በቤተ ክርስቲያን ውስጥ ባሉ ሰዎች ሁሉ ፊት ፈጥኖ ወደቀ ፈጽሞ በክፉም አሙዋሟት ሞተ።
\m ፳፭ በቤተ ክርስቲያን ውስጥ ያሉት ሁሉ ከዚች ከተደረገችው ተአምር የተነሣ አደነቁ ። ምስጉን ልዑል \bd እግዚአብሔርን\bd*\bd ም\bd* አመሰገኑት አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችንንም አመሰገኑዋት። ስለአደረገችውም ተአምር ፈሩዋት በፍጹም ማገልገልም አገለገሏት ማክበሯን አበዙ።
\m ፳፮ ልመናዋ ክብሯ የልጇ የወዳጅዋም ቸርነት ለዘለዓለሙ በእውነት ይደርብን ።
\b 
