\c 3 
\pc \bd ምዕራፍ ሁለት\bd*
\pc \bd አማናዊቷ የሐዲስ ኪዳን ቤተክርስቲያን\bd*
\p የቤተክርስቲያንን ታሪክ የሚያጠኑ ሊቃውንት የቤተክርስቲያንን ታሪክ በሶስት የተለያዩ ዘመናት ይከፍሉታል፡፡ ይኸውም፡-
\p_ListParagraph 1. በዓለመ መላእክት (እስከአዳም መፈጠር ድረስ) የነበረችው የመላእክት አንድነት
\p_ListParagraph  2. ከአቤል ጀምሮ እስከ ሐዲስ ኪዳን መግቢያ (ማለትም እስከ በራክዩ ልጅ እስከ ዮሐንስ   አባት እስከ ዘካርያስ) ድረስ ያለው የደጋግ ሰዎች አንድነት
\p_ListParagraph 3. በክርስቶስ ደም የተመሰረተችው የክርስቲያኖች አንድነት
\zuli1 በዓለመ መላእክት የነበረውን የመላእክት አንድነት ስንመለከት የእግዚአብሔርን የምህረት፣ የቁጣ ወይም የማስጠንቀቂያ መልእክት ወደ ሰው ፣ የሰውንም ልመና ወደ እግዚአብሔር በማድረስ ያገለግላሉ፡፡ በአምልኮት ፣ በስብሐተ እግዚአብሔር ይህን በመሳሰለው ሁሉ አንድ በመሆናቸው ይህ አንድነታቸው ወይም ኅብረታቸው ቤተክርስቲያን ይባላል፡፡
\zuli1 እግዚአብሔር አዳም ንስሀ በገባ ጊዜ የሰጠውን የተስፋ ቃል በማሰብ የሰው ዘር ፈፅሞ እንዳይጠፋ በየወቅቱ ለበረከት የሚሆኑ አንዳንድ ሰዎች አትርፏል፡፡ከአዳም ጀምሮ እስከ ዮሐንስ አባት ዘካርያስ ያሉት ህዝቡን በእግዚአብሔር መንገድ እንዲመላለስ ሲመክሩና ሲያስተምሩ ሲገስጹም የቆዩ አባቶች ያደረጓቸው ድንቅ ተዓምራት እና ሥራዎቻቸው ሁሉ ከክርስቶስ ልደት በፊት የክርስቲያኖችን አንድነትና ህብረት ጠብቆ ያቆየ ነበር፡፡
\pc \bd የአማናዊቷ ቤተክርስቲያን መመስረት\bd*
\m    ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ "አንተ ጴጥሮስ ነህ ፣ በዚህችም ዓለት ላይ ቤተክርስቲያን እሰራለሁ፣ የገሃነም ደጆችም አይችሉአትም” (ማቴ 16÷18) በማለት እንደገለፀው አማናዊቷን ቤተክርስቲያን በእለተ ዓርብ በደሙ መሠረታት፡፡ ሐዋ 10÷28 በሦስተኛው ቀን ከሙታን ተለይቶ ከተነሳ በኋላ ለ40 ቀናት እየተገለጠ ለደቀመዛሙርቱ ሲያስተምራቸው ፣ ምስጢር ሲገልጥላቸውና ሲያጽናናቸው ከቆየ በኋላ በ40ኛው ቀን በክብር ወደ ሰማይ ዐረገ፡፡ ባረገ በ10ኛውም ቀን ከሙታን ተለይቶ በተነሳ በ50ኛው ቀን በኢየሩሳሌም ከተማ፣ በጽርሐ ጽዮን በማርቆስ እናት በማርያም ቤት ተሰብስበው ሲጸልዩ ለደቀመዛሙርቱ መንፈስ ቅዱስ ወረደላቸው፡፡ በእሳት ላንቃ አምሳልም በእያንዳንዳቸው ራስ ላይም ይታይ ነበር፡፡ ሐዋርያትም መንፈስ ቅዱስን ከተቀበሉ በኋላ ፍሩሀን የነበሩት ጥቡዓን ደካሞች የነበሩት ብርቱዎች ሆነው በመንፈስ ታድሰው የቤተክርስቲያን ሐዋርያዊ ተልእኮ በዚህ ዕለት ጀምሩ፡፡ሃምሳኛው ዕለት አይሁድ የእሸት በዓል (በዓለ ሰዊት) የሚያከብሩበት ቀን ነበርና ሐዋርያት ቋንቋ ተገልጦላቸው በአደባባይ ለእያንዳንዱ ሰው በየተወለደበት ቋንቋ የክርስቶስን ወንጌል ሰበኩ፡፡ በዚሁ ዕለት ብቻ በቅዱስ ጴጥሮስ ስብከት 3ሺህ አይሁድ አምነው በመጠመቅ የቤተክርስቲያንን አንድነት ተቀላቀሉ፡፡ ስለዚህም ሊቃውንተ ቤተክርስቲያን ይህችን ዕለት "የቤተክርስቲያን የልደት ቀን ፣ ቅዳሴ ቤት” በማለት ሰይመዋታል፡፡ 
\m \bd  \bd*\bd ለ\bd*\bd ክርስትና እምነት መስፋፋት ምክንያቶቹ\bd*
\m ለአማናዊቷ ቤተክርስቲያን መመስረትና የክርስትና እምነት መስፋፋት ጥቂቶቹ ምክንያቶች የሚከተሉት ናቸው፡፡
\m ሀ) ብሉይ ኪዳን እስክንድርያ ውስጥ ከክርስቶስ ልደት በፊት ከዕብራይስጥ ህዝቡ ወደሚሰማው ወደ ግሪክ ቋንቋ ስለተተረጎመ ከአሕዛብ ብዙዎች በእግዚአብሔር አመኑ:: ቀጥሎም ነቢያት አስቀድመው ወደዚህ ዓለም እንደሚመጣ ትንቢት የተናገሩለት ኢየሱስ ክርስቶስ ሲወለድ በእርሱ በማመን ክርስትናን ተቀበሉ፡፡
\m ለ) የሮም መንግስት ዓለሙን መግዛቱ ለክርስትና ትምህርት መስፋፋት አስተዋጽኦ አድርጓል፡፡ ምክንያቱም ሰፊው የሮም ግዛት እንደዛሬው በየመንግስታቱ ስላልተከፋፈለና በየቦታው ቁም የይለፍ ወረቀት አሳይ የሚል ጠባቂ ስላልነበረ አምረው የተሰሩ መንገዶችና የባህር ወደቦች ስለነበሩ ሰባኪዎች ክርስትናን ለማስተማር ወደ ፈለጉበት አገር እንደልባቸው ይሄዱ ነበር፡፡
\m ሐ) ታላቁ እስክንድር ከሮም መንግስት መስፋፋት ቀደም ብሎ ብዙ ሀገሮችን አንድ አድርጎ በመግዛቱና በርሱም ዘመን የግሪክ ቋንቋ በዓለም ተስፋፍቶ ስለነበር ወንጌልን ለመስበክ ጠቀመ፡፡ ሐዲስ ኪዳንም የተጻፈው በጽርዕ ፣ በሮማይስጠና በዕብራይስጥ ቋንቋ ስለነበር ይህም አንድ ምክንያት ነበር፡፡
\m መ) ከፍልስጥኤም ውጭ ይኖሩ የነበሩት አይሁድ የፋሲካንና የእሸት በዓል (በዓለ ሰዊት) ለማክበር ወደ ኢየሩሳሌም መጥተው ሳለ ለሐዋርያት መንፈስ ቅዱስ በተሰጠበት ቀን በጴጥሮስ ስብከት ክርስትናን የተቀበሉ ወደ የመጡበት ሀገር ተመልሰው የተማሩትን በማስተማራቸው የክርስትና ትምህርት ሊስፋፋ ችሏል፡፡
\m ሠ) ጳውሎስ በሮሜ መልእክቱ (1÷22-23) እንደሚገልጸው በዚያን ጊዜ የነበረው ሕዝብ በግብረገብነት በጣም ተበላሽቶ ነበር፡፡ አገልጋዮችና ሴቶች ለሰው ልጅ የሚገባውን መብት ተገፈው በስቃይ ላይ ነበሩ በዚያ ህዝቡ ለኃጢአት በተገዛበት ዘመን ጳውሎስ በገላትያ (3÷28) በሚያስተምረው መሠረት የክርስቶስ ተከታዮች ወንጌልን ስለሰበኩ ደሀው ሕዝቡ በተለይም ሴቶቹ የክርስትን እምነት በስፋት እየተረዱ በመቀበላቸው፡፡
\m ረ) ክርስቲያኖች ደሀ፣ሐብታም አሽከር፣ ጌታ ሳይሉ እርስ በእርስ በመፈቃቀራቸውና ሐዋርያት በየቦታው ይሠሯቸው የነበሩ ተአምራት የሕዝቡን አእምሮ ስለማረኩት ብዙ ሕዝብ ክርስትናን ተቀብሎ የክርስትና ሃይማኖት ሊጠናከርና ሊስፋፋ ችሏል፡፡
\m \bd  \bd*\bd የመጀመሪያዎቹ ክርስቲያኖች ሕይወት\bd*
\m             በክርስቶስ ደም የተመሠረተችው ቤተክርስቲያን በ120ው ቤተሰብ ደርጅታ እንደገናም ከመጀመሪያው የቅዱስ ጴጥሮስ ስብከት በኋላ ማኅበረ ክርስቲያን ወደ 3ሺ ሲደርሱ በኋላም 5ሺው ተጨምረው 8ሺ ደረሱ፡፡ በቅድስት ሀገር ኢየሩሳሌም ውስጥ በተመሠረተችው ቅድስት ቤተክርስቲያን የክርስቲያኖች ወይም የአማኞች ቁጥር እየበዛ ይሄድ ነበር፡፡ ይኸውም በክርስቲያኖች መካከል የነበረው የእርስ በእርስ ፍቅርና መተሳሰብ በዙሪያቸው የሚኖሩ ያላመኑ አሕዛብን ያስቀናቸውና ይስባቸው ነበር፡፡ በመፈቃቀራቸውም የክርስቶስ ደቀመዛሙርት መሆናቸውን አስመስክረዋል፡፡ቅዱሳን ሐዋርያትም ከክርስቶስ ጋር አብረው የኖሩ እና በጉባኤያትም ጊዜ የወንጌልን ትምህርት በተለይም የክርስቶስን ትንሳኤ በዓይናቸው ያዩ በመሆናቸው እያረጋገጡ ያስተምሯቸው ነበር፡፡ ከዚህም ሌላ ስለ መሲህ በብሉይ ኪዳን የተነገሩት ትንቢቶች በኢየሱስ ክርስቶስ መፈፀማቸውን አስፋፍተው ያስረዷቸው ነበር፡፡ እንዲሁም በየጊዜው ሥጋውን ደሙን በአንድነት እየተቀበሉ አንድነታቸውን አጽንተው ይኖሩ ነበር፡፡ ዮሐ 6÷54 በወንድማማችነት የተሳሰሩ መሆናቸውን ለመግለጽ በአንድነት በአንድ ማዕድ ላይ ተቀምጠው ይመገቡ ነበር፡፡ ይኸውም የሐዋርያት የፍቅር ማዕድ "አጋፔ" ይባል ነበር፡፡ በምእመናን ሁሉ ዘንድ መንፈሳዊ ደስታ፣ትሕትና፣ፍቅርና እነዚህን የመሳሰሉት የመንፈስ ቅዱስ ስጦታቸው ጎልተው ይታዩ ነበር፡፡ ከእነዚህም መካከል የማስተማር፣ትንቢት የመናገር፣ተአምራት የማድረግ ኃይል የተሰጣቸው ነበሩ፡፡ የሐዋ 11÷28 ከክርስትና እምነት ውጭ የነበረው ሕዝብ በክርስቲያኖች ሕይወት ላይ የተደረገውን ታላቅ ለውጥ በማየት ወደ ክርስትና እምነት በብዛት ስለመጣ የክርስቲያኖች ቁጥር እየበዛ ሄደ፡፡ በዚያን ጊዜ የነበሩት ክርስቲያኖች ከመካከላቸው ችግርን ለማስወገድ በማሰብ እየተሳሰቡ ገንዘብ በማዋጣት ችግር የደረሰባቸውን ሁሉ በሚገባ ይረዱአቸው ነበር፡፡ ሀብታሞች ያለአንዳች አስገዳጅ በወንድምነት ፍቅር ተስበው በፈቃዳቸው ርስታቸውን እየሸጡ ለድሆች እንዲያካፍሉአቸው ለሐዋርያት ይሰጡ ነበር፡፡
\m      ሐዋርያት መንፈስ ቅዱሳን ተቀብለው በይሁዳ ምትክ ማትያስን በሲኖዶስ ሹመው (ሐዋ 1÷26) የማስተማር ሥራቸውን የጀመሩት በዚያው በኢየሩሳሌም አካባቢ ሲሆን የአማኞች ቁጥር እየጨመረ ስለሄደ ክርስቶስን በምቀኝነት የገደሉ ሰዎች በክርስትና ትምህርት መስፋፋት በጣም ተበሳጭተው ከእነርሱ ወገን የነበረ በኋላ ግን በክርስቶስ አምኖ የትንሳኤው ምስክር የሆነ ሊቀ ዲያቆናት እስጢፋኖስን ገደሉት፡፡ ሐዋ 7÷8፡፡ ከዚህ በኋላ ክርስቲያኖች ወደተለያዩ ሀገሮች በመበታተናቸው ክርስትና በአካባቢው ሀገሮች እንዲስፋፋ ታላቅ አስተዋጽኦ አድርገዋል፡፡ ሐዋርያትም በኢየሩሳሌም ብቻ ሳይሆን በአንጾኪያና በሌሎችም ከተሞች እየተዘዋወሩ የመዳንን መልእክት ለአይሁድም ለአሕዛብም በማስተላለፍ በሌሎችም ከተሞች እየተዘዋወሩ አስተምረዋል፡፡
\pc \bd የቤተክርስቲያን ታሪክ በዘመነ ሐዋርያት\bd*
\m        ዘመነ ሐዋርያት ብለን የምንጠራው ዘመን በበዓለ ሃምሳ መንፈስ ቅዱስ ለ120ው ቤተሰብ ከወረደ በኋላ ያለውን ነው፡፡ ሐዋርያት በሁሉም አቅጣጫ ወንጌልን በመስበክ ጨለማው ዓለም ብርሃን የሆነበት አልጫው የጣፈጠበት የክርስቶስ አምላክነት ለዓለም የተነገረበት በአጠቃላይ የድኅነት ዓለም ምስጢር በስብከተ ወንጌል ስርጭት ገሃድ የሆነበት፣የወንጌል ዘርና መከር ወቅት ነው፡፡ 
\m        ሐዋርያት የመንፈስ ቅዱስን ኃይል ከታጠቁ በኋላ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ "ሂዱና አስተምሩ በጨለማ የነገርኳችሁን በብርሃን ተናገሩት በጆሮአችሁ በሹክሹክታ የነገርኳችሁን በሰገነት ላይ ስበኩት፡፡"ማቴ 10÷26 ሲል የሰጣቸውን ትእዛዝ ተግባራዊ ለማድረግ ወጡ ፣ መልካሙን የምስራች ዜና አወሩ የሕይወትንም ቃል ለዓለም አሰሙ፡፡ የዓለምን ጨለማ ለማራቅና አልጫ የሆነውን ዓለም ለማጣፈጥ የሚቻልበትን የብርሃንና የጨውነት ተግባር ፈጸሙ፡፡ ቃለ ወንጌል ለመጀመሪያ ጊዜ በዓለም ላይ የተዘራውና ይህ የሕይወት ፍሬ የተመሠረተው በእነዚህ ሐዋርያት የወንጌል ግብርና ስለሆነ ዘመነ ሐዋርያት በእርግጥ ዘመነ ዘርና ዘመነ ፍሬ እንደሆነ በግልጽ ይታያል፡፡
\m የ12ቱ ሐዋርያት የ72ቱ አርድዕት የ36ቱ ቅዱሳን አንስት በአጠቃላይ በዘመኑ የነበሩትን የ120ውን ቤተሰብ ስም ዝርዝር እንመለከታለን
\zuli1 12ቱ ሐዋርያት
\b 
\zoli1 ጴጥሮስ (ስምኦን ወይም ኬፋ)
\zoli1 እንድርያስ እኅሁ ለጴጥሮስ
\zoli1 ያዕቆብ ወልደዘብዴዎስ
\zoli1 ዮሐንስ ወልደዘብዴዎስ
\zoli1 ፊሊጶስ 
\zoli1 በርተለሜዎስ
\zoli1 ቶማስ ዘህንደኬ ዲድሞስ
\zoli1 ማቴዎስ (ቀራጭ የነበረው)
\zoli1 ያዕቆብ ወልደእልፍዮስ
\zoli1 ታዲዎስ (ልብድዮስ)
\zoli1 ስምዖን ቀነናዊ (ናትናኤል)
\zoli1 የአስቆሮቱ ይሁዳ (በማትያስ ተተክቷል)
\b 
\m እነዚህ ከዓሳ አስጋሪነት፣ ከቀራጭነትና ከግብር አስገባሪነት እንዲሁም ከልዩ ልዩ የሥራ መስክ የተመረጡ ናቸው፡፡ ለነዚህም ሥልጣን ሰጣቸው ተአምራትም እንዲያደርጉ ኃይል ተሰጣቸው፡፡ ማቴ 10÷2 ፣ ማር 6÷7 ፣ ሉቃ 9÷1 ፣ ሐዋ 1÷23
\zuli1 \bd ሐዋርያት\bd*
\p_ListParagraph        ሐዋርያት የሚለው ቃል የሐዋርያ ብዙ ቁጥር ሲሆን ሐዋርያ ማለትም ሖረ ሄደ ካለው የግዕዝ ቃል የወጣ ነው ትርጉሙም የተላከ፣ሂያጅ፣ልዑክ ማለት ነው፡፡ ወንጌለ መንግስትን ፣ድኅነተ ዓለምን ለመላው ዓለም ሊያውጁ ወይም ሊያበስሩ ተልከዋልና፡፡ መድኃኒተ ዓለም ኢየሱስ ክርስቶስ በ30 ዘመኑ በማየ ዮርዳኖስ በእደ ዮሐንስ ተጠምቆ 40 ቀንና 40 ሌሊት በገዳመ ቆሮንቶስ ከጾመ ከጸለየ በኋላ የማስተማር ሥራውን ሲጀምር አስቀድሞ ያደረገው ነገር ቢኖር ቃሉን ሰምተው ፣ ተአምራትን አይተው ፣ በአለም ዞረው ወንጌልን የሚሰብኩ ደቀመዛሙርት መምረጥ ነበር፡፡ እነዚህ ደቀመዛሙርት ሐዋርያት ይባላሉ፡፡ ማር 3÷13
\b 
\p_ListParagraph       ጌታችን ሐዋርያትን ከድሆችም ከሀብታሞችም መርጦአል፡፡ እነ ቅዱስ ጴጥሮስን የመሰለ ደሀ ዓሳ አጥማጅ ሲጠራ እነ ቅዱስ ማቴዎስን የመሰለ በቀረጥ ብር የከበሩትንም አልተዋቸውም፡፡ ሁሉም በእግዚአብሔር ዘንድ እኩል ናቸውና፡፡ሁሉም ደግሞ ያላቸውን ትተው ተከትለውታል ማቴ 4÷20 ማቴ 9÷9፡፡ ከተማሩትም ከማያምኑትም ወገን መርጧል፡፡ ዮሐንስንና ያዕቆብን ጌታ የጠራቸው ከአባታቸው ጋር ዓሳ ሲያጠምዱ ነው፡፡ ሌላ ትምህርት አልነበራቸውም ነገር ግን አልናቃቸውም፡፡ የቀናተኞች አይሁድ ወገን በመሆኑ በዚያን ዘመን ሮማውያንን ለማስወጣት ውስጥ ውስጡን በምድረ ፍልስጥኤም ይካሄድ የነበረው አመጽ ተካፋይ የነበረው ስምኦንን ከዚያ ግርግር አውጥቶ የሰላምና የጸጥታ ወደብ ወደ ሆነው ወደ እርሱ ጠርቶታል፡፡
\p_ListParagraph       ቤተእስራኤል ስትመሠረት 12ቱ አበው እየተባሉ በሚጠሩት ከያዕቆብ አብራክ በተከፈሉ አሥራ ሁለቱ ነገድ አባቶች ነበር፡፡ አሁንም በክርስቶስ ፈቃድ የእስራኤል ዘነፍስ ማኅበር ቅድስት ቤተክርስቲያን በ12ቱ ሐዋርያት ተመሠረተች፡፡
\zuli1 ሐዋርያት እስከ መጨረሻው በመጽናት ለክርስቶስ ምስክር ለመሆን የበቁባቸው   ዋና ዋና ምክንያቶች 
\zuli1 በዓይናቸው አይተውታልና
\zuli1 በእጃቸው ዳስሰውታልና
\zuli1 ትምህርቱን በጆሮአቸው ሰምተውታልና(ዮሐ 1÷2)
\zuli1 በእርሱ ተልከዋልና (ማቴ 10÷1-4)
\zuli1 ከትንሳኤው በኋላም አይተውታልና(ዮሐ 21)
\zuli1 በስሙ ተአምራት ሲፈጽሙ ኖረዋልና (1ቆሮ 12÷12)
\p_ListParagraph      ከዚህ በፊት በሌዋውያን ዘር ይወርድ የነበረውን የብሉይ ኪዳን ሥልጣነ ክህነት በአዲስ በመተካት ለእነርሱ ሰጣቸው፡፡ ዮሐ 20÷22 እነርሱም ጌታችን እንዳስተማራቸውና ቃል ኪዳን እንደገባላቸው ለተከታዮቻቸው ይህንን ሥልጣን በአንብሮተ ዕድና በንፍሐት በመሾም አስተላለፉ፡፡ ማቴ 28÷20 ፣ ሐዋ 9÷12 በልጁ በኢየሱስ ክርስቶስ ደም የተዋጀችውን የእግዚአብሔርን ቤተክርስቲያን በስብከታቸው በሰጣቸው ሥልጣን ባደላቸውም ጸጋ ጠብቀው አቆዩአት፡፡ የመጀመሪያ ስራቸውንም በቅዱስ ጴጥሮስ ስብከት 3ሺህ ምዕመናንን ወደ ቅድስት ቤተክርስቲያን በማስገባት በይፋ ጀመሩ፡፡ ከዚያም ዓለምን ዕጣ በዕጣ ተካፍለው ተዘዋውረው አስተማሩ፡፡ ወንጌልን ሰብከው ቤተክርስቲያንን አነፁ፡፡ አምልኮ ጣዖትን አጠፋ፡፡ ርኩሳን አጋንንትን አሳደዱ፡፡ በመስቀል እርፍ አርሰው ንጹሕ ዘር ወንጌልን ዘርተው በደማቸው አተሙ፡፡ ለአስተማሩት ሕዝብ ለእምነቱ ማጽኛ የሚሆኑ መልእክታትን ጻፉ፡፡ሥርዓተ ቤተክርስቲያንን ደነገጉ ከጌታ የተማሩትን ያዩትንና የሰሙትን ለተከታዮቻቸው በቃልም በኑሮም በመጻሕፍትም አውርሰው በተጋድሎ ዐረፉ፡፡
\zuli1 \bd የአሥራ ሁለቱ ሐዋርያት ታሪክ\bd*
\m      አሥራ ሁለቱ ሐዋርያት ትውልዳቸው ከአሥራ ሁለቱ ነገደ እሥራኤል ነው ጴጥሮስና ወንድሙ እንድርያስ አባታቸው ከነገደ ሮቤል ሲሆን እናታቸው ደግሞ ከነገደ ስምኦን ናት፡፡ ያዕቆብ ፣ ወንድሙ ዮሐንስ አባታቸው ከነገደ ይሁዳ ሲሆን እናታቸው ደግሞ ከነገደ ሌዊ ናት፡፡ ፊልጶስ ከነገደ ዛብን ፣ በርተሎሚዎስ ከነገደ ንፍታሌም ፣ ቶማስ ከነገደ አሴር ፣ ማቴዎስ ከነገደ ይሳኮር ፣ ያዕቆብ ወልደ እልፍዮስ ከነገደ ጋድ ስምኦን ቀነናዊ (በኋላ ናትናኤል የተባለው) ከነገደ ብንያም ፣ ታዲዎስ የተባው ልብድዮስ ከነገደ ዮሴፍ ፣ በይሁዳ ምትክ የገባው ማትያስ ከነገደ ዳን ናቸው፡፡
\zoli1 ሐዋርያው ቅዱስ ጴጥሮስ (ስምዖን/ኬፋ)
\m      ቅዱስ ጴጥሮስ የተወለደው በገሊላ ባሕር ዳር በምትገኘው በቤተሳይዳ ነው፡፡ የአባቱ ስም ዮና ይባላል፡፡ ጌታን ከመከተሉ በፊት ከአምስት አመት ጀምሮ ያደገው በቅፍርናሆም ከተማ ሲሆን በጎልማሳነቱ ከወንድሙ ከእንድርያስ ጋር በገሊላ ባሕር ዓሳ አጥማጅ ነበር፡፡ ማር 1÷16-18 ለደቀመዝሙርነት ሲመረጥ ዕድሜው 55 ዓመት እንደነበር ይነገራል፡፡ የመጀመሪያው ስሙ ስምዖን ሲሆን ጌታችን ጴጥሮስ ብሎታል፡፡ በላቲን ቋንቋ አለት በአረማይክ ኬፋ በግዕዝ ኰኩሕ ማለት ነው፡፡ ማቴ 16÷17 የመንግስተ ሰማያት ቁልፍ ተሰጥቶታል፡፡ ቅዱስ ጴጥሮስ በፍልስጥኤም ፣ በልዳ ፣ በኢዮጴ ፣ በቂሳርያ ፣ በሶርያ ፣ በጳንጦን ፣ በገላትያ ፣ በቀጳደቅያ ፣ በቢታንያ ፣ በሮሜና በተለያዩ ሀገሮች እየተዘዋወረ አስተምሮ አሳምኗል፡፡ ሐዋ 2÷41 ሐዋርያው ቅዱስ ጴጥሮስ በሮም ንጉሠ ነገሥት ኔሮን ቄሳር ዘመነ መንግስት በክርስቲያኖች ላይ በተነሳው ስደትና መከራ በመስቀል ተሰቅሎ በሰማዕትነት አረፈ፡፡ በአንደኛው መቶ ክፍለ ዘመን የነበረው የቤተክርስቲያን ጸሐፊ ቅዱስ ጴጥሮስ በቫቲካን ኮረብታ ጳውሎስ ደግሞ በሮም በአስቲያ መንገድ መቀበራቸውን መስክሯል፡፡ ቅድስት ቤተክርስቲያናችንም የእነዚህን ታላቅ የቤተክርስቲያን መሠረቶች የሆኑ ቅዱሳን አባቶች የዕረፍታቸውን መታሰቢያ በዓል በየዓመቱ ሐምሌ 5 ቀን ተከብራለች፡፡
\zoli1 ሐዋርያው ቅዱስ ዮሐንስ
\m       ቅዱስ ዮሐንስ ሀገሩ ገሊላ አውራጃ ሲሆን ከወንድሙ ከቅዱስ ያዕቆብና ከአባቱ ከዘብዴዎስ ጋር ዓሳ ያጠምድ ነበር፡፡ ማር 1÷19-20 ጌታ በመስቀል ላይ ሳለ እመቤታችንን እንዲያገለግላት አደራ የተሰጠው ለዮሐንስ ነው፡፡ ዮሐ 19÷26 ጌታ ይወደው የነበረው ዮሐንስ በፍልስጥኤምና በሌሎች ቦታዎች ክርስትና እንዲስፋፋ ከቅዱስ ጴጥሮስ ጋር በመተባበር አስተምሯል፡፡ ሐዋ 4÷1-22 ፣ 8÷14 ከኢየሩሳሌም ወደ ኤፈሶን በመሄድ በታናሿ እስያ የነበሩትን አብያተ ክርስቲያናት በማስተማር ሲያገለግል ቆይቶ በድምጥያኖስ ዘመነ መንግስት ወደ ደሴተ ፍጥሞ ተሰዶ በግዞት ሳለ ራዕየ ዮሐንስን ጽፏል፡፡
\zoli1 ሐዋርያው ቅዱስ ያዕቆብ (ወልደ ዘብዴዎስ)
\m     ቅዱስ ያዕቆብ የዮሐንስ ወንድም ሲሆን የመጀመሪያ ሥራው ከአባቱ ጋር ዓሳ ማጥመድ ነበር፡፡ ማር 1÷19 ያዕቆብ በኢየሩሳሌም ውስጥ በተመሠረተችው ቤተክርስቲያን መሪ ሆኖ በማስተማር ከፍ ያለ አገልግሎትን አበርክቷል፡፡ በስፔን ሀገርም እንደሰበከ በቤተክርስቲያን የታሪክ መዛግብት ይነገራል፡፡ የክርስትናን ትምህርት በስፋት በማስተማሩ በአይሁድ ዘንድ እንደ ወንጀለኛ ይቆጠር ነበር፡፡ በዚህም ምክንያት ሄሮድስ አግሪጳ አይሁድን ለማስደሰት በሰጠው ትእዛዝ መሠረት በ44 ዓ.ም አንገቱን በሰይፍ ተቆርጦ በሰማዕትነት ዐረፈ፡፡ ሐዋ 12÷2 ቅዱስ ያዕቆብ የኖረውም ያረፈውም በኢየሩሳሌም ከተማ ነው፡፡ ከ12ቱ ሐዋርያት መካከል መጀመሪያ ሰማዕትነትን የተቀበለ ሲሆን ይህም በሐዲስ ኪዳን መጽሐፍ የተጻፈለት ብቸኛ ሐዋርያ ነው፡፡ 
\zuli1 እነዚህ እስካሁን ከላይ ያየናቸው ሶስት ሐዋርያት ማለትም ጴጥሮስ ፣ ዮሐንስና ያዕቆብ አዕማደ ሐዋርያት (የምስጢር ሐዋርያት) ይባላሉ፡፡ ገላ 2÷9
\zoli1 ሐዋርያው ቅዱስ እንድርያስ
\m      ቅዱስ እንድርያስ የቅዱስ ጴጥሮስ ወንድም ሲሆን ትውልዱም በቤተሳይዳ ነው፡፡ በዓሳ ማጥመድ ተግባር ላይ ሳለ በጌታ ቃል በመጀመሪያ የተጠራ ነው፡፡ ዮሐ 1÷35-45 ጌታን ከመከተሉ በፊት የመጥምቁ ዮሐንስ ደቀመዝሙር ነበር ዮሐ 1÷41 ቅዱስ እንድርያስ መጀመሪያ የስብከት ሥራውን በፍልስጥኤም ጀመረ፡፡ የቤተክርስቲያን ታሪክ ጸሐፊ የነበረው አውሳብዮስ እንደገለጠው እንድርያስ በሩስያ ወንጌልን ሰብኳል፡፡ ቀጥሎም በቢታንያ ፣ በገላትያ ፣ በሩማንያ ፣ በመቄዶንያ ፣ በታናሽ እስያ ፣ በግሪክ አገሮች አስተምሯል፡፡ የቁስጥንጥንያን ቤተክርስቲያን የመሰረተና የቁስጥንጥንያ የመጀመሪያ ሊቀጳጳስ መሆኑ በቤተክርስቲያን ታሪክ ይነገራል በመጨረሻም ግሪክ ውስጥ ምትሩ ለምትባለዋ ሀገር ሲያስተምር በጣዖት አምላኪዎች እጅ "ረ" የሚመስል ቅርጽ ባለው መስቀል ተሰቅሎ በድንጋይ ተወግሮ ታህሳስ 4 ቀን በ80 ዓ.ም በሰማዕትነት አርፏል፡፡
\zoli1 ሐዋርያው ቅዱስ ፊልጶስ
\m       ቅዱስ ፊልጶስ ሀገሩ ቤተሳይዳ ነው፡፡ ዮሐ 1÷14 ጌታ ተከተለኝ ባለው ጊዜ ወዲያውኑ ጥሪውን በመቀበል ጌታን ከመከተሉም በተጨማሪ ናትናኤልን ወደጌታ ያቀረበ (የጠራ) እርሱ ነው፡፡ የሐ 1÷46-47 ጌታችንን ለማየት የፈለጉት ከአህዛብ ወገን የነበሩት ግሪኮች ለመጀመሪያ ጊዜ ቀርበው የተማሩት በፊልጶስና በእንድርያስ አቅራቢነት ነበር፡፡ ዮሐ 12÷2-22 ሐዋርያው ወንጌልን በታናሽ እስያ ውስጥ በምትገኘው በፍርግያ አስተምሯል፡፡ በመጨረሻም በታናሽ እስያ ሲያስተምሩ በተቃዋሚዎች እጅ ተሰቅሎ ዐርፏል፡፡
\zoli1 ሐዋርያው ቅዱስ ቶማስ /ዲዲሞስ/
\m       ሐዋርያው ቶማስ በፋርስና በሕንድ አስተምሯል፡፡ ሕንድ የደረሰው በ46 ዓ.ም ገደማ ነው፡፡ ጌታ ከሙታን እንደተነሳ ለሐዋርያት በተገለጠበት ጊዜ ቶማስ ስላልነበረ  ከሞት መነሳቱን ሐዋርያት ሲነግሩት ሳላይ አላምንም አላቸው፡፡ ጌታ ሁሉም ባለበት እንደገና ተገልጦ ቶማስ በጣቱ የጌታን የተወጋ ጎኑን ፣ የተቸነከረውን እጅና እግሩን ዳስሶ አምኗል፡፡ "ጌታዬ አምላኬ" ብሎም መስክሯል ዮሐ 20÷14-29 መምልኪያነ ጣኦት በ86 ዓ.ም የቅዱስ ቶማስን ቆዳውን ገፈው ስልቻ በመስራት በሰውነቱ ላይ ጨው ነስንሰው በአሰቃቂ ሁኔታ እንደገደሉት ታሪክ ይመሰክራል፡፡ ስንክሳር ዘወርኀ ግንቦት ገጽ 336-341
\zoli1 ሐዋርያው ቅዱስ በርተሎሜዎስ
\p_ListParagraph       ጌታን ከተከተለ በኋላ የወንጌልን ትምህርት በአረብ ፣ በሕንድ ፣ በአርመንያና እንዲሁም በአካባቢዋ አስተምሯል፡፡ የአርመን መንበር ያቋቋመው ቅዱስ በርተሎሜዎስ ነው፡፡ በተአምራቱና በትምህርቱ ብዙ ክርስቲያኖችን በማፍራቱ በቅናት ሰዎች ተነስተውበት መስከረም አንድ ቀን አሸዋ በተሞላ ከረጢት ውስጥ ከተው ከነሕይወቱ ባህር ውስጥ ጣሉት፡፡ በዚያም ዐረፈ በነገውም ክርስቲያኖች ምእመናን ከባህር አውጥተው እንደቀበሩት የቤተክርስቲያን የታሪክ መዛግብት ይናገራሉ፡፡
\b 
\zoli1 ሐዋርያው ቅዱስ ማቴዎስ(ሌዊ)
\m      ቅዱስ ማቴዎስ የመጀመሪያ ስሙ ሌዊ ነው፡፡ ማር 2÷14 ማቴዎስ የሚለውን ስም ያወጣለት ጌታ ነው፡፡ ማቴዎስ የቀድሞ ሥራው ቀራጭ /ግብር ሰብሳቢ/ ነበር፡፡ ማቴ 9÷9 የቀረጥ ሥራውን በሚያከናውንበት ጊዜ ጌታ ጠጋ ብሎ "ተከተለኝ" አለው፡፡ ወዲያው በቤቱ ታላቅ ግብዣ ለጌታ አድርጎ ጓደኞቹ የነበሩትን ቀራጮችን ወደጌታ አቅርቦ ካገናኛቸው በኋላ ሁሉንም ትቶ ተከተለው፡፡ ሉቃ 5÷27-32 በዚህም አንዳንዶች ማቴዎስን የቁም ተዝካሩን አውጥቶ ጌታን የተከተለ ሐዋርያ ይሉታል፡፡
\m       ሐዋርያው ቅዱስ ማቴዎስ ለስብከት ሲሰማራ በዕጣ የደረሰችው ሀገር ምድረ ፍልስጥኤም ስትሆን ቀጥሎ በኢትዮጵያ ፣ በፋርስ ፣ በባቢሎን አካባቢ እንደሰበከ ይነገራል፡፡ /ገድለ ሐዋርያት ገጽ 101/ ቅዱስ ማቴዎስ የአይሁድና የአረማውያንን ትምህርት እየተቋቋመ ድውያን ሲፈውስ ፣ አጋንንትን ሲያወጣ ልዩ ልዩ ተአምራትን ሲያደርግ ዝናው በከተማ ሁሉ በመዳረሱ በዚህ የተናደዱ መኳንንት የሞት ፍርድ ፈረዱበት ጥቅምት 12 ቀን አንገቱን በሰይፍ ተሰይፎ ዐረፈ፡፡
\zoli1 ሐዋርያው ቅዱስ ያዕቆብ /ወልደ እልፍዮስ/
\m         የእልፍዮስ ልጅ ያዕቆብ ጸሎት ወዳድ ስለነበር ለብዙ ሰዓታት መቆም ስለሚያበዛ እግሩ ያብጥበት ነበር፡፡ ከዚህ የተነሳ እንደሌሎች ሐዋርያት ተዘዋውሮ ማስተማር ባለመቻሉ የኢየሩሳሌም ኤጲስ ቆጶስ በመሆን ተሾመ፡፡ /ገድለ ሐዋርያት ገጽ 73/ በ50 ዓ.ም አካባቢ በኢየሩሳሌም የተደረገውን ሲኖዶስ በሊቀ መንበርነት የመራው እርሱ ነው፡፡ 
\m ሊቀካህናቱ አይሁድን ሰብስቦ ያዕቆብ ክርስቶስን ክዶ እንዲያስተምር ቢጠይቀው ቅዱስ ያዕቆብ ጌታን በመካድ ፈንታ የጌታችን የመድኃኒታችን የኢየሱስ ክርስቶስን የማዳን ስራ ጌትነቱንና አምላክነቱን መስክሯል፡፡ በዚህ የተናደዱት የአይሁድ አለቆች ያዕቆብ ከቤተመቅደስ ጫፍ ወደ ምድር ወረወሩት፡፡ ከዚያም ከሥር ያሉ አይሁድ በድንጋይ ወግረው የካቲት 10 ቀን 82 ዓ.ም ገደሉት፡፡
