\c 3 
\m \bd ምዕራፍ ፫\bd*\bd  \bd*\bd  \bd* 
\m ፩ ወእምዝ በጽሐ ኀበ ደብረ ጐል  ዘውእተ ደብረ ጽሙና ለአኖርዮስ ቀሲስ ዘይነብር ግኁሠ ወይትጋደል በጽምው ወነገሩሰ በእንቲአሁ ለዝ መነኮስ ከመ አስተርአየቶ \bd እግዝእትነ ማርያም\bd* ወአዋልደ ንግሥት ቅድሜሁ ወተናገረቶ ቃለ በቃል፡፡
\m ፪ ወነሥአ \bd አቡነ በጸሎተ ሚካኤል \bd*ልብሰ ምንኲስና አምእደ ውእቱ መነኮስ ወኮነ ጽሙደ ለአርዑተ ቅዱሳን ወለቃለ መጻሕፍትኒ ያበዝኀ ጸዊመ ወያፈደፍድ ትሕርምተ ወያወትር ጸልዮ ወያፈጥን ሰጊደ ወውእቱ የሐርጽ መባአ ቤተ ክርስቲያን ውእቱ የእቱ ፺ ጾረ ፍልጸ አውልዕ አሐደ ጾረ ለግብ ቤተ ክርስቲያን ወ፺ ጾረ ለአበምኔት።
\m  ፫ ወካዕበ ወፊሮ የአቱ ፩ዱ ጒንደ ለባሕታውያን ወኢይሴጽር ዕፀ ወጒንዳ በጒድብ ወበምሣር ዘእንበለ በመክርየ ሐጺን ዘይከርዩ ቦቱ መሬተ።
\m ፬ ወዘንተ ዘይገብር ከመ ይድክም ፬ ሥጋሁ እም ኀይለ ውርዙት ዘንተ ኲሎ እንዘ ይትቀነይ ጾመሂ ኢያበጥል ጸሎተሂ ኢያፀርዕ ወሰጊደሂ ኢያውኅድ ወማየኒ ዳግመ ውእቱ ይቀድሕ። 
\m ፭ ወቦ አመ ይጸውም በበሠሉስ ወቦ ፭ አመ ይጸውም በበረቡዕ ወቦ አመ ይጸውም በበሰዱስ ወነበረ እንዘ ይገብር ከመዝ ፲ወ፫ ዓመተ በግብረ ዲቁና ወበዝኒ ስእነ አድክሞ ሥጋሁ። 
\m  ወበመንፈቀ መዐልት ሶበ ያውዒ ፀሐይ ወትልህብ ምድር ወይረስን ኰኲሕ ይሰክብ በዘባኑ ውስተ ውእቱ ኰኲሕ እስከ ይበስል አነዳ ሥጋሁ ወካዕበ ይትመየጥ በእንግድዓሁ ወይሰክብ በከርሡ ዲበ ኰኲሕ ርሱን እስከ ይበስል ማእሱ ወእንግዳዓሁ ወከርሡ ወይሰክብ ወበዝኒ ስእነ አድክሞ ሥጋሁ።
\m  ፯ ወእምድኀረዝ ሖረ ኀበ ጳጳስ ወኮነ ቀሲሰ ወአተወ ኀበ ማኅደሩ ወገብረ ሎቱ ንሰቲተ ጾማዕተ ወቦአ ውስቴታ ወነበረ ህየ በፈሪሀ \bd እግዚአብሔር\bd* ወኲሎሙ ቅዱሳን ይሬስይዎ መልአከ እግዚአብሔር። 
\m  ፯ ወእምድኀረዝ ሖረ ኀበ ጳጳስ ወኮነ ቀሲሰ ወአተወ ኀበ ማኅደሩ ወገብረ ሎቱ ንሰቲተ ጾማዕተ ወቦአ ውስቴታ ወነበረ ህየ በፈሪሀ \bd እግዚአብሔር \bd*ወኲሎሙ ቅዱሳን ይሬስይዎ መልአከ እግዚአብሔር።
\m  ፰ ወእምዝ ሖረ ኀበ አሐዱ መካነ ጽሙና ወከረየ ግበ እስከ ይውኅጦ ኲለንታሁ ኀደገ ተናግሮ ምስለ ሰብእ ወተመሰለ ከመ በሐም ወኢይትናገር ወኢምንተኒ ዘእንበለ አንብቦ መጻሕፍት ወጸሎት።
\m  ፱ ወእምዝ እምጉንዱይ መዋዕል መጽኡ ኀቤሁ ቅዱሳን ወይቤልዎ ነዐ ፃእ እምዝ ግብር ከመ ትኩን በቊዔተ ለብዙኃን።
\m  ፲ ወይቤሎሙ \bd አቡነ በጸሎተ ሚካኤል \bd*ኀድጉኒ እብኪ በእንተ ኀጢአትየ ከመ እርባሓ ለነፍስየ በከመ ይቤ በወንጌል ምንት ይበቊዖ ለሰብእ ለእመ ኲሎ ዓለመ ረብሐ ወነፍስ ሐጒለ ወምንተ እምወሀበ ሰብእ ቤዛሃ ለነፍሱ እስመ ትኄይሰኒ ዛቲ ግብ እምግባ ለሲኦል ማቴ.፲ ፮፥፳፮ 
\m  ፲፩ ወይቤልዎ \bd ቅዱሳን \bd*እመሰ ነበርከ ውስተ ግብ ትረብሕ ነፍሰከ ባሕቲታ ወእመሰ ወፃእከ እምዝ ግብ ወመሀርከ ለብዙኃን ርእሰከ ታድኅን ወዘሂ ይሰምዐከ።
\m ፲፪ ተመሰልኬ ከመ ሐዋርያት ወመሀር ከመ ፲፪ ጳውሎስ ስብክ ውስተ አንሕስት ወአስምዕ ቃለከ በቅድመ ጉባኤ በከመ ይቤ ወንጌል “ኢትክል ተከብቶ ሀገር እንተ ተሐንጸት መልዕልተ ደብር ወኢያኀትዉ ማኅቶተ ከመ ያንብርዋ ታሕተ ከፈር አላ ያነብርዋ ዲበ ተቅዋማ ወታበርህ ለኲሎሙ እለ ውስተ ቤት። ማቴ.፭፥፲፬ 
\m ፲፫ ወሶበ አስተብቊዕዎ ብዙኀ ወአጽሐብዎ ፲፫ ፈድፋደ ወፅአ እምግብ ወተአምኅዎ ኲሎሙ ቅዱሳን ወነበረ ምስሌሆሙ በፈሪሀ \bd እግዚአብሔር \bd*እንዘ ይሬኢ ኅቡኣተ ከመ ነቢያት ወይገብር ተአምራተ ከመ ሐዋርያት። 
\m  ፲፬ ወመነነ አጥርዮ ንዋይ ከመ መዘምር ዳዊት ወኢገብረ ሎቱ አዝርዕተ እስከ ኀጠተ ሰናፔ ወኢይኄሊ በእንተ ሲሳየ ከርሡ ወኢይንህክ በእንተ አማዑቲሁ ወኢይቴክዝ በእንተ ስታዩ ወኢይኀዝን በእንተ አልባሲሁ። 
\m  ፲፭ የሐጽባ ለሥጋሁ በማየ አንብዑ ወያረስና ለልቡ በላህበ መለኮት ወሀሎ እኁሁ ዘይልህቆ ካህን ወመነኮስ መምህረ ቅዱሳን ዘስሙ ኀረዮ \bd ክርስቶስ\bd* አስተብቊዖ ለአቡነ በጸሎተ ሚካኤል እንዘ ይብል ኅቡረ ንነብር በፍቅር ወበሰላም ወይቤ \bd አቡነ በጸሎተ ሚካኤል \bd*አንሰ አፈቅር ነቢረ እንዘ ባሕቲትየ። 
\m  ፲፮ ወእምዝ ገብሩ ሎቱ ጾማዕተ ወነበረ ውስቴታ እንዘ ይተግህ በጾም ወበጸሎት ወይሰግድ በኑኀ መዐልት ፰፼ ወበኑኀ ሌሊት፰፼ ወእምዝኀ ሰገድ ተዐምቅ ምድር ወተውኅጦ እስከ ብረኪሁ ወኀበዘሰገደ ገጸ መካን ያንጸፈጽፍ ሐፉ ከመ ማይ እስከ ይሬስያ ጽቡረ ለመሬት ወትትሌለይ እመሐ ስዐተ አጣሊ ዘይለብሳ። 
\m  ፲፯ ወቦ ዘይቤ እንዘ ይትገሀረት አሐተ ዕለተ በሰጊድ ውስተ ቤተ መቅደስ ላህበ እስትንፋሰ አፉሁ አሕመማ ለሥጋየ ከመ ላህበ እሳት ይተግህ ኲሎ ሌሊተ እንዘ ይብል ወኢይሁቦን ንዋመ ለአዕይንትየ ወኢድቃሰ ለቀራንብትየ ወኢዕረፍተ ለመላትሕየ እስከ እረክብ መካኖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወማኅደሮ \bd ለአምላከ\bd* ያዕቆብ። መዝ.፻፴፩፥፬ 
\m  ፲፰ ወአሐተ ዕለተ እንዘ ይኄሊ በእንተ ፀአቱ እምዝ ዓለም ወፍልሰቱ ውስተ ሰማያት አስተርአዮ መድኅን እንዘ ይብል ምስለ ጴጥሮስ ወጳውሎስ ረሰይኩ ለከ ማኅደረከ ወዘንተ ብሂሎ ተሰወረ እምኔሁ። 
\m ፲፱ ወእምዝ ነበረ እንዘ ይገብር ተአምረ ፲፱ ወመንክረ ያበዝኅ ጾመ ወጸሎተ ወይትዔገሥ ምንዳብያተ በእንተ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፳ ወእምዝ ወፅአ እምቤተ አቡሁ ፳ ወተግኀሠ ውስተ ካልእ መካን ወገብረ በህየ ምኔተ ሠናየ ገደፋ ለነፍሱ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ይርባሕ ዘበሰማያት ተዘኪሮ ቃለ እግዚእ ዘይቤ በወንጌል ዘገደፋ ለነፍሱ በእንቲአየ ይረከባ። 
\m  ፳፩ ወካዕበ ይቤ “አማን አማን እብለክሙ እመ ኢወድቀት ኅጠተ ስርናይ ውስተ ምድር ወኢሞተት ባሕቲታ ትነብር ወእመሰ ሞተት ብዙኀ ፍሬ ትፈሪ ወዘሰ ያፈቅራ ለነፍሱ ለይግድፋ ወዘሰ ገደፋ ለነፍሱ ይረክባ። ዮሐ.፲ ፪፥፳፬ 
\m  ፳፪ ወዘንተ ቃላተ ተዘኪሮ ብእሴ \bd እግዚአብሔር\bd* ረሰያ ለነፍሱ ምዉተ በኀበ ዓለም ወዓለምኒ ምውቱ በኀበ ነፍሱ በከመ ይቤ ጳውሎስ “ወበኀቤየሰ ምዉት ዓለም ወአነሂ ምዉት በኀበ ዓለም። ገላ.፮፥፲፬ 
\m  ፳፫ ወተቀንየ በትሕትና በትጋሀ ቅዱሳን አኀዘ ዕርፈ ወኢተመይጠ ድኀረ ከመ ኢይጽንን ትልሙ ወነሥአ መስቀለ ሞቱ ወተለዎ ለወልደ \bd እግዚአብሔር \bd*እንዘ ኢያስቆቁ እምንዋየ ዝዓለም።
\m  ፳፬ ወተመሰሎሙ ለአዕዋፈ ሰማይ በኢያጥርዮ አዝርዕት ወለአራዊተ ገደምኒ ተመሰሎሙ በኢኀልዮ ለአራዘ ሥጋሁ። 
\m  ፳፭ ወተመሰላ ለንህብ በአስተጋብኦ ጽጌያት ለገቢረ ጸቃውዕ። 
\m  ፳፮ ነሥአ ንጽሐ ኅሊና እምነቢያት ወመንኖ ዓለም እምሐዋርያት።
\m  ፳፯ ወነሥአ ንጽሐ ሥጋ እምደናግል መነኮሳት ወአፍቀረ ጽሙና እምገዳማውያን ወእለ በጾማዕት። ተማረ። 
\m  ፳፰ ወነሥአ ምህሮ ሠናይ እምጳውሎስ ልሳነ ዕፍረት ወገቢረ መንክራት እምጴጥሮስ ኰኲሐ ሃይማኖት። 
\m  ፳፱ ወነሥአ ተደንግሎ እምዮሐንስ ፳፱ ቴዎጎሎስ ወአብዝኆ ቀዊመ በጸልዮ እምያዕቆብ እኁሁ ለእግዚእነ። 
\m  ፴ ነሥአ ትዕግሥተ እምኢዮብ ምኩር ፴ ወትዕግሥተ ጻማ እምጳውሊ ኮከበ ሐቅል። 
\m  ፴፩ ነሥአ ትግሀ እመላእክት ወአብዘኆ ፴፩ ስብሐት እምሊቃነ መላእክት። 
\m  ፴፪ ነሥአ ትዕግሥተ ቅሥፈት ወሙቃሔ እምሰማዕታት ወስደታተ ከመ አበው ቅዱሳን ወፈላስያን። 
\m  ፴፫ ወዘንተ ኲሎ አቅማተ ጽጌ አስተጋቢኦ ፴፫ እምገድለ ቅዱሳን ገብረ ሎቱ ጸቃውዐ ዘይጥዕም ለዘአንበቦ ወይኤድም ለዘይሰምዖ። 
\m  ፴፬ በከመ ይቤ በመዝሙር ጥዑም ለጉርዔየ ፴፬ ነቢብከ እመዐር ወሶከር ጥዕመኒ ለአፉየ መዝ.፻፲፰፥፻፫ 
\m  ፴፭ ወካዕበ ይቤ “ወይትፈተው እምወርቅ ወእምዕንቊ ክቡር ወይጥዕም እመዐር ወሦከር ወገብርከሰ የዐቅቦ ወበዐቁቦቱ ይትዐሠይ ብዙኅ ወበዝኀ እንከ ፍሬ ምግባር ዘፈረየ በውስተ ውእቱ መካን። መዝ.፲፰፥፲ ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\b 
\b 
\b 
