\c 3 
\s2 ውዳሴ ወግናይ 
\b 
\m 1 ይቅር በሚል መዐቱ የራቀ ምሕረቱ በበዛ በደልንና ኃጢአትም ይቅር በሚል በአካል ሦስት በመለኮት ግን አንድ አምላክ በሆነ በእግዚአብሔር አብ ስም እናምናለን። በሰውና በመላእክት በፍጥረቱም ሁሉ አንደበት በምድርም በሰማይም በባሕርም በቀላይም ለእርሱ ምስጋና ይገባል፤ ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\m 2 ይቅር ባይ በሆነ መዐቱ በራቀ እውነተኛም በሚሆን ሰማይን እንደ ብራና በዘረጋ መሬትንም በጥልቅ ባሕር ላይ በፈጠረና አንድ በሆነ እግዚአብሔር ወልድ ስም እናምናለን። ውኃዎችን ግልፅ በሆነ አሠራ፣ ረቂቅ በሆነ ባሕርዩ እንደ እንስራ ያጸና እርሱ ነው። የቅርቡም የሩቁም የታናሹም የታላቁም ፈጣሪ እርሱ የተመሰገነ ነው። ስሙም ከምዕራብ እስከ ምሥራቅ ድረስ የተመሰገነ ይሁን። ለእርሱም በሽማግሌዎችም በሕፃናትም አንደበት ምስጋና ይገባዋል፤ ለዘላለሙ አሜን። 
\b 
\m 3 ከአብና ከወልድ ሰማይ  ላይ በመለኮት በገናናነትም አንድ በሚሆን ከሰማየ ሰማያት ከፍ በሚል በእግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ ስም እናምናለን። በኅሊና ተመርምሮ ከማይደረስበት፣ በዐይነ ኅሊናም ከማይታይ ከጥልቆቹ ሁሉ ይልቅ እርሱ ጥልቅ ነው። 
\b 
\m 4 በሦስትነቱ የማያምን ኃጢአተኛ በደለኛ ሰውም የሥቃይ ቦታ ወደሆነው ወደ ጥልቁ ገሃነም ይውረድ። ለእርሱም በታላቁም በታናሹም አንደበት ገናናነት ውዳሴና ምስጋና ይገባል፤ ለዘላዓለሙ አሜን። 
\b 
\m 5 እውነተኛ የሆነ የእግዚአብሔር ልጁ የድንግል ማርያም ልጅ የምእመናን መመኪያ ጌታዬ ኢየሱስ ክርስቶስ ሆይ እርዳኝ። አቤቱ ሆይ የሰው አንደበት ሊፈጽመው የማይቻለውን ከዚህ አስደሳች ሕፃን ገድል ትንሽ እንናገር ዘንድ የጥበብን ከንፈሮችና የአንደበትን ጣፋጭነት አድለኝ፤ በጆሮ ለሚሰማው ድንቅ ነው። ከተራ ነገር ይለያል። ከምግብም ይልቅ ለጉረሮ ይጣፍጣል ። 
\b 
\m 6 ለዓለም ሁሉ የምታበራ እኛን ለማዳን በዚህ ዓለም የተገለጥህ በዚህ ዓለም ለምንኖር የተሠወረውን ምሥጢር ትገልጥ ዘንድ የመጣህ ከብርሃን የተገኘ ብርሃን ሆይ ብፁዕና ቅዱስ የሚሆን የሰማዕትህን የሕፃኑ ቂርቆስን ተጋድሎ ድንቅ ነገር እከተል ዘንድ የልቡናዬን በርና የሚጋርደውን የሕመም መጋረጃ ግለጥ። 
\b 
\m 7 ገድሉን ለመናገር እስከ ምበቃ ድረስም ብርሃን በሆነው የምስጋና መንገድህ ያለመጠራጠር ወደ አንተ እለምናለሁ። ዲዳዎቹ ስለ አንተ እዲሰብኩ ያደረግሃቸው ሆይ ደስተኛ የሆነ የብፁዕ ሕፃን ቂርቆስን “ተጋድሎ የሚሰሙ ምእመናን በመስማት ይማሩ ዘንድ አእምሮዬ ለጠፋብኝ ለእኔ በኅሊናዬ ረቂቅ መንፈስህን አናግር አሜን። 
\b 
\m 8 አቤቱ ዛሬም ምስክሬ ሕፃኑ ቂርቆስን ለሚፈልግ ሰው እኔም እራዳዋለሁ፤ ረዳትም፣ መንገድ መሪም እሆነዋለሁ በል። ሁሉን የፈጠርህ ለዓለም ሁሉ መሠረት የምትሆን ሆይ ለእኛ ሕይወት ይሆነን ዘንድ ሁሉንም ፈጠርህ። በምሥጢራትህም የእግዚአብሔር ልጆች እንሆን ዘንድ አዲስ ሰዎች አደረግኸን።
\b 
\m 9 አቤቱ ሆይ በአገልጋዮችህ ክፉ ቃልን እንዳይናገር የአመፀኛውን አንደበት ሁሉን በሚያሸንፍ በታላቁ ኃይልህ ዝጋ። ኅሊናውንም ወደ እውቀት ሀገር መልስ ። በልቡም ይህን ኃላፊውን ዓለም እንደናቁት ሰማያዊውን ሰርግም እንደ መረጡ እንደ ቅዱሳን ከጥላቻና ከክፉ መንገድ ይርቅ ዘንድ እስከ መጨረሻዋ ህቅታ ድረስ የማይለይ ሰላምንና ፍቅርን ሙላ። 
\b 
\m 10 ልብን ከፈጣሪዋ መንገድ | ትዕዛዝ/ ከምታስወጣት ከዓለም ፍላጎት አንደበቱን የሚከለክል ብፁዕ ነው። የብርሃን ሠራዊት ከሚመገቡት ከእግዚአብሔር ማዕድ ይመገባልና። 
\b 
\m 11 በአዲሱ ዓለም ከእርሱ ለሚመገቡ ፍጥረታት ሁሉ ሕይወትን ከሚሰጠው ከሰማይም ከወረደው ከዚህ ኅብስት ምግቡ የሆነለት ብፁዕ ነው። ከጣዕሙ የተነሣ ከአብ ባሕርይ የመነጨውን የሕይወት መጠጥ የሚጠጣ ብፁዕ ነው። 
\b 
\m 12  የክርስቶስ ፍቅር በዐፅሞቹ ያደረበት የተዋሐደው/ ሰው ብፁዕ ነው። የተናቁ የፍላጎት ቆሻሻዎችን አይሸከምምና። ለዚህ ዓለም ወዳጆች /ዓለማውያን ያይደለ ለመላእክት ወዳጅ የሆነ ሰው ብፁዕ ነው። 
\b 
\m 13 የሁሉንም ጌታ ደም ግባቱን በማየት ኅሊናው የተማረከበት ሰው ብፁዕ ነው። በዚህ ዓለም ደስታ የሚማረክ ግን አይደለም። በዚህ ዓለም ሀሳብ በመጨነቅ ያይደለ ልቡናው እግዚአብሔርን በማሰብ የታሠረ ሰው ብፁዕ ነው። 
\b 
\m 14 እግዚአብሔርን ያገኘው ዕውቀቱም የሆነለት ሰው ብፁዕ ነው። ኅሊናው ኃላፊ ወደ ሆነችው ዓለም አይወርድምና። በጸሎት ባሕር የሚዋኝ ብፁዕ ነው። እርሱ ወርቅን ለራሱ ይመርጣልና።  ፈጽመው የሚያንጸባርቁና የሚያምሩ ይሆኑ ዘንድም  በክብር ባሕር ያጥባቸዋልና። 
\b 
\m 15 በመንፈስ ቅዱስ ክንፍ እየበረረ ወደ ብርሃን ባሕር የሚሄድ ብፁዕ ነው። የእናቱን ሀገር የናቀ ለዓለሙ ሁሉ መገኛ በሆ ነው በክርስቶስ/ እቅፍ ሆኖ ይጠ መቅ ዘንድ የተገባው ብፁዕ ነው።  
\b 
\m 16 የግዮንን ውኃ የናቀ በየሰዓቱም ነፍሱን ከሕይወት ውኃ የሚያረካት ሰው ብፁዕ ነው። ከብፁዓን ወንዝ የሚጠጡ ሰዎች አይሞቱምና፤ ይህ የዓለም ብርሃን የሆነው ኢየሱስ ክርስቶስ ነውና። 
\b 
\m 17 ሕፃን ቂርቆስ ሆይ ብፁዕ መባል ለአንተ ይገባል። የአንተ ዓለም ፈጣሪህ ነውና ሀብትህ በመንፈስ መኖር ነው። ምግብህም ደምግባቱን መመልከት ነው፤ መጠጥህም በሰውነትህ ውስጥ ያለው መንፈሳዊ ተግባር ነው። 
\b 
\m 18 ለዘለዓለሙ , ደስተኛ የሆህ ሕፃን ቂርቆስ ሆይ ለአንተ ብፁዕ መባል ይገባል። ፀሐይህ አይጠልቅምና። የዓይኖችህም ብሌኖች የሌሊቱን ጨለማ አይመለከቱም። የክርስቶስ ምስክሩ ቂርቆስ ሆይ ብፁዕ መባል ለአንተ ይገባል። ደም ግባትህ አይጠወልግምና። በመድኃኒታችን በክርስቶስ ብርሃንም ያበራልና። 
\b 
\m 19 ቅዱስ ቂርቆስ ሆይ ብፁዕ ነህ። ደስታህ በእግዚአብሔር ነውና። እስከ ዘለዓለሙ ድረስም ከአንተ አይወገድምና አይለይምና። ቅዱስ ቂርቆስ ሆይ አንተ ብፁዕ ነህ። በዚህ ዓለም ሳለህ ከእሷ ተለይተሃልና። ነፍስህም ከመንፈሳውያን ጋር በደስታ ትዞራለች። 
\b 
\m 20 ቅዱስ ቂርቆስ ሆይ አንተ ብፁዕ ነህ። የሚጠፋውን ምግብ ንቀህ ከእርሱ ጋር ስትናገር በጌታህ በእግዚአብሔር ጣዕም ልቡናህ ተመስጣለችና። ቅዱስ ቂርቆስ ሆይ ብፁዕ ነህ። ብፁዕ መባልም ለአንተ ይገባል። ያለድካምም በጽሞና ሁሉም ነገር ይደረግልሃልና። 
\b 
\m 21 ቅዱስ ቂርቆስ ሆይ ብፁዕ መባል ለአንተ ይገባል። በሰውነትህ የሕይወትን መዝገብ ገዝተሃልና። ይህም በወዳጆቹ የሚገለጥ ክርስቶስ ነው። ሁሉም የእርሱ ሀብት ነውና። 
\b 
\m 22 የእግዚአብሔርን ፈቃድ ታደርጋለህ እንጂ በጐስቋሎች ምክር ያልሄድህ፣ በኃጢአተኞች መንገድም ያልቆምህ፣ በሚዘባበቱ ሰዎች ወንበር ያልተቀመጥህና በቀንም በሌሊትም ሕጉን የምትፈጽም ቅዱስ ቂርቆስ ሆይ አንተ ብፁዕ ነህ። በእውነትም ጥበብ የዲዳዎችን አንደበት ከፈተች፤ የሕፃናትን አንደበትም በትክክል እንዲናገር አደረገች በማለት የተናገረው የጥበበኛው ቃል በአንተ ተፈጸመ። የአባትህንና የእናትህን ስም መጥራት ሳትችል በተጋድሎህ ኃይልንና ጽንአትን አግኝተሃልና ብፁዕ ነህ። 
\b 
\m 23 ነቢዩ ኢሳይያስ ሕፃን የአባቱንና የእናቱን ስም መጥራት ሳይችል የደማስቆን ኃይል ይወስዳል፤ የሰማርያን ምርኮም በፋርስ ንጉሥ ዘንድ ይካፈላል በማለት እንደተናገረ። እነሆ ብዙ ምርኮን ወስድህ ይኸውም በፋርስ ንጉሥ ከተባለው ከአሕዛብ ነገስታት አለቃ ከዲያብሎስ የምእመናንን ነፍስ ነው። 
\b 
\m 24 የተወደደ ምስጋናን የሚያመሰግን ዳዊት እግዚያብሔር ሕፃናትን ይጠብቃል በማለት እንደተናገረው ከእናትህ ማሕፀን እግዚአብሔር የጠበቀህ ሕፃን ቂርቆስ ሆይ ብፁዕ ነህ። በእውነትም ከሰይጣን ወጥመድ ጠብቀህ አንተ ሕፃን ስትሆን በኃይልህ ጐልማሳ ሁነሃልና። 
\b 
\m 25 የተጋደልህ ቅዱስ ቂር ቆስ ሆይ ብፁዕ ነህ። ወደኋላህ አልተመለስህምና የእርሻህን ትልምም አላጣመምህምና። በሰይጣን ጦር ብትወጋ ስንኳን እሩጫህን የሚጠብቅ መልአክ አለና። ይህም ቍስሎችህን የሚፈውስ ነው። የሚያድን ዘይትንም ይቀባሃል። አካላትህንም ከፍጹም ድካም ያሳርፋቸዋል። 
\b 
\m 26 ከመከራው ጽናት የተነሣ አፍአዊ /ውጫዊ/ የሆነ ብርሃን ቢጨልምም የሀገሪቱ ብርሃን አንተ ነህ። ፀሐይዋም አንተ ነህ። ከሰማያዊው ሙሽራ ከእግዚአብሔር ልጅ ፍቅር የተነሣ ሰውነትህ በደም ቢነከርም ለዓለም ሁሉ በሚያበራ በደም ግባቱ ምስጋና ያንፀባርቃል። ስንቱን ተአምራትህን እናገራለሁ ለመናገር ድንቅ ነውና። 
\b 
\m 27 ደስተኛ የምትሆን ሕፃኑ ቂርቆስ ሆይ የተሸከመችህ ማሕፀን ብፅዕት ናት። ያሳደጉህ ጡቶችም ብፁዓት ናቸው። የተባረከ ፍሬ የተገኘባት ይህቺ ዕለት ምንኛ የተቀደሰች ናት። ይህም ብፁዕ ቂርቆስ ነው። የንጉሥ አዳራሽ መሠረት የተጣለባት ይህቺ ዕለት ምንኛ የተቀደሰች ናት። ይኸውም የመንፈስ ቅዱስ ማደሪያ ቂርቆስ ነው። አሁንም ይህን የተባረከ ሕፃን የወለደችልን ብፅዕት ኢየሉጣን ብፅዕት ነሽ እንበላት። 
\b 
\m 28 ብፅዕት ኢየሉጣ ሆይ ለመባረክ ንጹሕ የመንፈስ ቅዱስ ማደሪያ ሆንሽ። ቅድስት ኢየሉጣ ሆይ የጸሎት ሠረገላ የምስጋናም አዳራሽ ነሽ። ቅድስት ኢየሉጣ ሆይ ለመጻሕፍት ቃል መዝገብ ለሃይማኖት ሽቱ ሙዳይ ነሽ፤ ገናናነትሽን የተሰጠሽን ፀጋና ክብርም አደንቃለሁ። አንቺ በንጽሕናና በቅድስና ያጌጥሽ ነሽ። በሁሉም ነገር ፍጽምት ሆንሽ። 
\b 
\m 29 ቅድስት ኢየሉጣ ሆይ ገናናነትሽን መናግር የሚቻለው ምን አንደበት ነው። የልጅሽን ተጋድሎ መስማት የሚቻለው ጆሮስ እንደምን ያለ ነው። ለሚሰማው ሰውም የሚያስደስት ነው። ለጆሮ እንደመሰንቆ ነው። ለዓይንም እንደሙሽራ ጌጥ ነው።ለአፍ ይጣፍጣል። ለአፍጫም እንደሽቱ ነው። ለጉረሮም እንደ ወይን ጠጅ ነው። 
\b 
\m 30 እንዲሁም በሁለት ወገን የሚያስደስት የሕፃኑ የቂርቆስን ገድል መስማት ፈጽሞ ያማረ ነው። ከጣዕሙ ብዛት የተነሣም ፈጽሞ አጥንትን ያለመልማል። የቅዱሳን የሰማዕታትን ዜና መስማት የሚሰማውን ሰው ልቡና ፈፅሞ ደስ ያሰኛልና። ይልቁንም ብፁዕ የሚሆን የቅዱስ ቂርቆስን ዜና መስማት ፈጽሞ ያስደስታል። 
\b 
\m 31 እግዚአብሔር በሁለት ወገን ድንግል በምትሆን አምላክን በወለደች በእመቤታችን በቅድስት ድንግል ማርያም አማላጅነት በቅዱሳንና በሰማዕታት ልመና ትጉዎች በሆኑ በማይተኙ መላእክትና በመላእክት አለቆችሁሉ ጸሎት በረከትን ያድለን። በቅዱስ ቂርቆስ ልመና፣ በእናቱ በቅድስት ኢየሉጣም አማላጅነት የጥምቀት ልጆች ሁላችንንም ይጠብቀን ለዘላለሙ አሜን። 
\b 
