\c 3 
\pc \bd ምዕራፍ ሁለት\bd*
\pc \bd የቅዱሳን የገድል ሕይወት\bd*
\m አስቀድመን ለመግለጥ እንደሞከርነው የቅዱሳን ሕይወት በገድል የተሞላ ነው ጌታችን በወንጌል “ በዓለም ሳላችሁ መከራ አለባችሁ ነገር ግን አይዞአችሁ እኔ ዓለምን አሸንፌዋለሁ ” ዮሐ 16÷33 በማት እንደተናገረው ቅዱሳንም በፍፁም ትዕግስት በመከራ መካከል አልፈዋል፡፡ በሰይፍ ተመትረዋል በመጋዝ ተተርትረዋል በእሳት ተቃጥለዋል ተርበዋል ተጠምተዋል ታርዘዋል ሆኖም ግን “ ወንድሞች ሆይ የእምነታችሁ መፈተን ትዕግስትን እንዲያደርግላችሁ አውቃችሁ ልዩ ልዩ ፈተና ሲበዛባችሁ እንደ ሙሉ ደስታ ቁጠሩት “ ያዕ 1÷2-3 እንደተባለው መከራውን ሁሉ በደስታ ተቀብለዋል፡፡ የተጋደሉትም እስከ ሞት ድረስ ነው፡፡ “ እስከ ሞት ድረስ የታመንክ ሁን የሕይወት አክሊል (መንግስተ ሰማያትን) እሰጥሀለሁ፡፡ ” ተብሏል ራዕ2÷10 በዚህም ጉዞ ፈተና ከተለያየ አቅጣጫ አጋጥሟቸዋል፡፡
\m \bd 2.1 ቅዱሳን መከራ የሚቀበሉት ከማን ነው?\bd*
\m ቅዱሳን መከራ የሚቀበሉት ከተለያየ አቅጣጫ ነው፡፡ ይህንንም እንደሚከተለው ዘርዘር አድርገን እናየዋለን፡፡
\m ሀ) \bd ከፈቃደ \bd*\bd ሥጋ\bd*\bd ቸው\bd*
\m      በመንፈሳዊ ህይወት ትልቁ ከፈቃደ ሥጋ ጋር የሚደረገው ትግል ነው ይኸውም ፈቃደ ሥጋን ለፈቃደ ነፍስ ለማስገዛት የሚፈፀመው ገድል ነው፡፤ ሐዋርው ቅዱስ ጳውሎስ ይኸንን በተመለከተ “ ነገር ግን እላለሁ በመንፈስ ተመላለሱ (ፈቃደ ነፍሳችሁን ስሩ) የሥጋንም ምኞት ከቶ አትፈፅሙ፡፡ ሥጋ በመንፈስ ላይ (በነፍስ) ላይ መንፈስም (ነፍስም) በሥጋ ላይ ይመኛልና እነዚህም እርስ በርሳቸው ይቃዋወማሉ ” ብሏል ገላ 5÷16-17 ከዚህም በማያያዝ “ የመንፈስ ፍሬ ግን ፍቅር ፣ ደስታ ፣ ሰላም ፣ ትዕግስት ፣ ቸርነት በጎነት ፣ እምነት ፣ የውሃት ፣ ራስን መግዛት ነው እንደዚህ ያሉትን የሚከለክል ህግ የለም፡፡ የክርስቶስ ኢየሱስም የሆኑት ሥጋን ከክፉ መሻቱ ከምኞቱ ጋር ሰቀሉ ” በማለት በብዙ ተጋድሎ ፈቃደ ሥጋቸውን እንዳሸነፉ ተነግሯል፡፡ ገላ 5÷22-24 በሮሜ መልክቱም “እንግዲህ ለምኞቱ እንድትታዘዙ በመሞት ሥጋችሁ ኃጢያት አያንግስ ብልቶቻችሁንም የአመፃ የጦር እቃ አድርጋችሁ ለኃጢያት አታቅርቡ ነገር ግን ከሙታን ተለይታችሁ በሕይወት እንደምትኖሩ ራሳችሁን ለእግዚአብሔር አቅርቡ ነገር ግን ከሙታን ተለይታችሁ በሕይወት እንደምትኖሩ ራሳችሁን ለእግዚአብሔር አቅርቡ ኃጢያት አይገዛችሁምና ” በማለት መክሯል፡፡ ሮሜ 6÷12-14 አብርሃም ከሀገሩ የወጣው ከዘመዶቹ የተለየው ፈቃደ ሥጋውን አሸንፎ ነው፡፡ ዘፍ 12÷1 ያዕቆብ የብኩርና ምርቃትና በረከት ያገኘው ፈቃደ ሥጋውን አሸንፎ ነው፡፡ ዘፍ 25÷1 ዮሴፍ የጌታው (የጵጥፋራ) ሚስት ያቀረበችለትን የዝሙት ግብዣ ሳይቀበል ፈተናውን ያለፈው ፈቃደ ሥጋውን በማሸነፉ ነው፡፤ ዘፍ 34÷7 ሙሴ ሥልጣንን ሀብትን ንብረትን የፈርኦን የልጅ ልጅ መባልን ንቆ ከቤተ መንግስት ወጥቶ የመነነው ፈቃደ ሥጋው በማሸነፉ ነው፡፤ ዕብ 11÷24-26 ዘፀ 2÷10፡፡
\m      በአጠቃላይ ቅደሳን ሁሉ ዓለምን ጠልተው እግዚአብሔርን ወድደው እስከ መጨረሻው ያገለገሉት ውስጣዊ/ውጫዊ/ ፈተናን ወይም ፈቃደ ሥጋቸው አሸንፈው ነው፡፡ ምክንያቱም ለፈቃደ ሥጋ ተሸንፎ ዓለምን መውደድ ከእግዚአብሔር ጋር መጣላት ነውና፡፡ ያዕ 4÷4 በመሆኑም መክፈል የሚገባቸውን መሥዋዕትነት ከፍለው ፈቃደ ሥጋቸውን በመግደል ከዓለም ተለዩ፡፡ ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስ “ ነገር ግን ዓለም ለእኔ የተሰቀለበት (ዓለም በእኔ ዘንድ ሙት የሆነበት) እኔም ለዓለም የተሰቀልኩበት (እኔም በዓለም ዘንድ ሙት የሆንኩበት) ከጌታችን ከኢየሱስ ክርስቶስ መስቀል በቀር ሌላ ትምክህት ከእኔ ይራቅ ያለው ለዚህ ነው ” ገላ 6÷14
\m \bd ለ) \bd*\bd ከ\bd*\bd ዓ\bd*\bd ላውያን ነገሥታት\bd*
\m      ነቢየ እግዚአብሔር ዳዊት “ በነገሥታት ፊት ቃልህን እናገራለሁ አላፍርም ” መዝ 118÷46 እንዳለ ቅዱሳን ከማያምኑ ነገስታትና መኳንንት ጋር ታግለዋል፡፡ ጌታችንም በወንጌል “ ነገር ግን ወደ ሸንጎ አሳልፈው ይሰጡዋችኋል በምኩራቦቻቸውም ይገርፏችኋል ከሰዎች ተጠበቁ ለእነርሱና ለአህዛብም ምስክር እንዲሆን ስለ እኔ ወደ ገዢዎች ወደ ነገስታትም ትወሰዳላችሁ ” ብሏል ማቴ 10÷17-18 ነቢዩ ኤልያስ ከአክአብና ከንግስቲቱ ከኤልዛቤል ያጋጠመው ችግር ቀላል አልነበረም፡፡ ፈተናው የከበደው ሞቱን እስኪመኝ ድረስ ነበር፡፡ 1ኛ ነገ 19÷4 ንጉሱ አካዝያስም ታግሎታል፡፡ 2ኛ ነገ 1÷9 የሶርያው ንጉስ ፈረሶችንና ሰረገሎችን በመላክ ነቢዩ ኤልሳዕን ታግሎታል፡፡ 2ኛ ነገ 6÷14 ናቡከደነፆር ሰለስቱ ደቂቅን ወደ እሳት ነቢዩ ዳንኤልን ደግሞ ወደ አናብስት ጉድጓድ ጥሏቸዋል፡፡ ዳን 3÷22 ት.ዳን 6÷16፡፡ የአራተናው ክፍል ገዢ ሄሮድስ የመጥምቀ መለኮት የቅዱስ ዮሐንስን አንገት አስቆርጧል፡፡ ማቴ 14÷10 ንጉስ ሄሮድስ ቅዱስ ያዕቆብን በሰይፍ ገድሎታል፡፡ ቅዱስ ጴጥሮስን በሰንሰለት አስሮ ወደ ወህኒ ቤት ወርውሮታል፡፡ የሐዋ.ስራ 12÷1 ቅዱስ ጴጥሮስን ቁልቁል ሰቅለው ቅዱስ ጳውሎስን ደግሞ በሰይፉ አንገቱን ቆርጠው የገደሉት ዓላውያን የሮማ ነገሥታት ናቸው፡፡
\m \bd ሐ) \bd*\bd ከመናፍቃን \bd*
\m       ቅዱሳን በመናፍቃን የደረሰባቸው መከራ በዓላውያን ነገስታት ከደረሰባቸው መከራ የሚተናነስ አይደለም፡፤ በየጊዜው ከተነሱ የሃይማኖት ለዋጮች ጋር እስከ ደም ጠብታ ድረስ ተጋድለዋል፡፡ ጌታችን ስለመናፍቃን አስቀድሞ በወንጌል “ የበግ ለምድ ለብሰው ከሚመጡባችሁ በውስጣችው ግን ነጣቂዎች ተኩላዎች ከሆኑ ከሀሰተኞች ነቢያት (መምህራን) ተጠንቀቁ፡፡ ” ብሏል ማቴ 7÷15 ስለዓለም መጨረሻ(ምዕራፍ በተናገረበት) ምልክት በተናገረበት ምዕራፍም “ ብዙዎች እኔ ክርስቶስ ነኝ እያሉ በስሜ ይመጣሉና ብዙዎችንም ያስታሉ … ብዙ ሐሰተኞች ነቢያት ይነሳሉ ብዙዎችንም ያስታሉ … በዚያ ጊዜ ማንም እነሆ ክርስቶስ ከዚህ አለ ወይም ከዚያ አለ ቢሏችሁ አትመኑ ሐሰተኞች ክርስቶሶችና ሐሰተኞች ነቢያት ይነሳሉና ቢቻላቸውስ የተመረጡትን እንኳን እስኪያስቱ ድረስ ታላቅ ምልክትና ድንቅ ያሳያሉ” በማለት ተናግሯል ማቴ 24 ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስም “ ከሄድኩ በኋላ ለመንጋው የማይራሩ ጨካኞች ተኩላዎች እንደገቡባችሁ ደቀ መዛሙርትንም ወደ ኋላቸው ይስቡ ዘንድ ጠማማ ነገርን የሚናገሩ ሰዎች በመካከላችሁ እንዲነሱ እኔ አውቃለሁ፡፡”  የሐዋ.ስራ 20÷29-30 ቅዱስ ጳውሎስ የማይራሩ ጨካኞች ያላቸው በቅዱሳን ላይ መከራ ስለሚያደርጉ ነው፡፡ በሁለተኛው የቆሮንቶስ መልዕክቱ ደግሞ “ በውሸተኞች ወንድሞች በኩል ፍርሃት ነበረብኝ ” ብሏል 2ቆሮ 11÷26 ሐዋርያዊው አትናትዮስም አርዮሳውያንን በሰሩት ደባ ብዙ ጊዜ ከመንበሩ እንደተሰደደ የቤተክርስቲያን ታሪክ ዘጋቢዎች መዝግበውታል፡፡ (ብፁዕ አቡነ ጎርጎርዮስ የቤተክርስቲያን ታሪክ በዓለም መድረክ ገጽ 124)
\m \bd መ) \bd*\bd ከጠንቋዮች\bd*
\m       ጥንቆላ በእግዚአብሔር ዘንድ የተጠላ ተግባር መሆኑን ነቢዩ ሙሴ ሲናገር ለህዝቡ እንዲህ ነው ያለው “ አምላክህ እግዚአብሔር ወደሚሰጥህ ምድር በገባህ ጊዜ እነዚያ አህዛብ የሚያደርጉትን ርኩሰትን ታደርግ ዘንድ አትማር ወንድ ልጁን ሴት ልጁን በእሳት የማሰልፍ ምዋርተኛም ሞራ ገላጭም አስማተኛም በድግምት የሚጠነቁል መናፍስትንም የሚጠራ ጠንቋይም ሙታን ሳቢም በአንተ ዘንድ አይገኝ ይህም ሁሉ የሚያደርግ  በእግዚአብሔር ዘንድ የተጠላ ነው ” ዘዳግ 18÷11 የግብፅ ጠንቋዮች ቅዱሳኑን ሙሴንና አሮንን ተቃውመዋቸው ነበር፡፡ ዘጸ 7÷8 በርዳሱስ የተባለው ጠንቋይ እውነተኛውን ወንጌል እያጣመመ እና ቅዱስ ጳውሎስን አውኳቸው ነበር፡፡ የሐዋ.ስራ 13÷10 በሟርተኝነት መንፈስ እየጠነቆለች ለጌቶችዋ ብዙ ገንዘብ ታመጣ የነበረችውን ሴት ሐዋርያት በፈወሷት ጊዜ መከራ ደርሶባቸዋል፡፡ ከሲላስ ጋር ወደ ወህኒ ቤት ወርውረዋቸዋል ከግንድ ጋር አጣብቀው አስረዋቸዋል፡፡ የሐዋ.ስራ 16÷16-24
\m ሠ) \bd ከአህዛብ\bd* 
\m        እንጨት ጠርበው ደንጊያ አለዝበው ጣዖት የሚያመልኩ አህዛብ ቅዱሳንን ታግለዋቸዋል፡፡ በእሳት አቃትለው በስለት ቆራርጠው ገድለዋቸዋል፡፡ ነቢዩ ኤርሚያስ ለአህዛብ መምህርነት እግዚአብሔር በመረጠው ጊዜ “ ወዮ ጌታ እግዚአብሔር እነሆ ብላቴና ነኝና እና እናገር ዘንድ አላውቅም ” ያለው አህዛብ የሚያደርጉበትን መከራ አስቦ በመፍራት ነበር እግዚአብሔር ግን “ ብላቴና ነን አትበል፡፡ እኔ አድንህ ዘንድ ከአንተ ጋር ነኝና ከፊታቸው አትፍራ፡፡ ” አለው ት.ኤር 1÷4 ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስም አህዛብ መከራ አጽንተውበት እንደነበር በመልእክቱ ላይ ገልጧል፡፡ 2ኛ ቆሮ 11÷26 
\m \bd ረ) \bd*\bd ከአጋንንት\bd*
\m      ጥንቱንም ቢሆን በዓላውያን ነገስታት በመናፍቃን በጠንቋዮችና በአህዛብ እንዲፈሩ የሚዋጉአቸው መከራም የሚያጸኑባቸው አጋንንት ናቸው፡፤ ከዚህም አልፈው ረቂቃኑ ገዝፈው በመታየት በገሃድ ይዋጋቸዋል፡፤ ቅዱሳንን በደንጊያ በመቀጥቀጥ ወደ ገደል በመጣል ወደ ባሕር በመጨመር ጉሮሮአቸውን በማነቅ ፊት ለፊት ይተናነቋቸዋል፡፡ ሐዋርያው ቅዱስ ጴጥሮስ “ ባላጋራችሁ ዲያብሎስ የሚውጠውን ፈልጎ እንደሚያገሳ አንበሳ ይዞራልና ” በማለት እንደተናገረው አጋንንት ለክፋት እረፍት የላቸውም፡፤ ቅዱሳን ዋሻ ዘግተው ቢቀመጡ ከጋራ ቢወጡ ከባሕር ቢገቡ ወደ ምድረበዳ ቢወርዱ እየተከታተሉ መከራ ያጸኑባቸዋል፡፤ 1 ጴጥ 5÷8 ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስም “ በቀረውስ በጌታና በኃይሉ ችሎት የበረታችሁ ሁኑ ፡፡ የዲያብሎስን ሽንገላ ትቃወሙ ዘንድ እንዲቻላችሁ የእግዚአብሔር ዕቃ ጦር ሁሉ ልበሱ፡፡ መጋደላችን ከደምና ከሥጋ ጋር አይደለምና (ከሰማያዊም ስፍራ ካለ ከክፋት መንፈሳውያን ሰራዊት) ከአለቆችና ከስልጣናት ጋር ከዚህ ከጨለማ አለም ገዥዎች ጋር በሰማያዊ ስፍራም ካለ ከክፋት መንፈሳዊያን ሰራዊት ጋር ነው እንጂ ስለዚህ በክፉው ቀን ለመቃወም ሁሉንም ፈጽማችሁ ለመቃወም እንድትችሉ የእግዚአብሔርን ዕቃ ጦር ሁሉ አንሱ እንግዲህ ወገባችሁን በእውነት ታጥቃችሁ የጽድቅንም ጥሩር ለብሳችሁ በሰላም ወንጌልም በመዘጋጀት እግሮቻችሁ ተጫምተው ቁሙ በሁሉም ላይ ጨምራችሁ የሚንበለበሉትን የክፉውን ፍላፃዎች ሁሉ ልታጠፋ የምትችሉበትን የእምነትን ጋሻ አንሱ የመዳንንም ራስ ቁር የመንፈስንም ሰይፍ ያዙ እርሱም የእግዚአብሔር ቃል ነው፡፡ በጸሎትና በልመናም ሁሉ ዘወትር በመንፈስ ፀልዩ ” ያለው ለዚህ ነው፡፡ ኤፌ 6÷10-18
\m 2.2 \bd መዓረጋተ ቅዱሳን\bd*
\m      መንፈሳዊ ህይወት የቅድስና ኑሮ እንደመሆኑ መጠን ከልደት (በጥምቀት ዳግም ከአብራከ መንፈስ ቅዱስና ከማህፀነ ዮርዳኖስ በመወለድ) የሚጀምርና ደረጃውን የጠበቀ እድገት ያለበት ሕይወት ነው፡፡ “ … ለመዳን በእርሱ እንድታድጉ አሁን እንደተወለዱ ህፃናት ተንኮል የሌበትን የቃሉን ወተት ተመኙ፡፡ ” 1ጴጥ 2÷3 ላይ ብሏል ስለዚህ የእግዚአብሔር ወዳጆች የሆኑ ቅዱሳን በአንድ ጊዜ የፍፁምነትና የቅድስና ደረጃ ላይ አይደርሱም ለምሳሌ የተወለደ ሕፃን ቀስ በቀስ ከመዳህ ወደ መቆም ከመቆም ወደ መራመድ ከመራመድ ወደ መሮጥና መዝለል እንደሚጀምር ሁሉ ቅዱሳንም ከወጣኒነት ጀምሮው ወደ ማዕከላዊነት ከዛንም በእግዚአብሔር ፀጋ እየታገዙ ወደ ፍፁምነት ይደርሳሉ ለዚህ ነው ቅዱስ ዳዊት “ እስመ መምህረ ሕግ ይሁብ በረከት ወየሐውር እምኃይል ውስተ ኃይል የሕግ መምህር በረከትን ይሰጣል ከኃይል ወደ ኃይል ከብቃት ወደ ብቃት ከቅጽብና ወደ ፍፁም ቅድስና ይሸጋገራል ይሄዳል ያድጋል ” ሲል በመንፈስ ቅዱስ ተቃኝቶ የተናገረላቸው፡፤ መዝ 83÷7 ለዚህ ኃይል ቅድስናና ብቃት የሚያደርሳቸውም ራሱ ባለቤቱ እንደሆነ ቅዱስ ጴጥሮስ “ ለጥቂት ጊዜ መከራን ከተቀበላችሁ በኋላ ራሱ ፍፁማን ያደርጋችኋል ያጸናችሁማል ያበረታታችሁማል ” በማለት ተናግሯል፡፡1ጴጥ 5÷11
\m     በወጣኒነት ጀምረው ፈተናውን እያሸነፉ ወደ ማዕከላዊነት ሲጓዙ ከዚያም በመጨረሻ ወደ ፍፁምነት ብቃት ይደርሳሉ እነዚህም ሶስቱ የመንፈሳዊያን ደረጃዎች ወጣኒነት ማዕከላዊነትና ፍጹምነት የሚባሉት ሲሆኑ ጌታችንም በወንጌል ባለ ሰላሳ ባለ ስልሳና ባለመቶ ፍሬ ብሎ ሲጠቅሳቸው ቅዱስ ጳውሎስም ከዋክብት በጨረቃና በፀሐይ መስሏቸዋል፡፡ ከዚህም ባሻገር ንጽሕ ሥጋ ንጽሐ ነፍስ እና ንጽሐ ልቡና በመባልም ይታወቃሉ፡፡
\m      ቅዱሳን ደረጃ በደረጃ የሚደርሱባቸው አስር ማዕረጋት አሉ ሶስቱ ንጽሐ ሥጋ አራቱ በንጽሐ ነፍስ ሶስቱ ደግሞ በንጽሐ ልቡና ይገኛሉ፡፡
\m  በንጽሐ ሥጋ የሚገኙት ሶስቱ መዓረጋት፡-
\zoli1 ጽማዌ
\zoli1 ልባዊ እና
\zoli1 ጣዕመ ዝማሬ ናቸው
\m በንጽሐ ነፍስ የሚገኙት አራቱ መዓረጋት፡-
\zoli1 አንብዕ
\zoli1 ኩነኔ
\zoli1 ፍቅር እና 
\zoli1 ሁሰት ናቸው፡፤
\m በንጽሐ ልቡና የሚገኙት ሶስቱ መዓረጋት፡-
\zoli1 ንጸሬ መላእክት
\zoli1 ተሰጥሞ ብርሃን እና
\zoli1 ከዊነ እሳት ናቸው፡፡
\m እነዚህ መዓረጋት የሚገኙትና የሚደረስባቸው በቅደም ተከተላቸው ነው፡፡ ከላይ ያለውን መዓረግ የሚይዝ ታችኛው መዓረግ እንደያዘ በዚያው ላይ እየተጨመረለት ይሄዳል፡፡
\m      ሐዋርያው ቅዱስ ጴጥሮስ እነዚህን መዓረጋት በሁለተኛው መልእክቱ በም.1 ቁ.5-9 ገልጾአቸዋል፡፡ “ስለዚህም ምክንያት ትጋትን ሁሉ እያሳያችሁ በእምነታችሁ በጎነትን ጨምሩ በበጎነትም እውቀትን በእውቀትም ራስን መግዛትን ራስን በመግዛትም መጽናትን በመጽናትም እግዚአብሔርን መምሰልን እግዚአብሔርን በመምሰልም የወንድማማችን መዋደድ በወንድማማች መዋደድም ፍቅርን ጨምሩ እነዚህ ነገሮች ለእናንተ ሆነው ቢበዙ በጌታችን በኢየሱስ ክርስቶስ እውቀት ሥራ ፈቶችና ፍሬ ቢሶች እንዳትሆኑ ያደርጓችኋልና፡፡ ”
\m      በዘሪው ምሳሌ ትምህርትም በመልካም መሬት ላይ ያረፈው ዘር ሰላሳ ስልሳ እና መቶ ፍሬ አፍርቷል፡፡ በዚህም ትምህርት ሰላሳ ያፈራው የወጣንያን ስልሳ ያፈራው የማዕከላውያን እና መቶ ያፈራው ደግሞ የፍጹማን ምሳሌ ነው፡፡ ማቴ 
\m      ቅዱስ ዮሐንስ መጥምቅ “ እነሆ የእግዚአብሔር በግ ” ብሎ ክርስቶስን ሲያመለክት የሰሙት ሁለት ደቀመዛሙርት ክርስቶስን ሲከተሉት “ እርሱም ምን ትፈልጋላችሁ? ” አላቸው፡፡ እነርሱም “ መምህር ሆይ ወዴት ትኖራለህ? ” ብለው ጠየቁት፡፡ እርሱም “የማድርበትን ኑ እዩ” አላቸው፡፡ ሁለቱም የዮሐንስ ደቀመዛሙርትም “ ሄደው የሚኖርበትን አዩ በዚያም ቀን እስከ አስር ሰዓት ድረስ ዋሉ ” ይላል፡፡ ዮሐ 1÷35/41
\m      ወንጌላዊው እነዚህ ሁለቱ ደቀመዛሙርት ወደ ክርስቶስ ሄደው ከእርሱ ጋር እስከ አስር ሰዓት ዋሉ ማለቱ ምስጢራዊ መልእክትን ያዘለ ነው፡፡ ይኸውም ወደ ክርስቶስ በሃይማኖት የሚሄዱ ከእርሱ ጋር ከኖሩ አስሩን መዓረጋት እንደሚያገኙ የሚያመለክት ነው፡፡
\m      አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስ ዘሐዋርያት ፀጋ መንፈስ ቅዱስን ባረገ በአስረኛው ቀን /ዝቅ ብሎ በዘጠኝ ወይም ከፍ ብሎ በአሥራ አንድ ቀን ሳይሆን መሰደዱ (መላኩ) ምስጢር ያለው ነው፡፤ በእርሱ ዘንድ ሁሉ በጥበብ ይደረጋልና፡፡ መዝ 103(104)÷24 ይህም የሚያስረዳው እርሱን ለተከተሉና ትዕዛዙን ለፈፀሙ አስሩን መዓረጋት እንደሚያገኙ ነው፡፡
\zuli1 ከዚህ ቀጥሎ ሶስቱን አበይት መዓረጋትና በውስጣቸው ያሉትን አስሩን ንዑስ መዓረጋት ትንታኔ እንመለከታለን፡፡
\zoli1 \bd ንጽሐ ሥጋ\bd*
\m ንጽሐ ሥጋ ከትሩፋት ስፋ (ጾም ፣ ጸሎትና ስግድት…) የሚገኝ ሆኖ ወጣንያን የሚደክሙላት መዓረግ ነው፡፡ በዚህ ጊዜም ሰይጣን ወጣንያኑን ለመጣልና ጣዕመ መንፈስ ቅዱሳን እንዳይቀምሱ ከማዕረግ እንዳይደርሱ ለማድረግ ክፉ ሀሳብና የተለያየ ፈተና እያዘጋጀ ይፈትናቸዋል እነርሱ ግን በተጋደሎ ድል ያደርጉታል ከላይ እንደተገለፀው ንጽሐ ሥጋ ሶስተ መዓረጋትን የያዘ ነው፡፤
\zuli1 \bd ጽማዌ\bd*
\m ጽማዌ ማለት ዝም ጸጥ ማለት መናገርና መቀባጠርን መተው ማለት ነው፡፡ በጥቅሉ ጽማዌ (አርምሞ) ማለት ዝምታ ፀጥታ ማለት ነው፡፡ ሕሊናቸውን ወደ እግዚአብሔር ለመስቀልና የእርሱን ስራ ለመዘከር ይችሉ ዘንድ ሕዋሳታቸውን የሚታየውን የዚህን ዓለም ውጣ ውረድ ከማሰብና ከማውራት ይከለክሉታል፡፡
\m     ይኸውም ዝምታ አውቆ ፈቅዶ በመናገርና በመቀባጠር ከሚመጣው ኃጢያት መቆጠብ ነው፡፡ “ በቃል ብዛት ኃጢአት ሳይኖር አይቀርም ከንፈሩን የሚገታ ግን አስተዋይ ነው ” ተብሏልና ምሳ 10÷19 አንደበት ምንም እንኳን ትንሽ አካል ቢሆን ሰውነትን በኃጢአት እንደሚያሳድፍ ያዕቆብ በመልእክቱ “ አንደበት እሳት ነው አንደበት በብልቶቻችን መካከል ዓመጸኛ ዓለም ሆኖአል ሥጋን ሁሉ ያሳድፋልና የፍጥረትንም ሁሉ ሩጫ ያቃጥላል በገሃነም ያቃጠላል፡፡ ” በማለት ተናግሯል ያዕ 3÷6-12 ቅዱስ ዳዊት የፈቃድ ዝምታ ለብቃትና ለተጋድሎ እንደሚያስፈልግ “ በአንደበት እንዳልስት አፌን እጠብቃለሁ አልሁ ለበጎ እንኳ ዝም አልሁ እንደማትሰማ ደንቆሮ በአፉ መናገር እንደማይችል ድዳ ሆንኩ ” በማለት ተናግሯል፡፡ መዝ 38÷2
\m      በዚህም መዓረግ መላእክትን ሲወጡና ሲወርዱ ያያሉ ነገር ግን ለምን እንደሚወጡና እንደሚወርዱ አያውቁም፡፡ ለምሳሌ ዮሐንስ ሐፂር ቅዱስ ሚካኤልና ቅዱስ ገብርኤል እንዲሁም ሌሎች መላእክት በየመዓረጋቸው ሲወጡና ሲወርዱ አይቷል፡፡
\zuli1 \bd ልባዌ\bd*
\m ልባዌ፡- ልባዌ ማለት ልብ ማድረግ ማስተዋል ማለት ነው፡፡ ጌታችን በወንጌል “መስማትን ትሰማላችሁ ነገር ግን አታስተውሉም ” በሚለው የኢሳይያስ ትንቢት የገሰፃቸው ማስተዋል (ልባዌ) ታላቅ መዓረግ በመሆኑ ነው፡፤ ማቴ 13÷10 ት.ኢሳ ጌታችን ደቀመዛሙርቱንም ብዙ ጊዜ “ ለበውክሙኑ? አስተዋላችሁን? ” ኋላቸው የነበረው ታላቅ መዓረግ በመሆኑ ነው፡፡ ማቴ 13÷5 ማቴ 8÷17 ከዚህ መዓረግ ሲደርሱ መላእክትን ከነስማቸው ከነግባራቸው ለምን እንደሚወጡ እንደሚወርዱ ሁሉ የሚያውቁበት ነው ከጽማዌ በኋላ የሚሰጥ መዓረግ ነውና እንዲሁም እርኩሳን አጋንንትንም ለይተው ያውቃሉ የሚያሰሩትንም ኃጢያት ያውቃሉ፡፡
\zuli1 \bd ጣዕመ ዝማሬ\bd*
\m ጣዕመ ዝማሬ ይህ መዓረግ ደግሞ ሳትሰለቹና ሳይቸኩሉ ምስጢሩንና ትርጓሜውን እየወጡ እየወረዱ በንቁህ ህሊና ማመስገንና መጸለይ ማለት ነው፡፡ ከዚህ መዓረግ የደረሱ ቅዱሳን ሲጸልዩና ሲያመሰግኑ ቢውሊ ቢያድሩ የማታሰለቻቸውም የማታደክማቸውም ምክንያቱም ምስጢሩ እየገባቸው በማስተዋል ስለሚያደርጉት ነው፡፡ “ እግዚአብሔር ለምድር ሁሉ ንጉስ ነውና በማስተዋል ዘምሩ ” እንዲል መዝ 46÷7 አንድ ሰው የሚፀልየውን ጸሎትና የሚያቀርበውን ምሥጋና በትርጓሜና በምስጢር በውስጣዊ ልቡናው እንዳመጣ የሚያደርሰው ከሆነ ተመስጦን ገንዘብ ማድረግ ይቻለዋል ጸጋ መንፈስ ቅዱስንም እየተጎናጸፈ ከዚህ ከሥጋዊ ነገር በሙሉ ያመልጣል፡፡ ለዚህም ነው ንጽሐ ሥጋን እስከዚህ ባት ሶስት መዓረጋት ገንዘብ ማድረግ የሚቻለው በአገራችንም ስለቅዱስ ያሬድ የሚነግረው ታሪክ ይኸንን ነው የሚያስታውሰን ቅዱስ ያሬድ እግዚአብሔርን የገለጠለትን ሰማያዊ በሚዘምርበትና መቋሚያውን በሚዘምምበት ጊዜ ንጉስ አፄ ገብረ መስቀል የፃድቁ ረድኤት አድሮባቸው በተመስጦ ይሰሙት ነበረ፡፡ ሳያውቁትም እንደዘንግ በሚያዙት በርተ መስቀላቸው ከእግሩ ላይ ወግተውታል፡፡ ይህ ሁሉ ሲሆን ደሙም ሲፈስ ለቅዱስ ያሬድ አልተሰማውም፡፡ እንዲሁ ከጣዕመ ዝማሬ የደረሰ ኤንድ ባህታዊ ለብዙ ዘመናት ያህል “ አቡነ ዘበሰማያት አባታችን ሆይ ” ብቻ እያለ ያንኑ ብቻ እየመላለሰ “ ይትቀደስ ስምክ ስምህ ይቀደስ ” ሳይል ኖረ፡፡ መልአክ መጥቶ “ ይትቀደስ ስምከ ” በል እንጂ ቢለው፡፡ “ ኧረ ጌታዬ እኔስ “አባታችን ሆይ” የሚለው ኃይለ ቃል ምስጢሩና ጣዕመ በአፌ እንደ ስኳር እየሟሟ አልጠገበኝ ብሏል እንዴት አድርጌ ወደፊት ልሂድ ” አለው ይባላል፡፡
\m      ለመጸለይ የምን ስንፍና አንድ ጊዜ የጸለይነውን ጸሎት ለመድገም የምንሰለች ወይም ደግሞ ቶሎ ቶሎ ንባቡን ጨርሰን ለመቀመጥ የምቸኩል ከሆነ ምን ያህል ከጸጋ በታች የራቅን መሆናችንን ልናውቅ ይገባል፡፡ ቅዱሳንን ለዚህ ጸጋ ያደረሰ አምላክ እኛንም ሳንሰለች ለመጸለይ ለማመስገን እንድንችል ይርዳን፡፡
\zoli1 \bd ንጽሐ ነፍስ\bd*
\p_ListParagraph ንጽሐ ሥጋ ከትሩፋት ሥጋ እንደሚገኝ ሁሉ ንጽሐ ነፍስም ከትሩፋተ ነፍስ ይገኛል ንጽሐ ሥጋ ማዕረግን ሲያልፉ ንጽሐ ነፍስ ማዕረግ ይደርሳሉ በንጽሐ ነፍስ ከረቂቅ ኃጢያት የሚናድበትና ልዩ ልዩ የሆነ የሰይጣን ጾር (ውጊያ) ድል የሚነሱበት ነው፡፡ በንጽሐ ነፍስ የሚገኙት አራቱ መዓረጋት የሚከተሉት ናቸው፡፡
\zuli1 \bd አንብዕ\bd*
\m አንብዕ፡- እንባ ማለት ነው፡፡ ይሁን እንጂ በዚህ ጊዜ የሚኖረው እንባ ከሌላው ይለያል፡፡ የሐዘን እንባ ሰው በደረሰበት ሐዘን ልቡ ተወግቶ ፊቱን አስከፍቶ የሚያለቅሰው ሲሆን የደስታው እንባ ደግሞ ልቡናው በሐሴት ተሞልቶ ሰውነቱ ስሜቱን መቆጣጠር ባቃተው ጊዜ የሚያለቅሰው ነው፡፡ “ አንብዕ ” ግን ከዚህ ፈጽሞ የተለየ ነው፡፡ ይኸውም ቅዱሳን ሰውነታቸው በሐዘን ሳይከፋ በሥጋዊ ሐሴትም ሳይሞላ ሳይሰቀቁ ከዓይናቸው እንባ እንደ ሰን ውኃ እንደ ነሐሴ ምንጭ የሚፈልቅ ነው፡፤ ይህም እንባ ቅዱስ ዳዊት “ ወባአንብዕየ አርሐስኩ ምስካብየ፡- በእንባዬም መኝታዬን አራስኩ ” እዳለው የቆመበትን ቦታ የዘረጉትን ምንጣፍ እስከማራስ የሚደርስ ነው፡፡ መዝ 6÷6 ለምሳሌ ቅዱስ አርሳንዮስ ሁልጊዜ ከማልቀሱ የተነሳ እንባው የሚወርድበት በደረቱ ላይ የጎደጎደ ልዩ ሰንበር አውጥቶ ነበር፡፡ ሌሎች የሚሰፉትን ስፌት ከፊቱ ሲያስቀምጡለት ዕንባው ያርስላቸው ነበር፡፡ ይህንንም በማድረጋቸው የተመሰገኑ (ብፁአን) ተብለው በጌታቸው ተመስግነዋል ይመሰገናሉም፡፡ “ የሚያዝኑ (የሚያለቅሱ) ብፁዓን ናቸው መጽናናትን ይገኛሉና (መንግስተ ሰማያትን ይወርሳሉና) ተብሎላቸዋል፡፡ ” ማቴ 5÷4
\zuli1 \bd ኩነኔ\bd*
\m ኩነኔ ማለት በአጭር ቃል ሥጋን ለነፍስ ማስገዛት ማለት ነው፡፡ ከዚህ አስቀድሞ በቅዱሳን የተጋድሎ ሕይወት እንደተመለከትነው የቅዱሳን ሕይወት በተጋድሎ (በጦርነት የተሞላ ነው ለዚህ ነው ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስ) “ ጢሞቲዎስ ልጄ ሆይ አስቀድሞ ስለአንተ እንደተነገረው ትንቢት በእርሱ መልካም ጦርነት ትዋጋ ዘንድ ይህችን ትዕዛዝ  አደራ እሰጥሃለሁ ” ያለው 1ኛ ጢሞ 2÷18 ስለዚህ ከሚፈፅሙት ተጋድሎ አንዱ ፈቃደ ሥጋቸውን ለፈቃደ ነፍሳቸው ለማስገዛት የሚያደርጉት ትግል ነው፡፡ ገዚህ ተግድሎም ፈቃደ ሥጋቸውን ሙሉ ለሙሉ ለማስገዛት የበቁት “ ለመዓረገ ኩነኔ ” በቁ ይባላል፡፤ ሥጋ ለነፍስ ተገዛ ማለትም እንስሳዊ ባህርያቸው ፍፁም ደክሞ መልአካዊ ባህርያቸው ሰልጥኖ ይታያል በገላትያ መልእክት ላይ እንደተጠቀሰው ሙሉ ለሙሉ የሥጋ ፍሬ ጠፍቶላቸው በአንፃሩ የመንፈስ ፍሬ የሚያፈሩበት ነው ገላ 5÷16 እንደዚሁም በዚህ ዓለም ለሥጋዊ ደማዊ ፍጥረት  ሁሉ መስራት ይችላሉ ሰው ሳሉ መልአካዊ ሆነዋልና፡፡ ይህም በትንሽ ምግብ (ለምሳሌ በቅጠላ ቅጠል ብቻ) ለብዙ ጊዜ መኖር ከእንቅልፍ መጥፋት የተነሳ በትጋሃ ሌሊት ማደር በየቀኑ ብዙ ሺህ ስግደት መስገድ ከስግደትና ከጸሎት ውጪ በሚሆኑባት ሰዓትም ከቅዱሳት መጻሕፍት ፈጽሞ አለመለየትን የመሰሉትን ነገሮች የሚያካታት ነው፡፡ ለምሳሌ በቅዱሳን ዜና ህይወት እንደተጠቀሰው አባ ብሶይ የተባለ አባት የእንቅልፍን ጾር ለማጥፋት ሌሊት ሲጸልይ ፀጉሩን ከዛፍ ላይ ያስር ነበር ኢትዮጵያውን አባ ተክለሃይማኖት 8 ጦር እናት ክርስቶስ ሰምራ 12 ጦር በጎናቸው ተክለው (አድርገው) ይጸልዩ እንደነበር ገድላቸው ይናገራል፡፡ እዚህ ማእረግ የደረሱት ፈቃደ ሥጋ ጠቅላላ ስለጠፋ የሚዋጉት ከሰይጣን ጋር ብቻ ነው፡፡ 
\zuli1 \bd ፍቅር\bd*
\m ፍቅር ማለት እግዚአብሔር ከመፍጠር ያልናቀውን ፍጥረት ሁሉንም አስተካክሎ መውደድ ማለት ነው፡፡ ኃጥእና ጻድቅ አማኒና መናፍቅ ሴት ወንድ ቀይ ጥቁር ረጅም አጭር እንዲሁም ወዳጅና ጠላት ብሎ መለየት ሳይኖር ማንኛውንም ሰው በእግዚአብሔር አርአያና አምሳል በክብር የተፈጠረ ስለሆነ ብቻ መውደድ ነው የሚወዱትን ብቻ መውደድ ክርስቲያናዊ ፍቅር አይደለም ምክንያቱም በቅዱስ ወንጌል “ …. በሰማያት ላለ አባታችሁ ልጆች ትሆኑ ዘንድ ጠላቶቻችሁን ውደዱ የሚረግሙአችሁንም መርቁ  ለሚጠሉአችሁም መልካም አድርጉ ስለሚያሳድዱአችሁም ጸልዩ እርሱ በክፉዎችና በበጎዎች ላይ ፀሐይን ያወጣልና በጻድቃንና በኃጥዓንም ላይ ዝናብን ያዘንባልና፡፡ የሚወድአችሁን ብትወዱ ምን ዋጋ አላችሁ? ቀራጮችንስ ያንኑ ያደርጉ የለምን? ” ተብሎ ተጽፎአልና ማቴ 5÷45-47 ስለዚህም በእውነተኛ ፍቅር ጌታችንን የመሰሉት ብዙዎች ናቸው፡፡ ጌታችን በመስቀል ላይ ሳለ “ አባት ሆይ የሚያደርጉትን አያውቁምና ይቅር በላቸው ” ብሎ ለአብነት ስለፀለየ ቅቡ ቅዱሳንም የጌታችንን ፍኖት (መንገድ) በመከተል ስለሚያሰቃዩአቸው ሰዎች ምህረትን ይለምናሉ፡፡ ቅዱስ እስጢፋኖስ በድንጋይ ለሚወግሩት ሰዎች “ ጌታዬ ሆይ ይህን ኃጢአት አትቁጠርባቸው ” ነው ያለው፡፡ የሐ.ስራ 7÷60 ሌሎችም ቅዱሳን ሁሉ ይህንን ተግባር በመፈፀም ፈጣሪያቸውን የሚመስሉበት መዓረግ ነው፡፡
\zuli1 \bd ሑሰት\bd*
\m ሑሰት ማለት ካሉበት ቦታ ሆኖ ካሰቡበት መድረስ ነው፡፡ እንደ እግረ ፀሐይ ማለት ነው፡፡ ፀሐይ ካለችበት ቦታ ሆና ወደምድር ሳትወርድ ብርሃኗን በመላክ ከምድር ትደርሳለች እንዲሁም ቅዱሳንም እዚህ ደረጃ ላይ ሲደርሱ ካሉበት ቦታ ሆነው ካሰቡት ቦታ ይደርሳሉ በሌላው ቦታ የሚሰራውን ያውቃሉ፡፡ ለምሳሌ ነቢዩ ኤልሳዕ በኢየሩሳሌም ሆኖ የሶርያው ንጉስ ወልደ አጼር እልፍኙን ዘግቶ ከባለሟሎቹ ጋር የመከረውን ምክር ምንም ሰው ሳይነግረው ያውቅበት ነበር፡፡ 2ነገ 6÷8-12 እንዲሁ አገልጋዩ ንእማን በስውር የሰራውን አውቆበታል 2ነገ 5÷1-23 በነቢዩ ኤልያስም ከአንዱ ቦታ ወደ ሌላ ቦታ በደመና ተጭኖ ይሄድ ነበር፡፡ 1ነገ 18÷12 በአዲስ ኪዳንም ሐዋርያው ቅዱስ ጴጥሮስ ሁለቱ ባልና ሚስት ሐናንያና ሰጲራ የመከሩትን ምክር በማወቅ ቀጥቷቸዋል የሐ.ስራ 5÷12 ላይ ተመልከት አባ ጴሜን የተባለ አባት የሰዎችን ልብ ያውቅ ነበር የተሰጣቸውን ጸጋ ያለባቸውን ጾር ሁሉ ያውቅ ነበር፡፡ የባህረ ሀሳብ ቀማሪው አባ ድሜጥሮስ ለንስሐ ለቁርባን የበቁትን ያልበቁትን ኃጢያታቸው ተገልጾለት ያውቅ ነበር፡፡ ለዚህ ነው በቁርባን ሰዓት አንተ በቅተሀል ቁረብ አንተ ግን አልበቃህም ንስሀ ግባ ይላቸው ነበር በጥቅሉ ከዚህ መዓረግ የደረሱ ቅዱሳን የሰው ሐሳብ አይሰወርባቸውም ያውቃሉ ጠፈር ሰፈረ ግድግዳ የማይገድባቸው በተዘጋ ቤት የሚገቡ ጨለማ የማያግዳቸው  የሚሆኑበት ነው፡፤ ለዚህ ነው ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስ ለቆሮንቶስ በፃፈው የመጀመሪያ መልእክቱ “ መንፈሳዊ ሰው ግን ሁሉን ይመረምራል ” ያለው 2ቆሮ 2÷15
\zoli1 \bd ንጽሐ ልቡና\bd*
\m ከንጽሐ ነፍስ መዓረግ የደረሱትን ወደ ፍጹምነት ደረጃ ሊደርሱበት ስለሆነ ጠላት ዲያብሎስ ያለ የሌለ ኃይሉን ይዞ ይዋጋቸዋል፡፡ ዘንዶና እባብ አንበሳና ነብር ሌሎችንም ሰውን የሚያስደነግጡና የሚያስፈሩ አራዊትን እየተመሰለ ለማስፈራራት ቢሞክርም ያልደነገጡትን ሰይጣን ራሱ በገሀድ ሽፍታ ወታደር እየመሰለ እየመጣ ይደበድባቸዋል፡፡ ቅዱስ ዮሐንስ በራዕዩ እንደፃፈው “ በሰማይ የምታድሩ ሆይ እልል በሉ (ንጽሐ ልቡና የደረሳችሁ) ለምድርና ለባህር ግን ወዮላቸው ዲያብሎስ ጥቂት ዘመን እንዳለው አውቆ በታላቅ ቁጣ ወደ እናንተ ወርዶአልና ” ራዕይ 12÷2 ምስጢሩ ምድርና ባህር የተባሉ በንጽሐ ሥጋና በንጽሐ ነፍስ ያሉትን ነው፡፡ ይህን ሁሉ መከራ በጽናት በእግዚአብሔር እርዳታ በርትቶ የተጋፈጠና ያሸነፈ ወደ ፍፁምነት ይደርሳል፡፡ “ክርስቶስ ኢየሱስ ወደ ዘለዓለም ክብሩ የጠራችሁ የጸጋ ሁሉ አምላክ ለጥቂት ጊዜ መከራን ከተቀበላችሁ በኋላ ራሱ ፍጹማን ያደርጋችኋል ያድናችሁማል ያበረታችሁማል”  ተብሎ  ተጽፏልና፡፡ 1ኛ ጴጥ 5÷10  በመዝሙር  ዳዊት  ላይም “ የፃድቃንም መከራቸው ብዙ ነው እግዚአብሔርም ከሁሉ ያድናቸዋል ” እንዲል መዝ 33÷19  ንጽሐ ልቡና ልቡናን ከኃጥያት በማንባት (ከሐልዮ ኃጢያት በመንጻት) የሚገኝ ማዕረግ ነው በዚህም ቅዱሳን እንደ መላእክት የሚሆኑበት በመንፈስ ቅዱስ የሚመሩበት ፍጹም የሚሆኑበት ደረጃ ነው፡፤ በንጽሐ ልቡና የሚገኙት ሶስቱ መዓረጋት የሚከተሉት ናቸው፡፡ 
\zuli1 \bd ንጻሬ መላእክት\bd*
\m ንጻሬ መላእክት ማለት መላእክትን መመልከት ማለት ነው፡፡ ለዚህ መዓረግ ሲበቁ ቅዱሳን በዓፀደ ሥጋ ሆነው መላእክትን በየከተማቸው በየቦታቸው ያያሉ፡፡ በሶስቱ አለመ መላእክት በኢዮር በራማ በኤረር ያሉ ቅዱሳን መላእክትን በየነገዳቸውና በየአለቃቸው እንዲሁም  በየክፍለ ቦታቸው ሆነው “ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ እግዚአብሔር” እያሉ ፈጣሪአቸውን ሲያመሰግኑ ያያሉ፡፡ ይህንን ከማለታቸው የተነሳ ሥጋዊ አኗኗር እየተረሳቸው ስለሚሄድ በዚህ ዓለም እያሉ ከዚህም ዓለም የሚደረገውን ድርጊትና ውጣ ያለውን ውጣ ውረድ ይዘነጉታል ምክንያቱም ኑሯቸው ከሰማያውያን መላእክት ጋር ስለሆነ ነው፡፡ የመላእክትን ምሥጋና ለረጅም ጊዜ ሲያዩ ኖረው ወደ ቀደመ ህልውናቸው ሲመለሱ መላክእት  በየነገዳቸው ሆነው የሚቀርቡበትን ምሥጋናቸውንና ዝማሬአቸውን ማየቱንና መስማቱ ስለማይጠገባቸው አንድ አፍታም አይተው የመጡ አይመስላቸውም፡፡
\zuli1 \bd ተሰጥሞ\bd*\bd  \bd*\bd ብ\bd*\bd ርሃን\bd*
\m ተሰጥሞ ብርሃን ማለት በብርሃን ባህር ውስጥ መስጠም (መዋኘት) ማለት ነው፡፡ ይህም ብርሃን ፍፁም  ልዩ ነው፡፡ ይህ እነርሱ በዚህ ብርሃን ውስጥ እያሉ ሌላ ለዚህ መዓረግ ያልበቃ ሊያየው የማይቻለው ብርሃን ነው፡፡ ጨለማ የማይሰለጥንበት እንደዚህ ዓለም ብርሃን ዋዕይ የሌለው (የማያቃጠል) በጨረሩ ይህንን የማይበዘብዝ ነፍስን ከሥጋ መለየት የሚያስችል ደስታ እስከሚሰማ ድረስ ልዩ መዓዛና ጣዕም ያለው ነው፡፡ እነዚህን ፀጋዎች የሚያውቁ የኖሩባቸው ቅዱሳን ናቸው እኛ ደግሞ ከመጻሕፍት ብቻ እንረዳቸዋለን፡፡ ይህም እግዚአብሔር ቅዱስ ጳውሎስን የጠራበትን መብረቅና የነገሩበትን ድምፅ ይመስላል፡፡ ከቅዱስ ጳውሎስ በስተቀር ከእርሱ ጋር አብረው የነበሩት ሁሉ የመብረቁን ብልጭታውን አላዩም ነጎድጓዱንም አልሰሙም፡፡ ሰዎች የሰሙት የጳውሎስን (የሳውልን) ድምፅ ብቻ ስለ ነበር ማንን ይናገራል እያሉ ግራ ተጋብተው እንደነበር ተጽፋል፡፡ የሐዋ.ሥ 9፥1-8
\zuli1 \bd ከዊነ\bd*\bd  እሳት\bd*
\m ከዊነ እሳት ማለት እሳት መሆን ማለት ሲሆን ይህም የመጨረሻው ማዕረግ ነው፡፡ ቅዱሳን ከዚህ ደረጃ ላይ ሲደርሱ ሰውነታቸው ለአጋንንት የሚያቃጥልና የሚያስቀርብ ይሆናል ቅዱስ ባስልዮስ ዘቂሳርያ እዚህ መዓርግ በመድረሱ ተህዋስንን ከሰውነቱ ሲያርፍ እሳት እንደገባ ጅማት እየተኮማተሩና እያረሩ ሲወድቁ ቅዱስ ኤፍሬም ተመልክቷል፡፡ ከዚህ ማዕርግ የደረሱ ቅዱሳን ለነጽሮተ ስሉስ ቅዱስ ይበሉ ስላሴን ያያሉ የጌትነቱ ብርሃን በህሊናቸው ይገለጽላቸዋል “ብፁዓን ንፁሐነ ልብ እስመ እውንቱ ይሬእይዎ ለእግዚሐብሔር ልበ ንፁሀን ብፁዓን ናቸው እግዚሐብሔርን ያዮታልና” ማቴ 5፥8 እግዚአብሔርን ከማየት የበለጠ ፀጋ ስለሌለ ከዚህ በኋላ ሌላ ፀጋና ክብር አይሹም፡፡ ምክንያቱም በባህሪይው የማይታይ እግዚአብሔርን ለባህሪያቸው በሚስማማ መልኩ እስከማየት በቅተዋልና ዮሐ1፥18 አባ ህርያቆስ በቅዳሴ ማርያም ላይ ምን አለ? “መንፈስ (ልቡናን) ንፁህ በማድረግ ነቢያት እግዚአብሔርን አይተውታልና” ቅዳ.ማርያም እንዲል ነቢያት እግዚሐብሔር በ1 እንድነቱና በሶስትነቱ ሲሰለስ ሲቀደስ አይተውታል ት.ኢሳ 6፥1 ላይ እንመልከት በአዲስ ኪዳንም ቅዱስ እስጢፋኖስ ለዚህ መዓረግ እንደበቃና ስላሴን እንደተመለከተ መጽሐፍ ቅዱስ ይናገራል፡፡ የሐ.ሥራ 7፥55-57 እንዲሁም ስለዚህ ቅዱስ ሰው በዚሁ መጽሐፍ በሸንጎም የተቀመጡት ሁሉ ትኩር ብለው ሲመለከቱት እንደ መልዕክ ፊት ሆኖ ፊቱን አዮት” ይላል የሐ.ሥራ 6፥15
\m ከንፁህ ልቡና የደረሱ ቅዱሳን ሥጋዊ አኗኗርና አስተሳሰብ ፈጽሞ ይረሳቸዋል ይጠፋቸው ከዚህ ዓለም ነገር ፈጽመው የተለዮ ናቸው፡፡ የስላሴን ምስጢር ሲያደንቁ በረቂቅ ብርሃን ሲመላለሱ እንዲሁም የመላእክትን ምሥጋና ሲያዩ የሚኖሩ እንዴት የዚህ ዓለም ውጣ ውረድ ማስቢያ ጊዜና ህሊና ይኖራቸዋል? የፀሐይን ብርሃን ያገኘ ሰው የጧፍ ወይንም የሻማ መብራት አይፈልግም፡፡ እነሱም የፀጋ ሁሉ መገኛና የማይጠፋ ብርሃን ወዳለው ወደ እግዚአብሔር ደርሰዋልና በዚህ ዓለም ያለውን ነገር ማሰብ ጊዜና አእምሮ ፍላጎትም የላቸውም ለዚህ ዓለም አኗኗር ሞተዋልና ህይወታቸውም ከእግዚአብሔር ፀጋ እንኳንስ ምግባር ሰርቶ ከፀጋ ወገን አንዱን ላልቀመሰ ይቅርና ፀጋውን ይዘውት ላሉት ለራሳቸው ለቅዱሳንም ቢሆን በአንደበት አከናውኖ ለመናገር የሚያስቸግር እጹብ ድንቅ ነው፡፡ “ የእግዚአብሔር ባለ ደግነትና ጥበቡ እውቀቱም እንዴት ጥልቅ ነው!” ሮሜ 11፥23, 1 ቆ 2፥3-5 እንዲል ቅዱስ ጳውሎስ ቅዱሳንን ለዚህ መዓርግ ፀጋ ያበቃ እግዚአብሔር ስሙ ይመስገን፡፡
