\c 3 

\s1 \bd ድርሳን\bd*\bd  \bd*\bd ዘወርኃ\bd*\bd  \bd*\bd ኅዳር\bd*
\b 
\m \bd በስመ\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመ\bd*\bd  \bd*\bd ንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd አሐዱ\bd*\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*ዝንቱ ድርሳን ዘደረሰ አባ ደማቴዎስ ሊቀ ጳጳሳት ዘእለ እስከንድርያ ዘይትነበብ በዕለተ በዓሉ ለዐቢይ ወክቡር ወቅዱስ ሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* አመ ዐሠሩ ወሰኑዩ ለወርኀ \bd ኅዳር\bd*። ያእአየነ ኀይለ ወተአምረ ወክብረ ዘወሀቦ \bd እግዚአብሔር\bd* እምኵሎሙ ቅዱሳን መላእክት ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፩፣ አውሎግሶን አውሎግሶን አውልግሶን። ዐቢይ በዓል ለነ ዮም ኦ ፍቁራንየ ለንትጋባእ ወንትፈሣሕ ወይትሐሠይ ልብነ ወናዕርፍ በዛቲ ዕለት ቅድስት።
\m ፪፤ ወአነ ርኢክዎ ለዐቢይ ወክቡር ወኀያል ወልዑል ወመተንብል ወኍኤር ብፁዕ ወቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት የሀበኒ ቃለ ጥዑመ ዘ\bd መንፈስ ቅዱስ \bd*በከመ ይቤ ዳዊት በመዝሙር እስመ ለመላእክቲሁ ይኤዝዞሙ በእንቲአከ ከመ ይዕቀቡከ በኵሉ ፍናዊከ ወበእደዊሆሙ ያነሥኡከ ለእመ ወሀቡከ መሥዋዕተ።
\m ፫፤ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* የሐጽሮሙ ለእለ ይፈርሁ እምኔሁ ወያወፅኦሙ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፬፤ መኑ ውእቱ ዝ መልአክ ዘየሐጽሮሙ ለእለ ይፈርህዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወያወፅኦሙ ለእለ የአምኑ ቦቱ አኮኑ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት በዛቲ ዕለት ይስእል ሎሙ ከመ ይምሐሮሙ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ።\bd*
\m ፭፤ ወይጼሊ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይቄድሶሙ ወያነጽሖሙ ወይመርሖሙ ኀበ ፍኖተ ሕይወት ወብርሃን።
\m ፯ አኮ በእንተ ጻድቃን ባሕቲቶሙ አላ ለኃጥአንሂ ይስእል ሎሙ ከመ ይምሐሮሙ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፯፤  ወለእመ ወሀበ ብእሲ አሐደ ኅብስተ ለነዳይ ኢይነውም በእንቲአሁ ማር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወለእመ ወሀበ ጽዋዐ ማይ ቈሪር ኢይነውም በእንቲአሁ። ወለ እመ ሰመየ ወልዶ ወወለቶ በስመ ዚአሁ \bd ለሚካኤል\bd* ኢይነውም በእንቲአሆሙ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ወለዘይውህብ በስሙ ለነዳይ እስከ ፍተ አሐዱ ኅብስት ወጽዋዐ ማይ ኢይነውም በእንቲአሁ ለዓለመ ዓለም።
\m ፰፤ ወለእመ ፈቀድክሙ ታእምሩ ወታዕርፉ (፩) ወትሰምዑ ነገሮ \bd ለሚካኤል\bd* ስምዐ ኮንኩ አነ አቡክሙ ደማቴዎስ ወዐረጉ ኢየሩሳሌም ከመ እስግድ ለመስቀል ክቡር ወለመቃብረ እግዚእነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ዘተንሥአ እሙታን።
\m ፱፣ ይእቲኬ ዘታነግፈነ እምላሕነ ቤተ ክርስቲያን ወእንተ አንሶሰው ውስቴታ እግዚእነ።
\m ፲: ወቦእኩ ቤተ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*እሙ \bd ለዮሐንስ \bd* ረድእ ወንጌላዊ ነጸርኩ ወረከብኩ መጽሐፈ ቅዱሰ ዘጸሐፎ \bd ዮሐንስ \bd* ወንጌላዊ ረድእ ወይብል ንባበ መጽሐፉ ዝንቱ ውእቱ ዘይረድአነ ወያጸንዐነ።
\m ፲፩፤ ወረከብኩ ዘያሥተፌሥሐኒ በከመ ይቤ \bd ዮሐንስ \bd* ወንጌላዊ ወሰማዕት ወይቤ ሶበ ቦእኩ አነ አንዘ ሀሎ ምስሌየ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* የሐውር ወውእቱ አርአየኒ ኵሎ መንክራተ ዘውስተ ሰማይ ወኵሎ ደይነ ብዙኀ ወአዕረገኒ ወወሰደኒ ወይቤለኒ ርኢ ደይነ መደንግፀ ዐቢይ ጥቀ።
\m ፲፪፣ ወዝንቱ ደይን ይርሕብ እምነ ዐዘቅት ታሕቲት ወሰማዕኩ ገዓረ ዐቢየ ከመ ድምፀ ማይ ብዙኅ ወዕቤሎ ለመልአክ ዘየሐውር ምስሌየ ንግረኒ እግዚእየ ምንትኑ ዝ ግብር ዘእሬኢ አነ ዘየዐርግ እምኔሁ ዐቢይ ጢስ ዘየዐርግ እምላዕለ ሠለስቱ ምእት እምልዮን ዘውእቱ ግበ እሳት ዘኢይበጽሕዎ በሠለስቱ ምእት ዕለት።
\m ፲፫፣ ዓዲ ይወፅኡ አናብስተ እሳት ወአክይስተ እሳት እምሕንፉይ ዘውእቱ መሬተ ደይን ወእምሕንሲት ዘውእቱ መካነ ሥቃይ ወእምሕራንኮስ ዘውእቱ በርባሮስ ወህየ ሀለዉ ዘኢይቈርር እሳት ወዘኢይ ነውሙ ዕፄያት።
\m ፲፱፤ ወኢይወፅኡ ምዕረ እምኔሁ ነፍሳተ ኃጥአን አእላፈ አእላፋት ወትእልፊተ አእላፋት ወኢይትሌዐሉ ላዕለ እምድር ወይወርዱ ውስተ መትሕተ ታሕቲት ዘደይን።
\m ፲፭፤ ወይቤለኒ ውእቱ መልአክ ዘየሐውር ምስሌየ ኦ \bd ዮሐንስ \bd* ፍቁርየ ወፍቁረ \bd እግዚአብሔር\bd* ርኢ ዐቢየ ደይነ ዘያደነግፅ እምኵሉ ደይን።
\m ፲፮፣ ወዕቤ አሌ ሎሙ ለኵሎሙ ኃጥአን እለ ይወድይዎሙ ውስቴቱ ለዝንቱ ደይን።
\m ፲፯፣ ወዝንቱ የአኪ እም ኵሉ ደይን ዘርኢኩ እንከ ወራሕቡ ይከውን መጠነ ኵላ ምድር ወዕመቃቲሁ ከመ ዝ ወአነ እንግረከ ኢይወፅእ እምኔሁ ኵሉ እኩይ።
\m ፲፰፣ ወርኢኩ ላዕለ ኃጥአን ዘይወርድ መቅሠፍተ መከራ ከመ ክቡድ ወጽኑዕ ውእቱ ላዕለ እለ ይነብሩ ውስቴቱ።
\m ፲፱፣ ወያወርዶሙ ድምፀ መዓቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ታሕተ ዕመቃቲሃ ዝሑረታቲሣ መጠነ ሠለስቱ ምእት ዕለት ይከውን እንዘ ይወርድ ሰብእ ወኢይትሌዐል በእመት። ወኵሎሙ ኃጥአን እሱራን እደዊሆሙ ወእገሪሆሙ ውስቴታ ወመንግዶሙ ለኵሎሙ ኃጥአን ኀቤሃ።
\m ፳፣ ወአነ \bd ዮሐንስ \bd* ሶበ ርኢኩ ዘይከውን ላዕለ እሉ በከይኩ ዐቢየ ብካየ በእንተ ኵነኔሆሙ ለኃጥአን።
\m ፳፩፣ ወይቤለኒ ዝኩ መልአክ ኦ \bd ዮሐንስ \bd* ፍቁረ \bd እግዚአብሔር\bd* ኢትብኪ በእንተ ዝ እስመ ሀለወከ ዮም ትርአይ ፍሥሐ እምነ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዘላዕለ ሰማይ ንቡር ዕበዩ ወክብሩ።
\m ፳፪፥ ወእንዘ ይብለኒ ከመዝ መጽአ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እምሰማይ ዘንቡር ዲበ ርእሱ አክሊለ ክብር ወቅድሜሁ ይሴብሑ መላእክት ቅዱሳን ወጻድቃን ወየሐውሩ ምስሌሁ ነቢያት ወሐዋርያት 'ጳጳሳት ወኤጲስ ቆጶሳት ወኵሎሙ ሰማዕታት ወይለብሱ አልባሰ ክብር ዘኢይትከሀል ለነጽሮ።
\m ፳፫፤ ወውስተ እደዊሆሙ አዕጹቀ ዘይት ወበቀልት ወዕፀ መስቀል ይሴብሑ ወያነብቡ ቅድሜሁ እስከ ይወርድ ጎበ ሰብአ ደይን።
\m ፳፱፱ ወሶበ ወረደ ወቦአ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ውስቴታ ጠፍኡ እሳት ወጢስ ዘይመልእ ወአርመሙ ኵሎሙ አራዊት እለ ውስተ ደይን ወዘንተ ርኢኩ በይእቲ ሰዓት።
\m ፳፭፣ ወሶቤሃ አውረደ ክንፎ ዘየማን ቅዱስ ወክቡር ወልዑል ወግሩም ሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* ውስተ ዕመቀ ደይን ወኦውፅኦ እምህየ ዘአልቦ ኍልቍ ምሉዓነ እምጽንፈ ክንፉ ዘየማን ወአውፅኦሙ ላዕለ ምድር እምደይን ቅዱስ መክቡር ወስቡሕ ሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd*።
\m ፳፮፤ ወመልአ ዐሠርተ ወክልኤተ ገራህተ ዘይእቲ ገነተ ሀገረ ዔዶም።
\m ፳፯፣ ወካዕበ አውረደ ክንፎ ዘፀጋም ኀያል ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወአውፅአ ዘይ በዝኅ እምቀዳሚ።
\m ፳፰፤ ወሰአልዎ \bd ሱራፌል\bd* ወ\bd ኪሩቤል\bd* እሳታውያን ወጻድ ቃን እለ በአድባር ወበአታት ወገዳም ዘመጽኡ ምስሌሁ እምሰማይ ለመልአክ ያውርድ ሥልሰ ክንፎ ዘምሉዕ ምሕረተ \bd እግዚአብሔር\bd* ላዕሌሁ።
\m ፳፬፤ ወአውፅአ ሥልሰ ዘአ ልቦሙ ኍልቍ ወአልቦ ዘይክል ኍልቆቶሙ መኑሂ ዘእንበለ ቅዱስ ወክቡር ወፍቁር ሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* ወሰአሌ ምሕረት ለውሉደ ሰብእ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ንጉሠ ነገሥት ወእግዚአ አጋዕዝት ዘይነብር ዲበ \bd ኪሩቤል ወሱራፌል\bd* ወዲበ አርባዕቱ እንስሳ ምሉዓነ አዕይንት።
\m ፴፤ ወአልቦሙ መስፈርት ለእለ ወፅኡ እምውስተ ደይን ግሩም ወእምሲኦል መሪር መካነ ምንዳቤ ወኀዘን ወአኀዝዎሙ መላእክት ለጻድቃን ወኀፀብዎሙ በማየ ሕይወት መንጽሔ ኀጢአት ወሠራዬ አበሳ ወጌጋይ ወቀብዕዎሙ ቅብዐ ቅዱሰ በትፍሥሕት ወበሐሤት ወአምጽእዎሙ ኀበ ቅዱስ ወቡሩክ ወስቡሕ ወግሩም \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ትጉሃን። 
\m ፴፩፤ ወሶቤሃ ነሥኦሙ ወአብጽሖሙ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ሰርዌሆሙ ለኃይላት ሰማያውያን ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* ለኵሎሙ ወሰገዱ ሎቱ ወአእኰትዎ ለዘመሐሮሙ በጸሎቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፴፪፣ ወነዋ ወፅአ ቃል በይእቲ ዕለት ወበይእቲ ሰዓት እምውስተ መንጦላዕቱ ለአብ ዘይብል በጸሎቱ ወበስእለቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* መልአከ ምክርየ ወበእንተ \bd ቅድስት \bd*\bd ድንግል ማርያም \bd*እምየ በእንተ ጸድቃንየ ወበእንተ ኵሎሙ ቅዱሳን ሰማዕታት ምስለ እለ ገብሩ ፈቃዶ ለአቡየ እለ ሀለዉ ኃጥአን በዲበ ምድር ይድኅኑ ወይበውኡ ውስተ ሕይወት ዘለዓለም።
\m ፴፫፤ ወሶቤሃ ነሥኦሙ ወአብኦሙ ውስተ ገነት ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፴፬፣ ወአነ \bd ዮሐንስ \bd* ሶበ ርኢኩ ዝንተ ኵሎ ነገረ እንዘ ይወፅእ እመንጦላዕቱ \bd ለ\bd*\bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  \bd*ተፈሣሕኩ በእንተ ምሕረተ \bd እግዚአብሔር\bd* አስተብቋዕኩ ወአእኰትክዎ \bd ለ\bd*\bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  \bd*በእንተ ምሕረቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፴፭፣ ወይቤለኒ ዝኩ መልአክ አእምርኬ ኦ \bd ዮሐንስ \bd* ፍቁረ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ፍሉጥ ዮም ዕለተ በዓሉ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለወርኀ  ሰኔ ቀዳማይ በዓሉ ወአመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለወርኀ ኅዳር ደኃራይ በዓሉ።
\m ፴፮፣ ወበውእቱ ዕለት ሤሞ \bd እግዚአብሔር\bd* ላዕለ ኵሉ ዘሀሎ ውስተ ሰማይ በእንተ ትሕትናሁ ወተአዝዞቱ ወበእንተ ዘሞኦ ለሰይጣን ጸላኤ ሠናያት ዘአስተሐቀሮ ለእግዚኡ።
\m ፴፮፣ ወካዕበ ይውህቦ ዐቢየ ክብረ ዘኢየኀልቅ አመ ትንሣኤ ሙታን በከመ ወሀቦ ሢመተ በቀዳሚ ንፍኅተ ቀርን አመ የዐርግ ሰማየ።
\m ፴፰፡ ወካዕበ በዳግም ንፋዓተ ቀርን ዘይብዝኅ እምቀዳሚ ይውህቦ ዕበየ ላዕለ ሐሳውያን አይሁድ እለ ሰቀልዎ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*በምክረ ሰይጣን።
\m ፴፱፣ ወለኵሎሙ ዐላውያን እለ ይብሉ ኢተንሥኦ \bd ክርስቶስ\bd* እሙታን ታበቁ ምድር አፉሃ ወትውኅጦሙ።
\m ፵፤ ወዓዲ ለእለ ኢአምኑ ፍጹመ ትንሣኤ ሙታን ይወድዮሙ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ውስተ ማኅተመ ረሲዓን።
\m ፵፩፣ ወፍቁራኒሁሰ ለዲያብሎስ ሐዘኑ ሶበ ተንሥአ እግዚእነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*እም አፈ መቃብር ወሖሩ ውስተ ደይን።
\m ፵፪፥ ወውእቱ አሰሮ ለብርያል ወኀየሎ ለዲያብሎስ በፈቃደ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፵፫፣ ወለጻድቃንሰ ውሉደ ጥምቀት እለ የአምኑ ፍጹመ ትንሣኤ ሙታን ያበውኦሙ ውስተ ገነት ወኀበ \bd ክርስቶስ\bd* ወያዐርጎሙ ኀበ አብ ወይትፌሣሕ በእንቲአሆሙ ወበእንተ ዘወሀቦ ሢመተ \bd ለሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ከመ ይፍርድ ላዕለ ሕያዋን ወሙታን።
\m ፵፬፣ ወእንቲአሁ ይእቲ ሢመተ ወውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ዘእምቅድመ ዓለም ወወልዱ እግዚእነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ወጰራቅሊጦስ \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ዘቀደሶ ለሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* በዐቢይ ክብር ዘኢይትከሀል ለነጊር።
\m ፵፭፣ ወዘየዐቢ አምቀዳሚ ቀደሶ ወአዕበዮ ላዕለ ኵሉ ዘሀሎ ውስተ ሰማይ ወወሀቦ ዘንተ ኵሎ ተአምረ ወመንክረ በኵሉ ዓመት አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለወርኀ ኅዳር።
\m ፵፯፡ ወይነብር ዲበ መንበረ ስብሐቲሁ ወዲበ ሠረገላ \bd ኪሩቤል ወሱራፌል\bd* ወይፌንዎ ለሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* ላዕለ ኵሉ ለለአሐዱ አሐዱ እምኔሆሙ በበዕበዮሙ ወበበ ክብሮሙ ይቀውሙ ዐውደ መንጦላዕቱ ለአብ።
\m ፵፯፣ ወሶበ ወፅአ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እምነ መንጦላእቱ ለአብ ረከቦሙ ለኵሎሙ በበማኀበሮሙ ለእለ ውስተ ሰማይ ወለኵሎሙ ጻድቃን ወሰማዕት እለ አሥመርዎ እምአዳም ቀዳሚ ብእሲ ወኵሎሙ ተጋቢኦሙ ያነብቡ ወይሴብሑ በበማኀበሮሙ ወይነብሩ በቅድሜሁ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት በፍሥሐ እግዚእነ በከመ ርእየ ዐይንከ በፍሥሐ ወበሐሤት ኦ \bd ዮሐንስ \bd*ፍቁረ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፴፰፣ ይእዜሰ ይትፈትሑ አናቅጸ ደይን ወግብ ዕሙቅ ዘያፈርህ ወኵሉ ነፍስ ይተጋባእ ውስተ አሐዱ ግብ በምሕረቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘይእቲ ገነተ ዔዶም።
\m ፵፱፡ ዓዲ በዕለተ በዓሉ ይመጽእ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወያወርድ አክናፊሁ ውስተ ደይን በሥምረተ \bd እግዚአብሔር\bd* ሎቱ ስብሐት ወያውፅኦሙ ውስተ ምድር ወይከውኑ ኃጥአን ሠራዊተ \bd ሚካኤል\bd* ዘውእቱ ሊቀ መላእክት እለ መሐሮሙ ወተሣህሎሙ ወእለ አውፅኦሙ በአክናፊሁ በአሐቲ ጊዜ እልፍ አእላፋት ወትልፊተ አእላፋት እለ አልቦሙ ኍልቍ።
\m ፶፣ ወብዙኃን ነፍሳተ ኃጥአን እለ አውፅኦሙ በእንተ ዘመሐሩ ኅዳጠ ለነዳያን ወለምስኪናን በእንተ ትንሣኤሁ ቅድስት ወውድስት እንተ ይእቲ ሰንበተ ክርስቲያን።
\m ፶፩፤ እመሂ በብዙኅ ወእመኒ በውኁድ አው አሐደ ኅብስተ አው እስከ ግማስ ኅብስት ወእስከ ጽዋዐ ማይ ቈሪር ጥቀኒ ዘይውህብ ለነዳይ በይእቲ ዕለተ ሰንብተ ክርስቲያን ቅድስት ስብሕት ወወድስት እወ እሙንየ ዕብል ከመ ይምሕሮሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ወያበውኦሙ ወያውርሶሙ መንግሥተ ሰመያት የዐቅቦሙ ወያድኅኖሙ እመንሱት ወእመከራሁ ለሰይጣን።
\m ፶፪፤ ወዓዲ ይትባረክ ቤቶሙ ወውሉዶሙ ወጥሪቶሙ በጸሎታ ለሰንበተ ክርስንቲያን ቅድስት። 
\m ፶፫፣ ዓዲ ለእመ ወሀበ ብእሲ ለነዳያን ወለምስኪናን በአንተ ስመ \bd ሚካኤል\bd* \bd ወገብርኤል\bd* ወበስሞሙ ለዕሥራ ወዐርባዕቱ ካህናተ ሰማይ ወአርባዕቱ እንስሳ ወበስማ ለእግዝእትነ ቅድስት ወንጽሕት \bd ድንግል ማርያም \bd*ወላዲተ አምላክ ወበእንተ ስመ ኵሎሙ ጸድቃን ወሰማዕት ወኵሎሙ ቅዱሳን እለ ተቀትሉ በእንተ ስሙ \bd ለክርስቶስ\bd* ያወፅኦሙ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት በኃይለ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላኩ።
\m ፶፬፣ ወበእንተ ዘወሀቡ አሐደ ኅብስተ ለነዳይ ወለምስኪን በስሙ ለሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* ይስእል ሎሙ ከመ ኢይደይዎሙ ውስተ ደይን።
\m ፶፭፡ ወይወስዶሙ ኀበ እግዚእነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ይርከቡ ሣህለ ወምሕረተ ወሥርየተ ኀጢአቶሙ በኀበ እግዚእነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*እመኒ ክርስቲያናዊ ወእመሂ አረማዊ ወእመሂ እለ ይስእሉ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* እምአይሁድ።
\m ፶፮፣ ወለኵሉ ዘይገብር ሠናየ በአንተ ስመ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ኢየኅድጎሙ መሐሪ \bd ክርስቶስ\bd* ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፶፯፣ ወእምዝ ይትከወስ ኵሉ ኃይለ ሰማያት ወምድር ወኵሎሙ ጻድቃን ወሰማዕት ይስእሉ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ወኀበ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* በከመ ርኢኩ። 
\m ፶፰፣ ወበይእቲ ሰዓት ይስእሉ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ይምሐሮሙ ለኵሎሙ እለ ይስእሉ ሎሙ ወለእመ መሐሩ ነዳያነ ወምስኪናነ በዲበ ምድር ወበሣልስ ያወፅኦሙ በእንተ ስመ ጻድቃን ወሰማዕት ወቅዱሳን።
\m ፶፱፤ ወከመዝ ይገብር ብዙኅ ኵሎ ጊዜ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እምትንሣኤ \bd ክርስቶስ\bd* እስከ ዛቲ ዕለት ወእስከ ደኃሪት ዕለት ለዓለመ ዓለም።
\m ፰፤ ኦ አኀውየ ስምዑኒ እንግርክሙ ወአጽምዑኒ በእዝነ ልብክሙ ወግበሩ ተዝካሮ ለቅዱስ ወክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ከመ ትርከቡ ሕይወተ ዘለዓለም ወፍሥሐ ዘኢየኀልቅ።
\m ፰፩፤ ወኢየኅድጎሙ ከመዝ እንዘ ይገብር ኵሎ ዓመተ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለወርኀ ኅዳር።
\m ፰፪፣ ወእምዝ ይወስዶሙ ለአብያተ ክርስቲያናት ኀበ ቤተ ምሕረት ወኀበ ሀገር ቅድስት ኢየሩሳሌም ሰማያዊት በከመ ምግባሮሙ።
\m ፰፫፡ ወእምዝ ይበውእ ኀበ መንጦላእቱ ለአብ ማር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወይሰግድ ታሕተ መንበሩ ለአብ በይእቲ ዕለት በእንተ ምሕረቱ ሰማያዊት ወምድራዊት።
\m ፷፬፣ ወበእንተ አንቅዕተ ማያት ወአዕጸዳተ ወይን ወፍሬያተ ምድር ወበእንተ ነፍሰ ኵሉ ዕጓለ እመሕያው እለ ሀለዉ ዲበ ምድር ወበእንተ ኵሉ እንስሳ ወአራዊት ወአዕዋፈ ሰማይ ወዓሣተ ባሕር ወኵሉ ዘይትሐውስ ውስተ ባሕር ይሰግድ በተጋንዮ ኵሎ ዕለተ ኀበ እግሩ ለአብ አበ ኵሉ ምሕረት ወኢይትነሣእ እስከ ይትዌከፍ ስእለቶ ወእስከ ይውህቦ አብ ምሕረተ ወሕይወተ ለዕጓለ እመሕያው ወለእንስሳ።
\m ፷፭፣ ወመላእክትኒ እለ የዐቅቡ ምሕረተ ለምድር ይትጋብኡ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለወርኀ ኅዳር ኵሎ ዓመተ ውስተ ገጸ መንጦላዕቱ ለአብ እስከ ይወፅእ እምውስተ መንጦላዕቱ ለአብ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዘይስእል ምሕረተ ለሰብእ ወለኵሉ ነፍስ።
\m ፰፮፣ ወሶበ ወፅአ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እምውስተ መንጦላዕቱ ለአብ መላእክት ይኔጽሩ ዘወሀቦ ልብሰ አብ መሐሪ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እስመ መልአከ ሰርዌሆሙ ወመልአከ ሰላሞሙ ወሣህሎሙ ወሊቆሙ።
\m ፷፯፣ ወበእንተ ዝ የአምሩ እሙንቱ መላእክት እለ የዐቅቡ ምሕረተ ለምድር ከመ መሐረ ሰብአ ወእንስሳ በአምሳለ ውእቱ ልብስ ዘለብሶ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወይፈልጡ ዘይከውን በዲበ ምድር።
\m ፷፰፤ ወይትፌሥሑ ዐቢየ ትፍሥሕተ በዲበ ምድር በእንተ ኵሉ ነፍሰ ዕጓለ እመሕያው።
\m ፷፱፤ ወይእዜኒ ኦ \bd ዮሐንስ \bd*ፍቁረ \bd እግዚአብሔር\bd* ብፁዓን እለ ይኄልዩ ምሕረተ ለነዳያን ወለምስኪናን በእንተ ስመ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፸፣ ወዓዲ አነ ዕብለክ ኦ \bd ዮሐንስ \bd*ለእመ ኍለዮ ወሐሰቦ ወአጽሐፎ ለዝንቱ መጽሐፍ ዘመንክር ወመድምም ወዕፁብ ነገሩ ወለእመ ወሀበ ለቤተ ክርስቲያን መባአ እመሂ ዕጣነ አው ሠምዐ አው ካልአ ሰርጐ በእንተ ስመ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእ ክት ወኵሉ ዘገብረ ሠናየ እስከ አሐዱ ኅብስት ወእመ አኮ እስከ ጽዋዐ ማይ ቈሪር ዘወሀበ ሰብእ በእዴሁ ለነዳይ ኢይነውም በእንቲአሁ።
\m ፸፩፣ ወለእመኒ ኮነ ኀጢአቱ ብዙኀ ከመ ኆፃ ባሕር ወከመ ሣዕረ ገዳም ይትኀደግ ሎቱ ኀጢአቱ ወለእመኒ ሞተ ወቀርበ ኀበ ደይን ይከውን ከመ ዘውስተ ቤት ወኢይውዒ እስከ ይፈቅድ \bd እግዚአብሔር\bd* ይምሐሮ በስእለቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፸፪፡ ወይእዜኒ ኦ \bd ዮሐንስ \bd*ፍቁረ \bd እግዚአብሔር\bd* ለእመ ጸለዮ ወሐሰቦ ሰብእ ለዝንቱ መጽሐፍ ክቡር ወመንክር ወይጽሕፎ ወያበውኦ ለቤተ ክርስቲያን አው ያነብሮ ውስተ ቤቱ በተአምኖ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ኢይመጽእ ኀቤሁ ሕማም ወረኃብ። 
\m ፸፫፣ ወኢይበውእ ውስተ ቤቱ ወኢውስተ እንስሳሁ ኢ አርዌ ርኵስ ወኢይበውእ ውስተ ምድሩ አንጺዋ ወኢ አንበጣ ወኢደጎብያ ወኢዕጼያት ወኢሐሰክ ወኢአድባሪክ ወኢአድገ መንፌ ወኢአደዴርማን ወእሉ ኵሎሙ ኢይክሉ መጺአ ውስተ ማኅደሩ።
\m ፸፬፣ ወኢሕማመ ምስኪን ዘውእቱ ረኃብ ኢይበውእ ውስተ ቤቱ ኀበ ሀሎ ዝንቱ መጽሐፍ ለዓለመ ዓለም ወለትውልደ ትውልድ እስከ ለዓለም ወእስከ አርባዕቱ ትውልድ።
\m ፸፭፤ ወኢይከውን ሕጸተ ማይ ወኢሞተ ላሕም ወኢብድብ በሰብእ እስመ ስመ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ይከውኖ ረዳኤ በኀይሉ።
\m ፸፮፣ ወቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ይስእል ወይጼሊ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* በእንተ ኵሎሙ ለነፍሳት እለ ይገብሩ ተዝካሮ ወይከድኖሙ በጽላሎተ ክነፊሁ በኃይሉ ወበጽንዑ ወበጸጋሁ ወበሥምረቱ እስከ ለዓለመ ዓለም።
\m ፸፯፤ ወለእመ አጽሐፈ ሰብእ ዘንተ መጽሐፈ ወአስማተ \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ዘሀሎ ወስተ ዝንቱ ድርሳን ዘቅዱስ ወክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዐቢይ ወልዑል ኢይትፈለጥ ወኢይትሌለይ እምዝንቱ መጽሐፈ ድርሳኑ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፸፰፤ ወለእመ አንበበ ዘንተ መጽሐፈ እምርእሱ እስከ ተፍጸሜቱ በዕለተ በዓሉ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዐቢይ ወክቡር ወልዑል እመላእክት ቅዱሳን በእንተ ዕበዩ ወልዕናሁ ለሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* ዘወሀቦ \bd እግዚአብሔር\bd* እሎንተ አስማተ።
\m ፸፱፤ ዓዲ እለ ይትአመኑ በእሉ አስማት ወቃላቲሆሙ ክቡራት መፍትው ይግበሩ ተዝካሮ ዐሠርተ ወአርባዕተ ጊዜያተ።
\m ፹፣ ዘተህክሎ ይግበር ኵሎ ዐሠርተ ወዐርባዕተ ዕለታተ ወዘኢይክልሰ ይግበር ኵሎ አርባዕተ ዕለታተ ያብዕል።
\m ፹፩፥ እምኵሉሰ ዘይቀድም ዐቢይ በዓሉ አመ አሠሩ ወሰኑዩ ለኅዳር ወእምዝ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለሠኔ ወእምዝ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለነሐሴ ወእምዝ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለታኅሣሥ ይግበሩ እሎንተ በተጠናቅቆ። 
\m ፹፪፣ ወካልአንሰ በዓላቲሁ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለጥር ወእምዝ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለየካቲት ወእምዝ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለመጋቢት ወእምዝ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለሚያዝያ ወእምዝ አመ ዐሠውሩ ወሰኑዩ ለግንቦት ወእምዝ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለሐምሌ ወእምዝ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለመስከረም ወእምዝ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለጥቅምት ወእምዝ አመ ዐሠሩ ወሠሉሱ ለኅዳር በዓሎሙ ለአእላፍ ትጉሃን መላእክት ወእምዝ አመ ዐሡሩ ወተሱዑ ለወርኀ ታኅሣሥ በዓሉ \bd ለገብርኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፹፫፣ አሜሃ ይትጋብኡ መላእክት እለ በሰማያት ከመ ይርአዩ መልአከ ሰርዌሆሙ ወመልአከ ሰላሞሙ \bd ገብርኤልሀ\bd*።
\m ፹፬፣ ወለካልአንሰ መላእ ክት በዓሎሙ የኀብር ምስለ በዓለ \bd ሚካኤል\bd* ሊቆሙ።
\m ፹፭፣ ወአመ ሠሉሱ ለጳጕሜን በዓሉ ለቅዱስ \bd ሩፋኤል\bd* መልአክ ወተዝካረ በዓሉ ለመልከ ጼዴቅ ካህን እስመ ዐባይ ይእቲ ዕለተ \bd ሩፋኤል\bd* ሊቅ ወመልከ ጼዴቅ ጼዴቅ ወክብርት ፈድፋደ ወስማሂ ዕለተ ምርያ።
\m ፹፮፣ ወለይእቲኒ ዕለተ አክብርዋ ወአልዕልዋ እስመ በይእቲ ዕለት ዘገብረ ተዝካሮሙ ወወሀበ ምጽዋተ በእንተ ስሞሙ እመኒ ለቤተ ክርስቲያን ወእመኒ ለነዳያን ይድኅን እምእኩይ በከመ ዕቤ ቀዳሚ።
\m ፹፯፤ ወበኀይለ እሉ ቃላት ክቡራት ኢይበውእ ውስተ ቤቱ እኩይ ወኢይረክቦ እስከ ለዓለመ ዓለም።
\m ፹፰፤ ወዓዲ ሰብእ እኩያን እለ በኀይል ይመጽኡ ኀቤሁ ኢይክልዎ አላ ይትመውኡ በኀይለ ጸሎቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፹፬፡ ወለኵሉ ዘይጽሕፎ ወያጽሕፎ ወያንብቦ ወይተርጕሞ ወይሰምዖ ወያጠርዮ በንጹሕ ልብ ለዝንቱ መጽሐፍ ኢይርክቦ ኀዘን በሕይወቱ።
\m ፺፣ ወኢይመውእዎ ጸላእቱ ወኢይሬኢ ኵነኔ አመ ዕለተ ሞቱ ወይባልሖ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፺፩፣ ወኵሉ ዘይጽሕፎ ለዝንቱ መጽሐፍ ኢያንብሮ ውስተ ምንባር ሕሡም አላ ያንብሮ ውስተ ምንባር ሠናይ ወክቡር ወንጹሕ ወቅዱስ እስመ ዐቢይ ኀይል ውእቱ ዝ ቃል ለዓለም።
\m ፺፪፣ ወትብል በትሑት ቃል አሎንተ ቃላተ ዐቢያተ አካዕ አሜዕ ሌክ ቦኤ ኤንካ ካዚን አርያኪን ኤርናኬ ኬም ካዮን ፔጉ ጌሎ አስኤሌቅ አስሎ አስከማ አላሶሙ ኤቅ ሬው ያብስቲክ ፒስኪር ጋርጎ አቢት ከቢስ ፌይአ ፌኤ አንልካ ኢዊስ አብሶላ ኪፍ ካዕዊኑ አርህሉ አዋፅ አዊካ እሎ አሴሎ ዮብጎ ኤል አክ ዕዊ አስ ከመዕ ወዲናኬጓ።
\m ፺፫፤ እሉ ክቡራት ወልዑላት ኅቡአት አስማቲሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘተረክቡ በእደ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እምኵሉ ቃላት በነገረ ዕብራይስጥ እንዘ በነገር ጥዩቅ።
\m ፺፬፤ ወለእመ አጽሐፈ ሰብእ ዘንተ መጽሐፈ ኢይፍልጥ ወኢይሌሊ እምኔሁ አላ ይዕቀቦ ወያንብሮ ውስተ መካን ንጹሕ ወቅዱስ ከመ ይኩኖ ሎቱ ሕይወተ ወወልታ መድኃኒት ወመግረሬ ፀር ለዓለመ ዓለም።
\m ፺፭ ስደት ለሰይጣን ወንሥተት ለኀይለ ጸላዒ እለ የሐውሩ በጽልመት ይርሐቁ ወይጕየዩ በመቅሠፍተ መዓቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ጸባዖት ወበጸሎቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወበጸሎተ ቅዱስ \bd ገብርኤል\bd* ዜናዌ ትፍሥሕት ወሐሤት ወበተስዓ ወተስዐቱ ሊቃናት ወበድርገታት ወበጸሎተ ዕሥራ ወአርባዕቱ ካህናተ ሰማይ ወአርባዕቱ እንስሳ ጸዋርያነ መንበር በጸሎታ ወአስተበቍፆታ ለእግዝእነትነ ቅድስት ድንግል በክልኤ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ወላዲተ አምላክ ንጽሕት ወኅሪት ወክብርት ወልዕልት እምኵሎን አንስት ወእግዝእተ ኵልነ ፍጥረት።
\m ፺፮፣ ወይርኅቁ ሰይጣናት ሠራዊተ ዲያብሎስ አጋንንት ዘመዓልት ወዘሌሊት ዘጽባሕ ወዘምሴት ዘቀትር ወዘሰዓት እምነግህ እስከ ሠርክ ወእምሠርክ እስከ ነግህ እለ ያደንግፁ ነፍሰ ይዘርዉ ከመ ጢስ በሰብዐቱ ነፋሳት እለ ያጸንዑ ማእዘንተ ምድር።
\m ፺፯፤ ይምጻእ ምሕረት እመል ዕልት ላዕሌየ ወላዕለ ኵልነ ውሉደ ጥምቀት ወኵሎሙ ክርስቶሳውያን እለ ሀለዉ ዝየ ዮም ጉቡአነ ውስተ ቤተ ክርስቲያን እንተ \bd ክርስቶስ\bd* ሐዳስ መርዓት።
\m ፺፰፤ ወያሰምዐነ ቃለ ፍሥሐ ወሐሤት በደኃሪት ዕለት ወአመ ዕጽብት ወግርምት ሰዓት ያብአነ ውስተ ኢየሩሳሌም ሰማያዊት ወያስተቀጽ ለነ ጌራ መድኃኒት ወያልብሰነ ልብሰ ሕይወት።
\m ፺፱፤ ለአብ ይደሉ ስብሐት ወለወልድ ይደሉ አኰቴት \bd ወለመንፈስ ቅዱስ \bd*ይደሉ ባርኮት በርቱዕ አምልኮት እም ኵሎሙ አማልክት ወበአፈ ኵሉ እስከ ነፍስ ደኃሪት።
\m ፻፣ ወይኩን ሣህለ ወምሕረት ላዕሌነ ለዓለመ ዓለም ወበዘይመጽእ ዓለም።
\m ፻፩፤ ወእለኒ ታነብቡ ኢታንትጉ ገቢረ ወኢትወስኩ አላ ኩኑ እስትርኩባነ ከመ ኢትወልጡ እምእሉ አስማት።
\m ፻፪፡ በትዕግሥት ወበህድአት አንብቡ ከመ ኢይትገደፍ እምዝንቱ አሐዱ ቃል እስከ ይትነበብ ገድል ወድርሳን ይቀውሙ ህየ ቅዱሳን መላእክት ወጻድቃን በዕለተ ተዝካሮሙ ወበዓሎሙ።
\m ፻፫፣ ወሶበ ይትነበብ ገድሎሙ ወድርሳኖሙ እመ ይትገደፍ ቃል እምአንባቢ ይበክዩ ቅዱሳን መላእክት ጸድቃን ወሰማዕት ነቢያት ወሐዋርያት ደናግል ወመነኰሳት ፍጹማን በእንተ ዘተገድፈ አሐዱ ቃል።
\m ፻፬፣ ኢትኅድጉ ለጌሠም ሶበ ይነውኅ ምንባብ እስመ ኢይሴስሉ ቅዱሳን እስከ ይትፈጸም ገድሎሙ ወድርሳኖሙ በከመ ጽሑፍ ውስተ ገድለ አባ ሲኖዳ ዘይብል ዘንተ ወዐይነ ኤርምያስ ነቢይ አንጠብጠበ አንብዖ ላዕለ አሐዱ አንባቢ ሶበ ይትገደፍ አሐዱ ቃል እምቃላቲሁ ወእምነገሩ።
\m ፻፭፡ ወከማሁ ሕዝቅኤልኒ ወሚልክያስ ብዙኅ ቆሙ ሶበ ኖመ አንባቢ።
\m ፻፮፣ አንትሙኒ አንባብያን አንብቡ በፍርሀት ወበንቁህ ልብ ወለእመ ኢተአምሩ አንብቦ መጻሕፍት ጸውዑ ዘየአምር አንብቦ።
\m ፻፮፣ ወጸልዩ ላዕሌየ ወላዕለ ዘጸሐፎ ወአጽሐፎ ወዘእንበቦ ወዘተርጐሞ ወዘሰምዐ ቃላቲሁ ለዝንቱ መጽሐፍ ኅቡረ ይምሐረነ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፻፰፤ በጸሎታ ለእግዝእትነ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ወላዲተ አምላክ ወበጸሎቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወበስእለቱ ለቅዱስ \bd ገብርኤል\bd* ዜናዊ ትፍሥሕት ወሐሤት ወበጸሎቶሙ ለዕሥራ ወአርባዕቱ ካህናተ ሰማይ ወበስእለቶሙ ለአርባዕቱ እንስሳ ወበጸሎቶሙ ለቅዱሳን ወሰማዕት ወኄራን መላእክት መንፈሳውያን ወለነኒ ይምሐረነ ወይሣህለነ ለኵልነ ውሉደ ጥምቀት ፡ ወያድኅነነ እመሣግሪሁ ለሰይጣን።
\m ፻፱፣ በረከተ ጸሎቱ ወሀብተ ረድኤቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፻፲፣ ኤኮስ አስሌ ኤፓ ኤፓስ ኤነከምካም ኤቦካ ኪሮም ለካፍ ፌኤ ሎኬ ወአር ናኬ ጓ አብሶላ አስቤክ አበ ሳኩ አሜዕ አውጽ ኤቃ ኤጴ ካብዕ ሬው አርሂለር አዮን ያብሳት ጸ።
\m ፻፲፩ ለዘተአመነ በጸሎቱ ወበስእለቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት በትንብልናሃ ወበአስተብቍፆታ ለእግዝእትነ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ወላዲተ አምላክ ያድኅነነ ወልዳ ለዓለመ ዓለም።
\m ፻፲፪፥ አካዕ ክስብኤል ቤቃ ጼቃ ሴቃ አልፋ ወዖ ቤጣ የውጣ ዮድ አህያ ሸራህያ ኤል ሻዳይ ጸባኦት አዶናይ ዐማኑኤል እልመክኑን ወእሎንተ አስማተ ጸሐፈ እግዚእነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ላዕለ አክናፊሁ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፻፲፫፤ ወበእሉ አስማት ወድቀ ዲያብሎስ ምስለ ሠራዊቱ ተዐጺፎ ጽልመተ ሌሊት ከማሁ አውደቆሙ ለፀርየ ወጸላእትየ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፻፲፬፣ ኦ እግዚእየ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ወልደ እግዚአብአሔር ሕያው ወወልደ \bd ማርያም\bd* ሥግው በዝ ቃል ዕቀብ ነፍስነ ወሥጋነ እምሀጕል እንበይነ ሥጋከ ቅዱስ ወደምከ ጥሉል።
\m ፻፲፭፤ በእንተ \bd ሚካኤል\bd* \bd ወገብርኤል\bd* ወበእንተ \bd ሱራፌል\bd* \bd ወ\bd*\bd ኪሩቤል\bd* በእንተ \bd አፍኒን\bd*\bd  \bd*\bd ወሳቁኤል\bd* በእንተ \bd ዑራኤል\bd*\bd  \bd*\bd ወሩፋኤል\bd*\bd  \bd*\bd ወፋኑኤል\bd* ወበእንተ ነቢያት ወሐዋርያት ወበእንተ ጸድቃን ወሰማዕታት እለ ተጸውዐ ስሞሙ ወእለ ኢተጽውዓ አስማቲሆሙ ኅቡረ ይምሐረነ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፻፲፮፥ እንበይነ ኪዳኑ \bd ለሚካኤል\bd* መልአከ ምክርከ \bd ወገብርኤል\bd* አብሣሬ ትስብእቱ ለወልድከ ሥረይ ኀጢአትየ ወኀጢአተ ኵሉ ሕዝብከ።
\m ፻፲፮፣ እስመ አንተ ውእቱ እግዚአ ሕያዋን ወሙታን ለዓለመ ዓለም አሜን ወአሜን ለይኩን ለይኩን።
\m ፻፲፰፤ በስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ሥሉስ እምኍበ ኢሀሎ ለዓለም አምጸኢሁ ወለኵሉ ፍጡር ፈጣሪሁ ለሰማይ ዘእንበለ ዐምድ ሰዋቂሁ ወለምድር በላዕለ ዘባና ለባሕር ሣራሪሁ ለፀሐይ ወለወርኀ ዘፈጠሮሙ ከመ ያብርሁ ወለአብያዝ ዘፈጠሮሙ በበኑባሬሁ።
\m ፻፲፱፤ እስመ ውእቱ ይቤ ወኮኑ ወውእቱ አዘዘ ወተፈጥሩ። ወአቀሞሙ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም። ትእዛዝ ወሀብሙ ወኢኀለፉ።
\m ፻፳፣ በበጊዜሁ ወበበ ዕድሜሁ ከመ ይኩኑ ሊቃነ በመዓልት ወበሌሊት በከመ ሠርዐ ለሊሁ እምኀብ መላእክት ወሰብእ ምሉዕ ስብሐቲሁ ዘኢይነትግ ወዘኢየኀልቅ ብዕለ ቅዳሴሁ።
\m ፻፳፩፣ ስብሐቲሁ ዘእምኀቤሁ ወውዳሴሁ እምዚአሁ ጽልመተ በርባሮስ ዘኢይሴውሮ እምንጻሬሁ ወዕመቀ አብሕርት ዘይገስስ በእዴሁ እንዘ ሀሎ ውስተ አርያም ጽርሑ ዘኢይትነገር በልሳነ ሰብእ ውዳሴሁ ወኢይጤየቅ አምሳሊሁ ዘስዉር እምሰብእ እሳተ መለኮቱ ወእምፍጥረተ ዕጓለ እመሕያው ምሥጢረ ዚአሁ ዘኢይትከሀል ለነጊር ጥንተ ክዋኔሁ ወዘኢይትዐደው እምልበ ሰብእ ወእምኅሊና መላእክት ዕመቀ ጥበቢሁ።
\m ፻፳፪፣ ሎቱ ክብር ወስብሐት ወአኰቴት ለሰፋኒት መለኮተ ዚአሁ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፻፳፫፣ ንቀድም በረድኤተ \bd እግዚአብሔር\bd* ልዑል ጽሒፈ ተአምራቲሁ ወኀይሉ ለመልክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ ሰርዌሆሙ ለመላእክት ትጉሃን እለ ሥዑላን በነድ ውዑይ ትንብልናሁ ወአስተብቍፆቱ ያድኅነነ እምዘመን እኩይ ከመ ኢያስጥመነ ዘባሕረ ኀጢአት ቀላይ ለኵልነ ውሉደ ጥምቀት ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፻፳፬፣ ይቤ ዐቢይ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ስቡሕ ወጥቀ ልዑል ዲበ ኵሉ ፍጥረት ዘኢያገምሮ ኅሊና ለብእ ወኢ ይክሉ አዕይንት ደፊረ ነጽ ሮቱ ለፈጣሪ ኵሉ ዘነፍስ በቃለ ጥበብ።
\m ፻፳፭፣ በከመ ይቤ ዳዊት በመዝሙር ዐቢይ \bd እግዚአብሔር\bd* ወብዙኅ አኰቴቱ ወካዕበ ይቤ ዐቢይ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዐቢይ ኀይሉ ወአልቦ ኍልቍ ለጥበቢሁ ወካዕበ ይቤ ዳዊት ጥቀ ዐቢይ ግብርከ እግዚኦ ወኵሎ በጥበብ ገበርከ።
\m ፻፳፯፣ ወካዕበ ይቤ ዘይሬስዮሙ ለመላእክቲሁ መንፈሰ ወለእለ ይትለአክዎ ነደ እሳት።
\m ፻፳፯፣ ዓዲ ይቤ ይትአየን መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ዐውዶሙ ለእለ ይፈርህዎ ወያድኅኖሙ።
\m ፻፳፰፤ ዘገብረ ኵሎ ወዘፈጠረ ኵሎ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላከ ኀያላን ዘይትዐጸፍ ብርሃነ ከመ ልብስ ዘእምቅድመ ዓለም ንጉሥ።
\m ፻፳፱። ዐቢይ ውእቱ ወመንክር ኪነ ጥበቡ ጥቀ ዘፈጠሮሙ ለመላእክት እምእሳት ወነፋስ አሐዱ ዘኢይትረአይ ወአሐዱ ዘኢይትገሰስ ከመ ይትለአክዎ ወይስቡሑ ለስሙ ቅዱስ ኵሎ ጊዜ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን።
\b 
\m ፻፴፤ ተአምሪሁ ለመልአከ ክብር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ፍሡሕ ወሥዑል በነድ መፍርህ ትንብልናሁ ወአስተበቍዖቱ ይዕቀበነ ወይትማሕፀነነ ያድኅነነ ወይባልሐነ እምዕደወ ደም ርሱሕ በጽላሎተ ክነፊሁ ይሰውረነ ሐፀ ጸላኢ ኢይንድፈነ ይትዐየን ዐውደነ ወይጽቍን ቅጽረነ ፍኖተ ሀጕል ኢይርከበነ ለኵልነ እለ አመነ ያድኅነነ ወፈድፋደሰ  ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፻፴፩፥ እከሥት በምሳሌ አፉየ ወእነግር አምሳለ ዘእምትካት ውኅቡአት ዘእመሠረት እነ ብብ ወእፌክር ተአምረ ወመ ንክረ ወኀይለ ዘገብረ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዘኢይትዐጸፍ ብርሃነ እሳት።
\m ፻፴፪፤ ወዘልፈ ይስእል ምሕረተ በኵሉ ጊዜ ወያስተብቍዕ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* በእንተ ኵሉ ዘመደ ዕጓለ እመሕያው ወያፈጥን ወሪደ ይርድኦሙ ወያድኅኖሙ ለእለ ይጼውዕዎ ወይሰምዖሙ ጸሎቶሙ ወያድኅኖሙ ለእለ ይትአመንዎ ወይሰጠምሙ ለእለ ይሰአልዎ ወለእለ ይዘክሩ ስሞ በአሚን ።
\m ፻፴፫፤ እመሂ በባሕር ወበየብስ ወበውስተ ኵሉ ፍኖት ወበኵሉ ዐጸባ ወምንዳቤያት ጽዑቃት ያድኅኖሙ።
\m ፻፴፬፡ ነዋ እንከ ንዜንውክሙ ለእለ ተጋባእክሙ ዝየ በከመ ኮነ ቀዳሚ በአሐዱ እመዋዕል ጌሡ ብዙኃን ሰብእ እምብሔረ ግብፅ ወሖሩ ኀበ ማዕዶተ ባሕር
\m ፻፴፭፣ ወሶበ በጽሑ ተጽዕኑ ዲበ ሐመር ወሶበ ርኅቁ ንስቲተ እምየብስ ወበጽሑ ማእከለ ባሕር ተንሥአ ላዕሌሆመም ዐቢይ ነፋስ እስከ አልጸቁ ይሰጠሙ ወተለዐለ ማዕበለ ባሕር ወተወሰከ መዋ ግዲሁ ።
\m ፻፴፮፣ ወሶበ አልጸቁ ለመዊት ተለዐለ ማዕበለ ባሕር መልዕልተ አሕማር ወመጽአ ዐቢይ ማዕበል ወፈቀደ ይገፍትዖሙ ።
\m ፻፴፮፤ ወሶበ ርእዩ ዘንተ ከመ መጽኦሙ ሀጕል ወሙስና ወሞት እኩይ አኀዞሙ ነዖራረ ኀዘን ወኀጥኡ ዘያድኅኖሙ ወይናዘዞሙ ወቀብጺ ተስፋሆሙ ።
\m ፻፴፰፣ አሜሃ ይእተ አሚረ ጸርሑ እንዘ ይብሉ ከመ ዝ ኦ ሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* ዐቢይ ወግሩም ሰርዌሆሙ ለኀይላተ ሰማይ እስመ እንተ መልአከ ሣህል ወመልአከ ኀይል ኦ መልአከ ምሕረት።
\m ፻፴፱፤ ኦ መልአከ ሰላም ነጽር ላዕሌነ ርድአነ ወአድኅነነ ኪያነ ምንዱባነ ወሰአል ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ በእንቲአነ ከመ ንድኃን እሞተ ኀጢአት ወሀጕል እስመ ናሁ ከደነ አዕይንተነ መንጦላዕተ ሞት ወርኢናሃ ለጽላሎተ ሀጕል ወሙስና ዐውየዉ ኵሎሙ እንዘ ይብሉ ከመ ዝ ወጸርሑ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* በምልአ ልቦሙ ወከልሑ በብካይ መሪር ወበአንብዕ ውዑይ እለ ሀለዉ ውስተ ሐመር ከመ ያድኅኖሙ እሞገደ ማዕበለ ባሕር።
\m ፻፵፣ አሜሃ ይእተ አሚረ በይእቲ ጊዜ ሰምዐ \bd እግዚአብሔር\bd* ስእለቶሙ ወሐዘነ ል ቦሙ።
\m ፻፵፭፤ ወሶቤሃ ወረደ እምሰ ማይ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወአኀዞ በእደዊሁ ለውእቱ ሐመር ወሰሐቦ ወለእለ ሀለዉ ቦቱ አውዕእሙ እንተ የብስ ወዐደዉ ሕያዋኒ ሆሙ ወኢነከዮሙ ንስቲተ ሕሠሡም ለግሙራ።
\m ፻፵፪፤ ወዜነዉ ዘንተ ተአምረ ለኵሉ ሰብእ ወሲብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘአይተነኖሙ እሞገደ ባሕር በእዴሁ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፻፵፫፤ ወእሉሰ ነበሩ እንዘ ይገብሩ ተዝካሮ ለለ ኵሉ አውራኅ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ እስከ ዕለተ ሞቶሙ።
\m ፻፵፬፥ ትንብልናሁ ወአስተብቍዖቱ ለዝንቱ መልአክ ክቡር ዐቢይ ሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* ይዕቀበነ ወይትማሕፀነነ ወይሰውረነ እምእደ ጸላኢ ወፀር።
\m ፻፵፭፣ ወሊተኒ ይክድነኒ በጽላሎተ ክነፊሁ እምሕማመ ሥጋ ወነፍስ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፻፵፯፡ በስመ አብ ወወልድ ቅዱስ አሐዱ አምላክ።
\m ፻፵፯፥ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ \bd ለኅዳር\bd* በዛቲ ዕለት ተዝካረ በዓሉ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወርእሰ ሠራዊተ ሰማያውያን መልአክ መሐሪ ለዘመደ ዕጓለ እመሕያው ዘይቀውም ኵሎ ጊዜ ቅድመ መንበሩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወይተነብል በእንተ ዕጓለ እመሕያው።
\m ፻፵፰፡ ዝንቱ ዘርእዮ ኢያሱ ወልደ ነዌ እንዘ ውእቱ በክብር ዐቢይ በአምሳለ : ሐራሁ ለንጕሥ።
\m ፻፵፬፣ ወሶበ ርእዮ ደንገፀ እምኔሁ ወወድቀ ዲብ ምድር በገጹ ወሰገደ ሎቱ ።
\m ፻፶፣ ወይቤሎ ኦ እግዚእየ እምኔነኑ አንተ አው እምጸላእትነኑ ።
\m ፻፶፩፣ ወይቤሎ አነ ውእቱ አሐዱ እምሊቃናተ ኀይላት ሠራዊተ ሰማያት ወበዛቲ ዕለት እሜጥዎ ለዐማሌቅ ውስተ እዴከ ወአነግሠከ ውስተ ሀገረ ኢያሪኮ ።
\m ፻፶፪፣ ዝንቱ መልአክ ዘኮነ ምስለ ኵሎሙ ቅዱሳን ወሰማዕት ያጸንዖሙ ወያስተ ዔግሦሙ እስከ ይፌጽሙ ገድሎሙ
\m ፻፶፫፣ ውግብሩ ሎቱ ተዝካረ በዓላት ወምጽዋታት በአንተ ስሙ ለዝንቱ መልአክ በዐሠርቱ ወክልኤቱ ወርኅ ለለ ዐሠርቱ ወክልኤቱ ለለ አሐዱ ወለለክልኤቱ መዓልት እስመ ውእቱ ይስእሎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በእንተ ፍሬያተ ምድር ወበእንተ ርደተ ዝናማት ወበእንተ ማያተ አፍላግ ወበእንተ ነፋሳት ሠናያት ከመ ያፈጽሞሙ \bd እግዚአብሔር\bd* በርትዕ በፍሥሐ ወበሐሤት ።
\m ፻፶፬፥ ትንብልናሁ ወአስተብቍዖቱ ለዝንቱ መልአክ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን ።
\m ፻፶፭፡ ሰላም ዕብል ኪያከ መልአከ ርኅሩኀ ልብ ለኵሉ እንተ ኢኮንከ ድሩከ \bd ሚካኤል\bd* ሊቅየ ለለ ዕቤለከ ኅብአኒ በጽላሎትከ ነግህ ወሠርከ እስመ እምንእስየ እፈርህ ሀከከ ።
\m ፻፶፯፡ ሰላም ለአስተርእዮትከ ውስተ ደብረ ማህው ዮም ዘምስለ ቅብዐ ዘይት ጥዑም ቃለ ዐዋዲ \bd ዮሐንስ \bd* ዘንብረትከ ገዳም በትንባሌከ ተፈኒዎ እምሥዋዐ ልዑል አርያም ሦከ ኀጢአትየ ያውዒ \bd ሚካኤል\bd* ፍሕም ።
\m ፻፶፯፡ ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ እምእለ ተዐምዱከ ዘልፈ ለለ አነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ እንተ ረሰይከ እግዚእ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ።
\m ፻፶፰፡ ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባክያን ሰማዕታት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ደናግል ዓዲ ወመነኮሳት ኄራን ባርኮ ባርኩ ጉባኤ ዛቲ መካን እስከ አረጋዊ ልሂቅ እምንኡስ ሕፃን ።
\m ፻፶፱፣ ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ወለዘሰምዐ ቃሎ በእዝነ መንፈስ በጸሎተ እሙ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ዐራቂተ ኵሉ እምባእሰ ኅቡረ ይምሐረነ ኢየሱስ \bd ክርስቶስ\bd*።
\b 
