\c 3 
\pc \bd ምዕራፍ ሁለት\bd*
\pc \bd ፩ ኢትዮጵያና እምነቷ በቅድመ ክርስትና\bd*
\m \bd ፪\bd*\bd ፩ \bd*\bd የዛሬዋ ኢትዮጵያ በጥንቱ ዘመን አጠራር\bd*\bd  \bd*
\p ከዛሬ  20 ዓመት  በፊት በ 1978 ዓ.ም ‹‹ኢትዮጵያ ›› የሚለው ቃል ‹‹ሱዳን›› በሚለው ተቀይሮ በአሜሪካ ሀገር አዲስ መጽሐፍ ቅዱስ ታትሞ መሰራጨት ሲጀምር የኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን የሊቃውንት ጉባኤ አስቸኳይ መልስ ሰጥቶበት ጉዳዩ በአጭሩ ተቀጭቷል፡፡ እኚህ ሰዎች እንዲህ እንዲያደርጉ ያደፋፈራቸው አሁን ኢትዮጵያ ተብላ የምትታወቀው ሀገር ከዚህ በፊት በተለያዩ ስሞች የምትታወቀውን ኢትዮጵያ ማለት እንዳልሆነ ግምት ስላላቸው ነበር፡፡ በመሆኑም ይህን ፈር የለቀቀ አመለካከት ማስተካከልና ስለሀገራችን ጥንታዊ ስያሜዎች ግንዛቤ ማስጨበጥ ለቤተክርስቲያኒቱ ታሪክ ጥናት መሰረታዊ ነገር መሆኑ አያጠያይቅም፡፡ በሌላ አገላለፅ ስለ ኢትዮጵያ  ቤተ ክርስቲያን ታሪክ ስናነሳ ‹‹ኢትዮጵያ›› የሚለው ስያሜዋ መነሻችን ስለሆነ በቅድሚያ እንመለከተዋለን፡፡
\m \bd ፪.፩.፩ \bd*\bd ኢትዮጵያ በጥንት ግብጻውያን አጠራር\bd*
\m \bd ፩. \bd*\bd ጱንጥ\bd*\bd  \bd*
\p ይህን ስያሜ አስመልክቶ ሁለት ዓይነት አስተያየተቶች አሉ፡፡ የመጀመሪያው ‹‹ጱንጥ›› የተባለው ስም ከአራቱ የካም ልጆች አንዱ ከሆነው ‹‹ፉጥ›› ጋር ይመሳሰላል የሚለው ነው፡፡ በቅዱስ መጽሐፍም አራቱ የካም ወንድ ልጆች ስም ተጠቅሷል፡፡ እነዚህ ምጽራይም፣ ኩሽ፣ ከነዓንና ፉጥ ናቸው (ዘፍ.10) እዚህ ላይ ኢትዮጵያን ያቀኗት የካም ልጆች (ዘሮች) ናቸው የሚለው ትውፊታዊ ምስክርነት ስላለ ምን አልባትም በዚሁ ምክንያት አገሪቱ ጱንጥ የሚለውን ስያሜ ከካም ልጆች አንዱ በሆነው ፉጥ በሚለው አግኝታ ሊሆን ይችላል የሚል ነው፡፡ በሌላ በኩል (ሁለተኛው) የጥንት ግብጻውያን የታሪክ መረጃዎች በአፍሪካ ቀንድ ‹‹ፑንት›› የሚባል ጥንታዊ መንግስት እንደነበር ያመለክታሉ፡፡ በርግጥ የዚህ ጥንታዊ መንግስት ትክክለኛው የግዛት ወሰን (ድንበር) የታወቀ ባይሆንም የዛሬዋ ኢትዮጵያ በዚህ ስር እንደምትጠቃለል መረጃዎቹ ይጠቁማሉ፡፡ በጥንታዊያኑ ግብጾች የአጻጻፍ ዘዴ (ሄሮግራፊክስ) በፒራሚዶች ላይ የተጻፉ መረጃዎችም ግብጻውን ፈርኦኖች ውድና ብርቅ የሆኑ ዕቃዎችን ከ ‹‹ፑንት›› ያገኙ እንደነበር ያመለክታሉ፡፡ በተለይም ዕጣን፣ የዝሆን ጥርስ፣ ወርቅ፣ ከርቤና የአይን ኩል ዋና ዋናዎቹ ናቸው፡፡ እነዚህ ነገሮችም በተለይ ከሌሎች በተሻለ በኢትዮጵያ ክልል ውስጥ ሊገኙ እንደሚችሉ መገመት አያዳግትም፡፡ ሌሎች መረጃዎችም ይህንኑ የሚያጠናክሩ ናቸው፡፡
\p ሁሉንም ምንጮች ስንመረምር ‹‹ፑንት›› ተብሎ ይጠራ የነበረው የመንግስት ስሜ ግብጻውያን ‹‹ጱንጥ›› ብለው ከሚጠሩት ጋር ተመሳሳይ ሊሆን እንደሚችልና መሰረቱ የዛሬዋ ኢትዮጵያን መሬት አካባቢ ሊያካትት እንደሚችል ያመለክታል፡፡ ከሚታወቁት ታሪካዊ ማስረጃዎች ሌላ በሁለቱም ሀገሮች (በግብጽና በኢትዮጵያ) በጋራ የሚታወቁ አንድ አንድ ባህላዊ ቁሶች ይህንኑ አሳባችንን የሚያጠናክሩ ናቸው፡፡ ለምሳሌነትም የተወሰኑትን እንመለከታለን፡-
\zuli1 የኢትዮጵያና የግብጽ ቆነጃጅት የሚጠቀሙበት የአይን ቅባት በሁለቱም ሀገር ሰዎች እስከዛሬ ድረስ በተመሳሳይ መጠሪያ ‹‹ኩል›› በመባል ይታወቃል፡፡
\zuli1 በሀገራችን የምንጠቀምባቸው አንድ አንድ ጌጣ ጌጦች (ለምሳሌ አምባር፣ ጨሌ (ለመቁጠሪያ)… የግብጻውያኑ ተጽዕኖ ያለባቸው ናቸው፡፡ 
\zuli1 ለቤተክርስቲያን አገልግሎት የሚውለው ‹‹ዕጣን›› ጥንታውያን ግብጾች ለአምልኮት ይጠቀሙበት እንደነበር የሚታወቅ ሲሆን አሁንም በሁለቱ ሀገሮች በተመሳሳይ መጠሪያ ‹‹ዕጣን›› ተብሎ ይታወቃል፡፡ 
\zuli1 ጸናጽል፣ ዋሽንትና የመሳሰሉት የመዝሙር መሳሪዎች ጥንተ መሰረታቸው ግብጽ እንደነበር መረጃዎች ይጠቁማሉ፡፡ 
\zuli1 አሁን በዝዋይና በጣና ሐይቆች አካባቢ የሚያገለግሉ ጀልባዎች ከጥንት ግብጻውያን ጀልባዎች ጋር በጣም ይመሳሰላሉ፡፡
\m \ul \bd ፪. \bd*\ul*\bd ቶ.ኔቶር\bd*
\p ትርጉሙ ‹‹የአምላክ ሀገር›› ማለት ነው፡፡ ግብጻውያን የዛሬዋን ኢትዮጵያ በዚህ ስያሜ መጥራታቸው በሁለት ዓበይት ምክንያቶች ሊሆን እንደሚችል ይታመናል፡፡ይኸውም የመጀመሪያው ለግብጻውያን የስልጣኔ መሠረትና የኑሮ ዋስትና የሆነው የናይል (ዓባይ) ወንዝ መነሻ ስለሆነች ሲሆን ሁለተኛው ደግሞ ጥንታውያን ግብጾች ለአማልክቶቻቸው የሚቀርቡት ዕጣንና ሌሎች ውድ የሆኑ ሽቶዎችን ከኢትዮጵያ ያገኙ ስለነበር ነው፡፡
\p \ul \bd ፫. \bd*\ul*\bd ኩሽ ምድር\bd*
\p ይህ ስያሜ ግብጾች ከአገራቸው በስተደቡብ ያለውን ሰፊ ቦታ የሚያውቁበት ሌላኛው መጠሪያ ነው፡፡ ሊቀ ነብያት ሙሴም ብሉይ ኪዳንን ሲጽፍ ኢትዮጵያን የኩሽ ምድር እያለ መግለጹ በግብጽ ምድር ተወልዶ ያደገና የግብጻውያንን ባህልና ቋንቋ ያውቅ ስለነበር ነው፡፡ የመጽሐፍ ቅዱስ ሊቃውንት ደግሞ ኢትዮጵያ የኩሽ ምድር ተብላ ስትጠራ የነበረችበት ምክንያት የካም የመጀመሪያ ልጁ የኩሽ ዘሮች ስለሰፈሩባት እንደሆነ ይገለጻሉ (ዘፍ.10)፡፡ ከጌታ ልደት በፊት በ284 ዓመት ብሉይ ኪዳንን ከዕብራይስጥ ወደ ግሪክ (ፅርዕ) የተረጎሙት ሰባው ሊቃውንትም ሙሴ ‹‹ኩሽ›› እያለ የጻፈውን ‹‹ኢትዮጵያ›› በሚል ቃል የተኩትም በዚህ ምክንያት ነው፡፡
\zuli1 አስቀድሞ እንደተገለጸው አንድ አንድ ሰዎች ጥንታውያን ግብጾች ‹‹ኩሽ›› በማለት የሚጠሩትን አካባቢ የዛሬዋን ሱዳን በማለት ይገልጻሉ፡፡ ሆኖም ግን ይህ አባባል ለማን እንደሆነ ሊቀ ነብያት ሙሴ ከጻፈው የመጽሐፍ ቅዱስ ክፍል መረዳት እንችላለን፡፡ በቅዱስ መጽሐፍ ‹‹የሁለተኛው ወንዝ ስም ግዮን ነው፤ እርሱም የኢትዮጵያን ምድር ሁሉ ይከባል›› (ዘፍ 2÷13) በማለት ተጽፏል፡፡ በመጽሐፍ ቅዱስ ‹‹ግዮን›› ተብሎ የተጠራው ‹‹የዓባይ›› ወንዝ ደግሞ የሚከበው በዛሬዋ ኢትዮጵያ የሚገኙ አካባቢዎችን እንጂ ሱዳንን እንዳልሆነ ግልጽ ነው፡፡
\m \ul \bd ፪.፩.፪. \bd*\ul*\bd ኢትዮጵያ በጥንት ግሪካውያን አጠራር\bd*
\p ጥንት ግሪካውያን ለአውሮፓ ሥልጣኔ የመጀመሪያ ሕዝቦች ናቸው፡፡ ከሁሉም በላይ በጥንታዊ ፍልስፍናቸው የሚታወቁት ግሪካውያን ግዛታቸውን በማስፋት በታላቁ እስክንድር ዘመነ መንግስት ሰሜን አፍሪካን ሳይቀር ተቆጣጥረዋል፡፡ ግሪካውያን በታላቁ እስክንድር ስያሜ የወጣላትን የግብጽ ከተማ (እስክንድሪያን) ማዕከል በማድረግ ሲኖሩ ከግብጻውያን ጋር የባህልና የንግድ ልውውጥ ከነበራቸው ሌሎች ጥንታውን ሕዝቦች ጋር ለመተዋወቅ አጋጣሚ ተፈጥሮላቸዋል፡፡ በዚህ ወቅት ግሪካውያን የአፍሪካን አህጉር የሚያውቁ በሁለት ስያሜዎች ነበር፡፡ይኸውም ከግብጽ በስተምዕራብ የሚገኘውን የአፍሪካ ሰሜናዊ ክፍል \bd ሊቢያ\bd* በማለት ሲጠሩት ሁለተኛውን ደግሞ ከግብጽ በስተደቡብ ያለውን አጠቃላይ የምስራቅ አፍሪካ ክፍል ‹‹\bd ኢትዮጵያ\bd*›› በማለት ያውቁት ነበር፡፡ 
\p ‹‹ኢትዮጵያ›› የሚለውን ስያሜ በመጠቀም ጥንታውያን ግሪኮች የመጀመሪያዎቹ እንደሆኑ መረጃዎች ሲጠቁሙ ‹‹ኢትዮጵያ›› የሚለው ቃልም በቀጥታ የሁለት ግሪክኛ ቃላት ጥምር እንደሆነ ይታመናል፡፡ እነዚህም ቃላት፡-
\zuli1 ‹‹አይቶ›› - ጥቁር ወይም ጠይም አደረገ
\zuli1 ‹‹ኦጵስ›› - ፊት የሚሉት ናቸው፡፡
\p በጥቅሉ ኢትዮጵያ ማለት ለጥንት ግሪካውያን ፊታቸውን ፀሐይ ያቃጠለው (Burned Faces) ወይም ጠያይም መልክ ያላቸው ሰዎች ሀገር እንደማለት ነው፡፡ ከዚህ በመነሳት ሀገሪቱን ‹‹ኢትዮጵያ›› ያሰኛት የሕዝቡ (የነዋሪዎቿ) መልክ ጠይምነት ነው የሚለውን አስተሳሰብ ብዙዎቹ ይደግፋሉ፡፡
\p ‹‹ኢትዮጵያ›› የሚለውን የሀገራችን መጠሪያ ሁለት ታላላቅ የግሪክ ጸሐፊዎች በድርሰቶቻቸው ገልጸውታል፡፡ የመጀመሪያው ‹‹ኦልያድና ኦዲሴ›› በሚባሉ የቅኔ ድርሰቶቹ የሚታወቀው ሆሜር ነው፡፡ ታዋቂው ሆሜር ኢትዮጵያን ኦልያድ በተባለው ድርሰቱ ሁለት ጊዜ ኦዲሴ በተባለው ድርሰቱ ደግሞ ሦስት ጊዜ ጠቅሷታል፡፡ ለምሳሌ ኦልድያ በተባለው ቅኔው ቁጥር 432 ላይ ሆሜር የኢትዮጵያን ሕዝቦች ሲገልጽ ‹‹የኢትዮጵያ ሰዎች በጉልበት ኃያላን፣ በውበት የተደነቁና በጠባይ ጭምቶች፤ ትህትናን የተሞሉ ናቸው፡፡›› በማለት ነበር፡፡
\p     ስለኢትዮጵያ የተናገረው ሌላኛው ታዋቂ ግሪካዊ ጸሐፊ ሄርደተስ ነው፡፡ ሄሮደተስ ከጌታ ልደት በፊት በ490 ዓ.ዓ ገደማ የነበረ የታሪክ አባት (Father of History) በመባል የሚታወቀው ነው፡፡ ሄሮዱተስ በሦስተኛው መጽሐፉ ‹‹ኢትዮጵያውያን ከሰዎች ሁሉ በውበትና በቁመት የሚበልጡ ኃያላን ናቸው፡፡›› በማለት ገልጿቸዋል፡፡ ይኽንንም ለመፃፍ ያስቻለው በግብጽ ከኢትዮጵውያን ጋር ለብዙ ጊዜያት ባደረገው ውይይት መሆኑን ገልጿል፡፡
\b 
\p እንግዲህ የጥንት ግሪካውያን ‹‹ኢትዮጵያ›› የሚለውን ስያሜ ለዚህች ሀገር የሰጡት የነዋሪዎቹን መልከ ጠይምነት (መልከ መልካምነት) ለመግለጽ እንደሆነ ሲገመት ታዋቂዎቹ የግሪክ ፀሐፊዎች ሆሜርና ሄሮደተስም ይህንኑ አጉልተውና አድንቀው ጽፈዋል፡፡ ይኸውም ለጥንት ግሪካውያን እንግዳ የሆነ ነገር የራሱ ምክንያት እንደሚኖረው መገመት ይቻላል፡፡ ቀለምን ተከትሎ የሰው ዘር - ኮኪዥያን (ነጭ)፣ ኔግሮይድ (ጥቁር)፣ እና ሞንጎሎይድ (ቢጫ-ቀይ) ተብሎ ይጠራል፡፡ ኢትዮጵያውያን ግን ከዚህ ውጪ መሆናቸውን መለየት ለማንም አያዳግትም፡፡ ይህም የሆነበት ምክንያ የኢትዮጵያ የመጀመሪያ አቅኝዎች የኖኅ ልጅ የካም ነገዶች (ኔግሮድ) እንደሆኑ ቢገመትም በኋላ ላይ በተለየ ምክንያት የሴም ነገዶች (ሞንጎሎይድ) ወደ ሀገራችን ገብተው በመዳቀላቸው ነው ይባላል፡፡ ስለሆነም የካም (ኔግሮይድ) እና የሴም (ሞንጎሎይድ) ነገዶች ውህደት መልከ ጠይምነትን እንዳመጣ ይገመታል፡፡ ዓረቦችም የኢትዮጵያውያንን የተለየ መልክ (መልከ ጠይምነት) በመገንዘብ ሳይሆን አይቀርም ‹‹ሐበሻ›› (ድብልቅ) የሚለውን መጠሪያ ሲጠቀሙበት የምንመለከትበት፡፡
\p ከግሪክኛ ቋንቋ እንደተወሰደ ከሚገመተውና ታዋቂዎቹ የግሪክ ጸሐፊዎች ከጠቀሱት አመለካከት ባሻገር አገራችን ‹‹ኢትዮጵያ›› ተብላ ለመሰየሟ ሌሎች ሁለት ትውፊታዊ ግምቶች አሉ፡፡ 
\p የመጀመሪያው የካም ልጅ  ኩሽ በሚባል ሌላኛ ስሙ ይታወቅ ነበር ስለሆነም ኢትዮጵስ በሚለው ስሙ የአገሪቱ አቅኚዎች አገሪቱን ኢትዮጵያ በሚለው ስያሜ መጥራት ጀመሩ የሚል ነው፡፡ሁለተኛው ደግሞ ከክ/ል/በ ከነበሩት በርካታ ነገስታት መካከል ‹‹ኢትዮጵስ›› የሚባል ንጉስ ስለነበር አገራችንም የዛሬዋን ስያሜዋ ከዚህ ንጉሥ በኢትዮጵስ ኢትዮጵያ የሚል ስያሜን አግኝታለች (በእርሱ ስም ተጠርታለች)\zbr\bd ፪.፩.፫. የጥንታዊት ኢትዮጵያ ሌሎች\bd* \bd መጠሪያዎች\bd*
\p \bd ፩\bd*. \bd አቢሲኒያ እና የሳባ ምድር\bd*\bd  \bd*‹‹አቢስ›› እና ‹‹ሳባ›› ከሚባሉት ሁለት የኩሽ ልጆች የተወሰዱ ናቸው፡፡ ኢትዮጵያን ያቀናው የካም ልጅ ኩሽ ‹‹አቢስ›› እና ‹‹ሳባ›› የሚባሉ ልጆች ስለነበሩት የእነርሱን ስም በመውሰድ ኢትዮጵያ በአቢስ አቢሲኒያ  በሳባ ደግሞ የሳባ ምድር ተብላ መጠራት ጀመረች ይባላል፡፡
\p \bd ፪\bd*. \bd ብሔረ አግዓዚያን\bd* ይህን ስያሜ ያገኘቸው ከደቡብ ዐረቢያ ፈልሰው እንደመጡ በሚነገርላቸው ነገደ አግዓዚያን በተባሉ የሴም ዘሮች እንደሆነ ይነገራል፡፡ አግዓዚያን ቋንቋቸው ጥንታዊ ‹‹ግዕዝ›› እንደነበር ሲነገር ‹‹አግዓዚያን›› የሚለው ስምም የተሰጣቸው ስለሁለት ምክንያቶች ነው፡፡ \bd የመጀመሪያው\bd* እነዚህ የሴም ነገዶች ወደሀገራችን ከመግባታቸው በፊት ብራህማ የተባለ የህንድ ንጉስ የኩሽ ነገዶችን ድል በማድረግ ኢትጵያን በወረራ ይዞ ነበር በኋላ ግን እነዚህ የሴም ነገዶች ኢትዮጵያን የወረረውን የሕንድ ንጉሥ ድል አድርገው ሀገሪቱን ነጻ አድርገዋታል የሚል ነው፡፡ በዚህ የተነሳ ነገዶቹን ‹‹ነፃ አውጪዎች›› ለማለት በግዕዝ ቋንቋ ‹‹አግዓዝያን›› የሚል ስያሜ ተሰጥቷቸዋል ይባላል፡፡ ሀገሪቱም (ኢትዮጵያ) ‹‹ብሔረ አግዓዝያን›› ተብላ መጠራት ጀመረች፤ በግዕዝ ቋንቋ ‹‹አግዓዘ›› ማለት ነጻ አወጣ ማለት ነውና፡፡\bd ሁለተኛው\bd* ምክንያት ‹‹ግዕዘ›› የሚለው የግዕዝ ቃል ትርጉሙ ‹‹ተጓዘ›› ማለት ሲሆን በዚህ መሰረት እነዚህ ነገዶች ከደቡብ ዓረቢያ ተጉዘው ወደ ኢትዮጵያ መምጣታቸውን ለመግለጽ ‹‹ተጉዘው መጡ›› በማለት ፈንታ ‹‹አግዓዚያን›› ተብለዋል የሚለው ነው፡፡
\p \bd ፫\bd*. \bd ምድረ ሐበሻ፡\bd*- የሚለው ደግሞ አስቀድሞ እንደተገለጸው ዓረቦች የቀይ ዳማነት ማዕከል ያደረገው የተለያየ የኢትዮጵያን መልክ (ቀለም) በመውሰድ ድብልቅ ለማለት የተጠቀሙበትን ‹‹ሐበሻ›› የሚለውን ቃል በመውሰድ ነው፡፡
\p \bd ፪.፩.፬. \bd*\bd ኢትዮጵያ በቅዱስ መጽሐፍ\bd*\bd  \bd*
\p የኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን ታሪክ የክርስትና ሃይማኖት ታሪክ በመሆኑ መጽሐፍ ቅዱስን በታሪክ ምንጭነት መጠቀሙ የግድ ነው፡፡ ቅዱስ መጽሐፍ በተደጋጋሚ ስማቸውን ከጠቀሳቸው አገሮች መካከል ኢትዮጵያ አንዷ ስትሆን በዚህ መጽሐፍ ከ40 ጊዜ በላይ ስሟ ተጠቅሷል፡፡ ከዚህ ጥቅሶች መካከል ኢትዮጵያ የዛሬዋን እንጂ ሱዳን (ኑብያን) እየገለጹ እንዳልሆነ በቀላሉ መረዳት ይቻላል፡፡
\zuli1 ዘፍ ፪÷፲፫፡- ‹‹የሁለተኛው ወንዝ ስም ግዮን ነው፤ እርሱም የኢትዮጵያን ምድር ይከባል፡፡››
\zuli1 ዘፍ ፲፪÷፩፡- ‹‹ሙሴም ኢትዮጵያዊቱን አግብቷልና ባገባት በኢትዮጵያዊቱም ምክንያት ማርያምና አሮን በእርሱ ላይ ተናገሩ፡፡››
\zuli1 መዝ ፷፰÷፴፩፡- ‹‹ኢትዮጵያ እጆቿን ወደ እግዚአብሔር ትዘረጋለች፡፡››
\zuli1 መዝ ፸፪÷፱፡- ‹‹በፊቱ ኢትዮጵያውያን ይሰግዳሉ፡፡››
\zuli1 መዝ ፸፬÷፲፬፡- ‹‹ለኢትዮጵያ ሰዎች ምግባቸውን ሰጠሃቸው፡፡››
\zuli1 መዝ ፹፯÷፬፡- ‹‹የኢትዮጵያ ሕዝብ…ጽዮን እናታችን ይላል፡፡››
\zuli1 ኢሳ ፲፰÷፩፡- ‹‹በኢትዮጵያ ወንዞች ማዶ ላለች ክንፍ ያላቸው መርከቦች…››
\zuli1 ኢሳ ፵፫÷፫፡- ‹‹እኔ የእስራኤል ቅዱስ አምላክህ እግዚአብሔር መድኃኒትህ ነኝ፡፡ ግብጽን ለአንተ ቤዛ አድርጌ ኢትዮጵያንና ሳባን ለአንተ ፋንታ ሰጥቻለሁ፡፡››
\zuli1 ኢሳ ፵፭÷፲፬፡- ‹‹እግዚአብሔር እንዲህ ይላል የግብጽ ድካምና የኢትዮጵያ ንግድ ቁመተ ረጃጅሞችም የሳባ ሰዎች ወደ አንተ ያልፋሉ፤ ለአንተም ይሆናሉ፤ እጆቻቸውን ታስረው ይከተሉሃል፡፡ በፊትህም ያልፋሉ፣ ለአንተም እየሰገዱ በእውነት እግዚአብሔር በአንተ አለ፣ ከእርሱም ሌላ አምላክ የለም ብለው ይለምኑሃል፡፡››
\zuli1 ኤር ፲፫÷፳፫፡- ‹‹በውኑ ኢትዮጵዊ መልኩን ነብር ዥንጉርጉርነቱን ይለውጥ ዘንድ ይችላልን፡፡››
\zuli1 ኤር ፴፰÷፯፲፪፡- ‹‹ኢትዮጵያዊው አቤሜሌክ ኤርሚያስን ከጉድጓድ አወጣው፡፡››
\zuli1 አሞጽ ፱÷፯፡- ‹‹የእስራኤል ልጆች ሆይ እናንተ ለእኔ እንደ ኢትዮጵያ ልጆች አይደላችሁምን?››
\zuli1 ሶፍ ፫÷፲፡- ‹‹ከኢትዮጵያ ወንዞች ማዶ የሚማልዱኝ የተበተኑ ሴቶች ልጆቼ ቁርባኑን ያመጡልኛል፡፡››
\zuli1 የሐዋ.ሥራ ፰÷፳፯-፳፱፡- ‹‹ሕንዳኬ›› የተባለች የኢትዮጵያ ንግስት አዛዥና ጃንደረባ የነበረ በገንዘቧም ሁሉ የሰለጠነ አንድ ኢትዮጵያዊ ሊሰግድ ወደ ኢየሩሳሌም መጥቶ ነበር፡፡››
\m \bd ፪.፪. \bd*\bd የኢትዮጵያ እምነት በሕገ ልቡና ዘመን\bd*
\p ኢትዮጵያ ያለ ሃይማኖት (ያለ አምልኮተ እግዚአብሔር) የኖረችበት ጊዜ እንዳልነበር መጽሐፍ ቅዱስና ትውፊታዊ ማስረጃዎች ተባብረው ይመሰክራሉ፡፡ በሦስቱ ሕግጋት ውስጥ (በሕገ ልቡና፣ በሕገ ኦሪትና፣ በሕገ ወንጌል) ኢትዮጵያ ከአምልኮተ እግዚአብሔር እንዳልተለየች ይታወቃል፡፡
\p ሕገ ልቡና ለሰው በጥንተ ተፈጥሮ ከልዑል እግዚአብሔር የተሰጠው የመጀመሪያው ሕግ ነው፡፡ ይህ ዘመን ከአዳም እስከ ሙሴ ያለውን አራት ሺህ ዘመን ያጠቃልላል፡፡ በዚህ ዘመን ሌላው ዓለም (ከእስራኤላውያን በስተቀር) በአምልኮተ ጣዖት ውስጥ በሚባዝንበት ዘመን የኖኀ የልጅ ልጆች የአባታቸውን እምነት ወደ ኢትዮጵ ይዘው በመግባታቸው አገራችን በአምልኮተ እግዚአብሔር ልትታወቅ ችላለች፡፡ በጥፋት ውኃ ዘመን ከስምንት ቤተሰቦቹ ጋር በመርከብ አማካኝነት ከሞት ተረፈው ጻድቁ ኖኅ ሴም፣ ካምና ያፌት የሚባሉ ሦስት ልች እንደነበሩት ይታወቃል፡፡ ከሦስቱ ልጆቹም ወደ አፍሪካ ምድር የመጣውና ለልጆቹ ኢትዮጵያን ያቀናው ካም እንደነበር ትውፊታዊ መረጃዎች ጠቁማሉ፡፡ በሕገ ልቡና ዘመን አምልኮተ እግዚአብሔር በኢትዮጵያ እንደነበር ከሚያመላክቱ ማስረጃዎች ዋና ዋናዎቹ የሚከተሉት ናቸው፡፡
\p \bd ሀ) \bd*\bd የመጽሐፍ ቅዱስ ማስረ\bd*\bd ጃ\bd*\bd ዎች፡-\bd*
\p ኢትዮጵያ በሕገ ልቡና ዘመን በአምልኮተ እግዚአብሔር ውስጥ እንደነበረች ከሚገለጡ የመጽሐፍ ቅዱስ ታሪኮች ውስጥ፡-
\zuli1 ሊቀ ነብያት ሙሴ ኢትዮጵያዊቷን ማግባቱ (ዘኁ ፲፪) እና 
\zuli1 የንግስተ ሳባ ጉዞ ወደ ኢሩሳሌም (1ኛ ነገ ፲) በዋናነት የሚገለጹ ናቸው፡፡
\p \bd ቅዱስ መጽሐፍ\bd*\bd  \bd* “ሙሴም ኢትዮጵዊቷን አግብቷልና ባገባት በኢትዮጵያዊቷ ምክንያት ማርያምና አሮን በእርሱ ላይ ተነጋገሩ” ይላል፡፡ ከዚህ ጥቅስ መረዳት የሚቻለው እስራኤላውያን በሕጋቸው ከአረማውያን (በእግዚአብሔር ከማያምኑ ሰዎች) ጋር መጋባት ክልክል ስለነበር ሙሴ ኢትዮጵያዊቷን በማግባቱ የተሳሳተ ስለመሰላቸው ወንድሙ አሮንና እኅቱ ማርያም ወንድማቸውን በማማታቸው መጎዳታቸውን ነው፡፡ ሙሴ በሰው ሳይሆን በራሱ በእግዚአብሔር የተመሰከረለት ታላቅ ነቢይ ነው፡፡ ስለሆነም ሕግ መተላለለፍ ሳይሆን ሙሴ ኢትዮጵያዊቷን ያገባው በሕገ ልቡና በአምልኮተ እግዚአብሔር ስለምትመስለው ነው፡፡
\p ንግስተ ሳባ ወደ ኢየሩሳሌም ተጉዛ ጥበበኛውን ንጉሥ ሰለሞንን ስታገኝ አድናቆቷን ለመግለጽ ያደረገችው ንግግር በትክክል በአገራችን ውስጥ የነበረውን አምልኮተ እግዚአብሔር የሚንጸባርቅ ነው፡፡ 
\p ‹‹አንተን የወደደ፣ በእግዚአብሔርም ዙፋን ያስቀመጠህ አምላክህ እግዚአብሔር የተባረከ ይሁን፡፡ እግዚአብሔር እስራኤልን ለዘለአለም ወዷታልና፣ ስለዚህ ጽድቅና ፍርድ ታደርግ ዘንድ ንጉሥ አድርጎ አሥነሳህ፡፡››
\p \bd ለ) \bd*\bd የግሪክ ፈላስፎች ስለኢትዮጵያ የተናገሩት፡-\bd*\bd  \bd*
\p ምዕራባውያን የታሪክ አባት ብለው የሚጠሩት ሄሮዶተስ ስለ ኢትዮጵያ በጻፈው ድርሰቱ ላይ ኢትዮጵያውያን ስለነበራቸው መልካም ስነ-ምግባርና እንግዳ አቀባበል እንዲህ በማለት ገልጿል፡፡
\p “የኢትዮጵያ ሠዎች ርኅራሄያቸው እንደ እግዚአብሔር ነው በሰፊው ሜዳ ለመንገድ አላፊዎች የሚሆን ድግስ ይደግሳሉ፤ ያስተናግዳሉ፤ ምንም ቢሆን መንገደኛው የሚበላውን አያጣም ክፉ ነገርም በሃገራቸው የተጠላ ነው፡፡”
\p ይህ መልካም አገላለጽ የተዘገበው መንገደኞችን ደግሶ ማብላትና እንግዶችን ተቀብሎ ማስተናገድ በቅዱስ መጽሐፍ የተመሰከረለት አብርሃማዊ ተግባር መሆኑ አጠራጣሪ አይደለም፡፡ስለሆነም ኢትዮጵውያን በወቅቱ በሕገ-ልቡና እየተመሩ የአብርሃምን አምላክ እንደሚያምኑና አባታቸው አብርሃም የሚሰራውን በጎ ምግባር በተግባር ይፈጽሙ እንደነበር የሚያሳይ ነው፡፡
\p \bd ፪.፫. \bd*\bd የኢትዮጵ\bd*\bd ያ\bd*\bd  እምነት በሕገ ኦሪት ዘመን \bd*
\p ትውፊትን መሰረት ደረገው የኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲን የታሪክ ሂደት ንገሥተ ሳባ ወደ ኢየሩሳሌም ያደረገችው ጉዞ በአገራችን የብሉይ ኪዳን እምነትና የሕገ ኦሪት ሥርዓት እንዲገባ መሰረታዊ ምክንያት መሆኑን ያትታል፡፡ የንግሥተ ሳባ ጉዞ ደግሞ በቅዱስ መጽሐፍ በመጀመሪያው መጽሐፈ-ነገሥት የተመዘገበው ነው፡፡ ሆኖም ግን ከንግሥተ ሳባ ማንነትና ታሪክ ጋር በተያያዘ በተደጋጋሚ በብዙዎች የሚነሡ ሁለት አወዛጋቢ ጉዳዮች አሉ፡፡
\p \bd የመጀመሪያው\bd*\bd  \bd*ዐረቦችና ኢትዮጵያውያን ሁለቱም ንግስቷን ‹‹የእኛ ናት›› በማለት የሚያሰሙት ክርክር ነው፡፡ 
\p \bd ሁለተ\bd*\bd ኛ\bd*\bd ው\bd* ደግሞ ከንግስተ ሳባና ከንጉሥ ሰለሞን ጋር ተያይዞ በሀገራችን የሚተረከው ነገር እውነት ወይስ ተረት ተረት (Legend) ነው የሚለው ነው፡፡ ስለዚህ ወደ ሌሎች ጉዳዮች ከመግባታችን በፊት እነዚህን ሁለት መሰረታዊ ጥያቄዎች እናብራራለን፡፡
\p \bd ፪.፫.፩. \bd*\bd ንግስተ ሳባ ኢትዮጵ\bd*\bd ያ\bd*\bd ዊት \bd*\bd ወይ\bd*\bd ስ ዐረባዊት (የመናዊት)\bd*
\p መጽሐፍ ቅዱስ የንግሥቷን ስም ሳይጠቅስ በጻፈው ‹‹የሳባ ንግስት (ንግስተ ሳባ)›› በማለት ታሪካዊ የኢየሩሳሌም ጉዞዋና ከንጉስ ሰለሞን ጋር ያደረገችውን ግንኙነት በዝርዝር ያትታል፡፡
\p ዐረቦች ደግሞ ከእስልምና በፊት በየመን አካባቢ (ደቡብ አረቢያ) ‹‹ሳባ›› (Sheba) የሚባል መንግስት እንደነበር ስለሚነገር ንግስቷን የእኛ ነች በማለት ይከራከራሉ፡፡ ሌሎች በርካታ ትውፊታዊ መረጃዎች ደግሟ ንግስቷ የኢትዮጵ ንግስት ሆና ሳለ ንግስተ ሳባ (የሳባ ምድር)›› ተብላ በቅዱስ መጽሐፍ መጠቀሷ ቀጥሎ በተዘረዘሩት ምክንያቶች ሊሆን እንደሚችል ያመለክታል፡፡
\m \bd የመጀመሪያው\bd* አስቀድሞ እንደተገለጸው በጥንት ጊዜ ኢትዮጵያ ‹‹የሳባ ምድር›› ተብላ ትጠራ ነበር፡፡ ለዚህም ምክንያቱ ኢትዮጵያን ያቀኗት የኖኅ የልጅ ልጅ የኩሽ ዘሮች እንደሆኑ ይታወቃል፡፡ በመጽሐፍ ቅዱስ እንደተገለጸው ሳባ ደግሞ የኩሽ የመጀመሪያ ልጁ ስም ነው (ዘፍ10)፡፡ ስለዚህ ኢትዮጵያ በአቅኝዋ በሳባ የሳባ ምድር ተብላ መጠራት ጀመረች፡፡ ይህን መሠረት በማድረግ ንግሳቷን-ንግሥተ ሳባ ብሎ መጽሐፍ ቅዱስ ማስፈሩ ንግሥት መሆኗን የሚያመለክት ነው የሚል ነው፡፡
\m \bd ሁለተኛው\bd* ከጌታችን ልደት በፊት በንድ ሺ ዓመተ ዓለም ገደማ ከደቡብ ዓረሚያ (ከየመን አካባቢ) ፈልሰው ወደ ኢትዮጵ የመጡ የሴም ዘሮች እንደነበሩ ታሪክ ያስረዳል፡፡ እነዚህ የሴም ዘሮች ብዙዎቹ ሳባ ተብሎ ይጠራ የነበረው የየመን ክፍል እንደመጡ ይታወቃል፡፡ እነዚህ መጻተኛ ሴማውያን ወደ ኢትዮጵያ ከገቡ በኋላ በአገሪቱ ቀድመው ከነበሩት የካም (የኩሽ) ዘሮች ጋር በመቀላቀል በባህል፣ በኢኮኖሚ፣ በማሕበራዊ ሕይወትና በፖለቲካዊ ጉዳዮች ዙሪያ በርካታ ለውጦች እንዲፈጠሩ አድርገዋል፡፡የሳባን ቋንቋ ለኢትዮጵያ ያስተዋወቁትም እነሱ ናቸው፡፡የሳባ ቋንቋ ከግእዝ በፊት ኢትዮጵውያን ይጠቀሙበት እንደነበር እስከዛሬ ድረስ በአገራችን ከሚገኙ በርካታ የድንጋይ ላይ ጽሑፎች (Inscription) መረዳት ቻላል፡፡ እንግዲህ ‹‹በእነዚህ ከሳባ (የመን) አካባቢ መጥተው በኢትዮጵ ምድር በሰፈሩ ሴማውያንና በሳባ ቋንቋ ምክንያት ንግስቷም ንግሥተ ሳባ ተብላ ልትጠራ ችላለች›› የሚለው ሌላኛው አስተያየት ነው፡፡
\m \bd ሦስተኛው\bd*\bd  \bd*ታሪኩ የተፈጸመበት ዘመን የኢትዮጵ ግዛት በጣም ሰፊ ሆኖ እስከ ደቡብ ዓረቢያ ድረስ ዘልቆ የየመንን ግዛቶች ሳባንና ሌሎችን ያጠቃልል ስለነበር ንግሥቷን መጽሐፍ ቅዱስ ንግሥተ ሳባ ብሎ የጠራት ሳባ የተባለው ቦታ ራሱ የኢትዮጵያ ግዛት ስለነበር ነው፡፡ ለምሳሌ ንጉሥ ኢዛና ክርስትናን ከመቀበሉ በፊትም ሆነ በኋላ በሐውልቱ ላይ የጻፈው ጽሁፍ (Ezana Inscription) ከምንለው ጋር ተመሳሳይ ነው፡፡ 
\m “Ezana... King of Aksum, and of Himyar and of Raydan and of saba, and of Salhen, and of Seyamo, and of Kassu, king of kings….” ትርጉሙም፡-
\p “ኢዛና… የአክሱም ንጉሥ፤ የሂምያር፣ የረይዳን፣ የሳባ፣ የሳልሄን፣ የሲያም፣ የቤጃ እና የካሱ ንጉሠ ነገሥታት…” የሚል ነው፡፡ ከእነዚህ ቦታዎች (ግዛቶች) መካከል አንዳንዶቹ በደቡብ ዐረቢያ (የመን) አካባቢ የሚገኙ ናቸው፡፡ ሳባም ከደቡብ አረቢያ በንጉስ ኢዛና ሥር ከነበሩ ግዛቶች ውስጥ አንዷ በመሆኗ ኢዛና “የሳባ ንጉሥ” (kings of Saba) ተብሎ እንደተገለጸ እንመለከታለን፡፡ 
\p በተመሳሳይ መልኩ ንግሥቷ ንግሥተ ሳባ (Queen of Sheba) ተብላ መጠራቷም ዓረባዊት ሁና ሳይሆን የአካባቢ ግዛቷ ስለነበር ሊሆን ይችላል ተብሎ ይገመታል፡፡ በተጨማሪም ምን አልባት ንግሥቷ የሰለሞንን ጥበብ ለመረዳት ከኢትዮጵያ ተነስታ በግዛቷ በሳባ በኩል አድርጋ ወደ ኢየሩሳሌም ስለ ተጓዘች ሳባ ተብላ ተመታወቅ ችላ ይሆናል፡፡
\p መጽሐፍ ቅዱስ የንግሥቷን ስም ባይጠቅሰውም በኢትዮጵያውያን ትውፊታዊ መረጃዎች መሠረት ማክዳ በመባል ትታወቃለች፡፡ በሐዲስ ኪዳን ደግሞ ንግሥተ አዜብ በማለት ይጠራታል፡፡ ንግሥተ አዜብ ማለትም የደቡብ ንግሥት ማለት ነው፡፡ ‹‹ንግሥተ አዜብ በፍርድ ቀን ከዚህ ትውልድ ጋር ተነስታ ትፈርድበታለች፡፡ የሰለሞንን ጥበብ ለመስማት ከምድር ዳር መጥታለችና፤ እነሆም ከሰለሞን የሚበልጥ ከዚህ አለ፡፡›› ማቴ 12÷42
\p እስከ አሁን ድረስ ከክ/ል/በፊት በ900 ዓመት ገደማ ከኢትዮጵያ ተነስታ የሰለሞንን ጥበብ ለማየት ወደ ኢየሩሳሌም ስለ ተጓዘች ንግስት መጽሐፍ ቅዱስ ለምን ንግስተ ሳባ እንዳላት ለማየት ሞክረናል፡፡ ከዚህ ቀጥሎ ደግሞ ንግሥተ ሳባ ኢትዮጵያዊት ንግሥት ስለ መሆኗ የሚያስረግጡ ተጨማሪ ማብራሪያዎችን ማቅረብና ከንግሥት ሳባና ከንጉሥ ሰለሞን ጋር ተያይዞ የሚነገረው ተራ አፈታሪክ አለመሆኑን ለመግለጽ እንሞክራለን፡፡
\p \bd ሀ) \bd*\bd የመጽሐፍ ቅዱስ ምስክርነት፡-\bd*
\p አስቀድሞ እንደተገለጸው ቅዱሳት መጻሕፍት በቤተ ክርስቲያን ታሪክ ውስጥ በዓበይትነት የሚጠቀሡ የታሪክ መረጃዎች ናቸው፡፡ የመጽሐፍ ቅዱስ ታሪክ ራሱ ዋነኛው የቤተ ክርስቲያን ታሪክ አካል ነው፡፡ የንግሰሥተ ሳባ ታሪክ በብሉይ ኪዳን ውስጥ በቀዳማዊ ነገሥት በሚገባ ተገልጿል፡፡ (1ኛ ነገ 10÷13) ይህ የመጽሐፍ ቅዱስ ክፍል እንደሚያትተው ንግሥተ ሳባ የሰለሞንን ጥበብ ወደ ኢየሩሳሌም ተጉዛ ከማየቷ በፊት አገሯ እያለች በዝና ታውቀውና ትሰማው እንደነበር እንዲህ በማለት ተገልጿል፡፡
\p ‹‹ንጉሡንም አለችው፤ ስለነገርህ ስለጥበብህ በሀገሬ ሳለሁ የሰማሁት ዝና እውነት ነው፡፡ እኔም መጥቼ በአይኔ እስከማይ ድረስ ነገሩኝን አላመንኩም ነበር፡፡ እነሆም ጥበብህና ሥራህ ከሰማሁት ዝና ይበልጣል፡፡›› (፩ኛ ነገ ፲÷፮)
\p ንግሥተ ሳባ ስለጥበበኛው ሰለሞን በዝና የምታውቀው ሁሉ በሁለቱ ሀገሮች መካከል በነበረው ግንኙነት ለንግድ ከእስራኤል አገር ደርሰው በሚመጡ ነጋዴዎች ነበር፡፡ ሌላው ከዚህ ውጪ ባለው ንግግሯ ደግሞ በእርሷ ግዛትና በእስራኤል መካከል ግልጽ ሆነ የሃይማኖት አንድነት (አምልኮተ እግዚአብሔር) መኖሩን ያሳያል፡፡ ያኔ ደግሞ ሳባን ጨምሮ ሌሎች የደቡብ ዓረቢያ ታናናሽ መንግስታት በእግዚአብሔር ሳይሆን በአምልኮተ ጣኦት እንደሚታወቁ ታሪክ ራሱ ምስክር ነው፡፡
\p በሌላ በኩል ንግሥተ ሳባ የሰለሞንን ጥበብ ለማየት ወደ ኢየሩሳሌም ስትጓዝ ለጥበበኛው ንጉሥ ወስዳ ካበረከተቻቸው ስጦታዎች መካከል ሽቶ፣ ወርቅ፣ የከበረ ዕንቁ፣ ተንከራ ዘኢትዮጵያ የሚባል የሽቶ አይነት የሰንደል እንጨትና የመሳሰሉት ከደቡብ ዓረቢያ ይልቅ በብዛት በኢትዮጵያ ይገኙ እንደነበር በርካታ ጠቋሚ ነገሮች አሉ፡፡ አስቀድሞ እንደተገለጸው ጥንታውያኑ ግብጾች ኢትዮጵያን ‹‹ቶ ኔቶር›› (የአምላክ ሀገር) በማለት ሲጠሯት የነበረው እነዚህንና ሌሎች መሰል የከበሩ ውጤቶችና ማዕድናት መገኛ በመሆኗ ጭምር ነው፡፡
\p \bd ለ) \bd*\bd ክብረ ነገስት፡-\bd*\bd  \bd*
\p ይህ መረጃ ቀደም ብሎ እንደተዘጋጀ ቢገመትም ይበልጥ ግን የታወቀው የዓረብኛው ትርጉም ፲፫ኛው መቶ ክ/ዘ ብቅ ማለት ከጀመረ  ወዲህ ነው፡፡ ክብረ ነገሥት በተዓማኒነቱ ጉዳይ የተለያዩ ቢኖሩም ሥነ ጽሑፍ ባልዳበረበት በዚያ ዘመን የተገኘ በመሆኑ በመረጃነት ያለው ተፈላጊነት የጎላ መሆኑ ግን አጠራጣሪ አይደለም፡፡
\p ክብረ ነገሥት ሳባ በአገሯ ‹‹ማክዳ›› ተብላ እንደምታወቅ፤ ኢትዮጵያዊት ንግስት ሆና የሰለሞንን ጥበብ ለማየት ወደ ኢየሩሳሌም እንደተጓዘችና ከዚያም በኋላ ያለውን በንጉሥ ሰለሞንና በንግስተ ሳባ መካከል የነበረውን ግንኙነትና ፍሬ በዝርዝር ያስረዳል፡፡ ወደ ኢየሩሳሌም ከመጓዟ በፊት ለንግስተ ሳባ ስለዚህ ጥበበኛ ንጉሥ የሚያጓጓና ድንቅ ነገር ነግሯት የነበረው ታምሪን (ዘምሪን) የተባለ ነጋዴ ነበር፡፡ ያኔ ንጉሥ ሰለሞን ታላቁን ቤተ መቅደስ ለማሰራት በዝግጅት ላይ ስለነበር ለቤተ መቅደስ ማሰሪያም ብርቅና ድንቅ ዕቃዎችን ያቀርቡለት ከነበሩ የተለያዩ አገር ነጋዴዎች መካከል አንዱ ኢትዮጵያዊው ታምሪን እንደ ነበር ክብረ ነገሥት ይገልጻል፡፡ ታምሪንም በዚህ አጋጣሚ ነበር የንጉስ ሰለሞንን ጥበብ፣ ክብር፣ ገናናነትና ዝና ለማየት ችሎ ወደ ሀገሩ ከተመለሰ በኋላ ለንግሥተ ሳባ የነገራት፡፡ ንግሥተ ሳባም ‹‹… ስለነገርህና ስለጥበብህ በሀገሬ ሳለሁ የሰማሁት ዝና እውነት ነው፡፡›› (፩ኛ ነገ ፲÷፮) ብላ የተናገረችው ለዚሁ ነው፡፡ ክብረ ነገስት ስለ ንግሥተ ሳባ ጉዞና ከንጉሥ ሰለሞን ጋር የነበራትን ግንኙነት በሰፊው ያብራራ ሲሆን ይበልጡን ደግሞ ከመጽሐፍ ቅዱስ ከተገለጸው ታሪክ ጋር ተመሳሳነት አለው፡፡
\p \bd ሐ)\bd* \bd ትውፊታዊ \bd*\bd የ\bd*\bd ጥንት \bd*\bd ጥ\bd*\bd ናት መካና\bd*\bd ት (Archeological Site\bd*\bd ) በአገራችን መገኘታቸው\bd*
\p ከንግስተ ሳባ ማንነት ጋር በተያያዘ መልኩ እስከ አሁን ድረስ በደቡብ ዐረቢያ  በአርኪዎሎጂ ጥናት ምንም ዓይነት ፍንጭ እንዳልተገኘ ይታወቃል፡፡ በሌላ በኩል ምንም እንኳ በቂ የሆነ ጥናትና ምርምር ባይካሄድም ከንግስተ ሳባ ጋር የተገናኙ በርካታ ትውፊታዊ የጥንት ጥናት መካናት በአገራችን (በአክሱም) ተገኝተዋል፡፡ ከእነዚህ መካከል የንግስተ ሳባ ቤተመንግስት፣ የንግስተ ሳባ መቃብር፣ የንግሥተ ሳባ መታጠቢያ ገንዳና የመሳሰሉት ነገሮች ዋና ዋናዎቹ ናቸው፡፡ የንግሥተ ሳባ ቤተ መንግስት በአርኪዎሎጂ ቁፋሮ ሊገኝ የቻለው ህዝቡ ከትውፊት ባገኘው እውቀት መሠረት ቦታው ንግሥተ ሳባ ቤተ መንግሥት እየተባለ ይጠራ ስለነበር ተመራማሪዎች ይህን ከግምት ውስጥ በማስገባት በተባለው አካባቢ ጥናት ማድረግ በመቻላቸው ነው፡፡ ንግሥተ ሳባ ቤተ መንግሥት ፍርሥራሽ ወደ 3ሺ ካሬሜትር የሚሆን ቦታ የያዘ ሲሆን ወደ ሀምሳ (፶) የሚደርሱ ክፍሎችም የሚገኙበት ነው፡፡ ከዚህ በተጨማሪ ቤተ መንግሥቱ ተቆፍሮ በሚወጣበት ጊዜ አብሮ የተገኘ ከአንገት በላይ ሆኖ ከድንጋይ የተቀረጸ የአንዲት ሴት ምስል (የንግሥተ ሳባ ሊሆን ይችላል ተብሎ ይነገራል፡፡) አሁን ቤተክርስቲያኑ ንዋያተ ቅዱሳትና ቅርሶች ከሚታዩበት ጋር አብሮ ይጎበኛል የአክሱም ሀውልቶች ተጠርበው ከመጡበት ጎቦድራ ከሚባለው ቦታ አካባቢም ከክርስትና በፊት በርካታ ዘመናትን ያስቆጠረ ከድንጋይ ላይ የተቀረጸ ሴት አንበሳ ምስል ይገኛል፡፡በእኛ አገር በብዛት የተለመደው ሞአ አንበሳ ከሚለው ትውፊት ጋር የወንድ አንበሶች ምስል ሲሆን በአክሱም ግን በርካታ ዕድሜ ያስቆጠረው የሴት አንበሳ ምስል ከንግሥተ ሳባ ጋር ተያያዥነት ሊኖረው እንደሚችል ይገመታል፡፡
\p \bd ፪.፫.፪. \bd*\bd ንግሥተ ሳባ ወደ ሰሎሞን ያደረገችው ጉዞ ያበረከተው አስተዋጽዖ\bd*
\p በቅዱስ መጽሐፍና በሌሎች ማስረጃዎች እንደተገለጸው ንግስተ ሳባ ወደ ኢየሩሳሌም የተጓዘችባቸው ዋና ዋና ምክንያቶች የሚከተሉት ናቸው፡፡
\zuli1 በወሬ ትሰማውና በዝና ታውቀው የነበረውን የንጉሥ ሰለሞንን ጥበብ በዓይኗ አይታ ለማረጋገጥ 
\zuli1 ንጉሥ ሰለሞንን በእንቆቅልሽና በምሳሌ ለመፈተን 
\zuli1 ለጥበበኛው ንጉሥ ብርቅና ድንቅ ስጦታዎችን ለማቅረብ
\zuli1 በእርሷና በንጉሥ ሰለሞን መንግስት መካከል የነበረው ግንኙነት ተጠናክሮ እንዲቀጥል ለማድረግ ነበር፡፡ 
\m ንግስተ ሳባ የኢየሩሳሌም ጉዞዋ ተሳክቶላት ያሰበችውን ሁሉ ፈጽማ ወደ ሀገሯ እንደተመለሰች መጽሐፍ ቅዱስ ይገልጻል፡፡ እንዲያውም መጽሐፍ ቅዱስ የንግስተ ሳባንና የንጉሥ ሰለሞን ግንኙነት ሲያጠቃልል ‹‹ንጉስ ሰለሞን በገዛ እጁ ከሰጣት ሌላ የወደደችውን ሁሉ ከእርሱ የለመነችውን ሁሉ ለሳባ ንግሥት ሰጣት፤ እሷም ተመልሳ ከባሪያዎቿ ጋር ወደ ምድርዋ ሄደች፡፡›› (፩ኛ ን ፲÷፲፲) በማለት ነው፡፡ 
\m ይህ ከጌታ ልደት በፊት ዘጠኝ መቶ ዓመት ገደማ ንግሥተ ሳባ ወደ ኢየሩሳሌም ደረገችው ጉዞና ከንጉሥ ሰለሞን ጋር የነበራት ግንኙነት በኋላ ዘመን የተመሰረተችው የኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን ታሪክ አዲስ ምዕራፍ እንደተከፈተ ይታመናል፡፡ ይህ ታሪካዊ አጋጣሚ ከዚህ በፊት በእስራኤልና በኢትዮጵያ መካከል ለዘመናት የነበረውን ትውፊት፣ የባህል፣ የሃይማኖትና የቋንቋ ግንኙነት ከፍተኛ ደረጃ ላይ አድርሶታል ከዚህ ታሪካዊ የንግሥተ ሳባ ጉብኝትም በኋላ ኢትዮጵያ፡-
\zuli1 የብሉይ ኪዳን መጻሕፍት ባለቤት 
\zuli1 የታቦተ ጽዮን መንበር
\zuli1 የሥርዐተ ካህናት ተገልጋይ ሀገር ለመሆን በቅታለች፡፡
\m \bd ፪.፫.፫. \bd*\bd ቀዳማዊ ምኒልክ ማነው\bd*\bd ?\bd*
\p የንግስተ ሳባና የንጉሥ ሰለሞን ታሪካዊ ግንኙነት ለቀዳማዊ ሚኒሊክ መገኘት ምክንያ እንደሆነ ይነገራል፡፡ ከዚህ ታሪክ ጋር ተያያዥነት ያለው ትውፊት እንደሚያስረዳው ንግሥተ ሳባ ወደ ሀገሯ የተመለሰችው ቀዳማዊ ምኒልክ ከንጉሥ ሰለሞን ፀንሳ ነው፡፡ ይህ የንግስት ሳባና የንጉሥ ሰለሞን ልጅ ከክብረ ነገስት ላይ ስሙ ‹‹ቦነ ለሐኪም›› ተብሎ ተገልጿል፡፡ ይህ ‹ቦይነ ለሐኪም› \bd በዕብራይስ\bd*\bd ጥ\bd* ቦን ሀሐኪም \bd በዓረቦች\bd* አብንኤል ሐኪም የሚል ስያሜ ሲኖረው ፍቺውም በሁሉም ዘንድ ‹‹የጠቢብ ልጅ›› እንደማለት ነው፡፡ ግእዝ፣ ዕብራይስጥና ዐረብኛ የሴም ቋንቋ ክፍሎች (Semetic Language Groups) ስለሆኑ በመካከላቸው ብዙ ተመሳሳይነት እንዳለ ግልጽ ነው፡፡ እንግዲህ በጊዜ ብዛት በብዙ ጸሐፊዎች እጅ ሲተላለፍ ‹‹ቦይነ ለሐኪም›› የሚለው የመጀመሪያው ስያሜ ዛሬ ‹‹ምኒልክ›› የሚለውን ሊተካ እንደቻለ ተገምቷል፡፡ ከዚህ በተጨማሪ አንዳንድ ትውፊታዊ መዛግብት ‹‹ምኒልክ›› የሚለው ስም በግዕዙ ‹‹መኑ ይልህቅ›› ከሚለው የተወሰደ እንደሆነ ያመለክታሉ፡፡ ትርጓሜውም ‹‹እንደ እርሱ ያለ ትልቅ ማን አለ›› ማለት ነው፡፡
\p ቀዳማዊ ምኒልክ በሀገሩ ‹‹ኢትዮጵያ›› ተወልዶ ካደገ በኋላ ሃያ ሁለት ዓመት ሲሞላው አባቱን ለመጠየቅና ከአባቱ ጋር ለመተዋወቅ ወደ ኢየሩሳሌም እንደተጓዘ ይነገራል፡፡ ንጉሥ ሰሎሞንም ሮብዓም የተባለው ሌላኛው ልጁ ገና የስድስት ዓመት ሕፃን ስለነበር ምኒልክን አልጋ ወራሽ ሊያደርገው ቢያስብም ምኒልክ ወደ አገሩ ለመመለስ ስለወደደ ፈቃደኛ አልሆለትም፡፡ ንጉሥ ሰሎሞንም ልጁ ምኒልክን ለካህኑ ሳዶቅ ቅብዓተ ንግሥና አስፈጽሞለት ከበኩር እስራኤላውያን ልጆች ጋር ወደ ሀገሩ ላከው፡፡ በዚህ ጊዜ እነዚህ እስራኤላውያን /ካህናተ ኦሪት/ ጽላተ ሙሴን ይዘው ከምኒልክ ጋር ወደ ኢትዮጵያ መጡ፡፡ የልዑል እግዚአብሔር ቅዱስ ፈቃዱ ሆኖ ኢትዮጵያን የታቦተ ጽዮን መንበር እንድትሆን ያደረጋት ይህ አጋጣሚ ነበር ማለት ይቻላል፡፡ኢትዮጵያ የብሉይ ኪዳን መጻሕፍት ባለቤት ሆነ ስርዓተ ኦሪት በአገራችን መፈጸም የተጀመረውም ከዚህ በኋላ እንደነበር ይታመናል፡፡
\p \bd ፪.፫.፬. \bd*\bd የ\bd*\bd ታቦተ ጽዮን ወደ ኢትዮጵ\bd*\bd ያ\bd*\bd  መምጣት\bd*
\p እግዚአብሔር ኢትጵያን እንደሚወዳት በመጽሐፍ ቅዱስ የተለያዩ ክፍሎች የተገለጸ ቢሆንም ከሁሉም በላይ በልዩ ጥበቡ የታቦተ ጽዮን ባለቤት ሲያደርጋት ተረጋግጧል፡፡ ታቦተ ጽዮን ከሙሴ ጀምሮ ለብዙ ዘመናት በድንኳን ውስጥ ተቀምጣ ስትኖር ለመጀመሪያ ጊዜ ጥበበኛው ንጉሥ ሰሎሞን ቤተ መቅደስ አሰራላት፡፡ (1ኛ ነገ.8) ታቦተ ጽዮን ከንጉሥ ሰለሞን ዘመን በኋላ ግን በእስራኤል ቤተ መቅደስ አልነበረችም፡፡
\p ስለ ታቦተ ጽዮን በብሉይ ኪዳን መጻሕፍት ውስጥ እስከ ንጉሥ ሰለሞን ዘመነ መንግስት ድረስ ከሁለት መቶ ጊዜ በላይ የተጠቀሰ ሲሆን ከንጉስ ሰሎሞን ጊዜ በኋላ ግን የታቦተ ጽዮን ታሪክ አንድ ጊዜም አልተወሳም፡፡ እስራኤላውያን ከባቢሎን ምርኮ በኋላም ወደ ሀገራቸው ሲመለሱ ዘሩባቤል ባሳነፀው ቤተ መቅደስም ታቦት አልነበረም፡፡ ስለሆነም አንዳንድ ፀሐፊዎች ናቡከደነፆር ኢየሩሳሌምን ሲያፈርስ ታቦተ ጽዮን ያን ጊዜ እንደጠፋች ይገልጻሉ፡፡ በዚህ ምክንያ የታቦተ ጽዮን የመሰወር ጉዳይ ለሌላው ዓለም እንቆቅልሽ ሆኖ ለዘመናት ኑሯል፡፡ ታቦተ ጽዮን ግን ከእስራኤል ከተሰወረች ጀምሮ የነበረችው በኢትዮጵውያን ቤተ መቅደስ ነው፡፡ ታቦተ ጽዮን ወደ ኢትዮጵያ የመጣችውም አስቀድሞ እንደተገለጸው ከንግሥተ ሳባ የኢየሩሳሌም ጉብኝት በኋላ በቀዳማዊ ምኒልክ አማካኝነት መሆኑ ይታመናል፡፡
\p ይህች ታቦተ ጽዮን አሁን የምትገኘውም በአክሱም ለራሷ በተለየ ቤተክርስቲያን መሰል ትንሽ ሕንጻ ውስጥ ነው፡፡ ዙሪያዋም በአጥር የተከለለ ሲሆን የሚጠብቃትም በድንግልና የመነኮሰ መላ ዕድሜውን ለዚህ አገልግሎት የሚያውል አባት ነው፡፡
\p \bd ፪.፫.፭. \bd*\bd የብሉይ ኪዳን ዕምነት እና ሥርዓት በኢትዮጵያ\bd*
\p ከክ/ል/በፊት የብሉይ ኪዳን እምነትና የሕገ ኦሪት ሥርዐት ባለቤት የሆነችውም ከንግሥተ ሳባ ታሪካዊ የኢየሩሳሌም ጉብኝት በኋላ መሆኑ ተደጋግሞ ተገልጿል፡፡ የብሉይ ኪዳን እምነትና የሕገ ኦሪት ሥርዓት በኢትዮጵያ እንደነበር የሚገልጹ የተለያዩ ማስረጃዎች ሲኖሩ ዋና ዋናዎቹ፡-
\b 
\b 
\b 
\p \bd ፩. \bd*\bd በኢትዮጵያውያን ዘንድ የተለመዱና የሚታወቁ አይሁዳዊ ትውፊቶች\bd*\bd  (Judaic Elements\bd*\bd )\bd*
\p \bd ሀ) የታቦተ ጽዮን መኖርና አከባበሩ\bd*
\p እንደሚታወቀው የታቦተ ጽዮን መኖርና የአከባበር ሥነ-ሥርዓቱ በኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተ ክርስቲያን ትልቁ የእምነቷና የሥርዓቷ መግለጫ ነው፡፡ ታቦት በብሉይ ኪዳን እግዚአብሔር ለሕዝቡ በምህረት በሚገለጥበት ጊዜ ዙፋኑ ነው፡፡ ከክርስትና በፊት የብሉይ ኪዳን ሀገር የነበረችው ኢትዮጵያ በክርስትና ጊዜ ታቦትን በክርስትና መንፈስ ትጠቀምበታለች፡፡ እግዚአብሔር ኅቡዕ ስሙ የተጻፈበት ይህ ታቦት አሁን በቤተ ክርስቲያን የጌታችን የኢየሱስ ክርስቶስ ቅዱስ ሥጋውና ክቡር ደሙ የሚቀርብበትና የሚፈተትበት መሠዊያ ነው፡፡ በሐዲስ ኪዳን ኢትዮጵያ የታቦት ባለቤት መሆኗ ብቻ ሳይሆን በጥምቀትና በሌሎች በዓላት ንግሥ ጊዜ የሚታየውን ታቦትን ተሸክሞ በሆታ፣ በዕልልታ፣ በመዝሙር …. ወዘተ መጓዝና አጠቃላይ አከባበሩ የብሉይ ኪዳን እምነት ባለቤት እንደነበረች የሚገልጽ የእምነት ነጸብራቅ ነው፡፡
\p \bd ለ) \bd*\bd ቀዳሚት ሰንበትን ማክበር\bd*
\p ቀዳሚት ሰንበትን ማክበር በሕገ ኦሪት ተሰጠ አምላካዊ ትዕዛዝ ነው፡፡ የቀዳሚት ሰንበት መከበር ከዐስርቱ ቃላተ ኦሪት ጋር አንድ ሆኖ በብሉይ ኪዳን የታዘዘ ሲሆን እሁድ ደግሞ ሰንበተ ክርስቲያን ተብላ በሐዲስ ኪዳን ትከበራለች፡፡ መጽሐፍ ቅዱስ እሑድን ጌታ ከሙታን ተለይቶ የተነሳበት ስለሆነ ‹‹የጌታ ቀን›› ብሎ ይጠራታል (ራእ ፲፤፩ኛ ቆሮ ፲፮÷፩)፡፡ ስለዚህ ቅዳሜና እሑድ የኢትዮጵያ ቤ/ክ የምታከብር ሲሆን የቀዳሚት ሰንበት መከበር የብሉ ኪዳን እምነት በኢትዮጵያ ስለመኖሩ አንዱ ማስረጃ ነው፡፡
\p \bd ሐ). \bd*\bd ልብሰ \bd*\bd ተክህ\bd*\bd ኖ (የካህናት ልብስ)\bd*
\p ልብሰ ተክህኖ በኢ/ኦ/ተ/ቤ/ክ ካናት የሚስጢራተ ቤተ ክርስቲያን ለምእመናን ለመፈጸም በቤተ ክርስቲያን አገልግሎት ጊዜ የሚለብሱት ልብስ ነው፡፡ ይህ ካህናት የሚለብሱት ልብስ በአሰራሩም ሆነ በሚቀመጥበት ቦታ የተለየ የመንፈሳዊ አገልግሎት ልብስ ነው፡፡ (ሕዝ ፵፬÷፲፯÷፲፱) ይህ ዛሬ በቤተ ክርስቲያን ያለው ልብስ ተክህኖ መሰረቱ የኦሪት ሌዋውያን ካህናት አገልግሎት ስለሆነና መላ ሥርዓቱም ከጥንቱ ጋር ስለሚመሳሰል ኢትዮጵያ የብሉይ ኪዳን ባለቤት እንደነበረችም የሚገልጽ ሌላኛው ማስረጃ ነው፡፡
\p \bd መ) \bd*\bd ግዝረት\bd*
\p ግዝረት ለአብርሃም ከእግዚአብሔር የተሰጠው የቃልኪዳን ምልክት እንደነበር በቅዱስ መጽሐፍ ተጠቅሷል፡፡ (ዘፍ ፲፯÷፱-፲፮) በቅድመ ክርስትና በስምንተኛው ቀን ያልተገረዘ ሁሉ በአብርሃም ቤተሰብነት አይጠራም፤ ምድረ ርስትን አይወርስም፤ ከተስፋውም አይካፈልም፤ የእግዚአብሔር ወገንም አይባልም ነበር (ዘሌዋ ፲፪÷፫) እንደ እስራኤላውያን ኢትዮጵያም የብሉይ ኪዳን እምነት ባለቤት ስለነበረች ልጆቿን በስምንተኛው ቀን ማስገረዝ የተለመደ ተግባር ሊሆን ችሏል፡፡ በእርግጥ በሐዲስ ኪዳን በግዝረት ፈንታ ጥምቀት ስለተተካ በሀገራችን የሚከናወነው ግዝረት የኦሪትን ሥርዓት (ሕግ) ስለምንከተል ሳይሆን ሕዝባዊ ልማድ ሆኖ በመቅረቱ ነው፡፡ በአጠቃላይ ግን ግዝረት ኢትዮጵያ በቅድመ ክርስትና የነበራትን ሥርዐተ እምነት የሚመለከት ነው፡፡
\p \bd ሠ) \bd*\bd የሚበሉና የማይበሉ እንስሳትን መለየት\bd*
\p በቅዱስ መጽሐፍ የብሉይ ኪዳን ክፍል ውስጥ ለእስራኤላውያን የታዘዙ የሚበሉና የማይበሉ እንስሳት ዝርዝር ተገልጿል፡፡ (ዘዳግም ፲፬÷፫-፳፮፤ ዘሏ ፲፩፩÷፵፯) ኢትዮጵያውያንም ሸኮናው የተሰነጠቀና ያልተሰነጠቀ፣ የሚያመሰኳና የማያመሰኳ ወዘተ እሉ የሚበሉትና የማይበሉትን መለየታቸው በቅዱስ መጽሐፍ በተገለጸው የዕብራውያን ልማድ መሠረት ነው፡፡
\p \bd ረ) የማሕሌት ሥነ-ሥርዓትና የመዝሙር መሣሪ\bd*\bd ያ\bd*\bd ዎች\bd*
\p \bd ሰ) እንግዳ መቀበል\bd*
\p \bd ሸ) በደስታና በሐዘን ያለ ጊዜ ያለው ሁኔታ፤… ወዘተ\bd*
\b 
\b 
