\c 3 
\s2 ገድለ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ዘወc ታኅሣሥ
\b 
\m አንድ አምላክ በሚኾን በአብና በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አምነን በተባረከ ወርኃ ታኅሣሥ ዐሥራ ሰባት ቀን የሚጸለይ የንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* የገድሉንና የሰማዕትነቱን ነገር መናገር እንጀምራለን ። የንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ጸሎቱና በረከቱ ከኹላቸው ሕዝበ ክርስቲያንና ከእኔ ጋራ ይኹን ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፩ አስቀድመን በወርኃ ኅዳር እንደተናገርን ንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* በምድር ላይ ወድቆ ወደ አምላኩ \bd እግዚአብሔር\bd* እየሰገደ በፍጥረት ኹሉ ላይ ሥልጣን ያለህ አምላክ አንተ ብቻ ነኸ አለ ። ይኸንን በተናገረ ጊዜም ታላቅ ድንጋጤና እጅግ ንውፅውፅታ ኾነ ። በተሰበሰቡትና በዚያ በቆሙት ላይ ኹሉ ፍርሐት አደረባቸው። ሰማዩ በጥቁር ጭጋግ ተሸፈነ ። የተሰበሰቡ ኹሉ የልዑል \bd እግዚአብሔርን\bd* ኃይል ያውቁ ዘንድ ይኸ ተጠራጣሪ ናዖስን ከምድር በታች አውርዱት የሚል የመልዐከ \bd እግዚአብሔር\bd* ድምፅ ተሰማ። መልዐከ \bd እግዚአብሔርም\bd* ከሰማይ ተገልጾ በእጁም የእሳት ጅራፍ ይዟል ። በናዖስ ላይ የአደረውን ክፉ ሰይጣንና ይኽ መሠርይ ናዖስ የተቀመጠበትን ዙፋን ቍልቍል ወደታች ገለበጠው።
\b 
\m ፪ ያን ጊዜም ናዖስ መሠርይ ከደመናት በላይ ወደምድር ወድቆ ዐጥንቶቹም በየትንሹ ተቀጥቅጠው ደቀቁ። ያን ጊዜም የተሰበሰቡት ኹሉ ምድር ከእነርሱ ድምፅ የተነሣ እስክትናወጥ ድረስ ቃላቸውን አሰምተው ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ስሙን የሚሰብክለት የክርስቲያን አምላካቸው ታላቅ ነው እያሉ ጮኹ። \bd እግዚአብሔርንም\bd* አመሰገኑ ፤ በዚኸቺም ቀን ሦስት መቶ ሺኅ ነፍሳት በጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችንም ኢየሱስ ክርስቶስ አምነው ተጠመቁ ። ኤፌሶናዊው መሠርይ አርዱማዎስም ባልደረባው መሠርይ ናዖስን በአየ ጊዜ ለከበረ ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ሰግዶ በጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ የታመንህ። አገልጋይ መምህር ሆይ ርጉም ሰይጣናዊ ሐሣብ ከእኔ ይርቅ ዘንድ የሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ ክርስቶስን የማዕተበ ሕይወት መድኃኒትን ትሰጠኝም ዘንድ እለምንሃለሁ አለው። 
\b 
\m ፫ ቀዳሜ ሰማዕት ንጹሕ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስም\bd* እንኪያስ \bd በእግዚአብሔር\bd* እመን ። ምስጋናንም አቀርብለት አለው ። የ\bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አምላክ ጌታችንና መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በቅዱስ ቃለ ወንጌሉ እንደተናገረው ኤፌሶናዊው አርዱማ ዎስን በአብና ወልድ መንፈስ ቅዱስም ስም አጠመቀው ። ከዚያች ሰዓት ጀምሮም ኤፌሶናዊ አርዱማዎስ ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* እየተከተለ \bd እግዚአብሔርን\bd* ያገለግል ጀመር። 
\b 
\m ፬ ከዚኸ በኋላም ይኽ አርዳማዎስ የዚያ ከንቱ መሠርይ ባልደረባው ናዖስን ከተራራው አጠገብ ወድቆ ከዋሻ ውስጥ ሸቶ ተበላሽቶ አይቶ ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ይኸን የሞተ ባልንጀራው ናዖስን ከሞት ያስነሣለት ዘንድ እጅግ አብዝቶ በግልጥ ለመነው ። ስለ ክርስቶስ የሚመሠክር ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስም\bd* ናዖስ ዳግመኛ እንዳይስት መናፍቅም ነውና ስቶ ሕዝቡንም ያስታልና ጥፋትን ወደተመላ የሐሰት ሃይማኖትም አታልሎ ይወስዳቸዋልና። በጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ከማመንም አርቆ በሥራዩ ያስታቸዋልና ይኸን የክርስቶስ ጠላት ናዖስን አላስነሣውም ። በመጽሐፈ ነገሥት የሚወደኝን እወደዋለሁ። የሚያቃልለኝንም አዋርደዋለሁ ስለዚኸም በክፉ ሥራቸው \bd እግዚአብሔር\bd* የሚበድሉ ለዘለዓለም የተዋረዱና የተጐሳቈሉ ይኾናሉ ። እነርሱ ከ\bd እግዚአብሔር\bd* ርቀው ጠፍተዋልና ለሰይጣንና ለርኵሰቱም ታዝዘዋልና ናዖስም የሥራውን ዋጋ ኀፍረትንና ጕስቍልናን መከራንም ስለክፉ ሥራው ይቀበል ዘንድ ተወው አላስነሣውም አለው ። 
\b 
\m ፭ በዚኸ ጊዜም አርዳማዎስ መምህሬ ሆይ ይቅርታን አድርገኽለት ከክፉ ሥራው ተመልሶ ንሥሓ ገብቶ ኃጢአቱ ይሠረይለት ዘንድ በእርሱ ላይ ጸልየህ ከሞት እንድታስነሣው እለምንሃለሁ ብሎ ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* ለመነው ። ከፈጣሪው ርኅራኄን የተማረ ርኅሩኅ የሚኾን ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስም\bd* የደቀ መዝሙሩ አርዳማዎስን ልመናና እንባውን በተመለከተ ጊዜ ስለአርዳማዎስ ሲል ራራ ። ሞቶ ሥጋውም መሽተት ከጀመረ  ሦስት ቀን የኾነው የመሠርይ ናዖስ በድኑ ወደሚገኝበት ተራራ አጠገብ ሔደ ። የታመነ አርዳማዎስ ግን ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* ተከትሎት ነበር ። በኢየሩሳሌምና በየአውራጃው ታላቅ ዕውቅናና ወገንም ነበረውና ከምእመናን ሕዝብ ብዙዎች ተሰብስበው ተከተሉት። ሰው ኹሉ በየራሱ \bd እግዚአብሔርን\bd* ያመሰግኑ ነበር ። 
\b 
\m ፮ ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስም\bd* አጁን ወደሰማይ ዘርግቶ በዕብራዊ ቋንቋ ስለ ክፉው መዋቲ ናዖስ ይጸልይ ጀመር ። ጸሎቱን በፈጸመ ጊዜም በግንባሩ በምድር ላይ ሰግዶ ናዖስ ሆይ በጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ስም ተነሥ ብሎ በእጁ ይዞ አስነሣው። ናዖስም በሕይወት ተነሣ ። ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* በተመለከተ ጊዜ በላይ አድሮበት የነበረው መሸበር ኹሉ ተወገደለት ። \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* በጌታችንና መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ስም በውስጡ የኖርሽበት የገሃነም ሽብርና ፍርሐት ከአንተ ዘንድ ይራቅ አለው ። 
\b 
\m ፯ ያን ጊዜም ናዖስ ተጽናና። ፍርሐትና መሸበሩም ተወግዶለት አቤቱ \bd እግዚአብሔር\bd* የመረጠህ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ሆይ አንተን የአየኹባት ሰዓት ስለነፍሴ ራርተህ ከሲኦል ከጥልቁ አድነኸታልና አምላክህ \bd እግዚአብሔርም\bd* በአንተ አማላጅነት ይቅር ብሎኛል ። እኔማ ቀድሞ እርሱ የአደረገልኝ ቸርነቱን አላወቅሁም ነበር ። እነሆ ዛሬማ የፀሐይንና የጨረቃን የከዋክብቱንም ብርሃን አይ ዘንድ አበቃኝ ። ደመናትንና ነፋሳትን ውኖችንና በበረሃ ያሉትን የፈጠረ እርሱ ነው ። ከፍሬያት ምድር ጋራ እሊኽን ምግብ እድርጎ ሰጥቶኛልና ከይቅርታውና ከገናንነቱ ብዛት የተነሣ ይኽንን ኹሉ አድርጎልኛል ። እኔ ግን ካድኹት እኔ ከቶ ተሳዳቢ ሰው ነበርኹና በምሠራው ሥራ ኹሉ ከእርሱ ተለይቼ ቁጡ ኾንሁ ። ይኸንን ኹሉ ሳደርግም ሰይጣን መልካም አድርጎ ያሳየኝ ነበር ። በሞትሁ ጊዜም በገሃነማዊ የሲኦል ጨለማ ውስጥ ተጣልሁ ሥቃይና መከራም ከበቡኝ ። ሰውስ ክፉና አሰቃቂ ሥቃይን የተመላ ያንን የገሃነም ሥፍራ ከሚያይስ በዚኸ ዓለም ባይፈጠር በተሻለው ነበር ። የ\bd እግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ የካዱ ኹሉ ወደ ገሃነም ይወርዳሉና ። ለዚኸ ዓለምና በውስጡ እየኖሩ ለሚበድሉ ኹሉ ወዬላቸው ወዮታ አለባቸው ። ይኸ ፍርድ ለሚጠብቃቸው ኃጥአንና መናፍቃን ኹሉ እንግዲህ ፍሡሐ ገጽ የሚያበራ መቅረዝን የመሰልህ ንጽሐ ልቡናን የተመላህ አባቴ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ሆይ ከዚኸ በኋላ ተመልሼ ወደዚያ የሥት ቃይ ሥፍራ ከመግባት እድን ዘንድ ማዕተበ ሃይማኖት የኾነች ጥምቀተ ክርስቶስን ታድለኝ ዘንድ እለምንሃለሁ አለው ። 
\b 
\m ፰ ያን ጊዜም የጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* በአብና በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አጠመቀው። የማሕየዊ ክርስቶስ ቅዱስ ሥጋውንና ክቡር ደሙንም ሰጥቶ በማዕተበ ክርስትና አጸናው። ቅዱሳት የ\bd እግዚአብሔር\bd* ትምህርታትንም መከረው ። ይኽ መሠርይ ናዖስም የጥንቈላ መጻሕፍቱን ኹሉ ሰብስቦ አምጥቶ በዚያ በተሰበሰቡት ምእመናን ኹሉ ፊት በእሳት አቃጠላቸው። ፍጹም ምስጋና በሚገባው \bd እግዚአብሔር\bd* አብና በይቅር ባይ \bd እግዚአብሔር\bd* ወልድ ዋህድ በማሕ የዊ \bd እግዚአብሔር\bd* መንፈስ ቅዱስም የሚታመን ፍጹም ክርስቲያን ኮነ ። 
\b 
\m ስለ ጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችንም ኢየሱስ ክርስቶስ የመሠከረ ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ጸሎቱና በረከቱ ከእኔ ከወገኖቼ ክርስቲያን ጋራ ኹሉ ይኹን ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\m ጸሎቱና በረከቱ ለዘለዓለሙ ከሕይወት ጥፋት አድኖን በላዩ ዓለም ከጸድቃን ጋራ እንድንኖር ሰማያዊ ርስትን የሚያሰጥ ይኹንልንና ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የአደረገው ተዐምር ይኽ ነው ። 
\b 
\m ፩ አምላካቸው \bd እግዚአብሔርን\bd* የማይፈሩ ኩራተኞችና ትዕቢተኞች የኾኑ ሰዎች በአንዲት አገር ነበሩ ። ቆሬና ዳታን አቤሮንም የ\bd እግዚአብሔርን\bd* ቤት እንደደፈሩ በካህኑ አሮን ላይም እንደተነሡ እሊክ ሰዎችም ይልቁን ለተንኮል የፈጠኑ ናቸውና የንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* መቅደስ ይደፍሩ ዘንድ አሰቡ ። መቅደሰ \bd እግዚአብሔርን\bd* የተዳፈሩ እሊኽ ዳታንና አቤሮንማ \bd እግዚአብሔር\bd* የአከበራቸው ካህኑ አሮንና ነቢዩ ሙሴን በአስቈጧቸው ጊዜ ምድር አፏን ከፍታ ዕቡይ ዳታንን ውጣዋለች። አቤሮንንም ትዕቢትንና መታደርን ከተመሉ ወገኖቹ ጋራ በውስጧ ቀብራቸዋለች ። 
\b 
\m ፪ እሊኽ ክፉ ሰዎች ግን ከዚያች ሀገር ሰዎች ማንም ማን ሳያያቸው በዝግታ ተሸሽገው የልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ማደሪያ ታቦትን ይሠርቁ ዘንድ ወደ ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ቤተ ክርስቲያን በድፍረት ገቡ እንጂ ። ነገር ግን የ\bd እግዚአብሔርን\bd* ታቦተ ሕግ ስለተዳፈሩ ኢሎፍላውያንና ዖዛ ተቀሥፈው እንደታሰሩ ቀድሞ ዕቡየ ሕሊናና መሠርዩን ለአጋንንትም የሚሠዋ ጠንቋይ ናዖስን የጣለው ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ወደ ቤተ ክርስቲያኑ በድፍረት የገቡ እሊኽ ሠራቂዎች ወደ ግራም ቢኾን ወደቀኝም ቢኾን እንዳ ይንቀሳቀሱ እጆቻቸውንና እግሮቻቸውን አስሯቸዋልና መንቀሳቀስ አልቻሉም ። እንደ በድንኾነው ቀሩ እንጂ ። 
\b 
\m ፫ ነቢየ \bd እግዚአብሔር\bd* ሣሙኤል በመጽሐፉ እንደነገረን የቅድስቲቱ ታቦተ ሕግ ክብሯ እጅግ የበዛ ነው ። በኪሩቤል አድሮ የሚኖር በአገልጋዮቹ ቅዱሳን ሱራፌልም የሚወደስ የኀይል ባለቤት \bd እግዚአብሔር\bd* ማደሪያ ቅድስት ታቦተ ሕግን ያመጧት ዘንድ ነቢየ \bd እግዚአብሔር\bd* ንጉሥ ዳዊት ከሠራዊቱና ሕዝብ ጋራ ተነሥቶ ሔደ ። ይኽቺን ቅድስቲቱ ታቦተ \bd እግዚአብሔርንም\bd* በሠረገላ ላይ ጭነው \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት በገና እየደረደሩ እያሸበሸቡ በከበሮና በጸናጽል በእንቢልታም ያመሰግኑ ነበር ። ያን ጊዜም ዖዛ በስንፍናው ይይዛት ዘንድ በዚኽች ቅድስቲቱ ታቦተ \bd እግዚአብሔር\bd* ላይ እጁን በዘረጋ ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ተቈጥቶ ዖዛን ቀሠፈው ። ዖዛም በዚኽች ቅድስቲቱ ታቦተ \bd እግዚአብሔር\bd* አጠገብ \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት ሞተ። 
\b 
\m ፬ ዛሬስ ግን ወደ ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ቤተ ክርስቲያን በድፍረት ተሸሽገው የገቡ እሊኽን ሰዎች በንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አማላጅነት \bd እግዚአብሔር\bd* ታገሣቸው ። \bd እግዚአብሔር\bd* መዐቱ ትእግሥቱ የበዛ ነውና ። በማግሥቱም የሀገሩ ሰዎች በወጡ ጊዜ ታቦቱን ሊሠርቁ የነበሩ እሊኽን ሰዎች አግኝተው ያዟቸው ። በዚች አገር ሰዎች ልመናም የእሊክ ሌቦች ሕይወታቸው ተረፈ ። የዚያች ሀገር ሰዎችም ደጎችና ቅኖች ናቸውና ከእንግዲህ ደግመው እንዳይስቱ ንሥሓም እንዲገቡ መከሯቸው ። ድኅነትን በምታሰጥ ቅድስት አማላጅነቱ ቤተ ክርስቲያኑን ከሚሠርቁ ሰዎች እጅ ቤተክርስቲያኑን የጠበቀ ለእነርሱም ንሥሓ በገቡ ጊዜ ከአምላኩ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ምሕረትን የአሰጣቸው የንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ጸሎቱና በረከቱ ከሹላቸው ሕዝበ ክርስቲያን ጋራ ይኹን ዘወትር በየጊዜውና በየሰዓቱ ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\b 
