\c 3 

\s1 \c_Heading1Char ጸሎቱ\c_Heading1Char*\c_Heading1Char  \c_Heading1Char*\c_Heading1Char ለጴጥሮስ\c_Heading1Char*\c_Heading1Char  \c_Heading1Char*\c_Heading1Char ዘሠሉስ\c_Heading1Char*\c_Heading1Char  \c_Heading1Char*
\p_NoSpacing \zbr፲፫፤ \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ \bd*\bd አሐዱ አምላክ\bd*።
\b 
\m \bd ጸሎት በእንተ መልከ ጼዴቅ ወበእንተ ጰራቅሊጦስ መንፈሰ ጽድቅ።\bd*
\b 
\m ወጸሎት በስመ \bd በእግዚአብሔር\bd* አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ። \bd ክርስቶስ\bd* አዕትት እምነፍስየ ሕማመ እግዚኦ ተሣሃለኒ በጸጋሁ ለመንፈስ ቅዱስ። በእንተ ጳጳሳት ቀሳውስት ወዲያቆናት ወበእንተ ሕዝበ ክርስቲያን በዛቲ ቃል ወበዛቲ ነገር ናሥምሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በዝንቱ አስማቲከ ተማኅፀንኩ አነ ገብርከ----------------። \zbr\zbr፲፬፤ ወበዝንቱ አስማቲሁ ለመድኃኒነ አማኑኤል ስሙ ዘአምነ ይድኅን ወኢይት£ነን በደይን ለዓለመ ዓለም አሜን። ወለእመ ዓቀብክሙ ዘንተ አስማተ ትከብሩ። ወትከውኑ ጽሩያነ ከመ ማየ አንቅዕት ዘጽሩይ ጥቀ። ወይሰማዕ ድምጽክሙ ከመ ድምጸ አንበሳ ወከመ መዋግደ ባሕር በኀበ ኵሎሙ ነገሥተ ምድር ወመኳንንት። ወሶበ ትጼውዕዎ ለዝንቱ ስምየ ታንብራን ንንሜሰር ንንዛብ አጊታዊ ፍናዊ \zbr\zbr፲፮፤ መሐለ ዘንተ ብሂለከ ዕቀብ ዕፁበ ነገረ \bd በእግዚአብሔር\bd* አብ ወበ\bd ክርስቶስ\bd* ወልድ ወበጸጋሁ ለመንፈስ ቅዱስ። በቀዳማዊ ስሙ አላፑን በዳግማዊ ወበሳልሳዊ ስመ ኅቡአቲሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd*። በቀዳማዊ ስሙ አማኑኤል ዳታኤል ዝንቱ ስመ ጥምቀቱ \bd ለክርስቶስ\bd* ሰዳኤል ዓቢይ ወክቡር ስሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በርስባሄል። በዝንቱ አስማቲከ ርድአኒ ወአድኅነኒ እምንዕስየ እስከ ልሕቀትየ ዘገበርኩ አበሣ ወኃጢአተ። ሥረይ ሊተ ለገብርከ---------------- ለዓለመ ዓለም አሜን። \zbr\zbr፲፭፤ ተማኅፀንኩ ኢይምጽአኒ ምግባር እኩይ ሥረይ ሊተ \bd ክርስቶስ\bd*። አውን ስሙኤል ምፍታኤል መልአክ ሥርዋ ለዛቲ አንቀጽ። ወጸሐፍነ አስማተ \bd እግዚአብሔር\bd* ኅቡዓተ በተናዊ ሰተናዊ ቀተናዊ ዑራኤል ግራኤል ፩ ስሙ ዘየዓቢ ብርሰባሕልዮስ በዝንቱ አስማት ተማኅፀንኩ። ሶበ ተሐውር ኀበ ፍኖት ወሶበ ይመጽአከ ሕሊና እኩይ ወሶበ ተሐውር ኀበ ፀብእ ወኵሎ ዘኮነ ከዊኖ ድግም ዘንተ አሰማተ በለኆሳስ። ይከውነከ ጸጋ ወሞገሰ በደኃሪት ዕለተ ፍዳ ወይከውነከ ለመድኃኒተ ነፍስከ። ወበዝንቱ አስማቲከ አማኑኤል ስሙ ለመድኀኒነ ለእመ ዓቀብክሙ ዘንተ አስማት ታገብራ ንንሚሳር ንንባብ ንባብ ዓጊታዊ ፍንዊ በሐለ \bd እግዚአብሔር\bd* አመ ይነግራ ለማርያም ስሞ ኅቡአ ወለእመ ጸውዓ ስምዓ ከመ ኢይወርድ ውስተ ኵነኔ። ወዲያብሎስ ይሴፈዎሙ ለእሉ አስማት በደኃሪት ዕለት። ወ\bd እግዚአብሔር\bd* ይሁቦሙ ንዋመ ክቡደ ከመ ኢይጸውዕ ስሞ ኅቡዓ። ወሶበ ይትናገርዎ በገሀድ ለዝንቱ ኅቡዕ ስም ይውዒ ኀይለ ሰማያት ወምድር። ወይከውን እሳት ወአንትሙኒ ኢትትናገርዎ በገሃድ ለዝንቱ ኅቡዕ ስም ዘእንበለ በለኆሣሥ። ወኢትንግሩ ለኵሉ ዘእንበለ ለዘይክል ፀዊሮቶ። ወኢታንብርዎ ውስተ መንበር ኅሡም። ወለእመቦ ዘአቅለሎ ወዘአኅሠሮ ወዘአሰሐመቆ ለዝንቱ ስምየ ወዘተናገሮ በገሀድ ይከውን ውጹአ እምሕግየ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd*። \zbr\zbr፲፯፤ ወይቤሎ \bd እግዚአብሔር\bd* ለጰንጠሌዎን \zbr\zbr፲፰፤ ወገብረ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰማየ ወምድረ። ወእምድር ለሐኮ ዘፈጸመ ገድሎሙ ለቅዱሳን ወለሰማዕት። ኃይሎሙ ለመላእክት ዘወሀቦሙ \bd እግዚአብሔር\bd* መስደዲሆሙ ለአጋንንት ፈዋሲሆሙ ለሕሙማን ዝንቱ ቃል ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* አሜን። \zbr\zbr፲፱፤ ወአዕመረ ዲያብሎስ ለዝንቱ አስማት ለአዳም በመንገለ ጽባሕ በአርአያሁ ወበአምሳሊሁ። እምውእቱ ሰማየ ሰማያት ኃረየ መንበረ አርያም። ወውእቱ አርያም ነገረ ዘንተ ቃሎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወኵሎ ነገሮ እምቅድመ ይትፈጠሩ ሰማያት ወምድር ወእምቅድመ ይትፈጠር ዓለም ተናገረ ዘንተ። \zbr\zbr፳፤ ወበጺሖ እንድርያስ ሊተናዊት ቅትናዊት ሊቲናዊት ሩፋኤል ጊሩኤል ኅቡዕ ስሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወቃሉ ቅዱስ በኢያሲሆ ስሙ ወበክሳስናዊ ወበታቤር ስሙ ለመድኃኒትነ ወዘመሐሉ አጋንንት። ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd* ለጰጠሌዎን; \bd እግዚአብሔር\bd* ወይቤሎ ለጰንጠሌዎን መሐኮ S እድርያስ ሀገረ በላዕተ ሰብእ ጸውዓ ዘንተ አስማተ ወስእኑ ቀሪቦቶ። ወበጽሐ ፊልጶስ ህየ ወአጽንዕዎ ቅዱሳን በኅብረተ መንፈስ ቅዱስ መኒኖሙ ዘንተ ዓለመ ኃላፌ ወአብዲሮሙ \bd ክርስቶስ\bd*ሃ በሕይወቶሙ አሕይወኒ ለገብርከ---------------- ለዓለመ ዓለም አሜን። \zbr\zbr፳፩፤ በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅደስ አሐዱ አምላክ። ጸሎተ ምሕረት ዘጸለዩ መላእክት ወሰማዕት ጳጳሳት ወካህናት መነኮሳት ወዲያቆናት እድ ወአንስት ወኵሎሙ ተጋቢዖሙ ጸለዩ ዘንተ ጸሎተ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዘ ይብሉ መሐረነ መዋዔ ፀር በዝንቱ አስማቲከ አድኅኖ ለገብርከ። አንዱናወል አናፌል ወርኤል ወአቅርባኤል በታኤል ኤልፋኤል ወኤል ኤትናኤል ፃኤል ሰላኤል አማኑኤል አቅናኤል ሰባኤል ልናኤል ሩባኤል ፫ ስም ፩ \bd እግዚአብሔር\bd*። ዝንቱ አስማቲከ ኵሎ ይመውዕ። ወዘንተ ጸሎተ ወሀብኮሙ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላኮሙ ወከማሆሙ ሀበኒ ሞገሰ እግዚኦ ለገብርከ። \zbr\zbr፳፪፤ ወትመውዑ ፀረክሙ በዝንቱ ስምየ ኅቡዕ ተዳልያል። ወበስመ ወልድየ በትትኤል። ወበስምየ ዑራኤል ጉጓኤል ጰራግባኤል ስመ አዳም አቦትባኤል ሰራትናኤል ግርሳን ዮንበባኤል ኤል ኤል ኤል አርባስኖል ቴትባኤል ሰላኤል። ሊቀ ሲኖን ብሂል ዕፁብ። አኩትባኤል ብሂል ሠናየ ገድል። ፍናኤል ብሂል መዋዔ ፀር። ቀናኤል ብሂል ሰዳዴ ሰይጣናት። አትናዎል ብሂል \bd እግዚአብሔር\bd*። ወሶበ ትፀውዑ ዘንተ ኵሎ አስማትየ በኀበ ረከብክሙ ኢትበውዑ ዘእንበለ በፍኖት ዕፅብት ወዘእንበለ በበድው በኀበ አልቦ ረድኤት። ወሶበሂ ትበጽሑ ኀበ ፀር ጸውኡ ዘንተ ስምየ ወትመውዑ ፀረክሙ በቅድሜክሙ። አውሎግሶን እግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ተሣሃለኒ ወስምዓኒ ቃልየ ዘጸራኅኩ ኀቤከ። ድማሄል ሰቃ ወቤቃ ወጼቃ ስምከ ሕያው ወጽኑዕ ቅዱስ ወግሩም ዘፈጠርከ ሰማየ ወምድረ በቃልከ ቅዱስ ተሣሃለኒ ለገብርከ----------------። \zbr\zbr፳፫፤ ተማኅፀንኩ በስመ አምላኪያ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ናዝራዊ በውእቱ ስምከ በብሔር ኪዮስ በፍር ኪዮስ ስምከ በቃናዊ በጸናዊ ስምከ ተማኅፀንኩ አነ። እምይእዜ ወእስከ ለዓለመ ዓለም አሜን። \zbr\zbr፳፬፤ \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ \bd*\bd አሐዱ አምላክ\bd*። በዘኢይቀርበከ ሰይጣን ዘንተ ድግም ወበል በአሰናኤል በአትናኤል በአማኑኤል በብርስያሄል ያማስያርዌ ማውታናውል ሐንኤል በዘቆመ ሰማይ ወምድር መርሜር ኢዮሄክ ኢዮቤክ። ዓዘቅተ ክብር ወሕይወት መሐሪ ርኁቀ መዓት ውብዙኃ ምሕረት ወመደንግፅ እመሂ በፍኖት በኵሉ ጊዜ ወበኵሉ ሰዓት ከመዝ በል ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ሴቃ ወጼቃ ወቤቃ ክስብኤል ኢያሱ ኤል በዝንቱ አስማቲከ አድኅነኒ ለገብርከ ለዓለመ ዓለም አሜን። \zbr\zbr፳፭፤ \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ \bd*\bd አሐዱ አምላክ\bd*። \bd ክርስቶስ\bd* መሐረኒ \bd ክርስቶስ\bd* ተሣሃለኒ \bd ክርስቶስ\bd* ርድአኒ ለገብርከ። እስመ አንተ ውእቱ ዘትመይጥ ምክሮሙ ለመላእክት በአክሰባኤል በአካዕ ወበቤቃ ወበሴቃ ወበጼቃ ስምከ ርድአኒ ወአድኀነኒ ወአርስ ምክሮሙ ለፀርየ ወጸላእትየ ከመ ኢይምከሩ እኩየ ምክረ በላዕሌየ ለገብርከ----------------። ዝ ኅቡዕ ስሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* መግረሪሆሙ ለአጋንንት ኢያኤል አፍራኤል ሙራኤል አጽናኤል ከድናኤል እልቃኤል ዝራኤል ዝምዳኤል አልፋኤል ድራኤል ድራኤል ሐልናኤል ብርሰባሄል ሰያዮድ ባሕርያድ ድዮለመድ አናንያ ወአዛርያ ወሚሳኤል ጋዳን እሳት መለጉመ እሳት አውታዳኤል እሳት መፍርህ በዝንቱ ስምከ ስድዶሙ ለባሪያ ወሌጌዎን ወለአጋንንት ፀዋጋን መናፍሥት ርኩሳን ወለሰብእ መሠርያን እምነ ሰብእየ ወእንስሳየ ለገብርከ---------------- ለዓለመ ዓለም አሜን። \zbr\zbr፳፮፤ \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ \bd*\bd አሐዱ አምላክ\bd*። ነገር ዘከመ ተሰአለቶ እግዝአትነ ማርያም ለፍቁር ወልዳ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*። ወይቤላ አነ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd*። ስምዕየኒ አምላክ ውእቱ። አድናኤል አዶናይ አዶት አዳታኤል ኢዮሄክ ክስሰናዊ ኤሳሜኤድ አዘቅተ ክብር ወሕይወት። ወትቤሎ ማርያም ለፍቁር ወልዳ ኀበ ሀሎ ዝንቱ ጸሎት ኢይቅረብ መንፈስ ርኩስ ወበአስማት ዘጸዋዕክዎ በቅድመ አንቀጸ መቃብር ሐራፑን ሐራፑን ሐራፑን ሐራፎን ሐራፎን ሐራፎን። ዘአቡሁ አንሥኦ እሙታን ወአነሂ እብል ቅዱስ አብ ቅዱስ ወልድ ቅዱስ መንፈስ ቅዱስ አሜን። ወካዕበ ትቤ ድንግል ፃኡ አጋንንት በስሙ ወበኃይሉ ለዋህድ ወልድየ ፍቁር ዘውእቱ ጰንተከራኤል። ወካዕበ ዕብል ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ መንፈስ ቅዱስ ይሩጽ ላዕለ ማይ አስትሮኖን በዝንቱ አስማት መፍርህ ኢዮ ኢዮ ኢዮ ዳኬ ዳኬ ዳኬ ኤሎሄ ኤሎሄ ኤሎሄ አዮ አዮ አዮ ጸባዖት አዶናይ አኃዜ ኵሉ ዘየዓቢ ጥዩቀ ስሙ ዘልዑል ወምሉዕ ፍርሐት ወረዓድ ኤሎሄ ኤልማስ አዋክታኒ ይጥፍዑ በኃይሉ። ነዋቱኤል አዮ አዮ አያኤል አናኤል መናኤል አፍናኤል አርናኤል መሰድራን ኦሊኤል ዋብዋ ፓኤል ሰዋዖት ፲ቱወ፪ቱ አስማት በኃይለ ነዋቱኤል አል አብ ፈጣሬ ኵሉ ዓለም ወአልፋ ሜአል ጽኑዕ አዮ አዮ ዳኬ ዳኬ ጸባዖት አዶናይ አዶናይ ኤሎሄ ኤሎሄ ኤልማስ አዋክታኒ ዘሀሎ እምቅድመ ይትፈጠር ዓለም አናኤል አሳኤል። ዕቀብዎ ለጸዋሬ ዝንቱ ጸሎት \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ምዑዘ ስም ዘበአማን። \zbr\zbr፳፯፤ ፎልፋናኬር ፋአኢ አኮረአ ሱሰአል አላናት አነ አሳድ አአጦን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ዲበ ኵሎሙ መላእክቲሁ አልፋ ስሙ ለአብ ጸባዖት ወአልፋ ሚያሊኦ ጸባዖት በዓቢይ ዘውስተ የማኑ ለአብ ናክራኤል ፀጋሙ ሰአል ወአስተብቊዕ በአስማት ቅዱሳት ዘአብ ኄር አኀዜ ኵሉ ዘውእቶሙ አፍራን አንዋቱኤል አዋኩኤል አኀራውኒ አልፓ አልፓ አልፓ ሚዖል ፋሚዖል ኒአል አስማርክ ኬአስ አሜስ ሰናረክ አናስ አሚራኪያስ ማርማሩክ ውክ ስምዖን አክራድ ስምዖን አንራደር ወአስማተ ፳ወ፬ቱ ካህናተ ሰማይ ዘውእቱ አስማቲሆሙ ላት አታማሩኤል አርማናኤል ኮኤላም አኮሚካም ዴክ ሰላ ዋል አክራጦን ፓሮአኖቲአል ሰል ፒአል መፓአታኦ ሰለቱኤል ሚፓኤል ሰል ፑአል መፓአል ሳኑ። ብጽሑኒ ኀቤየ ዮም ወበኃይለ ፳ወ፬ ካህናት ሰማይ ዝውእቱ አስማቲሆሙ አካኤል ውኤል ጋምኤል ዴዳኤል ኢአኤል ዘራታኤል ያብኤል ቲዳኤል ዮካኤል ካማሩኤል ልውድኤል ማሩኤል አንውኤል ከሱካኤል ኡቡኤል በራታኤል ራብኤል ሰናትኤል ይውርኤል አማኑኤል ፕላልኤል ከማኤል አብሰራኤል አአኤል ፍትሑ ኵሎ ማዕሠረ ኃጣውእየ ለገብርከሙ----------------። \zbr\zbr፳፰፤ በስመ ፬ቱ እንስሳ ዐራጦን በረሜራ ሶርቲአን አእፍትኤ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ፈኑ ሊተ ትእያኮስሃ ቅድስት ማርያም ድንግል በጋንስጦስ ጵሮራይሶን ፒፓሮስ አርስድስጥስ ረአስፒስ ጰአኩ ጰአውአያዎሰ ጸባዖት ክቡር ወዓቢይ ስምከ ኤልዳ ኤሎሄ ኤሎሄ ኤሎሄ ኤልማስ ጸባዖት ጰቲሰማማት ኃይል ወመዊዕ ቀዳማዊ ስምከ አኡ ወደኃራዊ ኤፍዎስ በኃይለ ዝንቱ አስማት አድኅነኒ ለገብርከ---------------- ለዓለመ ዓለም አሜን። \zbr\zbr፳፱፤ አንሣእኩ አዕይንትየ መንገለ አድባር። እምአይቴ ይምጻእ ረድኤትየ። ረዳኤትየሰ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd*። ዘገብረ ሰማየ ወምድረ። ወኢይሁቦን ንዋመ ለአዕይንትየ። ወኢድቃሰ ለቀራንብትየ። ወኢይሁቦን ሁከተ ለእገርየ። ወኢይዴቅስ ዘየዓቅበከ። ናሁ ኢይዴቅስ ወኢይነውም ዘየዓቅቦ ለ፳ኤል። \bd እግዚአብሔር\bd* ይእቀብከ ወእግእዚአብሔር ደክድንከ በየማነ እዴሁ። መዓልተ ፀሐይ ኢያውዒከ። ወኢወርኅ በሌሊት። \bd እግዚአብሔር\bd* ይዕቀብከ እምኵሉ እኩይ። ወይትመኀፀና ለነፍስከ \bd እግዚአብሔር\bd*። \bd እግዚአብሔር\bd* ይዕቀብከ በንግደትከ ወበእትወትከ። እምይእዜ ወእስከ ለዓለም። ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ። ለዓለም ወለዓለመ ዓለም። ኦ አምላከ ዳዊት ዕቀበኒ እመከራ ሥጋ ወነፍስ ለገብርከ። \zbr
