\c 3 

\s1 \bd ዘጥር\bd*\bd  \bd*
\m ወእምድኅረ ዓርገ ሊቀ መላእክት ቅዱስ ሚካኤል ሶቤሃ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ኮነ አመ ፮ ለጥር። እምድኅረ ፈጸሙ ሐጺኖቱ ለሕፃን \bd ዳንኤል\bd* ሶቤሃ አሐዙ ይትማከሩ እንዘ ይብሉ ብእሲ ስዩመ ሳባ ወብእሲቱ ብፅዕት ዓመተ ሥላሴ ምንተ ነሀሊ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ወምንተ ንግበር። እስመ ዝንቱ ሕፃን \bd ዳንኤል\bd* ወልድነ ዘወለድኖ በብዝኃ ስእለት ወአስተብቍዖ ናሁ ኮኖ ለወልድነ \bd ዳንኤል\bd* ንዑሰ ዓቅም ፲ወ፪ ዓመተ ነዋ ንሰዶ ኀበ መምህር ዓቢይ ቀሲስ ማዕምር ወለባዊ ወትሑት በውስተ ሕዝብ ዓቢይ ቀሲስ ገብረ ክርስቶስ ዘመካነ ቅድስት ሥላሴ ከመ ይምሐሮ ፊደለ ዘሀሎ ወይሄሉ ግዕዘ ኢትዮጵያ ወመልእክተ ዮሕንስ ወልደ ዘብዴዎስ ወመልእክተ ግብረ ሐዋርያት ወራዕየ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ዮሐንስ አቡ ቀለምሲስ ወመልእክታተ ጳውሎስ ወመዝሙረ ዳዊት ወመኃልየ ነቢያት። ወእምድኅረ ፈጸመ ዘንተ ኵሎ ንሁቦ ካዕበ ለመምህር ዓቢይ ዘስሙ ጴጥሮስ ዘቤተ ቂርቆስ ውቅሮ ከመ ይምሐሮ ማኅሌተ ቅኔሁ ወመዝሙራቲሁ ለቅዱስ ያሬድ ወማኅሌተ ዘመላእክት። ወእምድኅረ አጽንዓ ዘንተ ኵሎ ናመጽኦ ለዝንቱ ወልድነ ቡሩክ \bd ዳንኤል\bd* ወንሕፂ ሎቱ ወለተ እምክቡራነ ሀገረ አብላዕሎ ሀገረ አጽቢ። ወነዋ ባሕቱ ነሀቦ ለዝንቱ ቀሲስ ገብረ ክርስቶስ ከመ ይምሐሮ ወእምድኅረ ተምሕረ ናስተዋስቦ እምድኅረ ተመይጠ ወናኀብሮ ምስሌነ። ወውእቱሰ ይወርስ ንዋየነ ወብዕለነ። ወንሕነሰ ሶበ ነኃልፍ እምዝንቱ ዓለም ኃላፊ ይገብር ተዝካረ ዕረፍትነ። 
\b 
\m ወእምድኅረ ተማከሩ ዘንተ ነገረ ወሰድዎ ኀበ በቅድስት ሥላሴ ደብር[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ወወሀብዎ ለውእቱ ቀሲስ ቅዱሰ ሥጋ ወነፍስ ገብረ ክርስቶስ አማኅፂኖሙ በአማኅፅኖተ ሥሉስ ቅዱስ ወበኃይለ ተአምሪሃ ለእግዝእትነ ቅድስት ድንግል ማርያም እንዘ ይብሉ ኦብፁዕ ወቅዱስ ቀሲስ ገብረ ክርስቶስ ምዕቅብናከ ንሣእ ዘንተ ሕፃነ መሐሮ ትምሕርተ መንፈሳዊተ ፈሪሃ \bd እግዚአብሔር\bd* ቀዳሚ ወፊደለ ግዕዝ ዘሀገርነ ኢትዮጵያ ወኵሎ መጻሕፍተ ዘአበዊነ ሐዋርያት ወመዝሙረ ዳዊት ወዘአዋልድ እለ አልቦን ኍልቍ ወመጽሐፈ ተአምሪሃ ለእግዝእትነ ማርያም ወበሌሊትኒ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ሥርዓተ አርእስተ ጸሎተ ወንጌል አቡነ ዘበሰማያት ዘተሠርዓ ዘይጼልዩ ቦቱ ለለዕለቱ ወለለሰዓቱ ወውዳሴሃ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ለእግዝእትነ ማርያም ወላዲተ አምላክ ወሥርዓተ ዲቁና። መሐሮ ዘንተ ኵሎ ትምሕርተ ሥርዓተ ግብረ ክህነት። 
\b 
\m ወዘንተ ነገረ እምድኅረ ዓፅንዓ ንመይጦ ወናመጽኦ ኀቤነ። ወንሕፂ ሎቱ አሐተ ወለተ እምክቡራነ ሀገረ አውላዕሎ ወንበርታ ለወልድነ \bd ዳንኤል\bd* ወንገብር ሎቱ ከብካበ በዓቢይ ፍሥሐ። ጸዊዓነ ክቡራነ እምዓበይተ ሀገር። ወኵሎሙ እለ ሀለዉ እምቅሩብ ወእምርኁቅ እድ ወአንስት ዓዕሩግ ወወራዙት ወሕፃናት። ወኵሎ ሕዝበ ጸዊዓነ ንገብር ሎቱ ከብካበ ወናዕቱ ሎቱ መርዓተ ቡርክተ። ወንሕነኒ ንገብር ፍሥሐ ወኃሤተ በእንተ ዝንቱ ቡሩክ ወልድነ \bd ዳንኤል\bd*። ወእምይእዜሰ መሐሮ ፍጡነ። ኦብፁዕ ወኅሩይ ማኅደረ መንፈስ ቅዱስ ቀሲስ ገብረ ክርስቶስ ተወከፎ ናሁ። ወይእተ ሶቤ ተወከፎ በፍሥሐ። ወአቡሁኒ ብፁዕ ወኅሩይ ማኅደረ መንፈስ ቅዱስ የዋህ ከመ ርግብ ስዩመ ሳባ ወእሙኒ ብፅዕት ወኅሪት ዘተሐርየት እምከርሠ እማ ዓመተ ሥላሴ እሙ ለሕፃን \bd ዳንኤል\bd* ሶቤሃ ተመይጡ ውስተ ሀገሮሙ በፍሥሐ ወበሰላም። 
\b 
\m በረከቶሙ የሃሉ ምስለ ኵልነ ደቂቀ ማኅበር ለዓለመ ዓለም[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። 
\b 
\m ሰላም ለበዓትከ ለምህሮ ፊደለ ግዕዝ ዘንኩር ሥርዓቱ። \zbrወለዓፅንዖ ቃላት ፲ቱ። \zbr\bd ዳንኤል\bd* ሕፃን ለ\bd እግዚአብሔር\bd* መጋቤ ቤቱ። \zbrአንተኑ \bd ዳንኤል\bd* አውጻኤ አጋንንት ፱ ስዓቱ። \zbrእንተ ተሠየምከ \bd ዳንኤል\bd* በደብረ ማርያም በአኅጉር ዓሠርቱ። 
\b 
