\c 3 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ግንቦት ፫ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም\bd* ግንቦት ሦስት በዚች ቀን ጌታ ከመረጣቸው ከሰባ ሁለቱ አርድእት ውስጥ የሆነ ሐዋርያው ቅዱስ ያሶን አረፈ ። ይህም ቅዱስ ከሐዋርያት ጋራ ወንጌልን በሰበከ ጊዜ ብዙ መከራዎችን በክብር ባለቤት ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስም ተቀበለ ድንቆች ተአምራትንም አደረገ በሃምሳኛው ቀን ከሐዋርያት ጋራ አጽናኝ መንፈስ ቅዱስን ተቀብሏልና ። 
\b 
\m ትውልዱም ከጠርሴስ አገር ነው ከጠርሴስም ሰዎች አስቀድሞ አመነ ሐዋርያ ጳውሎስም ከተጠራና ከአመነ በኋላ በብዙ አገሮች ተከትሎ በወንጌል ትምህርት አገለገለው በተሰሎንቄ ከተማም ከጳውሎስ ጋራ ይዘው በመጐተት ከተሰሎንቄ ገዢ ዘንድ አቀረቡአቸው ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ በጠርሴስ አገር ቅዱስ ጳውሎስ ኤጲስቆጶስነት ሾመው የወልደ \bd እግዚአብሔርንም\bd* ቤተ ክርስቲያን በመልካም አጠባበቅ በቅንነት ጠበቀ ። ምእመናንን በቀናች ሃይማኖት ከአጸናቸውና በጎ ምግባርን ከአስተማራቸው በኋላ ከዚያ ወደ ምዕራብ አገር ሒዶ በውስጥዋ የከበረ ወንጌልን አስተማረ ። ስሟ ኮራኮራስ ወደምትባል ደሴትም ደርሶ በውስጧ ወንጌልን ሰበከ \bd እግዚአብሔርንም\bd* ወደማወቅ መለሳቸው በዲያቆናት አለቃ በሰማዕታትም መጀመሪያ በከበረ ሐዋርያ እስጢፋኖስ ስም በውስጧ ቤተ ክርስቲያን ሠራላቸው ። 
\b 
\m የዚያች አገር ገዥም በአወቀ ጊዜ ይዞ ከእሥር ቤት አስገባው በዚያም ሰባት ወንበዴዎችን አግኝቶ ሃይማኖትን አስተማራቸው በክብር ባለቤት ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አመኑ የክርስትና ጥምቀትንም አጠመቃቸው ። ከዚያም በኋላ በመኮንኑ ፊት ቁመው እኛ ክርስቲያን ነን በክብር ባለቤት ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እናምናለን ብለው ጮኹ ። መኰንኑም ዝፍትና ዲን በተመላ ምጣድ ውስጥ አግብቶ አቃጠላቸው የሰማዕትነት አክሊልንም ተቀበሉ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ቅዱስ ያሶንን ከእሥር ቤት አውጥቶ ብዙ አሠቃየው ነገር ግን ምንም ምን ጉዳት አልደረሰበትም ። የንጉሡም ልጅ ከቤቷ መስኮት ሁና አይታ በክብር ባለቤት በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አመነች ልብሶቿንና ጌጦቿን አውጥታ ለድኆችና ለምስኪኖች ሰጠችና ከዚያም በሐዋርያው በያሶን አምላክ በክብር ባለቤት በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* ታመነች አባቷም ሰምቶ እንዲአሥሩዋት አዘዘ እንዳዘዛቸውም አደረጉ ። በጢስም አፍነው አሠቃዩዋት ደግመውም አራቈቷትና አባቷ በፍላፃ ነደፋት ነፍሷንም \bd በእግዚአብሔር\bd* እጅ ሰጠች ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ቅዱስ ያሶንን ወደ ደሴት ሰደደው በደሴትም ውስጥ ያሠቃየው ዘንድ መኰንኑ ከሠራዊቱ ጋራ አብሮ በመርከብ ተሳፈረ \bd እግዚአብሔርም\bd* ከሠራዊቱ ጋራ በባሕር አሠጠመው ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ቅዱስ ያሶን ወንጌልን እያስተማረ ብዙ ዘመናት ኖረ ። ሁለተኛም ሌላ መኰንን ተሾመ ቅዱስ ያሶንንም ይዞ በምጣድም ውስጥ ድኝና ዝፍት ሰም መልቶ ነበልባሉ ወደ ላይ እስቲወጣ ድረስ ከበታቹ አነደደ ቅዱስ ያሶንንም በውስጡ ጨመረው ። የክብር ባለቤት ጌታችንም አዳነው ምንም ምን ጉዳት አልደረሰበትም መኰንኑም ይህን ድንቅ ሥራ አይቶ በክብር ባለቤት ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ከቤተሰቡ ሁሉ ከሀገር ሰዎች ሁሉ ጋራ አመነ ። ሁሉንም አጥምቆ የከበረ የወንጌልን ሕግና ትእዛዝ አስተማራቸው አብያተ ክርስቲያንም ሠራላቸው በውስጣቸውም ብዙ ድንቆች ተአምራትን አደረገ ብሩህ በሆነ ገድሉ ጌታችንን ደስ ካሰኘውና ካገለገለው በኋላ በበጎ ሽምግልና አረፈ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በዚህ ሐዋርያ ጸሎት ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋራ ለዘላለም ትኑር አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለከ ያሶን ረድኡ ። ለወልደ \bd ማርያም\bd* ድንግል መጥበቤ ሕፃናት ስምዑ ። ለጢገነ እሳት ውዑይ ዘኢያሕመመከ ፍልሐተ ቅብዑ ። ለወለተ ንጉሥ ሰላም ዘምስለ ፈያት ሰብዑ ። እለ በእዴከ አምኑ ወጥምቀተ ነሥኡ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን ከቤልጌት ሰዎች አባ ብሶይ በሰማዕትነት አረፈ ። ይህንንም ቅዱስ በመናቅና በማቃለል ሰውነቱን በማጣመምና በመቈልመም አሠቃዩት \bd የእግዚአብሔርም\bd* መልአክ በእጁ አክሊል ይዞ አትፍራ ጽና እነሆ በእጄ ውስጥ አክሊል አለ አለው ። 
\b 
\m ደግሞም ብዙ አሠቃይተው ወደ እሳት ጨመሩት ተጋድሎውንም በዚህ ፈጸመ ። \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጸሎቱ ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋራ ለዘላለም ትኑር አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለአባ ብሶይ በላህበ ማኅቶት ዘውዕተ ። አነዳ ገጹ ፍጹመ እስከ ተላጸየ ። በዝንቱ አክሊል ዘውስተ እዴየ ። እኬልለከ መልአክ እንዘ ይብሎ አመ በርእሱ ወደየ ። በዋዕየ እሳት ፈጸመ ገድሎ ሠናየ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን የተባረከች ንግሥት ወለተ \bd ማርያም\bd* የዕረፍቷ መታሰቢያ ነው እርሷም የንጉሥ ወናግ ሰገድ እናቱ ናት ። \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም ከመከራ ሁሉ ያድነን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m በዚችም ቀን ደግሞ የከበረ ቀሲስ አውሳብዮስና የሰማዕት ቅዱስ ሴም መታሰቢያቸው ነው ። \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በቅዱሳኑ በጸሎታቸው ይማረን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m አምላካችን ከቅዱሳኑ በረከት አይለየን ። 
\b 
\s2 ግንቦት ፫ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ያሶን ሐዋርያ (ከ፯፪ቱ አርድእት አንዱ)
\m ፪.አባ ብሶይ ሰማዕት
\m ፫.ቅዱስ አውሳብዮስ ቀሲስ
\m ፬.ቡርክት ወለተ \bd ማርያም\bd* ንግሥት (የዐፄ ልብነ ድንግል እናት)
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.በዓታ ለእግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ድንግል ወላዲተ አምላክ
\m ፪.ቅዱሳን ኢያቄም ወሐና
\m ፫.ቅዱሳን ሊቃነ ካህናት አበው (ዘካርያስና ስምዖን)
\m ፬.አባ ሊባኖስ ዘመጣዕ
\m ፭.አቡነ ዜና ማርቆስ
\m ፮.አቡነ መድኃኒነ እግዚእ ዘደብረ በንኮል
\b 
\m ሰብዓውም በደስታ ተመልሰው ጌታ ሆይ! አጋንንት ስንኩዋ በስምህ ተገዝተውልናል አሉት ። እንዲህም አላቸው . . . እነሆ እባቡንና ጊንጡን ትረግጡ ዘንድ በጠላትም ኃይል ሁሉ ላይ ሥልጣን ሰጥቻችሁአለሁ ። የሚጐዳችሁም ምንም የለም ። ነገር ግን መናፍስት ስለ ተገዙላችሁ በዚህ ደስ አይበላችሁ ። ስማችሁ ግን በሰማያት ስለ ተጻፈ ደስ ይበላችሁ ። (ሉቃስ ፲ ፥ ፲፯)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
\m \bd ክርስቶስ\bd* ተንሥአ እም ሙታን
\m በዐቢይ ኃይል ወሥልጣን
\m አሰሮ ለሰይጣን
\m አግዓዞ ለአዳም
\m ሰላም
\m እምይእዜሰ
\m ኮነ
\m ፍስሐ ወሰላም
\b 
