\c 3 

\s1 \c_Heading1Char የማክሰኞ\c_Heading1Char*\c_Heading1Char  \c_Heading1Char*\c_Heading1Char እንዚራ\c_Heading1Char*\c_Heading1Char  \c_Heading1Char*\c_Heading1Char ስብሐት።\c_Heading1Char*
\b 
\m \bd 36\bd* በንጽሕናሽ አንችን በወደደ በእግዚአብሔር አብ ስም፣ በማሕፀንሽ ባደረ በእግዚአብሔር ወልድ ስም፣ ጸሎትሽን በተቀበለ በእግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ ስም እመቤቴ ማርያም ሆይ ዘወትር አመሰግንሻሁ። ዳግምኛም የሚየስደንቅ ገናናነትሽን እናገራለሁ። መልካም አርአያ ሁሉ ባንቺ ተደረገ። የተወደደው ምሳሌ ሁሉ በአንቺ ተደረገ። መታሰቢያሽም ከጥንት ጀምሮ በመጽሐፍ ተነገረ። ከዓለም ጌጥ ሁሉ ደም ግባትሽ የተደነቀ ድንግል ሆይ ዘወትር ፀሐይን በምታስገኝ ሰማይ ትመስያለሽ። ማርና ወተትን በምታፈልቅ ምድርም ትመሰያለሽ። ባማረ ሁኔታ በተተከለች ገነት ባማረ ፍሬም ትመሰያለሽ። የኪሩቤል ክንፎች በጋረዷት የዳቤር ታቦትም ትመሰያለሽ። የከበረ ንዋይን በሰበሰበች መርከብም ትመስያለሽ። መከርን በምታስገኝ ዘርም ትመሰያለሽ። ድንግል ሆይ በአንቺም መላእክትና ሰዎች አንድ ማኅበር ሆኑ። በአንቺ ዓለም ከግዞት ነጻ ወጣ። ባንቺም የጨለማው ገዢ ታሰረ። ዓለም በአንቺ ተጠራ። በአንችም በምድር ዳርቻ ጥላቻ ተወገደ። የተመረጥሽ ሆይ ዘወትር ከአንቺ ምሕረትን እሻለሁ፤ እለምናለሁም። በእኔ ላይ የሚገባውን ፍቅር ታደርጊ ዘንድ በፊትሽ የተሳልሁ፤ በአፍሽም የምታሰብ አድርጊኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 37\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ ለሰማይ አምላክ ዙፋኑ ነሽ። ፊታቸው አራት የሆኑ ኪሩቤልም እርሱን ይሸከሙታል። በልጅሽ እስትንፋስ ኃይል የተፈጠሩ የሰማይ ሰራዊትም ለአንቺ ይሰግዳሉ፤ አንቺንም ያመሰግናሉ። ለአንቺ ይገዛሉ አንቺንም ያገለግላሉ። አንቺን ከሩቅ የተመለከቱ ነቢያትም ያመሰግኑሻል። መንግሥተ ሰማይን የምታወርስ ወንጌልን ያስተማሩ ሐዋርያት ያመሰግኑሻል። ትዕግሥትን በማዘውተር መከራ የተቀበሉ ጻድቃንም ያመሰግኑሻል። በምስክርነት የተጋድሎ መንገድ የተቀዳደሙ ሰማዕታትም ያመሰግኑሻል። ለነገሥታት ንጉሳቸው ማደሪያው የሆንሽ ንግሥት ሆይ ነገሥታቱ በአንቺ ይነግሣሉ። መኳንንቱም በአንቺ ይከብራሉ። ትሁታኑም በአንቺ ከፍ ከፍ ይላሉ። የተጣሉትም በአንቺ ይፋቀራሉ። ባዕለጸጐች ባንቺ ይፋቀራሉ። ችግረኞችም አንቺን ተስፋ በማድረግ ይኖራሉ። መልካሟ ሆይ በእግር የሚሔዱት፣ በክንፍ የሚበሩት ማዳንሽን ይናገራሉ ሰላምሽንም ይመሰክራሉ። የሕይወት ልምላሜ መሬት የሆንሽ ንጽሕት ሆይ የኃጢአቴ ቀለም መልክ እንደ በርኖስ ሲሆን ስንኳን እንደ በረዶ ንጹሕ አድርጊው፤ ምልክቱም አይገኝ። የነፍሴ ጠላቶች በእኔ ላይ ስለምስጋና አጽንተው በመከሩ ጊዜ የረዳትነትሽ ኃይል የማኅበራቸውን ስብስብ ይበትነው። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 38\bd* የቀአትና የሜራሪ፣ የኤልዩድና የኦሪ ልጅ የሆንሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ በደልን የሚያቀል፣ ኃጢአትን የሚያስ ወግድ የሕይወት ፍሬን የምታ ፈራ የጽድቅ ቦታ አንቺ ነሽ። የቸሩ ንጉሥ እናት ቸር የሆንሽ ሆይ ነጻ የወጣው ባንቺ ይከብ ራል። ነጻ ያልወጣውም በአንቺ ነጻ ይወጣል። የገባው ባንቺ ይታሰራል፣ ለአንቺ ያደረውም ባዕለጸጋ ይሆናል። የማትበጠስ የይቅርታ ሰንሰለት የሆንሽ ቸሪት ሆይ ቀኝ እጅሽ ይቅርታንና እውነትን በእኔ ላይ ያፈራርቃል። ማንንም ቸል የማትይ ድንግል ሆይ እኔን በምሕረት ዓይነሽ ተመልከቺ፤ ማንንም የማታስቀ ይሚ ደስታኛ ሆይ እኔን ለማዳን ውደጂ። የማትነቀፊ፣ ቸል የማትባይ ሆይ እኔን ከተስፋሽ አታሳፍሪኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 39\bd* ታላቁ የእስራኤል ንጉሥ በራሱ ያስቀመጣትን የተቀዳጃትን የወርቅ አክሊል የተቀዳጀሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ አሠራሯ የተለየ የመቅደሱ ሕጋዊ ካህን የሚቀዳጃት ንጹሕ የወርቅ ዘውድ አንቺ ነሽ። ዘርፎቿ እንደ ወንፊት የተታቱ የፍርድ መታሰቢያ ልብስም አንቺ ነሽ። በተጠረቡ ታላላቅ ድንጋዮች ሰሎሞን የሠራት፣ ቅጽሯን በጽድ ዕንጨት ያየያዛት፣ በጉልላትም ያሳመራት የቤተ መቅደስ ሕንፃ አንቺ ነሽ። ምድሯንም ጣራዋንም በወርቅ የለበጣት የቤት መቅደስ ሕንፃ አንቺ ነሽ። ስትሔድ ባሳደራት ጊዜ የአቢዳራን ቤት የባረክሽ የኪዳን ታቦት አንቺ ነሽ። የይቅርታ እጪ የማር ወለላ የርኅራኄ እንስራ ውኃ ድንግል ሆይ የምስጋናሽ መሰንቆ ለውዳሴሽም እንዚራ አድርጊኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 40\bd* የኖሬ ልጅ እመቤቴ ማርያም ሆይ የታነፀች ቤተ መቅደስ አንቺ ነሽ። በወርቅ የተሳልሽ በዕንቍም የተሻለ ምሽ ነሽ። በውስጧም የነጭ ግምጃ ዐምድ አለባት። የጦስኝ፣ የበርበሬ ቦታ የሆነች ገነትም አንቺ ነሽ። ሽታው ያማረ የዕጣን መሥዋዕትም አንቺ ነሽ። በምስጋና አገንሻለሁ። እንደ አሳፍ፣ እንደ አሜን፣ እንደ ቆሬ ልጆችም በዝማሬ ቃል አመሰግንሻለሁ፡ወገንሽ ከያዕቆብ ሕዝብ የሆነ የተመ ረጥሽ ድንግል ሆይ የንጽሕ ሽን ነጭ ሐር እንደካህን ልብስ እንደ ግምጃ አልብሽኝ፤ የአፌን ቁርባንም እንደ ጓሮ ፍሬ ተቀበይኝ፤ ለዘለዓለሙ አሜን
\b 
\m \bd 41\bd* የካህኑ የአልዓዛር እናት የሆንሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ የንጉሥ ሙሽራ ነሽ። ሰመመካትና በክብር ልብስም ያጌጥሽ ነሽ። አነጋገርሽ የቃልሽ ጣፋጭነትም ማር ነው። በከተማ መካከል የተመሰገንሽ ነሽ። በማኅበርም የከበርሽ ነሽ፣ የመላእክት ጌታ በውስጧ የሚያድ ርባት የምስጋና ሴት አንቺ ነሽ። የአውሎ ነፋስና የጭጋግ ቦታ የሆንሽ የነጋሪት ድምፅና ተአምራዊ ቃል የተሰማባት ደብረ ኮሬብም አንቺ ነሽ። የአሞራ ዐይን ያላያት የጥበብ ሀገርም አንቺ ነሽ። በውስጧ አንበሳ ያላለፈባት፣ የትቢተኛ እግርም ያልረገጣት የጥበብ ሀገር አንቺ ነሽ። መታሰቢያሽ ያማረ ድንግል ሆይ በመሰንቆና በመዝሙር ድምፅ አመሰግንሻለሁ። እንደ አመሰጋኙ መልአክ እንደ ዲኖንያስ፣ እንደ አመስጋን እንደ አሳፍ በውኃው አፋፍ እንዳመሰገነች እንደ ሙሴ እኅት፣ በታቦር ተራራ እንዳመሰገነች እንደ ዲቦራ የታወቀውን ሹም በድን በጣለች ጊዜ በአክዮር ፊት እንዳመሰገነች እንደ ዮዲትም አመሰግናለሁ። ምስጋናሽ ከተራሮች እንደዝናም የሚወርድ የተመርጥሽ ድንግል ሆይ ፍሰቱ እንደባሕር ሆነ። ድንግል ሆይ የንጽሕና ውዳሴሽ ከጥንት ጀምሮ ድንቅ ነው። አይቆጠርም፤ አይሰፈርም። ስመ ናገር አይገለጥም፤ ሊጽፉትም አይቻልም። በሁሉ ነገር ለሁሉም ቀን እለምንሻለሁ። ከጨለማ ከቀትር ጋኔንም አድኚኝ። በቀን ከሚወረወር ጦር በሌሊት ከሚሔድ ነገር አድኚኝ። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m \bd 42 \bd*የመሬት ስፋት የማይችለው የኃያላን ጌታ የባረከሽ ማደሪያውም ያደረገሽ የመናገር የዕውቀት ቦታ እመቤቴ ማርያም ሆይ የሚያንጸባርቅና የሚያስደንቅ የክት ልብስ አንቺ ነሽ። የተለካ ልበሰ ተክህኖ የተታታ የተሠራ የእንግዳ ቤትም አንቺ ነሽ። የፍቅርሽን ቀለበት በልቡናዬ አኖረዋለሁ። እንደምልክትም በቀኜ አየዋለሁ። ቸል ማለት የሌለብሽና ለጋስ የሆንሽ ድንግል ሆይ በተጋድሎ የምሸነፍ፣ በመሮጥና በመቀዳደምም የምደክም አታድ ርጊኝ። በማማለድም ልጅሽን ስለ እኔ ይህን አገልጋዬን ውደ ደው። ከተስፋውም አታሳፍረው። ቢበደል ስንኳን ይቅር በለው ማረውም በይው። ለዘለዓለሙ አሜን
\b 
\m \bd 43\bd* ባለሟልነትን ባጎናጸፈሽ በእግዚአብሔር አብ ስም፣ የአንቺን ሥጋ በተዋሐደ በእግዚአብሔር ወልድ ስም፣ አንቺን በቀደሰ ጰራቅሊጦስ በተባለ በእግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ ስም እመቤቴ ማርያም ሆይ በአዲስ ምስጋና አመሰግንሻለሁ። ራሴን ዝቅ አድርጌም እገዛልሻለሁ። የዓለሙ አባት አዳም በአንቺ የተድላ ቦታ ገነትን ወረሰ። የተከለከለች ዕፅን በልቶ በበደለ፣ ከእርሷ በተሰደደና ዓለም ሁሉ በተደመሰሰ ጊዜ የሰላም ሰው ኖኅ በአንቺ ዳነ። ከእርሱ ጋርም ሰባት ነፍሳትን አተረፈ፤ በአንቺም የያዕቆብ ደም ግባት ተወደደ። የኤሳው ብኩርናም ተናቀ። ዳዊትም በአንቺ ተመረጠ፤ በእስራኤልም ከወንድሞቹ ይልቅ ፈጽሞ ተመሰገነ፤ መንግሥት ከሳዖል ልጅ ዘር ወደ እርሱ እስኪ ፈልስ ድረስ። ነቀፋ የሌለብሽ ንጽሕት ሆይ ንጹሕ ልቡናን፣ ቅን መንፈስን ፍጠሪልኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 44\bd* ቀኝ ወልድ ያጸናሽ መንፈሱ በመንፈስ ቅዱስ የጸለለሽ የእግዚአብሔር የመቀደሱ ታቦት እመቤቴ ማርያም ሆይ የኢያሱ የምስርክነቱ ሐውልት አንቺ ነሽ። በራስ ፀጉሩ ያለች የሶምሶን የታጠረች ኃይሉም አንቺ ነሽ። የሰሎሞን አትሮንስ አንቺ ነሽ። የተጣሉ አንበሶች የሚመግቧትም አንቺ ነሽ። ለተጐሳቆሉ ለበደሉት ሰዎች ማንጫቸው ነሽ። የኪሩቤል ሰራዊትም አንችን ያመሰግናሉ፣ የሱራፌል ሰራዊትም ያመሰግናሉ፣ የመላእክት አለቆች ለአንቺ ይገዛሉ። የሰማይ ሰራዊትም አንቺን ያመሰግናሉ። የሰማያዊው ሙሽራ ድንኳን አዳራሹ ሆይ እኔን እመላለስ ዘንድ ወደ አጸድሽ አስገቢኝ፤ የተመረጡት የሙሽርነት ልብስ ለብሰው ወደ ተቀመጡበት አስገቢኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 45\bd* መጀመሪያው ሰው ራስ ላይ ያላች የሕይወት ዕፅ እመቤቴ ማርያም ሆይ ዘወትር ታለመልሚያለሽ ትታደሻለሽም። አትጠወልጊም ፈጽሞም አትደርቂም ከደጋ ዛፍ ታምሪያለሽ። ከገዳም ዕፀዋት ሁሉም ትበልጫለሽ። የወርቅ ልብስን የተጎናጸፍሽ የምትጐናጸፊያ የለበስሽ መጐናጸፊያን የምትለብሺ ንግሥት ሆይ የመዓዛሽን ሽቶ በጥንቃቄ ከራሴ ላይ ነስንሺ። የጠማቂ እጅ በማያዘጋጀው በፍቅርሽ ወይንም አርኪኝ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 46\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ ጫፏ ሰማይን የሚነካ የምሕሳ አውራጃ መሰላል አንቺ ነሽ። ጸገጐችሽ ሃምሳ የሆኑ የድንኳን ቦታ አንቺ ነሽ። በላይዋም የክብር ደመና ያርፍበታል። ስልሳ የሆኑ የእስራኤል ኃያላን የሚኮት የአቢሳ ወንድም የንግሥናው አልጋም አንቺ ነሽ፤ የጥፋት ውኃ ምድርን ባጠፋት ጊዜ ሰውንና እንስሳን እጥፍ ድርብ ያደረግሽ የወርቅ መሶብ አንቺ ነሽ። የሱሳ ነቢይ ዳንኤል የተናገረውን ራእይ የምትፈጽሚውም አንቺ ነሽ። የጽድቅ መገለጥ የበደል ይቅርታም ባንቺ ተደረገ። ወደዓለም በደል ያልቀረብሽ ድንግል ሆይ በንጽሕናሽ ከዓለም የምኞት ርኩሰት አድኚኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 47\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ ንጽሕናን፣ ቅድስናን የተጎናጸፍሽ ነሽ፣ በቅድስት ሥላሴ ማሕተምም የታተምሽ ነሽ እንደ ፀሐይ የምታበሪ እንደ ጨረቃም የምታሸበሪቂ ነሽ: የአሮን የክህነት በትር የሙሴ የሕጉ ታቦት አንቺ ነሽ። የካሌብ የርስቱ ድርሻ የአውሴም የሹመቱ ሀብት አንቺ ነሽ። የኤፍሬምና የምናሴ ሕዝቦች ሀብተ በረከታቸውም አንቺ ነሽ። ወንድ የማታውቂ ድንግል ሆይ ጠማማነት በሌለበት የቀና ልቡና የምስጋና እጅ መንሻን ለአንቺ አቀርባለሁ። ንግሥት ሆይ ጊንጥንና እባብን እረግጥ ዘንድ ፍቀጅልኝ። ከመገልበጥ፣ ከመደምሰስም አድኚኝ፤ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 48\bd* ቅርንጫፍሽ ሳይቃጠል ቅጠልሽም ሳይደርቅ እሳትን እንደ ልብስ የለበስሽ የኮሬብ በረሃ ዕፀ ጳጦስ እመቤቴ ማርያም ሆይ የገነት ሽቱ አንቺ ነሽ፡ ዳግመኛም ዘይት፣ የወይንና የበለስ መሬትም ነሽ። የኤልያስ የሮማን ቦታም አንቺ ነሽ። አዲስ ምስጢር ያለብሽ ሶፎርና በንትራብስ ከተባለ ዕንቁ የተሠራች መቅደስም አንቺ ነሽ። በወፍ አንገት ወደፋርስ ሀገር የሔድሽ የምስራች መጽሐፍም አንቺ ነሽ። የመዳን ዕንጨት ፍሬን ተሸከምሽ። በችግር የሚኖሩ ሕዝቦችን ልቡና ታጽናኚ ዘንድ ግርማ ሞገስን የተጐናጸፍሽ ድንግል ሆይ የምስጋናሽ ቀላይ ከዮናስ ቀላይ ይልቅ ይበልጣል። የውዳሴሽ ባሕርም ከውቅያኖስ ይልቅ ጥልቅ ነው። በሥጋዊም በመንፈሳዊም ሰው በነፍስም አንደበት ተነግሮ አያልቅም። በደል የሌለብሽ ንጽሕት ሆይ ርኩሰት የሌለብሽ ቅድስት ሆይ እነጻ ዘንድ አንጭኝ፣ እቀደስ ዘንድም ቀድሽኝ፤ እንዳልደክም አጽኚኝ፣ እንዳልበድልም ጠብቂኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 49\bd* የፍጹም ደስታና የሽቱ ሀገር በችግር ጊዜ ነፍሳት የሚጠጉብሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ የመርከብ ታንኳ አንቺ ነሽ። የሚገለባበጥ የነጭ ሐር ገመድም አንቺ ነሽ። ከፍጹም መታወክ የምታጸኝም አንቺ ነሽ። በጋይና በለኪሶን ሰዎች ላይ ድልን ለማድረግ በኃያል መልአክ የተጻፍሽ አንቺ ነሽ። ሙሽሪት ሆይ ከንፈሮችሽ እንደ ቀይ አበባ ቀዮች ናቸው። ከሽቱ ይልቅም በምግባርሽ ተወዳጅ ነሽ። የገነትን መዓዛ በሚያሳንሰው መዓዛሽም ሙይኝ። ከኀዘን አድኚኝ፤ መጠጊያም ሁኚኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 50\bd* ንጽሕናንና ጽድቅን ባጐናጸፈሽ በእግዚአብሔር አብ ስም፣ ከማሕፀንሽ በተወለደው በእግዚአብሔር ወልድ ስም፣ ማረፊያው ባደረገሽ በእግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ ስም ሽመላ የተሰኘሽ፣ ጐኖቿ በወርቅ በተሠሩ በነጭ ርግብም የተመ ሰልሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ እማልድሻለሁ። ምስጋናሽንና ብዙ የሆነ ውዳሴሽንም እናገራሁ። ከልበርኖስ የማትለብሺ ቡርክት ሆይ ድንኳን ተባልሽ። ዕብነ በረድ ያለባት ታቦትንም ተባልሽ። በወርቅ ቀለበት በተያያዘ ቀሚስም ተመሰልሽ። በግምጃ ልብስ በተቀደሰ መጽሐፍ ጽሑፍ በቀለምም ተመሰልሽ። አበባን ያለች፣ ቅርንጫፎችንም ያወጣች በትርም ተባልሽ። በወርቅ በተለበጠች መስፈሪያም ተመሰልሽ። የሚሞቅ የሕይወት ኅብስትን በያዘች መሶብም ተመሰልሽ። መብረቅን ያዘለች ደመናም ተባልሽ። የንጉሥ አዳራሽ የንጉሥ መግቢያም ተባልሽ። ሰው በወርቅ ቀለበት ባስጌጣት መቅደስም ተመሰልሽ። ወዲያና ወዲህ በማለት በስድስተኛው ባጠናቀቀ ጊዜ የወተት ጽዋ የደስታ ወይን ረዋትም ተባልሽ። መርከብ፣ የማረፊያ መልህቅም ተባልሽ። ድንግል ሆይ ባንቺ ራእይ ተፈጸመ። የነቢያት ትንቢትም የተረዳ የተገለጠ ሆነ። እግዚአብሔርም በአንቺ በእስራኤል ታወቀ፤ በይሁዳም ግልጽ ሆነ። የንግሥናሽ ቀንድም ፈጽሞ ከፍ ከፍ አለ። እስከ ደመናወች ድረስ እስከ አየራትም ተነጠቀ። ሙሉ የሆነ የምስጋናሽ ባሕርም ከቀላያት ይልቅ ጥልቅ ነው። መጨረሻ፣ መድረሻም የለውም። ለሰው ልጆች ምርኩዝ የሆንሽ የሃይማኖት በትር ሆይ በባሕር አሸዋ ላይ የወደቀው ጠላት እንዳይጣላኝ የረዳትነትሽ ኃይል ከእኔ አይራቅ። ለአጋንንት መሳቂያ መሳለቂያም አታድርጊኝ። ሙሽሪት ሆይ ከሙሽር ነትሽ ልብስ የራቅሁ አታድርጊኝ። ኃላፊው ዓለም በሰለጠነ ብኝ ጊዜም በሚያስጨንቀው በጠባቡ መንገድ አሳልፊኝ። የተመረጥሽ ሆይ ልጅሽ ጸሪቀ መበለትን እንደተቀበለ የከንፈ ሮቼን ፍሬ ተቀበዪ፡ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 51\bd* ለዳነው ዓለም ክፍሉ /ዕጣ ፈንታው/ የሆንሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ ለእርሱና ለልጆቹ እጥፍ ሆንሽ። የአብርሃም የእውነተኛነቱ ማኅተምም አንቺ ነሽ። በወርቁ የገዛሽ እርሻ አንቺ ነሽ። የጽድቅ ፀሐይ መውጫው የጥዋት በርም አንቺ ነሽ። ፍጥረቱ ሁሉም በእርሱ ሙቀትነት ይሞቃሉ። ብርሃናቱም ትእዛዙን ለመፈጸም ዓመቱን ለአራት በመከፋፈል በጥንቃቄ አስቀድመው ይወጣሉ። የክብር ዕቃ ማስቀመጫ የሆንሽ የይቅርታ መርከብም አንቺ ነሽ። በአንቺም ከጥፋት ባሕር ከማዕበል፣ ሞገድ ወደድኅነት ወደብ ይነጠቃሉ። በታመመና ለሞትም በደረሰ ጊዜ የዕፀ በለስ ቅርንጫፍ የሆንሽ የሕዝቅያስ መድኃኒት አንቺ ነሽ። ሰላማዊት ሆይ ለተጣሉት አስታራቂያቸው ለተራቆቱትም የደስታ ልብሳቸው አንቺ ነሽ። ለቀረቡት መዳኛቸው፣ ለራቁትም አክሊላቸው ነሽ። ሙሽሪት ሆይ የይቅርታሽን መጐናጸፊያ የሚጐናጸፉ፣ የፍቅርሽን የወርቅ ማርያ የሚያደርጉም በሚያድጉበት በሚሸመግሉበት ጊዜ ከበረከትሽ ይጠግባሉ። የተመረጥሽ ሆይ በስምሽ ሽቶነት የጸኑ በመዓዛሽ እንኮይ የተመሰጡትም የተመኙትን ያገኛሉ። የተጨነቁበትንም ይሰማሉ። ባንቺ ለሚደገፉ፣ በረዳትነትሽም ለሚተማመኑ የድኅነት በትር ነሽ። ጠላት ቢነሣ አይታወኩም። በመፍገምገም ጊዜም አይወድቁም። የደስታ ወይን ረዋቱ የሆንሽ ደስተኛ ሆይ እንደ ርግብ ድምዕ ሳሰማ እንደ ሜዳ አህያም ስጮህ በእኔ ላይ አፋቸውን እንደገደል ከሚከፍቱብኝ ጠላቶቼ አድኚኝ፣ በምተክዝበት ጊዜ አረጋጊኝ፣ በማለቅስበት ጊዜም አስደስችኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 52\bd* ዋጋን ለሚከፍለው አምላክ እናቱ የሆንሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ በንጽሕና ያደግሽ በቅድስናም የኖርሽ ነሽ። የርኅራኄን የወርቅ ማርዳ ያደረግሽ፣ የንጉሥ ሙሽራም አንቺ ነሽ። የቅዱሳንን ጸሎት ወደሰማይ የምታሳርጊ የጸሎት መሰላል አንቺ ነሽ። የተመረጡ ነፍሳትን የምታጠጪ የውኃ ጉድጓድም አንቺ ነሽ። የአጽቂ በረሃ የወይን ሐረግም አንቺ ነሽ የአናጺ እጅ ያልሠራሽ የአምላክ ቤተ መቅደስ አንቺ ነሽ። የሚከፍታትና የሚያጠጣት የሌለና የተዘጋች የጥዋት በርም አንቺ ነሽ። ሌባ የማያገኘው የወርቅ ሳጥን አንቺ ነሽ። በልጅሽ ሰርግ የታሰሩ ሕዝቦችን የምታስቀምጥ፣ የምታስደስት የሰርግ ቦታ ነሽ። የምታሸበርቂ ሆይ ያማረ የጸጋሽን ብርሃን በእኔ ላይ አውጭ። ኃጥአንን የምታጸድቂያቸው ጻድቅ ሆይ እኔን ከልጅሽ ጋር አፈቃቅሪኝ አስታራቂም። የሚፍገመገሙትን የምትደግፊያቸው የብርታት በትር ሆይ በቀንም በሌሊትም ከእኔ አትራቂ። እኔን ለማቅረብና እኔን ለመጐብኘት ትጊ። ጥርሶቹን በእኔ ላይ ከሚያፋጭ ጠላትም አድኚኝ። ሸንጋይ ከሆነ ምትሐተኛ ሰውም አድኚኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 53\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ የርብቃ ባል የይስሐቕ ልጅ ነሽ። የማሴቃ ሰው የሆነ የኢያውብር ልጅ ግን አይደለሽም። የልያ የጸጋዋ ገናናነት፣ የልጆቿም የበረከታቸው ሀብት አንቺ ነሽ። ኔሳን በተባለው ወር የግብጽ ንጉሥ በጠፋ ጊዜ የኤርትራን ባሕር ለከፈላት ለሙሴ የረዳችው በትር አንቺ ነሽ። በአውሎ ነፋስና በጨለማ መካከል ያለሽ የምስጢር ቤተ መቅደስ አንቺ ነሽ። ትእዛዛቱ ለተጻፉባትና ዳጐንን ለቀጠቀጠችው በአሜፌቅ ፊትም ለጣለችው ጽሌ ማደርያ አንቺ ነሽ። ልዩ በሆነ አሠራር በሁለቱ ጐኖቿ ከትከሻ ልብስ ጋር አንድ አድርጉ ልዩ በሆነ አሠራር ባስልኤል የሠራት የእንግዳ ልብስ አንቺ ነሽ። ያማርሽ ሆይ ዘወትር በልጅሽ ቀኝ ትቀመጫለሽ። እኔ የልቡናዬን ጭንቀት የሕሊናየንም ፈቃድ ትፈጽሚልኝ ዘንድ በፍጹም ልቤ አሳቤ እለምንሻለሁ። እንደፈሳሽ ውኃ መለስ ብለሽም ወደ ጸሎቴ ተመልከቺ፤ ጸሎቴም እንደጦር ተወርውራና ተነጥቃ ከፊትሽ ትድረስ። ያለዋጋም እንዲሁ ወደ እኔ አትመለስ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 54\bd* የተሰሎንቄ መምህር የሳውል ድንኳን የሆንሽ የቂሌና የፊንቄ መሳፍንትም የሰገዱልሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ ኤሎቄ የተባልሽ ዕፅ አንቺ ነሽ። የምታበራ የቆላ ሀገር የምሕረት ደመና አንቺ ነሽ። ጵሩጳጥቄ የተባለች የበጐች መታጠቢያም አንቺ ነሽ። በኤውንቄ ባደረች በቀናችዋ ሃይማኖት የምታጸኚም አንቺ ነሽ። ጭላት ያላሸነፈሽ ርግብ ሆይ የንጽሕና ልብስሽን በሸማኔ መጠቅለያ እንዳለ የወርቅ ልብስ አልብሽኝ። በመጠራጠር ሳይሆን በሃይማኖትም አጽኚኝ፣ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 55\bd* ከጐኖችሽ ቅርንጫፍ የበቀለብሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ ከሚያብረቀርቀው ከዙፋኑ መብራት ይልቅ የራስሽ ዙሪያ ያበራል። ይቅር ባይ በሆነ በአብ ፍርድ መዓትን ለማስወገድ ረቂቅ በሆነው ደመና ላይ የተዘረጋች የኪዳን ምልክት ቀስተ ደመና አንቺ ነሽ። ለጽድቅ ምስጠራዊ ኅብስት በሆነው በስንዴ ኅብስትና በወይን የተሞላች የመልከ ጼዴቅ የክብር ቦታው አንቺ ነሽ። ለሽማግሌው አብርሃም የተስፋው ምስጢርም አንቺ ነሽ። ቀንዶቹ በዕፀ ሳቤቅ ተይዘው ይስሐቅ የዳነበት የድኅነቱ በግም አንቺ ነሽ። የያዕቆብ የደም ግባቱ ሞገስ ረጅም መሰላልም አንቺ ነሽ። ብዙ ዕንቁዎች የወርቅ ፈርጦች ያሉበት፣ በቃል ኪዳን አሠራር የተጠቀለልሽ የክህነት ልብስ ሽልማት አንቺ ነሽ። ልዩ የሆነ የዘርፉ ሰንሰለት፡ እንደወንፊት የተታታሽም የተሠራሽ አንቺ ነሽ። ሰገነቱ ልዝብ ጠርብ የሆነለት መሠዊያም አንቺ ነሽ። የሚያንጸባርቅ የሽቱ ሙዳይ አንቺ ነሽ። የኤናቅ የትውልዱ አለቃ ለሆሴዕ የዕርዳታ ኃይልም አንቺ ነሽ። አማሌቃውያንን የተጣላሻቸው ስውር ዕፅም አንቺ ነሽ። የዲቦራ መዳኛዋ፣ የባርቅ የድ ነቱ መጽናኛም አንቺ ነሽ። በዳር ካለ ፅጌረዳ ይልቅ የምትሸቺ ሆይ የእስራኤል ነቢያት አንቺን ከሩቅ ተመለከቱ። ሙሉ እንደሆነች እንደጨረቃ ብርሃን በንጋት እንደሚወጣ አጥቢያ ኮከብ ነሽ። ያማርሽ ሆይ በቅን ሕሊና በማይጠራጠር ልቡና በትጋት እማጸንሻለሁ፤ በጠላቴ በአደባባይ እንዳልወድቅ አገልጋይሽ እገሌን አትተይኝ። ከጥፋት ዘመን፣ ከንዳድ፣ ከመከራና፣ ከጭንቀት ቀንም አድኚኝ። ልጅሽ በፍጹም መነዋወጥ በሚመጣበት ጊዜም እንደልጅ በአጠገብሽ ከጐንሽ እንድቀመጥ ፍቀጅልኝ። በማያልፈው በሰርግሽ ሙሽርነት በማያልቀው በደስታሽም ዘመን። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 56\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ በምስጋናና በመሰንቆ መዝመር የያዕቆብን አምላክ እውነተኛነት በአንቺ ይናገራሉ፡ ሕፃናትንና፣ ጐልማሶችንም የሚያስተምር የወርቅ ቅርጽ፣ መሸፈኛ ያለው ቅዱስ መጽሐፍ አንቺ ነሽ። ከንጹሕ የሐር ግምጃ ጋር በአንድነት የምትቀመጥ መጽሐፍ አንቺ ነሽ። ድንግል ሆይ የበደልን ጨለማ ላራቀው ሙቀቱን በሰጠ ጊዜ የኃጢአትን ቅዝቃዜ ላጠፋው ለእውነተኛው ፀሐይ መውጫ የደማስቆው ሐዋርያ የሳውል ድንኳን አንቺ ነሽ። የምስጋናሽን ብዛት ማን ይቆጥረዋል? ግዘፍ ስንፍናን የሚሰነጥቀው ፈጣን የአዕምሮ ሩጫ ነውን? የፈረስን ፍጥነትም ፈጽሞ ይበልጣል። መሬትንም በጥልቀት ይረግጣል። ሲስቅበትም በጦር ይበቀለዋል። የምስጋናሽ ጫፍ እርቀትም ሊደርሰው አይችልም። የልቡናችን ንስር አሞራ በረቂቁ ጀርባ ወደክብርሽ ሰማይ ምጥቀቱን አስረዝሞ በበረረ ጊዜ አይደርስበትም ጥላቻና መዋረድ በግማሹ ቢደርስ እንጂ። ዳግመኛም የመንፈስ ዋናተኛ የመረዳት ኃይልን ታጥቆ ታላቅ ለሆነችዋ የተርሴስ መርከብ መልህቅ በመምሰል ወደፍቅርሽ ባሕር ውስጥ ብወርድ የንጽሕናሽን ባሕር ጥልቅነቱን ማግኘት አልችልም። ከመራቆት የዳንሁብሽ የደስታዬ ልብስ ቅድስት ሆይ የይቅርታሽን ዘውድ እቀዳጃለሁ። የፍቅርሽን የወርቅ ማርዳም አደርገዋለሁ። በመጠራጠር ያይደለ በሃይማኖት እለምንሻለሁ። የልጅሽን ጻጋ አድይኝ። ከእርሱ ጋርም አንድ አድርጊኝ። ለዓለም ዓለም አሜን።
\b 
\m \bd 57\bd* ለውስጣዊ ባሕርዩ መዝገብ ባደረገሽ በእግዚአብሔር አብ ስም፣ ሥጋሽን በተዋሕደ በእግዚአብሔር ወልድ ስም፣ ክንፎቹን በአንቺ ላይ በዘረጋ በእግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ ስም እመቤቴ ማርያም ሆይ ባማረ መዝሙር ባማረ አነጋገር አንችን አመሰግናለሁ። ጋብቻን የማታውቂ ሙሽራ ሆይ ዳግመኛም የከንፈሮቼን ፍሬ አቀርብልሻለሁ። ብርሃናትን ለፈጠረው ድንኳን ሆነሻልና። ርጥብና ተአምራዊ የሆነ የቅጠልን ዜና ያመጣች ርግብንም ተባልሽ። ሽመላ ከንብ የተገኘ የማር ወለላ መገኛም ተባልሽ። በኪሩቤል የምትጋረድ ታቦትም ተባልሽ። ትኩስ ቁርባንን የያዘች ማዕድ ተባልሽ። ወተትን የተሞላች ጽዋም ተባልሽ። ልቡናን ደስ የሚያሰኝ የወይን ጽዋ ተባልሽ። መታጠቢያ የመርጫ ጭራም ተባልሽ። የረከሰውን የምትቀድስ፣ የቆሸሸውን የምታነጻ ተባልሽ። ድንግል ሆይ ድንቅ የሆነ ንጽሕናሽን ኮልታፋ የሆነ አንደበቴ ሊናገረው አይችልም። በእስራኤል ላይ እንደተሾመ እንደ ሰሎሞን ጥበብን ብመላ፣ የኤልያስ መንፈስም በእኔ ላይ እጥፍ ድርብ ሆኖልኝ፣ በቃል የንዕማንን በደል እንዳነጻ እንደ ኤልሳዕ ብሆን፤ እንደ ሱቱኤል እሳታዊ ጽዋንም ብጠጣ፣ ልቡናዬም እስከ ምድር ዳርቻ ቢደርስ፣ ፈጽሞም ቢሰፋ ለፀጉሮቼ፣ ለአጥንቶቼ ሁሉ ረቂቅ ልሳን ቢሰጥ፣ እንደ ሕሊናዬም በዕውቀት ሰሌዳ ቢጽፍ የምስጋናሽን መጨረሻ ሊያገኘው አይችልም። የከዋክብት ብዛት የደመናት ነጠብጣብም ያንስበታል። ስፍር ቁጥርም የለውም፤ ፍሬን ያፈራሽ በትር ሆይ አፋፉን አሻግሪኝ። ጠባቡንም አሳልፊኝ፣ ወደ አንቺም ፍጹም የቀረብሁ አድርጊኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 58\bd* ለእውነተኛ ፀሐይ መዝገቡ የሆንሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ በምድርም በሰማይም ዙርያ የክብሩ ደም ግባት፣ ሙቀቱ ከአንቺ ተገኘ። የራሱንና የሕዝቡን ኃጢአት የሚያስተሰርይባት የሊቀ ካህናቱ መጋረጃ የሆንሽ የቅድስና ልብስ አንት ነሽ። በእርሷ የሚገለጥባት፣ የቃል ድምፅም የሚሰማባት ኪሩቤልም ክንፋቸውን የሚያገናኙባት፣ የእግዚአብሔር የጥበቡ ማደሪያ ታቦት አንቺ ነሽ። በሃይማኖት ሰገነት የተኙ በሽተኞች የሚታጠቡባት ቀላይም አንቺ ነሽ። በዓለም ባሕር ስፋት አጥማጆች ነፍሳትን ለማጥመድ የጣሏት መረብ አንቺ ነሽ። ለሰውና ለእንስሳ ዋጋን የምትሰጭም አንቺ ነሽ። ድንግል ሆይ ያዘኑት ባንቺ ይደሰታሉ፤ የሚቸገሩትም ባንቺ ይበለጽጋሉ። የሞቱት ባንቺ ይድናሉ፤ የጠፉትም ባንቺ ይገናኛሉ። የራቁት ባንቺ ይቀርባሉ። በፍቅርሽ ኃይል የሚሳቡትም ቢበተኑ ባንቺ ይሰበሰባሉ። የተጣሉትም ባንቺ ሰላምን ያገኛሉ። የሰላም ደመና ሆይ የምድረ በዳ ተራሮች በእንጥብጣቢሽ ይድናሉ። ጫካዎችም ልምላሜን ያጠግባሉ። በይቅርታሽ ካፊያም ዕፀዋት ይለመልማሉ። ፍሬንም ይሰጣሉ። የደስታ ወይን ማፍሪያ፤ የደስ ው ውኃ መጠጫ የሆንሽ ድንግል ሆይ በረዳትነትሽ ከዕለት ድካም አድኚኝ፤ በልጅሽ ሙሽርነት ሰርግ ጊዜ መቀመጫዬን ወርቃቸውን ከሰበሰቡ ምእመናን ጋር አድርጊ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 59\bd* የባስልኤልና የኤልያብ ድንኳን ድንግል ማርያም ሆይ ደመናን ትለብሻለሽ። የእሳት ብርሃንንም ትጐናጸፊያለሽ። የአናጺ ገንዘብ ሳትሆኝ የመንፈስ ቅዱስ ታቦት አንቺ ነሽ። የአምላክ ቤተ መቅድስ አንቺ ነሽ፤ የጥበበኛ ሥራም አይደለሽም። በምስጋናና በንጽሕና ውኃ የበደሌን ቆሻሻ የምታጥቢ አንቺ ነሽ። የዮሴፍ የእህል ማስቀመጫ፣ ሰፊ የሆነ የጋድ በረከትም አንቺ ነሽ። የሌዊ የቅድስናው ሀብት ለሹሙ ይሁዳም የምስፍናው ገንዘብ አንቺ ነሽ። ሀሳቡን የምትፈጽሚ፣ ድምፅም የምትሰጭ የአሮን የክህነቱ ሽልማት አንች ነሽ። የተናገረው በግ እናቱ የሆንሽ በግ እመቤታችን ሆይ በሊቃናት፣ በሥልጣናት የምትወደሽ፣ በመስጋናም የሚቀርቡሽ ሆይ ለውስጣዊ ልቡናዬ ብሩህ የሆነ የዕውቀት ዓይኖችን ስጭኝ። ሁሉን በሚያደርግ እርዳታሽ፣ ጥበበኛ በሚያደርግ እውነትሽ የንግሥናሽን ውዳሴ ከፍ አደርግ ዘንድ አገልጋይሽ እገሌን ጥበበኛ አድርጊኝ። አዳኝ የሆነ የልጅሽን ትእዛዝም በልቡናዬ ሰሌዳ ጻፊ። ንግሥት ሆይ እኔን ለመርዳት ተነሺ። እኔን ለማዳንም ቅረቢ፤ በቦታዬ ከትሚ፡ ሕይወቴንም ጠብቂ በእውነት እየመገብሽ በቀረ ዘመኔ ጠብቂኝ። ለዘለዓለም አሜን።
\b 
\m \bd 60\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ የእስራኤል የበኩር ሮቤል በአዝመራ መካከል ያገኛት ፀሐይ ያላጠወለጋት ሰለሊባ የተባለ ነፋስም ያላደረቃት በላባ ሀገር ያማረች የበረሃ እንኮይ አንቺ ነሽ። የተርሴስ የነጭ ዕጣን ውኃ፣ የሳባ ሀገር ሽቱም አንቺ ነሽ። በምሥራቅም በምዕራብም፣ በመስዕም በአዜብም ፈጽሞ ለዓለም በሙሉ የምትጸልዪ ፣ አንቺ ነሽ። አፍርታ የተገኘችና የአንችን ምሳሌነት ለሕዝቦቿ የምታመለክት የያዕቆብ የሎሚ በትር አንቺ ነሽ። በቤተ ራባ የምትገኝ የመታጠቢያ ቦታም አንቺ ነሽ፤ የሰሌን ቡቃያ በጸጋ የሚገኝ የዝግባ ዛፍም አንቺ ነሽ። የምስጋናሽ ቅርንጫፍም እስከ ባሕር ዳርቻና እስከ ሊባ ድረስ ሰፋ። ሙሽራ ሆይ ያማሩ ጡቶች ያሏቸው የሰሎሞን እኅቶች ባንቺ ሐሤትን ያደርጋሉ። ሰማያትም ባንቺ ይደሰታሉ፤ ቸርነትሽንም ይናጋራሉ። ምድርና በእርሷ ላይ የሚኖሩትም በአንቺ ይደሰታሉ። ተራሮች እንደ ጊደሮች ይዘላሉ። ኮረብቶች ወተትን እንደጠገቡ ጠቦቶች ይቦርቃሉ። ባሕር አንቺን በማመስገን ትጫወታለች፤ ምንጮችም አንቺን በማወደስ እልል ይላሉ። ስለዚህም በአንቺ ይቅርታን ሰላም ተገናኙ እውነትና ሃይማኖትም የሰላም እጅ መንሻን ተሰጣጡ። የንጽሕና ወተት ጽዋ የሆንሽ ድንግል ሆይ በፍቅርሽ መጠጥ ከኀዘን እሳት ሙቀት አቀዝቅዢኝ። ከጥፋት ዘመን ችግርም አድኚኝ። ቀሪ ዘመኔን እጠብቃት ዘንድ ለአንቺ ሰጥቻ ለሁና። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 61\bd* ከሽቱና ከዕጣን መዓዛ ይልቅ መዓዛሽ ያማረ እመቤቴ ማርያም ሆይ ከዕንቈ ይልቅ ደም ጥባትሽ ያማረ ነው። ከሽቱ ይልቅም ደም ግባትሽ ያበራል ያለ ሩካቤ አምላክን የወለድሽ ሆይ የሰው ልጆች ምስጋናን፣ መላእክትም እልልታን ለአንቺ ያቀርባሉ። የሱራፌል ማኅበር አንቺን ያመሰግናሉ። ኪሩቤልም ያወድሱሻል። የሚናገር በግን ያፈራሽ ቦታ ሆይ በትከሻዬ ላይ ጥበበኛ የሚያድርግ የልቡና መንፈስን አሳድራልኝ። ለከንፈሮቼ ኮልፍን አድርጊ ለአፌም ጠባቂ ኑሪ። አዳኝነትሽ ጠባቂ ረዳት ሽም ሿሚ ይሁነኝ። ከለቅሶ አድኚኝ። ከችግርም ታደጊኝ። ቃሌንም መልሽልኝ፡ የምልሽንም ተቀበይ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 62\bd* ስምሽ ማርና፣ ወተት የሆነ እመቤቴ ማርያም ሆይ ሥራሽ እንደንብ ያማረ ነው፤ እንደ ርግብም የዋሕ ነሽ አብም ለአንድ ልጁ ማደሪያ አዘጋጀች። ምድር ሳትፈጠር የሰማይ ከፍታም ሳያዘረጋ ፀሐይ ከመውጣቱ የአጥቢያ ኮከብ ከመታየቱ በፊት፣ ወንዞች ሳይመነጩ የናጌብ ውኃ ሳይገኝ የሴም የመባረኩ ሀብት፣ የያዕቆብ የደም ግባቱ ሞገስ፣ የኢያሱ የምስክርነቱ ሀውልት የአዜብ ሀብተ ርስቱ አንቺ ነሽ። በሁለቱ ኪሩብ መካከል ያለሽም አንቺ ነሽ። በንጹሕ ወርቅና በድባብ ወደ አሚናዳብ ቤት ተጭነሽ በገባሽ ጊዜ በቆላፋን ሕዝበቴ ምድር ተአምራትን ያሳየች አንቺ ነሽ። የወርቅ ግድግዳ የዕንቍ ደገፋም አንቺ ነሽ። የንጉሡ ሰሎሞን የወርቅ ዙፋንም አንቺ ነሽ። የመሸጫ ዋጋ የሚያስደንቅ ብዙ የሆነ የሽቱ ብርሌ አንቺ ነሽ። ከኮሬብ ድንቅ የሆነ ውኃ የተቀዳብሽ የወርቅ ገንቦም አንቺ ነሽ። ዳግመኛም የደስታ ወይን አውድማ አንቺ ነሽ። ጉድፍ የሌለባት ንጽሕት ሰርግ አንቺ ነሽ። ያላገባች ሙሽራም አንቺ ነሽ። ጥበበኛ የሆንሽ ድንግል ሆይ የይቅርታ በርሽን አንኳኳሁ። የፈለግሁትን አገኝ ዘንድም ክፈችልኝ። ይቅርታሽን ተመኘን፤ ለመስጠትም ቸል አትበይኝ። በቀኝ እጅሽ በሥልጣንሽ እጠበቅ ዘንድ ወደድሁ። ጠላቴ እንደተጠማ ተኩላ፣ እንደተራበ ድብ እንዳያጠምደኝ አፋፉን አሻግሪኝ፤ ገደሉንም አሳልፊኝ። በልቡናሽም እንደቀለበት አስቀምጭኝ። በክንድሽም እንደማተብ አሰሪኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 63\bd* ድንግልናን ለመተው ከመጠራጠር የተለየሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ የዓለም የፍላጐቱ ማማር ሕሊናሽን አይቀርበውም። ከሰውም ከመላእክትም የሚመስልሽ የለም። የሕይወትን እሳት ሙቀት የተቋቋመች፣ እግዚአብሔርም ሙሴን በመካከሏ የተነጋገረባት ጳጦስ አንቺ ነሽ። የያዕቆብን ከተማ ሕዝቦች ከፈርኦን መመካት ያወጣቸው ዘንድ ጤዛ በሚወርድባት ሰዓት መናን ያዘነምሽ ደመናም አንቺ ነሽ። የፍላጐት ሁሉ የማር ወለላና የሚወደድ ጣዕም አንቺ ነሽ። አትዮጵያዊው አቤሜሌክ ስልሳ ስድስት ዓመት ተኝቶ በነቃ ጊዜ በአዲስነት ያገኘው የመጀመሪያው የትንቢት በለስ አንቺ ነሽ። ድንግል ሆይ በአንቺም አምላክ የነቢያትን ትንቢት ጠበቀ። ሥራሽ ድንቅ ነው። ለመናገርም ዕፁብ ነው። ለስምሽ ምስጋናን የሚያቀርብ ምስጉን ነው። የጸሎትሽ ረዳትነት የሚመግበውም ብፁዕ ነው። ክፉ አይነካውም የጥፋት ቀንም አያስጨንቀውም። ክርክር አያስፈራውም። መከራ አያሳዝነውም። የድካም ቀንም አያስደንቀውም። የልጅሽን የገንዘብ ትርፍ ሳይቆጥር ለሚያገለግልሽ ዋጋውን በስፋት የምትሰጪ ንግሥት ሆይ የጸሎቴን ዋጋ እጥፍ ድርብ አድርገሽ ስጭኝ። በክንፈ ረድኤትሽ ሰውሪኝ በጐንሽም ጋርጂኝ። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
