\c 3 
\m \bd ምዕራፍ ፫\bd*
\m ፩. ንትመየጥኬ እንከ ኀበ ጥንተ ነገር እስመ ተጼወወ ኅሊናነ እምጣዕመ መጻሕፍት ዘአስተቃሰምዎ እምቃለ ነቢያት ወሐዋርያት፡፡ 
\m ፪. ወእምድኅረ አስተየቶ ጽዋዐ \bd እግዝእትነ ማርያም\bd* \bd ለብፁዕ ጊዮርጊስ \bd*መሀረቶ ሶቤሃ ፭ ቃላተ ምስጢር እስመ ያበርሃ አዕይንተ ኅሊና ወይከሥታ አእዛነ አልባብ፡፡ 
\m ፫. ወእምዝ ተሰወረት እምኔሁ ወዐርገት ውስተ ሰማያት ምስለ አእላፍ ትጉሃን እለ ኢይነውሙ፡፡ ስብሐት ይደሉ ለዘክሮታ ወግናይ ለክብረ ንግሣ ለዓለመ ዓለም አሜን፡፡ 
\m ፬. ወፍካሬ ፭ቱ ቃላተ ምስጢር በከመ አይድኡ አበው መንፈሳውያን ምሉኣነ አእምሮ፡፡ ዝ ውእቱ አጽንዖቱ ለመዝሙረ ዳዊት በአሐቲ ዕለት ዘእንበለ ትምህርት በሀብተ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ዘተውህቦ እምእደ \bd እግዝእትነ ማርያም\bd*፡፡
\m ፭. እስመ ለመዝሙረ ዳዊትሰ ይሰርዕዎ ዕብራውያን ለኀበ ፭ ክፍል በአምጣነ ፭ ኍልቈ ሕዋሳት፡፡ ዘውእቶሙ ሰሚዕ ወርእይ አጼንዎ ወጥዒም ወገሢሥ፡፡
\m ፮. ክፍል ቀዳማዊ ተፍጻሜቱ መዝሙር ፵፡፡ ወክፍል ዳግም ተፍጻሜቱ መዝሙር ፸ወ፩፡፡ ወክፍል ሣልስ ተፍጻሜቱ መዝሙር ፹ወ፰ ፡፡ ወክፍል ራብዕ ተፍጻሜቱ መዝሙር ፻ወ፭፡፡ ወክፍል ሐምስ ተፍጻሜቱ መዝሙር ፻፶፡፡ ወይኤምር ፍጻሜ እሉ  ክፍላት ሶበ ይብል ለይኩን ለይኩን፡፡ 
\m ፯. ወካልኣንሰ ይቤሉ በእንተ ፭ ቃላት ዘምስጢር እምድኅረ ተሰወረት እምኔሁ \bd እግዝእትነ\bd* ጸሐፈ እልክቱ ፭ ቃላተ ምስጢር ከመ ይትመሀሮን ዳግመ፡፡ ለእመ ረስዖን እስመ ምስሌሁ ዘይትሐጥአ እም አፉሁ ከመ ኲሎን ቃላት
\m ፰. ወእምድኅሬሁ ሶበ ነቅሐ እም ነዊም \bd ብፁዕ ጊዮርጊስ \bd*ረከቦን ለእልክቱ ፭ ቃላተ ምስጢር፡፡ ወአንበቦን በአፉሁ አእመረ ከመ ኢይደምሰስ እምኅሊናሁ ደምሰሶን እምገጸ መጽሐፍ በዘጸሐፎን፡፡
\m ፱. ወይትመርሑ በእንተ እልኩ ፭ ቃላተ ምስጢር ወይብሉ ብነ ስምዕ እምቃለ ጳውሎስ ላእክ፤ ዘይቤ ወአነ አእምር ብእሴ ምእመነ \bd በክርስቶስ\bd* ወመሰጥዎ ለውእቱ ብእሲ እስከ ሣልስ ሰማይ ወሰምዐ በህየ ዘኢይተረጐም ወዘኢይከውኖ ለእጓለ እመሕያው ይንብብ፡፡
\m ፲. ምንተ እንከ ንብል በእንቲአሆን እንዳኢ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ የአምር ኅቡኣተ ምስጢሮን ለእልኩ ፭ቱ ቃላት፡፡
\m ፲፩. ወብፁዕሰ \bd ጊዮርጊስ \bd*ኢነገሮን ወኢለመኑሂ ወኀብኦን በከመ ይቤ ሰሎሞን ጠቢባን  የኀብኡ አእምሮ፡፡ ወዳዊትኒ ይቤ ዘኢይትነበብ ኀቡአ ጥበብከ አይዳይከኒ፡፡ ወለዮሐንስኒ ይቤሎ ሕትም ዘነበቡ ፯ ነጎድጓድ ወኢትጽሐፍ፡፡
\m ፲፪. ወከማሁ \bd ብፁዕ ጊዮርጊስ \bd*ኅብኦን ለእልኩ ፭ ቃላት ውስተ መዝገበ ልቡ እስመ ኢያብሆ \bd እግዚአብሔር\bd* ለከሢቶቶን፡፡ ወበጥዩቅሰ መዝሙረ ዳዊት ውእቱ እስመ መዝሙረ ዳዊትሰ አምሳለ ገነት ውእቱ ዘአስተጋብአ ኩሎ አቅማሃ ፍሬያተ ገነት ይሰድድ አጋንንተ ወያቀርብ መላእክተ፡፡
\m ፲፫. ወዘያሌቡሰ እንበይነ ዝንቱ እስመ ሳኦል ንጉሥ በመዝሙረ ዳዊት ነበረ ያዓርፍ እም አጋንንት እለ ለመድዎ፡፡ ወካዕበ መዝሙረ ዳዊትሰ መንፈቁ ተነብዮ ወመንፈቁ ተግሣጽ ወመንፈቁ ጥበብ፡፡
\m ፲፬. ንትመየጥኬ ኀበ ጥንተ ነገር፡፡ ወአመ ሰትየ ውእቱ ጽዋዐ አእምሮ እምእደ \bd እግዝእትነ እመ ብርሃን\bd* ወተምህረ እምአፉሃ ውእተ ፭ ቃላተ፡፡ አማሕፀነቶ ኀበ ዮሐንስ ፍቁረ እግዚእ ወትቤሎ ዕቀብ ድንግልናከ እስመ ኵሉ ዘዐቀበ ድንግልናሁ ይከውን እኁየ ወዘንተ ብሂላ ተሰወረት፡፡ 
\m ፲፭. ወእምይእቲ ሰዓት ተከሥተ አዕይንተ ልቡ ወተመሰጠ ኅሊናሁ በአክናፈ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*፡፡ ወበጽሐ ኀበ ኅሊናሁ ለአብ ወበህየ ረከበ ኢየሱስሃ እንዘ ይነብር በየማነ አቡሁ ወጰራቅሊጦስሀ ኅቡረ በህላዌሁ፡፡ 
\m ፲፮. ወበእንተዝ ኮነ \bd ብፁዕ ጊዮርጊስ \bd*እሱረ በሐብለ \bd ሥላሴ\bd* ወተሞቅሐ በስንሳሌሁ ዘኢይትሌለይ፡፡ ወተቀነወ በቅንዋተ ፍቅሩ ዘኢይትመላህ እምአልባቢሁ፡፡ 
\m ፲፯. አስመከ ኀቤሁ በሃይማኖት ወኢተግህሠ እምኔሁ ለይምን ወለጽግም፡፡ አንበሮ ከመ ሕልቀት ውስተ ልቡ ወከመ ማዕተብ ውስተ መዝራዕቱ፡፡ 
\m ፲፰. ወደዮ ከመ ባሕርይ ውስተ አስከሬነ ልቡ ወከመ መካልየ ወርቅ ውስተ መዝገበ ኅሊናሁ፡፡ ለብሶ ከመ ሞጣሕት ወተአጽፎ ከመ ሜላት፡፡ ቀነቶ ከመ ሰይፈ ሐራ ነገሥት ውስተ ሐቌ ልቡ፡፡
\m ፲፱. ወተወልተዎ ከመ ወልታ መዊእ ዘድልው ለንዋየ ጸብዕ እስመ መልአ ውስተ ልቡ ፍቅረ ዚአሁ ከመ ተከዜ ግዮን በወርኃ ኤሎል ወከመ ተከዜ ዮርዳኖስ በጊዜ ማዕረር ወከመ ተከዜ ጤግሮስ ዘአሜ ክረምት፡፡ ወከመ ተከዜ ኤፍራጥስ አመ ይሰዊ፡፡ ሰቀዮ ለልቡ በአፍላገ ወንጌል ወአጽበቶ ለሐመረ ልቡ ውስተ ቀላየ ሃይማኖት፡፡
\m ፳. ወእምዝ ገብአ \bd ብፁዕ ጊዮርጊስ \bd*ኀበ መምህሩ፡፡ ወሶበ ወጠነ ይምሀሮ ፈጸመ ኲሎ ትምህርተ እንዘ ያነብብ ከመ ዘተምህረ ቀዳሚ፡፡ ወመምህሩሰ አንከረ ወአስተዐጸበ ወነገሮሙ ለሰብአ ይእቲ ደሴት ኲሎ ዘከመ ኮነ፡፡
\m ፳፩. ወእሙንቱሰ አንከሩ ወአስተዐጸቡ ወሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘይሁብ ጸጋሁ ለኅሩያኒሁ እለ ይግዕሩ ኀቤሁ መዐልተ ወሌሊተ ወምሥጢሮሰ እለ ኢለበዉ፡፡ ወእምይእቲ ዕለት ለበወ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*አንብቦ መጻሕፍት በጥእጣኤ ወፍካሬ ሆሙኒ ወኲሎ ቃላተ ዘበእንተ \bd ክርስቶስ\bd* ጠየቀ ወፈጸመ፡፡
\m ፳፪. ወኮኑ ያነክሩ እለ ያጸምዕዎ ወይብሉ እምአይቴ ሎቱ ዝንቱ ኵሉ ጥበብ ወኀይል፡፡ ወካልኣን ይብሉ ምንትኑ ይከውን እም ዝንቱ ሕፃን እስመ እደ \bd እግዚአብሔር\bd* ላዕሌሁ፡፡
\m \bd ፳፫\bd*. \bd ወእግዝእትነሰ\bd* \bd ማርያም\bd* አኮ ባሕቲቶ ለብዎ መጻሕፍት ዘከሠተት ሎቱ አላ ዳእሙ አልበሰቶ ኀይለ ዘ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*፡፡ ወወሀበቶ ጥበበ ወአእምሮ በዘይድኅን እምዓለም ዘይትቃወም በእኩይ፡፡
\m ፳፬. ወእምዝ ረሰያ ለሥጋሁ ታቦተ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ዘይጸውር ቅድሳተ በመልያልይሁ፡፡ ወረሰያ ለነፍሱ ሠረገላ ለጸሎት፡፡
\m . ዐቀባ ለሥጋሁ እምርኲስ ወለነፍሱ እምኀልዮ ዘበምድር፡፡
\m ፳፭. ወእደዊሁኒ እምገሢሠ ኵሉ ርኲስ ዘይጸልእ \bd እግዚአብሔር\bd*፡፡ ወእገሪሁ እምነሶሳው ኀበ ዘኢይትበቊዕ፡፡ አዕይንቲሁ እምነጽሮ ከንቱ፡፡ ወእዘኒሁ እምሰሚዐ ሐሜት ወዛውዕ፡፡ 
\m ፳፮. በከመ ይቤ እግዝእነ በመጽሐፈ ኪዳን አጽምሙ እዘኒክሙ እለ ይትረአያ ወአዑሩ አዕይንቲክሙ እለ በገሃድ ከመ ታእምሩ ፈቃዶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወኲሎ ምስጢረ መድኃኒትክሙ፡፡
\m ፳፯. ወዓዲ ዐቀበ ልሳኖ እምነቢብ ጽሩዕ ዘኢይደሉ ዘእንበለ ዳእሙ ለአንብቦ ቃለ መጻሕፍት ቅዱሳት ወደጊመ ቃለ መለኮት፡፡ ሰቀላ ለሥጋሁ በፍቅረ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*፡፡ ወአሞታ ለነፍሱ እም ኃጢአት፡፡ 
\m . 
\m ፳፰. አስራራ ለኅሊናሁ በአክናፈ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ወአብጽሓ እስከ ሉዓሌ አእምሮ መጻሕፍት፡፡ አጽበታ ለሐመረ ልቡ ውስተ ባሕረ መለኮት፡፡ ወሞቅሐ ኩሎ መልያልይሁ በሐብለ ትእዛዛቲሁ ከመ መሀረቶ ወአለበወቶ ጥበበ \bd እግዚአብሔር\bd* እንተ እምላዕሉ፡፡ እስመ አፍርሀቶ ወአደንገጸቶ በተግሣፃ ከመ ኢያንቀልቅል እምሕገ አምላኩ፡፡
\m ፳፱. በከመ ይቤ ኢያሱ ወልደ ሲራክ ወትቀድም ወተሐውር ምስሌሁ እንዘ ታፈርሆ ወትጌርሞ ወታደነግፆ፡፡ ትቀሥፎ ወትሜህሮ እስከ ታገርሮ ለነፍሱ፡፡ ወትሜህሮ በተግሣጻ፡፡ ወእምዝ ካዕበ ትትቄበሎ ወታስተፌሥሖ ወትከሥት ሎቱ ምክራ፡፡
\m ፴. ወከማሁኬ ከሠተት ሎቱ \bd ለብፁዕ ጊዮርጊስ \bd*ኵሎ ምክረ ወጥበበ አቅማሓ መጻሕፍት እሉ እሙንቱ መዛግብተ ጽድቅ፡፡ አብአቶ ውሣጤ አእምሮ፡፡ ወአዕረፈቶ ዓራተ ልቡና ከደነቶ ጽላሎተ ልዑል፡፡ ወአስተየቶ አፍላገ ማየ ሕይወት ዘውሕዘ እምገቦ ወልድ ወሴሰየቶ ወአጽገበቶ እክለ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*፡፡
\m . ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ አሜን፡፡
