\c 3 
\pc \bd ምዕራፍ\bd*\bd ሦስት\bd*
\pc \bd ምሥጢረ\bd*\bd  \bd*\bd ሥጋዌ\bd*
\m \bdit ትርጓሜ\bdit*\bdit  \bdit*
\m \bd ሥጋዌ\bd*\bd ፡\bd*\bdit -\bdit*የሚለው ቃል‹‹\bd ተሠገው\bd*/ሰው ሆነ/ሥጋ ነሳ/››ከሚለው የግዕዝ ግስ የወጣ ሲሆን ትርጉሙም ሥጋ መሆን/ሰው መሆን/ማለት ነው፡፡
\zuli1 በጥቅሉ ምሥጢረ ሥጋዌ ስንል ደግሞ ሰውየመሆን/ሥጋ የመሆን/ ምሥጢር ማለት ነው፡፡በምሥጢረ ሥጋዌ ትምህርት የምንማረው በምሥጢረ ሥላሴ ትምህርት ከተመለከትናቸው ከሶስቱ አካላት አንዱ አካል በተለየ ስሙ እግዚአብሔር ወልድ በበደሉ ምክንያት ከክብሩ አንሶ ከፀጋ ተራቁቶ የነበረውን የሰውን ልጅ ለማዳን ከንጽሕት ከእመቤታችን ከቅድስት ድንግል ማርያም ከሥጋዋ ሥጋ ከነፍሷ ነፍስ ነስቶ ከሁለት አካል አንድ አካል ከሁለት ባህሪይ አንድ ባህሪይ በመሆን ሰው ሲሆን አምላክ፡አምላክ ሲሆን ደግሞ ሰው የሆነበትን ምሥጢር የምንማርበት ነው፡፡
\zuli1 ምሥጢር መባሉም የአለማት ሁሉ ፈጣሪ የሆነው እግዚአብሔር ይኸንን ዓለም ከፈጠረበት ጥበቡ በሚበልጥ ጥበቡ ሰው ሆኖ ዓለምን ማዳኑ ሲሆን ይኸም ጥበቡ ጥልቅና የማይመረመር እንደሆነ ሊቃውንት አባቶቻችን ያስረዳሉ፡፡ በተጨማሪም ሁሉን ማድረግ የሚችለው አምላክ የፈጠረውን የሰው ልጅ ሥጋ ተዋሕዶ የሰው ልጅ ከተፈጠረ ጀምሮ እስከ አሁንም ድረስ በሰው ልጅ ላይ ደርሶ የማያውቀውን መከራ በመቀበል የድኅነት ስራውን በመፈፀም ነው፡፡
\zuli1 እግዚአብሔር አምላክ በስድስት ቀናት ውስጥ ከፈጠራቸው ሃያ ሁለት ፍጥረታት መካከል ሁለቱን ማለትም ሰውንና ቅዱሳን መላእክትን አዋቂ፤አስተዋይ ዘለዓለማዊ በማድረግ ስሙን እንዲቀድሱ፡ክብሩን እንዲውርሱ ፈጥሯቸዋል፡፡
\zuli1 ከእነዚህም ሁለት ፍጥረታት የሰውን ልጅ ከአራቱ ባህርያተ ሥጋና ከሶስቱ ባህርያተ ነፍስ አክብሮና አንፅቶ በአርአያውና በአምሳሉ ፈጥሮታል፡፡ይኸውም ክብሩ እንዲታወቅ አንዳንዱን ሥነፍጥረት በማሰብ ሲፈጥር የተቀሩትን ደግሞ በመናገር /በነቢብ/ ሲፈጥር የሰውን ልጅ ግን ለእርሱ የሚያስፈልጉትን ፍጥረታት ከፈጠረ በኋላ በስተመጨረሻ በእጁ በማበጀት ሕያዊት፤ነባቢት፤ለባዊት ነፍስን እፍ በማለት የፍጥረታት ሁሉ ገዢ፤አስተዳዳሪ አድርጎ ሾሞ ሸልሞ ፈጥሮታል፡፡
\zuli1 እንዲህ ባለ ክብርና ጸጋ የተፈጠረው  የሰው ልጅ ምንም እንኳን የፍጥረታት ገዢ አስተዳዳሪ ሆኖ ቢሾምም እርሱም ፍጥረቱን እንዳይረሳ ለፈጣሪው የሚገባውን ክብር መስጠቱንም እንዳይዘነጋ የምታደርግ በገነት ውስጥ እግዚአብሔር አምላክ ሕግን አስቀመጠ፡፡
\zuli1 ይህችውም ህግ የአዳምን ፍጡርነት የእግዚአብሔርን ደግሞ ፈጣሪነት የምታሳውቅ ሆና በዕፅ መልክ የተዘጋጀች ሲሆን በገነት ውስጥ ካሉ ብላ ተብሎ ከታዘዘው ዕፅዋት ተለይታ አትብላ የምትለውን የእግዚአብሔርን ሕግ ይዛለችና ሕግን የያዘች ዕፅ ተብላለች፡፡ዘፍ2÷17
\zuli1 ይሁንና በዚህ ትዕዛዝ ፀንቶ መኖር የቻለው ግን ለሰባት ዓመት ብቻ ነበር፡፡ይኸውም የሰው ልጅ ምክረ ከይሲን ሰምቶ ነፃ ፍቃዱን ተጠቅሞ ህገ እግዚአብሔርን በመተላለፍ ምክንያት ከቀደመው ክብሩ ተዋርዶ የተሠጠውን ጸጋ  በማጣቱ በባህሪው ጎሰቆለ ገነትን ያህል ቦታ እግዚአብሔርንም ያህል ጌታ አጣ፡፡ቢሆንም ግን የሰው ልጅ ጥፋቱን አምኖ ንስሐ ገብቶ በሱባኤ ተወስኖ ወደ እግዚአብሔር ምህረትና ይቅርታን በመጠየቁ መሃሪና ይቅርባይ እግዚአብሔር ፍጹም የሆነ ዘለዓለማዊ ምህረትን ከ5 ቀን ተኩል በኋላ ሰው ሆኖ እንደሚሰጠው ቃል ገብቶለት ነበርና ይህንን ቃሉን ለመፈፀም በቀጠረው የቀጠሮ ወቅት ሰው ሆኖ ፍፁም ይቅርታንና ምህረትን ሰጥቶታል፡፡
\m \bd ስለዚህም\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ሰው\bd*\bd  \bd*\bd የሆነበት\bd*\bd  \bd*\bd ምክንያት\bd*
\m \bd 1\bd*\bdit .\bdit*\bd ለካሳ፡-\bd*ካሳ የበደለውን ወገን ለተበዳዩ የሚያቀርበው በጎ ምላሽ ነው፡፡ የበደለው አዳም ነው፡፡ በበደሉም ምክንያትም የሞት ቅጣት ደርሶበታል፡፡ በትክክለኛው ትርጓሜ መሰረት ከተፈረደበት ፍርድ ለመዳን ካሳ መክፈል የሚገባው አዳም ነበር፡፡ታዲያ ከተፈረደበት ሞትለመዳን ለኃጢአቴ ማስተስሪያ ብሎ ለእግዚአብሔር የሚያቀርበው ነገር የለውም፤እርሱ ራሱ የእግዚአብሔር ነውና ስለዚህ የኃጢአት ዋጋው ሞት ከሆነ የሰው ልጅ ሁሉ ራሱ ባመጣው ኃጢአት ከመሞት በቀር ሌላ ምርጫ አልነበረውም ማለት ነው፡፡
\m     እግዚአብሔርም የአዳምን ንስሐና የገባለትን ቃልኪዳን በማሰብ ስለእርሱ ተገብቶ ሊክስለት እግዚአብሔር ወልድ ሰው ሆነ፡፡ምክንያቱም የበደለው ወገን ሰው ነውና፤ፍርዱም የተላለፈው በሰው ላይ በመሆኑ የሚክሰው
\zuli1 \bd ሰው\bd* ሆኖ የሰውን ዘር የሚወክልና ስለ ሰው ልጆችም ተወክሎ ቅጣትን የሚቀበል መሆን አለበት 
\zuli1 \bd የበደለው\bd* ሞት ስለተፈረደበትና የተፈረደበትን ሞት በራሱ ሀይልና ጥረት ማራቅ ስለማይችል የሚክሰው መሞት አለበት፡፡ 
\zuli1 \bd የሚክሰው\bd* ኃጢአት የሌለበትና ንፁህ ባህርይ መሆን አለበት፡፡ነገርግን እርሱም ኃጢአተኛ ከሆነ ስለኃጢአተኞች ካሳ መሆን አይችልም፤እንዲያውም ለራሱ የሚክስለት ያስፈልገዋል፡፡
\zuli1 \bd የሚክሰው\bd* ፈጣሪ መሆን አለበት፤ምክንያቱም የበደለው ሰው የፈጠረው ራሱ ፈጣሪ ነውና ወደ ወህኒ የተጋዙትን ነፍሳት ነፃ ማውጣት የሚችል ፈጣሪ ብቻ ነው፡፡
\zuli1 \bd የረከሰውን\bd* የሰው ተፈጥሮ የሚቀድስና እንደቀድሞ አዲስ ሰውነት የሚሰጠው ፈጣሪ ብቻ ነው፡፡
\m   እነዚህ ከላይ የተዘረዘሩትን ሁሉ የሚያደርግ ፈጣሪ ብቻ ነውና እግዚአብሔር ወልድ መከራና ሞትን ለሚስማማው ለሰው ባህርይ መከራ ለመቀበልና መስዋዕት ለመሆን ከዚያም መከራ ተቀብሎና መስዋዕት ሆኖ ሰውን ከተፈረደበት ፍርድ ለማዳንና ሊክስለት በመወለድ ግብሩ የሰውን ስጋ ተዋሕዶ ሰው ሆነ፡፡ሮሜ8÷3
\m \bd 2.የዲያቢሎስ\bd*\bd ን\bd*\bd  \bd*\bd ጥበብ\bd*\bd  \bd*\bd በአምላካዊ\bd*\bd  \bd*\bd ጥበብ\bd*\bd  \bd*\bd ሊሽር\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd ፡-\bd*
\m    እግዚአብሔር የሁሉ ፈጣሪ ነው፡፡በመሆኑም ጠቢበ ጠቢባን(የጠቢባን ሁሉ ጠቢብ)ይባላል፡፡ዲያቢሎስ በክፋት ተነሳስቶ በጥበቡ አዳምና ሄዋን ትዕዛዝን እንዲያፈርሱ አድርጓል፡፡ጥበቡም በራሱ አካል ቢገልጽላቸውም ጠላት መሆኑን ስለሚያውቁ ለስህተት እንደማይዳረጉ ስለሚያውቅ በእባብ ሥጋ ተሰውሮ አሳታቸው፡፡
\m \bd    \bd*እግዚአብሔር በማይመረመር ጥበቡ አዳምን ለማዳን ደካማውን የሰው ስጋ ተዋሕዶ ተገለጠ፡፡ፈጣሪ መሆኑን ሰይጣን እስኪጠራጠር ድረስ ደካማ ሆኖ ቀረበ፡፡ጌታ ተአምራትን ሲያደርግ\bd ‹‹\bd*\bd ያለ\bd*\bd  \bd*\bd ጊዜያችን\bd*\bd  \bd*\bd ልታጠፋን\bd*\bd  \bd*\bd መጣህ\bd*\bd ን\bd*\bd ››\bd*\bd በማለት\bd*\bd  \bd*ሲናገሩ አንዳንድ ጊዜ ደግሞ ሲራብ፤ሲጠማ፤ሲያንቀላፋ…ሲያይ ግራ ይጋባ ነበር፡፡ጌታ በመጨረሻ የሰውን ልጅ ፍጹም የሚያድንበት ጊዜ ሲደርስ በዕለተ አርብ ሰይጣንን ለማቅረብና በፍቃዱ የማረካቸውን ነፍሳት እንዲመልስ በመስቀል ላይ ሆኖ\bd ‹‹\bd*\bd አምላኬ\bd*\bd  \bd*\bd አምላኬ\bd*\bd  \bd*\bd ስለምን\bd*\bd  \bd*\bd ተውከኝ\bd*\bd ››\bd*\bd በማለት\bd*\bd  \bd*ሲናገር ፍጡር መስሎት ቀረበ፡፡ጌታችንም ሰውሮበት የነበረውን መለኮታዊ ክብሩን ሲገልፅ ከመስቀል ስር ቅዱሳን መላእክት ሲሰግዱለት ተመለከተ፡፡እርሱንም በነፍሳት አውታር በእሳት ሰንሰለት ወጥሮ ያዘው፡፡ዲያቢሎስም መሸነፉን አመነ፡፡ከእርሱም በበለጠ ጥበብ ክርስቶስ እንዳሸነፈው ተረዳና እንደህ አለ\bd ‹‹\bd*\bd ሥጋን\bd*\bd  \bd*\bd ለብሶ\bd*\bd  \bd*\bd ሳየው\bd*\bd  \bd*\bd ፍጡር\bd*\bd  \bd*\bd የመሰለኝ\bd*\bd  \bd*\bd ምዕመናን\bd*\bd  \bd*\bd የነጠቀኝ፤በእጄ\bd*\bd  \bd*\bd ጭብጥ\bd*\bd  \bd*\bd በእግሬ\bd*\bd  \bd*\bd እርግጥ\bd*\bd  \bd*\bd አድርጌ\bd*\bd  \bd*\bd ይዣቸው\bd*\bd  \bd*\bd የነበሩትን\bd*\bd  \bd*\bd ነፍሳትን\bd*\bd  \bd*\bd እንዳልሰለጥናባቸው\bd*\bd  \bd*\bd ያረገኝ\bd*\bd  \bd*\bd ለካስ\bd*\bd  \bd*\bd ሰማያዊ\bd*\bd  \bd*\bd ሆኖል\bd*\bd ፡፡››\bd*\bd በማለት\bd* ከእንግዲህ ወዲህ በእርሱ ባመኑ ሰዎች ላይ ምንም አይነት ጥፋት ማድረግ እንደማይችልና ፈፅሞ ድል መሆኑን መስክሯል፡፡ቆላ2÷14 1ኛዩሐ3÷8
\b 
\m \bd 3.የሰውን \bd*\bd ልጅ\bd*\bd  \bd*\bd ከጠፋበት\bd*\bd  \bd*\bd ለመፈለግ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd ፡-\bd*
\m   እግዚአብሔርን በድሎ ከዕፀ በለስ በታች የተደበቀውን አዳምን ጠርቶ\bd ‹‹\bd*\bd ወዴት\bd*\bd  \bd*\bd ነህ\bd*\bd ››\bd*በማለት እግዚአብሔር ፈለገው ዘፍ3÷10 አዳም የተሸሸገበት ቦታ ጠፍቶት ሳይሆን የጠፋው አዳምን ለመፈለግ አላዋቂ ሥጋን እንደሚዋሐድ ሲያጠይቅ ነው፡፡በዘመነ ሥጋዌውም ይህንን ትንቢት ለማጠየቅ አልአዛርን ለማስነሣት እህቶቹን ‹‹ከወዴትአኖራችሁት››ብሏል፡፡የሰውን ልጅ ከጠፋበት ለመፈለግ እንደመጣም ጌታ ራሱ ሲናገር‹‹የሰው ልጅ የጠፋውን ለማዳን መጥቶአልና ምን ይመስላችኋል፤ለአንድ ሰው መቶ በጎች ቢኖሩት ከእነርሱም አንዱ ቢባዝን ዘጠና ዘጠኙን በተራራ ትቶ ሄዶም የባዘነውን አይፈልግምን?እንደዚሁ ከእነዚህ ከታናናሾቹ አንዱ እንዲጠፋ በሰማያት ያለው አባታችሁ ፈቃድ አይደለም፡፡››ብሏል ማቴ18÷12-14
\m \bd 4.የሰውን \bd*\bd ልጆች\bd*\bd  \bd*\bd ሊያዩት\bd*\bd  \bd*\bd ይመኙ\bd*\bd  \bd*\bd ስለነበር\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*
\m   ወንጌላዊው ቅዱስ ዩሐንስ \bd ‹‹\bd*\bd መቼም\bd*\bd  \bd*\bd ቢሆን\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሔርን\bd*\bd  \bd*\bd ያየው\bd*\bd  \bd*\bd አንድስእንኳ\bd*\bd  \bd*\bd የለም፤በአባቱ\bd*\bd  \bd*\bd እቅፍ\bd*\bd  \bd*\bd ያለ\bd*\bd  \bd*\bd አንድ\bd*\bd  \bd*\bd ልጁ\bd*\bd  \bd*\bd እርሱ\bd*\bd  \bd*\bd ተረከው\bd*\bd ፡፡››\bd*በማለት እግዚአብሔርን በመለኮታዊ ባህርይ ማንም እንዳላየው ነገርግን የሰው ልጆች ሁሉ ሊያዩት ይመኙ ስለነበር የሰውን ሥጋ ተዋህዶ እንደተገለጸ አስረድቷል፡፡ዩሐ1÷18 ሙሴ‹‹እባክህ ክብርህን አሳየኝ››በማለት ይለምነው ነበር፤እግዚአብሔርም ‹‹ሰው አይቶኝ አይድንምና ፊቴን ማየት አይቻልህም››ዘጸ33÷20የሰውን ምኞትና ፍላጎት ለሟሟላት ሀያሉና ገናናው አምላክ ሰው ሆነ፡፡ በዘመነ ሥጋዌው ሲያስተምር ይከተሉት ከነበሩ ከ5 የገበያ ሕዝብ መካከል የተወሰኑት መልኩን ለማየት የሚከተሉት ነበሩ፡፡እጅግ ውብ ነበርና ነው ፊቱን ለሙሴ እንደሚያሳየውም  \bd ‹\bd*\bd የእግዚአብ\bd*\bd ሔ\bd*\bd ርን\bd*\bd  \bd*\bd መልክ\bd*\bd  \bd*\bd ያያሉ\bd*\bd ›\bd*ብሎበተናገረው መሰረት ሊያየው ይመኝ ለነበረውሙሴ በደብረ ታቦር ታይቶታል፡፡ዘኁ12÷8 ማቴ17÷3 የሰው ልጅ ፈጣሪውን አየ፤ከእርሱም ተማረ፤ከእርሱ ጋር አብሮ ተመገበ፤ፊቱንም በአይኖቹ አየ፤በዚህም ምኞቱ ተፈፀመ፡፡1ኛ ዩሐ1÷1-4
\m \bd 5\bd*\bd ለሰው \bd*\bd ልጅ\bd*\bd  \bd*\bd የሰጠውን\bd*\bd  \bd*\bd ተስፋ\bd*\bd  \bd*\bd ለመፈፀም\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd ፡፡\bd*
\m አዳምና ሔዋን በድለው እግዚአብሔር እባብን ሲረግም በእርግማኑ መካከል ለአዳም በረከትና ተስፋ ነበር፡፡ ይህንን በረከትና ተስፋ ለመፈፀም ሰው ሆነ፡፡ ተስፋውም እግዚአብሔር እባብን ‹‹በአንተና በሴቲቱ መካከል  በዘርህና በዘርዋም መካከል ጠላትነትን አድርጋለው እርሱ ራስህን ይቀጠቅጣል፤አንተም ሰኮናውን ትቀጠቅጣለህ›› ዘፍ 3፡15-16ብሎታል ይህምማለት በአንተ ሲል ዲያብሎስን፣ሴቲቱ ሲል እመቤታችንን፣በዘርህ ያለው የዲያብሎስ ግብር ተከታዮች በሆኑት፤በዘሯ ሲል ከእመቤታችን ለተወለደው የጌታችንን መንገድ ለሚከተሉት ለማለት ነው፡፡ እርሱ ራስን ይቀጠቅጥሃል ማለቱ ጌታችን ዲያብሎስን ቀጥቅጦ ድል እንደሚያደርገው አንተም ሰኮናውን ትቀጠቅጣለህ ማለቱ ዲያብሎስን የጌታችንን ተከታዬች ያሳድዳል ማለቱ ነው፡፡ ልዑል እግዚአብሔር ለእባብ ስጋ ተሰውሮ የነበረውን ዲያብሎስን በምስጢር በሚረግምበት ጊዜ ከእመቤታችን ከቅድስት ድንግል ማሪያም በድንግልና ያለ አባት የሚወለደው ፈጣሪያችን ኢየሱስ ክርስቶስ ዲያብሎስን በመስቀል ቀጥቅጦ ድል እንደሚያደርገው ለሰው ልጅ ታላቅ ተስፋ ሰጥቶታል፡፡ ይህንን ተስፋ ለመፈፀም እግዚአብሔር ወልድ ሰውሆነ፡፡ የተስፋው ቀን ሲደርስ ጌታ በመስቀል ተሰቅሎ ዲያብሎስን ድል አድርጎ የሰው ልጅ ይህንን የነበረውን ድህነት አብስሮታል፡፡
\b 
\m \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ለ\bd*\bd ምን\bd*\bd  \bd*\bd በተለየ\bd*\bd  \bd*\bd አካሉ\bd*\bd  \bd*\bd ተወለደ\bd*\bd ?\bd*
\zoli1 ወልድ በቀደመ ግብሩ ተወላዲ ነው፡፡
\zoli1 በደኃራዊ ልደቱ ቀዳማዊ ልደቱን ለማስረዳት
\p_ListParagraph ወልድ እግዚአብሔር ኢየሱስ ክርስቶስ ሁለት ልደታት አሉት፡፡ ቀዳማዊ እና ደኃራዊየምንለው 
\zuli1 \bd ቀዳማዊ\bd*\bd  \bd*\bd ልደቱ\bd* አለም ከመፈጠሩ ዘመን ከመቆጠሩ በፊት ያለው ነው፡፡
\p_ListParagraph የሰው ህሊና ለማይመረምረው ምስጢር እግዚአብሔር ወልድ በተለየ አካሉ ከባህርይ አባቱ ከአብ ያለእናት የተወለደው ነው፡፡ይህ ልደቱ እንደ ሰው /ፍጡር/ ልደት መቅደም መቀዳደም መብለጥና መበላለጥ የለበትም፡፡ እግዚአብሔር ወልድ ከባሕርይ አባቱ ከእግዚአብሔር አብ ተወለደ ስንል እንዴት ነው ቢሉ አብን አክሎ አብን መስሎ(ባህርይ) ከአብ ተገኘ ማለት ነው፡፡ ይህም ባለማነስ ፣ባለመብለጥ ፣ባለመለያየት ፣ባለመለዋወጥ ነው፡፡‹‹ተራሮች ገና ሳይመሰረቱ ከኮረብቶችም በፊት እኔ ተወለድሁ›› ምሳሌ8÷25 መዝ 109፡3
\b 
\zuli1 \bd ደኃ\bd*\bd ራዊ\bd*\bd  \bd*\bd ልደቱ\bd* አለም ከተፈጠረ ዘመን ከተቆጠረ /ከ5500 ዓመት / በላ ያለው ነው፡፡ከእናቱ ከቅድስት ድንግል ማርያም ከእናት ያለ አባት የተወለደው ነው፡፡
\p_ListParagraph ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ከእመቤታችን ከቅድስት ድንግል ማርያም ሰው ሆነ ስንል ከስጋዋ ስጋ ከነፍስ ነስቶ ፍፁም ሰው ሆነ ማለታችን ነው፡፡ ምስጢረሥጋዌ የምንለውም ይህን ከእመቤታችን በደኃራዊ ልደቱ የተወለደውን መወለድ ነው፡፡ ይህ ልደቱ በሚታይ በሚዳሰስ በረቂቅ ሳይሆን በግዝፈት ስጋን በመዋሐድ ነው፡፡
\p_ListParagraph ኢሳ7÷14 ‹‹ስለዚህ ጌታ ራሱ ምልክት ይሰጣችል ፡፡ ድንግል በድንግልና ትጸንሳለች ወንድ ልጅም ትወልዳለች ስሙንም አማኑኤል ትለዋለች››፡፡
\p_ListParagraph ይህ ከድንግል የመወለድ ምስጢር ጥልቅና የማይመረመር ቢሆንም ቀዳማዊ ልደቱ የተሰወረ ነበርና በደኃራዊ ልደቱ ተገልጧል፡፡
\zoli1 ሥላሴ በአብ ልብነት ይቅር ያሉትን አዳምን በወልድ ቃልነት ለመግለፅ
\b 
\p_ListParagraph \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብ\bd*\bd ሔ\bd*\bd ር\bd*\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ሰው\bd*\bd  \bd*\bd እንደሚሆን\bd*\bd  \bd*\bd የተ\bd*\bd ነ\bd*\bd ገሩ\bd*\bd  \bd*\bd ትንቢቶችና\bd*\bd  \bd*\bd የተመሰሉ\bd*\bd  \bd*\bd ምሳሌዎች\bd*
\b 
\zuli1 \bd ትንቢቶች\bd*
\zuli1 ፍ3÷22 ‹‹እግዚአብሔር አምላክም አለ እነሆ አዳም መልካምና ክፉን ለማወቅ ከኛ እንደ አንዱ ሆነ››እግዚአብሔር ራሱ የተናገረው ትንቢት ነው፡፡ ለለኛው ዘመን ከሶስት አካላት አንዱ እግዚአብሔር ወልድ የአዳምን ባሕርይ ባሕርዩ አድርጎ እንዲሚወለድ አስቀድሞ የተናገረው ትንቢት ነው፡፡ ክርስቶስ ዳግማዊ አዳም ተብሏል፡፡ \bd 1ቆሮ15\bd*\bd ÷\bd*\bd 42-50\bd* ይህ ከድንግል ማርያም የተወለደው አምላክ የአዳምን አካልና ባሕርይ ገንዘቡ እንዳደረገ ማስረዳቱ ነው፡፡
\zuli1 <24÷17‹‹አየዋለሁ አሁን ግን አይደለም፣እመለከተዋለሁ በቅርብ ግን አይደለም ከያዕቆብ ኮከብ ይወጣል›› ትንቢቱን የተናገረው በለዓም ነው፡፡ ከረጅም ዘመናት በላ የያዕቆብ ትውልድ ከሆነች ከእመቤታችን ኮከብ /ኢየሱስ ክርስቶስ / እንደሚወለድ መናገሩ ነው፡፡ ይህ ትንቢትም እንደተፈፀመ ጌታ ሲናገር ‹‹እኔ የዳዊት ስር እና ዘር ነኝና የሚያበራም የንጋት ኮከብ ነኝ›› ብሏል ራዕ2216
\p_ListParagraph ኢሳ 535-12 ‹‹እርሱ ግን ስለመተላለፋችን ቆሰለ ስለ በደላችን ደቀቀ የድህነታችንም ተግሳፅ በእርሱ ላይ ነበር፡፡ በእርሱ ቁስል እኛ ተፈወስን፡፡ እኛ ሁላችን እንደ በጎች ተቅበዝብዘን ጠፋን ከእኛ እያንዳንዱ ወደ ገዛ መንገዱ አዘነበለ እግዚአብሔርም የሁላችንን በደል በእርሱ ላይ አኖረ››ሰው ሆነ ራሱን ስለእኛ አሳልፎ መሥጠቱን አስቀድሞ የተናገረው ነው፡፡
\p_ListParagraph ከእነዚህ ትንቢቶች በተጨማሪ ሌሎችም ተናግረዋል፡፡ሐዋ832-36፣1ጴጥ2÷22-25፣ዘፍ 3÷15፣መዝ21÷16-18፣ዩሐ19÷23-24፣መዝ2÷6፣106፡1፣131፡6፣73÷12ኢሳ7÷14፣ኢሳ9÷6
\b 
\zuli1 \bd ምሳሌዎች\bd*
\m \bd -\bd*ዘፍ 22፥13 ‹‹ አብርሃም ዓይኑን አነሣ በኃላውም እነሆ አንድ በግ በዱር ውሰጥ ቀንዶቹ በዕፅ ሳቤቅ ተይዞ አየ፣ አብርሃም ሄደ በጉንም ወሰደው በልጅም ፈንታ መሥዋዕት አድርጎ ሰዋው››ይህ ጌታ ሰው ሆኖ ዓለምን በሞቱ እንደሚያድን የተመሰለ ምሳሌ ነው ፡፡ በጉ የጌታችን ፣ሐረጉ የእመቤታችን ይሰሐቅ የአዳም ዘር፣ የሞሪያ ተራራ የቀራንዮ ምሳሌ ነው ፡፡ በጉ በይሰሐቅ ምትክ እንደተሰዋ ኢየሱሰ ክርሰቶሰ በበደሉ ሞት የተፈረደበትን የሰው ልጅ ለማዳን መሞቱን የሚያስረዳ ነው ፡፡ዮሐ 1፥36 ኢሳ53፥7
\m ዘኁ 21፥8-9 ‹‹እግዚአብሔር ሙሴን እባብን ሠርተህ በዓላማ ላይ ስቀል የተነደፈውም ሁሉ ሲያያት በሕይወት ይኖራል››አለው፡፡ ሙሴም የናሱን እባበ ሰርቶ በዓላማ ላይ ሰቀለ እባብም የነደፈው ሰው ሁሉ የናሱን እባበ ባየጊዜ ዳነ ፡፡ሕዝበ እስራኤል በምድረበዳ ሲጓዙ በእግዚአብሔርላይ አማረው በመናገራቸውእግዚአብሔር እባብን ሰደደ ፡፡ ብዙዎችም በእባብ ተነፈድው ሞቱ ግማሾቹም ታመሙ ፡፡ ሙሴ ወደ እግዚአብሔር ሲፀልይ የናስ እባብ በዓላማ ላይ እንዲሰቅል አዘዘው እባቡን ያዩት ዳኑ ፡፡ ይህም ምሳሌ ነው እባቡ የተሰቀለበት ዓላማየመስቀል ፣ የናሱ እባብ የጌታችን ምሳሌ ነው፡፡ ጌታችን ኢየሱሰ ክርስቶሰ ላመኑት በሃይማኖት ዓይን ላዩት በመሰቀል ተሰቅሎ መድኃኒት ሆኗል ህይወትን ሰጥቷል ፡፡ ይህን ምሳሌ ጌታ ተርጉም እንዲህ በማለት ተናግራል ፡፡ ‹‹ ሙሴ በምድረ በዳ እባብን እንደሰቀለ እንዲሁም በእርሱ የሚያምን ሁለ የዘለዓለምሕይወት እንዲኖረው እንጂ እንዲይጠፋ የሰው ልጅ ይሰቀል ዘንድ ይገባዋል›› ዩሐ 3፥14
\m በተጨማሪ ስለ ክርስቶስ ሰው መሆን የተመሰሉ ምሳሌዎች መረጃ ጥቅሰ 2ኛ ነገ 2፥14-21 ዘጸ3፥1-4፣6፣12፥1-51፣17፣ 1ኛቆሮ 10፥4፣ ዩሐ 6፥53፣19፡36 ሕዝ 44፥1-3
\m \bd  \bd*\bd ምሥጢ\bd*\bd ር\bd*\bd ተዋ\bd*\bd ሕ\bd*\bd ዶ\bd*\bd  (\bd*\bd የ\bd*\bd ተዋ\bd*\bd ሕ\bd*\bd ዶምሥጢ\bd*\bd ር\bd*\bd ) \bd*
\zuli1 \bd ተዋህዶ\bd*\bd  ፡- \bd*ማለት ከሁለት አካል አንድ አካል ከሁለት ባህርይ አንድ ባህርይ 
\zuli1 \bd ከሁለት\bd*\bd   \bd*\bd አካል\bd*\bd  \bd*\bd የተባሉት\bd*\bd   -\bd* ሥጋዊ አካልና ፡ መለኮታዊ አካል ናቸው፡፡ 
\zuli1 \bd ሥጋዊ\bd* አካል ፡- የሚዳሰስ፣የሚጨበጥ፣ የሚታይ፣ በቦታ የተወሰን ግዙፍ ነው፡፡
\zuli1 \bd መለኮታዊ\bd* አካል ፡- የማይታይ፣ የማይደሰሰ ፣ በቦታ የማይወሰን ረቃቅ ነው፡፡ 
\zuli1 \bd አንድ\bd*\bd  \bd*\bd አካል\bd* ስንል የማይታየው ፣ የማይደሰሰው ፣ በቦታ የማይወሰን ፣(ሙልዕ በኩሉ)የሆነው መለኮታዊ አካል ከሚዳሰሰው ፣ በቦታ ከሚወሰነው ሰጋዊ አካል ጋር በመዋሃድ አንድ በመሆን ሰው ሆነ እንለላን፡፡ (ረቂቁነቱ ግዝፈቱን ግዝፈቱ ረቂቅነቱን ሳያጠፋው በተዐቅቦ በመጠባበቅ ተዋሓዱ አንድ ሆኑ እንላለን፡፡
\zuli1 ሁለት ባህርይ የተባሉት ሥጋዊ ባሕርይ እና መለኮታዊ ባሕርይ ናቸው፡፡
\zuli1 ሥጋዊ ባህርይ፡-የሚታመም፤የሚደክም፤የሚሞት፤የሚበላ፤የሚጠጣ፤የሚያዝን፤
\p_ListParagraph የሚያለቅስ፤የሚያንቀላፋ ነው፡፡
\zuli1 መለኮታዊ ባህርይ፡-የማይታመም፡፤የማይደከም፤የማይሞት፤የማያንቀለፋ ነው፡፡
\zuli1 \bd አንድ\bd*\bd  \bd*\bd ባህርይ\bd* ስንል መለኮት የእርሱ ያልሆነው (የሰጋ) ባህርይ ባህርይ አድርጎ ሰጋም የእርሰ ያልሆነው የመለኮት ባህርይ ባህርይ አድርጎ በተአቅቦ መዋሐድ ነውዮሐ 9፥7-8
\p_ListParagraph   የ\bd ምሥጢረሥጋዌ\bd*\bd  ( \bd*\bd ምሥጢረ\bd*\bd  \bd*\bd ተዋ\bd*\bd ሕ\bd*\bd ዶ\bd*\bd )\bd*\bd ምሳሌዎ\bd*\bd ች\bd*
\zoli1 የሥጋና የነፈስ ተዋሕዶ፡-
\zoli1 የጋለ ብረት ፡-አንድ ብረት ፣እሳት ፣ውሰጥ በገባ ጊዜ ብረትነቱን ሳይለቅ በብረቱ   
\p_ListParagraph           ቅርፅ እሳት እንደሚሆን 
\m      3-ፍሕም ፡-(የእሳትና የከሰል አንድነት ነው)
\zuli1 መለኮት ርቀቱን (ምልዓቱን ) ሳይለቅ ከውሱኑ ሰጋ ጋር ተዋህዶ የሥጋን ገንዘብ ገንዘብ አደረገ ሥጋም ሥጋነቱን ሳይለቅ በተዋህዶ የመለኮት ገንዘብ ገንዘብ አደረገ
\m \bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላክችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱሰ\bd*\bd  \bd*\bd ክርሰቶሰ\bd*\bd  \bd*\bd ሰው\bd*\bd  \bd*\bd ሆነ\bd*\bd  \bd*\bd ሰንል\bd*
\zuli1 \ul \bdit እንበለ\bdit*\ul*\bd  \bd*\bd ውላጤ\bd*\bd  (\bd*\bd ያለመለወጥ\bd*\bd )\bd*ውላጤ(መለወጥ)ማለት መለኮትሥጋ ሲለብስመለኮታዊ ባሀርይውን ትቶ የሥጋን ባሕርይ ያዘ ፡፡ እንደሚሉት አይደለም
\p_ListParagraph \ul \bdit ምሳሌ\bdit*\ul*\ul \bdit ፡- \bdit*\ul* የሎጥ ሚስት ወደ ጨውነት 
\p_ListParagraph             በቃና ዘገሊላ ወደ ወይንነት
\zuli1 እንበለ ሚጠት (ያለ መመለስ)፡-ሚጠት (መመለስ) ማለት መጀመሪያ መለኮት ነበረ ሰው ሲሆን መለኮትነቱን ተወና ሥጋ ብቻ ሆነ፡፡ጨርሶ ደግሞ ሲሄድ ሥጋዊ ባህርይውን ተወና መለኮት ሆነ፡፡እንደሚሉት አይደለም
\p_ListParagraph \bdit            \bdit*\bdit ምሳሌ\bdit*\bdit ፡-\bdit*የሙሴ በትር
\p_ListParagraph                   የግብፅ ውሀ
\zuli1 እንበለ ሕድረት(ያለ ማደር)መለኮቱ ሥጋ ውስጥ አደረ እንጂ ሥጋና መለኮት ግንኙነት የላቸውም፡፡\bdit ምሳሌ\bdit*\bdit ፡-\bdit*ዳዊት በማህደር
\p_ListParagraph                 ሰይፍ በሰገባው፡፡እንደሚሉት አይደለም
\zuli1 እንበለ ቱሳኤ (ያለመቀላቀል) ቱሳኤ መቀላቀል ፣መበረዝ መደባለቅ ፣መከለስ ማለት የአምላካዊነት ባህሪ ከሰውነት ባህሪ ጋር ተቀላቀለ ማለት ነው፡፡እንደሚሉት አይደለም
\zuli1 እንበለ ,ትድምርት (ያለመደመር ያለመደረብ ) ትድምርት መደረብ ማለትም መለኮት በስጋ ላይ ማደር ማለት ነው፡፡እንደሚሉት አይደለም.
\zuli1 እንበለ ቡአዴ (ያለመዋደድ ያለመያያዝ ያለተላጽቆ) እንደ ብረትና እንጨት እንደሚሉት አይደለም
\zuli1 እንበለ ፍልጠት (ከተዋህዶ በኋላ የሚመጣ መለያየት) ነፍስበና ሥጋ ተዋህደዋል ነገር ግን ተፈልጠት ለያቸው፡፡ 
\b 
