\c 3 

\s1 \bd ፳፯\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ገባራዊ።\bd*
\m ወእንዘ ዘንተ ይትናገራ ለንግሥት ርእዮ ለ፩ ገባር እንዘ ይጸውር እብነ ዲበ ርእሱ ወሳእረ ማይ ዲበ ክሳዱ ወስንቁ ወዓሣእኒሁ ውስተ ሐቌሁ ወለዕፀውኒ ደመሮን ውስተ እደዊሁ ወብሉያት ወሥጡጣት አልባሲሁ ወሃፉ ያንጠበጥብ እምነ ገጹ ወማየ ሳእርኒ ይውኅዝ ውስተ ሰኰናሁ። ወኀለፈ እንተ ቅድሜሁ። ወእንዘ የሐውር ይቤሎ ቁም ወቆመ፤ ወተመይጠ ኀበ ንግሥት ወይቤላ ርእዪ ዘንተ ምንት ፍድፍድናየ እምነ ዝንቱ ወምንት ኅይስናየ እምነዝ ወምንት ክብርየ እምነ ከመዝ፤ እስመ አነሂ ሰብእ ወሐመድ ዘጌሠመ እከውን ዕፄ ወጺአት ወይእዜ እንከ ኣስተርኢ ከመ ዘኢይመውት ለዓለም። መኑ እምአግአዞ ለእግዚኣብሔር እመ ወሀቦ ለዝንቱ ከማየ ወሊተኒ ሶበ አገበረኒ ከማሁ፤ አኮኑ ክልኤነ ሰንቡእ፤ ሰብእ ብሂል፤ ወከመ ሞተዝ ሞትየ ወከመ ሕይወተዝ ሕይወትየ ወዝንቱ ይጸንዕ በግብር እምኔየ እስመ ይሁቦሙ ኀይለ ለድኩማን በከመ ፈቀደ ለሊሁ፤ ወይቤሎ ሖር ኀበ ግብርከ ፨ ወካዕበ ይቤላ ለንግሥት ምንት በቍዔትነ ለእጓለ እመሕያው ለእመ ኢገበርነ ንስሐ ወምሕረተ በዲበ ምድር፤ አኮኑ ኵልነ ከንቱ ሣዕረ ገዳም ዘበጊዜሃ ይየብስ ወያውዕዮ እሳት፤ በዲበ ምድር ንትረሰይ በመባልዕት ጥዑማት ወበአልባስ ክቡራት፤ እንዘ ሕያዋን ጽዩኣን፤ ወንትረሰይ በመዐዛት ወበዕፍረታት፤ እንዘ ሕያዋን ምዉታን በኀጢዓት ወበዓበሳት፤ እንዘ ጠቢባን ኮነ አብዳነ በኢሰሚዕ ወበዕልወታት፤ እንዘ ክቡራን ኮነ ኅሱራነ በተጠይሮ ወበሰጊድ ለጣዖት። ሰብእሰ ክቡር ዘተፈጥረ በአምሳለ እግዚኣብሔር ወለእመኒ ገብረ ሠናየ ይከውን ከመ እግዚኣብሔር፤ ሰብእሰ ከንቱ ወለእመኒ ገብረ ኀጢአተ ይከውን ከመ ዲያብሎስ፤ ዲያብሎስሰ ዕቡይ ዘዓበየ ተአዝዞ ለፈጣሪሁ ወኵሎሙ ዕቡያን እምሰብእ የሐውሩ በፍኖቱ ወይትኴነኑ ምስሌሁ፤ ወእግዚኣብሔር ያፈቅሮሙ ለትሑታን ወእለ ይገብሩ ትሕትና የሐውሩ በፍኖቱ ወይትፌሥሑ በውስተ መንግሥቱ፤ ወብፁዕሰ ዘአእመረ ጥበበ ዝውእቱ ንስሐ ወፈሪሀ እግዚኣብሔር ፨ ወዘንተ ሰሚዓ ንግሥት ትቤ ምንተ ሠነየኒ ቃልከ ወእፎ ሐወዘኒ ነገርከ ወመክሥተ አፉከ። ንግረኒኬ ለዘ ይረትዕ ለዘ እሰግድ ሎቱ፤ ወንሕነሰ ንሰግድ ለፀሐይ በከመ መሀሩነ አበዊነ እስመ ንብል ውእቱ ፀሐይ ንጉሦሙ ለአማልክት፤ ወባዕዳንሂ እለ እምታሕቴነ ቦእለ ይሰግዱ ለዓእባን ወቦ እለ ይሰግዱ ለአዕዋም ወቦእለ ይሰግዱ ለግልፈዋት ወቦ እለ ይሰግዱ ለአምሳለ ወርቅ ወብሩር፤ ወንሕነሰ ንሰግድ ለፀሐይ እስመ ውእቱ ያበስል ሲሳየ ወካዕበ ውእቱ ያበርህ ጽልመተ ወያአትት ፍርሀተ፤ ንብሎ ንጉሥነ ወንብሎ ፈጣሪነ ወንሰግድ ሎቱ ከመ አምላክነ፤ እስመ አልቦ ዘነገረነ ባዕደ ዓምላከ ዘእንበሌሁ። ወባሕቱ ሰማዕነ ከመ ብክሙአ ለእስራኤል ካልአ አምላከ ዘኢናአምሮ ንሕነ ወዜነዉነ ከመ አውረደ ለክሙ ታቦተ እምሰማያት ወወሀበክሙ ጽላተ ሥርዐተ መላእክት በእደ ሙሴ ነቢዩ ሰማዕነ ዘንተ፤ ወይወርድ አ ኀቤክሙ ለሊሁ ወይትናገረክሙ ወይኤምረክሙ ፍትሖ ወትእዛዞ ፨ 

\s1 \bd ፳፰\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ዘከመ\bd*\bd  \bd*\bd አዘዛ\bd*\bd  \bd*\bd ለንግሥት።\bd*
\m ወዓውሥአ ንጉሥ ወይቤላ በአማን ርቱዕ ይሰግዱ ለእግዚኣብሔር ለዘ ገብረ ኵሎ፤ ሰማየ ወምድረ፤ ወባሕረ ወየብሰ፤ፀሐየ ወወርኀ፤ ከዋክብተ ወጸዳላተ፤ ዕፀወ ወአእባነ፤ እንስሳ ወአዕዋፈ፤ ዓራዊተ ወሐርገጻተ፤ ዓሣተ ወዐናብርተ፤ ቢሐተ ወዐንጐጓተ፤ መባርቅተ ወፀዓዓተ፤ ደመናተ ወነጐድጓደ፤ ሠናያነ ወእኩያነ። ሎቱ ለባሕቲቱ ንስግድ ይደሉ በፍርሀት ወበረዓድ በፍሥሓ ወበሐሤት፤ እስመ ውእቱ እግዚአ ኵሉ ፈጣሬ መላእክት ወሰብእ ወውእቱ ይቀትል ወያሐዩ ወውእቱ ይቀሥፍ ወይሣሀል ዘያነሥኦ ለነዳይ እምድር ወያሌዕሎ እመሬት ለምስኪን ወያሐዝን ወያስተፌሥሕ ያዐርግ ወያወርድ፤ ዓልቦ ዘይግእዞ እስመ እግዚእ ውእቱ ለኵሉ ወዓልቦ ዘይብሎ ምንተ ገበርከ፤ ወሎቱ ይደሉ ስብሐት ወአኰቴት እምኀበ መላእክት ወሰብእ። ወበእንተ ዘትብሊሰ ወሀበክሙ ታቦተ ሕግ በአማን ተውህበት ለነ ታቦተ አምላከ እስራኤል እንተ ተፈጥረት እምቅድመ ኵሉ ፍጥረት በምክረ ስብሐቲሁ፤ ወትእዛዞሂ አውረደ ለነ ጽሒፎ ከመ ናእምር ፍትሖ ወኵነኔሁ ዘሠርዐ በደብረ መቅደሱ ፨ ወትቤ ንግሥት እምይእዜሰ ኢይሰግድ ለፀሐይ አላ እሰግድ ለፈጣሬ ፀሐይ አምላከ እስራኤል፤ ወይእቲ ታቦተ አምላከ እስራኤል ትኩነኒ እግዝእትየ ሊተ ወለዘርእየ እምድኅሬየ ወለኵሉ መንግሥትየ እለ እምታሕቴየ። ወበእንተዝ ኢነ ረከብኩ ሞገሰ በቅድሜከ ወበቅድመ አምላከ እስራኤል ፈጣሪየ ዘአብጽሐኒ ኀቤከ ወአስምዐኒ ቃልከ ወአርአየኒ ገጽከ ወአለበወኒ ትእዛዝከ ፨ ወአተወት ቤተ ወወትረ ተሐውር ወትገብእ ወትሰምዕ ጥበቢሁ ወተዐቅብ በልባ፤ ወውእቱኒ የሐውር ኀቤሃ ወይነግራ ኵሎ ዘተስእለቶ ወይእቲኒ ተሐውር ኀቤሁ ወትሴአሎ ወያየድዓ ኵሎ ዘፈተወት። ወእምድኅረ ነበረት ፮ አውራኀ ፈቀደት ገቢዓ ብሔራ ወለአከት ኀቤሁ እንዘ ትብል፤ ወአንሰአ እምፈተውኩ እንበር ምስሌከ ወይእዘሰ በእንተ ኵሉ ሕዝብ እፈቅድ ገቢዓ ብሔርየ፤ ወዘንተ ዘሰማዕኩ ይረስዮ እግዚኣብሔር ዘይፈሪ በውስተ ልብየ ወውስተ ልበ ኵሎሙ እለ ሰምዑ ምስሌየ፤ እስመ ኢይመልእ እዝን በአፅምኦ ወኢይመልእ ዐይን በነጽሮ ጥበብከ። ወአኮ ይእቲ ባሕቲታ ዘትመጽእ አላ ብዙኃን ይመጽኡ እምአህጉር ወበሓውርት እምቅሩብ ወእምርሑቅ እስመ አልቦ ዘተረክበ ከማሁ በጥበብ በውእቱ መዋዕል፤ ወአኮ ሰብእ ባሕቲቶሙ ዘይመጽኡ ኀቤሁ ወዓዲ ዓራዊትኒ ወአዕዋፍ ይመጽኡ ኀቤሁ ወይሰምዑ ቃሎ ወያነክሩ ጥበቦ ወይትናገሩ ምስሌሁ ወይገብኡ ብሔሮሙ ወኵሉ ያነክር ጥበቢሁ ወያነክር በዘ ርእየ ወሰምዐ ፨ ወሶበ ለአከት ኀቤሁ ከመ ትሖር ብሔራ ኀለየ በልቡ ወይቤ ዘመጠነዝ ላሕይት ብእሲት መጽአት ኀቤየ እምአጽናፈ ምድር ምንተ ኣአምር እመ ይሁበኒ እግዚኣብሔር ዘርአ በውስቴታ። በከመ ተብህለ ውስተ መጽሐፈ ነገሥት፤ ወሰሎሞንሰ ንጉሥ መፍቀሬ አንስት ውእቱ ወአውሰበ እምነ ዕብራዊያን ወግብጻዊያን ወከነናዊያን ወኢዶማዊያን ወኢዮባዊያን፤ ወእምሪፍ ወኵርጕ ወድሚሲቅ ወሱርስት፤ ወእምእለ ነገርዎ እለ ሠናይ ላሕዮን፤ ወኮና ንግሥታት ፬፻ ወዕቁባት ፮፻ ወዘንተሰ ዘገብረ አኮ በዘምዎ አላ በኀልዮ ጥበብ ዘወሀቦ እግዚኣብሔር ወተዘኪሮ ዘይቤሎ ለአብርሃም ኣበዝኅ ዘርእከ ከመ ኮከበ ሰማይ ወከመ ኆጻ ባሕር። ወይቤ በልቡ ምንተ ኣአምር እመ ይሁበኒ እግዚኣብሔር ተባዕተ ውሉደ በበ ፩ ለለ አሐቲ እምኔሆን፤ ወበእንተዝ ተጠቢቦ ገብረ ከመዝ እንዘ ይብል ደቂቅየ ይረሱ አህጉረ ፀር ወይሠርውዎሙ ለእለ ያመልኩ ጣዖተ። ወእሙንቱሰ ቀዳሚ ሕዝብ ነበሩ በሕግ ዘሥጋ እስመ ኢተውህቦሙ ጸጋ ዘመንፈስ ቅዱስ፤ ወለእለ እምድኅረ ክርስቶስሰ ተውህቦሙ ይንበሩ በአሐቲ ብእሲት በሕገ ሰብሳብ፤ ወሠርዑ ሎሙ ሐዋርያት እንዘ ይብሉ እለ ነሥኡ ሥጋሁ ወደሞ ኵሎሙ አኀው እሙንቱ እሞሙ ቤተ ክርስቲያን ወአቡሆሙ እግዚኣብሔር፤ ወይጸርኁ ምስለ ክርስቶስ ዘተመጠዉ እንዘ ይብሉ አቡነ ዘበሰማያት። ወለሰሎሞንሰ ኢተሠርዐ ሎቱ በአንስት ወኢኮኖ ጌጋየ በአውስቦ፤ ወለመሀይምናንሰ ተውህቦሙ ሕገ ወትእዛዘ ከመ ኢያብዝኁ አንስተ በከመ ይቤ ጳውሎስ እለሰ ብዙኀ አንስተ አውሰቡ መቅሠፍተ ኀሠሡ ለርእሶሙ ወዘሰ አውሰበ አሐተ ብእሲተ አልቦ ኀጢአተ። ወሕገ እኅት ከላእነ ዘበእንተ ወሊድ ይቤሉ ሐዋርያት በውስተ ሲኖዶስ ፨

\s1 \bd ፳፱\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ፫፻፲ወ፰።\bd*
\m ወንሕነኒ ሠራዕነ ምስሌሆሙ ጠዩቀነ ዘነበቡ እለ እምቅድሜነ ሐዋርያት፤ ንሕነ ፫፻፲ወ፰ አርታዕነ ወዓስተራታዕነ ሃይማኖተ እንዘ እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ ምስሌነ፤ ወውእቱ ሠርዐ ለነ ዘከመ ንሜህር ወዘከመ ንገብር ሃይማኖተ ፨ ወውእቱሰ ንጉሥ ሰሎሞን ለአከ ላቲ ለንግሥት እንዘ ይብል፤ እምድኅረ መጻእኪሰ ዝየአ ለምንት ተሐውሪ ዘእንበለ ትርአዪ ሕገ መንግሥት፤ ወዘከመ ይትገበር ድራር ለኅሩያነ መንግሥትነ በአምሳለ ጻድቃን ወዘከመ ይሰደዱ አሕዛብ በአምሳለ ኃጥኣን፤ ወእምኔሁ ትረክቢ ጥበበ። ንዒ በድኅሬየ ወትነብሪ በጸዳልየ በደባትር ወእፌጽም ለኪ ወታአምሪ ሕገ መንግሥትኒ፤ እስመ አፍቀርኪያ ለጥበብ ወትነብር ምስሌኪ እስከ ደኃሪትኪ ወለዓለምኒ። እስመ ትንቢት ያስተርኢ በኀበ ልሳን። ወካዕበ ይእቲኒ ለአከት እንዘ ትብል፤ እንዘ ዓብድ አነ ኮንኩ ጠባበ በተሊወ ጥበብከ ወእንዘ ምንንት እምአምላከ እስራኤል ኮንኩ ኅሪት በእንተ ዛቲ አሚኖት እንተ ውስተ ልብየ ወእምይእዘሰ ኢያመልክ ባዕደ ዘእንበሌሁ፤ ወበዝንቱሰ ዘትቤ ፈቀድከ ከመ ትወስከኒ ጥበበ ወክብረ ወእመጽእ በከመ ፈቀድከ ፨ ወተፈሥሐ ሰሎሞን በእንተዝ ወአልበሶሙ ለኅሩያኒሃ ወወሰከ ካዕበተ ዲበ ማእዱ ወአዘዘ በአስተጠአጥኦ ኵሎ ሥርዐተ ቤቱ ወኵሎ ዕለተ እንዘ ድሉት ቤቱ ለሰሎሞን ንጉሥ፤ ወአሜሃ አስተዳለዋ በክብር ፈድፋደ በፍሥሓ ወበሰላም በጥበብ ወበምሕረት ምስለ ኵሉ ትሕትና ወየውሀት። ወእምዝ ተሠርዐ ማእድ ዘንጉሥ በከመ ሕገ መንግሥት፤ ወንግሥትኒ ቦአት እንተ መፍልስት በጸዳል ወበክብር ወነበረት አንጻረ ድኅሬሁ ኀበ ትሬኢ ወትትኤመር ወትጤይቅ ኵሎ፤ ወታነክር ፈድፋደ በዘ ርእየት ወበዘ ሰምዐት ወትሴብሖ በልባ ለአምላከ እስራኤል ወታስተዐጽብ ክብረ ቤተ መንግሥት ዘርእየት። እስመ ትሬኢ ለሊሃ ወላቲሰ አልቦ ዘይሬኢያ በከመ ገብረ ላቲ በጥበብ ዘአሠነየ ምንባራ ነጺፎ ሜላተ ወረቢቦ ቢሳጣተ ወገቢሮ ምስካተ ወአብላቀ ወአፍራጸ ነዚኆ ዕፍረታተ ወረቢቦ ሚዓተ ወሰሊካተ መሪጎ ቀንአተ ወስኂናተ። ወሶበ ይበውእዎ ለውእቱ ማኅደር ፈድፋደ ሠናይ መዐዛሁ ወያጸግብ ዘእንበለ ይብልዑ መባልዕተ ጣዕመ ጼናሁ። ወይፌኑ ላቲ መባልዐ መጻምአ በምክር ወበጥበብ ወመሳትየ መፂፃነ ሰመከ ወፍልፍለ ጠቢቃተ ወዘንተ ይገብር ወይሁባ ለንግሥት ከመ ትብላዕ እምኔሁ ፨ ወሶበ ተፈጸመ ሥልሰ ወስብዐ ማእደ ንጉሥ ወአተዉ መገብት ወመማክርት ወመሐዛት ወአግብርት ተንሥአ ንጉሥ ወሖረ ኀበ ንግሥት ወይቤላ በባሕቲቶሙ ተናዘዚ ዝየ በእንተ ፍቅር እስከ ነግህ። ወትቤሎ መሐል ሊተ በአምላክከ አምላከ እስራኤል ከመ ኢትትኀየለኒ፤ እመቦ ለእመ ተስሕትኩ ሕገ ሰብእ ነኣስ እወርድ ውስተ ጻማ ወሕማም ወምንዳቤ በፍኖት ፨ 

\s1 \bd ፴\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ዘመሐለ\bd*\bd  \bd*\bd ላቲ\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሥ\bd*\bd  \bd*\bd ሰሎሞን።\bd*
\m አውሥኣ ወይቤላ እምሕል ለኪ ከመ ኢይትኀየልኪ ወባሕቱ አንቲኒ መሐሊ ከመ ኢትትኀየሊ ኵሎ ዘውስተ ቤትየ፤ ወሰሐቀት ንግሥት ወትቤሎ እንዘ ጠቢብ አንተ ለምንት ከመ አብድ ትትናገር፤ እሰርቅኑ ወሚመ አሀይድ ቤተ ንጉሥ ዘኢወሀበኒ ንጉሥ፤ ኢይምሰልከ እግዚእየ በፍቅረ ንዋይ ዘመጻእኩ ዝየ ወመንግሥትየኒ ብዕልት በጸጋከ ወአልቦ ዘይትኀጥአኒ እምዘ ፈቀድኩ፤ አላ ዳእሙ መጻእኩ በኀሢሠ ጥበብከ። ወይቤላ ለእመ አንቲ አምሐልክኒ መሐሊ ሊተ ወማሕላሰ ይደሉ ለ፪ ከመ ኢይትዓመፁ፤ ወለእመ ኢያምሐልክኒ ኢያምሕለኪ አነሂ። ወትቤሎ መሐል ሊተ ከመ ኢትትኀየለኒ ወአነሂ እምሕል ከመ ኢይትኀየል ንዋየከ፤ ወመሐለ ላቲ ወአምሐላ ፨ ወዐርገ ንጉሥ ዲበ ምስካቡ በ፩ ገጽ ወላቲኒ አስተዳለዉ ላቲ ምስካበ በ፩ ገጽ። ወይቤሎ ለሕፃን ገብር ኅፅብ መቃልደ ወደይ ጻሕበ ማይ እንዘ ትሬኢ ንግሥት ወዕጸው ኀዋኅወ ወኑም፤ ወዘንተ ዘይቤሎ በካልእ ልሳን ዘኢታአምር ንግሥት፤ ወገብረ ከማሁ ወኖመ። ወንጉሥሰ ዓዲሁ ኢኖመ ወይሬሲ ርእሶ ከመ ንዉም ወያስተሓይጽ፤ ወቤቱሰ ለሰሎሞን ንጉሥ ሌሊተኒ ብርህት ከመ መዐልት እስመ ገብረ በጥበብ ባሕርያተ ብሩሃተ አምሳለ ፀሐይ ወወርኅ ወከዋክብት ውስተ ጠፈረ ቤቱ ፨ ወንግሥትኒ ኖመት ንስቲተ ወሶበ ነቅሀት የብሰ አፉሃ በጽምእ እስመ በጥበቡ ዘወሀባ መጻምአ ወፈድፋደ ጸምአት ወየብሰ አፉሃ ወአርመስመሰት አፉሃ ወኢረከበት ጠለ፤ ወኀለየት ሰቲየ ማይ ዘርእየት ወአስተሓየጸት ወነጸረት ኀበ ንጉሥ ሰሎሞን ወመሰላ ዘኖመ ጽኑዐ ንዋመ፤ ወውእቱሰ ኢኖመ አላ ይጸንሕ እስከ ትትነሣእ ከመ ትስርቅ ማየ ለጽምአ። ወተንሥአት እንዘ ኢታደምፅ በእገሪሃ ወሖረት ኀበ ውእቱ ማየ መቅለድ ወአንሥአት ከመ ትስተይ ማየ፤ ወአኀዛ እዴሃ ዘእንበለ ትስተይ ማየ ወይቤላ ለምንት ተዐደውኪ ማሕላ ዘመሐልኪ ከመ ኢትትኀየሊ ኵሎ ዘውስተ ቤትየ። ወአውሥአት በፍርሀት ወትበ ቦኑ ተዐድዎ ማሕላ በሰቲየ ማይ፤ ወይቤላ ንጉሥ ቦኑ ዘርኢኪ ዘይኄይስ እምነ ማይ በታሕተ ሰማይ፤ ወትበ አበስኩ ለርእስየ ወአንተሰ ንጹሕ እምነ ማሕላ ወኅድገኒ እስተይ ማየ ለጽምእየ፤ ወይቤላ ዮጊኬ ኮንኩኑ ንጹሐ እማሕላኪ ዘአምሐልክኒ፤ ወትበሎ ንግሥት ኩን ንጹሐ እማሕላ ወባሕቱ ኅድገኒ እስተይ ማየ።0 ወኀደጋ ትስተይ ማየ ወእምድኅረ ሰትየት ማየ ገብረ ፈቃዶ ወኖሙ ኅቡረ ፨ ወእምድኅረ ኖመ አስተርአዮ ለሰሎሞን ንጉሥ ፀሐይ ብሩህ ወረደት እምሰማያት ወአብርሀት ላዕለ እስራኤል ፈድፋደ፤ ወእምዝ ጐንዲያ ግብተ ተመሥጠት ወሰረረት እስከ ብሔረ ኢትዮጵያ ወአብርሀት በህየኒ ፈድፋደ እስከ ለዓለም እስመ አፍቀረት ነቢረ ህየ፤ ወጐንደይኩ እመ ትገብእ ውስተ እስራኤል ወኢገብአት፤ ወካዕበ ጐንዲዮ ሠረቀ ብርሃን ወወረደ ፀሐይ እምሰማያት ውስተ ብሔረ ይሁዳ ወአብርሀ ፈድፋደ እምቀዲሙ፤ ወእስራኤልሰ አስተአከይዎ ለፀሐይ እምላህቡ ወኢሖሩ በብርሃኑ ወውእቱኒ ፀሐይ ተሀየዮሙ ለእስራኤል ወእሙንቱሂ ቀንኡ ላዕሌሁ ወተስእነ ሰላም ማእከሌሆሙ ወማእከለ ፀሐይ፤ ወአንሥኡ እደዊሆሙ ላዕሌሁ ምስለ አብትር ወመጣብሕ ወፈቀዱ ከመ ያጥፍእዎ ለፀሐይ ወአጽለምዋ ለኵሉ ዓለም በድልቅልቅ ወጊሜ ወመሰሎሙ ዘኢይሠርቅ ሎሙ ዳግመ፤ ወአማሰኑ ብርሃኖ ወደበይዎ ወዐቀቡ ዝኅሮ ኀበ ወደይዎ፤ ወወፅአ እምኀበ ኢተሐዘብዎ ወአብርሀ ኵሎ ዓለመ ወፈድፋድሰ በቀዳሚ ባሕር ወ በደኃሪ ባሕር ለኢትዮጵያ ወለሮም፤ ወለእስራኤልሰ ተሀየዮሙ ፈድፋደ ወዐርገ ዲበ መንበሩ ዘትካት። ወዘንተ ራእየ ሶበ ርእየ እንዘ ንዉም ሰሎሞን ንጉሥ ደንገፀት ነፍሱ ወተመሥጠት ኅሊናሁ ከመ መብረቅ ወነቅሀ ድንጉፁ ፨ ወካዕበ አንከረ በእንተ ንግሥት እስመ ጽኑዕ ኀይላ ወሠናይ ላሕያ ወንጽሕት በድንግልናሃ፤ ወነግሠት ፮ ዓመተ በብሔራ ወእንዘ ከመዝ ተድላሃ ወክብራ አንጽሐት ሥጋሃ። ወትበሎ ፈንወኒ እሖር ብሔርየ፤ ወቦአ ኀበ ማኅደሩ ወወሀባ ኵሎ ዘይትፈቀድ ክብረ ወብዕለ ወሠናያነ አልባሰ ዘየሀይድ አዕይንተ ወኵሎ ዘይትፈቀድ ክብረ ለብሔረ ኢትዮጵያ ወራኩባተ ወሰረገላተ መጠነ ፮ ሲሕ ዘጽዑን ምስለ ንዋየ ክብር ዘይትፈቀድ ወሰረገላተ እለ ይጼዐኑ ዲበ ኆጻ ወሰረገላ ዘየሐውር ዲበ ባሕር ወሰረገላ ዘይረውጽ በነፋሳት ዘገብረ በከመ ጥበብ ዘወሀቦ እግዚአብሔር ፨

\s1 \bd ፴፩\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ዘወሀባ\bd*\bd  \bd*\bd ትእምርተ\bd*\bd  \bd*\bd ለንግሥት።\bd*
\m ወተፈሥሐት ወወፅአት ከመ ትሖር ወአስተፋነዋ በብዙኅ ግርማ። ወአግሐሣ እንተ ባሕቲቶሙ ወአውፅአ ሕልቀተ እምአጽባዕቱ እንተ ትንእስ ወወሀባ ለንግሥት ወይበላ ንሥኢ ከመ ኢትርስዕኒ ወለእመቦ ዘረከብኩ እምውስቴትኪ ዘርዓ ዝንቱ ይኩኖ ትእምርተ፤ ወለእመ ኮነ ተባዕተ ይምጻእ ኀቤየ፤ ወሰላመ እግዚኣብሔር የሀሉ ምስሌኪ ወእንዘ እነውም ምስሌኪ ርኢኩ ራእየ ብዙኀ በሕልም ከመ ሠሪቃ ፀሐይ በውስተ እስራኤል ተመሥጠት ወሰረረት ወአብርሀት ለብሔረ ኢትዮጵያ፤ እንዳዒ ለእመ ብኪ ትትባረክ ሀግርኪ እግዚኣብሔር ያአምር። ወአንቲሰ ዕቀቢ ዘነገርኩኪ ከመ ታምልኪዮ ለእግዚኣብሔር በኵሉ ልብኪ ወትግበሪ ፈቃዶ፤ እስመ ውእቱ ይቀሥፎሙ ለዕቡያን ወይሣሀሎሙ ለትሑታን ወይነሥት መናብርቲሆሙ ለኀያላን ወያከብሮሙ ለነዳያን፤ እስመ ሞት ወሕይወት እምኀበሁ ወብዕል ወንዴት በፈቃዱ ይትወሀብ እስመ ኵሉ ሎቱ ወአልቦ ዘየአቢዮ ለትእዛዙ ወለኵነኔሁ በሰማይ ወበምድር በባሕር ወበቀላያት፤ ወእግዚኣብሔር የሀሉ ምስሌኪ ወሖሪ በሰላም። ወተፋነው ፨ 

\s1 \bd ፴፪\bd*\bd  \bd*\bd ዘከመ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደት\bd*\bd  \bd*\bd ወበጽሐት\bd*\bd  \bd*\bd ብሔራ።\bd*
\m ወሖረት ወበጽሐት ውስተ ሀገረ ባላ ዘዲሳርያ በ፱ አውራኅ ወበ፭ ዕለታት እምዘ ተፈነወት በኀቤሁ፤ ወአኀዛ ማሕምም ወወለደት ሕፃነ ተባዕተ ወወሀበቶ ለሐፃኒት በብዙኅ ክብር ወተድላ፤ ወይእቲሰ ነበረት እስከ ይትፌጸም መዋዕለ ንጽሓ ወእምዝ አተወት ሀገራ በብዙኅ ግርማ። አብኡ መኳንንቲሃ አምኃ ለእግዝእቶሙ እለ ነበሩ ህየ ወሰገዱ ወገነዩ ላቲ ወተፈሥሑ በእትወታ ኵሉ አድያም፤ ወአልበስቶሙ ሥናየ አልባሰ ለክቡራኒሆሙ ወቦ ለዘ ወሀበት ወርቀ ወብሩረ ወያክንተ ወሜላተ ወኵሎ ንዋየ ወሀበት ዘይትፈቀድ። ወአርትዐት መንግሥታ፤ ወአልቦ ዘተዐደወ እምቃላ እስመ አፍቀረታ ለጥበብ ወእግዚኣብሔር አጽንዐ መንግሥታ ፨ ወልህቀ ውእቱ ሕጻን ወሰመየቶ ስሞ በይነ ልሕክም። ወጽነ ሎቱ ፲ወ፪ ዓመት ወየሐትቶሙ ለመሐዛሁ ሐፃንያኒሁ ወይብሎሙ መኑ አቡየ፤ ወይብልዎ ሰሎሞን ንጉሥ፤ ወሖረ ኀበ እሙ ንግሥት ወይቤላ ኦንግሥት አይድዕኒ መኑ አቡየ ወትቤሎ ንግሥት በቍጥዓ እንዘ ትጌርሞ ከመ ኢይፍቅድ ሐዊረ፤ ለምንት ትሴአለኒ በእንተ አብ፤ አነ ይእቲ አቡከ ወእምከ ወባዕደ ኢትኅሥሥ። ወወፅአ እምኔሃ ወነበረ ወካዕበ ወሥልስ ይሴአላ ወያጽሕባ ከመ ትንግሮ። ወአሐተ ዕለተ ነገረቶ እንዘ ትብል ርሑቅ ብሔሩ ወዕፁብ ፍኖቱ ወኢትፍቅድ ህየ። ወውእቱሰ ወልድ በይነ ልሕክም ኮነ ላሕየ ወኵሉ ማኅፈዱ ወአባሉ ወንብረተ ክሳዱ ይመስል ስሎሞን ንጉሠ አቡሁ ወአዕይንቲሁ ወአቍያጺሁ ወኵሉ ፍኖቱ ይመስል ስሎሞን ንጉሠ ፨ ወሶበ ኮነ ሎቱ ፳ወ፪ ዓመተ ተምህረ ኵሎ ፀብአ ወፈረሰ ወንዕወ አራዊት ወኵሎ ዘበሕገ ውርዙት። ወይበላ ለንግሥት አሐውር እነጽር ገጸ አቡየ ወእገብእ ዝየ በፈቃደ እግዚኣብሔር አምላከ እስራኤል ፨ 

\s1 \bd ፴ወ፫\bd*\bd  \bd*\bd ዘከመ\bd*\bd  \bd*\bd ወረደ\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሠ\bd*\bd  \bd*\bd ኢትዮጵያ።\bd*
\m ወጸውዐቶ ለተምሪን ሊቀ ነጋድያኒሃ ወትበሎ ተደለው ለመንግድከ ወውስዶ ለዝንቱ ወልድ እስመ አጽሐበኒ ሌሊተ ወመዐልተ ፈድፋደ በሕቁ፤ ወታበጽሖ ኀበ ንጉሥ ወታገብኦ በዳኅን ዝየ ለእመ ሠምረ እግዚኣብሔር አምላከ እስራኤል። ወተደለወት ሥንቀ በከመ ብዕሎሙ ወክብሮሙ ወኵሎ ንዋየ ዘይትፈቀድ ለፍኖት ወዘይትወሀብ አምኃ ለንጉሥ ወዘይከውን ዕረፍተ ለፍኖት፤ ወአስተዳለወት ኵሎ ከመ ትፈንዎ ወወሀበት ለመኳንንትኒ እለ የሐውሩ ምስሌሁ ወወሀበቶሙ ብዙኀ ንዋየ ዘይትፈቀድ ለፍኖት። ወአዘዘቶሙ ከመ ኢይኅድግዎ ህየ ለወልዳ አላ ባሕቱ ያገብርዎ ለንጉሥ ወያግብእዎ ኀቤሃ ወከመ ይሢም መንግሥተኒ ለብሔራ ፨ እስመ ኮነ ሥርዐታ ለብሔረ ኢትዮጵያ ትነግሥ ብእሲት ድንግል እንተ ኢያውሰበት ብእሴ፤ ወትቤ እምይእዘሰአ ይንገሥአ ተባዕትአ እምዘመድከአ ወኢትንገሥአ ብእሲትአ ለዓለምአ ዘእንበለ ዝንቱ ዘመድከአ ወዘርኡ ለትውልደ ትውልድ፤ ወትልክኣ ኀበ መጽሐፈ ጦማር ውስተ መጽሐፈ ነቢያቲሆሙ ዘብርት ወታነብራ ውስተ ቤተ እግዚኣብሔር ዘተሐንጽ ለተዝካር ወለትንቢት ለደኃሪ መዋዕል፤ ወከመ ኢይስግዱ ለፀሐይ ወለሰርጐ ሰማይ ወኢለአድባር ወአዕዋም ወኢለአእባን ወለዕፀወ ገዳም ወኢለቀላያት ወለዘ ውስተ ማይ ወኢለግልፈዋት ወአምሳለ ወርቅ ወኢለአዕዋፍ ዘይሰርር ወኢይጠየሩ ቦሙ ወኢያምልክዎሙ፤ ወትንበርአ ዛቲ ሥርዐት ለዓለም ወለእመቦ ዘተዐደወ እምዛቲ ሥርዐት ለይኰንኖ ዘርእከ ለዝሉፉ። ወባሕቱ ሀበነ እምዘፈረ ልብሳ ዘንኤምኃ ለጽዮን ቅድስት ሰማያዊት ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር፤ ሰላም ለጽንዐ መንግሣትከ ወለጥበብከ ብርህት ዘወሀበከ እግዚኣብሔር አምላከ እስራኤል ፈጣሪነ ፨ ወአግሐሠቶ እንተ ባሕቲቱ ወወሀበቶ ይእቲ ትእምርተ ዘወሀባ ሰሎሞን ዘውስተ አጽባዕቱ ሕልቀተ ከመ ያእምሮ ለወልዲ ወከመ ይዘከር ነገራ ወኪዳና ዘተካየደት በኵሉ መዋዕለ ሕይወታ ከመ ታምልኮ ለእግዚኣብሔር ይእቲ ወእለ እምታሕተ መንግሣታ በኵሉ ዘወሀባ እግዚኣብሔር። ወእምዝ ፈነወቶ በሰላም፤ ወአርትዑ ፍኖተ ወሖሩ ወበጽሑ ውስተ ብሔረ ደወለ ጋዛ፤ ወይእቲ ሀገር ዘወሀባ ሰሎሞን ንጉሥ ለንግሣተ ኢትዮጵያ፤ ወበውስተ ግብረ ሐዋርያትሂ ጸሐፈ ሉቃስ ወንጌላዊ እንዘ ይብል መጋቢሃ ውእቱ ለኵሉ ብሔረ ጋዛ ኅጽዋ ለንግሥተ ህንደኬ ውእቱ ዘአምነ በቃለ ሉቃስ ሐዋርያ ፨  ፨

\s1 \bd ፴፬\bd*\bd  \bd*\bd ዘከመ\bd*\bd  \bd*\bd በጽሐ\bd*\bd  \bd*\bd ብሔረ\bd*\bd  \bd*\bd እሙ።\bd*
\m ወሶበ በጽሐ ሀገረ እሙ ተፈሥሐ በህየ በክብር ወበአምኃ፤ ወሶበ ርእይዎ መሰሎሙ ፍጹመ ሰሎሞን ንጉሥ ወሰገዲ ሎቱ ወይቤልዎ ባሕ ሕየው አበ ነጋሢ ወያበውኡ ሎቱ አምኃ ወጋዳ ወመጋዝአ ወምሳሓተ ከመ ንጉሦሙ፤ ወተሀውከት ኵላ ብሔረ ጋዛ እስከ ደወለ ይሁዳ እንዘ ይብሉ ዝንቱ ውእቱ ንጉሥ ሰሎሞን። ወቦ ዘይቤ ንጉሥሰ ሀለወ በኢየሩሳሌም የሐንጽ ቤቶ፤ እስመ ፈጸመ ሐኒጸ ቤተ እግዚኣብሔር፤ ወቦ እለ ይቤሉ ዝንቱ ውእቱ ሰሎሞን ንጉሥ ወልደ ዳዊት። ወተሀውኩ ወተጋአዙ ወፈነዉ መባርዲን፤ ሰብአ አፍራስ፤ እለ የኀሥሥዎ ለንጉሥ ሰሎሞን እመ ጥዩቀ ህየ ሀሎ ወእመ ሀሎ ምስሌሆሙ። ወበጽሑ መባርዲን ዐቀብተ ሀገረ ኢየሩሳሌም ወረከብዎ ለሰሎሞን ንጉሥ ህየ ወሰገዲ ሎቱ ወይቤልዎ፤ ባሕ ሕየው አበ ነጋሢ ሀገርሰ ተሀውከት በእንተ ዘመጽአ ፩ ነጋዲ ዘይመስል አርአያከ ወአምሳሊከ ዘእንበለ ሕፀት ወብዕድና፤ ኪያከ ይመስል በጸዳል ወበሥን በቆም ወበኅይስና ዘእንበለ ጥልቀት ወተባዕዶ፤ አዕይንቲሁ ፍሡሓት ከመዘ ሰክረ ወይነ ወአቍያጺሁኒ ቈጢጣን ወማኅፈደ ክሳዲኒ ከመ ማኅፈደ ዳዊት አቡከ ወኪያከ ይመስል በኵሉ ፍጹም አባል ዘይትማሰለከ ፨ አውሥአ ንጉሥ ወይቤሎሙ አይቴኬ ውእቱ ይፈቅድ ሐዊረ። አውሥኡ ወይቤልዎ ለሊሁሰ ኢሐተትናሁ እስመ ግሩም ከማከ፤ ወእሊአሁሰ ይቤሉ ሶበ ተስእልናሆሙ ወንቤሎሙ እምአይቴ መጻእክሙ ወአይቴ ተሐውሩ ወይቤሉነ መጻእነ እምአድያመ ህንደኬ ወኢትዮጵያ ወነሐውር ብሔረ ይሁዳ ኀበ ሰሎሞን ንጉሥ። ወሶበ ሰምዐ ዘንተ ንጉሥ ሰሎሞን ተሀውከ ልቡ ወተሐሠየ በመንፈሱ እስመ አልቦ ውሉደ በውእቱ መዋዕል ዘእንበለ ሕፃን ዘ፯ ዓም ዘስሙ ኢዮርብዓም፤ በከመ ዘከረ ጳውሎስ ወይቤ እስመ አእበዳ እግዚኣብሔር ለጥበበ ዝዓለም ዘመከረ በጥበቡ። ወይቤ እም፲፻ አንስት እወልድ ፲፻ ተባዕተ ወእወርስ አህጉረ ፀር ወኣመዘብር ጣዖታተ፤ ወኢወሀቦ ዘእንበለ ፫ ደቂቅ፤ ዘይልህቅ ወልዱ ንጉሠ ኢትዮጵያ ወልዳ ለንግሥተ ኢትዮጵያ በኵር ውእቱ ዘይቤ በትንቢት መሐለ እግዚኣብሔር ለዳዊት በጽድቅ ወኢይኔስሕ ከመ እምፍሬ ከርሥከ ኣነብር ዲበ መንበርከ፤ ወወሀቦ እግዚኣብሔር ሞገሰ በቅድሜሁ ለዳዊት ገብሩ ወወሀቦ ዘይነብር ዲበ መንበረመለኮት እምዘርኡ በሥጋ እምድንግል ወይኴንን ሕያዋነ ወሙታነ ወይፈድዮ ለኵሉ በከመ ምግባሩ ዘሎቱ ይደሉ ስብሐት ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ ለዓለመ ዓለም አሜን፤ ወበምድርኒ ወሀቦ ዘይከውን ንጉሠ ዲበ ታቦተ ሕጉ ጽዮን ቅድስት ሰማያዊት ዘውእቱ ንጉሠ ኢትዮጵያ፤ ወእለሰ ይነግሡ እለ ኢኮኑ እስራኤል ተዐድዎ ሕግ ወትእዛዝ ዘኢሠምረ እግዚኣብሔር ፨ 

\s1 \bd ፴ወ፭\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ዘለአከ\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሥ\bd*\bd  \bd*\bd ሰሎሞን\bd*\bd  \bd*\bd መልአከ\bd*\bd  \bd*\bd ኀይሉ\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd ወልዱ።\bd*
\m ወለአከ ሰሎሞን ንጉሥ መልአከ ኀይሉ ዘያሰምክ ዲበ እዴሁ ምስለ አምኃ ወመባልዕት ወመስቴ ከመ ይትቀበሎ ለውእቱ ነጋዲ። ወሖረ ምስለ ብዙኅ ሰረገላት ወበጽሐ ኀቤሁ ወአምኆ ወወሀቦ ኵሎ ዘለአከ ሎቱ ሰሎሞን ንጉሥ ወይቤሎ፤ አፍጥን መጺአ ኀቤየ እስመ ነደደ ልቡ ለንጉሥ በፍቅረ ዚአከ እንዳዕ ዘያአምር ለሊሁ እመ ወልዱ አንተ ወኢእመ እኁሁ አንተ ኢኮንከ ባዕደ እምኔሁ በኵሉ ራእይከ ወፍኖትከ፤ ወይእዘኒ ተንሥእ ፍጡነ እስመ ይቤለኒ እግዚእየ ንጉሥ አፍጥን ወአምጽኦ ኀቤየ በክብር ወበዕረፍት ወበተድላ በፍሥሓ ወበሐሤት። አውሥአውእቱ ወልድ ወይቤሎ ኣአኵቶ ለእግዚኣብሔር አምላከ እስራኤል እስመ ረከብኩ ሞገሰ እምእግዚእየ ንጉሥ ዘእንበለ እርአይ ገጾ አስተፈሥሐኒ ቃሉ፤ ወይእዘኒ እሴፈዎ ለአምላከ እስራኤል ከመ ያርእየኒ ኪያሁ ወያግብአኒ በዳኅን ኀበ እምየ ንግሥት ወብሔርየ ኢትዮጵያ ፨ አውሥአ ኢዮአስ ወልደ ዮዳሔ መልአከ ኀይሉ ለንጉሥ ሰሎሞን ወይቤሎ ለበይነ ልሕክም እግዚእየ ዝሰ ኅዳጥ ወትረክብ ዘየዐቢ እምዝ ፍሥሓ ወተድላ እምኀበ እግዚእየ ንጉሥ፤ ወበእንተሰ ዘትብል እምየ ወብሔርየ እምነ እምከ ይኄይስ ሰሎሞን ንጉሥ ወእምነ ሀገርከ ትኄይስ ሀገርነ ዛቲ፤ ወሀገርከሰ ሰማዕነ ከመ ምድረ በረድ ወጊሜ ከመ ምድረ ጸዳል ወመርቄ ከመ ምድረ ደደክ ወአስሐትያ፤ እስመ ደቂቀ ኖሕ አመ ይትካፈሉ ምድረ ሴም ወካም ወያፌት ነጸርዋ በጥበብ ለሀገርከ ከመ ስፍሕት ወረሓብ ወምድረ ዐውሎ ወመርቄ ይእቲ ወወሀብዎ ለከናኦን ወልደ ካም ክፍሎ ሎቱ ወለዘርኡ እስከ ለዓለም። ወምድርሰ እንቲአነ ምድረ ርስት ይእቲ ዘወሀበነ እግዚኣብሔር በከመ መሐለ ለአበዊነ ምደር እንተ ትውሕዝ ሐሊበ ወመዓረ እንተ ትከውን ሲሳየ ዘእንበለ ሐዘን እንተ ትሁብ ፍሬሃ በበ ጊዜሃ ዘእንበለ ምንዳቤ፤ እንተ ዘልፈ ይሔውጻ እግዚኣብሔር እምዓመት እስከ ርእሰ ዐውደ ዓመት፤ ኵላ ይእቲ ለከ ወንሕነኒ ለከ ወንከውነከ ርስተ ወትነብር ውስተ ብሔርነ እስመ አንተ ዘርኡ ለዳዊት እግዚኡ ለእግዚእየ ወለከ ይእቲ ዛቲ መንበር እንተ እስራኤል ፨ አውሥኡ መኳንንቲሁ ለነጋዲ ወይቤልዎ ትኄይስ ምድርነ እስመ ሠናይ ነፋሰ ብሔርነ ዘአልቦ ላህበ ወሐሩረ ወሠናይ ማየ ብሔርነ ወጥዑም ወይውሕዝ አፍላገ ወዓዲ አርእስተ አድባሪነኒ ይውሕዙ ማየ፤ ወአኮ ከመ በሀገርክሙ ዘንከሪ ዐዘቅተ ነዋኅተ ለማይ ወአኮ ዘንመውት በሐሩረ ፀሐይ አላ ቀትረኒ ንንዑ አራዊተ ቶራተ ወሀየላተ ወአዕዋፈ ወእንስሳ ወክረምተኒቦ ዘይሔውጸነ እግዚኣብሔር እምዓመት እስከ ርእሰ ዐውደ ዓመት፤ ወቦ በሐጋይኒ ዘይበልዑ እክለ ከይዶሙ በእግር ከመ ምድረ ግብጽ ወዕፀውኒ ይፈርዩ ሠናየ ወሥርናየኒ ወሰገመ ወኵሉ ፍረያቲነ ወእንስሳነ ሠናይ ወመንክር፤ ወባሕቱ አሐተ ብክሙ ጥበበ እንተ ትኄይሱነ እምኔነ ወባቲ ንነግድ ኀቤክሙ። ወአውሥአ ኢዮአስ መልአከ ኀይሉ ለንጉሥ ምንት ትኄይስ እምጥበብ እስመ ጥበብ ሣረረታ ለምድር ወአጽንዐቶ ለሰማይ ወዐጸወት ልጐታተ ባሕር ከመ ኢትክድና ለምድር፤ ወባሕቱ ተንሥኡ ንሖር ኀበ እግዚእየ እስመ ተነድፈት ልቡ በፍቅረ ዚአከ ወሊተሰ ፈነወኒ ከመ ኣምጽእከ አስተፋጢንየ ፨ ወተንሥአ ወልደ ንግሥት ወአልበሶ ለኢዮአስ ወልደ ዮዳሔ ሠናየ አልባሰ ወለእሊአሁ ፶ ዕደው፤ ወተንሥኡ ከመ ይሖሩ ኢየሩሳሌም ኀበ ንጉሥ ሰሎሞን። ወሶበ አልጸቁ ቀሪበ በኀበ ምርዋጸ አፍራስ ቀደመ ኢዮአስ ወልደ ዮዳሔ ወቦአ ኀበ ንጉሥ ሰሎሞን ወነገሮ ከመ ሠናይ ራእዩ ወአዳም ቃሉ ወይመስል ኪያሁ ወፈድፋደ ሠናይ በኵሉ ፍኖቱ። ወይቤሎ ንጉሥ አይቴ ሀሎ አኮኑ ከመ ታምጽእ ኪያሁ ፍጡነ ፈነውኩከ፤ ወይቤ ኢዮአስ ነየ አነ ኣመጽኦ ዝየ ፍጡነ። ወሖረ ወይቤ ተንሥእ ኦሊቅየ ወነዓ፤ ወእንዘ ያፈጥንዎ ሐዊረ አብጽሕዎ ኀበ አንቀጸ ንጉሥ። ወሶበ ርእይዎ ኵሉ ተዓይን ሰገዱ ሎቱ ወይቤሉ ነዋ ንጉሥ ሰሎሞን ወፅአ እማኅደሩ፤ ወእለሂ ውስጠ ሶበ ይወፅኡ ያነክሩ ወይገብኡ ድኅሬሆሙ ወካዕበ ይሬእይዎ ለንጉሥ ዲበ መንበሩ ወካዕበ ያነክሩ ይወፅኡ ወይሬእይዎ በህየኒ ወየኀጥኡ ዘይብሉ ወዘይትናገሩ። ወሶበ ቦአ ካዕበ ኢዮአስ ወልደ ዮዳሔ ከመ ይንግሮ ለንጉሥ ምጽአተ ዚአሁ አልቦ ዘቆመ ቅድመ ንጉሥ አላ ኵሎሙ እስራኤል ይጸዐቁ ከመ ይርአዩ ኪያሁ ፨ 

\s1 \bd ፴፮\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd ተራከበ\bd*\bd  \bd*\bd ምስለ\bd*\bd  \bd*\bd ወልዱ\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሥ\bd*\bd  \bd*\bd ሰሎሞን።\bd*
\m ወወፅአ ኢዮአስ ወልደ ዮዳሔ ወአብኦ። ወሶበ ርእዮ ንጉሥ ሰሎሞን ተንሥአ ወተቀበሎ ወፈትሐ መዝግሐ ልብሱ እመትከፍቱ ወሐቀፎ በእደዊሁ ዲበ እንግድዓሁ ወሰዐሞ አፉሁ ወፍጽሞ ወአዕይንቲሁ ወይቤሎ ናሁ አቡየ ዳዊት ተሐዲሶ በውርዙቱ ተንሥአ እምነ ሙታን፤ ወተመይጠ ኀበ እለ ዘነውዎ ወይቤሎሙ ትቤሉኒ ይመስል ኪያከ ወዝንቱ አኮ ማኅፈድየ አላ ማኅፈደ ዳዊት አቡየ አመ መዋዕለ ውርዙቱ ወፈድፋደ ይሤኒ እምኔየ። ወተንሥአ ሶቤሃ ወቦአ ውስተ ማኅደሩ ወአልበሶ ዲባጋተ ዘወርቅ ወቅናተ ዘወርቅ ወአክሊለ ዲበ ርእሱ ወሕልቀተ ውስተ አጽባዕቱ ወአልበሶ አልባሰ ክብር ዘየሀይድ አዕይንተ ወአንበሮ ዲበ መንበሩ ዘይትዐረይ ምስሌሁ፤ ወይቤሎሙ ለመኳንንተ እስራኤል ዘትትሐመዩ በበይናቲክሙ ወትብሉኒ ከመ አልብየ ውሉደ ርእዩ ዝንቱ ውሉድየ ፍሬ ዘወፅአ እምከርሥየ ዘወሀበኒ እግዚኣብሔር አምላከ እስራኤል እምዘ ኢተሐዘብኩ። አውሥእዎመኳንንቲሁ ወይብልዎ ትኩን ቡርክት እም እንተ ወለደቶ ለዝንቱ ወሬዛ ወትኩን ቡርክት ዕለት እንተ ተደመርከ ምስሌሃ ለእመ ዝንቱ ወሬዛ፤ እስመ ሠረቀ ላዕሌነ እምሥርወ እሴይ ብእሲ ብሩህ ዘይከውን ንጉሠ ለዘመደ ዘመድነ፤ እምዘርኡ ዘኢየሐትቱ አቡሁ ወኢይብሉ እምአይቴ ምጽአቱ ዘበአማን እስራኤላዊ እምዘርአ ዳዊት በአምሳለ መልክአ ራእዩ ለአቡሁ ተልሕኰ ፍጹመ፤ ወንሕነኒ አግብርቲሁ ይኩነነ ንጉሠ፤ ወአብኡ ሎቱ አምኃ በበ ዕበዮሙ። ወወሰደ ለአቡሁ ይእተ ሕልቀተ እንተ ወሀበቶ እሙ በባሕቲቶሙ ወይቤሎ ለአቡሁ ንሣእአ ዘንተ ሕልቀተ ወተዘከር ዘንተነገረ ዘተናገርከ ምስለ ንግሥት፤ወሀበነአ እምዘፈረ ልብሳ ለታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር ከመ ንስግድ ላቲ በኵሉ መዋዕሊነ ወኵሎሙ እለ እምታሕቴነ ወእለ እምውስተ መንግሥተ ንግሥት። አውሥኦ ንጉሥ ወይቤሎ ለምንት ትሁበኒ ሕልቀተ ትእምርተ፤ ዘእንበለ ተሀበኒ ትእምርተ ረከብኩ አምሳልየ መልክእከ እስመ አንተ ወልድየ በአማን ፨ ወካዕበ ይቤሎ ነጋዲ ተምሪን ስማዕ ኦንጉሥ ዘለአከተኒ አመትከ ንግሥት እግዝእትየ ለዝንቱ ሕፃን ቅብኦ ወቀድሶ ወባርኮ ወአንግሦአ ለብሔርነ ወአዝዝአ ከመ ኢትንገሥ ብእሲት ለዓለመ ዓለም ወፈንዎአ በሰላም፤ ወሰላም ለዕዘዘ መንግሥትከ ወለጥበብከ ብርህት፤ ወአንሰአ ኢፈቀድኩ ከመ ይምጻእ ዝየ አላ አጽሐበኒ ፈድፋደ ከመ ይምጻእ ኀቤከ፤ ወአንሰ ፈራህኩ ሎቱ ከመ እመቦ ኢይድወይ በፍኖት አው በጽምአ ማይ አው በሐሩረ ፀሐይ ወኢያውርድ ርሥኣንየ ውስተ መቃብር በሐዘን፤ ወተማሕፀንኩ በጽዮን ቅድስት ሰማያዊት ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር ከመ ኢትክልኦ በጥበብከ፤ እስመ መኳንንቲከ ኢይክሉ አቲወ ቤቶሙ ወነጽሮ ውሉዶሙ እምብዝኀጥበብ ወመባልዕት ዘትሁቦሙ መፍቅዶሙ እንዘ ይብሉ ይኄይሰነ ማእደ ሰሎሞን እምንትፈሣሕ ወንደለው በውስተ አብያቲነ ወበእንተዝ አነ ፈሪህየ ተማሕፀንኩ ከመ ኢታቅሞ ኀቤከ አላ ከመ ትፈንዎ ኀቤየ በሰላም ዘእንበለ ደዌ ወሕማም በፍቅር ወበሰላምከመ ይትፈሣሕ ልብየ በረኪቦትከ ፨ አውሥአ ንጉሥ ወይቤሎ ምንተ ባቲላዕለ ወልድ ለብእሲት ዘእንበለ ዘተሐምም ወተሐፅን ወለት ለእም ወወልድ ለአብ፤ ወእግዚኣብሔር ረገማ ለሔዋን እንዘ ይብል ለዲ በጻዕር ወበሐዘነ ልብ ወወሊደኪ ምግባኢኪ ኀበ ምትኪ፤ በማሕላ ለዲ ወምሒለኪ ምግባኢኪ ኀበ ምትኪ፤ ወዝንቱሰ ወልድየ ኢይሁባ ለንግሥት አላ ኣነግሦ ላዕለ እስራኤል እስመ ዝንቱ በኵርየ ቀዳሜ በትርየ ዘወሀበኒ እግዚኣብሔር። ወእምዝ ይልእክ ሎቱ ሰርከ ወነግሀ ሠናየ መባልዕተ ወአልባሰ ክቡረ ወርቀ ወብሩረ ወይብሎ እስመ ይኄይስ ዝየ ንብረት ውስተ ብሔርነ ኀበ ሀለወ ቤተ እግዚኣብሔር ወኀበሀለወት ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር ወኀበ የኀድር እግዚኣብሔር ምስሌነ፤ ወውእቱኒይልእክ ወልዱ እንዘ ይብል ወርቅሰአ ወብሩር ወአልባስ ኢተኀጥአ እምብሔርነ ወባሕቱ አነ መጻእኩ ከመ እስማዕ ጥበብከ ወእርአይ ገጸከ ወአአምኅ ኪያከ ወእግነይ ለመንግሥትከ ወእስግድ ለከ ወሊተኒ ትፈንወኒ ኀበ እምየ ወብሔርየ፤ እስመ አልቦ ዘይጸልእ ኀበ ተወልደ ወነገረ ብሔሩ ያፈቅር ኵሉ፤ ወአንሰዓ ለእመኒ ወሀብከኒ ጥዑመ መባልዕተ ኢያፈቅር ወኢይኤድሞ ለሥጋየ አላ ይኤድመኒ በዘ ተመሀርኩ ወልህቁ መባልዕት፤ወእመኒ አደመኒ ብሔር በአምሳለ ገነት ኢይኤድሞ ለልብየ ይኄይሰኒ አድባረ ምድራ ለእምየ ኀበ ተወለድኩ፤ ወታቦተ አምላከ እስራኤልሂ ለእመ ገነይኩ ላቲ በኀበ ሀለውኩ ታከብረኒ ወቤተ እግዚኣብሔር ዘሐነጽከ ኣነጽር ላቲ ወእሠውዕ ወእትጋነይ በኀበ ሀለውኩ፤ ወለጽዮንሂ ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር ሀበኒ ዘፈረ ልብሳ ወእሰግድ ላቲ ምስለ እምየወኵሉ ዘእምታሕተ መንግሥትነ። እስመ ቀዲሙኒ እግዝእትየ ንግሥት ሠረወቶሙ ለኵሎሙ እለ ያመልኩ ጣዖታተ ወእለ ይሰግዱ ለባዕድ ወለአእባን ወለአዕዋም ወሠረወቶሙ ወአግብአቶሙ ኀበ ጽዮን ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር፤ እስመ ሰምዐት በኀቤከ ወተምህረት ወገብረት በከመ ነገርከ ወአምላክናሁ ለእግዚኣብሔር።ወበዝ ኵሉ ስእነ ኦሆ አብሎቶ ለወልዱ ፨ 

\s1 \bd ፴፯\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd ተስእሎ\bd*\bd  \bd*\bd ሰሎሞን\bd*\bd  \bd*\bd ለወልዱ።\bd*
\m ወካዕበ ነገሮ እንተ ባሕቲቱ ሰሎሞን ወይቤሎ ለወልዱ ለምንት ትፈቅድ ከመ ትርሐቅ እምኔየ ምንተ ኀጣእከ ከመ ትሖርብሔረ አረሚ ወምንት አጽሀቀከ ከመ ትኅድግ መንግሥተ እስራኤል። አውሥዓወልዱ ወይቤሎ ኢይከውነኒ እንበር ዝየ አላ እሖር ኀበ እምየእንዘ አንተ ትድኅረኒ፤ እስመ ብከ ወልደ ዘይኄይስ እምኔየ ኢዮርብዓም ዘተወልደ በሕግ እምብእሲትከ ወእምየሰ ኢኮነት እንቲአከ ብእሲተ ዘበሕግ። አውሥኦ ንጉሥ ወይቤሎ ወለእመትቤ ከመዝ አነሂ ኢኮንኩ ዘበሕግ ውሉዶ ለአቡየ ዳዊት እስመ ነሥአ ብእሲተ ባዕድ ወአቅተሎ ኪያሁኒ በውስተ ፀብእ ወወለደኒ ኪያየ እምኔሃ እስመ እግዚኣብሔር መሓሪ ሰረየ ሎቱ፤ ወመኑ ዘየአኪ ወየአብድ እምነ እጓለ እመሕያው ወመኑ ዘይምሕር ወይጠብብ ከመ እግዚኣብሔር፤ ሊተኒ እምአቡየ ወለከኒ እምኔየ ገብረ እግዚኣብሔር በከመ ፈቀደ። ወአንተሰ ኦወልድየ ፍርሆ ለእግዚኣብሔር አምላክነ ኢትግፋዕ ገጸ አቡከ ከመ ኢትርከብከ በደኃሪ ግፍዕ እምነ ዘይወፅእ እምነ ሐቌከ ወከመ ይሠኒ ዘርእከ በዲበ ምድር። ወውእቱሰ ኢዮርብዓም ሕፃን ዘ፮ ዓም ወአንተ ቀዳሜ በኵርየ ወበጻሕከ ለነጊሥ ወአንሥኦ ኵናቶ ለዘ ወለደከ። ወአንሰ ነዋ ፳ወ፱ ዓመት እምዘ ነገሥኩ ወበሳብዕ ዓመተ መንግሥትየ መጽአት እምከ ኀቤየ ወለእመ ፈቀደ እግዚኣብሔር ያበጽሐኒ ኀበ አምጣነ መዋዕለ ዓቡየ፤ ወእምከመ ተወሰኩ ኀበ አበዊየ ወትነብር አንተ ዲበ መንበርየ ወትነግሥ አንተ ህየንቴየ ወሊቃውንተ እስራኤልኒ ፈድፋደ ያፈቅሩከ፤ ወእገብር ለከ ከብካበ ወእሁበከ ንግሥታተ ወዕቁባተ መጠነ ፈቀድከ፤ ወትትባረክ በዛቲ ምድረ ርስት ቡርክት እንተ ወሀበ እግዚኣብሔር ለአበዊነ በከመ ተካየደ ምስለ ኖሕ ገብሩ ወምስለ አብርሃም ፍቁሩ ወጻድቃን ደቂቆሙ እምድኅሬሆሙ እስከ ዳዊት አቡየ፤ ወትሬእየኒ አነ ድኩም ዲበ መንበሮሙ ለአበዊየ ወትከውን ከማየ እምድኅሬየ ወትኴንን አሕዛበ ዘአልቦ ኆልቈ ወአንጋደ ዘአልቦ መስፈርተ፤ ወታቦተ አምላከ እስራኤልኒ ለከ ወለዘርእከ ውእቱ ኀበ ትገብር ምሥዋዐወታዐርግጸሎተ ወእግዚኣብሔር የኀድር ውስቴታለዝሉፉ ወይሰምዕ ጸሎትከ በውስቴታወትገብር ሥምረቶ ለእግዚኣብሔር በውስቴታ ወዝክርከኒ ለትውልደ ትውልድ በማእከላ ፨ ወአውሥአ ወልዱ ወይቤሎ ኦእግዚእየ ኢይከውነኒ እኅድግ ብሔርየ ወእምየ እስመ አምሕሎ አምሐለተኒ እምየ በአጥባቲሃ ከመ ኢይቁም ዝየ አላ እግባእ ኀቤሃ ፍጡነ ወበዝየኒ ኢያውስብ ብእሲተ፤ ወታቦተ አምላከ እስራኤልሂ ትባርከኒ በኀበ ሀለውኩ ወጸሎትከኒ ትትልወኒ በኀበ ሖርኩእስመ ፈተውኩ እርአይ ገጸከ ወእስማዕ ቃለከ ወእንሣእ በረከትከ ወእሖር ኀበ እምየ በዳኅን ፨  ፨

\s1 \bd ፴፰\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd መከረ\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሥ\bd*\bd  \bd*\bd ይፈኑ\bd*\bd  \bd*\bd ወልዶ\bd*\bd  \bd*\bd ምስለ\bd*\bd  \bd*\bd ደቂቆሙ።\bd*
\m ወእምዝ ገብአውስተ ቤቱ ሰሎሞን ንጉሥ ወአስተጋብኦሙ ለመማክርቲሁ ወለመገብቱ ወለመላህቅተ ቤተ መንግሥቱ ወይቤሎሙ ስእንኩ ኦሆ አብሎቶ ለዝንቱ ወልድ፤ ወይእዜኒስምዑኒ ዘእነግረክሙ ሀቡ ናንግሦ ለብሔረ ኢትዮጵያ ምስለ ደቂቅክሙ እለ ትነብሩ በየማንየ ወበፀጋምየ ከማሁ ይንበሩ ደቂቅክሙ መላህቅት በየማኑ ወበፀጋሙ፤ ወኵልክሙ መማክርት ወመኳንንት ሀቡ ነሀብ ደቂቅክሙ በኵረ ወይከውን ለነ ክልኤ መንግሥት ወአንሰ ምስሌክሙ በዝየ እትለአክ ወደቂቅነሂ ይነግሡ በሂየ፤ ወሣልሰኒ እሴፈዎ ለእግዚኣብሔር ከመ የሀበኒ ዘርአ ወይከውን ሊተ ሣልሰ ንጉሠ። እስመ የኀሥሥ በልጣሶር ንጉሠ ሮሜ ከመ አሀቦ ወልድየ ለወለቱ ወያንግሦ ሊተ ምስለ ወለቱላዕለ ኵሉ ሀገረሮሜ፤ እስመ አልቦውሉደ ዘርአ ዘእንበሌሃ ወመሐለ ከመ ኢያንግሥ ዘእንበለ እምዘርአ ዳዊት አቡየ፤ ወለእመ አንገሥነ ህየኒ ንከውን ሠለስተ ንጉሠ፤ ወኢዮርብዓምኒ ይነግሥ ዝየ ለእስራኤል እስመ ከመዝ ትንቢቱ ለዳዊት አቡየ ይከውን ዘርኡ ለሰሎሞን ፫ አርእስተ መንግሥት በዲበ ምድር። ወንፌኑ ሎሙ ካህናተ ወንሥራዕ ሎሙ ሕገጋተ ወያምልኩ ወይግነዩ ለአምላከ እስራኤል ውስተ አርእስተ መንግሥት ወይሴባሕ እግዚኣብሔር በዘመደ ሕዝቡ እስራኤል ወይትሌዐል በኵሉ ምድር። በከመ ጸሐፈ አቡየ ውስተ መጽሐፉ እንዘ ይብል በልዎሙ ለአሕዛብ ከመ እግዚኣብሔር ነግሠ፤ ወካዕበ ይቤ ወንግርዎሙ ለአሕዛብ ምግባሮ ሰብሕዎ ወዘምሩ ሎቱ፤ ወካዕበ ይቤ ሰብሕዎ ለእግዚኣብሔር ስብሐተ ሐዲሰ፤ ስብሐቲሁ በማኅበረ ጻድቃኑ ይትፌሣሕ እስራኤል በፈጣሪሁ ለነ ይእቲ ክብረመንግሥት ወንሴብሕ ለፈጣሪነ ወይርአዩ ኪያነ አሕዛብ እለ ያመልኩ ጣዖተ ወይፍርሁነ ወያንግሡነ ወይሴብሕዎ ለእግዚኣብሔር ወይፍርህዎ። ወይእዜኒ ሀቡ ናንግሦ ወንፈንዎ ምስለ ደቂቅክሙ እለ ብክሙ ምርካበ ወሢመተ፤ በከመ ሢመትክሙ ወምርካብክሙ በዝየ ይኩን ከማሁ ለደቂቅክሙ በህየ፤ ወይርአዩ ሕገ መንግሥት ወንረስዮሙ በከመ ሕግነ ወነአዝዞሙ ሕገ ወትእዛዛተ ወንፈንዎሙ ይንገሡ በህየ ፨ ወአውሥኡ ወይቤሉ ካህናት ወመኳንንት ወመማክርት ለንጉሥአንተ ትፌንዎ ለበኵርከ ወንሕነ ንፌኑ ደቂቅነ እለ ብነ በከመ ፈቀድከ፤ መኑ የአቢ ትእዛዞ ለእግዚኣብሔር ወለንጉሥ፤ እስመ አግብርቲከ እሙንቱ ለከ ወለዘርእከ በከመ ነበብከ፤ ለእመ ፈቀድከ እምሤጥኮሙ ከመ ይኩኑ አግብርተ ምስለ እማቲሆሙ፤ ወአልቦ ዘንትዐደው እምትእዛዝከ ወእምትእዛዘ እግዚኣብሔር አምላክከ። ወእምዝ አስተዳለዉ ከመ ይግበሩ ሎሙ ዘበሕግ ወይፈንውዎሙ ውስተ ብሔረ ኢትዮጵያ ወይንገሡ በህየ ወይንበሩ እስከ ለዓለም፤ እሙንቱ ወዘርኦሙ ለትውልደ ትውልድ ፨  ፨

\s1 \bd ፴፱\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd አንገሥዎ\bd*\bd  \bd*\bd ለወልደ\bd*\bd  \bd*\bd ሰሎሞን።\bd*
\m ወአስተዳለዉ ዕፍረተ ቅብአ መንግሥት ወተነፍኀ ቃለ ቀርን ወብዕዛ ወዕንዚራ ወመሰንቆ ወከበሮ ወጸርኀት ሀገር በውውዓ በትፍሥሕት ወበይባቤ፤ ወአብእዎ ውስተ ቅድስተ ቅዱሳን ወተእኅዘ በአቅርንተ ምሥዋዕ ወተውህቦ መንግሥት በአፈ ሳዶቅ ካህንወበአፈ ኢዮአስ ካህን መልአከ ኀይሉ ለንጉሥ ሰሎሞን ወቀብኦእምነ ቅዱስ ቅብአ ዕፍረት ለመንግሥት፤ ወወፅአ እምነ ቤተ እግዚኣብሔር ወሰመይዎ ስሞ ዳዊት እስመ በሕግ ረከቦ ስመ ንጉሥ፤ ወአጽዐንዎ ዲበ በቅለ ንጉሥ ሰሎሞን ወአዖድዎ ሀገረ እንዘ ይብሉ ሤምናከ እምዝየ፤ ወእምዝ ይቤልዎ ባሕ ሕየው አበ ነጋሢ፤ ወቦ እለ ይብሉ ርቱዕ ይደልዎ እምፈለገ ግብጽ እስከ ምዕራበ ፀሐይ ይኩን ሢመትከ ኢትዮጵያ ቡሩክ ዘርእከ በዲበ ምድር ወእምሴዋ ደቡባዊ እስከ ሠረቀ ህንድ ዘታሠምሮን፤ ወእግዚኣብሔር አምላከ እስራኤል ይኩንከ መርሐ ወታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር ኀበ ኵሉ ዘአንጸርከ፤ ወይኩኑከግሩራነ ኵሎሙ ፀርከ ወጸላእትከ በቅድሜከ ወይኩንከ ፍጽመ ወኳላለከ ወ ለዘርእከ እምድኅሬከ ወትኴንን ብዙኃነ አሕዛበ ወለከሰ አልቦ ዘይኴንነከ። ወካዕበ ባረኮ አቡሁወይቤሎ በረከተ ሰማይ ወምድር ይኩን በረከትከ፤ ወይቤሉ ማኅበረ እስራኤል አሜን ፨ ወካዕበ አቡሁኒ ይቤሎ ለሰዶቅ ካህን አይድኦኬ ወንግሮ ፍትሖ ወኵነኔሁ ለእግዚኣብሔር ከመ ይዕቀብ በህየ ፨  ፨

\s1 \bd ፵\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd አዘዞ\bd*\bd  \bd*\bd ሳዶቅ\bd*\bd  \bd*\bd ካህን\bd*\bd  \bd*\bd ለዳዊት\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሥ።\bd*
\m ወአውሥአ ሰዶቅ ካህን ወይቤሎ ስማዕ ዘእነግረከ፤ ወለእመ ገበርከ ተሐዩ ለእግዚኣብሔር ወለእመሰ ኢገበርከ ይቀሥፈከ እግዚኣብሔር ወትከውን ሕጹጸ እምነ ኵሉ አሕዛብ ወትትመዋእ በፀርከ ወይመይጥ ገጾ እምኔከ ወትከውን ድንጉፀ ወሕዙነ ወሕሙመ በልብከ ወንዋምከኒ ዘእንበለ ህድአት ወጥዕና፤ ወስማዕ ቃለ እግዚኣብሔር ወግበር ወኢትትገሐሥ ኢለየማን ወኢለፀጋም እምዘ ንኤዝዘከ ዮምወኢታምልክ አማልክተ ባዕድ። ወለእመ ኢሰማዕከ ቃለ እግዚኣብሔር ስማዕ ዘይረክበከዝንቱ ኵሉ መርገም፤ ርጉመ ትከውን በሐቅል ርጉመ ትከውን በሀገር፤ ርጉመ ይከውን ፍሬምድርከ ርጉመ ይከውን ፍሬ ከርሥከ ወዓዕጻደ ላህምከ ወመራዕየ አባግዒከ፤ ወይፌኑ ላዕሌከ እግዚኣብሔር ረኃበ ወብድብደ ወይጠፍእ ኵሉ ዘወደይከ እዴከ እስከ ያጠፍአከ እስመ ኢሰማዕከ ቃሎ። ወይከውነከ ሰማይ በመልዕልተ ርእስከ ብርተ ወምድር በታሕቴከ ኀጺነ፤ ወይሬስዮ እግዚኣብሔር ለዝናመ ምድርከ ቆባረወመሬት ይወርድ እምሰማይላዕሌከ እስከ ይደፍነከ ወእስከ ያጠፍአከ፤ ወትትቀተል በቅድመ ፀርከ በአሐቲ ፍናውትወፅእ ኀቤሆሙ ወበስብዕ ፍናው ትነትዕ እምቅድመ ገጾሙ ወትከውን ዝርወ ወአብድንቲከኒ መብልዐ ለአዕዋፈ ሰማይ ወዓልቦ ዘይቀብረከ፤ ወይቀሥፈከ በዐበቅ በደዌ ሲሕ ወበፈፀንት ወበመቅሠፍተ ግብጽ ወበዐዊር ወበድንጋፄ ልብ ወታረመስስ መዐልተ ከመ ዕዉር በውስተ ጽልመት ወኢትረክብ ዘይረድአከ በግፍዕ፤ ወታወስብ ብእሲተወየሀይደካሃ ካልእ ብእሲ፤ ወትነድቅ ቤተ ወኢትነብር ውስቴቱ፤ ወትተክል ወይነ ወኢትቀሥም አስካሎ፤ ወይጠብሑ ላህመከ ሥቡሐ በቅድሜከ ወኢትበልዕ እምኔሁ፤ ወየሀይዱ አድገከ ወኢያገብኡ ለከ፤ ወይገብእ አባግዕከ ለአግብርት ወለፀርከ ወኢትረክብ ዘይረድአከ፤ ወይገብኡ ደቂቅከ ወአዋልዲከ ለካልእ ሕዝብ ትሬኢ በአዕይንቲከ እንዘ ይኰርዕዎሙ ወአልቦ ዘትክል ገቢረ፤ ወይበልዕ ፀር እለ ኢታአምር እክለ ምድርከ ወጻማከ ወኢትክል ከሊአ ወትከውን ጽዑረ ወድንጉፀ፤ሶበ ጸብሐ ትብል እፎ ይመሲ ወሶበ መስየ ትብል እፎ ይጸብሕ እምብዝኀተ ፍርሀት፤ ለእመ ኢሰማዕከ ቃለ እግዚኣብሔር።ወለእመ ሰሚዐ ሰማዕከ ቃለ እግዚአብሔርስማዕ ዘይረክበከ ሠናይ እምኀበ እግዚኣብሔር፤ወትኴንን አህጉረ ፀር ወትወርስ ክብረ ዘለዓለም እምኀበ እግዚኣብሔር አምላከ እስራኤል ዘኵሎ ይመልክ፤ እስመ ያከብሮ ለዘ አክበሮ ወያፈቅሮ ለዘ አፍቀሮ፤ እስመ መላኬ ሞት ወሕይወት ውእቱ፤ ይኤዝዝ ወይመልክ ኵሎ ዓለመ በጥበቡ ወበክሂሎቱ ወበመዝራዕቱ ፨ 
