\c 3 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ሐምሌ ፫
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*ሐምሌ ሦስት በዚች ቀን ለአባቶች ሊቃነ ጳጳሳት ሃያ አራተኛ የሆነ የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ አባት ቄርሎስ አረፈ ። ይህም ቅዱስ የእናቱ ወንድም በሆነው በአባ ቴዎፍሎስ ዘንድ አደገ ጥቂት ከፍ ባለ ጊዜም ወደ አስቄጥስ ወደ መቃርስ ገዳም ላከው በዚያም አምላካውያት የሆኑ መጻሕፍትን ተማረ \bd እግዚአብሔርም\bd* መጽሐፍን አንድ ጊዜ አንብቦ እስከሚአጸናው ድረስ ዕውቀትንና ማስተዋልን ሰጠው ። 
\b 
\m ከዚህም በኃላ ደግሞ ያስተምረው ዘንድ ለአባ ሰራብዮን ሰጠው ከእርሱም ዘንድ ያለውን ትምህርቱን በፈጸመ ጊዜ ወደ ሊቀ ጳጳሳት ቴዎፍሎስ መለሰው ። እርሱም እጅግ ደስ ተሰኘበት \bd እግዚአብሔርንም\bd* አመሰገነው ። ከዚህም በኃላ ሁልጊዜ መጻሕፍትን እንዲያነብና ሕዝቡን እንዲያስተምር በሊቀ ጵጵስና ሥራ ውስጥ ሾመው ። 
\b 
\m ከትምህርቱም ጣዕም የተነሣ ዝም ይል ዘንድ ማንም አይወድም ነበር ። አባ ቴዎፍሎስም ከአረፈ በኃላ በእስክንድርያ ከተማ ላይ ይህን አባ ቄርሎስን ሊቀ ጵጵስና ሾሙት በዘመኑም በትምህርቱ ቤተ ክርስቲያን በራች ። ይኸው አባት ቄርሎስ የቁስጥንጥንያ ሊቀ ጳጳሳት የነበረው ንስጥሮስ በካደ ጊዜ በንጉሥ ቴዎዶስዮስ ዘመን የሁለት መቶ ኤጲስቆጶሳት ጉባኤ ማኅበርን በኤፌሶን ከተማ ሰበሰበ ። 
\b 
\m ይህን አባት ቄርሎስንም መርጠው ሊቀ ጉባኤ አደረጉት ። ንስጥሮስንም ተከራከረው ስሕተቱንም ገለጠለት ። ከስሕተቱም ባልተመለሰ ጊዜ አውግዘው ከመንበረ ሢመቱ አሳደዱት ። ይህም አባት ቄርሎስ ዐሥራ ሁለት አንቀጾችን ደረሰ በውስጣቸውም የቀናች ሃይማኖትን ገለጠ ከእነርሱ በኃላ ግን ብዙዎች ድርሳናትን ተግሣጻትንና መልእክቶችን ደረሰ ። 
\b 
\m እሊህም በሁሉ ቦታ በምእመናን እጆች ይገኛሉ ። ይህም አባት ቄርሎስ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ከትስብእቱ ጋራ ከተዋሐደ በኃላ በሥራው ሁሉ በምንም በምን የማይለያይ አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደሆነ አስረዳ ። ይህም አባት ቄርሎስ ሃይማኖታቸው ከቀና ከሦስት መቶ ዐሥራ ስምንት አባቶች ሃይማኖት ወጥተው \bd ክርስቶስን\bd* ወደ ሁለት የሚከፍሉትን መናፍቃንን ሁሉንም አውግዞ ለያቸው ። 
\b 
\m በወንጌላዊ ማርቆስ መንበር ላይ ሠላሳ ሁለት ዓመት ኖረ መልካም የሆነ ሥራውንም ፈጽሞ በሰላም አረፈ ። \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በዚህ አባት ጸሎተወ ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን ከእርሱ በፊት ለነበረው ሊቀ ጳጳሳት ዮናክንዲኖስ ደቀ መዝሙሩ የነበረ የሮሜ ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ አባት ክልስቲያኖስ አረፈ ። ይህ አባ ዮናክንዲኖስ በሚያርፍበት ጊዜ በእርሱ ፈንታ አባ ክልስቲያኖስን ሊቀ ጵጵስና እንዱሾሙት አዘዘ እርሱንም አባ ክልስቲያኖስን በሮሜ አገር ነጣቂ ተኩላዎች አሉና ልጄ ሆይ ተጠበቅ ብሎ አዘዘው ። ከዚህም በኃላ አባ ዮናክንዲኖስ ባረፈ ጊዜ ይህን አባት ክልስቲያኖስን በእርሱ ፋንታ ሊቀ ጵጵስና ሾሙት ። 
\b 
\m በዚያን ወራት ደግ ንጉሥ አኖሬዎስ ነበረ ። ከርሱም በኃላ ዐመፀኛ ሉልያኖስ ነገሠ ። እርሱም ክልስቲያኖስን ከመንበሩ አሳድዶ መናፍቁ ንስጥርስን ሊቀ ጵጵስና ሾመው የከተማ ሰዎች ግን አባረሩት እንጂ አልተቀበሉትም በከሀዲው ንጉሥም ልብ በክልስቲያኖስ ላይ ቂም ነበረ ሊገድለውም ይሻ ነበር ። 
\b 
\m እርሱ አባ ክልስቲያኖስ ግን በሮሜ ከተማ ከሚገኙ ገዳማት በአንዱ ገብቶ ኖረ \bd እግዚአብሔርም\bd* ብዙ ድንቆችንና ተአምራቶችን በእጆቹ ያደርግ ነበር ። ከዚህም በኃላ ከሀዲው ንጉሥ ወደ ጦርነት ሔደ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ የመላእክት አለቃ ሩፋኤልም ለክልስቲያኖስ ተገለጠለት ወደ አንጾኪያ ከተማ ወደ ሊቀ ጳጳሳት ድምትርያኖስ ይሔድ ዘንድ አዘዘው በዚያም ኑር አለው ። 
\b 
\m ንጉሡ ከጦርነት እንደተመለሰ ይገድልህ ዘንድ በልቡ አስቧልና ። ከእንቅልፉም በነቃ ጊዜ ከዚያ ገዳም ወጣ ከእርሱ ጋራም ሁለት መነኰሳት ነበሩ ። ወደ እንጾኪያም ከተማ ደርሶ ቅዱስ ድምትርያኖስን አገኘው ከዐመፀኛው ንጉሥም የደረሰበትን ሁሉ ነገረው እርሱም በአንጾኪያ ከተማ ከሚገኙ ገዳማት በአንዱ ገዳም አኖረው ። 
\b 
\m ከዚህም በኃላ ቅዱሳን ሊቃነ ጳጳሳት አግናጥዮስና ዮናክንዲኖስ በሌሊት ራእይ ለንጉሡ ተገለጡለት ከእርሳቸውም ጋር የነበረው አንዱ እጅግ የሚያስፈራና ግሩም ነበረ ። እርሱም ንጉሡን እንዲህ አለው ሊቀ ጳጳሳቱን ክልስቲያኖስን አገሩን ለምን አስተውከው እነሆ \bd እግዚአብሔር\bd* ነፍስህን ከአንተ ይወስዳል በጠላቶችህም እጅ ትሞታለህ ። 
\b 
\m ንጉሥም ጌታዬ ምን ላድርግ አለው እነዚያም ሁለቱ አባቶች \bd በእግዚአብሔር\bd* ልጅ ሕማም በመቀበሉ ታምናለህን ብለው መለሱለት እኔ አምናለሁ አላቸው ዳግመኛም መልእክትን ልከህ ልጃችን ክልስቲያኖስን ወደ መንበሩ መልሰው አሉት ። ከእንቅልፉም በነቃ ጊዜ መልእክትን ጽፎ ወደ ድምትርያኖስ እንዲህ ብሎ ላከ ስለ ሊቀ ጳጳሳት ክልስቲያኖስ በእኔ ላይ አትዘን ወደ መንበረ ሢመቱ ይመልሱት ዘንድ ሊቀ ጳጳሳት ክልስቲያኖስ ያለበትን ለመልእክተኞቼ ታመላክታቸውና ታደርሳቸው ዘንድ እለምንሃለሁ ። 
\b 
\m መልክተኞችም በሔዱ ጊዜ አገኙትና መለሱት ሕዝቡም በታላቅ ክብርና በብዙ ደስታ ተቀበሉት ። በዚያም ወራት ንጉሡ ከጦርነት በደኅና ተመለሰ ቤተ ክርስቲያንም በዕረፍትና በሰላም ኖረች ። የንስጥሮስም ክህደቱ በተገለጠ ጊዜ በእርሱ ምክንያት አንድነት ያላቸው ማኅበር ተሰበሰቡ ። ይህ አባት ክልስቲያኖስም በደዌውና በእርጅናው ምክንያት ወደጉባኤው መምጣት አልተቻለውም ነገር ግን ንስጥሮስን ከሚያወግዝ ደብዳቤ ጋራ ሁለት ቀሳውስትን ላከ ። 
\b 
\m ክብር ይግባውና ጌታችንም ከዚህ ኃላፊ ዓለም ድካም ሊአሳርፈው በፈቀደ ጊዜ ዮናክንዲኖስና አትናስዮስ ተገለጡለት እንዲህም አሉት ክብር ይግባውና ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ወደ ሕይወት ጠርቶሃልና አንተ ወደ እኛ ስለምትመጣ አስጠንቅቃቸው አሉት ። ከእንቅልፉ ነቅቶ ወገኖቹን ጠራቸው እንዲህም አላቸው ተኵላዎች ወደዚች ከተማ ይገቡ ዘንድ አላቸውና ተጠንቀቁ ። 
\b 
\m ይህንም ከተናገረ በኃላ ዳግመኛ እንዲህ አለ እንነሣና እንሒድ እነሆ ቅዱሳን ይሹኛልና ሁለቱ ሌሎች ናቸው ። በዚችም ሰዓት ከዚች ዓለም በአንድነት እንወጣለን እነርሱም የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት ቄርሎስና የፃን ሀገር ኤጲስቆጶስ ሉቅያስ ናቸው ። 
\b 
\m ይህንንም ብሎ በሰላም አረፈ ። \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በቅዱሳን አባቶቻችን ጸሎት ይማረን በረከታቸውም ከእኛ ጋራ ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\s2 ሐምሌ ፫ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ቄርሎስ ሊቅ (ዓምደ ሃይማኖት)
\m ፪.ቅዱስ ክልስቲያኖስ ዘሮሜ (ታላቅ ጻድቅ ሊቀ ዻዻሳት)
\m ፫.አባ ሉቅያስ ኤዺስ ቆዾስ
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.በዓታ ለእግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ድንግል ወላዲተ አምላክ
\m ፪.ቅዱሳን ኢያቄም ወሐና
\m ፫.ቅዱሳን ሊቃነ ካህናት አበው (ዘካርያስና ስምዖን)
\m ፬.አባ ሊባኖስ ዘመጣዕ
\m ፭.አቡነ ዜና ማርቆስ
\m ፮.አቡነ መድኃኒነ እግዚእ ዘደብረ በንኮል
\b 
\m \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል የተናገሯችሁን ዋኖቻችሁን አስቡ ። የኑሯቸውንም ፍሬ እየተመለከታችሁ በእምነት ምሰሏቸው ። \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ትናንትና ዛሬ: እስከ ዘለዓለምም ያው ነው ። ልዩ ልዩ ዓይነት በሆነ በእንግዳ ትምሕርት አትወሰዱ ። ልባችሁ በጸጋ ቢጸና መልካም ነው እንጂ በመብል አይደለም ። በዚህ የሚሠሩባት አልተጠቀሙምና ።  (ዕብ. ፲፫:፯)
\b 
