\c 103 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 103\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Waan Waaqayyo Namaaf Godhe Hundumaaf Galata Galchuu (Kan Daawit)
\m \bd 1\bd* Waaqayyoon ulfinaan jajadhu, yaa lubbuu ko, keessi namummaa koo guutummaatti maqaa isaa isa qulqulluu haa eebbisu!
\m \bd 2\bd* Waaqayyoon ulfinaan jajadhu, yaa lubbuu ko, wanta gaarii inni godhe hundumaas hin irraanfatin.
\m \bd 3\bd* Inni yakka kee siif in dhiisa, dhukkuba kee hundumaattiis si fayyisa;
\m \bd 4\bd* Jireenya kee awwaalamuu in oolcha, gaarummaa fi oo'a si gonfa.
\m \bd 5\bd* inni jireenya kee waan gaariidhaan in quufsa, dargaggummaan kees haara'ee akka joobiraa in taata.
\m \bd 6\bd* Waaqayyo qajeelummaa in hojjeta, warra cunqurfamaniifis firdii qajeelaa in baasa.
\m \bd 7\bd* Inni karaa hojii isaa Museetti, gocha isaas ijoollee Israa'elitti in beeksise.
\m \bd 8\bd* Waaqayyo oo'a-qabeessaa fi araara-qabeessa, aariitti suuta in jedha, gaarummaan isaas guddaa dha.
\m \bd 9\bd* Inni si'a hundumaa dubbii gad hin kota'u, bara baraanis akka dheekkametti hin hafu!
\m \bd 10\bd* Akka cubbuu keenyaatti nu irratti hin hojjetu, akka yakka keenyaattis nutti hin deebisu.
\m \bd 11\bd* Bantiiwwan waaqaa lafa irraa fagaachuun isaanii guddaa akka ta'e, gaarummaan Waaqayyoos akkasuma warra isa sodaataniif guddaa jabaa dha.
\m \bd 12\bd* Ba'i-biiftuu lixa-biiftuutii akka fagaatu, innis irra-daddarbaa keenya nuttii in fageessa.
\m \bd 13\bd* abbaan ijoollee isaatiif akka garaa laafu, Waaqayyos akkasuma warra isa sodaataniif garaa in laafa.
\m \bd 14\bd* Akka nuyi itti hojjetamne inni in beeka, biyyoo ta'uu keenyas in yaadata.
\m \bd 15\bd* Barri namaa akkuma margaa ti, akka daraaraa bakkees in daraara;
\m \bd 16\bd* yeroo qilleensi itti qilleensa'u, inni achii in dhabama; iddoon isaas deebi'ee hin beekamu.
\m \bd 17\bd* Gaarummaan Waaqayyoo garuu baraa hamma bara baraatti, warra isa sodaataniif, qajeelummaan isaas ijoollee ijoollee isaaniitiif itti in fufa;
\m \bd 18\bd* warra kakuu isaa eeganii, abboommii isaa raawwachuudhaaf yaadataniifis in ta'a.
\m \bd 19\bd* Waaqayyo teessoo isaa bantiiwwan waaqaa keessa dhaabbateera, mootummaan isaas waan hundumaa irratti gooftummaa qaba.
\m \bd 20\bd* Isin ergamoonni isaa warri waaqa irraa, isin jagnoonni jajjaboonni warri sagalee dubbii isaa dhaggeeffattanii, ajaja isaa raawwattan, Waaqayyoon ulfinaan jajadhaa.
\m \bd 21\bd* Isin macci isaa hundinuu, isin hojjetoonni isaa warri fedha isaa gootan, Waaqayyoon ulfinaan jajadhaa.
\m \bd 22\bd* Wanti inni uume hundinuu, mootummaa isaa keessaa iddoo hundumaatti, Waaqayyoon ulfinaan jajadhaa! Waaqayyoon ulfinaan jajadhu, yaa lubbuu ko!
\b 
