\c 13 

\s1 \bd ዘወርኃ\bd*\bd  \bd*\bd ነሐሴ\bd*
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም። 
\m በነሐሴ ወር በአሥራ ሁለት ቀን የሚነበብ የመላእክት አለቃ ኃያል ክቡር የሚሆን የቅዱስ ሚካኤል ድርሳን ይህ ነው። ልመናው ከኛ ጋር ይኑር ለዘለዓለሙ አሜን። ይህ ድርሳን ክብሩና ገናናነቱ ፍቅሩና ትሕትናው የሚነገርበት ነው። በትሕትናው ልዕልናን አግኝቷልና። ጥፋትን የወደደ ሹመትን የናቀ በሕሊናው የታበየ ዲያብሎስን የጣለው ይህ ሚካኤል ነው። እግዚአብሔር ስለሱ ሚካኤል ቃሌን የሚጠብቅ ትእዛዜንና ፈቃዴን የሚያደርግ ምክሬን የሚፈጽም መልአክ ኪዳኔን ያጸናሁለት መልአክ ነው ሲል የተናገረለት ይህ ሚካኤል ነው። 
\m ዳዊትም ስለዚህ መልአክ አንዲህ ብሎ ተናገራል። በሚፈሩት (የሚያመልኩት) ሰዎች አደባባይ መልአክ ይከታተማል ያድናቸውማል። ከእውነተኛ ፈራጅ ከእግዚአብሔር ተልኮ የአቤልን ደም የተቀበለ በዕውሩ በላሜህ እጅም ቃየልን የገደለው ይህ ሚካኤል ነው። ከእግዚአብሔር ተልኮ አባቱ ኖኅ ከተናገረው ቃል የተነሳ ለሴም በረከትን የሰጠ ይህ ሚካኤል ነው። ስለዚችም በረከትም እግዚአብሔር በሴም ቤት አደረ። ይህችውም እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም ናት። አዳምን የድነው ዘንድ በሞቱም ተበዠው። በሦስተኛይቱ ቀን ከሞት በመነሳቱም አስነሳው። እግዚአብሔር ከእንቅልፍ እንደ ሚነቃ ወይን ጥሎት አንደ አደረ ጎልማሳም እግዚአብሔረ ከሞት ተነሳ። ከተነሳም በኋላ ጠላቱን አጠፋ ብሎ አሳፍ እንደ ተናገረ። 
\m ከእግዚአብሔር ተልኮ የገሞራንና የሰዶምን አገር በእሳት አጥፍቶ ሎጥንና ልጆቹን ያዳነ ይህ ሚካኤል ነው። ከእግዚአብሔር ተልኮ ከወንድሙ ከኤሳው እጅ ያዕቆብን ያዳነው ይህ ሚካኤል ነው። ከእግዚአብሔር ተልኮ ዮሴፍን ከወንድሞቹ እጅ አድኖ በግብጽ ንጉሥ በፈርኦን ፊት በላሟልነትን የሰጠው ይህ ሚካኤል ነው። ዮሴፍን በሚያስደነግጥ መልክ የታየው በግብጽ አገርም መሪ የሆነው ይህ ሚካኤል ነው። ከእግዚአብሔር ተልኮ እስራኤልን ቀን በደመና ሌሊት በእሳት ብርሃን የመራቸው ይህ ሚካኤል ነው። ባሕሩን ከፍሎ ያሻገራቸው ውሃውን አንደ ረዋት አጽንቶ ያቆመው ጠላታቸውን በኋላቸው ያሰጠመላቸው ይህ ሚካኤል ነው። 
\m ከእግዚአብሔር ተልኮ የኢያሪኮን ቅጽር አፍርሶ ምድረ ርስትን ያወረሳቸው ይህ ሚካኤል ነው። ከእግዚአብሔር ተልኮ ዳዊትን በደም ከተቀባች ከሳኦል ጦር ያዳነው በአማሩ በወንድሞቹም ፊት በጎልያድ ላይ ኃይልን የሰጠው ይህ ሚካኤል ነው። ወንድሞቼስ መልከ መልካሞች ታላላቆች ናቸው። እግዚአብሔር ግን አልመረመራቸውም ብሎ እሱ ራሱ እንደተናገረ ዳግመኛም እሱ መልአኩን ልኮ አዳነኝ። የከበረ ቅብዐ መንግሥትንም ቀባኝ እንዳለ። ከእግዚአብሔር ተልኮ ሕዝቅያስንም በመከረው ጊዜ የረዳው ይህ ሚካኤል ነው። 
\m ከእግዚአብሔር ተልኮ ሠለስቱ ደቂቅን በባቢሎን አገር በሚነድ እሳት ውስጥ የረዳቸው ከአረማውያን እጅም ያዳናቸው የሚነደውን የእሳት ነበልባልንም ያጠፋላቸው ይህ ሚካኤል ነው። በእግዚአብሔር ትእዛዝ ለመቅጣትም ለማዳንም በየቦታው የሚላክ ይህ ሚካኤል ነው። ለነገሥታት ግርማ ለጭፍሮችም ጽንዕ ኃይል ነው። በተወደደ ቃል የሚለምን የሚማልድ። ለሰማዕታት መጨከንን መጽናትን የቀናች ሃይማኖትን የሚያስተምር ለደናግል ንጽሕና መጠበቅን የሚመክር ለካህናትም ምስጋናን የሚያስገብር ለዓለም ሁሉ ጸጥታን በረከትን የሚያሰጥ። ለድኆችም ጸጥታ ወደብ የሚሆን ለታመሙ ድኅነትን የሚያሰጥ ይህ ሚካኤል ነው። ወንድሞቼ ሆይ በመላእክት አለቃ በከበረ መልአክ በሚካኤል በዓል ቀን ለድኆች ለጦም አዳሪዎች በማዘን ቸርነት እናደርግ ዘንድ ይገባናል። ዳግመኛም መጽሐፍ ከሊህ ከድኆች ለአንዱ በጻድቁ ስም የቀዘቀዘ ጽዋ ውሃ ለሰጠ ሰው ሁሉ ዋጋውን አያጣም ብሏል። 
\m ወንድሞቼ ሆይ ልቡናችንን በዚህ እናጽና ስለዚህ ሰው ይህን በጎ ሥራ ቢሠራ በዚያች በምታስፈራ ቀን የእግዚአብሔር መቅሠፍት ከሱ ይርቅለታል። በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ልመና ሀገር ትድናለች አንጂ አትጠፋም ዳግምኛ እግዚአብሔር ለቅዱስ ሚካኤል ቃል ኪዳን ሰጥቶታል። መታሰቢያህን የአደረገ ሁሉ ስምህን የጠራ ድርሳንህን የጻፈ ለቤተ ክርስቲያንህ ዕጣን የሰጠ በስምህም ለተራበ ያበላ የተጠማውንም የአጠጣ እኔ ኃጢአቱን ይቅር እለዋለሁ ሲጠመቁ በስምህ የተጠሩትንም ይቅር እላቸዋለሁ ብሎታል። አሁንም ወንድሞቼ እግዚአብሔር ያከበረው የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልን ኑ እናክብረው። ሚካኤልን ሾምኩ ብሎ እግዚአብሔር ያከበረውን ኑ እናክብረው። እኛም ከትሕትና ጋር በተናደደ በቁርጥ ሕሊና አንለምነው። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ሆይ ስለ ፍጥረቱ ሁሉ ወደ እግዚአብሔር ለምንልን እንበለው። 
\m ለመሪዎች መጠበቅን ለጳጳሳት የቀናች ሃይማኖትን ለመኳንንት ፍቅርን ለመሳፍንት ምክርን ለአሕዛብ እምነትን ለካህናት ምስጋናን ንጹሕ ጸሎትን ለዲያቆናት አገልግሎትን ለመነኮሳት ፍጹምነትን ለምእመናን መጽናትን ለደናግል ንጽሕናን ለአገር ሰላምንና ደኅንነትን ለበሬዎቻችን ኃየልን ለላሞቻችን ወተትን ለእህላችን ከቤት ገብቶ በረከትን ለዓለሙ ሁሉ ጸጥታን ይሰጥ ዘንድ። በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ልመና አገር ትድናለች አትጠፋም። ይልቁንም በበዓሉ ምጽዋትን የሰጠ ለቤተ ክርስቲያን ስንዴና ወይንን ዕጣንንና መብራትን የሰጠ። ቁራሽ አንጀራ ለተራበ ያበላ ለተጠማም ቀዝቃዛ ጽዋ ውሃ ያጠጣ እሱ ክብርን ከቅዱሳን ከሰማዕታት ጋርም አንድነትን ያገኛል ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m ለእኛም የሃያ አራቱ ካህናተ ሰማይን የአርባዕቱ አንስሳን የመላእክት አለቆች የሚካኤልንና የገብርኤልን መታሰቢያ እናደረግ ዘንድ ይገባናል። ሁል ጊዜ ለእኛ ይለምኑልን ዘንድ። ለዘለዓለሙ አሜን። ደኅንነትንና ሕይወትን ተድላ ደስታን የተመላች ለይቅርታና ለምሕረት የተዘጋጀች ወደ ሆነችው ወደ መመስገኛው የአብ የመሠወሪያው ድንኳኖች ወደ ተተከሉበት ያለ አርባዕቱ እንስሳና ያለ ሃያ አራቱ ካህናተ ሰማይ የሚገባ የለም። 
\m እነዚህም አስቀድመው ወደ አብ መመስገኛ ቦታ ገብተው ሳያቋርጡ በአንድ ቃል ያመስግናሉ። አርባዕቱ አንስሳም በየትከሻቸው 
\m የእግዚአብሔር የአብ የወልድ የመንፈስ ቅዱስ ዙፋን ይሸከማሉ። የአንዱ ፊቱ ወደ ምሥራቅ የአንዱ ፊቱ ወደ ምዕራብ ነው የአንዱ ፊቱ ወደ ሰሜን የአንዱ ፊቱ ወደ ደቡብ ነው። ከመጀመሪያው እስከ መጨረሻው አብን የሚያየው የለም። ጥቂት ብርሃን ባዩ ጊዜ ይፈራሉ ይንቀጠቀጣሉ ይደነግጣሉ ክንፋቸውንም ያርገበግባሉ። አትፍሩ አትደንግጡ ተሸከሙኝ እንጂ ነገር ግን እኔን መሸከም አይቻላቸውም እኔ እሸከማችኋለሁ እንጂ ይላቸዋል። ሐያ አራቱ ካህናተ ሰማይ ሁል ጊዜ ያለማቋረጥ ዙፋኑን ያጥናሉ። በየቀኑ በየሰዓቱ በዐጠኑ ጊዜ እግዚአብሔርን ያመሰግናሉ። ለሰው ልጅ ለፍጥረትም ሁሉ ምሕረትን ይለምናሉ። 
\m ጧትም ማታም ተድላ ደስታን ፍጹም ክብርን ባለሟልነትን ይጨምርላቸዋል። የለመኑትንም ሁሉ ያደርግላቸዋል። እነሱንም ለፈጣሪያቸው ይታዘዛሉ ፍጻሜ በሌለው ዘመን ከአብ ጋር ደስ ብሏቸው ይኖራሉ። ከአብ ትእዛዝ በወጣ ጊዜ አርባዕቱ እንስሳ ትእዛዙን ለሃያ አራቱ ካህናተ ሰማይ ይነግራሉ። እነሱም ለሚካኤልና ለገብርኤል ለሩፋኤል ይነግራሉ። ሚካኤልም መላእክትን ሁሉ ያዝዛቸዋል። ደግ ነገር የሆነ እንደሆነ ስለ ፍጥረቱ ሁሉ ይታዘዛሉ። ገብርኤልም ለሰው ሁሉ ምሕረትን ያወርዳል። ከጧት እስከ ማታ የሠራነውንም ሥራ ሁሉ ያሳርጋል። መሥዋዕታችንንም ወደ ልዑል እግዚአብሔር ያቀርባል። በንጽሕናም የሠራነው ቢሆን። 
\m ሚካኤልና ገብርኤል ሃያ አራቱ ካህናተ ሰማይ አርባዕቱ እንስሳ ተነሥተው ስለእኛ እየሰገዱ ይማልዳሉ። አቤቱ ማራቸው ይቅር በላቸው በአርአያህ በአምሳልህ በእጅህ የፈጠርካቸውን ወገኖችህን አታጥፋ እያሉ። አንተን ሊያገለግሉህ ሰዎችን ፈጠርህ። ከአንተም ይለዩ ዘንድ ሰይጣን አሳታቸው። አሁንም በመስቀልህ አጥረ ጠብቃቸው። በመንፈስ ቅዱስ አጽናቸው ጠብቃቸው። ተከራካሪ ድል አንዳያደርጋቸው። ያን ጊዜ እግዚአብሔር ልመናቸውን ሰምቶ በምድር ላይ ምሕረቱን ያወርዳል። በመላእክት ልመና ከሰው ላይ መዓቱን ያርቃል። መላእክትስ በቀንና በሌሊት ባይጠብቁን ጠባቂ እንደተዋቸው ተኩላ አንደተነጣጠቃቸው እንደበተናቸው በጎች በሆነ ነበር። ሰይጣንም በተበረታታብን ነበር። አለኝታም ባጣን ነበር። የእግዚአብሔርንም ምሕረት ተስፋ ከማድረግ በተለየን ነበር። አብ ከጠላታችን ከሰይጣን ለማዳን የረዳን ባይሆን ለጥፋት በሆን ነበር። እንግዲህ በሰይጣን ጎዳና አንሒድ ጨለማ ነውና። 
\m በብርሃን ጎዳና የሚሔድ ግን ወደ ሕይወት ወደ ድኅነት ይገባሉ። እግዚአብሔር በትጉሃን መላእክት ልመና በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል አማላጅነት ይቅር ይበለን። በዚህም ዓለም በሚመጣውም ዓለም ከክፉ ነገር ሁሉ ይጠብቀን አሜን። ወንድሞች ሆይ የቅድስት ሶስናን ታሪክና የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤልን ረድኤት እንነግራችኋለን። 
\m ስሙ ኢዮአቄም የሚባል አንድ ሰው ነበር ሚስቱም ሶስና ትባል ነበር። ይህች ሴት እግዚአብሔርን የምትፈራ ነበረች ወገኖቿም ጻድቃን ነበሩ እጅግ መልከ መልካም ነበረች። በዚያ ወራት ሁሉት ረበናት ከሕዝቡ መካከል ተነሱ እግዚአብሔር የመሰከረባቸው ግብዞች ነበሩ። ሶስናንም ተመኙዋት ሁለቱም ወደዷት። ምኞታቸውንም ተገላለጡና ብቻዋን ሊያገኙዋት የሚችሉበትን ጊዜ ተቃጠሩ። ከዚህ በኋላ ቀን ሲጠባበቋት ሶስና በቀትር ጊዜ ከሁለት ደንገጡሮቿ ጋር ወደ አትክልት ቦታ ገባች። አልቧት ነበርና በአትክልቱ ቦታ ውስጥ ልትታጠብ ፈልጋ ነበር። በዚያም ተደብቀው ከሚጠባበቋት ከሁለቱ ረበናት በቀር ማንም አልነበረም። ደንገጡሮቿንም ሽቱና ቅባት እንዲያመጡላት የአትክልቱን መግቢያ በርም እንዲዘጉ አዘዘቻቸው። እንደ አዘዘቻቸው አደረጉ ወደ አትክልቱ ቦታ የሚያስገባውን በር ዘግተወ ወጡ የተደበቁትን ረበናት ግን አላዩዋቸውም ነበር። አንዚያ ደንገጡሮች ከወጡ በኋላም አንዚያ ሁለት ረበናት ተነሡና ወደሷ ሮጠው መጥተው አሁን ወደ አትክልቱ ቦታ የሚያገስባው በር ተዘግቷል የሚያየንም የለም ከአንቺ ልንገናኝ እንፈልጋለንና እሺ በይን። ያለዚያ ግን ከወንድ ጋር እንደ አገኘንሽ አድርገን እናወራብሻለን አሏት። ሶስናም በዚያም በዚያም ተጨነቅሁ ባደርገውም እሞታለሁ ባለደርገውም አልድንም ከእጃችሁም ማምለጥ አልችልም። ግን እግዚአብሔር ፊት ኃጢአት ከመሥራት ሳልሠራው በእጃችቹ ብወድቅ ይሻለኛል ብላ አለቀሰች። ሶስና ድምጽዋን ከፍ አድርጋ ጮኸች ረበናትም አብረዋት ጮሁ። አንደኛውም ሮጦ ወደ አትክልቱ ቦታ የሚያስገባውን በር ከፈተው። በቤቷ ውስጥ ያሉትም በአትክልቱ ቦታ ውስጥ ጩኸት በሰሙ ጊዜ ምን አንደሆነ ያዩ ዘንድ በስርቆሽ በር ሮጠው መጡ።አነዚያ ረበናትም ይህን ነገር በአወሩ ጊዜ ዘመዶቿ እጅግ አፈሩ። 
\m በማግስቱም ፍርድ የሚጠይቁ ሕዝብ ከባሏ ከኢዮአቄም ዘንድ ተሰብስበው ሳሉ እነዚያ ሐሰተኞች ሁለቱ ረበናት መጡ። ሶስናን አምጧት ብለው አዘዙ እሷም በወገኖቿ በዘመዶቿ ተከባ መጣች። አነዚያም ተንኮለኞች መልኳን ይጠግቡት ዘንድ ግለጧት ብለው አዘዙ። እጅግ መልከ መልካም ነበረችና። ገለጧት አነዚያ ሁለቱ ረበናትም ከሕዝቡ መካከል ተነስተው እጃቸውን ከራሷ ላይ ጭነው እነዚያ ረበናት እኛ ብቻችንን በአትክልቱ ቦታ ውስጥ ስንመላለስ ሳለን እሷ ከሁለት ደንገጡሮቿ ጋር ገባች ወደ አትክልቱ ቦታ የሚያስገባውንም በር ዘጉ ደንገጡሮቿንም አሰናበተቻቸውና ሔዱ። ከዚህ በኋላም ጎልማሳ ከተደበቀበት ወደ እሷ መጣና ተገናኛት። እኛም በአትክልቱ ቦታ አጥር አጠገብ ሆነን ኃጢአታቸውን አይተናል። ለዚህ ነገር እኛ ምስክሮች ነን ብለው መሰከሩባት። የተሰበሰቡትም አመኑባቸው የሕዝብ አስተማሪዎች ወዲያውም ፈራጆች ነበሩና። ትሞት በቃም ፈረዱባት። እሷ ግን ልቧ በእግዚአብሔር ታምኗልና እያለቀሰች ወደ ሰማይም እያየች በታላቅ ቃል ድምፅዋን ከፍ አድርጋ የተሰወረውን የምታውቅ ሁሉን ከመሆኑ አስቀድሞ የምታውቅ ዘለዓለማዊ አምላክ ሆይ። በሐሰት አንደከሰሱኝ አንተ ታውቃለህ እነዚህ ዓመፀኞች በሠሩብኝ ተንኮል የሠራሁት ሳይኖር አሁን ልገደል ነው አለች። እግዚአብሔርም ጩከቷን ሰማ እንዲረዳትም መልእክተኛውን ሚካኤልን ላከላት። 
\m ሊገድሏት ሲወስዷትም እግዚአብሔር ስሙ ዳነኤል በሚባለው ጎልማሳ ልጅ ላይ መንፈስ ቅዱስን አሳደረበት። በታላቅ ቃልም እኔ ከዚች ሴት ደም ንጹሕ ነኝ ብሎ ድምፁን አሰምቶ ጮኸ። ሕዝቡም በሙሉ ወደ አደባባይ ተመለሱ ሽማግሌዎችም እግዚአብሔር አንተን አልቆለሃልና በመካከላችን ሁነህ ንገረን አሉት። ዳንኤልም በየራሳቸው አድርጓቸውና ልመርምራቸው አላቸው። በየራሳቸውም አቆሟቸው አንደኛውንም ጠርቶ ኃጢአትህ በዛ። አሁንም ይህችን ሴት ከአየሃት ንገረኝ ሁለቱ ሲነጋገሩ ያየሃቸው በየትኛው ዛፍ ሥር ነው አለው። ከኮክ ዛፍ ሥረ ነው አለው። ዳንኤልም በእውነት አንተ በራስህ ላይ ዋሽተሃል የእግዚአብሔር መልአክም ከሁለት ሊከፍልህ አሁን ከእግዚአብሔር ዘንድ ታዝዟልና አለው። እሱን እልፍ አድርጎ ሁለተኛውን እንዲያመጡት አዘዘ አመጡት ደም ግባት አሳተህ ፍትወትም ልብህን አጠፋው አሁንም ሁለቱ ሲነጋገሩ ያገኛችሁበት ዛፉ ምንድን ነው ንገረኝ 
\m አለው። ከሮማን ዛፍ ሥር ነው አለው። ዳንኤልም በእውነት አንተም በራስህ ላይ ዋሽተሃል። አሁን የእግዚአብሔር መልአክ ከሁለት ሊሰነጥቅህ ሊያጠፋህ ይጠባበቅሃል አለው። 
\m ያን ጊዜ የእግዚአብሔር መልእክተኛ ቅዱስ ሚካኤል ሁለቱንም አንደአክርማ ሠነጠቃቸው። ዐመጸኞችንም ለፍዳቸውን በራሳቸው ከፈላቸው። ሶስናም ከሞት ሕዝቡንም ኃጢአት ከመሥራት አዳናቸው። በሚካኤል አማላጅነት ዓለም ሁሉ ይድናልና። የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል ጸሎትና በረከት የእመቤታችን የቅድስት ድንግል ማርያም አማላጅነት የብፅዕት ሶስናም ምልጃ ከኛ ጋር ይኑር ለዘለዓለሙ አሜን። በጉልበቱ እየሰገደ ለልጅ ልጅ ሁሉ ይቅርታን የሚለምን በሚያስፈራ በጌታ ሠረገላ ፊት ዘወትር የሚቆም የምስጋናው ባሕር አንደ ነጎድጓድ የሚሰማ ክብሩ የበዛ ከእሳት የተፈጠረ የመላእክት አለቃ የከበረ ሚካኤል ያደረገው ተአምር ይህ ነው። የጸሎቱ ኃይል ከቸነፈርና ከሚከበን ጠላት የሚያድነን ይሁን። 
\m መራራ ተክሎችን የጨለማ አበጋዞች የሆኑ የዲያብሎስን ሠራዊትም የአማላጅነቱ መጥረቢያ ይቁረጣቸው። የዚች ቦታ ልጆች ሁላችንንም ይጎበኘን በምታስፈራ አደባባይም እንዳናፍር እጁን ዘርግቶ ይባርከን። ከዛሬ ጀምሮ ለዘለዓለሙ ባለ ዘመን በልጅ ልጅም ሁሉ ከሲኦል ማዕበል ያድነን። ለዘለዓለሙ አሜን። በአንዲት አገር በጭንቅ ደዌ የታመመ ሁለት ዓይኖቹን የታወረ የክርስቲያን ወገን የሆነ አንድ ሰው አንደነበረ ተነገረ። በእንደዚህ ያለ ጭንቅ ላይ ሳለም የመላእክት አለቃ የከበረ መልአክ የሚካኤል በዓል ደረሰ። ይኸውም ኅዳር አሥራ ሁለት ቀን ነው። ልጆቹን ቤተ ሰቦቹንም ሁሉ ኑ ወደ መላእክት አለቃ ወደ ቅዱስ ሚካኤል ቤተ ክርስቲያን አንሒድ አላቸው። ታላቁ የበዓሉ ቀን ደርሷልና።በሰማያዊት በኢየሩሳሌም ከቅዱሳን ሁሉ ጋር አንገናኝ ዘንድ በፍጹም ደስታም ከሙሽራው ማዕድ አንመገብ ዘንድ። ከሕይወት ጽዋም አንጠጣ ዘንድ አላቸው። ያን ጊዜ ነተስተው በበዓሉ ቀን ያን ዓይኖቹ የታወረውን ሰው እየመሩ ወደ መላእክት አለቃ ወደ ቅዱስ ሚካኤል ቤተ ክርስቲያን ወሰዱት። በዚያች ሌሊት በቅዱስ ሚካኤል ሥዕል ፊት ሲጸልይ አደረ። የጌታቸን የኢየሱስ ክርስቶስን ቸርነቱን የሚናገር ወንጌል በሚነበብበት ጊዜ ተነስቶ ቁሞ እጁን ዘርግቶ በእግዚአብሔር ፊት በብዙ ለቅሶ በታላቅ ጩኸት ሳያቋርጥ በሚወርድ ዕንባ በብዙ ኃዘን ጸለየ። እንዲህ እያለ። 
\m የመላእክት አለቃ ጌታዬ ቅዱስ ሚካኤል ሆይ ስለሰው ወገን ሁል ጊዜ በእግዚአብሔር ፊት የቅርታን የምትለምን የምትማልድ አንተ ነህና። አሁንም ወደ ፈጣሪህ ወደ እግዚአብሔር ትለምንልኝ ዘንድ አንተን እለምናለሁ እማልዳለሁ። ለዓይኖቼ ብርሃንን ሰጥቶኝ ደስ ይለኝ ዘንድ ሁሉ ለሚቻለው ነውና። ቀድሞም ሥጋን ለብሶ በምድር ሲመላለስ ብዙ ተአምራት አደረገ። ብዙ ድውያንን አዳነ የሞቱትንም አስነሳ። የዕውራንንም ዓይን ገለጠ ከእናቱ ማህፀን ዕውር ሆኖ ለተወለደውም ብርሃንን ሰጠው። አሁንም አንተ ከፈቀድክ ፈጣሪህን እግዚአብሔርን ከለመንከው ከዚህ ደዌ አንድድን ዓይኖቼም ብርሃን እንዲያገኙ አውቃለሁ። አሁንም ድኜ ደስ ብሎኝ ወደ ቤቴ የተመለስኩ አንደሆን በየወሩ በአሥራ ሁለት ቀን መታሰቢያህን አደርግ ዘንድ ለአንተ ተስየአለሁ። ከዚህ ዓለም በሞት እስክለይ ድረስ ለቤተ ክርስቲያንህ እያገለገልኩ ባለ ዘመኔ ሁሉ ለአንተ እገዛለሁ። 
\m ይህንንም ከናገረ በኋላ ዕንቅልፍ መጣበትና በዚያች ቀን ቆሞ በሚጸልይበት በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ቤተ ክርስቲያን ውስጥ ተኛ። የሌሊቱ እኩሌታ በሆነ ጊዜም ቅዱስ ሚካኤል ብርሃን ተጎናጽፎ እየተንቦገቦገ ወደሱ መጣ። ቤተ ክርስቲያንንም በመላዋ ብርሃን አደረጋት። ከራስጌው ቆሞ ለዚያ ሰው ታየው። ከዕንቅልፉም አስነሳው። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል እንሆ እግዚአብሔር ከደዌህ አድኖሃል ለዓይኖችህም ብርሃንን ሰጥቶሃል ነገር ግን የተሳልከውን ስለት አትዘንጋ አለው። ይህን ብሎ እጆቹን ዘርግቶ ዓይኖቹን ዳሰሰው ያን ጊዜ አንደ እንጨት ቅርፊት የመሰለ ወደቀለት።ቀትር በሆነ ጊዜ ዓይኖቹ ተግልጠው እንደ ቀድሞ ብርሃን አዩ። ፈጽሞ ደስ አለው እግዚአብሔርንም አመሰገነው። በቤተ ክርስቲያኑ የተሰበሰቡ ሕዝቡም ይህን ድንቅ ተአምራት በአዩ ጊዜ እግዚአብሔርን አመሰገኑት የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልንም ከፍ ከፍ አደረጉት። እየሰገዱ ለዘለዓም የተመሰገነ የእግዚአብሔርን ስም እያከበሩ። ያም የዳነው ሰው እስኪሞት ድረስ የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤልን ቤተ ክርስቲያን እያገለገለ ኖረ። በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል አማላጅነት ወደ መንግስተ ሰማያት ገባ። እኛን የክርስቲያን ወገኖች ሁላችንንም ከሰይጣን ተንኮል ይጠብቀን። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም። 
\m በዚች ዕለት ነሐሴ አሥራ ሁለት ቀን የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል በዓል መታሰቢያ ነው። በዚች ቀን በሮሜ አገር ለደጉ ንጉሥ ለቆስጠንጢኖስ ተገልጾለታልና። በጠላቶቹ ሁሉ ላይም ኃይልን ሰጠውና ድል ነሳቸው። መንግሥቱም ጸናች የጣዖታቸውንም ቤት አፍርሶ አብያተ ክርስቲያናትን ሠራ። በልዩ ልዩ ክብር አከበራቸው። ስለዚህ በየወሩ በአሥራ ሁለት ቀን የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤልን በዓል እንከብር ዘንድ የቤተ ክርስቲያን መምህራን አዝዘውናል። ልመናው ከኛ ጋር ይኑር ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
