\c 13 
\m ተአምር ፲፩ በእንተ ፤ ልደቱ ለእግዚእነ ።
\b 
\m \bd ፩ ፤ ልመናዋ ክብሯ በ\bd*\bd እ\bd*\bd ውነት ለዘለዓለሙ ይደርብንና አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ ፤ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ያደረገችው ተአምር ይህ ነው \bd*።
\m ፪ ፤ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ ፤ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች የክብርት እመቤታችን የፅንሷ ወራት በተፈጸመዋ ጊዜ ከንጉሡ አውግስጦስ ቄሣር ሰው ሁሉ ይቈጠር ዘንድ ትእዛዝ ወጣ ።
\m ፫ ዮሴፍም ናዝሬት ከሚባል አገር አምላክን ከወለደች በድንጋሌ ሥጋ ፤ በድንጋሌ ነፍስ ከፀናች ከክብርት እመቤታችን ጋራ ፀንሳ ሳለች ይቈጠር ዘንድ ወጣ ። 
\m ፬ ከዚያ ሳሉም የምትወልድበት ቀን ደረሰ ።
\m ፭ ፤ ያን ጊዜ በታኅሣሥ ፳፱ ቀን ሰንበት በተባለች እሑድ ማታ የውርጭ ወራት ነበር ።
\m ፮ በቤተ ልሔም አንዲት ዋሻ ነበረችና አምላክን የወለደች እመቤታችን ከዚያ ገብታ በኵር የተባለ ልጅዋን ወለደች ።
\m ፯ በጨርቅም ጠቅልላ በበረት ውሥጥ አስተኛችው።
\m ፰ በሕፃኑም ላይ ሲተነፍስ የነበረ ላም ነበረ ።
\m ፬ እርስ በርሳችሁ የምትፋቀሩ ወንድሞቻችን ሆይ ይህን ትሕትና ፍቅርንም እወቁ እሱ አምላክ የሁሉም ፈጣሪ ሲሆን እንደ ድኃ ሁኖ ታይቶ በጨርቅ ተጠቅልሏልና ።
\m ፲ ፤ ከሰውም ጋራ ተመላለሰ በከበረ ደሙም ፍጥረቱን ያድን ዘንድ መከራ ተቀበለ ።
\m ፲፩ ፤ እኛ ግን ድኆች ጦም አዳሮችም ስንሆን ቸርነት ለወንድሞቻችን አናደርግም ።
\m ፲፪ ለወንድሞቻችንም ደስ የሚያሰኝ ነገርን ስንኳ አንናገርም በጎ ሥራም አንሠራም ።
\m ፲፫ ፤ ከበጎ ሥራም በምንም በምን \bd እግዚአብሔርን\bd* አንመስለውም ።
\m ፲፬ ፤ በፍርድ ቀን እናንተ ሀኬተኞች ባሮች ወዴት ነበራችሁ ምንስ ሠራችሁ ባለን ጊዜ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምን እንመልስለታለን ።
\m ፲፭ ፤ አስቀድሞ በነቢያት ቃል ሁለተኛም በሐዋርያት ቃል ።
\m ፲፮ ፤ ፫ተኛም በቤተ ክርስቲያን በተሾሙ መምህራንም ቃል ነገርኋችሁ ።
\m ፲፮ ከማይረባ ከማይጠቅም ሥራችሁ ከክፋታችሁም አልተመለሳችሁም ።
\m ፲፰ ፣ ስለዚሀም በፍርድ ቀን ወንድም ወንድሙን አያይድንም ።
\m ፲፱ እኔም ሰው ለመሆን ወደናንተ መጣሁ በሕፃንም መጠን ተወለድሁ በጨርቅም ተጠቀለልሁ ።
\m ፳ በመካከላችሁ እየተመላለስሁ የሕይወት መንገድ አስተማርኋችሁ ።
\m ፳፩ ፤ የዓመፃ ሥራንም አራቅሁላችሁ ።
\m ፳፪ የከበረ ወንጌልንም አስተማርኋችሁ ነገር ግን ትምህርቴን አልተቀበላችሁኝም ያስተማርኋችሁንም አልሠራችሁም ።
\m ፳፫ እናንት የተረገማችሁ ከእኔ ወደ ዘላለም እሳት ሒዱ ከሚል ከዚህ ከሚያስደነግጥ ነገር የተነሣ ወንድሞቼ እንግዲህ ወዲህ እንፍራ ለወንድሞቻችሁ አለማድረጋችሁ ለኔ አለማድረጋችሁ ነውና ።
\m ፳፬ አሁንም እርስ በርሳችሁ የምትፋቀሩ ወንድሞቻችን ጌታችን እንዳዘዘን እንሥራ ለሰውም ሁሉ በጎ ሥራ እንሥራ ፤ ለድኆች ወንድሞቻችንም እንራራላቸው ።
\m ፳፭ ፤ እኛን የበደለ ወንድማችንንም ይቅር እንበለው ።
\m ፳፮ ፤ ከእናንተም ወገን ሚስት ያለችው ሰው ቢኖር እንደ ዓይን ብሊን ይጠብቃት \bd እግዚአብሔር\bd* ያስጠበቀው አደራ ናትና ።
\m ፳፯ ፤ ሚስቱን ፈትቶ ሌላ ከሚያገባ ሰው በቀር \bd እግዚአብሔር\bd* የሚጠላው የበለጠ ኃጢአት የለም። ይህ ሥራ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ የተናቀ ነውና በሐዋርያትና በነቢያት ሥልጣንም የተለየ ነውና ።
\m ፳፰ ፤ በበጎ ሥራም ሁሉ ጌታችን ደስ አሰኝቶ በመንበሩ ፊት ቁመን በብሩህ ገጽ ሊቀበለን ዓለም ሳይፈጠር ያዘጋጀላችሁ መንግሥተ ሰማያትን ትወርሱ ዘንድ አባቴ የባረካችሁ ወደኔ ኑ የሚል ደስታን የተመላ ቃል ያሰማን ዘንድ ከእናንተ ወገን ሚስት የሌለችው ሰው ቢኖር በጸሎትና በጾም ተወስኖ \bd እግዚአብሔርን\bd* ያገልግለው።
\m ፳፬ \bd እግዚአብሔር\bd* ለክርስቲያን ወገኖች ይህን ደስ የሚያሰኘውን ቃል ያሰማን።
\m ፬ ይልቁንም አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች የክብርት እመቤታችንን የልመናዋን ኪዳን አምኖ የተአምሩዋን መጽሐፍ የጻፈውን የባሪያዋን የተስፋ ጊዮርጊስን ስም በእውነት ለዘለዓለም በሕይወት መጽሐፍ ትጻፍለት ።
