\c 13 
\m \bd ገድለ አቡነ በጸሎተ ሚካኤል\bd*
\m \bd በሦስትነት አንድነት በአንድነት ሦስትነት ባለው \bd*\bd በአንድ እግዚአብሔር \bd*ስም በመንግሥቱ ዓለምን የያዘ፣ በመለኮቱ ሁሉን የመላ፣ በቸርነቱ የሁሉ አባት የሆነ፣ በትዕግሥቱ ከቁጣ የራቀ፣ በፈቃዱ ኀጥአንን የሚያጸድቅ፣ በከሃሊነቱ ጭንቅ ነገርን የሚያቀል፣ በጥበቡ የጥበበኞች ጥበበኛ የሆነ፣ ከማዳኑ ኀይል በስተቀር የመዐቱን ጽናት የሚቃወማት የሌለ፤ ከርኅራኄ ቤቱ ከሚወርድ ከይቅርታውና ከምሕረቱ ጠል በስተቀር የቅንኣቱን እሳት የሚያቀዘቅዛት የለም፡፡
\b 
\m \bd ምዕራፍ አንድ\bd*
\m \bd ፩ በጌታችን በኢየሱስ ክርስቶስ \bd*አጋዥነት በገድልና በድካም ሁሉ የተሸለመ የክቡር \bd አባት የበጸሎተ ሚካኤልን \bd*በጎ ሥራ ለመጻፍ እንጀምራለን።
\m ፪ እንደ አቤል የዋህ፣ እንደ ሄኖስም የአምላክን ስም የሚጠራ፣ እንደ ሄኖክም \bd እግዚአብሔርን \bd*የሚወድ፣ እንደ ኖኅም ባለሟልነትን የተመላ፣ እንደ አብርሃምም \bd የእግዚአብሔር \bd*ወዳጅ፣ እንደ ይስሐቅ በሥራው ንጹሕ እንደ ያዕቆብም የእግዚአብሔር 
\m ፫ እንደ ሙሴ የሕግ መምህር፣ እንደ ዳዊት ዘማሪ፣ እንደ ኢሳይያስ ቃሉ ከፍ ያለ፣ እንደ ኤርምያስ ትንቢቱ ያማረ፣ እንደ ኤልያስ \bd ለአምላኩ\bd* ሕግ የሚቀና፣ እንደ ኤልሳዕ ተአምራትን የሚሠራ ነው። 
\m ፬ እንደ ሱቱኤል ዕዝራ \bd በመንፈስ \bd*የተቃኘ፣ እንደ ሕዝቅኤል የተሰወረውን የሚያይ፣ እንደ ዮሐንስ መጥምቅ ገድልን የለበሰ፣ እንደ ጴጥሮስ የሃይማኖት መሠረት፣ እንደ ጳውሎስ ነገሩ እንደ ሽቶ ደስ የሚያሰኝ እንደ ዮሐንስ አቡቀለምሲስ \bd ንጹሕና ድንግል \bd*ነው። 
\m ፭  እንደ እስጢፋኖስ የሃይማኖት ዐምድ፣ እንደ \bd ጊዮርጊስ \bd*የክብር ኮከብ፣ እንደ እንጦንዮስ ብሕትውናን የሚወድድ፣ እንደ ዮሐንስ አፈ ወርቅ አንደበቱ የተወደደ፣ እንደ ኤጲፋንዮስ የመለኮትን ምስጢር የሚናገር፣ እንደ ቄርሎስ፣ \bd በሥላሴ\bd* ሰይፍ የሚጋደል፣ 
\m ፮  በስደት የሚታገስ፣ በእስራት የበረታ፣ በግርፋትም  የቆሰለ  በስድብም  የተነቀፈ ነው።  
\m ፯  ያለማቋረጥ  ይጸልያል፣  ዝምም ሳይል ያመሰግናል፣ እንደ ዐምድ ይቆማል፤  እንደ  መንኰራኵር ይሰግዳል፣ እንደ መላእክት ይተጋል፤ ሥጋም እንደሌለው ይጾማል። 
\m ፰ ወደ ጠባብና የማያስጨንቅ ገድል ይገባል። ሥጋውንም በገድልና በሚያስፈራ መከራ ያስጨንቃታል። 
\m ፱  እርሱን ስለ ወለደች የሰግላ ምድር ዛሬ ትመካለች። በእርሱ ትምህርት ስለ አከበራት የሲዋ ደብርም ዛሬ ትደሰታለች። 
\m ፲  በመጀመሪያ በእንግድነቱ በኋላም በስደቱ ስለ ጐበኛት የትግራይ ምድር ዛሬ ትደሰታለች በአጥንቶቹ ስለ ቀደሳት የተንቤን ምድር ሐሤት ታደርጋለች። 
\m ፲፩  እኔ \bd እግዚአብሔር\bd* በቅዱሳኑ ላይ ድንቅ ነው የእስራኤል \bd አምላክ \bd*ለሕዝቡ ኀይልንና  ጽንዐትን ይሰጣል እላለሁ። መዝ ፷፯፥፴፭ 
\m ፲፪ ዳግመኛም የዳዊት መዝሙር አንተ በኀይልህ ተራሮችን አጸናሃቸው። እነርሱም በኀይል ታጥቀዋል አለ። ቅዱሳንን ተራራዎች ይላቸዋል። ከዚህም በኋላ \bd የእግዚአበሔርን\bd* ኀይል በመታጠቅ ገድላቸው እንደ ጸና ይናገራል። መዝ ፵፮፥፮ 
\m አሁንም ይህን ያህል መጾምና መጸለይ ይህን ያህል መስገድ ይህንም ያህል መትጋትን እንዴት ይችላል አንበል። ዳግመኛም እንደዚህ ያለ ተአምርና ድንቅ እንዴት ይሠራል አንበል። 
\m \bd ቅዱስ ገብርኤል ድንግል ማርያምን \bd*እነሆ ትፀንሻለሽ ልጅም ትወልጃለሽ ያላትን ስማ፤ \bd ድንግልም መልአኩን \bd*ወንድ ሳላውቅ እንደምን ይሆንልኛል አለችው። \bd መልአኩም መንፈስ ቅዱስ \bd*ያድርብሻል የልዑል ኀይልም  ይጋርድሻል አላት። ሉቃ ፩፥፴፩ 
\m ፲፭ ድንግል በመንፈስ ቅዱስ መውረድ አካላዊ ቃልን መፅነስ ከቻለችና በልዑል ኀይልም መለኮትን መውለድ ከቻለች \bd ቅዱሳን በመንፈስ ቅዱስ \bd*አጋዥነት ድካምንና ገድልን ከልዑል ኀይልም ተአምራት መሥራትን  አይችሉም እንዴት እንላለን።  
\m ፲፮ አካላዊ ቃልን ከመፅነስ የገድልን ድካም መሸከም፣ መለኮትንም ከመውለድ ተአምራትን መሥራት እጅግ ያንሳልና። ይህ ሰው ግን ሥጋውን \bd የመንፈስ ቅዱስ ማደሪያ \bd*ነፍሱንም የጸሎት ሠረገላ አደረጋት።
\m በሥጋው ከዚህ ዓለም የርኵሰት ምኞት ይከለከላል፤ በነፍሱም ከምድራዊ አሳብ ይርቃል፤ በእጁም \bd እግዚአብሔር\bd* የጠላውን ከመዳሠሥ ይለያል። በእግሩም በዓለም ገንዘብ ትርፍ ከመመላለስ በዐይን የሥጋን አሳብ ደስ የሚያሰኘውን ከንቱ ነገር ከማየት ይርቃል።
\m በአንደበቱ ለቅዱሳን የማይገባ ከንቱ ነገር ከመናገር ይለያል። በአፉ ሆድን ደስ የሚያሰኘው ሥጋና ቅቤ ከመብላት ከወተትም ልብን ደስ ከሚያሰኘው አጥንትንም የሚያለመልም ወይንና ጠጅም  ይከለከላል።
\m ፲፱  ሥጋውን \bd ከኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ጋር ሰቀላት፤  ነፍሱንም  ከኀጢአት ለያት፤ /ገደላት/ ኅሊናውን \bd በመንፈስ ቅዱስ\bd* ክንፍ /ሥልጣን/ አበረራት በሰማያዊት ኢየሩሳሌምም አኖራት። 
\m ፳ አሁንም ቅድስናው በገድሉ ያጌጠች፣ ድንግልናውም በቅድስናውና በትሕትናው የከበረች \bd የአባታችን የበጸሎተ ሚካኤልን \bd*የዜናውን ጥንት እነግራችሁ ዘንድ ስሙ። የክህነቱ ሽቶም ካማረ አበባ ሽቶ ይልቅ በምስክርነቱ ደም ጣፈጠች። 
\m የዚህ ሰው አባት ስሙ ከካህናት ወገን የሚሆን ማርቆስ የሚባል ነው። የእናቱም ስም \bd እግዚእ \bd*ክብራ ይባላል። እርሷም ከክቡራን ወገን ናት፤ እነርሱም ወንዶችና ሴቶች ልጆችን ወለዱ። 
\m ከዚህም በኋላ እናቱ ወደ ዘመዶቿ ሔደች ከመኳንንት ለአንዱ እናጋባታለን እንጂ ለአንተ አንሰጥህም እያሉ እርሷን ከለከሏት ማርቆስም በመላእክት አለቃ \bd በሚካኤል\bd* ቤተ ክርስቲያን ወደሚኖር መነኲሴ ሔዶ ሚስቱን እንደ  ከለከሉት ነገረው። 
\m ፳፫  ያም መነኲሴ ጠርቶ \bd የእግዚአብሔርን \bd*ካህን  ሚስት  ትከለክሉ  ዘንድ ይገባችኋል አላቸው። በምክርና በመጻሕፍትም  ቃል  ገሠጻቸው  በዚህም ማስታረቅ ተሳነው።  
\m ፳፬ ማርቆስም ዳግመኛ ለሦስተኛ ጊዜ ተመልሶ ስለ ሚስቱ ያን መ ነ ኲ ሴ አ ስ ቸ ገ ረ ው ፡ ፡ ከዘመዶቿም ጋር እየተከራከረ ሳለ ዘመዶቿ ጥላቻን ባበዙ ጊዜ እናንተ እየማደሪያችሁ ሒዱ ሁለቱን ከእኔ ያድሩ ዘንድ ተዋቸው አላቸው። እየ  
\m ፳፭ ማ ር ቆ ስ ና ሚስ ቱ ም ከ ዚ ያ መነኲሴ ዘንድ ቀሩ፤ ያም መነኲሴ ማር ቆ ስ ን ና ሚስቱን በማደ ሪ ያ ዬ እደ ሩ በዚህችም ሌሊት ሩካቤ ሥጋ ሳትፈጽሙ እንዳትቀሩ በመላእክት አለቃ በሚካኤል ጸሎት አምላችኋላሁ አላቸው።
\m ፳፮ እንዳዘዛቸውም በቤቱ አደሩ \bd የ እ ግ ዚ አ ብሔር ም \bd*መ ል አ ክ ለማርቆስ በሕልም ተገለጸለት ሚስትህ \bd እግዚእ \bd*ክብራ ወንድ ልጅ ትወልዳለች። በወለደችም ጊዜ ስሙን \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ትለዋለች ለቤተ ክርስቲያንም ዐምድ ይሆናል አለው።
\m ፳፮ እንዳዘዛቸውም በቤቱ አደሩ \bd የ እ ግ ዚ አ ብሔ ር ም\bd* መ ል አ ክ ለማርቆስ በሕልም ተገለጸለት ሚስትህ \bd እግዚእ\bd* ክብራ ወንድ ልጅ ትወልዳለች። በወለደችም ጊዜ ስሙን \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ትለዋለች ለቤተ ክርስቲያንም ዐምድ ይሆናል አለው።
\m ፳፯ ማርቆስም ከእንቅልፉ በነቃ ጊዜ ከሚስቱ ጋር ተገናኘ። በዚያም \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤልን \bd*ፀነሰችው በፀነሰችውም ጊዜ በመንፈስ ቅዱስ ጸጋ ፊቷ በራ። የከረመ ጠጅም እንደ ጠጣ በልቧ ትደሰት ነበር። እርሷም በሆዴ ውስጥ ያለው ምንድን ነው? ከፀነስኩት ጀምሮ ልቤና ፊቴ እንደ መብራት ያበራል አለች።
\m ፳፰ ያደጉት ልጆቿ ራሳችን ወይም ሆዳችን እያሉ ታመምን ካሉ በእጅዋ የሆዷን ፅንስ ይዛ የልጆቿን የታመመ አካላቸውን ትዳስሳቸዋለች ያን ጊዜ \bd በእግዚአብሔር \bd*ቸርነት ይፈወሱ ነበር።
\m ፳፱ የመውለጃዋ ቀን በደረሰ ጊዜ ሕፃኑን በወለደችበት ሰዓት በቤቷ ውስጥ ቀስተ ደመና ታየ አስቀድሞ እንደ ተናገረ በሚካኤል ገዳም ፀንሳዋለችና ሰ ሙ ን ም \bd በ ጸ ሎ ተ ሚ ካ ኤ ል\bd*
\m ፴ ከዚህም በኋላ ጡቷን እስኪተው ድረስ አሳደገችው፤ ትንሽም ባደገ ጊዜ አባቱ በስመ \bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ \bd*በል አለው። ሕፃኑም በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ አለ።  
\m ፴፩ ዳግመኛም በዝንጉዎች ምክር ያልሔደ ምስጉን ነው በል አለው፤ ሕፃኑም ይህን መዝሙር እስከ መጨረሻው አነበበ፣ አባቱም ያልተማረውን ስለ አነበበ አደነቀ፤ አባቱ የመዝሙሩን መጀመሪያ አንዱን ቃል እስኪነግረው ድረስ ሕፃኑ \bd በመንፈሰ ጸጋ \bd*አንብቦ ይፈጽመው ነበር።
\m ከዚያም ከመዝሙር መጀመሪያ ጀ ም ሮ እ ስ ከ መ ጨ ረ ሻ ፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* አገልጋይ የሙሴን ምስጋና እስከ ካህኑና ነቢዩ ስምዖን ጸሎት ድረስ ፈጸመ። የዳዊትንም መዝሙር በፈጸመ ጊዜ አባቱ ፊደልን አስተማረው፤ ከዚያም የሐዋርያትን መልእክት አስተማረው። 
\m በየዕለቱም \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል በአፉ ትርጓሜውም በልቡ ውስጥ ይጨመርለት ነበር። ቃሉ ያማረ የአንደበቱም ንባብ በመለኮት ጨው  የጣፈጠ ነው። 
\m ፴፬ ከዚህ በኋላ አባቱ እናቱን ዲቁና ይቀበል ዘንድ ወደ ጳጳስ እንውሰደው አላት፤ እናቱም በረኀብ ይሞትብናል ጾምም አይችል አለችው። 
\m ፴፭ ሕፃኑም የተማከሩትን በሰማ ጊዜ ዓርብና ረቡዕን ይጾም ጀመር። መብላትንም አይሆንም አለ፤ አባቱም ገረፈው አሳመመውም በዚህም እሺ ማሰኘት ተሳነው፤ አይሆንም ባለውም ጊዜ ምግቡን ይዞ በሕፃኑ አፍ ጨመረው አባቱም እነሆ ጾምህን ሻርህ አለው።
\m ፴፮ ሕፃኑንም እኔ በፈቃዴ በአፌ ውስጥ ብጨምረው ጾሜን በሻርኹት ነበር አንተ በአፌ ውስጥ ከጨመርኸው ግን ጾሜ አይሻርም አለ አባቱም ባደከመው ጊዜ ይጾም ዘንድ 
\m ፴፯ በጾም ክህነትን ያጫት የመለኮት ማደሪያ ሥጋውንም በንጽሕና ያስጌጣት ይህን ሕፃን አድንቁት። እንደ ኤርምያስ፣ እንደ ዮሐንስና በቤተ \bd መቅደስ\bd* እንዳደገ እንደ ሳሙኤልም ከእናቱ ማሕፀን የተለየ ይህን ሕፃን አድንቁት፤ የልጆችን ሕግ በልቡናው ያስቀረ ከታላላቆቹም በብሕትውናው  የጸና ይህን ሕፃን አድንቁት። 
\m ፴፰ ከእናቱ ጡት ጋር \bd የእግዚአበሔር \bd*ጥበብ ያሳደገችው ከታናሽነቱም ጀምሮ የ መ ጻ ሕ ፍ ት ቃ ል ያ ሳ ደ ገ ች ው ይ ህ ን ሕ ፃ ን አድንቁት ከአባቱ ይልቅ \bd ኢየሱስ ክርስቶስን \bd*የወደደው ከእናቱም ቤ ተ ክ ር ስ ቲ ያ ን ን የወ ደ ዳ ት ይህን ሕፃን አድንቁት። ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችን ጋር ይኑር አሜን።
