\c 13 

\s1 \c_Heading1Char የቅዱስ\c_Heading1Char*\c_Heading1Char  \c_Heading1Char*\c_Heading1Char ቂርቆስና\c_Heading1Char*\c_Heading1Char  \c_Heading1Char*\c_Heading1Char የእናቱ\c_Heading1Char*\c_Heading1Char  \c_Heading1Char*\c_Heading1Char የኢየሉጣ\c_Heading1Char*\c_Heading1Char  \c_Heading1Char*\c_Heading1Char ተአምር\c_Heading1Char* 
\b 
\m \bd አንደኛ ተአምር \bd*
\m 1 አንድ አምላክ በሆኑ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም የሚነበብ በብዙ ሥቃይ የክርስቶስ ምስክሩ የሆነ የቅዱስ ቂርቆ ስን የተአምራቱን ዜና ለሚሰሙት ጥቅም ይሆን ዘንድ እነሆ እንናገራ ለን። ጸሎቱ የረዳትነቱ ሀብት ከአገልጋዮቹ ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\m 2 በተቀደሰችዋ በሮሃ ሀገር የአምላኩን የክህነት ሥልጣን የተቀበለ ጻድቅና ካህን የሚሆን አንድ ንጉሥ ነበረ። የዓለምን ተድላ ንቆ መንግሥቱን ከተወ በኋላ በገዳም ሲኖር ለአርባ ዘመን ያህል በበዓላትና በሰንበት ቀናት ከሰማይ ኅብስትና ወይን ይወርድለት ነበር። ክቡር ሥጋው ባረፈ በት ቦታም የእውነተኛነቱ ምልክት እስከ ዛሬ አለ። 
\b 
\m 3 በንግሥናው እያለም መንፈስ ቅዱስ እንደተመለከተው በእግዚአብሔር ፈቃድ በባሕሩ ላይ ቤተ ክርስቲያን ይሠራ ዘንድ ተነሣ። ንጉሥ ይምርሃነ ክርስቶስም በግዛቱ ያለው ሕዝብ የቤተ ክርሰቲያኑን መሠረት ያሳምሩት ዘንድ ሁሉም እያንዳንዱ ድንጋይ፡ አፈርና ዕንጨት እንዲሸከም አዋጅ ነጋሪ አዘዘ።  ከባሕሩ ወደብ አጠገብ ቆሞ ሳለ ለቤተ ክርስቲያን መሠረት የሚሆን ርብራብ በባሕሩ ላይ ይሠራ ዘንድ አንዱ አገልጋዩ ወደ ባሕር ገባ። ይህን ሲሠራም የባሕሩ ጋኔን መጣና መታው፤ ፈጥኖም ሞተ። 
\b 
\m 4 ንጉሥ ይምርሃነ ክርስቶስም የሰይጣንን ተንኮል በተመለከተ ጊዜ ፈጽሞ አዘነ። ስለ ሞተው አገልጋዩና ስለ ቤተ ክርስቲያኑ አሠራር በዚህ ጋኔን ላይ ምን ማድረግ እንዳለበት እያሰበ ሳለም ስለ ጽድቅ የተጋደለ ማር ቂርቆስ በታልቅ ክብር በድንገት ተገለጠለት። ተቀብተህ የነገሥህና የተከበርህ ካህን ሆይ ሰላም ለአንተ ይሁን። አገልጋህን እኔ አስነሣልሃለሁ። ጋኔኑንም በአምላኬ ሥልጣን እበቀለዋለሁ። በሚደረግልህ በዚህ ቦታ በምታንፀው ቤተ መቅደስም በስሜ የተሰየመውን ታቦት አስቀምጥ አለው። 
\b 
\m 5 ንጉሡም የክርስቶስ ሰማዕቱ እሺ እንዳልኸኝ አደርጋለሁ በማለት መለሰለት። ያን ጊዜም ማር ቂርቆስ እጁን ዘረጋና የጋኔኑን የራስ ፀጉሩን ያዘው። ከባሕሩ ውስጥም አወጣው። ቁመቱም እጅግ ረጅም ነበር። ሁለንተናውም በእሳት እንደተቃጠለ ግንድ ጥቁር ነበር። ከተቀደሰችዋ ከሮሃ ሀገር እስከ ምዕራብ ጎጃም ድረስ እንደ ድንጋይ ወነጨፈው። በዚያም ሞተ። የሞተው አገልጋይም ተነሣ። ንጉሡም ፈጽሞ ተደሰተ። ይህችን ቤተ መቅደስም ከሩቅ አምስት ጊዜ የእንዶድ ዕንጨት እየተሸከመ ሠራት። ከአገልጋዮቹ ጋርም ሲሠራ ይውል ነበር። ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስም የመቅደሷን አሠራር እያመለከተው ከእርሱ ጋር ነበር። 
\b 
\m 6 የቤተ ክርስቲያኒቱ ሥራ ከተፈጸመ በኋላም ንጉሡ ይምርሃነ ክርስቶስ በሕፃኑ በቅዱስ ቂርቆስ የተሰየመውን ታቦት አስገባ። ይህችን ቤተ መቅደስም የሚያምር መልክ ባላቸው በተከበሩ አልባሳት አስጌጣት፤ ጥቅምት ዐሥራ ዘጠኝ ቀንም ቀደሰባት። ወዳጆቼ ሆይ ሰማዕቱ ቅዱስ ቂርቆስ ለንጉሡ ለይምርሃነ ክርስቶስ በአምላኩ ኃይል ያደረገለትን ተአምር ተመለከቱ። ጸሎቱና በረከቱ ከወዳጆቹ ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። : 
\b 
\b 
