\c 13 
\b 

\s1 \bd ድርሳን\bd*\bd  \bd*\bd ዘወርኃ\bd*\bd  \bd*\bd መስከረም\bd*
\b 
\m \bd በስመ \bd*\bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  አሐዱ አምላክ \bd*ድርሳን ዘቅዱስ ወክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዘይትነበብ አመ ዐሠሩ ወሰኑዩ \bd ለመስከረም\bd*። ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፩፤ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd* ኢታመልኩ ባዕደ አምላከ ዘእንበሌየ ወካዕበ ይቤ ሰማይ ወምድር በትእዛዝየ ቆሙ ወኵሉ ፍጥረት በእዴየ ተፈጥሩ።
\m ፪፣ ወለእመ አምለክሙ ዘእንበሌየ አድባረ ወአውግረ ዕፀው ወአእባነ ባሕረ ወአፍላገ ውእቶሙሰ ኢይክሉ አድኅኖተክሙ እስመ ኢይሰምዑ በእዝነ ልቡና ወበአእምሮ ኅሊና እመ አኀዝኩክሙ በመዓትየ አልብክሙ ሙፃእ ወምጕያይ እምእዴየ።
\m ፫፣ ኢሰማዕክሙኑ ዘከመ ኮነ ባዕል ንጉሥ ዘያመልክ ባዕዳነ አማልክተ ወይቤልዎ አማልክቲሁ ናሁ በጽሐ ዕለተ ሞትከ እምዮም እስከ ሰሙን ዕለት ወጸውዕ ነሀብተ ይግበሩ ለከ ሣጹነ ከመ ትትኅባእ ውስቴቱ።
\m ፬፣ ወበጊዜሃ ጸውዐ ነሀብተ ከመ ይግበሩ ሎቱ ሣጹነ እስመ ንጉሥ ውእቱ።
\m ፭፤ ወተኀብአ ውስቴቱ ወቦአ ውስተ ባሕር ከመ ኢይርከቦ መልአከ ሞት በይእቲ ዕለት ወመጽአ መልአከ ሞት ወኀሠሦ ወኢረከቦ ወሶበ ኀጥኦ ገብአ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዘ ይብል አነ ኀጣእክዎ። 
\m ፮፣ ወይቤላ \bd እግዚአብሔር\bd* ለባሕር አውፅኢዮ ለውእቱ ባዕል ከመ ኢይቅሥፍኪ ወኢያንፅፍኪ በመዓትየ ወሶቤሃ አውፅአቶ አምውስቴታ ኀበ ጽንፋ ወወገረቶ ከመ እብን ኀበ ወሰን ወመጽአ መልአክ ጥሞት ነሥኦ ወወሰዶ ኀበ ኵነኔ ዘነደ እሳት እንተ አልባቲ ሙፃእ።
\m ፮፤ ወከማሁ አንትሙኒ ትከውኑ ለእመ አምለክሙ ባዕዳነ አማልክተ ወየኀልቅ ፍሥሐክሙ ወይነድድ ከመ ሠምዕ ሥጋክሙ።
\m ፰፤ በአማን እስመ ዐቢይ ወግሩም \bd እግዚአብሔር\bd* ወልዑል ውእቱ ፈድፋደ ወአልቦ ዘየአምር ህላዌሁ ወመለኮቶ እምቅድም እስከ ድኅር።
\m ፱፣ \bd ማርያም\bd*ኒ እንተ ጾረቶ በከርሣ ትቤ ርኢክዎ ወስእንኩ ጠይቆቶ።
\m ፲፣ ሙሴኒ ዘተናገሮ በዐምደ ደመና ይቤ ርኢክዎ ወስእንኩ ጠይቆቶ።
\m ፲፩፤ \bd ዮሐንስ\bd*\bd ኒ\bd* ዘአጥምቆ በማይ ይቤ ርኢክዎ ወስእንኩ ጠይቆቶ።
\m ፲፪፥ አሳይያስኒ ይቤ አንሰ ርኢኩ መንበሮ ዘእሳት ወይጸውርዎ አርባዕቱ እንስሳ ወየዐጥኑ መንበሮ ዕሥራ ወአርባዕቱ ካህናተ ሰማይ ዘእንበለ ፅርዐት ወስእንኩ ጠይቆቶ።
\m ፲፫፣ በአማን ውእቶሙኒ ሊቃውንት ፍቁራኒሁ ለአብ እለ ያበውኡ ወያወፅኡ ቃሎ ወኢይሴስሉ እምቅድመ መንበሩ ለመርዓዊ ወትረ ዘለዓለም ወይነበሩ ምስሌሁ በትፍሥሕት ወኢይርኅቅ እምእደዊሆሙ ማዕጠንት ወእምአፉሆሙ ስብሐት ወጸሎት ወትረ ወለለ ሰዓቱ ያዐርጉ ዕጣነ ወይውህቦሙ ዐስቦሙ ወጻማ ከናፍሪሆሙ ወዕሴቶሙ ወዝኩራን አንትሙ ውስተ ማዕጠንቶሙ ለእመ ገበርክሙ ተዝካሮሙ።
\m ፲፱፤ መኑ ውእቱ ዘይትፌሣሕ ወያስተፌሥሕ መስለ \bd ለ\bd*\bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  \bd*ዘይውህብ ዕሴተ አሥራተ ሢመት ለለጽባሑ ክብረ ወመንግሥተ ዘለዓለመ ዓለም።
\m ፲፭፣ ወኢያስተኀፍሮሙ ዘነገርዎ ፍጡነ ይሰምዖሙ ኵሎ ጊዜ ዘሰአልዎ ኢይጸመሞሙ በእንቲአክሙ።
\m ፲፮፤ አንትሙ ሕዝበ ክርስቲያን እለ ተአመንክሙ በስሞሙ ትበውኡ ውስተ መንግሥቱ ለአብ ወውስተ ርስቶሙ ለቅዱሳን ኀበ ሰአሉ ለክሙ ማኅደረ ዘበሰማያት \bd ሚካኤል\bd* \bd ወገብርኤል\bd* ዕሥራ ወአርባዕቱ ከህናተ ሰማይ ወአርባዕቱ እንስሳ።
\m ፲፮፤ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd* አክብርዎሙ ወአልዕልዎሙ \bd ለሚካኤል\bd* ወ\bd ለገብርኤል\bd* ወለእሎንቱ ዕሥራ ወአርባዕቱ ካህናተ ሰማይ ወለአርባዕቱ እንስሳ እስመ አልቦ ዘይከብር እምኔሆሙ በኀቤየ ወግበሩ ተዝካሮሙ ወበዓሎሙ በንጹሕ ልብ ወአዕርጉ መሥዋዕተ ወዕጣነ ከመ ፍጡነ ይርድኡክሙ ወያድኅኑክሙ አመ ዕለተ ምንዳቤክሙ።
\m ፲፰፤ ወሶበ ትበጽሑ ኀቤየ በእንተ ስሞሙ \bd ለሚካኤል\bd* \bd ወገብርኤል\bd* ወለዕሥራ ወአርባዕቱ ካህናተ ሰማይ ወለአር ባዕቱ እንስሳ ኢይትሀጐል ዕሴትክሙ ወኢይማስን ተስፋክሙ።
\m ፲፱፤ አብልዑ ለነዳያን እምኅብስትክሙ ከመ ትብልዑ ኅብስተ ሕይወት ዘበሰማያት ወአስትዩ ለጽሙዓን እምስታይክሙ ከመ ትስተዩ ስቴ ሕይወት ዘበሰማያት ወአልብሱ ዕሩቀ እምልብስክሙ ከመ ትልበሱ አልባሰ ክብር ዘበሰማያት ዘኢይበሊ ወኢይማስን ወአጽግቡ ለርኁባን ከመ ትጽገቡ መብልዐ ሕይወት ዘበሰማያት።
\m ፳፤ ለእመ ብከ ሀብ ወለእመ አልብክ ኀሊ ወተክዝ በእንቲአሆሙ ወይትኴለቍ ለከ ጽድቀ በእንተ ስሞሙ \bd ለሚካኤል\bd* ወ\bd ለገብርኤል\bd* ወዕሥራ ወአርባዕቱ ካህናተ ሰማይ ወአርባዕቱ አንስሳ።
\m ፳፩፤ ወኢይትሀጐል ዕሴ ክሙ እስከ ክፍለ አሐቲ ኅብስት ዘወሀበ ወእስክ ጽዋዐ ማይ ቈሪር ዘአስተየ ኢይነውሙ ወትረ በአንቲአሁ ወይጽሕፉ ስሞ ውስተ መጽሐፈ ሕይወት በሰማያት ወያነብርዎ ዲበ መንበረ ወርቅ ርሱይ ወሥርግው ዘአስተዳለወ \bd እግዚአብሔር\bd* ለእለ ያፈቅርዎ ማኅደረ ዘበሰማያት።
\m ፳፪፣ ኢሠማዕክሙኒ ዘይቤ በወንጌል ሀቡ ወይውህቡክሙ ለቅሑ ወይሌቅሑክሙ ለሊክሙ ኢይቤለክሙኑ ቃለ መጻሕፍት ዘኢለቅሐ በዲበ ምድር አልቦ ዘይሌቅሖ በሰማያት ወዘኢመሐረ በዲበ ምድር አልቦ ዘይምሕሮ በሰማያት ወዘኢወሀበ ማኅደረ በዲበ ምድር አልቦ ዘይውህቦ ማኅደረ በሰማያት አመ ዕለተ ፍዳ ወደይን ወዘኢነስሐ በዲበ ምድር አልቦ ንስሐ በሰማያት።
\m ፳፫፣ ወይኬ ሰብእ በእበዱ ዘተሀጕለት ነፍሱ ወለእመ ኢገብረ ሠናየ ምሕረተ በዲበ ምድር እንዘ ሀሎ በሕይወቱ ምንት ይበቍዖ ወዘኢረብሐ በዲበ ምድር ወኢየአምር ዕለተ ሞቱ ወኢይነሥእ ኵሎ ንዋዮ መስሌሁ ወዕራቃ ትበጽሕ ነፍሱ ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰማያዊ ንጉሥ ዘበሰማያት ወዘበምድር በፍርሀት ወበረዓድ እንዘ ይቀሥፍዋ መላእክት በነደ እሳት ዘእንበለ ታብልየነ ንሕነ ናብልያ ለዛቲ ምድር እስመ እምኔሃ ወፃእነ ወኀቤሃ ምግባኢነ ወኀቤሃ ነሐውር ኵልነ እስመ ኀላፊት ዛቲ ዓለም ምንንት ወአባዲት ወከመ ልብሰ ሕስት ትበሊ ወንብረት ምድራዊት ከመ ጽላሎት ተኀልፍ ወኵሉ ዘተፈጋዕክሙ በዲብ ምድር እስመ ህየ ቤትነ ወህየ ማኅደርነ ወምግባኢነ እስከ ለዓለመ ዓለም።
\m ፳፬፣ ኦ አኀዊነ ብክዩ ወላሕዉ በእንተ ርእስክሙ ቅድመ ትብጻሕክሙ ዕለተ ፍዳክሙ ተዘክሩ እስኩ ወኀልዩ ለሊክሙ ወለብዉ ፍቁራንየ።
\m ፳፭፤ አይቴ ሀለዉ ቀደምት አበዊነ ነገሥት ወመኳንንት ዐበይት ክቡራን አእሩግ ወሕፃናት ወአንስት ሥርግዋት በወርቅ ወበብሩር ወበአልባሰ ቀጠንት ክቡር ዘዕጹብ ሤጡ።
\m ፳፮፣ ወአንትሙሂ ከማሆሙ ትከውኑ ምዉታነ ወተኀድጉ ንብረተ ዝንቱ ዓለም እስከ ይእዜ ኢያእመርክሙ ዘእንበለ ዘተደለውክሙ ወተፈጋዕክሙ ተአመንክሙ ንብረተ ዝ ዓለም ኀላፊ።
\m ፳፮፤ አንትሙሰ አኃውየ ኢትፍርሁ ሞተ ዘበምድር አላ ፍርሁ ዘበሰማያት ኀበ ሀሎ ኵነኔ ዘነደ እሳት እንተ አልባቲ ተፍጻሜት እስከ ለዓለም።
\m ፳፰፤ ይእዜኒ ሀቡ ምጽዋተ ለእመ ብክሙ ብዙኀ ወለእመ አልብክሙ ኅዳጠ በእንተ ስመ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* \bd ወገብርኤል\bd* ወይከውኑክሙ ረዳእያነ አመ ዕለተ ሞትክሙ በቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘሎቱ ስብሐት እስከ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፳፱፤ ተአምሪሁ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዘከመ ረድኦ ለፋሲለደስ ወዘከመ ዐቀቦ ወጾሮ ዲበ ክነፊሁ ብርሃናውያን በረከቱ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፴፤ ወኮነ ፋሲለደስ ይተግህ ወይለጼሊ በሌሊት በድንጋፄ ዐቢይ ወገዓር በውስተ ልቡ ወይፈቱ ከመ ይኩን ሰማዕተ።
\m ፴፩፣ ወናሁ ሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* አስተርአዮ ሎቱ በንዋም በገጽ ዘምሉዕ ፍሥሐ እንዘ ይበል ሰላም ለከ ኦ ፋሲለደስ ሐራሁ \bd ለክርስቶስ\bd* ተፈሣሕ እስመ ተጽሐፈ ስምከ ውስተ ኢየሩሳሌም።
\m ፴፪፥ ተፈሣሕ ኦ ፋሲለደስ እስመ በጽሐ ምጽዋትከ ኀበ መንበሩ \bd ለእግዚአብሔር\bd*።
\m ፴፫፣ ተፈሣሕ ኦ ፋሲለደስ እስመ አንተ ትከውን ርእሰ በውስተ ሰማያት በከመ ይእዜ በዲበ ምድር።
\m ፴፬፤ ሰላም ለከ ኦ ፋሲለደስ እስመ ተጽሕፈ ስምከ ወስሞሙ ለአዝማዲከ ውስተ ቤተ ክርስቲያን ዘበኵር በመንግሥተ ሰማያት።
\m ፴፭፤ ተፈሣሕ ኦ ፋሲለደስ እስመ ሐነጸ ለከ ቤተ መጠነ ሠለስቱ ዓመት።
\m ፴፮፣ ሰላም ለከ ኦ ፋሲለደስ እስመ አልዐለ ቅጽረከ ወቅጽሮ ለዮስጦስ ወአጽራሐቲሆሙ ለለ አሐዱ አሐዱ እምውሉድከ ከመ ዳዊት ንጉሥ በሰማያት።
\m ፴፮፤ ተፈሣሕ ኦ ፋሲለደስ እስመ ፀፈሩ እምአእባን ክቡራት ወዕንቈ ባሕርይ በውስተ ሀገረ በግዑ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ተዐገሥ ኦ ፋሲለደስ።
\m ፴፰፣ አነ ውእቱ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዘሀሎኩ ምስሌከ እምንእስከ እስከ ይእዜ ወአድኀንኩከ እምኵሉ ምንዳቤከ ወካዕበ አነ አድኀንክዎ ለዮስጦስ ወልደ እኅትከ ወአውፃእክዎ እምእዴሆሙ ለሰብአ ፋርስ ወአነ ዘአጽናዕክዎ ለአውሳብዮስ ወልድከ እስከ ቀተሎሙ ለጸላእቱ።
\m ፴፱፤ ወአነ ይእዜ መጽእኩ ክመ እጹርከ ዲበ ክነፍየ ወአዕርገ ውስተ ሰማያት በዐቢይ ስብሐት ወአብጽሐከ ኀበ እግዚእየ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ያርኢከ ወያጠይቀ ኵሎ ዘይበጽሐከ ወኵሎ ዘትገብር።
\m ፵፣ ወሶቤሃ ከልአ ወአእተተ ፍርሀተ እምላዕሌሁ ወጾሮ ዲበ ክነፊሁ ዘብርሃን ወአዕረጎ ውስተ ሰማይ ሣልሲት ወአቀሞ ቅድመ \bd ክርስቶስ\bd* መልአክ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ለቅዱስ ፋሲለደስ።
\m ፵፩፣ ወካዕበ ጾሮ ዲበ ክነፊሁ ዘብርሃን ወወሰዶ ፈለገ ሕይወት ወአጥመቆ ሠለስተ ጊዜ እንዘ ይብል በስመ \bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  \bd*ወአብኦ ውስተ ማኅደሪሆሙ ለኵሎሙ ኄራን ወጻድቃን።
\m ፵፪፤ ወሶበ በጽሐ ርእየ ጽርሐ ዐቢየ ዘሥርግው በወርቅ ወክሉል በአእባን ክቡራት ወዕንቈ ባሕርይ ወመረግድ ወያክንት ወውእቱ ሥርግው በኵሉ ሥን ወየዐው ድዎሙ ዕሥራ ወአርባዕቱ ካህናተ ሰማይ ለእሉ አጽራሐት ሥርግዋን ወሠናያን ወአልቦ ወስቴቶሙ ሰብእ ወጽርሕ ዘማእከሎሙ ውእቱ ይሌዐል ወየዐቢ እምኵሎሙ ወኢይክል መኑሂ ይትናገር ክብሮ።
\m ፵፫፣ ወሶበ ርእየ ዘንተ ይቤሎ ቅዱስ ፋሲለደስ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ለእለ መኑ እሉ አጽራሐት ዘቦሙ ዝንቱ ስብሐት ወዝንቱ ክብር ሥርግዋን በዘከመ ዝ ግብር።
\m ፵፬፣ ወለመኑ ዝንቱ ጽርሕ ዘየዐቢ እምኵሎሙ አጽራሕ በአማን ዘማእከሎሙ ሥርግው በዘከመ ዝ ክብር ወይደልዎሙ ለእለ ይውህቦሙ ዘንተ ስብሐተ ወአጽራሐተ እለ ነሥኡ ዕበየ ወክብረ ዘየዐቢ እምኵሎሙ ዘውስተ ሰማያት ወፈድፋደሰ ዝንቱ ቤት ዘማእከሎሙ ዘይበዝኅ ወይሤኒ ፈድፋደ።
\m ፵፭፣ ወአውሥኦ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወይቤሎ ኦ ፋሲለደስ ፍቁሩ \bd ለክርስቶስ\bd* ዝንቱ ጽርሕ ዘይትሌዐል እምኵሎሙ አጽራሐት ዐበይት ውእቱ ለከ ወእለሰ ተርፉ እሙንቱ ለዘመድከ ወለዮስጦስ ወልደ ንጉሥ።
\m ፵፯፤ ወነዐ ካዕበ አርኢከ ገነተ ትፍሥሕቶሙ ወመካነ ዕረፍቶሙ ለኄራን እለ የኀድሩ ህየ።
\m ፵፯፣ ወአርአዮ አብርሃምሃ ወይስሐቅሃ ወያዕቆብሃ ወርእይዎ ወተአምኅዎ ወይቤልዎ ሠናይ ምጽአትከ ኦ እኍነ ፍቁርነ ተዐገሥ ወኢትፍራህ \bd እግዚአብሔር\bd* የሀሉ ምስሌከ ወውስተ ኵሉ ምግባራቲከ።
\m ፵፰፤ ወሶቤሃ አዘዞ መድኀኒነ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ከመ ይጹሮ ለቅዱስ ፋሲለደስ በክነፊሁ ብሩሃት ወይሚጦ ውስተ ቤቱ።
\m ፵፬፣ ወሶቤሃ ጾር ወአግብኦ ውስተ ቤቱ ወኮነ ሥጋሁ ብሩህ ወጼናሁ ምዑዝ ከመ ዕፍረት ወተአምኖ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ለቅዱስ ፋሲለደስ ወመልኦ ኀይለ ወፍሥሐ ወወሀቦ ሰላመ ወዐርገ ወስተ ሰማያት በዐቢይ ስብሐት ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፶፣ ትንብልናሁ ወአስተብቍዖቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፶፩፤ \bd በስመ \bd*\bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  አሐዱ አምላክ \bd*አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለመስከረም በዛቲ ዕለት ተዝካረ በዓሉ ለመልክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እስመ በዛቲ ዕለት ፈነዎ \bd እግዚአብሔር\bd* ሎቱ ስብሐት ኀበ ኢሳይያስ ነቢይ ወልደ አሞፅ ወተሣህለ ላዕሌሁ ወመሐሮ እምድኅረ ተምዖ።
\m ፶፪፣ ወእምድኅረ መሐሮ ነበረ ዕሥራ ወሰመንተ ዓመተ ወአዘዞ ከመ ይሑር ኀበ ሕዝቅያስ ንጉሥ ወይዜንዎ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈወሶ እምደዌሁ ወወሰኮ ዐሠርተ ውኀመስተ ዓመተ ዲበ መዋዕሊሁ እስከ አውሰበ ብእሲተ ወወለደ ምናሴሃ ነቢየ።
\m ፶፫፣ ወበእንተ ዝ አዘዙነ አበዊነ መምህራነ ቤተ ክርስቲያን ከመ ንግበር ተዝካሮ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለለኵሉ አውራኅ።
\m ፶፬፣ ጸሎቱ ወበረከቱ ወትንብልናሁ አስተበቍዖቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፶፭፣ ሰላም ለምቅዋምከ ዘልዑል ማዕረጋ እምቅዋመ አእላፍ እንግልጋ \bd ሚካኤል\bd* መንፈስ ዘእንበለ ሥጋ። ታድኅን ዘተመንደቡ ለማዕበለ ባሕር እምፁጋ ወለእለ በበድው ካዕበ ትባልሕ በጸጋ።
\b 
\b 
\b 
