\c 13 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*13
\s2 ባል የሌላቸው የባልቴቶችን ነገር ይናገራል።
\m ፩፤ በጎ ምግባር ያላት ፣ ስልሳ ዓመት የሆናት ትሾም ዘንድ አግባብ ነው።
\m ፪፤ ቸርና ከኃጢአት የነጻች ሁለተኛ ባል የማትሻ ልትሆን ይገባል።
\m ፫፤ ለታናናሽ መበለታት ግን ሹመት አይገባቸውም።
\m ፬፤ እንደ ታላላቆች ባልቴቶች መታገሥ የማትችለውን በዕድሜ ትንሽ የሆነችውን መበለት ብትሾሙ ግን ዳግመኛ ታገባ ዘንድ ትሻለችና አትመኑአት።
\m ፭፤ ለቤተ ክርስቲያን የኃፍረት ነገርን ውርደትንና ነውርን ታመጣለችና ሁለተኛም ባልን ስላገባች የመጻሕፍትንም ትእዛዝ ስለ አልጠበቀች \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ይፈረድባታልና።
\m ፮፤ ስለዚህም እነዋወራቸውን ሳይመረምሩ ትዕግሥት እንዳላ ቸውም ሳይፈትነ ፈጥነው ይሾሙ ዘንድ አግባብ አይደለም።
\m ፯፤ መታገሥ ባይቻላቸው ግን አለማስተማር ይሻላል ፣ የሰሙትን አልጠበቁምና።
\m ፰፤ ከባሏ ጋራ ጥቂት ቀን የኖረች፣ ከእርሱም በሞት የተለየች ፣ በዕድሜ ያነሰች መበለት ብትኖር ግን፣ ከዚህ በኋላ እንዲህ እያደረገች የመበለታትን ሥራ ብትጠብቅና ብቻዋን ብትኖር ብፅዕት ናት።
\m ፱፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቅዱስ ነቢዩ ኤልያስ ወደ እርስዋ እንደመጣና እንደ ተቀሰሰችው እንደ ሲዶና ሰራጵታ መበለት የመሰለች።
\m ፲፤ በመዓልትና በሌሊት \bd በእግዚአብሔር\bd* ቤት እንደ ኖረች ከአሴር ወገን እንደ ሆነች እንደ ፋኑኤል ልጅ እንደ ሐና ለጸሎትና ለምልጃ ዘወትር እንደ ተዘጋጀች፣ በድንግልናም ዐሥራ አምስት ዓመት ኖረች። ከባሏም ጋር ሰባት ዓመት ኖረች ። ከዚህም በኋላ ወደ ቤተ መቅደስ ገብታ ሰማንያ አራት ዓመት መበለት ሁና ኖረች።
\m ፲፩፤ \bd የክርስቶስ\bd*ንም መምጣት ተስፋ ታደርግና \bd እግዚአብሔርን\bd* ታመሰግን ነበር፣ እስራኤልንም ለማዳን መምጣቱን ተስፋ ለሚያደርጉ ሁሉ ስለ እርሱ ትናገር ነበር። 
\m ፲፪፤ እንደዚህ የምታደርግ ይህች ባልቴት በዚህ ዓለም በወዲያኛውም ክብርንና ሞገስን ምስጋናንም \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ በመንግሥተ ሰማያት ታገኛለች።
\m ፲፫፤ ሕፃናት ሴቶች ግን በቤተ ክርስቲያን ውስጥ አይሾሙ ። የፈቲውን ፆር መታገሥ አይቻላቸውምና ። በወጣትነት ኀይል ዳግመኛ ወንድን ያገባሉና።
\m ፲፬፤ የእነርሱ ግን ቍንጅናቸው ለሰይጣን ይሆናል ። ነገር ግን ራሳቸውንም ያድኑ፣ ይጠብቁ፣ ዳግመኛ ወንድን እንዳያገቡ።
\m ፲፭፤ መጀመሪያው ጋብቻ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ የአማረ ንጹሕ እንደሆነ ይህን ታስተውሉ ዘንድ ለናንተ አገባብ ነው።
\m ፲፮፤ ሁለተኛ የሚያገቡ ግን ከሕግ የወጡ ይሆናሉ ። \bd በእግዚአብሔርም\bd* ላይ ሐሰትን ተናገሩ እንጂ ስለ ጋብቻ ብቻ አይደለምና።
\m ፲፯፤ ሦስተኛ የሚያገቡ ግን \bd ከእግዚአብሔር\bd* መንጋ ከምዕመናን አይቈጠሩም።
\m ፲፰፤ አራተኛ የሚያገቡ ግን መሰሰናቸው ፈጽሞ ታወቀ፣ ኀፍረትንና ውርደትን ያገኛሉ።
\m ፲፱፤ በመጀመሪያው ፍጥረት \bd እግዚአብሔር\bd* አንዲት ሴትን ለእንድ ወንድ ሰጥቷልና ፣ ስለዚህም ሁለቱ አንድ አካል ይሆናሉ ።
\m ፳፤ ለቆነጃጅቶች ሴቶችም የቀድሞ ባሎቻቸው ከሞቱባቸው መታገሥ ባይቻላቸው ሁለተኛ ባል ያገቡ ዘንድ እንዲገባ እናዛለን ፣ ወደ ክፉ የሰይጣን ወጥመድ ነፍሳትንም ወደሚያጠፋ አሽክላው ዳግመኛ እንዳ ይወድቁ።
\m ፳፩፤ እነርሱ ግን ለዘለዓለሙ ዕረፍት ወደሌለበት ወደ ገሃነም ይወርዳሉ።
\m ፳፪፤ በጽድቅ የታወቁ ባልቴቶች አንድ ባል ያገቡ ሴቶች በንጽሕና እንደኖሩ ብዙ ሰዎች ምስክርን የሆኗቸው እነዚህም ከሌሎች ባልቴቶች ጋራ አይቆጠሩም ፣ ልጆቻቸውንም ያለ ርኵሰት ያሳደጉ እንደእነዚህ ያሉትን ትረዷቸውና ግዳጃቸውን ትሰጧቸው ዘንድ አግባብ ነው ። የእነዚህ እምነታቸወ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ነውና።
\m ፳፫፤ ዛሬም ኤጲስ ቆጶስ ሆይ ለመስጠት እጅህን ዘርጋ ድሆችንም አስባቸው ። ለእያንዳንዳቸው ግዳጃቸውን እንደሚሹት ስጥ ። ባልቴቶችንም እናት አባታቸው የሞቱባቸውንም፣ችግረኞችንም ጐብኛቸው ።
\m ፳፬፤ ኤጲስ ቆጶስ የተቸገሩትንና የተጨነቁትን ሁሉ ሊረዳቸውና ሊአድናቸውም ግዳጃቸውን ሊሰጣቸው አገባብ ነው።
\m ፳፭፤ በመልካም መንጋ መካከል መባ የሚያቀርቡትን ሕዝቡንም ሁሉ ይርዳቸው ፣ ይጠብቃቸው።
\m ፳፮፤ ለአንተ ከአገቡት ምጽዋትም፣ ወደ አንተ ያመጡልህን እንደቸርና አዛኝ ሹም ለየአንዳንዱ እንደሚገባ ስጥ ። ይህ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ የተወደደ ነውና።
\m ፳፯፤ ለተቸገሩ የሚሰጥ ሁሉ በጐ ዋጋን ያገኛል ።
\m ፳፰፤ ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* የደከምክ አንተም ዋጋህን ታገኛለህ።
\m ፳፱፤ ለምትሰጣቸወም ሰዎች ‹‹ትጸልዩለትና ስለ እርሱም ትማልዱ ዘንድ›› ዕገሌ ያቀረበውን ሰጠኋችሁ በላቸው ።
\m ፴፤ ለሰው ሁሉ በጎ ነገርን ታደርጉ ዘንድ ይገባል ። ለዚህ እሰጠዋለሁ ፣ ሌላውን እከለክለዋሁ አትበሉ።
\m ፴፩፤ አንተም ኤጲስ ቆጶስ ማንንም አትለይ፣ ጌታችን ለለመነህ ሁሉ ስጠው ብሏልና፣ ይህንም ማለት ወዳጅህም ቢሆን፣ ጠላትህም ቢሆን፣ ዘመድህም ቢሆን፣ ወይም ስደተኛ ቢሆን፣ ወይም ያገባ ቢሆን፣ ሚስት የሌለውም ቢሆን ባል የሌላትም ብትሆን እናት አባት የሞቱበትም ቢሆን ፣ ለሁሉም በጎ ነገርን አድርግ።
\m ፴፪፤ ጌታችን ለችግረኞች እንራራላቸው ዘንድ በመጻሕፍት አዝዞናልና።
\m ፴፫፤ በነቢዩ በኢሳይያስ እንጀራህን ለተራሰ ቍረስ ፣ ለድኃውም አብሳው ፣ በቤትህ ጥላ ውስጥም አሳድረው እንዳለ።
\m ፴፬፤ የታረዘንም ብታይ አል ብሰው፣ የሥጋ ዘመድህንም ቸል አትበል። 
\m ፴፭፤ ዳንኤልም ንጉሥ ሆይ ስለዚህ ነገር ምክሬ ደስ ያሰኝህ በእውነተኛ ምጽዋት ትድናለህ አለ ። 
\m ፴፮፤ \bd እግዚአብሔር\bd* በደልህን እስቲያቀልልህ ድረስ ኃጢአትህ ነዳያንን በመመጽወት ይሠረይልሃል አለ።
\m ፴፯፤ ሁለትኛም ሰሎሞን በሃይማኖትና በመራራት ኃጢአት ይደመስሳል አለ።
\m ፴፰፤ ዳግመኛም ዳዊት ለችግረኛውና ለምስኪን የሚያስብ ብፁዕ ነው። \bd እግዚአብሔር\bd* ከክፉ ቀን ያድነዋል አለ።
\m ፴፱፤ ሁለተኛም ገንዘቡን በተነ ፣ ለደኃም ሰጠ ፣ ጽድቁም ለዘለዓለም ይኖራል አለ።
\m ፵፤ ዳግመኛም ሰሎሞን ለድኃ የሚራራ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ያበድራል እንደሰጠም ይቀበላል።
\m ፵፩፤ የድኃውን ጩኸት እንዳይሰማ ጆሮውን የሚደፍን ፣ የተገፋውንም እንዳያይ ዓይኑን የሚከድን ፣ እሱንም \bd እግዚአብሔር\bd* ቸል ይለዋል።
\m ፵፪፤ ባልቴቶች ትዕግሥተኞች ነገርን የማያበዙ፣ ክፋትና ቍጣ የሌለባቸው ይሆኑ ዘንድ አገባብ ነው።
\m ፵፫፤ ነገር ግን እነሱ ንጹሖች \bd እግዚአብሔርን\bd* በእውነት የሚያመልኩት ይሁኑ።
\m ፵፬፤ ክፉ ሥራን ቢያዩ ፣ ክፉ ቃልንም ቢሰሙ እንዳላዩና እንዳልሰሙ ዝም ይበሉ ።
\m ፵፭፤ የባልቴት አሳቧ ለቤተ ክርስቲያን መባ ለማግባት ስለሚመጡት ከመጸለይና ከመማለድ በቀር ሌላ ምንም አይሁን።
\m ፵፮፤ የተጠላ ከንቱ ነገርን የሚሻ ሰው ቢኖር አይመልሱለት ነገር ግን የሃይማኖትን ቃልና የጽድቅ ሥራን የሚፈልጉትን ይቀበሉ ፣ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድም በጐ ነገርን ይሳተፉ።
\m ፵፯፤ ሥራትን ይማሩ ዘንድ የሚሹ ወደ መምህራን ሄደው ይማሩ የምክር ቃልንም ይስሙ ። 
\m ፵፰፤ የነገር ሥራ ቃልን አይስሙ፣ ልዩዎች አማልክትንም አይከተሉ፣ ሁሉን የፈጠረ አንድ \bd እግዚአብሔርን\bd* ያምልኩት እንጂ።
\m ፵፱፤ \bd እግዚአብሔር\bd* መንግሥተ ሰማያትን ከአዝርእት ሁሉ በምታንስ የሰናፍጭ ቅንጣት መስሏታልና፣ ሰው በቀመሳት ጊዜ ታቃጥለዋለች። የሃይማኖት ትምህርት ቃል እንዲሁ ናት፣ ሰይጣንን ታቃጥለዋለችና።
\m ፶፤ የነቢያት ቃልን እንወነጅል ዘንድ አይገባም። ሃይማኖትን ለካዱ ሰዎችም ምሥጢርን አንግለጽ።
\m ፶፩፤ ነገር ግን በሃይማኖት እንጽና፣ «ጌታችን ዕንቈቻችሁን በእሪያዎች ፊት አትጣሉ። የተቀደሰውንም ለውሾች አትስጡ። ዕንቈቻችሁኝ በእግራቸው እንዳይጠቀጥቁት፣ ተመልሰውም ይጥሏችኋል» ብሎ አዝዞናልና። ከሐድያን በስንፍናቸው የምሥጢርን ነገር ባወቁ ጊዜ ይንቃሉ። ኀፍረትና ውርደትንም ያደርጋሉ። 
\m ፶፪፤ ነገር ግን የኦሪትንና ስለ \bd ክርስቶስ\bd* መምጣት ትንቢት የተናገሩ የነቢያትን ቃል ያስተውሉ ዘንድ አስተምሯቸው እንጂ።
\m ፶፫፤ መምህራችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አሕዛብን ሁሉ እናስተምር ዘንድ እኛን አስራ ሁለቱ ሐዋርያትን ልኮልናልና። 
\m ፶፬፤ ሴቶችን ግን ሊያስተምሩ በቤተ ክርስቲያንም ለሕዝቡ ሊያነብቡ አላዘዛቸውም። ከመሰሰን ሥራ ያገሠፁ። በጾም፣ በጸሎትና የመጻሕፍትን ቃል በማድመጥ ይታዘዙ ዘንድ ነው እንጂ።
\m ፶፭፤ \bd ማርያም\bd* መግደላዊትና የአልዓዛር እኅቶች ማርያና ማርታ ሰሎሜም ሌሎችም ከእነርሱ ጋራ የነበሩ ሴቶች ከእኛ ጋራ ነበሩ። እነርሱን ከእኛ ጋራ ያስተምሩ ዘንድ አላዛቸውምና።
\m ፶፮፤ ነገር ግን ሴቶችን ያስተምሩ ዘንድ ይገባል።
\m ፶፯፤ ወንድ ለሴት ራስዋ ነውና እንደዚሁ አካል ከራስ የበለጠ ይሆን ዘንድ አይገባም።
\m ፶፰፤ ባልቴቶችና ደናግል በአደባባይ መካከል ሊመላለሱና ወደ ወንዶች ሴትም ሊገቡ አይገባም።
\m ፶፱፤ እንደዚህ የሚያደርጉ ግን ባልቴቶችና ደናግል አይደሉም። ለሰው መሰናክል ይሆናሉ እንጂ።
\m ፷፤ በቤተ ክርስቲያን ውስጥ ባያገለግሉ ግን ሰነፎች ስሱዎችና የሰው ገንዘብ ፈላጊዎች ይሆናሉ፣ ወንዶችንም ይማርካሉ፣ ለሌሎችም መሳሳቻ ይሆናሉ፣ ነፍሳትንም ይጥላሉ።
\m ፷፩፤ የሚከተሏቸውም \bd ከእግዚአብሔር\bd* ይርቃሉ።
\m ፷፪፤ ወደ ቤተ ክርስቲያን ገብተው በመጻሕፍት ያለውን ስለማያስተውሉ የተግሣጽ መጸሐፍ ቃልንም ስለማይስሙ እንዲህ ስለሚያደርጉ ሰዎችም ነቢዩ ኢሳይያስ እንዲህ ይላል ፣ መስማትን ይሰማሉ አያስተውሉም እንጂ ።
\m ፷፫፤ ማየትንም ያያሉ አይረዱም እንጂ፣ ይህ ሕዝብ ልቡ ደንድኗል፣ እንደነዚህ ላሉት መሰለታት \bd የክርስቶስ\bd*ን መሥዋዕት አታሳዩአቸው።
\m ፷፬፤ \bd ክርስቶስ\bd*ን ደስ ልታሰኘው የምትወድ ግን በቤቷ በጸጥታ ትኑር፣ ዝም በማይል አፍም ሌሊትና ቀን ታመስግነው፣ ስለ እስራኤል ሌሊትና ቀን ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* እንደ ለመነች እንደ ጥበበኛዋ ዮዲትም በንጹሕ ልብ \bd እግዚአብሔርን\bd* ትለምነው።
\m ፷፭፤ እንደዚሁ የምትራራ ባልቴት በየሰዓቱ ቤተ ክርስቲያን መሄድን ሳታቋርጥ \bd እግዚአብሔርን\bd* ትለምነው።
\m ፷፮፤ ሐሳቧ ሁሉ ለመገዛት የተዘጋጀ ነው። ወደ ተድላ ደስታ አትመለስምና።
\m ፷፯፤ ዓይኖቿ ንጹሕ፣ ጆሮቿ ቅዱስ የሆኑ፣ እጆቿን ወደቅሚያ የማትዘረጋ፣ እግሯም ወደሰላም መንገድ የሚሮጥ፣ አኗም ሐሰትን የማይናገር፣ ምግቧም በልክ የሚሆን፣ ምግባሯ እንደዚህ የሆነውን ሴት \bd እግዚአብሔር\bd* ልመናዋንና ጸሎትዋን ይሰማታል።
\m ፷፰፤ በምጠራህ ጊዜ ፈጥነህ ስማኝ ያላልና።
\m ፷፱፤ እንደዚህም ወርቅ የማትወድ፣ ትዕቢትና ስስት የሌላት፣ ገንዘብ የማታሪባ ባልቴት ትሾም።
\m ፸፤ ነገር ግን ቸር አስተዋይ ሁን፣ በቤተ ክርስቲያን ውስጥም እያመሰገነች፣ እየዘመረች፣ መጻሕፍትን እያነበበች፣ የሌሊቱንና የቀኑንም ሰዓት ጊዜ እየጠበቀች፣ እየጾመች፣ ሁልጊዜም \bd እግዚአብሔርን\bd* እየለመነች ትኑር። 
\m ፸፩፤ ከእጆቿ ሥራም ለነዳያን ትስጥ፣ ምንም ጥሪት አታኑር። 
\m ፸፪፤ \bd በእግዚአብሔር\bd* ማደሪያ በቤተ መቅደስ ሁለት እንጀራ ያቀረበችውን ድኃ እያሰበች። ስለ እርሷ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በወንጌል እንዲህ ብሎ ምስክር የሆናት፣ በሙዳየ ምጽዋቱ ውስጥ መባዓቸውን ከአቡት ሁሉ ይልቅ ይች ድኃ መባ መስጠትን እንዳበዛች በእውነት እነግራችኋለሁ፣ ሁሉም ያገቡት ከትርፋቸው ነውና። 
\m ፸፫፤ ይቺ ግን ችግረኛ ስትሆን ያላትን ንብረቷን ሁሉ አገባች። 
\m ፸፬፤ ባልቴቶች ንጹሖች ይሆኑ ዘንድ በመፍራትና በመንቀጥቀጥም ትሕትናን ያደርጉ ዘንድ አግባብ ነው ። 
\m ፸፭፤ ይልቁንም ለኤጲስ ቆጶስ፣ ለቀሳውስት፣ ዲያቆናትና ለዲያቆናዊት። 
\m ፸፮፤ እነዚህ ግን ያለዲያቆናት ምክር ምንም አያድርጉ።
\m ፸፯፤ የመብልጣዕም ማሻሻል፣ አለል ዘለል ማለት ወደ አለበት አይሒዱ። 
\m ፸፰፤ እንደዚህ ሲያደርጉ ቢገኙ ይገሠጹ ዲያቆኑም ተነሥቶ ይጾሙ ዘንድ ይዘዛቸው።
\m ፸፱፤ ካህናትም እንደዚሁ የሰው ገንዘብ ከሚነጥቁ ከሚለዋውጡ ከሴሰኞች አራጣን ሲቀበሉ ይገሠጹ። ለፈጣሪ \bd እግዚአብሔርም\bd* ቍርባን አድርገህ አታግባው። 
\m ፹፤ ባልቴቶች ያለቆቻቸውን ቃል ለመስማት የተዘጋጁ ሁነው ያዘዟቸውን ሁሉ ይሠሩ ዘንድ የኤጲስ ቆጶሱንም ቃል ይጠብቁ ዘንድ \bd የእግዚአብሔርም\bd* አገልጋይ እንደ መሆኑ ያከብሩት ዘንድ አግባብ ነው።
\m ፹፩፤ ከበደለኞች ከከሐዲዎች ምጽዋትን የሚቀበል ቢኖር በነሱ ስሕተት ይሰነካከላል ፣ በበደላቸውም ይሞታል፣ ስላነሱም ጸሎትን ቢጸልይ \bd ክርስቶስ\bd*ን ያሳዝነዋል።
\m ፹፪፤ ነገር ግን ወደ ንስሐ ይመልሳቸው።
\m ፹፫፤ ወደ ንስሐ ያልተመለሱትን በደለኞችን፣ ሐሰተኞችን፣ ኃጢአተኛችን፣ አድናቸው ብሎ ቢጸልይ ግን የክፉ ሥራቸው ተካፋይ ይሆናል።
