\c 13 

\s1 \bd ዘጥቅምት\bd*\bd ። \bd*
\m \bd  በስመ\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  ፩ \bd*\bd አምላክ\bd*\bd ። \bd*
\b 
\m ክሥቱ ዕዝነ አልባቢክሙ ኦደቂቀ ወንጌል ለሰሚዓ ዜና ጽድቁ ወገድሉ ለብፁዕ ወኅሩይ ሰባኬ ወንጌለ መንግሥቱ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* አቡነ \bd ዳንኤል\bd* ዘገብረ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ተአምረ ወመንክረ አመ ዓርገ ኀበ ደብሩ ደብረ ማርያም። እምድኅረ ኮኖ ፯ ዓመተ ሐነጸ ቤተ ምጽላዩ። ዘሀለወት መንገለ ምሥራቅ በጽንፈ ዓቢይ ጸድፍ ዘትትናጸር ምስለ ሰብአ ሀገረ ደብረ ማርያም ቆርቆር። ወበዓታተ ምጽላዮሙ ለደቂቁ መነኮሳት እለ አቡነ ዕብነ ሰንበልት ወአቡነ ዮሐንስ ወአቡነ ዮሴፍ ወለኵሎሙ ደቂቁ ሐነጸ ሎሙ በዓታተ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) አብያቲሆሙ ለእሉ ደቂቁ በመዋዕሊሁ ለአርማኅ ዳዊት ንጉሠ ኢትዮጵያ ወዓመተ ምሕረትኒ ፬ ፻፷ወ፬ ። ነበረ በውእቱ ዘመን እንዘ የሐንፃ ለይእቲ በዓተ ምጽላዩ አመ ፮ ለጥቅምት ፈጸመ ሐኒጾታ። ወሰዓለ ሥዕለ ነቢያት ወሐዋርያት። ወረሰያ ድሉተ ለቅዳሴ ምሥዋዕ። 
\b 
\m ወበይእቲ ዕለት አመ ፮ ለጥቅምት አስተጋብአ ሎቱ \bd እግዚአብሔር\bd* እምሰብእ ኄራን እምሥራቅ ወእምዕራብ እምሰሜን ወእምደቡብ ጻድቃን እሙንቱ ዘኮነ ክቡራቲሆሙ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ከመ ፳ወ፬ ካህናተ ሰማይ ዘምስለ ማዕጠንታቲሆሙ ዘወርቅ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ወዘዕንቍ ወዘብሩር ዘምሉዕ ዕጣነ። ወጢሰ ዕጣን ይመልዕ ዓውደ ደብተራሃ ለደብሩ ደብረ ማርያም ቆርቆር። ወፄና መዓዛሁ ይሰልብ አልባበ። ወአልባሲሆሙኒ ሐሜላት በወርቅ ፅፉቅ። ወኑኆሙኒ ከመ ዕፀ ዘግባ። ወርእየተ መልክዖሙኒ ከመ መላእክተ \bd እግዚአብሔር\bd* ይመስሉ። ወቂሐተ ገጸ መልክዖሙኒ ከመ ቂሐተ ጽጌ ሮማን ይመስሉ። ወእሉሂ ጻድቃን ዘመዝባዕ ወዘአፉሁ ውእቱ እሙንቱ ወኍልቆሙሰ ፸ወ፬ ። ወዓዲ ካዕበ አምጽአ ሎቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላኩ ጻድቃነ እምዓዕሩገ ሐውዜን እለ ርሱያን በአልባሰ ሲበት ዘብሉየ መዋዕል[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። ወሲበተ ርእሶሙኒ ወጽሕሞሙ ይመስል ፀዓዳ ከመ በረድ። ወአርአያሆሙኒ አርአያ መላእክት። መጽኡ እኂዞሙ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ማዕጠንተ ዘብርት ወዘሐፂን ዘአምጽአ ሎሙ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላኩ እምኢየሩሳሌም ሀገሩ ከመ ይሰብሑ ወይዘምሩ ሎቱ ለክብረ ዚአሁ ወለዕበየ ጽድቁ ለአቡነ \bd ዳንኤል\bd* ዘደብረ ማርያም ቆርቆር ምልዕተ ጸጋ ወክብር። 
\b 
\m ወአሜሃ በይእቲ ዕለት አመ ፮ ለጥቅምት። እንዘ ሀለወት ምድር ሥርጉት በጽጌ ወርቅ ዘሃይማኖት። ወኍልቆሙሰ ለዓዕሩገ ሐውዜን ፪ ፻፷ወ፮ ዘዓርጉ በላዕለ ርእሰ ደብረ ብፁዕ አቡነ \bd ዳንኤል\bd* በዓለ መንበር ዓቢይ። ወበጊዜ ዕርገቶሙ ለእሙንቱ ጻድቃን አመ ፮ ለጥቅምት በዘመነ ጽጌ አንገስገሰት ደብረ ማርያም በብርሃነ ስብሐት ዓቢይ እስከ ዓንቀልቀለ ደብር ለወዲቅ በስብሐተ \bd እግዚአብሔር\bd* ዓቢይ። ወቦኡ እሉ ጻድቃን በኀበ ይእቲ ሕንፃ መቅደሱ ዘሐነፃ በየማነ እዴሁ አቡነ \bd ዳንኤል\bd*። ወበበዓቶሙኒ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ለእሙንቱ ጻድቃን በርሃት ወኮነት ልዕልተ ግርማ። እስከ ኢያግመሮሙ መካነ ሕንፃ መካነ መቅደሱ። ወበይእቲ ዕለት ዕለተ ዓርብ እንዘ ሀለዉ ድርገተ ተጋቢኦሙ እሉ ጻድቃን ዘምስለ መዓጥኒሆሙ። ይእተ ጊዜ መጽአት እግዝእትነ ማርያም እንዘ ትለብስ ግርማ መንግሥት። ዘከመ በዓታ ቀዳሚ በመዋዕለ መንግሥቱ ለሄሮድስ ጸረ ሕፃናት ንጉሠ ገሊላ። ወንጉሠ ኢትዮጵያ ነበረ ዘስሙ ባዜን። ወእምቅድመ ልደቱ ነበረ እንዘ ይኴንን ፰ ዓመተ። ወእምድኅረ ልደተ ክርስቶስኒ ነበረ ፱ ዓመተ ወዘመነ መንግሥቱኒ ፲ወ፯ ዓመተ። ወስመ መንግሥቱ ሠርጡ። ወበውእቱ ዘመን ሶበ መጽአት ለቢሳ ግርማ መንግሥት ሐዚላ ሕፃና ወዮሴፍ ወሰሎሜ ወአድግኒ ዘፅዑን ስንቀ ዚአሆሙ እንዘ ታተሉ በድኅሬሃ። 
\b 
\m ወበዘከመዝ አርአያ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ይዕተ ዕለተ መጽአት እግዝእትነ ቅድስት ድንግል በ፪ ማርያም ወላዲተ አምላክ ኀበ መቅደሱ ለአቡነ \bd ዳንኤል\bd* ዘሀለወት መንገለ ምሥራቅ በፅንፈ ዓቢይ ጸድፍ ዘሐነፃ በእዱ ማር \bd ዳንኤል\bd* እምቅድመ ዕረፍቱ። እንዘ ይሬእዩ እለ ተጋብኡ ጻድቃን ተቀበላ በፍሥሐ ዓቢይ ለእግዝእትነ ቅድስት ድንግል ማርያም ወላዲተ አምላክ። ወአብኣ በውስተ ውሣጤ ጽርሐ መቅደሱ እንዘ ተሐዝሎ ለወልዳ ፍቁር ወምስሌሃ ዮሴፍ ወሰሎሜ ወአድግኒ ዘፅዑን ስንቀ ዚአሆሙ። ወቦአት ውስተ ቤተ መቅደስ። ወነበረት ዲበ መንበረ ታቦት። ወመላአክት ወሊቃነ መላእክት ነበሩ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) በየማና ወበጸጋማ። ወእለ መጽኡሂ ጻድቃን ወሰማዕት ከበብዋ ከመ ዓረፍት። ወቅዱስ ጊዮርጊስ ሊቀ ሰማዕታት ሰአሎ ወአስተብቍዖ ለማር \bd ዳንኤል\bd* መዋዔ አጋንንት እንዘ ይብል በቅድሜሃ ለእግዝእትነ ማርያም ኦእኁየ ወፍቁርየ ማር \bd ዳንኤል\bd* እስዕለከ ወኣስተበቍዓከ ከመ ታብአኒ በ፪ ሆን መቅደሳቲከ ወአሐቲ መቅደስ ዓባይ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ዘሀለወት በድኅሬነ ዘከሠተ ለከ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ። ወአሐቲ መቅደስ ዘሀሎነ ባቲ ምስለ እግዝእትነ ቅድስት ድንግል በ፪ ማርያም[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ወላዲተ አምላክ። አብአኒ በውስተ ክልኤሆን ጽርሐ መቅደሳቲከ: ከመ እኩን ድርገተ ምስሌከ ፩ ደ ማኅበር። 
\b 
\m ወይቤሎ ማር \bd ዳንኤል\bd* ለማር ጊዮርጊስ ኢያበውዓከ አንሰ በውስተ ፪ ሆን ጽርሐ መቅደሳትየ እስመ አንተ ሶበ ትትቈጣዕ ትቀሥፎሙ ለደቂቅየ በበትረ መዓትከ። ወባሕቱ አነ እሁበከ ካልዓ ማኅደረ ለባሕቲትከ። ነዓ ከመ እምራህከ ወኣብጽሕከ በኀበ ልዑል ዛቲ ጽርሐ መቅደስከ። ወትቤሎ እግዝእትነ ማርያም ሑር ምስለ አባ \bd ዳንኤል\bd* አንተ ጊዮርጊስ ሑር ትልዎ ፍጡነ በረዊፅ ወበጕጕኣ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ከመ ያርኢከ ጽርሓ መቅደስከ ለባሕቲትከ። ወተመየጡ ፍጡነ ከመ ትትቀደስ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ዛቲ ጽርሓ መቅደሱ ለማር \bd ዳንኤል\bd* ወልደ ኢየሱስ ሞዓ። ወበጊዜሃ ሖሩ እንዘ ይትባደሩ በጽሑ በርእሰ የማነ መቅደስ ዘረከብዋ ነገሥት ኄራን አብርሃ ወአጽብሐ ነገሥተ አክሱም። ወአርአዮ ማኅደሮ ወአወፈዮ ይእተ መቅደሰ። ወይእተ ጊዜ ሰመያ ስመ ቤተ ጊዮርጊስ በስሙ ለውእቱ ሰማዕት ቅዱስ ጊዮርጊስ። ወበጊዜ ርእዮቱ ለይእቲ መቅደስ ማር \bd ዳንኤል\bd* ተፈሥሐ ወተኃሠየ በእንተ ዘረከበ ማኅደረ ለባሕቲቱ ቅዱስ ጊዮርጊስ ወኮኑ ፩ ደ ማኅበረ። 
\b 
\m ወበጊዜሃ ተመይጡ በረዊፅ ወበጕጕዓ ኀበ ቤተ መቅደሱ ለማር \bd ዳንኤል\bd* በከመ አዘዘቶሙ እግዝእትነ ማርያም እንዘ ትብል ፍጡነ በጺሐክሙ ተመየጡ ኀበ መካነ ቤቱ ለማር \bd ዳንኤል\bd*[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ከመ ትትቀደስ ዮም። ወተመይጡ በጊዜሃ። ወቦኡ በኀበ ሀለወት እግዝእትነ ማርያም በውስተ ሕንፃ መቅደሱ ለማር \bd ዳንኤል\bd* ዕንቈ ሶም። ወትቤሎ ለማር[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) \bd ዳንኤል\bd* በዓለ ዛቲ መንበር ዕንቈ ጳዝዮን ነዓ ቅረብ ኀቤየ ከመ ኣልበስከ አልባሰ ጽጌ ዘግቡር በናርዶስ ከመ ትትቀደስ ዮም። በእደ ፍቁር ወልድየ። ወበእዴየ ቅድስት። ወበእዴከ ቡርክት። ወበእደ ጻድቃን ቡሩካን። ወበጊዜሃ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ቀርበ ኀቤሃ ማር \bd ዳንኤል\bd* ኀበ እግዝእትነ ቅድስት ድንግል በ፪ ማርያም ወላዲተ አምላክ። ወበጊዜ ቀሪቦቱ በከመ ትቤሎ አልበሰቶ እግዝእትነ ማርያም ወላዲተ አምላክ አልባሰ ክቡር አልባሰ ጽጌ ዘግቡር በናርዶስ። ወበጊዜሃ በርሃ ገጹ ከመ ብርሃነ መብረቅ ዘይነድድ ከመ ብርሃነ መለኮት። 
\b 
\m ወባረከቶ በጊዜሃ እንዘ ትብል በረከተ ወልድየ ወአቡሁ ወመንፈስ ቅዱስ ይኅድር በላዕሌከ። ወለዛቲኒ ጽርሓ መቅደስከ ባረክናሃ በእዴየ ወበእደ ወልድየ ፍቁር እንዘ ትብል ዓዕበይክዋ ወዓልዓልክዋ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ወቀደስክዋ በበዓትየ ቀዳሚ በተሰዶትየ እምሄሮድስ ፀራዊ። ዘዓዕረፈነ ባቲ ምስለ ወልድየ ፍቁር ኢየሱስ ክርስቶስ ወዮሴፍ ወሰሎሜ ወአድግ ዘፅዑን ስንቀ ዚአነ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። ወይእዜኒ ዮም መጻዕኩ ለባርኮታ ለዛቲ መቅደስ። ወበጊዜሃ ወረደ መሥዋዕት[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ንጹሕ ዘምስለ ፃሕል ወፅዋዕ። ወበጊዜሃ ቀደስዋ ጻድቃን እለ ተጋብኡ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) በይእቲ ዕለት አመ ፮ ለጥቅምት[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። ወበኪደተ እገሪሃ ወበዓታ በውስተ ሕንፃ መቅደሱ ለማር ዳአኤል ዕንቈ ሰንጴር። ወሀበቶ ኪዳነ ከዊና ምስለ ወልዳ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ፍቁር እንዘ ትብል ኦፍቁርየ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) \bd ዳንኤል\bd* ንሣእ ወተወፈይ ኪዳነ ለእንቲአከ ወለሰብአ ቤትከ። እንዘ እብል ኵሉ ሰብእ ዘሰዓመ በኀበ ዛቲ ጽርሐ ሕንፃ በዓትከ። ንሬስዮ ምስሌየ ከመ ዘሰዓመ ኢየሩሳሌምሃ መቃብሪሁ ለወልድየ ወጌቴሴማኒሃ መቃብርየ ። ከማሁ ይኩን ኪዳኑ። 
\b 
\m ወካዕበ ወሀብናከ ኪዳነ ምሕረት እንዘ ንብል በቃለ ኪዳን ፅኑዕ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) አንተ ፍቁርነ \bd ዳንኤል\bd* ልዑለ መንበር[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ይኩን ኪዳንከ ከመ ኪዳነ ኖኅ ወአብርሃም ይስሐቅ ወያዕቆብ ዘመሐልነ ሎሙ ከመ ኢንሔስዎሙ ለዓለመ ዓለም። ወለሰብአ ደብርሂ እለ ሀለዉ በታሕተ ደብረ ማርያም ቆርቆር እለ ሀለዉ በክበበ ዚአሃ። ወደቂቅከሂ መነኮሳት እለ ይነብሩ በርእሰ ዛቲ ደብር ወሀብናሆሙ ኪዳነ ፅኑዓ። ከመ ኪዳንየ ዘወሀበኒ ወልድየ ኪዳነ ምሕረት በእንተ ስምዖን በላዔ ሰብእ ወበእንተ ማርያም እንተ ዕፍረት ወማርያም መግደላዊት። ወእደመስስ ኵሎ ኃጣውኢሆሙ። ወእሬስዮሙ ውሉደ መንግሥት። ወኢይሬእይዎ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ኵነኔ ሲኦል ወገሃነመ እሳት። ወካዕበ ኢይሬእይዎ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ለመልአከ ሞት ኅሡመ ገጽ በጊዜ ፀዓቶን ለነፍሳቲሆሙ። ወይትወከፍዎሙ መላእክተ ብርሃን። መሐርክዎሙ ኵሎ ኃጢአቶሙ ወእደመስስ ኵሎ አበሳሆሙ ወአኃድግ ሎሙ ኵሎ ኃጢአቶሙ በበስብዕ ሰብዓ። ወአወርሶሙ ገነተ ትፍሥሕት። ወለዘሂ ዘዓርገ በኀበ ዛቲ ደብረ ማርያም ቆርቆር ለስዒም ሐልዮ ከመ ይትደመሰስ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ኃጢአቱ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። ንሕነሂ በእንተ ፍቅሩ ለአባ \bd ዳንኤል\bd* ናዓድዎ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ባሕረ እሳት ግሩመ እንበለ ሐተታ ወቅስተ። ወለዘሂ ተቀብረ በኀበ ይእቲ ደብረ ማርያም መካነ \bd ዳንኤል\bd* መዋዔ አጋንንት ይረክብ ዕሤተ ጽድቅ ወኢይረክብዎ አጋንንት። 
\b 
\m ወይቤ እግዚእነ ክርስቶስ በቃሉ አልቦ ዘየዓብያ ለደብረ ማርያም ቆርቆር ደብረ አባ \bd ዳንኤል\bd* እንበለ ገበዘ አክሱም ወኢየሩሳሌም። 
\b 
\m በረከቱ ለአቡነ \bd ዳንኤል\bd* ይዕቀበነ አሜን። 
\b 
\m ሰላም ለሕንፃ መቅደስከ ምሥራቃዊት ኆኅት። \zbrብርሃና ይመስል ተቅዋመ ማኅቶት። \zbr\bd ዳንኤል\bd* መዋዔ ንጉሠ ኃያላን አጋንንት። \zbrወዕቀባ ለደብርከ በኵሉ ዕለት። \zbrከመ ኢይባዕ ኀቤነ ግሩም መቅሠፍት። 
\b 
