\c 13 
\m አንቀጽ ፲ወ፫ በእንተ ቍርባን።
\m አሥራ ሦስተኛው አንቀጽ የቍርባንን ነገር ይናገራል።\zbrአንድም የቍርባንን ነገር የሚናገር አሥራ ሦስተኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrሐተታ ኅብስቱን በፃሕል ወይኑን በጽዋዕ አድርጎ ለእግዚአብሔር የሚያቀርበው ስለሆነ አንድም በሚገባ ሁ ነው።\zbrቢቀበሉት የእግዚአብሔር ባለሟል ያደርጋልና ረስጠብ ፪ ኢያብዕ ካህን ውስተ ምሥዋዕት መዓረ ወኢሐሊበ።\zbrሐዋርያት በሁለተኛው አንቀጽ ካህን ወደ ቤተ መቅደስ ማር ወተት መሥዋዕት አድርጎ እያገባ ሐተታ ማርና ወተት ጣዕማቸው የባሕርያቸው  ነው።\zbrመለኮት ሳይዋሐደው ሥጋ ብቻ አዳነ ያሰኛልና አንድም ላም ሣር በልታ ወተት፤ ንብም አበባ ቀስማ ማር ታስገኛለች ይህ ትርፍ  ነው።\zbrበሥጋው ደሙም ተረፈ ኃጢአት አለበት ያሰኛልና አንድም ላም አትበላው ሣር ቅጠል ንብም አትቀስመው አበባ የለም በሥጋው ደሙም የኃጢአት ቅመም አለበት ያሰኛልና አንድም ከማር ከወተት ተሐዋስያን አይርቁም ከሥጋው ደሙም አጋንንት አይርቁም ያሰኛልና ወኢዖፈ።\zbrርግብ ዋስ ወኢሥጋ እንስሳ ካልዕ።\zbrላም በግ ፍየል መሥዋዕት አድርጎ ወደ ቤተ መቅደስ አያግባ ይህ አምሳል  ነው።\zbrአምሳሉ አልፎ አልፎ አማናዊው ተፈስሞ ሳለ አልተፈጸመም ያሰኛልና አንድም እኒህ ሲያርዷቸው ይሰማቸዋል በሠውት ቍር ይሰማዋል ያሰኛልና አንድም እኒህ በዘርዕ በሩካቤ ይገኛሉ እሱም በዘርዕ በሩካቤ ተወለደ ያሰኛልና አንድም እኒህ መፍረስ መበስበስ አለባቸው በሱም ሙስና መቃብር አለበት ያሰኛልና እመቦ ካህን ዘአብዓ በምንትኒ ዘእንበለ ዘአዘዘ እግዚእ።\zbrጌታ ካዘዘው በቀር ሌላ ማናቸውንም አግብቶ የሠዋ ካህን ቢኖር ይትመተር።\zbrይሻር እንበለ ዘይት ለአብርሆ ለማብሬት ዘይት  ነው።\zbrእንጂ ከዘይት በቀር ወዕጣን በጊዜ ቅዳሴ ንጹሕ።\zbrንጹሕ ክቡር በሚሆን በቅዳሴ ጊዜ ከዕጣን በቀር።\zbrንጹሕ አለው ፈጣሪ እንጂ ዕሩቅ ብእሲ አይመሰገንበትምና ጴጥ ረስጠጅ ፫ ወኢያዕርጉ ላዕለ ምሥዋዕ ዘእንበለ ኅብስት ሥርናይ ንጹሕ ወማየ ወይን ንጹሕ።\zbrጴጥሮስ በሦስተኛው ቀሌምንጦስ በሦስተኛው አንቀጽ ንጹሕ ከሚሆን ስንዴ ንጹሕ ከሚሆን ወይን በቀር በቤተ መቅደስ ሌላ አይሠው ወይወልጡ ወይነ በምንትኒ እምእምያስ ዘያሰክሩ ወዘይትግበት በእሳት።\zbrበእሳት ከሚበስሉት ከጠጅ ከአረቄ ወገን በማናቸውም ወይኑን አይለከ ወያብፁ ካዕበ ፍሬ ሠዊት በጊዜሁ በወራቱ የደረሰ ዋግ ያልመታውን ክርዳድ የሌለብትን ሥንዴ ይሠው ወአስካለ ወይን እመ በዓሉ ዘቀዳሚ ብጽሐቱ።\zbrአመ በዓሉና ዘቀዳሚ ብጽሐቱ አንድ ወገን ወፍ ያለመጠጠው አይጥ ያልቄረጠው መጀመሪያ የደረሰውን ወይን ይሠው አንድም በዓሉ ለዮሐንስ ዘሠዊት  ነው።\zbrበሰኔ ሁለት ቀን ይውላል ታሪክ አባ ቴዎፍሎስ ርእሰ ዮሐንስን ዓፅመ ኤልሳዕን አስይዞ ደቀ መዛሙርቱኡን አስከትሎ ከኢየሩሳሌም ወደ እስክንድርያ ሲሔድ አንዲት ሴት በምጽ ተይዛ ሳለ በመለክቶ አሻግራ አይታ እኒህ ምድሮች የቸው ብላ ጠይቀች አግብርተ ክርስቶስ ናቸው በነሱ ሃይማኖት ብታምኚ ትወልጃለሽ አሏት ጥሩልኝ አምኛለሁ አለች መጥተው ወደ እግዚአብሔር አመልክተውላት በደህና ወልዳለችና በዚህ ቀን የደረሰውን ይሠው አለ በስ ፺ወ፱ ወይኩን ቍርባን እምንዋየ ቤተ ክርስቲያን።\zbrባስልዮስ በሳፈው መጽሐፍ የዘጠና ዘኘኛው አንቀጽ መሥዋዕት ከቤተ ክርስቲያን ርስት ጕልት የተገኘ ይሁን ወለእመሰ አልባቲ ንዋይ ይትገበር ወያስተዳልው እምዘአብኡ ውስቴታ።\zbrርስት ጕልት ባይኖራት ግን ምእመናን ካመጡት መባ ይሠው አለ ድስቅ ፴ወ፰ ወያዕርጉ ቍርባነ በኵሉ ስሙን በዕለተ እሑድ ወረቡዕ ወዓርብ ወሰንበት።\zbrሐዋርያት በዲድስቅልያ በሠላሳ ስምንተኛው አንቀጽ በሳምንት በሳምንት ዓርብና ረቡዕ እሑድና ቅዳሜ መሥዋዕት ይሠው ወበዕለተ በዓላት እመ ኅብሩ በውስተ ማዕከላ።\zbrሰኞ ማክሰኞ ሐሙስም በዓል ቢውልባቸው ይሠው አሉ ዘ፳ወ፩ ወኢያዕርጉ ቍርባነ እንበለ ቍርባነ ምእመናን።\zbrበሐያ አንደኛውም አንቀጽ መጽሐፍ ጭብጥ አይለቅ ለሽፋጭ አይመች  ነው።\zbrእምዘአብኡ ብሎ ነበርና ደጋጉ ምእመናን ካመጡት በቀር ሌላ አይሠው አለ ወኢይትወከፉ መባዖሙ ለፀራፍያን።\zbrሰውን እግዚአብሔርን የሚሳደቡትን መባዕ ወለቀታልያን።\zbrየነፍሰ ገዳዮችን ወለዘማውያን።\zbrየሴሰኞችን ወመጠዓውያን።\zbrጣዖት የሚያመልኩትን ወሠራቅያን።\zbrየሌቦችን ወገባርያነ ጣዖታት።\zbrእንጨት ጠርበው ደንጊያ አለዝበው ጣዖት የሚሠሩትን ወሰካርያን።\zbrየስካሮችን ወለእለ ያጽዕቁ ላዕለ ዕቤራት ወእጓለ ማውታ።\zbrበባልቴቶች እናት አባት በሞቱበት ብላቴና መከራ እያመጡ የሚያስጨንቁትን ወመጻብሐን።\zbrበማይገባ የሚያስገብሩትን ወሐያድያን።\zbrየቀማኞችን ወዓማፅያን።\zbrየዓመፀኞችን መባዕ አይቀበሉ ወእምነ ሐራ እለ የሀውኩ ነዳያነ።\zbrበቀለብ በድርሳ ምክንያት ድኆችን ከሚያውኩ ጭፍሮች ወእለ ይሞቅሕዎሙ ለሰብእ በዓመፃ።\zbrበዓመፃ ሰውን ከሚአሥሩ ወእለ ይቀንዩ አግብርቲሆሙ ቅንየት እኩየ።\zbrባሮቻቸውን ክፉ አገዛዝ ከሚገዙ ወእለ ያሐስሙ ላዕሌህሙ።\zbrበነሡ ላይ ክፉ ሥራ ከሚሠሩ ሰዎች ወእለ ይዔምፁ በግፍዕ።\zbrበግፍዕ ሰውን ከሚበድሉ ወነጋድያን እለ ይሠይው ቶሲሖሙ ማየ በውስተ ወይን።\zbrበወይኑ ውሀ ጨምረው ከሚሸጡ ነጋዶች ወመያስያንኪኒ ይቶስሑ በወይን እንዲል ወኵሎሙ ዓላውያነ ሕግ።\zbrሕግን ከሚያፈርሱ ሰዎች ሁሉ መባዕ አይቀበሉ እስመ እግዚኢአብሔር ይሜንን መሥዋዕት ረሲዓን።\zbrእግዚአብሔር የረሲዓንን መሥዋዕት አይቀበልምና አሉ በከመ ይቤ ሰሎሞን ጠቢብ።\zbrይሚንን መሥዋዕተ ረሲዓን ብሎ ሰሎሞን እንደ ተናገረ አሉ ዘኒቅያ ፴ ኢትሢጥ ብኵርናከ ኦ ካህን በተመጥዎት ምንትኒ እምዘውእቱ ምዕት በኒቅያ በጻፉት መጽሐፍ በሠላሳኛው አንቀጽ ካህን በኃጢአት ካለ ሰው ምንም መቀበል መዓርግህን አታስተነቅፍ አሉ ዘኒቅያ ፴ ኢትትወከፍ ካዕበ ቍርባናት ስዱዳን እለ ዓሠረቶሙ ቤተ ክርስቲያን።\zbrበሠላሳኛውም አንቀጽ ዳግመኛም ምእመን አውግዛ የለየቻቸውን ሰዎች መባዕ አትቀበል አሉ ድስቅ ፴ወ፰ ረስጠብ ፵ወ፬ ወኢይቅረብ እንበለ ምእመናን።\zbrሐዋርያት በዲድስቅልያ በሠላሳ ስምንተኛው በሁለተኛው ቀሌምንጦስ ባርባ አራተኛው አንቀጽ ያመነ እንጂ ያሳመነ ወዘኢተሰደ።\zbrበሃይማአኖት የተሰደ እንጂ ያልተሰደደ ሰው አይቍረብ አንድም ወዘኢትሰደ ተወግዘ የተለየ አይቍረብ አሉ ዘዕንቄራ ፲ወ፭ እምእመናን ዘኮነ ውጉዘ ምስለ አፍኣውያን በዕንቄራ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መጽሐፍ ባሥራ አምስተኛው አንቀጽ በቀኖና ከተለዩ ሰዎች ጋር በቀኖና የተለየ ሰው ቢኖር ለእመ ቀርበትን ዕለተ ሞቱ ኢይክልዕዎ ቍርባነ።\zbrቀኖናውን ሳይፈጽም ለሞት የሚያበቃ ደዌ ቢታመም ሥጋውን ደሙን አይከልክሉት ወለእመ ጥዕየ እምደዌሁ ይሳተፍ ምስለ ምእመናን በጸሎቶ።\zbrሥጋውን ደሙን ተቀብሎ ቢድን ከምእመናን ጋራ አንድ ሁኖ ይጸልይ ወኢይትመየጥ ኅበ መዓርገ አፍአውያን።\zbrበቀኖና ወደተለዩ ሰዎች መዓርግ አይመለስ አሉ ጢሞ ወለአኃዞ ጋኔን ለእመ ኮነ ዘኢይጸርፍ።\zbrጢሞቴዎስ በጻፈው መጽሐፍ ጋኔን ያደረበት ሰው የማይሳደብ ወዘ ኢያሴውና ምራቅ እምድኅረ ተነጽሖቱ።\zbrከጣለው በኋላ የማያገለግለው ከሆነ የሀብትዎ ቍርባነ በበዓለት።\zbrበበዓል በበዓል ሥጋውን ደሙን ያቅብሉት ድስቅ ፴ወ፭ ወይስሕፉ ዲያቆናት ኵሉ ስለት አስማቲሆሙ ለእለ አምጽኡ ቍርባነ።\zbrሐዋርያት በዲድስቅልያ በሠላሳ  አምስተኛው አንቀጽ ዲያቆናት መባዕ ያመጡትን ሰዎች ስም ሁልጊዜ ይጻፉ አመ ኮኑ ሕያዋነ አው ምውታን።\zbrሕያዋንም ምውታንም ቢሆኑ ከመ ይዘክርዎሙ በጊዜ ጸሎት ወአንብቦ።\zbrመጻሕፍትን በሚያነቡበት ጸሎት በሚጸልዩበት ጊዜ ስማቸውን ይጠሩ ዘንድ ወይኩን መዘምራን ውስተ ውሣጤ መንጦላዕት።\zbrመዘምራን ቀሳውት ናቸው ቀሳውት ከመጋረጃ ውስጥ ሁ ነው።\zbrይሰልዩ ወኵሉ ሕዝብ ኅቡረ ይስእሉ ሎሙ ሕዝቡ ሁሉ ከቀሳውስት ጋራ አንድ ሁ ነው።\zbrይጸልዩላቸው ረስጣ ፴ ወይኩን ኅብስተ ቍርባን ዘያዓርጉ ላዕለ መሥዋዕት ኅብስተ ዕለት።\zbrሐዋርያት በመጀመሪኢያው ቀሌምንጦስ በሠላሳ ዘጠነኛው አንቀጽ በታቦቱ ላይ አቅርበው የሚነሡውት መሥዋዕት ዕለቱን የተላኩት ይሁኑ ወኢይቤት ለጌሠም።\zbrለነገ ብለውም አያሳድሩት።\zbrወይከፍልዎ በዕለት።\zbrዕለቱን ይላኩት እንጂ ወኢያትርፉ እምኔሁ ምንተኒ ለዕለተ ካልዕት።\zbrለሌላ ቀን ብለው ምንምን አያስቀሩ አሉ በስ ፺ወ፰ ወኢይኩን ዘቦቱ ንቅዓት።\zbrባስልዮስ በጻፈው ዘቦቱ ንቀዓት።\zbrባስልዮስ በጻፈው መጽሐፍ በዘጠና ስምንተኛው አንቀጽ ኅብስቱ ነቅ ያለበት አይሁን አላ ድኁነ እም ነው።ር።\zbrነቅ የሌለበት ያሳረረ ያልጠቄረ ይሁን እንጂ እለ ዘ፺ወ፱ ወይደለዎ ለወይን ውስተ ጽዋዕ ወያስተሐይዱ።\zbrበዘጠና ዘጠኘኛውም አንቀጽ ወይኑን ንጹሕ ጽሩይ እንደሆነ አይተው በጽዋው ይጭምሩ ወኢየዕርጉ እምኔሁ ዘእንበለ ለአመ ኢኮነ ጽሩያ ወነጹሕ።\zbrንሱሕ ጽሩይ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ካልሆነ አይሠው አለ ፻ወ፪ ወዘይሠርዕ ጽዋዓ ኢይደይ ወይነ ብሉየ።\zbrበመቶ ሁለተኛውም አንቀጽ ወይኑን የሚላክ ሰው ዓመት ያለፈውን ወይን አይላክ ወኢይቶስሕ ማየ ብዙኃ ዘይፈጸፍ እምሣልስት እድ።\zbrከሲስ የበለጠ ውሀ አይጨምርበት አለ ሐተታ ሁለት እጅ ወይን ሲሶ ውሀ ስለ ምን ቢሉ አንድ ሐራዊ ቀኝ ጎኑን ቢወጋው ጾሙ ግራና ቀኝ ውሀው በመካከል ወርዷል የዚህ ምሳሌ ወለእመ ተረክቦ ወይን ብዙኅ ይቶስሕ አሥርተ እደ እማይ።\zbrእንደ ቃሮዳ ብዙ ወይን የሚነገርበት ቢሆን ዘጠኝ እጅ ወይን አሥረኛ ወሀ ይጨምር ሐተታ፤ ዘተኝ እጅ ወይን አሥረኛ ውሀ ይጨምር አለ፤ ነቅዓ ደም በዘጠኝ ወገን  ነውና ከርሱ ካፍንጫው ከግርፋቱ ከኅድኑ አምስቱ ቅንዋት ዘጠኝ ውሀው አሥረኛ በዚህ እንደ ከሠልን ለማጠየቅ ተውህብዎ ለአዳም ፲ቱ ሕሊናት ወለከሰ ፩ እንዲል ወኢያፍልስ እምቅድመ ዝንቱ መድሎት።\zbrከዚህ ከተናገረው ልክ አያላንስ አያብዛ።\zbrወለእመ ተሀበለ ወአፍለፅ ይፃእ ጸፍሮ ከልኩ ይበዛ ወይም ያለነሰ ሰው ይሻር ረስጣ ፵ወ፭ ወኢይምላዕ ጽዋዓ እስከ ከንፈራ ምልዓት ዘይፈጹፍድ ከመ ኢይትከዓው እምኔን ምንትኒ ዲበ ምድር።\zbrሐዋርያት በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ ባርባ አምስተኛው አንቀጽ ደሙ ከምድር ምንም እንዳይነጥብ ጽዋውን ከልክ አልፍ አይምላው አሉ ረስጠብ ፵ወ፮ ጴጥ ወኢይንሣእ መኒዒ ቍርባን ዘእንበለ ይጹም በንጹሕ።\zbrጴጥሮስ በሁለተኛው ቀሌምንጦስ ባርባ ስድስተኛው አንቀጽ ጠንቅቆ ሳይጾም ማንም ማን ሥጋውን ደሙን አይቀበል ወእመቦ ዘጥዕመ እምእመናን ወእምእመናት።\zbrከወንዶቹም ከሴቶቹም ወገን ምን ምን የቀመሰ ሰው ቢኖር ወእምዝተመጠወ።\zbrከቀመሰ በኋላ ሥጋውን ደሙን ቢቀበል ወለእመ ገብረ ዘንተ በተሀብሎ ይሰደድ እምቤተ ክርስቲያኑ ለእግዚአብሔኢር እስከ ለዓለም።\zbrተዳፍሮ ይህን ቢያደርግ ለዘለዓለም ከምእመናን በውግዘት ይለይ አሉ በደስ ፳ወ፰ ርስጠብ ፵ወ፫ ወኵሉ ምእመን ያመክር ርእሶ ከመ ይትመጠው እምሥጢራት እምቅድመ ይጥዓም ምንተኒ።\zbrቡሊዲስ ይጥዓም ምንተኒ።\zbrአቡሊዲስ በጻፈው መጽሐፍ በሐያ ስምንተኛው ሐዋርያት በሁለተኛው ቀሌምንጦስ ባርባ ሦስተኛው አንቀጽ ክርስቲያን ሁሉ ምንምን ከምቀመስ አስቀድሞ ሥጋውን ደሙን ይቀበል ዘንድ ራሱን ይመርምር ፈድፋደሰ በመዋዕለ ጾም።\zbrይልቁንም በጾም ወራት አለ ጧት በሚቀድስበት ቀን ተኝቶ ያድራልና ምንምን አይቀምስም ውሎ በሚቀድስበት ድንገት ያጠራጥራልና ወለእመ ቦቱ ሃይማኖት ይትመጠዎ ሶበ ወሀቦ መኑሂ ሳምዘ ዘይትቀል አልቦ ዘየሐምም።\zbrማንም ማን የሚገድል መርዝ ጨምሮ ቢሰጠው አምኖ ከተቀበለው የሚጐዳ ነገር የለም አሉ ዘ፵ወ፬ ወያስተሐምም ኵሉ ለለ፩ በጽኑዕ ከመ ኢይትመጦ መኑሂ ዘእንበለ ምእመናን እምሥጢራት ባርባ ዘጠኘኛው አንቀጽ ሁሉም እያንዳንዱ ከምእመናን በቀር ማንም ማን ሥጋውን ደሙን እንዳይቀበል ጠንቅቆ ይጠብቅ ዝየ ነበረ ውስተ ፩ እምቀኖናት ዘለነገሥት።\zbrለነገሥታት ከተጻፉት መጻሕፍት ባንዱ ተጽፏል ይጸልዎሙ ለምእመናን ዕደው ወአንስት ከመ ይቁሙ ውስተ ጸሎት ቍርባናት በእገሪሆሙ ለዓለም።\zbrወንዶችም ሴቶችም ምእመናን በቅዳሴ ጊዜ እስኪወጡ ድረስ ቀጥ ብለው በእግራቸው ይቁሙ ሐተታ በምን ይቆሙ ኑሯል በእገሪሆሙ እለ ቢሉ፤ እግራቸውን ሳያፋትሉ ድግ መቋሚያ ሳይሹ ሲል  ነው።\zbrእንዘ ይሴብሑ።\zbrባለፈው እያመሰገኑ ወእንዘ የኃሥሡ።\zbrለሚመጣው ስርዓት እየለመኑ ወይትዓቀቡ እምነገር በውስተ ቤተ ክርስቲያን።\zbrበቤተ ክርስቲያኑ ሌላ ነገር ከመ የገር ይጠብቁ አሉ ጅ ፯ ወለእመ አቅረበ መባየ ውስቴ መሥዋዕ።\zbrጌታ በወንጌል በሰባተኛው ምዕራፍ ወደ ቤተ መቅደስ መባዕ ያቀረበ ሰው ወተዘከረ ከመ እኁሁ ዘየኅዝን ላዕሌሁ።\zbrወንድሙ በሱ እንዳዘነበት ቢያስብ ይኅድግ መጓየ ቅድመ ምሥዋዕት መባዑን ከደጀ ሰላም አኑሮ ወይሑር ቅድመ ወይትዓረቍም ሰል እኁሁ።\zbrመባዑን ከመስጠት አስቀድሞ ሔደ ከወንድሙ ጋራ ይታረቀ ውእተ ጊዜ ይምጻእ ወያቅርብ መፃዓ።\zbrያን ጊዜ ተመልሶ መባዑን ያግባ አለ ዘቆሮንቶስ ፲ወ፬ ወዘይበልዕ እምሥጋ እግዚእ ወዘይሰቲ እምደሙ እንዘ ኢይጸልዎ መአብስ ውእቱ ላዕለ ሥጋ እግዚእነ ወደሙ ክቡር።\zbrጳውሎስ ለቆሮንቶስ ሰዎች በጻፈላቸው መጽሐፍ ባሥራ አራተኛው ምዕራፍ ባይገባው ሥጋውን ደሙን የሚቀበል ሰው የክበረ ሥጋውን ደሙን የበደለ  ነው።\zbrበእንተዝ ያመክር ብእሲ ነፍሶ ቅድመ ወያሠንያ።\zbrስለዚህ ነገር ሥጋውን ደሙን ከመቀበል አስቀድሞ ሰውነቱን መርምሮ ከኃጢአት ንጹሕ ያድርግ ወእምዝ ይብላዕ እምዝንቱ ኅብስት ወይለተይ እምዝንቱ ጽዋዕ፤ ሰውነቱን ከመረመረ በኋላ ሥጋውን ደሙን ይቀበል።\zbrእስመ ዘይበልዕ ወይሰቲ እምኔሁ እንዘ ኢይደልዎ በልዓ ወሰትየ ኃጉለ ለነፍሱ።\zbrሳይገባው ሥጋውን ደሙን የሚቀበል ሰው በራሱ ፍዳን ያመጣልና እስመ ኢያእመረ ሥጋ እግዚእነ ከኃጢአት ሳይነጻ ቢቀበል ፍዳ እንዲያመጣበት ካላወቀ ወኢፈለጠ አምካልዕ።\zbrሰውነቱን ከኃጢአት ከለየ በእንተ ዝንቱ በዝኁ እምውስቴትክሙ ሕሙማን ወድውያን።\zbrከኃጢአት ነስተው ስላልተቀበሉ ከናንተ ወገን በፍዳ የተያዙ ወእለ ይመውት ግብተ።\zbrድንገት የሚቀሠፉ ብዙ ናቸው ሥርዋጽ እምኦሪት እመቦ ዘበልዓ እመሥዋዕት እግዚአብሔር ወውእቱ እንዘ ርኩስ።\zbrብሉዩን ለሐዲስ ስለጠቀሰው።\zbrሥርዋጽ እለው ይኸውም በኃጢአት ሳለ  ነው።\zbrከኃጢአት ሳይነጻ ለእግዚአብሔር የተገባውን መባ የባሰ ትሠሮ ይእቲ ነፍስ እምሕዝበ።\zbrይህች ሰውነት ከወገኖቿ ተለይታ ትጥፋ አለ ረስጠብ ፯ ረስጠጅ ፰ ወሶበ አዕረግ ቍርባነ ወኢትመጠወ እምኔሁ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrሐዋርያት በሁለተኛው ቀሌምንጦስ በሰባተኛው በሦስተኛው ቀሌምንጦስ በስምንተኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶስ በቅዳሴ ጊዜ ሥጋውን ደሙን ባይቀበል አው አሐዱ እምካህናት።\zbrከካህናትም ወገን አንዱ ባያቀብል ይንግር ምክንያት ዘበእንተ ዝንቱ የወበትን ምክንያት ይናገር ወሶበ ነገር ይስረዩ ሎቱ።\zbrምክንያቱን በተናገረ ጊዜ ይቅር ይበሉለት ወለእመ ኢነገረ ይትፈለጥ።\zbrምክንያቱን ባይናገር ግን ይለይ እስመ ውእቱ ኮነ ምክንያት ለኑፋቄ ሕዝብ በፀዊረ ቍርባነ ከመ ውእቱ ኢፆሮ በንጽሕ።\zbrባቀረበው መሥዋዕት በንጹሕ ሁኖ እንዳላቀበው አድርጎ ሕዝቡን ለማጠራጠር ምክንያት ሆኗልና አሉ ረስጣ ፶ወ፫ ዘኒቅያ ፲ወ፯ ወይትመጦ ቅድመ ኤጲስ ቆጶስ ቍርባነ ሐዋርያት በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ በሃምሳ ሦስተኛው ሠርለስቱ በኒቅያ በጻፉት መጽሐፍ ባሥራ ሰባተኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶስ መጀመሪያ ይቀበል ወመድኅሬሁ ይትመጠው ቀሳውስት ወዲያቆናት።\zbrከኤጲስ ቆጶሱ ቀጥለው ቀሳውስቱ ከቀሳውስት ቀጥለው ዲያቆናት ይቀበሉ ወእምድኅሬሁ ኵሎሙ ሕዝብ።\zbrከነሱ በኋላ ሕዝቡ ሁሉ ይቀበሉ ወእምድኅረ ዕዳው ይትመጠዋ አንስት ወንዶች ከተቀበሉ በኋላ ሴቶች ይቀበሉ ወይዝመሩ በጊዜ ተመጥዎ ቍርባነ ኵሎሙ ምእመናን።\zbrበሚቀበሉበት ጊዜ ምእመናን ሁሉ ቅዱስ ሥሉስን ይጸልዩ አሉ።\zbrረስጣ ፶ወ፫ በስ ፺ወ፱ ወይበል ካህን ጊዜ ይሜጡ ሥጋ ዝንቱ ውእቱ ሥጋሁ ለክርስቶስ ዘመጠዎ በእንተ ኃጣውኢነ።\zbrሐዋርያት በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ በሃምሳ ሦስተኛው ባስልዮስ በጻፈው መጽሐፍ በዘጠና ዘጠኘኛው አንቀጽ ካህን በሚያቀብልበት ጊዜ ኃጢአታችንን ለማስተሰረይ ለሕማም ለሞት አሳልፎ የሰጠው የክርስቶስ ሥጋ ይህ  ነው።\zbrይበል ወይበል ኵሉ ዘይትሜጦ አሜን።\zbrየሚቀበልም ሰው አሚኤን ይበል ወከማሁ ይበል ካዕበ ዘይእኅዝ ጽዋዓ ዘውእቱ ደሙ ለክርስቶስ ዘትክዕወ በእንቲአነ።\zbrዳግመኛም ጽዋውን ይዞ ደሙን የሚያቀብል ካህን ስለኛ የፈሰሰውን የክርስቶስን ደም ይህ  ነው።\zbrይበል ወይበል ዘይትሜጦ አሜን ወአሜን።\zbrደሙን የሚቀበል ሰው ሁለት ጊዜ አሜን ይበል ሐተታ ደሙን ሲቀበል ሁለት ጊዜ አሜን ይበል አለ፤ ነባቢት ነፍስን ዳማዊት ነፍስን ሲያይ አንድም የሥጋውን ጨምሮ ወይትመጠዎ በፍርሃት በፍርሃት ዓቢይ ወንጽሕ።\zbrከኃጢአት ንጽቶ በፍጹም ፍርሃት ሆኖ ይቀበለው አሉ ረስጣ ፶ወ፫ ወይትዓቀቡ ቀሳውት ወዲያቆናት ከሥጋው ከደሙ ምንምን እንዳይይተርፍ ይጠንቀቁ ወይከውን ላዕሌሆሙ ኵነኔ ዓቢይ።\zbrቢተርፍ ጽኑዕ ፍዳ ይሆንባቸዋል፤ና አሉ በስ ፺ወ፱ ወለዘተርፈኒ እምጽዋዕ ይትመጠውዎ ኵሎሙ ዲያቆናት እለ ሀለው ውስተ ምሥዋዕ።\zbrባስልዮስ በጻፈው መጽሐፍ በዘጠና ዘጠኘኛው አንቀጽ ከደሙ የተረፈውን በቤተ መቅደስ ያሉት ዲያቆናት ሁሉ ይላኩት አለ ዘ፻ ወይትዓቀብ ኵሉ ለለ፩ ከመ ኢይትርፍ ምንትኒ ፈቂደ ከመ ይብልዖ ከመ መብልዕ ሥጋዊ።\zbrበመቶኛውም አንቀጽ ሁሉኡ እያንዳንዱ እንደ ሥጋው ምግብ እሳድሮ ሊመገብ ወደ ምንምን እንዳያተርፍ ይጠበቅ ከመ ኢይኩን ላዕሌሆሙ ዘኮነ በደቀቀ አሮን ወደቂቀ ዔሊ ሶበ አስተቃለሉ መሥዋዕት እግዚአብሔር።\zbrየአሮንና የዔሊ ልጆች ለእግዚአብሔር የቀረበውን መሥዋዕት ባቃለሉ ጊዜ በነሱ የደረሰባቸው ፍዳ እንዳይደርስባቸው ረስጣ ፶ወ፫ ወሶበ ፍፈሰሙ መዘምራን ስባሔሆሙ ዘእግዚአብሔር።\zbrመዘምራን የተባሉ ቀሳውስት ናቸው ቀሳውስቱ እግዚአብሔር የሚመሰገንበትን ቅዳሴ ከፈጸሙ በኋላ ይበል ዲያቆን በልዑል ቃል ተመጦነ እምሥጋ ክርስቶስ ክቡር።\zbrዲያቅኑ ቃሉን ከፍ አድርጎ የክርስቶስ ክቡር ሥጋውን ተቀበልን ይበል ወናአኵቶ ለዘረስየነ ድዋነ ለተመጥዎቱ።\zbrሥጋውን ደሙን ለመቀበል ያበቃነ እግዚአብሔርንም እናመስግ ነው።\zbrይበል ወእምድኅረ ዝንቱ ይጸሊ ኤጲስ ቆጶስ እንዘ የአኵቶ ለእግዚአብሔር በእንተ ነሢኦት ምሥጢር ቅዱስ።\zbrከዲያቆኑ ቀጥሎ ኤጲስ ቆጶሱ ክቡር ሥጋውን ደሙን ስለተቀበለ እግዚአብሔርን እያመሰገነ ኃዳፌ ነፍሱን ይጸልይ ወሶበ ፈጸመ ቀሲስ ጸሎቶ።\zbrቄሱ ኃዳፌ ነፍሱን ከፈጸመ በኋላ ይበል ዲያቆን አድንኑ አርእስቲክሙ ቅድመ እግዚአብሔር ከመ ይባርክሙ።\zbrዲያቆኑ ቄሱ ይባርካችሁ ዘንድ በእግዚአብሒኤር ፊት ራሳችሁን ዝቅ አድርጎ ይበል ወይበል ኤጲስ ቆጶስ ጸሎት ቡራኬ።\zbrኤጲስ ቆጶስ ወዕቀቦሙን ይድገም ወእምድኅረ ዝንቱ ይበል ዲይያቆን ሑር በሰላም።\zbrከዚህ በኋላ ዲያቆን ሑሩ በሰላሳም ብሎ ያሰናብት አሉ በስ ፺ወ፱ ወኢይትርፍ እምጽዋዕ ዘሥሩዕ እምድኅረ ፍጻሜ አኩቴት በእንተ ጸኒሖቱ ለዘኢመጽአ ኅበ ቤተ ክርስቲያን በጊዜ ቀዳሴ ባስልዮስ በጻፈው መጽሐፍ በዘጠና ዘጠኘኛው አንቀጽ በቅዳሴ ጊዜ ወደ ክርስቲያን ያልመጣውን ሰው ለመጠበቅ ከቅዳሴ በኋላ ከተሠዋው ሥጋው ደሙ አይትረፍ አለ ክርስጣ ፷ወ፭ ኢያቍርር ፩ሂ ወኢይክድን ቍርባኖ በኅብስት እምቅድመ ሠርሖት።\zbrክስርትደሉ ከርስታ በሚባል መጽሐፉ ሑሩ በሰላም ብሎ ሳያሰናብት አንድ ስንኳ ቍርባኑን በተርታ ኅብስት አያብርደው ወማየ መቍረርሂ ኢይንብ ምንትኒ እምአፍ።\zbrማየ መቍረርስ ብትል ማየ መቍረርስ ከአፍ እንዳይነጥብ ዕቃ ልቆ ለማውረድ  ነው።\zbr
