\c 13 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ነሐሴ ፲፫ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*ነሐሴ ዐሥራ ሦስት በዚች ቀን ክብር ይግባውና የጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ታላቅና ክቡር በዓል ነው ። 
\b 
\m በዚች ቀን መድኃኒታችን ሦስቱን ደቀ መዛሙርቶቹን ጴጥሮስን፣ ያዕቆብንና ዮሐንስን ይዞ ወደ ታቦር ተራራ ላይ አወጣቸው ። መልኩም በፊታቸው ተለወጠ ልብሱም እንደ በረዶ ነጭ ሆነ ። ስለ እነርሱም ጌታችን የሰው ልጅ በጌትነቱ ሲመጣ እስከሚያዩት ድረስ በዚህ ከቆሙት መካከል ሞትን የማይቀምሱት አሉ አለ ። 
\m ሰዎች ሁሉ እርሱ ለሙሴ ጌታውና ከሞት ያስነሣው እንደሆነ ለኤልያስም ፈጣሪው እንደሆነና ካሳረገበትም ያወረደው እርሱ እንደሆነ ያውቁ ዘንድ እነሆ ከጌታ \bd ከኢየሱስ\bd* ጋራ እየተነጋገሩ ሙሴና ኤልያስ ወደርሱ መጡ ። 
\b 
\m ስለዚህም ጴጥሮስ ጌታችንን እንዲህ አለው አቤቱ በዚህ ትኖር ዘንድ ትወዳለህን ሦስት ሰቀላዎችንም አንድ ላንተ፣ አንድ ለሙሴ፣ አንድ ለኤልያስ እንሠራ ዘንድ ። 
\b 
\m በዚህም ቃል የደካማነትና የትሕትና ምልክት አለበት ። ደካማነት የተባለ ጴጥሮስ ጌታችን ከሰማይ የወረደበትን ሥራ ትቶ በተራራ ላይ ይኖር ዘንድና ራሱን የሚሠውርበትን ቤት ይሠራለት ዘንድ የተናገረው ነው ። ትሕትና ያልነውም ጴጥሮስ ለራሱና ለባልንጀሮቹ ሐዋርያት ቤት ይሠራ ዘንድ ስለ አላሰበ ነው ። ራሱንና ባልንጀሮቹ ሐዋርያትን እንደ ባሮች ነቢያትን ደግሞ እንደ ጌቶች አድርጎ አስቧልና ። 
\b 
\m ሰለ ሐዋርያትም የእውቀት ማነስ አታድንቅ በዚያን ጊዜ ፍጹማን አልሆኑምና ። እንዲህም በሚልበት ጊዜ ጌታችን በሰው እጅ የተሠራ ማደሪያን የማይሻ መሆኑን ለጴጥሮስ ያሳየው ዘንድ እነሆ ደመና ጋረዳቸው ። 
\b 
\m የጌታችንን ጌትነቱን የሚገልጽ በሐዋርያትም ልቡና እምነትን የሚያጸና እንዲህ የሚል ቃል ከደመና ውስጥ መጣ ። ይህ የምወደው በእርሱ ደስ የሚለኝ ልጄ ይህ ነው እርሱንም ስሙት ። 
\b 
\m ሙሴና ኤልያስም ከእርሱ ጋራ ሲነጋገሩ ተሰሙ ስለ ርሱ መምጣት የተናገሩትን ትንቢታቸውንም በቸርነቱ አረጋገጠ ። ወደ ተራራ ላይ በመውጣቱም ነቢያትና ሐዋርያት ደስ አላቸው ። ሁለተኛም የአብን ቃል በሰሙ ጊዜ ከእነርሱ ሥውር የነበረ የወልድ ዋሕድን በእውነት ሰው መሆን በዚያን ጊዜ ተረዱ ያን ጊዜ የጌትነቱ ክብር ተገልጦአልና ።  ሐዋርያትም ፍጹም አምላክ ፍጹም ሰው የሆነ እርሱ ሙሴን ከመቃብር ያስነሣው ኤልያስንም ያሳረገው አውርዶም ያመጣው እርሱ እንደሆነ አወቁ ። ከእርሱ በቀር ማንም ማን የሙሴን መቃብር የሚያውቅ የለምና ከዐሳረገው ከእርሱ በቀር ማንም ማን ኤልያስ ያለበትን የሚያውቅ የለምና ። በሰማይና በምድር ሥልጣን ካለው ከሁሉ ጌታ በቀር ሙታንን አድኖ ሊአስነሣቸው ማንም አይችልም ። 
\b 
\m ደብረ ታቦርም የቤተ ክርስቲያን አምሳል ሆነች ከብሉይና ከሐዲስ በውስጧ ሰብስባለችና ። የአብንም ቃል በሰሙ ጊዜ በግምባራቸው ፍግም ብለው በምድር ላይ ወደቁ እንደ ሙታንም ሆኑ ። ከዓለም አስቀድሞ ከእርሱ ጋራ በህልውና እንዳለ ለልጁ አብ ምስክርን ሆነ ወዲያውኑ ሙሴ ወደ መቃብሩ ኤልያስም ወደ ቦታው ተመለሱ ። 
\b 
\m ሐዋርያትንም በአነቃቸው ጊዜ ከብቻው ጌታችን በቀር ማንንም አላገኙም ። ከባሕርያችን የተዋሐደና ሥጋችንን የለበሰ ፍጹም አምላክ እንደሆነ በዚህ ሐዋርያት አስተማሩ ። 
\b 
\m እንግዲህ እናስተውል ሰው ካልሆነ ቅዱስ \bd ገብርኤል\bd* እመቤታቸንን \bd ድንግል ማርያምን\bd* በአበሠራት ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ከአንቺ ጋራ ነው እንዴት አላት ። አምላክ ካልሆነስ ለመንግሥቱ ፍጻሜ የለውም እንዴት አላት ። ሰው ካልሆነ በበረት እንዴት አስተኙት ። አምላክስ ካልሆነ መላእክት ከሰማይ ወርደው \bd ለእግዚአብሔር\bd* በሰማያት ምስጋና በምድርም ሰላም ለሰውም ግዕዛኑ ሊሰጠው እያሉ እንዴት አመሰገኑ ። 
\b 
\m ሰው ካልሆነ ዮሐንስ በውኃ እንዴት አጠመቀው አምላክስ ካልሆነ አልዓዛርን ከመቃብር እንዴት ሊያስነሣው ቻለ ። ይህ ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው እንድ ልጅ አካላዊ ቃል \bd እግዚአብሔር\bd* እርሱ ያለ መለወጥ ያለ መለየት አንድ አካል አንድ ባሕርይ በመሆን ፍጹም አምላክ ፍጹም ሰው እንደሆነ እናምንበታለን ። እርሱም ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋራ ሁል ጊዜ አንድ ህላዌ ነው ዛሬም ዘወትርም ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m ሰላም ለታቦር እንተ ተሰምየ ወተጸውዐ ። ደብረ ጥሉል ወደብረ ርጉአ ። ባርቅ ሞአ በህየ ወኃይለ ሲሳራ ተሞአ ። ወቦቲ ዐሪጎ ድኅረ \bd ኢየሱስ\bd* ተኅብአ ። ምስጢረ ምጽአቱ ከሠተ ሥሩዐ ። 
\m ሰላ ለታቦር መለኮተ ወልድ ዲቤሁ ዘአንበልበለ ። አምሳለ ደመና መንፈስ ቅዱስ ጸለለ ። እምሰማይ አብ ዘወሀበ ቃለ ። ወበእንተዝ ገጻተ \bd ሥላሴ\bd* ነአምን አካለ ። በአፈ ሊቃውንት መምህራን በከመ ተብህለ ። 
\m ሰላም ለዕርገትከ ዐቀበ ደብረ ታቦር ጽምወ ። እምብዙኃን ነሢአከ እለ ኀረይከ ዕደወ ። \bd ኢየሱስ\bd* ዘኮንከ እምቤተ ይሁዳ ሥግወ ። ርዕየት ከጽገ አምሳለ መብረቅ ኀተወ ። ወከመ በረድ ልብስከ ፃዕደወ ። 
\m ጸርሐ አብ ኪያከ በውዳሴ ። ወበርእስከ ጸለለ መንፈሰ ቅዳሴ ። አመ ገበርከ በታቦር እግዚኦ ምስለ ሐዋርያት ክናሴ ። ኤልያስ መንገለ ቆመ በኀበ ሀለወ ሙሴ ። ዘመለኮትከ ወልድ ከሠትከ \bd ሥላሴ\bd* ። 
\m ***
\m በዚችም ቀን ቅድስት ኦፍራ በሰማዕትነት ሞተች፣ የሙሴም ልደቱ ነው፣ የብንያምም በረከታቸው ከእኛ ጋራ ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m በዚችም ቀን ዳግመኛ ተጋዳይ አባ ጋልዩን አረፈ ። ይህም በቀንና በሌሊት ለጸሎት የማይታክት ተጋዳይ ሆነ ጐልማሳ ሁኖ ሳለ ከመነኰሰም ጀምሮ እስከ ሸመገለ ድረስ ከበአቱ ቅጽር ውጭ አልወጣም ከማኅበር ጸሎት ጊዜ በቀር ከመነኰሳቱ ማንም አያየውም ። 
\b 
\m ሰይጣናትም ተጋድሎውን በአዩ ጊዜ መነኰሳትን ተመስለው ወደርሱ በመንፈቀ ሌሊት ገብተው እንዲህ አሉት ። እኛ ተሠውረን የምንኖር ገዳማውያን ነን ከእኛ አንዱ በሞት ስለተለየ ከእኛ ጋራ ልንወስድህ ወደን ወዳንተ መጣን ለእርሱም ቃላቸው እውነት መስሎት ልብስና ሲሳይ ወደማይገኝበት ጠፍ ወደ ሆነ ተራራ ላይ እስከ አደረሱት ድረስ አብሮአቸው ሔደ ። 
\b 
\m ሲጠቃቀሱበትም በአየ ጊዜ ሰይጣናት መሆናቸውን አውቆ በላያቸው በመስቀል ምልክት በአማተበ ጊዜ ተበተኑ ።  በሚመለስም ጊዜ በወዲያም በወዲህም መንገድ አጣ የክብር ባለቤት ወደሆነ ጌታችን ጸለየ ከዚህ በኋላ ከአንዱ ገዳም ወደ አንዱ ገዳም የሚዘዋወሩ ከአባ ሲኖዳ ገዳም የሆኑ መነኰሳት ተገለጹለት ። እነርሱም የዳዊትን መዝሙር ያነቡ ነበር ስለ ሥራው ጠየቁት በእርሱ ላይ የደረሰውን ሁሉ በነገራቸው ጊዜ ከእርሳቸው ጋራ ወስደውት በፀሐይ የበሰለ ዓሣ እየተመገበ ከእሳቸው ጋራ አንዲት ዓመት ሙሉ ኖረ ። 
\b 
\m ያመነኰሰው መምህሩ አባ ይስሐቅም ወሬውን በአጣ ጊዜ ፊቱን ያሳየው ዘንድ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸለየ ። አባ ጋልዮንም በመንፈስ ቅዱስ አውቆ ወደ ርሱ መጣ አባ ይስሐቅም በአየው ጊዜ በእርሱ ደስ አለው ወዴት ነበርክ አለው እርሱም ከመጀመሪያ እስከ መጨረሻ ነገረው ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ የሚያርፍበት ጊዜ ደርሶ በሰላም አረፈ መነኰሳቱም በክብር ቀበሩት ። \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በዚህ ጻድቅ ጸሎት ይማረን ለዘላለሙ አሜን ። 
\m ***
\m ሰላም ለጋልዮን ዘተጋደለ ጽኑዐ ። እንዘ ኢይወጽእ ምንተ እምቅጽረ ምኔት አፍአ ። ሶበ ኃሠሥዎ እምዝ ሠራዊተ ሰይጣን ነሢአ ። እንዘ የአትብ ላዕሌሆሙ ዘዘዚአሆሙ መልክአ ። ተጻብኦቶሙ በመስቀል ሞአ ። 
\m ***
\b 
\s2 ነሐሴ ፲፫ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ደብረ ታቦር / ደብረ ምሥጢር / ደብረ በረከት
\m ፪.ቅዱስ ሙሴ ሊቀ ነቢያት (ልደቱ)
\m ፫.ቅዱስ ኤልያስ ነቢይ
\m ፬.ቅዱሳን አበው ሐዋርያት
\m ፭.አባ ጋልዮን መስተጋድል
\m ፮.አቡነ ዓቢየ እግዚእ ጻድቅ (ልደታቸው)
\m ፯.ቅድስት ኦፍራ ሰማዕት
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.\bd እግዚአብሔር\bd* አብ
\m ፪.ቅዱስ ሩፋኤል ሊቀ መላዕክት
\m ፫."፱፱ኙ" ነገደ መላዕክት
\m ፬.ቅዱስ አስከናፍር
\m ፭."፲፫ቱ" ግኁሳን አባቶች
\m ፮.ቅዱስ አርሳንዮስ ጠቢብ ገዳማዊ
\m ፯.አቡነ ዘርዐ ቡሩክ
\b 
\m ታቦርና አርሞንዔም በስምህ ደስ ይላቸዋል ። ክንድህ ከኃይልህ ጋር ነው፤ እጅህ በረታች፣ ቀኝህም ከፍ ከፍ አለች ። (መዝ. ፰፰ ፥፲፪)‬‬‬
\b 
\m ከስድስት ቀንም በኋላ \bd ኢየሱስ\bd* ዼጥሮስንና ‎ያዕቆብን ወንድሙንም ዮሐንስን ይዞ ወደ ረዥም ተራራ ብቻቸውን አወጣቸው ። በፊታቸውም ተለወጠ፥ ፊቱም እንደ ፀሐይ በራ፥ ልብሱም እንደ ብርሃን ነጭ ሆነ ። እነሆም ፥ሙሴና ኤልያስ ከእርሱ ጋር ሲነጋገሩ ታዩአቸው ። ዼጥሮስም መልሶ ጌታ \bd ኢየሱስን\bd*:-‬‬‬‬‬‬‬‬‬‬‬‬‬‬‬
\m "ጌታ ሆይ፥ በዚህ መሆን ለእኛ መልካም ነው ፤ ብትወድስ፥ በዚህ ሦስት ዳስ አንዱን ለአንተ፣ አንዱንም ለሙሴ፣ አንዱንም ለኤልያስ እንሥራ" አለ ። እርሱም ገና ሲናገር እነሆ ብሩህ ደመና ጋረዳቸው፥ እነሆም ከደመናው፦"በእርሱ ደስ የሚለኝ የምወደው ልጄ ይህ ነው ፤ እርሱን ስሙት" የሚል ድምጽ መጣ ። ደቀ መዛሙርቱም ሰምተው በፊታቸው ወደቁ እጅግም ፈርተው ነበር ። ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* ቀርቦ ዳሰሳቸውና፦ ተነሡ አትፍሩም አላቸው ።  (ማቴ. ፲፯ ፥፩-፯)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
