\c 13 
\tr \tc1 \bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ዘቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd አባ\bd*\bd  \bd*\bd ጊዮርጊስ\bd*\bd ተአምር\bd*\bd  ፩\bd*
\tr \tc1 ተአምሪሁ ለቅዱስ አቡነ ጊዮርጊስ ሊቅ ወማእመረ ኵሉ መጻሕፍት ምሉአ ጸጋ ወሀብት ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም፡፡ አሜን፡፡
\tr \tc1 ሶበ ይጼሊ በስመ ዚአሃ ወእምአሜሃ ይቤላ አቡነ ጊዮርጊስ እግዝእትነ ማርያም እም ከመ አባህክኒ ሰአሊዮ ለፍቁር ወልድኪ ከመ የሀበኒ ዐሥራተ እለ ይመጽኡ ለስኢመ መርጡልየ ወይትቀበሩ በውስቴታ ወይነብሩ ባቲ እስመ ይፀንዕ ላዕሌሃ ሐሩረ ፀሐይ
\tr \tc1 ወሰአለት በጽፋቅ እግዝእትነ ኀበ ወልዳ እንዘ ትብል ሰማዕ ስእለቶ ወፈጽም ጻሕቆ ለፍቁርየ ጊዮርጊስ ወይቤሎ መድኀኒነ ወሀብኩከ ዐሥራተ ለእለ መጽኡ በንጽሐ ልብ ለስኢመ መርጡልከ ወዘተቀብረ ውስቴታ በዛቲ ወበዕለተ ተዝካከ ዘአብአ ዕጣነ አው ስንዳሌ አው ማኅቶተ እምሕር ለከ ወዘንተ ብሂሎ ዐርገ እግዚእነ ውስተ ሰማያት ለዓለም ወለዓለም ዓለም አሜን፡፡
\tr \tc1 \bd ተአምር\bd*\bd  ፪\bd*ተአምሪሁ ለቅዱስ አቡነ ጊዮርጊስ ሊቅ ወማእመረ ኵሉ መጻሕፍት ምሉአ ጸጋ ወሀብት ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም፡፡ አሜን፡፡
\tr \tc1 ወካዕበ በአሐቲ እምነ መዋዕል እንዘ ያወትር ጸሎተ በከመ ልማዱ ቅድመ ሥዕላ ለእግዝእትነ ማርያም ለዘክሮታ ሰጊድ አስረረ ሕሊናሁ በጣዕመ ፍቅራ ወሮፀ ኀቤሃ ወሐቀፋ ወጠበወ አጥባተ ሥዕላ በሃይማኖት፡፡ ወውሕዘ ሎቱ እምአጥባቲሃ ሐሊብ ዘመንክር ጣዕሙ፡፡ አጽገበቶ መና ወአርወየቶ፡፡ ወአብርሃት ገጾ በቅብዐ ሐሊብ ወይእተ ሶበ ተፈሥሐ በመንፈስ ቅዱስ ወደረሰ ላቲ መጽሐፈ ዘይሰመይ ኆኅተ ብርሃን ዘይደሉ ለክብረ ውዳሴሃ፡፡ ወለዛቲኬ መጽሐፍ ዘቀዳሚት ድርሰቱ ይእቲ፡፡ ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ አሜን፡፡
\tr \tc1 \bd ተአምር\bd*\bd  ፫\bd*
\tr \tc1 ተአምሪሁ ለቅዱስ አቡነ ጊዮርጊስ ሊቅ ወማእመረ ኵሉ መጻሕፍት ምሉአ ጸጋ ወሀብት ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም፡፡ አሜን፡፡
\tr \tc1 ወካዕበ በአሐቲ ዕለት እመዋዕል ፈቀደ ከመ ይጽሐፍ መጽሐፈ ድርሳን፡፡ ወወዐለ እንዘ ይጽሕፍ አሐተ ዕለተ ወበሳኒታ ሶበ ፈቀደ ከመ ይዌስክ ላዕሌሁ ረኮቦ ለውእቱ ጥራዝ ፀአዲዎ፡፡ ወሐመ ልቡ በእንተዝ ወመሰሎ ዘተሰርቀ፡፡ ወሶበ ኈለቈ ጥራዛተ እለ ተቀፅአ ረከቦን ጽኁናነ፡፡ ወካዕበ ደገመ ጽሒፈ ወበሳኒታ ረከቦ ከዊኖ ጽዕድወ ከመ ቀዳሚ እስከ ሣልስ ወራብዕ ዕለት፡፡ ጊዮርጊስ ወእምድኅረዝ ወጠነ አቡነ ጊዮርጊስ ይትመሓለል ኀበ እግዝእትነ ወይቤላ ክሥቲ ሊተ እመ በኃጢአትየ ኮነዝ አው አልቦ፡፡
\tr \tc1 ወበአሐቲ ዕለት እምዘ የሐውር ውስተ ቤተክርስቲያን ለጸሎት መንፈቀ ሌሊት ግብተ አስተርአየቶ እግዝእትነ ለጊዮርጊስ በስብሐት ዘኢይትነገር ወምስሌሃ ማኅበረ ኲሎሙ ቅዱሳን ወትእኅዝ በእዴሃ መጽሐፈ ዘይበርህ እምነ ፀሐይ ወወርኀ፡፡ ጊዮርጊስ ሶበ ርእየ ወድቀ ውስተ ምድር ወኮነ ከመ በድን፡፡ ወእግዝእትነሰ አንሥአቶ ወትቤሎ ለምንትኑ ደፈርከ ጽሒፈ መጽሐፍየ ዘእንበለ ትስእለኒ፡፡
\tr \tc1 አኮኑ አነ አፍቀርኩከ ወቀደስኩከ እምከርሠ እምከ ወወሀብኩከ ምምሕፃነ ለጴጥሮስ ወጳውሎስ ወዮሐንስ፡፡ ወይቤላ ጊዮርጊስ ስረዪ ሊተ ኦ እግዝእትየ እስመ በኢያእምሮ ገበርክዎ ለዝንቱ እንዘ ይመስለኒ ዘአሠምረኪ፡፡ 
\tr \tc1 ወእግዝእትነሂ ትቤሎ ሰረይኩ ለከ ኦ ፍቁርየ ወውእቱሂ መጽሐፍ ዘፈቀድከ ትጽሐፎ ናሁ እኁዝ ውስተ እዴየ፡፡ እምይእዜሰ ሠምረ ወልድየ ፍቁር ከመ ይክሥቶ በአፉከ ወባሕቱ ኢትጐጉእ እስከ ትለብስ ኃይለ እምአርያም፡፡ ወዘንተ ብሂላ ተሰወረት፡፡
\tr \tc1 ወሶቤሃ በርሀ ልቡ ከመ ፀሐይ ወኀተወ ውስተ ኅሊናሁ ባሕርየ መለኮት፡፡ ወነጸረ ኲሎ ኅቡኣተ በመጽሔተ መንፈስ ቅዱስ ወአኀዘ ይድርስ ወይጽሐፍ መጽሐፈ ዘይሰመይ አርጋኖነ ውዳሴ በመዋዕሊሁ ለዳዊት ንጉሥ መፍቀሬ እግዚአብሔር፡፡
\tr \tc1 ወሰመዮ በሠለስቱ አስማት ዘውእቶሙ አርጋኖነ ውዳሴ ወመሰንቆ መዝሙር ወዕንዚራ ስብሐት፡፡ ወእንበይነ ጣዕሙ ለውእቱ መጽሐፍ አጽሐፎ ንጉሥ በቀለመ ወርቅ፡፡ ሶበ ኃጥአ እብነ በዘያጸድሎ ለወርቅ ነገረቶ እግዝእትነ ማርያም ለጊዮርጊስ በራእየ ሌሊት ከመ ሀሎ በሀገረ ዚማት ወአርአየቶ ሕበሪሁ፡፡ ይቤ አቡነ ጊዮርጊስ እምኲሉ ድርሳናት ዘደረስክምዎ ወዘተናገርክምዎ ይጥዕም ወይትሌአል አርጋኖነ ውዳሴ፡፡
\tr \tc1 ወከመዝ ደረሰ ብዙኀተ ድርሳናተ ወመጻሕፍተ ጸሎታት በረድኤተ አምላኩ ወበረድኤታ ለእግዝእትነ ቅድስት ድንግል ማርያም፡፡ ወአስማቲሆሙ ለእሉ ድርሳናት ወኍላቌኆሙ ዕውቅ በኀበ ሊቃውንት ዘውእቶሙ ውዳሴ መስቀል ወመጽሐፈ ብርሃን ወመጽሐፈ ሰዓታት ዘመዓልት ወዘሌሊት ወመጻሕፍተ ቅዳሴያት
\tr \tc1 ወጸሎተ ፈትቶ ውዳሴ ወማኅሌት ዘሐዋርያት፣ መልክአ ቊርባን ፣ወፍካሬ ሃይማኖት፣ ወመጽሐፈ ምሥጢር፣ ወሕይወታ ለማርያም፣ወተአምኆ ቅዱሳን፣ ወጸሎት ዘቤት ውስተ ቤት፣ ወውዳሴ ስብሐት ወሰላምታ፣ ወጸሎተ ማዕድ፣ ወቅዳሴ እግዚእ ካልእ፣ ወውዳሴ ማርያም ካልእ፣ ወመዝሙረ ድንግል፣ ወዘይመስሎ፡፡  ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ አሜን፡፡
\tr \tc1 \ul \bd ተአምረ ፬\bd*\ul*
\tr \tc1 ተአምሪሁ ለቅዱስ አቡነ ጊዮርጊስ ሊቅ ወማእመረ ኵሉ መጻሕፍት ምሉአ ጸጋ ወሀብት ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም፡፡ አሜን፡፡
\tr \tc1 ጸጋ ወኀይል መንክር ወመድምም ዘገብረት እግዝእትነ ማርያም ዘበእብራይስጥ ማሪሃም ጸሎታ ወበረከታ ወምሕረተ ፍቁር ወልዳ ወጸሎቱ ለዝንቱ ጻድቅ አባ ጊዮርጊስ የሀሉ ምስለ ኲልነ ሕዝበ ክርስቲያን ለዓለመ ዓለም አሜን፡፡ 
\tr \tc1 ወሀሎ ፩ መምህረ ደብር ዘፍጹም በኲሉ ምግባረ ሠናይ ወበሃይማኖት ወፍቁረ ዚአሃ ወፍቁረ ወልዳ እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ ወባሕቱ ኮነ ይጸልዕ ወይሜነን ማኀሌተ አቡነ ጊዮርጊስ ወያስተሐቅሮሙ ለእለ ይትቀነዩ ሰዓታተ ዚአሁ ወለእለሰ ያነብቡ መጻሕፍተ ምድራሳቲሁ ይከልዖሙ ከመ ኢያንብቡ ወያወግዞሙ በጽኑዕ መሐላ ወአጽርዖ በውስተ ኲሉ መካናቲሁ
\tr \tc1 ከመ ኢይትቀነዩ ሰዓታቲሁ ወከመ ኢያንብቡ መጻሕፍቲሁ ዘከሠተ ሎቱ እግዚአብሐር እሎንተ መጻሕፍተ ቅዱሳተ ወአስማቲሆሙ መጽሐፈ ምስጢር ወአርጋኖነ ስብሐት ወዓዲ መጽሐፈ ሰዓታት ዘሌሊት ወዘመዓልት፡፡ ወኖኅተ ብርሃን ወብዙኃተ ምድራሳተ ዘብሉይ ወዘሐዲስ ዘከመ አንበቦ መንፈስ ቅዱስ ወዘንተ ኲሎ ከመ ኢያንብቡ ወኢይትቀነዩ አብጠለ ወአጽርአ በኲሉ ስብከታቲሁ፡፡
\tr \tc1 ባዕጽረ ካልአ ነገረ የሐምዮ ወይጸርፎ ዘበቃለ ጽዕለት ዓቢይ ዘኢይትከሃል ለተናግሮ በከመ ትቤ ነቢይት ሐና ኢትትመክሁ ወኢትንብቡ ዓቢያተ ወኢይፃዕ ዓቢይ ነገር እምአፋክሙ፡፡ እስመ እግዚአብሔር አምላክ ማእምረ አልባብ ውእቱ፡፡  እግዚአብሔር አስተዳለወ መንበሮ በሰማያት ወኲሎ ይኰንን፡፡ ወበዝንቱ ኲሉ ነገር እንዘ ሀለወ ውእቱ መምህረ ደብር ወአቡነሂ ጊዮርጊስ እንዘ ይትናገር ግፍዖ  ወይትመሐፀን ግፍዖ በቅድመ እግዚአብሐር  በሰማያት ወበቅድመ እግዝእትነ ቅድስት ድንግል በ፪ ማርያም ወላዲተ አምላክ፡፡
\tr \tc1 ወይቤላ ለእግዝእትነ ርእዪኬ በከመ አእመርኪ አንቲ ኀቡኣተ ልብየ ወአንቲ ትጠይቂ ለእመ ኮነ ዝንቱ ኲሉ አእምሮ ምድራሳትየ ወዘሰብሕዎ ቃለ መጻሕፍትየ በተጥባበተ ሰብእ ዘበቃለ አስማት ወበመቲረ ዕፅዋት ወአቁጽላት ወበከመ ፈተንክኒ አንቲ ንግሥትየ እምቀዳሚ እስከ ደኀሪ ለእመ አጥረየኩ ባእደ እግዝእተ ዘእንበለ አሐቲ ቤዛዊትየ፡፡
\tr \tc1 ወዘከመ ተአምሪ ወትጠይቂ ኲሎ ምግባራትየ ፍትሒ እስኩ አንቲ ወአስተኰንኒ ምስለ ዝኩ መምህረ ደብር ዘይጽእለኒ ወይዘነጉገኒ በቅድመ ደቂቁ እንዘ ሀለዉክኒ አንቲ ዘታጸድቅኒ ወትኰንንኒ ኦ እግዝእትየ፡፡ ወበእንተ ግፍዑ ለአቡነ ጊዮርጊስ መጽአ ቃለ ትዕዛዝ እምኀበ ፍቁር ወልዳ ኢየሱስ ክርስቶስ ከመ ይምስጥዋ ለነፍሰ ውእቱ መምህረ ደብር በጒጒአ፡፡ 
\tr \tc1 ወእምዝ መሠጥዋ ለነፍሰ ውእቱ መምህር ግብተ ዘአንበለ ፃዕር ወደዌ፡፡ ወአዕረግዋ በከመ ሥርዐተ ዕርገቶሙ ለነፍሳተ ጻድቃን ኅሩያን፡፡ ወበጊዜ በጽሑ መላእክተ ብርሃን መጽአ ምስለ ፱ቱ ሊቃናት ከመ ይትቀበልዋ ለነፍሰ ውእቱ መምህር፡፡ ወማእከለ እሙንቱ ሊቃናት ከዊኖ ዕሩየ ወሥርግወ  ከማሆሙ መጽአ ዝኩ አዛል አቡነ ጊዮርጊስ በክብር ወበሞገስ፡፡ 
\tr \tc1 ወፈቀደ ከመ ይትአማኅ ምስሌሆሙ ውእቱ መምህረ ደብር እስመ ንጹሕ ውእቱ በምንኲስናሁ ወምዑዝ በቅድስናሁ ወፍጹም በድንግልናሁ ወፍድፉድ ገድለ ፃማሁ፡፡ ወሶበ ቀርበ ለተአምኆቶሙ አውሥእዎ መንፈሳውያን ሊቃውንት ለውእቱ መምህር፡፡
\tr \tc1 ወይቤልዎ እስመ ናሁ ጊዮርጊስ ይትመሐፀነከ እንዘ ይዜከር ግፍዖ ወዘንተ ብሂሎሙ አበይዎ ተአምኆ ወኃደግዎ ወሖሩ ኀበ ሥርዓቶሙ፡፡ ወእምዝ አዕረግዎ ላዕለ እለ ይቄድሱ እለ ሱራፌል በዐውደ መንበሩ ለእግዚአብሔር  ወጊዮርጊስኒ ሀሎ ምስሌሆሙ ድርገተ እንዘ የዓጥን ወሶበ ቀርበ ለእማኆሆሙ ውእቱ መምህር አበይዎ በእንተ ግፍዑ ለአቡነ ጊዮርጊስ፡፡ ወካዕበ አዕረግዎ ኀበ ሀለዉ ይቄድሱ እለ ኪሩቤል በገበዋተ መንበሩ ወምስሌሆሙ  ድርገተ ረከቦ ለጊዮርጊስ እንዘ ይፀውር  መንበሮ ለመኰንነ ጽድቅ ወሶበ ቀርበ  ለእማኄኆሙ ውእቱ መምህር አበይዎ እለ ኪሩቤል ወይቤልዎ ናሁ ይትመሐፀነከ ጊዮርጊስ እንዘ ይዜከር ግፍዖ፡፡
\tr \tc1 ወበከመዝ አምሳል በጽሑ ኀቤሁ ከመ ይተቀበልዎ ለውእቱ መምህረ ደብረ ማኅበረ ነቢያት በበሥርዓቶሙ እም አቡነ አዳም እስከ አብርሃም ወእም አቡነ አብርሃም እስከ ሙሴ ወእሙሴ እስከ ዮሐንስ ወእም ዮሐንስ እስከ ዮሴፍ ወኒቆዲሞስ  እለ ገነዙ ሥጋሁ ለኢየሱስ ክርስቶስ ወምስሌሆሙ ከዊኖ ዕሩየ በዕበይ  ወበሞገስ አባ ጊዮርጊስ ወሶበ ቀርበ ዝኩ መምህር ከመ ይትአምኆሙ አውሥእዎ ከመ ቀዳሚ እንዘ ይዜክሩ ግፍዖ፡፡ ወድኅሬሆሙ ለነቢያት መጽኡ ሐዋርያቲሁ ለኢየሱስ ክርስቶስ እምአቡነ ጴጥሮስ እስከ አቡነ ማትያስ፣ እም አቡነ ጳውሎስ እስከ ኲሎሙ አርድእት ወሊቃውንት እሉ እሙንቱ ባስልዮስ ወጎርጎርዮስ ወዮሐንስ ልሳነ ወርቅ ወምስሌሆሙ ደርገ ከዊኖ ዕሩየ በሢመት ወበሥልጣን አቡነ ጊዮርጊስ ወከልዖሙ ከመ ኢይትአምኅዎ ለዝኩ መምህር እንዘ ያዜክሮሙ ግፍዖ፡፡ ወእምድኅሬሆሙ ለሐዋርያተ እግዚአነ መጽኡ ሰማዕታቲሁ ለልዑል አሉ እሙንቱ ቅዱስ እሰጢፋኖስ ወንጉሠ ሰማዕታት ብፁዕ ወቅዱስ ጊዮርጊስ ወዘአንጾኪያ ፋሲለደስ ወምስለ ቴዎድሮስ  ወገላውዴዎስ ወብፁዕ ዮስጦስ ወወልዱ አቦሊ ወቅዱስ ፊቅጦር ወመርቆሬዎስ ወብፁዕ ጴጥሮስ ሊቀ ጳጳሳት ወተፈጻሚተ ሰማዕት ወኩሎሙ ሕፃናተ ገሊላ አለ ተክዕወ ደሞሙ በእንተ ስምዕ ጽድቅ ወምስሌሆሙ ከዊኖ ዕሩየ አባ ጊዮርጊስ  በሥን ወበሞገስ ወበአክሊለ ስብሐት ወከመ ሕፃናት ኅሩያን በተሠርግዎ አልባስ ወሶበ ፈቀዱ ከመ ይትአምኅዎ ከልዖሙ አባ ጊዮርጊስ  እንዘ ያዜክር ግፍዖ፡፡
\tr \tc1 ወእምዝ መጽኡ አበዊነ ቅድሳን አባ ጳውሎስ ወአባ እንጦንዮስ ወአባ መቃርዮስ  ወአባ ሲኖዳ ወአባ ኪሮስ ወልደ ንጉሥ ወአባ ብሶይ ዘሐፀቦ ለኢየሱስ ዘምስለ ኲሎሙ  መነኮሳት እለ ሀለዉ  በበአታት ወእለ በጾማዕት ወምስሌሆሙ መጽአ አባ ጊዮርጊስ ከዊኖ ሥርግወ በንጽሕና ወበቅድስና አምሳለ መላእክት፡፡  ወሶበ ቀርበ ዝኩ መምህረ ደብር ከመ ይትአምኆሙ ለእሉ መነኮሳት ወአውሥእዎ ወይቤልዎ ይትመሐፀነነ ወልድነ ጊዮርጊስ እንዘ ይዜከር ግፍዖ፡፡
\tr \tc1 ወእምዝ እምድኅረ ኲሎሙ መጽአት እግዚእትነ ድንግል በ፪ኤ ማርያም በወላዲተ አምላክ ወምስሌሃ ኅቡረ ሐና  ወአልሣቤጥ  ምእመናቲሃ ወኲሎን ደናግል ቅዱሳት  እለማርያ ወማርታ ወማርያም  እንተ ቀለዮጳ ወማርያም መግደላዊት ወሰሎሜ ወቅዱሳት እለ ሶፍያ ወኢዮጵራቅስያ ወአንጦልያ ወታውክልያ ወብፁአት፤ እለ በርባራ ወዮልያና ወእንባ መሪና ወብፅዕት ቴክላ እኅቱ ለአባ ኤሲ ወበህየ ሀለዋ እምነ ሔዋን ወእምነ እድና እምነ ባረካ እምነ ሳራ ወርብቃ ራሄል ወልያ ወዲና ወዲቦራ ወዮዲት ዘምስለ አስቴር ወአሰኔት፡፡
\tr \tc1 ወመጽአት እግዝእትነ ማርያም  እንዘ የዓውድዋ ወይኬልልዋ ኰሎሙ ማኅበረ መላእክት ወእንዘ የአኲትዋ ነቢያት ወይባርክዋ ሐዋርያት ወያስተበፅዕዋ ኰሎሙ ማኅበረ ጻድቃን ወሰማዕት ወአቡነ ጊዮርጊስ እንዘ ይዜምር  ወየሃሊ በቅድሜሃ  በአርጋኖነ ወዳሴ ወበእንዚራ ስብሐት እስከ ያነክሩ እምዕበየ ክብሩ ኲሎሙ ሠራዊተ ሰማያት፡፡ ወበጺሖ ውእቱ መምህረ ደብር ሰገደ በቅድሜሃ ለእግዝእትነ ቅድስት ድንግል በ፪ኤ ርያም ወላዲተ አምላክ፡፡
\tr \tc1 ወሶበ ፈቀደ ለተአምኆታ ወአውሥአቶ ወትቤሎ ይትመሐጸነከ ፍቁርየ ጊዮርጊስ እንዘ ይብለከ ገፋዕከኒ ወጸላእከኒ ወባሕቱ በከመ አእመርኩ ወጠየቁ ኲሎ ኀቡዓቲሁ ለጊዮርጊስ እገብር ሰላመ ማእከሌከ ወማእከሌሁ፡፡ ወእምዝ ትቤሎ ለጊዮርጊስ ፍቁራ ነዋ ውእቱ ዘትቤሎ ገፍዓኒ ወጸአለኒ ወሐመየኒ ዘምስለ ደቂቁ፡፡ ወናሁ አዘዝክዎ በእንቲአከ ከመ  ይፍዲከ በሕቁ ህየንተ ዘሐመየከ ወጸዓለከ በኢያእምሮቱ፡፡ ወእዘዘቶ ለውእቱ መምህረ ደብር ከመይትጋነይ ሎቱ ለአባ ጊዮርጊስ ወገብረት እግዝእትነ ማርያም ሰላመ ወፍቅረ ማዕከል ፪ኤሆሙ፡፡
\tr \tc1 ወእምድኅረዝ በትዕዛዘ እግዝእትነ ማርያም ተመይጠ ውእቱ መምህረ ደብር ኀበ ዘትካት ሕላዌሁ ወገብአ ውስተ መካኑ ወአስተጋብኦሙ ለኲሎሙ ደቂቁ ወነገሮሙ ኲሎ ዘረከቦ ኀዘነ ወምንዳቤ በሰማያት በእንተ ዘጸአሎ ወሐመዮ ለአቡነ ጊዮርጊስ፡፡ ወእምዝ አዘዞሙ ለኲሎሙ ከመ ይትቀነዩ ሰዓታተ ዚአሁ ወመጻሕፍተ ኲሎን ድርሳናቲሁ ኀበ ዘተሐንጸ ውስተ ኲሉ መካናቲሁ፡፡
\tr \tc1 ወውእቱኒ መምህር  እምአሜሃ አኀዘ ከመ ይትቀነይ ሰዓታተ ዘሌሊት ወዘመዓልት ወከመ ያንባብ መጽሐፈ አቡነ ጊዮርጊስ ዘእንበለ ጽርዓት ወነበረ እንዘ ይሰብክ ወይነግር ውስተ ኲሉ በሐውርት ዘከመ ርእየ በዐይኑ መዘከመ ሰምዐ በእዝኑ ዕበዮ ወአክበሮ ለአቡነ ጊዮርጊስ ዘተውህቦ በሰማያት፡፡ ወዝንቱ ኲሉ ዘኮነ ላዕለ ውእቱ መምህር በእንተ ኂሩቱ ወሠናይቱ ወበእንተ ተአምሪሃ ለእግዝእትነ ቅድስት ድንግል በ፪ኤ ማርያም ወላዲተ አምላክ፡፡ ጸሎታ ወበረከታ የሀሉ ምስለ ኲልነ ሕዝበ ክርስቲያን ሰማዕያን ወአንባቢ ለዓለመ ዓለም አሜን፡፡ ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ አሜን፡፡
\b 
