\c 23 
\m ተአምር ፳፩ በእንተ ርደተ ብርሃነ ትንሣኤ
\b 
\m \bd ፩ ልመናዋ ክብሯ \bd*\bd በእውነት\bd*\bd  ለዘለዓለሙ ይደርብንና አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ\bd*\bd  \bd*\bd በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ያደረገችው ተአምር ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው።\bd*
\m ፪ \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ማደሪያ በምትሆን በከበረች ኢየሩሳሌም ያደረገችውን ድንቅ የሚሆን አምላክን የወለደች የእመቤታችንን የተአምሯን ኃይል ስመው።
\m ፫ በዚያ ወራት በክርስቲያን ላይ ፀብ ክርክር ባደረጉ ጊዜ ከክፉዎች ወንበዶች ፀብ የተነሣ የነጋዶች መንገድ ተከለከለ።
\m ፬ ያን ጊዜም ቀኑ ብርሃን የወረደበት የከበረ በዓለ ፋሲካ ነበረና እንደ ተለመደ ሥርዓት መንገደኞች አልተገኙም ነበር።
\m ፭ ኢትዮጵያዊ ከሚሆን ከአንድ ነጋዴ በቀር ማንም አልተገኘም።
\m ፮ ከዚያ በኋላ በየሥርዓታቸው በዓለ ፋሲካን ለማክበር የሮምና የፋርስ ሰዎች የአርማንያና የፅርዕ ሰዎችም የገላትያና የሶርያም የእስክንድርያም ሰዎች ከጳጳሶቻቸውና ከሊቀ ካህናታቸውን ጋራ ተሰበሰቡ።
\m ፯ ብዙም ጉባኤ ሆነ።
\m ፰ ከኢትዮጵያም ሰዎች ነጋድያንን በፈለጉ ጊዜ ካንድ በቀር አላገኙም።
\m ፱ ባደባባይ መካከል ጠርተው አቁመው ባልንጀሮችህ የኢትዮጵያ ሰዎች ሳይኖሩ አንተ ብቻህን ምን አመጣህ አሉት።
\m ፲ ፊትህ የጠቈረ መልክህ የከፋ አንተ ከኛ ጋራ ምን አለህ አሉት።
\m ፲፩ አሁንም አንተ ከጉባኤያችን ተለይ አሉት።
\m ፲፪ ይህን ተናግረው ያን መንገደኛ ፈጽመው እየሰደቡ ከጉባኤ ለዩት።
\m ፲፫ በኛ የሚመኩ የኢትዮጵያን ሰዎች ትምህርታቸውን እስኪ ዛሬ እናያለን እያሉ እርስ በርሳቸው ተነጋገሩ።
\m ፲፬ ለግብፅ ሰዎች እኛ ካልኖርን የትንሣኤ ብርሃን አይወርድላቸውም እያሉ ይመካሉና።
\m ፲፭ ይህን ተናግረው። ያን የኢትዮጵያ ወገን መንገደኛን አውጥተው ሰደዱት።
\m ፲፮ ያን ጊዜም ያ መንገደኛ በፍጹም ልቅሶ እያለቀሰ ከጉባኤያቸው መካከል ተለይቶ ሔደ።
\m ፲፯ ከእመቤታችን\bd  \bd*መቆምያ ገብቶ እመቤቴ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ሆይ ግፌን ተመልከች መናቄንና ከዚህ ከትልቅ ጉባኤ ሁሉ መለየቴንም እወቂ አላት መንገዴ በረኃብ በጽምእ በወዝ በድካም የሆነ ልጅሽንና አንችን ስለመውደዴ ነውና።
\m ፲፰ ይህን ይህንም የመሰለውን ተናግሮ በቀራንዮ አንጻር በተሠራች በዕብራይስጥ ማሪሃም በሚሏት በእመቤታችን መቆምያ ላይ ይጸልይ ጀመረ።
\m ፲፱ ያችን ቦታ የእመቤታችን መቆምያ ብለው መጥፊታቸው ግን ያን ጊዜ በዕለተ ዓርብ ልጁዋ በፅፀ መስቀል ላይ ተሰቅሎ ሳለ በዚያች ቦታ ላይ እመቤታችን ቁማ አልቅሳለት ነበርና ስለዚህ ያችን ቦታ ምቅዋመ እግዝእትነ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ብለው ጠሯት።
\m ፳ ከመንገደኞች ያዘነ የተከዘ ሁሉ ከዚያች ቦታ በጸለየ በለመነ ጊዜ የልመናውን ዋጋ ከእመቤታችን ዘንድ ፈጥኖ ያገኝ ነበር።
\m ፳፩ ስለዚህ ነገርነያ ነጋዴ በዚያች ቦታ በፍጹም ልመና ሳለ መበደሉን ወደ እመቤታችን መሰደዱንም ሲያስታውስ ለዚህ ለተበደለና ለተሰደደ ከብዙ ባለጸጎች ጉባኤም ተንቆ ለተለየ መንገደኛ ወደዚች ቦታ ከሰማይ ብርሃን ወረደለት።
\m ፳፪ እሱ ግን ወደ እመቤታችን ለመለመን ጸሎትን በማዘውተር ልቡናው ወደ ሰማይ ተመሥጦ ነበርና በጁ ላይ ቦግ ቦግ ሲል ያን የብርሃን ፋና አላየም።
\m ፳፫ ነገር ግን አይሁድ በዚያ መንገደኛ እጅ ላይ ̇ብርሃኑ ሲንቦገቦግ በሩቅ አይተው ዕፁብ ዕፁብ ፋና ብለው ፈጽመው አደነቁ።
\m ፳፬ የኢትዮጵያ ሰዎች ሃይማኖታቸው ምንኛ የቀና ድንቅ ነው አሉ።
\m ፳፭ ለተበደለ ሰው ከሰማይ የወረደለትን ብርሃን እዩ።
\m ፳፮ \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ማ ደሪያ አንተ ሰው ብለው ጠርተው ክቡራን በሚሆኑ እጆችህ ላይ የሚያበራ ይህን ፋና አታይምን አሉት።
\m ፳፯ ያን ጊዜ አእምሮው ተመለሰለት።
\m ፳፰ ኃዘኑም ወደ ፍጹም ደስታ ተመለሰለት።
\m ፳፱ የእመቤታችንን የተአምሯን ምሥጢር ባየ ጊዜ ከመበደሉ የተነሣ ለብቻው ብርሃን ስለወረደለት ደስ አለው።
\m ፴ ያን መንገደኛ የናቁትና የገፉት የተሰበሰቡትም አይተው አፈሩ ደነገጡም።
\m ፴፩ የኢትዮጵያ ወገኖች ሃይማኖታቸው በእውነት በምር የቀና ነው እውነተኛም ነው አሉ።
\m ፴፪ ያን ጊዜ የተሰበሰቡት ወደ ወረደው ብርሃን ሒደው ያን መንገደኛ ስለ ናቁትና ስለ በደሉት ይቅር ይላቸው ዘንድ ማለዱት
\m ፴፫ ይቅር አላቸው።
\m ፴፬ በተሰበሰቡት ላይና በመንገደኛው መካከል ፍቅር አንድነት ሆነ።
\m ፴፭ ከዚያች ቀንም ወዲህ ለኢትዮጵያ ሰዎች ከፍታ ክብር ተደረገ።
\m ፴፮ ብርሃን ስለወረደላቸው በኢትዮጵያ ሰዎች ላይ የግብፅ ሰዎች ባለሟልነት ተደረገ።
\m ፴፯ ሃይማኖታቸውም የቀና የኢትዮጵያ ሰዎች ከሌሉ ለግብፅ ሰዎች ብርሃን እንዳይወርድ ይህ ነገር የተረዳ ሆነ።
\m ፴፰ እኒህም እመቤታችንን የሚወዱ ናቸው።
\m ፴፱ ይህም ሁሉ የተደረገ ከእመቤታችን ተአምር ገናንነት የተነሣ ነው።
\m ፵ ስለዚህ መንገደኛም በደል ነው። 
\m ፵፩ ልመናዋ ክብሯ በእኛ ለዘለዓለም በእውነት ይደርብን።
\b 
