\c 23 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd ዐሥራ\bd*\bd  \bd*\bd አንድ\bd*
\m ፩ አሁንም ወደ ግሎ ማኪዳ ምድር እንዳደረሱት እንናገር ዘንድ ዜናውን ወደ መናገር እንመለስ።
\m ፪ በደረሰም ጊዜ ቅዱሳን በፍጹም ደስታ ተቀበሉት፤ ስማቸውም ይህ ነው ማርቆስ፣ \bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*አምነ አባ ሲኖዳ እና ማማስ።
\m ፫ ባዩትም ጊዜ እጅግ ደስ አላቸው ማማስም ማደሪያ የምሠራበት የዐለት ዋሻ እኔ አሳይሃለሁ አለው አባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤልም\bd*\bd  \bd*በል አሳየኝ አለው እርሱም የድንጋዩን ዋሻ አሳየው አባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤልም\bd*\bd  \bd*ያችን የድንጋይ ዋሻ ባያት ጊዜ ደስ አለው፤ ደቀ መዛሙርቱ ግን ጠሉት።
\m ፬ አባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤልንም\bd*\bd  \bd*አባታችን ሆይ ይህችን ቦታ ተው መጥፎ ናትና ለዐይን ደስ የሚያሰኝ ሌላ ቦታ እንፈልግልህ አሉት።
\m ፭ አባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤልም\bd*\bd  \bd*ይህች ለዘለዓለሙ ማረፊያዬ ናት፤ በዚህ እኖራለሁ፤ መርጫታላሁና አላቸው፤ ያንም ድንጋይ ይወቅር ጀመር ደቀ መዛሙርቱም በልባቸው እያዘኑ  ከእርሱ ጋር ጠረቡ። 
\m ፮ ዓርብ ቀንም ቅዱሳን ወደ ሆኑ ማርቆስና \bd ክርስቶስ\bd* አምነ ወደ አባ ሲኖዳም መቃብሬን ትቆፍሩ ዘንድ ከተማሪዎቻችሁ ጋር ሰኞ በጥዋት ኑ ብሎ ላከ። 
\m ፯  በማግሥቱም በቀዳሚት ሰንበት ሀገር ያይ ዘንድ ወደ ውጭ ወጣ፤ ከእርሱም ጋር ደቀ መዝሙሩ ዕንባቆም ነበር ከውስጡ በድን የሚወጣበት አዲስ መቃብርን አገኙ። 
\m ፰ ዕንባቆምም አባት ሆይ አልሸተተህምን? አለው አባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤልም\bd*\bd  \bd*አንተም ነገ አባትህን ወደ መቃብር ትጥለዋለህ አለው፤ ደቀ መዝሙር ዕንባቆምም አባት ሆይ ለመቃብርም ሳንሆንህ እንቀራለን አለው።
\m ፱ ይህን ነገር ከተባባሉ በኋላ ወደየቤታቸው ገቡ፤ በማግሥቱም እሑድ ቀን ደቀ መዛሙርቱን በነቢያት መጽሐፍና በኤፍሬም ውዳሴ ሲመክራቸው ዋለ።
\m ፲ ሲመክራቸውም ያለቅስና ይጮህ ነበር በመሸም ጊዜ እስከ ሌሊት እኩሌታና እስከ ዶሮ ጩኸት ተንበርክኮ ጸለየ።
\m ፲፩ ከዚህ በኋላ ስሙ አቤል የሚባል አንዱን ደቀ መዝሙርና ወደ ዋሻው እንውረድ አለው ከዚያም ምርጉዙን ይዞ ወጣ ወደ ዋሻውም ገብቶ እንዳስለመደ ጸለየ።
\m ፲፪ ከዚህ በኋላ ያን ደቀ መዝሙር ሒድ ወንድሞችህን ጥራቸው አለው ከዚህ በኋላ በመስቀል ምልክት ፊቱን ዐማተበ ቦታውንም በአራቱ መዓዝን ባረካት።
\m ፲፫ ª ß ከዚህ በኋላ እጁንና እግሩን ዘረጋ። ነፍሱንም በፈጣሪው እጅ ሰጠ። ዳዊት የጽድቅ ሰው ሞት \bd በእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ፊት ክቡር ነው እንዳለ ያለ ጻዕር ሞተ። መዝ.፻፲ ፭፥፮
\m ቅዱሳን ከተቀበሉት መከራ የቀረባት የለም ተስፋ አድርጋው በኖረች ሐሴት ፈጽሞ ደስ ይላታል። 
\m ወደ ቀደመ የዕረፍቱ ዜና እንመለስ ደቀ መዛሙርቱ በደረሱ ጊዜ እንዳረፈ አገኙት። 
\m በግንባራቸውም ወደ መሬት ተደፍተው እንዲህ እያሉ አለቀሱ። አባት ሆይ አባት ሆይ አንተ የከበረ ዕንቊ ስትሆን እንዴት በበረሃ ወደቅህ? አባት ሆይ አባት ሆይ ንጹሕ ወርቅ የጠራም ብር ስትሆን በምትሸት ዋሻ እንዴት ተሰበሰብህ አባት ሆይ አባት ሆይ ምድራዊ መልአክ ስትሆን አፍህን ማን ዘጋው? የከንፈሮችህንስ
\m ፲፰ አባት አባት ከዛሬ ጀምሮ በስውር የሠራነውን ኀጢአት ማን ይነግረናል።
\m አባ አባት ሆይ ከዛሬ በኋላ በነገሥታት ዐደባባይ የሚሰብክ፣ ለቤተ ክርስቲያንም ጠበቃ የሚሆንለት ሐዋርያ ማን ነው? 
\m አባ አባት ሆይ ከዛሬ ጀምሮ \bd የክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ምስክር የሚሆን ትእዛዙስ ስለ መጠበቅ የሚቀና፣ ስለ ሕጉና ስለ ሥርዐቱም መከራን የሚቀበል ማን ነው? 
\m የመነኮሳት አባት አባት ሆይ ባሕታውያንን ማን ይመክራቸዋል? ገዳማውያንንስ ማን ይጐበኛቸዋል / ይጠይቃቸዋል/? 
\m አባት አባት ሆይ የሃይማኖት ምሰሶ ነህ የቤተ ክርስቲያንን ግድግዳዋ እንዳይፈርስ ጣራዋም እንዳይነዋወጥ ማን ያጸናታል? 
\m አባት መልካም እረኛ ነህ በነቢያት ቤት በጎችህን ማን ይጠብቃቸዋል በሐዋርያትስ በረት የሚያስገባቸው ማን ነው? 
\m ፳፬ አባ አባት ሆይ የብርሃን መቅረዝ ነህ እንግዲህ በኢትዮጵያ የሚያበራ ማን ነው?
\m ፳፭ አባ አባ እንደ ወተት ንጹሕ ነህ አባ አባ እንደ መዐርም የምትጣፍጥ ነህ። አባት አባት እንደ አልባስጥሮስ ሽቱም መዓዛህ ጣፋጭ ነው።
\m ፳፮ አባ አባ በጽዮን ተራራ እንደሚወርድ እንደ አርሞንኤም ጠልም በረከትን የተመላህ ነህ።
\m ፳፯ አባ አባት ሆይ ደስ የተሰኘህ ነህ። ቃልህም ከወይን ይልቅ ደስ ያሰኛል።
\m ፳፰ አባት አባት በመጻሕፍት ቀል የምትዋኝ በኦሪትና በነቢያት የተሰወረውን ምስጢርም የምትገልጽ ነህ።
\m ፳፱ ልቅሶአቸውንም ከፈጸሙ በኋላ ጻድቃንና ቅዱሳን ከሆኑ አራት ሰዎች ጋር ማረፊያ ትሆነው ዘንድ ራሱ በጠረባት የድንጋይ ዋሻ ቀበሩት።
\m ያችን ዐለት እናመሰግናታለን አብርሃም ይስሐቅ ያዕቆብም በውስጡ በተቀበሩበት ድርብ ክፍል ባላት በኬጢያዊው በኤፍሮን እርሻ  ትመሰላለችና። 
\m ሁለተኛም \bd የእግዚአብሔር\bd* ጀርባ በተሰነጠቀ ዐለት በታየባት በኮሬብ ዐለት ትመሰላለች ዘፀ.፴፫፥፳፩ 
\m ፴፪ ዳግመኛም ኤርምያስ በሰነጠቃት የደብተራ ኦሪትንም ንዋያተ ቅድሳት ባስቀመጠበት ዐለት ተመሰለች ከዚህ በኋላ እንደ ብረት መሸፈኛ ሆነችው።
\m ፴፫ ዳግመኛም በግብጽ አውራጃ ባለች የ\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*መሐል እጅ በጭቃ እንደሚሣል በተሣለበት ዐለት ተመሰለች እነሆ የእጁ ምልክት እስከ ዛሬ አለ።
\m ፴፬ ቅዱሳን በዚያች ቦታ በኀዘንና በልቅሶ እንደነበሩ እንናገር ዘንድ እንመለስ። ስደተኞች ናቸውና የሀገሩንም ጠባይ ዐያውቁም፤ የሀገሩም ሰዎች እጅግ ክፉዎች ነበሩ \bd የእግዚአብሔርም\bd*\bd  \bd*ምሕረት በልባቸው አልነበራቸውም።
\m ፴፭ ከብዙ ዓመታት በኋላም ደቀ መዛሙርቱ ዐፅሙን ወደ ሌላ ቦታ በስውር ሊያፈልሱት ወደዱ።
\m ፴፮ የደረቁ ዐፅሞቹንም ባወጡ ጊዜ ብዙ ሰዓት ቆሙ ወደ ሳጥኑም ማስገባት አልተቻላቸውም ረጅም ነውና አንድ ሰውም ጉልበቱን ያጥፍ ዘንድ የእግሩን መገጣጠሚያ አጥብቆ ያዘ። ከዚያም በሕይወት እንዳለ ሰው ብዙ ደም ፈሰሰ።
\m ፴፯ ቅዱሳንም ከቆየው ዐፀም ስለፈሰሰው ደም አደነቁ። ያንም ሰው ተቈጡት \bd የክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ሰማዕት የጉልበቶቹን ዐፅም ለማጠፍ ደፍሮአልና።
\m ፴፰ \bd የእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ሥራ በቅዱሳን ላይ ድንቅ ነው፤ ከሞቱም በኋላ ባለሟልነታቸው በሕይወታቸው ከነበራቸው ባለሟልነት ይበልጣል።
\m ፴፱ ዳዊት “የጻድቃን መከራቸው ብዙ ነው። \bd እግዚአብሔርም\bd* ከሁሉ ያድናቸዋል፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አጥንቶቻቸውን ሁሉ ይጠብቃል፤ ከእነርሱም አንዱ አይሰበርም” ያለው እውነት ነው። መዝ.፴፫፥፲፯ 
\m ፵ ከዚህ በኋላ የሰማዕቱን ዐፅም ወደ ሌላ ቦታ አፈለሱት /ወሰዱት/ እስከ ኢትዮጵያ ጳጳስ አባ ያዕቆብ መምጣትም ከዚያ አስቀመጡት፤ እርሱም የአባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤልን\bd*\bd  \bd*ዐፅም ያመጡለት ዘንድ  አዘዘ። 
\m ፵፩ በመጡለትም ጊዜ ታላቅ ደስታ ደስ አለው እናቱን ባያት ጊዜ እንደሚደሰት ሕፃንም ዘለለ። ለሰማዕታት ዐፅም የሚገባውን የቅዳሴ ጸሎትም አደረገለት /አደረሰለት/። 
\m ፵፪ የሰማዕቱንም ዐ ፅም መለ ያ ያ እያንዳንድዋን በየአካሉ ጸሎተ ቅዳሴ እየደገመ በሜሮንም ቅባት እያተመ / እየቀባ/ ተቀደሰ።
\m ፵፫ ከዚህ በኋላ ደቀ መዛሙርቱን ይህ ዐፅም ባለበት የመቅሠፍት ሞት የእህል እጦት፣ የዝናም እጥረት አይሁን ብሎ ባረካቸው ይህንም ብሎ ከባረከ በኋላ ወደ ሀገሩ ተመለሰ።
\m ፵፬ ከዚያ ቀን ጀምሮ የአባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd* ዐፅም ባለበት እስከዛሬ ድረስ የመቅሠፍት ሞት፣ የእህል እጦት የዝናም እጥረት /መታጣት/ ምንም አልሆነም /አልተከሠተም/ ዐፅሙን በወሰዱበትና ባስቀመጡበት ቦታ ሁሉ \bd የእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ጸጋ\bd*\bd  \bd* ይከተለዋልና። 
\m ፵፭ የመለኮት ኀይል ይከበዋልና መጽሐፍ በጻድቅ ሰው ጸሎት ሀገር ትድናለች አትጠፋምም እንዳለ ይህችም ሀገር በእውነት የከበረ ዋጋውም እጅግ የበዛ መድኀኒትን  አገኘች። 
\m ፵፮ አባ ያዕቆብም ዐፅሙን በሳጥን እንዲያስቀምጡት ከመሬትም በታች በአፈር እንዳይቀብሩት አዘዘ።
\m ፵፯ የአባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*የዕረፍቱ መታሰቢያ በግብጽና በኢትዮጵያ አቈጣጠር ሐምሌ ሃያ አንድ ቀን በሮማውያን አቈጣጠር በኤዩሉስ ወር በሃያ አምስተኛው ቀን በዕብራውያን አቈጣጠር ተሙዝ በተባለ ወር ነው። የሁለቱ የሮማውያንና የዕብራውያን የወራቸው ዕለት ገጥሞ /አንድ ሆኖ/ ነበርና ዕለቱም ሰኞ ከዶሮ ጮኸት በኋላ ነው።
\m ፵፰ እኛም እንደ ነቢያት የነቢይን ያህል እንደ ሐዋርያትም የሐዋርያትን ያህል እንደ ሰማዕታትም የሰማዕትን ያህል እንደ ቅዱሳን ጻድቃን መታሰቢያም የመምህራን ያህል ክብር ያለው የእርሱን መታሰቢያ እናድርግ።
\m ፵፱ የሁሉም ቅዱሳን ገድል በእርሱ ዘንድ ይገኛልና እንደ ነቢያት ትንቢት እንደ ሐዋርያትም ስብከት፣እንደ ሰማዕታት ትዕግሥት እንደ ጻድቃንም ተጋድሎ። እንደ ደናግል ንጽሕና እንደ ካህናት በንጽሕና ማገልገል እንደ ገዳማውያን ብቸኝነት፣ እደ ባሕታውያንም ብሕትውና በእርሱ ዘንድ ይገኛልና። የሁሉም ቅዱሳን ገድላቸውና ሃይማኖታቸው አልቀረበትምና። ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችን ጋር ይኑር አሜን።
