\c 23 

\s1 \bd የሚያዝያ\bd* ወር 
\m \bd ምዕራፍ ሃያ \bd*
\m 1. አንድ \bd አንድ አምላክ በሆነ \bd*\bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*በሚያዝያ ወር የሚነበብ \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*የመስቀሉን ድርሳን እንጽፋለን \bd የጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ይቅርታው ምሕረቱ የመስቀሉ ግርማ ሞገስ ከሀገራችን ከኢትዮጵያ ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን። 
\m 2. ከዚህም በኋላ \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* እንዲህ ስትል ካህናቱን አዘዘቻቸው የከበረ ዕፀ \bd መስቀልን\bd* ከይንርቅ በተሠራ ግምጃ አጎናጽፉት ብሩህ በሆነ ልብስም ጠቅልሉት በሰማያዊ ዕንቍ ሸፍናችሁም ከወርቅ ዐልጋ ላይ አውጡት ከወርቅ ሣጥንም ውስጥ አስገቡት አለቻቸው። 
\m 3. ወደ \bd ጌታ ክርስቶስ \bd*ዕፀ \bd መስቀልም\bd* ካህናት በቀረቡ ጊዜ ችንካሮች በወጓቸው ቀዳዳዎች ደምን ወተትን ወይንን ቅባትን ሲያፈስ አገኙት ይህም ቅባት የበርስቶስ ወገኖች ጳጳሳት ነገሥታት ታቦቶች የሚከብሩበት ሜሮን ነው። 
\m 4. ከዚህም በኋላ የጌታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስን\bd* የከበረ \bd ዕፀ መስቀል \bd*ካህናት በግምጃና በወርቅ ልብሶች በሰማያዊ ዕንቍ በወርቅ በተጠለፉ የግምጃ ልብሶችም አስጊጠውና ሽልመው በወርቅ ዐልጋ ተሸክመው \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* ወደአለችበት ካህናት አመጡት። 
\m 5. \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* የጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስን\bd* \bd ዕፀ መስቀል \bd*በአየችው ጊዜ እየዘመረችና እንዲሀም እያለች እውነት በዕውነት ያለ ሐሰት \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*ኃይለ \bd መስቀል\bd* ይህ ነው እያለች በፊቱ ሰገደች ተምበረከከችም። 
\m 6. ይህ ሁሉ የሆነውም መጋቢት ዐሥር ቀን ነው። 
\m 7. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*ሠራዊቶቿንና የኢየሩሳሌምን ሀገር ሰዎች የወይራ ዕንጨቶችን እያመጡ በላይ በላዩ በአንድ ቦታ እንዲከምሩት አዘዘቻቸው እነርሱም ከመጋቢት ወር ከዐሥራ አንድ ቀን ጀምረው እስከ መስከረም ወር ዕሥራ ሰባት ቀን ድረስ በየዕለቱ ሰባት ወር ከሰባት ቀን በላይ በላዩ በመከመር በተራራና በኮረብታ መጠን እስከሚሆን ብዙ ዕንጨቶችን ሰበሰቡ። 
\m 8. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*የከበረ \bd መስቀልን\bd* በወርቅ ዐልጋ ላይ አድርገው ይሸከሙት ዘንድ ጳጳሳትን ቆሞሳትን ካህናትንና ዲያቆናትን አዘዘቻቸው ሕዝቡንም ይህን የተከማቸውን ዕንጨት በእሳት እንዲያነዱት አዘዘቻቸው እንደ አዘዘቻቸውም መስከረም ዐሥራ ሰባት ቀን ያንን ዕንጨት በእሳት አነደዱት ነበልባሉም እጅግ ከፍ ከፍ ብሎ ወደ አየር ውስጥ ደረሰ ሁሉም ጳጳሳትና ኤጲስ ቆጶሳት ካህናትና ዲያቆናት \bd ከንግሥት ዕሌኒ\bd* ጋር ብዙ በመዘመር በዚች ዕለት በመስከረም ወር በዐሥራ ሰባተኛው ዕለት ታላቅ በዐልን አደረጉ። 
\m 9. \bd የክርስቶስ\bd* ወገኖች የሆኑ ሁሉም ሕዝብ በታላቅ ድምፅ ጮኹ እንዲህ እያሉ ብርሃን ብርሃን ብርሃን \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*የመስቀሉ ብርሃን ወጣልን። 
\m 10. መብራቶችን በእጆቻቸው ይዘው በታላቅ ድምፅ ጮኹ እንዲህ እያሉ ኃይላችን \bd መስቀል\bd* ነው መጽኛችን \bd መስቀል\bd* ነው፣ ቤዛችን \bd መስቀል\bd* ነው፣ አለኝታችን \bd መስቀል\bd* ነው፣ የነፍሳችን ሕይወት \bd መስቀል\bd* ነው፣ ጠላታችንን የሚያንበረክክልን \bd መስቀል\bd* ነው፣ ጠላታችንን ድል የሚያደርግልን \bd መስቀል\bd* ነው፣ የነፍሳችንና የሥጋችን መድኀኒት \bd መስቀል\bd* ነው፣ በመስቀሉ ኃይል ሁላችን ድነናልና። 
\m 11. በዚያቺም ዕለት በሰማያት \bd በእግዚአብሔር\bd* መላእክት ዘንድ ታላቅ ደስታ ሆነ በምድርም በሰው ልጆች ዘንድ ሰላምና ፍቅር አንድነት ተደረገ የገሊላና የኢየሩሳሌም ሀገርም ብርሃን ሰፈረባት እንደ በረድም ሰባት ቀን ነጣች። 
\m 12. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*የክርስቲያንን ወገኖች ሁሉ በሀገሮች ሁሉ በመጋቢት ወር በዐሥር ቀን በየዓመቱ በመስከረም ወር በዐሥራ ሰባት ቀን በየዓመቱ የጌታችን የክርስቶን የመስቀሉን በዓል በታላቅ አከባበር እንዲአከብሩ አዘዛቻቸው። 
\m 13. ካc ካህናትና ዲያቆናት መዘምራንም ብዙ በመዘመር በዓሉን አከበሩ ሕዝቡም በመደንፋትና በሆታ ፈጽሞ ደስ እያላቸው ስለ \bd ጌታ ክርስቶስ \bd*\bd ዕፀ መስቀል \bd*ክብር ታላቅ በዓልን አደረጉ። 
\m 14. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*ብዙዎች መስቀሎችን ከሎሚ ዕንጨቶች አስቀርጻ \bd ለክርስቶስ\bd* ወገኖች ሁሉ በአንገታቸው ያደርጉት ዘንድ በእጆቻቸውም እንዲይዙት ሰጠቻቸው ታናናሾችም ታላላቆችም እነዚያን መስቀሎች ከእጅዋ ተቀበሉ \bd ከንግሥት ዕሌኒ\bd* እጅ የተቀበሉ ሁሉም ፈጽሞ ደስ እያላቸው ታላቅ በዓልን አደረጉ ኣሰምተውም እንዲህ አሉ ብርሃን ብርሃን ብርሃን \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*የመስቀሉ ብርሃን ወጣልን ተገለጠልን። ቸው አያደርስ ሕታም መተው 
\m 15. ዳግመኛም ድምፃቸውን በማሰማት እንዲህ አሉ \bd የክርስቶስ\bd* \bd መስቀል\bd* ዛሬ ለዓለሙ ሁሉ አበራ። \bd የክርስቶስ\bd* \bd መስቀል\bd* ለክርስቲያን ወገኖች ዛሬ ወደ መንግሥተ ሰማያት ለመግባት መሪ ሆናቸው ይህ የመድኃኒታችን ሲ\bd መስቀል\bd* ለሁሉ ቅዱሳን የጎዳናቸው (የመንገዳቸው) ፍለጋ ነው መንገድ ማለትም ወደ \bd ጌታ ክርስቶስ \bd*መንግሥት የሚያደርስ ማለት ነው። አጋንንትን የሚያሳድዳቸው ሰይጣናትን የሚበትናቸው ይህ \bd መስቀል\bd* ነው። 
\m 16. ይህ \bd መስቀል\bd* በባሕር ላይ ለሚነግዱ ጸጥታቸው ለመርከቦችም ወደባቸው ነው። 
\m 17. ይህ \bd መስቀል\bd* በቀራንዮ ቦታ የመድኃኒታችን - በደሙ ያከበረው ነው። 
\m 18. ይህ ፡ስቀል ኃይላችን መጠጊያችን ድኅነታችን የነጻነታችን ምስክር የነፍሳችንም ሕይወት ነው። 
\m 19. ይህ \bd መስቀል\bd* እንደ ልዑል አምላክ ፈጽሞ የከበረ ነው። 
\m 20. \bd የክርስቶስ\bd* ወገኖች የሆኑ ሁሉም ሕዝብ ሰውና መላእክት ባሕርና ወንዞች ቀላያትም እንስሳትና ኣራዊትም ተራራዎችና ኮረብቶችም የሚያመሰግኑት ጌታ \bd እግዚአብሔርን\bd* ፈጽሞ ደስ ብሏቸው እንዲህ እያሉ እጅግ አመሰገኑት። 
\m 21. ከዚህም በኋላ የከበረ የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd ዕፀ መስቀል \bd*ራእ በወርቅ ዐልጋ እንዲሸከሙትና ወደምትሔድበት ሀገር ከእርሷ ጋር እንዲጓዙ \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* ካህናቱን . አዘዘቻቸው። 
\m 22 ካህናቱም በዚያን ጊዜ እንዳዘዘቻቸው በወርቅ ዐልጋ ላይ አድርገው ተሸክመው ቅድስት \bd ዕሌኒን\bd* ተከተሉዋት። ሕዝቡም ሁሉ የብርሃን ፋናዎችን በእጆቻቸው በመያዝ \bd በጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* በፊቱና በኋላው ሁነው በታላቅ ድምፅ አመሰገኑ እንዲህ እያሉ \bd መስቀል\bd* ኃይላችን ነው፣ \bd መስቀል\bd* የሚያጸናን ነው፣ \bd መስቀል\bd* ቤዛችን ነው፣ \bd መስቀል\bd* አለኝታችን ነው፣ \bd መስቀል\bd* ሕይወታችን ነው፣ \bd መስቀል\bd* መድኃኒታችን ነው፣ \bd መስቀል\bd* ጠላታቸንን የሚያንበረክክልን ነው፣ \bd መስቀል\bd* ጠላቶቻችንን ድል የሚያደርግልን ነው እያሉ በታላቅ ድምፅ እያመሰገኑ ተጓዙ። 
\m 23. የጌታ \bd ክርስቶስን\bd*\bd ም\bd* ዕፀ መስቀሉን ተሸክመው በመንገድ ሲጓዙ አንድ የሞተ ሰው ይቀብሩት ዘንድ ብዙ ሰዎች በዓልጋ ተሸክመው ሲወስዱት አገኙት። 
\m 24. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*ያንን ምውት የተሸከሙትን ሰዎች ከምድር አስተኙት አለቻቸው ምውቱንም እንደ አዘዘቻቸው በምድር አስተኙት የከበረ \bd መስቀልም\bd* ጥላው በነካው ጊዜ ያ ምውት ፈጥኖ ተነሣና በእግሩ ቆመ ለከበረ \bd መስቀልም\bd* ሰገደ ተንበረከከም። 
\m 25. ሁሉም ሕዝብና አሕዛብ ይህን ድንቅ ተአምር በአዩና በተመለከቱ ጊዜ እጅግ አደነቁ በከበረ መስቀሉም ስለ ተደረገው ሥራ ዕጹብ ዕጹብ አሉ። 
\m 26. በጌታ \bd ክርስቶስም\bd* የመስቀሉ ኃይል አጋንንት ከሁሉም ሀገሮች ከምሥራቅ ከምዕራብ ከሰሜን ከደቡብ ተሰደዱ በሁሉ ቦታ ማረፊያና ማደሪያ በማጣታቸው ሸሹ። 
\m 27. ጌታ \bd ክርስቶስን\bd* የሰቀሉና መስቀሉን የቀበሩ አይሁድ ግን በሀገሮች ሁሉ ተበተኑ ከእርሳቸውም ወደ ፋርስ የሔዱ አሉ ከእርሳቸውም ደግሞ ወደ ሊባኖስ ተራራ የሔዱ አሉ ወደ ዛብሎንና ወደ ንፍታሌም ሀገርም የሔዱ አሉ ከእርሳቸውም ወደ ግብጽ ሀገርና ወደ ምስር የተሰደዱ አሉ ሁሉም እንደ ጢስ ተነው ተበተኑ። 
\m 28. ንግሥት ቴሌኒም ዓዋጅ ነጋሪን በሀገሮች ሁሉ አዞረች እንዲህ ስትል ጌታ \bd ክርስቶስን\bd* የሰቀሉና የከበረ መስቀሉን የቀበሩ ዐመፀኞች አይሁድን አግኝቶ ወደ እኔ ያላመጣ ሰው ቢኖር በክፉ አሟሟት ይሙት። 
\m 29. ዳግመኛም የክርስቲያን ወገኖችን ሁሉንም እንዲህ ስትል አዘዘቻቸው የአይሁድን ወገኖች በቦታው ሁሉ ፈልጓቸው ቤቶቻቸውን አፍርሱ በእሳትም አቃጥሏቸው [ \bd እግዚአብሔርን\bd* የካዱ መናፍቃን አይሁድን አጥፉአቸው። 
\m 30. የከበረች \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*በቀንም በሌሊትም ያለ ዕረፍት ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* እየጸለየች እየለመነችና እየማለደች ብዙ ወራት በዚያ ሀገር ኖረች ጌታቸውን የሰቀሉና የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* የደፈኑ አይሁድን ቤቶቻቸውን በእሳት አቃጠለች ዓመፀኞችና ከሀድያን የሆኑትንም አይሁድ አስገደለቻቸው። 
\m 31. ከዚህም በኋላ ወደ ሀገርዋ ሮም ትሔድ ዘንድ ከዚያ ተነሣች ጌታ \bd ክርስቶስን\bd* የካዱ አይሁድን ሀገራቸውን እያጠፋች ስትጓዝ ከአንዲት አገር ደረሰች ካህናትም የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd*በወርቅ ዓልጋ ተሸክመው -- -- 
\m 32 ተሠውሮ የነበረ የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* በሦስት መቶ ዓመት በቸርነቱ የገለጸላቸው \bd እግዚአብሔርን\bd* እያመሰገኑት ከእርሷ ጋር ይጓዙ ነበር። ሁሉም በአንድ ቃል እንዲህ ይሉ ነበር ይህ የመድኃኒታችን \bd መስቀል\bd* እኛን ባሮቹን ያዳነን \bd የእግዚአብሔር\bd* አርአያው የሆነ ከሥራ ሁሉና ከፍጥረት አስቀድሞ የተገለጸ ይህ \bd የመስቀል\bd* ምልክት ነው በመስቀሉም አምሳል አባታችን አዳምን ፈጠረው። 
\m 33. \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚያገለግሉ መላእክትም \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*የመስቀሉ ምልክት አላቸው ወልድ በሚታመም ሥጋ ሰው ከመሆኑ በፊት አስቀድሞ ያለ ነው። 
\m 34. ኅብሩ መብረቅ የሆነ አክሊልና አስኬማ በትርም \bd በጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* አምሳል ፊታቸውን የሚሸፍኑበት ለመላእክት አላቸው። 
\m 35. ይህ \bd የጌታ ክርስቶስ ዕፀ መስቀል \bd*አራት ማዕዘን እንደሆነ እንዲሁ \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*መንበር ጎኖቹ አራት ናቸው። 
\m 36. ይህ \bd መስቀል\bd* የሔኖስ ዕፀ መዓዛ ነው የአብርሃምም የዘይት ዕፅ ነው የይሥሐቅ ዕፀ ሣቤቅ ነው። እስራኤል ለተባለ ያዕቆብ የነጭ ዕጣን ዕፅ ነው ክንዱንም በራሳቸው ላይ አስተላልፎ ኤፍሬምንና ምናሴን በባረካቸው ጊዜ አርአያና ጥላ የሆነ ነው። 
\m 37. ይህም \bd መስቀል\bd* ለነቢያት አለቃ ለሙሴ የሃይማኖት በትር ነው ይህ \bd መስቀል\bd* የኤርምያስ የሎሚ በሎታ ነው ለኢሳይያስም ትንቢቱ ተወስዳበት በተመለሰችለት ጊዜ አንደበቱ እንደ ምላጭ የተሳለ ስመ ጥር ነቢይ ያሰኘው ነው። 
\m 38. ይህ \bd መስቀል\bd* በሰሎሞን ራስ ላይ የነበረ ነው ሰሎሞን እንዲህ ብሏልና ከእንኮይ ዘንድ ወሰድኩህ በዚያም የወለደችህ እናትህ ታመመችብህ፤ ስለ \bd መስቀልም\bd* ብዙ ተናግሮአል እንዲህ ሲል፤ ከጥላው በታች ማረፍን ወደድሁ ዐረፍኩም፣ የልጅ ወንድሜ የተቋጠረ የሽቱ ውሀ ለእኔ ነው፡ 
\m 39. ይህ \bd መስቀል\bd* አንዱን ግንድ የቀራንዮ ሰው ስምዖን የተሸከመው ሌላውን የናዝሬቱ የአይሁድ ንጉሣቸው \bd ኢየሱስ\bd* የተሸከመው ነው። \bd የጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ይቅርታውና ምሕረቱ የከበረ መስቀሉም ግርማ ሞገስ ከሁላችንም የክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ልጆች ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን።
\m \bd ምዕራፍ ሃያ ሁለት \bd*
\m 1. እሊህ ካህናትም የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* ተሸክመው \bd ከንግሥት ዕሌኒ\bd* ጋር ሲጓዙ ወደ አንዲት ደልጋ ወደምትባል ሀገር ደረሱ የዚያችም ሀገር ሰዎች በፍጹም ደስታ ተቀበሏት በላያቸውም ትቀመጥ ዘንድ የከበሩ ልብሶችን አነጠፉላት እርሷም በአነጠፉላት ላይ ተቀመጠች የከበረ \bd የጌታ ክርስቶስ መስቀልም\bd* በውስጡ ያርፍ ዘንድ ድንኳን ተከሉ። ወደ ድንኳንም ውስጥ አስገብተው ከዐልጋው ጋር በምድር ላይ አኖሩት (አሳረፉት)። 
\m 2. በዚያን ጊዜ ከተከበረ \bd መስቀል\bd* በታች ከምድር ውስጥ እናንት የክቡር \bd መስቀል\bd* አገልጋዮች ሆይ በዚች ምድር ከተቀበርኩ ብዙ ዘመን ሁኖኛልና ከዚች ምድር ውስጥ አውጡኝ የሚል ድምፅ ሰሙ። 
\m 3. ከከበረ \bd መስቀል\bd* በታች የሰሙትን ይህን አስደናቂ ነገር \bd ለንግሥት ዕሌኒ\bd* ነገርዋት \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*መስቀሉን የሚሸከሙትን ካህናት በታላቅ ድምፅ የሚጮህ ምውት በውስጥዋ ካለበት በዚያች ምድር ላይ የከበረ መስቀሉን ከዐልጋው አውርዳችሁ አኑሩት አለቻቸው። 
\m 4. ካህናትም ቅድስት \bd ዕሌኒ\bd* እንዳዘዘቻቸው አደረጉ። ከዐልጋውም አውርደው በዚያች ምድር ላይ አኖሩት። 
\m 5 ያን ጊዜ ምድር አፍዋን ከፍታ በሰው አንደበት እንዲህ አለች \bd የጌታ ክርስቶስ ዕፀ መስቀል \bd*ሆይ ከብዙ ዘመናት በፊት ፈጣሪዬ ሰጥቶኝ የነበረውን ይህን ምውት ውሰድ አለች። 
\m 6. ወዲያውኑ ያ ምውት ተነሣ ከዚያች አፍዋን ከከፈተች ምድርም ወጥቶ እንደ ዐውሎ ነፋስ በመሮጥ ፈጥኖ ሒዶ በእግሮቹ ቁሞ ለከበረ \bd መስቀል\bd* ሰገደና እንዲህ አለ በደሙ የከበርህ \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀል\bd* ሆይ ሰላምታ ምስጋና ይገባሃል። 
\m 7. በማይጠፋ እሳት እየተቃጠልኩ በሲኦል ውስጥ ሳለሁ ከብርሃናውያን መላእክት \bd በእግዚአብሔር\bd* ልጅ ደም የከበረ መስቀሉ በዚች ምድር ላይ ስለ ዐረፈ ስለ \bd ጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* ክብር ስለ ልዕልናውና ስለ ቃል ኪዳኑ የዚህ ሰው ነፍስ ወደ ሥጋው ትመለስ ሲሉ ሰማሁ ወዲያውኑ ነፍሴ ወደ ሥጋዬ ተመለሰችና ፈጥኜ ተነሣሁ አብዝተው ሲአሠቃዩኝና መከራ ሲያጸኑብኝ የነበሩ መላእክተ ጽልመት ከእኔ ርቀው ሔዱ \bd በጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* ኃይልም እንደምታዩኝ አሁን ወደዚህ ደረስኩ (መጣሁ) አላቸው። 
\m 8. ይህም የተነሣው ምውት ወደ \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* ቀርቦ እንዲህ አላት እመቤቴ ሆይ ከሙታን ለይቶ ያስነሣኝን እሳቱ ከማይጠፋ ትሉ ከማያንቀላፋ ያወጣኝን ተአምራትን ኃይልን የሚያደርግ ይህን \bd መስቀል\bd* እኔ አወቅሁት ነገር ግን በእርሱ ላይ የተሰቀለውን አላወቅሁም። 
\m 9. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*እንዲህ ብላ መለሰችለት በላዩ የተሰቀለ ግን በመንፈስቅዱስ ግብር \bd ከቅድስት ድንግል እመቤታችን ማርያም\bd* እኛን ለማዳን ፍጹም ሰው የሆነ ነው እርሱም በቅድምና የነበረ ወደፊትም የሚኖር ዘመናትን የሚያስረጅ \bd ጌታ ክርስቶስ \bd*ነው አለችው። 
\m 10. ያም ሰው እንዲህ አላት ይህን ስም እኔ አላውቀውም \bd ክርስቶስ\bd* የሚባል ስምን ከአሁን በፊት አልሰማሁም ይህንን ስም አባቶቼም ቢሆኑ አያውቁትም። 
\m 11. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*በሕይወትህ ዘመን ማንን ስታመልክ ነበር አለችው ያም ሰው የረከሰ አጵሎንን አመልክ ነበር ዛሬ ግን ጠላሁት ከዲያብሎስ እጅ ከሲኦልም እሳት ስለ አላዳነኝ ናቅሁት ብሎ መለሰላት። 
\m 12. \bd ዕሌኒ\bd*ም አጵሎንን አምላካችን ጌታችን ብላችሁ ካመለካችሁ የምታመልኳትን ንግሥታችሁንና እናታችሁን ማን ትሏታላችሁ አለችው። 
\m 13. ያም ሰው የምናመልካት ንግሥታችንን አግሎን ይሏታል ብሎ ለ\bd ዕሌኒ\bd* መለሰላት። 
\m 14. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*ለዚያ ሰው እንዲህ አለችው \bd በጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* በጥበቡ ኃይል አምላካችሁ ከገዢነቱ ተሻረ የመንግሥቱም ኃይል ደከመ ከሥልጣኑም ተሻረ የሥራዩም ኃይል ፈጽሞ ጠፋ። ነገር ግን የሰማይና የምድር ንጉሥ ፈጣሪያችን \bd ክርስቶስን\bd* የምናመልከው የጌታ \bd ክርስቶስን\bd*ም \bd መስቀል\bd* የተጠጋነው እኛ ከእናንተ ተሻልን ከፍ ከፍም አልን አለችው። 
\m 15. ያ ሰው \bd ንግሥት ዕሌኒን\bd* እንዲህ አላት በዓይኖቼ ያየሁትን የተመለከትሁትን በጆሮቼም የሰማሁትን ሁሉ እነግርሽ ዘንድ እመቤቴ ሆይ ፍቀጂልኝ አላት \bd ዕሌኒ\bd*ም ፈቀድሁልህ ያየህውን ሁሉ የሰማኸውንም ሁሉ እስቲ ሰል ንገረኝ አጫውተኝ አለችው። 
\m 16. ያም ሰው \bd ንግሥት ዕሌኒን\bd* እንዲህ አላት እመቤቴ ሆይ ነፍሳችን ከሥጋችን በምትለይ ጊዜ ጨለማ የሆነ መልአክ አስቀድሞ ወደእኛ መጥቶ በእሳት ጦር ከደረታችን ላይ ይወጋናል ከዚያም የጠቆረ ፊቱን ጥፉ የሆነ መልኩን በማሳየት እጅግ ያሠቃየናል በዚያን ጊዜ በዚህ ሥቃይ ነፍሳችን ከሥጋችን ትለያለች። 
\m 17. እሊያ መላእክተ ጽልመትም እያጣደፉ ይወስዱንና በገነት አንጻር ያደርሱናል። በዚያን ጊዜ ብርሃናውያን መላእክት የገነትን ሀገሮች አዙረው ያሳዩናል አሠራራቸው ዕጹብ ድንቅ የሆነ መልካቸው ያማረ የብርሃን ቤቶችን በአንጻር ያስጎበኙናል። 
\m 18. መላእክትም እንዲህ ይሉናል አጵሎንን የምታመልኩት እናንት ጐስቋላዎች ከሀድያን ወዮላችሁ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስን\bd* የአመናችሁትና የምታመልኩት ብትሆኑ እሊህን አገሮችና እሊህን ሰፊዎችና የከበሩ ከፍ ከፍም ያሉ የብርሃን ቤቶችን በአገኛችሁ ነበር እኛም የአባቴና የእናቴ ወገኖች ሁሉ ከሩቅ ሁነን እናያቸዋለን። የጻድቃንም ሁሉ ነፍሶቻቸው የብርሃን ልብሶችን ተጐናጽፈው በብርሃን ሠረገላ ሲበሩ እናያቸዋለን።
\m 19 ከእርሳቸውም በብርሃን ሠረገላ የሚበሩ አሉ ከእርሳቸውም ደግሞ በነፋስ ክንፎች የሚበሩ አሉ መላእክትም የብርሃን መጋረጃ ይጋርዱላቸዋል የብርሃን ድባቦችንም በዙሪያቸው አድርገው ከጣዕሙ ብዛት የተነሣ ዐጥንትን የሚያለመልም ለሚሰማው ድንቅ የሆነ ያማረ ምስጋናን በፊትና በኋላ ሁነው መላእክት ያመሰግናሉ። 
\m 20. እመቤቴ ሆይ ለጻድቃን ነፍሳት የተሰጣቸውን ክብራቸውንና መዓርጋቸውን በዚህ በሚሞት አንደበቴ መናገር አልችልም። 
\m 21. እሊህም የብርሃን መላእክት እኛን እንዲህ ይሉናል እናንተ ደጎች የምትራሩ ክርስቲያኖች ሁናችሁ ቢሆን በዚህ ቦታ ከጻድቃንና ከሰማዕታት ነፍሳት ጋር ደስ ባላችሁ ነበር። 
\m 22. ብርሃናውያን መላእክትም ይህን በሚሉን ጊዜ ፈጣሪያቸውን የካዱ እሊህን ወደዘላለም እሳት ጨምሩአቸው የሚል ሌላ ቃልን ሰማን በዚያንም ጊዜ ፈጥነው ወደ እሳት ጨመሩን አጵሎንንም ከሚያመልኩት ጋር እንዲህ ባለ ሥቃይና መከራ በዚያ እኔ ኖርኩ ዛሬ ግን \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*የመስቀሉ ጥላ በነካኝ ጊዜ ከዚያ ከሚበላ እሳት ወጥቼ ወደዚህ መጣሁ አላት። 
\m 23. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*ይህን ዕጹብ ድንቅ የሆነ ነገርን በሰማች ጊዜ ፈጽማ እጅግ አደነቀችና \bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*እንዲአጠምቁትና \bd የጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ቅዱስ ሥጋውን ክቡር ደሙን እንዲአቀብሉት ካህናቱን አዘዘቻቸው ካህናቱም \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* እንዳዘዘቻቸው በአብ በወልድ በመንፈስቅዱስ ስም አጥምቀው ስሙን አማንዮስ አሉት የጌታ \bd ክርስቶስን\bd*ም ቅዱስ ሥጋውን ክቡር ደሙን አቀበሉት። 
\m 24. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*ካህናቱንና ሕዝቡን ሁሉ እንዲህ አለቻቸው አባቶቼና ወንድሞቼ ሆይ \bd በጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* ኃይል ይህን ሰው ከሞት እንዳስነሣውና ከሲኦል እሳትም እንዳዳነው እርሱም ከመከራው ሁሉ እንደዳነና ወደ መንግሥተ ሰማያት ለመግባት የተዘጋጀ እንደሆነ \bd የእግዚአብሔርንም\bd*ሕረቱንና ቸርነቱን እዩ። ክፍል 
\m 25. በማግሥቱም \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* ከዚያ ተነሥታ ጉዞዋን ቀጠለች የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* በወርቅ ዓልጋ ካህናቱ ተሸክመው ከእርሳቸው ጋር በመጓዝ እንጠራጣ ወደሚሉት ሀገር ደረሰችና ሦስት ቀኖች ሦስት ሌሊቶች በዚያ ኖረች ከዚያም አለፈችና ሲካር ከሚባል ሀገር ደረሰች በዚያም በሀገራቸው ውስጥ ስለሞተ አንድ ሰው ሲያለቅሱ ብዙ ሕዝቦችን አገኘች እነዚያንም የሚያለቅሱትን ሕዝቦች እናንት የምታለቅሱ ሕዝቦች ሆይ ልቅሶ በቃችሁ ዝም በሉ አለቻቸው እነርሱም ከግርማዋ የተነሣ ደነገጡ ከማልቀስም ዝም አሉ። 
\m 26. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*በወርቅ ዓልጋ ላይ ያለ የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* ወደዚያ በድን ያመጡት ዘንድ ካህናቱን አዘዘቻቸው እሊያ ካህናትም የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* በወርቅ ዓልጋ ተሸክመው ወደዚያ በድን አመጡት። 
\m 27. የከበረ \bd መስቀል\bd* ጥላው በነካው ጊዜ የዚያ የሞተ ሰው ዐይኖቹ ተገለጡ ፈጥኖ ተነሥቶም በእግሮቹ ቆመ ለ\bd ጌታ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀልም\bd* ሰገደና በድፍረት የከበረ \bd መስቀልን\bd* ሊይዘው እጁን ከፍ ከፍ አደረገ። 
\m 28. በዚያን ጊዜ ከተነሣ በኋላ ከ\bd እግዚአብሔር\bd* የታዘዘ መልአክ በእሳት ጦር ወጋውና ወደቀ ፈጥኖም ሞተ ቅድስት \bd ዕሌኒ\bd*ም ይህን ሥራ በአየች ጊዜ ፈጽሞ አደነቀች። \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ያንን ሰው በእሳት ጦር ሲወጋው ያየው የለምና ከዚህ ነገር የተነሣ \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* አብዝታ አደነቀች። 
\m 29. የከበረች \bd ዕሌኒ\bd*ም የዚህ ሥራ ነገሩ ምንድን ነው በከበረ መስቀሉ ኀይል \bd እግዚአብሔር\bd* አስቀድሞ አዳነው በኋላ ግን ገደለው። ይህንንም ብላ በውስጡ ያኖሩት ዘንድ ለከበረ \bd መስቀል\bd* ድንኳን እንዲተክሉ አዘዘች እንደ አዘዘቻቸውም ድንኳኑን ተከሉ \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* በድንኳኑ ውስጥ ያኖሩት ዘንድ ካህናቱን አዘዘቻቸው ካህናቱም እንዳዘዘቻቸው የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* ከድንኳኑ ውስጥ አግብተው አኖሩት። 
\m 30. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*እንዲህ አለች አስቀድሞ በከበረ መስቀሉ ኃይል \bd እግዚአብሔር\bd* አዳነው በኋላ ግን ገደለው የዚህንም ሰው ሥራው ምን እንደሆነ የዚህንም ነገር ፍርድ እስከማይ ድረስ ከዚህ ምድር እንዳልነሣ ዕውነቴን እላለሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ያውቃል። 
\m 31 \bd ዕሌኒ\bd*ም ይህንን ተናግራ በምድር ላይ በደረቷ ወደቀች እህል ሳትበላ ውሀ ሳትጠጣ ከምድር ላይም ሳትነሣ በቀንና በሌሊት ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* እየለመነችና እየማለደች ሰባት ቀኖች ያህል ኖረች። 
\m 32. በዚያንም ጊዜ ልመናዋን ምልጃዋን \bd እግዚአብሔር\bd* ሰማ ስሙ ሚካኤል የሚባል ብርሃናዊ ባለሟሉን መልአክ ላከላት የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም ወደርስዋ መጥቶ እንዲህ አላት አንቺ ሴት ምን ትሺያለሽ የምትፈቅጂውስ ምንድን ነው በዚህ ረሀብና ጽምዕ የምትሞቺ ለምንድን ነው አላት። 
\m 33. \bd ዕሌኒ\bd*ም መልሳ ለመልአኩ እንዲህ አለችው ጌታዬ ሆይ ስለዚህ ሰው እኔ የክብር ባለቤት ወደሆነ ጌታዬና ፈጣሪዬ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እለምናለሁ እማልዳለሁም አስቀድሞ በመስቀሉ ኃይል አዳነው ኋላ ግን አድኖ ከሙታን ለይቶ ካስነሣው በኋላ ገደለው። 
\m 34. የመላእክት አለቃ . ቅዱስ ሚካኤልም የከበረች \bd ዕሌኒን\bd* እንዲህ አላት በእስራኤል ንጉሥ በዳዊት ዘመን የሆነውን አልሰማሽምን \bd የእግዚአብሔር\bd* የሕጉ ማደሪያ የሆነች የከበረች ጽዮንን ኢሎፍላውያን ከማረኳት በኋላ ወደ ሀገርዋ ኢየሩሳሌም በሚመልሷት ጊዜ \bd የእግዚአብሔር\bd* የሕጉ ማደሪያ የከበረች ጽዮንን በሠረገላ ላይ ጫኑዋት ሠረገላውንም ላሞች እንዲስቡት አደረጉ። 
\m 35. ላሞችም ሠረገላውን እየሳቡት ይሮጡ ነበር የከበረች ጽዮን የተጫነችበት ሠረገላ አዘነበላ ለዖዛ ከሠረገላዋ ላይ የምትወድቅ መስሎት ሊይዛትና ሊደግፋት እጁን ዘረጋ \bd የእግዚአብሔርም\bd* መልአክ ተቆጥቶ በእሳት ሰይፍ መታውና ዖዛን ገደለው። እንዲሁም ይህ ሰነፍ ሰው \bd በጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* በተአምራቱ ኃይል ፈጣሪው ከአዳነው በኋላ በድፍረት የከበረ \bd መስቀልን\bd* ሊይዘው ፈለገ ስለዚህ \bd እግዚአብሔር\bd* ተቆጣ የቀኝ ጐኑንም ሰእሳት ጦር ይወጋው ዘንድ አንዱን መልአክ አዘዘው ከ\bd እግዚአብሔር\bd* የተላከ ያ መልአክም ወጋው ወዲያውኑ ሞተ የዚህም ሰው የሞቱ ምክንያት ይህ ነው ክህነትን ያልተቀበለ ሰው ማንኛውንም ንዋየ ቅድሳት መዳሠሥ አይገባውምና። 
\m 36. አሁንም ቀናውን ነገር እነግርሻለሁ ከከበረ \bd መስቀል\bd* ከክንፎቹ ቅባትን ወስዶ ከዳነ በኋላ የሞተውን ሰው የሥጋውን በድን ይቀባው ዘንድ አንዱን ካህን እዘዢው ይነሣልሻልም አላት። 
\m 37. \bd ዕሌኒ\bd*ም መልአኩን ጌታዬ ስለ \bd ጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* ክብሩን ልዕልናውን ንገረኝ አለችው። መልአኩም የከበረ የመስቀሉን ነገር ክብሩን ልዕልናውን መመርመር የሚችል የለም የከበረ መስቀሉም የክብሩና የልዕልናው ነገር ዕጹብ ዕጹብ ድንቅ በማለት ይፈጸማል እንጂ ብሎ ለ\bd ዕሌኒ\bd* መለሰላት። ይህንንም ከነገራት በኋላ ከእርሷ ዘንድ አልፎ ሔደ ወደ ሰማይም ወጣ። 
\m 38. መልአኩም እንዳዘዛት \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* ከከበረ መስቀሉ ክንፍ ከሚመነጨው ቅባት አምጥቶ የሞተውን ሰው የሥጋውን በድን ይቀባው ዘንድ አንዱን ካህን አዘዘችው ካህኑም \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* እንዳዘዘችው በቀባው ጊዜ ዐይኖቹ ተገለጡ ያም ሰው ዳነ ፈጥኖ ተነሥቶ የከበረች \bd ዕሌኒ\bd* ወደአለችበት ሒዶ ሰገደላት። 
\m 39. ቅድስት \bd ዕሌኒ\bd*ም እኔ አመድና አፈር የሆንኩ እንዳንተ ሰው ነኝና ለእኔ አትስገድ አዳኝ በሆነ በመለኮት ደም ለከበረ \bd መስቀል\bd* ስገድ እንጂ አለችው። 
\m 40. ለከበረች \bd ዕሌኒ\bd* እንዲህ አላት እኔ በእርሱ ኀይል ከተነሣሁ በኋላ ሙቼ አለሁና ዳግመኛ ወደ ከበረ \bd መስቀል\bd* አልቀርብም እፈራለሁና። ሁለት ሥቃዮችንም አግኝቼ ነበር አንዱ የሚያልፍ የሥጋ ሞት ሲሆን ሁለተኛው ለዘላለም የሚኖር የማያልፍ የነፍስ ሞት ነው ስለዚህም እሰግድለት ዘንድ ወደ ከበረ \bd መስቀል\bd* መቅረብ ፈራሁ ከግርማውና ከልዕልናውም የተነሣ ተንቀጠቀጥሁ አላት። 
\m 41. ግን ከዚህ ሁሉ ሥቃይ በከበረች ጸሎትሽና \bd በጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* ኀይል ዳንኩ የጨለማ መላእክትም ከእሳት ውስጥ ሊጨምሩኝ ወደ ሲኦል ያወርዱኝ ዘንድ ሲወስዱኝ እንዲህ የሚል ቃልን ሰማሁ በከበረ ደሜ ስለከበረ ዕፀ መስቀሌና ስለ ምትወደኝና ስለምወዳት \bd ዕሌኒ\bd* ልመናና ምልጃ ማርኩህ ይቅርም አልኩህ ከ\bd እግዚአብሔርም\bd* ዙፋን ውስጥ ይህን ቃል በሰማሁ ጊዜ ዳንኩ አንቺ እንደምታዪኝም ተነሥቼ ወደዚህ መጣሁ አላት። 
\m 42. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*ይህን ሰው እንዲህ ብላ ጠየቀችው በ\bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ስም ጥምቀት አላህን ወይም አረማዊ ነህ አለችው ሰውየውም ለከበረች \bd ዕሌኒ\bd* እንዲህ ብሎ መለሰላት እኔ አልተጠመቅሁም አረማዊ ነኝ እንጂ ክርስቲያን አልሆንኩም አላት። . 
\m 43. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*ይህን ነገር ከዚህ ሰው አፍ በስማች ጊዜ በልዩ ሦስትነት ስም ይህን ሰው እንዲያጠምቁት ከእርሱም ጋር የሀገር ሰዎችን ሁሉንም ያጠምቋቸው ዘንድ የክብር ባለቤት የሆነ \bd የክርስቶስን\bd* ቅዱስ ሥጋውን ክቡር ደሙን ያቀብሏቸው ዘንድ ካህናቱን አዘዘቻቸው። ካህናቱም እንዳዘዘቻቸው አደረጉ። \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን። የጌታችንና የአምላካችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ይቅርታውና ምሕረቱ የከበረ መስቀሉም ግርማ ሞገስ የከበረች \bd ዕሌኒ\bd*ም የጉዞ ድካም ከሁላችን የክርስቲያን ወገኖች ጋር ከክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖት ልጆች ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን። 
\m \bd ምዕራፍ ሃያ ሦስት \bd*
\m 1. ከዚህም በኋላ \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd ዕፀ መስቀል \bd*ይዛ ከዚያ ተነሥታ አልፋ ጉዞ ጀመረች የመስቀሉ ኃይልና \bd የእግዚአብሔር\bd* ረድኤት እየረዳትና እየጠበቃት በብዙ ድካም ወደ ሮም ሀገር ደረሰች። 
\m 2. የሮሜ ሀገር ታላላቆች ሰዎች ሁሉም ሰፍጹም ደስታ ተቀበሏት። 
\m 3. እርሷም ውበቷ የሚያምር የሥራዋ መልክ ድንቅ የሆነች ታላቅ ቤተ ክርስቲያንን አስቀድማ \bd በጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* ስም ሠራች በከበረ ደሙ የከበረ \bd መስቀልን\bd*ም በዚያ አኖረችው። 
\m 4. ሁለተኛም አምላክን በወለደች በእመቤታችን በ\bd ቅድስት ድንግል ማርያም\bd* ስም ውበቷ የሚያምር የአሠራርዋ መልክ ድንቅ የሆነች ሌላ ቤተ ክርስቲያን ሠራች። 
\m 5. በጌታችን በፈጣሪያችን በመድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በመስቀሉ ኃይል ቁጥር የሌለው ብዙ ታላቅና ድንቅ ተአምር ተደረገ ሙታን ተነሥተዋልና አጋንንትም ከሰዎች ወጥተው ሒደዋልና ለምጻሞች ነጽተዋልና ዕውራንም ብርሃንን አይተዋልና ሐንካሶችም ተስተካክለዋልና የጐበጡ ሁሉ ድነዋልና በሮሜ ሀገር ፈውስ ሳያገኝ በበሽተኛው ላይ የቀረ ደዌ የለም በሀገሮች ሁሉ ፍጹም ደስታ ሆነ። 
\m 6. በሮሜ ሀገር የሚኖሩ ሰዎች ሁሉም የከበረች \bd ዕሌኒን\bd* በሮሜ ሀገር እጅግ አከበሩዋት። 
\m 7. የከፉና ዐመፀኞች የሆኑ አይሁድ ከቀበሩት ቦታ \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀል\bd* እንደተገኘና ከተቀበረበት እንደወጣ በሮሜ ሀገርም ድንቅ ተአምራትን እንደሚያደርግ በሁሉ ዓለም ያሉ ሰዎች ሁሉ በሰሙ ጊዜ ወደ ሮሜ ሀገር ወደ ከበረች \bd ዕሌኒ\bd* ሰባ ነገሥታት መጡ ወደ ሮሜ ሀገር ደርሰውም \bd በእግዚአብሔር\bd* ልጅ ደም ለከበረ \bd ዕፀ መስቀል \bd*ሰገዱ እሊህ ሰባ ነገሥታት \bd ንግሥት ዕሌኒን\bd*ም እጅ ነሷት። 
\m 8. የጌታ \bd ክርስቶስን\bd*ም \bd መስቀል\bd* እንዴት እንዳገኘችውና እንዳወጣችው ጠየቋት እርሷም ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ብዙ በመማለድና ብዙ በመድከም እንደ ፈለገችውና የተቀበረበትን ቦታውን እንዳገኘችና ከተቀበረበትም ጥልቅ ከሆነ ጕድጓድ በብዙ ድካም እንዳወጣችው ወደ ሮሜ ሀገርም እንዳመጣችው ነገረቻቸው። 
\m 9. እሊህ ሰባ ነገሥታትም በከበረ \bd በጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* ዘንድ እየጸለዩ እየተማለሉ ብዙ ወራት አብረዋት ኖሩ። 
\m 10. \bd ዕሌኒ\bd* ንግሥትም ሰባውን ነገሥታት እንግዲህ ወደ ሀገራችሁ ተመለሱ አለቻቸው እነርሱም እንዲህ አሏት እኛስ ወደ ሀገራችን አንመለስም \bd በእግዚአብሔር\bd* ልጅ ደም ለከበረ \bd መስቀል\bd* እያገለገልን እስከምንሞትባት ዕለት ድረስ በዚህ እንኖራለን እንጂ አሏት። 
\m 11. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*ከሰባው ነገሥታት አፍ ይህን ነገር በሰማች ጊዜ በልቡናዋ እንዲህ ስትል አሰበች ሕይወትን መድኃኒትን ለራሴ ለብቻዬ ፈለግሁ ሌሎችን አባቶቼን ወንድሞቼንና ወገኖቼን በሀገር ሁሉ ያሉትን ሰዎች ግን ቸለል ብያለሁና ያለ ተስፋ ስለተውዃቸው ይህ ነገር ለእኔ በደል ይሆንብኛል። 
\m 12. መጽሐፍ ለባልንጀራችሁም እንጂ ለራሳችሁ ብቻ አታስቡ ያለውን አላሰብኩምና ብላ። 
\m 13. አሁንም ጌታዬ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሆይ የምሠራውን መልካሙን ሥራ ግለጥልኝ ለሰው ፍጥረት ሁሉ ያማረውንና የሚሻለውንም አመልክተኝ አለች። 
\m 14. ይህንንም ከአለች በኋላ ሠራዊቷን ሕዝቡንም ሁሉ ሰባውንም ነገሥታት ሰባት ቀኖች በመጾም ወደ አሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* ይለምኑ ዘንድ ታላቅ ምህላንም ያደርጉ _ ዘንድ አዘዘቻቸው። 
\m 15. እርሷም \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* ዕንባን በማፍሰስና በሐዘን ወደ አሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* እየለመነችና እየማለደች ለሕዝቡ ሁሉ የምታደርገውን በጎ ሥራ ይገልጽላት ዘንድ በከበረ \bd መስቀል\bd* ቤተ ክርስቲያን ውስጥ እህል ሳትበላ ውሀ ሳትጠጣ በመጾም ብዙ ዕንባም በማፍሰስና በማልቀስ ሰባት ቀኖች ታላቅ ምህላ አደረገች። 
\m 16. ሰባቱም ዕለት በተፈጸመ ጊዜ የወልደ \bd እግዚአብሔርን\bd* ሰው መሆኑን ያበሠረ የመላእክት አለቃ ስሙ ገብርኤል የሚባል ወደርሷ ተልኮ መጣ በፊቷም ቁሞ አንቺ ሴት ሃይማኖትሽ ሥራሽም ፍጹም ነው አላት። 
\m 17. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*መልአኩን በአየችው ጊዜ ደነገጠች እጅግም ተንቀጠቀጠችና በምድር ላይ ወደቀች መልአኩም ከምድር አነሣት እንዲህም አላት \bd የእግዚአብሔር\bd* አገልጋዩ የከበርሽ \bd ዕሌኒ\bd* ሆይ አትፍሪ አትደንግጪ \bd በእግዚአብሔር\bd* መንበር ፊት ጸሎትሽ ልመናሽ ተሰምቷልና አትፍሪ የምትሠሪውንም ሁሉ እነግርሽ ዘንድ ወደ አንቺ ላከኝ። 
\m 18. \bd ዕሌኒ\bd*ም መልአኩን አንተ ማነህ ብላ መለሰችለት እርሱም \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ነኝ አላት ደግማ በእውነት አንተ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ነህን አለችው እርሱም አዎን \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ነኝ አላት። 
\m 19. \bd ዕሌኒ\bd*ም መልአኩን አንተ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ከሆንክ \bd አንድ አምላክ በሆነ \bd*\bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*ፍጹም አሸናፊ የጌትነትህ ምስጋና በሰማይና በምድር የመላ ነው በል እስቲ አለችው። 
\m 20. መልአኩም እሊህን የከበሩ ቃሎች ተናገረ \bd ዕሌኒ\bd* እንዳለችው የሥላሴን ስሞች አንድ አምላክ የሆነ ሰአብ በወልድ \bd በመንፈስ ቅዱስ\bd* ስም ፍጹም አሸናፊ የጌትነትህ ምስጋና በሰማይና በምድር የመላ ነው ብሎ ጠራላት። 
\m 21. \bd ዕሌኒ\bd*ም \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ እንደሆነ አመነችው። 
\m 22 መልአኩም የከበረች \bd ዕሌኒን\bd* መልካም አደረግሽ የበጎ ሥራ ጠላት ሰይጣን እንዲያስትሽ እንዳያጠፋሽም ሁል ጊዜ በየዕለቱ በየሰዓቱ ከሥራሽ ሁሉ አስቀድመሽ እሊህን ስሞች በመጥራት እንዲህ አድርጊ አላት። 
\m 23. \bd ዕሌኒ\bd*ም \bd የእግዚአብሔርን\bd* መልአክ ጌታዬ ከ\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ የተላከውን እኔም የምሠራውን በል ንገረኝ አለችው። 
\m 24. ቅዱስ ገብርኤልም ለቅድስት \bd ዕሌኒ\bd* እንዲህ አላት \bd እግዚአብሔር\bd* ያለሽ እንዲህ ነው ቢጫ ሐር ግምጃ ከወርቅ የተሠራ ልብስ ጶዴር የሚባል ግምጃ መጐናጸፊያ ግምጃ ሰማያዊ ኅብር ግምጃም በምድር ላይ አዘርጊ በእነዚህም ልብሶች ላይ የከበረ የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* አስተኚው። 
\m 25. ከዚህም በኋላ ሌላ ዕንጨት ያልተመገዘበትና ያልተቆረጠበት ሐዲስ መጋዝ አስመጪ የጌታ \bd ክርስቶስን\bd*ም \bd መስቀል\bd* ይመግዙት ዘንድ ጳጳሳትን ኤጲስቆጶሳትን ቀሳውስትን እዘዢያቸው ከላይ እስከ ታች ቆርጠው ከሁለት ይክፈሉት። 
\m 26. እየአንዳንዱ የተከፈለውንም ስንዝር በስንዝር አድርገሽ አስቆርጪው ለሰባውም ነገሥታት አንዳንዱን በስንዝር የተከፈለውን ስጪያቸው የጌታ \bd የክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* እየያዙ ወደየሀገራቸው ይሒዱ አላት። 
\m 27. የሚበልጠውንም ክፍል በወርቅ ሣጥን ውስጥ አስገብተሽ በወርቅ ዓልጋ ላይ አድርገሽ አኑሪው በኋላ ዘመን በአንድ ሽህ አራት መቶ አርባ አራት ዓመት በዳግማዊ ዳዊትና በልጁ በዘርዐ ያዕቆብ ዘመነ መንግሥታቸው ወደ ኢትዮጵያ ሀገር ይሔድ ዘንድ አለውና እነርሱ አምላክን የወለደች \bd እመቤታችን ማርያም\bd*ንና አዳኝ ጌታ የሆነ \bd የክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* የሚወዱ የተመረጡ ናቸውና ስለሆኑ። 
\m 28. ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስም \bd*በሕልማቸው መስቀሌን \bd በመስቀል\bd* ላይ አኑሩ ይላቸዋልና ስለዚህም ይህ \bd መስቀል\bd* የከበረች የኢትዮጵያን ሀገር ተራራዎቿን ጫካዎቿን አውራጃዎቿንም ሦስት ዓመት ከሦስት ወር ይዞራል። 
\m 29. ከሦስት ዓመት ከሦስት ወር በኋላ ወደ ደብረ ከርቤ ይወጣል። 
\m 30. ይህቺም ቦታ ቀድሞ ደብረ ነገሥት ዳግመኛ ደብረ ነጐድጓድ ሦስተኛ ደብረ ከርቤ ተብላለች ሰሎሞን በምስጋናው መጽሐፍ እኔ ራሴ ወደ ደብረ ከርቤ እወጣለሁ እንዳለ። 
\m 31. ከርቤ ማለትም \bd ጌታ ክርስቶስ \bd*በዕለተ ዓርብ በተሰቀለ ጊዜ \bd በመስቀል\bd* ላይ የተቀበለው የሕማሙና የሞቱ መዐዛ ነው ያሬድም እንዲሁ ብሏል። 
\m 32. ጌታ \bd መስቀል\bd*ነት በሌለው በቀርቃሐ ላይ የተሰቀለ አይደለም በዕንጨት \bd መስቀል\bd* ላይ ነው እንጂ \bd የጌታ ክርስቶስ ዕፀ መስቀል \bd*በውስጥዋ ስለ ሚኖር ይቺ ቦታ ደብረ ከርቤ ተባለች ስለዚህም በኢትዮጵያ ከአሉ አድባራት ሁሉ ደብረ ከርቤ ትበልጣለች ትከብራለችም። 
\m 33. ይህ \bd መስቀልም\bd* ሦስት ዓመት ከሦስት ወር ያህል የዞረ ደብረ ከርቤን ማወቅ ተስኖት አይደለም \bd የጌታ ክርስቶስ ዕፀ መስቀል \bd*በውስጥዋ በመመላለሱ የቅድስት ሀገር ኢትዮጵያ አድባራቶቿ ሁሉ እንዲከብሩ እንዲነጹም ነው እንጂ። 
\m 34. መልአኩም ቅድስት \bd ዕሌኒን\bd* ዳግመኛ እንዲህ አላት ለሰብዓው ነገሥታት ስንዝር በስንዝር ሰጥተሽ የተረፈውን ላንቺ ለራስሽ አኑሪ ሌላውን አንዱን ክፍል ግን እንደነገርኩሽ ወደ ኢትዮጵያ ሀገር እስከሚሔድ ይህንን \bd የመስቀል\bd* ክፋይ በከበረ ዕንቍ መረግድ ጳዝዮን በሚባል በብርና በወርቅ ሶፎር በሚባል ዕንቍም በአራት ገጹ ለብጪው ከዚያም ከወርቅ ጋር በተሠራ ግምጃ ልብስ ጠቅልለሽ በታላቅ ክብርና ምስጋና አኑሪው። 
\m 35. ይህንንም ዕውነት የሆነ ትእዛዝ \bd ለንግሥት ዕሌኒ\bd* ከነገራት በኋላ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ገብርኤል ከእርሷ ዘንድ አልፎ ሔደ ወደ ሰማያትም ወጣ። 
\m 36. ከዚህ በኋላም \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* ጳጳሳትን ኤጲስ ቆጶሳትን ቀሳውስትና ዲያቆናትን በምድር ላይ በወርቅ በብር በዕንቍዎች የተሠሩ ልብሶችን ያነጥፉ ዘንድ አዘዘቻቸው ካህናቱም እንዳዘዘቻቸው አደረጉ። 
\m 37. የጌታ \bd ክርስቶስን\bd*ም \bd ዕፀ መስቀል \bd*በእነዚህ በከበሩ ልብሶች ላይ ያኖሩት ዘንድ ዳግም አዘዘቻቸው ካህናቱም በወርቅ በብር በዕንቍዎች የተሠሩ የከበሩ ልብሶችን በምድር ላይ አንጥፈው አዳኝ በሆነ \bd በእግዚአብሔር\bd* ልጅ ደም የከበረ ዕፀ \bd መስቀልን\bd* በላያቸው አኖሩት።
\m 39. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*ሌላ ዕንጨት ያልተመገዘበት አዲስ መጋዝ አምጡ የከበረ ዕፀ \bd መስቀልን\bd*ም ከላይ እስከታች ከሁለት ክፈሉት አለቻቸው። 
\m 39. ካህናቱም \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* እንዳዘዘቻቸው ይህን የከበረ \bd ዕፀ መስቀል \bd*ከሁለት ይከፍሉት ዘንድ በመጋዝ መቁረጥ ጀመሩ። ካህናቱም በሐዲስ መጋዝ ይመግዙት ዘንድ ሲጀምሩ ያን ጊዜ ከውስጡ እንደ ውሀ ምንጭ ደም ጎረፈ ከበታቹ በተነጠፉ የከበሩ ልብሶች ላይ ወረደ። 
\m 40. በዚያንም ጊዜ ብርሃናውያን መላእክት መጥተው በብርሃን ጽዋ ተቀበሉት የክብር ባለቤት \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*በተሰቀለባት በዕለተ ዓርብ አስቀድመው እንዳደረጉት በዓለም ከዳር እስከ ዳር ረጩት። 
\m 41. ይህንንም የከበረ \bd ዕፀ መስቀል \bd*ከሁለት ከፈሉት ከመስቀሉም ከሚፈሰው ደም \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* በወርቅ ወጭት ተቀብላ በወርቅ ብርሌ ውስጥ አደረገችው በቤተ ክርስቲያንም ውስጥ አስገብታ አኖረችው። ከዚያን ጊዜ ወዲህ \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* ከዚያ ከከበረ \bd መስቀል\bd* ውስጥ ከፈሰሰው ደም ሳትቀምስ የማትበላና የማትጠጣ ሆነች። 
\m 42. ከዚህም በኋላ የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* አንዱን ክፍል ስንዝር በስንዝር አሸነሸነችውና ከፋፈለችው ለሰባው ነገሥታትም አንዳንድ ስንዝር ሰጠቻቸው ለራስዋም አንድ ስንዝር ወሰደች። 
\m 43. የጌታ \bd ክርስቶስን\bd*ም የመስቀሉን እኩሌታ ክፍል ከወርቅ ከብር ከዕንቁም ከየአይነታቸው በተሠሩ በከበሩ ልብሶች ይጠቀልሉት ዘንድ በወርቅ ሣጥንም ውስጥ አስገብተው ሣጥኑንም በወርቅ ዓልጋ ላይ አድርገው ወደ ቤተ ክርስቲያን ውስጥ አስገብተው በመሠዊያው መንበር ውስጥ ያኖሩት ዘንድ ካህናቱን አዘዘቻቸው። 
\m 44 ካህናቱም \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* እንዳዘዘቻቸው ከወርቅ ከብር ከዕንቍዎችም በየአይነታቸው በተሠሩ በከበሩ ልብሶች ጠቀለሉት በወርቅ ሣጥን ውስጥ አስገብተው በወርቅ ዓልጋ ላይ አድርገው ወደ ቤተ ክርስቲያን አስገብተው በታቦቱ መንበር ውስጥ አኖሩት። 
\m 45. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*ለሰባው ነገሥታት ከፋፍላ በየድርሻቸው ከሰጠቻቸው በኋላ እሊህ ሰባው ነገሥታት የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* ይዘው ደስ እያላቸው ፈጽሞ የተመሰገነ \bd እግዚአብሔርንም\bd* እያመሰገኑና እያከበሩ በደህንነት በሰላም በፍቅር በአንድነት ወደየሀገራቸው ገቡ። 
\m 46. የ\bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*የሕይወቷ ዘመን ጦርነት ጭቅጭቅ የሌለበት ዕውነትና ሰላም የሰፈነበት ሆነ የደግነቷም ዜና በዓለም ከጽንፍ እስከ ጽንፍ ተሰማ። \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን። የጌታችን የአምላካችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ይቅርታውና ምሕረቱ የመስቀሉም ግርማ ሞገስ የቅድስት ዕtኒም በድካምዋ . የሚገኝ በረከቷ የክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ልጆቹ ከምንሆን ከሁላችን ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን። 
