\c 23 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ታኅሣሥ ፳፫ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*ታኅሣሥ ሃያ ሦስት በዚች ቀን የከበረ ተጋዳይ አባት ገዳማዊ አባ ጢሞቴዎስ አረፈ ። የዚህም ቅዱስ አባት ወላጆቹ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚፈሩ ናቸው የቤተ ክርስቲያንንም ትምህርት እያስተማሩ አሳደጉት የምንኵስናንም ልብስ ሊለብስ ሽቶ ከአባቱ ዘንድ ወጥቶ ወደ አንድ ገዳም ሒዶ በዚያ የሚኖር ሆነ በውስጧም መነኰሰ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ የተራቡ ድኆችን መጻተኞችን ተቀብሎ ይመግባቸው ዘንድ በገዳሙ አቅራቢያ ለብቻው መኖርን አሰበ ከገዳሙም ወጥቶ ማደሪያውን ሠራ ። እየተጋደለና እጅ ሥራውንም እየሠራ በውስጡ አምስት ዓመት ያህል ኖረ የበጎ ሥራ ጠላት ሰይጣንም ከእርሱ እጅ ሥራውን ትገዛ ዘንድ በምክንያት ጋለሞታ ሴትን ወደርሱ አመጣ ብዙ ጊዜ ወደርሱ ከመመላለሷ የተነሣ የኃጢአት ፍቅር አድሮባቸው በመብል ጊዜ በአንድነት የሚበሉ ሆኑ ከዚህም በኋላ ከእርሷ ጋር በኃጢአት ወደቀና በኃጢአት ሥራ ውስጥ ሰባት ወር ያህል ኖረ ። 
\b 
\m በዚያንም ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* እርሷንም እርሱንም ፈጽሞ አልጣላቸውም የሞትን ጊዜ በምታስፈራና በምታስደነግጥ ቀን በንጉሠ ነገሥት \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ፊት መቆምን አሳሰባቸው እንጂ ። ከዚያም ቦታ ተነሥቶ ጥቅጥቅ ካለ ዱር ውስጥ ገባ ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* መርቶታልና በዚያም ጣፋጭ የውኃ ምንጭና ተምር አለ በዚያም ቦታ እየተጋደለ ብዙ ዘመን ኖረ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ሰይጣን በእርሱ ቀንቶ አስጨናቂ የሆነ የሆድ በሽታ አመጣበት ከሕማሙም ጽናት የተነሣ በግንባሩ በምድር ላይ የወደቀ ሁኖ ኖረ እርሱም ሲጸልይ ነፍሱን እንዲህ ይላት ነበር ። ነፍስ ሆይ ይህ የሠራሽው የኃጢአት ፍሬ ነውና በዚህ ደዌ ላይ ታገሺ በዚህ ሕማምም አራት ዓመት ኖረ ። ከዚህም በኋላ መሐሪና ይቅር ባይ \bd እግዚአብሔር\bd* ራራለት መልአኩንም ላከለት እርሱም በእጁ ሆዱን አሸው ጐኑንም በጣቱ ሠነጠቀ ጨጓራውንና አንጀቱንም አፀዳ ከዚህም በኋላ ወደቦታው መልሶ እንደቀድሞው አያይዞ አዳነው ። እነሆ እንግዲህ ጤነኛ ሆንክ ዳግመኛ አትበድል ከዚህ የከፋ እንዳይደርስብህ አለው ። 
\b 
\m በበረሀም ውስጥ እየተጋደለ አርባ ዓመት ኖረ ከዚህ በፊት በገዳም ዐሥራ ሰባት ዓመት በዋሻም ዐሥር ዓመት ኖሮዋል በዚህም ረጂም ዘመን ከልብስ የተራቈተ ነው ልዑል \bd እግዚአብሔርም\bd* የራሱን ጠጕር አስረዘመለት በርሱም በፊቱም በኋላውም ተሸፈነበት ። 
\b 
\m ለዚህም አባት ስለ አገልግሎቱ ስለ ተጋድሎው ስለ በጎ አምልኮቱ አራዊት እስከሚጐበኙትና የእግሩን ትቢያ እስከሚልሱ ድረስ ታላቅ ጸጋ ተሰጠው \bd እግዚአብሔርንም\bd* ከአገለገለ በኋላ አክሊሉን እንደተሸከመ በሰላም አረፈ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በዚህ አባት ጸሎት ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለጢሞቴዎስ ህየንተ ብሊት ልብሱ ። ዘተከድነ ሥዕርተ ርእሱ ። አፍአሁ አንጺሖ ወንዋየ ዘከርሡ ። \bd እግዚአብሔር\bd* አዕበያ ለነፍሱ ። እስከ አራዊት ሐወጽዎ ወእግሮ ለሐሱ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን የእሴይ ልጅ ዳዊት ንጉሥ አረፈ ይህም ከብንያም ነገድ የቂስ ልጅ ሳኦል ከነገሠ በኋላ በእስራኤል ላይ የነገሠ ነው ። 
\b 
\m ይህም ንጉሥ ዳዊት \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት መልካም ጒዞን የተጓዘ ከእስራኤልም ነገሥታት ሁሉ እውነተኛ ፍርድን ያደረገ ነው እርሱም ሀገሩ ቤተልሔም የሆነች ከይሁዳ ነገድ ነው ሳኦልም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ በተላለፈ ጊዜ ለእስራኤል ንጉሥ ይሆን ዘንድ መረጠው ነቢይ ሳሙኤል ምንም ቅብዐ መንግሥትን የእሴይን ልጅ ይቀባ ዘንድ ላከው ። ሳሙኤልም ታላቁን ኤልያብን ተመለከተ መልኩ ያማረ አካሉም የጸና ነበርነና \bd እግዚአብሔር\bd* ግን አልመረጠውም ። የኤልያብን ፊቱን አትይ የመልኩንም ማማር አትመልከት \bd እግዚአብሔር\bd* ሰው እንደሚያይ የሚያይ አይደለምና አለው እንጂ ሰው መልክ ያያል \bd እግዚአብሔር\bd* ግን ልብን ያያል ። 
\b 
\m ከእሴይ ከሰባቱ ልጆቹ በኋላ ነቢይ ሳሙኤል ዳዊትን በእስራኤል ልጆች ላይ ይነግሥ ዘንድ ቀባው \bd እግዚአብሔርም\bd* በሥራው ሁሉ ከእርሱ ጋር ሆነ ። ከልቡናው ንጽሕና ከየዋህነቱም ብዛት የተነሣ ጠላቱን ሳኦልን ብዙ ጊዜ ሲያገኘው በላዩ ምንም ምን ክፉ ነገር አላደረገበትም ። 
\b 
\m በአንዲትም ዕለት ሳኦል ከእስራኤል ሁሉ የተመረጡ ሦስት ሺህ ሰዎችን ይዞ ዳዊትን ከሰዎቹ ጋር ይፈልገው ዘንድ ዋሊያዎች ወደሚታደኑበት ሔዶ በጐዳና አጠገብ ያሉ ዘላኖችም ወደሚሠማሩበት ደረሰ በዚያም ዋሻ ነበር ሳኦልም ይናፈስ ዘንድ ወደዚያች ዋሻ ገባ አሽከሮቹና ዳዊትም በዚያች ዋሻ ውስጥ ተቀምጠው ነበር ። 
\b 
\m ዳዊትም ተነሥቶ ቀስ ብሎ ከልብሱ ጫፍ ቆረጠ ። በሁለተኛም ጊዜ በድንክ አልጋ ላይ ተኝቶ ወዳለበት ከአቢሳ ጋር ገብቶ ከራስጌው ጦሩንና ውኃ ያለበትን ረዋቱን ይዞ ተመልሶ ሔደ ክፉ ነገርንም አላደረገበትም ሰዎቹም ጠላትህ ሳኦልን ግደለው በአሉት ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* በቀባው ላይ እጄን ልዘረጋ አይገባኝም ብሎ መለሰላቸው ። 
\b 
\m ስለ ሳኦልም መገደል አንድ ሰው በነገረው ጊዜ ዳዊትም ያንን ሰው ማን ገደለው አለው ሰውዬውም እኔ ገደልሁት አለው ዳዊትም እጅግ አዘነ ልብሱንም ቀደደ ያንንም ሳኦልን እኔ ገደልሁት ያለውን ሰው ገደለው ። 
\b 
\m \bd እግዚአብሔርም\bd* በዚህ በጻድቅ ዳዊት ልብ ብዙ ትሩፋትን ትሕትናን የዋህነትን ቅንነትን ትዕግሥትን ፍቅርን አከማቸ ክብር ያለው ንጉሥ ሲሆን ራሱን ውሻ ትል እንስሳም አድርጎ ይጠራል ስለዚህም ከምድር ነገሥታት ሁሉ ከፍ ከፍ አደረገው እንዲህም ብሎ አመሰገነው የእሴይን ልጅ ዳዊትን እንደ ልቤ ሆኖ አገኘሁት ፈቃዴን ሁሉ የሚያደርግ ታማኝ ሰውም ነው ። 
\b 
\m \bd እግዚአብሔርም\bd* የእስራኤልን ልጆች ኢየሩሳሌምንም ስለ ዳዊት ደግነት ብዙ ጊዜ ጠበቃቸው እርሱ ካለፈ በኋላም በነቢያቶቹ አንደበት አከበረው ነገሥታትንም ከእርሱ ዘር አደረገ ። 
\b 
\m እርሱም በሁሉ ዓለም የታወቀ የመዝሙሩን መጽሐፍ ደረሰ ይኸውም በሰይጣናት ላይ ጋሻና ጦር የሆነ መልካም ቃልንም የተመላ በሰማይና በምድርም ያሉ በእርሱ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚያመስግኑበት ነው ። 
\b 
\m የዳዊትም ፊቱ እንደ ሮማን ቀይ ነው ቁመቱም መካከለኛ የሆነ አካሉም የጸና ብርቱ ነበር ታናሽ ብላቴናም ሁኖ ሳለ እርሱ የአባቱን በጎች ሲጠብቅ አንበሳ ወይም ተኲላ መጥቶ ከመንጋው ውስጥ በግ ነጥቆ በሚወስድ ጊዜ ተከትሎ ገድሎ ከአፉ ያስጥለው ነበር ሊጣላውም ቢነሣበት ጉረሮውን ይዞ ይሠነጥቅዋል ። 
\b 
\m ከፍልስጥዔማውያንም ጋራ ሰልፍ በሆነ ጊዜ ብርቱ ሰው ስሙ ጎልያድ የሚባል ከጌት ሰዎች የተወለደ ቁመቱ ስድስት ክንድ ከስንዝር የሆነ ከኢሎፍላውያን ሰፈር ወጣ ። በራሱ ላይ የነሐስ በርቢርቴ ደፍቷል የነሐስ ጽሩርም ለብሷል በርሱ ላይ ያለ የብረቱና የነሐሱ ሁሉ ሚዛኑ አምስት ሽህ ወቄት ነበር ። በእግሮቹ ባቶችም ላይ የነሐስ ሰናፊል ታጥቆ ነበር በጫንቃውም መካከል የነሐስ እባቦች ነበሩ ። 
\b 
\m የጦሩም ዛቢያ እንደ ሸማኔ መጠቅለያ ሁኖ በላዩ ሽቦ ነበረበት የጦሩም ብረት መጠን ስድስት መቶ ወቄት ነበር ጋሻ ጃግሬውም በፊቱ ይሔድ ነበር ። 
\b 
\m ቁሞም ወደ እስራኤል ሰፈር ይጮህ ነበር ከእኛ ጋራ ትዋጉ ዘንድ ለምን ወጣችሁ እኔ የኤሎፍላውያን ወገን ነኝ እናንተም የሳኦል ባሮች አይደላችሁምን ከእናንተ አንድ ሰው መርጣችሁ ወደኔ ይውረድ ከእኔ ጋር መዋጋት ችሎ ቢገድለኝ ባሮች እንሆናችኋለን እኔ ከርሱ ጋራ ችዬ ብገድለው እናንተ ባሮች ሁና ችሁ ትገዙልናላችሁ አላቸው ። ያም ኢሎፍላዊ ለወገኖቹ ዛሬ በዚች ቀን አንድ ሰው ስጡኝና ሁለታችን ለብቻችን እንዋጋ ብዬ የእስራኤልን አርበኞች እነሆ ተገዳደርኳቸው አላቸው ። 
\b 
\m እስራኤል ሁሉና ሳኦልም ይህን የኢሎፍላዊውን ቃል በሰሙ ጊዜ ደነገጡ እጅግም ፈሩ የእስራኤልንም ወገኖች እንዲህ እየተገዳደራቸውና እየተመካባቸው አርባ ቀኖች ያህል ኖረ ከእስራኤልም ወገን ወደርሱ ይወጣ ዘንድ የደፈረ የለም ። 
\b 
\m በዚያም ወራት ዳዊት ወንድሞቹን ሊጐበኝ ወጣ ያንንም የኢሎፍሊ ወገን የሆነ ሰው \bd የእግዚአብሔር\bd* ወገኖችን ሲገዳደራቸው በአየው ጊዜ አምላካዊ ቅናትን ቀና ሳኦልንም እንዲህ አለው እኔ ሔጄ ይህን ያልተገረዘ ቈላፍ ገድዬ ዛሬ ከእስራኤል ሽሙጥን አርቃለሁ ። ሕያው የሚሆን \bd የእግዚአብሔርን\bd* አርበኞች ይገዳደር ዘንድ ይህ ቈላፍ ምን ቁም ነገር ነው ከድብ አፍና ከአንበሳ አፍ ያዳነኝ እርሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ከዚህ ካልተገረዘ ኢሎፍላዊ እጅ ያድነኛል ። 
\b 
\m ሳኦል ሒድ \bd እግዚአብሔርም\bd* ከአንተ ጋር ይሁን አለው ዳዊትም ወንጭፉን በእጁ ያዘ ከወንዝ መካከልም ሦስት ደንጊያዎችን መረጠና ወደዚያ ኢሎፍላዊ ሔደ ። ጎልያድም ዳዊትን በአየው ጊዜ ናቀው እንዲህም አለው ደንጊያና በትር ይዘህ ወደኔ ትመጣ ዘንድ እኔ ውሻ ነኝን ዳዊትም ከውሻ የምትሻል አይደለህም ከውሻ ትብሳለህ እንጂ ቈላፍ ግልያድም ዳዊትን በጣዖቶቹ ስም ረገመው ። 
\b 
\m ያም ኢሎፍላዊ ዳዊትን ወደ እኔ ና ሥጋህን ለሰማይ ወፎችና ለዱር አራዊት እሰጣለሁ አለው ዳዊትም ያንኑ ኢሎፍላዊ አንተ ጦር ሰይፍና ጋሻ ይዘህ ወደኔ ትመጣለህ እኔ ግን አሸናፊ በሚሆን \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም ወዳንተ እመጣለሁ ። ዛሬ የእስራኤልን አርበኞች የተገዳደርክ አንተን ዛሬ \bd እግዚአብሔር\bd* በእጄ ይጥልሃል እገድልህምአለሁ ራስህንም እቆርጣለሁ የኢሎፍላውያን ሠራዊት ሬሳና ያንተን ሬሳ ዛሬ ለዱር አራዊትና ለሰማይ ወፎች እሰጣለሁ ሰዎችም ሁሉ \bd እግዚአብሔር\bd* ከእስራኤል ጋር እንደለ ያውቃሉ ሠራዊትም ሁሉ \bd እግዚአብሔር\bd* በጦርና በሰይፍ የሚያድን እንዳይደለ ያውቃሉ ድል \bd የእግዚአብሔር\bd* ገንዘብ ነውና ። 
\b 
\m ዳዊትም እጁን ወደ ድጉ ሰዶ አንዲት ደንጊያ አውጥቶ ወነጨፋት ያንንም ኢሎፍላዊ ግንባሩን ገመሰው ያቺም ደንጊያ ከግንባሩ ገብታ ናላውን በጠበጠችው በምድር ላይም በግንባሩ ተደፋ ። ዳዊትም ሩጦ የገዛ ሰይፉን አንሥቶ ራሱን ቆረጠው ከእስራኤልም ልጆች ስድብን አራቀ ። 
\b 
\m የዳዊትም መላው ዕድሜው ሰባ ነው መንግሥትን ሳይይዝ ሠላሳ ዓመት ኖረ ከያዘ በኋላ አርባ ዓመት ኖረ ። የክብር ባለቤት \bd ክርስቶስ\bd* በሥጋ ከመምጣቱ በፊት በሽህ አንድ መቶ ሃያ ዓመት ውስጥ ትንቢት የተናገረበት ዘመን ነው በሰላምም አረፈ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጸሎቱ ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለዳዊት ትሕትናሁ ሶበ ርእየ ። ወየውሀቶ ፍጹመ ዘአልቦ እከየ ። \bd እግዚአብሔር\bd* ይቤ እንዘ ይነብብ ሰደየ ። እምነ ሕዝብየ አልዓልኩ ኅሩይየ ። ወረከብክዎ ለዳዊት ገብርየ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን የቅዱሳን የአባ ሳሙኤል የአባ ስምዖን የአባ \bd ገብርኤል\bd* የዕረፍታቸው መታሰቢያ ነው ። ይህም መነኵሴ አባ ሳሙኤል ባሕታዊ ሁኖ ቀርጣሚን በምትባል አገር ጐን የሚኖር ነው በዚያም አቅራፎስ የሚባል ሰማዕት ዐፅም አለ እርሱም ጸሎቱን ሲጀምርም ከዐፅሙ ይባረካል ወይም ይሳለማል ። 
\b 
\m ሰሊባ የሚባል አንድ መኰንን ነበረ ስምዖን የሚባልም ልጅ አለው ልጁም ለሞት የሚያበቃ ደዌ ታመመ አባቱም በልጁ ላይ ይጸልይ ዘንድ ወደ አባ ሳሙኤል ላከ እርሱም ጸልዮ ከሞተ በኋላ አስነሣው ያም ልጅ አባ ሳሙኤልን የሚከተል ደቀ መዝሙር ሆነ መንኲሶም በገድል ተጠመደ ። 
\b 
\m በአንዲትም ቀን ውኃ ሊቀዳ እንስራ ይዞ ሔደ ሰይጣንም እንሰራውን ሰበረበት ለአባ ሳሙኤልም በነገረው ጊዜ ውኃን ይመላበት ዘንድ የወይን ማስቀመጫ መሶብን ሰጠው ውኃም ሳይቀዳ ዐሥር ዓመት ኖረ ከዚህም በኋላ ሰይጣን ሰበረውና ውኃው ፈሰሰ ለአባ ሳሙኤልም በነገረው ጊዜ ወደ ሌላ ቦታ ሒደው ታናሽ የጸሎት ቤት ሠርተው በዚያ ተቀመጡ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ በሕልም ተገለጸላቸው ቤተ ክርስቲያንም ይሠሩ ዘንድ አዘዛቸው ንጉሥ አንስጣስዮስም መጥቶ ታላቅ ቤተ ክርስቲያን ሠራላቸው ለመነኰሳትም አምስት መቶ ቤቶችን ሠራ ። አባ ሳሙኤልም በአረጀና ከተጋድሎ ብዛትም በደከመ ጊዜ ልጆቹን በልጁ በስምዖን እጅ ትቶ ወደ ወደደው \bd እግዚአብሔር\bd* ሔደ ። 
\b 
\m መነኰሳቱም ዐሥራ ሁለት ሺህ እስከሆኑ ድረስ እጅግ በዙ ። በዚህም አባት ስሞዖን ዘመን ትንሣኤ ሙታንን የማያምን አንድ ከሀዲ ሰው ተነሣ አባ ስሞዖንም በሙት ላይ ጸልዮ በፊቱ አስነሣው ልቡም ከመጠራጠር ባልተመለሰ ጊዜ ሁለተኛ ወደ \bd በእግዚአብሔር\bd* ጸለየ እሳትንም ከሰማይ አውርዶ ያንን ከሀዲ አቃጠለው ከዚህም በኋላ ሸምግሎ በሰላም አረፈ በመምህሩም መቃብር በክብር ተቀበረ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ አባ \bd ገብርኤል\bd* አበ ምኔት ሁኖ ተሾመ እርሱም ትሑትና የዋህ ነበር በልብሱም ውስጥ ማቅና መንቆር ይለብሳል በእግሮቹም ውስጥ ጫማ አያስገባም በክረምትም በበጋም ወደ ቤት አይገባም ከሰንበትም እስከ ሰንበት ይጾማል እንጀራውንም ያለ ጨው ያለወጥ ይበላል ድንቅ ተአምራትንም የሚያደርግ ሆነ ። 
\b 
\m በአንዲትም ዕለት ደቀ መዛሙርቱ ለእንጀራ የሚሆን ቡሖ የሚያቦኩበት ታላቅ የደንጊያ ገንዳ ወደ ገዳሙ ሊአስገቡ ሽተው ሸክም የሚረዳቸው በአጡ ጊዜ አባ \bd ገብርኤል\bd* ሰምቶ ከሰው አንድ እንኳ በገዳም ውስጥ እንዳይቀር ለመሸከም እንዲወጣ አወገዘ ። ዐሥር ሺህ ሠላሳ ያህል ሰዎች ከሙታን ተነሡ አባ \bd ገብርኤልም\bd* አይቶ እናንተን ያልኩ አይደለም ሕያዋኑን እንጂ አላቸው በዚያንም ጊዜ ወደ መቃብራቸው ተመለሱ ። 
\b 
\m ከዕለታትም በአንዱ አንድ ሰው ከአንድ መነኲሴ ዘንድ ወርቁን አደራ አኑሮ ወደ ሩቅ አገር ሔደ በተመለሰም ጊዜ መነኲሴው ለረድኡ ሳይናገር ሙቶ አገኘው ረድኡንም ስለ ወርቅ በመረመሩት ጊዜ መምህሩ ያኖረበትን እንደማያውቅ አስረዳቸው ። 
\b 
\m አባ \bd ገብርኤልም\bd* ወደ ሟቹ መቃብር ሒዶ ስለዚያ ወርቅ ጠየቀው ሟቹም የአኖረበትን ሥፍራ ነገረው ባለ ገንዘቡም እያደነቀ ገንዘቡን ይዞ ሔደ ። ሰሊብ የሚባል ወዳጅ ነበረው ሳይገናኙ ሞተ አባ \bd ገብርኤልም\bd* በሰማ ጊዜ ወደ መቃብሩ ሔዶ አለቀሰ ጸሎትንም አድርጎ በክብር ባለቤት በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስም ተነሥ አለ ድኖ ተነሥቶ ዐሥራ ሁለት ዓመት ኖረ ። 
\b 
\m በዚህም አባት ዘመን ከሮም ነገሥታት በክርስቲያን ወገኖች ላይ ታላቅ ስደት ሆነ ቊጥር የሌላቸውም ምእመናን ተገደሉ ከጥቂት ወራትም በኋላ እስላሞች ነገሡ ክርስቲያኖችም ከስደት ዳኑ ። 
\b 
\m ሰማንያ ዓመትም በሆነው ጊዜ በብዙ ተጋድሎ ከኖረ በኋላ በፍቅር አንድነት አረፈ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በእሊህ ቅዱሳን ጸሎት ይማረን በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለሳሙኤል ወለስምዖን ወልዱ ። ወለሣልሳይ \bd ገብርኤል\bd* ዘውስተ ፍቅዶሙ ፍቅዱ ። እንዘ ይታለዉ አሐዱ ድኅረ አሐዱ ። በበዘመኖሙ አንሥኦ ሙታን አግሃዱ ። እሳተኒ እምሰማይ አውረዱ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን የቅዱሳን የይስሐቅ የአባ አሞን የአባ አቦሊ የመቃርስ የአይተለአትካ የፊልጦስ የመርቆሬዎስ መታሰቢያቸው ነው ። በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለይስሐቅ ዘአጥረየ ግብረ ተገብሮ ። እንበለ መኑ ያእምሮ ። ኑኅ ዓመታት ሰብዑ በሰጊድ ወአስተምህሮ ። ከመ ተመነየ ገጸ \bd ማርያም\bd* ነጺሮ ። እምድኅረ መዋዕል ሠሉስ ፈለሰ ሀገሮ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\s2 ታኅሣሥ ፳፫ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ዳዊት ልበ አምላክ
\m ፪.አባ ጢሞቴዎስ ገዳማዊ
\m ፫.አባ ሳሙኤል ጻድቅ
\m ፬.አባ ስምዖን ጻድቅ
\m ፭.አባ \bd ገብርኤል\bd* ጻድቅ
\m ፮.አባ ይስሐቅ ጻድቅ
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ጊዮርጊስ ሊቀ ሰማዕታት
\m ፪.ነቢየ ጽድቅ ቅዱስ ሰሎሞን (ንጉሠ እሥራኤል)
\m ፫.ቅዱስ ዳንኤል ነቢይ
\b 
\m ከሕዝቤም የተመረጠውን ከፍ ከፍ አደረግሁ ። ባሪያዬን ዳዊትን አገኘሁት ፥ ቅዱስ ዘይትም ቀባሁት ። 
\m እጄም ትረዳዋለች ፥ ክንዴም ታጸናዋለች ። ጠላት በእርሱ ላይ አይጠቀምም ፥ የዓመጻ ልጅም መከራ አይጨምርበትም ። 
\m ጠላቶቹን ከፊቱ አጠፋለሁ ፥ የሚጠሉትንም አዋርዳቸዋለሁ ።  (መዝ. ፰፰፥፳-፳፬)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
