\c 23 
\m አንቀጽ ፳ወ፰ቱ በእንተ ሕስት።
\m ሀያ ስምንተኛው አንቀጽ የውስትን ነገር ይናገራል የውስትን ነገር የሚናገር ሀያ አምስተኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrሐስትሰ ነሢአ በቍዔት ውእቱ ዘእንበለ ቤዛ በገጽ እሙር።\zbrሐሰትሰ እንደምን  ነው።\zbrብትል ሐሰትሰ ሕስትረ።\zbrሐሰትም በታወቀ ዕለት በታወቀ ቦታ ጭራሽ ዋጋ ሳይሰጡት አንድም ሳቀበሉ ረብህ ጥቅም የሚገኝበትን ገንዘብ መዋስ  ነው።\zbrአንድም ማዋስ  ነው።\zbrመጅ ፳ወ፬ቱ ትቤ ዘ፲ቱ ወ፩ዱ።\zbrበሦስተኛው ፍትሐ ነገሥት በሃያ አራተኛው አንቀጽ በሁለተኛው ብሔረ ኦሪት በአሥራ አንደኛው ምዕራፍ ተጽፏል።\zbrሀለእመ ቦ ዘተዋሐሰ እንስሳ እስከ መካን ውሱን።\zbrእስከዚህ ቦታ ብሎ ከብት የተዋሰው ቢኢኖር ወተንደወ ኪያሁ።\zbrአልፎ የሔደ ቢሆን አለ ጠዳ ብሎ ጐረባ አዘዞ ብሎ ቸርጌ እንደ መሔድ ኵሎ ዘይረክባ እምሕሰማት።\zbrክፋት ጥፋት ቢያገኛት አው ሞተት ይደልዎ ዕዳ።\zbrብትሞት መክፈል ይገባዋል ወእመኒ ኢዓደወ።\zbrአልፎም ባይሔድ ወኮነ ዘረክባ በሀኬተ ዚአሁ።\zbrበስንፍናው ያገኛት ቢሆን አው በመግቦቱ ይደልዎ ዕዳ።\zbrጕድይ ስትበላ እብገደል አፋፍ ሁና ስትበላ አይቶ ዝም ቢል መክፈል ይገባዋል ወእመሰ ኢኮነ ከማሁ።\zbrእንዲህም ባይሆን አለ ሲጠብቃት ብትሞት አው ሀለወ እግዚእ ምስሌሁ ኢይደውሎ ዕዳ።\zbrጌታዋ ከርሱ ጋራ ቢኖር የነገር የቦታ  ነው።\zbrመክፈል አይገባውም ወለእም ኮነት በአስብ።\zbrበዋጋ ብትሔድ ጠጠፍዓት ይከውን ጥፍዓታ በእስከ ዚአሃ።\zbrብትጠፋ ጥፋቷ በዋጋዋ ይሆናል አለ የክርካሩን ይቀበል ወለመ ተዓደወ እመካን ዘተወስነ።\zbrከተወሰ ነው።\zbrቦታ አልፎ የሔደበትን ጨምሮ ይስጥ ወኵሉ ዘይደልዎ ከመ ይሥራዕ ቦቱ ውስተ ንዋዩ።\zbrበገንዘቡ ሥራ መሥራት የሚቻለው ሰው ሁሉ ይደልዎ ሎቱ ከመ ያውሕስ ኵሎ ንዋዮ ዘይሠርዕ ቦቱ ከመ ያውሕስ ኵሎ ዘይከውኖ ለበቍዔት በአስቡ።\zbrርህብ ጥቅም ሊያገኝበት ሥራ የሚሠራበትን ጨምሮ ማዋስ ይገባዋል አለ በሬውን ከነ ቀንበሩ በቅሎውን ከነ ኮርቻው አህያውን ከነ መደላድሉ ከነአቆማዳው ከነመጫኛው ማዋስ ይገባዋል ምስለ ደኅናሁ ወዕቅበተ ርእሱ ራሱ ሊጠበቅበት በደኅና ሊመልስለት ወደደልዎ ከመ ይንሣእ ሤጠ ዚአሁ ለዘጠፍእ እምኔሁ በዕለተ ጥፍአቱ።\zbrቢጠፋ ቢጠፋበት ቀን የሚያወጣውን ዋጋ ከጠፋበት ሰው መቀበል ይገባዋል ለእመ ተዓደወ ላዕሌሁ ውሱከ።\zbrአልፎ ቢሔድ አልፎ የሔደበትን ጭምሮ መቀበል ይገባዋል ለእመ ኮነ እምእንስሳ ውእቱ።\zbrለውሳት የሔደው ከብት ቢህን ወሞተ።\zbrቢሞት አውጐየ።\zbrጠፍቶ ቢሔድ ሊይረክቦ ዕዳ።\zbrዕዳ የለበትም ዘእንበለ ዳዕሙ ለእመ ኮነ ዘወሀበ ትሕባዬ ለአግብኦቱ ድኅነ በኵሉ።\zbrበሥራው ሁሉ ደኅና አድርጎ ሊመስል ያዋሰ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ አለ ኮብላይ  ነው።\zbrሲለው ጠብቁ ደካም  ነው።\zbrሲለው አዝግሜ እመልሳለሁ ያለው ቢሆን  ነው።\zbrአንጅ ወለመ ተገዓዙ ይኩን በከመ ቃሉ ለአውሐሲ ምስለ መሐላሁ።\zbrነገሬሃለሁ አልነገርኸኝም በማለት ቢጣሉ ያዋሰው ሰው ምሉ በተናገረው ይሁን ወእመ አኮ ሠናይ ከመ ኢትትወሐስ ሐሰት ወኢተአኃዝ አኅዘ ወኢትትአሰብ።\zbrአመ አኮን ያቆዩአል ጥንቱን እንዳትዋስ መያዣ እንዳትይዝ እንደ ትጠመን መሆን መልካም ነበር ዘእንበለ በትእዛዘ አውሐሲ በዕድሜ ዘተወሰነ።\zbrወእመ አኮ  ነው።\zbrያለዚያ ግን በባለቤቱ ፈቃድ በተወሰ ነው።\zbrቀን  ነው።\zbrእንጅ ያለባለቤቱ ፈቃድ ሥራ ልትሠራበት አይገባህም።\zbrወለአውሐሲ ይደልዎ ከመ ያግብኡ ንዋዮ ጊዜ ፈቀደ ዘእንበለ ይኩን ዘቀደመ ወስኖ ያዋሰ ሰው ውሉ ሳይፈጸም አው ዘተሠርዓ ጊዜሁ።\zbrቀኑ ሳይደርስ አው ኢተፈጸመት ነሢአ በቍዔት ባቲ።\zbrገንዘብ ሳይቀበል በወደደው ጊዜ መልስልኝ ማለት ይገባዋል ሐተታ፤ በር ተዘግቷል ሸፍታ ተነሥቷል ገበያ ተፈትቷል አሉ አተርፍ ባይ አጕዳይ እሆናለሁ ብሎ አንድም ወለተወሐሲ  ነው።\zbrየተዋሰው ሰው ውሉ ሳይፈጸም ቀኑ ሳይደርስ ገንዘብ ሳይሰጥ በወደደው ጊዜ መልሶ መስጠት ይገባዋል ሐተታ፤ በር ተዘግቷል ሽፍታ ተነሥቷል ገበያ ተፈትቷል አሉ አተርፍ ባይ አጕዳይ እሆናለሁ ብሎ  ነው።\zbrአንድም ውል ሳይዋዋል ቀን ሳይቄርጥ ገንዘብ እቀበላለሁ ሳይል በዚች በቅሎ ዕረፍባት በዚህ በሬ እረስበት ብሎ ያዋሰ ሰው በወደደው ጊዜ መልስልኝ ማለት ይገባዋል ወኢትትዓቀብ ዓይኑ ምስለ በቍዔታት ዘባቲ።\zbrአይነታውን ከትርፉ ጋራ መቀበል አይገባም ዘከመ ዲናራት።\zbrበከመ ባለቤቱን መናገር  ነው።\zbrብትን ወጠፋልሐ ብሩር።\zbrምዝምዝ ወዘይሠፈር።\zbrበቁና የሚሰፈር እህል ወዘይትሜዘን።\zbrበሚዒዛን የሚመዘን ወርቅ  ነው።\zbrልቃሕ ውእቱ ወአኮ ሕስት።\zbrይህ ብድር  ነው።\zbrእንጂ ውሰት አይደለምና።\zbr
\m \ul   \ul*\ul ሀያ ሁለተኛ ጉባኤ\ul*\ul ።\ul*
