\c 23 
\m \bd ምዕራፍ ዐሥር\bd*
\m ፩ ዳግመኛ ገድሉን ወደ መናገር እንመለስ \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*በማዕድ በተቀመጠ ጊዜ የሚጣፍጡ ምግቦችን ሲያቀርቡለት አገልጋዩን ዛሬ ጥሩ አላደረግህም የማይጣፍጥ ባቀረበ ጊዜ ዛሬ ጥሩ ሠራህ ይለው ነበር፡፡ 
\m ፪ ይህንም የሚል ጾሙ እንዳትታወቅ ነው፡፡ በተጋድሎውም ወራት ሥጋና ወይን ባመጡለት ጊዜ ነፍሱን ይገሥጻታል፡፡ ነፍሴ ሆይ በዚህ ልትጠግቢ በወዲያኛው ልትራቢ ትወጃለሽን ይላታል፡፡
\m ፫ ይህንም ብሎ ምንም አይቀምስም ነገር ግን ለሰው ዐይን እንደሚመገብ ሰው መስሎ ይታይ ነበር፡፡ ምንኲስናውን ከፈጸመ በኋላ ግን ለመነኮሳት የሚገባውን ትርኅምት ገለጸ፡፡ 
\m ፬ ማቅም በለበሰ ጊዜ ሰው ትጋቱን እንዲያውቅበት በልብሱ ውስጥ ይለብስ ነበር፡፡ በሕመሙም ጊዜ አበው እንዳዘዙ ከዓሣ በቀር አይቀምስም ነበር፡፡ 
\m ፭ ወደ ቤተ ክርስቲያን በገባ ጊዜ ዝም ብሎ አይቆምም ነበር፡፡ በቀዳሹ ካህን ጐን ይቆም ነበር እንጂ የምስጢር ሥርዐትንም በጥንቃቄ ይነግረው ነበር፡፡ 
\m ፮ ዕጣን ለማያጥነውም የዕጣን ዕርገት ሥርዐትን ያሳየው ነበር፡፡ ሕዝቡንም በጸጥታ እንዲቆሙና በትጋት እንዲጸልዩ ከጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ም ሥጋና ደምም እንዲቀበሉ ያስተምራቸው ነበር፡፡ 
\m ፯ ከዚህም በኋላ ከዕለታት አንድ ቀን \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*ወደ ቤተ ክርስቲያን ገባ የክህነት ልብስን ለብሶ አገለገለ፡፡ የቅዳሴውን ጸሎት በፈጸመ ጊዜ የምስጢር መሥዋዕቱን ለመሠዋት በእጁ ተቀበለ፡፡ 
\m ፰ ያን ጊዜ የብርሃን ዐምድ ታየ፡፡ ከሰማይም ወርዶ በመንበሩ ላይ ተተከለ፡፡ እጆቹም ቦግ ቦግ እንደሚል ዐሥር መብራቶች ሆኑ፡፡ ኅብስቱም\bd 8\bd* አንገቱን ለመታረድ እንደሚሰጥ ነጭ በግ ሆኖ ታየ፡፡ 
\m ፱ ያን ጊዜ ሰማያዊ አባቱ ስለ ብዙዎች የተሠዋ የልጁን መሥዋዕት ያይ ዘንድ ራሱን ዘንበል አደረገ፡፡ ዳግመኛም \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ከ\bd ኪሩቤል\bd* ሠረገላ ላይ በነጭ ርግብ አምሳል ወረደ፡፡ የብርሃንም ክንፎች በመሥዋዕቱ ላይ በኃይል ተጋረደ፡፡ 
\m ፲ የብርሃንም ድንኳን በቤተ ክርስቲያኒቱ ጠፈር ዙሪያ ተተከለ፡፡ \bd ኪሩቤል\bd* የአርያም በግን ሲያርደው ባየ ጊዜ አደነቀ \bd ሱራፌል\bd*ም የወንጌል ካህን \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*እሳትን ያለጉጠት ሲፈትተው ባየው ጊዜ ፈራ፡፡
\m ፲፩ ከሩቅ ያዩ ሰዎችም ቤተ ክርስቲያኒቱ የተቃጠለች ስለመሰላቸሙ ለመርዳት እየሮጡ መጡ፡፡ ባዩም ጊዜ አደነቁ \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስንም\bd* አደነቁት ይህ \bd አባታችን\bd* ሰማያዊ ሰው ምድራዊ መልአክ ነው አሉት፡፡ እጆቹ የመለኮትን እሳት ዳስሰዋልና፡፡
\m ፲፪ የእኛም ያዩ ዐይኖቻችን የሰሙ ጆሮቻችን ብፁዓት ናቸው፡፡ እያደነቁም ወደ ቤታቸው ገቡ፡፡ ዳግመኛም \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*ከኦሪት በዐሠርቱ ትእዛዛት ከወንጌልም በስድስቱ  ቃላት የተጠነቀቀ ነበር፡፡ 
\m ፲፫ በይበልጥም ሐዋርያት በሲኖዶስ እንዳዘዙ ስለ ሁለቱ ሰንበታት አከባበር ይጠነቅቅ ነበር፡፡ የማኅሌት ምስጋናዎችን አዘጋጀ፡፡ ስለ እርሱም ከሐዲስና ከብሉይ በመሰብሰብ የድርሰት ቃላትን አስተካከለ፡፡  
\m ፲፬ በዓላትንም ሁሉ እንደ ሐዋርያት ሕግ በጥንቃቄ ያከብራል ረቡዕና ዓርብ ካልሆነ በስተቀር እንደ ሐዋርያት ሕግ የአይሁድን ጾም አይጾምም፡፡ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* የወረደበት በዓለ ሃምሳን ሐዋርያት በዲዲስቅልያ እንዳዘዙ ሰባት ቀን ያከብራል፡፡ ለልጆቹ /ለተማሪዎቹ/ እንዲህ ያስተምራል፡፡ 
\m ፲፭ ለመነኮሰ ሁሉ በበዓለ ሃምሳ የሚጾም በሌሎች ቀናት የሚበላ ጸሎቱ አይደርስም ይላል፡፡ ነገር ግን ዘወትር የሚጾም ዋጋውን አበዛ፤ አባቶች ለመነኮሳት እስከ ዕለተ ሞታቸው ፋሲካ የላቸውም ብለዋልና፡፡ 
\m ፲፮ የሥጋና የወይን ጾም ግን ሠለስቱ ምእት በሕንጻ መነኮሳት እንዳዘዙ ለመነኵሴ የተሠራ ነው፡፡ ይህንንም \bd ለብፁዕ ጊዮርጊስ \bd*ሁሉ ያስተማረችው ከላይ የምትላክ ጥበብ ናት ከሕፃንነቱ ጀምሮ ወድዷታልና፡፡ 
\m ፲፯ በጸሎቱ ፈለጋት ከ\bd እግዚአብሔርም\bd* ተሰጠችው፡፡ የሲራክ ልጅ ኢያሱ ታናሽ ሳለሁ ያለ ዕረፍት ጥበብን ፈለግኋት በጸሎቴም መረጥኋት፤ ስለ እርስዋም በመቅደሱም ፊት ለመንሁ፤ ለዘወትርም እፈልጋታለሁ እንዳለ፡፡
\m ፲፰ ፍሬዋም እንደሚበላ ተክል በቀለ፤ ልቤ ተደሰተባት እግረቼም በእውነት ቆሙ፡፡ ከታናሽነቴ ጀምሮ ፍለጋዋን ተከተልሁ፡፡ በጆሮዬም ሰምቼ መረጥኋት፡፡
\m ፲፱ እንዲሁም \bd ብፁዕ ጊዮርጊስ \bd*ብዙ ጥበብን መረጠ፤ ምስጢሮቿን ተማረ ፍለጋዋን ተከተለ፤ መንገዷን ጠበቀ፤ መስኮቶቿን ተመለከተ፤ በበሮቿም አዳመጠ፡፡ 
\m ፳ በቤትዋ አቅራቢያ አደረ፤ በቅጽሮቿ ችካሎቹን ተከለ፤ በዐደባባይዋ ድንኳኑን አቆመ፡፡ በአማረ ቤቷም አደረ ከቆላ ሐሩርም በቅርንጫፎቿ ተጠለለ፡፡
\m ፳፩ በክብሯ ውስጥ ዐረፈ፤ ሕግዋንም ጠበቀ፤ እርስዋም እንደ እናት አሳደገችው፡፡ እንደ ድንግል ሴትም አቀፈችው፡፡ የጥበብ ምግብን መገበችው፡፡ የዕውቀትንም መጠጥ አጠጣችው፤ በእርስዋ ተመረጐዘ ከእርስዋም ለመውደቅ አልተፍገመገመም አላፈረም፡፡ 
\m ፳፪ ከወንድሞቹ በላይ ከፍ ከፍ አደረገችው በብዙ ማኅበር መካከልም አንደበቱን ከፈተችለት፤ የጥበብ አክሊልንና ፍጹም ደስታንም ሰጠችው፤ የዘለዓለም ስምን ሰጠችው፤ ጋሻ ሆነችው በእርስዋም ከፍ ከፍ አለ፡፡ 
\m ፳፫ አንድ ቀንም \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*በረከታቸውን ይቀበል ዘንድ አባ ስምዖንና አባ ሲኖዳ በበአታቸው ተቀምጠው ሳለ ደረሰ፡፡ \bd የእግዚአብሔርንም\bd* ምስጢራት ብዙ ተነጋገሩ፡፡
\m ፳፬ ከዚህም በኋላ \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*ትንቢት ተናገረላቸው ብዙ ልጆችን ትወልዳላችሁ፤ ብዙም ትሆናላችሁ ከእናንተም ለየአንዳንዱ አብያተ ክርስቲያናት ይታነጹላችኋል አላቸው፡፡ ይህንም ብሎ በረከታቸውን ተቀብሎ ሔደ እነርሱም በረከቱን ተቀበሉ፡፡ 
\m ፳፭ ዳግመኛም \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*ሌሊት በራእይ ጥቁር ልብስን አየሁ፡፡ ሁለትም ካህናት የሃይማኖት ክሕደትን እየተናገሩ ወደ እኔ ቀረቡ በክርክርም አሸነፍኋቸው፡፡ ከመሬት ጥዬ ረገጥኋቸው ጥቁሩንም ልብስ በመስቀል ዐማትቤ ጣልሁት አለ፡፡ 
\m ፳፮ ይህንንም ራእይ ለልጆቹ ነገራቸው ከእኔ በኋላ ሃይማኖትን የሚለውጡ አሳቾች ይመጣሉ፤ እናንተ ግን ራሳችሁን ጠብቁ አላቸው፡፡ ይህም በንጉሡ እንድርያስ ዘመን ሆነ፡፡ 
\m ፳፯ ዳግመኛም ስሙ ገማልያል ለተባለ አንድ ሰው ሁለት ምላስ ያለው እባብ ከአፍህ ሲወጣ አየሁ አለው፡፡ ይህም ሃይማኖቱ በቀና በንጉሡ ዘርዐ ያዕቆብ ዘመን ሆነ፡፡
\m ፳፰ ዳግመኛም አንድ ሰው ወደ አባ \bd ጊዮርጊስ \bd*መጥቶ እኔ በድን አየሁ መልከ መልካም ሴት ብርቱ ልቅሶን ታለቅሳለች፤ ብዙ ሰዎችም ተሰብስበው ያለቅሱለታል፣ በድኑንም ለማንሣት ወዲህና ወዲያ እያሉ ይከራከራሉ አባት ሆይ የዚህን ትርጉም ንገረኝ አለው፡፡ 
\m \bd ፳፱\bd* \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስም\bd* ያየኸው በድን እኔ ነኝ፤ ሴቲቱም በእኔ ሞት የምታለቅስ ቤተ ክርስቲያን ናት ያየሀቸውም ሕዝብ በሞቴ ተሰብስበው የሚያለቅሱና በድኔን /ሥጋዬን/ ለመውሰድ የሚከራከሩ እንደዚህ ያደርጉ ዘንድ አላቸው አለው፡፡ 
\m ፴ ከዚህም በኋላ አባ \bd ጊዮርጊስ \bd*የሰወንን ምድር ሲያዞሩት አባ በጸሎተ ሚካኤልንም\bd 9\bd* የሰማዕትነቱ ደምና \bd እግዚአብሔርን\bd* ደስ ያሰኙት ቅዱሳን ደም ከፈሰሰበት አፈርን ይዞ አየ፡፡
\m ፴፩ ከእነርሱም መካከል የደብረ ሊባኖስ አበምኔት /የገዳም ሓላፊ/ አባ ሊባኖስ የቢዘኑ አባ ኤዎስጣቴዎስ ያንም አፈር ከንጹሕ ውኃ ጋር አንድ አድርጎ በፊቱ ሲቀባው አየ፡፡ ያን ጊዜ የሰወን ምድር ዕድል ፈንታው እንደሆነች ዐወቀ፡፡
\m ፴፪ ከዚህም በኋላ ንጉሥ ይስሐቅ አባ \bd ጊዮርጊስን\bd* ጠራው፡፡ በቃሉም ሳይጠይቀው የሰወንን ምድር ሰጠው፡፡ 
\m ፴፫ ከ\bd እግዚአብሔርም\bd* ዘንድ እንደ ተሰጣቸው ዐውቆ በልቡናው ደስ አለው፡፡ ከንጉሡም መልእክተኞች ጋር ሔደ፡፡ እያዞሩም ሁለንተናዋን አሳዩት፡፡ 
\m ፴፬ ዳግመኛም የሰማዕትነቱ ደም የፈሰሰበት የአባ በጸሎተ ሚካኤልን የገድሉን ቦታ አሳዩት፡፡ በውስጧም የመስቀል ምልክትን አቆመበት፡፡ 
\m ፴፭ ከእርስዋም ትንሽ ርቆ ቤተ ክርስቲያን አነጸ፡፡ ንጉሡ የሚኖርበትን ቤት ሰጥቶታልና፡፡ ኋላ ያማረ ቤተ መቅደሱን ሊሠራ አስቦ ፈጥኖ ፈጸማት፡፡ 
\m ፴፮ ትንቢቶቹም እጅግ ብዙዎች ናቸው፡፡ ለልጆቹ የሚሆነውን እንደተደረገ የሚመጣውንም እንዳለፈ ይነገራቸዋልና፡፡ ድንግል ሆይ ወደ እኔ ነይ እያለ በጸለየ ጊዜ \bd እመቤታችን ማርያም\bd* ዘወትር ወደ እርሱ ትመጣለች፡፡ በርግብ አምሳል የምትገለጽለት ጊዜ አለ በትንሽ ሴት ልጅ አምሳልም የምትገለጽለት ጊዜ አለ፡፡ 
\b 
\m ፴፯ ወንድሞቼ ሆይ ለጸሎት ሁሉ ዋጋ አለውና ዕወቁ፡፡ የግብጽ ዐምድ አባሲኖዳ እንደ አየ በነቢያት ስም የሚጸልየውን  ነቢያት ይጉበኙታል፡፡ በሐዋርያትም ስም የሚጸልየውን ሐዋርያት ይጐበኙታል፡፡ 
\m ፴፰ አንድ ቀንም አንዱን ልጅ የደቂቀ ነቢያትን መጽሐፍ ሲደግም አየው፡፡ በጀመረም ጊዜ ስሙን የጠራው ነቢይ ወደ እርሱ ይመጣል፡፡ በመጨረሻው ሰላምታን ሰጥቶት ይሔዳል፡፡ 
\m ፴፱ ወደ ነቢዩ ሚልክያስም ትንቢት በደረሰ ጊዜ ያን ልጅ እንቅልፍ ይዞት ተኛ፡፡ አባ ሲኖዳም ቀስቅሶ ፈጥነህ ፈጽመው ነቢዩን አታስጠብቀው ከአንተ ዘንድ ቁሞአልና አለው፡፡ 
\m ፵ እንዲሁም አምላክን የወለደች \bd እመቤታችን\bd* በእርስዋ ስም በጸለየ ጊዜ ለ\bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*ተገልጻለት ነበር፡፡ 
\m  ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችን ጋር ይሁን አሜን፡፡ 
