\c 33 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 33\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Guddinaa Fi Gaarummaa Waaqayyoo Jajachuu
\m \bd 1\bd* Isin qajeelota nana, Waaqayyotti gammaduu keessan guddisaa dhageessisaa! Waaqayyoon jajachuun warra qajeelotaaf in ta'a.
\m \bd 2\bd* Kiraaraan Waaqayyoon galateeffadhaa, mi'a ribuu kudhan qabuun isa faarfadhaa.
\m \bd 3\bd* Faarfannaa haaraadhaan isa faarfadhaa! Ribuu mi'ichaa ba'eessa godhaa bubbutaa, gammaduu keessan guddisaa dhageessisaa!
\m \bd 4\bd* Dubbiin Waaqayyoo qajeelaa dha, hojiin isaa hundinuu immoo amanamaa dha.
\m \bd 5\bd* Inni qajeelummaa fi wanta seeraan eegame in jaallata, laftis gaarummaa Waaqayyootiin guutuu dha.
\m \bd 6\bd* Bantiiwwan waaqaa dubbii Waaqayyootiin, wanti bantiiwwan waaqaa keessatti argamanis hafuura afaan isaa keessaa ba'uun hojjetaman.
\m \bd 7\bd* galaana akka tuullaa midhaaniitti walitti in sassaaba, bishaan baay'ees wanta akka gombisaatti in galcha. 
\m \bd 8\bd* Biyyi lafaa guutummaatti Waaqayyoon haa sodaatu, namoonni lafa irra jiraatan hundinuu isaaf safuu haa buufatan.
\m \bd 9\bd* Inni in dubbate, wanti inni dubbates in ta'e; inni in abboome, wanti inni abboomes ka'ee dhaabate.
\m \bd 10\bd* Waaqayyo maree saba lafa irraa in diiga, yaadni namoonni qopheessanis hojii irra akka hin oolle in godha.
\m \bd 11\bd* mareen Waaqayyoo garuu bara baraan in dhaabata, yaadni garaa isaas dhalootaa hamma dhalootaatti in hojjeta.
\m \bd 12\bd* Sabni gooftaan kun Waaqayyo isaa ta'eef, warri Waaqayyo ofiif isaan fo'ates haa gammadan! 
\m \bd 13\bd* Waaqayyo bantii waaqaa keessaa gad in ilaala, ilmaan namootaa hundumaas in arga.
\m \bd 14\bd* Inni iddoo ofii taa'u sanaa, warra lafa irra jiraatan hundumaa in ilaala.
\m \bd 15\bd* Inni guutummaa garaa namootaa tolche, wanta isaan hojjetan hundumaas gargar baasee in beeka.
\m \bd 16\bd* Mootiin humna baay'inaan mo'icha hin argatu, jagnis humna-jabinaan hin hoofkalu.
\m \bd 17\bd* ''Fardi mo'ichaaf nama in gargaara'' jechuun gowwummaa dha, humna isaa isa jabaadhaanis nama hin oolchu.
\m \bd 18\bd* Kunoo, iji Waaqayyoo warra isa safeeffatan, warra gaarummaa isaa abdiidhaan eeggatanis in to'ata.
\m \bd 19\bd* Inni lubbuu isaanii du'a in oolcha, beela keessattis jireenyatti isaan in eega.
\m \bd 20\bd* Lubbuun keenya abdiidhaan Waaqayyoon in eeggatti, inni gargaarsa keenyaa fi gaachana keenya.
\m \bd 21\bd* Eyyee, garaan keenya isatti in gammada, maqaa isaa isa qulqulluus in amananna.
\m \bd 22\bd* Abdiidhaan akkuma si eegganne, yaa Waaqayyo, gaarummaan kee nuuf haa ta'u!
\b 
