\c 33 
\m አንቀጽ ፵ በእትነ ዘይረከብ እምዘተኃጥአ \ul ወእበንተ ዘጐየ በመካናት ተሳትፎ \ul*
\b 
\m እምዘተኃጥአ ወእምዘጐየ  ነው።\zbrአርባኛው አንቀጽ ከጠፋ ከኰበለለ በኋላ በወል የሚገኝ የገንዘቡን ነገር ይናገራል አንድም ዘጐየ በመካናተ እሳትፎ ዘተረክበ በመካናት ተሳትፎ  ነው።\zbrበወል ቦታ ጠፍቶ በወል ቦታ የሚገኝ የገንዘቡን ነገር ይናገራል አንድም የሚናገር  አርባኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrዘከመ ገዳም ወፍኖት ወምሥያጥ ወቤተ ብለኔ ወቤተ ነግድ ወቤተ ክርስቲያን።\zbrይኸውም በምድረ በዳ በጐዳና በገበያ በውሽባ ቤት በእንግዳ ቤት በቤተ ክርስቲያን  ነው።\zbrበዚህ የጠፋ አንድም የተገኘ የገንዘቡን ነገር ይናገራል ወንዝቱ ሥሩዕ ውእቱ ውስተ ኦሪት ፭ቱ በቃለ እግዚአብሔር ዘይቤ እግዚአ አግብእ ዘተገድፈ ለእኁከ።\zbrባምስተኛው ብሔረ ኦሪት እግዚአብሔር አዞ ለወንድምህ የጠፋውን ገንዘብ መልስለት የሚል ተጽፏል ወእመኒ ኢኮነ ቅሩበ ወኢተአምሮ።\zbrአብኦ ኅበ ማኅደርከ።\zbrምንም ቅርብህ ባይሆን ሰየውንም ባታወቀው ወደ ቤትህ አግባው ወየሀሉ ኅቤከ እስከ የኃሥሦ እኍከ ወንድምህ አምጣ እስኪልህ ድረስ ባንተ እጅ ይቀመጣል ወታገብኦ ሎቱ እንስሳሂ ወልብሰ ወኵሎ ግዱፈ።\zbrአግብኦ ሎቱ ሲል  ነው።\zbrከብቱንም ልብሱንም የጠፋውንም ሁሉ መልስለት አንድም ወኵሉ ግዱፈ አኮ ሠናይ ለከ ትትሀየይ ኪያሆሙ የጠፋውን ሁሉ ቸል ብለህ ልትሄድ አይገባህም ወዝንቱ ኅበ ፪ቱ ክፍል።\zbrይኸውም ሁለት ወገን  ነው።\zbrከሁለት ይከፈላል ቀዳማዊ በእንተ ንዋይ ዘይፈልስ ውስተ መካናት።\zbrመጀመርያው ካንዱ ቦታ ወደ አንዱ ቦታ ጠፍቶ የሚሄደውን የገንዘቡን ነገር ይናገራል ወዘረከበ ምንተኒ ዘኢይትዓወቅ ሎቱ እምላኪሁ በውእቱ ጊዜ።\zbrበጠፋበት ጊዜ ባለቤቱ ያልታወቀለት ገንዘብ ያገኘ ሰው ወለእመ ኮነ ንዑስ ዘኢየኃዝኖ ተኃጥኦቱ ለዘጠፍአ እምኔሁ።\zbrጥፍአቱ የጠፋበትን ሰው የማያሳዝን ጥቂት ገንዘብ ቢሆን ይንሥኦ ወየአምሮ ፩ዱ ሱባዔ በመካን ዘረከቦ በውስቴቱ።\zbrወስደ ባገኘበት ቦታ አንድ ሳምንት ያስመርምረው ወበካልኡ።\zbrበዙሪያውም ቢሆን ያስመርምረው ወለእመ በጽሐ ዘይዜከሮ ለበዓለ ዚአሁ።\zbrባለቤቱን የማያውቅ  አንድም ተገኝቶልሃል ብሎ ለጌታው የሚነግር ቢመጣ ወአምነገራቲሁ።\zbrምልክቱን የሚናገር ቢመጣ ወእምከመ ሞዓ ትሕዝብተ ሕሊናሁ ከመ ለሊሁ ውእቱ ያግብኦ ሎቱ።\zbrየእሱ እንደሆነ የልቡናውን ጥርጥር ቢያርቅለት አንድም ገንዘቡ እንደ መሆኑ ይመልስለት ወእመ አኮሰ ይደሉ ከመ ይትመገብ ቦቱ።\zbrያለዚያ ግን መብላት መጠጣት ይገባዋል ወለእመ ኢኮነ መጠኑ ንዑስ።\zbrገንዘቡ ጥቂት ባይሆን ወብዙኃን የኃዝኑ በእንተ ተኃጥኦቱ በሐልዮተ ተዓቅቦቱ ለመላኪሁ፤ ስለ ጠፋ ብዙዎቹ የሚያዝኑበት ቢሆን ጠብቆ ለባለቤቱ እንዲመልስለት አውቆ መውሰድ ይገባዋል ወያስተሐይድ ክዋኔሁ።\zbrአኳኋኑን ጨገሬታውን ይመልከት ወያእምር አርአያሁ ወምጣኔሁ፤ መልኩን ቍጥሩን ስፍሩን ይወቀው ወኅበ ያነብሮ።\zbrየሚያኖርበትን ቦታ አንድም የነበረበትን ሕንድ ኬውን አጥላሱን ይወቅ ወይደልዎ ከመ ያስምዕ ላዕለ ነፍሱ።\zbrበራሱ ማዳኘት ይገባዋል ገንዘብ አግኝቻለሁ ብሎ ወይዝክር ለሰማዕታት መንፈቀ አርአያሁ ዘይትፈለጥ ቦቱ።\zbrተለይቶ የሚታወቅበት እኩሌታ መልኩን ለምስክሮች ይናገር አለ ላም  ነው።\zbrበሬ  ነው።\zbrብሎ ከመ ኢየሀብ ምክንያተ ለሰይጣን ለአሕቶቱ።\zbrለሰይጣን የሚያስትበን ምክንያት እንዳይሰጥ በከመ ይቤ ጳውሎስ ሐዋርያ።\zbrጳውሎስ ዘኒ ይሰርቅ ኢይስርቀ እንዳለ ወዘይክር መፍነቀ አርአያሁ ላለው አንድም ጳውሎስ ኢተሀቡ ፍኖተ ለሰይጣን እንዳለ ከመ ኢየሀብ ላለው ወእምዝ ይንግር ዜናሁ በበኵሉ ሱባዔ።\zbrከዚህ በኋላ በሳምንት በሳምንት ነገሩን ይናገራል እስከ ሰቡዕ ሱባዔ በመካን ዘረከቦ ቦቱ ለእመ ኮነ ሕኑጸ።\zbrከተማ ቢሆን ባገኘበት ቦታ እስከ ሰባት ሱባኤ ያስመርምር ወእምዝ ለለበዓውዱ።\zbrከዚህ እብኋላ በዙሪያው ላለ ሰው ወእምዝ በመካነ ጉባዔያት።\zbrከዚህ እብኋላ ሰው በሚሰበሰብበት አደባባይ ዘከእም መራህብት ወምሥያጣት።\zbrበየገባያው በየአደባባዩ ያስመርምር ወይዝክር መንፈቀ አርአያሁ ዘያኤውቅ።\zbrተለይቶ የሚታወቅበት እኩሌታ መልኩን ይናገር እንዘ ይብል ዘመኑአ ዘጠፍአ ኅድርማቲሁ።\zbrወርቅ ብር የጠፋህ ማነህ ይበል ወባሕቱ ኢይዝክር አምሳሊሃ።\zbrነገር ግን መልኩን አይናገር ርሱሕ  ነው።\zbrጽሩይ  ነው።\zbrብሎ ወኢመጽሎታ።\zbrሚዛኑን አይናገር አለ ብዙ  ነው።\zbrጥቂት  ነው።\zbrብሎ።\zbrወኢገጽ ቍናማት ሕንጻኬውን አጥላሱን አይናገር አው እምኑ ዘጠፍእ ሎቱ ንዋየ ንህበት።\zbrየአንጥረኛ መሣሪያ አው ልብስ።\zbrልስብ የጠፋብህ ማነህ ይበል ወኢይዝክር ኅብራቲሁ።\zbrቀለሙን አይናገር አለ ቀይ  ነው።\zbrብጫ  ነው።\zbrብሎ ወኢአርአያሁ።\zbrመልኩን መደቡን አይናገር አለ ሸማ  ነው።\zbrግምጃ  ነው።\zbrብሎ ወኢክዋኔሁ።\zbrመኳኋኑን አይናገር አለ ካባ  ነው።\zbrቀሚስ  ነው።\zbrብሎ ወመ ቦ ዘመጽአ ወነገረ ከመ ዘወፍአ ዚአሁ ውእቱ።\zbrየእኔ  ነው።\zbrባይ ቢመጣ ወዘከረ መብዝኅት ትእምርታቲሁ እስከ ይመውእ ላዕለ ትሕዝብት ከመ ለሊሁ ውእቱ።\zbrየልቡናውን ጥርጥር እስኪያርቅለት ድረስ የእሱ እንደ ሆነ ብዙ ምልክት ቢናገር ያገብኦ ሎቱ እምድኅረ ኮኑ ሰማዕት ላዕሌሁ።\zbrምልክቶቹ ከመሰከሩለት የአምርዎ ሲያነሣ ሲያኖር ባዩ ሰዎች ፊት ወያመጽእ አግዓዜ ምእመነ ዘሰምዐ ይከውኖ ሎቱ።\zbrየሚመሰክርለት የታመነ ዳኛ አምጥቶ በዳኛ ፊት ይመልስለት ወለእመ ኢበጽሐ በዕድሜ መላኪሁ ይደውሎ ከመ ይሥራዕ ውስቴቱ።\zbrበአርባ ዘጠኝ እቅን ባለበኢቱ ይመጣ ሥራ ሊሠራበት ይገባል ወለእመ ኮነ ለአሐዱ ገብር አእምሮቱ ወቅንየቱ ወምልክናሁ ይከውን ለእግዚኡ።\zbrላንድ ሰው ጠፍቶ የተገኘ ባርያ ቢኖረው ተግባረ እድ ሠርቶ ምንጣፍ ታቶ ቀለም አግብቶ ያወጣው ገንዘብነቱ ለጌታው ይሆናል ወለእመ ኮነ ዘውስተ ሕፅን ወምግብ ይከውን ለዘይሜግቦ።\zbrበሕፃኒ በመጋቢ እጅ ያለ ቢዒሆን ለሕፃኒ ለመጋቢ ይሆናል ወውሳኬሰ ዲበ ዕድሜ ዘትእግሥት ይደሉ።\zbrነገር ግን በሱባዔ ላይ ሱባኤ ጨምሮ ማስመርመር ይገባል ወለእመ ጠፍአ ውስተ እዴሁ በግብር ክሡት ኢይደውሎ ዕዳ።\zbrበጁ ሳለ በታወቀ ሥራ ቢተፋ መክፈል አይገባውም ወለእመኒ ቆመ ስምዓ ጥያቄ ላዕለ አጥፍኦቱ ለውእቱ ይደልዎ።\zbrበጁ ሳለ አንደ ጠፋው ሰው ቢመሰርክበት መክፈል ይገባዋል ወለእመ ሀለዉ ምስሌሁ አብያድ ወዘተዓደወ ኪያሁ እምኔሆሙ ወነሥአ ከሱ ጋራ ባልንጀሮቹ ቢኖሩ ከነሱ ቀድሞ ያነሣው ቢሆን አው አዘዘ በነሢኦቱ።\zbrየእኔ  ነው።\zbrአንሡልኝ ቢል አልቦሙ ምንተኒ ክፍል በውስቴቱ የበለስ ብሎ መክፈል አይገባቸውም ወዘኮነ እምኔሆሙ ዘሀለወ ቅድሜሁ አው በድኅሬሁ ወርእዮ ውእቱ ሱታፌሁ በዓቂበ ወበተዓውቆ በወለተ ዕድሜ ወበምልክና እምድኅረ ዝንቱ።\zbrበተወሰ ነው።\zbrቀን ጠብቆ አስመርምሮ ለባለቤቱ ለመመለስ ባለቤቱ ባይገኝ ዘንዘብ ለማድረግ አብሮ መካፈል የሚገባው በፊትም ቢሆን አብሮ ያየ ቢሆን ወመኒ ርእዮ ዘኢኮነ ቢጾ እምኔ በሃይማኖት ወገኑ ያይደለ ሰው አብሮ ያየ ቢሆን ወደ ዳኛ ይውሰደው ወእምድኅረ ዕድሜ ተዓውቆ ይግባእ ለዘረከቦ።\zbrየምርምሩ ቀን ከደረሰ በኋላ ላገኘው ሰው ይሁን ሐተታ ቦታው የኢአማኒ ቢሆን ለኢአማኒ ቦታው የአማኒ ቢሆን ለአማኒ ይሁን ስለምን ቢሉ አማኒና ኢአማኒ አንድ ሁ ነው።\zbrመንግሥተ ሰማያት እንዳይወርሱ ይጠየቃል ወለእመ ኢኮነ ዘረከቦ እምሰብእ ሀገር ዘተረክበ በውስቴታ ንዋይ ይደሉ ከመ ያንብርዎ ኅበ ርእሰ ፍትሕ።\zbrገንዘቡን ያገኘ ሰው ገንዘቡ ከተገኘበት ሀገር ካሉ ሰዎች ወገን ባይሆን በዳኛ እጅ ወካልኡ።\zbrበተወራጅ አንድም በአማኝ እጅ ሊያኖሩት ይገባል ከመ ይግበር በርኅየት እመ ይትግህ ከመ ይዕቀብ በአሰብ ወተዓውቆቱ ተግቶ በዋጋ ሊጠብቅም ቢወድ ሊያስመረምር ቢወድ እንደ ወደደ ያድርግ ወእመ ይነሥኦ ውእቱ በአምጣነ ዕድሜ ወፃማ ወምጣኔ ሤጥ።\zbrእቀበለዋለሁ ካለ ዋጋው በቀኑ በድካሙ በገንዘቡ ልክ  ነው።\zbrወእመኒ ኮነ ዘተረክበ እንስሳ ዓቢያን።\zbrየተገኘው ከደጋጉ እንስሳ ወገን ቢሆን እምአግማል ወእልህም ወአፍራስ ወአብቅልት ወአዕዱግ።\zbrግመል ላም በሬ ፈረስ በቅሎ አህያ ቢሆን ወለእመ ሀሎ ውስተ ምርዓይ እሙር ኢይደሉ ነሢኦቱ።\zbrከታወቀ መስክ ከታወቀ መሰማርያ ቢሆን መያዝ አይገባም ወአመሰ ኮነ ጐያዪ በውስተ ሀገር ኢይደሉ ኃዲጎቱ።\zbrካንዱ አገር ወደ አንዱ አገር ኰብሎ የመጣ ቢሆን ግን ሊተውት አይገባም ወለእመ ተክህለ ነሢኦቱ ኢያግብእዎ ዘእንበለ በስምዓ ጥያቄ ወእመ አኮ በስምዕ ርቱዕ።\zbrሊይዙት የሚዒኢችላ ከሆነ በምልክት አንጂ ያለ ምስክር አይመልሱት እመሂ በ፪ ዓው በ፫ቱ እምሰብእ እሙራን።\zbrከታወቁ ሰዎች ወገን በሁለት በሦስት ምስክርም ቢሆን ወለእመ ኮነ እምእንስሳ ንዑሳን ከጥቃቅኑ እንስሳ ወገን ቢሆን ዘከመ ጣዕዋ ላህም ወፈረስ ወአግድ ወገመል።\zbrየላም ጥጃ የግመል ወሳብሬ አው እምአባግዕ ወአዕዋፍ የበግ ጠቦት ዋንሶ ርግብ ወዘይመስሎ ለዝንቱ።\zbrንህብ  ነው።\zbrንኅብ ቢሆን ወትረክበ ባሕቲቱ ዒኢይደሉ ኃዲጎቱ አመ ኢይትከሃል ነሢኦቱ።\zbrብቻውን ቢገኝ ሊይዙት የሚቻል ከሆነ ሊተውት አይገባም ወነሣኢሁኒ ይኅረይ ከመ ያስተዋጽእ ላዕሌሁ በዕድሜ ተዓውቆቱ።\zbrያገኛው ሰው በሚያስረምርበት ቀን ምግቡን ሊያወጣጣለት ቢወድ ያወጣጣ ለአመ ኮነ ውእቱ ይሤኒ ለመላኪሁ።\zbrለባለቤቱ የሚረባ የሚጠቅመው ከሆነ ወእመ አኮ ለእመ ኮነት ሎቱ ዓሳብ።\zbrእመ አኮን ያቄዩአል ያህያ ክርካር የበሬ ዋስ የላሽ ቢኖረው ከትርፉ አው እምንዋዩ።\zbrእመ አኮ እምንዋዩ  ነው።\zbrትርፍ ባይኖረው ከገንዘቡ ያወጣጣለት ይደልዎ ልቃሕ ለመላኪሁ ያወጣጣለትን ለባለቤቱ ብድሩን መክፈል ይገባዋል ወለእመ በጽሐ መላኪሁ ይነሥአ እምኒኤሁ ዘአስተዋጽኦ ሎቱ ወአስበ ዓቂቦቱ ወአቡቆቱ ለአመ ኃረየ።\zbrባለቤት ቢመጣ አንድም ወለእመ በጽሐ ለመላኪሁ ይላል ገንዘቡ ለባለቤቱ ቢደርስለት ያወጣጣለትን የጠበቀበትን ያወጣጣለን ያስመረመረበትን ሊቀበል ከወደደ ከባለ ቤቱ ይቀበል ወያግብኦ ሎቱ ምስለ ዘተዋለደ።\zbrከርቢ ጋር ይመልከት ወለእመ ፈቀደ ከመ ይሢት በትእዛዘ ፈታሒ እምድኅረ ሱባዔ።\zbrሱባኤው ከደረሰ በኋላ ሊሸጥ ቢወድ በዳኛ ትእዛዝ ይሸጥ ወይጽናሕ በእንተ ተዓውቆቱ ዕድሜ እሙረ።\zbrነገር ግን በሱባዔ ላይ ሱባኤ ጨምሮ ያስመርምር ወእምድኅሬሁ ይደልዎ ሎቱ ከመ ይሥራዕ ውስተ ሤጥ።\zbrከዚህ በኋላ ገንዘቡን መሸጥ ይገባዋል ወይደሉ ከመ ይሣየጥ በሤጠ ዚአሁ ጕልት ለጽኑሳን።\zbrበዋጋው ለተቸገሩ ሰዎች ጕልት ገዝቶ ሊጉልትላቸው ይገባል ወያቅድም ሶቤሃ እምኔሁ ውሂበ ለምንዱባን።\zbrአስቀድሞ ያን ጊዜ ነፍስ ገድለው ለታሠሩ ሰዎች ይሰጣቸው በዘአንበረ ሎሙ በእንተ የይትኃጐል ቦቱ ደም።\zbrባለቤቱ አጥፍቶ ባይኖርላቸው ገንዘቡ ደም የሚደርቅበት ስለሆነ አው ይመጽውት ለጽኑሳን።\zbrቢመጸውተውም ለድኃ ይመጽውተው ወለእመ ቦ ፩ዱ ዘተሰነሰ ሎቱ ያድልው።\zbrከነዚያ አንዱ ፈጽሞ የተቸገረ ቢሆን ያብልጡለት ወለእመ ኮነ ዘተረክበ ዘይማስን ፍጡነ ይደሉ ሠይጦቱ ለእመ ይትከሀል።\zbrየተገኘው ገንዘብ ፈጥኖ የሚጠፋ ቢሆን ዋጋ የሚያወጣ ከሆነ ፈጥኖ መሸጥ ይገባል ወለመእ ኮነ መብልዓ ይብልዕ ወይብልዕዎ።\zbrየሚበላም ቢሆን ይብሉት ወእምከመ በጽሐ ፩ ወአጠየቀ እምድኅረ ዕድሜ አእምሮ ከመ ዘጠፍአ ዛሁ ውእቱ።\zbrከምርምሩ ቀን በኋላ አንድ ሰው መጥጦ የጠፋው ገንዘብ እንደሆነ ቢናገር ወለእመ ኮነ ህልወ ኅበ እጅ ቢኖር ይመልስለት ወእመኒ ሤጦ ያግብእ ሤጦ።\zbrቢሸጠውም ዋጋውን ይመልስለት ወለእመ ተመገቦ ቦቱ።\zbrቢበላው ለእመ ኮነ ባዕለ ይደልዎ ከመ ያግብእ ቁመተ ንዋይ።\zbrባለጸጋ ቢሆን መሰሉን መክፈል ይገባዋል ወእመኒ ኮነ ጽኑስ።\zbrድኃ ቢሆን ወተጽናሱ በገሃድ ይደልዎ ከመ ያግብእ ዘተርፈ።\zbrድኅነቱ የታወቀ ቢሆን የተረፈውን መመለስ ይገባዋል ወለእመ ኢተርፈ ምንትኒ እምንዋይ ኢየአኃዝዎ በምንትኒ።\zbrከገንዘቡ ባይተርፍ ግን ምንምን ክፈል አይበሉት ወእመኒ ኮነ ዘወሀበ ኪያሁ በእንተ ጽድቅ።\zbrእጸድቃለሁ ብሎ የሰጠው ቢሆን ይኅረይ መላኪሁ እመኒ ከመ ይኩኖ ዓስበ ጽድቅ አው ከመ ያግብእ ሎቱ።\zbrባለቤቱ ትሩፋት ይሆነኛል ብሎ ሊተወውም ቢወድ ሊመልስለትም ቢወድ መላውንም ቢሆን መንፈቀ ዚአሁ።\zbrመላውንም ቢሆን እኵሌታውንም ቢሆን ለእመ ተረክበ ለሊሁ አው ሤጠ ዚአሁ።\zbrቢያገኝ አይነታውን ባያገኝ ዋጋውን ሊመልስለት ቢወድ የወደደውን ያድርግ ወቃልኒ ቃለ ነሣኢ በኵሉ ዘይትገዓዙ ቦቱ ምስለ መላኪ።\zbrከባለቤቱ ጋራ የሚጣሉበት ሥራ ሁሉ ያገኘው ሰው ምሎ በተናገረው ይሁን ዘእንበለ ዳዕሙ ለዘአቀመ መላኪ ስምዓ ጥያቄ በተጋዕዞቶሙ።\zbrበተጣሉ ጊዜ ባለበኢቱ ምስክር ቢጠራ  ነው።\zbrእንጂ ወኵሉ ዘተረክበ ከመ እንተ ማኅፀንተ ውእቱ ውስተ እደ ዘረከቦ።\zbrየተገኘው ገንዘብ ሁሉ ባገኘው ሰው እጅ እንደ አደራ ገንዘብ ህኖ ይኖራል አለ የአደራ ገንዘብ እንዲመለስ ይመለሳል ክፍል ዳግም በእንተ ሕፃን ዘተኃጥአ ወዘተረክበ።\zbrሁለተኛው ክፍል ጠፍቶ የተገኘ የሕፃኑን ፍርድ ይናገራል አንድም የሚናገር ክፍል ይህ  ነው።\zbrወዘሂ ረከቦ ያግዕዞ።\zbrያገኘው ሰው ነፃ ያውጣው አለ አይግዛው እስመ ጥንተ ፍትሐ ውእቱ እምደቂቀ መሃይምናን ወይደልዎ ግዕዛን።\zbrየአማኒ ልጅ ከመሆኑ የተነሣ ጥንቱን ለባሕርዩ የተፈረደበት  ነውና ነፃ መውጣት ይገባዋል አለ አይገዛ ወውእቱ ቀዳማዊ።\zbrመጀመርያ አንድም ደገኛ ፍርድ ይህ  ነው።\zbrዘእንበለ ለእመ ኮነ መካን ዘትረክበ ቦት አልቦ ውስቴቱ መሃይምናን።\zbrየተገኘበት ቦታ ምእመን ያሌለበት ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ወነገሩ ከመ ውእቱ እምውሉዶሙ ምእመናን ልጃችን  ነው።\zbrብለው የተናገሩ ባይሆን  ነው።\zbrእንጂ አው ለእመ ኮኑ መሃይምናን ውኁዳነ ይሕትትዎሙ።\zbrምእመናን ጥቂኢቶች ቢሆኑ ይመርምሯቸው እንጂ ወለእመ ተረክበ ምስሌሁ ንዋይ ምንትኒ እሡረ።\zbrከአንገቱ ከክንዱ ገንዝብ ታሥሮ ቢገኝ ወእመሂ ንቡረ ኅበ ገቦሁ ቅሩበ ይፍትሑ ከመ ውእቱ ድልው።\zbrከአጠገቡ ወድቆ ቢገኝ እሱ ይገባዋል ብለው ይፍረዱ አንድም አሡረ ብሎ ነበረና ፈትተው ይስጡት ወያስተዋጽእ ላዕሌሁ እምንኔሁ በትእዛዘ ፈታሒ።\zbrከተገኘው ገንዘብ በኤጲስ ቆጶሱ ትእዛዝ ያወጣጣሉት ወይደሉ ከመ ያስምዑ ላዕሌሁ ወላዕለ ዘተረክበ ምስሌሁ።\zbrሕፃን የጠፋህ ገንዘብ የጠፋህ እያሉ ማስማት ማዳኘት ይገባል ወለእመ ኢተረክበ ምስሌሁ ምንትኒ ንዋይ።\zbrገንዘብ አብሮት ባይገኝ ወለእመ ኮነ ዘረከቦ ባዕለ ወከሀሌ ላእለ መግቦቱ ደለዎ ከመ ይንሥኦ ወይሕፅኖን።\zbrያገኘው ሰው ባለ ጸጋ ቢሆን መመገብ የሚቻለው ወስዶ ሊያሳድገው ይገባል ወእመ አኮሰ ይንሥኦ መጋቢ ንዋየ ምጽዋት በትእዛዘ ፈታሒ ወየሀቦ ለዘየሐፅኖ እመኒ እምኅበ ዘየሐፅና ለእመ ፈቀደ።\zbrባለ ጸጋ ባይሆን በምጽዋቱ ገንዘብ የተሾመው ሹም ያለ ዋጋ አሳድጋለሁ የሚል ቢገኝ በኤጲስ ቆጶሱ ትእዛዝ ወስዶ ላሳዳጊ ይሰጠው ወእመ እኮሰ ያስተዋጽእ ላዕሌሁ እምንዋየ ምጽዋት ዘይትፈቀድ ለተሕፅኖቱ ወትምህርቱ ግብረ እድ።\zbrአይሆንም ቢል ግን ቢያድግበት ተግባረ እድ ሊማርበት የሚሻውን ከምጽዋቱ ገንዘብ ያወታጣለት ወከማሁ ለእመ ኮነ ዘረከበ ገብረ ምእመነ አው ኢአማኒ።\zbrአማኒ ባርያ ኢአማኒ ባርያ ያገኘ ሰው ዘኢያቅደመ ብሂለ ከመ ውእቱ እምውሉዶሙ ለእለ ኢየአምኑ።\zbrአስቀድሞ የኢአማኒ ልጅ እንደ ሆነ አስቀድሞ ያልተናገረ ቢሆን ማለት መናገር የማይቻለው ቢሆን ወዘይቤ ዚአየ ውእቱ።\zbrየእኔ  ነው።\zbrባይ ቢመጣ ወአቀመ ስምዓ ጥያቄ የሀህብዎ ኪያሁ ዘኮነ ከዊኖ።\zbrምክር ቢጠራ አማኒም ቢሆን ኢአማኒም ቢሆን ይስጡት ወይደልዎ ለዘየሐፅኖ ከመ ያንብሮ ኅቤሁ ከመ ውሉዱ።\zbrአሳዳጊው እንደ ልጁ አድርጎ ማኖር ይገባዋል ወይምሀሮ ግብረ እድ እንተ ይፈቅድ ኪያሃ ለውሉደ ዚአሁ።\zbrልጆቹ የሚሻውን ተግባረ እድ ማስተማር ይገባዋል አው ዘተከሥተ ሎቱ እምልቡናሁ ዘይበቍዖ ሎቱ በአምታነ ቱሳ ሕያት ጠባይዔሁ።\zbrአራቱ ባሕርያት የተስማሙለት እንደ መሆኑ መጠን የሚረባውን የሚጠቅመውን ለልቡናው የተገለጸለትን ያስተምረው ወይትኖእዎ በዝንቱ ኅበ ዘይጸንን መንገሌሁ ወይፈቅደ።\zbrልቡናው የሚስብበትን የሚደውን እያስተማረ ያሳደገው ሐተታ፤ ካህን የሚሆን እንደ ሆነ ሀ ይላል ነጋዴ የይሚሆን እንደ ሆነ ቼ ይላል ወይንሥኦ በለብዎተ እምነቱ ለባለቤቱ እንዲመልስለት አውቆ ያንሣ ወይግበር በከመ ይደሉ ለሃይማኖቱ።\zbrለሃይማኖቱ የሚገባ ሥራ ይሥራ አለ ገንዘብ አግኝቶ መመለስ የክርስቲያን ሥራ  ነውና አንድም ወይንሥኦ በለብዎተ እምነቱ እምእመነ ብሎ ነበርና አማኒ መሆኑን አውቆ ያንሣው ወይግበር በከመ ይደሉ ለሃይማኖቱ ለሃይማኖቱ የሚገባ ሥራ ይሥራ አለ ምግባር ትሩፋት ያስተምረው አንድም ወይንሥኦ ባለብዎተ እምነቱ ኢአማኒ ብሎ ነበርና ኢአማኒ መሆኑን ዓውቆ ያንሣው ወይግበር በከመ ይደሉ ለሃይማኖቱ ለሃይማኖቱ የሚገባ ሥራ ይሥራ አለ ያሳም ነው።\zbrያጥምቀው ክፍል ዘይተልዎ ለዝንቱ።\zbrቀጥል፤ኦ የሚፈረደውን ፍርድ አንድም ይህን የመሰለውን ፍርድ የሚናገር ክፍል ይህ  ነው።\zbrወዘሂ አግብአ ጐያዪ ኅበ ዘጐየ እምኔሁ።\zbrኮብላዩን ባርያ አግኝቶ የመለሰ ሰው እመኂ ወልደ አው ገብረ ዚአሁ ልጁም ቢሆን ባርያውም ቢሆን አው ዘታሕተ ምግበ ዚአሁ፤ በሕፃኒ በመጋቢ እጅ ያለም ቢሆን ይደሉ ከመ የሀቦ ዘወሀቦ በእንቲአሁ።\zbrስለ እሱ የሰጠውን ገንዘብ መሥጠት ይገባዋል እንዘ ለሊሁ የኃር እመ ያኃድጎ በእንተ ጽድቅ ወእመ ይነሥእ እምኔሁ።\zbrስጠኝ ሲለው ለጽድቅ ይሆነኛል ብሎ ሊተወውም ቢወድ ይተወው ሊቀበልም ቢወድ ወንስቡኒ በአምጣነ ከማሁ።\zbrዋጋውም በድካሙ ልክ  ነው።\zbrወበአምጣነ ፍኖት ዘሀሎ ማዕከለ ፪ መካናት እንተ አግብአ ኅቤሁ እምኔሁ።\zbrበጠፋበት በተገኘበት ቦታ መካከል ባለው ጎዳና ልክ  ነው።\zbrወመጠነ ዕድሜ እምእመ ተኃጥአ እስከ ያገብኦ።\zbrከጠፋበት ቀን ጀርሞ እስከሚመለስበት ባለው በቀኑ ልክ  ነው።\zbrወለእመ ጐየ እምኅበ ዘአግብኦ ኢይደልዎ ዕዳ።\zbrከመለሰለት በኋላ በባለ ቤቱ እጅ ቢጠፋ መክፈል አይገባውም አላ ይደልዎ ያስምዕ ላዕለ ነፍሱ ከመ ውእቱ ነሥአ ከመያግብኦ ኅበ እግዚኡ።\zbrአግኝቶ ለበለቤቱ እንደ መለሰለት ምስክር መጥራት ይገባዋል እንጂ አንምድ ወለእመ ጐየ።\zbrእመልስለታለሁ ሲል ባገኘው ሰው እጅ ቢጠፋ ዕዳ መሆን አይገባውም አላ ይደልዎ ያስምዕ ለባለ ቤቱ እንዲመለስለት አውቆ እንዲነሣው ምስክር መጥራት ይገባዋል እንጂ ወእመኒ ኮነ ዘጐየ ገብረ።\zbrየጠፋው ባርያ ቢሆን አው አኅዘ።\zbrመያዣ ቢሆን ፈድይ ወውሂብ ላዕለ ዘነሥአ በአኅዝ ይከውን።\zbrባርያውን ለባለ ባርያ መያዣውን ለባለ መያዣ ለተቀበለው ሰው መስተት ይገባል አንድም ዘጐየ ገብር አኅዝ የጠፋው ባርያ መያዣ ቢሆን በመያዣ ለተቀበለው ሰው መስጠት ይገባል አንድም ወለእመ ኮነ ገብር አኅዘ ደድይ የጠፋው ባርያ መያዣ የሚከፍሉት ቢሆን በመያዣ ለተቀበለው ሰው ሊሰጠው ይገባል ክፍል ወዘነገደ ወኢተአምረ መካኑ እመ ሕያው ውእቱ አው አልቦ።\zbrሩቅ አገር የሔደ ሰው የሔደበት ቦታ ባይታወቅ በሕይወት ሥጋ መኖሩ አለመኖሩ ባይታወቅ ወተረክበ ሎቱ ንዋይ ያበጽሐ ኅበ ፈታሒ።\zbrገንዘቡ ቢገኝለት ወደ ዳኛ ይውሰዱት ወፈታሒ ይሤም ላዕሌሁ እምጋቤ ምዕመነ ዘይበቍዕ።\zbrዳኛው የታመነ የሚረባ የሚጠቅም ሰው ይሹም እመኒ በእንተ ጽድቅ ፈቂዶ።\zbrለጽድቅ ይሆነኛል ብሎ ያለ ዋጋም ቢሾም።\zbrአው በተዓስቦ ከመ ይዕቅቦ ንዋዮ ገንዘቡን ይጠብቅለት ዘንድ በዋጋም ቢሾም ወይንሣእ ዘለቅሐ ወዘያስተዋጽእ ላዕል ሰብኡ ወይፍዲ ተለቅሖቶ ያበደረውን ይቀበል ለቤተ ሰዎቹ ያወጣጣ ብድሩን ይክፈል ወመፍትው ከመ ያስተዳንዕ ዘሐደስ በቅድመ ሰማዕት።\zbrየሠራውን በምስክር ማጽናት ይገባዋል ወጽሒፈ ታሪክ።\zbrነገሩን በደብዳቤ ይጻፈው ወእምከመ ኃለፈ ብዙኃ መዋዕለ እምዘተረከበ ይፍትሑ ፍትሐ ማዕከለ እለ ይደልዎሙ።\zbrገንዘቡ ከተገኘ በኋላ ብዙ ቀን ቢሆን መውረስ በሚገባቸውና ገንዘቡን ባገኙት ሰዎች መካከል ይፍረዱ ለእመ ኢኮነ ሕያው በዓለ ንዋይ ይትካፈሉ ወይረሱ ድልው ሎሙ ለእለ ረከቡ አሜሃ እምድኅረ ተቅብጸ።\zbrባለቤቱ ቢሞት ያገኙት ሰዎች መታጣቱ ከታወቀ በኋላ የጠብቁትን ይካፈሉ ልጆቹም ገንዘቡን ይውሰዱ እስከ ይትረከብ ኢይትካፈሉ ዘፈከብዎ ለንዋይ።\zbrእምድኅረ ተቀብጸ፤ ወሬው ከታጣ በኋላ መኖሩ አለመኖሩ እስኪታወቅ ድረስ ይገኙት ሰዎች አይካፈሉ ኢይረሱ ወያውርሱ።\zbrልጆቹ አይውረሱ ዳኞችም አያውርሱ።\zbr
