\c 133 

\s1 \c_Heading1Char መቶ ሠላሳ አንደኛ ተአምር ።\c_Heading1Char* 
\s2 \it አምስተኛ ክፍል። ስለ ጊዮርጊስ\it* 
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለዘለዓለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልንና ጌታችን አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  ያደረገው ተአምር ይህ ነው ። \bd*
\m ፪ በዚያን ጊዜ የዱድያኖስ ጭፍሮች ደብረ ይድራስ በተባለ ተራራ ላይ የቅዱስ ጊዮርጊስን የተቃጠለውን የሥጋውን አመድ በነፋስ ካዘሩት በኋላ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ቅዱሱን ሰማዕት ከሙታን ባስነሣው ጊዜ ቅዱስ ጊዮርጊስ ወደ ጭፍሮች እየሮጠ ወንድሞቼ ቆዩኝ ከናንተ ጋር ወደ ነገሥታቱ ለመሄድ እፈልጋለሁ እያለ መጣራት ጀመረ። 
\m ፫ ፤ ጭፍሮችም ድል አድራጊው \bd የእግዚአብሔር\bd* አገልጋይ ቅዱሰ ጊዮርጊስን እየሮጠ ሲከተላቸው በተመለከቱ ጊዜ ቆመው ጠበቁት ። በደረሰም ጊዜ አሁን ሥጋህን አቃጥለን በተጠረበ ከበሮ አድርገን ወደ ተራራ ወስደን ለነፋስ ሰጥተንህ በትነንህ አልነበረምን? አንተ ከየት መጣህ ብለው ጠየቁት ። 
\m ፬ ቅዱስ ጊዮርጊስም ፍግግ ብሎ እናንተማ በትናችሁኝ ነበረ አምላኬ ግን አስነሣኝ አላቸው፤ ጭፍሮቹም እሱ መሆኑን ባወቁ ጊዜ ደነገጡ ። ስለ ቅዱስ ስሙም አመድ የሆነው በነፋስ የተበተኑትን ሰዎች አንሥቶ እንደገና በሕይወት እንዲኖሩ ያደረገ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ገናና አምላክ ነው እያሉ እደነቁ ። 
\m ፭ ፤ ከዚያም ለቅዱስ ጊዮርጊስ ሰገዱና \bd የእግዚአብሔር\bd* አገልጋይ ሆይ ሰውነታችንን ራራልን ፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* አገልጋዮች ታደርገን ዘንድ እንለምንሃለን እንማልድሃለን በማለት ሰገዱላት ። ተራዳኢው ጊዮርጊስም \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አሳመናቸው። ሥርዓተ ጥምቀትንም ፈጸመላቸው ። 
\m ፮ ከርሱም ጋራ እኛ የ\bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ባሮች ነን በሰማይም በምድርም የእኛንና አገልጋዩ ጊዮርጊስን ከፈጠረ \bd ከኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በቀር ሌላ አምላክ የለም በማለት በታላቅ ቃል እየጮሁ ወደነገሥታቱ መጡ ። 
\m ፯ ፤ በነገሥታቱ አደባባይ የተሰበሰቡትም ሕዝብ ሁሉ \bd የእግዚአብሔር\bd* ወዳጅ የሚሆን ቅዱስ ጊዮርጊስን ምንም ጉዳት ሳያገኘው ፊቱም እንደ ፀሐይ ፈጽሞ ሲያበራ በአዩት ጊዜ እኛም በቅዱስ ጊዮርጊስ አምላክ በዕውነት እናምናለን ። እነሆ ከዚች ሰዓት ጀምሮ የእርሱ አገልጋዮች ለመሆን ተዘጋጅተናል በማለት አሰምተው ተናገሩ ። 
\m ፰ በዚያም ጊዜ ዓላውያን ነገሥታት አፈሩ። ከፍተኛ ብስጭትና ቀጣም መጣባቸው ። በዚያ የተሰበሰበው ሕዝብ ሁሉ በጊዮርጊስ አምላክ አምነዋልና ። ከነገሥታቱም አንዱ መገንጥዮስ የተባሉው ዱድያኖስን ጊዮርጊስን ትገለው ዘንድ የምነግርህን ስማኝ ባትሰማኝ ግን አገሪቱን በሙሉ በአስማቱ እንዳፈዘዛት ዕወቅ አለው ። 
\m ፱ ፤ ከዚህም በኋላ ነገሥታቱ በአደባባይ ተቀምጠው የቅዱስ ጊዮርጊስን የሰማዕትነቱን ሕይወት ፍጻሜ ፍርድ እኔ ዱድያኖስና ጓደኞቼ ነገሥታት በጽሑፍ እናጸድቃለን። እርሱ አማልክቶቻችንን ሊያመልክ ያልፈቀደና የናቀ ነውና ። 
\m ፲ ፤ እኔ ዱድያኖስና ማርትያኖስ ፤ አሕልድያኖስና አህርግያኖስ ፤ ፈርሚጥስ የግብፁ ንጉሥና ከኛም ጋር ያሉ ሰባ ነገሥታት ዓለምን ሁሉ የያዝን እኛ የገሊላዊውን ጊዮርስን ራስ በተሳለ ሰይፍ እንዲቆርጡት አዝዘናል። ሕዝቡም ሁሉ ይህን ይወቁ ። እኛም ከደሙ ንጹሓን ነን በማለት ጽፈው የሞት ፍርድ ፈርደው አስተላለፉ ። 
\m ፲፩ ፤ቅዱስ ጊዮርጊስን ግን በአፉ ልጓም አግብቶው የሞቱን ደብዳቤ በእጁ ይዞ እጅግ ደስ እያለው ከከተማው ውጭ ይዘውት ወጡ ። 
\m ፲፪፤ በብረት የተዘጋችው ወደ ሀገሪቱ በርም በደረሰ ጊዜ አንድ እግሩን አውጥቶ ሁለተኛው እግሩ ከውስጥ ሣለች የያዙትን ወታደሮች ወንድሞቼ ስለነዚህ ከሐዲዎች ነገሥታት ወደ አምላኬ ጥቂት እንድጸልይ አንድ ጊዜ ትታገሡኝ ዘንድ እለምናችኋለሁ ። 
\m ፲፫ እነዚህ መናፍቃን ነገሥታት ሲያሰቃዩኝ ሰባት ዓመት እንደሆነ ታውቃላችሁና አንድ ጊዜ ጸሎት ላደርግላቸው ይገባኛል አላቸው ። 
\m ፲፬ ፤ ወታደሮቹም እንዲጸልይ ፈቀዱለት። ነገሥታቱ ግን በቅዱስ ጊዮርጊስ መገደል ደስ እያላቸው ታላቅ ግብዣ አድርገው ይበሉ ይጠጡ ነበር ። 
\m ፲፭ ፤ ያን ጊዜም ኃያል ብፁዕ የሚሆን ቅዱስ ጊዮርጊስም ዓይኖቹን ወደ ሰማይ አቅንቶ በኤልያስ ዘመን እሳትን ከሰማይ አውርደህ አለቆችን ከነሠራዊቶቻቸው የቀጣህ ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ!!። 
\m ፲፮ ዛሬም ጌታየ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ እሳትን ከሰማይ ልከህ እነዚህን ከሐድያን ነገሥታት ቅጣቸው ። በዙሪያው ሁሉ ከበዋቸው ያሉትን ጣዖታውያን ካህናትንም ከነሱ ጋር እሳት ይብላቸው ። ከነሱም አንድ ስንኳን አታስቀር ። አቤቱ ምስጋና ለአንተ ይሁን ለዘለዓለሙ በዕውነት ብሎ \bd እግዚአብሔርን\bd* ለመነው ። 
\m ፲፯ ፤ ያን ጊዜም ታላቅ ድምፅ ተሰማና እሳት ከሰማይ ወርዶ በዱድያኖስ እጅ የሚጠጣው ጽዋ ተይዞ ሣለ ገና ሳይጠጣው ሰባውን ነገሥታትና ሠራዊቱንም ሁሉ እሳት በላቸው ። 
\m ፲፰ ፤ ከቅዱስ ጊዮርጊስ ጋር ያሉት ወታደሮች ግን እራሱን እስኪ ቈረጥ ድረስ ይህን አላወቁም ነበር ። ቅዱስ ጊዮርጊስም እነዚህን ዐላውያን እሳት እንደ በላቸው በተረዳና የሚሰየፍበት ሰዓት እንደ ደረሰ በአወቀ ጊዜ ስለ ራሴ እስክጸልይ ጥቂት ታገሱኝ አላቸውና እነሱም ፈቀዱለት ። 
\m ፲፬ ፤ ከዚህም በኋላ በጉልበቱ ተንበርክኮ ጌታዬ ፈጣሪዬ ሰውነቴን ደስ አሰኛት ። ከፍ ከፍም አድርጋት ። የጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አባቱ እኔን ባሪያህን ጊዮርጊስን ዛሬ ስማኝ። ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* መንግሥት መከራ ስቀበል እነሆ ሰባት ዓመት ሆኖኛልና በበጎ ሰዓት ወደአንተ ጠርተህ ተቀበለኝ ። 
\m ፳ ፤ አቤቱ ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ለስሜ ሞገስን ስጥ ። የሞትኩበትን የሚያስቡ ሁሉ መከራ አይድረስባቸው። ቍስለ ሥጋም አይምጣባቸው ኃጢአታቸውን ይቅር በላቸው እንጂ አታስብባቸው ። ሥጋና ደም እንደሆኑ አስብ ሥራቸውን አንተ ታውቀዋለህና ። 
\m ፳፩ ፤ ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ሕልም አልሞ የደነገጠ ሁሉ ባሪያህ ጊዮርጊስን አስበው ክፉ እንዳያገኘው እማልድሃለሁ ። 
\m ፳፪ ፤ አቤቱ ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd* ክርስቶሰ ሆይ፤ በባሕርና በየብስ በፈሳሾችም ስለሚሄዱ ሰዎች እማልድሃለሁ ፤ ነፋስ ቢነሣባቸው ልዩ ልዩ መከራም ባገኛቸው ጊዜ ስሜን ቢጠሩ አቤቱ ስለስሜ ብለህ አንተ እርዳቸው ይቅርም በላቸው። ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ከቸር አባትህ ማኅየዊ ከሚሆን ከመንፈስ ቅዱስም ጋራ ክብር ምስጋና እስከ ዘላለሙ ገንዘብህ ነውና አሜን ። 
\m ፳፫፤ ቅዱስ ጊዮርጊስም ይህን ጸልዮ አሜን ባለ ጊዜ አየር በመላዋ በልዑላን መላእክት ተመላች ፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም በኪሩቤል ላይ ተቀምጦ በሱራፌል አጀብ ወደርሱ መጥቶ በጌትነት ተገለጠለት ። 
\m ፳፬ ፤ ከዚያም በኋላ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አገልጋዬ ጊዮርጊስ ሆይ ሰላም ለአንተ ይሁንልህ ። ወዳጄ የመላእክቶቼም ሁሉ ወዳጅ ሰላም ለአንተም ይሁንልህ ፤ ስለመንግሥተ ሰማይ ተጋዳይ ለምትሆን ለአንተ ለወዳጄ ለጊዮርጊስ ሰላም ይሁንልህ። 
\m ፳፭ ፤ ወዳጄ ጊዮርጊስ ሆይ አንተ ብፁዕ ነህ። ዛሬ በዚች ሰዓት የማይጠፋውን የማይበላሸውን አክሊል ትቀዳጅ ዘንድ ወደኔ ና ። እነሆ በዚህች ዕለት በራስህ ላይ አቀዳጅህ ዘንድ በአባቴ እጅ የከበሩ ሰባት አክሊላት አዘጋጅቼልሃለሁ ። 
\m ፳፮ ፤ ወዳጄ ሆይ ወንድም ሴትም ቢሆን ችግር ቢገጥማቸውና፣ በጽኑዕ መከራም ላይ በወደቁ ጊዜ በቅዱስ ስምህ ተማፅነው ሦስት ጊዜ አምላከ ጊዮርጊስ ርዳን ፣ አምላከ ጊዮርጊስ ርዳን፣ አምላከ ጊዮርጊስ ርዳን እያሉ ወደኔ ቢያመለክቱ ያን ጊዜ ራራላቸዋለሁ ፤ ከልባቸው የለመኑኝን ሁሉ እፈጽምላቸዋለሁ ከመራቸውም እንደማድናቸው ቃል ኪዳን ገብቼልሃለሁ ። 
\m ፳፯ ፤ ወዳጀ ጊዮርጊስ ሆይ ስለስሜ የተቀበልከውን መከራና ያገኘህን ድካም ሁሉ ገድልህን የሚናገረውን መጽሐፍ የሚጽፈውን ሁሉ ስሙን በሕይወት መጽሐፍ እጽፈዋለሁ ኃጢአቱንም ይቅር እንደምልለት ቃል ኪዳን ገብቼልሃለሁ አለው ።
\m ፳፰ ቅዱስ ጊዮርጊስም እጅግ ደስ ብሎት አቤቱ ጌታው እየሱስ \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ በማይገባኝ ክብር አክብረኸኛልና አመሰግንሃለሁ አለ። ከዚያም በኋላ ባረከውና መንፈሰ ኃይል አሳድሮበት ከሱ ተሠወረ ። 
\m ፳፬ ቅዱስ ጊዮርጊስም ጸሎቱን ከጨረሰና ከጌታ እየሱስ \bd ክርስቶስ\bd* ቃል ኪዳን ከተቀበለ በኋላ አንገቱን ሊቆርጡት ይዘውት የነበሩ ወታደሮች ተኝተው እንደበድን ሆነው ነበረና ከዕንቅልፋቸው ቀስቅሶ ወንድሞቼ ኑ እንግዲህ የታዘዛችሁን ፈጽሙ አላቸው ። 
\m ፴ ፤ ፊቱንም ወደ ምሥራቅ መልሶ በአብ በውልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም በመስቀል ምልክት አማትቦ አንገቱን አመቻችቶ አቀረበ ፤ የሰማዕቱንም እራሱን በቈረጡት ጊዜ ከአንገቱ ደም ፣ ውኃና ወተት ፈሰሰ ። 
\m ፴፩ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም በብርሃን ልብስ ደሙን እንዲቀበለው ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd*ን አዘዘው ፤ እንዲሁም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* የኃያሉ የቅዱስ ጊዮርጊስን ነፍስ በእጁ ተቀብሎ ሳማት፤ በሰማያዊ ልብስም አጐናጽፎ ከእርሱ ጋር ወደ ሰማይ አሳረጋት። 
\m ፴፪ የብርሃን ልብስ አለበሰው በሰማያዊ ዕንቍ ያጌጠ ከጽሩይ ወርቅ የተሠሩ መከራ በተቀበለባቸው ሰባት ዓመታት ልክ ልዩ ልዩ በዕንቊ ፈርጥ የተሠሩ አክሊሎች ያሉበትን ሰባት ዘውድ አቀዳጀው።
\m ፴፫ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
