\c 83 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 83\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Diina Karaa Hundumaa Nama Marsu Ooluuf Kadhachuu (Weedduu; faarfannaa Asaaf)
\m \bd 1\bd* Yaa Waaqayyo, gab hin jedhin, calluma hin jedhin, akkasumattis nu hin ilaalin, yaa Waaqayyo.
\m \bd 2\bd* Kunoo, diinonni kee dheekkamanii in wacu, warri si jibbanis mataa isaanii ol qabataniiru;
\m \bd 3\bd* Isaan saba kee irratti mala qopheessan, warra golgaa kee jala jiran irrattis in mari'atan.
\m \bd 4\bd* isaan, "Deebi'anii saba akka hin taanetti, kottaa lafa irraa isaan in haxoofnaa! Maqaan Israa'el deebi'ee hin yaadatamin!" jedhan.
\m \bd 5\bd* Isaanoo yaada tokkoon waliif galan, si irratti ka'uufis waliif kakatan.
\m \bd 6\bd* godoowwan Edoom, warri Ishmaa'el, warri Mo'aabii fi Aggaar, \bd 7\bd* warri Gebaalii fi Amoon, Amaaleqis, biyyi Filisxiyaa, warra mandara Xiiroosii wajjin ka'an. 
\m \bd 8\bd* Warri Asoris immoo ilmaan Looxiif irree cimaa ta'anii, isaan sanatti dabalaman.
\m \bd 9\bd* Warra Miidiyaan akkuma goote, laga Qiisonitti Siisaaraa fi Yaabiinin akkuma goote, isaan kanas akkasuma godhi.
\m \bd 10\bd* Isaan kun mandara Endooritti balleeffamanii, reeffi isaaniis tortoree lafaaf xaa'oo ta'e;
\m \bd 11\bd* gurguddoota isaanii akka Oreebii fi, akka Ze'eeb, angafoota isaaniis akka Zeebaa akka Xaalmunaas godhi.
\m \bd 12\bd* Isaan warra, "Kottaa, biyya Waaqayyo iddoo buufata isaa godhate, ofii keenyaaf in fudhannaa" jedhanii dha.
\m \bd 13\bd* Yaa Waaqayyoo ko, akka awwaara bubbeen garagaggalchuu, akka habaqii qilleensi fuudhee adeemuus isaan godhi.
\m \bd 14\bd* Akkuma ibiddi caakkaa gubu, akkuma boba'aan tulluu arraabee darbu, \bd 15\bd* atis akkasuma bubbee keetiin isaan duukaa bu'ii ari'adhu, qilleensa kee isa jabaadhaan isaan naasisi!
\m \bd 16\bd* Hamma isaan maqaa kee waammachuu bira ga'anitti, lafa isaan ilaalchisi, yaa Waaqayyo.
\m \bd 17\bd* Haa yeellaasifaman, bara baraan lafa lixan haa dhaban! Qaana'aniis haa balleeffaman!
\m \bd 18\bd* Maqaan kee "Isa Jiraataa" akka ta'e, ati kophaa kee guutummaa biyya lafaa irratti gooftaa isa hundumaa gararraa jiru ta'uu kees haa beekan!
\b 
