\c 4 

\s1 \bd ዘወርኃ\bd*\bd  \bd*\bd ኀዳር\bd*
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም። 
\m የእስክንድርያው ሊቀ ጳጳስ አባ ደማቴዎስ የደረሰው ድርሳን ይህ ነው። 
\m በኀዳር በዐሥራ ሁለት ክቡር ገናና የመላእክት አለቃ በሆነ በሚካኤል በዓል ቀን የሚነበብ። 
\m ከከበሩ መላእክት ይልቅ እግዚአብሔር የሰጠውን ክብሩን ተአማራቱን ሥራውን ሁሉ ይግለጽልን።ልመናው ክብሩ ከኛ ጋር ይኑር ለዘለዓለሙ አሜን። ቡሩካን ወዳጆቼ ሆይ ዛሬ ለኛ ታላቅ በዓላችን ነውና በአምላክ ስም ተሰብስበን ደስ ይበለን። 
\m በዚህች በከበረች ቀን ከሥራ ዐርፈን ልባችን ደስ ይበለው። እኔም ክቡር ገናና ኃያል ለዑል ቸር አማላጅ ንኡድ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልን አየሁት። ፈጣሪውም በመንፈስ ቅዱስ የተቃኘ ቃልን ሰጠኝ። በጎዳናህ ሁሉ ይጠብቁህ ዘንድ መላእክትን ስለ አንተ ያዝዛቸዋል በእጃቸውም ይደግፉሃል ብሎ ዳዊት በመዝሙር እንደተናገረ። 
\m ዳግመኛም እግዚአብሔርን የሚፈሩትን የሚያመልኩትን የእግዚአብሔርን መልአክ እንደ አጥር እንደ ቅጥር ሁኖ ይጠብቃቸዋል አለ። 
\m እግዚአብሔርን የሚፈሩትን ሰዎች የሚጠብቃቸው ማነው? 
\m የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል አይደለምን? እግዚአብሔር ይቅር ይላቸው ዘንድ በዚች ቀን ይለምንላቸዋል ወደ እግዚአብሔር እየለመነ ያከብራቸዋል ከኃጢአትም ያነጻቸዋል። ወደ ብርሃን ወደ ሕይወት ጎዳና መርቶ ያደርሳቸዋል። 
\m የሚለምንም ለጻድቃን ብቻ አይደለም ለኃጥአንም ይለምንላቸዋል እንጂ።እግዚአብሔር ይቅር ይላቸው ዘንድ ። ሰውም እንድ እንጀራ ለድሀ ቢሰጥ የመላእክት አለቃ ቅድስ ሚካኤል ስለሱ ቸል አይልም። 
\m ቀዝቃዛ ጽዋ ውሃም ቢያጠጣ ስለሱ ቸል አይልም። ወንድ ልጁን ሴት ልጁን በሱ ስም ቢጠራ ቅዱስ ሚካኤልም ስለነሱ ከማማለድ ቸል አይልም። 
\m የቅዱስ ሚካኤልን ነገር ልታውቁ ብትወዱ እኔ አባታችሁ ደማቴዎስ ምስክር ነኝ። ከሙታን ተለይቶ ለተነሳ ለጌታችን ለኢየሱስ ክርስቶስ መቃብር ለክቡር መስቀል እሰግድ ዘንድ ኢየሩሳሌም ወጥቼ ነበር። 
\m ወንጌል የጻፈ ማርቆስ የተባለ የዮሐንስ እናት ወደምትባለው ወደ ማርያም ቤት ገባሁ። ወንጌላዊው ዮሐንስ የጻፈውን ክቡር መጽሐፍ አግኝቼ ተመለከትሁ ይህንም አንብቤ ደስ አለኝ። የመጽሐፉም ቃል እንዲህ ይላል እኔ ወንጌላዊ ሰማዕት ዮሐንስ ነኝ። 
\m መላእክትም በራዕይ ወደ ሰማይ አወጡኝ አብሮኝ ያለ የእግዚአብሔር መልአክም በሰማይ ያለውን ድንቅ ነገር ሁሉ አሳየኝ። 
\m ወደ ሰማይም አውጥቶ እጅግ የሚያስደነግጠውን የፍርድ ቦታ እይ አለኝ የእሳት ጉድጓድ አየሁ። ከሱ ታላቅ ጢስ የሚወጧ ዳግመኛም የእሳት አንበሶች የእሳት እፉኝቶች የሚወጡበት ከዚያ የማይበርድ እሳት የማያንቀላፉ ትሎች አሉ። 
\m የብዙ ብዙ የሚሆኑ የኃጥአን ነፍሳት እንድ ጊዜ ስንኳ አይወጡም ሊወጡ ይሻሉ ወደ ዕመቀ ዕመቅ ይወረዳሉ እንጅ አይወጡም ይኸውም የሚያስፈራ እሳትነት ያለው የሚያስደነግጥ በርባሮስ ነው። 
\m ይህም የቅጣት ቦታ ከታችኛይቱ ጉድጓድ ይሰፋል እንደመጣያ ውሃ ያለ ትልቅ ጩኸት ሰማሁ። 
\m አብሮኝ ያለውንም መልአክ ጌታዬ ይህ የማየው ነገር ምድን ነው ንገረኝ አልኩት አብሮኝ ያለው መልአክም እንዲህ አለኝ ወዳጄ የእግዚአብሔር ወዳጅ ዮሐንስ ሆይ ዳግመኛ ከኩነኔ ቦታ እይ። እኔ እነግርሃለሁ ይህ የመከራ ቅጣት በውስጡ ለሚኖር ከባድ ነው። 
\m የእግዚአብሔር የቁጣው ድምፅ ዕመቀ ዕመቅ ከዚያም በታች ያወርዳቸዋል። ኃጥአን ሁሉ እግራቸውን እጃቸውን ታስረው ወደዚያ ይወርዳሉ። የኃጥአንም ሁሉ መንገዳቸው ወደዚያች ነው አለኝ። 
\m እኔም ዮሐንስ በዓመፀኛና በወንጀለኛ ሁሉ የሚፈረደውን በአየሁ ጊዜ በኃጥአን ስለተፈረደው ፍርድ አለቀስኩ። እኔ ከአየሁት የኩነኔ ቦታ ሁሉ ይህ ይበልጣል። 
\m መልአኩም እንዲህ አለኝ የእግዚአብሔር ወዳጄ ዮሐንስ ሆይ በሰማይ ክብር ገናንነት ከተሰጠው ከቅዱስ ሚካኤል ዛሬ የሚደረገውን ደስታ ታያለህና ስለዚህ አታልቅስ አለኝ። ይህን ሲነግረኝ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል በራሱ ላይ የክብር አክሊል አድርጎ ከሰማይ መጣ። 
\m በፊቱ ክቡራን መላእክት ያመሰግናሉ። ለማየት የማይቻል የክብር ልብስ እየለበሱ ጻድቃንና ሰማዕታት ጳጳሳትና ኤጲስ ቆጶሳት ነቢያትና ሐዋርያት ከእርሱ ጋራ ይሔዳሉ። በእጃቸውም የዘንባባና የዘይት ቅጠል መስቀልም ይዘው። በሲኦል ወደ አሉ ሰዎች እስኪወርድ ድረስ በፊቱ እያመሰገኑ። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ወደሷ በወረደ ጊዜም የመላው ጢስና እሳት ጠፋ። 
\m በሲኦል ያሉ አራዊት ሁሉ ፀጥ አሉ።በዚህችም ሰዓት ይህን አየሁ ያን ጊዜም ክቡር ልዑል ገናና የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ቀኝ ክንፉን ወደሲኦል አወረደው ስፍር ቁጥር የሌላቸው በቀኝ ክንፉ ጫፍ መልቶ ከዚያ አወጣቸው። 
\m ክቡር ገናና የተመሰገነ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ከሲኦል ወደላይ አወጣቸው። ዐሥራ ሁለት እርሻ(ማሣ) መላ ይህችም ኤዶም የምትባል ገነት ናት። 
\m ዳግመኛም ኃይለኛው ቅዱስ ሚካኤል ግራ ክንፉን አወረደው። ከቀደመው የበዛ አወጣ። ኪሩቤልና ሱራፌል በየበረሃው በየፍርኩታውና በየተራራው ያሉ ጻድቃንም ከሱ ጋር ከሰማይ የመጡ ሁሉ። 
\m የእግዚአብሔርን ቸርነት የተመላ ክንፉን ሦስተኛ ያወርድ ዘንድ መልአኩን ለመኑት ሦስተኛ ስፍር ቁጥር የሌላቸውን አወጣ ማንም ማን ሊቆጥራቸው የማይቻል ክቡር ባለሟል ከሚሆን ከቅዱስ ሚካኤል በቀር። የጌቶችና የነገሥታት ገዥ ከሚሆን ከእግዚአብሔር ዘንድ ለሰው ሁሉ ይቅርታን የሚለምን። 
\m በኪሩቤልና በሱራፌል ዓይናቸው ብዙ በሚሆን በአርባዕቱ እንስሳ ላይ አድሮ የሚኖር መሪር ከሚሆን የኃዘንና የመከራ ቦታ ከሲኦል ከገሃነም የወጡት ስፍር ቁጥር የላቸውም። 
\m መላእክት ጻድቃንን ተቀብለው ጥቃቅኑን ታላላቁን ኃጢአት በሚያነጻ በሕይወት ውሃ አጠቧቸው።ደስ የሚያሰኝ የከበረ ቅብዕ ቀቧቸው ክቡር ገናና የተመሰገነ የመላእክት አለቃ ወደሆነ ወደ ቅዱስ ሚካኤል አመጧቸው። 
\m ያን ጊዜ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ሁሉንም ይዞ ከእግዚአብሔር ፊት አደረሳቸው። 
\m በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ልመና ይቅር ያላቸውን ጌታ እየሰገዱ አመሰገኑት። እነሆ በዚህች ቀን በዚች ሰዓት ከአብ ከመጋረጃው ውስጥ እንዲህ የሚል ቃል ተነገረ በባለሟሌ በቅዱስ ሚካኤል ፍጹም ልመና በክብርት እናቴ በድንግል ማርያም ልመና የአባቴን ፈቃድ በፈጸሙ በወዳጆቼ በጻድቃን በሰማዕታት ሁሉ ልመና እኔ ምሬያቸዋለሁ ኃጢአታቸውንም ይቅር ብያቸዋለሁ ይዳኑ ወደ ዘለዓለም ሕይወት ይግቡ የሚል ቃል ወጣ። ያን ጊዜ ቅዱስ ሚካኤል ተቀብሎ ወደ ገነት አገባቸው። 
\m እኔም ዮሐንስ ይህን ነገር ባየሁ ጊዜ በቅዱስ ሚካኤል አማላጅነት ስለተደረገው ስለ እግዚአብሔር ቸርነት ደስ አለኝ። አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስንም አመሰገንሁ። ያ መልአክም እንዲህ አለኝ የእግዚአብሔር ወዳጅ ዮሐንስ ሆይ ይህን ዕወቅ አለኝ። 
\m በሰኔ በዐሥራ ሁለት ቀን የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል ዛሬ የተለየ በዓሉ እንደሆነ ዕወቅ። በኀዳር በዐሥራ ሁለት ቀን የመጀመሪያ በዓሉ ነው። በዚህ ቀን እግዚአብሔር በሰማይ ካሉ ሁሉ በላይ አድርጎ ሾሞታልና። ስለትህትናው ስለ መታዘዙ ጌታውን የናቀ ያቃለለ በጎ ነገርን የሚጠላ ሰይጣጣንን ድል ስለነሳ። 
\m ዳግመኛም በትነሳኤ ጊዜ የማይፈጸም ታላቅ ክብር ይሰጠዋል።ወደ ሰማይ በወጣ ጊዜ በመጀመሪያር ዓዋድ ሹመትን እንደሰጠው ዳግመኛም በሁለተኛው ዓዋጅ ጊዜ በሰይጣን ምክር ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስን በሰቀሉ በሐሰተኞች በአይሁድ ላይ ክብርን ገናንነትን ይሰጠዋል። 
\m ክርስቶስ ከሙታን አልተነሳም ብለው የሚክዱትንም ምድር አፏን ከፍታ ትውጣቸዋለች። ዳግመኛም ፈጽመው ትንሳኤ ሙታንን የሚክዱትን ቅዱስ ሚካኤል ክፉዎች ወደተዘጉበት ይጨምራቸዋል። 
\m የዲያብሎስም ወዳጆች ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ከመቃብር በተነሳ ጊዜ አዘኑ ወደ ሲኦልም ሄዱ። እሱም በእግዚአብሔር ፈቃድ ዲያብሎስን ድል ነስቶ አሰረው። ትንሳኤ ሙታንን ያመኑ የጥምቀት ልጆች ጻድቃንን ግን ወደ ገነት ያገባቸዋል ወደ አብ ወደ ክረስቶስም ያቀርባቸዋል። ስለነሱም ደስ ይለዋል። ለፍጥረት ሁሉ ሕይወት ይለምን ዘንድ አብ ሹመትን ስለሰጠው ይችም ሹመት የሱ ናት። 
\m ለመናገር በማይቻል ፍጹም ክብር የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚኪኤልን ያከበረው ቅድመ ዓለም የነበረ እግዚአብሔር አብ የባሕርይ ልጁ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ የባሕርይ ሕይወቱ መንፈስ ቅዱስ ነው ከቀድሞው ይልቅ በሚበልጥ ክብር በሰማይ ባሉ መላእክት ላይ ፈጽሞ አከበረው። 
\m በኀዳር በዐሥራ ሁለት ቀን በዓመት በዓመቱ ይህን ሁሉ ተአምራት ሰጠው። በሱራፌልና በኪሩቤል ሰረገላ ላይ በጌትነቱ ዙፋን የሚኖር እሱ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካአኤል ወደ ወደደው ሁሉ ይልከዋል። ቅዱሳን መላእክትም በየክብራቸው በየማዕረጋቸው በአብ በዙፋኑ ዙሪያ ይቆማሉ። 
\m የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ከአብ ዙፋን አጠገብ በወጣ ጊዜ በሰማይ ያሉ ወገኖችን ሁሉ በየወገናቸው ያገኛቸዋል። 
\m ከቀድሞው ሰው ከአዳም ጀምረው ያገለገሉት ጻድቃን ሰማዕታትን ሁሉ። ሁሉም በየወገናቸው ተሰብስበው ያመሰግናሉ ይዘምራሉ። ከጌታችን በአገኙት ደስታ በቅዱስ ሚካኤል ፊት ይቀመጣሉ። 
\m የእግዚአብሔር ወዳጅ ዮሐንስ ሆይ ደስ ብሎህ በዓይንህ እንዳየህ ዛሬስ የሚያስፈራ ጥልቅ የሆነ የሲኦል ጉድጓድ በሮች ይከፈታሉ። ነፍስ ሁሉ በእግዚአብሔር ቸርነት በአንድ ጉድጓድ ይሰበሰባል።ዳግመኛም በበዓሉ ቀን ቅዱስ ሚካኤል ይመጣል። ክብር ምስጋና ይግባውና በእግዚአብሔር ፈቃድ ክንፎቹን ወደሲኦል ያወርዳል ወደ ላይም ያወጣቸዋል። 
\m ኃጥአንም እግዚአብሔር ይቅር ያላቸው የሊቀመላእክት የቅዱስ ሚካኤል ሠራዊት ይሆናሉ። እንድ ጊዜ በክንፉ የሚያወጣቸውም የብዙ ብዙ ናቸው ቁጥር ስፍር የላቸውም የእሱን ስም ጠርተው የፈጣሪውን ስም ጠርተው ማለት ስለአምላከ ሚካኤል ብለው ለድሆችና ለችግረኞች ጥቂት ስለ መፀወቱ ያወጣቸው የኃጥአን ነፍሳት ብዙዎች ናቸው። 
\m ዳግመኛም በሚካኤል በገብርኤል በአርባዕቱ እንስሳና በሓያ አራቱ ካህናተ ሰማይ ስም አምላክን በወለደች ክብርት ንጽሕት ድንግል በሆነች በእመቤታችን በማርያም ስም በክርስቶስ ስም ስለአመኑ በሰማዕትነት ስለ ሞቱ ስለቅዱሳን ሁሉና ስለፃድቃን ስለሰማዕታት ስም የሰጠውን። በፈጣሪው በእግዚአብሔር ኃይል የመላእክት አለቃ ቅዱስ መካኤል ከሲኦል ያወጣዋል። 
\m በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ስምም ለድሀ ለችግረኛ አንድ እንጀራ ስለሰጡም ሰዎች ወደሲኦል እንዳይጨምሩአቸወ ይለምንላቸዋል። ስለ ኃጢአታቸውም ሥርየትን ምሕረትንና ይቅርታን ከጌታችን ከኢየሱስ ክርስቶስ ያገኙ ዘንድ ወደጌታችን ወደ ኢየሱስ ክርስቶስ ያቀርባቸዋል። 
\m በቅዱስ ሚካኤል ስም በጎ ሥራ የሚሰሩትን ሁሉ ይቅር ባይ የእግዚአብሔር ልጅ ክርስቶስ አይተዋቸውም (አይጥላችም)አንተ እነዳየኸው ክርስቶስ ከተነሳባት ቀን ጀምሮ እስከ ዛሬ እስከ ምጽአትም ድረስ ለዘለዓለሙ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ሁልጊዜ እንደዚህ ያደርጋል። 
\m ወንድሞቼ ሆይ ስሙኝ ልንገራችሁ በእዝነ ልቡናችሁም በማስተዋልም አዳምጡኝ ክቡር ገናና የመላእክተ አለቃ የሆነ የቅዱስ ሚካኤልን መታሰቢያ አድርጉ። ፍጻሜ የሌለው ደስታንና የዘለዓለም ሕይወትን ታገኙ ዘንድ። በኀዳር አሥራ ሁለት ቀን በዓመት በዓመቱ እንዲህ የሚያደርጉትን ሰዎች አይተዋቸውም (አይጥላቸውም)። ከዚህ በኋላ ምእመናን ሁሉ እንደስራቸው የምሕረት ቤት ወደምትሆን ወደከበረች ሀገር ወደ መንግሥተ ሰማያት ይወስዳቸዋል። 
\m ከዚህ በኋላ ኃያል የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ወደ አብ መጋረጃ ገብቶ በዚህች ቀን በምድርም በሰማይም ስለአደረገለት ቸርነት ከዙፋኑ ሥር ይሰግዳል። ስለምድርም ፍሬዎችና ስለወይን ቦታዎች ስለውሆችም ምንጮች ስለ አራዊትና ስለእንስሳ ሁሉ ስለሰውም ነፍስ ሁሉ በሰማይ ስለአሉ ወፎችና ስለ ባሕር ዓሣ በባሕርም ስለሚኖሩ ፍጥረታት ሁሉ የምህረት መገኛ ወደሚሆን ወደ አብ እግር እየወደቀ ሁል ጊዜ ይለምናል። 
\m አብ ልመናውን እስኪቀበለው ይቅርታውን እስኪሰጠው ለሰውም ለእንስሳም ሕይወትን እስኪሰጠው ድረስ አይነሳም። ምሕረትን ለሰው የሚጠብቁ መላእክትም በኀዳር በዐሥራ ሁለት ቀን በአብ በመንጦላዕቱ ፊተ ይሰበሰባሉ። ለሰውም ለእንስሳም ምሕረትን የሚለምን ቅዱስ ሚካኤል ከአብ መንጦላዕት ውስጥ እስኪወጣ ድረስ። 
\m የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ከአብ ከመንጦላዕቱ ውስጥ በወጣ ጊዜ ይቅር ባይ አብ የሰጠውን ለብሶ ያያሉ። መሪያቸው ፍቅር አንድነትን የሚያስገኝላቸው ይቅርታን የሚያመጣላቸው አለቃቸው ነውና። ስለዚህ ነገር ለምድር ምሕረትን የሚጠብቁ እሊህ መላእክት እግዚአብሔር ሰውንና እንስሳን ይቅር እንዳለ ቅዱስ ሚካኤል በለበሰው ልብስ አምሳል ምልክት ያውቁታል። 
\m በዚህ ዓለም የሚሆነውን አውቀው ስለሰው ነፍስ ሁሉ መዳን ፈጽሞ ደስ ይላቸዋል። አሁንም የእግዚአብሔር ወዳጅ ዮሐንስ ሆይ በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ስም ለችግረኞች ለድሆች ምጽዋትን የሚያስቡ ሁሉ ንዑዳን ክቡራን ናቸው። 
\m ዮሐንስ ሆይ ዳግመኛ እኔ አንድ ነገር እነግርሃለሁ ነገሩ እጅግ ድንቅ የሆነውን ይህን መጽሐፍ በልቡናው አስቦ ቢያጸድፈው በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ስም ለቤተ ክርስቲያን እጅ መንሻ ዕጣንም ሰምም ቢሆን ሌላም ጌጥም ቢሆን ቢሰጥ። አንድ እንጀራ እስከ መስጠት ደርሶ በጎ ሥራ የሠራ ሁሉ ይህም ባይሆን ለድሀ ጥዋ ውሃ በእጁ ቢሰጥ ስለሱ ከመለመን ቅዱስ ሚካኤል አያርፍም። 
\m ኃጢአቱ እንደባሕር አሸዋ እንደሳር ቅጠልም ቢበዛ ይሰረይለታል ሙቶም ወደ ፍርድ ቢቀርብ በቅዱስ ሚካኤል ልመና እግዚአብሔር ይምረዋል። 
\m አሁንም የእግዚአብሔር ወዳጅ ዮሐንስ ሆይ ስማ ሰው ይህን ክቡር ድንቅ የሚሆን መጽሐፍ አስቦ ቢያጽፈው ለቤተክርስቲያንም መባዕ አድርጎ ቢያገባው የእግዚአብሔርን ቃል በመታመን በቤቱም ቢያስቀምጠው ሕማም ረኃብ ወደሱ አይመጣበትም። ወደ ቤቱም ወደከብቱም ርኩስ አውሬ አይገባም።ወደ ምድሩም አይጥ አንበጣ ኩብኩባ ትል ተምች ደስክ ተስቦ ኩፍኝ እሊህ ሁሉ ወደ ማደሪያው ሊመጡ አይችሉም። ይህ መጽሐፍ ወደአለበት ለዘለዓለም እስከ ልጅ ልጅ ድረስ።በሀገሩም ድርቅ የከብት በሽታ በሰውም ንዳድ ተስቦ (ተቅማጥ) አይገባበትም። 
\m የቅዱስ ሚካኤልም ስም ከፈጣሪው በተሰጠው ኃይል ረዳት ይሆነዋልና። ቅዱስ ሚካኤልም መታሰቢያውን ስለሚያደርጉ ሰዎች ሁሉ ወደ እግዚአብሔር ይለምናልና። በጽላሎቱ ረድኤት በኃይሉ በክንዱ በጸጋው በፍቅሩ ለዘለዓሙ ይሰውራቸዋል ይጠብቃቸዋልና። 
\m ክቡር ገናና በሚሆን በዚህ በቅዱስ ሚካኤል ድርሳና ውስጥ ያለውን የመንፈስ ቅዱስን ስምና ይህን መጽሐፍ ሰው ቢያጽፍ ከቅዱስ ሚካኤል የድርሳን መጽሐፍ ፈጽሞ አይለየው። 
\m ከክቡራን መላእክት ይልቅ ክቡር ገናና በሚሆን በቅዱስ ሚካኤል በዓል ቀን ሰው ይህን መጽሐፍ ከመጀመሪያው እስከ መጨረሻው ቢያነብ ቢደግም እግዚአብሔር ስለክብሩና ስለልዕልናው ለቅዱስ ሚካኤል የሰጠውን እነዚህን ስሞች አይርሳ ዳግመኛም በከበሩ ቃሎቹና በነዚህ ስሞች የሚታመኑ መታሰቢያውን ዐሥራ ዐራት ጊዜ ያደርጉ ዘንድ ይገባቸዋል የተቻለው ዐሥራ አራቱን ቀን ሁሉ ያድርግ። የማይችል ግን አራቱን ቀን ያክብር። 
\m ነገር ግን ከሁሉ የሚቀድም ታላቁ በዓሉ በኀዳር በዐሥራ ሁለት ቀን ነው። ከዚህም ቀጥሎ በታኀሣሥ በ፲፪ ቀን ነው። እሊህን አራቱን በጥንቃቄ ያክብሩ። ሌሎች በዓላቶቹም እኒህ ናቸው በጥር በዐሥራ ሁለት ቀን። 
\m በየካቲት በ፲፪ ቀን በመጋቢት በ፲፪ ቀን በሚያዝያ በ፲፪ ቀን በግንቦት በ፲፪ ቀን በሐምሌ በ፲፪ ቀን በመስከረም በ፲፪ ቀን በጥቅምት በ፲፪ ቀን 
\m በኀዳር በ፲፪ ቀን የአዕላፍ መላእክት በዓላቸው ነው። 
\m ከዚህም ቀጥሎ በታኀሣሥ በ፲፪ ቀን የቅዱስ ገብርኤል በዓል ነው። ያን ጊዜም በሰማይ ያሉ መላእክት ሁሉ ይሰበሰባሉ። የአንድነታቸውና የነገዳቸው አለቃ የሚሆን ሚካኤልን ያዩ ዘንድ የሌሎቹ መላእክት በዓል ግን ከአለቃቸው ከሚካኤል በዓል ጋራ አንድ ይሆናል። 
\m በጳጉሜን በሦስት ቀንም የቅዱስ ሩፋኤል በዓል ነው። በዚህች ቀንም የሚካኤል በዓል ነው። ጳውሎስ ጌታችን በሊቀ መላእክት ድምፅ የአምላክነቱን አዋጅ እያስነገረ ንዑና ሑሩ ለማለት ከሰማይ ይወርዳል ብሏልና። ያች ዕለት ታላቅ ናታና። ከሁሉ ይልቅ የከበረች ናትና። ስሟም የምርያ (የምጽአት) ቀን ትባላለች። ይህችን ቀን ፈጽማችሁ አክብሯት በዚህ ቀን መታሰቢያቸውን ያደረገ ቀድሞም እንደተናገርኩ ለድሃም ቢሆን ለቤተ ክርስቲያንም ቢሆን በስማቸው የመጸወተ ከመከራ ይድናልና። 
\m በእሊህም በከበሩ ቃላት ኃይል ወደቤቱ ክፉ ነገር አይገባም። ለዘለዓለሙ ምንም ምን አያገኘውም ዳግመኛም ክፉ ሰዎች በኃይል ወደሱ ቢመጡ ድል አይነሱትም። በቅዱስ ሚካኤል ልመና ኃይል እነሱ ድል ይሆናሉ እንጂ። 
\m ይህን መጽሐፍ የሚጽፈው የሚያጽፈውም ሁሉ የሚያነበው የሚተረጉመውም የሚሰማውም በንጹሕ ልቡና ገንዘብ የሚያደርገውም በሕይወቱ ኃዘን መከራ አያገኘውም ጠላቶቹም ድል አይነሱትም። በሚሞትበትም ቀን ኩነኔ መከራ አያይም። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ይታደገዋል። ይህን መጽሐፍ የሚጽፍ ሁሉ ከማይገባ ቦታ አያኑረው (አያስቀምጠው) ። ፈጽሞ ከከበረ ከአማረ ከንጹሕ ቦታ (ያሰቀምጠው) ያኑረው እንጂ። ይህ ቃል ምሥጢሩ ለዘለዓለሙ 
\m የከበረ ነውና። እሊህን የከበሩ ነገሮች በትሕትና ቃል ተናገር።አካዕ አሜዕ ሌክ ቦኬ ኤንካ ካዚን አርያኪን ኤርናኬ ኬምካዮን ፔጉ ጌሎ አስኤሌቅ አስሎ አስገማ አላሶሙ ኤቅ ሬው ያብስቲክ ፒስኪር ገርጎ አቢት ከቢስ ፌይአ አስፌኤ እንልካ ኢዊስ አብሶላ ኪፍካፂዊኑ አርህሉ አዋፅ አዊካ እሎ አሴሎ ዮብጎ ኤል አክዕዊ ከመፅ ወዲናኬ ጓ 
\m እሊህ ክቡራን ልዑላን ረቂቃን የሆኑ የእግዚአብሔር ስሞች ከቃሎቹ ሁሉ ተለይተው በዕብራይስጥ ቋንቋ ተጽፈው በተረዳ ነገር በቅዱስ ሚካኤል እጅ የተገኙ ናቸው። ይህን መጽሐፍ ያጻፈ ሰው ፈጽሞ ከእሱ አይለየው። ንጹህ ክቡር በሆነ ቦታ አክብሮ ያኑረው እንጂ።የዘለዓለም ሕይወት የድኀነት ጋሻ ጠላቱን የሚያጠፋለት ይሆነው ዘንድ። 
\m ወንድሞቼ ሆይ ስሙኝ ልንገራችሁ በዕዝነ ልቡናችሁም አዳምጡኝ ክቡር ገናና የመላእክት አለቃ የሆነ የቅዱስ ሚካኤልን በዓል መታሰቢያ አድርጉ። ፍጻሜ የሌለው ደስታንና የዘለዓለምን ሕይወት ታገኙ ዘንድ።ይህ መጽሐፍ ሰይጣንን ማሳደጃ ነው የጠላትን ኃይል ድል መንሻ ነው። 
\m በጨለማ የሚሄዱትም አሸናፊ የሚሆን እግዚአብሔር ተቆጥቶ በሚያመጣው መቅሰፍት ፈጽመው ይራቁ ፍጹም ደስታን በሚናገር በቅዱስ ገብርኤልና በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ልመና። በዘጠና ዘጠኙ አለቆችና ስፍር ቁጥር በሌላቸው መላእክት ልመና። 
\m የአምላክን ዙፋን በሚሸከሙ በአርባዕቱ እንስሳና በሐያ አራቱ ካህናተ ሰማይ ልመና። ይልቁንም የፍጥረቱ ሁሉ እመቤት ከሴቶች ሁሉ የተመረጠች የከበረች በሆነች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ በፀናች አምላክን በወለደች በእመቤታቸን ፍጹም አማላጅነት። 
\m በመዓልት በሌሊት በጧት በማታ በቀትር በሰዓት ከጧት እስከ ማታ ከማታ እስከ ጧት ነፍስና ሥጋን የሚያስደነግጡ የዲያብሎስ ሠራዊት አጋንንትና ሰይጣናት ይራቁ ይበተኑ እንደ ጢስ ይትነኑ። 
\m አራቱን ማዕዘን አጽንተው በያዙ በአራቱ ነፋሳት ይበተኑ በኔ በሕዝበ ክርስቲያን የክርስቶስ አዲስ ሙሽራ በምትሆን በዚች ቤተ ክርስቲያን ዛሬ እዚህ ተሰብስበው ባሉ የክርስቶስ ወገኖች ላይ ይቅርታ ከወደላይ ይምጣልን። በኋለኛይቱ ቀን የፍጹም ደስታ ቃልን ያሰማን።በምታስጭንቅ በምታስፈራ ቀን ወደ መነግሥተ ሰማያት ያግባን። 
\m የድኅነት ራስ ቁር ያቀዳጀን። የሕይወት ልብስ ያልብሰን። ለአብ ምስጋና ይገባዋል።ለወልድም ምስጋና ይገባዋል። ለመንፈስ ቅዱስም ምስጋና ይገባዋል። ከአማልክት ሁሉ ይልቅ በተለየ በቀና ሃይማኖት በሰው ሁሉ አንደበት እስከ መጨረሻይቱ ትንፋሽ ድረስ ይቅርታ ለሁላችንም ይደረግልን በዚህ ዓለም በሚመጣውም ዓለም። 
\m የምታነቡትም ሥራውን አታስታጉሉ አትጨምሩ። እነዚህን ስሞች እንዳትለውጡ ተጠንቀቁ። ከዚህ ቃል እንድ እንዳይወድቅ በማስተዋል በፀጥታ ሁናችሁ አንብቡ። 
\m በመታሰቢያቸውና በበዓላቸው ቀን ገድላቸውና ድርሳናቸው ሲነበብ ቅዱሳንና መላእክት ከዚያ ይቆማሉና እስኪፈጸምም አይሄዱምና ገድላቸው በተነበበ ጊዜ አንድ ቃል ከአንባቢ ቢገደፍ መላእክትም ጻድቃን ሰማዕታትም ነቢያት ሐዋርያትም ደናግል መነኮሰትም ያለቅሳሉና። አንድ ቃል ስለተገደፈ። 
\m ንባቡም ቢበዛ ለነገ ብላችሁ አታሳድሩ።ድርሳናቸውና ገድላቸው ተነቦ እስኪፈጸም ድረስ ቅዱሳን አይለዩምና።በአባ ሲኖዳ ገድል ውስጥ እንዲህ የሚል እንደተጻፈ። ከነገሩና ከቃሉ አንድ ቃል ቢወድቅ የኤርምያስ ዓይን በአንድ አንባቢ ላይ ዕንባውን አፈሰሰ። 
\m እንደዚሀም ሚልክያስና ሕዝቅኤልም የሚያነበው ሰው ስለተኛ ብዙ ጊዜ ቆሙ ተብሎ እንደተነገረ። አናንተም የምታነቡ ሰዎች ልቡናችሁን አንቅታችሁ በፍርሃት ሁናችሁ አንብቡ። 
\m መጻሕፍትን ማንበብ የማይቻላችሁም ቢሆን ንባብ የሚያውቅ ጠርታችሁ ጸልዩ ለኔም ለጻፈውም ለአጻፈውም ለአነበበው ለተረጎመውም የዚህን መጽሐፍ ቃል ለሰማው እግዚአብሔር በአንድነት ይቅር ይለን ዘንድ። አምላክን 
\m በወለደች በእመቤታችን በማርያም አማላጅነት። በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ጸሎት ፍጹም ደስታን በተናገረ በቅዱስ ገብርኤል ልመና። 
\m ረቂቃን በሚሆኑ መላእክት በጻድቃንና በሰማዕታት ልመና።እኛን ምእመናንን ሁሉ ፈጽሞ ይቅር ይበለን ይራራልን ከሰይጣን ወጥመድ ያድነን። 
\m የቅዱስ ሚካኤል የልመናው በረከት የረድኤቱ ሀብት በኛ ይደርብን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m ኤኮስ አስሌ ኤፓ ኤፖስ ኤነከምካም ኤቦካ ኪሮም ለካፍ ፌኤ ሎኬ ወአርናኬ ጓ አብሶላ አስቤክ አበሳኩ አሜእ አወጽ ኤቃ ኤጴ ካብዕ ሬው አርህሊ አዮን ያብሳት ጸ 
\m በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ጸሎት ሥጋዌን በአበሠረ በቅዱስ ገብርኤል ልመና አምላክን በወለደች በእመቤታቸን በማርያም ፍጹም አማላጅነት ያመነውን ልጅዋ ከመከራው ያድነን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m አካዕ ክስብኤል ቤቃ ጼቃ ሴቃ አልፋ ወኦ ቤጣ የውጣ ዮድ አኽያ ሸራኽያ አልሻዳይ ፀባዖት አዶናይ አማኑኤል እልመክኑን። 
\m እንዚህንም ስሞች ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ክንፍ ላይ ጻፋቸው። በዚህም ስም ዲያብሎስ ከነሠራዊቱ የሌሊት ጨለማን ተጎናጽፎ ወደቀ። 
\m እንደዚህም የኔ የባሪያህን ጠላቶች ሁሉ ጣላቸው ለዘለዓለሙ አሜን። ከእመቤታችን ሰው ሁነህ የተወለድህ የእገዚአብሔር የባሕርይ ልጅ ጌታዬ ኢየሱስ ክርስቶስ ሆይ በዚህ ቃል ነፍሳችንንም ሥጋችንንም ከዚህ ጥፋት ጠብቅ። 
\m ስለ ቅዱስ ሥጋህ ስለክቡር ደምህ ብለህ። ስለ ገብርኤልና ስለ ሚካኤል። 
\m ስለ ኪሩቤልና ስለ ሱራፌል። 
\m ስአፍኒንና ስለ ሳቁኤል ስለ ዑራኤልና ስለ ሩፋኤልም ስለ ፋኑኤልም ብለህ ስለ ነቢያትና ስለ ሐዋርያትም ስለጻድቃንና ስለ ሰማዕታትም ብለህ ስማቸው የተጠራውንና ስማቸው ያልተጠራውን እግዚአብሔር በአንድነት ይቅር ይበለን። 
\m ስለ ባለሟልህ ስለ ቅዱስ ሚካኤል ቃል ኪዳን የልጅህን ሰው መሆን ስለተናገረ ስለ ገብርኤል የኔንም የወገኖችህነም ኃጠአት ይቅር በለን። አንተ በሕያዋንና በሙታን የምትፈርድ ጌታ ነህና ለዘለዓለሙ በእውነት ይኸውም ይሁን ይደረግ። አንድነት ሦስተነት ገንዘቡ በሚሆን በእግዚአብሔር ስም ይህን ዓለም ከአለመኖር ወደ መኖር አምጥቶ በፈጠረው ፍጥረትን ሁሉ በፈጠረው ሰማይን ያለምሰሶ በአፀናው። ምድርን በባሕር ላይ በዘረጋው። ፀሐይንና ጨረቃንም እንዲያበሩ እድርጎ በፈጠራቸው።ከዋክብትንም በየቦታቸው በፈጠራቸው።ተናገረ ተገኙ እሱ አዘዘ ተፈጠሩ። ለዘለዓለሙ አጸናቸው። 
\m አትለፉ ብሎ አዘዛቸው ከጊዜው ከየሰዓቱ አላለፉም። በመዓልትም በሌሊትም ያበሩ ዘንድ። እሱ እንደሰራው በሰው በመላእክት ዘንድ ምስጋናው የማይይጎድል ምሉዕ ነው።የምስጋናውም ብዛት የማይፈጸም ነው። ጌትነቱ የባሕርይ ነው ምስጋናውም ከሱ የተገኘ ነው። 
\m የበርባሮስም ጨለማ ከዓይኑ (ከመታየት) አይሰወረውም። ለአብርሕትም ጥልቅነታቸው በእጁ የሚዳሰስ ነው። በአዳራሹ በጽርሐ አርያም ሳለ ምስጋናው በሰው አንደበት ተነግሮ አይፈጸምም። 
\m መልኩም አይመረመርም። እሳተ መለኮቱ ከሰው የተሠወረ የሱም ምስጢር ከሰው ባሕርይ የረቀቀ ነው። ያኗኗሩም ጥንት ለመነገር የማይቻል ነው። የዕውቀቱም ጥልቅነት ከመላእክት አሳብና ከሰው ልቡና በላይ ነው። ለማትሻር ጌትነቱ ክብር ምስጋና ይገባዋል ለዘለዓለሙ በእውነት። 
\m በልዑል እግዚአብሔር አጋዥነት ከሚያቃጥል እሳት የተፈጠሩ ተግተው የሚኖሩ የመላእክት የአለቃቸው አለቃ የሚሆን የከበረ የሚካኤል ሥራውን ተአምራቱን መጻፍ እጀምራለን። 
\m ፍጹም ልመናው ከክፉ ዘመን ያድነን የኃጢአት ባሕር ጥልቅነት እንዳያሰጥመን የጥምቀት ልጆች ሁላችንንም። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m ክቡር እግዚአብሔር ገናና ነው ከፍጥረቱም ሁሉ የላቀ ምስጉን ነው። የሰው አሳብ የማይወስነው ዓይኖቹም በዕውቀት ቃል ሰውን ሁሉ የፈጠረ እሱን ለማየት መድፈር አይችሉም።ዳዊት በመዝሙር እግዚአብሔር ገናና ነው ኃይሉም ጽኑ ነው ለጥበቡም ስፍር ቁጥር የለውም ብሏል። 
\m ዳግመኛም እግዚአብሔር ዳዊት አቤቱ ሥራህ እጅግ ድንቅ ነው ሁሉንም በጥበብህ ሠራህ አለ። ዳግመኛም የሚያገለግሉት መላእክትን ከእሳት ከነፋስ የፈጠራቸው እሱ ነው አለ። ዳግመኛም የእግዚአብሔር መልአክ በሚፈሩት ሰዎች አደባባይ ይከታተማል ከመከራውም ያድናቸዋል ብሏል። 
\m ሁሉን የሠራ ሁሉን የፈጠረ የኃያላን ፈጣሪ እግዚአብሔር ብርሃንን እንደ ልብስ የተጎናጸፈ ነው። ዓለም ሳይፈጠር አስቀድሞ የነበረ ገናና ንጉሥ ነው። የጥበቡ ሥራ እጅግ ድንቅ ነው።መላእክትን ከእሳት ከነፋስ የፈጠራቸው እሱ ነው። አንዱ የማይታይ ነፋስ ነው አንዱ የማይዳሰስ እሳት ነው። 
\m የከበረ ስሙን እያመሰገኑ ያገለግሉት ዘንድ ሁል ጊዜ ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ በአውነት። ከሚያስፈራ እሳት የተፈጠረ ደስ ያለው የመላእክት አለቃ የከበረ መልአክ የሚካኤል ተአምር ይህ ነው። 
\m ፍጹም ልመናው ይጠብቀን ኃጥዕ ከሚሆን ደም ከሚያፈስ ባላጋር ይጠብቀን ያድነን የጠላት ፍላጻ እንዳይወጋን በክንፈ ረድኤቱ ይሰውረን። ያመን ሁላችንን የጥፋት ወገን እንዳያገኘን በአደባባያችን ተከታትሞ ቅጽራችንን እጽንቶ ከመከራው ያድነን።ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m ነገሬን በምሳሌ እገልጻለሁ ከጥንት ጀምሮ የነበረውን ምሳሌ እናገራለሁ። 
\m የእሳት ብርሃንን የሚጎናፀፍ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል በፈጣሪው ቸርነት የሠራው ሥራውንና ድንቅ የሚሆን ተምሩን እናገራለሁ አስረዳለሁ። 
\m ለሰው ወገን ሁሉ በየጊዜው ዘወትር ወደ እግዚአብሔር ምሕረትን ይማልዳል የሚጠሩትን ጸሎታቸውን ሰምቶ ፈጥኖ ይረዳቸዋል ያድናቸዋል። 
\m አምነው አምላከ ሚካኤል ርዳን ብለው የሱንና የፈጣሪውን ስም ጠርተው የሚለምኑትን ሁሉ ልመናቸውን ሰምቶ ያድናቸዋል። 
\m በባሕርም ቢሆነ በየብስም ቢሆን በመንገድም ሁሉ ቢሆን ከሚያስጨንቅ ልዩ ልዩ መከራም ጊዜ ቢሆን ያድናቸዋል። እነሆ እንግዲህ ከዚህ ለተሰበሰባችሁ ቀድሞ የተደረገውን እንነግራችኋለን። 
\m በአንድ ዘመን ብዙዎች ሰዎች ከግብጽ አውራጃ መጥተው ወደ ባሕር ማዶ ሔዱ። ከባሕሩም በደረሱ ጊዜ በመርከብ ላይ ተሳፍረው ከየብሱ ጥቂት በራቁና ወደ ባሕሩ መካከል በደረሱ ጊዜ ፅኑ ነፋስ ተነሳባቸው ለመስጠም እስኪደርሱ ድረስ። የማዕበሉ ሞገድ እየጨመረ እየፀና ከፍ አለ። ታላቅ ማዕበል መጥቶ ሊገለብጣቸው ደረሰ። 
\m ፍጹም ጥፋትና ክፉ ሞት እንደ መጣባቸው በአዩ ጊዜ ፅኑ ኃዘን ያዛቸው።የሚያድናቸው የሚያጽናናቸው አጥተው ተስፋ ቆረጡ። ያን ጊዜ እንዲህ ብለው ጮሁ። የመላእክት አለቃቸው ግሩም ገናና የምትሆን ሚካኤል ሆይ የተአምራትና የይቅርታ መልአክ ነህና ልዑል ቸርነቱን የሚገልጽብህ መልአክ ሆይ ወደኛ ተመልከት ርዳን።የተጨነቅን እኛን አድነን። ከመጣብን ሞትና ጥፋት እንድን ዘንድ ስለኛ ወደ ፈጣሪህ እግዚአብሔር ለምንልን። 
\m አሁን የሞት መጋረጃ ዓይናቸንን ሸፍኖታልና። የፍጹም ጥፋት ጥላንም አይተናታልና። በፍጹም ልቦናቸው ወደ እግዚአብሔር እንደዚህ ብለው ጮሁ። በመርከብ ውስጥ ያሉት ሁሉ ጽኑ ልቅሶ እያለቀሱ መራራ እንባ እያፈሰሱ ጮሁ። ከባሕር ጽኑ ማዕበል ሞት ያድናቸው ዘንድ ያን ጊዜ በዚያች ሰዓት እግዚአብሔር የልቡናቸውን ኃዘንና ልመናቸውን ሰማቸው። 
\m ያን ጊዜም ይረዳቸው ዘንድ ቸር መልአኩን ሚካኤልን ላከላቸው የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም ከሰማይ ወርዶ መርከቡን በእጁ ይዞ ሳበው። በመርከቡ ውስጥ ያሉትንም ወደ የብስ አወጣቸው። በደኅናቸው ተሻገሩ ክፉ ነገር ጥቂትስ ስንኳን ፈጽሞ አላገኛቸውም። ይህንንም ተአምራት ለሰው ሁሉ ነገሩ። 
\m ከባሕር ጽኑ ማዕበል ያዳናቸውንና ቅዱስ ሚካኤልን ከፍ ከፍ ያደረገውን ሕዝቡን በመታደግም ስሙን ያከበረ እግዚአብሔርን አመሰገኑ። እነሱ ግን እስከሚሞተበት ቀን ድረስ በየወሩ በአሥራ ሁለት ቀን መታሰቢያውን (ዝክሩን) እያደረጉ ኖሩ። የዚህ ክቡር ገናና የሆነ መልአክ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ልመናውና አማለጅነቱ ፈጽሞ ይጠብቀን:፡ ከፅኑ ጠላት እጅ ይሠውረን። እኔንም በክንፉ ጥላ ከነፍስ ከሥጋ መከራ ያድነኝ ይሠውረኝ ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም የሰማይ ሠራዊትና የመላእክት አለቃ የሚሆን የከበረ መልአክ የቅዱስ ሚካኤል በዓል በታሰቢያ ነው። በዚች ቀን በኀዳር በአሥራ ሁለት ለሰው ወገን የሚያዝን መልአክ ሁል ጊዜ ከእግዚአብሔር ዙፋን ፊት ቁሞ ለሰው ሁሉ የሚማልድ መልአክ ነው። 
\m የነዌ ልጅ ኢያሱ በንጉሥ የጦር ቢትወደድ አምሳል ክቡር ገናና ሆኖ ያየው ይህ ሚካኤል ነው። በአየውም ጊዜ ከግርማው የተነሳ ደነገጠ በግምባሩም ከምድር ወድቆ ሰገደለት። ጌታዬ ሆይ ከኛ ወገን ነህን? ወይስ ከጠላቶቻችን አለው። ከሰማይ ሠራዊት ወገን ከአለቆች አንዱ እኔ ነኝ አለው። 
\m በዚህችም ቀን አማሌቅን በእጅህ እጥለዋለሁ በኢያሪኮም ላይ አነግሥሃለሁ አለው። ሰማዕታትንና ቅዱሳንን ገድላቸውን እስኪፈጽሙ ድረስ የሚያጸናቸውና የሚያስታግሳቸው ይህ መልአክ ነው። በዚህ መልአክ ስም በየወሩ በአሥራ ሁለት ቀን የበዓል የምጽዋት መታሰቢያ እንዲደረግ ተወስኗል። 
\m ስለ ምድር ፍሬ ስለ ዝናም መውረድ ስለ ወንዞች ውሃ ስለምሕረት ነፋሳት። እግዚአብሔር በቀና በፍጹም ደስታ ያስፈጽማቸው ዘንድ እሱ እግዚአብሔርን ሁል ጊዜ ይለምነዋልና። የዚህ የመላእክት አለቃ የሚካኤል ፍጹም ልመናው ከኛ ጋር ይኑር። ለዘለዓለሙ በእውነት አሜን። 
\m ለመላእክት አለቃ ለአንተ ሰላም እላለሁ። ጨካኝ ያይደለህ ለሁሉ የምታራራ ሚካኤል አለቃዬን ባልሁህ ቁጥር ጠዋት ማታ በረድኤትህ ጥላ ሠውረኝ። ከሕፃንነቴ ጀምሮ ጭቅጭቅን እፈራለሁና ዛሬ በደብረ ማሕው ለመገለጥህ ሰላም እላለሁ። ከሚጣፍጥ የዘይት ቅብዕ ጋር። 
\m በምድረ በዳ የምትኖር አዋጅ ነጋሪ ዮሐንስ ሆይ እሳት ሚካኤል በአንተ አማላጅነት ከከፍተኛ ሰማይ መሠዊያ ተልኮ የኃጢአቴን እሾኽ ያቃጥል። ዘለዓለም ከሚያገለግሉህ ብዙዎችን አስታውሼ ባመሰገንሁ ቁጥር የድህነቴን ጸሎት ተቀበል። (አላዊቂነቴን አትናቅ) 
\m አቤቱ የምስኪንዋን መበለት ስጠታ (ቂጣ) የተቀበልህ ባለጸጎች ከተረፋቸው ካቀረቡተ ወርቅና ብር ይልቅ። ቅዱሳን ነቢያት መምህራን ሐዋርያት ጻድሰቃንና ሰማዕታት ትጉሃን መላእክት (የማይተኙ የማያንቀላፉ) ደናግላን የዋሃን 
\m መነኮሳት። በዚች ቦታ የተደረገውን ስብሰባ ባርኩ። ከትልቁ ሽማግሌ ጀምሮ እስከ ትንሹ ሕፃን ድረስ ይህን መጽሐፍ በብራና (በወረቀት) የጻፈውን በደራሲነት ያስጻፈውን ያነበበውን በቀና እንደበት የተረጎመውን ቃሉን በእዝነ ሕሊና የሰማውን ከጠብ ከክርክር ሁሉን በምታስታርቅ እናቱ ማርያም ጸሎት ጌታ ኢየሱስ ክርስቶስ በአንድነት ይቅር ይበለን። 
\b 
