\c 4 
\m ለትድምርት ወተሌልዮ
\m እለ ብክሙ ሥርዓት ፊደላቲን ሠወሰ
\m ዘበልየ ሕንፃ ቤትክሙ ለባዊ ሐደሰ፤
\m እስመ እመ በግፍዕ አሐዱ ቤተ ካልኡ ወረሰ
\m ወእምነ ቤት እመ ተፋለሰ
\m ምስጢራት ያነሥኡ ባዕሰ።
\b 
\m በፍናው አርባዕቱ
\m ይቤ መልአክ ዐቃቤ ርእሱ
\m ላዕለ መንኖ እክል ወማይ ክልኤቱ እስመ ገብረ ሕይወት ሐደሰ 
\m መንኖ ዐራዝ መንክረ ሣልሰ፤
\m ወራብው ዕፁብ ነገር ለቀራንብቲሁ ድቃሰ
\m ከመ እለ ኪሩቤል ኢኀሠሠ፤
\m እመ ለብሰ ሥጋ ወእመ ኢለብሰ
\m ክዋኔሁ ኢየአምር አንሰ።
\b 
\m ተቀብረ መቃብር
\m ወሞተ ሞተ በቅድመ ዕዝራ፤
\m ድኅረ እሙታን ተንሥአ ባሕቱ ሞተ አልዓዛር ዘንእሰ
\m አስተርእየ ለሰማዕተ ልዳ ጊዜያተ ሥልሰ።
\m ወሶበ ለዝ ሰማዕት ነጋሢ ዐቃቤ ሥራይ ኀሠሠ
\m እም ሕይወት ደዌሁ ኢተፈወሰ፤
\m ወብሔረ ሕይወት ኤልያስ ዐፅሙ ፈለሰ
\m ተፅዒኖ ዘእሳት አፍራሰ።
\b 
\m ሆሣዕና ዳዊት ተቀብዐ ለአብርሆ ገጽ
\m ቅብዐ ተጸፍዖ በእድ ወፀሐየ ቀትር ኢኀሠሠ፤
\m እስመ አንጸረ ዕፅ ቆመ እንዘ የኀድግ አልባሰ፤
\m እመኒ ሠዐረ ሕገ መዋቲ
\m ብዕል ዘከይሲ እንዘ ባዕድ ወረሰ
\m ወብዕለ ዘብእሲ
\m መጽሐፈ ዕዳሁ ቀኖተ በኪደተ እግሩ እስመ ደምሰሰ።
\m ሥርዓትሂ ዘአናንያ ወዘአኀዊሁ ፈለሰ፤
\m በጥንተ ቅዳሴ ዘኢነበረ እብነ ቢታንያ እስመ ቀደሰ፤
\m ባሕቱ ረከበ በኀበ እግዚኡ ሞገሰ 
\m ተረፈ ንባብ ምግበ ዕለቱ እስመ ለጌሠም ኢያግኀሠ።
\b 
\m አንስተ ገሊላ ብክያ በወሊዶትክን ሮሰ
\m አርዌ ገሊላ ሄሮድስ እም አመ ነግሠ
\m ከመ ይብላዕ ሕፃናተ ዘአመ ፈርዖን አግኀሠ፤
\m ወአመ ምክረ ሞት አስተኀየሰ 
\m እምነ ድንግል ትኄይስ ኀቤሁ እስመ ረከበት ሞገሰ
\m ሚልኮል በኢወሊዶታ ሕፃነ ንኡሰ።
\b 
\m አሠረ ንጉሥ
\b 
\m በወርኀ ምኒልክ ሰላም ዘአግበርክሙ መጥባሕተክሙ ማኅረሰ
\m ኵናተ ሐራ ግበሩ ይእዜ ማዕጸደክሙ ሐዲሰ 
\m ማእረሩ ለዔሳው እምድኅረ የብሰ
\m ሐመልማለ ገመል ኢያውፅእ ወጽጌ ፈረሰ
\m በአትልዎ ዘነበ ወርእሰ
\b 
\m አይቴ ሀለው እለ ይቤሉ
\m ላዕለ ደብረ ወኽኒ ስቅልዎ ለሰብእናከ ኢያሱ?
\m ወእለ ፈቃዱ ካልአ ያንግሡ?
\m ይምጽኡኬ! ይርአዩ በዐፀደ መንግሥት እንዘ ታንሶሱ
\m ዳጋ ትብለከ ደብረ መቅደሱ
\m ለእስጢፋኖስ ሰማዕት ዘጶደሬ አእባን ልብሱ
\m ዳጋ ትብለከ ደብረ መቅደሱ።
\b 
\m ከንቶ ፃመው እለ የሐንጹ
\m እመ ኢሐነጸ ቤተ እግዚአብሔር ለርእሱ
\m እመኒ ርስቶሙ በኵናቶሙ ወረሱ
\m ውስተ ፍናቶሙ ፍጡነ ሐንከሱ።
\m ዝንቁሰ ፍሬ ከርሡ
\m ለመፍቀሬ ካህናት ዳዊት መፍቀሬ ካህናት ኢያሱ
\m ምንንተ ከመ ዕፄ ዘይሬስያ ለነፍሱ
\m ሐነጸ ወሣረረ በስመ ሥላሴ ቤተ መቅደሱ፤
\m ባሕቱ ለዝንቱ ንጉሥ ድኅረ ተፈጸመ ንግሱ
\m እም እለ የሐይዉ ካህናት እለ ይመውቱ ይኄይሱ።
\b 
\m በትረ ገቢረ ኀይል ኅቡረ ለእመ አንሥኡ
\m ኢያሱ ነቢይ ወሕዝቅያስ ዘኢይሔሱ 
\m እፎኑ እምኮነት ፀሐየ ጸዋሚ እም ንእሱ!
\m አኮኑ ትቀውም በትእዛዙ
\m ለነቢይ እንተ አኀዊሁ ምድረ ርስት ወረሱ
\m ወአክሊለ ብርሃን ተቀጺላ
\m በትእዛዘ ሕዝቅያስ ሊቅ ዲበ ገጸ ሰማይ እስመ ታንሶሱ።
\m ባሕቱ ገቢረ ኃይል እመ ኅቡረ ኀሠሡ
\m ኢያሱ በገባዖን ወሕዝቅያስ በመቅደሱ
\m ለሊሁ ራጉኤል እምገብረ ለአርእዮተ ክብር እምልብሱ
\m ሚጠተ ፀሐይ ለሕዝቅያስ ወቁመተ ፀሐይ ለኢያሱ
\b 
\m ስቁል ዐይንየ ዲበ ዐይኑ ኵሉ፤
\m እንዘ ላዕለ ምውት አነ ወታሕተ ሕያዋን አንሶሱ
\m አምጣነ አልቦ ከማየ ዘያቴሕታ ለርእሱ
\m እም እለ አዝማነ ቀደሙኒ
\m ወእለ አዝማነ እንኔየ ንእሱ።
\m ዓዲ ጊዜ ተጽናሱ
\m ዘይትዔረየኒ አልቦ ዘበሥጋዊት ማኅሠሡ፤
\m ይትርፍሰ ፍጥረተ ሰብእ ዘያከብራ ለነፍሱ
\m ዕፀው ወአዕዋፍ እምኔየ ይኄይሱ
\m እንዘ ኢይዘርእ ዖፍ እስመ ይመልዓ ለከርሡ
\m ወዕፀው በበዓመት እንዘ ኢየዐንሙ ይለብሱ።
\b 
\m በምንት ቆመት ድንግለ ሙሴ ወዮሳ?
\m ሰማይ ወምድር እስመ ሀለው በከርሣ
\b 
\m ኢኮነት ምሳሌሃ 
\m ዐጽቀ አቤሜሌክ ለድንግል፤
\m እስመ ዘአቤሜሌክ ዕፅ ዐቃቢተ ርእሱ እንሰሳ
\m በከየት ብካያተ ደም ክራማተ ስድሳ።
\m ባሕቱ ድንግል ንጽሕተ ኵሉ አበሳ 
\m ኢርእየት ደመ እም ቅድመ ፅንሳ፤ 
\m እስከ አመ ወለደት ወልደ ፍሬ ከርሣ
\m ዐቃቢሁ እመኒ ለርእሳ።
\m *** ዘገብረ ሥላሴ (መምህር ዘኤልያስ)
\b 
\m ኢየሱስ ክርስቶስ ፈትለ ሜላት
\m ዘቀጥቀጡከ በዓርብ ጠበብተ እስራኤል ስሳ
\m ወሐዋርያዊት ዕፅ ዘፆረተከ በከርሣ!
\m ሐጸቡከ ሕዝብ በቅንዋት
\m ማያተ ሀልዎ በብዙኅ ኀሠሣ፤ 
\m ወዳግመ ወሀቡከ
\m ለዋዕየ ፀሃይ ጽኑዕ ሞተ እለ አቤል ወአቢሳ።
\m ድኅረሂ አመ ወፈርከ ምድረ አርባዕቱ እንሳስ
\m ኀይልከ ባሕታዊ ተፅዕነ በአንበሳ፤ 
\m ስቅለተከ ሂ ዘመነ ለአውጽኦ መጥቅዕ አበሳ 
\m ካህን አስቆሮታዊ ገደፈ በሠላሳ
\b 
\m እፎኑመ መልአ ይሁዳ ውስተ ልብከ አበሳ 
\m በዓለ መካልይ ትሢጥ በሤጠ ዮሴፍ ሠላሳ!
\m አምጣነ አኮ ሥርዐት ሤጠ ትንንያ ለዓሣ፤ 
\m ወአኮ ልማድ ሤጠ ጣዕዋ ለዘየዐብዮ እንስሳ 
\b 
\m አመ በዐለ ሞት ገብረ መልአከ ሐሰት ለአበሳ 
\m ኢረከበት ሲአል መርዓተ ብዙኅ ኀሠሣ
\m ቅብዐ ኀጥአን ሞተ ከመ ትቅብዖ ለርእሳ
\m ሤጠ ደመ ወልድ ቅብዕ እስመ ኮነ በሠላሳ።
\b 
\m መቅድመ ተአምር በታቦር አመ አንበቡ ሥላሴ
\m ይስማዕ ነቢሮ እንተ ደክመ ሙሴ
\m እስመ ቆመ ጴጥሮስ ለአብጽሖ ፍርሃት ቅዳሴ።
\m *** ዘመርሐ ጽድቅ (ግራ ጌታ)
\b 
\m ብርሃና ለገጽ እንዘ ጽልመታ ለልብስ 
\m ቅብዐ ላሕም ዝኒ ደመ ወልድ ቅዱስ
\m ደዌሃ ውእቱ ለሥጋ እንዘ መድኃኒታ ለነፍስ።
\m *** ዘገብረ ስላሴ (መምህር ዘኤሊያስ)
\b 
\m ጠለ ደመና ዘከርም
\m ወዘርዐ ሐረስት ሀወለ እሉሰ ወርኃ የብስ
\m ወዘርዐ ሐረስት ሐወዘ ኅበ ቦሙ ግብረ ባእስ፤
\m ዘኒ ዘፈትሐ በማኅተመ ጥበብ ይትዋነይ ምስለ ሰሎሞን ንጉስ።
\m *** ዘገብረ ሥላሴ (መምህር ዘኤልያስ)
\b 
\m ግዘፈ ሥጋ በእክል
\m ወግዘፈ ነፍስ በጾም አምጣነ ሥጋ ጽኑስ
\m ኢይቀውም ምንተ እንበለ መብልዕ ሐዲስ
\m ወእንበለ ጾም ብዙኅ አልባቲ በቁዔት ለባሕታዊት ነፍስ።
\m *** ዘእሼቴ (መልአከ ገነት)
\b 
\m ተክለ ሃይማኖት ነጋዴ ባሕር
\m ንስቲተ ወርቀ ስብሐተ ሥጋ ወነፍስ
\m በዋሕድ እግሩ አትረፈ ለልብስ፤
\m ወይቤ በቃል መከየደ እግሩ ቀሲስ 
\m ስብሐት ይደሉ ለሥሉስ ቅዱስ
\m እንዘ ሀሎ በሰማይ መቅደስ።
\m *** ዘክንፉ (አለቃ ዘራጉኤል)
\b 
\m ወሀበ ፀባሕተ ወርቅ
\m ለዘነግሠ ፈትል ውስተ ገሊላ 
\m አጽባዕተ ድንግል አምላክ ርእዮ መልክአ ዲናር ንጉስ
\m ዘተጽሕፈ በሕልቀተ ስሙ ለቄሣር መቅደስ
\m በመጥባሕተ መኑ ትገብር ባሕቱ ኢይበልዎ አልባስ
\m እስመ ዐናሚሁ መንፈስ ቅዱስ 
\m ወያረውጾ ለወርቅ ሐመልሚል ፈረስ
\m ዘተፅዕነ ዲቤሁ መንፈስ።
\m *** ዘእንግዳ ወርቅ ኃይሉ (አለቃ)
\b 
\m በዘመን ቀዳማዊ
\m አይሕሚ ቋዕ ኤልያስሃ
\m በተአዝዞቱ አክራመ ሠለስተ እንበለ መብልዕ ወልብስ
\m ለዕጓለ ቋዕ ዘዐቅሙ ንኡስ
\m እስመ ወሀብኮ ዐይነከ ማኅቶተ ሥጋ ግሡሥ
\m አድኀንኮ ሐሜተ ለኤልያስ
\m ገብረ መንፈስ ቅዱስ ዓለመ ሰማየ አፍራስ 
\m ዘወረድከ ይእዜ በነፍስ።
\b 
\m በርቀት እለ ተፈጥሩ
\m መላእክት/ረኃብ ወጽምዐ ማይ
\m ውስተ ባሕረ እሳት አንብዕ እንተ ይትረከብ እምርእስ
\m አስጠሙኪ እንበለ ርኅራኄ ማርያም ነፍስ፤
\m ኢነጸርኪ ምንተ እመኒ ገጸ መልአከ ሞት ሄሮድስ
\m ወአመ በከርሥኪ ይትከወስ
\m እንተ ጊዜሁ ኀለፈ ረኀብ ፅንስ
\m ጼና እክል ጸላእኪ እምከርሥ።
\b 
\m ጥቀ ኄር እግዚአብሔር
\m ለሐዋርያ ግብጽ ዮሴፍ ዘበደዌ ሞቅሕ ሐንካስ
\m ወለዘፈተኖ ዳንኤል በጾመ ዕለታት ሠላስ።
\m በጥቃ መዓቱሰ እንዘ ሀሎ
\m ማእረረ ምናሴ ምሕረቱ ሐዲስ
\m እስመ ያሜክረነ በተጽናስ
\m ወአርዌ ረኀበ ይነቁ ውስተ ጾላዕትየ ከርሥ።
\m መብልዕየሂ ጼና መብልዕ ዘያመጽኦ ነፋስ
\m ወስቴ አንብዕየ ተረፈ አንብዑ ለኤርሚያስ
\m ልብስየ ሂ ምንንት መንጦላዕተ ርኅቅት ነፍስ
\m እስመ አነ ከመ ዶርሆ እምላዕለ አብራክየ እለብስ።
\m *** ዘክፍለ ዮሐንስ
\b 
\m ይቤሎ ለሰይፍ መጋቤ ደቂቁ
\m በዐለ በለስ ሞት ፍሬ ኑፋቄ ዘየኀሥሥ
\m ግዝማ እንከ ለርእሰ ልዳዊ በለስ
\m ፍሬ  ክህደት ኀበ ኀጣእኩ፤
\m ወለምጽአትየ ይእዜ ሣልስ፤
\m አምጣነ ውእቱ ጊዮርጊስ
\m ያፀርዕ ምድረ አምልኮተ ባዕድ እምንእስ።
\m ተጠምቀሂ ሰማዕተ ልዳ በኀዲገ ፍርሃት ልብስ
\m ተመትሮ ጥምቀተ ማይ ዘሰበከ ዮሐንስ፤
\m ወእም አጽናፈ ምድር መጽአት ንግሥተ አዜብ ነፋስ
\m ትስማዕ ጥበቢሁ ለዐፅመ ልዳዊ ወልደ ንጉሥ
\m *** ዘገብረ ሥላሴ (መምህር ዘኤልያስ)
\b 
\m ምሉዓነ ጸጋ ነገሥት ባሕታውያን
\m ለቀሲስ አንብዕ አልበስዎ ልብሰ ንጉሥ፤
\m አምጣነ ይመስጥ ልበ ድምፀ ሰቆቃው ቀሲስ፤
\m ወይሰጥቅ ጠፈረ አሐቲ ዐይኖሙ ተስላስ
\m ወቀደሰ እንዘ ይብል
\m አምላከ ነዳያን ረኀብ ተዐቁረ ውስተ ከርሥ።
\m ተሰምየትሂ ወተብህለት ምዕራገ ዘመሥዋዕት ጢስ
\m እንተ እብን ማዕጾሃ ገጸ ባሕታዊ ቤተ መቅደስ፤
\m ወእመ በቀትር ተንሥአ ጾመ ኢየሱስ ነፋስ
\m አንቀልቀለ ሥረዊሃ ለግዘፈ ሥጋ ዕፀ በለስ።
\m *** ዘአፈወርቅ ትኩዬ (መሪጌታ ዘሰይፋጥራ ማርያም)
\b 
\m ማኅሌተ ኀዘን አኀሊ ለተፈጥሮትየ
\m እስመ ለለዕለት ይበውእ ውስተ ቤተ ሁከት መቅደስ
\m ሊቀ ካህናት ሥጋየ ጽዑነ ንዴት ፈረስ
\m ወእምነ አዜብ ርእስየ
\m ለእመ ተንሥአ ደዌየ ነፋስ
\m እስመ ለተሐውሶ ኢየዐርፍ
\m ዘበጽንፈ ባሕር በቈለ ልብየ ብርዐ ባሕሩስ።
\m ኢያዕረፍኩሂ ለአስቈቅዎ እስከ ይእዜ እም ንእስ
\m አድያመ ዩርዳኖስ እስከ ዖደ አንብዐ ዚአየ ዮሐንስ
\m እስመ ዘባቲ ነበርኩ ዓለመ ተስናን ወባእስ
\m አኮ ዓለመ ሥጋ ወአኮ ዓለመ ነፍስ።
\b 
\m ኵሉ ይመውት በዘኢሀለዮ።
\m ጦማረ ዝኒ ንጽሕፍ በሰሌዳሁ ለሳዊሮስ፤
\m እስመ እንዘ ይሔሊ ፈርዖን ሞተ እስራኤል አልባስ
\m በጽሐ በርእሱ ፍትሐ ሞት ሐዲስ
\m ወያዕቆብ እንዘ ሀሎ
\m ተቀትለ ኤሳው ሞተ ዚአሁ ዘየኀሥሥ።
\m ጠቢባንሂ ከመ ይምትሩ ሥርወ ምሳሌ በለስ
\m ሐማ እስመ ተሰቅለ እንዘቦ መርዶክዮስ
\m ወእንዘ ሀሎ ሕያወ ድልወ መጥባሕት ክርስቶስ
\m ኅልቀተ ሕፃናት አስተዳለወ ልሳነ መጥባሕት አሜስያስ።
\b 
\m ቀሊል ውእቱ ዕፀበ ገዳም
\m ቅድመ ግፍዐ ዝንቱ ዓለም አርአያ ጽላሎት ወጢስ
\m ወነያ ይእቲ ባዕልተ ጥዒና ሐዳስ
\m ምስለ አራዊት ዘተኀድር ነፍስ
\m እንዘ እምነ ሰብእ ትትገኀሥ
\m እስመ ግዕዘ አርዌ ዐቢይ ወግዕዘ ሰብእ ንኡስ።
\m በመብልዕሰ ኀበ እከይ ዘያበጽሖ ለከርሥ
\m ጸላዔ ማርያም ወላዲትከ ምስለ ደቂቀ ኤደም ይትባዐስ
\m ወዘክህደ ኪያከ ይብል ንጉሠ አርያም ክርስቶስ
\m ምንተ እበልዕ ወምንተ እለብስ።
\m *** ዘናትናኤል
\b 
\m ፍኖተ አባግዕ ይመስል ፍኖተ መከራ
\m እስመ እንዘ ያስቆቁ ኢዮብ በኅልቀተ ውሉድ አልባስ
\m ደዌ ጽኑዕ በዐለ ፈረስ
\m በእግር ተለዎ ለኢዮብ ንጉሥ
\m እስከ አስተርአዮ በዩርዳኖስ
\m አቡሁ አካል እንተ አልሐቆ እምንእስ።
\m ያዕቆብሂ እንዘ ያስቆቁ በሕፀፀ ዮሴፍ ከርሥ
\m ጸምዐ አዕይንተ ከመ ጸምዐ ጤሜዎስ፤
\m ወእንዘ ዳዊት ያስቆቁ በተፈልጦ አምኖን ነፍስ
\m ለዳዊት አደንገፆ ርኅቀተ አቤሴሎም አድማስ።
\b 
\m ተክለ ሃይማኖት ተከለ ለአስተጻንዖ
\m ዐድቀ ደብረ ማርቆስ ዘይት በሥርወ ጽዮን ሐዳስ
\m ወከመ ኢይሁክ ዘንተ ኃይለ ጸላኢ ነፋስ
\m አኮ ጊዜሁ ለኃይል በለስ
\m እስመ በክብሩ ዘይኄይስ
\m ደብረ ማርቆስ ኮከብ እምከዋክብተ ኀይል ወየብስ።
\m በተምኔትሂ እምድኅረ ኀልቀ ነገረ ጳውሎስ ልብስ
\m ለደብረ ማርቆስ እግረ ደብር ተውህቦ ከዊነ ርእስ
\m እስመ በይነ ዝንቱ ዘይብል ተክለ ሃይማኖት ንጉሥ
\m እም ግብጽ ጸዋዕክዎ ለወልድየ ማርቆስ።
\m *** ዘተክሌ (መምህር ዘዋሸራ)
\b 
\m ጎለ እንሰሳ ትትሜካህ ላዕለ ቀራንዮ፤
\m እስመ በውስቴታ ተረክበ ለሆሣዕና ክርስቶስ
\m ትርሢተ ነዳይ ወርቅ ወቈጽለ በለስ
\m አመ ተሐደሰ መንግሥቱ ተጽናስ
\m እምኵሉሰ ትኄይስ
\m ዘከደነቶ ጽልመተ ፀሐይ ንግሥተ የብስ።
\m ወርኅኒ ዘይውኅዛ ደመ ከዊነ ደም ሐዲስ
\m ለሆሣዕና ጊዜ ሕማሙ ምንተ ትገሥሥ?
\m ዘፈረ ልብሱ ኢትልክፍ ለረኪበ ፈውስ
\m ለሆሣእና በቀራንዮ እስመ ኢሀለዎ ዘፈረ ልብስ።
\b 
\m ተመነይኩ እስማዕ ዜና ምዝባሪሃ
\m ለእንተ ሐነዕክዋ አነ ጥበበ ሢራክ መቅደስ
\m ዘባቲ እሄሉ ዘእንበለ ምግብ ወልብስ
\m አምጣነ ንዴት ተአኀዘተኒ
\m ወአምሰጠተኒ ብዕለ ወርቅ ነፋስ
\m እንዘ ልቡናየ ትገይሥ
\m በመንፈቀ ሌሊት ኀቤሁ ለምሥራቃዊ ቴዎድሮስ።
\m ኮነሂ ብዕለ ዚአየ ብዕለ አልዓዛር ተጽናስ
\m ከመ እዝራዕ ተዋርዶ እንዘ ልብሰ አሐርስ
\m ባሕቱ መነንኩ አነ ቃለ ሰሎሞን ንጉሥ
\m ዘይቤ እምነ ኵሉ ጥበብ ትኄይስ።
\m *** ዘካሣ (ቄሰገበዝ ዘጎንጅ)
\b 
\m ፈትለ ዕለተ ዐርብ ሔዋን በቀራንዮ ዘሠርከ ዕለትልብስ
\m እስመ ልብሰ ሌሊት ኮነ ዘፈተለቶ በለስ፤
\m ወበዘፈቀደ ለብሰ ወልደ ባሕርየ አብ ክርስቶስ
\m እንዘ መንፈቁ ብሉይ ልብሰ ወልድ እስመ መንፈቁ ሐዲስ።
\m *** ዘዮሐንስ ማምሻ (አጋፋሪ ዘመናገሻ ማርቆስ)
\b 
