\c 4 
\m \bd አጤ ተክለ ጊዮርጊስና አጤ ምኒልክ\bd*\bd ።\bd*
\p ወዲአው አጤ ቴዎድሮስ እንደ ሞቱ ባ፲፰፻፷ ዓመተ ምሕረት አጤ ተክለ ጊርጊስ ነገሡ። አጤ ምኒልክ ግን በዚህን ጊዜ ወደበጌምድር ተሻግረው ካጤ ተክለ ጊዮጊስ ጋራ ለመከላከልና በኢትዮጵያ ለመንገሥ አልፈለጉም። ስለምን የሸዋ መንግሥትዎ ጭራሹን አልተሸራሸም ነበረ። ባንድ ወገንም ኦሮሞ እስተ ጠራና እስከ ደብረ ብርሃን እየጋለበ ባደጋ ሰው እየፈጀ ይሄድ ነበረ። ባንድ ወገንም እናቶ በዛብህን እነመርድ ኃይሌን ያህል ጠላት ነበረብዎ ደግሞም ሸዋ ተገቡ ገና ሁለት ዓመት ብቻ ነበረና ሁሉን ባንድ ጊዜ ማሰማራት አልተቻለዎም ነበረ።
\p አጤ ተክለ ጊዮርጊስ እኔን ሁሉ በወሬ ይሰሙ ነበረና ወዲአው እንደነገሡ አክብረው ፈርተው ሁላችንም በያለንበት ተሰማምተን እንኑር ብለው ለሸዋው ንጉሥ ላጤ ምኒልክ ላኩ። አጤ ምኒልክም እሺ ብለው ላኩ። ከዚህ በኋላ አጤ ምኒልክ ወሎን ማሳመን ጀመሩ። አጤ ተክለ ጊዮርጊስ ምኒልክ ወሎን ጨርሶ ተያዘ በኋላ ወደኔም ሳይጋፋ አይቀር ብለው ሠግተው ባ፲፰፻፷፪ ዓመተ ምሕረት ገሥግሰው ዘቢጥ ላይ በሩን ያዙና ገብር ንጉሠ ነገሥቱ እኔ ነኝ ብለው ላጤ ምኒልክ ላኩ። አጤ ምኒልክ ግን መቸም ከተፈጥሮዎ ማስተዋል እንጂ ለነገር መቸኮል አይወዱምና እሺም እንቢም ሳይሉ በራስ ጐበና እጅ የዚያን ጊዜ ገና አቶ ጐበና ይባሉ ነበር፣ ለግብር አልነበረም ለፍቅር ብለው ብዙ ፈረስና በቅሎ ለተክለ ጊዮርጊስ ሰደዱ። ብልሀቱ ወሎን ጨርሸ ሳላሳምን አስቀድሞ መጣላቱ ያሰብሁትን ሁሉ ነገር ያበላሽብኛል ለማለት ነበረ። በዚህ መካከል ያጤ ተክለ ጊዮርጊስ አማች የንደርታ ሽፍታ ደጃች ካሳ ትግሬን ሁሉ ለመያዝ አለሁ፣ አለሁ ይል ጀመረ። ተክለ ጊዮርጊስ አንድ ላዳን ጤፍ ሰደዱና የኔ ሠራዊት በዚህ ቁጥር ነውና አትችልም ግባ ብለው ላኩ። ደጃች ካሳ ያን ጤፍ አሳረረ አስቆላና የኔ ነፍጥ እንዲህ ያሳርረዋል፤ የኰራህበትን ጦር ብሎ መለሰ። እንዲህ ማለቱ እንግሊዞች ቴዎድሮስን ለመውጋት ሲወጡ ስላገዛቸው ፲፪ መድፍና ብዙ ነፍጥ ሰጥተውት ነበርና በዚአ ነበር ኩራቱ። ተክለ ጊዮርጊስ ዘቢጥን ለቀቁና አማቹን ገሎ ምሽቱን አስለቃሽ እያሉ እየፈከሩ ወደትግሬ ገሠገሱ። ደጃች ካሳም አማቹን ገሎ እቱን አስለቃሽ እያለ  እየፈከረ አዷ ላይ ቆየ። ወዲአው ሁለቱ በሐምሌ ባ፲፰፻፷፫ ዓመተ ምሕረት አዷ ላይ ተጋጠሙ ተክለ ጊዮርጊስ ድል ሆኑ ደጃች ካሳም ዮሐንስ ተብለው በኢትዮጵያ በጥር በ፲፰፻፷፬ ዓመተ ምሕረት ነገሡ። አጤ ምኒልክ ግን ወሎን ቀጥቅጠው በዚህ ጊዜ አስገቡ የወሎ ባላልጋዎች ሁሉ አመኑ።
\pc \bd አጤ ዮሐንስና አጤ ምኒልክ\bd*\bd ።\bd*
\p አጤ ዮሐንስ ነገሡና ምንም አጤ ተክለ ጊዮርጊስን ድል ቢመቱ ጭራሹን ደስታቸውን ደስታ አላደረጉትም፤ የሸዋ ፈረስ የምኒልክ ብርታት አሳቡ በልባቸው ተበርዞ እንቅልፍ አሳጥቷቸው ነበር። በዚሁ አሳብ አጤ ዮሐንስ አክብረው ፈርተው ላጤ ምኒልክ በያለነበት እርሰዎም በሸዋ እኔም በትግሬና በመሀል አበሻ ተሰማምተን እንኑር ብለው ላኩ። አጤ ምኒልክም እሺ ብለው የፍቅር ደብዳቤ ላኩ። ነገር ግን መቸም የምኒልክ ልማድ ለመስጠት አይገመገምምና፣ ለፍቅር ብለው ብዙ ፈረስና በቅሎ ላጤ ዮሐንስ ላኩ። አጤ ዮሐንስ ግን ያጤ ምኒልክን ለጋስነት ማድነቅ ትተው የፍርሀት መሰላቸውና ተደፋፈሩ፣ በላይ እኔ ነኝ አሉ።
\p አጤ ምኒልክ በዚህ ተናደዱና ዋና ዋና መኳንንተዎን ሰብስበው ነገሩን አማከሩ። የሸዋ መኳንንት ሁሉም ተሁሉ ሁሉ ራስ ዳርጌ ራስ ጐበና እነደጃች ገርማሜ እንዋጋ ይዋጣልን፣ እናስገብራለን እንጂ ለትግሬ አንገብርም አሉ። ነገሩ በዚህ ተቈረጠ። አጤ ምኒልክ ከዚህ ወዲያ ከምስር ንጉሥ ጋር ተላላኩ። የምስር ንጉሥ ወዳጤ ዮሐንስ ብዙ ጦር ለመዋጋት ላከ። ባንድ ወገንም ባውሳ በኩል ብዙም አይባል በመጠኑ ጦር ላጤ ምኒልክ አጋዥ ብሎ ካለቃ ብሩ ጋር ወደ ሸዋ ሰደደ። አጤ ዮሐንስ በቱርኩ መምጣት ደንግጠው የድፍን ኢትዮጵያን ጦር ባዋጅ ክተት አሉ ወዳጤ ምኒልክም ነገሩን ሳያውቁ፣ እባክዎ ይገዙኝ ብለው ላኩ። የምስር ጦርም ጎዳጉዲ ደረሰና ምሽጉን አበጀ። ነገር ግን አጤ ዮሐንስ ከሸዋ በቀር የድፍን አበሻን ጦር አስከትተው ተዋጉና ለወሬ አንድም ሳይቀር ቱርኩን እንደካንቻ መቱት። ካለቃ ብሩ ጋር ባውሳ የወጣውም የምስር ጦር ያውሳው ንጉሥ መሀመድ አንፋሪ ወዳጅ መስሎ ፍሪዳውን ወተቱን ሰጥቶ እንግድነት ተቀብሎ አሳድሮ ሲአቆም ሌሊት ምንም የለብነ ብሎ ከተኛበት ለዘር ሳይቀር አርዶ አርዶ ጣለው። የምስር መንግሥት በዚህ ተናዶ እንደገና ደሙን ለመወጣት ብዙ መድፍ ጨምሮ ሁለት እልፍ ጦር ጉራ ድረስ ሰደደ። ነገር ግን አጤ ዮሐንስ አምናውን በማረኩት በገዛ መድፉና በገዛ ሰናድሩ እንደገና ብጥልጥሉን አወጡት። የዚህን ጊዜ ካጤ ምኒልክም ሁለት ሽህ ያህል ጦር አጋዥ መጥቶላቸው ነበረ።
\p አጤ ምኒልክ ከምስር መንግሥት ጋር በመላላካቸው ሰው ባላወቀው ነገር አማ እንጂ ላገራቸው ሰው ላጤ ዮሐንስ ትተው ለባዕድ እስላም ለምስር ጦር ለማገዝ አልነበረም። ብቻ የገዛ መንግሥተዎን አላገባብ የቀማቸውን ጠላት አጤ ዮሐንስን ተወጋ በኋላ ያ የምስር ጦር ከኢትዮጵያ ግዛት ወጥቶ ምንም ሳያደርግ በመጣበት እግሩ ተመልሶ አገሩን ሊገባ ነበረ ውላቸው። በቀረውም ባጤ ምኒልክ ተመፍረድ ይልቅ ባጤ ዮሐንስ ይልቅ ሰዉ አይፈርድም ኑሯልን? ባጤ ቴዎድሮስ ጊዜ ለንግሊዝ መንግሥት እረድቶ መንገድ ጠርጎ ስንቅ ሰንቆ መሪና ሰላይ ሰጥቶ መቅደላ ድረስ እንግሊዝን መርቶ ያደረሰ ማ ኑሯል? አጤ ዮሐንስ ነበሩ። የኢትዮጵያ ቅስም የተሰበረ የቴዎድሮስ ግምባር የታጠፈ ባጤ ዮሐንስ የተነሣ ነበረ። አጤ ዮሐንስ ይሄን ማድረጋቸው ለመንግሥት ሳስተው ነበረ ያውም ባልተገባቸው፣ ካባታቸው ባልቆያቸው መንግሥት። የትግሬ ሰው አጤ ዮሐንስን ከጥንት ተመሰረት ተባለ መንግስት የተወለዱ ናቸው ይላል። ከማን ንጉሥ ተወልደው ኑሯል? የስዑል ሚካኤል የልዥ ልጅ ነበሩ ይላል የስሑል ሚካኤልስ ልጅ ቢሆኑስ እኒኸው አጤ ኢዮአስ ደግዳጋ ንጉሥ እንደሆኑ አይተው ገነኑና ዘመን ቢአነሣቸው ጉልበት ቢሰማቸው ሸፍተው ትግሬን ገዙ እንጂ ንጉሥን ኑረዋል? ይሄን ሁሉ ጨርሶ ማወቅ ነው። የዚህን ነገር እንተወውና አሁንስ የጀመርነውን እንናገር።
\p አጤ ዮሐንስ ቱርክን ሁለት ጊዜ ደጋግመው ጎዳጉዲና ጉራ ላይ ተተመተሙት ወዲአ ከዚሁ ቱርክ በማረኩት መድፍና ሰናድር እንብዛ ኩራት አለልክ ተጫናቸው። እውነትም ያጤ ዮሐንስ ግርማ ከቱርክ ድል ወዲአ ነው የመጣ ይልቁንም ይልቁንም አጤ ዮሐንስ ተመፈራት የደረሱበት ከቱርክ ጦርነት በፊት ባበሻ የነበረው ነፍጥ ሁሉ ባለባሩድ ብቻ ነበረና ከቱርኩ የማረኩት ሁሉ ብረት ባፉ ትቶ በቂጡ የሚለጎም ሰናድር ስለሆነ ነው። ባበሻ ባለጥይት ጠበንጃ ተጎዳጉዲ ጦርነት በኋላ ነው የመጣ።
\p አጤ ዮሐንስ በዚህ ሁሉ አለቅጥ ኮሩና አጤ ምኒልክን ጨርሰው ገብር አሉ። አጤ ምኒልክ የዚያን ጊዜ የሸዋንም መርጋት የወሎንም መገዛት የሠራዊተዎንም ብዛት የትግሮችንም እምብዛ መኵራራት አዩና ወግድ ይዋጣልነ ብለው ሠራዊተዎን አስከትተው በ፲፰፻፸ዓመተ ምሕረት በመጋቢት በጌምድር ተሸገሩ። እስተ ጐንደር ድረስ ሾሙበትና በከንፈሮ አባይን ተሻግረው ጎጃም ገቡ። ፋሲካን ከባሕርዳር አጠገብ ስሉልታ ላይ ዋሉና ደብረ መይ የኋላ ምሽታቸውን ጣይቱ ብጡልን አይተው ተነጋግረው መሀል ጎጃም ሰለል ብለው ገቡ። ተጎጃም መሬት አንድም ሰው ለመዋጋት ያሰባቸው አልተገኘም። በቀረውም አጤ ምኒልክ ያደሩበት አገር ለምልሞ ያድር ነበረ እንጂ፣ ደሀ ምንም አይጎዳም ነበረ። ትግሬ ባለፈበት ግን እንዳንበጣ ልሶት ነበረ የሚአድር፤ ስለዚህ የድፍን ጎጃም ሰው ባለፉበት ሁሉ አጤ ምኒልክን እልል እያለ ተቀበለ።
\p በዚህ መካከል አጤ ምኒልክ ገና በጎጃም ሲዘዋወሩ ተሸዋ ክፉ ወሬ ደረሰ። ወሬውም የወይዘሮ ባፈና መክዳት የመርድ አዝማች ኃይሌም መሸፈት የመሸሻ ሰይፉም ወይዘሮ ባፈና በሱ ስም የሸዋ ሰው እንዲከዳላቸው ብለው ተታሰረበት አስፈትተውት ኑሮ መክዳት። ነገር ግን መሸሻ ሰይፉ ወይዘሮ ባፈናን አሰረና እሱ ለራሱ ከዳ ካጤ ዮሐንስም ተላላከ። የዚህ ሁሉ ነገር ባልጐዳም ነበረ፤ ይልቁን የከበደው ነገር የወሎው ባላልጋ መሀመድ አሊ የዛሬው ራስ ሚካኤል ከዱና ወረይሉን ዘርፈው፣ ከተማውን አቃጥለው፤ ለትግሮች ገቡ የሚሉ ወሬ ላጤ ምኒልክ ጎጃም ድረስ ደረሰ። አጤ ምኒልክ በደጀን አድርገው፣ አባይን ተሻግረው፣ ወደ ሸዋ ገሠገሱ። ነገር ግን መርድ አዝማች ኃይሌም ፊት አዛዥ ወልደ ጻድቅን ድል ታደረጉ በኋላ፣ ደጃች ገርማሜና አቶ በዳኔ ድል አድርገው ያዟቸው። መሸሻ ሰይፉንም ራስ ዳርጌ አምባውን ከበው ይዘው፤ ፊት በምክር፣ ኋላም በጉልበት አስጨንቀው ታሞን ሰብረው ይዘው ላጤ ምኒልክ አቆዩ። አጤ ምኒልክ እንደ ደረሱ ወይዘሮ ባፈናም ይማሩኝ ብለው ታረቁ። መርድ አዝማችና መሸሻ ሰይፉ ታሰሩ።
\p በዚህ ሁሉ ነገር አጤ ምኒልክ አዝነው፣ ተናደው ተቀምጠው ሳለ አጤ ዮሐንስ በመሀመድ አሊም ለሳቸው በመግባቱ ከሸዋ ውስጥም እንዲአ ያለ ድብልቅልቅ ነገር በመደረጉ ተደፋፈሩና፤ ይሄ ሁሉ በሆነ ዓመት ሳይሞላ በጥር ባ፲፰፻፸፩ ዓመተ ምሕረት ሸዋ መሬት ገቡ። ወደመንዝ ሲደርሱ እነበሻህ አቦየ፣ እነወልዴ አባ ስዩም፣ እነደጃች ገርማሜ መንገድ ለመንገድ እየተዋጉ የትግሬን ጦር አሰጡት፤ የትግሬም ጦር መንቀጥቀጥ ጀመረ። የሸዋ መኳንንት ከትልቁ እስከ ትንሹ ድረስ ይዋጣልነ፣ እንዋጋ አለ። አጤ ምኒልክ ግን ልበልን፣ ልተው ሲሉ ቈዩና በመጨረሻው ከሸዋ ገና ጠላት እንደነበረብዎ አዩት ባንድ ወገንም የወሎን ባላልጋ መክዳቱ አጐደላቸውና አለ ጊዜው መዋጋት ሆነብዎ። ይሄን ሁሉ አውጥተው አውርደው አይተው ያሰቡትን ሁሉ ተዉና ከልቸ ተነሥተው ብዙ ግብር ይዘው አጤ ዮሐንስ ከሰፈሩበት ድረስ ሄዱ። አጤ ዮሐንስም ያላቸውን ሁሉ ጦር አሰልፈው ያለውን ሁሉ መድፍና ነፍጥ ግባት አስተኩሰው አጤ ምኒልክን ተቀበሉ። አጤ ምኒልክ ገና ተፊታቸው ብቅ ሲሉ ምኒልክን ያህላል የተቻለው ጌታ የውነተኛው የኢትዮጵያ ባላልጋ ያነን ሁሉ አሳቡን ትቶ ሲገባላቸው ባዩ ጊዜ አጤ ዮሐንስ በእንባ እየታነቁ ተቀበሉዎ። የዚያን ለት የታረቁበትም ውሉ አጤ ምኒልክ አጤ መባልዎን ሊተዉ፣ ሃይማኖተዎም ተዋህዶ ሊሆን አጤ ዮሐንስም ተበሽሎ ወዲህ፣ ያጤ ምኒልክ ግዛት መሆኑን ሊአውቁና ታመት ግብር በቀር ከሸዋ ግዛት በምንም በምን ላይገቡ ባውሳ በኩልም የባሕር መንገድ እንዳያለሙ ነበረ። ከዚህ እርቅ በኋላ ወደጐንደር የመጋፋቱ አሳብ ሞተ፣ ቀረና አጤ ምኒልክ ዝም ብለው ግዛተዎን ወደኦሮሞ ያሰፉ ጀመረ። ድሮ ያባ ዳኘው ግዛት ወሎን እንደ እግር ሸዋን እንደ እምብርት አደረገና ግራ ክንፉን ወደ ጨርጨር ቀኝ ክንፉን ወደ ወለጋ ዘርግቶ እራሱን ወደጅማና ወደከፋ አቅንቶ ይሰፋ፣ ይንሰራፋ ጀመረ። ያባዳኘው ፈረስ ከዚህማ ወዲያ ፀሐይ አይጠመርረው በረሀ አያልበው ቁልቍለት አይደክመው፣ አቀበት አይገታው፤ እንዲአው ይረብ፣ እንዲአው ይነጕድ፤ መሬት አይብቃኝ ሜዳው ጠበበኝ ይል ያልፍ ይሄድ ጀመረ። ድሮ ያጤ ዮሐንስ ግዛት ባባዳኘው ግዛት አይነት አንድ ጕልት መሰለና ቀረ። ይሄ ሁሉ ሲሆን ያባ ዳኘው አሳብ ሌላ ነበረ። ነገሩ ገና እንደ ተጀመረ እንጂ በዚህ እንዳይቀር ያውቅ ነበረ። አባ ዳኘው የዚያን ጊዜ ጀምሮ ዛሬ የሚገዛውን ሁሉ በጁ ጭብጥ፣ በግሩ እርግጥ አድርጎ ይዞት ነበረ። ዳግማዊ ምኒልክ የዚያን ጊዜ ጀምሮ ፈረሱ ከህንድ ባሕር ጀምሮ እስከ ሱዳን ድረስ እየጋጠ ጥማቱን ተነጩ አባይና ከቢቶሪአ ባሕር እንዲአበርድ ከኤርትራ ባሕር እንዲዋኝ ያውቀው ነበረ።
\p ዳግማዊ ምኒልክ የዚህ ሁሉ አሳብ፣ የዚህ ሁሉ ኅንፃ በልበዎ ሳለ ከንግግረዎ ኩራት ካፈዎ ስሕተት አይገባበትም ነበረ። እንዲአው በትዕግስት እንዲአው በደግነት ላጤ ዮሐንስ የሚሰጡት ግብር የብርና የወርቁ፣ የፈረሱና የበቅሎው፣ የድልቡ፣ የሽህሩ፣ የመጣምሩና የጣፋው ነገር ቁጥር ስፍሩ አይታወቅም ነበረ። ነገር ግን በዚህ ልገሳዎ ቁጥር ቀናተኛና ምቀኛ ጠላት ነበረበዎ። በያመቱ በየወሩ በየጊዜው የሸዋው ንጉሥ ሸፈተ ዘንድሮ እርግጥ ይዋጋናል እያለ አጤ ዮሐንስን ሲአባባና ሲአባንን ይኖር ነበረ። ዳግማዊ ምኒልክ ግን ይሄን ሁሉ ቁም ነገር ሳይሉ ይሄን ወሬ ለሚአወራብዎ ለነበረው ምቀኛዎ ሁሉ እንደ መልካም አድራጊ ዓይነዎ ሳይገመግም እጀዎ ሳይቈጥር ወርቁን፣ ብሩን፣ ፈረሱን፣ በቅሎውን ይሰጡት ያጠግቡት ነበረ። የትግሬ ሰፈር አለ ምኒልክ ጐኑ አይቀናም ነበረ። በመጀመሪአ የትግሬ ሰው ቆዳ ሸዌ እያለ ሲሳደብ ይኖር ነበረ ኋላ ግን አለ ምኒልክ የተጣጋው ጐኑ እንዳይጠረቃ ባየው ጊዜ ለምለሙ ሸዌ መጣ ይል ጀመረ።
\p ተዚህ ቀጥሎ የትግሬ ሰው የበጌምድርን ሲሳይ ምጥጥ አርጎ አራገፈና፣ እንኳን በጥርሱ የሚነክሰው ሥጋ ባፉ የሚጐርሰው እንጀራ በምላሱ የሚልሰው ሙቅ እንኳ አጥቶ ሌትና ቀን ተኩምቱ ጋራ ሲጫወት ሲአድር፤ የሸዋ ድልብ፣ የሸዋ ሽህር፣ የሸዋ ሲሳይ በደረሰለት ጊዜ፣ የትግሬ ሰፈር በዘፈን ደምቆ ያድር ነበረ። ቀጥሎም የሸዋ ሲሳይ እንዲህ የወር መንገድ ገሥግሶ መጥቶ ሲአጠግበነ ከዚአ ከስፍራውስ ብንሄድ እንዴት ያልፍልነ፡- እያለ የትግሬ ሰው ሌት በጨለማ ቀን በደመና እየከዳ ሸዋ መግባት ጀመረ። ድሮ ያጤ ዮሐንስ ሰፈር ሳል እንደያዘው ድመት እየመነመነ ሲሄድ፣ ያባ ዳኘው ከተማ እየሰፋ ስፍራ እየጠበበው ተግርማ ግርማ እየጨመረ ያድር ጀመረ። አጤ ዮሐንስ በዚህ ተደናገጡና ሰው እየከዳቸው እንዳይሄ በየበሩ ያስጠብቁ ጀመረ። ነገር ግን ምን ሊሆን? ማን አግቶ ሊአስቀረው? ችጋር ያባረረው ትግሬ፣ ባሩድ የሸተተው አውሬ አንድ ናቸው፤ እንደ ቡኸር በሄትም እየዘለለ ሸዋ ለመግባት አልቦዝን አለ።
