\c 4 
\m ተአምር ፪ በእንተ ጽንሳ ወልደታ ወበዓታ
\b 
\m \bd ፩ ልመናዋ ክብሯም በኛ ለዘለዓለሙ \bd*\bd በእውነት\bd*\bd  ይደርብንና አምላክን የወለደች በሁለት ወገን ድንግል የሆነች ማለት በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ያደረገችው ተአምር ይህ\bd*\bd  ነው\bd*።
\m ፪ ከካህናት ወገን የምትሆን ሐና የምትባል ሚስት ያገባ ኢያቄም የሚባል ከነገደ ይሁዳ የተወለደ አንድ ሰው ነበረ ።
\m ፫ ሁለቱም \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚወዱ \bd እግዚአብሔር\bd* የሚወዳቸው ደጋጎች ነበሩ ። \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ም\bd* በሠራው ሕግ ፀንተው ይኖሩ ነበር ።
\m ፬ ሚስቱ ግን መክና ትኖር ነበር ። ልጅም ስላልነበራቸው አዝነው ተክዘው ይኖሩ ነበር ። ዕለት ዕለት ወደ ቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* እየሄዱ ልጅ ይሰጣቸው ዘንድ በኀዘን በልቅሶ ልመናቸውን ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ያቀርቡ ነበር ። ከገንዘባቸውም ከፍለው ለድኆች ለጦም አዳሪዎችና ለቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* ይሰጡ ነበር።
\m ፭ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ም\bd* ልጅ በመስጠት ልመናቸውን ይቀበላቸው ዘንድ ይደረግልናል በማለት ተስፋ ፀንተው ይኖሩ ነበር ።
\m ፮ ፣ ከዕለታትም በአንድ ቀን ሐና ሚስቱና ኢያቄም ወጥተው ወደ ተክል ቦታ ገቡ። 
\m ፯ ቁመውም ሲጸልዩ ርግቦች ከልጆቻቸው ጋራ ደስ ብሏቸው ሲጫወቱ አይተው ልጅ ስለሌላቸው ፈጽመው አዘኑ ። ከኃዘናቸውም ብዛት የተነሣ አንቀላፍቷቸው ተኙ ።
\m ፰ ሐናም ተኝታ ሳለች በባሏ በኢያቄም እጅ በትር እንደተያዘች ያችም በትር አብባ አፍርታ አየች።
\m ፱ ሁለተኛም እሱ በሐና እጅ ከፍሬ ሁሉ የሚመስለው የሌለ የሚጣፍጥ መልካም ፍሬ ተይዞ አየ ።
\m ፲ ከእንቅልፋቸውም በነቁ ጊዜ ደስ አላቸው በመኝታቸውም ስለ አዩት ነገር እርስ በርሳቸው ተነገጋሩ \bd እግዚአብሔርን\bd*\bd ም\bd* አመሰገኑት 
\m ፲፩ ከዚህም በኋላ ፈቃደ \bd እግዚአብሔር\bd* ይሁን ብለው ወደ ቤታቸው ገቡ። 
\m ፲፪ ከዚህም በኋላ ሐና ፀነሰች ፅንስዋም ታወቀ የሰጠኸኝን ልጅ \bd ለእግዚአብ\bd*\bd ሔ\bd*\bd ር\bd* መባእ አድርጌ እሰጣለሁም ብላ \bd ለ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ተሳለች ።
\m ፲፫ ሁለጊዜ በጾም በጸሎት ተወስና በፍጹም ደስታ ለድኆችና ለጦም አዳሪዎች ምጽዋትን ስትሰጥ ኖረች ።
\m ፲፬ ይህን ሁሉ ስላደረገልኝ ፈንታ \bd ለ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ምን ወሮታ አደርግለታለሁ ብላ በልቧ አሰበች። ለመሥዋዕት የማይሆነውንም ምግብ ሁሉ ከመብላት ትከለከል ነበር። ስግደትንም ታበዛ ነበር የሰጣትንም ይጠብቅላት ዘንድ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ልመናን አበዛች ።
\m ፲፭ ከ፮ ወርም በኋላ የሐና ፅንሷ ታወቀ የስዋ ዘመዶች የባሏም ዘመዶች በሰመው ጊዜ ወደስዋ መጥተው የሕፃንነትሽ ዘመን ካለፈ በኋላ ላንች የተደረገ ይህ የምንሰማው ነገር ምንድን ነው አሏት። መፅነሷንም ያዩ ዘንድ ማኅፀኗን ዳሰሱ ።
\m ፲፮ ዓይኗ የታወረ ከክብርት ሐና እናት ዘመዶች ወገን የአርሳባን ልጅ የምትሆን አንዲት ሴት ነበረች። ምን ምን ሳታውቅ ዓይኗን በዳሰሰች ጊዜ ፈጥና ዳነች። ብፅዕት ሐናን ሐና ሆይ ብፅዓን ይገባሻል አለቻት ። ዓለም ከተፈጠረ ጀምሮ እንዳንች በማኅፀኑ የዕውራንን ዓይን የሚያበራ የለምና ።
\m ፲፯ ዘመዶቿም ሰገዱላት ብፅዕት ሐና ካጥቢያ ኮከብ ፀሓይ እንዲከብር በሳቸው ላይ ከበረች ።
\m ፲፰ ዝናዋም በየአገሩ ሁሉ ተሰማ ። ድውያንን ሁሉ ሕሙማንንም ሁሉ እያመጡ ማኅፀንዋን እየዳሰሱ ይፈወሱ ነበር። ፍጥረትም ሁሉ በማኅፀንዋ ሳለ ሕሙም የፈወሰ በተወለደ ጊዜ እንደምን ያለ ይሆን አሉ ።
\m ፲፱ የእስራኤልም ልጆች በሰመው ጊዜ ተሰብስበው ስለዚህ ነገር ምን እንላለን እነሆ ኢያቄምና ሐና የእስራኤልን መንግሥት አጠፉ። ሐና ፀንሳ ሳለች በማኅፀንዋ ታድናለችና በኛ ላይ ልትነግሥ አይደለምን አሉ ።
\m ፳ ከሳቸውም አንዱ ይህ ያስደንቃችኋልን ። ሙሴ እንደ ጻፈው በደንጊያ ወግረን እንገድላቸው ዘንድ ኑ አላቸውና ሁሉም ተቃጠሩ። 
\m ፳፩ መንፈቀ ሌሊት በሆነ ጊዜ ስመው \bd ገብርኤል\bd* የሚባል መልአክ ከሰማይ ወርዶ በዘመድ የከበራችሁ ኢያቄም ሐና ሆይ ተነሡ አላቸው ። ሊባኖስ ወደሚባል ተራራም ወሰዳቸው ።
\m ፳፪ እኛን ከአርዌ ሰይጣን ወጥመድ ታድነንና መፈራትን መወደድን የተመላች ስሟ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*የምትባል በዚያ ተወለደች ።
\m ፳፫ ወደ ጥንት ነገራችን እንመለስና የፅንስዋም ወራት በተፈጸመ ጊዜ በግንቦት አንድ ቀን ከፀሓይ የምታበራ ሴት ልጅ ወለደች የመልኳም ደም ግባት ከመዓር ከሦከር ይልቅ ደስ ያሰኛል የመዓዛዋም ሽታ ከሽቱ ሁሉ ይበልጣል።
\m ፳፬ ዘመዶቿና ጐረቤቶቿም በሰሙ ጊዜ ፈጽሞ ደስ አላቸውና ተሰብስበው ወደሷ መጡ ። ወደሷም መጥተው ልጅዋን ባዩ ጊዜ ፈጽመው አደነቁ እርስ ርሳቸውም እንደዚች ያለች ብላቴና ከቶ አይተን አናውቅም ተባባሉ ። ጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* በእርሷ አድሯልና \bd የእግዚአብሔር\bd*\bd ም\bd* ብርሃን በሰውነቷ ሁሉ መልቷልና 
\m ፳፭ ከኢያቄምና ከሚስቱ ከሐና ጋራ ደስ እያላቸው \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔርን\bd* ቸርነት እየተናገሩ ሰባት ቀን ተቀመጡ። ያችንም ብላቴና ስሟን \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*አሏት ይኸም \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ስጦታ ማለት ነው።
\m ፳፮ ሰባቱንም ቀን በፈጸሙ ጊዜ ወደ ቤታቸው ገቡ። ኢያቄምና ሐናም ልጃቸውን \bd ማርያምን\bd* ሲያሳድጉና ስለ ልጃቸው ለሳቸውም ስለ አደረገላቸው ሁሉ \bd እግዚአብሔርን\bd* ፈጽመው ሲያመሰግኑት ሦስት ዓመት ኖሩ ። በጾም በጸሎት ተወስነው ለድኆችና ለጦም አዳሪዎች ምጽዋት እየሰጡ በጎ ሥራ መሥራትን አበዙ።
\m ፳፯ ፣ ልጃቸውን \bd ማርያምን\bd* በንጽሕና ሲያሳድጉ ፫ት ዓመት በተፈጸመ ጊዜ ሐና ባሏን ኢያቄምን ወንድሜ ሆይ ልጃችንን ለቤተ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ብፅዓት አድርገን እንስጥ ልጃችን ቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* ልታገለግል ነው ። እንጂ በዚህ ዓለም እኛን ልታገለግል እንዳልተሳልን አስብ አለችው ።
\m ፳፰ ኢያቄም ይህን ነገር ከሚስቱ ከሐና በሰማ ለመንገድ የሚሆነውን ስንቅና ለቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* የሚሆነውንም መባእ ሁሉ አዘጋጀ ። ቤተሰቦቻቸውንና ባልንጀሮቻቸውን ዘመዶቻቸውንም ሁሉ ጠሩ ልጃቸውን ይዘው ሂደው ወደ ቤተ መቅደስ አገቧት።
\m ፳፱ ካህናት በቤተ መቅደስም ያሉ ሁሉ በሰመው ጊዜ እነሱን ለመቀበል ወጥተው መንፈሳዊ ሰላምታ ሰጧቸው ። ኢያቄምንና ሚስቱን ሐናን ልጃቸውን \bd ማርያም\bd*\bd ንም\bd* አመሰገንዋቸው ። በአንብሮተ እድ ፈጽመው ባረኳቸው \bd እግዚአብሔር\bd* ኀዘናችሁን በእውነት ተቀብሎአችኋል ቸር በምትሆን በዚች ልጅም ደስ አሰኝቷችኋል አላቸው። 
\m ፴ እመቤታችንንም \bd ለ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* እናትነት የተመረጥሽ ንእድ ክብርት ሆይ ፍቅር ይገባሻል አሏት ታቅፈው ይዘውም በታኅሣሥ ሦስት ቀን \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ፍቅር ወደ ቤተ መቅደስ አገቧት።
\m ፴፩ ልመናዋ ክብሯም ለዘለዓለም በእውነት በሁላችን ይደርብን። አሜን ።
\b 
