\c 4 
\m \bd ምዕራፍ ፬\bd*\bd  \bd*
\m ፩ ወእምድረ ጒንዱይ መዋዕል ተከዙ ፩ አኀው በእንተ ዘርሕቀ ፍኖት ዘመቅድሐ ማይ እስመ አልቦቱ ማይ ለውእቱ ደብር ወይቤሎሙ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ንዑ ክርዩ ኀበ ዝንቱ መካን ወይቤልዎ አኀው እፎኬ ንከሪ ኀበ ኰኲሕ ይቡስ ሕቀ ንወርድ ውስተ ምድር ሠናይ ዘቦ ሣዕር። 
\m ፪ ወ ይ ቤ ሎ ሙ \bd አ ቡ ነ በ ጸ ሎ ተ \bd*፪ \bd ሚካኤል\bd* እስመ በይቡስ ይሴባሕ \bd እግዚአብሔር\bd* ቀዳሚኒ በአውፅኦ ማይ እምኰኲሕ በኮሬብ በእደ ሙሴ ቊልዔሁ ወካዕበ በአውፅኦ ማይ እምሰሌዳ እብን በውስተ ቤተ ሞቅሕ በእደ እንድርያስ ወማትያስ አርዳኢሁ ወእምዝ ነሥአ አብ ክቡር ምርጉዞ በእደዊሁ ወደጐጾ ለውእቱ መካን። 
\m  ፫ ወእምዝ አኀዙ ይከርዩ አኀው መነኮሳት ወአኮ እንዘይትአመኑ ለአውፅኦማይ አላኢይትዐደዉ ትእዛዞ ዘይመስሎሙ ዘበከ ይጸምዉ። 
\m  ፬ ወከረይዎ በኀይል እንዘ ይትፈነቀል ኰኲሕ እምኰኲሕ ወአሚቆሙ መጠነ እመት ረከቡ መሬተ ፀዐዳ ይቡሰ ወይቤሎሙ \bd አቡነ በጸሎተ ሚ ካኤል\bd* ኅድ ግ ዎ ወ ኀ ደ ግ ዎ ወተከለ ውስቴቱ መስቀለ ወሰቀለ ላዕሌሁ ወንጌለ። 
\m ፭ ወመሬቱሰ ይቡስ ከመሐመድ ፭ ዘአልቦቱ ጠል። ወአተወ \bd አቡነ በጸሎተ ሚካኤል \bd*ውስተ ማኅደሩ። ወአኀውኒ አተዉ ለለ ማኅደሮሙ እንዘ ያንጐረጉሩ ወይቤሉ አጻመ ወነ በከንቱ። 
\m ፮ ወእምዝ ፈጺሞ ጸሎቶ \bd አቡነ በጸሎተ \bd*፮ \bd ሚካኤል\bd* ሖረ በመንፈቀ ሌሊት ጽሚተ ኀበ ውእቱ መካን ዘአክረየ ወረከበ ማየ ጥዑመ ዘምሉእ እስከ አፉሁ ለግብ ወሦጠ ኰራሁውስቴቱ ወቀድሐ ማየ ወአተወ ውስተ ቤተ ክርስቲያን። 
\m  ፯ ወእምዝ ጸቢሖ ይቤሎሙ ለአኀው ንዑ ከመ ትርአዩ በረከተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወወሰዶሙ ኀበ ይእቲ ግብ ዘምልእት ማይ ወርእዩ አኀው ወሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወለአቡነ በጸሎተ ሚካኤል ገነዩ ሎቱ። 
\m  ፰ ወሰበሂ ይቄድስ ቊርባነ ሶበ ነጸረ ርደተ መንፈስ ቅዱስ ይኬልሕ ወይብል ይምጻእ \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ወወፂዖ እምቊርባን ኢይሬእዮ ሰብእ በአፍአ ወኢይትናገር ምስለ መኑሄ ኢይፈቀዶ ለሙቀተ ፀሐይ ወፍጡነ ይበውእ ውስተ ማኅደሩ። 
\m ፱ ወማኅደሩኒ ሙሱን ከመልጐተ ዐቀቤ ቀምሕ አልቦቱ መስኮት ዘይሬኢ ብርሃነ እሳት ወአልቦቱ መንጸፍ በዘይዴቅስ ወእምአመኮነ መነኮሰ ኢሰከበ በገቦሁ ለንዋም ዘእንበለ በእደዊሁ። 
\m ፲ ወአመ መጽኦ ድካም ይነውም ፲ ንስቲተ እንዘ ንቡር ወእምዝ ይተግህ ኲሎ ሌሊተ ወኢያፀርዕ ቃለ መጻሕፍት እምአፍሁ ወኢያነትግ ጸልዮ ዘምስለ አንብዕ። 
\m  ፲፩ ወእምዝ ኀለየ በልቡ ቃለ እግዚእነ ዘይቤ “ዘኢኀደገ አባሁ ወእሞ ወውሉዶ ወብእሲቶ ወኢይደሉ ሊተ ወኢይክል ይጸመደኒ ዘኢያጥብአ ወዘኢነሥአ መስቀለ ሞትየ ኢይክል ከዊነ ረድእየ። ማቴ.፲፥፴፯፣ ሉቃ.፲፬፥፳፮ 
\m  ፲፪ ወዘንተ ኲሎ ተዘኪሮ ወረደ ምድረ ትግራይ ኀደገ አባሁ ወእሞ ከመይርአዮ ለአብ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ኀደገ አዝማዲሁ በሥጋ ከመይኩንዎ ዘመደ ሰራዊተ ብርሃን። 
\m  ፲፫ ኀደገ ርስተ ዘበምድር ከመትኩኖ ርስተ ኢየሩሳሌም ዘበሰማያት ኀደገ ንዋየ ዘዓለም ከመያጥሪ አክሊለ ዕንቈ ባሕርይ ዘበላዕሉ። 
\m  ፲፬ ኀደገ አልባሰ ዘይኤድሞ ለዐይን ወለብሰ አጽርቅተ ርሱሐ ወማዕሳተ ጥቁባተ ከመ ይልበስ ልብሰ መርዓ ወይትዐጸፍ ሜላተ ብርሃን ወመነነ ሰብሳበ ምድር ከመይርአይ ከብካበ ዘበሰማያት። 
\m  ፲፭ ተአንገደ እመካን ውስተ መካን ዘእንበለ መስነቅት ወኢኅብሰት ለሲሳየ ዕለቱ ወየዐውድ መካናተ ቅዱሳን ወቀዲሙ በጽሐ መካነ ዳሞ። 
\m  ፲፮ ወነበረ ህየ እንዘያነብብ መጻሕፍተ ሐዲስ ወብሉይ ወያበይን ፍካሬሆሙኒ በጽሒቀ ልብ ወእምብዝኀ አንብቦ መጻሕፍት ተመልሐ አነዳ ልሳኑ ከመ ቀቀበ መጥባሕት ወበዝኒ ኢኀደገ አንብቦ መጻሕፍት። 
\m  ፲፯ ወአምዝ ተግኅሠ ወበጽሐ ቤተ አባ መጣዕ ወነሥአ በረከቶ ለብፁዕ ሊባኖስ ወነበረ ኅዳጠ መዋዕለ እንዘ ይተግህ በአንብቦ መጻሕፍት። 
\m  ፲፰ ወእምዝ ፈለሰ ወበጽሐ መካነ ቅፍርያ ፲፰ ወእምዝኒ ፈለሰ መካነ ቋአት ወእመካነ ቋአት ውስተ መካነ በአልተቤሐት ወእመካነ በአልተቤሐት ውስተ መቀሌ ወእመካነ መቀሌ ውስተ መካነ ጌፌ ኀበ ገብረ ናዝራዊ ፍቁሩ ወኀበ በጽሐ መካን ይገብር ሎቱ ጾማዕተ ወይተግህ መዐልተ በአንብቦ መጻሕፍት ወይትማሕለል በጾም ወበጸሎት ከመ ይክሥት ሎቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስጢረ ስዋሬሆን ለመጻሕፍት። 
\m  ፲፱ ወጾመ ፵ መዐልተ ወ፵ ሌሊተ እንዘ ፲፱ ኢይጥዕም ወኢምተኒ ዘእንበለ ሰንበታት ባሕቲቶን ከመይትከሠት ሎቱ ግብረተ ደብተራ ወተከሥተ ሎቱ በርእየ \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ወኲሉ ንዋየ ግበሪሃ በከመ አርአዮ \bd እግዚአብሔር\bd* ለሙሴ ከማሁ አርአዮ። 
\m  ፳ ወካዕበ ጾመ ፵ መዓልተ ወ፵ ሌሊተ በከመ ቀዳሚ ሥርዐት ከመይትከሠት ሎቱ ሥነ ሕንጼሃ ለቤተ መቅደስ ዘገብረ ሰሎሞን ወተከሥተ ሎቱ በጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* አምጣና ኑኃ ወግድማ ወአዘቅተ ጠፈራ አዕማደ ሳናጉግ ዘውስተ ኤልማ አርአያ ኪሩብ ዘውስተ ነቢቲራ። 
\m  ፳፩ ወሥዕለ በቊልት ዘውስቴታ ወድርኩኳት ወመአጽዊሃ ክልኤ ክልኤ ለለ አሐዱ ኆኅት ወሜላንታራ ዘውስተ ቀጸላሁ ወባሕር ዘብርት ዘይነብር ዲበ ዘበና ፲ወ፪ አልሕምተ ብርት ዘስብኮ ወሚኮኖት ዘየዐውዶ ከመ ማዕርት ወመስፈርተ ኲዒስ ወኪጥሮ ጋውሎስ ወኲሉ ንዋየ ግበሪሃ ለቤተ መቅደስ። 
\m  ፳፪ ወእምዝ ጾመ ፵ መዐልተ ወ፵ ሌሊተ ወተማሕለለ ይከሥት ሎቱ ሚጠተ ብርሃናት ወኑበሬ ኀዋኅወ ፀሐይ ዘሙፃኢሁ ወሙባኢሁ ወዑደታተ አቅማሪሁ፡ ፡ 
\m  ፳፫ ወተከሥተ ሎቱ በረድኤተ መንፈስ ቅዱስ ወእንዘ ይጼሊ በኑኀ ሌሊት ርእየ ምስጢራተ ሰማይ ዘሀሎ ጽሑፍ ውስተ መጽሐፈ ሄኖክ ወልደ ያሬድ።
\m  ፳፬ ርእየ ኅዋኅወ ፀሐይ ወመሳክወ ወእንዘ የዐውድ በዘይመጽእ ለሐበ ፀሐይ ወከመ ያውዒ ሠረገላተ። 
\m  ፳፭ ወርአየ ሠረገላተ ነፋስ ዘይጸውርዎ መላእክት ዘይሜግብዎ ወኮበብ እንዘ ይመርሖ ወርእየ ሰሪቆቶ ዘከመ ያስተባሪ ለለአውራኂሁ አመ ወርኀሤናሰን ዘበራብዕ ወርኅ ኆኅተ እስከ ወርኃ አዴር። 
\m ፳፮ ርእየ ዘከመ የሐጽጽ መዐልት ፳፮ እምሌሊት ወእም ወርኀ ተሰሪን ቀዳማይ ኮኑን ቀዳማይ በመስፈርተ ሑረቱ ለፀሐይ ርእየ ከመ ይፈደፍድ መዐልት እምሌሊት እምወርኀ ኒሳን እስከ ወርኀ ሐዜራን ርእየ ዘከመ ይዔሪ መዐልት ወሌሊት በወርኀ ኤሎል ወበወርኀ አዴር። 
\m ፳፯ ርእየ ሚጠተ ብርሃናት ዘልደተ ወርኀ ፳፯ ወዘከመ ይመልእ ሐምስተ ብርሃን እምዕለተ ዕርቃኑ እስከ ዕለተ ገሀሁ ወዘከመ ይትወሀቦ ብርሃን በመስፈርት። 
\m  ፳፰ ርእየ ሑጸጻሁኒ ዘበሠለስቱ ትሕማሰ እምዕለተ ምልአተ ብርሃን እስከ ዕለተ ይተርፍ በከመ ዐውዱ። እ ስ መ በ መ ደ ል ው ጥ በ ቡ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ተሰርአ ዓለም። 
\m  ፳፱ ርእየ ሙያጤሁ ፍናዊሁ ወሰሪቆቶ ዘይትወላወል እምኆኅት ኀበ ኆኅት ወአኮ ከመ ፀሐይ ዘይሠርቅ በ፴ ጽባሕ ዘበአሐቲ ኆኅት አላ የዐውድ ኲሎ ኀዋኅወ በ፴ ጽባሕ ርእየ ኬክሩሳተ መዋዕል በ፬ ክፍል ወሐምስ ዘሚጠተ ፀሐይ ርእየ ከንትሮሳተ አዝማን ዘበ፬ ክፍል ዘኑባሬ ዓመት ዘበበ ፺ ወአሐቲ ዕለት። 
\m  ፴ ርእየ መሳክወ ነፋሳት ፲ ዘመንገለ ጽባሕ ፲ ዘመንገለ ዐረብ ፲ ዘመንገለ ጽባሕ ፲ ዘመንገለ አዜብ። 
\m  ፴፩ ወሶበ ተከሥተ ሎቱ ዝንቱ ኲሉ ምስጢረ ሰማይ እንዘ ይጼሊ በሌሊት ከልሐ በዐቢይ ቃል ወይቤ ኦ ሄኖክ ከመዝኑ ውእቱ ብሩህ ምስጢረ ራእይከ ወከመዝኑ ውእቱ ክሡት ስዋሬ ኅቡኣቲከ
\m  ፴፪ አማንኬ ሐዋርያ ዘይቤ ኲሉ ዘኀጥኣ ለጥበብ ለይስአል ኀበ ወሀቢ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘይሁብ ለኲሉ በስፉሕ እንዘ ኢይትዔየር ወኢይዘረኪ ወይትወሀብ ሎቱ። ያዕ.፩፥፭ 
\m  ፴፫ ወዓዲ ወጠነ ከመይጹም ወይትመሐለል ፵ መዐልተ ወ፵ ሌሊተ ከመ ይክሥት ሎቱ ራእየ ትንቢቱ ለዳንኤል ነቢይ። 
\m  ፴፬ ወእምድኅረ ሰቡዕ መዋዕል እምዘወጠነ ጸዊመ መጽአ ቃል እምሰማይ ዘይብል ኢኮነ ለከ መክፈልተ አእምሮ ፍካሬ ትንቢቱ ለዳንኤል ነቢይ እስመ ሀብተ ጸጋሁ ውእቱ ለናትናኤል። 
\m  ፴፭ ወበጽባሕ ጸውዖ \bd አቡነ በጸሎተ ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ለናትናኤል ወልዱ ወይቤሎ እስመ ሀብተ ጸጋ ተውህበ ለከ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ትፈክር ትንቢተ ዳንኤል ነቢይ። 
\m  ፴፮ ወእምዝ በርሀ ኅሊናሁ ከመ ማኅቶተ መብረቅ ወፈከረ ትንቢተ ለዳንኤል ነቢይ እምጥንቱ እስከ ተፍጻሜቱ። 
\m  ፴፯ ወተሠውጠ ላዕሌሁ መንፈሰ \bd አቡነ\bd*\bd  \bd*\bd በጸሎተ ሚካኤል\bd* በከመ ተሠውጠ መንፈሱ ለሙሴ ላዕለ እያሱ መንፈሰ ኤልያስ ላዕለ ኤልሳዕ። 
\m  ፴፰ ስምዐ ኮነ \bd አቡነ በጸሎተ ሚካኤል \bd*ወነገሮሙ ለደቂቁ እንዘ ይብል ኀደረ ቃለ መጻሕፍት ውስተ ከርሥየ በፍቅረ እግዚእየ ወሶበ እጸርሕ ወእብል አባ ወአቡየ ፫ ጊዜ ወይጸርሕ በውስተ ነፍስየ እንዘ አፉየ ያረምም። 
\m  ፴፱ ለለ ፍጻሜ ጸሎትየ ከመዝኒ ይትናገረኒ ወይሰጠወኒ \bd እግዚእየ\bd* ዝ ቃል ኀደረ ላዕሌየ ወይጸርሕ ለለ መዋዕል ጊዜ ጸሎት።
\m ፵ ወእምዝ ኀለየ \bd አቡነ በጸሎተ ሚካኤል \bd*፵ ከመ ይትአጸው ኵሉ ዓለም በግዘቶሙ ለሐዋርያት በእንተ ዘይሁብ ክህነተ በሕልያን ጳጳስ። 
\m ፵፩ ወሖረ ኀቤሁ ለአባ ዮሐንስ ጳጳስ ፵፩ ወተባረከ እምኔሁ ወይቤሎ ጳጳስ ዳኅንኑ ኦ ወልድየ \bd በጸሎተ ሚካኤል\bd* ወይቤሎ አቡነ በጸሎተ ሚካኤል እወ ዳኅን ወይቤሎ ጳጳስ በእንተ ምንት መጻእከ። 
\m ፵፪ ወይቤሎ \bd አቡነ በጸሎተ ሚካኤል \bd*፵፪ ብየ ኑዛዜ በእንተ ትካዘ ርእስከ ወበእንተ ትካዘ ርእስየኒ ወተግኅሠ ኲሉ ሰብእ ወተርፉ ክልኤሆሙ። 
\m  ፵፫ ወይቤሎ \bd አቡነ በጸሎተ ሚካኤል \bd*ለጳጳስ ኢሰማዕከኑ ዘይቤ ጴጥሮስ ርእሰ ሐዋርያት በመጽሐፈ ሲኖዶስ ምቱር ውእቱ ዘነሥአ ወዘወሀበ ክህነተ በሕልያን። 
\m  ፵፬ ወካዕበ ኢሰማከኑ ዘከመ አውገዞ ለሲሞን መሰርይ ሶበ አምጽአ ወርቀ ታሕተ እግሪሆሙ ለሐዋርያት እንዘ ይብል በሉ ኀበ ወደይኩ እዴየ ይረድ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  \bd*
\m ፵፭ ወይቤሎ ጴጥሮስ ወርቅከሰ ወብሩርከ ምስሌከ ለይኩን ለሕርትምና ይመስለከኑ ዘበወርቅ ትሣየጦ ለጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* እስመ ሕምዝ መሪር እሬእየከ ሐዋ.፰፥፲፱ 
\m ፵፮ ስማዕ ኦ አባ አይኑ ለማይ ለእመ ኮነ ሕሙገ የሐምግ ኲሎሙ ውሒዘ ማይ ወለእመ ኮነ ጽሩየ ይከውን ጽሩየ ኲሉ ውሒዘ አፍላግ። 
\m ፵፯ ወለእመ አንተ ቦእከ ውስተ ግዘቶሙ ለሐዋርያት ኲሉ ዓለም ይከውን ውጉዘ። 
\m  ፵፰ ተምዐ ጳጳስ ወይቤ አንተኑ ትከውነኒ መምህረ አላ አንተ ተመሀር እምኔየ። 
\m  ፵፱ ወተፈጸመ እምኔሁ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘይቤ በወንጌል አሌ ለክሙ ጸሐፍት ወፈሪሳውያን እለተአጽዉ ቅድመ ገጹ ለሰብእ አንቀጸ መንግሥተ ሰማያት ለሊክሙኑ ኢትበውኡ ወለእለሂ ይበውኡ ትከልእዎሙ በዊአ። ማቴ.፳፫፥፲፬ አለ። 
\m  ፶ ወመጽሐፈ ሲኖዶስኒ ይብል ኤጲስ ቆጶሰ ዘይሜህር ዘእንበለ ሕግ ኢኮነ ኤጲስ ቆጶሰ አላ ሓሳዌ \bd ክርስቶስ\bd*\bd ።\bd* 
\m  ፶፩ ወካዕበ ይቤ በወንጌል አንትሙ ውእቱ ጼዉ ለምድር ወእመሰ ጼው ለስሐ በምንት እንከ ይቄስምዎ አልቦኬ እንዘ ዘይበቊዕ ዘእንበለ ዘይገድፍዎ አ ፍ አ ወ ይ ከ ይ ድ ዎ ሰ ብ እ በእገሪሆሙ አንትሙ ውእቱ ብርሃኑ ለዓለም። ማቴ.፭፥፲ ፫ 
\m  ፶፪ ወዘንተ ኲሎ አእሚሮ \bd አቡነ በጸሎተ ሚካኤል \bd*ሖረ ኀበ ካህናተ ደብተራ ወተናገሮሙ ከመ ያብእዎ ኀበ ንጉሥ።\bd  \bd*
\m  ፶፫ ወካህናተ ደብተራ ነገርዎ ለንጉሥ ወአብእዎ \bd ለአቡነ በጸሎተ ሚካኤል \bd*ወይቤሎ \bd አቡነ በጸሎተ ሚካኤል \bd*ጸልመት መንግሥትከ በግዘት እስመ ሐዋርያት ቀደሙ አውግዞ እመቦ ጥምቀተ አው ክህነተ ዘይሁብ ወዘይነሥእ በሕልያን።
\m  ፶፬ ወዝንቱሰ ጳጳስ አብዮ ትእዛዞሙ ናሁ ይሁብ ክህነተ በሕልያን ለእመ ጳጳስ ቦአ ውስተ ግዘቶሙ ለሐዋርያት ኲሎሙ እለ ተሰይሙ ወእለ ተጠምቀ በእዴሆሙ ውጉዛነ ይከውኑ ከማሁ ኲሉ ዓለም ቆመ ውስተ ግዘት። 
\m ፶፭ ወይቤሎ ንጉሥ \bd ለአቡነ\bd*\bd  \bd*\bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd* አመ ይመጽእ ጳጳስ ነዐ አንተኒ ከመ ንትናገር ኅቡረ። 
\m ፶፮ ወእምድኅረ ኅዳጥ መዋዕል በጽሐ ኀበ ንጉሥ \bd ወአቡነ በጸሎተ ማካኤል \bd*ሖረ ህየ ወተናገሩ ንጉሥ ወጳጳስ እንዘ በባሕቲቶሙ በእንተ ዝንቱ ነገር። 
\m ፶፯ ወይቤሎ ጳጳስ ለንጉሥ ዝንቱሰ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd* ይፈቅድ ይሰአረነ ሊተ እምሢመትየ ወለከሰ እምንግሥትከ ስማዕ ኦ ወልድየ ዘእነግረከ አዘዝ ይእስርዎ ወይሰድዎ ምድረ ትግራይ። 
\m  ፶፰ ወይቤ ንጉሥ ይኩን በከመትቤ ወአዘዘ ይእሰርዎ ያብእዎ ወያብጽሕዎ ምድረ ሳርድ ወይሞቅሕዎ በጽኑዕ መዋቅሕት ወገብሩ ላእካነ ንጉሥ በከመ ተአዘዙ ወነበረ ህየ እሱረ ፪ ዓመተ። 
\m  ፶፱ ወእምዝ ወሰድዎ ምድረ ጽራዕ ወወሀብዎ ለዐቃቤ ሰዓት ለመካነ ቈራር ወይቤልዎ ንሥኦ ለዝንቱ መነኮስ ወእስሮ በጽኑዕ መዋቅሕት በከመ ትእዛዙ ለንጉሥ።
\m  ፷ ወሰሚዖ ዘንተ ፈርሀ ዐቃቤ ሰዓት ወአቡነ በጸሎተ ሚካኤል ተፈሥሐ በመዋቅሕቲሁ።
\m  ፷፩ ወሰብአ መካንኒ አፍቀርዎ ፈድፋደ ወፈቀዱ ይፍትሕዎ እምዋቅሕቲሁ ወአበዮሙ እንዘ ይብል ንጉሥ ዘአሰረኒ አንትሙ ትፈትሑኑ ወአነ እሱር ፫ተ ዓመተ።
\m  ፷፪ ወእምዝ ሖሩ ሰብአ ሀገር ኀበ ሥዩመ ጽራዕ ወይቤልዎ ለምንት ይነብር እሱረ ዝንቱ ብእሴ እግዚአብሔር ወይቤሎሙ ሥዩመ ጽራዕ ፍትሕዎ በከመ ፈቀድክሙ ወፈትሕዎ ለአቡነ በጸሎተ ሚካኤል። ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምሳሌነ አሜን።
\b 
\b 
