\c 4 
\zoli1 ሐዋርያው ቅዱስ ታዴዎስ/ልብድዮስ/
\m       የያዕቆብ ልጅ ይሁዳ በመባል ይታወቃል፡፡ ሐዋ 1÷13 ፣ ሉቃ 6÷16 ታዴዎስ ልብድዮስ እየተባለም ይጠራል፡፡ ማቴ 10÷4 የሐዋርያው ታዴዎስ ሀገረ ስብከት ሶርያ ሲሆን በተጨማሪም በፍልስጥኤም ፣ በአርመንና በፋርስም አስተምሯል፡፡ ወደ ሀገረ ስብከቱ ሶርያ ሲጓዝም ቅዱስ ጴጥሮስ አብሮት ነበር፡፡
\m ሐዋርያው ታዴዎስ ተአምራትን ሲያደርግና ሲያስተምር ቆይቶ ሐምሌ 2 ቀን በሰማዕትነት ዐርፏል፡፡ /ስንክሳር ሐምሌ 2/
\zoli1 ሐዋርያው ቅዱስ ማትያስ
\m     ሐዋርያው ማትያስ ጌታን በሸጠው በአስቆሮቱ ይሁዳ ምትክ የተሾመ ሐዋርያ ነው፡፡ ሐዋ 1÷15-26 በቤተክርስቲያን ታሪክ ጸሐፊነት የታወቀው አውሳብዮስ ቅዱስ ማትያስ ከሰባው አርድዕት ወገን እንደነበር ጽፏል፡፡ /አውሳብዮስ 1÷13/
\m ማትያስ ለሐዋርያነት እንዲመረጥና ዮስጦስ ሶርስያ ከተባለው ከዮሴፍ ጋር ዕጣ እንዲጣጣል ሐሳብ ያቀረበው ቅዱስ ጴጥሮስ እንደተናገረው ከዮሐንስ ጥምቀት ጀምሮ መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ እስካረገበት ቀን ድረስ ከሐዋርያት መካከልም በገባበትና በወጣበትም ዘመን ሁሉ ማትያስ ከሐዋርያት ጋር ነበር፡፡ ሐዋ 1÷21-22 
\m ቅዱስ ማትያስ ወደ ደማስቆ ሄዶ ወንጌልን ሲያስተምር በአይሁድና በአረማውያን ቅስቀሳ ተቃዋሚዎች ተነስተው በብረት አልጋ ላይ በማስተኛት ከታች ለሰባት ቀናት ያህል እሳት አነደዱበት፡፡ በሰባተኛው ቀን ሂደው ቢመለከቱት ምንም ዓይነት ጉዳት ሳይደርስበት አገኙት፡፡ በዚህን ጊዜ ይህንን ስቃይ ይፈጽሙበት የነበሩ ሰዎች በክርስቶስ አምነው ተጠምቀዋል፡፡ የቅዱስ ማትያስንም እውነተኛ ሐዋርያነት ተረድተዋል፡፡ ከዚህ በኋላ ሐዋርያው ማትያስ በሀገረ ይሁዳ ሲያስተምር ከኖረ በኋላ ፈላዎን በተባለች ቦታ በሽምግልና ዘመኑ አርፎአል፡፡ ሐዋርያው ማትያስ በኢትዮጵያ ቤተክርስቲያን መጋቢት 8 በግሪክ ኦርቶዶክስ ቤተክርስቲያን ደግሞ ነሐሴ 9 ቀን (እ.ኤ.አ) ይከበራል፡፡
\zoli1 ሐዋርያው ናትናኤል
\p_ListParagraph       የተወለደው ናዝሬት በምተገኘው በቃና ዘገሊላ ነው፡፡ዮሐ 1፡2 የመጀመሪያው ስሙ ስምዖን ሲሆን ናትናኤል ብሎ የጠራው ጌታ ነው፡፡የትውልድ ዘመኑ ጌታችን በተወለደበት ዘመን አካባቢ እንደሆነ ይነገራል ምክንያቱም ሄሮድስ የቤተልሔም ህጻናትን በሚያስፈጅበት ጊዜ እናቱ ከበለስ ስር ደብቃ አትርፋዋለች ጌታም “ፊልጶስ ሳይጠራህ ከበለስ ስር ሳለህ አውቅሃለሁ” ያለው ለዚህ ነው፡፡ወደ ጌታ የጠራው ፊልጶስ ሲሆን ናትናኤል የኦሪት ምሁር ነው፡፡ መጻሕፍትንም በማወቁ “ከናዝሬት መልካም ነገር ይወጣልን?”በማለት የነቢያትን ቃል ተናገረ፡፡ዮሐ 1፡44-52
\p_ListParagraph    ሐዋርያው ናትናኤል/ስምዖን/ ወንጌልን በሶሪያ በባቢሎን በግብጽና ሊቢያ እየተዘዋወረ አስተምሯል፡፡ማቴ 10፡4 በመጨረሻም በግብጽ ሲያስተምር ሕዝቡ በትምህርቱ አምነው በመብዛታቸው አረማውያኑ ስለቀኑበት ለግብጹ ንጉሥ እንድርያኖስ ከስሰው በሠራዊት በማስያዝ በንጉሡ ትእዛዝ ሐምሌ 10 ቀን በሰይፍ አስገደሉት፡፡/ስንክሳር ሐምሌ 10/   
\zuli1 ቅዱስ ጳውሎስ
\m       ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስ የተወለደው ጠርሴስ ከተማ ሲሆን ትውልዱ ከዕብራውያን ከብንያም ነገድ ነው፡፡ ቅዱስ ጳውሎስ በ15 ዓመቱ ወደ ኢየሩሳሌም በመመለስ ከገማልያል የአይሁድን ሕግና ሥርዓት ጠንቅቆ ተምሯል፡፡ በአይሁድ ሸንጎ አባልነት ለሁለት ዓመታት በሠራበት ወቅት ለኦሪት እምነቱ ቀናተኛ ፈሪሳዊ በመሆኑ ክርስቲያኖችን በማናቸውም አጋጣሚ ይቃወም ነበር፡፡
\m     ቅዱስ ጳውሎስ በደማስቆ ያሉ ክርስቲያኖችን ለማሳደድ የፈቃድ ደብዳቤ ከሊቀ ካህናቱ ተቀብሎ ክርስቲያኖችን ለማጥፋት በመንገድ ሲሄድ ከከተማ ሳይገባ ድንገት ከሰማይ ታላቅ ብርሃን መጥቶ አካባቢውን አበራው፡፡ ጳውሎስም ወደ መሬት ወደቀ፡፡ "ሳውል ሳውል ለምን ታሳድደኛለህ ፣ የሚል ድምጽ ከሰማይ መጣ፡፡ ሐዋርያው ጳውሎስም ጌታ ሆይ አንተ ማነህ? ብሎ በጠየቀ ጊዜ የምታሳድደኝ እኔ የናዝሬቱ ኢየሱስ ነኝ፡፡ የመውጊያውን ብረት ብትቃወም ለአንተ ይብስብሃል" ብሎ ጌታችን ተናገረው ጳውሎስም የሚያደርገውን ነገር ሁሉ ከነገረው በኋላ ደማስቆ እንዲገባ አስታወቀው፡፡ ሐዋ 9÷11 ሐናንያም ወደርሱ ተልኮ በወደቀ ጊዜ የተጋረደበትን ካይኑ እንደቅርፊት እንዲወድቅ ካረገ በኋላ አጥምቆና አስተምሮ ለአገልግሎት ዝግጁ አደረገው፡፡ ቅዱስ ጳውሎስም አረብ ሀገር ሄዶ ሶስት ዓመት ከቆየ በኋላ ወደ ደማስቆ ተመልሶ መስበክ ጀመረ፡፡ አይሁድ በቅናት ተነሳስተው ሊገሉት ሲያሳድዱት የደማስቆ ክርስቲያኖች ከከተማዋ ቅጽር በቅርጫት አውርደው ወደ ኢየሩሳሌም ላኩት፡፡ ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስ ካደረጋቸው ጉዞዎች 
\zuli1      የመጀመሪያው ከኢየሩሳሌም ወደ አንጾኪያ ከተመለሰ በኋላ በልዑል እግዚአብሔር ጥሪ በአሕዛብ ሀገር ወንጌልን ለመስበክ ከበርናባስ ጋር ወጡ፡፡ ሐዋ 13÷1-3 በዚህ ጉዞአቸው በጠቅላላ ወደ 2 ሺህ ኪ.ሜ የሚደርስ መንገድ በእግር ተጉዘዋል፡፡ ጉዞው የተከናወነው በ46 ዓ.ም አካባቢ ሲሆን ከ14 የማያንሱ ሀገሮች ተጎብኝተዋል፡፡
\zuli1      ሁለተኛው ጉዞ በ50 ዓ.ም ገደማ ከሲላስ ጋር ያደረገው ጉዞ ነው፡፡ በጉዞው ከ18 የማያንሱ ከተሞች የተጎበኙ ሲሆን ከእነዚህም መካከል ገላትያ ፣ ጢሮስና ፣ ኤፌሶን፣ ቆሮንቶስ ልስጥራ ፣ ኢየሩሳሌም አንጾኪያ ይገኙበታል፡፡ ደቀመዝሙሩን ጢሞቴዎስን ያገኘው በዚህ ጉዞው በልስጥራ ከተማ ሊያስተምሩ ነው፡፡ 
\zuli1      ሶስተኛውን ጉዞ ያደረገው በ54 ዓ.ም ሲሆን ብዙ ሀገሮችን በጉዞው አካትቷል፡፡ በዚህ ጉዞው ከልዩ ልዩ ሀገር ክርስቲያኖች የሰበሰበውን ዕርዳታ ለኢየሩሳሌም ቤተክርስቲያን ይዞ ሲመለስ በኢየሩሳሌም የፋሲካ በዓል ስለነበር ከየሀገሩ የመጡ አይሁድ ቅዱስ ጳውሎስን ተቃወሙት ተቃውሞውን ለመግታት በአይሁድ ህግ በቤተመቅደስ የመንጻት ስርዓት መፈጸም ጀመሩ፡፡ ነገር ግን ከአህዛብ ወገን የነበረውን ደቀመዝሙሩን ጢሞቴዎስን ወደ መቅደስ ያስገባው መስሏቸው ተቃውሟቸው በረታ፡፡ በዚህ የተነሳ ከተማዋ ታወከች፡፡ ሐዋ 2÷29 በሁከቱ የተነሳ ሐዋርያው ጳውሎስ በ58 ዓ.ም ለሮም እስር ተዳርጓል፡፡ ሁለት ዓመት በቁም እስር ቆይቶ ከሮማ ህግ ጋር የሚቃወም ምንም ዓይነት ወንጀል ስላልተገኘበት በነጻ ተለቅቋል፡፡ 
\p_ListParagraph          ከዚህ በኋላ ነው ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስ በሐዋርያት ሥራ መጽሐፍ ላይ ያልተመዘገበውን ጉዞውንም ያደረገው በመታሰሩ ያዘኑትን ክርስቲያኖች ለማጽናናትና የጀመራቸውን ሥራዎች ፍጻሜ ለማየት ነው፡፡ በመጨረሻም በኔሮን ቄሳር ዘመን የሮም ከተማ ስትቃጠል ይህንን ያደረጉት ክርስቲያኖች ናቸው በማለት በክርስቲያኖች ላይ የሞት አዋጅ ታውጆ ስለነበር ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስ በኒቆጳልዮን ከተማ ሲያስተምር በ፷፭ ዓ.ም ተይዞ 2 ዓመት ከ6 ወር በጨለማ ቤት በእስር ከቆየ በኋላ በሮም ከተማ ከኦስትያ መንገድ አንገቱን ተሰይፎ በ፷7 ዓ.ም ሐምሌ 5 ቀን በሰማዕትነት አርፏል፡፡
\m \bd የሐዋርያት መንበርና ሀገረ ስብከት\bd*
\m ሀ) የኢየሩሳሌም መንበር
\m        ክርስትና መጀመሪያ የተሰበከው በኢየሩሳሌምና በአካባቢዋ ስለነበር የመጀመሪያዎቹ ክርስቲያኖች ከተማዋን በማዕከልነት ይጠቀሙባት ነበር፡፡ የኢየሩሳሌሙ መንበር የመጀመሪያ ፓትርያርክ ቅዱስ ያዕቆብ (የጌታችን ወንድም የተባለው) ሲሆን በ62 ዓ.ም በሰማዕትነት ሲያርፍ ወንድሙ ስምዖን በመንበሩ ተተካ እርሱም በ106 ዓ.ም በኢየሩሳሌም ከተማ በሰማዕትነት አርፎአል፡፡ ጌታችን በትንቢት እንደተናረገው /ማቴ 23÷37-38/ በ70 ዓ.ም ሮማዊ ንጉስ ጥጦስ ፹ ሺ ሠራዊት አዝምቶ ከተማዋን በመውረር ከተማዋን ሰብሮ ገብቶ በዚያን ጊዜ በሮማውያን አገዛዝ ላይ አምፀው የነበሩትን አይሁድ ግማሾቹን ሲፈጃቸው የቀሩትን ደግሞ በባርነት ሸጣቸው፡፡ ከተማዋንም አፈረሳት፡፡ በዚህም የተነሳ የኢየሩሳሌም መንበር በመጠኑም ቢሆን ቀዝቅዞ ነበር፡፡
\m ለ) የአንጾኪያ መንበር
\m       አንጾኪያ ለሮም አስተዳደር ሶስተኛ ከተማ የነበረች የሶርያ ከተማ ነች፡፡ በዚህች ቦታ ቀድመው ወንጌልን የሰበኩት ቅዱስ ጳውሎስና ቅዱስ በርናባስ ሲሆኑ ቅዱስ ጴጥሮስም ሰብኮባታል፡፡ በከተማዋ አይሁድም አህዛብም ነበሩባት፡፡ የጌታ ደቀመዛሙርት ክርስቲያን የሚለውን ስም ያገኙት በዚህች ከተማ ነው፡፡ ሐዋ 11÷2 ለመጀመሪያዋ የሐዋርያት ሲኖዶስ ምክንያት የሆነው ጥያቄ የተነሳው ለአንጾኪያ ክርስቲያኖች ነው፡፡ በሐዋርያት እግር ተተክቶ መንበሩን የተረከበው አግናጥዮስ ምጥው ለአንበሳ ነበር፡፡ ዛሬ የሶርያ ክርስቲያኖች መንበር ናት፡፡
\m ሐ) የእስክንድርያ መንበር
\m       የእስክንድርያ ከተማ በግብጽ ሰሜናዊ ጫፍ በአባይ ወንዝ ዳርቻ የምትገኝ ወደብ ናት፡፡ ከተማዋ ስሟን ያገኘችው ከታላቁ የመቄዶንያ ተወላጅና የግሪኮች ንጉስ ከነበረው ከእስክንድር ነው፡፡ መንበሩን የመሰረተው ቅዱስ ማርቆስ ወንጌላዊ በ፷ ዓ.ም ነው በ፷፰ ዓ.ም በሰማዕትነት ሲያርፍ ቅዱስ አንያኖስ በመንበሩ ተተክቶአል፡፡ ዛሬ የግብጽ ቤተክርስቲያን ዋና ማዕከል ናት፡፡
\m መ) የሮማ መንበር
\m      የሮም መንግስት ዋና ከተማ ናት፡፡ በዚህችም ከተማ ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስ ወንጌልን በስፋት እንደሰበከና የመጀመሪያዎቹ ጳጳሳት ቅዱስ ሌናስንና ቅዱስ አኔቅሊጠስን እንደሾማቸው ይነግረናል፡፡ የሮም ሰዎች በሮም ከተማ በመጀመሪያ የሰበከው ቅዱስ ጴጥሮስ እንደሆነ ይናገራሉ፡፡
\m ሠ) የኤፌሶን መንበር
\m      በጥንቱ የታናሹ እስያ በዛሬው የቱርክ ግዛት የምትገኝ ከተማ ናት፡፡ አስቀድሞ በዚህች ከተማ ወንጌልን የሰበከው ሐዋርያ ቅዱስ ጳውሎስ ሲሆን ቅዱስ ዮሐንስ ወንጌላዊም መንበሩን ኤፌሶን አድርጎ ለብዙ ዓመታት አስተምሮባታል፡፡ በመጨረሻም በሮማውያን ተይዞ ወደ ፍጥሞ ደሴት የተጋዘው በዚህች ከተማ ሲያስተምር ነው፡፡ የኤፌሶን መንበረ ቅዱስ ዮሐንስ ከዚህ ዓለም ከተለየ ከ፺፱ ዓ.ም በኋላ ቀዝቅዛለች፡፡
\m ረ) የሰርምኔስ መንበር
\m       በቅድሚያ በዚህች ከተማ በማስተማር መንበሩን የመሰረተው ነባቤ መለኮት ቅዱስ ዮሐንስ ሲሆን እርሱ እየተዘዋወረ ለማስተማር እንዲያመቸው ደቀመዝሙሩ ፓሊካርፐስን በሰማዕትነት እስካረፈበት እስከ 155 ዓ.ም ድረስ ሊቀጳጳስ አድርጎ ሾሞት ያገለግል ነበር፡፡ ከዚያ በኋላ ግን ማዕከልነቱ እየቀዘቀዘ መጣ፡፡ ዛሬ ከተማዋ ኢዝማር ተብላ ቱርክ ውስጥ ትገኛለች፡፡
\m ሰ) የአቴና መንበር
\m        በመጀመሪያ ለአቴናውያን ወንጌልን የሰበከው ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስ ነው፡፡ እርሱም ለአቴና መንበር ቅዱስ ዲዮናስዮስን ሊቀጳጳስ አድርጎ ሾመው፡፡ በመጀመሪያው መ/ክ/ዘ የአቴና መንበር ወደ ሮም መጠቃለል በመጀመሩ እየቀዘቀዘ መጥቶ ነበር፡፡
\m ሸ) የቁስጥንጥንያ መንበር
\m  የቁስጥንጥንያ ቤተክርስቲያን በመጀመሪያ የተሰበከችው በሐዋርያው ቅዱስ እንድርያስ ነው፡፡ ከተማዋ የምሥራቃዊ ሮም ግዛት (የቢዛንታይን) መናገሻ ነበረች፡፡ ይህች መንበር እና ቅዱስ ዮሐንስ አፈወርቅን የመሰሉ ታላላቅ የተዋህዶ ሊቃውንት ያፈራች ናት፡፡ በ1445 ዓ.ም በኦቶማን ቱርክ ወረራ አካባቢው ሲያዝ የቁስጥንጥንያ መንበርነት ተደመደመ፡፡ የቅድስት ሶፍያ ቤተክርስቲያንም መስጊድ ሆነ ስሟም ተቀይሮ ኢስታንቡል በመባል ትታወቃለች፡፡
