\c 4 
\m \bd \zbr\bd*\bd \zbr\bd*\bd ስንክሳር ዘወርኀ ኅዳር\bd*\bd  ፬ \bd*
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም\bd* ኅዳር አራት በዚች ቀን ከሮሜ አገር ቅዱሳን አቢማኮስና አዛርያኖስ በሰማዕትነት አረፉ ። 
\b 
\m እሊህንም ቅዱሳን \bd ክርስቶስን\bd* የሚያምኑ እንደሆኑ ከሀዲ ንጉሥ መክስምያኖስ በሾመው መኰንን ዘንድ ወነጀሏቸው ። እርሱም አስቀርቦ ስለ ሃይማኖታቸው ጠየቃቸው እነርሱም ክብር ይግባውና በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ታመኑ ። 
\b 
\m እርሱን መኮንኑንም ሰማይና ምድርን በውስጣቸው ያለውንም ሁሉ የፈጠረ እውነተኛውን አምላክ ማምለክ ትቶ የሰይጣን መንፈስ በውስጣቸው ያደረባቸውን የማያዩ የማይሰሙ በሰው እጅ የተሠሩ የረከሱ ጣዖታትን ስለማምለኩ ዘለፉት ። 
\b 
\m መኰንኑም ከድፍረታቸው የተነሣ አደነቀ ቸብቸቧቸውንም በሰይፍ ይቆርጡ ዘንድ አዘዘ በመንግሥተ ሰማያትም የምስክርነት አክሊልን ተቀበሉ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በቅዱሳን ሰማዕታት ጸሎት ይማረን በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለአቢማኮስ በብዝኀ ፃማ ዘተመከረ ። ወለአዛርያኖስ ምስሌሁ ዘዐረየ ክብረ ። አመ ቆሙ ለስምዕ በዓውደ ምኲናን ኅቡረ ። ተዋሥኦቶሙ ሶበ መኰንን አንከረ ። ከሣውዲሆሙ በመጥባሕት አምተረ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን ያዕቆብና የሀገረ ፋርስ ኤጲስቆጶስ ዮሐንስ የሐርመዝ ልጅ በሆነ በፋርስ ንጉሥ በሳቦር እጅ በሰማዕትነት አረፈ ። እርሱም ለፀሐይ ለጨረቃ ለእሳትም እንዲሰግዱ አዘዛቸው ትእዛዙንም ባልሰሙ ጊዜ በጽኑዕ ሥቃይ እንዲአሠቃዩአቸው አዘዘ ። በሥቃይም ውስጥ እያሉ ሕዝቡን በማስተማር ክብር ይግባውና በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሃይማኖት ያጸኑአቸው ነበር ። 
\b 
\m የልባቸውን ጥንካሬ በሥቃይም ውስጥ መታገሣቸውን ማስተማርንም አለመተዋቸውን በአየ ጊዜ ከእሳት ውስጥ እንዲጥሏቸው አዘዘ ። በዚያንም ጊዜ ክብር ይግባውና በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እጅ ነፍሳቸውን ሰጡ የሰማዕትነት አክሊልንም ተቀበሉ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጸሎታቸው ይማረን በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለክሙ ያዕቆብ ወዮሐንስ ። ኤጲስቆጶሳት ዘሀገረ ፋርስ ። እምታስግዱ ብርከ ለኦርያሬስ ። ዘአብደርክሙ መዊተ በዋዕየ እሳት ወጢስ ። በመዋዕሊሁ ለሳቦር ንጉሥ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን የደማስቆ ኤጲስቆጶስ ቅዱስ ቶማስ በግብጽና በሶርያ እስላሞች በነገሡ ጊዜ በሰማዕትነት አረፈ ። ይህንንም ቅዱስ ቶማስ ከመምህራኖቻቸው ውስጥ አንድ እስላም በተከራከረው ጊዜ ቅዱስ ቶማስ በረታበት \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሰማይና ምድርን በውስጣቸው ያለውንም ሁሉ የፈጠረ አምላክ እንደሆነ በማስረዳት አይሎ ረታው ። 
\b 
\m ያም እስላም በአፈረ ጊዜ ወደ መኰንናቸው ሒዶ ይህ ክርስቲያናዊ ቶማስ ሃይማኖታችንን ረገመ ብሎ ወነጀለው ። መኰንኑም ወደርሱ አስቀርቦ በውኑ ሃይማኖታችንን ትረግማለህን አለው ቅዱሱም መርገምስ ከአፌ አልወጣም \bd ክርስቶስ\bd* እውነተኛ አምላክ እንደሆነ ከእርሱም ሕግ በኋላ ሌላ ሕግ እንደማይመጣ አጽንቼ አስረዳሁት እንጂ ብሎ መለሰለት ። 
\b 
\m መኰንኑም የእኛስ ሕግ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ነውን ወይስ አይደለም አለው ቅዱሱም \bd ከእግዚአብሔር\bd* አይደለም አለው ። በዚያንም ጊዜ መኰንኑ ተቆጣ ራሱንም በሰይፍ እንዲቆርጡ አዘዘና ቅድስት ራሱን ቆረጡት ። በመንግሥተ ሰማያትም የምስክርነት አክሊልን ተቀበለ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለቶማስ ቢጸ ዘካርያስ መምህር ። ኤጲስቆጶስ ዘደማስቆ ሀገር ። እንዘ ተስፋ ሰማይ ይሬኢ በዐይነ ምሥጢር ። ከመ ያኅድግዎ ስእኑ አፍቅሮተ \bd ክርስቶስ\bd* ፍቁር ። በመጥባሕት ስሑል ወበኲሉ ፃዕር ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን የታላቅ አባት የዘካርያስ መታሰቢያው ነው ዳግመኛም የዚህን ዓለም ሥራ የተወና ለአባ ዮሐኒ ደቀ መዝሙሩ የሆነ የቅዱስ አባ አበይዶ መታሰቢያው ነው የሰማዕታትም ጉባዔ ሆነ ። የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስም መታሰቢያ ነው ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን የእሊህ ቅዱሳንም በረከታቸው ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለአበይዶ መጠነ ዮሐኒ መጠኑ ። እስመ ውእቱ ረድኡ ወውስተ ኲሉ ምእመኑ ። ለዝ ፃማዊ ወፈጻሜ መልእክት ዘበበበይኑ ። ጼና አልባሲሁ ከመ ጼና ስሂን ይጼኑ ። ወይበርህ እምፀሐይ ምስብዒተ ስኑ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\s2 ኅዳር ፬ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ቶማስ ዘደማስቆ
\m ፪.ቅዱሳን ያዕቆብና ዮሐንስ
\m ፫.ቅዱሳን አቢማኮስ ወአዛርያኖስ
\m ፬.አባ አበጊዶ ዘትግራይ
\m ፭.ታላቁ አባ ዘካርያስ
\m ፮.ጉባኤ ቅዱሳን ሰማዕታት
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ዮሐንስ ወንጌላዊ
\m ፪.ቅዱስ እንድርያስ ሐዋርያ
\m ፫.ቅድስት ሶፍያ ሰማዕት
\m ፬.ቅዱስ ዮሐንስ ዘሐራቅሊ (ሰማዕት)
\b 
\m \bd ከክርስቶስ\bd* ፍቅር ማን ይለየናል? መከራ፣ ወይስ ጭንቀት፣ ወይስ ስደት፣ ወይስ ራብ፣ ወይስ ራቁትነት፣ ወይስ ፍርሃት፣ ወይስ ሰይፍ ነውን? 'ስለ አንተ ቀኑን ሁሉ እንገደላለን ፥ እንደሚታረዱ በጐች ተቈጠርን’ ተብሎ እንደ ተጻፈ ነው ። 
\m በዚህ ሁሉ ግን በወደደን በእርሱ ከአሸናፊዎች እንበልጣለን ።  (ሮሜ. ፰፥፫፭-፫፰)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
