\c 4 
\pc \bd ምዕራፍ \bd*\bd ሦ\bd*\bd ስት\bd*
\pc \bd የቅዱሳን ቃል ኪዳን\bd*
\m 3.1 ቃልኪዳን
\m      እግዚአብሔር ለቅዱሳን ፍጹም የሆነ ቃልኪዳን ገብቶላቸዋል፡፡ ለዚህ ነው ቅዱስ ዳዊት በመንፈስ ቅዱስ ተቃኝቶ “ከመረጥኋቸው ጋር ቃል ኪዳኔን አደረግሁ” መዝ 88፤3 በማለት እንደተናገረ ከቅዱሳን ሁሉ ጋር ያደረጋቸው ቃልኪዳኖች ብዙ ናቸው፡፡ እነዚህንም ቃል ኪዳናት እስከመጨረሻው ይጠብቅላቸዋል፡፡ “አቤቱ የሰማይ አምላክ ሆይ ለሚወዱህና ትዕዛዝህን ለሚያደርጉ ቃል ኪዳንህንና ምህረትህን የምትጠብቅ ታላቅና የተፈራህ አምላክ ሆይ” ነህ 1፤5 እንዲሁም በዘዳግም ላይ “አንተም አምላክህ እግዚአብሔር እርሱ አምላክ እንደሆነ አምላክ እንደሆነ ለሚወዱትም ትእዛዙንም ለሚጠብቁ ቃልኪዳኑንና ምህረቱን እስከ ሺ ትውልድ ድረስ የሚጠብቅ የታመነ አምላክ እንደሆነ እወቅ” ዘዳ 7፤9 በተጨማሪም በመጽሐፈ ነገስት ላይ ያለውን ተመልከት 1ነገ 8፤23 እነዚህ ጥቅሶች የሚያስረዱት ይህንን ነው፡፡ ለምሳሌ ከጥፋት ውሃ በኋላ እግዚአብሔር ኖህን “ብዙ ተባዙ ምድርንም ሙሉአት” ዘፍ9፤1 አለው፡፡ ኖህ ግን “ብንበዛ ምን ዋጋ አለው ሰው ከማጥፋት ላያርፍ አንተም ከመቅጣት ላታርፍ ” ሲል መለሰ፡፡ በዚህ ጊዜ ነው እግዚአብሔር “እነሆ ቃል ኪዳኔን ከእናንተ በኋላ ከሚመጣው ዘራችሁ ጋር አቆማለሁ ከእናንት ጋርም ላሉትም ሕያው ነፍስ ላላቸው ሁሉ፡፡ ከእናንተ ከመርከብ ጋር ከመርከብ ለወጡት ለወፎች ለእንስሳትም ለምድር አራዊትም ሁሉ ይሆናል” ያለው በዚህ ለኖህ አምላክ በሰጠው የሰው ልጆች ብቻ ሳይሆን እንስሳትም አራዊትም አዕዋፍም ተጠቃሚ ሆነዋል፡፡ ከዚህም የምንረዳው እግዚአብሔር በቅዱሳን ቃል ኪዳን እንደሚጠብቀን ነው፡፡
\m      ኢየሩሳሌም በአሶር ንጉስ በሰናክሬም ሠራዊት በተከበበች ጊዜ እግዚአብሔር ለቅዱስ ዳዊት የገባውን ቃል ኪዳን አስቦ “እግዚአብሔር ስለ እኔም ስለባሪያዬም ስለ ዳዊት ይህችን ከተማ አድናት ዘንድ እጋርዳታለሁ” ያለው በዚህም “የእግዚአብሔር መልአክ ወጣ ከአሶርም ሰፈር መቶ ሰማኒያ አምስት ሺህ ገደለ ማለዳም በተነሱ ጊዜ እነሆ ሁሉ በድኖች ነበሩ” ኢሳ 37፤33-36 ንጉስ ዳዊትም በዘመኑ ስለተሰጠው ቃል ኪዳን ሲገልጽ “የእግዚአብሔር መንፈስ በእኔ ተናገረ… ከእኔም ጋር በሁሉ ነገር ቅንና ጽኑ የሆነውን የዘለአለም ቃል ኪዳን አድርጎአል፡፡” ብሏል፡፡ 2 ሳሙ 23፤1-5 የዘላለም በማለትም በቅዱሳን ቃል ኪዳን እረፍተ ዘመን (የዘመን ግድግዳ) የማይገታው ዘለዓለማዊ መሆኑን የተናገረው ስለዚህም ነው “መታሰቢያችሁን የሚያደርገውን ቤተክርስቲያን የሚያድነውን በስማችሁ እንዲሁ ለተራቆተ የሚያለብሰውን የታመመ የሚጎበኘውን የተራበ የሚያበላውን የተጠማ የሚያጠጣውን ያዘነ የሚያረጋጋውን መመስገኛችሁን የፃፈውን ያፃፈውን ያነበበውን የስማውን ልጆቹን በስማችሁ የሰየመውን በበዓለ ንግሳችሁ ዝማሬ ያቀረበውን እምርላችኋለሁ፡፡ ” እንዳለ በየጊዜው የተነሱትን ቅዱሳን ቃል የሚገባላቸው፡፡ 
\m 3.2 የቅዱሳን ክብር
\m      የቅዱሳን ክብር ከእግዚአብሔር በእግዚአብሔር ነው፡፡ ነቢየ እግዚአብሔር ክቡር ዳዊት “ነፍሴ (ሰውነቴ) በእግዚአብሔር ትከብራከች” መዝ 33፤2 ያለው በዚህ ነው፡፡ ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስም ልጁ (በተዋህዶ አንድ አካል አንድ ባህርይ የሆነው ወልደ አብ ወልደ ማርያም ኢየሱስ ክርስቶስ) በብዙ ወንድሞች መካከል በኩር ይሆን ዘንድ (ለቅዱሳን ሁሉ ለበጎ ነገር በኩር አብነት ይሆናቸው ዘንድ) አስቀድሞ ያውቃቸው የልጁን መልክ እንዲመስሉ አስቀድሞ ደግሞ ወስኖአልና ያጸደቃቸውንም እነዚህን ደግሞ አከበራቸው ብሏል ሮሜ 8፤29-30 በመሆኑም የቅዱሳን ሁለንተናቸው የከበረ ነው፡፡
\zoli1 \bd ስማቸው\bd*
\m     የቅዱሳን ስም እንደማንኛውም ሰው ስም ተርታ አይደለም፡፡ የተለየ ክብርና ኃይል አለው፡፡ እግዚአብሔር አብርሀምን “ስምህንም አከብረዋለሁ” ያለው ለዚህ ነው ዘፍ 12፤12 ስለዚህ የቅዱሳንን ስም በክብር መጥራት ያስፈልጋል፡፡  በጣም የሚገርመው እንኳን እኛ የክብር ሁሉ ባለቤት የሆነው ልዑል እግዚአብሔር “ሙሴ ሙሴ ሆይ” እያለ የቅዱሳኑን ስም በክብር ጠርቶታል “ሆይ” ማለት ቃለ አክብሮ ነውና፡፡ ይህም እርሱ አክብሮ አክብሩ ሲለን ነው፡፡
\m      የቅዱሳን ስም የከበረ በመሆኑ እግዚአብሔርን የምንማፀንበት ታላቅ መሳሪያ ነው ነቢዩ ኤልያስ የጣዖት ሀሰተኛነት የእግዘአብሔር እውነተኛነት እንዲገለጥ መስዋዕ ሰውቶ የተማፀነው በቅዱሳን ስም ነው፡፡ “አቤቱ የአብርሀምና የይስሀቅ የእስራኤልም አምላክ ሆይ አንተ በእስራኤል ላይ አምላክ እንደሆንህ እኔም ባሪያህ እንደሆንሁ ይህንንም ሁሉ በቃልህ እንዳደረግሁ ዛሬ ይገለጥ” ነው ያለው፡፡ 1ኛ ነገ 8፤33 እግዚአብሔርም ወዳጁ ኤልያስ በወዳጆቹ በቅዱሳን ስም ያቀረበውን ልመና ተቀብሎ ፈፅሞለታል፡፡ በመሆኑም ጠበላት በስማቸው የሚጠሩ መካናት በስማቸው የሚፈልቁ ጠበላት በስማቸው የተሳሉ ስዕላት ሁሉ ክብርም ኃይልም አላቸው፡፡ ምክንያቱም ቅዱሳን በመንፈስ (በረድኤት) ከእነዚህ ሁሉ ጋር አሉና፡፡ ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስ “እኔ ምንም እንኳ በስጋ ከእናንተ ጋር ባልሆን በመንፈስ ከእናንተ ጋር ነኝ” ያለው ለዚህ ነው 1ኛቆሮ 5፤3-4 በቆላስያስ መልእክቱም “በሥጋ ምንም እንኳን ብርቅ በመንፈስ ከእናንተ ጋር ነኝና ሥርዓታችሁንም በክርስቶስም ያለውን የእምነታችሁን ጽናት እያየሁ ደስ ይለኛል” ብሏል፡፡ ቆላ 2፤5
\m       ስለዚህ የቅዱሳን የሆነ በቅዱሳን ስም የተጠራ ሁሉ ልዩ እንደሆነ ማስተዋል ይገባል፡፡ ለምሳሌ የማንኛውም ሰው ጥላና የቅዱሳን ጥላ አንድ አይደለም፡፡ ሊቀ ሐዋርያት ቅዱስ ጴጥሮስ ለማስተማር ወደ አንድ ከተማ በሚገባበት ጊዜ ጥላው እንዲያርፍባቸው ህመምተኞችን ጧት ጧት በምዕራብ አቅጣጫ ከሰዓት ሲሆን ደግ በምስራቅ ያስቀኙአቸው ነበር፡፡ ታዲያ ጥላው ያረፈባቸው ሁሉ ይፈወሱ ነበር፡፡ የሐዋ 5፤15-16 ከዚህም ሌላ የቅዱሳን ልብስ የማንኛውም ሰውልብስ አንድ አይደለም ምክንያቱም ቅዱሳን ሲበቁ የነፍሳቸው ቅድስና ለስጋቸው  የስጋቸው ቅድስና ደግሞ ለጥምጣማቸው የጥምጥማቸ ለመጎናፀፊያቸው  ለቀምሳቸው ለምረከዛቸው ይተርፋልእና የነቢያት አለቃ ሙሴ እግዚአብሄር በአዘዘው መሰረት በያዘው በትር የኤርትራን ባህር ቢመታው  ለሁለት ተከፍሎለታል ዘጸ14፤21 የሌላሰው በትር ቢሆን ኖሮ ውሀው ‹‹እንቦጭ›› ይላል እንጂ የሚያመጣው ለውጥየለም ነብዩ እልያስም መጎናፀፍያውን ጠቅልሎ የዮርድያኖስን ወንዝ  ቢመታ ለሁለት ተከፍሎለታል 2ነገ 2፤8 የሌላሰው መጎናፅፍያ ብሆን ኖሮ በውሃ ይርሳል እንጂ የሚያመጣው  ለውጥ የለም  ባአዲስ ኪዳንም የታላቁ ሀዋርያ የቅዱስ ጳሎውስ የልብስ ቁራጭ አጋንንትን ያስወጣ በሽተኞችን ያፈውስ ነበር ‹‹እግዚኤብሄር በጳውሎስም እጅ የሚያስገርም ታምራትን ያደርግ ነበር  ስለዚህ ካአካሉ ጨርቅ ወይም ልብስ ወደ ድውያን ይወስድ ነበር ድውያመኑም ይፈወሱ ነበር ክፍዎች መናፍስትም  ይወጡ ነበር በማለትም ወንጌላዊው ቅድስ ሉቃስ ፅፎለታል ሐዋ19፤11-12 ከዚህም ሁሉ የምንማረው የቅዱሳን የሆነው ሁሉ  ፈዋሽ መሆኑን ነው፡፡
\m \bd    \bd*\bd  2 \bd*\bd ሥዕላቸው\bd*
\m የቅዱሳን ስዕላች እናደማንኛውም ሰው ፎቶ አይደለም የሰው ፎቶ ከማስተዋሻነት ያለፈ አይደለም የቅድሳን ሥዕል  ግን ከዚህ በላይነው በረከታቸው እና እረዴታቸውን የሚያስተላልፍ መሳርያነው ከላይ እነደተጠቀሰው ነው በቅዱስ ጴጥሮስ ጥላ በቅድስ ጳውሎስ የአካሉ ጨርቅ(ልብስ) ብዙ ታምራት እንደተደረገ እንደዚ የቅዱሳን የሆነ ሁሉ በረከት አለውና የቅዱሳንን ሥዕል የሚገባውን ክብር መሥጠት ይገባል፡፡ በመሆኑም በቅዱስ ሥዕላት ዐንቀፅ ጨ ይቻላል 
\m \bd  3 \bd*\bd ዐጽማቻው \bd*
\m ቅዱሳን በዚህ ዓለም በሞት ከተለዮ በኋላ ዐጽማቸው በክብር ማሳረፍ ይገባል እንዱሁም እስከመጨረሻ ክብር መስጠት ይገባል ያእቆብ ልጆችን ከባረካቸው በኋላ‹‹ እኔ ወደወገኖቼ እሰበስባለው በኬታውዊ  በኤፍሮን እርሻ ላይ ባለችው ዋሻ ከአባቶች ጋር ቅበሩኝ ያለው ለዚህ ነው ዘፍ 49.29 ልጅ ዮስፍም ወንድሞቹን እኔ እሞታለሁ እግዚአብሄር መጎብኘትን የጎበኛችሆል ከዚህም ምድር ያወጣችሆል ለአብርሀም እና ለይስሀቅ ለያእቆብም ልጅ ሞላላቸው ምድርም ያደርሳቹሀል እግዚአብሔር ሳያስባቹ ከእናንተ ጋር ውሰዱ ብሎ አማላቸው ‹‹የሚለውም ምን የሚያመለክተን የቅዱሳን አፅም ክብር እንዳለው ነው ዘፍ 50.24-25፤1ኛ ነገ 13፡31 
\m በመቃብር በክብር የሚያርፍ የቅዱሳን አፅም ቅዱስ ስለሆነ ተአምራት ሲያደርግ የኖራል ለዚህም ምስክሩ የነቢዩ ኤልሳዕ አጽሙ ነው ፡፡ ‹‹ ኤለሳዕ ሞተ ቀበሩትም ከሞአብም አደጋ ጣዮችም በየአመቱ ወደ ሀገሩ ያገቡ ነበር ሰዎችም አንድ ሰው ሲቀብሩ አደጋ ጣዮች አዩ እሬሳውንም በኤልሳዕ መቃብር ላይ ጣሉት የኤልሳንም አጥንት በነካ ጊዜ ድኖ በእግሩ ቆመ›› 2ኛ ነገ 13.20 ይህም የቅዱሳን አማላጅነት በአፀደ ነፍስም የሚቀጥል መሆኑን የሚያመለክት ነው
\m \bd 4. ስግደት\bd*
\m ስግደት ሁለት አይነት ነው 
\m      1ኛ የባህሪ ስግደት
\m     2ኛ የጸጋ ስግደት
\m የባህሪ ስግደት ለእግዚአብሔር ብቻ የሚቀርብ ነው ምክንያቱም ክብር የባህሪው ነውና የጸጋ ስግደት የሚባለው ለቅዱሳን የሚቀርብ ነው ምክንያቱም በጸጋ እግዚአብሕር የሚያገኙት ነውና ለክዱሳን ስግደት እነደሚገባ ምስክሩ መፅሀፍ ቅዱስ ነው የንጉሱ አክአብ ባለሞል አብድዮ ‹‹ ጌታዬ›› እያለ ለነቢዩ ለኤልያስ ሰግዶል 1ኛ ነገ 18፡7 ንጉሱ አካዝያስ በመጨረሻ 50 ወታደሮች ጋር የላከው  የ50 አለቃ በኤልያስ ፊት እየሰገደ ‹‹ የእግዚአብሔር ሰው ሆይ ነፍሴና የእነዚህ የ 50 ባሪያዎችህ ነፍስ በፊትህ የከበረች ትሁን›› ብሎል ለነብዩ በመስገዱና የሚገባውን ክብር በመስጠቱ ልመናው ተሰምቶ እንደቀደሙት ከሰማይ በወረደ እሳት አልሞተም የወታደሮቹ ህይወት አድኖል 2ኛ ነገ 1፡13 የኢያሪኮ ሰዎችም ለነቢዩ ኤልሳዕ በግንባራቸው ተደፍተው ሰግደውለታል 2ኛ ነገ 4፡27-37 ሱናማዊቶም ስት በችግሮም በደስታዋም ጊዜ ሰግዳለታለች፡፡ 2ኛ ነገ 4፡27-37 በአዲስ ኪዳንም የወኅኒ ቤት ጠባቂ ለቅዱስ ጳውሎስና ለሲላስ እየተንቀጠቀጠ በግንባሩ ተደፍቶ ሰግዶላቸዋል፡፡ የሐ ስራ 16፡29 
\m 3.3 የቅዱሳን መታሰቢያ 
\m  ቅዱሳን በእግዚአብሔር ቤት ውስጥ ከቤቱ ጀምሮ በጽላቱ፡በጸበሉ ይታሰባሉ፡፡ ቤቱ ጽላቱ ጸበሉ የእግዚአብሕር ሲሆን የጻድቁ የተክለ ሀይማኖት ቤተ ክርስቲያን ጽላት ጸበል ይባላል፡፡በዚህ ሁሉ ስማቸው እየተጠራ እንዲታሰቡ ያደረገ እግዚአብሕር ነው፡፡ ለቢዩ ኢሳይያስ እንደተናገረው ‹‹ በቤቴ እና በቅጽሬ ውስጥ ከወንዶችና ከሴቶች ልጆች ይልቅ የሚበልጥ መታሰቢያና ስም እሰጣችሆለሁ የማይጠፋም የዘላለም ስም እሰጣችሆለሁ፡፡ ‹‹በማለት(ኢሳ 56፡5) በብሉይ ኪዳን በኢሳይያስ አንደበት የተናገረ እግዚአብሄር በአዲስ ኪዳንም ባለ ሽቶዋ ማርያም ዋጋው እጅግ የበዛ ሽቶ በራሱ ላይ ባፈሰሰች ጊዜ‹‹ይህች ሴት መልካም ስራ ሰርታልኛለች …. እርሶ ይህን ሽቶ በሰውነቴ ላይ አፍስሳ ለመቃብሬ አደረገችው፡፡ እውነት እላችሆለሁ ይህ ወንጌል በአለም ሁሉ በማናቸውም ስፍራ በሚሰበኩበት እርሶ ያደረገችው ደግሞ ለእርሶ መታሰቢያ እንዲሆን የነገራል፡፡››ብሎል፡፡ማቲ 26፡7-13 ይህም የሚያስተምረው በስብከተ ወንጌል ውስጥ የቅዱሳን መታሰቢያ መኖሩ ነው፡፡ ስለሆነም ደማቸውን ያፈሰሱ ቅዱሳን ምን ያህል መታሰብ አለባቸው; የሚለውን በንጹህ ልቦና ማሰብ ይገባል ቅዱስ ጳውሎስ በአብራውያን መልእክቱ ከአቤል ጀምሮ ያሉትን ቅዱሳን በስማቸው እየጠራ ታሪካቸውን እየተረከ በማሰብ የስብከቱ አስኮል አድርጎቸዋል                                       
