\c 4 
\pc \bd ምዕራፍ \bd*\bd ሦ\bd*\bd ስት\bd*
\pc \bd ፫\bd*\bd . \bd*\bd ክርስትና በጥንታዊት ኢትዮጵያ\bd*
\m \bd ፫.፩. \bd*\bd የክርስ\bd*\bd ትና \bd*\bd ሃ\bd*\bd ይማኖት ወደ ኢትዮጵያ መግባት\bd*
\p የክርስትና ሃይማኖት በፍጥነት ወደ ሀገራችን እንዲገባ አስተዋጽኦ ያደረጉ በርካታ ነገሮች ሲኖሩ ዋና ዋናዎቹም የሚከተሉት ናቸው፡፡
\p \bd ፫.፩.፩. \bd*\bd የብሉይ ኪዳን እምነት፣ ሥርዓትና ትንቢት ቀድሞ በሀገራችን መታወቁ\bd*
\p ከዚህ በፊት ተደጋግሞ እንደተገለጸው ኢትዮጵያ ከእስራኤል ቀጥላ የብሉይ ኪዳን እምነት፣ ትምህርትና ሥርዓት ባለቤት ስለነበረች የክርስትና ሃይማኖት ለመቀበል አልተቸገረችም፡፡ የዓለም መድኃኒት የሆነው ኢየሱስ ክርስቶስ እንደሚወለድ በትንቢት ታውቀውና ትጠብቀው ስለነበር ክርስትናውን ለመቀበል ጊዜ አልወሰደባትም፡፡ እንዲያውም የመወለዱን ዜና በሰማች ጊዜ ወርቅ፣ እጣንና ከርቤ ይዛ ከሰብዓ ሰገል ጋር በኮከብ መሪነት ቤቴልሔም ተጉዛ ከስግደት ጋር እጅ መንሻ ማቅረቧ ይነገራል፡፡
\p \bd ፫.፩.፪. \bd*\bd ኢትዮጵያ ከመካከለኛው ምስራቅ ጋር የነበራት የጠበቀ ግንኙነት\bd*
\p ኢትዮጵያ ከመካከለኛው ምሥራቅ ጋር የነበራት ግንኙነት ከክርስትና በፊት ብዙ ዘመናትን ያስቆጠረ መሆኑ በመረጃ የተረጋገጠ ነው፡፡ ከሁሉም በላይ በቅድመ ክርስትና በኢትዮጵያና በእስራኤል መካከል የነበረው የጠበቀ የንግድ፣ የባሕልና የሃይማኖት ግንኙነት እንደ አብነት የሚጠቀስ ነው፡፡ ይህ ቀድሞ የነበረው ግኝኙነትም ክርስትና በምድረ እስራኤል ሲጀመር (ሲሰበክ) በተለያየ ሰዎች አማካኝነት የክርስትናው ዜና በሀገራችን በቶሎ እንዲደርስ የበኩሉን አስተዋጽ ማበርከቱን መረጃዎች ይጠቁማሉ፡፡ ክርስትና ወደ ኢትዮጵያ የገባው በንግሥት ህንደኬ ጃደረባ አማካኝነት በ34 ዓ.ም ነው ብንልም ከዚያ በፊት ኢትዮጵያ ከመካከለኛው ምሥራቅ ጋር የነበራት የጠበቀ ግንኙነት ጌታችን በተወለደ ሰሞን ከዛ አካባቢ በሚመጡ ሰዎች ምክንያት የክርስትናው ወሬ በሀገራችን ተዳርሶ ነበር፡፡ ጌታችን በተወለደ ዘመን የነበረው ኢትዮጵያዊው ንጉሥ ባዜን በመባል ይታወቃል፡፡
\p \bd ፫.፩.፫. \bd*\bd የንግስት ህንደኬ ጃንደረባ ጉዞ ወደ ኢየሩሣሌም\bd*
\p የንግሥት ህንደኬ ጃንደረባ የፋሲካን በኣል ለማክበር ወደ ኢየሩሳሌም እንደ ሄደ መጽሐፍ ቅዱስ ይመሰክራል (ሐዋሥ 8÷26-40)፡፡ ኢየሩሣሌም ሄዶም በዓል አክብሮ ሲመለስ የነብዩ የኢሳይያስን መጽሐፍ ሲያነብ (ኢሳ 53) እግዚአብሔር ቅዱስ ፊሊጶስን ልኮለት የክርስትና ትምህርት ከተረዳን ከተጠመቀ በኋላ ወደ ሃገሩ ተመልሷል፡፡ ከዚህ በኋላ ጃንደረባው ይህን የክርስትና እምነት በኢትዮጵያ ውስጥ እንዲጀመር በማድረጉ ምክንያት ግምባር ቀደም የሆነ አፍሪካዊ ሐዋርያ ነው፡፡ ታዋቂው የቤተ ክርስቲን አባት አውሳብዮስ ዘቂሳርያ ‹‹ሕጽው ለወገኖቹ ሐዋርያ ሆነ›› እንዳለ፡፡
\p \bd ፫.፩.፬. \bd*\bd ኢየሩሳሌም ተገኝተው በዓለ ኃምሳን ያከበሩ ኢትዮጵያውያን\bd*\bd  \bd*
\p በዓለ ኃምሳን ለማክበር ከተለያየ አካባቢ ተሰብስበው በቅዱስ ጵጥሮስ ስብከት ያመኑ ሦስት ሺ ምዕመናን ነበሩ፡፡ (የሀዋ.ሥራ 2) ከነዚህም መካከል ኢትዮጵያውያን ስለነበሩ ከበዓሉ በኋላ ወደ ሀገራቸው ተመልሰው የክርስትና እምነት እንዲታወቅ በማድረግ በኩል የበኩላቸው አስተዋጽኦ እንደነበራቸው ይታመናል፡፡ ኢትዮጵያውያን በበዓሉ ወቅት ኢየሩሳሌም እንደነበሩ ቅዱስ ዮሐንስ አፈወርቅ በበዓለ ኃምሳ ድርሳኑ ‹‹ቅዱሳን ሐዋርያት ጸጋ መንፈስ ቅዱስ በተቀበሉት ወቅት ኢትዮጵያውያንም ተገኝተው ነበር ብሏል››
\p \bd ፫.፩.፭. \bd*\bd የሐዋርያት አስተዋጽኦ\bd*\bd  \bd*
\p የታወቁት የቤተ ክርስትያን ታሪክ ጸሐፊዎች ሩፊኖስና ሶቅራጥስ ወንጌላዊ ቅዱስ ማቴዎስ ወደ ኢትዮጵ መጥቶ ወንጌል እንደሰበከ ጽፈዋል፡፡ አባ ጄሮም ሐዋርያው ቅዱስ እንድርያስ እንዳስተማረ ሲገልጽ ዩሐንስ አፈወርቅ ደግሞ ቅዱስ ቶማስ እንዳስተማረ ጽፏል፡፡ ይህ የተለያየ አገላለጽ በጊዜው የነበረው የኢትዮጵያ ግዛት ሰፊ ስለነበር አንዱ ሐዋርያ በአንዱ አካባቢ ሲያስተምር ሌላኛው ደግሞ በሌላ ግዛት (አካባቢ) እንዳስተማረ እንረዳለን፡፡
\b 
\p \bd ፫.፩.፮. \bd*\bd ክርስትና አስቀድሞ በነገሥታት አካባቢ ተቀባይነት ማግኘቱ\bd*
\p የክርስትና ሃይማኖት ወደ ኢትዮጵያ ሲገባ ከሌላው ዓለም በተለየ መልኩ ነው የሚያሰኘው በሌላው ዓለም ክርስትና ቀድመው የተቀበሉት አብዛኛዎቹ በዝቅተኛ የኑሮ ደረጃ የሚገኙ የኅብረተሰብ ክፍሎች ሲሆኑ በኢትዮጵያ ግን ነገሥታቱ ናቸው፡፡ ይህም የክርስትና ሃይማኖት በሀገራችን በነገሥታቱ አካባቢ ቀድሞ በመዳረሱ በአጭር ጊዜ ውስጥ በመላ ሀገሪቱ ለመስፋፋትና በሌላው የኅብረተሰብ ክፍል በፍጥነት ተቀባይነት ለማግኘት እንደቻለ እንገነዘባለን፡፡
\p \bd ፫.፪. \bd*\bd በኢትዮጵያ ለክርስትና ሃይማኖት መታወቅና መስፋፋት አስተዋጽኦ ያበረከቱ ቅዱሳን\bd*
\p \ul \bd ፫.፪.፩. ኢትጵያዊው ጃንደረባ\bd*\ul*
\p በሀገራችን የክርስትና ሃይማኖት ታሪክ የክርስትናን ዜና ወደ ኢትዮጵያ በማምጣት ጃንደረባው የመጀመሪያው ሰው ነው፡፡ አስቀድሞ እንደተገለጸው ጃንደረባው በ34 ዓ.ም በኦሪት ዕምነት መሰረት ለስግደት ኢየሩሳሌም ደርሶ ሲመለስ ጋዛ አካባቢ በፊልጶስ አስተማሪነት አምኖና ተጠምቆ ወደ ሀገሩ ተመልሷል፡፡ በዚህም መሰረት ቅዱሳን ሐዋርያት ገና ከኢየሩሣሌም ሳይወጡ ጃንደረባው የክርስትናውን እምነት ለሀገሩ በማድረስ ቁልፍ ሚናን ተጫውቷል፡፡
\p \ul \bd ፫.፪.፪. \bd*\ul*\bd ቅዱስ ፍ\bd*\bd ሬ\bd*\bd ምናጦስ (\bd*\bd አባ\bd*\bd  ሰላማ ከሣቴ \bd*\bd ብርሃ\bd*\bd ን)\bd*
\p ቅዱስ ፍሬምናጦስ በጃንደረባው የተዘራው የክርስትና ዘር ሥር እንዲሰድና እንዲያፈራ ያደረገ ትልቅ የኢትዮጵያ ቤተክርስቲያን ባለውለታ ነው፡፡ የክርስትና እምነት ወደ ኢትዮጵያ የገባው በ34 ዓ.ም በጃንደረባው አማካኝነት ቢሆንም ቤተ ክርስቲያን በሲኖዶስ ሕግ የኢጲስ ቆጶስ መንበር የተሰጣት እና ምሥጢራተ ቤተ ክርስቲያንን መፈጸም የተጀመረው በ4ተኛው መ/ክ/ዘ በ20ኛው የእስክንድሪያው ፓትርያርክ በቅዱስ አትናቴዎስ በተሾመው በቅዱስ ፍሬምናጦስ ነው፡፡
\p ቅዱስ ፍሬምናጦስ ብርሃነ ወንጌልን በመላው ኢትዮጵያ እንዲዳረስ ታላቅ ሐዋርያዊ ተጋድሎ የፈጸመ የሰላም አባት በመሆኑ በኢትጵያውያን ዘንድ አባ ሰላማ ከሳቴ ብርሃን (የሰላም አባት የብርሃን ገላጭ) ተብሎ ይጠራል፡፡ ቅዱስ ፍሬምናጦስ በትውልዱ ግሪካዊ ሲሆን በምን ምክንያት ወደ ኢትዮጵያ ሊመጣ እንደቻለ ሩፊኖስ የተባለው የቤተ ክርስቲያን ጸሐፊ ታሪኩን እንዲህ ጽፎታል (ታሪኩን የጻፈው በኢትዮጵያ ብዙ ዘመናት ኖሮ ወደ ሀገሩ ሶሪያ ከተመለሰው ከፍሬምናጦስ ወንድም ከኤድስዮስ (ሲደራከስ (ካህን ሆኗል)ሰምቶ እንደሆነ አትቷል) ሜሮጵየስ ተባለ አንድ ነጋዴ  (ፈላስፋ) ከሁለት ወጣት ዘመዶቹ ጋር ሆኖ ከጢሮስ ወደ ህንድ አቅጣጫ በጀልባ ተጓዘ፡፡ ከነዚህ ሁለት ወጣቶች ትልቁ ፍሬምናጦስ ትንሹ ደግሞ ኤዴስዮስ ይባሉ ነበር፡፡ሁለቱም ክርስትያኖች ነበሩ በጉዟቸው ጊዜ በአፍሪካ የባሕር ጠረፍ በቀይ ባሕር ወደብ ውኃ ለመጠጣት ሀገር ለማየት ከጀልባቸው ወርደው  ጅልባቸውንም ከወደብ አስጠግተው ሳሉ በዚያ አካባቢ የሚኖሩ ሰዎች በጀልባይቱና በተሳፋሪዎቹ ላይ አደጋ ጥለው ዕቃቸውን ዘረፏቸው፡፡ ሜሮጵዮስንና የጀልባይቱንም ቀዛፊዎች እዚያው ገደሏቸው እንደ አጋጣሚ ሁኖ ሁለቱ ወጣቶች ብቻ ከመገደል አምልጠው ባንድ ዛፍ ስር ተጠግተው ሲፀልዩና መፅሐፍ ሲያነቡ ተገኙ፤ያገኙዋቸውም ሰዎች በሕይወታቸው ላይ አደጋ ሳያደርሱ በፈረስ አንገት በጦር እንደበት የተማረኩ ሰዎችን አመጣንልህ ብለው ለንጉሳቸው ሰጡት፡፡ እነዚህ ሁለት ወጣቶች አየዋሉ እያደሩ በቤተ መንግስቱ ተወዳጅነትና ታማኝነትን በማግኘታቸው ንጉሱ አይዛና (የአብርሃና አጽብሐ አባት) ኤዴስዮስን ጋሻጃግሬ ፍርምናጦስን ደግሞ በጅሮንድ (ገንዘብ ያዥ) አድርጎ ሾማቸው፡፡ ንጉሱ ሊሞት በተቃረበት ልጆቹ ገና አካለ መጠን አልደረሱም ነበርና መንግስቱን በሞግዚትነት እንድትይዝ ለእቴ ጌይቱ አደራ ሲል ሁለቱን ሶሪያውያን ምርኮኞች ለቀቃቸው፡፡ ነገር ግን በእቴጌይቱ ልመና ወደሀገራቸው መመለሳቸው ቀርቶ ልጆችዋ እስኪያድጉ ድረስ በአስተዳደር በኩል ሲመክሯት ቆዩ፡፡ ፍሬምናጦስ በአክሱም በነበረበት ጊዜ የቤተ መንግሱቱ አማካሪ ብቻ ሰይሆን የክርስትና ሃይማኖት በሚገባ የሚስፋፋበትን መንገድ ይፈልግ ነበር፡፡ ልዑላኑ አካለ መጠን ደርሰው የአባታቸውን መንግስት ሲረከቡ ኤዴስዮስ ወደ ሀገሩ ጢሮስ ሲመለስ ፍሬምናጦስ ግን ስለ ጵጵስና ጉዳይ በቅርብ ከምትገኘው ከእስክንድርያ ቤተ ክርስቲያን ጋር እንዲወያይ በአክሱም ቤተ መንግስት ተልኮ ሄደ፡፡ የእስክንድርያው ፓትርያርክ አትናቴዎስም በጉዳዩ በጣም ተደስቶ የኢትጵያውያንን ቋንቋና ባህል የሚውቅ ሌላ ሰው ባለመገኘቱ ፍሬምናጦስን ጳጳስ አድርጎ ሹሞ ልኮታል፡፡
\b 
\b 
\b 
\p \bd  ቅዱስ ፍሬምናጦስ ካበረከታቸው መንፈሳዊ ተድባራት \bd*\bd መካከል\bd*
\zuli1 በኢትዮጵያ የክርስትና ትምህርትንና ሥርዓትን አስፋፋ፡፡ ለምሳሌ አበ ነፍስ እንዲኖር ሥርዓት ሠርቷል፡፡ የፅዋ ማህበራት እንዲስፋፉ ታላቅ አስተዋጽኦ አድርጓል፡፡ 
\zuli1 የቁርባንና የክህነትን ሕግ አጠናክሯል፡፡ በመላው ኢትዮጵያ የወንጌል ትምህርት ለማዳረስና ምስጢራተ ቤተ ክርስቲንን ለመፈፀም የሚረዱትን ቀሳውስትና ዲያቆናትን ሹሟል፡፡
\zuli1 ቅዱስ መጻሕፍትን ከሱርሰት፣ ከዕብራይስጥና ከግሪክ ወደ ግዕዝ ቋንቋ ተርጉሟል፡፡ 
\zuli1 የሳባውያንን የፊደል አቀማመጥ ለውጦ ከግራ ወደ ቀኝ የመጻፍና የማንበብ ዘዴን ፈጥሯል፡፡ ከዚህ በተጨማሪ ከካዕብ እስከ ሳብዕ ያሉ አናባቢዎችን በማስገባት የግዕዝ ፊደላትን ባለሰባት ዘር እንዲሆኑ አድርጓል፡፡
\zuli1 በ350 ዓ.ም ክርስትና የኢትዮጵያ ብሔራዊ ሃይማኖት እንዲሆን አስደርጓል፡፡
\zuli1 ኢዛናና ሳይዛና በትምህርተ ክርስትና ኮትኩቶ በማሳደግ መንፈሳዊ ፍሬ እንዲያፈሩ አድርጓቸዋል፡፡ ሥልጣነ መንግስት ሲይዙም አብርሃና አጽብሃ ብሎ ስም ያወጣላቸው እርሱ እንደሆነ ይታመናል፡፡ 
\zuli1 በአክሱም ባለ 13 መቅደስ በጽዮን ማርያም ስም የምትጠራ ትልቅ ቤተ ክርስቲያን አሰርቷል፡፡ ይህች በኢትዮጵያ የመጀመሪያ ቤተ ክርስቲያን ነች፡፡
\p ቅዱስ ፍሬምናጦስ ከዚህ ሁሉ ታላቅ መንፈሳዊ አገልግሎት በኋላ ሐዋርያዊ ተልእኮውን ፈጽሞ ሐምሌ 26 ቀን በ380 ዓ.ም ዐርፏል፡፡ በዚህ ዕለት በየአመቱ ይህ ታላቅ ሰው በኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋህዶ ቤተ ክርስቲያን ታስቦ ይውላል፡፡ በትግራይም ዓብዩ ዓዲ በተባለ ቦታ ቤተክርስቲያንና ገዳም በፍሬምናጦስ ስም መሥርታ ታስታውሰዋለች;;
\p \bd ፫.፪.፬. \bd*\bd ዘጠኙ ቅዱሳን\bd*
\p በኢ/ኦ/ተ/ቤ/ክ ዘጠኙ ቅዱሳን በመባል የሚታወቁት በሁለተኛው የኢትዮጵያ ጳጳስ በአባ ሚናስ ጊዜ በንጉሥ አልዓሜዳ ዘመን መንግሥት በ5ኛው መ/ክ/ዘ ማለቂያ ላይ (በ480 አካባቢ) ወደ ሀገራችን የገቡት ናቸው፡፡ እነዚህ ቅዱሳን የመጡት ከሮምና ቪዛንታይን ግዛት አካባቢዎች ሲሆን የመጡበት ምክንያት በ451 ዓ.ም በሁለት ባሕርይ ትምህርቱ የተወገዘውን የኬልቄዶን ጉባኤና ውሳኔውን አንቀበልም ስላሉ በነገስታቱ መከራ ስለበዛባቸው ነው፡፡ዘጠኙ ቅዱሳን የእምነት መሰሎቻቸው ወደሚኖሩባት ቅድስት አገር ሲመጡም የተለመደው አብርሃማዊ የእንግዳ አቀባበል ተደርጎላቸዋል፡፡ እነርሱም በበኩላቸው በኢትዮጵያ በርካታ መንፈሳዊ ተግባራትን አከናውነዋል፡፡ ከእነዚህም መካከል፡-
\zuli1 ክርስትናን በብዙ ቦታዎች አስፋፍተዋል፡፡
\zuli1 በስማቸው የሚጠሩትንና ሌሎችንም ገዳማት መስርተዋል፡፡ ከእነዚህም መካከል በአቡነ አረጋዊ የተመሰረተው የደብረ ዳሞ ገዳም በኢትዮጵያ የመጀመሪያው ነው፡፡ 
\zuli1 በኢትዮጵያ ለገዳማዋዊ ኑሮና ለምንኩስና ሥርዐት መሰረት ጥለዋል፡፡ የቅድስና ህይወትንም በኑሮ አሳይተዋል፡፡ ለምሳሌ አፄ ካሌብ ዙፋኑን ጥሎ ገዳም የገባው በእነርሱ ተማርኮ ነው፡፡
\zuli1 የግዕዝን ቋንቋ አጥንተው በርካታ ቅዱሳት መጻሕፍትን ከተለያዩ ቋንቋዎች ወደ ግዕዝ መልሰዋል (ተርጉመዋል)፡- ከእነዚህም መካከል፡-
\zuli1 መጽሐፍ ቅዱስን 
\zuli1 ቄርሎስ ዘእስክንድርያንና ዩሐንስ አፈወርቅን የመሳሰሉ አበው ያዘጋጇቸው የትምህርተ ሃይማኖት ድርሳናትን በአባ ጳኩሚስ የተዘጋጀው መፅሐፈ መነኮሳትና በቅዱስ አትናቴዎስ የተዘጋጀው የአባ እንጦንዮስ የህይወት ታሪክ ይገኙባቸዋል፡፡ በዚህም ዘጠኙ ቅዱሳን ለግዕዘዝ ሥነ ጽሑፍ እድገትና መስፋፋት ከፍተኛ አስተዋፅኦ አበርክተዋል፡፡  
\zuli1 ለኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን ዐይን የሆኑ ደቀመዛሙርትን አፍርተዋል፡፡ በተለይ በዜማ ድርሰቱ የሚታወቀው ቅዱስ ያሬድ በዋናነት የሚጠቀስ ነው፡፡ ቅዱስ ያሬድ ከዘጠኙ ቅዱሳን አንዱ የሆነው የአቡነ አረጋዊ (ዘሚካኤል) ደቀመዝሙር ነው፡፡
\b 
\b 
\p \bd ተ.ቁ\bd* \bd ስማቸው\bd*      \bd የመጡበት ሀገር\bd*          \bd ገዳማቸው\bd*  \bd የመታሰቢያ ዕለት\bd*
\p ፩አቡነ አረጋዊ           ሮም  ደብረዳሞ         ጥቅምት 14
\p (ዘሚካኤል)
\p ፪አባ ገሪማ           ሮም    መደራ           ሰኔ 17 
\p (ይስሐቅ)
\p ፫አባ ጴንጤሌዎን           ሮም አክሱም አጠገብ                     ጥቅምት 6
\p ፬አባ አፍፄ                   ታናሿ እስያ      የሐ           ግንቦት 29
\p         (የዛሬዋ ቱርክ)
\p ፭አባ ጎባ           ኪልቅያ   ገርዓልታ            ግንቦት 29
\m         (ምሥራቅ አርመን)
\p ፮አባ ሊቃኖስ         ቁስጥንጥንያ (ግሪክ)   ደብረ ቆናጽል            ኅዳር 21  
\p ፯አባ ይምዓታ         ታናሿ እስያ (ቱርክ)   ገርዓልታ            ጥቅምት 23
\p ፰አባ ጽሕማ          አንጾኪያ (ግሪክ)   ጼዴንያ             ጥር 16
\p ፱አባ አሌፍ         ቂሣርያ   ብኅዛን            መጋቢት 11
\p ከዘጠኙ ቅዱሳን መካከል ሁለቱ ወደ ሃገራችን ከገቡ በኋላ እስከ ዛሬ ድረስ የሚታወቁት ኢትዮጵያውያኑ ባወጣላቸው ስም ነው፡፡ እነዚህም ቀድሞ ዘሚካኤል የሚባሉት አቡነ አረጋዊና ቀድሞ ይሥሐቅ ይባሉ የነበሩት አባገሪማ ናቸው፡፡ አቡነ አረጋዊ በትሕትናቸው አባ ገሪማ ደግሞ በገቢረ ተአምራቸው አዲስ ስም በኢትዮጵያዊያን እንደወጣላቸው ይነገራል፡፡
\p \bd ፫.፪.፭. ዐፄ ካሌብ\bd*
\p በኢ/ኦ/ተ/ቤ/ክ የታሪክ ሂደት ከአብርሃና አጽብሐ ቀጥሎ የዐፄ ካሌብ መንፈሳዊ አስተዋፅኦና ክርስቲያናዊ ተጋድሎ በቋሚነት የሚዘከር ነው፡፡ ዐፄ ካሌብ በ6ኛው መ/ክ/ዘ የነበረ ጠንካራና ስመ ጥር አክሱማዊ መሪ ሲሆን በዘመኑም የአክሱምን ሥልጣኔ፣ ኃያልነትና ክብር ከፍተኛ ደረጃ ላይ አድርሶታል፡፡ በተለይ የናግራን ክርስቲያኖችን ከዕልቂት ለመታደግ ወደ ደቡብ ዓረቢያ (የመን) ያደረገው ዘመቻ ከኢትዮጵያ ውጭ ባሉ አብያተ ክርስቲያናት ሳይቀር ዐፄ ካሌብን በደንብ እንዲታወቅና እንዲታወስ አድርጎታል፡፡
\p እንደሚታወቀው ከዐፄ ካሌብ ዘመቻ በፊት የመን አካባቢ በርካታ ኦርቶዶክሳውያን ክርስቲያኖች ይኖሩ ነበር፡፡ ሆኖም ግን በተለያየ ምክንያት ከኢየሩሳሌም የመጡ አይሁዶች ፊንሐስ (ድሆኖቫስ) በተባለው መሪያቸው አስተባባሪነት ተነሳስተው በክርስቲያኖች ላይ የጅምላ ጭፍጨፋ በማድረጋቸው በርካቶች እንዲሞቱና አገር ጥለው እንዲሰደዱ አድርገዋቸዋል፡፡ አብያተ ክርስቲያናቱም እንዲቃጠሉና እንዲፈራርሱ አድርገዋል፡፡ ይህም ዘግናኝ እልቂት የእስክንድርያው ሊቀጳጳስ አቡነ ጢሞቴዎስ ከቁስጥንጥንው ንጉሥ ዮስጢኖስ ቀድመው በመስማታቸው ለዐፄ ካሌብ ጉዳዩን በደብዳቤ ገልፀውለታል፡፡ ዐፄ ካሌብም እጅግ አዝኖ በፀሎተ ምሕላ ፈቃደ እግዚአብሔርን ከጠየቀ በኋላ ወደ ደቡብ ዐረብያ ዘምቷል፡፡ ዘመቻው እጅግ የተሳካ ነበርና አይሁዶችን ደምስሶ ክርስቲያኖችን ነፃ በማውጣትና በማረጋጋት የፈረሱ አብያተ ክርስቲያናትንም በማሳነጽ አጠቃላይ ሁኔታውን ሥርዓት ካስያዘ በኋላ በድል ወደ ሀገሩ ተመልሷል፡፡ ዐፄ ካሌብ ወደ ሀገሩ ከተመለሰ በኋላ በዙፋኑ ልጁ ገብረ መስቀልን በመተካት ወደ አባ ጴንጠሌዎን ገዳም ለምናኔ ሄደ፡፡ የከበረ ዘውዱንም በጌታችን መቃብር (በጎሎጎታ) ላይ መታሰቢያነት እንዲቀመጥለት ወደ ኢየሩሣሌም ልኮታል፡፡ ዐፄ ካሌብ በምናኔ 12 ዓመት ከኖረ በኋላ በግንቦት 20 ቀን 536 ዓ.ም አርፏል፡፡ ከዚህ በተጨማሪ አፄ ካሌብ በዘመነ መንግሥቱ በርካታ አብያተ ክርስቲያናትንም በማነፁ ይታወቃል፡፡ የኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን የቅድስና ማዕረግ በመስጠት ቅዱስ ብላ ትጠራዋለች፡፡
\p \ul \bd ፫.፪.፮. \bd*\ul*\bd ቅዱስ ያሬድ\bd*
\p የኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን የምትገለገልበትን ዜማ የደረሰው ቅዱስ ያሬድ የተወለደው በ505 ዓ.ም በአክሱም ከተማ ነው፡፡ እናቱ ታውክልያ አባቱ አብዩድ ይባላሉ፡፡ ቅዱስ ያሬድ በዘመኑ የነበረውን ትምህርተ ቤተ ክርስቲያን  በሚገባ አጠናቆ እስከ መምህርነት የደረሰ ሊቅ ነበር፡፡ ቅዱስ ያሬድ ግዕዝ ዕዝልና አራራይ ተብለው በሦስት የተከፈሉ የዜማ ስልቶችን የጀመረ ትልቅ የቤተ ክርስቲያን ባለውለታ ነው፡፡ ለዜማውም ድፋት፣ ሂደት፣ ቅናት፣ ቁርጥ፣ጭረት፣ ርክርክ፣ ደረት፣ አንብር እና ድርስ ተባሉ አሥር ምልክቶችን እንዳዘጋጀ በትውፊት ይነገራል፡፡ ቅዱስ ያሬድ በብሉያት፣ በሐዲሳት፣ በቅዱሳን አበው ታሪክና በሰማዕታት ገድሎች ላይ መሠረት ያደረጉ አምስት የዜማ መጻሕፍትን ደርሷል፡፡ እነዚህም ድጓ፣ ጾመድጓ፣ ዝማሬ፣ አዋሥዕት እና ምዕራፍ ናቸው፡፡ ቅዱስ ያሬድ ዜማዎቹን በአራት ከፍሎ በክረምት፣ በበጋ በመፀውና በጸደይ ወራት ከሚከሰቱ ተፈጥሮአዊ ሁኔታዎች ጋር እያስማማ አዘጋጅቶታል፡፡ ከቅዱስ ያሬድ በፊት በኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን  ሥርዐተ ጸሎት ይፈጸም የነበረው የጸሎት መጻሕፍቱን በውርድ ንባብና በለሆሳስ በመድገም እንደነበር ይታመናል፡፡ ከዚህ ሌላ ቅዱስ ያሬድ አንቀጸ ብርሃን የተባለውን ጸሎት መስረሱ ይታወቃል፡፡ የኢ/ኦ/ተ/ቤ/ክ ለቅዱስ ያሬድ የቅድስና መዐረግን ሰጥታ የመታሰቢያውም በዓል ግንቦት ፲1 ቀን ታከብራለች፡፡
\p \bd ፫.፪.፯. \bd*\bd ዐፄ ገብረ መስቀል\bd*
\p የንጉስ ካሌብ ልጅ የሆነው ዐፄ ገብረ መስቀል በአባቱ እግር ተተክቶ ኢትዮጵያን ያስተዳደረ መንፈሳዊ መሪ ነው፡፡ ዐፄ ገብረመስቀል ከአቡነ አረጋዊና ከቅዱስ ያሬድ ጎን ተሰልፎ በርካታ መንፈሳዊ ተግባራትን አከናውኗል፡፡ ከነዚህም መካከል፡- 
\zuli1 በርካታ ገዳማትና አብያተ ክርስቲያናትን አሳንጿል፡፡
\zuli1 የኢ/ኮ/ተ/ቤ/ክ ከውጭ ዓለም ጋር የነበራት መልካም ግንኙነት እንዲያድግና ከፍተኛ ደረጃ እንዲደርስ አድርጓል፡፡
\zuli1 በሀገራችን በዘመኑ ለነበሩ ገዳማትና አድባራት የመተዳደሪያ ርስት ጉልት እንዲያገኙ አስችሏቸዋል፡፡
\zuli1 የኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያንን በኢየሩሣሌም ቅዱሳት መካናት እንድታገኝ አስችሏል፡፡ ከዚሁ ጋር በተያያዘ በወጣትነት ዕድሜው የመነኮሰው ሙሴ የተባለው ልጁ ኢየሩሣሌም በሚገኙ የኢትዮጵያ ገዳማት ሙሉ ሕይወቱን በምንኩስና እንዳሳለፈ ይተረካል፡፡
\zuli1 ከቅዱስ ያሬድ ጋር በመሆን የሆሳዕናና የተቀጸል ጽጌ በዓላት የአከባበር ሥርዓትን ሠርተዋል፡፡ ተቀጸል ጽጌ የዐጼ መስቀል ተብሎ መስከረም 10 ቀን በቤተ ክርስቲያን በድምቀት የሚከበረው ነው፡፡ በተለይ አዲስ አበባ ከፍተኛ የቤተክርስቲያንና የመንግስት አካላት በተገኙበት በልዩ ሥነ ሥርዓት በቅድስት ሥላሴ ካቴድራል በየዓመቱ ይከበራል፡፡
\m የተቀጸል ጽጌ መሠረታዊ መነሻው በኦሪት ዘመን ይከበር የነበረው የአበባ በዓል ነው፡፡ በእኛ ሀገር ግን በተለይ ከአፄ ዳዊት ዘመን በኋላ (14ኛው መ/ክ/ዘ) ገደማ መስቀሉ ወደ ሀገራችን የገባበትን ዕለት መሠረት በማድረግ መስከረም 10 ቀን በዓሉ መከበር ተጀምሯል፡፡
\m ዐፄ ገብረ መስቀል ያበረከተው መንፈሳዊ (ክርስቲያናዊ) አስተዋጽኦ ታላቅ በመሆኑ የኢ/ኦ/ተ/ቤ/ክ የቅድስና ማዕረግ ሰጥታ የመታሰቢያ በዓሉን ኅዳር 30 ቀን ታከብራለች፡፡
\m \ul \bd ፫.፫. \bd*\ul*\bd የጨለማው ዘመን ተጽዕኖዎች\bd*
\p በሀገራችን ታሪክ ሂደት ከአክሱም መንግሥት መዳከም ጀምሮ እስከ ዛጉዌ ሥርወ መንግስት መነሳት ድረስ ያለው ጊዜ የጨለማው ዘመን በመባል ይታወቃል፡፡ ለስያሜው መነሻ የሆነው ዋና ምክንያት በወቅቱ ስለነበረው አጠቃላይ ታሪካዊ ክሥተት የሚገልጹ ምንም ዓይነት ማስረጃ ሊገኝ ባለመቻሉ ነው፡፡ በዚህ ዘመን የኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን በሁለት ዓበይት ፈተናዎች ተውጣ የተዳፈነች እሳት ትመስል ነበር፡፡
\m \ul \bd ፫.፫.፩. \bd*\ul*\bd የእስልምና እምነት መስፋፋት በኢትዮጵያ \bd*\bd ቤተ ክርስቲያን\bd* \bd  ላይ ያደረሰው ተጽዕኖ\bd*
\p እስልምና መሀመድ በተባለ የመካ (ሳውዲ ዓረቢያ) ሰው በ7ኛው መ/ክ/ዘ መጀመሪያ ተመሥርቶ በጥቂት ዓመታት ውስጥ በበርካታ የዓለም አካባቢዎች ሊስፋፋ የቻለ እምነት ነው፡፡ መሥራቹ መሀመድ አዲሱን እምነት በትውልድ አገሩ ማስተማር ሲጀምር ቁራይሾች በተባሉ የአካባቢው ሕዝቦች ተቃውሞ ስለደረሰበት ከመካ ወደ መዲና የተሰደደ ሲሆን ወደ ሰባ የሚሆኑ ሌሎች ተከታዮች ደግሞ ወደ ኢትዮጵያ መጥተዋል፡፡ በወቅቱ የነበረው ኢትዮጵያዊ ንጉሥና የክርስቲያን ማኅበረሰብ በተለመደው የአብርሃማዊ ተግባራቸው ስደተኞቹን ተቀብለው ወደ ሀገራቸው እስኪመለሱ ድረስ በሰላም እንዲኖሩ አድርገዋቸዋል፡፡ መሀመድም ወገኖቹ በኢትዮጵያውያን የተደረገላቸውን ሰብዓዊ ርኅራሄ ሰምቶ ለተከታዮቹ ‹‹ሀበሻን አትንኩ›› የሚል መልእክት እንዳስተላለፈላቸው ይነገራል፡፡
\p ከጅሃድ ጦርነት በተጨማሪም በኬልቄዶን ጉባኤ የተፈጠረው አለመግባባት፣ የቤተ ክርስቲያን መከፋፈልና የቤዛንታይን ነገሥታት የሁለት ባሕርይን እምነት አንቀበልም በሚሉ ክርስቲያኖች ላይ ያደርሱት የነበረው ግፍና ጭቆና ለእስልምና እምነት መስፋፋት ዓበይት ምክንያት እንደሆነ ይታመናል፡፡ በዚህ ወቅት ከኢትዮጵያና ከኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋህዶ ቤተ ክርስቲያን ጋር ቀጥተኛ ግንኙነት የነበራቸው የየመን አካባቢ፣ ግብጽ ቀይ ባህርና ሌሎች ጎረቤት ሀገሮች በእስልምና ሃይማኖት ተፅዕኖ ሥር ወድቀዋል፡፡ ሌሎች በርካታ ችግሮች በኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን  የደረሱ ሲሆን ዋና ዋናዎቹም፡-
\zuli1 አስቀድሞ በፋርሶች (Persian) ምክንያት የፈራረሱ የመን አካባቢ የነበሩ አብያተ ክርስቲያናት በእስልምና ሲወረሩ ጨርሶ ደብዛቸው ጠፋ፡፡ ክርስቲያኖቹም መነመኑ፡፡ አካባቢው እስከዛሬ የእስላሞች መናኸሪያ ኾኖ ቀረ፡፡
\zuli1 የቀይ ባሕር ደሴቶችና ንግድ መስመሮች በእስላሞች እጅ በመውደቃቸውና ዓለም አቀፍ ግንኙነትም በመቋረጡም የአክሱም መንግስት ውድቀት ተፋጠነ፡፡ የአክሱም መንግስት መዳከምም ለዮዲት ጉዲት የጥፋት ዘመቻ የራሱን አስተዋጽኦ አበርክቷል፡፡
\zuli1 በንግድ ሰበብ ወደ ኢትዮጵያ በገቡ የዓረብ ነጋዴዎች ምክንያት በሀገራችን የጠረፍ አካባቢዎች የእስልምና ሃይማኖት ማቆጥቆጥ ጀመረ፡፡ ቀስ በቀስም የሸዋ፣ የኢፋት፣ የአዳል፣ የባሌ፣ የሃድያ የፋጠገርና የዳዋር ታናናሽ የእስላም መንግስታት ብቅ ብቅ ማለት ጀመሩ፡፡ እንደሚታወቀው በ16ኛው መ/ክ/ዘ ላይ ብዙ ጥፋት ያደረሰው አህመድ ግራኝም በወቅቱ የአዳል ሙስሊሞች መሪ ነበር፡፡
\zuli1 የግብፅ በሙስሊም መሪዎች ሥር በመውደቋ ለኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን ጳጳሳትን ከእስክንድርያ ለማስመጣት ብዙ ወርቅ፣ ብር፣ ዕንቁ፣ አልማዝ፣ የቁም እንስሳት ወዘተ… የመሳሰሉትን በመላክ ገጸ በረከት ማቅረብም የግድ ነበር፡፡ 
\zuli1 የግብጽ ሙስሊሞች የሀሰት ደብዳቤ ወደ ሀገራችን ይዘው በመምጣትና የጵጵስና ማዕረግ እንዳላቸው በመግለጽ ህዝበ ክርስቲያኑን እስከማወናበድ ደርሰዋል፡፡ ለምሳሌ አብዱም የሚባል ግብጻዊ እስላም የሀሰት ደብዳቤ ይዞ አባ ቄርሎስ ነኝ ብሎ በመምጣቱ የጵጵስና አቀባበል እንደተደረገለት በቤተ ክርስቲያን ታሪክ መጽሐፍ ተመዝግቧል፡፡ ነገሩ ሀሰት እንደሆነ ሲሰማ ግን ወዲያውኑ ተይዞ እርምጃ ተወስዶበታል፡፡ ከዚህም ሌላ ከአባ እንጦንስ ገዳም የተባረሩ ሚናስና ፊቅጦር የተባሉ መነኮሳት ከእስክንድርያ ፓትሪያርክ የተጻፈ አስመስለው የሐሰት ደብዳቤ ይዘው በመምጣት እንዲኖር አድርገዋል፡፡ ከዚህ ጋር በተያያዘ ከክርስቲያኖች ይልቅ ለሙስሊሞች ወዳጅ የነበሩ፤ ከአብያተ ክርስቲያናት ይልቅ መስኪዶችን ያሳነጹ ጳጳስም ቅዱስ ሲኖዶስ ፈቃድ ውጭ በግብጽ ሱልጣኖች ፍላጎት ተሸመው ወደ ኢትዮጵያ ተልእከዋል፡፡ለምሳሌ በተመሳሳይ ሁኔታ ዋደ ሀገራችን የመጡት አቡነ ኪሮስ በኢትዮጵያ ሰባት መስጊዶችን ማሳነጻቸውና ሙስሊሞቹም በኢትዮጵያ እምነታቸውን እንዲያራምዱ ድጋፍ ይሰጧቸው ነበር፡፡
\m \ul \bd ፫.፫.፪. \bd*\ul*\bd የዮዲት ጉዲት የጥፋት ዘመቻ\bd*
\p ዮዲት ጉዲት በተለያየ ጊዜና በልዩ ልዩ ምክንያቶች ከምድረ ፍልስጤም ተነስተው ወደ ሀገራችን ከገቡት እስራኤላውያን ወገን እንደሆነች ይታመናል፡፡ ዮዲት በላስታ አካባቢ (ቡግና) ከሚኖሩ ፈላሾች እንደተወለደች ሲገመት በ9ኛው መ/ክ/ዘ አጋማሽ ገደማም ዘመዶቿን አስተባብራ በኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን ላይ የጥፋት ወረራዋን ጀምራለች፡፡ ለዮዲት ጉዲት መነሳት ዋነኛው ምክንያት በትክክል ምን እንደሆነ ባይታወቅም ከጥንት አባቶች (አይሁዳውያን) የዘለቀ ክርስቲያኖችን በጥላቻና ለክርስቲያኑ የአክሱም መንግስት ግብር ለመክፈል አለመፈለግ ሊሆን እንደሚችል ይገመታል፡፡ በዚህ ለ40 ዓመታት እንደቆየ በሚታመነው የጥፋት ዘመቻዋ ዮዲት በኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን  ላይ ከባድ ጉዳት አድርሳለች፡፡ በርካታ አብያተ ክርስቲያናትና ቅዱሳት መካናት ተቃጥለዋል፡፡ ንዋያተ ቅዱሳት ወድመዋል፡፡ ሀውልቶች ተሰባብረዋል፡፡ ካህናትና ምእመናን ተገድለዋል፡፡ የአክሱም መንግስት ጭራሹን ተዳክሞ ንጉሥ አንበሳ ወድም ወደ መንዝ ሸሽቷል፡፡ በዮዲት ወረራ ከፈራረሱት አብያተ ክርስቲያናት መካከልም በአብርሃና አጽብሃ ዘመን የተሰራችው የመጀመሪያዋ የአክሱም ጽዮን ቤተ ክርስቲያን  ተገኝታለች፡፡ በዚህ ጊዜም ካህናቱ ታቦተ ጽዮንን ይዘው ወደ ዝዋይ ደሴት በመሰደዳቸው ታቦቷ ከዮዲት ጉዲት የጥፋት ዘመቻ ለመትረፍ ችላለች፡፡
\b 
\m \bd ፫.፬. \bd*\bd የ\bd*\bd ኢትዮ\bd*\bd ጵያ\bd*\bd  \bd*\bd ቤተ ክርስቲያን\bd*\bd  በዘመነ ዛጉዌ \bd*\bd ሥ\bd*\bd ርወ መንግሥት\bd*
\p ዛጉዌ የሚለው ስያሜ የሥርወ መንግሥቱ ተዋናዮች የነገደ አገው ተወላጆች ስለሆኑ የአገው መንግሥት ለማለት ‹‹ዘአገው›› ከሚለው ቃል እንደተወሰደ ብዙዎቹ ይስማሙበታል ለዛጉዌ ሥርወ መንግሥት ነገሥታት የዘር ግንድ መሠረት የሆነው መራ ተክለሃይማኖት የአክሱም መንግሥት ካከተመ በኋላ በትረ መንግሥቱን ጨብጦ መናገሻ ከተማውን ወደ ላስታ በማዛወር በኢትዮጵያ አዲስ የታሪክ ምዕራፍ ለመጀመር ምክንት ሆኗል፡፡ ከመራ ተክለሀይማኖት ጀምሮ ከሦስት መቶ ዓመታት በላይ አስራ አንድ የዛጉዌ ነገስታት ኢትዮጵያን እንዳስተዳደሩ መረጃዎች ይጠቁማሉ፡፡ ከእነዚህም መካከል አራቱ ክህነትን ከንግስና ጋር አስተባብረው የያዙ እና በኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን  በቅድስናቸው የሚታወቁት ናቸው፡፡ እነሱም፡- 
\zuli1 ይብርሃነ ክርስቶስ
\zuli1 ገብረማርያም (ሐርቤ) 
\zuli1 ላሊበላና
\zuli1  ነአኩቶ ለአብ ናቸው፡፡
\m \bd ፫.፬.፩. \bd*\bd ካህናተ ነገሥታት\bd*
\p በእርግጥ ሁሉም የዛጉዌ ነገስታት ክርስቲኖች ስለነበሩ በዮዲት ጉዲት የጥፋት ዘመቻ ምክንያት ተመናምኖ የነበረውን ክርስትና እንደገና እንዲንሰራራ፣ ተስፋ የቆረጠውን ህዝበ ክርስቲያን እንዲጽናና፣ የተቃጠሉ መጻሕፍት እንደገና እንዲጻፋና የፈረሱ አብያተ ክርስቲያናት እንዲሠሩ ደረጉት ጥረት በኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን ታሪክ የሚረሳ አይደለም፡፡ ሆኖም ግን ከሁሉም በበለጠ እነዚህ አራቱ ነገስታት ሙሉ ሕይወታቸውን ለመንፈሳዊ ነገር አውለው አብያተ ክርስቲያናትን በማነጽ፣ በጽድቅ ሥራቸው ሁሉ ለሕዝበ ክርስቲያን አርኣያ በመሆን፣ የክርስትና ሃይማኖት እንዲከበር፣ እንዲስፋፋና እንዲጠናከር በማድረግ በፍጹም ተጋድሎ ቤተ ክርስቲያንን ያገለገሉ ናቸው፡፡
\m \bd ፫.፬.፪. \bd*\bd የው\bd*\bd ጭ\bd*\bd  ግንኙነት\bd*
\p ሀገራችን ኢትዮጵያ ከሌሎች ክፍለ ዓለማት ጋር በነበራት ግንኙነት የረጅም ጊዜ ታሪክ አላት፡፡ የግንኙነቷ መሠረትና ዓይነተኛው ምክንያት ሃይማኖቷ እንደነበር ይታወቃል፡፡ በተለይ በዛጉዌ ሥርወ መንግሥት ኢትዮጵያ ከግብጽና ከኢሩሣሌም ጋር የነበራት የጠበቀ ግንኙነት እንደ አብነት የሚጠቀስ ነው፡፡ ለግብጽና ለኢትዮጵያ ግንኙነቶች መሠረታዊ ምክንያቶችም የዓባይ ወንዝ የእስክንድርያ ክርስቲያኖች እና ጳጳሳትን ወደ ኢትዮጵያ ማስመጣት ናቸው፡፡ለግብጻውያን የዓባይ መንዝ ለጥንታዊ ሥልጣኔያቸው መሠረትና አሁንም ቢሆን የሕይወታቸው (የኑሯቸው) ዋስትና መሆኑ ግልጽ ነው፡፡ ከሀገራችን እንደሚነሳ የሚታወቀው የዓባይ መንዝ በተለያየ ምክንያት ፍሰቱ እንዳይቋረጥባቸው መስጋት ግብጻውያን ከኢትዮጵያ ጋር ያላቸው ግንኙነት በቀትታም ሆነ በተዘዋዋሪ መንገድ ከዚህ ጋር ተያያዥነት ያለው ነው፡፡ አንድ አንዶቹ የዛጉዌ ነገሥታት በግብጽ ያሉ ክርስቲያኖች ደህንነታቸው በአግባቡ ካልተጠበቀና ጳጳሳትን ወደ ሀገራችን መላክ ካልተቻለ የዐባይን መንዝ እንገድባለን በማለት የግብጽ ሱልጣኖችን ያስፈራሯቸው እንደነበር በታሪክ ተመዝግቦ ይገኛል፡፡ ከኢየሩሣሌም ጋር የነበረው ግንኙነት መሠረቱ ደግሞ በርካታ ክርስቲያኖች ቅዱሳት መካናትን ለመጎብኘት ወደዚያው ያደርጉት የነበረው መንፈሳዊ ጉዞ ነበር፡፡ ከዛጉዌ ነገሥታት መካከል ቅዱስ ይምርሃነ ክርስቶስና ቅዱስ ላሊበላ ኢየሩሣሌምን ሄደው እንደጎበኙም ተዘግቧል፡፡ ከእነኝህ ነገሥታት በኋላ ላይ ወደ ሀገራቸው ሲመለሱ አብያተ ክርስቲያናትን ለማነጽ ያነሳሳቸው ዓብይ ነገር የኢየሩሣሌም ጉብኝታቸው እንደነበር ይታመናል፡፡
\m \bd ቅዱስ ይምርሃነ ክርስቶስ\bd*
\p የግብጽ ሙስሊም ሱልጣኖች በሀገራቸው (በእስክንድርያ) የሚኖሩ ክርስቲያኖችን ስቃይ ሲያበዙባቸውና ሲያሳድዷቸው ክርስቲያኖችን ለመታደግና ሱልጣኖችን ለማስደንገጥ የዓባይን ወንዝ ለመገደብ ሙከራ ያደርግ እንደነበር በቤተ ክርስቲያን ታሪክ ተገልጿል፡፡ የቅዱስ ይምርሃነ ክርስቶስን ደግነት ክርስቲያናዊ የብቃት ደረጃውንና መንፈሳዊ አስተዳደሩን በዝና ሰምተው ይህንኑ ለማየት ከግብጽ ወደ አምስት ሺ የሚሆኑ ክርስቲያኖች ወደ ኢትዮጵ እንደመጡ ገድሉ ያስረዳል፡፡ እነዚህም ክርስቲያኖች በጆሮአቸው የሰሙትን በዓይናቸው ስላዩትና በንጉሡ ገቢረ ተዓምራትና መንፈሳዊ ሕይወት ተመስጠው ወደ ሀገራቸው ሳይመለሱ እዚያው እንዳረፌ ይነገራል፡፡ እስከዛሬ ድረስ ዐፅመ ቅዱሳን ተብሎ ከመድረቁ በላይ ምንም ሳፈርስ በክብር አንድ ላይ ተሰብስቦ በቤተ ክርስቲያኑ ዙሪያ በዋሻ ውስጥ የሚገኘው አፅም የእነርሱ እንደሆነ ይታመናል፡፡ በዘመነ ይምርሃነ ክርስቶስ አቡነ ቄርሎስ የተባሉት የእስክንድርያው ፓትሪያርክ ወደ ኢትዮጵያ መጥተው ስለነበርም ታላቅ ደስታ ሆኖ ነበር፡፡ ይምርሃነ ክርስቶስ ባረፈ ጊዜም አትናቴዎስና ያዕቆብ የሚባሉ ሁለት ግብጻውን ጳጳሳት ገንዘው እንደቀበሩት መጽሐፈ ገድሉ ይጠቅሳል፡፡ 
\m \bd ቅዱስ ሀርቤ\bd*
\p የኢትዮያቤተ ክርስቲያን ከግብጽ ቤተ ክርስቲያን የሞግዚትነት አስተዳደር ተላቃ ራሷን እንድትችል የመጀመሪውን ጥያቄ በማቅረቡ ይዘከራል፡፡ ጥያቄውንም ከኢትዮጵውን መካከል ተገቢ ናቸው የተባሉት ሰባት መነኮሳት ተመርጠው ለኤጲስ ቆጶስነት እንዲሾሙ በወቅቱ ኢትዮጵያ ውስጥ በነበሩት አባሚካኤል በተባሉት ግብጻዊ ጳጳስ በኩል ለፓትሪያርኩ ለአባ ገብርኤል እንዲደርስ ተደረጎ ነበር፡፡ የቅዱስ ሀርቤ ጥያቄ መልስ ያገኘው በ1951 ዓ.ም እጨጌ ገብረ ጊዮርጊስ አቡነ ባስልዮስ ተብለው የመጀመሪያው ኢትዮጵያዊ ፓትሪያርክ ሆነው ከተሾሙ ከስምንት መቶ ዓመታት በኋላ ነው፡፡
\m \bd ቅዱ\bd*\bd ሥ\bd*\bd  ላሊበላ\bd*
\p በዘመኑ ከግብጻውን ጋር የነበረው ግንኙነት በመልካም ጎኑ የሚጠቀስና በአብዛኛው በወዳጅነት ላይ የተመሰረት ነበር፡፡ ንጉሡ መልእክተኞቹን ከብዙ ገጸ በረከት ጋር አባ ሚካኤል የሚባሉ ጳጳስ ከእስክንድርያ አስመጥቶ የደመቀ አቀባበል እንደተደረገላቸው ተዘግቧል፡፡ ቅዱስ ላሊበላ በሦስተኛው የመስቀል ጦርነት ወቅት ድል ከቀናው ሳላህዲን ከተባለ ግብጻዊ ሡልጣን ትልቅ ግምት የሚሰጣቸው ቅዱሳት መካናት ከኢየሩሳሌም በሥጦታ ተበርክቶለታል፡፡ ከእነዚህም መካናት መካከል በጎለጎታ የጌታ መቃብር አጠገብ ያለው እሌኒ ንግስት መስቀሉን ያስወጣችበት ዋሻና በቤቴልሔም ጌታ የተወለደበት በረት ይገኙበታል፡፡ ከዚሁ ጋር በተያያዘ ቅዱስ ላሊበላ ከሳላህዲን በኢየሩሳሌም ያሉ ቦታዎችን በስጦታ ያገኘው ኢትዮጵያ በመስቀል ጦርነት ጊዜ ገለልተኛ ሆና በመቆየቷ ነው በማለት ትንታኔ የሚሰጡ በርካቶች ናቸው፡፡
\p በቅዱስ ላሊበላ ዘመነ መንግሥት ታላቁ አባት ጻድቁ ገብረ መንፈስ ቅዱስ ከግብጽ ወደ ኢትዮጵያ መጥተዋል፡፡ በጻድቁ ገድል እንደተመለከተው ቅዱስ ላሊበላ የአቡነ ገብረ መንፈስ ቅዱስን ላህይና ሁኔታ ተመልክቶ በጣም ተደስቶ የተለየ የክብር ቦታ ሰጣቸው፡፡ እርሳቸውም ጥቂት ቀናት እያስተማሩ በሮሃ ቤተመንግስት ሰነበቱ፡፡ ቅዱስ ላሊበላ በመቀጠልም አባቴ ቦታ ልስጥዎትና በዚሁ እየጸለዩ፣ እባረኩ፣ ወንጌልንም እያስተማሩ ይቀመጡ አሏቸው፡፡ እሳቸው ግን እኔ እንዳስተምር እንደጸልይ የታዘዝኩት በደብረ ታቦር አምሳል በሆነች በዝቋላ ተራራ ስለሆነ ወደዛው እሄዳለው አንተ ግን ከተማህ የተባረከ ነው፣ አንተም የተባረክ ነህ ብለው ወደ ዝቋላ ለመሄድ ሲነሱ ዝቋላ ድረስ ሸኝቶ ሲመለስ እግረ መንገዱን የአዳዲ ማርያምን ቤተ ክርስቲያን እንዳነፃት ይነገራል፡፡
\m \bd ፫.፬.፫. \bd*\bd የዓለት ላይ አብያተ ክርስቲያናት ሥራ\bd*
\p የዛጉዌ ነገስታት ከሚታወቁባቸው ዓበይት ነገሮች አንዱና ዋነኛው ከተፈጥሮ ዋሻ ውስጥ በመገንባትና ከዓለት ላይ በመፈልፈል አብያተ ክርስቲናትን ማነጻቸው ነው፡፡ እንዲህ ዓይነቱ ሥራ የተጀመረው በ6ኛው መ/ክ/ዘ በአፄ ካሌብ ዘመነ መንግሥት ቢሆንም ከፍተኛ ትኩረት ተሰጥቶት የላቀ ደረጃ የደረሰው ግን በዛጉዌ ነገሥታት ነው፡፡ በዚህ ዘመን ከዋሻ ውስጥና ከውቅር አለት አብያተ ክርስቲያናትን ማነፁ እንዲሁም ዝም ብሎ ሳይሆን ራሱን የቻለ ሃይማኖታዊ ትርጉምና መጽሐፍ ቅዱሳዊ አንድምታ ያለው ነው፡፡ 
\p እንደሚታወቀው ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ የተወለደው በቤቴልሄም ዋሻ ውስጥ ሲሆን የተቀበረው ደግሞ ዮሴፍ ለራሱ ጠርቦ ባዘጋጀው አዲስ መቃብር በጎለጎታ ነው፡፡ ስለሆነም አብያተ ክርስቲያናት ከዋሻ ውስጥ መሠራታቸው የጌታችንን የትውልድ ቦታ (የቤቴልሔም ዋሻ) ከውቅር ዓለት መታነጻቸው ደግሞ የጌታችንን የመቃብር ቦታ (ጎለጎታን) የሚያስታውሱን ናቸው፡፡ 
\m \bd የቅዱስ ላሊበላ አብያተ ክርስቲ\bd*\bd ያ\bd*\bd ናት \bd*
\b 
\zuli1 ቤተ መድኃኔዓለም                              - ቤተ ማርያም       
\zuli1 ቤተ መስቀል                                    -ቤተ ደናግል 
\zuli1 ቤተ ደብረሲና                                  - ቤተ ጎልጎታ
\zuli1 ቤተ ገብርኤል                                  - ቤተ አባ ሊባስ
\zuli1 ቤተ አማኑኤል
\zuli1 ቤተ መርቆሪዎስና 
\zuli1 ቤተ ጊዮርጊስ
\b 
\b 
