\c 4 

\s1 \bd ድርሳን\bd*\bd  \bd*\bd ዘወርኃ\bd*\bd  \bd*\bd ታኅሣሥ\bd*
\b 
\m \bd በስመ\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመ\bd*\bd  \bd*\bd ንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd አሐዱ\bd*\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*ድርሳን ወነገር ዘቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዘይትነበብ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለውርኀ \bd ታኅሣሥ\bd*። በረከተ ጸሎቱ ወሀብተ ረድኤቱ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፩ ስምዑ ዘንተ ኵልክሙ አሕዛብ ወአጽምዑ ኵልክሙ እለ ትነብሩ ውስተ ዓለም ዕድ ወአንስት እለ ሀሎክሙ ውስተ ዝንቱ ምስጢር ከመ ታእምሩ ኀይለ ወተአምረ ዘገብረ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ያርኢ ዕበዮ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ከመ ይስአል ኵሎ ጊዜ ወከመ ይትወከፍ ኵሎ ሰብአ።
\m ፪፣ ይስእል ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ለእለ ይትአመኑ በጸሎቱ እስመ ይውህቦሙ ኀይለ ወክብረ በከመ ምግባሮሙ።
\m ፫፤ ወሀሎ አሐደ ብእሲ ዘርቱዕ ሃይማኖቱ ዘስሙ ዱራታኦስ ወስመ ብእሲቱ ቴዎብስትያ።
\m ፬፤ ወይነብሩ ውስተ አሐቲ ሀገር እንተ ስማ ቆሎንያ ወቦሙ ብዙኅ ንዋየ ወርቅ ወብሩር አልህምት ወአባግዕ አዕዱግ ወአግማል አብቅልት ወአፍራስ።
\m ፭፤ ወይምሕሩ ነዳያነ ወምስኪናነ ዱራታኦስ ወብእሲቱ ቴዎብስትያ ወይገብሩ ብዙኀ ምጽዋተ ለለ ኵሉ አውራኅ አመ ዐሡሩ ወሠኑዩ ዕለት በበዓለ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፮፣ ወመጽአ ዐቢይ ረኃብ ውስተ ኵሉ ብሔር እስከ ሠለስቱ ዓመት እስመ ተኀጥአ ዝናም ውስተ ኵሉ ሀገር ወተኀጥአ እክል ውማይ ወሞቱ ብዙኃን ሰብእ ወእንስሳ ዘአልቦሙ ኍልቍ።
\m ፮፤ ዱራታኦስ ወብእሲቱ ኢኀደጉ ምሒረ ወውሂበ ምጽዋት ይሠይጡ ወይውህቡ ምጽዋተ ለነዳያን ወለምስኪናን ወይትወከፉ ነግደ ወፈላሴ እምነዋዮሙ።
\m ፰፤ ወእምዝ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለወርኀ ኅዳር በማኅትወ በዓሉ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ኢረክቡ ውስተ ቤቶሙ ምንተኒ ዘኮነ እምኵሉ ኢሥርናየ ለኅብስት ኢወይነ ወኢላሕመ ወኢ በግዐ ኢ በቤት ወኢ በአፍአ። ፱፣ ወቦኦት ቴዎብስትያ ውስተ ቤታ ወኀጥአት ዘትሬሲ ወኢምንተኒ ወነበረት ወበከየት እንዘ ትብል ኦ ሊቅየ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እፎኑ ከመዝ ይትሀጐል በዓልከ።
\m ፲፱ ወቦኦ ዱራታኦስ ምታ ወይቤላ ምንት ያብክየኪ ወባሕቱ ናእኵቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክነ በእንተ ኵሉ ዘገብረ ላዕሌነ።
\m ፲፩፣ ወይእዜኒ ከመ ኢይብኰር በዓልየ ዘአልመድክዎ እሠይጥ ዘንተ ልብስየ ለሥርናይ ነሀብ ለቤተ ክርስቲያን ለበዓለ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ከመ ይኩን ለቍርባን ወከማሁ ለወይንኒ ኅዳጠ በእንተ ስመ \bd ሚካኤል\bd* እስመ ውእቱ የአምር ዘውስተ ልብነ።
\m ፲፪። ወትቤሎ ብእሲቱ እፎ ዮም ከመዝ ጸላእከኒ ልብሰ ዚአከ ትሠይጥ ወልብሰ ዚአየ ተኀድግ ሥጋየኒ ወሥጋከ ኢኮነሁ አሐደ በከመ ይቤ ጳውሎስ ሐዋርያ ብእሲ ወብእሲት አሐዱ ሥጋ እሙንቱ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ለአስተፃመረ ኢይክል ሰብእ ይፍልጥ።
\m ፲፫፣ ወይቤላ ለብእሲቱ እመ በልየ ልብሱ ለብእሲ ኢየኀፍር ወለብእሲትሰ ኅፍረት ውእቱ ዘላዕሌኪ ልብስ ይንበር ለጌሠም ለበዓለ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት በዘትጼልዪ ቦቱ ።
\m ፲፬፣ ወካዕበ ትቤሎ ኢይቤለከኑ ጳውሎስ ሐዋርያ አልቦ ተባዕት ወአልቦ አንስት በኀበ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ኢትግበር ምክንያተ ።
\m ፲፭፤ ወይቤላ እወ ይኩን በከመ ትቤሊ ወእነሥእ ልብስየ ወእሠይጥ ለሥርናይ ለቀይሰ ገበዝ ዘቤተ ክርስቲያን ወጌሠመ እነሥእ ልብሰኪ ወእውህብ ለበግዕ ።
\m ፲፮፤ ወበጽባሕ አኀዘ ወነሥኦ ልብሰ ብእሲቱ ወሐረ ኀበ ደብር ኀበ ሀሎ ኖላዊ አባግዕ ወይቤሎ ለኖላዊ አባግዕ ብከኑ በግዕ ዘትሠይጥ በሠለስቱ ዲናር ።
\m ፲፰፤ ወይቤሎ ኖላዊ አባግዕ ልብሰ ፀምር ሀሎ ምሉዓ በቤትየ ወኢይፈቅድ ልብሰ ብእሲትከ።
\m ፲፱፤ ወእንዘ ይገብእ ዱራታኦስ ውስተ ቤቱ በዐቢይ ኀዘን ተራክቦ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት በፍኖት ተጽዒኖ ዲበ ፈረስ ጸዐዳ ከመ ሰብእ ወብዙኃን ሠራዊት እንዘ ይተልውዎ ወቅዱሳን መላእክት ምስሌሁ በከመ ርእየተ ንጉሥ።
\m ፳፤ ወእምዝ ሶበ ርእዮ ዱራታኦስ ፈርሀ ወተግሕሠ እም ፍኖት ወይቤሎ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት በሐከ ኦ ዱራታኦስ ነዐ እስኩ ንግረኒ እምኀበ መጸእከ።
\m ፳፩፤ ወይእተ ጊዜ ቀርበ ዱራታኦስ ኀቤሁ ወካዕበ ይቤሎ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ለዱራታኦስ ዝንቱ ልብስ ዘውስተ ክሣድከ ይመስል ልብሰ ብእሲት።
\m ፳፪፤ ውእተ ጊዜ አውሥአ ዱራታኦስ ወይቤ እወ እግዚእየ ዮም በዓሉ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት አነ ነሣእኩ ልብሰ ብእሲትየ ወሖርኩ ኀበ ኖላዌ አባግዕ እሣየጥ በግዐ ዘእጠብሕ ለበዓለ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወይቤለኒ በዓለ በግዕ ሀበኒ አኀዘ ወእቤሎ ንሣዕ እንከ ልብሰ ብእሲትየ አኀዘ በየኒ ወይቤለኒ ልብሰ ፀምር ሀሎ ምሉዓ በቤትየ።
\m ፳፫፥ ወይቤሎ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ይእዜኒ እመ እትወሐሰከ አነ እስከ ሦለስቱ ዕለት ትፈዲኑ ወይ ቤሎ ዱራታኦስ እወ ኦ ሊቅየ እፈዲ።
\m ፳፱ ወፈነወ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት በጊዜሃ አሐደ መልአከ ወይቤሎ በሎ ለበዓለ በግዕ ሀቦአ በግዐ ልዱራታኦስ እስከ ሠለስቱ ዕለት ይፈድየከ።
\m ፳፭፣ ወሐረ ዝኩ መልአክ ወኦምጽኦ ሎቱ በግዐ ለዱራታኦስ በከመ አዘዞ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፳፮፤ ወካዕበ ይቤሎ መልአክ ለዱራታኦስ ታኅድረኒኑ ውስተ ቤትከ ምስለ ሰብእየ ወይቤሎ ዱራታኦስ እወ ይኩን ኦ ሊቅየ ኀድር በከመ ትቤለኒ።
\m ፳፮፥ ወይቤሎ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እስመ ኢይበልዕ ሥጋ አንስሳ ቦኑ ዘትረክብ ዓሣ ድራርየ ከመ እብላዕ አነ ወይቤሎ ዱራታኦስ  እመ ረከብኩ እሣየጥ ለከ።
\m ፳፰፤ ወይቤሎ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ምንተ ትውህብ ሣዜጦ ለበዓለ ዓሣ ወይቤሎ ዱራታ ኦስ ልብሰ ብእስትየ እውህብ።
\m ፳፱፤ ወሶቤሃ ሠሐቀ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት በመ ንፈሱ ቅዱስ ወይቤሎ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት አል ብከኑ ዘትሠይጥ ዘእንበለ ዛቲ ልብስ ባሕቲታ ወይቤሎ እወ አልብየ ኦ ሊቅየ ።
\m ፴፤ ወይቤሎ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እመ እትወ ሐሰከ በኀበ ወገርተ ዓሣ እስከ ሠለስቱ ዕለት ትፈዲኑ ወይቤሎ እወ እፈዲ ኦ ሊቅየ ።
\m ፴፩፤ ወሶቤሃ ለአከ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት አሐደ መልአከ ኀበ ወገርተ ዓሣ ወሖረ ዝኩ መልአክ ወአምጽአ ሎቱ አሐደ ዓሣ ወወሀቦ ሶቤሃ ወተፈሥሒ ዱራታኦስ ።
\m ፴፪፣ ወይቤሎ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ተንሥእ ኦ ሊቅየ ንእቱ ቤትየ ወይቤሎ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሑር አንተ ቅድመ ወእቱ ቤተከ ወአስተዳሉ ድራረነ ወአነ እመጽእ ድኅሬከ ወነሥአ ዝኰ ዓሣ ወበግዐ ወአተው ቤቶ ።
\m ፴፫፣ ወወፅአት ቴዎብስትያ ብእሲቱ ከመ ታርኁ አንቀጸ ዴዴሃ ወሶበ ርእትየ በግዐ ዓሣ ወልብሳሂ ጸዊሮ ዲበ ክሣዱ ትቤሎ ኦ እግዚእየ እሬኢ በግዐ ወዓሣ ወልብስየሂ በኀቤከ በውስተ ክሣድኩ በአይቴ ረከብከ ዘንተ ኵሎ ።
\m ፴፬፡ ወይቤላ ምታ ረከብኩ ብእሴ ኄረ ወመኰንነ በፍኖት እንዘ እገብእ ኀቤኪ ኀጢእየ ሶበ ርኢከ ዕበዮ ወክብሮ ወግርማሁ ተግሕሥኩ እምፍናት ጸውዐኒ በቃሉ ወይቤለኒ ነዐ ዱራታኦስ እምአይቴ መጻእከ ወቅረብ ኀቤየ ።
\m ፴፭፤ ወእቤሎ ኦ ሊቅየ ዮም በዓሉ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወሖርኩ እሣየጥ በግዐ ዘእጠብሕ ለበዓልየ ወይቤለኒ በእፎ ኢረከብከ በግዐ ወእቤሎ አልብየ ዲናር ዘእውህቦ ለኖላዌ አባግዕ ።
\m ፴፮፤ ወእመ እቤሎ ሕንክ ወንሣእ ልብሰ ብእሲትየ ወወሀበኒ አሐደ በግዐ ይቤለኒ ኢይፈቅድ ልብሰ ብእሲትከ ሀሎ ውስተ ቤትዮ ልብሰ ፀምር ምሉዓ ወሶበ ነገርክዎ ዘንተ ነገረ በጊዜሃ መሐረኒ እስመ ኄር ብእሲሁ ።
\m ፴፮፤ ወለአከ ሶቤሃ አሐደ መልአክ እምሰብኡ ወአምጽአ ሊተ አሐደ በግዐ ወወሀበኒ ወከማሁ ዓሣሁኒ ።
\m ፴፰፤ ወእንዘ ይነግራ ዱራታኦስ ዘንተ ነገረ ለቴዎብስትያ ብእሲቱ ነዋ በጽሐ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ምስለ መላእክቲሁ ወቆመ ኀበ አንቀጽ ወይቤላ በሐኪ ኦ ቴዎብስትያ።
\m ፴፱፣ ወትቤሎ በሐከ ኦ እግዚእየ ወይቤላ እፎ ሀሎኪ ኦ ቴዎብስትያ በዝ መዋዕል እኩይ ወትቤሎ ይትአኰት ስሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በጸሎቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወሊቅነ ሀሎነ ወትቤሎ ነዐ እቱ ቤተ አግብርቲከ ወኢትቁም በአፍአ እስመ ዐቢይ ወክቡር አንተ።
\m ፵፤ ወሶቤሃ ይቤሎ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ለዱራታኦስ አንሰ አሐውር ውስተ ቤተ ክርስቲያን ወአንተ ጥባሕ ዘንተ በግዐ ወዓሣሂ ይንበር እስከ እገብእ አነ ውስተ ቤትከ ኢትሕርድ አንተ ወብእሲትከ አቅድሙ ስራሐክሙ ወአስተዳልዉ ወሖረ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ውስተ ቤተ ክርስቲያን።
\m ፵፩፤ ዱራታኦስኒ ምታ ይቤላ ለብእሲቱ አልቦኑ ወይን ዘተርፈ በውስተ ቤትነ ዘንውህብ ለቤተ ክርስቲያን ዘቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ለቍርባን ወትቤሎ ሀሎ አሐዱ ልጕን ዘተርፈ።
\m ፵፪፤ ወእምዝ ቦአ ዱራታኦስ ውስተ ቤቱ ከመ ይንሣእ ወይነ ለቍርባን ወረከበ ልጕነ ወይን ምሉዓ እምአንቀጽ እስከ ውሳጤ አጋንዕ ወልጕን ምሉዕ ወይነ። 
\m ፵፫፣ ወይቤላ ለብእሲቱ እምአመ ወፃእኩ በጽባሕ ቦኑ ዘአምጽኦ ለኪ ወይነ ወትቤሎ አልቦ።
\m ፵፬፣ ወይቤላ አርምሚ እስከ ነአምር ዘኮነ።
\m ፵፭፤ ወካዕበ ሖረ ኀበ ቤተ ኅብስት ወረከበ ምሉዓ እም አንቀጽ እስከ ውሱጡ ወሐረ ቤተ ዘይት ወቤተ ቅብዕ ወመዓር ወቤተ ሥርናይ ወቤተ እክል ወዐተር ወብርስን ወተልባ ወቤተ አልባስ ወሰግላጥ ወረከቦሙ ምሉዓነ።
\m ፵፯፤ ወሶቤሃ ሰገዱ ወይቤሉ ይትኦኰት ስሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘባረከ ቤተነ።
\m ፵፯፤ ወበጊዜሃ ጠብሐ ውእተ በግዐ ወኮነ ሥጋሁ በውስተ መቅጹት ዘኢየኁልቅ ነሥአ ወጸግበ እምበረከቱ \bd ለሚካኤል\bd* ።
\m ፵፰፤ ወእምዝ ነጸፈ አልባሰ ቅድዋተ ለመኰንን ወሖረ ውስተ ቤተ ክርስቲያን ወሰገደ ኀበ ሥዕሉ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወይቤ ኦ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት መሐረኒ ለገብርከ ዱራታኦስ ወሰአል ሊተ ምሕረተ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ይትፈሥሑ ሕዝብየ ዮም በበዓልከ ወይጽገቡ ርኁባን እምበረከትከ ወይትአኰት ስሙ ለእግአብሔር ለዓለመ ዓለም ።
\m ፵፱፤ ወከመ ዝ ጸለየ በቅድመ ኵሉ ሕዝብ ወነሥአ ንብረተ እድ ወወፅአ እምቤተ ክርስቲያን ወይቤሎሙ ለደቂቁ ጸውዑ ኵሎ ነዳያነ ወምስኪናነ ወኵሎ ሕዝበ እም ቤት እስከ ገዳም። ወሖሩ ወጸውዑ ወመልኡ እምአንቀጽ እስከ ቤት ወወሀቦሙ ምሳሕ ፍጡነ ወበልዑ ወሰትዩ ወጸግቡ በፍሥሐ ዐቢይ ወአእኰቱ ስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ።
\m ፶፣ ወመጽአ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ምስለ ሠራዊቱ ወርእዮ ሕዝበ አንከረ ወእለ ምስሌሁ አስተዐጸቡ።
\m ፶፭፣ ወይቤሎ ለዱራታኦስ እፎ ከመ ዝ ክሂለከ አምጻእ ለእሉ ሕዝብ በእንቲአየ ኢሰማዕክኑ ከመ ቦ ረኃብ ወብድብድ በዝ መዋዕል ዘመጠነ ዝ ሕዝበ ትጼውዕ ውስተ ቤትከ።
\m ፶፪፥ ወይቤሎ ዱራታኦስ ከመ ዝ እወ እግዚእየ‛ እምከመ ቦኡ በግዕ ወዓሣ ዘወሀብከኒ አንተ መልዐ በረከት ውስተ ቤትየ ወጸዋዕክዎሙ ለአኃውየ ዮም እስመ በዓሉ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ከመ ይትፈሥሑ ምስሌየ ወኦነሂ እትፈሣሕ ምስሌሆሙ ይብልዑ ወይስተዩ።
\m ፶፬፣ ወበጊዜሃ ሐረደ ወሠጠጠ ከርሦ ዱራታኦስ ወረከበ በውስቴቱ በአምሳለ ጽፍነተ ጸርቅ ወኅቱም በማኅተመ \bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  \bd*ወወሀቦ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወተቀበሎ \bd ሚካኤል\bd* ዘንተ ማኅተመ ወይቤሎ ነጽር ዝ ማኅተመ ኦ ሊቅየ ወፍታሕ።
\m ፶፭፤ ወሶቤሃ ፈትሐ ወነጸረ ውእተ መሥነቅተ ወረከበ በውስቴቱ ሠለስተ ምእተ ዲናረ ወርቅ እንተ ባሕቲቱ ዕቁረ በበይኑ።
\m ፶፮፤ ወወሀቦ ወይቤሎ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ለዱራታኦስ ንሣእ ዘንተ ኦ ዱራታኦስ በእንተ ዘቦእኩ ቤተከ ዮም እስመ ፈነወኒ ሊቅየ ዮም ኀቤከ በእንቲአከ።
\m ፶፮፤ ወይቤልዎ ዱራታእስ ወብእሲቱ ቴዎብስትያ ምንተ ትብል ኦ ሊቅነ ማእዜ ርኢከ ቤትነ ዘእንበለ ዮም ኅድግ ለነ በእንተ ዝንቱ ነገር ኢተአምርኑ ከመ ነፍስነ ወሥጋነ ወንዋይነ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ውእቱ ዘዚአከ ወዘሊቅከ ንጉሥነ ወዘዚአነ ሊቅ ወህበነ ወእፎ ትብለነ ንሥኡ ዘንተ ዲናረ እስመ ዘኢኃለይነ ረከብነ።
\m ፶፰፤ ኢተአምርኑ ዮም ከመ በዓለ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወረከበነ ንህነ ኵሎ በረከተ ብዙኅ በስመ ዚአሁ።
\m ፵፱፣ ወይቤሎሙ ንሥኡ ዘንተ ሠለስተ ምእተ ዲናረ ለነፍስክሙ መለሠስተ ዲናራተ ፍድዩ ለዕዳክሙ አሐደ ለሥርናይ ዘአእኅዝከ ልብሰከ ዘተወሐስኩክ ትማልም አሐደ ለበግዕ ወአሐደ ለዓሣ።
\m ፷፤ ወይቤሎሙ ለዱራታእስ ወለቴዎብስትያ ብእሲቱ አእመርክሙኒኑ ወይቤልዎ ኢያእመርናከ ወኢርኢናከ ዘእንበለ ዮም ለዓለም ወይቤሎሙ አነ ውእቱ ሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* እንዘ አንትሙ ንዑሳን በቤትክሙ አነ አኀድር በኵሉ አውራኅ አመ ይመጸውቱ አበዊክሙ::
\m ፰፩ ወአነ እስእል ለክሙ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* እግዚእየ በእንቲአክሙ መዓልተ ወሌሊተ ወይእዜኒ  ተፈሥሑ ዐቢየ ፍሥሐ።
\m ፰፪፤ ብፁዓን ወኅሩያን አንትሙ አግብርተ \bd እግዚአብሔር\bd* ልዑል ኦ ቴዎብስትያ አኮኑ ሰማዕኩኪ እንዘ ትብክዪ ትማልም ወትብሊ እምኀየሰኒ መዊት ዮም እምእኅጣእ ወእምይትበኰር በዓለ \bd ሚካኤል\bd* በቤትየ ወትብሊዮ ለዱራታኦስ ሀብ ልብስየ ወግልባቤየ ለበዓለ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ሊቅየ።
\m ፰፫፤ ኦ ዱራታኦስ ወቴዎብስትያ ዐቢይ ዕሴትክሙ በሰማያት በኀበ እግዚእነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ዘኢየኀልቅ ምሕረቱ ወበረከቱ ይኅድር በላዕሌክሙ ለዓለመ ዓለም።
\m ፰፬፣ እስመ ተዘከረ \bd እግዚአብሔር\bd* መሥዋዕተክሙ ወምጽዋተክሙ ዘገበርክሙ ወአሠነይክሙ ይእዜ በዝ ዓለም ወበዶኃሪት ዕለት ያወርሰክሙ መንግሥተ ሰማያት።
\m ፰፭፤ ወካዕበ ይቤሎሙ አነ ውእቱ \bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ሊቀ መላእክት ዘአድኀነክሙ እምኵሉ ምንዳቤክሙ ወአፍቀርኩ መሥዋዕተክሙ ምጽዋተክሙ ወአዕረጉ ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* ወኢተኀጥኡ ምንተኒ እምሠናያት በዝ ዓለም ወእሙንቱሂ ሰገዱ ሎቱ።
\m ፰፮፣ ወከመ ዝ ብሂሎ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ተሰወረ እምኔሆሙ ወወሀቦሙ ሰላመ ወዐርገ ውስተ ሰማያት በዐቢይ ስብሐት ምስለ መላእክት።
\m ፰፮፣ ዱራታኦስ ወቴዎብስትያ አፈድፋዱ ገቢረ ሠናይ እምቀዳሚ ግብሮሙ ወፈጸሙ ገድሎሙ እስከ ይበጽሕ ዕለተ ዕረፍቶሙ።
\m ፰፰፤ ወኵሎሙ ሕዝብ አምኑ በጸሎቶሙ ወበቃለ ዚአሆሙ በእግዚእነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ዘሎቱ ስብሐት ምስለ ኄር አቡሁ ወ\bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ማሕየዊ እምይእዜ ወእስከ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፰፱፣ በረከቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወረድኤቶሙ ለዱራታኦስ ወለቴዎብስትያ ይኩኖ ሠራዬ ኀጢአት ለገብረ \bd እግዚአብሔር\bd* ዕገሌ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፴፰፤ ተአምሪሁ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* መልአክ ኪዳኑ \bd ለክርስቶስ\bd* ንጉሠ ስብሐት ትንብልና ስእለቱ ወአስተብቍዖቱ ያድኅነነ እምዕለት እኪት ወእም ሰዓታተ መንሱት እምሐጽ ዘይሰርር በመዓልት ወእምግብር ዘየሐውር በጽልመት ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፴፩፤ ተብህለ ከመ ሀሎ አሐዱ ብእሲ በውስተ አሐቲ ሀገር መሀይምን ወጻድቅ ዘይፈርሆ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወይገብር ምሕረተ ለነዳያን ወለምስኪናን ወይሴፎ ትንብልሁ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወይገብር ተዝካሮ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለለወርኍ ወዝኩ ብእሲ ኮነ ይትጌበር ግብረ ማሕረስ።
\m ፴፪፣ ወእምድኅረ ዝንቱ ነገር በአሐቲ ዓመት ሐጸ ወጠፍአ ፍሬ ምድሩ ለውእቱ ብሔር ዘሀለወ ቦቱ ወውእቱ ብእሲ ፈራሄ \bd እግዚአብሔር\bd* ኀለየ ወይቤ ምንተ እገብር ተዝካሮ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፴፫፣ ወኮነ ነዳየ ወምስኪነ ወጽኑሰ ወኢተርፈ ውስተ ቤቱ ምንትኒ ወለብሰ ጸርቀ ወፈድፈደ ላዕሌሁ ዐቢይ ተጽናስ ወኃጥአ ዘይበልዕ ወይሰቲ ወይለብስ ወኮነ ኅጡአ እምሲሳየ ዕለት ወአኀዞ ረኃብ ወጽምዕ ወንዴት ወረከቦ ዐቢይ ኀዘን ወደክመ ኀይሉ ወለስሐ ጽንዑ ወኮነ ከመ ዘአንኮለሎ ስካረ ወይን ወስእነ ተንሥኦ እምስካቡ ወእምንባሩ ወእምብዝኀ ረኃቡ ኃዚኖ ኖመ ወኮነ ከመ ምዉት።
\m ፴፬፣ በይእቲ ዕለት ወበይእቲ ሰዓት አሜሃ ይእተ አሚረ መጽአ ኀቤሁ ወወረደ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዘይስእል ምሕረተ ለሰብእ እስመ በዲበ ሠናይቱ ለሰብእ ተአዛዚ ወአልቦ ዐቅም ለሠናይቱ።
\m ፴፭፣ ወሶቤሃ አስተርእዮ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት በይእቲ ጊዜ ለውእቱ ብእሲ ክቡር ወይቤሎ ኦ ፍቁርየ ወምእመንየ ዘትገብር ተዝካርየ ለምንት ተኀዝን ወትቴክዝ ተንሥእ በጽባሕ ፍጡነ ወኢትጐንዲ ወይጽናዕ ልብከ ወኢይድከም ኀይልከ ሑር በጕጕአ ኀበ ጽንፈ ባሕር ወደይ መርበብተከ ውስተ ባሕር ዮጊ እስመ ይትአኀዝ ለከ ዐቢይ ዓሣ  ወየዐርግ ለከ \bd ወእግዚአብሔር\bd* ይውህበከ ክብረ ወብዕለ።
\m ፴፮፣ ወናሁ ትረክብ ዐቢየ በረከተ ውስቴቱ ወአነሂ ኢይትፈለጥ እምኔከ ወእሄሉ ምስሌከ ኢየኀድግከ ወኢይሜንነከ ወኢይሜጥወከ ለንዴት ወለተጸናስ ግሙራ ወኀይለ \bd እግዚአብሔር\bd* የሀሉ ምስሌከ።
\m ፴፮፤ ወዘንተ ብሂሎ ተሰወረ እምኔሁ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወዐርገ ውስተ ሰማያት በዐቢይ ስብሐት።
\m ፴፰፤ ወሶበ ነቅሀ እምንዋሙ ውእቱ ብእሲ አእመረ ከመ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ኮነ ዝንቱ ነገር ወሶበ ኮነ ጽባሐ ተንሥአ በኀይል ወሖረ በጕጕአ ኀበ ጽንፈ ባሕር በከመ ነገሮ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ወወደየ መርበብቶ ውስተ ባሕር በከመ አመሮ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወተሠግረ ሎቱ ዐቢይ ዓሣ ወከሠተ አፉሁ ወረከበ በውስቴቱ ወርቀ ጽሩየ ወፍቱነ በእሳት ወንጡፈ።
\m ፴፱፤ ወእምድኅሬሁ ተፈሥሐ ፈድፋደ ወአእኰቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዘኢኀደጎ በንዴቱ ወተጽናሱ ዐቢይ ወነሥአ ውእተ ወርቀ ወአተወ በፍሥሐ ዐቢይ።
\m ፹፡ ወእምዝ አግበረ ሥዕሎ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእ ክት እምውእቱ ወርቅ ወአሰርገዎ ሰርጐ ሠናየ ወሰቀሎ ወአንበሮ ውስተ ቤተ ክርስቲያን ቅድስት በዐቢይ ክብር ወስብሐት።
\m ፹፩፣ ወኢያንተገ ገቢረ ተዛ ካሩ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለለ ኵሉ አውራኅ እስከ አመ ሞቱ ትንብልናሁ ወአስተብቍዖቱ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፹፪፣ \bd በስመ \bd*\bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  አሐዱ አምላክ \bd*አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለወርኅ \bd ታኅሣሥ\bd* ተዝካረ በዓሉ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፹፫፣ እስመ በዛቲ ዕለት ፈነዎ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ለሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ኀበ ሀገረ ባቢሎን ወኮነ ራብዓየ ገጸ ምስለ ሠለስቱ ደቂቅ አናንያ ወዐዛርያ ወሚሳኤል ውስተ እቶነ እሳት ሶበ ገይፎሙ ናቡከደነጾር ንጉሠ ባቢሎን ወተለዐለ ነበልባለ እሳት መጠነ አርብዓ ወተስዐቱ በእመት ወአውዐዮሙ ለእለ ያነድዱ እሳተ።
\m ፹፬፣ \bd ወሚካኤል\bd* ዘበጦ በበ ትረ ዚአሁ ለነበልባለ እሳት ወአጥፍኦ እምላዕለ ሠለስቱ ደቂቅ ወአድኀኖሙ ወኢለከፎሙ እቶነ እሳት ለግሙራ። ወረሰዮ ለእቶነ እሳት ከመ ማይ ቈሪር ዘጊዜ ጽባሕ።
\m ፹፭፤ ወበውእቱ ሰዓት ሰበሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እንዘ ይብሉ ይትባረክ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላከ አበዊነ ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም። ወተነበዩ ስድስተ ጊዜያተ ከመ እምድኅረ ስድስቱ ዓመት ይትወለድ \bd ክርስቶስ\bd*።
\m ፹፮፣ ወእምድኅሬሁ ሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እንዘ ይብሉ ይባርክዎ ኵሉ ግብረ እግዚእ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም። ዘንተኒ ተነበዩ ሠላሳ ወዘሠለስተ ጊዜያተ ከመ እምድኅረ ተወልደ \bd ክርስቶስ\bd* ይነብር ውስተ ዓለም ሠላሳ ወሠለስተ ዓመተ ።
\m ፹፮፤ ወበእንተዝ ሠርዑ አበዊነ ሐዋርያት ከመ ንግበር በዓሎ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለለወርኁ።
\m ፹፰፤ ትንብልናሁ ወአስተብቍዖቱ ወረድኤተ ጸሎቱ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፹፱፤ ሰላም ለከ ዐቃቤ ቅዱሳን እምተሀውኮ ወለፀረ ነፍሶሙ ዘሞቃሕኮ። አመ መጽአ ወልድ በአፈ ነቢያት ተሰቢኮ ከመ ያስተፋኑ ሐራ መልአኮ እስከ ምጽንዓት ኃምስ \bd ሚካኤል\bd* ተለውኮ።
\b 
\b 
