\c 4 
\s2 ገድለ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ዘወርኃ ጥር
\b 
\m አንድ አምላክ በሚኾን በአብና በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አምነን የቊስጥንጥንያው ሊቀ ጳጳሳት አባ ቴዎፍሎስ ስለ ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የተናገረው በተባረከ በወርኃ ጥር አንድ ቀን የሚጸለይ ዜና ዕረፍቱን መናገር እንጀምራለን ። የንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ጸሎቱና በረከቱ ከኹላችን ሕዝበ ክርስቲያን ጋራ ይኹን ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፩ ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ አባ ቴዎፍሎስ ስለ ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* እንዲህ አለ ። ብሩህ ፀሐይ ከምሥራቅ ወጥቶ በምድር ኹሉ ላይ ያበራል ። የንጋት ኮከብም በፊቱ ይወጣል ፀሐይ ከላይ ወጥቶ ወደታች ይደርሳል ። ፀሐየ ጽድቅ ጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችንም ኢየሱስ ክርስቶስ ወደ እኛ በመምጣቱ ልቡናችንን አበራልን። ምድራዊ ፀሐይስ በዐሥራ ኹለት ሰዓት መዓልት ብቻ ያበራል ፀሐየ ጽድቅ ጌታችንና መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ግን ለዘለዓለም ይበራል። እነሆ ፀሐይ በጨረቃና በከዋክብት የሚተርፍ ብርሃንን ይሰጣል ። ፀሐየ ጽድቅ ጌታችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስም በሰማይ በሚመሰል በረት በረት ውስጥ ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* እንደ ተወለደ። መንፈስ ቅዱስን ተመልተው በተናገሩ ነቢያትና ሐዋርያት ላይ አብርቷል ። 
\b 
\m ፪ ጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችንም ኢየሱስ ክርስቶስ የተወለደበት በረት እንደ ቅዱሳን ኪሩቤል ኾኗልና። እንኪያስ በረት ለማይመረመር አምላክ ዙፋኑ ኮነ ሕፃናት ለሚመግብ ፈጣሪ በረት ማደሪያ ኾነው። ኹሉን የያዘውን ጌታችንን በረት ተሸከመው ። በረት ከዓለማት ኹሉ ይሰፋል ዓለም ሊወስነው የማይችለው የጌታ ዕበየ ግርማ በበረት ተወስኗልና በቤተ መቅደስ ተመስሏል። 
\b 
\m ፫ ወንድሞቼ ሆይ ለጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስ ወርቅን ስለ መንግሥቱ ዕጣኑን ስለክህነቱ ፣ ዓለምን ስለሚያድን አዳኝ ሞቱም ከርቤውን ይዘው ወደ ቤተልሔም የአመጡለት የሰብአ ሰገልን ነገር ኑ አይታችሁ ተረዱ ። ስለ ሰዓትም ፈንታ ቅድስት ቤተ ክርስቲያንን እንሳለማት ። ስለበረት ፈንታም ለርኅርኅተ ልብ እመቤታችን ወላዲተ አምላክ ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* እንስገድላት ። የጌቶች ጌታ የነገሥታት ንጉሥ ጌታችንና አምላካችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ስለ ወዳጁ ንዑድ ክቡር ፤ ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አማላጅነት ብሎ ይገለጣልና ። ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* እኮ የጥበብ ምሥክር ነው ። ጥበብም የተሰኘ በከበረ ደሙ ፈሳሽነት የአዳነን። ርስተ መንግሥተ ሰማያትን ሰጥቶ የዋጀን እርሱ ጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስ ነው ። ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* በሃይማኖቱ ጸንቶ ስለ ክርስቶስ ስም በድንጋይ ተወግሯልና ። ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* መከራን በመታገው የድል አክሊልን ለራሱ ተዘጋጅቶለት ተቀዳጀ ። ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የሃይማኖት አበባ ነው ። ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ፄና መዓዛው ደስ እንደሚያሰኝ ጽጌረዳ ነው ። ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* እንደ ስንዴ እሸት ፍቅርን የተመላ ነው ። ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ኹል ጊዜ የሚያፈራ የወይን እርሻ ነው ። ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የሕይወት ፍሬ ነው ። ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ነጠብጣበ ሰማይ ነው ። ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* በመስቀል ተጋድሎ ብርቱ ነው ። ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ትሕትናን ገንዘብ ያደረገ ነው። ያለ ፍርሐት በገዳዮቹ ፊት የተጋደለ ድል በሚነሣ ኃይል ተመልቶ በማኅበረ ክርስቲያን መኻል ገባሬ ተዐምር ነውና ። 
\b 
\m ፭ እንኪያስ ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* እነሆ የድል አክሊልን ተቀዳጀ ። ራሱን የክብር አክሊልን መልታዋለችና ። እንግዲህ ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* አመሰግነው ዘንድ ምን እላለሁ ። በራሱ ላይ አክሊለ ክብርን ለተቀዳጀ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* እኔ ምን እሰጠዋለሁ። ምንስ አቀርብለት ዘንድ ይቻለኛል ። አክሊለ ሀብትን ለተቀዳጀ ለእርሱ በተሸለመው ታላቅ ሽልማት ላይ ጨምሬ ከዓለም ንብረት ኹሉ የሚበልጥ ሽልማትን ኹለንተናውን እጅግ የተሸለመ እርሱን እሸልመው ዘንድ እንደ ምን ይቻለኛል? እነሆ ቀዳሜ ሰማዕት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* በሚደንቅ ተጋድሎ በሃይማኖትና በመገዛት በፍቅር በበጎ ሥራ ኹሉ ተመልቶ ቀድሞ ለሰማዕትነት ቀርቧልና። ወጣትነትህን በፍጹም ደስታ የመላህ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ሆይ ለማመስገን ቀዳሚ ኾነሃልና ሀብተ ጸጋ ለአንተ ተገባ ። ዝክርህን ለሚዘክሩ ኹሉ ጸጋንና ኃይልን ታድላቸዋለህ ። 
\b 
\m ፮ ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* መዓዛ ቅድስና የሚወጣለት ማዕይጠንት ነው ። ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* በጠላት ኃይል ላይ ትእግሥቱን አሳየ። ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ሰዳዴ አጋንንት ድውያንን የሚፈውስ ፣ ኅዙናንን የሚያረጋጋ፣ ለሙታን ልጆች አባት ። መበለቲቱን የሚረዳ ፣ የተበደሉትን የሚያጸና ከፈጣሪው ጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስ ዘንድ ተሹሞ የስብከተ ወንጌል ጀማሪ ሃይማኖትን የአስተትማረ የፈጣሪው ክርስቶስን መከራን የተቀበለ ሐዋርያ ነው ። እነሆ ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ፈጣሪው በተሰቀለበት መስቀል በተቸነከረባቸው ችንካሮች አምላኩ ኢየሱስ ክርስቶስ ዓለምን ለማዳን ቅዱስ ጎኑን በተወጋበት ጦርም በደስታ እየተመካ አይሁድን አሳፈራቸው ። ሰዱቃውያንንና ጸሐፍትን ፈሪሳውያንንም እየገሠፀ ዝም አሰኛቸው ። የጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስን ስም እየመሠከረ ካህናተ አይሁድን ተቃወማቸው ። በጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስ በማመንም ጸንቶ መናፍቃንን አሳፈራቸው። እምነት ለሌላቸው አሕዛብ ግን ርትዕት ሃይማኖትን ሰበከላቸው ። 
\b 
\m ፯ ከዚኸ በኋላ ክፉዎች አይሁድ ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* ይዘው ቅሚያና ዐመፅ ወደአለበት ወደዚያ ሸንጎ ያቀርቡት ዘንድ ወስዱት ነፍስን አትግደል ፣ በሐሰትም አትመሥክር የምትል ነቢዩ ሙሴ የጻፋትን ሕገ ኦሪት የሚሽሩ ፍትሕን የሚያዛቡ ጸሐፍትና ፈሪሳውያን ተሰበሰቡ። ይኸ ሰው በዚኽ ቤተ መቅደስ ላይ ናዝራዊው ኢየሱስ ይኸን ቤተ መቅደስ ያፈርሰዋል ነቢይ ሙሴ የሰጠንን ሕግም ይሽረዋል እያለ የስድብን ቃል ይናገር ዘንድ ደፍሯል ዝምም ሊል አልቻለም ብለው ምሥክር ቈጠሩበት። ዳግመኛም እግአብሔርን ክዶ በነቢይ ሙሴ ላይም የስድብን ቃል ሲናገር ሰምተናል የሚሉ የሐሰት ምሥክሮችን አቀረቡ።
\b 
\m ፰ እናንት ሰነፎች አይሁድ ተገቢ ኾኖላችሁ ሕጉን ብትከተሉትማ የምታድንና ዘለዓለማዊት ሕገ ወንጌልን የሠራላችሁ የዓለም መድኃኒት ጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስ ከእናንተ ጋራ በሥጋ ተገልጦ ሳለ ትእዛዛቱን በጠበቃችሁ ነበር። እናንተ ግን ምረቃችሁን ተፋችሁበት ። ዛሬ ግን እንደምትወዱት ትመስላላችሁ ። 
\b 
\m ፱ \bd እግዚአብሔርን\bd* ክዳችሁ ሳለ የምትወዱትና ነቢዩ ሙሴን የምታከብሩ ትመስላላችሁ ። ብዙ ቀን የነቢይ ሙሴ አምላክ ጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስን በድንጋይና በዘንግ ልትወግሩት ትሹ ነበር ። ዛሬ ደግሞ ጻድቅ ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* ያለኀፍረት በድንጋይ እየወገራችሁና ያለ ዕውቀት እየተናገራችሁ ፈራሕያነ \bd እግዚአብሔር\bd* መስለው እንደሚ ታዩ ትመስላላችሁ ። 
\b 
\m ፲ እነሆ እናንተ ኹል ጊዜ የዐመፃ ሸንጎን ሰይማችሁ ይኸ ሰው \bd በእግዚአብሔር\bd*ና በነቢይ ሙሴ ላይ በዚኽም ቅዱስ ሥፍራ ላይ የስድብን ቃል ይናገራል እያላችሁ የሐሰት ምሥክሮችን ታቀልርባለላችሁ ። ናዝራዊው ኢየሱስ ይኸን ቤተመቅደስ ያፈርሰዋል ሲል ሰማነው የምትሉት ይኸ ነገር እንኪያ ምንድር ነው ። እናንተ ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* የገደላችሁት ቤተ መቅደስን አፍርሷልን። የመንጋውን እረኛ ጌታችንን ኢየሱስ ክርስቶስን አገልጋይ እርሱን ገድላችሁ ሕግን ያፈረሰ በርባርንን አድናችኋልና ። 
\b 
\m ፲፩ ስለዚኸም ሀገራችሁ ትመዘበራለች እንጂ አትጸናም ነገር ግን ለእናንተ እነሆ ቤታችሁም ምድረበዳ ኾኖ ይቀራል የአለው ወይንም ድንጋይ በድንጋይ ላይ ሳይፈርስ አይቀርም ብሎ የተናገረው \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* እንደ ኾነ ይመስላችኋል ። እንዲህስ አይደለም ። ነቢያት ይኸን ተናገሩ መንፈስ ቅዱስም አናገራቸው ። \bd ቅዱስ እስጢፋኖስም\bd* ይኸንን የመንፈስ ቅዱስን ትእዛዝ አስተማረ እንጂ። እነሆ ሐዋርያ የሕይወት ባለቤትም ጌታን ሰቀሉት እንዳለ እናንተም ዕፀ መስቀልን ተክላችሁ የሕይወት ባለቤት ጌታን ሰቀላችሁ ። ቅድስቲቱን ሀገርም አጠፋችሁ እነሆ ደሙ በእኛና በልጆቻችን በልጅ ልጆቻችንም ላይ ይኹን አላችሁ ። ራሳችሁ የፈረዳችሁት ፍርድም መልሶ አገኛችሁ ። 
\b 
\m ፲፪ ከዚኸ በኋላ መንፈስ ቅዱስ በንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ቅዱስ እስጢኖስ ላይ አደረ ። ወደ ሰማይ በአንጋጠጠ ጊዜም ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስን በባሕርይ አባቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ቀኝ ተቀምጦ አየ ። እንኪያስ በተጋድሎ ውስጥ የጸና \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* ተመልክቶ ለማጽናት እንጂ ሌላ ስለምን ተገለጠ ። ስለዚህም ጌታችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ተገልጦ ወዳጄ እስጢፋኖስ ሆይ አንተን የሚረታህ የለምና አትፍራ ። እኔም ስለ ጽንዐ ሃይማኖትህ ሥነ ተጋድሎህን አይ ዘንድ ተገልጬልሃለሁና በሥጋ በመስቀል ላይ የተሰቀልኩት እኔ ጌታህ ኢየሱስ ክርስቶስ ነኝ ። እነሆ እኔ ከአንተ ጋራ ነኝና አድንህማለሁ ለሚቃወሙህ ኹሉ ይኸንን ንገራቸው ። እኔም በመስቀል ላይ መከራን ኹሉ ታገሥሁ ። ሰይጣንን ድል ነሥቼ ወደጥልቁ ጥዬዋለሁ ። አንተ በድንጋይ የሚወግሩህን አትፍራቸው። ወደ እኔ የሚያደርስህ ሰማያዊ መሰላልን እነሆ አዘጋጅቼልሃለሁና አለው ። 
\b 
\m ፲፫ ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስም\bd* ይኸንን የነገረውን ሰምቶ እጅግ ደስ ተሰኘ ። ስለ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በመመሥከርም ጸና ። ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አይሁድንም እናንት ትንቢተ ነቢያትን ወደ ፈቃዳችሁ የምትመልሱ በክርስቶስ የማታምኑ ዐመፃን የምትናገሩ ናችሁ ። ለመታረድ እንደሚነዳ በሚሸልተው ፊት እንደማይይናገር በግ ዝም አለ ብሎ ነቢዩ ኢሳይያስ የተናገረውን አልሰማችሁምን? ዳግመኛም እንደ እርሻ ያርሷታል ኢየሩሳሌምም እንደም ድረበዳ ትመዘበራለች የአለው፣ ነቢይ ዳዊትም እስከ መሠረቶቿ 
\m ድረስ ተናወጠ የሚሉ የኢየሩሳሌምን ልጆች በኢየሩሳሌም መከራ ጊዜ አቤቱ አስባቸው የአለው ። ትንቢተ ነቢያት እነሆ በላያቸው ተፈጸመ። እንደገናም ሊቀ ነቢያት ሙሴ መንገዳቸው ጠማማ ምክራቸውም ፈጽሞ ክፉ ልባቸውንም ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* አልመለሱምና። በላያቸው የምትመጣባቸው ክፉ ቀን አለች እንደ አለ ። ይልቁንም በኋለኛይቱ ዘመን ጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስ በመጣ ጊዜ ትምህርቱን ሊሰሙ ቃሉንም ሊያዳምጡ አልወደዱም። 
\b 
\m ፲፬ ስለዚኽም በላያቸው ሰባት መቅሠፍትን አመጣባቸው። እንደ በደላቸውም በከፈላቸው ጊዜ መጨረሻቸው ከመጀመሪያቸው ይልቅ የከፋ ኾነ ። እባቦችን ላከባቸው ። የአራዊትን ምስል አማልክት አድርገው አቆሙ ስለእኛ ነርሱም ነቢዩ ዳዊት እሊኸን የአቆሙት የሚታመኑባቸውም እንደ እነርሱ 
\m ይኹኑ ። አራዊትም የአላቸው አሕዛብን ነው ስለ እነርሱም ነቢይ ልጆቻችሁንና ሴቶቻችሁን ይማርካሉ ከብቶቻችሁን ይገድላሉ። ሀገሮቻችሁ ምድረ በዳ ይኾናሉ ። ዳግመኛ ነቢዩ ዳዊት ሀገራችሁ ምድረበዳ ትሁን እንደአለ ከቤታችሁ የሚቀመጥ አይገኝም ። አንተ የጠላኸውን እነርሱ ተከተሉ ተብሏልና ። ይኸ ትንቢትም በላያቸው ተፈጸመ ። እስከ ዛሬ ድረስ በአሕዛብ ኹሉ ዘንድ ተዋረዱ ። እነሆ የሠራዊት ጌታ \bd እግዚአብሔር\bd* የተናገረውን ኹሉ በእሊኽ ክፉዎች አንገታቸው ላይ አመጣባቸው።
\b 
\m ፲፭ ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* እንዲህ እያለ ሕዝቡ ኹሉ በተሰበሰቡበት ጉባኤ በነገራቸው ጊዜ ቃሉን ሰምተው ጥርሳቸውን እያፏጩ ተቈጡ። ምራቃቸውን እየተፉም ለሰደቡት ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ግን መልሶ እንደ አባቶቻችሁ ዘወትር መንፈስ ቅዱስን የምትቃወሙ ልባችሁ በሽንገላ የተመላባችሁ ብሎ የተከፈተ ሰማይን ተመለከተ እነሆ የተከፈተች ደጃፍን የሚሻ ይግባ አለ ። ይኸንንም ሰምተው ይገድሉት ዘንድ ከከተማ ውጭ አወጡት። 
\b 
\m ፲፮ ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አቤቱ ጌታዬ ኢየሱስ ክርስቶስ ሆይ በሥጋየ ውስጥ የአሳደርካት ነፍሴን ተቀበላት፣ ጌታ ሆይ ነፍሴን እንደ ወፍ ከሚያጠምዱ ወጥመድ አድናት ። ዳግመኛም ወደላቸውን ይቅር በላቸው ። በላዬ የአደረጉትን ኹሉ በደልና ኃጢአት አድርገህ አትቁጠርባቸው ። እነርሱ ከቀድሞ ጀምሮ ሸክም የከበዳቸው ናቸውና ። ለሌሎች ምክንያት መርገምም አታድርገኝ፤ ዋጋዬንም ጎደሎ መሥዋዕት ተጋድሎዬም ኅፁፅ አይኹንብኝ ። እነርሱ በስንፍናቸው ወደ አንተ አቅርበውኝ ያለፈቃዳቸውም መንግሥተ ሰማያትን ወራሽ አድርገውኛልና ። እነሆ ከምድር ተለይቼ ወደ ቅዱሳን ማደሪያ እሔዳለሁ። አንተ በሰው ፊት የአመነኝን በሰማያት በአለው አባቴ ፊት አምነዋለሁ በሰው ፊትም የከዳኝን እኔም በሰማያት በአለ አባቴ ፊት እክደዋለሁ ብለህ የገባኽልኝን ቃል አምናለሁና ስለዚኽ ነፍሴን መሥዋዕት አድርጌ ስለ ቅዱስ ስምህ ክብር አቀረብኩልህ እንደሚፈስ ጽዋዕም ደሜን በእጅህ አደራ አድርጌ አኖርሁ አለ። 
\b 
\m ፲፯ ከዚኸ በኋላ እሊኽ አንገታቸው የደነደነ ክፉዎች አይሁድ ኹላቸው በላዩ ተነሡበት ። ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* በገመድም አስረው አቤቱ ነፍሴን በእጅህ አደራ ሰጠሁ ብሎ ስመ \bd እግዚአብሔርን\bd* እየጠራ በድንጋይ ይወግሩት ጀመር ይኸንም ብሎ ዐረፈ ። ከዚሽ በኋላም ደጋጎች ጻድቃን ሰዎች በታላቅ ለቅሶ ቀበሩት ። 
\b 
\m ፲፰ ወንድሞቼ ሆይ ዓለም ሳይፈጠር አስቀድሞ ዓለምንም አሳልፎ ግዛትና መንግሥት ምስጋናም የባሕርዩ በኾነ በጌታችንና መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ አጋዥነት የሰማዕትነት አክሊለ ክብርን ተቀብሎ መንግሥተ ሰማያትን የተቀዳጀ የቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ተዝካረ በዓሉን እናድርግ ። 
\b 
\m የሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት ንዑድ ክቡር ገባሬ ተዐምር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ጸሎቱና በረከቱ ከእኛ ጋራ ይኹን ለዘለዓለሙ አሜን 
\b 
\m አንድ አምላክ በሚኾን በአብና በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አምነን የቅዱሳን ነቢያትና ሐዋርያት ተስፋ አድርጎ የሰጣቸው ዓለም ሳይፈጠር አስቀድሞ የተዘጋጀች ሰማያዊት ርስታቸውን ይወርሱ ዘንድም ስለ ቅዱስ ስሙ የተጋደሉ የጻድቃንና የሰማዕታት አምላክ ፈጣሪው ጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስ ለወዳጁ ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የሰጠው በወርኃ ጥር አንድ ቀንና በወርኃ ጥቅምት ዐሥራ ሰባት ቀንም የሚነበብ ቃል ኪዳኑን እናነባለን ። የቀዳሜ ሰማዕት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ጸሎቱና በረከቱ በእኔ በአማላጅነቱ በሚታመኑ አገልጋዮቹ ኹሉ ላይ ጸንቶ ይኑር ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፩ ጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስ በተጋድሎ ለከበረ ወዳጁ ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ቃል ኪዳንን ሰጠው እንዲህም አለው ። ስለ እኔ ብለህ በወርቅ የአጌጡ የአማሩ ልብሶችን ስለናቅህ ዐይን የአላየውን ጆሮ የአልሰማውን በሰው ልብም የአልታሰበውን እኔ አለብስሃለሁ ። ሀገርህን ስለተውህ እኔ ሰማያዊት ኢየሩሳሌምን እሰጥሃለሁ ። የሚጠፋ ምድራውያን ቤቶችን ስለናቅህም እኔ ለዘለዓለሙ የማያልፍ ቤትን አወርስሃለሁ ። ዝክርህን ለአደረገ በአማላጅነትህም ለታመነ ሰው እኔ በአገልጋዮቼ መላዕክት ፊት ባለሟልነትን አድለዋለሁ ። 
\m መጽሐፈ ገድልህን የጻፈና የአጻፈውንም እኔ ስሙን በመጽሐፈ ሕይወት እጽፍለታለሁ ። የተራበውን ለአጠገበ የሕይወት ምግብን እመግበዋለሁ ። ለተጠማም በስምህ ቀዝቃዛ ውኃን ስንኳ ያጠጣውን እኔ ጽዋዐ መድኃኒትን አጠጣዋለሁ ። የተራበውንም ለጋበዘ እኔ የዐሥር ሺኅ ዓመት ግብዣን መግቤው የሕይወት ምግብን አጠግበዋለሁ። 
\b 
\m ፪ በዕለተ በዓልህ በቤተ ክርስቲያንህ የጸለየውንም ጸሎቱንና ልመናውን ፈጥኜ እሰማዋለሁ ። እኔ ማደሪያ የማደርጋትን ቤተክርስቲያንህን በስምህ የአነፀውን እኔ ዐሥራ ኹለት የብርሃን አዳራሾችን አዘጋጅለታለሁ ። በመታመን መጽሐፈ ገድልህን በቤቱ ውስጥ የአኖረ የሰው ሕመምና የእንሰሳ ሞትም ቢኾን የእኅል ጕድለትም ቢኾን ወደቤቱ አይገባም ። በንጹሕ ልብ መጽሐፈ ገድልህን የደገመ ያለሀ ኬትም በእምነት የሰማውን ከመከራው ኹሉ እሠውረዋለሁ ። ለቤተ ክርስቲያን ዕጣንንና ሜሮንን ዘቢብንና መብራትን የሚያስገባውንም እኔ መንግሥተ ሰማያትን አወርሰዋለሁ ። ለቤተ ክርስቲያንህ የከበሩ አልባሳትን ሰጥቶ ቦታህን የሚያከብረውን እኔ በመንግሥቴ አከብረዋለሁ ጠላቶቹን ድል መንሣትንና ደኅንነትን ሰላምንም አጐናጽፈዋለሁ በምድርም ላይ ዕድሜውን አረዝማለሁ አለው። 
\b 
\m ፫ ጌታችንና መድኃኒታን ቅዱስ አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስም ቅዱስ ለወዳጁ ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ይኸንን ሞገሰ ቃል ኪዳንን በሰጠው ጊዜ አባታችን ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አቤቱ በፊትህ ቅዱስ ባለሟልነትን አግኝቼ እንደኾነስ እናገር ዘንድ ፍቀድለኝ አለ ። ቅዱስ ጌታም ወዳጄ የወደድኸውን ለምን አለው ። የከበረ መስተጋድል ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስም\bd* ይኸን ኹሉ ስለ ሰጠኸኝ ቅዱስ ስምህ ፈጽሞ የተመሰገነ ይኹን ዝክሬን የአዘከረውን መጽሐፈ ገድሌን የጻፈና የአጻፈውንም በምልጃዬ የታመነውንም እስከ ስንት ትውልድ ትምረዋለህ አለ ። 
\m ጌታችንና ኢየሱስ ክርስቶስም ቅዱስ እስከ ዐሥራ አምስት ትውልድ ድረስ እምርልሃለሁ አለው ። 
\b 
\m ፬ ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* መልሶ ከሩቅም ከቅርብም በቅፅረ ቤተ ክርስቲያኔ የተቀበሩ ከደዌው ጽንዐት የተነሣ ያለንሥሐ በድንገት የሞተውን አቤቱ ኃጢአቱን ይቅር በለው ። አቤቱ ይኸቺን ቤተክርስቲያንና ሰውም ከውስጧ እንዲይታጡ በውስጧ የአሉትን ኹሉ ባርክልኝ በድጐች መጠጊያ ለተራቡ መጥገቢያ ለተራቈቱ ልብስ ትኾን ዘንድ ይኸቺን ቤትና ኹላቸው ቅዱሳን ደቀ መዛሙርቴን ባርክ ። እሊኸ ደቀ መዛሙርቴ የብዙ ብዙ ኾነው እንደ ባሕር አሸዋና እንደ ሰማይ ከዋክብት በዝተው እንደ አባታችን ያዕቆብም ልጆችም ይሰፋ ዘንድ ወደ እነርሱም ክፉ በሽታና ቸነፈርም ቢኾን እንዳይቀርባቸው ይኹን ። በፊትህ ቆሜ የምሕረት ቃል ኪዳንን የተቀበልኩባት ይኸቺን ማኅበሬንም ባርክልኝ ብሎ ለመነ ። 
\b 
\m ፭ ጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስም ዘግኖ እምነቷን ለተቀባም ኹሉ ይኽቺ ሥፍራ በረከትና መድኃኒት ትኹነው። ሕመም የአለበት ኹሉ ከሕመሙ ይዳንባት ታምኖ በልብሱ ቋጥሮ የያዘ ሰውም ከደዌው ይፈወስ ። የተቀባውም ከቸነፈር ይዳንበት ብሎ ቃል ኪዳንን ለቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ሰጥቶት ወደ ሰማይ ዐረገ ። 
\b 
\m ፮ ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ከፈጣሪው ከቅዱሳን ነቢያትና ሐዋርያት ከጻድቃን ከሰማዕታትም ጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስ ዘንድ ይኸንን ቃል ኪዳን ስለ ተቀበለ ደስ ተሰኘ ። ከደቀ መዛሙርቱ ኹሉ አልቆ የሚወደው ደቀ መዝሙሩንም ጠርቶ በዚች ሌሊት ጌታዬና መድኃኒቴ አምላኬም ኢየሱስ ክርስቶስ ተገልጦልኝ ቃል ኪዳንን ሰጠኝ ብሎ የምሕረት ቃል ኪዳንን እንደ ሰጠው ለትውልደ ትውልድ መዳኛ የሚኾን የተሰጠውን ይኽንን ቅዱስ ቃል ኪዳኑን ነገረው ። 
\b 
\m ፯ የቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት ንዑድ ክቡር ሐዋርያ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ደቀ መዝሙርም ለመምህሩ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ከጌታችንና መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ዘንድ የተሰጠ ይኸንን የከበረ ለሰው ልጆች ምሕረትን የሚያሰጥ ቃል ኪዳን በሰማ ጊዜ አጅግ አደነቀ። የንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ጸሎቱና በረከቱ አምላክን የወለደች የእመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* በረከቷ የቅዱሳን ነቢያትና ሐዋርያት ጻድቃንና ሰማዕታት በረከታቸው የንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የከበረ መጽሐፈ ገድሉን በመስማት ዝክሩን ለመካፈል ዛሬ ከቅርብም ከሩቅም መጥተን እነሆ በዚኸ በተሰበሰብን በኹላቸው ሕዝበ ክርስቲያንና በእኔም ላይ ይደርብን በዚኸ ዓለም በሚመጣውም ዓለምም ኹሉ ከመከራ ሥጋ ከመከራ ነፍስ ይጠብቀን። መጽሐፈ ገድሉን የጻፈውን የአጻፈውን የተረጐመውን ፣ የአነበበውን ንባባቱን የሰማውን የአሰማውን ፣ ዝክሩንም የሚያደርጉትንም ዅሉ አምላከ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ይቅር ብሎን ለዘለዓለማዊት መንግሥት ሰማያትን ያወርሰን ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\m አንድ አምላክ በሚኾን በአብና በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አምነን በተባረከ 
\m ወርኃ ጥር ዐሥራ ሰባት ቀን የሚጸለይ የንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* የገድሉንና የሰማዕትነቱን ነገር መናገር እንጀምራለን ። የንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ጸሎቱና በረከቱ ከኹላቸው ሕዝበ ክርስቲያንና ከእኔ ጋራ ይኹን ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፩ ስለዚኸም ከበይጠስና ከመቄዶንያ ከተማ ከተሰሎንቄም የመጡና በኹለቱ የይሁዳ ወንዶች መኻል የሚኖሩ በቀጶዶቅያና በጳንጦስ በእስያና በአፍርጊያ በቂልቅልያም ከኢየሩሳሌም አውራጃዎችም የተሰበሰበ የማይቈጠር የሕዝብ ጉባኤ ኾነው በንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ላይ በቅንዐት ተነሡበት ። የሚያበራ የሃይማኖት መቅረዝ የከበረ ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* ተቃወሙት ። ትምህርተ ጥበቡንም ተቃውመው ይገቱት ዘንድ አልተቻላቸውም ። በላዩ መንፈስ ቅዱስ አድሮበታልና ። 
\b 
\m ፪ ነገር ግን የከስጣንያስ ልጆች ረዳክባልና ራክናስን የተሰኙ ኹለት የሐሰት ምሥክሮችን አመጡ ። በንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ላይም ይኸ ሰው \bd በእግዚአብሔር\bd*ና በነቢዩ ሙሴ ላይ የስድብ ነገር ይናገራል ። ሽማግሎችንና ሕዝብን ያናንቃል። ካህናትንና ሹሞችንም ሲሰድብ ሰምተናል ብለው በሐሰት መሠከሩበት ። ከበው ያዙት ፤ እየጐተቱም በአርዮስፋጎስ ወደአለ የፍርድ ዳኛ ወስደው በሸንጎ ፊት አቆሙት ። እንደገናም እዚያ የሐሰት ምሥክሮች ይኸ ሰው በዚኸ ቅዱስ ሥፍራና በሕገ ኦሪት ላይ ሳይቀር ስድብን ከመናገር አይመለስም ። ናዝብራዊው ኢየሱስ ይኸን ቅዱስ ሥፍራ ያፈርሰዋል ። ነቢይ ሙሴ የሰጠንን ሕጋችንን ይለውጣል እያለ ሲያስተምር ሰማነው ብለው በሐሰት መሠከሩበት ። 
\b 
\m ፫ በዚኸ ጊዜም በዚያ የነበሩት ዳኞች የንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ገጹ እንደ መልዐከ \bd እግዚአብሔር\bd* ገጽ ሲያበራ አዩ ። ሊቀ ካህናቱም ይኸ ስለአንተ የሚናገሩት እውነት ነውን አለው ። ያን ጊዜም ጽንዐ ሃይማኖትን በመንፈስ ቅዱስ የተመላ ሊቀ ዲያቆናት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* በሕዝቡ ፊት እንዲህ አላቸው ። አባቶቼና ወንድሞቼ ዛሬ የምነግራችሁን ልብ ብላችሁ አድምጡ ። ምስጋና የባሕርዩ የኾነ \bd እግዚአብሔር\bd* አባታችን አብርሃም በካራን ከመኖሩ ቀድሞ በዚራ ሳለ ከርስትህና ከወገኖችህ ከአባትህ ቤትም ተለይተህ ውጣ ። ርስት አድርጌ ለዘርእህና ከአንተ በኋላ ለሚነሡ እርሷን እሰጥህ ዘንድ ወደማሳይህ ምድር ና አለው ።
\b 
\m ፬ አባታችን አብርሃምም አባቱ ታራ ከሞተ በኋላ ዛሬ እናንተ ወደምትኖሩባት ወደዚኽች ምድር መጣ ። የእግር መርገጫ ያህል ስንኳ ለእርሱ አልሰጠውም ። ለዘርኡና ከእርሱ በኋላ ለተነሡ የምትኾን ምድርን ሰጠው እንጂ። በዚያ ወራትም ከእስማኤል በቀር ልጅ አልነበረውም ። በዚያም \bd እግዚአብሔር\bd* ከአባታችን አብርሃም ጋራ ዘሮችህ በባእድ ሀገር ስደተኞችና ተገዢዎች ኾነው ለአራት መቶ ዐመታት ያህል በባርነት ይኖራሉ ። ኋላም እኔ የሚገዛቸውን ሕዝብ አጠፋለሁ ወደዚህ ምድር ይመለሳሉ በዚኽም ሥፍራ መጥተው ይገዙልኛል ያገለግሉኛል ብሎ ነገረው ዳግመኛም የኪዳንና ግዝረት ምልክትንም ሰጠው ። 
\b 
\m ፭ ከአረጀ በኋላም ይሥሐቅን ወለደ ። \bd እግዚአብሔርም\bd* እንደ አዘዘውም በስምንተኛው ቀን ገረዘው ። አባታችን ይሥሐቅም ያዕቆብን ወለደ ። አባታችን ያዕቆብም ዐሥራ ኹለቱን የነገድ አለቆች የኾኑ ልጆችን ወለደ ። እሊኸ ቀደምት ዐሥራ ኹለቱ አበውም በወንድማቸው ዮሴፍም ላይ ቀንተው ለእስማኤል ልጆች ግብፃውያን አሳልፈው ሸጡት ። \bd እግዚአብሔር\bd* ግን ከዮሴፍ ጋራ ነበርና ከመከራው ኹሉ ጠበቀው ። በግብፅ ንጉሥ ፈርዖን ፊትም ጥበብንና ጸጋን ሰጠው ። ፈርዖንም በመንግሥቱና በቤተሰብኡ ኹሉ ላይ ከፍ አድርጎ ሾመው በግብፅና በከነዓን ምድር በየ ሀገሩም ኹሉ ጽኑዕ ረኃብ በመጣ ጊዜም አባቶቻችን የሚመገቡትን አጡ ። 
\m ፮ አባታቸው ያዕቆብም በግብፅ እህል እንደአለ ሰማ ። አባቶቻችንንም መላልሶ ላካችው ። ዮሴፍም ለወንድሞቹ ራሱን ገለጠ ። በሕይወት እንዳለም ታወቀ ። እርሱ ወንድሞቹ እንደ ኾኑ በንጉሠ ግብፅ ፈርዖን ዘንድ ሳይቀር ታወቀ ዮሴፍም ወንድሞቹን አባቱ ያዕቆብን ያመጡት ዘንድ ላካቸው ። እርሱ አባታቸው ያዕቆብንና የአባታቸውን ወገኖች ወደ ምድረ ግብፅ አመጧቸው ። ብዛታቸውም ሰባ ሦስት ትውልድ ያህል ናቸው ። አባታችን ያዕቆብ ወደምድረ ግብፅ መጥቶ ስደተኛም ኾነ በካም ምድር ኖረ ። በዚያም ሞተ ቤተሰብኦቹም አባታችን አብርሃም ከኤሞር ልጆች በገንዘቡ በገዙት የአባቶቹ መቃብር ወስደው ቀበሩት ። የሠራዊት ጌታ \bd እግዚአብሔር\bd* ለአብርሃም የገባው የተስፋ ዘመን በደረሰ ጊዜ ሕዝቡ በዝተው ሳለ አባታችን ዮሴፍን የማያውቀው ሌላ ንጉሥ በምድረ ግብፅ ነግሦ በአባቶቻችን ላይ የአገዛዙን ቀንበር አጸና ። እጅግ መከራን አጸናባቸው ። በባርነት ገዛቸው ሕፃናቶቻቸውን እየገደለ ወደ ወንዝ ጣላቸው ። 
\b 
\m ፯ በዚያን ዘመንም \bd በእግዚአብሔር\bd*ና በሰው ኹሉ ተወዳጅ የኾነ ነቢይ ሙሴ ተወለደ ። ደም ግባቱ የአማረ ነበር በአባቱ ቤት ሦስት ወራትን በአደገ ጊዜ ስሙን ምልክዓም አሉት ። እናቱም በወንዝ ውስጥ ሸሽጋ ጣለችው ያን ጊዜም የንጉሥ ፈርዖን ልጅ አግኝታ ወስዳ ልጇ አድርጋ አሳደገችው ። ከውኃ ዳር አገኘሁት ስትልም ስሙን ሙሴ ብላ ጠራችው ። ሙሴም በግብፃውያን ጥበብና ዕውቀት ኹሉ እጅግ ብልህና አስተዋይ በነገሩና በሥራውም ኹሉ እጅግ ታዋቂ ኾነ ። ይኸ ነቢይ ሙሴ አርባ ዓመት በመላው ጊዜ ወንድሞቹ የእሥራኤል ልጆችን ይጐበኛቸው ዘንድ ጀመረ ። በአንዲት ዕለትም አንድ ግብፃዊ አንዱን ዕብራዊ ሲደበድበው ተመለከተ። ስለ ዕብራዊም ተበቅሎ ግብፃንዊውን ገድሎ በአሸዋ ውስጥ ቀበረው ። ወንድሞቹም \bd እግዚአብሔር\bd* በእርሱ እጅ እንዲያስድናቸው አላስተዋሉም ። 
\b 
\m ፰ በማግሥቱም ከዕብራውያን ኹለት እርስ በእርሳቸው ሲጣሉ ተመለከተ ሊያስታርቃቸው ፈልጎም እናንተ ወንድማማቾች ናችሁ ። ባእድ ከባእድ ጋራ እንደሚጣላ ስለምን እርስ በእርሳችሁ ትጣላላችሁ አላቸው ። ወገኑን እየበደለ የነበረው አንደኛው በአኛ ላይ አንተን ፈራጅና ሹም አድርጎ የሾመህ ማን ነው ትናንት ግብፃዊውን እንደገደልኸው ትገድለኝ ዘንድ ትሻለህን አለው ። ስለዚኸም ነገር ነቢይ ሙሴ ተሸሽጎ ወደ ምድረ ምድያም ሔዶ መጻተኛ ኾኖ ኖረ ። በዚያም ሚስት አግብቶ ኹለት ልጆችን ወለደ ። በዚያም አርባ ዘመን ከቆየ በኋላ መልዐከ \bd እግዚአብሔር\bd* በደብረ ሲና ዕፀ ጳጦስ ላይ እርሱም ሳትቃጠል ተገለጸባት ። 
\b 
\m ፱ ነቢይ ሙሴም ይኸንንን ታላቅ ራእይ በአየ ጊዜ በአድናቆት ተመልቶ ደነገጠ ። ይረዳም ዘንድ ወደሥፍራው ቀረበ ። እነሆ ሙሴ ሙሴ እኔ የአባቶችህ የአብርሃም አምላክ የይሥሐቅ አምላክ የያዕቆብ አምላክ ነኝ የሚል የ\bd እግዚአብሔርን\bd* ቃል ሰማ ። ያን ጊዜም ፈጽሞ ፈራ ። ተንቀጠቀጠ ። \bd እግዚአብሔርም\bd* የቆምክባት ሥፍራ ቅድስት ምድር ናትና ጫማህን ከእግርህ አውልቅ ። በምድረ ግብፅ የወገኖቼ እሥራኤልን መከራቸውን ተመልክቼ ጩኸታቸውንም ሰምቼ አጽናናቸው ዘንድ ወርጄያለሁና ። ሕዝቤን እንድታድን ወደ ምድረ ግብፅ እልክህ ዘንድ ና አለውም ብሎ አዘዘው ። 
\b 
\m ፲ ዳግመኛም ይኽ ንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የቀደሙ አበው ዕሥራኤላውያንን ነገር አብዝቶ ተናገረ። እንዲህም አለ ። \bd እግዚአብሔር\bd* ለወዳጁ ነቢይ ሙሴ በእኛ ላይ ፈራጅና ሹም የአደረገህ ማነው ብለው ወገኖችህ የከዱት እርሱ ነው ይሉህ ዘንድ ይኸ ነቢይ ሙሴ በዕፀ ጳጦስ ዘንድ በመልዐኩ ላይ አድሮ \bd እግዚአብሔር\bd* የተገለጠለት እርሱ ነው ። በምድር ግብፅና በባሕረ ኤርትራ ድንቅ ተዐምራት የአደረገ አርባ ዘመን በምድረ በዳ የኖረ ይኸ ነቢይ ሙሴ ነው ይሉህ ዘንድ ሕዝቤን ነፃ እንድታወጣቸው ና ልባርክህ አለው ። የዚኽ ነቢየ \bd እግዚአብሔር\bd* ሊቀ ነቢያት ሙሴ በረከቱና የንዑድ ክቡር ኀያል ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ጸሎቱ ከእኔ በቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አማላጅነት ከሚታመኑ ኹሉ ጋራ ይኹን በየጊዜውና በየሰዓቱ ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\m ጸሎቱና በረከቱ ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ ከኹላቸው ሕዝበ ክርስቲያንና ከእኔም ጋራ ይኹንና በቀሪናና በእስክንድርያ በኬልቅያና በታናሿ እስያ በሚኖሩ ከሮም አገዛዝ ነፃ በወጡ ኹላቸው አይሁድ ፊት ስለ ጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስ ስም መሥክሮ ታላቅ ተጋድሎን የተጋደለ ንዑድ ክቡር ገባሬ ተዐምር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የአደረገው ተዐምር ይኽ ነው ። 
\m ፩ ጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስ ለኩላቸው ቅዱሳን ሐዋርያት ወደ ዓለም ኹሉ ሒዱ ። ወንጌልንም ለፍጥረት ኹሉ ስበኩ ። ታላቅ ምልክቶችም ይደረግላችኋል ። በስሜ የሚያምኑትን ኹሉ ትፈውሳላችሁ ብዙዎችም ይፈወሱላችኋል ብሎ እንደ ነገራቸው የተመረጡ ጻድቃንና ሰማዕታት የቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስም\bd* አምላክ \bd እግዚአብሔር\bd* በወዳጆቹ ቅዱሳን አድሮ የኹላቸው ቅዱሳን ወዳጆቹ ጥላቸው የዐረፈባቸው የልብሳቸው ዘርፍ የነካቸው ድውያንና ሕሙማን ኹሉ የፈወሳሉና እነሆ ከዚኽ አስቀድሞ የአልታየና የአልተሰማ ድንቅ ነገር በንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* መካነ ፀበል ተደረገ ።
\b 
\m ፪ ስለዚኽም ሰማዕተ ጽድቅ ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* በአማላጅነቱ ለሚታመኑ ክርስቲያን ታላቅ ነገርን ነገርን አድርጓል ። ይኸውም ከቀናት በአንዲቱ ዕለት ከአሕዛብ ወገን የኾነ አንድ ሰው የክርስቲያን አምላካቸው ምን ያደርገኛል ። ክርስቲያን ወደሚያምኑበት የፀበል ሥፍራ ብገባስ መግባቴን ያውቅ ዘንድ ማን ይቻለዋል ብሎ \bd እግዚአብሔርን\bd* ይፈታተን ዘንድ በልቡ አሰበ። ይኽንንም ብሎ ክርስቲያን መስሉ ወደንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* መካነ ፀበል በድፍረት ገባ 
\b 
\m ፫ ይኽ ደፋር ሰውም ወደ ፀበሉ ገና በገባ ጊዜ ድንገት ያንፈራግጠው ወደታችና ወደላይ ያንከባልለው ጀመር ። በታላቅ ቃልም የክርስቲያን ወዳጅ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ሆይ እባክህ እዘንልኝ እንደዚኽም መድፈርን እንዳል ደግምም በአምላክህ \bd እግዚአብሔር\bd* ስም እምላለሁ። እንግዲህም ክርስቲያንን እኾን ዘንድ እጠመቃለሁ እያለ በታላቅ ቃል ይጮኽ ጀመር ። ካህናቱም ይነግራቸው ዘንድ ግድ አሉት ። እርሱም ቀይ ሰው ተገልጾ በምድር ላይ ጥሎ እንደገሠፀው ነገራቸው። እንግዲህስ ሳልጠመቅ የአሳለፍሁት የአለፈ ዘመኔ ይበቃኛል አላቸው ። 
\b 
\m ፬ የቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ታላቅ ደብር እሊያ ካህናትም ከቅዱስ ወንጌል የተገኘ ትምህርተ ክርስትናን አስተምረው በአብና በወልድ በመንፈስ ቅዱስም ስም አጠመቁት ፤ ጽኑዕ ክርስቲያንም ኾኖ የንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ቅድስት ቤተ ክርስቲያንን ማገልገል ጀመረ ። የንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ጸሎቱና በረከቱ ከኹላችን ሕዝበ ክርስቲያን ጋራ ይኹን ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\b 
