\c 4 

\s1 \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd ፫\bd*\bd  ቅዳሴ የመጀመሪያው ክፍል\bd*
\b 
\m \bd ፩\bd*።\bd  ይካ. \bd*ይህች ቀን ምን ያህል የምታስፈራ ናት? ይህችስ ሰዓት ምን ያህል የምታስጨንቅ ናት? መንፈስ ቅዱስ ከሰማየ ሰማያት የሚወርድባት። ይህን መሥዋዕቱን የሚሰውርባትና የሚያከብርበት።
\m \bd ፪\bd* ። በጽሙናና በመፍራት ቁሙ ። \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ሰላም ከእኔና ከእናንተ ጋራ ይሆን ዘንድ ጸልዩ\bd  ይሕ. \bd*አሜን ።
\m \bd ፫\bd*።\bd  ይሕ. \bd*በ\bd ፩\bd*ድ ሃሌ ሉያ በቅዳሴ ጊዜ ከምእመናን ወገን ወደ ቤተ ክርስቲያን የገባ ሰው ቢኖር ቅዱሳት መጻሕፍትን ሰምቶ የቅዳሴውን ጸሎት እስኪጨርሱ ባይታገሥ ከቍርባንም ባይቀበል ከቤተ ክርስቲያን ይለይ። \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd ን\bd* ሕግ አፍርሷልና የነፍስና የሥጋ ንጉሥ በሚሆን በሰማያዊ ንጉሥ ፊት መቆምንም አቃልሏልና ሐዋርያት በሲኖዶሳቸው እንዲህ አስተማሩን ።
\m \bd ፬\bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*\bd ከትንሣኤ\bd*\bd  \bd*\bd እስከ\bd*\bd  \bd*\bd በዓለ \bd*\bd ፶\bd*\bd  \bd*\bd በእመቦ\bd*\bd  \bd*\bd ፈንታ\bd*\bd  \bd*
\m \bd በ\bd*\bd ፩\bd*ድ ሃሌ ሉያ ዮሴፍና ኒቆዲሞስ ድንቅ በሚሆን ጥበብ ከሙታን ተለይቶ የተነሣ \bd ኢየሱስን\bd* በበፍታ ገነዙት\bd  \bd*
\m \bd ይካ. \bd*መሥዋዕቱን ይዞ ሲዞር
\m \bd ፭\bd*። አቤቱ ይህን ቍርባን ያቀረቡልህን አስብ። ስለነሱ ያመጡትንም ለሁሉም በሰማያት የሚገኝ ዋጋትውን ስጣቸው ።
\m \bd ፮\bd* ይልቁንም በዚች ቀን ያመጣልህን የአገልጋይህን ቍርባን ተቀበልለት። የጻድቁን የአቤልን ቍርባን ያባታችንን የአብርሃምንም መሥዋዕት የድኃዪቱንም ሁለት መሐለቅ እንደ ተቀበልህ ። 
\m \bd ፯\bd* እንደነሱ የአገልጋዮችህን እጅ መንሻቸውን ብዙውንና ጥቂቱን የተሰወረውንና የተገለጠውን ተቀበል። ከበጎነትህ ሁሉ ቤታቸውን ምላላቸው። በምድር ላይ ቅዱስ ስምህን በሰማያዊ መንግሥትህ አስባቸው። በዚህም ዓለም ለዘለዓለሙ አትላያቸው።\bd  \bd*
\m \bd ፰\bd*\bd  ይሕ. \bd*ንጹሕ የወርቅ መሶብ አንቺ ነሽ። በውስጧ የተሰወረ መና የነበረባት ። ከሰማያት የወረደ ኅብስት ለዓለም ሁሉ ድኅነትን የሚሰጥ።
\m \bd ፱\bd*። ከዚህ በኋላ ካህን በርጥብ እጁ ኅብስቱን ይዞ ላዩንም ታቹንም ይወልውለው እንዲህ እያለ ። ፊትህን ሻሁ። አቤቱ ያንተን ፊት እሻለሁ። ፊትህን ከኔ አትመልስ። ተቈጥተህ ከአገልጋይህ አትለይ። ረዳት ሁነኝ አትጣለኝ አምላኬ መድኃኒቴም ቸል አትበለኝ።
\m \bd ፲\bd*\bd  ይካ. \bd*የሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በእውነት እውሎግዮስ ጌርዮስ አግዮስ ማንጦን ፓን ዋማንጦን አላቲኖን ነው። አሜን
\m \bd ፲፩\bd* ዳግመኛ በትእምርተ መስቀል በእጁ ሲያትም ይበል። በእውነት አምላካችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በቀኝህ እተብ በእጅህም ባርክ ። በኃይልህም አክብር በመንፈስህም አጽና። ይህ ኅብስት የሕዝብህ የኃጢአታቸው ማስተሥረያ ይሆን ዘንድ አሜን።
\m \bd ፲፪\bd*። ከዚህ በኋላ ንፍቁ በማኅፈድ ይቀበልና ይበል ። የካህናት አለቃ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ዮሴፍና ኒቆዲሞስ በበፍታ ልብስና በሽቱ እንደ ገነዙህ እንደ ወደድህላቸውም እንዲሁ ውደድልኝ ። 
\m \bd ፲፫\bd* በመንበሩ ውስጥ ለውስጥ ለካህኑ ይስጠው ። ሲቀበለውም እንዲህ ይበል ። የሚቀበሉት ቅዳሴ ምስጋናና ክብር ለኃጢአት ማስተሥረያ \bd ከ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* አብ የተገኘ ነው። አሜን ኃይል በረከትና ደገኛ ብርሃን ለዚህች ቤተ ክርስቲያን ክብር ይሁን ። 
\m \bd ፲፬\bd*። ከዚህም በኋላ መብራት በፊቱ ዲያቆኑ በኋላው ሁኖ \bd ፩\bd* ጊዜ ታቦቱን ይዙር። እንዲህ እያለ። አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* በምድረ በዳ የአቤልን ቍርባን የተቀበልህ፣ የኖኅን በመርከብ ውስጥ የአብርሃምንም በተራራ ላይ፣ የኤልያስንም በቀርሜሎስ ተራራ፣ የዳዊትንም የኤያቡስ ወገን በምትሆን በኦርና ዐደባባይ የድኃዪቱንም መሐለቅ በቤተ መቅደስ የተቀበልህ ፣ ለቅዱስ ስምህ ያቀረበውን የኃጥእ አገልጋይህን መባና ቍርባን እንደርሱ ተቀበል፣ የኃጢአቱም ቤዛ ይሁን በዚህ ዓለም በጎ ዋጋን ስጠው። በሚመጣውም ዓለም ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን ።
\m \bd ፲፭\bd* ከዚህ በኋላ ቍርባኑን በፃሕሉ ያኑር ዲያቆኑም ጽዋውን ይዞ ሦስት ጊዜ ይዙር። \bd እግዚአብሔር\bd* ይራእየኒ ወአልቦ ዘየኀጥአኒ መዝ \bd ፳፪\bd* \bd ፩\bd* የሚለውን መዝሙር እስከ መጨረሻው ይበል። ንፍቁ ካህን ከዲያቆኑ ተቀብሎ ደሙን በጽዋ ይቅዳ ።
\m \bd ፲፮\bd*።\bd  ይካ. \bd*እውነተኛ አምላካችን ጌታችን \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ የገሊላ አውራጃ በምትሆን በቃና በጠሩህ ጊዜ ወደ ሰርግ የሄድህ ውሃውንም ባርከህ ጠጅ ያደረግህላቸው። በፊትህ የተቀመጠ ይህንን ወይን እንደርሱ አድርገው ።
\m \bd ፲፯\bd*። አሁንም ባርከው አክብረ ውም አንጸውም። ሁል ጊዜ የሥጋችንና የነፍሳችን የልቡናችንም ሕይወት ይሆን ዘንድ ።
\m \bd ፲፰\bd*። አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ከኛ ጋር ኑር ለተድላና ለደስታ የሚሆን ወይኑንም ለበጎ ነገር ምላው ። ለሕይወትና ለመድኃኒት ለኃጢአትም ማስተሥረያ ለማስተዋል ለደኅንነት ለመንፈስ ቅዱስም ምክር ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓላሙ አሜን 
\m \bd ፲፱\bd* በእውነት ሰው የሆንህ አምላክ ሆይ። ንጽሕ ጣዕም በረከትም ከክቡር ደምህ ለሚጠጡ ይሁን። አሜን
\m \bd ፳\bd* ከዚህ በኋላ በእጁ መስቀል ምልክት ኅብስቱን ይባርክ እንዲህ እያለ ። ሰውን ሁሉ የያዘ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ቡሩክ ነው።\bd  ይሕ. \bd*አሜን ጌታችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወልድ ዋሕድም ቡሩክ ነው ።\bd  ይሕ. \bd*አሜን። ሁላችንን የሚያነጻ የሚያጸና መንፈስ ቅዱስም ቡሩክ ነው ።\bd  ይሕ. \bd*አሜን 
\m \bd ፳፩\bd*። እንዲሁም በወይኑ ላይ ይባርክ ። ዳግመኛም በሁለቱም ላይ እንዲህ ይበል ። ልዩ ሦስት ለሚሆኑ ሁልጊዜም ለተካከሉ ለአብ ለወልድ ለመንፈስ ቅዱስ ክብር ምስጋና ይገባል። ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን።
\m \bd ፳፪\bd* ። ዳግመኛም ይበል ። አባቶቼና ወንድሞቼ በእኔ ላይ በመሥዋዕቱም ላይ ጸልዩ።
\m \bd ፳፫\bd* ።\bd  ይካ. \bd*ንፍቅ ። \bd እግዚአብሔር\bd* የለመንከውን ሁሉ ይስማህ። የበኵር የቤተ ክርስቲያኑ ካህናቱ የሚሆኑ የመልከ ጼዴቅንና የአሮንን የዘካርያስንም መሥዋዕት እንደ ተቀበለ መሥዋዕትህን ባንሆንም ይቀበልልህ። ሁሉም አቡነ ዘበሰማያትን ይበሉ።
\m \bd ፳፬\bd*። ከዚህ በኋላ ካህኑ ወደ ንፍቁ ቄስ ይመለስ ። እጁን አገናኝቶ በቃል እየተመላለሉ እንዲህ ይበል ። ቄሱ አባቴ ሆይ ክብርት በምትሆን በጸሎትህ አስበኝ።
\m \bd ፳፭\bd*። እርሱም እንዲህ እያለ ይመልስለት ። \bd እግዚአብሔር\bd* ክህነትህን ይጠብቃት። መሥዋዕትህንና ቍርባንህንም በብሩህ ገጽ ይቀበልልህ። አቤቱ እኔን ታድነኝ ዘንድ ማዳንን ውደድ ። \bd ፫\bd* ጊዜ በል ።
\m \bd ፳፮\bd*። ከዚህ በኋላ ካህኑ እጁን ዘርግቶ ቀጥ ብሎ ይቁም። ፊቱን ወደ ምሥራቅ መልሶ አሰምቶ እንዲህ ይብል።
\m  አንዱ አብ ቅዱስ ነው። አንዱ ወልድ ቅዱስ ነው። አንዱ መንፈስ ቅዱስ ቅዱስ ነው።
\m \bd ፳፯\bd*።\bd  ይሕ. \bd*አብ በእውነት ቅዱስ ነው። ወልድም በእውነት ቅዱስ ነው። መንፈስ ቅዱስም በእውነት ቅዱስ ነው ።
\m \bd ፳፰\bd*።\bd  ይካ. \bd*አሕዛብ ሁላችሁም \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ን\bd* አመስግኑት።\bd  ይሕ. \bd*ሕዝብም ሁሉ ያመሰግኑታል\bd  ይካ. \bd*ምሕረቱ በኛ ላይ ጸንታለችና ።\bd  ይሕ. \bd*\bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd*ስ ቸርነቱ ለዘለዓለሙ ይኖራል። 
\m \bd ፳፱\bd*።\bd  ይካ. \bd*ለአብና ለወልድ ለመንፈስ ቅዱስም ምስጋና ይገባል ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን ሃሌ ሉያ።\bd  ይሕ. \bd*እንደዚሁ። ለአብና ለወልድ ለመንፈስ ቅዱስም ምስጋና ይገባል ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን ሃሌ ሉያ ።\bd ፴\bd*\bd  ይዲ. \bd*ለጸሎት ተነሡ\bd  ይሕ. \bd*አቤቱ ይቅር በለን።\bd  ይካ. \bd*ሰላም ለሁላችሁ ይሁን\bd  ይሕ. \bd*ከመንፈስህ ጋራ።
\m \bd ፴፩\bd*። \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ባስልዮስ\bd*\bd  \bd*\bd የምስ\bd*\bd  \bd*\bd ጋና\bd*\bd  \bd*\bd ጸሎት\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*\bd ይካ. \bd*ለእኛ በጎ ነገርን ያደረገ ይቅር ባይ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ን\bd* እናመሰግነዋለን ። ይቅር ባይ የጌታችን የአምላካችንና የመድኃኒታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አባት ሰውሮናልና ረድቶናልና ጠብቆ አቅርቦናልና ወደርሱም ተቀብሎናልና አጽንቶ ጠብቆናልና። እስከዚችም ሰዓት አድርሶናልና። 
\m \bd ፴፪\bd* አሁንም ክብርት በምትሆን በዚች ዕለት በሕይወታችን ዘመን ሁሉ በፍጹም ሰላም ሁሉን የሚይዝ አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* ይጠብቀን ዘንድ እንለምነው
\m \bd ፴፫\bd* ።\bd  ይዲ. \bd*ጸልዩ 
\m \bd ፴፬\bd*።\bd  ይካ. \bd*ሁሉን የያዝህ ጌታችን \bd እግዚአብሔር\bd* የጌታችንና የአምላካችን የመድኃኒታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አባት በሥራው ሁሉ ላይ ስለ ሥራው ሁሉ በሥራውም ሁሉ ውስጥ እናመሰግንሃለን። ሰውረኸናልና ረድተኸናልና ጠብቀኸናልና ወዳንተ አቅርበህ ጠብቀኸ ናልና አጽንተህ ጠብቀኸናልና እስከዚችም ሰዓት አድርሰኸናልና ።
\m \bd ፴፭\bd*።\bd  ይዲ. \bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ይምረን ዘንድ በኛም ላይ ይቅር ይል ዘንድ ለምኑ። ስለኛ ከቅዱሳን ጸሎትን ልመናንም ይቀበል ዘንድ። ሁል ጊዜ ባማረ ነገር ቡሩክ ከሚሆን ምሥጢር አንድነት እንድንቀበል የበቃን ያደርገን ዘንድ ።
\m \bd ፴፮\bd*።\bd  ይሕ. \bd*ኪርያላይሶን 
\m \bd ፴፯\bd*።\bd  ይካ. \bd*ስለዚህ እንለምን ባለን ከቸርነትህም እንሻለን። ሰውን የምትወድ ሆይ ክብርት የምትሆን ይህችን ዕለት እንድንፈጽም ስጠን። የሕይወታችንን ዘመን ሁሉ በፍጹም ሰላም አንተን ከመፍራት ጋራ ቅንዓትን ሁሉ መከራውንም ሁሉ የሰይጣንንም ሥራ ሁሉ የክፉዎች ሰዎችንም ምክር የጠላትንም መነሣት የተሰወረውንና የተገለጸውን፣ 
\m \bd ፴፰\bd* አቤቱ ከእኔ አርቅ ራሱን ይባርክ። ከሕዝብህም ሁሉ ። ሕዝቡን ይባርክ ያንተ ከሚሆን ከዚህም ቅዱስ ቦታ ። በመሠዊ ያው ያሉትን ይባርክ በጎውን ነገር ሁሉ ያማረውንና የሚሻለውን እዘዝልን። እባቡን ጊንጡንም የጠላትንም ኃይል ሁሉ እንረግጥ ዘንድ ሥልጣንን የሰጠኸን አንተ ነህና ።
\m \bd ፴፱\bd* ወደ መከራ አታግባን ከክፉ ነገር ሁሉ አድነን እንጂ። አንድ ልጅህ ጌታችንና አምላካችን መድኃኒታችንም \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ለሰው ፍቅር ብሎ ባደረገው ቸርነትና ይቅርታ በርሱ ያለ ምስጋና ክብር ጽንዕ ከእርሱ ጋራ ላንተ ይገባል። ካንተ ጋራ ትክክል ማሕየዊ ከሚሆን ከመንፈስ ቅዱስም ጋራ ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን ።\bd  \bd*
\m \bd ፵\bd*\bd  ይዲ. \bd*ንፍቅ። ለጸሎት ተነሡ\bd  ይሕ. \bd*አቤቱ ይቅር በለን።\bd  ይካ. \bd*ንፍቅ ለሁላችሁ ሰላም ይሁን።\bd  ይሕ. \bd*ከመንፈስህ ጋራ ። 
\m \bd ፵፩\bd*። \bd ይካ. \bd*\bd ንፍቅ\bd* \bd የሐዋርያት\bd*\bd  \bd*\bd የመባ\bd*\bd  \bd*\bd ጸሎት\bd*\bd  \bd*
\m ዳግመኛም ሁሉን የሚ ይዝ የጌታችንንና የመድኃኒታችንን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* አባት \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ን\bd* እንማልዳለን። ከሁሉ በላይ በምትሆን በከበረች በአንዲት ቤተ ክርስቲያን መባ ስለሚያገቡ መሥዋዕቱን ቀዳምያቱን ካሥር አንዱን የመታሰቢያ ምስጋና ብዙውንና ጥቂቱን የተሰወረውንና የተገለጸውን ይሰጡ ዘንድ ሲወዱ የሚሰጡት ከሌላቸው ላይ ፈቃዳቸውን ተቀብሎ መንግሥተ ሰማያትን ይሰጥ ዘንድ ለሁሉ በረከትን የሚያድልበት ሥልጣን ገንዘቡ የሚሆን አምላክችን \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m \bd ፵፪\bd*\bd  ይዲ. \bd*ንፍቅ ። መባ ስለ ሚያገቡ ሰዎች ጸልዩ ።\bd  \bd*
\m \bd ፵፫\bd*\bd  ይሕ. \bd*የወንድሞችን መባ ተቀበል ። የእኅቶችንም መባ ተቀበል። የእኛንም መባችንንና ቍርባናችንን ተቀበል። 
\m \bd ፵፬\bd*\bd  ይካ. \bd*ንፍቅ ሁሉን የምትገዛ አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* ሆይ እንለምንሃለን እንማልድሃለንም። ከሁሉ በላይ በምትሆን ባንዲት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ውስጥ መባ ስለሚያገቡ ሰዎች መሥዋዕቱን መጀመሪያውን ካሥር አንዱን የመታሰቢያ ምስጋናን ብዙውንና ጥቂቱን የተሰወረውንና የተገለጸውን ይሰጡ ዘንድ ሲወዱ የሚሰጡት ከሌላቸው ላይ ፈቃዳቸውን ተቀብለህ ለሁሉም የበረከት ዋጋን ስጥ። ዕድል ፈንታ ትሆን ዘንድ በአንድ ልጅህ በርሱ ያለ ክብር ጽንዕ ላንተ ይገባል ከርሱ ጋራ ከመንፈስ ቅዱስም ጋራ ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\m \bd ፵፭\bd*\bd  ይዲ. \bd*በትሑት ዜማ ለጸሎት ተነሡ።\bd  ይሕ. \bd*አቤቱ ይቅር በለን።\bd  ይካ. \bd*ሰላም ለሁላችሁ ይሁን ።\bd  ይሕ. \bd*ከመንፈስህ ጋራ 
\m \bd ፵፮\bd*።\bd  ይካ. \bd*\bd የኅብስት\bd*\bd  \bd*\bd ጸሎት\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd* 
\m መምህሬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ከቀዳማዊ አብ ጋራ አንድ የምትሆን ንጹሕ የሚሆን የአብ ቃል የማሕየዊ መንፈስ ቅዱስም ቃል ከሰማያት የወረድህ የሕይወት ኅብስት አንተ ነህ። ስለ ዓለሙ መዳን ነውር የሌለበት መሥዋዕት እንድትሆን መናገርን አስቀደምህ ።
\m \bd ፵፯\bd* አሁንም በጎነትህ ቸርነት እንለምናለን እንማልዳለንም ። ሰው ወዳጅ ሆይ ያንተ በሚሆን በዚህ በመንፈሳዊ ታቦት ላይ ባኖርነው በዚህ ‹‹እማሬ>> ኅብስት ላይና በዚህ ‹‹እማሬ›› ጽዋ ላይ ፊትህን ግለጽ።
\m \bd ፵፰\bd* ይህን ኅብስት ባርከው። << ቡራኬ በኅብስት ላይ>> ይህንንም ጽዋ አክብረው። ቡራኬ በጽዋው ላይ ሁለቱንም አንጻቸው። ቡራኬ በሁለቱም ላይ።
\m \bd ፵፱\bd*። ይህ ‹‹እማሬ›› ንጹሕ ሥጋህን ይሆን ዘንድ ለውጠው። በዚህ <<እማሬ›› ጽዋ ውስጥ የተቀዳውም ወይን የከበረ ደምህን ይሁን። ለሁላችንም ያረገ ለነፍሳችንና ለሥጋችን ለልቡናችንም ፈውስ ይሆን ዘንድ። 
\m \bd ፶\bd* አምላካችን \bd ክርስቶስ\bd* የሁላችን ንጉሥ አንተ ነህ። ከፍ ያለ ምስጋናንና ክብርን ስግደትንም ላንተ እንልካለን። ቸር ከሚሆን ከሰማያዊ አባትህ ጋራ ካንተ ጋራ ከሚተካከል ከማሕየዊ መንፈስ ቅዱስም ጋራ ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን።
\m \bd ፶፩\bd*። ከዚህ በኋላ ኅብስቱንና ጽዋውን በማኅፈድ ሲሸፍን ይህን የመግነዝ ጸሎት ይበል ። ሦስት መዓልት ሦስት ሌሊት በውስጡ በኖርህበት መቃብር አምሳል በዚህ በተባረከ ፃሕል ላይ አኖርን ።
\m \bd ፶፪\bd* እጆቼንም ሥጋህን እንደ ገነዙት እንደ ዮሴፍና እንደ ኒቆዲሞስ እጆች አድርጋቸው። በወዲያው ዕረፍትን ክብርንም ከአብና ከወልድ ከመንፈስ ቅዱስም እንዳገኙ ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\m \bd ፶፫\bd* ዲያቆኑም ፊቱን ወደ ምዕራብ መልሶ እንዲህ ይበል። ያባቶቻችን የሐዋርያት ትእዛዝ ነው። ሰው በልቡናው ቂምንና በቀልን ቅንዓትንና ጠብን በባልንጀራው ላይ በማንም ላይ ቢሆን አይያዝ።
\m \bd ፶፬\bd*።\bd  ይዲ. \bd*በፍርሀት ለእግዚ አብሔር ስገዱ ። 
\m \bd ፶፭\bd*።\bd  ይሕ. \bd*አቤቱ በፊትህ እንሰግዳለን። እናመሰግንሃለንም። ዲያቆኑም ወደ ቄሱ ይስገድ። ሁሉም ባንድነት ይስገዱ (ይው ደቁ) ።
\m \bd ፶፮\bd* የሚራዳውም ንፍቁ ካህን ይህን ጸሎት ይበል ። 
\m \bd ፍትሐት\bd*\bd  \bd*\bd ዘወልድ\bd* 
\m አቤቱ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወልድ ዋሕድ \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ቃል ማሕየዊት መድኃኒትም በምትሆን በሕማምህ ከእኛ የኃጢአታችንን ሁሉ ማሠሪያ ያጠፋህ። ንጹሐን በሚሆኑ ደቀ መዛሙርትህና በንጹሐን አገልጋዮችህ ፊት እፍ ያልህባቸው መንፈስ ቅዱስን ተቀበሉ። ይቅር ላላችኋቸው ኃጢአታቸው ይቀርላቸዋል ፣ ይቅርም ላላላችኋቸው ኃጢአታቸው አይቀርላቸውም ያልካቸው ።
\m \bd ፶፯\bd* አሁንም በክብርት ቤተ ክርስቲያንህ ሁልጊዜ የክህነትን ሥራ ለሚሠሩ ለንጹሐን አገልጋዮችህ አቤቱ አንተ ክህነትን ሰጠህ። በምድር ላይ ኃጢአትን ይቅር ይሉ ዘንድ ያሥሩ ዘንድ የበደልንም ማሠሪያ ሁሉ ይፈቱ ዘንድ ።
\m \bd ፶፰\bd*። አሁንም አቤቱ ሰው ወዳጅ ሆይ። ዳግመኛ ከቸርነትህ እንለምናለኝ እንሻለንም ። ስለነዚህ ስለ ወንዶችም ስለ ሴቶችም አገልጋዮችህ አባቶቼና ወንድሞቼ እኅቶቼም ደካማ ስለምሆን ስለ እኔም ስለ ባርያህ በቅዱስ መሠዊያህም ፊት ራሳቸውን ዝቅ ስለአደረጉ ሰዎች የምሕረትህን ጐዳና ጥረግልን። የኃጢአታችንን ማሠሪያም ሁሉ ፈጽመህ አጥፋልን። አቤቱ አንተን ብንበድል በማወቅ ወይም ባለማወቅ በተንኰልም ቢሆን በልቡና ክፋትም ቢሆን በመሥራትም ቢሆን በመናገርም ቢሆን በዕውቀት ማነስም ቢሆን የሰውን ድካሙን አንተ ታውቃለህና።
\m \bd ፶፱\bd*። ቸር ሰው ወዳጅ ሆይ የፍጥረቱ ሁሉ ጌታ ሥርየት ስጠን። ባርከን አክብረንም ነጻም አድርገን ። አንጻን የተፈታን ነጻም የወጣን አድርገን ሕዝቡንም ሁሉ ፍታቸው ። \bd በዚህ\bd*\bd  \bd*\bd ጊዜ\bd*\bd  \bd*\bd አዲስ\bd*\bd  \bd*\bd የሞቱትን\bd*\bd  \bd*\bd ያስታውስ።\bd* ስምህን መፍራትንም የተመላን አድርገኝ። ቅዱስ ፈቃድህንም በመ ፍራት አጽናን ።
\m \bd ፷\bd*። ቸር ሆይ። ጌታችንና አምላካችን መድኃኒታችን እንተ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነህና። ምስጋናንና ክብርን ላንተ እናቀርባለን ። ሰማያዊ ከሚሆን ከቸር አባትህ ጋራ ። ማሕየዊ ከሚሆን ከመንፈስ ቅዱስም ጋራ ትክክል የሚሆን ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ። አሜን።
\m \bd ፷፩\bd*። ከዚህ በኋላ ወደታቦቱ ተመልሶ እንዲህ ይበል። በዚህች ቀን ያገለገሉህ ባሮችህ ቄሱና ዲያቆኑ ካህናቱም ካህናቱን ይባርክ። ሕዝቡም ሁሉ። ሕዝቡን ይባርክ። እኔም ድኃው አገልጋይህ ። ራሱን ይባርክ። የተፈቱና ነጻ የወጡ የነጹ ይሁኑ ። ልዩ ሦስት በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ አፍ ሐዋርያት በሰበሰቧት በቅድስት ቤተ ክርስቲ ያን አፍ በዐሥራ አምስቱ ነቢያት አፍ በዓሥራ ሁለቱ ሐዋርያት አፍ (ሥልጣን) አገልጋዮች በሆኑ በሰባ ሁለቱ አርድዕት አፍ መለኮትን በተናገረ ወንጌላዊ ሐዋርያና ሰማዕትም በሆነ በማርቆስ አፍ ። 
\m \bd ፷፪\bd*። ንጹሕ ክቡር አባት በሚሆን በጳጳሳቱ አለቃ በቅዱስ ሳዊሮስና በቅዱስ ዲዮስቆሮስ፣ በቅዱስ አትናቴዎስም በቅዱስ ዮሐንስ አፈወርቅና በቅዱስ ቄርሎስ፣ በቅዱስ ጎርጎርዮስና በቅዱስ ባስልዮስ ቃል ፣ 
\m \bd ፷፫\bd* አርዮስን ለማውገዝ በኒቅያ በተሰበሰቡ ሃይማኖታቸው በቀና በሦስት መቶ ዐሥራ ስምንት ሊቃውንትም ቃል፣ መቅዶንዮስን ለማውገዝ በቍስጥንጥንያ በተሰበሰቡ በመቶ አምሳው ሊቃውንትም ቃል፣ ንስጥሮስን ለማውዝ በኤፌሶን ሰተሰበሰቡ በሁለት መቶ ሊቃውንትም ቃል በክቡር የጳጳሳቱ አለቃ በአባ እገሌ ንዑድ ክቡር በሚሆን በጳጳሳችን በአባ እገሌ ቃል ድኃ ምስኪን በምሆን በእኔም በኃጥኡ ቃል የተፈቱ ነጻም የወጡ ይሁኑ። 
\m \bd ፷፬\bd* አምላክን በወለደች በ\bd ፪\bd*ት ወገን ድንግል በሆነች በአዲሲቱ መሣሪያ በክብርት እመቤታችን በ\bd ማርያም\bd* ቃል፣ 
\m \bd ፷፭\bd* የቅዱስ ስምህ ምስጋና ቡሩክ ፍጹም ነውና ልዩ ሦስት የምትሆን አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ሆይ ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m \bd ይ.ዲ\bd*። ወይም ቄስ 
\m \bd ፷፮\bd* አንድ ስለምታደርግ ሥጋውና ደሙ ። \bd እግዚአብሔር\bd* በይቅርታው እንድ ያደርገን ዘንድ ሰላምን እንማልዳለን። 
\m \bd ፷፯\bd*\bd  ይ.ሕ\bd* በየምዕራፉ አሜን። ኪርያላይሶን አቤቱ ይቅር በለኝ ። 
\m \bd ፷፰\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* የሱን ሃይማኖት በንጹሕ እንድ ንጠብቅ ይሰጠን ዘንድ ስለ ሃይማኖታችን እንማልዳለን ።
\m \bd ፷፱\bd*። እስከ ፍጻሜያችን ድረስ \bd እግዚአብሔር\bd* በመንፈስ ቅዱስ አንድነት ይጠብቀን ዘንድ ስለ አንድነታችን እንማልዳለን ። 
\m \bd ፸\bd* በመከራችን ሁሉ \bd እግዚአብሔር\bd* የትዕግሥትን ፍጻሜ ይሰጠን ዘንድ ስለ ነፍሳችን ትዕግሥት እንማልዳለን ።
\m \bd ፸፩\bd*። ቅዱሳን ስለሚሆኑ ነቢያት ከሳቸው ጋራ \bd እግዚአብሔር\bd* ይቈጥረን ዘንድ እንማልዳለን።
\m \bd ፸፪\bd*። እነሱ ደስ እንዳሰኙት ደስ ልናሰኘው \bd እግዚአብሔር\bd* ማገልገሉን ይሰጠን ዘንድ ዕድል ፈንታቸውንም ያድለን ዘንድ አገልጋዮች ስለሚሆኑ ሐዋርያት እንማልዳለን ። 
\m \bd ፸፫\bd*። \bd እግዚአብሔር\bd* ለኛ የሰማዕትነትን ሥራ ይሰጠን ዘንድ ቅዱሳን ስለሚሆኑ ስማዕታት እንማልዳለን ።
\m \bd ፸፬\bd*። የቤተ ክርስቲያን አገል ጋዮች እነሱ ናቸውና \bd እግዚአብሔር\bd* እነሱን ለረጅም ወራት ይሰጠን ዘንድ ያለ ነውር በንጽሕና ሁነው በዕውቀት የሃይማኖትን ቃል ያቀኑ ዘንድ ስለ ሊቀ ጳጳሳችን ስለ አባ እገሌ ብፁዕ ስለሚሆን ጳጳሳችንም ስስ አባ እገሌ እንማልዳለን ። 
\m \bd ፸፭\bd* የክህነትን ሥልጣን ከእነሱ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዳያርቅ መትጋትን እሱን መፍራትንም እስከ ፍጻሜ ይስጥልን ዘንድ፣ ድካማቸውንም ይቀበል ዘንድ ስለ ቀሳውስት እንማልዳለን። 
\m \bd ፸፮\bd* ፈጽመው ሊፋጠኑ መጠፋጠንን \bd እግዚአብሔር\bd* ይሰጣቸው ዘንድ በቅድስናም ይቀርቡ ዘንድ ድካማቸውንና ፍቅራቸውንም ያስብ ዘንድ ስለ ዲያቆናት እንማልዳለን። 
\m \bd ፸፯\bd*። የሃይማኖታቸውን ትጋት ሊፈጽሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ይሰጣቸው ዘንድ ስለ ንፍቀ ዲያቆናት ስለ አንባቢዎችም ስለ መዘምራንም እንማልዳለን።
\m \bd ፸፰\bd* ልመናቸውን ይሰማቸው ዘንድ ይልቁንም የመንፈስ ቅዱስን ሀብት በልቡናቸው ያሳድርባቸው ዘንድ ድካማቸውንም ይቀበል ዘንድ ስለ ባልቴቶች ረዳትም ስለ ሌላቸው እንማልዳለን ።
\m \bd ፸፱\bd*። \bd እግዚአብሔር\bd* የድንግልናቸውን ዋጋ አክሊል ይሰጣቸው ዘንድ \bd ለ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd ም\bd* ወንዶችም ሴቶች ልጆች ይሆኑት ዘንድ ድካማቸውንም ይቀበል ዘንድ ስለ ደናግል እንማልዳለን ። 
\m \bd ፹\bd* በመታገሣቸው ዋጋቸውን ይቀበሉ ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዲሰጣቸው ስለ ሚታገዙ ሰዎች እንማልዳለን።
\m \bd ፹\bd*\bd ፩\bd*። በንጽሕና ሁነው ይጠብቁ ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ፍጹም ሃይማኖትን እንዲሰጣቸው ስለ ሕዝባውያንና ስለ መሃይምናን እንማልዳለን።
\m \bd ፹\bd*\bd ፪\bd* በጎውን ዕድል ኃጢአትን ለማስተሥረይ ሁለተኛ መወለድ የሚገኝበትን ሕጽበት \bd እግዚአብሔር\bd* ይሰጣቸው ዘንድ፣ በቅድስት \bd ሥላሴ\bd*ም ማኅተም ያከብራቸው ያትማቸው ዘንድ ስለ ንዑሰ ክርስቲያን እንማልዳለን። 
\m \bd ፹\bd*\bd ፫\bd* ዘወትር ፍጹም ሰላምን \bd እግዚአብሔር\bd* ይሰጣት ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ን\bd* ስለ ምትወድ ስለ አገራችን ኢትዮጵያ እኝማልዳለን። 
\m \bd ፹\bd*\bd ፬\bd* ዕውቀትን እርሱን መፍራትንም \bd እግዚአብሔር\bd* ይሰጣቸው ዘንድ ስለ መኳንንትና ሥልጣን ስላላቸው እንማልዳለን።
\m \bd ፹\bd*\bd ፭\bd*። ስለ ዓለሙ ሁሉ \bd እግዚአብሔር\bd* ማሰብን ያስቀድም ዘንድ ለየአንዳንዱም የሚያስፈልገውን ያማረውን የሚሻለውንም ያስብ ዘንድ ስለ ዓለም ሁሉ እንማልዳለን። 
\m \bd ፹\bd*\bd ፮\bd*። \bd እግዚአብሔር\bd* ይቅርታ ባለው ቀኝ መርቶ በፍቅ ርና በደኅንነት ወደ ማደሪያቸው ይመልሳቸው ዘንድ በባሕርና በደረቅ ስለሚሄዱ ሰዎች እንማልዳለን ።
\m \bd ፹\bd*\bd ፯\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* የዕለት የዕለት ምግባቸውን ይሰጣቸው ዘንድ ስለ ተራቡና ስለተጠሙ ሰዎች እንማልዳለን።
\m \bd ፹\bd*\bd ፰\bd*። \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጽሞ ያረጋጋቸው ዘንድ ስለ አዘኑና ስለ ተከዙ ሰዎች እንማልዳለን ።
\m \bd ፹\bd*\bd ፱\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ከእሥራ ታቸው ይፈታቸው ዘንድ ስለታሠሩ ሰዎች እንማልዳለን ።
\m \bd ፺\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* በሰላም ወደ አገራቸው ይመልሳቸው ዘንድ ስለ ተማረኩ ሰዎች እንማልዳለን ።
\m \bd ፺\bd*\bd ፩\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ትዕግሥትን በጎ ትምርህትንም ይሰጣቸው ዘንድ የድካማቸውንም ፍጹም ዋጋ ይሰጣቸው ዘንድ ስለ ተሰደዱ ሰዎች እንማልዳለን ።
\m \bd ፺\bd*\bd ፪\bd* ። \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጥኖ ያድናቸው ዘንድ ይቅርታውንና ቸርነቱንም ይልክላቸው ዘንድ ስለታመሙትና ስለድውያኑ እንማልዳለን ። 
\m \bd ፺\bd*\bd ፫\bd* ከቅድስት ቤተ ክርስቲያን ወገን ስለሞቱ ሰዎች \bd እግዚአብሔር\bd* የዕረፍትን ቦታ ይሰጣቸው ዘንድ እንማልዳለን። 
\m \bd ፺\bd*\bd ፬\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* እንዳይቀየማቸው ከመዓትም ተመልሶ ፍጹም ዕረፍትን ይሰጣቸው ዘንድ ስለበደሉ አባቶቻችንና ወንድሞቻችን እንማልዳለን ። 
\m \bd ፺\bd*\bd ፭\bd*። በሚሻበት ቦታ \bd እግዚአብሔር\bd* ዝናሙን ያዘንም ዘንድ ስለዝናም እንማልዳለን ።
\m \bd ፺\bd*\bd ፮\bd*። የወንዙን ውኃ ምላልን ብለን \bd እግዚአብሔር\bd* እነሱን እስከ ልካቸውና እስከ ወሰናቸው ይመላ ዘንድ ስለወንዙ ውኃ እንማልዳለን።
\m \bd ፺\bd*\bd ፯\bd* ለዘርና ለመከር ሊሆን እግዚእብሔር ለምድር ፍሬዋን ይሰጣት ዘንድ ስለምድር ፍሬ እንማልዳለን ። በጸሎት የምንለምንና የምንማልድ ሁላችንንም በሰላም በመንፈስ ይጠብቀን ። ፍቅርንም ይስጠን። ዓይነ ልቡናችንንም ያብራልን ። ፈቃዱም ሆኖ ጸሎታችንን ይቀበል ዘንድ ቀርበን \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ን\bd* እንለምነው ።
\m  \bdit ይህን\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ካለ\bdit*\bdit  በ\bdit*\bdit ኋላ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ኤጲስ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ቆጶሱ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit በእጁ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ይጥቀሰው\bdit*\bdit  \bdit*\bdit እንዲህም\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ይበል\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ።\bdit*\bdit  \bdit*
\m \bd ፺\bd*\bd ፰\bd* አውቀን በሀብቱ እናድግ ዘንድ በእርሱም ስም እንመካ ዘንድ በነቢያትና በሐዋርያትም መሠረት ላይ እንታነፅ ዘንድ እንግዲህ በመንፈስ ቅዱስ እንነሣ። ቀርበን አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ን\bd* እንለምነው። ወዶ ጸሎታችንን ይቀበል ዘንድ ። ከዚህም በኋላ ሕዝቡ ይነው ካህኑ የዕጣኑን ቆቀሮች በቀኝ እጁ ማዕጠንቱንም በግራ እጁ ይያዝ ። ሊቀ ጳጳስ ወይም ጳጳስ ወይም ኤጲስ ቆጶስ ሲኖር ይባርክለት ዘንድ ዕጣኑንና ማዕጠንቱን ወደሱ ይውሰድ። ባይኖር ግን እሱ ይባርክ። ባለው ዓመተ ምሕረት የሌሊቱንና የመዓልቱን ብተት እያሰበ። ዳግመኛም ይህን ይበል። 
\m \bd ፺\bd*\bd ፱\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* አምላኬ ሆይ እለምንሃለሁ እማልድሃለሁም ። የወዳጅህን የአቤልን ቍርባን የሄኖክንና የኖኅን የአብርሃምንም መሥዋዕት፣ የአሮንንና የሳሙኤልን የዘካርያስንም ዕጣን እንደ ወደድህ እንዲሁም ይህንን ‹‹እማሬ›› ንጹሑን ዕጣን ከኔ ተቀበል። በጎ መዓዛ እንዳለው ሽቱ ለኃጢአቴ ማስተሥረያ ሊሆን የሕዝብህንም ሁሉ ኃጢአት ይቅር በል። አንተ ቡሩክ ነህና ላንተ ምስጋና ይገባል። ካንድ ልጅህ ጋራ ማሕየዊ ከሚሆን መንፈስ ቅዱስም ጋራ ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን።
\m \bd ፻\bd* \bd ይካ. \bd*\bd እግዚአብሔር\bd* አብ \bd እግዚአብሔር\bd* ወልድ \bd እግዚአብሔር\bd* መንፈስ ቅዱስ ይህን ንጹሑን ዕጣን ይህንም መብራት ይህንም መሥዋዕት፣ ይህንም ጸሎት ተቀበል። ሦስት ጊዜ በል። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፩\bd* አምላክን የወለድሽ እመቤታችን \bd ማርያም\bd* ይህንን ዕጣናችንን ይህንንም ጸሎታችንን ይህንም መብራታችንን ይህንም መሥዋዕታችንን አሳርጊ። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፪\bd* አቤቱ ይህን ንጹሑን ዕጣንና ቍርባን የኃጢአቴና የበደሌ የሕዝቡም ኃጢአት ማስተሥረያ ሊሆን ተቀበል ። (ዕጣኑን ባርኮ ያግባ እንዲህ እያለ) ። ሁሉን የያዘ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ቡሩክ ነው ።
\m \bd ፻\bd*\bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ይካ. \bd*እኛን ለማዳን ከቅድስት ድንግል እመቤታችን \bd ማርያም\bd* የተወለደ ወልድ ዋሕድ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስም\bd* ቡሩክ ነው ።
\m \bd ፻\bd*\bd ፬\bd*።\bd  ይካ. \bd*ሁላችንን የሚያጸና መንፈስ ቅዱስም ቡሩክ ነው። ልዩ ሦስት ለሚሆኑ ለአብና ለወልድ ለመንፈስ ቅዱስም ምስጋና ክብር ይገባል ። ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን።
\m \bd ፻\bd*\bd ፭\bd*።\bd  ይካ. \bd*በጊደር አምሳል ዕጣኑን እቀርብልሃለሁ። ከርቤና ቀንዓት ሰሊሆትም ከልብሶችህ ይገኛሉ። ጸሎቴን እንደ ዕጣን በፊትህ ተቀበል። ዳግመኛም ይህን እማሬ ንጹሑን ዕጣን አቀርብልሃለሁ የኃጢአቴና የበደሌ የሕዝቡም ኃጢአት ማስተሥረያ ሊሆን። አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ የቅዱስ ስምህ ምስጋና ቡሩክ ምሉዕ ነውና ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን።
\m \bd ፻\bd*\bd ፮\bd* \bd ይ.ካ\bd* መላእክት በአርያም የሚያመሰግኑት ምስጋና እንዲህ እያሉ ሃሌ ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሉያ ለመንፈስ ቅዱስ። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፯\bd* ለአብ ምስጋና ለወልድ ምስጋና ለመንፈስ ቅዱስ ምስጋና ይገባዋል ። ለአብ እንስገድ ለወልድ እንስገድ ለመንፈስ ቅዱስ እንስገድ። እንድ ሲሆኑ ሦስት ።ሦስት ሲሆኑ አንድ ናቸው ። 
\m \bd ጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ዕጣን\bd*\bd  \bd*።
\m \bd ፻\bd*\bd ፰\bd*። የዘለዓለም አምላክ ሆይ ቀዳማዊ ደኃራዊ የምትሆን ጥንት ፍጻሜም የሌለህ በጥበብህ ገናና በሥራህም ኃያል በምክርህም ዐዋቂ በኃይልህም ጽኑ የምትሆን። በሁሉ ያለ በሁሉም የሚኖር ።
\m \bd ፻\bd*\bd ፱\bd*። አቤቱ በዚህች ሰዓት ከኛ ጋራ ኑር በመካከላችንም ነፍሳችንንና ሥጋችንን መንፈሳችንንም አክብር። በዕውቀት ወይም ካለእውቀት ከሠራነው ኃጢአታችንም አንጻን ።
\m \bd ፻\bd*\bd ፲\bd*። ነባቢት መሥዋዕትን ወደ ውስጠኛዪቱ መጋረጃና የዘለዓለም ማደሪያህ ወደ ምትሆን ወደ ቅድስተ ቅዱሳንም ውስጥ የምታገባ የበረከትን መሥዋዕት እንሠዋ ዘንድ ስጠን። (ከዚህ በኋላ ታቦቱን ሦስት ጊዜ ይዙር መብራት የያዘ ዲያቆን በፊቱ ሁኖ ሠራዒው ዲያቆን የጳውሎስን መጽሐፍ ተሸክሞ ይዙር እንዲህ እያለ ።) 
\m \bd ፻\bd*\bd ፲፩\bd*።\bd  ይካ. \bd*ሐዋርያት የሰበሳ ሱዋትን ከዳርቻ እስከ ዓለም ዳርቻ ያለች አንዲት ቅድስት ቤተ ክርስቲያንን ታስባት ዘንድ አቤቱ እንለምን ሃለን እንማልድሃለንም።
\m \bd ፻\bd*\bd ፲፪\bd* ። \bd ይዲ. \bd*ሐዋርያት ስለ ሰበሰቡዋት ። \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ የቀናች ስለ ሆነች ስለ አንዲት ቤተ ክርስቲያን ሰላም ጸልዩ። በየዑደቱ \bd ይሕ. \bd*አሜን ኪርያላይሶን አቤቱ ይቅር በስን።
\m \bd ፻\bd*\bd ፲፫\bd* ። \bd ይካ\bd*. አቤቱ ክቡር ብፁዕ ቅዱስም ሊቀ የስነ ጳጳሳችንን አባ እገሌን። ፁዕ ብፁዕ ክቡር ጳጳሳችንን አባ እገሌን አስበው ዚኦ አቤቱ ሃይማኖታቸው ነው የቀ ኤጲስ ቆጶሳቱን ዓነ ቀሳውስቱን ዲያቆናቱንም አስብ ። ሊቀ ሊቀ ጳጳሳት ወይም አጳስ ጳጳስ ቢሞት እንዲህ ይሰል ቡነ አቤቱ ያባታችንን የዕገ ሰው ሌን ነፍስ አሳርፍ። ሰማ ከጻድቃንም ጋራ በመን ቃን ግሥተ ሰማያት አሳድ ዲበ ረው። ጠባቂ እንደሌለው የላዌ መንጋ እንዳንሆን። ነጣቂ ከመ ተኵላም እንዳይነጥቀን። ነዊ። ከእኛ የተለዩና የወጡ ወገኖችም እንዳይነቅ ጋሉነ ፉን። በመንበሩ ላይ እለ በርሱ ፈንታ ቸር ጠባቂ አኑርልን ተኵላ ዓተ
\b 
\m \bd ፻\bd*\bd ፲፬\bd*።\bd  ይዲ. \bd*ስለ ጳጳሳችን ስለ አባ ዕገሌ።ስለ ብፁዕ ጳጳሳችን ስለ አባ ዕገሌ። ስለ ኤጲስ ቆጶሳቱም ሁሉ ስለ ቀሳውስትና ስለ ዲያቆናትም ሃይማኖታቸው ስለቀና ስለ ክርስቲያን ወገኖችም ሁሉ ልዩ ።
\m \bd ፻\bd*\bd ፲፭\bd*።\bd  ይካ. \bd*አቤቱ በቀናች ሃይማኖት ሁነው የሞቱትንና ያረፉትን። አባቶቻችንንና ወንድሞቻችንን እኅቶቻችንንም አስብ ። አቤቱ አንድነታችን አስብ። ባርካቸው ያለ መከላከል (ያለ መዕና ክልያለማቋረጥም ላንተ ይሆኑ ዘንድ ። ንዕድት ክብርት ፈቃድ ህንም ይሠሩ ዘንድ ስጣቸው። የጸሎት ቤትና የንጽሕና ቤት የበረከ ትም ሴት አድርጋቸው። አቤቱ ለኛ ለአገልጋዮችህ ይህን ስጠን። ከኛም ለሚመጡ እስከ ዘለዓለምም ዘመንን ስጥ።
\m \bd ፻\bd*\bd ፲፮\bd*። \bd ይዲ. \bd*ስለ አንድነታችን ለሁላችንም መጠበቅን ለምኑ።
\m \bd ፻\bd*\bd ፲፯\bd* ይካ. አቤቱ አምላኬ ተነሥ ጠላቶችህም ይበተኑ። ክቡር ምስጉን ስምህን የሚጠሉ ሰዎች ሁሉም ከፊትህ ይሽሹ። ወገኖችህ ግን ሁልጊዜ ፈቃድህን በሚሠሩ እልፍ አእላፋት ትእልፊተ አእላፋት በሚሆኑ በመላእክት በረከት የተባረኩ ይሁኑ ። በአንድ ልጅህ ከርሱ ያለ ክብር ጽንዕ ላንተ ይገባል ከርሱ ጋራ ከመንፈስ ቅዱስም ጋራ። ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፲፰\bd*።\bd  ይዲ. \bd*ለጸሎት ተነሡ ።\bd  ይሕ. \bd*አቤቱ ይቅር በለን ።\bd  ይካ. \bd*ሰላም ለሁላችሁ ይሁን ።\bd  ይሕ. \bd*ከመንፈስህ ጋራ።
\m \bd ፻\bd*\bd ፲፱\bd*።\bd  ይካ. \bd*በዘወትር አንቲ ውእቱ ማዕጠንት ዘወርቅ። በታላላቆቹ በዓላትና በእሑድ ግን ። \bd ይካ. \bd*\bd ፫\bd* ጊዜ እንስገድ።\bd  ይሕ. \bd*ሦስት ሲሆኑ አንድ ለሚሆኑ ለአብና ለወልድ ለመንፈስ ቅዱስም (\bd ፫\bd* ጊዜ) 
\m \bd ፻\bd*\bd ፳\bd*።\bd  ይካ. \bd*ሰላም ላንቺ / ይገባል ።\bd  ይሕ. \bd*የመለኮት ማደሪያ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፳፩\bd*\bd  ይካ. \bd*ለምኝልን ።\bd  ይሕ. \bd*አምላክን የወለድሽ \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* 
\m \bd ፻\bd*\bd ፳፪\bd*።\bd  ይካ. \bd*አንቺ ነሽ ።\bd  ይሕ. \bd*ቡሩክ ከቤተ መቅደስ የተቀበላት ። የእሳትን ፍሕም የተሸከምሽ የወርቅ ጥና አንቺ ነሽ። ኃጢአትን የሚያስተሠርይ በደልንም የሚያጠፋ ይኸውም ካንቺ ሰው የሆነ \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ነው። ራሱን ያማረ መሥዋዕትና ዕጣን አድርጎ ለአባቱ ያሳረገ። ይኸውም ካንቺ ሰው የሆነ \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ነው። \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ። ቸር ሰማያዊ ከሚሆን አባትህ ጋራ ከማሕየዊ ቅዱስ መንፈስህም ጋራ እንሰግድልሃለን መጥተህ አድነኸናልና ።
\m \bd ፻\bd*\bd ፳፫\bd* ከዚህ በኋላ ወደ ምዕራብ ደጃፍ ይውረድ። በአንገቱም እየሰገደ ሦስት ጊዜ ይጠን። ሊቀ ጳጳሳት ወይም ጳጳስ ወይም ኤጲስቆጶስ ቢኖር ወደሱ ይውሰድ። ሦስት ጊዜ ይጠነው ። ከታቦቱ ፊት እንዳደረገ ። አስቀድሞም ይበል። አባታችንን ዕገሌን አስበው። ዳግመኛም ይበል። ረጅም ወራት ብዙ ዘመን በእውነትና በፍቅር ጠብቀው ። ሦስተኛም ይበል ። ጠላቶቹን ከእግሩ በታች አስገዛለት ኃጢአታችንን ሊያስተሠርይልን ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ይለምን ዘንድ። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፳፬\bd*። ከዚህ በኋላ ካህናቱን ሁሉ እያንዳንዱን አንድ ጊዜ እንዲህ እያለ ይጠን። ቄሱ አባቴ ሆይ ክብርት በምትሆን በጸሎትህ ታስበኝ ዘንድ እለምንሃለሁ ። እነርሱም እንዲህ እያሉ ይመልሱለት ። \bd እግዚአብሔር\bd* መሥዋዕትህን ይቀበል የዕጣንህንም መዓዛ ይቀበል (ያሽት)። ክህነትህንም በውነት ይጠብቃት።የመልከ ጼዴቅን መሥዋዕት በበኵር ቤተ ክርስቲያን የሚኖሩ የአሮንንና የዘካርያስንም ዕጣን እንደ ተቀበለ። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፳፭\bd*። ሲወጣም እጁን ከዲያቆኑ ራስ ላይ አኑሮ ይበል። የጳውሎስ በረከት በላይህ ይደር ። በሕዝቡም በያንዳንዱ እንዲህ ይበል ። \bd እግዚአብሔር\bd* ይባርክህ። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፳፮\bd*\bd  ይካ. \bd*በቤተ ክርስቲያን ሲዞር በየደጃፉ ልዩ ሦስት ለሚሆኑ ለአብና ለወልድ ለመንፈስ ቅዱስም ሁል ጊዜ ክብር ምስጋና ይገባል ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፳፯\bd*። መውጫው በቀኝ ይሁን መግቢያውም በግራ በኩል በታቦቱ ደቡብ ይሁን በሚገባበትም ጊዜ እንዲህ ይበል ። አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* በባሪያህ በነዌ ልጅ በኢያሱ እጅ ቀድሞ የኢያሪኮን ቅጽር እንዳፈረስሀ እንዲሁም የኔን ጥቅመ ኃጢአት የሕዝቡንም ሁሉ ኃጢአት በእኔ በባሪያህ ቃል አጥፋ። 
\m \bd ፰\bd*።\bd  ይካ. \bd*መልአክ ወደ ርስዋ ገብቶ በፊቷ ቆሞ ጸጋን የተመላሽ ሆይ ደስ ይበልሽ (\bd ፫\bd* ጊዜ በል) አላት።\bd  ይሕ. \bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ካንቺ ጋራ ነው ።\bd  ይካ. \bd*ከሴቶች ተለይተሽ የተባረክሽ ነሽ ።\bd  ይሕ. \bd*የማኅፀንሽም ፍሬ የተባረከ ነው ።\bd  ይካ. \bd*ከልጅሽ \bd ከክርስቶስ\bd* ዘንድ ለምኝልን ።\bd  ይሕ. \bd*ኃጢአታችንን ያስሠርይልን ዘንድ ። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፳፱\bd*። ከዚህ በኋላ ተመልሶ ታቦቱን አንድ ጊዜ ይዙር። በምሥዋዕ ራስ ላይ ሦስት ጊዜ ይጠን። እንዲህም እያለ ንስሐን የምትቀበል ኃጢአትንም የምታስተሠርይ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ የኔን ኃጢአት የሕዝቡንም ሁሉ ኃጢአት አስተሥርይ። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፴\bd*። የሊህን የወንዶችን የሴቶችን ባሮችህን ንስሐቸውን ተቀበል። በኛ ላይ ስለ ተጠራ ስለ ተመሰገነ ስምህ የጸጋህን ብርሃን አብራላቸው ። ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፴፩\bd*።\bd  ይዲ. \bd*ንፍቅ ። ለጸሎት ተነሡ ።\bd  ይሕ. \bd*አቤቱ ይቅር በለን።\bd  ይካ. \bd*ንፍቅ ። ሰላም ለሁላችሁ ይሁን ።\bd  ይሕ. \bd*ከመንፈስህ ጋራ። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፴፪\bd*።\bd  ይካ. \bd*ንፍቅ። የዕውቀት ባለቤት ጥበብን የሚያናግር በጥልቅ ጨለማ ውስጥ ተሰውሮ የነበረውን የገለጽክልን የኃይልህን ከፍታ ለሚሰብኩ የደስታ ቃልን የምትሰጥ። ቀድሞ ያሳድድ የነበረ ጳውሎስን በብዙ ቸርነትህ የጠራኸው የተመረጠ ዕቃም ያደረግኸው አንተ ነህ። በዚህም ወደድኸው ሐዋርያ ይሆን ዘንድ የምትጠራ የመንግሥትህንም ወንጌል የሚያስተምር ይሆን ዘንድ። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፴፬\bd*። አምላካችን \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ፣ ሰውን የምትወድ አንተ ነህ። ቸር ሆይ፡ ያለ ሥራ ዕውቀትን፣ ካንተ የማይለይ ንጹሕ ሕሊናንም ስጠን ። ዛሬም ከርሱ ዘንድ በኛ ላይ የተነበበች ክብርት የምትሆን የትምህርትህን ልክ እናውቅ እናስተውል እንረዳም ዘንድ። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፴፭\bd* ። የሕይወት ራስ ሆይ። አንተን እንደ መሰለ እኛም እንደሱ በምግባር በሃይማኖት እሱን እንመስል ዘንድ የበቃን አድርገን ቅዱስ ለሚሆን ለስምህ ምስጋና እናቀርብ ዘንድ። ክቡር በሚሆን በመስቀልህም ሁልጊዜ እንመካ ዘንድ። መንግሥት ያንተ ናትና ከሃሊነት ገናንነትና ሥልጣን ክብር ምስጋናም ለዘለዓለሙ ።\bd  ይሕ. \bd*አሜን።
\m \bd ፻\bd*\bd ፴፮\bd*። \bd ይዲ. \bd*ሲወጣ ጌታችንንና መድኃኒታችንን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* የማይወደው የመንፈስ ቅዱስ ማደሪያ በሁለት ወገን ድንግል ከምትሆን ከቅድስት \bd ማርያም\bd* መወለዱንም የማያምን ሰው ሁሉ እንግዳ እስከሚሆን ምጽአቱ ድረስ ጳውሎስ እንደ ተናገረ የተለየ ይሁን። \it ወደ\it*\it  \it*\it ምዕራብ\it*\it  \it*\it ዙሮ\it*\it  \it*\it ያንብብ\it*\it  \it*\it ስብከቱ\it*\it  \it*\it ናትና።\it*\it  \it*\it ካነበበም\it*\it  \it*\it በኋላ\it*\it  \it*\it ይበል\it* ። ቅድስት ሰምትሆን በጽርሐ ጽዮን በሐዋርያት ላይ የወረደው የአብ በረከት የወልድም ፍቅር የመንፈስ ቅዱስም ሀብት ሁላችሁም ላይ ይውረድ ዕፅፍ ድርብም ይሁን ።
\m \bd ፻\bd*\bd ፴፯\bd*\bd  ይሕ. \bd*አክሊልን የተቀበልህ ድውያንን የምታድን መልእክትህ የበጀ ቅዱስ ሐዋርያ ጳውሎስ ሆይ በይቅርታውና በቸርነቱ ብዛት ስለ ቅዱስም ስሙ ሰውነታችንን ያድን ዘንድ ስለኛ ለምን ጸልይም።
\m \bd ፻\bd*\bd ፴፰\bd*።\bd  ይዲ. \bd*ለጸሎት ተነሡ \bd ይሕ. \bd*አቤቱ ይቅር በለን ።\bd  ይካ. \bd*ሰላም ለሁላችሁ ይሁን ። \bd ይሕ. \bd*ከመንፈስህ ጋራ
\m \bd ፻\bd*\bd ፴፱\bd*። \bd ይካ. \bd*የዘለዓለም አምላክ ሆይ ቀዳማዊ ደኃራዊ የምትሆን ጥንትም ፍጻሜም የሌለህ ፣ በመፍጠሩ ገናና የሚሆን በሥራውም ኃያል የሚሆን በምክሩም ዐዋቂ በኃይሉም ጽኑ የሚሆን በሁሉ አድሮ የሚኖር ። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፵\bd*። በዚች ሰዓት ከኛ ጋራ ትኖር ዘንድ እንለምንሃለን እንማልድሃለንም። ለኛ ፊትህን ግለጽልን። ከኛም ጋራ በመካከላችን ኑር ። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፵፩\bd*። ልቡናችንንም አንጻ። ሰውነታችንንም አክብር። ያለፈቃድህ በፈቃዳችን የሠራነውንም ኃጢአታችንን አስተሥርይ ። ንጹሑን መሥዋዕት ነባቢውን ቀናርባንና መንፈሳዊውን ዕጣን አቤቱ ወዳንተ እንድናቀርብ አድርገን። ወደ ልዩ ምስጋናህ አዳራሽ ይገባ ዘንድ ። በአንድ ልጅህ በጌታችንና በመድኃኒታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ከመንፈስ ቅዱስ ጋራ ። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፵፪\bd*። \bd ይዲ. \bd*ንፍቅ ሲወጣ የጌታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሐዋርያውና ረድኡ ከሚሆን ከዕገሌ መልእክት የተገኘ ቃል ይህ ነው ። ጸሎቱና በረከቱ በሁላችን ላይ ይኑር። ለዘለዓለሙ አሜን። \it ወደ\it*\it  \it*\it ሰሜን\it*\it  \it*\it ዙሮ\it*\it  \it*\it ያንብብ\it*\it  \it*\it ካነበበም\it*\it  \it*\it በኋላ\it*\it  \it*\it እንዲህ\it*\it  \it*\it ይብል\it*\it  \it*ወንድሞቼ ይህን ዓለም አትውደዱት በዓለሙ ውስጥ ያለውንም። ዓለሙም ኃላፊ ነው ፈቃዱም ኃላፊ ነው ። ሁሉም ኃላፊ ነውና ። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፵፫\bd*።\bd  ይሕ. \bd*ባሕርይህ አንድ ሚሆን ልዩ ሦስት ሆይ አንድነታችንን ጠብቅ። ስለ ተመረጡ ክቡራን ደቀ መዛሙ ርትህ በይቅርታህ አጽናን ክቡር ስለሚሆን ስለ ስምህ ።
\m \bd ፻\bd*\bd ፵፬\bd*።\bd  ይዲ. \bd*ለጸሎት ተነሡ ።\bd  ይሕ. \bd*አቤቱ ይቅር በለን። \bd ይካ. \bd*ሰላም ለሁላችሁ ይሁን ።\bd  ይሕ. \bd*ከመንፈስህ ጋራ ።
\m \bd ፻\bd*\bd ፵፭\bd*። ይካ. ጌታችን እምላካችን ሆይ የመሢህን የወንጌል ክብር ምሥጢር ቅዱሳን ለሚሆኑ ለሐዋርያት የገለጽህላቸው አንተ ነህ? ከቸርነትህ የምትሆን ስፍር ቁጥር የሌላት ደገኛ ሀብትንም የሰጠሃቸው ይህቺውም ከቸርነትህ የተገኘች ናት። የማይታወቅ የቸርነትህን ብዛት በዓለሙ ሁሉ ዳርቻ ያስተምሩ ዘንድ የሰደድሃቸው ። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፵፮\bd*። አቤቱ አምላካችን እኛንም ለዕድላቸውና ለርስታቸው የበቃን ታደርገን ዘንድ እንለምንሃለን። እንማልድሃለን ። በመንገዳቸው እንሄድ ዘንድ። ፍለጋቸውንም እንከተል ዘንድ። ሁል ጊዜም እነሱን እንመስል ዘንድ መምሰሉን ስጠን። በፍቅራቸውም እንጸና ዘንድ ባማረ አምልኮ በድካማቸው ከሳቸው ጋራ የታደልን እንሆን ዘንድ መሆኑን ስጠን ። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፵፯\bd* ስለነሱ የሠራሃትን ቤተ ክርስቲያንንም ጠብቃት። ‹‹ራሱን ይባርክ። ›› የመንጋህንም በጎች ባርክ። ‹‹ሕዝቡን ይባርክ››። ጽኑ በሚሆን ቀኝህ የተከልካት ይህችንም የወይን ቦታ ቀንድ ባርክ። በመንበሩ ዙሪያ ያሉትን ይበርክ። በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ከሱ ጋራ ከመንፈስ ቅዱስም ጋራ ምስጋና ጽንዕ ያለህ ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን 
\m \bd ፻\bd*\bd ፵፰\bd*። \bd ይካ. \bd*ንፍቅ \it ግብረ\it*\it  \it*\it ሐዋርያት\it*\it  \it*\it ከመነበቡ\it*\it  \it*\it አስቀድሞ\it* ንጹሐን ከሚሆኑ ከሕግ ምንጮች የተገኘ ጥሩ ምንጭ ይኸውም የሐዋርያት የሥራቸው ነገር ነው። የጸሎታቸው በረከት ከሁላችን ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፵፱\bd* \it ወደ\it*\it  \it*\it ደቡብ\it*\it  \it*\it ዙሮ\it*\it  \it*\it ያንብብ።\it*\it  \it*\it ካነበበም\it*\it  \it*\it በኋላ\it*\it  \it*\it እንዲህ\it*\it  \it*\it ይበል\it* ። \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ፈጽሞ መለ። ከፍ ከፍ አለ። በቅድስት ቤተ ክርስቲያንም በዝቶ ተጨመረ። ምስጋና ገንዘቡ በሚሆን በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ያመኑት ሕዝብም በዙ። ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፶\bd*\bd  ይሕ. \bd*ሁሉን የያዝህ አብ ሆይ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ አንተ ነህ ። የሕያው አብ ቃል የምትሆን ወልድ ዋሕድ ሆይ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ አንተ ነህ ። ሁሉን የምታውቅ መንፈስ ቅዱስ ሆይ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ አንተ ነህ።
\m \bd ፻\bd*\bd ፶\bd*\bd ፩\bd*። \bd ይካ. \bd*ከመሠዊያው ፊት ቁሞ ። የአባታችንን የአብርሃምን መሥዋዕት የተቀበልህ አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* ስለ ልጁ ስለ ይስሐቅም ፈንታ ቤዛ ሊሆነው በጉን አዘጋጅተህ ያወረድህለት አቤቱ እንዲሁ መሥዋዕታችንንና የዚህን የዕጣናችንን መዓዛ ተቀበል። በርሱም ፈንታ የይቅርታህንና የቸርነትህን ብዛት ከላይ ላክልን ። ከክፉ ኃጢአታችን ሽታ ሁሉ ንጹሐን እንሆን ዘንድ።
\m \bd ፻\bd*\bd ፶\bd*\bd ፪\bd*። ሰውን የምትወድ ሆይ። ለንጽሕናህ ምስጋና ፊት እናገለግል ዘንድ የበቃን አድርገን። በሕይወታችን ዘመን ሁሉ በእውነትና በንጽሕና በደስታና በኀሤት
\m \bd ፻\bd*\bd ፶\bd*\bd ፫\bd*።\bd  ይዲ. \bd*ለጸሎት ተነሡ ።\bd  ይሕ. \bd*አቤቱ ይቅር በለን።\bd  ይካ. \bd*ሰላም ለሁላችሁ ይሁን ። \bd ይሕ. \bd*ከመንፈስህ ጋራ።
\m \bd ፻\bd*\bd ፶\bd*\bd ፬\bd*።\bd  ይካ. \bd*እንደ ቀደመው ክብርት የምትሆን አንዲቱን ቤተ ክርስቲያን ታስባት ዘንድ እንለምንሃለን እንማልድሃለን። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፶\bd*\bd ፭\bd*። \bd ይካ. \bd*ደኅንነትን የምንለምንሽ ክብርን የተመላሽ ቅድስት ሆይ። ደስ ይበልሽ። ሁል ጊዜ ድንግል የምትሆኝ አምላክን የወለድሽ \bd የክርስቶስ\bd* እናት ሆይ ኃጢአታችንን ያስተሠርይልን ዘንድ ወደ ልጅሽ ወደ ወዳጅሽ ወደ ላይ ጸሎታችንን አሳርጊ 
\m \bd ፻\bd*\bd ፶፮\bd*። በእውነት የጽድቅ ብርሃን የሚሆን አምላካችንን \bd ክርስቶስን\bd* የወልድሽልን ንጽሕት ሆይ ደስ ይበልሽ። ንጽሕት ድንግል ሆይ ለነፍሳችን ይቅርታን ያደርግ ዘንድ ኃጢአታችንንም ያስተሠርይልን ዘንድ ወደ ጌታችን ለምኝልን ። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፶፯\bd*\bd  \bd*በእውነት ለሰው ወገን አማላጅ የምትሆኝ አምክን የወለድሽ ንጽሕት ቅድት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ሆይ ደስ ይበልሽ። የኃጢአታችንን ሥርየት ይሰጠን ዘንድ በልጅሽ \bd በክርስቶስ\bd* ፊት ለምኝልን። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፶\bd*\bd ፰\bd* በእውነት ንግሥት የምትሆኝ ንጽሕት ድንግል ሆይ ደስ ይበልሽ የባሕርያችን መመኪያ ሆይ ደስ ይበልሽ። አምላካችን አማኑኤልን የወለድሽልን ሆይ ደስ ይበልሽ።
\m \bd ፻\bd*\bd ፶\bd*\bd ፱\bd*። በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ፊት እውነተኛ አስታራቂ ሁነሽ ታስቢን ዘንድ እንለምንሻለን ለነፍሳችን ይቅርታን ያደርግልን ዘንድ ኃጢአታችንንም ያስተሠርይልን ዘንድ። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፷\bd*። ከዚህ በኋላ በአንድነት ወደ መጋረጃው ውጭ ወጥተው በዜማ እየተቀባበሉ እንዲህ ይበሉ። የማመስገን ጊዜ ይህ ነው። የተመረጠ የዕጣን ጊዜም ይህ ነው። ሰው ወዳጅ መድኃኒታችንን \bd ክርስቶስን\bd* የማመስገኛ ጊዜ ። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፷፩\bd*። \bd ማርያም\bd* ዕጣን ናት። ዕጣን እርሱ ነው። በማኅፀንዋ ያደረው ከተመረጠ ዕጣን ሁሉ የሚሸት ነውና ። የወለደችው መጥቶ አዳነን። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፷፪\bd* \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* መዓዛ ያለው ሽቱ ነው። ኑ እንስገድለት ትእዛቹንም እንጠብቅ ኃጢታችንን ያስተሠርይልን ዘንድ። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፷፫\bd* ለሚካኤል ምሕረት ተሰጠው ። ለገብርኤልም ማብሠር። \bd ለድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*ም ሰማያዊ ሀብት ። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፷፬\bd*። ለዳዊት ልቡና ለሰሎ ሞንም ጥበብ ለሳሙኤልም ነገሥታቱን የቀባ እርሱ ነውና የሽቱ ቀንድ ተሰጠው።
\m \bd ፻\bd*\bd ፷፭\bd*። ለአባታችን ለጴጥሮስ መክፈቻ (ቁልፎች) ለዮሐንስም ድንግልና ለአባታችን ለጳውሎስም የቤተ ክርስቲያን ብርሃኗ እርሱ ነውና መልእክት ተሰጠው ። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፷፮\bd* መዓዛ ያላት ሽቱ \bd ማርያም\bd* ናት። በማኅፀንዋ ያለው ከዕጣን ሁሉ የሚበልጥ ነውና መጥቶ ከርስዋ ሰው ሆነ።
\m \bd ፻\bd*\bd ፰፯\bd*። ንጽሕት ድንግል ማር ያምን አብ ወደዳት ለተወደደ ልጁም ማደ ሪያ ልትሆን አስጌጣት። ። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፷፰\bd*። ለሙሴ ሕግ ለአሮንም ክህነት ተሰጠው። ለሆኑ ለዘካርያስም የተመረጠ ዕጣን ተሰጠው።
\m \bd ፻\bd*\bd ፷፱\bd*። የምስክር ድንኳን አደረጓት። ጌታ እንደተናገረ ካህኑ አሮንም በመካከልዋ የተመረጠውን ዕጣን ያሳርጋል።
\m \bd ፻\bd*\bd ፸\bd*። ሱራፌል ይሰግዱለታል። ኪሩቤልም ያመሰግኑታል።
\m \bd ፻\bd*\bd ፸፩\bd*። \bd እግዚአብሔር\bd* በአእላፍ መላእክት ዘንድ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ ነው እያሉ ይጮሃሉ። በአለቆችም ዘንድ ክቡር ነው ። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፸፪\bd*። መድኃኒታችን ሆይ። ዕጣን እንተ ነህ ። መጥተህ አድነኸናልና ይቅር በለን። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፸፫\bd*። ዳግመኛም ከትንሣኤ እስከ በዓለ \bd ፶\bd* በዝውእቱ ፈንታ። \bd ክርስቶስ\bd* ከሙታን ተለይቶ ተነሣ። ሞቶ ሞትን አጠፋው። በመቃብር ላሉ የዘለዓለም ዕረፍት የሚሆን ሕይወትን ሰጠ። \it ሦስት\it*\it  \it*\it ጊዜ\it*\it  \it*\it ይበሉ\it*
\m \bd ፻\bd*\bd ፸፬\bd* በአራራይ ዜማ\bd  ይካ. \bd*ቅዱስ።\bd  ይሕ. \bd*\bd እግዚአብሔር\bd*። ቅዱስ ኃያል ። የማይሞት ሕያው ቅዱስ ነው። እስከ መጨረሻው 
\m \bd ፻\bd*\bd ፸፭\bd* ኪዳኑን ከፈጸሙ በኋላ ይበሉ ልዩ ሦስት ሆይ ማረን ልዩ ሦስት ሆይ ራራልን ልዩ ሦስት ሆይ ይቅር በለን።
\m \bd ፻\bd*\bd ፸፮\bd*።\bd  ይካ. \bd*ጸጋን የተመላሽ \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ሆይ። ደስ ይበልሽ ደስ ይበልሽ ደስ ይበልሽ ።\bd  ይሕ. \bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ካንቺ ጋራ ነው ።\bd  ይካ. \bd*ወደ ተወደደ ልጅሽ ለምኝልን አማልጅንም። ይሕ. ኃጢአታችንን ያስተሠርይልን ዘንድ ። 
\m \bd ፻\bd*\bd ፸፯\bd*\bd  ይካ. \bd*ልዩ ሦስት ለሚሆን ለአብና ለወልድ ለመንፈስ ቅዱስም ሁል ጊዜ ክብር ምስጋና ይገባቸዋል። ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን።
\m \bd ፻\bd*\bd ፸፰\bd*። \bd ይዲ. \bd*ለጸሎት ተሠ ።\bd  ይሕ. \bd*አቤቱ ይቅር በለን።\bd  ይካ. \bd*ሰላም ለሁላችሁ ይሁን\bd  ይሕ. \bd*ከመንፈስህ ጋራ።
\m \bd ፻\bd*\bd ፸፱\bd*። \bd የወንጌል\bd*\bd  \bd*\bd ጸሎት\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd* \bd ይካ. \bd*አቤቱ አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ። ቅዱሳን የሚሆኑ ደቀ መዛሙርትህንና ንጹሐን ሐዋርያትን እንዲህ ያልሃቸው እናንተ የምታዩትን ያዩ ዘንድ ብዙ ነቢያት ጻድቃን ወደዱ አላዩም። እናንተ ዛሬ የምትሰሙትንም ይሰሙ ዘንድ ወደዱ አልሰሙም። የእናንተ ያዩ ዓይኖቻችሁና የሰሙ ጆሮቻችሁ ግን የተመሰገኑ ናቸው። 
\m \bd ፻፹\bd*። እኛንም እንደነሱ የበቃን አድርገን። በቅዱሳን ጸሎት የከበረ የወንጌልን ቃል ሰምተን እንሠራ ዘንድ ።
\m \bd ፻፹\bd*\bd ፩\bd*። \bd ይዲ. \bd*ክቡር ስለሚሆን ስለ ወንጌል ጸልዩ። \bd ይሕ. \bd*የከበረ ወንጌልን ለመስማት የበቃን ያድርገን። 
\m \bd ፻፹\bd*\bd ፪\bd*።\bd  ይካ. \bd*ዳግመኛ አቤቱ ካንተ ዘንድ የምንሻውን በምንለምንበትና በምንጸልይበት ጊዜ እናስባቸው ዘንድ አስቡን ያሉንን ዳግመኛ አስብ።
\m \bd ፻፹\bd*\bd ፫\bd*። አቤቱ አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* ሆይ ከኛ አስቀድመው የሞቱትን አሳርፋቸው። የታመሙትንም ፈጥነህ አድናቸው። የሁላችን ሕይወት የሁላችንም ተስፋ የሁላችንም አዳኝ የሁላችንም አስነሽ አንተ ነህና። ላንተ ምስጋናን እስከ አርያም ድረስ እንልካለን። ለዘለዓለሙ አሜን።
\m \bd ፻፹\bd*\bd ፬\bd*። \bd ይዲ. \bd*ከወንጌል አስቀድሞ ለየቀኑ የሚገባውን ዐውቆ ከዳዊት አወጣጥቶ ይስበክ። 
\m \bd ፻፹\bd*\bd ፭\bd*። ከዚህም በኋላ ካህኑ አራቱን ማዕዘን እንዲህ እያለ ይባርክ ። ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ሁላችንን ይባርክ። በመንፈሳዊ በረከት ሁሉ ያክብረን። ወደ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን መግባታችንንም ዘወትር በመፍራትና በመንቀጥቀጥ ከሚያገለግሉት ከቅዱሳን መላእክት ጋራ በአንድነት ያድርግ ። በየጊዜውና በየሰዓቱም ሁሉ ከሚያመሰግኑት ከቅዱሳን መላእክት ጋራ በአንድነት ያድርግ። ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን ። ` 
\m \bd ፻፹\bd*\bd ፮\bd*። ከዚህ በኋላ ይህን ይበል። አምላካችንና መድኃኒታችን ሰውንም የምትወድ \bd እግዚአብሔር\bd* ሆይ ቅዱሳን የሚሆኑ ደቀ መዛሙርትህንና አገልጋዮችህን። ንጹሐን ሐዋርያትን ወደ ዓለም ሁሉ ዳርቻ የሰደድሃቸው አንተ ነህ። የመንግሥትህን ወንጌል ይሰብኩና ያስተምሩ ዘንድ። በሕዝብህ ውስጥ ያለውን ደዌውን ሁሉ በሽታውንም ሁሉ ያድኑ ዘንድ ። ከዓለም አስቀድሞ የነበረውን የተሰወረውን ምሥጢርህንም ያስተምሩ ዘንድ ።
\m \bd ፻፹\bd*\bd ፯\bd*። አሁንም ጌታችን አምላካችን ሆይ ። ብርሃንህንና ጽድቅህን ላክልን። ያሳባችንና የልቡናችንን ዓይኖች አብራልን ። የከበረ የወንጌልህን ቃል በመጨከን እንሰማ ዘንድ የበቃን አድርገን። የምንሰማ ብቻ አይደለም። እንደ ሰማን ልሠራም ነው እንጂ። ስለ አንዱ ፈንታ ሠላሳና ስድሳ መቶም ያማረ ፍሬ በላያችን ያፈራ ዘንድ የወገኖችህን ኃጢአት ታስተሠርይ ዘንድ ለመንግሥተ ሰማያትም የበቃን እንሆን ዘንድ ። 
\m \bd ፻፹\bd*\bd ፰\bd* ከዚህ በኋላ ዕጣኑን ያግባ መብራት በፊቱ ወንጌል በኋላው ሆኖ ታቦቱን አንድ ጊዜ ይዙር። በወንጌልም ላይ ያለ ቡራኬ በማዕጠንት እንዲህ ይበል ሁሉን የያዘ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ቡሩክ ነው\bd  ይካ. \bd*ንፍቅ አብን አመስግኑት ወልድ ዋሕድ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስም\bd* ቡሩከ ነው\bd  ይካ. \bd*ንፍቅ ወልድን አመስግኑት\bd  ይካ. \bd*አጽናኝ መንፈስ ቅዱስም ቡሩክ ነው\bd  ይካ. \bd*ንፍቅ መንፈስ ቅዱስን አመስግኑት። 
\m \bd ፻፹\bd*\bd ፱\bd*። ይዲ. ሃሌ ሉያ ጌታችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የተናገረውን ቅዱስ ወንጌልን ቁማችሁ ስሙ። 
\m \bd ፻፺\bd*\bd  ይካ. \bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ከሁላችሁ ጋራ ይሁን።\bd  ይሕ. \bd*ከመንፈስህ ጋራ 
\m \bd ፻፺\bd*\bd ፩\bd*\bd  ይካ. \bd*በታላቅ ዜማ። ዮሐንስ የሰበከው \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ ቃል ቅዱስ ወንጌል ይህ ነው በማቴዎስና በማርቆስ በሉቃስም ዘዜነወ ይበል። 
\m \bd ፻፺\bd*\bd ፪\bd*\bd  ይሕ. \bd*ጌታዬና አምላኬ \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ሁልጊዜ ላንተ ምስጋና ይገባል። በረዳን \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ደስ ይበላችሁ። የያዕቆብንም አምላክ አመስግኑ። መዝሙሩን ያዙ ። ከበሮንም ስጡ ። መዝሙር ከበገና ጋራ የተስማማ ነው ። \bdit በጾም\bdit*\bdit  \bdit*\bdit በተፈሥሑ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ፈንታ።\bdit* በወንጌል መራኸን በነቢያትም አጸናኸን ። አንተ ቅሉ ላቀረብኸን ምስጋና ይገባል ። ካህናቱም ሁሉ ሕዝቡም ሁሉ ወንጌልን ይሳለሙ ። 
\m \bd ፻፺\bd*\bd ፫\bd*።\bd  ይካ. \bd*ወደ መንግሥተ ሰማያት የምታገባ ወንጌል እነሆ ።\bd  ይካ. \bd*ንፍቅ መንግሥቱንና ጽድቁን የሰጠኝን ሰጠሁህ ብሎ ለዲያቆኑ ይስጠው ። \bd ይዲ. \bd*መንግሥተ ሰማያት ቀርባለችና ንስሐ ግቡ ። ካህኑም ፊቱን ወደ ምሥራቅ አድርጎ ወንጌልን ያንብብ። ወን ቅ ። ይካ. ንፍቅ በለኖሳስ (ቀስ ብሎ)
\m \bd ፻፺\bd*\bd ፬\bd*። መዓትህ የራቀ ። ምሕረትህም የበዛ። እውነተኛ ጻድቅ ሆይ። የዘወትር ጸሎታችንንና ልመናችንን ተቀበል ንስሐችንንና ትሕትናችንን መገዛታችንንም ሰማያዊት በምትሆን በከበረች ታቦትህ ፊትና ሰማያዊ በሚሆን በተቀደሰ በመሠዊያህ ፊት ያለ ነውርና ያለ ነቀፋ ተቀበል። የከበረ የወንጌልህን ቃል ለመስማት ትእዛዝህንም ሕግህንም ምስክርነትህንም ለመጠበቅ የበቃን አድርገን። በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*። ስለ አንዱ ፈንታ ሠላሳና ስድሳ መቶም ፍሬ እንሰጥ ዘንድ ባርከን ። 
\m \bd ፻፺\bd*\bd ፭\bd*። የታመሙትን ወገኖችህን አስብ። በይቅርታህ ጐብኛቸው። በምሕረትህም ፈውሳቸው ።
\m \bd ፻፺\bd*\bd ፮\bd*። ለንግድ ወደ መንገድ የሄዱትንና እንግዳ የሆኑትን አባቶቻችንንና ወንድሞቻችንን አስብ። በሕይወትና በሰላም ወደ ማደሪያቸው መልሳቸው። 
\m \bd ፻፺\bd*\bd ፯\bd*። የዓየርን ጠል የምድርንም ፍሬ አስበህ ባርካቸው ያለ ጥፋትም ጠብቃቸው ። 
\m \bd ፻፺\bd*\bd ፰\bd*። የዝናሙን መዝነም ውኃዎችን ወንዞችንም አስበህ ባርካቸው 
\m \bd ፻፺\bd*\bd ፱\bd*። አቤቱ ዘሩንና መከሩን አስብ። በያመቱ ሁሉ የሚገኙ የምድር ፍሬዎችን አስብ ባርካቸው እብዛቸውም ። 
\m \bd ፪\bd*\bd ፻\bd* አቤቱ ያንተ የምትሆን የቅድስት ቤተ ክርስቲያንን ደኅንነት አስብ። ሃይማኖታቸው የቀና የአባቶቻችንን የሐዋርያትን አገሮችና አውራጃዎች ሁሉ ።
\m \bd ፪\bd*\bd ፻\bd*\bd ፩\bd* አቤቱ የሰውንና የእንስሳውን ደኅንነት አስብ። ኃጥእ የምሆን እኔንም አገልጋይህን አስበኝ።
\m \bd ፪\bd*\bd ፻\bd*\bd ፪\bd*። አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ን\bd* የምትወድ ሀገራችን ኢትዮጵያን አስባት። ለዘለዓለሙ በደኅንነት በሰላም ጠብቃት።
\m \bd ፪\bd*\bd ፻\bd*\bd ፫\bd*። በቀናች ሃይማኖት የሞቱትንና ያረፉትን አባቶቻችንንና ወንድሞቻችንን እኅቶቻችንንም አስብ።
\m \bd ፪\bd*\bd ፻\bd*\bd ፬\bd*። አቤቱ ይህን ቍርባን ይህንም ዕጣን ያቀረቡልህን ስለ እነርሱም ያቀረቡትን ከሱም ዘንድ ያመጡትን አስብ። በሰማይ ያለ በጎ ዋጋን ስጣቸው። ሁሉንም ከመከራው አድናቸው ። 
\m \bd ፪\bd*\bd ፻\bd*\bd ፭\bd* ። አቤቱ የተማረኩትን ወገኖችህን አስብ። በሰላምም ወደ ቦታቸው መልሳቸው ።
\m \bd ፪\bd*\bd ፻\bd*\bd ፮\bd*። አቤቱ በመሪር ኀዘን የተጨነቁትንና የተቸገሩትን አስብ ።
\m \bd ፪\bd*\bd ፻\bd*\bd ፯\bd*። አቤቱ የክርስቲያንን ታናናሾች ወገኖችህን አስብ። ማራቸው ይቅርም በላቸው። በቀናች ሃይማኖትም አጽናቸው። የጣዖት ማምለክ ቅሬትንም ሁሉ ከልቡናቸው አርቅ ። ሕግህን ትእዛዝህንም አንተን መፈራትህንና ጽድቅህን ክብርት የምትሆን ሥርዓትህንም በልቡናቸው አጽና። የተማሩትን ኃይለ ቃል ያውቁ ዘንድ በሚገባም ጊዜ ሁሉንም ለአዲስ መወለድና ለኃጢአታቸው ሥርየት የበቁ አድርጋቸው። ለመንፈስ ቅዱስም ማደሪያ ለመሆን አዘጋጃቸው ።
\m \bd ፪\bd*\bd ፻\bd*\bd ፰\bd*። አቤቱ በመገዛት ውስጥ ያሉ ድኆች አገልጋዮችህን አስብ። ማራቸው በቀናች ሃይማኖትም አጽናቸው። ለመንፈስ ቅዱስም ማደሪያ አድርጋቸው በመንፈሳዊ ደስታ። ሰውንም በመውደድ፣ 
\m \bd ፪\bd*\bd ፻\bd*\bd ፱\bd*። በአንድ ልጅህ በጌታችንና በአምላካችን በመድኃታችን ሰ\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ከርሱ ጋራ ከመንፈስ ቅዱስም ጋራ ምስጋና ጽንዕ ያለህ ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m \bd ፪\bd*\bd ፻\bd*\bd ፲\bd*\bd  ይካ. \bd*ንፍቅ ክቡር የሚሆን የወንጌልን ቃል እንሰማ ዘንድ። እንሳለመውም ዘንድ በርሱም ደስ ይለን ዘንድ ለዚህ የበቃን ያደረግኸን ሁሉን የያዝህ አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* ሆይ ላንተ ምስጋና ይገባል ዳግመኛም ክቡር የሚሆን የወንጌልህን ቃል በልቡናችን ትጽፍ ዘንድ እንለምናለን። እንማልዳለንም።
\m \bd ፪\bd*\bd ፻\bd*\bd ፲፩\bd*። ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በገባበት በዚህ በመሠዊያህ ልመናችንን ተቀበል። በኛም በወገኖቻችንም ላይ ይቅርታህንና ቸርነትህን ላክ ። በአንድ ልጅህ ላንተ ምስጋና ከሃሊነትም ይገባሃልና ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\m \bd ፪\bd*\bd ፻\bd*\bd ፲፪\bd*። \bd ይካ. \bd*ወንጌልን ሲያነብ አውሎግዮስ ኪርዮስ ይበል። ይኸውም አቤቱ ባርክ ማለት ነው ። የሚያነበውን አውቆ ያንብብ። የሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ የጌታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሐዋርያውና ደቀ መዝሙሩ ከሚሆን ከዕገሌ ወንጌል የተገኘውን ቃል አቤቱ ባርክ። ምስጋና ዘወትር ገንዘቡ ነው ለዘለዓለሙ አሜን። በማቴዎስና በማርቆስ በሉቃስም በሦስቱ በየስማቸው እንዲህ ይበል ። የዮሐንስን ወንጌል ሲያነብ ግን እንዲህ ይበል። ለመንግሥቱ እስከ ዘለዓለም ምስጋና ይግባውና ይህ ቃል የጌታችን የአምላካችን የመድኃኒታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው ።
\m \bd ፪\bd*\bd ፻\bd*\bd ፲፫\bd*። ካነበበም በኋላ\bd  ይካ. \bd*በማቴዎስ ሰማይና ምድር ያልፋል ቃሌ ግን አያልፍም አለ ጌታ ለደቀ መዛሙርቱ።\bd  ይሕ. \bd*አብን በእውነት እናምናለን። ወልድንም በእውነት እናምናለን። መንፈስ ቅዱስንም በእውነት እናምናለን። የማይለወጥ ሦስትነታቸውን እናምናለን።
\m \bd ፪\bd*\bd ፻\bd*\bd ፲፬\bd*።\bd  ይካ. \bd*በማርቆስ ጆሮ ያለው መስማትን ይስማ። \bd ይሕ. \bd*እዚህ ኪሩቤልና ሱራፌል ምስጋናን ያቀርቡለታል። አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ። ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ አንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ነህ እያሉ ።
\m \bd ፪\bd*\bd ፻\bd*\bd ፲፭\bd* \bd ይካ. \bd*በሉቃስ ከኦሪትና ከነቢያት አንዲቱ ቃል ከምትወድቅ የሰማይና የምድር ማለፍ ይቀላል\bd  ይሕ. \bd*አቤቱ ከአማልክት ወገን የሚመስልህ ማነው? ተአምራትን የምታደርግ አንተ ነህ ለወገኖችህ ኃይልህን አሳየሃቸው ወገኖችህንም በክንድህ አዳንሃቸው። ወደ ሲኦል ሄደህ ከዚያ ምርኮን አወጣህ። ዳግመኛም አንድ ጊዜ ነጻነትን ሰጠኸን። መጥተህ አድነኸናልና ስለዚህ እናመሰግንሃለን አቤቱ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ቡሩክ ነህ እያልን እንጮኻለን መጥተህ አድነኸናልና። 
\m \bd ፪\bd*\bd ፻\bd*\bd ፲፮\bd*።\bd  ይካ. \bd*በዮሐንስ በወልድ ያመነ የዘለዓለም ሕይወት አለው\bd  ይሕ. \bd*ቃል በቅድምና ነበረ። ይህ ቃል \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ነው። ያቃል ሥጋ ሆነ። በኛም አደረ ። ለአባቱ እንዳንድ ልጅ የሚሆን ክብሩንም አየን። የሕያው የእብ ቃል ነው። ቃልም ማሕየዊ ነው። \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ተነሣ ሥጋውም አልጠፋም።
\m \bd ፪\bd*\bd ፻\bd*\bd ፲፯\bd*። በጸሎትና በቅዳሴ ጊዜ \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ቃላት ሲነበቡ የሰማያዊውን ንጉሥ የተከበረ የወንጌሉን ቃል ለመስማት ከመጀመሪያቸው እስከ መጨረሻቸው ድረስ ከማመስገንና ከመቀደስ በቀር ማድነቅና ጸጥታ ሊሆን ይገባል። የምድራዊ ንጉሥ ደብዳቤ ሲነበብ አንድ ሰው እንኳ ለመናገር የማይ ደፍር ከሆነ። ቢናገርም ግርፋትና ቅጣት የሚያገኘው ከሆነ። የሰማያዊ ንጉሥ ደብዳቤ የሚሆን ወንጌል ሲነበብማ ቢናገር እንደምን እንደርሱ ያገኘው ይሆን ። 
\m \bd ፪\bd*\bd ፻\bd*\bd ፲፰\bd*። ቄሱም አንብቦ ከፈጸመ በኋላ ቀሳውስቱና ዲያቆናቱ ከእነሱም በኋላ ሕዝቡ ሁሉ ወንጌሉን ይሳለሙ። ክቡር በሚሆን በወንጌል ቃል እናምናለን እሶ እያሉ ሲሳለሙም ከነሱ ወገን አንዱም አንዱ ራሱን ይግለጥ። በጸሎትና በቅዳሴ ጊዜ ራሱን መግለጥ ባይቻለውም ወንጌል ሲነበብ ይህን ያደርግ ዘንድ ይገባል። ይህን በጎውን ልማድ የለመደ ያልሆነ እንደሆነም ንባቡ ሲጨረስ በሚሳለምበት ጊዜ ያድርግ። 
\m \c_Heading1Char \bd ፪\bd*\c_Heading1Char*\bd ፻\bd*\bd ፲፱\bd* ቅዱስ ወንጌል ከተነበበ በኋላ በጭንቅ ሥራ ካልሆነ በቀር አንድ ስንኳ ከቤተ ክርስቲያን አይውጣ ። ድርገት ሳይወርድ ቄሱም ቡራኬውን ሳይጨርስና ሳያስናብት። 
