\c 4 
\pc \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd ሦስት\bd*
\b 
\pc \bd የቤተ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቲያን\bd*\bd  \bd*\bd አተካከልና\bd*\bd  \bd*\bd አሠራር\bd*
\b 
\m \bd ቤተክርስቲያንን\bd* ስንተረጉም አንደኛው ትርጉም ሕንፃ ቤተክርስቲን እንደሆነ ተመልክተናል፡፡ በዚህ መሠረት ሥርዓተ ቤተክርስቲያን ስንል የሕንፃውን ሥርዓት ይመለከታል፡፡
\m እግዚአብሔር ከባሕርይ ምልዓቱ የተነሣ የሌለበት ቦታ  ባይኖርም ውሱን ፍጥረታት እኛ ለሕሊናችን በሚስማማ ሁኔታ በውሱን ቦታ እንድናመልከው አዝዞናል፡፡ ይህም ለእኛ መሰባሰቢያ ብቻ ሳይሆን እርሱም ከእኛ በረድኤትና በጸጋ ላለመለየቱ የቃል ኪዳን ቦታ በመሆን ነው፡፡ እስራኤልን “በመካከላቸውም አድር ዘንድ መቅደስ ይሥሩልኝ፤” ያላቸው ለዚህ ነውና፡፡ (ዘጸ 259) ሰዎችም ምሕረትና ይቅርታ፣ ረድኤትና በረከት ሲፈልጉ ወደዚህ ቦታ ይወጡ ነበር፡፡ “እግዚአብሔርንም የፈለገ ሁሉ ከሠፈር ውጪ ወዳለው ወደመገናኛው ድንኳን ይወጡ ነበር፡፡” (ዘጸ 337) ከዚህ የተነሳ ቤቱ ቤተ እግዚአብሔር (የእግዚአብሔር ቤት) እየተባለ ተጠራ፡፡ (2ኛ ዜና 3618)
\m ይህ የእግዚአብሔር ቤት ደግሞ በአጋጣሚ የተፈጠረ ስላልሆነ፣ ሲያመች የሚኖር ሳያመችም የሚቀር ባለመሆኑ በሥርዓት ተጀምሯል፡፡ የመጀመሪያው ድንኳን ደብተራ ኦሪት ከመተከሏ በፊት በደብረ ሲና ሲገለጥ እንኳን የሕዝቡ፣ አሮንና የሙሴ ቦታ መለያየቱ ልዩ ሥርዓት እንዳላት ያመለክታል፡፡ ከዚህ ሥርዓት የተነሣ ቅዱስ ዳዊት ይህችን ተራራ ቤተ መቅደስ ብሏታል፡፡ “ጌታ በመቅደሱ በሲና በመካከላቸው ነው፤” መዝ 8717፡፡ “ወደ መቅደሱ ተራራ አገባቸው …ቀኙ ወደ ፈጠረችው ወደዚህች ተራራ፡፡” መዝ 7754 በማለት የተናገረው ታራራው ተቦርቡሮ እንደ ቤት ተሠርቶ ሳይሆን ሕዝቡም ሆነ ካህኑ አሮንና ነቢዩ ሙሴ አምልኮታቸውንና ትእዛዘ እግዚአብሔርን በመፈጸማቸው ነው፡፡
\m ወደ ደብተራ ኦሪትም ሲሸጋገሩ እነሙሴ በፈቀዱት ሳይሆን እግዚአብሔር በፈቀደው ስለተፈጸመ ያለ ሥርዓት አለመተከሏን ያሳየናል፡፡ ይልቁንም ደግሞ እግዚአብሔር ሙሴን “እኔ እንደማሳይህ ሁሉ እንደማደሪያው ምሳሌ እንደ ዕቃውም ሁሉ ምሳሌ እንዲሁ ሥሩት” ብሎ ማዘዙን በኋላም “በተራራው እንደተገለጸልህ ሁሉን ታደርግ ዘንድ ተጠንቀቅ፡፡” ማለቱን ስንመለከት የቤተመቅደስ ሥራ ያለሥርዓት የማይከናውን፤ ከዚህም መንገድ ውጪ ብንሠራ እግዚአብሔርን የምናሳዝን መሆናችንን ያስተምረናል፡፡ (ዘጸ 259፣ ዕብ 85)
\m በዙህ መሠረት የሐዲስ ኪዳን ቤተክርስቲያንም ያለሥርዓት አትተከልም፡፡ ቅዱስ ጳውሎስ “… የኩነኔ አገልግሎት በክብር ከሆነ የጽድቅ አገልግሎት በክብር አብዝቶ ይበልጣልና፡፡    ያ የከበረ እንኳ እጅግ የሚበልጠው ክብር ምክንያት በዚህ ነገር ክብሩን አጥቷልና፡፡ ያ ይሻር የነበረው በክብር ከሆነ ጸንቶ የሚኖረውማ እጅግ ይልቅ በክብር ሆኗልና፤” ብሎ እንደተናገረው በሐዲስ ኪዳን ቤተክርስቲያንን የምትተካው ቤተመቅደስ ይህን ያህል ሥርዓት ከነበራት በሌላ የማትተካው በክርስቶስ ደም የጸደቀችው ቤተክርሰቲያን ይልቁን እጅጉን ተከብራለችና በሥርዓት ትተከላለች፡፡ (2ኛ ቆሮ 37-11) በመሆኑም ከሥርዓተ ቤተክርስቲያን አንዱ ክፍል ሥርዓተ ሕንፃው ነውና እንደሚከተለው እናየዋለን፡፡
\m 3.1 የሕንፃ ቤተክርስቲያን አሠራር መሠረቶች
\m 3.1.1 ደብተራ ኦሪት
\m ደብተራ ኦሪት ማለት የኦሪት ድንኳን ማለት ሲሆን በነቢዩ ሙሴ በደብተራ ብርሃን አምሳል የተሠራች የአምልኮ መፈጸሚያ ቦታ ነበረች፡፡ ለእርሷም ሁለት ታላላቅ ክፍሎች ነበሯት እነርሱም ቅድስተ ቅዱሳን እና ቅድስት በመባል ይታወቃሉ፡፡ በቅድስተ ቅዱሳን ሊቀ ካህናቱ በዓመት አንድ ጊዜ መሥዋዕት ይዞ ይገባ ነበር፡፡ በዚህ ክፍል (ቅድስ ቅዱሳን) ሁለት ጽላቶች፣ ተቅዋመወርቅ እና በተረ አሮን ይገኙበት ነበር፡፡ 
\m ሁለተኛው ክፍል (ቅድስት) ሦስት ክፍሎች ሲኖሩት በአንደኛው ክፍል ዕጣን እና መሥዋዕት የሚያቀርቡ ካህናት ጠዋት ማታ አገልግሎት ይሰጡበት ነበር፡፡ በሁለተኛው ክፍል መዘመራን በ24 ሰዓት ማለትም በአንድ ክፍለ ጊዜ ( ለአንድ ሰዓት) 12 መዘመራን በ24 ሰዓት 12(12 X 24= 288) መዘመራን እየተመደቡ መዝሙር ያደርሱበት ነበር ፡፡ ዜና 25፡6-31 በዚህ ክፍል (ቅድስት) በሚገኘው ሦተኛው ክፍል ምዕመናኑ ይቆሙበት እና የመንፍሳዊ አገልግሎት ተካፋይ ይሆኖበት ነበር፡፡ ይህም ማለት ካህናት (ዕጣን) ሌዋውያን   (መዝሙር) ሕዝቡ (ጾሎት) ያቀርቡበት ነበር፡፡(ዘጸ 34፡29) ደብተራ ኦሪት ለክብ ቤተክርስቲያን ዋና መሠረት ናት፡፡
\m 3.1.2 መቅደሰ ሰሎሞን
\m በብሉይ ኪዳን ንጉሥ ሰሎሞን ያሰራው ቤተ መቅደስ ሁለተኛው የአምልኮ ቦታ ነበር፡፡ መቅደስ ማለት ማመስገኛ ጸሎት ማሳረጊያና መስዋዕት ማቅረቢያ ማለት ነው ይህም በሦስት  ክፍል የተከፈለ ነበር፡፡ የመጀመርያው ክፍል\bd  ኤላም\bd* ይባላል ዙሪያ ማለት ነው፡፡ሁለተኛው ክፍል \ul ሃ\ul*\ul ይከል\ul* ይባላል ይህም ሰፊ አዳራሽ ማለት ነው፡፡ ሦስተኛው ክፍል \bd ዳቤር\bd* ይባላል ቅድስተ ቅዱሳን ማለት ነው በአጠቃላይ ሦስቱ ክፍሎች መቅደስ ተብለው ተሰይመዋል፡፡ 
\m ከዚህ በላይ የተገለጹት በብሉይ ኪዳን የነበሩት የምስጋና ቦታዎች ለአዲስ ኪዳን ቤተክርስቲያን መሠረቶች ናቸው፡፡ ማለታችን የቤቱ አሠራር ምሳሌ በመሆኑ እና የሥርዓተ አምልኮው አፈጻጸም ከአሁኑ ጊዜ የአምልኮት ሥርዓት አፈጻጸም ጋር ተቀራራቢነት ስለአለው ነው፡፡
\m \bd 3\bd*\bd .2\bd*\bd  የቤተክርስቲያን አሠራር በሐዲስ ኪዳን\bd*
\m የመጀመሪያዎቹ ክርስቲያኖች የራሳቸው የጸሎት ቤት በተወሰነ ቦታ አላደረጉም የተለያየም ሕንፃ አልሰሩም ነበር፡፡ ነገር ግን ወደ አይሁድ ቤተ መቅደስ በመሄድ ከአይሁድ ጋር የጸልዩ ነበር፡፡ እንዲሁም በግል የክርስቲያን ቤቶች እየተገኙ በተለያዩ ክፍሎች እየተሰበሰቡ ይጸልዩ ፣ማእድንም ይባርኩ ፣ቅዱስ ቁርባንም ያዘጋጁ ነበር፡፡ ይህን የመሳሰሉትንአገልግሎቶች ይፈጽሙባቸው የነበሩትን ምኩራቦች የጸሎት መሰብሰቢያዎች እያሉ ይጠሩአቸው ነበር፡፡ እየዋለ እያደረ ግን አማኒው እየበዛ ስለሄደ በእነዚህ ጠባብ ክፍልና ጠባብም ግቢ አምልኮት እግዚአብሔርን ለመፈጸም አልተቻለም፡፡ ስለዚህ ክርስቲያኖች ታላላቅ ሕንፃዎችን እያሳነፁ ቤተክርስቲያን መሥራት በዚያም መሰብሰብ አምልኮተ እግዚአብሔርንም መፈጸም ጀመሩ፡፡ የመጀመርያይቱ ቤተክርሰቲያን በአፍሪካ በ60ዓ.ም በእስክንድሪያ የተመሠረተችው ናት ይህችም ቤተክተርስቲያን ሐዋርያት ለስብከተ ወንጌል ወደዓለም ከተሰማሩ በኋላ   ሐዋርያው ቅዱስ ማርቆስ በእስክንድሪያ  በጰራቅሊጦስ ስም አሠረቶ ሰኔ 5 ቀን በ61ዓ.ም የቅዳሴ ቤተክርስቲያን በዓል አክብሯል፡፡
\m \bd 3.3 \bd*\bd የቤተ ክርስቲያን ሥራ ፈቃድ\bd*
\m ቤተክርስቲያን ለመትከልና ለመሥራት ሲፈለግ የክፍሉን /የሃገረ ስብከቱን/ ሊቀጳጳስ  ማስፈቀድ ያስፈልጋል። ያለሊቀጳጳስ ፈቃድ ቤተክርስቲያን አይተከልም አይሠራም /ፍትመን. አን ፩÷፫ ቤተክርስቲያን የክርስቶስ አካል ናትና በግለሰቦች ፈቃድና ስምምነት ብቻ አትተከልም። ራሱ ባለቤቱ ጌታችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ እእንዲያስሩና እንዲፈቱ ፈቃዱንም አውቀው እእንዲፈጽሙ ስልጣኑንም ጸጋውንም የሰጣቸው ጳጳሳት መፍቀድ አለባቸው። ይህም የእነርሱ ግለሰባዊ ፈቃድ ሳይሆን ፈቃደ እግዚአብሔር የሚታወቅበት በሥርዓት የመኖራችን መገለጫ ነው።
\m \bd 3.4 \bd*\bd የቤተ ክርስቲያን አሠራር በኢትዮጵያ\bd*
\m በኢትዮጵያ ክርትስና ከገባ ጊዜ ጀምሮ ልዩ ልዩ ዕቅድ ያላቸው አብያተ ክርስቲያናት ሲታነጹ ቆይተዋል። በአጠቃላይ በኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተክርስቲያን ሦስት ዓይነት የቤተ ክርስቲያን አሠራር አለ። እነዚህም ክብ ሰቀልማ (ሞላላ)ና ዋሻ ቅርጽ ናቸወ።
\p_ListParagraph \bd 3.4.1 \bd*\bd ክብ ቤተ\bd*\bd ክርስቲያን\bd*
\p_ListParagraph በመላው ኢትዮጵያ የሚገኙት አብዛኛዎቹ አብያተ ክርስቲያናት  ክብ /ቤተ ንጉሥ/ የሚባል ቅርጽ ያላቸው ናቸው። ይህም አሠራር ሁለት ዓይነት ነው
\p_ListParagraph ሀ/ ሙለ ክብ
\p_ListParagraph ለ/ ማዕዘናዊ ክብ ማለትም ክብነታቸውን ሳይለቁ ፣ ስድስት መዓዘን፣ ስምንት መዓዘን አሥር ማዓዘን እየሆኑ የተሠሩ ናቸው።
\p_ListParagraph \bd ክብ ቤተክርስቲያን\bd*\bd ፦\bd*
\zuli1 ሦስት በሮች አሉት 
\zuli1 ክፍሉቹ በግድግዳ የተከፋፈሉ ናቸው
\zuli1 አንድ ጉልላት አለው
\zuli1 ቅኔ ማኅሌቱ በመጋረጃ ይጋረዳል
\p_ListParagraph \bd 3.4.2 \bd*\bd ሰቀላማ /ሞላላ/ ቅርጽ\bd* 
\p_ListParagraph የዚህ ዓይነት ቤተ ክርስቲያን የተወረሰው ከሰሎሞን ቤተ መቅደስ በኋላም በዘመነ ክርስትና ታላቁ ቆስጠንጢኖስና እናቱ ንግሥት እእሌኒ በኢየሩሳሌምና በቤተልሔም ከአሠሩአቸው አብያተ ክርስቲያናት ቅርፅ ነው። \bd ይህ የሰቀላማ ቅርፅ ቤተ\bd*\bd ክርስቲያን፦\bd*
\zuli1 በመጋረጃ /በአእማድ እእንጂ በግንብ የተከፈለ አይደለም
\zuli1 የንዑሰ ክርስቲያን የፍጹማን አማንያንና ዋናው በር ያለበት ቦታ የተለየ ነው
\zuli1 ጉልላቱ አንድ ብቻ አይደለም እንደትልቅነቱ ብዙ ነው
\zuli1 በሩ የተወሰነ አይደለም ሦስትም አራትም ከዚያም በላይ ሊሆን ይችላል።
\p_ListParagraph \bd 3.4.3 \bd*\bd ዋሻ ቅርፅ ቤተክርስቲያን\bd*
\p_ListParagraph ዋሻ ቤተክርስቲያን ከአንድ ወጥ አለት ወይም ተራራ ጥግ ይዞ የሚሠራ ነው።\bd  \bd*\bd ዋሻ ቤተ ክርስቲያን፦\bd*
\zuli1 በሩ ብዙ ጊዜ አንድ ነው
\zuli1 ጉልላት የለውም
\zoli2 \bd የቤተ ክርስቲያን ክፍሎች \bd*
\p_ListParagraph ቤተክርስቲያን ከላይ በተገለጹት በሦሰት ዕቅድ /ቅርፅ/ልትታነጽ ልትሰራ እንደምትችል ተመልክተናል ይሁን እንጂ ቤተክርስቲያን  በየትኛውም አይነት ቅርትጽ ትታነጽ የግድ ሕንፂ ቤተክርስቲያኑ ሦስት ክፍሎችን እንዲኖረው ሆኖ መታነጽ ይኖርበታል። ይኸወም በሰሎሞን ቤተ መቅደስ አምሳል መሆኑ ነው። ምክንያቱም ለብዙው ክርስትና እምነት ሥርዓት መሠረቱና ምሳሌው የብሉይ ኪዳን ሥርዓት ነው። ለቤተክርስቲያናችን ሦስት ክፍሎች አሉ ስንል የእያንዳንዱ ክፍል አቀማመጥና ጥቅም እንደሚከተለው እንመለከታለን።
\zoli3 \ul \bd ቅኔ ማኀሌት\bd*\ul*
\m የመጀመሪያው ክፍል ወደ ቤተክርስቲያን ሲገቡ የሚገኘው ዙሪያው በመላ ቅኔ ማኀሌት ይባላል ስያሜው ከግብሩ የተወረሰ ነው። ምክንያቱም ሥርዓተ ማኀሌት ይከናወንበታል።
\b 
\m \bd በቅኔ ማ\bd*\bd ኅ\bd*\bd ሌት የሚከናወንበት አገልግሎት፦\bd*
\b 
\m \bd                            \bd*\bd   \bd*\bd ሰሜን\bd*
\b 
\b 
\m                    ባሕርመስዕ
\b 
\b 
\m \bd             ምዕራብ\bd*\bd ምስራቅ\bd*
\b 
\b 
\m \bd                 አዜብ\bd*\bd ሌብ\bd*
\m \bd                     \bd*\bd    \bd*\bd                         \bd*
\m \bd                                                 \bd*\bd ደቡብ\bd*
\b 
\m \bd በመስዕ /ሰሜናዊ ምሥራቅ/ በኩል\bd*
\zuli1 ቀሳውስትና ዲያቆናት በመንፈቀ ሌሊት ሰዓታት ይቆሙበታል ኪዳን በነግህ ያደርሱበታል
\zuli1 ንዑስ ክርስቲያን ዲየቆኑ ፂዑ ንዑሰ ክርስቲያን እእስከሚል ድረስ በዚያ ቆመው ይጸልያሉ /ያስቀድሳሉ/
\zuli1 ወንዶች ምእመናን ያስቀድስቡታል
\zuli1 በጸሎተ ሐሙስ ካህናት ሥርዓተ ሕፅበተ እግር ይፈጽሙበታል።
\m \bd  በምዕራብ ፦\bd*
\zuli1 መዘምራን ካህናት ማኀሌት ይቆሙበታል
\zuli1 መዘምራን ንፍቅ ዲያቆናት አናጉንስጢስ ያስቀድሱበታል
\m \bd በሌብ /ደቡባዊ ምሥራቅ/\bd*
\b 
\zuli1 ሴቶች ምእመናን ይጸልዩበታል ያስቀድሱበታል።
\b 
\zuli1 ቅኔ ማኀሌት ሦስት በሮች ሲኖሩት በምሥራቅ ካህናት በሰሜን ምዕራብ (ባሕር) በር  ወንዶች በደቡብ ምዕራብ (አዜብ) ሴቶች ለጸሎት ወደቤተክርሰቲያን ይገቡበታል።
\zoli3 \bd ቅድስት\bd*
\m \bd ስያሜው ከብሉይ ኪዳን ስያሜ ጋር ተመ\bd*ሳሳይ ነው። የቤተ ክርስቲያኑ ማዕከላዊ ቦታነው። ቅድስት የሚከናወንበት አገልግሎት\bd  ፦\bd*
\b 
\m \bd   \bd*፩. በስተምዕራብ በኩል፦
\zuli1 ቆሞሳት ቀሳውስትና ዲያቆናት ያስቀድሱበታል
\zuli1 ለምእመናን ሥጋ ወደሙ ይሰጥበታል
\zuli1 ሥርዓተ ተክሊል ይደርስበታል
\m ፪  በሰሜን በኩል፦ 
\zuli1 ወንዶቹ መነኮሳት የሚቆርቡ ወንዶች ምእመናን ያስቀድሱበታል።
\m ፫ በደቡብ በኩል፦ 
\zuli1 ሴትደናግል መነኮሳት
\zuli1 የቀሳውስትና የዲያቆናት ሚስቶች 
\zuli1 በዕለቱ የሚቆር ሴቶች ምእመናን ያስቀድሱበታል።
\zuli1 ቅድስት በምሥራቅ፣ በሰሜን፣ በምዕራብና በደቡብ አራት በሮች አሉት።
\m 3.5.3 \bd መቅደስ\bd* 
\m የዚህ ስያሜው ከብሉይ ኪዳን ቤተ መቅደስ የተወረሰ ነው። በዚህ ክፍል መንበረ ታቦቱ ታቦተ ሕጉና ሌሎች ንዋያተ ቅድሳት ይገኛሉ። በዚህ ክፍል ርእሰ ሊቃነ ጳጳሳት፣ ሊቃነ ጳጳሳት ኤጰ=ስ ቆጶሳት ያስቀድሳሉ። ወደዚህ ክፍል መግባት የሚችሉ ክህነት ያላቸው ብቻ ናቸው።
\zuli1 መቅደስ ሦስት በር አለው ይህም በምዕራብ በሰሜንና በደቡብ ነው። እእያንዳንዱ በር መንጣላዕት (መጋረጃ) አለው።
\m \bd 3.\bd*\bd 6\bd*\bd  \bd*\bd በቤተክርስቲያን\bd*\bd  \bd*\bd ዙሪያ\bd*\bd  \bd*\bd የሚሰሩ\bd*\bd  \bd*\bd አገልግሎት\bd*\bd  \bd*\bd የሚሰጡ\bd*\bd  \bd*\bd ቤቶች\bd*
\m ቤተክርስቲያን ሲሠራ የሚሠራው አንድ ቤት ብቻ አይደለም፡፡ በቤተክርስቲያኑ አካባቢ የሚሠሩ  ከቤተ ክርስቲያኑ ጋር አብረው አገልግሎት የሚሰጡ ቤቶች አሉ ፡፡እነዘህም በሁለት ይከፈላሉ ፡-
\zuli1 የግድ ከቤተክርስቲያኑ ሳይለዩ አብረው የሚሠሩ አስፈላጊ ቤቶች
\zuli1 እንደ ቤተ ክርስቲያኑ አቅም ሊሰሩ የሚገባቸው ቤቶች 
\m \bd 3.\bd*\bd 6\bd*\bd .1 \bd*\bd የ\bd*\bd ግድ\bd*\bd  \bd*\bd ከቤተ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቲያኑ\bd*\bd  \bd*\bd ሳይለዩ\bd*\bd  \bd*\bd አብረው\bd*\bd  \bd*\bd የሚሠሩ\bd*\bd  \bd*\bd አስፈላጊ\bd*\bd  \bd*\bd ቤቶች\bd*\bd  \bd*
\m \bd 1. \bd*\bd ቤተ\bd*\bd  \bd*\bd ልሔም\bd*
\zuli1 በቤተክርስቲያኑ በምሥራቅ በኩል የሚሰራ ቤት ነው፡፡ 
\zuli1 ዲያቆናቱ ለመሥዋዕት የሚሆነውን ኅብስትና ወይን የሚያዘጋጁበት ቤት ነው ፡፡ 
\zuli1 ስያሜው የተወሰደው ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በተወለደበት በቤተ ልሔም ዘይሁዳ ምሳሌ ነው፡፡ 
\m ምሥጢሩና ቁምነገሩ ደግሞ ዲያቆናት ሕብስቱን በቤተልሔም አዘጋጅተው ወደ ቤተ ክርስቲያን ለመሥዋዕት መምጣቱ በቤተልሔም የተወለደው በጎልጎታ ለመሥዋዕት የቀረበው ክርስቶስ ይህ ነው ለማለት ነው፡፡ መቅደስ የጎልጎታ ምሳሌ ነው፡፡
\m \bd የግብር\bd*\bd  \bd*\bd ቤት\bd*
\m ለመሥዋዕት የሚሆነው ስንዴ /መገበሪያ/ የሚሰየምበት የሚደቅቅበት ወይም የሚፈጭበት በቤተክርስቲያኑ ቅጽረ ግቢ የሚሠራ ቤት ነው፡፡ ስንዴው መገበሪያ ተብሏልና መፍጨቱ ደግሞ መሰየም ይባላል ይህም የመሥዋዕቱ አቀራረብ ቋንቋ ነው፡፡
\m \bd ዕቃ\bd*\bd  \bd*\bd ቤት\bd*
\zuli1 የቤተ ክርስቲያን ንዋየ ቅድሳት የሚቀመጥበት ቤት ነው፡፡
\zuli1 የቤተ ክርስቲያኑ መገልገያ የሆኑት አልባሳትም መጻሕፍትም የሚጠበቁት በዚህ ቤት ነው (ሕዝ 4419፤ ፍት. መን. 12)፡፡
\m \bd የማጥመቂያ\bd*\bd  \bd*\bd ቤት\bd*
\m ሥርዓተ ጥምቀት የሚፈጸምበት ቤት ነው፡፡ ይህም ወንዶች በ አርባ ቀን ሴቶች በሰማንያ ቀን ከሥላሴ ልጅነት ያገኙ ዘንድ ሥርዓተ ጥምቀት የሚፈጸምበት ቤት ነው፡፡ 
\m \bd ደጀ\bd*\bd  \bd*\bd ሰላም\bd*
\m ደጀሰላም ከቤተክርስቲያኑ በስተምዕራብ በኩል ይሠራል፡፡ የሚሠራውም በቤተክርስቲያኑ ቅጽር ሲሆን የሚሰጠውም አገልግሎት እንደ አካባቢው ሊለያይ ይችላል፡፡ ደጀሰላም 
\zuli1 ለጸሎተ ፍትሐት 
\zuli1 ካህናት ማረፊያ  
\zuli1 እንግዳ መቀበያ…. ወዘተ አገልግሎቶች ማስፈጸሚያ ሊውል ይችላል 
\b 
\m \bd 3.\bd*\bd 6\bd*\bd .2 \bd*\bd እንደ\bd*\bd  \bd*\bd ቤተ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቲያኑ\bd*\bd  \bd*\bd አቅም\bd*\bd  \bd*\bd ሊሰሩ\bd*\bd  \bd*\bd የሚገባቸው\bd*\bd  \bd*\bd ቤቶች፡\bd*\bd -\bd*
\p ሀ/ የሰበካ ጉባኤ ጽ/ቤት
\p ለ/ የሰ/ት/ቤቶች ክፍሎች
\p ሐ/ የምእመናን መማሪያ የስበከተ ወንጌል አዳራሽ
\p መ/ የእንግዶች የካህናት ማረፊያ ቤቶች
\p ሠ/ የመንፈሳዊ ት/ቤትና የተግባረ እድ መማሪያ ክፍሎች
\p ረ/ ቤተ መጽሐፍት
\p ሰ/ የመገልገያ ዕቃዎችና ጧፍ ዕጣን ሽያጭ ክፍሎች ናቸው፡
\m \bd 3.\bd*\bd 7\bd*\bd  \bd*\bd የቤተ ክርስቲያን ምሳሌያዊ ትርጉማት \bd*
\m ቅድስት ቤተ ክርስቲያን የሰማያዊት ኢየሩሳሌም ወይም የመንግሥተ ሰማያት ምሳሌናትና ሕንፂ ቤተክርስቲያኑ እንዲሁም በቤተ ክርስቲያንውስጥና ዙሪያ የምናያቸው  በቤተ ክርስቲያን ዙሪያ ያሉ ዕፀዋት፣ የሚተከሉት /የሚቆሙት/ ምሰሶዎች የሚቆሙት ደረጃዎች የሚሰሩት ግድግዳዎች እያንዳንዳቸው ራሱን የቻለ ምሳሌና ትርጉም ያላቸው ሲሆን  ምሳሌያው ትርጉማቸውንና የሚያስተላልፉትን መልክት ቀጥለን እእንመለከታለን፡
\m \bd 3.7.1 \bd*\bd ሦስቱ የቤተ መቅደስ ክፍሎች\bd*
\zuli1 በሦስቱ ዓለማተ መላእክት /የመላእክት ከተማ ምሳሌ/
\zuli3 ቅኔ ማኅሌት - የኤረር ምሳሌ
\zuli3 ቅድስት - የራማ ምሳሌ 
\zuli3 መቅደስ - የኢዮር ምሳሌ
\zuli1 በሦስቱ መአርጋተ ክህንት ምሳሌ፦ ዱቁና ቅስና ኤጰ=ስ ቆጶስነት
\zuli1 በሦስቱ ጾታ ምሳሌ  ምእመናን ፦ካህናት ወንዶችና ሴቶች
\zuli1 ሦስቱ የቤተ መቅደስ በሮች የገነት በሮች ምሳሌ
\p_ListParagraph \bd 3.7.2 \bd*\bd አዕማደ\bd*
\p_ListParagraph \ul \bd አዕማድ \bd*\ul*ምሰሶዎች ማለት ሲሆን በቤተ መቅደስ ውስጣዊ ክፍል የሚተከሉ ናቸው። ምሳሌነታቸውም የቅዱሳን ሐዋርያት ነው። አባቶቻችን ቅዱሳን ሐዋርያት ሌሊትና ቀን በአገልግሎት ቤተ ክርስቲያን እንዳገለገሉ ለማሳየት ምሰሶዎችም ጸንተው ይታያሉ። ገላ ፪÷፱ እእኛም ከእነርሱ ተምረን ለሃይማኖታችን ጠበቃ ምሰሶ ለመሆን ራሳችንን ማዘጋጀት ይገባናል።
\p_ListParagraph \bd 3.7.3 \bd*\bd የቤተ ክርስቲያን የሣር ክዳን\bd*
\p_ListParagraph ሄሮድስ በጭካኔ ያስፈጃቸው የቤተልሔም ሕፂናት ምሳሌ ነው። ማቴ. ፪÷፲፮ እነዚያ ሕፂናት ብዙዎች እንደነበሩ ለቤተክርስቲያን ክዳን የሚሆነው ሣርም ብዛት ያለው ነው።
\p_ListParagraph \bd 3.7.4 \bd*\bd የቤተ ክርስቲያን ቅጽር \bd*\bd /የግቢው ከለላ/\bd*
\p_ListParagraph የረድኤተ እግዚአብሔር ምሳሌ ነው። የእግዚአብሔር ረድኤት ቤተ መቅደስ የሆነውን የሰው ሰውነት ከፀብአ አጋንንት /ከጠላት/ እንደሚጠብቀው ሁሉ የቤተ ክርስቲያን ቅጽርም ቤተ መቅደሱን ከሌባና ከቀማኛ ይጠብቃል። ስለዚህ ቅጽሩን ተመልክተን እእግዚአብሔር በረድኤት እንደማይለየን ማሰብ ይኖርብናል።
\p_ListParagraph \bd 3.7.5 \bd*\bd በቤተ ክርስቲያን ዙሪያ ያሉ ዕፅዋት\bd*
\p_ListParagraph የቅዱሳን መላእክት ምሳሌ ናቸው። በቤተክርስቲያን ቅጽር ዙሪያ በብዛት ተተክለው የሚታዩ ዛፎች /ዕፅዋት/ አሉ። እነዚህ ዕፅዋት የሰውን ልጅ ከጉዳት የሚጠብቁ የእልፍ አእላፋት ወትልፊተ አእላፋት የሆኑ መላእክት ምሳሌ ናቸው። ዕፀዋቱ በብዛት እንደሚታዩ ቅዱሳን መላእክትም በብዛት ሆነው ሰውንም ሕንፂውንም ይጠብቃሉ።
\p_ListParagraph \bd 3.7.6 \bd*\bd ማገር \bd*
\p_ListParagraph የቅድስት ሥላሴ ምሳሌ ነው ማገር ሕንፂውን ከክዳኑ አገናኝቶ አጽንቶ የሚያቆመው ነው።   ቅድስት ሥላሴም ቤተ መቅደስ በሆነው የሰው ሰውነት ላይ አድረው በሃይማኖት አጽንተውት ይኖራሉ።
\p_ListParagraph \bd 3.7.7 \bd*\bd የቤተ ክርስቲያን መክፈያ ግድግዳ \bd*
\p_ListParagraph የቤተ መቅደስ ግድግዳ ከአንዱ ክፍል ወደ ሌላ ክፍል ስንሸጋገር የምናገኘው ሲሆን ይህም የነቢያት ምሳሌ ነው<። ነቢያትም \bd «\bd*ከአንዱ ዘመን ወደ ሌላ ዘመን ስንሸጋገር /ከዓመተ ዓለም ወደ ዓመተ ምሕረት ስንሸጋገር/\bd » \bd*መሲሕ ይወርዳል፣ ይወለዳል እያሉ ትንቢት ሲናገሩ የምናገኛቸው ናቸው። ማቴ. ፫ ÷፩
\b 
\b 
\b 
\b 
\p_ListParagraph \bd 3.7.8 \bd*\bd የተጠረቡ ድንጋዮችና የለዘቡ \bd*\bd እ\bd*\bd ንጨቶች\bd*
\p_ListParagraph የተጠረቡ ድንጋዮችና የለዘቡ እንጨቶች የሰማዕታት ምሳሌዎች ናቸው። የተጠረቡ ድንጋዮች ወይም እንጨቶች እየተጠረቡ ለቤተ ክርስቲያን መሥሪያ እንደሚሆኑ ሰማዕታትም በእሳት እየተፈተኑ በስእለት እየተመተሩ ለሃይማኖታቸው ማገር ምሰሶ ግድግዳ ሆነዋል። ዕብ. ፲፩÷ ፴፮
\p_ListParagraph \bd 3.7.9 \bd*\bd ጉልላት\bd*
\p_ListParagraph የቀራንዮ ምሳሌ ነው። በቤተክርስቲያን አናት ላይ እንደ ተራራ ሆኖ የምናየው ጉልላት ጌታችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ የሰውን ልጆች ለማዳን የተሰቀለበት የቀራንዮ ኮረብታ ምሳሌ ነው። ጉልላቱንና በላይ የተተከለውን መስቀል ስንመለከት ጌታችን ለድኅነተ ዓለም በቀራንዮ /ጐልጐታ/ መሰቀሉን እናስባለን። ዮሐ. ፲፱÷፲፯ 
\m \bd 3.7.10 \bd*\bd የሰጐን \bd*\bd እ\bd*\bd ንቁላል\bd*
\m በኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን ሥርዓት ቤተ ክርስቲያን ሲሠራ በጉልላቱ ላይ ምሳሌነት በአለው በተወሰነ ቁጥር የሰጎን ዕንቁላል ይሰካበታል፡፡ ቁጥሩ ሦስት አምስት ስድስት ሰባተ ወይም አሥራ ሁለት መሆን አለበት፡፡
\zuli1 ሦስት ቢሆን የምሥጢረ ሥላሴ
\zuli1 አምስት ቢሆን ጌታ የተቸነከረባቸው አምስት ቅንዋት 
\zuli1 ስድስት ቢሆን የስድስቱ ቃላተ ወንጌል
\zuli1 ሰባት ቢሆን የሰባቱ ምሥጢራት፣ 
\zuli1 አሥራ ሁለት ቢሆን የአሥራ ሁለቱ ሐዋርያት ምሳሌ ነው፡፡ 
\m ምሳሌነት ብቻ ሳይሆን ምሥጢርም አለው፡፡ ሰጎን ጫጩቶችዋን የምትፈለፍለው እንደ ሌሎቹ ወፎች በመታቀፍ አይደለም፡፡ ተባዕቱም ሆነ አንስቲቱ ሰጎን በየተራ ዕንቁላሉን ትኩር ብለው ለአርባ ቀን ይመለከቱታል ፡፡ በአርባኛው ቀን ነፍስ ዘርቶ ይፈለፈላል፡፡ ለጥቂት ፊታቸውን ቢመልሱ ግን ዕንቁላሉ ገምቶ ይቀራል፡፡ በእግዚአብሔርና በምእመናን መካከል ያለው ግንኙነትም እንደዚህ የረቀቀ ነው፡፡ ምእመናን በጸሎታቸው ጊዜ ህሊናቸውን ወደ እግዚአብሔር ፊት በተመስጦ ከአቀረቡ የጸሎታቸውን ፍሬ ያገኛሉ፡፡ ወዲያ ወዲህ ከአወላወሉ ግን ከንቱ ድካም ነው ለማለት ምእመናንን በምሳሌ ለማስተማር ነው፡፡ ፪ ዜና ፯÷፲፮ ኢሳ. ፵፱÷፲፭
\m \bd 3.7.11 \bd*\bd በጣሪያው ዙሪያ የሚደረጉ የሚንሿሹ ሻኩራዎች\bd*
\m የቅዱሳን መላእክት ምሳሌ ናቸው። ሻኩራዎቹ ለሌትና ቀን እእየተወዛወዙ ድምፅ እንደሚሰጡ ቅዱሳን መእላክትም በቤተክርስቲያን ዐጸድ ሌሊትና ቀን ያመሰግናሉ። ዘፍ. ፳፰÷፲፩-፲፯  ራእ. ፬÷፰. ከዚህም በተጨማሪ ሄሮስስ ያስገደላቸው ሕጻናት ድምጽ ምሳሌ ነው።
\b 
\m \bd 3.7.12 \bd*ደጀ ሰላም የገነት ምሳሌ ነው
\b 
\m \bd 3.7.13 \bd*የአፈአ አምዶች ምሰሶዎች የ፸፪ቱ አርድዕት ምሳሌዎች
\b 
\m \bd 3.7.14 \bd*ዐቢያን መስክው /ትልልቅ መስኮቶች/ የዐበይት ነቢያት ምሳሌዎች
\b 
\m \bd 3.7.15 \bd*ንዑሳን መሳክው /ትንስሽ መስኮቶች/ የደቂቅ ነቢያት ምሳሌዎች
\b 
\m \bd 3.7.18 \bd*የቤተ ክርስቲያን መሠረት የቅዱስ ጴጥሮስ ምሳሌ
\b 
\m \bd 3.7.19\bd* መኀትው /መብራቶች/ የሊቃውንት ምሳሌ 
\b 
\b 
\b 
