\c 4 

\s1 \c_Heading1Char ጸሎቱ\c_Heading1Char*\c_Heading1Char  \c_Heading1Char*\c_Heading1Char ለጴጥሮስ\c_Heading1Char*\c_Heading1Char  \c_Heading1Char*\c_Heading1Char ዘረቡዕ\c_Heading1Char*
\m \c_Heading1Char \zbr\c_Heading1Char*፴፤ \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ \bd*\bd አሐዱ አምላክ\bd*። ጸሎተ መድኃኒት አስማተ ኃይል ዘወረደ እምሰማያት ዘወሀቦ እግዚእነ ለረድኡ ለዘክሮቱ ይደሉ ስብሐት ጸሎቱ ወበረከቱ የሃሉ ምስለ ገብሩ----------------ለዓለመ ዓለም አሜን። ኢያኤል አፍናኤል አስናኤል አቅናኤል። ወይስልብ ነፍሳተ አልባብ ዘለምፅ በስመ ድፋኤል። ወያረትዕ መዝራዕተ እድ ይቡሰ በስመ ሰንኩረኳኤል። ወያሰጥም መራእየ አህርው በአጋንንተ ሌጌዎን አቅናኤል። ወይሰድድ ሕማመ ነፋሳተ ድኩማን በስመ ፍዳኤል። ፄው ዘአጥአሞ ለልሱሕ። ወብርሃን ዘሰደዶ ለጽልመት በአፍላኤል። እለ ያመጽኡ ነገረ ወጋዕዘ እኩየ በስመ አቃዳን ወጋዜና ይኩኑ ዕውራነ ወስቡራነ በስመ አፍዳኤል። ዓቢይ ውኂዝ ያስጥሞሙ በስመ አፍዳኤል ኢያሬሲዲፌንስ ሰድቃናኤል አውላምልልኤል ሐሩውፍርስጥዋ አውላላአኤል ነበልባል ወይኬልልዎ እንዘ ይብሉ ፋደድናኤል መንበር ርቱዕ ወክቡር ከመ ክበበ ፀሐይ። \zbr\zbr፴፩፤ \bd ኪሩቤል ወሱራፌል\bd* እንዘ ይብሉ አዊን አዊን ድማሄል ብርስባሔል አክናኤል ሳዶር ተክሐበርሖረዮ ሴዴኬፊን በሕዝሑሕ በበሕሬት ፌሴዴቄፌን ቀራታዊ ሰዋዋኤል ሜሎሳዊ ሲድራቃኤል ሰላዊን ዚዋዊ ዘንዋውያን አደዊን ዘመክናውያን ዘብርሳኤል አነ ውእቱ ሰይፈ እሳት አልፋ ወልዱሂ ቤወ ሰንክሮዳሂን አእዋዊያን አነ አልፋ ሳዶር ከናኤል አበሳዊ አነ ዘአልሳዊ ዘኤልኤል ዘአብሰራዊ ፍሕም ብረሳዊ አነ አቢዊ አነ በከህላዊ ወዜዘናዊ ከለዳዊ። \zbr\zbr፴፪፤ አድኅነኒ ኢይምጽአኒ ሞት ዘእንበለ ጊዜየ በአስማቲከ። ወለእመ ቆምኩ በኀበ ነጋሢ ወመኰንን ይትመየጡ ለገቢረ ሠናይ። ወለእመኒ ይግብሩ እኩየ በላዕሌየ ተአኀዞሙ መሥገርት እንተ ኢያእመሩ ወዳኅፅ ለፍኖቶሙ። ወለአንብዕ ለአዕይንቲሆሙ። ወልጒም ለአፉሆሙ። ከመ ኢይትናገሩኒ ነገረ እኩየ በአልፋ በብርስሃሂል ስምከ ተማኅፀንኩ ጠጋማኤል ምክልኤል እም፯ቱ መሳክወ ሰማያት ይምፃዕ ምሕረት በአዳኤል ስምከ ርድአኒ ወአድኅነኒ ለገብርከ---------------- ለዓለመ ዓለም አሜን። \zbr\zbr፴፫፤ ሰለተላዊ ዓላዊ ሕዝቅያስ ዘሮበኤላዊ ሌላዊ ኬንያዊ ዲገና ኢሳፋዊ ግራዕድ ዮብድያዊ ለነድ ያዊ ሂራንንድ ከነ ኢዮብድያዊ ኤልያት አክናኒስ በመባርቅት ባዚን። አዕርቅቲሁ ለመዋቅሕት አደለለዊ ስብር መዋቅሕትየ በዝንቱ አስማት። ርዕድናዊ ሰህለዊአ ሕሳዊ ሞቅሕ ዘሐዊ ሰደላዊ አድማስ ፈታሒ በስመ ደላዊ ሰደቃዊ ሞቅሕ አርኃዊ በስመ አዴና። ዲያብሎስ ጐየ ሶበ ይነቅዋ መዋቅሕት በስመ ፈዳዲ ርዕደ ዲያብሎስ ሶበ ይሬኢ አሥዋከ መዋቅሕት በስመ መዝጓጓን መስሕተ የፍዴን። ወሶበ ይጸርሕ በስመ ዮፌዴን ተቀነወ በ፭፻፼ መዋቅሕት ዘመጽአ በስመ ጋዲን ወአሰሮ በመዋቅሕት ክቡዳት። ወይቤሎ ዲያብሎስ ብየ ትእምርት ወይቤሎ እግዚኦ ምንት ውእቱ ትእምርትከ ወይቤሎ ጋዲን። ወይቤሎ እግዚእ እሁበከ ንዋመ ክቡደ ከመ ኢታውሥኦ ለውእቱ ስምየ ልዑል ወክቡር። ሰብዐቱ ወሳክወ ሰማይ በበ፯ቱ ይነቅዋ በስመ መንበሩ ሜሎስ ሰላድ በድኪን ወአምጽኡ መዋቅሕተ ፭፻፼ በስመ ሜሎስ ደለዋኪን ይኩንከ ማኅተመ እስከ ለዓለመ ዓለም። ወተዓበይከ ላዕለ እሊአየ መላእክት ወአለውለከ ልሳነከ ልሳንከ በተቃጽቦ መልክአ ገጽየ። ወተምዓ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይቤ አምጽኡ መዋቅህተ በስመ ፍዳዲን ወመጽአ ዘእሳት ከይሲ ወይቤሎ እኁየ ብርያል አይቴ ሀሎ ኃይልክ ወጽንዕከ ወውእቱኒ ከይሲ እመደፈና ለኵላ ዓለም ወቀራንብተ ዓይኑ ወይቤሉ ትክልኑ ትፍትሖ ለዝንቱ ሰናስል ወይቤሎ ሀለወተኒ በይእቲ ዕለት በዘእፈትሖ ለዝንቱ ሰናስል በትዕምርት። ወሰምዑ ሚካኤል ወገብርኤል ወነገርዎ ለእግዚእ ወይቤሎሙ አአሥሮ በስመ ሰዋኪን ወአውሎድ ልዋኪን። ወአሠሮሙ ለ፪ሆሙ ለውእቱ ከይሲ በስሙ ዳፌን ወለውእቱ ብርያል ወይቤልዎ መላእክት ምንተ ይከውን ሶበ ይጸርሕ በስመ ሰዋኪ ወአውሎድ ልዋኪን ወይቤሎሙ ሶበ ይጸርሑ ይከውኑ ከመ ሕፃናት በስመ ረደዳሎካውያን ወይቤልዎ መላእክት ለምንት ይትመሐርዎን ለካልአት ቃላት እንዘ ሀለዉ እሉ አስማት ወይቤሎሙ ከመ ይኩን ውዳሴ ለቤተክርስቲያን ወለሕዝብኒ ከመ ይስምዑ እበዮሙ በበነገዶሙ በስመ ፎዶላዊ ዓውድ አውላላኤል ወይቅብዖሙ ቅብዓ መንፈስ ቅዱስ ለእለ ረኩሱ ወኵሎሙ ሶበ ይጠመቁ በማየ ጸሎቱ ለዝንቱ አስማት ይከውኑ ከመ ሕፃናት እለ ኢለከፎሙ ርስሐተ ኃጢአት ወሶበ ይቤሎ በዓውድ አውላላካኤል ውእተ ጊዜ ይንጽሑ እምኃጢአቶሙ ወኢይወርዱ ውስተ ኵነኔ ለእመ ደገምዎን ለዕላንቱ አስማት በበ፯ቱ ጊዜ እንዘ ይብሉ በዓውድ አውላኮፋኤል ወይቤሎሙ ዘወሀበኒ ኪዳነ አቡየ በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ወአነሂ ወሀብኩክሙ ኪዳነ ለአኃውየ ከማሆሙ ሀቦ ኪዳነ---------------- ለዓለመ ዓለም አሜን። \zbr\zbr፴፬፤ \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ \bd*\bd አሐዱ አምላክ\bd*። ወይቤልዎ መላእክት ታሰተሐፍሮሙ ለሰብእ ለእመ ደገምዎ ለዝንቱ አስማት በበ፯ቱ ጊዜ። ወይቤሎሙ እመ ኢያፍቀርክዎሙ ለውሉደ ሰብእ እምኢከሠትኩ ሎሙ ዘንተ አስማተ። ወለእመ አእመሩ እሎንተ ቃላተ እምኢወረዱ ውስተ ኵነኔ ኢክርስቲያናዊ ወኢአረማዊ ወኢአይሁዳዊ እምውእዩ ኵሉ ዕፀወ ገዳም ምድርኒ እምኢያውጽአት ሣዕረ ሦክ ወአሜከላ። ፀሐይ ወወርኅ እምኢወሀቡ ብርሃኖሙ። ከዋክብትኒ እምአተሙ በሠረገላሆሙ። ለእመ ኢቦሙ እሎንቱ ቃላት ዘይጸርሑ እሎንቱ ቃላት ዘይጸርሑ በስመ አደጋይ በአውልፍሊን። \zbr\zbr፴፭፤ ወይቤ ዲያብሎስ ንግረኒ መዋቅሕተ አድማስ በዘአሠረኒ ወልደ ማርያም እንዘ ይብል አውድአው ላላአአኤል ወይቤላሁ መዋቅሕተአድማስ ለእግዚእ ኢትመጥወነ ለግሙራ እንዘ ይበክዩ ሕዝብ ብካየ መሪረ ወያነብዑ ዓንብዓ ከመ ማየ ክረምት። ወካዕበ ይቤላ መዋቅሕተ አድማስ ኢታውርደነ ምስለ ዲያብሎስ እኩይ ኀበ ሀለወት ፀባብ ከመ ክረምት ፀባብሰ ማኅደሩ ለዲያብሎስ ዘረከበ በስሕተት ወጸንዓ መዋቅሕት ላዕለ ዲያብሎስ። በከመ ሰቆሎ ድልዋኪን ወፈቀደ ይትመሐጸን በዓውደ መንበሩ \bd ለክርስቶስ\bd* ወይእኅዝ እግሮ። ወከልዕዎ መላእክት በጒጠተ እሳት። ወጸርሐ ዲያብሎስ እንዘ ይብል አዊን አዊን አውአውላኤልኤል። ወአንቀልቀሉ እሉ መዋቅሕተ አድማስ። ወፈቀደ ይፍትሖ በእንተ እሉ ቃላት። ወአለውለወ ልሳኖ ውእቱ ዲያብሎስ በተቃጽቦ ወይቤሎ ትኩን መዋቅሕት አድማስ ትኩንተ ርስተ እስከ ለዓለም ወእስከ እመጽእ በዳግም ምጽአትየ። ወበከመ ይውግርዎ በዕብን ውስተ ቀላየ ባሕር ከማሁ ይውግርዎ ውስተ ቀላየ እሳት ለብርያል ምስለ መዋቅሕቲሁ። አዘዞሙ እግዚእነ ለመላእክት በመዋቅሕት ጽዋዋዕዛ አጋዲጋዲን። \zbr\zbr፴፮፤ ወሶበ ከልሐ ዲያብሎስ በቀዳሚ ትእምርቱ እንዘ ይብል አውአአኤል ወአልቦ ዘሰምዓ ወተጸመሞ ሰቆደሰላዊ። ወይቤ ዲያቢሎስ ይእዜሰ ጠፍአት ትምክህትየ እንተ ተሰፈውክዋ ወኮንኩ ሰሐቀ ወስላቀ ለእለ ይጼውዑ ስሞ \bd ለክርስቶስ\bd*። ርግምተ ትኩን ዛቲ \zbr\zbr፴፰፤ ወሶበ ኮነ ጸዓቱ ለሰብእ እምዝንቱ ዓለም ሐላፊ ይድግም ዘንተ አስማተ እንበለ ይትዓፀው አፋሁ ለሞት ከመ ኢየኀዝኖ መልአከ ሞት። ወሶበ ትወጽእ ነፍሱ እምሥጋሁ ይበል ዘንተ አዊን አዊን አዊን አዊል ወይሰደዱ መልአከ ሞት ወመልአከ ጽልመት አም፸ወ፯ቱ ምዕራፈ መላእከት። ከመ ኢይትሔየው ስሙ \bd ለክርስቶስ\bd* አምላክነ። ወይመጽኡ መላእክተ ብርሃን ላዕካነ \bd ክርስቶስ\bd*። ወይብልዋ ንዒ ነፍስ ብርህት ዘነበርኪ እንዘ ትብሊ ሜሎሳዊ ጋዲን። ወይቤላ መልአክ ዘነበረ ምስሌሃ ንዒ ስግዲ ኀበ ፈጣሪኪ በፍሥሐ ወበሐሤት። ወይወስድዋ ኀበ ሀሎ ፍግዓ ወተድላ ወከብካቡ ለሰማያዊ። ወሶበ ይሬእይዋ መላእክተ ሰማይ ለይእቲ ነፍስ ወሰድዋ እንዘ የአኵትዋ እንዘ ይብሉ ቃላታላዊ ቀነታዊ ብሂል ሥሉስ ዘኢይትመዋዕ ለፀር። ማርያም ትነብር ኀበ ከብካቡ ለመርዓዊ ሶበ ትሬኢ ንስቲተ ገጸ ገሀደ ወትብል ዕለት እንተ ባቲ ሴሙኒ ለዱዳሌ። ወለመ አእመርኩ ዘንተ እምሰገድኩ ለመሬታዊ ወእምአክበርክዎሙ ለመላእክት። ወይ ሊተ አሌ ሊተ ወተማኅፀንኩ በዓውደ መንበሩ እንተ ይሰመይ እጎደ ፌላካኤን ፍልከኤን። \zbr\zbr፴፯፤ አነ ውእቱ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ከሃሊ ሰማያዊ ዘቀጥቀጥኩ አርእስተ አድማስ በስመ ፍሎፍላኤል ከደአውፍላኤል ኩላኵላኩክኤል ወአሎ ጥቅሕፍ ላፍላኤል ሴአ ደዋልዴን። ኢይንሣእ አስበ ወሕልያነ በስመ ዓውድ አውላላኤል። ውጉዘ ለይኩን በስመ ሰቆለቆድለዋ ኪን። ዘኢይደግም መኑሂ ከመ ኢይትኃጐል በዕለተ ደይን ወኢይጥፋእ። በከመ ሰቆሎ ድለዋኪን ብሂል ክርሰቶስ ብሂል ጽኑዕ ስጒንጥረ እሳት በ፭፻፼ ሰጒንጥረ እሳት ወመዋቅሕተ እሳት ከመ ተዓሥረ ዲያብሎስ ወከማሁ ይትዓሠር ዘከሠተ ቤተ ነጋሢ ወመኰንን። ወዘሂ ይምሕር እንስተ ወአዋልደ እትነሣእ በዕለተ ምዕር ወአነ መሐልኩ በስመ ቱላድ አቡየ ወላዳኤል ከመ ኢይወርድ ውስተ ኵነኔ። ወአነ ወሀብክዎ ርስተ ውስተ ኅፅነ አብርሃም ዘሀለወት መልዕልተ ታቦተ ምሥዋዕ ዘይውኅዝ እምኔሃ ሐሊብ ወመዓር ወስብሐት ዘአርያም ውስቴታ እንበለ ሐተታ። እለ የዓቅብዎ ለዝንቱ አስማት በ፯ቱ መሳክወ ሰማይ ወፀሐይ ይትዋነይ በስመ ዱላዳኤል ብሂል አነ ውእቱ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ቀታሊ ወማኅየዊ። ዘአሠርክዎ ለዲያብሎስ በመዋቅሕተ ጋዴን ጋዴን ብሂል አነ ውእቱ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ቤጣ ወቤጣ ሜሎስ ዘይነድድ አፍሐመ እሳት እምአፉየ። ቃላታላዊ። ወበዝንቱ ቃል ትብል መሐሮሙ ለሕዝብከ እግዚኦ። ወኢታውርዶሙ ውስተ ኵነኔ። ወለእመ ኢፈቀደ ምሕረተ ወለእለ ኢይደልዎሙ ምሕረት ያረትኦሙ ዝንቱ ጸሎት ለሊቃነ ጳጳሳት ወኤጲስ ቆጶሳት ቀሳውስት ወዲያቆናት ወለእመ ኢገብሩ ዘንተ ጸሎተ ወለእመ ኢያእመሩ ካልዕተ ይድግሙ \zbr\zbr፵፩፤ \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ \bd*\bd አሐዱ አምላክ\bd*። አስማተ ልፋፈ ጽድቅ ሚካኤል ወገብርኤል ሱራፌል ወኪሩቤል ኢያኤል ወሳቁኤል ፯ቱሊቃናት ሰዱቃኤል ብርሃናኤል አቅናኤል ሰአሉ በእንቲአነ እግረማጣሱርትዮን። ተማኅፀንኩ በበአስማቲሆሙ በኤልዳን መንበርከ ዘንተ አስማተ ለአርኅዎ ሰማይ ከመ ኢይረዱ ውስተ ኵነኔ በኃይለ ዝንቱ አስማቲከ አድኅኖ ለገብርከ ለዓለመ ዓለም አሜን። \zbr\zbr፴፱፤ ወትቤ ማርያም አነ እሙ ለመድኅን ንጉሥ ሕያው ጸባዖት። እሙ ለአማኑኤል እሙ ለራፎን እሙ ለራኮን አግዮስ አግዮስ አግዮስ ከዋፍ ከዋፍ ከዋፍ ግርልዮስ ጸባኦት ፍጹም ፒርሎዮስ አግዮስ አንድክዮስ በኃይለ አፍቱያል ወበኃይሉ ለአብ ዘላዕለ ኵሉ ወበንጉሥ \bd ክርስቶስ\bd* ወበመንፈስ ቅዱስ ጌልዮስ ቅዱስ ጸባዖት ፍጹም። ስምዓኒ ፍጡነ ወበ፭ቱ ቅንዋት ጱስጥዮስ አርያል ጥዮል አራንቶስ ሰርዲ አርዲር ጠናት አዲራ ሮዳስ። ወዝ ስሙ ዓቢይ አኖዋል መደየል አክፋያል አንያል አንያል እራኤል እራኤል እራኤል አፓያል ሳዊኤል ዋዋኤል አርምያል ጴፌ ጴፌ ጰፋ ጰፋ ጳፋይ ጲያፌድ ጲያፌድ ጲያፌድ ጸባዖት ኖሬፍ ነገሬፍ። ጸጋሁ ለአብ ዘበአማን አርፓምያል ፩ እምአጽባዕተ የማኑ ለአብ በስምከ ኤሎሄ ኤልማስ ጸባኦት። ስምዖ ጸሎቶ ወስእለቶ ለ \zbr\zbr፵፤ ኦ ሚካኤል ሀቦ ሞገሰ ለ----------------ኦ ገብርኤል ዕቀቦ ለ----------------ኦ ሩፋኤል ሀቦ በረከተ ለ----------------ኦ ሱርያል ሀቦ ፍቅረ ለ----------------ኦ ሰዳቃኤል ሀቦ ትፍሥሕተ ለ----------------ኦ ኪሩቤል ሀብዎ ሐሤተ ለ----------------ኦ ራቅያል ሀቦ ክብረ ለ----------------ኦ አናንያል ሀቦ ሰላመ ለ----------------በኃይለ ኤኖፉፑአብ ዘበአማን አርፓምያል ምዕሬፑምያል አጽ ባዕተ የማኑ ለአብ ክቡር አክሳር መንርምያል መንክኤል መንሥኤል እለ በየማኑ ወእለ በፀጋሙ ለአብ በዝ አስማት ቅዱስ አፍራዊ አፍራዊ አፍራዊ አብፍታዊ ሐራፎን አልምጳያል ፑያል አፍኑፑያል ድርያክ ደርጓድ ድርያስ ሲማርክ ኪያዩርስ መርምሮፎክ መርምሮፎክ መርምሮፎክ መርመርያል ማሩኤል ሲምርያል። በእሉ አስማት ክቡራን አውርድ ኃይለ መንፈስ ቅዱስ በላዕለ ገብርከ----------------ለዓለመ ዓለም አሜን። ያለእለ ኢይደልዎመ ምሕረተ ያረትኦሙ ዘንተ ጸሎተ ጸሎ ኢያእሩ ወ  ወበሕልሳ ሀገርከ በድማሄል ስመ ኃይልከ ወበቶቤል ስምከ ወበልቅባል ስመ ጥምቀትከ ወበጉሕካኤል ዘፈታሕከ ሐፃውንተ ሲኦል በቀተናዊ ወበሰተናዊ ወበቀርነላዊ ስምከ ራፎን ራፎን ራፎን ጲስ ጲስ ጲስ ምልዮስ ምልዮስ ምልዮስ ሐናኤል ሐናኤል ሐናኤል ጽራኤል ጽራኤል ጽራኤል ናሮስ ናሮስ ናሮስ ፌሎስ ፌሎስ ፌሎስ ሊፍርናስ ሊፍርናስ ሊፍርናስ ኔሮስ ኔሮስ ኔሮስ ኤሮን ኤሮን ኤሮን ድማሄል ድማሄል ድማሄል ብርስባሔል ብርስባሔል ብርስብሔል አቅማሄል አቅማሄል አቅማሄል ሲድራሳዊ በአውላኤት በድራሂስ በኖሮስ በኤሎሄ በጸሎሮን በጋዴን በየውጣ በኰላሄን በሲሬቃኤል በቄርቄጤን በድሎንዳን በጉድጐዲፌን በቄጽራ በቃሌን በባሩባኤል ጽፋፋላኤል በድሎ ሁሎሄን በቆሎኬን በከፋዚን በጋዚን በፈላካኤል በአልፋኤል በደራታን በዝራኤል በንልአብዳዊ በምናኤላዊ በገላዊድሄ በኢያፌን በቀላዴን በአብድያዊ በምናሴላዊ በገላዊድያ በኢያፌን በቀላዴን በምናሴላዊ በሰልኖልደስ በደላዊ በጐልዳፌን በቀላኤል በደራኤል በሰድራቃኤል በሰየሴ በኃይለ ዝንቱ አስማቲከ አድኅኖ ለገብርከ። \zbr\zbr፵፪፤ አልፋ ወዖ አልፋ ወዖ አልፋ ወዖ አልፋ ወዖ አልፋ ወዖ አልፋ ወዖ አልፋ ወዖ ዮድናኤል ዮድናኤል ዮድናኤል ዮድናኤል ዮድናኤል ዮድናኤል ዮድናኤል ዑራኤል ዑራኤል ዑራኤል ዑራኤል ዑራኤል ዑራኤል ዑራኤል ኀርናኤል ኀርናኤል ኀርናኤል ኀርናኤል ኀርናኤል ኀርናኤል አሜስ አሜስ አሜስ አሜስ አሜስ አሜስ አሜስ ያህዲ ንልዳክኒ ህህዱዱ ሰራስያል ሱርያል ፈራድያል አራድያል ሰድራል ሙድያል አደና አማኑኤል ሰካለር መራድያል ሰራድያል አፍአል አሰአል አፍትያል አርአምያል አቅጥኤል አርስአል አክያል ድርትያል ፋኑኤል ቅርትያል አልትያል ቴታኦል ዮልያል ከርትያል ሰብትያል ማታኦል ሜራስአል ሜራስአል አክሰፈኦል አውክትያል ቤትያል ፌዋል ሰርዋል አንዋል ፈላላኦል አክርስቲያንል አብሊል ኦውያል አርንኤል ዋቴል ናሰሱቱሬን አርናዕ ዘሪከዕብክ ተርምን የአሲኮ ሚሶኔስ ማሴር ናስኪብ አክሳኑኒዮስ ዑናር በራኪያስ ራስቲዮን ዳኬያስ አርንያስ ፕራስ ኪናስ አብጸሎን አንስኮ ሙምጦስ ሙትከተና ሊአዳ ኪና አራደ አንዮስ ሳርዲ ከለላሲን ዑሳራን ማሬኢክ ዋሮክ ዋርዲአከ አጽማኤል አናአልዮራን አርኒ መረክ ላሶንኩ አሜዮስ ጽውራ በርደምያል ሚስንዳንል አርምያል አውይል የአብ ፈአማ ፈያማ ሰርዱር ማተዋደደ አራድያል እረውር ፋሩል ፍርት ሱሐል ሱሐል ሱሐል ሚካኤል ወገብርኤል ሱራፌል ወኪሩቤል ወሰዳክያል ሰራትያል ወአናንያል ሩፋኤል አኀራጥያል ወሐርማስያል አቅያያል አፍዳምያል አርንያል አሶራም ዚዳኤል ሰርክ ምንሱክ አኀብርያኖስ ኪሩቤል አፍርንያል አአትዋል ብርስትያል ፍርፋዕ ፋማኖል ፋናንያል ዲዲያል መራደክያል አፍዲክያል። ኦ ሥሉስ ቅዱስ ተማፀንኩ በአስማቲክሙ ወበስመ ካህናቲክሙ ከመ አይቅረቡ ኀቤየ በየማንየ ወበፀጋምየ በቅድሜየ ወበድኅሬየ መናፍስት ርኩሳን ወሠራዊተ ዲያብሎስ እኩያን ኀበ ሀሎውኩ አነ ወኢይምጽአኒ ሞት ዘእንበለ ጊዜየ ሊተ ለገብርከ----------------ሳዶር አላዶር ዳናት አዴራ ሮዳስ በ፭ቱ ቅንዋተ መስቀሉ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ዕቀበኒ እመከራ ሥጋ ወነፍስ ለገብርከ----------------። \zbr\zbr፵፫፤ በ፳ወ፬ቱ ካህናተ ሰማይ እሉ አስማቲሆሙ አኪያል ፋኑኤል ግንያኤል ኢትያኤል ኤፍድያኤል ሰርትያኤል ኄርትኤል ታጣኤል ዳካኤል ኤታኤል ቃኤል አፑኤል ፍታኤል ፑታኤል ሶርምናኤል ጡርኤል ደምናኤል ፑሳልኤል ሂምናኤል ርስታኤል በርባኤል ፑራፑኤል አልፓኤል ፐታኤል። አግዮስ አግዮስ አግዮስ ጸባኦት ፑርሎስ አውራናኤስ አግዮስ እንድክስዮስ አድበይር ክዋፍ ክዋፍ ክዋፍ ፓስዬስ ጸባኦት በኃይለ ዝንቱ አስማቲከ አድኅኖ ለገብርከ----------------\zbr\zbr፵፬፤ ወበአስማቲሆሙ ለ፬ቱ እንስሳ ዘውእቶሙ ጰራሜራ ገጸ አንበሳ አግምጲራ ገጸ ላህም ሰርታን ገጸ ንስር ጰረሚ ገጸ ሰብእ አፍታኤል በዝ ስምከ ቅዱስ ሀበኒ ሞገሰ ለገብርከ----------------። እምርሙን ዘሠጠቀ ባሕረ በኃይሉ ወጐድጐደ በቃለ አፉሁ በስሙ አሌፍ አአዔዋ ዮዳ አአ ሂአ አዩ በዝ አስማት አድኅኖ ለገብርከ----------------። በ፯ቱ መላእከት እለ ውስተ ፀሐይ ጉቡዓን ኢና ኢና ኢና እፎ እፎ እፎ አፋኪርዮር አፋኪርዮር አፋኪርዮር አፍቅትኤል አፍቅትእል አፍቅትኤል አፍኩራኤል አፍኩራኤል አፍኩራኤል ወበኃይለ ዝንቱ አስማቲከ አዶናይ ኤል ኤል ኤሎድ ኤልማስያዊ ጸባኦት ማርማርን ከፍርዮት እሴኬማኡል ጰኤል አርናኤል ናያኤል ያያኤል አናኤል ኢትናኤል አርፑምያኢል አብፍታኤል አብፍታኤል አዩ አዩ አዩ አድኅኖ ለገብርከ----------------። ወበኃይለ ዝንቱ አስማት አናንያል ጸባዖት አዶናይ ኤሎድ ኤልማስ አጳትኤል አድኅኖ ለገብርከ። \zbr\zbr፵፭፤ አነ ስምየ አልፋ ወዖ ቀዳሚ ኆኅያት ወበስመ አቡየ አልፋ ወዖ ወስመ መንፈስ ቅዱስ አራድያል አዶናይ ወልድየ ወፍቁርየ አድኅኖ ለገብርከ----------------። ፰ቱ አስማቲሁ ለአብ አልፋ አልፋ አልፋ አልፋ አልፋ አልፋ አልፋ ኢያኤል ኢያኤል ኢያኤል ኢያኤል ኢያኤል ኢያኤል ኢያኤል ሄዳኤል ሄዳኤል ሄዳኤል ሄዳኤል ሄዳኤል ሄዳኤል ሄዳኤል ዮዳኤል ዮዳኤል ዮዳኤል ዮዳኤል ዮዳኤል ዮዳኤል ዮዳኤል ኡርናኤል ኡርናኤል ኡርናኤል ኡርናኤል ኡርናኤል ኡርናኤል ኡርናኤል ሂድራ ሂድራ ሂድራ ሂድራ ሂድራ ሂድራ ሂድራ አሜስ አሜስ አሜስ አሜስ አፋንዮስ ድኀጽን ንድክኒ ህዳድን ላውና ጽልዳ ዮዳ ዲካባ ሆሪ ዱኒ ሀዲ አድኅኖ ለገብርከ----------። ፫ተቃላተ \zbr\zbr፵፯፤ ግፍዖሙ እግዚኦ ለእለ ይገፍዑኒ። ጽብኦሙ እግዚኦ ለእለ ይጸብኡኒ። ንሣእ ወልታ ወኲናተ ወተንሥእ ውስተ ረዲኦትየ። ምላሕ ሰይፈከ ወእግቶሙ ዘተናገሩ በልደት ስመ አብ ቡሩክ ፌሊልዮስ ስመ ወልድ ዋህድ ኵርኵርያኖስ ስመ መንፈስ ቅዱስ ማኅየዊ ጢኖጢቃኖስ አድኅኖ ለ----------------። \zbr\zbr፵፮፤ በ፭ቱ ቅንዋት ሳዶር አላዶር ዳናት አዴራ ሮዳስ አድኅኖ ለገብርከ----------------። በስመ ፬ቱ እንስሳ አልፋ ላውን ቁና አየር አድኅኖ ለ----------------ለዓለመ ዓለም አሜን። ለእለ ሮዱኒ። በላ ለነፍስየ አነ ውእቱ ረዳኢኪ። \bd እግዚአብሔር\bd* ያበርህ ሊተ ወያድኅነኒ ምንትኑ ያፈርሃኒ። \bd እግዚአብሔር\bd* ምዕመና ለሕይወትየ ምንትኑ ያደነግፀኒ። ሶበ ይቀርቡኒ ዕኩያን ይብልዑኒ ሥጋየ። ጸላእትየሰ እለ ይሣቅዩኒ እሙንቱ ደክሙ ወወድቁ። አአኵተከ እግዚኦ እስመ ተወከፍከኒ። ወስላተ ጸላዒ ኢረሰይከኒ። እግዚኦ አምላኪያ ጸራህኩ ኀቤከ ወተሣሃልከኒ። እግዚኦ አውፃእካ እምሲኦል ለነፍስየ። ወአድኃንከኒ እምእለ ይወርዱ ውስተ ግብ። ዘምሩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ጻድቃኑ። ወግነዩ ለዝክረ ቅድሳቱ። እስመ መቅሠፍት እመዓቱ ወሐይው እምፈቃዱ። በምሴት ይደምጽ ብካይ ወበጽባሕ ፍሥሐ። አንሰ እቤ በተድላየ ኢይትኀወክ ለዓለም። እግዚኦ በሥምረትከ ሀባ ኃይለ ለሕይወትየ። ሜጥከሰ ገጸከ ወኮንኩ ድንጉፀ። ኀቤከ እግዚኦ ጸራኅኩ ኀበ አምላኪየ እስእል። ምንተ ያሰልጥ ደምየ ለእመ ወረድኩ ውስተ ሙስና። መሬትኑ የአምነከ ወይነግር ጽድቀከ። ሰምዓ \bd እግዚአብሔር\bd* ወተሣሃለኒ። ወኮነኒ መድኃንየ። ሜጥከሰ ላህየ ወአስተፈሣህከኒ። ሠጠጥከ ሠቅየ ወሐሤተ አቅነትከኒ። ከመ እዘምር ለከ ክብርየ \zbr\zbr፵፰፤ በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ አምላክ። ለነ ለሐዋርያት ወሀበነ ዘንተ አስማተ በደብረ ዘይት። ወምስሌነ ሀለወት እሙ አመ ዕለተ ዕርገቱ ውስተ ሰማያት በስብሐቲሁ በሠረገላ ብርሃን ወኢተፈለጥነ እምኔሃ። ወይቤለነ ንሥኡ ዘንተ አስማተ ይኩንክሙ ጽንዓ ኀበ ተሐውሩ ወኀበ ተጋባዕክሙ ወኀበ ትበውዑ ወትወጽዑ ዕቀብዎ ወኦጽንዕዎ በልብክሙ ወኢይደንግፅ። እግዚኦ አምላኪያ እገኒ ለከ ለዓለም። ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም። ኦ አምላከ ዳዊት አድኅኖ እመከራ ሥጋ ወነፍስ ለ----------------። \zbr\zbr
