\c 4 

\s1 \bd ዘጥር\bd*\bd  \bd*\bd ካልዕ\bd*
\m ወእምድኅረ አብእዎ በውስተ ቤተ ትምሕርት በመካነ በቅድስት[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ሥላሴ ለመምህር ዓቢይ ወመንፈሳዊ ቀሲስ ገብረ ክርስቶስ በደብረ አጽቢ መካነ በቅድስት ሥላሴ ወበጊዜ በዓቱ ኀበ መምህሩ ቀሲስ ገብረ ክርስቶስ ሶቤሃ ፍጡነ ወጠነ ፊደለ የውጣ ወቤጣ ዘሀሎ ወይሄሉ። ወበጊዜሃ ዓጽንዓ አመ ፮ ለጥር ፊደለ የውጣ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ወቤጣ። ወበጊዜሃ ከሠተ ሎቱ መንፈስ ቅዱስ እምፊደለ ሐዋርያ ወእስከ መዝሙረ ዳዊት ወእስከ ሥርዓተ ቅዳሴ ዘዲቁና ወዘቅስና። ወእምይእቲ ዕለት አመ ፬ ለጥር በዕለተ ሠሉስ ወሰዶ ኀበ ጳጳስ ኀበ ሀገረ ገበዘ አክሱም በኀበ ሀሎ ሊቀ ጳጳሳት አቡነ ሰላማ ዘአዜብ መተርጕማዊ ዳግማዊ ሰላማ ከሣቴ ብርሃን። ወፍጡነ በጽሑ ኀበ ሀገረ አክሱም በቤቱ ለሊቀ ጳጳሳት አባ ሰላማ ዘአዜብ መተርጕም። ወውእቱኒ ዘተርጐመ እመጽሐፈ ግብረ ሕማማት ዘነቢያት ወዘድርሳናት ወዘተግሣጻት። ወውእቱኒ ሊቀ ጳጳሳት ዳግማዊ ሰላማ ዘአዜብ መተርጕም። ወበይእቲ ዕለት ኮነ አመ ፭ ለጥር። 
\b 
\m ሶበ ቦኡ ወበጽሑ ሀገረ አክሱም ቀሲስ ገብረ ክርስቶስ ወሕፃን \bd ዳንኤል\bd* በኀበ ዓንቀጸ ቤቱ ለሊቀ ጳጳሳት አቡነ ሰላማ ዘአዜብ መተርጕም። በመዋዕለ መንግሥቱ ለአሥፍሐ ንጉሥ ዘነግሠ ፩ ዓመተ ወዓመተ ምሕረትኒ ነበረ በውእቱ ዘመን ፫ ፻፸ወ፮ ወውእቱኒ ወልዱ ለአፅብሃ ወበውእቱ ዘመን ሶበ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) በጽሑ ቀሲስ ገብረ ክርስቶስ ወሕፃን \bd ዳንኤል\bd* በዓንቀጸ ቤቱ ለሊቀ ጳጳሳት ሰላማ መተርጕም ዘአዜብ። ወበህየኒ በውእቱ ዓንቀጸ ቤቱ ለሊቀ ጳጳሳት ጸንሖሙ ቀዊሞ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱስ ሚካኤል ወአምኆሙ በአምኃ በነገረ ዕብራይስጥ እንዘ ይብል አንሪስ ወልፊስ ወማስሪስ ማዕዜኑመ መጻዕክሙ በሐክሙ አንትሙ አግብርቲሁ ለልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* አንተ ሕፃን ብፁዕ \bd ዳንኤል\bd* ወቀሲስ ገብረ ክርስቶስ ዘመጻዕክሙ ዮም እመጠነ ምሕዋረ ፫ ዕለት በእንተ ሢመተ ዲቁናሁ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ወቅስናሁ ለዝንቱ ሕፃን \bd ዳንኤል\bd* ወልደ ስዩመ ሳባ እምኀበ ሊቀ ጳጳሳት[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) አቡነ ሰላማ ዘአዜብ መተርጕማዊ። ንዑ ትልዉ ድኅሬየ ከመ ንባዕ በኀበ ዝንቱ ሊቀ ጳጳሳት ከመ ይትወፈይ ሢመተ ቅስና ወዲቁና። 
\b 
\m ወተለዉ በድኅሬሁ ወቦኡ በኀበ ዝንቱ ሊቀ ጳጳሳት አቡነ ሰላማ መተርጕም ዓዜባዊ። ወይቤሎ በቃለ ሰላም በነገረ ዕብራይስጥ ሊቀ መላእክት ቅዱስ ሚካኤል ለሊቀ ጳጳሳት አቡነ ሳላማ ዘአዜብ መተርጕም እንዘ ሀሎ ዲበ መንበሩ ዘወርቅ ነቢሮ እንዘ ይብል አሊልስ ወአርፊለ ወማርሲዮን። ወዘንተ ብሂሎ ወሀበ ሰላመ ለሊቀ ጳጳሳት ሰላማ መልአክ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። ወበጊዜሃ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ተንሥአ እመንበሩ በዓቢይ ድንጋፄ ውእቱ ሊቀ ጳጳሳት አባ ሰላማ ዘአዜብ መተርጕም ወይቤሎ ውእቱኒ ሊቀ ጳጳሳት በነገረ ዓረቢ በኀበ ይሰብክ ወንጌለ መንግሥቱ ለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* አርዋዕ አሊፍጥዋዕ ዝዋዕ። ዝፊደለ ዓረቢ ነገረ ሰላም። ወይቤሎ መልአከ ኃይል ኢትደንግፅ አንተ ማዕምር ሊቀ ጳጳሳት አባ ሰላማ መተርጕም አዜባዊ አላ ንበር ዲበ መንበርከ በፍሥሐ ወበሰላም። እስመ ፈነወ ለከ \bd እግዚአብሔር\bd* ዮም ዘንተ ሕፃነ ቡሩከ ወቅዱሰ ማዕምረ ወለባዌ ምስለ ዝንቱ ቀሲስ ገብረ ክርስቶስ ምሉዓ ትሕትና ወየዋሃት። አላ ናሁ ፍጡነ በጕጕዓ ሀቦ ወሢሞ ሢመተ ዲቁና ወቅስና በሢመተ ርእሰ ርዑሳን በከመ ሢመቱ ለመልከ ጼዴቅ ካህን። ወበከመ ሢመቱ ለቅዱስ ጴጥሮስ ሊቀ ሐዋርያት። እንዘ ትብል አርሳዶ አርሰዎስ ርእሰ ርዑሳን ብሂል በከመ ሢመቱ ለመልከ ጼዴቅ ካህን ዘወንጌል። 
\b 
\m ወሶቤሃ በይእቲ ሰዓት ገብረ በከመ አዘዘ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ሊቀ መላእክት ቅዱስ ሚካኤል ወወሀበ ሢመተ ቅስና ወዲቁና ወቀብዖ ቅብዓ ሜሮን አመ ፮ ለጥር ብፁዕ መተርጕም አቡነ ዳግማዊ ሰላማ ዘዓዜብ ምሉዓ ጸጋ መንፈስ ቅዱስ ለወልድ ቡሩክ \bd ዳንኤል\bd* ለባሴ መንፈስ ወኃይል ወልደ ስዩመ ሳባ። ወበይእቲ ዕለት ወሰዓት አመ ፮ ለጥር ወረደ መንፈስ ቅዱስ በላዕለ ርእሰ ሕፃን \bd ዳንኤል\bd* በአምሳለ ርግብ ፀዓዳ ከመ እንተ ርደተ ዮርዳኖስ ዘወረደ በላዕለ ርእሰ እግዚእነ። ወከማሁ ወረደ መንፈስ ቅዱስ በላዕለ ርእሰ ሕፃን \bd ዳንኤል\bd* ወኃደረ ላዕሌሁ መንፈስ ቅዱስ። ወባረኮ ወአምዓዞ በመዓዘ መንፈስ ቅዱስ እስትንፋሰ አፉሁ አቡነ ሰላማ ሊቀ ጳጳሳት ዘአዜብ እንዘ ይብል ንሣእ መንፈሰ ቅዱሰ። ወይኅድር ብከ ረድኤተ \bd እግዚአብሔር\bd* ግርማ ሞገስ ዘይሰድድ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) አጋንንተ ወዘይቀርብ መላእክተ እምላዕሌከ ወእምላዕለ ኵሉ ፍጥረተ ሰብእ። 
\b 
\m ወዘንተ ብሂሎ እምድኅረ ባረኮ አቡነ ሳላማ ዘአዜብ መተርጕማዊ ለወልድ ቡሩክ \bd ዳንኤል\bd* ወሰዶ ወመርሆ ወአብጽሖ ኀበ ቤተ ጽላት ዘሙሴ ዘገበዘ አክሱም። ወበህየኒ ባረኮ ወቀደሶ ወአንጽሖ እምኵሉ ፍትወተ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ዓለም። ወአቅረቦ ቍርባነ ንጹሐ። ወወሀበ ቡራኬ ለቀሲስ ገብረ ክርስቶስ ወለ\bd ዳንኤል\bd* ቡሩክ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ሊቀ ጳጳሳት አባ ሰላማ መተርጕማዊ ዘአዜብ ባረኮሙ ወቀደሶሙ ወዓምዓዞሙ እንዘ ይብል \bd እግዚአብሔር\bd* አምላከ አብርሃም ይስሐቅ ወያዕቆብ ወአምላከ እንጦንስ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ወመቃርስ ወጳኵሚስ ይኅድግ በላዕሌክሙ። ወአንተኒ ቀሲስ ገብረ ክርስቶስ በእንተ ዘመሐርኮ ፊደለ አልፋ ወቤጣ ወግብረ ክህነተ ዲቁና ወቅስና ኩን ወራሴ ገነተ ትፍሥሕት እስከ ለዓለመ ዓለም። ወአንተኒ ሕፃን ወልድ \bd ዳንኤል\bd* ኩን ልዑለ መንበር ከመ ዳዊት ወሰሎሞን ነገሥተ እስራኤል። ወከመ ፋኑኤል መልአክ ሰዳዲሆሙ ለአጋንንት። አንተኒ ሕፃን \bd ዳንኤል\bd* ንበር ዲበ መንበር በልዕልተ ደብር ነዋህ። ወምጥቅት[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ላዕለ ወደብራኒ ዘመንገለ ጽባሕ ምሥራቃዊት ደብር። አልቦ ዘየዓብያ እምኵሎን አድባራተ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ዓለም። ወትነብር በህየ መጠነ ፪ ፻፷ወ፭ ዓመታት ዕድሜ መዋዕሊከ እንዘ ተዓቅብ ሕገ \bd እግዚአብሔር\bd*። ወይበዝኁ ደቂቅከ ዘይትወለዱ እምኔከ እመንፈስ ቅዱስ መነኮሳት ቡሩካን። ወአንተኒ ወልድ \bd ዳንኤል\bd* ኩን ቡሩከ ወቅዱሰ። ወይኩን ክህነትከ ከመ ክህነተ አሮን ወመልከጼዴቅ ወዘካርያስ ካህናቲሁ ለበኵር። ወኩን ድንግለ ወንጹሐ ከመ ወልደ ዘብዴዎስ ዮሐንስ አቡቀለምሲስ። ወከመ ጳውሎስ ልሳነ መዓዛ ወዕፍረት ሠርጓ ወአክሊላ ለቤተ ክርስቲያን ቅድስት። ከማሆሙ ኩን ማዕምረ ወለባዌ ወይኅድር በላዕሌከ ረድኤተ \bd እግዚአብሔር\bd* ልዑል ወሰላማ ወአክብሮተ ስማ ለእግዝእትነ ቅድስት ድንግል በ፪ ማርያም ወላዲተ አምላክ። ይኅድር በላዕሌከ እስከ ለዓለመ ዓለም። 
\b 
\m ወከመዝ ብሂሎ ወሀቦሙ ቡራኬ ወሰላመ ለቀሲስ ገብረ ክርስቶስ መምህሩ ወለወልደ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ስዩመ ሳባ አቡነ ሰላማ መተርጕም ዘዓዜብ በሀገረ አክሱም ሀገር ቅድስት አምሳሊሃ ለኢየሩሳሌም[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ሰማያዊት እሞን ለአኅጉር። ወዘንተ ብሂሎ እምድኅረ ሤሞ ሢመተ ቅስና ወዲቁና አቡነ ሰላማ ዘዓዜብ መተርጕም ዳግማዊ ሰላማ ከሣቴ ብርሃን[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ለሕፃን \bd ዳንኤል\bd* ወልደ ስዩመ ሳባ አመ ፮ ለጥር በዕለት ጥይቅት በዕለተ ዓርብ በመዋዕለ መንግሥቱ ለአስፍሐ ዘነግሠ ፩ ዓመተ ወዓመተ ምሕረትኒ ነበረ በውእቱ ዘመን ፫ ፻፸ወ፮ ዓመት[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። 
\b 
\m ወእምድኅረ ነበሩ በገበዘ አክሱም[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ሰቡዓ መዋዕለ ቀሲስ ገብረ ክርስቶስ ወወልዱ ዘመሐሮ ትምሕርተ ፊደለ ግዕዝ ወትምሕርተ ቅስና ወዲቁና ለ\bd ዳንኤል\bd* ይቤሎሙ በሰላም ግብኡ ውስተ ሀገርክሙ። ወዘንተ ብሂሎ አስተፋነዎሙ ሊቀ ጳጳሳት አቡነ ሰላማ መተርጕም ዘዓዜብ። ወእሉኒ ገብኡ በሰላም ውስተ ሀገሮሙ። 
\b 
\m በረከቶሙ የሃሉ ምስለ ኵሎሙ ደቂቀ ማኅበር ለዓለመ ዓለም[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) አሜን። 
\b 
\m ሰላም ለክሙ ገብረ ክርስቶስ ወ\bd ዳንኤል\bd* ዘውገ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ጳውሎስ። \zbrዘተወፈይከ ክህነተ በገበዘ አክሱም መቅደስ። \zbrበእደ መተርጕማዊ ሊቀ ጳጳስ። \zbrባርከነ ምስለ መምህርከ ገብረ ክርስቶስ። \zbrእንተ ተወለድከ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) \bd ዳንኤል\bd* በአዚዝ መንፈስ። 
\b 
