\c 4 
\m አንቀጽ ዳግም በእንተ ኁልቈ መጻሕፍት 
\m አምላካውያት ዘእዙዝ ተወክክፎቶን ኅበ ቤተ ክርስቲያይን ቅድስት ዘኁልቆሙ ፹ወ፩ ሁለተኛው አንቀጽ ምእመናን በጉባኤው ሊቀበሏቸው የታዘዘ ቍጥራቸው ሰማንያ አንድ የሚሆን አምላክ አዝዞ ያጻፋቸው የአምላክ ነገር የሚናገሩ የመጻሕፍትን ቍጥር ይናገራል አንድም የመጻሕፍትን ቁጥር የሚናገር ሁለተኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrአንድም በእንተ ጥንተ መጻሕፍት አምላካውያት ኁልቈ መጻሕፍት ሲል  ነው።\zbrአንድም በእንተ ኁልቈ ጥንተ መጻሕፍት አምላካውያት፤ የመጻሕፍት ሐዲሳት ጥንት የሚሆኑ የብሉያትን ቍጥር ይናገራል አንድም በአንተ ጥንት የሚሆኑ የብሉያትን ቁጥር ይናገራል አንድም በእንተ ጥንተ ኁልቈ መጻሕፍት የመጻሕፍት ጥንታዊ ቍጥራቸውን ይናገራሉ።\zbrረስጣ ፸ወ፩ ረስጠብ ፶ወ፯።\zbrሐዋርያት ስባ አንድ በሚሆን በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ ሃምሳ ስድስት በሚሆን በሁለተኛው ቀሌምንጦስ የመጻሕፍት ቍጥር ተናግረዋል አብጥሊስን ስለምን ተወው ቢሉ መጻሕፍትን የሚሔድ ይሁን ከመ ዕብነ ብልቲት።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ከናዝሬት ወደ ገሊላ ወደ ናዝሬት እያለ ያስተርም እንደ ነበረ በስ ፺ወ፮ በዳስ ፳ወ፱ ወመሬት መሥዋዕት ዘይኰስትርዎ እምኔሁ ይግድፍዎ ውስተ ባሕር ዘይውኅዝ።\zbrባስልዮስ በዘጠና ስድስተኛው እቡልድስ በሐያ ዘጠኝኛው አንቀጽ የሚጠርጉት የቤተ መቅደሱን ጥራጊ ከፈሳሽ ውሀ ይጣሉት አለ ሐታታ፤ ሥጋው ደሙ ይነጥባል ያንን ሰው የረገጠው እንደሆነ መቅሠፍት ይሆናልና፤ አንድም ከክህደት የለዩትን ሰውነት በማየ ሃይማኖት ያጥምቁት ፆረ ኃጢአት ዘአመ ይህድና በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ውስተ ባሕረ ጥምቀት አሥጠምኩ ብሂል እንዲል አንድም ከኃጢአት የለዩትን ሰውነት በማየ ንስሐ ይፀቡት።\zbrረስጣ ፳ወ፰ ወኵሉ ዘኮነ እምቤተ ክርስቲያን እምንዋያ።\zbrሐዋርያት በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ በ፳፰ኛው አንቀጽ ከቤተ ክርስቲዒያን የገባ ገንዘብ ቢኖር ወተቀጸሰ።\zbrአቡነ ዘበሰማያት የተደገመበት ቢሆን እመኒ ንዋየ ወርቅ ወብሩር።\zbrወርቅ ብር ቢሆን ኢይደልዎ ለብእሲ ከመ ይትገበር ቦሙ ውስተ ቤቱ።\zbrከቤቱ ወስዶ ሲነግድበት ሊያስነግድበት አይገባም።\zbrእስመ ዝንቱ ዓሊወ ሕግ ውእቱ ይህ ሥራት ማፍረስ  ነውና ወለእመ ገበረ ዝንቱ ይሰደድ አምድኅረ ተኰነነ እምቤተ ክርስቲያን።\zbrይህን ያደረገ ቢሆን ባንድ ሁለት ተቀጥቶ ከምእመናን ይለይ አንድም፤ ወኵሉ ዘኮነ እምቤተ ክርስቲያን እምንዋይ ከቤተ ክርስቲያን የገባ ገንዘብ ወተቀደሰ፤ በአቡነ ዘበሰማያት የከበረ፤ እመኒ ንዋየ ወርቅ ወብሩር የወርቅ የብር ፃሕል ጽዋ ቢሆን ኢይደልዎ ለብእሲ ይትገበር ቦሙ ውስተ ቤቱ በፃሕሉ ፈትፍቶ ሊኢበላበት፤ በጽዋው ቀድቶ ሊጠጣበት አይገባውም እለ፤ እንደልብጣሶር እስመ ዝንቱ ዓሊወ ሕግ ውእቱ ይህ ሥራት ማፍረስ  ነውና ወለእመ ገብረ ዘንተ ይሰደድ እምድኅረ ትኰነነ እምቤተ ክርስቲያን፤ ይህን ያደረገ ቢሆን ባንድ ሁለት ተቀጥቶ ከምእመናን ክርስቲያን እምንዋይ፤ ከምእመናን ወገን ያመነ የተጠመቀ ወዘተቀደሰ በሥጋው፤ በደሙ የከበረ ቢኖር እመኒ ንዋየ ወርቅ ወብሩር፤ ሕዋሳቱ እንደ ወርቅ እንደ ብር የጸራ ቢኢሆን ወኢይደልዎ ለብእሲ ከመ ይትገበር ቦሙ ውስተ ቤቱ ኃጢአት ሠርቶ ሊያሳድፈው አይገባም፤ እስመ ዝንቱ ዓሊወ ሕግ ውእቱ ይህ ሥራት ማፍረስ  ነውና ወለእመ ገብረ ዘንተ ይሰደድ እምድኅረ ተኰነነ እምቤተ ክርስቲያን ከተፈረደበት በኋላ ከምእመናን ይለይ ረስግ ፳ወ፱ ወዘውፁአን እምሃይማኖት ዳግመ።\zbrሐዋርያት በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ በሐያ ዘጠነኛው አንቀጽ ዳግመኛ ከሃይማኖት የወጡ ሰዎቸ አለ፤ እንደ ዲዮቅልጥያኖስ አንድም ከሃይማኖት የወጡ ሰዎች ዳግመ ለእመ ፀንዑ፤ ዳግመኛ በምእመናን መከራ ቢያፀኑባቸው ወካልእዎሙ እምሐዊር ኅበ ቤተ ክርስቲያን።\zbrወደ ቤተ ክርስቲያን ከመሔድ ቢከለክሏቸው ይቀስ ኤጲስ ቆጶስ ውስተ ቤቱ ኤጲስ ቆጶስ ከቤቱ ቅድስ ያቁርባቸው እለ፤ ከኤጲስ ቆጶስ ወለእመሰ ኢተክህለ ዝንቱ ከመ ይትጋብኡ በበይናቲሆሙ ውስተ አሐዱ ቤት።\zbrከኤጲስ ቆጶሱ ቤት አው ውስተ ቤተ ክርስቲያን።\zbrከቤተ ክርስቲያንም መሰብሰብ ባይቻላቸው ይዘምር ኵሉ ስለ ፩ በኅበ ሀለው ውእቱ ባሕቲቱ።\zbrሁሉ እያንዳንዱ በያለበት ሁኖ ዳዊት ይድገም።\zbrወያንብብ።\zbrወንጌል ይመልከት ወይጸሊ።\zbrአቡነ ዘበሰማያትን ይጸልይ አሉደቆ ፶ወ፰ ወኢያዕርጉ ቍርባነ ውስት አብያቲሆሙ ለኤጲስ ቆጶሳት በሎዶⷃ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በ፶፰ኛው አንቀጽ መጽሐፍ ጭብጡን አይለቅ ለሸፋጭ አይመች  ነውና ይቀድስ ማለታችን በዘመነ ዓላውያን ሲሆን  ነው።\zbrእንጂ በዘመነ ክርስቲያንስ ከኤጲስ ቆጶሳቱ ቤት ቀድሶ ማቍረብ አይገባም።\zbrወኢኅበ አሐዲሂ እምቤተ ምዕመናን ዘእንበለ ኅበ ቤተ ክርስቲያን ዘተቀደሰት።\zbrበሚሮን በሥጋው በደሙ በከበረች ቤተ ክርስቲያን  ነው።\zbrእንጂዒ ከምእመናን ባንዱ ቤት ስንኳ መቅደስ አይገባም አሉ፤ ግንር ፮ ወእመቦ ዘተዓደወ ለዕለ ቤተ ክርስቲያን ወገብረ መውስተ ቤቱ ግብረ ቤት ክርስቲያን እንተ ኢትትገበር ዘእንበለ ጊዜሃ።\zbrበግንግራ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በ፮ኛው አንቀጽ በቤተ ክርስቲያን  ነው።\zbrእንጂ፤ በሌላ የማይሠራውን ሥራ ደፍሮ በቤቱ ሠርቶ ቢገኝ ውጉዝ ለይኩን።\zbrከምዕመናን ይለይ አሉ።\zbrበደስ ዘ፳ወ፱ ወኢይንበር ፩ሂ ውስተ መካን መሥዋዕ ዘእንበለ ለጸሎት ባሕቲታ ወለሰጊድ በቅድመ መሥዋዕ።\zbrአቡሊደስ በጻፈው መጽሐፍ።\zbrበ፳፱ኛው አንቀጽ በታቦቱ ፊት ለመስገድ ለመጸለይ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ አንዱ ስንኳ ወደ ቤተ መቅደስ የሚገባ ሰው አይኑር።\zbr፲ወ፱ ወኢይደልዎ ለ፩ዱ እም እመናን ለአመ ኢኮነ ካህን ከመ ይባእ ኅበ መሥዋዕ ከመ ይትመጠው ቍርባነ።\zbrበአሥራ ዘጠንኛውም አንቀጽ የሚያቀብልህ ካህን ካልሆነ ከምእመናን አንዱ ስንኳ ከቤተ መቅደስ ሥጋውን ደሙን መቀበል አይገባውም አለ።\zbrደቀ ዘ፳ወ፰ ኢይደሉ ከመ ይጸውዑ ለረፈቅ ወለምሳሕ ውስተ አብያተ እግዚአብሔር ወታቦታቲሁ ቅዱሳት።\zbrበሉዶቅያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በሐያ ፰ኛው አንቀጽ ለመቀመጥ ምሳ ለመብላት በቤተ ክርስቲያን በዙርያውም ቢሆን ሰውን መጥራት አይገባም አሉ ቆሮንቶስ ዘ ፲ወ፬ ወኢታስትሕቅሩ ቤት ክርስቲያኑ ለእግዚአብሔር።\zbrጳውሎስ መጀመርያ ለቆሮንቶስ ሰዎች በጻፈላቸው በአሥራ አራተኛው ምዕራፍ የእግዚአብሔር ማደርያ ምእመናን አታቃሉ ወኢታስተኃፍርዎሙ ለእለ አልቦሙ ምንትኒ እመብልዕ ውስቴ በበሊያትክሙ ወስትዮትክሙ በውስተ ቤተ ክርስቲያን አንዘ ፩ ርኁብ ወካልዑ ሰኰር።\zbrነዳያን ተርበው ሳለ በቤተር ክርስቲያን ለብቻ በመመገባችሁ በመጠጣታችሁ ምግብ የሌላቸው ነዳያንን አታሳዝንዋቸው።\zbrደቀ ዘ፵ወ፬ ኢይደልዎን ለአንስት በዊእ ኅቤ ቤት መቅደስ፡ በሎደቅያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በአርባ አራተኛው አንቀጽ ሴቶች ወደ ቤተ መቅደስ መግባት ወኢይደልያ ውስቴቱ።\zbrከበተ መቅደስም ገብተው መጸለይ አይገባቸውም አንድም ወኢይጸልያ በቤተ መቅደስ ገብተው አይጸልዩ አሉ።\zbrጅ ወኢይከውኖሙ ለሠየጥ ወለመወልጣን ተሣየጠ በውስተ ቤተ ክርስቲያን።\zbrጌታ በወንጌል የሚሸጡ የሚለውጡ ሰዎች ከቤተ ክርስቲያን መሸጥ መለወጥ አይገባቸውም አለ።\zbrድስቅ ዘ፲ወ፪ ይዕቅብዎሙ ለአናቅጸ ቤተ ክርስቲያን ከመ ኢይባኡ ኅቤሃ ዕደው እለ ኢኮኑ ምእመናነ።\zbrሐዋርያት በዲቅስቅልያ ባሥራ ሁለተኛው አንቀጽ ያሳመኑ አረማውያን አው ምእመናን ውጉዛን እምሱታፊኤ ምሥጢር ቅድስት።\zbrሥጋውን ደሙን ከመቀበል የተለዩ ምእመናን እንዳይገቡ የቤተ ክርስቲያን በር ይጠብቁ ቀድሞ የቤተ ክርስቲያን በሮች አምስት ነበሩ፤ ለአምስቱም አምስት አጋፋሮች ታዘዋል በአራቱ መጋረጃ ገብቶበታል የደጀ ሰላሙ ባለው ጸንቷል።\zbrአንቀጽ ዳግም በእንተ ኁልቈ መጻሕፍት አምላካውያት ዘእዙዝ ተወክክፎቶን ኅበ ቤተ ክርስቲያይን ቅድስት ዘኁልቆሙ ፹ወ፩ ሁለተኛው አንቀጽ ምእመናን በጉባኤው ሊቀበሏቸው የታዘዘ ቍጥራቸው ሰማንያ አንድ የሚሆን አምላክ አዝዞ ያጻፋቸው የአምላክ ነገር የሚናገሩ የመጻሕፍትን ቍጥር ይናገራል አንድም የመጻሕፍትን ቁጥር የሚናገር ሁለተኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrአንድም በእንተ ጥንተ መጻሕፍት አምላካውያት ኁልቈ መጻሕፍት ሲል  ነው።\zbrአንድም በእንተ ኁልቈ ጥንተ መጻሕፍት አምላካውያት፤ የመጻሕፍት ሐዲሳት ጥንት የሚሆኑ የብሉያትን ቍጥር ይናገራል አንድም በአንተ ጥንት የሚሆኑ የብሉያትን ቁጥር ይናገራል አንድም በእንተ ጥንተ ኁልቈ መጻሕፍት የመጻሕፍት ጥንታዊ ቍጥራቸውን ይናገራሉ።\zbrረስጣ ፸ወ፩ ረስጠብ ፶ወ፯።\zbrሐዋርያት ስባ አንድ በሚሆን በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ ሃምሳ ስድስት በሚሆን በሁለተኛው ቀሌምንጦስ የመጻሕፍት ቍጥር ተናግረዋል አብጥሊስን ስለምን ተወው ቢሉ መጻሕፍትን አይቆርጥበትምና መጻሕፍት እንተ ተወከፍዎን ምእመናን ውስተ ቤተ ክርስቲያን መጽሐፍ ብሉይ ምእመናን በጉባኤ ሲማሯቸው ሊያስተምሯቸው የተቀበሏቸው መጽሐፍቶች በዘመነ ብሉይ የተጻፉ መጽሐፍት ናቸው።\zbrኦሪት ኃምስቱ ብሔር።\zbrአምስት ብሔረ ኦሪት፤ ኦሪት ዘልደት ኦሪት ዘፀአት፤ ኦሪት ዘሌዋውያን ኦሪት ዘዳግም መጽሐፈ ኢያሱ ወልደ ነዌ ፩።\zbrየነዌ ልጅ የኢያሱ መጽሐፍ አንድ መጽሐፈ መሳፍንት ፩።\zbrየመሳንፍት መጽሐፍ አንድ መጽሐፈ ሩት አሐዱ።\zbrየሩት መጽሐፍ አንድ ስምንት ይሆናል፤ ስምንት ብሔረ ኦሪት የሚያሰኙ እሊህ ናቸው መጽሐፈ ዮዲት አሐዱ።\zbrየዮዲት መጽሐፍ አንድ ዘጠኝ ስለምን ያለተራዋ ያለግጥሟ አመጣት ቢሉ፤ ሴት ከሴት ብሎ ሰት ከሴትማ ካለ አስቴርስ ያለች አይደለም ቢሉ እሊኢህ ግብረ አበር ናቸውና መጽሐፈ ነገሥት አርባዕቱ።\zbrመጽሐፈ ወዳግማዊ ፩ መጽሐፍ መጀመርያው ሁለተኛው አንድ መጽሐፍ ሣልስ ወራብዕ ፩ መጽሐፍ።\zbrሦስተኛው አራተኛው አንድ መጽሐፍ፤ ጸሐፍቱን ሲያይ ሁለት መጽሐፉን ሲያይ አራት አለ መጀመሪያውን ሳሙኤል ጀምሮታል ናታን ጋድ ፈጽመውታል።\zbrለቀዳማዊ ነገሥት ወጠኖ ሳሙኤል ወፈጸምዎ ናታን ወጋድ እንዲል።\zbrሁለተኛውን ናታን ጋድ ጽፈውታል ወለዳግማዊ ነገሥት ጸሐፍዎ ናታን ወጋድ እንዲል ሦስተኛውን አራተኛውን በየጊዜው የተነሡ ነቢያት ጽፈውታል።\zbrወክልኤቱ ሕፁፃን።\zbrሕፁፃን ሁለት መጽሐፍ አሥራ ሦስትና ሁለት አሥራ አምስት መጽሐፈ ድርያሚን ይለዋል ትራፊ ነገሥት ማለት  ነው።\zbrባንዱ ሥርዓተ መንግሥት አለበት ሥርዓተ ክህነት ያለበትን ከቤተ መንግሥት ያኖሩታል፤ ነገሥታት ያንን እያዩ ካህናቱን ሊሠሩ ሊቀጹ ሥራተ መንግሥት ያለበትን ከቤተ ክህነት ያኖሩታል ካህናት ያንን እያዩ ነገሥታቱን ሊመክሩ ሊያስተምሩ ፪ መጻሕፍት ዘዕዝራ ጸሐፊ።\zbrየዕዝራ መጻሕፍት አሥራ ሰባት፤ ዕዝሮች ቅሉ ሁለት ናቸው ሱቱኤል ዕዝራ ካልዕ ዕዝራ፤ ይህስ ቀዳማዊ ጢሞቴዎስ ካልዕ ጢሞቴዎስ እንዳለው ያለ  ነው።\zbrብሎ ዕዝራ ሁለት መጽሐፍ ጽፏል አኑድ የፃዋዌ አንዱ የሚጠት።\zbrአስቴር አሐዱ መጽሐፍ።\zbrየአስቴር መጽሐፍ አንድ አስራ ሰባትና አንድ አሥራ ስምንትና አንድ አሥራ ዘጠኝ ነገር መቃብያን መጽሐፍ ሁለት፤ አሥራ ዘጠኝና ሁለት ሐያ አንድ ም ነው።\zbrጸሐፍቱስ መጻሕፍቱ ሦስት አይደሉምን ጸሐፍቱ መቃሊስ ዘአልዓዛር መቃቢስ ዘሞዓብ፤ መቃሊስ ዘብንያም አይደሉምን መጻሕፍቱስ አንዱ እምዘረከቦሙ ለአይሁድ እመስጴጦምያ ዘሶርያ ያለውን ሁሉተኛ ወይተኃሠያ ደስያተ ግብጽ ያለውን ሦስተኛ በመዋዕለ ጽርዓውያን ወሚዶናውያን ሀሎ ፩ ንጉሥ ዘስሙ ጺሩፃዕዳን ያለው አይደለምን፤ ቢሉ እምዘረከቦሙ ለአይሁድ እምስጴጦምያ ዘሶርያ ያለውና ወይትኃሠያ ደስያት ግብጽ ያለው አንድ ወገን በመዋዕለ ፅርዓውያን ወሜድናውያን ሀሎ ፩ ንጉሥ ዘስሙ ጾሩፃይዳን ያለው ሁለት።\zbrሦስተኛውን መጽሐፈ ዮሴፍ ወልደ ኮርዮን ወውእቱ ካዕበ መስሐፈ መቃብያን ብሎ ያመጣዋል ኢዮብ አሐዱ መጽሐፍ።\zbrየኢዮብ መጽሐፍ አንድ፤ ሕያ አንድና አንድ ሐያ ሁሉት፤ መዝሙረ ዳዊት ፩ መጽሐፍ።\zbrዳዊት አንድ መጽሐፍ።\zbrሐያ ሁለትና አንድ ሐያ ሦስት።\zbrጥበበ ሰሎሞን ፭ መጻሕፍት።\zbrየሰሎሞን መጻሕፍት አምስት ሐያ ሦስትና አምስት ሐያ ስምንት ምሳልያት።\zbrምሳሌ ቆሐልቶ።\zbrተግሣፅ።\zbrማኅልየ መኃልይ።\zbrመኃልይ።\zbrጥበብ።\zbrጥበብ ጥበበ ባጎር።\zbrመክብብ አምስት፤ ቆሐልቲን ተግሣጽ ያሉ እንደሆነ ጥበብን መክብብ ጥበብን ተግሣጽ ያሉ እንደሆነ ቆሕልትን መክብብ ይሏል ባጎር የሰሎሞን የፍልስፍና ስሙ  ነው።\zbrወልደ ብኵ ይላል፤ የፍቁር የዳዊት ልጅ ማለት  ነው።\zbrመጻሕፍት ነቢያት ፲ወ፮ የነቢያት መጻሕፍት አሥራ ስድስት ናቸው ዓበይትሰ አርባዕቱ።\zbrዓበይተ ነቢያት አራት ወእሙንቱ ኢሳይያስ ወኤርምያስ ወሕዝቅኤል ወዳንኤል።\zbrእሊህም ኢሳይያስ ኤርምያስ ሕዝቅኤል ዳንኤል ናቸው።\zbrዓበይትነታቸው የዕድሜ አይደለምን የእውቀት የድርሰት የመዓርግ  ነው።\zbrንዑሳንሂ አሠርቱ ወ፪።\zbrንዑሳን ነቢያትም አሥራ ሁለት ናቸው ሆሴዕ አሞፅ ሚክያስ ኢዩኤል አብድዩ ዮናስ ናሆም ዕንባቆም ሰፎንያስ ሐጊ ዘካርያስ ሚልክያስ።\zbrእሊህ እሊህ ናቸው፤ ንዑስነታቸው የዕድሜ አይደለም የድርሰት  የእውቀት የማዕርግ  ነው።\zbrየዕድሜ ቢሆን ኢሳይያስን ከዓበይት ነቢያት ቆጥሮ ስሞዕን ከደቂቀ ነቢያት ባልቄጠረም ነበር እርሱ ቅሉ ኢኮንኩ ነቢየ ወኢወልደ ነቢይ እላ ተቀራሚኢ በለስአነ ብሏል ሐያ ስምንትና አሥራ ስድት አርባ አራት።\zbrወውፁአ እምእሉ ጥበበ ኢያሱ ወልደ ሲራክ።\zbrየሲራክል ልጅ የኢያሱ ልጅ መጽሐፍ ከሊህ የተወፃፃ  ነው።\zbrአለ፤ ይመስላል ይልቁንም ሰሎሞንን ይመስላል ጥበብ በማለት አንድም ከሊህ የወፃ  ነው።\zbrእለ አይመስልም ለትምህርት ሕፃናት።\zbrአንድም ውፁእ ለትምህርት ሕፃናት ብሎ ይገጥሟል ሕፃናት ሊማሩት የተወፅጻፃ  ነው።\zbrፊደለ ሐዋርያት ከገበታ ሐዋርያ የተውፃፃ እንደሆነ አርባ አራተኛ ፩ አርባ አምስት።ው እካዕበ መጽሐፈ ዮሴፍ ወልደ ኮርዮን።\zbrካዕበን አስጠብቆ፤ የኮርዮን ልጅ የዮሴፍ መጽሐፍ ወውእቱ መጽሐፈ መቃብያን።\zbrብሎ ይገጥሟል ይኸውም ሁለተኛ የመቃብያን መጽሐፍ  ነው።\zbr፵፭ና ፩ አርባ ስድስት ኩፋሌንና ሄኖክን ስለምን ተዋቸው ቢሉ ኩፋሌ ማለት ዘተከፍለ እምኦሪት ማለት  ነው።\zbrከኦሪት ጋር አንድ ከሆነ ብሎ አንድም ኦሪት ሳምራውያን ሠናይ፤ ኦሪት መተርጕማን ሠናይ ኦሪት ሳምራውያን ሠናይ ምናሴ ወልደ ምናሴ የጻፈው  ነው።፤ ኦሪት መተርጕማን ሠናይ በበጥሊሞስ ስጊዘ ሰብአ ሊቃናት የመለሱት  ነው።\zbrኦሪት አይሁድ ብጡል አቡል ፈርህ ይለዋል ምክሀ ዘመድነ ማለት  ነው።\zbrዓመተ ቃይናን ስምንት መቶ ዘመን  ነው።\zbrእሱ አራቱን መቶ ዘመን ፍቆ ሥጋዊ አልደረሰም ብሏል ካንድ ሰውስ ይህን ያህል ሲፍቆ ይታወቅበታል ብሎ ካሥሩ አስበው ሽህ ከቀሩ አራት መቶ ሽህ አራት መቶ ዘመን ፍቆ ሥጋዊ አልደረሰም ብሏል እንደዚህ ያለ  ነው።ር ስለተገኘበት ከቁጥር አወቱት መጽሐፉ ግን ደግ እንደሆነ ለመጠየቅ ሐዋርያት በሲኖዶስ በከመ ይቤ እግዚእነ በውስት አሐዱ መጽሐፍ ዘውእቱ ኩፋሌ ብለዋል ሄኖክስ በምን ምክንያት ተወው ቢሉ ስድስት ዓመት በጎረ ገነት ወድቆ በብታት ተገልጾለት ሙፃአ ነፋሳትን ምሕዋረ ከዋክብትን አየረ አየራትን ጽፏል።\zbrሐዋርያት ሄኖክን ከቍጥር አግብተውት ቢሆን ፈፍላስፎች ሐዋርያት የኛን ጥበብ አልነቀፉትም ይኸውም ሊታወቅ ሄኖክን ከቍጥር አገቡት በሉ ነበርና ስለዚህ ነገር ከቁትር አውጡት መጽሐፉ ግን ደግ አውጡት መጽሐፉ ግን ደግ እንደሆነ ለማጠየቅ በከመ ተነበየ ሄኖክ ዘውእቱ ሳብዕ እምነ አዳም ብሎ ሐዋርያ መስክሮለታል ጳውሎስም ፈለሰ ሄኖክ ብሏል ነገሥትን ሁለት ቢሉ እኒህን አግብቶ ይቄጥሯል መጻሕፍተ ሐዲስ ፬ ወንጌላውያን ሰባክያን ማቴዎስ ወማርቆስ ሉቃስ ወዮሐንስ።\zbrወንጌልን የጻፉ ወንጌልን ያስተማሩ ማቴዎስ ማርቆስ ሉቃስ ዮሐንስ በዘመነ ሐዲስ የጻፏቸው መጽሐፍት አራቱ ወንጌል ፩ መጽሐፈ አብረክሲስ።\zbrግብረሐዋርያት አንድ፤ አንድ ካራት ላይ ሲጨምሩ አምስት።\zbrመጽሐፍት ሐዋርያት ፯ መልእክታት ሰባት የሐዋርያት መጻሕፍት ወእምኒሆሙ ዘ፯ ጴጥሮስ ፪።\zbrከሰባቱ ሁለቱ የጴጥሮስ መጻሕፍት ወዘዮሐንስ ወንጌላዊኢ ፫ መልእክትታት ሦስት የዮሐንስ መጻሕፍት መልእክተ ያዕቆብ አሕዱ።\zbrአንድ የያዕቆብ መጽሐፍ መልእክተ ይሁዳ አሐዱ።\zbrአንድ የይሁዳ መጽሐፍ ፯ መልእክታት የተባሉ እሊህ ናቸው አምስትና ሰባት አሥራ ሁለት መጻሕፍት ጳውሎስ ፲ወ፪ መልእክታት።\zbr፲፬ የጳውሎስ መጽሐፍት ፲፪ እና ፲፬ ሐያ ስድስት።\zbrመጽሐፈ አቡቀለምሲስ ዘዮሐንስ ወንጌላዊ አሐዱ።\zbrአንድ ዮሐንስ ወንጌላዊ የጻፈው አቡቀለምሲስ ፳፯ት ፳፯ን ካርባ ሥድስት ቢጨምሩ ፸፫ ይሆናል ከላይ ካርዕቱ ሰማንያ ወአሐዱ ብሎ ነበር ስምንቱሳ ቢሉ አራቱ ክፍል ሲኖዶስ ክልኤቱ ገበዋቲሃ ለመጽሐፍ እንዲል ሁለት መጻሕፍት ኪዳን ስድስት፤ ቀሌምንጦስ ሰባት ዲድስቅልያ ስምንት ስምንቱን ከሰባ ሦስት ቢጨምሩ ሰምንያ አንድ ይሆናል በተልቆሙ ሰምንያ ወአሐዱ ያለው ይህ  ነው።\zbrአሎንኪ ሕግጋት እንተ አዘዝናክሙ ባቲ።\zbrልትማርዋቸው ልታስተምርዋቸው ያዘዝናችሁ መጻሕፍት እሊህ ናቸው ስምንቱን መቼ ተናገረና አሎንኪ ብሎ አጻፈ ቢሉ መቅድሙ ከተናገርኳቸው ብሎ የቀሩትን ቢናገር መጻሕፍት ኪዳንን መጻሕፍት ኪዳንን መች ተናገረ ቢሉ ኪዳድስቅልያ ጋር አንድ ከሆነ ብሎ ረስጣ ፶ወ፭ ረስጠብ ፵ወ፩።\zbrእመቦ ብእሲ ዘነሥአ እመጻሕፍት ሐሰት እንተ እገበርዋ ከሐድያን ወአብኢውስት ቤተ ክርስቲያን እግዚአብሔር ቅዱስ ከመ ይእቲ መጽሐፈ እግዚአብሔር ንጽሐት በእንተ ሙስና ሕዝብ።\zbrሐዋርያት በመጀመርያው ቀሌምንጦስ በሃምሳ አምስተኛው በሁለተኛው ቀሌምንጦስ በአርባ አንደኛው አንቀጽ ሕዝቡን ለማጥፋት እነሚሳጢ ጳውሎስ እንያንድርስ እነጽያጽርዕ ከጻፍዋቸው ከሐሰት መጻሕፍት ወገን እንደ ወንጌል እንደ ድዊት አድርጎ ወደ ቤተ ክርስቲያን ያገባው ሰው ቢኖር ይሰደድ የልይ፤ አንድም በእንተ ሙስና ሕዝብ ይሰደድ፤ ሕዝቡን ስለ አጠፋ የለይ 
