\c 4 

\s1 \bd ውዳሴሃ\bd*\bd  \bd*\bd ለእግዝእትነ\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ወላዲተ\bd*\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*\bd ዘይትነበብ\bd*\bd  \bd*\bd በዕለተ\bd*\bd  \bd*\bd ሐሙስ።\bd*
\m ዕፅ እንተ ርእየ ሙሴ በነደ እሳት ውስተ ገዳም ወአዕፁቂሃ ኢትውዒ። ትመስል \bd ማርያም ድንግል\bd* ዘእንበለ ርኵስ ተሰብአ እምኔሃ ቃለ አብ ወኢያውዓያ እሳተ መለኮቱ ለድንግል እምድኅረ ወለደቶ ድንግልናሃ ተረክበ ወመለኮቱ ኢተወለጠ ኮነ ወልደ እጓለ እመሕያው አምላክ ዘበአማን መጽአ ወአድኃነነ። ሰአሊ ለነ ቅድስት። 
\m  
\m ነዓብየኪ ኵልነ ኦ እግዚእትነ ወላዲተ አምላክ እስመ ሣህልኪ ይኩን ላዕለ ኵልነ ። ትምክህተ ኵልነ ድንግል \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ። ዘበአንቲአሃ ተሥዕረ ዘቀዳሚ መርገም ። እንተ ኃደረት ዲበ ዘመድነ በዕልወት ዘገብረት ብእሲት በልዓት እምዕፅ።  በእንተ ሔዋን ተዓጽወ ኆኅተ ገነት ወበእንተ \bd ማርያም ድንግል\bd* ተርኅወ ለነ ዳግመ። ከፈለነ ንብላዕ እምዕፀ ሕይወት። ዘውእቱ ሥጋሁ \bd ለክርስቶስ\bd* ወደሙ ክቡር ። በእንተ ፍቅረ ዚአነ መጽአ ወአድኃነነ።  ዓይ ልቡና ወዓይ ነቢብ ወዓይ ሰሚዕ ዘይክል አእምሮ ዝንቱ ምሥጢር መንክራተ ዘይትነበብ ላዕሌሃ \bd እግዚአብሔር\bd* መፍቅሬ ሰብእ ። አሐዱ ውእቱ ባሕቲቱ ቃለ አብ ። ዘሀሎ እምቅድመ ዓለም በመለኮቱ እንበለ ሙስና እም አሐዱ አብ መጽአ ወተሰብአ ወልድ ዋህድ ። እምቅድስት እሙ እምድኅረ ወለደቶ ኢማሰነ ድንግልናሃ ። ወበእንተዝ ግህደ ኮነት ከመ ወላዲተ አምላክ ይእቲ።  ኦ ዕሙቅ ብዕለ ጥበቡ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ። ከርሥ ዘፈትሐ ላዕሌሃ ትለድ በፃዕር ወሕማም ወኀዘነ ልብ ። ወኮነት ፈልፈለ ሕይወት ወወለደት ዘእንበለ ዘርአ ብእሲ ዘይሥዕር መርገመ እመዘመድነ ። ወበእንተዝ ንሰብሖ እንዘ ንብል ስብሐት ለከ ኦ መፍቀሬ ሰብእ ኄር ወመድኃኔ ነፍሳቲነ። ሰአሊ ለነ ቅድስት። 
\m  
\m ኦ ዝ መንክር ወዕፁብ ኃይለ ከርሣ ለድንግል ወላዲተ አምላክ ዘእንበለ ዘርእ። ስምዓ ኮነ መልአክ ዘአስተርእዮ ለዮሴፍ እንዘ ይብል ከመዝ እስመ ዘይትወለድ እምኔሃ እመንፈስ ቅዱስ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ ። ተሰብአ ዘእንበለ ውላጤ ወለደቶ \bd ማርያም\bd* ምክዕቢተ ዝንቱ ፍሥሓ ። ወይቤ ትወልዲ ወልደ ወይሰመይ አማኑኤል። ዘበትርጓሜሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌነ ። ወዓዲ ይሰመይ \bd ኢየሱስሃ\bd* ዘያድኅኖሙ ለሕዝቡ እምኃጢአቶሙ ። ያድኅነነ በኃይሉ ወይሥረይ ኃጢአተነ ። እስመ ጥዩቀ አእመርናሁ ከመ አምላክ ውእቱ ዘኮነ ሰብአ ሎቱ ስብሐት እስከ ለዓለም። ኦ ዝ መንክር ልደተ አምላክ \bd እማርያም\bd*\bd  \bd*\bd እምቅድስት\bd*\bd  \bd*\bd ድንግል\bd* አግመረቶ ለቃል ኢቀደሞ ዘርእ ለልደቱ ። ወኢአማሰነ በልደቱ ድንግልናሃ ። እምኀበ አብ ወጽአ ቃለ ዘእንበለ ድካም ። ወእምድንግል ተወልደ ዘእንበለ ሕማም። ሎቱ ሰገዱ ሰብአ ሰገል አምጽኡ ዕጣነ ከመ አምላክ ውእቱ ። ወርቀ እስመ ንጉሥ ውእቱ ። ወከርቤ ዘይትወሀብ ለሞቱ ማኅየዊ ። በእንቲአነ ተወክፈ በፈቃዱ አሐዱ ውእቱ ባሕቲቱ ኄር ወመፍቀሬ ሰብእ። ሰአሊ ለነ ቅድስት። 
\m  
\b 
\m ኦ ዝ መንክር ነስአ አሐደ ዓፅመ እምገቦሁ ለአዳም ወለሐኰ እምኔሁ ብእሲተ ወኵሎ ፍጥረተ እጓለ እመሕያው ። ተውህበ እግዚእ ቃለ አብ ተሰብአ እምቅድስት ድንግል ወተሰምየ አማኑኤል ። ወበእንተዝ ንስአል ኀቤሃ ኵሎ ጊዜ ከመ ታስተሥሪ በእንቲአነ ኀበ ፍቁር ወልዳ ። ኄርት ይእቲ በኀበ ኵሎሙ ቅዱሳን ወሊቃነ ጳጳሳት ። እስመ አምጽአት ሎሙ ዘኪያሁ ይጸንሑ።  ወለነቢያትኒ አምጽአት ሎሙ ለዘበእንቲአሁ ተነበዩ ። ወለሐዋርያትኒ ወለደት ሎሙ ዘሰበኩ በስሙ ውስተ ኵሉ አጽናፈ ዓለም ። ለሰማዕት ወለመኃይምናን ወጽአ እምኔሃ ዘተጋደሉ በእንቲአሁ። \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ብዕለ ጸጋ ጥበቡ ዘኢይትዓወቅ ንኅሥሥ ዕበየ ሣህሉ እስመ መጽአ ወአድኃነነ ። ሰአሊ ለነ ቅድስት። 
\m  
\m መሐለ \bd እግዚአብሔር\bd* ለዳዊት በጽድቅ ወኢይኔስሕ ። እስመ እምፍሬ ከርሥከ አነብር ዲበ መንበርከ ። ወሶበ ተወክፎ ውእቱ ጻድቅ ከመ እምኔሁ ይትወለድ \bd ክርስቶስ\bd* በሥጋ ። ፈቀደ ይኅሥሥ ወይርከብ ማኅደሮ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ቃል።  ወፈጸመ ዘንተ በዓቢይ ትጋሕ ። ወእምዝ ጸርሐ በመንፈስ ወይቤ ናሁ ሰማዕናሁ በኤፍራታ ወማኅደሮ ለአምላከ ያዕቆብ ። እንተ ይእቲ ቤተ ልሔም ዘኃረያ አማኑኤል ይትወለድ ውስቴታ በሥጋ ለመድኃኒተ ዚአነ። ካዕበ ይቤላ ካልእ እምነቢያት ወአንቲኒ ቤተ ልሔም ምድረ ኤፍራታ ኢትቴሐቲ እምነገሥተ ይሁዳ ። እስመ እምኔኪ ይወጽእ ንጉሥ ዘይርዕዮሙ ለሕዝብየ እስራኤል። ኦ ዝ ነገር ለእሉ እለ ተነበዩ ዘበ፩ መንፈስ በእንተ \bd ክርስቶስ\bd* ። ሎቱ ስብሐት ምስለ ኄር አቡሁ ወመንፈስ ቅዱስ እምይእዜ ወእስከ ለዓለም ። ሰአሊ ለነ ቅድስት። 
\m  
\m ዳዊት ዘነግሠ ለእስራኤል አመ ይትነስኡ ላዕሌሁ ዕልዋን ። ፈተወ ይስተይ ማየ እምዓዘቅተ ቤተ ልሔም ። ፍጡነ ተንሥኡ መላሕቅተ ሐራሁ ወተቃተሉ በውስተ ትዕይንተ ዕልዋን ወአምጽኡ ሎቱ ውእተ ማየ ዘፈተወ ይስተይ ። ወሶበ ርእየ ውእቱ ጻድቅ ከመ አጥብዑ ወመጠዉ ነፍሶሙ ለቀትል በእንቲአሁ ከዐወ ውእተ ማየ ወኢሰትየ እምኔሁ። ወእምዝ ተኈለቈ ሎቱ ጽድቅ እስከ ለዓለም።  አማን መነኑ ሰማዕት ጣዕማ ለዛ ዓለም ወከዓዉ ደሞሙ በእንተ \bd እግዚአብሔር\bd*። ወተዓገሡ ሞተ መሪረ በእንተ መንግሥተ ሰማያት። ተሣሃለነ በከመ ዕበየ ሣህልከ ። ሰአሊ ለነ ቅድስት። 
\m  
\b 
\m አሐዱ ዘእምቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ርእዮ ትሕትናነ አጽነነ ሰማየ ሰማያት መጽአ ወኃደረ ውስተ ከርሠ ድንግል። ወኮነ ሰብአ ከማነ ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲታ። ወተወልደ በቤተ ልሔም በከመ ሰበኩ ነቢያት ። አድኃነነ ወቤዘወነ ወረሰየነ ሕዝበ ዚአሁ ። ሰአሊ ለነ ቅድስት።
