\c 4 
\m \bd \zbr\bd*\bd \zbr\bd*\bd ስንክሳር ዘወርኀ ጥቅምት\bd*\bd  ፬ \bd*
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም\bd* ጥቅምት አራት በዚች ቀን የቅዱስ ሰርጊስ ባልንጀራ ቅዱስ ባኮስ በከሀዲ ንጉሥ አንጥያኮስ እጅ በሰማዕትነት አረፈ ። 
\b 
\m ይህም እንዲህ ነው እሊህን ቅዱሳን ከሀዲው ንጉሥ መክስምያኖስ በያዛቸው ጊዜ እነርሱ ወታደሮች ነበሩና ትጥቃቸውን ቆርጦ ታላቅ ሥቃይን አሠቃያቸው ከዚህም በኋላ ወደ ሶርያ አገር ወደ ንጉሥ አንጥያኮስ ሰደዳቸው ። እርሱም ቅዱስ ሰርጊስን አሠረው ቅዱስ ባኮስን ግን ሰቅለው እንዲደበድቡት በአንገቱም ከባድ ደንጊያ አንጠልጥለው ከኤፍራጥስ ወንዝ ከባሕር እንዲጥሉት አዘዘ ንጉሡም እንደ አዘዘ እንዲሁ አደረጉ ። 
\b 
\m \bd እግዚአብሔር\bd* ግን የቅዱስ ባኮስን ሥጋ ጠብቆ ወደ ወደብ አደረሰው በዚያ ወደብ አቅራቢያም በገድል ተጠምደው የሚኖሩ የአንደኛው ስሙ ማማ የሁለተኛው ባባ የሚባሉ ባሕታውያን አሉ ። ለእሊህ ወንድሞችም \bd ከእግዚአብሔር\bd* የታዘዘ መልአክ ተገለጠላቸውና ሒደው የቅዱስ ባኮስን ሥጋ ወደ በዓታቸው እንዲወስዱ አዘዛቸው ። 
\b 
\m በዚያንም ጊዜ መልአክ እንዳዘዛቸው ሔዱ የቅዱስ ባኮስንም ሥጋ አገኙ በአጠገቡም አንድ ቀንና አንድ ሌሊት ሲጠብቁት የነበሩ አንበሳና ተኵላ አሉ እነርሱም ከሰው ሥጋና ከእንስሳ በቀር የማይመገቡ ሲሆኑ ግን ከልዑል አምላክ ዘንድ ስለታዘዙ ነው ። እሊያ ቅዱሳንም የቅዱስ ባኮስን ሥጋ ወሰዱ በታላቅ ክብር እያመሰገኑ እስከ በዓታቸውም አድርሰው በዚያ ቀበሩት ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በቅዱሳን ጸሎት ይማረን በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለባኮስ ማልዕልተ ዘባኑ ዘዐርጋ ። መቅሠፍታተ ሕማም እንበለ ንትጋ ። አንበሳ ወተኲላ ለባሕር ውስተ ድንጋጋ ። እፎ ዐቀቡ ሥጋሁ ወእፎኑመ እንጋ ። እንዘ ለዘልፍ ሲሳዮሙ ሥጋ ። 
\m ሰላም ለክሙ ባባ ወማማ ። ለገነተ ጽጌ አዕዋማ ። ዘቀበርክሙ ሥጋሁ ለባኮስ ሰማዕተ ፌማ ። ጸልዩ ከመ ታስተርኢ አመ ዕለተ ሕማም ወፃማ ። ምስለ ነፍስክሙ ነፍስየ ቀዊማ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን ከሰባ ሁለቱ አርድእት አንዱ ሐዋርያ ቅዱስ ሐናንያ በሰማዕትነት አረፈ ። ይህም ቅዱስ በሐዋርያት እጅ ለደማስቆ አገር ኤጲስቆጶስነት ተሾመ እርሱም ክብር ይግባውና ጌታችን በደማስቆ ጐዳና ተገልጦለት ለወንጌል ትምህርት በጠራው ጊዜ ሐዋርያ ጳውሎስን ያጠመቀው እርሱ ነው ። 
\b 
\m እርሱም አስቀድሞ ለግብሪል ወገኖች አስተማረ ብዙዎች በሽተኞችን አዳናቸው ብዙ ሰዎችንም ክብር ይግባውና ወደ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሃይማኖት መለሳቸው ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ስሙ ሉቅያኖስ የሚባል መኰንን ያዘው በምድር ላይ ደሙ እንደውኃ እስከሚፈስ ድረስ ገረፈው ጐኖቹንም በብረት በትሮች ሠነጣጠቀ ደረቱንም በእሳት መብራቶች አቃጠለ ። ከዚህም በኋላ ከከተማ ውጭ አውጥተው በደንጊያ ይወግሩት ዘንድ አዘዘ በዚህም ነፍሱን \bd በእግዚአብሔር\bd* እጅ ሰጠ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በዚህ ሐዋርያ ጸሎት ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለሐናንያ ለጳውሎስ መጥምቁ ። ወውስተ ኁልቈ አርዳእ ኁልቊ ። እኩያን ዕደው እምአሚነ \bd ክርስቶስ\bd* ዘርኅቁ ። በበትረ ኅፂን ገበዋቲሁ ሠጠቁ ። ወበውግረተ ዕብን ካዕበ ኲለንታሁ ደመቁ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን ለከበሩ ሮማውያን ጻድቃን የጃንደረባው ዮሐንስና የገብረ \bd ክርስቶስ\bd* መታሰቢያቸው ነው ። ዳግመኛም በአንድነት ለነገሡ የኢትዮጵያ ነገሥታት ያለፈረቃም በፍቅር አንድነት በአክሱም ተቀምጠው ለገዙ ለአብርሀና ለአጽብሐ የዕረፍታቸው መታሰቢያ ነው በረከታቸው ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለአብርሀ ወለአጽብሐ ዘነበሩ ። በመንግሥት አሐቲ እንዘ ይትፋቀሩ ። ለእለ ትካት ሰብእ በትዛዘ ኦሪት ዘሖሩ ። ተሰብከ በአፉሆሙ ለወንጌለ \bd ክርስቶስ\bd* ነገሩ ። ወበንዋዮሙ ተሐንፀት ማኅደሩ ። 
\m ሰላም ለገብረ \bd ክርስቶስ\bd* ዘተምህረ ጥበበ ። ወልሳነ ጽድቅ ዘነበበ ። ወዓዲ እምእክሉ ለርኁባን አጽገበ ። ህየንተ ፃመወ ወተጋደለ ዕፁበ ። ምድረ ጽጌ ርኂበ ተወፈየ ዐስበ ። 
\m ሰላም ለዝክረ ስምከ ተጸውዖ ዘቀደመ ። ለሐዋርያቲሁ \bd ክርስቶስ\bd* አመ ሰመዮሙ ስመ ። በርተሎሜዎስ መዋዒ መዋዔ ምንዙኃን ዓለመ ። ሶበ አምሐልዎ እለ ወፈሩ ገዳመ ። በሰሚዐ ስምከ እምሐዊር ዕብነ ደብር ቆመ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\s2 ጥቅምት ፬ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅዱሳን ነገሥት አብርሃ ወአጽብሃ
\m ፪.ቅዱስ ሐናንያ ሐዋርያ (ከ፯፪ቱ አርድእት)
\m ፫.ቅዱስ በርተሎሜዎስ ሐዋርያ
\m ፬.ቅዱስ ባኮስ ሰማዕት
\m ፭.ቅዱሳን ባባ እና ማማ
\m ፮.ቅዱስ ዮሐንስ ሕጽው
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ዮሐንስ ወንጌላዊ
\m ፪.ቅዱስ እንድርያስ ሐዋርያ
\m ፫.ቅድስት ሶፍያ ሰማዕት
\m ፬.ቅዱስ ዮሐንስ ዘሐራቅሊ (ሰማዕት)
\b 
\m እንግዲህ \bd እግዚአብሔርን\bd* በመምሰልና በጭምትነት ሁሉ: ጸጥና ዝግ ብለን እንድንኖር: ልመናና ጸሎት: ምልጃም: ምስጋናም ስለ ሰዎች ሁሉ: ስለ ነገሥታትና መኩዋንንትም ሁሉ እንዲደረጉ ከሁሉ በፊት እመክራለሁ ። ሰዎች ሁሉ ሊድኑና እውነቱን ወደ ማወቅ ሊደርሱ በሚወድ \bd በእግዚአብሔር\bd* በመድኃኒታችን ፊት መልካምና ደስ የሚያሰኝ ይህ ነው ።  (፩ጢሞ. ፪፥፩-፬)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ እምእለ ተፀመድኩ ዘልፈ ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውክፈ እምእለ አብዑ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ሰማዕታት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ደናግል ዓዲ ወመነኮሳት ኄራን ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን እስከ አረጋዊ ልሂቅ እምንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ወለዘሰምዐ ቃሎ በእዝነ መንፈስ በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኲሉ እምባእስ ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ \it*ከብልፅግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። 
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
