\c 4 
\m    \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd አ\bd*\bd ራት\bd*
\pc \bd ምስጢረ\bd*\bd  \bd*\bd ጥምቀት\bd*
\m \bd ትርጓሜ\bd*\bd ፦ \bd*
\zuli1 \bd ጥምቀት\bd*፡ የሚለው ቃል «አጠመቀ» ከሚለው የግእዝ ግስ የወጣ ሲሆን ትርጉሙም መነከር፣መዘፈቅ፣ መቀበር፣ ውኃ ውስጥ ገብቶ መውጣት ማለት ነው። 
\zuli1 ጥምቀት ምስጢር መባሉ በሚታይ ሥርዓት የማይታይ የእግዚአብሔር ጸጋ ስለሚገኝበት ነው። ይኸውም ካህኑ በውኃው ላይ ጸሎት ሲያደርግ ይታያል፣ ይሰማል። ተጠማቂም ውኃ ውስጥ ሲገባና ሲወጣ ይታያል። ነገር ግን ውኃው ተለውጦ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በተሰቀለ ጊዜ ከጎኑ ወደወጣው ውኃ(ማየ ገቦ) ሲቀየር ግን አይታይም። ልጁም (ተጠማቂውም) ከእግዚአብሔር ልጅነት ሲያገኝ አይታይምና ምስጢር ተብሏል። 
\m \bd አስፈላጊነት\bd*\bd ፦\bd*
\zoli1 \bd ዘላለማዊ\bd*\bd  \bd*\bd ድኅነት\bd*\bd  \bd*\bd ያስገኛል\bd*\bd ፦\bd*
\p_ListParagraph ለዚህምማር1616 «ያመነ የተጠመቀ ይድናል»\bd  \bd*\bd በማለት\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd የተናገረውን\bd*\bd  \bd*\bd ማየት\bd*\bd  \bd*\bd በቂ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd ።\bd*
\zoli1 \bd ዳግም\bd*\bd  \bd*\bd ልደት\bd*\bd  \bd*\bd ይገኝበታል\bd*\bd ፦\bd*
\p_ListParagraph ሰው ከእናትከአባቱ ለመጀመሪያ ጊዜ በስጋ ይወለዳል። ክርስቲያን ደግሞ ዳግም በአርባና በሰማንያ ቀን ከውኃና ከመንፈስ ቅዱስ በጥምቀት የእግዚአብሔር ልጅነትን ያገኛል። 
\p_ListParagraph \bd ለዚህምዮሐ3\bd*5፡ . . . . «እውነት እውነት እልሀለሁ ዳግመኛ ከውኃና ከመንፈስ ቅዱስ ያልተወለደ ሰው ወደ እግዚአብሔር መንግስት ሊገባ አይችልም።»እንዲል
\zoli1 \bd ሥርየተ\bd*\bd  \bd*\bd ኃጢአት\bd*\bd  \bd*\bd ያስገኛል\bd*\bd ፦\bd*
\p_ListParagraph ለዚህም፦ ቅዱስ ጳውሎስ ከአህዛብነት ከእኩይ ምግባሩ ሲመለስ ሐናንያ የመከረውን ምክር እናስተውል 
\p_ListParagraph የሐዋ 2216 «አሁንስ ስምን ትዘገያለህ? ተነሳና ስሙን እየጠራህ ተጠመቅ ከኃጢአትህም ታጠብ» ብሎታል። ይኸውም በጥምቀት ፍፁም የሆነ ስርየተ ኃጢአት እንደሚገኝ ሲያመላክት ነው። 
\p_ListParagraph በተጨማሪም በቅዱስ ጴጥሮስ ስብከት ልባቸው የተነካ ምዕመናን ምን እናድርግ ብለው በጠየቁ ጊዜ 
\b 
\p_ListParagraph የሐዋ 238 « ንስሀ ግቡ ኃጢአታችሁ ይሠረይላችሁ ዘንድ እያንዳንዳችሁ በኢየሱስ ክርስቶስ ስም ተጠመቁ።» ብሎ ቅዱስ ጴጥሮስ የመለሰውን መልስ ማየት እንችላለን። 
\b 
\zoli1 \bd አዲስ\bd*\bd  \bd*\bd ሕይወት\bd*\bd  \bd*\bd ይገኛል\bd*\bd ፦ \bd*
\p_ListParagraph ለዚህም ሮሜ64፦ « እንግዲህ ክርስቶስ በአብ ክብር ከሙታን እንደተነሳ እንዲሁእኛም በአዲስ ህይወት እንድንመላለስ ከሞቱ ጋር አንድ እንሆን ዘንድ በጥምቀት ከእርሱ ጋር ተቀበርን» በማለት ቅዱስ ጳውሎስ አሮጌው ሰውነት፣ በኃጢአት ያደፈው ማንነት፣ በጥምቀት አዲስ ህይወት እንደሚያገኝ አረጋግጦልናል። 
\b 
\zoli1 \bd ከክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ጋር\bd*\bd  \bd*\bd አንድ\bd*\bd  \bd*\bd እንሆናለን\bd*\bd ፦ \bd*
\p_ListParagraph \bd ለዚህም\bd* ገላ327፦ «ከክርስቶስ ጋር አንድ ትሆኑ ዘንድ የተጠመቃችሁ ሁሉ ክርስቶስን ለብሳችኋል»በማለት ቅዱስ ጳውሎስ በበደል ከተለየነው ከአምላካችን ጋር እንድ የምንሆነው ከክርስቶስ ጋር የምንተባበረው ጥምቀት እንደሆነ ገልጾልናል።
\zoli1 \bd የቤተክርስቲያን\bd*\bd  \bd*\bd አባል\bd*\bd  \bd*\bd እንሆናለን\bd*\bd ፦ \bd*
\p_ListParagraph ለዚህም ቆላ211-13፦ « . . . በጥምቀት ከእርሱ ጋር ተቀብራችሁ . . . እናንተም በበደላችሁና ስጋችሁን ባለመገረዝ ሙታን በሆናችሁ ጊዜ ከእርሱ ጋርሕይወትን ሰጣችሁ...» በማለት በብሉይ ኪዳን የአብርሃም ዘር ለመባል ግዝረት እንደሚያስፈልገው ሁሉ በሐዲስ ኪዳንም የቤተክርስቲያን አባል የመሆናችን ማረጋገጫ ማኃተሙ ጥምቀት እንደሆነ ቅዱስ ጳውሎስ አስረድቶናል። 
\m \bd የጥምቀት\bd*\bd  \bd*\bd ምሳሌዎች\bd*\bd  \bd*\bd በብሉይ\bd*\bd  \bd*\bd ኪዳን\bd*\bd ፦ \bd*
\zoli1 \bd የኖ\bd*\bd ኅ\bd*\bd  \bd*\bd ዘ\bd*\bd መን\bd*\bd  \bd*\bd ውኃ\bd*\bd  \bd*
\m ለዚህም  በ1ጴጥ 320-21፦ « ጥቂቶች ማለትም ስምንት ነፍስ በውኃ የዳኑበት መርከብ ሲዘጋጅ በኖኅ ዘመን የእግዚአብሔር ትዕግስት በቆየ ጊዜ ቀድሞ አልታዘዘውም። ይህም ውኃ ደግሞ ማለት ጥምቀት ምሳሌው ሆኖ አሁን ያድነናል። . . .» በማለት ቅዱስ ጴጥሮስ የኖኅ ዘመን ውኃ ለሐዲስ ኪዳን ሊመሰረት ላለው ጥምቀት ምሳሌው እንደሆነ አስረድቶናል። 
\zoli1 \bd የእስራኤል\bd*\bd  \bd*\bd በኤርትራ\bd*\bd  \bd*\bd ባህር\bd*\bd  \bd*\bd መካከል\bd*\bd  \bd*\bd ማለፍ\bd*\bd  \bd*
\m \bd ለዚህም\bd* 1ቆሮ 101-2፦ «. . . በባሕር መካከል ተሻገሩ  ሁሉንም ሙሴን ይተባበሩ ዘንድ በደመናና በባሕር ተጠመቁ» በማለት እስራኤላውያን ባሕር ኤርትራን አልፈው ምድረርስት እንደገቡ ሁሉ በሐዲስ ኪዳንም ምዕመናን በጥምቀት የእግዚአብ@ሔርን ልጅነት በማግኘት ወደ መንግስተ ሰማያት እንደሚገቡ ገልጾልናል።
\zoli1 \bd ግዝ\bd*\bd ረ\bd*\bd ት\bd*\bd ፦ \bd*
\p_ListParagraph ለዚህም፦ ቆላ210-12፦ «የስጋን ሰውነት በመገፈፍ በክርስቶስ መገረዝ በእጅ ባልተደረገ መገረዝ በእርሱ ሆናችሁ ደግሞ ተገረዛችሁ በጥምቀት ከእርሱ ጋር ተቀብራችሁ በጥምቀት ደግሞ ከሙታን ባስነሳው በእግዚአብሔር አሰራር በማመናችሁ  ከእርሱ ጋር ተነሳችሁ» በማለት ቅዱስ ጳውሎስ የአብርሃም ዘር ለመባል ግዝረት እንደሚያስፈልግ ሁሉ የክርስቶስ ወገን ለመባልም ጥምቀት እንደሚያስፈልግ በመግለፅ ግዝረት በሐዲስ ኪዳን ለመሰረት ላለው ለጥምቀት ምሳሌ እንደነበር ገልጾልናል።
\b 
\zoli1 \bd የንዕማንና\bd*\bd ፣ \bd*\bd የኢዮብ\bd*\bd  \bd*\bd በዮርዳኖስ\bd*\bd  \bd*\bd ወንዝ\bd*\bd  \bd*\bd ተጠምቆ\bd*\bd  \bd*\bd ከለምጽና\bd*\bd  \bd*\bd ከደዌ\bd*\bd  \bd*\bd መዳን\bd*\bd ፦ \bd*
\zuli1 ኢዮብና ንዕማን የአዳም ምሳሌ፤ ለምጽና ደዌ የመርገመ ስጋ የመርገመ ነፍስ ምሳሌ፤ ዮርዳኖስ ባሕር ደግሞ የጥምቀት ምሳሌ ሲሆን ኢዮብና ንዕማን ከለምጽና ከደዌ በዮርዳኖስ ባሕር ተጠምቀው መዳናቸው ደግሞ አዳምና ልጆቹ በጥምቀት ከመርገመ ስጋ ከመርገመ ነፍስ እንደሚድኑ ሲያስረዳ ነው። 2ነገ58-14፣
\b 
\zoli1 \bd አብርሃም\bd*\bd  \bd*\bd ነገስተ\bd*\bd  \bd*\bd ኮሎዶጎምርን\bd*\bd  \bd*\bd ድል\bd*\bd  \bd*\bd ነሥቶ\bd*\bd  \bd*\bd ሲመለስ\bd*\bd  \bd*\bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd መሥዋዕት\bd*\bd  \bd*\bd ለማቅረብ\bd*\bd  \bd*\bd ወደ\bd*\bd  \bd*\bd መልከጼዴቅ\bd*\bd  \bd*\bd ሲሄድ\bd*\bd  \bd*\bd ባህረ\bd*\bd  \bd*\bd ዮርዳኖስን\bd*\bd  \bd*\bd መሻገር\bd*\bd ። \bd*
\zuli1 አብርሃም የምዕመናን ምሳሌ፣ መልከጼዴቅ የካህናት ምሳሌ፣ ዮርዳኖስ የጥምቀት ምሳሌ፣ መልከጼዴቅ ለአብርሃም ይዞት የጠበቀው ኅብስተ አኮቴቱ የቅዱስ ስጋው ጽዋ በረከቱ ደግሞ የክቡር ደሙ ምሳሌ ሲሆን አብርሃም ዮርዳኖስን ተሻግሮ ከመልከጼዴቅ ኅብስትና ጽዋዕ መቀበሉ ተጠምቀን የክርስቶስን ስጋና ደም እንደምንቀበል ሲያጠይቅ ነው። ዘፍ1417
\b 
\m \bd የጥምቀት\bd*\bd  \bd*\bd አይነቶች\bd*\bd  \bd*
\zoli1 \bd የውኃ\bd*\bd  \bd*\bd ጥምቀት\bd*\bd ፦ \bd*ይህ የጥምቀት አይነት ጌታችን ለአይሁድ አለቃና መምህር ለኒቆዲሞስ ያስተማረውን መሰረት በማድረግና የምንፈፅመው ነው። ይሄ ጥምቀት ለህፂናት ከሆነ በ40 በ80 ቀን ሲፈፀም ለአዋቂዎች ግን በአመኑበት ወቅት ሥርዓተ ቤተክርስቲያን በሚያዘው መሰረት ይፈፀማል። ዮሐ35
\b 
\zoli1 \bd በንስሐ\bd*\bd  \bd*\bd ዕንባ\bd*\bd  \bd*\bd መጠመቅ\bd*\bd  /\bd*\bd አንብአ\bd*\bd  \bd*\bd ንስሐ\bd*\bd /፦ \bd*ይህ አይነቱ ጥምቀት ከአሕዛብነትና ከአረማዊነት ተመልሰው በክርስቶስ የባህይ አምላክነት ላመኑና በቤተክርስቲያን ስርዓት መሰረት በንስሐ ውስጥ እያሉ በተለያየ ምክንያት ነፍሳቸው ከስጋቸው ብትለይ በንስሐ ህይወት እያሉ ያለቀሱት የንስሐ እንባ እንደጥምቀት ተቆጥሮላቸው የመንግስቱ ወራሽ የስሙ ቀዳሾች ይሆናሉ። 
\b 
\zoli1 \bd በደም\bd*\bd  \bd*\bd መጠመቅ\bd*\bd  (\bd*\bd ጥምቀት\bd*\bd  \bd*\bd ደም\bd*\bd )\bd*፦ ይህ አይነቱ ጥምቀት በሰማዕትነት የሚያርፉ ክርስቲያኖችን የሚመለከት ሲሆን አንድ ክርስቲያን የክርስቶስን የባህርይ አምላክነት አምኖ ስርዓተ ጥምቀት ሳይፈፅምለት በአላውያን ነገስታት በሰማዕትነት ሲሞት የፈሰሰው ደሙ እንደ ጥምቀት ተቆጥሮለት ከእግዚአብሔር ዘንድ ልጅነትን አግኝቶ የመንግስቱ ወራሽ የስሙ ቀዳሽ ይሆናል።
\b 
\zoli1 \bd የእሳት\bd*\bd  \bd*\bd ጥምቀት\bd*
\b 
\m \bd የጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ጥምቀት\bd*\bd  \bd*
\m የጥምቀት መሥራች ባለቤቱ ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ነው ይኸውም በ30 ዘመኑ ጥር 11 ቀን እለቱ ማክሰኞ ከሌሊቱ 10፡00 ሰዓት በባህረ ዮርዳኖስ በአገልጋዩ በዮሐንስ እጅ ተጠምቆ የጥምቀትን ሥርዓት መስርቶልናል። 
\m \bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ለምን\bd*\bd  \bd*\bd ተጠመቀ\bd*\bd ? \bd*
\m ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ የተጠመቀው ዮሐንስ ህዝቡን ያጠምቅ እንደነበረና ስርየተ ኃጢአት ለማግኘትና ከደዌ ለመዳን ሳይሆን ጌታችን የተጠመቀበት ምክንያት፦ 
\zoli1 \bd ለትሕትና\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd ፦ \bd*ይኸውም ጌታችን ራሱን ዝቅ አድርጎ በባሪያው በዮሐንስ እጅ በመጠመቅ በማቴ 1129 «ከእኔ ተማሩ» ያለውን ትህትናን በቃል በመናገር ብቻ ሳይሆን በተግባር በመፈጸም አሳይቶናል። 
\zoli1 \bd ለአርአያነት\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd ፦ \bd*ይኸም ጌታችን እርሱ ሳያደርገው እኛን አድርጉ (ፈጽሙት) ያለን ምንም ነገር የለም። በመሆኑም ተጠምቀን እንድን ዘንድ አርአያ (አብነት) ሊሆነን ተጠምቆ አሳይቶናል። 
\p_ListParagraph ለዚህም ዮሐ 1312-17 « . . . እኔ እንዳደረግሁላችሁ እናንተም ልታደረጉ ምሳሌ ሰጥቻችኋለሁና. . .» 
\zoli1 \bd ትንቢቱን\bd*\bd  \bd*\bd ለመፈጸም\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd ። \bd*ነቢያት ነብይነታቸው የሚረጋገጠው ትንቢታቸው ሲፈፀም ነውና ጌታም በነቢያት የተነገረውን ትንቢት ሲፈጽምና ትንቢቱን የተናገረውን ነብይ ነቢይ ሊያሰኘውተጠምቋል። ይኸውም በመዝ 7616፦ «አቤቱ ውኆች አዩህ፤ ውኖችም አይተውህ ፈሩ። ጥልቆች ተነዋወጡ፤<ውኖችም ጮሁ፤ ደመኖችም ድምጽን ሰጡ።» በማለት ቅዱስ ዳዊት የተናገረው ትንቢት ጌታችን በተጠመቀ ጊዜ ፍጻሜውን አግኝቷል። 
\zoli1 \bd ተሰውሮ\bd*\bd  \bd*\bd የነበረውን\bd*\bd  \bd*\bd የአንድትና\bd*\bd  \bd*\bd የሦስትነት\bd*\bd  \bd*\bd ምስጢር\bd*\bd  \bd*\bd ለመግለጥ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd ። \bd*
\p_ListParagraph በብሉይ ኪዳን ጎልቶ የማይታወቀው የሦስትነት ምስጢር ጌታ በዮርዳኖስ ባህር በተጠመቀ ጊዜ በገሀድ ተገልጦ ታይቷል። 
\p_ListParagraph \bd ለዚህም\bd* ማቴ 316-17፦ « ኢየሱስም ከተጠመቀ በኋላ ወዲያው ወጣ፤ እነሆ ሰማያት ተከፈቱ  የእግዚአብሔርም መንፈስ እንደ ርግብ ሲወርድ በእርሱ ላይም ሲመጣአየ። እነሆም ድምጽ ከሰማይ መጥቶ«በእርሱ ደስ የሚለኝ የምወደው ልጄ ይህ ነው።» የሚል ድምጽከሰማይ መጣ።» በማለት ጌታችን በተጠመቀ ጊዜ አብ በደመና ሆኖ የምወደው ልጄ እርሱን ስሙ ሲል፣ ወልድም በተለየ አካለ በዮርዳኖስ ባህር ተጠምቆ ሲወጣ፣ መንፈስ ቅዱስም በርግብ አምሳል ከሰማይ ወርዶ በጌታ ራስ ላይ ሲያርፍ በግልጥ የሶስትነት ምስጢር መገለጡን ወንጌላዊው ቅዱስ ማቴዎስ አስረድቷል። 
\zoli1 \bd የዕዳ\bd*\bd  \bd*\bd ደብዳቤያችንን\bd*\bd  \bd*\bd ለመደምሰስ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd ፦ \bd*አዳምና ሔዋን በምክረ ከይሲ ተታለው በፈቃዳቸው ፈቃደ እግዚአብሔርን በተላለፉ ገነትን ያክል ቦታ እግዚአብ@ሔርን ያክል ጌታ አጥተው በዲያቢሎስ ግዛት ስር ወደቁ። ዲያቢሎስም መከራወን ካፀናባቸው በኋላ የእርሱ ባርያዎች መሆናቸውን አምነው የባርነት ማረጋገጫ ደብዳቤ \bd በዕብነ\bd*\bd  \bd*\bd ሩካም\bd*/በዕብነ በረድ/ ላይ ጽፈውቢሰጡት መከራውን እንደሚያቀልላቸው ነገራቸው። እነርሱም እውነት መስሏቸው በሁለት ዕብነ ሩካም ላይ «አዳም ገብሩ ለዲያብሎስ/ አዳም የዲያብሎስ ባርያ/ ወንድ አገልጋይ/ ፣ ሔዋን ዓመቱ ለዲያብሎስ/ ሔዋን የዲያብሎስ ገረድ/ ሴት አገልጋይ/» ብለው ጽፈው ሰጥተውታል። እርሱም በራሱ ጥበብ አንዱን አርቆ በዮርዳኖስ ባህር አንዱን ደግሞ አርቆ በሲኦል ውስጥ ሰውሮታል። ስለዚህም ይሄንን የእዳ ደብዳቤ ጌታ በዮርዳኖስ ባህር በተጠመቀ ጊዜ እንደሰውነቱ ረግጦ እንደ አምላክነቱ አቅልጦ አጥፍቶልናል። በሲኦል ውስጥ የሰወረውንም በዕለተ አርብ በአካለ ነፍስ ወደ ሲኦል ወርዶ ነፍሳትን ሲያወጣ አጥፍቶልናል። ቆላ213-15
\m \bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ለምን\bd*\bd  በ30 \bd*\bd ዘመኑተጠመቀ\bd*\bd ? \bd*
\m ጌታ ዝቅ ብሎ በ25 ከፍ ብሎ ደግሞ በ32 ዓመቱ ያልተጠመቀው በ30 ዘመን መጠመቅ ያስፈለገበት ምክንያት 
\zoli1 \bd የኦሪት\bd*\bd  \bd*\bd ሕግ\bd*\bd  \bd*\bd ለማጽናት\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*፦ ይሄውም በኦሪት ህግ መሰረት ለክህነት አገልግሎት መመረጥ የሚቻለው በ30 ዘመን እንደነበር ሁሉ እርሱም የሊቀ ካህንነቱን ተግባር፣ የመምህርነቱን ስራ፣ በ30 ዘመን በመጠመቅ በመጀመር ሥርዓተ ኦሪትን አጽንቷል። ዘኁ41-3፣ ዘኁ423፣በዚህም አብነት ይሆን ዘንድ በሐዲስ ኪዳን የክህነት ሹመት በ30 ዘመን እንዲሰጥ ሆኗል። 
\zoli1 \bd አዳም\bd*\bd  የ30 \bd*\bd ዘመን\bd*\bd  \bd*\bd ጎልማሳ\bd*\bd  \bd*\bd ሆኖ\bd*\bd  \bd*\bd ተፈጥሮ\bd*\bd  \bd*\bd ያ\bd*\bd ጣውን\bd*\bd  \bd*\bd ልጅነት\bd*\bd  \bd*\bd ለመመለስ\bd*\bd  በ30 \bd*\bd ዘመኑ\bd*\bd  \bd*\bd ተጠመቀ\bd*። 
\b 
\b 
\p_ListParagraph \bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ለምን\bd*\bd  \bd*\bd በዮርዳኖስ\bd*\bd  \bd*\bd ባህር\bd*\bd  \bd*\bd ተጠመቀ\bd*\bd ?\bd*
\b 
\p_ListParagraph \bd ጌታችን\bd* ኢየሱስ ክርስቶስበዮርዳኖስ መጠመቁ የአጋጣሚ ጉዳይ ሆኖ ወይም ደግሞ በኢየሩሳሌም አካባቢ ካሉ አፍላጋት የዮርዳኖስ በጥልቀት ስለሚሻል አይደለም። ጌታ በዮርዳኖስ ባህር የተጠመቀበት ምክንያት 
\zoli1 \bd ትንቢቱን\bd*\bd  \bd*\bd ለመፈጸም\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd ፦ \bd*ጌታ በባህረ ዮርዳኖስ እንደሚጠመቅ አስቀድሞ መዝሙረኛው ቅዱስ ዳዊት በመዝ1133-7፦ «ባህር አየች ሸሸችም ዮርዳኖስም ወደኋላ ተመለሰች። ተራሮች እንደ ኮርማዎች ኮረብቶችም እንደጠቦቶች ዘለሉ፤ አንቺ ባህር የሸሸሽ አንቺም ዮርዳኖስ ወደ ኋላሽ የተመለሽ ምን ሆናችኋል? እናንተም ተራሮች እንደ ኮርማዎች ኮረብቶችም እንደ ጠቦቶች ለምን ዘለላችሁ? ከያዕቆብ አምላክ ፊት።» ለማለት ጌታ በዮርዳኖስ ሲጠመቅ የሚፈፅማትን ድርጊት በትንቢት መነፅር ተመልክቶ ተናግሮታል። 
\zoli1 \bd ምሳሌ\bd*\bd ውን\bd*\bd  \bd*\bd አማናዊ\bd*\bd  \bd*\bd ለማድረግ\bd*\bd ፦ \bd*\bd ይኸውም\bd*
\zuli1 \bd የዮርዳኖስ\bd* ወንዝ ነቁ (ምንጭ) አንድ ነው። ዝቅ ብሎ ዮርዳኖስ በተባለ በእስራኤልና በአህዛብ መካከል ወደሚገኙ ቦታዎች ይከፈላል፡፤ ወረድ ብሎ የተለያዩት ይገኛሉ። ይሄ የሚገናኙበት ቦታም ዮርዳኖስ ይባላል። ጌታም የተጠመቀው በዚህ ቦታ ነው። 
\zuli1 የዮርዳኖስ ወንዝ ምንጩ አንድ መሆነ የሰው ዘር ሁሉ ምንጩ፣ ግንዱ አንድ አዳም መሆኑን ሲያሳይ
\zuli1 ዝቅ ብሎ መከፋፈሉም እስራኤል በሕገ ኦሪት አህዛብ ደግ በአምልኮተ ጣኦት ወይም ደግሞ እስራኤል በግዝረት አህዛብ ደግሞ በቁልፋት የመለያየታቸው ምሳሌ 
\zuli1 ዝቅ ብለ መገኘቱ ደግ ጌታ በጥምቀቱ ህዝብና አህዛብን አንድ የማድረጉ ምሳሌ ነው። 
\zuli1 ከዚህ በተጨማሪ ከላይ የጥምቀት ምሳሌዎች በብሉይ ኪዳን የሚለውን ማየት ይቻላል። 
\zoli1 \bd የዕዳ\bd*\bd  \bd*\bd ደብዳቤያችንን\bd*\bd  \bd*\bd ለመደምመሰስ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd ፦ \bd*ከላይ እንደተመለከትነው ዲያብሎስ አዳምና ሔዋን የእርሱ ባርያዎች እንደሆኑ ካመኑለት በኋላ ስመ ግብርናቸውን በሁለት ዕብነ ሩከም/ዕብነ በረድ/ ጽፎ አንዱን በዮርዳኖስ እንደሰወረው ተመልክተናል። ታዲያ በዮርዳኖስ የሰወረው የእዳ ደብዳቤ የሚጠፋው (የሚሰረዘ) ጌታ ግድ በባህሪ ዮርዳኖስ ተጠምቆ ስለነበር ጌታችን ይህንን የሰይጣን ጥበብ በጥበቡ ሽሮ በባህረ ዮርዳኖስ ሲጠመቅ እንደሰውነቱ ረግጦ እንደ አምላክነቱ አቅልጦ አጥፍቶለታል። 
\m \bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ለምን\bd*\bd  \bd*\bd በውኃ\bd*\bd  \bd*\bd ተጠመቀ\bd*\bd ?\bd*
\m ጌታችን ጌትነቱን ለመግለጥ ጥምቀቱን በማር ወይም በወተት ወይም በሌላ በከበሩ ፈሳሾች ያላደረገበት የእኛንም ጥምቀት ጨምሮ እርሱም በውኃ የተጠመቀበት ምክንያት ምንድን ነው ቢሉ
\zoli1 \bd ትንቢቱን\bd*\bd  \bd*\bd ለመፈጸም\bd*\bd ፦ \bd*ይኸውም በነበዩ በቅዱስ ዳዊት አንደበት«ባህር አየች ሸሸችም» በማለት ጌታ በዮርዳኖስ ባህር ሊጠመቅ ሲል የዮርዳኖስ ውኃ የአምላክን ክብረ በዚህ አይነት መልኩ እንደገለፀች ቅዱስ ዳዊት ያስረዳል። ታዲያ ባህር አንድ የውሀ ክፍል ነውና በነቢያት አንደበት ጌታ በውኃ ተጠምቋል። 
\zoli1 \bd ውኃ\bd*\bd  \bd*\bd ለምህረት\bd*\bd  \bd*\bd እንደተፈጠረ\bd*\bd  \bd*\bd ለማጠየቅ\bd*\bd ፡\bd*-ይህ በኖህ ዘመን የነበሩ ሰዎች/ሰብዓ ትከትን/ ኃለም የግብፅ ሰዎችን /ሰብዓ ግብፅ/ ካጠፋ በኋላ ሰዎች ውሃን ለጥፋት እንጅ ለምህረት እንደተፈጠረ አያስቡም ነበርና ጌታ በውኃ በመጠመቅ እናንተም በውኃ ብትጠመቁ ፍፁም ምህረትን ታገኛላችሁ በማለት ውኃ ለምህረት እንደተፈጠረ አስተምሮናል። 
\zoli1 \bd ጥምቀት\bd*\bd  \bd*\bd ለሰው\bd*\bd  \bd*\bd ዘር\bd*\bd  \bd*\bd ሁሉ\bd*\bd  \bd*\bd እንደተሰጠ\bd*\bd  \bd*\bd ለ\bd*\bd ማ\bd*\bd ጠየቅ\bd*፡ ይኸውም ውሃ በሁሉ ቦታ ይገኛል፡ ማርና ወተት ግን በሁሉ ቤትና ቦታ ለማግኘት ሀብትና አቅም ይጠይቃል፡፤ ጌታም ይሄን አውቆ ጥምቀት ደሀን ከሀብታም ሳትለይ ለሁሉ እንደተሰጠች ለማስተማር እርሱ በውኃ ተጠምቆ እኛም በውኃ እንድንጠመቅ ሰርዓት ሰርቶልናል። 
\zoli1 \bd በጥምቀ\bd*\bd ት\bd*\bd  \bd*\bd ልምላሜ\bd*\bd  \bd*\bd ስጋ\bd*\bd  \bd*\bd ልምላሜ\bd*\bd  \bd*\bd ነፍስ\bd*\bd  \bd*\bd እንደሚገኝ\bd*\bd  \bd*\bd ሊ\bd*\bd ያጠ\bd*\bd ይቅ\bd*\bd ፦ \bd*ይኸውም ማርና ወተትን ተክል ላይ ቢያፈሳቸው ተክል ያደርቃሉ ውኃ ግን ተክል ላይ ቢያፈለሱት ተክል ያመልማል እናንተም በውኃ ተጠምቃችሁ ልምላሜ ስጋ ልምላሜ ነፍስን ታገኛላችሁ ሲል እርሱ በውኃ ተጠምቆ እኛ በውኃ እንድንጠመቅ ስርዓት ሰርቶልና። 
\zoli1 \bd ጥምቀት\bd*\bd  \bd*\bd ከኃጢአት\bd*\bd  \bd*\bd እድፍ\bd*\bd  \bd*\bd እንደምታጠራ\bd*\bd  \bd*\bd ለ\bd*\bd ማ\bd*\bd ጠየቅ\bd*፦ ይኸውም ማርና ወተት ልብስ ቢያጥቡባቸው እድፍ አያጠሩም ውኃ ግን ልብስ ቢያጥቡበት ያጠራል፡፤ እናንተም በውኃ ብትጠመቁ ከኃጢአት እድፍ ትጠራላችሁ ሲል በውኃ ተጠምቋል። 
\zoli1 \bd በጥ\bd*\bd ም\bd*\bd ቀት\bd*\bd  \bd*\bd ከገኃነም\bd*\bd  \bd*\bd እሳት\bd*\bd  \bd*\bd ትድናችሀ\bd*\bd  \bd*\bd ሲል\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*፡ ይኸውም ውኃ እሳት ያጠፋል እናንተም በባህሪይ አምላክነቴ አምናችሁ በውኃ ብትጠመቁ ከገሀነመ እሳት ትድናላችሀ ሲል በውኃ ተጠምቋል። 
\zoli1 \bd በጥምቀት\bd*\bd  \bd*\bd መልክአ\bd*\bd  \bd*\bd ሥላሴን\bd*\bd  \bd*\bd ታያላችሁ\bd*\bd  \bd*\bd ሲል\bd*\bd  \bd*\bd ነ\bd*\bd ው።\bd*ይኸውም ውኃ ከሌሎች ፈሳሶች ይልቅ መልክን ያሳያል። እናንተም በውኃ ብትጠመቁ መልክአ ሥላሴን /የሥላሴ መልክን/ ታያላችሁ ሲለን በውኃ ተጠምቋል
\b 
\p_ListParagraph \bd ጌታች\bd*\bd ን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd በቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ዮሐንስ\bd*\bd  \bd*\bd እጅ\bd*\bd  \bd*\bd መጠመቁ\bd*\bd  \bd*\bd ስ\bd*\bd ለ\bd*\bd ምንድ\bd*\bd ነው\bd*\bd ? \bd*ቅዱስ ዮሐንስና ጌታ ዝምድና ሲኖራቸው በ6 ወራትም ቅዱስ ዮሐንስ ጌታችንንበውልደት ይበልጠዋል። ቅዱስ ዮሐንስ በወቅቱ ህዝቡን ያጠምቅ የነበረው ጥምቀት ኋላ በክርስቶስ ጥምቀት አማካኝነት የሚሰጠውን መንፈስ ቅዱስን ለመቀበል በቅተው እንዲገኙ የሚያደርግ የንስሐ ጥምቀት ነበር፡፡ ታዲያ ጌታችን በዮሐንስ እጅ መጠመቁ ስለምንድን ነው ቢሉ? 
\p_ListParagraph ጌታ ሊጠመቅ ወደ ባህረ ዮርዳኖስ ገብቶ በዮሀንስ ፊት ሲቆም ዮሐንስ እኔ በአንተ ልጠመቅ ይገባናል እንጂ አንተ በእኔ ልትጠመቅ ይገባሃልን በማለት ይከራከረው ነበር።ጌታም ለዮሐንስ እንዲህ ሲል መልሶለታል። «አሁንስ ፍቀድልኝ እንግዲህ ጽድቅን ሁሉ መፈጸም ይገባናልናአለው» ማቴ315-16 ጌታ ይሄን ማለቱ እኔ በፈጠረው ፍጥረት እጅ ተጠመቀ ተብዬ ትህትናዬ ይነገርልኛል አንተም መጥምቀ መለኮት/አምላክን ያጠመቀ/ ተብለህ ንፅህናህ ቅድስናህ እስከ አለም ፍፂሜ ሲነገር ይኖራል ሲለው ነው። በዚህ ጊዜ ዮሐንስ ሰዎችን በአንተስም፣ በባህሪ አባትህና በባህሪ ህይወትህ በመንፈስ ቅዱስም አጠምቃቸዋልሁ። አንተን በማንስም ላጥምቅህ ብሎ  በጠየቀው ጊዜ «ወልዱ ለቡሩክ ከሳቴ ብርሃን ተሰሃለነ አንተ ከህኑ ለአለም በከመ ሲመቱ ለመልከጼዴቅ/ ብርኃንን የምትገልፅ የቡርክ የአብ የባህርይ ልጅ ሆይ ይቅር በለን እንደ መልከጼዴቅ ስርዓት አንተ ለዘላለም ካህንነህ/» እያልክ አጥምቀኝ ብሎ ቅዱስ ዮሀንስ በዚህ መሰረት አጥምቆታል። 
\b 
\m \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ዮሐንስ\bd*\bd  \bd*\bd ጌታን\bd*\bd  \bd*\bd ሲያጠምቀው\bd*\bd  \bd*\bd እጅን\bd*\bd  \bd*\bd ራሱ\bd*\bd  \bd*\bd ላይ\bd*\bd  \bd*\bd ሳያስነካ\bd*\bd  \bd*\bd ያጠመቀው\bd*\bd  \bd*\bd ስለምንድነው\bd*\bd ? \bd*
\zoli1 መስዋዕተ አሪት አለፈ አዲሱ መስዋዕታችን አንተነህ ሲል ነው፡፤
\zoli1 እጁን ጭኖበት ቢያጠምቀው ኖሮ ኋላ የሚነሱ መናፍቃን እጁን ሲጭንበት ከበረ ባሉ ነበር ነገር ግን ይኸችግር እንዳይፈጠር አርቆ ሲያጥረው ቅዱስ ዮሐንስ እጁን እንዳይጭንበት አድርጎታል 
\zoli1 አካለ መለኮትን መንካት አይቻልም ሲል ነው።
\m \bd ጌታችን\bd*\bd   \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ወደ\bd*\bd  \bd*\bd መቅደስ\bd*\bd  \bd*\bd ዮሐንስ\bd*\bd  \bd*\bd ዘንድ\bd*\bd  \bd*\bd ሄዶ\bd*\bd  \bd*\bd መጠመቁ\bd*\bd  \bd*\bd ስለምነድን\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd ?\bd*፤- ጌታ ወደ ዮሐንስ ዘንድ ሄዶ የተጠመቀበት ምክንያት 
\zoli1 \bd ለትህትና\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*። ይኸውም እርሱ መምህረ ትህትና ነውና ከእኔተማሩ ያለው አንዱ ትህትና ስለሆነ ለእኛ ትሁታን ሁኑ ሲል ወደ ዮሐንስ ዘንድ በመሄድ ተጠምቋል። 
\zoli1 \bd ሥርዓትን\bd*\bd  \bd*\bd ሲመሰርት\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd ።\bd* ይኸውም ጥምቀት በቅድስት ቤተክርስተያን መፈፀም እንደሚገበው ሲሆን ኃላ የማነሱ ነገስታቱ፣ ሹማምንቱ መኳንንቱና ትላልቅ ሰዎች ኑና አጥምቁን ብለው ካህናትን እንዳያሰቸግራቸው ሥርዓትን ሲሰራ ወደ ዮሐንስ ዘንድ ሄዶ ተጠምቋል። 
\m \bd የ\bd*\bd ክርስትያኖች\bd*\bd  \bd*\bd ጥምቀት\bd*\bd  \bd*
\m የክርስቶስን የባህርይ አምላክነት የሚያምኑ ክርስቲያኖች ህፂናት ከሆኑ በ40ና በ80 ቀናቸው አዋቂዎች ከሆኑ ደግሞ በአመኑበት ወቅት ስርዓተ ቤተክርስቲያን በሚያዘው መሰረት ተጠምቀው የእግዚአብሔርን ልጅነት ያገኛሉ። 
\m ይህቺ ክርስቲያኖች ከእግዚአብሔር ዘንድ ልጅነትን የሚያገኙባት ጥምቀት አንዲት ስትሆን ስርዓተ ጥምቀቱን መፈፀም የሚገባቸውም ከቅስና በላይ ስልጣነ ክህነት ያላቸው አባቶች መሆን እንዳለባቸው ሥርዓተ ቤተክርስቲያን ያዛል። 
\b 
\b 
\m \bd ሕፂናት\bd*\bd  \bd*\bd ነፍስ\bd*\bd  \bd*\bd ሳያወቁ\bd*\bd  በ40ና በ80 \bd*\bd ቀናቸው\bd*\bd  \bd*\bd የሚጠመቁት\bd*\bd  \bd*\bd ስለምንድነው\bd*\bd ? \bd*
\m ጌታ በማር1616፦ «ያመነ የተጠመቀ ይድናል» ብሎ የተናገረውን ጥቅስ በመያዝ የህፂናትን ጥምቀት ነፍስ ሳያውቁ በአርባና በሰማኒያ ቀን መፈፀሙን የሚቃወሙ አካላት አሉ። ቅድስት ቤተክርስቲያን ህፂናትን በ40 እና በ80ቀን ስታጠምቅ ህፂናቱ ነፍስ አለማወቀቸው ሳትረዳ ቀርታ ሳይሆን፦ 
\zoli1 ከላይ በማርቆስ ወንጌል ላይ «ያመነ የተጠመቀ ይድናል» ብሎ ጌታ የተናገረው ለእነማን እንደሆነ ስለምታውቅ ነው፡፤ ይህን ጥቅስ ጌታችን የተናገረው በተለያየ ምክንያት ማለትም ከአህዛብ ወይ ደግሞ የተለያየ ሥርዓተ አምልኮ ካላቸው ቤተሰብ ተወልደው በህፂንነታቸው ስርዓተ ጥምቀት ላልተፈፀመላቸው ሰዎች ሲሆን እነዚህ ሰዎች ስርዓተ ቤተክርስቲያን በሚያዘው መሰረት ቢያንስ ለሁለት አመታት የሃይማኖት ትምህርትንና፣ ስርዓተ ቤተክርስቲያንን ሲማሩ ከቆዩ በኋላ በልቡናቸው ያ የቀድሞ መጥፎ ስሜትና ባዕድ አምልኮ ሲጠፋላቸው (ሲያምኑ) ስርዓተ ጥምቀት ይፈፀምላቸዋል፡፤ ማመን ቀድሞ የሚመጣው እንደነዚህ ላሉ ሰዎች ነው። 
\zoli1 \bd የወላጆቸው\bd*\bd  \bd*\bd እምነት\bd*\bd  \bd*\bd ለልጆቹ\bd*\bd  \bd*\bd ይቆጠራል\bd*\bd  \bd*\bd ብላ\bd*\bd  \bd*\bd ስ\bd*\bd ለ\bd*\bd ምታምን\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd ። \bd*
\p_ListParagraph ለዚህም በብሉይ ኪዳን በአብርሃም ቃልኪዳን ያመኑ ሰዎች ልጆቻቸውን የጥምቀት ምሳሌ የሆነችውን ግዝረት የሚፈፅሙላቸው በ8 ቀናቸው ነበር፡፤ ይሁንና ልጆቹ የአብርሃም ዘር መሆናችውንና ለአብርሃም የተሰጠውን ቃልኪዳን አውቀውና አምነው ሳይሆን ስርዓተ ግዝረቱ የሚፈፀምላቸው የወላጆቻቸው እምነት ለልጆቹ ተቆጥሮ ነው። ልክ እንደዚሁም ሁሉ ወላጆች የክርስቶስ የባህርይ አምላክነትን አምነው በመጠመቅ የእግዚአብሔር ልጅነትን ያገኙ ከሆነ የወላጆቻቸውእምነት ለልጆቹ ተቆጥሮ በ40ና በ80ቀናቸውታጠምቃለች፡፤ ዘፍ1712፣214 በተለያዩ የመጽሐፍ ቅዱስ ቦታዎችም ላይ ቅዱሳን ሐዋርያት ሲያጠምቁ ከነቤተሰቡ አጠመቃቸው ይላል እንጂ «ከሕፂናት በቀር» አጠመቋቸው ያላለው ለዚህ ነው። 
\zuli1 ቅድስት ቤተክርስቲያንም ህፂናትን ወንዶች ከሆነ ዝቅብላ በ30 ከፍ ብላ በ50 የማታጠምቀው በ40ቀን የምታጠምቀው፣ ሴቶች ከሆኑ ዝቅብላ በ70 ከፍብላ ደግሞ በ90 የማታጠምቀው በ80ቀን የምታጠምቀው ስለምንድን ነው ቢሉ፦ 
\zoli1 \bd የአዳምና\bd*\bd  \bd*\bd የሔዋን\bd*\bd  \bd*\bd የልደት\bd*\bd  \bd*\bd ምሳ\bd*\bd ሌ\bd*\bd  \bd*\bd ስ\bd*\bd ለ\bd*\bd ሆ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd ፡፤\bd*ይኸውም አዳም በተፈጠረ በ40ቀኑ ሔዋን በተፈጠረች በ80 ቀኗ በመላዕክት ምስጋና ታጅበው ወደገነት መግባታቸውን አብነት አድርጋ ህፂናትም በተወለዱ በ40ና በ80ቀናቸው ወደቅድስት ቤተክርስቲያን አባልነት ወደ እግዚአብሔር ልጅነት እንዲቀላቀሉ ስርዓት ሰርታለች ኩፋሌ49
\zoli1 \bd ሕገ\bd*\bd  \bd*\bd ኦሪትን\bd*\bd  \bd*\bd ለማጽናት\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd ።\bd* ይኸውም በኦሪት ሕግ መሰረት ወላጆች ሕፂናት ልጆችን በወለዱ ለወንዶች ከሆነ በ40 ቀናቸው ለሴቶች ከሆነ በ80ቀናቸው ከሚሰዋ መስዋዕት ጋር በማድረግ ወደ ቤተመቅደስ ይዘው ሄደው የሚገባው ስርዓት እንዲፈፀም ያደርጉ ነበር ዘሌ121-8 ይህንን አብነት በማድረግ ቤተክርስቲያናችን ምዕመናንን ወላጆች ወንድ ልጅ ከወለዱ በ40 ቀኑ ሴት ልጅ ከወለዱ በ80 ቀኗ ወደ ቤተመቅደስ በመውሰድ የእግዚአብሔርን ልጅነት እንዲያገኙ ስርዓት ሰርታለች። 
\m \bd የክርስቲያኖች\bd*\bd  \bd*\bd ጥምቀት\bd*\bd  \bd*\bd የሚ\bd*\bd ፈ\bd*\bd ፀመው\bd*\bd  \bd*\bd በማን\bd*\bd  \bd*\bd ስም\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd ?\bd*
\m ጌታችን ከትንሣኤው በኋላ ለቅዱሳን ደቀመዛሙርቱ ተገልጾ እንዲህ አላቸውበማቴ2819፦ «እንግዲህ አህዛብን ሁለ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም እያጠመቃችኋቸው ያዘዝኋችሁንም እንድትጠብቁ እያስተማራችኋቸው ደቀ መዛሙርቴ አድርጓቸው።» በማለት ጥምቀት በአብ በወልድና በመንፈስ ቅዱስ ስም መፈፀም እንዳለበት አስተምሯቸዋል። 
