\c 4 
\m \bd ምዕራፍ ፮\bd*
\m \ul ፩\ul*. \f + \ft \f*\ul ዘከመ\ul*\ul  \ul*\ul ደረሰ\ul*\ul  \ul*\ul ቅዳሴያተ\ul*\ul [1]\ul*
\m . ወበአሐቲ ዕለት እንዘ ይጼሊ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*በከመ ያለምድ ግብተ አስተርአይዎ ጴጥሮስ ወጳውሎስ ወይብልዎ ኤጲፋንዮስሃ መምህረ አሕዛብ ሤመከ \bd ክርስቶስ\bd*፡፡
\m ፪. አንበሩ እዴሆሙ ላዕሌሁ ወባረክዎ ወነፍሑ ውስተ ገጹ በከመ ይገብሩ ሥርዐተ ጳጳሳት ወእምድኅረዝ ዐርጉ ውስተ ሰማያት በስብሐት ዘኢይትነገር፡፡
\m ፫. ወበአሐቲ እመዋዕል መጽአ አሐዱ አይሁዳዊ ወተዋሥኦሙ ለክርስቲያን እንዘ ይብል ንግሩኒ ገጹ \bd ለእግዚአብሔር\bd* መንገለ ዓይ ፍና ውእቱ፡፡ ወአልቦ ዘክህለ ተሰጥዎቶ፡፡
\m ፬. ወአቡነሰ \bd ጊዮርጊስ \bd*ከሠተ አፉሁ ወይቤ አኮ ዘቦቱ ለመለኮት ግድም ወኑኀ ላዕል ወታሕት የማን ወጸጋም አላ ምሉዕ ውእቱ በኲለሄ፡፡ ወአኮ ዘቦቱ እንግድአ እንተ ፍጽም ወዘባን እንተ ድኅር፡፡ አላ ውስተ ኲሉ በሐውርት መለኮቱ በከመ ጽሑፍ፡፡
\m ፭. ወእምብዝኀ ፍሥሓሁ አምኆ ጳጳስ ወባረኮ ወአብኈ ከመ ይድርስ ቅድሴያተ፡፡
\m ፮. ወእምአሜሃ አኀዘ ይድርስ ጸሎተ ፈትቶ ዘዕውቅ በኀበ አኃው እስመ ተበውሐ እምሊቃነ ካህናት፡፡ በከመ ተበውሐ ሐናንያ ዲያቆን ለአጥምቆተ ጳውሎስ፡፡
\m ፯. ወበአሐቲ ዕለት ሶበ ሰምዐ አሐዱ ብእሲ በቤተ ክርስቲያን እንዘ ይቄድሱ ጸሎተ ፈትቶ ዘአቡነ \bd ጊዮርጊስ\bd*፡፡ ናፈቀ በኅሊናሁ ወይቤ ምንትኑ ዝንቱ ቅዳሴ ዘኢተፈነወ እምኀበ ሐዋርያት ወኢእምሊቃነ ጳጳሳት፡
\m ፰. ወውእቱሰ ብእሲ ነበረ እንዘ ይጸልኦ ወይጽዕሎ ወኢያከብሮ፡፡ ወተምዕዐ \bd እግዚአብሔር\bd* በላዕለ ውእቱ ብእሲ፡፡ ወተክዕወ አማዑቲሁ ኀበ ነበረ ውስተ ቤተ ማይ በከመ ተክዕወ አማዑቲሁ ለአርዮስ፡፡
\m ፱. ስብሐት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘይትቤቀል ፀሮሙ ለአግብርቲሁ ኄራን፡፡ 
\m ፲. ወካዕበ ስምዑ አኀውየ ዜናሁ ለአቡየ \bd ጊዮርጊስ \bd*ዘነገረኒ ፩ ብእሲ እስራኤላዊ ዘስሙ ዕዝራ እም አዝማዲሁ እለ በሥጋ \bd ለአቡነ\bd* \bd ጊዮርጊስ\bd*፡፡ ወተምህረ ምስሌሁ ውስተ ፩ መካን ብእሲ ማእምር ለአንብቦ መጻሕፍት ወትርጓሜሆን፡፡
\m ፲፩. ይቤ ውእቱ ብእሲ በአሐቲ ዕለት በዕለተ ሰንበት ጊዜ መንፈቀ መዓልት እንዘ ይነውም \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*ሰማዕኩ እንዘ ያነብብ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኢሀሎ ውስተ መጽሐፈ ብሉይ ወሐዲስ እም ጊዜ ሠለስቱ ሰዓት እስከ ጊዜ ተሰዓቱ ሰዓት፡፡
\m ፲፪. ወሰሚዕየ ደንገፀኒ ልብየ ወርእደ ብረክየ እምኀይለ ነገሩ፡፡ ወሶበ ነቅሐ ወተንሥአ ተወለጠ ርእየተ ገጹ በከመ ተወለጠ ርእየተ ገጹ ለሙሴ ሊቀ ነቢያት እስከ ስእኑ ደቂቀ እስራኤል ነጽሮቶ፡፡ 
\m . 
\m ፲፫. ከማሁ አነኒ ፈራህኩ ወስእንኩ ነጽሮቶ ወጐየይኩ ንስቲተ፡፡ ወጸውዕኒ እንዘ ይብል ዕዝራ ወሶበ ተመየጥኩ ረከብኩ ገጾ ከመ ትካት፡፡ አኮ በይእቲ ዕለት ባሕቲቱ ዘይትናገር ነገረ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*አላ በኲሉ ዕለት ወበኲሉ ሰዓት፡፡ ኢያፀርእ ነቢበ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* 
\m   ፲፬. ወከመ ፈለገ ዐባይ ዘኢይነጽፍ ውሒዙ፡፡ ከማሁ ኢይነጽፍ ውኂዘ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* እምአፉሁ \bd ለአቡነ\bd* \bd ጊዮርጊስ\bd*፡፡ 
\m ፲፭. ሶበሰ ተጽሕፈ ኲሉ ዘነበቦ እምኢያግመሮ ዓለም፡፡ ስብሐት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ከሃሌ ኲሉ ወገባሬ ኲሉ ሠናያት ዘይሁብ መጠነዝ ጸጋ ለፍቊራኒሁ፡፡ 
\m ፲፮. ስምዑ ካዕበ ንንግርክሙ አኃዊነ መሃይምናን እስመ ቦ መናስዉ ዘይከውን እም ጸብዐ ሰይጣን፡፡ ወበአሐቲ ዕለት ተንሥአ ብእሲ አይሁዳዊ ርኲሰ ሃይማኖት ላዕለ ሰብአ ቤተ ክርስቲያን፡፡
\m ፲፯. ወይቤሎሙ ንዑ ንትዋሣእ በቃለ መጻሕፍት፡፡ እመ ሞእክሙኒ አብኡኒ ውስተ ሃይማኖትክሙ ወእመ ሞእክኩሙ ባኡ ውስተ ሃይማኖትየ፡፡ ወእሙንቱሂ ይቤልዎ ኦሆ፡፡
\m ፲፰. ወሶበ ሰምዐ ዳዊት ንጉሥ መፍቀሬ \bd እግዚአብሔር\bd* ነደ ልቡ በእሳተ ሃይማኖት፡፡ ወአስተጋብአ ኀቤሁ ኲሎ ሊቃነ ካህናት ወንቡራነ እድ ወኲሎ ማእምራነ መጻሕፍት ዘውስተ ኲሉ ሀገር፡፡
\m ፲፱. ዐቀሞ ለአይሁዳዊ በባሕቲቱ ወለመሃይምናንሂ እንተ ባሕቲቶሙ፡፡ ወይቤሎ ለአይሁዳዊ ንብብ ቃለከ ከመ አስተኀፍርከ ፍጡነ፡፡
\m ፳. ወሶቤሃ ተሰጥወ አይሁዳዊ ወይቤ ዝንቱ \bd ክርስቶስ\bd* ዘትብልዎ አንትሙ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* እስመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ እምአእምረኑ ኀበ ቀበርዎ ለአልአዛር፡፡
\m ፳፩. እስመ በወንጌልክሙ ይቤ ወሶበ በጽሐ ኢየሱስ ቢታንያ ይቤ አይቴ ቀበርክምዎ ለአልዓዛር፡፡ \bd ለእግዚአብሔርሰ\bd* አልቦ ግብር ዘይትኀብኦ እስመ ኲሉ ስጡሕ ቅድመ አዕይንቲሁ፡፡ ናሁ ነበብኩክሙ ወእምገጸ ክፍል ዘወንጌልክሙ ወአኮ እምኦሪትየ በሉኬ አውሥኡኒ፡፡
\m ፳፪. ወሶበ ሰምዑ ዘንተ አልቦ ዘክህለ ተሰጥዎቶ ቃለ ወኢአሐዱኒ እስመ ሰይጣን አዖረ አዕይንቲሆሙ ከመ ኢይርአዩ ስብሐተ \bd እግዚአብሔር\bd*፡፡
\m ፳፫. ወእምድኅረዝ ኀሠሥዎ ማእከሌሆሙ \bd ለአቡነ ጊዮርጊስ \bd*ወኢረከብዎ፡፡ እስመ ነበረ ውስተ ማኅደሩ እንዘ ይደዊ፡፡
\m ፳፬. ወነገርዎ ለንጉሥ በእንቲአሁ ወሶቤሃ ለአከ ንጉሥ ዐበይተ መንግሥቱ ከመ ያምጽእዎ፡፡ ወአብጽሕዎ ፍጡነ እንዘ ይጸውርዎ በዓራት ወአስከብዎ ማእከሌሆሙ፡፡ 
\m ፳፭. ወሰሚዖ ቃሎ ለአይሁዳዊ ይቤ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*አነሂ ኢይትዋሣእከ በወንጌልየ ዘእንበለ አላ በኦሪትከ፡፡ እስመ መጽሐፍሰ ለምኲራብ ወተዐውቆ ለቤተ ክርስቲያን፡፡ ምኲራብ ዘርዐት ወቤተ ክርስቲያን አረረት፡፡ ምኲረብ አነመት ፀምረ ወቤተ ክርስቲያን ተዐጽፈቶ፡፡
\m ፳፮. በልኬ አውሥአኒ ኦ አይሁዳዊ መኑኬ ዘይቤሎ ለአዳም በውስተ ገነት አይቴ ሀሎከ አዳም መኑ ወዘይቤሎ ለአብርሃም አይቴ ሣራ ብእሲትከ፡፡
\m ፳፯. ወመኑ ዘይቤሎ ለሰይጣን እምአይቴ መጻእከ፡፡ ወበካልእኒ ገጸ መጽሐፍ ይብል መኑ ያስሕቶ ሊተ ለአክአብ ትብልኑ \bd እግዚአብሔር\bd* ወሚመ አልቦ፡፡ 
\m ፳፰. ወሶቤሃ ተኃፍረ አይሁዳዊ ወአኃዞ ፍርሀት ወረአድ፡፡ ወአቡነሰ \bd ጊዮርጊስ \bd*እስራኤላዊ ሐዲስ ተንሥአ ዲበ ምስካቢሁ ወጸፍአ ገጾ ለአይሁዳዊ ወፈትሐ ላዕሌሁ ፍትሐ ሞት ወቀተልዎ በትእዛዘ ንጉሥ መፍቀሬ \bd እግዚአብሔር\bd*፡፡ ስብሐት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘይትቤቀል ፀሮ በእደ አግብርቲሁ፡፡
\m . ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ አሜን፡፡
\b 
