\c 4 

\s1 \bd ፵፩\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd በረከተ\bd*\bd  \bd*\bd ነገሥት።\bd*
\m ወስማዕሂ ዘይረክበከ ቡራኬ ለእመ ገበርከ ፈቃዶ ለእግዚኣብሔር። ቡሩከ ትከውንበኵሉ ፍናዊከ ቡሩከ ትከውን በሀገር ቡሩከ ትከውን በሐቅል፤ ቡሩከ ትከውን በቤትከ ቡሩከ ትከውን በአፍአከ፤ ቡሩከ ይከውን ፍሬ ከርሥከ። ይቤሉ ጉቡኣን አሜን። ቡሩከ ይከውን ፍሬ ምድርከ። አሜን። ቡሩከ ይከውን አንቅዕተ ማያቲከ። አሜን። ቡሩከ ይከውንፍሬ አትክልቲከ። አሜን። ቡሩከ ይከውንዐጸደ ላህምከ ወመራዕየ አባግዒከ። አሜን። ቡሩከ ይከውን መዛግብቲከ ወተረፋቲከ። አሜን። ቡሩከ ትከውን በበአትከ።አሜን። ቡሩከ ትከውን በፀአትከ። አሜን። ወያገብኦሙ እግዚኣብሔር ለፀርከ ለእለ ይትቃወሙከ ይትቀጥቀጡ በታሕተ እገሪከ። አሜን። ወይፌኑ እግዚኣብሔርውስተ አብያቲከ በረከቶ ወውስተ ኵሉዘወደይከ እዴከ። አሜን። ወያበዝኀከ እግዚኣብሔር ውስተ ሠናይት በውሉደ ከርሥከ ወበእክለ ምድርከ ወበተዋልዶ እንስሳከ። አሜን። ወበምድር እንተ መሐለ ለአበዊከ ይሁበከ ከመ መዋዕለ ሰማይ። አሜን። ወይፈትሕ ለከእግዚኣብሔር መዝገበ በረከተ ሰማያት ወይሁበከ ዝናመ ቡሩከ ወይባርክ ለከ ፍሬ ተግባርከ። አሜን። ወትሌቅሕ አንተ ለብዙኃንአሕዛብ ወአንተሰ ኢትትሌቃሕ። አሜን። ወትኴንን አንተ ለብዙኃን አሕዛብ ወለከሰ ኢይኴንኑከ። አሜን። ወይሠይመከ እግዚኣብሔር ውስተ ርእስ ወአኮ ውስተ ዘነብወትከውን መልዕልተ ወአኮ መትሕተ።አሜን። ወታስተጋብእ እምነ ኵሉ በረከተ ምድር ለእንስሳከ፤ ወትነሥእ በርባረ አሕዛብ ለትዕይንትከ ወይሰግዱ ለከ ውስተ ገጸ ምድር ለመንግሥትከ በእንተ ዕበየ ክብርከ፤ወይትሌዐል ክብርከ ከመ አርዝ ወከመ ኮከበ ጽባሕ ብርሃነ ክብርከ በቅድመ ኵሉ አሕዛበ ምድር ወበቅድመ ኵሉ ነገደ ሕዝብከ እስራኤል፤ እስመ እግዚኣብሔርኒ ይሄሉ ምስሌከ በኵሉ ፍኖትከ ወይገብር ፈቃደከ በኵሉ ዘኀለይከ። ወትወርስ አህጉረ ፀርከ ወይትዌደስ ዕበየ ሕዝብከ በብዝኀ ግርማከ ወበብዝኀ ሰራዊትከ፤ ወይፈርሁከ ኵሉ እለ ኢይገብሩ ፈቃዶ ለእግዚኣብሔርእስመ አንተ ትገብር ፈቃዶ ወትትለአክ ሎቱ ወበእንተዝ ይሁበከ ግርማ ዐቢየ በቅድመ እለ ይሬእዩከ፤ በአልጕሞ አፍራሲከወበምጕንጳ ቀስትከ ወበአንጸብርቆ ወልታከ ይርዕድ ልቦሙ ወይሰግዱ ለከ ውስተ ገጸ ምድር እስመ ይደነግፅ ልቦሙ በርእየ ግርማከ። ወሶበ ይሬእዩከ እምርሑቅ እለ ውስተ አድባር ይወርዱ ምድረ ወእለ ውስተ አብሕርት ወቈላት ይወፅኡ አፍአ ከመ ያግብኦሙ እግዚኣብሔር ውስተ እዴከ በእንተ ዘዐለዉትእዛዘ እግዚኣብሔር። ወአንተሰ ሶበ ትገብር ፈቃዶ ኵሎ ዘሰአልከ ትነሥእ በኀቤሁ፤ እስመ ለእመ አፍቀርኮ ያፈቅረከ ወለእመ ዐቀብከ ትእዛዞ ይሁበከ ስእለተ ልብከ ወኵሎ ዘኀሠሥከ ትነሥእ በኀቤሁ። እስመ ኄር ለኄራንወየዋህ ለየዋሃን ውእቱ ወይገብር ፈቃዶሙ ለእለ ይፈርህዎ ወይሁቦሙ ዐስበ ለእለ ይትዔገሥዎ፤ ተዐገሳ ለመዐት ወድኅረ ታስተፌሥሐከ ወአፍቅራ ለጽድቅ ወትፈሪ ለከ ሕይወት፤ኩንኄረ ለኄራን ወመገሥጸ ለመአብሳን ወአኅድጎ እኪተ ለእኩይ በገሥጾ ወበአርትዖ ወበአርስሖ ወበአኅስሮ ለዘ ይዔምፅ ቢጾ በእኩይ በውስተ ዐውደ ቅሥት፤ ወፍታሕ ለነዳይ ወለእጓለ ማውታ ወአንግፎ እምእደ ዘይዔምፆ፤ ወአድኅን ባሕታዌ ወጽኑሰ ወአንግፎ እምእደ ዘይትዔገሎ። ወኢትፍታሕ በአድልዎ ወበነሢአ ገጽ አላ በጽድቅ ፍታሕ፤ ወኢታፍቅር ሕልያነ በነሢአ ፍትሕ በአድልዎ ለገጽ፤ ወለመኳንንቲከኒ ገሥጾሙ ከመይኩኑ ንጹሓነ እምሕልያን ወኢያድልዉ ፍትሐ ለገጸ ፍቁራኒሆሙ ወኢለጸላኢሆሙ፤ ወኢለአብዕልቲሆሙ ወኢለነዳያኒሆሙ፤ አላ በጽድቅ ኵነኔ ይኴንኑ ቢጾሙ በርቱዕ ፍትሕ ፨

\s1 \bd ፵፪\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ፲\bd*\bd  \bd*\bd ቃላት።\bd*
\m ወስምዑ እስራኤል ዘተአዘዘ እምእግዚኣብሔር ከመ ትዕቀቡ ኪያሁ። ወይቤ አነ ውእቱ እግዚኣብሔር አምላክከ ዘአውፃእኩከ እምነ ምድረ ግብጽ ወእምነ ቤተ ቅኔ፤ ወኢይኩን ባዕደ አማልክተ ዘእንበሌየ ወኢትግበር አምላከ ዘግልፎ ወኢበኵሉ አምሳል ዘውስተ ሰማይ ዘላዕሉ ወኢበኵሉ ዘበ ምድር በታሕቱ ወኢዘውስተ ማይ ዘመትሕተ ምድር፤ ወኢትስግድ ሎሙ ወኢታምልኮሙ፤ እስመ አነ እግዚኣብሔር አምላክከ አምላክ ቀናኢ ዘእትፈደይ ኀጢአተ ወላዲ ላዕለ ውሉድ እስከ ሣልስ ወራብዕ ትውልድ ለእለ ይጸልኡኒ፤ ወእገብር ምሕረተ እስከ ፼ ትውልድ ለእለ ያፈቅሩኒ ወየዐቅቡ ትእዛዝየ። ወኢትምሐል ስመ እግዚኣብሔር አምላክከ በሐሰት እስመ ኢያነጽሕ እግዚኣብሔር ለዘ ይምሕል ስሞ በሐሰት። ወዕቀብ ዕለተ ሰንበት ከመ ትቀድሳ በከመ አዘዘ እግዚኣብሔር አምላክከ፤ ሰዱሰ መዋዕለ ትገብር ግብረከ ወበሳብዕት ዕለት ሰንበቱ ለእግዚኣብሔር አምላክከ ኢትግበር ባቲ ግብረ ቅኔ ኢአንተ ወኢወልድከ ወኢወለትከ ወኢገብርከ ወኢአድግከ ወኢኵሉ እንስሳከ ወኢፈላሲ ዘይነብር ኀቤከ፤ እስመ በሰዱስ መዋዕል ገብረ እግዚኣብሔር ሰማየ ወምድረ ወባሕረ ወኵሎዘውስቴታ ወአዕረፈ አመ ዕለተ ሳብዕት ወበበይነዝ ባረካ እግዚኣብሔር ለሳብዕት ዕለት ወአጽደቃ። አክብር አባከ ወእምከ ከመ ይኩንከ ጽድቀ ብዙኀ ዕለተ ትረክብ በውስተ ምድር ዘወሀበከ እግዚኣብሔር አምላክከ። ኢትሖር ብእሲተ ብእሲ። ኢትቅትል ነፍሰ። ኢትዘሙ። ኢትስርቅ። ስምዐ በሐሰት ኢትስማዕ ላዕለ ቢጽከ። ወኢትፍትው ብእሲተ ካልእከ ኢቤቶ ወኢገራህቶ ወኢገብሮ ወኢአመቶ ወኢላህሞ ወኢብዕራዮ ወኢአድጎ ወኢእምኵሉ እንስሳሁ ዘአጥረየ አጥርዮ ካልእከ፤ ዝነገር ዘነገረ እግዚኣብሔርሕጎ ወሥርዐቶ ወለእለኒ ይኤብሱ ገሥጾሙ ከመ ኢይጽንዑ ውስተስሒት ወይትዐገሱ እምርኵስ ዘኢሠምረ እግዚኣብሔር፤ ወዝንቱ ውእቱ ነገር ዘኢሠምረ እግዚኣብሔር ወርቱዕ ይትገሐሱ እምኔሁ ብእሲ ብእሲ ኀበ ይከውኖ ዘመዱ ኢይባእ ይክሥት ኀፍረቶ፤ እስመ አነ ውእቱ እግዚኣብሔር አምላክክሙ። ኀፍረተ አቡከ ወእምከ ኢትክሥት እስመ እምከ ይእቲ፤ ኢትክሥት ኀፍረተ ብእሲተ አቡከ እስመ ኀፍረተ እምከ ይእቲ፤ ኀፍረተ እኅትከ እንተ እምነ አቡከ አው እንተ እምነ እምከ ኢትክሥት፤ እመኒ እንተ እምነ አፍአ ተወልደት ሎቱ ወእመኒ እንተ እምአዝማዲከ ይእቲ ኢትክሥት ኀፍረታ፤ ኀፍረተ ወለተ ወልድከ ኢትክሥት አው ኀፍረተ ወለተ ወለትከ ኢትክሥት እስመ ኀፍረትከ ይእቲ፤ ኀፍረተ ወለተ ብእሲተ አቡከ ኢትክሥት እስመ እኅትከ ወለተ እምከ ይእቲ ወኢትክሥት ኀፍረታ፤ ኀፍረተ እኅተ አቡከ ኢትክሥት እስመ ቤተ አቡከ ይእቲ፤ ኀፍረተ እኅተ እምከ ኢትክሥት እስመ ቤተ እምከ ይእቲ፤ ኀፍረተ ብእሲተ እኁሁ ለአቡከ ኢትክሥት እስመ ዘመድከ ይእቲ፤ ኀፍረተ ብእሲተ ወልድከ ኢትክሥት እስመ ብእሲተ ወልድከ ይእቲ፤ ኀፍረተ ወለትከ ወብእሲተ ወልደ እኁከ ኢትክሥት እስመ ኀፍረትከ ውእቱ፤ ኀፍረተ ብእሲተ እኁከ ኢትክሥት እስመ ኀፍረተ እኁከ ይእቲ አምጣነ ሀሎ ሕያው እኁከ፤ ኀፍረተ ብእሲት ምስለ ወለታ ኢትክሥት ወኢዘወለተ ወልዳ ወኢዘወለተ ወለታ ኢትግበር ከመ ትክሥት ኀፍረቶን ቤትከ ውእቱ ወኀጢአት ውእቱ፤ ወብእሲተ ምስለ እኅታ ኢታውስብ ከመ ታስተቃንዖን ወከመ ትክሥትኀፍረቶን ለዛቲኒ ወዘእንታክቲኒ እንዘ ዓዲሃ ቀዳሚት ሕያውት ይእቲ፤ ወኀበ ብእሲት ትክት ኢትባእ እንበለ ትንጻሕ ከመ ትክሥት ኀፍረታ እንዘ ዓዲ ርኵስት ይእቲ፤ ወኢትባእ ኀበ ብእሲተ ካልእከ ከመ ትስክብ ምስሌሃ ወኢትዝራእ ዘርእከ ውስቴታ፤ ወኢታስተፃምድ ኀበ መልአከ ውሉድከ ከመ ኢታርኵስ ስሞ ለቅዱስ ስመ እግዚኣብሔር፤ ወምስለ ተባዕት ኢትስክብ ከመ ምስለ አንስት እስመ ርኩስ ውእቱ፤ ወኢትሖር ኀበ እንስሳ ወኢትስክብ ከመ ታ ውፅእ ዘርአከ ላዕሌሁ ከመ ኢትርኰስ ቦቱ ወብእሲትኒ ኢትሖር ኀበ እንስሳ ከመ ይስክባ እስመ ርኵስ ውእቱ። ወኢታርኵሱ ርእሰክሙ በኵሉ ዝንቱ እስመ ቦቱ ረኵሱ አሕዛብ እለ አነ አውፃእክዎሙ እምቅድሜክሙ ወበዝንቱ ኢታርኵሱ ሥጋክሙ፤ ወቀድሱ ነፍሰክሙ ወሥጋክሙ ለእግዚኣብሔር እስመ ቅዱስ ውእቱ ወያፈቅሮሙ ለእለ ይቄድሱ ነፍሶሙ ወሥጋሆሙ ሎቱ፤ እስመ ቅዱስ ወግሩም ወልዑል ውእቱ ወመሓሪ ወመስተሣህል ውእቱ ወሎቱ ይደሉ ስብሐት ለዓለመ ዓለም አሜን ፨ 

\s1 \bd ፵፫\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd ተአዘዙ\bd*\bd  \bd*\bd ደቂቀ\bd*\bd  \bd*\bd ኀይለ\bd*\bd  \bd*\bd እስራኤል።\bd*
\m ሀገርሰ ተፈሥሐት በእንተ ዘአንገሠ ወልዶ ንጉሥ ወረሰዮ ንጉሠ እምደወሉ እስከ ደወለ ባዕድ፤ ወዓዲ ሐዘነት ሀገር እስመ አዘዘ ንጉሥ ከመ የሀቡ ደቂቆሙ እለ ተሰምዩ በኵረ፤ ወእለኒ እምየማን ከማሁ ይንበሩ በከመ አበዊሆሙ ይነብሩ ምስለ ንጉሥ ሰሎሞን ከማሁ ይንበሩ በየማነ ወልዱ ዳዊት ንጉሠ ኢትዮጵያ ወእለኒ እምፀጋም ከማሁ ይንበሩ በከመ አበዊሆሙ ይነብሩ ምስለ ንጉሥ ሰሎሞን ከማሁ ይንበሩ በፀጋሙ ለወልዱ ዳዊት ንጉሠ ኢትዮጵያ፤ ወሢመቶሙኒ በከመ አበዊሆሙ ወአስማቲሆሙኒ በከመ አበዊሆሙ፤ ፤ ወኵሉ በከመ በበሥርዐቱ ወበበ በከመ ዕበዩ ወበበ በከመ ምልክናሁ ወበበ በከመ ምርካቡ ወበበ በከመ ምኵናኑ፤ ከማሁ ይኩኑ በከመ ገብረ ሰሎሞን ለመኳንንቲሁ ከማሁ ይግበር ሎሙ ዳዊትሂ ለመኳንንቲሁ ወበከመ ሠርዖሙ ሰሎሞን ለመገብቱ ወከማሁ ዳዊትሂ ይሥራዕ ሥርዐተ ቤቱ ፨ ወከመ ዝ አስማቲሆሙ ለእለ ተሠይሙ ይትፈነዉ። አዛርያስ ወልደ ሳዶቅ ካህን ዝውእቱ ሊቀ ካህናት፤ ወኤልያስ ወልደ አርኒ ሊቀ ዲያቆናት ወአቡሁሰ ለአርኒ ሊቀ ዲያቆናት ናታን ነቢይ፤ ወአድራም ወልደ አርድሮንስ መልአከ አሕዛብ፤ ወፈንቄራ ወልደ ሶባ ጸሓፌ ላህም፤ ወአኮንሔል ወልደ ጦፌል እንዘ ሕፃን፤ ወሳምንያስ ወልደ አኪታለም መዘክር፤ ወፈቃሮስ ወልደ ንያ መልአከ ሰርዌ ዝውእቱ ሊቀ ሐራ፤ ወሌዋንዶስ ወልደ አኪሬ መልአከ አንገቦት፤ ወፋቁጤን ወልደ አድራይ መልአካዊ ለባሕር፤ ወማታን ወልደ ብንያስ መልህቀ ቤት፤ ወአድዐረዝ ወልደ ኪሬም ደቀ ሰርጕ፤ ወደለክም ወልደ ማትሬም ሊቀ ሐራ ለአፍራስ፤ ወአደርዮስ ወልደ ኔድሮስ ሊቀ ሐራ ለአጋር፤ ወአውስጥራን ወልደ ዮዳድ ጸዋሬ ክብር፤ ወአስተርአዮን ወልደ አሳ ቃለ ታዕካ፤ ወኢሚ ወልደ መታትያስ ሊቀ መጽብእት፤ ወማክሪ ወልደ አቢሳ ፈታሔ ታዕካ፤ ወአቢስ ወልደ ካርዮስ መአስሪ፤ ሊቀ ውንድዮስ ወልደ ኔልንት ዮስ መስፍነ ዐውድ፤ ወካርሚ ወልደ ሐፃንያስ ሊቀ ገባር ዘቤተ ንጉሥ፤ ወስራንያስ ወልደ አካዝኤል መጋቢ ዘቤተ ንጉሥ፤ እሉ ኵሎሙ እለ ተውህቡ ለዳዊት ንጉሠ ኢትዮጵያ ወልደ ሰሎሞን ንጉሠ እስራኤል ፨ ወዓዲ ወሀቦ አፍራሰ ወሰረገላተ ራኵባተ ወአብቅልተ ወጽዑነ ሰረገላተወርቀ ወብሩረ ወአልባሰ ክቡረ ቢሶሰ ወሜላተ ዕንቈ ባሕርያተ ወአፍራጸ ወኵሎ ዘይትፈቀድ ለብሔረ ኢትዮጵያ ወሀቦ ለወልዱ ፨ ወእምዝ ተደለዉ ከመ ይሖሩ፤ ወኮነ ፍሥሓ ለመኳንንተ ንጉሠ ኢትዮጵያ። ወኮነ ሐዘነ ለመኳንንተ ንጉሠ እስራኤል፤ እስመ በእንተ በኵሩ ለሰሎሞን ንጉሠ እስራኤል ዝውእቱ ንጉሠ ኢትዮጵያ ተውህበ በኵሮሙ ለመኳንንተ እስራኤል ከመ ይንግሡ ለብሔረ ኢትዮጵያ ምስለ ወልደ ሰሎሞን ንጉሥ። ወእምዝ ተጋብኡ ወበከዩ ምስለ አበዊሆሙ ወእማቲሆሙ ወአዝማዲሆሙ ወአንጋዲሆሙ ምስለ ሕዘቢሆሙ ወበሓውርቲሆሙ ወይረግምዎ በኅቡእ ለንጉሥ ወየሐምይዎ በእንተ ዘሄደ ደቂቆሙ ዘእ ንበለ ፈቃዶሙ፤ ወለንጉሥሰ ይብልዎ ሠናየ ገበርከ በእንተዝ እስመ ኀየሰ ጥበብከ ከመ መንግሥተ እስራኤል ኮነት ለብሔረ ኢትዮጵያ በፈቃደ እግዚኣብሔር ወበጥበበ ዚአከ ወካልኣንኒ መንግሥታት ያገብኦን እግዚኣብሔር ውስተ እዴከ እስመ ሠናየ ትኄሊ ለእግዚኣብሔር ወትፈቅድ ከመ ያምልክዎ ለአምላከ እስራኤል ወከመ ይሠረዉ ጣዖታት እምዓለም። ወይዌድስዎ ወይብልዎ ይእዜ አእመርነ ከመ በእንቲአከ ይቤሎ እግዚኣብሔር ለአቡነ አብርሃም በዘርእከ ይትባረኩ ኵሎሙ አሕዛበ ምድር፤ ወያሤንዩ ገጾሙ ወይስሕቁ በቅድሜሁ ወይዌድስዎ ፈድፋደ በእንተ ጥበቡ፤ ወሶበ ዘንተ ይብልዎያአምሮሙ በጥበብ ወይትዔገሶሙ፤ እስመ እግዚኣብሔር ይትዔገሰነ እንዘ ያአምር ኵሎ ኀጢአተነ፤ መንግሥትሰ ለእግዚኣብሔር ኵላ ምድር ወሰማያትኒ ወአጽናፈ ዓለም ወባሕር ወየብስ ውእቱ ይኴንን፤ ወለንጉሠ ምድርሂ ወሀቦ እምታሕቴሁ ከመ ይኴንን ከማሁ ለእለ ይገብርዋ ለእኪት ከመ ይፍድዮሙ እኩየ ወለእለ ይገብርዋ ለሠናይት ከመ ይዕስዮሙ ሠና የ፤ እስመ መንፈሰ እግዚኣብሔር ያዐርፍ ውስተ ልቡ ለንጉሥ ወእደዊሁ ውስተ ኅሊናሁ ወአእምሮቱ ውስተ ልቡናሁ ፨ 

\s1 \bd ፵፬\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ኢመፍትው\bd*\bd  \bd*\bd ሐምየ\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሥ።\bd*
\m ወኢመፍትው ይሕምይዎ ለንጉሥ እስመ መሲሑ ለእግዚኣብሔር ውእቱ። ኢመፍትው ወኢኮነ ሠናየ ሐሚዮቱ ለንጉሥ፤ ለእመ ገብረ ሠናየ ኢያሀጕል እም፫ መንግሥት ፩ ያገርር ሎቱ ፀሮ ወኢያገብኦ ውስተ እደ ጸላኢሁ፤ ፪ ወበሰማያትኒ ያነግሦ ምስሌሁ ምስለ ጻድቃኒሁ ወያነብሮ በየማኑ፤ ፫ በዲበ ምድርኒ ያነግሦ በክብር ወበፍሥሓ ወያረትዕ ሎቱ መንግሥቶ ወያገርር አሕዛበ ታሕተ እገሪሁ። ወእመሰ ተዐወሮ ለእግዚኣብሔር ወኢገብረ ሠናየ ወኢ ሖረ በፍኖት ርትዕት ለሊሁ እግዚኣብሔር ይገብር በከመ ፈቀደ ላዕሌሁ ወበዲበ ምድርኒ ያሐጽጽ መዋዕሊሁ ወበሰማያትኒ ውስተ ማኅደረ ሲኦል ምስለ ዲያብሎስ ማኅደሩ፤ ወበዲበ ምድርኒ ዘእንበለ ጥዒና ወፍሥሓ ልብ ምስለ ድንጋፄ ወፍርሀት ዘእንበለ ሰላም በሁከት ፨ ኢኮነ ሠናየ ሐሚዮቱ ለንጉሥ እምሕዝብ እለ እምታሕቴሁ እስመ ፍዳ ለእግዚኣብሔር ውእቱ፤ ወባሕቱ ካህናትሰ አምሳለ ነቢያት እሙንቱ ወባሕቱ ፈድፋደ ይኄይሱ እምነቢያት እስመ ተውህቦሙ ምሥጢራት ከመ ይእኅዙ ፀሐየ ጽድቅ፤ ሱራፌል እለ ተፈጥሩ እምእሳት ዘኢይክሉ እኂዘ ምሥጢራት ዘእንበለ በጒጠታት። ለካህናትሰ ሰመዮሙ ፄወ፤ ወዓዲ ለካህናት ሰመዮሙ ማኅቶተ፤ ካዕበ ሰመዮሙ ብርሃኖ ለዓለም፤ ወካዕበ ሰመዮሙ ፀሐየ ዘያበርህ ጽልመተ እንዘ ክርስቶስ ፀሐየ ጽድቅ ውስተ አልባቢሆሙ። ወካህንሰ ዘቦቱ ልቡና ይገሥጾ ለንጉሥ በእንተ ምግባራተ ዘርእየ፤ ወዘኢርእየሰ እግዚኣብሔር ይፈትን ወአልቦ ዘይወቅሶ።ወዓዲ ኢይሕምይዎሙ አሕዛብ ለጳጳሳት ወለካህናት፤ እስመ ደቂቀ እግዚኣብሔር ወሰብአ ቤቱ እሙንቱ፤ በእንተ ዘገሠጽዎሙ በእንተ ኀጢአቶሙ ወጌጋዮሙ። ወአንተኒ ኦካህን ለእመ ርኢከ ዕዉቀ ኀጢአቶ ለብእሲ ኢትኅፈር ገሥጾቶ ኢያፍርህከ ሰይፍ ወኢስደት፤ ወስማዕ ዘከመ ተምዕዖ እግዚኣብሔር ለኢሳይያስ በእንተ ዖዝያንንጉሥ እስመ ኢገሠጾ፤ ወካዕበ ስማዕ በእንተ ሳሙኤል ነቢይ ዘከመ ገሠጾ ለሳኦል ንጉሥ እንዘ ኢየኀፍሮ ወሠጠጠ መንግሥቶ በነገሩ፤ ወኤልያስኒ ለአከአብ፤ ወአንተኒ ኢትኅፈር ገሥጾ ወመሀሮ ለዘ ይኤብስ። ወእስራኤልሰ እምትካት የሐምዩ ንጉሦሙ ወያምዕዑ ነቢያቲሆሙ ወድኅረሰ ሰቀሉ መድኀኒሆሙ፤ ወሕዝበ ክርስቲያንሰ መሀይምናን ይነብሩ በሰላም ዘእንበለ ደዌ ወሕማም ዘእንበለ ጽልእ ወማዕቀፍ ምስለ ንጉሥነ እገሌ መፍቀሬ እግዚኣብሔር እንዘ ኢያአትት እምልቡ ነገረ ጽድቅ ወሃይማኖት በእንተ አብያተ ክርስቲያናት ወመሀይምናን ወፀሩኒ ግሩራን በኀይለ መስቀሉ ለኢየሱስ ክርስቶስ ፨ 

\s1 \bd ፵፭\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ዘበከዩ\bd*\bd  \bd*\bd ወመከሩ\bd*\bd  \bd*\bd እለ\bd*\bd  \bd*\bd ተፈነዉ።\bd*
\m ወደቂቀ መኳንንተ እስራኤልሰ እለ ተአዘዙ ከመ ይሖሩ ምስለ ወልደ ንጉሥ መከሩ ኅቡረ እንዘ ይብሉ ምንተ ንሬሲ፤ እስመ ኀደግነ ብሔረነ ወሙላደነ ወአዝማዲነ ወሰብአ ሀገርነ። ወይእዜኒ ሀቡ ከመ ናቅም ኪዳነ በባሕቲትነ ዘኢያአምሩ አዝማዲነ ከመ ንትፋቀር በህየ፤ ወአልቦ ዘይጔጕእ ወይጐነዲ በዝየ ወኢንፍራህ ወኢንናፍቅ፤ እስመ ብዝየኒ እግዚኣብሔር ወበህየኒ እግዚኣብሔር ወይኩን ሥምረቱ ለእግዚኣብሔር ወሎቱ ስብሐት እስከ ለዓለመ ዓለም አሜን ፨ አውሥኡ አዛርያስ ወኤልሚያስ ደቂቀ ካህናት ባዕድሰ ኢያሐዝነነ በእንተ ዘጸልኡነ አዝማዲነ ወባሕቱ ነሐዝን በእንተ ጽዮን እግዝእትነ እስመ ያኀድጉነኪያሃ፤ እስመ ባቲ አወፈዩነ ለእግዚኣብሔር ወተልእክነ ላቲ እስከ ዮም ወባሕቱ ነሐዝን በእንቲአሃ እስመ ያኀድጉነ ኪያሃ በእንተዝኬ ፈድፋደ ያበክየነ በእንቲአሃ። ወአውሥኡ እሙንቱ ባዕዳን ወይቤልዎሙ በአማን ዛቲ ይእቲ እግዝእትነ ተስፋነ ወምክሕ ነ ወልህቅነ በብፅዓቲሃ ወበአይቴ ንክል ኀዲጎታ ለጽዮን እግዝእትነ፤ እስመ ላቲ ተውህብነ ወምንተ ንሬሲ፤ ሶበ አበይነ ትእዛዞ ይቀትለነ ንጉሥ ወኢንክል ተዐድዎ እምቃለ አበዊነ ወእምትእዛዘ ንጉሥ፤ ወምንተ ንገብር በእንተ ጽዮን እግዝእትነ ፨ ወአውሥአ አዛርያስ ወልደ ሳዶቅ ካህን ወይቤ አነ እመክረክሙ ዘንገብር ወሀቡኒ ኪዳነ እስከ ፀአተ ነፍስክሙ ወመሐሉ ሊተ ከመ ኢትንግሩ እመሂ ሞትነ ወእመሂ ሐየውነ ወእመሂ ተእኅዝነ ወእመሂ ወፃእነ። ወመሐሉ ሎቱ በስመ እግዚኣብሔር አምላከ እስራኤል ወበጽዮን ሰማያዊት ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር ወበዘአሰፈዎ ለአብርሃም ወበንጽሑ ወበኂሩቱ ለይስሐቅ ወበዘአስተባዝኆ ለያዕቆብ ወአውረሶ ምድረ ነኪረ ሎቱ ወለዘርኡ እምድኅሬሁ። ወዘንተ ሶበ መሐሉ ሎቱ አውሥኦሙ ወይቤሎሙ ሀቡኬ ንንሥኣ ለጽዮን እግዝእትነ ወዘከመሂ ንነሥኣ አየድዐክሙ፤ ወግበሩ ምክርየ ለእመ እግዚኣብሔር ፈቀደ ንክል ነሢኦታ ለእግዝእትነ ምስሌነ ወለእመኒ አእመሩነ ወቀተሉነ ኢያሐዝነነ እስመ በእንተ እግዝእትነ ጽዮን ንመውት። ወተንሥኡ ኵሎሙ ወሰዐምዎ ርእሶ ወገጾ ወዐይኖ ወይቤልዎ ንገብር ኵሎ ዘአምከርከነ ንመውትሂ ወነሐዩሂ ምስሌከ በእንተ እግዝእትነ ጽዮን፤ እመኒ ሞትነ ኢያሐዝነነ ወለእመ ሐየውነ ዘፈቀደ እግዚኣብሔር ይከውን። ወይቤ ፩ እምኔሆሙ ወልደ ዮአስ ዘስሙ ዘካርያስ አንሰ ስእንኩ ነቢረ እምብዝኀ ፍሥሓ ዘውስተ ልብየ፤ ንግረኒኬ አንተሰ ትክል ነሢኦታ በአማን ወኢኮነ ሐሰት እስመ አንተ ታንሶሱ ውስተ ቤተ እግዚኣብሔር ህየንተ አቡከ ወመራኁትኒ ውስተ እዴከ ኵሎ ጊዜ፤ ወዘእንበለ ይንሥኡ መራኁተ እምእዴከ ጠይቅ በዘ ንመክር ወመሳክዋተኒ ኅቡኣተ ዘገብረ ንጉሥ ሰሎሞን አንተ ታአምር፤ ወካህናትኒ አልቦሙ ዘይበውኡ ህየ ዘእንበለ አቡከ ምዕረ በበ ዓመት ከመ ይሡዕ ውስተ ቅድስተ ቅዱሳን በእንተ ርእሱ ወበእንተ ሕዝብ፤ ፍቅድ ወኀሊወኢትኑም በእንተዝ ግብር ከመ ትፍቅድ ነሢኦታ ወንሖር ምስሌሃ በከመ አወፈዩነ ወትኩን ለነ ፍሥሓ ወለአበዊነ ሐዘን በምጽአተ ዚአሃ ምስሌነ ውስተ ሀገረ ኢትዮጵያ። ወእምዝ ይቤሎሙ አዛርያስ ግበሩ ዘአነ እቤለክሙ ወንረክብ ሀቡኒ በበ ፲ ዲድረክም ወእሁቦ ለፀራቢ ከመ ያፍጥን ሊተ ገቢረ አልዋሐ ሠናያነ ወያስተጣግዖን ሊተ ፍጡነ በእንተ ፍቅረ ብሩር በቆማ ወግድማ ወኑኃ ወስፍራ ለእግዝእትየ፤ ወእሁቦ ሰፊርየ ላቲ ወእብሎ ረሲ ሊተ ምስማከ ከመ እግበር አርማሰ፤ እስመ ነሐውር ዲበ ባሕር፤ እመቦ ለእመ ተጐድአት ሐመር ከመ እዕርግ ውስተ ረመስ ወንድኀን እምባሕር፤ ወአነ እወስዳ በበ ፭ ዘእንበለ አስተጣግዖ ወበህየ ኣስተላጽቆን ለእሙንቱ ዕፀው ወኣነብሮን ውስተ ምንባሪሃ ለጽዮን ወኣለብሶን አልባሲሃ ለጽዮን ወእነሥኣ ለጽዮን ወእከሪ ምድረ ወኣነብራ ህየ እስከ ነሐውር ወንነሥኣ ምስሌነ፤ ወለእግዚእየሰ ንጉሥ ኢይነግሮ እስከ ነሐውር ርሑቀ። ወወሀብዎ ኵሎሙ በበ ፲ ዲድርክም ወገብሩ ፻ወ፵ ዲድርክም ወነሥኦ ወወሀቦ ለጸራቢ ወአሠነየ ሎቱ በአሐቲ ጊዜ እምነ ተረፋተ ዕፀው ዘቤተ መቅደስ፤ ወተፈሥሐ ወአርአዮሙ ለአኀዊሁ ፨ 

\s1 \bd ፵፮\bd*\bd  \bd*\bd ዘከመ\bd*\bd  \bd*\bd መከሩ\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ጽዮን።\bd*
\m ወእንዘ ይነውም በሌሊት አስተርአዮ መልአከ እግዚኣብሔር ለአዛርያስ ወይቤሎ ንሣእ ለከ ፬ ጠሊተ ዘዘዓመት ዘበእንተ ኀጢአትክሙ ወለከ ወለኤልምያስ ወለአቢስ ወለማክሪ ወአርባዕተ በግዐ ንጹሐ ዘዘዓመት ወአሐተ ላህመ እንተ ኢሰሐበት አርዑተ ወትሠውዓ እምሥራቃ ወአባግዐኒወአጣሌ በየማና ወበፀጋማ ወበዐረቢሃ እንተ ኀበ ሙፃኣ፤ ወይንግሮ እግዚእክሙ ዳዊት ለሰሎሞን ንጉሥ ወይበሎ አሐተ እስእል በኀቤከ ኦአባ ከመ እሡዕ ለቅድስት ሀገር ኢየሩሳሌም ወለእግዝእትየ ጽዮን ቅድስት ሰማያዊት ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር፤ ወይቤሎግበር፤ ወካዕበ ይበሎ ይሡዕ ሊተ ወልደ ካህን በከመ ያአምር ወይኤዝዘከ ለከ ወአንተ ትሠውዕ፤ ወታወፅኣ ለታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር እምድኅረ ሦዕከ ወካዕበ ኣስተርእየከ ዘከመ ትገብር ላቲ እንዘ ታወፅኣ እስመ እምኀበ እግዚኣብሔር ኮነት ዛቲ፤ እስመ አምዕዕዎ እስራኤል ለእግዚኣብሔር ወበእንተዝ ያፈልሳ ለታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር እምኔሆሙ ፨ ወሶበ ነቅሀ እምንዋሙ አዛርያስ ተፈሥሐ ፈድፋደ ወበርሀ ልቡ ወኅሊናሁ ወተዘከረ ኵሎ ዘአስተርአዮ በሌሊት መልአከ እግዚኣብሔር ወዘከመ ዐተቦ ወአጽንዖ ወአለበዎ። ወሖረ ኀበ እሙንቱ አኀዊሁ ወተጋብኡ አሐተኔ ወነገሮሙ ኵሎ ዘከመ አስተርአዮ መልአከ እግዚኣብሔር ወዘከመ ተውህበት ሎሙ ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር ወዘከመ ይትዔወራ እግዚኣብሔር ለመንግሥተ እስራኤል ወዘከመ ይሁባ ለባዕዳን ለክብሮሙ፤ ወዘከመ ንነሥኣ ንሕነ ለታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር ወዘከመ ተሀይደት ኀቤነ መንግሥተ ሰሎሞን ወኢተርፈት ኀበ ኢዮርብዓም ወልዱ ዘእንበለ ፪ በትር ወዘከመ ትትከፈል መንግሥተ እስራኤል፤ ወይእዜኒ ተፈሥሑ ሊተ እስመ አንሰ እትፌሣሕ በእንተ ዘአስተርአየኒ ከመዝ፤ እስመ ምስሌነ ትፈልስ ጸጋ ክህነቶሙ ወመንግሥቶሙ እስመ በፈቃደ እግዚኣብሔር ይከውን ከመዝ ይቤለኒ። ወይእዜኒ ንዑ ንሖር ወንንግሮ ለዳዊት እግዚእነ ከመ ይበሎ ለአቡሁ እሠውዕ ፨ ወሖሩ ወነገርዎ ወውእቱ ተፈሥሐ ወለአከ ኀበ ኢዮአስ ወልደ ዮዳሔ ከመ ይምጻእ ኀቤሁ ወይልአኮ ኀበ አቡሁ፤ ወመጽአ ወለአኮ ዳዊት ኀበ አቡሁ ሰሎሞን ወይቤሎ ፈንወኒአ እሖር ውስተ ብሔርየ በኵሉ ዘአሠነይከ ሊተ ወጸሎትከ ትትልወኒ ኀበ ሖርኩ በኵሉ ጊዜ። ወባሕቱአ ይእዜኒአ እስእልአ በኀቤከአ ስእለተአ አሐተአ ለእመአ ረከብኩአ ሞገሰአ በኀቤከአ ወኢትሚጥአ ገጸከአ እምኔየአ፤ እስመ አነአ ገብርከአ አሐውርአ ወእፈቅድአ እሡዕአ መሥዋዕተአ መድኀኒትአበእንተ ኀጢአትየአ ውስተ ዛቲ ሀገርአ ቅድስትአ ኢየሩሳሌምአ ወጽዮንአ ታቦተ ሕጉአ ለእግዚኣብሔርአ፤ ወሰላም ለዕዘዝከ ፨ 

\s1 \bd ፵፯\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd መሥዋዕተ\bd*\bd  \bd*\bd አዛርያስ\bd*\bd  \bd*\bd ወንጉሥ።\bd*
\m ወሖረ ኢዮአስ ወልደ ዮዳሔ ወነገሮ ለንጉሥ ሰሎሞን ወተፈሥሐ ንጉሥ በእንተዝ ወአዘዘ ከመ ያስተዳልዉ መሣውዐ መሥዋዕተ ከመ ይሡዕ ወልዱ፤ ወአምጽአ ወወሀቦ ዘይበፅዕ ለእግዚኣብሔር ፻ አስዋረ ወ፻ መግዝአ ላህም ወ፼ አባግዕ ወ፼ አጣሊ ወእምነ ዘይትበላዕ አራዊት በበ፲ ወእምነ አዕዋፍ ዘንጹሕ በበ ፲ በዘያወጽሕ ወይሠውዕ ለአምላከ እስራኤል፤ ወመሥዋዕተ ስንዳሌኒ ፳ ጻሕለ ዘብሩር ለለ አሐቲ ዘበበ ፲ወ፪ ድልወተ ሰቅሎን ወ፵ መዛርአ ኀባውዝ፤ ወዘንተ ኵሎ ወሀቦ ለዳዊት ወልዱ ሰሎሞን ንጉሥ። ወካዕበ ለአከ እንዘ ይብል ይሡዕአ ሊተ አዛርያስ ወልደ ካህን ህየንቴየ፤ ወይቤሎ ግበርአ ዘፈቀድከ። ወተፈሥሐ አዛርያስ በእንተዝ ነገር ወሖረ ወአምጽአ እመራዕየ አቡሁ አሐተ ላህመ እንተ ኢሰሐበት አርዑተ ወ፬ ጠሊተ ዘዘ ዓመት ወ፬ በግዐ ንጹሓን ዘዘ ዓመት። ወሖረ ንጉሥ ከመ ይሡዕ ወተደለዉ ካህናት ወተጋብኡ ነዳያን ወተፈሥሐ አዕዋፈ ሰማይ ወኀብሩ ፍሥሓ ዐቢየ በይእቲ ዕለት። ወአዛርያስኒ ደመረ ምስለ መሥዋዕተ ንጉሥ ወሦዐ ንዋዮ በከመ አዘዞ መልአከ እግዚኣብሔር ለአዛርያስ በሌሊት። ወእምዝ እምድኅረ ሦዑ ገብኡ ውስተ አብያቲሆሙ ወኖሙ ፨ 

\s1 \bd ፵፰\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd አንሥእዋ\bd*\bd  \bd*\bd ለጽዮን።\bd*
\m ወናሁ ካዕበ አስተርአዮ መልአከ እግዚኣብሔር ለአዛርያስ ወሠረቀ ላዕሌሁ ከመ ዐምደ እሳት ወመልአ ቤት በብርሃኑ ወአንሥኦ ለአዛርያስ ወይቤሎ፤ ቁም ወጽናዕ ወአንቅሆ ለኤልምያኖስ እኁከ ለአብሳ ወለማከሪ ወንሥኡ እሙንቱ ዕፀወ አልዋሕ ወአነ አርኁ ለከ አናቅጺሃ ለቤተ መቅደስ ወንሥኣ ለታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር ወትወስዳ ዘእንበለ ደዌ ወሕማም ወአነሂ እስመ ተአዘዝኩ እምኀበ እግዚኣብሔር ከመ አሀሉ ዘልፈ ምስሌሃ ወእኩንከ መርሐ በነሢኦታ። ወተንሥአ ሶቤሃ ወአንቅሆሙ ለሠለስቲሆሙ አኀዊሁ ወነሥኡ እሙንቱ አልዋሐ ወሖሩ ውስተ ቤተ እግዚኣብሔር፤ ወረከቡ ርኅወ ኵሎ አናቅጸ እምአፍአ እስከ ውሥጥ ርኅዋተ አናቅጸ እስከ ውእደ ይበጽሕ ኀበ ጽዮን ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር ወተንሥአት ሶቤሃ ከመ ቅጽበተ ዐይን እስመ መልአከ እግዚኣብሔር ይሜግባ፤ ወሶበሰ ኢፈቀደ እግዚኣብሔር እመ ኢተንሥአት ሶቤሃ። ወነሥእዋ አርባዕቲሆሙ ወአእተውዋ ውስተ ቤተ አዛርያስ ወገብኡ ውስተ ቤተ እግዚኣብሔር ወአስተላጸቁ ውስተ ምንባሪሃ ለጽዮን ወከደንዎን ለዕፀው በአልባሲሃ ለጽዮን ወዐጸዉ አናቅጸ፤ ወገብኡ ውስተ ቤቶሙ ወነሥኡ መኃትወ ወአንበርዋ ውስተ ምኅባኢሃ ወሦዑ ላቲ በግዐ ወአጸንሕሑ ስኂነ ወነጸፉ ላቲ ሜላተ ወአንበርዋ ውስተ ምስዋር ፯ ዕለተ ወ፯ ሌሊተ ፨ 

\s1 \bd ፵፱\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd ባረኮ\bd*\bd  \bd*\bd አቡሁ\bd*\bd  \bd*\bd ለወልዱ።\bd*
\m ወእምዝ ተንሥአ ንጉሠ ኢትዮጵያ ከመ ይሖር ብሔሮ ወቦአ ኀበ አቡሁ ከመ ይጸሊ ሎቱ ወይቤሎ ባርከኒ አባ ወሰገደ ሎቱ። ወአንሥኦ ወባረኮ ወአኀዞ ርእሶ ወይቤ፤ ቡሩክ እግዚኣብሔር አምላኪየ ዘባረኮ ለአቡየ ዳዊት ወዘባረኮ ለአቡነ አብርሃም የሀሉ ምስሌከ በኵሉ ጊዜ ወይባርክ ዘርእከ በከመ ባረኮ ለያዕቆብ ወአብዝኀ ዘርኦ ከመ ኮከበ ሰማይ ወከመ ኆጻ ባሕር፤ ወበከመ ባረኮ አብርሃም ለይስሐቅ አቡየ ከማሁ ይኩን በረከትከ እምጠለ ሰማይ ወእምስፍሓ ለምድር ወይትአዘዝ ለከ ኵሉ እንስሳ ወአዕዋፈ ሰማይ ወአራዊተ ገዳም ወዓሣተ ባሕር፤ ኩን ምሉአ ወአኮ ንቱገ ኩን ፍጹመ ወአኮ ሕጹጸ ኩን የዋሀ ወአኮ ነቢረ ኩን ጥዑየ ወአኮ ሕሙመ ኩን ኄረ ወአኮ መስተቀይመ ኩን ንጹሐ ወአኮ ርሱሐ ኩን ጻድቀ ወአኮ ኃጥአ ኩን መሓሬ ወአኮ ዐማፄ ኩን ብሩሀ ወአኮ ፀዋገ ኩን መስተዐግሰ ወአኮ ምዑዐ፤ ወይፍርሁከ ፀር ወይግረሩ ለከ ጸላእትከ ታሕተ መከይደ እገሪከ፤ ወትኩን ለከ መርሐ እግዝእትየ ጽዮን ቅድስት ሰማያዊት ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር በኵሉ ጊዜ ኀበ ኀለይከ በልብከ ወአንጸርከ በአጻብዒከ ዘርሑቅ ወዘቅሩብ ለከ ኀበ ዘትሑት ወዘልዑልለከ ኀበ ዘጽኑዕ ወዘድኩም ለከ ኀበ ዘአፍአ ወዘውስጥ ለከ ኀበ ዘቤት ወዘገዳም ለከ ኀበ ዘያስተርኢ ወዘኢያስተርኢ ለከ ኀበ ዘእቱት ወልጹቅ ለከ ኀበ ዘኅቡእ ወክሡት ለከ ኀበ ዘክቡት ወግሁድ ለከ ትኩንከ መርሐ እግዝእትነ ጽዮን ቅድስት ሰማያዊት ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር ንጽሕት። ወተባረከ ወሰገደ ወሖረ ፨ 

\s1 \bd ፶\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd ተፋነዉ\bd*\bd  \bd*\bd ምስለ\bd*\bd  \bd*\bd አቡሁ\bd*\bd  \bd*\bd ወላሐወት\bd*\bd  \bd*\bd ሀገር።\bd*
\m ወተፋነዉ ወሖሩ፤ ወአቅደሙ ጽዒኖታ ለጽዮን በሌሊት ውስተ ሰረገላ በኅሱራት ንዋያት ወርሱሓት አልባስ ምስለ ንዋይ ቍስቋሳት ወተጽዕኑ ኵሉ ሰረገላት። ወተንሡ ሊቃናት ወተነፍሐ ቀርን ወደምፀት ሀገር ወወውዑ መሐዛት ወከለላ ግርማ ወዖዳ ጸጋ፤ አውየዉ ርሡኣን ወከልሑ ሕፃናት ወበከያ አቤራት ወላሐዋ ደናግል በእንተ ዘተንሥኡ ደቂቀ መኳንን ቲሆሙ ለኀያላነ እስራኤል። ወአኮ ባሕቲቶሙ በእንቲአሆሙ ዘትበኪ ሀገር አላ እስመ ተሀይደ ግርማሃ ለሀገር ምስሌሆሙ፤ ወሶበኒ ኢያእመሩ ገሃደ ከመ ተነሥአት ጽዮን እምኔሆሙ በልቦሙሰ ኢስሕቱ ወይበክዩ መሪረ ከመ አመ ቀተለ እግዚኣብሔር በኵሮሙ ለግብጽ ከማሁ ኮኑ ወአልቦ ቤተ ኀበ አልቦ አውያተ እምሰብእ እስከ እንስሳ ከለባትኒ የአውይዉ ወአእዱግኒ ይንህቁ ወኵሎሙ ኅቡረ ያውሕዙ አንብዖሙ እለ ተረፉ ህየ፤ ከመ ዘዐገትዋ መላእክተ ፀር ጽኑዓን ለዐባይ ሀገር ወሮድዋ ወማህረክዋ ወፄወውዋ ወቀተልዋ በአፈ ኀጺን ከማሁ ኮነት ሀገር ጽዮን ይእቲ እየሩሳሌም ፨ ወደንገፀ ንጉሥኒ ሰሎሞን በእንተ ብካይ ወጽራኀ ሀገር ወሐወጸ እንተ ታዕካ ቤተ መንግሥት ቀልዐ ዘቤተ ንጉሥ ወርእየ ኵላ ሀገር እንዘ ትበኪ ተትልዎሙ፤ ከመ ሕፃን ዘ አኅደገቶ ጥበ እሙ ወጐየት እምኔሁ ወይተሉ አሠረ እሙ እንዘ ይጸርኅ ወይበኪ ከማሁ ኮኑ ይጸርኁ ወይበክዩ ወይወድዩ ሐመደ ዲበ ርእሶሙ ወያስሕዙ አንብዐ እምአዕይንቲሆሙ። ወሰሎሞንሂ ተሀውከ ወርዕደ ሶበ ርእየ ግርማሆሙ ሰእለ ሖሩ ወተሀውከ አማዕዋቲሁ ወአንብዑ ታንጠበጥብ ዲበ ልብሱ፤ ወይቤ ሴልየ እስመ ኀለፈት ክብርየ ወወድቀት አክሊለ ምክሕየ ወውዕየት ከርሥየ በእንተ ዘሖረ ዥንቱ ወልድየ ወነሠተ ግርማሃ ለህገርየ ወግዕዙ ደቂቀ ኀይልየ፤ ወእምይእዜሰ ኀለፈት ክብርነ ወተሀይደት መንግሥትነ ውስተ ሕዝብ ነቢር እለ ኢያአምርዎ ለእግዚኣብሔር፤ በከመ ይቤ ነቢይ ሕዝብ እለ ኢኀሠሡኒ ረከቡኒ እምይእዜሰ ይትወሀቦሙ ሕግ ወጥበብ ወአእምሮ፤ ወአቡየኒ ተነበየ በእንቲአሆሙ እንዘ ይብል ይገንዩ ቅድሜሁ ኢትዮጵያ ወጸላእቱሂ ሐመደ ይቀምሑ፤ ወበካልእኒ ይብል ኢትዮጵያ ትሜጥዎ እደዊሃ ለእግዚኣብሔር ወውእቱኒ ይትሜጠዋ በክብር ወነገሥተ ምድርኒ ይሴብሕዎ ለእግዚኣብሔር፤ ወበሣልስኒ ይቤ ናሁ ኢሎፍሊ ወጢሮስ ወሕዝበ ኢትዮጵያ እለ ተወልዱ ዘእንበለ ሕግ ይትወሀቦሙ ሕግ ወይብልዋ ለጽዮን እምነ በእንተ ብእሲ ዘተወልደ፤ በእንተ ዝንቱኑ ወልድየ እንጋ ዘተወልደ እምኔየ ፨ 

\s1 \bd ፶፩\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd ዘይቤሎ\bd*\bd  \bd*\bd ለሳዶቅ\bd*\bd  \bd*\bd ካህን\bd*\bd  \bd*\bd ሑር\bd*\bd  \bd*\bd ወአምጽእ\bd*\bd  \bd*\bd ውእተ\bd*\bd  \bd*\bd ልብሰ\bd*\bd  \bd*\bd ዘላዕሌሃ።\bd*
\m ወይቤሎ ለሳዶቅ ካህን ሖር አምጽእ ውእተ ልብሰ ዘላዕሌሃ ለጽዮን ወንሣእ ለከ ዘንተ ልብሰዘይኄይስ እምኔሁ ወአልብሳ መልዕልተ ፪ ዘታሕቴሃ፤ ወውእቱ ልብስ ዘዐሥቅ ወርቀ ቄፋዝ ዝብጦ ወእኑም በስህቦ ወአኮ ዘፍትሎ ዘሜላት፤ ወ፭ እሞጻሃ ለጽዮን አናጹት ወ፲ አምሳለ ነፍስቶሙ ዘገብሩ ቤዛሆሙ መኳንንተ ኢሎፍሊ፤ ወእምጸናጽል አምሳለ ወርቅ ዘወፅአ እምደረ ቃዴስ ዘተአዘዞ ለሙሴ በሲና ከመ ይግበር ጸናጽለ ውስተ ልብሰ አሮን እኁሁ። ወአስተጋብኦን ውስተ ልብሳ ለጽዮን ወሰድ ሎቱ ለወልድየ ዳዊት፤ እስመ ትቤ እሙ በመልእክተ ተምሪን ገብራ ሀበነአእምዘፈረ ልብሳ ለጽዮን ከመ ናምልካ ኪያሃ ንሕነ ወእለ እምታሕቴነ ወኵሉ መንግሥትነ፤ ወይእዜኒ ሀቦ ወበሎ ንሥኣአ አምልካ ለዛቲ ልብሰ ጽዮን እስመ ለአከት እምከ በእንተዝ ወለሊከኒ ትቤ ሀበነ ዘናመልክ እምዘፈረ ልብሳ ከመ ኢናምልክ ባዕደ ከመ አሕዛብ። ወጽዮንሂ ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር ትኩንከ መርሐ በኀበ ሀለውከ፤ ወለነሰ ሀለወት ወትረ ኀቤነ ወኢናስተጠናቅቅ አክብሮታ ወአንትሙሰ እንዘ ኢሀለወት ኀቤክሙ ታከብርዋ በአስተጠናቅቆ፤ እስመ ይቤሎ እግዚኣብሔር ለኤሊ ካህን በአፈ ሳሙኤል ነቢይ አነ ፈቀድኩ ከመ ትንበሩ አንተ ወቤተ አቡከ ከመ ትዕጥኑ ታቦተ ሕግየ ወትንበሩ ቅድሜየ እስከ ለዓለም ወይእዜሰ ተነሳሕኩ እመይጥ ገጽየ እምኔከ እስመ ተዐውሮ ተዐወርከ ላዕለ መሥዋዕትየ ወአፍቀርከ ደቂቅከ እምኔየ፤ ወይእዜሰ ለዘ አክበረኒ ኣከብሮ ወለዘ አስተሐቀረኒ ኣስተሐቅሮ ወእስዕር ኵሎ ዘርእከ፤ ወዘንተ ዘይቤ በእንተ ዘአስተሐቀርዎ ሌዋውያን። ወበሎ ንሣእአ ዘንተ ልብሳ ለጽዮን ወዘንተኒ ሞጻ ይኩኖ ህየንቴሃ ለጽዮን ወአንብሮ ውስተ ደብተራከ፤ ወሶበኒ ትምሕል ወታምሕል መሐል ወአምሕል ባቲ ከመ ኢትዝክር አስማተ ባዕድ አማልክተ አሕዛብ፤ ወሶበኒ ትሠውዕ አንጺረከ ለኀቤነ ሡዕ ለኢየሩሳሌም ወለጽዮን ቅድስት ወሶበኒ ትጼሊ አንጺረከ ለኢየሩሳሌም ለኀቤነ ጸሊ ፨ 

\s1 \bd ፶፪\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd ዘሖረ\bd*\bd  \bd*\bd ሳዶቅ\bd*\bd  \bd*\bd ካህን።\bd*
\m ወሖረ ሳዶቅካህን ወወሀቦ ልብሳ ለጽዮን ወአዘዘ ኵሎ ዘነገሮ ሰሎሞን። ወተፈሥሐ ዳዊት ወልደ ሰሎሞን በእንተዝ ወአንከረ ወአስተብፅዐ ፈድፋደ ወይቤ ዛቲ ትኩነኒ እግዝእትየ በተአምኖታ ለታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር። ወአውሥአ አዛርያስ ወይቤ በቅድመ አቡሁ ተፈሣሕከ በልብስ ወእፎ ፈድፋደ እምተፈሣሕከ በእግዝእተ ልብስ። ወይቤሎ አቡሁ በአማን እምተፈሥሐ በእግዝእተ ልብስ ወእምቀነየነ ለኵልነ ሶበ ኢየሐውር ብሔሮ። ወይቤሎ ለንጉሥ ሀበኒኬ ኪዳነ ከመ ተሀቦ ለዝንቱ ወልድየ ዘንተ ንዋየ እግዝእቱ ለትሕቢቱወምዕቅብናሁ ከመ ይትመሐፀን ኵሎ መዋዕለ ሕይወቱ ሎቱ ወለዘርኡ እምድኅሬሁ፤ ወዓሥራትኒ ከመ ተሀቦ ወሀገረ ምስካይኒ ከመ የሀቦ በውስተ መንግሥትከ ወለዐሥራተ አህጉርኒ በኵሉ መንግሥቱ፤ ወውእቱኒ ከመ ይኩንከ ካህነ ወራእየ ወነቢየ ወመሃሬ ለከ ወለዘርእከ እምድኅሬከ ወቀባኤ ቅብአ መንግሥትኒ ለደቂቅከ ወለደቂቀ ደቂቅከ። ወይቤ ኦሆ። ወተካየዱ ወነሥአ እምኀበ አቡሁ ሞጻ ወልብሳ ለጽዮን ወቃማ ዘወርቅ ፨ ወጸዐኑ ከመ ይሖሩ ሰረገላተ ወአፍራሰ ወአብቅልተ ወተሠርሐ ፍኖቶሙ። ወእምዝ አርትዑ ሐዊረ እንዘ ሚካኤል መልአክ የሐውር ቅድመ፤ በባሕርኒ ስፊሖ አኬዶሙ ከመ የብስ ወበየብስኒ ሠጢቆ ደመና አንጦሊዖ ሰወሮሙ ላህበ ፀሐይ፤ ሰረገላቲሆሙኒ አልቦ ዘይስሕቦ አላ የሐውር ለሊሁ በሰረገላ ተልዒሎ እምድር መጠነ እመት እመሂ ሰብእ ወእመሂ አፍራስ ወእመሂ አብቅልት ወእመሂ ራኵባት ወኵሎሙ እለ ጽዑናን ይትሌዐል እምዘባናቲሆሙ መጠነ ስዝረ ብእሲ፤ ኵሉንዋየ ቍስቋሶሙዘጽዑንወእለ ይጼዐኑ ይትሌዐሉ መጠነ ስዝረ ብእሲ ወእንስሳኒ ይትሌዐሉ መጠነ ስዝረ ብእሲ፤ ወኵሉ ይረውጽ በሰረገላ ከመ ሐመር በውስተ ባሕር ሶበ ያነውኃ ነፋስ ወከመ ጽግነት በውስተ አየር ሶበ ያሰርሖ ፍትወተ ከርሡለበሊዕ እምአብያጺሁ ወከመ ንስር ሶበ ያቀልልሥጋሁ በመልዕልተ ነፉስ፤ ከማሁ ይረውጹ በሰረገላ ዘአልቦ ቅድመ ወድኅረ ዘእንበለ ተሀውኮ ይምነ ወፅግመ ፨ 

\s1 \bd ፶፫\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd ተውህበ\bd*\bd  \bd*\bd ሰረገላ\bd*\bd  \bd*\bd ለኢትዮጵያ።\bd*
\m ወበኀበ ኀደሩሰ ጋዛ ይእቲ ሀገረ እሙ ለንጉሥ ዘወሀባ ሶበ ትመጽእ ኀቤሁ ንጉሥ ሰሎሞን ለንግሥተ ኢትዮጽያ። ወእምህየ በጽሑ በአሐቲ ዕለት ውስተ ደወለ ግብጽ እንተ ስማ ምስሪን፤ ወሶበ ርእዩ ደቂቀ ኀያላነ እስራኤል ከመ በአሐቲ ዕለት በጽሑ ምሕዋረ ፲ወ፫ ዕለት ወኢደክሙ ወኢርኅቡ ወኢጸምኡ ኢሰብእ ወኢእንስሳ ወኵሎሙ ከመ ዘሶቤ ጸግቡ ወሰትዩ አእመሩ ወአምኑ እሙንቱ ደቂቀ ኀይል ከመ እምኀበ እግዚኣብሔር ኮነት ዛቲ፤ ወይቤልዎ ለንጉሦሙ ናውርድ ሰረገላተ እስመ በጻሕነ ማየ ኢትዮጵያ ዛቲ ይእቲ ተከዚ እንተ ትወርድ እምኢትዮጵያ ወትሰቂ ፈለገ ግብጽ፤ ወአውረዱ ሰረገላቲሆሙ ህየ ወተከሉ ደባትሪሆሙ ፨ ወሖሩ ኅቡረ ደቂቀ ኀይል ወሰደዱ ኵሎ አሕዛበ ወይቤልዎ ለንጉሦሙ ንንግርከኑ ነገረ ለእመ ትክል ተዐግሦ፤ ወይቤሎሙ እወ እክል ወለእመ ትቤሉኒ እስከ ዕለተ ሞትየ ኢያወፅእ ወኢያወሥእ። ወይቤልዎ ወረደት ፀሐይ እምሰማይ ወተውህበት በሲና ለእስራኤል ወኮነት መድኀኒተ ለዘመደ አዳም እምነ ሙሴ እስከ ዘርአ እሴይ ወነዋ ኀቤከ በፈቃደ እግዚኣብሔር፤ ወአኮ እምኀቤነ ዘተገብረ ዝንቱ አላ በፈቃደ እግዚኣብሔር ወአኮ እምኀቤነ ዘተገብረ ዝንቱ አላ በፈቃደ ኬንያሃ ወገባሪሃ ኮነ ከመዝ፤ ንሕነ ፈቀድነ ወእግዚኣብሔር ፈጸመ ንሕነ ተሰናአውነ ወእግዚኣብሔር አሠነየ ንሕነ ተናገርነ ወእግዚኣብሔር ገብረ ንሕነ ኀለይነ ወእግዚኣብሔር መከረ ንሕነ ንቤ ወእግዚኣብሔር ሠምረ ንሕነ አንጸርነ ወእግዚኣብሔር አርትዐ ንሕነ ኀለይነ ወእግዚኣብሔር አጽደቀ፤ ወይእዜኒ ኪያከ ኀረየ እግዚኣብሔር ወሀገርከ ሠምረ ከመ ትኩን ላእከ ለጽዮን ቅድስት ሰማያዊት ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር ወይእቲ ትኩንከ መርሐ እስከ ለዓለም ለከ ወለዘርእከ እምድኅሬከ ለእመ ዐቀብከ ትእዛዞ ወገበርከ ፈቃዶ ለእግዚኣብሔር አምላክከ፤ እስመ ኢትክል አንተ አግብኦታ ለእመ ፈቀድከ ወአቡከ ነሢኦታ ለእመ ፈቀደ እስመ ለሊሃ ተሐውር ኀበ ፈቀደት ወኢትትነሣእ እመንበራ ለእመ ኢፈቀደት ለሊሃ፤ ወነያ ይእቲእግዝእትነ እምነወመድኀኒትነ ጸወንነ ወምስካይነ ክብርነ ወመርሶ መድኀኒትነ ለእለ ናሰምክ ባቲ። ወቀጸቦ አዛርያስ ለኤልምያኖስ ወይቤሎ ሖር አሠንያ ወአልብሳ ለእግዝእትነ ከመ ይርአያ ንጉሥነ። ወዘንተ ሶበ ተናገረ አዛርያስ ደንገፀ ንጉሥ ዳዊት ወአንበረ ክልኤሆን እደዊሁ ውስተ ልቡ ወአስተንፈሰ ሠለስተ እስትንፋሰ ወይቤ አማንኑ እግዚኦ ትዜከረነ በሣህልከ ለግዱፋን እለ መነንከ ሕዝብ ከመ እርአያ ለማኅደርከ ንጽሕት እንተ በሰማያት ጽዮን ቅድስት ሰማያዊት፤ ወምንተኑ ነዐስዮ ለእግዚኣብሔር በእንተ ኵሉ ዘገብረ ለነ ሠናያተ እንዘወኢምንትኒበኀቤሁ ክብረ ወስብሐተ፤ ከለለነ በጸጋሁ ከመ ናእምር በምድር ስብሐቲሁ ወንግነይ ኵልነ ለዕበየ ዚአሁ፤ እስመ ኄር ውእቱ ለኅሩያኒሁ ወሎቱ ስብሐት እስከ ለዓለ ም። ወተንሥአ ንጉሥ እንዘ ያንፈርዕፅ ከመ ማሕስአ በግዕ ወከመ ሐርጌ ጽጉበ ሐሊበ እሙ፤ በከመ ፍሥሓ ዳዊት አበ አቡሁ በቅድመ ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር፤ አጽሐሰ በእገሪሁ ወተሐሠየ በልቡ ወተሀለለ በአፉሁ። ወምንተ እብል ሚመጠነ ፍሥሓ ወሐሤት በውስተ ትዕይንተ ንጉሠ ኢትዮጵያ፤ ይነግሮ ፩ ለካልኡ ወያንፈርዕፁ ኵሎሙ ከመ ጣዕዋ ላህም ወይጠፍሑ እደዊሆሙ ወያነክሩ ወይሰፍሑ እደዊሆሙ ውስተ ሰማይ ወይሰግዱ በገጾሙ ውስተ ምድር ወያአኵትዎ ለእግዚኣብሔር በአልባቢሆሙ ፨ 
