\c 104 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 104\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Uumamni Ulfina Waaqayyoo Mul'isuu Isaa 
\m \bd 1\bd* Yaa lubbuu ko, Waaqayyoon ulfinaan jajadhu! Yaa Waaqayyo gooftaa ko, ati maal maal guddaa dha! Ati surraa fi simboo uffatteetta.
\m \bd 2\bd* Ati ifa akka uffataatti ofitti marte, bantiiwwan waaqaas akka dunkaanaatti diriirsiteetta.
\m \bd 3\bd* Ati utubaa mana kee bishaan gubbaa in dhaabde, duumessoota konkolaataa kee godhatte, qoochota qilleensaatiinis in adeemte.
\m \bd 4\bd* Ati qilleensota warra ergaa kee adeeman, balaqqeessa ibiddaas warra siif hojjetan godhatte.
\m \bd 5\bd* Ati lafa hundee isaa irra dhaabde, innis yeroo hundumaa baruma baraan iddoo isaatii hin butatu.
\m \bd 6\bd* Callabboo durii durii akkuma wayyaatti isa irra in diriirsite, bishaanonni tulloota gararraa darbanii in dhaabatan.
\m \bd 7\bd* Yommuu ati ifatte in baqatan, sagalee qaqawwee kee yommuu dhaga'anis na'anii in fiigan.
\m \bd 8\bd* Isaan tullootatti ol ba'anii kan turan, dachaatti gad deebi'anii, gara iddoo ati isaaniif keessees in dhaqan.
\m \bd 9\bd* Ati daarii isaaniif dhaabde, isaanis isa irra hin darban, lafa irra diriiruuttis hin deebi'an.
\m \bd 10\bd* Yaa'onni dachaa keessaa akka ba'an goote, isaanis tulloota gidduu in yaa'u.
\m \bd 11\bd* Bineensonni caakkaa hundinuu isaan in dhugu, harronni diidaas isaanitti dheebuu in ba'u.
\m \bd 12\bd* simbirroonni qilleensa keessa balali'anis, isaan biratti mann'ee isaanii in ijaarratu, damee mukkeetii gidduudhaas sagalee isaanii in dhageessisu.
\m \bd 13\bd* Iddoo buufata kee isa gararraa sanaa, tulloota bishaan in obaafta, ija hojii kee kanaanis lafti in quufti.
\m \bd 14\bd* Horiidhaaf margi akka biqilu in goota; namnis ittiin haa hojjetuuf, lafa irraas midhaan akka argatuuf biqila in laattaaf.
\m \bd 15\bd* Wayniin garaa namaa akka gammachiisuuf, fuulli dhadhaadhaan akka calaqqisuuf, buddeennis namaaf humna akka ta'uuf in goota.
\m \bd 16\bd* Mukkeetiin Waaqayyoo mukkeetiin gaattiraa Libaanon, warri inni dhaabbate bishaan baay'ee in argatu \bd 17\bd* simbirroonni isaan keessatti mann'ee in ijaarratu, allaattiin hawaannisaas birbirsa irratti in galu.
\m \bd 18\bd* Tulloonni dhedheeroon kan qelejjee ti, holqi dhagaas lafa osoleen kooluu itti galtuu dha.
\m \bd 19\bd* Ji'a gargar baasuuf baatii situ uume, biiftuunis yeroo lixa ishee in beekti.
\m \bd 20\bd* Ati dukkanaaf yeroo in laatte, innis halkan; yeroo sanattis bineensonni caakkaa hundinuu lo'anii in ba'u.
\m \bd 21\bd* Leencoliin saafelli wanta adamsaniif in aadu, yommus nyaata isaanii Waaqayyo biraa fedhuu isaanii ti.
\m \bd 22\bd* Yeroo biiftuun baatu immoo isaan iddoo isaaniitti in deebi'u, mann'ee isaanii keessas in ciciisu.
\m \bd 23\bd* Namni immoo gara jiruu isaatti in ba'a, hamma galgalaattis hojii isaatti in dadhaba.
\m \bd 24\bd* Yaa Waaqayyo, wanti ati hojjette maal maal baay'ee dha! Wanti ati uumte laficha guuteera; isaan kana hundumaas ati ogummaadhaan hojjette.
\m \bd 25\bd* Kunoo, galaanni guddaanii fi bal'aan achi jira, bineensonni xinnaa fi guddaan, wanti lakkoobsa hin qabne isa keessa in munyuuqa.
\m \bd 26\bd* Isa keessa markaboonni in adeemu, lewaataan bineensi akka jawwee inni ati achi keessa haa taphatuuf tolchite achi jira.
\m \bd 27\bd* Soora isaanii yeroo ta'utti akka isaaniif laattuuf, isaan kun hundinuu si biraa in eeggatu.
\m \bd 28\bd* Yeroo ati isaaniif laattu, isaan walitti in qabatu; yeroo ati harka kee diriirsituuf, isaan wanta gaarii in quufu. 
\m \bd 29\bd* Yeroo ati isaan irraa achi garagaltu, isaan na'anii abdii in kutatu; yeroo ati hafuura isaan baafatan keessaa fuutu, isaan in du'u, deebi'aniis biyyoo in ta'u.
\m \bd 30\bd* Yeroo ati hafuura kee itti ergitu immoo, isaan in uumamu; ati immoo irra-lafaa in haaressita.
\m \bd 31\bd* Ulfinni Waaqayyoo bara baraan haa jiraatu, Waaqayyo waan hojjetetti haa gammadu.
\m \bd 32\bd* Inni ilaalchaan lafa in rom'isiisa, tuquu isaatiinis tulloota keessaa aarri in ba'a.
\m \bd 33\bd* Ani jireenya koo guutuu Waaqayyoof nan weeddisa, hamman jiruttis sagalee mi'aa dhageessisee, Waaqayyoon nan faarfadha.
\m \bd 34\bd* Gad fageessee itti yaaduun koo isatti kan tolu haa ta'u! Ani Waaqayyotti nan gammada.
\m \bd 35\bd* Cubbamoonni lafa irraa haa dhuman, jal'oonnis si'achi hin argamin! Yaa lubbuu ko Waaqayyoon ulfinaan jajadhu! Waaqayyoon jajadhaa!
\b 
