\c 14 
\m \bd ምዕራፍ \bd*\bd ሁለት\bd*
\m \bd መ ን ፈ ስ ቅ ዱ ስ ን \bd*የ ለ በ ሰ የአባታችን ዜና እንነግራችሁ ዘንድ ወደ ቀደመ ነገራችን እንመለስ ከዚህ በኋላ አባቱ ወደ ጳጳስ ወሰደው ዲያቆን ሆነ (ዲቁና ተሾመ) ከአባቱም ጋር 
\m ፪  \bd የእግዚአብሔር \bd*ፍቅር በልቡናው መላ፤ \bd በኢየሱስ ክርስቶስ \bd*የወንጌል ገመድ ሥጋውን አሰራት ከእርሱም ወ ደ ቀ ኝ ም ወ ደ ግ ራ ም እንዳይናወጥ  በፍቅሩ  ችንካር ቸነከራት። 
\m ፫ በመንፈሳዊ የእሳት ቅንኣትም ኅሊናውን አቃጠላት። ፈጽማ እስክትነድ ድረስም አላቀዘቀዛትም በወን ጌልም “ ለ ሀ ገ ር እ ሳትን አመጣሁ እ ስዋ ን ከማንደድ በ ቀር ምን እ ሻ ለሁ ያ ለው \bd የ እ ግዚአብሔር \bd*ቃል በእርሱ ላይ ተፈጸመ \bd የእግዚአብሔር \bd*ቃል ንጹሕ ነው \bd የእግዚአብሐርም \bd*ቃል የሚያቃጥል ነው። ሉቃ ፲ ፪፥፵፱
\m ፬  በቅዱሳንም ልብ በገባ ጊዜ በወናፍ ውስጥ እንደገባ እሳት ኅሊናቸውን ያግለዋል፣ ስለዚህም በመዝሙር \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል የጋለ ነው፤ ተስፋ ላደረጉትም መታመኛቸው ነው አለ።  
\m ፭ ዳግመኛም ቃልህ ፈጽሞ የጋለ ነ ው ፤ ባ ሪ ያ ህ ም ወ ደ ደ ው \bd የእግዚአበሔር \bd*ቃልም በሁሉ ዘንድ እንዲህ የምትሆን አይደለም በዝንጉ ሰው ልብ ከገባ ያዕቆብ ልጁ ሮቤልን ልጄ እንደ ውኃ ቀዘቀዝህ ወደ አባትህ አልጋ ወጥተሃልና እንዳለው ይቀዘቅዛል። ዘፍ ፵፱፥፬ 
\m ፮ በሥጋ ምኞት መቃጠል በእግዚአብሔር ዘንድ መቀዝቀዝ ነውና፤ በሰውም ዘንድ መቀዝቀዝ \bd በእግዚአበሔር \bd*ዘንድ መቃጠል ነው። በዚህ የሚወደድ በዚያ አይወደድምና በሰው ዘንድ የሚናቅ \bd በልዑል እግዚአብሔር \bd*ዘንድ ይከብራል።
\m በትዕቢት  የተወጠረ  በመላእክትና በምእመናን ጉባኤ ይዋረዳል፤ ግምጃን ለብሶ ጨርቅ በለበሰው የሚመካ  በሰማያት የተራቆተ ይሆናል። 
\m ሰውን ለማሳት ሽቱ የሚቀባ በንጹሓት ነፍሳት \bd አምላክ \bd*ዘንድ በሞት ፍዳ ተይዞ ይከረፋል። የሞት መዓዛ የሚገባቸው ለሞት ናቸውና የሕይወት መዓዛ የሚገባቸውም ለሕይወት ናቸውና።  ፪ቆሮ ፪፥፲፮ 
\m ፱ ይህ ሰው ግን \bd በመንፈስ ቅዱስ \bd*መውረድ ርኲሰት የሌለበት ኅብሩ ልዩ ልዩ የሆነና እንደ ሱፍ አበባም መዓዛው ልዩ ልዩ የሆነ መዓዛን አፈራ አስቀድሞ \bd በክርስቶስ \bd*የሽቱ መዓዛ የጣፈጠ ክህነት አበባው አበራ፤ በነቢያት የስብከት አበባ ጣፈጠ፤ በሐዋርያት የነበረ ትምህርቱም የሚያበራ ሆኖ ወጣ።
\m ፲ በወንጌል ጸጋ ጣፈጠ፤ በግርፋቱ ደምም ቀይ የሆነ የምስክርነቱ አበባ ታለለ። /ተጻፈ/ \bd ጳውሎስ የክርስቶስን \bd*የመከራውን ቅሬታ በሥጋዬ እፈጽማለሁ እንዳለ \bd ክርስቶስ መከራ \bd*በተቀበለ ጊዜ በፈሰሰው ደም ይመካል። ቈላ ፩፥46
\m ፲፩ ዳግመኛም ጳውሎስ መርዓዊን በሞቱ ከመሰልነው በሕይወቱም እንመስለዋለን በሞት ከተካከልን በ ሕ ይ ወ ት ም እ ን ተ ካ ከ ላ ለ ን በትዕግሥትም ከተካከልን በመንገሥ እንተካከላለን አለ። ጴጥሮስም \bd ክርስቶስ \bd*ስለ እኛ በሥጋው ከተሰቀለ እናንተም ይህችን አሳብ ጋሻ አድርጋችሁ ኑሩ። በሥጋው መከራ የተቀበለ ከኀጢአቱ ድኖአል አለ ፪ጢሞ ፪፥፲፩ ፤ ፩ጴጥ ፬፥፩
\m ፲፪ ይህ የከበረ፣ ንጹሕ የሆነና በአባቱ በማርቆስም እጅ ምስክርነቱን ያስቀደመ \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤል \bd*በበጎ ሥራ ሁሉ የተሸለመ ነው። አባቱም ሚስት ያጋባው ዘንድ ባሰበ ጊዜ \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤል \bd*ዐውቆ ወደ መነኮሳት ገዳም ሔደ።
\m ፲፫ በደረሰም ጊዜ መነኮሳቱን ወደ ገዳሙ አስገቡኝ አላቸው። የገዳሙም ሓላፊ ልጄ ሆይ ምን ትሻለህ አለው። በጸሎተ ሚካኤልም መነኩሴ መሆን እፈልጋለሁ አለ። የገዳሙም ሓላፊ/አበምኔት/ ልጄ ሆይ ሕፃን ነህና መነኲሴ መሆን አትችልም ነገር ግን ከእኔ ዘንድ ተቀመጥ ራስህንም ፈትን አለው። 
\m ከዚህም በኋላ አባቱ ገዳም እንዳለ ሰምቶ ወደዚያ መነኲሴ ሔዶ ልጄን ስጠኝ አለው፤ አበምኔቱም እኔ እርሱን አልሰጥህም እራስህ በቃልህ ተናገረው አለው። ማርቆስም ልጁን ወደ እናትህና ወደ ወንድሞችህ እንሒድ አለው። 
\m ልጁም እኔ ከዚህ አልሔድም መነኲሴ እሆናለሁ እንጂ አለው። ማርቆስም ወደ \bd እግዚእ \bd*ክብራ ሔዶ ልጁ እንደ ነገረው ሀሉን ነገራት ሁለቱም ስለ ልጃቸው ታላቅ ኀዘን አዘኑ። 
\m ፲፮ \bd እግዚእ\bd* ክብራም በሥጋ ዘመዷ ስለሆነ ወደ ውድም ረአድ ንጉሥ ሒዳ ስለ ልጇ ነገረችው። እርሱም ከወታደሮቹ አንዱን አለንጋ ይዞ እንዲሔድ ጨመረላት፤ የንጉሡም ወታደር ከአበምኔቱ (የገዳሙ ሓላፊ) ወስዶ ለእግዚእ ክብራ ሰጣት። 
\m ፲፯ ይህ ሕፃን ከአንቺ ከወጣ ጥሪኝ፤ እኔ በዚህ አለንጋ እገርፈዋለሁ አላት፤ ሕፃኑም ከአባቱና ከእናቱ ዘ ንድ ተ ቀመጠ ይታዘ ዝ ና ያገለግላቸውም ነበር።
\m አንድ ቀንም አባቱ ወደ ሌላ ቦታ ላከው ከላከውም ቦታ ሲመለስ በመሰማሪያ የንጉሥን በቅሎዎች የሚጠብቁ እረኞች አገኘ። 
\m የንጉሡንም የበቅሎ ገመድ ተራምዶ ሲሔድ ይዘው ወደ አለቃቸው ወሰዱት። አለቃቸውም በአንገቱ ያለ ቀሚሱን አይቶ ካህን ነውና ተውት አትምቱት አላቸው ከዚያም ተውት። 
\m ፲፱  የ ን ጉሡንም የ በ ቅሎ ገመድ ተራምዶ ሲሔድ ይዘው ወደ አለቃቸው ወሰዱት። አለቃቸውም በአንገቱ ያለ ቀሚሱን አይቶ ካህን ነውና ተውት አትምቱት አላቸው ከዚያም ተውት። 
\m ፳ ሕፃኑም በልቡ ሟቾች የሆኑ የሟች ንጉሥ አገልጋዮች ስለ አለፍሁት የበቅሎ ገመድ ይህን ያህል ድንጋፄ ካስደነገጡኝ ግርማቸው የሚያስፈራ የእሳት \bd መላእክት የክብር \bd*ንጉሥ ትእዛዝን ስለተላለፍሁ እንዴት /ምንኛ/ ያስደነግጡኝ ይሆን? አለ።
\m ፳፩ ወደ መነኮሳትም ደብር ሔዶ በዚያም በገድልና በጸሎት ተቀመጠ። አባቱም ልጁ ያለበትን ሰምቶ ወደዚያ ሔደ። አስሮ ያዘውና ወደ እናቱ አደረሰው። አባቱና እናቱም እንካ ምግብ ብላ አሉት።
\m መ ለ ሰ ላ ቸ ው እ ኔ መ ነ ኲ ሴ  አንድሆን ካልተዋችሁኝ እህል / ምግብ/ አልበላም አላቸው አባቱና እናቱም መነኲሴ ትሆን ዘንድ አንተውህም አሉት። እኔም ምግብ አልበላም አለው አባቱም ሥጋው እስኪታመም  ድረስ  ታላቅ  አመታትን መታው። 
\m ዳ ግ መ ኛ ም አ ባ ቱ በ በ ት ር እንዳትሞት ብላ ጠጣ አለው። \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤልም \bd*መነኲሴ እሆን ዘንድ ካልተዋችሁኝ እስከሞት ድረስ እኔ አልበላም አልጠጣም አለው። 
\m ፳፬  አባቱም ቁጣን ተመላ ቁጣውም ተጨመረ፤ በትርም ይዞ እኔም የምልህን ካላደረግህ መማታቴን አልተውም እያለ መታው አባቱም መልሶ ልጁን መታው።
\m ፳፭  ያን ጊዜም በገዳም እንደታሰረ ተወው በዚያችም ሌሊት በውርጭ አደረ በማግሥቱም  አባቱ  በትር  ይዞ ምንኲስናን ካልተውህ እስክትሞት ድረስ መማታትን አልተውም እያለ መታው። 
\m አባታችን በጸሎተ ሚካኤልም እኔ ስለ \bd እግዚአብሔር እሞታለሁ \bd*ምንኲስናንም አልተውም አለው፤ አባቱም እሺ ማሰኘት በተሳነው ጊዜ በቅዝቃዜና በውርጭ ያድር ዘንድ እንደ ታሰረ  ተወው። 
\m በማግሥቱም ዳግመኛ አባቱ ወደ አለበት ሔዶ ልጄ ሆይ በእጄ እንዳትሞት የምልህን ስማ አለው። ልጁም ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* እሞታለሁ የአምላኬ የክርስቶስንም ፍቅር አልተውም አለው። 
\m ፳፰ አባቱም በሰማ ጊዜ ታላቅ ቁጣን ተቈጣ፤ በትርም አንሥቶ ሥጋው እንደ ድንጋይ እስኪደርቅ ድረስ በታላቅ ኀይል መታው። \bd አባታችን\bd* \bd በጸሎተ ሚካኤልም \bd*እንደዚህ ቀን አባቱ እየገረፈው ሦስት ቀንና ሦስት ሌሊት ተቀመጠ። ቀን በፀሐዩ ሐሩር ሌሊትም በቅዝቃዜና በውርጭ እህል ሳይበላ ውኃም ሳይጠጣ እጁንና እግሩን የኋሊት ከእንጨት ግንድ ጋር ታስሮ ያድራል።
\m ፳፱ እርሱ አባታችን በጸሎተ ሚካኤልም አስቀድሞ በአባቱ እጅ ሰማዕትነትን ተቀበለ፤ በወንጌልም ለምድር ሰላምን ያመጣሁ አይምሰላችሁ ሰይፍን ነው እንጂ የመጣሁስ ሰውን ከአባቱ ልጅንም ከእናቷ ምራትንም ከአማትዋ ልለይ ነው ያለው \bd የእግዚአብሔር \bd*ቃል በእርሱ ላይ ተፈጸመ። 
\m ፴  ይህም \bd የእግዚአብሔር\bd* ሰው እንደ መላእክት ንጽሕናን ወደደ እንደ ደናግል  መነኮሳትም  ጋብቻን ተወ /ናቀ/፤ ገንዘብንም ባለመፈለግ እንደ ሐዋርያት ተመሰለ እንደ ዘካርያስ ልጅ እንደ ዮሐንስም
\m ፴፩ የወልደ \bd እግዚአብሔር \bd*የመከራዎቹ ተሳታፊ ይሆን ዘንድ ሰማዕት ለመሆን ተዘጋጀ የመለኮትን ሰይፍ ታጠቀ \bd የኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ወታደር ለመሆን ጨከነ። በክርስቶስ በሙሽርነቱ ቦታ የለመለመች ትሆን ዘንድ ሥጋውን በጾምና በትርሕምት  አጐሰቆላት። 
\m ፴፪ በ ን ጹ ሕ የ ገ ነ ት ው ኃ የ ለ መ ለ መ ች ት ሆ ን ዘ ን ድ ጉ ረ ሮ ው ን በ ጥ ም አ ደ ረ ቃ ት የወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ደቀ መዝሙር ይሆን ዘንድ ኅሊናውን ከሰውነቱ ጠባይዕ ጋር አነሣሣት በፍቅሩም ግንድ አሰራት፤ መብራቱንም ለዓለም ሁሉ 
\m ፴፫ ክህነቱንም በመለኮት ጨውነት አጣፈጣት በወ ን ጌ ል ዕ ንቊም አ ስ ጌጣት ከ ነ ቢ ያ ት ሽ ቱ ን ፣ ከሐዋርያትም ዘይትን ወሰደ ዓ ለ ም ን በ ት ም ህ ር ት ሽቱ አጣፈጣት።
\m ፴፬ የ\bd እግዚአብሔርን\bd* ሰው ዜናውን ወደ መናገር እንመለስ ከዚያም በኋላ አባቱ በግርፋት ብዛት ዐሳቡን \bd ከእግዚአብሔር\bd* ፍቅር መመለስ በተሳነው ጊዜ አባቱ ከአገልጋዮቹ አንዱን ወደ መነኲሴው ይወስደውና እስከ ዕለተ ሞቱ ባሪያ ይሆንህ ዘንድ ይህን ልጅ ውሰድ ብሎ ይሰጠው ዘንድ አዘዘው።
\m ፴፭ ያም መነኲሴ \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤልን\bd* መምህር እሆንህ ዘንድ ከእኔ ጋር ትቀመጣለህን? አለው \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤልም \bd*እኔ መምህር እንድትሆነኝ አልፈልግም አ ለ ው ፡ ፡ ያ ም መ ነ ኲ ሴ መልእክተኛውን ወደ አባቱ መልሰው አለው። መልእክተኛውም ወደ አባቱ ወስዶ መነኲሴውም የነገረውንና \bd በ ጸሎተ ሚካ ኤ ልም \bd*ያ ለውን ነገረው። 
\m ፴፮ አባቱም በሰማ ጊዜ ልቡናው በቁጣ ነደደ፤ ሌሎችም ሰዎችም ኋላ እንዳታዝን በእጁ ይህን ልጅህ አትግደል አሉት። ከዚያም በኋላ ወደ ሌላ መነኲሴ ይወስደው ዘንድ አሰበ፤ አገልጋዮቹንም እገሌ ወደ ሚባል መነኲሴ ውሰዱት አላቸው እነርሱም አገልጋይ ይሆንህ ዘንድ ውሰድ አሉት። 
\m ፴፯ ያም መነኲሴ \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤልን\bd* መምህር እንድሆንህ ከእኔ ዘንድ ልትቀመጥ ትወዳለህን? አለው። \bd አባታችንም\bd* እኔ መምህር እንድትሆነኝ አልፈልግም ነገር ግን ጠምቶኛልና ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ብለህ ውኃ አጠጣኝ አለው።
\m ፴፰ ከዚህ በኋላ \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤልን\bd* ወደ አባቱ መለሱት አባቱም ተቆጥቶ ካህናትና ዲያቆናት፣ ወንዶችና ሴቶችም ወደ ተሰበሰቡበት \bd የሚካኤል\bd* ቤተ ክርስቲያን ወሰደው። ጆሮውንም በጥቶ ሚካኤል ሆይ እስከ ዕለተ ሞቱ አገልጋይ ይሆንህ ዘንድ ለቤተ ክርስቲያንም  ይላላክ ዘንድ ውሰድ አለው። 
\m ፴፱ አባታችን በጸሎተ ሚካኤልም እኔ የሚካኤል ባሪያ አይደለሁም ነፍሴንና ሥጋዬን የሰጠሁት \bd የእግዚአብሔር ልጅ የኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ባሪያ ነኝ እንጂ አለ። አባቱም በሰማ ጊዜ ታላቅ ኀዘን አዘነ፤ ወደ ሚስቱ እግዚእ ክብራም ሔዶ አደከመኝ ስለዚህ ልጅህ ደከምሁ ምን ላድርግ  አለ። 
\m ፵ እርስ በርሳቸውም የወንድሙ ሚስት መልከ መልካም አለች። በዝሙት ታስተው ዘንድ ከእርስዋ ጋር እንሰረው አሉ፤ ለወንድሙም ሚስት ይህን ምክር ነገሯት፤ እርስዋም ፈጽሞ ደስ አላት፤ ወደ እኔ ፈጥናችሁ አምጡት በረኀብም አትግደሉት አለች።
\m ፵፩ ወደ እርስዋም ወስደው ከእርስዋ ጋር አሰሩት፤ \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤልም\bd* ይህን ጸሎት እንዲህ ብሎ በለኆሳስ ጸለየ፤ አቤቱ ወደ ገሃነም ከምታወርድ ከዝሙት ወጥመድ አድነኝ፤ አቤቱ በዓለም ከተዘረጋ ከጠላት ወጥመድ አድነኝ። 
\m አቤቱ ከሴት እጅ የጎልማሶችንም ልብ ከሚያናድድ የቃል ማታለል አድነኝ፤ አቤቱ ዐይንን ከሚያጠምደው ደም ግባትና/ውበትና/ ወደ ገደል ከሚስብ የጥፋት ገመድ አድነኝ። 
\m አቤቱ ያዕቆብን ከወንድሙ ከኤሳው ሙሴንም ከፈርዖን እጅ ያዳንኸው አድነኝ፤  አቤቱ ዳዊትን ከሳኦል እጅ ኤልያስንም ከአክአብና ከኤልዛቤል እጅ ያዳንኸው አድነኝ። አቤቱ ዳንኤልን ከተራቡ አናብስት አፍ ሦስቱ ልጆችንም ከባቢሎን እሳት ያዳንካቸው አድነኝ። 
\m ፵፬  አቤቱ ሶስናን ከረበናት እጅ ያዳንሃት መርዶክዮስንም ከሐማ ያዳንኸው አድነኝ አቤቱ ዮናስን ከአንበሪ ሆድ ያወጣኸው ከዚህች ሴት ድቀትና ስሕተት አውጣኝ። 
\m ፵፭ አቤቱ አባትና እናቴን ሣርን ከገለባ ጋር ያስቀምጡ ዘንድ ከመከራቸው ከጠላት ምክር አውጣኝ። እኔን ለማጥመድ ከሸመቋት ከዚህች ወጥመድ አውጣኝ እላለሁ አቤቱ አንተ ረዳቴ ነህና ነፍሴን በእጅህ አደራ እሰጣለሁ።
\m ፍሕምን ቋጥሮ የማይቃጠል ማን ነው? እፉኝትን በአንገቱ የሚያስር የማይደነግጥ፣ እባብን በወገቡ የሚታጠቅ የማይነከስስ ማን ነው? 
\m አቤቱ ሳልወድቅ ደግፈኝ ሳልረክስ በንጽሕና ጠብቀኝ ሳልደክምም የበረታሁ አድርገኝ ለአንተ ኀይል ምስጋና ይገባል ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m ፵፰ ከዚህ በኋላ የወንድሙ ሚስት እወድሻለሁ አላልኸኝምን አለችው፤ \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤልም \bd*መውደድስ ከአባቴና ከእናቴ አብልጬ እወድሻለሁ፤ ከአንቺ በበለጠ ደግሞ \bd እግዚአብሔርን \bd*እወደዋለሁ አላት፤ የወንድሙም ሚስት እምትወደኝ ከሆነ በሥጋ አንድ እንሁን ያለ ሩካቤስ የወንድና የሴት ፍቅር ምንድን ነው? አለችው።
\m ፵፱ \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤልም \bd*ከአንቺ ፍቅር የእርሱን ፍቅር ካሳነስሁ ከአንቺም ጋር ኀጢአት ከሠራሁ \bd እግዚአብሔር\bd* በእኔ ላይ ይቆጣል አላት፤ የወንድሙም ሚስት ከእኔ ጋር ካልተገናኘህ እንደታሰርክ ትቀመጣለህ አልፈታህም አለችው።  
\m ከዚያም በኋላ \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤል \bd*እሺ ሳይላት እንደማትፈታው አስቦ እርሱም በጥበብ ቃል ከእኔ ጋር መገናኘት ደስ ካሰኘሽ ታስረው የወንድና የሴት መገናኘት ተዋርዶ ነውና ከእስራቴ ፍችኝ አላት። 
\m ይህንም ያለ ከእጅዋ ያመልጥ ዘንድ ነው፤ ለእርስዋ ግን ፈቃዷን የሚያደርግ ምንኲስናውንም የሚተው መስሏት ነበር። ፈጽሞ ደስ አላት ፈጥናም ከእስራቱ ፈታችው ወደ አባቱና እናቱም ሒዳ እሺ እንዳላት ነገረቻቸው እነርሱም ታላቅ ደስታ ተደሠቱ።  
\m ፶፪ በዚያችም ሌሊት \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤል\bd* በቀስታ ከተወለደበት ሀገር ከ አ ባ ቱ ና ከ እ ና ቱ ሸ ሸ ፡ ፡ \bd በእግዚአብሔርም\bd* ቸርነት ከዘረጉበት ወጥመድ ዳነ፤ በግ ከተኲላ አፍ ንጹሕ ርግብም ከጭልፊት አፍ አመለጠ።  
\m ፶፫ ከዚህም በኋላ እንዲህ ብሎ ጸለየ። ወጥመድ ተሰበረች እኛ ግን ዳን ረድኤታችንም ሰማይንና ምድርን በፈጠረ \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም ነው። ዳግመኛም እስራቴን ሰበርህ ለአንተ የምስጋና መሥዋዕት እሠዋልሃለሁ አለ። መዝ.፻፳፫፥፯፣ መዝ.፻፲ ፭፥፯  ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችን ጋር ይኑር ለዘለዓለሙ አሜን።   
\b 
