\c 14 

\s1 \bd ድርሳን\bd*\bd  \bd*\bd ዘወርኃ\bd*\bd  \bd*\bd ጥቅምት\bd*
\b 
\m \bd በስመ\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመን\bd*\bd  \bd*\bd ፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd አሐዱ\bd*\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*ድርሳን ዘቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዘይትነበብ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለወርኀ \bd ጥቅምት\bd* በበዓሉ ቅድስት ከመ ንዘክር ዕበዮ ወክብሮ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት በሰላመ \bd እግዚአብሔር\bd*። ጸሎቱ ወበረከቱ ትንብልናሁ ወአስተበቍዖቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ ፡ መላእክት የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፩፤ ዘኢኀሠሠት ነፍስ ዘይትወሐሳ በሕይወታ ኢትረክብ ዋሕሰ በሰማያት አመ ዕለተ ሞታ።
\m ፪፤ ወከመ ዝ ኮነ አሐዱ ብእሲ ዘቦቱ ብዙኅ ዕዳ ዘይፈዲ ወኀሠሥዎ ማእከለ ዐውድ ወረከብዎ ወአኀዝዎ ወኀጥአ ዘይፈዲ ወዘይትወሐሶ ወእኍኒዞሙ ሞቅሕዎ ወዘበጥዎ ወከልሐ ወስእነ ውኀጥአ ዘይትወሐሶ።
\m ፫፤ ወከማሁ ንሕነኒ ንከውን አመ ዕለተ ፍዳ አመ ንበጽሕ ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ወለእመኒ ኢኀሠሥነ እንዘ ሀሎነ በሕይወትነ ዘይትወሐሰነ በዲበ ምድር ኢንረክብ ዘይትወሐሰነ በሰማያት ለእመ ኢያክበርናሆሙ ለመላእክት ወለጸዳቃን ወለሰማዕታት በዲበ ምድር ወለእመ ኢተመኅፅነ ኀቤሆሙ በዲበ ምድር ኢንረክብ ዘይተውሐሰነ በሰማያት ወዘይትቤዝወነ በቅድመ ፍትሕ እስመ አልቦ ዘይክል አድኅኖታ ለነፍሰነ በኀበ ልዑል።
\m ፬፣ እኁኒ ኢያድኅን አኀዋሁ ወውሉድኒ ኢያድኅኑ አበዊሆሙ ወእማቲሆሙ ወወላድያኒሆሙ ወኢያድኅኑ ውሉዶሙ ወአኀዊሆሙ ወእምኒ ኢትክል አድኅኖተ ወለታ አመ ትበጽሕ ዕለተ ፍዳ ወዕለተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአመ ዕለተ ኵነኔ ወደይን ዐቢይ እስመ ሀሎ ብነ ኵነኔ ዘይፀንሐነ ከመ አንበሳ መሣጢ ገሃነመ እሳት ዘያውዕዮ ለሥነ ላሕይነ ለነፍስነ ወለሥጋነ።
\m ፭፤ ወለእመ ኢገበርነ ንስሐ ወምሕረተ በዲበ ምድር ኢንረክብ ምሕረተ በሰማያት።
\m ፮፣ ወይ ለክሙ አሌለክሙ ነገሥት ወመኳንንት አብዕልት ወክቡራነ ምድር እለ ተሀይዱ ንዋየ ነዳያን ወምስኪናን በዲበ ምድር ወእለ ታድለዉ ፍትሐ በላዕለ ነዳያን ወምስኪናን እንዘ ትሰምዑ ቃለ መጻሕፍትየ ታስተሕቅርዎሙ ለካህናትየ አነ እገፈትዐክሙ እመናብርቲክሙ።
\m ፮፣ ወተዘግበ ለክሙ ብዙኅ ኵነኔ ነደ እሳት ወመቅሠፍት በኀቤየ።
\m ፰፤ ወይ ለክሙ አሌ ለክሙ ሀያድያን ወቀታልያነ ነፍስ ወዐማፅያነ ብእሲ ወጸናሕያነ ፍኖት እኩያነ ምግባር እስመ ሀሎ ዘይቀትለክሙ ሕምዘ እሳት በሰማያት ኀበ አልቦ ሙፃእ ወምጕያይ።
\m ፱፣ ወይ ለክሙ አሌ ለክሙ ሐማይያነ ቢጽ ወእለ ተሐውሩ ኀበ ብእሲተ ብእሲ እስመ ትወድቁ ውስተ ሕምዘ እሳት ኀበ አልቦ መፃእ ወምጕያይ።
\m ፲፤ ወይ ለክሙ አሌ ለክሙ ሐታትያነ አማልክት ወዐቀብ ያነ ሥራይ እስመ የኀልቅ ትውልድክሙ ወዝክርክሙ ወይማስን ተስፋክሙ ወትነድዱ ከመ ሠምዕ በማእከለ ይይን።
\m ፲፩፤ ወይ ለክሙ አሌ ለክሙ ኦ መደልዋን እለ ታደልዉ ለዐይነ ሰብእ ወእለ ትጸልእዎሙ ለካህናትየ ለነዳያን ወለምስኪናን እስመ አስተዳሎኩ ለክሙ እሳተ በላዔ ዕፄሁ ዘኢይነውም ወእሳቱ ዘኢይጠፍእ።
\m ፲፪፥ ወይ ለክሙ አሌ ለክሙ ዝኁራን ወዕቡያን እስመ አሐጽጽ መዋዕለክሙ ወአወድቀክሙ ማእከለ እሳት ወትከውኑ መንጸፈ ደይን ወትነድዱ ከመ ሠምዕ።
\m ፲፫፣ ወይ ለክሙ አሌ ለክሙ እለ ትጸልዎሙ ለጠቢባንየ ወትዘርውዎሙ ወታኅስርዎሙ ወትሜንንዎሙ ለትሑታንየ የዋሃን ወለነዳያን ወከማሁ ትትሜነኑ አንትሙ ተኀስሩ ወትትኴነኑ በኀቤየ።
\m ፲፬፣ ወይ ለክን አሌ ለክን እለ ታማስና ድንግልናክን ዘእ ንበለ ጊዜሁ እስመ ሀለውክን አፍሐመ እሳት ዘይበልዐክን ዘእንበለ ዐቅም።
\m ፲፭፤ ወይ ለክን አሌ ለክን እለ ፅፉራት ዘእንበለ መንፈስ ከመ ታስሕታ ውሉደ ሰብእ እስመ ሀለወክን ዘይበልዐክን እሳት። 
\m ፲፮፣ ወይ ለክሙ አሌ ለክሙ ፡ እለ ትጸልእዎ ለወልድየ \bd ክርስቶስ\bd* ወእለ ኢተዐቅቡ ትእዛዘ ቃሉ እስመ ሀለወክሙ ውኂዘ እሳት በሰማያት ዘይበልዐክሙ በደኃሪ መዋዕል አመ ዕጹበ እስመ ትበውኡ ውስቴታ ወትከውኑ ማኅተመ ወትትኀተሙ አንትሙ በማኅተመ ረሲዓን።
\m ፲፮፣ ወይ ለክሙ አሌ ለክሙ እለ ትስዕሩ ወእለ ኢታከብሩ ሰንበታትየ ወእለ ኢትሰምዑ ትእዛዛትየ አነ አዐጽድክሙ በመጥባሕትየ ወእኴንነክሙ በመዓትየ ወእፌኑ ላዕሌክሙ ረኃበ ወሕማመ ወመንሱተ ወሞተ ወተኀልቁ በበይናቲክሙ ወእኴንነክሙ በነደ እሳት።
\m ፲፰፤ ወካዕበ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd* ይመስለክሙኑ ዘተሐውሩ በብርሃነ ፀሐይ መዓልተ አላ በኃይለ ዚአየ ወአንትሙሰ አልብክሙ ኀይል።
\m ፲፱፤ ወበሌሊት ተሐውሩ ወትትኀብኡ ወይመስለክሙኑ ዘኢይሬእየክሙ ዐይንየ ወኢይሰምዐክሙ እዝንየ እሰም ዐክሙኬ እወ እትቃጸበክሙ እስመ አልብክሙ ሙፃእ ወምጕያይ ወአልቦ ዘያመሥጥ እምእዴየ እመኒ ተኀባእክሙ ማእከለ አድባር ወአውግር ይጐይዩክሙ ጸድፍ ወበአታት ወግበበ ምድር ወሣዕረ ገዳም ወዕፀው ወአእባን ወአልብክሙ ምኅባእ።
\m ፳፤ ወአነ ዘእውህብ ክብረ ወንዴተ አነ እሠይም ወእረግም ወአነ እቀትል ወአሐዩ እቀሥፍሂ ወእሣህል ወአልቦ ዘያመሥጥ እምእዴየ ትሑታንየ ወየዋሃን ገባርያነ ፈቃድየ በዳኅና ወበሰላም ይሄልዉ ምስሌየ ውስተ መንግሥተ ሰማያት ዘለዓለም።
\m ፳፩፤ ወካዕበ ስምዑ አኃውየ ውሉደ ቤተ ክርስቲያን አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለኅዳር ወአመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለሰኔ በበዓለ አርባዕቱ እንስሳ ወበበዓለ ዕሥራ ወአርባዕቱ ካህናተ ሰማይ በእንተ አርባዕቱ ስእለታት ይትጋብኡ ኵሎሙ መላእክት ወሊቃነ መላእክት አጋዕዝት ወሥልጣናት ኀይላት ወመናብርት ወእለ ውስተ ሰማያት እለ አልቦሙ ኍልቍ ወመስፈርት ከመ ይነጽሩ ዕበዮ ወሢመቶ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወክብሮሙ ለዕሥራ ወአርባዕቱ ካህናተ ሰማይ ወለአርባዕቱ እንስሳ።
\m ፳፪፡ ወበይእቲ ዕለት ያለብሶሙ አብ ድርዐ ጽድቅ ወልብሰ ክብር ዘኢተአንመ ወዘኢተፈትለ ወያስተቄጽሎሙ ጌራ መድኃኒት ዲበ ርእሶሙ ዘኢይትዌለጥ ኅብሩ አርአያሁ ወአምሳሊሁ ዘኢይጤየቅ ኀበ ይትቀላዕ መንጦላዕቱ ለአብ ዘእሳት።
\m ፳፫፣ ወያርእዮሙ ሥርዐተ ሐዲስ ወምሥጢረ ኅቡአ በውስተ ውሳጢ መንጦላዕት ዘኢርእዩ ካልአን መላእክት ወአዕይንቲሆሙ ይበርሁ እምፀሐይ ወወርኅ ወመልክአ ገጾሙ ይበርህ እምኮከበ ጽባሕ ወፍሥሐሆሙ ዘኢየኁልቅ ለዓለም ወቦሙ ሞገስ በሰማያት ዘኢየኅልፍ ወኢይቀብል።
\m ፳፬፣ ወሶበ ርእዩ ኵሎሙ አስተዐጸቡ ወይቤሉ እሉ በአማን ክቡራን ሰባሕያን ወመዘምራን ብሩካን ወፍቁራን መንፈሳውያን በሰማያት ወመማክርቲሁ ለአብ አንትሙ።
\m ፳፭፤ ወአልቦ ዘይትማሰሎሙ \bd ለሚካኤል\bd* ወ\bd ለገብርኤል\bd* ወለዕሥራ ወአርባዕቱ ካህናተ ሰማይ ወለአርባዕቱ አንስሳ ዘእንበለ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ድንግል።
\m ፳፮፣ ወካዕበ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd* አክብርዎሙ ወአዕብይዎሙ ወዘገብረ ተዝካሮሙ ወዘተአመነ በጸሎቶሙ ኢየሀጕል ዕሴቶ በኀቤየ ወኢይመ ውት ለዓለመ ዓለም ወእመኒ ሞተ የሐዩ ለዓለም። ኀይልየ ወጽንዕየ ጸጋየ ወመንፈስየ የዐርፍ ላዕሌሁ።
\m ፳፮፤ ወይቤሎሙ አብ ለመላእክቲሁ ዕቀብዎሙ እምሕማመ መንሱት ወጻዕር ወእም እደ ጸላኢ ወፀር አሜን።
\m ፳፰፤ ወኢይቀርብ ኀቤሆሙ እኩይ ወኵሉ መንፈስ ርኵስ ወአጋንንት እኩያን ወኢይባእ ውስተ ቤቶሙ ረኃብ ወብድብድ አሜን።
\m ፳፱፣ ወይድኅኑ እምረዋዲ ወሀያዲ ወእምሰራቂ እኩይ ወእምነኪር ፀር ወጸናሄ ፍኖት ወይግረሩ ፀሮሙ ወጸላእቶሙ ዘቅሩብ ወዘርኁቅ አሜን ወይድኅኑ እምእሳት በላዒ አሜን።
\m ፴፣ ወይኩኖሙ ዝንቱ መጽሐፍ ለሕይወት ወለመድኀኒት አሜን።
\m ፴፩፤ ወሶበ ይቤሎሙ አብ ዘንተ ቃለ ውእቶሙኒ አስተብቍዕዎ ወኵሎሙ ተንሢኦሙ ሰገዱ ሎቱ ቅድመ መንበሩ ወይብሉ ኵሎሙ ኀቢሮሙ በአሐዱ ቃል ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸባኦት ፍጹም ምሉዕ ሰማያተ ወምድረ ቅድሳተ ስብሐቲከ ዘየዐርፍ በአርያም ወይሴባሕ በትሑታን ዘይነብር ዲበ \bd ኪሩቤል\bd* ወይሄሉ በሥላሴ።
\m ፴፪፤ ሃሌ ሉያ ስብሐተ ንፌኑ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ለዘገብረ ሰማየ ወምድረ አሜን።
\m ፴፫፣ ሃሌ ሉያ ስብሐተ ንፌኑ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ ለዝገብረ ብርሃናተ ዐበይተ ወመንክራተ ባሕቲቱ አሜን።
\m ፴፬፣ ሃሌ ሉያ ስብሐተ ንፌኑ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ለዘገብረ ፀሐየ ወወርኀ ወከዋክብተ አሜን።
\m ፴፭፤ ሃሌ ሉያ ስብሐተ ንፌኑ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ለዘኢይሰዐር ኅቡእ እምኅቡአን አሜን።
\m ፴፮፤ ሃሌ ሉያ ስብሐተ ንፌኑ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ለዘኢይጸሙ ክብር ወዘኢይቀብል መዝገብ አሜን።
\m ፴፮፤ ሃሌ ሉያ ስብሐተ ንፌኑ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ ለዘባሕቲቱ መልዕልተ ኵሉ ፍጥረት ግሩም እምግሩማን ወልዑል እምልዑላን ውእቱ ልዑል ዘበ ልዑላን የኀድር ወኢይትነሠት መንበሩ ወኢይጤየቅ ምግባሩ አሜን።
\m ፴፰፤ ሃሌ ሉያ ስብሐተ ንፌኑ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወአኰቴተ ለመንግሥትከ አሜን።
\m ፴፱፣ ሃሌ ሉያ \bd ለክርስቶስ\bd* መድኀኒነ እስከ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፵፣ ወካዕበ ይቤ እግዚኦብሔር ለኵሎሙ ሕዝብ በቃለ ጳውሎስ ሐዋርያ ግብረ ዘነገርኩክሙ ኢሰማዕክሙኒ በቃለ ወንጌል ወበኵሉ ድርሳን ወበኵሉ መጻሕፍት አይዳዕኩክሙ ወኢአመንክሙኒ ወይቤ እንከሰ ሑሩ እምኔየ ርጉዳማን ውስተ እሳት ዘለዓለም ኀበ አልባቲ ሙፃእ ወምጕያይ ወኢተፍጻሜት እስከ ለዓለመ ዓለም።
\m ፴፩፣ አባግዕየሰ ቡራካን ወትሑታን ወየዋሃን ንዑ ኀቤየ ቡሩካኑ ለአቡየ ወአነ እውህበክሙ ክብረ ወመንግሥተ ወሞገሰ ዘኢየኁልቅ ወትሄልዉ ምስሌየ በብዙኅ ትፍሥሕት እስመ ኢይሔሱ ዘወፅአ እምአፉየ ወኢይትዌለጥ ዘነበበ ቃለ ዚአየ እምቅድም እስከ ተፍጻሜተ ዓለም።
\m ፵፪፣ ወይእዜኒ አክብርዎሙ \bd ለሚካኤል\bd* ወ\bd ለገብርኤል\bd* ለፅሥራ ወአርባዕቱ ካህናተ ሰማይ ወለአርብእቱ እንስሳ ለጸድቃን ወሰማዕታት ወለቅዱሳን መላእክት ወለኵሎን ቅዱሳት አንስት ደናግል ወመነኮሳት እምአዳም እስከ ይእዜ እለ አሥመርዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ጸባኦት ወለእግዝእትነ \bd ቅድስት \bd*\bd ድንግል ማርያም \bd*ወላዲተ አምላክ ወላዲተ ሕይወት ወወላዲተ መድኀኒት ከመ ትርከቡ ክብረ ወሕይወተ በሰማያት።
\m ፵፫፡ ወፈድፋደሰ ጸሎቱ ወበረከቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወሊቀ ሐራ ይኩነነ ዘመዊዕ ጌራ ወያብአነ ሀገረ ሕይወት ዐይነ ንስር እንተ ኢነጸራ ነፍሳተ ጻድቃን ኀበ የኀድራ አመ ይሠራዕ ምሳሐ ጽድቅ ለጽዮን በማኀበራ።
\m ፵፬፣ ወዓዲ ለዘአጽሐፈ ወለዘጸሐፈ በእዴሁ ለዘአንበበ ወለዘተርጐመ ወለዘሰምዐ በእዝነ መንፈስ ዘንተ መጽሐፈ ተአሚኖ በጥቡዕ ልብ ወበውዑይ ኅሊና በእንተ ፍቅረ \bd ሚካኤል\bd* መልአከ ንጽሕ ወቅዳሴ ይኅድር በላዕሌሁ ለዘጽሕቀ እምልቡናሁ ለጽሒፈ ዝንቱ ውዳሴ በረከተ አምላኩ ወረድኤተ መልአኩ በከመ ኀደረ በረከተ ያዕቆብ ላዕለ ኤፍሬም ወምናሴ ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\m ፵፭፣ ተአምሪሁ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ልዑል ወክቡር \bd ለእግዚአብሔር\bd* መልአከ ኪዳኑ ዘይቀውም \bd ለኢየሱስ\bd* በየማኑ ዘነድ ኪኑ ቀለምጺጸ እሳት ዘይነጥር እም ልሳኑ ሰአሌ ምሕረት ኪያሁ ለእለ ተአመኑ።
\m ፴፮፣ ወለነኒ ያድኅነነ እም ሰይጣን ወእምአጋንንቲሁ እኩያን ነፍሳተ ኃጥአን እለ ይትቃረኑ በሕማም ወደዌ ወትረ እለ ይትኴነኑ ወውስተ ገሃነመ እሳት ዘዚአሆሙ እለ ይዴየኑ ወእምሕገ ሃይማኖት ርትዕት እለ አጽነኑ።
\m ፵፯፤ ትንብልና ስእለቱ ዲቤነ ይፌኑ ለውሉደ ጥምቀት ኀበ ተጋባእነ ውስተ ኵርጓኔሆሙ ለእሳታውያን ዐርካኑ ይጽብኦሙ ለሠራዊተ ቤልሖር ለኃጢአት ላእካኑ።
\m ፵፰፤ ወፈድፋደሰ ይዕቀቦ በበትረ ሥላሴ ዘኢይጸንን ለለ ጽባሑ ወለለ አዝማኑ ለፍቁሩ ዕገሌ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፵፱፤ ተብህለ ከመ ሀሎ አሐዱ ብእሲ ነዳይ ወጽኑስ ውስተ አሐቲ ሀገር በጎረቤተ ክርስቲያኑ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd*።
\m ፶፣ ይገይሥ ወትረ ለለጽባሑ ወለለ ሰዓቱ ኀበ ቤተ ክርስቲያኑ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ወይቀውም ቅድመ ሥዕሉ ይስእል ወያስተበቍዕ በአንብዕ ጽፉቅ ወበልብ ጥቡዕ በአሚን ብዙኅ እንዘ ይብል ኦ ሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* አስተምሕር በእንቲአየ ወጸሊ ሊተ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክከ ከመ የሀበኒ ሲሳየ ወዐራዘ ወነበረ ከመ ዝ ብዙኀ መዋዕለ እንዘ ይስእል ወይትማሕለል።
\m ፶፩፣ ወበአሐቲ ዕለት መጽአ ኀቤሁ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ወይቤሎ ኦ ብእሲ ሀካይ ወፅሩዕ ምንተኑ ትብል ዘኢትገብር ምንተኒ እመፍቅደ ሥጋከ ወአንተሰ ትነብር ፅሩዐ ወኢትክል ፃምዎ ወኢትትጌበራ ለምድር ወኢተአምር ሐሪሰ ወኢትዘርዕሂ ወእመ አኮ ኢትተክል ዐጸደ ወይን ወእመሂ ፍሬ ገራውህ ወለእመሂ ስእንከ ዘንተ ኢትነግድኑ ከመ እባርክ ወአርብሕ ለከ ወአብዝኅ ፍሬ ተግባርከ።
\m ፶፪፣ ወአልቦ እንከ ምንትኒ ዘትጸሙ ከመ እኩንከ ረዳኤ ወአንተሰ በኵሉ ፅሩዐ ወጽኑሰ ኮንከ እምኵሉ ሰብእ ወአንደይከ ርእሰከ ወኮንኩ ኅጡአ እምሲሳየ ዕለት ምስለ ብእሲትከ ወውሉድከ።
\m ፶፫፥ ወይእዜኒ ሑር ኀበ ቤተ ክርስቲያን ወንግሮ ለኤጲስ ቆጶስ የሀብከ ወርቀ እምንዋየ ቤተ ክርስቲያን ከመ ትንግድ ቦቱ ወአነሂ እስእሎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ከመ ያርብሕ ለከ በዘታሐዩ ነፍስከ ወነፍሰ ብእሲትከ ወውሉድከ ወያግብእከ \bd እግዚአብሔር\bd* ውስተ ቤትከ በሰላም።
\m ፶፬፣ ወዘንተ ነገረ ሰሚዖ ተፈሥሐ ፈድፋደ ወአእኰቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወወደሶ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ፡ሊቀ መላእክት ወሖረ ሶቤሃ ኀበ ቤተ ክርስቲያኑ ለመልአክ ወተናገሮ ለኤ ጲስቆጶስ ከመ ይለቅሖ ወርቀ እምንዋየ ቤተ ክርስቲያን።
\m ፶፭፥ ወአውሥኦ ኤጲስቆጶስ ወይቤሎ አምጽእ ሊተ ዘይትወሐሰከ ወይቤሎ ውእቱ ብእሲ ለኤጲስቆጶስ አልብየ ዘይትሐበየኒ ዘእንበለ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፶፮፣ ወዐደሞ ሶቤሃ ኤጲስቆ ጶስ እስከ አሐቲ ዓመት ያግብእ ሎቱ ወርቀ ቤተ ክርስቲያን ዘእንበለ ርዴ ወረባሑሰ ይኩኖ ሎቱ በዘያሐዩ ነፍሶ ወነፍሰ ብእሲቱ ወውሉዱ።
\m ፶፯፡ ወሖረ ሶቤሃ ወነገደ ርኁቀ ብሔረ ነሢኦ ወርቀ እምኀበ ኤጲስቆጶስ ወነበረ እንዘ ይነግድ በውእቱ ወርቅ አሐተ ዓመተ ወተዘከረ ውእቱ ብእሲ ወአእመረ ከመ በጽሐ ዕድሜሁ ወይቤ ምንተ እገብር እስመ ኢይትከሀለኒ አብጽሕ በዕለተ ዕድሜሁ እስመ ርኁቀ ብሔረ ሀሎኩ።
\m ፶፰፤ ወገብረ ሶቤሃ ሣፁነ ዘዐረር ወነሥአ ውእተ ወርቀ ወወደየ ውስቴቱ ወጸሐፈ መጽሐፈ እንዘ ይብል ዝ ወርቅ ዘቤተ ክርስቲያነ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ዝዕገሌ ሀገር ዘተለቃሕኩ ወሖረ ሶቤሃ ኀቲሞ ሣፁነ ወወዝሮ ውስተ ባሕር እንዘ ይብል ኦ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት አብጽሖ ለዝንቱ ወርቅ ውስተ ቤተ ክርስቲያንከ እስመ አነሂ ተአመንኩ በጸሎትከ።
\m ፶፬፤ ውእተ ጊዜ ውኅጦ ዐቢይ ዓሣ ለውእቱ ወርቅ በይእቲ ዕለት ወበይእቲ ዕለት ሖረ ዐቃቤ ቤተ ክርስቲያን ኀበ ጽንፈ ባሕር ወረከቦ ለአሐዱ አሥጋሬ ዓሣ ወይቤሎ ዐቃቤ ቤተ ክርስቲያን ለአሥጋሬ ዓሣ አሥግር ሊተ ዓሣ ከመ ይኩነኒ ለበዓለ  ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ወይቤ ኦሆ።
\m ፰፤ ወሶቤሃ ወገረ መሥገርቶ ውስተ ባሕር ወተሠግረ ሎቱ ዐቢይ ዓሣ ዘውስቴቱ ወርቅ ወወሀቦ አሥጋሬ ዓሣ ለዐቃቤ ቤተ ክርስቲያን ወነሥአ ዐቃቤ ቤተ ክርስቲያን ውእተ ዓሣ ወወሰዶ ኀበ ኤጲስቆጶስ ወወሀቦ ውእተ ዓሣ ወረከበ በውስተ ከርሠ ዓሣ ወርቀ ወመጽሐፈ ምስሌሁ ወአንበባ ለይእቲ ወኃብአ ነገራ ወኢነገረ ለመኑሂ።
\m ፰፤ ወእምድኅረ ብዙኅ መዋዕል አተወ ውእቱ ብእሲ እምንግዱ ወበአሐቲ ዕለት ረከቦ ኤጲስቆቆስ ለውእቱ ብእሲ ወአኀዞ ወይቤሎ ለምንትኑ ዘኢትውህበኒ ንዋየ ቤተ ክርስቲያን ዘተለቃሕከ ከመ ትንግድ ቦቱ ወአውሥአ ዝኩ ብእሲ ወይቤሎ እግዚኦ ሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ወጸሎቱ \bd ለሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ከመ አነ ወደይኩ ውስተ ሣፁን ወርቀ ንዋየ ቤተ ክርስቲያን ወመጽሐፈ ምስሌሁ ወወገርኩ ውስተ ባሕር እንዘ እትአመን ያብጽሕ ሊተ አምላከ \bd ሚካኤል\bd* ኀበ ቤተ ክርስቲያኑ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* እስመ ንዋየ ዚአሁ ውእቱ።
\m ፰፻፬ ወሐተቶ ኤጲስቆጶስ ወአጠየቆ ዕለቶ ወሰዓቶ ወሶቤሃ አእመረ ከመ ኮነ እሙነ ነገሩ ተንሥአ ወሰገደ ኤጲስ ቆጶስ ቅድሜሁ ለዝኩ ብእሲ ወአእኰቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፰፫፣ ወኀዶጎ ኤጲስቆጶስ ለውእቱ ብእሲ ወይቤሎ አንተሰ ብእሲ ፈራሄ \bd እግዚአብሔር\bd* ወ\bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ኅዱር ላዕሌከ ወሊተኒ ተዘከረኒ በጸሎትከ።
\m ፰፬፣ ወእምዝ ቦአ ኤጲስ ቆጶስ ምስለ ውእቱ ብእሲ ኀበ ቤተ ክርስቲያኑ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት በፍቅር ወበሰላም እንዘ ይነግሩ ለኵሉ ሰብእ ዕብየ ተአምራቲሁ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ለዘይሰምዖ ግሩም እመዓር ጥዑም ወእምስቴ ወይን ዘያጠልል አዕፅምተ።
\m ፰፭፣ ትንብልና ስእለቱ ወአስተበቍዖቱ ይኩነነ ሐጹረ ወጥቅመ ወይብትክ እምኔነ መሥገርተ ጸላኤ ሕሠሡመ ወያ እትት እምላዕሌነ ድካመ ወያሰስል እምአልባቢነ ጹገ ወቂመ ወይረስየነ ከመ ንፍረይ ፍሬ ሕይወት ፍጹመ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፰፯፡ ስምዑ አበውየ ወአኃውየ ወፍቁራንየ ተዘኪረነ በደኃሪ መዋዕል ጸሐፈነ ተአምረ \bd ሚካኤል\bd* ከመ ንርከብ ገጾ ለልዑል ወከመ ንትዋነይ ውስተ ከብካበ  ጥሉል። ወይመግበነ \bd እግዚአብሔር\bd* ምሕረተ ወሣህለ ወይፈኑ ለሐውጾትነ \bd ሚካኤልሃ\bd* መተንብለ።
\m ፰፯፡ ወይቅጽበነ ፍቁረ አምላክ ለደቂቀ ዛቲ መርጡል ወይቀጥቅጦ በቅድሜነ ለመስቴማ ህጕል ወያዕድወነ በአክናፊሁ እምባሕረ እሳት ዘሲኦል ወይሰደነ ቤተ ባዕል ውስተ ፒላሳሁ ለዐማኑኤል ወይሴስየነ እምዘገነት አስካል ወያስምዐነ እምዘምሕረት ቃል ለኵልነ ሰማዕያን ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፰፰፤ ተአምሪሁ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፰፻፡ ወበእንተ ኪኑሰ ለአምላክነ መንክረ ሰማዕነ።
\m ፪፣ ይቤ ብእሴ \bd እግዚአብሔር\bd* ነገረኒ ወይቤለኒ እመ ገብረ ብእሲ ምእመናዊ ተዝካረ መላእክት ይምሕሮኑ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይቤ እወ አው እመ ገብረ ተዝካረ ነቢያት ወሐዋርያት አው ተዝካረ ጻድቃን ወሰማዕታት ወተሰጥወኒ መልአክ ወይቤለኒ ስማዕ እንግርከ ኦ ብእሲ ዘከመ ተውህቦሙ ሥልጣን ለመላእክት።
\m ፪፩፤ ወሀሎ አሐዱ ብእሲ እምደቂቀ አዳም ዘግሙን ሰብእናሁ ወአልቦ ዘገብረ ሠናይ አሐደሂ ዕለተ ዳዕሙ ሐይወ በእኪት እምአመ ተወልደ እስከ ይእዜ ውእቱ ብእሲ።
\m ፴፪፣ ወባሕቱ ሀሎ በላዕሌሁ አሐዱ ኂሩት ለለ ወርኁ ያብዕል በዓለ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወይምሕር ነዳያነ ወምስኪናነ። ወእምዝ ሞተ ውእቱ ብእሲ ወወውዑ አጋንንት ላዕሌሁ ወይቤሉ ዘዚአነ ነፍሰ ውእቱ ብእሲ \bd ወ\bd*\bd ሚካኤልኒ\bd* ይቤ ዘዚአየ።
\m ፴፫፣ ወአብጽሑ ቃለ ኀበ እግዚእነ ወይቤ እግዚእነ ኅሩዩ ለክሙ አምአርባዕቱ ግብራት \bd ወሚካኤል\bd* ይኀብኦ ወአንትሙ እምከመ ረከብክምዎ ኀሥዎ ወንሥእዎ ወእመ አኮ አንትሙ ኀብእዎ \bd ወሚካኤል\bd* እምከመ ረከቦ ይንሥኦ ወይቤሉ እልኩ አጋንንት ምንተ ንሬሲ እመ \bd ሚካኤል\bd* ኀብኦ ወአብጽሖ ኀበ መንበረ መለኮት በአይቴ ንረክቦ።
\m ፴፬፣ ወሶቤሃ ይቤሉ ንሕነ ንኅብኦ ወኀብእዎ እልኩ ርኩሳን ለውእቱ ብእሲ ውስተ ዕሙቅ ቀላይ ወኀበ ልጐተ ገሃነም መትሕተ ታሕቲት ወይቤሉ ይእዜ ይኅሥሦ \bd ሚካኤል\bd* እመ ይረክቦ።
\m ፴፭፤ ወሶቤሃ ይቤሎሙ \bd ሚካኤል\bd* ለእሉ ኅድጉ ወተገሐሡ እምዝ መካን ወቦአ ውስተ ሲኦል ወበርበራ ወኢረከቦ ለዘኀሠሦ ወበአሐቲ ክንፉ አውፅአ ሰብዐተ እልፈ ወከማሁ በካልእት ክንፉ አውፃ ሰብዐተ እልፈ ወካዕበ አውፅአ በበ እልፍ ወኢረከቦ ወሥልሰ አውፅአ ወኢረከቦ ለውእቱ ብእሲ ወኍልቆሙ ለእለ ወፅኡ በበይነ ውእቱ ብእሲ ኀምሳ ምእት ወአር ባዕቱ ምእት ወሰብዐቱ እልፍ ቦ እምኔሆሙ አረሚ።
\m ፴፮፤ ወሶቤሃ ይቤሉ መላእክተ ሰማይ ድንግዛ ዝ ነገር።
\m ፴፮፤ ወእግዚእነሂ ይቤ በወንጌል ዘአምነ ወዘተጠምቀ ይድኅን ወዘሰ ኢአምነ ወኢተጠምቀ ይደየን ወእፎ ውፅኡ እሉ።
\m ፴፰፤ ወአንተኒ ወልደ ብእሲ ቦኑ ሰማዕከ ዘድኅኑ እምአረሚ ወቦኡ ውስተ ገነት ዘእንበለ ይጠመቁ ወይቤ ዝኩ ብእሲ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት አጥመቆሙ ወበርሁ።
\m ፴፱፤ ወአንከረ አባ ዘ\bd ሚካኤል\bd* ወይቤ ይክል ዐማኑኤል ገቢረ ኵሉ።
\m ቴዥ፤ ወካዕበ አንከረ ውእቱ ብእሲ በእንተ ውሉደ ሰብእ ወይቤ ከመ ዝ ይትዔሰዩኑ ዘገብሩ ሎሙ ሠናየ ዳዕሙ አሐዱ አሐዱ እለ ይረክቡ።
\m ተ፩፣ ኦ አምላከ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዘአድኀንኮ ለዝንቱ ብእሲ እምገሃ ነመ እሳት ከማሁ አድኅነኒ በዝ ዓለም ወበዘይመጽእኒ ዓለም ሊተ ለገብርከ ዕገሌ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ተ፪፤ \bd በስመ \bd*\bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  አሐዱ አምላክ \bd*አመ ዐሠሩ ወሰኑዩ ለጥቅምት በዛቲ ዕለት ተዝካረ በዓሉ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እስመ በዛቲ ዕለት ፈነዎ \bd እግዚአብሔር\bd* ኀበ ሳሙኤል ነቢይ እንዘ ሀሎ ውስተ ቤተ መቅደስ ወአዘዞ ከመ ይሑር ኀበ ቤተ እሴይ አቡሁ ለዳዊት ውስተ ቤተ ልሔም ከመ ይቅብዖ ለዳዊት ወልዱ ይንግሥ ላዕለ ደቂቀ እስራኤል ህየንቴሁ ለሳኦል ወልደ ቂስ።
\m ተ፫፣ ወሶቤሃ ነሥአ ቀርነ ቅብዕ ዘነገሥት ወሖረ ሳሙኤል ነቢይ ወበጽሐ ኀበ እሴይ ወይቤሎ ሳሙኤል ለእሴይ አቅርብ ሊተ ኵሎሙ ውሉደከ እስመ አዘዘኒ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ እቅባዕ ወአንግሥ ላዕለ ደቂቀ እስራኤል እምዘርዕከ።
\m ተ፬፣ ወሰሚዖ ዘንተ ነገረ እምቃለ ሳሙኤል ነቢይ ኦሆ ይቤ ወአምጽአ ሎቱ ውሉዶ ዘእንበለ ዳዊት እስመ ውእቱ ኮነ የዐቅብ አባግዐ ውስተ ገራህቱ።
\m ተ፭፤ ወሶበ አልዐለ ቀርነ ቅብዕ ዘነገሥት ላዕለ አርእስቲሆሙ ለለ አሐዱ አሐዱ ለውሉደ እሴይ ኢሠምረ ቦሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይቤሎ ሳሙኤል ለእሴይ ኢተርፈኑ መኑሂ እምውሉድከ ወይቤሎ እሴይ ለሳሙኤል ዘተርፈ ሀሎ አሐዱ ወሬዛ ዘይንእስ እምአኀዊሁ ውእቱ የዐቅብ አባግዐ ውስተ ገራህት።
\m ዝዥ፮፣ ወይቤሎ ሳሙኤል ለእሴይ አምጽኦ ሊተ ፍጡነ ወአምጽአ ሎቱ ሶቤሃ። ወነሥአ ቀርነ ቅብዕ ወሠምረ ቦቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወነግሠ ላዕለ ደቂቀ እስራኤል ዳዊት ነቢይ።
\m ቴ፱፮፣ ወበዛቲ ዕለት ካዕበ ፈነዎ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ለሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ኀበ ዳዊት ነቢይ ወረድኦ ወወሀቦ ኀይለ እስከ ቀተሎ ለጎልያድ ረዐይታዊ ወኢሎፍላዊ ወአድኃኖሙ ለደቂቀ እስራኤል እምእደ ፀሮሙ።
\m ተ፰፣ ወበእንተዝ አዘዙነ መምህራነ ቤተ ክርስቲያን ወሠርዑ ከመ ንግበር ተዝካረ በዓሉ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለለወርኍ።
\m ተ፱፣ ትንብልናሁ ወአስተብቍዖቱ የሀሉ ምስለ ፍቁሩ ዕገሌ ወምስለ ኵልነ ሰማዕያን እለ ተጋብእነ ዝየ ውስተ እምነ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፵፣ ሰላም ለከ ዘገነተ ጽባሕ ዖፍ ምሕረተ ኃጥአን ዘትነቁ በዘኢያረምም አፍ \bd ሚካኤል\bd* ክድነኒ ወሕቀፈኒ በክንፍ ኢይትከየድ በእበድየ ግዕዘ ልስሐተ ጼው ግዱፍ ወኢይደቅ እምክብርየ ከመ ጽጌ ንጉፍ።
\m ፲፩፥ መትልወ ሐጋይ ክረምተ ዘሠራዕከ እግዚእነ ወዘረሰይከ ጸደየ ለመፀው ወሰነ በዝ ክረምት በመዋዕሊነ ዘእንበለ ፍሬ እንዘ በቈጽል ሀሎነ ናስተበቍዓከ ኢይኩን ጕያነ።
\m ፲፪፤ ድኅረ ኃለፈ ክረምት ወድኅረ ገብአ ዝናም እንተ አስተርአይከ እግዚኦ ጽጌያተ ገዳም አፈወ ሃይማኖት ነአልድ ምስለ ፍሬ ምግባር ጥዑም አትግሀነ ለስብሐቲከ ከመ ትጋሆሙ ዮም ለፅብስት ንህብ ወሀካይ ቃሕም።
\m ፲፫፣ ተፈጸመ ድርሳነ \bd ሚካኤል\bd* በሰላመ \bd እግዚአብሔር\bd* ወበጸሎተ \bd ሚካኤል\bd* ወስብሐት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘአፈጸመነ በዳኅና ወበሰላም አሜን።
\b 
\b 
\b 
\b 
