\c 14 
\m አንቀጽ ፲ወ፬። በእንተ ጸሎት።
\b 
\m አሥራ አራተኛው አንቀጽ የጸሎትን ነገር ይናገራል አንድም የጸሎትን ነገር የሚናገር አሥራ አራተኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrጸሎትሰ ይእቲ ተናግሮት ሰብእ ኅበ እግዚአብሔር ልዑል።\zbrጸሎት እንደምንድር ናት ብትል፤ ጸሎትሰ ጸሎትኒ ጸሎትም ሰው ከልዑል እግዚአብሔር ጋራ የሚነጋገራት ነገር ናት ጸሎት ብሒል ተናግሮ ምስለ እግዚአብሔር ወጸለየ ጦቢት ነገር ትፍሥሕት እንዲል አንድም የተበደለ ድኃ ከንጉሥ እንዲጮህ ሰው ወደ ልዑል እግዚአብሔር የሚጮሃት ጩኸት ናት እንዘ የአኵቶ።\zbrባለፈው እያመሰገነ ወይሴብሖ።\zbrለሚመጣው እየለመነ ወይትአመን በእግዚእናሁ።\zbrጌትነቱን ወተአምኖ በአበሳሁ።\zbrወኃሢሥ እምኔሁ በዘያሠምሮ ቦቱ።\zbrእግዚአብሒኤርን አንድም ራሱን ደስ የሚያሰኝበትን ነገር ሽቶ ወደ እግዚአብሔር የሚጮሃት ጩኸት አንት ወለዘይዴሊ ሎቱ ሥርዓታት።\zbrለሚጸልይ ሰው ብዙዎች ሥርታት አሉት።\zbrወውእቱ ስድስቱ አክፋል ይኸውም ፯ት ወገን  ነው።\zbrከ፮ት ይከፍላል።\zbrቅድመ ኵሉ ከመ ይቁም በእገሪዒሁ ከመ ባህለ እግዚእነ።\zbrከሁሉ አስቀድሞ ጌታ ትግሁ ወጸልዩ ብሎ እንዳዘዘ በእግሩ ቀጥ ብሎ መጸለይ ይገባዋል ወሶበ ትንሣእክሙ ለጸልዮ ቁሙ።\zbrለጸሎት በተነሣችሁ ጊዜ ቀጥ ብላችሁ ቁሙ ወቃለ ዳዊትኒ ይቤ በጽባሕ አቀውሙ ቅድሜከ ወአስተርኢ ለከ።\zbrዳዊትም ማለዳ ማለዳ ከፊትህ ቁሜ በባለሟልነት እገለጻለሁ ብሎ እንደተናገረ ወደ ዳግሚት ቀኒት ሐቋ በዝናር።\zbrሁለተኛው በዝናር ወገብን መታጠቅ  ነው።\zbrአንድም ወገብን በዝናር መታተቅ ፪ኛ  ነው።\zbrአንድም ወገብ ልቡናን በንጽሕና ዝናር መታጠቅ  ነው።\zbrበከመ ይቤ እግዚእነ ለይኩን ቅኑታ ሐቋክሙ።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ወገብ ልቡናችሁ በንጽሕና ዝናር የጸና ይሁን ብሎ እንደተናገረ ወሣልሲትኒ መይጦ ገጽ መንገለ ምሥራቅ።\zbrሦስተኛ ፊትን ወደ ምሥራቅ መመለስ  ነው።\zbrአንድም ፊትን ወደ ምሥራቅ መመለስ ፫ኛ  ነው።\zbrእስመ ውእቱ ገጽ ዘይቤ ክርስቶስ በእንቲአሁ ሎቱ ስብሐት ከመወሰቱ ያስተርኢ እመንገሌሁ አመ ምጽአቱ ዳግም።\zbrክብር ምስጋና ይግባውና ጌታችን ኢየሱስ ክስቶስ ዳግመኛ በሚመጣበት ጊዜ ከመ አንተ መብረቅ ዘይወፅእ እምጸባሕ ብሎ እንዲገለጽ የተነገረለት ቦታ  ነውና ወበእንተ ዘይቤ ዳዊት ነቢይ ዘ፷ወ፯ ዘምሩ ለእግዚአብሔር ዘዓርገ ውስተ ሰማይ።\zbrነቢዩ ዳዊት በስሳ ሰባተኛው መዝሙር ወይሰማይ ያረገ እግዚአብሔርን አመስግኑ ወእምሰማይ ዘመንገለ መሥራቅ አስምዓ ቃሎ ቃለ ኃይል።\zbrአስመዓ ቅላኦ ቃለ ኃይል።\zbrአሰምዓ ቃሉ ቃለ ኃይል ምልዓት ንባብ  ነው።\zbrከሰማይም በምሥራቅ በኩ።\zbrወደ ሰማይ ያረገ እግዚአብሔርን አመስግኑ ብሎ እንደ ተናገረ ወእመንገለ ዛአቲ ገጽ እንተ ተሰምዓ እምኔሃ ቃሉ።\zbrይህችውም ቦታ እስመ ከመ መብረቅ ዘይወፅእ እምጽባሕ ወያስተርኢ እስከ ዓረብ ከማሁ ይከውን ምጽአቱ ለወልድ አጓለ እመሕያው እብሎ ቃሉ ወደ ተሰማበት ወእንተ እምኔሃ ይከውን ምጽአቱ ምጽአቱ ወደሚደረግባት ሥርዓት ሕግ ወአዘዘት ከመ ይሚጥ ኅቤሃ ገጾ ዘይጼሊ።\zbrየሚጸልይ ዘንድ መጽሐፍ አዘዘች ወይደሉ ምስለ ዝንቱ ኃዲኢገ ተመይጦ ለፌ ወለፌ።\zbrይህም ይህ  ነው።\zbrከዚህ ሁሉ ጋራ ወዲያና ወዲህ ማየትን አንድም ልቡና ማባከንን መተው ይገባናል እስመ እግዚአብሔር አዘዞሙ ለደቂቀ እስራኤል ዘንተ በእንተ ተናግሮሙ።\zbrእግዚአብሔር እስራኤልን በተነጋገራቸው ጊዜ ኢትትዋከቱ ብሎ ይህን አዟቸዋልና ወራብዕኒ አቲብ በአፅባዕት በአምሳለ መስቀል።\zbrአራተኛ ፊተን በትእምርተ እምስቀል ማማተብ  ነው።\zbrአንድም ፊትን በትእምርተ መስቀል አምማተብ ፬ኛ  ነው።\zbrእመልዕልተ ኅበ መትሕት።\zbrከላይ ወደ ታች ወእምጸጋም ኅበ የማን።\zbrከግራ ወደ ቀኝ ወከዊነ አቲብስ በአፅባዕት በእንተ ሰዲደ አጋንንት ውእቱ።\zbrበጣት ፊትን ማማተብ አጋንንት ለማራቅ ነ በከመ ይቤ እግዚአብሔር ለእመ ኮንኰ አወፅእ አጋንንት በአፅባዕተ እግዚአብሔር።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ እነ አጋንንትን በአፅላዕተ እግዚአብሔር የማወጣ ከሆነ ብሎ እንደ ተናገረ ታሪክ እንደ ሁለት አኃው የሙሴ ጸሊምን ገድሉን  ትፋቱን እየሰሙ ሙሴ ጸሊምን አሳየን እያሉ ይጸልዩ ነበር ከዕለታት አንድ ቀን ሰይጣን ሙሴ ጸሊምን መስሎ መጥቶ ከደጅ እጁ ጸፋ፤ ማነህ አሉት እኔ ሙሴ ጸሊኢም ነኝ ብትዘበዝቡኝ መጣሁ አላቸው ከፈቱለት ገብቶ የምትዘበዝቡኝ ምን ብላችሁኝ  ነው።\zbrአላቸው እኛማ ገድልህን ትሩፋትህን እየሰማን ከበረ ከትህት ትርፈን ብለን  ነው።\zbrአሉት በሉ ከጸሎት ፍቅር ይበልጣልና ንጫወት እኔ በናንተ ፍቅር ተስቤ ከቤታችሁ መጣሁ እናንተም ቦታዬን ላሳያችሁ መጣሁ ኑ ብሎ ወሰዳቸው ከእናንተ እኔ እበልጣለሁ እኔ አማትብላችኋለና አታማትቡ ስመ እግዚአብሒኤርን አትጥሩ ብሎ ልሙጡን ገድል ባሕር አስመስሎ ሳያቸው የምትሕት መርከብ አምጥቶ በዚያ ላይ ተቀምጦ ኑ ግቡ አላቸው አንዱ ገባ አንዱ ግን ምንስ ቢሆን ፊቴን ሳላምትብ ስመ እግዚአብሔርን ሳልጠራ ከባሕር እገባለሁ ብሎ ቢአማትብ ሰይጣን እንደ ጢስ ተኖ እንደ ትቢያ በኖ ጠፍቷልና የገባው ወርዶ ተንቆጫቁጮ ሙቷል ከዚህ በኋላ ያልገባ እስከ ዕለተ ሞቱ አእተብ አእተብ ሲል ኑሯል ወእመ ልዕልት እስከ መትሐት።\zbrከላይ ወደታች ወእምጸጋም እስከ የማን።\zbrከገራ ወደ ቀኝ ማማተባችን ዝኒ።\zbrይህ  ነው።\zbrትእምርተ ርደት መድኃኒነ እምሰማይ ውስተ ምድር።\zbrይህም ጌታችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ከሰማይ ወደምድር የመውረዱ ወአፍልሶቱ ኪያነ እመንገለ ጸጋም ኅበ የማን።\zbrእኛን ከኃሣር ወደ ክብር ከሲኦል ወደ ገነት የማውጣቱ ምሳሌ ንው ወከዊነ አቲብኒኢ በአምሳለ መስቀል በትእምርተ መስቀል ፊትን ማማተብ ዝኒ።\zbrይህ  ነው።\zbrእስመ በመስቀሉ ፈጸመ አምላክ መድኃኒት።\zbrፈጣሪ በመስቀሉ ድኅነት ምእምመናን ፈጽሞበታልና ስለዚህ  ነው።\zbrወዓዲ ከመ ንዘክር በዝንቱ ምሳሌ ጸጋሁ ለዘተሰቅለ በእንቲአነ።\zbrዳግመኛም ስለኛ የተሰቀለ የቸርነቱን ነገር እናስብ ዘንድ  ነው።\zbrአንድም በዚህ አምሳል ቸርነቱን እናስብ ዘንድ  ነው።\zbrወሐዋርያትኒ ከመዝ አዘዙ።\zbrሐዋርያትም እንዲህ ብለው እዘዋል።\zbrረስጣ ፵ወ፱ ከመ ንእትብ ፍጽማቲነ በአምሳለ መስቀል በኵሉ ጊዜ በሃይማኖት ልባዊት ከመ ይርኃቅ ስይጣን እምኔነ።\zbrሐዋርያት በመጅመሪያው ቀሌምንጦስ ባርባ ዘጠኘኛው አንቀጽ ሰይጣን ከኛ ይርቅ ዘንድ በትረዳች ሃይማኖት ሁል ጊዜ ፊታችንን በመስቀል አምሳል እናማትብ ዘንድ እትብ ገሰከ በዘይተልዎ ለመንኮብያ ብለው አዘዋል ወረሰዩ ዛቲ ትእምርተ ላዕሌነ ከመ ንድኃን ባቲ እሙስና።\zbrአጋንንት ከሚያመጡት ጉዳት እንድን ዘንድ ይህን ምልክት አደረጉልን በከመ ረስዮ እግዚአብሔር ለደመ በግዕ ዘፋሲካ ትእምርተ ውስተ አብያቲሆሙ ለደቂቀ እስራኤል ዘይክልዕ ብድብደ ከመ ኢይቅትል አብኳሪሆሙ በከመ ቀተለ አብኳሪሆሙ ለግብጻውያን።\zbrየግብጻውያንን በኵር በኵሩን እንደገደለ የእስራኤልን በኩር በኵሩን እንዳይገልድባቸው እግዚአብሔር በፋሲካ የሚሠዋውን የበጉን ደም በእስራኤል ልጆች ቤት ቸነፈርን የሚያርቅ የድኅነት ምልክት እንዳደረገ ወጊዜያት ዕትበኒ በትእምርተ መስቀል።\zbrበትእምርተ መስቀል የሚያማትቡባቸው ጊዜያትም ይእቲኬ ጥንተ ጸሎት።\zbrጸሎት ሲጀመር ወጊዜ ይበጽሕ ተዘክሮት መስቀል መስቀልን ከሚያነሳ አንቀጽ ሲደርስ  ነው።\zbrወኃምስኒ አንቦተ ቃላት ጸሎት በፍሃት ወበረዓድ።\zbrአምስተኛው በፍሃት በረዓድ ሁኖ ጸሎቱን መጸለይ  ነው።\zbrአንድም በፍርሃት በረድዓ ሁኖ ጸሎቱን መጸለይ ፭ኛ  ነው።\zbrወአንብቦቱኒ ትኩን ዘባቲ ይከውን መንፈስ ዘያንሠሐሰሐ መንገለ ፈጣሪ።\zbrእይሚጸለየውም ጸሎት ወደ እግዚአብሔር የሚሳብበት ይሁን አፍ ንባብ ይነዳ ልብ ጓዝ ያሰናዳ እንዲሉ እመኒ በሕሊና ባሕቲቱ።\zbrበሕሊና ብቻም ቢሆን ወእመኒ በልሳን።\zbrባንደበትም ቢሆን ከመ ይተርጕም ለሕሊና።\zbrልቡና ይተረጕም ዘንድ አንድም ልቡናው ይተርጕም ዘንድ ወሳድስኒ አስተብርኮ ወሰጊድ ስድስተኛው አስተብርኮ ሰጊድ ስድስተኛ  ነው።\zbrበከመ ይቤ እግዚእነ ጽሑፍ ለእግዚአብሔር አምላክከ ታምልከው ፈጣሪ እግዚአብሔርን ታመልከው ዘንድ ወሎቱ ለባሕቲቱ ትሰግድ።\zbrለሱ ብቻ ትሰግድ ዘንድ ጽሑፍ አለብህ ብሎ ጌታችን እንደተናገረ ወንጌልኒ ካዕበ ስምዓ ይከውን ዘከመ ጸለና በሌሊተ ሕማማቲሁ፤ ሁለተኛም ወንጌል በምሴተ ሐሙስ እንደጸለየ ወሰገደ በገጹ።\zbrግምባሩን ብረከ በብረኪሁ።\zbrበጕልበቱ እንደተንበረከከ ይመሰክራል ወመፍትው ከመ ይኩን ሰጊዶትነ በመንፈስ።\zbrስግደታችን በአብራከ ነፍስ ወበጽድቅ።\zbrበጽድቅ አሚን አንድም በመንፈስ ቅዱስን የባሕርይ ሕይወት፤ ወልድን የባሕርይ ልጅ በማለት አንድም የመንፈስ ቅዱስ ልጆች ሁነን ወበጽድቅ በንጽሐ ጠባይዕ ጸንተን ሊሆን ይገባል በከመ ይቤ እግዚእነ ሎቱ ስብሐት።\zbrክብር ምስጋና ይግባውና ጌታችን እንደ ተናገረ ወጊዜያት ሰጊድሰ።\zbrየሚሰግድባቸውም ጊዜያት ወኁላቋሁ።\zbrቁጥሩ ሥሩዕ ውስተ ቤተ ክርስቲያን።\zbrቁጥሩ በኛ ጉባዔ ተጽፏል ሐተታ ጊዜያቱ ሰባት ቍጥሩ ያንዱ ሰዓት ሠላሳ ስድስት የሰባቱ ሰዓት ሁለት መቶ አምሳ ሁለት እንደሆነ ወዘይጼሊ ይሰግድ በዘይበጽሕ ዝክረ ሰጊድ ለእግዚአብሔር ልዑል በጊዜ ጸሎት።\zbrየሚጸልይ ሰው በሚጸልይበት ጊዜ ሰጊድን ከሚያነሳ አንቀጽ ሲደርስ ለልዑል እግዚአብሔር ይሰግድ ወይውጥን በሰጊድ አሐቲ።\zbrበአንድ ሰጊድ አው ሠለስተ ጊዜያት።\zbrበሦስትም ቢሆን ይጀምር ወከማሁ ይግበር በተፍጻሜተ ጸሎቱ።\zbrጸሎቱን በጨረሰ ጊዜ አንዲህ ያድርግ በአንድ ጀምሮ እንደሆነ በአንድ ይጨርስ አንዱ ያንድነት ሦስቱ የሦስትነት ምሳሌ ወያንብብ መዝሙረ።\zbrዳዊት ወስብሐታት።\zbrዳዊት ወስብሐታታ።\zbrነቢያትን ይድገም ቦ እምሰብእ ዘይገብር መንፈቆ ኦ ውእቱ ሰጊድ።\zbrከሰው ወገን እኩሌታውን ሰጊኢድ ወመንፈቆ አስተብርኮተ።\zbrእኩሌታውን አስተብርኮ የሚያደርግ አንድም መንፈቆ ለውእቱ ሰጊድ  ነው።\zbrየሰጊድን እኩሌታ አስተብርኮ የአስተርብኮን እኩሌታ አድኖን የሚያደርግ በእመቤታችን በዓለ አስተብርኮ በጻድቃን በሰማዕት በመላእክት በዓል ሰጊድ  ነው።\zbrወቦ እምኔሆሙ ዘይዌስክ ላዕለ ዝንቱ በአምጣነ ኃይሉ ወፅንዑ ከኒህም በዚህ ላይ እንደ ኃይሉ እንደ ጽናቱ መጠን መቶ ሁለት መቶ ሽህ ጨምሮ የሚሰግድ አለ ወጊዜያት እሙራት ዘይኃድጉ ባቲ ስግደት እስከ ምድር ዘእንበለ አድንኖ ወአስተብርኮ ባቲ።\zbrከአድኅኖ ከአስተብርኮ በቀር ግምባርን ምድር አስነክቶ ከመስገድ የሚከለክሉባቸው የታወቁ ጊዜያት አንድም ይህ ሳይቀር የሚከልክሉባቸው ጊዜ ያት ዛቲ ይእቲ።\zbrእላ እማንቱ እኒህ ናቸው ዘኒቅያ ፳ ዕለት እሑድ።\zbrሠለስቱ ምዕት በኒቅያ በጻፉት መጽሐፍ በሐያኛው አንቀጽ እሑድ እሑድ ወበማዕለ ጰንጠቆስጤ።\zbrበበዓለ ሃምሳ አትስገዱ አሉ።\zbrዘኒቅያ ፴ወ፪ ወበበዓላት እግዚእነ።\zbrበሠላሳ ሁለተኛውም አንቀጽ በጌታ በዓል ወበዓላት እግዝእትነ።\zbrበእመቤታችን በዓል ወእምድኅረ ተመጥዎ ቍርባንሂ ሥጋውን ደሙን ከተቀበሉ በኋላ አትስገዱ አሉ ሐተታ ለለምን ከለከለ ቢሉ አክብሩ ያለውን ትእዛዝ ማፍረስ  ነውና አንድም በዚህ ቀን ዕረፍት ሥጋ አርፋችሁ ዕረፍተ ነፍስ ዕረፉበት ብሏል በእመቤታችን ቃል ኪዳን በጌታ ካሳ አልዳነም ያሰኛልና አንድም በዓል የመንግሥተ ሰማያት ምሳሌ  ነው።\zbrበዚህ ቀን ሲሰግዱ መዋል መንግሥተ ሰማያት ከገቡ በኋላ ኃጢአት ሠርቶ ንስሐ መግባት አሉ ያሰኛልና ሥጋውን ደሙን ከተቀበሉ በኋላ መስገድ አይገባም አለ ወዙ ይንጠፈጠፋልና አንድም በሥጋው ደሙ አልዳነም በትሩፋታችን ዳነ ያሰኛልና ሰጊድ ሦስት ወገን  ነው።\zbrአድንኖ አስተብርኮ አድንኖ በጌታ በዓላት አስተብርኮ በእመቤታችን በዓላት ወዘይደሉሰ በጊዜ ጸሎት አንሥእት እደዊነ እንዘ ስፉሐት እራኃዊቲሆን በጸሎት ጊዜ የሚገባስ ጣታችነን ዘርግተን እጃችነን ማንሣት  ነው።\zbrወፈድፋደስ በጊዜ አስተብቍዖ።\zbrይልቁንም በዝብዘባ ጊዜ በከመ ይቤሎ ጳውሎስ ለጢሞቴዎስ ፫።\zbrጳውሎስ ለጢሞቴዎስ በ፫ኛው እንዲህ ብሎ እንደነገረው ወአንሰ እፈቅድ ይጸልዩ ዕደው በኵሉ መካን እንዘ ያንሥኡ እደዊሆሙ በንጽሕ ዘእንበለ ቍጥዓ ወኑፋቄ።\zbrለኔስ ሰዎች ሁሉ ያለ ጥርጥር ያለ ቍጣ እጃቸውን አንሥተው በቦታው ሁሉ ለጸልዩ እወዳለሁ ወበከመ ይቤ ዳዊት ነቢይ በ፻ወ፴ወ፫ በሌሊት አንሥኡ እደዊክሙ በቤተ መቅደስ ወባርክዎ ለእግዚአብሔር።\zbrነቢዩ ዳዊት በመቶ ሠላሳ ሦስተኛው መዝሙር በሌሊት በቤተ መቅደስ እጃችሁን አንሥታችሁ እግዚአብሔርን አመስግኑት ብሎ እንደ ተናገረ ወበእንተ ብሂሎት በ፹ወ፯ በ፻፵ወ፪ እንሣእኩ እደውየ ኅቤከ እጆቹን ወዳንተ ዘርግቼ እለምናለ ብሎ እንደተናገረ ወዓዲ አንቃዕዶት አዕይንት መንጓለ ሰማይ በከመ ገብረ እግዚእነ ሎቱ ስብሐት አመ አንሥኦ ለአልዓዛር።\zbrዳግመኛም ክብር ምስጋና ይግባውና ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ አልዓዛርን ባስነሣው ጊዜ ወደ ሰማይ እንዳየ ዓይናችነን ወደ ስማይ ማቅናት  ነው።\zbrወበከመ ይቤ ዳዊት ነቢይ በ፻፳ወ፪ ኅቤከ እግዚኦ አንታዕዶነ አዕይንተነ።\zbrበመቶ ሐያ ሁለተኛውም መዝሙር ነቢዩ ዳዊት ዓይነ ልቡናችነን ወዳንተ አቅንተን እንለምናለን ብሎ እንደተናገረ ወዘበጠ እንግድዓ ግዚኤ አስተርዕርዮ ወንስሐ።\zbrንስሐ ገብቶ ኃጢአት በሚያስተርዩበት ጊዜ ደረትን መድቃት  ነው።\zbrበእንተ ኃዲግ እምዕልወታት።\zbrከኃጢአት ለመለየት ወተከዘ በእንተ ዘኃለፈ መዋዕሊሁ ዘእንበለ ይግበር ሠናያት።\zbrበጎ ሥራ ሳይሠራ ዘመኑ ስለ አለፈ ማዘን  ነው።\zbrከመ መጸብሐዊ ዘጐያዓ እንግድዓሁ በውስተ ጸሎቱ ዘተወደሰት።\zbrበጌታ ቃል እተወ ዝንቱ እንዘ ይስድቅ እምዝከቱ ተብላ በተመሰገነት ጸሎት ደረቱን እንደ ደቃ ጸብሐዊ ወብካይሂ ለዘይትከሀሎ ከመ ዳዊት ለሚቻለውም ሰው እንደ ዳዊት ወአበው ቅዱሳን።\zbrእንደ አዳም እንደ ጴጥሮስ እንደ ዳዊት እንደ እርሳንዮስ ወዘያነብብዎ በጊዜ ጸሎት ውእቱ ዘተጽሐፈ በወንጌል።\zbrየሚጸልዩትም በወንጌል የተጻፈ አቡነ ዘበሰማያት ወበቀኖና።\zbrበሊቃውንት መጽሐፍ የተጻፈ ጸሎት ሃይማኖት  ነው።\zbrጅ ፯ ወከመዝ ጸልዩ አንትሙሰ አቡነ ዘበሰማያት እስከ ተፍጻሜቱ ጌታ በወንጌል በሰባተኛውም ምዕራፍ እናንተስ በምተጸልዩበት ጊዜ በሰማይ ያለህ አባታችን ብላችሁ ጸልዩ ብሎ እንደ አዘዘ አቡነ ዘበሰማያትን እስከ ፍጻሜው ጸልዩ ዘኒቅያ ወይበሉ ጸሎተ ሃይማኖት በኵሉ ተፍጻሜት ጸሎት።\zbrሠለስቱ ምዕትም በኒቅያ በጻፉት መጽሐፍ ጸሎታችሁን በምትፈጽሙበት ጊዜ በጸሎተ ሃይማኖት ፈጽሙ ብለው ተናግረዋል ረስጣ ፳ወ፪ ወይኩን ፍድፋደ ጸሎት በኵሉ ዕለት ሌሊት ወመዓልት እመዝሙረ ዳዊት።\zbrሐዋርያት በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ በሐያ ሁለተኛው አንቀጽ በመዓልትም በሌሊትም ሁልጊዜ አብዝታችሁ የምትጸልዩት ጸሎት ዳዊት ይሁን አሉ በእንተ ዘሀሎ ውስቴቱ አእኵቶ ወሰብሐ።\zbrፈጣሪ የሚመሰገንበት ምስጋና ስለአለበት ወአስተብቍቆ።\zbrአቤቱ ጸሎቴ ከፊትህ ትድረስልኝ የሚል ቃል ስላለበት ወነቢበ ከዊኖቱ ፩ ለፈጣሪ።\zbrየፈጠረ ያንድነቱን አኳኋን የሚያስረዳ ስምዓኒ እግዚኦ የሚል ቃል ስለአስለብት ወተአምኖ ኃጣውእ።\zbrከራስ ጸጕሬ ይልቅ ኃጢአቴ በዛ የሚል ተአምኖ ኃጣውእ ስላለባት ድስቅ ፲ወ፪ ወያንብቡ በጸሎት ነግህ መዝሙረ ዘ፷ወ፪።\zbrሐዋርያት በዲድስቅልያ ባሥራ ሁለተኛው አንቀጽ በነግሀ ስሳ ሁለተኛውን መዝሙር አምላኪየ አምላኪየ አንይስ ኅቤከን ይጸልዩ በጽባሕ አነብብ ለከ እስመ ኮንከኒ ረዳእየ ያለውን ይሻል ወበሠርክኒ መዝሙረ ዘ፻ወ፵።\zbrበሠርክም ፻፵ኛውን መዝሙር እግዚኦ ጸራኅኩ ኅቤከ ስምዓኒ አሉ አንሥኦ እጸውዓ መሥዋዕተ ሠርክ ያለውን ይሻል ዶቅ ፲ወ፱ ወይጸልዩ ካህናት በኵሉ ዕለት ስብሐት ፫ ደቂቅ።\zbrበሎዶቅያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መጽሐፍ ባሥራ ዘጠኘኛው አንቀጽ ካህናት ዘወትር ጸሎተ ዳንኤል ፫ ደቂቅን በኀ ባረኩን ይጸልዩ ሐተታ ዳንኤልን ይጸልዩ አለ ጌታ በካህናት አድሮ መንፈሳዊውን በነገሥታት በመኳንንት አድሮ ሥጋዊውን ፍርድ ሳይፈርድ አይውልምና ወገበርከ ፍትሐ ወርትዓ ያለውን ይሻል ጸሎት ሠለስቱ ደቂቅን ይጸልዩ እለ፤ በአፍኣ በውስጥ የሚሠራውን ሥራ እንዲያውቅ ለማስጠየቅ ቡሩክ አንቲ ዘትሬኢ ቀላያት ነቢረከ ላዕለ ኪሩቤል ያለውን ይሻል ኅበ ባረኩን ይጸጸዩ እለ፤ በሐያ ሁለት ስነ ፍጥረት ሳይመሰገን አይውልም አያድርምና ወይኅትሙ ጸሎቶሙ ለዓለም በጸሎተ እግዝእትነ ማርያም።\zbrለዘለዓለሙ ጸሎታቸውን በጸሎት እግዝእትነ ማርያም ይፈጽመ ከዚያ በአቡነ ዘበሰማያት አለ ከዚህ በጽሎት እግዝእትነ ማርያም ይፈጽሙ እለ እንደምን  ነው።\zbrቢሉ ብሉይ ጸልዩ በጸሎተ ማርያም ሐዲስ ጸልዩ በአቡነ ዘበሰማያት ሊቅ ጸልዮ በጸሎት ሃይማኖት መፈጸም ይገባል ይህስ አልቦ ጸሎት ወአልቦ ተንባሌ እንበሌኪ ማርያም ዘየዓርግ ሉዓሊ ይላል ብሎ ብሉይም ሐዲስም ሊቅም ጸልዮ በጸሎተ ማርያም መፈጸም ይገባል ነገር ግን የሺ ፍልጥ ማሠሪያው ልጥ እንዲሉ ሁሉንም ጸልዮ በአቡነ ዘበሰማያት መፈጸም ይገባል ወበዕለት ሰኑይሰ ይጸልዩ ካዕበ በስብሐተ ሙሴ ወእኅቱ አመ ወፅኡ አምባሕር ሶበ ኦ ድኅኖሙ እግዚአብሔር ልዑል።\zbrሰኛ ልዑል እግዚአብሔር አድኗቸው ኤርትራን በተሻገሩ ጊዜ ሙሴና እኅቱ ማርያም የጸለዩትን ጸሎት ንሴብሖን መጸለይ ይገባል ሐተታ ማይሰ ሎሙ ዓረፍተ ለይምን ወዓረፍተ በድግም ያለውን ይሻል ጠፈር የተከፈለ ሰኞ  ነውና ወበዕለተ ሠሉስ ስብሐት ዳግም ሕግ ዘኦሪት።\zbrማክሰኞ በኦሪት ዘዳግም የተጻፉ እጽምዕ ሰማይን እስመ እሳት ትነድድን ይጸልዩ ሐተታ ምስለ ቄቅሐ ሥርናይ ወደመ እስካል ስትዩ ወይነ ያለውን ይሻል አዝርዕት ወይነ ያለውን ይሻል አዝርዕት አትክልት የተፈጠሩበትን  ነውና ወይሰግዱ ሎቱ ኵሎሙ መላእክት እግዚአብሔር ወይትፌሥሑ ሕዝብ ምስለ ሕዝቢሆሙ ያለውን ይሻል ጌታ የተወለደበትን ቀን  ነውና ወበዕለት ረቡዕ ጸሎተ ሐና እመ ሳሙኤል።\zbrረቡዕ ጸሎተ ሐናን ይጸልዩ ወኢይፃእ ዓቢይ ነገር እምእፉክሙ ያለውን ይሻል የጌታ ምክረ ሞቱ የተፈጸመበት ቀን  ነውና ወበዕለተ ሐሙስ ጸሎት ዕንባቆምን ይጸልዩ ወይከሥቱ አፉሆሙ ከመ ዘይበልዕ ነዳይ በድሚት ያለውን ይሻል ጌታ ከአይሁድ ለይቶ በዕለት ሐሙስ ለሐዋርያት ሥጋውን ደሙን የሰጠበት ቅን  ነውና አንድም እስመ ትፀዕንከ ዲበ አፍራሲስ ያለውን ይሻል አንድም ያረገበትን ቀን  ነውና ወበዕለተ ዓርብ ጸሎት ኢሳይያስ ነቢይ።\zbrዓርብ ጸሎተ ኢሳይያስን ይጸልዩ፤ ቅንዓት አኃዞሙ ለሕዝብ ዓብዳን ያለውን ይሻል ጌታ በተሰቀል ጊዜ ፀሐይ ጨልሟል ጨረቃ ደም ሁኗል ከዋክብት ረግፈዋል ይህን አይተው እደ ሁድ ቀንተዋልና ወበዕለተ ጸሎተ ዮናስ ነቢይ።\zbrቀዳሚት ጸሎተ ዮናስን ይጸልዩ፤ ወወረድኩ ውስተ ምድር ከመ መልሐቅ ታሕተ ያለውን ይሻል ጌታ በከርሠ መቃብር ስኩብ ሁኖ ያደረበት ቀን ናትና ወበእለት እሑድሰ ይጸልዩ ዝንተ ኵሎ ጸሎታት ዘእቅደምነ ዘከሮቶሙ።\zbrእሑድ ግን አስቀድመን የተናገርናቸውን እኒህን ሁሉ ይጸልዩ ሐተታ ሕዝቅያስ ምናሴን ዘካርያስን ስምዖንን መቼ ተናገራቸውና ዘንተ ኵሎ ብሎ አጻፈ ቢሉ ሕዝቅያስን ምናሴን ከኢሳይያስ ምናሴ ዘካርያስንና ስምዖን ከጸሎተ ማርያም ጋራ አንድ ከሆኑ ብሎ ወናሁ ሠርዑ አበው ጸሎታት ዘይትዌስክ ላዕለ ዝንቱ።\zbrአበው በአቡነ ዘበሰማያት ላይ ወካልዓኒሁ።\zbrበዳዊት በነቢያት ላይ ተጭምሮ የሚጸለይ ጸሎት ሠሩ አለ ሊጦን መስተብቈዕ ኪዳን አንድም ላዕለ ዝንቱ በአቡነ ዘበሰማያት በዳዊት በነቢያት ላይ ወካልዓኒሁ እብሊጦን በመስቀል ብቍዕ ላይ ተጨምሮ የሚጸለይ ጸሎት ሠሩ ውሳሴ ማርያም ቅዳሴ ማርያም አርጋኖን ውዳሴ አምላክ ወይደሉ ይጸልዩ ቦሙ።\zbrበእኒህ መጸለይ አንድም ኪያሆሙ እነዚህን መጸለይ ይገባል ድስቅ ፴ወ፯ ርስጣ ፳ ረስጠጅ ፭ በደስ ፳ወ፯ ፳ወ፯ በስ ፳ወ፰ ትሰ ዘተአዘዘ ላዕለ ኵሎሙ ምእመናን በኵሉ ዕለት ፯ ጊዜያት።\zbrነገሩ ደግ  ነውና ያራዳዋል ሐዋርያት በዲድስቅልያ በሠላሳ ሰባተኛው በመጀመሪያው ባርባኛው ባምስተኛው ባርባ ስምንተኛው ቀሌምንጦስ አቡሊድስ በጻፈው መጽሐፍ በ፳፯ኛው በ፳፭ኛው ባስልዮስ በጻፈው መጽሐፍ ተናግረዋል ሁልጊዜም በምእመናን ሁሉ አንድም ለምእመናን ሁሉ የታዘዘው ጸሎት ሰባት ጊዜያት  ነው።\zbrቀዳሚሁ እምቅድመ ሥርዓት ፀሐይ በጊዜ ነቅሑ ወተንሥኡ በነግህ እምስካቦሙ።\zbrመጀመሪያ ፀሐይ ሳይወጣ ከእንቅልፋቸው በነቁ ጊዜ ከመኝታቸው ተነሥተው በነግህ የሚጸልዩት ጸሎት  ነው።\zbrአንድም በነግህ የሚጸልዩት ሰሎት መጀመሪያ  ነው።\zbrሐተታ ጽልመት ሌሊትን አርቅህ ብርሃነ መዓልትን ያመጣልን ሲሉ አንድም የሁሉ አባቱ አዳም የተፈጠረበት  ነውና አንድም ጌታ በጲላጦስ ፊት ቁሞ የተመረመረበት ጊዜ  ነውና ወይደሉ ጸሎት እምድኅረ ተሕፅቡ እደዊሆሙ በማይ ይጸልዩ ቅድመ ተገብሮ ግብር።\zbrእጃቸውን ከታጠቡ በኋላ ከተግባረ ሥጋ አስቀድመው መጸለይ ይገባል ወዳግምኒ ጸሎት ፫ ሰዓት።\zbrሁለተኛውም በሦስት ሰዓት የሚጸልዩት ጸሎት  ነው።\zbrአንድም በሦስት የሚጸልዩት ጸሎት ሁለተኛ  ነው።\zbrበዓቢይ ቁጥሮ ዳግም በንዑስ ቄጥሮ ሣልስ አለ ሐተታ የሁሉ እናት ሔዋን የተፈጠረችበት አንድም ዳንኤል የጸለየበት ወጸለየ ዳንኤል ጸሎት ፫ ሰዓት አርኂዎ መስኮት ቤቱ እንዲል አንድም እመቤታችን ብስራት መልአከን ሰምታ ጌታችን የፀነሰችበት አንድም ጌታ በጲላጦስ ፊት የተገረበት አንድም በጽርሐ ጽዮን መንፈስ ቅዱስ ለሐዋርያት የወረደበት ሰዓት  ነውና ወሣልስኒ ጸሎት ፮ ሰዓት።\zbrሦስተኛው በ፮ ሰዓት የሚጸለይ ጸሎት  ነው።\zbrአንድም በስድስት ሰዓት የሚጸለይ ጸሎት ሦስተኛ  ነው።\zbrበዓቢይ ቄጥሮ ሳድስ እለ ሐተታ በቀትር ጊዜ ዋዕየ ፀሐይ ይፀናል አእምሮ ያለ በናሳ  ነው።\zbrአእምሮ ይበቃናል ሰውነት ይዝላል ያን ጊዜ አጋንንት ይሠለጥናሉና እንዳይሠለጥኑበት አንድም አዳም የካደበት አንድም ሄኖክ ቤተ መቅደስን ያጠነበት ወዓጠነ ሄኖክ ቀትረ መቅደስ እንዲል አንድም ጌታ የተሰቀለበት ሰዓት  ነውና ወራብዕኒ ጸሎተ ፱ ሰዓት።\zbrአራተኛም በዘጠኝ ሰዓት የሚጸልዩት ጸሎት  ነው።\zbrአንድም በዘጠኝ ሰዓት የሚጸልዩት ጸሎት አራተኛ  ነው።\zbrበዓቢይ ቆጥሮ ራብዕ በንዑስ ቆጥሮ ታስዕ እለ ሐተታ መላእክት የሰውን ምግባርና ጸሎት የሚያሳርጉበትሰዓት  ነውና ጊዜ ፱ ሰዓት ያዓርጉ መላእክት ምግባሮ ለሰብእ ኅበ ክርስቶስ ንጉሠ ስብሐት እንዲል አንድም ጌታ ነፍሱን ከሥጋው የለየበት ሰዓት  ነውና ወኃምስ ጸሎት ሠርከ።\zbrአምስተኛውም በሠርክ የሚጸለይ ጸሎት  ነው።\zbrአንድም በሠርክ የሚጸለይ ጸሎት አምስተኛ ሠርክ የምጽአት ምሳሌ  ነው።\zbrሰው ሲሠራ ውሎ ዋጋውን የሚቀበል በሠርክ  ነው።\zbrምእመናንም ምግባር ትሩታፋቸው ሲሠሩት ኑረው ዋጋቸውን የሚያገኙ በምጽአት  ነውና አንድም ጌታ ወደመቃብር እይወረደበት ሰዓት  ነውና ወስድስኒ ጸሎት ንዋም።\zbrስድስተኛውም በንዋም ጊዜ የሚጸልዩት  ነው።\zbrአንድም በንዋም ጊዜ  ነው።\zbrአንድም በንዋም ጊዜ የሚጸለይ ጸሎት ስድስተኛ  ነው።\zbrሐተታ ሥራኃ መዓልትን አሳልፈህ ዕረፍት ሌሊትን ያመጣህልን ሲሉ አንድም ጌታ የሰለየበት ሰዓት  ነውና ወስብዕኒ ጸሎተ መንፈቀ ሌሊት እምድኅረ ትሕፅቡ እንደዊሆሙ በማይ።\zbrሰባተኛው እጃቸውን በውሀ ከታጠቡ በኋላ በመንፈቀ ሌሊት የሚጸለየው ጸሎት  ነው።\zbrአንድም በመንፈቀ ሌሊት የሚጸልዩት ጸሎት ሰባተኛ  ነው።\zbrሐተታ ጌታ የተወለደበት የተጠመቀበት የተነሣበት ዳግመኛም የሚመጣበት ሰዓት  ነውና አንድም ጳውሎስ ጊዜ መንፈቅ ሌሊት እንዲል የነግሁንና የመፍነቀ ሌሊቱን እጃቸውን ከታጠቡ በኋላ ይጸልዩ አለ።\zbrሰው ከተኛ ዝንያት አይጠፋምና ወለእመ ኢረከቡ ማየ በውእቱ ጊዜ ይንፍሑ እንደዊሆሙ ወይዕቶቡ በምራቅ ዘይወፅእ እምአፉሆሙ።\zbrያን ጊዜ ውሃ ባያገኙ እፍ ብለው ካፋቸው በሚወጣው ምራቅ እጃቸውን አሻሽተው ያማትቡ እምሰ ማየ ዮርዳኖስ ይወፅእ እምአፉከ እንዲል እንዘሕክሙ በማይ ንጹሕ ከመ ትንጽሑ እምርኵሰክሙ እንዲል።\zbrወለእመ ኮነ ምስለ ብእሲቱ ፪ ሆሙ ይጸልዩ ኅቡረ።\zbrሚስት ያለችው ሰው ቢሆን ሁለቱም አንድ ጊዜ ይጸልዩ አንድ ጊዜ ይጸልዩ እለ፤ ባለጸጋ ቢሆን እሱ ከአዳራሽ እሿ ከእልፍኝ ድኃ ቢሆን እሱ ከጉበኑ እሷ ከማጀት ሁ ነው።\zbrይጸልዩ ወለእመ ኮነት ዘኢተአምን ይትፈለጥ ወይጸሊ ባሕቲቱ።\zbrሚስቱ ያላመነች ብትሆን ግን ተለይቶ ብቻውን ይጸልይ ወኢይደኃሩ እምጸሎት እለ ፅሙራን በስብሳብ።\zbrበሩካቤ አንድ የሆኑ ሰዎች ከመ ጸለይ ወደ ሃኡላ አይበሉ ወኢይኅሥሡት፤ ተሐፅቦ በቤተ ብለኒ ከውሽባ ቤት ገብተን አንታጠብ አይበሉ ዘእንበለ ተሕፅቦ እድ ባሕቲቱ።\zbrዘር የወጣበትን ዘር የነጠበበትን አካል ይታጠቡ እንጂ እስመ ሰብስቦሙ ንጹሕ ውእቱ።\zbrሩካቤአቸው ንጹሕ  ነውና ሕፅውኒ ኢገብረ አበሳ በእዴሁ ደብተራ እንተ ኢገብራ እደ ሰእ እንዲል ወበእንተሰ ዘተሠርዑ ፯ ጊዜያት።\zbrሰባቱ ጊዜያት ሊጸልዩባቸው የታዘዙ ናሁ ይቤ ዳዊት ሰብዓ ለዕለትየ እሰብሐክ ኦእግዚኡ እነሆ ዳዊት አቤቱ አቤቱ በቀን ሰባት ጊዜ አመሰግንሃለሁ ብሎ ስለተናገረ  ነው።\zbrአሉ ረስጣ ፷ወ፰ ወሰሎተ ነግህሰ እስመ እግዚአብሔር አብርሃ ለነ ጠአኅለፎ ለጽለመተ ሌሊት።\zbrሐዋርያት በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ በስሳ ስምንተኛው አንቀጽ በነግህ መጸለይ ይገባል ማለታችን እግዚአብሔር ጽልመት ሌሊትን አሳልፎ ብርሃነ መዓልቱን አምጥቶናልና ስለዚህ  ነው።\zbrአሉ ወበ፫ ሰዓት በእንተ ዘፈትሐ ባቲ ጲላጦስ ላዕለ እግዚእነ።\zbrበሦስት ሰዓት መጸለይ ይገባል ማለታችን ጲላጦስ በጌታ ግርፋትን ፈርዶበታልና ስለዚህ  ነው።\zbrአሉ ወበስድስቱ ሰዓት ተሰቅለ።\zbrበድስቅ ሰዓት ተሰቅሎበታልና ወበጊዜ ተስዓቱኒ ሰዓት መጠወ ነፍሶ።\zbrበዘጠኝ ሰዓት ነፍሱን ከሥጋው ለይቶበታልና ስለዚህ  ነው።\zbrአሉ ወበሌሊትኒ አእኵትዎ ለእግዚአብሔር በእንተ ዘወሀበክሙ ዕረፍት እምፃማ መዓልት።\zbrበንዋምም ጊዜ መጸለይ የሚገባ ሥራኃ መዓልትን አሳልፎ ዕረፍት እግዚአብሔርን አመስግኑት ብለዋልና ስለዚህ  ነው።\zbrወስብሕዎ ለእግዚአብሔር በእሎን ጊዜያት።\zbrበእኒህ በሰባቱ ጊዜያት እግዚአብሔርን አመስግኑት ሠርክን መንፈቀ ሌሊትን መቼ ተናገራቸውና አሎን ብሎ አጻፈ ቢሉ በቍጥሩ ከተናገርኋቸው በሎ አንድም በመፍቻው ያመጣቸዋልና እስመ ተወክፈ በእንቲአነ ሕማማተ።\zbrስለኛ መከራ ተቀብሏልና አለ በሠለስት ተገርፎበታልና ወስቅለት።\zbrበስድስት ሰዓት ተሰቅሎበታልና ወስትየ ሕሞት መሪር።\zbrበዘጠኝ ሰዓት መራራ ሐሞትን ጠጥቶበታልና ወሞተ።\zbrሙቶበታልና ወርደት ውስተ መቃብር በጊዜ ዕርበት ፀሐይ።\zbrበሠርከ ወደ መቃብር ወርዶበታልን ወበመንፈቀ ሌሊትኒ ይመጽእ መርዓዊ ቦቱ።\zbrበመንፈቀ ሌሊት መርዓዊ ክርስቶስ ይመጣበታልና ስለዚህ አሉ በከመ ይቤ ዳዊት መንፈቀ ሌሊት አትነሣእ ከመ እግነይ ስከ በእንተ ኵነኒ ጽድቅከ።\zbrዳዊት ስለ እውነተኛ ፍርድህ በመንፈቀ ሌሊት አመሰገነህ ዘንድ አነሣለሁ ብሎ እድነ ተናገረ ወቦቱ ኮኑ ይጸልዩ ወሲሳስ ኅበ እግዚአብሔር በውስተ ቤተ ሞቅሕ።\zbrጳውሎስና ሲሳስም በዕሥር ቤት ሳሉ ወደ እግዚአብሔር ጸልየውበታልና ወለእግዚእነ ጸለየ በሌሊት ሐማማቲሁ ፫ት ጊዜያት።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስም በምሲት ሐሙስ ሦስት ጊዜ መላልሶ ጸልዮበታልና ወይቤ ትግሁ ወጸልዩ ከመ ኢትባኡ ውስተ መንሱት።\zbrወደ ኃጢአት ወደ ክህደት እንዳትመለሱ ተግታችሁ ጸልዩ ብሎ ተናግሯል ወይቤ ካዕበ ተዓቀቡ እስመ ኢትእምሩ አንትሙ ጊዜ ይመጽእ ወልደ እጓለ እመሕያው።\zbrዳግመኛም ወልደ እጓለ እመሕያው ክርስቶስ የሚመጣበትን ሰዓት አታውቁምና ለመሂ ሠርከ።\zbrበሠርክም እንደሆነ ወእመሂ መንፈቀ ሌሊት።\zbrበመንፈቀ ሌሊትም እንደሆነ ወእመሂ ጊዜ ይነቁ ደርሆ።\zbrበዶሮ ጩኸትም እንደሆነ ወእመሂ ሰቢሆ።\zbrበነግህም እንደ ሆነ የሚመጣበትን ሰዓት አታውቁምና ከኃጢአት ከክህደት ተጠብቁ ብሏልና ስለዚህ  ነው።\zbrረስጣ ፵ወ፰ ድስቅ ፲ወ፪ ወይኩን ጸሎት ነግህ ወሠርክ ውስተ ቤተ ክርስቲያን።\zbrሐዋርያው ቀሌምንጦስ ባርባ ስምንተኛው በዲድስቅልያ ባሥራ ሁለተኛው አንቀጽ የነግሁና የሠርኩ ጸሎት ከቤተ ክርስቲያን ይሁን አሉ ሐተታ ላንድ ሰው ሁለት መላእክት ጠበቆች አሉት አንዱ የመዓልት አንዱ የሌሊት የመዓልቱ ሲወጣ የሌሊቱን ሲወርድ በዓየር ይገኛሉ ከቤተ ክርስቲዒያን መላእክት አይታጡምና አጋንንት እንዳይሠለጥኑበት  ነው።\zbrወፈድፋደስ በዕለተ እሑድ ወሰንበት።\zbrይልቁም እሑድ ቅዳሜ ሐተታ በሌላው ወን ተግባረ ሥጋ ይሠሩበታል በኒህ ግን ተግባረ ሥጋ አይሠሩባቸውምና ወፈድፋደስ አለ ወዘተድኅረ ዘእንበለ ደዌ ይትፈለጥ።\zbrደዌ ሳያገኘው ወደ ቤተ ክርስቲያን ከመምጣት ወደ ኋላ የሚል ሰው ከምእመናን ይለይ ወእመ ተክህሎ ለድውይ ለእብጺሕ ኢይደኃር።\zbrየታመመ ሰው ወደ ቤተ ክርስቲያን መሔድ ከተቻለው አይቅር ከመ ይርከብ ፈሶ በዘይነሥእ እማየ ጸእሎት ወዘይት።\zbrከዘይቱ ተቀብቶ ከጠበሉ ተረጭቶ ወንጌል ስሞ መስቀል ተሳልሞ ድኅነትን በሚያገኝ ገንዘብ ያገኝ ዘንድ ወእመሰ ኮነ ድውየ ዘኢይክል መጺአ።\zbrመምጣት የማይቻለው በሽተኛ ቢሆን ለየሐውጽዎ ማእምራኒሁ ኵሉ ዕለተ።\zbrየሚያውቁት ሰዎች ሁልጊዜ ይጠይቁት ሐተታ ማእምራኒሁ እለ፤ የሚያውቅ እንጂ የማያውቅ አይጠይቅምና አሉ ረስጠብ ፵ወ፯ ወሰሎተ ፫ ሰዓት።\zbrሐዋርያት በሦስተኛው ቀሌምንጦስ ባርባ ሰባተኛው አንቀጽ በሠለስት ወዘድኅሬሁ።\zbrበ፯ት በ፱ኝ የታዘዘውን ጸሎት ይደሉ ይጸልዩ ውስተ ቤት።\zbrከቤት ሁኖ መጸለይ ይገባል ወሶበ በጽሐ ጊዜ ጸልዮ በአሐቲ እመእሎን ጊዜያት።\zbrከኒህ ከሚጸለይባቸው ጊዜያት አንዱ ጊዜ ቢደርስ ወምእመን ለእመ ኮነ ኅበ ዘኢይትከሀሎ መካን ለጸልዮ ይጸሊ በልብ።\zbrምእመን በቃል ለመጸለይ ከማይቻለው ቦታ ቢሆን በልቡ ይጸልይ አለ ሐተታ ሠለስቱ እንደሆነ ግርፋቱን ቀትር እንደሆነ ስቅለቱን ዘጠኝ ሰዓት እንደሆነ ሞቱን ሠርክ እንደሆነ ወደ መቃብር መውረዱ ያስብ ሲል  ነው።\zbrወደ ጽሎትሰ ዘይደልዎሙ ለካህናት ባሕቲቶሙ ሥሩዕ ውስተ ቤተ ክርስቲያን።\zbrካህናት ግን ብቻቸውን በቤተ ክርስቲያን ሊጸልዩት የታዘዘ ጸሎት ጸሎት ጥምቀት ክርስትና።\zbrክርስትና ሲያነሱ ወጸሎተ ቅዳሴ ቍርባን።\zbrሥጋውን ደሙን ለማክበር ሲቀድሱ ወጸሎተ ሢመት ክህነት።\zbrቀስና ዲቁና ሲሾሙ ወቅዳሴ ታቦት።\zbrታቦት ወቅዳሴ ቤተ ክርስቲያን።\zbrአዲስ ቤተክርስቲያን ሲያከብሩ ወጸሎተ ስብሰባ።\zbrባልና ሚስት ሲጋቡ የሚጸልዩት ጸሎት አለ፤ መስሐፈ ተክሊል ወፍትሕት ዘወልድ ወጸሎት ፈውስ ለድውያን።\zbrለድውያን የሚጸልዩት ጸሎት አለ መጽሐፈ ቀንዲል ወጸሎት ሙታን ጊዜ ፍልሰቶሙ።\zbrባረፉ ጊዜ ለሙታን የሚጸለይ ጸሎት  ነው።\zbrወእምድኅሬሃ።\zbrከዕረፍታቸው በኋላ ከሣልስት ጀምሮ እስከ ዓመት በደስ ፫ ወጸሎት ዘይት።\zbrአቡሊዲስ በጻፈው መጽሐፍ በሦስተኛው አንቀጽ ሜሮን ሲያከብሩ ወበኵረ መብልዕ።\zbrበኵራቱን ሲቀበሉ ወኵሉ ጸሎት እንተ ትትበሀል በእንተ ኵሉ ግብር ይበሉ በተፍጻሜተ ጸሎት ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ እስከ ለዓለም ዓለም አሜን።\zbrስለ ሥራው ሁሉ የምትጸለየውን ጸሎት ሲፈጸም ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ እስከ ለዓለመ ዓለም አሜን ይበሉ።\zbrወሰሎተ ጥምቀተኒ።\zbrበጥምቅት ከባሕር ወርዶ ወንብቲራ በከመ ተዘርከረ ውስተ ወንጌል።\zbrበወንጌል በወንጌል እንደ ተነገረ በጸሎት ሐሙስ በሕፅበት እግር ጊዜ የሚጸለይ ጸሎት  ነው።\zbrወይእቲ ዘውእት እመጽሐፈ ቅዳሴ።\zbrይህችውም ከቅዳሴ የተወጻፃች ጸሎት ናት ወጸሎታት ዘኢተሠርዓ ሰሎት ተፀምዶ ዘመነኮሳት ወፈራህያን።\zbrጊዜ ያልተወሰነባቸው ሰሎታት እግዚአብሔርን የሚፈሩ መነኮሳት እሱን ለማገልገል የሚጸልዩት ጸሎት  ነው።\zbrእስመ እሙንቱ ይጸልዩ መዓልተ ወሌሊት ይጸልዮ መዓልተ ወሌሊተ ፈድፋደ።\zbrሌት ተቀን አብዝተው ይጸልያሉና በከመ ተነግረ እምባሕላት ወእምሳላት እግዚአውያት።\zbrበወንጌል ትግሁ እንከ በኵሉ ጊዜ ከመ ትክሀሉ እምሥጦ በጸሎትክሙ ብሎ በከመ ይቤ ሐዋርያ ጸልዩ ዘእንበለ ፅርዓት ሐዋርያውም ጸልዩ ዘእንበለ ፀርዓት ብሎ እንደተናገረ ወካዕበ ይቤ ኩኑ ለጸሎት መዝለፍያነ።\zbrዳግመኛም ጸሎትን የምታዘወትሩ ሁኑ ብሏል ወእሙንቱ እንዘ ይኄልቍዎ በጸሎተ ነግህ ጊዜ ንቅወተ ደርሆ ምስለ ሥሩዓት።\zbrሢነደበበ መዝለፍያን ማለቱ መነኮሳት የነግሁን ጸሎት በዶሮ ጩኸት ከታዘዘው ጸሎት ጋራ አያይዘው ሲጸልዩ ቢገኙ  ነው።\zbrበከመ ነገራ ቀኖናት ረስጠብ ፵ወ፯ በስ ፳ወ፰ በደስ ፳ወ፩።\zbrነገሩ ደግ  ነውና ያራዳዋል ሐዋርያት በሁለተኛው ባስልዮስ በጻፈው መስሐፍ በሐያ ስምንተኛው በሐያ አንደኛው አንቀጽ እንደተናገሩ ይቤኢ ዳዊት በ፶ወ፮ በጽባሕ አትነሣ ወእትአመን ብከ።\zbrዳዊትም በ፶፯ኛው መዝሙር ባንተ አምኜ ማለት ማለዳ ለጸሎት እነሣለሁ ብሎ እንደ ተናገረ ወእምዝ ጸሎተ ማዕድ።\zbrከዚህ በኋላ በማዕድ ግዚኤ የሚጽልዩት ጸሎት አለ ቅድሜሁ።\zbrሳይበላ ወድኅሬሁ ከተበላም በኋላ በስ ፳ወ፰ ወእምቅድሜሁሰ ከመ ይባርክ እግዚአብሔር መባልዕት ዘይትበልዑ ባስልዮስ በጻፈው መጽሐፍ በሐያ ስምንተኝዋ አንቀጽ ሳይበላ አስቀድሞ መጸለይ የሚገባ እግዚአብሔር የሚባለውን ምግብ ያበረክት ዘንድ ሥራይ ቢኖርበት ያጠፋ ዘንድ  ነው።\zbrወኅሬሁኒ ከመ ይረስዮ እግዚአብሔር ዕቅበት ለሥጋ።\zbrላዕቅበት ሥጋ  ነው።\zbrከተበላ በኋላ መጸለይ የሚገባም እግዚአብሔር ሥጋን ከኃጢአት ለመጠበቅ ወለጥዒና።\zbrጤና ለማግኘት ምግቡን ከሰውነቶ ያስማማ ዘንድ  ነው።\zbrወይፅንሁ ለተጸምዶት እንተ ትገበር።\zbrለሚሠሯት ምግባር ትሩፋት ይጸኑ ዘንድ ወንዋ ኮኑ ካህናት ይጸልዩ ባቲ ምስለ ሕዝብ።\zbrካህናት ከሕዝቡ ጋራ ይጸልይዎታል ወእሙንቱ ንቡራት በከመ ገብረ እግዚእነ ሶበ ነጸረ ውስተ ሰማይ ወዓረከ ላዕለ ኃምስ ኅብስተ።\zbrአኒኸውም ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ወደ ሰማይ አባቱ አመልክቶ አምስቱን እንጀራ በባረከት ጊዜ ተቀምጦ እንደጸለየ ተቀምጠው ይጸልዩዋታል ወእምዝ ጸሎተ ነጊድ።\zbrከዚህ ቀጥሎ መንገድ ሊነሡ የሚጸልዩዋት ጸሎት የት በከመ ጸለየ ጳውሎስ አመ እስትፋ ነው።ዎ ሰብአ ኤፌሶን ወጊዜ ነገደ እምጢሮስ እስከ ኅበ አካይያ።\zbrየኤፊሶን ሰዎች ሸኝተው በሰደዱት ጊዜ ከጢሮስም ወደ አካይያ በሔዱ ጊዜ ጳውሎስ እንደ ጸለየ ወእምዝ ጸሎት እንተ አሕፀርዋ ወፈለጥዋ መለኮሳት።\zbrከዚህም ቀጥሎ መነኮሳት እሳጥረው ለይተው የሠሯት ጸልቶ ናት ለበ ይበውኡ ውስተ ቤቶሙ።\zbrወደ ቤታቸው ሲገቡ ወጊዜ ይወፅኡ እምኒኤሁ።\zbrከቤታቸው ሲወጡ ሐተታ ሰይጣን ከአኃው አንዱን አባ እገሌ አባ እገሌ ብሎ ጠራው ሊቀበለው ወጣ፤ ሰሎግ ውሻ መስሎ ተያያዘው አንድም እባብ ሁኖ ተጠመጠበት አንት መስሐቲ ነህ ብሎ ስመ እግዚአብሔር ጠርቶ ፊቱን ቢያማትብበት እንደ ጢስ ተኖ እንደ ትቢያ በኖ ጠፍቷል ከዚህ በኋላ ከደጅ የሚመጣ ፊቱን አማትቦ አቡነ ዘበሰማያት ደግሞ ይግባ፤ ከውስጥ የሚወጣው ፊቱን አማትቦ አቡነ ዘበሰማያት ደግሞ ይውጣ በልው ሥራት ሠርተዋል ወእምዝሂ ጸሎት ዘመፍቀድ ላቲ ለአእትቶ ምንዳቤ።\zbrከዚህም ቀጥሎ መከራ ለማራቅ የሚጸልዩዋት የፈቃድ ጸሎት  ነው።\zbrወይእቲ ክልኤቱ አክፋል።\zbrይህችውም ሁለት ወገን ናት ከሁለት ትከፈላለች ወጸሎት ብእሲስ በእንተ ነፍሱ ከሁለት አንዲቱ ሰው ስለራሱ የሚጸልያት ጸሎት ናት ዝኒ በእንተ ቃለ ሐዋርያት ዘይቤ አመቦ ፩ እምኔክሙ ዘሀሎ ውስተ ምንዳቤ ለይጸሊ።\zbrይኸውም ሐዋርያ ካላንተ አንዱ ሰው በመከራ ያለ ቢሆን ይጸሊ ብሎ ስለ ተናገረ  ነው።\zbrወጳውሎስ ወዮናስሂ ወ ፫ ደቂቅኂ ጸልዩ በምንዳቤሆሙ ወድኅኑ ጳውሎስ ዮናስ ሠለስቱ ደቂቅም መከራ ባገኛቸው ጊዜ ጸልየው ድነዋል ወእግዚእነሂ መሀረ ዘንተ በጸሎቱ ዘሌሊተ ሕማሙ።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስም መከራ በተቀበላት በምሴት ሐሙስ ተግታችሁ ጸልዩ ብሎ አስተምሮናልና ወጸሎት ካልዓኒሁስ በእንቲአሁ ግብረ ሐዋርያት ስምዓ ኮነ።\zbrአንዱ ላንዱ መጸለይ እንዲገባ ግብረ ሐዋርያ መስክሮዋል ከመ ቤተ ክርስቲያን ኮነት ትጼሊ በእንተ ጴጥሮስ አመ ኮነ ሙቁሐ።\zbrበታሠረ ጊዜ ምእመን ለጴጥሮስ ትጸልይለት እንደነበረ ወጳውሎስኒ ይቤ ጸልዩ በእንቲየ ከመ አድኃን።\zbrጳውሎስም ከመከራው አድን ዘንድ ስለኔ ጸልዩልኝ ብሏል ወአምዝ ጸሎተ ስርየት በእንተ አበሳ ከመ ጸሎተ ካህን በእንተ ሕዝብ።\zbrከዚህም ቀጥሎ ካህኑ ስለ ሕዝቡ ኃጢአት እንዲጸልይ ኃጢአት ለማስተሥረይ የሚጸልዋት ጸሎት ናት በከመ ገብሩ ሙሴ ወአሮን ወፊንሐስ።\zbrሙሴ ፊንሐስ ለሕዝቡ ይጸልዩላቸው እንደነበር ወእመዝ ጸሎት እምፍቅድ በዛቲ ትትፈጸም መፍቀድ እንተ ኢትከልእ እምኔሃ ሕግ።\zbrከዚህም ቀጥሎ መጽሐፍ ያልከላት ፈቃድ የሚፈጸምባት የፈቃድ ጸሎት ናት ከመ ኃሢሠ  ዘርእ።\zbrልጅ ስጠኝ ወኃሢሠ ጥበብ።\zbrጥበበ ገለጽልኝ።\zbrከመ ጸሎተ ሐና እንተ ተጸገወት ባቲ ሳሙኤልሃ።\zbrሐና ልጅ ስጠኝ ብላ ጸልያ ሳሙኤልን እንደ ወለደች ወስብሐታኒ ሶበ ወለደቶ።\zbrከወለደችም በኋላ እንድ አመሰገነች መጸለይ ማመስገን  ነው።\zbrወበከመ ባህሉ ለሐዋርያ እመቦ ዘኃጥኣ ለጥበብ ለይስእል ኅበ ወሀቢ እግዚአብሔር እብስፉሕ ወኢይናፍቅ ቦቱ።\zbrጥበብን ያጣት ሰው ቢኖር እሱን ሳይጠራጠር ልቡን አስፍቶ ጥበብን ወደሚገልጥ እግዚአብሔር ይለምን ብሎ ሐዋርያት እንደተናገረ እስመ ውእቱ ይሁቦ ለዘሰአለ።\zbrእሱ ለለመ ነው።\zbrሰው የለመ ነው።ን ይሰጠዋልና ወከመ ባህሉ ለእግዚእነ  ወኵሎ ዘተስእሉ ውስተ ጸሎት በሃይማኖት ትነሥኡ።\zbrአምናችሁ ብትጸልዩ የለመናችሁን ሁሉ ታገአኝላችሁ ብሎ ጌታ እንደተናገረ ወእምዝ ጸሎት አበው መንፈሳውያን በእንተ ውሉዶሙ።\zbrከዚህም ቀጥሎ መንፈሳውያን አባቶ ለመንፈሳውያን ልጆቻቸው የሚጸልይዋት ጸሎት ናት በከመ ጸሎት ጳውሎስ።\zbrጳውሎስ እንደ ጸለየ ወአዝዞቱ ለረድኡ ጢሞቴዎስ በዝንቱ።\zbrጳውሎስ ለደቀ መዝሙሩ ለጤሞቴዎስ አስተእብቍአከ ቀዳሚ ኵሉ ትግበር ጸሎት ወሰኢለ ወተጋንዮ ብሎ ይህን እንዳዘዘው ረስጠጅ ፵ወ፫ ድስቅ ፴ወ፫ ወኢይደሉ ጸሎት ምስለ ከህን ውጉዝ።\zbrሐዋርያት በሦስተኛው ቀሌምንቶስ ባርባ ሦስተኛው በዲድስቅልያም በሰላሳ ሦስተኛው አንቀጽ ተወግዘ ከተለየ ካህን።\zbrወኢምስለ ዘኢየአምን።\zbrከማያምን ሰው ጋራ መጸለይ አይገባም።\zbrወእመኒ ኮነ ውስተ ቤተ።\zbrበቤትም ቢሆን መጸለይ አይገባም።\zbrወዘጸለይ ምስለ እሉ ይትመትር።\zbrከኒህ ጋራ የጸለይ ሰው ይሻር አሉ።\zbrድስቅ ፰።\zbrሐዋርያት በዲድስቅልያ በ፰ኛው አንቀጽ።\zbrአወይጸልወክሙ ኦ አኃዊነ ከመ ትጸልዩ በኵሉ ጊዜ።\zbrአኃው ሁልጊዜ መጸለይ ይገባችኋል ከመ ይትመየጡ መዝለፍያነ መዓት እንበለ ርትዕ ኅበ ኅዲባ ቍጥዓ።\zbrያላገባብ ዘወትትር የሚቆጡ ለዎች ከቍጣ ወደ ትዕግሥት ይመለሱ ዘንድ ዘ፲ ወስቦበ እንግዳ ክቡር ወበየለ ሀገር ኢትምርት ነገርከ ኦ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrባሥረኛውም አንቀጽ ኤጲስ ቆጶስ የከበረ እንግዳ ባላገርም ቢሆን ወዳንተ በመጣ ጊዜ ጸሎትህን አታቋርጥ ዳዕሙ ይትወከፍዎ አኃው ኅቤሆሙ።\zbrአኃው ከቤታቸው ይቀበሉት እንጂ ወያርኅብ ሎቱ ዲያቆን መካነ።\zbrዲያቆን ጐዝጉዞ አንጥፎ ቦታ ይሰጠው እንጂ ከመ ትኩን መልእክቱ ዘታሠምሮ የኤጲስ ቆጶስ ጸሎት የዲያቆኑ አገልግሎት እግዚአብሔር እንድታሰኘው ዘንድ ሥርዋጽ ተነግረ ውስተ ቀኖናተ ነገሥተ ስብእሲት ትክት ወርኃራስ።\zbrለነገሥታት በተጻፉ መጻሕፍት የተጻፈ ሥርዋጽ ጾም የሆነች ሴት ሐራስ ከመ ይጸልያ ጸሎተ በውስተ ቤት ከም በውስተ ቤተ ክርስቲያን በቤተ ክርስቲያን ያይደለ በቤት መጸለይ እንዲገባቸው ይናገራል   
