\c 24 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd ዐሥራ\bd*\bd  \bd*\bd ሁለት\bd*\bd  \bd*
\m ፩ ሀገረ ሸገላ ሆይ በፈጣሪው አንደበት አገልጋዬና ታማኜ ሆይ ማደሪያህ ከጴጥሮስና ከጳውሎስ ጋር ይሁን ተብሎ የተመሰገነ ከፀሐይ ሰባት እጅ የሚያበራ እንደዚህ ያለውን ዕንቊ እንዴት አገኘሽ።
\m ፪ ይህን ያህል  ክብርና  ሀብት \bd ከእግዚአብሔር\bd*  ዘንድ  የተቀበሉ የጴጥሮስና የጳውሎስ ማደሪያቸው በየት ይሆን? ለእኔ ግን በወንጌል ጴጥሮስ ጌታችንን እኛ ሁሉን ትተን ተከተል እንግዲህ ምን እናገኛለን? ብሎ በጠየቀው ጊዜ ያለውን ሰምቼ  ሳስብ ይመስለኛል። 
\m ፫ ጌታችንም እንዲህ አላቸው እውነት እላችኋለሁ የተከተላችሁኝ በዳግም ልደት የሰው ልጅ በክብሩ ዙፋን በተቀመጠ ጊዜ እናንተም በዐሥራ ሁለት ዙፋን ትቀመጣላችሁ በዐሥራ ሁለቱም ነገደ እስራኤል ትፈርዳላችሁ ። ማቴ.፲፱፥፳፰ 
\m ፬ አባትችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ማደሪያህ ከጴጥሮስና ከጳውሎስ ጋር ይሁን እንዳለው እንደ ጌታችን ቃል በዚያ ይኖራል።
\m ፭ ስ ለ ዐሥራ ትም ዳ ግመኛ መታሰቢያችን የሚደርግ፣ በጸሎታችንም የሚማፀን፣ የገድላችን መጽሐፍ የሚጽፍ ዋጋው ምንድን ነው ብለው ጠየቁት።
\m ፮ በመጨረሻው ቀን ከእናንተ ጋር በግልጽ ይለፍ አላቸው። እርሱንም ከእነርሱ በምንም አላሳንሰውም በቤትም ቢሆን በክብርም ቢሆን በዐሥራትም ቢሆን ከእነርሱ ጋር ማደሪያ እንደሰጠው እንዲሁም  ዐሥራት ይሰጠዋል። 
\m ፯ እነርሱ ደስ እንዳሰኙት እርሱም ደስ አሰኘው። እነርሱ ዓለሙን ሁሉ እንደተዉ፤ እርሱም እንደ እነርሱ ዓለሙንና በውስጡ ያለውንም ሁሉ  ተወ። 
\m ፰ በመድኀኒታችን ትእዛዝ ከበትር በስተቀር ለመንገድ ስንቅ እንዳልያዙ እሱም ያለ በትርና በእጁ ከሚባርክባት መስቀል በቀር አልያዘም። 
\m ፱ ፍለግቸውን እንደ ተከተለና በመንገዳቸውም እንደ ሔደ እንደ እነርሱ ማደሪያ ገና ዐሥራትን ዐገኘ ከእነርሱም አያንስም።
\m ፲ የዚህ የእምላክ ሰው፣ ብፁዕ ክቡር ሐዋርያ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*የሠራው ሥ ራ ና የ ተ ጋ ደ ለ ው ገ ድል አይፈጸምም።
\m ፲፩ የተወደዳችሁ ሆይ እኛም ፍለጋቸውን መከተልና ተጋድሎአቸውንም ካልተቻለን በጸሎታቸው አምነን በሚቻለን መጠን የቅዱሳንን መታሰቢያ እናድርግ የጻድቅ ሰው ጸሎት ትችላለች ግዳጅም ትፈጽማለችና ብዙ ጥቅም አላትና።
\m ፲፪ በወንጌል እንደተጻፈ በነቢይ ስም ነቢይን የተቀበለ የነቢይን ዋጋ ያገኛል፤ በጻድቅ ስም ጻድቅን የተቀበለ የጻድቅን ዋጋ ያገኛል።
\m ፲፫ ከእነዚህ ከታናናሾቹ ለአንዱ በደቀ መዝሙሬ ስም ቀዝቃዛ ጽዋ ውኃ ብቻ ያጠጣ እውነት እነግራችኋለሁ ዋጋውን አያጣም። የጻድቃንንና የሰማዕታትን መታሰቢያቸውን የሚያደርግ በእውነት ዋጋውን አያጣም። ማቴ.፲፥፵፩
\m ፲፬ ወንድሞች ሆይ \bd እግዚአብሔርን\bd*\bd  \bd*የሚፈራ ሰው ፍጻሜው እንደሚያምርለት የሞቱም ዕለት እደሚባረክ ስሙ የጻድቅ ሰው ሞት \bd በእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ፊት የከበረ ነው ። መዝ.፻፲፭፥፮
\m ፲፭ በእውነት ንጽሕናን የለበሰ የዚህ የአባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ሞቱ የከበረ ሆነ፣ ማዕበሉ ብዙ የሆነ የዓለም ሞገድ ያላሰጠመው መርከቡን በወንጌል መቅዘፊያ ያሻገረ ዋናተኛ ነው።
\m ፲፮ ነቢይ ይሉታል ወይም ሐዋርያ ወይም መነኲሴ ይህ ሁሉ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ሰው በአባታችን በጸሎተ ሚካኤል  ይገኛል። 
\m ፲፯  የማይፈርስ የሃይማኖት ዐምድ / ምሰሶ/ የማይነዋወጥ መሠረት ነው፤ የሚጋደል ጐልማሳ ገድሉ የበዛ ኀያል ነው። እውነተኛ የሕግ መምህር እንደ ዕጣን ንጹሕ፣ እንደ ወይንም ደስ የሚያሰኝ በምስጋና ያስጌጣቸው አብያተ ክርስቲያናት የሚያመሰግኑት
\m ፲፰ ክቡር አባት ሆይ ዜናህን መስማት እንዴት ያምራል፤ ከመዐርና ከስኳርም ይጣፍጣል፣ ልብን ያስደስታል፤ ጆሮን ያዘነብላል፤ አጥንትን ያለመልማል፣ የከረመ ወይን እንደ ጠጣ ሰውም ኀሊናን ያበርረዋል፤
\m ፲፱ ይህን የሚያበራ ኮከብ ላወጣልን ለአብ ምስጋና ይገባል መሪ ይሆነን ዘንድ በገድሉ ላጸናው ለወልድ ስግደት ይገባል፤ ከጠላት ማሰሪያ የሚፈታ እርሱን ለሰጠን \bd ለመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*ምስጋና ይገባል፤ ዓለምን በብርሃን ለአለበሰ ለእርሱ ክብር ምስጋና ይገባል።
\m ፳ የመነኮሳት አባት የሐዋርያት ተከታይ፣ በችግርና በግርፋት የሚታገሥ አባትችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤልን\bd*\bd  \bd*ለሰጠን ለአብ ምስጋና ይገባል፤ ሰማዕት ለመሆን ይህን ብፁዕ አባታችን ላጸናው በወልድም ስግደት ይገባል፤ በሰውና በመላእክት አንደበት፣ በፍጥረታትም ሁሉ፣ በምድርና በሰማያት በባሕርና በቀላያት ለሚመሰገንና ለሚከበር \bd ለመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስም\bd*\bd  \bd*ክብር ምስጋና ይገባል።
\m ፳፩ የአባግዕና የአባግዕት /ምእመናንና ምእመናት/ ጠባቂ ይሆን ዘንድ ይህን ክቡር አባት ከተጠመደች ወጥመድ ያዳነው እንዲሁ እኛንም ቅድስት በሆነች በጸሎቱ ኀይል ከተኲላ / ሰይጣን/ አፍ ያድነን።
\m ፳፪ በዚህች ዕለት በዚህ ቦታ የተሰባሰብን እ ኛ ን በሚቻ ለ ን መጠን መታሰቢያውን በቊርባን በምስጋና በጸሎት በክብርና በስግደት፣ በመዝሙርና በማኅሌት እናደርግ ዘንድ የደስታንና የሐሴትን ቃል ያሰማን በዳዊት የጻድቅ መታሰቢያ ለዘለዓለም ይኖራል የጻድቅ መታሰቢያ በምስጋና ነው እንደተባለ።
\m ፳፫ ሕፃንን በመምሰል ፈገግ እያለ የምስጢር በግን የፈታኸው ቀኙንና ግራውን የሰጠህ ለልጆችህም የሰጠሃቸው የጸሎትህም ሀብት በዐይነ ሥጋ እስኪያዩት ድረስ ርስት አድርጎ የሰጣቸው መንፈሳዊ አባት እንጦንስ ሆይ እንዲሁ በረከትህን ለምንፈልጋት የጸሎትህ በረከት ርስትን ያድለን።
\m ፳፬ መታሰቢያህ በተደረገበት የገድልህም መጽሐፍ በተነበበት በዚያ ይቅርታና ምሕረት ይሁን። የመምህራን / እረኞች/ በረከት በደቀ መዛሙርት ላይ ለማደር የሚገባ ነውና የጥበባት ባሕር አባት ሆይ ባርከን በራሪ ንስር ስብከትህ ከፍ ያለ በመለኮት ኀይል የምትናገር በመጻሕፍት የባሕር ጥበብ የምትዋኝ ሆይ ባርከን።
\m ፳፭ እንደ በገና መምቻ አንደበትህ ያማረ ዳግማዊ ጳውሎስ ሆይ የገድልህን ዜና መስማት ለልብ ደስ የሚያሰኝ ነው የአሸናፈነትም ኮከብ የተሰጠህ ነህ።
\m ፳፮ አባት ሆይ የአሕዛብና የሕዝብ አባት የመነኮሳትም አለቃ ነህ፤ የስግደትህ ብዛት ልብን የሚያዘነጋው እንደ ዝናም ጠብታ ነው። የሰገድህበትም ቦታ እንደ ጉድጓድ ይጐደጉዳል። ተአምራትህ ለመናገር ድንቅ ነው። ኀላፊውን የዓለም ባሕር የተሻገርኸው የተዘረጋ ወጥመድ ያላጠመደህ ነህ።
\m ፳፯ አባት ሆይ ከአብ የባሕርይ ልጅ ዐሥራት አድርገህ ተቀበለን፤ ለተመረጡት ሠርግ በሚደረግ ጊዜ አምስቱም ውሾች በሚሰደዱ ጊዜ የእንባ ጐርፍ በሚወጣቸው ጊዜ ከአንተ ጋር ወደ ሰፊው እንገባ ዘንድ ከጠባቡ አሻግረን፤
\m ፳፰ የአባታችን \bd የበጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ዕረፍቱ በደረሰ ጊዜ አንዱን ደቀ መዝሙር ወደ ዋሻ እንሔድ ዘንድ ና ብሎ ጠራው። መቋሚያውንም ይዞ ወደ ዋሻው ገባ፣ የዋሻውንም አራቱን መዓዘን ባረከ፤ እጆቹንና እግሮቹን ከዘረጋ በኋላ ነፍሱን በፈጣሪው እጅ ሰጠ።
\m ፳፱ ፍጹም የሆነ የአባታችን \bd የበጸሎቱ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ገድል ተፈጸመ ዕረፍቱም ሐምሌ ሃያ አንድ ቀን ነው።
\m ፴ ዘወትር \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ምስጋና ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን አሜን አሜን ይሁን ይደረግ፤ ይጽና።
\m ፴፩ ይህን መጽሐፍ የጻፈውን ያጻፈውን፣ ያነበበውን፣ የተረጉመውን፣ ቃሉንም የሰማውን በአንድነት እግዚአብሔር በመን ግሥተ ሰማያ ት ይ ቅ ር ይበላቸው። የ ጸ ሎ ት መዝ ገ ብ በ ሆ ነ ች በእመቤታችን አማላጅነት የደስታና የሐሴት ቃልን ያሰማቸው። የመነኮሳት አባት በሆነ በአባታችን \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*አማላጅነትና ጸሎት የክብር ባለቤት ንጉሥ \bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*በዚህ ዓለምና በሚመጣው ዓለም ይቅር ይበለን። የመነኮሳት አባት በሆነ በአባታችን በጸሎተ ሚካኤል አማላጅነትና ጸሎት የክብር ባለቤት ንጉሥ \bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*በዚህ ዓለምና በሚመጣው ዓለም ይቅር ይበለን። በእኛም ላይ እስከ መጨረሻይቱ እስትንፋስ ይቅርታና ምሕረት ይሁን ።
\m ፴፪ የሠራዊት \bd ጌታ\bd*\bd  \bd*እርሱ ፍጽምት በሆነች በመንግሥቱ ግርማ በመጣ ጊዜ በእጁ /በሥልጣኑም/ ጸሎት በተደረገ ጊዜ ታጥቆ ባስቀመጣቸው ጊዜ ለጻድቃን ደስታ በተዘጋጀ ጊዜ ውሾችንም ወደ ውጭ በሰደዳቸው ጊዜ ውሾችንም ወደ እሳት ባሕርና ጽኑ ጨለማ ወዳለበት ወደ ውጭ በሰደዳቸው ጊዜ ።
\m ፴፫ ሥልጣን ባለው በእርሱ ፊት የተሰወረው በተገለጠ ጊዜ የምድርና የሰማይ ኀይል በናወጸ ጊዜ መባርቅት /በተከለጨለጩ/ በ ተ መ ላ ለ ሱ ጊ ዜ ነ ፋ ሳ ት ም በታወኩ ጊዜ ባሕርና ቀላያት በደረቁ ጊዜ እያንዳንዱ ሁሉ በተመረመረ ጊዜ። በእኛ ላይ ይቅርታና ምሕረት ይሁን።
\m ፴፬ \bd ቅድስት\bd*\bd  \bd*\bd በሆነች\bd*\bd  \bd*በዚያች ዕለት ሁሉም ሥራውን በመለሰ ጊዜ ሁለቱ ላምች በአንድ ሺህ ዓመት ምሳሌ በተሠጠው ጊዜ ቅድስት በሆነች በደብረ \bd ጽዮን\bd*\bd  \bd*/የጽዮን ተራራ/ መኖርን ለእኛ ያድለን። ለዘለዓለሙ አሜን ይሁን ይደረግ።
\b 
\b 
