\c 24 
\m \bd ዐሥራ ሦስተኛ ተአምር \bd*
\b 
\m \bd 1 አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድና በመንፈስ ቅዱስ ስም የሚነበብ የክርስቶስ ሰማዕቱ የሚሆን የቅዱስ ቂርቆስ ተአምር ይህ ነው። ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችንም ሕዝበ ክርስቲያን ጋር ይሁን ለዘላለሙ አሜን። \bd*
\b 
\m 2 ሮሃ በተባለች ሀገር ጋኔን ያደረበት አንድ ሰው ነበር። ለጎዣም አውራጃ ቅርብ በምትሆን በዚህች ሀገርም የቅዱስ ቂርቆስ ቤተ ክርስቲያን ነበር። በተወለደበት የበዓሉ ዕለትም ከሩቅም ከቅርብም ብዙ ሰዎች ይሰበሰቡ ነበር። መባ ዕጣን መብራት ንጹሕ ስንዴም ያመጡ ነበር። ምስጋናም ያመሰግኑ ነበር።  
\b 
\m 3 በዚያም በልባቸው ክፋት ያለባቸው ሰዎች ያደረጉትን በሕዝቡ ሁሉ ፊት ይናገሩ ነበር። በዓሉ በሚቀርብበት ጊዜም በኃጢአታቸው ንስሓ ይገቡ ዘንድ ወደ ቤተ ክርስቲያንይሄዱ ነበር። ይህ ሰውም የክብረ በዓሉ ዕለት ወደ ቤተ ክርስቲያን ሄደ። በበዓሉ ፍጻሜ የቍርባን ሰዓትም ዕጣኑ በሸተተ ጊዜ ሰይጣን በሕዝቡ ፊት አሠቃየው። እርቃኑንም ሆነ። 
\b 
\m 4 ሕዝቡም በተመለከቱት ጊዜ ይፈውሰው ዘንድ እግዚአብሔርን ለመኑት። ርኵስ መንፈስ ሆይ ውጣ ወደ ውጪ አስወግድሃለሁ አስወጣሃለሁም የሚል ድምፅም ከሰማይ መጣ። ይህ ጋኔንም የኢየሱስ ክርስቶስ ምስክሩ ቂርቆስ ሆይ በጸሎትህ ኃይል አታጥፋኝ። በእስክንድሮስ ዐደባባይ መከራን ለመቀበል ኅሊናዋን ባስጨከነች በእናትህ በኢየሉጣ ብለህ አቤቱ ሆይ ተወኝ። ምድርን ስዘረጋ ሰማይንም በሰቀለው አምልሃለሁ፤ አንተ የሃይማኖት ምስክር ነህና ብሎ አሰምቶ ተናገረ። 
\b 
\m 5 ቃልም ለዚህ ጋኔን በዚህ ሰው ላይ እንዳታድርበት ፊትህን በትእምርተ መስቀል አማትባለሁ በማለት መለሰ። ጋኔኑም ለሕዝቦች በሽንገላ ቃል እንዲህ አላቸው። የኢየሱስ ክርስቶስ ወገኖች ሆይ ነቢያት ሕዝቦቼን አሳደዱ፤ ከዚህም በኋላ ደግሞ ወንጌልን የሚያስተምሩት ዘወትር ለሥቃይ የተዘጋጁ ነበሩ። እኔም በከሓድያን ፈቃድ አስገደልኋቸው። 
\b 
\m 6 እናንተ ግን ከእጄ አመለጣችሁ። በዚህ ሰማዕት ጸሎት በእግዚአብሔር ዘንድ በእኔ ላይ መቅሠፍትን አመጣችሁ። ጥንቱን በኃይሌ ያልጠፋ ከምክሬም ያመለጠ የለም። የአለቆችን ምክር የማስረሳ እኔ አይደለሁን፤ የሕዝቅያስን ልጅ ምናሴን ነቢዩ ኢሳይያስ ልጅህን አትሠዋ ሲለው ነፍሱን ማስገደል ባይቻለኝም ሰውነቱን በማረሻ እንዲሰነጥቀው አስነሣሁበት። ያን ጊዜም መንፈሴ ተደሰተች። 
\b 
\m 7 እኔ ካህናቱ ስምዖንን፣ አልፎምስንና መባልስን ስለ ክህነትና ስለ ምሥፍንና በአልዓዛር ላይ አስነሣኋቸው። በእነርሱ ምክር ላም እንዲሠዋ በማድረግ የጽርዑን ንጉሥ አንጥያኮስን አመጣሁት። የአንበሳው የዳዊት ልጅ ንጉሥ ሰሎሞን የሠራውን የጽዮንን ቤተ መቅደስ ቅጽር እንዲያፈርስ ኃይልን ሰጠሁት። የቤተ መቅደሱን ንብረት ወርቁን ብሩን ዕንቊን ሰንፔሩንና ኢያሰጲዱን አዘረፍሁት። የእግዚአብሔርን ካህን አልአዛርንም ከሚስቱና ለአካለ መጠን ከደረሱ ከሰባት ልጆቹ ጋር አስገደልሁት። የቤተ መቅደሷን ሕንፃም አስፈረስሁ። በውስጧም የዕርያ መሥዋዕት እንዲሠዉ አደረግሁ። 
\b 
\m 8 ሕዝቅያስ የጣዖታቱን መሠውያ ባፈራረሰ ጊዜም ሰናክሬ ምን በእርሱ ላይ አስነሣሁበት። ፈጽሞ በታመመ ጊዜም በአምላኩ ኃይል ጠላቱን ድል ካደረገ በኋላ ከጥዋት እስከማታ ድረስ ሥቃይ ያዘኝ፤ እንደሜዳ አህያም እንዲሁ እጮሃለሁ እንደርግብም ድምፄን አሰማለሁ። ዐይኖቼ ደከሙ፤ ወደ እግዚአብሔር ወደ ሰማይ መመልከትም አልቻልሁም። በሚልበት ጊዜ ፈጽሜ ተደሰትሁ። ከአነጋገሩም ለመጠየቅ ምክንያት ፈለግሁ። 
\b 
\m 9 ዳግመኛም በሐሰት ይመሰክሩባት ዘንድ ንጹሕ በሆነች በሶስና ላይ ከእነርሱ ጋር መተኛትን እምቢ ባለች ጊዜ የእስራኤል ሽማግሌዎች እንድትወገር በእሷ እስከ ሚፈርዱባት ድረስ ሁለት መምህራንን ያስነሣሁ እኔ ነኝ። ነገር ግን የእግዚአብሔር መልአክ ከመልካም ሥራዋ የተነሣ አዳናት። እኔ ግን እንድትጠፋ መከርሁ።  
\b 
\m 10 የባቢሎን ንጉሥ ሕዝቡ ለወርቅ ምስል እንዲሰግዱ ባዘዘ ጊዜ አናንያ፣ አዛርያና ሚሳኤል ለፈጠረን ብቻ ነው እንጂ ለማንም አንሰግድም በማለታቸው ወደሚያስፈራው እሳት ይጨምራቸው ዘንድ ንጉሡን ያነሣሣሁት እኔ ነኝ። ነገር ግን ገብርኤል የተባለ መልአክ አዳናቸው። ዳርዮስ ነቢዩ ዳንኤልን በአንበሶች ጉድጓድ በጨመረው ጊዜ እኔ ከአማካሪዎች ጋር ነበርሁ። 
\b 
\m 11 ሙሴም እስራኤልን ነጻ ያወጣ ዘንድ በፈርዖን ፊት በቆመ ጊዜም እኔ የፈርዖንን ልቡና አጨክን/አደነድን/ ነበር። ከሥራው የተነሣ ኢዮብ በእግዚአብሔር ፊት በከበረ ጊዜም እኔ ለመንሁ። ልጆቹን እስከምገድል፣ ከብቶቹን እስከምጨርስ፣ ሁለንተናውም እስከሚቆስል፣ ሚስቱም ትታው ሂዳ በብዙ ሥቃይ ብቻውን እስከሚቀር ድረስ ብዙ መከራን አመጣሁበት። ኤልዛቤልም በእኔ ምክር በወይን ቦታው ምክንያት ናቡቴን አስገደለችው። 
\b 
\m 12 አይሁድም በመልአኩ በገብርኤል ብሥራት ጌታዋን በፀነሰች ጊዜ ዮሴፍ ሲጠይቃት ከነገረኝ ከመልአኩ ቃል በስተቀር ምንም አላውቅም ስትል በእኔ ምክር ማርያምን ማየ ዘለፋ አጠጧት። 
\b 
\m 13 ጥንቱን ይህን ሁሉ አደረግሁ። ዛሬ ግን ምክሬ አልጫ ሆነች። ኃይሌም ደከመ አንተም የኢየሉጣ ልጅ ቂርቆስ ዛሬ አሸነፍኸኝ አለ። ይህን ተናግሮም ከዚያ ሰውየ ወጣ። ይህን ያዩና የሰሙ ሰዎች ሁሉ የሕፃኑ ቂርቆስን አምላክ አመሰገኑት። ጸሎቱና በረከቱ ከሕዝበ ክርስቲያኑ ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
