\c 24 

\s1 \bd የግንቦት\bd* ወር 
\m \bd ምዕራፍ ሃያ አራት \bd*
\m 1. \bd አንድ አምላክ በሆነ \bd*\bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*በግንቦት ወር የሚነበብ የጌታችን የፈጣሪያችንና የመድኃኒታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ\bd* የመስቀሉን ድርሳን እንዲህ እንጽፋለን የጌታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ\bd* ይቅርታውና ምሕረቱ የከበረ መስቀሉም ግርማ ሞገስ ከሁላችን ከሕዝበ ክርስቲያን ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን። 
\m 2. ከዚህም በኋላ ጥበበኞችን ሁሉ ሸማኔዎችን፣ ልብስ ሰፊዎችንና ጠላፊዎችን አጣቢዎችንም ብርና ወርቅም አቅልጠው የሚሠሩ አንጥረኞችንም የዚህንም ዓለም ጥበብ የሚያውቁትን ሁሉንም ያመጡላት ዘንድ ጭፍሮቿንና ሕዝቡን ሁሉ \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* አዘዘቻቸው። 
\m 3. እንዳዘዘቻቸው ጥበብን የሚሠሩትን ሁሉ ወደርሷ አመጡአቸው። እርሷም አርአያውንና መልኩን አስመስለው ይሠሩ ዘንድ የመስቀሉን አርአያውንና ምልክቱን አሳየቻቸው። እነርሱም በመስቀሉ አርአያና ምልክት ሠርተው \bd ለንግሥት ዕሌኒ\bd* ሰጧት። 
\m 4. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*ከዚያች ዕለት ጀምሮ የክርስቲያን ወገኖች የሆኑትን ሁሉንም የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* የመስቀሉን ምልክት በዕቃዎቻቸው ሁሉ ላይ በሜዳ ጸብታቸውም ላይ በሰይፎቻቸውና በጦሮቻቸው በፈረሳቸው ልጓም ላይም በልብሳቸውም ላይ በየአንገታቸውም ውስጥ በማተብ ያስሩ ዘንድ በእጆቻቸውም ይይዙ ዘንድ አዘዘቻቸው ሁሉም የክርስቲያን ወገኖች \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* እንዳዘዘቻቸው አደረጉ። 
\m 5. ከዚያችም ዕለት ወዲህ \bd በጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* በመታመንና በመማፀን የመስቀሉን ምልክት በዕቃዎቻቸው ሁሉ አደረጉ \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*የመስቀሉ የመልኩ ምልክት በየአንገታቸው ወይም በየእጃቸው እያለ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ምእመናን የሚያገኛቸው ክፉ ነገር ከቶ የለም። 
\m 6. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*እንዲህ ባለ ግብር አምላክን በወለደች በእመቤታችን \bd ቅድስት ድንግል ማርያም\bd* በስሟ ዳግም በ\bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀል\bd* በስሙ አብያተ ክርስቲያናትን እየሠራች ብዙ ወራት ኖረች። በኢየሩሳሌምም አስቀድማ በከበረ \bd መስቀል\bd* ስም አምላክን በወለደች በ\bd እመቤታችን ማርያም\bd* ስም ብዙዎች አብያተ ክርስቲያናትን አንጻለች። 
\m 7. ያነጸቻቸውንም አብያተ ክርስቲያናት በወርቅ በብር በዕንቍ መረግድ ጳዝዮን በሚባሉ ዕንቍዎች አስጌጠቻቸው በየራሱም በሆነ አርአያና አምሳል አክሊልን አቀዳጀቻቸው። 
\m 8. በሃይማኖትና በምግባር የጸና እንደርሷ የለም መላእክትም ሁልጊዜ ይጎበኟታል በቀንና በሌሊት እንደ አባት እንደ እናት እንደወንድም እንደ እኅት ያጫውቷታል። 
\m 9. እርሷ ግን \bd በጌታ ክርስቶስ መስቀልና\bd* አምላክን በወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ በጸናች በእመቤታችን በ\bd ቅድስት ድንግል ማርያም\bd* ፍቅር ሁልጊዜ ልቡናዋ ይሰቀላል። 
\m 10. ቅድስት \bd ዕሌኒ\bd*ም ስለ \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀል\bd* በስሙ ታላቅ በዓልን በማድረግ ለድኆችና ለምስኪኖች ለባልቴቶችና ለሙት ልጆች ታላቅ ምሳን አዘጋጀች ስለ \bd ጌታ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀልም\bd* ስለ ክብሩ መኳንንቶችን መሳፍንቶችንና የሀገር ሰዎችን ሁሉ ጠራቻቸው። 
\m 11. ብዙ ላሞችንና ሰንጋዎችን በጎችንና ፍየሎችን አሳረደች። 
\m 12 በዚያች ዕለትም የታረዱት የቁጥራቸው መጠን ላሞች ዘጠኝ ሽህ ሰንጋዎች ዘጠኝ ሽህ በጎች ሰባት ሽህ ፍየሎች የሰቡ ሰባት ሽህ ዋሊያዎችም ሰባት መቶ ዶሮዎች ዘጠኝ ሽህ ናቸው። 
\m 13. ያስጋገረችውም እንጀራ ልጦ ጉርዶ የወጣለት የተፈተገ ሥንዴ ቆሮስ በሚባል መሥፈሪያ ሰባት ሽህ ነው ዘጠኝ መቶ ሽህ ማድጋ የወይን ጠጅና የማር ወለላ አዘጋጀች አንዱ የቆሮስ መሥፈሪያም ዐሥራ ሁለት የበቅሎ ጭነት ይሆናል። 
\m 14. \bd በጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* ስም እንዲህ እየሠራች ሕዝቡንና አሕዛቡን ባለመለያየት ሁሉንም ደስ አሰኘቻቸው። 
\m 15. እርሷ ቅድስት \bd ዕሌኒ\bd* ግን ያለ ዕረፍት በቀንም በሌሊትም ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* በጸሎት በጾም ትማልዳለች እንጂ ጣፋጭ ምግቦችን አትበላም መዓዛቸው የሚጥም መጠጦችንም አትጠጣም ለሥጋዋም የሚሞቃትንና የሚያደምቃትን የጌጥ ልብስንም አትለብስም ነበር። 
\m 16. እግዚአብሔንም እያገለገለች የከበረ መስቀሉንም እናቱን \bd ቅድስት ድንግል \bd*እመቤታችን ማርምንም እያገለገለች ብዙ ዘመን ኖረች \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን። 
\m \bd ምዕራፍ ሃያ አምስት \bd*
\m 1. እንዲህም እያደረገች በሮሜ ሀገር ሳለች ባሏ ተርቢኖስ ወደ ባሕር ሳይጥላት አስቀድሞ በኢየሩሳሌም ውስጥ የምታውቀውን ጳጳስ በሕይወት እንዳለ አለወይ ብላ ሰዎችን ጠየቀች ይህም የሆነ ከባህር በተጣለች በሠላሳ ሰባት ዓመት ነው። 
\m 2. ብዙዎች ሰዎችም አዎን እመቤታችን በሕይወት አለ አሏት \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*በሕይወት መኖሩን በሰማች ጊዜ ያነን ጳጳስ ይጠሩት ዘንድ መልእክተኞችን ወደርሱ ላከች ወደርሷ ይመጣ ዘንድ። 
\m 3. መልእክተኞችም ወደዚያ ጳጳስ ደርሰው እንዲህ አሉት አባታችን ሆይ ንግሥት እሌኒ ወደእኔ ና ትልሃለች አሉት። 
\m 4. ወደርሷ የጠራችኝ ንግሥት እሌኒ እርሷ ማን ናት አላቸው። 
\m 5. መልእክተኞችም እንዲህ ብለው መለሱለት የጠራችህስ የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* ከተቀበረ በሦስት መቶ ዓመት ፈልጋ ያገኘችውና ያወጣችው አሁንም ወደ ሮሜ ሀገር ያመጣችው \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* ናት አሉት። 
\m 6 ይህንንም ቃል ከመልእክተኞች አፍ በሰማ ጊዜ ወደ \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* ሊሔድ ተነሣ ወደ ሮሜ ሀገርም ከካህናትና ከዲያቆናት ጋር በእልልታና በምስጋና ደረሰ። 
\m 7. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*ወደሮሜ ሀገር የጳጳሱን መድረስ ሰምታ ከመንገድ ልትቀበለው በበቅሎ ተቀምጣ ተጓዘች። 
\m 8. ከሩቅ በአየችውም ጊዜ ከበቅሎ ላይ ወርዳ ተቀበለችው በፍጹም ደስታም ተሳለመችውና ወደ ቤተ መንግሥቷ በአንድነት ገቡ። 
\m 9. ጳጳሱም \bd ንግሥት ዕሌኒን\bd* እመቤቴ ሆይ ለምን ጠራሺኝ ወደ አንቺ እመጣ ዘንድ እኔን የጠራሺበት ምክንያት ምንድን ነው አላት። 
\m 10. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*ለጳጳሱ መልሳ እንዲህ አለችው አባቴ ሆይ የጠራሁህማ በረከትህን እቀበል ዘንድ \bd በመስቀል\bd*ህም እንድትባርከኝ በሚያጽናና ቃልህም እኔን አገልጋይህን እድታጽናናኝ ነው አለችው። 
\m 11. ሁለቱም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ገናናነት እያወሱ የእግዚብሔርም ኃይል እየረዳት የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* በብዙ ድካም እንዳገኘችውና እንዳወጣችው እየተነጋገሩና እየተጨዋወቱ ሦስት ቀን ያህል ተቀመጡ። 
\m 12. ከሦስት ቀንም በኋላ \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* ጳጳሱን እንዲህ አለችው አባቴ ሆይ ከባላጋራዎቼ ጋር በፊትህ የምፋረዳቸው ፍርድ ስለ አለኝ አንተም የልቤን ፍላጎትና የኅሊናዬን ምኞት እናገር ዘንድ ፍቀድልኝ እንጂ ቸለል አትበለኝ አለችው። 
\m 13. ጳጳሱም \bd ንግሥት ዕሌኒን\bd* የምትሺውን ሁሉ እፈቅድልሽ ዘንድ ነገሩ የልብሽስ ፍላጎት ምንድን ነው አስቀድመሽ እስቲ ንገሪኝ አላት። 
\m 14. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*ጳጳሱን አባቴ ሆይ በምታስተዳድረው በሀገረ ስብከትህ ስሙ ተርቢኖስ የሚባል አንድ ነጋዴ በሕይወት ካለ ወደ እኛ እንዲመጣ ወደርሱ መልእክተኞችን ላክ አለችው። 
\m 15. ጳጳሱም \bd ዕሌኒን\bd* ተርቢኖስስ በሕይወት አለ ነገር ግን ስለምን ፈለግሺው አላት \bd ዕሌኒ\bd*ም ለጳጳሱ የሰጠሁት ገንዘብ በሱ ዘንድ አለኝ አለችው። 
\m 16. ጳጳሱም \bd ንግሥት ዕሌኒን\bd* ያነን ነጋዴ የምትፈልጊበትን ነገር በውነት ንገሪኝ አላት። 
\m 17. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*መልሶ እንዲህ አለችው በአንተ ፊት በሀገር ሰዎች ሁሉ ፊት ከእርሱ ጋር የምፋረድበት በላዩ ዕዳ አለ አለችው፤ ጳጳሱም \bd ዕሌኒን\bd* ያ ነጋዴ ከመምጣቱ በፊት ለእኔ የማትነግሪኝ ለምንድን ነው አላት። 
\m 18. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*ጳጳሱን እንዲህ አለችው ለእርሱ ስለሰጠሁት ገንዘብ ከእርሱ ጋር በፊትህ እፋረድ ዘንድ በሕይወት ያለ ከሆነ ወደዚህ ይመጣ ዘንድ አስቀድመህ ወደርሱ ላክ አላቸው። 
\m 19. ጳጳሱም \bd ዕሌኒን\bd* እርሱስ በደኅና አለ አላት። ይህንንም ብሎ ይህ ጳጳስ ይጠሩት ዘንድ ወደ ነጋዴ ተርቢኖስ መልእክተኞችን ላከ እንዲህ ሲል ወደ እኔ ወደ ንግሥትም ፈጥነህ ና። 
\m 20. ተርቢኖስም ከመልእክተኞች ጋር ፈጥኖ መጣ በጳጳሱነ መ\bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* ፊትም ቆመ ሚስቱ የነበረች \bd ዕሌኒ\bd*ም ወደ ባሕር በናስ ሣጥን አድርጎ ወደ ባሕር የወረወራት ባልዋ እንደሆነ አወቀችው። እርሱ ግን ወደ ባሕር በወረወራት ጊዜ ወዲያውኑ የሠጠመች መስሎታልና እርሷ ሚስቱ \bd ዕሌኒ\bd* እንደሆነች አላወቀም። \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*ጳጳሱን አባቴ ሆይ በፊትህና በሕዝቡ በአሕዛቡ ሁሉ ፊት በካህናትም መካከል ሚስት እንዳለችው ወይም ድንግል እንደሆነ ጠይቅልኝ መርምርልኝም አለችው። ጳጳሱም ተርቢኖስን ልጄ ሆይ በዓለም ውስጥ ኑሮህ እንዴት ነው ሚስት አለችህን ወይም የለችህም ወይም ፈጽሞ አላገባህም አለው። 
\m 23. ተርቢኖስም በንግሥት ፊትና በካህናት በጉባኤው ፊት ለጳጳሱ እንዲህ ብሎ መለሰለት አባቴ ሆይ አስቀድሞ ግን ደግ የሆነች ያማረች የተወደደች የከበረችና የተባረከች ሚስት ነበረችኝ። በፍቅር በሰላምም በአንድነት እንኖር ነበር። እንዲህም በፍቅር በሰላም በተድላ በደስታ በቤታችን ውስጥ በአንድነት ስንኖር በሀገራችን ታላቅ ረኃብ መጣ እኛም በረኃብና በጥም እጅግ ተሠቃየን። 
\m 24. ከችግራችንም ብዛት የተነሣ ወደሌላ ሀገር በአንድነት ተሰደድን። እኔና ሚስቴ ሁለታችንም ስንጓዝ በመንገድ ላይ ሽፍቶች ተገናኙንና ከበቡን ተከተሉንም እኔ በመሮጥ ከሽፍቶች እጅ አመለጥኩ ሚስቴ ግን በመቅረቷ በሽፍቶች እጅ ተያዘች እኔ ሳመልጥ ሚስቴን ሽፍቶች ገደሏት ወደ ኋላዬም በተመለስኩ ጊዜ ፈለግኋት በሽፍቶችም እጅ ሙታ አገኘኋት የሥጋዋም በድን በመንገድ መካከል ተጥሎ ነበር። እኔም ስለ ሚስቴ ይህ መከራ ልቅሶና ሐዘን አግኝቶኛልና በዚያን ጊዜ አልቅሼ በመንገድ መካከል ቀበርኳት ከዚህም በኋላ እኔ ወደ ቤቴ ተመለስኩ። 
\m 25. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*በሽፍቶች እጅ የሞተችብህ ሚስትህ ስሟ ማነው ብላ ተርቢኖስን መልሳ ጠየቀችው ተርቢኖስም ስሟ ግን \bd ዕሌኒ\bd* ይባላል አላት። 
\m 26. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*ከተርቢኖስ አፍ ይህን ነገር በሰማች ጊዜ አንተ ሰው የቀድሞ ክፋትህንና ክህደትህን አልተውክምን በፈጣሪህ \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት ዳግም በጳጳሱና በካህናቱ ፊት በሕዝቡና በአሕዛብ ሁሉ ፊት እንዲህ ሐሰትን ትናገራለህ ሐሰትን እንጂ ዕውነትን አልተናገርክምና የሁላችን አባት ዳዊት ሐሰት የዐመፅ አበጋዝ ነው ያለውን ለምን አላሰብክም። ተርቢኖስ ሆይ ከእንግዲህ ደግመህ ሐሰትን ብትናገር አንተ ራስህ ነፍስህን ታጠፋታለህ። ሚስትህ ግን በሕይወት አለች እንጂ አልሞተችም አሁንም ከላይ ከፍ ብዬ አንገትህን ከታች ዝቅ ብዬ እግሮችህን በሰይፍ ቆርጬ እንዳልገልህ ስለዚህ ነገር ዕውነቱን ንገረኝ አለችው። 
\m 27. ተርቢኖስም ይህን ነገር \bd ከንግሥት ዕሌኒ\bd* አፍ በሰማ ጊዜ ፈራ ደንግጦም ተንቀጠቀጠ የሠራውን ሁሉ እንደአወቀችበት ጠረጠረ ነገር ግን እርሷ ሚስቱ \bd ዕሌኒ\bd* እንደሆነች አላወቀም። 
\m 28. ተርቢኖስም ከመፍራቱ ብዛት የተነሳ \bd ለንግሥት ዕሌኒ\bd* መልሶ እንዲህ አላት እመቤቴ ሆይ በንግሥት ፊት በጳጳስና በካህናት በሕዝብና በአሕዛብ ፊት በፈጣሪዬም \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት ሐሰት መናገር አይገባኝም አሁን ግን ዕውነተኛውን ነገር እናገራለሁ ነገሩም ይህ ነው። 
\m 29. እኔና ሚስቴ በሰላም በፍቅር በተድላ በደስታ በአንድነት ስንኖር እነግድ ዘንድ ከአንድ ነጋዴ ጋር ከሀገሬ ወጥቼ ወደ ሌላ ሀገር ሔድኩ። እየነገድኩም ስድስት ዓመት ያህል ብዙ ዘመናትን አሳለፍኩ። ከዚህም በኋላ ወደ ሀገሬ እመለስ ዘንድ ተነሣሁ። 
\m 30. ከብዙዎች ነጋዴዎችም ጋር ስንጓዝ በጉዞ መካከል አንዱ ነጋዴ ወንድሜ ሆይ በዓለም ስለሚኖሩ ሴቶች ስለ ዐመፃቸውና ስለኃጢአታቸው እኔ አደንቃለሁ አለኝ። እኔም ዓመፃቸውና ኀጢአታቸው ምንድነው ብዬ መለስኩለት። 
\m 31. እርሱም ሚስቴ በእውነት በምድራዊ ንጉሥና \bd በእግዚአብሔር\bd* ላይ ከሚያምፅ በዱር በበረሀ ከሚኖር ከአንድ ወንጀለኛ ሰው ጋር ኀጢአትን እንደሠራችና እንደአመነዘረች ሰማሁ አለኝ እኔም እንዲህ ስል መለስኩለት ሚስትህ በሃይማኖቷ ስላልጸናች በምግባር ስለአልተሸለመች ይህን ኀጢአት ሠራች። የእኔ ሚስት ግን በሃይማኖቷ የጸናች ምግባርዋም ያማረና የቀና ስለሆነ ይህን ሥራ አትሠራም አልሁት። 
\m 32. ያም ነጋዴ መልሶ እንዲህ አለኝ እኔ ወደ ቤትህ ብሔድና ሚስትህ \bd ዕሌኒ\bd* ወደአለችበት ብገባና በቤትህ ውስጥ ከእርሷ ጋር ብበላና ብጠጣ የልቤንም ፍላጎት ከእርሷ ጋር ብፈጽም ምን ትሰጠኛለህ አለኝ። 
\m 33. እኔም እንዲህ ስል መለስኩለት ከሚስቴ \bd ዕሌኒ\bd* ጋር ይህን ሥራ ብትሠራ ይህንንም ሥራ መሥራትህ ይቅርና ፊቷን ብታይ ገጽዋንም እንዴት እንደሆነ ብታውቅ እኔ ወርቄንና ብሬን ከታናሽነቴ እስከ ዛሬ ያጠራቀምኩትን ሁሉ እሰጥሃለሁ። ነገር ግን ይህን ሥራ ካልሠራህ አንተስ ለኔ ምን ትሰጠኛለህ አልሁት። ነጋዴውም እኔ ይህን ሥራ ካልሠራሁ ከሚስትህም ጋር ፍላጎቴን ካልፈጸምኩ እንዳንተ ቃል ወርቄንና ብሬን ከታናሽነቴ እስከ ዛሬ የሰበሰብኩትን እሰጥሃለሁ አለኝ። 
\m 34. በዚህም ምክር በዚህም ነገር ተስማማን እንዳንካካድም የፈጣሪያችን \bd እግዚአብሔርን\bd* ስም እየጠራን ጽኑዕ መሐላን እርስበርሳችን ተማማልን። 
\m 35. ከዚህም በኋላ ያ ነጋዴ ሚስቴ \bd ዕሌኒ\bd* ወደ አለችበት ወደ ቤቴ ሔደ። ከዚያም ተመልሶ ወደ እኔ መጣና ተገናኘን። እኔም ወንድሜ ሆይ የአመጣጥህ ነገር እንዴት ነው በማለት ጠየቅሁት እርሱም እንዲህ ብሎ መለሰልኝ እኔ ወደቤትህ ውስጥ ገባሁ ሚስትህ \bd ዕሌኒ\bd*ም በፍጹም ደስታ ተቀበለችኝ የተዘጋጀ ማዕድና ሙሉ የሆነ የወይን ጠጅ አቀረበችልኝና በልቼ ጠጥቼ ጠገብኩ ከእርሷ ጋርም ፍላጎቴን ፈጸምኩ ከአንተም ይልቅ አብዝታ ወደደችኝ። ከመውደድዋም ብዛት የተነሣ ገንዘቧን ሁሉ ወርቋን ብርዋን ዕንቆቿን ሰጠችኝ አለኝ። 
\m 36. እኔም እንዲህ ስል መለስኩለት የኔ ሚስት \bd ዕሌኒ\bd* በሃይማኖቷ የጸናች በምግባርዋ በበጐ ሥራዋ ያጌጠችና ያማረች ስለሆነች ይህን ሥራ አትሠራም - ፈጽሞ አላምንህም አልሁት። እርሱም ሚስትህ \bd ዕሌኒ\bd* በሃይማኖቷ የጸናች በምግባርዋም ያማረች ከሆነች ይህን ቀለበትና ይህን ዕንቈ ባህርይ ውሰድና ተመልከተው የሚስትህ ነውን ወይም የሌላ ሴት። ይህንንም ብሎ ያንን ዕንቍ ሰጠኝ በዚያንም ጊዜ ከእጁ ተቀብዬ ተመለከትኩት በእውነት የሚስቴ እንደሆነ አወቅሁ። 
\m 37. በዚያንም ጊዜ እጅግ አዘንኩ ብዙ ዕንባም አፈሰስኩ እርሱም የተከራከርንበትን እርስ በርሳችን እንዳንካካድ የፈጣሪያችን \bd የእግዚአብሔርን\bd* ስም ጠርተን የተማማልንበትን ገንዘቤን ወርቄንና ብሬን ስጠኝ አለኝ። እኔም ከታናሽነቴ እስከዚያች ዕለት የሰበሰብኩትን ስድስት ዓመት ያህልም የደከምኩበትን ወርቄንና ብሬን ገንዘቤን ሁሉ ወዲያውኑ ሰጠሁት። እኔም የዕለት ራት ያጣሁ ድኃ ሆንኩ። እያዘንኩና አብዝቼ በማልቀስ ተመልሼ ራቁቴን ወደቤቴ ገባሁ። 
\m 38. ስለዚህም ልቤ ነደደ በእርሷ ላይም ተቆጥቼ በናስ ሣጥን አስገብቼ እጅግ ጥልቅ ከሆነ ባሕር ውስጥ ጣልኳት። ከዚያ በኋላ ድናም እንደሆነ ወይም ሙታ እንደሆነ አላውቅም። እኔም ወደ ቤቴ ተመለስኩ። ይህንንም ብሎ ከመጀመሪያው እስከ መጨረሻው የሆነውን ሁሉ ተርቢኖስ ነገራት። 
\m 39. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*ይህን ነገር ከተርቢኖስ አፍ በሰማች ጊዜ ክቡር ምስጉን የሆነ \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገነችው እጅግም ደስ አላት። 
\m 40. \bd ዕሌኒ\bd*ም ተርቢኖስን ያ ነጋዴ በሕይወት አለን አለችው እርሱም አወን አለ አላት። 
\m \bd ምዕራፍ ሃያ ስድስት \bd*
\m 1. በዚያንም ጊዜ ያንን ነጋዴ አስጠርቶ ወደርሷ ያመጣው ዘንድ ጳጳሱን ለመነችው። ጳጳሱም በፍጥነት ያመጡት ዘንድ መልእክተኞችን ላከ። መልእክተኞችም አምጥተው \bd በንግሥት ዕሌኒ\bd* ፊት አቆሙት። 
\m 2. ያንንም ነጋዴ በአየችው ጊዜ \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* እንዲህ አለችው አንተ ሥራህ የከፋ ሐሰትን ዐመፅን የምታደርግ ሐሳብህም ክፉ የሆነ በላይህ ሞት እንዳለ ዕወቅ ይቺ አንደበትህም በሕማም በሞት ÷ ቋሪ እንደምትለወጥ ሥጋህም በሞት ማሰሪያ እንደሚታሰርና እንደሚጠፋ ዕወቅ ዛሬ ግን በጳጳስና በካህናት ፊት በሕዝቡም ሁሉ ፊት ዕውነት ነገርን ተናገር አትዋሽ እስቲ ለእኔ ለሕዝቡም ሁሉ ንገረኝ የተርቢኖስን ሚስት ታውቃታለህን ወይስ በዐይኖችህ አየሃትን በእጅህም ይዘሃት እንደሆነ ወደ ቤቷም ውስጥ ገብተህ ከእርሷ ጋር አመንዝረህ ከሆነ አፍ ላፍ ተነጋግራችሁ ከሆነ ወይም ዐይን ላይን ተያይታችሁ ከሆነ ንገረኝ አለችው። 
\m 3. በዚያን ጊዜ ያ ነጋዴ በታላቅ ድምፅ በማሰማት የሆነውን ሁሉ ሊነግራት ጀመረ \bd ለንግሥት ዕሌኒም \bd*እመቤቴ ሆይ እኔ እውነቱን እነግርሻለሁ። የተርቢኖስ ሚስት \bd ዕሌኒን\bd* እኔ አላየኋትም ወደ ቤቷም ገብቼ አፍ ላፍ አልተነጋገርኋትም የልቤንም ፍላጎት በእርሷ ዘንድ አላገኘሁም አላት። 
\m 4. ነገር ግን ሁለታችን እኔና ተርቢኖስ ስለ እርሷ አስቀድመን ተከራከርን እርሱ ሚስቴ በሃይማኖቷ የጸናች በምግባርዋ ያማረች ናት ስላለ እኔ ወደ ቤትህ ሂጄ ከሚስትህ \bd ዕሌኒ\bd* ጋር የልቤን ብፈጽም ምን ትሰጠኛለህ አልሁት ተርቢኖስም የእኔ ሚስት \bd ዕሌኒ\bd* በሃይማኖቷ የጸናች በምግባርዋ ያማረች ስለሆነች ይህን ሥራ አትሠራም አንተ ይህን ሥራ ከሠራህ ሚስቴን \bd ዕሌኒን\bd* በዐይኖችህ እንኳን ብታያት ከታናሽነቴ ጀምሮ እስከ ዛሬ የሰበሰብኩትን ገንዘቤን ጥሪቴን ሁሉ እሰጥሃለሁ አለኝ። 
\m 5. ዳግመኛም አንተ ከሚስቴ \bd ዕሌኒ\bd* ጋር ይህን ሥራ ካልሠራህ ምን ትሰጠኛለህ አለኝ እኔም ከሚስትህ \bd ዕሌኒ\bd* ጋር ይህን ሥራ ካልሠራሁ ገንዘቤን ጥሪቴን ሁሉ እሰጥሃለሁ አልሁት። ይህንንም ተከራክረን እርስ በርሳችን እንዳንካካድ የአምላካችን \bd እግዚአብሔርን\bd* ስም እየጠራን በዚህ ነገር ጽኑ መሐላን ተማማልን። 
\m 6. ከዚህም በኋላ ወደ ተርቢኖስ ቤት ተጓዝኩና ከደጁ ደረስኩ ቁሜ ስመለከትም በከበረች \bd ዕሌኒ\bd* ደጅ አንዲት ሴት አገኘሁ ወደ \bd ዕሌኒ\bd*ም ቤት አስገብታ ታገናኘኝ ዘንድ የልቤን ፍላጎት ሁሉ ነገርኳት። እርሷም የተርቢኖስን ሚስት \bd ዕሌኒን\bd* ማየት የሚችል ማነው ብላ መለሰችልኝ ዳግመኛ ከአገልጋይዋ ጋር ታገናኘኝ ዘንድ ተናገርኳት። በዚያን ጊዜ አገልጋይዋን ጠርታ አገናኘችኝ እኔም የልቤን ፍላጎት ሁሉ ነገርኳት ወደ ተርቢኖስ ሚስት ወደ ከበረች \bd ዕሌኒ\bd* ወደ ቤቷ ውስጥ እንድታስገባኝ ለመንኳትና ብዙ ወርቅ ብርን ሰጠኋት። 
\m 7. ያቺም አገልጋይ እንዲህ ስትል መለሰችልኝ ይህ ሥራ ለእኔ አይቻለኝም እመቤቴ \bd ዕሌኒን\bd* ከባሏ ተርቢኖስ በቀር ሌላ ወንድ የሚያያት የለም ወንድ ወደርሷ መግባቱ ይቅርና ሴቶች እንኳን ወደ ክብርት \bd ዕሌኒ\bd* ቤት አይገቡም አለችኝ።
\m 8 . እኔም እንዲህ ስል መለስኩላት ወደርሷ አስገብተሽ እኔን ከእርሷ ጋር ማገናኘት የማይቻልሽ ከሆነ ባሏ ተርቢኖስ የሚያውቀውን ሌላ ሰው የማያውቀውን ከክብርት \bd ዕሌኒ\bd* ከጌጦቿ አምጪልኝ አልኋት። 
\m 9. ያችም አገልጋይ እንዲህ ስትል መለሰችልኝ ቤቲ በጠንካራ ቊልፍ የተቈለፈና የታሸገ ነው በየት ገብቼ አመጣልሃለሁ አለችኝ። 
\m 10. እኔም ለዚያች አገልጋይ እንዲህ ስል መለስሁላት እኔ ከግድግዳው ሥር አፈሩን እጠርግልሻለሁ ወይም የቤቷን ጣሪያ ከግድግዳው አነሣልሻለሁ አንቺም በብዙ ድካም ጭንቅ በሆነ ሥራ በመዳህ ገብተሽ ክብርት \bd ዕሌኒ\bd* በአንገቷ የምታደርገውን የወርቅ ሀብል አምጭልኝ አልኋት። 
\m 11. ያቺም አገልጋይ አሠራሩ እንዲህ አይደለም ነገሬን የምትቀበለኝ ከሆነ እኔ እመክርሃለሁ እነሆ አንተ በሀገራችን ሜዳዎች ውስጥ ከወዲያ ወዲህ እየተመላለስክ ጥሩምባ በመንፋት ነጋዴዎች መጡ ባሕሩን ተሻግረው ደረቅ ምድር ረገጡ በየሀገራቸውም ደረሱ ተቃረቡ እያልክ ዓዋጅ ንገር ብላ መከረችኝ። 
\m 12. እኔም እመቤቴ \bd ዕሌኒን\bd* ጥሩምባ ሲነፋ የዓዋጅ ነጋሪን ቃል ሰማሁ ሕዝቡም ሁሉ ነጋድያን መጡ ከባሕር ወጥተው ደረቅ ምድርን ረገጡ በየሀገራቸውም ደረሱ ተቃረቡ ሲሉ ሰማሁ ይህ ነገር ዕውነት ከሆነ ጌታችን ተርቢኖስ የሚመጣ አይደለምን ገላሽን ለምን አትታጠቢም ጠጕርሽንስ ለምን አታሳምሪም ሽቱውንስ የማትዘግቢ ለምንድን ነው እላታለሁ። ገላዋንም ስትታጠብ በአንገቷ የምታደርገውን የዕንቊ ሀብል ታወጣዋለች ወዲያውኑ ሰርቄ አመጣልሃለሁ አለችኝ። እኔም ያቺ አገልጋይ እንዳለችና እንዳመለከተችኝ ነጋድያን መጡ ከባሕርም ወጥተው በየሀገራቸው ደረሱ እያልኩ ጥሩምባ በመንፋት ዓዋጅ ተናገርኩ ያን ጊዜ \bd ዕሌኒ\bd* በአንገቷ ውስጥ የምታደርገውን ዕንቈ ባሕርይና ወርቋን ሌሎችንም ያማሩ የጌጥ ዕቃዎች አምጥታ ሰጠችኝ። እኔም ከእዚያች አገልጋይ ከእጅዋ እሊህን ያማሩ የነጹ ዕቃዎች ተቀበልኩ። እጅግም ደስ አለኝ። 
\m 13. እሊህንም ያማሩና የነጹ ዕቃዎች የቅድስት \bd ዕሌኒን\bd*ም የአንገቷን ሀብል ይዤ ወደ ተርቢኖስ ተመልሼ ሔድሁ ከእርሱ ጋር ተገናኝተን በአንድነት ተቀመጥን። ተርቢኖስም ወንድሜ ሆይ ተመልሰህ አመጣጥህ እንዴት ነው ሚስቴን \bd ዕሌኒን\bd*ስ አገኘሃትን አመላለስህ እንዴት ነው አለኝ እኔም እንዲህ ስል መለስኩለት በእውነት ወደ ቤትህ ውስጥ ገባሁ ሚስትህ \bd ዕሌኒን\bd*ም አገኘኋት በፍጹም ደስታ ተቀበለችኝ ከአንተም አብዝታ ወደደችኝ የልቤንም ፍላጎት ፈጸመችልኝ። ከአንተ ይበልጥ ስለ ወደደችኝ እኔም ወደድኋት ስለዚህም ብዙ ወርቅና ብር ሰጠኋት እርስዋም ያላትን ሰጠችኝ አልሁት። 
\m 14. ተርቢኖስም ወንድሜ ዋሸህ እኔ አላምንህም እንዲህ ያለ ሥራ ለኔ ሚስት አይደለም ሚስቴ \bd ዕሌኒ\bd* ይህን ሥራ ፈጽሞ አትሠራም እርሷ በሃይማኖቷ . የጸናች በበጎ ሥራዋም ያማረች የተሸለመች ናትና ይህን የሐሰት ነገር ከየት አገኘህው እኔ አላምንህም አለኝ። 
\m 15. እኔም እንዲህ ስል መለስኩለት ሚስትህ \bd ዕሌኒ\bd* በሃይማኖቷ የጸናች በበጎ ሥራዋም ያማረች የተሸለመች ከሆነች ይህ ዕንቈ ባሕርይ ከወዴት ተገኘ እስተ ተመልከተው ከአየህውም በኋላ ወንድሜ እመነኝ ይህንንም ብዬ የክብርት \bd ዕሌኒን\bd* የአንገቷን ሀብል ባሪያዋ ሰርቃ የሰጠችኚን ሰጠሁት ይህንንም ቀለበትና የወርቅ ዕብል ተርቢኖስ ከእጄ ተቀብሎ ተመለከተው አየውም ዕውነት በእውነት የሚስቱ \bd ዕሌኒ\bd* እንደሆነ አወቀ ሳይውል ሳያድር መርምሮ ነገሩን ሳያውቅ ሚስቱ \bd ዕሌኒን\bd* እኔ እንዳገኘኋት በዚህ ምልክት ብቻ አመነ። 
\m 16. እኔም ገንዘቡን ሁሉ ይሰጠኝ ዘንድ ዘከዘብኩት እኛ እንደተከራከርንና እርስበርሳችን እንደተማማልን እርሱም ገንዘቡን ሁሉ ጥሪቱን ስድስት ዓመትም የደከመበትን ሰጥቶኝ ባዶውን ወደቤቱ ገባ። እኔም ብዙ ወርቅና ብር በማግኘቴ ፈጽሞ ደስ አለኝ እንደ ታናሽ ዕምቦሳም ዘለልሁ። ለዚህም ሥራ የነገሩ ምክንያት ይህ ነው። 
\m 17. እመቤቴ ሆይ የቀድሞው ይቅርና ዛሬም ቢሆን ጥቁር እንደሆነች ወይም ቀይ አጭር እንደሆነች ወይም ረጅም የከበረች \bd ዕሌኒን\bd* አላውቃትም አለ፤ ይህንንም ብሎ ከመጀመሪያው እስከ መጨረሻው ነገራት። 
\m 18. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*ከዚያ ነጋዴ አፍ ይህን ነገር በሰማች ጊዜ አንተ ሰው ዛሬ ግን አንደበትህ ዕውነት ነገርን ተናገረ ለዕውነት ነገርም አፍህ ምስክር ሆነ። ስለዚህ ለፈጣሪህ ምስጋናን ማቅረብ ይገባሃል አለችው። እርሷም \bd ዕሌኒ\bd* በምድር ላይ ወድቃ ሰገደች ከባሕር ስጥመት ያዳናት – አሸናፊ \bd እግዚአብሔርንም\bd* አመሰገነችው። _tY. . _ E - - - - l a tes re= 
\m 19. ከዚህም በኋላ \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* ጳጳሱን አባቴ ሆይ ያቺ አገልጋይ በሕይወት ካለች ያመጥዋት ዘንድ እዘዝ አለችው እርሱም ያመጡዋት ዘንድ መልእክተኞችን ላከ። መልእክተኞችም እንደታዘዙ አምጥተው \bd በንግሥት ዕሌኒ\bd* ፊት አቆሟት። 
\m 20. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*ያቺን አገልጋይ በአየቻት ጊዜ እንዲህ አለቻት አንቺ ክፉ ነገሮችን ኃጢአትን የምታፈልቅ በክፉ ሥራው ለሰይጣን ልጁ የሆንሽ ክፉ ሴት ዐመፅን ኀጢአትን የምትወልጂ በራስሽ ፈቃድ ጥፋትን አስገኘሽ አንቺ ጥፉ ባሪያ አሁንም አምላካችን ጌታ \bd እግዚአብሔር\bd* በቸርነቱ ብዛት የምትሠሪውን ክፉ ሥራሽን ሁሉ ገለጠብሽ ዛሬ ግን ከፍጥረት ሁሉ ጌታ ፊት ከዕውነተኛ ፍርዱ የምታመልጪበት የለሽም። 
\m 21. አሁንም በጳጳስና በካህናት ፊት በሁሉም ሕዝብ ፊት እኔ እጠይቅሻለሁ ያን ነጋዴ \bd ዕሌኒ\bd* ታውቀዋለችን እስቲ ንገሪኝ ወይም በዐይኖቿ አይታዋለችን ወይም ወደ ቤቷ በግልጽ ገብቷልን ወይም የድምፁን ጩኸት ሰምታለችን። እነሆ አሁን የልዑል ምሳር በላይሽ ተቃጥቷል አለቻት። 
\m 22 በዚያንም ጊዜ በጳጳስና በካህናት በሕዝቡ ሁሉ ፊት ያቺ አገልጋይ በታላቅ ድምፅ አሰምታ ተናገረች እንዲህ ስትል እመቤቴ ሆይ ያንን ነጋዴ \bd ዕሌኒ\bd* ኣላየችውም እርሱም ፊቷን አላየም ድምጽዋንም አልሰማም ነገር ግን በገንዘብ ምክንያት ግድ ስላለኝ በሐሰት ነገር በራሴ ፈቃድ ከቤቷ እስከምትታጣ ድረስ ይህን ሁሉ ብዙ መከራ በእርሷ ላይ አመጣሁ ይህንና ይህን የመሰለውን ለጳጳሱና \bd ለንግሥት ዕሌኒ\bd* በካህናትና በሕዝብ ፊት ያደረገችውን ሁሉ ከመጀመሪያው እስከ መጨረሻው ነገረቻቸው። 
\m 23. ወዲያውኑ በተሰበሰበው ሕዝብ መካከል ይገድሏት ዘንድ \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* ጭፍሮችን አዘዘች ጭፍሮችም እንደታዘዙ ገደሏት። 
\m 24. \bd ንግሥት ዕሌኒም \bd*ያንን ነጋዴ በሐሰትና በተንኰል ከእጆቹ የተቀበልከውን ገንዘቡን ሁሉ በአንተ ዘንድ አንድም ሳታስቀር ለተርቢኖስ መልስለት አለችው። ያም ነጋዴ ምንም ሳያስቀር ከእጆቹ ተቀብሎ የወሰደውን ገንዘቡን ሁሉንም ለተርቢኖስ መለሰለት ከዚህም በኋላ ያንን ነጋዴ ሁለት እጆቹን ከክንዱ አስቆረጠችው። 
\m 25. ከዚህም በኋላ ተርቢኖስን ሚስትህ የነበርኩ \bd ዕሌኒ\bd* እኔ ነኝ አንተ ግን በብረት ሣጥን አድርገህ ወደ ባሕር ስትጥለኝ ዐመፅን ክፋትን የምትሠሪ አንቺ ክፉ ሴት ሥራሽ ይከተልሽ ሥራሽ መልካም ከሆነ ያድንሽ ክፉ ከሆነ ግን ያጥፋሽ ብለህ ተናገርከኝ ይህንንም እያልክ ከጥልቅ ባሕር ውስጥ ጣልከኝ። ለእኔ ግን ንጹሕ የሆነ ሥራዬ በጎ ዕውነተኛ ሃይማኖቴ ተከትሎኝ ክብር ይግባውና ፈጣሪዬና ጌታዬ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በቸርነቱ ብዛት አሁን ከአለሁበት ደረጃ ላይ አደረሰኝ አለችው። 
\m 26. እርሱም ለአዳም መድኃኒቱ የሆነ በእርሱም ዘንድ አድልዎ የሌለ በውስጡ እንዳልሞት ከባሕር አውጥቶ ከንጉሥ ቁንስጣ ጋር አገናኘኝ እርሱም ሚስቱ አድርጎ አነገሠኝ ሃይማኖቱ የቀና ብልህ ዐዋቂ የሆነ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚወድና የሚፈራውን \bd ቈስጠንጢኖስን\bd* ወለድኩ። 
\m 27. ንጉሥ ቀንስጣም ከዚህ ዓለም በሞት በተለየ ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* በርሱ ዙፋን ላይ አስቀመጠኝ። ስለዚህም በነገሥኩበት ወራት ጌታዬ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዓለምን ለማዳን አዳምንና ልጆቹንም ለማዳን የተሰቀለበት አዳኝ የሆነ መስቀሉን ፈለግሁ። 
\m 28. በፈለግሁትም ጊዜ የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* አገኘሁት ጥልቅ በሆነ በመቃብር ጕድጓድ ከተቀበረ በሦስት መቶ ዓመት አወጣሁት አሁንም ዕውነት የሚፈርድ \bd እግዚአብሔር\bd* እነሆ ሥራዬን ተመልክቶ ፈረደ ዕውነተኛ ምስክርም ሆነኝ ከአንተም ጋር አገናኝቶ ዓይን ላይን አስተያየን። የጌታዬ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የአማረ የቸርነቱ ብዛት በአንተና በእኔ ሕዝቡም ሁሉ በተሰበሰበት በጉባኤ መካከል ተገለጠ አለችው። 
\m 29. ጳጳሱና ካህናቱ ሕዝቡና አሕዛብ ሁሉም ይህን ድንቅ የሆነ ተአምር በሰሙ ጊዜ በምድር ላይ ወድቀው ሰገዱ ይህን ሁሉ ድንቅ ተአምራትን . ያደረገ ምስጉን \bd እግዚአብሔርንም\bd* አመሰገኑት \bd ንግሥት ዕሌኒን\bd*ም አከበሩዋት። 
\m 30. በዚያንም ጊዜ ተርቢኖስን ለከበረ \bd መስቀል\bd* ቤተ ክርስቲያን አገልጋይን አደረገችው። \bd የጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ይቅርታውና ምሕረቱ የመስቀሉም ግርማ ሞገስ የቅድስት \bd ዕሌኒ\bd*ም የጉዞ ድካሚ ጋሻ መከታ ሁኖ ከጠላታችን ሰይጣን ወጥመድ ሁላችንን የክቡር አባታችን ተክለሃይማኖት ልጆቹ የሆን እኛን ያድነን ለዘላለሙ አሜን። 
