\c 24 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ታኅሣሥ ፳፬ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*ታኅሣሥ ሃያ አራት በዚች ቀን የአሚናዳብ ልጅ የጻዲቂቱ የአስቴር የዕረፍቷ መታሰቢያ ነው ። የአይሁድ ወገን የሚሆን ስሙ መርዶክዮስ የሚባል የኢያኤሩ ልጅ ከብንያም ወገን የተወለደ የቄስዩ ልጅ አንድ ሰው በሱሳ አገር ነበረ ። 
\m ከኢየሩሳሌምም በባቢሎን ንጉሥ በናቡከደነፆር እጅ የተማረከ ነው ያሳደጋት ልጅ ነበረችው እርሷም ያባቱ ወንድም የአሚናዳብ ልጅ ናት ስሟም አስቴር ይባላል ከዘመዶቿም ተለይታ በወጣች ጊዜ ልጅ ትሆነው ዘንድ አሳድጓት ነበር ይችም ልጅ መልከ መልካም ነበረች ። 
\b 
\m በአንዲትም ዕለት ንጉሥ አርጢክስስ ብዙ ተድላ ደስታ አድርጎ መኳንንቶቹን የመኳንንቶቹን አለቃ አማሊቃዊ ሐማንም በጠራ ጊዜ ከመኳንንቱ ሁሉ እርሱ ሐማ የከበረ ነበርና ። ከዚህም በኋላ ሰባቱን ባለሟሎቹን ንግሥቲቱን አስጢንን አምጥተው የእቴጌነትን ዘውድ ያቀዳጅዋት ዘንድ እሷ መልከ መልካም ናትና ለአሕዛብ አለቆች ሁሉ ውበቷን ያሳዩ ዘንድ አዘዛቸው ። 
\b 
\m ንግሥቲቱ አስጢንም ትእዛዙን መስማት እምቢ አለች ከባለሟሎቹም ጋር ትመጣ ዘንድ አልወደደችም ንጉሡም አዘነ ተቆጣ ከንግሥትነቷም ሻራት ። ከዚህም በኋላ መቶ ሃያ ሰባት ከሆኑ ከሚገዛቸው አገሮች አንድ ሺህ ቆነጃጅቶችን ይመርጡለት ዘንድ አዘዘ ከሽህ መቶ ከመቶ ዐሥር ከዐሥር ሦስት መረጡ ከሁሉም በመልክ በውበት በደም ግባት አስቴር አንደኛ ሁና ተመረጠች ። 
\b 
\m እርሷንም አነገሠ ንጉሡም አስቴርን እጅግ ወደዳት አስቴርም በነገሠ በሰባተኛው ዓመት በዐሥራ ሁለተኛው በመጋቢት ወር ወደ ንጉሡ ወደ አርጤክስስ ገባች አስቴርም ንጉሡን ደስ አሰኘችው ከሴቶችም ሁሉ ይልቅ ፈጽማ ባለሟልነትን አገኘች የሴቶች ዘውድንም አቀዳጃት ። 
\b 
\m ከዚህም አስቀድሞ መርዶክዮስ አገሩንና አደባባዩን ከሚጠብቁ ከንጉሡ ባለሟሎች ከሁለቱ ከታራና ከገቦታ ጋራ በአደባባይ ኖረ ። ያሰቡት ምክራቸውንም ሰማ ንጉሡ አርጢክስስን ይገድሉት ዘንድ ወንጀልን እንዳዘጋጁ አወቀ ተረዳ ለንጉሡም የነሳቸውን ነገር ነገረው ። ንጉሡም ሁለቱን ባለሟሎቹን መረመራቸው ኃጢአታቸውንም አምነው ተቀጡ ። 
\b 
\m ንጉሡም ይህንን ነገር ወግ ታሪክ በተጻፈበት መጽሐፍ ጻፈው መርዶክዮስም ጻፈው ። ሐማ ግን አማሌቃዊ ነበረና መርዶክዮስንና የእስራኤልን ወገኖች እጅግ ይጠላቸው ነበር ። የአይሁድንም ወገን ሁሉንም ሊአጠፋቸው ወደደ ሀገሪቱም ሁሉ ታወከች መርዶክዮስም እንዲህ መሆኑን በአወቀ ጊዜ ልብሱን ቀዶ ማቅ ለበሰ ። 
\b 
\m አስቴርም በፊቷ የሚቆም ባለሟሏ አክራትዮስን ጠርታ የተረዳ ነገርን ይሰማ ዘንድ ወደ መርዶክዮስ ላከችው መርዶክዮስም የሆነውን ነገር ሐማ እስራኤልን ያጠፋቸው ዘንድ ወደ ንጉሡ ሣጥን እልፍ መክሊት ወርቅን አገባለሁ ብሎ ለንጉሥ እንደ ነገረው ያጠፋቸውም ዘንድ በሱሳ አገር ያኖራትን የደብዳቤ ዪቱን ቃል ነገረው ። 
\b 
\m አስቴርም በሰማች ጊዜ በሱሳ ያሉ እስራኤልን ሒደህ ሰብስብልኝ ጹሙልኝ እስከ ሦስት ቀን ድረስ ቀንም ሌሊትም አትብሉ አትጠጡ እኔና ደንገጡሮቼም እንጾማለን ከዚህም በኃላ ወደ ንጉሥ እገባለሁ እሞትም እንደሆነ አልቀርም ብላ ከመርዶክዮስ ወደርሷ የመጣውን ያንን መልእክተኛ መለሰችው ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ በሦስተኛው ቀን ጸሎቷን በጨረሰች ጊዜ የኀዘን ልብሷን አስወግዳ የተድላ ደስታዋን ልብስ ለበሰች የምታስፈራም ሆነች ሁሉን የሚመለከትና የሚያድን \bd እግዚአብሔርን\bd* ጠራችው ሁለቱን ደንገጡሮቿን አስከትላ ሔደች አንዲቱን ትወዳትና ትራራላት ነበር ሁለተኛዪቱ ግን ልብሷን ተሸክማ ትከተላት ነበር እርሷ ግን በጌጡ ሁሉ ፈጽማ አጊጣ አምሮባት ነበር ወደ ወዳጆቿ እንደምትሔድ ፊቷም የሚያበራ ሆነ ልቧ ግን ሞትን ከመፍራት የተነሣ አዝኖ ነበር በሩን ሁሉ ገብታ ወደ ንጉሡ ደረሰች እርሱም በጌትነቱ ዙፋን ላይ ነበር ። 
\b 
\m ዋጋው ብዙ የሆነ ሁለንተናው ወርቅና ዕንቊ ያለበት የሚያስፈራ ልብስ ለብሶ ነበር ፈጽሞም ያስፈራ ነበር ፊቱም ተለውጦ በዓይነ መዓት አያት ንግሥቲቱም ከፍርሃት የተነሣ እንደ ቅጠል ጠወለገች ለመውደቅም ተፍገምግማ በፊቷ የምትሔድ የብላቴናዋን ራስ ተደረፈች ። \bd እግዚአብሔርም\bd* የንጉሡን ልቡና ወደ የዋህነት መልሶት ታገሣት ከዙፋኑም ተነሥቶ ስቦ በአጠገቡ አስቀመጣት በበጎ ቃልም ያባብላት ጀመር ያገራችን ሥርዓት ልዩ ነውና እንዳትሞቺ እኔ ወንድምሽ ነኝ አላት ። የወርቁንም በትር አንሥቶ በአንገቷ ላይ አኖረው እቅፍ አድርጎ ይዞም ንገሪኝ አላት አንተ ድንቅ ነህና ፊትህም መፈራትን የተመላ ነውና ከጌትነትህ ግርማ የተነሣ እንደ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ሁነህ በአየሁህ ጊዜ ልቤ ደነገጠብኝ አለችው ። 
\b 
\m ንጉሡም አስቴር ምን ትፈልጊያለሽ የምትማልጅኝስ ምንድን ነው ላንቺ ይሆንሽ ዘንድ እስከ መንግሥቴ እኩሌታ ውሰጂ አላት አስቴርም በዓል የማድርግበት ቀን አለኝና ንጉሥ ዛሬ ወደማደርገው በዓል ትመጣ ዘንድ ከፈቀድክ ሐማና አንተ ኑ አለችው ። ንጉሡም አስቴር ያለችኝን አደርግ ዘንድ ፈጥናችሁ ሐማን ጥሩት አለ ሁለቱም ሁሉ አስቴር ወደ አደረገችው በዓል ሔዱ ። 
\b 
\m በዓልም በተደረገበት ቀን ንጉሡ አስቴርን ንግሥት አስቴር ሆይ የለመንሽኝን አደርግልሽ ዘንድ ምን ትፈልጊያለሽ አላት ። ንጉሥ ሆይ በፊትህ ባለሟልነትን ካገኘሁ የምለምንህ ልመናዬ አንተ ከሐማ ጋር ወደ ማደርገው በዓል ነገ ትመጣልኝ ዘንድ ነው ይህንንም ነገ አደርገዋለሁ አለችው ። 
\b 
\m \bd እግዚአብሔርም\bd* በዚያች ሌሊት ከንጉሡ እንቅልፍን አጠፋ የቀድሞ ዘመን ወግ ታሪክ የሚያሳስቡ መጻሕፍትን ያመጣለት ዘንድ በመጽሐፉም የተጻፈውን ያነብለት ዘንድ ጸሐፊውን አዘዘው ። ከዚህም በኃላ በመጽሐፉ ስለ መርዶክዮስ የጻፉትን ነገር አገኙ ንጉሡን የሚጠብቁ ንጉሥ አርጤክስስን ይገድሉት ዘንድ የወደዱ የሁለቱን የንጉሡን ባለሟሎች ነገር ለንጉሡ እንደ ነገረው አገኙ ። 
\b 
\m ንጉሡም ለመርዶክዮስ ያደረግንለት ስጦታና ክብር ምንድር ነው አለ የንጉሥ አሽከሮችም አቤቱ ለመርዶክዮስ የተደረገለት ነገር የለም አሉ ንጉሡም የመርዶክዮስን ምስጋና ሲናገር ሐማ ወደ ንጉሥ ግቢ ደረሰ ንጉሡም በአደባባይ ያለ ይህ ማን ነው አለ ሐማ ነው አሉት ። ከዚህም በኋላ ሐማ በአዘጋጀው ተራዳ መርዶክዮስን ሊሰቅለው ለንጉሡ ይነግረው ዘንድ ገባ አሽከሮቹም ንጉሡን እነሆ ሐማ በአደባባይ ቁሟል አሉት ንጉሡም ጥሩት አላቸው ንጉሡም ሐማን አከብረው ዘንድ እኔ ለወደድሁት ሰው ምን ላደርግለት አለው ። ሐማም በልቡ ንጉሡ እኔን ነው እንጂ ያለእኔ ማንን ያከብር ዘንድ ይወዳል ብሎ ያከብረው ዘንድ ንጉሥ ለወደደው ሰው ንጉሡ የሚለብሰውን ነጭ ሐር ንጉሥ የሚቀመጥበትንም ፈረስ የንጉሥ አሽከሮች ያምጡለት አለው ። ክብር ካላቸው ከንጉሥ ባለሟሎች ለአንዱ ይስጡት ንጉሥ ላከበረው ለዚያ ሰውም ያልብሱት በፈረሱም ያስቀምጡት ንጉሥ ላከበረው ሰው እንዲህ ይደረግለታል ብሎ አዋጅ ነጋሪ ይንገርለት አለው ። 
\b 
\m ንጉሡም ሐማን በጎ ነገርን ተናገርህ በአደባባይ ለሚያገለግል ለአይሁዳዊ መርዶክዮስ እንዲሁ አድርግለት ከተናገርከውም ነገር አንዲት ቃልን ስንኳ አታስቀር አለው ሐማም ልብስን አምጥቶ ለመርዶክዮስ አለበሰው ፈረስንም አምሥቶ አስቀመጠው ለወደደው ሰው ሁሉ ንጉሥ እንዲህ ያደርግለታል ብሎ በከተማው አደባባይ አዋጅ ነገረለት ። 
\b 
\m ከዚህም በኃላ ንጉሡና ሐማ ከንግሥት አስቴር ጋር ምሳ ሊበሉ ገቡ ። ንጉሡም በሁለተኛው በዓል አስቴር ምን ሆንሽ የምትማልጂኝስ ምንድን ነው ከወደድሽስ የመንግሥቴን እኩሌታ በሰጠሁሽ ነበር አላት እንዲህም ብላ መለሰችለት ንጉሥ ሆይ በፊትህስ ባለሟልነትን ካገኘሁ ለሰውነቴ ልመናዋ ይሰጣት ወገኖቼና እኔ ተሽጠናልና ለመበርበርና ለሞትም ሁነናልና ለመገዛት ቢሆን ዝም ባልኩ ነበር ። 
\b 
\m ንጉሡም ይህን ሥራ ይሠራ ዘንድ የተደፋፈረ ማን ነው አለ አስቴርም ጥነተ ጠላታችን ሐማ ነው አለች ሐማም ይህን በሰማ ጊዜ ከንግሥቲቱና ከንጉሡ የተነሣ ፈራ ። ንጉሡም ከሚጠጣበት ተነሥቶ ወደ ተክል ቦታ ገባ ሐማ ግን መከራ እንደደረሰችበት አውቋልና በንግሥቲቱ ዙፋን ሥር ወድቆ ይለማመጥ ነበር ንጉሡም ከተክል ቦታ ሲመለስ ሐማን ሚስቴን በቤቴ ትጋፋኛለህን አለው ሐማም በሰማ ጊዜ ፊቱ ጠቆረ ። 
\b 
\m ከንጉሥ ባለሟሎች አንዱ ቡግታን የንጉሡን ነገር የተናገረ መርዶክዮስን ሊሰቅልበት ያዘጋጀው ተራዳ አለ ቁመቱ ኃምሳ ክንድ የሆነ ዕንጨት በሐማ ቤት ተተክሏል አለው ንጉሡም በሱ ይስቀሉት አለ ። 
\b 
\m የእስራኤል ወገኖች ሁሉ ድኅነታቸው በእርሷ ተደርጓልና \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለአስቴር እንተ ሞአቶ በጥበባ ። ለመልአከ ውዴት ዘያጽሕባ ። \bd እግዚአብሔር\bd* ሥመር ዘሠመርከ ነገደ ሕዝባ ። በወርኀ አፀባ ከመ ትትሐፀን በጥባ ። ደክታም ነፍስየ እምእማ ወአባ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ዕለት ሰሎንቅያ በምትባል በምስር አገር ሰይጣንን ያነጋገረው አባ ጳውሊ አረፈ ። የዚያችም አገር ሰዎች የሔሮድስ ወገን የሆኑ ክፉዎች ናቸው ለእነርሱም ሕግ ከውሽባ ቤት ገብተው ያድራሉ አባ ጳውሊም ወደዚያች አገር ደረሰ ከርሱም ጋር ጐልማሳ ዲያቆን ነበረ በረቡዕ ቀንም ሴቶችና ወንዶች በአንድነት ወደ ውሽባ ቤት ሲገቡ አይቶ አደነቀ ከእርሳቸውም አንዱን ለምን ይህን የከፋ ሥራ ትሠራላችሁ አለው ያም ሰው አባቶቻችን እንዲህ ሲሠሩ ኖሩ እኛም እንደነርሱ እንሠራለን አለው ። 
\b 
\m ሌሊትም በሆነ ጊዜ በታላቅ መቅሠፍት ትቀሥፋቸው ዘንድ በአዘነ ልቡና ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ይጸልይ ጀመር ። ጸሎቱንም ሲፈጽም ጥቁር ሰው ከውሽባ ቤት ዕራቁቱን የእሳት ሰይፍ ተሸክሞ መጣ ። አባ ጳውሊም አንተ ማን ነህ ማንንስ ትሻለህ አለው እኔ ሰይጣን ነኝ አንተ ወደርሱ በለመንክ ጊዜ ጌታ ላከኝ አለ ። አባ ጳውሊም የምታስትበትን ሁሉ ትነግረኝ ዘንድ እጠይቅሃለሁ አለው ። ሰይጣንም የምትሻውን ጠይቅ አለው አባ ጳውሊም ያለ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈቃድ በሰው ላይ ትድር ዘንድ ምክንያት እንዴት ታገኛለህ አለው ። 
\b 
\m ሰይጣንም ሰው \bd በእግዚአብሔር\bd* ሕግ ጸንቶ ሳለ የአብ የወልድ የመንፈስ ቅዱስን ስም በሚጠራ በንጽሕና ሁኖ \bd የክርስቶስን\bd* ሥጋና ደምን በሚቀበል ላይ ለማደር ሥልጣን የለንም አለው ። ከዚህም በኃላ የሚያስትበትን ሁሉ ነገረው በዚያንም ጊዜ የሰይጣን መልኩ ተለውጦ እንደ እሳት ለበልባል ሲሆን አባ ጳውሊ ተመልክቶ ደነገጠ ወዲያውኑ \bd ከእግዚአብሔር\bd* የታዘዘ መልአክ ተገለጸለትና አጽናናው ። 
\b 
\m በዚያችም ሌሊት \bd ከእግዚአብሔር\bd* የታዘዘ መቅሠፍት ወርዶ በውሽባ ቤት ያሉትን አጠፋቸው ከአምስት ወንዶችና ከአምስት ሴቶች በቀር አልተረፉም ። 
\b 
\m አባ ጳውሊም ለምን እንዲህ ታደርጋላችሁ አላቸው ። በየወሩ አንዲት ቀን ወደ ውሽባ ቤት እየገባን ከሚስቶቻችን ጋር ተድላ ደስታ እንድናደርግ አባቶቻችን አዘዙን በሩንም ዘግተን መብራትንም አጥፍተን ከእጃችን የገባችዋን ሴት ይዘን እንተኛለን አሉት ። ከእናንተ ውስጥ ልጁን ወይም እህቱን እንዴት ያውቃል አላቸው ። እንደ እንስሳ በመሆን እንጃ ማወቅ የለም አሉት ። 
\b 
\m ከዚህም በኃላ አባ ጳውሊ የክብር ባለቤት የሆነ \bd የክርስቶስን\bd* ሃይማኖት አስተምሮ የክርስትና ጥምቀትን አጠመቃቸው ሥጋውንና ደሙንም አቀበላቸው ከዚህም በኃላ ወደ በዓቱ ተመልሶ ገድሉን በፈጸመ ጊዜ በመልካም ሽምግልና ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሔደ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጸሎቱ ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለጳውሊ ለሰይጣን ዘቀነዮ ። ለዕጓለ እመሕያው ዘይጌግዮ ። ወለአቦሊ ሰላም ዘነበረ በጸልዮ ። እንዘ ኢይሔሊ ዘዕለት ሲሳዮ ። እለ ኢይዘርዑ አዕዋፈ ሰማይ ርእዮ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን የአንጾኪያ ሊቀ ጳጳሳት የከበረና የተመሰገነ አግናጥዮስ ምስክር ሆኖ ሞተ ። ይህም ቅዱስ የወንጌላዊው ዮሐንስ ደቀ መዝሙሩ ነው በስብከተ ወንጌልም በማገልገል ከእርሱ ጋር ብዙ አገሮችን ዙሮ አስተምሮአል ከዚህም በኃላ በአንጾኪያ አገር ላይ ሊቀ ጵጵስና ሾመው በውስጥዋም ሕይወት የሆነ የወንጌልን ትምህርት አስተማረ ብዙዎችንም \bd እግዚአብሔርን\bd* ወደ ማወቅ መለሳቸው የክርስትና ጥምቀትንም አጠመቃቸው በትምህርቱም ልቡናቸውን አበራላቸው ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ጣዖታትን ለሚያመልኩ ስሕተታቸውን በገለጠላቸው ጊዜ ተቆጡ ወደ ከሀዲው ንጉሥ ወደ ጠራብዮስ ሔደው ከሰሱት እንዲህም አሉት አግናጥዮስ የአማልክቶችህን አምልኮ ይሽራል እኮን ሰዎችንም እያስተማረ \bd ክርስቶስን\bd* ወደ ማመን ያስገባቸዋል ። በዚያንም ጊዜ ወያደሮች ልኮ ወደርሱ አስመጣውና አግናጥዮስ ሆይ ለምን ይህን አደረግህ የአማልክቶቼን አምልኮስ ለምን ሻርክ ሰዎችን ሁሉ \bd እግዚአብሔርን\bd* ወደ ማምለክ አስገብተሃቸዋልና አለው ። አግናጥዮስም ንጉሥ ሆይ ቢቻለኝስ የክብር ባለቤት ወደሆነ ወደ \bd ክርስቶስ\bd* አምልኮት ባስገባሁህ ነበር አለው ንጉሡም ይህን ነገረወ ትተህ ለአማልክቶቼ ሠዋ አለዚያ በታላቅ ሥቃይ አሠቃይሃለሁ አለው ። 
\b 
\m በእኔ ላይ የምትሻውን አድርግ እኔ ግን ለረከሱ አማልክቶችህ አልሠዋም ሥቃይህንም እሳትም ቢሆን አንበሳንም ቢሆን አልፈራም ከሕያው ንጉሥ \bd ከክርስቶስ\bd* ፍቅር ልትለየኝ አትችልም አለው ። 
\b 
\m ይህንንም ሲሰማ ንጉሡ ተቆጣ ያሠቃዩትም ዘንድ አዘዘ በተለያዩ በብዙ ሥቃዮችም አሠቃዩት በእጆቹም ውስጥ እሳት አድርገው ከእጆቹ ጋር በጉጠት ይዘው አቃጠሉት ከዚህም በኃላ በዲንና በቅባት እያነደዱ ጐኖቹን አቃጠሉ በሾተሎችም ሥጋውን ሠነጣጠቁ ። ከማሠቃየትም በደከሙ ጊዜ የሚያደርጉበትን እስቲመክሩ ድረስ ከወህኒ ቤት ጨመሩት ብዙ ቀኖችም በዚያ ኖረ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ አስታወሱት ከወህኒ ቤትም አውጥተው በንጉሡ ፊት አቆሙት ንጉሡም አግናጥዮስ ሆይ አማልክቶቼን ብታያቸው ውበታቸው ባማረህ ነበር አለው ። ቅዱሱም ንጉሥ ሆይ አንተ በክብር ባለቤት \bd ክርስቶስ\bd* ብታምን ሙታኖችን የምታሥነሣቸው በሽተኞችንም የምትፈውሳቸው ባደረገህ ነበር ። 
\b 
\m ንጉሡም ለፀሐይ ከመሰገድ የተሻለ የለም አለ የከበረ አግናጥዮስም መንግሥቱ የማያልቀውን ፈጣሪ ትተህ ለተፈጠረ ፀሐይ ትሰግዳለህን ብሎ መለሰ ንጉሡም ለራስህ መልካም አልክ ግን በመተላለፍ የአንጾኪያንና የሶርያን ሰዎች ስበሕ ወደ \bd ክርስቶስ\bd* አምልኮት አስገባሃቸው እንጂ አለው የከበረ አግናጥዮስም ተቆጥቶ ንጉሥ ሆይ ከንቱ የሆነ ጣዖትን ከማምለክ ሰዎችን ስለሳብኳቸውና ሰማይና ምደርን ወደ ፈጠረ ወደ \bd ክርስቶስ\bd* አምልኮት ስለአስገባኋቸው በእኔ ላይ ትቆጣለህን ለረከሱ ጣዖቶችህስ እንድሠዋ ታዘኛለህን እኔ ግን ቃልህን ተቀብዬ ለሰይጣናት አልሠዋም ለእውነተኛ አምላክ ለአብ ለወልድ ለመንፈስ ቅዱስ እሠዋለሁ እንጂ አለው ። 
\b 
\m በዚያንም ጊዜ ንጉሥ ተቆጣ ከሥጋው ምንም ምን ሳያስቀሩ ይበሉት ዘንድ ሁለት የተራቡ አንበሶችን በላዩ እንዲሰዱ አዘዘ ። 
\b 
\m የከበረ አግናጥዮስም አንበሶች ወደርሱ ሲቀርቡ በአያቸው ጊዜ ድምፁን ከፍ አድርጎ ሕዝቡን እንዲህ አላቸው ከዚህ የተሰሰባችሁ እናንት የሮሜ ሰዎች ቃሌን ስሙ አወቁም እኔ ይህን ሥቃይ የታገሥኩት በትዕቢትና በትምክህት አይደለም የክብር ባለቤት በሆነ በጌታዬና በፈጣሪዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ፍቅር ነው እንጂ ። አሁንም እኒህ አንበሶች እንደ ሥንዴ ይፈጩኝ ዘንድ ነፍሴ ወደደች የክብር ባለቤት ወደ ሆነ ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ልትሔድ ነፍሴ ሽታለችና ። 
\b 
\m ንጉሡም ቃሉን ሰምቶ አደነቀ ድንጋጤም አድሮበት እንዲህ አለ የክርስቲያኖች ትዕግሥታቸው ምን ይበዛ ስለ አምልኮት ከአረማውያን በእንዲህ ያለ ሥቃይ ላይ የሚታገሥ ማን ነው አለ ። እነዚያ አንበሶችም ወደ ቅዱሱ ቀረብ ብለው ደንግጠው ቆሙ ። ከዚህም በኃላ አንዱ አንበሳ እጁን ዘርግቶ አንገቱን ያዘው በዚያንም ጊዜ ደስ ብሎት ነፍሱን በፈጣሪው \bd ክርስቶስ\bd* እጅ ሰጠ ልመናውንም ፈጸመለት ። 
\b 
\m ለእነዚያ አንበሶችም ሥጋውን ይዳስሡት ዘንድ አልተቻላቸውም የክብር ባለቤት \bd ክርስቶስ\bd* ዳግመኛ እስከሚመጣ የተጠበቀ ሆነ እንጂ ከዚህም በኃላ በክብር በምስጋና ከከተማ ውጭ ቀበሩት እንዲህም በክብር ባለቤት በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስም በመልካም ተጋድሎ ምስክርነቱን ፈጸመ ለምእመናንም ጠቃሚ ይሆን ዘንድ ገድሉን ጻፉ የበዓሉንም መታሰቢያ አደረጉለት ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በዚህ ሐዋርያ ጸሎት ይማረን በረከቱም ከኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለአግናጥዮስ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ኅሩዩ ። ዘሰበከ ጽድቀ ለእለ ጌገዩ ። አረማውያን ላዕሌሁ እንዘ ይትዋነዩ ። በፍልሐተ ቅብዕ ወተይ አባላቲሁ አውዓዩ ። ወአፍሐመ እሳት ካዕበ ላዕሌሁ ወደዩ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን የአንጾኪያ አገር ሊቀ ጳጳሳት የከበረ አባት ፊሎንጎስ አረፈ ። ይህም ቅዱስ አስቀድሞ ሚስት አግብቶ አንዲት ልጅ ወለደ ከዚህም በኃላ ሚስቱ ሞተች የምንኲስናንም ልብስ ለብሶ ታላቅ ተጋድሎን ተጋደለ ስለ ተጋድሎውም ስለ መልካም ትሩፋቱም ለአገልግሎት በመጸመዱና ስለ ቅንነቱ በአንጾኪያ አገር ላይ ሊቀ ጳጳሳት እንዲሆን \bd እግዚአብሔር\bd* መረጠው ። 
\b 
\m በተሾመም ጊዜ \bd የክርስቶስን\bd* መንጋዎች በበጎ አጠባበቅ ከአርዮሳውያን ከመቅዶንዮስና ከሰባልዮስ ነጣቂ ተኲላዎች ጠበቀ በሊቀ ጵጵስናውም ሹመት እንደ መላእክት አኗኗረወ ኖረ ። ሁለት ልብሶችን ገንዘብ አላደረገም ወርቅንና ብርንም ቢሆን አላከማቸም ገድሉንም በፈጸመ ጊዜ \bd እግዚአብሔርን\bd* አገልግሎ ከዚህ በኃላ በሰላም አረፈ ። ዮሐንስ አፈወርቅም በድርሳኑ አመሰገነው ትሩፋቱንና ጽድቁንም ገለጠ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጸሎቱ ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለፊሎንጎስ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘተጸምዶ ። ለሰባልዮስ ይዝርዎ ወለአርዮስ ይስድዶ ። ግዕዘ መላእክት አጥረየ እንዘ ለንዋይ ኢይፈቅዶ ። ትሩፋቲሁ ነጺሮ ወለየውሀቱ ፍድፉዶ ። አፈ ወርቅ ዮሐንስ ወደሶ ወንዕዶ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ እንደነገራቸው በከዲህ ያሉ ጻድቃን ዕረፍታቸው በአንዲት ቀን ሆነ ። የአዝቂርም መታሰቢያ ነው ። \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን የጻድቃንም በረከታቸው ትድረሰን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም እብል ኪያክሙ ጻድቃነ ። ዘሀገረ ከዲህ አጽዋነ ። ብዑላን አበው ዘታብዕሉ ምስኪነ ። አዕኑገ ክብር አሠርግዉኒ አዕዛነ ። ወበኲሕለ ፈውስ ኰሐሉኒ ዐይነ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ዕለት የተመሰገነና የከበረ አዲስ ሐዋርያ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ተወለደ በጸሎቱ የምትገኝ በረከቱ ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስገሰና ይሁን አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለልደትከ ድኅረ ነበረት መካነ ። ለእምከ ልባ ከመ ቃለ መልአክ አምነ ። ተክለ ሃይማኖት በርትዕ እንተ ቀነይከ አዝማነ ። መልአ ምድረ ትምህርትከ እምወሰን ወሰነ ወሰማያተ ጽድቅከ ከደነ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\s2 ታኅሣሥ ፳፬ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅዱስ አቡነ ተክለ ሃይማኖት
\m ፪.ቅዱሳን ጸጋ ዘአብና እግዚእ ኃረያ
\m ፫.ቅዱስ አግናጥዮስ ሐዋርያ
\m ፬.ቅድስት አስቴር
\m ፭.አባ ፊሎንጐስ ሊቀ ዻዻሳት
\m ፮.አባ ዻውሊ ጻድቅ
\m ፯.ጻድቃን ቅዱሳን ዘከዲህ
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ቶማስ ዘመርዐስ
\m ፪.አቡነ ዘዮሐንስ ጻድቅ ዘክብራን
\m ፫.ቅዱስ አጋቢጦስ (ጻድቅ ኤዺስቆዾስ)
\m ፬.ቅዱስ አብላርዮስ ታላቁ
\m ፭."፳፬ቱ" ካኅናተ ሰማይ (ሱራፌል)
\m ፮.ቅዱስ አባ ሙሴ ጸሊም (ኢትዮዽያዊ)
\m ፯.ቅድስት \bd ክርስቶስ\bd* ሠምራ
\b 
\m ንግሥቲቱም አስቴር መልሳ:- 'ንጉሥ ሆይ! በአንተ ዘንድ ሞገስን አግኝቼ እንደ ሆነ: ንጉሡንም ደስ ቢያሰኘው: ሕይወቴ በልመናዬ: ሕዝቤም በመሻቴ ይሰጠኝ ። እኔና ሕዝቤ ለመጥፋትና ለመገደል: ለመደምሰስም ተሸጠናልና ።  (አስቴር. ፯፥፫)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
