\c 24 
\m አንቀጽ ፳ወ፱ቱ በእንተ ማኅፀንት።
\m ሀያ ዘጠነኛው አንቀጽ የአደራን ነገር ይናገራል አንድም የአደራን ነገር የሚናገር ሀያ ዘጠነኛው አንቀጽ  ነው።\zbrጠስ ፲ቱወ፰ቱ።\zbrበመጀመሪያው ፍትሐ ነገሥት በአሥራ ስምንተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወኵሉ ዘተወስከ ላዕሌሁ።\zbrላዕሌሁ ለአንቀጹ አንድም ለመጽሐፉ  ነው።\zbrአንድም ወለዘሂ አስተጋብእዎ እምንዋየ ማኅፀንት ብሎ የሚያመጣው  ነው።\zbrቍ ፴፩ ማኅፀንትሰ ንዋይ ይእቲ ዘይሁባ አማኅፃኒ ለዘኢያመኃፅኖ።\zbrማኅፀንት እንደምን ናት ብትል ማኅፀንትሰ ማኅፀንትሂ።\zbrማኅፀንትም እስ ጠባቂ ለጠባቂ የሚሰጣት ገንዘብ ናት ከመ ይዕቀባ ሎቱ ዘእነበል ካዕበት እምኔሁ ጊዜ አግብኦታ።\zbrእስኪመልስለት ድረስ ትርፉን ሳይቀር ሊጠብቅለት አደራውን አንድም በሚመልስበት ጊዜ ትርፉን ሳያስቀር ሊመልስለት ወይእትኬ እምነት ዘአማኅፃኒሃ ዘያነብራ ኅበ ዘያመኃፅኖ።\zbrይህችውም አስጠባቂ ከጠባቂ ዘንድ አምኖ የሚያኖራት ገንዘብ ናት ወስዘሂ ተወክፋ ይደልዎ ከመ ይዕቀባ በዓቢይ ፃሕቅ።\zbrየተቀበላትም ሰው በፍጹም ትጋት መጠበቅ ይገባዋል ወይኩን ዓቂቦቱ ኪያሃ ከመ ንዋዩ።\zbrእንድ ገንዘቡ አድርጎ መጠበቅ ይገባዋል ወለእመ ጠፍእት እምድኅረ ዝንቱ አልቦቱ ዕዳ።\zbrተግቶ እንደ ገንዘቡ አድርጎ ሲጠብቃት ብትጠፋ ዕዳ የለበትም ወለእመ ፈቀደ ለግብኦታ ለእግዚእ እንዘ ዳኅን ይእቲ በጊዜ ግብኦታ፤ በምትመለስበት ጊዜ ደኅና ሳለች ባለቤቱ ሊመልስለት ቢወድ ወአበየ ነሢኦታ።\zbrባለቤቱ አልቀበልም ቢል ይእቲ ለእመ ጠፍአት ወማስነት ማስኖ ፍጥረታዊ።\zbrያንጊዜ የባሕርይ ጥፋት ብትጠፋ ዘከመ እንስሳ መዋቲ።\zbrበከመ ባለቤቱን መናገር  ነው።\zbrይኸውም ከብት ቢሆን አው ምንትኒ ዘይማስን በቍንቍኔ ብል ነቀዝ የሚባለው ቢሆን አው ተንሥአ ላዕሌሃ ዘኢይትከሀሎ ሎቱ ከመ ይሰደዳ።\zbrማራቅ የማይቻለው ነገር ቢነሣበት ዘከመ ውዕየት በእሳት።\zbrእሳት ቢበላት አው ተሠጥምሞ።\zbrባሕር ቢያሠጥምበት አው ተበርብሮ።\zbrወራሪ ዘራፊ ቢወስድበት አው ሰሪቅ ሌባ ቢሰርቀው አው ትዕግልት።\zbrቀማኛ ቢቀማው ኢያደልዎ ከመ ይፍዲ።\zbrመክፈል አይገባውም ለእመ ኢተዓውቀ በስምዓ ጥያቄ ከመ ኮነ ዝንቱ እምጕሕሉቱ።\zbrከተንኰል ወእከየ ምግብናሁ።\zbrበስንፍናው መሆኑ ወኢንቂ ቦቱ ላቲ ከመ ንዋዩ።\zbrእንደ ገንዘቡ አድርጎ ሳይጠብቀው መጥፋቱ በምስክር ካልተረታ መክፈል አይገባውም እስመ ለዛቲ ግብር ይደሉ ተኃሥሦ በእንቲአሃ።\zbrአደራን እንደ ገንዘብ አድሮግ መጠበቅ ይገባል ከመ ንዋዩ ላለው አንድም የአደራን ነገር መመርመር ይገባልና ለእመ ኢተዓውቀ በስምዓ ጥያቄ ላለው ወለመ ኮነ ዘቀደመ ሠሪዓ ውሳኔ በእንቲአሃ በተስናእዎቶሙ።\zbrአስቀድመው በተወሰነ ሥርዓት የተዋዋሉት ቢሆኑ አለ እስከዚህ ቀን ካንተ አኑረህ ትሰጠኛለህ ቢለው ወለመ ኃሠሣ እግዚአ።\zbrባለቤቱ ስጠኝ ቢለው ወካልአ እምኔሁ ወውእቱ እንዘ የክል መጥዎታ ሎቱ።\zbrመስጠት እየተቻለው አልሰጥም ቢል አው ካህደ ኪያሃ አሉ ቢል ወገቢኦ አምነ ባቲ።\zbrመልሶ አዎን ቢል ይፍዲ ኪያሃ።\zbrአይነታውን ይክፈል ወለእመኒ አስተዋጽእ በተለቅሖ ለነፍሱ ለራሱም ቢበደራት አው ለካልኡ ለሌላም ቢያበድራት አው በተአስቦ ካልአን።\zbrለሌሎች ሰዎች ቢያስጠምናት አው በአኃዝ።\zbrመያዣ አድርጎ ቢያስይዛት አው በውሕሰት በዕሤት ተውወሕሲ በውጋ ቢያውሳት።\zbrአው ይትሐበያ ከመ ያግብዕ ኪያሃ ኅበ ምዕቅብናሁ ለዘወሀቦ ኪያሃ ኅበ ምዕቅብናሁ ለዘወሀቦ ኪያሃ አው አይረባም ለባለቤቱ ይመልስ ዘንድ ዋስ እንዲጠብቅ ይጠብቅ ወለእመ ወሀባ ማኅፀንተ ለካልእ ዘእንበለ እመክንዮ በሐዊረ ፍኖት ጐዳና እሔዳለሁ ሳይል ለሌላው አደራ ቢሰጣት አው በካልእ።\zbrየእኔ ቤት ገጠር ያንተ ቤት ከተማ  ነው።\zbrያንተ ቤት ናስ የእኔ ቤት ግድግዳ  ነው።\zbrሳይል አደራ ቢሰጣት ይትሐበይ ኪያሃ እስከ ያገብኣ።\zbrለባለቤቱ እስኪመልስለት ድረስ አደራውን ይጠብቅ ሐተታ፤ ዋስ እንዲከፍል ይከፍላልና ይትሐበይ አለ ወኢይደውልዎ በዳግማዊ ከመ ይመጥዋ ለእግዚኣ።\zbrሁለተኛው ጠባቂ ለባለቤቱ መስጠት አይገባውም ዘእንበለ በትእዛዙ ለአማኅፃኒሃ ሎቱ።\zbrባስጠባቂ ትእዛዝ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ወበቃለ ዚአሁ ገጸ በገጽ።\zbrፊት ለፊት ተገናኝተው በቃሉ ቢነግረው  ነው።\zbrእንጅ አው በመልእክቱ።\zbrበመልክት ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ እመኒ በሐዋርያሁ።\zbrሰው ልኮም ቢሆን አው በመጽሐፈ መልእክት እምርት አንተ ትነግር ጥያቄ ትእምርት።\zbrምልክት የምትናገር ደብዳቤም ጽፎ ቢሆን ቢያዘው  ነው።\zbrእንጅ ለባለቤቱ መስጠት አይገባውም።\zbrወኢይደሉ ለዘማኅፀኑ ኅቤሁ ከመ ኢይእበይ እመጽሐፍ ዘአመጋቢ ዘተነግረ ከእም ማኅፀንተ ሀለወት ኅበኢሁ።\zbrአስጠባቂ አደራይቱ ከርሱ እንዳለች የምትናገር ደብዳቤ ጽፌ ልስጥህ ቢለው ጠባቂ አልቀበልም ማለት አይገባውም።\zbrሐተታ፤ ሊክደው  ነውና ወኢብውሕ ለዘያነብር ማኅፀንተ ኅቢኤሁ ከመ ይእበይ አጽሕፎት ማኅፀንት ይሁብዎ ዘትነግር ከመ ኅቤሁ ሀለወት።\zbrጠባቂም አደራዪቱ ከርሱ እንዳለች የምትናገር ደብዳቤ ጽፈሕ ስጠኝ ቢለው አስጠባቂ አልሰጥም ማለት አይገባውም ሐተታ፤ ሊሸፍጠው  ነውና ወለእመ አዘዘ ወሀቤ ማኅፀንት ከመ ኢያውጽእ ወእውጽአ።\zbrአስጠባቂ ከእንዲህ ያለ ቦታ አታውጣብኝ ቢለው ቢያወጣት አው አዘዞ ከመ የሀባ ለእገሌ ወኢወሀባ ሎቱ።\zbrለገሌ ስጥልኝ ቢለው ባይሰጥለት አው አዘዘ ከመ ኢይመጥዋ ለካልእ በጥዩቅ ወመጠዋ ሎቱ ስም ጠርቶ ለእገሌ አትስጥብኝ አታውስብኝ ቢለው ቢሰጥበት አው አዘዞ ከመ ያንብራ ውስተ መካን እሙር ወከመ ኢያንበራ ውስተ መካን እገሌያዊ ወእበዮ።\zbrከእንዲህ ያለ ቦታ አኑርልኝ እንጂ ከእንዲህ ያለ ቦታ አታኑርብኝ ቢለው አይሆንም ቢለው ወኢኮነ እመንገለ አፀባ ዘክሡት ዘኢይትከሃሎ አንብሮታ።\zbrከማኖር የሚከለክል ጭንቅ ነገር ሳያገኘው ቢያኖር ይትአኃዝ በዕዳሃ።\zbrዕዳውን ይከፈል።\zbrወለመ ኮነ ዘወረሳ እምኅበ ዘነበረት ኅቤሁ ማኅፀንት።\zbrካለችበት የጠባቂ ልጅ ቢወርሳት ወአእመረ ባቲ።\zbrኪያሃ ሲል  ነው።\zbrአደራ መሆኑን ቢያውቅ ወተክህሎ ከመ ይዝክራ ለእግዚአ ወኢዘከራ ሎቱ።\zbrለጌታዋ መንገር እየተቻለው ባይነግር ይትእኃዝ በዕዳሃ።\zbrይክፈል።\zbrወእመኒ ፈቀደ ነጊደ ርኁቀ ብሔረ።\zbrሩቅ አገር ሊሔድ ቢነሣ ወኢረከቦ ለእግዚአ።\zbrባለቤቱን ባያገኘው ወኢለመጋቢሁ።\zbrሹሙንም ባያገኘው ይደውልዎ ከመ የሀቦ ለፈታሒ።\zbrለዳኛ መስጠት ይገባዋል ወለእመ ኢትክህሎ ለብእሲ ምእመን ለዳኛ መስጠት ባይቻለው ለእማኝ ይሰጥ ወለእም ኢረከቦ ለእግዚአ ማኅፀንት።\zbrባለቤቱ ባይገኘው ይጽንሖ እስከ ዕድሜ መዋዕል ዘኢይሐዩ ከማሁ እምድኅሬሃ።\zbrእንደ እሱ ያሉ ሰዎች እስከማይኖሩበት ቀን ድረስ ይጠብቅ አለ እገሌ የእገሌ ባልንጀሮች ነበሩ ሞቱ እስከሚባሉበት ቀን ድረስ ይጠብቁት፤ ሞትሰ እሱ ዛሬ ሒዶ በበነጋውም ይሞታል ብሎ እነ እገሌ የእገሌ ባልንጀሮች ነእብሩ ደጅ መውጣት ፀሐይ መሞቅ ተሳናቸው እስከሚባልበት ቀን ድረስ ይጠብቀው ወእምዝ የሀብ ለወራስያኒሁ።\zbrከዚህ በኋላ ለወራሾቹ ይስጣቸው ወለእመ አልቦቱ ወራስያን።\zbrወራሾቹ ባይኖሩት ትእዛዝ ለመሥዋዕት ትእዛዝ ለመሥዋዕት።\zbrለመሥዋዕት ይሁን ወይመጽወትዋ በእንቲአሁ በፍና ጽድቅ እመሂ በጐልቶ አው በመጽውቶ በእንቲአሁ።\zbrበጐልቱም ቢሆን በምጽዋቱም ሊጸድቅበት ይመጽውቱለት አንድም ጕልትም ቢሆን ምጽዋት ቢሆን በትእዛዘ ፈታሒ።\zbrበዳኛ ትእዛዝ አው በሰማዕታት።\zbrበምስክር ይሁን ወይደልዎ ለአማኅፃኒ ወለዘአማኅፀኑ ኅቤሁ ሥዩኒ ማኅፀንት ጊዜ ፈቀደ ኅበ ዘይትከሃሎ ለዘአማኅፀኒ ከመ ይትመጠዋ አስጠባቂ በሚቀበልበት ጠባቂ በሚመልስበት ጊዜ ደረሰኝ ደረሰኝ ማለት ይገባቸዋል አንድም አስጠባቂ የጠባቂን ጠላት ይዞ ገንዘቤን ስጠኝ ቢለው ጠባቂ የጠበቀውን ገንዘብ በወደደው ጊዜ መስጠት የሚቻለው ከሆነ ዘንድ የለብኝም አላኖርብኝም ማለት ይገባዋል አንድም ጠባቂ ያስጠባቂን ጠላት ይዞ ገንዘብህን ተቀበለኝ ቢለው አሰጠባቂውን ገንዘብ በወደደው ጊዜ መቀበል የሚቻለው ከሆነ ዘንድ የለብኝ አላኖርህም ማለት ይገባዋል ወለመ አበየ ዘንተትከውን ዕዳ ላዕሌሁ።\zbrጠባቂ አይሆንም ዕዳ ትሆንበታለች አለ ይከፍላል ወወጽአት ዕዳ አምትሐባዪ ካልእ ካደራነት ወጥታ ወደ ብድርነት ትሔዳለአች ሐተታ፤ ዋስ እንዲከፍል ይከፍላልና ተሐባዪ ላለው አንድም አስጠባቂ አልቀበልም ቢል ዕዳ ትሆንበታለች አለ ትቀርበታለች ወወጽአት ዕዳ።\zbrከአስጠባቂ እጅ ወጥታ ወደ ጠባቂ እጅ ትሔዳለች ወለዚዒሂ አስተጋብእዎ እማኅፀንት ለአዕርፎ።\zbrከአደራው ገንዘብ ሊረዱበት የሰበሰቡትን የመሬት አምሾ ቢኖር አው ዘይመስሎ ለዝንቱ።\zbrየአህያው ከርካር ቢኖር ወፍትሑኒ ይከውን ከመ ነሢአ ማኅፀንት።\zbrፍርዱ እንደ አደራ ገንዘብ ይሁን ሐተታ የአደራ ገንዘብ እንደ መለሰ ይመለሳል ወለኵሉ ዘኮነ እማኅፀንተ እምሳሉ ዘይረብሕ።\zbrከአደራ ገንዘብ የተገኘው ትርፍ አለ የባዝራው ግልገል አልው ዘኮነ።\zbrየማይረባ ወዘይመስሎ ለዝንቱ ይህን የመሰለ እለ የበሬ ዋስ የለሽ ቢኖር ወፍትሑኒ ከመ ነሢአ ማኅፀንተ ፍርዱ እንደ አደራ ገንዘብ  ነው።\zbrበአገብሮ ፈታሒ።\zbrበዳኛ ፊት ሊሆን ይገባል ወለዘሂ ተወክፈ ማኅፀንተ ዘእግዚአ።\zbrየጌታውን አደራ የተቀበለ ሰው ወተመጠዋ እምዕዳ ሐዋርያሁ።\zbrከመልክተኛ እጅ የተቀበለ ቢሆን እግዚእ ውእቱ አማኅፃኒሃ ወሎቱ የሀቦ ወአኮ ለሐዋርያሁ።\zbrባለቤቱ አስተባቂው  ነውና ለርሱ ይሰጠው እንጂ ለመልክተኛው መስጠት አይገባውም ዘእንበለ ትእዛዙ።\zbrበትእዛዙ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ወእመኒ ሞት ትኩን ለወራስያኒሁ።\zbrቢሞት ወራሾች ትሁን ወዘሂ ተወክፈ ማኅፀንተ እምአሐዱ ወይቤሎ ከመ ይመጥዋ ለካልኡ።\zbrየሰው አደራ የተቀበለ ሰው ለእገሌ ስጥልኝ ቢለው ይደልዋ ከመ ይመጥዋ ለዝኩ ካልእ።\zbrስጥልኝ ላለው መስጠት ይገባዋል ወይጠይቆ ከመ ይእቲ ማኅፀንት የእገሌ አደራናት ብሎ ይንገረው ወአኮ ከመ የሀበ ለአማኅፃኒሃ በእዴሁ ለካልኡ።\zbrበእዴሁ ለካልኡ የሀባ ለአማኅፃኒሃ  ነው።\zbrበሌላ እጅ ለባለ ቤቱ ልስጥ አይበል አንድም በእዴሁ ለአማኅፃኒሃ የሀባ ለካልእ።፡ ባስጠባቂ እጅ ለሌላ ልስጥ አይበል ወለመ አንበሩ ፪ኤቱ ማኅፀንት ኅበ አሐዱ።\zbrሁለቱ ሰዎች ከአንዱ ሰው አደራ ቢያኖሩት ኢይደውልዋ መጥዎታ ለአሐዱ እምኔሆሙ ዘእንበለ በሥምረተ ካልኡ።\zbrበባልንጀራው ፈቃድ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ላንዱ ብቻ መስጠት አይገባም ወለዘሂ ወሀብዎ ማኅፀንተ።\zbrአደራ የተቀበለ ሰው ቢኖር አመሂ ገብረ።\zbrባርያም ቢሆን አው እንስሳ።\zbrከብትም ቢሆን ወኢወሀቦሙ ሲሳየ ወኢስቴ እስከ ይመውቱ ይትአኃዝ በዕዳሆሙ ይሙቱ ብሎ እስኪሞቱ ድረስ ሣርና ውሀ መብል መጠጥ ባይሰጣቸው መክፈል ይገባዋል ወእመሂ ኮነ ይቤሎ ዘአማኅፀኖ ኢተሀቦሙ ሲሳየ ወኢስቴ።\zbrአደራ የሰጠው ሰው ምንም መብል መጠት አትስጣቸው ያለው ቢሆን ወኵሎ ዘወሀቦሙ እምንዋዩ ለመፍቅዶሙ ይደልዋ ከመ ይተኃሠሦ ኪያሁ እምበዓለ ማኅፀንት።\zbrከገንዘቡ ለምግባቸው ያወጣጣውን ሁሉ ከባላደራው መቀበል ይገባዋል ወለእመ ከልአ ትከውን ኅቤሁ ከመ እንተ እኅዝ በአምጣነ ዘወሀበ ወትወጽእ እምትሐብዮቱ በውእቱ ጊዜ።\zbrአልሰጥም ቢል ያን ጊዜ በሰጠው ገንዘብ ልክ ካደራነት ወጥታ ወደ መያዣነት ወደ ብድርነት ትሔዳለች።\zbrወይኩን በከመ ቃሉ ለዘወሀብዎ ማኅፀንተ መሐላሁ እምከመ ተገአዙ በእንተ ማኅፀንተ ወትፈድዮ ዕዳ።\zbrበአደራው ባበላው ባጠጣው ገንዘብ ቢጣሉ አደራ የሰጡት ሰው ምሎ በተናገረው ይሁን እስመ ውእቱ ተአመኖ በንዋዩ፤ ገንዘቡን አምኖ ሰጥⶆልና ወለእመ አምጽአ አማኅፃኒ ሰምዓ ጥዩቀ።\zbrአስተጠባቂ የጐላ የተረዳ ምስክር የጠራ ቢሆን ይኩን በከመ ቃሉ።\zbrምስክሩ ምሎ በተናገረው ቃል ይሁን ወኢይደሉ ውሂበ ማኅፀንት ዘእንበለ ለዘያለምድ ከዊነ አስተዋጽኦ ወኅሢሦተ በዓሉ ለተቀብሎተ ንዋዩ እምድኅረ ለመደ አስተዋጽኦ ወተወክፎ።\zbrአደራ ጠብቆ መመለስ ለለመደ  ነው።\zbrእንጅ ላልለመደ መስጠት አይገባም ያለም የበሬ አደራ ለጨዋ ልጅ መስጠት አይገባም ጥዋት አውጥቶ ማታ አግብቶ መጠበቅ ለለመደ ለዘላን  ነው።\zbrእንጅ የፈረስ የበቅሎ አደራ ለዘላን መስጠት አይገባም ሊጥ መዋጥ ጥፍር መቍረጥ ለለመደ ለጨዋ ልጅ  ነው።\zbrእንጅ የመጽሐፍ አደራ ላልተማረ መስጠት አይገባም የጎታ መክደኛ ያደርገዋልና፤ ጥዋት ማታ አውጥቶ ለሚመለከተው ለተማረ ሰው  ነው።\zbrእንጅ ወትበጥል ማኅፀንት በሞቱ ለዘአንበርዋ ኅቢኤሁ።\zbrአደራ ያኖሩበት ሰው ቢሞት አደራ ይቀራል ይቅር ወለአኃዞ ጋኔን እስከ ይሌቡ ጋኔን የያዘው እስኪድን ይቀራል ይቅር ወለዘሂ ተወክፈ ማኅፀንተ።\zbrአደራ የተቀበለ ሰው ወእምዝ አእመረ ከመ አማኅፃኒሃ ስረቃ አው ተዓገለ በኃይል።\zbrጠባቂ አስጠባቂ በኃይል ሠርቆ ቀምቶ እንዳመጣው እያወቀ አደራ ቢያኖር ይደሉ ሎቱ ከመ ይትልውዎ በካዕበት።\zbrዕፅፍ ሊያስከፍሉት ይገባል የሌባ ዋሻ የቀማኛ ጋሻ ሁኗልና አንድም ወዘሂ ተወክፈ ማኅፀንት።\zbrአስጠባቂ ጠባቂ እንደ ሰረቃት ቢታወቅ ይደሉ ከመ ይትልውዎ።\zbrእጽፍ ያስከፍሉት አንድም ወዘሂ ተወክፈ።\zbrጠባቂ አስጠባቂ ሰርርቆ ቀምቶ እንደ ወሰዳት ቢታወቅ ይደሉ ከመ ይትልውዎ በካዕበት ዕፅፍ ያስከፍሉት ወዘኢያስተሐመመ በንዋየ ማኅፀንት በከመ ያስተሐምም በንዋዩ ያደራውን ገንዘብ እንደ ገንዘቡ አድርጎ ባይጠብቅ ናሁ ተጓሕለወ።\zbrእነሆ የተንኮል ሥራ ሠርቷልና ወይትኃሠሦ አማኅፃኒ ከመ ጕሕላዌ።\zbrከዳተኛ ወጽኑዓ ሕሊና።\zbrጨካኝ ወተሐይዮ ተለልተኛ እንደ መሆኑ መጠን ያስከፍለው ዘእንበለ ይኩን ስእንወ።\zbrማንሻ አንድም ወተሐይዮ ዘእንበለ ይኩን ስእንወ ለልቡናው ቸልታ ሳይስማማው ቢጠፋ ናሁ ኮነት ላዕለ ንዋይ ካልእት ግብር።\zbrይክፈል ተብሎ በተፈረደው ፍርድ ላይ አይክፈል ተብሎ የተፈረደ ፍርድ አለ 
\m \ul   \ul*\ul ሀያ ሦስተኛ ጉባኤ\ul*\ul ።\ul*
