\c 24 
\b 
\m ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ቴዎዶጦስ።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፶፫
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ ይቤ ቅዱስ ቴውዶጦስ ኤጲስ ቆጶስ ዘዕንቈራ ውስተ ድርሳኑ ዘደረሰ በእንተ ልደቱ \bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አመ፳ ወ፱ ለወርኃ ታኅሣሥ።
\m ፪ ፤ ንብል በእንተ ህላዌ መለኮት እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኢይትረከብ በሕሊና እጓለ እመሕያው እስመ ሕሊና እመሕያው ኢይረክብ መለኮተ ወሕላዌ መለኮት ርኁቅ እምሕሊና እጓለ እመሕያው ወይትሌዐል ኲሎ ሕሊናተ ፈድፋደ። ኢሳ ፶፭፡፱።
\m ፫ ፤ ወካዕበ ይቤ ይእዜ አስተርአየ \bd እግዚአብሔር\bd* ዮም እምቅድስት ድንግል ወነበረት ድንግል በድንግልናሃ ከመ ቀዳሚ ወኮነት እመ ወዘያማስን ሕይወተ ኢገብረ ሙስና ወዘይሁብ ሕይወተ ኢያማሰነ ወኢምንተኒ። ዘፍ ፫፡፲፭ና ፲፮። ዘዳግ ፴፪፡፴፱።
\m ፬ ፤ ወካዕበ ይቤ እፎኑመ ትሴአለኒ እንዘ ትብል ቦኑ ይትከሀል ይኩን ቃል ሰብአ ወተሰአል በእንተ አምሳለ ተአምራቲሁ ለእግዚአብሄር።
\m ፭ ፤ ወለእመሰ ኢይትረከብ በነገር ይደልወነ ናአምሮ ምንት ውእቱ መንክር አላ ውእቱ ግብረ ህላዌሁ ወእመሰ ለሊሁ መንክር ወዘሂ ኮነ ህልው ውእቱ ኲሎ አሚረ ኅድግ ነገረ ለገባሬ መንክራት እግዚአ ኲሉ ፍጥረት። መዝ ፺፫፡ (፲፪)፡፩-፭።
\m ፮ ፤ ወካዕበ ይቤ ምንት ውእቱ ዘእብል እስመ ወእሙንቱሰ  ይፈቅዱ ይፍልጡ ፩ዱ ህላዌ ዘሎቱ ምስለ አብ። ዮሐ ፩፡፩-፲፰። ፫፡፲፮ ፲፱።
\m ፯ ፤ ወለከሂ ወልድከ ከነከ ወልደ እም፩ዱ ህላዌ ዘአከ ወዝንቱ ነገር ይከሥት ለከ ዘንተ ፩ደ ህላዌ ዘአብ ወወልድ ወንብል ከመ ውእቱ ወልደ አብ ዋሕድ ዘተወልደ እምኔሁ። ዮሐ ፲፡፴።
\m ፰ ፤ ወካዕበ ይቤ ባሕቱ እመሰ ኮነ ብእሲ አበ ክሡት ነገሩ ከመ የዐቢ አብ እምወልዱ ወስምሂ ያጤይቅ ከመ ውእቱ እምቅድመ ወልዱ።
\m ፱ ፤ ወለነሰ ኢይደልወነ ነሀሊ ዘንተ በህላዌ መለኮት አላነአምን በወልድ ዋሕድ ከመ ውእቱ ቀዳማዊ ምስለ አብ በኲሉ ዘመን። ዮሐ ፩፡፩-፬።
\m ፲ ፤ ወወልደ አብ ዋሕድ ይሰመይ ብርሃነ እስመ ብርሃን ዘተወልደ እምብርሃን ኢይትበሀል ተወልደ እምድኅረ ብርሃን አላ በጊዜ ዘኮነ ቦቱ ውእቱ ብርሃን ይትረከብ ብርሃን ዘተወልደ እምኔሁ ወህልው ወትረ ምስሌሁ ወብርሃንሂ ያጤይቀከ አምሳሊሁ ለወልድ ዘውእቱ ህልው ምስለ አብ በኲሉ ጊዜ እምቅድመ ኲሉ ዓለም። መዝ ፬፡፮። ዮሐ ፩፡፬-፱። ፰፡፲፪። ፲፬፡፱።
\m ፲፩ ፤ ወንነግረከ ወናሌብወከ ዘንተ ስመ ዘውእቱ ወልድ ከመ ውእቱ ፩ዱ ህላዌ ምስለ አብ።
\m ፲፪ ፤ ወባሕቱ ንትመየጥ ኀበ መካን ዘአቅደምነ ወጢኖቶ ወንትናገር በእንተ አስተርእዮቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ዘተወልደ ለነ ዮም በሥጋ ወንከሥቶ ለከ በምሳሌ ዘከመ እፎ ዘኢያስተርኢ በህላዌሁ አስተርአየ ይእዜ ወዘኢይትገሠሥ በእንተ ዘአኮነ ህላዌ ሥጋ ተገሠ ይእዜ በሥጋ። ፩ ዮሐ ፩፡፩። ሉቃ ፳፬፡፴፱። ፩ ጢሞ ፫፡፲፮።
\m ፲፫ ፤ ናሁ ቃልነ ለእጓለ እመሕያው ዘይወፅእ እምአፉነ ወንትናገር ቦቱ በበይናቲነ ኢይክል መኑሂ ይርአዮ እስመ ለቃል አልቦቱ ሥጋ ወኢይትከሠት ወኢለመኑሂ ወኢይትገሠሥ በአእዳው አላ ሶበ ይጸሐፍ ቃል በክርስታስ ወይከውን ሎቱ መልክዕ አሜሃ ይከውን ክሡተ ወያስተርኢ ወይትገሠሥ።
\m ፲፬ ፤ ወለእመቦ ብእሲ ዘይፈቅድ ይጽሐ መጽሐፈ ኀበ ካልኡ እስመ ቃል ዘኢይትረአይ ወዘኢይትገሠሥ ሶበ ይጽሕፎ ዝኩ ብእሲ ውስተ ክርታስ አሜሃ ትሬእዮ ዘኢትክል ርእዮቶ ቅድመ ወለመልክዐ ቃል ዘኢትክል ገሢሶቶ ቅድመ ትገሥሥ ይእዜ በክርታስ በጽሕፈት እስመ ለቃል አልቦቱ ሥጋ ወሶበ ተጽሕፈ በክርታስ ወበመልክአ ጽሕፈት ደለወከ አሜሃ ትርኣዮ ወትግሥሶ ወናሁ ይእዜ ኮነ ምሳሌ ብሩሃ ወብዩነ።
\m ፲፭ ፤ ወአዘከርናከ ዘኮነ በምሳሌ ዘልማድ ዘይከውን ወይሄሉ ወንሕነ ናጤይቀከ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዋሕድ ቀዳማዊ እምቅድመ ኲሉ አዝማን ዘአልቦቱ ሥጋ በህላዌሁ ቀዳማዊ ምስለ አብ ለብሰ ድኅረ ህላዌ እጓለ እመሕያው ወተወልደ እምቅድስት ድንግል ወአልቦቱ ጥንት ለህላዌ መለኮቱ።
\m ፲፮ ፤ ወኢትሰአለኒ ዘከመ እፎ ልደቱ ለወልድ ዋሕድ እምአብ ወዘከመ እፎ ልደቱ እምድንግል እስመ ውእቱ ተወልደ እምአብ በህላዌሁ ወተወልደ እምቅድስት ድንግል በሥርዓት ዘሠርዐ ለርእሱ ውእቱ አምላክ ወውእቱ ሰብእ።
\m ፲፯ ፤ ወአንተሂ ለቃልከ ዘይትወለድ እምልብከ አመ ፈቀድከ ትልክዖ ወለካዕኮ በመልክዐ ጽሕፈት ወከርተስኮ በክርታስ እስመ ለሊከ ትጽሕፍ መጽሐፈ በእዴከ ወበካልእ አምሳል ይትወለድ ቃል ወአኮ ለቃል ዘጸሐፍኮ በእዴከ ይእተ ጊዜ ጥንተ ኵአኔሁ አላ ህልው ውእቱ ውስቴትከ ተወሊዶ እምልብከ ወሶበ ለካዕኮ በእዴከ በጽሕፈት አሜሃ ያስተርኢ ናሁ ኮነ ይእዜ ምሳሌ ክሡተ ወብዩነ።
\m ፲፰ ፤ ወዝንቱ ምሳሌ ይሜህረነ አእምሮ ረሲ ይእዜ አምሳለ ዘተናገርናሁ ድልወ በምሳሌ።
\m ፲፱ ፤ ህየንተ ልብ ዘዝየ ነአምሮ ለአብ ህየ ወህየንተ ቃል ነአምሮ ለቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ቦቱ ህላዌ ወቦቱ አካል በፍጹም ገጽ ወመልክዕ ዘከመ ገጸ አቡሁ ወመንፈሱ ቅዱስ እስመ ወልዱ ውእቱ ለአብ ውሶበ ናስተማስሎ ለቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* በቃለ ዚኣነ ኢይምሰልከ ዘአልቦቱ ገጽ ወኢህላዌ።
\m ፳ ፤ ወህየንተ እድ ዘዝየ ዘይለክዖ ለቃል በጽሒፍ አእምር በህየ ከመ እግዜትነ ድንግል \bd ማርያም\bd* ይእቲ ዘወለደቶ ለቃል በሥጋ። መዝ ፵፭፡ (፵፬)፡፩።
\m ፳፩ ፤ ወአኮ ጥንተ መለኮቱ በልደቱ እምኔሃ ሐሰ ኢኮነ ዝንቱ አላ ውእቱ ጥንተ አስተርእዮቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በሥጋ እጓለ እመሕያው ሶበ ኮነ ሰብአ ወከመዝ ኮነ ከማየ።
\m ፳፪ ፤ ወተወልደ እምህላዌየ በመክር ግብር ወተወክፈ ልደተ ከማየ በመንክር ግብር እንዘ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወሰመያ ለእግዝእትነ  \bd ማርያም ድንግል\bd* ወላዲቶ ወፂኦ እምከርሣ እንዘ ድንግል ይእቲ ወኢረኲሰት በምንትኒ እምዘፈጠራ። ሕዝ ፵፡፩-፫።
\s3 ክፍል ፪
\m ፳፫ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ቴውዶጦስ ኤጲስ ቆጶስ ዘዕንቈራ በውስተ ዝንቱ ድርሳን ዘደረሰ።
\m ፳፬ ፤ በእንተ ምንት ረሰዮ ሕማመ እጓመ እመሕያው ከመ ዘሎቱ ዘእንበለ ዳእመ ፈቂዶ ያጥፍእ ሕማመ በሕማሙ ወያብጥል ሞተ በሞቱ። ዕብ ፪፡፲፬-፲፰። ግብ ሐዋ ፲፡፴፰።
\m ፳፭ ፤ ወወለጠ ዘሀሎ በዝንቱ አምሳል በዘዚአሁ  አምሳል ወበዝንቱ አምሳል ሞአ ባሕቲቱ ሙዐተ። ሮሜ ፩፡፬። ፰፡፫።
\m ፳፮ ፤ ወተዐገሠ ስቅለተ ወረሰየ ጽፍዐተ ሎቱ ወለሕማምሂ ረሰዮ ሎቱ ላባሕቲቱ ወአመ ኮነ ሕማም \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዝንቱ ሕማም ረክበ ሥልጣነ በዲበ ምድር ከመ ያብጥል ሕማማተ። ኢሳ ፶፡፮። ፶፫፡፬። ማቴ ፳፮፡፷፰። ዮሐ ፲፡፲፯። ፲፱:፲፰-፴፯።
\m ፳፯ ፤ ወህላዌሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ኢተወክፈ ሕማመ በግብር በርእሱ አመ ረሰየ ሕማመ ሥጋ ለመለኮቱ አላ ሕማም ረከበ ኀይለ በዘይመስሎ ወሞትሂ ሶበ ኮነ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል አብጠለ ሞተ ወእምድኅረ ሞቱሂ ነሥተ ሙዓተ ሞጥ ፊልጵ ፪፡፮ ፱። ፩ ቆሮ ፲፭፡፶፭።
\s3 ክፍል ፫
\m ፳፰ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ቴዎዶጦስ ኤጲስ ቆጶስ ዘዕንቈራ።
\m ፳፱ ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ፩ዱ ውእቱ ባሕቲቱ ወይሴባሕ በኀበ ኲሉ በመለኮቱ ወየሐምም ከመ ሰብእ በትስብእቱ ወከመ ይእመኑ ምስሌነ እለ ይብሉ ተዋሐደ መለኮት ምስለ ትስብእት። መዝ ፵፰፡ (፵፯)፡፲። ፩ ጢሞ ፩፡፲፯። ፮፡፲፭-፲፯።
\m ፴ ፤ ወቃልሂ ዘውእቱ ፩ዱ ኢይትበሀል ከመ ውእቱ ኮነ ፪ተ አላ ፩ዱ ውእቱ እመሰ ትሔሊ ፩ደ ፩ደ እምኔሆሙ እቱተ ኀበ ገጸ መካን ባሕቲቱ እንከሰ ለሊከ ኮንከ አብጣሌ ተዋሕዶ ወሐለይከ ከመ ፩ዱ ፍሉጥ እምካልኡ ኀበ ገጸ መካን ባሕቲቱ።
\m ፴፩ ፤ ንሕነሰ ንቤ ኮነ ፩ደ እንበለ ፍልጠት ወሕጸት ወእንበለ ተውሳክ ወኢይትፈለጥ እንከ ኀበ ፪ቱ። ዮሐ ፫፡፲፰። ፩ ቆሮ ፰፡፮።
\s3 ክፍል ፬
\m ፴፪ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ቴዎዶጦስ ኤጲስ ቆጶስ ዘዕንቈራ በውስተ ዝንቱ ድርሳኑ።
\m ፴፫ ፤ መኑ ውእቱ ዘይፈልጦ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ወመኑ ውእቱ ዘይፈልጥ ምሥጢሮ ለ፩ዱ ስም ወይብል ከመ ፩ዱ ውእቱ መሲሕ ወእምዝ ይብል ፪ኤ ፩ዱ አግዐዚ ወ፩ዱ ገብር ፩ዱ ሐማሚ ወካልኡ ኢሐማሚ።
\m ፴፬ ፤ ወምንትኑ ባቁዑ ለ፩ዱ ስም እንዘ ይሬስይዎ ፪ኤ ወእፎኑ ኮነ ነዳየ በእንቲአነ ይንግሩነ እስኩ እለ ይፈልጥዎ ለት ስብእት \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወይፈልጥዎ ለዘኮነ ፩ደ በስመ ህላዌ ወይብልዎ ለ፩ዱ \bd ክርስቶስ\bd* ከመ ውእቱ ፪ቱ በነገር ባሕቲቱ ይሰምይዎ አሐደ። ፩ ቆሮ ፲፪፡፫።
