\c 24 
\m \bd ምዕራፍ ዐሥራ አንድ\bd*
\m \bd  \bd*\bd ስለ ቅዱስ \bd*\bd ጊዮርጊስ \bd*\bd ዕረፍት \bd*
\m  ፩ ከዚህም ነገር በኋላ \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*የመጠሪያው መጨረሻ የሚሆን ጽኑ ሕማምን ታመመ፡፡
\m ፪ እርሱም ታመሞ ሳለ ንጉሡ ያመጡት ዘንድ መልእክተኞችን ላከ፡፡ ከሕመሙም ጽናት የተነሣ አልሔደም ንጉሡም ዳግመኛ ላከ፡፡ 
\m ፫ ታሞ እያለ ወደ እርሱ ሔደ፡፡ ከንጉሡም ከተማ በደረሰ ጊዜ ሕመሙ ጸናበት ነፍሱ ከሥጋው ለመለየት ደረሰች ንጉሡና ሠራዊቱም ሁሉ ባዩ ጊዜ ስለ እርሱ እጅግ አዘኑ፡፡ 
\m ፬ ንጉሡም ሠራዊቱን ከዕረፍቱ አስቀድሞ በተባረከ አፉ ይባርክ ዘንድ በአልጋ ተሸክመው እርሱ ንጉሥ ያነጻውን ቤተ ክርስቲያን ዙሪያዋን ያዞሩት ዘንድ አዘዘ፡፡ እንዳዘዛቸውም አደረጉ፡፡ 
\m ፭ ከዚህም በኋላ \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*ልጆቹን ጠርቶ ልጆቼ ስሞት ራሴ ባነጽኋትና የአባቴ የበጸሎተ ሚካኤል የግርፋቱ ደም ከፈሰሰበት ቤተ ክርስቲያን ቅበሩኝ ሥጋዬንም አፍልሳችሁ ወደዚያ ውሰዱ አላቸው፡፡
\m ፮ እናንተም ስሙኝ ከ\bd እግዚአብሔር\bd* ሥራ የሰወርኋችሁ ያልነገርኋችሁም የለም ምስጋናዎችን ሁሉ የቀኑንና የሌሊቱን ጸሎቶች ሰንበታትንና በዓላትን ሁሉ አትርሱ፡፡
\m ፯ ይልቁንም የባቶቻችን የሐዋርያትና የሊቃነ ጳጳሳትን ሃይማኖት ጠብቁ፣ ዳግመኛም የአባቶቻችን የእንጦንስንና የመቃርስን ትእዛዛት፣ የ\bd አባታችን\bd* ጳኲሚስንም ሥርዐት ጠብቁ፡፡ እርስ በርሳችሁም ተፋቀሩ፡፡ 
\m ፰ እነሆ ይህን ነገርኋችሁ ከዚህ ከነገርኋችሁ በላይ አትጨምሩ፤ ከእርሱም አታጉድሉ እኔም ከደማችሁ ንጹሕ ነኝ፡፡ ይህን ብሎ በመንገድ ዐረፈ፡፡
\m ፱ ወደ መኖሪያውም ሲወስዱት \bd እግዚአብሔርን\bd* ደስ ያሰኘች ክብርት ነፍሱ ከሥጋው ተለየች፡፡ ወደ ወደደችው \bd እግዚአብሔርም\bd* ሔደች፡፡
\m ፲ ያን ጊዜ ለስም አጠራርዋ ስግደት ይግባትና \bd እመቤታችን ማርያም\bd* መጣች በእጆቿም አቀፈችው በሚያበሩ ልብሶችዋም አለበሰችው፡፡ ፊቱንም ከሚያበራ ከፀሐይ ሰባት እጅ እንዲያበራ አደረገችው፡፡ በሰው እጅ ያልተሠራ ልብስንም ሰጠችው፡፡ 
\m ፲፩ የልብሱ ዘርፍም በሕይወት ሳለ እንደሚያመሰግነው ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ የሠራዊት ጌታ \bd እግዚአብሔር\bd* የጌትነትህ ምስጋና በሰማይና በምድር መላ ሲል ይሰማ ነበር ኢሳ.፮፥፱
\m ፲፪ ዳግመኛም ከሚካኤልና ከገብርኤል ከሁሉም መላእክት ጋር ዕድልን ሰጠችው በምስጋና ከእነርሱ ጋር አንድ ሁኗልና፡፡ ከነቢያት ከሐዋርያትም ጋር በምስጋና ተባብሮአልና ዕድልን ሰጠችው፡፡
\m ፲፫ እንደ እነርሱ መከራውን ታግሧልና ዕድሉን ከጻድቃንና ከሰማዕታት ጋር አደረገችለት፡፡ በደማቸውና በጸሎታቸው ተወስኗልና ዕድሉን ከመነኮሳት አለቆች ከሦስቱ መቃርሶች /መቃርሳት/ ጋር አደረገችው፡፡ የውሃትንና ንጽሕናን ጠብቆአልና ዕድል ፈንታውን ከቤተ ልሔም ሕፃናት ጋር አደረገችው፡፡
\m ፲፬ ከእነርሱ ጋር በሃይማኖት ባልንጀራቸው ሁኗልና ዕድሉን ከጳጳሳት አለቆች ጋር አደረገችው፡፡ በምስጋና ከእነርሱ ጋር ሲተባበር/ አንድ ሲሆን ስማቸው በሰማያት ከተጻፈ ከማኅበረ በኲር ሁሉ ጋር አደረገችው፡፡ 
\m \bd ፲፭\bd* \bd የእግዚአብሔር\bd* አገልጋይ ሙሴ እንዳመሰገነ የእሳት ነበለባል ከአፉ ይወጣ ነበር፡፡ ሽልማቱ እንደ ሽልማታቸው አክሊሉም እንደ አክሊላቸው ነው፡፡ እንደ በረድ ነጭ የሆነ እንደ መብረቅም የሚያበራ አለ፡፡ 
\m \bd ፲፮\bd* \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*ን የለበሰ፣ ምስጢራትን የሚያውቅ ስሙ ማትያን ካህን የተባለ አንድ መነኲሴ በዐይኑ እንዳየ ምስክር ሆነ፡፡
\m ፲፯ ከዚህም በኋላ \bd እመቤታችን ማርያም\bd* በማይነገር /ምስጋና/ ክብር ነፍሱን ወደ ሰማያት ዐሳረገች፡፡ 
\m ፲፰ ወንድሞቼ ሆይ \bd እመቤታችን ማርያም\bd* ከወዳጁዋ ከ\bd ጊዮርጊስ \bd*ይቅርና በዕረፍት ከክርስቲያንዊ ነፍስ ሁሉ እንድትደርስ ዕወቁ፡፡ ወንድሞቼ ሆይ \bd እግዚአብሔር\bd* ለ\bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*በእናቱ \bd ማርያም\bd* እጅ የሰጠውን ታላቅ ክብር ነገርናችሁ፡፡
\m ፲፱ የሞቱን ዜና እንነግራችሁ ዘንድ እንመለስ፡፡ ባረፈ ጊዜ ልጆቹ የየዋሃትና የርኅራኄ መዝገብ ሆይ ወዴት ተውኸን? እያሉ አለቀሱ፡፡
\m ፳ የመጻሕፍት ወንዝ የድርሳናት ምንጭ ሆይ ከእኛ ወዴት ሔድህ? የተሰወረውን የምትተረጉምና የመለኮተን ባሕር የምትዋኝ ሆይ ከመካከላችን ወዴት ሔድህ?፡፡ 
\m ፳፩ ንጉሡም የኢትዮጵያን ምድር በትምህርቱ ብርሃናት ያበራት የክብር ኮከብ \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*እንዳረፈ በሰማ ጊዜ ልብሰ መንግሥቱን አውልቆ የኀዘን ልብስን ለበሰ፡፡ መራራ ልቅሶንም አለቀሰ፡፡ 
\m ፳፪ እንዲሁም ሕዝቡና መኳንንቱ ሁሉም ካህናት የጌጥ ልብሳቸውን ትተው የኀዘን ልብስን ለበሱ፡፡ እንዲህም እያሉ አለቀሱ፡፡
\m ፳፫ አባት አባት በጥሩ መሰማሪያ የወንጌል በጎችን የሚጠብቅ ቸር እረኛ ነህ፡፡ አባት አባት ከቈላ ሙቀት የተነሣ የማይጠወልግ የገነት ተክል ነህ፡፡ አባት አባት የነቢያት አፋቸው የሐዋርያት አንደበታቸው ነህ፡፡ 
\m  አባት የምስጋና አርጋኖን የሰርግ ቤት መሰንቆ ነህ፡፡ አባት አባት ምስጋናህ እንደ መላእክት ምስጋናና እንደ ትጉሃንም ዜማ የጣፈጠና ያማረ ነው፡፡ አባት አባት የሞትህ ዜና ምንኛ ልብን ያናውጻል አንጀትንም ያውካል፡፡ 
\b 
\b 
\m  አባት አባት አዲስ አፈ ወርቅ ስትሆን እንዴት በምድር ገጽ ተጣልህ፡፡ 
\m  አባት አባት ቀይና ዝንጉርጉር ዕንቊ ስትሆን ምንኛ በምድር ላይ ተዘራህ 
\m  አባት አባት ሰማያዊ ሰው ምድራዊ መልአክ ነህ፡፡ አባት አባት በጉባኤ የሚያስተምር ቃሉም በነገሥታት ከፍ ያለ ሐዲስ ሐዋርያ አንተ ነህ፡፡ 
\m  አባት አባት ሆይ የማያዘነብል ቤተ ክርስቲያንንም እንዳትናወጥ የሚያጸናት የሃይማኖት ዐምድ /ምሰሶ/ አንተ ነህ፡፡ አባት አባት የኢትዮጵያ የሚያበራ ፀሐይና በጨለማ የሚበራ ምሉ ጨረቃ ነህ፡፡ 
\m  አባት አባት በሰማይ የሚያበራ የንጋት ኮከብ ነህ፡፡
\m  አባት አባት በሰማይ የሚያበራ የንጋት ኮከብ ነህ፡፡ አባት አባት የልጆችዋን የኅሊና ጨለማ የምታበራ የቤተ ክርስቲያን የብርሃን መቅረዝ ነህ፡፡
\m   አባት አባት የነባቢ መለኮት ፍሕምን የዳሠሡ እጆችህ በእውነት ደረቁን፡፡ 
\m  አባት አባት በሃይማኖት ዐለት ላይ የሚቆሙ እግሮችህ በሞት ማሰሪያ በእውነት ታሰሩን፡፡ 
\m  አባት አባት አምላካዊት መጽሐፍን የሚመለከቱ ዐይኖችህ በእውነት ተከደኑን፡፡
\m  አባት አባት በሃይማኖታዊ መንፈስ ሽቱን የሚያሸቱ አፍንጮችሁ እውነት ተዘጉን፡፡ 
\m  አባት አባት እውነተኛ የጽድቅ ድርሳናትን የሚናገሩ አፍህና ከንፈሮችህ በእውነት ዝም አሉን፡፡ 
\m  አባት አባት መድኃኒት የሆነ የእውነት ቃል የምትናገር አንደበትህ በጉረሮህ ተጣበቀን፡፡
\m ፳፬ ከእንግዲህ በኋላ አርዮስንና ሰባልዮስን ማን ይረግማቸዋል፡፡ የንስጥሮስንና የአቦርዮስን የሚሸት አፋቸውን ማን ይዘጋዋል፡፡ 
\m ፳፭ የአርጌንሰንና የመቅዶንዮስን አንደበት በውግዘት ሰይፍ ማን ይቆርጠዋል፡፡ የልዮንንና የፎጢኖስን የልቡናቸውን ቈላፍነት በወንጌል ሰይፍ ማን ይቆርጠዋል፡፡ 
\m ፳፮ የአውጣኪንና የፍልብያኖስንስ የክፋታቸውን ተዋርዶ ማን ይገልጠዋል፡፡ የኬልቄዶንን ማኅበርና ሁሉንም ሃይማኖትን የካዱ አርሲስ መናፍቃንን ማን ይነቅፋቸዋል፡፡ 
\m ፳፯ እንክርዳዱን ከሥንዴ መካከል ማን ይነቅለዋል፡፡ የጥፋተኞችን ነገር ከቅዱሳን ቃል ማን ይለየዋል፡፡ ከቤተ ክርስቲያን ሰባት ዐይኖች አንዱ ኀያሉ \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*አልፏልና፡፡ 
\m ፳፰ ከዚህ በኋላ ንጉሡ ባማሩ ልብሶች ሸፈነው፡፡ ሽቱም ቀባው፡፡ ይቀብሩት ዘንድ አዘዘ፡፡ ያን ጊዜ ከዘመዶቹ አንዱ መጣ፡፡ ወደ ሀገሩ ሊወስደው ፈልጎ አልጋውን ያዘ፡፡ 
\m ፳፱ ልጆቹም ወደ እነርሱ ሊወስዱት ወደው አልጋውን ያዙ የመጀመሪያው የራእይ ቃል ይፈጸም ዘንድ ክርክር ሆነ፡፡
\m ፴ ከዚህ በኋላ ከንጉሡ ትእዛዝ ወጣ፡፡ ልጆቹ ተቀብለው ወደ ሀገራቸው ገቡ፡፡ ሥጋውንም በእንጨት ሳጥን አስቀመጡት አባ በጸሎተ ሚካኤል ከተገረፈበት ምድር አፈርን በውስጡ ጨመሩ በሕይወቱ ሳለ እንዲሁ አዝዟቸው ነበርና፡፡ 
\m ፴፩ ራሱ ባነጻት ቤተ ክርስቲያን ውስጥ አስገቡት አባ በጸሎተ ሚካኤል በተገረፈበት ምድር ወደ ተሠራላቸው ቤተ ክርስቲያን እስኪያፈልሱት ድረስ ከዚያ አስቀመጡት፡፡ 
\m ፴፪ ከዚህ በኋላ ልጆቹ ሁለተኛ ወደ ልቅሷቸው ተመለሱ፡፡ አባት አባት ለማን ተውኸን እንዳንተ ያለ እረኛን በየት እናገኛለን አባት አባት ወዴት እናገኝሃለን አሉ፡፡ 
\m ፴፫ ከዐላውያን ጋር ስትከራከር ነውን? ወይስ? ቅዱሳንን ስትመክራቸው? ደምህ በምድር ላይ እስኪፈስስ በተገረፍህበት ነውን? ወይስ? ጥርሶችህ እስኪረግፉ ድረስ በተደበደብህበት፡፡ 
\m ፴፬ በታሰርህበት እስር ቤት ነውን? ወይስ? በፍርድ ቦታ ብቸኛ በሆንክበት ነውን? የት? እናገኝሃለን በወዴትስ? እንፈልግሃለን? አባት ሆይ! በፍቅርህ እሳት ልባችን ነድዷልና አንጀታችንም በሞትህ ኀዘን ተናውጿል፡፡
\m ፴፭ ከሐድያንን እንደ ዘለፍሃቸው ባሰብን ጊዜ ደስ ይለናል ወይም በታላቅ ጉባኤ በየመልኩ \bd የሥላሴን\bd* አንድነትና ሦስትነት በተናገርህ ጊዜ ሐሤት እናደርጋለን፡፡ 
\m ፴፮ ጥርሶችህ ወደመሬት አስኪወድቁ ድረስ በአገልጋይ መደብደብህን ባሰብን ጊዜ እናለቅሳለን ዳግመኛ ከአፍህ የፈሰሰ ደምን ባሰብን ጊዜ እናነባለን፡፡ 
\m ፴፯ ደምህ እንደ ውኃ እስኪወርድ የተገረፍኸውን ባሰብን ጊዜ እናለቅሳለን ከዚህ ሌላ መላእክት ጋረዱኝ የቅዱሳንም ማኅበር መገቡኝ ባልህ ጊዜ ደስ ይለናል፡፡ 
\m ፴፰ በእስር ቤት መታሰርህን ባሰብን ጊዜ እናለቅሳለን ዳግመኛም የሐዋርያት ማኅበር ለማጽናናት የጐበኙህን ባሰብን ጊዜ እንደሰታለን፡፡ 
\m ፴፱ የቅዱሳን ፀሐይ አባት ሆይ በእውነት ጠለቅህን፡፡ የብፁዓን መብራት አባት ሆይ በእውነት ተሰወርህን፡፡ 
\m ፵ ስንፍናቸውን ለጻፈባቸው ለአርዮስ ሰዎች ሞቱን እንዳትነግሩ፡፡ የሐሰታቸውን ትምህርት በመልእክቱ ለገለጠባቸው ለንስጥሮስ ወገኖች እንዳታወሩ፡፡ 
\m ፵፩ በግዚት ሰይፉ የቆረጣቸው የኬልቄዶን ማኅበር ደስ አይበላቸው በቃሉ ሰይፍነት የቆራረጣቸው ከሐዲያንም አይደሰቱ፡፡ 
\m ፵፪ አባት ሆይ የስም አጠራርህ በአፍ ውስጥ እንደ መዓር በአጥንትም ውስጥ እንደ ቅቤ ነው፡፡ አባት ሆይ ሞትህን በማሰብ የሚያዩ ዐይኖቻችን ታወሩ፡፡ ኅሊናችንም አንተን በማጣት ከዕውቀት ተለየ፡፡ ወዮ ለኛ ወዮታ አለብን ድካም ከቦናል እኛ ጐልማሶች ስንሆን ሽምግልና አገኘን፡፡
\m ፵፫ አባት ሆይ አንተ የተመሰገንህ ነህ፡፡ መልካምም ነገር ለአንተ ይገባል፡፡ ዳግመኛም በፍቅርህ የተሸለሙ ብፁዓን ናቸው፡፡ ሲራክ ፵፰፥፲፩
\m ፵፬ ለመረጠህ ለአብ ምስጋና ይገባል ለወደደህ ለወልድም ስግደት ይገባል ለአፈቀረህ ለ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*ም አኰቴት ይገባል፡፡ 
\m ፵፭ ልጆቹም ለቅሶአቸውን ከጨረሱ በኋላ በሰላም ወደቤታቸው ተመለሱ፡፡ ለዘለዓለሙ አሜን
\m  ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችን ጋር ይሁን አሜን፡፡ 
\b 
