\c 24 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ሚያዝያ ፳፬ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም\bd* ሚያዝያ ሃያ አራት በዚች ቀን ዜናው በመጋቢት ዐሥራ ስምንት ቀን የተጻፈ የቅዱስ ኤስድሮስ ባልንጀራ ቅዱስ ፃና በሰማዕትነት አረፈ ። 
\b 
\m ይህም እንዲህ ነው ከባልንጀራው ከኤስድሮስ ጋራ ከአሠቃዩት በኋላ ባልንጀራው ኤስድሮስ በሰማዕትነት ሞተ ። ቅዱስ ፃናም በእሥር ቤት ቀረ የሀገረ ፈርማ መኰንንም ታሠረ በእርሱም ፈንታ ሌላ መኰንን ተሾመ ። 
\b 
\m ያንን መኰንንም የክብር ባለቤት የሆነ \bd የኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስን\bd* ስም የሚጠራ ክርስቲያንን ሁሉ እንዳያስቀር ከሀዲው ንጉሥ አዘዘው ። ስለ ቅዱስ ፃናም እርሱ ከጭፍራ አለቆች ውስጥ እንደሆነ ጽኑዕ ሥቃይም እንዳሠቃዩትና ከአላማውም እንዳልተመለሰ በነገሩት ጊዜ የከበረች ራሱን ይቆርጡት ዘንድ አዘዘና ቆረጡት የሰማዕትነት አክሊልንም ተቀበለ ። 
\b 
\m የቅዱስ ፃና እናቱም ቅዱስ ኤስድሮስ ሰማዕት በሆነ ጊዜ አስቀድማ እንዳየች አሁንም ብርሃናውያን መላእክትን የቅዱስ ፃናን ነፍስ ሲያሳርጓት አይታ ለሰው ነገረች ። ምእመናንም ሥጋውን ወስደው ገንዘው ሰምኑድ በሚባል አገር ከባልንጀራው ከኤስድሮስ ሥጋ ጋር አኖሩት ። በውስጥዋም እስከ ዛሬ በዓል ይደረግላቸዋል ። ወደ እርሳቸው በእምነት ለሚመጣም ታላላቅ ድንቆች ተአምራቶች ይታያል ። በረከታቸውም ከእኛ ጋራ ለዘላለም ትኑር አሜን \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለፃና ዘአንኅ ዓጽቆ ። በነቅዐ አእምሮ ተሐፂኖ ወበጠለ ጥበብ ልሒቆ ። ሥጋሁ ቀበሩ ምስለ ሥጋ ኤስድሮስ በተላጽቆ ። ወነፍሶ አዕረጉ መላእክት በጊዜ ፈጸመ ጻሕቆ ። እንዘ ያነከሩ ጥብዓቶ ወጽድቆ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m " አባ ስንትዩ ሊቀ ጳጳሳት "
\b 
\m በዚችም ቀን ለአባቶች ሊቃነ ጳጳሳት ስልሳ አምስተኛ የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት አባ ስንትዩ አረፈ ። 
\b 
\m ይህም ቅዱስ ከታናሽነቱ ጀምሮ መንፈሳዊ ነው ። በአስቄጥስም ገዳም በአባ መቃርስ ቤተ ክርስቲያን በበጎ ሥራ በገድል ተጠምዶ አድጎ በዚያው ገዳም አበምኔት ሆኖ ተሾመ ። 
\b 
\m ከዚህ በኋላም ሕዝቡና ኤጲስቆጶሳቱ መርጠውት በእስክንድርያ አገር ላይ ሊቀ ጵጵስና ሾሙት ። ነገር ግን በዘመኑ ሁሉ ከእስላሞች ነገሥታት ታላቅ ችግርና ኅዘን ደረሰበት ። ይኸውም በእርሱ ዘንድ ምንም ምን ያልኖረውን ሊሰጣቸው የሌለውን ብዙ ገንዘብ ይሰጣቸው ዘንድ ፈልገው ይዘውታልና ። 
\b 
\m \bd እግዚአብሔርም\bd* በእጆቹ ብዙ ድንቆች ተአምራቶችን አደረገ ብዙዎችን ጭንቅ ከሆነ ደዌያቸው አድኗቸዋልና ከሰዎችም ላይ ሰይጣናትን አስወጥቷልና ። በሀገረ መርዩጥ ላይ በጸሎቱ ዝናምን አዝንሞአልና ። እነርሱም ዝናምን ከማጣት የተነሣ ወንዞቻቸው ጉድጓዶቻቸው ሁሉ ደርቀው ከረኀብና ከውኃ ጥም የተነሣ ለሞት ተቃርበው በታላቅ ረኃብ ሦስት ዓመት ኑረዋልና ። 
\b 
\m በሰማዕት ቅዱስ ሚናስ ቤተ ክርስቲያን በዓልን ሊያከብር ወደርሳቸው በደረሰ ጊዜ የዚያች አገር ሰዎች ወደ ርሱ ተሰብስበው ውኃ በማጣት እንደ ተቸገሩ ነገሩት እርሱም ፈጽሞ አጽናናቸው ። 
\b 
\m የቅዳሴውንም ሥርዓት ከፈጸመ በኋላ ፍጥረቶቹን ይቅር ይላቸው ዘንድ ይራራላቸውም ዘንድ ወደ ጌታችን ለመነ ። የፀሐይ መግቢያም በሆነ ጊዜ ዝናብ ማንጠብጠብ ጀመረ ከዚያም በራ ። ይህም አባት እንዲህ ብሎ ማለደ የክብር ባለቤት ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ባለጸጋ ሆይ ሕዝብህን ልትራራላቸውና ልትምራቸው ብትወድ በለጋስነትህና በብዙ ቸርነትህ ከበረከትህ ይመሉና ይጠግቡ ዘንድ በፍቅርህና በምሕረት ዐይንህ ተመልከታቸው ። 
\b 
\m ይህንንም ብሎ የንዋሙን ጸሎት ሊጸልይ ወደ መኝታው ገብቶ ሁለተኛም ወገኖቹን ያስባቸውና ይምራቸውም ዘንድ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ለመነ ። ወዲያውኑ ታላቅ ነጐድጓድና መብረቅ ሆነ ብዙ ዝናብም ዘንቦ ጉድጓዶችና ኩሬዎች ሁሉ ሞሉ የተክል ቦታዎች ሁሉ ረኩ ። ረኃብ በሆነባቸው በእነዚያ ሦስት ዓመቶች ፈንታ በዚያች ምድር ሦስት ዓመት እንደመላ ኖረ ። 
\b 
\m ዐራተኛውም በአስቄጥስ አረቦች በተሰበሰቡ ጊዜ በዚያ የሚኖሩትን መነኰሳት ይገድሉአቸው ዘንድ ከበቡአቸው ። ይህም አባት መስቀሉን ይዞ ወደእርሳቸው ወጣ መስቀሉንም በአዩ ጊዜ ወደኋላቸው ተመልሰው ሸሹ በማንም ላይ ከቶ ጉዳት አላደረሱም ። 
\b 
\m ደግሞ በትምርቱ ከአገሩና ከመንጋው ውስጥ ክህደትንና ኑፋቄን አስወገደ በዚያን ጊዜ ስለእኛ መከራ የተቀበለው ትስብእት ብቻውን ነው አምላክ አይደለም የሚሉ ነበሩና ። 
\b 
\m ይህም አባት ስንትዩ በከበረ በታላቁ ጾም ወራት መልእክትን ጽፎ ለአገሩ ሁሉ ላከ በውስጥዋም እንዲህ የሚል እያስተማረ ስለእኛ መከራ የተቀበለ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በሥጋ ነው ከተዋሕዶ በፊት ሁለት የነበሩ በተዋሕዶ አንድ ባሕርይ ስለሆነ አንዲት ሰዓት ወይም የዐይን ጥቅሻ ያህል ከቶ አልተለያዩም በመከራ ጊዜ ወይም በሞት ከመለኮቱ ያልተለየ እርሱ አካላዊ ቃል በሥጋው ስለ እኛ መከራን ተቀበለ ። 
\b 
\m ይቺን መልእክት በሀገሩ ሁሉ በአነበቡአት ጊዜ የክርስቲያን ወገኖች ታላቅ ደስታ ደስ አላቸው እሊያ የሳቱትም ተመልሰው ንስሓ ገቡ ። 
\b 
\m ሁለተኛም ደግሞ ምላሳቸውን መቆረጥ የሚገባቸው የተሳሳቱ የመለኮት ባሕርይ ሞተች የሚሉ ሰዎች ተገለጡ እሊህም የብልንያ አገር ሰዎችና ኤጲስቆጶሳቸውም ነው ። 
\b 
\m ይህም አባት ይህን የእብደትና የስንፍና ነገር በሰማ ጊዜ እጅግ አዝኖ መልእክትን በውስጡ እንዲህ ብሎ ጻፈ ። \bd የእግዚአብሔር\bd* ባሕርዩ አትመረመርም ። የማትዳሠሥ የማትታመም ናት \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ከእኛ ነሥቶ ያለ መለያየትና ያለመቀላቀል ከመለኮቱ ከአዋሐደው ከሰውነቱ ባህርይ በቀር ሕማምን አታስገባም ሁለተኛም በውስጥዋ እንዲህ አለ ። እኛ መከራ ከሚቀበል ከሥጋው \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልን አንለየውም በመከራውም በሥራው ሁሉ አንድ እንደሆነ እናምናለን እንጂ ሁለተኛም መለኮቱ በባሕርዩ የማይታመም የማይሞት እንደሆነ ከመለኮት ሳይለይ ስለእኛ መከራ ተቀብሎ ሞተ እንጂ ። 
\b 
\m የመልእክቱም ደብዳቤዎች ወደእነዚህ ሰዎች ደርሰው በአነበቡአቸው ጊዜ ከስሕተታቸው ተመልሰው በዕውነተኛዪቱ በቀናች ሃይማኖት አመኑ ። ከኤጲስቆጶሳቸውም ጋራ ወደዚህ አባት ወደ ሊቀ ጳጳሳት ስንትዩ ፊት ቀርበው የቀናውን እምነት ተቀብለው አመኑ ታላቅ ስሕተታቸውንና በደላቸውንም ይተውላቸው ዘንድ ለመኑት እርሱም ስሕተታቸውን እያመኑ በኤጲስቆጶሳቱ ሁሉ በካህናቱ በሕዝቡም ፊት እንዲሰግዱ አዘዛቸው እንዳዘዛቸውም አደረጉ በደላቸውንም ተወላቸው ። 
\b 
\m ይህም አባት አብያተ ክርስቲያናትን ሰለማነፅ የስደተኞችንም ቦታዎች ስለማዘጋጀት ብዙ የሚአስብ ነው ከዚህ የሚተርፈውንም ለድኆትና ለምስኪኖች ይሰጣል ። መልካም ጉዞንም በመጓዝ \bd እግዚአብሔርን\bd* አገለገለው በሰላምም አረፈ ። የሹመቱም ዘመን ዐሥራ አምስት ዓመት ሆነ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በዚህ በአባት ስንትዩ ጸሎት ለዘላለሙ ይማረን አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለስንትዩ ሊቀ ጳጳሳት ኃያል ። ዘሰደደ ፀረ በበትረ እዴሁ መስቀል ። ወረከበት ፈውሰ በዘዚአሁ ትንባል ። መጠነ ሠለስቱ ዓመት እንተ ደወየት ደወል ። በተኃጥኦቶሙ ለዝናም ወጠል ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን ደብረ ሲና የከበረችበት የአባ ይድራ መታሰቢያው ሆነ ። ክብር ጌትነት ገንዘቡ ለሆነ \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\s2 ሚያዝያ ፳፬ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ፃና ሰማዕት
\m ፪.አባ ስንትዩ ሊቀ ዻዻሳት
\m ፫.አባ ይድራ
\m ፬.የደብረ ሲና ቅዳሴ ቤት
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅዱስ አቡነ ተክለ ሃይማኖት
\m ፪.ቅዱስ አጋቢጦስ (ጻድቅ ኤዺስቆዾስ)
\m ፫.ቅድስት \bd ክርስቶስ\bd* ሠምራ
\m ፬.ቅዱስ ሙሴ ፀሊም
\m ፭.ቅዱስ ቶማስ ዘመርዐስ
\m ፮.ቅዱስ አብላርዮስ ታላቁ
\m ፯."፳፬ቱ" ካኅናተ ሰማይ (ሱራፌል)
\m ፰.አቡነ ዘዮሐንስ ጻድቅ (ኢትዮዽያዊ)
\b 
\m ልጆች ሆይ እናንተ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ናችሁ: አሸንፋችሁአቸውማል ። በዓለም ካለው ይልቅ በእናንተ ያለው ታላቅ ነውና ። እነርሱ ከዓለም ናቸው ። ስለዚህ ከዓለም የሆነውን ይናገራሉ ። ዓለሙም ይሰማቸዋል ። እኛ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ነን ። \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚያውቅ ይሰማናል ። \bd ከእግዚአብሔር\bd* ያልሆነ አይሰማንም ። (፩ዮሐ. ፬ ፥ ፬)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
\m \bd ክርስቶስ\bd* ተንሥአ እም ሙታን
\m በዐቢይ ኃይል ወሥልጣን
\m አሰሮ ለሰይጣን
\m አግዓዞ ለአዳም
\m ሰላም
\m እምይእዜሰ
\m ኮነ
\m ፍስሐ ወሰላም
\b 
