\c 34 
\m ተአምር ፴፪ በእንተ
\b 
\m \bd ፩ ልመናዋ ክብሯም በእኛ ለዘለዓለም በእውነት ይደርብንና\bd*\bd  \bd*\bd አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ያደረ\bd*\bd ገ\bd*\bd ችው ተአምር ይህ ነው\bd*። ስፍን አባቱ በር ዘወትር 
\m ፪ ይህ ሕፃን በቴርጌላ ያገለግል ነበር።
\m ፫ ሰይጣን እንደ ነጋፊትና እንደ በገና ያደረጋቸው ከዳተኞችና ቀናተኞች ሰዎች በዚህ ሕፃን ላይ በጠላትነት ተነሥተው ብዙዎችን የመስፍን ክዙኃን ደቂቀ መስፍን ልጆች አጣሏቸው።
\m ፬ የተረገመ ሰይጣን ከመስፍን ጋራ በመጣላት ብዙ ሰዎች አለቁ።
\m ፭ በመገረፍ በመታሠር ያለቁ አሉ።
\m ፮ ብዙዎች የሰይጣን አገልጋዮች ይህም ሕፃን ከሳቸው ጋራ አንድ ነው ። ከሳቸውም የተለየ አይደለም ብለው ከመስፍኑ ጋራአጣሏቸው።
\m ፯ መስፍኑም ከብዙዎች ከዳተኞች ሰዎች ይህን ነገር በሰማ ጊዜ ሕፃኑን አሠረው።
\m ፰ ያም ልጅ ከታሠሩ ከሁለት ወንድሞቹ ጋራ ተቀመጠ።
\m ፱ በዚያም ወራት ለመናገር እስቲሳን ድረስ በሰው ላይ የቸንፈር ሞት ታዘዘ።
\m ፲ ከዕለታቱም በአንድ ቀን ያ ልጅ ተኝቶ ሳለ በፊቱ ከልጅዋ ከወዳጅዋ ጋራ የእመቤታችንን ሥዕል የልጇንም የስቅለቱን ሥዕል አየ።
\m ፲፩ ያ ያየ ሰው ጌታችን በከበረ በዕንጨት መስተቀል ላይ የተሰቀለን ሁኖ መጥቶ ነበር አለ።
\m ፲፪ አፉም የተጫረ ፍሕምን ይመስላል በሚያድን ቃሉም ሦስት ጊዜ ቤቴርጌላ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ብሎ ጠ
\m ፲፫ ይህም ዝም ባለ ጊዜ እኔ ደስ ብሎኝ ተነሥቼ \bd እግዚአብሔርን\bd* እያመሰገንሁ የተጫረ ፍሕምን የተሸከመች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ ናች ክብርት እመቤታችንንም እያመሰገንኋት ተናገርሁ በኋላ አምላክን ወደ ወለ̧ደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ ወደ ፀናች ክብርት እመቤታችን ፈጽሞ እያለቀሰ ኖረ።
\m ፲፭ ዘወትር በፍጹም ትጋት ወደሷ ይለምን ነበር።
\m ፲፮ የተጐዱትን የምትረጃቸው በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናሽ ክብርት እመቤቴ ሆይ እናትና አባቴ ላንቺ ሰጥተውኝ አልነበረምን አለ። 
\m ፲፯ ይህንም ተናግሮ በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ ለፀናች ለክብርት እመቤታችን ራሱን በምላጭ ከተበ። ፲፰ ከዚህ በኋል መስፍን ሰይጣን ያደረበት ያ ሰው ወደ አጣላው አንዲት ቀን ጠራው።
\m ፲፱ ሹሙም ያጣሉትን ቤቴርጌላ \bd ማርያምን\bd* ይጠራን ላከውና ያ ከዳተኛውም እንደ ደግ ሰው ደስ እያለው ቤቴርጌላ \bd ማርያምን\bd* ጠራው።
\m ፳ ይህ ግን ከብርሃን አብ የተገኘ ብርሃን ጌታችን የነቢያትን ትንቢት ወዶ ይፈጽም ዘንድ ጌታችን \bd ኢየሱስ \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ለከሐድያን አይሁድ ዘንድው ክንጹሓን ሐዋርያት አንድነት የተለየ የሰይጣን።
\m ፳፩ ቤቴርጌሌ \bd ማርያምን\bd* ሹም ይጠራሃልና ፈጥነህ ና ብሎ ጠራው። ያም ልጅ ፈጥኖ በችኰላ ተነሥቶ ተከተለው።
\m ፳፪ ያ ሰው ሳያውቅ የቸንፈር በሽታ ወደ ነበረበት ወደ ፈረሰ ቦታ መርቶ በፈረሰው ላይ አሳለፈው።
\m ፳፫ ወደ ደገኛው ሹም አደረሰውና በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን የሹሙን ልቡና አራራችለት።
\m ፳፬ ሹሙም ልጁን ባማረ ደስታ ቃል ተነጋገረውና ስለ በሽታው መድኃኒት ሰጥቶ ወደ ቤትህ ግባ አለው።
\m ፳፭ ያ የጥፋት ሰው ያን የሹሙን ልጅ በዚያ የቸንፈር በሽታ ባለበት በፈረሰው መንገድ መልሶ\bd  \bd*ወደሱ ቤት አደረሰውና ተመልሶ ሔደ።
\m ፳፮ በቴርጌላ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*የሚባል ይህ ሰው ከቸንፈር ሞት ትዕቢትን ከተመሉ ከዓመፀኞች ሰዎች ነገርም ዳነ። 
\m ፳፯ ሹሙ ሳያስጠራው አስቀድሞ አንዱ ወንድሙ ሞተ።
\m ፳፰ ሹሙም ከተመለሰ በኋላ በቸንፈር በሽታ አንዱ ወንድሙ ሞተ። ግን በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ በፀናች በክብርት እመቤታችን አማላጅነት ዳነ።
\m ፴ ያማላጅነቷ ክብር በእኛ ለዘለዓለም በእውነት ይደርብን
\b 
