\c 34 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 34\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Golbooba Waaqayyoo Jajachuu (Kun isa Daawit fuula Abiimelek duratti maraatuu of fakkeessee, Abiimelek isa ariinaan, yeroo achii adeeme faarfatee dha)
\m \bd 1\bd* Ani yeroo hundumaa maqaa Waaqayyoo nan eebbisa, jajuun isaas takkaa afaan koo keessaa hin bu'u.
\m \bd 2\bd* Lubbuun koo Waaqayyoon of in jajji, warri gadadamanis kana dhaga'anii haa gammadan.
\m \bd 3\bd* Anaa wajjin guddina Waaqayyoo odeessaa, kottaa walii wajjinis maqaa isaa ol in kaafnaa!
\m \bd 4\bd* Ani Waaqayyoon barbaaddadhe, innis ana jalaa owwaate, sodaa koo hundumaa keessaas na baase.
\m \bd 5\bd* Gara isaa ilaalaa, fuulli keessanis haa ifu! Deebitaniis qaaniidhaan lafa hin ilaaltan.
\m \bd 6\bd* Namichi gadadamaan kun yommuu iyyate, Waaqayyo isaaf dhaga'e, rakkina isaa hundumaa keessaas isa in oolche.
\m \bd 7\bd* Ergamaan Waaqayyoo naannoo warra Waaqayyoon sodaatanii in buufata, inni isaan in oolchas.
\m \bd 8\bd* Gaarummaan Waaqayyoo attam akka ta'e, isin miyeeffadhaa ilaalaa! Namni isatti kooluu gale haa gammadu.
\m \bd 9\bd* Warri Waaqayyoon sodaatan homaa hin dhaban. kanaaf isin warri isaaf qulqullooftan isa safeeffadhaa.
\m \bd 10\bd* Leenci saafelli iyyuu in dhaba, in beela'as, warri Waaqayyoon barbaaddatan garuu waan gaarii tokko illee hin dhaban.
\m \bd 11\bd* Kottaa, yaa ijoollee na dhaggeeffadhaa, ani immoo Waaqayyoon sodaachuu isin nan barsiisa.
\m \bd 12\bd* Nama nana, ati jireenya in hawwitaa? Waan gaariitti gammaduufis bara dheeraa jiraachuu in jaallattaa?
\m \bd 13\bd* Yoos arraba kee hamaattii, afaan kees sossoba dubbachuuttii eegi.
\m \bd 14\bd* Wanta hamaattii fagaadhuu gaariis godhi! Nagaa barbaadii duukaas bu'i.
\m \bd 15\bd* Iji Waaqayyoo gara warra qajeelotaa in ilaala, gurri isaas gara iyya isaanii in dhaggeeffata.
\m \bd 16\bd* Warra hamaa hojjetan garuu seenaa isaanii lafa irraa balleessuudhaaf, Waaqayyo nyaara isaanitti in guura.
\m \bd 17\bd* yeroo warri qajeelonni gara isaatti iyyan, Waaqayyo in dhaga'a; inni rakkina isaanii hundumaa keessaas isaan in baasa.
\m \bd 18\bd* Waaqayyo warra garaan isaanii cabetti dhi'oo dha, warra yaadni isaanii caccabee bullaa'es in fayyisa.
\m \bd 19\bd* Wanti hamaan nama qajeelaatti in baay'ata, Waaqayyo garuu kana hundumaa keessaa isa in baasa.
\m \bd 20\bd* Lafee dhagna isaa hundumaa inni in eega, isaan keessaas tokko illee hin cabu.
\m \bd 21\bd* Hamminni nama jal'aa in ajjeesa; warra nama qajeelaa jibbanittis yakki in murama.
\m \bd 22\bd* Waaqayyo lubbuu hojjetoota isaa in fura, warra isatti kooluu galan keessaas tokkotti illee yakki hin muramu.
\b 
