\c 34 
\m አንቀጽ ፵ወ፩ በእንተ  \ul ዘይኤዝዝ በንዋዩ\ul*\ul ።\ul*
\b 
\m አርባ አንደኛው አንቀጽ በገንዘቡ የሚያዝ የአዛዚን ነገር ይናገራል አንድም በገንዘቡ የሚያዝ የአዛዚ ነገር የሚናገር አርባ አንደኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrሥርዓትሰ በዝንቱ አንቀጽ ይትከፈል ኅበ ፭ቱ ክፍል።\zbrትእዛዝ ሲል  ነው።\zbrወበሥርዓት እግዚአብሔር ይወርድ ዝናም እንዲል በዚህ አንቀጽ የተጻፈው ትእዛዝ ካምስት ወገን  ነው።\zbrካምስት ይከፈላል ንዋይ ዘይኤዝዝ ቦቱ።\zbrመጀመርያው የሚያዝበት ገንዘብ  ነው።\zbrወአስሕፎቱ።\zbrያኑ ማጻፍ  ነው።\zbrወሰሙ ለዘይኤዝዝ ሁለተኛው የአዛዚን ስም መጻፍ  ነው።\zbrወለዘይኤዝዙ ሎቱ።\zbrሦስተኛው የሚያዙለትን ሰው ስም ማጻፍ  ነው።\zbrወዘይኤዝዝ ኪያሁ።\zbrአራተኛው የሚያዙት የትእዛዙን ነገር ማሳፍ  ነው።\zbrወዘይኤዝዝዎሂ።\zbrአምስተኛው የሚያዙት የሕፃኒ የመጋቢ ስም ማጻፍ  ነው።\zbrቀዳሚ በእንተ ትእዛዝ ወጽሕፈቱ።\zbrመጀመሪያው ማዘዝ እንዲገባ ያኑ ማጻፍ እንዲገባ ይናገራል ጠስ ፳ወ፩ዱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሀያ አንደኛው አንቀጽ ተጽፏል ንዋይሰ ዘይኤዝዝ ቦቱ በምክር ድልው ውእቱ ዘይፈቅዶ ሰብእ ከመ ይመጽውት እምንዋዩ እምድኅረ ሞቱ ዘተርፈ እምነ ዘያወርሶ።\zbrአውጥተው አውርደው መክረው የሚያዙበት ገንዘብ ከሞተ በኋላ ከሚያወርሰው የተረፈ ገንዘብ መዋቲ ይመጸውተው ዘንድ የሚሻው ገንዘብ  ነው።\zbrወይደሉ ገቢሮቱ በከመ ቃሎሙ ለነቢያት።\zbrነቢያት እንደ ተናገሩት ሊሆን ይገባል ወለባውያን።\zbrሠለስቱ ምእት እንደ ተናገሩት ሊሆን ይገባል፤ ሁለት አርእስት ተናግሯል ለሁለቱም ይመጣል እስመ ኢሳይያስ ነቢይ ይቤሎ ለሕዝቅያስ ንጉሥ በቃለ እግዚአብሔር ልዑል አዝዞሙ ለደቂቅከ እስመ አንተ ትመውት።\zbrኢሳይያስ ሕዝቅያስን ሥራ ቤትከ እስመ አንተ ትመውት ብሎታልና ነቢያት ላለው ወለዓውያንኒ ብዙኃን እምኔሆሙ አኃዙ እመኒ በዘይመጸውትዎ ለጽኑሳን ወቦ ዘጐለቱ ኪያሁ።\zbrእምኔሆሙ ለለባውያን  ነው።\zbrከሠለቱ ምዕትም ብዙዎቹ ለነዳያን የሚመጸውቱት ቢኖር ይመውጽቱት የሚጐልቱትም ቢኢኖር የጐልቱት ብለዋልና ወወሀብዎ ለእለ ቦሙ ተጽናስ።\zbrለተቸገሩት ሰዎች ስጧቸው ወለኢጽኑሳን።\zbrለውሉድ ለአዝማድ ስጧቸው ብለዋልና ለባውያን ላለው ወለዘሞተሂ ባሕቲቱ ይከውኖ ከመ የአብዝዝ በጽድቅ።\zbrይከውኖ በጽድቅ ከመ የአዝዝ በጽድቅ  ነው።\zbrመዋቲ በእውነት ማዘዝ ይገባዋል አንድም በጽድቅ ባሕቲቱ በእውነት ብቻ ማዘዝ ይገባዋል ወአልባቲ በቍዔት ለትእዛዝ እንዘ ሀለወ ሕያወ አዛዚሃ።\zbrአዛዚ በሕይወተ ሥጋ ሳለ ያዘዛት ትእዛዝ አትጸናም አትፈጸምም ከመ ቃል ጳውሎስ ሐዋርያ ጳውሎስ ትእዛዜሰ ለመዋቲኢ ጽንዕት ይእቲ ብሎ እንደ ተናገረ ዕብ ፱ ፲፯።\zbrየአዝዝ በጽድቅ ላለው ወኢትበቍዕ አመ ሕያው ብሎ እንደ ተናገረ ፱ ፲፯።\zbrአልባቲ በቍዔት ላለው ጠስ ፳ወ፩።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ እንገሥት በሀያ አንደኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለዝዞሰ ይከውን በጽሒፍ ወዘእንበለ ጽሒፍ በትእዛዝ ወዘእንበለ ትእዛዝ ለዘያመሐጽንዎ።\zbrበጽሒፍና በትእዛዝ ዘእንበለ ጽሒፍና ዘእንበለ ትእዛዝ እንጅ ወገን ትዛዝ ላዘዙለት ሰው በደብዳቤ ይሆናል ያለ ደብዳቤም ይሆናል ወእንተስ በጽሒፍ ትትፈጸም በጽሒፈ ጸሐፊ።\zbrበደብዳቤ የምትሆን ስጦታ ጸሐፊ ቢጽፋት አው በጽሒፈ ዘያማኅፅንዎ።\zbrሕፃኒ ቢጽፋት አው በጽሒፈ አዛዚ።\zbrአዛዚ ቢጽፋት ትጸናለች።\zbrወበሀልዎተ ሰማዕታት ጊዜ ተጽሕፎታ አንተ ትትላጸቅ በአሐቲ ጽሑፍ።\zbrያም ያም ቢጽፉት ቃሏ አንድ የምትሆን ደብዳቤኢ አንድም የደብዳቤው ቃል ከምስክሮች ቃል ጋር አንድ የምትሆን ደብዳቤ በምትጻፍበት ጊዜ ምስክሮቹ ቢቀመጡ ትጸናለች።\zbrአንድም ምስክሮቹ በደብዳቤ ቢጻፉ ትጸናለች ወስምዓ ይኩኑ በውስቴታ እለ ጉብኣን እሙንቱ።\zbrበደብዳቤው የተጻፉ ምክሮች ይመስክሩ ወይኩን ኁልቆሙ ፯ አው ፭ ለአመ ይትከሀል።\zbrቢገኝ ቍጥራቸው ሰባት አምስት ይሁን ወመእ አኮሰ ፫ቱ አው ፪ቱ።\zbrባይገኝ ግን ሦሰት ሁለት ይሁን ወይጽሐፍ ዘይኤዝዝ ውስቴታ ከዌን ዚአሃ ወአማሬ ወዕለታ።\zbrአዛዥ አኳኋናን የቀኑን ልክ ወአስማተ ወራስያኒሁ።\zbrየወራሾቹን ስም በጽሕፈት እዴሁ እመ ጸመፈ ውእቱ።\zbrጸሐፊ ቢሆን በእጁ ይጻፍ ወይበል ናሁ አነ ረስይክዎሙ ለእገሌ ወእገሌ ወራስያን ዚአየ።\zbrለእገሌና ለእገሌ አርሻለሁ ይበል ወእመሰ ኢኮነ ጸሐፌ ይጽሐፉ አለ ይከውን ስምዓ ህይነቲሁ አስማቲሆሙ ለወራስያኒሁ።\zbrጸሐፊ ባይሆን ምስክሮቹ ስለሱ የወራሾቹን ስም ይጻፉለት ወይደሉ ከመ ይኩን ስምዓ በውስቴታ ጸሐፊ ዚአሃ።\zbrጸሐፊው በደብዳቤው መመስከር ይገባዋል ወአዛዚ ዘዝኩር ውስቴታ።\zbrበእስዋ የተጻፈ አዛዚም መመስከር ይገባቸዋል ወዘሰ ይኤዝዙ ሎቱ አልቦ።\zbrየሚያዙለት ሰው ግን መመስከር አይገባውም ወይኩን ዓዲ ጽሕፈቶሙ ለወራስያን በውስቴታ እንዘ ይብሉ ሠምርነ በዘተጽሕፈ ውስቴታ።\zbrወራሾቹ በዚህ የተጻፈውን ወደናል ተቀብለናል ብለው መጻፍ ይገባቸዋል ወእንተስ ትከውን ዘእንበለ ጽሒፍ ኢትከውን በተጓሕልዎ ጽሕፈት።\zbrበጽሒፍ ላለው ጨርሶ ዘእንበለ ጽሑፍ ላለው አመጣ ያለ ደብዳቤ የምትሆን የዘመድ ስጦታ ደብዳቤን ቸል በማለት አትሁን ወእንተስ ትከውን ዘእንበለ መጽሐፍ እስመ ትከውን ዘእንበለ ግብረ እድፈት።\zbrያለ ደብዳቤ የምትሆን የዘመድ ስጦታ ቢጽፏት ትረባለች ትጠቅማለችና ይህስ በጽሒፍ ካለው ይገባል ብሎ ያለ ደብዳቤ የምትሆን የባዕድ ስጦታ ደብዳቤውን ቸል በማለት አትሁን ወአንስት ትከውን ዘእንበለ ጽሒፍ ያለ ደብዳቤ የምትሆን የዘመድ ስጦታ ግን ያለ ደብዳቤ ትጸናለች እስመ ትከውን በእንተ ግብረ ጽሕፈት ደብዳቤው ተዘምዶ  ነውና ወኢይደሉ ዘእንበለ ሰማዕት።\zbrበምስክር  ነው።\zbrእንጂ ያለ ምስክር መጻፍ አይገባም ወኢይትከሀል ዘእንበለ በህላዌ ሰማዕት።\zbrምስክሮቹ ቢኖሩ  ነው።\zbrእንጂ ከሌሉ አይጸናም።\zbrመክ ፲ቱ ወ፩ዱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት ባሥራ አንደኛው አንቀጽ ተጽፏል ወኢይደሉ ከመ ይኩን ትእዛዝ በጽሒፈ ትእዛዚ።\zbrየታዘዘለት ሰው መጻፍ አይገባውም ለራሱ ሊቆርስ አያንስ እንዲሉ ያልታዘዘለትን ጨምሮ ይስፋልና መክ ፵ ወ፬ቱ ፺ወ፯ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በአርባ አራተኛው በዘጠና ስድስተኛው።\zbrተጽ ፵ወ፪ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በአርባ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrወይደሉ ከመ ያውጽኡ ቅድመ እምንዋይ ዘኃደገ አዛዚሃ ዘይትፈቀድ ለግንዘቱ።\zbrመዋቲ ከተወው ገንዘብ አስቀድሞ ሤጠ መግነዝ።\zbrየመግነዝ ዋጋ ወለከራይያን።\zbrዓስበ ከራይያን መቃብር ለሚቆፍሩ ሰዎች ዋጋ ወለመቃብሩ።\zbrሤጠ መቃብር የመቃብር ዋጋ ማውጣት ይገባል ወለፈድየ ዕዳ ዘላዕሌሁ አው ሰሐት ወለእመ አልቦ ዘንበሌሃ።\zbrብድር ግብር ቢኖርበት ከእሷ በቀር ሌላ ከሌላ መክፈል ይገባዋል ጠስ ፴ወ፯ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳ ሰባተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወኢይደሉ ከመ ይትኃሠሠ በውስተ ዘተአዘዘ ቦቱ እምቅድመ ተሱሰ መዋዕል።\zbrበታዘዘው ገንዘብ ከዘጠኝ ቀን አስቀድሞ መያዝ አይገባም ሐተታ ከዚያ ቄርሎስወልደ ልቅሉቅ አርባ ቀን አለ ከዚህ ሠለስቱ ምእት ዘጠኝ ቀን አሉ እንደምን  ነው።\zbrአይጣላም ቢሉ አያጣላም አእምሮ አልሰፋም ሥርዓት አልጸናም ነበርና ሠለስቱ ምእት ዘጠኝ ቀን አሉ አእምሮ ሰፍቷል ሥርዓት ጸንቷልና ቂርሎስ ወልደ ልቅሉቅ አርባ ቀን አለ አንድም ሠለስቱ ምእት ሀገር ጥሎ የሚሔድ ቢሆን ዘጠኝ ቀን ይሁን አለ ቄርሎስ ወልደ ልቅሉቃ በሀገር የሚኖር ቢሆን አርባ ቀን ይሆን አለ አንድም ሠለስቱ ምዕት ስጠኝ እያለው ቢሞት ዘጠኝ ቀን ይሁን አሉ ቄርሎስ ስጠኝ ሳይለው ቢሞት አርባ ቀን ይሁን አለ አንድም ሠለስቱ ምዕት ድኃ ቢሆን ዘጠኝ ቀን ይሁን አሉ ቄርሎስ ወልደ ሕቅሉቅ ባለ ጸጋ ቢሆን አርባ ቀን ይሁን አለ አንድም ዓመቱን ቢቆጥሩት ዘጠኝ አርባ ይሆናል ሠለስቱ ምእት መላውን ቆጥረው ዘጠኝ አሉ ቄርሎስ ወልደ ልቅሉቅ አንዱን አርባ ቆጥሮ አርባ አለ አድንም ሠለስቱ ምዕት ዓመት የሚቆረብባቸው ዕለታት ቆጥረው ዘጠኝ አሉ ዕለት ሣልስት ሰባት አሥራ ሁለት ሠላሳ አርባ ሰማንያ መንፈቅ ዓመት ናቸው ቄርሎስ ወልደ ልቅልቅ በዚያው በአርባው ቆትሮ  ነው።\zbrወትእዛዝስ ትፀራዕ በቃል ርቱዕ ለእመ ገብረ ኪያሃ።\zbrትፀራዕ በቃል ርቱዕ ለእመ ኢገብረ በቃል ርቱዕ  ነው።\zbrበማይገባ የታዘዘው ቃል በሚገባ ቃል ይፈርሳል እመኒ በገቢር።\zbrምንም ብትሠራ በመሠይጥ ወአግዕዞ እምግብርናትው ወአውስቦ አመት።\zbrይኸውም የሰው ገንዘብ እንደ መሸጥ የሰው ባርያ በነፃ እንደ ማውጣት የሰር ባርያ እንደ ማግባት ያለ  ነው።\zbrያ እንዳይጸና አይሰናም ወፈድፋደሰ ለእመ ዘረወ ዘአማኅፀንዎ ኪያሁ።\zbrይልቁንም አደራ የሰጡትን ገንዘብ ለዘዋሪ ላዝማሪ ቢበትን አው ለእመ አስተዋጽአ ኪያሁ አስተዋጽኦት ዘያወጽኦ እምልክናሁ ከባለቤትነት የሚያወጣው ማወጣጣትን ቢያወጣጣ አው አስተዋጽኦተ ዘያቤጥል ስም ወለአዋቂሁ።\zbrስሙን የሚያጠፋ ባለቤትነቱን የሚያስታውቅ ማወጣታትን ቢያወጣጣ ይፈርሳል ወከመ ኢይትወከፍ ዘትአዘዘት ሎቱ በሕይወቱ ለዘአዘዘ ኪያሃ።\zbrአዛዚ በሕይወተ ሥጋ ሳለ ያዘዘለትን እንዳይቀበል ቢሆን ይፈርሳል ወከሊኦቱ ለዘነሥአ ኪያሃ እምድኅረ ዕረፍቱ።\zbrአዛዚ ከሞተም በኋላ የወረሰውን እንዲከልክሉት ቢሆን ይፈርሳል ወበተኃጥኦቱ ለዘተአዘዘ ሎቱ እምቅድመ ተኃጥኦቱ ለአዘዘ።\zbrአዛዚ ቢሞት ከመታጣቱ አስቀድሞ የታዘዘለት ሰው በሞት ቢቀጣ አንድም አዛዚ በሥራ ከመታጣቱ አስቀድሞ የታዘዘለት ሰው በሥራ ቢታጣ ይፈርሳል ይህ ሁሉ አርእስት  ነው።\zbrለዚህ ሁሉ ያመጣል ጠስ ፳ወ፩ዱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሀያ አንደኛው አንቀጽ ተጽፏል ወትፀራዕ በትእዛዝ እንተ ትመጽእ እምድኅሬሃ።\zbrየቀደመችው ትእዛዝ እንተ ትመጽእ እምድኅሬሃ።\zbrየቀደመችው ትእዛዝ በኋለኛው ትእዛዝ ትፈርሳለች እመኒ ኮነት እንተ ቀደመት በጽሒፍ።\zbrምንም አስቀድማ የተጻፈች ብትሆን በኋላአዋ ትእዛዝ ትፈርሳለች ትጸራዕ በቃል ርቱዕ ላለው መክ ፳ወ፮።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ እንገሥት በሀያ ስድስተኛው አንቀጽ ተስፏል ኢይትፌጸም ንዋየ አዛዚ ለእመ ሀሎ ንዋየ ባዕድ።\zbrየሌላ ገንዘብ ካለበት የአዛዚ ገንዘብ አይጸናም።\zbrዘእንበለ ለእመ ኢወሀብዎ ለበዓለ ንዋይ።\zbrለባለ ቤቱ ቢሰጠው  ነው።\zbrእንጂ፤ ካልሰጠው አይጸናም ወረድፋደሰ ለእመ ዘረወ ዘአማኅፀንዎ ላለው  ነው።\zbrጠስ ፴ወ፫ቱ።\zbrበመጀመሪያው ፍትሐ ነገሥት በሰላሳራ ሦስተኛው መክ ፲ቱ ወ፫ቱ።\zbrበኈልተኛው ፍትሐ እንገሥት በአሥራ ሦስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለእመ ኮነ ዘአዘዙዝ ሎቱ እምቅድመ ውእቱ ይትመጠው ዘአዘዝ ሎቱ ዘኢኮነ ምዕመነ በጊዜ ትእዛዝ።\zbrየታዘዘለት ሰው ያዘዙለትን ከመቀበሉ አስቀድሞ በታዘዘለት ጊዜ ሃይማኖቱን ቢክድ ይፈርሳል አለ ከመ ኢይትወከፍ ዘትእዛዘ ሎቱ ላለው  ነው።\zbrአው እምድኅሬሁ።\zbrከሞተ በኋላ ሃይማኖቱን ቢክድ ይፈርሳል ከሊኦቱ ኪያሃ እምድኅረ ዕረፍት ላለው አው ለእመ ኮነ ናሁ ሠርዓ ላዕለ ሕይወተ አዛዚ በኅምዝ።\zbrበአዛዚ ሕይወት ክፉ ሥራ ቢሠራ መርዝ ቢያጠጣው አው በካልእ።\zbrሥራይ ቢያበላው ትእዛዙ ይፈርሳል አንድም በካልእ ሰይፍ የመዘዘበትን ጦር የወረወረበት ቢሆን ይፈርሳል ወበተኃጥኦቱ ለዘአዘዘ ኪያሃ ላለው ጠስ ፳ወ፭ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሀያ አምስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለመእ ኮነ ትእዛዝ ዚአሁ እምተዋርሶ ዘይትመለከ ወወራሲሰ ዘይደልዎ ካልእ።\zbr እምርስት ዘይትመለክ ሲል  ነው።\zbrከሚያወርሰው ገንዘብ ከፍሎ የታዘዘለት ሰው ቢኖር መላውን መውረስ የሚገባው የመውረስ የሚገባው ልጅ  ነው።\zbrወለእመ ኢይከውን ዘተጽሕፈ በዘተደመ ውስተ መስሐፍ።\zbrበመጽሐፍ ዘቀደመ ሲል  ነው።\zbrበደብዳቤው ይውረስ የሚል ካልተጻፈ ወሰማዕታት ውስቴቱ።\zbrበደብዳቤው የተጻፉት ምስክሮች ካልመሰከሩለት ወዘእንበለ ዝንቱ ለእመ ኢነገረ በአንተ ዘአዘዝዎ ሎቱ ወበዘአማኅፆንዎ ቦቱ።\zbrባዘዙት ባስጠበቁት ገንዘብ ከዚህ በቀር ሌላ ካልተናገረ መላውን መውረስ የሚገባ ልጅ  ነው።\zbrአንድም ወለእመ ኮነ ትእዛዚአሁ እምተዋርሶ ዘይትመለክ ይህን እየበላህ እየጠጣህ ልጄን አሳድግልኝ ተብሎ የታዘዘለት ሰው ቢኖር ያነኑ ገንዘብ መውረስ የሚገባው ልጅ  ነው።\zbrወለእመ ኢይከውን ዘተጽሐፈ በዘቀደመ ውስቴቱ መጽሐፍ በመጽሐፍ ዘቀደመ ሲል  ነው።፤ በደብዳቤው ይውረስ የሚል ካልተጻፈ ወሰማዕታት ውስቴቱ በደብዳቤው የተጻፉ መሳክርት ካልመስከሩለት ወዘእንበለ ዝንቱ ለእመ ኢነገረ በእንተ ዘአዘዘዎ ሎቱ ወዘአማኅፀንዎ ቦቱ ባዘዙት ባስጠበቁት ገንዘብ ሌላ ካልተናገረ መውረስ የሚገባው ልጅ  ነው።\zbrአንድም ወለእመ ኮነ ትእዛዘ ዚአሁ እምተዋርሶ ዘይትመለክ ወወራሲሰ ዘይደልዎ ካልአ ሕፃኒ መጋቢ የሾበትን ቢሆን መውረስ የሚገባው ልጅ  ነው።\zbrወለእመ ኢይከውን ዘተጽሕፈ በመጽሐፍ ዘቀደመ ሲል  ነው።\zbrበደብዳቤው ሕፃኒ መጋቢ ይውረስ ተብሎ ካልታዘዘለት ወሰማዕታት ውስቴቱ በደብዳቤው የተጻፉ መሳክርት ካልመሰከሩለት ወዘእንበለ ዝንቱ ለእመ ኢነገረ በእንተ ዘአዘዝዎ ሎቱ ወበዘአማኅፀንዎ ቦቱ ላዘዙት ላስጠበቁት ገንዘብ ከዚህ በቀር ሌላ ካልተናገረ መውረስ የሚገባው ልጅ  ነው።\zbr
\m \ul   \ul*\ul ፵፪ኛ ጉባኤ\ul*\ul ።\ul*
\m \ul   \ul*\ul ዳግምኒ በእንተ ዘይኤዝዝ\ul*\ul ።\ul*
\m ሁለተኛው የአዛዚን ነገር ይናገራል ወኢይቀውም ትእዛዙ ለዘኢኮነ ብጹሕ አምጣነ።\zbrአካለ መጠን ያላደረሰ ወዘኢይኮነ ግዑዘ።\zbrራሱን የቻለ ካልሆነ ትእዛዙ አይጸናም ወዘኢኮነ ለባዌ።\zbrአዋቂ ወኅሩየ።\zbrደልዳላ ዘይበቍዕ ለትእዛዝ በከመ ትጽሕፈ በአንቀጸ ሕፃኒ።\zbrበአንቀጸ ሕፃኒ እንደ ተጻፈ ትእዛዙ የሚረባ የሚጠቅም ካልሆነ ትእዛዙ አይጸናም ወይደልዎ ለአዛዚ ለእመ ኢኮነ ዘይኤዝዙ ሎቱ ጠቢበ ወማእምረ ከመ ይሢም ላዕሌሁ ዘየዓቅቦ የሚኢያዙለት ሰው ጠቢበ ያለፈውን ማእምረ የሚመጣውን አዋቂ ካልሆነ አዛዚ ሹም ሊሾምለት ይገባል ወይዛክር ኪያሁ ውስተ መጽሕፈ ትእዛዝ።\zbrስሙን በደብዳቤ ይጻፈው ገላትያ ፬።\zbrሕፃኒ መጋቢ መሾም እንዲገባው ጳውሎስ ለገላትያ ሰዎች በሳፈ መጽሐፍ በአራተኛው ምዕራፍ ተጽፏል።\zbrወወራሲስ አምጣነ ሕፃን ውእቱ አልቦ ፍልጠት ማዕከሌሁ ወማዕከለ አግብርት።\zbrወራሹ በሕፃንነት ሳለ በእሱና በባሮች መካከል መለያየት የለም ወእንዘ ውእቱ እግዚኦሙ ለኵሎሙ።\zbrእሱ ለሁሉም ጌታ ሲሆን ወባሕቱ ይትዓቀብ ታሕተ እደ ሕፃኒ ወመጋቢ እስከ ይበስሕ ዕድሜ ዘአዳም አቡሁ።\zbrነገር ግን አባቱ የወሰ ነው።ን ቀን እስኪደርስ ገንዘቡ በሕፃኒ በመጋቢ እጅ ይጠበቃል።\zbrጠስ ፳ወ፩ዱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሀያ አንደኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrወለእመ አዘዘ ዘሀሎ ታሕተ ግብና በሕፃኒ በመጋቢ እጅ ያለ ሰው አው ዘኢኮነ ብጹሕ አምጣን።\zbrአካለ መጠን ያላደረሰ አው ገብር።\zbrነፃ ያልወጣ ባርያ አው ሕፁፀ አእምሮ።\zbrአእምሮው ተለል ተለል የሚል ወኅጡአ ልቡና።\zbrፈጽሞ አእምሮ የሌለው ሰው ትእዛዝ ቢያዙ ትእዛዛቸው አይጸናም አይፈጸምም ወለእመ ሞተ ሕፃኒ።\zbrሕፃኒ ቢሞት ሶበ ኮነ ዘእንበለ ሕፃኒ።\zbrሕፃኑ ያለ ሕፃኒ ወካልኡኒ ያለ መጋቢ ቢኖር አንድም ወለካልኡኒ ሁለተኛው ወውእቱ እንዘ ግዑዝ።\zbrራሱን የቻለ ቢሆን ወካልእ እንዘ ውእቱ ለባዊ ሁለተኛው አዋቂ ቢሆን ወዕውር ዘተወልዳ እንዘ ዕውሩ።\zbrዕውር ሁኖ የተወለደ ዕውር አው ተዳደቆ ሎቱ።\zbrከተወለደ በኋላ ድንገት ያገኘው ቢሆን ለዝንት ትቀውም ትእዛዙ።\zbrቢያዝ ትእዛዙ ትጸናለች መጅ ፳ወ፪ቱ።\zbrበሦስተኛው ፍትሐ ነገሥት በሀያ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrወዘሂ ተወልደ እንዘ ውእቱ በሕም አው ጽሙም አልቦቱ ትእዛዝ።\zbrድዳ ደንቆሮ ሁኖ የተወለደ ማዘዝ አይገባውም ምን ሰምቶ ምን ተናግሮ ወለጽሙጦስ ወለበሐም ዘግብተ ተዳደቆሙ ዝንቱ አመ ይትከሀሎሙ ጽሒፍ ይቀውም ትእዛዞሙ።\zbrከተወለዱ በኋላ በድንገት አንደበታቸው የታሠረ፤ ጆሮአቸው የደነቆረ ሰዎች ግን ጽፈው ቢያዙ ትእዛዛቸው ይጸናል ሐተታ እንደ ጦዲኢ በናጽሊዎስ መናገር ባይሆንላቸው ጽፈው መንክራት ግብጽ ገብረ ሙሴ ከመ ፈቀደ እስመ ለሙሴ መልአከ መልአኩ ምወመድኃኔ ገጹ እምገጽ ዘቤተ ትሕትና ሚካኤል አንቀጽ እመኒ በዕፀ ስጠቱ ወእመ ርፍዓቱ በዕፅ ለባሕረ ኤርትራ ልብሰ ተግሣጽ መቅረሱ ይእቲ በትሩ ዘግብጽ ጠመርፍዑ መቅረጽ ብለውት ተቀኝተዋል።\zbrወለዓብድሰ ኢይቀውም ትእዛዙ።\zbrዓብድ ዝንጉዕ ግን ትእዛዙ አይጸናም ወዓዲ ለገርብኒ ኢይደልዎ ዘእንበለ በትእዛዘ ዘይመልኮ።\zbrባርያም በጌታው ትእዛዝ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ማዘዝ አይገባውም ጠስ ፳ወ፩ዱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሀያ አንደኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘሂ ኮነ ብጹሐ አምጣ ገቢረ ጽሑፍ ወፈቀደ ከመ ይግበር ማዕከለ ደቂቁ ትእዛዘ በጽሒፍ ጽፎ ለማዘዝ አካለ መጠን ያደረሰ ሰው በልጆቹ መካከል ጽፎ ሊያዝ ቢወድ ለያእምሮሙ ለእለ ያወርሶሙ።\zbrለሚያወርሳቸው ሰዎች የሚያወርሳቸውን ይንገራቸው ወለእመ ፈቀደ ከመ ይኅድግ ለእሲቱ ለምሽቱ አው ሰብአ አፍአ መጽሕፈ ትእዛዙ ለባዕድ ሰው ጽፎ ሊያዝ ቢወድ አው ዘግዕዛን።\zbrባሮቹን ነፃ ሊያወጣ ቢወድ ያእምሮሙ ለወራስያኒሁ በሀልዎቶሙ ለእለ ስምዓ ይከውኑ ከመ ይኩኑ ስምዓ ላዕለ ፈጽሞተ ዝንቱ ለሚያወርሳቸው ሰዎች በተጻፈው ቃል ይህን ለመፈጸም ይመስከሩ ዘንድ ምስክሮቹ ባሉበት ይንገራቸው ወእምከመ ፈቀደ ከእም ይወልጥ ምክሮ ወይትመየት እምኔሁ ይደልዎ ከመ ይሥጥጦ ለውእቱ መጽሐፍ ወየሐድስ ካልእተ ትእዛዘ ዘያጤያት ባቲ ምክረ ዚአሁ ዘደኃፈ።\zbrትእዛዙን ሊለውጥ ቢወድ የተጻፈውን ደብዳቤ ፍቆ የኋላ ትእዛዙን የሚያስረዳ ሌላ ትእዛዝ መጻፍ ይገባዋል ወኪያሃ ከመ ይግበር በሀልዎተ ፯ቱ አው ፭ቱ ሰማዕት።\zbrሰባት አምስት ምስክር አኑሮ መጻፍ ይገባዋል ወይዘክር ሎሙ ከመ ውእቱ ናሁ ገብረ ዘንተ ምክረ።\zbrየፊተኛውን ደብዳቤ ፍቆ ሌላ እንደ ጻፈ ይንገራቸው ባሕቱ ውእቱ ኢይፈቅድ ከመ ይፈጽም አላ ይፈቅድ ገቢረ ካልእ።\zbrየኋለኛውን ትእዛዝ ቢፈጽም ይወዳል እንጂ የፊተኛውን ትእዛዝ ሊፈጽም አይወድምና ወእምዝ ከመ ይግበር ትእዛዘ ፍጹመ።\zbrከዚህ በኋላ ፍጹም ትእዛዝ ይከዝ ጠስ ፳ወ፭ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሀያ አምስተኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrወእመሰ ኃደገ ንዋየ ወጸሐፎ ወእምድኅረ ዝንቱ ለካልእ።\zbrገንዘቡን ለአንድ ሰው ጽፎ ቢያዝ ከዚህ በኋላ ለሌላ ጽፎ ቢያዝለት ወኢዘከረ አጽርዖቶ ለቀዳማዊ ለይትካፈልዎ ኵሎሙ ለንዋይ።\zbrየቀደመውን ትእዛዝ ባይፍቀው ገንዘቡን ሁሉም ይካፈሉት ሐተታ እንዳይፍቀው ማድረጉ ለእግዚአብሒኤኢር መውረሱ ፈቃዱ ቢሆን  ነውና ጠስ ፳ወ፪ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሀያ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrወዘይኤዝዝሂህ እምድኅረ ገቢረ ትእዛዝ ይደልዎ ከመ ይወሰክ ዲበሃ ወከመ ያንትግ እምኔሃ ጽሒፎ በሀልዎተ ሰማዕት በዘይከውኑ ስምዓ።\zbrአዛዚ በሚመሰክሩ ገንዘብ ይመስክሩ ዘንድ በምስክሮቹ ፊት ጽፎ ካዘዘ በኋላ በገንዘብ ላይ ገንዘብ በወራሽ ላይ ወራሽ መጨመር መክፈል ይገባዋል ጠስ ፳ወ፩ዱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሀያ አንደኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrወእመሰ ኢፈቀደ ዘይኤዝዘ ከመ ያአምሮሙ ለእለ ይከውኑ ስምዓ በጽሕፈተ ዚአሁ ይጠብልሎ ለመጽሐፍ እስከ ፍጻሜሁ።\zbrአዛዚ ለምስክሮቹ ስሕፈቱን ሊያስታውቃቸው ባይወድ እስከ መጨረሻው አንድም እስከ ዕለተ ሞቱ ጠቅሎ ወፈጺሞ የሀቦሙ ለእለ ይከውኑ ስምዓ።\zbrአትሞ ለምስክሮቹ ይስጣቸው ውይበሎሙ ዛቲ ትእዛዝ መጽሐፍ ትእዛዝ ዚአየ ይእቲ።\zbrይህች ትእዛዝ የእኔ ትእዛዝ ናት ብሎ ይንገራቸው።\zbrወእምድኅረ ዝንቱ ስምዓ ይከውኑ ሰማዕታት በ፩ዱ።\zbrከዚህ በኋላ ምስክሮቹ እንድ ሁ ነው።\zbrይመስክሩ አንድም ከደብዳቤው ጋራ አንድ ሁ ነው።\zbrይመስክሩ ወይኅትምዎ።\zbrያትሙት አንድም ጠቅልለው ያኑሩት ወለእመ ተከሥት ከመ አዛዚ ኮነ ይፈቅድ ከመ ይዝክር ካልአነ ሰብአ።\zbrአዛዚ ለሌላ ሊያዝ እንደ ወደደ ቢታወቅ ወኢፈሰመ ቃሎ ኢይረስ።\zbrበምስክር ካላዘዘለት አይውረስ ወኢእለ ዘክሮሙ ውእቱ።\zbrእሱ የተናገረላቸው ሰዎች አይውረሱ ወለእመ ሀለዎሙ ለአኃዊኢሁ ንዋይ ዘተደመረ።\zbrለወንድሞቹ ያንድነት ገንዘብ ቢኖራቸው ኢይክልእዎ ለአሐዱ እምኔሆሙ ከመ የአዝዝ በክፍለ ዚአሁ።\zbrከነዚያ አንዱ በፈንታዬ ልዘዝ ቢል አይከልክሉት ትሒ ዘ፲ቱ ወ፪ቱ።\zbrባምስተኛው ብሔረ ኦሪት ባሥራ ሁለተኛው ምዕራፍ ተጽፏል ወለእመ ሀለዋሁ ለብእሲ ፪ቲ እንስት።\zbrላንድ ሰው ሁለት ሚስቶች ቢኖሩት።\zbrሐተታ፤ በኦሪት ሁለቱን አንድ ጊዜ ነበር በወንጌል ግን አንዲቱ ሙታ አንዲቱን ቢያገባ  ነው።\zbrወአፍቀራ ለአሐቲ እምንኔሆን ወጸልካ ለካልእታ።\zbrከነዚያ አንዲቱ ቢወዳት አንዲቱን ቢጠላት ወወለደ እምኔሆን ውሉደ።\zbrከነሱ ልጆች ቢወልድ ወፈቀደ በጊዜ ሞቱ ከመ ያውርሶሙ ንዋየ ዚአሁ ለደቂቁ።\zbrበሚሞትበት ጊዜ ለልጆቹ ገንዘቡን ሊያወርሳቸው ቢወድ ኢይደልዎ ሎቱ ከመ ያዕቢ ወልደ ለእንተ አፍቀራ እምወልዳ ለእንተ ጸልኣ።\zbrከሚጠላት ሚስቱ ከወለደው ልጁ ከሚወዳት ሚስቱ ከወለደው ልጅ ማብልጥ አይገባውም ሣልስ ለዘይኤዝዝ ሎቱ።\zbrሦስተኛው የሚያዝዙለትን ሰው ነገር ይናገራል መክ ፭ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት ባምስተኛ አንቀጽ ተጽፏል ኢይደሉ ከመ ይኩን እምእለ ተሣህዱ ብወጺእ እምትእዛዛት አምላካውያት ወእምሃይማኖት ወዘያመልክ ካልእ እንበለ አማልክ ወኢምግብሩ ዘተመትረ እምፍኖት ምእመናን ከመ ይደመር ምስለ ኃጥአን።\zbrየታዘዘለት ሰው አምላክ ካዘዘው ትእዛዝ በመውጣት ከታወቁ ሰዎች ወገን እግዚአብሔርን ትቶ የሚኢያመልክ ከተለየ ከኃጥአን ጋራ አንድ ይሆን ዘንድ ግብሩ ከምእመናን ግብር ስለተለዩ ወገን ሊሆን አይገባም አለ በሃይማኖቱ ከመምለክያነ ጣዖቱ በምግባሩ ከጸናሕያነ ፍኖት ወገን ሊሆን አይገባም እስመ ሐዋርያ ይቤ አይ ሱታፌ ቦሙ ለምእመናን ምስለ እለ ኢየአምንኑ።\zbrሐዋርያ ምእመናን ከኢአማንያን ጋራ አንድነት የላቸውም ብሏልና ፪ ቆሮ ፲፭ ወአዘዞሙ ለምእመናን ከመ ይትፈለጡ እምእሉ።\zbrምእመናንን ከአረማውያን ይለዩ ዘንድ ወዘይመስልዎሙ።\zbrከኃጥአን ይለዩ ዘንድ አዘዛቸው እስመ ፈለሱ እምአሚን ኅበ ክህደት።\zbrከሃይማኖት ወደ ክህደት ሒደዋልና ወኅበ ካልአን አክያት።\zbrወደ ሌላም ክፉ ሥራ ሒደዋልና ዘውእቶሙ ዘምወ እሊሁም ዝሙት።\zbrወዘይመስልዎሙ ለእሉ።\zbrሥርቆት ቅሚያ ናቸው ለእመ ኢትፈልጡ ወኢኃደጉ።\zbrከዚህ ካልተለዩ ይህን ካልተዉ ወኢተመይጡ መንገለ አሚን ከመ ይትካፈሉ ንዋይ ተዋርሶ።\zbrገንዘቡን ይካፈሉ ዘንድ ወደ ሃይማኖት ካልተመለሱ ይለዩ ዘንድ አዟቸዋልና ወእምድኅረ ተፈልጦስ እምኒሃ ኢኮነ በከመ ተነግረ በአንቀጸ ርስት።\zbrከዚኢህ በተለዩ በኋላ ግን በአንቀጸ ርስት እንደ ተነገረው ይውረሱ ወይቀውም ትእዛዝ ለወራስያን ኵሎሙ።\zbrለሚወርሱ ሰዎች ሁሉ አው ለመንፈቆሙ።\zbrለእኵሌቶቹም ቢኢሆን አው ለካልእ እምኒዔሆሙ በዘኮነ አፍኣ እምዘይደልዎሙ ተዋርሶ።\zbrለባዕድም ቢሆን የታዘዘውን ትእዛዝ ይጸናል መክ ፮ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በስድስተኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrወዘደ ተጽሕፈ ሎቱ በውስተ ትእዛዝ በንዋየ እዋርሶ ለእመ ተጸደቃ ለእንተ ተጽሕፈት።\zbrይውረስ ተብሎ በትእዛዝ ጊዜ ተጽፋ የታዘዘችለት ደብዳቤይቱን ድንገት ጥፋት ቢያገኝ ወትነሥአት ግብተ።\zbrወራሪ ዘራፊ ቢወስዳት አኮ ዘይደሉ ከመ ይትከላእ እምኔሃ ከመውረስ ሊከለክሉት አይገባም ወለእመ ኢተደደቃ።\zbrድንገት ጥፋት ባያገኝባት ወኢመጽእ ላዕሌሃ መጻኢ ውራሪ ዘራፊ ባይወስዳት ወመዝ ፈቀደ ከመ የሀብ ክፍለ ዚአሁ ለካልኡ ከዚህ በኋላ ፈንታውን ለወዳጁ ለዘመዱ ሊያወርስ ቢወድ ወከመ ኢይንሣእ ምንተኒ እምርስቱ ገንዘቡን ምን ምን ሊነሣው ባይወድ ወዝኒ ብውህ ሎቱ።\zbrይገባዋል ጠስ ፴።\zbrበመጀመሪያው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳኛው አንቀጽ ተጽፏል ወይደሉ ከመ ይጽሐፍ ሙቁሕ ዘሂ ተሰደ ለወራሲ እንዘ ይሤሮ ግብአተ ዚአሁ።\zbrየታሠረ ሰው እፈታለሁ የሰደደ እመልሳልሁ ካንተ አገኘዋለሁ ብሎ ጽፎ ማዘዝ ይገባዋል ወለእመ ተዳድቆ ለወራሲ ተሞቅሖ አው ዕደት እምድኅረ አዘዘ ጽሒፎ።\zbrየታዘዘለትን ሰው ጽፎ ካዘዘለት በኋላ ድንገት እሥራት ስደት ቢያገኘው ይደውሎ ሎቱ ነሢእ ዘአዘዘ ሎቱ እምድኅረ ድኅነቱ ወእመኒ ግብአቱ ከእሥራ ከተፈታ ከስደት ከተመለሰ በኋላ ያዘዘለትን መውሰድ ይገባዋል ጠስ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ እንገሥት ተጽፏል ወለእመ ቦ ለአሐዱ ወልድ ዘነገደ ወበጽሐ ኅቤሁ ዚኤና ሞቱ።\zbrሩቅ ሀገር የሔደ ልጅ ያለው ሰው ቢኖር ሞተ ብለው ቢነግሩት ወአዘዘ ከመ ይኩን ንዋዩ ለካልኡ በምክንያተ ንግደት ወልዱ እንዘ ሕያው ውእቱ።\zbrበሕይወት ሳለ ሞተ ብለው ለነገሩት ገንዘቡን ለሌላ ቢያወርስ ይኩን ርስቱ ለወልዱ ህየንተ ውእቱ ዘተአዘዘ ሎቱ።\zbrየታዘዘለት ሰው ቀርቶበት ልጁ ይውረስ ክፍል ወይደሉ ከመ የአዘዙ ለጽንስት ለባሕቴታ እንበለ ዘትፀውሮ በከርሣ።\zbrከጽንሱ ለይቶ ለጸነሰችው ወለጸነሰቸው ከእናቱ ለይቶ ለጽንሱ ማዘዝ ይገባል ወባሕቱ ኢይጸንዕ ሎቱ ምንተኒ ለእመ ኢወጽእ።\zbrነገር ግን ሕያው ሁኖ ካልትወለደ አይጸናለትም አው ለእመ ኢትወልደ በዕድሜ ጽንስ እምጊዜ ተጽሕፈ ወትእዛዘ ሎቱ።\zbrተጽፎ ከታዘዘለትም ጀምሮ በቀኑ ካልተወለደ አይጸናለትም ወለእመ ተአዘዘ ለስንስት ወለዘተጸንሰ በከርሣ በምንተኒ።\zbrለናቲቱም ለጸነሰቸውም ልጅ ገንዘብ ቢታዘዝ ወወልደት መንታ ይክፍሉ ማዕክለ ፪ ክክል ያካፍሏቸው ወለእመ ተወልደ አሐዱ እምኔሆሙ ሕያወ ወካልኡኒ ምውት ይኩን ኵለንታሁ ለሕያው።\zbrአንዱ ሕያው ሁኖ ቢወለድ አንዱ ምውት ሁኖ ቢወልድ መላው ለሕያው ይሁን ወለእመ አርአየ ዝክረ ወፈለጠ አሐደ ተባዕት አልቦ ዘይወርስ ዘእንበሌሁ።\zbrየጭኔን ፈረስ የክንዲን ጋሻ ለእገሌ ሰጥቻለሁ ብሎ ለይቶ ቢያዝ ካዘዘለት ሰው በቀር ሌላ አውረስ ወይከውን አማነ ጽሒፈ ትእዛዝ ለገብር።\zbrለባርያ ጽፎ ቢያዝ ይጸናል ወለእመ ኮነ ግዑዘ በጊዜ ዘይደውልዎ ይኩን ሎቱ።\zbrበሚገባው ጊዜ ነፃ የወጣ  ከሆነ ገንዘቡ ለርሱ ይሁን  ወእመ አኮሰ ዘእግዚኡ ውእቱ።\zbrነፃ ባይወጣ ግን ገንዘቡ ለጌታው ይሁን ራብዕ በእንተ ዘይኤዝዙ ኪያሁ፤ አራተኛው ያስተዛዘዙን ነገር ይናገራል ይጸንዕ ቃሉ ለእመ ኢኮነ ምልክናሁ ለዘይኤዝዝ።\zbrገንዘብ  ነው።\zbrእንጂ የሚያዝበትን ገንዘብ ቢያዝ ትእዛዙ አይዠናም ፍርዱስ መልካም ነበር ነገር ግን አልያዘውም ብሎ ሁለት እጅ ለውሉድ ሲሶ ለሰብአ ቤት ክርስቲያን ርብዕ ለዘፈቀደ ብሎ ካላዘዘ ትእዛዙ አይጸናም።\zbrወምጣኔሁሰ ኅበ ፪ቱ ፍናዋት።\zbrይህን ልቡና ቢመጥ ነው።\zbrልቡና ቢመረምረው ሁለት አስተያየት ያሳያል አሐዱ እምኔሆሙ ራብዕት እዴሃ ለዘይወርስዋ።\zbrከሁለቱ አስተያየት አንዱ ዕርቦው ገንዘብ ወካልዕ ሣልስት ራብዕት እዴሃ ለኃዲግ።\zbrሁለተኛው የዕርቦ ሲሶ  ነው።\zbrወካልእኒ ትሥልስት።\zbrሁለተኛው ሲሶ ለውሉድ እንዲገባ ይናገራል ወራብዓይሰ ውእቱ ድልው ወውእቱ ዘድልዉ።\zbrዕርቦው ግን ለእሱ እንዲገባ ይናገራል ሰብአ ቤተ ክርስቲያን አወታ አንድም አሐዱ እምኔሆሙ ራብዕተ ለዘይወርስዋ ከሁለቱ አንዱ ዕርቦው ገንዘብ ወካልእ ሣልስተ ራብዕተ እዴሃ ለኃዲግ ሁለተኛ የዕርቦው ሲሶ ወካልአኒ ትሥልስት ሁለተኛው ሲሶ ለውሉድ እንዲገባ ይናገራል ወራብዓይሰ ውእቱ ድልው ወውእቱ ዘድልው ዕርቦው ለሰብአ ቤተ ክርስቲያን እንዲገባ ይናገራል ርብዕ ለዘፈቀደን ለወጣ አንድም አሐዱ እምኔሆሙ ራብዕተ እዴሃ ለዘወይስዋ ከሁለቱ አንዱ ዕርቦውን ገንዘብ።\zbrወካልእ ሣልስት ራብዕት እዴሃ ለኃዲግ ሁለተኛ የዕርቦውን ሲሶ ወካልእኒ ትሥልስት ሁለተኛውን ሲሶ ኃዲግ ለዘይወርስዋ  ነው።፤ ለውሉድ መስጠት እንዲገባ ይናገራል ወራብዓይሰ ውእቱ ድልው ወውእቱ ዘድልው ዕርቦው ለእሱ እንዲገባ ይናገራል ሰብአ ቤተ ክርስቲያንን አወጣ አንድም አሐዱ እምኔሆሙ ራብዕተ እዴሃ ለዘይወርስዋ ዕርቦውን ገንዘብ ወካልእ ሣልስት ራብዕተ እዴሃ ለኃዲግ ሁለተኛ የዕርቦውን ሲሶ ወካልአኒ ትሥልስት ሁለተኛውን ሲሶ፤ ኃዲግ ለዘይወርስዋ  ነው።\zbrለውሉድ መስጠት እንዲገባ ይናገራል ወራብዓይሰ ውእቱ ድልው ወውእቱ ዘድልው ዕርቦው ለሰብአ ቤተ ክርስቲያን ይገባል ርብዕን አወጣ አንድም ወምጣኔሁሰ ኅበ ፪ ፍናዋት ይህን ልቡና ቢመጥ ነው።\zbr ነው።\zbrልቡና ቢመረምረው ሁለት አስተያየት ያሳያል አሐዱ እምኔሆሙ ራብዕት እዴሃ ለዘይወርስዋ ከሁለቱ አንዱ ሦስት እጅ ለውሉድ ሲሶ ለሰብአ ቤተ ክርስቲያን እንዲገባ ይናገራል ወካልአ ሣልስት ራብዕተ እዴሃ ለኃዲግ ሁለተኛው አስተያየት የዕርቦው ሲሶ ወካልእኒ ትሥልስት ሁለተኛው ለውሉድ እንዲገባ ይናገራል ወራብዓይሰ ውእቱ ድልው ሲሶ ለሰብአ ቤተ ክርስቲያን ወውእቱ ቤተ ዘድልው ርብዕ ለዘፈቀደ እንዲገባ ይናገራል ቀዳሚስ ፍና አኂዘ ቀኖና ዘተነግረ በእንቲአሁ መክ ፩ዱ መጀመርያው አስተያየት ለእሱ የተነገረውን ሥርዓት መያዝ አንዲገባ መክ አንዱን ሁለተኛውን ፍትሐ ነገሥት ምስክር ይጠራል ወዘሂ ጸሐፈ ትእዛዝ ለይረሱ ወሉዱ በከመ ፈቀደ።\zbrሦስት እጅ ለውሉድ ብሎ ጽፎ ቢያዝ ልጆቹ እንዳዘዘላቸው ይውረሱ ወየሀብ ለአዋልዲሁ ለእል አሐቲ መክፍለት ሕፄሆን።\zbrለልጆቹ ለያንዳንዳንዱ ማጫቸውን ከፍሎ ይሰጣቸው ወይክፍል ንዋዮ ኅበ ፬ቱ።\zbrገንዘቡን ካራት ይክፈለው ወለእመ ፈቀደ ከመ ይመጽውት በምንትኒ ፈቀደ ከመ ይመጽውት በምንትኒ እምንዋዩ ይመጽውት ራብዕት እዴሃ።\zbrሲሶውን ሊመጸውት ቢወድ ይመጸውት ሐተታ የሰብአ ቤተ ክርስቲያንን ምጽዋት አለው ወእምዝ ያቅም ለአዋልዲሁ ራብዕት እድ ለሕፂሆን።\zbrከዚህ በኋላ ዕርቦውን ለልጆቹ ይስጣቸው ወይደልዎ ከመ ይግበር በትሥልት እም ፬ቱ ዘፈቀደ።\zbrካራቱ በሦስቱ እጅ የወደደውን ማድረግ ይገባዋል ወይረስ ወልዱ በከመ ፈቀደ።\zbrልጁ እንደ ወደደ ይውረስ እስመ ሕግነት ትኤዝዝ ሎቱ መክ ፩ ሁለተኛይቱ ፍትሐ ነገሥት ታዝለታለችና።\zbrወከመ ይኩን ውሉዱ ለብእሲ ዘይወርሱ ፫ቱ እም ፬ቱ ንዋዩ።\zbrልጆቹ ካራቱ እጅ ሦስቱን እጅ ይወርሱ ዘንድ ታዝዛለችና ወለእመ ፈቀደ ከመ ይወስክ ለአዋልዲሁ ምንትኒ ንዋይ ዝንቱሰ ብውሕ ሎቱ።\zbrከመ የሀብ ሲል  ነው።\zbrለልጆቹ ምንምን ገንዘብ ሊሰጣቸው ቢወድ መስጠት ይገባዋል ወእመሰ አልቦቱ ውሉድ ያውርስ ንዋዮ ለዘፈቀደ።\zbrልጆቹ ባይኖሩት ግን ገንዘቡን ለወደደው ያውርስ አንድም ቀዳሚሰ ፍና እኂዘ ቀኖና ዘተነግረ በእንቲአሁ መክ ፩ዱ ደገኛው አስተያየት ስለሱ የተነገረውን ሥርዓት አድርጎ መያዝ እንዲገባ መክ አንዱን ምስክር ይጠራል ወዘሂ ጸሐፈ ትእዛዝ ለይረሱ ውሉዱ በከመ ፈቀደ ሁለቱን እጅ ለውሉድ ጽፎ ያዘዘ ሰው ቢኖር ልጆቹ እንዳዘዘላቸው ይወረሱ ወየሀብ ለዋልዲሁ ለለ አሐቲ መክፈልት ሕፄሆን ለልጆቹ ለያንዳንዱ ማጫቸውን ይስጣችው ወይክፍል ንዋዮ ኅበ ፬ቱ ገንዘቡን ካራት ይክፈለው ወለእመ ፈቀደ ከመ ይመጽውት በምንትኒኢ እምንዋዩ ይመጽውት ራብዕት እዴሃ ዕርቦውን ሊመጸውት ቢወድ ይመጽውት ወእምዝ ያቅም ለአዋልዲሁ ራብዕት እድ ለሕፂሆን እምዝ ራብዕት እድ  ነው።\zbrከዕርቦው ለልጆቹ ይስጣቸው ሊታጩበት ወይደልዎ ከመ ይግበር በትሥልት እም ፬ቱ ዘፈቀደ ካራቱ እጅ በሦስተኛው የወደደውን ማድረግ ይገባዋል ወይረስ ወልዱ በከመ ፈቀደ ልጁ እንደ ወደደ ይወረስ እስመ ሕግነ ትኤዝዝ ሎቱ መክ ፩ዱ ታዝለታለችና ወከመ ይኩኑ ውሉዱ ለብእሲ ዘይወርሱ ፫ቱ እም ፬ቱ ንዋዩ ልጆቹ ካራቱ ሁለቱን እጅ ይወርሱ ዘንድ ወለእመ ፈቀደ ከመ ይወስክ ለአዋልዲሁ ምንተኒ ንዋይ ዝንቱሰ ብውሕ ሎቱ ለልጆቹ ዕርቦውን ሊጨምርላቸው ቢወድ መጨመር ይገባዋል ወለእመሰ አልቦቱ ውሉድ ያውርስ ንዋዮ ለዘፈቀደ ልጆች ባይኖሩት ገንዘቡን ለወደደው ያወርስ ወናሁ ትነግሩ በዝንቱ ቀኖና ፪ቱ ምክራት።\zbrበመክ አሐዱ ሁለት አስተያየት ተነገረ፤ ሦስት እጅ ለውሉድ ሲሶ ለሰብእ ቤተ ክርስቲያን ሁለት አድ ለውሉድ ሲሶ ለሰብአ ቤተ ክርስቲያን ተብሎ ወብሂሎቱ ዘውስቴቱ ባህሉ ሲኢል  ነው።\zbrኢይኩን ዘእንበለ ይትከሥት።\zbrበዚህ የተነገረው በመክ ፲ቱ በመክ ፲ቱወ፭ቱ በመክ ፺ወ፭ቱ ሳይገለጽ አይጸናም አይጽና ወንዝቱ ቀኖና ኢኮነ ጽሐወ ለ፩ዱ ዘእንበለ በምክረ ክልኤቱ።\zbrመክ አሐዱ አንድ ፍርድ አይፈረድምና ሁለት ፍርድ ይፈረዳል እንጂ ሦስት እጅ ለውሉድ ሁለት እጅ ለውሉድ ብሎ አንድም ፍርዱ ላንድ ስንኳ የተመቸ አይደለምና በሁለተኛው አስተያየት የተነገረ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ወፍካሬሁሰ ኢኮነ ክሡት በዝንቱ ሁለተኛው አስተያየት በመክ አሐዱ አልተገለጸም ኢይበዝኅ ቀኖና ፩ዱ እምካልኡ አንዱ አንዱን አይረታውም አይለውጠውምና ወምክርሰ ዳግማዊ በአሕፅዎ ኖናት እለ ነበሩ በእንቲአሁ።\zbrሁለተኛው አስተያየት ግን ስለ መጀመርያው አስተያየት የተነገሩትን መጻሕፍት በመንቀፍ አለ አንድም ስለ ሁለተኛዋ አስተያየት የተነገሩ መጻሕፍት ውሉድን በማውጣት በማሳነስ አሉ መኑ ያበውኦ ለዘእግዚአብሔር አሕፀፃ ወሐፀ መንፈቁ ወአሕፀፆሙ እመንግሥተ አቡሆሙ እንዲል መክ አሠርቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በአሥረኛ አንቀጽ ተጽፏል ይደልዎ ለብእሲ ከመ ይክፍል ኅበ ፫ቱ።\zbrአዛዚ ገንዝቡን ከሦት መክፈል ይገባዋል ወራብዓየስ ንዋዮ ይግበር ለዘአፍቀረ።\zbrዕርቦውን ግን ለወደደው ይስዋ ወያትርፍ ፩ ራብዓየ ለወራሲሁ ዘእንበለ ተወስኮ።\zbrዕርቦውን ለውሉድ ሰጥቻለሁ ለሰብአ ቤተ ክርስቲያን ሰጥቻለሁ ሳይል ለሰብአ ቤተ ክርስቲያን ሰጥቻለሁ ሲል ለውሉድ ሰጥቻለሁ ሳይል ማኖር ይገባዋል የውሉድን ለሰብአ ቤተ ክርስቲያን የሰብአ ቤተ ክርስቲያን ለውሉድ ሳይጨምር አንድም ለውሉድ ለሰብአ ቤተ ክርስቲያን ሳይል ማኖር ይገባዋል ዘ፲ቱወ፭ቱ።\zbrበአሥራ አምስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወውእቱ ሥሉት ላዕለ ፫ቱ።\zbrበሦስት እጅ ማዘዝ መሰልጠን ይገባዋል ወራብዓየሰ ንዋዮ የሀብ ለዘፈቀደ ዕርቦውን ገንዘብ ግን ለወደደው ይስጥ ወይክፍል እምውእቱሂ ለውሉዱ ትእዛዝያን።\zbrከርቦውም ከፍሎ ለሚያገለግሉ ልጆች ይስጥ ዘ፺ወ፭ቱ።\zbrበዘጠና አምስተኛው ተጽፏል ወለእመ ጸሐፈ ብእሲ ትእዛዘ።\zbrአዛዚ ጽፎ ቢአዝ ወሠዊዓ በንዋዩ ምንተኒ።\zbrበገንዘቡ ማናቸውንም ሥራ ቢሠራ ኢተፈጸመ ትርብዕት የሰብአ ቤተ ክርስቲያን ከጐደለ ወሐፀ መንገቅ።\zbrየውሉድ ይጐድላል አቅሞት ወፈጽሞት ቦቱ ርስት።\zbrአውራረስን በሁለተኛው አስተያየት ማጽናት  ነው።\zbrእንጂ አንድም የተፈጸመ ትርብዕት ርብዕ ከጐደለ ወሐጸ መንፈቀ የውሉድ ይጐድላል ወትርብዕት የሰብአ ቤተ ክርስቲያን ይጐድላል አቅሞት ወፈጽሞት ቦቱ ርስት አወራረስን በሁለተኛ አስተያየት ማጽናት  ነው።\zbrእንጂ አንድም ወኢትፈጸመት ትርብዕት የሰብአ ቤተ ክርስቲያን ከጐደለ ወሐፀ መንፈቅ የውሉድ ከጐደለ ከትርብዕት አቅሞት ወፈጽሞት ቦቱ ርስት።\zbrቦቱ ለትርብዕት  ነው።\zbrአወራረስን በርቦው ማጽናት ይገባል እንጂ ወውእቱ ትርብዕት ለሰብአ ነኪራን ይኸውም ለባዕድ የሚታዘዝ ዕርቦ  ነው።\zbrይርአዩ በዝንቱ ለእመ ይከውን ጋዕዝ ለወራስያን እምትርብዕተ ንዋይ።\zbrልጆቹ ቢጣሉ በዚህ ይወቅበት አለ በዕርቦው ያስተካክላቸው ይኩን ዘአቀመ።\zbrያዘዘው ትእዛዝ ይጸና ዘንድ ልጆቹ ሦስት ይሆናሉ ገንዘቡ ካራት ይከፈላል፤ ሁለት እጅ ለውሉድ ሲሶ ለሰብአ ቤተ ክርስቲያን ርብዕ ለዘፈቀደ ብሎ ያዛል ልጆቹ ቢጣሉ ዕርቦውን ሰጥቶ ያስታርቅ ወለእመስ ኢቆመ ራብዕት እዴን ይሠዓር መንፈቁ ምስለ ራብዕተ እድ ዘቆመ።\zbrየሰብአ ቤተ ክርስቲያን ካልጸና ከርቦው ጋራ የውሉድ ይፈርሳል አንድም ዕርቦውን ካልጸና ከሰብአ ቤተ ክርስቲያን ጋራ የውሉድ ይፈርሳል አንድም ለሰብአ ቤተ ክርስቲያን ሰጥቻለች ቢል ለውሉድ ሰጥቻለሁ ባይል ከዕርቦው ጋራ እኩል የሚሆን የሰብአ ቤተ ክርስቲያን ይጸናል አንድም ዕርቦውን ለውሉድ ሰጥቻለሁ ቢል ለሰብአ ቤተ ክርስቲያን ሰጥቻለሁ ባይል ከዕርቦው ጋራ እኩሌታው ለውሉድ ይጸናላቸዋል ወእምዝናም ይሠዕር ሐመልማል እንዲል ሲራክ ወይፈጽም ቦቱ ከዊነ ተዋርሶ ዘውእቱ ራብዕተ እድ።\zbrአውራስን በርቦው ይፈጽም ሥርዋጽ።\zbrሥርዋጽ የጠመመ ማቅኛ የጐደለ መሙያ  ነው።\zbrሐተታ ቦኑ ይደልዎ ለብእሲ ከመ ያውርስ ኵሉ ርስተ ዚአሁ ለብእሲ።\zbrእንዘ አልባ እምኒኤሁ ውሉድ።\zbrሐተታ፤ ሲል ከሱ ልጆቹ ሳይኖራት አዛዚ ገንዘቡን ሁሉ ለሚሽቱ ማውረስ ይገባዋልን የሚል ሰው ቢኖር ወቦኑ ለእመ ቦቱ ፪ቱ ውሉድ ወኁሉቃን በውስተ መጽሐፈ ትእዛዙ ይኅድግኑ ላቲ ምንትኒ።\zbrበደብዳቤ የተጻፉ ልጆች ባይኖሩትም ቢኖሩትም ምንምን ጽፎ ሊተውላት ይገባልን የሚል ሰው ቢኖር አው ያቅም ላቲ እምድኅረ ወሀባ ሕዓሃ።\zbrማጫዋን ከሰታጥ በኋላ ሊጐልትላት ይገባልን የሚል ሰው ቢኖር ይደልዎ እንከ ለብእሲ ከመ ይጽሐፍ ትእዛዝ ወይራሲ በውስቴታ ከመ ወራስያን ዘፈቀደ።\zbrይቤ ሥርዋጽ  ነው።\zbrስንኳን ለወለዳት ለሚስቱ ለባዕድ ስንኳ ጽፎ ማዘዝ ይገባዋል የወራሹንም ስም መጻፍ ይገባል ወባሕቱ ዘንቤስ ከመ ቀዳሚኢ ድልው በበይነ ገጻት ፰ቱ።\zbrእንደ ሁለተኛው አስተያየት ይሁን ያል ነው።\zbrአንድም የሁለተኛው አስተያየት እንዲገባ የተናገር ነው።\zbrለለ ስምነት ነገር  ነው።\zbrቀዳማዊ እስመ ፪ ኤሆሙ ቃላት ተነገሩ በውስተ አሐዱ መጽሐፍ።\zbrመጀመርያው አስተያየት በመክ ፩ዱ።\zbrሁለት አስተያየት ተነግሯልና ሦስት እጅ ለውሉድ ኈልት እጅ ለውሉድ ተብሎ እምአሐደ ምክር።\zbrባንድ ፈቃድ አንድም ባንድ ሰው ፈቃድ ከአንድ ሰው ተገኝቶ ተነግሯልና ወተጠንቀቀ ዳግማዊ በብዙኅ ቀኖናት።\zbrሁለተኝው አስተያእይት በብዙዎች አናቅጽ ተመላልሶ ተጠንቅቆ ተነግሯልና በጥንተ መጽሐፉ በመክ ፩ዱ ወውስተ ማዕከሉ በመክ ፲ቱ ወበተፍጻሜቱ።\zbrበመክ ፲ወ፭ቱ።\zbrአንድም በጥንተ መጽሐፉ በመክ ፲ቱ ወውስተ ማዕከሉ።\zbrበመክ ፲ቱ ወ፭ቱ ወበተፍጻሜቱ በመክ ፺ወ፭ቱ።\zbrተነግሯልና ቀዳማዊ ተነግረ በውስተ አሐዱ ቀኖና።\zbrመጀመሪያ አስተያየት በመክ ፩ዱ ብቻ ተነግሯልና ወበምክረ በዓለ መጽሐፍ።\zbrባንድ ሰው ፈቃድ አንድም በባለ መጽሐፉ ፈቃድ ወይትዓወቅ እምተሰናዕዎት ቃላቲሁ አለ ይጠንቀዉ በውስተ እምካናት ፍሉጣት።\zbrልዩ ልዩ በሆኑ አናቅጽ የተነገረው ቃል የሚስማማ ከመሆኑ የተነሣ ለልቡና የማይስማማውን ትቶ የሚስማማውን መያዝ እንዲገባ ይታወቃል ወገጽ ዳግማዊ ሁለተኛው አስተያየት ነገር ዘተነግረ በውስተ ምክር ቀዳማዊ ኢኮነ ክሡት ፍካሬሁ።\zbrበመጀመርያው የተነገረው አስተያየት የተነገረው ነገር ትርጓሜው አልተገለጸም እስመ እምኔሁ ይትከሠቱ ክልኤቱ ምክራት።\zbrበመክ ፩ዱ ሁለት አስተያየት ተነግሯልና ሁለት እጅ ለውሉድ ሦስት እጅ ለውሉድ ተብሎ  ነው።\zbrወቃልሰ ተእተነግረ በውስተ ዳግማዊ ኢተከሥተ እምኔሁ።\zbrበሁለተኛው አስተያየት የተነገረው ግን በመክ አሐዱ ብቻ አልተገለጸም ዘእንበለ ዳዕሙ ምክር ዳግማዊ በሁለተኛው አስተያእይት  ነው።\zbrእንጂ አለ በመክ ፲ቱ በመክ ፲ቱወ፭ቱ በመክ ፺ወ፭ቱ  ነው።\zbrእንጂ ወእኂዞቱ ለዘይትሌቦ ይደሉ።\zbrእንዲህ ከሆነ ለልቦና የማረዳውን ትቶ የሚረዳውን መያዝ ይገባል ወገጽ ሣልስ።\zbrሦስተኛው ምክር ቀዳማዊ ይትነገር በውስተ ጥንተ መጽሐፍ።\zbrመጀመመርያው አሰያየት በመክ አሐዱ ተነገረ ወምክርኒ ዳግማዊ ተነገረ እምድኅሬሁ በጥንተ መጽሐፍ።\zbrሁለተኛው አስተያየት በመክ ፩ዱ ቀጥሎ ባእል በመክ ፲ቱ ወበማዕከሉ በመክ ፲ወ፭ቱ ወበፍጻሜሁ በመክ ፺ወ፭ቱ ተነገረ ወደኃራዊ ይነሥቶ ለቀዳማዊ።\zbrእንዲህ ከሆነ የኋለኛው አስተያየት የፊተኛው አስተያየት ያፈርሰዋል።\zbrየፊተኛውን ቃለ አፄ የኋለኛውን ቃል አጼ ያወጣዋል እንዲሉ ራብዕ።\zbrአራተኛው ናሁ ተነግረ በዝንቱ መጽሐፍ ከመ ብውሕ ለብእሲ ይግበር በንዋዩ ዘፈቀደ።\zbrበዚህ መጽሐፍ የተነረ አዛዚ በገንዘቡ የወደደውን ማድረግ እንዲገባው ተጽፏል የወደደውን ያድርግ ወብውሕ ሎቱ ከመ ይግበር እመኒ በመንፈቁ።\zbrበሁለቱ እጅ ወእመኒ በራብዕት  እዴሁ።\zbrበሶሶው የወደደውን ማድረግ ይገባዋል ወይረሲ በዘፈቀደ ዘእንበለ ተክልኦ።\zbrያለመከልከል በዕርቦው የወደደውን ማድረግ እንዲገባው በዚህ መጽሐፍ ተጽፏል ኃምስ።\zbrአምስተኛው ናሁ አቅደምነ ነጊረ ከመ ለትእዛዝ እንተ ተጽሐፈት ይደሉ ከመ ይግበርዋ።\zbrየተጻፈችውን ትእዛዝ ማድረግ እንዲገባ አስቀድመን ተናግረናል በከመ ይቤ እግዚአብሔር።\zbrእግዚአብሔር ስለ ተናገረ ወበእንተ ግብሮሙ ለለባውያን።\zbrሠለስቱ ግብሮሙ ስለ ተናገሩ እስመ ይቤ እግዚአብሔር አዘዞሙ ለደቂቅከ ፈጸመ ብሂለ።\zbrእግዚአብሔር ሥራዕ ቤትስ እስመ ትመውት ብሏልና በእንተ ዘይቤ እግዚአብሔር ላለው ወኢሞቀሐ ቃሎ።\zbrቃሉን አልወሰነም ኢበንስቲት።\zbrሁለት እጅ ለውሉድ ብሎ ሐተታ፤ ንስቲት አለው ሥጋዊ  ነውና ወኢበዙኅ።\zbrሲሶ ለሰብአ ቤተ ክርስቲያን ብሎ ሐተታ፤ ብዙኅ አለው መንፈሳዊ  ነውና ንድም ኢበንስቲት።\zbrሲሶ ለሰብአ ቤተ ክርስቲያን ብሎ ወኢበብዙኅ ሁለት እጅ ለውሉድ ብሎ ቃሉን አልወሰነም ወለባውያንሂ ሶበ አዘዙ አስተበውሕ ቃል ኢሞቅሑ።\zbrሠለስቱ ምእት ግን ባዘዙ ጊዜ ወስኖ ከማዘዝ አልተከለከሉም ዘእንበለ በዘይሤኒ በጊዜ ጽሒፈ ትእዛዝ።\zbrጽፎ በማዘዝ ጊዜ በሚገባ ወስ ነው።\zbrተናገሩ እንጂ ሁለት እጅ ለውሉድ ሲሶ ለሰብእ ቤተ ክርስቲያን ርብዕ ለዘፈቀደ ብለው ወበቍዔትሰ እንተ ሀለወት ውስተ ዳግማዊ ይፈድፍድ በከመ ውስተ ዳግማዊ ይፈድፈድ በከመ ትጠየቅ።\zbrእንደ ተእንገረ መጠን በመጀመርያው አስተያየት ከሚገኘው ረብሕ ጥቅም በሁለተኛው አስተያየት የሚገኘው ረብሕ ጥቅም ይበልጣል ድግስ ልቡና ይፈትሕ ከመ ብውሕ ለለባዊ ይግበር በንዋዩ በከመ ይፈቅድ።\zbrስድስተኛው አዋቂ በገንዘቡ እንደ ወደደ ማድረግ እንዲገባው ልቡና ይፈርዳል እስመ ውእቱ ሥሉት ላዕሌሁ።\zbrበገንዘቡ ማዘዝ መሠልጠን ይገባዋልና ወአልቦ ዘይክልኦ እምነ ሠይጦቱ ልሽጥ ወኢእምአቀሞቱ።\zbrልጐልት አው ከመ ይመጽውት።\zbrልመጽውት አው ከመ የሀብ ለዘፈቀደ።\zbrለወደደው ልስጥ ቢል የሚከለክለው የለም በዝንቱ ወብውሕ ሎቱ መንፈቁ ወትርብዕት እዲሁ።\zbrበዚህ በእኩሌታው በሲሶው በዕርቦው ማዘዝ መሠልጠን ይገባዋል ሳብዕ በቍዔትሰ ትትፌጸም በምክር ዳግማዊ ፈድፋደ እምቀዳማዊ።\zbrሰባተኛው ከመጀመርያው አስተያየት ይልቅ በሁለተኛው አስተያየት ረብሐ ጥቅም ይጸናል እስመ ዘይእኅዞ ለምክር በቍዔተ ውስተ ምክር ቀዳማዊ ከመ ይግበር ኪያሁ በፍትሐ ዚአሁ።\zbrሁለተኛውን አሰተያየት የያዘው ሰው በመጀመሪያው አስተያየት ያለውን ረብሕ ጥቅም ማድረግ ይቻለዋልና ወከመ የአኃዝ ለምክር የቀዳማዊ መጀመርያውን አስተያየት መያዝ ይቻለዋልና ወዘይእኅዝ ስምክር ቀዳማዊ ሶበ ርእየ ከመ ሀለወ በቍዔት ውስተ ምክር ዳግማዊ ኢይደልዎ ከመ ይግበር ከማሁ ለቀዳማዊ።\zbrመጀመርያውን አስተያየት የያዘ ሰው ግን በሁለተኛው አስተያየት ረብሕ ጥቅም እንዳለ በየ ጊዜ መጀመርያውን አስተያየት እንደ ያዘ ሰው ማድረግ አይቻለውምና ትትፌጸም ትጸናለች።\zbrሳምን አሕሥምስ ይመጽእ ፈድፋደ በምክር ቀዳማዊ።\zbrስምንተኛ በመጀመርያው አስተያየት ሰውን ማሳዘን ይመጣል ወምክርሰ ዳግማዊ ካልእ ውእቱ።\zbrሁለተኛው አስተያየት ግን ሰውን ከማሳዘን ልዩ  ነው።\zbrእስመ ውእቱ ይደሉ ከመ ይኩኑ መንፈቀ ደቂቁ ለዘይኤዝዝ ጽሒፎ ብፁላነ ወመንፈቆሙ ነዳያነ።\zbrሁለት እጅ ለውሉዱ ብሎ ጽፎ ለሚያዝ ሰው እኵሌቶች ልጆቹን ባለ ጸጎች እኵሌቶቹ ልጆቹን ድሆች ማድረግ ይቻለዋልና ወይደሉ ሎሙ ከመ የአዝዝ ዘይፈደፍድ ለነዳያን።\zbrለድሆች የሚበዛውን ሊያዝላቸው ይገባል ወዓዲ ይደሉ ከመ ይደሉ ከመ ይኩኑ ወራስያኒሁ አብልዕተ።\zbrዳግመኛም ልጆቹን ባለ ጸጎች ማድረግ ይቻለዋልና ወይትከሀሎ ከመ ያቅም ወይመጽውት ወያግዕዞሙ ለብዙኃን።\zbrቢጐልት ቢመጸውት ቢያስችላቸው ይቻለዋል ወፍጻሜሁሰ ለዘተብህለ ውስተ ጽናኔ ደሌዎቱ ለቀዳማዊ።\zbrበመጀመርያው አስተያየት የተነገረው ነገር ልቡና ቢመጥ ነው።\zbrልቡና ቢመረምርምረው በመፍረስ አለ ይፈርሳል እስመ ዘያወርስ ናሁ ይጸላዕ በኀበ ወራስያኒሁ በግፍዕ።\zbrየሚያወርስ ሰው ልጆቹ በደለን ብለ ይጠሉታልና አው በቅንዓት።\zbrቀንቶበን እንጂ  ነው።\zbrአው ከመ ዘያፈቅር ካልአኒሆሙ።\zbrእኛ ጠልቶ ሌሎችን እንጂ ወደ  ነው።\zbrብለው ይጠሉታልና ወይደሉ በምክር ዳግማዊ ከመ ይትከላእ እምዝንቱ ኵሉ ፈድፋደ።\zbrበሁለተኛው አስተያየት ከዚህ ሁሉ ፈጽሞ መከልከል ይገባዋል እስመ አእውራሴ ይደልዎ ከመ ይግበር በዘይደሉ።\zbrአውራሽ በሚገባ ማዘዝ ይገባዋልና እመኒ ከመ የሀቦ በእዴሁ ለዘፈቀደ።\zbrገልጦ በእጁም ቢሰጣቸው አው ከመ ይሤጥ ሎሙ።\zbrሸጨላችኋለሁም ብሎ አው ከመ ይእመን ከመ ቦሙ በላዕሌሁ እምነ ዕዳ ዘፈቀደ።\zbrብድር አለብኝ አሰኝቶ አው ከመ ይሤጥ ለካልአኒሁ እምነ ዕዳ ዘፈቀደ።\zbrብድር አለብኝ አሰኝቶ አው ከመ ይሤት ለካልአኒሁ።\zbrለሌላ ሽጦ ዋጋውን ስጡልኝ ብሎ አው ይእመን በዘይሁቦሙ ሎሙ አደራ አኑረውብኛል ብሎ ሊሰጣቸው ይገባል ወመከመሰ ጸንዓ በዝንቱ ሠናይ፤ በዚህ ሥራ ጸንቶ ቢኖር መልካም  ነው።\zbrወመፍነቆ ለራብዕ ይደልዎ ለዘያወርበ ከመ ያወርሶሙ ለፈራኅነ እግዚአብሔር።\zbrወጠኖ ለራብዕ  ነው።\zbrአውራሽ ሲሶውን የሚያህል ዕርቦውን እግዚአብሔር ለሚፈሩ ካህን መስጠት ይገባዋል ወፈድፈደስ ከመ ይፈርሆ  ውእቱ ለእግዚአብሔር ይልቁንም እሱ እግዚአብሔርን መፍራት ይገባዋል አለ ለነዳያን ይስጣቸው እስመ ውእቱ ሀለወ ናሁ ይትናጸር ምስለ ሞት።\zbrእሱ ከሞት ጋር ተስላልፏልና ወኢያስተዋጽእ መንፈቅ ንዋዩ።\zbrሁለት እጅ ለካህናት አይሰጥ ወራብዕት እዴሁ።\zbrሲሶውን ለውሉድ አይስጥ ዘእንበለ ለዘይደውልዎሙ።\zbrለሚገባቸው ይዘዝ እንጂ አለ፤ ሁለቱን እጅ ለውሉድ ሲሶውን ለሰብአ ቤተ ክርስቲያን ርቦውን ለነዳያን ይዘዝ እንጂ አለ ሁለቱን እጅ ለውሉድ ሲሶውን ለሰብአ ቤተ ክርስቲያን ርቦውን ለነዳያን ይዘዝ እንጂ እመኒ ለደቂቁ አው ለውሉደ ውለዱ።\zbrለጆቹም ለጅ ልጆቹም ቢሆን ወመኒ ለአዝማዲሁ አው ለአናግድ።\zbrለዘመዶቹም ለእንግዶቹም አው ለጽኑስ እምጽኑስ።\zbrፈስሞ ለተቸገሩ ሰዎችም ቢሆን ወለዘይደውልዎ እምነ ዘኢይደልዎ ወለዘይደውሎ እምነ ዘኢይደልዎ።\zbrከማይገባው ለይቶ ለሚገባው ይዘዝ እንጂ ለማይገባው አይዘዝ።\zbrወይኩን መጋቤ ምእመነ ወጠቢበ የታመነ ብልህ ሹም ይሁን ከመ ይኩን ድልወ ለውዳሴ።\zbrነዓ ኅቤየ ተብሎ ለመመስገን፤ ወለነሢአ እሤት እምኅበ መኰንን ሰማያዊ ሎቱ ስብሐት።\zbrክብር ይግባውና ከሰማያዊ ንጉሥ ዋጋውን ለማግኘት የታመነ ብልህ ይሁን በደስ በአቡሊድስ መጽሐፍ ተጽፏል መፍትው ለክርስቲያናዊ ከመ ኢይዝሩ ንዋዮ ኅበ ዘአልቦቱ ድኂን።\zbrክርስቲያን ሰው ድኅነት ነፍስ በሌለበት ገንዘቡ መበተን አይገባውም አለ ለዘዋሪ ለአዝማሪ ለመሸታ ለጋለሞታ መበተን አይገባውም ፍርሱስ መልካም  ነው።\zbrነገር ግን አልያዘውም ብሎ ሦስት እጅ ለውሉድ ሲሶ ለሰብአ ቤተ ክርስቲያን ብሎ ማዘዝ አይገባውም ወለዘሂ አዘዘ ቦቱ ዘይፈድፍድ ለምነ መንፈቅ ወራብዕተ  እድ ይፀራዕ።\zbrከሁለት እጅ አብልጦ ሦስት እጅ ለውሉድ ከሲሶ አብልጦ ለሰብአ ቤተ ክርስቲያን ብሎ ቢያዝ ይፈርሳል እንጂ ዘእንበለ ዘይደውልዎሙ ለወራስያን እምድኅረ ዕረፍቱ።\zbrከሞተ በኋላ ለልጆቹ የሚገባቸውን ይዘዝ እንጂ አለ የሚገባቸውን ይዘዝ እንጂ አለ ሁይለት እጅ ለውሉድ ሲሶ ለስብአ ቤተ ክርስቲያን ርብዕ ለዘፈቀደ ብሎ ይዘዝ እንጂ ወዘሂ ወሀበ ኪያሁ በሕይወቱ እምነ ግዕዛን ወአቅሞት ወምጽዋት ወውሂብ።\zbrበሕይወት ሥጋ ሳለ የሰጠውን ነፃ ያወጣውን የጐለተውን የመጸወተውን ማጫ አድርጎ የሰተውን እመኒ ኮነ በጥኢናሁ አው በደዌሁ።\zbrበጤናው ሳለም ቢሆን ታሞ ሳለም ቢሆን ዘእንበለ ይኩን እንቡዘ ልብ።\zbrአእምሮው ተለል ተለል ሳል ቢሆን ኢይኁልቅዎ ምስለ መንፈቅ ወራብዕት እድ።\zbrከሁለት እጅ ከሲሶ ጋራ አግብተው አይቍጠሩት ጠስ ፳ወ፭ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሀያ አምስተኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrወለእመ ዘኮነ ሎቱ እምድኅረ ጸሐፈ መስሐፈ ትእዛዝ።\zbrጽፎ ካዘዘ በኋላ ልጅ ያገኘ ሰው ቢኖር ይደልዎ ርስት ዘይደውሎ እመኒ ኮኑ ውሉድ ተባዕት አው እስት።\zbrልጆች ወንዶችም ሴቶችም ቢሆኑ መውረስ ይገባቸዋል ወለእመሰ ኮነ እንበለ ውሉድ በጠለ በአፍልሶ ትእዛዝ እምውሉድ።\zbrልጅ ሳይወልድ ለባዕድ ያዘዘ ቢሆን ግን ልጅ ከመውለዱ የተነሣ ለባዕድ ያዘዘው ትእዛዝ ይፈርሳል ወአመሰ ኮኑ አለ ይደውሎሙ ይረሱ እምእለ ተረክቡ ውሉድ ተባዕት ወበእንስት።\zbrበፊት ያዘዘላቸው መውረስ የሚገባቸው ቢሆኑ ግን ኋላ ከትገኙት ጋራ ይውረሱ ወለእመ ኮነት መጽሐፈ ትእዛዝ ለዘኢኮነ ወልደ በጠለ እንሰ እምድኅረ ሞቱ ለአዛዚሁ እምነ ዘአዘዘ ሎቱ።\zbrላልወለደው ልጅ ጽፎ ያዘዘ ቢሆን ከሞት በኋላ የታዘዘለት ቀርቶበት ልጅ ጽፎ ያዘዘ ቢሆን ከሞተ በኋላ የታዘዘለት ቀርቶበት ልጁ ይውረስ ወይደሉ ለውሉደ ውሉድ ወርስቶሙ።\zbrየልጅ ልጆቹ አያታቸውን መውረስ ይገባቸዋል ወለእመ ኮኑ አለ ድልዋን ለርስት ዘተረክቡ እምአዝማዲሁ ዚአሁ።\zbrከዘመዶቹ ወገን ኋላ የተገኙት መውረስ የሚገባቸው ቢሆኑ ወኮነት ይእቲ ትእዛዝ ለነኪራን።\zbrለባዕድ የታዘዘ ቢሆን ይንሥኡ አዝማደ ዚአሁ።\zbrለውሉድ የሚገባቸውን ሁለቱን እጅ ዘመዶቹ ይውረሱ ወለመኒ አዝማዲሁ ይክፍሉ ማዕከለ ዘአዘዙ ሎቱ እምነ ስብኡ ወማዕከለ ተሐደሉ እምኔሆሙ በፅሩይ።\zbrመላው ዘመዶቹ ቢሆኑ ግን ይውረሱት ኋላ ከተገኙት ጋራ እኩል ይከፋሉ ወዝንቱ ውእቱ ፍትሑ ለዘተአዘዘ ሎቱ ምስለ እለ ይትሔደሱ እምድኅረ መጽሐፈ ትእዛዝ።\zbrበፊት የታዘዘለትና ጽፎ ካዘዘ በኋላ የተገኙ ሰዎች ፍርድ ይህ  ነው።\zbrዘ፴ወ፭ቱ በሠላሳ አምስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለመእ አዘዘ ለአሐዱ መርዔት አባግዕ ይኩኑ ሎቱ አለ ተወልዱ ላንዱ የበጉን መንጋ ቢያዝለት ከነዚያ የተወለዱት ሁሉ ለሱ ይሁኑ ወለእመ ሐፁ ወኮኑ እስከ አሐዱ ቢያንሱ አንድ ቢቀር አው ተኃጥኡ ፍጹመ።\zbrመላው ቢሞቱ ላዕሌሁ ውእቱ።\zbrሀብቱ  ነው።\zbrወለእመ አዘዘ ለብእሲ ቤት ወውእየ በእሳት።\zbrለአንድ ሰው ቤት ቢአዝለት እላሳ ቢበላው ትከውን ሎቱ ምድሩ።\zbrቦታው ለርሱ ይሁን ወእመኒ አዘዘ ለከ አሐደ ገብረ ምስለ ረባሑ።\zbrአንድ ባርያ ከልጆቹ ጋር ቢያዝልህ ወእምዝ እምድኅረ ትእዛዝ አግእዞ።\zbrካዘዘልህ በኋላ ነፃ ቢያወጣው አው ወለጦ ቢኢለውጠው አው ፈነዎ በካልእ ፍና ገጽ።\zbrለወንድ ልጅ ማጫ ለሴት ልጅ ትልወት አድርጎ ቢሰጠው አው ሞት ቢሞት ይጻእ ውእቱ ገብር እምኅቢኤከ ምስለ ረባሑ ባርያው ከልጆቹ ጋራ ነጻ ይውጣ አለ አይገዛ አንድም ወእመኒ አዘዘ ለከ አሕደ ገብረ ምስለ ረባሑ አዘዝከ ሎቱ  ነው።\zbrአንድ ባርያ ከልጆቹ ጋራ ብታዝለት ወእምዝ እምድኅረ ትእዛዝ እግአዞ ካዘዘህለት በኋላ ነፃ ቢያወጣው አው ፈነዎ በካልእ ፍና ለወንድ ልጅ ማጫ ለሴት ልጅ ትልወት አድርጎ ቢሰጠው አው ሞተ ቢሞት ይጻእ ውእቱ ገርብ እምኅቤከ ምስለ ረባሑ ባርያው ከልጆቹ ጋር ነፃ ይውጣ እስመ ለእመ ኢሀለወ ሥርው ኢይሄልው አለ ትርፉ ተላውያን።\zbrሥር ከሌለ ጫፍ አይገኝምና አለ አባት ካልተገዛ ልጅ አይገዛምና ወእመኒ አዘዘ በክፍል እምንዋይ ምንተኒ ሣልስት እድ።\zbrሲሶውን ገንዘብ ከፍሎ ቢይዝ አው ራብዕት እድ።\zbrዕርቦውንም ቢሆን ቢያዝ ወእመዝ ተኃጥእ መንፈቁ ለውአቱ ሄዋይ።\zbrካዘዘለት በኋላ እኵሌታው ገንዘብ ቢጠፋ ይኩን ሎሙ ንዋይ ሣልስት እዴሁ ለዘተርፈ።\zbrከቀረው ገንዘብ ሲሶውን ይውሰድ አው ራብዕ ራብዕቱ።\zbrዕርቦውንም ቢሆን ይውሰድ ወለእመ አዘዘ ለመኑሂ በአሐደ መክፈልት አምነ ጸጋሁ።\zbrእግዚአብሔር ከሰጠው ገንዘብ አንድ ገንዘብ ከፍሎ ለማንም ለማን ቢያዝ ወዓወቀ ክዋኔሁ ኢይደልዎ ለውራሲ ከመ ይክልኦ ዘፈለጠ ሎቱ።\zbrጨገሬታውን ለይቶ ቢናገር ልጁ አይቶ የሰጠውን መከልከል አይገባም ወእመሰ ኢፈለጠ ሎቱ።\zbrለይቶ ባያዝለት ግን ወኮነ እምነ ብዙኃት ግብራት።\zbrከብዙ ገንዘብ አንዱን ያዘዘለት ቢሆን ይኅረይ ወራሲ እመ ይሁቦ መክፈት እምውእቱ ንዋይ እንዘ ኢየኃረ እኩየ አላ ማዕከላየ።\zbrልጁ የወደደውን ያድርግ መካከለኛ ይሁን እንጂ ከመልካሙ ክፉውን ሳይመርጥ ከፍሎ ሊሰጥ ቢወድ ይስጥ አው የህቦ ሎቱ ሤጠ ዚአሁ።\zbrዋጋውን ሊሰጥ ቢወድ ይስጥ ወእመ ኮነ ዘኢይትከፈል የሀቦ ሎቱ ሤጠ።\zbrየማይከፍል ቢሆን ዋጋውን ይስጠው እንዘ ኢይትገዓዙ በእንተ ሤጡ በዋጋው ሳይጣሉ ክፍል ወትጸንዕ ትእዛዝ በእንተ ንዋይ ለአሐዱ ላንዱ በገንዘቡ በቍዔት ዘገብረ በርእሱ።\zbrበዓይነታው በገኘው ትርፍ ያዘዘው ትእዛዝ ይሰናል አንድም በጕልበት ስላገለገለ ላንዱ በገንዘብ ያዘዘው ይጸናል እመሂ በፍሬ።\zbrበፍሬውም ቢሆን አው በተዓስቦ።\zbrበአህያ ክርካር በበሬው ዋስ የለሽ አው በተልእኮ ለካልእ።\zbrለሌላ በሚያገለግለው ጕልበት የታዘዘው ትእዛዝ ይሰናል በእድሜ ዘተሐገገ መጠነ ዓመት አመኒ ፪ቱ አው ፫ቱ።\zbrበተወሰ ነው።\zbrዘመን አንድ ዓመት ለት ዓመት ሦስት ዓመትም ቢሆን በምጣኔ ዘተዓውቀ እምነ ዓስብ።\zbrከበሬው ዋስ የለሽ ከአህያው ክርክር በተወሰነ ዋጋ እመኒ በውሂበ ፍሬ ዘኢየዓዱ ኅበ ካልእ ፍሬ።\zbrወደ አንዱ ፍሬ የሚያልፍ ያንዱን ዘመን ፍሬ በመስጠት የታዘዘው ይሰናል አለ የመከሩን ሰጥቼሃለሁ የበልጉን አትንካ ብሎ ቢያዝ ይጸናል አው ውሂበ ዓስብ በዕድሜ ዘተወሰነ።\zbrበተወሰ ነው።\zbrቀን የሚገኘውን ዋጋ በመስጠት የታዘዘው ትእዛዝ ይጸናል ወእምድኅረ ዝንቱ ትግባእ በቍዔት ንዋይ ለመላኪሃ ዘአዘዘ ሎቱ ኪያሁ።\zbrከተወሰ ነው።\zbrቀን በኋላ የገንዘቡ ትርፍ ለባለቤቱ ይመለስ ወመኒ ሞተ ዘአዘዘ ሎቱ በቍዔተ ዚአሃ ኢይረሲ ወራሲሁ ኪያሃ።\zbrያዘዘለት ሰው ቢሞት ልጁ ልውረስ አይበል ወመላኪሁ ዘጥንት አግዕዞቶ ወሠይጦቶ ወመጽውቶ ቦቱ።\zbrጥንተ ባለቤቱ እጅ አድርጎ ነስጻ ላውጣው ቢል ያውጣው እሸጠዋለሁ ቢል ይሽጠው እመጸውተዋለሁ ቢል ይመጽውተው ወአዝዞ ኪያሁ ዘከመ ይፈቅድ እምድኅረ ተወሰነ ለከዊነ በቍዔት ለእግዚኡ ለጌታው ረብህ ጥቅም ሊሆን ከተወሰ ነው።\zbrቀን በኋላ እንደ ወደደ አዝበታለሁ ይዘዝበት ወዓዲ ይጸንዕ ጽሒፈ ትእዛዝ በእንተ አመት ዘእንበለ ጽንስ ዘውስተ ከርሣ።\zbrዳግመኛ ከጽንሱ ለይቶ እናቲቱን ወለጽንስኒ ባሕቲቱ ዘእንበለ አመት ከናቲቱ ለይቶ ጽንሱን ጽፎ ቢያዝለት ይጸናል ወለእመ አዘዘ ለፀናሲት ባሕቲታ የፀነሰች አናቲቱን ብቻ ቢያዝ ወኢዘርከረ ፅንሳ።\zbrፅንሱን ባይናገር ወኢእምቅድመ ትፅንስ።\zbrሳትፀንስም ቢሆን ፅንሱን ባይናገር ትከውን ይእቲ ምስለ ፅንሳ ለዘ አዘዘ ሎቱ ኪያሃ።\zbrከፅንሷ ጋራ ላዘዘለት ሰው ትገባዋለች ኃምስ።\zbrአምስተኛው በእንተ ትእዛዚ ሎቱ በጽሒፎቱ።\zbrጽፎ የሚታዘዝለት የሕፃኒ የመጋቢን ነገር ይናገራል ወቦቱ ትእዛዘት ፪ቱ።\zbrሁለት ትእዛዛት አሉት ተአምኖ እንደ መታመን  ነው።\zbrወምግበት በዘይመልክ ላዕሌሁ።\zbrአንዱ በገንዘብ ላይ መሾም  ነው።\zbrአንድም ተአምኖ ታምኖ መሾም  ነው።\zbrወምግበት።\zbrየተሾመበትን መጠበቅ  ነው።\zbrወለዘኢያዖቀ ኪያሁ አዛዚ አንዘ ሀሎ በሕይወቱ።\zbrበሕይወተ ሥጋ ሳለ ሕፃኒ መጋቢ ባይሾም ይሥራዕ ፈታሒ እምድኅረ ሞቱ።\zbrአዛዚ ከሞተ በኋላ ዳኛ ይሹም ወለእመ ኮነ ዘአዙዝ ሎቱ ኅጡአ አእምሮ የታዘዘለት ሰው አእምሮ የሌለው ቢሆን ይጻንዕ ጽሒፈ ትእዛዙ ላዕለ ንዋይ ፍሉጥ ዘእንበለ ካልኡ።\zbrከባልንጀራው ተለይቶ ጽፎ ያዘዘው ሹመት ይጸናል አንድም በአፍአ ሳይሆን በውስጥ በውስጥ ሳይሆን በአፍአ ቢሾም ይጸናል ወለእመ አዘዘ በእንተ ኵሉ ዘኃደገ የአዝዝ ለ፪ቱ ኅቡረ።\zbrወተወው ሁሉ ገንዘብ ቢያዝ ሁለት ዙም ይሹም ወኢይፈጽም አሐዱ እምኔሆሙ ግብረ ዚአሁ ዘእንበለ ትእዛዝ ካልኡ።\zbrአንዱ ከአንዱ ተለይቶ ሥራ ሊሠራ አይገባውም።\zbrወከመ የአዝዝ ፩ዱ ህየንተ ካልኡ።\zbrአንዱ ቀርቶበት አንዱ ማዘዝ አይገባውይም እመሰ ተብህለ አመ አኮ እገሌ አው እገሌ ቢሆን እገሌ ባይሆን እገሌ ይሾም ቢባል ወአይኒ ዘተወክፈ አምአሉ።\zbrከዚህ ከሁለቱ ማናቸውም ቢሾም አው ለዘዘ ኪሃያ ቅድመ ውእትኬ አዛዚ ዘእንበለ ካልኡ።\zbrአስቀድሞ ያዘዘለት ቢሆን ከባልንጀራው ተለይቶ እሱ ይሾም ወእመኒ ተብሀለ እገሌ ወእምድኅሬሁ እገሌ።\zbrፊት እገሌ ወእምድኅሬሁ እገሌ።\zbrፊት እገሌ ሃኡላ እገሌ፤ አንድም እገሌ በላይ እገሌ በታች ይሾም ቢባል ኢይደውልዎ ለዳግማዊ ከመ ይመግብ ባቲ ዘእንበለ እምድኅረ ጸለት ቀዳማዊ እምኔሃ።\zbrየፊተኛው ከተሻረ በኋላ  ነው።\zbrእንጂ የኋለኛው ማዘዝ አይገባውም ወከመ ኢይወከፉ ትእዛዞ።\zbrትእዛዙንም ሊቀበሉት አይገባም ወእመከመ መገበ ዘተአዘዘ ሎቱ በምንትኒ እምትእዛዝ ደለወ ላዕሌሁ ተወክፎ ትእዛዝ።\zbrከትእዛዝ በማናቸውም ትእዛዝ የታዘዘለት ቢሾም በኋላ ትእዛዙን ሊቀበሉት ይገባል ወኢይጻእ እምሢመተ ትእዛዝ ዘእንበለ በብጽሐቱ ለዘአዘዘ ሎቱ ወትመርሖቱ።\zbrታዞ የተሾመ ሹም  ነው።ሩ ከዳኛ ቢደርስ  ነው።\zbrእንጂ ከሹመት መውጣት አይገባውም አንድም የታዘዘለት ሕፃኑ አካለ መጠን ያደረሰ ቢሆን መምራት መሥራት ያወቀ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ከታዘዘለት ሹመት አይውጣ አው አመ አበየ ያብጽሖ ኅበ ፈታሒ።\zbrአልሾምም ቢል ወደ ዳኛ ይወስደው ወያስተሥሪ ሎቱ።\zbrይሹምለት አንድም አልሻርም ቢል ወደ ዳኛ ይውሰደው ወያስተሥሪ ሎቱ።\zbrይሻርለት ወይኅድኅ ፈታሒ ለእመ ረከበ ዘከማሁ።\zbrእንደ ርሱ ያለ ሹም ቢያገኝ ዳኛው ይተወው አንድም እንደ ርሱ ሁኖ ካገኘው ከሹመቱ ይሻረው አው ከመ ይንግሮ ዘይሥዕሮ አምሣ ብናሁ ዘተአዘዘ ቦቱ።\zbrከሹመቱ የሚሻርበት ምክንያት በነገሮው ይሻረው ዘከመ ደዌ ዘነዊኅ ዕድሜ።\zbrከብዙ ቀን ጀምሮ ታምሜአለሁ ወሙቃሒ ዘነዋኅ መዋዕል።\zbrብዙ ዘመን የምታሠር ነኝ ወዘከመ ንግድት ኅበ ርኁቅ።\zbrሩቅ ነገር የምሔድ ነኝ አው ስደት።\zbrስደት የምሔድ ነኝ ብሎ ይንገረው ለእመ ኢሤመ ዘይሜግብ እምታሕቴሁ ምእመነ ወበቋዔ።\zbrበግብሩ ከሱ በታች በሥራው የታመነ የሚረባ የሚጠቅም ሹም ካልሾመ ይሻርለት አው ከመ ይጸናዕ ላዕሌሁ አማሬ ለነሢአ ትእዛዝ ዘአሙር።\zbrየታወቀ ትእዛዙን ሊቀበሉት መዋቲ ያመለከተለት ሹመቱ ይጸና ዘንድ ይሾምለት ላለው ይስጧል አንድም መዋቲ ያመለከተለት ሹመቱ ይጸና ዘንድ ትእዛዙን ሊቀበሉት እሙር።\zbrየታወቀ  ነው።\zbrወእምድኅረ አውጽኦ ኢይደልዎ ከመ ይግባእ።\zbrከሹመቱ ከሻረው በኋላ ተመልሶ መሾም አይገባውም ወይኩን አዛዚ።\zbrአዛዥ መሆን አይገባውም ወወጺአሰ ዘአቅደመ ዘክሮቶ ይጸልዎ ከመ ይግባእ።\zbrከሹመቱ ወጥቶ ተመልሶ መሾም የሚገባስ አስቀድመን በተናገር ነው።\zbrቢሆን  ነው።\zbrአለ ተወራጅ ሹም ሹሞ የሔደ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ወይኩን አዛዚ በትእዛዝ ፈታሒ።\zbrበዳኛ ትእዛዝ ማዘዝ ይገባዋል።\zbrወለዘሂ ሤመ ፈታሒ ከመ የምግብ ቦቱ ይጠበቅ ዘንድ ዳኛ የሾመው።\zbrለእመ ኮነ ፍጹመ ሃይማኖት።\zbrሃይማኖቱ የጸና ወምአመነ የታመነ ወበቋዔ።\zbrየሚረባ የሚጠቅም ቢሆን ወእመኒ ኮነ እምአዝማዲሁ ለዘተአዘዘ ሎቱ ውእቱ ዘይደልዎ።\zbrከታዘዘለት ሰው ወገን ቢሆን መሾም የሚኢገባው እርሱ  ነው።\zbrወይግበር ቦቱ ለአዝማድ ምስለ አዝማድ ዘመድ ለዘመድ ይሾም እስመ ዘቅሩብ ይኩን ለቅሩብ።\zbrቅርብ ዘመድ ለቅርብ ዘመድ ያዛልና መክ ፲ቱወ፭ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት ባሥራ አምስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ይደልዎ ለብእሲ ከመ ያብሕ ወልደ ላዕለ ጽሒፍ ትእዛዙ ወዲዐ ንዋዩ።\zbrአዛዜ ልጁን ጽፎ ባዘዘው ትእዛዝ በገንዘቡ መሾም ይገባዋል ወይኩን መጋቢ ላዕለ ኵሉ ዘኃደገ።\zbrወተወው ገንዘብ ሁሉ መጋቤ ሁኖ ይሾም ዘ፲ቱ ወ፫ቱ ባሥራ ሦስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወብውሕ ሎቱ ከመ ይሢም ገብረ ዚአሁ ላዕለ ዘኃደገ።\zbrስንኳን ልጆቹን ባሮቹን መሾም ይገባዋል ወይግበር ልጆቹን ባሮቹን መሾም ይገባዋል ወይግበር ኵሎ ዘይገብር ውእቱ።\zbrእርሱ የሚሠራውን ሥራ ሁሉ ይሥራ ዘ፺ወ፱ቱ።\zbrበዘጠና ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለእመ ጽሕፈት ብእሲት ትእዛዘ ለደቂቀ ወልዳ።\zbrለደቂቀ ወለታ ሲል  ነው።\zbrሴት ለልጅ ልጆች ጽፋ ብታዝ ኢብሡሕ ላቲ ከመ ትሢም ሎሙ መህቤ ወዓቃቤ።\zbrሕፃኒ መጋቢ ልትሾምላቸው አይገባትም እስመ ይደልዎ ለአቡሆሙ በዝንቱ።\zbrበዚህ መሾም የሚገባውን አባታቸው  ነውና ወእመሰ አልቦሙ አብ ይኩን ሎሙ መጋቤ ወዓቃቤ።\zbrይሾምላቸው ዘንድ አባት ባይኖራችው ወይደሉ ላቲ ካዕበ ከመ ትሢም ሎሙ መጋቢ ወዘየዓቅቦሙ በዘኃደንት ሎሙ ባሕቲቱ።\zbrበተወችላቸው ገንዘብ ብቻ ሕፃኒ መጋቢ እምሾም ይገባታል መጅ ፲ቱ ወ፪።\zbrበሦስተኛው ፍትሐ ነገሥት ባሥራ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘሂ ሞተ ዘእንበለ ጽሒፈ ትእዛዝ ጽፎ ሳያዝ የሞተ ሰው ቢኖር ወኃደገ ውሉደ።\zbrልጆቹ ቢኖሩት ወተርፉ ወላድያኒሁ ወአኃዊሁ።\zbrአባት እናት አወንድም እኅት ቢኖሩት ለይኩን ትእዛዝ ርስቱ ለወላድያኒሁ።\zbrአዞ በሚያወርሰው ገንዘብ እናት አባት ሊሾሙ ይገባል ወይመግቡ ቦቱ በአምሳለ መጋቢ ዘትአዘዙ ሎቱ።\zbrእንደ ሕፃኒ እንደ መጋቢ ሁ ነው።\zbrይዘዙ ወአኮ ለአኃው ከመ ይትካፈሉ ምስለ ውሉድ።\zbrወንድሞች ከልጆች ጋራ ትካፈለን እንውረስ አይበሉ ወኢይደልዎ ከመ ይትቃወምዎሙ ለወላድያን በዝንቱ።\zbrበዚህ አባት እናታቸውን ማሳዘን አይገባቸውም ይትዓወቅ አዛዚ አኮ አውራሲ።\zbrአዛዚ አውራሽ እንዳይደለ ይታወቃል አለ መጋቢ ሹም  ነው።\zbrእንጂ እስመ ክልኤሆሙ አዛዜ ኢይትበሀሉ በምሥጢር በሌላ አንቀጽ አዛዚ አይባሉም በንባብ በዚህ አንቀጽ አዛዚ ይባላሉና መክ ፫ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በሦስተኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrወእመ ቦ ዘጸሐፈ ውስተ ትእዛዙ ስሞ ለዘይኤዝዝ ሎቱ ወስሞ ለዘይሜግቦ።\zbrየሚያዝለትንና የሚሾመውን ሰው ስም ጽፎ ቢያዝ ይንሥኡ ወይክፍልዎሙ ለውሉድ።\zbrገንዘብ ተቀብለው ለልጆቹ ያካፍሏቸው ወኢይንሣእ እምኔሁ መጋቢ ሹም ልውሰድ አይበል ወለእመ ኢጸሐፈ አዛዚ ጽፎ ባያዝ ወለእመ ኮነ ዘአዘዘ ሎሙ እኁ ዘኃለፈ እመዋዕሊሁ ወኮኖ ፳ወ፭ቱ ዓመት።\zbrሀያ አምስት ዓመት የሆ ነው።\zbrታላቅ ወንድም ቢኖራቸው ውእቱኬ ይኩን መጋቢ።\zbrእሱ መጋቢ ሁኖ ይሾም ወለእመ አልቦሙ እኁ ዘየዓቢ ይኩን መጋቢ ወኰናኔ።\zbrሕፃኒ መጋቢ ይሆን ዘንድ ታላቅ ወንድም ባይኖራቸው ውእቱኬ ባልብው እምአኃወ አቡሆሙ።\zbrበአባታቸው በኵል ካሉ አጐቶቻቸው ወገን አዋቂ ሰው ይሾም ወያስተዋጽእ ላዕሌሆሙ እምንዋይ ዘኃደገ አቡሆሙ በከመ ይደሉ።\zbrአባታቸው የተወላቸውን ገንዘብ እንደሚገባ ያወጣጣላቸው ወይስሐፍ ኵሎ ዘኃደገ አቡሆሙ ወለይኩን ዕቁበ ኅበ መጽሐፍ።\zbrአባታቸው የተወውን ገንዘብ ሁሉ በደብዳቤ ተጽፎ ተጠብቆ ይቀመጥ ወለእመ አልቦሙ አኃው አብ ልብዋን ዘኮነ ልብወ አምውሉደ አኃወ አቡሆሙ።\zbrአዋቆች አጐቶች ባይኖራቸው ከአጐቶቻቸው ልጆች ወገን አዋቂ ሰው ይሾም ዘኃለፈ መዋዕሊሁ እም ፳ወ፭ቱ ዓመት ይመግብ ሕይወቶሙ።\zbrሀያ አምስት ዓመት የሆ ነው።\zbrገንዘባቸው ሰውነታቸን ይጠብቅ ዘንድ ይሾም ወለእመ አልቦሙ ውሉደ ለአኃወ አቡሆሙ ወፈቀደት እሞሙ ለውሉድ ከመ ትሥራዕ ግብራቲሆሙ።\zbrለአጐቶቻቸው ልጆች ባይⶈቸው እናታቸው አሳድጋቸዋለሁ ብትል ንግሮ ለፈታሒ እንከ።\zbrለዛኛው ትንገረው ወፈታሒ ይንሣእ ቃለ ብፅዓት እምአሃ ከመ ይእቲ ኢትትወሰብ እስከ ታልኅቶሙ ለውሉዳ።\zbrዳኛውም ልጆቿን እስክታሳድግ እንድታግባ ያምላት ያስፈጽማት ወሶበ ልህቁ ተሀብ ሎሙ ርስቶመ ካደጉ በኋላ ገንዘባቸውን ርስታቸውን ትስጣቸው ወለእመሰ ኢፈቀደት ሕግነ ትኤዝዝ ከመ ይሢሙ ፈቃናት ሀገር ለደካትም መገብት ወአዛዝያነ።\zbrአይሆንም ብትል ዳኞች ለሕፃናት ይሾሙላቸው ዘንድ መጽሐፍ ታዛለች ወይስንግውዎሙ ላዕለ ዓስብ እምስርት በከመ ወጠነ ንዋየ ርስት ዘትኃድገት።\zbrእንደ ተወላቸው ገንዘብ ማነስ መብዛት መጠን በታወቀ ዋጋ ይዋዋሏቸው ወይንሥኡ እምኔሆሙ መገብት ኵሉ ዘወሀብዎሙ።\zbrእነሱም ዋጋችውን ተቀብለው ወይዕቀቡ ንዋየ ደካትም በኵሉ ጻሕቆሙ እስከ ይሁብዎሙ በጊዜ ብጽሐቶሙ።\zbrነቅተው ተግተው አካለ መጠን ባደረሱ ጊዜ እስኪሰጧቸው ድረስ የሕፃናቱን ገንዘብ ነቅተው ተግተው ይጠብቁ ወለዘዒ ረስየ አዛዚ መጋቢ ወኰናኒ ኢይኅሥሥ እምኔሁ ተሀባዬ በዘእመገቦ።\zbrአዛዞ የሾመውን ሰው በዞመው ገንዘብ አውስልኝ አይበለው እስመ እግዚእ ንዋይ ለሊሁ ውእቱ ዘረስዮ መጋቢ ቀዳሚ ላዕለ ወልዱ ወንዋዩ እስከ ይልሕቅ።\zbrአስቀድሞ በልጁ በገንዘቡ እርሱ መርጦ የሾመው ሹም  ነውና አንድም የገንዘቡ ባለቤት እሱ የሹመት ባለቤት  ነውና መክ ፪ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrወሕፃንኒ ይኩን እስከ የኃልፍ አምሕይወቱ ፲ቱ ወ፬ቱ ዓመት።\zbrሕፃን አሥራ አራት ዓመት እስኪሆ ነው።\zbr ነው።\zbrወወለትኒ ፲ቱወ፪ቱ ዓእምት ታሕተ እዴሁ ለመጋቢ።\zbrሴት ልጅ አሥራ ሁለት ዓመት አስኪሆናት በሕፃኒ እጅ ይኑሩ መዋዕለ ጥብን ትቶ  ነው።\zbrወእምከመ ኃለፈ ዝንቱ ዕድሜ ይጻኡ እምሥልታኑ ወእምዝ ይኩኑ ታሕተ እዴሁ ለኰናኒ እስከ ይከውን ሎሙ ፳ወ፭ቱ ዓመት።\zbrከዚያ በኋላ ሀያ አምስት ዓመት እስኪሆናቸው ድረስ ከሕፃኒ ወጥተው በመጋቢ አጅ ይኑሩ ወይእተ ጊዜ ይኩን ሎሙ መባሕት ላዕለ ግብረ ዚአሆሙ።\zbrከኢዝያ በኋላ በገንዘባቸው ማዘዝ ይገባቸዋል ወኃዲገ ምግባና ይኩና በ፪ቱ ቃላት ዙመት በሁለት ነገር ይፈርሳል አሐዱ እምኔሆሙ።\zbrከሁለቱ አንድ ዘ፲ቱወ፪ቱ።\zbrባሥራ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘኮነ ሎቱ ለብእሲ ፭ቱ ውሉድ ተባዕት ወአንስት።\zbrአምስት ሴቶች ወንዶች ልጆች ያሉት ሰው ወፈቀደ ከመ ይድኃን እምሢመተ ትእዛዝ ወከመ ኢይኩን መጋቢ ለደካትም ነኪራን ወኢለአዝማድ ይደልዎ ዝንቱ።\zbrታዞ ከሚሾመው ሹመት ሊድን ቢወድ ለዘመድም ለባዕድም አልሾምም ቢል ይገባዋል ሐተታ፤ ከአምስት ሽህ ለሚበዙ ሰዎች ኅብስት አብርክቶ እንዳላበላ አንድም ከአምስት ገበያ የበለጠ ሰው እንዲላክለት ወእመሰ ኮኑ ሎቱ ዘይውኅዱ እም ፭ቱ ውሉድ ያገብሮ ፈታሒ ከመ ይኩን መጋቢ አው ኰናኔ ለደክታም እምአዝማዲሁ ወካልአኒሆሙ።\zbrልጆቹ ከአምስት ቢያንሱ ግን ዳኛው ከዘመዶቹ ወንገ ከባዕድም ወገን ላሉ ሕፃናት ቢሆን በግድ ይሹመው ወዓዲ ዘ፻ት።\zbrዳግመኛ በመቶኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrአመ ቦ ብእሲ ዘኮነ መጋቢ ለደክታም ኢይደውሎ ሎቱ ከመ ይድኃን እምትእዛዝ መስሐፍ ለሕፃናቱ መጋቢ ሁኖ የተሾመው ሰው ከደብዳቤው ትእዛዝ መውጣት አይገባውም ወእምዝ ዘተአዘዘ ሎቱ በንዋዮሙ በገንዘባቸው ከታዘዘለት ሥራ መውጣት አይገባውም ወለእመ ተወክፈ መጽሐፈ ትእዛዝ ወተጻጸቆ ጽድቅ ለውእቱ ንዋይ።\zbrትእዛዙን የሚናገር ደብዳቤ ከተቀበለ በኋላ ገንዘቡን ጥፋት ቢያገኘው ይክፍለ ዘ፻ቱ ወ፫ቱ።\zbrበእምቶ ሦስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወይደልዎ ለመጋቢ ደካትም ከመ ያመግብ ብእሴ በእንተ ፈጽሞ ንዋያቲሆሙ።\zbrሕፃኒ ገንዘባቸውን ለመጠበቅ ተወራጅ ሹም መሾም ይገባዋል ባሕቱ በትእዛዘ ፈታሒ ይኩን።\zbrነገር ግን በዳኛ ትእዛዝ ይሁን መጅ ፲ወ፬ቱ።\zbrበሦስተኛው ፍትሐ ነገሥት ባሥራ አራተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለእመኒ ተዓውቀ ከመ ዘአመገብዎ በስሒፍ ከመ ውእቱ ተዓደወ ላዕለ ደካትም።\zbrበደብዳቤ የተሾመው ሹም ሕፃናቱን እንደ በደለ ቢኢታወቅ ወኢተዘከራ ለምዕቅብና ለይኩን ርስት ዘተኃድገ ውስተ እደዊሆሙ ለመገብተ ቤተ ክርስቲያን እስከ ደልሀቁ።\zbrሹመቲቱን ቸል እንዳላት ቢታወቅ ሕፃናቱ አካለ መጠን እስኪደርሱ ድረስ መዋቲ የተወው ገንዘብ በገበዝ በሊቀ ዲያቆን እጅ ይቀመጥ ወሊያብሐ እግዚአብሔር ለእለ ይሠየሙ መገበተ ላዕለ ዘውስተ እደዊሆሙ ከመ ያስተዋጽእዎ በዘኢመፍትው።\zbrየተሾመው ሹማምንት በጃቸው ያለውን ገነብ በማይገባ ያወጣው ዘንድ ወከመ የሕርትሙ ውሉደ አዛዚ።\zbrየአዛዚን ልጆች ይበድሉ ዘንድ እግዚአብሔር አላዘዘምና መክ ፯ቱ በሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በሰባተኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrወኢይደልዎ ለዘአመገብዎ አው ለዘሤምም ከመ ይሤጥ ምንተኒ እምንዋየ ደካትም።\zbrየተሾመው ሰው ከሕፃናቱ ገንዘብ ሽጦ ወየሀብ ፀባሕት።\zbrግብር መስጠት አው ልቃሕ።\zbrብድር መክፈል አይገባውም ዘእንበለ መባሕተ ፈታሒ ወአዝዞቱ ቦቱ ከመ ይሤጥ።\zbrዳኛው ሳይፈቅድለት ሸጥ ብሎ ሳይዘው ወይእተ ጊዜ ይሢጥ በአምጣነ ጸባሕተ ወልቃሕ።\zbrባዘዘው ጊዜ በግብሩ በብድሩ ልክ ሽጦ መስጠት ይገባዋል ዘ፱።\zbrበዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘሂ ኮነ አምሐራ ወላእካነ ንጉሥ ኢይሠየም ለምዕቅብና ወዒለምግብና ላዕለ ደካትም ለእመ ኢትፈልጠ እመልአክት ንጉሥ።\zbrዘማች ዘበኛ ቢዒሆን ሥራውን ካልተወው ካልተሰናበተ በሕፃናቱ ላይ ሕፃኒ መጋቢ ሁኖ መሾም አይገባውም ወነገርሰ በእንተ ትእዛዝ ኤጲስ ቆጶሳት ወመነኮሳት።\zbrኤጲስ ቆጶሳቱ መነኮሳቱ መውረስ ማውረስ እንዲገባ የተነገረው ነገር ወአብርት ወግዑዛን።\zbrነፃ ያልወጡ ባሮች መውረስ ነፃ ያልወጡቱ መውረስ ማውረስ የሚገባቸው ስለ ሆነ።\zbrተነግረ በፍጻሜሁ ለአንቀጸ ተዋርሶ።\zbrበአንቀጸ ተዋርሶ ተጽፏል።\zbrሥርዋጽ።\zbrሥርዋጽ የጠመመውን ማቅኛ የጐደለውን መሙያ ማለት  ነው።\zbrናሁ ተሠርዓት ተዋርሶ በምክረ ሊቀ ጳጳሳት አባ ቄርሎስ።\zbrያወራረሱ ሥርዓት በአባ ቄርሎስ ፈቃድ አስተያየት ወኤጲስ ቆጶሳቲሁ።\zbrበኤጲስ ቆጶሳቱ ፈቃድ ተጽፏል ካልአ እምዘተነገረ በዝንቱ አንቀጽ።\zbrበዚህ አንቀጽ ከተነገረው ካልአ ሌላ ጊዜ አንድም ካልአ ልዩ ሁኖ አንድም ወካልአ ልዩ  ነው።\zbrወይእቲኬ ድሎት ሥርዓት።\zbrሊያደርጓት የምትገባ ናት እስመ ይእቲ ተሠርዓት ካዕበ እምኅበ መናፍቆሙ ለሊቃነ ጳጳሳት እለ ቀደሙ።\zbrአስቀድመው በነበሩ በኵሌቶቹ ሊቃነ ጳጳሳቱ ፈቃድ እምኅበ ማእምራን ካዕበ።\zbrበመጽሐፍ አዋቆች ፈቃድ ተጽፏለችና ወበላዕሌሃ ያስምኩ።\zbrበሷ ጸንተው ይኑሩ አንድም ይኖራሉ ሐተታ፤ ይህን አንቀጸ ተዋርሶ ብዙ ጊዜ ተመላልሷል ቀድሞ አባ ሚካኤል አባ ገብርኤል መልሰውታል አልቀናም ቀጥሎ አባ ቆዝሞስ መልሰውታል አልቀናም ቀጥሎ ቄርሎስ ወልደ ልቅሉቅ መልሶታል ኅድገት ያለውን ዘተኃድገ መብልዕ ያለውን ዘተበልዓ እያለ መልሰው ቀንቷል 
