\c 44 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 44\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Waaqayyottii Fagaachuun Namatti Dhaga'amuu Isaa (Geggeessituu warra faarfatootaaf; mararoo ilmaan Qoraahi)
\m \bd 1\bd* Yaa Waaqayyo, nuyi gurra keenyaan dhageenyeerra, wanta ati bara durii sanatti goote, gochaa ati bara isaaniitti isaaniif raawwattes, abboonni keenya nutti himaniiru.
\m \bd 2\bd* Ati harka keetiin saba warra kaan ariitee baafte, isaan kana garuu jabeessitee in dhaabde; ati warra kaan in balleessite, isaan kana garuu in bal'ifte.
\m \bd 3\bd* Isaan billaa isaaniitiin laficha hin qabanne, yookiis irreen isaanii mo'icha hin laanneef; garuu ati waan isaanitti gammaddeef, mirgi kee fi irreen kee, ifni fuula kees kana isaaniif kenne.
\m \bd 4\bd* Ati mootii koo ti, yaa Waaqayyo, Yaaqoobiif mo'icha kana kan abboome si.
\m \bd 5\bd* humna keetiin diinota keenya lafaan in dhoofna, maqaa keetiinis warra nu irratti ka'an in dhidhiinna.
\m \bd 6\bd* Ani iddaa koo hin amanadhu, billaan koos mo'icha ana hin argachiisu.
\m \bd 7\bd* Ati garuu harka diinota keenyaa nu oolchiteetta, warra nu jibbanis yeellaasifteetta.
\m \bd 8\bd* Nuyi guyyaa hundumaa si Waaqayyoon of in jajna, maqaa keetiifis bara hundumaa galata in galchina.
\m \bd 9\bd* Amma garuu ati of biraa nu gattee nu salphifteetta, loltuu keenyaa wajjinis lafa duulaatti hin baane.
\m \bd 10\bd* Diinota duraa gara booddeetti deebinee akka baqannu gooteetta; warri nu jibbanis nu saamaniiru.
\m \bd 11\bd* Ati akka hoolotaa qalamuutti nu kenniteetta, saba warra kaan keessattis nu bittimsiteetta.
\m \bd 12\bd* Ati saba kee wanta gatiitti hin lakkaa'amnetti gurgurteetta, gurgura isaanii keessaas ati homaa hin buufanne;
\m \bd 13\bd* ati saba ollaa keenya jiraniif muka ga'oo, warra biyya naannoo keenyaafis ceephoo fi tuffiidhaaf nu goote.
\m \bd 14\bd* Ati sabni warri kaan akka nuyiin mammaakan, namoonni lafa irraas nu tuffatanii mataa akka nutti raasan goote.
\m \bd 15\bd* Salphinni koo guyyaa guutuu na dura jira, yeelloonis ija na fokkisiise. 
\m \bd 16\bd* Kunis sababii dubbii warri ga'isanii nama arrabsan dubbataniif, diinonnis ijaa baafachuuf nama ilaalaniif ta'e.
\m \bd 17\bd* Kun hundinuu nu irra ga'eera, utuma ta'uu iyyuu nuyi si hin irraanfanne, kakuu kee keessattis nuyi amanamuu hin dhabne.
\m \bd 18\bd* Garaan keenya gara booddeetti hin deebine, tarkaanfiin keenyas daandii kee irraa hin jal'anne. 
\m \bd 19\bd* Haa ta'u iyyuu malee, ati lafa waangonni jiraatanitti nu caccabsiteetta, dukkana sodaachisaas nutti uffifteetta.
\m \bd 20\bd* Maqaa kee maqaa Waaqayyo keenyaa utuu irraanfanneerra ta'ee, harka keenyas gara Waaqayyoo ormaatti utuu bal'ifneerra ta'ee, \bd 21\bd* ati dhoksaa garaa namaa waan beektuuf, kana bira hin geessu turtee ree?
\m \bd 22\bd* Nuyi garuu akka hoolota qalamaniitti lakkaa'amnee, guyyaa hundumaa sababii keetiif in qalamna.
\m \bd 23\bd* Ka'i maaliif rafta? Yaa gooftaa, dammaqi, bara hundumaaf nu hin gatin.
\m \bd 24\bd* Ati maaliif fuula kee dhoksita? Gadadamuu keenyaa fi cunqurfamuu keenyas maaliif irraanfatta?
\m \bd 25\bd* Lubbuun keenya awwaara keessa gugguufteetti, dhagni keenyas lafatti maxxaneera.
\m \bd 26\bd* Ka'i! Nu gargaaruudhaaf kottu! Gaarummaa keef jedhii nu furi!
\b 
