\c 144 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 144\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Sabni Goofticha Waaqayyo Isaa Godhate Gammaduu Isaa (Kan Daawit)
\m \bd 1\bd* Waaqayyo, inni harka koo lolatti, quba koos waraanatti barsiisu, kattaan koo ulfinaan haa jajamu.
\m \bd 2\bd* Inni gaarummaa anatti in argisiisa, inni masaraa koo, da'oo jabaa koo, oolchaa koo,gaachana koo isa ani kooluu itti galuu dhas; inni saba lafa irraa\bd 2\bd* ana jalatti in abboomsisa.
\m \bd 3\bd* Yaa Waaqayyo, ati akka waa'ee isaa yaadduuf namni maali? Ati akka yaadaan isa qabduufis ilmi namaa maali?
\m \bd 4\bd* Namni akka qilleensa shuf jedhuu ti, barri jireenya isaas akka gaadidduu darbuu ti.
\m \bd 5\bd* Yaa Waaqayyo, bantiiwwan waaqaa kee gad qabi, ati as kottu; akka aarri isaan keessaa ba'uttis tulloota tuqi.
\m \bd 6\bd* Bakakkaa balaqqeessis, warra mormanis bittimsi; xiyyoolii kee gad ergi, gara itti goran isaan wallaalchisi!
\m \bd 7\bd* Ol gubbaa sanaa harka kee hiixadhuu na furi, bishaanota baay'ee keessaa, harka warra ormaa keessaas na baasi.
\m \bd 8\bd* Afaan isaanii dubbii hundee hin qabne in dubbata, harka mirgaa wal rukutuun isaaniis kan sobaa ti.
\m \bd 9\bd* Yaa Waaqayyo, ani weedduu haaraa siif nan weeddisa, mi'a ribuu kudhan qabuunis sin faarfadha.
\m \bd 10\bd* Ati moototaaf mo'icha in laatta; Daawitin garbicha kees billaa sodaachisaa jalaa in oolchita.
\m \bd 11\bd* Anas na oolchi, harka warra ormaa keessaas na baasi! Afaan isaanii dubbii hundee hin qabne in dubbata, harka mirgaa wal rukutuun isaaniis kan sobaa ti.
\m \bd 12\bd* Ilmaan keenya ijoollummaa isaaniitti akka biqila guddina tolee, intaloonni keenya akka utuboota golee irraa, warra ijaarsa mana mootii miidhagsuuf qiinqimamanii haa ta'an!
\m \bd 13\bd* Gombisaan keenya haa guutu, midhaan garaa garaas isa keessaa haa baafamu! Bushaa'een keenya kumaatama haa ta'an, wal horanii kumaatama kudhaniin bakkeetti haa yaa'an.
\m \bd 14\bd* Horiin keenya haa dodorroban, gatachuun, iddoo hin ga'in dhalachuun itti hin dhufin! Karaa keenya keessattis rakkatanii iyyuun hin argamin!
\m \bd 15\bd* Sabni akkasitti jiraatu haa gammadu, sabni gooftichi Waaqayyo isaa ta'eef haa gammadu!
\b 
