\c 74 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 74\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Boo'icha Diigamuu Mana Qulqullummaa (Mararoo Asaaf)
\m \bd 1\bd* Yaa Waaqayyo, ati maaliif raawwattee nu gatta? Hoolota tika kee jala jiran irrattis, dheekkamsi kee maaliif boba'a?
\m \bd 2\bd* Waldaa kee isa durii durii jalqabdee kan kee godhatte,isa gosa dhuunfaa kee godhachuudhaaf furte, tulluu Xiyoon isa iddoo buufata kee godhattes yaadadhu!
\m \bd 3\bd* Diinni waanuma mana qulqullummaa keessa jiru balleesseera, faana kee gara isa diigamee akkasitti hafe kanaatti qajeelfadhu.
\m \bd 4\bd* Warri si irratti ka'an iddoo walga'ii isa kan keetii keessa lixanii bookkisaniiru, milikkita ofii ittiin beekamanis dhaabbataniiru;
\m \bd 5\bd* akka namoota qottoowwan isaanii mukkeetii gobbuu irratti ol fudhatanii, isaanis ofii isaaniitii kanaan in beekaman.
\m \bd 6\bd* Achumaanis muka isaa isa bifa qiqqirixamaa argisiisu, walitti qabaa isaa qottoodhaa fi burruusaan kukkutanii in caccabsan.
\m \bd 7\bd* Iddoo kee isa qulqullaa'aatti ibidda naqan, iddoo buufata maqaa kees lafatti dabalanii xureessan.
\m \bd 8\bd* Garaa isaaniittis, "Walitti qabaa isaanii lafa irraa in balleessina" jedhan; biyya sana keessaa iddoo itti wal ga'an isa kan Waaqayyoo hundumaa in guban. 
\m \bd 9\bd* Nuyi milikkitoota garaa garaa achi nuuf kaa'aman hin arginu, raajiin tokko illees hin jiru, kun hamma yoomiitti akka turu immoo, nu keessaa namni beeku hin jiru.
\m \bd 10\bd* Hamajaajiin hamma yoomiitti arrabsa, yaa Waaqayyo, diinni hamma bara baraatti maqaa kee haa tuffatuu ree?
\m \bd 11\bd* Ati maaliif harka kee deebifatta? Harka kee mirgaa hiikkadhuu lafa irraa isaan balleessi.
\m \bd 12\bd* Haa ta'u iyyuu malee, Waaqayyo mootiin koo kan durii durii ti, irra lafaa keessattis gocha fayyisuu isaa hundumaa in raawwata.
\m \bd 13\bd* Ati aangoo keetiin galaana gargar hirtee, mataa bineensota akka jawwee galaanatti galaniis bishaan irratti in caccabsite.
\m \bd 14\bd* Ati mataa baay'ee isa kan lewaataan bineensicha guddichaa in hurreessite, isas bineensota lafa onaa keessa jiraataniifnyaata gootee in laatteef.
\m \bd 15\bd* Ati burqituu fi yaatuun akka bubbisan in goote, laga takkaa hin gognes in gogsite.
\m \bd 16\bd* Guyyaan kan kee ti, halkanis immoo kan kee ti, biiftuu fi ibsaa warra kaanis situ cimsee dhaabe.
\m \bd 17\bd* Daarii lafaa hundumaa situ dhaabe, bonaa fi gannas situ uume.
\m \bd 18\bd* Yaa Waaqayyo, diinni attam akka si arrabsu, sabni gowwaanis maqaa kee attam akka tuffatu yaadadhu.
\m \bd 19\bd* Lubbuu warra kan keetii warra akka gugee, bineensa caakkaatti hin kennin; jireenya warra gadadamoo kan keetiis, bara baraan hin irraanfatin!
\m \bd 20\bd* Biyyicha keessaa iddoowwan dhokannaa warri dukkanaa'oon, humnaan nama irratti ka'uudhaan waan guutaniif, ati immoo kakuu kee yaadadhu.
\m \bd 21\bd* Warri gadadamoonni qaana'anii akka deebi'an hin godhin! Warri gad deebi'anii fi warri dhaban maqaa kee haa jajatan!
\m \bd 22\bd* Ka'i, yaa Waaqayyo dubbii kee falmadhu, warri gowwaan guyyaa guutuu akka si arrabsan yaadadhu.
\m \bd 23\bd* Ati iyyuu hamajaajii keetii, caraanuu warra si irratti ka'anii isa yeroo hundumaa gara keetti ol ka'u hin irraanfatin!
\b 
