\c 94 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 94\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Dhugaan Iddoo Isaatti Deebi'uu
\m \bd 1\bd* Yaa Waaqayyo, gooftaa gumaa baaftuu, ati Waaqayyo, inni gumaa baaftu, ifa kee keessaan mul'adhu.
\m \bd 2\bd* Yaa abbaa firdii lafa kanaa ka'i! Warra hamaa hojjetanii ittiin of jajan, hojii isaanii mataa isaaniitti deebisi!
\m \bd 3\bd* Yaa Waaqayyo, jal'oonni hamma yoomiitti akkasitti turu? Jal'oonni hamma yoomiitti gammaduu isaanii argisiisu?
\m \bd 4\bd* Dubbii salphinaa gad in jijjigsu, warri hamaa godhan hundinuu of in gurguddisu.
\m \bd 5\bd* Yaa Waaqayyo, isaan saba kee in caccabsu, warra dhuunfaa keetiis gad in qabu.
\m \bd 6\bd* Isaan haadha hiyyeessaa, galaas in gorra'u, warra abbaan irra hin jirres in ajjeesu.
\m \bd 7\bd* Isaan, "Gooftichi hin argu, Waaqayyo inni kan Yaaqoob yaadaan hin qabu" in jedhu.
\m \bd 8\bd* Saba keessaa warri wallaaloo taatan hubadhaa! Isin warri gowwoonni yoom ogeeyyii taatu?
\m \bd 9\bd* Inni gurra namaaf dhaabe ofii isaatii hin dhaga'uu ree? Inni ija tolche ofii isaatii hin arguu ree?
\m \bd 10\bd* Inni saba lafa irraa gorsee deebisu, inni beekumsa nama barsiisu, ofii isaatii hin adabuu ree?
\m \bd 11\bd* Gooftichi wanta namni yaadu, namni akka qilleensa shuf jedhuu duwwaa ta'uu isaas in beeka.
\m \bd 12\bd* Yaa Waaqayyo, namni ati gorsitee deebiftu, inni ati seera kee barsiiftus gammachuu qaba!
\m \bd 13\bd* Hamma nama jal'aadhaaf boolli qotamutti, barsiisuu keetiin guyyaa rakkinaatti ati boqonnaa isaaf in laatta.
\m \bd 14\bd* Waaqayyo saba isaa hin buusu, warra dhuunfaa isaa ta'anis hin dhiisu!
\m \bd 15\bd* Firdiin gara qajeelummaatti in deebi'a, gara-qajeelonni hundinuu isa duukaa in bu'u.
\m \bd 16\bd* Eenyutu ka'ee anaaf jedhee warra jal'ootaan morma? Eenyutus warra hamaa hojjetaniin mormuudhaaf gara koo dhaabata?
\m \bd 17\bd* Waaqayyo utuu ana hin gargaarre ta'ee, silaa yowwana lubbuun koo biyya warra cal jedhanii keessa buufatteetti.
\m \bd 18\bd* Yeroo ani, "Miilli koo in sigigaate" jedhetti, gaarummaan kee qabee na oolche, yaa Waaqayyo!
\m \bd 19\bd* Yeroo yaaddoon garaa kootti baay'atu, ati na jajjabeessitee lubbuu koo in gammachiifta.
\m \bd 20\bd* Namni badiisa namatti fiduudhaaf barcuma firdii irra taa'u, inni seera jal'isee wanta hamaa nama irratti qopheessus, sii wajjin walitti hidhachuu in danda'aa ree?
\m \bd 21\bd* Isaan jireenya nama qajeelaa irratti in gamtatu, dhiiga nama balleessaa hin qabneetti dhangala'uu in muru.
\m \bd 22\bd* Waaqayyo garuu da'oo anaaf ta'eera, Waaqayyo kattaa ani kooluu itti galuu dha.
\m \bd 23\bd* Inni yakka isaanii mataa isaaniitti in deebisa, jal'ina isaaniitiifis lafa irraa isaan in balleessa, Waaqayyo keenya gooftichi lafa irraa isaan in balleessa.
\b 
