\c 5 

\s1 \bd ዘወርኃ\bd*\bd  \bd*\bd ታኅሣሥ\bd*
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም። 
\m የረድኤቱ ሀብት የልመናው በረከት ከኛ ጋር ለዘለዓለሙ በእውነት ይኑር በታኅሣሥ ወር በአሥራ ሁለት ቀን የሚነበብ የመላእክት አለቃ የከበረ የሚካኤልን ነገር የሚናገር ድርሳን ይህ ነው። 
\m አሕዛብ ሁላችሁ ይህን ነገር ስሙ በዚህ ዓለም የምትኖሩ ወንዶችም ሴቶችም ይህን ምሥጢር አዳምጡ።የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤልን ገናናነት ይገልጥ ዘንድ እግዚአብሔር ያደረገውን ተአምራትና ኃይል ታውቁ ዘንድ። 
\m ሁል ጊዜ ይጸልያል ሰውንም ሁሉ በረድኤት ይቀበላልና በጸሎቱ ለሚታመኑ ሰዎች ወደ እግዚአብሔር ይማልዳል እንደ ሥራቸው ክብርን ኃይልን ይሰጣቸዋልና። ሃይማኖቱ የቀና አንድ ሰው ነበር። ስሙ ዱራታኦስ ይባላል ሚስቱም ቴዎብስትያ ትባላለች ቆሎንያ በምትባል በአንዲት አገር ይኖሩ ነበር። 
\m ብዙ ገንዘብ ማለት ብርና ወርቅ በግና ላም ግመልና አህያ ፈረስና በቅሎ ነበራቸው። ዱራታኦስ ሚስቱም ቴዎብስትያ ለችግረኞችና ለድሆች ይራሩ ነበር። 
\m በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል በዓል በየወሩ በዐሥራ ሁለት ቀን ብዙ ምጽዋት ያደርጉ ነበር። በየሀገሩ ሁሉ ሦስት ዓመት ድረስ ፅኑ ረኃብ ሆነ። በየሀገሩ ሁሉ ዝናብ ስለታጣ እህልና ውሃ ጠፋ ሥፍር ቁጥር የሌላቸው ሰዎች ከብቶች አለቁ ዱራታኦስና ሚስቱ ግን ምጽዋት መስጠትን አልተዉም። ያላቸውን እየሸጡ ለችግረኞችና ለድሆች ይመጸውቱ ነበር። 
\m በገንዘባቸውም ስደተኛውንና እንግዳ ይቀበሉ ነበር። ከዚህ በኋላ በኅዳር በአሥራ ሁለት ቀን በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል በዓል ዋዜማ በቤታቸው ከነበረው ሁሉ ምንም ምን አላገኙም። ስንዴም ቢሆን ወይንም ቢሆን በግም ቢሆን ላምም ቢሆን በቤትም በእዳሪም አላገኙም። 
\m ቴዎብስትያም እቤት በገባች ጊዜ የምታደርገው ምንም ጠፍቶባት ተቀምጣ ታለቅስ ጀመር። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ሆይ በዓልህ እንዲህ እንዴት ይታጎል እያለች።ባሏም ዱራታኦስ ገብቶ እንዲህ አላት ስለ አደረገልን ሁሉ ፈጣሪያችን እግዚአብሔርን እናመሰግነው እንጂ ምን ያስለቅስሻል። 
\m አሁንም የቅዱስ ሚካኤል በዓል እንዳይታጎል እኔ ልብሴን ለወይንና ለስንዴ ሸጬ በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል በዓል መሥዋዕት ይሆን ዘንድ ለቤተ ክርስቲያን እሰጣለሁ። እሱ ችግራችንን ያውቃልና። 
\m ሚስቱም እንዲህ አለችው ዛሬስ እንደምን እንዲህ ጠላኸኝ የኔን ልብስ ትተህ የአንተን ልብስ ትሸጣለህን? ሥጋዬና ሥጋህስ አንድ አይደለምን ጌታችን ባልና ሚስት አንድ አካል ናቸው እግዚአብሔር አንድ ያደረገውን ሰው ሊለይ አይችልም ብሎ እንደተናገረ። 
\m አሱም ሚስቱን አንዲህ አላት የወንድ ልብሱ ቢያረጅ አያሳፍርም ለሴት ግን ያሳፍራል። የአንቺ ልብስ ለነገ ይቀመጥ በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል በዓል ቀን እንድትጸልዪበት ይቆይ አላት። ዳግመኛም ሐዋርያው ጳውሎስ በጌታችን በኢየሱስ ክርስቶስ ዘንድ ወንድና ሴት የለም አላለህምን ምክንያት አታድርግ አለችው እሺ እንዳልሽ ይሁን አላት። 
\m ይህን ልብሴን ሸጬ ስንዴና ወይን ገዝቼ ለቤተ ክርስቲያኑ ሹም እሰጣለሁ። ነገ ያንችን ልበስ ወስጄ በግ እገዛበታለሁ አላት። በነጋውም የሚስቱን ልብስ ይዞ ባለበግ ወደ አለበት ቦታ ሂዶ ባለበጉን በሦስት ወቄት ወርቅ የሚሸጥ በግ አለህን አለው። አዎን አለኝ አለው። 
\m ዱራታኦስም መልሶ እንዲህ አለው መያዣ የሚስቴን ልብስ እሰጥሀለሁ እስከ ሦስት ቀንም እከፍልሃለሁ በአገኝ ሦስት ወቄት ወርቅ እሰጥሃለሁ ባላገኝ የሚስቴ ልብስ ገንዘብህ ይሁን አለው። ባለ በጉም የሐር ልብስ በቤቴ መልቶ አለ 
\m የሚስትህን ልብስ አልሻም አለው። ዱራታኦስም በፅኑ ኃዘን ወደ ቤቱ ሲመለስ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል በንጉሥ አምሳል ብዙ ሠራዊት ተከትለውት በነጭ ፈረስ ላይ ተቀምጦ በጎዳና ተገናኘው። 
\m ዱራታኦስም ባየው ጊዜ ፈርቶ ከጎዳናው ፈቀቅ አለ። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም ዱራታኦስ ሆይ እንዴት አደርክ ከወዴት መጣህ እስኪ ና ንገረኝ አለው። ያን ጊዜም ዱራታኦስ ቀረበ። ዳግመኛም የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ዱራታኦስን ይህ በትከሻህ የያዝከው ምንድን ነው የሴት ልብስ ይመስላል አለው። 
\m ያን ጊዜም ዱራታኦስ መልሶ አዎን ጌታዬ ዛሬ የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል በዓል ነው የሚስቴን ልብስ ይዤ ለመላእክት አለቃ ለቅዱስ ሚካኤል በዓል የማርደው በግ ልገዛ ወደ ባለ በግ ሔድኩኝ። ባለ በጉ ግን መያዣ ስጠኝ አለኝ። እንግዲያስ መያዣ የሚስቴን ልብስ ውሰድ አልኩት። የሐር ልብስ በቤቴ መልቶ አለ ብሎ እምቢ አለኝ አለው። 
\m የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም አሁንስ እኔ ብዋስህ እስከ ሦስት ቀን ትከፍላለህን አለው። ዱራታኦስም አዎን ጌታዬ እከፍላለሁ አለው። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም ያን ጊዜውን አንዱን መልአክ ሂደህ ባለ በጉን ለዱራታኦስ በጉን ስጠው እስከ ሦስት ቀን ድረስ ይከፍልሃል በለው ብሎ ላከው። 
\m ያም መልአክ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል እንደአዘዘው ለዱራታኦስ በጉን አመጣለት። ዳግመኛም መልአኩ ዱራታኦስን ከሰዎቼ ጋራ ታሳድረኛለህን አለው።ዱራታኦስም አዎን ይሁን ጌታዬ እንዳልከኝ እደር አለው። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም የከብት ሥጋ አልበላምና ለራቴ የምበላው ዓሣ እገዛልሃለሁ አለው። 
\m ቅዱስ ሚካኤልም ለባለ ዓሣው ዋጋውን ምን ትሰጠዋለህ አለው። ዱራታኦስም የሚስቴን ልብስ እሰጣለሁ አለው። ያን ጊዜ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም በመንፈስ ቅዱስ እንደሰው ፈገግ ብሎ ከዚች ልብስ በስተቀር ሌላ የምትገዛበት የለህምን አለው። አዎን ጌታዬ የለኝም አለው። ቅዱስ ሚካኤልም ዓሣ በሚይዙ ሰዎች ዘንድ ብዋስህ እስከ ሦስት ቀን ትከፍላለህን አለው። አዎን ጌታዬ እከፍላለሁ አለው። 
\m ያን ጊዜ ቅዱስ ሚካኤልም ዓሣ ወደሚይዙ ሰዎች አንድ መልአክ ላከ። ያም መልአክ ፈጥኖ ሂዶ አንድ ዓሣ አምጥቶ ሰጠው። ዱራታኦስም ደስ አለው። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልንም ጌታዬ ሆይ ተነስ ወደ ቤት እንግባ አለው። ቅዱስ ሚካኤልም አንተ አስቀድመህ ወደ ቤትህ ገብተህ ራታችንን አዘጋጅ እኔ በኋላ እመጣለሁ አለው። ዱራታኦስም ያን ጊዜ በግና ዓሣ ይዞ ወደ ቤቱ ገባ። 
\m ሚስቱ ቴዎብስትያ የደጃፉን በር ትከፍትለት ዘንድ ወጣች።በግና ዓሣውን ልብሱንም በትከሻው ተሸክሞ በአየች ጊዜ ጌታዬ ሆይ በግና ዓሣ ልብሴንም በትከሻህ ተሸክመህ አያለሁ ይህን ሁሉ ከወዴት አገኘኸው አለችው። ባሏም አጥቼ ወደ አንቺ ስመለስ በጎዳና ደግ መኮንን ሰው አግኝቼ ክብሩን ገናንነቱን ግርማውን በአየሁ ጊዜ ከጎዳና ወጥቼ ቆምኩ። 
\m በቃሉ ዱራታኦስ ከወዴት መጣህ ና ወደ እኔ ቅረብ አለኝ። ጌታዬ ሆይ ዛሬ የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል በዓል ነውና ለበዓሉ የማርደው በግ ልገዛ ሄጄ ነበር አልሁት አንዴት በግ አላገኘኸም አለኝ። ለባለ በጉ የምሰጠው ወቄት ወርቅ የለኝም። የሚስቴን ልብስ ይዘህ አንድ በግ ስጠኝ ብለውም የሐር ልብስ በቤቴ መልቶ አለ የሚስትህን ልብስ አልሻም አለኝ አልኩት። 
\m ይህን በነገርኩት ጊዜ ሰውየው ደግ ነውና ያን ጊዜውን አዘነልኝ። ከሰዎቹም አንድ መልእክተኛ ፈጥኖ ልኮ አንድ በግ ዓሣውንም እንደዚሁ አምጥቶ ሰጠኝ። ዱራታኦስም ይህን ነገር ለሚስቱ ለቴዎብስትያ ሲነግራት የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ከሠራዊቱ ጋራ እንሆ ደረሰ ከበር ቁሞም ቴዎብስትያ ሆይ በዚህ ክፉ ዘመን እንደምን አለሽ አላት። 
\m የእግዚአብሔር ስሙ ይመስገን በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል አማላጅነት አለን አለችው። ያን ጊዜም ዱራታኦስ ስለሱ የነገርኩሽ ሰው እነሆ ይህ ነው አላት። 
\m ቴዎብስትያም ደስ ብሏት አንተ ክቡር ገናና ነህና ከበር አትቁም ወደ ባሮችህ ቤት ግባ አለቸው። ያን ጊዜ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም ዱራታኦስን እኔ ወደ ቤተ ክርስቲያን እሄዳለሁ አንተ ይህን በግ እረድ ዓሣው ግን እኔ ወደ ቤትህ እስክመለስ ድረስ ይቆይ አለው። 
\m አንተና ሚስትህ አስቀድማችሁ ሥራችሁን አዘጋጁ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም ከነሱ ዘንድ ሄደ። ባሏ ዱራታኦስም ሚስቱን ለመላእክት አለቃ ለቅዱስ ሚካኤል በዓል የምናደርገው የቀረ ወይን የለንምን አላት። የቀረ አንድ ማድጋ አለ አለችው። ከዚህ በኋላ ዱራታኦስም ወይኑን ያይ ዘንድ ወደ ቤቱ ገባ። 
\m ከበር እስከ ጓዳ ጋኑም ማድጋውም ወይን ሞልተው ነበር። ሚስቱንም በጧት ከወጣሁ ወዲህ ወይን ያመጣልሽ አለን አላት። የለም አለችው። የሆነውን እስክናውቅ ድረስ ዝም በይ አላት። ዳግመኛም ወደ እንጀራው ቤት ገባ ከበር እስከ ውስጥ ድረስ ሞልቶ አገኘ። 
\m ዘይቱ ቅቤው ማሩ ወደ አለበት ሔደ ሞልቶ አገኘው ወደ እህል ቤትም ሔደ በየዓይነቱ መልቶ አገኘው። ወደ ዕቃ ቤትም ሔደ ሀብትም መልቶ አገኘ። በዚያች ሰዓትም ሊነገር የማይቻል ሀብት በረከት በቤታቸው ውስጥ ሆነ። ያን ጊዜም እጅግ ደስ ብሏቸው በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል አማላጅነት ቤታችንን የባረከ እግዚአብሔር ይክበር ይመስገን ብለው ሰገዱ። ያን ጊዜ በጉን አረደ ሥጋውም በሚቀቅሉበት (በገ ፈጅ) መላ የማያልቅም ሆነ።የቅዱስ ሚካኤልንም በረከት ተቀብሎ ፈጽሞ ደስ አለው። 
\m ከዚህ በኋላ ወደሱ እንደሚመጣ ለነገረው ሹም የአማረ ልብስ አነጸፈ። ወደ ቤተ ክርስቲያን ሒዶ ከመላእክት አላቃ ከቅዱስ ሚካኤል ሥዕል ዘንድ ሰገደ። አንዲህም ብሎ ጸለየ። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ሆይ ባሪያህ ዱራታኦስን ይቅር በለኝ ከእግዚአብሔርም ዘንድ ይቅርታን ለምንልኝ። 
\m ዛሬ በበዓልህ ወገኖቼን ደስ ይላቸው ዘንድ ከበረከትህም የተራቡት ይጠግቡ ዘንድ ዛሬ በኔ ላይ የአማላጅነትህን ኃይል አሳየህ። በቤቴም የረድኤትህን ጽንአት ገለጽክ ትላንትና እኔ ደሃ ነበርኩ በበዓልህ መታጎልም ልቤ ይታመም ነበር ዛሬ ግን እግዚአብሔር አምላክህ በአማለጅነትህ በሰጠኝ ፍጹም በረከት ባለጠጋ ሆኛለሁ አሁንም እግዚአብሔር አምላክህ የተመሰገነ ነው ደሃውን ከምድር ያነሳኝ ጦም አዳሪውንም ከትቢያ ከፍ ከፍ ያደረገኝ ከአንተ ጋር ያኖረኝ ዘንድ በፍቅርህም ያጸናኝ ዘንድ ከመላእክት ጋር ያኖረው ዘንድ ደሃውን ከምድር የሚያነሳው ምስኪኑንም ከመሬት ከፍ ከፍ የሚያደርገው እሱ ነው ብሎ ነቢዩ እንደተናገረ እነሆ ከዳዊት ጋር በፊትህ እዘምርለታለሁ እንዲህ እያልኩ በመላእክትህ ፊት ለአንተ እዘምራለሁ በቤተ መቅደስህም እሰግዳለሁ ለስምህም እገዛለሁ በምሕረትህ በቸርነትህ ምክንያት ቅዱስ ስምህን ከሁሉ በላይ ከፍ ከፍ አደርገኸዋልና እያልኩ ስለዚህም የእግዚአብሔር የአምላክህ ስሙ ለዘለዓለም ይመስገን። 
\m እንዲህ እያለ በሕዝቡ ሁሉ ፊት ጸለየ። ከካሀኑ በረከትን ተቀብሎ ከቤተ ክርስቲያን ወጣ። ብላቴኖቹን ድሆችን ችግረኞችን ከቤት እስከ ዱር ያሉትን ጥሩ አላቸው። ሔደው ጠሩ። ከቤት እስከ በር ድረስ መሉ። ፈጥኖ ምሳ አቀረበላቸው። በሉ ጠጡ ደስ አላቸው። የእግዚአብሔረንም ስም አመሰገኑ። ያ መኮንንም ከነሠራዊቱ መጣ። የሕዝቡን ብዛት አይቶ አደነቀ ከሱም ጋራ ያሉት አደነቁ። 
\m ዱራታኦስን እንዴት እንዲህ ችለህ እሊህን ሁሉ ሕዝብ ሰበሰብካቸውና ደስ አሰኘሃቸው በዚህ ወራት ቸነፈርና ረኃብ እንዳለ አልሰማህምን ይህን ያህል ሕዝብ ወደ ቤትህ ትጠራለህን አለው። ዱራታኦስም እንዲህ አለው። አዎን ጌታዬ ነገሩ እውነት ነው ግን አንተ የሰጠኸኝ ዓሣና በግ ወደ ቤቴ ከገቡ ጀምሮ በቤቴ በረከት መላ ወንድሞቼንም ጠራኋቸው። 
\m ዛሬ የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል በዓል ነውና። በልተው ጠጥተው ደስ እንዲላቸው እኔንም ደስ አንዲለኝ አለው። ያን ጊዜ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ከመካከላቸው ተነስቶ ወደቤት ገብቶ የአማረ ግምጃና ልብስ በተነጸፈበት አልጋ ላይ ተቀመጠ።ዱራታኦስንም ያንን ዓሣ አምጣልኝ አለው። ወዲያው አመጣለት። ጥባው ሆዱንም ሠንጥቀው አለው። ዱራታኦስም ፈጥኖ ወርዶ ሆዱን ቀደደው። በውስጠም የጨርቅ ከረጢት የመሰለ ነገር አገኘ። በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም ታትሞ ነበር። 
\m ለመላእክት አለቃ ለቅዱስ ሚካኤልም ሰጠው። ጌታዬ ይህን ማኅተም እይና ክፈተው አለው። ቅዱስ ሚካኤልም ይህን ማኅተም ተቀበለው ከረጢቱንም በከፈተው ጊዜ እነሆ ሦስት መቶ ወቄት ወርቅ በውስጡ አገኘ መቶ መቶውም ለየብቻው ተቋጥሮ ነበር። 
\m ቅዱስ ሚካኤልም ዱራታኦስን ዱራታኦስ ሆይ ዛሬ ከቤትህ ስለገባሁ ይህንን ወርቅ ውሰድ ጌታዬ ስለ አንተ ዛሬ ወደ አንተ ልኮኛልና ብሎ ሰጠው። ዱራታኦስና ሚስቱም ቴዎብስትያ እንዲህ አሉት። ጌታቸን ሆይ ምን ትላለህ ያለዛሬ ቤታቸንን መቼ አየኸው ይህንንስ ነገር ተው። 
\m ነፍስና ሥጋችን ገንዘባችንም የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል ፈጣሪ እግዚአብሔር እንደሆነ አታውቅምን። ይህ ፈጣሪ የሰጠህ የአንተ ገንዘብ ነው። ለኛም የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል አምላክ ፈንታችንን ሰጥቶናል ይህንን ወርቅ እንደምን ውሰዱ ትለነናለህ። ያላሰብነውን አግኝተናልና።ዛሬ የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል በዓል አንደሆን አታውቅምን።እኛም በሱ ስምና በፈጣሪው ስም ብዙ በረከት አገኘን አሉት። 
\m ይህም እግዚአብሔር አምላካችሁ ለናንተ የሰጣችሁ ገንዘባችሁ ነው። ስለዚህ ይህን ሦስት መቶ ወቄት ወርቅ ለራሳችሁ ውሰዱ። ከዚሁ ሦስቱን ወቄት ወርቅ ለዕዳችሁ ክፈሉ አንዱን ወቄት ትላንት ዋስ ስለሆንኩህ ልብስህን መያዣ ለአደረግህበት ለስንዴና ለወይን ዋጋ ስጥ አንዱን ወቄት ለበግ አንዱን ወቄት ለዓሣ ስጥ አንዱን ወቄት ለበግ አንዱን ወቄት ለዓሣ ስጥ አለው። 
\m ዳግመኛም ዱራታኦስንና ሚስቱን ቴዎብስትያን አወቃችሁኝን አላቸው። አላወቅንህም ፈጽሞ ያለ ዛሬም አላየንህ አሉት እሱም እንዲህ አላቸው እኔ የመላእክት አለቃ ሚካኤል ነኝ። እናነት በሕፃንነት ሳላችሁ አባቶቻችሁ በየወሩ በስሜና በፈጣሪዬ ስም ሲመጸውቱ በነበረ ጊዜ እኔ በቤታችሁ ነበርኩ። እኔ ስለ እናንተ ሌሊትና ቀን ወደጌታዬ ወደ እግዚአብሔር እለምንላችኋለሁ። 
\m አሁንም የተመረጣችሁ የልዑል እግዚአብሔር አገልጋዮች እናንተ ናችሁና ደስ ይበላችሁ። ቴዎብስትያ ሆይ በቤቴ ምንም አጥቼ ዛሬ የቅዱስ ሚካኤል በዓል ከሚታጎልብኝ ሞት በተሻለኝ ነበር እያልሽ ትላንት ስታለቅሺ ሰምቼሽ የለምን ዱራታኦስንም ለመላእክት አለቃ ለቅዱስ ሚካኤል በዓል ልብሴንና ቀጸላዬን ስጥ ስትይው አልነበረምን። 
\m ዱራታኦስና ቴዎብስትያ ሆይ ቸርነቱ በማያልቅ በጌታችን በኢየሱስ ክርስቶስ ዘንድ በሰማይ ዋጋችሁ ብዙ ነው። በረከቱም ለዘለዓለሙ በእናንተ ላይ ይደር። ዛሬ በዚህ ዓለም አዘግጅታችሁ ያደረጋችሁትን ምጽዋታችሁን መሥዋዕታችሁን እግዚአብሔር አስቦታልና።በኋለኛይቱም ቀን መንግሥተ ሰማያትን ያወርሳችኋል። ዳግመኛም ከመከራ ሁሉ የማድናችሁ የመላእክት አለቃ እኔ ሚካኤል ነኝ። 
\m መሥዋዕታችሁንና ምጽዋታችሁን ወድጄ ወደ እግዚአብሔር ፊት አቀረብኩላችሁ። በዚህ ዓለም ከበጎው ነገር አጥታችሁ ምንም ምን አትቸገሩም አላቸው። እነሱም ሰገዱለት። እንደዚህ ብሎ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ከነሱ ተሠወረ። ሰላምታ ሰጥቷቸው ከመላእክት ጋራ ወደ ሰማይ ወጣ። 
\m ቴዎብስትያና ዱራታኦስ ግን ከቀድሞው ሥራቸው ይልቅ በጎ ማድረግን አበዙ። በሕይወት ዘመናቸው ሁሉ ገድላቸውን ፈጸሙ ለጌታችን ለኢየሱስ ክርስቶስም ከባሕርይ አባቱ ከአብ ከባሕርይ ሕይወቱ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር ክብር ምስጋና ይግባው። 
\m ከዛሬ ጀምሮ ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m የመላእክት አለቃ ለቅዱስ ሚካኤል በረከት የቴዎብስትያና የዱራታኦስ ረድኤት ለእግዚአብሔር አገልጋይ ኃጢአቱን የሚያስተሰርይለት ይሁን።ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m የክብር ባለቤት ክርስቶስ ቃል ኪዳን ያጸናለት መልአክ ቅዱስ ሚካኤል ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ልመናውና አማላጅነቱ ከክፉ ቀንና ከጥፋት ሰዓት በቀን ከሚወረወር ጦር በጨለማም ከሚሰራ ሥራ ባሪያውን ያድነው። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m በአንዲት አገር እግዚአብሔርን የሚፈራ አንድ ደግ ሰው ነበረ። ለድሆች ለችግረኞች ምጽዋት ያደርግ ነበር። የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤልን ምልጃ ተስፋ አድርጎ በየወሩ በአሥራ ሁለት ቀን መታሰቢያውን ያደርግ ነበር። ይህም ሰው የእርሻ ሥራ ይሠራ ነበር። 
\m ከዚህ ነገር በኋላ በአንዲት ዘመን በአለበት አገር መከር ጠፋ። ይህም እግዚአብሔርን የሚፈራ ደግ ሰው አስቦ ለመላእክት አለቃ ለቅዱስ ሚካኤል መታሰቢያ ምን አደርጋለሁ አለ። 
\m ደሃና ጦም አዳሪ ሆኗልና በቤቱም ምንም አልነበረውም ችግር ጸናበት የሚበላው የሚጠጣው የሚለብሰውም አጣ የዕለት ምግብ አጣ።ጽምና ረኃብ ችግር ያዘው። ጽኑ ኃዘንም አገኘው። ኃይሉ ደከመ ብርታቱም ጠፋ። 
\m ከተቀመጠበትና ከተኛበት መነሳት ተሳነው። ከረኃቡም ጽናት የተነሳ አዝኖ ተኛ። በዚያች ቀን እንደሞተ ሰው ሆነ። በዚያች ሰዓት ስለሰው ሁሉ ይቅርታን የሚለምን የመላእክት አላቃ ቅዱስ ሚካኤል ፈጥኖ ወደሱ መጣ። በደግነቱ ላይ ለሰው ታዛዥ ነውና። ለደግነቱም መጠን የለውምና። ለዚያም ሰው ተገለጠለት አረጋጋው አጽናናው መታሰቢያዬን የምታደርግልኝ ወዳጄ ሆይ ለምን ታዝናለህ ለምንስ ትተክዛለህ በጧት ፈጥነህ ተነሥ። 
\m ልቡናህ ይጽና ኃይልህም አይድከም። ወደ ባሕር ዳርቻ ፈጥነህ ሒድ መረብህን በባሕር ላይ ጣል። ታላቅ ዓሣም ይገባልሃል እግዚአብሔርም ክብርን ብዕልን ከሱ ይሰጥሃል። በውስጡ ብዙ በረከት ታገኛለህ እኔም ከአንተ አልለይም አብሬህ አኖራለሁ። አልለይህም ቸል አልልህም ፈጽሞ በችግር ላይ አልጥልህም በእግዚአብሔር ኃይል ከአንተ ጋር ይኑር አለው። 
\m ይህን ከአለው በኋላ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ከሱ ተሰወረ ወደሰማያትም ወጣ። ይህም ሰው ከእንቅልፉ በነቃ ጊዜ ይህ ነገር ከእግዚአብሔር ዘንድ አንደሆነ ዓወቀ። በነጋ ጊዜ ኃይል አግኝቶ ተነሳ የእግዚአብሔር መልእክተኛ ቅዱስ ሚካኤል እንደነገረው ወደ ባሕር ዳርቻ ፈጥኖ ሒዶ ከባሕር ላይ መረቡን ጣለ። 
\m የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም እንደ ነገረው ታላቅ ዓሣ ተያዘለት። አፉንም በከፈተ ጊዜ የጠራ የነጠረ ወርቅ አገኘ። ከዚህ በኋላ እጅግ ደስ አለው። እግዚአብሔርን አመሰገነው የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልንም አሰበው በጽኑ ችግሩ ጊዜ አልተለየውምና። 
\m ይህንንም ወርቅ ይዞ በታላቅ ደስታ ወደ ቤቱ ገባ። ከዚህ በኋላ ከዚሁ ወርቅ በአማረ ሽልማት አስጊጦ የመላእክትን አለቃ የቅዱስ ሚካኤልን ሥዕል አሠራ። በታላቅ ክብር በከበረች ቤተ ክርስቲያን ውስጥ ሰቅሎ አኖረው።እስከ ሚሞትበትም ጊዜ ድረስ በየወሩ በአሥራ ሁለት ቀን የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤልን መታሰቢያ ማድረግ አላስታጎለም። 
\m ፍጹም ልመናውና አማላጅነቱ ከእኛ ጋር ይኑር ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም በታኅሳስ በአሥራ ሁለት ቀን የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል መታሰቢያ በዓል ነው በዚች ቀን እግዚአብሔር የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልን ባቢሎን ወደ ምትባል አገር ልኮታልና። 
\m አናንያ አዛርያ ሚሳኤል ከሚባሉ ከሦስቱ ጎልማሳዎች ጋር የባቢሎን ንጉሥ ናቡከደነጾር ከሚነድ እሳት ውስጥ በጨመራቸው ጊዜ አራተኛ ሆኖ ታየ። የእሳቱ ነበልባል አርባ ዘጠኝ ክንድ ያህል ከፍ ከፍ አለ እሳት የሚያነዱትንም አቃጠላቸው። 
\m ሚካኤልም የእሳቱን ነበልባል በበትሩ መትቶ ከሦስቱ ጎልማሳዎች ላይ አጥፍቶ አዳናቸው የሚነደው እሳት ፈጽሞ ምንም አልነካቸውም። የሚነደውን እሳት እንደ ጧት ውሃ የቀዘቀዘ አድርጎታልና። በዚያን ሰዓት እግዚአብፈሔርን እንዲህ እያሉ አመሰገኑ። 
\m የአባቶቻችን ፈጣሪ እግዚአብሔር ይክበር ይመስገን።ለዘለዓለሙ ክቡር ምስጉን ነው። 
\m እንዲህ እያሉ ስድስት ጊዜ ተናገሩ ከስድስት መቶ ዘመን በኋላ ክርስቶስ እንዲወለድ ለማጠየቅ ከዚህም በኋላ እንዲህ እያሉ እግዚአብሔርን አመሰገኑ። 
\m እግዚአብሔርን ፍጥረቱ ሁሉ ያመሰግኑታል። ክቡር ምስጉን ነውና ለዘለዓለሙ ይክበር ይመስገን እአሉ ይህንም ሠለሳ ሦስት ጊዜ ተናገሩ። 
\m ክርስቶስ ከተወለደ በኋላ በዚህ ዓለም ሠላሳ ሦስት ዓመት እንዲኖር ለማጠየቅ። 
\m ስለዚህ የከበረ መልአክ የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤልን በዓል በየወሩ በአሥራ ሁለት ቀን እናደርግ ዘንድ አባቶቻችን ሥርዓት ሠርተዋል። 
\m በአማላጅነቱም የሚገኘው ረድኤት ለዘለዓለሙ ከእኛ ጋር ይኑር አሜን። 
\b 
