\c 5 
\pc \bd የምባቦ ጦርነት\bd*
\p ይሄ ሁሉ ሲሆን የምኒልክ አሽከር፣ የምኒልክ ቀኝ ክንድ ጉበና አባ ዳቂ መቸም ፈረሱ አንቅፋት አይመታው፣ ልጓም አይገታው፤ ባክንፍ እንጂ ባራት እግር የሚሄድ አይመስል ነበር፣ እንዲአው ኦሮሞ ደም እየጠማው ግቤን ተሻግሮ ሌቃን መዛብሮ በወለጋ ሜዳ አፍንጫውን ነፍቶ፣ እንደተቆጣ አንበሳ ዓይኑን እያጉረጠረጠ፣ በግሩ እየደነፋ ወዲህና ወዲህ ሲፏልል የጎጃም ጦር ብቅ አለና፣ እንቅፋት ሆነው። ጎጃሜ በጠቦ ደረሶ እግር ታዝዞ ነበረ። ከዚህ ወዲአ ራስ ጉበናም የኔ ነው፤ ራስ ደረሶም የኔ ነው ሲሉ ባገር ተጣሉ። ነገር ግን መዋጋቱን ትተው ሁሉም እየጌቶቻቸው ላኩ።
\p ንጉሥ ተክለ ሃይማኖት ባለማወቃቸው የሸዋ ጦር በፈረስና በብዛት ነው እንጂ ለተኩስ አልተፈጠረም ሲሉ ሰምተው እውነት መስሏቸው አንዋጋ ብለው ላጤ ምኒልክ ላኩ። ያላላከቸውም ነገር እጅግ የሚገርም የሚደም፣ ለሰሚው እውነት የማይመስል ነበረ። ያንኑ ቃል በደብዳቤ ትተው በቃል ላኩት። ቃሉም እንዲህ ነበረ፣ በደብዳቤ ብልከው ለብቻህ አይተህ ቀዳደህ ትጥለዋለህ፤ በቃል የሆነ እንደሆነ ሁሉ ይሰማዋልና በግድ ትዋጋኛለህ ብየ ነው፤ አሁንም ተጠራ ሜዳ እንገናኝ፣ ይዋጣልነ ይል ነበረ። አጤ ምኒልክ ቃሉን ተመኳንንቶቻቸው ጋር ሰምተው ነገሩ እውነት አልመስለዎ አለና እንዲህ ያለ ቃል ደፍሮ ተክለ ሃይማኖት ሊልክብነ? አብዶ እንደሆነ እንጂ እንዲህ ያለ ቃል ደፍሮ አላቅሙ አይልክም አሉና ተመልክተኞቹ እውነቱ እስቲታወቅ ድረስ አንዱን አስረው አንዱን ለቀው ሂድ ተቻልኸኝ እሺ መጣሁ በለው ብለው ላኩት። ወዲአውም በበነጊአው ወደጦርነቱ ተጓዙ።
\p በግንቦት ባ፲፰፻፸፬ ዓመተ ምሕረት ንጉሥ ተክለ ሃይማኖት ቀድመው እምባቦ ላይ ስፍራ መርጠው ተሰልፈው ቆዩ። ሰልፋቸውም ሸዋን በፈረስ አንችለውምና፣ አንድ ሰው በፈረስ አይውጣ ብለው አዝዘው ነበረ። ብልሀቱ የጎጃም ሰው በግር አምልጠን ላናመልጥ ጠንክረን እንዋጋ ብሎ ጨክኖ እንዲዋጋ ነበረ። አጤ ምኒልክ ደግሞ አንድ ጎጃሜ እንዳያመልጥህ ከበህ ጠብቅ ታላዘዝሁህ በቀር ምንም አትዋጋ ዙሪአውን ከበህ ተመልከት ብለው ለራስ ጉበና አዘዙ። ከዚህ ወዲያ አጤ ምኒልክ ወደጎጃሜው ሰልፍ ይጓዙ ጀመረ። ከሁለቱ ንጉሦች መካከል ከዘባጣው ላይ ዱር ነበረ። የሸዋ ጦር አገር ምድሩን እያላበሰ ብቅ ባለ ጊዜ ጎጃሜ መድፉን ይለቀው ጀመረ። አጤ ምኒልክ ግን ዝም ብለህ ተጓዝ፣ ተኵስ ሳልልህ ምንም አትተኩስ አሉና ተመሀል ሁነው ዱሩ አላሻግር ቢል በጐራዴ እያስመነጠሩ ነጋሪቱ ድምጡ እስቲሰል እየተጐሰመ፣ ቀንዳ መለኸቱ ጉረሮው እስቲሰነጠቅ እያክላላ ፊት ለፊት ተጓዙ። ጎጃሜ እየተኰሰ ሰው መፍጀት ተጀመረ ብዙ ጊዜው ነበረ። በጣም እንደተቃረቡ ባዩት ጊዜ አጤ ምኒልክ እንግዴህ በለው አሉና አዘዙ። ከዚህ ወዲያ ተኵሱ ሰማይና ምድር ያናውጥ ጀመረ። ነገር ግን ጎጃሜ ተመሀል ቁጥር ብሎ ተቋጥሮ ሲዋጋ ነፍሱን የተበደራት እንጂ የገዛ እራሱም አትመስለው ነበረ። እንዲአው ዓይኑን እየጨፈነ እየገባ የሩቁን በነፍጥ፣ የቅርቡን ባፋ እያመሸከ በሾተሉ እየጠበዘዘ እየጣለ ፊታውራሪውን ሽሮ ወዳባት ነፍጠኛው ተጋባ ቀጥሎም መሀል ለመሀል እየተሽበለበለ አጤ ምኒልክ ወደነበሩበት ወደገዳሙ ተቃረበ። በዚህ ጊዜ ጦሩ እንደጠመረረ አዩና አጤ ምኒልክ ካጠገብዎ የነበረውን ዘበኛን ሰናድር ያዢን ባሩድ ቤትን ባለሟልን ተመሬት ተለሽለሽ ብለው አዘዙ። እርሰዎ ግን ጠጣውን አምጣ ብለው ጠጣው በሚባል ፈረሰዎ ወጡ። ነገር ግን የወጡበት ፈረስ ታንገቱ ላይ አንዲት አረር ነደፈችና ጣለችው፤ ሞተ። አባ ዳኘው በሌላ ፈረስ ወጣ እንደገና ያም ፈረስ ባረር ቈሰለ። ጃን ጥላ ያዡ አጤ ምኒልክን በጥላው ምልክት ተኵሶ ጎጃሜ እንዳይገልዎ ብሎ ጃን ጥላውን እጥፍ አደረገ። አጤ ምኒልክ ግን ተቈጡና፣ የኔ ጥላ አይታጠፍምና ቶሎ ዘርጋ  ብለው ጃን ጥላው እንደገና ተገተረ። ያን ጃን ጥላ አየና ጎጃሜ በንጉሥ ተክለ ሃይማኖት እግር ታዝዞ መሀል ለመሀል ተሽበልብሎ እየፈከረ ያ ተምድር የተለሸለሸው ባሩድ ቤትና ሰናድር ያዥ ዘበኛ ባለሟል ጋሻ ጃግሬ ገበታ አቃፊ አስታጣቢ ሁሉ የሞተ መስሎት እያወከ አጤ ምኒልክን ለመያዝ ተቃረበ። አጤ ምኒልክ በዚህ ጊዜ እንዳለህ ሳትነሳ በሰናድር እግር እግሩን በለው አሉና አዘዙ። ከዚህ ወዲአ ዘበኛ እንደ ኤሊ አንገቱን ወደምድር ቀብሮ የነበረው አንገቱን ብቻ ቀና እያደረገ ተኵሱን ለቀቀው። ከዚህማ ወዲያ ምን ይሆናላ ጎጃሜ ያ ሁሉ ተማች፣ ያ ሁሉ ወዘላ ጐበዝ፣ ያ ሁሉ ወጣት ሽልሜ እግር እግሩን ተሰንክሎ፣ ተሰንክሎ በረዶና ወጀቦ ተጋግዞ ያበላሸው ገብስ ዝርዝር መሰለ። እንዲአ ባላገደዳቸው ነገር ንጉሥ ተክለ ሃይማኖት አላቅማቸው ጉልበት ተሰምቷቸው ተጠናቍለው የጎጃምን እናት፣ የጎጃምን አባት፣ የጎጃምን ሙሽራ ፊቱን አስነጩት፣ ጠጉሩን አስቆረጡት፣ ማቅ አስለበሱት። በምባቦ ጦር እስንት ሙሽራ በሏን አጣች፣ እስንት እናት አባት ደገፋቸውን ጧሪአቸውን አጡት፣ የስንቱ ጋሻ ተሰበረ፣ እስንት ጐጃሜ ምሾ አወጣች፣ እስንቱ ተፋጀ፣ እስንቱ አለቀሰ። ንጉሥ ተክለ ሃይማኖትም ከዚያም ላይ ከብዙ ስፍራ ቆስለው ተያዙ። ወዲያው ተይዘው ካጤ ምኒልክ ፊት እንደ ደረሱ፣ ያነን የመሰለ ጀግና የጎጃም ጌታ አድርጎት የማያውቅን እየተንቀጠቀጠ ይማሩኝ ብሎ ተግር ወደቀ።
\p አጤ ምኒልክ ግን እንኳን ቂም ይይዙባቸው፤ አይዞህ ምንም አላደርግህ፣ ተነሥና ሳመኝ ብለው ዝቅ ብለው ደግፈው አንሥተው ሁለቱ ተሳሳሙ። አጤ ምኒልክ ንጉሥ ተክለ ሃይማኖትን ከብዙ ላይ ቈስለው ባዩ ጊዜ አዝነው በንጉሥ እጀዎ እንደ ወጌሳ አረሩን ፈልፍለው አውጥተው፣ ቍስሉን በዶሮ ላባ እያጠቡ መድኃኒት እያደረጉ አዳኑ።
\p የምባቦ ለት ተጎጃሞች አባ ወልደ ጊዮርጊስ፣ የዛሬው አፄጌ ወልደ ጊዮርጊስ፤ ፊታውራሪ ስዩም፣ የዛሬው ደጃች ስዩም እራስ ደረሶ ግሩም አድርገው ተዋጉ። ከሸዋ ሰራዊት ደግሞ ወሌ ብጡልና ወሎየ በወይዘሮ መስተሀት እግር አሳምረው ተዋጉ። የእምባቦ ጦርነት ነገር ባጭሩ አደረግሁት እንጂ ብዙ ነበረ። ከድሉ በኋላ አጤ ምኒልክና ንጉሥ ተክለ ሃይማኖት ሲጨዋወቱ አጤ ምኒልክ፣ ኧረ በል ተክለ ሃይማኖት አንተ ድል አድርገኸኝ ቢሆን ምን ታደርገኝ ኑረሀል፡- ብለው ቢጠይቁ፣ ንጉሥ ተክለ ሃይማኖት እውነቱን ልናገረው፣ እኔ ድል አድርጌ ቢሆን ቶሎ አስገድለዎ ነበር አሉ። ነገሩም በሳቅ ተከተተ።
