\c 5 
\m \bd \zbr\bd*\bd \zbr\bd*\bd ስንክሳር ዘወርኀ መስከረም\bd*\bd  ፭\bd*
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*መስከረም አምስት በዚች ቀን የከበረች ሶፊያ ከሁለት ልጆቿ አክሶስናና በርናባ ከሚባሉት ጋር በሰማዕትነት ሞተች ። 
\b 
\m ይችም ቅድስት አስቀድማ አረማዊት ነበረች ወላጆቿም ጣዖታትን የሚያመልኩ ናቸው ። እርሷም በልቧ አስተዋለች መረመረችም ይላጆቿ ሃይማኖት ከንቱ እንደሆነ ተረዳች ከዚህም በኃላ ወደ መኖፌ ኤጲስቆጶስ ሔዳ ክብር ይግባውና \bd በክርስቶስ\bd* ታመነች ። እንዲህም አለችው በሕያው አማላክህ አምኜአለሁና አጥምቀኝ እርሱም ሃይማኖትን የቤተ ክርስቲያንንም ሕግ አስተማራት ። ከዚህም በኃላ ከልጆቹ ጋር በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አጠመቃት ። 
\b 
\m ከዚህም በኃላ የሀገር ሰዎች ለአማልክት መስገድን ትታ ክርስቲያን እንደሆነች በገዢው በከላድያኖስ ዘንድ ወነጀሏት ገዢውም ወደርሱ አስቀርቦ መረመራት እርሷም ክብር ይግባውና \bd በክርስቶስ\bd* አመነች እንጂ አልካደችም ከልጆቿም ጋር ብዙ ሥቃይን አሠቃያት ። 
\b 
\m በሥቃይም ውስጥ ሳሉ ልጆቿን ታስታግሣቸውና ታጽናናቸው ነበር እንዲህም ትላቸው ነበር ። ልጆቼ ጠንክሩ ጨክኑ እኔ የአንጌቤንዋን እመቤት ሶፍያን እመስላታለሁ እናንተም ጲስጢስ አላጲስ አጋጲስ የተባሉ ልጆቿን ምስለ እነርሱም እንዲህ ብለው መለሱላት እናት ሆይ እኛ ፍለጋሽን እንከተላለንና ስለእኛ አትፍሪ ይህንንም በሚባባሉ ጊዜ ከእናታቸው ጋር ተሳሳሙ ። 
\b 
\m ገዢውም ሲሳሳሙ አይቶ ደናግል ልጆቿ እንዲፈሩ እናታቸውን በጅራፍ ይገርፏት ዘንድ አዘዘ ። ያን ጊዜም \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ከሰማይ ወርዶ እናታቸውን ከግርፋት ሲጠውራት አዩ ። 
\b 
\m ዝንጉዎችም ሊገርፏት በአራቆቷት ጊዜ በዚያን ሰዓት እንዲህ በማለት ትጮህ ነበር ። ዓለሙን ሁሉ በፈጠረ በእውነተኛ አምላክ \bd በእግዚአብሔር\bd* የምአምን ክርስቲያናዊት ነኝ ያን ጊዜም ገዢው ምላሷን ከሥሩ እንዲቆርጡ አዘዘ እርሷ ግን መጮህንና መናገርን አላቋረጠችም ። 
\b 
\m ከዚህም በኃላ ገዢው ወደ እሥር ቤት እንዲወስዷት አዘዘ ትሽነግላትም ዘንድ ሚስቱን ወደርሷ ላከ ። እርሷ ግን ምንም አልመለሰችላትም ። ራሷንም በሰይፍ ይቆርጡ ዘንድ አዘዘ የድል አክሊልንም ተቀበለች ። አንዲት ሴትም መጥታ ሥጋዋን በጭልታ ወሰደች ወደ ቤቷም አስገብታ በፊቷ መብራትን አኖረች ። 
\b 
\m ከዚህም በኃላ ልጆቿን ጠርቶ እሺ ይሉት ዘንድ አስፈራራቸው እምቢ ባሉትም ጊዜ እያከታተሉ ራሳቸውን አስቆረጠ ምስክርነታቸውንና ተጋድሏቸውንም ፈጸሙ ። ከመቃብራቸውም በሽታውንና ደዌውን ሁሉ የሚፈውሱ ብዙ የሆኑ ድንቆች ተአምራቶች ተገለጡ ። 
\b 
\m ደግ ንጉሥ ቁስጠንጢኖስም ዜናቸውን በሰማ ጊዜ የቅዱሳት ሰማዕታትን ሥጋቸውን ወደ ቁስጥንጥንያ አፍልሶ ወሰደ ። የሶፍያንና የልጆቿን ዜና ከመስማቱ በፊት ታላቅና ሰፊ የሆነ ቤት እንዲሠሩ በላይዋም ይቺ ቤት የንጉሥ ቁስጠንጢኖስ ናት ብለው ጽሑፍ እንዲቀር ጹባት አዘዘ ። እነርሱም ንጉሡ እንዳዘዘ ወደማታ ሲሆን ይጽፋሉ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክም ወርዶ ያንን ደምስሶ ይቺ ቤት የሶፍያ ናት ብሎ ይጽፋል ። የሕንፃውም ባለሙያዎች የሚያደርጉትን አጡ መጻፋቸውንም ተዉ ። 
\b 
\m በአንዲት ቀንም የንጉሥ ልጅ ብቻውን ሲጫወት መልአክ ተገለጸለትና የዚች ቤት ስሟ ማነው አለው ። ሕፃኑም አላውቅሁም አለው መልአኩም ሁለተኛ እንዲህ አለው አባትህን የሶፍያ ቤት ብለህ ሰይማት ብለህ ንገረው ሕፃኑም ተመልሼ እስትመጣ ትጠብቀኛለህን አለው መልአኩ አዎን እጠብቅሃለሁ አለው ። 
\b 
\m አባቱም ይህን ሰምቶ መልአክ እንደሆነ አወቀ ሕፃኑንም በመጠበቅ ምክንያት ያ መልአክ ከዚያች ቦታ እንዳይሔድ ብሎ ንጉሡ ልጁን ገደለው ። መልአኩም ሕፃኑን እየጠበቀ እስከ ዛሬ ድረስ አለ ። 
\b 
\m የዚያች ቤተ ክርስቲያንም ርዝመቷ ሰባት መቶ ዘጠኝ ክንድ ሆነ አግድመቷም ሦስት መቶ ሰባት ክንድ ምሰሶዎቿም አራት መቶ ሰባት ክንድ ምሰሶዎቿም አራት መቶ ጠረጴዛዎቿም ስምንት የሚያበሩ ዕንቁዎቿ አራት ናቸው ከአጎበሩ በላይ የተቀረጹ ኩሩቤልም በየሁለት ክንፎቻቸው \bd የእግዚአብሔር\bd* ሕግ የተጻፈበትን ታቦት ይጋርዳሉ ። 
\b 
\m ሥጋቸው በውስጡ ያለበትን የቅድስት ሶፍያንና የልጆቿን ሣጥን በታላቅ ምስጋናና ክብር ወደዚያ አስገብተው አኖሩ ። በድኖቻቸውን የሰበሰበች ያቺንም ሴት ከእርሳቸው ጋር ቀበሩዋት ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በከበሩ ሰማዕታት ጸሎት ይማረን በረከታቸውም ከእኛ ጋራ ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን ቅዱስ ማማስ በሰማዕትነት ሞተ የአባቱ ስም ቴዎዶስዮስ የእናቱም ያኖች ናቸው ። በንጉሥ ዑልያኖስ ዘመንም ስለ ሃይማኖታቸው ይዘው አሠሩአቸው በእሥር ቤትም ሳሉ አረፉ ። 
\b 
\m አንዲት ክርስቲያናዊት ሴት መጥታ ይህን ሕፃን ወስዳ እንደ ልጅዋ አድርጋ አሳደገችው ። ስሙንም ማማስ ብላ ሰየመችው ትርጓሜውም ። የሙት ልጅ ማለት ነው አባትና እናት የለውምና ። 
\b 
\m ዐሥራ ስምንት ዓመትም በሆነው ጊዜ ወደ ከሀዲው ገዢ ሒደው ክርስቲያን ነው ብለው ወነጀሉት ይዘውም በበትሮች ደበደቡት በአንገቱም የሚከብድ ሸክም ታላቅ የዓረር ደንጊያ አንጠልጥለው ከባሕር ውስጥ ጣሉት ። ክብር ይግባውና \bd በእግዚአብሔር\bd* ኃይል ከባሕር ስጥመት ዳነ ወጥቶም በዋሻ ውስጥ ተሠውሮ ከጎሽ ወተትን እየተመገበ ተቀመጠ ። 
\b 
\m ከዚህም በኃላ ሁለተኛ ያዙት ወስደውም ከሚነድ እሳት ውስጥ ጨመሩት ክብር ይግባውና ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስም\bd* አዳነው ። ዳግመኛም ተነጣጥቀው እንዲበሉት አንበሶችን በላዩ ሰደዱ \bd በእግዚአብሔርም\bd* ኃይል በአንበሳ ላይ ተቀመጠ ። 
\b 
\m ከዚህም በኃላ ብዙ አሠቃዩት ሕዋሳቶቹ እስቲለያዩና የሆድ ዕቃው እስቲፈስ ጎተቱት ተጋድሎውንና ምስክርነቱን በዚህ ፈጽሞ የሰማዕትነት አክሊልን በመንግሥተ ሰማያት ተቀበለ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጸሎቱ ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m በዚችም ቀን \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚወድ ሃይማኖቱ የቀና ደግ ጻድቅ የኢትዮጵያ ንጉሥ ልብነ ድንግል አረፈ ። በረከቱም ከእኛ ጋራ ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\s2 መስከረም ፭ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅድስት ሶፍያ ሰማዕት
\m ፪.ቅዱሳት አክሶስናና በርናባ
\m ፫.ቅዱስ ማማስ ሰማዕት
\m ፬.ቅዱሳን ቴዎዶስዮስና ታውፍና
\m ፭.አቡነ አሮን መንክራዊ
\m ፮.አፄ ልብነ ድንግል
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ዼጥሮስ ሊቀ ሐዋርያት
\m ፪.ቅዱስ ዻውሎስ ብርሃነ ዓለም
\m ፫.አቡነ \bd ገብረ መንፈስ ቅዱስ\bd*
\m ፬.ቅዱስ ዮሐኒ ኢትዮዽያዊ
\m ፭.ቅዱስ አሞኒ ዘናሒሶ
\m ፮.ቅድስት አውጋንያ (ሰማዕትና ጻድቅ)
\b 
\m ሞቱን በሚመስል ሞት ከእርሱ ጋር ከተባበርን: ትንሳኤውን በሚመስል ትንሳኤ ደግሞ ከእርሱ ጋር እንተባበራለን ። ከእንግዲህስ ወዲያ ለኃጢአት እንዳንገዛ የኃጢአት ሥጋ ይሻር ዘንድ አሮጌው ሰዋችን ከእርሱ ጋር እንደ ተሰቀለ እናውቃለን ።  (ሮሜ. ፮:፭)
\b 
