\c 5 
\s2 ምዕራፍ ሁለት 
\b 
\m 1 ገዢው እስክንድሮስም እነሆ ከእርሱ ወደ ተሰደደችባት ሀገር ደረሰ፤ ወታደሮቹም ክርስቲ ያኖችን ፈለጓቸው። ያን ጊዜም ወታደሮች ቅድስት ኢየሉጣን ያዟት፤ ወደ ገዢው ወደ እስክንድሮ ስም ወሰዷት። እነሆ ይህቺ ሴት ጠንቋይ ናት፤ በሀገሮቹ ሁሉም መድኃኒት ታደርጋለች ትጠነቁላለች፤ ሰዎችንም ለአማልክትህ እንዳይሠዉ ትከለክላለች፤ አማልእክት የሚጠቅሙት የለም፤ ሕይወትም የላቸውም ትላለች ብለው ነገሩት። 
\b 
\m 2 እስክንድሮስም ይህን በሰማ ጊዜ ከየት ሕዝብ ወገን ነሽ ዘመድሽስ ማን ነው፤ ሀገርሽስ የት ነው ንገሪኝ አላት። ቅድስት ኢየሉጣም መለሰችለት። የእኔ ሕዝቤ የኒቆንዮን ሀገር ሰዎች አለቃቸው ኢሳዊሮስ ነው፤ የዘር ሐረጌም ከጥንት ነገሥታት ወገን ነው፤ ከቤተ መንግሥት የምሆን አንጌቤናዊት ነኝ፤ በአንተ ምክንያትም እስከዚች ሀገር ድረስ ተሰደድሁ፤ ዛሬ ግን እነሆ በእጅህ ነኝ አለችው። 
\b 
\m 3 ገዢውም በእጄ እንደ ሆንሽ ካወቅሽ ለአማልእክቶቼ ሠዊ አላት። የተቀደሰች ኢየሉጣም እኔ ለረከሱ አማልክትህ አልሠዋም አለችው። እርሱም ከሁሉም አስቀድሞ እስኪ ስምሽን ንገሪኝ አላት። እሷም እኔ ክርስቲያን እባላለሁ አለችው። ገዢውም ከእኔ ጋር እንደዚህ ዓይነት መልስ መመላለስ አይጠቅምሽም። ነገር ግን እንዳትሞቺ ስምሽን ንገሪኝ አላት። 
\b 
\m 4 የተቀደሰች ኢየሉጣም እኔ ክርስቲያን ነኝ አላልሁህምን። በሰው ዘንድ የምጠራበትን ስሜን ከፈለግኸው ኢየሉጣ እባላለሁ አለችው። ገዢውም ለአማልእክቶቼ ሠዊ አላት። እርሷም ከዚህ ቀደም ለረከሱ አማልእክት የሠዋሁበት ጊዜ የለም። ዛሬም አልሠዋም አለቸው። 
\b 
\m 5 ገዢውም ትሠዊ ዘንድ ያለቀና የተረጠ ነገር ነገርሁሽ። የማትሠዊ ከሆነ አስፈሪ የተለያዩ ሥቃዮችን አመጣብሻለሁ አላት። ቅድስት ኢየሉጣም ይህን ታደርግ ዘንድ ከፈለግህ ሦስት ዓመት ከሦስት ወር የሆነውን ሕፃን ይፈልጉ ዘንድ ሰዎችን ወደ ከተማ ላክ ወደ አንተም ያምጡት። እርሱም እኔም አንተም የምናመልከውን ይነግረናልና። ሕፃኑም መጥቶ አማልክትህን እናምልክ ቢለኝም እሽ አልልህም፤ አንተና ዘመዶችህ አምልኳቸው እንጂ እኔ ግን ለአምላኬ ለእግዚአብሔር እገዛለሁ አለችው። 
\b 
\m 6 ገዢውም የሦስት ዓመት ሕፃን ልጅ ይፈልጉ ዘንድ ወታደሮቹን ላከ። ነገር ግን አላገኙም። የሀገሩ ሰዎች ልጆቻቸውን ደብቀዋልና። ከዚያ ከከተማው ቅጽር ወጥተውም ኤጳውሎስ ወደ ተባለው በረሃ ደረሱ። የቅድስት ኢየሉጣን ልጅ ቅዱስ ቂርቆስንም አገኙት። 
\b 
\m 7 ወታደሮችም የሀገሩን ሰዎች ይህ ሕፃን ስንት ዓመቱ ነው ብለው ጠየቋቸው። እርሱም ይህ  ሕፃን ሦስት ዓመት ከሦስት ወሩ ነው። ከኢቆንዮን ወደዚህ የሸሸች የአንጌቤናዊቷ ክርስቲያን ሴት ልጅ ነው አሏቸው። ወታደሮችም ይህን ሕፃን ያዙት፤ ይህ ሕፃን ለገዢው የሚናገረውን ነገር አያጣም፤ ከክርስቲያኖች ወገን ነውና እያሉም ወደ ገዢው ወሰዱት። 
\b 
\m 8 ወደ ገዢው ባደረሱት ጊዜም የሚያስገርም መልኩንና የሚያምር ደም ግባቱን ተመልክቶ ፈጽሞ ወደደው። ደስተኛ የሆንህ ሕፃን ሆይ ሰላምታ ይገባሃል አለው። ሕፃኑም እውነትህን ነው እኔ በአምላኬ ደስታ ደስተኛ ነኝ ለአንተ ግን ደስታ የለህም። እግዚአብሔር ለጐስቋሎች ደስታ የላቸውም ብሏልና በማለት መለሰለት። 
\b 
\m 9 ዢውም አንዲት ነገር እንኳን ሳልጠይቅህ ሕፃንም ስትሆን እንደዚህ አይነት ነገር እንዴት ትመልስልኛለህ አለው። ማር ቂርቆስም ከዚህ የሚበልጥ ነገር እነግርሃለሁ። ስሙ ይመስገን አምላኬ ክርስቶስ ከዚህ ሁሉ አስቀድሞ ስለእኔና እንደ እኔ ስላሉት ምእመናን ይዘው ወደ ነገሥታትና ወደ መሳፍንት ዐደባባይ ይወስዷችኋል ያሥሯችኋል፤ በእነርሱም ምስክር ይሆንባቸው ዘንድም ስለ ስሜ ይህ ሁሉ ያገኛትኋል፤ የምትናገሩትን በልባችሁ እንዳታስቡም ዕውቁ። መከራከር እንዳይችሉም ርቱዕ አንደበትንና ጥበብን እሰጣችኋለሁ፤ በእኔ ስም ስላመናችሁ ዘመዶቻችሁ ወንድሞ ቻችሁ በእናንተ ላይ ይነሣሉ፤ አሳልፈውም ይሰጧችኋል። ከራስ ፀጉራችሁም አንዲት እንኳን አትጠፋም፤ በመታገሣችሁም ነፍሳችሁን ታድናላችሁ በማለት የተናገረ አይደለምን አለው። 
\b 
\m 10 ገዢው እስክንድሮስም ሕፃኑን ስምህ ማን ነው አለው። ቅዱስ ቂርቆስም እኔ ከንጹሕ ምንጭ ከማይጎድል ከትልቅ ጉድጓድ የመነጨሁ የክርስቲያን ወገን የምሆን ውኃ ነኝ አለው። ገዢውም እንዳትሞት ስምህን ንገረኝ አለው። ሕፃኑም እኔ ክርስቲያን ነኝ። እናቴ የምትጠራኝና ባጠመቀም ጊዜ ካህኑ ያወጣልኝ ስም ግን ቂርቆስ ነው አለው። 
\b 
\m 11 ገዢውም ቂርቆስን እሽ በለኝና ለአማልክቶቼ ሠዋ፤ ጐልማሳ በምትሆንበት ጊዜም በአማልክቶቼ ቤት አለቃ አድርጌ እሾምሃለሁ፤ ከዢዎች ነገሥታት ይልቅ አንተ የከበርህ ትሆናለህ። ከእነርሱም ብዙ ወርቅና ብር ትቀበላለህ አለው። 
\b 
\m 12 ሕፃኑ ቂርቆስም የሰይጣን አገልጋዩ ሆይ ከእኔ ራቅ ወርቅህና ብርህ ለጥፋት ይሁንህ። አእምሮ እያለኝ በብዙ ገንዘብ የምታሸንፈኝ ይመስልሃልን። የእግዚአብሔር ገንዘቡ የምሆን ሕፃን ነኝ። እነሆ 
\m በብርሃናዊው ዓለም /በመንግሥተ ሰማያት/ ዕድል ፈንታ ጽዋ ተርታ የለህም፤ ልብህ በእግዚአብሔር ፊት ቅን አይደለምና። ምናልባም የልብህን ክፋት ይቅር ቢልህ ከክፋትህ ተመለስ፤ ለእግዚአብሔርም ተገዛ። በመራራ መርዝ ተይዘህ አይሃለሁና። በዐመጽ ማሠሪያ ውስጥም አለህና አለው። 
\b 
\m 13 ገዢውም ሕፃን ሆይ ያስተማረህ ማን ነው፤ አባትህ ነው፤ ወይስ እናትህ ናት። ወይስ ይህን ነገር ያስተማረህ ሌላ ሰው ነው እስኪ ንገረኝ አለው። የተከበረው ሕፃንም ሰነፍና የማታስተውል ሽማግሌ ሆይ ይህን እንዴት ትጠይቀኛለህ፤ እኔስ አባቴም እናቴም አላስተማሩኝም። ሌሎችም አልነገሩኝም፤ ሥላሴ አስተማረኝ እንጂ፤ የሦስት ዓመት ከሦስት ወር ሕፃን እኔ ሳስተምርህ አንተ ልትሰማው የማትችለው የሥላሴን ምሥጢር /ምሥጢረ ሥላሴን/ እነሆ እናገራለሁ አለው። 
\b 
\m 14 የማር ቂርቆስ ዕድሜው በወራት ሲቆጠርም ሠላሳ ሦስት ወራት ናቸው። ሠላሳ ወሮችም ሥላሴን ያስተምራሉ። ዳግመኛም ሠላሳ ወሮች የጌታ ኢየሱስ ክርስቶስ ዕድሜው ሠላሳ ይሆን ነበር በማለት ወንጌላዊው ሉቃስ እንደተናገረው ለስሙ ምስጋና ይግባውና አምላክ ሰው ሆኖ እንደ ሰው በተመላለሰባቸው ዓመታት ይመሰላሉ። ሦስቱ ወሮትም ለስሙ ስደት ይግባውና ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በዓለም ወሬ ልን ላስተ ማረባቸው ለሦስቶን ዓመታት ምሳሌዎች ናቸው። 
\b 
\m 15 ከዚህ በኋላም ገዢው ወታደሮቹን አዘዘ። ሕፃኑን በራሳችሁ ተሸከሙትና ከመሬት ጣሉት፤ ሁላችሁም ሃምሳ ሃምሳ ግርፋት ግረፉት አለ። ጽኑ ግርፋትን ሲገርፉትም ዓይኖቹን ወደሰማይ አነሣ። ከፍ ባለ ድምፅም አቤቱ ውስጣዊና ውጫዊ ሰውነቴ ያመሰግንሃል ለአንተ ምስጋና ይገባልና፤ የማትሞት ዘለዓለማዊ ንጉሥ ሆይ በዚህ ዓለም ወደ ትልቅ ችግርና ሥቃይ እንዳልወርድ ወደ አንተ እጸልያለሁ እያለ ወደ 
\m እግዚአብሔር ለመነ። 
\b 
\m 16 ሕፃኑ ታግሦ ይህን ሲጸልይም የሚገርፉት አላቋረጡም ነበር። እርሱ ግን ከመሬት ተኝቶ ነበር። ነገር ግን በሰውነቱ አንድ የግርፋት ምልክት እንኳን ኤልተገኘም። \it «ጀርባዬን ለግርፋት ጉንጨንም ለጥፊ ሰጠሁ ፊቴንም ከምራቅ አክታ አልመለስከም\it*» ያለውን ስሙ ዘለዓለማዊ የሆነ አምላኩንም እነሆ መሰለው። 
\b 
\m 17 አባሎቹ ሐዋርያትም ይቅር ባይ ስለሆነው ስለ ክርስቶስ ስም ብለው ግርፋትን ተቀበሉ። መግረፋቸውንም የሐዋርያት ሥራ /ግብረ ሐዋርያት/ የተባለው መጽሐፍ እንዲህ በማለት ይነግረናል። «ከዚህ በኋላ የካህናቱ አለቃ ከእርሱ ጋር የነበሩት ሰዱቃውያን የሆኑ ሰዎች ተነሡ» በእርሱ ላይም ሐዋርያትንም ያዟቸው፤ በእስር ቤትም አዋሏቸው። 
\b 
\m 18 የእግዚአብሔር መልአክም በሌሊት የእሥር ቤቱን በር ከፈተና አወጣቸው። ሂዱና ወደ ምኵራብ ገብታችሁ ይህን የሕይወት ትምህርት ለሕዝቡ አስተምሩ አላቸው። ይህን ሰምተው በጥዋት ገስግሰው ወደ ምኵራብ ገቡ። ለሕዝቡም በግልጽ አስተማሯቸው። 
\b 
\m 19 የካህናቱ አለቃና ከእርሱ ጋር ያሉትም የእስራኤልን አለቆች ሁሉ በዐደባባያቸው ሰበሰቡ። ሐዋርያትን ያመጧቸው ዘንድም ወደ ቤተ መቅደስ ላኩ፤ መልእክተኞችም ደረሱ። ነገር ግን አጧቸው። ተመልሰውም የእስር ቤቱ ተቆልፎ እንደሁልጊዜውም ፈጽሞ ተዘግቶ አገኘነው ብለው ነገሯቸው። ወታደሮችም በሩን ይጠብቃሉ፤ ስንከፍተው ግን ከውስጥ ያገኘነው አልነበርም አሉ። 
\b 
\m 20 የካህናቱ አለቆችና የምኵራቡ አለቃም ይህን ነገር በሰሙ ጊዜ የሚያደርጉትን አጡ። ይህ ነገር ምንድን ነውም አሉ። አንድ ሰውም መጣና ያሠራችኋቸው እነዚያ ወንዶች እነሆ አሉ፤ በምኵራብም ቁመው ሕዝቡን ያስተምራሉ አላቸው። 
\b 
\m 21 ከዚህ በኋላም የምኵራቡ አለቃ እያታለሉ ያመጧቸው ዘንድ ከወታደሮቹ ጋር ሄዱ እንዳይወግሯቸው ሕዝቡን ይፈሩ ነበርና፤ አመጧቸውና በዐደባባይ መካከል አቆማቸው። የካህናት አለቆችም መረመሯቸው። በኢየሱስ ከርስቶስ ስም ለማንም እንዳታስተምሩ አልከለከልናችሁምን፤ ነገር ግን ትምህርታችን በኢየሩሳሌም አደረሳችኋት፤ የዚህን ሰው ደም በእኛ ላይ ልታደርጉ ትሻላችሁን አሏቸው። 
\b 
\m 22 ጴጥሮስም ከሐዋርያት ጋር መለሰላቸው። ለሰው ከምናደላ ለእግዚአብሔር ብናደላ ይሻለናል። የአባቶቻችን አምላክ እናንተ ወንጀለኛ አድርጋችሁ በዕንጨት የሰቀላችሁት ልጁ ኢየሱስ ክርስቶስን አስነሣው፤ እርሱንም እግዚአብሔር ሕይወትን ሰጪ አደረገው። በቀኙም አስቀመጠው። ኃጢአታቸው ይሠረይላቸው ዘንድም ለእስራኤል ንስሓን ሰጣቸው ፤ ለዚህ ነገር ምስክሮቹም እኛ ነን፤ ላመነበትም እግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስን ሰጣቸው አላቸው። 
\b 
\m 23 ይህን ነገር በሰሙ ጊዜም ተቆጡ። ጥርሳቸውንም አፋጩ፤ ሊገድሏቸውም ፈለጉ። ከፈሪሳውያን ወገን የሆነ የኦሪት መምህር ስሙ ገማልያል የተባለ አንድ ሰውም ከዐደባባይ ተነሣ። በሁሉ ዘንድ የተከበረ ነበር። ሐዋርያትን ጥቂት ከዐደባባይ እንዲያርቋቸው አዘዘ። 
\b 
\m 24 እናንተ የእስራኤል ሕዝቦች ሆይ ራሳችሁን አድኑ። በእነዚህ ሰዎች ላይ የምታደርጉትንም ዕወቁ። ከዚህ ዘመን አስቀድሞ በመጀመሪያ ቴዎዳስ ተነሣ። ራሱንም ከፍ ከፍ አደረገ። አራት መቶ የሚሆኑ ሰዎችም ተከተሉት። እርሱም በእርሱ ያመኑትም ሁሉ ጠፉ። ተበተኑ እንዳልተፈጠሩም ሆኑ። 
\b 
\m 25 ከእርሱ በኋላም ሰዎች ስለ ግብር በተቆጠሩበት ዘመን የገሊላው ይሁዳ ተነሣ። ብዙ ሰዎችም ተከተሉት። እርሱም 
\b 
\m የቀረ አለ
\b 
\b 
