\c 5 
\m \bd \zbr\bd*\bd \zbr\bd*\bd ስንክሳር ዘወርኀ ኅዳር\bd*\bd  ፭ \bd*
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም\bd* ኅዳር አምስት በዚች ቀን ክብር ይግባውና ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በዕንጨት መስቀል ላይ ተሰቅሎ ሳለ ጐኑን የወጋ የቅዱስ ለንጊኖስ ራሱ የታየችበት ነው ። ይህም ቅዱስ በጌታችን ከአመነ በኋላ በቀጰዶቅያ አገር ወንጌልን የሚሰብክ ሆነ ከሀድያን አይሁድም በላዩ ተነሡበት በመኳንንት ዘንድ በሐሰት ወንጅለው በቀጰዶቅያ አገር ራሱን አስቆረጡት ራሱንም ብቻውን ወደ ኢየሩሳሌም ወሰዱዋት ። በኢየሩሳሌም የሚኖሩም አይሁድ በአዩዋት ጊዜ እጅግ ደስ አላቸው ከዚህም በኋላ ከኢየሩሳሌም ከተማ ውጭ በአንድ ኮረብታ ላይ ቀበሩዋት ። 
\b 
\m ከብዙ ቀኖችም በኋላ እንዲህ ሆነ በቅዱስ ለንጊኖስ ስብከት ያመነች አንዲት ሴት በቀጰዶቅያ አገር ነበረች ራሱን ከቆረጡበት ጊዜ ጀምራ በተቆረጠበት ቦታ በመቆም ስለርሱ ታለቅስ ነበር ክብር ይግባውና \bd በእግዚአብሔርም\bd* ፈቃድ የዚያች ሴት ዐይኖቿ ታወሩ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ምናልባት ዐይኖቿ ቢገለጡላት በማሰብ ከከበሩ ቦታዎችና ክብር ይግባውና ከጌታችን መቃብር ለመባረክና ለመለመን ተነሥታ ልጅዋን ይዛ ወደ ኢየሩሳሌም ሔደች ። ወደ ኢየሩሳሌምም በደረሰች ጊዜ በዚያ ልጅዋ ሞተ ኀዘንም ተጨመረባት ወደ አገርዋም መርቶ የሚያደርሳት አጣች ስለዚህም የመረረ ልቅሶን አለቀሰች ከኀዘኗም ብዛት የተነሣ ተኛች ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ቅዱስ ለንጊኖስን ከሞተው ልጅዋ ጋር በሕልሟ አየችው ። ዕገሌ ከሚባልም ቦታ ሒደሽ ራሴን ከዚያ ውሰጂ አላት ። ከእንቅልፍዋም በነቃች ጊዜ ስለዚያ ቦታ ጠየቀች ሰዎችም ወደርሱ አደረሱዋት ። ያንንም ቦታ በቆፈረች ጊዜ መዓዛው እጅግ ጣፋጭ የሆነ የሽቱ መዓዛ ወጣ ። ራሱ ወደአለችበትም ስትደርስ ታላቅ ብርሃን ተገለጠላትና ዐይኖቿም በዚያን ጊዜ ተገለጡላት \bd እግዚአብሔርንም\bd* አመሰገነችው ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ከልጅዋ ሥጋ ጋር የቅዱስ ለንጊኖስን ራስ ወደ አገርዋ ወሰደቻት ። በታላቅ ክብርም በአማረ ቦታ አኖረቻት ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጸሎቱ ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለለንጊኖስ ዘተከለለ በሮም ። ወተቀብረ ውስተ ወግር ዘኢየሩሳሌም ። እንዘ ምስሌሁ ኅቡረ ወልዳ ንውም ። ከመ ተናገራ ለብእሲት በሕልም ። ምስለ ጼና ዕፍረት ርእሱ አስተርአየት ዮም ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን የሰማዕት ጢሞቴዎስ መታሰቢያ የሠራዊት አለቃ ቴዎድሮስም ከሀገረ ሰጥብ ወደ ሀገረ አስዩጥ ሥጋው የፈለሰበት ቤተ ክርስቲያኑም የከበረችበት ነው ። ዳግመኛም ወደ ብሔረ ሕያዋን የገባ የአባ ዮሐኒ መታሰቢያው ነው ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በቅዱሳን ጸሎት ይማረን በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለከ ጢሞቴዎስ ቡሩክ ። ሰማዕተ አምላክ ። ብእሲ ሰማያዊ ወምድራዊ መልአክ ። ኅብአኒ በክነፊከ በዕለተ ምንዳቤ ወሀውክ ። እምነ ልሳን ምዑክ ወእምዐይን ድሩክ ። 
\m ሰላም ለፍልስተ ሥጋከ ቴዎድሮስ ማር ። አመ ኃሙሱ ለወርኀ ኅዳር ። ሶበ በማዕበላ ፈቀደት አጥፍኦታ ለምድር ። ሰሚዓ ትእዛዘከ ፈለሰት ባሕር ። ቃለ እግዚኡ ከመ ይሰምዕ ገብር ። 
\m ሰላም እብል ለዘኮነ ሱቱፈ ። ምስለ እለ ገብሩ ሰብእ ብሔረ ሕያዋን ምዕራፈ ። እምሥርዓተ መላእክት ዮሐኒ ምንተኒ ኢያትረፈ ። ከመ ሕይወቶሙ ሕይወተ ተጸገወ ዘልፈ ። ወከመ ክንፎሙ አብቈለ አከናፈ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\s2 ኅዳር ፭ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ታላቁ ቅዱስ ዮሐኒ (ዘትግራይ)
\m ፪.አባ አሞኒ ዘናሕሶ
\m ፫.ቅዱስ ለንጊኖስ ሰማዕት
\m ፬.ቅዱስ ቴዎድሮስ ሊቀ ሠራዊት
\m ፭.ቅዱስ ጢሞቴዎስ ሰማዕት
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ዼጥሮስ ሊቀ ሐዋርያት
\m ፪.ቅዱስ ዻውሎስ ብርሃነ ዓለም
\m ፫.ቅድስት አውጋንያ (ሰማዕትና ጻድቅ)
\m ፬.አቡነ \bd ገብረ መንፈስ ቅዱስ\bd* ጻድቅ
\b 
\m ወደ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* በመጡ ጊዜ ግን እርሱ ፈጽሞ እንደ ሞተ አይተው ጭኑን አልሰበሩም ፤ ነገር ግን ከጭፍሮች አንዱ ጐኑን በጦር ወጋው ፤ ወዲያውም ደምና ውሃ ወጣ ። ያየውም መስክሯል ፤ ምስክሩም እውነት ነው ፤ እናንተም ደግሞ ታምኑ ዘንድ እርሱ እውነት እንዲናገር ያውቃል ። ይህ የሆነ:- "ከእርሱ አጥንት አይሰበርም" የሚል የመጽሐፍ ቃል እንዲፈጸም ነው ። ደግሞም ሌላው መጽሐፍ:- "የወጉትን ያዩታል" ይላል ። (ዮሐ. ፲፱፥፫፫-፫፯)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
