\c 5 
\pc \bd ም\bd*\bd ዕ\bd*\bd ራፍ አራት\bd*
\pc \bd የቅዱሳን አማላጅነት\bd*
\b 
\m \bd 4.1 አማላጅነት\bd*፡-በግእዝ ን ተንበለ ለመነ አማለደ ከሚለው ግስ ተንበለ የሚለምን የሚጸልይ ማላጅ አማላጅ አቆላማጭ የሚል የግብር ስም ይወጣል፤፤ ስለዚህ አማላጅ ማለት በሁለት አካላት መካከል ገብቶ አንዱን ስለ ሌላው የሚለምን ማለት ነው፡፡
\m \bd 4.2 በምልጃ ወቅት የሚሳተፉ አካላት\bd*
\m     በምልጃ ወቅት የተለያዩ እኔ ባይ አካላት እንዳሉ ለመረዳት የሚያዳግት አየደለም ምክንያቱም ምልጃ አንዱ ስለ ሌላው የሚያቀርበው ልመና ነውና የሚለምን፣የሚለመንለት  የሚለመን ሶስት አካላት ይሳተፋሉ፡፡
\m \bd  ሀ/ ተማላጅ \bd*\bd የሚለመ\bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ይህ አካል\bd*\bd  \bd*የመፍረድ ስልጣን ያለው የፈቀደውን ያደርግ ዘንድ የሚቻለው አካል ነው፡፡ በነገረ ደህነት ለሚፈጸመው ምልጃ ተለማኙ እግዚአብሄር ብቻ ነው በሀይማኖት ትምህርት የጸሎት ሁሉ መድረሻ እግዚአብሄር ነው ተማላጁ እግዚአብሄር እነደ አማላጆች ብዙ አይደለም አንድ ነው አንድ እግዚአብሔር ስንልም አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ማለታችን ነው፡፡ ሶስቱ አካላት በአንድ ጌትነት በአንድ ስልጣን በአንድ ክብር በአንድ መለኮት በአንድ ፈቃድ በሰማይና በምድር የሚገኙ ፍጥረታትን ልመና  ተቀብለው የፈቃዳቸውንና የቸርነታቸውን ስራ ይሰራሉ፡፡
\m \bd ለ/ አማላጅ/የሚለምነው\bd* ይህ ደግሞ ከተለማኙ ጋር በቅርብ የሚተዋወቅ እውነቱን ለማስረዳት የበቃ ይቅርታ ሊያሰጥ የታመነ ይልቁንም ከተለማኙ ባለሞልነትን ያገኘ ነው፡፡ በቤተክርስቲያናችን ትምህርት ይህን ስራ የሚሰሩት በባህሪያቸው ቅዱስ ከሆነው ከእግዚአብሄር በጸጋ የከበሩ ቅዱሳን ናቸው፡፡ማማለድ ለፍጡራን የማስማሚያ የትህትና ስራ ነው፡፡ በመሆኑም ሁል ጊዜ ስለሀጣን እግዚአብሔር ፊት  ለምናሉ የሚማልዱለት ራሳቸውን/ህይወታቸውን/ ለሀጣን አሳልፈው እስከ መስጠት ድረስ ነው፡፡ ‹‹ሙሴም ወደ እግዚአብሄር ተመልሶ ወደ እነዚህ ህዝብ ታላቅ ሀጢያት ሰርተዋል ለራሳቸውም የወርቅ አማልክት አድርገዋል አሁን ይህን ሀጢያታቸው ይቅር በላቸው አለዚያ ግን ከጻፍከው መጽሀፍ እባክህ ደምስሰኝ አለ››፡፡ ዘፍ 32፤31-32 እግዚአብሄር ስለ ሙሴ ልመና ለራሳቸውም ‹‹----እግዚአብሔር በህዝቡ ላይ ሊያደርግ ስላሰሰበው ክፋት (ጥፋት) ራራ››፡፡ ዘፍ 32፤9-14 ይህንን ቅዱስ ዳዊት ‹‹እንዳያጠፋቸው ቁጣውን ይመልስ ዘንድ የተመረጠው ሙሴ በመቅሰፍት ጊዜ በፊቱ ባይቆም ኖሮ ያጠፋቸው ዘንድ ተናገረ››በማለት ጠቅሳ  መዝ 105፤23 በአዲስ ኪዳንም ቅዱስ ጳውሎስ ‹‹በሥጋ ዘመዶቼ ስለሆኑ ስለ ወንድሞቼ መዶቼ ስለሆኑ በሥጋ ዘመዶቼ ስለሆኑ ስለ ወንድሞቼ ከክርስቶስ ተለይቼ እኔ የተረገምሁ እንደሆን እጸልይ ነበርና ብላል››፡፡ሮሜ 91-3
\m     ቅዱሳን በእግዚአብሔር ፊት ሞገስ ያገኙ የእግዚአብሔር ወዳጆች ባለሞሎች በመሆናቸው ልመናቸው ጸሎታቸው ተቀባይነት አለው፡፡አበ ብዙሀን አብርሀም ‹‹አቤቱ በፈሐትህ ሞገስን አግንቼ እንደሆነ ባሪያህን አትለፈኝ››በማለት ሥላሴን ለምኖ ተፈጽሞለታል፡፡ ዘፍ 18፤3 ነቢዩ ሳሙኤል በእግዚአብሔር ፊት ሞገስ ስለነበረው ከእግዚአብሔር ጋር ፊት ለፊት ይነጋገር ነበር 1ኛ ሳሙ 2፤26 እና 3፤1-21
\m \bd ሐ/ የሚማለድለት/የሚለመንለት\bd* ይህ ሶስተኛው አካል ሲሆን መበደሉንና ኀጢያት ማድረጉን በወቅቱ እግዚአብሔር ፊት በትሁት ስብና ልመናውን በማቅረብ ምልጃን የሚጠይቅ ምእመን(አማኝ) ነው፡፡እንዲሁም የሚለመንለት የራሱ የሆነ ድርሻ አለው ይኸውም በአማላጁ ጸሎት በማጁ ቸርነት አምኖ ከሚሰራው ሀጢያት በንሰሀ መመለስ አለበት ለዚህ ነው ህዝበ እስራኤል ኤርሚያስን የእግዚአብሄርን ቃል እንሰማለን አንተም አምላክህን ለምንልን ነው ያሉት ት.ኤ 42፤5-6 የሚማለድለት ሰው ለመመለስ ንሰሀ ለመግባት ፈቃደኛ ካልሆነ ያማላጃችን ጸሎት በረከት አጥቶ በከንቱ የቀራል ማት ነው፡፡ የእግዚአብሄር ቸርነት የቅዱሳን አማላጅነት ንቆ በሀጢያቱ ሲጋፋ እግዚአብሄር ቅዱሳኑን ጸሎታቸውን እንዲያቆሙ (እንዳይለምኑ) ይነግራቸዋል ‹‹በእስራኤል ላይ እንዳይነግስ ለናቁት ለእስራኤል የምታለቅስለት እስከመቼ ነው›› 1ሳሙ 16፤1 ነብዩ ኤርሚያስንም ‹‹እንግዲህ አልሰማህም ስለዚህ ህዝብ አትጸልይ›› ኤር 7፤16-19 በተጨማሪም ‹‹ሙሴና ሳሙኤል በፊቴ ሊቆምም ልጄ ወደዚህ ህዝብ አያዘነብልም ከፊቴ ጣላቸው ይውጡ›› ት.ኤ 15፤7 
\b 
\b 
\b 
\m \bd 4.3 ምልጃ ለምን አስፈለገ\bd*
\m ለመሆኑ ምልጃ ለምን አስፈለገእግዚአብሄር ያለ ሶስተኛ ወገን ሲነግሩት ስለማይሰማ ነውን አንዳንድ ሰዎች እኛ እግዚአብሄርን በቀጥታ ማነጋገር እንችላለን እርሱም ይሰማናል ስለዚህ ሶሰተኛ ወገን አማላጅ አያስፈልገንም ይላሉ በውኑ ምልጃ የሚሉ ወገኖች እግዚአብሄር አይሰማንም ብለው ይሆን ወይስ ስለሌላ
\m \bd ሀ/ የእግዚአብ\bd*\bd ሔ\bd*\bd ር ትእዛዝን ፈቃድ \bd*
\m  ምልጃ የእግዚአብሄር ትእዛዝ ነው ቅዱሳንም የእግዚአብሄር ስጦታዎች ናቸው ይህም ይታወቀው ዘንድ እግዚአብሄር አቤሜሌክን ወደ አብርሀም ልኮታል ‹‹አብርሀም ስለ አንተም ይጸልያል ትድናለህም›› ብሎታል ዘፍ 20፤7 የእዮብንም ወዳጆችንም ‹‹እንደ ባሪያዬ እዮብ ቅንን ነገር አልተናገራችሁምና በአንተና በሁለት ባለንን ጀሮችህ ላይ ነድዶል አሁን እንግዲህ ሰባት ወይፈኖችና ሰባት አውራ በጎች ይዛችሁ ወደ ባሪያዬ ወደ እዬብ ዘንድ ሂዱ የሚቃጠለውንም መስዋእት ስለራሳችሁ አሳርጉ ባሪያዬን ኢዬብ ስለእናንተ ይጸልያል እኔም እንደ ስንፍናችሁ እንዳላደርግባችሁ ፊቱን እቀበላለሁ ብሎቸዋል፡፡ ኢዩ 42፤7-8 እንግዲህ ከእነዚህ የመጽሀፍ ቅዱስ ታሪኮች የምንረዳው ምልጃ ሰው የሰራው ፈጠራ ሳይሆን የእግዚአብሄር ትእዛዝና ፈቃድ መሆኑን ነው፡፡‹‹ እኛ ራሳችን በደንብ እንጸልያለንአማላጅ መፈለግ መንገድ ማብዛት ነው›› የሚሉ ሰዎች አካሄዳቸው ልብ ወለድና የድፍረት አካሄድን የእግዚአብሄርን ፈቃድ የሚጻረር ወይም የሚቃወምእንዲሁም መጽሀፍ ቅዱሳዊ እንዳልሆነ ልብ ልንል ይገባል በሀዲስ ኪዳንም ሀዋርያው ቅዱስ ጳውሎስ ‹‹በእኛም የማስታረቅን ቃል አኖረ እንግዲህ እግዚአብሄር ስለ እኛ ስለሚማልድ ስለ ክርስቶስ መልእክተኞች ነን›› ብሎል 2ኛ ቆ5፤19-20 እንዲሁም በፊሊጲዩሳ መልእክቱ ‹‹ነገር ሁሉ በጸሎት እና በምልጃ ከምሥጋና ጋርእግዚአብሔርዘንድ ልመናችሁን አስታውቁ እንጂ አነዳች አትጨነቁ››ይላል ፊሊ 4፤6
\m \bd ለ/ የእግዚአብሄር የምህረቱን ብዛት እንድናውቅ\bd*
\m እግዚአብሔር ከበደለ በሆላ የሚጸጸት አለ በተቃራኒም ደግሞ የማይጸልይ ልቡየሚደነድን ሰውም አለ ሰውም እንደበደለ በተሰማው ወቅት በደሉ በቆረቆረው ጊዜ እግዚአብሄርን ይለምናል ሲለምንም እግዚአብሄር እንዲምረው ነው የሚያሳስበው ከእርሱ የተሸሉትን የሚበልጡትንእግዚአብሔርፊት ባለሞልነት ያላቸውን ሰዎች በማሰብ ነው፡፡ ምክንያቱም የእግዚአብር ምህረት ተሰፍራ የምትለካ ስላልሆነች ደጋጎቹን ቅዱሳንን ባሰበ ጊዜ ብዙ ምህረቱ ስለሚፈስ ሀጥአንም ይቅር ይባላሉና እነ ሙሴ እነ ዳዊት ስለ እስራኤል ሲለምኑ በደጋጎቹ በኩል አድርገወ ነው ‹‹--------ዘራችሁን እንደ ሰማይ ከዋክብት አበዛዋለሁ ብለህ በራስህ የማልህላቸው ባሪያዎችህን አብርሀምና ይስሀቅን እስራኤልንም አስብ እግዚአብሔር በህዝቡ ላይ ሊያደርገው ስላሰበው ጥፋት (ክፋት) እራራ››፡፡ ዘጸ 32፤13-14 ተብሎ እንደተጻፈ ስለዚህ እኔ እበቃለሁ ነቢዩ ነኝ ሳይል የእግዚአብሄር ብዙኃ ምህረት በቅዱሳኑ መሆኑን አውቆ እነ አብርሀም ስማቸው በመጥራት አሳስብ እመብታችን ድንግል ማርያም በቅዱሳኑ በኩል ስለሚሆነው የእግዚአብሄር ምህረት ‹‹ለአባቶቻችን እንደተናገረው ለአብርሀም እና ለዘሩ ምህረቱን አስቦ እስራኤል ብላቴናውን ረድቶል›› ሉቃ 1፤55 በማለት እናታችን የእግዚአብሔር ምህረቱ ብዙ መሆኑን ተናግራለች፡፡
\m \bd ሐ/የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  ባለሞሎች ለይተን እንድናውቅ በቃልኪዳናቸው እንድንጠቀም\bd*
\m እግዚአብሔር በወዳጆቹ ሁል ጊዜ ይደሰታል ስለዚህም የሚታሰቡበትን ቃል ኪዳን ይገባላቸዋል፡፡ ‹‹ከመረጥሁት ጋር ቃል ኪዳን አደረግሁ ለባሪያም ለዳዊት ማልሁ›› መዝ 88፤3 እንዲል ከመረጣቸው ቅዱሳን ጋር እግዚአብሔር ቃል ኪዳን ገብቶ መሀላም ገብቶል፡፡ ይህንን እውቀት እንድንጠቀምበት እግዚአብሔር ይፈልጋል ጠቢቡ ሰሎሞን ይህን ለዳዊት የተሰጠውን ቃል ኪዳን ማሳሰብ ‹‹-----አሁንም የእስራኤል አምላክ አብቱ አንተ በፊቴ እንደሄድህ ልጆችህ መንገዳቸውን ቢጠብቁ በእስራኤል ዙፋን የሚቀመጥ ሰው በፊቴ አታጣም ብለህ ተስፋ የሰጠኸውን ለአባት ለዳዊት ጠብቅ›› በማለት አስቦል 1ኛ ነገ 8፤25 ታዲያ እግዚአብሔር ምን አለ ስንል ‹‹ነገር ግን ስለ ባሪያዬ ስለ ዳዊት ስለመረጥኁችሁ ስለ ኢየሩሳሌም አንድ ነገር እሰጣለሁ እንጂ መንግስቱን ሁሉ አልቀድም›› በማለት ለዳዊት የገባውን ቃል ጠብቆል 1ኛ ነገ 11፤13 ታዲያ ይህ ሁሉ የሆነው ጠቢቡ ሰሎሞን የቅዱስ ዳዊት ስም ስለማለደው (ስላማለደው) ነው፡፡
\m \bd መ/ ስለ ትህትና\bd*
\m ጠህትና ራስን ዝቅ በማድረግ ራስን ታናሽ አድርጎ መቁጠር ነው፡፡ የእግዚአብሔር የሆኑ ሰዎች ሁል ጊዜ እንኮን እግዚአብሔር ፊት በሰውም ፊት ራሳቸውን ዝቅ ያደርጋሉ፡፡ ‹‹እግዚአብሄር ትእቢተኞችን ይቃወማል ትሁታን ግን ጸጋን ይሰጣል›› 1ኛጴጥ 5፤5 ተብሎ እንደተጻፈ የእግዚአብሔር ሰዎች መታወቅያቸው ትህትና ነው፡፡ ሮማውያን የመቶ አለቃ አብነት አርገን ብንጠቅስ ራሱን እግዚአብሄር ፊት መቆም እንደማይገባው ቆጥሮ የአይሁድን ሽማግሌዎችን ልኮ በሆላም ‹‹በቤቴ ጣሪያ በታች ልትገባ አይገባኝም››በማለቱ ተመሰገነ እንጂ አልተዋረደም ጌታችንም እንዲህ ነበር ‹‹እስራኤልስ እንን እንዲህ ያለ እምነት ታላቅ እምነት አላገኘሁም››ያለው ስለ ትህትናው አንዳንድ ሰዎች ራሳቸውን ከፍ ከፍ በማድረግ ያለ እኛ ጻድቅና ቅዱስ ማን አለ የሚሉ ራሳቸውን ቢመረምሩ መልካም ነው፡፡ የእግዚአብሔር መንፈስ የትህትና እንጂ የትዕቢት መንፈስ አይደለምና ስለዚህ እግዚአብሄር በትህትና የሚቀርበውን ጸሎት ይቀበላልና በትሁት ስብእና ለቅዱሳን በገባው ቃል ኪዳን በኩል ብንለምነው የምንጠቀም እንጂ የምንጎዳ አይደለምና፡፡  
\b 
\b 
\m \bd 4.4 የቅዱሳን አማላጅነት በህይወተ \bd*\bd ሥጋ\bd*
\m       ቅዱሳን በህይወተ ሥጋ ሳሉ እግዚአብሔር ስለ እርሱ ሲል ምህረት ይቅርታን ያደርጋል ምሳሌም የሚከተሉትን መመልከት ይቻላል፡፡ አብርሀም ስለ ሰዶምና ገሞራ እግዚአብሄር በነገረው ጊዜ እንዳይጠፋ ምህረትን ለምኖ ነበር ‹‹ሀምሳ ጻድቅ በከተማው ውስጥ ቢገኝ በውኑ ሁሉን ታጠፋለህን ከተማይቱንስ በእር ስለሚገኙ ሀምሳ ጻድቅ አትምርምን›› ብሎ በለመነው ጊዜ ‹‹እግዚአብሔርም በሰዶም በከተማይቱ ውስጥ  ሀምሳ ጻድቃን ባገኝ ስፍራውን ሁሉ ስለእነርሱ እምራለሁ›› ብሎታል ነገር ግን 
\m በሰዶምና ገሞራ ሀምሳ ቀርቶ አስር ጻድቃን ስላልተገኙ ሀገሪቱ በእሳት ተቃጥላ ጠፍታለች ንጉሱ አቤሜሌክ ከነ መላ ቤተሰቡ ከእግዚአብሄር ቁጣ የዳነው በአብርሃም ጸሎት ከአቤሜሌክ ተጠብቃለች፡፡ዘፍ20፤17-18 ርብቃ በይስሀቅ አማላጅነት የልጆች እናት ሆናለች፡፡ዘፍ25፤19-26 ልበደንዳናው ፈርኦን እንን ሙሴንና አሮንን አማልዱ ብሎ በሎታቸው ተጠቅሞአል የጎዳው ወደ ክፋቱ መመለሱ ነው ዘ 8-10 እስራኤል ከምድረበዳሲዙ የሚበሉትንና የሚጠጡትንና የሚያገኙት በሙሴ አማላጅነት ነበር ዘ 15፤22-25 ዘ 17፤1-7 አማሌቅን ድል የነሱት በሙሴ አማላጅነት ነበር ዘ 12፤1-5 በአጠቃላይ የነቢያት አለቃ ሙሴ ስለ ህዝቡ ባመበት ጊዜ እግዚያብሄር ‹‹እንደ ቃልህ ይቅር አልሁ››እያለ ይመልስላት ነበር ዘ 13፤25-33 ወይም 14፤1-19 እስራኤል ዘሥጋ 
\m በባቢሎናውያን ምርኮ ስራ በወደቁ ጊዜ በአማላጅነታቸው ያዳናቸው ነቢዩ ኤርሚያስ ነው እግዚአብሄር አማላጅነቱን ስለተቀበለው ‹‹ጽሎታቸውን በፊቱ አቀርብ ዘንድ የላካችሁልኘኝ የእስራኤል አምላክ እግዚአብሄር እንዲህ ይላል ስላደረጋችሁት ክፉ ነገር  ትታችልና በዚህች ምድር ብትቀመጡ እሰራችኀለሁ እንጂ አላፈርሳችሁም እተክላችኀለሁ እንጂ አልነቅላችሁም ከምትፈሩት ከባቢሎን ንጉስ አትፍሩ አድናችሁ ዘንድ እኔ ከእናንተ ጋር ነኝና አትፍሩ ይላል እግዚአብሔር›› ት.ኤር 2፡1-11 እንዲሁም በአዲስ ኪዳን የጠብ ግርግዳ የፈረሰበት በመሆኑ ቅዱሳን ይበልጥ ወደ እግዚአብሄር የቀረቡት ነው ጌታችን እየሱስ ክርስቶስ የመንግስተ ሰማያትን ቁልፍ ሰጥቶዋቸዋል ‹‹እውነት እላችለሁ በምድር የምታስሩት ሁሉ በሰማይ የታሰረ ይሆናል በምድር የምትፈቱት ሁሉ በሰማይ የተፈታ ይሆናል ››ማ.ቴ 16፤19 ማ.ቴ 18፤18 የሚሳናቸው ነገር የለም ብሎቸዋል እንዲሁም የምእመናንም ህይወትም በአደራ ሰጥቶችሆል ማቴ 17፤20 ዩሀ 21፤15-17 
\m     ቅዱስ ጴጥሮስና ዩሀንስ በዘጠኝ ለሊት ወደ ቤተ መቅደስ በሚሄዱበት ሰአት በመቀቅደስ በር ላይ ወድቆ የነበረውን አንካሳ ሰው በአማላጅነታቸው ፈውሰውት እንደ አንበሳ እየዘለለ እግዚአብሄርን አመስግኖል የሐዋ ስራ 3፤1-10 በዲያቆኑ በፊሊጶስ የአማጅነት ስልጣንም እርኩሳን መናፍስት በቃላት ድምጽ እየጮሁ ከብዙ ሰዎች ይወጡ ነበር ብዙም ሽባዎችና አንካሶች ይፈወሱ ነበር የሀዋ 8፤7 ሀዋርያው ቅዱስ ጴጥሮስ በየስፍራው ሁሉ በአማጅነቱ ፈውሶታል ሀዋ 9፤32 በኢየሩሳልምም ‹‹ጦቢት ሆይ ተነሽ ብሎ ጦቢትን ከሞት አስነስቶል››የሀዋ 9፤36 ሀዋርያው ቅዱስ ጳውሎስም ደግሞ በልስጥላን እግሩ የሰለለ ከእናቱ ማህጸን ጀምሮ አንካሳ የሆነ ከቶም መሄድ የማያውቅ ሰው አግኝቶ በታላቅ ድምጽ ‹‹ቀጥ ብለህ በእግርህ ቁም›› ነማለት ፈውሶታል ሀዋ 14፤8 በፊሊጲዩስስ የሞርተኝነት መንፈስ የነበረባትን ሴት በጸሎት ፈውሶታል፡፡ሀዋ 16፤16
\m     በወንጌል ለቅዱሳን አማላጅነት አብነት የሚሆን ትምህርት አለ የቅርናሆም አለቃ የሚወደው ባሪያው በታመመ ጊዜ አማላጅ አድርጎ የአይሁድም ሽማግሌዎች ልኮቸዋል መድሀኒታችን ክርስቶስም እምነቱንና ትህትናውን አድንቆለት ልመናውን ፈጽሞለታል ሉቃ 7፤1-10 አንድ መኮንንም የሞተችበትን ልጁን እንዲያስነሳለት በለመነ ጊዜ ልመናውን ተቀብሎ ብቱ ድረስ በመግባት እጆን ይዞ አስነስቶታል ማቴ 9፤18-25 በጨረቃ እየተነሳበት ከእሳትና ከውሀ እየወደቀ ይሰቃይ የነበረው ልጅ አባትም ስለ ልጁ በለመነ ጊዜ ልመናውን ተቀብሎ መዳኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ፈውሶታል ማቴ 17፤14፤18 ከዚህም የምንማረው ለኛም ቅዱሳን መንፈሳውያን አባቶቻችን በምድርም ሆነ በሰማይ በሚለምኑልን ጊዜ ሁሉ ነገር እንደሚደረግልን ነው፡፡
\m \bd 4.5  የቅዱሳን\bd*\bd  አማላጅነት ዐጸደ ነፍስ \bd*
\m    የቅዱሳን አማላጅነት በዐጸደ ሥጋ ምን እነደሚመስል ከብሉም ከሀዲስ ኪዳን እየጠቀስን ተመልክተናል በዚህ  ደግሞ ቅዱሳን ከዚህ አለም በሞተ ሥጋ ከተለዩ በሆላ በአጸደ ነፍስ ሆነው እንዴት እንደሚማልዱ ነው፡፡ መጽሀፍ ቅዱስ በዚህ አለም የአማላጅነትን ሆነ ማናቸውም መንፈሳዊ ስራ ሲፈጽሙ የነበሩ ቅዱሳን ከሞቱ በሆላም ይህ ስራቸው እንደሚከተለው ይነግረናል ይህንን በተመለከተ በዩሀንስ ራእይ ‹‹ከሰማዕትም ከእንግዲህ ወዲህ በጌታ የሚሞቱ ሙታን ብጹአን ናቸው፡፡ መንፈስ ፡-አዎን ከድካማቸው ያርፉ ዘንድ ስራቸው ከተለቸዋል ይላል፡፡ብለህ ጻፍ የሚል ድምጽ ሰማሁ››፡፡ የሚል ይገኛል ረእይ 14፤13 ለዚህም ነው በአጸደ ሥጋ በነበረ ጊዜ ሙት ይነሳል ኤልሳስ ከሞተ በሆላ በአጸደ ነፍስ ሆኖ በመቃብር በሚገኝ አጽሙ ሙት ያስነሳው 2ነገ 13፤20 በምድር ባለ ድንኮን እንግዳ ይቀበል የነበረ አብርሀም በሰማይ ድንኮን ሆኖ አላዛርን በእንግድነት ተቀብሎታል ሉቃ16፤22 
\m    ቅዱሳን በአጸደ ነፍስም ሆነው እንደሚለምኑና እንደሚጸልዩ ‹‹አምስተኛውንም ማህተም በፈታ ጊዜ ስለ እግዚአብሄር ቃልና ስለጠበቁት ምስክር የታረዱትን ሰዎች ነፍሳት ከመሰዊው በታች አየሁ፡፡በታላቅ ድምጽም እየጮሁ ቅዱስ እና እውነተኛ ጌታ ሆይ እስከመቼ ድረስ አትፈርድም ደማችንንስ በምድር በሚኖሩት ላይ እስከመቼ አትበቀልም አሉ፡፡ ለእያንዳንዳቸውም ነጭ ልብስ ተሰጣቸው እንደእነሱም ደግሞ ይገደሉ ዘንድ ያላቸው ባሪያዎች ባልንጀሮቻቸውና ወንድሞቻቸው ቁጥር እስኪፈጸም ድረስ ገና ጥቂት ዘመን እንዲያርፉ ተባለላቸው፡፡››የሚለው ታላቅ ምስክር ነው፡፡ ራዕይ 6፤9-11 ሀዋርያው ቅዱስ ጴጥሮስ በሁለተኛ መልእክቱ ‹‹ስለዚህ እነዚህን ነገሮች ምንም ብታውቁ በእናንተ ዘንድ ባለ እውነት ምንም ብትጸኑም ስለ እነዚህ ዘወትር እንዳሳስባችሁ ቸል አልልም፡፡ሁል ጊዜ በዚህ ማደሪያዬ ሳለሁ (በህይወተ ሥጋ)በማሳሰቤ ላነቃችሁ የሚገባኝ ይመስለኛል፡፡ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ እንዳመለከተኝከዚህ ማደሪያዬ መለየቴ ፈጥኖ እንደሚሆን አውቃለሁና ከመውጣቴም በሆላ (በአጸደ ነፍስ)እነዚህን ነገሮች እንድታስቡ ትችሉ ዘንድ እተጋለሁ (እጸልያለሁ እለምናለሁ)፡፡››2ኛጴ 1፤13-15 ብሎል በመጽሀፈ ሄኖክም ‹‹በሰማይ የሚኖሩ ጻድቃን በአንድ ቃል ሆነው ተባብረው ያመሰግናሉ ለሰውም ፈጽመው ይለምናሉ››ሲል በአጸደ ነፍስ ያሉ ጻድቃን በዚህ ምድር ላሉ እንደሚጸልዩ ተናግረዋል፡፡ ሄኖክ 1፤9 ከዚህም ሌላ ከዚህ አለም ተለይተው የነበሩ ቅዱሳን ሙሴንና ኤልያስ በደብረ ታቦር በጌታ ግራና ቀኝ ተገልጠው ሲነጋገሩ መታየታቸው ተጨማሪ ምስክር ነው፡፡ማቴ 17፤2
\m \bd 4.6 ያልሞተ ውሻ ከሞተ አንበሳ ይሻላል \bd*
\m       ጠቢቡ ሰሎሞን በመጽሀፈ መክብብ 9፤4 ላይ ‹‹ያልሞተ ውሻ ካልሞተ አንበሳ ይሻላል›› ሲል ምን ማለቱ ነው
\m      ይህን ሀይለ ቃል ለመረዳት በመጀመሪያ የምሳልን አመሳሰል ዘይብና ምንነት መረዳት ያስፈልጋል ምሳል የነገርን ፊት ለመግለጠና አንድን ሀሳብ ሰሚው በሚረዳው መንገድ ለመግለጽ አስረጂው የሚጠቀምበት ስልት ከሚመስልለት ነገር ጋር ቐሚ ዌም ዘላቂ የሆነው ግንኙነት ያለውአይደለም ምሳልውም ራሱ ነገሩ ከሆነ ምሳልነቱ ይቀራል አንድ ነገር ለተለያዩ ነገሮች ሳይቀር ሊያገለግል እንደሚችል መረዳት ይገባል ለምሳሌ በመጽሀፍ ቅዱስ ውስጥ ተራራ ዝግባ ድንጋ ወዘተ ለተለያዩ ነገሮች ምሳሌ ሆነው ለአስረጂነት ቀርበዋል ወደነገራችን ስንመለስ ጠቢቡ ሰሎሞን በመጽሀፈ መክብብ ላይ ጠቀሰውን እንዲረዳን ዝቅ ብለን ስንመለከተው‹‹ያልሞተ ውሻ ከሞተ አንበሳ ይሻላልና ሰው ከህያዋን ሁሉ ጋር በአንድነት ቢኖር ተስፋ አለው ህያዋን እንዲሞቱ ውቃሉና ሙታን ግን አንዳች አያውቁም መታሰቢያቸውም ተነስቶልና ከዚያ በሆላ ዋጋ የላቸውም›› ነው የሚለውመ.መክ 9፤4-5፡፡
\m     በመጽሀፍ ቅዱስ ውሻምሳል ሆኖ በብዙ መልኩ ተጠቅሶል ግታችን በወንግል‹‹እንዳይረግጡት ተመልሰውም እንዳያነክሱአችሁ የተቀደሰውን ለውሾች አትስጡ›› ብሎል ማቴ 7፤6 ውሾች ያላቸው መናፍቃንን ነው በለእየ ዩሀንስ ወደ መንግስተ ሰማያት እንደማይገቡ ተጠቅሶል ዩሀ ራ2፤15 እና 22፤15 ቅዱስ ጳውሎስም ‹‹ከውሾች (ከመናፍቃን) ተጠበቁ›› ብሎል ፊሊጲ 3፤2 ቅዱስ ጴጥሮስም ከክህደት ወደ እምነት ከመጡ በሆላ ተመልሰው ወደ ክህደት የሚመለሱትን ሰዎች በውሾች መስሎቸዋል 2ኛ ጴጥ 2፤22 በልላ መልኩ ደግሞ በወንግል ጌታችን ከነአናዊቶን ሴት ‹‹የውሾችን ምግብ ለቡችሎቻቸው መስጠት አይገባም ብሎታል እሶም መልሳ ቡችሎችም የጌቶችቸውን ፍርፋሪ ይመገባሉ በማት ስለ ትህትናዋ ጌታችን ልመናዋን ሰምቶ ልጆን አድኖላታል ፡፡ ማቴ 15፤21፤25 ከዚህ የምንማረው እንደዚች ሴት ስለ ሀጢያታቸው የሚጸጸቱ ከልባቸው ሰዎች ራሳቸውን ንቀውና ተጸይፈው ‹‹አዎ ውሻ ነኝ››እንደሚሉ ነው ይህ በሰውምእግዚአብሔርዘንድ የሚያስመሰግን ታላቐ ትህትና ነው ከሞተ አንበሳ ይሻላሉ የተባሉት ውሾች እነዚህ ናቸው፡፡ እነዚህም አንዴ ከተመለሱ በሆላ ወደ ሆላ አይሉም ውሻው ለጌታው እስከ መጨረሻው ታማኝ እንደሆነ እነርሱም አስከ እለተ ሞታቸው ለጌታቸው ለእግዚአብህር ታማኝ ናቸው፡፡
\m     አንበሳ ደግሞ ብርቱና ሀያል ስለሆነ የነገስታት ምሳሌ ነው፡፡ምሳ330፤30 ለዚህ ነው ከይሁዳ ወገን ስለሚወለዱ ነገስታት ‹‹ይሁዳ የአንበሳ ደቦል ነው የተባለው ዘፍ 49፤9 ይሄ ለጊዜው ለዳዊት ሲሆን ፍጻሜው ግን ለኢየሱስ ክርስቶስ ነው በመሆኑ ሰብአ ሰገል ‹‹የተወለደው የይሁድ ንጉስ ወዴት ነው››ብለው ጠይቀዋል ማቴ 2፤27 ትንቢቱም ‹‹አንቺ ቤተልሄም ኤፍራታ ሆይ አንቺ በይሁዳ አእላፋት መካከል ትሆኚ ዘንድ ታናሽ ነሽ ከአንቺ ግን አወጣጡ ከቀድሞ ጀምሮ ከዘለአለም የሆነ (ለዘመኑ ጥንት ፍጻም የልለው) በእስራእልም ላይ ገዢ(ንጉስ) የሚሆን ይወጣል›› ተብሎ በነቢዩ በሚኪያስ ተነግሮል ሚኪ5፤2 ቅዱስ ዩሀንስም በራእዩ ‹‹ከሊቃናቱ አንዱ አታልቅስ ከይሁዳ አንዱ የሆነውአንበሳ ዕርሱም በዳዊት ስር መጽሀፉን የዘረጋ ዘንድ ሰባቱንም ማህተም የፈታ ዘንድ ድል ነስቶል አለኝ›› ብሎል ራዕ 5፤5 በልላ በኩል ደግሞ ሰይጣን በነጣቂነቱንበአንበሳ ተመስሎል ለዚህ ነው ቅዱስ ጴጥሮስ ‹‹በመጠን ኑሩ ንቁ ባለጋራችሁ ዲያቢሎስ የሚውጠውን ፈልጎ እንደሚገሳ አንበሳ የዞራልና›› 1ኛጴጥ 5፤8
\m     እንግዲህ በነጣቂ አንበሳ የተመሰለ ዲያቢሎስ አድሮባቸው በሀጢያት በበደል የኖሩ ዐና ንሰሀ ሳይገቡ የሞቱ ሰዎች የሞተ አንበሳ ይባላሉ ምክንያቱም በህይወት በኖሩበት ዘመን ለሀጢትና ለበደል ለክህደትና ለክፋት አንበሶች ነበሩና ሰው ስለክፉ በአውሬ መመሰሉ መጽሀፍ ቅዱሳዊ ነው መጥምቀ መለኮት ይጻፍት ፈሪሳውያንንና ሰዱቃውያንን ‹‹እናንተ የእፉኝት ልጆች›› ብሎቸዋል ሉቃ13፤32 ሀሳዊ መሲህ (ሀሰተኛው መሲህ) አውሬ ተብሎል ራዕ 13፤1 እንግዲህ ጠቅለል ባለ መልኩ ‹‹ያልሞተ ውሻ ከሞተ አንበሳ ይሻላልና›› ማለት በህይወት እያሉ ስለ ኃጢያታቸው የሚጸጸቱ ንሰሀ የሚገቡ ትንሳኤን ልቦናን ገንዘብ ያደረጉ ሰዎች ሳይጸጸቱ ንሰሀ ሳይገቡ ከሞቱ ሰዎች ይሻላሉ ማለት ነው፡፡
\m \bd 4.7 ሕያዋንና ሙታን \bd*
\m    ህያዋን የሚባሉት ሀይማኖትን የዘው ምግባር ሰርተው ያረፉ ቅዱሳን ናቸው ጌታችን በወንጌል ‹‹ትንሳእና ህይወት እን ነኝ የሚያምንብኝ ቢሞት እንኮ ሕያው ይሆናል ህያው የሆነ የሚያምንብኝ ሁሉ ለዘለአለም አይሞትም››ዩሀ 11፤25-26 ብሎል ሀዋርያው ቅዱስ ጳውሎስም ‹‹ክርስቶስ ከሙታን ተነስቶ ወደፊት ዕነዳይሞት ሞትም ወደፊት እንዳይዘው እናውቃለንና መሞትም አንድ ጊዜ ፈጽሞ ለሀጢያት ሞቶላና በህይወጠ መኖርን ግን ለእግዚአብሄር ይኖራል እንዲሁም እናንተ ደግሞ ለሀጢያት እንደሞታችሁ ግን ለጌታችሁ ለኢየሱስ ክርስቶስ ሆናችሁ ለእግዚአብሄር ህያዋን እንደሆናችሁ ቁጠሩ››ብሎል ሮሜ 8፤9,11 
\m   ሙታን የሚባሉት ደግሞ ኃጠአን ናቸው ከኃጢአት አእስካልተመለሱ  ድረስ በህይወትም እያሉ ሙታን ይባላሉ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ከተከተሉት መካከል አነዱ ‹‹ጌታ ሆይ አስቀድሜ ልሂድና አባትን እቀብር ዘንድ ፍቀድልኝ›› ቢለው ኃጢያታቸውን እንዲቀብሩ ሙታንን ተዎቸው››ብሎታል ማት8፤21 በዚህም በንሰሃ ተመልሰው ወደ ጉባኤ ያልመጡትን እርሱን ያልተከተሉትን በቁማቸው ሙታን ብሎቸዋል ይኸውም ሙታን አእምሮ ሙታን ልቦና ሲላቸው ነው ከዚህ አለም ከተለዩ በሆላ ሞተ ነፍስ ስለሚጠብቃቸው ሙታን ይባላሉ ‹‹ዳሩ ግን የሚፈሩና የማያምኑ የርኩሳንም የነፍስ ገዳዮችም የአስማተኞችም ጣኦትም የሚያመልኩ የሀሰተኞችም ሁሉ እድላችው በዲንና በእሳት በሚያቃጥል ባህር ነው ይኸውም ሁለተኛው ሞት ነው፡፡››አነዲል ራእ 21፤8
\m    ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ቅዱሳ ህያዋን ሀጠአን ደግሞ ሙታን እንደሚባሉ ጠቅሶ ሲናገር ‹‹አእን የአብርሀም አምላክ የይስወቅ አምላክ የያዕቆብ አምላክ ነኝ የሚል ከእግዚአብሄር ዘንድ ወደ እናንተ የተባለውን አላነበባችሁምን የህያዋን አምላክ እንጂ የሙታን አይደለም ፡፡››ብሎል ማቴ22፤31-32 ስለዚህ በመጽሀፈ መክብብ‹‹ሙታን ግን አንዳች አያወቁም መታሰቢያቸውም ተረስቶልና ከዚያ በሆላ ዋጋ የላቸውም›› የተባሉት ሀጥአን ናቸው ይህንን በተመለከተ ነቢየ እግዚአብሄር ዳዊት ‹‹መታሰቢያቸውን ጠፋ ከምድር ዘንድ ጠፋ የእግዚአብሄር ፊት ክፉን በሚያደርጉ ላይ ነው ብሎል መዝ 33፤16ስለ ቅዱሳን ግን ‹‹የጻድቅ መታሰቢያ ለዘላለም ነው›› መዝ 111፤6‹‹የሚበልጥ መታሰቢያና ስም እሰጣችሆለሁ የማይጠፋም የዘለአለም ስም እሰጣችሆለ፡፡››ተብሎል ት. ኢሳ 56፤5
\m \bd 4.8 ማጠቃለያ\bd*
\m   የሰው ልጅ ቅዱሳንን ቢያከብር ስማቸውን ቢጠራ መታሰቢያቸውን ቢያምህረትና በረከትን ያገኛል ባያከብር ግን መርገምን ይሸከማል፡፡ለዚህም ነው እግዚአብሄር አብርሀምን ‹‹እባርክሀለሁ ስምህን አከብረዋለሁለበረከትም ይሁን የሚባርኩህንም እባርካለሁ የሚረግሙህንም ረግማለሁ››ዘፍ 12፤2-3 በተጨማሪም እግዚአብሄር አማላክ አብርሀምን ‹‹በሰዶም ከተማ አስር ጻድቃን ባገኝ ስለ አስሩ ጣድቃን ስል ከተማዩትን እምራለሁ›› ብሎታል ዘፍ 18፤32 ህም እግዚአብሄር ስለ ጻድቃን ብሎ እንደሚምር ትልቅ ትምህርት ቅድስት ሀገር ኢየሩሳሌምም በሶራውያን በተከበበች ጊዜ ‹‹ስለ እኔም ስለባሪያይም ስለ ዳዊት ስል የህቺን ከተማ አድናት ዘንድ እጋርዳታለሁ››ብሎል ኢሳ 36፤33-35 ጠቢቡ ሰሎሞንም ደግሞ ‹‹ስለ ባሪያዬ ዳዊት እና ስለ ኢየሩሳልም ስል ለልጅህ አንድ ነገር እሰጥሀለሁ አእንጂ መንግስትህን ሁሉ አልቀድም›› ብሎታል 1ኛ ነገስት 11፤13 ነቢየ እግዚአብሄር ዳዊትም እግዚአብሄር ስለ ባለሞሉ ሙሴ ብሎ እስራእልን እንዴት እንደመራቸው ሲናገር ‹‹እንዳያጠፋቸው ቁጣውን ይመልስ ዘንድ የተመረጠው ሴ በመቅሰፍት ጊዜ በፊቱ ባይቆም ኖሮ ያጠፋቸው ዘንድ ተናገረ›› ብሎል መዝ 105፤23 የግብጻዊው የጲጢፋራ ብት ስለዮሴፍ በውጪማ በግቢም በበረከት ተሞልቶል፡፡ ዘፍ 39፤1-6 የሰራፕታዊ ሴት ስለ ነቢዩ ስለ  ኤልያስ ተባርኮል 1ኛ ነገ 4፤1-7 ሱናማዊቶ ስት ስለ ኤልሳስ ቤቶ ተባርኮላታል፡፡ 2ተኛ ነገ 4፤1-7 ለዚህም ነው ጠቢቡ ሰሎሞን ‹‹በረከት በጻድቅ ራስ ላይ ዋጋ ያገኛል-----እውነት እውነት እላችሆለሁ በደቀ መዝሙሬ ስም ቀዝቃዛ ውሀ የሚያጠጣ ዋጋው አይጠፋበትም›› ብሎል ማቴ 10፤42
\m ኪሩብ
\m ሱራፊ
\m  በልላ በኩል ደግሞ የንጉሱ የአካዝያስ ወታደሮች ነቢዩ ኤልያስን ባለማክበራቸው እሳት ከሰማይ ወርዶ አቃጥሎ ገሎቸዋል 2ኛ ነገ 1፤9-12 የቤቴል ወጣቶች ነቢዩ ኤልሳዕን ባለማክበራቸው ተረግመው በዱር አውሬ ተበልተዋል 2ኛ ነገ 2፤23 ግያዝም ነቢዩ ኤልሳዕን በመዋሸቱ ተረግሞ በለምጽ ነድዶል 2ኛ ነገ 1፤9-2 የሶሪያ ሰራዊት ደግሞ ታውረዋል 2ኛ ነገ 6፤18 በአዲስ ኪዳንም ሐናንያንና ሲጳራን ቅዱስ ጴጥሮስን በመዋሸታቸው ተቀስፈው ሞተዋል የሐዋ 5፤1-11 ኤልማስ የተባለውም ጠንከቆይም የቅዱስ ጳውሎስን ትምህርት በማጣመሙ ታውሮል የሐዋ 13፤4-12 እንግዲህ መምረጥከመርገም ይልቅ በረከትን መምረጥ ነው፡፡ የእግዚአብሔር ቸርነት የድንግል ማርያም አማላጅነት የቅዱሳን በረከት አይለየን አምን፡፡           
