\c 5 
\pc \bd ምዕራፍ አራት\bd*
\pc \bd ፩. የኢትዮጵ ቤተ ክርስቲያን በመካከለኛው የታሪክ ዘመን\bd*
\p ይህ ዘመን ከዛጉዌ መንግስት ማክተም ጀምሮ እስከ ዘመነ መሳፍንት ማብቂያ ድረስ ያለውን ያጠቃልላል፡፡ በዚህ የጊዜ ክልል ውስጥ የኢ/ኦ/ተ/ቤ/ክ በርካታ ወርቃማ መንፈሳዊ ተግባራትን ያከናወነች ሲሆን በአንጻሩ ደግሞ እጅግ በጣም አስከፊ የሆኑ ፈተናዎች ገጥመውታል፡፡
\p \bd ፬.፩. \bd*\bd ወርቃማ መንፈሳዊ ክስተቶች\bd*
\p በኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን ታሪክ ከ13ኛው-15ኛው መ/ክ/ዘመን ያለውና በ17ኛው መ/ክ/ዘመን የነበረው የጎንደር ዘመነ መንግሥት ወርቃማ መንፈሳዊ ተግባራት የተከናወኑት ነበር ነው፡፡ ከእነዚህም መካከል፡- 
\p \bd ፬.፩.፩. የገዳማዊ ሕይወት መስፋፋት\bd*
\p ገዳማዊ ሕይወት በአገራችን የተጀመረው በአምስተኛው መ/ክ/ዘመን ማብቂያ ላይ በዘጠኙ ቅዱሳን አማካኝነት ነው፡፡ በተለይ በአቡነ አረጋዊ የተመሰረተው የደብረ ዳሞ ገዳም በሀገራችን ለገዳማዊ ሕይወት መስፋፋት መነሻ በመሆኑ ያበረከተው አስተዋጽ በቀላሉ የሚገመት አልነበረም፡፡ በዘጠኙ ቅዱሳን የተጀመረው ይኸው ገዳማዊ ሕይወት ከ13ኛው መ/ክ/ዘመን ጀምሮ ይበልጥ ተስፋፍቶ ከፍተኛ ደረጃ ላይ ደርሷል፡፡ ለዚህ ሁሉ መሠረት የሆነው ደግሞ አስቀድሞ በተገለጸው የደብረ ዳሞ ገዳም አበምኔት በአባ ዮሐኒ እጅ የመነኮሱትና ያገለገሉት አባ ኢየሱስ ሞዓ ወደ ሐይቅ እስጢፋኖስ መጥተው የመሰረቱት የአንድነት ደጋም ነው፡፡ የሐይቅ እስጢፋኖስ ገዳም በመካከለኛው የታሪክ ዘመን በሀገራችን የምንኩስና ሕይወት ማበብና ለገዳማት መስፋፋት ዋነኛ ማዕከል ሆኖ ያገለገለ ነው፡፡ 
\p \bd ከሐይቅ እስጢፋኖስ ገዳም \bd*\bd የ\bd*\bd ተገኙ አባቶች\bd*
\p \bd (የአባ ኢየሱስ ሞዓ ደቀ መዛሙርት)\bd*\bd የመሰረቱት ገዳም\bd*
\zuli1 አቡነ ተክለሃይማኖትደብረ ሊባኖስ
\zuli1 አቡነ በጸሎተ ሚካኤል
\zuli1 አቡነ ኅሩተ አምላክ ደጋ እስጢፋኖስ (ሐይቅ እስጢፋኖስ)
\zuli1 አባ ጊዮርጊስ ዘጋሥጫጋስጫ ገዳም
\p በአጠቃላይ በመካከለኛው ዘመን ከተመሰረቱት ገዳማት መካከል የደብረ ሊባኖስ፣ ደብረ ምጥማቅ፣ ደብረ አስቦት፣ የጣና የዝዋይ ሐይቆች ገዳማት ይገኙበታል፡፡
\p \bd ፬.፩.፪. \bd*\bd የስብከተ ወንጌልና የትምህርተ ሃይማኖት መጠናከር\bd*
\p በሀገራችን የመካከለኛው ዘመን ታሪክ የገዳማት መስፋፋትና የቅዱሳን አበው በብዛት መኖር ለትምህርተ ሃይማኖት መጠናከርና ለስብከተ ወንጌል መስፋፋት ትልቅ አስተዋጽኦ ነበረው፡፡
\p የሀይቅ እስጢፋኖስ ገዳም መሥራች አባ ኢየሱስ ሞዓ ቅዱሳት መጻሕፍትን በማሰባሰብና የትምህርት አደረጃጀትን በማጠናከር በርካታ ደቀመዛሙርትን አፍርተዋል፡፡ ደቀመዛሙርቶቻቸው ለሐዋርያዊ ተልዕኮ በተሰማሩበት ቦታ ገዳማትን ከመገደም ባሻገር የትምህርት ማዕከላትን አቋቁመዋል፡፡ ሐዋርያዊ ተልዕኮ የፈጸሙ የሐይቅ እስጢፋኖስ ገዳም ፍሬዎች መካከል፡- አባ ኂሩተ አምላክ፣ አቡነ አሮን፣ አባ በጸሎተ ሚካኤል፣ አባ ሠረቀ ብርሃን እና አቡነ ተክለሃይማኖት በዋናነት ይጠቀሳል፡፡ 
\p በመካከለኛው ዘመን የተነሱ ቅዱሳን ጣዖታትን በማፈራረስ፣ አረማውንን አሳምነው የክርስትና እምነት በመላው ኢትዮጵያ እንዲስፋፋ ትልቅ ተጋድሎ አድርገዋል፡፡ ለምሳሌ አቡነ ተክለሃይማኖት በደቡብ ኢትዮጵያ በተለይም በወላይታና ሐዲያ አካባቢዎች ያደረጉት ሐዋርያዊ አገልግሎት በግምባር ቀደምነት የሚጠቀስ ነው፡፡ 
\p በዚሁ ዘመን የነበሩ ቅዱሳን ከትምህርተ ሃይማኖት ውጭ የሚሄዱትን ነገሥታት ሳይቀር በመገሠጻቸውም ይታወቃሉ፡፡ ለምሳሌ ዐፄ ዓምደ ጽዮን የአባቱን ሚስት (የእንጀራ እናቱን) ዕቁባት አድርጎ በመያዙ አቡነ ፊልጶስ የተባሉት ሦስተኛው የደብረ ሊባኖስ ዕጨጌ ፊልጶስ ከግብጻዊው ጳጳስ አቡነ ያዕቆብ የኤጲስ ቆጶስነት ማዕረግ ተቀብለው እንደመምህራቸው እንደ አቡነ ተክለሃይማኖት ለትምህርተ ሃይማኖት መስፋፋት ከፍተኛ አስተዋጽኦ አበርክተዋል፡፡ ዕጨጌ ፊልጶስ አሥራ አንድ ደቀ መዛሙርትን መርጠው የንቡረ እድነት ማዕረግ በመስጠት ከእነርሱ ጋር በመሆን በተለያዩ የአገራችን አካባቢዎች የክርስትና ትምህርት አስፋፍተዋል፡፡
\p በተመሳሳይ መልኩ በአክሱም አካባቢ የሚገኘው የደብረ በንኮል ገዳም መሥራች የሆኑት የአቡነ መድኃኒነ እግዚአ ደቀመዛሙርት ሰባቱ ከዋክብትና አምስቱ ቅዱሳን በመባል የሚታወቁት ሲሆኑ በተለያዩ የኢትዮጵያ አካባቢዎች ትምህርተ ክርስትናን አስፋፍተዋል፡፡ በተለይ ሰባቱ ከዋክብት የተባሉት አብዛኛው የጣና ሐይቅ ገዳማትን የመሰረቱ ናቸው፡፡
\zuli1 ዕጨጌ ፊሊጶስን ጨምሮ አሥራ አንዱ ንቡራነ ዕድ ሰባቱ ከዋክብትና አምስቱ ቅዱሳን በሀገራችን ላበረከቱት ታላቅ መንፈሳዊ አገልግሎትና የስብከተ ወንጌል መጠናከር በኢ/ኦ/ተ/ቤ/ክ ቅዱሳን ብላ ትጠራቸዋለች፡፡ 
\zuli1 ከትምህርተ ሃይማኖት መስፋፋትና ከስብከተ ወንጌል መጠናከር ጋር በተያያዘ ከነገሥታት መካከል ዐፄ ዘርዐ ያዕቆብ በኢትዮጵ ቤተ ክርስቲያን ልዩ ቦታ አላቸው፡፡ ያበረከቱት አስተዋፅኦ፡-
\zuli1 አምልኮተ ጣዖት ከምድረ ኢትዮጵ እንዲጠፋ ለማድረግ ያደረጉት ተጋድሎ 
\zuli1 የቤተ ክርስቲያን በዓላት በሚገባ እንዲከበሩና አጽዋማትም በሥርዓት እንዲጾሙ ድንጋጌዎችን በማስተላለፍ 
\zuli1 ሕዝበ ክርስቲያኑን በሰንበት ቀን ከቅዳሴ በኋላ ትምህርተ ወንጌልን በሊቃውንት እንዲማር
\zuli1 ካህናት ቤተ ክርስቲያን ወደ ሌለበት ቦታ ሄደው እንዲያስተምሩ
\zuli1 ምእመናን የነፍስ አባት እንዲኖራቸው እና የነፍስ አባቶችም ልጆቻቸውን ተግተው እንዲያስተምሩና እንዲመክሩ ትዕዛዝ ተላልፏል፡፡ 
\tr \tc1 ተ.ቁ.\tc2 ዕጨጌ ፊሊጶስና አሥራ አንዱ ንቡራ ዕድ\tc3 ሰባቱ ክዋክብት (የአባ መድኅነኒ እግዚእ ደቀ  መዛሙርት)\tc4 አምስቱ ቅዱሳን
\tr \tc1 1\tc2 ዕጨጌ ፊሊጶስ ዘደብረ ሊባኖስ\tc3 አባ ዮሐንስ\tc4 አባ ዘካርያስ
\tr \tc1 2\tc2 አኖሬዎስ ዘውረቢ (ታላቁ አኖሬዎስ)\tc3 አባ ታዴዎስ\tc4 አባ አሮን
\tr \tc1 3\tc2 ገብረ ክርስቶስ ዘደንቢው\tc3 አባ ያሳይ\tc4 አባ ገብረክርስቶስ
\tr \tc1 4\tc2 አኖሬዎስ ዘሞረት\tc3 አባ ያፍቅረነ እግዚእ\tc4 አባ ዳንኤል
\tr \tc1 5\tc2 መርቆሬዎስ ዘመርሐ ቤቴ\tc3 አባ ሳሙኤል ዘዋልድባ\tc4 አባ መርቆሬዋስ
\tr \tc1 6\tc2 ማትያስ ዘፈጠጋር\tc3 አባ ሳሙኤል ዘቆየዳ
\tr \tc1 7\tc2 ቀውስጦስ ዘመሐግል\tc3 አባ ሳሙኤል ዘጣሬጦ
\tr \tc1 8\tc2 ታዴዎስ ጽላልሽ
\tr \tc1 9\tc2 ሳኤል ዘደብረ ወገግ
\tr \tc1 10\tc2 ዮሴፍ ዘእናርያ
\tr \tc1 11\tc2 ኢዮስያስ ዘውጂ (ዘክልኤቱ)
\tr \tc1 12\tc2 አባ አድነኔ
\b 
\m \bd ፬.፫.፪. \bd*\bd የግዕዝ ስነ ጽሑፍ ዕድገት\bd*
\p በሀገራችን የጥንት ክርስቲያን የታሪክ ዘመን ቅዱሳት መጻሕፍትን ከተለያዩ ቋንቋዎች ወደ ግዕዝ በመመለስ አባ ፍሬምናጦስና ዘጠኙ ቅዱሳን በቀዳሚነት የሚጠቀሱ ናቸው፡፡ ከእነሱ በመቀጠልም ቅዱስ ያሬድ አምስቱን የዜማ መጻሕፍት በመድረስ ለመንፈሳዊ የግዕዝ ሥነ-ጽሑፍ መስፋፋት ታላቅ አስተዋጽኦ አበርክቷል፡፡ ወደ መካከለኛው ዘመን ታሪክ ስንመጣ ደግሞ በርካታ መንፈሳዊ መጻሕፍት ወደ ግዕዝ ቋንቋ የተተረጎመበትና አያሌ ገድሎችና ድርሳናት የተጻፉበት በመሆኑ ዘመኑ ወርቃማው የግዕዝ ሥነ-ጽሑፍ ዘመን በመባል ይታወቃል፡፡
\p \bd ወደ ግዕዝ ቋንቋ ከተተረጎሙት መካከል (በመካከለኛው ዘመን)\bd*
\b 
\zuli1 \bd መጽሐፍ ቅዱስ\bd*                                        - ዜና ኤሁድ                           - ገድለ ሐዋርያት    
\zuli1 ፍካሬ ኢየሱስ                                          - ተአምረ ማርያም                     - ግብረ ሕማማት
\zuli1 ስንክሳር                                                - መጽሐፍ ቅዳሴ                      - ውዳሴ ማርያም
\zuli1 መጽሐፈ ኪዳን                                         - ድዲስቅልያ                          - ገድለ ጊዮርጊስ
\zuli1 መጽሐፈ አስቴር                                        - መጽሐፈ ኢሳይያስ                   - ደቂቅ ነቢያት 
\zuli1 ፍትሐ ነገሥት 
\b 
\p \bd በመካከለኛው ዘመን በሀገራችን ከተጻፉት ገድሎች መካከል፡-\bd*
\b 
\zuli1 \bd ገድለ ገብረ መንፈስ ቅዱስ\bd*                             - አቡነ ተክለሃይማኖት                  - አባ አረጋዊ
\zuli1 አባ ጴንጠሌዎን                                        - አባ ፊሊጶስ                            -  አባ አኖሬዎስ
\zuli1 አባ በጸሎተ ሚካኤል                                  -ይምርሐነ ክርስቶስ                     - ላሊበላ 
\zuli1 ነአኩቶ ለአብ
\zuli1 መስቀል ክብራ ይገኙበታል፡፡ 
\p በመካከለኛው ዘመን የሥነ ጽሑፍ ዕድገት ጋር በተያያዘ በርካታ መጻሕፍትን በመድረሳቸው የሚታወቁቱ ከነገሥታት ዐፄ ዘርዐ  ያዕቆብ ከመነኮሳቱ ደግሞ አባ ጊዮርጊስ ዘጋሥጫ ናቸው፡፡
\zuli1 ዐፄ ዘርዐ ያዕቆብ ሰባት የሚሆኑ መጻሕፍትን ደርሰዋል፡፡ እነዚህም፡- መጽሐፈ ብርሃን፣ መጽፈ ምዕላድ፣ ጦማረ ትስብእት፣ ክህደተ ሰይጣን፣ መጽሐፈ ባሕርይ፣ ጠዐቅቦ ምስጢርና እንግዚአብሔር ነግሰ የሚባሉት ናቸው፡፡
\zuli1 አባ ጊዮርጊስ ዘጋሥጫ ከአርባ በላይ መጻሕፍትን እንደጻፉ የሚነገር ሲሆን በደንብ ከሚታውቁት መካከልም፡- ክብረ ቅዱሳን፣ ተአምኖ ቅዱሳን፣ መጽሐፈ አርጋኖን፣ መጽሐፈ ሰዓታት፣ ውዳሴ መስቀል፣ መጽሐፈ ምስጢር. ሕማማተ ማርያም የሚባሉት ይገኙበታል፡፡ ከዚሁ ሳንወጣ የአባ ጽጌ ድንግል ማሕሌት ጽጌና በዕጨጌ ዕንባቆም የተጻፈው መጽሐፈ ቄደር የዚሁ ዘመን ታሪክ የሥነ ጽሑፍ አካላት ናቸው፡፡
\m \bd ፬.፩.፬. \bd*\bd የውጭ ግንኙነት\bd*
\m በመካከለኛው ዘመን የኢትዮጵያ ቤተክርስቲያን ታሪክ ጎልተው ከሚነገሩት የውጭ ግንኙነቶች መካከል፡- 
\m \bd ሀ) የግማደ መስቀሉ ወደ ሀገራችን መምጣት\bd*
\p እሌኒ ንግሥት አስቆፍራ ካስወጣቸው ጌታ ከተሰቀለበት መስቀል የቀኝ እጁ ያረፈበት የመስቀሉ ክፋይ (ግማደ መስቀሉ) ወደ ሀገራችን ከመምጣቱ ጋር የተያያዙ ሁለት ታሪኮች በቀጥታም ሆነ በተዘዋዋሪ መንገድ የነገሥታቱ የውጭ ግንኙነት ውጤት እንደሆነ ያመለክታሉ፡፡
\p \bd የመጀመሪያው\bd* የጌታችንን ግማደ መስቀል በዐፄ ዳዊት ዘመነ መንግሥት (በ14ኛው መ/ክ/ዘመን) ከኢየሩሳሌም ለኢትዮጵያ መንግሥት ከሌሎች ንዋያተ ቅዱሳት ጋር በሥጦታ መልክ እንደተበረከተ የሚተረከው ነው፡፡ ይኸውም ቀድሞ የነበረውን መልካም ወዳጅነትና ግንኙነት መሠረት በማድረግ ዐፄ ዳዊት ብዙ ገጸ በረከትን አስጭነው ወደ ኢየሩሳሌም ፓትሪያርክ አባ ዮሐንስ መልእተኞችን በመላክ ግማደ መስቀሉን ሊያስመጡ ችለዋል የሚል ነው፡፡
\p \bd ሁለተኛው\bd* ንግስት እሌኒ አስቆፍራ ያስወጣችው የጌታ መስቀል ለአራት ተከፋፍሎ በዕጣ ለሮም፣ ለቁስጥንጥንያ፣ ለእስክንድርያ ለአንፆኪያ አብያተ ክርስቲያናት መሪዎች ተሰጠ ከሚለው ታሪክ ጋር የተያያዘ ነው፡፡ በወቅቱ የግብጽ ክርስቲያኖች ላይ ያደርሱት በነበረው ተጽዕኖና መከራ ምክንያት በግብጽና በኢትዮጵያ መካከል አለመግባባት ነበር፡፡ በዚህ ጊዜ ንጉሡ (የኢትዮጵያ) ዐፄ ዳዊት በግብጽ የሚገኙ ክርስቲያኖች ሁኔታቸው ካልተስተካከለ የኣባይን ወንዝ እገድባለሁ ሲሉ በማስፈራራታቸውና በግብጻውያን ዘንድ ስጋት ስለተፈጠረ የእስክንድርያ ቤተ ክርስቲያን ነገሩን በማርገብ የጌታ ቀኝ ያረፈበትን ግማደ መስቀል ለኢትዮጵያ መንግሥት በስጦታ መልክ እንዳበረከተችው ይተረካል፡፡ ያም ሆነ ይህ ግን የከበረው የጌታችን ግማደ መስቀል በዐጼ ዳዊት ዘመነ መንግሥት ወደ ሀገራችን መግባቱ እርግጥ ነው፡፡ ከመስቀሉ ጋርም በወንጌላዊው ዩሐንስ የተሳለው ስርዓተ ርእሱ (ጌታ የእሾህ አክሊል ደፍቶ የሚያሳየው ስዕል)፣ ቅዱስ ሉቃስ የሳላት ምስል ፍቅር ወልዳ (እመቤታችን ልጇን ታቅፋ የሚያሳየው ስዕል) እና ሌሎችንም ንዋያተ ቅዱሳት አብረው በስጦታ መልክ ተበርክተዋል፡፡
\p ዐጼ ዳዊት መስቀሉን ከመንገድ ላይ ተቀብለው ሲመጡ ከተቀመጡበት በቅሎ ላይ በድንገት ወድቀው ሕይወታቸው በማለፉ ጉዳዩን ልጃቸው ዘርዓ ያዕቆብ ከፍጻሜው ሊያደርሰው እንደቻለ ይነገራል፡፡ ዐፄ ዘርዓ ያዕቆብ መስቀሌን በመስቀልኛ ቦታ አስቀምጥ በማለት በሕልም ስለተነገራቸው መስቀለኛ ቦታ (ተራራ) በመፈለግ ብዙ አሰሳ ካደረጉ በኋላ አሁን ከሚገኙበት የግሸን ተራራ (ወሎ አምባሰል የሚገኝ) በክብር አስቀምጠውታል፡፡ በዚህ መስቀለኛ የግሸን ተራራ ላይም የእግዚአብሔር አብ ቤተ ክርስቲያን በመስቀል ቅርፅ በማሰራት ግማደ መስቀሉን በመስቀል ቅርጽ በወርቅ፣ በብር፣ በመዳብ ወዘተ ተለብዶ በተሠራ ሳጥን ውስጥ ሆኖ በክብር ከመንበሩ ሥር ተቀብሮ ይገኛል፡፡ መስቀሉ ከተቀበረበት የእግዚአብሔር አብ ቤተ ክርስቲያን በተጨማሪ ድንግል ማርያም፣ የቅዱስ ሚካኤልና የቅዱስ ገብርኤል አብያተ ክርስቲያናት በዚሁ በመስቀለኛ ተራራ ላይ ይገኛል፡፡
\p መስቀሉ ወደ ሀገራችን የገባው መስከረም 10 ቀን ሲሆን የተቀጸል ጽጌ በዓልም የዐፄ መስቀል በዓል ተብሎ ከዚያው ጋር ተያይዞ መከበር ጀመረ፡፡ ከዚሁ ጋር በተያያዘ እሌኒ ንግሥት መስቀሉን ከተቀበረበት ቦታ (ጎሎጎታ) ለማውጣት ቁፋሮ የጀመረችው መስከረው 17 ሲሆን መስቀሉ የወጣው ግን መጋቢት 10 ቀን እንደሆነ ይታመናል፡፡ ስለሆነም የመስቀል በዓል ከዋዜማው ጀምሮ በየዓመቱ መስከረም 17 ቀን በሃገራችን በብሔራዊ ደረጃ እንዲከበር ተደርጓል፡፡ ይህም የተጀመረው በዐጼ ዘርዓ ያዕቆብ ዘመነ መንግሥት ነው፡፡ በዐፄ ዘርዓ ያዕቆብ ዘመን ለመስቀል የተሰጠው ክብር እጅግ ከፍ ያለ ስለነበር ምዕመናን በግምባራቸው፣ በእጃቸው፣ በአንገታቸው፣ በልብሶቻቸውና በጦር መሳሪያዎቻቸው የመስቀል ምልክት ማድረግና ማንጠልጠል እየተወደደና እየተለመደ መምጣት ጀመረ፡፡ መንገደኛ ክርስቲያኖች በሩቅ ሆነው ቤተ ክርስቲያንን መሳለም እንዲችሉም በቤተ ክርስቲያን አቅጣጫ መንገድ ላይ የመስቀል ምልክት ማቆም የተጀመረው በዚሁ በዐፄ ዘርዐ ያዕቆብ ዘመን እንደነበር ይነገራል፡፡
\p \bd ለ) የፍሎረንሱ የሃይማኖት ጉባኤ\bd*
\p የፍሎረንሱ የሃይማኖት ጉባኤ በኢጣሊያ ሀገር በፍሎረንስ ከተማ በዐፄ ዘርዓ ያዕቆብ ዘመነ መንግሥት የተደረገ ነው፡፡ በጉባኤው የኢ/ኦ/ተ/ቤ/ክ የተወከለችው በኢየሩሣሌም የኢትዮጵያ ገዳማት አበምኔት በነበሩት በአባ ኒቆዲሞስ በተላኩ መነኮሳት ነበር፡፡ የጉባኤው መጠራት ዋና ዓላማ በወቅቱ በመስፋፋትና ኢየሩሣሌምን ጨምሮ የምሥራቅ አውሮፓ ሀገሮችን በመቆጣጠር ላይ የነበረውን የቱርክ እስላም መንግሥታት በጋራ ለመታገል እንዲቻል ሁኔታዎችን በመምከር ለመቻቸት ነበር፡፡ ሆኖም ግን ስብሰባው መሠረታዊ ዓላማውን በመሳት የሮማው ፓፕ የበላይነት እንዲቀበሉ የሚል መንፈስ ስለነበረው ጉዳዩ በምሥራቅ ኦርቶዶክስ አብያተ ክርስቲያናት ተቀባይነት ባለማግኘቱ ስብሰባው ያለውጤት ሊበተን ችሏል፡፡
\p \bd ሐ) የደብረ ምጥማቅ ቤተክርስቲያን የተሠራችበት ምክንያ\bd*\bd ት\bd*
\p በሀገራችን በተጉለት የምትገኘው የደብረ ምጥማቅ ቤተ ክርስቲያን ከመሰረቷት ዋነኛው ምክንያት በግብጽና በኢትዮጵያ መካከል በወቅቱ የነበረው የሻከረ ግንኙነት እንደሆነ በታሪክ ተገልጿል በዚያን ጊዜ የነበረው የግብጹ ሡልጣን በግብጽ የምትገኘውን የደብረ ምጥማቅ ቤተ ክርስቲያን በግፍ በማፍረሱ በሁለቱም ሀገሮች የሚገኙ ክርስቲያኖችን እጅግ በጣም ያሳዘነ ጉዳይ ነበር፡፡ በዚህም ጊዜ የግብጽ  ቤተ ክርስቲያን ፓትሪያርክ አቡነ ዮሐንስ ዐሥራ አንደኛ ለዐፄ ዘርዓ ያዕቆብ ቤተ ክርስቲያኗ በግፍ ስለመፍረሷ በደብዳቤ ስለገለጹለት በጉዳዩ እጅግ አዝኖ ከኢትዮጵያ ሕዝበ ክርስቲያን ጋር ለተወሰነ ጊዜ የምሕላ ጸሎት መያዙ ታውቋል፡፡ ወዲያውም ግብጽ በፈረሰቸው ቤተ ክርስቲያን ስም የተመሰየመችው የደብረ ምጥማቅ ቤተ ክርስቲያን  በሀገራችን በተጉለት (ጻድቃኔ አካባቢ) ልትታነጽ ችላለች ታቦቷም በወቅቱ የነበሩት ጳጳሳት አባ ሚካኤልና አባ ገብርኤል ተባርካ ገብታለች፡፡
\p \bd ፬.፪.፭. \bd*\bd የኢትጵያ ቤተ ክርስቲያን በጎንደር ዘመነ መንግሥት (፲፮፳፰-፲፯፻፸፪)\bd*
\p በኢትዮጵያ ታሪክ የጎንደር ከተማ ከተመሰረተችበት ጀምሮ እስከ ዘመነ መሳፍንት መምጣት ድረስ ያለው የጎነደር ዘመነ መንግሥት በመባል ይታወቃል፡፡ የጎንደር ከተማ መሥራችና የመጀመሪያው የጎንደር ዘመነ መንግሥት ንጉሥ ዐፄ ፋሲለደስ ናቸው፡፡ የዐፄ ፋሲል አባት ዐፄ ሱስንዮስ ‹‹ኢየሱሳውያን›› ሚሲዮናውን (Jesuits) በተባሉ የሮም ካቶሊክ መልእክተኞች ውትወታ ምክንያት ሃይማኖታቸውን ቀይረው ይህንኑ የካቶሊክ እምነት ኢትዮጵያውያን እንዲቀበሉ ዐዋጅ በመንገራቸው በሀገሪቱ ውስጥ የእርስ በእርስ ጦርነትና ብዙ ደም መፋሰስ ተከስቶ ነበር፡፡ በዚህ የተነሳ ዐፄ ሱስንዮስ ሥልጣናቸውን ለቀው ለልጃቸው ዐፄ ፋሲል እንዲያስረክቡ የግድ ሁኗል፡፡ ዐፄ ፋሲል ወደሥልጣን እንደመጡ በመጀመሪያ ዐዋጃቸው የኦርቶዶክስ ሃይማኖት ይመለስ፤ የካቶሊክ እምነት ይፍለስ›› በማለት የደፈረሰውን ሁኔታ መልሰው በአገራችን  መረጋጋት እንዲመጣ ከፍተኛ አስተዋጽኦ አድረገዋልበቅዱስ መጻሕፍት ትርጓሜ ሥር ያሉትን የመጻሕፍተ ብሉያትን፣ ሐዲሳትን ሊቃውንትና መነኮሳትን አጠናቀው የሚያውቁ ሊቃውንት ዐራት አይና እየተባሉ መጠራት የጀመሩትም በጎንደር ዘመነ መንግሥት ነው፡፡
\p በጎንደር ዘመነ መንግሥት በኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተ ክርስቲያን ትምህርተ ሃይማኖትና ትውፊት መሠረት የሚሣል የመንፈሳዊ ሥዕሎችም ጥበብ የላቀ ደረጃ ደርሶ ነበር፡፡ እነዚህ ሥዕሎች የአብያተ ክርስቲያናቱ ግድግዳ፣ በሸራ፣ በብራና፣ በገበታ፣ በወረቀት እና በመስቀሎች ላይ በቀለም ወይም በጭረት ባለ ሁለት ጎን (two dimensional) ሆነው ይሣሉ የነበሩ ናቸው፡፡ ስዕሎቹም በተለይ የጌታችን የኢየሱስ ክርስቶስን፣ የእመቤታችን የቅድስት ድንግል ማርያምን፣ የቅዱሳን መላእክትን፣ ጻድቃንና ሰማእታትን እና በቅዱሳት መጻሕፍት ታሪክ ላይ ያሉ ገጸ ባሕርያትን የሚወክሉ ናቸው፡፡ በጎንደር ዘመነ መንግሥት በተሣሉ እጅግ ማራኪ ሥዕሎች የተዋቡ አብያተ ክርስቲያናት በርካታ ናቸው፡፡ ከእነዚህም መካከል በዐፄ አዲያም ሰገድ ኢያሱ የተሠራው የደብረ ብርሃን ሥላሴ ቤተ ክርስቲያን፣ የዐፄ ፋሲለደስ እኅት ወ/ሮ መለኮታዊት ያሳሉት የጎንደራ ደብረ ሲና ማርያም ገዳም ሥዕሎችና እቴጌ ምንትዋብ ያሳሉት በጣና የናርጋ ሥላሴ ገዳም ተጠቃሾች ናቸው፡፡ በተለይ የጣራው ክፍል በብዛትና ባማሩ የመላዕክት ሥዕሎች ያጌጠው የደብረ ብርሃን ሥላሴ ቤተ ክረስቲያን በቱርሲት መስህብነቱ የታወቀ ነው፡፡ በጥቅሉ የጎንደር ዘመነ መንግሥት ለጥንታዊ የቤተ ክርስቲያን ትምህርትና ለቅዱሳት ሥዕላት ወርቃማ ዘመን ተብሎ ሊጠራ የሚችል ነው፡፡
\p \bd ፬.፪. \bd*\bd ዓበይት የቤተክርስቲያን ፈተናዎች \bd*
\p በመካከለኛው የኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን ዘመን ታሪክ ቤተክርስቲያን ከውስጥም ከውጭም በመጡ ፈተናዎች በርካታ የመከራ ጊዜያትን አሳልፋለች፡፡ በዚያን ዘመን ከነበሩት የቤተክርስቲን ፈተናዎች አንዳንዶቹ ጠባሳዎች እስከ አለንበት ዘመን ከገጠሟት ፈተናዎች መካከልም የደቂቀ እስጢፋ የተቃውሞ ትምህርት፣ የአሕመድ ግራኝ ጦርነት የሐሳዊ መሲሕ መነሳት፣ የካቶሊክ ሚሲናውያን ትንኮሳና የዘመነ መሳፍንቱ ክፍፍል በዋናነት ይጠቀሳሉ፡፡
\p \bd ፬.፪.፩. የደቂቀ \bd*\bd እስጢ\bd*\bd ፋ የተቃውሞ ትምህርት\bd*\bd  \bd*
\p በኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን በሚነገረው መሰረት ደቂቀ እስጢፋ (የእስጢፋኖስ ልጆች) በሰሜኑ የአገራችን ክፍል በ15ኛው መቶ ክፍለ ዘመን የተለየ ትምህርት ያስተምሩ ነበር፡፡ ይኸውም ለቅድስት ድንግል ማርያምና ለቅዱስ መስቀል ስግደት ክብር አይገባም የሚል ሲሆን ጉዳዩም ተባብሶ በዘመኑ ከነበሩት ንጉስ ዘርዓ ያዕቆብ ጋር ከፍተኛ አለመግባባት ውስጥ ገብተው እንደነበር ይነገራል፡፡
\p \bd ፬.፪.፪. የቤተ ተክለ ሃይማ\bd*\bd ኖ\bd*\bd ትና የቤተ ኤውስጣቴዎስ አለመግባባት\bd*
\p አቡነ ተክለ ሃይማኖትና አቡነ ኤውስጣቴዎስ በመካከለኛው መቶ ክፍለ ዘመን ከተነሡት ታላላቅ ቅዱሳን አበው መካከል በዋናነት የሚጠቀሱ ናቸው፡፡
\p አቡነ ተክለሃይማኖት የደብረ ሊባኖስ ገዳም መሥራችና በደቡብ የአገራችን ክፍል ሌሎች ገዳማትንና ትምህርተ ክርስትናን ያስፋፉ ታላቅ ሐዋርያ ናቸው፡፡ አቡነ ኤውስጣቴዎስ ደግሞ በሰሜን ኢትዮጵያ በተለይ በኤርትራ አካባቢ ከዚያም አልፈው በአርመንያ (በውጭ አገር) ትምህርተ ክርስትናን ያስፋፉ ታላቅ የወንጌል ሰው ናቸው፡፡ ከፋሌ ባሕር በመባል የሚታወቁት አቡነ ኤውስጣቴዎስ ትምህርተ ክርስትናን ከማስፋፋታቸው ባሻገር ብዙ ገዳማትን ያቀኑና በርካታ ደቀመዛሙርትን ያፈሩ ቅዱስ አባት ናቸው፡፡ የእነዚህን ሁለት ታላላቅ ቅዱሳን አበው የተከተሉት ገዳማትና የመንፈሳዊ ትምህርት ማዕከላትም ቤተ ተክለሃይማኖትና በደቡብ ኢትዮጵያ አካባቢዎች ቤተ ኤውስጣቴዎስ ደግሞ በሰሜኑ የአገራችን ክፍል ጉልህ እንቅስቃሴና ጠንካራ መሠረት ነበራቸው፡፡ 
\p በእነዚህ ሁለት ቅዱሳን አበው የሚጠሩት መንፈሳዊያን ማዕከላት (ቤተ ኤውስጣቴዎስና ቤተ ተክለሃይማኖት) በ፲፭ኛው መቶ ክ/ዘመን በነበረው አለመግባባት የኢትዮጵያን ቤተ ክርስቲያን ትልቅ የመከፋፈል አደጋ ተጋርጦባት ነበር፡፡ ያለመግባባታቸው ምክንያትም የቀዳሚት ሰንበት መከበር ጉዳይ ነው፡፡ የአባ ኤውስጣቴዎስ ተከታዮች (ቤተ ኤውስጣቴዎስ) ቀዳሚት ሰንበትን ከዕለተ እሑድ ጋር እኩል መከበር ይገባታል ሲሉ በግብጻዊ ጳጳስ ተጽዕኖ ሥር የነበሩት የአቡነ ተክለ ሃይማኖት ተከታዮች (ቤተ ተክለሃይማኖት) ደግሞ ቅዳሜን ማክበር የአይሁድ ባህል ስለሆነ ክርስቲያኖች ማክበር ያለብን እሑድን ብቻ ነው ይሉ ነበር፡፡ በዚህ ምክንያት የነበረውን ውዝግብ እየተባባሰ በመሄዱ በወቅቱ ለኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን እጅግ ፈታኝ ክስተት ነበር፡፡ ጉዳዩ አሳሳቢ ደረጃ ላይ በመድረሱ እ.ኤ.አ በ፩ሺ፬፻፶ ዓ.ም በዐፄ ዘርዐ ያዕቆብ ትእዛዝ በደብረ ምጥማቅ ቤተ ክርስቲያን የሃይማኖት ጉባኤ ተደረገ፡፡ በጉባኤውም በርካታ  የገዳማት አበምኔቶች፣አድባራት አለቆች እንዲሁም ጳጳሳቱ አባ ሚካኤልና አባ ገብርኤል በተገኙበት በጉዳዩ ላይ ሰፊ ውይይት ተደርጎበታል፡፡ በመጨረሻም ሁለት ሰንበታት (ቅዳሜና እሁድ) በእኩልነት ደረጃ በመላ ሀገሪቱ እንዲከበሩ ስለተወሰነ ለበርካታ ዓመታት የነበረው ውዝግብ መፍትሔ ሊያገኝ ችሏል፡፡ የደብረ ምጥማቁ የሃይማኖት ጉባኤም ቤተ ክርስቲያን ብቻ ሳትሆን አገራችንም አንድነቷን ጠብቃ እንድትዘልቅ ያደረገው አስተዋጽኦ ታላቅ ግምት የሚሰጠው ነው፡፡
\p \bd ፬.፪.፫. \bd*\bd የአሕመድ ግራኝ ጦርነት\bd*
\p በአጤ ልብነ ድንግል ዘመነ መንግሥት (፲፮ኛው መቶ ክፍለ ዘመን) የኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን እጅግ አሠቃቂ መከራ ደርሶበታል፡፡ ይኸውም የአህመድ ግራኝ ጦርነት ነው፡፡ አሕመድ ግራኝ ሙሉ ስሙ አህመድ ኢብን ጋህዚ ሲሆን እርሱም በወቅቱ ሐረርና አካባቢውን ማዕከል ያደረጉ የአዳል እስላሞች መሪ ነበር፡፡ በኢትዮጵያ የታሪክ ትምህርት ለአህመድ ግራኝ ጦርነት ዋና ምክንያቱ በወቅቱ የምጣኔ ሃብት መሠረት የነበረችውን የዘይላ ወደብ የንግስ መስመር ለመቆጣጠር ከክርስቲያኑ መንግሥት ጋር የነበረው ፉክክር እንደነበር ያስረዳል፡፡ በክርስቲያኑ መንግሥትና በአዳል ሙስሊሞች የተደረገው ይህ ጦርነት እ.ኤ.አ በ፩ሺ፭፻፳ ዓ.ም ተጀምሮ ከ፲፭ ኣመታት ላላነሰ ጊዜ ቆይቷል፡፡ በአሕመድ ግራኝ ይመሩ የነበሩት አዳሎች የኦቶማን ቱርክን እርዳታ በማግኘታቸው እ.ኤ.አ በ፩ሺ፭፻፳፪ ዓ.ም በአጤ ልብነ ድንግል የሚመራውን የክርስቲያን ሠራዊት ሽንብራ ኩሬ (ሞጆ አካባቢ) ከተባለ ቦታ ላይ ድል በማድረግ ግስጋሴያቸውን ወደ ሰሜን ኢትዮጵያ ቀጥለዋል፡፡ በጦርነቱ ላይ ድል የተመታው ዐፄ ልብነ ድንግል ወደ ትግራይ በመሸሽ በስተመጨረሻም ወደ ደብረዳሞ ገዳም አቅንቶ እስከ ሕይወቱ ፍጻሜ እ.ኤ.አ በ፩ሺ፭፻፵ድረስ እዚያው ተቀምጧል፡፡ እ.ኤ.አ በ፩ሺ፭፻፵ ዓ.ም ቫስኮ ደጋማ በተባለ መሪ አራት መቶ የሚደርሱ የፖርቹጋል ወታደሮች ወደ አገራችን ገብተው በወቅቱ በዐፄ ልብነ ድንግል ልጅ ዐፄ ገላውዴዎስ ለሚመራው የክርስቲያኑ ጦር ወታደራዊ ድጋፍ በማድረጋቸው ከሁለት ዓመት በኋላ (በ፩ሺ፭፻፵፪ ዓ.ም) ለዓመታት የነበረው ጦርነት ሊያከትም ችሏል፡፡ በመጨረሻም ወይና ደጋ (ጣና አካባቢ) ከተባለ ቦታ ጦርነት ተደርጎ አዳሎቹ ሊሸነፉና አለቃቸው አሕመድ ግራኝም ሊገደል በመቻሉ ለዘመናት የዘለቀው ጦርነት በክርስቲያኖቹ ድል ተደመደመ፡፡
\p ከዚሁ ታሪክ ሳንወጣ የፖርቹጋል ወታደራዊ እርዳታ መነሻው ቀደም ብሎ የአዳሎቹ እንቅስቃሴ ባስፈራት እቴጌ እሌኒ (የአጤ ልብነ ድንግል እናት) ለፖርቱጋል መንግሥት የቀረበው ጥያቄ ነበር፡፡ ፖርቹጋል በመካከለኛው ዘመን ከኢትዮጵያ ጋር የዲፕሎማሲያዊ ግንኙነት ለማድረግ የመጀመሪያዋ አውሮፓዊት አገር ናት፡፡ የዚህ ዲፕሎማሲዊ ግንኙነት አጀማመር መሠረትም ቄሱ ንጉሥ ዩሐንስ ብለው በመስቀል ጦርነት ሽንፈት የገጠማቸው ምዕራባውያን ካቶሊኮች የፈጠሩት ሐሳባዊ ንጉሥ ነው፡፡ እነዚህ ምዕራባውያን በተለይ ፖርቹጋሎች በደረሰባቸው ተደጋጋሚ ሽንፈት ምክንያት የዚህን በምናባቸው የፈጠሩትን ጠንካራ ሀብታም የክርስቲያን ንጉሥ እገዛ ለማግኘትና ከእርሱ ጋር ሆነው ሙስሊሞችን ከመሐል ላይ ጨፍልቆ ለማጥፋት የዚህን ንጉሥ አድራሻ ማፈላለግ ጀምረዋል፡፡ በስተመጨረሻ ንጉሡ የኢትዮጵያ ንጉሥ ነው ብለው በመገመታቸው በኋላ ላይ በሁለቱ አገሮች ለተደረገው ዲፕሎማሲያዊ ግንኙነት መሠረት ጥሎ እንዳለፈ ታሪክ ያስረዳል፡፡ ንግሥት እሌኒ ያቀረበችው ጥያቄ ለጊዜው ፍራንሲስኮ አልባሬዝ በተባለ ካቶሊካዊ ቄስ የሚመራ ቡድን እ.ኤ.አ በ፩ሺ፭፻፳ላይ ወደ ኢትዮጵያ እንዲገባ ተደርጓል፡፡ ይህ ቡድን ከቦታ ቦታ በመዘዋወር ለስድስት ዓመታት በስለላና አገሪቱን በማጥናት የቆየ ሲሆን በመጨረሻም ጦርነቱ ሊጀመር አንድ ዓመት ሲቀረው (እ.ኤ. አበ፩ሺ፭፻፳፮ ዓ.ም) ባዶ ተስፋ በመስጠት አገሪቱን ለቆ ወጥቷል፡፡ በጦርነቱ ብዙ ጥፋትና ውድመት ከደረሰ ከዐሥራ አምስት ዓመታት በኋላም የፖርቹጋል መንግሥት አስቀድሞ እንደ ተገለጸው በቫስኮ ደጋማ የተመራውን ወታደራዊ ኃይል ወደ አገራችን ሊልክ ችሏል፡፡
\p የአህመድ ግራኝ ጦርነት በኢትዮጵያ ቤተክርስቲያን ላይ ያደረሰው ጥፋት በቀላል የሚገመት አይደለም፡፡ በዚህ የጥፋት ዘመን የኢትዮጵያ ቤተክርስቲያን እጅግ ብዙ ነገር አጥታለች፡፡ በኢትዮጵያ የጠረፍና ቆላማ አካባቢዎች ተወስኖ የነበረው የእስልምና እምነት ወደ ተለያዩ የአገራችን ክፍሎች ሊስፋፋና በርካታ ተከታዮችን ሊያገኝ ችሏል፡፡ በትግራይ፣ በጎንደር፣ በወሎ፣ በሸዋና በባሌ አካባቢ የነበሩ ክርስቲያኖችም በግድ እስልምናን እንዲቀበሉ ተደርገዋል፡፡ ከሰሜን እስከ ደቡብ ከምስራቅ እስከ ምዕራብ ያሉ በርካታ ገዳማትና አድባራት ከንዋየ ቅዱሳቱ፣ ከቅዱሳት መጻሕፍቱ፣ ከመነኮሳቱና ከካህናቱ ጋር አብረው ተቃጥለዋል፡፡ በግራኝ የወረራና የጥፋት ዘመናት ከወደሙት ገዳማትና አድባራት መካከልም ደብረ ሊባኖስና አክሱም ጽዮን ይገኙበታል፡፡ ከጦርነቱ በፊት የማይታወቁ ኢ-ክርስቲያናዊ ምግባራትም በአገራችን እየተለመዱ መጡ፡፡ ለምሳሌ ያለ ካህን ፈቃድና ያለ ሥርዓተ ተክሊል ማግባት፣ እቁባት መያዝ፣ በሆነ ባልሆነው መፋታት፣ ከብዙ ሴቶች ብዙ ልጆች መውለድና የመሳሰሉት የአሕመድ ግራኝ ጦርነት አሉታዊ ውጤቶች ናቸው፡፡ ምሥጢራተ ቤተ ክርስቲያንን መፈጸም ቸል እየተባለ የመጣውና በአገራችን አረማዊ ድርጊቶች እየተወረሱ የመጡትም ከአሕመድ ግራኝ ጦርነት በኋላ ነው፡፡ ባልተለመደ መልኩ ምዕመን ከንሰሐ ከቁርባን እና ከሥርዐተ ተክሊል በመራቅ የአሕዛብን ኑሮ መኖር ጀመሩ፡፡ በዚሁ የጦርነትና የመከራ ዘመን ምክንያት ብዙ የክርስትና መካናት የስም ተፋልሶ ደርሶባቸዋል፡፡ ለምሳሌ አቡነ ተክለ ሃይማኖት ደቀ መዝሙር በአባ አኖሬዎስ ስም ይታወቅ የነበረው በባሌ የሚገኝ ቦታ ዛሬ ‹‹ኑራ ሑሴን››በመባል ይጠራል፡፡
\p ከዚህ ጋር በተያያዘ ከአሕመድ ግራኝ አስከፊ የጥፋት ዘመቻ ታቦታትን፣ ንዋያተ ቅዱሳንና ቅዱሳት መጻሕፍትን ለማትረፍ አባቶቻችን ያደረጉት ተጋድሎ የሚረሳ አይደለም፡፡ አባቶቻችን እነዚህን የከበሩ የቤተ ክርስቲያን ሃብቶች ይዘው በመሰደድ አሕመድ ግራኝ ከማይደርስባቸው ቦታዎች ለመደበቅ በመቻላቸው ቤተ ክርስቲያን ከውድመት እና ከቃጠሎ የተረፉ የተወሰኑ መተኪያ የሌላቸውን ቅርሶች ልታቆይ ችላለች፡፡ ለምሳሌ ታቦተ ጽዮን ከግራኝ ቃጠሎ ተርፋ ለዚህ ትውልድ ልትደርስ የቻለችው በወቅቱ የነበሩት አበው ታቦቷን ይዘው ወደ ዝዋይ ሀይቅ በመሸሻቸው ነው፡፡ ከጦርነቱ በኋላ የደብረ ሊባኖሱ እጨጌ ዕምባቆም መጽሐፈ ቄዴር በማዘጋጀት በግዳጅ ወደ እስልምና የተቀየሩት (የገቡት) ምዕመናን ይኸው መጽሐፈ ጸሎት እየተደገመላቸው እና ጸበል እየተረጩ ብዙዎቹን ወደ ቀደመው እምነታቸው እንዲመለሱ አድርገዋቸዋል፡፡ 
\p \bd ፬.፪.፬. \bd*\bd የካቶሊክ ሚሲዮናዊያን ትንኮሳ\bd*
\p የአሕመድ ግራኝ ጦርነት ካከተመ በኋላ የፖርቹጋል ካቶሊክ ሚሲዮናውያን (Jesuits) የኢትዮጵን ቤተ ክርስቲያንን ዕረፍት ነስተዋል፡፡ አስቀድሞ የፖርቹጋል መንግሥት ለኢትዮጵያ የሠጠውን ወታደራዊ ርዳታ እንደ ውለታ በመቁጠር ከዐፄ ገላውዲዎስ ጀምሮ የነበሩ የኢትዮጵያ ነገሥታት የካቶሊክን እምነት ካልተቀበላችሁ እያሉ መነዝነዝ ጀመሩ፡፡በዚህም የተነሣ አጤ ገላውዲዎስ የኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን እምነትን የሚገልጽ (Confession of Gelawdios) ጽሑፍ አዘጋጅተው ለማስተላለፍ እንደቻሉ በታሪክ ተመዝግቧል፡፡ የካቶሊክን እምነት ወደ አገራችን ለማስገባትም የፖርቱጋል መንግሥት በተከታታይ በርካታ ሚሲዮናዊያንን ወደ ኢትዮጵያ ልኳል፡፡ ከሚሲዮናውያኑ መካከል በተለይ ቤርሙዴዝ፣ አንድሬ ኦቢያዶ፣ ጴጥሮስ ፓኤዝ እና አልፎንሱ ሜንዴዝ በሀገራችን ለነበረው ትርምስ እና አለመረጋጋት የጎላ አስተዋጽኦ የነበራቸው እና በደንብ የሚታወቁት ናቸው፡፡
\p ሚሲዮናውያኑ ከሃይማኖት ጅንጀናቸው ባሻገር የኢትዮጵን መሬት ቆርሰው ለፖርቹጋል መንግሥት ለመስጠት ብዙ ጥረት አድርገዋል፡፡ ወደ ኢትዮጵያ የሚላኩ ሚሲዮናውያን አስቀድሞ ስለ ሀገሪቱ ባህል እና ቋንቋ ለማስተማር በሚል መንፈስ ‹‹የኢትዮጵኛ ኮሌጅ›› በማለት በቫቲካን ትምህርት ቤት እስከ ማቋቋም ደርሰዋል፡፡ እነዚህ ሚሲዮናውያን በየቦታው በሆነ ባለሆነው የሃይማኖት ክርክር እንዲነሳ በማድረግ፣ በነገስታቱ ላይ የስም ማጥፋት ዘመቻ በመክፈት፤ ከሙስሊሞቹ ጋር ሳይቀር በመመሳጠር ነገስታት ለመግደል በማሴር፣ የኢትዮጵያን ቤተ ክርስቲያን ካህናት በመንቀፍ እና በማቃለል እንዲሁም በቤተ ክርስቲያን የተለመዱ ባህላዊ እሴቶቻችን በማንቋሸሽ በአገራችን ሰላምና መረጋጋት እንዳይኖር ብዙ ጥረት አድርገዋል፡፡
\p ሚሲዮናውያኑ ለብዙ አመታት ኢትዮጵያውንን ወደ ካቶሊክነት ለመቀየር ብዙ ጥረት ቢያደርጉም የተሳካላቸው ግን በሱስንዮስ ዘመን መንግስት ነበር፡፡ ከዚህ በፊት ከአንዳንድ ሁኔታዎች አንጻር ዐፄ ዘድንግል ካቶሊክ ሆነዋል ተብለው ውስጥ ለውስጥ ቢታሙም በዐፄ ሱስንዮስ ዘመን ግን ሁሉም ነገር በግልጽ እና በይፋ ታወጀ፡፡ በተለይ ጴጥሮስ ፓኤዝ የተባለው ሚሲዮናው ፈሊጣዊ አካሄደዱ ንጉሱ ዐፄ ሱስንዮስን ከነቤተሰቡ የካቶሊኩን እምነት እንዲቀበል በማድረግ ተሳክቶለታል፡፡ ፓኤዝ ለመመሳሰል ሲል የግዕዝ ቋንቋን እና ስርአተ ቅዳሴን ተምሮ ይሰብክና ይቀድስ እንደነበረ ተመዝግቧል፡፡ ከዚህ በተጨማሪ ዐፄ ሱስንዮስን በደካማ ጎኑ ገብቶ የሮማን ካቶሊክ እምነት ብትቀበል የፖርቹጋል መንግስት የጦር መሣሪያ ይረዳሃል፤ ስለሆነም ጠላቶችህ (መሳፍንቱን) በሰላም እንዲገዙልህ ያደርጋል በማለት ያታልለው እንደነበር ታውቋል፡፡ 
\p ፓኤዝ ከሞተ በኋላ በእርሱ እግር የተተካው አልፎንዙ ሜንዴዝ ጭራሹኑ ጥበብ የጎደለው እና ዘደኛ ሳላልነበረ ዐጼ ስስንዮስን በመገፋፋት ከኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን እምነት እና ስርአት ተቃራኒ የሆነ አዋጅ እንዲውጁ እና ትርምሱ እንዲብስበት አድርጎታል፡፡ በዚህ ወቅት ከታወጁ አዋጆች መካከልም የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ክርስቲያኖች እንደገና እንጢመቁ፣ ካህናቱ እንደገና ሥልጣነ ክህነት እንዲቀበሉ፣ አብያተ ክርስቲያናቱ እንደ አዲስ በካቶሊካውያኑ እንዲባረኩ፣ በየአብያተ ክርስቲናቱ ያለው በኦርቶዶክሳውያን ስርአት የተሳለው ስዕል ቀርቶ የተቀረጸ ምስል እንዲቆም፣ የሮማውያኑ የቅዳሴ ስርዓት እና የፆም መቁጠሪያ በኢትዮጵያ ተግባራዊ እንዲሆን፣ በረቡዕ እና አርብ ፈንታ ቅዳሜ እንዲጾም፣ ቀዳሚት ሰንበት እንዲሻር እና የመሳሰሉት የሚሉት ይገኙበታል፡፡ ይህን አዋጅ በመቃወም በጊዜው የነበሩትን አቡነ ስምኦን የተባሉትን ጳጳስ ጨምሮ በርካታ ኢትዮጵያውያንን ለእምነታቸው ሲሉ በጦርነት ተዋግተው ሞተዋል፡፡ በዚሁ ምክንያት በላስታ አካባቢ ብቻ ወደ ስምነት ሺህ ገበሬዎች ለሃይማኖታቸው ሲሉ ህይወታቸው እንዳለፈ ተመዝግቧል፡፡ በተቃውሞ የተናደዱ ሚሲዮናውያን ይብስ ብለው የኢትዮጵውያን ቅዱሳን አጽም ካረፈበት እያወጡ ያቃጥሉ እንደነበር እና በኦርቶዶክሳውያኑ ላይ ጭካኔ የተሞላበት ስቃይ ያደርሱባቸው እንደነበር ታውቋል፡፡ በዚሁ የመከራ ዘመን ታላቅ ተጋድሎ ካደረጉት ቅዱሳን መካከል ወለተ ጴጥሮስ በዋናነት ትጠቀሳለች ይህች ቅድስት እናት ስዕለ ክርስቶስ የተባለ የዐፄ ስስንዮስ ወንድም እና የጦር አበጋዘዝ ሚስት የነበረች ቢሆንም በታወጀው የካቶሊክ ዕምነትን አልቀበልም በማለቷ ምክንያት ከቤተሰቦቿ ተለይታ ብዙ ተጋድሎ ማድረጓ እና ወደ ገዳም ገብታ ቀሪ ህይወቷን በምንኩስና እና በቅድስና እንዳሳለፈች ተመዝግቧል፡፡ 
\p \bd ፬.፪.፭. \bd*\bd የሐሳዊ \bd*\bd መሲ\bd*\bd ሕ መነሳት\bd*\bd  \bd*
\p በመካከለኛው የቤተ ክርስቲያን ዘመን ታሪክ ከታዩት አስገራሚና አሳዛኝ ክስተቶች መካከል የሐሳዊ መሲሕ መነሳት አንዱ ነው፡፡ ይህ ሰው በዐፄ ዘድንግል ዘመነ መንግስት ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ያደረገውን በማስመሰል መቶ ሃያ የሐሰት ሰዎችን አሰባስቦ ራሱን እንደጌታ በመቁጠር የክሕደት ትምሕርቱን ማስተላለፍ ጀምሮ ነበር፡፡ በወሎ አምሃራ ሳይንት በተባለው ቦታ የተነሳው ይህ ሰው እናቱ መርዓተ ወንጌል የምትባል ስትሆን ዐሥራ ሁለት የሐሰት ሐዋርያትን፣ ሠላሳ ስድስት የሐሰት ቅዱሳን እንስትን እና ሰባ ሁለት የሐሰት አርድዕትን በመምረጥ ቅሰጣ ማድረጉ ተረጋግጧል፡፡ ከሁሉም የሚደንቀው ነገር ይህ የሐሰት መሲህ ወደ ንጉሡ ተይዞ ቀርቦ ማንነቱን ሲጠየቅ የሰጠው መልስ ነው፡፡ ‹‹ከዚህ ቀደም ከድንግል ማርም ተወልጄ ወደ ዓለም የመጣሁት እኔ ክርስቶስ ነኝ፡፡ እንደምታውቁትም ለሰው ልጆች ስል ሞቼ ተነስቼ ወደ ሰማይ አርጌ ነበር፡፡ ሆኖም ግን ከቤተ እስራኤል በመወለዴ ምክንያት እስራኤላውያን ያልሆኑ ሁሉ ባዕድ አደረገን ብለው እንዳይቀየሙኝ ከቤተ አሕዛብ ወገን ከምትሆን ከመርዓተ ወንጌል ዳግመና ተወለድኩ›› በማለት በድፍረት በመናገሩ ንጉሡ ‹‹ሰይጣን በሰው እያደረ ይጫወትብናል›› ብለው በሰይፍ እንዲቀጣ እንዳስደረጉት ተጽፏል፡፡ 
\p \bd ፬.፪.፮. \bd*\bd የ\bd*\bd ዘመነ \bd*\bd መሳፍንቱ\bd*\bd  ክፍፍል\bd*
\p ዘመነ መሳፍንት ሀገራችን በታሪክ ካሳለፈቻቸው የጨለማ ዘመናት አንዱ ነው፡፡ ይህ ዘመን በመሳፍንቱ ተከፋፍላ በሀገራችን ብሔራዊና የአንድነት ስሜት የተዳከመበት ነበር፡፡ በዚህ ዘመን ለይስሙላ የሚነግሡ ነገሥታት ቢሆንም ሀገሪቷን በመከፋፈል የሚያስተዳድሯት ግን መሳፍንቱ ነበር፡፡ በመሳፍንቱ መካከል የነበረው የእርስ በርስ ጦርነት ሀገራችንን ለበርካታ ዘመናት የሁከትና የትርምስ ምድር አድርጓታል፡፡ 
\zuli1 የዘመነ መሳፍንቱ ክፍፍል የኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያንን በብዙ መንገድ ጎድቷታል፡፡
\zuli1 በርካታ ሚስዮናውያን ወደ ሀገራችን በመግባት በሀገራችን የሃይማኖት ልዩነት እንዲሰፋና የክህደት ትምህርታቸውን እንዲያሰራጩ ዕድሉን አግኝተዋል፡፡ ከአሕመድ ግራኝ ጦርነት በኋላ እስልምና በኢትዮጵያ በተለይ በሰሜኑ የሀገራችን ክፍል በጣም የተስፋፋውም በዘመነ መሳፍንት ነው፡፡ 
\zuli1 በዚሁ ዘመን የኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን በርካታ ንዋያተ ቅዱሳትንም አጥታለች፡፡ በተመሳሳይ መልኩ በደቡብና ምዕራብ የሀገራችን ክፍል የነበሩ በርካታ ክርስቲያኖችም ለዘመናት የሚያስተምርና ምስጢራተ ቤተ ክርስቲያንን  የሚፈጽም ካህን ባለማግኘታቸው ጠፍተው ከርመው ከብዙ ኣመታት በኋላ የክርስትና እምነታቸውን ረስተው ወደ እስልምና እና ወደ ዓረማዊነት ሊቀየሩ ችለዋል፡፡ 
\zuli1 በዘመነ መሳፍንቱ ክፍፍል በተፈጠረ ክፍተት ምክንያትም የኢትዮጵያ ቤተክርስቲያን በኢየሩሳሌም ከነበሯት በርካታ ቦታዎች ብዙዎቹን በሌሎች ተቀምታለች፡፡ በዚህ ዘመን ኢትዮጵውያን ክርስቲያኖች በየዓመቱ ለትንሳኤ በዓል ወደ ኢየሩሳሌም ያደርጉት የነበረውን ጉዞ በማቋረጣቸው እዛ የነበሩት መነኮሳትም በችግርና በረኃብ በማለቃቸውና በመሳሰሉት ምክንያቶች የኢትዮጵያ ይዞታቸው ጠፍ ሁነው ከርመው ባለቤት በመጥፋቱ በሌሎች በተለይም በግሪኮች እና በአርመኖች እንደተወሰዱባት ታውቋል፡፡  
\p የዘመነ መሳፍንቱ ትርምስ እንዲባባስ ያደረገው ሌላው ነገር ቅባትና ጸጋ የሚባሉ ተመሳሳይ የሆኑ የእምነት ዓይነቶች በመፈጠራቸው ነው፡፡ ቅባትና ጸጋ ቀደም ብሎ በዐፄ ፋሲል በተባረሩ የካቶሊክን የሁለት ባሕርይ እምነት በቀጥታም ሆነ በተዘዋዋሪ መንገድ የሚያንጸባርቁ የአንድ ሳንቲም ሁለት ገጽታዎች ናቸው፡፡ በእነዚህ ሁለት ተመሳሳይ እምነቶች ምክንያት ከተዋሕዶ ሊቃውንት ጋር በርካታ ክርክሮች እንደተደረጉና የኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን ችግር መፍትሔ ያገኘውና ጋብ ያለው በዐፄ ዩሐንስ አራተኛ ዘመነ መንግሥት መሆኑ ይታወቃል፡፡ 
\b 
\b 
\b 
\b 
