\c 5 
\s2 ገድለ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ዘወርኃ የካቲት
\b 
\m አንድ አምላክ በሚኾን አብና በወልድ በመንፈስ ቅዱስም ስም 
\m አምነን በተባረከ ወርኃ የካቲት ዐሥራ ሰባት የሚጸለይ የንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* የገድሉንና የሰማዕትነቱን ነገር 
\m መናገር እንጀምራለን ። የንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ጸሎቱና በረከቱ ከኹላችን ሕዝበ ክርስቲያንና ይኹን ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፩ ይኽ ንዑድ ክቡር ሊቀ ወ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስም\bd* ለከበቡት ለእኒኽ አይሁድ መናገርን አላቋረጠም። እንዲህም አለ ። እናንተ የዕሥ ራኤል ሰዎች ሆይ ስሙኝ አምላከ እሥራኤል ጸባዖት እግዚ አብሔር የመረጠው የዋህና ቸር የኾነ ሊቀ ነቢያት ሙሴ ለቀደሙ አባቶቻችን እንደነገራ ቸው አምላካችሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ከወንድሞቻችሁ እንደእኔ ያለ ነቢይን ያስነሣባችኋልና ለእርሱ ታዘዙለት ። እርሱንም ስሙት አላቸው ። ነቢይ ሙሴም በእርሱና የአነጋገረው መልዐከ \bd እግዚአብሔር\bd* እየረዳው የመገናኛ ድንኳንን ሠራላቸው ። አባቶቻችንም የሕይወት ቃልን ተቀበሉ እንጂ ከእርሱ አልሰሙም ሊታዘዙለትም አልወደዱም ። ቃሉንም ቸል አሉ ። በልቡናቸው ወደ ምድረ ግብፅ ተመልሰው ለካህኑ አሮን በፊታንችን የሚሔዱ አማልክትን ሥራልን ከምድረ ግብፅ የአወጣን ይኸ ሙሴ ምን እንደኾነ ምንስ እንደአገኘው አናውቅምና አሉት። ያን ጊዜም ካህኑ አሮን የጥጃ ምስል ሠርቶ ሰጣቸው። ለጣዖቱ ሠዉ በእጅ ሥራ ጣዖታቸውም ደስ ተሰኙ ። በመጽሐፈ ነቢያት ቤተ እሥራኤል ሆይ አርባ ዓመት በምድረ በዳ ለእኔ መሥዋዕትንና ቊርባንን አቅርባችሁልኛልን ። ሞሎሕ የተባለ ጣዖትን አቆማችሁ ትሰግዱለት ዘንድም የቀረፃችሁትን ሬፋን የተባለ ኮከብን አመለካችሁ እንጂ ። አፍልሼ ወደ ምድረ ባቢሎን በምርኮ አሳልፌ እሰጣችኋለሁ እንደ ተባለ የሰማይ ከዋክብትን አመለኩ በአሳየው አምሳል ይሠሩት ዘንድ ለሊቀ ነቢያት ሙሴ እንደ አዘዘውም የምሥክሯ ድንኳንም ከአባቶቻችን ጋራ በምድረበዳ ነበረች ሲል ነገራቸው ። 
\b 
\m ፪ የጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ አገልጋይ ቀዳሜ ሰማዕት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አንደበት ይኸን ነገር በሰሙ ጊዜም ከአንደበቱ የሚወጣውን ነገር አስተውለው ይረዱ ዘንድ ጀመሩ። የሚናገረው ኹሉ በእነርሱ ዘንድ የተወደደ ኾኖ ልቡናቸው ተቃጥሏልና ይኽ ታላቅ ዕውቀትና ጥበብ ከወዴት ተሰጠው የሚሉ ነበሩ ። ይኽ ጸጋ እንዲሁ የሚገኝ ስጦታ ነው የሚሉ ነበሩ ። ሌሎቹ በስሙ የሚሰብክለት ኢየሱስ ክርስቶስ በላዩ አድሮ እያናገረው ነው ያሉም አሉ ። ከፍጡራን ኹሉ ለይቶ ለወዳጆቹ ይኽንን ጸጋ የሚሰጥ አምላከ እሥራኤል \bd እግዚአብሔር\bd* ይመስገን እያሉ ኹሉም ከንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የተነሣ ተደነቁ ። 
\b 
\m ፫ ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ግን በሕዝቡ ኹሉ ፊት ቆሞ ከነቢዩ ሙሴ ጋራ የተናገረ \bd እግዚአብሔር\bd* እንደ አዘዘው በተገለጸለት አምሳል የተሠራች በአባቶቻችን ዘንድ በምድረበዳ የነበረች ይኸቺን የምሥክር ድንኳን አመጧት አባቶቻችንም በመስፍኑ የነዌ ልጅ ነቢይ ኢያሱ ዘመን \bd እግዚአብሔር\bd* ከፊታቸው በአጠፋቸው በአሕዛብ መንግሥት ተቀብለዋት በእዚአብሔር ፊት ባለሟልነትን እስከ አገኘ የንጉሥ ዳዊት ዘመን ነበረች ። 
\b 
\m ፬ ነቢዩ ንጉሥ ዳዊትም ለአምላከ ያዕቆብ \bd እግዚአብሔር\bd* ቤትን ያንፅ ዘንድ አሰበ ። ነገር ግን ቤቱን ያነፀለት ልጁ ንጉሥ ሰሎሞን ነው ። ነቢዩ ኢሳይያስ ሰማይ ዙፋኔ ምድርም የእግሬን መርገጫ ናት ምን ዐይነት ቤት ትሠሩልኛላችሁ የማድርበት ሥፍራ ምን ዐይነት ነው ። እጆቼ ይኽን ኹሉ የፈጠሩ አይደሉምን ። እናንተ አንገተ ደንዳና ሕዝብ ሆይ ከጥንት ጀምሮ እንደ አባቶቻችሁ መንፈስ ቅዱስን የምትቃወሙ አይደላችሁምን ፤ አባቶቻችሁ የአላሳደዱት የአላስገደሉትስ ማን ነው ። ስለ ስሙ የሰበኩት ነቢያትን ኹሉ ገደሏቸው ። እናንተም እንደ አባቶቻችሁ የያዛችሁትን ሕግ የማትጠብቁ ናችሁ አላቸው ። 
\b 
\m ፭ ኹላቸው ሰብአ አይሁድ ይኸንን ነገር ከንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አንደበት በሰሙ ጊዜ ጥርሳቸውን እያፏጩ ይኸ ስለ ኢየሱስ ክርስቶስ የ\bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ ነው እያለ የሚሰብከው ነው እኮ ። እኛ ግን አባቱ እንጨት ጠራቢው ዮሴፍ እናቱም የኢያቄም ልጅ \bd ማርያም\bd* እንደኾነች እናውቃለን ። እንዴት ኢየሱስን የ\bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ ነው ይለናል ። አባቶቻችን በእርሱ ላይ ተነሥተው ሰቅለው ገድለውት የለምን ይሉ ጀመር ። ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አባቶቻችሁ የሰቀሉት እርሱ እኮ በዓለማት ኹሉ ለሚያምኑበት ሕይወትን የሚያድል ከቅዱስ መስቀሉ ሥር ሙታን ሕያዋን ኾነው ተነሥተዋል እኮ አላቸው። ከ\bd ቅዱስ \bd*\bd እስጢፋኖስ\bd* አንደበት ይኸንን በሰሙ ጊዜም በክፉ ሐሣባቸው ተመልተው ስለ እርሱ ደቀ መዛሙርቱ በሌሊት መጥተው ሠርቀው ወስደው እርሱ ከሙታን ተነሥቷል እንደ አሉም ሰምተናል በማለት እጅግ ተቈጡ ። ሕዝቡና መኳንንቱም በከበረ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ላይ ጥርሳቸውን እያፏጩ ያጠፉት ዘንድ ተመኙ ። 
\b 
\m ፮ ነገር ግን ባለሟልነትን በተጐናጸፈ ድል በሚያደርግ ጽኑዕ መስተጋድል ንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ላይ ጸጋ መንፈስ ቅዱስ አድሮበት ወደ ሰማይ አንጋጥጦ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስን ከአርያም በላይ በአለ በአባቱ ቀኝ በጌትነቱ ተቀምጦ አየ ። እነሆ ሰማያት ተከፍተው ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ክርስቶስም በአባቱ ቀኝ ተቀምጦ አያለሁ አላቸው ። ያን ጊዜም ሕዝቡ ኹሉ ጮኹ ። ከተመረጠ የጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አንደበት ይኸንን ነገር እንዳይሰሙም በጣቶቻቸው ጆሯቸውን ደፈኑ ። በቊጣ ተመልተው ቀርበውም ያዙት ። ክፉ ጭላት ርግብን ጠልፎ እንደ ሚይዛት ጠምዘው ይዘው ወሰዱት። በእርሱ ላይ ተቈጥተውና ተበሳጭተው ተሸብረዋልና በድንጋይና ይወግሩት ዘንድ እያዳፉ ምሕረት በሌለው ታላቅ ሰይጣናዊ ቅንዐትም ከከተማ ውጭ አስወጡት ። 
\b 
\m ፯ በዚያም ስሙ ሳውል የተሰኘ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* መግደል ከሚፈልጉት ጋራ የተባበረ ጐልማሳ ነበር ። እርሱም በኋለኛው ጊዜ ፍጹም ረድእ የዓለም ኹሉ መምህር ኾኖ የተመረጠ ቅዱስ ጳውሎስ ነው ። እርሱ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ላይም በሐሰት ሥራቸው የተባበረ ነበርና ልብሳቸውን በእርሱ አጠገብ አኖሩ ። ያንጊዜም የጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አቤቱ አምላኬና መድኃኒቴ ኢየሱስ ክርስቶስ ሆይ ነፍሴን በሰላም ተቀበላት ይኽንንም ኃጢአት አትቁጠርባቸው የሚሠሩትን አያውቁምና እያለ ጸለየ ።
\b 
\m ፰ ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ይኸንን እየጸለየ ሳለ በአንድነት ጐትተው በድንጋይ ይወግሩት ጀመር ። ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት ቅዱስ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስም\bd* ለዚኽ የሰማዕትነት ክብር የአበቃው አምላኩ \bd እግዚአብሔርን\bd* እያመሰገነ በክፉዎች አይሁድ እጅ በድንጋይ ተወግሮ ዐረፈ ። በፍጹም ተአምኖም መንፈስ ቅዱስን ተመልቶ በዚያች ወርኃ ጥር እንድ ቀን ሰማዕትነትን ፈጸመ ። የቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ጸሎቱና በረከቱ ከኹላችን ሕዝበ ክርስቲያን ጋራ ይኹን ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\m ጸሎቱና ኀይለ በረከቱ ለዘለ ዓለሙ በእውነት የመዳናችን ረድኤት ኃይለ ምሕረቱ በበዛ አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* እጅ የአለን እኛን ከሰው እጅ ከመውደቅ ይጠብቀንና በነገሥታትና በመኳንንተ ሕዝብ ፊት ድንቅ ተዐምራትን ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የአደረገው ተዐምር ይኽ ነው ። 
\b 
\m ፩ በነቢዩ ዳዊት የሚመካስ \bd እግዚአብሔርን\bd* በማወቅና በማስተዋል በዚኽ ይመካ ተብሎ እንደ ተነገረ በቀደመ ዘመን የነበሩ ቀንና ሌሊት \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚያገለግሉ ካህናት ሀገራቸውን ከከበቡ ወደ ቤተክርስቲያንም ውስጥ ከገቡ በፍቶች ያድናቸው ዘንድ ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ሆይ ቀድሞም በቀሪናና በእስክንድርያ በኬልቅያና በታናሿ እስያ የሚኖሩ ከሮም አገዛዝ ነፃ የወጡ ኹላቸው ሕዝበ አይሁድን ለአጋንንት ከሚሠዋ መሠርይ ናዖስ የባእድ አምልኮ ጥንቈላ የአዳንካቸው አንተ ነኽና ዛሬም ወደቸር አምላክህ \bd እግዚአብሔር\bd* አማልደህ ከእነዚኽ ሽፍቶች እኛን እንድ ታድነን ፈጥነህ ድረስልን ብለው ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ለመለመን ተነሥተው ደወልን መቱ ሕዝቡንም ሰበሰቡ ።
\b 
\m ፪ በበረሃ የሚኖሩ የመጡባቸው ንዋያተ ቅድሳትንም ይዘርፉ 
\m ዘንድ ወደንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት ቅዱስ 
\m እስጢፋኖስ ቤተ ክርስቲያን በገቡ ነፀ ጊዜም በቅዱስ ዕፀ መስቀሉ ተሰቅሎ ዓለምን የአዳነ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በከበረ ደሙ ፈሳሽነት በዋጃት \bd እግዚአብሔር\bd* ለወዳጁ ንጉሥ ሰሎሞን ልመናህን ሰምቼያለሁ። መሥዋዕትን ወደእኔ የሚሠዋበት ይኾን ዘንድም ይኽንን ሥፍራ መርጬያለሁ ጆሮቼም በዚኽች ቤተ መቅደስ የሚለምኑትን ልመና ይሰማሉ። ስሜ ይጠራበት ዘንድም ይኽንን ቤተ መቅደስ ለይቼ አክብሬዋለሁ። ዐይኖቼም ልቡናየም በዘመኑ ኹሉ በዚያ ይኾናሉ እንዳለው በቅዱሳን አምላክ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈቃድ በታነፀች ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ሳሉም እሊኽን ሽፍቶች ጽኑ ሕማመ ፈፀንት ያዛቸው ። 
\b 
\m ፫ ሕዝቡ ኹሉ ሽፍቶች ወደ ቤተ መቅደስ እንደገቡ ዐውቀዋልና የንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ቤተ ክርስቲያን የተተከለችባት ያች የካህናቱ ሀገርም ታወከች በውስጧም የነበሩ ኹሉ እሊክ ሽፍቶቹ መውጫ አጥተው በቅድስት ቤተ ክርስቲያን ውስጥ የተሸሸጉ መስሏቸዋልና እጅግ ታወኩ ። ነገር ግን ካህናቱ ቤተ ክርስቲያኑን ከፍተው በገቡ ጊዜ በክፉ ሕማም እየተጨነቁ በምድር ላይ ወድቀው መሣሪያቸውም ወዲያና ወዲህ ወድቆ ሽፍቶቹን አገኟቸው ። እጆቻቸውን ይዘው በእግር ብረት አስረው ይፈርድባቸው ዘንድ ወደሀገረ ገዥው ዘንድ ወሰዷቸው ።
\b 
\b 
\b 
