\c 5 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ታኅሣሥ ፭
\b 
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስስም ታኅሣሥ አምስት በዚች ቀን የኬልቅዩ ልጅ ታላቅነቢይ ኖሆም አረፈ ። ከስምዖን ነገድ የሆነ ይህ ጻድቅ ነቢይከነቢይ ሙሴ በትንቢቱ ዐሥራ ሰባተኛ ነው ። በካህኑ ዮዳሄበነገሥታቱ በኢዮአስ በአሜስያስ በልጁ በኢዝያን ዘመንትንቢት ተናገረ ስለ ክህደታቸውና ጣዖታትን ስለማምለካቸውም የእስራኤልን ልጆች ገሠጻቸው ። 
\b 
\m \bd እግዚአብሔርም\bd* ምንም መሐሪና ይቅር ባይ ምሕረቱምየበዛ ቢሆን ካልተመለሱ ጠላቶቹን ይበቀላቸው ዘንድ እንደአለው ለሚቃወሙትም የፍርድ ቀን እንደሚጠብቃቸውበትንቢቱ ገለጠ ። ዳግመኛም ስለ ከበረ የወንጌልትምህርትና ስለ ሐዋርያት እንዲህ ብሎ ትንቢት ተናገረየምሥራች የሚናገሩ ሰዎች እግራቸው እነሆ በተራራ ላይቁሟል ሰላምንም ይናገራሉ ። 
\b 
\m ስለነነዌም ውኃና እሳት ያጠፉአት ዘንድ እንዳላቸውትንቢት ተናግሮ እንደቃሉ ሆነ ከዕውነት መንገድተመልሰው በበደሉ ሰዎች ላይ \bd እግዚአብሔር\bd* በውስጧታላቅ ንውጽውጽታ አድርጎ እሳትም አውርዶ እኩሌታዋንአቃጥሏልና ። በንስሐ ጸንተው ወደ \bd እግዚአብሔር\bd*የተመለሱትን ግን ከክፉ ነገር ከቶ ምንም ምንአልደረሰባቸውም ። የትንቢቱንም ወራት ሲፈጽም\bd እግዚአብሔርንም\bd* አገልግሎ በሰላም አረፈ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በዚህ ነቢይጸሎት ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘለዓለሙአሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለከ ሰባኬ ምጽአቱ እምሲና ። ዘበድልቅልቅ ፍና ። ለዝ አምላክ እንተ ርኢኮ በዐይነ ሕሊና ። አስተብቊዖ ናሆም ወሰአሎ እምፀበለ እግሩ ደመና ። ዲበ ሕማምየ ይነፍንፍ ጥዒና ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን የቅዱስ ኤስድሮስ ሰማዕት መታሰቢያውነው በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ 
\m ሰላም ለከ ኤስድሮስ ብፁዕ ። ሰማዕተ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚእ ። በእንተ \bd ኢየሱስ\bd* ዘተሰቅለ ለቤዝዎ ሰብእ ። አሀሉ ጎበ ሀሎከ በታሕተ ዐቢይ ምሥዋዕ ። ያስተዳልወኒ ጸሎትከ ለብእሲ ኃጥእ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን ደግሞ ከሮም አገር ቅድስት አውጋንያበሰማዕትነት አረፈች ። የዚችም ቅድስት የአባቷ ስም ፊልጶስነው እርሱም የእስክንድርያ አገር ገዥ ነበር ጣዖትንምያመልካል ስሙ መምድያኖስ የሚባል የሮም ንጉሥምለጣዖት የሚሰግድ ነው ይቺም ቅድስት አውጋንያበእስክንድርያ ከተማ ተወለደች እናቷም ክርስቲያንስለሆነች በሥውር የክርስቲያን ሃይማኖትን አስተማረቻት ። 
\b 
\m በአደገችም ጊዜ ታላላቆች መኳንንት አጯት አባቷም ይህንበነገራት ጊዜ አባቴ ሆይ መጀመሪያ ወደ እስክንድርያገዳም እንድገባና እንድጎበኝ ተራሮችን በማየት ዐይኖቼአይተው ደስ ይለኝ ዘንድ ፍቀድልኝ አለችው አባቷም ሰምቶሁለት ጃንደረቦችን ጨምሮ የወደደችውን ታደርግ ዘንድፈቀደላት ። 
\b 
\m በወጣችም ጊዜ የመነኰሳቱን ገዳማት ሁሉ ዞረች ስሙቴዊድሮስ የሚባል ጻድቅ ደግ ኤጲስቆጶስ ወደሚኖርባትምበልቧ ያለውን ሁሉ ነገረችው ከጃንደረቦቿም ጋር ተጠምቃበዚያ መነኰሰች በወንድ አምሳልም ሁና ስሟን አባአውጋንዮስ አሰኘች እርሷ ሴት እንደሆነች ማንምአላወቀም ። 
\b 
\m ወደ አባቷም ባልተመለሰች ጊዜ በቦታው ሁሉ ፈለጋትሲአጣትም በርሷ አምሳል ጣዖት ሠርቶ ማታና ጧትእየሰገደላት ኖረ ። አንድ ዓመትም ከኖረች በኃላ የዚያ ቦታአበ ምኔት አረፈ መነኰሳቱም መረጧትና አበ ምኔትአድርገው ሾሟት \bd እግዚአብሔርም\bd* አጋንንትን ታስወጣ ዘንድየዕውራንን ዐይኖች ትገልጥ ዘንድ ደዌውን ሁሉ ታድንዘንድ ሀብተ ፈውስን ሰጣት ። 
\b 
\m ከዚህም በኃላ ሰይጣን በአንዲት ሴት ልብ ክፉ አሳብአሳደረባት ከአዳነቻት በኃላ ወንድ መስላታለችናገዳምህንና ምንኰስናህን ትተህ ለኔ ባል ሁነኝ ብዙ ገንዘብአለኝና አለቻት ። አባ አውጋንዮስ የተባለችው ቅድስቷምእናቴ ሆይ ከእኔ ዘንድ ሂጂ ሰይጣን በከንቱ አድክሞሻልአለቻት በአሳፈረቻትም ጊዜ ወደ እስክንድርያ ገዥ ሒዳእንዲህ አለችው እኔ ወደ ዕገሌ ቦታ በሔድኩ ጊዜሊደፍረኝ ሽቶ ወጣት መነኰሴ በሌሊት ወደእኔ መጣ ወደአገልጋዮቼም ስጮህ ከእኔ ዘንድ ወጥቶ ሸሸ ። 
\b 
\m መኰንኑም በሰማ ጊዜ ይኸውም የቅድስት አውጋንያ አባቷየሆነ መነኰሳቱን ሁሉ አሥረው ያመጧቸው ዘንድ አዘዘበአደረሷቸውም ጊዜ እንዲአሠቃያቸው ለሌላ መኰንንአሳልፎ ሰጣቸው ከሥቃይም ጽናት የተነሣ ከእርሳቸውየሞቱ አሉ ። 
\b 
\m የመነኰሳቱንም መጎሳቈል በአየች ጊዜ መኰንን አባቷንእንዲህ አለችው ጌታዬ ሆይ ምሥጢሬን ዕውነቱንእነግርህ ዘንድ የምፈልገውንም እንዳትከለክለኝ ማልልኝአለችው ። በማለላትም ጊዜ ወደ ሥውር ቦታ ወስዳምሥጢርዋን ሁሉ ገለጠችለትና ልጁ አውጋንያ እርሷእንደሆነች አስረዳችው ። መኰንኑም አይቶ በእውነት አንቺልጄ አውጋንያ ነሽ እኔም በአምላክሽ አመንኩ አላት ። 
\b 
\m በዚያንም ጊዜ መነኰሳቱን ይፈቷቸው ዘንድ በመሠቃየትየሞቱትንም ይቀብሩአቸው ዘንድ አዘዘ ወዲያውኑከቤተሰቦቹ ሁሉ ጋር ተጠምቆ ሁሉም ክርስቲያን ሆኑ ። 
\b 
\m የእስክንድርያ ሰዎችም የሃይማኖቱን ጽናት በአዩ ጊዜበወንጌላዊው ማርቆስ ወንበር ላይ ሊቀ ጳጳሳት አድርገውሾሙት ክብር ይግባውና የጌታችንን \bd የኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስን\bd*ሃይማኖት እያስተማረ ብዙ ዓመታትን ኖረ ። ከዚህም በኃላበእርሱ ላይ ሌላ ከሀዲ መኰንን ተነሥቶ ይህን ሊቀ ጳጳሳትፊልጶስን በሥውር ይገድሉት ዘንድ ጭፍሮቹን ላከ በቤተክርስቲያንም ውስጥ ቁሞ ሲጸልይ ገደሉት የሰማዕታትንምአክሊል አገኘ ። 
\b 
\m የሮሜ ሊቀ ጳጳሳትም የቅድስት አውጋንያን ዜና በሰማ ጊዜወደርሱ ወስዶ እርሱ በሠራው ገዳም ላይ እመ ምኔትአድርጎ ሾማት የመነኰሳይያቱም ብዛት ሦስት ሽህ ሦስትመቶ ነው እነዚያንም ከእርሷ ጋር የኖሩ ሁለት ጃንደረቦችበሁለት አገሮች ላይ ኤጲስቆጶስትነት ሾማቸው ። 
\b 
\m ከዚህም በኃላ ሌላ ከሀዲ መኰንን በተሾመ ጊዜ ክብርይግባውና በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስም ነፍሷን ለሞትአሳልፋ እስከ ሰጠች ድረስ ቅድስት አውጋንያን ይዞ በጽኑሥቃይ አሠቃያት የሰማዕትነት አክሊልንም ተቀበለች ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጸሎቷ ይማረንበረከቷም ከእኛ ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ 
\m ሰላም ለአውጋንያ ዘተመሰለት ሕጽወ ። በእንተ \bd ክርስቶስ\bd* ታዝኅን መነኮሳተ አኃወ ። ወጽድቀ አቡሃ ፊልጶስ እዜኑ መትልወ ። እመንግሥተ ምድር ኃላፊ ለመንግሥተ ሰማይ አድለወ ። እስከ በትረያርክ ኮነ ዘይጌሥጽ አበወ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን ደግሞ ከአስዩጥ አውራጃ ሻው ከሚባልከተማ ቅዱስ ፊቅጦር በሰማዕትነት አረፈ ። 
\b 
\m የዚህም ቅዱስ የአባቱ ስም መርመር የእናቱ ማርታ ይባላልእነርሱም ያለ ፍርሀት \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚያመልኩትእውነተኞች ጻድቃን ናቸው ነገር ግን ልጅ አልነበራቸውምናክብር ይግባውና ጌታችንን እየለመኑ ኖሩ ለድኆችምምጽዋትን ይሰጡ ነበር ። \bd እግዚአብሔርም\bd* ልመናቸውንተቀበለ ይቺ የተባረከች ማርታም ይህን ሊቅ ፊቅጦርንፀንሳ ግንቦት ዘጠኝ ቀን ወለደችው \bd እግዚአብሔርን\bd*በመፍራትም ሠርተው ቀጥተው አሳደጉት ። 
\b 
\m ሃያ ዓመትም ሲሆነው አባቱ ወደ ንጉሥ አቀረበውናንጉሡም በአባቱ ፈንታ ምስፍን ሾመው አባቱ በዕድሜውሸምግሎ ነበርና ። 
\b 
\m ከጥቂት ወራትም በኃላ ጣዖታትን የማያመልኩክርስቲያኖችን ሁሉ ይገድል ዘንድ የንጉሥ ዲዮቅልጥያኖስመልእክት ወደ እንጽና አገር መኰንን ደረሰ ። መኰንኑምክርስቲያኖችን እየፈለገ ወደ ሻው ከተማ ደረሰ ያን ጊዜክብር ይግባውና \bd ክርስቶስን\bd* እንደሚአመልከው ክፉዎችሰዎች ይህን ቅዱስ ፊቅጦርን ወነጀሉት ያን ጊዜምእንዲአመጡት አዘዘና በአመጡት ጊዜ ለጣዖታትእንዲሠዋ አስገደደው እምቢ በአለውም ጊዜ በወህኒ ቤትእንዲአሥሩት አዘዘ ። 
\b 
\m በዚያም እያለ የመላእክት አለቃ \bd ቅዱስ ሚካኤል\bd* ወደሰማይ አወጣው የወህኒ ቤት ጣባቂዎችም በአጡት ጊዜተሸበሩ ከሰባት ቀኖችም በኃላ አግኝተውት ወደ መኰንኑወሰዱት መኰንኑ ግን ራራለትና ወደ ንጉሡ ሰደደውንጉሡም \bd እግዚአብሔርን\bd* ከማምለክ ይመልሰው ዘንድበማባበል ብዙ ሸነገለው ። መመለስም በተሳነው ጊዜአውጣኪያኖስ ወደሚባል መኰንን ሰደደው ። እንዲህምብሎ አዘዘው እነሆ ፊቅጦርን ወደንተ ልኬዋለሁ ያንተንምክር ከሰማ ለአማልክት ይሠዋ ካልሰማህ ግን ግደለውእንጂ አትራራለት ። 
\b 
\m ከዚህም በኃላ ወደ መኰንኑ ሊወስዱት እጆቹንና እግሮቹንአሠሩ በአፉም የብረት ልጓም አግብተው በመርከብአሳፈሩት \bd የእግዚአብሔርም\bd* መልአክ ወርዶ ከማሠሪያውምፈትቶ ወደ መኰንኑ አደረሰው ቅዱስ ፊቅጦርምመኰንኑንና ከሀዲውን ንጉሥ ሊረግም ጀመረ መኰንኑምተቆጣ ጽኑዕ ሥቃይንም አሠቃይቶ በወህኒ ቤትአሠረው ። በዚያም ሳለ ክብር ይግባውና መድኃኒታችንበብርሃን ሠረገላ ላይ ሁኖ ተገለጠለትና ቃል ኪዳን ሰጠውከዚያችም ቀን ጀምሮ ድንቅ ተአምራትን በማድረግ ብዙበሽተኞችን የሚፈውስ ሆነ ። 
\b 
\m መኰንኑም ይህን ሰምቶ ተቆጣ ወደርሱ አስመጣውናይመልሰው ዘንድ ደግሞ ሸነገለው ቅዱስ ፊቅጦር ግንየረከሱ አማልክቶቹን ረገመ በዚያንም ጊዜ በፈረስ ጅራትላይ አሥረው የአንድ ቀን መንገድ ያህል እንዲጐትቱትከዚያም ከውሽባ ቤት እሳት ማንደጃ ውስጥእንዲጨምሩት አዘዘ እንዲህም መልካም ተጋድሎውንፈጸመ ። 
\b 
\m ሥጋውን ግን ከዚያ ውሽባ ቤት አላወጡትም በመሰላልወርደው በአማሩ ልብሶች ገንዘው በሽቱዎች አጣፈጡትእንጂ በላዩም ቤተ ክርስቲያንን ሠሩ ። 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd*ምስጋና ይሁን እኛንም በጸሎቱ ይማረን በረከቱም ከእኛጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ 
\m ሰላም ለከ መርዓዊ ሥርግው ። በደመ ስምዕ ቀይሕ ወበልብስ አሚን ጽዕድው ። ፊቅጦር ሰማዕት ዘደወለ ሻው ። አጥዕሞ ለማኅሌትየ ውስተ ዕዝነ ኲሉ ዕደው ። ከመ ምረተ ማይ ነቢይ ቀሰመ በፄው ። 
\m ሰላም ለዝክረ ስምከ እምነ ኲሉ አፈው ። ጥዑም ዓዲ እምነ መዓር ወፄው ፊቅጦር በግዕ ዘአርአያከ ቅድው ። ይኩነኒ ቤዛ አመ ጠብሑከ በሻው ። ደመ ስምዕከ ከመ ማይ ከዕው ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን የፊንጦስ የሐናንያ የባርክዮስ የዮሐንስየተጋዳይዋ የቅድስት አውጋንያ አባት የፊልጶስመታሰቢያቸው ነው ። በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑርለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m በዚችም ቀን የሰማዕት ቅዱስ ኤላውትሮስመታሰቢያው ነው በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙአሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን \bd ለእግዚአብሔር\bd* ሕግ የሚቀና ገድለኛየሆነ ንጹሕ ድንግል ቅዱስ አባት አባ ገብረ ናዝራዊአረፈ ። የዚህም ቅዱስ ወላጆቹ በወገን የከበሩ\bd እግዚአብሔርን\bd* የሚፈሩ ናቸው አባቱም የቤተ ክርስቲያንንሕጓንና ሥርዓቷን የሚጠብቅ ካህን ነው እናቱም ፈጣሪዋንየምትወድ ደግ ሴት ናት ። 
\b 
\m ይህም ቅዱስ በተወለደ ጊዜ በዕውቀት \bd እግዚአብሔርን\bd*በመፍራት በመማር አደገ ከዚህም በኃላ ዲቁናን በተሾመጊዜ የብሉይና የሐዲስ መጻሕፍትን የሚያነብ ሆነበኦሪትም ውስጥ የሰንበትን ቀን የሻረና ሥራ የሠራባትበሞት ይቀጣ የሚል አገኘ ከወንጌልም ውስጥ እንዲህየሚል አገኘ ከእነዚህ ትእዛዛት ታንሳለች ብሎየሚያስተምር አንዲቱን የሻረ ለሰውም እንዲህ ብሎየሚያስተምር በመንግሥተ ሰማያት የተለየ ይሆናልየምያደርግ እና የምያስተምር ግን እርሱ በመንግስተሰማይ ታላቅ ይሆናል ዳግመኛም መድኃኒታችን አባትናእናቱን ያልተወ ሰውነቱንም ለመከራ አሳልፎ ያልጣላትሊአገለግለኝ ደቀ መዝሙሬም ሊሆነኝ አይችልም ያለውንአስተዋለ ። 
\b 
\m ከዚህም በኃላ ወደ አቡነ ጎርጎርዮስ ሔደ እርሱም ጽጋጃበሚባል ገዳም የአቡነ አኖሬዎስ ጽጋጃ በሚባል ገዳምየአቡነ አኖሬዎስ ልጅ ነው ከዚያም መነኵሶ በጾም በጸሎትበስግደት እየተጋ ኖረ ። ከዚህም በኃላ ቅስና ተሾመ ከዚያምወደ ትግራይ አገር ሔዶ ከአባ ያዕቆብ ጋር ተገናኝቶበቅዱሳት መጻሕፍት ቃሎች ተነጋገሩ ። 
\b 
\m ከዚህም በኃላ ሀሳቡን ገለጠለት አባ ያዕቆብም እንዴትይቻላል አለው አባገብረ ናዝራዊም \bd እግዚአብሔር\bd*ይረዳኛል አለ ከአባ ያዕቆብም ጎልት ተቀብሎእርስበርሳቸው \bd በእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ ተለያዩ ። ከዚህምበኃላ ተስፋፍቶ ገዳምን ሠራ ብዙ ሰዎችም ወደርሱተሰብስበው መነኰሳትን ሆኑ ስለሰንበታትና በዓላትምአከባበር እንደሚገባ ሥርዓትን ሠራ ። ለመነኰሳትምከመድኃኒታችን ከልደቱና ከጥምቀቱ በዓል ከሰንበታትናከበዓለ ሃምሳ በቀር በየሰሞኑ ሁሉ እስከ ማታ ያለማቋረጥ መጾም እንደሚገባቸው ሥርዓትን ሠራ ። ዳግመኛም የሌላውን ገንዘብ እንዳይነኩ እንዳይረግሙበሕያው \bd እግዚአብሔርም\bd* ስም እንዳይምሉም ለልጆቹይህን ሁሉ ያስተምራቸው ነበር ። 
\b 
\m ለእርሱ ግን ለሚጸልየው ጸሎት ልክ የለውም ነቢይ ዳዊት\bd እግዚአብሔርን\bd* ሁልጊዜ አመሰግነዋለሁ ። ምስጋናውምዘወትር በአፌ ውስጥ አለ ያለውን አስቦ ዳግመኛምትእዛዝህን በማሰብ እጫወታለሁ ሕግህን እሻለሁትእዛዞችህንም አስተምራለሁ ቃልህንም አልረሳም ያለውንአስቦ ። 
\b 
\m ዳግመኛም ከሰባውና ደም ካለው ጣዕም ካላቸውምመብሎች ሁሉ ይከለከላል የጌታውን መከራ ለነፍሱያሳስባታልና ዕንባው ያለ ማቋረጥ ይፈስ ነበር ያለማቋረጥም ይሰግዳል ያመሰግናልም እንግዳናመጻተኛውን ይቀበላል በጽዮን ዘር በኢየሩሳሌም ቤቶችያሉት ብፁዕ ነው ያለውን የነቢይ ቃል አስቦ ድኆችንናችግረኞችን ይጉበኛቸዋል ። 
\b 
\m ለዚህም አባት ትሩፋቱ ብዙ ነው ደጋግ ተአምራትንምበማድረግ በሰው ልቡናም ተሠውሮ ያለውን በማወቅ ብዙየተለያዩ ሀብቶች ተሰጥተውታል ለልጆቹም የቀናችሃይማኖትን አስተማራቸው በእርሷም እንዲጸኑ አዘዛቸውከዚህም በኃላ በሸመገለ ጊዜ \bd እግዚአብሔርንም\bd*አገልግሎ በሰላም አረፈ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በዚህ አባትጸሎት ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\s2 ታሕሳስ ፭ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅድስት አውጋንያ ተጋዳሊት
\m ፪.አባ ገብረ ናዝራዊ ንጹሕ
\m ፫.ቅዱስ ፊቅጦር ሰማዕት
\m ፬.ቅዱስ ፊልዾስ
\m ፭.ቅዱስ ናሆም ነቢይ
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ዼጥሮስ ሊቀ ሐዋርያት
\m ፪.ቅዱስ ዻውሎስ ብርሃነ ዓለም
\m ፫.አቡነ \bd ገብረ መንፈስ ቅዱስ\bd*
\b 
\m ነገር ግን ለበጐ ነገር ጥበበኞች: ለክፉትምየዋሆች እንድትሆኑ እወዳለሁ ። የሰላምም አምላክሰይጣንን ከእግራችሁ በታች ፈጥኖ ይቀጠቅጠዋል ። የጌታችን \bd የኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ጸጋ ከእናንተ ጋር ይሁን ። (ሮሜ. ፲፮:፲፱)
\b 
\m ጌታ ሆይ ከብልፅግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡትይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜየሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። 
\m እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያትሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግልእንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይየምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። 
\m ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውናያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡንበእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛንሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \bd በማርያም\bd* ጸሎት \bd ኢየሱስክርስቶስ\bd* በአንድነት ይማረን ። 
\b 
