\c 5 

\s1 \c_Heading1Char ጸሎቱ\c_Heading1Char*\c_Heading1Char  \c_Heading1Char*\c_Heading1Char ለጴጥሮስ\c_Heading1Char*\c_Heading1Char  \c_Heading1Char*\c_Heading1Char ዘሐሙስ\c_Heading1Char*
\m \c_Heading1Char \zbr\c_Heading1Char* ቃላት ወእግቶሙኒ ለክብርየ ከመ ኢይትከሠት ለእለ በአፍአ። ወበእንተዝ አዘዘነ ከመ ይኩን ሕይወተ ወቁጹረ በቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዓቢይ ወፈጣሬ ኲሉ ዘይበርቅ ከመ መብረቅ ወይፈልጥ ነፍሰ እምሥጋ። ከመ ኢይክሥቱ ለዘኢይደልዎሙ እምድኀሬነ በከመይቤ ለሊሁ ኢተሀቡ ቅድሳተ ለከለባት ወኢትደዩ ባሕርየክሙ ቅድመ አሕርው። ዘይቤ እለ ይትሜሰሉ ክርስቲያነ ዘይገብሩ ግብረ አረሚ። ወይመጽኡ እሙንቱ በአልባሰ ዓባግዕ ወእንተ ውስጦሙ ተኵላ ወመሠጥ ሐያድያን ወዓማጽያን ወገባርያነ ሥራይ ዘማውያን ወቀታሊያን እለ ያፈቅሩ አማልከተ ሐሰት ወኵሎ ግብረ ሐሰት ዘኢይሠምሮ አቡየ። ወአንትሙ እሊዓየ ንሥዑ ኃይለ መስቀልየ ዘመንፈስ ቅዱስ። ድውያነ ፈውሱ ወሙታነ አንሥዑ እለ ለምፀ አንጽሑ አጋንንተ አውጽኡ በስምየ ወበዕፀ መስቀልየ እንተ ፯ቱ አቅርንቲሁ ወ፯ቱ አዕይንቲሁ ወ፯ቱ አናቅጺሁ ቡሩክ ወጥዑም ፍሬሁ ዘምሉዕ ውስቴቱ በረከተ አቡየ ንሥዑ ኃይለ መስቀልየ። ከመይኩንክሙ በፍጽም ወበከዋላ በይምን ወበጽግም በእንግድዓ ወበአፅባዕት ወበመዝራዕት በኵሉ ወበውስተ ኵሉ መስቀል ዘቦቱ ኃይለ እሳት ወነፋሳት ወበእበዩ ይጒይዩ ኃይለ ጽልመት። ንሥዑ አርዑትየ ወአስማትየ ኢይትበተክ እምአፉክሙ ወትረ ከመ ትድኃኑ አምፀርክሙ። \zbr\zbr፵፱፤ ወዘንተ ብሂሎ ነሥአቶ ደመና እማዕከሌሆሙ ወዓርገ ውስተ ሰማያት ወርዒናሁ ወሰገድነ ወእም ከመ ቀርበ ምጽንዓተ ሰማይ ሰማዕናሁ እንዘ ይብል እትዉ በሰላም ወአንትሙኒ ሕዝበ ክርስቲያን እለ ኅቡረ ቅኔክሙ ምስሌነ ንሥዑ ዘንተ አስማተ ወፁሩ ትእምርተ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* ወግበሩ ዘአዘዝናከሙ \zbr\zbr፶፤ ያመሐፅን ነፍሶ ወሥጋሁ በሰላም ኀበ መስቀልከ ክቡር ዘቦቱ ተጽሕፈ ግዕዛነ ኵሉ ዓለም በአስማቲከ ሠናያን ዘትምሕር በስመ \bd እግዚአብሔር\bd* አግብርቲከ መሐሮ ወተሣሃሎ ዕቀቦ ወአድኅኖ እምኵሉ ዘይፈርሆ ለገብርከ----------------። ወካዕበ ያማኃፅን ነፍሶ ወሥጋሁ ኀበ አብ ዘላዕለ ኵሉ ዘፈጠረ በጥበቡ ገብርከ። ወዓዲ ያማኃፅን ነፍሶ ወሥጋሁ ኀበ ወልድ ዘዕሩይ ምስለ አቡሁ። ወእምዝ ያማኃፅን ነፍሶ ወሥጋሁ ኀበ መንፈስ ቅዱስ ዘይወጽእ እምአብ ወይነሥእ እምወልድ። ወዓዲ ያማኃፅን በኀበ ፳ወ፬ቱ ካህናተ ሰማይ በአክሊላቲሆሙ ወበአስማቲሆሙ አካኤል ፍኑኤል ኵንኤል ዳትኤል አፍጽኤል ዘሩኤል ኤልኤል ድትኤ ድካኤል ግድኤል ፍልፍልኤል ሩኤል ካሰልቱኤል ወራኤል ባቱኤል ሮኤል ሰሐቱኤል ጣውርትኤል አማኑኤል ለልኤል ዋለኤል አሰልዱኤል ሐልቱኤል ወኀበ ፬ቱእንስሳሁ ለአብ ያምኃፅን ነፍሶ ወሥጋሁ በአዕይንቲሆሙ ዘምሉዕ ወበኵለንታሆሙ ወበአስማቲሆሙ ሞርሞራ መሊጦን አርማንጦስ ሱርትዮን ወበካልዕ ሰሞሙ ጠርኤል ሄኔል ዘርያል ሶራፍኤል ። ወ ሂ ወበሣልስ ስሞሙ ጰርሜላ አግሜጥር በርተኖ ደራጦን ያመኃፅን ነፍሶ ወሥጋሁ ኀበ ፯ቱሊቃነ መላእክት እሉ \zbr\zbr፶፩፤ አማኅፀንኩ ነፍስየ ወሥጋየ ኀበ፫ቱ መላእክት እለ የዓቅቡ ዕፀ ሕይወት በውስተ ገነት እሉ ሥሉጣን ላዕለ ኵሉ ፍጥረት ለሣህል ወለምሕረት በሚካኤል ወገብርኤል በሱራፌል ወኪሩቤል በሩፋኤል ወዑራኤል ወበአፍናኤል። \zbr\zbr፶፪፤ አማኅፀንኩ ነፍስየ ወሥጋየ ኀበ፫ቱ መላእክት እለ የዓቅቡ ሥጋሁ ለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* በውስተ ከርሠ ድንግል እሉ አስማቲሆሙ አፍትወት በርናፋዮት ገርናኤል። \zbr\zbr፶፫፤ አማኅፀንኩ ነፍስየ ወሥጋየ ኀበ፫ቱ መላእክት እለ የዓቅቡ ሥጋሁ \bd ለክርስቶስ\bd* በውስተ መቃብር እሉ ስሞሙ መንኮስ ሸራት ሸራኒ። \zbr\zbr፶፬፤ አማኅፀንኩ ነፍስየ ወሥጋየ ኀበ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን እንተ ይእቲ ማኅደሩ \bd ለክርስቶስ\bd* ምዕዋደ መላእክት ወእመ አስማቲሆሙ ፍትሐኒ ፍታሕ ፌፋይ። ኵሉ ሕዝብ እንተ ተሣረረት ዲበ ኰኵሐ ሃይማኖት ወዲበ መሠረቱ ወርቅ ወብሩር። አዕማዲሃ ዘኢያንቀለቅሉ። ወመታክለ ደባትሪሃ ዘኢይትሐወሱ። ወአኅባሊሃ ዘኢይትበተኩ። ማኅደረ \bd እግዚአብሔር\bd* ደብተራ እንተ ትፄኑ ከመ ቆፃ ጽጌ ወይን እንተ ታሰትየነ ስቴ ሰላም ስቴ አፈው ወሮማን። እምከናፍሪሃ ይውኅዝ ጸቃውዕ ወእምታሕተ \zbr\zbr፶፭፤ \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ \bd*\bd አሐዱ አምላክ\bd* ልሳና ሐሊብ ወመዓር። አዳም ስና ወአዳም አጥባቲሃ እንተ ብዙኅ ኅበሪሃ በየማና ወበፀጋማ አዕፁቀ ዘይት። አርአያሃ ሥሉስ። ይእቲኬ እምነ ጽዮን ትትመሐፀነነ ወከመ ብንተ ዓይን ትዕቀበነ እምዕኩይ ለኵልነ ውሉደ ጥምቀት ወፈድፋደሰ ትዕቀቦ ለገብራ። \zbr\zbr፶፮፤ ኦ ፀሐይ ዘጥዩቅ ስምከ አምሕለከ ወበዝንቱ አስማተ ኃይላት ልዑላን ሱርያል አርድያል አርዳክያል አምሕለክሙ ኢትሑሩ እስከ ትፈጽሙ ትካዘ ልብየ። ። አቅርያል ፫ቱአስማት ኅቡዓን ዳናስ ዲላ መራፍ ስመ ኮከብ ዘጽባሕ ሱፋር። ወኃይላትኒ ዘየሐውሩ ምስሌሁ አስማቲሆሙ አክሳር ማርድያል አፍአል ስመ ኮከበ ምሴት ሱራክያል። ወኃላይላትኒ ዘየሐውሩ ምስሌሁ አስማቲሆሙ አርአምያል አቅጣአል አርሳአል አምሕለክሙ ኢትትፈለጡ እምኔየ እስከ ትፈጽሙ ፈቃድየ። እለ እለ እለ እለ አመ ወእምሕተ አምላክ \zbr\zbr፶፯፤ አምሕለከ ኦ ወርኅ ዘተሐቱ በሌሊት ምስለ ኃይላቲከ ኢትሑር እስከ ትፈጽም ጻሕቀ ልብየ። አዶናይ አዶናይ አማኑኤል ማስያስ አምላኪየ ነዓ ኀቤየ በኃይለ ዝንቱ አስማቲከ። ሚካኤል በየማኑ ወገብርኤል በፀጋሙ ሩፋኤል በድኅሬሁ ወሰላትያል በቅድሜሁ ሰዳክያል እንዘ ያነብር አክሊለ ዲበ ርእሱ ወሰዳክያል እንዘ ያቄርብ በእንቲአሁ ስብሐተ ወአኰቴተ ወአናንያል መልአከ ምሕረት ንዑ ኀቤየ ትሕሥሡ ኪያየ። \zbr\zbr፶፰፤ አምሕለክሙ ኦ ፳ወ፬ቱ ካህናተ ሰማይ በአስማቲክሙ አርንኤል አክላር ዋቴር ናዑማስ ቴራን አርናስ ዘርሊ አብጣትርሞን ጋኔንስኮ ሜስለንኮስ ማቴር ናስኪብ አክሳኑ ንዮስ ኡናር በራኪያስ ሩስትያስ ደትዮ አርጥስፓራስ ኢናስ አብድሎሰን አኒስኮ ወበ፳ወ፬ቱ ማዕጠንታት ሙድሙጡስ ሙትከተና ካሊኦንኔከ አራድ አንዮስ ዕርዲከረል አስራን ማረክ ዋሮክ ዋርዲአክ አድማኤል ከኒአል ቶራን አሮኒ መሪክ ለሳንክ ሰና አሚዮስ ደውራ አምሕለክሙ ከመ ትምጽኡ ኀቤየ ለ----------------። \zbr\zbr፶፱፤ ወዓዲ አምሕለክሙ ኦ ፯ቱ መላእክት በርድሚኤል መሰንድያል አርምያል አርያሚ አርናሚያል አርድያል አውያል። አምሕለክሙ ኦ ፬ቱ እንስሳ። አምሕለክሙ ኦ ፫ቱ መላእክት ያአብ ሊያማ ፊአማ። አምሕለክሙ ኦ ፫ቱ መላእክት ዘጸለይክሙ በውስተጎል ሰራዱር መተዋድድ አራድያል። አምሕለክሙ ኦ ፫ቱ መላእክት እለ ዓቀብክምዎ ለወልድ ውስተ መቃብር አርዋል ፍሩል ፍርትካኤል ከመ ትፈጽሙ ፃኅቅየ ለገብርክሙ----------------። አምሕለክን ኦ አክርድን ኮከብ ዘሠረቀ ጊዜ ልደቱ ለወልድ ከመ ትሥርቅ ውስተ ገጽየ ለገብረ \bd እግዚአብሔር\bd*። ሱሐል ሱሐል ሱሐል አብርህ ላዕሌየ ወጸልለኒ ዮም በኃይለ አብያቴር አብርይ አብራቅሬቅ ራግ ሬዲ። አምሕለክሙ ኦ መላእክት በአስማት ኅቡአት እለ ውስተ መንጦላዕቱ ለአብ ከመ ትመጽኡ ኀቤየ ውስተ ኵሉ መካን ለገብርክሙ አውማም አንዋፍ። መላእክት እለትነብሩ ውስተ ዓየር ንዑ ኀቤየ። ወካዕበ አምሕለክሙ ኦ መላእክት እሉ ውስተ ምጽንዓተ ሰማይ ወእለ ውኩላን። መላእክት በአርያም ኪሩቤል ንዑ ኀቤየ። ፬ቱ መላእክት አለ ትቀውሙ በ፬ቱ መዓዝነ ዓለም ፍርትያል ፍርፉይ ፍሙዋል ፊናንያል። ፬መላእክት እለ ትቀውሙ በ፬መታክፈ ሰማይ ወዲበ ፬መዛግብተ ሰማያት። ነፋሳት ዲድንያል አፍዳምያል መራድያል አፍዳኪያል አምሕለክሙ ከመ ትምጽኡ ኀቤየ ወትፈጽሙ ኵሎ ሰእለትየ ዘአፍአ ወዘውስጥ። አምሕለከ ኦኪሩብ ዘተዓቅብ ዐይነ ማየሕይወት ከመ ትምጻእ ኀቤየ ለዓለመ ዓለም አሜን። \zbr\zbr፷፤ አምጽኡ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ውሉደ አማልከት። አምጽኡ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዕጒለ ሐራጊት። አምጽኡ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ክብረ ወስብሐተ። አምጽኡ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስብሐተ ለስሙ። ስግዱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በዓጸደ መቅደሱ። ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ላዕለ ማያት ብዙኅ። አምላከ ስብሐት አንጐድጐደ። \bd እግዚአብሔር\bd* ላዕለ ማያት ብዙኅ። ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* በኃይል። ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* በዓቢይ ስብሐት። ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ይቀጠቅጥ አርዘ። ወይቀጠቅጦ \bd እግዚአብሔር\bd* ለአርዘ ሊባኖስ። ወያደገድጎ ከመ ላህመ ሊባኖስ። ወፍቁርሰ ከመወልድ ዘ፩ ቀርኑ። ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ይመትር ነደ እሳት። ቃለ እግዚእብሔር ያድለቀልቆ ለገዳም። ወያድለቀልቆ \bd እግዚአብሔር\bd* ለሐቅለ ቃዴስ። ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ያፀንኦሙ ለኃየላት። ወይከስት አዕዋመ። ወበጽርሑሰ ኵሉ ይብል ስብሐት። \bd እግዚአብሔር\bd* ያስተጋብኦ ለማየ አይኅ። ይነብር \bd እግዚአብሔር\bd* ወይነግሥ ለዓለም። ወይሁቦሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ኃይለ ለሕዝቡ። \bd እግዚአብሔር\bd* ይባርኮሙ ለሕዝቡ በሰላም። ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም። ኦ አምላከ ዳዊት ዕቀቦ እም መከራ ሥጋ ወነፍስ ለገብርከ። \zbr\zbr
