\c 5 

\s1 \c_Heading1Char \bd ምዕራፍ\bd*\c_Heading1Char*\c_Heading1Char \bd  \bd*\c_Heading1Char*\c_Heading1Char \bd ፬\bd*\c_Heading1Char*\bd  \bd*\bd ፍሬ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዳሴ\bd*
\b 
\m \bd ፩\bd* \bd ይዲ. \bd*የክርስቲያን ታናሾች ውጡ ።
\m \bd ፪\bd* \bd ይካ\bd*. ወደ ታቦቱ ገብቶ ቀስ ብሎ ይህን ጸሎት ይጸልይ ። ይህቺም የቅዱስ ባስልዮስ ናት ። አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* ሆይ በማትነገር ሰውን በመውደድህ አንድ ልጅህን ወደ ዓለም ሰደድከው የጠፋውን በግ ወዳንተ ይመልስ ዘንድ ። መምህራችን ሆይ። ያለ ኃጢአት ወደዚህ ወደ ሚያስፈራ ቍርባን በቀረብን ጊዜ ወደኋላ እንዳትመልሰን ወዳንተ እንማልዳለን ።
\m \bd ፫\bd*። ይህችን ባሕርያችንን የወደድሃት ሆይ ፣ በሥራችን የምንታመን አይደለንም። በምሕረትህ ነው እንጂ። ሰውን የምትወድ ሆይ። እኛን ለማዳን ያደረግኸው ይህ ምሥጢር ላገልጋዮችህ ለኛ ለወገኖችህም ሁሉ ለመፈራረጃ እንዳይሆንብን ከቸርነትህ እንለምናለን፣ እንማልዳለን። እኛን ለማዳን በደላችንንም ለማጥፋት አውታታነታችንንም ለማስተሥረይ የተገባ ይሁን እንጂ።
\m \bd ፬\bd*። አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ሆይ፣ ለቅዱስ ስምህ ክብርና ምስጋና ይገባል። ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን።
\m \bd ፭\bd*።\bd  ይዲ. \bd*ለጸሎት ተነሡ ።\bd  ይሕ. \bd*አቤቱ ይቅር በለን።\bd  ይካ. \bd*ሰላም ለሁላችሁ ይሁን ።\bd  ይሕ. \bd*ከመንፈስህ ጋራ ።
\m \bd ፮\bd*።\bd  ይካ. \bd*ዳግመኛም ሁሉን የሚይዝ የጌታችንና የመድ ኃኒታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* አባት \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ን\bd* እንማልዳለን ። ሰው ወዳጅ ሆይ ከቸርነትህ እንሻለን እንለምናለን።
\m \bd ፯\bd*። አቤቱ ሐዋርያት የሰበሰቡዋት አንዲት የምትሆን የቅድስት ቤተ ክርስቲያ ንን ሰላም አስብ። ከዳርቻ እስከ ዓለም ዳርቻ ድረስ ያለች ።
\m \bd ፰\bd*። \bd ይዲ. \bd*ሐዋርያት ለሰበሰብዋት \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ለቀናች ለአንዲት ክብርት ቤተ ክርስቲያን ሰላም ጸልዩ።
\m \bd ፱\bd* \bd ይካ.\bd*\bd  \bd*ሕዝቡን ሁሉ መንጋዎችንም ሁሉ ባር ካቸው ። እም ሕዝቡን ይባርክ። ከሰማይ የሚገኝ ሰላምን ሁሉ በሁላችን ልቡና አሳድርብን ። በርስዋም የሕይወትን ሰላም ስጠን ። 
\m \bd ፲\bd* ለሀገራችን ለኢትዮጵያ ለአንድነቷ ለሠራዊቷም ለመኳንንቷም ለሕዝቧም ሰላምን ስጣት።
\m \bd ፲፩\bd*። በእዳሪና በውስጥ ያሉትን ጎረቤቶቻችንን ሁሉ በፍጹም ሰላም አስጊጣቸው። የሰላም ንጉሥ ሆይ ሰላምህን ስጠን። ሁሉን ሰጥተኸናልና \bd እግዚአብሔር\bd* ሆይ ጥሪት አድርገን። ዋጋችንንም ስጠን ካንተ በቀር ሌላ የምናውቀው የለምና ። ቅዱስ የሚሆን ስምህን ፈጽመን እንጠራለን። ነፍሳችን በመንፈስ ቅዱስ ቅዱስ ትድን ዘንድ በኃጢአት የመጣ ሞትም በኛ ባገልጋዮችህ ላይ በወገኖችህም ሁሉ እንዳይበረታታ ።
\m \bd ፲፪\bd* ባንድ ልጅህ ከርሱ ያለ ቅዱስ ክብር ጽንዕ ላንተ ይገባል ። ከርሱ ጋራ ከመንፈስ ቅዱስም ጋራ ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\m \bd ፲፫\bd*\bd  ይሕ. \bd*ኪርያላይሶን ። 
\m \bd ፲፬\bd*።\bd  ይዲ. \bd*\bd ንፍቅ\bd* ለጸሎት ተነሡ። \bd ይሕ. \bd*አቤቱ ይቅር በለን ።\bd  ይካ. \bd*\bd ንፍቅ\bd* ስላም ለሁላችሁ ይሁን።\bd  ይሕ. \bd*ከመንፈስህ ጋራ።
\m \bd ፲፭\bd*። \bd ይካ. \bd*\bd ንፍቅ\bd* ። ዳግመኛም ይእ ሁሉን የያዘ የጌታችንና የመድኃኒታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* አባት \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ን\bd* እንማልዳለን። ዲበ
\m \bd ፲፮\bd*። ብፁዕ ስለሚሆን ሊቀ ጳጳሳት ስለ አባ እገሌ ለብዙ ዘመናት ለሰላም ወራት መጠበቅን ይጠ ብቅልን ዘንድ ብዙ ጸጋን የሚሰጥ አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* ለክህነት ሹመት የታመነለትን ከሱ ዘንድ እስኪጨርስ ለት ድረስ እዩ
\m \bd ፲፯\bd*።\bd  ይዲ. \bd*ንፍቅ ። ስለ ሊቀ አባ ጳጳሳቱ ስለ አባ እገሌ የደገኛዪቱ አገር ኢትዮጵያ የኤጲስ ቆጶሳት አለቃ ጌታ ስለሚሆን በአባቶቻችን አገርም ብፁዕ ስለሚሆን ስለ አባ እገሌ ሃይማኖታቸው ስለ ቀና ስለ ኤጲስቆጶሳቱ ስለ ቀሳውስቱና ስለ ዲያቆናቱም ሁሉ ጸልዩ ።
\m \bd ፲\bd*\bd ፰\bd*\bd  \bd*\bd ይካ. ንፍቅ\bd*\bd  \bd*። ሁሉን የያዝህ አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* ሆይ እንለምንሃለን እንማልድሃለንም ። ብፁዕ ስለሚሆን ስለ አባ እገሌ ለብዙ ዘመናት ለሰላምም ወራት መጠበቅን ትጠብቀው ዘንድ፣ ካንተ ዘንድ ለክህነት ሹመት እሱን የመረጥህለትን ሥራ እስኪፈጽም ድረስ፣ ከኤጲስ ቆጶሳቱ ሁሉ ጋራ ሃይማኖታቸው ከቀና ከቀሳውስቱና ከዲያቆናቱም ጋራ ። 
\m \bd ፲፱\bd*። ከሁሉ በላይ ከምትሆን ከአንዲት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ከአንድነቱዋም ፍጻሜ ሁሉ ጋራ ስለ እኛ ስለ ወገኖችህም ሁሉ የሚያደርገውን ጸሎት ተቀበለው። የበረከትህንም መዝገብ ክፈትለት። ዳግመኛ መንፈስንም ለእርሱ የመንፈስ ቅዱስን ህብት ስጠው ። ወገኖችህን ይባርክ ዘንድ ይባርክ ከሰማይ በረከትህን በላዩ ላይ አፍስስ ። 
\m \bd ፳\bd* የሚታየውንና የማይታየውን ጠላቱን ሁሉ ፈጥነህ ከእግሩ በታች አድርገህ ቀጥቅጠህ አስገዛለት። እርሱን ግን በእውነት በሰላም ለክብርት ቤተ ክርስቲያንህ ብለህ በክብር ጠብቅልን። 
\m \bd ፳፩\bd*። በአንድ ልጅህ በርሱ ያለ ክብር ጽንዕ ላንተ ይገባል። ከርሱ ጋራ ከመንፈስ ቅዱስም ጋራ ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን።
\m \bd ፳፪\bd* ። \bd ይዲ. \bd*ለጸሎት ተነሡ። \bd ይሕ. \bd*አቤቱ ይቅር በለን።  \bd ይካ. \bd*ሰላም ለሁላችሁ ይሁን ። \bd ይሕ. \bd*ከመንፈስህ ጋራ።
\m \bd ፳፫\bd*። \bd ይካ. \bd*ዳግመኛም ሁሉን የያዘ የጌታችንና የመድኃኒታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* አባት \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ን\bd* እንማልዳለን ። ሰው ወዳጅ ሆይ። ከቸርነትህ እንሻለን እንለምናለን ።
\m \bd ፳፬\bd*። አቤቱ አንድነታችንን አስብ ባርካቸው። ሕዝቡን በመስቀል ምልክት ይባርክ።
\m \bd ፳፭\bd*። \bd ይዲ. \bd*ክብርት ስለምትሆን ስለዚህች ቤተ ክርስቲያን በውስጥዋ ስላለ አንድነታችንም ጸልዩ።
\m \bd ፳፮\bd* ። ይሕ. አንድነታችንን ባርክ። በሰላም ጠብቅ። 
\m \bd ፳፯\bd*። ይካ. የተደነቀችና የከበረች ፈቃድህን ያለማቋረጥና ያለመከልከል እንዲሠሩ ያንተ ይሆኑ ዘንድ የጸሎትን ቤት የንጽሕናንም ቤት የበረከትንም ቤት ስጣቸው ። ለኛም ለአገልጋዮችህ ከኛም በኋላ ለሚነሡ አቤቱ ስጠን። እስከ ዘለዓለምም ዘመንን ስጥ ።
\m \bd ፳፰\bd*። ቄሱ ማዕጠንቱን ከንፍቁ ይቀበል። በመሠዊያውም ራስ ላይ ሦስት ጊዜ ያዙር (ይጠን) ።
\m \bd ፳፱\bd*። ዳግመኛም ራሱን ዘንበል አድርጎ ባራቱ ማዕዘን ይጠን። እንዲህ እያለ ። አቤቱ አምላኬ ሆይ፣ ተነሥ ጠላቶችህም ይበተኑ። ቅዱስ ምስጉን የሚሆን ስምህን የሚጠሉ ሁሉም ከፊትህ ይሽሹ ። 
\m \bd ፴\bd* በጊዜው ሁሉ ፈቃድህን የሚሠሩ ወገኖችህ ግን እልፍ አእላፋት ትእልፊተ አእላፋት በሚሆኑ መላእክት በረከት የተባረኩ ይሁኑ። ባንድ ልጅህ በርሱ ያለ ክብር ጽንዕ ላንተ ይገባል። ከርሱ ጋራ ከመንፈስ ቅዱስም ጋራ ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን።
\m \bd ፴፩\bd* ይዲ. \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ጥበብ ሁነን ሁላችን የሃይማኖትን ጸሎት እንበል።
\m \bd ፴፪\bd*\bd  ይሕ. \bd*የሐዋርያትን አመክንዮ።
\m \bd ፴፫\bd* ። የጌታችንና የአምላካችን የመድኃኒታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አባት በሚሆን ፍጥረቱን ሁሉ በፈጠረ በአንድ አምላክ እናምናለን። በባሕርዩ ምክንያት የለበትምና ።
\m \bd ፴፬\bd*። አስቀድመን እንደተናገርን በዘመኑ ሁሉ ይኖራል እንጂ ጥንት ወይም ፍጻሜ የለውምና የማይጠፋ ብርሃን አለው። ወደርሱም መቅረብ የሚቻለው የለም ። 
\m \bd ፴፭\bd*። ሁለተኛ አይደለም ሦስተኛም አይደለም ። አይጨመርበትም ብቻውን ለዘለዓለሙ የሚኖር አንድ ነው እንጂ። የማይታይ የተሰወረ አይደለምና ሁሉን የያዘና ከፍጥረቱም ሁሉ በላይ የሰለጠነ መሆኑን በኦሪትና በነቢያት ፈጽመን አወቅነው እንጂ።
\m \bd ፴፮\bd*። የጌታችንና የመድኃኒታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አባት \bd እግዚአብሔር\bd* አንድ ነው። ዓለም ሳይፈጠር የተወለደ ከርሱ ጋራ የተካከለ የሚሆን አንድ ልጅ ሠራዊትና ሢመታትን ሥልጣናትንም ሁሉ የፈጠረ፣
\m \bd ፴፯\bd*። በኋለኛው ዘመን ሰው ይሆን ዘንድ የወደደ። ያለ ዘርዐ ብእሲ ቅድስት ከምትሆን ከእመቤታችን \bd ከድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ሥጋን ነሣ።ያለ ኃጢአትና ያለ በደል እንደ ሰው አደገ። በአንደበቱም ሐሰት የለበትም ።
\m \bd ፴፰\bd*። ከዚህ በኋላ በሥጋ በሥጋ ታመመ ሞተም በሦስተኛውም ቀን ከሙታን ተለይቶ ተነሣ። ወደ ላከውም ወደ አብ ወደ ሰማይ ዐረገ። ኃይል ባለውም ቀኝ ተቀመጠ። ከአብ የሠረፀ ጰራቅሊጦስ መንፈስ ቅዱስን ሰደደልን። ዓለሙንም ሁሉ አዳነ። ከአብና ከወልድ ጋራ ህልው የሚሆን ።
\m \bd ፴፱\bd*። እንግዲህ \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ፍጥረት ሁሉ በጎ እንደ ሆነ የሚጣልም እንደሌለ እንናገራለን። የሥጋ ሕይወት የምትሆን ነፍስ ግን ንጽሕት ቅድስት ናት።
\m \bd ፵\bd*። እኛስ ጋብቻ ንጹሕ እንደ ሆነ ልደትም ርኵሰት እንደሌለበት እንናገራለን። ሕዝቡ ይበዙ ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* አዳምንና ሔዋንን ፈጥሮዋቸዋልና። ከሥጋ ጋራ የማትሞትና የማትበሰብስ ነፍስ በሥጋችን እንዳለን እናስተውል ።
\m \bd ፵፩\bd* ። እኛስ የሃይማኖት ለዋጮችን ሥራቸውን እንጸየፋለን። መለየታቸውንም ሁሉ፣ ሕግ መለወጣቸውንም እነርሱ በኛ ዘንድ የረከሱ ናቸውና።
\m \bd ፵፪\bd* ። ዳግመኛም የሞቱ የጻድቃንና የኃጥአን ትንሣኤ እንዳለ እናምናለን። ሁሉእንደ ሥራው ፍዳውን የሚቀበልበት የፍርድ ቀንም እንዳለ እናምናለን።
\m \bd ፵፫\bd* ዳግመኛ \bd ክርስቶስ\bd* ሰው ከመሆኑ የተነሣ ምንም ምን ሕፀፅ እንደሌለበት እናምናለን ። በእውነት ሰው የሆነ \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ነው እንጂ። የአብ ሊቀ ካህናት የሚሆን እርሱ የሰውን ባሕርይ \bd ከ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ጋራ አስታረቀ።
\m \bd ፵፬\bd*። እንግዲህ እንደ አይሁድ አንገዘር። ኦሪትንና ነቢያትን የሚፈጽማቸው እንደመጣ እናውቃለን ። 
\m \bd ፵፭\bd*። አሕዛብ ሁሉ የርሱን መምጣት ተስፋ የሚያደርጉት \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ከይሁዳ ከዕሤይም ሥር የተገኘ ሥልጣኑ በትከሻው ላይ የሆነ ነው።ክብር ምስጋናና ገናንነት ቡራኬና ውዳሴ መመስገን ለርሱ ይገባ ዋል ። ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን።
\m \bd ፵፮\bd* ንፍቅ ቄስ ማኅፈዱን ይግለጽ ። ከዚህም በኋላ ቄሱ እጁን በውሃ ይታጠብ። እንዲህ እያለ። ንጹሕ የሆነ ከቍርባኑ ይቀበል። ንጹሕ ያልሆነ ግን አይቀበል ። ለሰይጣንና ለመላክተኞቹ በተዘጋጀ በመለኮት እሳት እንዳይቃጠል።በልቡናው ቂምን የያዘ። ልዩ አሳብና ዝሙትም ያለበት ቢኖር አይቅረብ ።
\m \bd ፵፯\bd*። እጁን ከታጠበም በኋላ ፊቱን ወደ ምዕራብ መልሶ ውሃውን እየረጨ እንዲህ ይበል። እጄን ከአፍአዊ እድፍ ንጹሕ እንዳደረግሁ እንደዚሁም ከሁላችሁ ደም ንጹሕ ነኝ። ደፍራችሁ ወደ \bd ክርስቶስ\bd* ሥጋና ደም ብትቀርቡ ከርሱ ለመቀበላችሁ መተላለፍ የለብኝም። ኃጢአታችሁ በራሳችሁ ይመለሳል እንጂ። በንጽሕና ሁናችሁ ባትቀርቡ እኔ ከበደላችሁ ንጹሕ ነኝ ።
\m \bd ፵፰\bd*።\bd  ይዲ. \bd*ይህን የቄሱን ቃል ያቃለለ ወይም የሳቀና የተነጋገረ። ወይም በቤተ ክርስቲያን ውስጥ በክፋት የቆመ ቢኖር ጌታችንን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* እንዳሳዘነው በርሱም እንደ ተነሣሣ ይወቅ ይረዳ።ስለ በረከት ፈንታ መርገምን ስለ ኃጢአት ሥርየት ፈንታም ገሃነመ እሳትን \bd ከ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ይቀበላል ።
\m \bd ፵፱\bd*።\bd  ይካ. \bd*አቤቱ ጌታዬ አምላኬ ሆይ ሥርዓትን የሠራህ። ሰላምንና ፍቅርን የምትሰጥ ። ክፉውን ሕሊና ሁሉ ቂምን ቅንዓትንም ሥጋዊ ፈቃድንም ሁሉ ከኔ አርቅልኝ። በበጎ ሕይወታቸው በሰላምና በፍቅር ወራት ካገለገሉህ ከክቡራን አገልጋዮችህ ጋራ አንድ እንድሆን አድለኝ። 
\m \bd ፶\bd* ከሰማይ የወረድህ። ከሰማያውያንና ከምድራውያንም ጋራ ሰላምን ያደረግህ። አንተንም ያመሰግኑ ዘንድ ወገኖችህን ሁሉ የሰበሰብባቸው አንተ ምስጋና የሚገባህ ስለሆነ። ለዘለዓለሙ አሜን ።
\m \bd ፶፩\bd*። ቄሱ እጁን መታጠቡ ከንጹሕ ደም ለመንጻት ጲላጦስ እጁን የመታጠቡ አምሳል ነው። እንደዚሁም ካህኑ በዳዊት መዝሙርና በጳውሎስ በሐዋርያት መልእክትና በግብረ ሐዋርያት በወንጌልም ሕዝቡን ይመክራል። የዚህም ምክንያቱ ከሕዝቡ ኃጢአት ለመንጻት ነው። ካህኑ ይህን ምክሩን ከተናገረ በኋላ ሳይገባው ቅዱስ ምሥጢርን ከሚቀበል ሰው ኃጢአት ንጹሕ ነውና ።
\m \bd ፶፪\bd*\bd  ይዲ. \bd*ለጸሎት ተነሡ ። \bd ይሕ. \bd*አቤቱ ይቅር በለን። \bd ይካ. \bd*ሰላም ለሁላችሁ ይሁን\bd  ይሕ. \bd*ከመንፈስህ ጋራ ። 
\m \bd ፶፫\bd*\bd  ይካ. \bd*ባስልዮስ የተናገረውን የአምኃ ጸሎት ለዘለዓለሙ ገናና የምትሆን \bd እግዚአብሔር\bd* ሆይ ያለጥፋት ሰውን የፈጠርኸው ።
\m \bd ፶፬\bd*። አስቀድሞ በሰይጣን ቅንዓት የገባውን ሞት ሕያው በሚሆን ልጅህ በጌታችን በአምላካችንና በመድኃኒ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* መምጣት አጠፋህ ። 
\m \bd ፶፭\bd*። የሰማይ ሠራዊት እንዲህ እያሉ አንተን የሚያመሰግኑባትን ። ከሰማይ የተገኘች ሰላምን በምድር ሁሉ መላህ ። በሰማይ \bd ለ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይገባል በምድርም ሰላም የሰው ፈቃድ ። ይሕ. ከማሁ ስብሐት\bd  ይሕ. \bd*እንደዚሁ በሰማይ \bd ለ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይገባል. በምድርም ሰላም የሰው ፈቃድ ።
\m \bd ፶፮\bd* ይካ. አቤቱ ፈቃድህን በሁላችን ልቡና ሙላ። ከኃጢአትም ሁሉ ከጽርዓትም ሁሉ አንጻን። ከቂምና ከቅንዓት ሁሉ ከክፉም ሥራ ሁሉ ሞትን ከምታለብስ ክፉን ነገር ከማሰብም አንጻን ። 
\m \bd ፶፯\bd*። በተለየች እማኄ እርስ በርሳችን እጅ እንነሳሳ ዘንድ ሁላችንንም የበቃን አድርገን።
\m \bd ፶፰\bd*።\bd  ይዲ. \bd*ፍጽምት ስለምትሆን ሰላምና ፍቅር እርስ በርሳችሁ በተለየች እማኄ እጅ ተነሳሱ ።
\m \bd ፶፱\bd*።\bd  ይሕ. \bd*አምላካችን \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ እርስ በርሳችን በተለየች እማኄ እጅ እንነሳሳ ዘንድ የበቃን አድርገን ። በዚህ ጊዜ ቀሳውስት ከቀሳውስት ጋራ፣ ዲያቆናትም ከዲያቆናት ጋራ፣ ሕዝቡም ከሕዝቡ ጋራ፣ ሴቶችም ከሴቶች ጋራ ይነሳሱ ።
\m \bd ፷\bd*። ይካ. \bd ይካ. \bd*ክብርት ከምትሆን ስጦታህ ሳይፈረድብን እንቀበል። ይህችውም የማታልፍ ሰማያዊት ናት በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ።
\m \bd ፷፩\bd*። በርሱ ያለ ክብር ጽንዕ ከርሱ ጋራ ከመንፈስ ቅዱስም ጋራ ለአንተ ይገባል። ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m \bd ፷፪\bd* ። ሌሊት ለጸሎት ያልመጡ ቀሳውስትና ዲያቆናት ወደ ቤተ መቅደስ ይገቡ ዘንድ ያገለግሉም ዘንድ አይገባቸውም። ይህን ትእዛዝ ቢደፋፈሩ ግን ከሕግ ትእዛዝ የወጡ ይሆናሉ።
