\c 5 
\m አንቀጽ ሣልስ በእንተ ጥምቀት 
\m ሦስተኛው አንቀጽ የጥምቀትን ነገር ይናገራል ወእለ ይበውኡ ኅበ አሚን።\zbrወደ ሃይማኖት የሚገቡትን ማስተማር እንዲገባ ይናገራል አንድም በእንተ ጥምቀት ቀን ማጥመቅ እንዲገባ ወእለ ይበውኡ ኅበ አሚን አጥምቆ ማስተማር እንዲገባ ይናገራል አንድም በእንተ እለ ይበውሉ ንበ ጸሚን ንዑስ ክርስቲያንን ማስተማር እንዲገባ ወጥምቅት አስተምሮ ማጥመቅ እንዲገባ ይናገራል ይህ ሁሉ አርእስት  ነው።\zbrለሁሉም ያመጣል ጥምቀቱስ ሥሩዕ ላዕለ ዕደው ወእንስት።\zbrጥምቀት እንደምንድ ነው።\zbrብትል፤ ጥምቀትስ አንድም ጥምቀትኒ ጥምቀትም ለሴትም ለወንዶችም፤ አንድ በወንዶችም በሴቶችም የታዘዘ  ነው።\zbrሐተታ በስ ተናገረው ቢጠመቁ ዋጋ ያሰጣቸዋልና በበትናገረው ባይጠመቁ ፍዳ ያመጣባቸዋልና።\zbrንዑሶሙ።\zbrሕፃናት ዓቢዮሙ።\zbrንዑስ ክርስቲያን የእድሜ አንድም ንዑ ንዑስሙ ንዑስ ክርስቲያን፤ ዓቢዮሙ ሕፃናት የመዓርግ በእንተ ዘይቤ እግዚእነ ሎቱ ስብሐቶ።\zbrጅ ዘኢተወልደ አማዶ ወአመንፈሰ ቅዱስ ኢይሬእያ ለመንግሥት እግዚአብሔር።\zbrክብር ይግባውና ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶ ከአብራከ መንፈስ ቅዱስ ከማኅፀነ ዮርዳኖስ ያልተወለደ መንግሥተ ሰማያቱን አይወርሳትም ብሎ በወንጌል ስለተናገረ ጥምቀትስ ሥሩዕ ለዕደው ወለአንስት ላለው ወበእንተ ዘይቤሎሙ አርዳኢሁ ሑሩ ወመህሩ ኵሎ አሕዛበ ዙራችሁ አሕዛብን አስተምሩ ብሎ ለደቀ መዛሙርቱ ስለነገራቸው በእንተ እለ ይበውኡ ኅበ አሚን ላለው።\zbrወአጥምቅዎሙ በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ያመኑትን በአብ በወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ያመኑትን በአብ ወወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አጥምቋቸው ብሎ ስለ ነገራቸው በእንተ ጥምቀት ላለው ወቀኖናት ሥርዓት በእንተ ዝንቱ ስለ ጥምቀት መሳሕፍት ተጽፈዋል አንድም ስለ ጥምቀት የተጻፉ መጻሕፍት አሉ አንድም የጥምቀትን ነገር በሚናገሩ መጻሕፍት አለ ድስቅ ፳ወ፩ ኢያጥምቅ ዘእንበለ ኤጲስ ቆጶስ  ነው።\zbrቀሲስ።\zbrአንድም በእንተ ዝንቱ ስለጥምቀት ከተጻፉ መጻሕፍት ሐዋርያት የጻፉት አንዱ ዲድስቅልያ በሐያ አንደኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶስ ከቄስ በር አያጥምቅ አለ።\zbrወዲያቆናት ይትለአኩ ምስሌሆሙ።\zbrዲያቆናት ብትል ዲያቆናት ከነሱ ጋርራ ተንሥኡ ጸልዩ እያለ ያገለግሉ አንድም ይትለእኩ ሎሙ ለነሱ ይላኩ ጴጥ ፬ ወኢይከውኖ ለ፩ሃ ከመ ያጥምቅ በሕልያን።\zbrጴጥሮስ በአራተኛው አንቀጽ ላንዱስ ስንኳ መማለጃ ተቀብሎ ማጥመቅ አይገባውም አለ።\zbrወኢይሢጥ ሀብተ መንፈስ ቅዱስ ቤሢጥ።\zbrሀብተ መንፈስ ቅዱስን በጥጋ እይሽጥ አንዱን አካል ወልድን ይሁዳ ሸጠው፤ አንዱን አካል መንፈስ ቅዱስን እሱ የስጠው ድስት ፳ወአንስትነ ኢያጥምቋ መነሂ።\zbrሐዋርያት በድድስቅልያ በሐያኛው አንቀጽ ሴቶች ወንዶች ሲያጠምቁ አይተው ማነንም ማነን አያጥምቁ አሉ።\zbrረጣ ፵ወ፬ እመቦ ብእሲ ዘተጠምቀቅ ጥምቀት እምዓላውያን ኪኮነ ውእቱ ምእመን።\zbrሐዋርያት በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ በአርባ አራተኛው አንቀጽ በዓላውያን የተጠመቀ ሰው ቢኖር አማኒ አይደለም አሉ አንድም አማኒ አይደለምና ዳግመኛ ያጥምቅዎ ያለበት  ነው።\zbrዳግመኛ ያጥምቁት ለዘተምቀ እምጳውልያኒ ዳግመ ያጥምቅዎ እንዲል ድስቅ ፴ወ፬ ዘኒቅያ ፳ወ፬ ኢይትወከፉ ዕደው አንስት ወአንስትኒ ዕደው።\zbrሐዋርያት በዲድስቅልያ በሠላሳ አራተኛው ሠለስቱ ፻ት በ፳፬ኛው አንቀጽ ወንዶች ሴቶችን ሴቶችም ወንዶችን ያንሱ።\zbrአለ ይትወከፉ ተባዕት ተባዕት ወእንስት ይትወከፋ አንስተ።\zbrወንዶች ወንዶችን ሴቶች ሴቶች ሴቶችን ያንሱ እንጂ አሉ ሐተታ ስለምን ከለከለ ቢሉ ሳይተዋወቁ ይጋባሉና አንድም ማስተማር ያለበት  ነው።\zbrወንዱ የሴቲቱን ሴቲቱ ይወንዱን ሥራ ማስተማር አይቻላቸውምና አንድም ማቀበል ያለበት  ነው።\zbrወንድ በሴት ሴት በወንድ ቦታ ሆና ማቀበል አይገባምና አንድም ፆር ይቀሰቅሳልና።\zbrረስጠብ ፴ወ፬ ወይኩን ጥምቀት ውስተ ማይ ውኂዝ።\zbrሐዋርያት በሁለተኛው ቀለምንጦስ በሠላሳ አራተኛው አንቀጽ ጥምቀት በፈሳሽ ውሀ ይሁን አለ ውሀ ከጽንፍ እስከ ጽንፍ እንዲደርስ ጥምቀትም ከጽንፍ እስከ ጽንፍ ይደርሳልና።\zbrአው በማይ ዘይውኅዝ ኅበ ምጥማቅ በሚፈስ በመስኖ ውሀ ሊሆን ይገባል ከላይ በሦስት ወገን ያመጡታል ከታች መገናኛውን አንድ ያደርጉታል ከላይ ሦስት መሆኑ የሦስትነት ከታች አንድ መሆኑ የአንድነት ምሳሌ ወለመኮነ ህየ ዓፀባ ይክዓው ማየ ዘረከቡ ቀዲሆሙ ኅበ ምጥማቅ።\zbrውሀ የሌለበት ቦታ ቢሆን ያገኙትን ውሀ ቀድተው በዳታኑ ሞልተው ያጥምቁ ድስቅ ፴ወ፬ ዘሮሜ ፰ ወተጠምቆትነት በማይ ውእቱ ተሳትፎትነ በሞተ ክርስቶስ።\zbrሐዋርያት በዲድስቅልያ በሠላሳ አራተኛው ጳውሎስም ለሮም ሰዎች በጻፈው መጽሐፉ በስምንተኛው አንቀጽ በውሀ መጠመቃችን የክርስቶስ የሞቱ ምሳሌ  ነው።\zbrአሉ እሱ በመስቀል ተሰቅሎ ነፍሱን ከሥጋው እንደለየ እኛም በጥምቀቱ ክኃጢአት እንለያለንና ወዕረገትነሂ እምነ ማይ ውእቱ ካዕበ አምሳለ ተንሥአትነ ምስሌሁ።\zbrተጠምቀን ከውሀ ለመውጣታችንም እንደሱ ለመነሣታችን ምሳሌ  ነው።\zbrሐተታ እሱ ሦስት መዓልት ሦስት ሌሊት በከርሠ መቃብር አድሮ አንደ ተነሣ፤ እኛም ሦስት ጊዜ ብቅ ጥልቅ ብለን እንወጣለንና አንድም እሱ ብርሃነ መለኮትን ተዋሕዶ አንድ ወገን ሁኖ እንደ ተነሣ እኛም ብርሃን ለብሰን ብርሃን ተጐናጽፈን እንነሣለንና በስ በ፻ወ፯።\zbrወለእመ ኢትረክበ ማይ ዘይውኅጥ ርእሰ ለዘይጠመቀ።\zbrባስልዮስ በጻፈው መጽሐፍ በመቶ ሦስተኛው አንቀጽ የሚጠመቀውን ሰው ራሱን የሚያጠልቅ ውሀ ባይገኝ ምነ ማይ ወይሕፅብ ርእሶ በስመ ሥላሴ።\zbrከውሀው ሦስት ጊዜ አፍን እፍን እያደረገ አጠምቀከ በስም አብ አጠምቀከ በስመ ወልድ አጠምቀከ በስመ መንፈስ ቅዱስ ያጠምቀው እለ ግር ወለዝተክህሎ ጥምቀት በዕለት በዕለት በጽሐ ጊዜሁ ኅበ ዝንቱ ኅርየት ኢያስተድኅሮ እስከ ጌሠም።\zbrበግንግራ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መጽሐፍ ጊዜው ደርሶ ለመጠመቅ የቀረበውን ሰው ለነገ ብሎ አያሳድረው።\zbrወኢይጽናሕ በእንቲአሁ ብጽሐተ ወላድያን።\zbrእናት አባቱ ሳይመጡ።\zbrወኢፍቁራን።\zbrወዳጆቹ ሳይመጡ አልጠመቅም አይበል እናት አባቱ ሥላሴ ወዳጆቹ መላእክት ናቸውና ወኢያስተድኅር በምክንያት ልብስ ዘይትሜካህ ቦቱ።\zbrየኔ ልጅ ተርታ ልብሰ ለብሶ ይነሣልን ቋፊ ዙፋረ ነጭ ሐር ለብሶ ይነሣል እንጂ ብሎ በሚያስመካ ልብስ ምክንያት አያውሰው አያሳድረው ልብሱ ብርሃን  ነውና ወኢይጽንሑ ጥምቀት እስከ ይመጽእ ሊቀ ጳጳሳት።\zbrሊቀ ጳጳሳት አው ጳጳስ።\zbrጳጳስ አው ኤጲስ ቆጶስ።\zbrኤጲስ ቆጶስ አው ቀሲስ።\zbrቄስ እስኪመጣ ድረስ ብለው አይውሉ አያሳድሩ አሉ ሐተታ ቄስ ሳይመጣ ማን ያጥምቀው ኖሯል ቢሉ ስመ ፅር አለና ባሕሩ ዘይደልዎ መባሕት ለመልእክተ ኃይለ ጥምቀት።\zbrአጥምቆ ልጅነት ለመስጠ ሥልጣነት ክህነት ያለው ሊሆን ይገባዋል እንጂ እስመ ኃይለ ጥምቀት አሕቲ ይእቲ ዐሪና።\zbrጸጋ ክብር በምታሰዋ በጥምቀት የምትገኝ ልጅነት በሊቀ ጳጳስ በጳጳስ በኤጲስ ቆጶስ በቄስ እጅ ቢጠመቁ አንዲት ናትና ወዘይትኃሠሡስ በእንቲአሁ ከመ ኢይኩን ካህንዘይጠምቆ ዘኒከር እምቤተ ክርስቲያን።\zbrለሱስ የሚሹለት የሚያጠምቀው ካህን በምግባር በሃይማኖት ከምእመናን ልዩ አንዳይሆን  ነው።\zbrይቤ በእንተ ሕራ ጥቃ ዘተግህዶ ዕልወቱ።\zbrክህደቱ ስለታወቀ ስለ ሕራ ጥቃ ይህን ተናገረ ወኢይዕበይ ባዕል ከመ ኢይጠመቅ ምስለ ነዳይ።\zbrባለ ጸጋ ከድኃ ጋራ አልጠመቅም አይበል ባዕል መለኮት ከነዳይ ሥጋ ጋር አልዋሕድም እንዳላለ።\zbrወኢእግዚእ ከመ ኢይጠመቂም ስለ ገበር።\zbrጌታ ከባርያ ጋራ አልጠመቅም አይበል እግዚእ መለኮት ከሁለት ወንበዴዎች ጋር አልሰቀልም እንዳለለ ረስጠብ ፵ወ፬ ወያዕርቅዎሙ።\zbrሐዋርያት በሁለተኛው ቀሌምንጦስ በሠላሳ ዘጠነኛው አንቀጽ ልብሳቸውን አስልቡ ይበላቸው ልብሳቸው ከብርሃን  ነውና አንድም ይህ ከአካል ልዩ  ነው።\zbrአዳም በኵር ከአካል ልዩ  ነው።\zbrአዳም በኵር ባልሆ ነው።\zbrአካል መንፈስ ቅዱስ እንዳያድር ለመጠየቅ  ነው።\zbrወይቅድሙ አጥምቆ ሕፃናት።\zbrአስቀድሞ ሕፃናቱን ያጥምቁ ንጽሐ ጠባይዕ አላደፈባቸውምና የመላእክት ምሳሌ ናቸው ወዘክህሉ ተናግሮ በእንተ ነፍሶሙ በባሕቲቶሙ ለይተናገሩ።\zbrመናገር የሚቻለው ቢሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም ታምናላችሁን ሲሏቸው አዎ እናምናለን ብለው ራሳችው ይናገሩ ወለእመስ ኢክህሉ ተናግሮ ይትናገሩ አበዊሆሙ ህየንቲሆሙ ለለሐዱ።\zbrመናገር ባይቻላቸው ግን አንሾማቸው እያንዳንዳቸው ስለነሱ ይናገሩላቸው።\zbrአው አዝማዲሆሙ ይትናገሩ በእንቲአሆሙ።\zbrይህም ባይሆንላቸው እናት አባታቸው ይናገሩላቸው ወድኅረ ያጥምቅዎሙ ለዕደው ዓቢያን።\zbrከሕፃናቱ ቀጥለው ንዑስ ክርስቲያንን ያጥምቋቸው የኖሎት አንድም የአንስት ምሳሌ ሊናቸው ወእምድኅረሆሙ ለእንስት አንዘ ይትፈሐ ሥእርተ ርእሰን።\zbrከንዑስ ክርስቲያን ቀጥለው ይራሳቸውን ፀጕር ፈትተው ሴቶችን ያጥምቋቸው የሰብአ ናቸው ሐተታ ራስ ፀጉራቸውን ፈትተው ያጥምቋቸው አለ መሠራት በኃጢአት የመለየት ምሳሌ  ነውና አንድም ይህ ሥጋዊ ጌጽ  ነው።፤ እንግዲህ ወዲህ ጌጽ ወኢያንብራ እንስት በእደዊሆሙ ሠርጐ ወርቅ እንተ ላዕሌሆን።\zbrበእደውዊሆንና እንተ ላዕሌሆን አንድ ወገን፤ ሴቶች በእጃቸው አምባር በአንገታቸው ድሪ በጆሮዋቸው ጉትቻ አድርገው አይጠመቁ ይህ ሥጋዊ ጌጥ  ነው።\zbrእንግዲህ ወዲህ ጌጣቸው መንፈሳዊ  ነውና አንድ መንፈስ ቅዱስ አያድርምና ወያአውርድ ፩ሂ ምንተኒ ነኪረ ምስሌሁ ኅበ ማይ።\zbrአንዱ ስንኳ ከሰውነቱ የተለየ ማናቸውን ይዞ ወደ ውሀ አይረድ አለ፤ ቢታዋ ጩፋ ሐተታ ይህ ሥጋዊ ጌጥ  ነው።\zbrእንግዲህ ወዲህ ጌጣቸው መንፈሳዊ  ነውና አንድም አዳም በኵር  ነውና አንድም አዳም ባልሆ ነው።\zbrአካል መንፈስ ቅዱስ አያድርምና በደስ ፲ወ፱ ወእስሂ ይጠምቁ በማይ ይትሐፀቡ በዕለተ ሐሙስ እምነ ሱባዔ።\zbrአቡሊዲስ በጻፈው መጽሐፍ በ፲፱ኛው አንቀጽ የሚጠመቁት ሰዎች ከሱባኤው ውስጥ በጸሎት ሐሙስ ዕበተ እግር ይታጠቡ አለ ወይብልዑ ወይጹሙ።\zbrበዕለተ ዓርብ።\zbrይጹሙ ወይብልዑ  ነው።፤ ዓርብ ጹመው ውለው ይብሉ፤ አንድም ይብልዑ  ወይጹሙ ይላል ይብልዑ ዓርብ ጹመው ውለው ይብሉ ወይጹሙ ቅዳሜ ይጹሙ ወለእመ ተዳጸቃ ወረከባ ለብእሲት ደመ ትክቶ ትጽናሕ እስከ ትነጽሐ፤ በምትጠመቀው ሴት በምትጠመቅበት ቀን አደፍ ቢመጣባት አስክትነፃ ድረስ ትቄይ ወበዕለት ሰንበት ያስተጋብኦሙ ኤጲስ ቆጶስ ለእለ ይጠመቁ።\zbrኤጲስ ቆጶስ የሚጠመቁትን በዕለት ቀዳሚት ይሰብስባቸው እየአዝዞሙ ከመ ያጽንኑ እርእስቲሆሙ መንገለ ምሥራቅ።\zbrፊታችሁን ወደ ምሥራቅ መልሱ ይበላቸው።\zbrወይስፋሕ እዴሁ ላዕሌሆሙ ወይጸለ እጁን ዘርግቶ ይጸልይላቸው ወሰበ ፈጸመ እምሕሎቶሙ ይንፋሕ ውስተ ገጻቲሆሙ።\zbrያለተራው እመጣው፤ ፈጽሞ ካማላቸው በኋላ በንፍሐት ልጅነት ያሳድርባቸው ወይዕትብ በዘይከውኑ ትጉና በኵሉ ነገር ቅዱስ ወጸሎታት።\zbrበጸሎት በመንፈሳዊ ነገር ቦሉ ትጉሃን በሚሆን ገንዘብ ይሆኑ ዘንድ ሰውነታችን ይቅባ ወደቅምዎሙ ጊዜ ንቅወት ደርሆ ኅበ ማየ ምጥማቅ።\zbrበደሮ ጩኸት በሚጠመቁበት ቦታ ያቁሟቸው ወኤጲስ ቆጶስ ይደሊ ላዕለ ቅብዓ ዘይት ዘቦቱ ያምሕሉ።\zbrኤጲስ ቆጶሱ ከቍራኝነት በሚለዩበት በቅብዓ ቅዱስ ይጸለይበት ወየሀበ ለቀሲስ።\zbrለቄሱ ይሰጠው ወይቁም መንገለ ፀጋሙ።\zbrበግራው ይቁም፤ ፀጋሙ ለኤጲስ ቆጶስ አንድም ፀጋሙ ለሕፃን  ነው።\zbrወይጸሊ ላዕለ ቅብዓ ዘይት እውእቱ ቅብዓ አኰቴት።\zbrይኸውም ልጅነት የሚያሰጥ ቅብዓት  ነው።\zbrልጅነት በሚያሰጥ ሚሮኑ ይጸለይበት ወይሀቦ ለካልእ ቀሲስ።\zbrለሌላ ቄስ ይሰጠው ወያቅሞ መንገለ የማኑ።\zbrበቀኙ ያቁመው የማኑ ለኤጲስ ቆጶስ ቆጶስ አንድም ለሕፃኑ  ነው።\zbrወዘያጠምቅዎሂ ይማጥ ገጾ እምሥራቅ መንገለ ምዕራብ።\zbrየሚያጠምቁት ሰው ፊቱን ከምሥራቅ ወደ ምዕራብ ይመልስ ውስተ ሰማይ።\zbrበሰማይ አንፃር አንድም፤ ውስተ ማይ በውሀው አንፃር ወይክህዶ ለዲያቢሎስ።\zbrዲኢያብሎስ ትክድዋለህን ሲለው ቦታው  ነውና በምዕራብ ሆኖ ይካደው አለ።\zbrወአሐዱ ቀሲስ የአኃዝ አሲህ ህየማሃ ወይሚጥ ገጾ መንገለ ምሥራቅ በአንጻረ ማይ።\zbrአንዱ ቄስ እጁን ይዞ በውሀው አንጻር ፊቱን ከምዕራብ ወደ ምሥራቅ ሰማይ ይመልስ፤ አንድም በአንጻረ ሰማይ ይላል፤ በሰማይ አንፃር ሰማይ በአራት ማዕዘን  ነውና ውእምቅድመ ርደቱ ውስተ ማይ ይትእመን ከመ ውእቱ ምእመን በአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ።\zbrወደወሀው ከመውረድህ አስቀድሞ በአብ ወወልድ በመንፈስ ቅዱሰንዳመነ ይናገር እለ፤ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ታምናለህ ሲለው አዎን አምናለሁ ይበል እንዲህ ሁ ነው።\zbrይጠመቁ ፊታችሁ ወደ ምሥራቅ መልሱ ይበላቸው አለ፤ አዳም በገነት ሰባት ዓመት የመኖሩ ምሳሌ ወደ ምዕራብ ይመለሱ እለ ገሃነም የመውረድ ምሳሌ በሀው አንጻር እለ፤ ተስፋውን ሰምቶ ወርዷልና አንድ ቄስ ቀኝ እጁን ይዞ ወደ ምሥራቅ ይመልሰው አለ፤ ጌታ ከሰማየ ሰማያት ወርዶ ከድንግል ማርያም ተወልዶ ሥጋውን ቈርሶ ደሙን አፍስሶ የማዳኑ ምሳሌ ዘይት ዘኢጽሉይ ሳይጸለይበት የተገኘ ቅባ ቅዱስ  ነው።\zbrዘይት ዘጽሉይ ተጸልዮበት የተገኘ ሚሮን  ነው።\zbrይህሳ እንደምን  ነው።\zbrቢሉ ጌታ ወደ ግብፅ ሲሔድ ወዛ ወዙ ከነጠበበት በለሳን የሚባል ዕፅ በቀለ በለሳነ ኮነ ሕፈ ሥጋሁ በቍሎ ሚሮን ቅብዕ ዘይቄድስ ኵሎ በኅቤነ ለትእምርት እስከ ዮም ሀሎ እንዲል ሐዋርያት ይህን ቁርጠው ቅርፍቱን ከትፈው በዕለተ ዓርብ ከጐድኑ የፈሰሰ ደሙን የመስቀሉን የመግነዙን አግቢ ጨምረው በሐዲስ ሸክላ አድርገው በስኒ ባሥር ቀን ጸለዩበት በመንፈስ ቅዱስ እሳትነት ፈልቶ ሜሮን ሆነ በዚህ አዲስ ታቦት ያከብሩበታል ልጅነት ይሰጡበታል ቅባ ቅዱስ የያዘው የንጉሡ ሚሮን የያዘው የሊቀ ካህናቱ አንድም ቅባ ቅዱስ የያዘው የበለዝ ሚሮን፤ የሊቀ ካህናት ምሳሌ የንጉሥ የሊቀ ካህናት ምሳሌ ንጉሥ በለዝን ተጠግቶ ሥጋዊ ሥርዓት ይሠራል ምድራዊ ፍርድ ይፈርዳል ሊቀ ካህናቱ ምን ተጠግቶ መንፈሳዊ ፍርድ ይፈርዳል መንፈሳዊ ሥርዓት ይሠራልና አንድም ቅባ ቅዱስ የያዘው የንጉሥ ሜሮን የያዘው የሊቀ ካህናቱ ምሳሌ ሕፃኑ የኤጲስ ቆጶስ አንድም የጌታ ምሳሌ ጌታ በንጉሡ አድሮ ሥጋዊ ፍርድ በሊቀ ካህናቱ አድሮ መንፈሳዊ ፍርድ ይፈረዳልና ቅባ ቅዱስ የአብ ጥምቀት የወልድ ሜሮን የመንፈስ ቅዱስ ምሳሌ ይህስ ድካም ያለበት ብሎ ጥምቀት የመንፈስ ቅዱስ ሜሮን፤ የወልድም ምሳሌ  ነው።\zbrቅባ ቅዱስ ሲቀባው ምሳሌ  ነው።\zbrቅባ ቅዱስ ሲቀባው እንድ እተለሰነ እንደ ተጠረገ ቤት ይሆናል ሲያምቀው እንደ ተቈለፈ ቤት ይሆናል ሜሮን ሲቀባው ንጉሥ ከሠራዊቱ ገብቶ እንደ ሠፈረበት ይሆናል ቅባ ቅዱስ ሲዒቀባው ከቍራኝነት ይለያል፤ ሲያጠምቀው የ፫ ማደርያ ለመሆን ያበቃል ሜሮን ሲቀባው ሥላሴ ያድሩበታል ዘይት ዘኢድሉይ የሚለው ቅብዓ ቅዱስ ዘይት ዘድሉይ የሚለው ሜሮን  ነው።\zbrወጽኅረ ይትመጠው ቍርባን።\zbrከዚህ በኋላ ሥጋውን ደሙን ይቀበሉ ወኢይጥዓሙ ምንትኒ እንበለ ይንሥኡ ምሥጢራት ቅድሳት።\zbrሥጋውን ደሙን ሳይቀበሉ ምንም ምን አይቅመሱ።\zbrወከማሁ ካልዓንሂ እለ ጾሙ ምስሌሆሙ።\zbrአብረዋቸው የጾሙ አንሾችም ሥጋውን ደሙን ሳይቀበሉ ምንም ምን አይቅመሱ ወሶበሰ ተፈጸመ ቅዳሴ ሎሙ ሥልጣን ከመ ይብልዑ ዘፈቀደዱ ከተቀደሰ በኋላ ግን አርደው የወደዱትን ሊመገቡ ይገባቸዋል በስ ፻ወ፭ ወይትመጠው ቍርባነ እምቅድመ ሕዝብ።\zbrባስልዮስ በጻፈው መጽሐፍ በ፻፭ኛው አንቀጽ ከሕዝቡ አስቀድመው ሥጋውን ደሙን ይቀበሉ ብሎ ተናግሯል የዕለት ሹማምንት ናቸውና።\zbrሥርዋፅ ፩ እምቀኖናት።\zbrከመጻሕፍት አንዱ ሥርዋፅ  ነው።\zbrአንድም ከመጻሕፍት አንዱ ሥርዋፅ ወዘኮነ ሎቱ ወልድ ወልደ ዓመት።\zbrዓመት የሆ ነው።\zbrልጅ ዘይልዕል።\zbrወዘይልዕል  ነው።፤ ዓመት ተመንፈቅ የሆ ነው።\zbrልጅ ቢኖር አንድም ወዘኮነ ሎቱ ወልድ ወልደ ዓመት የባርያ ልጅ ዘይልዕል ወዘይልዕል የመቤት ልጅ ቢኖር ወኢያጥመቆ ባያጠምቀው ለእመ ኮነ ካህን ይትክሉእእ ምትልእኮት።\zbrካህን ቢሆን ከአገልግሎት ይከልከል ወለእመ ኮነ ሕዝባዊ ይሰደድ እምቍርባን።\zbrሕዝባዊ ቢሆን ከሥጋው ከደሙ ይለይ ወኢይመጥውዎ ቍርባን እስከ ያጠምቆ።\zbr ነው።ር መሆኑን አውቆ እስኪያጠምቀው ድረስ ሥጋውን ደሙን አያቀብሉት።\zbrቀጠግ ዘ፯ ወስፅኑሳት ኢይክልእዎን እምተጠምቆ በአይኒ ጊዜ ዘፈቀዳ።\zbrበቅርጣግና የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መጽሐፍ በ፮ኛው አንቀጽ የጸነሱትን ሴቶች ከወደዱት በማናቸውም ጊዜ እንጠመቃለን ቢሉ እናንት ጊዜያችሁ ደርሶ ብትጠምቁ በማሕፀናችሁ ያሉ ሕፃናት ጊዜያቸው ሳይደርስ ሊጠመቁ አደለምን ብለው አይከልከሏቸው አሉ አንድም እናቶቻችው ሲጠመቁ በማኅፀን የነበሩትን ሕፃናት በወደዱት በማናቸውም ጊዜ እናቶቻቸው ሲጠምቁ ተጠምቀዋል ብለው መጠመቅ አይከልክሏቸው ወአልቦ ማዕከለ ወላዲት ወወልድ ትሳትፎ በጥምቀት ክርስትና።\zbrጸጋ ክብር በሚያሰጥ በጥምቀት በናትና በልጅ መካከል አንድነት የለምና ዳዕሙ ለኵሉ ሰብእ ይጸልዎ ከመ ይክሥት አሚኖት በባሕቲቱ።\zbrሰው ሁሉ በየራሱ ሃይማኖቱን ገልጾ ማመን ይገባዋል እንጂ ሥርዋፅ ፪ ወዘተርፈ እምቀኖናት ይነግር ከመ ለሕፃን ለእመ ይፈርሁ በእንቲአሁ ሞት እምቅድመ ንጽሕ ለወላዲቱ እምደመ ኅርሳ።\zbrሁለተኛው ሥርዋፅ ከናቱ ከኅርስ ደም ሳትነፃ ይሞታል ብለው የሚፈሩትን ሕፃን ያብአዎ ውስተ ቤተ ክስቲያን ወያጥምቅዎ ምስለ ካልኦታ።\zbrከቤተ ክርስቲያን አግብተው ቀኗ ከደረሰ ሕፃና ጋራ ያጥምቁት ብሎ ከመጻሕፍት የቀረውን ይናገራል ቀኗ የደረሰ ብትታጣ ይቅርበት ማለት  ነው።ን ቢሉ ቀኗ እንደ ደረሰ ሕፃን አድርገው ያጥምቁት።\zbrአንድም በሞግዚት አድርገው ያጥምቁት ድስቅ ፴ወ፬ ወይቅብዓ ኤጲስ ቆጶስ ርእስ ለብእሲት።\zbrሐዋርያት በዲድስቅልያ በ፴፬ኛው አንቀጽ የምትጠመቀውን ሴት ካንገቷ በላይ ኤጴስ ቆጶስ ይቅባት።\zbrወዘተርፈ አባለ ትቅብዓ ዲያቆናዊት የቀረ ሰውነቷን ግን ዲያቆናዊት ትቀባት አሉ መኢይደሉ ከመ ይነጽር ብእሲ ዕርቃነ ብእሲት።\zbrወንድ የሴትን ዕርቃን ማእይት አይገባምና።\zbrሐተታ፤ እሱ የሷን እጅ ይቅባት ይህስ ሜሮን መያዝ ይሆንበታል ብሎ እሷ የሱን እጅ ይዛ ትቅባት።\zbrወነዋ ተሠርዓ ዝንቱ ሕግ ውስተ ቤተ ክርስቲያን ቅብታዊት በመጽሐፈ ጥምቀት እንተ ባሕቲቱ ዘአስተጋብእዎ እምቀኖናት ዘይነግር ከዋኒሃ ለጥምቀት ክርስትና።\zbrይህ ሥርዓት ጸጋ ክብር የሚያሰጥ የጥምቀትን ነገር ከሚናገሩ መጻሕፍት በሰብሰቡት የጥምቀትን ብቻ በሚናገር መጽሐፍ በግብፅ ጉባኤ ተጻፈ።\zbrወኵሎሙ ጸሎታት እለ እሙራን ባቲ።\zbrበጥምቀት ከታወቁ መጻሕፍት እለ፤ መጽሐፈ ቀንዲል መጽሐፈ ቄደር።\zbrወቦቱ ያጥምቅዎ።\zbrበዚህ ያጥምቁት ወይደሉ ከመ ይዕቀብዎ በዓቢይ ጥንቃቄ።\zbrሥጋውን ደሙን ሳይቀበል ምንም እንዳይቀምስ ንዑስ ክርስቲያን ጠንቅቀው ሊጠብቁት ይገባል አንድም ከመይቅብዕዎ ይላል እምጠሪረ ዘባን እስከ ትኬሳሁ እንዲል ለሰው ሠላሳ ስድስት ምዕዋድ አለው ይህን ተጠንቅቀው ሊቀበሉት ይገባል ፴፫ ጌታ በኢህ ዓለም ፴፫ ዓመት ለመኖሩ ፫ቱ የሦስትነት ምሳሌ፤ አንድም የሠላሳ ስድስቱ ቅዱሳን አንሰት ምሳሌ ረስጣ ፴ወ፫ ወዕዘሂ ተጸለወ ለተጠምቆ ይሕትቱ ግብሮ።\zbrሐዋርያት በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ ለ፴፫ኛው አንቀጽ ሊጠመቅ የቀረበዕውን ሰው ሥራውን ይመርምሩ በደስ ፲ወ፱ ከመ በዘመን ዘተገሠፁ ቦቱ ዘተደለው ለተጠምቆ ለይትኃሠሡ በእንተ ገድሎሙ።\zbrአቡሊዲስ በጻፈው መጽሐፍ ባሥራ ዘጠንኛው አንቀጽ ለመጠመቅ የቀረቡትን ሰዎች በተማሩበት ዘመን ሥራቸውን ይመርምሩ እንዘ ይብሉ ፈጸሙኑ ኵሎ ሠናያት።\zbrበጎውን ሥራ ሁሉ ፈጸሙን ብለው ይመርመሩ ወለእመ ስምዓ ከንዎሙ እለ እምጽእዎሙ ከመ እሙንቱ ገብሩ ዘንተ ያስምዕዎሙ ዘአምጽእዎሙ ባቲ።\zbrእምይእቲ ዕለት ዘእምጽእዎሙ ባቲ ያስምዕዎሙ ቃለ ወንጌል  ነው።\zbrወንጌልን ያስተርምዋቸው ዘንድ ከመጡባት ቀን ጀምሮ ይህን እንዳደረጉ ቢመሰክሩላቸው አንድም እንዳለ ይሆናል ከመጡባት ቀን ጀምሮ ወንጌልን ያስተርምዋቸው ዘንድ ያመጧቸው ሰዎች ይህን እንዳደረጉ ሊመሰክሩላቸው ለይተኃሠሡ ሥራቸውን ይመርምሩ ወለእመ በጽሐ ዕለት እንተ ባቲ ያጠምቅዎሙ።\zbrየሚያጠምቁበት ቀን ቢደርስ ያምሕሎሙ ኤጲኢስ ቆጶስ ለኵሎሙ ስለ፩፩ እለ ኮኑ ስምዓ በእንቲአሆሙ።\zbrኤጲስ ቆጶስ ስለነሱ የመሰከሩትን ሰዎች እያንዳንዱ ያምሳቸው ከመ የአምር እመ ንጹሐን እሙንቱ።\zbrምስክሮቹ ከሐት አንድም ተጠማቆቹ ከክህደት ንጹሐን እንደሆኑ ያውቅ ዘንድ ወለእመ ተረክቦ ፩ ዘኢኮነ ንጹሕ ይትፈለጥ ወይትገኃሥ።\zbrከምስክሮቹ አንዱ ከሐሰት አንድም ከተጠማቾች አንዱ ክህደት ንጹሕ ሁኖ ባይገኝ ይለይ እስመ ኢስምዓ ውእቱ ቃለ በአሚን።\zbrበውነት አልመሰከረምና አንድም በእውነት ሃይማኖቱን አልተረዳምና በውነት አልመሰከረምና አንድም በውነት ሃይማኖቱን አልተረዳምና።
