\c 5 
\pc \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd አራት\bd*
\b 
\pc \bd በቤተክርስቲያን\bd*\bd  \bd*\bd ውስጥ\bd*\bd  \bd*\bd ሊኖሩ\bd*\bd  \bd*\bd የሚገቡ\bd*\bd  \bd*\bd ንዋያተ\bd*\bd  \bd*\bd ቅድሳት\bd*\bd ና\bd*
\b 
\pc \bd የንዋያተ\bd*\bd  \bd*\bd ቅድሳት\bd*\bd  \bd*\bd የአቀማመጥና\bd*\bd  \bd*\bd የአጠቃቀም\bd*\bd  \bd*\bd ሥርዓት\bd*
\m \bd 4.1 \bd*\bd በቤተክርስቲያን\bd*\bd  \bd*\bd ውስጥ\bd*\bd  \bd*\bd ሊኖሩ\bd*\bd  \bd*\bd የሚገቡ\bd*\bd  \bd*\bd ነገሮች\bd*
\m \bd     \bd*\bd 4.\bd*\bd 1\bd*\bd .1\bd*\bd -\bd*\bd ታቦት\bd*\bd  \bd*\bd ወይም\bd*\bd  \bd*\bd ጽላት\bd*
\m ታቦት ከብሉይ ኪዳንና ከእስራኤል የነፃነት ሕይወት ጋር የተያያዘ ታሪክ አለው፡፡ በአሁኑ ጊዜ የጻሕሉና የጽዋው ማስቀመጫ፣ የመስዋዕቱ ማክበሪያ ታቦት ወይም ጽላት ይባላል፡፡ ኢትዮጵያ ከብሉይ ኪዳን ከወሰደቻቸው አንዱ ጽላተ ኪዳን (ታቦተ ህግ) ነው፡፡ (ዘጸ 40-21፤ 255-22፣ መዝ 1318፣ 2ቆሮ 616፣ ዕብ 94፣ ራዕ 1119)፡፡ የታቦት ትርጓሜው ማደሪያ መሠወሪያ ማለት ብቻ ሳይሆን መታያ፤ መገለጫም ነው፡፡ ታቦት የእግዚአብሔር መግለጫ ነውና፡፡(ዘጸ 1321-22)
\m ጽላት የሚባለው እግዚአብሔር ለሙሴ አስቀድሞ አሠርቱ ቃላትን በእጁ ጽፎ የሰጠው ቃሉ ተጽፎ የሚገኝበት ነው (ዘጸ 413፣ 51-22፣ 3118፣ 2412፣ 2516፣ 101-6፣ 341-29)፡፡
\m ይህ በብሉይ ኪዳን የነበረው ሥርዓት ነው፤ በሐዲስ ኪዳን ግን ጽላትም ታቦትም የሚባለው ያው አንዱ ምሥዋዕ ነው፡፡ ከላይ በመግቢያው በገለጽነው መሠረት አካላዊ ቃል በመጣ በተገለጠ ጊዜ በሰሌዳ ላይ የተጻፉት ቃላት በመጻሕፍት ተጽፈው ለሕግነት ከማገልገል ብቻ ተወሰኑ፡፡ እነዚያ ቃላት ለኦሪት መሠዊያ በተቀመጠው ታቦት ውስጥ ነበሩና፡፡ በሥጋ የተገለጠው አከላዊ ቃል ግን ራሱ መሥዋዕት ስለሆነ የጽላቱና የታቦቱ አገልግሎት በቀን እንዳለች ጨረቃ ሆነ፡፡ ይህም አዲስ ብርሃን ተቀብለው (ሥርዓት ተሠርቶላቸው) ለተሸለ አገልግሎት ለመታደል በቁ፡፡ በዚህ መሠረት ሁለትነታቸው ጠፍቶ በአንድነት እንዲዘጋጁና ለክቡር የክርስቶስ ሥጋና ደም ማክበርያ ሆኑ፡፡ ጥንቱንም ታቦት ማለት የእግዚአብሄር ማደሪያ ማለት ነውና፡፡ ይህንኑ ጉዳይ ሌሎች እኅት አብያተ ክርስቲያናት “መሠዊያ” (Altar) በማለት ያዘጋጁታል፤ ክብሩም ልዩ ነው፡፡ ከዚያ ይልቅ እኛ መንበረ ታቦት ያለን በመሆኑ በእውነት ያለሐሰት የሚሻል ነገር እንዳለን መናገር እንችላለን፡፡ 
\m \bd ጽላት\bd*\bd  \bd*\bd ሲቀረጽ፡\bd*\bd -\bd*
\zuli1 ጸሕል ጽዋዕ እንዲይዝ ሆኖ ይቀረጻል
\zuli1 ከቦታ ወደ ቦታ ለማዛወር እንዲቻል ሆኖ ይቀጻል
\zuli1 በጽላቱ ላይ “አልፋ ወዖ ቤጣ የውጣ” የሚለው የጌተ ስም ይቀረጽበታል
\zuli1 ከላይ ሥዕለ ሥላሴ፣ ቀጥሎ ምስለ ፍቁር ወልዳ፣ ዮሐንስ ፍቁረ እግዚእ እንዲሁም መቅደሱ የተሠራለት ጻድቅም ሆነ ሰማዕት፤ መልአክም ሆነ ሐዋርያ፣ሥዕሉ ይቀረጻል፤ ስሙ ይጻፋል፡፡
\zuli1 ይህ ከተፃፈበት በኋላ በኤጲስ ቆጶስ ተባርኮና ሜሮን ተቀብቶ በመንበሩ ይሠየማል፡፡
\m ጽላተ ኪዳኑም ማኅደረ እግዚአብሔር ነው፤ ያለ ታቦትም መሥዋዕት አይሠዋም፡፡ በቅዳሴ ጊዜ ኅብስትና ወይኑ ወደ ቤተ መቅደስ ሲገባ ቄሱ ሥርዓተ ቅዳሴውን የሚያከናውነው ኅብስቱን ሥጋ መለኮት ወይኑን ደመ መለኮት ወደ መሆን የሚለለውጠው በዚህ በታቦቱ ላይ ነው፡፡ ይህም የአሁኑ ታቦት በክብር የላቀ መሆኑን ያስረዳናል፡፡ የቀደመው ታቦት የበግና የፍየል ደም የሚረጭበት ነበርና፡፡ የአሁኑ ግን የክብር የክርስቶስ ሥጋና ደም ይቀርብበታል፡፡ ለዚያኛው ይህ የሚያስፈልገው ከሆነ ለዚህ ለፍጹም መሥዋዕትማ ይልቁን እንዴት አብልጦ አያስፈልገው፡፡
\m \bd 4.1.\bd*\bd 2-\bd*\bd መስቀል\bd*
\m መስቀል በቤተክርስቲያናችን ሕይወት ውስጥ ከፍተኛ  ክብር  አለው። ከጌታ በፊት መስቀል የመቅጫ መሣሪያ ነበር ሰውን በመስቀል መስቀል የተጀመረው  በፋርስ ነው። በፋርስ ሰዎች የመሬት አምላክ (አርሙዝድ) ይባላል። ወንጀለኛ በሀገራቸው ሲገኝ ቅጣቱን መሬት የተቀበለ እንደሆነ አምላካቸው እእንዳይረክስ ወንጀለኛውን ሁሉ በመስቀል ይሰቅሉት ነበር። ይህም አድራጐት እንደ ልማድ ሆኖ በሮማ ግዛት ሁሉ የተለመደ ሕግ ሆነ።በኦሪትም ሥርዓት በስቅላት የሚቀጡ ሁሉ ርጉማን ውጉዛን ነበሩ። ዘዳግም ፳፩÷ ፳፫። ከጌታ በኋላ ግን የነፂነታችን አዋጅ የተነገረበት ሰላማዊ ዙፋን ስለሆነ ለክርቲያኖች ሁሉ የነፂነት የድል ምልክት ነው። ቅዱስ ጳውሎስም ክርስቶስ ርግማንን ከእኛ ያርቅ ዘንድ በመስቀል ተሰቅሎ ሞተ። (ገላ. ፫÷፲፫ )ብሏል ።  
\m መስቀል በጥንተ ግብሩ የርግማንና የኃጢአት ምልክት  ሆኖ መቆየቱ  ቢታወቅም  አሁን የርግማን ምልክት የነበረው ተሽሮ  የድኅነት ምልክት የሕይወት ዓርማ ሆኖአል። \bd «\bd*ገብረ ሰላም በመስቀሉ፤ ክርስቶስ ሰላምን በመስቀሉ አደረገ\bd »\bd* እንዳለው የደኅነት ሥራ የሠራበትን ክቡር ደሙ የፈሰሰበትን መስቀሉን የሰላማችንና የድኅነታችን አርማ አድርገን አንይዘዋለን እናከብረዋለን። ቆላ. ፩÷ ፲፱-፳። ምክንያቱም መስቀል የክርስቲያኖች መመኪያ አለኝታ መከታና የድል ምልክት ነውና። \bd «\bd*እከጌታችን ከኢየሱስ ክርስቶስ ከተሰቀለበት መስቀል በቀር ሌላ ትምክህት ከእኔ ይራቅ \bd »\bd* ብሎ ቅዱስ ጳውሎስም እንዳስተማረው ። (ገላ. ፮÷ ፲፬ ) ስለሆነም ለክርስቶስ  መስቀል የተለየ ክብር የምንሰጥበት የተለያዩ ምክንያቶች አሉ ። እነሱም ፡- 
\zuli1 ክርስቶስ መስዋዕት ሆኖ ራሱን የሰዋበት እውነተኛ መንበር ነው 
\zuli1 የክርስቶስ ደም የፈሰሰበት ነው
\zuli1 መለኮታዊ ፍቅር የተገለጠበት ነው 
\zuli1 መስቀል ለአመንበት ኃይላችን ነው 
\zuli1 መስቀል ሰውና ግዚአብሔር የታረቁበት ታላቅ አደባባይ ነው ፡፡ 
\m ከዚህ የተነሳ የቤተክርስቲያን ምስጢራትን ለመፈጸም መሰቀቀል ከፍተኛውን ቦታ ይይዛል፡፡ የመጀመሪያውና ዋናው ቡራኬ የሚከናወነው በመስቀል ነወ፡፡ ይህ ሥርዓተ ቤተክርስቲያን ነው፡፡ስለዚህ በቅዳሴም ሆነ በሌሎች የማህበር ጸሎት ጊዜያት ያለመስቀል ቡራኬ አይከናወንም፡፡ ካህናቱ ሙሴና አሮን ሕዝቡን በባረኩበት በረከት የሚባርኩት በእጅ መስቀል ነው፡፡ 
\m \bd 4.1.2.1 \bd*\bd የመስቀል\bd*\bd  \bd*\bd ዓይነቶች\bd*
\m ሀ. \bd የመ\bd*\bd ፆ\bd*\bd ር\bd*\bd  \bd*\bd መስቀል\bd* ፡- በቅዳሴ ጊዜ  በማዕጠንት ጊዜ  ሠራዒ ዲያቆን  የሚይዘው ነው፡፡
\m ለ. \bd የእጅ\bd*\bd  \bd*\bd መስቀል\bd*   ፡- ሊቃነ ጳጳሳት ኤጴስ  ቆጶትና ካህናት የሚይዙት ምእመናንን   
\m   የሚባረኩበት ነው፡፡
\m ሐ.\bd የአንገት\bd*\bd  \bd*\bd መስቀል\bd* ፡-ምእመናን ከማተባቸው  አስረው በአንገታቸው  በማድረግ ለጌታችን ያላቸውን  ፍቅር የሚገልጹበት  ነው ፡፡
\m መ. \bd እርፈ\bd*\bd  \bd*\bd መስቀል\bd*\bd   \bd*፡-ክቡር ደሙ ለምእመና የሚሰጥበት ነው ፡፡
\m እነዚህ መስቀሎች ከእንጨት፤ከብር፤ከመዳብ፤ከብረት፤ከወርቅ ይሠራሉ ምሳሌነቱም እንደሚከተለው ነው ፡፡
\zuli1 የእንጨት መስቀል ጌታችን በዕፅ መስቀል ለመስቀሉ 
\zuli1 የብረት መስቀል በብረት (በአምስት ቅንዋት ሳዶር አላዶር ዳናት አዴራ ሮዳስ) ለመቸንከሩ
\zuli1 የብር መስቀል ፡- ይሁዳ በሠላሳ ብር አሳልፎ ሰጥቶታልና 
\zuli1 የወርቅ መስቀል ፡- ንጹሐ  በሕርይ አምላክ መሆኑን ለመግለጽ
\zuli1 የመዳብ መስቀል፡- መዳብ ቀይ በመሆኑ የወርቀ ደሙ ምሳሌ
\m      4.1.3\bd -\bd*\bd መንበረ\bd*\bd  \bd*\bd ታቦት\bd*\bd ፡\bd*\bd -\bd* መንበር የጽላት ወይም የታቦት መቀመጫ ዙፍን ነው መስዋዕተ ኦሪት ይቀጠልበት ይሰዋበት በነበረው ፋንታ መንበሩ የገባ ስለሆነ ከታቦቱ ጋር ምሥዋዕ ይለዋል መሰዊያ ማለት ነው 
\m \bd     4.1.\bd*\bd 4-\bd*\bd ጻሕል\bd*\bd ፡\bd*\bd -\bd* የቅዱስ ሥጋው ማስቀመጫና ማክበሪያ ነው ይኸም ከወርቅ ከብርና ከናስ የሚሰራ ነው፡፡የተለየ ቅርጽ የተለየ ምልክት ያለው ሲሆን ክርስቶስ የተወለደበት ግርግም (በረት) እንዲሁም የመቃብሩ ምሳሌ ነው፡፡
\m \bd     \bd*\bd 4.1.\bd*\bd 5-\bd*\bd ጽዋዕ፡\bd*\bd -\bd* የክርስቶስ ክቡር ደም የሚቀርብበት ንዋየ ቅዱስ ነው፡፡ ከከወርቅ ከብርና ከመዳብ ከናስና ከብረት የሚሰራ ሲሆን በዕለተ ሐሙስ ክርስቶስ “ይህ ደሜ ነውና ሁላችሁ ጠጡት” ብሎ የሰጠበትን ጽዋ የሚየስታውስ እንዲሁም መላእክት ክርስቶስ በተሰቀለና ደሙ በፈሰሰ ጊዜ በብርሃን ጽዋዕ እንደተቀበሉት ጥንታዊ ትውፊት ያስረዳልና የእነዚህ ምሳሌ ነው፡፡
\m \bd    \bd*\bd 4.1.\bd*\bd 6-\bd*\bd ዕርፈ\bd*\bd  \bd*\bd መስቀል\bd*፡-ማንኪያ ዓይነት የሆነ የክርስቶስን ክቡር ደም ለማቀበል የሚያገለግል ንዋየ ቅዱስ ነው፡፡ የሚሰራውም ጽዋው ከተሰራበት ቁስ ሲሆን በደሙ መያዥያ በኩል በጣም ጎድጎድ ያለ ልዩ ቅርጽ ያለበት ሲሆን ከወደ እጅ መያዣው በኩል መስቀል ያለበት ነው፡፡ ይምህ የሱራፊ ጉጠት ምሳሌ ነው የሱራፊ ጉጠት ፍም ይዙአል ዕርፈ መስቀልም የመለኮት እሰታዊ  ደም ይይዛል፤ የሱራፊ ጉጠት የያዘው ፍም የኢሳይያስን ከንፍር ከለምፅ አድኖአል ደሙም ምእመናንን ከ ጢአት አድኖአል ያድናልምና፡፡(ት.ኢሳ 6፥6-8)
\m \bd    4.1.\bd*\bd 7-\bd*\bd ዐውድ፡\bd*\bd -\bd*\bd  \bd*በድርገት ጊዜ ጻሕል የሚቀመጥበት ሰፉ ያለ ጻሕል ነው፡፡ ሥጋው እንዳይነጥብ (እንዳይወድቅ) መጠበቂያና ሰፉ ጎላም ከበርም ብሎ እንዲታይ ለማለት የተደረገ ነው፡፡ እርሱም የሚሠራው ከብረት ከነሃስ ከእነጨትም ነው፡፡ ስሙ እንደሚያመለክተው አደባባይ ማለት ስለሆነ ጌታችን የተፈረደበት የጲላጦስ አደባባይ ምሳሌ ነው፡፡
\m \bd      \bd*\bd 4.1.\bd*\bd 8\bd*-\bd አጎበር፡\bd*\bd -\bd*\bd  \bd*በዐውዱ ላይ የሚደፋ አራት ማዕዘን ሦስት እግር ያለው እንጨት ወይም ብረት ሊሆን ይችላል፡፡ ይኽም ሥጋውን ልብሱ እንዳይነካው ከፍ አድርጎ ልብሱን የሚይዝ ነው ፡፡ 
\m \bd      \bd*\bd 4.1.\bd*\bd 9-\bd*\bd ጽንሐሕ፡\bd*- የዕጣን ማሳረጊያ ነው፤ ከከወርቅ ከብር ከብረት ይሰራል፡፡ የእመቤታችን የድንግል ማርያም ምሳሌ ነው፡፡
\m \bd      \bd*\bd   \bd*\bd 4.1.\bd*\bd 10-\bd*\bd መ\bd*\bd ሶበ\bd*\bd  \bd*\bd ወርቅ\bd*፡-ኅብስተ ቁርባኑ ከቤተልሔም ወደ መቅደስ የሚመጣበት ነው፡፡ መሶበ ወርቅ ከስንደዶ ከአክርማና ከአለላ ከወርቅ ከብር ከሌሎችም ማዕድናት የሚሠራ ነወ፡፡ የእመቤታችን የድንግል ማርያም ምሳሌ ነው፡፡
\m \bd     \bd*\bd   \bd*\bd 4.1.\bd*\bd 11 \bd*\bd አልባሳት\bd*\bd  \bd*
\m \bd           \bd*\bd  \bd*\bd 4.1.\bd*\bd 11.1 \bd*\bd የ\bd*\bd ቀሳውስት\bd*\bd  \bd*\bd ልብስ\bd*
\zuli1 ቀሚስ 
\zuli1 ካባ ላንቃ
\zuli1 ሞጣሕት 
\zuli1 ቆብ ወይም ቀጸላ
\m \bd   \bd*\bd   \bd*\bd        \bd*\bd 4.1.\bd*\bd 11.2 \bd*\bd የዲያቆናት\bd*\bd  \bd*\bd ልብስ\bd*
\zuli1 ቀሚስ
\zuli1 ለምድ ላንቃ 
\zuli1 አክሊል ወይም ቆብ
\m \bd  \bd*\bd    \bd*\bd       \bd*\bd  \bd*\bd 4.11.3 \bd*\bd ማኅፈዳት\bd*\bd ፡\bd*\bd -\bd* አምስት የልብስ መጠቅለያዎች (መሸፈኛዎች) ናቸው፡፡ ብዙውን ጊዜ ከጥቁር ጨርቅ የሚሰሩናቸው፡፡ 
\zuli1 አንደደኛው በጻሕሉ ስር በታቦቱ ላይ ይነጠፍል 
\zuli1 ሁለተኛው በጻሕሉ ላይ ይነጠፋል ፤ ኅብስቱ የሚጠቀለልበት ነው 
\zuli1 ሦስተኛው የመሥዋዕቱ ልብስ ነው ቁመቱ ከምስርቅ ወደ ምዕራብ ሆኖ ይለብሳል 
\zuli1 አራተኛው  ከከሰሜን ወደደቡብ ሆኖ ይለብሰል
\zuli1  አምስተኛው ከመስዕ (ሰሜን ምስራቃዊ) ወደ ዐዜብ (ደቡባዊ ምዕራብ) ሆኖ ይለብሳል፡፡
\zuli1 ክርስቶስ በበረት ሲወለድ በጨርቅ መጠቅለሉንና በበለስ ቅጠል መሸፈኑን የሚያስታውስ በተለይም ዮሴፍና ኒቆዲሞስ በድርብ በፍታ የገነዙትን የሚያመላክት ምሳሌ ነው፡፡
\m \bd       \bd*\bd    \bd*\bd 4.1\bd*\bd 1.4\bd*\bd -\bd*\bd መንጦላዕት\bd*\bd ፡\bd*\bd -\bd* በሦስቱም የመቅደስ በር የሚጋረዱ መጋረጃዎች ናቸው፡፡ ለመቅደሱ ክብርን የሚሰጡ ናቸው የሚከፈቱበትና የሚዘጉበትም ጊዜ አለ፡፡
\m \bd         \bd*\bd 4.1\bd*\bd 1\bd*\bd .5\bd*\bd -\bd*\bd ልበሰ\bd*\bd  \bd*\bd ታቦት\bd*\bd  (\bd*\bd መጎናጸፊያ\bd*\bd )\bd*\bd  \bd*\bd ፡\bd*\bd -\bd*ይህ ለአክብሮተ ሥጋውና ደሙ በቅዳሴ ጊዜ መንበሩ (መሠዊያው) የሚለብሰው፡ ታበት በወጣ ጊዜ የሚጎናጸፈው ነው፡፡
\m \bd  \bd*\bd 4.1.\bd*\bd 1\bd*\bd 2\bd*\bd -\bd*\bd የማሕሌት\bd*\bd  \bd*\bd መገልገያ\bd*\bd  \bd*\bd መሣሪያዎች\bd*
\zuli1 12.1 መቋሚያ
\zuli1 12.2 ከበሮ
\zuli1 12.3 ጻናጽል
\m \bd 4.2 \bd*\bd የንዋያተ\bd*\bd  \bd*\bd ቅድሳት\bd*\bd  \bd*\bd የአቀማመጥና\bd*\bd  \bd*\bd የአጠቃቀም\bd*\bd  \bd*\bd ሥርዓት\bd*
\m የሥርዓት ባለቤት የሆነች ቅድስት ቤተ ክርስቲያናችን ለሁሉም ነገር ሥርዓት ያላት እንደመሆኑ መጠን ንዋያት ቅድሳቷንም  እንዴት መጠቀም እንዳለባትና የት ማስሰቀመጥ እንዳለባት ሥርዓት ሠርታለች፡፡
\m \bd        \bd*\bd 4.2.1 \bd*\bd የንዋያተ\bd*\bd  \bd*\bd ቅድሳት\bd*\bd  \bd*\bd አጠቃቀም\bd*\bd  \bd*\bd ሥርዓት\bd*
\zuli1 ከንዋያት ቅድሳት ውስጥ ካህኑ የሚጠቀምባቸው ዲያቆኑ ግን የማይጠቀምጋቸው አሉ፡፡
\zuli1 ካህኑ የሚነካቸው /የሚዳስሳቸው/ ዲያቆኑ ግን ሊነካቸው የማይገባ የካህናት ልብስ ተክህኖና አክሊል ከዲያቆናት የተለየ ነው ልዑካኑ በመጠቀም የሚለያዩባቸው ንዋያተ ቅድሳት ለምሳሌነት
\zuli1 ማዕጠንቱን ካህናት ይጠቀሙመታል ዲያቆናት ግን አይጠቀሙበትም፡፡
\zuli1 መንበሩን ካህናት ይነኩታል ዲያቆናት ግን አይነኩትም፡፡
\zuli1 ታቦት ሕጉን ካህናት ይዳስሱታል ለዲያቆናት ግን አይፈቀድም፡፡
\zuli1 በአጠቃቀም ጊዜም/ለምሳሌ በቅዳሴ ጊዜ/፡-
\zuli1 ልብስ ተክህኖ በአንድ ላይ ሆኖ ከአበው ታላቅ የሆነው አባት ባርካኑ ይሰጣል፡፡
\zuli1 ልካኑም መጠናቸውን ተመልክተው ይለብሳሉ፡፡
\zuli1 ከለበሱ በኃላ ረዘመብኝ አጠረብኝ ብሎ ማውለቅ አይፈቀድም፡፡
\zuli1 ልብሰ ተክህኖው እስከ ተረከዛቸው ሊሆን ይገባል፡፡
\zuli1 ልብስ ተክህኖ ነጭ ለሆን ይገባል፡፡እነዚህንና የመሳሰሉትን ሥርዓቶች ቤተክርስቲያን ሠርታለች፡፡
\m \bd          \bd*\bd 4.2.2 \bd*\bd የንዋያተ\bd*\bd  \bd*\bd ቅድሳት\bd*\bd  \bd*\bd የአቀማመጥ\bd*\bd  \bd*\bd ሥርዓት\bd*\bd  \bd*
\m ንዋያት ቅድሳት ተጸልዮባቸው ንዋያተ ቅድሳት የሚለውን ስያሜ ካገኙ በኃላ፡-
\zuli1 በዕቃ ቤት ውስጥ ይቀመጣሉ፡፡
\zuli1 በዕጣን ይታጠናሉ፡፡
\zuli1 ብል እንዳያበላሻቸው በየጊዜው ይጉብኛሉ/ነፋስ ያገኛሉ./፡፡
\zuli1 የሚታጠቡት ይታጠባሉ  የሚወለወሉትም ይወለወላሉ፡፡
\zuli1 ከቅጽረ ቤተ ክርስቲያን ውጪ ከማንኛውም ቤት አይቀመጡም፡፡
\zuli1 ለሥጋዊ ተግባር መገልገያ ማድረግ ተገቢ አይደለም፡፡(ፍት.መን.አን. 12) የሚሉና የመሳሰሉ የአቀማመጥ ሥርዓት አላቸው፡፡
