\c 5 

\s1 \bd ዘየካቲት\bd*\bd ። \bd*
\m \bd  በስመ\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  ፩ \bd*\bd አምላክ\bd*\bd ። \bd*
\b 
\m ወእምድኅረዝ እምድኅረ ተወፈየ ክህነተ ዲቁና ወቅስና[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ብፁዕ \bd ዳንኤል\bd* ወልደ ስዩመ ሳባ ሶቤሃ ገብአ ምስለ መምህሩ ገብረ ክርስቶስ በቤተ አቡሁ ስዩመ ሳባ አብላዕሎ አጽቢ መካነ ቅድስት ሥላሴ። ሶቤሃ ኮነ አመ ፮ ለየካቲት ገብኡ በውስተ ቤተ አቡሁ ስዩመ ሳባ ወእሙኒ ብፅዕት ዓመተ ሥላሴ እምድኅረ ተወፈየ ክህነተ በገበዘ አክሱም። በእደ ሊቀ ጳጳሳት አቡነ ሰላማ መተርጕም ዘዓዜብ። ባሕቱ በይእቲ ዕለት አመ ፮ ለየካቲት ዕለተ ፍሥሐ ወኃሤት። አሜሃ አወፈዮሙ ለአቡሁ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ስዩመ ሳባ ወእሙኒ ዓመተ ሥላሴ በይእቲ ዕለት[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ብፁዕ ቀሲስ ገብረ ክርስቶስ ዘደብረ ቅድስት ሥላሴ ዘአማዕቀብዎ ምዕቅብናሁ ከመ ይምሐሮ ፊደለ ግዕዝ ወመዝሙረ ዳዊት ወግብረ ትምህርተ ዲቁና ወቅስና። ወውእቱኒ ቀሲስ ገብረ ክርስቶስ በከመ አማዕቀብዎ መሐሮ ትምሕርተ ዲቁና ወቅስና ለ\bd ዳንኤል\bd* ወልዶሙ። ወአወፈዮሙ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ለውእቱ ወልድ \bd ዳንኤል\bd* ወልዶሙ ለሥዩመ ሳባ ወዓመተ ሥላሴ። ወውእተ ጊዜ ተፈሥሑ ዓቢየ ፍሥሐ ወየበቡ ዓቢየ ይባቤ እንዘ ይጸርሑ በልዑል ቃል። 
\b 
\m ወበጊዜሃ ሰምዑ ሰብአ ሀገረ አብላዕሎ ድምፀ ይባቤ በቤተ ሥዩመ ሳባ። ወፍጡነ በጽሑ እንዘ ይትባደሩ። ወበጺሖሙ በቤተ ስዩመ ሳባ ርእይዎ ለወልዶሙ \bd ዳንኤል\bd* ነቢሮ ምስለ አቡሁ ወእሙ ነሢኦ ሢመተ ዲቁና ወቅስና። ሶቤሃ ሰብሑ ወዘመሩ በፍሥሐ ዓቢይ እንዘ ይብሉ በልዑል ቃል። ኦስዩመ ሳባ ወዓመተ ሥላሴ ብስረት ለክሙ ኦቡሩካን አንትሙ ሶበ ርኢክሙ ዘንተ ሕፃነ ዘተወፈየ ክህነተ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd*። ብስረት ለክሙ ሶበ ርኢክምዎ ለዝንቱ ወልድክሙ ከዊኖ ሥርግወ በአልባሰ ክህነት ዘቅዳሴ ከዊኖ አምሳለ መላእክት። እምይእዜሰ ተፈሥሑ ወተኃሠዩ እስመ ብዙኅ ዕሤትክሙ በሰማያት። ወእምይእዜሰ አብእዎ ውስተ ቤተ መቅደስ ወይኩን ድልወ ለመልእክተ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ቅዳሴ ከመ መላእክት። ወዘንተ ብሂሎሙ አእኰትዎሙ ወወደስዎሙ ለስዩመ ሳባ ወለዓመተ ሥላሴ መጻምርቱ ሰብአ ሀገሮሙ። ወካዕበ ይቤልዎ ሰብአ ሀገሩ ለስዩመ ሳባ አቡሁ ለወሬዛ \bd ዳንኤል\bd* ዘልህቀ በዓቢይ ተግሣጽ። ሀቦ ለዝንቱ ቀሲስ መምህሩ ለዝንቱ ሕፃን ወልድክሙ \bd ዳንኤል\bd* ዘይሰመይ ገብረ ክርስቶስ ከመ ያብኦ ውስተ ቤተ መቅደሰ ቤተ ቅድስት ሥላሴ ወይረስዮ ዲያቆነ ከመ እስጢፋኖስ ዘርእየ ሕሉና ሥላሴ ዘበላዕሉ። 
\b 
\m ወበጊዜሃ ካዕበ ወሀብዎ ለውእቱ መምህር ገብረ ክርስቶስ ዘመካነ ቅድስት ሥላሴ ደብረ አጽቢ ከመ ያቀድስ ወያእምር ቦቱ ምሥጢረ ቍርባን። ወበጊዜሃ ወሰዶ ወአብኦ ውስተ ቤተ መቅደስ ለወሬዛ ወልድ \bd ዳንኤል\bd* ወቀደሰ ቅዳሴ ቍርባን ውእቱ ቀሲስ ገብረ ክርስቶስ በይእቲ ዕለት አመ ፮ ለየካቲት በዕለተ እኁድ በጊዜ መንፈቀ ሌሊት። ወእንዘ ይቄድስ በጽሐ ኀበ ዘይብል ሀበነ ንህበር በዘዚአከ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) መንፈስ ቅዱስ። ወበጽሐ እስከ ኀበ ይብል ፈኑ ጸጋ መንፈስ ቅዱስ ላዕሌነ። ወበጊዜሃ ርእየ ውእቱ ወልድ \bd ዳንኤል\bd* ዲበ ፃሕለ ቍርባን በግዓ ፀዓዳ እንዘ ይትሐረድ ወዲበ ርእሱኒ ለውእቱ ወልድ ወሬዛ \bd ዳንኤል\bd* ዖፈ ርግብ ፀዓዳ በአምሳለ መንፈስ ቅዱስ። ወሶቤሃ በርሃ ገጹ ለዝኩ ወልድ ወሬዛ \bd ዳንኤል\bd* ከመ ብርሃነ ፀሐይ ዘወርኃ መርሙዳ። ወውእተ ጊዜ አቅረቦ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ቍርባነ ንጹሐ መምህሩ ቀሲስ ገብረ ክርስቶስ። ሶቤሃ ውእተ ጊዜ ፈጸሙ ሥርዓተ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ምሥጢረ ቍርባን። ወይቤ ዲያቆን \bd ዳንኤል\bd* ዕትዉ በሰላም። ወይቤ ቀሲስ ገብረ ክርስቶስ በዓለ ዝክር ሠናይ \bd እግዚአብሔር\bd* የሃሉ ምስለ ኵልክሙ አሜን። ወበይእቲ ሰዓት ሐተሙ ቍርባነ ዘተመጠዉ። 
\b 
\m ወበጊዜሃ እምድኅረ ፈጸሙ ቅዳሴ ቍርባን ሖሩ ፪ ኤሆሙ ገብረ ክርስቶስ ቀሲስ ወዲያቆን \bd ዳንኤል\bd* ውስተ ቤተ አበዊሁ ስዩመ ሳባ ወዓመተ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ሥላሴ። ወሶቤሃ በጊዜ ብጽሐቶሙ ኀበ ቤተ አበዊሁ ለሕፃን ዲያቆን \bd ዳንኤል\bd* ከልሐ ቀሲስ ገብረ ክርስቶስ ኦብፁዓን አግብርተ \bd እግዚአብሔር\bd* ስዩመ ሳባ ወዓመተ ሥላሴ ዘወለድክሙ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ዘንተ ወልደ ጻድቀ \bd ዳንኤል\bd*ሃ ቡሩከ ዘረሰይክዎ ዮም ዲያቆነ ዘአማዕቀብክሙኒ ከመ እምሐሮ ዘንተ ግብረ ሥርዓተ ዲቁና። ወነዋ ዮም በዛቲ ዕለት አመ ፮ ለየካቲት በዕለተ ሰንበት ፈጸመ ትምሕርተ ዲቁና። ንሥኡ ዘንተ አምኃክሙ ወብስራተክሙ እስመ ተሠይመ ለክሙ ዮም ሢመተ ቅስና ወዲቁና ወቀደሰ ዮም በዛቲ ዕለት አመ ፮ ለየካቲት። ፍሥሐ ለክሙ ሶበ አርአየክሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘንተ ጸጋ ወክብረ። በእንተ ዝንቱ ክብረ ወልድክሙ \bd ዳንኤል\bd* ዘተወፈየ ጸጋ ክህነት እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክክሙ። ወዮም ፍሥሐ ይደልወክሙ በእንተ ዝንቱ ወልድክሙ ቅዱሰ ሥጋ ወነፍስ። ወናሁ ተወፈይዎ እምይእዜ ወእስከ ለዓለም። 
\b 
\m በረከተ አምላኩ የሃሉ ምስለ ኵሎሙ ደቂቀ ማኅበር ለዓለመ ዓለም[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። 
\b 
\m ወእምድኅረ ኮነ ካህነ ወሬዛ \bd ዳንኤል\bd* ወልደ ሥዩመ ሳባ ነበረ በቤተ አቡሁ መጠነ ፲አውራኅ እንዘ ይቄድስ በግብረ ዲቁና ወይትለአኮሙ በፈሪሃ \bd እግዚአብሔር\bd* ወበየዋሃት። ወእንዘ ይትለአኮሙ ዝንቱ ወልድ \bd ዳንኤል\bd* ወያሠምሮሙ በኵሉ ተልዕኮቱ ወእምይእቲ ዕለት አመ ፮ ለየካቲት ኮነ ይውጥን ገቢረ ተአምር[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ወመንክር ወሬዛ \bd ዳንኤል\bd*። 
\b 
\m ወሀለወት በቤተ አቡሁ ስዩመ ሳባ ወእሙኒ ዓመተ ሥላሴ ዕፀ ቄድሮስ ዘይብልዎ በግዕዘ ፊደል ዘትግራይ አውሂ ወበፊደለ አምሐራ ዋንዛ። ወትፈሪ ፍሬ ሠናየ ወኢታፀርዕ ፈርዮተ ለለዕለቱ ወለለሰዓቱ። በከመ ይቤ በመዝሙር። እንተ ትሁብ ፍሬሃ በበጊዜሃ። ወቈጽላኒ ኢይትነገፍ። ወበውእቱኒ ዕለት አመ ፮ ለየካቲት ፈረየት ይእቲ ዕፀ ቄድሮስ ፍሬ ሠናየ ዘይዔድም ለዓይን በርእዮቱ ወይጥዕም ለአፍ ወልሳን በበሊዖቱ። ወአሜሃ በይእቲ ዕለት እምድኅረ ፈረየት ይእቲ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ዕፀ ቄድሮስ ፍሬ ሠናየ። ሶቤሃ ተጋብኡ በይእቲ ዕለት ሕፃናተ ሀገር ከመ ይብልዑ ፍሬ ዕፀ ቄድሮስ ዘሀለወት ውስተ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ቤተ ስዩመ ሳባ አቡሁ ለሕፃን ወሬዛ \bd ዳንኤል\bd* እንዘ ሀሎ ውእቱ ወልድ በቤተ አቡሁ እንዘ ዲያቆን ውእቱ። ወበጊዜሃ ተጋበኡ ሕፃናተ ሀገር በኀበ ሀሎ ሕፃን ወሬዛ \bd ዳንኤል\bd* በቤተ አቡሁ በኀበ ሀሎ ዕፀ ቄድሮስ በማዕከለ ቤተ አቡሁ። ወበጊዜሃ ሰአልዎ እንዘ ይብሉ ለውእቱ ወሬዛ \bd ዳንኤል\bd* ኦእኁነ ሀበነ ከመ ንብላዕ አውሪደከ እምላዕሉ። እስመ ንሕነኒ ኢንክል ዓሪጎቶ እስመ ነዊኅ ውእቱ ዘየአክል ኑኃቱ መጠነ ፻በእመት። ወአንተሰ እኁነ ወፍቁርነ። አንተሰ አውሪደከ ሀበነ ከመ ልማድከ ከመ ንብላዕ እምውእቱ ፍሬ ዕፀ ቄድሮስ ወንትፈሣሕ ቦቱ ከመ ልማድነ። 
\b 
\m ወበውእቱ ጊዜ ተዓደወ ፩ ወልድ እምሕፃናተ ሀገር። ወዓርገ ላዕለ ውእቱ ዕፀ ቄድሮስ። ወበጽሐ ላዕለ ርእሰ ፍጻሜሁ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ለዕፀ ዓውሂ። ወበውእቱ ጊዜ ፈቀደ ይምትር እምውእቱ ዕፀ ዋንዛ። ሶቤሃ ወድቀ ወሞተ እምውእቱ ዕፀ ቄድሮስ። ወአውየዉ ሶቤሃ እሉ ተጋብኡ ሕፃናት ለበሊዓ ፍሬ ዕፀ ቄድሮስ። ወይቤሎሙ ውእቱ ወልድ ቡሩክ \bd ዳንኤል\bd* ኦቡሩካን አኃውየ አርምሙ ወኢትብክዩ ወኢታውይዉ። አርምሙ እምአውያቲክሙ። ወሰሚዖሙ ቃለ እኁሆሙ \bd ዳንኤል\bd* አርመሙ እምዓውያቶሙ። ወበይእቲ ሰዓት ጸለየ ዲያቆን \bd ዳንኤል\bd* ጸሎተ \bd ዳንኤል\bd* ነቢይ እንዘ ይብል ይትባረክ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላከ አበዊነ እኩት ወስቡሕ ስምከ እስከ ለዓለም እስከ ፍጻሜሁ። ወዘንተ ጸሎተ እምድኅረ ጸለየ በላዕለ ምውት። ወበፍጻሜሁ ለዝንቱ ጸሎት። ባሕቱ ነፍሐ ውስተ ገጹ ለዘሞተ ሕፃን ዲያቆን \bd ዳንኤል\bd*። ወበጊዜሃ ተንሥአ እምነ ሙታን እንዘ ይሬእዩ ሕፃናት ጉቡዓን እለ ተጋብኡ ለበሊዓ ዕፀ ቄድሮስ። ወአንሥኦ እምድኅረ ሞተ። 
\b 
\m ወካዕበ ባረካ ለዕፀ ቄድሮስ እንዘ ይብል አድንኒ ርእሰኪ ወረዲ ታሕተ። ወኩኒ ሐፃረ ወኢነዊኃ ከመ ይብልዑ ሕፃናተ ዝሀገር እንዘ ይነብሩ ዲበ ምድር ፍሬ ዚአኪ። ወበጊዜሃ ሰገደት ኀበ ብፁዕ ማር \bd ዳንኤል\bd* እንዘ ትቴሐት። ወኮነት ትሕተ ወሐፀረት ከመ ኵሎን ዓዕዋመ ሐቅል። ወኵሉሰ ዘኃለፈ እምኔሃ ዓቢይ ወንዑስ ይበልዕ እምኔሃ። ወየሐዩ እምደዌሁ። ወበጊዜሃ ባረካ ማር \bd ዳንኤል\bd* እንዘ ይብል ኩኒ ቡርክተ ወንበሪ እስከ ኀልቆተ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ዓለም። ወኢይትኃጣዕ ፍሬ በረከት እምኔኪ እስከ ለዓለመ ዓለም። 
\b 
\m ወዘንተ ነኪረ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ወተአምረ ሶበ ርእዩ ሰብአ ሀገሩ ለ\bd ዳንኤል\bd* ወልደ ስዩመ ሳባ አንከሩ አንክሮ ዓቢየ ወአስተዓፀቡ እንዘ ይብሉ በቃል ልዑል ሚ የዓፅብ ተአምሪሁ ለእግዚአ ኵሉ ዓለም ወመንክር ኃይሉ እምዘርኢነ ወመድምም[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ስብሐቲሁ እምዘ ሰማዕነ። ስብሐት ለ\bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ አሜን። 
\b 
\m ሰላም ለከ ብእሴ ኃይል ወልዕልና። \zbrወልደ ሥዩመ ሳባ ገባሬ ተአምር ዘይከውን ለዜና። \zbr\bd ዳንኤል\bd* ወልድ ገባሬ ተአምር ወዳኅና። \zbrዕፀ ቄድሮስ ዘቤተ አቡከ ሰገደት በቅድሜከ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ከመ ትኩን ዕሪና። \zbrወደብረ አጽቢ በቅድስት ሥላሴ ተመሰለት በሲና። 
\b 
