\c 5 

\s1 \bd ውዳሴሃ\bd*\bd  \bd*\bd ለእግዝእትነ\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ወላዲተ\bd*\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*\bd ዘይትነበብ\bd*\bd  \bd*\bd በዕለተ\bd*\bd  \bd*\bd ዓርብ።\bd*
\m ቡርክት አንቲ እምአንስት ወቡሩክ ፍሬ ከርሥኪ። ኦ \bd ማርያም ድንግል \bd*ወላዲተ አምላክ ዘእንበለ ርኵስ ሠረቀ ለነ እምኔኪ ፀሐየ ጽድቅ ወአቅረበነ ታሕተ ክነፊሁ። እስመ ውእቱ ፈጠረነ። ሰአሊ ለነ ቅድስት። 
\m  
\m ለኪ ለባሕቲትኪ ኦ እግዝእትነ ወላዲተ አምላክ እመ ብርሃን አንቲ ነዓብየኪ በስብሐት ወበውዳሴ ። ቡርክት አንቲ ተዓብዪ እምሰማይ ወትከበሪ እምድር ወላዕለ ኵሉ ሕሊናት። መኑ ዘይክል ነቢበ ዕበየኪ ወአልቦ ዘይመስል ኪያኪ።  ኦ \bd ማርያም\bd* መላእክት የዓብዩኪ ወሱራፌል ይሴብሑኪ ። እስመ ዘይነብር ዲበ \bd ኪሩቤል\bd*\bd  \bd*\bd ወሱራፌል\bd* መጽአ ወኃደረ ውስተ ከርሥኪ መፍቅሬ ሰብእ አቅረበነ ኀቤሁ ። ዘዚአነ ሞተ ነሥአ ወእንቲአሁ ሕይወተ ወሀበነ ። ዘሎቱ ክብር ወስብሐት ። ሰአሊ ለነ ቅድስት። 
\m  
\b 
\m ቡርክት አንቲ \bd ማርያም\bd* ወቡሩክ ፍሬ ከርሥኪ ኦ ድንግል ወላዲተ አምላክ ምክሆን ለደናግል ። ዘእምቅድመ ዓለም ህልው ተሰብአ እምኔኪ ብሉየ መዋዕለ ወጽአ እምከምርሥኪ ። ሥጋነ ነሥአ ወመንፈሶ ቅዱሰ ወሀበነ ወረሰየነ ዕሩያነ ምስሌሁ በብዝኃ ኂሩቱ ። አንቲ ተዓብዪ እምብዙኃት አንስት እለ ነሥኣ ጸጋ ወክብረ ። ኦ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ሀገር መንፈሳዊት ዘኃደረ ላዕሌሃ \bd እግዚአብሔር\bd* ልዑል።  እስመ ዘይነብር ዲበ ኪሩቤል ወሱራፌል በእራኅኪ ሐቀፍኪዮ ወዘይሴሲ ለኵሉ ዘሥጋ በብዝኃ ኂሩቱ ። አኃዘ አጥባተኪ ወጠበወ ሐሊበ ዘውእቱ አምላክነ መድኃኔ ኵሉ ። ይርእየነ እስከ ለዓለም ንስግድ ሎቱ ወንሰብሖ እስመ ውእቱ ፈጠረነ ። ሰአሊ ለነ ቅድስት። 
\m  
\b 
\m \bd ማርያም ድንግል \bd*ሙዳየ ዕፍረት ነቅዓ ፈልፈለ ማየ ሕይወት። ፍሬ ከርሣ አድኃነ ኵሎ ዓለመ ። ወሠዓረ እምኔነ መርገመ ወገብረ ሰላመ ማዕከሌነ ። በመስቀሉ ወበትንሣኤሁ ቅድስት አግብኦ ለብእሲ ዳግመ ውስተ ገነት ። ሰአሊ ለነ ቅድስት። 
\m  
\b 
\m \bd ማርያም\bd* ንጽሕት ድንግል ወላዲተ አምላክ ማዕምንት ሰአሊተ ምሕረት ለውሉደ ሰብእ።  ሰአሊ ለነ ኀበ ክርስቶስ ወልድኪ ይሥረይ ኃጢአተነ ። ሰአሊ ለነ ቅድስት። 
\m  
\b 
\m \bd ማርያም ድንግል \bd*ትጸርሕ በቤተ መቅደስ ወትብል የአምር \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ አልብየ ዘአአምር ባዕድ (ዘአአምር ባዕደ)። ወኢምንትኒ ዘእንበለ ድምፀ ቃሉ ለመልአክ ዘአብሠረኒ በክብር ወይቤለኒ ። ሰላም ለኪ ኦ ቅድስት ድንግል ፆርኪ ዘኢይፀወር አግመርኪ ዘኢይትገመር ወአልቦ ዘያገምሮ ምንትኒ ። ይበዝኅ ውዳሴኪ ኦ ምልዕተ ጸጋ በኵሉ ክብር እስመ ኮንኪ አንቲ ማኅደረ ቃለ አብ ። አንቲ ውእቱ መንጦላዕት ስፍሕት እንተ ታስተጋብኦሙ ለመኃይምናን ሕዝበ ክርስቲያን ወትሜህሮሙ ሰጊደ ለሥሉስ ማኅየዊ። አንቲ ውእቱ ዘፆርኪ ዓምደ እሳት ዘርእየ ሙሴ ዘውእቱ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd*። መጽአ ወኃደረ ውስተ ከርሥኪ ። ኮንኪ ታቦቶ ለፈጣሬ ሰማያት ወምድር። ፆርኪዮ በከርሥኪ ፱ተ አውራኃ ። አንቲ ማዕምንት ለዘኢያገምርዎ ሰማያት ወምድር። ኮንኪ ተንከተመ ለዕርገት ውስተ ሰማይ ። ብርሃንኪ የዓቢ እምብርሃነ ፀሐይ ። አንቲ ውእቱ ምሥራቅ ዘውጽአ እምኔኪ ኮከብ ብሩህ ዘነጸርዎ ቅዱሳን በፍሥሓ ወበኃሤት። ዘፈትሐ ላዕለ ሔዋን ትለድ በፃዕር ወሕማም ። አንቲሰ \bd ማርያም\bd* ሰማዕኪ ዘይብል ተፈሥሒ ኦ ምልዕተ ጸጋ ወለድኪ ለነ ንጉሠ እግዚአ ኵሉ ፍጥረት መጽአ ወአድኃነነ ። መሐሪ ውእቱ ወመፍቀሬ ሰብእ ። በእንተዝ ንዌድስኪ በከመ ገብርኤል መልአክ እንዘ ንብል ቡርክት አንቲ \bd ማርያም\bd* ወቡሩክ ፍሬ ከርሥኪ ተፈሥሒ ኦ ምልዕተ ጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌኪ ። ሰአሊ ለነ ቅድስት።
