\c 5 
\m \bd ምዕራፍ ፬\bd*
\m ፩. ዘከመ ደረሰ ኆኅተ ብርሃን
\m . ወካዕበ በአሐቲ እምነ መዋዕል እንዘ ያወትር ጸሎተ በከመ ልማዱ ቅድመ ሥዕላ ለ\bd እግዝእትነ ማርያም\bd* ለዘክሮታ ሰጊድ አሥረረ ሕሊናሁ በጣዕመ ፍቅራ ወሮፀ ኀቤሃ ወሐቀፋ ወጠበወ አጥባተ ሥዕላ በሃይማኖት፡፡ 
\m ፪. ወውሕዘ ሎቱ እምአጥባቲሃ ሐሊብ ዘመንክር ጣዕሙ፡፡ አጽገበቶ  ወአርወየቶ ወአብርሃት ገጾ በቅብዐ ሐሊብ ወይእተ ጊዜ ተፈሥሐ \bd በመንፈስ ቅዱስ\bd* ወደረሰ ላቲ መጽሐፈ ዘይሰመይ ኆኅተ ብርሃን ዘይደሉ ለክብረ ውዳሴሃ፡፡
\m ፫. ወበበዐላትኒ ኲሎን የኀሊ ካዕበ ማኅሌተ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ጥዑመ ዜማ፡፡ ወይነግር በኅቡእ ለባዕዳን ከመ ይኅልዩ ቦቱ ወለሊሁሰ ይከብት ርእሶ ከመ ኢያእምርዎ፡፡ 
\m ፬. ወኢተከብተ አላ ተዐውቀ ለኵሉ ደሪሶቱ በከመ ይቤ እግዚእነ በወንጌል ቅዱስ ኢትክል ተከብቶ ሀገር እንተ መልዕልተ ደብር ትነብር፡፡ ወኢያሐትዉ ማኅቶተ ከመ ይክድንዋ ንዋየ ዘእንበለ ከመ ያንብርዋ ዲበ ተቅዋማ ወታበርህ ለኩሎሙ እለ ውስተ ቤት፡፡
\m ፭. ከማሁኬ ቅዱስ \bd ጊዮርጊስ \bd*ወእምዝ አኀዘ ይንብብ ገሃደ በቃለ ማኅሌት ወአብርሃ ለቤተ ክርስቲያን እንተ ተሐንጸት በሐይቀ ባሕር፡፡ 
\m . ወእምአሜሃ አኀዙ ይሰአሉ እምኀቤሁ ኲሎሙ ሰብአ ሀገር ቃለ መጻሕፍት ወትርጓሜሁ ወኵሎ ቃለ ማኅሌት፡፡ 
\m ፮. ወሶበ ርእየ ዘንተ ስብሐተ ብጡለ \bd ብፁዕ ጊዮርጊስ \bd*አኀዞ ፍርሀት ወሖረ ኀበ ሥዕላ ለ\bd እግዝእትነ ማርያም\bd*፡፡ ወጸለየ ወይቤ ኦ እግዝእትየ ዝንቱ ኲሉ በዕበየ ጸሎትኪ ተገብረ፡፡
\m ፯. ወዝኒ ስብሐት እምአስራበ ክብርኪ ተቀድሐ በዘአፈልፈልኪ ሊተ ሐሊብ እምአጥባተ ሥዕልኪ፡፡ ኦ ንጽሕት ነቅዕ ንጹሕ ዘእምነቅዐ ቅድሳትኪ ውሕዘ ወተሰውጠ ውስተ አፉየ ለነዳይ ወአንጸፍጸፈ ውስተ ግምዔ ልህኵት ለምኑን፡፡
\m . 
\m ፰. አንጽሕኒ ኦ እግዝእትየ ለብእሲ ርሱሕ በነቅዐ ውእቱ ሐሊብ ቅዱስ ዘውሕዘ እምአጥባተ ሥዕልኪ ወአምዕዝኒ በመዐዛ ዕፍረትኪ ዘአንጸፈጸፈ እምቢረሌ ንጽሕኪ ኦ ንጽሕት ለኪ ይደሉ ስብሐት ወለወልድኪ ፍቁር ወለአቡሁ መሓሪ ወለ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ማኅየዊ ለዓለመ ዓለም አሜን፡፡ 
\m ፱. ወሶበ ፈጸመ ጸሎቶ አስተርአየቶ \bd እግዝእትነ ማርያም\bd* ለዘክሮታ ሰጊድ፡፡ ወምስሌሃ ጴጥሮስ ወጳውሎስ ወአኀዘቶ በእዴሃ ወአማኅፀነቶ ኀቤሆሙ \bd ለብፁዕ ጊዮርጊስ \bd*እንዘ ትብል እሉ ይኩኑከ ማሕፀንተ እስከ ለዓለመ ዓለም፡፡
\m ፲. ናሁኬ ተወፈየ ማሕፀንተ ልደ ቤተ መቅደስ ለዐበይት ካህናት በቃለ እሙ ለሊቀ ካህናት፡፡ ናሁኬ ተወፈየ ማሕፀንተ ብእሲ ብሩሀ ሃይማኖት ለከዋክብት ጽዱላን በቃላ \bd ለእመ ብርሃን\bd*፡፡
\m ፲፩. ናሁኬ ተወፈየ ማሕፀንተ በግዕ የዋህ ለኄራን ኖሎት በቃለ እሙ ለሊቀ ኖሎት፡፡ ወእምድኅረ ዝንቱ ነገር ገብአ ወአተወ ውስተ ብሔረ ሙላዱ ሰግላ፤ ዘይሰመይ ጋስጫ፡፡
\m ፲፪. ወእንዘ ሀሎ ህየ በአሐቲ ዕለት ርእየ ብእሲተ እምርሑቅ እንዘ ትሰፍሕ አፍታለ ለዝየ ወለዝየ ፈቂደ ከመ ይእንምዎ ለልብስ ወፌ አትረፈት ኈልቊ ፈትል እመፍቅዳ እንዘ ይመስላ ዘኢመልአ፡፡
\m ፲፫. አእመረ \bd ብፁዕ ጊዮርጊስ በመንፈስ ቅዱስ\bd* ምልአቶ ወይቤ ለረድኡኒ በጽሐ በላ ኅድጊ ወኢትጻምዊ ወእስከ ይእዜ ተሰምየት ይእቲ ሀገር በዝንቱ ስም፡፡
\m ፲፬. ወእምድኅረዝ አኀዝዎ \bd ለአቡነ ጊዮርጊስ \bd*ወአብእዎ ውስተ ውሳጤ ዓጸድ ዘቤተ ንጉሥ:: ወኈለቊዎ ምስለ ካህናተ ደብተራ ህየንተ አቡሁ ዘመንኮሰ፡፡ ወእምድኅረ መንኮሰ አቡሁ ነበረ ኀዳጠ መዋዕለ እንዘ ይሜህሮሙ ለደቂቀ ንጉሥ ዘርዐ አብርሃም ወካልኣኒሁ፡፡
\m ፲፭. ወእምድኅረዝ በአሐቲ ዕለት እምነ መዋዕል አስተርአዮ በራእየ ሌሊት ዮሐንስ ወንጌላዊ፡፡ ወይቤሎ እመ ይቤለከ ንጉሥ በእንተ ወለቱ በበይነ አውስቦ ኦሆ ኢትበሎ ወኢታውስብ ብእሲተ በዝ ብሔር፡፡ 
\m ፲፮. ወእምድኅረዝ ተናገሮ ንጉሥ በበይነ ወለቱ በእንተ አውስቦታ ወይቤ \bd ብፁዕ ጊዮርጊስ \bd*እንብየ ኢይክል ገቢሮቶ ለዝንቱ ነገር፡፡ ይበቊዓኒ ቃለ ኤርምያስ ነቢይ ዘይቤ ኢታውስብ ብእሲተ በዝ ብሔር ወኢትለድ ውሉደ፡፡
\m ፲፯. አንሰ ሐፀይኩ ርእስየ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በከመ ይቤ ጳውሎስ አንሰ ፈኀርኩክሙ ለአሐዱ ምት ድንግል ወንጹሕ \bd ክርስቶስ\bd*፡፡ ወለልየኒ ፋሐርኩ ሊተ መርዓተ በከመ ይቤ ሰሎሞን በእንተ ጥበቡ ዘንተ አፍቀርኩ ወሐሠሥክዋ እምውርዙትየ ወአፍቀርኩ አንሥኣ ሊተ መርዓታ፡፡ ፪ቆሮ ፲፩፥፪
\m ፲፰. ወስእነ ንጉሥ በብዙኀ ነገር ኦሆ አብሎቶ ወእምዕለት ዕለት ኢኀደገ ንጉሥ ተናገረቶ፡፡ ወሶበ ርእየ \bd ብፁዕ ጊዮርጊስ \bd*ከመ ኢኀደጎ ንጉሥ ሖረ ኀበ ጳጳስ ወነሥአ ሢመተ ቅስና፡፡
\m ፲፱. ወምድኅረዝኒ ኢኀደጎ በበይነ ወለቱ፡፡ ወሶበ ርእየ ካዕበ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*ከመ ስእነ አምስጦ በኵሉ ወፅአ አፍአ ወነሥአ አልባሰ መነኮሳት ዘመከራ ወለብሰ በእዴሁ፡፡ ዝውእቱ ልብሰ ሐራ ዘኢኮነ ፍጹመ ከመ ያስተርኢ ለዓይነ ንጉሥ ከመ ዘመንኰሰ ወእምአሜሃ ኀደገ ንጉሥ ተናግሮቶ፡፡
\m . 
\m ፳. ወእምድኅረዝ ኮነ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*መምህረ ለነገሥት ወለካህናተ ደብተራ ወለኲሉ ዐበይተ ቤተ መንግሥት፣ ለንቡራነ እድ ወለመኳንንት ለመሳፍንት ወለኲሉ ተዓይነ ቤተ መንግሥት፡፡
\m ፳፩. ወነበረ እንዘ ይጻሙ በምህሮ ሕገ ኦሪት ወእንዘ ያደምፅ ነፍሖ ቀርነ አቅርንተ ትንቢት፡፡ ወእንዘ ያበሥር ወንጌለ መንግሥተ ሰማያት፡፡ ወይትጋደል በሕገ ቀኖና ዘአበዊነ ሐዋርያት  ወበዘቢጠ መሰንቆ መዝሙር ዘዳዊት ወበመሐልየ ሰሎሞን ወልዱ ወይየብብ በማኅሌተ ያሬድ ብርሃነ ኢትዮጵያ፡፡
\m ፳፪. እስመ ውእቱ ተምህረ እምኀበ አቡነ ሳሙኤል ዘጋርማ፡፡ ወለሊሁኒ \bd ብፁዕ ጊዮርጊስ \bd*ያስተጋብእ ተቅራመ እምንባባተ ሐዲስ ወብሉይ ወየሐሊ በቀርነ ድርሳናት፡፡
\m ፳፫. ሶበኒ ይዌጥን ቅዱሰ ኀልዮታ ለቤተ ክርስቲያን ቅድስት ይትጋብኡ ኀቤሁ ኲሉ ሕዝብ ወይሰቀሉ በአጽምኦቱ፡፡ ወያነክሩ ጣዕመ ነገሩ ወሞገሰ ቃሉ ወስእሳኤ አፉሁ በከመ ይቤ ሲራክ ጠቢብ ቃለ ጠቢብ ይሰማዕ በውስተ እንግልጋ ወነገሩኒ ይበውእ ውስተ ልብ፡፡
\m ፳፬. እስመ ድርሳኑኒ ለዝንቱ ብፁዕ ርቱዕ ወኢኮነ ጠዋየ፡፡ ከሡት ወኢኮነ ክቡተ፡፡ ክቡድ ወኢኮነ ቀሊለ፡፡ ይጥዕም እምዐር ወሦከር ወይኤድም እምሐሊብ፡፡ ያስተፌሥሕ እምወይን ወያጠልል እምቅብዕ፡፡
\m ፳፭. ወፍቁር በልበ ካህናት ወነገሥት ወበኀበ ኲሉ ሰብእ፡፡ ወእንዘ ሀሎ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*በቤተ ክርስቲያን አልቦ ዘይትሀበል ይንብብ በቅድሜሁ፡፡
\m ፳፮. ወእመኒ አርመመ ይጸንሑ እስከ ያወሥእ፡፡ በከመ ይቤ ሰሎሞን ወልደ ዳዊት ሶበ አረምም ይጸንሑኒ ወሶበ አወሥእ ይቀርቡኒ፡፡
\m ፳፯. ወእመ አብዛሕኩ ተናግሮ ይወድዩ እደዊሆሙ ውስተ አፉሆሙ እረክብ በእንቲአሃ ኢምንት ወዝክረ ለእለ እምድኅሬየ አኃድግ፡፡ አማንኬ ኀደገ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*ዝክረ ጥዑመ ወስመ ዘይትናገሩ ባቲ፡፡
\m ፳፰. ወካዕበ በአሐቲ ዕለት እመዋዕል መጽአ ሞተ ብድብድ ላዕለ ሕዝብ፡፡ ወተበውሁ መላእክተ መቅሠፍት ላዕለ ሠራዊተ ንጉሥ እስከ ለሊሁኒ ብእሴ \bd እግዚአብሔር\bd* ተነድፈ በሐፀ ብድብድ፡፡ 
\m ፳፱. ወአፀበት ነፍሱ ወአልፀቀት ለመዊት፡፡ ወገዐረ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* እማዕምቀ ልቡ እንዘ ይስእል ምሕረተ፡፡ ወበጊዜሃ አስተርአይዎ ጴጥሮስ ወጳውሎስ እንዘ ይለብሱ አልባሰ ብሩሃተ ወይትቄጸሉ አልባሰ መንግሥት ወማኅበረ ቅዱሳን ይተልውዎሙ፡፡
\m ፴. ወሶበ ርእዮሙ \bd ብፁዕ ጊዮርጊስ \bd*ፈርሀ ወደንገፀ ወይቤሎሙ እለ መኑ አንትሙ አጋእዝትየ፡፡ ወይቤልዎ ንሕነ እሙንቱ ጴጥሮስ ወጳውሎስ እለ ተወፈይናከ ምቅብና እምኀበ \bd እግዝእትነ እመ ብርሃን\bd*፡፡
\m ፴፩. ወይእዜኒ መጻእነ ከመ ንንሣእከ እም ዓለመ ጽልመት ውስተ ዓለም ዘኢየኀልፍ፡፡ ወትኩን ምስሌነ ውስተ መንግሥተ ሰማያት ወእሉኒ ኲሎሙ እለ ትሬኢ ማኅበረ ጻድቃን እሙንቱ እለ መጽኡ ለቀበላ ዚአከ፡፡
\m ፴፪. ወእምዝ ይቤሎሙ \bd ብፁዕ ጊዮርጊስ \bd*ኅድጎኒ ንስቲተ እስከ እነግር ስብሐቲሁ ለአምላኪየ ወዘእሙ ድንግል፡፡ ወውዳሴ ዚአክሙ ወዘኲሎሙ ቅዱሳን ወሰማዕት ወይእተ ሶቤ ኀደግዎ ወሖሩ ወሶቤሃ ሐይወ እምሕማሙ፡፡
\m .  ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ አሜን፡፡
\m . 
\m . 
