\c 5 
\m \bd ምዕራፍ 5. \bd*
\zuli1 \bd የእመቤታችን በዓላት\bd* 
\p_ListParagraph \bd  በዓላት  \bd*
\p_ListParagraph በዓል የሚለው ቃል የግዕዝ ቃል ነው “አብዓሉ” አክበረ ማለት ሲሆን በዓል ማለትም ክቡር የሚከበር ፣ የከበረ፣ የተለየ ማለት ነው፡፡ በዓል ማለትም የአንድ መንፈሳዊ ነገር መታሰቢያ ማለት ነው፡፡ በዚሁ መሠረትም ነቢዩ ዳዊት “የጻድቅ ሰው መታሰቢያ ለዘለአለም ይኖራል ”በማለት የበዓል ታላቅ ዓላማዉ ባለፉት ጊዜያት የፈጸሙ ታላላቅና አስደናቂ እንዲሁም መንፈሳዊ ጥቅም ያላቸው በዓላት ማክበር የመታሰቢያ ዕለታት መሆናቸውን እንረዳለን፡፡ 
\b 
\m \bd የ33ቱ የእመቤታችን በዓላት \bd*
\p_ListParagraph 1ኛ ነሐሴ ሰባት ቀን / ጽንሰታ/ የጸነሰችበት በአል ነው ቅዱስ ዳዊት መዝ 87 1÷2 ላይ መገኛዎቿ የተቀደሱ ተራሮች / የተቀደሱ ሰዎች/ ናቸው፡፡ በተቀደሱ ተራሮች የተመሰሉት አብርሃም ይስሀቅ ፣ ያዕቆብ ናቸው ከቤተመንግስት እነቅዱስ ዳዊት ፣ ከቤተክህነት እነአሮን ናቸው፡፡ ከነዚህም ቅዱሳን ሰዎች ከቤተመንግስት ቅዱስ እያቄም ከቤተ ክህነት ቅድስት ሀና ተገኝተዋል ጺዎን የተባለችው እመቤታችን ስትሆን የተቀደሱ ተራሮች የተባሉት ደግሞ ወላጆችዋ ናቸው፡፡ ተራራ ከምድር ከፍ እንደሚል ከላይ ከእነአብርሃም  እነቅዱስ እያቄም በተሰጣቸው ጸጋ እና ክብር በምድር ካሉ ሰዎች ከፍተኛ ማእረግ ያላቸው መሆኑን ለማስረዳት በተራራ ተመስለዋል፡፡ 
\m 2ኛ. ነሐሴ 16 ፍልሰታ በልጅዋ ሀይል ከሞት ተለይታ የተነሳችበትና ወደ ሰማይ ያረገችበት በዓል የሚከበርበት ቀን ነው፡፡ 
\m 3ኛ. ነሐሴ 17 ቀን የትንሳኤዋ መታሰቢያ በዓል ነው፡፡ 
\m 4ኛ ነሐሴ 18 ቀን የትንሳኤዋ መታሰቢያ በዓል ነው 
\m 5ኛ ነሐሴ 19 ቀን የትንሳኤዋ መታሰቢያ በዓል ነው 
\m 6ኛ ነሐሴ 20 ቀን የትንሳኤዋ መታሰቢያ በዓል ነው 
\m 7ኛ ነሐሴ 21 ቀን የትንሳኤዋ መታሰቢያ በዓል ነው፡፡ 
\m ከነሐሴ 16-21 ድረስ ያሉት ቀናት ከሰላሳ ሦስቱ በዓላት የሚቆጠሩ የእመቤታችን የትንሳኤ መታሰቢያ በዓላት በመሆናቸው እነዚህን ቀናት ልክ እንደ ልጅዋ የትንሳኤ በዓል አድርገን እንድናከብራቸው አባቶቻችን አዝዘዋል፡፡ ይኽውም የጌታ ትንሣኤ አንድ እሑድ ቀን መኾኗ የታወቀ ቢሆንም የትንሳኤው መታሰቢያ እስከ 50 ቀናት ማክበራችንን እናስታውስ የእመቤታችንም እንደዚሁ ነው፡፡ 
\m 8ኛ መስከረም 10 ቀን ሥጋን የለበሰች የምትመስለውና ብዙ ተአምራት ታደርግ የነበረችው የእመቤታችን ሥዕል ፄዴንያ ወደተባለ አገር ገብታ የተቀመጠችበትን እለት በማሰብ የሚከበር በዓል ነው፡፡ በፄዴንያ አገር ማርታ የተባለች ሴት ነበረች፡፡ እርሷም ጌታችን በማቴ 16.26 ሰው ዓለሙን ሁሉ ቢያተርፍ ነፍሱንም ቢያጎድል ምን ይጠቅመዋል? “በማለት የተናገረውን ቃል አስባ የዚህ አለም ሀብት ከንቱና ኃላፊ መሆኑን ስለተረዳች ጽድቅን ለማግኝት ስትል በገንዘቧ ለእንግዶች ማረፊያ የሚሆን ትልቅ አዳራሽ በማሠራት ዕለት ዕለት እንግዶችን መቀበል ጀመረች፡፡ ከእለታት አንድ ቀን እንግዶችን ካበላችና ካጠጣች በኋላ ነገር ሃይማኖትን ሲጨዋወቱ በኢየሩሳሌም የእመቤታችንን ስዕል የሚሥሉ ሰዎች እንዳሉና ሥዕሊቱም ብዙ ተአምራትን እንደምታደርግ ነገሯት፡፡ 
\m 9ኛ መስከረም 21 ቀን እመቤታችን የምትታሰብበት የግዝት በዓል ነው፡፡ 
\m በስንክሳር እንደተጻፈውና አባቶቻችንም እንደሚተርኩት አርዮስን ለማውገዝ በ326 ዓ/ም በኒቅያ የተሰበሰቡት ቅዱሳን ከሚያዝያ እስከ መስከረም 21 ቀን ድረስ በመሆኑ የመስከረም ማርያም / ብዙኃን ማርያም/ ተብሎ በዓሏ ይከበራል፡፡ በተጨማሪም በአገራችን ዐፄ ዘርዓ ያዕቆብ የክርስቶስን ግማደ መስቀል ወደ ግሸን ደብረ ከርቤ ገዳም በመስከረም 21 ቀን ስላስገቡ ምእመናን በዓሉን በግሸን ማርያም ቤተክርስቲያን ያከብሩታል፡፡ 
\m 10ኛ ጥቅምት 21 ቀን እመቤታችን የምትታሰብበት የግዝት በዓል ነው፡፡ 
\m 11ኛ ኀዳር 6 ቀን ወደ ግብጽ አገር ተሰዳ ስትመለስ ቁስቋም በምትባል አገር ገብታ ያረፈችበት በዓል ነው፡፡ ከገነት የተሰደደውን አዳም ወደ ገነት ለመመለስ ሲል ወልደ እግዚአብሔር ኢየሱስ ክርስቶስ ከእናቱ ከድንግል ማርያም ከአረጋዊው ዮሴፍና ከሰሎሜ ጋር ወደ ግብጽ ተሰደደ፡፡ ጌታችን ከ3 ዓመት ከ6 ወር የግብጽ ስደት በኋላ ወደ እስራኤል እንደሚመለስ አስቀድሞ ነቢየ ልኡል ሆሴዕ በትንቢት መነጽርነት ተመልክቶ “ልጄንም ከግብጽ ጠራሁት ” ብሎ ተናግሯል ሆሴ 11÷1
\m 12ኛ ህዳር 21 ቀን ዘካርያስ የመቅረዝ ፋና ሲበራ ያየበት ቀን ነው፡፡ ዘካ 4÷1-2 ነቢዩ ዘካርያስ ያየው የወርቅ መቅረዝ የእመቤታችን የቅድስት ድንግል ማርያም ምሳሌ ነው፡፡ ብርሃኑ / እሳቱ / የመለኮት ፣ ፈትሉ / ክሩ/ የትሰብእት ፣ ዘይቱ የመንፈስ ቅዱስ ምሳሌ ነው፡፡ መቅረዙ የወርቅ መሆኑ የእመቤታችን ንጽሕና ምሳሌ ነው፡፡ መዝ 44÷1-2 ነቢዮ ዘካርያስ ያየው የወርቅ መቅረዝ የእመቤታችን የቅድስት ድንግል ማርያም ምሳሌ ነው፡፡ መቅረዙ የወርቅ መሆኑ የእመቤታችን ንጽሕና ምሳሌ ነው፡፡ መ 44÷9 የዓለም ብርሃን የሆነው ጌታችን ወልዳ ስላስገኝች በወርቅ መቅረዝ ትመሰላለች፡፡ ዮሐ 8÷12 በተጨማሪም በአገራችን ከክርስቶስ ልደት በፊት በቀዳማዊ ምኒልክ ዘመነ መንግስት ታቦተ ጽዮን ወደ ኢትዮጵያ መጥታ በአክሱም ቤተመቅደስ ተሠርቶለት በክብር ያረፈችው በኀዳር 21 ቀን ነበር፡፡ 
\m 13ኛ ታኀሳስ 3 ቀን በሦስት ዓመቷ ወደ ቤተ መቅደስ የገባችበት በዓል ነው፡፡ 
\m ቅዱስ ኢያቄምና ቅድስት ሐና ልጅ ብንወልድ የአንተ አገልጋይ እንዲሆን እናደርጋለን ብለው ተስለው ነበር፡፡ የፈለጉትን በማግኝታቸው ስእለታቸውን ለመፈጸም እመቤታችንን በተወለደች በ3 ዓመቷ ወደ ቤተ መቅደስ ወሰዷት፡፡ ሊቀካህኑ “ዘካርያስም የምግቧ ነገርስ እንዴት ይሆናል ? ”ብሎ በተናገረ ጊዜ መልአኩ ቅዱስ ፋኑኤል ሰማያዊ ኀብስትና ሰማያዊ መጠጥ መግቧታል፡፡ እመቤታችን 15 ዓመት እስኪሆናት ድረስ ሰማያዊ ኀብስትና ሰማያዊ መጠጥ መግቧታል፡፡ እመቤታችን 15 ዓመት እስኪሆናት ድረስ ሰማያዊ ኀብስትና ሰማያዊ መጠጥ መግቧታል፡፡ እመቤታችን 15 ዓመት እስኪሆናት ድረስ ሰማያዊ ኀብስትና ሰማያዊ መጠጥ እየተመገበች በቤተመቅደስ ኖራለች፡፡ ስለዚህ እመቤታችን ወደ ቤተመቅደስ የገባችበትን በማሰብ ሁልጊዜ በየዓመቱ ታኀሣስ 3 ቀን በድምቀት ይከበራል፡፡ መዝ 44፣ 10 መዝ 65፣ 13 መዝ 77፡23 1ኛ ነገ 1+9 ፣ 4-8 መክ 5፣4
\m 14ኛ ታህሣስ 21 ቀን እመቤታችን የምትታሰብበት የግዝት በዓል ነው፡፡ 
\m 15ኛ ታኀሣስ 22 ቀን ደቅስዮስ የተባለ ኤጲስቆጳስ እመቤታችን ጌታን የፀነሰችበትን በዓል ያከበረበት ዕለት ነው፡፡ 
\m እሜታችን ክርስቶስን የፀነሰችው መጋቢት 29 ቀን ነው፡፡ ነገር ግን ቀኑ በዐብይ ጾም ውስጥ ስለሚውል በተድላና በደስታ ለማክበር ያስቸግር ነበር፡፡ በግብጽ የጥልጥልያው ኤጲስቆጶስ የነበረው ደቅስዮስ የጌታችን የኢየሱስ ክርስቶስ የፅንሰት በዓል ልደቱ ከሚከበርበት ከታኅሣሥ 29 ቀን ቀደም ብሎ በታኅሣሥ 22 ቀን እንዲከበር አድርጓል፡፡ 
\m 16ኛ. ታኅሣሥ 28 ቀን እመቤታችን እግዚአብሔር ወልድን የወለደችበት የመታሰቢያ በዓል ነው፡፡ 
\m ጌታችን የተወለደው በታኅሣሥ 29 ቀን ነው፡፡ በዘመነ ዮሐንስ መግቢያ ግን ወርኃ ጳጉሜ 6 ቀን በመሆኗ ጌታ በማህፀን ያደረበት 9 ወር ከ5 ቀን የሚያበቃው ታህሳስ 28 ቀን ሲለሚሆን በአራት ዓመት አንዴ በዘመነ ዮሐንስ የልደት በዓል ታህሳስ 28 ቀን እንዲከበር አባቶች አዝዘዋል፡፡ 
\m 17ኛ. ታህሳስ 29 ቀን ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በፍጹም ድንግልና የወለደችበት በዓል ነው፡፡ እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም የአዳም መረገም ያላረፈባት ንጽህት በመሆኗ አምላክን በድንግልና ጸንሳ በድንግልና ለመውለድ በቅታለች፡፡ መኃ 4÷1-2 ሉቃ 1÷ 29-28 በጨለማ የሄደ ህዝብ ብርሃን አየ፡፤ በሞት ጥላ አገርም ለኖሩ ብርሃን ወጣላቸው፡፡ ከሥጋዋ ሥጋ፣ከነፍሷ ነፍስ ነስቶ በታህሳስ 29 ቀን ከእመቤታችን ተወልዷል፡፡ ኢሳ 9÷2 ማቴ 2÷1 ዮሐ 1÷4፣5፣9 12÷46 ለዓለም ቤዛ በመሆን በሥጋ የገለተውን ወልድን የወለደችልን ድንግል ማርያም በመሆኗ የድህነታችን ምክንያት እርሷ ናት፡፡ ማቴ 1÷21 ሮሜ 11÷26 
\m 18ኛ. ጥር 21 ቀን ድንግል ማርያም ያረፈችበት በዓል ነው፡፡ እመቤታችን ማርያም በዚህ ዓለም 3 ዓመት በእናት አባቷ ቤት 12 ዓመት በቤተ መቅደስ 9 ወር ከ5 ቀን ጌታን ጸንሳ 33 ዓመት ከ3 ወር ከጌታችን ከኢየሱስ ክርስቶስ ጋር አብራ በመሆን 15 ዓመት ደግሞ በዮሐንስ ወንጌላዊ ቤት ከኖረች በኋላ በ64 ዓመቷ ጥር 21 ቀን አረፈች፡፡ 
\m 19ኛ. የካቲት 16 ቀን ከልጅዋ ከኢየሱስ ክርስቶስ ቃል ኪዳን የተቀበለች ዕለት የምናስብበት በዓል ነው፡፡ እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ካረገ በኋላ ዘወትር ወደ ጌታ መቃብር ጎለጎታ እየሄደች ትጸልይ ነበር፡፡ ከእለታት በአንዱ /በየካቲት 16ቀን/ መላዕክት ወደ ገነት አወጧት፡፡ እየዞሩም የጻድቃንን ነፍሳት አሳዩአት፡፡ ከዚያም በሲኦል የሚሰቃዩትን የኃጥአንን ነፍሳት ደግሞ አሳይተዋት ወደ ምድር መለሷት፡፡ ከዚህ ጊዜ በኋል ስለሰው ልጆች ሁሉ ልቁንም ስለ ኃጣአን አጥብቃ ወደ ልጅዋ መለመንና መማለድ ጀመረች፡፡ 
\m ጌታም በየካቱት 16 ቀን ተገልጾ እናቴ ሆይ ምን ላድርግልሽ ብሎ በጠየቃት ጊዜ አስራ አንድ ጥያቄዎችን አቀረበችለት፡፡ መታሰቢያዬን የሚያደርገውን በስሜ ቤተክርስቲያን የሚያንጸውን የተራቆተ የሚያለብሰወን፣ በሽተኞችን የሚጎበኘውን፣ የተራበ የሚያበላውን፣ የተጠማ የሚያጠጣውን፣ ያዘነ የሚያረጋጋውን፣ የተበሳጨ የሚያስደስተውን፣ መመስገኛዬን የጻፈ ያጻፈውን፣ ወንድ ወይም ሴት ልጅን በስሜ የሰየመውን፣ በምመሰገንበት ቀን ዝማሬ ያቀረበውን፣ ዓይን ያላየውን ጆሮ ያልሰማውን፣ የሰው ህሊና ተመራምሮ ያልደረሰበትን መልካም ዋጋ ተሰጥልኝ ዘንድ እለምንሃለሁ ብላ ጠየቀችው፡፡ ጌታችንም ያልሽውን ሁሉ ላደርግልሽ ቃል ኪዳኔንም ልጠብቅልሽ በራሴ ማልሁልሽ በማለት ቃል ኪዳን ገብቶላት መዝ 88÷3 መዝ 131÷13-18 ማቴ 10÷42  17÷20 ዮሐ 14÷14 
\m 20ኛ. የካቲት 21 ቀን እመቤታች የምትታሰብበት የግዝት በዓል ነው፡፡ 
\m 21ኛ. መጋቢት 21 ቀን እመቤታችን የምትታሰብበት የግዝት በዓል ነው፡፡ 
\m 22ኛ. መጋቢት 21 ቀን እመቤታችን የምትታሰብበት የግዝት በዓል ነው፡፡ 
\m 23ኛ. መጋቢት 29 ቀን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስን የተፀነሰበት በዓል ነው፡፡ 
\m ዓለም ከተፈጠረ 5500 ዘመን ሲፈጸም ለአዳም የገባለትን ቃል ኪዳን ለመፈጸም ከሰማይ የወረደው የእግዚአብሔር ወልድ ሰው ሆኖ የተጸነሰው በንጽሕት ድንግል ማርያም ማህጸን ነው፡፡ መጋቢት 29 ቀን መልአኩ ቅዱስ ገብርኤል ወደ እመቤታችን መጥቶ ለማንም ባልተሰጠ ምስጋና እያመሰገነ አካላዊ ቃልን እንደምትወልድ በነገራት ጊዜ ወንድ ስለማላውቅ ይህ ይሆንልኛል በማለት ጠይቃው ነበር፡፡ መልአኩም ከሩካቤ ድንግልናን ከሚፈርስና የወንድ ዘርን ከመቀበል እንደሚጠብቃት ነገራት፡፡ “ይህንን ሁሉ ለማድረግም ለእግዚአብሐየር የሚሳነው ነገር የለም፡፡” በማለት መለሰላት፡፡ እርሷም በመጨረሻም እንደ ቃልህ ይሁንኝ ብላ በመለሰች ጊዜ ይህን ቃሏን ምክንያት አድርጎ ሕፃናትን በማህፀን የሚፈጥር ጌታ በሕፃናት መጠን የእለት ፅንስ ሆኖ በእመቤታችን ማህፀን ተፀንሷል፡፡ ሉቃ 1÷26-56 ገላ 4÷4 መጽ ሲራክ 24÷6
\m 24ኛ. ሚያዚያ 21 ቀን እመቤታችን የምትታሰብበት የግዝት በዓል ነው፡፡ 
\m 25ኛ. ግንቦት 21 ቀን ደብረ ምጥማቅ በተባለው ቤተክርስቲያን ለተሰበሰቡ ምእመናን 
\m      በግልጽ የታየችበት በዓል ነው፡፡
\m 26ኛ. ግንቦት 22 ቀን ደብረ ምጥማቅ በተባለው ቤተክርስቲያን ለተሰበሰቡ ምእመናን 
\m      በግልጽ የታየችበት በዓል ነው፡፡ 
\m 27ኛ. ግንቦት 23 ቀን ደብረ ምጥማቅ በተባለው ቤተክርስቲያን ለተሰበሰቡ ምእመናን 
\m      በግልጽ የታየችበት በዓል ነው፡፡
\m 28ኛ. ግንቦት 24 ቀን ተሰዳ ግብጽ አገር የገባችበት በዓል ነው፡፡ 
\m 29ኛ. ግንቦት 25 ቀን ልጅዋ ኢየሱስ የደረቁ በትሮችን ተክሎ ያለመለመበት በዓል ነው፡፡ 
\m 30ኛ. ሰኔ 8 ቀን ልጅዋ /ኢየሱስ ክርስቶስ/ ለህሙማን ደህንነት ሊሆን ውሃን ከአለት 
\m      ላይ ያፈለቀበት በዓል ነው፡፡ 
\m 31ኛ. ሰኔ 20 ቀን ልጅዋ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በስሟ ቤተክርስቲያን ያነፀበት በዓል 
\m      ነው፡፡ 
\m 32ኛ. ሰኔ 21 ቀን በስሟ የሰራላትን ቤተክርስቲያን ቅዳሴ ቤት ያከበረበት በዓል ነው፡፡ 
\m 33ኛ. ሐምሌ 21 ቀን እመቤታችን የምትታሰብበት የግዝት በዓል ነው፡፡ 
\pc \bd አበይት በዓላት\bd*\it                                       \it*\bd ንዑሳን በዓላት\bd*
\zoli1 ነሐሴ 7 ቀን ፅንሰት ለማርያምከእነዚህ ውጭ ያሉት በሙሉ ንዑሳን ናቸው 
\zoli1 ታህሣስ 3 ቀን ባዕታ ለማርያም 
\zoli1 ግንቦት 1 ቀን ልደታ ለማርያም
\zoli1 የካቲት 16 ቀን ኪዳነ ምሕረት 
\zoli1 ጥር 21 ቀን አስተርእዩ ማርያም /የእመቤታችን እረፍት/ 
\zoli1 ነሐሴ 16 ቀን ፍልሰታ ለማርያም  
\m እኛ ኦርቶዶክሳዊያን የእመቤታችንን በዓላት የምናከብረው የምንጠቀምበት እንደሆነ ስለምናውቅ ነው፡፡ መዝ 44÷17 በዓላቷን በምናከብርበት ጊዜ ስሟን በውዳሴ ፣ በቅዳሴ በመልክ በመሳሰሉት እየጠራን ነው፡፡ ስሟን በጠራን ሰዓት ደግሞ ከእኛ ጋር ትሆናለች፡፡ በመሆኑም  “የእናት ልመና ሲሆን በውድ ሳይሆን በግድ ይፈጸማል”፡፡ እንዲሉ  ልጅዋን ለምን የማያደርግላት ነገር ስለማይኖር ፍላጎታችንን ሁሉ ታስፈጽምልናለች፡፡ የሰው ልጆች ሁሉ ወደ እመቤታችን በመማለል / በመማጸን / በነፍስ በስጋ እንድናለን፡፡ መዝ 44÷16
\m ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በቅዱስ ዮሐንስ አማካኝነት ንጽሕት ድንግል ማርያም መንፈሳዊ እናታችን እንድትሆን ስለሰጠን ዘወትር በጸሎታችን ጊዜ እናታችንን ጽዮንን እንማጸናታለን፡፡ ጽዮን ማለት አምባ መጠጊያ ማለት ነው፡፡ አምባችን መጠጊያችን ፣ አለኝታችን ናትና ጽዮን እንላታለን፡፡ 
\m እግዚአብሔር ለቅዱሳን የመማለድ ጸጋን ሰጥቷቸዋል በእኛም የማስታረቅ ቃል አኖረ እንግዲህ እግዚአብሔር  “በእኛ እንደሚማለድ ስለክርስቶስ መልእክተኞች ነን፡፡” እንዳለ ቅዱስ ጳውሎስ 2ኛ ቆሮ 9÷ 12-14 ከእግዚአብሔር ጋር ታርቀን ሳለ በየእለቱ በምንሠራው ኃጢአት እንዳንቀጣ ቅዱሳን ስለ እኛ ይለምኑልሃል / ይማልዱልናል/፡፡ እግዚአብሔርም ስለ እነርሱ ጸሎት ብሎ ይቅር ይለናል፡፡ ዘፍጥ 20÷18 ዘጸአ 32÷30-32 
\p_ListParagraph \bd ጽንሠታ ለማርያም (የእመቤታችን መፀነስ) \bd*
\p ጽንሠታ ለማርያም ነሐሴ 7 ቀን ይከበራል፡፡ ይህም ቅድስት ሐናና ቅዱስ ኢያቄም የሚባሉ ሁለት ደጋግ ሰዎቸ እግዚአብሔርንም የሚፈሩ ሰዎች ነበሩ፡፡ ልጅ አጥተው ስለነበሩ መስዋእት ሲያቀርቡ እናንተ ልጅ ስለሌላችሁ ማቅረብ አትችሉም ይባሉ ነበር፡፡ ሐናና ኢያቄምም እግዚአብሔር ልጅ እንዲሰጣቸው አብዝተው ይማፀኑና ይለምኑ ነበር፡፡ ከእለታት አንድ ቀንም ርግብ ወልዳ ከልጇ ጋር ስትጫወት አይተው ለእንስሳይቱ ልጅ ስትሰጥ ምነው ለእኛ ልጅ ነሳኸን ብለው አለቀሱ፡፡ 
\p ኢያቄምም ወደ ገዳም ሄዶ አርባ (40) መአልትና አርባ (40) ሌሊት በእግዚአብሔር ፊት ፆመ ሐናም ታዝን ታለቅስ ትለምን ነበር፡፡ ልጅ ይሰጣት እና ከእርሷም ስድብን ያርቅላት ዘንድ፡፡ እግዚአብሔርንም የነገሩትን የማይረሳ የለመኑትን የማይነሳ አምላክ ነውና የሐናንና የኢያቄም ፀሎትና ስዕለት ሰምቶ ሐምሌ 30 ቀን ራዕይ አይተዋል፡፡ ነገር ግን ራዕይ አየን ብለው እለቱን በግብር አልተገናኙም፡፡ ለ7 ቀን አልጋ ለይቶ ሱባኤ ከገቡ በኋላ ነሐሴ 7 ቀን በቅዱስ ገብርኤል ብስራት  በእግዚአብሔር ፈቃድ እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም ተፀነሰች፡፡ በዓሉም ከእመቤታችን አበይት በዓላት አንዱ ሲሆን ቤተክርስቲያንም በደማቅ ሁኔታ ታከብረዋለች፡፡ በዚህም መሰረት በዋዜማውም ዋዜማ ይቆማል በማህሌትም ሊቃውንቱ \bd “ማርያም አንቲ ሰዋሰው ወርቅ ይቤለኪ አሮን ሌዋዊ በደብተራ ሙሴ…”\bd*እያሉ ያመሰግኗታል፡፡ ካህናቱና ዲያቆናቱ በሰዓታት ያመሰግኗታል፡፡ በነግህም ምስባክ ከመዝሙረ ዳዊት \bd “መሰረታቲሃ ውስተ አድባር ቅዱሳን ያበድሮን እግዚአብሔር ለአናቅጸጽዮን እምኵሉ ተዓይኒሁ ለያዕቆብ” \bd*ትርጉሙም መሰረቶቿ በተቀደሱ ተራሮች ናቸው፡፡ ከያዕቆብ ድንኳኖች ይልቅ እግዚአብሔር የፅዮንን ደጆች ይወድዳቸዋል፡፡ 86÷1 ማለት ነው፡፡ 
\p ቅዳሴ እግዝዕትነ ማርያምም በዕለቱ ይቀደሳል፡፡ በቅዳሴው መሐልም የሚነበበውን ምንባብ እና ምስባክ ስንመለከት
\zuli1 \bdit ሠራኢ ዲያቆን፡- \bdit*\bd “ፊተኛይቱ ደግሞ የአገልግሎት ስርዓትና የዚህ ዓለም የሆነው መቅደስ ነበራት፡፡ ዕብ 9÷1“\bd*
\zuli1 \bdit ተራዳይ ዲያቆን፡- \bdit*\bd “እስመ ከመዝ ፅሑፍ ናሁ እሰይም…ወአንትሙኒ ነሳ“ \bd*ትርጉሙም እንዲህ ተፅፏልና እንሆነ በፅዮን የተመረጠውንና የከበረውን የማዕዘን ድንጋይ አኖራለሁ በእርሱም ያመነ አያፍርም፡፡ 1ኛ ጴጥ.2÷6 ማለት ነው፡፡ 
\zuli1 \bdit ተራዳይ ካህን፡- \bdit*ከግብረ ሐዋሪያት ከም. 10 ከቁ.1 ያለውን “በቂሳርያም ቆርኔሌዎስ የሚባል አንድ ሰው ነበር ኢጣሊቄ ለሚሉት ጭፍራም የመቶ አለቃ ነበር፡፡” ያነባል
\zuli1 \bdit ምስባክ፡-\bdit* ከመዝሙረ ዳዊት ብፁዕ ዘአንተገሠጽከ እግዚኦ ወዘመሠከ ሕገከ…ወይቤሎ ቆርኔሌዎስ አቤቱ አንተ የገሰጽኸው ሕግህንም ያስተማርከው ሰው ብፁዕ ነው፡፡ መዝ. 93÷12 ማለት ነው፡፡   
\zuli1 ወንጌል ከማቴዎስ 16 ÷13 ከመይተገኅሥ እመዋዕለ እኩያት ወበጺሐ ኢየሱስ ብሔረ ቂሳርያ ዘእግዚትነ… ወእምዘ እስከሚለው ያነባል፡፡ ትርጉሙም ጌታችን ኢየሱስም ወደ ራልጶስ ቂሳርያ አገር በደረሰ ጊዜ ደቀመዛሙርቱን የሰውን ልጅ ሰዎች ማን ይሉታል ብሎ ጠየቃቸው ይህም ወንጌል በዚህ እለት መነበቡ ጌታችንና መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ከላይ በወንጌሉ የተጠቀሰውን ጥያቄ የጠየቃቸውን ቅዱስ ጴጥሮስን አንተ የሕያው የእግዚአብሔር ልጅ ነህ ብሎ የመለሰው በዚህ እለት ስለሆነ ነው፡፡ 
\m በዓሉ ከፍስለታ ፆም ጋር የተያያዘ ስለሆነ ምዕመናንም በፆምና በፀሎት ያከብሩታል፡፡ 
\pc \bd ልደታ ለማርያም\bd*
\m ሰውን የሚወድ እግዚአብሔር በኃጢአት ለወደቀው አዳም የገባለት ቃል ኪዳን “ከልጅ ልጅህ ተወልጄ አድንሃለሁ ” የሚለው ቃል በደረሰ ጊዜ ለማደሪያነት የመረጣት እመቤታችን ከቅድስት ሐና እና ከቅዱስ ኢያቄም ግንቦት 1 ቀን በሊባኖስ ተራራ ተወለደች፡፡ በሊባኖስ መወለድዋ “ከሊባኖስ ሙሽራ ትወጣለች” መኃ.መኃ 4÷8 ፡፡ የሚለው የሰሎሞን ትንቢት ይፈፀም ዘንድ ነው፡፡ መስከረም 10 ቀን ልደትዋ ነው የሚሉ አሉ እኛ ግን በተረዳ ነገር አባቶቻችን ሊቃውንት እንዳስተማሩን ልደትዋን ግንቦት 1 ቀን ነው እንላለን፡፡ 
\m \bdit ቤተክርስቲያንም  ይህንን በዓል በደማቅ ታከብራለች ፤ በዚህ መሠረት በዋዜማውም ማህሌት ይገባል ፣ የእመቤታችንን ልደትዋን የሚገልፅ ምስጋና ይቀርባል፣ ወረብ ይወረባል በነግህም ምንባብ ይነበባል ምስማክ \bdit*\bdit “ወለገጽኪ ይትመሐለሉ ኵሎሙ አህዛ ብዑላነ ምድር ኵሉ ክብራ ለወለተ ንጉስ ሐሴበ ”\bdit*
\m ትርጉም፡- ምስጉን ነው በክፉዎች ምክር ያልሄደ በኃጢአተኞችም መንገድ ያልቆመ በዋዘኞችም ወንበር ያልተቀመጠ የሚለው ከመዝሙረ ዳዊት ይሰበካል፡፡ መዝ 1 ÷1 ቅዳሴ ማርያምም ይቀደሳል በቅዳሴ ሰአት የእለቱን ምንባብ ይነበባል ሰርአኢ ዲያቆን ላይ ያለውን “ነገር ግን እላለሁ ወራሹ ሕፃን ሳለ ለሁሉ ጌታ ሲሆን ከአገልጋይ የሚለይ አይደለም ” ገላትያ 4 ÷1 \bdit ተራዳይ ዲያቆን ወይእዜኒ ትትፌስሁ በፍሰሐ\bdit* እስከ መጨረሻው ይነበባል ፡፡ ትርጉም ፡- እርሱን ሳታዩት የምትወዱት ነው እስከ ዛሬ ድረስ አላያችሁትም ፡፡ ነገር ግን ታምኑታላችሁ አሁንም ፍፃሜ በሌላት እና በከበረች ደስታ ደስ ይላችኋል፡፡ \bdit 1ኛ ጴጥ 1÷8\bdit*
\m \ul \bdit ተራዳይ ካህን\bdit*\ul*፡- ወደብተራ ስምዕ እንተንበረት ከሚለው እስከ አፅሙ ዓነ ክሣድ “ኢያሱ እና አባቶቻችንን በተራ ተቀብለው እግዚአብሔር ከአባቶቻችን ጋር አስወጥቶ ወደ ሰደዳቸው ወደ አህዛብ አገር ከእነርሱ ጋር አገቡት እስከ ዳዊት ዘመን ነበረች” ወይም ከሐዋርያት 1÷12  \bdit “ወእምዘተሰውጡ ኢየሩሳሌም …. ወውእቱ ዓማር”  \bdit*
\m \ul \bdit ምስባክ ይነበባል፡-\bdit*\ul* “መሠረተቲሃ ውስተ አድባር ቅዱሳን ያበሮን እግዚአብሔር ለአሃቅይ ጽዮን፡፡ እምኵሉ” ተዐይኒሁ መሠረቶቿ በተቀደሱ ተራሮች ናቸው ከያዕቆብ ድንኳኖች ይልቅ እግዚአብሔር የጽዮንን ደጀ ይወዳቸዋል፡፡ መዝ 86÷1፡፡ 
\m በእለቱም በስሟ በተሰየመው ደብር ታቦት ወጥቶ ሕዝቡን ይባርካል ይህ ግን እንደ አጥቢያ ቤተክርስቲያን እና እንደደብሩ ሊለያይ ይችላል፤ ሊቃውንት፣ የሰንበት ት/ቤት ዘማርያን ዜማዋ ወረብ እንዲሁም መዝሙር ያዜማሉ፤ እለቱን በተመለከተ ቃለ እግዚአብሔር (ትምህርት) በመስጠት በታላቅ ድምቀት ይከበራል፡፡
\m ሀ. ስለ በዓላት በጠቅላላ 
\m በዓል የሚለው ቃል የግዕዝ ቃል ነው “አብዓሉ” አክበረ ማለት ሲሆን በዓል ማለትም ክቡር የሚከበር ፣ የከበረ፣ የተለየ ማለት ነው፡፡ 
\m በዓል ማለትም የአንድ መንፈሳዊ ነገር መታሰቢያ ማለት ነው፡፡ በዚሁ መሠረትም ነቢዩ ዳዊት “የጻድቅ ሰው መታሰቢያ ለዘለአለም ይኖራል ”በማለት የበዓል ታላቅ ዓላማዉ ባለፉት ጊዜያት የፈጸሙ ታላላቅና አስደናቂ እንዲሁም መንፈሳዊ ጥቅም ያላቸው በዓላት ማክበር የመታሰቢያ ዕለታት መሆናቸውን እንረዳለን፡፡ 
\pc \bd ልደታ ለማርያም ትውፊታዊ አከባበር \bd*
\m እመቤታችን ከምትወዳቸው በዓላት መካከል ልደቷ ቀደሚ ነው፡፡ የልደቷ በዓል አከባበር ትውፊት በትንሹ እንቃኛለን፡፡ 
\m በበዓሉ መሰረት እመቤታችን በእናቷ ማህፀን ሳለች ገና የእናቷን የሐናን ማህፀን ሰውነቷን እየዳሰሱ አይናቸውን ሲነኳት አይናቸው የጠፋ በራላቸው፡፡ የሞተው ይነሳል፣ ድውያን ይፈወሳሉ ልዩ ልዩ ታዓምራት ተደርገዋል፡፡ በዚህ ምክንያት አይሁድ በምቀኝነት ተነስተው ሊገድሏቸው ተነሱ፡፡ አባት እናቷ በዚህ ምክንያት በቅዱስ ገብርኤል መጥቶ አይሁድ በምቀኝነት በተነሱባቸው ወደ ሊባኖስ ተራራ ውጡ ብሎ አዘዛቸው፡ ሐናና ኢያቄም ወደ ሊባኖስ ተራራ ወጥተው በዛፍ ስር ድንኳን ተክለው እመቤታችን በዛ ተወለደች፡፡ እመቤታችን የተወለደችውም በስደት ስለነበር ይመገቡት የነበረው ንፍሮና ቂጣ ነበር፡፡ በተለይም ድንግል ማርያም በተወደች ጊዜ የቅድስት ሐና ዘመድ አርሳባይ ደሃ ስለነበረች ንፍሮ ይዛ መጥታ ቅድስት ሐና የተኛችበት አልጋ ስር ታስቀምጣለች ሐናም ከሁሉ አብልጣ ንፍሮውን በልታለች ለእንግዶችም ሰጥታቸዋለች፡፡ ሐናና እያቄም ልጅ የሌላቸው ነበሩና ልጅ ስላገኘን ትልቅ በዓል አዘጋጅተው አስራ አምስት ቀን ድረስ በዓሉ በማክበር ዛፍ ስር ቆየተዋል፤ በዚህ ምክንያት የእመቤታችን ልደት ዛፍ ስር ይከበራል፡፡ እመቤታችን ስትወለድ ዘመድ አዝማድ ለደስታቸው መግለጫ በግ ስቦ፣ ዳቦ ጋግሮ፣ ንፍሮ ቀቅሎ የመጣል ዛሬም ዳቦ በመጋገር፣ ንፍሮ በመቀቀል ቡና በማፍላት ይከበራል፡፡ አሁን አሁን ግን ሰው የእግዚአብሔር አምላክነትን የእመቤታችንን በዓል አከባበር ትቶ ጣኦት ማምለክ፣ ዛፍ ማምለክ የእመቤታችንን በዓል አስመስሎ ንፍሮ መበተን፣ ቂጣ ወንዝ ዳር መጣል የመሳሰሉትነ በአድ አማልክት ወደ ማምለክ እየዞረ ስለሆነ እዛፍ ስር አትውጡ ተብሎ እስኪሰበክ ደርሷል፡፡ ትውፊቱ መስመሩን በመሳቱ እንደምክንያት የሚጠቀሰው የግራኝ መሐመድ እና የዮዲት ጉዲት በቤተክርስቲያን ያደረሱት ጥቃትና ውድመት አንዱ እንደሆነ ታሪክ ይነግረናል፡፡  
\m ይህ በዓል የደርግ መንግስት መምጣት ድረስ ብሐራዊ በዓል ነበር፡፡ አሁንም የልደታ ለማርያም ሰንብት ት/ቤት ተማሪዎች ብሔራዊ በዓል እንዲሆን በእንቅስቃሴና በሒደት ላይ ናቸው፡፡ እኛም ትክክለኛውን ትውፊት ከአባቶቻችንና ከእናቶቸችን በነቀበል ለትውልዱ ማስተላለፍና አምልኮተ ጣኦትን ከማምለክ መራቅ አለብን፡፡ እመቤታችን በምልጃዋ በረድኤት አትለየን አሜን፡፡     
\b 
\pc \bd በዓታ ለማርያም\bd*
\m የሚከበረው ታህሳስ 3 ቀን ነው፡፡ ቅድስት ሐናና ኢያቄም እመቤታችንን የወለዷት በስዕለት (በብፅዓት ነበር) ነው፤ ሶስት ዓመት ሲሞላት ሆዷ እህል ሳይለምድ ሰውነቷ ዘመድ ሳይለምድ ብለው ወደ ቤተክርስቲያን ወስደው ለካህኑ ዘካርያስ ወስደው ሰጥተዋታል፡፡ ነገር ግን ካህኑ ዘካርያስ ስለምግቧ በጣም ተጨንቆ መላእኩ ቅዱስ ፋኑኤል ሰማያዊ ምግብና መጠጥ አምጥቶ መግቧታል፡፡ የምግቧ ነገር ከተያዘልን ብለው ካህናቱ ተቀብለዋታል፡፡ እመቤታችንም ከእናቷ እቅፍ ተወስዳ ሥላሴን አባት መላእክትን ወንድም አድርጋ በቤተመቅደስ ሐርና ወርቅ እያስማማች በቤተ መቅደስ ለ12 ዓመት ኖራለች፡፡  
\b 
\m ቤተክርስቲያንም ይህንን በዓል በታላቅ ድምቀት ታከብረዋለች፡፡ ስታከብርም ሊቃውንቱ በማህሌት፣ ካህናቱና ዲያቆናቱ በሰዓታትና በቅዳሴ ያመሰግናሉ በተለይ በታላላቅ አድባራትና ገዳማት ሰዓታቱ በደመቀ ሁኔታ “ንዒ” እያሉ ይጠሯታል፡፡ በተጨማሪም በሰዓታት ላይ የሚባሉት እመቤታችንን የሚያወድሱና  የሚያመሰግኑ ናቸው ፡፡ ለምሳሌ ኵሎሙ ዘእግዝእትነ ፣ ስብሐተ ፍቍር የመሳሰሉት ናቸው ፡፡ ወደ ሊቃውንት ስንመለስ ሊቃውንቱ በዋዜማው ደመቅ ባለ ሁኔታ ይዘምራሉ ያመሰግናሉ ከዚህም መካከል አንዱ 
\m “ ስምዒ ወለትዩ ወርዕዩ ወአጽምዒ ዕዝነኪ ርስዒ ህዝበኪ ወቤተ አቡኪ እስመ ፈተው ንጉስ ስነኪ “ እያሉ የዳዊትን መዝሙር በዜማ ይዘምራሉ በነግህም ምስባክ ከመዝሙር 65 ከቁጥር 13 ይሰበካል፡፡ ሊቃውንቱ እና ካህናቱ እንዲሁም ዲያቆናቱ እና ምእመናቱ ለሌቱን በተለያዩ የምስጋና ቃሎች ሲያመሰግኑ ካደሩ በኋላ የአባሕርያቆስ ቅዳሴ ማርያም ይቀደሳል፡፡ በቅዳሴውም የሚነበበውን ምንባብ እና ምስባክ ስንመለከት ፡- 
\zuli1 \ul \bdit ሠራኢ\bdit*\ul*\ul \bdit  ዲያቆን፡-\bdit*\ul* ፊተኛይቱን ዳግም በአገልግሎት ስርአት እና የዚህ ዓለም የሆነው መቅደስ ነበራት የሚለውን ከቅዱስ ጳውሎስ መልእክት ከዕብ 9÷1 ላይ ያነባል፡፡ 
\zuli1 \ul \bdit ተራዳይ ዲያቆን፡-\bdit*\ul* “ከእርሱም የሰማናት ለእናንተም የምንነግራችሁ መልእክት እግዚአብሔር ብርሃን ነው ፡፡ ጨለማ በእርሱ ዘንድ ጥቂትስ እንኳን የለም የምትል ይህች ናት ፡፡ “ የሚለውን ከ2ኛ ዮሐ1÷5 ያነባል፡፡ 
\zuli1 \ul \bdit ተራዳይ ካህን፡-\bdit*\ul* “ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ከእኛ መካከል በገባበት እና በወጣበት ዘመን ሁሉ ከእኛ ጋር አብረው ከነበሩት ከእነዚህ ሰዎች አንዱ ከእኛ ጋር የትንሳኤው ምስክር ይሆን ዘንድ ይገባል፡፡ “ የሚለውን ከግብረ ሐዋርያት ምዕ 1÷22 ያለውን ቃል ያነባል፡፡ 
\zuli1 \ul \bdit ምስባክ ሠራኢ ዲያቆኑ፡-\bdit*\ul* ከመዝ.40÷10 ላይ ያለውን “ አንተ ግን አቤቱ ይቅር በለኝ እመልስላቸውም ዘንድ አስነሳኝ የሚለው በግዕዝ ይሰበካል፡፡ 
\zuli1 \ul \bdit ካህን፡-\bdit*\ul* “በዚያም ወራት ማርያም ፈጥና ተነሳች ወደ ተራራማው ሀገር ወደ ይሁዳ ከተማ ደረሰች፡፡ “የሚለውን ከሉቃስ ወንጌል ምዕራፍ 1 ÷39 ያነባል፡፡ 
\m በበዓሉ  እንደየአድባራቱ እና እንደየገዳማቱ ቢለያይም ታቦተ ሕጉ ከመንበሩ ወጥቶ ሕዝቡን ይባርካል፡፡ የሰንበት ት/ቤት ተማሪዎችን ታቦተ ህጉን በዝማሬ ያጅባሉ፡፡ ሊቃውንቱም ወረብና ዝማሜ ያቀርባሉ፡፡ በመጨረሻም ታቦተ ሕጉ ወደ ቦታው ይመለሳል፡፡
\m \c_SubtleEmphasis \bdit ስለ ሁሉም እግዚአብሔር ይመስገን፡፡\bdit*\c_SubtleEmphasis*
\m \c_SubtleEmphasis \bdit ስለ ማይጠገብ ፍቅሯ በደካማው የተመሰገነች ትሁን፡፡\bdit*\c_SubtleEmphasis*
\m \c_SubtleEmphasis \bdit ወስብ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ሐት ለእግዚአብሔር ወለወላዲቱ ድንግል ወለመስቀሉ ክቡር ይትአኩት ስሙ ለእግዚአብሔር ወተረ በኩሉ ጊዜ ወበኩሉ ሰዓት፡፡\bdit*\c_SubtleEmphasis*  
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\m \ul \bd ዋቢ መጽሐፍት\bd*\ul*
\m መጽሐፍ ቅዱስ አዲሱ እና የድሮው
\m ነገረ ማርያም ተስፋ ገብረ ሥላሴ
\m ራዕየ ማርያም ተስፋ ገብረ ሥላሴ
\m ነገረ ማርያም በብሉይ ኪዳን 1-2(መጋቤ ሐዲስ ሮዳስ ታደሰ)
\m ነገረ ማርያም በሐዲስ ኪዳን (መጋቤ ሐዲስ ሮዳስ ታደሰ)
\m ነገረ ማርያም (በሰንበት ት/ቤቶች ማ/መምሪያ ማኅበረ ቅዱሳን)
\m በሥላሴ ሕሊና ከመታሰብ በሥላሴ ቀኝ እስከ መቆም በዲ/ን የሽጥላ ሞገስ
\m ድርሳነ ማርያም (በሰንበት ት/ቤቶች ማ/መምሪያ ማኅበረ ቅዱሳን)
\m ርቱዓ ሃይማኖት (በሰንበት ት/ቤቶች ማ/መምሪያ ማኅበረ ቅዱሳን)
\m ቅዱስ ያሬድ የቤተክርስቲያን ብርሃን(በሰንበት ት/ቤቶች ማ/መምሪያ ማኅበረ ቅዱሳን)
\m ተአምረ ማርያም
\m ገድለ ቅዱስ ዮሴፍ
\m ወላዲተ አምላክ በነገረ ድኅነት
\m እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም በመጽሐፍ ቅዱሰ
\m ቅዳሴ ማርያም ቀሲስ እሸቱ ታደሰ 
\m የተለያዩ መንፈሳዊ ድህረ ገጾች(ጦማሮች) /enternat /
