\c 5 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ሐምሌ ፭ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*ሐምሌ አምስት በዚች ቀን የክቡራንና የዐበይት አባቶቻችን ሐዋርያት የጴጥሮስና የጳውሎስ የሰማዕትነታቸው መታሰቢያ ነው ። 
\b 
\m ይህም ጴጥሮስ ከቤተ ሳይዳ ነበር ዓሣ አጥማጅም ነበር ጌታችንም ከተጠመቀባት ዕለት ማግሥት አግኝቶ መረጠው ከእርሱ አስቀድሞም ወንድሙ እንድርያስን አግኝቶ መረጠው ። መድኃኒታችንንም እስከ መከራው ጊዜ ሲአገለግለው ኖረ ፍጹም ሃይማኖት ለጌታውም ቅንዓትና ፍቅር ነበረው ። ስለዚህም በሐዋርያት ሁሉ ላይ አለቃ አድርጎ ሾመው ። 
\b 
\m ጌታችንም ሰዎች ማን እንደሆነ ማንም እንደሚሉት ስለ ራሱ በጠየቃቸው ጊዜ ሌሎቹ ኤርምያስ ይሉሃል ወይም ኤልያስ ወይም ከነቢያት አንዱ ነው ይሉሃል አሉት ። ጴጥሮስ ግን የሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd ክርስቶስ\bd* አንተ ነህ አለ ። 
\b 
\m ጌታችንም የሃይማኖት አለት የቤተ ክርስቲያንም መሠረት ነህ ብሎ ብፅዕና ሰጠው የመንግሥተ ሰማያትንም መክፈቻ ቁልፍ ሰጥቼሃለሁ አለው ። አጽናኝ የሆነ የመንፈስ ቅዱስንም ጸጋ ከተቀበለ በኋላ ተናጋሪዎች በሆኑ በዚህ ዓለም ተኵላዎች መካከል ገባ በውስጣቸውም ክብር ይግባውና በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስም ሰበከ ቁጥር የሌላቸው ብዙዎች አሕዛብንም መልሶ የዋሆች ምእመናን አደረጋቸው ። 
\b 
\m ጌታችንም የማይቁጠሩ ታላላቅ ድንቆችና ተአምራቶችን በእጆቹ አደረገ ጥቅም ያላቸዉ ሦስት መልእክቶችንም ጽፎ ለምእመናን ላካቸው ።  ለማርቆስም ወንጌሉን ተርጕሞ አጽፎታል ። ከዚህም በኋላ ወደ ሮሜ ከተማ ገባ የከተማው መኳንንት ወደ ሚሰበሰቡበት ወደታላቁ የጨዋታ ቦታም ሔዶ በታላቅ ድምፅ እንዲህ ብሎ ተናገረ የሚራሩ ብፁዓን ናቸው ለርሳቸውም ይራሩላቸዋልና የዚህንም ተከታታይ ቃሎች ተናገረ ። በዚያም ከዚያ የነበሩ አራት የደንጊያ ምሰሶዎችም በሚያስፈራ ድምፅ አሜን አሉ የተሰበሰቡትም ይህን ቃል በሰሙ ጊዜ ደነገጡ ከሰባ ዓመት ጀምሮ ሰይጣን ያደረበት አንድ ሰው ነበረ ከእነዚያ ድንጋዮች ቃልን ስለ ሰማ ያን ጊዜ ጋኔኑ ጣለው ከእርሱም ወጥቶ ሔደ ። መኳንንቱም ፈርተዋልና ስለዚህ ነገር እያደነቁ ወደ ቤታቸው ገቡ ። 
\b 
\m ከከተማ መኳንንቶችም ቀውስጦስ የሚባል አንዱ ወደ ቤቱ በገባ ጊዜ ስሟ አክሮስያ ለምትባል ሚስቱ ዓለምን ስለ መተው ለድኆችም ሰለመራራትና የመሳሰለውን ቃል ጴጥሮስ እንዴት እንዳስተማረ ነገራት እርሷም በሰማች ጊዜ በልቧ ነቅታ ይህ ነገር መልካምና ድንቅ ነው አለች ። ጴጥሮስ ያስተማረውንም ሁሉ ያደርጉ ዘንድ በአንድነት ተስማሙ ከዚህም በኋላ ገንዘባቸውን ሁሉ ለድኆች ሰጡ ከዕለት ራት በቀር ምንም አላስቀሩም ። ከጥቂት ቀኖችም በኋላ ንጉሡ ስለ መንግሥት ስራ ከርሱ ጋራ ለመማከር በቶሎ እንዲደርስ ወደርሱ መልእክትን ላከ ።  
\b 
\m ቀውስጦስም ይህን በሰማ ጊዜ ገንዘብ ስላልነበረው ፈርቶ ደነገጠ ተጨነቀም ። ምክንያትም አመካኝቶ ይሠወር ዘንድ ከሚስቱ ጋራ ተማከረ ። እርሷ ግን ምክንያት አታድርግ ነገር ግን ወደ ንጉሡ ሒድ የጴጥሮስም አምላክ ጐዳናህን ያቅናልህ አለችው ። እርሱም ነገርዋን ተቀብሎ ወደ ንጉሡ ሔደ በመንገድም \bd ከእግዚአብሔር\bd* የታዘዘ ብዙ በረከትን አገኘ ወደ ንጉሡም ደረሰ ንጉሡም በደስታና በክብር ተቀበለው ። 
\b 
\m ከሦስት ዓመት በኋላም ወደ ቤቱ በተመለሰ ጊዜ ሁለቱ ልጆቹ የተመረዘ ውኃ ጠጥተው እነሆ ሙተው ነበር ሚስቱም ለእርሱ መንገርን ፈራች ብዙ ምሳሌዎችን ከመሰለቸለት በኋላ ነገረችው ። በሰማ ጊዜም እጅግ አዝኖ አለቀሰ ። ሚስቱም እንዲህ አለችው ጌታዬ ሆይ ልባችን የሚጽናናበትን እርሱ ያደርግልናልና የጴጥሮስን ፈጣሪ \bd እግዚአብሔርን\bd* እንለምነው ። ሊጸልዩም በጀመሩ ጊዜ ቀውስጦስና አክሮስያ ሆይ የደቀ መዝሙሬ የጴጥሮስን ቃል ስለ ሰማችሁና ስለተቀበላችሁት ስለዚህ ልጆቻችሁን በሕይወታቸው እሰጣችኋለሁ የሚል ቃልን ከሰማይ ሰሙ ያን ጊዜም ልጆቻቸው ድነው ተነሡ ቀውስጦስና ሚስቱም ደስ አላቸው የተመሰገነ \bd እግዚአብሔርንም\bd* አመሰገኑት ። 
\b 
\m እሊህም ከሞት የተነሡ ልጆች ለቅዱስ ጴጥሮስ ደቀ መዝሙሮቹ ሆኑ የአንዱ ስሙ ቀሌምንጦሶ ነው እርሱም ቅዱስ ጴጥኖስ ያየውንና ጌታችን በሥጋ ወደ ሰማይ በሚዐርግ ጊዜ የገለጠለትን ምሥጢር ሁሉ የነገረው ነው ሰዎች ሊያዩአቸው የማይገባቸውን መጻሕፍትን አስረከበው ። ይህንም ቀሌምንጦስን ሊቀ ጵጵስና ወንድሙንም ዲቁና ሾማቸው ። ከዚህም በኋላ ዳግመኛ ቅዱስ ጴጥሮስ አምላክን የወለደች የንጽሕት ድንግል እመቤታችን \bd ማርያም\bd* ክብርዋን በምሳሌ አየ ። 
\b 
\m በቀስት አምሳል ደመናን አይቷልና በላይዋም የብርሃን ድንኳን ነበረ በድንኳኑም ውስጥ አምላክን የወለደች ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ተቀምጣለች ። በእጆቻቸው ውስጥ የነበልባል ጦሮችንና ሰይፎችን የያዙ መላእክትና የመላእክት አለቆች በዙሪያዋ ነበሩ ። እንዲህም እያሉ ያመሰግኗት ነበር ከእርሷ የድኅነት ፍሬ የተገኘ የሠመረች የወይን ተክል አንቺ ነሽ ። መሕፀንሽ \bd የእግዚአብሔርን\bd* በግ የተሸከመ ንጽሕት አዳራሽ አንቺ ነሽ ።  
\b 
\m ሁለተኛም እንዲህ ይሏት ነበር ። የብርሃን እናቱ ሆይ የምሕረት መገኛ ሆይ ደስ ይበልሽ የአማልክት አምላክ የፍጥረት ሁሉ ጌታ የሆነ የመድኅን ዙፋን ሆይ ደስ ይበልሽ ክብርና ምስጋናን የተመላሽ የፍጥረቱ ሁሉ እመቤት ደስ ይበልሽ ። መላእክትም ምስጋናዋንና ሰላምታዋን በአደረሱ ጊዜ ክብር ይግባውና ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ለእርስዋ ተገልጦ ከእርሷ በቀር ማንም ሊያውቀው የማይቻል ነገርን ነገራት ወዲያውኑም ምድር ተናወጸች ሊነገር የማይቻል ምሥጢራትንም ገለጠላት ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ መድኃኒታችን በሀገሩ ሁሉ ቅዱስ ወንጌልን ይሰብክ ዘንድ ጴጥሮስን አዘዘው ጴጥሮስም ወጥቶ ሔደ ኢዮጴ ወደምትባል የባሕር ዳርቻና ልድያ ወደምትባል አገር ደረሰ ። በአንዲት ዕለትም በኢዮጴ ሳለ ብርህት ደመና ዞረችው ። እነሆም ሰፊ መጋረጃ ወደርሱ ወረደች በውስጧም የእንስሳት የምድረ በዳ አውሬዎችና የሰማይ አዕዋፍ አምሳል ነበረ ።  ጴጥሮስ ሆይ ተነሥና አርደህ ብላ የሚል ቃልም ከሰማይ ጠራው ። ጴጥሮስም አቤቱ አይገባኝም ርኵስ ነገር አልበላም ወደ አፌም ከቶ አልገባም አለ ። 
\b 
\m ያም ቃል ዳግመኛ ጠራውና \bd እግዚአብሔር\bd* ንጹሕ ያደረገውን አንተ ርኵስ ነው አትበል አለው ያም ቃል ሥስት ጊዜ መላልሶ እንዲህ ነገረው ። በየንግግሩም ወደ እሪያዎች ወደ አራዊትና ወደ አዕዋፍ ሥዕሎች ጣት ያመለክተው ነበር ከዚህም በኋላ ያቺ መጋረጃ ወደ ሰማይ ተመለሰች ። ጴጥሮስም ስለ አየው ራእይ አደነቀ ይህም ራእይ ወደ ፈጣሪያቸው \bd እግዚአብሔር\bd* የሚመለሱ አሕዛብን ስለ መቀበል እንደሆነ አስተዋለ ለወንድሞቹ ሐዋርያትም አሕዛብ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል እንደተቀበሉ የመቶ አለቃ ቆርኔሌዎስንም ከወገኖቹ ጋራ እንዳጠመቀው ነገራቸው ። 
\b 
\m ከዚህ በኋላ ጴጥሮስ ከዮሐንስ ጋራ ጌታችን እንዳዘዛቸው ወደ አንጾኪያ ከተማ ገቡ ። የአገሪቱንም ሁኔታ ይጠይቅ ዘንድ ጴጥሮስ ዮሐንስን ላከው ሰዎችንም አግኝቶ ክፉ ነገርን ተናገሩት ። ሊገድሉትም ፈለጉ እያለቀሰም ተመለሰ ሰውነቱም ተበሳጨች ጴጥሮስንም አለው አባቴ ሆይ የእሊህ ጐስቋሎች ክፋታቸው እንዲህ ከሆነ ወደ ነገሥታቱና ወደ መኳንንቱ ገብተን በጌታችን ሰም በሰበክን ጊዜ ምን እንሆን ይሆን እንዴትስ ሃይማኖትን እናስተምራለን ። 
\b 
\m ቅዱስ ጴጥሮስም ወዳጄ ሆይ የሃያውን ቀን መንገድ በአንዲት ሌሊት ያመጣን እርሱ ሥራችንን መልካም ያደርግልናልና አትፍራ አትዘንም አለው ። ከዚህም በኋላ ወደ ከተማ መካከል ገብተው ክብር ይግባውና በጌታችን ስም ሰበኩ የከተማው ሰዎችና የጣዖታቱ አገልጋዮችም በእነርሱ ላይ ተሰበሰቡ ታላቅ ድብደባንም ደበደቧቸው አጐሳቈሏቸውም ግማሽ የራስ ጠጉራቸውንም ላጭተው ተዘባበቱባቸው አሥረውም በግንብ ወስጥ ጣሏቸው ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ተነሥተው ይረዳቸው ዘንድ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸለዩ ወዲያውኑም ክብር ይግባውና መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ኪሩቤልና ሱራፌል እያጀቡት ተገለጠላቸውና እንዲህ አላቸው ። የመረጥኳችሁ ጴጥሮስና ዮሐንስ ሆይ በዘመኑ ሁሉ እኔ ከእናንተ ጋራ እኖራለሁና አትፍሩ አትዘኑም ። ለመዘባበቻም በራሳችሁ መካከል ስለላጩአችሁ አታድንቁ ይህም መመኪያና ክብርን የክህነት ሥርዓትና ምልክትንም ይሆናችኋል ካህን የሚሆን ሁሉ ያለዚህ ምልክት ሥጋዬንና ደሜን ማቀበል አይችልም ። ይህ ምልክት እያለው የሚሞት ካህንም ኃጢአቱ ይሠረይለታል ። ይህን ካላቸው በኋላ ከእርሳቸው ዘንድ በክብር ዐረገ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ጳውሎስ መጥቶ ዮሐንስን ተገናኘው የዚህ አገር ሰዎች ያደረጉብህ ምንድነው አለው እርሱም ስለ እኔ አታድንቅ የሐዋርያትንም አለቃ በእኔ ላይ በአደረጉት አምሳል አድርገውበታልና አለው ። ጳውሎስም አጽናናቸው እንዲህም አላቸው እኔ በጌታችን ፈቃድ ወደ ከተማው ውስጥ ገብቼ እናንተንም አስገባችኋለሁ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ጳውሎስ ሒዶ ምክንያትን ፈጠረ ጣዖታቸውንም እንደሚአመልክ መስሎ ሐዋርያትን እንዲአቀርቡለትና ስለ ሥራቸውም እንዲጠይቃቸው የከተማውን መኳንንት አነጋገራቸው ። መኳንንቱም ወደ ጳውሎስ እንዲአቀርቧቸው አዘዙ በቀረቡም ጊዜ ጳውሎስ ስለ ሥራቸው ጠየቃቸው ። እነርሱም ድንቆችንና ተአምራቶችን ለሚአደርግ \bd ለክርስቶስ\bd* ደቀ መዝሙሮቹ እንደሆኑ ነገሩት ። ዳግመኛም እናንተ እንደርሱ ማድረግ ትችላላችሁን አላቸው እነርሱም አዎ በእርሱ ስም ሁሉን ሥራ መሥራት እንችላለን አሉት ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ከእናቱ ማሕፀን ዕውር ሆኖ የተወለደውን ዐይኑን አበሩ ። የንጉሡንም ልጅ ከሞተ በሦስት ወሩ ሥጋውም ከተበላሸ በኋላ ከመቃብር አስነሡት ። ንጉሡና የከተማ ሰዎች ሁሉ ክብር ይግባውና በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አመኑ ። ጴጥሮስም ምድሩን ረግጦ ውኃን አፈለቀ በአብ በወልድና በመንፈስ ቅዱስ ስም አጠመቋቸው በቀናች ሃይማኖትም እንዲጸኑ አደረጓቸው ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ በሎዶቅያ ያሉ ምእመናን የቂሳሮስ ባሕር ከወሰኑ አልፎ ብዙ ሰዎችን ከአትክልት ቦታዎቻቸውና ከከብቶቻቸው ጋራ እንዳሠጠማቸው ወደ ቅዱስ ጴጥሮስ ላኩ ጴጥሮስም ተወዳጅ ዮሐንስን ወደ እነርሱ ላከ ። 
\b 
\m ዮሐንስም ወደ እነርሱ ሲጓዝ በጐዳና በግ አገኘ በጉንም እንዲህ ብሎ ላከው ወደ ቂሳሮስም ወንዝ ሒድ \bd የክርስቶስ\bd* ደቀ መዝሙሩ ወደ አንተ ልኮኛል ወደ ቀድሞው ወሰንህ ተመልሰህ ትገባ ዘንድ አንተ \bd በእግዚአብሔር\bd* ቃል የታሠርክ ነህ ብሎሃል በለው ። ያን ጊዜ በጉ ሒዶ እንዳዘዘው አደረገ ወንዙም ሸሽቶ ወደ ቦታው ተመለሰ ቁጥር የሌላቸው ብዙዎች የከተማ ሰዎችም ይህን አይተው በጌታ አመኑ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ቅዱስ ጴጥሮስ አልፎ ወደ ሮሜ ከተማ ገባ በዚያም ሥራ መሠሪው ሲሞን ተቃወመው እርሱንም ከአየር ላይ አውርዶ ጥሎ አጠፋው ይህንንም ድንቅ ሥራ አይተው ብዙዎች ሕዝቦች አመኑ ። የከተማው ገዥ የአክርጶስ ቁባቶችም የቅዱስ ጴጥሮስን ትምህርት ተቀበሉ ሌሎችም የከበሩ ብዙዎች ሴቶች ትምህርቱን በመቀበል ከባሎቻቸው ርቀው ንጽሕናቸውን ጠበቁ ። 
\b 
\m ስለዚህም ነገር ቅዱስ ጴጥሮስን ሊገድሉት የሮሜ መኳንንት ተማከሩ ። የአልታብዮስ ሚስትም እንዳይገድሉት ከሮሜ ከተማ ወጥቶ እንዲሔድ ወደ ቅዱስ ጴጥሮስ ላከች ምእመናን ወንድሞችም ውጣ አሉት እርሱም ቃላቸውን ተቀበለ ትጥቁንም ለውጦ ከከተማው ወጣ ። በሚወጣበትም ጊዜ መስቀል ተሸክሞ ወደ ከተማ ሲገባ ጌታችንን አገኘውና አቤቱ ጌታዬ ወዴት ትሔዳለህ አለው ። ጌታም ልሰቀል ወደ ሮሜ ከተማ እሔዳለሁ ብሎ መለሰለት ቅዱስ ጴጥሮስም አቤቱ ዳግመኛ ትሰቀላለህን አለው ። 
\b 
\m ያን ጊዜም ጐልማሳ ሳለህ ወገብህን በገዛ እጅህ ታጥቀህ ወደ ወደድከው ትሔዳለህ በሸመገልክ ጊዜ ግን እጅህን ታነሣና ሌላ ያስታጥቅሃል ወደማትወደውም ይወስድሃል ያለውን የጌታችንን ቃል አሰበ አስተዋለውም ። ያን ጊዜም ወደ ከተማው ተመልሶ ክብር ይግባውና ከጌታችን \bd ከኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* የሆነውን ለወንድሞች ነገራቸው እነርሱም እጅግ አዘኑ ። 
\b 
\m ንጉሥ ኔሮንም ቅዱስ ጴጥሮስን እንዲሰቅሉት አዘዘ ሊሰቅሉትም በያዙት ጊዜ ወታደሮችን እንዲህ ብሎ ለመናቸው የክብር ንጉሥ ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ወደላይ ሆኖ ስለተሰቀለ እኔ ቍልቍል ልሰቀል ይገባኛል ። ወዲያውኑም እንደነገራቸው ሰቀሉት ። ተሰቅሎ ሳለም ለምእመናን የሕይወትን ቃል አስተማራቸው በቀናች ሃይማኖትም እንዲጸኑ አዘዛቸው ከዚህም በኋላ ነፍሱን \bd በእግዚአብሔር\bd* እጅ ሰጠ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በአባታችን በቅዱስ ጴጥሮስ ጸሎት ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋራ ይኑር ለዘላለሙ አሜን ።      
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ዕብል ዘአክርጶስ አንስትያ ። ዴውርስ ወቃርያ ። አቅባማ ዓዲ ወአቅረባንያ ። ወለአክስትያና ሰላም ብእሲተ አልታብዮስ ዘሮምያ ። በቃለ ትምህርቱ ለጴጥሮስ ሐዋርያ ። ዘምስካበ ስዕበት ወርኲስ ሰኪበ ዐበያ ። 
\m ሰላም ለመርቄሎስ ወልደ ዮና ። በቅብዐ አፈዋት ሶበ ቀብዐ ለሥጋሁ በድና ። ይቤሎ ለሊሁ በቃለ ትሕትና ። እፎ በበድን ዘአህጎልከ ዘመጠነዝ ጼና ። እንዘ ሕያው አንተ ወዳኅና ። 
\m ሰላም ለከ ጴጥሮስ ተልሚድ ። ዘኢያቅበጽከ ተስፋ ነገረ ኑፋቄ ወካህድ ። እንዘ ትረውጽ ጥቡዐ ለመልእክተ \bd ክርስቶስ\bd* ወልድ ። አመ ለሊከ ወሬዛ ቀነትከ በእድ ። ወአመ ልህቀ አቅነተከ ባዕድ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን ዳግመኛ ልሳነ ዕፍረት፣ \bd የክርስቶስ\bd* አንደበት፣ የዕውቀት አዘቅት፣ የቤተ ክርስቲያን መብራት የቅዱስ ሐዋርያ ጳውሎስ የሰማዕትነቱ መታሰቢያ ነው ። እንደ ስሙም ትርጓሜ መሪ፣ አመስጋኝ፣ ወደብ፣ ጸጥታ ነው ። 
\b 
\m ይህም ጳውሎስ አስቀድሞ \bd በክርስቶስ\bd* ያመኑትን የሚያሳድድ ነበረ እርሱም ከብንያም ወገን የፈሪሳዊ ልጅ ነው ። ወላጆቹም ሳውል ብለው ስም አወጡለት ትርጓሜውም ስጦታ ማለት ነው ። ቁመቱ ቀጥ ያለ፣ መልኩ ያማረ፣ ፊቱ ብሩህ፣ ቅላቱ እንደ ሮማን ቅርፍት ደበብ ያለ፣ ዐይኑም የተኳለ የሚመስል፣ አፍንጫው ቀጥ ያለ ሸንጐበታም፣ ጉንጩ እንደ ጽጌረዳ ነበረ ። 
\b 
\m እርሱም ሕገ ኦሪትን አዋቂ ነበረ ። ለሕጉም ቀናተኛ ሆኖ ምእመናን አሳዳጅ ነበረ ። ወደ ሊቀ ካህናቱም ሔዶ በመንገድ የሚያገኘው ሰው ቢኖር ወንዶችንና ሴቶችን እንደ ታሠሩ ወደ ኢየሩሳሌም ይመልሳቸው ዘንድ ለደማስቆ ከተማና ለምኵራቦች የፈቃድ ደብዳቤ ለመነ ። 
\b 
\m ሲሔድም ወደ ደማስቆ ከተማ አቅራቢያ በደረሰ ጊዜ ድንገት ከሰማይ መብረቅ ብልጭ አለበት በምድር ላይም ወደቀ ወዲያውም ሳውል ሳውል ለምን ታሳድደኛለህ የሚለውን ቃል ሰማ ። ሳውልም አቤቱ አንተ ማነህ አለው አንተ የምታሳድደኝ የናዝሬቱ \bd ኢየሱስ\bd* ነኝ በሾለው ብረት ላይ ብትረግጥ አንተን ይጐዳሃል አለው ። እየተንቀጠቀጠም አደነቀ አቤቱ ምን እንዳደርግ ትሻለህ አለው ጌታም ተነሥና ወደ ከተማ ግባ ልታደርገው የሚገባህን ከዚያ ይነግሩሃል አለው ። ከርሱ ጋራ ቁመው የነበሩ ሰዎችም ንግግሩን ይሰሙ ነበር ነገር ግን የሚያዩት አልነበረም ። 
\b 
\m ሳውልም ከምድር ተነሣ ዐይኖቹም ተገልጠው ሳሉ አያይም ነበር እየመሩም ወደ ደማስቆ አስገቡት በዚያም ሳያይ ሳይበላና ሳይጠጣ ሦስት ቀን ሰነበተ ። 
\b 
\m በዚያም በደማስቆ ከደቀ መዛሙርት ወገን ሐናንያ የሚባል አንድ ሰው ነበረ ጌታም በራእይ ተገለጠለትና ሐናንያ ብሎ ጠራው እርሱም አቤቱ ጌታዬ እነሆኝ አለ ። ጌታም ተነሥና ቀጥተኛ ወደምትባለው መንገድ ሒድ በይሁዳ ቤትም ጠርሴስ ከሚባል አገር የመጣ ሳውል የሚባል ሰው ፈልግ እርሱ አሁን ይጸልያልና አለው ። ሐናንያ ግን መልሶ እንዲህ አለ አቤቱ ስለዚያ ሰው በኢየሩሳሌም በቅዱሳኖችህ ላይ የሚያደርገውን ክፉ ነገር ሁሉ ከብዙ ሰዎች ሰምቻለሁ ወደዚህም ከካህናቱ አለቃ አስፈቅዶ የመጣ ስምህን የሚጠሩትን ሁሉ ሊአሥር ነው ። 
\b 
\m ጌታችንም ተነሥና ሒድ በአሕዛብና በነገሥታት በእስራኤልም ልጆች ፊት ሰሜን ይሸከም ዘንድ ለእኔ የተመረጠ ዕቃ አድርጌዋለሁና ። እኔም ስለ ስሜ መከራ ይቀበል ዘንድ እንዳለው አሳየዋለሁ ። 
\b 
\m ያን ጊዜም ሐናንያ ሔደ ወደ ቤትም ገባ ወንድሜ ሳውል በመንገድ ስትመጣ የታየህ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ታይ ዘንድ የመንፈስ ቅዱስም ጸጋ ይሞላብህ ዘንድ ወደ አንተ ልኮኛል አለው ። ያን ጊዜም የሸረሪት ድር የመሰለ ከዐይኖቹ ላይ ተገፎ ወደቀ ዐይኖቹም ተገለጡ ። ወዲያውም አየ ተነሥቶም ተጠመቀ እህልም በልቶ በረታ ። ከደቀ መዛሙርትም ጋር በደማስቆ ጥቂት ቀን ሰነበተ ። በዚያው ጊዜ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ነው ብሎ ስለ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሰበከ አስተማረም ። የሰሙትም ሁሉ አደነቁ እንዲህም አሉ በኢየሩሳሌም ይህን ስም የሚጠሩትን ሁሉ ያሳድድ የነበረ ይህ አልነበረምን ወደዚህስ የመጣው እያሠረ ወደ ሊቀ ካህናቱ ሊወስዳቸው አይደለምን ። 
\b 
\m አጽናኝ መንፈስ ቅዱስም አደረበት ዕውነተኛውንም ሃይማኖት ግልጽ አድርጎ አስተማረ ። ለኦሪት ሕግ የሚቀና እንደ ነበረ እንዲሁ ክብር ይግባውና ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ለሠራት ሕገ ወንጌል ዕጽፍ ድርብ ቅንዓትን የሚቀና ሆነ ። ከዚህም በኋላ በአገሮች ሁሉ ዞሮ ሰበከ በጌታችንም ስም ሰበከ ። ድንቆችንና ተአምራትንም አደረገ ። ቁጥር የሌላቸው ብዙዎች አሕዛብንም አሳመናቸው ነገር ግን ብዙ ጊዜ በመገረፍ፣ በመደብደብና በመታሠር ብዙ መከራ ደረሰበት መከራውንም ሁሉ ታግሦ በሁሉ ቦታ ዙሮ አስተማረ ። 
\b 
\m በሐዋርያት ሥራ መጽሐፍ እንደ ተጻፈ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ሥራ ሲሠሩ ሲጾሙና ሲጸልዩ መንፈስ ቅዱስ እኔ እነርሱን ለመረጥሁለት ሥራ ሳውልንና በርናባስን ለዩልኝ አላቸው ። ከዚህም በኋላ ጾመውና ጸልየው እጃቸውንም በራሳቸው ላይ ጭነው ሾሙአቸው ከመንፈስ ቅዱስም ተሹመው ወደ ሴሌውቅያ ወረዱ ። 
\b 
\m በደሴቱም ሁሉ ሲዘዋወሩ ጳፉ ወደ ምትባል አገር ደረሱ ። በዚያም ሐሰተኛ ነቢይ የሆነ ስሙ በርያሱስ የሚባል አንድ ሥራየኛ አይሁዳዊ ሰው አገኙ እርሱም ሰርግዮስ ጳውሎስ ከሚባል ብልህ ሰው ከሆነ አገረ ገዥ ዘንድ የነበረ ነው ። \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ሊሰማ ወዶ በርናባስንና ሳውልን ጠራቸው ። የስሙ ትርጓሜ እንዲህ ነበርና ኤልማስ የሚሉት ያ ሥራየኛ ሰው ይከራከራቸው ነበረ ገዥውንም ማመንን ሊከለክለው ወዶ ነበር ። 
\b 
\m ጳውሎስ በተባለው ሳውል ላይም መንፈስ ቅዱስ መላበት ። አተኵሮም ተመለከተው ኃጢአትንና ክፋትን ሁሉ የተመላህ የሰይጣን ልጅ የጽድቅ ሁሉ ጠላት ሆይ የቀናውን \bd የእግዚአብሔርን\bd* መንገድ እያጣመምኽ ተው ብትባል እምቢ አልኽ እነሆ አሁን \bd የእግዚአብሔር\bd* እጅ በአንተ ላይ ተቃጥታለች ትታወራለህም እስከ ዕድሜ ልክህም ፀሐይን አታይም አለው ። ወዲያውኑም ታወረ ጨለማም ዋጠው የሚመራውንም ፈለገ አገረ ገዥውም የሆነውን አይቶ ደነገጠ በጌታችንም አመነ ። 
\b 
\m ከዚህ በኋላ ሒደው ወደ ሊቃኦንያ ከዚያም ወደ ልስጥራንና ደርቤን ከተማ ወደ አውራጃውም ሁሉ ገብተው አስተማሩ ። በልስጥራን ከተማም ከእናቱ ማሕፀን ጀምሮ እግሩ ልምሾ የሆነ አንድ ሰው ነበረ ተቀምጦ ይኖር ነበረ እንጂ ልምሾ ከሆነ ጀምሮ ቁሞ አልሔደም ። ጳውሎስንም ሲያስተምር አደመጠው ጳውሎስም ተመልክቶ ሃይማኖት እንዳለው እንደሚድንም ተረዳ ። ድምፁንም ከፍ አድርጐ በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስም ተነሥና ቀጥ በልህ ቁም እልሃለሁ አለው ወዲያውኑ ተነሥቶ ሔደ ። 
\b 
\m አሕዛብም ጳውሎስ ያደረገውን አይተው በጌታችን አመኑ ። እርሱም በዚያ ሳለ አይሁድ ከአንጾኪያና ከኢቆንያ መጥተው ልባቸውን እንዲአስጨክኑባቸው አሕዛብን አባበሏቸው ። ጳውሎስንም በደንጊያ ደበደቡት ጐትተው ወደ ውጭ አወጡት ። 
\b 
\m በማግሥቱም ከበርናባስ ጋራ ወደ ደርቤን ከተማ ሔዱ ። በዚያችም ከተማ አስተማሩ ብዙ አሕዛብንም ወደ ሃይማኖት አስገቡ ለቤተ ክርስቲያንም ቀሳውስትን ሾሙላቸው ከዚያም ወደ መቄዶንያ አልፈው ሔዱ ጋኔን ሟርት የሚያሠራትን አንዲት ልጅ አገኙ ከምታገኘው ዋጋ ለጌቶቿ ብዙ ትርፍን ታስገባ ነበር ። እነዚህ ሰዎች የልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* አገልጋዮች ናቸው የሕይወትንም መንገድ ያስተምሩአችኋል ብላ እየጮኸች ከጳውሎስ ኋላ ተከተለች ብዙ ቀንም እንዲሁ ታደርግ ነበር ። ጳውሎስንም አሳዘነችው መለስ ብሎም መንፈስ ርኵስን በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስም እንድትወጣ አዝዤሃለሁ አለው ወዲያውኑም ተዋት ። 
\b 
\m ከዚህ በኋላም ሐለብ ከሚባል አገር ደረሰ የጢሞቴዎስንም እናት ስሟ በድሮናን ከሞት አስነሣት ። በዚያም ያዙት ለዚያች አገር ጣዖትም ሊሠዉት ወድደው በሚነድ እሳት ውስጥ ጨመሩት ። ስለእነርሱም እየማለደ እጆቹን በመስቀል ምልክት አምሳል ዘረጋ ። አሕዛብም በአዩት ጊዜ ስለዚህ ድንቅ ሥራ አደነቁ ። ከእሳት መካከልም እንዲወጣ ማለዱት ምንም ምን ሳይነካው ወጣ ሰገዱለትም ክብር ይግባውና በጌታችንም አመኑ የአገሩ ሹም አርስጦስም አመነ ። 
\b 
\m ሰባቱ የጣዖት ካህናቶች ግን ሸሽተው ተሠወሩ ። ቅዱስ ጳውሎስም በጭላት አምሳል የተቀረጸውን ምስል ጠራው ምስሉም በአንበሳ ምሳሌ መጥቶ በምኵራቡ መካከል በጳውሎስ ፊት ቆመ ። ቅዱስ ጳውሎስም የሚያመልኩህ ካህናቶችህ ወዴት አሉ አለው አንበሳውም ያሉበትን እስክነግርህ ድረስ ጌታዬ ጥቂት ታገሠኝ አለው ። ካህናቱም ወደ ተሸሸጉበት ሔዶ አንዱን አንገቱን በአፉ ይዞ እየጐተተ አምጥቶ እንደ በድን በአደባባዩ መካከል ጣለው ። ሰባቱንም እንዲሁ እየአንዳንዱን እየጐተተ አመጣቸው ። 
\b 
\m ሕዝቡም ሊገድሏቸው ወደዱ ። ጳውሎስም ዛሬ በዚች ከተማ ማዳን እንጂ መግደል አይገባም አለ ከዚህም በኋላ ሁሉንም አጠመቃቸው ሃይማኖትንም አስተማራቸው ። ያንንም አንበሳ የሆነ የጭላት ምስል አንበሳ ሆይ አትፍራ ስለ አገለገልከኝ እስከ ምሻህ ድረስ ኑሮህ በበረሀ ይሁን አለው ። ያን ጊዜም ወደ በረሀ ሔደ ። 
\b 
\m ጳውሎስም ከዚያ ተነሥቶ አካ ወደ ሚባል ከተማ ሔደ ስክንጥስ ከሚባል ደቀ መዝሙርም ጋራ ተገናኘ አይሁድም ዜናውን ሰምተው ከአሕዛብ ጋራ ተሰበሰቡ ይዘውም ጭንቅ የሆነ ሥቃይን አሠቃዩት ዳግመኛም ሁለት በሮችን አመጡ ከስክንጥስ ጋራም አሥረው በከተማው ጥጋጥግ በስለታም ድንጋይ ላይ አስጐተቷቸው ደማቸውም እንደ ውኃ ፈሰሰ ዐጥንታቸውም እስከሚታይ ድረስ ሥጋቸው ተቈራረጠ ። ወደ ጌታም ጸለዩ ያን ጊዜም በሮቹ ከሚነዳቸው ጋራ ደንጊያ ሆኑ ። 
\b 
\m ሕዝቡም በአዩ ጊዜ ለመኰንኑ ነገሩት እርሱም ተቆጣ ወደርሱም እንዲአቀርቧቸውና በደንጊያ እንዲወግሩአቸው አዘዘ ። በቅዱስ ጳውሎስም ላይ እጅግ ተቆጥቶ አንተ የሥራይ ሰው እነሆ አሠቃይሃለሁ አለው በበሬ ቅርጽ የተሠሩ ሁለት የናስ ቀፎዎችንም ያመጡ ዘንድ አዘዘ ። ዝፍት፣ ሙጫና ድኝ አምጥተው በውጭ ቀላቅለው ሁለቱን የናስ ቀፎዎች በውስጥም በውጭም ቀቧቸው ። ሐዋርያትንም በውስጥ ጨምረው በእሳት ምድጃ ውስጥ አስገቧቸው ሦስት መዓልትና ሦስት ሌሊትም እሳት አነደዱባቸው ። 
\b 
\m መድኃኒታችን \bd ክርስቶስም\bd* ከመላእክቶቹ ጋራ መጣ እሳቱንም ከዚያ ፈልሶ ወደ ከተማው ውስጥ ገብቶ የከተማውን ሰዎች ሁሉ እንዲከባቸው አደረገው በተጨነቁም ጊዜ ጮኹ አለቀሱም ። መዳንን ከፈለጋችሁ ፈጥናችሁ በአደባባዩ በአንድነት ተሰብሰቡ የሚል ቃል ከሰማይ ጠራቸው ። ጳውሎስም ወደ በረሀ አሰናብቶት የነበረው አንበሳ መጣ ጳውሎስ በስሙ በሚያስተምርበት ክብር ይግባውና በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እመኑ እያለ ጮኸ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ወደ እሳቱ ምድጃ ተመልሶ ጳውሎስንና ስክንጥስን ከእሳቱ ውስጥ ውጡ አላቸው ያን ጊዜም የራሳቸው ጠጉር እንኳ ሳይቀነብር ወጡ በላያቸውም ላይ የቃጠሎ ሽታ የለም ። ይህንንም ድንቅ ሥራ አይተው በጌታችን በናዝሬቱ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እናምናለን እያሉ ጮኹ ከዚህም በኋላ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አጠመቃቸው ስክንጥስንም ቅስና ሾመላቸው ። 
\b 
\m ከዚህ በኋላም ከሐዋርያ ፊልጶስ ጋራ ወደ ሁለት አገሮች በአንድነት ሔዱ በዚያም በጌታችን ስም ሰበኩ የአገሩ አለቆችም ያዙአቸው እጆቻቸውንና እግሮቻቸውንም አሠሩአቸው በአንገቶቻቸውም የብረት ሰንሰለቶችን አስገቡ ራሳቸውንም የሚሸፍን የብረት ቆብን ሠሩላቸው ዳግመኛም በእጅና በመሐል እጅ በጣቶችም ምሳሌ ሠርተው አጆቻቸውና በክንዶቻቸው እየአንዳንዱን የብረት አጅ ጨመሩ ከብረቶችም ጋራ ቸነከሩአቸው ። 
\b 
\m ሁለተኛም እስከ አንገት የሚደርስ በትከሻ አምሳል ሠሩ በፊትና በኋላም ቸነከሩአቸው ። ደግሞም መላ አካላቸውን የሚከብና ከአካላቸው ምንም እንዳይታይ የሚሸፍን የብረት ሠሌዳ ሠሩ ። ከወገቦቻቸውም ጋራ ቸነከሩት ችንካሮችም ተረከዛቸውን ነድለው ወደ ጭኖቻቸው እስከሚደርሱና እስከ አቈሰሏቸው ድረስ የብረት ጫማ ሠርተው እግሮቻቸውን ቸነከሩ ። 
\b 
\m ደግሞ በመሸፈኛ አምሳል የብረት ሰናፊል ሠሩ ቀማሚዎችም መጡ አንድ መክሊት የሚመዝን እርሳስንም አመጡ፣ ታላቅ የብረት ጋንንም፣ ሰባት ልጥር የሰሊጥ ቅባትን አመጡ፣ ስቡንና አድሮ ማሩን የእሳቱንም ኃይል አብዝቶ የሚያነደውን ቅመሙን ከሙጫውና ከድኙ ጋር ቀላቀሉ ከዋርካና ከቁልቋል፣ ከቅንጭብም ደም ሰባት ልጥር፣ አንድ የወይን አረግንና ቅባት ያላቸውን ዕንጨቶች ሁሉ አመጡ ።  በጋን ውስጥ ያበሰሉትንና ያሟሙትንም ልዩ ልዩ ቅመማ ቅመም አምጥተው ከሥጋቸው ጋር እስከሚጣበቅ በቅዱሳን ሐዋርያት ሥጋ ላይ ባሉት ሠሌዳዎች ውስጥ ጨመሩት ። በእግራቸው እስከ ራሳቸውም ከፍ ከፍ እስከሚል ድረስ በእሳት ያቀለጡትን ያንን እርሳስ ጨመሩ ። ርዝመቱ ዐሥራ አምስት ክንድ በሆነ ወፍራም የጥድ ምሰሶ ላይም አቆሟቸውና ከበታቻቸው ፍሬ በሌለው በወይን ሐረግና በተልባ እሳቱን አቀጣጥለው አነደዱ ። የእሳቱ ነበልባልም ከሥጋቸው በላይ ከፍ ከፍ አለ ሐዋርያት ግን ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ይጸልዩ ነበር ። 
\b 
\m ከመኳንንቱም በአንዱ ልብ ርኅራኄን አሳደረና እንዲፈቷቸው አዝዞ ፈቷቸው ። በፈቷቸውና ሠሌዳውን ከሥጋቸው ላይ በአስወገዱ ጊዜ ቆዳቸው ተገፈፈና ከብረቱ ሠሌዳዎች ጋራ ወጣ ። ብዙ ደምም ከሥጋቸው ፈሰሰ ። 
\b 
\m ሰይጣንም በከተማው ሰዎች ለብ አደረና ሐዋርያትን ወደ እሳት ውስጥ መለሱአቸው ያን ጊዜ ጌታችን ወርዶ የእሳቱን ነበልባል አጠፋው ። ዝናምን የተመላች ብርህት ደመናም መጥታ ቅዱሳን ሐዋርያትን ከበበቻቸው ከዚያችም አገር አንድ ጊዜ በደንጊያ በመወገር አንድ ጊዜም በፍላጸ በመንደፍ ብዙ ተሠቃዩ ። ከዚህም በኋላ ሙታንን በአነሡ ጊዜ የከተማው ሰዎች ሁሉ አመኑ አጠመቋቸውም ። ቤተ ክርስቲያንንም ሠሩላቸው ካህናትንም ሾሙላቸው በቀናት ሃይማኖትም እስቲጸኑ አስተማሩአቸው ።  ከዚያም ወጥተው ጌታችን ወደአዘዛቸው ወደ ሌላ አገር ሔዱ ። 
\b 
\m ክብር ይግባውና ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ለጳውሎስ ተገለጸለትና የመረጥኩህ ጳውሎስ ሆይ ሰላም ለአንተ ይሁን ። መታሰቢያህን የሚያደርገውን በስምህ ቤተ ክርስቲያን የሚሠራውንና በውስጧም የሚጸልየውን ስለትንና መባንም የሚሰጠውን በመታሰቢያህም ቀን ለድኆች የሚመጸውተውን ሁሉ ከአንተ ጋራ በመንግሥተ ሰማያት አኖራቸዋለሁ አለው ። 
\b 
\m በስምህ የታነፁትንም አብያተ ክርስቲያናት መላእክቶቼን እንዲጠብቋቸው አደርጋቸዋለሁ ብዙ ቃል ኪዳንም ሰጠው ።  በመለኮታዊ አፉ አፉን ሳመውና ከእርሱ ዘንድ ወደ ሰማያት በክብር ዐረገ ። ከዚህም በኋላ እልዋሪቆን ወደምትባል ታላቅ ሀገር እስከ ሚደርስ በብዙ አገሮች ውስጥ ተመላለሰ በዚያም የብርሃን እናት እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ተገልጻለት አረጋጋችው ረዳችውም በመጋቢት ሃያ ዘጠኝ እንደጻፍነው የአገሩን ሰዎች እንዲአጠምቃቸውና እንዲአስተምራቸው አዘዘችው ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ወደ ሮሜ ከተማ ገብቶ በውስጧ ሰበከ በስብከቱም ብዙዎች ሰዎች አምነው የክርስትና ጥምቀትን አጠመቃቸው ።  በመጻሕፍትነት የታወቁ ዐሥራ አራት መልእክቶችን ጻፈ የመጀመሪያ መልእክቱም ለሮሜ የተጻፈችው ናት ። 
\b 
\m መልካም ሩጫውንም ከፈጸመ በኋላ ንጉሥ ኔሮን ይዞ ጽኑ ሥቃይን አሠቃየው ። ራሱንም በሰይፍ እንዲቆርጡት ለሰያፊ ሰጠው ከሰያፊውም ጋራ አልፎ ሲሔድ ከንጉሥ ኔሮን ዘመዶች ወገን የሆነች አንዲት ብላቴና አገኘችው እርሷም ክብር ይግባውና በጌታችን ያመነች ነበረች ስለርሱም አለቀሰች ። እርሱ ግን መጐናጸፊያሽን ስጪኝ እኔም ዛሬ እመልስልሻለሁ አላት እርሷም መጐናጸፊያዋን ሰጠችውና ራስ ወደ ሚቆርጡበት ቦታ ሔደ ። ለሰያፊውም ራሱን በአዘነበለ ጊዜ በመጐናጸፊያዋ ፊቱን ሸፈነ ሰያፊውም የቅዱስ ጳውሎስን ራስ ቆርጦ በዚያች ብላቴና መጐናጸፊያ እንደተሸፈነ ጣለው ። 
\b 
\m ሰያፊውም ጳውሎስን እንደገደለው ለንጉሥ ሊነግረው በተመለሰ ጊዜ ያቺ ብላቴና አገኘችው ያ ጳውሎስ ወዴት አለ አለችው ራስ የሚቆረጥበት ቦታ ወድቋል ራሱም በመጐናጸፊያሽ ተሸፍኗል አላት ። 
\b 
\m እርሷም እንዲህ ብላ መለሰችለት ዋሽተሃል እነሆ ጴጥኖስና ጳውሎስ በእኔ ዘንድ አልፈው ሔዱ እነርሱም የመንግሥት ልብሶችን ለብሰዋል በራሳቸውም ላይ በዕንቊ የተጌጡ ዐይንን የሚበዘብዙ አክሊላትን አድርገዋል ። መጐናጸፊያዬንም ሰጡኝ ። እርሷም እነኋት ተመልከታት ብላ ለዚያ ሰያፊ አሳየችው ከርሱ ጋራ ለነበሩትም አሳየቻቸው ። አይተውም አደነቁ ስለዚህም ክብር ይግባውና በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አመኑ ። የዚህም ሐዋርያ ጳውሎስ ተአምራቶቹ ቊጥር የሌላቸው እጅግ የበዙ ናቸው ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጸሎቱ ይማረን በረከቱም ከርእሰ ሊቃነ ጳጳሳት አባ ማቲያስ ከሁሉም ሊቃነ ጳጳሳት እና የቅዱስት የሐዋርያት ቤተ ክርስቲያን ልጆች ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለጳውሎስ ሃይማኖተ \bd ክርስቶስ\bd* ዘአግሀደ ። እስከ አቊሰልዎ በሰይፍ ወመተርዎ ክሣዶ ። ከመ ያግብእ ሕዝበ ሀየንተ ቀዳሚ ሰደደ ። በላዕለ አብዳን ተመሰለ አብዶ ። ወለአይሁድኒ ኮኖሙ አይሁዶ ። 
\m ድኅረ ምንዳቤ ተወክፈት ወተዐስየት መከራ ። በብሔረ ባዕድ ወበሀገራ ። ለቀበላሃ ዘመጽኡ በዐይነ መንፈስ ነጺራ ። ሰላም \bd ለማርያም\bd* ወ\bd ለክርስቶስ\bd* በኲራ ። ብሂላ አዕረፈት መስቀል ክብራ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን የሰባ ሁለቱ አርድእት መታሰቢያቸው ነው ። በጋዛ ሀገር ሰማዕት የሆነው የይስሐቅና የደብረ ዓሣ ጻድቃንም መታሰቢያቸው ነው በረከታቸው ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ዕብል በቃለ ስብሐት ወውዋዔ ። አርድእተ \bd ክርስቶስ\bd* ሰብዓ ለለአስማቲክሙ በጽዋዔ ። አህጉራተ ዓለም ኲሉ አመ ፈነወክሙ በበክልኤ ። ዘረወ ኢ ምእመነ እምነ ምእመናን ጉባኤ ። በአእዳዊክሙ ዘተዐውረ መስዔ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን የመላእክት አለቃ የሳቁኤል የበዓሉ መታሰቢያ ነው አማላጅነቱ ከእኛ ጋራ ይሁን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለከ ሳቁኤል ብሑት ። ዲበ መናፍስት ። ፀዊረከ መርኆ ምስለ መላእክት ። አርኁ መዝገቦ ለዝናመ ዝንቱ ክረምት ። በዘያሕመለምል ሣዕር ወይሠምር ገራህት ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\s2 ሐምሌ ፭ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ዼጥሮስ ሊቀ ሐዋርያት
\m ፪.ቅዱስ ዻውሎስ ብርሃነ ዓለም
\m ፫.ቅዱሳን ፯፪ቱ አርድእት (ዛሬ ሁሉም ይታሠባሉ)
\m ፬.ቅዱስ ሳቁኤል ሊቀ መላእክት
\m ፭.ቅድስት መስቀል ክብራ (የቅዱስ ላሊበላ ሚስት)
\m ፮.ቅዱሳን ዘደብረ ዓሣ
\m ፯.ቅዱሳት አንስት (ዴውርስ፣ ቃርያ፣ አቅባማ፣ አቅረባንያና አክስቲያና-የቅዱስ ዼጥሮስ ተከታዮች)
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.አቡነ \bd ገብረ መንፈስ ቅዱስ\bd*
\m ፪.ቅዱስ ዮሐኒ ኢትዮዽያዊ
\m ፫.ቅዱስ አሞኒ ዘናሒሶ
\m ፬.ቅድስት አውጋንያ (ሰማዕትና ጻድቅ)
\b 
\m ጌታችን \bd ኢየሱስም\bd* መልሶ እንዲህ አለው "የዮና ልጅ ስምዖን ሆይ አንተ ብፁዕ ነህ፤ በሰማይ ያለው አባቴ ነው እንጂ ሥጋና ደም ይህን አልገለጠልህምና ። እኔም እልሃለሁ፤ አንተ ዐለት ነህ፤ በዚያች ዐለት ላይም ቤተ ክርስቲያኔን እሠራታለሁ፤ የሲኦል በሮችም አይበረታቱባትም ። የመንግሥተ ሰማያትንም መክፈቻዎች እሰጥሃለሁ፤ በምድር የምታስረው በሰማይ የታሰረ ይሆናል፤ በምድርም የምትፈታው በሰማይ የተፈታ ይሆናል ። " (ማቴ. ፲፮፥፲፯-፲፱)
\b 
\m እኔ ፈጽሜ ግዳጄን ጨርሻለሁ፤ የማርፍበት ዕድሜዬም ደርሶአል ። መልካሙን ገድል ተጋድያለሁ፤ ሩጫዬንም ጨርሻለሁ፤ ሃይማኖቴንም ጠብቄአለሁ ። እንግዲህስ የጽድቅ አክሊል ይቆየኛል፤ ይህንም ጻድቅ ፈራጅ የሆነው \bd እግዚአብሔር\bd* በዚያ ቀን ለእኔ ያስረክባል ።  (፪ኛ ጢሞ. ፬ ፥ ፮)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
