\c 5 

\s1 \bd ፶፬\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd ተነበየ\bd*\bd  \bd*\bd ዳዊት\bd*\bd  \bd*\bd ወተሰለማ\bd*\bd  \bd*\bd ለጽዮን።\bd*
\m ወቦአ ንጉሥ ወቆመ ቅድሜሃ ወተሰለማ ወሰገደ ላቲ ወይቤ፤ እግዚኦ አምላከ እስራኤል ለከ ስብሐት እስመ ትገብር ፈቃደከ ወአኮ ፈቃደ ሰብእ፤ ታረስዖ ጥበቦ ለጠቢብ ወታአብዶ ምክረ ለመካሪ ወትሜጥቆ ለነዳይ እምነ ሠርም ወታቀውሞን ውስተ ኰኵሕ ጽኑዕ ለሰኰናሁ፤ እስመ ጽዋዐ ክብር ምሉእ ውስተ እዴከ ለእለ ያፈቅሩከ ወጽዋዐ ኀሳርኒ ምሉእ ለእለ ይጸልኡ ኪያከ፤ ወለነሰ መድኀኒትነ ይወፅእ እምጽዮን ወያአትት ኀጢአተ እምሕዝቡ ወይትከዐው ሠናይት ወምሕረት ውስተ ኵሉ ዓለም፤ እስመ ንሕነሂ ተግባረ እደዊሁንሕነ መኑ ይትዔየሮ ለእመ አፍቀረነ ከመ እስረኤል ሕዝቦ ወመኑ ይግእዞ ለእመ አዕረገነ ውስተ ሰማያት መንበሩ፤ እስመ ሞት ወሕይወት እምኀቤሁ ክብር ወኀሳር ውስተ እዴሁ፤ይክል ቀሢፈ ወያበዝኅ ተሣህሎ ይትመዐዕ ወያበዝኅ ምሕረቶ እስመ ፈታኔ ልብ ወኵልያት ውእቱ፤ ይሁብ ወይነሥእ ይተክል ወይምሑ የሐንጽ ወይነሥት ያሤኒ ወይመቍስ፤ እስመ ኵሉ ሎቱ ወኵሉ እምኀቤሁ ወኵሉ ቦቱ ኮነ። ወአንቲኒ ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር መድኀኒተ ኩኒ ኀበ ተሐውሪ ወእምኀበኒ ወፃእኪ፤ መድኀኒተ ኩኒ በቤትኒ ወበገዳምኒ፤ መድኀኒተ ኩኒ በዝየኒ ወበከሐክኒ፤ መድኀኒተ ኩኒ በታዕካኒ ወበፅሙናኒ፤ መድኀኒተ ኩኒ በባሕርኒ ወበየብስኒ፤ መድኀኒተ ኩኒ በአድባርኒ ወበአውግርኒ፤ መድኀኒተ ኩኒ በሰማያትኒወበምድርኒ፤ መድኀኒተ ኩኒ በምጽናዓትኒ ወበቀላያት፤ መድኀኒተ ኩኒ በሞትኒ ወበሕይወትኒ፤ መድ ኀኒተ ኩኒ በበአትኪ ወበፀአትኪ፤ መድኀኒተ ኩኒ ለደቂቅነሂ ወለነገደ ሕዝብኪ፤ መድኀኒተ ኩኒ ለበሓውርትኒ ወለአህጉርኒ፤ መድኀኒተ ኩኒ ለነገሥት ወለመኳንንት፤ መድኀኒተ ኩኒ ለአትክልት ወለፍረያት፤ መድኀኒተ ኩኒ ለሰብእኒ ወለእንስሳ፤ መድኀኒተ ኩኒ ለአዕዋፍኒ ወለአራዊት፤ መድኀኒተ ኩኒ ለሐመልማልኒ ወለጽገያት፤ መድኀኒተ ኩኒ ጸልዪ ወመሐሪ መሐኪ ሕዝበኪ። ኩንነ ጥቅመ ወንከውነኪ ሐጹረ፤ ንገሢ ለነ ወንከውነኪ ሕዝበ፤ ኩንነ መርሐ ወንተሉ ድኅሬኪ፤ ኢትትአንተሊ ወኢትትሀየዪ ወኢትትቈጥዒ በብዝኀ አበሳነ እስመ ንሕነ ሕዝብ ዘአልቦ ሕገ ዘኢተምህረ ሰብሖተኪ፤ ወእምይእዜሰ ምርሐነ ወመሀረነ ወአለብወነ ወአጥብበነ ከመ ንትመሀር ሰብሖተኪ ወከመ ይሰባሕ ስምኪ በላዕሌነ በኵሉ ጊዜ ወበኵሉ መዋዕል በኵሉ መዐልት ወበኵሉ ሌሊት በኵሉ ሰዐት ወበኵሉ ኑኀ አዝማን፤ ሀብነ ኀይለ ንትቀነይ ለኪ፤ ተንሥኢ ጽዮን ወልበሲ ኀይለኪ ወሙኢዮሙ ለጸላእትኪ ወ ሀብነ ጽንዐ ለነገሥትኪ ወአስተኀፍርዮሙ ለእለ ይጸልኡ ኪያኪ ወአስተፈሥሒዮሙ ለእለ ያፈቅሩኪ ፨ ወእምዝ ዖዳ ወይቤ ነያ ጽዮን ነያ መድኀኒት ነያ መስተፈሥሒት ነያ ብርህት ከመ ፀሐይ ነያ ስርጉት በስብሐት ነያ ስርጉት ከመ መርዓት አኮ በአልባሰ ክብር ኀላፊ አላ ስርጉት በክብር ወበስብሐት እምኀበ እግዚኣብሔር፤ እንተ ይኔጽሩ መፍትው ወአኮ እንተ የኀድጉ እንተ ያበድሩ መፍትው ወአኮ እንተ ይሜንኑ እንተ ያፈቅሩ መፍትው ወአኮ እንተ ይጸልኡ እንተይቀርቡ መፍትው ወአኮ እንተ ይርሕቁ፤ ንቀርበኪ ወኢትርሐቅነ ንትመረጐዘኪ ወኢታድኅፅነ ንስእለኪ ወኢትጸመምነ ንጸርኅ ኀቤኪ ወስምዒ ገዓረነ በኵሉ ዘሰአልነ ኀቤኪ ወኢትፍቅዲ ተግሕሦ እምኔነ እስከ ይመጽእ እግዚእኪ ወይነግሥ ላዕሌኪ፤ እስመ ማኅደሩ አንቲ ለአምላከ ሰማይ። ዘንተ ተናገረ ዳዊት ንጉሥ ወልደ ሰሎሞን ንጉሠ እስራኤል እስመ ወረደ ላዕሌሁ መንፈሰ ትንቢት በእንተ ፍሥሓሁ ወኢያአምር ዘይነብብ በከመ ጴጥሮስ ወዮሐንስ በርእሰ ደብረ ታቦር፤ ወአንከርዎ ኵሎሙ ወይቤሉ ዝንቱ ወልደ ነቢይ ውስተ ነቢያትኑ ኍሉቅ ፨ 

\s1 \bd ፶፭\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ዘተፈሥሑ\bd*\bd  \bd*\bd ሰብአ\bd*\bd  \bd*\bd ኢትዮጵያ።\bd*
\m ወአኀዙ ዕንዚራተ ወነፍኁ ቀርነ ወከበሮ ወብዕዛ ወበቃለ ማሕሌቶሙ ወፍሥሓሆሙ ተሀውከት ወደምፀት ፈለገ ግብጽ ወኀብሩ ምስሌሆሙ ውውዓ ወማሕሌት፤ ወወድቁ ጣዖታቲሆሙ ዘገብሩ በእደዊሆሙ አምሳለ ሰብእ ወከልብ ወድመት ወዓዲ ማኅፈደ ነዋኃት ወእለ ምስሌሆሙ አምሳለ አንስርት ዘወርቅ ወብሩር ወድቁ ወተቀጥቀጡ፤ እስመ ከመ ፀሐይ ታበርህ ወእምግርማሃ ይደነግፁ፤ ወአልበስዋ አልባሲሃ ወጾሩ ሞጻሃ ቅድሜሃ ወአንበርዋ ዲበ ሰረገላ ነጺፎሙ ሜላተ ታሕቴሃ ወፀፊሮሙ ሜላተ በመልዕልቴሃ ወይሔልዩ ማሕሌተ በቅድሜሃ ወበድኅሬሃ። ወተንሥኡ ሰረገላትኒ ከመ ቀዲሙ ወጌሡ በጽባሕ እንዘ ይሔልዩ ላቲ ወተላዐሉ ኵሎሙ መጠነ እመት፤ እንዘ ያስተፉንውዎሙ ሰብአ ብሔረ ግብጽ ኀለፉ በቅድሜሆሙ ከመ ጽላሎት ወሰገዱ ሎሙ ሰብአ ብሔረ ግብጽ እስመ ርእይዋ እንዘ ትረውጽ ከመ ፀሐይ በውስተ ሰማይ፤ ወኵሎሙ ይረውጹ በሰረገላ እንዘይረውጹ በቅድሜሃ ወበድኅሬሃ። ወበጽሑ ባሕረ አልአሕመር እንተ ይእቲ ባሕረ ኢርትራ እንተ ተሠጥቀት በእደ ሙሴ ወኬዱ ደቂቀ እስራኤል ውስተ መዓምቅቲሃ ዐቀበ ወቍልቍለ እስመ ኢተውህበት አሜሃ ለሙሴ ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር ወበእንተዝ ጠግዐ ማይ አረፍትበይምን ወአረፍት በፅግም ወአኅለፎሙ ለእስራኤል ምስለ እንስሳሆሙ ወደቂቆሙ ወአንስቲያሆሙ፤ ወእምድኅረ ዐደዉ ባሕረ ተናገሮ እግዚኣብሔር ወወሀቦ ታቦተ ኪዳን ምስለ መጽሐፈ ሕግ። ወሶበ ተዐዱ ጽዮን ቅድስት ምስለ እሊአሃ አሜሃ እንተ ኀቤሃ እንዘ ይሔልዩ ማሕሌተ በመሰንቆ ወበዕንዚራት ባሕርኒ ተቀበለቶሙ እንዘ ታንፈርዕጽ መዋግዲሃ ከመ ሶበ ይትበተኩ አድባር ነዋኃት ወከመ ድምፀ አንበሳ ዘይጥሕር ከማሁ በገንሕ ትደምፅ ወከመ ነጐድጓደ ክረምተ ደማስቆ ወኢትዮጵያ ሶበ ይዘብጦን መብረቅ ለደመናት ከማሁ ታንጐደጕድ ወኀብረ ነጐድጓድ ምስለ ዕንዚራት ወሰገደት ላቲ ባሕርኒ፤ ወእንዘ ይትሀወክ መዋግዲሃ ከመ አድባር ተለዐለ ሰረገላቲሆሙ መልዕልተ መዋግድ መጠነ ፫ እመት ወበዜማ ማሕሌቶሙ መንክር ተላህያ ለባሕር፤ ግሩም ፈድፋደ ወመድምም ተላህያ ለባሕር ዐዚዝ ጥቀ ወዕፁብ ተላህያ ለባሕር ወእለ ውስቴታሂ አራዊት እለ ይትዐወቁ ወእለ ኢያስተርእዩ ይወፅኡ ወይሰግዱ ላቲ ወአዕዋፍኒ እለ ውስቴታ ይጠፍሑ በክነፊሆሙ ወይጼልልዋ፤ ወኮነ ፍሥሓ ለባሕረ ኢርትራ ወለሰብአ ኢትዮጵያ ወወፅኡ ባሕረ ወተፈሥሑ ፈድፋደ እምነ እስራኤል ሶበ ይወፅኡ እምግብጽ ወበጽሑ አንጻረ ደብረ ሲና ወኀደሩ ውስተ ቃዴስ ወበህየኒ እንዘ ይሴብሑ መላእክት ወያኀብሩ ስብሐቶሙ መንፈሳዊያን ምስለ ደቂቀ መሬታዊያን በማሕሌት ወበመዝሙር በከበሮ ወበትፍሥሕት። ወእምሂየ ጸዐኑ ሰረገላቲሆሙ ወተንሥኡ ወሖሩ ወኀለፍዋ ለብሔረምድያም ወበጽሑ ሀገረ ቤሎንቶስ እንተ ሀገረ ኢትዮጵያ፤ ወተፈሥሑ በህየኒ ወአዕረፉ እስመ ደወለ ብሔሮሙ በጽሑ በክብር ወበፍሥሓ ዘእንበለ ፃማ በፍኖት በሰረገላ ነፉስ ምስለ ኀይለ ሰማይ ወሚካኤል ሊቀ መላእክት፤ ወተፈሥሑ ኵሎሙ አድያመ ኢትዮጵያ እስመ ታበርህ ጽዮን ኀበ በጽሐት ከመ ፀሐይ በውስተ ጽልመት ፨ 

\s1 \bd ፶፮\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ግብአተ\bd*\bd  \bd*\bd ሳዶቅ\bd*\bd  \bd*\bd ካህን\bd*\bd  \bd*\bd ውሂቦ\bd*\bd  \bd*\bd ሞፃ።\bd*
\m ወሶበ ገብአ ሳዶቅ ካህን ኀበ ሰሎሞን ንጉሥ ወረከቦ እንዘ ይቴክዝ አውሥኦ ንጉሥ ለሳዶቅ ካህን ወይቤሎ አመ ትመጽእ ንግሥት አስተርአየኒ ከመዝ በሌሊት ከመ ዘእቀውም ውስተ ቀመራ ለኢየሩሳሌም ወረደ ፀሐይ እምሰማይ ውስተ ብሔረ ይሁዳ ወአብርሃ ፈድፋደ ወጐንዲያ ዐረበት ወአብርሀት ለብሔረ ኢትዮጵያ ወኢገብአት ዳግመ ውስተ ብሔረ ይሁዳ፤ ወካዕበ ወረደ ፀሐይ እምሰማይ ውስተ ብሔረ ይሁዳ ወአብርሃ ፈድፋደ እምቀዲሙ ወተሀየይዎ እስራኤል ወፈቀዱ ይድፍኑ ብርሃኖ ወሠረቀ እንተ መትሕተ ምድር እንተ እምኀበ ኢተሐዘብዎ ወአብርሃ ለብሔረ ሮሜ ወለብሔረ ኢትዮጵያ ወእምድኅሬሁ ለኵሎሙ እለ አምኑ ቦቱ። ወአውሥአ ሳዶቅ ካህን ወይቤ እግዚእየ ለምንት ዘኢነገርከኒ ቀዲሙ ዘከመዝ አርአያ ዘርኢከ፤ አርዐድከኒ ለብረክየ፤ አሌለነ ደቂቅነ ለእመ አሥእዋ ለእግዝእትነ ጽዮን ቅድስት ሰማያዊት ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር። ወአውሥአ ንጉሥ ወይቤሎ ተረስዐ ጥበብነ ወተደፍነ ኅሊናነ፤ በአማን አምሳሊሃ ለፀሐይ ጽዮን ቅድስት ዘአስተርአየኒ አሜሃ እንዘ ሀሎኩ ንዉምየ ምስለ ንግሥተ ኢትዮጵያ፤ ወባሕቱ ንግረኒ እስኩ ትማልም ሶበ ትነሥእ ልብሳ ተውንያ ዘቃማ እምላዕሌሃ ለጽዮን ኢጠየቀኑ ህላዌሃ። አውሥአ ሰዶቅ ወይቤ አልቦ እግዚኦ እስመ ፫ ልብስ በኀቤሃ ነሣእኩ እንተ ላዕሌሃ ወአልበስክዋ እንተ ወሀብከኒ ወአምጻእኩ ኀቤከ። ወይቤሎ ሖርኬ አፍጥን ነጽሮታ ለእግዝእትነ ወርእያ ጥዩቀ። ወነሥአ መራኁተ ሰዶቅ ካህን ወሖረ ወፈትሐ ኀዋኅወ ቤተ መቅደስ ወአፍጠነ ነጽሮ ወኀሢሠ ወአልቦ ዘረከበ ዘእንበለ ዕፀወ ለውሕ ጥጉዓን በአረፍተ ምንባሪሃ ለጽዮን ዘአስተማሰለ አዛርያስ ፨ 

\s1 \bd ፶፯\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ውድቀተ\bd*\bd  \bd*\bd ሳዶቅ\bd*\bd  \bd*\bd ካህን።\bd*
\m ወርእዮ ዘንተ ወድቀ በገጹ ውስተ ምድር ወተክዕወት ነፍሱ በላዕሌሁ እስመ ደንገፀ ወኮነ ከመ በድን፤ ወሶበ ጐንደየ ወአ ለአከ ሎቱ ኢዮአስ ወልደ ዮዳሔ ወረከቦ ውዱቀ ከመ በድን ወአንሥኦ ርእሶ ወገሰሶ ልቦ ወአንፎ እመ ይረክብ ምዉቀ እስትንፋስ በላዕሌሁ ወነፍሖ ወአንሥኦ ወነገፎ ወአፅግዖ ውስተ ጠረጲዛ ወተንሥአ ወነጸረ ውስተ ምንባሪሃ ለጽዮን ወኢረከባ፤ ወወድቀ ወወደየ ሐመደ ውስተ ርእሱ ወተንሥአ ወሖረ ወከልሐ በአናቅጺሃ ለቤተ እግዚኣብሔር፤ ወተሰምዐ ድምፅ እስከ ቤተ ንጉሥ። ወተንሥአ ንጉሥ ወአዘዘ ይዑዱ ዐዋዲ ወይንፍሑ ቀርነ ፀባኢት ከመ ይሖሩ ወይስድድዎ ለሰብአ ብሔረ ኢትዮጵያ ወለእመ ረከቦሙ ከመ የአኀዞ ለወልዱ ወያግብኦ ምስለ ጽዮን ወይቅትሎሙ ለኵሎሙ በአፈ ኀጺን፤ እስመ በአፉሁ ነበበ ወይቤ ሕያው እግዚኣብሔር አምላከ እስራኤል ከመ ሰብአ ሞት እሙንቱ ወኢኮኑ ለሕይወት እስመ በአማን ይደልዎሙ ሞት በእንተ ዘሰረቁ ቤተ መቅደሱ ለእግዚኣብሔር ወፈቀዱ ያርኵሱ ማኅደረ ስሙ ውስተ ምድር ዘአልቦ ሕገ ፨ 

\s1 \bd ፶፰\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd ተንሥአ\bd*\bd  \bd*\bd ሰሎሞን\bd*\bd  \bd*\bd ይቅትሎሙ።\bd*
\m ከመዝ ተናገረ ንጉሥ ሰሎሞን ወተንሥአ በመዐት ወሖረ ከመ ይኅሥሦሙ፤ ወሶበ ተንሥኡ ንጉሥ ወመኳንንቲሁ ወኀያላኒሁ ተጋብኡ አእሩገ እስራኤል ውስተ ቤተ እግዚኣብሔር ምስለ አቤራት ወደናግል ወበከዩ በእንተ ጽዮን እስመ ተነሥአት እምኔሆሙ ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር። ወለሰዶቅኒ እስመ ገብአ ልቡ እምድኅረ ጕንዱይ ሰዐት። ወእምዝ አዘዘ ንጉሥ ከመ ይሖሩ ይምነ ወፅግመ ከመ እመቦ ከመ ይትገሐሡ እምፍርሀተ ስርቅ፤ ወለሊሁሰ ንጉሥ ተንሥአ በአሠረ ፍኖቶሙ ለሰብአ ኢትዮጵያ ወፈነወ መባርዲን፤ ሰብአ አፍራስ፤ ከመ ያእምሩ ኀበ ሀለዉ ወይግብኡ ወይንግርዎ። ወሖሩ ወበጽሑ ሀገረ ምስር ኀበ ተዐየኑ ህየ ሰብአ ኢትዮጵያ ምስለ ንጉሦሙ ወኀበሂ ተሰለምዋ ለጽዮን፤ ወተፈሥሑ ወሐተቱ ኪያሆሙ ሐራ ንጉሥ ወይቤልዎሙ ሰብአ ብሔረ ግብጽ፤ እምርሑቅ መዋዕል በዝየ ኀለፉ ሰብአ ኢትዮጵያ እንዘ ይረውጹ በሰረገላ ከመ መላእክት ወይቀልሉ እምነ አንስርት በውስተ ሰማይ፤ ወይቤልዎሙ ማእዜ ዕለት ኀለፉ እምኔክ ሙ፤ ወይቤልዎሙ ዮም ተሱዕ መዋዕል በዘ ኀለፉ እምኔነ። ወቦ እምኔሆሙ እለ ገብኡ ወነገርዎ ለንጉሥ ሰሎሞን ከመ ኀለፉ ተሱዐ መዋዕል እምዘ ኀለፉ እምስር፤ ወአብያጺነሰ ሖሩ ከመ ይኅሥሡ እስከ ባሕረ ኢርትራ ወንሕነሰ ገባእነ ከመ ንንግርከ ዘንተ፤ እስኩ ኀሊ ለሊከ ንጉሥ በዕለተ ሰኑይ እምከመ ወፅኡ እምኀቤከ በጽሑ በሠሉስ ኀበ ፈለገ ተከዚ ሀገረ ምስር፤ ወለነኒ ሶበ ፈነውከነ እምኢየሩሳሌም በጻሕነ በዕለተ ሰንበት ወገባእነ ኀቤከ ዮምበዕለተ ራብዕ፤ ኀሊኬ በጥበብ መጠነ ይበጽሑ እሙንቱ ሰብእ። ወተምዐ ንጉሥ ወይቤ አኀዝዎሙ ኀምስቲሆሙ እስከ ንረክብ ጽድቀ ቃሎሙ ፨ ወአፍጠኑ ሐዊረ ንጉሥ ወሰራዊቱ ወበጽሑ ጋዛ ወተስእሎሙ ወይቤሎሙ ማእዜ ኀለፈ ወልድየ እምኔክሙ። አውሥኡ ወይቤሉ ኀለፈ ይእቲ ሠሉስ ዕለት፤ ወሶበ ጸዐኑ ሰረገላቲሆሙ አልቦ ዘየሐውር መልዕልተ ምድር አላ በሰረገላ ስቁላን መልዕልተ ነፉስ ወይቀልሉ እምነ አንስርት ዘውስተ ሰማይ ወኵሉ ንዋዮሙ የሐውር ምስሌሆሙ መልዕልተ ነፉስ በሰረገላ፤ ወለነሰ መሰለነ ዘአንተ ረሰይከ ሎሙ በጥበብከ ከመ ይሖሩ በሰረገላ መልዕልተ ነፋስ። ወይቤሎሙ ቦኑ ዘሀለወት ጽዮን ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር ምስሌሆሙ፤ ወይቤልዎ አልቦ ዘርኢነ ፨

\s1 \bd ፶፱\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd ሐተቶ\bd*\bd  \bd*\bd ለግብጻዊ\bd*\bd  \bd*\bd ገብረ\bd*\bd  \bd*\bd ፈርዖን።\bd*
\m ወኀለፈ እምህየ ወረከበ ፩ መኰንነ እመኳንንተ ግብጽ ዘንጉሥ ፈርዖን ዘለአኮ ኀቤሁ ምስለ አምኃ ወምሉእ ንዋይ ምስሌሁ ወበጽሐ ወሰገደ ለንጉሥ። ወአፍጠኖ ሐቲተ ሰሎሞን ንጉሥ ዘእንበለ የሀብ አምኃሁ ወመልእክቶ ወይቤሎ ቦኑ ዘርኢከ ሰብአ ኢትዮጵያ እንዘ ይግዕዙ እምህየ። ወአውሥአ ወይቤሎ መልአከ ፈርዖን ለንጉሥ ሕያው አንተ ንጉሥ ለዓለም፤ ለአከኒ እግዚእየ ንጉሥ ፈርዖን እምእስክንድርያ ኀቤከ ወነዋ ኣየድዐከ ዘከመ መጻእኩ፤ ወሶበ መጻእኩ እምእስክንድርያ ቦእኩ ቃህራ ውስተ ሀገሩ ለንጉሥ ወበብጽሐትየ በጽሑ ህየ እሉ ሰብአ ኢትዮጵያ ዘትብል፤ በጽሑ እንተ ኀለፈት ሠሉስ ውስተ ተከዚ ፈለገ ምስር እንዘ ይነፍሑ በዕንዚራት ወይረውጹ በሰረገላት ከመ ኀይለ ሰማያዊያን፤ ወእለ ርእይዎሙ ይቤልዎሙ እሉሰ እንዘ መሬታዊያን ኮኑ ሰማያዊያን መኑኬ ይጠብብ እምሰሎሞን ንጉሠ ይሁዳ ወውእቱኒ ኢሖረ በሰረገላ ነፉስ ከመዝ፤ ወእለ ሀለዉ ውስተ አህጉር ወማኅፈድ ስምዐ ኮኑ ከመ ሶበ ቦኡ እሉ ውስተ ብሔረ ግብጽ ወድቁ ወተሰብሩ አማልክቲነ ወአማልክተ ንጉሥ ወማኅፈደ ጣዖታትኒ ከማሁ ተቀጥቀጡ፤ ወሐተቱ ገነውተ አማልክት ማርያነ ግብጽ በእንተ ዘወድቁ አማልክቲነ ወይቤሉነ ታቦተ አምላከ እስራኤል እንተ ወረደት እምሰማይ ሀለወት ምስሌሆሙ ወትነብር ውስተ ሀገሮሙ እስከ ለዓለም፤ ወበእንተዝኬ ሶበ ትበውእ ብሔረ ግብጽ ተቀጥቀጡ አማልክቲነ፤ ወአንተሰ ኦንጉሥ አልቦ ዘይመስላ ለጥበብከ እምታሕተ ሰማይ ወለምንት ወሀብከ ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር አምላክከ ዘአንጽሑ ለከ አበዊከ፤ እስመ ንሰምዕ ከመ ይእቲ ታድኅነክሙ እምእደ ፀርክሙ ወመንፈሰ ትንቢትኒ ባቲ ይትናገረክሙ ወአምላከ ሰማይኒአ የኀድር ውስቴታ በመንፈሱ ቅዱስ ወትሰመዩ ሰብአ ቤቱ ለእግዚኣብሔር፤ ወለምንት ዘወሀብክሙ ክብርክሙ ለባዕድ። አውሥአ በጥበብ ሰሎሞን ወይቤ በአይቴ ይክል ነሢኦታ ለእግዝእትነ እስመ ሀለወት ኀቤነ ፨ 

\s1 \bd ፷\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd ላሐዋ\bd*\bd  \bd*\bd ሰሎሞን\bd*\bd  \bd*\bd ለጽዮን።\bd*
\m ወቦአ ውስተ ኀይመቱ ወበከየ ብካየ መሪረ እንዘ ይብል እግዚኦ በመዋዕልየኑ ትነሥኣ ለታቦተ ኪዳንከ እምኔነ፤ ባሕቱ እምቀደምከ ነሢአ ነፍስየ እምኔሃ ዘበመዋዕልየ ትነሥኣ፤ እስመ አንተሰ ኢትሔሱ ቃልከ ወኢትዔምፅ ኪዳነከ ዘተካየድከ ምስለ አበዊነ፤ ምስለ ኖኅ ገብርከ ዘዐቀባ ለጽድቅ ወምስለ አብርሃም ዘኢተዐደወ ትእዛዝከ ወምስለ ይስሐቅ ቍልዔከ ዘአንጽሐ ሥጋሁ እምርስሐተ ኀጢአት ወምስለ እስራኤል ቅዱስከ ዘአስተባዛኅከ በመንፈስ ቅዱስ ወሰመይኮ አሠረ ዚአከ፤ እስራኤል፤ ወምስለ ሙሴ ወአሮን ካህናቲከ እለ በመዋዕሊሆሙ አውረድካ ለታቦተ ሕግ እምሰማይ ዲበ ምድር ለደቂቀ ያዕቆብ ርስትከ ምስለ ሕግከ ወትእዛዝከ በአርአያ ሥርዐተ መላእክት፤ እስመ አቅደምከ ሳርሮታ ለጽዮን ለማኅደረ ስብሐቲከ ውስተ ደብረ መቅደስከ ወበዳግምሰ ወሀብኮለሙሴ ከመ ያሰኒ ገቢሮታ በዲበ ምድር ወያንብራ ውስተ ደብተራ ዘስምዕ ከመ አንተኒ ትምጻእ ህየ እምደብረ መቅደስከ ወታስ ምዖሙ ቃልከ ከመ ይሖሩ በትእዛዝከ። አእመርኩ ይእዜ ከመ ተሀየይከ ርስተከ እምነ እስራኤል ሕዝበከ፤ ወእስከ ይእዜ ሀለወት ምስሌነ ወኢያሠነይነ ተግባራ ወበእንተዝ ተምዐዕከነ ወሜጥከ ገጸከ እምኔነ፤ እግዚኦ ኢትነጽር ምግባረነ እኩየ አላ ነጽር ኂሩቶሙ ለአበዊነ ቀደምት። አቡየ ዳዊት ገብርከ ፈቀደ ይሕንጽ ቤተ ለስምከ ሰሚዖ ቃለ ነቢይከ ዘይቤ አይኑ ቤት ለማኅደርየ ወአይኑ መካን ለምዕራፍየ አኮኑ እደዊየ ዘገብራ ዘኵሎ ይቤ እግዚኣብሔር ዘኵሎ ይመልክ፤ ወዘንተ ሶበ ኀለየ ትቤሎ ኢይትከሀለከ ዘዘንተ ሐነጽከ አላ ዘወፅአ እምሐቌከ የሀንጽ ሊተ። ወይእዜኒ እግዚኦ ኢተሐሰወ ቃልከ ወሐነጽኩ ቤተከ እንዘ አንተ ረዳእየ፤ ወሶበ ፈጸምኩ ሐኒጾ ቤትከ አባእክዋ ለታቦተ ኪዳን ውስቴታ ወሦዕኩ መሥዋዕተ ለሥላሴ ስምከ ቅዱስ ወሐወጽከ ውስቴታ፤ ወመልአ ቤት ስብሐቲከ እንዘ ኵሉ ዓለም ምሉእ መለኮትከ ወተፈሣሕነ ሕዝብከ በነጽሮ ስብሐቲከ ውስቴታ። ወእምአሜሃሰ ዮም ሣልሲት ዓመታ ወመሠጥካ ለብርሃንነ እምኔነ ከመ ታብርህ ለእለ ውስተ ጽልመት ነሠትካ ለክብርነ ከመ ታክብሮሙ ለኅሱራን አ ጥፋእከ ግርማነ ከመ ታግርሞ ለዘ ኢኮነ ግሩመ ነሠትካ ለሕይወትነ ከመ ትሕንጾለዘ ርሕቀ ሕይወቱ እምኔከ። አሌሊተ አሌሊተ እበኪ በእንተ ርእስየ ተንሥእ ዳዊት አቡየ ወብኪ ምስሌየ በእንተ እግዝእትነ እስመ ተሀየየነ እግዚኣብሔር ወነሥኣ ለእግዝእትነ እምደቂቅከ፤ አሌሊተ አሌሊተ እስመ ተሀየየኒ ፀሐየ ጽድቅ፤ አሌሊተ በእንተ ዘተሀየይነ ትእዛዘ አምላክነ ኮነ ኅሱራነ በዲበ ምድር ካህናትኒ ኢያሠነይነ ወነገሥትኒ ኢያርታዕነ ፍትሐ ለእጓለ ማውታ፤ አሌለነ አሌለነ እስመ ኀለፈት ርትዕ እምኔነ ወተገሠጽነ፤ አሌለነ ፍሥሓነ ተመይጠት ኀበ ጸላእትነ ወሞገስነ ተረስዐት እምላዕሌነ፤ አሌለነ አሌለነ ተመጠወ ዘባንነ ለኵናተ ፀርነ፤ አሌለነ አሌለነ ኮኑ ሕብልያ ደቂቅነ ወፄዋ ለእለ ይእዜ ነሐበልዮሙ ወንፄውዎሙ፤ አሌለነ አሌለነ በከያ አቤራቲነ ወላሐዋደናግሊነ፤ አሌለነ አሌለነ አውየዉ ርሡኣኒነ ወከልሑ ሕፃናቲነ፤ አሌለነ አሌለነ አንብዓ አንስቲያነ ወማሰነት ሀገርነ፤ አሌ ለነ አሌ ለነ እምዮም እስከ ተፍጻሜተ መዋዕሊነ ምስለ ደቂቅነ፤ አሌለነ አሌለነ እስመ ተነሥተ ክብራ ለወለተ ጽዮን ክብርት ወዐብየ ክብራ ለወለተ ኢትዮጵያ ኅስርት። ተምዕዐ እግዚኣብሔር ወመኑ ይሣሀል፤ አስተራኰሰ እግዚኣብሔር ወመኑ ያነጽሕ፤ መከረ እግዚኣብሔር ወመኑ ይትቃወማ ለምክሩ፤ ፈቀደ እግዚኣብሔር ወመኑ የአብያ ለኅሊናሁ፤ ይቤ እግዚኣብሔር ወኵሉ ይከውን፤ አኅሰረ እግዚኣብሔር ወአልቦ ዘያከብር፤ ነሥአ እግዚኣብሔር ወአልቦ ዘያገብእ፤ ጸልአ እግዚኣብሔር ወአልቦ ዘያፈቅር። አሌለነ እንዘ ክቡር ስምነዮምሰ ተመነነ ስምነ፤ አሌለነ እንዘ ሰብአ ቤት ንሕነ ኮነ ሰብአ አፍአ እንዘ ሰብአ ውስጥ ንሕነ ተሰደድነ በኀጢአትነ። እስመ እግዚኣብሔር ያፈቅር ንጽሐ ካህናትኒ አበይዋ ለንጽሕ ወአፍቀርዋ ለርኵስ፤ ወነቢያትኒ ገሠጹነ ወኢተገሠጽነ ወአስምዑነ ወኢሰማዕነ፤ አሌለነ በኀጢአትነ ተመነነ በኀሳርነ ተቀሠፍነ። መንግሥትኒ ኢይበቍዕ ዘእንበለ ንጽሕ ወፍትሕ ኒ ኢይበቍዕ ዘእንበለ ርትዕ ወብዕልኒ ኢይበቍዕ ዘእንበለ ፍርሀተ እግዚኣብሔር፤ ካህናትኒ አፍቀሩ ነገረ ዘውዕ እምነገረ መጻሕፍት ወአፍቀሩ ቃለ መሰንቆ እምቃለ መዝሙር ወአፍቀሩ ግብረ ዓለም እምጸሎት ወአፍቀሩ ቅሥተ ዓለም እምቃለ መለኮት ወአፍቀሩ ሰሐቀ ወዝሙተ እምብካየ ሕይወት ወአፍቀሩ መብልዐ ኀላፊተ እምጸዊም ለእግዚኣብሔር ወአፍቀሩ መስቴ ወስካረ እምሠዊዕ ለእግዚኣብሔር ወአፍቀሩ ሀኬተ እምስእለት ወአፍቀሩ ንዋየ እምነ ምጽወት ወአፍቀሩ ንዋመ እምስብሐት ወአፍቀሩ ነዛህላለ እምንቃህ። አሌለነ አሌለነ ነገሥትኒ ተሀከይነ እምነ ትእዛዘ እግዚኣብሔር ወአፍቀርነ ነገረ መስተዛውዓን እምቃለ ካህናትወገጸ አንስቲያነ ንፈቅድ ነጽሮ እምኀሢሠ ገጸ እግዚኣብሔር በንስሓ ወአፍቀርነ ነጽሮ ሕፃናቲነ እምሰሚዐ ቃለ እግዚኣብሔር ወአፍቀርነ ተናዝዞ በእብነ ሰርድዮን እምአርትዖ ፍትሕ ለእጓለ ማውታ ወአፍቀርነ ነጽሮ ክብርነ እምሰሚዐ ቃለ እግዚኣብሔር ወአፍቀርነ ነገረ በክ እምቃለ ማእምራን ወአፍቀርነ ነገረ እቡዳን እምነ ሰሚዐ ነገረ ነቢያት። አሌለነ በፈቃድነ አርኰስና ለሕይወትነ፤ አሌለነ እስመ ዘያፈቅር እግዚኣብሔር ንስሓ ወምሕረተ ኢገበርነ፤ አሌለነ ወሀበነ ክብረ ወበእበድነ ገደፍነ አጥበበነ ፈድፋደ ወበፈቃድነ አበድነ እምነ እንስሳ ወሀበነ ብዕለ ወአንደይነ ርእስነ እምጽዋት። ነጸርነ አፍራሲነ ወረሳዕነ ምግባኢነ፤ አፍቀርነ ኀላፊተ ወኢያእመርና ለነባሪት፤ ረሰይነ መዋዕሊነ ተቀጽቦ ለሕይወትነ ወአብደርነ ተድላ ሲሲትነ ዘይከውን አደፈ እመብልዐ ሕይወት ዘይነብር ለዓለም ወቀጠንተ አልባስ ዘኢይበቍዕ ለነፍስ ወአእተትነልብሰ ግርማ ዘለዓለም፤ ወመኳንንቲነኒ ወአሕዛብ ይገብሩ ዘይጸልእ እግዚኣብሔር ወኢያፍቀሩ ዘያፈቅር እግዚኣብሔር ፍቅረ ቢጾሙ ወትሕትና ወየውሀተ ወምሒረ ነዳይ ወትዕግሥተ ወአፍቅሮ ቤተ እግዚኣብሔር ወሰጊድ ለወልድ፤ ወዘይጸልእሰ እግዚኣብሔር ተጠይሮ ወአጣዕዎ ወሐቲተ ማሪት ወመቃስም ወሰገል ወጽንጽንያ ወአቀሪኖ ወብትክ ወማውታ ወስርቅ ወዐመፃ ወዝሙት ወተቃንኦ ወሐቢል ወስታይ ወስካር ወማሕላ በሐሰት ለቢጾሙ ወስምዐ ሐሰት ላዕለ ቢጾሙ ዘንተ ኵሎ ይገብሩ ዘይጸልእ እግዚኣብሔር። ወበእንተ ዝንቱኬ ዘነሥኣ እግዚኣብሔር ለታቦተ ኪዳኑ እምኔነ ወወሀባ ለሕዝብ እለ ይገብሩ ፈቃዶ ወሕጎ ወሥርዐቶ፤ ሜጠ ገጾ እምኔነ ወአብርሀ ገጾ ላዕሌሆሙ ተሀየየ ኪያነ ወአፍቀረ ኪያሆሙ መሐረ ኪያሆሙ ወአጥፍአ ኪያነ በእንተ ዘነሥኣ ለታቦተ ኪዳኑ እምኔነ። እስመ መሐለ ማሕላ በርእሱ ከመ ኢይከልእ ክረምተ ወሐጋየ ዘርአ ወማእረረ ፍሬ ወተግባረ ፀሐየ ወወርኀ እንዘ ሀለወት ጽዮን ዲበ ምድር ወከመ ኢይትመዐዕ ለሰማይ ወምድር ኢበአይኅ ወኢበእሳት ወከመ ኢያጠፍእ ሰብአ ወእንስሳ ወአራዊተ አላ ዳእሙ ከመ ይምሐር ተግባረ እደዊሁ ወከመ ያብዝኅ ምሕረቶላዕለ ልሕኵቱ፤ ወአመ ይነሥኣ እግዚኣብሔር ለታቦተ ኪዳኑ አሜሃ ያጠፍኦሙ ለሰማያት ወምድር ወለኵሉ ተግባሩ፤ ወዮምኒ እስመ ተሀየየነ እግዚኣብሔር ወነሥኣ እምኔነ ለታቦተ ሕጉ ፨ ወዘንተ እንዘ ይብል ኢያዐርፍ ብካየ ወአንብዐ እምአዕይንቲሁ። ወአውሥአ መንፈሰ ትንቢት እንዘ ይብሎ ለምንት ከመዝ ተሐዝን እስመ በፈቃደ እግዚኣብሔር ኮነ ዝንቱ ወይእቲኒ አኮ ለባዕድ ዘተውህበት አላ ለወልድከ ቀዳሜ በኵርከ ዘይነብር ዲበ መንበረ ዳዊት አቡከ፤ እስመ መሐለ እግዚኣብሔር ለዳዊት በጽድቅ ወኢይኔስሕ ከመ እምፍሬ ከርሡ ያነብር ዲበ መንበሩ እስከ ለዓለም በውስተ ታቦተ ኪዳኑ ጽዮን ቅድስት፤ ወእሬስዮ ልዑለ እምነገሥተ ምድር ወመንበሮሂ ከመ መዋዕለ ሰማይ ወከመ ሥርዐተ ወርኅ እስከ ለዓለም፤ ወበሰማያትኒ ዘይነብር ዲበ መንበረ መለኮት በሥጋ ይኴንን ሕያዋነ ወሙታነ እስከ ለዓለም ወይገንዩ ሎቱ መላእክት ወሰብእ ወይሴብሖ ኵሉ ልሳን ወይሰግዱ ሎቱ ኵሉ ብርክ በቀላያት ወበአፍላግ፤ ወበዝንቱ ተናዘዝ ወግባእ ቤትከወኢታሕዝን ልብከ ፍጹመ። ወበዝንቱ ተናዘዘ ወይቤ ይኩን ፈቃዱ ለእግዚኣብሔር ወአኮ ፈቃደ ሰብእ። ወካዕበ አስተርአዮ መልአከ እግዚኣብሔር ገሃደ ወይቤሎ ወአንተሰ ሐነጽከ ቤተ እግዚኣብሔር ወትከውነከ ምክሐ ይእቲ ወምስማከ ለእመ ዐቀብከ ትእዛዞ ወኢያምለከ ባዕደ አማልክተ ትትፈቀር በኀበ እግዚኣብሔር ከመ ዳዊት አቡከ ፨  ፨

\s1 \bd ፷፩\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ግብአተ\bd*\bd  \bd*\bd ሰሎሞን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሩሳሌም።\bd*
\m ወእምዝ አተወ ሀገረ ኢየሩሳሌም ወበከየ በህየኒ ምስለ አእሩገ ኢየሩሳሌም ብካየ ዐቢየ በውስተ ቤተ እግዚኣብሔር፤ ወእምድኅረዝ ተኣኀዙ ንጉሥ ምስለ ሰዶቅ ካህን በክሳውዲሆሙ ወበከዩ መሪረ በውስተ ምንባሪሃ ለጽዮን ወአርመሙ እምድኅረ ጕንዱይ ሰዐት። ወተንሥኡ መላህቅት ወተናገርዎ ለንጉሥ እንዘ ይብሉ ኢትሕዝን እግዚእነ በእንተዝ ነገር እስመ ንሕነ አእመርነ ዘእንበለ ኀበ ፈቀደ እግዚኣብሔር ኢትነብር ጽዮን እምቀዳሚ እስከ ደኃሪ ወአልቦ ዘይከውን ዘእንበለ በፈቃደ እግዚኣብሔር፤ ወዘበእንተ ጽዮንሂ ቀዲሙ በመዋዕለ ኤሊ ካህን ዘእንበለ ይስአሉ አበዊነ ንጉሠ ፄወውዋ ኢሎፍሊ በውስተ ትዕይንት ሶበ ተሀየዮሙ እግዚኣብሔር ለእስራኤል በውስተ ፀብእ ወወድቁ ካህናቲሃ አፍኒ ወፊናሐስ በአፈ ኀጺን ወነሥእዋ ኢሎፍሊ ለታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር ወአእተውዋ ውስተ ሀገሮሙ ወወደይዋ ውስተ ቤተ አምላኮሙ ዳጎን፤ ወተሰብረ ወተሀጕለ ዳጎን ወኮነ ከመ ጸበል ወምድሮሙ ኮነት በድወ በአና ጹት ወበልዐ ኵሎ ፍሬ ምድሮሙ ወነፍስቶሙኒ ኮነ ጸልዐ ወሕበጠ፤ ወአስተጋብኡ ማርያኒሆሙ ወመሰግላኒሆሙ ወረአይተ ከዋክብቲሆሙ ወተስእልዎሙ ወይቤልዎሙ እፎ ንድኅን እምዝጸልዕ ወምንዳቤ ዘረከበነ ለነ ወለሀገርነ፤ ኀለዩ እሙንቱ መሰግላን ተግሒሦሙ እንተ ባሕቲቶሙ ወአምጽኡ ሰገላቲሆሙ ወኀለዩ ወሐሰቡ ወመከሩ ዘከመ እፎ ይድኅኑ እምንዳቤ ሀገሮሙ ወነፍስቶሙ፤ ወረከቡ ዘንተ ከመ በእንተ ጽዮን ዘረከቦሙ ዝንቱ መቅሠፍት ሎሙ ወለሀገሮሙ። ወሖሩ ኀበ ነገሥቶሙ ወመኳንንቲሆሙ ወይቤልዎሙ ዝንቱ ኵሉ ዘረከበክሙ በእንተ ጽዮን ሰማያዊት ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር፤ ወይእዜኒ አእምሩ ዘከመ ታገብእዋ ውስተ ሀገራ ወብሔራ ወቤታ፤ ወአኮ ዕራቃ ዘንፌንዋ አላ ሀብዋ ሞጻ ከመ ትስረይ ዛቲ ኀጢአተክሙ ወትሰስል ምንዳቤክሙ ሶበ ገብአት ጽዮን ውስተ ሀገራ ወሶበሰ ኢፈነውክምዋ ውስተ ሀገራ ኢኮነ ሠናየ አንብሮታ ኀቤክሙ አላ ትትቀሠፉ ኵልክሙ እስከ ተኀል ቁ። ወይቤልዎሙ ነገሥቶሙ ወመኳንንቲሆሙ ለማርያኒሆሙ ምንተኬ ዘትብሉ ዘንሁባ ሞጻ ወከመ እፎ ንፌንዋ ጠዪቀክሙ ንግሩነ ዘከመ ንሬሲ። ወመከሩ ካዕበ ማርያነ ኢሎፍሊ ወይቤልዎሙ ለነገሥቶሙ ወለመኳንንቲሆሙ ግበሩ ላቲ በርእሰ አብያቲክሙ ወርቀ ሞጻ ፰ አምሳለ አናጹት በከመ አጥፍኡ ሀገርክሙ ወአምሳለ ነፍስተ ብእሲ ፰ በከመ ሐመምክሙ ነፍስተክሙ በጸልዕ ወሕበጥ እንተ ኀበ ቍልፈትክሙ። ወገብሩ በከመ አዘዝዎሙ ኢሎፍሊ ፻፳ ሞጻ ዘወርቅ ወወሀብዋ ለጽዮን፤ ወካዕበ ይቤልዎሙ ዘከመ እፎ ንፌንዋ ወመኑ ትብሉ ይሰዳ ውስተ ሀገራ። ወይቤልዎሙ ካዕበ መሰግላነ ኢሎፍሊ ያምጽኡ ክልኤ ናቃት እለ ተበኵራ በአሐቲ ጊዜ ወይርሐኑ ሰረገላተ ዲቤሆሙ ወይክልኡ እጐላቲሆሙ ወይዕጽዉ ውስተ ቤት ወይፅምድዎን ይኅድግዎን ይሖራ ኀበ ፈቀዳ፤ ወለእመ አርትዓ ለኢየሩሳሌም ዮጊ ናአምር ከመ ተሣሀላ እግዚኣብሔር ለምድርነ ወለእመሰ አውከካ ወአንጌ ገያ ወፈቀዳ ገቢአ ድኅሬሆን ናአምር ከመ ተምዕዐነ እግዚኣብሔር ወኢያእተተ መቅሠፍቶ እስከ ያጠፍአነ ኪያነሂ ወሀገርነ። ወገብሩ በከመ አዘዝዎሙ ማርያነ ኢሎፍሊ ለመኳንንቲሆሙ ወአስተፉነውዋ ወገነዩ ላቲ፤ ወእምዝ አርትዓ እማንቱ አግማል ለፍኖተ ብሔረ ይሁዳ ወበጽሐአ ውስተ ዐውደ እክል ወተቀበልዋ ቤተ ዘመድከ፤ ወእለሰ ኢተቀበልዋ ሰብአ ቤተ ዳን እለ ኢገነዩ ላቲ እንዘ ይሬእይዋ አኅለቆሙ እግዚኣብሔር በመዐት፤ ወለእሙንቱሰ ዕፀወ ሰረገላ ሠፀርዎን ወለእማንቱኒ አግማል ረሰይዎን መሥዋዕተ ወገብአት ጽዮን ውስተ መካና። ወአሜሃ እንዘ ሀለወት ውስተ ቤት ተልእካ ሳሙኤል ነቢይ ወተከሥተ ሎቱ ራእይ ወትንቢት ወኮነ ዘያሠምሮ ለእግዚኣብሔር በኵሉ ግብሩ ወኰነኖሙ ለእስራኤል ፵ወ፰ ዓመተ። ወእምድኅሬሁ ሰአሉ ሕዝብነ ያንግሥ ሎሙ እግዚኣብሔር ከመ አሕዛብ እለ አውዶሙ፤ ወቀብኦ ሳሙኤል ነቢይ ለሳኦል ንጉሥ ወውእቱኒ ነግሠ ፵ ዓ መተ፤ ወለሊሁሰ እምሕዝበ ብንያሚ እንተ ትንእስ በትር እምሕዝበ እስራኤል፤ ወቀብኦ ካዕበ ሳሙኤል ነቢይ ለአቡከ ዳዊት። ወሶበ ተኣኀዙ ቀትለ ኢሎፍሊ ምስለ ሳኦል ንጉሥ ተመውአ ሳኦል ወሞተ ምስለ ናታን ወልዱ። ወእለ ተርፉ ደቂቁ ፈቀዱ ከመ ይንሥእዋ ለጽዮን ሶበ አእመሩ ሞተ አቡሆሙ ወእኁሆሙ፤ ወእምዝ ሶበ ፈቀዱ ኀቢኦታ ወአግዕዞታ እስከ ቈላተ ጌላቡሔ ከመ ኢይንሥኦሙ አቡከ ዳዊት ወአበየቶሙ ተነሥኦ እስከ ይመጽእ አቡከ ወይነሥኣ እምሀገሮሙ ኢበመሥዋዕት ወኢበዕጣን ወአጸንሕሖ እስመ ኢይትከሀል ነሢኦታ ለጽዮን ዘእንበለ ፈቃዳ ወፈቃደ እግዚኣብሔር፤ ወካዕበ አቡከ ሶበ አርትዐ ወነግሠ ላዕለ እስራኤል ነሥኣ እምሀገረ ሰማርያ ወአብኣ ዝየ ኢየሩሳሌም እንዘ ያፅሕስ በእገሪሁ በቅድሜሃ ወይጠፍሕ በእደዊሁ በእንተ ፍሥሓሃ እስመ ተንሥአት ሎቱ ከመ ትምጻእ ሀገረ ዳዊት አቡከ። ወዝንቱሰ ዘትብል በእንተ ዘሖረት ጽዮን ሀገሮሙ ለብሔረ ኢትዮጵያ ለእመ ፈቀደ እግዚኣብሔር ወፈ ቀደት ለሊሃ ኢይክል ከሊኦታ ወኢ፩ እስመ በፈቃዳ ተሐውር ወበፈቃዳ ትገብእ ለእመ ሠምረ እግዚኣብሔር፤ ወለእመሰ ኢገብአት ይኩን ሥምረቱ ለእግዚኣብሔር ወለነሰ ለእመ ፈቀደ እግዚኣብሔር ሀለወት ኀቤነ ኢየሩሳሌም ዘሐነጽከ ለነ ቤተ እግዚኣብሔር። ወይእዜኒ ኢታሕዝን ልበከ ወተናዘዝ በዘ ንነግረከ ወጥበብሰ እምኀቤከ ይእቲ ሠረጸት ዘወሀበከ እግዚኣብሔር አምላከ እስራኤል፤ እስመ ነኪር ለጥበብ ከመ ማኅቶት ለፀሐይ ዘኢይበቍዕ ወከመ ብሒእ ወዕጕስታር ለመዓር ኢይበቍዕ ከማሁ ነገሮሙ ለአብዳን በላዕለ ጠቢብ ኢይበቍዕ ከመ ጢስ ለዐይን ወከመ ቆዕ ለስነን ከማሁ ኢይበቍዕ በላዕለ ጠቢብ ነገረ አብዳን ፨ 

\s1 \bd ፷፪\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ዘአውሥኦሙ\bd*\bd  \bd*\bd ሰሎሞን።\bd*
\m ወአውሥኦሙ ሰሎሞን ንጉሥ ወይቤሎሙ ስምዑኒ ዘእነግረክሙ ኪያየ ሶበ ወሰደኒ እንዘ እጸውር ኪያሃ ምንት እምተስእኖ ለእግዚኣብሔር ወኪያክሙኒ ሶበ ይወስደክሙ ጸዊረክ ሙ ኪያሃ ምንት እምተስእኖ ለእግዚኣብሔር ወሶበሂ ያወርሶሙ ሀገርነ ወይሤርወነ ኪያነ ምንት እምተስእኖ ለእግዚኣብሔር፤ እስመ ኵሉ ሎቱ ወአልቦ ዘየአብያ ለፈቃዱ ወአልቦ ዘይትዐደው እምትእዛዙ በሰማይ በላዕሉ ወበምድር በታሕቱ ንጉሥ ውእቱ ዘኢይሰዐር መንግሥቱ ለዓለመ ዓለም አሜን። ወባሕቱ ንሖር ንትጋነይ በውስተ ቤተ እግዚኣብሔር ፨ ወሖሩ ሊቃውንተ እስራኤል ምስለ ንጉሦሙ ውስተ ቤተ እግዚኣብሔር ወቦኡ ውስተ ቅድስተ ቅዱሳን ወሰአሉ ወተጋነዩ ወበፅዑ ለእግዚኣብሔር፤ ወሰሎሞንሂ በከየ በውስተ ምንባሪሃ ለጽዮን ሰማያዊት ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር ወበከዩ ኵሎሙ ምስሌሁ ወእምድኅረ ሕቅ አርመሙ ፨ አውሥአ ሰሎሞን ወይቤሎሙ ኅድጉኬ ከመ ኢይትመክሑ ቈላፋን ሕዝብ ላዕሌነ ወኢይበሉነ ተነሥተ ክብሮሙ ወኀደጎሙ እግዚኣብሔር፤ ኢትክሥቱ እምዝ ዳግመ ለባዕዳን ሕዝብ፤ ወእሉሂ አልዋሕ እለ ስሙካን ወልጹቃን ዝየ ንሢሞን ወንልብጦን በወርቅ ወናሰርግዎን በአምሳለ እግዝእትነ ጽዮን ወመጽሐፈ ሕግሂ ናንብር ውስቴታ፤ ወሀለወት ኀቤነ ኢየሩሳሌም አግ ዓዚት እንተ በሰማያት መልዕልቴነ ዘርእየ ያዕቆብ አቡነ ወእምታሕቴሃ ዛቲ ይእቲ አንቀጸ ሰማይ እንተ በምድር ኢየሩሳሌም። ለእመ ገበርነ ፈቃዶ ለእግዚኣብሔር ወሥምረቶ ይሄሉ እግዚኣብሔርኒ ምስሌነ ወያነግፈነ እምእደ ፀርነ ወእምእደ ኵሎሙ እለ ይጸልኡነ፤ ወይኩን ፈቃዶ ለእግዚኣብሔር ወአኮ ፈቃደ ዚአነ ወይኩን ሥምረተ እግዚኣብሔር ወአኮ ሥምረተ ዚአነ፤ ወበይእቲሰ አሕዘነነ ወባሕቱ እምይእዜሰ ያቈርር መዐቶ እምኔነ ወኢየኀድገነ ለጸላእትነ ወኢያርሕቅ ሣህሎ እምኔነ፤ ተዘኪሮ ኪዳነ ዘምስለ አበዊነ አብርሃም ወይስሐቅ ወያዕቆብ ኢይሔሱ ቃሎ ወኢይዔምፅ ኪዳኖ ከመ ኢያማስን ዘርኦሙ ለአበዊነ ፨  ፨

\s1 \bd ፷፫\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd ኀበሩ\bd*\bd  \bd*\bd ዐበይተ\bd*\bd  \bd*\bd እስራኤል።\bd*
\m ወእምዝ አውሥእዎ መላህቅተ እስራኤል ወይቤልዎ ትኩን ሥምረትከ ወሥምረተ እግዚኣብሔር አምላክከ ወንሕነሰ አልቦ ዘንትዐደው እምቃልከ ወኢናየድዖሙ ለባዕድ አሕዛብ ከመ ተነሥአት ጽዮን እምኔነ። ወአቀሙ ዘንተ ኪዳነ በውስተ ቤተ እግዚኣብሔር መላህቅተ እስራኤል ምስለ ንጉሦሙ ሰሎሞን እስከ ይእዜ ፨ ወሰሎሞንሰ ነበረ እምድኅረ ተነሥአት ጽዮን እምኔሁ ዐሠርቱ ወአሐዱ ዓመተወእምዝ አእተተ ልቦ እምፍቅረ እግዚኣብሔር ወረስዐ ጥበቦ እምብዝኀ ፍቅረ አንስት፤ ወአፍቀራ ፈድፋደ ለወለተ ፈርዖን ንጉሠ ግብጽ እንተ ስማ ማቅሣራ ወአእተዋ ውስተ ቤቱ ዘገብረ አምሳለ ፀሐይ ወወርኅ ወከዋክብት ውስተ ጠፈራ ዘያበርህ ሌሊተ ከመ መዐልት፤ ወሥረዊሁ ብርት ወተድባቡ ብሩር ወደፍዳፉ ዐረር ወመንድቀ እብኑ አፍራጽ በአስዋድ አሕማር በአብያድ አክደር ወጸፍጸፉኒ አብላቀ ሶፎር ወእብነ ሰርዴዮን፤ ወየሐውር ወይነብር ህየ በእንተ ፍቅረ ቤቱ ወብእሲቱ መቅሣራ ወለተ ፈርዖን ንጉሠ ግብጽ። ወይእቲሰ ባቲ ጣዖታተ ዘወሀባ አቡሃ ከመ ትስግድ ሎሙ፤ ወበእንተዝ እንዘ ይሬእያ እንዘ ትሠውዕ ወትሰግድ ሎሙ ኢገሠጻ ወኢኀደጋ ሰሎሞን ወበእንተዝ ተምዕዖ እግዚኣብሔር ወአርስዖ ጥበቢሁ። ወይእቲሰ አፈድፈደት ሠዊዐ ወሰጊደ ወተውኔተ በከመ እበዶሙ ለግብጻዊያን ወይሰግዱ ለጣዖት ወተምህሩ ኵሉ ሰብአ ቤታ ተውኔተ ጣዖታት ወበአስተኣድሞ ሐውዘ ተውኔቶሙ ይሰግዱ ምስሌሃ ለወለተ ፈርዖን ወኀብሩ ደቂቀ እስራኤል ምስሌሃ ወአንስት ወአእማቲሃ ኀብሩ ምስሌሃ በሰጊድ ወበተዋንዮ ለጣዖታ፤ ወለሊሁኒ ያስተኣድም ሰሚዐ ተውኔታ ወእበዳ። ወሶበ ርእየት ከመ ያፈቅር ላቲ ወይሰምዕ ወያረምም ወየሐትት ተውኔተ አማልክቲሆሙ ለግብጻዊያን ፈድፋደ ታስተጣዕም ሎቱ ወትነግሮ በጥዑም ቃል ወበድኩም ነገረ አንስት ወበአክሞስሶ ዘምስለ አርእዮ ምግባረ እኩይ በተመይጦ ገጽ ወበአሠንዮ ወበአትሕቶ ርእስ ወበዘከመዝ ታፈርስ ልቦ እምሠናይ ኅሊናሁ ወትቀጽቦ ውስተ እከየ ምግባራ ወትፈቅድ ታውርዶ ውስተ እበደ ተውኔተ ጣዖት በንዝህላል፤ ወከመ ባሕር ዕሙቅ ዘይስሕብ ውስተ ልጐት ለዘ ኢይክል ጸቢተ እስከ የዐዝዞ ማይ ወየሀጕል ነፍሶ ከማሁ ትፈቅድ አስጥሞቶ ይእቲ ብእሲት ለሰሎሞን ንጉሥ ፨ 

\s1 \bd ፷፬\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd አስሐተቶ\bd*\bd  \bd*\bd ለሰሎሞን\bd*\bd  \bd*\bd ወለተ\bd*\bd  \bd*\bd ፈርዖን።\bd*
\m ወእምዝ ተግህደት በቅድሜሁ ወትቤሎ ይኄይስ ሰጊድ ለአማልክት ከመ አቡየ ወኵሎሙ ነገሥተ ግብጽ እለ እምቅድሜሁ ለአቡየ። ወአውሥኣ ወይቤላ ሎሙሰ ይብሉ አማልክቲሆሙ ዘገብሩ በእደዊሆሙ በነሃቢ ወበጸራቢ በለሓኵ ወበሰዓሊ በወቃሪ ወበገላፊ እለ ኢኮኑ አማልክተ ግብረ እደ ሰብእ ወርቅ ወብሩር ብርት ወዐረር ኀጺን ወልሕኵት ወእብን፤ ወትብልዎሙ አማልክቲነ ለእለ ኢኮኑ አማልክቲክሙ፤ ወንሕነሰ ኢንሰግድ ለባዕድ ዘእንበለ ለአምላከ ቅዱሰ እስራኤል ወለእግዝእትነ ጽዮን ቅድስት ሰማያዊት ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር ዘወሀበነ ከመ ንስግድ ላቲ ንሕነ ወዘርእነ እምድኅሬነ። አውሥአቶ ወትቤሎ ለእግዝእትከሰ ነሥአ ወልድከ ዘወለድኮ ዘእምነኪር ሕዝብ ዘኢአዘዘክሙ ከመ ታውስቡ ኢትዮጵያዊተ እንተ ኢኮነት ሕብርከ ወቅርብተ ሀገርከ ጸሊማን ሕዝበ ባዕድ። አውሥኣ ወይቤላ ለእመ ከመዝ ትቤሊ አንቲኒ ኢኮንኪ እምዘ አዘዘነ እግዚኣብሔር ከመ ንትዋሰብ ወዘመድክሙ ምስለ ዘመደ ዚአሃ ደቂቀ ካም ኵልክሙ፤ ወሠሪዎ ዘርአ ካም ፯ ነገሥተ አውረሰነ እግዚኣብሔር ዘሀገረ ኀበ ንነብር ውስቴታ ለዓለም ንሕነ ወዘርእነ እምድኅሬነ፤ ወበእንተ ጽዮንሂ ፈቃደ እግዚኣብሔር ኮነ ወወሀቦሙ ከመ ያምልኩ ኪያሃ፤ ወአንሰ ኢይሠውዕሂ ወኢይሰግድሂ ለጣዖትኪ ወኢይገብር ፈቃደኪ ፨ ወዘንተ እንዘ ትብሎ እንዘ ታስተጣዕም ሎቱ ሰርከ ወነግሀ ሌሊተ ወመዓልተ ወውእቱኒ እንዘ የአብያ አሐተ ዕለተ ተሠነየት ወተምዕዘት ሎቱ ወተከብረት ሎቱ ወተዐበየት ሎቱ፤ ወይቤላ ምንተ እገብር እስመ አሕሠምኪ ገጽኪ ላዕሌየ ወነጽሮትኪኒ አኮ ከመ ዘትካት ወላሕይኪኒ ኢኮነ አዳም ወሰአልኒ ዘእሁበኪ ዘትፈቅዲ ወዘእገብር ለኪ ከመ ታሠንዪ ገጽኪ ኀቤየ ከመ ዘትካት፤ ወአርመመት ወኢያውሥአቶ፤ ወደገመ ላቲ ቃለ ከመ ይግበር ላቲ ዘፈቀደት ወትቤሎ መሐል ሊተ በአምላከ እስራኤል ከመ ኢተሐስወኒ ወመሐለ ላቲ ከመ የሀባ ዘሰአለቶ ወከመ ይግበር ላቲ ኵሎ ዘትቤሎ። ወአሰረት ፈትለ ለይ በመንፈቀ ኆኅታ [ለቤተ] አማልክቲሃ ወአምጽአት ሠለስተ አንበጣ ወነበረት ውስተ ቤተ አማልክቲሃ ወትቤሎ ባእ ኀቤየ ዘእንበለ ትብትክ ፈትለ ለይ ደኒነከ ወቅትሎሙ ለእሉ አንበጣ በቅድሜየ ወክላዕ ክሳውዲሆሙ፤ ወገብረ ከማሁ። ወትቤሎ አነ እገብር እምይእዜሰ ፈቃድከ እስመ ሦዕከሂ ወሰገድከሂ ለአማልክትየ። ወውእቱሰ በእንተ ማሕላሁ ገብረ ከመዝ ከመ ኢይብላዕ ማሕላሁ ዘአምሐለቶ እንዘ ያአምር ከመ ጌጋይ ውእቱ በዊእ ውስተ ቤተ አማልክቲሃ ፨ ወእግዚኣብሔርኒ አዘዞሙ ለደቂቀ እስራኤል እንዘ ይብል ኢታውስቡ እምአንስተ ባዕድ ከመ ኢትስሐቱ ቦቶን በአማልክቲሆን በእከየ ምግባሪሆን ወበጣዕመ ቃሎን፤ እስመ ያደክማ ልበ ወራዙት የዋሃን በጣዕመ ቃሎን ድኩማት ወበሥነ ላሕዮን ይዘርዋ ጥበበ ብእሲ አብድ። መኑ ይጠብብ እምሰሎሞን ወስሕተ በብእሲት፤ ወመኑ ይጸድቅ እምነ ዳዊት ወስሕተ በብእሲት፤ ወመኑ ይጸንዕ እምነ ሳምሶን ወስሕተ በብእሲት፤ ወመኑ ይሤኒ በላሕይ እምነ አምኖን ወስሕተ በእኅቱ ትዕማር ወለተ ዳዊት አቡሁ፤ ወአዳምኒ ቀዳሜ ልሕኵቱ ለእግዚኣብሔር ወስሕተ በሔዋን ብእሲቱ ወበይእቲ ስሕተት ተፈጥረ ሞት ላዕለ ኵሉ ፍጥረት፤ ወይእቲ ስሕተተ ተባዕት እምአንስት ተፈጥረት እምሔዋን እስመ አዋልደ ሔዋን ኵሎን ፨ 

\s1 \bd ፷፭\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ኀጢአተ\bd*\bd  \bd*\bd ሰሎሞን።\bd*
\m ወለሰሎሞንሰ ኮኖ ጌጋየ በእንተ ሰጊድ ለጣዖት ፈድፋደ እስመ እንዘ ጠቢብ ኮነ አብደ ወተጽሕፈ ኀጢአቱ ውስተ መጽሐፈ ነቢያቲሆሙ። ወአውሥኡ እለ ሂየ ሊቃነ ጳጳሳት ወይቤሉ ይምሕሮኑ እግዚኣብሔር ለሰሎሞን በእንተዝ ጌጋይ ዘተጽሕፈ ኀጢአቱ ፨ እወ መሐሮ እግዚኣብሔር ወኆለቈ ስሞ ምስለ አብርሃም ይስሐቅ ወያዕቆብ ወዳዊት አቡሁ ውስተ መጽሐፈ ሕይወት በሰማያት እስመ ሰራዪ እግዚኣብሔር ለእለ አበሱ፤ ሀቡኬ አበይኑ ለአቡሁኑ የዐቢ ኀጢአቱ ወሚመ ለወልዲ ሰሎሞን፤ ወአቅተሎ ለአርዮን በውስተ ፀብእ በምክረ ጕሕሉት ከመ ይንሥኣ ለብእሲቱ ቤርሳቤሕ እሙ ለሰሎሞን ወነስሐ ወመሐሮ እግዚኣብሔር፤ ወእንዘ ይመውትኒ አምከሮ ለወልዲ ሰሎሞን እንዘ ይብል ቅትሎ ለኢዮአብ በከመ ቀተሎ ለአሜር ወቅትሎ ለሳሚ በእንተ ዘረገመኒ፤ ወገብረ ፈቃደ አቡሁ ወቀተሎሙ እምድኅረ ሞተ ዳዊት አቡሁ፤ ወሰሎሞንሰ አልቦ ዘቀተለ ዘእንበለ እኁሁ ሶበ ፈቀደ ያውስብ ብእሲተ አቡሁ ዳዊት ሰሜናዊት እንተ ስማ አቢስ ወበእንተሰ ዘተጽሕፈ ጌጋዩ ለሰሎሞን አነ እከሥት ለክሙ በዘ ከሠተ ሊተ እግዚኣብሔር ፨ 

\s1 \bd ፷፮\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ትንቢተ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ።\bd*
\m እስመ ሰሎሞን ብሂል በስዉር ነገር በፍካሬ ትንቢት ክርስቶስ ብሂል። ወበከመ ሰሎሞን ሐነጸ ቤተ እግዚኣብሔር ከማሁ ክርስቶስኒ አንሥአ ወረሰየ ሥጋሁ ቤተ ክርስቲያን፤ ወበከመ ይቤሎሙ ለአይሁድ ንሥትዎ ለዝንቱ ቤት ወበሠሉስ ዕለት አሐንጾ እስመ ይቤሎሙ በእንተ ቤተ ሥጋሁ። ወበከመ ሰሎሞን አብዝኀ አንስተ እምሕዝበ ነኪር በእንተ ሥኖን ወላሕዮን ወበአምስሎ አፍቅሮ ፍትወታት ከማሁ ክርስቶስኒ አስተጋብአ እምሕዝበ ነኪር እለ አልቦሙ ሕግ እለ አምኑ ቦቱ ዘአልቦ ቈላፈ ወአልቦ አረማዌ ወአልቦ ገብረ ወአይሁዳዌ ወአልቦ ነባሬ ወአግዓዜ ኵሎሙ አስተጋብአ ውስተ መንግሥተ ሰማያት በሥጋሁ ወደሙ ወበመሓልየ መሓልይሂ ለሊሁ ሰሎሞን ሐለየ እንዘ ይብል ዐራቱ ለሰሎሞን ፷ ኀያላን ዐውዳ ኵሎሙ ምሁራነ ቀትል እኁዛነ አስይፍት ብእሲ ብእሲ ዲበ መንቅዕቱ ሰይፈ ያነብር፤ ፷ ብሂል በኆልቈ አርእስተ አበው ጻድቃን ወነቢያት ወሐዋርያት ወሰማዕት ወመሀይምናን ወቅዲሳን ወመነኮሳት እለ የአብይዎ ለኅሊና እኩይ ፀብአ ሰይጣን፤ ወሰይፍሂ ይተረጐም ቃለ መጻሕፍት ከመ መላጼ በሊኅ ዘርቱዕ ይመትር ቃለ እግዚኣብሔር ከማሁ ይመትሩ እምልቦሙ ድንጋፄ ለያልይ ዘሕልመ ሐሰት፤ ወዐራተ ሰሎሞንሰ ምስካቡ ይተረጐም በቤተ ክርስቲያኑ ለክርስቶስ። ወካዕበ ሐለየ እንዘ ይብል መጾረ ገብረ ለርእሱ ንጉሥ ሰሎሞን፤ ወዝንቱሂ ተተርጐመ ከመ ክርስቶስ ለብሰ ሥጋነ፤ ሰሎሞን ብሂል በነገረ ዕብራዊያን ክርስቶስ ብሂል። ወአብዳንሰ አይሁድ ያመስልዎ ለቃለ ዳዊት ዘተብህለ በእንተ ሰሎሞን ወልዲ እግዚኣብሔር ይቤለኒ ወልድየ አንተ ወአነ ዮም ወለድኩከ። እግዚኦ ኵነኔከ ሀቦ ለንጉሥ ወጽድቅከ ለወልደ ንጉሥ ከመ ይኰንኖሙ ለሕዝብከ በጽድቅ ወለነዳያኒከኒ በፍትሕ ወየሐዩ ወይሁብዎ እምወርቀ ዐረብ ወዘልፈ ይጼልዩ በእንቲአሁ ወኵሎ አሚረ ይድኅርዎ ወይከውን ምስማከ ለኵሉ ምድር ውስተ አርእስተ አድባር ወይነውኅ እምአርዝ ፍሬሁ ወይበቍል ውስተ ሀገር ከመ ሣዕረ ምድር ወይከውን ቡሩክ ስሙ ለዓለም እምቅድመ ፀሐይ ሀሎ ስሙ፤ ወለድኩከ እምከርሥ እምቅድመ ኮከበ ጽባሕ መሐለ እግዚኣብሔር ወኢይኔስሕ አንተ ካህኑ ለዓለም በከመ ሢመቱ ለመልከ ጼዴቅ። ወዘንተ ወዘይመስሎ ትንቢት ዘበእንተ ክርስቶስ ዘተነበየ ዳዊት ይብሉ አብዳን ዕዉራነ ልብ አይሁድ ይቤ ዳዊት ውስተ ርእሰ መጽሐፉ በእንተ ሰሎሞን ወልዲ ዘተናገረ፤ ዘንተ ይብሉ አይሁድ ወያመስልዎ ለክርስቶስ በሰሎሞን በመኵሴ ስም በጥበብ ወበወልደ ዳዊት በሥጋ። ወዘንተ እምድኅረ አእመሩ እለ እምድኅረ ዳዊት ወሰሎሞን ኤልያስ ወኤልሳዕ ጸሐፉ ኀጢአቶ ለሰሎሞን ውስተ መጽሐፈ ነገሥት ከመ ያስተኀፍርዎሙ ለአይሁድ ዕዉራነ ልብ ጸራ ለጽድቅ። ወሰሎሞንሰ ንጉሥ ወልደ ዳዊት ንጉሥ ወነቢይ ወለሊሁኒ ንጉሥ ወነቢይ ውእቱ ወበጥበብ ተነበየ ዘበእንተ ክርስቶስ ብዙኀ አምሳለ ወበእንተ ቤተ ክርስቲያን ወጸሐፈ ፬ መጽሐፈ ትንቢቱ ውተኆለቈ ምስለ አብርሃም ይስሐቅ ወያዕቆብ ወዳዊት አቡሁ በመንግሥተ ሰማያት ፨
