\c 5 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ መጋቢት ፭ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*መጋቢት አምስት በዚች ቀን በአስቄጥስ ገዳም በአባ ዮሐንስ ደብር አበ ምኔት የነበረው ክቡር ቅዱስ መናኝና ገድለኛ አባት አባ ሰረባሞን አረፈ ። ይህም ቅዱስ በአስቄጥስ ገዳም በአባ ዮሐንስ ቤተ ክርስቲያን ውስጥ ከልጅነቱ ጀመሮ መነኰሰ ቅዱሳን አረጋውያንንም እያገለገለና ሠላሳ ሁለት ዓመት ያህልም ብዙ ተጋድሎን እየተጋደለ ኖረ ። 
\b 
\m ከዚህ በኋላም በዚሁ በአባ ዮሐንስ ገዳም አበ ምኔት ሆኖ ተሾመ ። የተጋድሎውንም ሥራ አበዛ ከመነኰሰበት ጊዜ ጀመሮ እሰከ አረፈበት ጊዜ ድረስ ሁል ጊዜ ይጸልይና ይጾም ይተጋም ነበር ። 
\b 
\m በካህናት አለቃ ሹመት ሃያ ዓመት ከኖረ በኋላ በቤተ ክርስቲያን ውስጥ ራሱን እሥረኛ አደረገ ። እኒህም አሥራ አምስት ዓመታት እስቲፈጸሙ ከቶ ከሰው ማንንም አላየም በእኒህም በአሥራ አምስቱ ዓመታት ከቅዳሜና ከእሑድ ሰንበት በቀር አይበላም አይጠጣም ነበር ። 
\b 
\m ዕረፍቱም በቀረበ ጊዜ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ በሕልም ታየው ። ይህን መስቀል ያዝ ብሎ የእሳት መስቀል ሰጠው ። ቅዱሱም እሳትን መያዝ እንዴት ይቻለኛል ብሎ መለሰለት ። 
\b 
\m መልአኩም አትፍራ ክብር ምስጋና ይግባውና ጌታችን \bd ክርስቶስ\bd* በአንተ ላይ ለእሳት ሥልጣንን አልሰጣትም ብሎ መለሰለት ። የጸናች እጁንም ዘርግቶ ያንን መስቀል ከመልአኩ እጅ ተቀበለ ። 
\b 
\m ሁለተኛም መልአኩ እንዲህ አለው በርታ ሥጋውንና ደሙንም ተቀበል ። እሰከ ዐሥርም ቀን ድረስ መጥቼ እወስድሃለሁ ። ከእንቅልፉም በነቃ ጊዜ ለቅዱሳን አረጋውያን ነግሮ ተሰናበታቸው እነርሱም አለቀሱ \bd በእግዚአብሔርም\bd* ፊት እንዲአሳስብላቸው ለመኑት እርሱም ደግም በጸሎቶቻቸው ሁል ጊዜ እንዲአስቡት ለመናቸው ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ሥጋውንና ደሙን ተቀበለ ። ቅዱሳን አረጋውያንም ከእርሱ ጋራ እያሉ በሰላም አረፈ ። እንደሚገባም በዝማሬና በብዙ ጸሎተ ማኀሌት ገንዘው በጻድቃን መቃብር ቀበሩት ። \bd እግዚአብሔርም\bd* በጸሎቱ ለዘላለሙ ይማረን አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ዕብል ለሰረባሞን ቡሩክ ። ዘሞቅሐ ርእሶ እንበለ ምሂክ ። መስቀለ እሳት ሎቱ እንዘ ይሜጥዎ በሠርክ ። ኢትፍራህ ይቤሎ ሰማያዊ መልአክ ። እስመ ወሀበከ ላዕሌሁ ሥልጣነ አምላክ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m የከበረች አውዶክስያ 
\b 
\m ዳግመኛም በዚች ቀን የስሟ ትርጓሜ ሰላምና መወደድ የሆነ የከበረች አውዶክስያ በሰማዕትነት አረፈች ። ይህቺም የተወደደች ቅድስት በሊባኖስ ተራራዎች አቅራቢያ በበስራ አውራጀ አልበክ በሚባል አገር ከሚኖሩ ሰዎች ወገን ነበረች ። እሷም በሮም ንጉሥ በጢባርዮስ ዘመነ መንግሥት ነበረች ። 
\b 
\m የአባቷም ስም ዮናስ የእናቷም ጠባቢት ይባላል ። የቀደመው ኑሮዋ በዝሙትና በርኲሰት ነበር ። ብዙዎችን አሳስታ ከእርሷ ጋራ በኃጢአት ትጥላቸው ዘንድ ፊቷን ታሳምር ነበር ። መልኳንም ታስጌጥ ነበር ። በዚህ በረከሰ ሥራም ብዙ ገንዘብ ሰበሰበች ። 
\b 
\m በኢየሩሳሌምም የሚኖር ስሙ አባ ግርማኖስ የሚባል አንድ ጻድቅ መነኰስ ዝናዋን ሰምቶ ወደ ርሷ መግባት በለመዱ ሰዎች አምሳል ሆኖ ወደርሷ ገባ ። 
\b 
\m ገብቶም ከርሷ ጋራ በቤት ውስጥ ተቀመጠ ፈጽሞ በሚያስፈሩ ቃሎች ሊመክራትና ሊገሥጻት ጀመረ በገሀነምም ትሉ የማያንቀላፋ እሳቱ የማይጠፋ ጨለማው የሚዳሠሥ የሚመስል በየአይነቱ የሚአስፈራ ሥቃይ መኖሩን አሳሰባት ። 
\b 
\m እርሷም ከሞቱ በኋላ የሰዎች በድኖች አፈርም ከሆኑ ተነሥተው ይሠቃያሉን ብላ መለሰችለት ። አዎን አላት ። 
\b 
\m ለዚህ ለምትነግረኝ ነገር ምልክቱ ምንድነው \bd እግዚአብሔር\bd* ለሙሴ በሰጠው ኦሪት አልተጻፈ አባቶቻችንም ይህን አላመኑም አለችው ። 
\b 
\m እርሱም በፍርድ ቀን ሙታን እንደ ሚነሡ ስለ ኃጥአንም ሥቃይ ስለጻድቃንም ተድላ ደስታ በኦሪት መጽሐፍና በሐዲስ ኪዳን መጽሐፍ ተጽፎ እንዳለ ገለጠላት ። 
\b 
\m ትምህርቱና ተግሣጹ በልቧ አደረ በፍርድ ቀንም ሙታን እንደሚነሡ አመነች እንዲህም አለችው ከዚህ ከረከሰ ሥራ ብመለስ \bd እግዚአብሔር\bd* ይቀበለኛልን ። 
\b 
\m አባ ግርማኖስም ወደ ዓለም እንደመጣና ተሰቅሎ ደሙን በማፍሰስ ኃጢአታችንን እንዳራቀልን በክብር ባለቤት በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ካመንሽ ስለዚህ የነጻችና የጸናች ንስሓ ይሆንልሻል የክርስትና ጥምቀትንም ተጠመቂ \bd እግዚአብሔርም\bd* ይቀበልሻል አስቀድመሽ ከሠራሽው ኃጢአት ምንም ምን አያስብብሽም ከእናትሽ ማሕፀን እንደተወለድሽበት ቀን ትሆኛለሽ እንጂ ። 
\b 
\m የክብር ባለቤት የጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* የቀናች ሃይማኖት ደጆችም ይከፈቱልሻል አላት ። ያንጊዜም የክርስትና ጥምቀትን ያጠምቃት ዘንድ ለመነችው እርሱም ወደ በአልበክ ከተማ ኤጲስቆጶስ ወስዶ አደረሳት እርሷም በኤጲስቆጶሱ ፊት በልዩ ሦስትነት በመድኃኒታችን \bd ክርስቶስም\bd* ሰው በመሆኑና ሙቶ በመነሣቱ አመነች ። 
\b 
\m ኤጲስቆጶሱም ተነሥቶ በውኃው ላይ ጸልዮ አጠመቃት \bd እግዚአብሔርም\bd* ዐይነ ልቡናዋን ገልጦላት ብሩህ መልአክ ወደ ውኃው ሲስባት ሌሎች መላእክትም ስለ እርሷ ፈጽሞ ደስ ሲላቸው ተመለከተች ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ገጻቸው የሚያስደነግጥ ጥቋቊሮችን አየች ከእርሳቸውም አንዱ መልኩ የከፋ ሲጐትታት እርሱም በርሷ ላይ ይቆጣ ነበር ። ይህንንም ራእይ በአየች ጊዜ የክርስትና ሃይማኖት ፍቅር በልቧ ተጨመረ ኃጢአት በመሥራት የሰበሰበችውን ገንዘቧን ሁሉ ለድኆችና ለችግረኞች ሰጠች ከደናግል ገዳማትም ወደ አንዱ ገዳም ገብታ የምንኲስና ልብስ ለብሳ ፍጹም የሆነ ታላቅ ተጋድሎን ተጋደለች ። ከአጋንንት ጋር ተዋጋች ። 
\b 
\m ሰይጣንም አስቀድሞ ከእርሷ ጋር ሲያመነዝሩ ከነበሩ በአንዱ ሰው ልብ አደረ ወደ መኰንኑ ሒዶ ነገር ሠራባት መኰንኑም ወደርሱ እንዲያቀርቧት አዘዘ ። 
\b 
\m በደረሰችም ጊዜ ከደጅ ቆመች በሞተው በመኰንኑ ልጅ ላይ ታላቅ ጩኸትና ልቅሶ አየች ገብታም ክብር ይግባውና ወደ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በመጸለይ ማለደች የሞተውን የአገር ገዥውንም ልጅ ከሞት አስነሣችው ። 
\b 
\m መኰንኑም ይህን ድንቅ ተአምር በአየ ጊዜ እጅግ አደነቀ ክብር ይግባውና በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስም\bd* በእርሷ ምክንያት ፍጹም የጸና እምነትን አመነ ። 
\b 
\m ከእርሱ በኋላም ስለ እርሱ ስሙ ዲዮግኖስ የሚባል ሌላ አገረ ገዥ ተሾመ ። የዚችንም ድንግል ዝናዋን ሰምቶ ወደርሱ አስመጣት ። እርሷም በአደባባይ ውስጥ ዐይኑ አንድ ዐይና የሆነ ጐልማሳ አየች ጸለየችና በመስቀል ምልክት በዐይኑ ላይ አማተበች ያንጊዜም ዐይኑ ተገልጦ አየ ። 
\b 
\m ያደረገችውን ይህን ድንቅ ሥራ አይቶ ድንግሊቱን ወደ ቦታዋ መለሳት ። ከእርሱም በኋላ ደግሞ ሌላ ስሙ በከኒቶስ የሚባል አገር ገዥ ተሾመ እርሱም ዝናዋን ሰምቶ ይቺን ቅድስት አውዶክስያን ወደርሱ አስመጣት ሊያሠቃያት ፈልጎ ። 
\b 
\m እርሷም ክብር ይግባውና ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስን\bd* ዕድሏን ከሰማዕታት ጋራ ይሰጣት ዘንድ ለመነችው \bd እግዚአብሔርም\bd* ልመናዋን ተቀበለ ። ራሷን በሰይፍ እንዲቆርጡ መኰንኑ አዘዘ በመንግሥተ ሰማያትም የሰማዕትነት አክሊል ተቀበለች ጸሎቷና በረከቷ ለዘላለሙ ከእኛ ጋር ይኑር አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለአውዶክስያ ከመ ትፍዲ ፍዳ ። በመጥባሕት በሊሕ እስከ መተሩ ክሣዳ ። እስመ ተሊወ ጽድቅ አብደረት ቡኀዲገ እኩይ ልማዳ ። ጸረት ለተጠምቆ ኀበ ቀላየ ማይ ያውርዳ ። እንዘ ይስሕባ መልአክ ቀዊሞ በዐውዳ ። 
\m ሰላም ለአባ ግርማኖስ እንተ ሠረቀ ምዕዛሩ ። በኢየሩሳሌም ሀገሩ ። ለዝ ጻድቅ ዘሠናይ ምግባሩ ። ሶበ መልአ በአምሳለ ማይ በአማዑቲሃ ነገሩ ። ልበ አውዶክስያ ተመይጠ እምእኩይ ግብሩ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\b 
\m አቡነ \bd ገብረ መንፈስ ቅዱስ\bd* 
\b 
\m በዚችም ቀን ተአምራቱና ትሩፋቱ እንደ ሰማይ ከዋክብት የበዛ \bd የእግዚአብሔር\bd* ማደሪያ የሆነ ቅዱስ አባት ተጋዳይ አባ \bd ገብረ መንፈስ ቅዱስ\bd* የዕረፍቱ ቀን መታሰቢያ ሆነ ። 
\b 
\m ይህም ቅዱስ አባት በተወለደባት ቀን ድንቅ የሆነ ሥራን ሠራ ተነሥቶ ከእናቱ እቅፍ ወርዶ ከጨለማ ወደ ብርሃን ላወጣኸኝ ለአብ ለወልድ ለመንፈስ ቅዱስ ምስጋና ይሁን እያለ ለ\bd ሥላሴ\bd* ሰግዷልና ምስጋናም አቅርቧልና ። 
\b 
\m ሕፃኑም ሦስት ዓመት በሆነው ጊዜ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልክተኛ ቅዱስ \bd ገብርኤል\bd* ወርዶ ሕፃኑን ከእናቱ እቅፍ አንሥቶ ብዙ ባሕታውያን ወዳሉበት ገዳም ወስዶ በደጅ አኖረው ወደ አበ ምኔቱ ወደ አባ ዘመደ ብርሃንም ገብቶ ስለ ሕፃኑ \bd እግዚአብሔር\bd* ያዘዘውን ሁሉ ነገረው ። 
\b 
\m በዚያን ጊዜም ነገሩ እውነት እንደሆነ ይረዳ ዘንድ አባ ዘመደ ብርሃን ተነሥቶ ወደ ደጅ ወጣ ። መልአኩም እንደ ነገረው ሕፃኑ ከበር ተቀምጦ ፈገግታን ተሞልቶ አገኘው ። እጅግም ደስ ብሎት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ሰገደ ሕፃኑንም አንሥቶ ሳመው ታቅፎም ወደ በአቱ አስገባው ። 
\b 
\m በፍቅር በሥነ ሥርዓት አሳደገው ። የዳዊትን መዝሙርና ቤተ ክርስቲያን የምትቀበላቸውን መጻሕፍት ሁሉ ብሉይንና ሐዲስን አስተማረው ። ከዚያም በኋላም ክህነት ይሰጠው ዘንድ ስሙ አብርሃም ወደሚባል ጳጳስ ወሰደው ጳጳሱም በአየው ጊዜ ደስ አለው ። የዲቁና ማዕረግንም ሾመው እንደ ቀዳሜ ሰማዕት እስጢፋኖስም ጸጋንና ሞገስን የተመላ ሆነ ። 
\b 
\m ከጥቂት ቀኖች በኋላም በጌታችን ትእዛዝ ቅስና ተቀበለ ። በጾም በጸሎት በስግደት በብዙ ትጋትም እየተጋደለ በበረሀ ውስጥ ብቻውን ኖረ ። 
\b 
\m በበረሀም ብዙ ዘመናትን ሲኖር ነፍሱን "ነፍሴ ሆይ ዕወቂ \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት ራቁትሽን ትቆሚ ዘንድ እንዳለሽ እንግዲህስ ጽኚ በርቺ ታገሺ!" ይላት ነበር ። 
\b 
\m ቆዳው ከዐጥንቱ እስቲጣበቅ ያለ መብልና ያለ መጠጥ በእንዲህ ያለ ግብር በገድል ተጠምዶ ኖረ ። ከዕፅዋት ፍሬዎች ወይም ከዕንጨት ሥሮች አልተመገበምና ለሥጋውም የሚጠቅም ምንም ምን ምክንያት አልፈለገም ። ከብዙ ዘመናት በኋላም ለአባታችን ለ\bd ገብረ መንፈስ ቅዱስ\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* እንዲህ አለው ከእንግዲህ በዓለም ካሉ ሰዎች ከካህናት ከመነኰሳት ወይም ከምእመናን ሕዝባውያን እንዳያውቁህ አደርግልሃለሁ ። እንዳንተ ካሉ በቀር አንተ ራስህ ብትፈቅድ እንጂ መላእክትም ይጐበኙሃል ። 
\b 
\m የብርሃን ሠረገላም ይሁንልህ መድረስ ወደምትሻበት ሁሉ ብረር እኔንም ማየትን በፈለግህ ጊዜ ከአባቴና ከመንፈስ ቅዱስ ጋራ በሦስትነቴ ታየኛለህ ። አሁንም ወደ ኢትዮጵያ ምድር ሒድ በዚያም ከደይን የምታወጣቸው ነፍሳት አሉህ አለው ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ስልሳ አንበሶች ስልሳ ነብሮች በፊት በኋላ አጅበውት ወደ ኢትዮጵያ ምድር ተጓዙ ። \bd የእግዚአብሔር\bd* መልክተኛ ቅዱስ \bd ገብርኤልም\bd* ከአንበሶችና ከነብሮች ጋራ በነፋስ ሠረገላ አሳፍሮ ይመራው ነበር ። ወደ ምደረ ከብድም አደረሰው ከዚያም ወደ ልዩ ተራራ ወደ ደብረ ዝቋላ ወሰደው ። 
\b 
\m አባታችንም በባሕሩ ቁሞ ምሥራቁን ምዕራቡን ሰሜኑን ደቡቡን አራቱን ማዕዘን ተመለከተ ። የኢትዮጵያ ሰዎች የሚሠሩትን ኃጢአታቸውን በዐይኖቹ ፊት የተገለጠ ሁኖ አየ ። 
\b 
\m በራሱም ተዘቅዝቆ ተወርውሮ ወደ ባሕሩ ውስጥ ገባ እሊህን የእጅህ ፍጥረቶች የሆኑትን ካልማርካቸው ከእዚህ ባሕር እንዳልወጣ በእግሮቼም እንዳልቆም በሕያው ስምህ እምላለሁ እያለ ማለ እንዲሁም ሁኖ አርባ ቀን አርባ ሌሊት ኖረ ። 
\b 
\m ስምህን የጠራውን መታሰቢያህን ያደረገውን እምርልሃለሁ የሚል ቃል በመልአክ አማካይነት ወደ አባታችን መጣ ። 
\m አባታችንም መልአኩን መላውን የኢትዮጵያን ሰው ካልማረልኝ ከዚህ ባሕር አልወጣም አለው መልአኩም ከአጠገቡ ሔደ ። 
\b 
\m አባታችን \bd ገብረ መንፈስ ቅዱስ\bd*ም በዚያ ባሕር ውስጥ መቶ ዓመት ኖረ ሥጋው ሁሉ አለቀ ደሙም በባሕሩ ውስጥ ፈሰሰ አጥንቶቹም እንደበረዶ ነጭ ሆነው ታዩ ። 
\b 
\m አጋንንትም ከአራቱ ማእዘን በየቀኑ ሰባት መቶ ሽህ ሦስት መቶ ሽህ እየሆኑ በመምጣት በቀስታቸው ይነድፉታል እስከ መቶ ዓመትም አጥንቶቹን በሻፎ ድንጋይ ይፍቁታል ይህን ሁሉ መከራ በትዕግስት ሲቀበል ኖረ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ጌታችን ወደርሱ መጥቶ ከባሕሩ ዳር ቆመ ። አባታችን \bd ገብረ መንፈስ ቅዱስ\bd*ንም መላውን የኢትዮጵያን ሰው ምሬልሃለሁና ተነሥተህ ውጣ አለው ያንጊዜም ወጣ አጥንቶቹም እንደ ወንፊት ቀዳዳ የተበሳሱ ሁነው ተገኙ ጌታም ዳሠሠውና ጤነኛ አደረገው ወደ ምድረ ከብድም ሰደደው ። 
\b 
\m ከዚያም ወደ ላይ ወጥቶ ከፀሐይ በላይ ከሰማይ በታች እስከ ሰባት ዓመት ኖረ ። ዳግመኛም ወደ ምድረ ከብድ ተልኮ እንደ ዓምድም የተተከለ ሆኖ ሰባት ዓመት ቁሞ ኖረ ። ወደ ሰማይም ሲመለከት ቅንድቦቹን አልከደነም ራሱንም ወደ መሬት ዝቅ አላደረገም ነበር እጆቹም ወደ ሰማይ ተዘርግተዋል ። 
\b 
\m እነሆ ሰይጣንም በቁራ ተመስሎ መጣ ዐይኖቹንም ወደ ሰማይ ያንጋጠጡ ሁነው አገኛቸው በራሱ ላይም ተቀምጦ ሁለቱን ዐይኖቹን አንቊሮ አሳወረው ። እርሱ ግን ምንም ሳያጓድል እስከ ሁለት ሳምንት ድረስ እንደ ቀድሞው በመትጋት ሲጸልይ ኖረ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ \bd ሚካኤል\bd*ና \bd ገብርኤል\bd* መጥተው በፊቱ ቆሙ በሁለቱ ዐይኖቹ ላይም እፍ አሉበት ብርሃንም ተሰጥቷቸው እንደ ቀድሞው አዩ ። ከሰማይ ታላቅ ኃይል ተሰጥቶሃልና ጠላቶችህን ትበቀላቸው ዘንድ ወደ ዝቋላ ሒድ አሉት ከዚያም መላእክት ከአጠገቡ ሔዱ ። 
\b 
\m እርሱም ተነሥቶ ወደ ዝቋላ ተጓዘ በጐዳናም ሲጓዝ ሦስት ሽማግሌዎች ከዕንጨት ጥላ በታች ተቀምጠው አየ አባታችንም በአያቸው ጊዜ ልሠውራቸው ብሎ በልቡ አሰበ ። እነርሱም ፈጥነው \bd በእግዚአብሔር\bd* ዙፋን ተማጥነናልና ሦስታችንንም በጀርባህ እያዘልክ አንዳንድ ምዕራፍ ሸኘን እንጂ አትተውን ብለው ተጣሩ ። 
\b 
\m በመጣም ጊዜ ሁለመናቸውን ሽበት የከበባቸው የደከሙ ሽማግሎች ሁነው አገኛቸው አንደኛውንም አንሥቶ በጀርባው አዘለው ወደ አንድ ምዕራፍም አደረሰው ሽማግሌውም ከዚህ አሳርፈኝ አንተ ደክመሃል የማትበላ የማትጠጣ ስለሆንክ አለው አባታችንም ሽማግሌ ሆይ በምን ዐወቅከኝ አለ ። 
\b 
\m ሽማግሌውም ሒደህ ባልንጀሮቼን አምጣልኝ አለው ተመልሶ ሁለቱ ወደአሉበትም ደርሶ ሁለተኛውን ሽማግሌ በጀርባው አዝሎ ወደ ቀደመው ሽማግሌ አድርሶ አብሮ አስቀመጠው ሦስተኛም ተመልሶ ሦስተኛውን ሽማግሌ አዝሎ ሁለቱ ወዳሉበት አድርሶ በአንድነት አኖረው ። 
\b 
\m አባታችን \bd ገብረ መንፈስ ቅዱስ\bd*ም እነዚያን አረጋውያን እናንተ ከወዴት ናችሁ መዓዛችሁ ልብ ይመሥጣል እጅግም ደስ ያሰኛል አላቸው ። እነርሱ ግን ተነሥተው ቆሙ አንድ ሲሆኑ ሥስት ሥስት ሲሆኑ አንድ መሆናቸውን ገለጡለት የአባቶች አለቃ አብርሃም እንደ አየ ። 
\b 
\m ያንጊዜም \bd የእግዚአብሔርን\bd* የጌትነቱን ክብር አየ የእሊያ አረጋውያንም ፊታቸው ተንቦገቦገ ከፀሐይና ከመብረቅ ብልጭታም ሰባት እጅ በራ አባታችንም በምሥጢራት ጐርፍ የተዋጠ ሆኖ ፈራ ተንቀጠቀጠ በምድር ላይም ወደቀ ። 
\b 
\m ሕልምን የሚአልምም መሰለው ከዚያም ጌታችን አባታችንን አነቃውና መቶ ዓመት ያህል ሥጋህን ሲነድፉህ ዐጥንቶችህን ሲፍቁህ የኖሩ አጋንንትን ታጠፋቸው ዘንድ ወደ ዝቋላ ተራራ ውጣ አለው ። 
\b 
\m እኔ እንደ ወሰድኩህ ባለማወቃቸው በባሕር ውስጥ አለ በማለት በትዕቢት ላይ ናቸው ሰባቱ ሊቃነ መላእክትም ይረዱሃል መባርቅትም በፊት በኋላ ሁነው ይከተሉሃል አለው ። 
\b 
\m ያን ጊዜ አባታችን \bd ገብረ መንፈስ ቅዱስ\bd* በመብረቅ ላይ ተጭኖ በረረ እነዚያ አጋንንት ወደአሉበትም ወረደ ። ደመናትም ከበቡአቸው መላእክትም በእሳት ሰይፍ መተሩአቸው በመብረቅም አጨዱአቸው አመድም ሁነው በነፋስ በተኑአቸው ። 
\b 
\m የእነዚያም አጋንንት ቁጥራቸው ሰባት መቶ ሺህ እልፍ ከአንድ ሺህ ነበር ። ከዚህም በኋላ ጌታ \bd ክርስቶስን\bd* የካዱ ወዳሉበት ወደ ምዕራብ ሀገር ወሰደው ። ነገሥታቱና መሳፍንቱ መኳንንቱም በሚወጡበትና በሚገቡበት ጐዳና ላይ አቆመው ጌታችንም በዚች ጐዳና ብዙ መከራ ያገኝሃል ግን በርታ ታገሥ ብሎት በዚያ ተወው ። 
\b 
\m በዚያን ጊዜም የዓርብ ንጉሥ ጣዖታቱን አስይዞ መኳንንቱን ሠራዊቱን አስከትሎ በዚያች ጐዳና መጣ አባታችን \bd ገብረ መንፈስ ቅዱስ\bd*ን በጐዳና ውስጥ በተገናኙት ጊዜ ጣዖታቱ ወድቀው ተሰባበሩ ። 
\b 
\m ንጉሡም አባታችንን በአየው ጊዜ አንተ ጠጉር ለባሽ ምንድነህ ሰው ነህን አለው ። አባታችንም አዎን ክብር ያለው \bd የኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ባሪያው የሆንኩ ሰው ነኝ ብሎ ለከሀዲው ንጉሥ መለሰለት ። 
\b 
\m ንጉሡም ዳግመኛ አባታችንን በዚያ አይሁድ በሰቀሉት ታምናለህን አለው አባታችንም በሰው ፊት አምንበታለሁ ። ስለ እኔ በተሰቀለው አላፍርበትም ስለ እኔ ብቻ የተሰቀለ አይደለም ስለ አንተና ከአንተ ጋራ ስለ አሉትም ነው እንጂ ንጉሥ ሆይ የዘላለም ሕይወትን ታገኛላችሁ እመኑበት አለው ። 
\b 
\m ንጉሡም ይህን ነገር በሰማ ጊዜ ተቆጣ ሠራዊቱንም ጠርቶ በፍጥነት እሳትን አንድዱ ለተሰቀለው ለናዝሬቱ ሰው ባሪያው ነኝ የሚለውን ጠጉር ለባሽ ወስዳችሁ ጨምሩት አላቸው ። የእሳቱም ነበልባል በረጅም ዛፍ መጠን ከፍ ከፍ እስከሚል አነደዱ ። 
\b 
\m አባታችን ግን ንጉሡና ሠራዊቱ ሁሉ እያዩት አልፎ በፈቃዱ ወደ እሳቱ ገባ ። እሳቱም እንደወንዝ ውኃ ሆነ ሠረዊቱም እጅግ አደነቁ እኩሌቶቹም የክብር ባለቤት በሆነ በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አመኑ ። ንጉሡም ሲያደንቁ በአየ ጊዜ ፈጽሞ ተቆጣ ከሰባ ሰባት አርበኞቹ ጋራ በቁጣ ተነሥቶ ያደነቁትንና ያመኑትን አንገታቸውን ቆረጠ ። በዚያችም ቀን የተቆረጡ አርባ መቶ ሺህ ሁነው ተቆጠሩ ። ንጉሡም የአባታችንን አንገት ሊቆርጥ ሰይፉን መዞ ተወርውሮ ሔደ ። ያን ጊዜም ከመብረቅና ከነጐድጓድ ጋራ ታላቅ ንውጽውጽታ ሆነ ንጉሡንም ከሠራዊቱ ጋራ አጠፋው ከከሀዲው ንጉሥ ጋራ የሞቱት ቍጥራቸው አራት ሺህ እልፍ ሆነ ። 
\b 
\m ጌታችንም አባታችን \bd ገብረ መንፈስ ቅዱስ\bd*ን ጠላቶችህንና የኔንም ጠላቶች አጠፋሁልህ አለው ። አባታችን ግን በመብረቅ የሞቱትን ሬሳቸውን ነፍሳቸውንም መላእክተ ጽልመት ወደ ሥቃይ ሲወስዱአቸው በአየ ጊዜ መድኃኒታችንን እሊህን ስሑታን ማርልኝ ሰው ስሑትና ከዳተኛ ነውና አቤቱ አንተ ግን መሐሪ ይቅር ባይ ታጋሽም ነህ አለው ። አባታችንም ይህን ሲናገር ጌታችን ተሠወረ ። 
\b 
\m አባታችን \bd ገብረ መንፈስ ቅዱስ\bd*ም ከዚያ ሔደ ታላቅ ገደልም አገኘ እግሮቹንም በገመድ አሥሮ በገደሉ ውስጥ ተዘቅዝቆ ተሰቀለ ። ሰይጣንም መጥቶ ያቺን ገመድ ቆረጣት ወደ ታችም ተወርውሮ ወረደ ። \bd ቅዱስ ሚካኤልም\bd* ቀድሞ አባታችንን ያዘው በእግርህ ላቁምህ ወይም በራስህ አለው በራሴ እቆም ዘንድ ተወኝ አለው ትቶት ሔደ ። 
\b 
\m በዚያም በራሱ ቁሞ በጥርሶቹም ደንጊያ ነክሶ እስከ ሠላሳ ዓመት ኖረ አንጀቱና ናላው ሁሉ እየፈሰሰ አልቆ መላ አካሉ እንደእንጨት ቅርፊት ሆነ ። 
\b 
\m ከሠላሳ ዓመትም በኋላ መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አባታችንን \bd ገብረ መንፈስ ቅዱስ\bd* እያለ ሦስት ጊዜ ጠራው ። እርሱም እነሆኝ ጌታዬ አለ ጌታችንም እነዚያን ከሀዲዎች ምሬልሃለሁ ከዚህ ተነሣ አለው ። ያን ጊዜ የነከሰውን ደንጊያ ትቶ ተነሣ ። ጥርሱም ተነቅሎ በደንጊያ ተተክሎ ቀረ ። ክንፎችም ተሰጥተውት እየበረረ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ፊት ደረሰ ጌታውንም ከማርክልኝ ከሥጋቸው ጋራ ተነሥተው በመጠመቅ ክርስቲያኖች ይሁኑ ብሎ ለመነው ። 
\b 
\m መድኃኒታችንም በሽተኞችን ልትፈውስ ሙታንን ልታስነሣ ሥልጣን ሰጥቼሃለሁ አሁንም ወደተገደሉት ሔደህ በመስቀል ምልክት በላያቸው አማትብ ሕይወት መድኃኒት በሆነ ስሜም አስነሣቸው አለው ። ያን ጊዜም በድኖቻቸው ወዳሉበት ሒዶ አስነሣቸው አጥምቆም ክርስቲያኖች አደረጋቸው ከእርሳቸውም ሔደ ። 
\b 
\m ከዚህ ዓለም የሚለይበት በቀረበ ጊዜ እነሆ የክብር ባለቤት ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እነሆ ተገለጠለት ። ስሙን ለሚጠራና መታሰቢያውን ለሚያደርግ እስከ አሥራ አምስት ትውልድ የምሕረት ቃል ኪዳን ሰጠው ። የዕድሜውም ዘመናት አምስት መቶ ስልሳ ሁለት ሲሆን በሰላም በፍቅር አረፈ ። ጌታችንም ነፍሱን ተቀበለ አቅፎም ሳማት በመላእክትና በቅዱሳን ሁሉ ምስጋና አሳረጋት ። የጸሎቱ ኃይል ሁላችንን የክርስቲያን ወገኖችን ይጠብቀን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለከ \bd ገብረ መንፈስ ቅዱስ\bd* ረቡኒ ። ዘአናብሰተ ታስግድ ወአናምርተ ታገኒ ። እንዘ ኢተኃሥሥ መፍቅደ ሥጋወኢታመከኒ ። ተሰሴዮ ሣዕር ወተዓርዞ ቈጽል ምንተኒ ። አናሕሰይኮ ለዓለም ማሳኒ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\s2 መጋቢት ፭ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.አቡነ \bd ገብረ መንፈስ ቅዱስ\bd* ጻድቅ (አባ ገብረ ሕይወት)
\m ፪.ቅዱስ አባ ሰረባሞን (በምድረ ግብፅ ምንኩስናን ካስፋፉ ታላላቅ ቅዱሳን አንዱ)
\m ፫.አባ ግርማኖስ ጻድቅ (ሶርያዊ)
\m ፬.ቅድስት አውዶክስያ ሰማዕት (ከከፋ የኃጢአት ሕይወት ተመልሳ ለቅድስና የበቃች እናት)
\m ፭.ቅዱሳን ስምዖንና ሚስቱ አቅሌስያ (የአቡነ \bd ገብረ መንፈስ ቅዱስ\bd* ወላጆች)
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ዼጥሮስ ሊቀ ሐዋርያት
\m ፪.ቅዱስ ዻውሎስ ሐዋርያ
\m ፫.ቅዱስ ዮሐኒ ኢትዮዽያዊ
\m ፬.ቅዱስ አሞኒ ዘናሒሶ
\b 
\m ነቢይን በነቢይ ስም የሚቀበል የነቢይን ዋጋ ይወስዳል ። ጻድቅን በጻድቅ ስም የሚቀበል የጻድቁን ዋጋ ይወስዳል ። ማንም ከእነዚህ ከታናናሾቹ ለአንዱ ቀዝቃዛ ውሃ ብቻ በደቀ መዝሙር ስም የሚያጠጣ እውነት እላቹሃለሁ ዋጋው አይጠፋበትም ። (ማቴ. ፲፥፬፩)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
