\c 105 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 105\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Wanta Dinqisiisaa Waaqayyo Saba Isaatiif Godhe (\bd 1\bd*Sen.\bd 16\bd*:\bd 8\bd*-\bd 22\bd*)
\m \bd 1\bd* Waaqayyoon galateeffadhaa, maqaa isaa waammadhaa, gocha isaas saba hundumaa keessatti beeksisaa.
\m \bd 2\bd* Isa faarfadhaa, sagalee mi'a faarfannaatiin isa jajadhaa, waa'ee hojii isaa isa dinqisiisaa hundumaas himaa!
\m \bd 3\bd* Maqaa isaa isa qulqulluudhaan of jajaa, garaan warra Waaqayyoon barbaadanii haa gammadu.
\m \bd 4\bd* Waaqayyoon, aangoo isaas qoradhaa, yeroo hundumaa fuula isaa barbaaddadhaa! 
\m \bd 5\bd* Hojii dinqisiisaa inni hojjete, milikkita inni argisiises, firdii inni kennes yaadadhaa.
\m \bd 6\bd* Isin sanyiin hojjetaa isaa Abrahaam, isin ilmaan Yaaqoob warri isaaf fo'amtan kana yaadadhaa!
\m \bd 7\bd* Inni Waaqayyo gooftaa keenya, firdiin isaa lafa hundumaa in qaqqaba.
\m \bd 8\bd* Inni kakuu isaa bara baraan, dubbii abboommii isaas hamma dhaloota kumaatti in yaadata.
\m \bd 9\bd* kakuu Abrahaamiif kakate, isa Yisihaqiif wareeges in yaadata;
\m \bd 10\bd* kun Yaaqoobiif seerrata, Israa'eliif kakuu bara baraa akka ta'uuf cimsee in dhaabe.
\m \bd 11\bd* Waaqayyo, "Ga'aa dhaala sanyii keetii akka ta'uuf, biyya Kana'aan siif nan kenna" jedhe.
\m \bd 12\bd* Yeroo sana lakkoobsi namoota isaanii hin baay'anne, isaan muraasa, orma biyya sanatti galanii dhas.
\m \bd 13\bd* Saba tokko keessaa gara saba kaaniitti, mootummaa tokko keessaas gara warra kaaniitti in daddarbu turan.
\m \bd 14\bd* Waaqayyo, namni tokko illee akka isaan cunqursu hin goone, inni isaaniif jedhee mootota iyyuu ifatee,
\m \bd 15\bd* "Warra ani dibee moosise hin tuqinaa, raajota koo irrattis hamaa hin hojjetinaa!" jedhe.
\m \bd 16\bd* Inni biyyicha irratti beela buuse, qodaa isaaniis hundumaa cabse, buddeena isaan dhabsiise.
\m \bd 17\bd* Garuu fuula isaanii dura nama tokko ergeera, innis Yoseef isa garbicha ta'ee gurguramee dha.
\m \bd 18\bd* miilla isaa funyoo sibiilaatiin miidhaniiru, ofii isaatiis hidhaa sibiilaatti gale.
\m \bd 19\bd* hidhamuun isaas wanti inni jedhe hamma raawwatamutti, dubbiin Waaqayyoos hamma dhugaa baasuufitti ture.
\m \bd 20\bd* Mootichi ergee gad isa in dhiisise, inni saba baay'ee irratti mo'es akka inni hiikamu in godhe.
\m \bd 21\bd* mana isaa irratti gooftaa, qabeenya isaa hundumaa irrattis abboomaa isa godhate;
\m \bd 22\bd* gurguddoota biyya isaa akkuma yaadetti haa gorsuuf, maanguddoota biyya isaas ogummaa haa barsiisuuf isa dhaabe.
\m \bd 23\bd* Israa'el biyya Gibxii dhaqe, Yaaqoob biyya Kaamitti galaa ta'e.
\m \bd 24\bd* Waaqayyo immoo sabni isaa baay'isee akka wal horu, diinota isaa caalaas akka jabaatu in godhe.
\m \bd 25\bd* Warri Gibxii saba isaa akka jibbaniif, hojjetoota isaas haxxummaadhaan akka qabaniif, inni yaada isaanii in geddare.
\m \bd 26\bd* Yommus Waaqayyo, Musee hojjetaa isaa, Aaron isa fo'ates in erge.
\m \bd 27\bd* isaan namoota keessatti milikkita isaa, biyya Kaamittis dinqii isaa in argisiisan.
\m \bd 28\bd* Inni dukkana itti ergee, lafa dukkaneesse, isaan garuu dubbii isaatiin in morman.
\m \bd 29\bd* Bishaan laga isaanii hundumaa dhiigatti diddiiree, qurxummiin isaanii hundinuus akka du'an godhe;
\m \bd 30\bd* fatteen lakkoobsa hin qabne biyya isaanii irra yaa'e, lafa bultii mootii isaanii iyyuu in ga'e.
\m \bd 31\bd* Inni dubbannaan gurmuun qarxaasaa, bookeenis lafa isaanii irratti in dhufe;
\m \bd 32\bd* inni qooda bokkaa cabbii kenne, ibidda boba'aas biyya isaaniitti in bobeesse.
\m \bd 33\bd* Waynii isaaniitii fi harbuu isaanii in balleesse, muka biyya isaaniis in caccabse;
\m \bd 34\bd* inni dubbannaan hawaannisi, korophisi lakkoobsa hin qabnes in ba'an.
\m \bd 35\bd* biqiltuu lafa isaanii hundumaa in nyaatan, wanta qotiisa isaanii irraa argamus in fixan.
\m \bd 36\bd* Biyya isaanii keessaa angafa hundumaa, humna isaanii isa jalqabaa hundumaas in rukute.
\m \bd 37\bd* Warri Israa'el immoo meetiidhaa fi warqee fudhatanii akka ba'an godhe; gosa isaanii keessaas namni tokko illee laafee hin kufne.
\m \bd 38\bd* Warri Gibxii baay'isanii waan isaan sodaataniif, ba'anii adeemuu warra Israa'elitti in gammadan.
\m \bd 39\bd* Waaqayyo isaan golguuf duumessa, halkan isaaniif ibsuufis ibidda in kaa'eef.
\m \bd 40\bd* Gaafachuu isaanii irratti inni dimbiriqqee isaaniif fide, buddeena waaqa irraatiinis isaan in quufse.
\m \bd 41\bd* Inni kattaa bane, bishaanis keessaa in ba'e, akkuma lagaatti lafa gogaa keessa yaa'e.
\m \bd 42\bd* Innoo dubbii isaa isa qulqulluu, isa Abrahaam hojjetaa isaatti dubbate yaadateera.
\m \bd 43\bd* Sabni isaa gammachuudhaan, warri isaaf fo'amanis sagalee gammachuu dhageessisuudhaan akka ba'an godhe.
\m \bd 44\bd* Biyya saba lafa irraa isaaniif kenne, wanta sabni warri kaan itti dadhabanii argatanis akka of harka galfatan in godhe;
\m \bd 45\bd* kunis isaan seerrata isaa akka fudhataniif abboommii isaas akka eeganiif ta'e; Waaqayyoon jajadhaa!
\b 
