\c 15 
\m \bd ምዕራፍ ሦስት\bd*\bd  \bd*\bd   \bd*
\m ፩ ከዚያም ወደ ደብረ ጐል ደረሰ ይኸውም ቀሲስ አኖርዮስ በብቸኝነት ሸሽቶ የሚጋደልበት ደብረ ጽሙና ነው፡፡ ስለዚህም መነኲሴ \bd እመቤታችን\bd* ከመንግሥት ልጆች ጋር በፊቱ ቃል በቃል እንደ ተገለጸችለት ይናገራሉ፡፡
\m ፪ \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤልም \bd*ከዚያ መነኲሴ እጅ የምንኲስና ልብስን ተቀበለ፤ በቅዱሳን ተጋድሎና በመጻሕፍት ቃልም የተጠመደ ሆነ። ጾምና ትሕርምትም ያበዛል፤ ዘወትር ይጸልያል፤ ስግደትንም ያፋጥን ነበር። የቤተ ክርስቲያንንም ግብር ይፈጭ ነበር፤ ዘጠና ሸክም የወይራ ፍልጥም ፈልጦ አንዱን ሸክም ለቤተ ክርስቲያን ዘጠናውን ለአበምኔቱ ያመጣ ነበር። 
\m ፫  ዳግመኛም ለባሕታውያን ከተሰማበት አንድ ግንድ ያመጣላቸዋል። እንጨቱንና ግንዱንም መሬት በሚቆፍሩበት በብረት መቆፈሪያ  ነው  እንጂ  ምሣርና  በመጥረቢያ አይፈልጠውም ነበር።
\m ይኸንንም የሚያደርግ ከወጣትነት ኀይል ሥጋው ይደክም ዘንድ ነው። ይህን ሁሉ ሲሠራ ጾምን አይሽርም፤ ጸሎትንም አያስታጉልም፤ ስግደትንም አያጐልም ነበር፤ ዳግመኛም ውኃ  ይቀዳ ነበር። 
\m ሦስት ሦስት ቀን የሚጾምበት ጊዜ አለ፣ አራት አራት ቀንም የሚጾምበት ጊዜ አለ፤ ስድስት ስድስት ቀንም የሚጾምበት ጊዜ አለ፤ እንዲህም እያደረገ ዐሥራ ሦስት ዓመት በዲቁና ሥራ ሲያገለግል ኖረ። በዚህም ሥጋውን ማድከም ተሳነው። 
\m በቀኑም እኩሌታ ፀሐይ ሲያቃጥል ምድርም ስትሞቅ ዐለቱ ሲግል በጀርባው የሥጋው ቈዳ እስኪበስል ድረስ በዐለቱ ላይ ይተኛ ነበር። ዳግመኛም በደረቱ ተደፍቶ ቈዳው፣ ደረቱ፣ ሆዱ እስኪበስል ድረስ በጋለው ዐለት ላይ ይተኛ ነበር በዚህም ሥጋውን ማድከም ተሳነው።
\m ፯ ከዚህ በኋላ ወደ ጳጳስ ሔዶ ቅስና ተሹሞ ወደ ማደሪያው ተመለሰ፤ ትንሽ ዋሻ ሠርቶ በውስጥዋ ገባ በዚያም \bd እግዚአብሔርን\bd* በመፍራት ተቀመጠ፤ ቅዱሳንም ሁሉ እንደ እግዚአብሔር መልአክ ያደርጉታል። 
\m ፯ ከዚህ በኋላ ወደ ጳጳስ ሔዶ ቅስና ተሹሞ ወደ ማደሪያው ተመለሰ፤ ትንሽ ዋሻ ሠርቶ በውስጥዋ ገባ በዚያም \bd እግዚአብሔርን \bd*በመፍራት ተቀመጠ፤ ቅዱሳንም ሁሉ እንደ እግዚአብሔር መልአክ ያደርጉታል።
\m ፰ ከዚህ በኋላ ወደ አንድ የብቸኝነት ቦ ታ ሔዶ ሁ ለ ን ተ ናውን እስኪውጠው ድረስ ጉድጓድ ቆፈረ። ከሰው ጋር መነጋገርን ትቶ እንደ ዲዳ መሰለ፤ መጻሕፍትን ከማንበብና ከጸሎት በቀር ምንም አይናገርም ነበር።
\m ፱ ከብዙ ዘመን በኋላም ቅዱሳን ወደ እርሱ መጥተው ለብዙዎች ጥቅም ትሆን ዘንድ ከዚህ ሥራ ውጣ አሉት።
\m ፲ \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤልም \bd*ነፍሴን እጠቅማት ዘንድ ስለ ኀጢአቴ ላልቅስ ተዉኝ አላቸው። በወንጌል ዓለሙን ሁሉ ቢገዛ ነፍሱንም ቢያጠፋ ለሰው ምን ይረባዋል? ሰውስ ለነፍሱ ቤዛ ምን በሰጠ ነበር! እንዳለ። ከሲኦል ጉ ድ ጓ ድ ይ ህ ች ጉ ድ ጓ ድ ትሻለኛለችና ። ማቴ.፲፮፥፳፬ 
\m ፲፩ \bd ቅዱሳንም \bd*በጉድጓድ ብትቀመጥ ነፍስህን ብቻ ትጠቅማለህ ከጉድጓዱ ወጥተህ ግን ለብዙዎች ብታስተምር ራስህን የሚሰማህንም ታድናለህ አሉት።
\m እንደ  ሐዋርያት  ምሰል  እንደ ጳውሎስም አስተምር፤ በሰገነት ላይ ስበክ በጉባኤም ቃልህን አሰማ፤ ወንጌል  እንዳለ።  በተራራ  ላይ የ ተሠ ራ ች መ ን ደ ር መ ሰ ወ ር አይቻላትም  ዕንቅብም  ሊደፉባት መብራትን አያበሩም በመቅረዝዋ ላይ አኑረዋት በቤት ላሉት ሁሉ ታበራለች እንጂ። ማቴ.፭፥፲፬ 
\m ብዙ በማለዱትና እጅግ ባስቸገሩት ጊዜ ከጉድጓዱ ወጣ፤ ቅዱሳኑም ሁሉ እጅ ነሱት እንደ ነቢያት የተሰወረውን እያየ እንደ ሐዋርያም ተአምራት እየሠራ ከእነርሱ ጋር \bd እግዚአብሔርን \bd*በመፍራት ኖረ። 
\m ፲፬ እንደ መዝሙረኛው ዳዊትም ገንዘብ መሰብሰብን ናቀ። ከሰናፍጭ ቅንጣትም ድረስ ለራሱ ዘርን አልዘራም፤ ስለ ሆዱም ምግብ አያስብም፤ አንጀቱ ስለሚርስበት ነገርም አያዝንም፤ ስለሚጠጣውም አይተክዝም ስለ ልብሱም አይጨነቅም። 
\m ፲፭ ሥጋውን በእንባው ውኃ ያጥባታል በመለኮትም እሳት ልቡን ያቃጥላታል፤ ስሙ ኀረዮ \bd ክርስቶስ\bd* የሚባል የቅዱሳን መምህር ካህንና መነኲሴ የሆነ ታላቅ ወንድም ነበረው አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤልን \bd*በፍቅርና በሰላም በአንድነት እንቀመጥ ብሎ ለመነው አባታችን በጸሎተ ሚካኤልም እኔ ብቻዬን መኖር እፈልጋለሁ አለው። 
\m ፲፮ ከዚህም በኋላ ዋሻ ሠራለት፤ በውስጥዋም በጾምና በጸሎት እየተጋ ኖረ፤ በቀን ስምንት እልፍ በሌሊትም ስምንት እልፍ ይሰግድ ነበር ከስግደቱም ብዛት የተነሣ ምድር ጐድጉዳ እስከ ጉልበቱ ትውጠው ነበር። ከሰገደበትም ቦታ ወዙ መሬትን ጭቃ እስኪያደርጋት ድረስ እንደ ውኃ ይፈስስ ነበር። የሚለብሳት የፍየል ሌጦም ሲሰግድ ከሰውነቱ ትለይ ነበር። 
\m ፲፯ አንድ ቀንም በቤተ መቅደስ ውስጥ እየተፋጠነ ሲሰግድ የአፉ እስትንፋስ እንደ እሳት ነበልባል ሥጋዬን አሳመማት ሌሊት ሁሉ እንዲህ እያለ ይተጋል፤ ለዐይኖቼ ምኝታን ለቅንድቦቼ እንቅልፍን ለጒንጮቼም ዕረፍትን አልሰጥም፤ \bd የእግዚአብሔርን ቦታ \bd*የያዕቆብ \bd አምላክን\bd* ማደሪያ እስካገኝ ድረስ የሚልበት ጊዜ አለ። መዝ.፻፴፩፥፬ 
\m ፲፰ አንድ ቀንም ከዚህ ዓለም ስለ መውጣቱና ወደ ሰማያትም ስለ መሔዱ ሲያስብ \bd መድኀኒታችን ክርስቶስ \bd*ማደሪያህን ከጴጥሮስና ከጳውሎስ ጋር አደረግሁልህ ሲል ተገለጸለት ይህንም ብሎ ከእርሱ ተሰወረ።
\m ከዚህም በኋላ ተአምርንና ድንቅ ሥራን እየሠራ ጾምንና ጸሎትንም እያበዛ ኖረ፤ ስለ \bd እግዚአብሔርም\bd* ብዙ መከራዎችን ይታገሥ  ነበር። 
\m ከዚህም በኋላ ከአባቱ ቤት ወጥቶ ወደ ሌላ ቦታ ሔደ፤ በዚያም ጥሩ ዋሻ ሠራ በወንጌል ስለ እኔ ነፍሱን የጠላት ያገኛታል፤ ያለውን የጌታ ቃል አስቦ በሰማያት ባለው ይጠቀም ዘንድ ነፍሱን \bd በእግዚአብሔር\bd* ጠላት። 
\m ፳፩ ዳግመኛም እውነት እውነት እላችኋለሁ የስንዴ ቅንጣት በምድር ላይ ካልወደቀችና ካልሞተች ብቻዋን ትኖራለች ከሞተች ግን ብዙ ፍሬን ታፈራለች። ነፍሱን የሚወዳት ይጣላት ነፍሱንም የጣላት ያገኛታል አለ። ዮሐ.፲፪፥፳፬ 
\m ፳፪  \bd የእግዚአብሔርም \bd*ሰው ይህ ቃል አስቦ ሰውነቱን በዓለም የሞተች ዓለምንም በእርሱ ዘንድ የሞተች አደረጋት ቅዱስ ጳውሎስ በእኔ ዘንድ ዓለሙ የሞተ ነው፤ እኔም በዓለሙ ዘንድ የሞትሁ ነኝ እንዳለ። ገላ.፮፥፲፬
\m ፳፫ ከዚህ በኋላ በወንገል ሥርዐት በትሕትና በቅዱሳን ትጋት የተጠመደ ሆነ እርፍ ይዞ ትልሙ እንዳይጸንበት ወደ ኋላው አልተመለ ሰም፡ ፡ የሞቱን መስቀል ተሸክሞ ከዚህ ዓለም ገንዘብ የተነሣ ሳያዝን \bd የእግዚአብሔርን \bd*ልጅ ተከተለው።
\m ፳፬ ዘር/ ምግብ/ ባለመሰብሰብም የሰማይ ወፎችን መሰላቸው ለሥጋውም ልብስ ባ ለ ማ ሰ ብ የ ዱ ር አ ራ ዊ ት ን መሰላቸው።
\m ፳፭ የማር ወለላን ለመሥራት አበባዎችን በመሰብሰብ ንብን መሰላት።
\m ፳፮ ከነቢያት ኅሊናን ንጹሕ ማድረግ፣ ከሐዋርያትም ዓለምን መናቅን ተማረ።
\m ፳፯ የሥጋን ንጽሕና ከደናግል መነኮሳት ተማረ፤ ከገዳማውያንና በዋሻ ከሚኖሩም ብቸኝነትን ተማረ።
\m ፳፰ መልካም ነገር ማስተማርን ነገሩ አንደ ሽቱ ደስ ከሚያሰኝ ከጳውሎስ ተአምራት ማድረግንም የሃይማኖት መሠረት ከሆነ ከጴጥሮስ ተማረ።
\m ድንግልናን ከነባቤ መለኮት ዮሐንስ በጸሎት አብዝቶ መቆምን ከጌታችን ወንድም ከያዕቆብ ተማረ። 
\m ትዕግሥትን ከተፈተነ ከኢዮብ በተጋድሎ መጽናትንም ከበረሃው ኮከብ ከጳውሊ ተማረ። 
\m ትጋትን ከመላእክት ምስጋና  ማብዛትንም ከመላእክት አለቆች ተማረ። 
\m በግርፋትና በእስራት መታገሥን ከሰማዕታት ተማረ እንደ አበው ቅዱሳንም መሰደድን መረጠ። 
\m ይህን ሁሉ የተጋድሎ አበባ ፍሬዎች ከቅዱሳን ገድል ሰብስቦ ላነበበው የሚጣፍጥ ለሰማውም ያማረ ወለላን ሠራለት። 
\m በመዝሙር ቃልህ ለጉሮሮዬ ጣፋጭ ነው ከማርና ከወለላ ይልቅ ለአፌ ጣፈጠኝ እንዳለ። መዝ.፻፲ ፰፥፻፫ 
\m ፴፭ ዳግመኛም ከወርቅና ከክቡር ዕንቊ ይልቅ ይወደዳል፤ ከስኳር ከመዐር ወለላም ይልቅ ይጣፍጣል፤ ባሪያህ ይጠብቀዋል በመጠበቁም ብዙ ዋጋ ይቀበላል አለ ፤ ስለዚህ በዚያ ቦታ ያፈራው የሥራ ፍሬ በዛ። መዝ.፲፰፥፲ ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችን ጋር ይኑር ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
