\c 15 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ታኅሣሥ ፲፭ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም\bd* ታኅሣሥ ዐሥራ አምስት በዚች ቀን ያለ ደም መፍሰስ ሰማዕት የሆነ የአርማንያ ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ ጎርጎርዮስ አረፈ ። 
\b 
\m ይህንንም ቅዱስ የንጉሡን ትእዛዝ ስለመተላለፉና ለአማልክት አልሠዋም ስላለ የአርማንያ ንጉሥ ድርጣድስ አሠቃይቶ ጥልቅ ወደ ሆነ ደረቅ ጒድጓድ ውስጥ ጨመረውና በዚያ ዐሥራ አምስት ዓመት ኖረ ። \bd እግዚአብሔርም\bd* ከእርሱ ጋር ነበር አንዲቷን አሮጊትም ሁል ጊዜ ምግቡን እንድታመጣለት አደረጋት ሕያው እንደሆነም የሚያውቅ የለም ። 
\b 
\m ንጉሥ ድርጣድስም ቅድስት አርሴማን ሊአገባት ሽቶ ነበርና በእርሷ ምክንያት ደናግሎችን ገደላቸው ። የእሊህ ደናግልም ሥጋቸው በተራራ ላይ እንደ ወደቀ ነበር ንጉሡም ስለ ገደላቸው ደናግል ይልቁንም ውበቷንና ደም ግባቷን እያሰበ ስለ ቅድስት አርሴማ አብዝቶ የሚያዝንና የሚጸጸት ሆነ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ወገኖቹ ለመኑት እንዲህም አሉት አውሬ ታድን ዘንድ በፈረስ ተቀመጥና ወደ ዱር እንውጣ የልብህም ኀዘን ይወገድልሃል ። በዚያንም ጊዜ አውሬ ለማደን በፈረሱ ተቀምጦ ወደ ዱር ወጣ ። ወዲያውኑ ሰይጣን አደረበትና ሥጋውን የሚነክስ ሆነ ወገኖቹንም ነከሳቸው \bd እግዚአብሔርም\bd* መልኩን ለውጦ እንደ እሪያ አደረገው ያገኘውን ሁሉ የሚነክስ ሆነ ። እንዲሁም ከቤተ መንግሥት ሰዎች በብዙዎቹ ላይ ሰይጣን አደረባቸው ታላቅ ድንጋጤም ሆነ ይህም ሁሉ የሆነ ስለ ቅዱሳት ድናግልና ስለቅድስት አርሴማ ነው ። 
\b 
\m የንጉሡ እኅት ግን ጎርጎርዮስን ከጒድጓድ ካላወጣችሁት ድኅነት የላችሁም የሚላትን ሰው በራእይ አየች ይህንንም ለወገኖቿ ነገረች እርሱ አስቀድሞ በጎድጓድ ውስጥ የሞተ ስለ መሰላቸው ደነገጡ ። በዚያንም ጊዜ ወደ ጒድጓድ ሔዱ በሕይወት እንዳለም ያውቁ ዘንድ ወደ ጒድጓዱ ውስጥ ገመዶችን አወረዱና ገመዶቹን እንዲይዝ ወደርሱ ጮኹ እርሱም ገመዶችን ያዘ ስበው አወጡት አጥበውም ንጹሕ ልብስን አለበሱት በበቅሎም አስቀምጠው ወደ ቤተ መንግሥት አደረሱት ። 
\b 
\m በዚያንም ጊዜ በሰማዕትነት ስለሞቱ ደናግል ሥጋ ጠየቀ እነርሱም የደናግሉ ሥጋቸው ወዳለበት መርተው አደረሱት የዱር አራዊትና አዕዋፍ ሳይበሏቸው በደኅና አገኛቸው ያማሩ ቦታዎችን አዘጋጅተው በውስጣቸው ያኖሩዋቸው ዘንድ አዘዘ እንዳዘዛቸውም አደረጉ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ንጉሡን ያድነው ዘንድ ሕዝቡ ለመኑት ንጉሡም ወዳለበት ዱር አደረሱት እርሱም ከክፉ ሥራህ ትመለሳለህን ክብር ይግባውና በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ታምናለህን አለው ። እሪያ የሆነውም ንጉሥ አዎን እንደሚል ራሱን ዘንበል አድርጎ አመለከተ በዚያንም ጊዜ ቅዱስ ጎርጎርዮስ ጸለየ ከንጉሡም ላይ በእሪያ አምሳል ሰይጣንን አስወጣው ። 
\b 
\m የንጉሡም አእምሮውና መልኩ እንደ ቀድሞው ተመለሰለት ነገር ግን ዳግመኛ እንዳይታበይ ከእግሩ ላይ የእሪያ ጥፍር አስቀረ ለፈጣሪውም ተገዢ ይሆን ዘንድ ዳግመኛም የቤተ መንግሥት ሰዎችን ሁሉንም አዳናቸው ከላያቸውም አጋንንትን አስወጥቶ ሰደዳቸው ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ የአርማንያን ሰዎች ሁሉንም ሰበሰባቸውና ሥርዓትን ሠራላቸው ስምንት ቀንም እንዲጾሙ አዘዛቸው እንዳዘዛቸውም አደረጉ \bd የእግዚአብሔርንም\bd* ሕግ እያስተማራቸው ኖሩ ። ዳግመኛም ክብር ይግባውና መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሰው መሆኑን አስተማራቸው ታላቆችም ታናሾችም ትምህርቱን ተቀበሉት ለአርማንያም ሰዎች ሃይማኖትን የመቀበላቸው ምክንያት ይህ ነው ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ የክርስትና ጥምቀትን ያጠምቃቸው ዘንድ ቅዱስ ጎርጎርዮስን ለመኑት እርሱም እኔ ካህን ስለአልሆንኩ አይገባኝም ነገር ግን የሚያጠምቃችሁን ካህን ይልክላችሁ ዘንድ ወደ ሮሜ ሊቀ ጳጳሳት መልእክተኞችን ላኩ አላቸው ። በዚያንም ጊዜ ከርሱ ጋር ወደ ንጉሥ አኖሬዎስና ወደ ሊቀ ጳጳሳቱ መልክተኞችን ልከው የአርማንያ ሰዎች ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* እንደተመለሱ አስረዱአቸው ንጉሡም ሊቀ ጳጳሳቱም ሰምተው ደስ አላቸው ከዚህም በኋላ ሊቀ ጳጳሳቱ የአርማንያ አገር ሊቀ ጳጳሳት ይሆን ዘንድ ቅዱስ ጎርጎርዮስን ሾመው ወደ አርማንያን ንጉሥ ወደ ድርጣድስም በክብር ላከው ። 
\b 
\m ቅዱስ ጎርጎርዮስም ተሹሞ ወደ አርማንያ አገር በደረሰ ጊዜ በመምጣቱ ደስ ተሰኙበት እርሱም የአርማንያን ሰዎች ሁሉንም አጠመቃቸው በእመቤታችን በቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd*ም ስም ያማረች ቤተ ክርስቲያን ሠራላቸው በሃይማኖትም ከአጸናቸውና መልካም ጎዞውንም ከፈጸመ በኋላ በሰላም በፍቅር አረፈ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምሥጋና ይሁን እኛንም በዚህ አባት ጸሎት ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋር ለዘላለሙ ትኑር አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለጎርጎርዮስ ዘተዓገሠ ሥቃየ ። በሌሊት ቊረ ወበመዓልት ዋዕየ ። ዓመታተ ዐሠርተ ወኃምስተ አመ ውስተ ግብ ተወድየ ። ወሰላም ለአረጊት ዘተልእከቶ ሠናየ ። እንዘ ትዌግር ሎቱ በኅቡእ ሲሳየ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ዕለት የሉቃስ ዘዓምድ የአባ ይምላህ ባሕርን በዓጽፉ የተሻገረ የአባ ኤዎስጣቴዎስ መታሰቢያቸው ነው በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለሉቃስ ዘፃመወ ፃማ ። በልብሰ ኀፂን ይትጋደል ወይትቃተል ምስለ መስቴማ ። መዋዕለ ጾሙ ስዱስ እስከ ይትፌጸማ ። ለዕርቅት ከርሡ እንዘ ይሠርዕ ዓቅማ ። በዕለተ ሰንበት ይሴሰይ አሐደ ጳኩሲማ ። 
\m ሰላም ለከ ይምላህ ። መዝገበ ረድኤት ወንጽሕ ። ውስተ ቤተ ትፍሥሕት አብአኒ በስነ ጽድቅከ ብሩህ ። እምነ ኃጥአን እለ ከማየ በጊዜ ሐተታ ወፍትሕ ። አምሳለ ፈለግ ብዙኅ አመ ይደምፅ ላህ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\s2 ታኅሣሥ ፲፭ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ጐርጐርዮስ ሊቅ (ዘአርማንያ)
\m ፪.አቡነ ኤዎስጣቴዎስ ረባን
\m ፫.ቅዱስ ሉቃስ ዘዓምድ
\m ፬.አባ ይምላህ
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ኤፍሬም ሶርያዊ (አፈ በረከት)
\m ፪.ቅድስት እንባ መሪና
\m ፫.ቅድስት ክርስጢና
\m ፬.ቅዱስ ሚናስ ሰማዕት
\m ፭.ቅዱስ ቂርቆስ ሰማዕት
\m ፬.ብጽዕት ኢየሉጣ ሰማዕት
\b 
\m ጻድቃን ጮኹ ፥ \bd እግዚአብሔርም\bd* ሰማቸው ከመከራቸውም ሁሉ አዳናቸው ። 
\m \bd እግዚአብሔር\bd* ልባቸው ለተሰበረ ቅርብ ነው ፥ መንፈሳቸው የተሰበረውንም ያድናቸዋል ። 
\m የጻድቃን መከራቸው ብዙ ነው ፥ \bd እግዚአብሔርም\bd* ከሁሉ ያድናቸዋል ። 
\m \bd እግዚአብሔር\bd* አጥንቶቻቸውን ሁሉ ይጠብቃል ፥ ከእነርሱም አንድ አይሰበርም ።  (መዝ. ፫፫፥፲፯-፳)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
