\c 15 
\m አንቀጽ ፲ወ፭።\zbrበእንተ ኵሎሙ አጽዋም።
\m አሥራ አምስተኛው አንቀጽ የአጽዋትን ነገር ይናገራል አንድም የአጽዋማትን ነገር የሚናገር አሥራ አምስተኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrአጽዋማት ብሎ አበዘ፤ ሰባቱን አጽዋማት ብሎ አበዛ፤ ሰባቱን አጽዋማት ይቆጥርበታልና ጾምሰ ተከልኦተ እመብልዕ በጊዜ እውቅ በውስተ ሕግ።\zbrጾም እንደምን  ነው።\zbrብትል ጾምስ አንድም ጾምኒ ጾምም በታወቀው ዕለት በታወቀው ሰዓት ሰው ከምግብ የሚከለከለው መከልከል  ነው።\zbrአንድም ከሊዓ ብእሲ ሰውን ከምግብ መከልከል  ነው።\zbrሐተታ በታወቀው ዕለት በሰባቱ ኦጽዋም በታወቅው ሰዓት ዓርብ ረቡዕ ዘጠኝ ሰዓት ጾመ ሕርቃልን አሥራ ኈልት ሰዓት ዓቢይ ጾምን ከቅድስት ሰኞ ጀምሮ እስከ ኒቆዲሞስ ዓርብ አሥራ አንድ ሰዓት ሰሙን ሕማማትን አሥራ ሦስት ሰዓት ከሌሊቱ ሰዓት ጨምሮ ጹሙ ይላልና እንዘ ይትኤዘዝ ለዘሐገጎ።\zbrጾሙን ለሠራው እየተዘዘ ሐተታ ዓቢይ ጾምን ለጌታ ጾመ ሐዋርያትን ሲጾም ሐዋርያት ለሠሩት ሥርዓት ለስርየት አበሳ።\zbrኃጢአቱ ሊሰረይለት ወብዝኃ ዕሤት።\zbrዋጋው ሌብዛለት ፈቂዶ ኪያሁ።\zbrጸዋሚውን አንድም ጾሙን ወዶ ከመ ያድክም ኃይለ ፍትወት።\zbrየፈቲውን ፆር ያደክም ዘንድ ወትትአዘዝ ለነፍሶ ነባቢት።\zbrዘንድ አንድም ከመ ይድክም ይላል የፈቲው ፆር ይደክም ዘንድ ወትትእዛዝ ለነፍስ ነባቢኢት ወትእዛዝ ለነባቢት ነፍስ  ነው።\zbrትእዛዝ ለነባቢት ነፍስ ይሆን ዘንድ  ነው።\zbrወዘተአዘዘሃ ላዕለ ኵሎሙ ክርስቲያን።\zbrለክርስቲያን ሁሉ፤ አንድም በክርስቲያን ሁሉ የታዘዘው ጾም ውእቱ ጾመ አርብዓ ዘጾመ ክርስቶስ ሎቱ ስብሐት።\zbrክብር ምስጋና ይግባውና ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ የጾመው ዓቢይ ጾም  ነው።\zbrሐተታ፤ በለ ተናገረው ቢጾሙት ዋጋ ያገኙበታልና በበተናገረው ባይጾሙት ፍዳ ይቀበሉበታልና ዘይከውን ፍጻሜሃ በዓርበ ፍሥሐ ፍጻሜው ከፍሥሕ አስቀድሞ ባለ ዓርብ ኒቆዲሞስ የሚሆን አንድም ከፋሲካ አስቀድሞ ባለ ዓርብ የስቅለት የሚሆን እምዝኒ ስሙን ስቅለት።\zbrከዚህም ቀጥሎ ስሙን ሐማማትን መጾም  ነው።\zbrአንድም በስሙነ ሕማማት ከምግብ መከልከል  ነው።\zbrወእሉ ይጸውሙ እስከ ፍጻሜ መዓልት።\zbrእኒህ እስከ ፍጻሜ መዓልት ይሶማሉ ወኢይተበላዕ ቦሙ ሥጋ እንስሳ ጾም ዘይወፅእ እምኔሁ ጾም።\zbrጾም የሚዒወጣበት የእንስሳ ሥጋ አይበላቸውም አለ፤ በዘር በሩካቤ የሚወለድ ወኢዘውእቱ እምነ እንስሳት።\zbrወኢዘእም እንስሳት ከእንስሳት የሚገኝ ወተት ቅቤ አይብ እንቍላልም አይበላቸውም አንድም በዘር አይበላቸውም አንድም በዘር የሚባዙ እንስ ሳት ወኢዘእምንስሳት ይላል፤ ከእንስሳት ወገን ያይደለ እንበለ ዘር የሚበዛ ዓሣም አይበላባቸውም ዓያ ረቡዓ ወዓርበ በኵሉ ሱባዔ።\zbrዳግመኛም በሳምንት በሳምንት ዓርብ ረቡዕን  መጾም  ነው።\zbrአንድም ዓርብ ረቡዕን ከምግብ ከመከልከ  ነው።\zbrዘእንበለ መዋዕለ ፶ ወበዓለ ልደት ወበዓለ ጥምቀት ሶበ ኅበሩ ቦሙ በዓለ ልደት በዓለ ጥምቀት በዓለ ሃምሳ ቢውልባቸው  ነው።\zbrእንጂ ወይሱምዎሙ እስከ ፱ ሰዓት በከመ ተጽሕፈ።\zbrሰብዓቱ እጽዋማት እለ ሥሩዕ ጾሞሙ እስከ ፱ ሰዓት ተበሎ አንደ ተጻፈ እስከ ዘጠኝ ሰዓት ይጹሟቸው ወአጽዋምሰ አካልዓን እለ ተወስኩ ላዕል ዝንቱ ወተሠርዑ በቤተ ክርስቲያን ቅብዓዊት።\zbrበዚህ ተጨምረው በግብስ ጉባዔ የተሠሩ ሌሎች አጽዋማት አሉ ወእምኔሆሙ ዘይከውን በአምሳለ ጾም ዓቢይ በተጠናቀቀ።\zbrእኒህም እንዳ ዓቢይ ጾም ጠንቅቀው ጠብቀው የሚጾሙት ጾም አለ ወይእቲ ስሙነ ሕርቃል ዘትከውን እምቅድመ ፆም ዓቢይ።\zbrይህችውም ከዓቢኢይ ጾም አስቀድማ የምትሆን ስሙን ህርቃል ናት መገለጫውን ሊያይ  ነው።\zbrእንጂ የጾሙትስ ሐዋርያት ናቸው ሕልሙን ያየ ናቡደነፆር ሊሆን ራአይ ዳንኤል እንዲል ታሪክ ጌታ ከቅድስት ሰኞ ጀምሮ እስከ ዓርበ ኒቆዲሞስ ከቆመ ሳያርፍ ከዘረጋ ሳያጥፍ ዓርባ ቀን በትህርምት ጾሟል ሐዋርያት እሑድ እሑድን አውጥተው ቢቄጥሩ ጐደለባቸው አስቀድመው አምስት ቀን ጹመው ለስብከት ወንጌል ይፋጠኑ ነበርና ሳያዘጋጁት ልቁ ሐሳበ ብለው ሔደዋል በኢየሩሳሌም ፎቃ በሮም ህርቃል ነገሠ ፎቃ በኢየሩሳሌም ባሉ ምእመናን መከራ አጸናባቸው ምንም አንድ አካል ሁለት ባሕርይ በማለት ብንለያይ ወረደ ተወለደ በማለት አንድ ነንና መጥተህ አጥፋልን እኛ ላንተ እንገዛለን በለው ወደ ሕርቃል ላኩበት እሱም ከአይሁድ ጋራ ጫዋታ መሐላ ነበረውና ቸል ብሎ ተዋቸው ኋላ ግን ግዙራን ይነሥእዋ ለመንግሥትከ የሚል ራእይ አየ መንግሥቱን የሚወስድበት አመር ወልደ አድ እንደሆነ ባያውቅ ግዙራን የተባሉ ሌላን እለ አይሁድ አይደሉምን ብሎ ያን አላካችሁብኝ ነገር አልረሳሁትም ነገር ግን ሐዋርያት ነፍስ የገደለ መላ ዘመኑን ይጹም ብለዋል ጾሙን ብፈራ  ነው።\zbrእንጅ አላቸው ያንድ ሰው ዕድሜ ቢኖር ሰባ ሰማንያ ዘመን  ነው።\zbrይህንንስ እኛ እንጾምልሃለን አሉት መጥቶ አጥፍቶላቸዋል በኢየሩሳሌም ያሉ ምእመናን አምስት አምስት ቀን ተካፍለው ጹመውለታል ያላወቁት አንድ ጊዜ ጹመው ትተውታል ያወቁትን ግን ቀድሞም ሐዋርያት ጹመውታል ብለው ሥራት አድርገው በዓመት በዓመት የሚጾሙት ሁነዋል አንድም የሮም ሊቃነ ጳጳሳት ቀሳውስት ዲያቆናት ምእመናን ጹመውታል የሮሙን ንጉሥ ከፋርሱ ንጉሥ ተጋብቶ ሲኖር ሚስቱን በድሎ ሰደዳት ሒዳ አባቱ አንተን ያህል አባት እያለኝ በድሎ ሰደደኝ አለችው እሱም ምታ ነጋሪት ክተት ሠራዊት ብሎ ሒኤዶ እኔ ከሀገሩ ጠብ የለኝም ጠቤ ካንድ ሰው  ነው።\zbrጠላቴን ስጡኝ ባትሰጡኝ ግን ጠቤ ከናንተ ጋራ  ነው።\zbrአላቸው ቤት ወደው ፎቃ ይባላል ባንድ ሰው ምክንያት ብዙ ሰው እናስጠፋለን።\zbrአውጥተን እንስት።\zbrእንጂ አላቸው።\zbrማን ይነግሣል አሉት እኔ እነግሣለሁ አላቸው አወጥተው ሰጡት ፎቃ ነገሠ የጥጦስን የአስባስያኖስን ዘኦበ ለመመለስ በሮም ባሉ ምእመናን አገዛዝ አጸናባቸው ኋላ ባሪያውን ለማይገባ ገረፈው ሕርቃልን ቢትወደድነት ሹሞት ነበረና ሔዶ በማይገባ ገረፈኝ ብሎ ነገረው አትገድለውም አለው ማን ይነግሣል አለው እኔ እነሣለሁ አለው ጊዜ አይቶ ገደለው ህርቃል ነገሠ ከዚህ በኋላ የሮም ምእመናን መጥተው እኛም ከወገኖችን ካነገሥክልን ብድራችንን እንድንመልስ አይሁድን አጥፋልን ብለው አማሉት እሱም ከአይሁድ ጋራ ጫዋታ መሐላ ነበረውና ቸል ብሎ ተዋቸው ኋላ ግን ግዙራን ይነሥእዋ ለመግሥትከ የሚል ራእይ እየ ግዙራን የተባሉ ለኢላን እለ አይሁድ አይደሉምን ብሎ ያን ያላችሁኝን ነገር አልረሳሁትም ነገር ግን ሐዋርያት ነፍስ የገደለ መላ ዘመኑን ይጹም ብለዋል ጾሙን ብፈራ  ነው።\zbrእንጂ አላቸው ያንድ ሰው ዕድሜ ቢኖር ስባ ሰማንያ ዘመን  ነው።\zbrይህነንስ እኛ እንጾምልሃለን አሉት መጥቶ አጥፍቶላቸዋል በሮም ያሉ ምእመናን አምስት አምስት ቀን ተካፍለው ጹመውለታል ያላወቁት አንድ ጊዜ ጹመው ትተውታል ያወቅቱ ግን ቀድሞውም ሐዋርያት ጹመውታል ብለው ሥርዓት አድርገው ባመት ባመት የሚጾሙት ሁነዋል ወጾመ ሰብእ ነነዌ ፫ ዕለታት።\zbrየነነዌ ሰዎች የጾሙትን ሦስቱን ቀን መጾም  ነው።\zbrአንድም ሦስቱን ቀን ከምግብ መከልከል  ነው።\zbrሐተታ ም ነው።\zbrሥራቱስ ጾሙስ አልፎ የለምን ቢሉ በዝይመስሎ የአብርሃም ሰርዊን ጾም በንጻር አመጣው እመስ ትፈቅዱ ትትወከፍዎ ዘውእቱ ኤልያስ ዘሀለዎ ይምጻእ እንዲኢል ያም ሦስት ቀን ይህም ሦስት ቀን ያም የቀኖና ጾም ይህም የቀኖና ጾም  ነውና አንድም ሐዋርያት የነነዌ ሰዎች የተነሳሕያን አብነት ናቸውና ሥርዓቱም ጾሙን አይቀቅር ብለው ሠርተውታል ወሶመ ድራረ ልደት ወሶመ ድራረ ጥምቀት።\zbrየልደትን የጥምቀትን ዋዜማ መጾም  ነው።\zbrአንድም በልደት በጥምቀት ዋዜማ ከምግብ መከልከል  ነው።\zbrድሮ እንዲል ትግራ አንድም የልደትን የጥምቀትን ራት መጾም  ነው።\zbrየሚቄርብ ሰው አክፍሎ ያድራልና አንድም የልደትን የጥምቀትን ዋዜማ ጥሎላት መተው  ነው።\zbrይህነንም ገሀድ ይለዋል መግለጫ ማለት  ነው።\zbrአንድም ጋድ ይለዋል ለውጥ ማለት  ነው።\zbrናቡከነፆርን ጋድ ዖፍ እንዲለው ተውላጠ ዖፍ ሲል ልደተ ጥምቀት ዓርብ ሮብ ሲውል ጥምቀት ዓርብ ሮብ ሲውል የዚያ ለውጥ ማክሰኞ ሐሙስ ይጾማልና ም ነው።\zbrእሑድ ቅዳሜ ሰኞ ማክሰኞ ሲውል ይጾማልሰ ቢሉ ይህስ ሥርዓት አንድ ጊዜ ከተሠራ አይፈርስምና አንድም አንድ ጊዜ ሲጾም አንድ ጊዜ ሲቀር እንዳይረሳ ወእምኔሆሙ ዘየሐፅፅ እምእሉ ወይከውን ከመ ረቡዕ ወዓርብ።\zbrከኒህ በሰዓት የሚያንስ እንደ ዓርብ ረቡዕ ዘጠኝ ሰዓት የሚጾም ጾም አለ ወውእቱ ጾም የይቀድም እምልደት።\zbrይኸውን ከልደት አስቀድሞ የሚጾም ጾም ስብከት  ነው።\zbrወጥንት ዚኣሁ መንፈቀ ህዳር።\zbrመጀመሪያው የህዳር እኩሌታ ወፋሲካሁ በዓለ ልደት።\zbrፋሲካው በልደት በዓል  ነው።\zbrይህነንም ጾመ አዳም ይለዋል ለአዳም የተነገረው ትንቢት ስለ ተፈጸመለት ጾሙ ነቢያት ይለዋል ነቢያት የተናገሩት ትንቢት ስለተፈጸመበት።\zbrአንድም ጾእም ሐዋርያት ይለዋል ትንሣኤን ዓቢይ ጾምን ሱመን እናከብራለን ልደትን ምን ሥራ ሠርተን እናከብራለን ብለው ጹመውታልና አንድም ጾመ ፊልጶስ ይለዋል የአፍራቅያ ሰዎች ፊልጶስን በህዳር በ፲፯ ቀን ገደሉ ትቀደቅ መዛሙቱ እንቀብራለን ብለው ቢሔዱ ተሠወራቸው ሱባዔ ገቡ በለው ቢሔዱ ተሠወራቸው ሱባዔ ገቡ በሦስተኛው ቀን ትገለጸላቸው እሱን ቀብረው ጾሙን ጀምረን አንተውም ብለው ጹመውታል አንድም እመቤታችን ሰማይና ምድር የማይወስኑትን አምላክ ፀንሼ ምን ሠርቼ እወልደዋለሁ ብላ ጹማለች።\zbrወመዝ ጾመ ሐዋርያት።\zbrከዚህም ቀጥሎ ጾመ ሐዋርያትን መጾም  ነው።\zbrወውእቱ ይተሉ እምበዓለ ፶።\zbrይኸውም ከበዓለ ሃምሳ ቀጥሎ የሚሆን ጾም  ነው።\zbrወፋሲካሁ እመ ሐሙሱ ለህምሌ በዓለ ጴጥሮስ ወጳውሎስ።\zbrፍሲካው ጴጥሮስና ጳውሎስ ባረፉበት በሀምሌ አምስት ቀን  ነው።\zbrአበጋዞቹን መናገር  ነው።\zbrእንጂ በዚያን ቀን ያለቁ ሰማዕታትስ ቍጥር የላቸውም ወለእሉ አድዋም ናሁ ጾምዎሙ ሕዝብ ምስለ ኁልቍ እምሊቃነ ጳጳሳት ዘይበዝኅ ኁልቆሙ እምጉባኤያት ኅዳጣን እለ ውኩፋት ቀኖናሆሙ።\zbrእኒህን አጽዋም ሥርዓታቸው ከተቀበሏቸው ከሐያ ከሚያንሱ ሊቃነ ጳጳሳት ጀምሮ ከሐያ ከሚበዙ ሊቃነ ጳጳሳት ገራ ምእመናን ጹመዋቸዋልና ወይደሉ ዓቂቦቱሙ ዘእንበለ ሕፀፅ።\zbrበዕለት በሰዓት ሕፀፅ ሳይገኝባቸው ጠብቀው ጠንቅቀው ሲጾሟቸው ይገባል ወምኔሆን ዘንበለ ዝንቱ በዓዊበ ብዙኃን ሎቱ።\zbrከእኒህ ሌላ ብዙ ሰዎች ጠብቀው ጠንቅቀው የሚሶሙ ጾም አለ ወውእቱ ጾም በእንተ በዓለ እግዝእትነ።\zbrይኸውም የእመቤታችንን በዓል ለማክበር ምእመናን የሚጾሙት ጾም  ነው።\zbrወፈድፋደሰ ዘይጸውምዎ ፅሙዳን መነኮሳት።\zbrይልቁንም ፅሙዳን መነኮሳት የሚጾሙት ጾም  ነው።\zbrሐተታ ም ነው።\zbrሕፃናት ሳይቀሩ ይጾሙት የለምን ፈድፋደ እለ ቢሉ በጸናው መናገር  ነው።\zbrወጥንቱ ቀዳሚ ነሀሴ።\zbrመጀመሪያው የነሐሴ መባቻ አወበዓለ እግዝእትነ ፋሲካሁ።\zbrፋሲካው በእመቤታችን በዓል በነሐሴ ፲፮ ቀን  ነው።\zbrይህስ በኛ  ነው።\zbrእንጂ በነሱ አያውቱም እመ ወ፳፩ ቀን  ነው።\zbrም ነው።\zbrእኛ ባ፲፮ ቀን እናከብራለንሳ ቢኢሉ ይህስ በብተት እንለያለን እኛ ፲፮ ስንል እነሱ ፳፩ ይላሉና ታሪክ እንደ ውዳሴ ማርያም ወበእሉ አጽዋም እለ ተሠርዑ ጹሙ እክሰ ፱ ሰዓት እምዕለት።\zbrበኒህ በታዘዙት አጽዋማት ከቀኑ ዘጠኝ ሰዓት ከሌሊቱም ዘጠኝ ሰዓት ይጹሙ ወኢይብልዑ ቦሙ ሥጋ ዘእንበለ ዓሣ።\zbrከዓሣ በቀር ሥጋ አይብሉባቸው አንድም ዓሣ ሳይቀር አይብሉባቸው ሐተታ ፯ቱን አስዋማት ከዚህ ይናገራል ስብከት ገሀድ ዓርብና ረቡዕ ነነዌ፤ ዓቢይ ጾም ጾመ ሐዋርያት ፍልሰታ ናቸው ይልቁንም ባልና ሚስት በምንጻፍ የማይገናኙባቸው ዓሣ የማይበላባቸው ፪ቱ ሃሃድ ዓርብና ረቡዕ ፬ ነነዌ ፭ ሕርቃልና ዓቢይ ጾም አንድ ወገን ፮ ሕማማት ፯ እኒህ አንቸው ወዘስ አፈድፋደ ዕሤቱ።\zbrከእኒህ ከታዘዙት ከ፯ አጽዋማት አብልጠ ዓመት እስከ ዓመት ከዘጠኝ ሰዓት አብልጦ እስከ ፲፩ እስከ ፲፪ ሰዓት የጾመ ሰው ውጋው ይበዛለታል ወኢይጹሙ በዕለት እሑድ ወበሰንበት ዘእንበለ ዋሉላት።\zbrከጥሉላት በቀር እሑድ ቀዳሜ አይጹሙ ወጾምሰ ጸባሕት ሥጋ ውእቱ።\zbrጾም እንደምንድን  ነው።\zbrትለኝ አንደሆነጾም የሥጋ ግብር  ነው።\zbrበከመ ምጽዋት ጸባሕተ ንዋይ።\zbrይእቲ።\zbrምጽዋት የገንዘብ ግብር እንደ ሆነች አንድም ወጸምሰ ጸባሕት ሥጋ ውእቱ ጾም እንደምን  ነው።\zbrብትል ጾምስ ሥጋን መገበር  ነው።\zbrበከመ ምጽዋት ገንዘብን መገበር እንደሆነች ይህንንም አሥራት ዕለት ይልዋል አንዱ ዓመት ፫፻፷፭ ዕለት  ነው።\zbrከ፪፻፴ ዕለት ከ፷ው ፯ ዕለት ያነሷል ጳጒሜ ፬፵ ይሆናል ወመፍቅደ ሕግሰ በሶም።\zbrጾመ ሲል  ነው።፤ መጽሐፍ ጾምን ያሻው ፈቃድ ምንድር  ነው።\zbrብትል ከመ ትድክም ኃይለ ፍትወት።\zbrከመ ያድክም ኃይለ ፍትወት  ነው።\zbrይፈቲውን ፆር ያደክም ዘንድ  ነው።\zbrወትትእዘዝ ለነፍስ ነባቢት በከመ መፍቅዳ።\zbrሥጋ ለነባቢት ነፍስ ትታዘዝ ዘንድ  ነው።\zbrበከመ መፍቀዳ ለሰሎት በዘትት አዘዝ ኃይይለ መዓት ለልብ።\zbrጸሎትን ያሻው ፈቃድ የቍጣ ሥራ ለልብ በሚታዘዝ ገንዘብ እንደሆነ ወመፍቀደ ሕግሰ በጾም መጽሐፍ ጾምን ያሻው ፈቃድ ምንድን  ነው።\zbrብትል ከመ ትድከም ኃይለ ፍትወት ከመ ይድከም  ነው።\zbrይፈቲው ፆር ይደክም ዘንድ  ነው።\zbrወትትአዘዝ ለነፍስ ነባቢት ወትእዛዝ ለነፍስ ነባቢት  ነው።\zbrትእዛዝ ለነባቢት ነፍስ ይሆን ዘንድ  ነው።\zbrበከመ መፍቀዳ እንደ ፈቃድዋ ለጸሎት ያው ግን ለጸሎት  ነው።\zbrበዘትት ኃይለ መዓት ለልብ የቍጣ ሥራ ለልቡየ በሚታዘዝ ገንዘብ ወእምረባሕተ ጾም ንትሜስል በመንፈሳውያን።\zbrይረባናል ይጠቅመናል ብለን ከመጾማችን የተንሣ አብዝተን ከመጾማችን የተነሳ አንጦስንስ መቃርስን አንድም መላእክትን እንመስላለን ወበተመስሎት ይትከሀል ከመ ይብጻሕ ተመሳሊሁ ኅበ ዘተመሰሎ።\zbrበጾም በገደል ከመሰልናቸው በክብር ለመምሰል ይቻላል ወካዕበ ከመ ያእምር ጸዋሚ ሕማመ ረኃብ።\zbrዳግመኛም የሚጾም ሰው የረኃብን ፆር ያውቅ ዘንድ  ነው።\zbrወይምሕሮሙ ለርኁባን ወለእለ ይስእሉ።\zbrለተራቡት ለሚለምኑትም ይራራላቸው ዘንድ   ነው።\zbrወካዕበ ከመ ይትመጠው ቍርባን እንዘ ውእቱ በጽኑዕ ፍትወት አትሴትዮቱ።\zbrዳግመኛም በጽኑዕ ፈቃድ ሁኖ ሊመግበው ሥጋውን ደሙን ይቀበል ዘንድ  ነው።\zbrወይኩን ተመጥዎቱ በጻሕቅ ሥኃዊ ወነፍሳዊ።\zbrአቀባበሉም በሥጋዊ በመንፈሳዊ ትጋት ይሆን ዘንድ  ነው።\zbrነፍሶ ክብርን ሥጋ ምግብን ሽቶ ወዓዲ ከመ ያምልክ ለእግዚአብሔር በኵለንታሁ።\zbrዳግመኛም እግዚአብሔርን በነፍስ በሥጋው ያገለግለው ዘንድ  ነው።\zbrበአሠንትዮት ጾም እመንገለ ትእስሶ።\zbrእንስሳት በሚመስልበት ባሕርዩ በጾም ወበጸሎት እመንገለ ነባብያን።\zbrመላእክትን በሚመስልበት ባሕርዩ በጸሎት ሐተታ እየጾመ ባይጸልይ ባይሰድ በሥጋ በነፍስ ብቻ ማገልገል  ነው።\zbrእየጾመ ቢሰግድ ቢጸልይ ግን በነፍስም በሥጋም ማገልገል  ነውና ወበቀኖናት ንቡራት በእንተ አጽዋም።\zbrጾም የጾም ነገር በተፈጸመባቸው መጻሕፍቶች የጾም ነገር እለ አንድም ስለ ጾም መጻሕፍት ተጽፈዋል አንድም ስለ ጾም የተጻፉ መጻሕፍት አሉ ድስቅ ፳ወ፱ ወይኩን በኅቤክሙ ክቡረ ጾመ ፵።\zbrአንድም ስለ ጾም ከተጻፉት መጻሕፍት ሐዋርያት በአንዱ ዲድስቅልያ በሐያ ዘጠኘኛው አንቀጽ ዓቢይ ጾም በናንተ ዘንድ የከበረ ይሁን አሉ ወጥንቱኒ በዕለተ ሰኑይ ዳግማይ እምሰንበታት።\zbrእሑድን እሑድን ከመብላታችን የተነሣ ጥንቱ በሁለተኛው ሰኞ የሚሆን ጌታ ከቅድስት ጀምሮ እስከ ኒቆዲሞስ ዓርብ ጹሟል፤ ሐዋርያት እሑድ እሑድን አውጥተው ቢቆጥሩት ፭ት ቀን ጎደለባቸው ፭ቱን ቀን ዘወረደን ጹመው ለስብከት ወንጌል ይፋጠኑ ነበረና ኁልቁ ሐሳብ ብለው ሒደዋል አንድም የተነሣ መጀመሪያው በሁለተኛው ሰኞ የሚሆን ቅዳሜ ተበልቶ ቢሆን እሑድ የዘወረደ ለውጥ እንደተ ጾመ ቅድስትም የቅዳሜ ለውጥ ሁኖ ተጹሞ የጾም መጀመሪያው በሦስተኛው ሱባዔ የምኵራብ ሰኞ በሆነ ነበረና አንድም መጀመሪያው ከስምንቱ ሱባዔ በሁለተኛው ሱባዔ የሚሆን አንድም ሐዋርያቱ በሠሩ ጊዜ የካቲት ቅዳሜ ብቶ ነበርና መጀመሪያው በሁለተኛው ቀን የዘወረደ ሰኞ የሚሆን አለ እሑድና ቅዳሜን አንድ ወገን አድርጎ  ነው።\zbrአንድም ለዘወትሩ ቅበላ መጀመሪያው በሁለተኛ ቀን የዘወረደ ሰኞ የሚሆን አለ እሑድ ቅዳሜን አንድ ወገን አድርጎ  ነው።\zbrወፍጻሜን አንድ ወገን አድርጎ  ነው።\zbrወፍጻሜሁ በዕለተ ዓርብ እምቅድመ ፍሥሕ።\zbrፍጻሜው ከፍሥሕ አስቀድሞ ባለ ዓርብ የሚሆን አለ፤ ዓርበ ኒቆዲሞስ አንድም ፍጻሜው ከዓርብ ፋሲካ አስቀድሞ ባለ ዓርብ የሚሆን አለ፤ ዓርብ ስቅለት ያኤምር ኅበ ሱባዔ እንተ እምድኅሬሃ ሱባኤ ፍሥሕ።\zbrዓርበ ፍሥሕ በኋላዋ የሚሆን ዓርበ ኒቆዲሞስ እንደሆነ።\zbrአንድም ዓርበ ፋሲካ በኋላዋ የሚሆን ጻርበ ስቅለት እንደሆነ አንድም ሱባዔ ፍሥሕ በኋላዋ የሚሆን ሱባዔ ኒቆዲሞስ እንደሆነ አንድም ሱባዔ ፋሲካ በኋላዋ የሚሆን ሱባዔ ስቅለት እንደሆነ ያስረዳል ወእምድኅረ ዝንቱ ጸሐቁ ከመ ትፈጽሙ ስሙነ ፋሲካ ቅዱስ እምድኅረ ጾም።\zbrእምድኅረ ዝንቱና እምድኅረ ጾም አንድ ወገን ዓቢይ ጾምን በጾም ከፈጸማችሁ በኋላ ሰሙነ ሕማማትንም በጾም ልትፈጽሙት ይገባል አንድም እየራስ ለማውጣት ዓቢይ ጾምን ከጾማችሁ በኋላ ስሙነ ሕማማትንም በጾም በትሳርምት ፈጽማችሁ ስሙነ ፋሲካን በመብል በመጠጥ ልትፈጽሙት ይገባል ሥርዋጽ።\zbrአብርሃም ቀሲስ ተናግሮታል ይትዓወቅ ስሙነ ፍሥሕ እንተ እምድኅሬሃ ሰሙነ ፋሲካ።\zbrበጾም ልትፈጽሙት ይገባል ያል ነው።\zbrስሙነ ፋሲካ በኋላዋ የሆን ስሙነ ፋሲካ በኋላዋ የሚሆን ስሙነ ሕማማት እንደሆነ ይታወቃል አንድም ይትዓወቅ ሰሞነ ፋሲካ እንተ እምድኅሬሃ ለሰሙነ ፍሥሕ  ነው።\zbrበመብል በመጠጥ ፍሥሐ  ነው።\zbrበመብል በመጠጥ ልትፈጽሙት ይገባል ያል ነው።\zbrከሰሙነ ሕማማት በኋላ የሚሆን ስሙነ ፋሲካ እንደሆነ ይታወቃል ወከማሁ አዘዙነ ከመ ንጹም አሎንት ዕዱሰ መዋዕለ።\zbrሐዋርያት ዓቢይ ጾምን ጹሙ ብለው እንዳዘዙት ስድስቱን ዕለታት ሰሙነ ሕማማትን እንደጾም ዘንድ አዘውናል ወከሙ ንጹም ረቡዓ ወዓርበ ለለ ሱባዔ።\zbrዓርብ ረቡዕንም በሳምንት በሳምንት አንጾም ዘንድ አዘውናል እስመ ዝንቱ በእንተ ፈጽሞት ምክር ቦቱ።\zbrዝንቱ ረቡዕ  ነው።\zbrረቡዕን መጾማችን የጌታችን የኢየሱስ ክርስቶስ ምክረ ሞቱ ተፈጽሞበታልና ስለዚህ  ነው።\zbrወዝኒ በእንተ ፈጽሞተ ፈቃዱ ለመድኃኒነ።\zbrዝኒ ዓርብ  ነው።\zbrዓርብንም መጾማን የጌታችን ፈአዱ ድኅነት ዓለም ተደርጎበታልና ስለዚህ  ነው።\zbrወያዕርፉ እምጾም በዕለት ሳብዒት ጊዜ ንቅወት ዶርሆ።\zbrበሰባተኛው ቀን እሁድ ዐፀደ ጩኸት በመብል በመጠጥ ከጾም ይረፉ ወኢይደሉ ከመ ይጹሙ በዕለተ ሰንበት ወትረ።\zbrቅዳሜ ቅዳሜ ዘወትር መጾም አይገባም እስመ እግዚአብሔር አዕረፈ ቦቱ እምኵሉ ግብር።\zbrጌታ ፍጥረት ከመፍጠር አርፎበታልና ይላል ሥርዋፅ አላ ይደሉ ከመ ይጹሙ በዝንቱ ሰንበት በሕቲቱ።\zbrዘንተ ሲል  ነው።\zbrቅዳሜ ሥዑርን ብቻ መጾም ይገባል እንጂ እስመ ፈጣሬ ፍጥረታት ኮነ ቦቱ ስኩበ ውስተ መቃብር።\zbrሐያ ሁለቱን ስነ ፍጥረት ይፈጠረ ጌታ ስኩብ በመቃብር ሁኖ አድሮበታልና ዘ፴ ወበዕለቱ ፮ ዕለታት ኢይብልዑ ቦሙ ዘእንበለ ኅብስቱ ወጸውው ማይ ባሕሕቲቱ።\zbrበሠላሳኛውም አንቀጽ በነዚህ በስድስቱ ዕለታት ውሃ ብቻ ከመጠጣት የጨው ቂጣ ከመብላት በቀር ሌላ አይብሉባቸው ወእምወይንስ ወሥጋ ተገሃሡ በእሉ ዕለታት።\zbrበኒህ ዕለታት ወይን ከመጠጣት ሥጋ ከመብላት ግን ተከልከሉ እስመ ዕለታት ኅዘን እሙንቱ።\zbrየኅዘን የልቅሶ ዕለታት ናቸውና ወኢኮኑ ዕለታት በዓላት።\zbrየተድላ የደስታ ዕለታት አይደሉምና ለዕለታት ዓርብ ወሰንበት ጹምውሙ ለ፪ ሆሙ ኅቡረ።\zbrዓርብንና ቅዳሜን ግን ሁለቱን አንድ (አንድ) አድርጋችሁ ጹማቸው ወይክል ኢይዋዓም ምንተነ ቦቶን እስከ ንቅወተ ደርሆ ዘሌሊት ሁለቱን ቀን መጾም የሚቻለው ሰው እስከ እሑድ ደሮ ጩኸት ድረስ ምንም አይቅመስባቸው ወለእመ ኢክህለ ብእሲ ከመ ይጹም ፪ ሆን ዕለታት ኅቡረ።\zbrሁለቱን ቀን አንድ አድርጎ መጾም የማይቻለው ሰው ግን ይዕቀብ ጾም ዕለተ ሰንበት።\zbrቀዳሚትን ብቻ ይጹም ይቤ እግዚእነ በእንተ ነፍሱ እመ ይነሥእዎ ለመርዓዊ እምኒሆሙ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ መርዓዊ ለኔን ከነሱ በሞት ለይተው በወሰዱኝ ጊዜ አሜሃ ይጸውሙ።\zbrያን ጊዜ ይጾማሉ ብሎ ተናግሯልና ወአንትሙኒ ጹሙ በእሉ ዕለታት እስከ ሌሊት።\zbrእናንተም በኒህ ዕለታት እስከ ዶሮ ጩኸት ጹሙ በከመ ገበርነ ንሕነ አመ ነሥእዎ እምኔነ።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስን በሞት ለይተው በወሰዱት ግዚኤ ለኛ እንደጾምነ ሐተታ ሐዋርያት ጌታ ከተቀበረ በኋላ እህል እንቅመስ አሉ ያዕቆብ እኍሁ ለእግዚእነ ሦስት መዓልት ሦስት ሌሊት በከርሠ መቃብር አድራ አነሳለሁ ሲል ሰምቼዋለሁና ትንሣኤውን ሳላይ እይሆንም አላቸው ከዚህ በኋላ እሱን አብነት አድርገው ጹመዋል ወምድኅረ ፈጸምክሙ ገቢረ በዓለ ፶ ግብሩ ካዕበ በዓለ ስቡዓ መዋዕለ ካልዓ።\zbrበዓለ ፶ን በመብል በመጠጥ ከፈጸማችሁ በኋላ ፯ ቀን በዓለ ጰራቅሊጦስን አክብሩ ካልዓ አለው ያ የመብል ይህ የጾም  ነውና ወእምዝ ጹሙ እምድኅረ አዕረፍክሙ አንድ ወገን በዓለ ፶ን በመብል በመጠጥ ካረፋችሁ በኋላ ጹሙ አንድም እየራሱ ለማውጣት በዓለ ፶ን በመብል በመጠጥ ከፈጸማችሁ በኋላ እምዝ ከዚህ ቀጥላችሁ ጹሙ ወዓዲ ንኤዝዝክሙ ከመ ትጹመ ረቡዓ ወዓርበ።\zbrዳግመኛም የዓርብና ረቡዕን ትጾሙ ዘንድ እናዛችኋለን ወእመሰ ይትከዓለክሙ ፈድፋደ እምዝንቱ ጹሙ።\zbrቢቻላችሁስ ከዓመት እስከ ዓመት ጹሙ ወሀቡ ምጽዋት ለነዳያን።\zbrለጾም አጋዡ ምጽዋት  ነውና እየጾማችሁም ለነዳያን ምጽዋት ስጡ ሥርዋጽ እምቃለ መምሕር ኅሩይ እላዲኢሁ ለንዝቱ መጽሐፍ ይምሐሮ እግዚአብሔር።\zbrኅሩይ በማለቱ እግዚአብሔር ይቅር ይበለውና ይህን መጽሐፍ ከሰበሰው ከአብርሃም ቀሲስ የተገኘ ሥርዋጽ ይህ  ነው።\zbrአንድም ኅሩይ በማለቴ እግዚአብሔር ይቅር (ይቅር) ይበለኝና ይህን መጽሐፍ ከሰበሰብሁ ከኔ የተገኘ ሥርዋጽ ይህ  ነው።\zbrይላል አብርሃም ቀሲስ ወትእምርቱሰ ለዝንቱ ሱባይ ከመ ኢመፍትው ለነ ንብላዕ ቦቱ በዚህ በስሙነ ጰራቅሊጦስ ልንበላበት ልንጠጣበት እንዳይገባ የሚያስረዳስ ምልክት ናሁ መካን ዘአዘዘነ ቦቱ በጸዊመ ረቡዕ ወዓርብ።\zbrዓርብ ረቡዕን ጹሙበት ብሎ ያዘዘበት አንቀጽ አለ ወጸገመ ቦቱ ዘከሮት ፶ ወልደት ወጥምቀት።\zbrዳግመኛም ልደት ጥምቀት በዓለ ፶ ቢውልባቸው አትጹሙ ብሎ ያዘዘበት አንቀጽ አለ ወኢይጸገመ ዘክሮተ ዝንቱ ሱባዔ ይህን ግን ግበሩ በዓለ ሱባዔ መዋዕለ ካለ በኋላ ብሎበት ጠውበት አላለም ሰበሰ ኮነ እመዋዕል እለ ይበልዑ ውስቴታ።\zbrሊበሉበት ሊጠጡበት የሚባስ ቢሆን ወዘኢይደሉ ጸዊም በውስቴቱ።\zbrሊጾሙበት የማይገባ ቢሆን ከመ እልክቱ እምጸገመ ዘከሮቶ በዓለ ጰራቅሊጦስን ፯ ቀን አክብሩ ካለ በኋላ በዓለ ልደት በዓለ ጥምቀት ቢውልባቸው ዓርብንና ረቡዕን ብሉበት ብሎ እንዳዘዘ ይህንም ሱባዔ ጰራቅሊጦስ ቢውልበት ብሉበት ብሎ ባዘዘ ነበር ወካዕበ እስመ እሙንቱ መዋዕላት እለ አዘዙነ ከመ ኢንጹም ወኢንስግድ ቦትን።\zbrዳግመኛም እንዳንጾምባቸው እንዳንሰግድባቸው ሰጊድ ጾም የተከለከለባቸው ዕለታት አሉ ከመ እሑድ ዕለታት አሉ ከመ እሑድ ወሰንበት በወዓለ እግዚእ።\zbrእነዚህም እሑድ ቅዳሜ የጌታ በዓላት ናቸው ኢዘከረ ምስሌሆን ዘንተ ሱባዔ በዚህ በሱባዔ ጰራቅሊጦስ እንደዚህ አትጹሙበት አትስገዱበት አላለም ወካዕበ ለዘኃለፎ ገቢረ ግብረ ሕማማቱ።\zbrዳግመኛም በሰሙነ ሕማማት ሳይጾም ሳይሰገድ ግብረ ሕማማት ሳይሰማ ለአለፈበት ሰው ትእዛዘ ከመ ይግበር ህየንቲሁ እምድኅረ በዓለ ፶።\zbrከበዓለ ፶ ቀጥሎ ባለ ሰሙነ ጵራቅሊጦስ ይጾም ይሰግድ ዘንድ ግብረ ሕማማ ይሰማ ዘንድ ታዟል።\zbrወለእመሰ ኮነ ዝንቱ ሱባዔ ዘእምድኅረ በዓለ ፶።\zbrከበዓለ ፶ ቀጥሎ የሚሆን ይህ ሱባዔ ጰራቅሊጦስ ዘይደሉ ከመ ይብልዑ ቦቱ እምድኅረ ፶ ዕለታት።\zbrከ፶ ቀን በኋላ ሊበሉበት ሊጠጡበት የሚገባ ቢሆን እምተብህለ ካዕበ ወዓዲ ካዕበ ዓርብ ረቡዕን ጹሙ ካሉ በኋላ ወዓዲ ዳግመኛ ልደት ጥምቀት በዓለ ፶ ቢውልባቸው ወእምድኅረ ካዕበ ዳግመኛ ብሉበት ጠጡበት እንዳሉ አምተብሀል ካዕበ ይህንም ሱባዔ ጰራቅሊጦስ ጹሙበት ካሉ በኋላ ዳግመኛ ብሉበት ጠጡበት ባለ ነበር ወዘተብህለሰ አብዕሉ ቦቱ።\zbrግብሩ በዓለ ሰቡዓ መዋዕለ ማለቱ እንደምንድ  ነው።\zbrብትል እስመ ኢይቤ በእንቲአሁ ዘእንበለ ግበሩ በዓለ።\zbrግበሩ በዓለ አለ እንጂ ብሉበት ጠጡበት እንዳላላ እነግርሃለሁ ሥርዋጽ ዝንቱሰ ይኤምር ኅበ ጾመ ረቡዕ ወዓርብ ውስቴቱ ጾምስ መሆኑ ሰው በውስጡ ያሉ ዓርብ ረቡዕ በመጾማቸው ያስረዳል ኢይኢምር ከመ ይፈጽሙ ኪያሆሙ በመብል በመጠጥ ሊፈጽሙት እንዲገባ አያስረዳም ወናሁ ይቤሉ ባስልዮስ ወአፈ ወርቅ እስመ ገቢረ በዓልሰ አኮ በመብልዕ ውእቱ።\zbrእነሆ ባስልዮስ ዮሐንስ አፈ ወርቅም በዓለ ማክብር በመብል በመጠጥ ብቻ እንዳይደለ ተናግረዋል ወዓዲ ዕውቅ ውእቱ ከመ ገቢረ በዓል በጾም።\zbrዳግመኛ በጾም በዓል ማክበር እንዳይደለ የታወቀ  ነው።\zbrውእቱኪ ከመ ይትነበብ ዘይደሉ ለበዓል።\zbrበጾም በዓል ማክበርም የሚገባ የቅዱሳን ገድላቸው ድርሳናቸው ይነበ ዘንድ  ነው።\zbrወአኮ ከመ ይብልዑ ቦቱ።\zbrሊበሉበት ሊጠጡበት አይደለም ወናሁ አዘዘትነ ቀኖና ከመ ናብዕል ፫ት ዕለታት ሶበ ተሠይሙ ኤጲስ ቆጶስ እነሆ መጽሐፍ ኤጲስ ቆጶስ እነሆ መጽሐፍ ኤጲስ ቆጶስ በተሾመ ጊዜ ሦስት ቀን በዓል እናደርግ ዘንድ አዛናላች ወእሙር ውእቱ ከመ ንሕነ አንበልየ በእሉ ሠሉስ መዋዕሳት ለእመ ኮኑ በሶም።\zbrበጾም ቀን ቢውል በሦስቱ ዕለታት እንዳንበላባቸው እንዳንጠጣባቸው የታወቀ  ነው።\zbrወገቢረ በዓል አኮ ውእቱ በበሊዕ።\zbrበዓል ማክበርም በመብል በመጠጥ ብቻ አይደለም ወዓዲ ናሁ ሐተሙ ዝንተ ቀኖና በብሂሎቱሙ አመ ይትከሀለክሙ ፈድፋደ እምዝንቱ ጹሙ ዳግመኛም ቢቻላችሁ ከዚህ አብዝታችሁ ጹሙ ብለው ይህን ትእዛዝ ወሰን ወለመሰ መጽእ በእንቲአሁ ተጋዕዞ ጸዊሞቱ ድልው።\zbrአንዱም እንብላ በማለት ጸብ ክርክር ቢነሣ መጾም ይገባል ወይኄይስ ፈድፋደ እመብልዕ ለነፍስ ከመብት ጾም ይሻላታልና ወካዕበ እስመቦ እምጉባዔያት ዘይከውን ኁልቆሙ መጠነ ፳ ጉባዔ።\zbrዳግመኛም ከሐያ የማያንሱ ሊቃነ ጳጳሳት ጀምሮ ከሐያ እስከሚበዙ ሊቃነ ጳጳሳት ጋር ያሉ ምእመናን ኤጲስ ቆጶሳት ጹመውታልና ወነዋ ጾምን ዘንተ ጾመ በውስተ ዝንቱ ሱባዔ እስከ መዋዕለ እለ ፈድፋደ ኁልቆሙ እምዝንቱ ኁልቍ እምሊቃነ ጳጳሳት ዘእለ እስክንድርያ።\zbrበእስክንድርያ ከተሾሙ ከሐያ ከሚያንሱ ሊቃነ ጳጳሳት ጀምሮ ከሐያ እስከሚበዙ ሊቃነ ጳጳሳት ድረስ ያሉ ምእመናን ኤጲስ ቆጶሳት ጹመውታልና ጾምን ወለመእ ተዓዶነ ትእዛዛት ማኅበር ያባቶቻችነን ሥራት ብናፈርስ ዝንቱሰ ኢኮነ ሠናየ።\zbrይህ ደግ አይደለም ወረስይነ ዘንተ ማኅበረ ኅሱመ ማኅበራችነን እናስነቅፋለን ወፈድፋደሰ ሶበ ተቃወመ ትሩፋት ሕንጋቲነ።\zbrይልቁንም በሕግ ጸንተን የምንሠራውን ትሩፋት ቢያፈርስብን ጾም ነው።\zbrዘውእቱ እከይ በአዑቀት ስለዕት በእንተ መባልዕት።\zbrይህውም መብልን ወደ ስስተኛ በማጕላት የሚሆን ኅጢአት  ነው።\zbrወካዕበ በከመ ጾመ ሙሴ ቅድመ ይንግሮሙ ለሕዝብ ሕገ ኦሪት ዘነሥእ እምእግዚአብሔር በበዓለ ፶።\zbrዳግመኛም ሱሴ በበዓለ ፶ ከእግዚአብሔር ዘንድ የተቀበልካት ሕገ ኦሪትን ለሕዝቡ ከማስተማር አስቀድሞ አንደጾመ እግዚእነሂ ጾመ እምርደት መንፈስ ቅዱስ ላዕሌሁ ቅድመ ይንገሮሙ ለሕዝብ ሕገ ዚአሁ።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስም መንፈስ ቅዱስ  በአምሳለ ርግብ ወንጌልን ለሕዝቡ ከማስተማር አስቀድሞ እንደጾመ ወከማሁ ጾሙ ሐዋርያት ሶበ ወረደ ላዕሌሆሙ መንፈስ ቅዱስ በበዓለ ፶ ቅድመ ተናብቦቶሙ ለሕዝብ በሕግ መሢሕዊት።\zbrሕገ መሢሐዊት ሲል  ነው።\zbrጌታ ከማስተማር አስቀድሞ እንደጾመ ሐዋርያት አስቀድሞ እንደጾመ ሐዋርያትም በበዓለ ፶ መንፈስ ቅዱስ  ከወረደባቸው በኋላ ለሕዝቡ ወንጌልን ከማስተማራቸው አስቀድመው ጾሙ ወንሕነኒ ተመራህነ ቦሙ በዝንቱ እኛም እነሱን አብነት አድርገን ጾምነ ወበዝየ ፍጻሜኢ ሥርዋጽ።\zbrየሥርዋጽ ፍጻሜ በዚህ ሆነ ጹሙ በማለት አንድም የሦስተኛው ሥርዋጽ ፍጻሜ በዚህ ሆነ ከንግዲህ ወዲህ መጽሐፍ ቢጠቅስ ሥርዋጽ አይጠቀስምና አንድም የሦስተኛው ሥርዋጽ ፍጻሜ የሚሆን ያራተኛው ፍጻሜ በዚህ ሆነ ረስጠብ በ፵ወ፰ ወሶበ ተሰንዓወ ወኅብረ ዕለት ልደት በዕለታት ጾም ዘውእቶሙ ረቡዕ ወዓርብ እሊህም ዓርብ ረቡዕ ናቸው ሐዋርያት በሁለተኛው ቀሌምንጦስ ባርባ ስምንተኛው አንቀጽ ልደት ጥምቀት ዓርብ ረቡዕ ቢውል ይጸልዩ ወይትመጠው እምሥጢራት ቅድሳት።\zbrበሌሊትቅድሰው ሥጋውን ደሙን ይቀበሉ ወኢይፍትሑ ጾመ እስከ ፱ ሰዓት።\zbrከመዓልቱ እስከ ዘጠኝ ሰዓት ጹሙ ብለው አይፍረዱ አንድም ቀይፍትሑ ይላል፤ ከሌሊቱ እስከ ዘጠኝ ሰዓት ጹሙ ብለው ይፍረዱ ኢመፍትው ይፍትሑ መፍትው ይፍትሑ ይላል ረስጣ ፩ ወለእመ ኮነ ፩ ውስተ ቀላይ።\zbrሐዋርያት በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ በመጀመሪያው አንቀስ አንድ ሰው በበረኃ ቢኖር ወኢያእመረ ዕለተ ሕማማት።\zbrሕማማት መሆኑን ባላወቅ ባይጾም ይጹም እምድኅረ በዓለ ፶።\zbrከበዓለ ፶ ቀጥሎ ይጹም ወአከ ውእቱ ዕለተ ሕማማት ዘየዓቅብ።\zbrከርሜ እጾማለሁ አይበል አንድም ተቃል ምቱልኝ ደጅ ዝጉልኝ አይበል አላ አምሳሊሁ ውእቱ ባሕቱ ይዳሉ ላዕሌሁ ጾም ህየንቲሁ።\zbrባሕቱና አላ አንድ ወገን ሕማማትን ካልጾመ መሰሉን ዘንድሮ መጾም ይገባዋል እንጂ ረስጣ ፴ወ፰ ወዘኢይጸውም ጾመ ወረቡዕ ወዓርብ።\zbrሐዋርያት በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ በሠላሳ ስምንተኛው አንቀጽ ዓቢይ ጾምንና ዓርብ ረቡዕን የማይጾም ሰው እመ ኮነ ካህን ይትመተር።\zbrካህን ቢሆን ይሻር ወለመ ኮነ ሕዝባዌ ይትፈለጥ።\zbrጨዋ ቢሆን ከክርስቲያን ይለይ ዘእንበለ ዘሀሎ ቦቱ ደዌ ክሡት ጽኑ ደዌ የታመመ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ረስጠብ ፬ ወእመ ገብረ ካህን ግብረ ሕማማት እምቅድመ ያዕረ ሌሊት ወመዓልት ይትፈለጥ።\zbrሐዋርያት በሁለተኛው ቀሌምንጦስ ባራተኛ አንቀጽ ካህን ዕሪና መዓልትንና ዕሪና ሌሊትን ሳያስተካክል ትንሣኤን ቢያውል ይሻር ሐተታ ትንሣኤውን ሕማማት አለው ሕማሙ ሞቱ የሚነገርበት ስለሆነ ባመት ሦስት መቶ ስሳ ሣልሲት ይገኛል ይህን በስሳ ቢከፍሉት ስድስት ካልኢት ይሆናል በሁለት ዓመት አሥራ ሁለት ባራት ዓመት ዓርባ ስምንት ባሥር ዓመት ስሳ ካልዒት ይሆናል ስሳው ካልኢት ባሥር ዓመት አንድ ኬክሮስ ይሆናል በሀያ ዓመት ሁለት ኬክሮስ በሠላሳ ዓመት ሶስት ኬክሮስ ባርባ ዓመት አራት ኬክሮስ ባምሳ ዓመት አምስት ኬክሮስ በስሳ ዓመት ስድስት ኬክሮስ በሰባ ዓመት ሰባት ኬክሮስ በሰማንያ ዓመት ስምንት ኬክሮስ በዘጠና ዓመት ዘጠኝ ኬክሮስ በመቶ ዓመት አሥር ኬክሮስ ይሆናል በኈልት መቶ ዓመት ሐያ ኬክሮስ ባራት መቶ ዓመት ዓርባ ኬክሮስ በስድስት መቶ ዓመት ስሳ ኬክሮስ ይሆናል።\zbrአንድ ዕለት ይሆናል አሥራ አምስቱን ለማቴዎስ አሥራ አምስቱን ለማርቆስ አሥስራ አምስቱን ለሉቃስ አሥራ አምስቱን ለዮሐንስ ይሰጧል ይህነን ቆጥሮ ሳያስተካክል ትንሣኤን ቢያውል ይሻል አንድም መስከረምና መጋቢት ሌሊቱም መዓልቱም እኩል  ነው።\zbrከጥቅምት ጀምሮ እስከ የካቲት ሌሊቱ እየበዛ መዓልቱ እያነሰ ከሚያዝያ ጀምሮ እስከ ነሀሴ ሌሊቱ እያነሰ መዓልቱ እየበዛ ይሔዳል ይህን ቆጥሮ ሳያስተካክል ትንሣኤን ቢያውል ይሻር አንድም እስራኤል የለም በተፈጠረ በሦስት ሽህ ከ፰፻፺፮ ዘመን በዘመነ ዮሐንስ በመዓልት አቆጣጠር በማዝያ በ፲፬ ረቡዕ  ፳፬ ሐሙስ ቀን በሌሊት አቆጣጠር በማዝይ ባ፲፭ ቀን ከግብጽ ወጥተዋል መዓልቱን አገኘሁ ብሎ ሌሊቱን ሳያገኝ ትንሣኤ ቢያውል ይሻር አንድም ወዕቅብት ይእቲ ይላል ሙሴ የጌታ እስራኤል የነፍሳት ግብጽ የገሃነም ውሃ የጥምቀት ምሳሌ ይህነን ጠብቆ ጠንቅቆ አውጥቷቸዋል ጌታም በሐሙስ ዕለት ወበመንፈቀ ለዕለት ያለውን አንድ ዕለት ሳይጎድል አንድ ሰዓት ሳያልፍ ነፍሳትን ለማውጣት ምሳሌ አንድም ምሳሌውን ሳያስቀድም አማናዊውን ሳያስከትል ትንሣኤውን ቢያውል ይሻር አንድም ዕለት ሞትን ዕለት መቃብርን ከዕለተ ፍሥሕ ዕለተ ፍሥሕን ከዕለተ ሞት ከዕለተ መቃብር ቆጥሮ ሳያስተካክል ትንሣኤን ቢያውል ይሻር ወለእመቦ ዘተረክበ እምካህናት እንዘ ይጸውም በዕለተ እሑድ ኦው በዕለተ ስንበት።\zbrከካህናት ወገን እሑድ ቅዳሜ ሲጾም የተገኘ ሰው ቢኖር ዘእንበለ ዕለተ ሰንበት ዓባይ ባሕታት ዘድኅረ ሕማማት።\zbrከሕማማት ቀጥላ ከምትሆን ከቀዳም ሥዑር በቀር ይትመተር።\zbrይሻር ዶቅ ፶ወ፩ ወኢይደሉ በጾመ ፵ ከመ ናብልዕ ዕለት ሰማዕታት።\zbrበሎዶቅያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መስሐፍ ባምሳ አንደኛው አንቀጽ በዓቢይ ጾም የሰማዕታትን በዓል በመብል በመጠጥ ልናከብር አይገባም አላ ይኩን ተዝካረ ሰማዕታት በእሑድ ወሰንበት።\zbrየሰማዕታት ዝክራቸው መታሰቢያቸው እሑድ ቅዳሚኤ ይሁን እንጂ አሉ ሐተታ ሰኞ ማክሰኞ ረቡዕ ቢውል ባለፈው እሑድ ቅዳሜ ሐሙስ ዓርብ ቢውል በሚመጣው እሑድ ቅዳሜ ረቡዕ ቢሆን ባለፈውም በሚመጣውም እሑድ ቅዳሜ ይሆናል ዘ፶ወ፪ ወኢይደሉ በጾመ ፵ ገቢረ ከብካብ።\zbrበሃምሳ ሁለተኛውም አንቀጽ በዓቢይ ጾም ሠርግ ማድረግ አይገባም ወኢብእሲት ሶበ ትወልድ።\zbrሴትም በወለደች ጊዜ መዝፈን አይገባም ወኢጸውዑ ሰብአ ኅበ መካነ ስቴ ለስትይ።\zbrበዓቢይ ጾም ሰውን ወደመጠጥ ቤት መጥራት አይገባም አሉ በስ ፸ወ፯ ወኢይደሉ ይስተይ መኑሂ እምካህናት ወይነ በጾመ ፵ ባስልዮስ በጻፈው መጽሐፍ በሰባ ሰባተኛው አንቀጽ ከካህናት ወገን በዓቢይ ጾም ማንም ማን ወይን መጠታት አይገባም አሉ ወኢበጾመ ረቡዕ ወዓርብ።\zbrዓርብ ረቡዕም ቢሆን አይወጣ ወኢይባእ ውስተ ቤተ ምሕፃብ።\zbrከውሽባ ቤትም አይግባ ወኢይኑም ብእሲ ምስለ ብእሲቱ በመዋዕለ ጾመ ፵።\zbrበዓቢይ ጾም ሰው ከሚስቱ ጋራ ባንድ ምንጣፍ አይተኛ ወሶበ ኅብረ በዓለ ሰማዕታት ምስለ ጾም።\zbrየሰማዕታት በዓል በዓቢይ ጾም ቢውል እመ አብዓለ ኤጲስ ቆጶስ አው ቀሲስ በመብልዕ ሕዝብ በአንተ ምክንያት ሞቶሙ ለሰማዕታት።\zbrኤጲስ ቆጶስ ቄስም ቢሆን ሰማዕታት ያረፉበት ቀን  ነው።\zbrብሎ ለሕዝቡ በመብል በመጠጥ ቢያከብር ይትመተር ይሻር እስመ ውእቱ ኮነ ምክንያተ እኮይ ላዕለ ነፍሳት ብዙኃን።\zbrለብዙ ሰዎች የኃጢአት አብነት ሁኗልና ወእመሰ በልዑ በፈቃዶሙ እሙንቱ እነሱ በፈቃዳቸው በመብል በመጠጥ ቢያከብሩ ግን ይለድጾሙ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrኤጲስ ቆጶስ አው ቀሲስ።\zbrቄስም ቢሆን አውግዞ ይለያቸው እስመ ኢይደሉ ይብልዑ በዕለተ በዓለ ሰማዕታት ለእመ ኮነ በመዋዕለ ጾም።\zbrበዓለ ሰማዕታት በዓቢይ ጾም ቢውል በመብል በመጠጥ ሊያከብሩ አይገባምና እስመ አሉ ሰማዕታት ሞቱ ወውዕዩ በእሳት እንዘ ርኁፃን ወጽሙዓን።\zbrከቶም እሊህ ሰማዕታትሰ ተርበው ተጠምተው በእሳት ተቃጥለው ሞቱ ወበእንተ ዕለት ልደትሰ ወጥምቀት በውእቱ ዘመን ዘተጋብኡ ጉባዔ በኒቅያ አዘዙ ከመ ይኩን ቍርባን ቦሙ በሌሊት።\zbrየልደትን የጥምቀትን ቍርባን በዚያ ዘመን በኒቅያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በመንፈቀ ሌሊት ይሆን ዘንድ አዘዋል ወከማሁ በበዓለ ፶ኒ።\zbrዳግመኛም በበዓለ ሃምሳ በመንፈቀ ሌሊት ይሆን ዘንድ አዘዋል ወበጾመ ፴ ቅድስት በሱባዔ ቀዳማዊ ይጹሙ እስከ ዕርበተ ፀሐይ።\zbrክብርት በምትሆን በዓቢይ ጾም በመጀመሪያው ሱባዔ ፀሐይ እስኪገባ ድረስ ይጹሙ ወሶበ ኃለፈ ይጹሙ እስከ ፲ወ፩ ሰዓት።\zbrመጀመሪያው ሱባዔ ካለፈ በኋላ ከቅድስት ሰኞ ጀምሮ እስከ ዓርብ ኒቆዲሞስ አሥራ አንድ ሰዓት ይጹሙ ወበመዋዕለ ሕማማትሰ እስከ ፀዓት ኮከብ።\zbrበሰሙነ ሕማማት ግን ከሌሊቱ አንድ ሰዓት ጨምሮ እስከ ፀአት ኮከብ ድረስ ይጹሙ ወኢይሠርገው በእሎን መዋዕሳት በሰሙነ ሕማማት ጌጥ በሚሆን ነገር አያጊጡ ወአንስትኒ ይግድፉ ሥጋዌን።\zbrሴቶችም ጊዔታቸውን ያኑሩ ወኵሉ ለለ ፩፩ ይደሉ ላዕሌሁ ከመ ይትዓቅብ በዕለተ ጾመ ፵ ወሰሙነ ሕማማት።\zbrሁሉም እያንዳንዱ በዓቢይ ጾም በየስሙነ ሕማማት ከሥጋዊ ነገር መጠበቅ መጠንቀቅ ይገባዋል እስመ መድኃኒት ወስርየተ ኃግውኢነ በውስቴቶን።\zbrድኅነታችን የኃጢአታችን ስርየት ተደርጎባቸዋልና ወውእቱ ውፁእ እምሕገሰብሳብ ከመ ኢይትላደቅ ፩ሂ ውስተ መንደሉ በመዋዕለ ፵ ፍጹመ ይኸውም ሥራ በዓቢይ ጾም ፈጽሞ አንዱ ስንኳ በምንጣፍ እንዳይገናኝ ከሕግ የወጣ  ነው።\zbrእሴ ሎቱ ለዘይገብር ዘንተ ኃጢአት በመዋዕለ ሕማማት ቅድስት ክብርት በምትሆን በሰሙነ ሕማማት ይህን ኃጢአት የሚሠራ ሰው ወድለቅ ሐተታ ክቡር አውስቦ ያለውን በማይገባ ስለመራው ኃጢአት አለው ወእመሰ ገበርነ ፈቃዳቲነ በጾመ ፵ ዕለት ቅድስት በፍግዓ።\zbrክብርት በምትሆን በዓቢይ ጾም በተድላ በደስታ ፈቃዳችነን ከፈጸምነ አይቴኬ ሀሎ ፍሥሓነ ሶበ ርኢነ ትንሣኤ ብርሃነ ትንሣኤውን ባየነ ጊዜ ተድላ ደስታችን ወዴት አለ ካልጾሙ ፋሲካ ካላዘኑ ደስታ የለምና ወአኮ እምኅብስተ ወማይ።\zbrጾም ከእህል ከውሀ ብቻ መከልከል አይደለም አላ ጾምሰ ዘውኩፍ ቅድመ እግዚአብሔር ውእቱ ልብ ንጹሕ።\zbrእግዚአብሔር የሚቀበለው ሶምስ ልቡናውን ከቂም ከበቀል ንጹሕ አድርጎ የሚጾሙት ጾም  ነው።\zbrወሶበ ኮነ ሥጋ ርኁበ ወጽሙየ።\zbrስጋ ቢራብ ቢጠማ ወነፍስስ ትብልዕ እምፈቃዳት።\zbrነፍስ ፈቃድዋን ብትፈጽም ወልብ ይትፈጋዕ እምጣዕማት።\zbrልብ ከጣዕመ ዝሙት የተነሣ ተድላ ደስታ ቢያደርግ ምንትኑ ረባሑ ጥቅሙ ምንድን  ነው።\zbrሥርዋጽ ክርጣስ ዘ፳ ፵ ዕለት ይሱሙ ጽመ በተፀምዶ ወበትሕትና።\zbrክርስትደሉ ክርጣስ በሚባል መጽሐፍ በሐያኛው አንቀጽ ጥሬ እየበሉ ውሀ እየጠጡ በተባሕትዎ ጸንተው ዓርባ ቀን ይጹሙ ወይኩን ትግኅሦ እምጥሉላት ከሥጋ ከቅቤ ይከልከሉ ወኢያውሰቡ።\zbrበዓቢይ ጾም አያግቡ አይጋቡ ወኢይኩን በስሙነ ሕማማት ጥምቀት ክርስትና።\zbrበሰሙነ ሕማማት ማጥመቅ ወኢሢመት ክህነት።\zbrቅስና ዲቁና መሾም ወጸሎት እስተብቍዖ ላዕለ ምውታን።\zbrስለ ሞቱ ሰዎች መጸለይ አይገባም እላ ይደሉ ተፀምዶ ውስተ ቤተ ክርስቲያን እሉ መዋዕላት ፍጹመ በኒህ በስሙነ ሕማማት ፈስሞ ከቤተ ክርስቲያን ጽሙድ ሁኖ መዋል ይገባል እንጂ ወዳዕሙ በእባአለ ሆሣዕና ይትነቦብ ግንዘተ ሙታን ወመጽሐፈ ሐዋርያት ወወንጌላት።\zbrበሆሣዕና ግንዘት ግብረ ሐዋርያት ወንጌል ይነበብ እንጂ ወፍትሐታት በእንተ እለ ይመውቱ በስሙነ ሕማማት።\zbrበስሙነ ሕማማት ስለሚሞቱ ሰዎች ፍትሐት ይፈታ እንጂ ወኢይትበሀል በዕለተ ሐሙስ ጸሎተ ተአምኖ።\zbrበሰሎተ ሐሙስ የሰላምታ ጸሎት አይጸለይ፤ የይሁዳ ሰላምታ ይሆናልና።\zbrወኢእግዚእ ሕያዋን።\zbrእግዚእ ሕያዋን አይባል እለ ነፍሣት ከገሃነም አልወጡምና ወጸሎተ ቡራኬ።\zbrየቡራኬ ጸሎት አይጸልዩ ልጅነት አልተመለሰምና ወበዕለተ ሰንበትሰ ይትበሀል እግዚእ ሕያዋን።\zbrቀዳም ሥዑር ግን እግዚእነ ሕያዋን ይባል ነፍሳት ከገሃነም ወጥተዋል ወፍትሐት።\zbrፍትሐት ይፈታ አለ፤ ነፍሳት ከቍራኝነት ተለይተዋልና ወጸሎተ ዕጣን።\zbrጸሎተ ዕጣን ይጸልዩ እለ ልጅነት ተመልሷልና ዘእንበለ ስዒም።\zbrከሰዒም በቀር አለ፤ ነስና ሥጋ አንድ ሁ ነው።\zbrአልተነሡምና ወኢይደሉ ግንዘት በዕለተ እሑድ በዕለተ እሑድ መገነዝ አይገባም ሐተታ ጌታ ከቍራኝነት ለየኋችሁ ሲል መግነዙን ሳይፈታ ተነሥቷል በዕለተ እሑድ መገነዝ ጌታ ከማዕሠረ ኃጢአት እየለየንም ያሰኛል ወኢብካይ በእለተ ፋሲካ።\zbrበፋሲካ የንስሐ ልቅሶ ሊሆን አይገባም ጲላጦስ ቻይ እግብቶ አይሁድን አስለቅሏችዋል የአይሁድ ልቅሶ ይሆንበታልና ወበውስቴታ ካዕበ።\zbrዳግመኛም በስሙነ ፋሲካ ማልቀስ አይገባም ኢይደሉ ከመ ይኩን አመ ጾም ምንተኒ እምትፍሥሕታት።\zbrበዓቢይ ወገን ማናቸውንም ተድላ ደስታ ማድረግ አይገባም ወኢ አውስቦት።\zbrማግባት መጋባትም ወኢሢኢመት ክህነት።\zbrቅስና ዲቁና መሾም ወኢጥምቀተ ክርስትና።\zbrጸጋ ክብር የሚያሰጥ ጥምቀት ኢምንትኒ እምሢመታት።\zbrከሹመትኒ እምሢመታት።\zbrከሹመት ወገን ማናቸውም ሹመት ሊሆን አይገባም ዘእንበለ ጸሎት በእንተ ምውት።\zbrንሞት ከመፍታት ወጥምቀት ክርስትና ለዘይትፈራህ በእንቲአሁ ሞት።\zbrይሞታል ብለው የሚፈሩትን ከማጥመቅ በቀር ሥርዋጽ ነበረ ውስተ ቀኖና ዘነገሥት ግብር ዘበእንተ ጾም ዓቢይ ከመ ውእቱ ፰ ስሙን።\zbrለነገሥታት በተጻፈው መጽሐፍ የተጻፈው ስርዋጽ ስለ ዓቢይ ጾም የሚያዘው ቀኖና ፰ ሱባዔ እንደሆነ ይናገራል ጥንቱ ተፍጻሜተ ክረምት።\zbrየጾም መጀመሪያው የክረምት ፍጻሜ  ነው።\zbrይትዓወቅ አኮ ክረምተ ኢትዮጵያ።\zbrየኢትዮጵያ ክረምት እንዳይደለ ይታወቃል ወተፍጻሜቱ ጥንቴ ለሐጋይ።\zbrፍጻሜው ግን የበጋ መጀመሪያ  ነው።\zbrአለ ጾም በኢየዓርግ በመጋቢት ባምስት ይጀመራል ክረምት ባምስት ይፈጸማል በኢወርድ ጾም ጾም በሐያ ፭ ይፈጸማል ባንድ በመጋቢት ለጾም ጥንቱ ለሕጋይ ተፍጻሜቱ ለጾም ተፍጻሜቱ ለክረምት ይላል የጾም መጀመሪያው የበጋ መጀመሪያው  ነው።\zbrየጾም መጨረሻው የክረምት መጨረሻ  ነው።\zbrሐትታ በሌሊት ኢየዓርግ ጾም በመጋቢት በሐያ ስድስት ይገባል የጾም ፍጻሜ የክረምት ፍጻሜ  ነው።\zbrአለ፤ በኢይወርድ በሠርቀ መዓልት በመጋቢት በሐያ ፭ ይፈጸማልና ጥንቱ ለጾም ጥንቱ ለሐጋይት ፍጻሜቱ ለጾም ትፍሳሜቱ ለክረምት አለ አመ ለለኵሉ ሰሙን ፭ ዕለታት።\zbrበሳምንት በሳምንት አምስት ቀን ይጹሙ ወይብልዑ እመ ሰንበት በዓለ ሕግ ብሉይ።\zbrየብሉይ በዓል በምትሆን በዕለተ ቀዳሚት ወእመ እሑድ በዓለ ሕግ ሐዲስ የሐዲስ በዓል በምትሆን በዕለተ እሑድ ይብሉ ወኢይብልዑ መቃስማተ።\zbrይብሉ ሳላልነም ጥሉላት አይብሉ ወጾም ዓርብሰ ወረቡዕ ይጹሙ ወትረ ዘእንበለ በዓላት ወበዓለ ፶ ዓርብ ረቡዕን ግን ልደት ጥምቀት በዓለ ፶ ካልዋቸው ዘወትር ይሱሙ ወድልው ለእግዚአብሔር ላዕለ ትእዛዛያኒሁ ጾመ አርድዕቲሁ እምድኅረ በዓለ ፶ ዕለት።\zbrለእግዚአብሔር የሚታዘዙ  ምእመናን ከሃምሳ ቀን በኋላ ጾመ ሐዋርያትን መጾም ይገባቸዋል ዘእንበለ ስንበታቲሃ ወእሑዳቲሃ ከእሑድ ከቅዳሜ በቀር አንድም እሑድ ቅዳሜ ሳይቀር ጥሉላት አይብሉ ጉባዔ
