\c 15 
\m \bd ምዕራፍ ሁለት\bd*
\m ፩ ሌሎች ጓደኞቹም በትምህርት ሲበልጡት /ሲቀድሙት/ ባየ ጊዜ እጅግ አዘነ፡፡ ከዕለታትም አንድ ቀን ወደ ቤተ ክርስቲያን ሔደ፡፡ መድኃኒታችንም በወንጌል አምናችሁ የምትለምኑትን ሁሉ ታገኛላችሁ ትቀበላላችሁም፡፡ ያለውን ሰማ፡፡ ማቴ. ፳፩፥፳፪
\m ፪ ሁለተኛም ሐዋርያት በምትጸልዩ ጊዜ ተጠራጣሪዎች አትሁኑ የተመኘኸውን ለምን ይፈጽምልሃልም ሲሉ ሰማቸው፡፡ ዳግመኛም ከኪዳን ቃል ያለጥርጥር የምንለምነውን ይሰማናል ሲል ሰማ፡፡ 
\m ፫ ከዚህም ጋር \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ይህ ጥበብና ዕውቀት ከወዴት ነው ያለውን የሰሎሞን ቃል አሳሰበው ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* አመለከትሁ ለመንኹትም፤ በፍጹም ልቤም ሁሉን በቃልህ የፈጠርህ በጥበብህም ሰውን የፈጠርህ የአባቶቻችን አምላክ የምሕረት ጌታ በጌትነትህ የምትኖር ጥበብን ስጠኝ፡፡ ከእውነትህም የተነሣ አትናቀኝ፤ እኔ አገልጋይህ የአገልጋይህም ልጅ ነኝና አልሁ፡፡
\m ፬ ከዚያም ለስም አጠራሯ ክብር ይግባትና በ\bd እመቤታችን\bd* ሥዕል ፊት እንባንም በማፍሰስ፣ በጾምና በጸሎት፣ እንደመንኰራኲርም በስግደት ከልቡ እንዲህ እያለ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ይለምን ጀምር፡፡ 
\m ፭ አቤቱ የተሰወረ ጥበብህን ግለጽልኝ የማስተዋልና የምክር መንፈስ፣ የጤናና የኃይል መንፈስ \bd እግዚአብሔርን\bd* የመፍራት መንፈስ የሆነ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*ን ስጠኝ፡፡ ምስጋናህን ይናገሩ ዘንድ አፌንና ከንፈሮቼን ግለጥ፤ ጌትነትህንም አመሰግን ዘንድ ምስጋናህን ይናገሩ ዘንድ አፌንና ከንፈሮቼን ግለጥ፤ ጌትነትህንም አመሰግን ዘንድ ምስጋናህን በአፌ ምላ፡፡ ኢሳ. ፲፩፥፪ መዝ. ፶፥፲፭
\b 
\b 
\b 
\m ፮ ቃልህን ለማወቅ ምስጢርህንም ለመረዳት የልቡናዬን ዐይኖች አብራልኝ፤ ምስጋናህንም በአፌ ጨምር ከንፈሮቼ ደስ ብሏቸው ስምህን ያመሰግናሉ፡፡ 
\m  መዝ. ፷፪፥፭
\m ፯ አቤቱ የምሻውን /የምፈልገውን/ ፈጽምልኝ፡፡ ይኸውም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል መሻት ነው፡፡ ለማንበብና ለመተርጉም ዐዋቂና አስተዋይ እሆን ዘንድ በቸርነትህም በመለኮትህ ጨው የጣፈጥሁ አድርገኝ፡፡ 
\m ፰ ዳግኛም መጻሕፍትን ከማወቅ ሳይሆን ከተርጓሚዎች እንደሰማ በድርሳን ያለውን ጸሎት ጸለየ፡፡ 
\m  የየዋህ አቤልን መሥዋዕትና የጻድቁ ኖኅን ቊርባን የተቀበልህ ሆይ ጸሎቴን ተቀበል ልመናዬንም ቸል አትበል አለ፡፡ 
\m ፱ አቤቱ የዓለም አባቶች ቊርባናቸውን የተቀበልህ ልመናቸውንም የሰማህ ስማኝ፡፡ እሊህም አብርሃም ይስሐቅና ያዕቆብ ናቸው፡፡ 
\m ፲ አቤቱ ሙሴን ስለሕዝቡ አሮንንም ስለመቅሠፍት የነዌ ልጅ ኢያሱንም ፀሐይን በገባዖን ጨረቃንም በኤሎን ባቆመ ጊዜ ዳዊትንም በኢያቡሳዊው በኦርና አውድማ ሰሎሞንንም በገባዖን በጸለየ ጊዜ የሰማኸው ስማኝ፡፡ ዘፀ. ፴፪፥፴፪ ዘኁ. ፲፮፥፵፯ ኢያ. ፲፥፲፪ ፪ሳሙ. ፳፬፥፲፯ ፩ነገ. ፫፥፬
\m ፲፩ ኤልያስን በቀርሜሎስ ተራራ፣ ኤልሳዕንም በውኃ ምንጮች፣ ሕዝቅያስንም ስለ ደዌው፣ ዳንኤልንም በአንበሶች ጉድጓድ ውስጥ፣ ሦስቱ ሕፃናትንም በእሳት ምድጃ፣ ሐናንም በምስክሩ ድንኳን የሰማኻት ስማኝ፡፡ 
\m ፲፪ ሕሙማንን ይፈውሷቸው ሙታንንም ያስነሧቸው ዘንድ በሕሙማን ላይ እጃቸውን በጫኑ ጊዜ የአባቶቻችን ሐዋርያት ጸሎታቸውንና ልመናቸውን እንደሰማኻቸው ጸሎቴንና ልመናዬን እንዲሁ ስማ፤ 
\m ፲፫ በፍርድና በመከራ ቀን በኀያላን ነገሥታት ፊት ድል የሚነሱ ሰማዕታትን ርኲሳን መናፍስት ካደሩባቸው ሰዎች የተነሣ የመከራ ፈተና በመጣባቸው ጊዜ ገዳማውያን መነኮሳትን የሰማሃቸው ስማኝ፡፡ 
\m ፲፬ አቤቱ በየዘመናቸው የሁሉንም ጻድቃን ጸሎታቸንና ልመናቸውን እንደተቀበልህ የእኔን የኀጢአተኛውን ጸሎትና ልመና በቸርነትህ ተቀበልልኝ፡፡  ለዘለዓለሙ አሜን፡፡ 
\m ፲፭ ከዚህም ሁሉ ጋር በልቡናው ካለ ከሃይማኖቱ እሳትነትና ከጸሎቱ ማቃጠል የተነሣ እንባውና ወዙ እንደደም ይፈስስ ነበር፡፡ ያን ጊዜም ጸሎቱ ከ\bd ኪሩቤል\bd* የምስጋና ባለሟልነት ጋር ቆመች የእንባውም መጠጥ በሱራኤል የመሠዊያ ጽዋ ተቀዳ፡፡ 
\m ፲፮ እነሆ የዓለም ሁኑ ንግሥት በራእይ ተገለጠችለት፡፡ እንዲህም ብላ ተናገረችው፡፡ ራስህን አንጻ ነፍስህንም ቀድስ ያለ እንቅልፍም በትጋት ተዘጋጅ፤ ወደ እርሱ የምትመለሰበትንም ቀጠሮ ሰጠችውና ከእርሱ ተሰወረች፡፡  
\m ፲፯ ይህንንም በነገረችው ጊዜ ያን ጊዜ በመንፈስ ቅዲስ ሆነ፤ \bd እግዚአብሔርም\bd* ለሙሴ ወርደህ ሕዝቡን ሥራ /አስተዳድር/ ዛሬና ነገ ራሳቸውን ያንጹ፣ ልብሳቸውንም ይጠቡ እስከ ሦስት ቀንም ተዘጋጅተው ይጠብቁ \bd እግዚአብሔርም\bd* ወደ ደብረ ሲና ይውረድ ያለው በእርሱ ተፈጸመ ዘፀ. ፲፱፥፲
\m ፲፰ እንዲሁም ንግሥት \bd እመቤታችን\bd* ራሱን ያነጻ ዘንድ \bd ጊዮርጊስን\bd* አዘዘችው፡፡ ልመናውን ለመፈጸም ፈቃዱንም ለማዳመጥ የምትመለስበትን ቀጠሮ ሰጠችው፡፡ 
\m ፲፱ ከዚያም በሮማይስጥ የአብ ወር በተባለ ፲፬ኛው ቀን የቀጠረችው ቀጠሮ ደረሰ ይኸውም በኢትዮጵያ አቆጣጠር ነሐሴ ፳፩ ቀን ነው፡፡ ሁል ጊዜ ድንግል የዓለም ሁሉ ንግሥት የምትሆን ከሦስቱ አካላት የአንዱን ሕያው አካል እናት \bd እመቤታችን ማርያም\bd* ወደእርሱ መጣች፡፡ 
\b 
\m ፳ ከእርሱዋም ጋር \bd ኪሩቤልና\bd* \bd ሱራፌል\bd* በየነገዳቸው፣ አርባብና ረበዋትም በአንድነታቸው፣ ማኅበረ መላእክትም በየሥርዓታቸው የተመሰገነች እርስዋን እየቀደሱ የከበረች እርሷዋን እያመሰገኑ ከእርስዋ ጋር ነበሩ፡፡ 
\m ፳፩ የመላእክት አለቃና መጋቤ ብሉይ ሚካኤልም የመስቀል ምልክት ያለበት የወርቅ ዘንግ በእጁ ይዞ በቀኝዋ ቁሞ ነበር፡፡ 
\m ፳፪ በጌታችን \bd ክርስቶስ\bd* ምስጢራት የታመነ የአምላክን ሰው መሆን ያበሠረ ገብርኤልም መልኩ እሳት የሚመስል ጽዋን በእጁ ይዞ በስተግራዋ ቁሞ ነበር፡፡ 
\m ፳፫ ሕፃኑ \bd ጊዮርጊስም\bd* የዓለም ሁሉ ንግሥትን ከኃይላት ሠራዊት ጋር ባያት ጊዜ በግንባሩ ወደ ምድር ወደቀ እንደ ሞተም ሰው ሆነ፡፡ 
\m ፳፬ ያን ጊዜም የምትራራ \bd እመቤታችን\bd* ዳሰሰችው፤ ተነሣ፤ ኅሊናው ተመለሰለት በእግሩም ቆመ፡፡ 
\m ፳፭ የመረጥሁህና የልጄ ወዳጅ \bd ጊዮርጊስ \bd*ብላ በስሙ ጠራችው፡፡ ከዕውቀት ወንዝ የመጣና ከጥበብ ምንጭ የተገኘ ከመለኮት ባሕር የተቀዳ ይህን ንጹሕ ጽዋ /እንካ/ ንሣ ጠጣ፡፡
\m ፳፮ ለስም አጠራርዋ ሰጊድ ይሁንና የዓለም ሁሉ ንግሥት \bd እመቤታችን\bd* ያን ጊዜ በቀኝ እጅዋ ሰጠችው፡፡ ሳይጠጣውም ወደ ውስጡ ተመለከተ ይህን ጽዋ የጠጣ አይኰነንም ከሕይወት ባሕር ተቀድቶአልና የሚል መጽሐፍን አገኘ፡፡ 
\m ፳፯ ያን ጊዜም ብፁዕ አፈ በረከት \bd ጊዮርጊስ \bd*ያን መንፈሳዊ መጠጥ ጠጣ በአፉም ውስጥ ከመዐርና ከሦከር የሚጥምና ከወተትም የበለጠ የሚጣፍጥ ሆነው ከቅባትም የሚያለመልም ከወይንም የሚያስደስት ሆነው፡፡ 
\m ፳፰ ይኸውም በዮሴፍ ቤት በጽርሐ ጽዮን ሐዋርያት የጠጡት መንፈሳዊና ሰማያዊ መጠጥ ነው በበዓለ ሃምሳ ከጠጡት ያልተለየ ነው፡፡ ይኸውም የሚናገር እሳት፣ የሚያድን እሳት፣ መለኮታዊ እሳት ነው፡፡ 
\m ፳፱ ወንጌላዊ \bd ሉቃስ\bd* በሐዋርያት ሥራ እንደተናገረ፡፡ ፶ኛውም ቀን በተፈጸመ ጊዜ ሁሉም አንድነት በአንድ ቦታ ተሰብስበው ሳሉ ድንገትም ከሰማይ እንደአውሎ ነፋስ ድምፅ ያለ ድምፅ መጣ፣ የነበሩበትንም ቤት መላው፡፡  
\m ፴ እየተጎረደ እንደሚሔድ እሳት የተከፋፈሉ የእሳት ላንቃዎች ታዩአቸው በሁሉም ላይ አደረባቸው፡፡ ሁሉም ኀይል የሚሆናቸው መንፈስን ተመሉ፡፡ ይናገሩም ዘንድ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* እንደ አደላቸው መጠንም እየራሳቸው በአገሩ ሁሉ ቋንቋ ይናገሩ  ጀመሩ፡፡ በአገሩም ሁሉ ቋንቋ አናገራቸው፡፡ ግብ.ሐዋ. ፪፥፩
\m ፴፩ ለዚህም አባት \bd ጊዮርጊስ \bd*ቤተ ክርስቲያንን ያስጌጠበት የመጻሕፍትን ምስጢራት፣ የማኅሌትንና የድርሳናትን ቃል፣ ምስጋናዎችንም ሁሉ ገለጠለት፡፡ 
\m ፴፪ ቅዱስ ጳውሎስ እንደተናገረ ለየአንዳንዱ \bd በመንፈስ ቅዱስ\bd* የሚሰጠው ስጦታው ልዩ ልዩ ነውና ለሁሉም ጌታ እየረዳ እንደ ዕድሉ ይሰጠዋል፡፡  ለየአንዳንዱ እንደሚገባውና እንደሚጠቅመው በግልጥ ይሰጠዋል፡፡ 
\m ፴፫ የጥበብ ቃል የሚሰጠው አለው፤ \bd በመንፈስ ቅዱስም\bd* የዕውቀት ቃልን የሚሰጠው አለው፡፡ \bd በመንፈስ ቅዱስ\bd* ሃይማኖትን የሚሰጠው አለው፡፡ ድውይ የመፈውስ ሥልጣንንም የሚሰጠው አለው፡፡ የዕርዳታና የኀይል ሥራ የሚሰጠው አለው፡፡ ትንቢት መናገርን የሚሰጠው አለው፤ \bd በመንፈስ ቅዱስም\bd* ትርጓሜን ማወቅ የሚሰጠው አለው፡፡ የየአገሩን ቋንቋ እንዲያውቅ ትርጓሜ የሚሰጠው አለው፡፡ በዚህም ሁሉ ሁሉንም የሚረዳቸው \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* አንድ ነው ፩ቆሮ. ፲፪፥፯፣፲፩
\b 
\m ፴፬ ይህንና ይህን የመሰለውን ሀብት \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*የዓለም ሁሉ ንግሥት ከምትሆን \bd ከእመቤታችን\bd* እጅ በልጅዋ ፈቃድ በአባቱም ፈቃድ \bd በመንፈስ ቅዱስም\bd* ፈቃድ ተቀበለ፡፡ 
\m ፴፭ አፈ በረከት አባቴ \bd ጊዮርጊስን\bd* ከቅዱሳን በማን እመስለዋለሁ፣ ነቢይም ባልሁት ጊዜ ከነቢያት ይበልጣል፤ ሕግንም የሠራ ብለው ከእነርሱ እርሱ ይበልጣልና፡፡
\m ፴፮ ዕዝራ ሱቱኤል ከሊቃነ መላእክት በአንዱ እጅ ጽዋን ጠጣ፤ እርሱ ራሱ እንዳለ በማግሥቱም ቃል መጣ፤ ጠራኝም ዕዝራ አፍህን ግለጥ የማጠጣህንም ጠጣ አለኝ፡፡ 
\m ፴፯ አፌን ገለጥሁ /ከፈትሁ/ መልከ እሳትን የሚመስል ውኃን የተመላ ጽዋንም አጠጣኝ፡፡ ተቀበልሁ ጠጣሁም፤ ልቤም ፈጽሞ ጥበብን ተናገረ፡፡ በልቤም ላይ በረታ፡፡ ነፍሴም ትጠብቀውና ታስበው ነበር፡፡ አፌም ተገለጠ /ተከፈተ/ ዝምም አላለም፡፡ 
\m ፴፰ ይህ \bd ጊዮርጊስም\bd* በሊቃነ መላእክት እመቤታቸው እጅ ጽዋን ጠጣ፤ ሄኖክም በዚያ ቦታ የማይቈጠር የጽድቅ ምንጭን አየሁ፤ የጥበብ ምንጮችም ይከብቡታል፡፡ የተጠሙትም ሁሉ በእርሱ ይጠጣሉ፤ ጥበብንም ይመላሉ አለ፡፡ 
\m ፴፱ ብፁዕ የሆነ \bd ጊዮርጊስ \bd*ግን ከጥበብ ምንጭ ጠጣ፤ ይኸውም የጥበባትን ፈጣሪ ከወለደች መሃል እጅ ነው፡፡ ፈጽሞም ጥበብን ተመላ፡፡ 
\m ፵ ኢሳይያስም አለ “ከ\bd ሱራፌል\bd* አንዱ ወደ እኔ ተላከ ከመሠዊያው በጉጠት የወሰደው ፍሕም በእጁ ነበረ፡፡ ከንፈሮቼን ዳሰሰኝ አስነካኝ እነሆ ከንፈሮችህን አስነካሁህ፤ ኀጢአትህን አራቅሁልህ፤ በደልህንም ያነጻሐል አለኝ፡፡   ኢሳ. ፮፥፮
\m ፵፩ አፈ በረከት \bd ጊዮርጊስ \bd*ግን \bd ኪሩቤል\bd* የሚያመሰግኑት \bd ሱራፌል\bd*ም የሚቀድሱት እሳተ መለኮትን የወለደች \bd እመቤታችን\bd* ከእሳት ጽዋ ከንፈሩን አስነካቸው፡፡ 
\m ፵፪ ሕዝቅኤል አለ የሰው ልጅ ሆይ ከሰጠሁህ ከዚች መጽሐፍ አፍህ ይብላ ሆድህም ይጥገብ አለኝ፤ በላኋት በአፌም ውስጥ እንደ ማር ጣፈጠችኝ በዋጥኋትም ጊዜ በሆዴ መራራ ሆነች፡፡ 
\m \bd ፵፫\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*ግን ከሕይወት ምንጭ እጅ ይህን መጠጥ በቀመሰ ጊዜ በአፉ ውስጥ የጣፈጠች ሆነችለት፤ በጠጣትም ጊዜ ልቡናው ጥበብንና ምክርን ተናገረ፡፡ በልቡናውም ላይ የጸና ሆነ፡፡ እርሱ ከነቢያት እንዲበልጥ የተገለጠ ሥራ ነውና፡፡ 
\m ፵፬ ለእነርሱ በመላእክት እጅ ሀብት ተሰጣቸው፤ \bd ለጊዮርጊስ \bd*ግን መላእክትን በፈጠረ እናት እጅ ተሰጠው፡፡ ከመንፈሳቸው \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ ይበልጣል ተብሎ እንደተጻፈ ጌታችንም በወንጌል ብዙ ነቢያትና ጻድቃን እናንተ የምታዩትን ሊያዩ ተመኙ አላዩም፣ እናንት የምትሰሙትን ሊሰሙ ተመኙ አልሰሙም አለ ማቴ. ፲፫፥፲፯
\m ፵፭ የዕውቀት መጻሕፍትን የበሉ መለኮታዊ ሕይወት ያለው ጽዋንም የጠጡ አባቶቻችን ነቢያትና ሐዋርያት የዕድላቸው ሀብት ከ\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ በሚገኝ ጸጋ /ዕድል/ በ\bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*ላይ ተፈጸመ፡ አስቀድመን እንደተናገርን የሚረዳቸው አንድ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ነውና፡፡ 
\m  ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችን ጋር ይሁን አሜን፡፡ 
