\c 15 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ሚያዝያ ፲፭ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም\bd* ሚያዝያ አሥራ አምስት በዚች ቀን የሀገረ ሜራ ኤጲስቆጶስ በሆነ በኒቆላዎስ ስም ለያዕቆባውያን ወገን በግብጽ አገር ያለች ቤተ ክርስቲያን የከበረችበት መታሰቢያ ሆነ ። 
\b 
\m ይህም ኒቆላዎስ ስለ ከሀዲው አርዮስ በኒቅያ ከተማ ከተሰበሰቡት ከሦስት መቶ ዐሥራ ስምንት ሃይማኖታቸው ከቀናች ኤጲስቆጶሳት አንዱ ነው ። 
\b 
\m ይቺም በእስክንድርያ ምሥራቅ ያለች ቤተ ክርስቲያን በአባ ሲኖዳ ገድል የታወቀች ናት ። 
\b 
\m ይህም ቅዱስ በተጋድሎው እጅግ ከፍ ከፍ አለ በዲዮቅልጥያኖስም መኳንንት ፊት እምነቱን በመግለጥና በመታመን ብዙ መከራና ሥቃይ ደረሰበት ። ከሦስት መቶ ዐሥራ ስምንት የከበሩ ሊቃውንት ጋራ በአንድነት ለመሰብሰብ እስቲደርስ \bd እግዚአብሔር\bd* ጠብቆ አተረፈው ። 
\b 
\m የዚህም አባት ተአምራቶቹ የበዙና በአራቱ ማእዘን የተገለጡ ናቸው በሰላም በፍቅርም አረፈ ። በረከቱ ከእኛ ጋራ ለዘላለም ትኑር አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ 
\m ሰላም ለቤተ ክርስቲያን ለኒቆላዎስ በስሙ ። ያዕቆባውያን በግብጽ ዘቀደስዋ ቀዲሙ ። በዛቲ ዕለት ከመ መምህራን ተርጐሙ ። ነጸሩ ስነ ብርሃና በአምልኮ ጣዖት ዘጸልሙ ። ወጥዕዩ ባቲ በጌጋይ ዘሐሙ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m ቅዱስ አጋቦስ ሐዋርያ 
\b 
\m በዚችም ዕለት ከሰባ ሁለቱ አርድእት የአንዱ ሐዋርያ ቅዱስ አጋቦስ መታሰቢያው ነው ። እርሱም በሐዋርያት ሥራ መጽሐፍ ይታወሳል በሐዋርያው በቅዱስ ጳውሎስ ትንቢት እንደተናገረ ሁለተኛም በቀላውዴዎስ ቄሣር ዘመን ታላቅ ረኃብ እንደ ሚመጣ ተናግሮ ትንቢቱም ተፈጽሞ ረኃብ ቸነፈር መጥቶ ብዙዎች ሕዝቦችን አጠፋቸው ። 
\b 
\m እነሆ ከገድሉ የቀረውን የካቲት አራት ቀን ጽፈናል ። በጸሎቱ የምትገኝ በረከቱ ከእኛ ጋራ ለዘላለሙ ትኑር አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለአጋቦስ በማእሠረ እግር ወእድ ። ለጳውሎስ ይቤ የአሥርዎ አይሁድ ። ዝንቱ ነቢይ እምአርድእተ \bd ክርስቶስ\bd* ዋሕድ ። ከመ ተነበየ በወርኅ ቀላውዴዎስ አብድ ። ረኃብ ኮነ ወመጽአ ብድብድ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ዕለት የመጥምቁ የቅዱስ ዮሐንስ ነፍሱ ከተቆረጠች ራሱ ጋራ በአየር ውስጥ እየዞረች ዐሥራ አምስት ዓመት ካስተማረች በኋላ ተለይታ የወጣችበት ሆነ በረከቱ ከእኛ ጋራ ለዘላለሙ ትኑር አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለዮሐንስ እንተ ዐብየ ሞገሱ ። እምትውልደ አንስት ኵሉ እለ ዘበሕግ ተፀንሱ ። ወከመ ታውፊ ሰጊዶ ለልዑል ስብሐተ ንግሡ ። ለሠርቀ ወርኅ ቀዳማይ አመ ሠላስ ታሕማሱ ። እምነ ሠራሪት ርእሱ ተፈልጠት መንፈሱ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m ቅድስት እለእስክንድርያ ሰማዕት 
\b 
\m በዚችም ቀን የከሀዲ ዱድያኖስ ንጉሥ ሚስት የከበረች እለእስክንድርያ በሰማዕትነት አረፈች ። ይኸውም ለጣዖቶቹ እንደሚሠዋ መስሎ ቅዱስ ጊዮርጊስ በዘበተበት ጊዜ ዝንጉዕ ዱድያኖስም ዕውነት መስሎት ራሱን ሊስም ተነሣ ። ቅዱሱ ግን ለአማልክት ከመሠዋት አስቀድሞ አይሆንም ብሎ እንዳይስመው ከለከለው ። 
\b 
\m ከዚህ በኋላም ዱድያኖስ ወደ ቤተ መንግሥቱ አዳራሽ ቅዱስ ጊዮርጊስን አስገባው በዚያም በንግሥት እለእስክንድርያ ፊት የዳዊትን መዝሙር በማንበብ ጸለየ ። በሰማችም ጊዜ ይተረጒምላት ዘንድ ለመነችው ያን ጊዜም ተረጐመላት የክብር ባለቤት የጌታችን \bd የኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስን\bd* ጌትነቱን ገለጠላት ትምህርቱም በልቡዋ አድሮ በክብር ባለቤት በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አመነች ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ሲነጋ ለአማልክት ወደሚሠዋበት ቅዱስ ጊዮርጊስን ወሰዱት እርሱም የረከሱ አማልክትን ትውጣቸው ዘንድ ምድርን አዘዛት ምድርም ዋጠቻቸው ። ንጉሥ ዱድያኖስም አፈረ እየአዘነና እየተከዘ ወደ ሚስቱ ወደ እለእስክንድርያ ዘንድ ገባ ። እርሷም ክርስቲያኖችን አትጣላቸው አምላካቸው ጽኑዕና ኃያል ነው አላልኩህምን አለችው ። ይህንንም ሰምቶ በእርሷ ላይ ተቆጣ ያሠቃዩዋት ዘንድ ጡቶቿንም ሠንጥቀው ይሰቅሏት ዘንድ አዘዘ ። የሰማዕትነትንም አክሊል በመንግሥተ ሰማያት ተቀበለች ። \bd እግዚአብሔርም\bd* በጸሎቷ ይማረን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለእለእስክንድርያ እለ ኰነንዋ ሕዝባ ። ዕብነ ክቡደ አንቢሮሙ መልዕልተ ጥባ ። ሀየንተ ገዶፈት ክብራ ወምድራዊተ ሰብሳባ ። \bd እግዚአብሔር\bd* እግዚእ መንግሥተ ሰማይ ወሀባ ። እስመ ጊዮርጊስ ኅቤሁ አቅረባ ። 
\m ሰላም ለከ አቢብ ዘሖርኮ ። ለፍኖተ ጻድቃን ወሰማዕት በኢተሀውኮ ። ምስለ ክሣድከ ሠናይ በቃማ ሠናይ አምልኮ ። ያስተጣግዕ ርእሰከ ዘሰይፈ ሐራዊ በተኮ ። \bd እግዚአብሔር\bd* ዮም ፈነወ መልአኮ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\s2 ሚያዝያ ፲፭ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\b 
\m ፩.ቅዱስ ዮሐንስ መጥምቀ መለኮት (ጸዐተ ነፍሱ)
\m ፪.ቅዱስ ኒቆላዎስ ዘሀገረ ሜራ (ከ፫፲፰ቱ ሊቃውንት)
\m ፫.ቅዱስ አጋቦስ ሐዋርያ (ከ፯፪ቱ አርድእት)
\m ፬.ቅድስት እለእስክንድርያ ሰማዕት
\m ፭.አቡነ አቢብ ጻድቅ
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ቂርቆስና እናቱ ኢየሉጣ
\m ፪.ቅዱስ ኤፍሬም ሶርያዊ (አፈ በረከት)
\m ፫.ቅዱስ ሚናስ ግብጻዊ
\m ፬.ቅድስት እንባ መሪና
\m ፭.ቅድስት ክርስጢና
\b 
\m ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ለሕዝቡ ስለ ዮሐንስ ሊናገር ጀመረ . . . ምን ልታዩ ወጣችሁ? ነቢይን? አዎን እላችሁአለሁ ከነቢይም የሚበልጠ እውነት እላቹሃለሁ ከሴቶች ከተወለዱት መካከል ከመጥምቁ ዮሐንስ የሚበልጥ አልተነሳም . ነቢያት ሁሉና ሕጉ እስከ ዮሐንስ ድረስ ትንቢት ተናገሩ ። ልትቀበሉትስ ብትወዱ ይመጣ ዘንድ ያለው ኤልያስ ይሕ ነው ። 
\m የሚሰማ ጀሮ ያለው ይስማ ። (ማቴ. ፲፩፥፯-፲፭)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
