\c 25 
\m ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ቴዎዶጦስ።
\s2 ምዕራፍ ፶፫። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በታኅሣሥ ፳፱ ቀን ስለመወለዱ በተናገረበት አንቀጽ የዕንቈራ ኤጲስ ቆጶስ ቴዎዶጦስ እንዲህ አለ።
\m ፪፤ \bd እግዚአብሔር\bd* በሰው ሕሊና እንደማይመር ስለ መለኮት ባሕርይ እንናገራለን፤ የሰው ሕሊና መለኮትን መርምሮ አያውቀውምና፤ የመለኮት ባሕርይም በሰው ሕሊና ከመመርመር የራቀ ነውና፤ ከሕሊናትም ሁሉ ፈጽሞ የራቀ ነውና። ኢሳ ፶፭፥፱።
\m ፫፤ ዳግመኛም ዛሬ \bd እግዚአብሔር\bd* ከቅድስት ድንግል ተወልዶ ታየ፤ ድንግልም እንደ ቀድሞዋ በድንግልናዋ ጸንታ ኖረች፤ እናትም ተባለች፤ ሕይወትን የሚለውጥ በድንግል ተፈትሖ ማሕፀንን አላመጣም፤ ሕይወትንም የሚሰጥ እርሱ በድንግልና መወለድን ምን ምን አላስቀረም አለ። ዘፍ ፫፥፲፭ እና ፲፮። ዘዳግ ፴፪፥፴፱።
\m ፬፣ በውኑ ቃል ሰው ይሆን ዘንድ ይቻላልን ? ብለህ ለምን ትጠይቀኛለህ? \bd የእግዚአብሔርን\bd* የተአምራቱን ነገር መርምር እንጂ አለ።
\m ፭፤ ተመርምሮ የማይታወቅ ከሆነስ አለመመርመሩን ማወቅ ይገባናል፣ ድንቅ ምንድነው? የባሕርዩ ሥራ ነው እንጂ፤ ድንቅ እርሱ ከሆነ ድንቅ የሆነ እርሱም ሁል ጊዜ ድንቅ በመባል የሚኖር ከሆነ ዕውቀትን ድንቅ ድንቅ ሥራ ለሚሠራ ለፍጥረቱ ሁሉ ገዥ ለእርሱ ተው። መዝ ፺፫ (፺፪)፥፩-፭።
\m ፮፤ ዳግመኛም እንዲህ አለ ምን እናገራለሁ? \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ አንድ ይባላልና እነዚያ ግን ከአብ ጋር አንድ ባሕርይ ያለውን እርሱን ሊለዩ ያወዳሉ።ዮሐ ፩፥፩-፲፰። ፫፥፲፮-፲፱።
\m ፯፣ ፯፤ ለአንተም ልጅህ ከአንድ ካንተ ባሕርይ ተገኝቶ ልጅህ ይባላል፤ ይህም ነገር ይኸንን የአብን የወልድን አንድ ባሕርይ ይገልጥልሃል፤ እርሱም ከአብ የተወለደ አንድ ልጅ እንደሆነ እንናገራለን። ዮሐ ፲፥፴።
\m ፰፤ ዳግመኛ እንዲህ አለ፤ ሰው አባት ከሆነ አባት ከልጁ እንዲቀድም ነገሩ የታወቀ ነው፤ አባት መባልም ከልጁ አስቀድሞ የነበረ መሆኑን ያስረዳል።
\m ፱፤ እኛ ግን በመለኮት ባሕርይ መቀዳደም አለ ብለን ይህን ልንናገር አይገባም፤ ከአብ ጋር በዘመኑ ሁሉ በቅድምና የነበረ እንደ ሆነ በወልድ ዋሕድ እናምናለን እንጂ። ዮሐ ፩፥፩-፬።
\m ፲፤ የአብ አንድ ልጅ ብርሃን ይባላል፤ ከብርሃን የተገኘ ብርሃን፤ ከብርሃን በኋላ የተገኘ ነው አይባልምና፤ ያ ብርሃን በተገኘ ጊዜ ከርሱ የተወለደው ብርሃን ተገኝቶ ከርሱ ጋር ህልው ሆኖ ዘወትር ይኖራል እንጂ፤ ብርሃንም ዓለም ሁሉ ሳይፈጠር በጊዜው ሁሉ ከአብ ጋር ህልው የሚሆን የወልድን ነገር ያስረዳሃል። መዝ ፬፥፮።ዮሐ ፩፥፬-፱። ፰፥፲፪። ፲፬፥፱።
\m ፲፩፤ ይህንንም ስም ከአብ ጋር አንድ ባሕርይ እንደሆነ እንነግርሃለን እናስረዳሃለን፤ ይኸውም ወልድ መባል ነው።
\m ፲፪፤ ነገር ግን አስቀድመን የጀመርነውን የሥጋዌውን ነገር ወደመናገር እንመለስ፤ ዛሬ የተወለደልን \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በሥጋ የመገለጡንም ነገር እንናገር፤ በባሕርይ አይታይ የነበረውም እንደምን ዛሬ እንደታየ፤ የሥጋ ባሕርይ ስለሌለው የማይዳሰስ የነበረውም እንደምን ዛሬ በሥጋ እንደ ተዳሠሠ በምሳሌ እናስረዳሃለን። ፩፡ዮሐ ፩፥፩። ሉቃ ፳፮፥፴፱። ፩፡ጢሞ ፫፥፲፮።
\m ፲፫፤ ከአንደበታችን የሚወጣ እርስ በርሳችን የምንናገርበት የእኛ ቃል አለ፤ማንም ማን ሊያየው አይችልም፤ ለቃል፤ ግዘፍ የለውምና፤ ለማንም ለማን አይታይምና በእጅም አይዳሠሥምና ቃል በብራና በተጻፈ ጊዜ ቅርጽም በሆነለት ጊዜ ያን ጊዜ የተገለጠ ይሆናል፤ ይታያል፤ ይዳሰሳል እንጂ።
\m ፲፬፤ ለወዳጁ መጽሐፍ ሊጽፍ የሚወድ ሰው ቢኖር ቃል የማይታይ፤ የማይዳሠሥ ነውና ያ ሰው በብራና በጻፈው ጊዜ ቀድሞ ልታየው የማትችለውን ያንጊዜ ታየዋለህ፤ ቀድሞ ልትዳሥሠው አይቻልህ የነበረውን የቃልን አካል ዛሬ በብራና በጽሕፈት ትዳሥሠዋለህ፤ ለቃል ግዘፍ የለውምና፤ ጽሕፈት በሚያስገኘው መልክ በተጻፈ ጊዜ ግን ያንጊዜ ልታየው ልትዳሥሠው ተገባህ፤ እነሆ አሁን ምሳሌው የተለየ የተረዳ ሆነ።
\m ፲፭፤ በተለመደ፤ በሚደረግ፤ ሲደረግ በሚኖር ምሳሌ ሰው የሆነ የቃልን ነገር አስረዳንህ፤ ዘመን ሁሉ አስቀድሞ የነበረ ቀዳማዊ ባሕርዩ እንደ አብ ሥጋ ያልነበረው፤ አንድ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በኋላ ዘመን የሰውን ባሕርይ እንደ ተዋሐደ፤ ቅድስት ድንግልም እንደ ተወለደ፤ ለባሕርየ መለኮቱም ጥንት እንደሌለው እኛ እናስረዳሃለን።
\m ፲፮፤ ወልድ ዋሕድ ከአብ መወለዱ እንዴት እንደሆነ፤ ከቅድስት ድንግልም መወለዱ እንዴት እንደሆነ አትጠይቀኝ፤ እርሱ በባሕርዩ ከአብ ተወልዶዋልና ለራሱ በአደረገው ተዋሕዶም ከድንግል ተወልዶዋልና አምላክ ነው፤ ሰውም ነው።
\m ፲፯፤ አንተም ከልብህ የተገኘ ቃልህን ልትጽፈው ብትወድ፤ በጽሕፈት መልክ ብትጽፈው በሠሌዳ ብትቀርፀው ራስህ በእጅህ መጽሐፍን ስትጽፍ ቃል አካላዊ በመሆን ይገኛል፤ ግን በእጅህ የጻፍከው ቃል የመገኘቱ ጥንት ያን ጊዜ አይደለም፤ ከልብህ ተገኝቶ፤ በልብህ ህልው ሁኖ ይኖራል እንጂ፤ በጸፍከውም ጊዜ ያን ጊዜ ይታያል እንጂ እነሆ ዛሬ ምሳሴው የጎላ የተረዳ ሆነ።
\m ፲፰፤ ይህም ምሳሌ ዕውቀትን ያስተምረናል፤ አሁንም የተናገርነውን ነገር በምሳሌ ቀዋሚ አድርግ።
\m ፲፱፤ በዚህ ስላለው ልብ ፈንታ በወዲያው አብን በተለየ አካሉ እናውቀዋለን፤ በዚህም ስላለው ቃል ፈንታ በፍጹም ገጽ፤ በፍጹም መልክ አብን፤ መንፈስ ቅዱስን የሚመስል የሚተካከል አካል፤ ባሕርይ እንዳለው \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል እናውቀዋለን፤ የአብ የባሕርይ ልጁ ነውና፤ ነገር ግን የእግዚእብሔርን ቃል በእኛ ቃል ብንመስለው አካል፤ ባሕርይ የሌለው አይምሰልህ።
\m ፳፤ በጽሕፈት ጊዜ ቃልን ስስሚጽፈው እዚህ ስላለ እጅ ፈንታ በወዲህ ቃልን በሥጋ የወለደችው እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* እንደሆነች ዕወቅ።መዝ ፵፭ (፵፬)፥፩።
\m ፳፩፤ የመለኮቱ መገኘት ከእርስዋ በተወለደ ጊዜ አይደለም፤ ይህ አልሆነም፤ ነፍስን፤ ሥጋን በተዋሐደ ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* በሰው ባሕርይ ለመታየቱ ጥንት ነው እንጂ፤ እንዲህ ባለ ተዋሕዶ እንደ እኔ ያለ ሰው ሆነ።
\m ፳፪፤ በሚያስደንቅ ግብርም ከባሕርዩ ተወለደ፤ እርሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሲሆን በሚያስደንቅ ምሥጢር ከሰው መወለድን እንደ እኔ ገንዘብ አደረገ፤ በድንግልና ሳለች ከእርስዋ ተወልዶ \bd ድንግል ማርያም\bd*ን እናቴ አላት፤ ከፈጠራት ጀምሮ በምንም በምን ከድንግልናዋ አልተለወጠችምና። ሕዝ ፵፬፥፩-፫።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፪።
\m ፳፫፤ ዳግመኛ የዕንቈራ ኤጲስ ቆጶስ ይህ ቅዱስ ቴዎዶጦስ በዚህ አንቀጽ እንዲህ አለ።
\m ፳፬፤ እንደሚገባ አድርጎ የሰውን ሕማም ስለምን ገንዘብ አደረገ? በሕማሙ ሕማምን ሊያጠፋ፤ በሞቱም ሞትን ሊያጠፋ ነው እንጂ። ዕብ ፪፥፲፬-፲፰። ግብ፡ሐዋ ፲፥፴፰።
\m ፳፭፤ በዚህ በሥጋ ባሕርይ ያለ ሥራን በእርሱ ባሕርይ ባለ ሥራ ለወጠ፤ በዚህም ባሕርይ እርሱ፤ ብቻ ፈጽሞ ድል ነሣ። ሮሜ ፩፥፬። ፰፥፫።
\m ፳፮፤ ስቅለትን ታገሠ፤ በጥፊ መመታትንም ለራሱ ገንዘብ አደረገ፤ ሕማምንም ለራሱ ብቻ አደረገ፤ ሕማም \bd ለእግዚአብሔር\bd* ገንዘብ ሊሆን በተገባው ጊዜ ይህ ሕማም በምድር ላይ ሕማማትን ያጠፋ ዘንድ ሥልጣንን አገኘ። ኢሳ ፶፥፮። ፶፫፥፬። ማቴ ፳፮፥፷፰። ዮሐ ፲፥፲፯። ፲፱፥፲፰-፴፯።
\m ፳፯፤ የሥጋን ሕማም ለመለኮት ገንዘብ በአደረገ ጊዜ \bd የእግዚአብሔር\bd* አካል በባሕርዩ በግድ ሕማምን አልተቀበለም፤ ሕማም በሚስማማው ባሕርዩ ኀይልን እንጂ፤ ሞትም በሥጋ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ገንዘብ በሆነ ጊዜ ሞትን አጠፋ፤ ከሞትም በኋላ ፈርሶ በስብሶ መቅረትን አጠፋ። ፊልጵ ፪፥፮-፱። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፶፭።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፫።
\m ፳፰፤ የዕንቈራ ኤጲስ ቆጶስ ይህ ቅዱስ ቴዎዶጦስ ዳግመኛ እንዲህ አለ።
\m ፳፱፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አንድ ብቻ ነው፤ በሁሉ ዘንድ በጌትነቱ ይመሰገናል፤ ሰው በመሆኑም እንደ ሰው መከራ ይቀበላል፤ መለኮት ከትስብእት ተዋሐደ የሚሉ እንደ እኛ እንዲህ ይመኑ። መዝ ፵፰ (፵፯)፥፲። ፩፡ጢሞ ፩፥፲፯። ፮፥፲፭-፲፯።
\m ፴፤ አንድ የሚሆን ቃል ሁለት ነው ተብሎ አይነገርም፤ አንድ ነው እንጂ፤ ከነዚያ ከመለኮትና ከትስብእት አንዱንም አንዱን ለብቻው ወደ አንድ ወገን የተለየ እንደሆነ ብታስብ እንኪያስ አንተ ተዋሕዶን የምታፈርስ ሆንክ፤ አንዱ ከአንዱ ተለይቶ ወደ አንድ ወገን ብቻውን እንደሆነም ተናገርክ።
\m ፴፩፤ እኛ ግን መለየት፤ ሕጸጽ፤ መቀላቀል ሳይኖርበት አንድ ሆነ እንላለን፤ ከተዋሕዶ በኋላም ወደ ሁለትነት አይከፈልም እንላለን። ዮሐ ፫፥፲፰። ፩፡ቆሮ ፰፥፯።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፬።
\m ፴፪፤ የዕንቈራ ኤጲስ ቆጶስ ዶህ ቅዱስ ቴዎዶጦስ ዳግመኛ በዚህ ድርሳን እንዲህ አለ።
\m ፴፫፤ \bd ክርስቶስ\bd*ን የሚለየው ማነው? የአንዱን ስም ምሥጢርስ የሚከፍል ማነው? እርሱ \bd ክርስቶስ\bd* አንድ እንደሆነ የሚናገር፤ ከዚህም በኋላ ሁለት የሚል፤ አንዱ ገዥ፤ አንዱ ተገዥ አንዱ የሚታመም፤ አንዱ የማይታመም ነው የሚል ማነው?
\m ፴፬፤ አንዱን ስም ሁለት ሲሉት ቢገኙ ጥቅሙ ምንድር ነው? አምላክ ሰው ካልሆነ ተራበ ተጠማ እንደምን ተባለ? ትስብእትን \bd ከእግዚአብሔር\bd* ቃል የሚለዩ፤ በባሕርይ ስም አንድ የሆነውንም የሚከፍሉ አንዱ \bd ክርስቶስ\bd* ሁለት እንደሆነ የሚናገሩ፤ በነገርም ብቻ አንድ ነው የሚሉ እነዚያ እስኪ ይንገሩን። ፩፡ቆሮ ፲፪፥፫።
