\c 25 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 25\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Kadhata Dhiifama Argachuuf Geggeeffamuufis Kadhatamu (Kan Daawit)
\m \bd 1\bd* Yaa Waaqayyo, lubbuun koo ol gara kee in yaaddi.
\m \bd 2\bd* Yaa Waaqayyoo ko, ani sin amanadha, akka ani hin yeellaasifamne godhi! Diinonni koos ana irratti hin gammadin!
\m \bd 3\bd* Eyyee, warri harka kee eeggatan hin yeellaasifaman; warri akkasumaan amanamuu isaanii dhiisanii si irraa garagalan garuu in yeellaasifamu.
\m \bd 4\bd* Yaa Waaqayyo, karaa kee akkan beeku godhi, daandii kees na barsiisi.
\m \bd 5\bd* Dhugaa keetiin na geggeessi, na barsiisis! Ati Waaqayyo isa na fayyisu waan taateef, ani guyyaa hundumaa sin eeggadha.
\m \bd 6\bd* Yaa Waaqayyo, gara-laafina kee fi gaarummaa kee, warra durii durii jalqabdee argisiisaa turte yaadadhu! 
\m \bd 7\bd* Yaa Waaqayyo, ati gaarii waan taateef, gaarummaa keetiin na yaadadhu malee, cubbuu ijoollummaa koo fi irra-daddarbaa koo hin yaadatin!
\m \bd 8\bd* Waaqayyo gaarii dha, qajeelaa dhas, kanaafis cubbamootatti karicha in argisiisa.
\m \bd 9\bd* Inni warra gadadamoo wanta qajeelaa ta'een in geggeessa, karaa isaas isaan in barsiisa.
\m \bd 10\bd* Warra kakuu isaa fi abboommii isaa eegan hundumaaf, karaan Waaqayyoo hundinuu karaa gaarummaatii fi karaa dhugaa ti.
\m \bd 11\bd* yakki koo baay'ateera, yaa Waaqayyo, maqaa keetiif jedhii yakka koo anaaf dhiisi!
\m \bd 12\bd* Namni Waaqayyoon sodaatu eenyu? Karaa fo'achuun isaaf ta'u, Waaqayyo isatti in argisiisa.
\m \bd 13\bd* Inni gaariitti in jiraata; sanyiin isaas lafa in qabaata.
\m \bd 14\bd* Waaqayyo warra isa sodaatanitti, yaada isaa isa dhokataa iyyuu in beeksisa; kakuun isaas warra gad fageessanii hubatan isaan in godha.
\m \bd 15\bd* Waaqayyo miilla koo kiyyoo keessaa waan baasuuf, iji koo yeroo hundumaa gara isaa in ilaala. 
\m \bd 16\bd* Fuula kee gara kootti deebisi, araara anatti argisiisi! Anoo kophaa koo ti, gadadamaa dhas.
\m \bd 17\bd* Garaa kootti nan dhiphadha, ati na furi! Muddama ani keessa jiru keessaas na baasi.
\m \bd 18\bd* Gadadamuu koo, rakkachuu koos ilaali, cubbuu koo hundumaas anaaf dhiisi.
\m \bd 19\bd* Diinonni koo attam akka baay'atan, hammam akka na jibbanis ilaali!
\m \bd 20\bd* Ati jireenya koo eegi, ana oolchis; ani kooluu sitti galeera, akka ani hin yeellaasifamne godhi.
\m \bd 21\bd* Ani abdiidhaan waanan si eeggadhuuf, balleessaa dhabuunii fi waan qajeelaa hojjechuun hamaa ana irraa haa eegan.
\m \bd 22\bd* yaa Waaqayyo, saba Israa'elin rakkina isaa hundumaattii furi!
\b 
