\c 25 

\s1 \bd የሰኔ\bd* ወር 
\m \bd ምዕራፍ ሃያ ሰባት \bd*
\m 1. \bd አንድ አምላክ በሆነ \bd*\bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*በሰኔ ወር በዐሥር ቀን የሚነበብ \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*\bd የመስቀሉ ድርሳን \bd*ይህ ነው የጌታችንና የአምላካችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ቸርነቱ ይቅርታው የክቡር መስቀሉም የረድኤቱ ኃይል ከሀገራችን ከኢትዮጵያ ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን። 
\m 2. ከዚህም በኋላ \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* ልጅዋ \bd ቈስጠንጢኖስን\bd* በመንግሥቷ ዙፋን ላይ አስቀመጠችው እርሱ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd*ም \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚፈራ ቅን የዋህ ዕውነተኛ ሰው ከዝሙት ከረከሰ የጣዖት አምልኮ ሰውነቱን የሚጠብቅ ሆነ። እንዲህም በአለ ግብር በሮሜ ሀገር በበራንጥያና በኢየሩሳሌም በግብጽና በሶርያ ነገሠ የተስተካከለ ዕውነተኛ ፍርድን በመፍረድና በመምራት በአራቱ ማእዘን የጸና ሆነ። 
\m 3. ከዚህም በኋላ በአንዲት ዕለት የሮሜ ሀገር ታላላቆች ሰዎች ወደ ቅድስት \bd ዕሌኒ\bd* ልጅ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* መጥተው እንዲህ አሉት የምድር ንጉሥ ጌታችን ሆይ የክርስቲያን ወገኖች የሆን እኛን ሁላችንን ከሀዲ ከሆነ ከመክስምያኖስ አገዛዝና ባርነት ነጻ አውጣን ከእጁ አላቀን አድነን አሉት። 
\m 4. ንጉሣችንና ጌታችን ሆይ ከፊቱ የምንሸሽበትና የምንሠወርበት አጥተናልና። ሁልጊዜም ወደርሱ ወደ ንጉሥ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* እየመጡ እንዲህ ይሉታል። 
\m 5. ንጉሥ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd*ም ወደርሱ የመጡትን ከሀዲ ከሆነ ከመክስምያኖስ አገዛዝ አውጣን አድነን አላቀን ትሉኛላችሁ ሁል ጊዜ በእናንተ ላይ ያደረገው ክፉ ሥራ ምንድን ነው በሁላችሁም ያጸናባችሁ ያከበደባችሁ አገዛዝስ ምንድን ነው በላያችሁ የደረሰባችሁ ምንድን ነው እስቲ ንገሩኝ እኔም እሰማችኋለሁ አላቸው። G 
\m 6. ሕዝቡም ለንጉሥ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* መልሰው እንዲህ አሉት ይህ መክስምያኖስ በታላቅ ኃይል እየገረፈና እየደበደበ በማስገደድ ለረከሰ . ጣዖት ያለ ፈቃዳችን ያሰግደናል የአምላካችን የእግዚብሔርንም ስም እንዳንጠራ ይከለክለናል አብያተ ክርስቲያኖቻችንንም አቃጠላቸው ይህ ግፍና ሐዘን ስለደረሰብን \bd የእግዚአብሔር\bd* ወዳጅ ሆይ በፊትህ ለመጮህ ወዳንተ መጣን ብለው የመስቀሉን የጽዋውን የጻሕሉን ስብርባሪ በእሳትም ያቃጠላቸውን የተቆነጻጸሉ መጻሕፍቶችን አምጥተው አሳዩት። 
\m 7. ንጉሥ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd*ም ይህን ሁሉ ግፍ በሕዝቡ ላይ በአብያተ ክርስቲያናትም ላይ የደረሰውን በአየና በሰማ ጊዜ ፈጽሞ አዘነ አብዝቶም ተከዘ በዚያን ጊዜ በግዛቱ ውስጥ ያሉ ሕዝብ ሠራዊቱም ሁሉ ወደ ቤተ መንግሥቱ አደባባይ እስከ ሰባት ቀን ይሰበሰቡ ዘንድ በሚገዛቸው አገሮች ሁሉ ዓዋጅ አስነገረ። 
\m 8. ሕዝቡም የዓዋጅ ነጋሪውን ቃል በሰሙ ጊዜ እስከ ሰባት ቀን ወደ ቤተ መንግሥቱ አደባባይ ሠራዊቱም የሀገር ሰዎችም ሁሉ ፈጥነው ተሰበሰቡ። 
\m 9. ንጉሥ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd*ም ወደ ቤተ መንግሥቱ የተሰበሰቡትን ሁሉንም አባቶቼ ወንድሞቼ ሆይ ወደ \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ወደ እናቱም እመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* በከበረ ደሙ ወደ ከበረ መስቀሉም ጸልዩ ለምኑ አላቸው። 
\m 10. እነሆ \bd የጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*የእናቱም የእመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* የከበረ መስቀሉም ጠላት ከሆነ ከከሀዲ መክስምያኖስ ጋር ለመዋጋት ወደ ጦር ሜዳ ስለምንሔድ ጸልዩ አላቸው። 
\m 11. ንጉሥ ቆስጠንጢኖስም ይህን በአላቸው ጊዜ ሁሉም ተነሡ ወደ \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ወደ እናቱ \bd እመቤታችን ማርያም\bd* ወደ \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀልም\bd* ሁሉም ተነሥተው እጆቻቸውን ዘርግተው እንዲህ ብለው ጸለዩ። 
\m 12. አቤቱ ምሕረትህ ፈጥና በላያችን ትደረግ የፊትህም ብርሃን በሰውነታችን ላይ የሚያድነን ምሕረትህ ይምጣ እኛን ክርስቲያኖች የሆን ሁላችን ወገኖችህን ደስ የሚያሰኘን ቸርነትህ ይገለጽ። 
\m 13. አቤቱ ከክፉ ነገር ከስሕተትም ሁሉ ጠብቀን ወደ አንተ በጮህን ጊዜ አንተ ትሰማናለህና አንተ መሐሪ ይቅር ባይ ስለሆንክ አሉ። 
\m 14. አቤቱ በከበረ \bd ዕፀ መስቀል \bd*ላይ የተሠዋህ \bd የእግዚአብሔር\bd* የመሥዋዕት በግ ስለ እመቤታችን እናትህ \bd ማርያም\bd* በከበረ \bd መስቀል\bd*ህ ኃይል ኃይልን ድል አድራጊነትን ስጠን። በእጅህ የፈጠርከውን ፍጥረትህን ታድን ዘንድ በከበረ \bd ዕፀ መስቀል \bd*ላይ ተሠውተሃልና። 
\m 15. ጌታችን አምላካችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሆይ ረድኤት ድኅነት የሚገኝ ከአንተ ነውና ባሪያህ ዳዊትን ከክፉ ጦር እንዳአዳንከው ልዑል ክቡር በሆነ \bd በመስቀል\bd*ህ ኃይል አድነን። ሁሉ ይቻልሃልና የሚሳንህም ነገር የለምና አንተ የኀያላን ፈጣሪ አትጣለን አትተወን በከበረ \bd መስቀል\bd*ህ ኃይል በእናትህም በእመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* በልመናዋና በምልጃዋ እርስዋ የባሕርያችን መመኪያ ናትና ኃይልን ድል አድራጊነትን ስጠን የሚል ጸሎት ጸለዩ። 
\m 16. ከዚህም በኋላ ንጉሥ እንዳዘዛቸው ወደ ጦር ሜዳ ይሔዱ ዘንድ ሕዝቡ ሁሉ ተነሡ። ንጉሠ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd*ም ኒቍስጣኑ ኒቍስጣጣኑ የሚል በሮማይስጥ ቋንቋ \bd በክርስቶስ\bd* \bd መስቀል\bd* አምሣል በአየር ውስጥ ተጽፎ አየ ንጉሥ ቆስጠንጢኖስም ይህ በአየር ውስጥ የተጻፈ ትርጓሜው ምንድን ነው አለ። ከጭፍራው ውስጥ የሆነ ስሙ አውስግንዮስ የሚባል አንድ ቅዱስ ሰው እንዲህ አለው ጌታህ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በዚህ \bd የመስቀል\bd* ምልክት ጠላትህን ጠላቶችህን ሁሉ ድል ታደርጋለህ አለህ ብሎ ተረጎመለት። 
\m 17. በዚያን ጊዜ ንጉሥ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd የመስቀል\bd* ምልክት በጭፍሮቹ የጦር መሣሪያዎቻቸው ሁሉ ላይ አደረገ በሰይፎቻቸውና ጦሮቻቸው በፈረሶቻቸውም ልጓም አደረገ። 
\m 18. የጌታ \bd ክርስቶስን\bd*ም \bd መስቀል\bd* ተሸክመው ይከተሉት ዘንድ | ካህናቱን አዘዛቸው። 
\m 19. ከዚህም በኋላ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚወድ የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd መስቀልም\bd* የሚወድ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ከሠራዊቱ ጋር ሁኖ ከከሀዲ መክስምያኖስ ጋር ሊዋጋ ወደ ጦር ሜዳ ሔደ። ከሠራዊቱም ጋር ሁኖ የክርስቲያኖች ጠላታቸው ከሆነ ከከሀዲ መክስምያኖስ ጋር ይዋጋ ዘንድ መዋጋትን ጀመረ ታላቅ ውጊያም ሆነ የከሀዲው መክስምያኖስም ሠራዊት ፈጸሞ አለቁ ሬሳቸውም በላይ በላዩ የተቆለላ ሆነ ደማቸው ደግሞ እስከ ፈረስ ልጓም ደረሰ። 
\m 20. ከሀዲ የሆነ መክስምያኖስም ሁሉም ሠራዊቱ እንደ ኣለቁ በአየ ጊዜ ከሞት ከተረፉ ከጥቂት ሠራዊት ጋር ወደኋላው ተመልሶ ሸሸ ከቁስጠንጢኖስ እጅ ያመልጥ ዘንድ ወደ ሀገሩም ሊሔድ በመርከብ ተሳፍሮ ወደ ባሕር ገባ በዚያን ጊዜ \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*የመስቀሉ ብርሃን በባሕር ውስጥ ታያቸው ለመክስምያኖስና ለሠራዊቱ 
\m 21. እንደ መብረቅ ተብለጨለጨባቸው ዓውሎ ነፋስም ያን ጊዜ ተነሣ መርከቡንም ማዕበል መትቶ ሰበረው ከሀዲ መክስምያኖስም ከሠራዊቱ ጋር ወደ ጥልቅ ባሕር ሰጠመ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚፈራ ጻድቅ ሰው \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ግን \bd በጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* ኃይል ሁሉንም ዓላውያን ከሀድያን ድል አድርጎ አጠፋቸው። እንዳልነበሩም አደረጋቸው። ከዚህም በኋላ ዓዋጅ ነጋሪን በአራቱ ማእዝነ ዓለም አዞረ እንዲህ ሲል የጣዖታት ቤቶች ይዘጉ አብያተ ክርስቲያናት ይከፈቱ ሰው ሁሉ በ\bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ስም ይመን በእናቱም በእመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* በአማላጅነቷ ይመን \bd በእግዚአብሔር\bd* ልጅ ደም የከበረ የመስቀሉን የማዳን ኃይሉን ተአምራቱን ይመልከት። 
\m 22. \bd ቈስጠንጢኖስ\bd*ም ወደ ቤተ መንግሥቱ ተመለሰ ጠላቶቹን በእጁ የጣለለት \bd እግዚአብሔርን\bd* ፈጽሞ እያመሰገነ ለ\bd ጌታ ክርስቶስ \bd*ለከበረ መስቀሉም እየተገዛ እያመሰገነ ወደ ሀገሩ ሮሜ በደኅና በሰላም ተመለሰ። የሮሜ ሀገር ሰዎች ሁሉም በፍጹም ደስታ ተቀበሉት ንጉሥ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd*ም በታላቅ ክብር በልዕልና ወደ ቤተ መንግሥቱ ገባ። ካህናቱንም የከበረ የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* በከበሩ በግምጃ ልብሶች አጎናጽፈው ዐልው ከርቤ ከሚባሉ ሽቱዎች ጋር ወደ ቤተ ክርስቲያን አስገብተው ያኖሩት ዘንድ አዘዛቸው። 
\m 23. በከበረ ዕፀ \bd መስቀልም\bd* ስም \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚወድ ንጉሥ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ታላቅ በዓልን አደረገ። ስለ \bd ጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* ክብር ተአምራቱንም እየተናገረ ለድኖችና ለምስኪኖች ለመኳንንትና ለመሳፍንት ለሀገር ሰዎችም በሙሉ ታላቅ ምሳ አደረገ። 
\m 24. \bd ቈስጠንጢኖስ\bd*ም የከበረ \bd መስቀል\bd* እንዴት ተገልጾ እንደታየው \bd በጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* ኃይልም ከሀዲ መክስምያኖስን ከሠራዊቱ ጋር እንዴት እንደተዋጋውና ድል እንዳደረገው ነገራቸው። 
\m 25. ይህ ሁሉ የሆነው በሰኔ ወር በዐሥር ቀን ነው \bd ቈስጠንጢኖስ\bd*ም \bd በጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* ኃይል ጠላቶቹን የሚያሸንፍ ኃይሉ የጸና ሆነ። 
\m 26. \bd ቈስጠንጢኖስ\bd*ም በነገሠ በዐሥራ ሁለት ዓመት በሊቀ ጳጳሳት ብፁዕ ወቅዱስ ሶል ጴጥሮስ እጅ \bd አንድ አምላክ በሆነ \bd*\bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*ተጠመቀ የክብር ባለቤት የጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስን\bd* ቅዱስ ሥጋውን ክቡር ደሙንም አቀበለው። 
\m \bd ምዕራፍ ሃያ ስምንት\bd*
\m 1. ከዚህም በኋላ \bd ንግሥት ዕሌኒ\bd* ገንዘቧን ሁሉ ወርቁን ብሩን ብዕሏንም ለልጅዋ ለቁስጠንጢኖስ ትታ ከቤተ መንግሥቷ ወጣች። የተራቡና የተጠሙ ድኖችን ምስኪኖችን በማብላትና በማጠጣት በሃያ አንድ በየወሩ አምላክን የወለደች የእመቤታችን \bd ቅድስት ድንግል ማርያም\bd*ንና የከበረ \bd መስቀልን\bd*ም መታሰቢያ በየወሩ በዐሥር እንዲአደርግ በጌታ \bd ክርስቶስም\bd* የፀናች የቀናች ሃይማኖቱንም አጽንቶ እንዲጠብቅ አዘዘችው። 
\m 2 ልጅዋ \bd ቈስጠንጢኖስን\bd* ከመከረችውና ከአስተማረችው በኋላ በከበረ \bd መስቀል\bd* ቤተ ክርስቲያን ቅጽር ግቢ በጭቃ በጨፈቃ በሣር ትንሽ ጎጆ ለራስዋ አሠራች። 
\m 3. መኖሪያ ቤቷን በዋንዛ በዝግባ በጥድ ዕንጨት በወርቅ በብር በዕንቍ በዝሆን ጥርስ በዕብነ በረድ አላሳነጸችም ስለ ጌታ \bd ክርስቶስ\bd*ና ስለ ከበረ መስቀሉ ፍቅር ይህን አላፊና ጠፊ የሆነ ዓለም ንቃ ትታዋለችና። 
\m 4. የከበረ \bd የ\bd*\bd መስቀልን\bd* ቤተ ክርስቲያን ለመሳለም ካልሆነ በቀር ከዚያች ጎጆ ውስጥ ሳትወጣ በቀንም በሌሊትም እየጾመች እየጸለየች እየሰገደች የምትኖር ሆነች። 
\m 5. ወደዚያችም ጎጆ አመድና ሕመሙ እንደ እሳት የሚለበልብ ሳማ አስገብታ ሌሊት ያለ ልብስ ራቁቷን በላዩ ተኝታ ትንከባለላለች በቀን ግን በልብሷ ውስጥ ማቅ ትለብሳለች። 
\m 6. በእኩለ ሌሊትም ወደ ከበረ \bd መስቀል\bd* ቤተ ክርስቲያን በመግባት ከስግደቷ ብዛት የተነሳ ወዝዋ በምድር ላይ እንደፈሰሰ ውሀ እስከሚሆን ድረስ እየሰገደች ትጸልያለች ትማልዳለች። በእመቤታችንም በ\bd ቅድስት ድንግል ማርያም\bd* በሥዕሏ ፊት እጆቿን ዘርግታ በመቆም የሰውን ሁሉ ፍጥረት ለማዳን \bd በመስቀል\bd* ላይ መሥዋዕት በሆነ በልጅዋ በመድኃኔ ዓለም ፊት መጠጊያ ትሆናት ዘንድ ቆራጥና ንጹሕ በሆነ ልቡና ስለ ነፍሷ ትለምናላች ትማልዳለች። 
\m 7. በ\bd እመቤታችን ማርያም\bd* በሥዕሏ ፊት ቁማ ሁል ጊዜ እንዲህ ትላለች እመቤቴ ሆይ ነፍሴ ራቁቷን በልጅሽ ፊት በምትቆም ጊዜ ምን ሠራሽ ስትባል ምን እመልሳለሁ ወዮልኝ ወዮታ አለብኝ በዚያች ሰዓት የምመልሰው የለኝምና። 
\m 8. ከልጅሽ ፊት ወዴት እሔዳለሁ ወደ ሰማይ ብወጣ በዚያ እርሱ ነው ወደ ጥልቅ ባሕርም ብወርድ በዚያም እርሱ ነው። እንደ ንሥርም ክንፍን ባበቅልና እስከ አድማስ ብበር በዚያም እርሱ ነው። እመቤቴ ሆይ ወደ እኔ ተመልከቺ ስለ ኃጢአቴም አትጣይኝ ስለ ነፍሴ ወደምትወጂው ልጅሽ ማልጂልኝ ትል ነበር። 
\m 9. እንዲህም ስትጸልይ አምላክን የወለደች \bd እመቤታችን ማርያም\bd* ወደርሷ መጥታ ቅድስት \bd ዕሌኒን\bd*፣ \bd ዕሌኒ\bd* ሆይ በነፍስና በሥጋ ስለሚሆነው ፍርድ አትፍሪ ልጄ መሐሪ ይቅር ባይ ምሕረቱ የበዛ መዐቱ የራቀ ዕውነተኛ የባሕርይ አምላክ የሆነ ተሠውሮ የነበረ የከበረ መስቀሉን በብዙ ድካም ስለፈለግሺና ስለአገኘሺው ጽኑዕ የሆነ ሃይማኖትሽን በጎ ምግባርሽን ወዶልሻልና አትፍሪ ትላት ነበር። 
\m 10. አሁንም ስለ ነፍስሽ ፍርድ አትፍሪ አትደንግጪ ይህንንም ነገር ከነገረቻትና ከመከረቻት በኋላ \bd እመቤታችን ማርያም\bd* ከእርሷ ተሠወረች ወደ ሰማያትም ዐረገች። 
\m 11. የከበረች \bd ዕሌኒ\bd*ም ወደ ከበረ \bd ዕፀ መስቀል \bd*ቤተ ክርስቲያን በየዕለቱ ሁሉ እየገባች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ በጸናች አምላክን በወለደች በከበረች \bd እመቤታችን ማርያም\bd* በሥዕሏ ፊት እጆቿን ዘርግታ በመቆም እንዲህ እያለች ትለምናለች ትማልዳለች። እመቤቴ ሆይ ነፍሴ ከሥጋዬ ተለይታ በፈጣሪዬ ፊት ራቁቷን በምትቆም ጊዜ ከፈጣሪ ፊት ወዴት እሸሻለሁ አንቺ ነፍስ ወዴት ነበርሽ በሕይወትሽ ሁሉ ዘመን ምን ሠራሽ በሚለኝ ጊዜ ለጌታዬ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ምን እመልስለታለሁ እያለች። 
\m 12. ስለ ነፍሷ ከሥጋዋ መለየት በነፍሷም ስለሚሆነው ፍርድ እንዲህ ስታለቅስ እመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* ዳግመኛ ወደርሷ መጥታ የከበረች \bd ዕሌኒን\bd* እንዲህ አለቻት ለምን ታለቅሻለሽ እንዲህስ ለምን ትደክሚያለሽ \bd ዕሌኒ\bd* ሆይ ስለ ነፍስሽ ከሥጋዋ መለየትና ስለ ፍርድ ይህ ሁሉ አያገኝሽምና አትፍሪ ልጄ ወዳጄ የከበረ መስቀሉን በመፈለግ ስለደረሰብሽ ፍጹም ድካም ስለሚወድሽ አትፍሪ አለቻት። 
\m 13. እርሷ ግን \bd ዕሌኒ\bd* አምላክን ወደ ወለደች \bd እመቤታችን ማርያም\bd* ስለ ፍርድና ስለ ነፍሷ ከሥጋዋ መለየት ጸሎቷንና ምልጃዋን አልተወችም አምላክን በወለደች \bd እመቤታችን ማርያም\bd* ሥዕል ፊትም እዲህ እያለች ትጸልያለች አንቺ ጐስቋላ የተናቅሽ ነፍስ ሆይ የክብር ባለቤት በሆነ በጌታሽ \bd ክርስቶስ\bd* በፊቱ በምትቆሚ ጊዜ ምን ትመልሺለታለሽ ወዮልሽ ወዮታ አለብሽ። 
\m 14 እንዲህም አምላክን በወለደች በ\bd እመቤታችን ማርያም\bd* ሥዕል ፊት ፈጽሞ ስታለቅስ በሦስተኛ ጊዜ አምላክን የወለደች እመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* ወደርሷ መጥታ የምወድሽ የምትወጂኝ \bd ዕሌኒ\bd* ሆይ ነፍስሽ ወደ ዘላለም ሕይወት ትገባለችና የሥጋሽን ሞት ለምን ትፈሪያለሽ አለቻት። 
\m 15. የከበረች \bd ዕሌኒ\bd*ም አምላክን ለወለደች እመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* መልሳ እንዲህ አለቻት እመቤቴ ሆይ ልሳነ ወርቅ ዮሐንስ ከሦስት ሥራዎች የተነሣ እኔ እፈራለሁ እንዳለ እኔም የነፍሴን ከሥጋዬ መለየት ደግሞ በፈጣሪዬ \bd ክርስቶስ\bd* ፊት መቆሟን እፈራለሁ። 
\m 16. እመቤቴ ሆይ የእስራኤል ንጉሥ አባታችን ዳዊትም ከሥጋ ሞት የተነሣ ነፍሱም ከሥጋዋ ስለመለየቷ ፈርቶ ነፍሱን \bd በእግዚአብሔር\bd* እጅ አደራ አስጠበቀ። 
\m 17. የእስራኤል ንጉሣቸው ልጁ ሰሎሞንም ከሥጋ ሞትና ከነፍስና ከሥጋ መለያየት የተነሣ ፈራ ደነገጠ ተንቀጠቀጠ አለቻት። 
\m 18. ስለዚህም ነገር ተራቀቀ ተፈላሰፈ በአየር ውስጥ የሚበር ታላቁን ንሥር ያዘ በቤትም ውስጥ በማሰሪያ አሰረው ነጭ የሆነች ሴት ፈረስንም አመጣ ከዚያ ንስር ብቻ በቀር ወደ ሌላ እንዳታይ ለዐይኖቿ መጋረጃ አደረገ ወደዚያ ንሥር ብቻ እንድታይ እንጂ ወደ ኋላዋም ወደ ሌላም እንዳትመለከት አደረገ ከዚህም በኋላ ተባዕቱን ፈረስ በኃሏዋ አቀረበ በዚያንም ጊዜ ፀነሰች ያቺ ፈረስ በአየር ውስጥ እንደሚበር ንሥር ክንፎች ያሉት ተባት ፈረስ ወለደች። 
\m 19 አፉም በአየር ውስጥ እንደሚበር ንሥር አፍ ነው ጆሮቹና እግሮቹ ግን እንደ ፈረስ ናቸው በሁለት ጎኖቹም እንደ ንሥር የሚበርባቸው ሁለት ክንፎች አሉት። . 
\m 20. ንጉሥ ሰሎሞንም ያነን ፈረስ የላሞችን የበጎችንና የፍየሎችን ሥጋ የሚመግበው ሆነ ያም ሁለት ክንፎች ያሉት ፈረስ ኃይለኛና ጠንካራ ሆነ ወደሰማይም መውጣት ሲፈልግ ወደ አየር በመውጣት እስከ ፈለገው ድረስ እየበረረ ሒዶ ወደ ሰሎሞን ቤተ መንግሥት ይመለሳል። 
\m 21. ኅብሩም እንደ ንሥር ዝንጉርጉር የሆነ በሚያየው ሰው ሁሉ ፊት መልኩ ድንቅ ነው። 
\m 22. ሰሎሞንም ያንን ፈረስ እንደ ንሥር የላሞችን ሥጋ እየመገበ ወተትንም እያጠጣ አምስት ዓመት ያህል አሳደገው ከዚህም በኋላ ኮርቻ ሠራለት ወደ ክንፎቹ ሳይደርስ በወገቡ ላይ ጫነው የላምን ሥጋ በረጂም ሽመል ላይ በሰንሰለት አሰረ ያቺም ሥጋ እንዳትወድቅ በዐይኖቹ ፊት ለፊት እንድትታየው በመቆለፊያዎች ከሽመሉ ጋር አያያዛት። 
\m 23. ንጉሥ ሰሎሞንም በዚህ ፈረስ ላይ እንዲቀመጥ ሎሌውን አዘዘው ያም አገልጋይ ጌታው ሰሎሞን እንዳዘዘው በዚያ ፈረስ ላይ ተቀመጠ ከፈረስ ላይም እንዳይወድቅ አድርጎ ከፈረሱ አንገት ገመድ ጠልፎ ከዚያ አገልጋይ ጋር አሰረ ኮርቻውንም ከፈረሱ ጋር አሰረ ሥጋ የታሰረበትንም ሽመል ለፈረሱ በዓይኖቹ ፊት ለፊ ያሳየው ዘንድ ወደ ላይም ቢሆን ወደታችም ቢሆን እንዲያሳየው ለዚያ አገልጋይ በእጁ አስያዘው። 
\m 24. ሰሎሞንም ያንን አገልጋይ እንዲህ አለው እነሆ እንደ ንሥር ክንፍ በአለው በዚህ ፈረስ ወደ ሰማይ በፍጥነት ደርስህ አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* ያሳየህን በሰማይ ያለውን ሁሉ እይ ተመልከት ከአየህም በኋላ ያየህውንና የተመለከትከውን ሁሉ ትነግረኝ ዘንድ ወደኔ ተመልሰህ ና አለው። 
\m 25. ሰሎሞንም ይህንን ብሎ ፈረሱን ከማሰሪያው ፈታው በፈታውም ጊዜ የፊት እግሮቹና የኋላ እግሮቹ እንደ ቤት ምሰሶዎች ተስተካክለው ቆመ ሁለቱ ክንፎቹም በነፋሳት እንደሚነዱ ደመናት ሆኑ እንዲህም ሁኖ ያ ፈረስ በረረ በዚያንም ጊዜ እየበረረ ሲሔድ አይተው ንጉሡም ሕዝቡም ሁሉ ፈጽሞ አደነቁ። 
\m 26. ሕዝቡም እርስበርሳቸው እንዲህ ያለ ድንቅ ሥራ አላየንም አልሰማንም ከአሁንም በፊት አልተደረገም ከእንግዲህም አይደረግም ተባባሉ። 
\m 27. ይህን ዕጹብ ድንቅ ሥራ ያሳየን አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* ይክበር ይመስገን አሉ። 
\m 28. ያም ፈረስ ከዚያ ሰው ጋር ወደ አየር ወጣ ሰውዬውም ሥጋውን ወደላይ ከፍ ከፍ እያደረገ በዐይኖቹ ፊት ለፈረሱ ያሳየው ነበር ፈረሱም ያንን ሥጋ የሚያገኘው እየመሰለው ወደላይ ይበራል እንዲህ ባለ ግብር ወደላይ በመውጣት ወደ ሰማይ ደረሰ። . 
\m 29. ከዚህም በኋላ ያንን ሥጋ ወደ ምድር ዝቅ አደረገው ወደ ሰሎሞንም ቤተ መንግሥት ተመለሰ ሰሎሞንም እንዲህ ሲል ጠየቀው ልጄ ሆይ በአየር ውስጥ በሰማይም ምን አየህ ያየህውንና የተመለከትከውን ሁሉ ሳትሠውር ለኔ ንገረኝ እስቲ አለው። 
\m 30. ያ ያም አገልጋይ ለጌታው ሰሎሞን እንዲህ ሲል መለሰለት ጌታዬ ሆይ ዕጹብ ድንቅ ነገርን አየሁ ስመለከትም ከፀሐይ ነጸብራቅና ከነፋሳት ብዛት የተነሳ ሰዓኖቼ ውስጥ ዕንባ መላ። 
\m 31. ጌታዬ ንጉሥ ሆይ በዐይኖቼም ስመለከት ሰፊ የሆነች ሀገርን አየሁ ሀገሪቱም ሳያት ምድራዊ ግብር ያላት አይደለችም በባሕር መካከል እንዳለች ደሴት ሁና ከዳር እስከ ዳር የመላች ሁና አየኋት እንጂ ደግሞ በሰማይ ዳርቻ ሰፊና ጥልቅ የሆነ ባሕርን አየሁ። 
\m 32. ዳግመኛም በደቡብ በኩል የጨለማ መጋረጃ አየሁ ደግም ተድላ ደስታ ያለባትን ገነት አየኋት ብሔረ ሕያዋንን ብሔረ ብፁዓንንም በምሥራቅ በኩል አየሁ በብሔረ ሕያዋን ውስጥ የማይቈጠሩ የጻድቃን ነፍሳት ይመላለሳሉ ጌታዬ ንጉሥ ሆይ ወደዚያች የከበረችና ብርሃን ወደ ሆነች ሀገር ለእኔ የምገባ መስሎኝ ነበር ነገር ግን ብርሃናዊ መልአክ ወደእኔ መጣ ያለ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈቃድ ትገባ ዘንድ አትችልም ወደ ቤትህና ወደ ጌታህ ሰሎሞን ፈጥነህ ተመለስ እንጂ ብሎ በሰላም ቃል ተናገረኝ አለው። 
\m 33. በዚያን ጊዜ እንደ መሰንቆና እንደ በገና ድምጽ የሆነ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ አስቀድሞ የነበረ ለዘላለሙ ጸንቶ የሚኖር አሸናፊ ለሆነ አምላካችን ምስጋና ይሁን እያሉ ሲያመሰግኑ ከቅዱሳን መላእክት የከበሩ ቃላትን ሰማሁ አለው። 
\m 34. ከዚህም በኋላ ያንን ሥጋ ወደታች አድርጌ ለዚያ ፈረስ አሳየሁት በበታቹም ያንን ሥጋ እያየ እንደምታየኝ ወደዚህ አደረሰኝ አለው። 
\m 35. ንጉሥ ሰሎሞንም ይህን ታላቅ ነገር ሰምቶ ዕጹብ ዕጹብ ብሎ እጅግ አደነቀ የቤተ መንግሥቱንም ታላላቆች ሰዎች ሰበሰባቸው እንዲህም አላቸው አባቶቼ ወንድሞቼ ሆይ ይህን ዕጹብ ድንቅ የሆነ ነገርን ሰማችሁን አላቸው እነርሱም ጌታችን ንጉሥ ሆይ አወን ሰማን ከእንግዲህ አንተም ከጽንፍ እስከ ጽንፍ ዓለምን ትገዛ ዘንድ እንዲሁ አድርግ አሉት። 
\m 36. ብልህ አዋቂ የሆነ ሰሎሞን ግን ስለዚህ በልቡ ፍርሀት አደረና እንዲህ አለ ሞት ሕማም ወይም ሐዘን ወደሌለበት በዚህ ፈረስ ተቀምጬ ወደ ሰማይ እወጣለሁ ከዚያም በገነትና በብሔረ ብፁዓን እኖራለሁ ኣላ ይህንንም ኀሳቡን ለአዋቂዎችና ለጥበበኞች ገለጠላቸው። 
\m 37. እነርሱም መልሰው እንዲህ አሉት የፀሐይ ነጸብራቅ ስለሚከላክልህ ወደ ሰማይ መውጣት እንዴት ይቻልሃል የገነት በር በየት እንደሆነ የብሔረ ብፁዓንና የብሔረ ሕያዋንም መግቢያቸው በየት እንደሆነ እንዴት ይታወቃል አሉት ሰሎሞንም በፀሐይ ጐን በውቅያኖስ በኩል ወጥቼ ቢቻለኝ ወደ ገነት እገባለሁ ወደ ገንት መግባት ካልተቻለኝ ግን ወደ ብሔረ ብፁዓንና ወደ ብሔረ ሕያዋን እሔዳለሁ በዚያም እኖራለሁ አለ። 
\m 38. የቤተ መንግሥቱም ታላላቆች ሰዎች ሁሉም በዚያ ትኖር ዘንድ ይህ ሥራ አይቻልም አሉት። 
\m 39. ሰሎሞንም አዋቂዎችንና ተመራማሪዎችን ይህ ብላቴናዬ ወደ ሰማይ በወጣ ጊዜ ያየውና የነገረኝ በምዕራብ በኩል ያለ የጨለማ መጋረጃ ምንድን ነው አላቸው። እሊህም የሚራቀቁ አዋቂዎች እንዲህ ብለው መለሱለት ነገሩ እንዲህ ነው በምዕራብ በኩል ያለ የጨለማ መጋረጃ የበርባኖስና የሲኦል በር ነው ብርህትና ጽድልት ሁና በምሥራቅ በኩል ያያት ሀገርም ተድላ ደስታ ላላት ገነት መግቢያ በር የሆች ሞት ሕማምና ሐዘን የሌለባት የበጎ ነገርች ሁሉ መውጫ የሆነች የሕያዋንና የብፁዓን ሀገር ናት አሉት። 
\m \bd ምዕራፍ ሃያ ዘጠኝ \bd*
\m 1. ንጉሥ ሰሎሞንም ይህን ነገር ሰምቶ እንዲህ ብሎ አሰበ የምችል ከሆነ ወደ ሰማይ ወጥቼ ወደ ገነትም ገብቼ በዚያ እኖራለሁ። ወደ ገነት መግባት ከተሳነኝ ግን ወደ ብሔረ ሕያዋን ሒጄ በዚያ እኖራለሁ አለ። 
\m ዳግመኛ አዋቂዎችንና ጥበበኞችን የምሞትበት ዕለት መቼ ይሆናል ብሎ ጠየቃቸው እነርሱም በመጋቢት ወር በአራት ቀን ከዚህ ዓለም የምታልፍበትና የምትሞትበት ይሆናል አሉት። 
\m 3. ዳግመኛም ሰሎሞን በልቡ አስቦ ሞት ሳይቀድመኝ እኔ እቀድመዋለሁ ከመሞቴም በፊት ብሔረ ሕያዋን እገባለሁ አለ። 
\m 4. ከዚህም በኋላ ጥር ሠላሳ ቀን የቤተ መንግሥት መሪዎችንና ታላላቆች አማካሪዎችን ጠራቸው የተዘጋጀ ማዕድን ሙሉዕ የሆነ የወይን ጠጅን በማቅረብ ታላቅ የምሳ ግብዣ አደረገላቸው እነርሱም ተመግበው ጠገቡ። 
\m 5. ከዚህም በኋላ ሰሎሞን እንዲህ አላቸው ይህ ሰው ወደ ሰማይ በወጣ ጊዜ የገነትን የብሔረ ሕያዋንንና የብሔረ ብፁዓንን ምሥጢራት እንደአየ እንደ ተመለከተ የነገረኝን ሰምታችኋል። እኔም ወደ ሰማይ ወደ አየር እወጣለሁ እውነት እንደ ሆነ ይህ ሰው ያየው ወይም እውነት እንዳልሆነ እንደርሱ አያለሁ ጥቂት ቀኖች ብዘገይ ሁለት ዓመት ሦስት ዐመት ወይም አምስት ዓመት ብዘገይ አትዘኑ እኔ የነገሩን ፍጸሜ ሳላይና ሳልረዳ ወደእናንት አልመለስምና አታስቡ አትዘኑ አላቸው። 
\m 6. አማካሪዎቹና የመንግሥት ታታላላቆች ሰዎችም እንዲህ ብለው መለሱለት ጌታችን ንጉሣችን ሆይ እንዲህ አታድርግ አንተ ከሔድክ በኋላ እንደሔድክና እንደ ዘገየህ ጠላቶቻችን ይሰማሉ ወደእኛ መጥተው ይከቡናል ገንዘባችንን ይዘርፋሉ ሀገራችንንም በቁጥጥርአቸው ሥር ያደርጋሉ እኛንም ሚስቶቻችንንም ባሮቻቸው ያደርጉናል። እኛን ቸለል ብትል ኢየሩሳሌምንና በብዙ ዘመናት ያነጽካትና የሠራሃትን ቤተመቅደስን አስባት አረማውያን እንዳያፈርሷት አሉት። 
\m 7. ሰሎሞንም ነገርን በማራቀቅና በሽንገላ የለመናችሁኝን ያላችሁንም ሁሉ እሺ አደርጋለሁ አላቸው በማግሥቱም ጭፍሮቹን አገልጋዮቹን ሁሉንም ገንዘቡን መዛግብቱን በትጋትና በኃይል እንዲጠብቁ ሰሎሞን አዘዛቸው። ከዚህም በኋላ በቤቱ ውስጥ በአሳደገው ክንፎች በአሉት በዚህ ፈረስ ላይ ተቀምጦ ወደ አየር ወጥቶ ከፀሐይ መንገድ ደረሰ የፀሐዩም ላበት እንደ እሳት አቃጠለው። ከዚያም ወደ ምዕራብ ተመለሰ የጨለማ መጋረጃንም አይቶ በዚያን ጊዜ ፈራ ተንቀጠቀጠ። 
\m 8. ከዚያም ተመለስ ሥጋ ያለበትንም ሽመል አወረደውና ወደ ሌላ ቦታ ሄደ በዚያም ብዙዎች ምሥጢራትን አየ። 
\m 9. ከዚያም ወደ ፀሐይ መውጫ በኩል ተመለስ በዐሥራ · ሁለት ቀኖችም ተሻግሮ ብሔረ ሕያዋን ደረሰ። 
\m 10. በዚያንም ጊዜ ብርሃናውያን መላእክት ያንን መልኩ እንደ ንሥር የሆነ ንጉሥ ሰሎሞን የተቀመጠበትን ፈረስ ያዙት ሁለት ክንፎቹንም ሰብረው ወደ ታላቅ ገደል ወረወሩት ሰሎሞን ግን ያቺን ብርህት ጽድልት የሆነች የፀሐይ ጨረር የምትመስለውን ሀገር አያት ደግሞ በዚያ እንደ በረድ የነጹ ድንኳኖችን ከሩቅ አየ። 
\m 11. ፈጽሞ ደስ ብሎት እንዲህ ሲመለከት እሊያ መላእክት ተናገሩት እንዲህም አሉት አንተ የመጣህው ከየት ነው ወደየትስ ለመሔድ ነው ያ\bd ለእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ ወደዚች ሀገር ትገባ ዘንድ ምን ያህል ደፈርክ ብለው ወደታላቅ ገደል ሊወረውሩት ፈለጉ። 
\m 12. በዚያን ጊዜ እንዲህ የሚል ቃልን ስሙ ወዳጄ ሰሎሞንን ተውት በኋላ ዘመን አዳምንና ሔዋንን ልጆቻቸውንም ሁሉ አድናቸው ዘንድ ከእርሱ ዘር ሥጋ ለብሼ ሰው ሁኜ እወለዳለሁና ስለ ወዳጄ ዳዊት በኋላ ዘመን ተወልዳ ስለምትወልደኝ ስለ እናቴ \bd ማርያም\bd* ሰመዐትና በቁጣ ወደርሱ አትቅረቡ። ነገር ግን ወደ ሀገሩ ኢየሩሳሌም ወስዳችሁ አድርሱት በዚያ ሙቶ በአባቱ በዳዊት መቃብርም ይቀበር ዘንድ ወደ ምድር አውርዱት የሚል ቃል ሰሙ። 
\m 13. ከዚህም በኋላ መላእክት ተሸክመው ወደ ምድር አወረዱት ወደ ከበረች አገሩ ኢየሩሳሌምም አደረሱት ወዲያውኑ ንጉሥ ሰሎሞን እንደ ሰው ሁሉ ታመመ በመጋቢት ወር በአራተኛው ዕለት በሰላም ዐረፈ መኳንንት መሳፍንት ሕዝቡ ሁሉም ተሰብስበው ታላቅ ልቅሶን አለቀሱለት በግምጃ ልብስ ገንዘው ዐልው በሚባል ሽቱም አጣፍጠው በአባቱ በዳዊት መቃብር ቀበሩት። 
\m 14. ቅድስት \bd ዕሌኒ\bd*ም ይህን ነገር ስትፈጽም አምላክን የወለደች እመቤታችን \bd ቅድስት ድንግል ማርያም\bd* ወዳጄ \bd ዕሌኒ\bd* ለአንድ ጊዜ የሚያልፍ የሥጋን ሞት አትፍሪ ስለ በጎ ምግባርሽና ጽኑዕ ስለሆነው ሃይማኖትሽ ክፉዎች አይሁድም በመቅናታቸው የቀበሩትን የከበረ መስቀሉን ፈልገሽ በማግኘትሽም ልጄ እጅግ ይወድሻልና አትፍሪ አለቻትና ከእርሷ ተሠውራ እመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* ወደ ሰማይ ዐረገች። 
\m 15. ያን ጊዜም ቅድስት \bd ዕሌኒ\bd* ወደ ከበረ \bd መስቀል\bd* ቤተክርስቲያን ተመልሣ ገባች እንዳስለመደች ፅኑ ልቅሶን ስለነፍሷ ማልቀስ ጀመረች ከልቅሶዋና ከኀዘንዋ ፅናትና ብዛት የተነሳ ደከመች በምድር ላይም ወድቃ መነሳት ተሣናት። 
\m 16. በዚያን ጊዜ \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ተገለጸላት በግልጽም ታያት የምትወጅኝ \bd ዕሌኒ\bd* ሆይ ኃይልሽ አይድከም ከምድር ላይ ተነሽ አላት ወዲያውኑ ተነሥታ በትክክል ቆመች። 
\m 17. ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስም \bd*ወዳጄ \bd ዕሌኒ\bd* ሆይ ሞትን ስለ መፍራቱ ሰሎሞን ይህን ሁሉ ነገር ያደረገ መሆኑን ከየት አገኘሽ ከየትስ ሰማሽ አላት። \bd ዕሌኒ\bd*ም ጌታዬ ሆይ ሥራቸው ከአማረ ሃይማኖታቸው ከቀና ከቀደሙ አባቶቼ ሰማሁ። ደግሞ ሰሎሞን ሞትን ስለመፍራቱ ይህን ሁሉ ነገር ማድረጉን ከመጻሕፍት አገኘሁ አለችው። 
\m 18. \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ከቅድስት \bd ዕሌኒ\bd* አፍ ይህን ቃል ሰምቶ እርሷንም እጅግ ስለመውደዱ ወዳጄ \bd ዕሌኒ\bd* ሆይ ሞትሽ በእኔ ፈቃድ ሳይሆን በአንቺ ፈቃድ ይሁን አላት። 
\m 19. \bd ዕሌኒ\bd*ም መልሶ እንዲህ አለችው ጌታዬ ፈጣሪዬ ሆይ ትሕትናህ አስጨነቀኝ አንተ ጥንት ፍጻሜ የሌለህ አምላክ ስትሆን ለመንግሥትህ ኅልፈት የሌለው ግዛትህም ለልጅ ልጅ የማያልቅ ሲሆን አሁንም በአንተ ከመተማመን በቀር ሥልጣንና ኃይል የሌለኝ አመድና ትቢያ ነኝና በእኔ ላይ የወደድከውን አድርግ ሞትም ሕይወትም በአንተ እጅ መካከል ነውና ነፍሴንና ሥጋዬን በሥልጣንህ አስጠብቃለሁ። ይህንንም ብላ ከ\bd ጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* ራስዋን አስጠጋች። 
\m 20. ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* ክረስቶስም ቅድስት \bd ዕሌኒን\bd* መልሶ እንዲህ አላት እነሆ አሁን ዕድሜሽ አንድ መቶ ኀምሳ ዘመናት ሁኖሻል አሁንም አርባ ዓመት ጨመርኩልሽ ይህንንም ብሎ \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ከእርሷ ተሠወረ በታላቅ ክብር በምስጋና ወደ ሰማያት ዐረገ። 
\m 21. የከበረች \bd ዕሌኒ\bd*ም የክብር ባለቤት ከሆነ ከ\bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*አንደበት ይህን ቃል ሰምታ እጅግ ደስ አላት በምድር ላይም ወድቃ ሰገደች \bd እግዚአብሔርንም\bd* አመሰገነችው። የሕይወቷም ዕድሜ መቶ ዘጠና ዓመት በሆናት ጊዜ በሰኔ ወር በዘጠኝ ቀን በሰላም ዐረፈች ነገሥታት መኳንንት መሳፍንት ሕዝቡም ሁሉ ወደርሷ ተሰብስበው ታላቅ ልቅሶ አለቀሱላት በግምጃ ልብስም ገነዙዋት በዐልው ሽቱ አድርገው በከበረ \bd መስቀል\bd* ቤተ ክርስቲያን ግቢ ክብር ያላቸው ነገሥታት በተቀበሩበት መቃብር ቀበሩዋት ከመቃብርዋም በሽተኞችን የሚፈውስ ታላቅ ብርሃን ወጣ። \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን። \bd የጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ይቅርታው ምሕረቱ የክቡር መስቀሉም ግርማ የእመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* በረከቷ የቅድስት \bd ዕሌኒ\bd*ም የጉዞ ድካሟ ከሁላችንም የክርስቲያን ወገኖች ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን። 
