\c 25 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ታኅሣሥ ፳፭ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*ታኅሣሥ ሃያ አምስት በዚች ቀን ከግብጽ ደቡብ ፃ ከሚባል አውራጃ መንጹ ስብራ ከምትባል ከተማ የከበረ አባት ዮሐንስ ከማ አረፈ ። የዚህም ቅዱስ ወላጆቹ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚፈሩ ምእመናን ከእርሱም በቀር ልጅ የላቸውም በዚህም ዓለም በሠርጉ ደስ ይላቸው ዘንድ ወደው ላሕይዋ ደምግባቷ ያማረ ድንግል ብላቴና ያለ ፈቃዱ አጋቡት ። 
\b 
\m ወደ ጫጒላ ቤትም በሌሊት ገብቶ ዘወትር እንደሚጸልይ ቆመ ወደዚያች ብላቴናም ቀረብ ብሎ ይህ ዓለም ፍላጎቱ ኃላፊ እንደ ሆነ አንቺ ታውቂያለሽ ሥጋችንን በንጽሕና ለመጠበቅ እርስ በርሳችን እንስማማ ዘንድ ትፈቅጂአለሽን አላት ። እርሷም ወላጆቼ አስገድደው ላንተ አጋቡኝ እንጂ ሥጋዊ ፍትወትን እንዳላሰብኳት ሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ምስክሬ ነው አሁንም እነሆ \bd እግዚአብሔር\bd* ልመናዬን ፈጸመልኝ ብላ መለሰችለት ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ድንግልናቸውን በንጽሕና ይጠብቁ ዘንድ ሁለቱም ተስማምተው በአንድነት በአንድ ዐልጋ ላይ እየተኙ ብዙ ዘመናት ኖሩ \bd የእግዚአብሔርም\bd* መልአክ ከሰማይ በመውረድ ክንፎቹን አልብሷቸው ያድራል ። 
\b 
\m ከጽድቃቸውም ብዛት የተነሣ ማንም ያልዘራትንና ያልተከላትን የወይን ተክልን \bd እግዚአብሔር\bd* በቤታቸው አበቀለ አድጋ ወጥታ ከቤታቸው ጣሪያ በላይ ተንሳፈፈች እርሷም የድንግልናቸውን መጠበቅ ታመለክታለች ። ይህ ሥራ በሰው ተፈጥሮ ላይ ይከብዳልና ሁለት ወጣቶች በአንድነት የሚተኙ ሁነው ድንግልናቸውን ጠብቀው ሲገኙ ከቶ የፍላጎት ሓሳብ አይነሣምን እሳትን የሚታቀፍ ሥጋው የማይቃጠል ማን ነው \bd የእግዚአብሔር\bd* ረድኤት የምትጠብቀው ካልሆነች ። 
\b 
\m ወላጆቻቸውም ብዙ ዘመን ሲኖሩ ልጅን እንዳልወለዱ ባዩ ጊዜ ጎልማሶች ስለ ሆኑ መሰላቸው ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ የከበረ ዮሐንስ ከማ ይህም ካም ማለት ነው እንዲህ አላት እኅቴ ሆይ እኔ ወደ አስቄጥስ ገዳም ሒጂ እመነኲስ ዘንድ እሻለሁ ግን ያላንቺ ፈቃድ ምንም ምን ማድረግ አይቻለኝም እርሷም የምትሻውን አድረግ \bd እግዚአብሔርም\bd* ከእኔ የተፈታሕ ያድርግህ አለችው ። ይህንንም በአለችው ጊዜ ወደ ደናግል ገዳም ወሰዳት በዚያም መንኲሳ እመምኔት ሆነች ድንቆች ተአምራቶችንም የምታደርግ ሆነች \bd እግዚአብሔርንም\bd* አገለገለችው ። 
\b 
\m የከበረ ዮሐንስ ከማም ወደ አስቄጥስ ገዳም ይሔድ ዘንድ በወጣ ጉዜ ፊቱ የሚበራ ሰው ተገለጠለትና ስለ አወጣጡ ጠየቀው ዮሐንስ ከማም \bd እግዚአብሔር\bd* ከፈቀደ እኔ መነኰስ መሆንን እሻለሁ አለው ያም ፊቱ የሚበራ እንዲህ ብሎ መከረው ከአባ መቃርስ ገዳም ወደ ሚኖር ወደ ከበረ አባ ዳሩዲ በዓት ሒደህ በርሱ ዘንድ ኑር እርሱም ያመንኲስህ የምንኲስናንም ሥርዓት ያስተምርህ ያም ፊቱ ብሩህ የሆነ ወደ አባ ዳሩዲ በዓት እስከ አደረሰው ድረስ እያጽናናው አብሮት ተጓዘ ። 
\b 
\m ይህ አባ ዳሩዲም ተቀብሎ አመነኰሰው እስከ ዕረፍቱም ጊዜ የምንኲስናን ሕግና ሥርዓት አስተማረው ። ከዚህም በኋላ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ከአባ ዮሐንስ ሐጺር ገዳም በስተምዕራብ ሒዶ ለራሱ ከዚያ ማደሪያ ይሠራ ዘንድ አዘዘው ወደዚያም በሔደ ጊዜ ሦስት መቶ ሰዎች ። ወደርሱ ተሰበሰቡ የምንኲስናንም ልብስ አለበሳቸው ቤተ ክርስቲያንን ለራሳቸውም ማደሪያዎችን ሠሩ ። ሥርዓትን ምስጋናን የእመቤታችንን \bd የማርያምን\bd* ውዳሴ አስተማራቸው ። 
\b 
\m በአንዲትም ዕለት የእመቤታችን \bd የማርያምን\bd* ውዳሴዋን በመንፈቀ ሌሊት ቁመው ሲጸልዩ የከበረ ሐዋርያዊ አትናቴዎስ ተገለጠለትና የረቀቁ ምሥጢሮችን ገለጠለት ከዚያችም ዕለት ወዲህ በሠለስቱ ደቂቅ ጸሎት ፍጻሜ የቅዱስ አትናቴዎስን ስም የሚጠሩ ሆኑ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ በአንዲት ዕለት እመቤታችን የከበረች \bd ድንግል ማርያም\bd* ተገልጣለት ይህች ቦታ ለዘላለሙ የኔ ማደሪያ ናት እኔም ካንተ ጋር እንደኖርኩ ከልጆችህ ጋር እኖራለሁ ስሜም በዚህ ገዳም ሲጠራ ይኖራል አለችው ይህች ቤተ ክርስቲያን አምላክን በወለደች በእመቤታችን ስም የተሠራች ናትና ። 
\b 
\m በላይኛውም ግብጽ ገዳማት አሉ በውስጣቸውም የሚኖር መነኰሳት በእርሱ ጥላ ሥር መሆን ወደው ወደርሳቸው መጥቶ የርሱን ሥርዓተ ማኅበርና ሕግ ያስተምራቸው ዘንድ እየለመኑት ወደርሱ መልእክትን ላኩ እርሱም ከደቀ መዛሙርቱ አንዱን ስሙ ሲኖዳ የሚባለውን ጠርቶ እኔ እስከምመለስ ለመነኰሳቱ ቁምላቸው አለው ። እሱም አባ ዮሐንስ ከማ ከላይኛው ግብጽ እስከሚመለስ በእግሮቹ ቆመ አላንቀላፋም በምድር ላይም አልተኛም ። 
\b 
\m በተመለሰም ጊዜ ቁሞ እግሮቹም አብጠው ተልተው ከእሳቸው ትል ሲወጣ አገኘው አባ ዮሐንስም ልጄ ሲኖዳ ሆይ ለምን ይህን አደረግህ እኔ ቁምላቸው ብዬ ያዘዝኩህ ስለ እኔ ሁነህ እንድታስተዳድራቸው ሥራቸውን እንድትቆጣጠር እንድታዝዛቸውም ነበር አለው ። እርሱም ከእግሮቹ በታች ሰግዶ አባቴ ሆይ ይቅር በለኝ ከበጎ ሥራ ምንም ምን አልሠራሁምና አለው ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ከዚህ ከኃላፊው ዓለም ድካም ተለይቶ በዘላለማዊ የተድላ ማደሪያ የሚያርፍበት ጊዜ ሲቀርብ ጥቂት ታሞ ነፍሱን በእግዙአብሔር እጅ አስረከበ ። \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በዚህ አባት ጸሎት ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለአጻብዒከ ወለአጽፋሪከ ዓዲ ። ዘአስተርአያ በጸሎት በአምሳለ ማኅቶት ነዳዲ ። ፈጻሜ በፅዓት ዮሐንስ ከማ እንበለ ትጐንዲ ። ወሰላም ካዕበ ለአባ ዳሩዲ ። አርዑተ ቅዱሳን ዘተበውሐ በክሣዱ ይውዲ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ዕለት በሚዶናውያንና በሞዓባውያን ዘመነ መንግሥት የከበሩ አምስቱ መቃባውያን በሰማዕትነት ሞቱ ። ክፋትን የሚወዳት ስሙ ጺሩጻይዳን የሚባል አንድ ንጉሥ ነበረ ከሥልጣኑም በታች የጸኑ ጭፍሮች አሉ የሚያመልካቸውም ኃምሳ በወንዶች ሃያ በሴቶች አምሳል የተሠሩ ጣዖቶች አሉት በጥዋትና በማታ መሥዋዕትን ያቀርብላቸዋል ሰዎችንም እንዲሠዉ ያስገድዳቸው ነበር ። 
\b 
\m ከብንያም ወገንም የሆነ ስሙ መቃቢስ የሚባል አንድ ሰው ነበረ ለርሱም መልከ መልካሞች የጸኑ ሦስት ልጆች አሉት ከእርሳቸውም ግሥላውን እንደ ዶሮ አንቆ የሚገድል አለ ። በአንዲት ዓመታትም አንበሳ የሚገድል አለ ። በአንድ ጊዜ ሰይፍ መዘዛም በሰልፍ ውስጥ መቶ ሰው የሚገድል አለ እነርሱም ውበትንና ግርማን የተሸለሙ ናቸው ከሁሉ የሚሻል የልብ ውበትንም እነርሱ የሥጋ ሞትን ያልፈሩ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚያመልኩ ናቸውና ። 
\b 
\m ንጉሡም እናንት ዓመፀኞች ለአማልክቶቼ እንዴት አትሰግዱም አላቸው እነሱም በአንድ ቃል እኛ ለረከሱ አማልክቶችህ አንሰግድም እኛንም አንተንም ለፈጠረ ሕዝቡንም በዕውነትና በቅንነት ትጠብቅ ዘንድ ላነገሠህ አንተ ግን ቸለል ብለህ ለዘነጋኸው \bd እግዚአብሔር\bd* እንሰግዳለን እንጂ ብለው መለሱለት ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ የተራቡ አራዊትን በላያቸው እንዲሰዱ አዘዘ እነዚያም ለቅዱሳን ሰግደው ተመልሰው ከከሀድያን ሰባ አምስት ሰዎችን ገደሉ በጭንቅም ወደማደሪያቸው መለሱአቸው ። እሊህንም ቅዱሳን ወደ ወህኒ ቤት ጨመሩአቸው ሌሎች ሁለት ወንድ ሞቻቸውም መጥተው ከእነርሱ ጋር ረቀላቀሉ ። ንጉሡም አምስቱን ወንድማማቾች አይቶ እጅግ ተቆጥቶ ከሚነድ እሳት ውስጥ ይጨምሩአቸው ዘንድ አዘዘ ነፍሳቸውንም \bd በእግዚአብሔር\bd* እጅ አስረከቡ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ የቅዱሳኑን ሥጋ አመድ እስከ ሚሆን ያቃጥሉ ዘንድ ዳግመኛ አዘዘ እሳቱም ከቶ አልነካቸውም ዳግመኛም ከባዶች ደንጊያዎችን ከሥጋቸው ጋር አሥረው ከባሕር ውስጥ ያሰጥሟቸው ዘንድ አዘዘ ባሕሩም አልዋጣቸውም ለዱር አራዊትና ለሰማይ ወፎች እንዲጥሏቸው አዘዘ አዕዋፍም ክንፎቻቸውን ጋርደውላቸው ዐሥራ አራት ቀኖች ኖሩ ሥጋቸውም እንደ ፀሐይ አበራ ከዚህ በኋላ ይቀብሯቸው ዘንድ አዘዘ ። ከዚህም በኋላ ያንን \bd የእግዚአብሔርን\bd* ሕግ የዘነጋ ንጉሥ ሌሊት በዐልጋው ላይ ተኝቶ ሳለ እሊህ ቅዱሳን ተቆጥተው ሰይፋቸውን መዝዘው በፊቱ ቁመው ታዩት በነቃም ጊዜ የሚበቀሉት መስሎታልና ፈርቶ ተንቀጠቀጠ ። 
\b 
\m እነዚያም የከበሩ ሰማዕታት ክፉ ነገርን ስላደረግህብን እኛስ ክፉ ነገርን አንከፍልህም በነፍስ ፍዳ የሚያመጣ \bd እግዚአብሔር\bd* ነውና ፍዳንስ የሚከፍልህ ፈጣሪ ያችን \bd እግዚአብሔር\bd* አለ ። ነገር ግን ስለዕውቀትህ ማነስና ስለ ልቡናህ ድንቁርና እኛ ደኅነኞች እንደሆን ተገልጠን ታየንህ እኛንስ የገደልከን መስሎህ ድኅነትን አዘጋጀህልን ። የጣዖቶችህ ካህናትና አንተ ግን ለዘላለሙ መውጫ ወደሌለበት ወደ ገሀነም ትወርዳላችሁ አሉት ከዚህም በኋላ ከርሱ ተሠወሩ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በከበሩ ሰማዕታት ጸሎት ይማረን በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም እብል ለመቃብያን ኃምስቱ ። ተንሢኦሙ ሶቤ እምድኅረ በእሳት ሞቱ ። ለዘቀተሎሙ ንጉሥ ይቤልዎ ሎቱ ። ይኩነነ ረብሐ ነፍስ ህየንተ ሞትነ ዝንቱ ። \bd በእግዚአብሔር\bd* እመን ወተወከል ቦቱ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን ደግሞ የከበሩ የመኰንኑ የኒቆላዎስና የታማኝ ሚስቱ ተጋዳይ የሆነ የታናሽ መነኰስ የዳንኤል መታሰቢያቸው ነው ። 
\b 
\s2 ታኅሣሥ ፳፭ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅዱሳን ፭ቱ መቃብያን
\m ፪.ቅዱስ ዮሐንስ ከማ (እና የተቀደሰች ሚስቱ)
\m ፫.ቅዱስ ዳንኤል መነኮስ
\m ፬.ቅዱስ ኒቆላዎስ መኮንን
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅዱስ መርቆሬዎስ ሰማዕት
\m ፪.ቅድስት ቴክላ ሐዋርያዊት
\m ፫.ቅዱስ አበከረዙን ሰማዕት
\m ፬.ቅዱስ ዱማድዮስ ሶርያዊ
\m ፭.አቡነ አቢብ (አባ ቡላ)
\m ፮.ቅዱስ አባ አቡፋና ጻድቅ
\m ፯.ታላቁ አባ ቢጻርዮን ገዳማዊ
\b 
\m ቃሌን የሚጠብቅ: በትዕዛዜም ጸንቶ የሚኖር: በረከቴን የሚያገኝ: በእኔ ዘንድ የሚከብር እርሱ ነው ። 
\m ቃሌን የሚጠብቅ: በትዕዛዜም ጸንቶ የሚኖር ሰው ሁሉ ከምድር የተገኘውን ድልብ ይበላል ። ቅን ልቡና ያላቸው ደጋጎች ነገሥታት ወደ ገቡበት ወደ ገነትም ገብቶ ይኖራል ።  (መቃብያን ፲፪፥፬፫)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
