\c 25 
\m አንቀጽ ፴።\zbrበእንተ ምግብና።
\m ሠላሳኛ አንቀጽ የሹመትን ነገር ይናገራል አንድም የሹመትን ነገር የሚናገር ሠላሳኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrእምቀኖና ዘነገሥት።\zbrከፍትሐ ነገሥት የተገኘ ወምክር ዘበእንቲአሃ።\zbrበእንቲአሃ ምግብና  ነው።\zbrየሹመትን ነገር ከሚናገር ከሥርጽ የተገኘ  ነው።\zbrአንድም በእንተ ምግብና።\zbrየሹመትን ነገር ይናገራል ወምክር ዘበእንቲአሃ።\zbrየትምህርትን ነገር ይናገራል ዘምክሮሙ ከቤተ መንግሥት ገብተው የሚማሩት ትምህርት አለና መክ ፶ወ፯ቱ ዘ፸ወ፩ዱ ፸ወ፭ቱ ፻ወ፫ቱ ፻ወ፳።\zbrበሁለተኛው በሰባ አንደኛው በሰባ አምስተኛው በመቶ ሦስተኛው በመቶ ሀያኛው ተጽፏል ወኵሉ ዘአሠነየ ሥርዓታ ለነፍሱ ግብሩን ጠባዩን ያሳመረ ሰው።\zbrአንድም ሥርዓታ ለምግብና  ነው።\zbrየሹመትን ሥርዓቷን ያወቀ የጠነቀቀ በምትኒ ግብር እምግብራት።\zbrከሥራ በማናቸውም ሥራ ላይ እለ በመሥፈር በመቍጠር ላይ ወፍትሐታት።\zbrበመፍረድ በመተቸት ላይ ደልወኦ ከመ ይኩን መጋቢ ላዕሌሆሙ።\zbrላዕሌሆሙ ለሰዎች አንድም ለግብራቱ  ነው።\zbrመሾም ይገባዋል ወምግብናስ ትከውን ብውሕት ላዕለ ኵሉ ግብራት።\zbrበመሥፈር በመቍጠር ላይ ወፍትሕታት።\zbrበመፍረድ በመተቸት ላይ መሾም ይገባል ወትትአመን በንዋይ ጥዩቅ ዘእንበለ ካልኡ።\zbrበአፍኣ ሳይሾም በውስጥ በውስጥ ሳይሾም በአፍኣ በተለየ ገንዘብ ትሰናለች ወይትዌከፍ መጋቢ በአስብ።\zbrመጋቢ ገንዘብ ሰጥቶ ይሾማታል አለ ጭቃ ቸመኒ ገንዘብ ሰጥተው ይሾማሉና ወዘእንበለ አስብ።\zbrገንዘብ ሳይሰጥ ይሾማታል አለ አራቱ አዛዥ አራቱ ወምበር አራቱ አለቆች ገንዘብ ሳይሰጡ ይሾማሉና አንድም ወይትዌከፍ መጋቢ በአስብ።\zbrገንዘብ ተቀብሎ ይሾማታል አለ አራቱ ወምበር አራቱ አለቆች ገንዘብ ተቀብለው ይሾማሉ ወዘእንበለ አስብ።\zbrገንዘብ ሳይቀበሉ ይሾሟታል አለ ጭቃ ቸመኔ ገንዘብ ሳይቀበሉ ይሾማሉ ወሶበ ተኃጕለ ንዋየ ኦመጋቢ በእደ መጋቢ ዘእንበለ ጽልሑት ወኢሀኬት ኢይደልዎ ከመ ይፍዲ።\zbrየጌታቸው ገንዘብ ያለ ተንኰል ያለስንፍና በሹሙ እጅ ቢጠፋ መክፈል አይገባውም ወኢይቀውም ምግብና ዘእንበለ በአብሖተ ቃሉ ለአመጋቢኢ።\zbrጌታው በቃሉ ብያስለጥ ነው።\zbr ነው።\zbrእንጂ ካላሰለጠ ነው።\zbrሹመቱ አይጸናም ወተወክፎተ ቃሉ ለመጋቢ።\zbrሹም ነገሩን ቢቀበለው  ነው።\zbrእጅ ካልተቀበለው ሹመት አይጸናም አው በገቢር።\zbrሥራውን ቢወድለት  ነው።\zbrእንጅ ካልወደደለት ሹመቱ አይሰናም አንድም በገቢር።\zbrራስ ቍር ቢያስራለት  ነው።\zbrእንጅ ሹመቱ አይጸናም ወኢይደልዎ ለመጋቢ ከመ ይሤጥ ምንትኒ ንዋየ በዕድሜኢ።\zbrሹሙ በቀነ ቀጠሮ ማናቸውም ገንዘብ መሸጥ አይገባውም ለእመ ኢአዘዘ አመጋቢ ከመ ይኩን በዝንቱ።\zbrጌታው በቀነ ቀጠሮ ሽጥ ብሎ ካላዘዘ እመኒ በብዙኅ አው በየሐፅፅ እምሤጡ።\zbrተወደደ ብሎ በብዙ ረከሰ ብሎ በጥቂቱ ዋጋ መሸጥ አይገባውም ወለእመ ይቤሎ ሢጥ ሊተ በዕድሜ።\zbrበቀነ ቀጠሮ ሽጥልኝ ቢለው ይደልዎ ከመ ይሢጣ በፍጡን እመ ኢነትገ እምሤጡ በእንተ ከዊኖቱ ፍጡነ።\zbrፈጥኖ ስለ ተሸጠ ዋጋው ካልጐደለ ፈጥኖ መሸጥ ይገባዋል ወኢይደልዎ ከመ ይሣንጥ ለአመጋቢሁ ምንትኒ እምንዋየ ብሩር ካልእ እምዘአዘዘ በቃሉ አው በመልእክቱ።\zbrበቃሉ ነግሮ በመልክት ልኮ ጌታው ካዘዘው ወጥቶ መግዛት አይገባውም አለ ብር ቢለው ጨው ጨው ቢለው ብር መግዛት አይገባውም ወለእመ ይቤሎ ተሣየጥ ሊተ በየቱ የት ፍጡነ።\zbrዘንድሮ በሽህ ብር መቶ ማድጋ ዘይት ግዛልኝ ቢለው ይደልዎ በዕድሚኤ ከመ ይሣየጥ በ፲ወ፻ት።\zbrአከርሞ ሽህ ብር ሊሰጥ ዘንድሮ መቶ ማድጋ ዘይት መግዛት ይገባዋል ሐተታ ዘይቱ ሲበላ ይከርማል ወርቁንም ሲነግድበት ይከርማልና ወለእመ አኃዘ እምዘተሣየጠ ይደልዎ ከመ ያግብእ ለእመጋቢዒሁ ለዘቦቱ  ነው።ር እንዘ ሀሎ በእዴሁ።\zbrገዝቶ ከያዘ በኋላ በጁ ላለ  ነው።ር ቢገኝበት ለጌታው መሥጠት ይገባዋል ወለእመሰ መጠዎ ለአመጋቢሁ።\zbrለጌታው ቢሰጠው ኢይሜጣ ካዕበ ኅቤሁ ዘእንበለ በትእዛዙ።\zbrአያጎለኝም ቢል  ነው።\zbrእንጂ አልቀበልም አይበል አለ ሀብቱ  ነውና ወለእመ ይቤሎ ተሣየት ሊኢተ በንዋይከ።\zbrበገንዘብህ ግዛልኝ ቢለው አው እምዘዚአከ ዘይት በ፲ቱ፻  ካንተ ዘንድ ባለው ወገን በሌላው ገንዘብ የሺህ ብር ዘይት ግዛልኝ ቢለው አንድም በንዋይ እምዘዚአከ  ነው።\zbrካንተ ዘንድ ባለው በኔ ገንዘብ ዘይት ግዛልኝ አንድም በንዋይከ እምዘዚአከ  ነው።\zbrበገንዘብህ ግዛልኝ ቢለው ወአነሂ አፈድየከ በጊዜ ዘይመጽእ።\zbrእኔም በሚመጣው ዘመን እከፍልሃለሁ ቢለው ይደልዎ ከመ ይሣየጥ ሎቱ።\zbrመግዛት ይገብዋል ወይኩን ዘይት ለአመጋቢ።\zbrዘይት ለጌታው ይሁን።\zbrወይትመገብ ቦቱ እምድኅረ አወፈድ ሤጠ ዚአሁ።\zbrዋጋውን ከሰጠው በኋላ ይብላው ይጠጣው።\zbrወ፲ቱ፻ት ይኩን ለመጋቢ ለእመ በጽሐ ጊዜሁ።\zbrቅኑ ቢደርስ ሽሁ ብር ለሹሙ ይሁን ወይኩን ቅብዓ ዘይት ታሕተ እዴሁ አኅዝ ህየንተ ሤጡ።\zbrዘይቱ ስለ ዋጋው መያዛ ሁኖ ይቀመጥ ወለእም ተሣየጠ ሎቱ በንዋየ ዚአሁ ዘእንበለ የአዝዞ።\zbrግዛልኝ ብሎ ሳያዘው በገንዘቡ ቢገዛለት ይኩን እኁዝ ታሕተ እዴሁ።\zbrዘይቱ መያዣ ሁኖ ይቀመጥ ወለመኒ አመገቦ በተሣይጦ ንዋይ እሙር።\zbrእንዲህ ያለ ገንዘብ ግዛልኝ ቢኢለው ኢይደልዎ ሎቱ ከመ ይሣየጦ ለነፍሱ።\zbrገዝቶ ለራሱ ማድረግ አይⷘባውም ወለኵሉ ዘተሣየጦ በስመ ዘአመገቦ።\zbrበጌታው ስም የገዛውን ሁሉ ወፈድፋደሰ ለእመ ኮነ በንዋዩ።\zbrይልቁንም በጌታው ገንዘብ ቢገዛው ኢይደልዎ ሎቱ ከመ ይረስዮ ለነፍሱ ዘእንበለ በመባሕቱ።\zbrቢፈቅድለት  ነው።\zbrእንጅ ለራሱ ማድረግ አይገባውም ወኢይደልዎ ከመ ይቍጽር ለእመጋቢሁ ውስተ ስዩጥ በዘይውህድ እምሤጡ ወኢበተሣይጦ በዘይበዝኅ እምኔሁ።\zbrበተሸጠው በተገዛው ገንዘብ ከዋጋው አዋርዶ ከዋጋው አብዝቶ ጌታውን መቄጣጠር አይገባውም አለ በሠላሳ የተሸጠውን በሀያ ተሸጦ፤ በሀያ የተገዛውን በሠላሳ ተገዛ ብሎ  ነው።\zbrበጊዜ።\zbrአንድ ቀን ወመካን ዘይከውን በውስቴቱ።\zbrተቋጽሮ ባንድ ገበያ በዋለ ዋጋ ባንድ ቅዳሜ ባንድ ጎንደር እንደ ማለት ዘእንበለ በምጣኔ ዘተሰነእወ ቦቱ ምስለ ተሣያጢ ሠያቲ።\zbrሻጭ ከገዥ ጋራ በተዋዋለው ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ዘከመ ተኃልፎት ማዕከለ ቁመት ማዕምራን።\zbrንግድ አዋቆች በወሰኑት እንደ መተላለፍ ያለ  ነው።\zbrአለ መቀባበል  ነው።\zbrአንድም ሹማምንቱ በወሰኑት ልክ መቀባበል  ነው።\zbrሐተታ እንደ ቀድሞ ጎንደር አራቱ አዛዥ አራቱ ወምበር አራቱ አለቆር ዓርብ ባራት ማዕዘን የሚገባውን አይተው ለንጉሡ ይነገራሉ ይህ በዚህ ይሸጥ ይህ በዚህ ይሸጥ ብሎ ይወስናል አዋጅ ተነግሮ ቅዳሜ በዚያው ሲሸጥ ይውላል ፈድፋደሰ ተቋጻሪያን ምስለ እለሊሁ።\zbrይልቁንም ወገኖቹ ሹማምንት በወሰኑለት  ልክ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ሐተታ ይልቁንም አለ እሊህ ከዚያ ኗሮች ናቸው አሊያ ግን ገባያቸውን አድርገው በየሀገራቸው ይሔዳሉና ወወላዲሁ እሊእሁ ያለውን ይተረትራል ያብቱን ወወልዱ።\zbrየልጁ ወወልደ ወልዱ የልጅ ልጁ ወብእሲቱ።\zbrየሚስቱ ሹማምንት በተሰማሙበት ልክ ቢሆን  ነው።\zbrእንጅ ሐተታ፤ ለሚስቱማ ምን የተለየ ገንዘብ አለት ቢሉ ለሙቅ ለመቀነት ይሁሽ ብሎ ይሰጣታል በዚያ ሹም ትሾምበታለችና ወዘወሀቦ ሎቱ እመጋቢሁ አሐደ ዲናረ ከመ ይሣይጥ ሎቱ ቦቱ አሐተ በግዕት።\zbrለሹሙ አንዲት በግ ግዛልኝ ብሎ አንድ ብር ቢሰጠው ወተሣየጠ ሎቱ ክልኤት አባግዕት ዘዘሐቲ እምኔሆን ዘትከውን አሐደ ዲናረ።\zbrባንዱ ብር እየራሳቸው አንድ አንድ ብር የሚያወጡ ሁለት በጎች ቢገዛለት እማንቱ ይኩና ለመጋቢሁ።\zbrበጎቹ ለጌታው ይሁኑ ወለመ አመገቦ በሠይጥ ለብእሲ በሤጥ ዕውቅ።\zbrእንዲህ ያለውን ገንዘብ ለእገሌ ሽጥ ቢለው ወለእመ ኢኮነ መፍቅዱ ዘእንበለ ሤጥ ባሕቲቱ ከመስጠት በቀር ሌላ ፈቃድ ዓይኖረው ዳለወ ሤጡ ለካልኡ በውእቱ ንዋይ እመ ኮነ ጥዩቀ በከዊነ ሤጥ።\zbrዋጋው ከሆነ በዚያ ዋጋ ለሊኤላ መሸጥ ይገባዋል ወለመ ኮነ ትጋዕዞ ዘአልቦኡ ስምዕ።\zbrምስክር የሌለው ጸብ ቢጣሉ ይኩን በከመ ቃሉ ለመጋቢ።\zbrሾሙ ምሎ በተናገረው ይሁን እስመ ውእቱ ነዋ ተአምኖ ላዕለ ነዋዩ።\zbrበገንዘቡ አምኖ ሹሞታልና ወለመ ፈድየ ዕዳ ሀየንተ አመጋቢሁ እንዘ ኢሀሎ ውእቱ።\zbrጌታው ሳይኖር ሰለ ጌታው ብድር የከፈለ ቢሆን ወኢያስምዖ ላዕለ በዓለ ዕዳ።\zbrለባለ ዕዳው የጌታዬ ገንዘብ  ነው።\zbrብሎ በማኝ በዳኛ ባይነግር ወእምዝ ክሕዶ ውእቱ በዓለ ዕዳ ከዚህ በኋላ ባለ ዕዳው አሉ ቢለው ይደልዎ ዕዳ።\zbrመክፈል ይገባዋል ወለእመኒ አማኅፀነ መጋቢሁ ነዋየ ኅበ ካልእ።\zbrሹሙ የጌታውን ገንዘብ ከሌላ አደራ ቢያኖር ያለምዕ ለሰማዕት ቦቱ ለአመጋቢሁ ዘአማኅፀኖ።\zbrያስጠበቀው የጌታው ገንዘብ እንደሆነ ለምስክር ይናገር።\zbrወለእመ ተመገበ ፩ዱ ብእሲ ለክልኤቱ ዕደው በንዋይ።\zbrአንድ ሰው ለሁለት ሰው በገንዘብ ቢሾም ይደልዎ ለአሐዱ እምኔሆሙ ከመ ይሥራዕ ውስቴቱ ለባሕቲቱ።\zbrከነዚያ አንዱ ብቻውን በገንዘቡ ሥራ ሊሠራበት አይገባውም ዘእንበለ ለእመ ኮነ አምሳለ አግዕዞ ገብር ዘእንበለ ነሢአ ቤዛ ህየንቴሁ።\zbrነጻ ስለ አወጣ ገንዘብ ሳይቀበል ባርያ ነፃ የሚያወጣ ቢሆን  ነው።\zbrእንጅ ወኢትእዛዝ ዘእንበለ አማፃኒሁ ኅቤሁ።\zbrኅቤሁ ምስሌሁ ሲል  ነው።\zbrከባልንጀራው ተለይቶ ማዘዝ አይገባም አው ፈጽሞ ዕዳ ዘላዕሌሁ ዕዳ ቢኖርበት መክፈል አይነገውም ወዘተሣየጠ ገብረ ይደልዎ ከመ ይዝክር ዘንተ ውስተ መስሐፍ ዘተሣየጠ።\zbrባርያ የገዛ ሰው ቢኖር ዋጋውን ስሙን በደብዳቤ ጽፎ ማኖር ይገባዋል ወኢይደልዎ ለመጋቢ ከመ ያመግብ ላዕለ ዘአመገብዎ ባቲ።\zbrሹም በተሾመበት ገንዘብ እንዳራሴ መሾም አይገባውም ዘእንበለ ትእዛዘ አመጋቢሁ።\zbrጌታው በዝቶብሃል አትችለውም ተወራጅ ሹም ያለው ቢሆን  ነው።\zbrእንጅ አው ከመ ይብጻሕ ኢይክል  ነው።\zbrከዚህ ደርሼ እስክመለስ ልሹም ቢል አይከልክሉት አው በእንተ አፀባ ክሡት።\zbrጭንት መከራ አግኝቶ ሹም ልሹም ቢል አይከልክሉት ወዒይጻእ ምግብና እመጋቢ ባሕቲቱ።\zbrበጌታው ፈቃድ ቢሆን  ነው።\zbrእንጅ ከሹመት መውጣት አይገባውም አላ እስከ ይበጽሕ ከዊን።\zbrእስኪሽረው ይቄይ እንጂ ወኢይወጽእ እምኔሃ በፈቃደ ርእሱ።\zbrጌታውን በሹእምት አይምታ ዳዕሙ እከ የአምር እመጋቢሁ ጌታው  ነው።ሩን አውቆ እስኪሽረው።\zbrወእስከ ያወፍዮ ከመ ይሥራዕ በንዋዩ።\zbrበገንዘቡ ያዝ ዘንድ ገንዘቡን ሰፍሮ ቆጥሮ እስኪያስረክበው ድረስ ይቆይ እንጅ አው ከመ ይርከብ መጋቤ ካልእ በአምሳሊሁ።\zbrእንደርሱ ያለ ሹም አግኝቶ እስኪሾም ይቆይ እንጅ ወማእዜኒ።\zbrመችም መች ይቆይ እንጂ ወእምከመ ወጽአ አሐዱ እምኔሆሙ እምግብና ሥርዓት በሞት።\zbrወእምከመ ወጽአ ማንሻ አድንም ማዕዜኒ እምከመ ወጽአ መቸም መች ሥርዓት ባለው ሹመት መውጣት በሞት  ነው።\zbrአንድም በሞት ከሹመት መውጣት ሥርዓት  ነው።\zbrአው ለእመ ቦቱ መላኪ በላዕሌሁ ተሥፅረ ምግብናሁ በላዩ ሊኤላ ሰው ቢሾሙ ሹመቱ ይቀራል ይቅር ለእመ አእመረ ካልኡ አው ኢያእመረ።\zbrድሮ ተሻረና ካልኡ አለው፤ ላልኡ ያለው ጌታውን  ነው።\zbrጌታው ቢወድም ባይወድም ቢያቅም ባያውቅም ወለመ አብደ መጋቢይ ሰበደ ብዙኃ።\zbrሹሙ ቢሰንፍ አው ስእነ ዘኢኮነ ከሡተ።\zbrቢታመም ዘአምሳለ ሁረት።\zbrዓይኑ ቢታወር ወዘይመስሎ።\zbrእግሩ ሲሰበር በጠላት።\zbrሹመቱ ትቀራለች ትቅር ለእመ ለእመረ መጋቢሁ አው ኢያእመረ።\zbrቢያውቅም ባያውቅም አንድም ቢወድም ባይወድም ትቀራለች ትቀር።\zbr
\m \ul   \ul*\ul ሀያ አራተኛ ጉባኤ\ul*\ul ።\ul*
