\c 25 
\m \bd ምዕራፍ ዐሥራ ሁለት\bd*
\m ፩ ወንድሞች ሆይ በሰማያት ያገኘውን የክብር ልብስ እንነግራችሁ ዘንድ እንመለስ ይኸውም ጾምንና ጸሎትን የሚወድ ቅድስት ቤተ ክርስቲያንንም የሚያፈቅር አንድ ካህን ከጌታችን ከ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሲቀበል ያየው ቅዱስ ገብረ \bd ማርያም\bd* ነው፡፡ 
\m ፪ ያም ሰው እንዲህ አንድ ቀን \bd የአባታችን ጊዮርጊስ \bd*የመጻሕፍት ቃል ሲነበብ በሰማሁ ጊዜ እጅግ አደነቅሁ በልቤም ዋጋው በሰማያት ምን ያህል ይበዛ ይሆን አልሁ፡፡ 
\m ፫ በሰማያት የሰጠውን ጸጋውንና ማደሪያውን ያሳየኝ ዘንድ በጠለቀ ልብ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ለመንሁ፡፡ 
\m ፬ ያን ጊዜ ብርሃንን የተጉናጸፈ ሰው ተገለጸልኝ በሰውም ቃል ተናገረኝ ስለ ማኅሌታዊው \bd ጊዮርጊስ \bd*ለምን ታደንቃለህ አለኝ፡፡
\m ፭ እርሱ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላካችንን የወደደው አይደለም፡፡ ሰውን የሚወድ ኢየሱስ ከርስቶስ ለርስቱ ይሆን ዘንድ ራሱ መረጠው ወደደው እንጂ እንደ ካህኑና ነቢዩ ኤርምያስም ከእናቱ ሆድ ቀደሰው ኤር.፩፥፭
\m ፮ እርሱ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ጰራቅሊጦስ አንተ የምታደንቃቸው መጻሕፍትን ሁሉ በአንደበቱ ተናግሮአል፡፡ የአምላክ እናት ስለሆነች ስለ ንጽሕት \bd እመቤታችን ማርያም\bd* የምስጋና አርጋኖን የምታደንቀው ምንድን ነው?፡፡ 
\m ፯ እርሱ የተናገረው አይደለም፡፡ የአምላክ እናት ንጽሕት \bd እመቤታችን\bd* ከልባቸው ለሚወድዷት ሰዎች ውዳሴዋን ይነግርና ይጽፍ ዘንድ በጆሮው ነገረችው እንጂ፡፡ 
\m ፰ ስለ ማኅሌታዊው \bd ጊዮርጊስ \bd*ለማወቅ የፈለግኸውን እነግርህ ዘንድ ስማ የብርሃን እናት እርስዋ እንደተወዳጁ ልጅዋ ትወደዋለች በልብስዋ ትሸፍነዋለች በአፉም ትስመዋለች በቀንና በሌሊት በመንገድ፣ በገዳም፣ በቤት፣ በቦታው ሁሉ አንድ ሰዓት እንኳ ከእርሱ አትለይም፡፡ 
\m ፱ ዛሬም ቢሆን ንጽሕት ነፍሱ በልጅዋ \bd በኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ቀኝ ከእርስዋ ጋር አለች ክብርና ጸጋ መንበር የተቀደሰች ሀገርም ለ\bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*ተሰጥቶታል፡፡
\m ፲ ሰው በሕይወተ ሥጋ ሳለ ያየው ዘንድ የሚችል አይመስለኝም ምናልባት ብዙ ከተጋህና ብዙ ከደከምህ ወደ \bd እግዚአብሔርም\bd* ከጮኸ ስለ ድካምህ ታየው ዘንድ ይገልጥልሃል በእርሱም ደስ ይልሃል፡፡ 
\m ፲፩ ስለ ዓለም ብርሃናት ጴጥሮስና ጳውሎስ፣ ስለ ሌሎችቹም ሐዋርያት ምስጋና እነግርህ ዘንድ ስማ፡፡ መንፈሳቸውና ተጋድሎአቸው በእርሱ ላይ አድራለች፡፡ በራሱም ላይ ወርዳለችና፡፡ የጴጥሮስ ቁልፎች በእጁ እንደተያዘ የጌታችን ከርስቶስ መስቀልም በራሱ ላይ እንደተተከለ ዐላወቅህምን፡፡ 
\m ፲፪ ሁሉም ሐዋርያት እንደ ወዳጅና ወንድም ሰላም ይሉታል፡፡ የተሰጠውም ጸጋ እንደ እነርሱ ጸጋ ያለ ነው፡፡ እርሱም የቅዱሳንን ጸሎት በሁሉም ሰዓት በቀንና በሌሊት \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት ያሳርጋል፡፡ 
\m ፲፫ ዳግመኛም ይመጣል ሐሰተኛውንም ነቢይ ያሳፍረዋል ከእርሱም ጋር ተከራክሮ ያወግዘዋል የሚመጣም በአካለ ሥጋ አይደለም በአካለ ነፍስ ነው እንጂ፡፡ ያን ጊዜ የሚያናግረኝን መለስሁለት /ጠየቅሁት/ የዚህ ጻድቅ ዕረፍቱ በወዳጆቹ በጴጥሮስና ጰውሎስ የዕረፍት ቀን ለምን ሳይሆን ቀረ አልሁት፡፡ 
\m   ፲፬ ነፍሱ በፍጹማን መነኰሳት በአባ ሲኖዳና በአባ መቃርስ የዕረፍት ቀን ታርፍ ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ወድዷልና አለኝ፡፡ 
\m ፲፭ አባ ሲኖዳ ለግብጽ ሰዎች ዐምድ እንደሆነ እርሱም ለኢትዮጵያ ሰዎችና በጌታችን \bd ክርስቶስ\bd* አምነው ለሚኖሩ ሁሉ ዐምዳቸው /ምሰሶ/ ነውና፡፡ አንተም እርሱ ባረፈበት ዕለት እንደምትሞት ዕወቅ ይህንም ብሎ ከእኔ ተሰወረ፡፡ 
\m ፲፮ ይህንንም ሰምቼ የአባቴን የ\bd ጊዮርጊስን\bd* ፍቅር በእኔ ላይ አበዛሁ፡፡ እኔም ሰለ ኃጢአቴ በአባቴ \bd ጊዮርጊስ \bd*የተቀደሰ የዕረፍት በዓል ሞቴ ይሆን ዘንድ አግባብ አይደለም አልሁ፡፡ 
\m ፲፯ ከዚህም በኋላ መልአኩ እንደነገረው ለዚያ መነኲሴ ደረሰለት በ\bd አባታችን\bd* \bd በጊዮርጊስ \bd*በዓለ ዕረፍትም ዐረፈ፡፡ የተወደዳችሁ ወንድሞቼ ሆይ ለዚህ ተጋዳይ \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ እግዚአብሔር\bd* የሰጠውን ታላቅ ክብር ነገርናችሁ፡፡ 
\m ፲፰ ከዚህ የተረፈው ምስጋናውና የክብሩም ብዛት ደግሞ የንጉሥ \bd ክርስቶስ\bd* አገር በሆነች በኢየሩሳሌም ሰማያዊት ይገኛል፡፡ 
\m ፲፱ አሁንም የተወደዳችሁ ወንድሞቼ ሆይ እነሆ \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*ይህን ያህል \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቅርብ እንደሆነ ዐወቅን፡፡ ሁል ጊዜ ከሥሉስ ቅዱስ ፊት በመቆም ለያንዳንዱ ይማልድ ዘንድ ባለሟልነት አለው፡፡ 
\m ፳ እኛም ለወንድሞቻችን ነዳያንና እንግዶች ምጽዋትን እየመጸወትን አማላጅ እናድርገው፡፡ እርስ በርሳችንም እንፋቀር፡፡ ሁላችንን ይቅር እንዲለንና ኃጢአታችንም እንዲያስተሰርይልን በጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ፊት ይለምንልን ዘንድ ንጽሕናን ገንዘብ እናድርግ፡፡ 
\m ፳፩ የታላላቆቹንና የታናናሾቹን የሽማግሌዎችንና የሕፃናቱን የመበለታቱንና የልጆችንም አንድነት ይባርክ፡፡ ዳግመኛም ተስፋ የምናደርገው \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ኃጢአታችን ያስተሠርይልን በደላችንንም ይደመስስልን ዘንድ ይህን መጽሐፍ ለመጽሐፍ የተጋውን ይባርክ፡፡ 
\m ፳፪ ስሕተታችንን ይሰውርልን፤ ከዘመናችን መጨረሻ በፊት መልካም ሥራ ለመሥራት ይርዳን፤ በመታሰቢያው ቀን ለተሰበሰባችሁ ለሁላችሁም ሕፃናቶቻችሁን ያሳድግ ድሆቻችሁንም ይመግብ፡፡ 
\m ፳፫ ለንግድ የወጡትን ይመልስላችው፤ የሹማምንቱን ልቡና ያራራላችሁ፤ ለዚህች ዕለት እንዳደረሳችሁ ብዙ ዓመትና ረጅም ዘመንን ይስጣችሁ፡፡ 
\m  የነፍስና የሥጋ ኃጢአታችሁን የሚያስተሠርይ ንጹሕ ሥጋውንና ክቡር ደሙን ለመቀበል የተዘጋጃችሁ ያድርጋችሁ፡፡ 
\m ፳፬ ያለ ወንድ ዘር የድኅነት ፍሬ ከማሕፀኗ በተገኘ ሁል ጊዜ ድንግል በሆነች በ\bd እመቤታችን ማርያም\bd* አማላጅነት ዓለም ሳይፈጠር የተዘጋጀላችሁን መንግሥተ ሰማያት ትወርሱ ዘንድ የአባቴ ቡሩካን ወደ እኔ ኑ የሚል የደስታ ቃልን ያሰማችሁ፡፡ 
\m ፳፭ በስብከታቸው የጣዖትን ቤት በዘጉ፣ የአብያተ ክርስቲያናትን በር /ደጃፍ/ በከፈቱ፣ በትምህርታቸውም የከሓድያንንና የተቃዋሚዎችን ልቡና፣ ባጠሩ /ንጹሕ ባደረጉ/ በጌቶቻችን ሐዋርያት አማላጅነት የደስታ ቃልን ያሰማችሁ፡፡ 
\b 
\m ፳፮ ከአዳም ልጆች ጀምሮ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክን ደስ ባሰኙት በሰማዕታትና በጻድቃን ምልጃ የደስታ ቃልን ያሰማችሁ፡፡ ዛሬም ዘወትርም እስከዘለዓለሙ ድረስ አሜን ይሁን ይደረግ፡፡ 
\m ፳፯ ጌታዬ አባ \bd ጊዮርጊስ \bd*ያረፈው በሮማውያን ተሙዝ በተባለ ወር በ፩ኛው ቀን በቅብጥ አቢብ በተባለ ወር በዓረብ ዲእልቀኑድ በተባለ በግእዝ ሐምሌ ፯ ቀን አዳም በተፈጠረ በ፷፻ ሺህ ፷፻፶፯ በኢትዮጵያና በሮም አቆጣጠር በ፮ ሺህ ፱፻፲፯ ነው፡፡ 
\m ፳፰ እኛ ግን ከ\bd አባታችን\bd* አዳም ጀምሮ እስከዚያ ድረስ ፮ሺህ ፯፻፭ ነበረ እንላለን፡፡ ዓመተ ምሕረቱም በንጉሥ ገብረ መስቀል አቈጣጠር ፫፻፭ /በሦስት መቶ አምስት/ ነበር ይኸም ዐሥራ ሦስተኛው አቈጣጠር ነው፡፡ በትግራይ ግን በ፸፯/በሰባ ሰባት/ ነው፡፡ በካህናተ ደብተራም በ፩ ዓመት ምሕረት በ፲፭ኛው ዓመተ እንድቅትዮን ነው፡፡ 
\m \it  \it*\it /በስድስት ሺህ ስድስት መቶ ሃምሳ ሰባት/\it*
\m \it  \it*
\m ፳፱ በኢትዮጵያ በሁለት እንድቅትዮን አበቅቴ አልቦ በነበረበት በሰባት ጥንተ ዮን በወንጌላዊው ማቴዎስ ዘመን ረቡዕ ቀን ከሰማዕታት ዓመት በአንድ ሺህ አንድ መቶ አርባ ሁለት ይስሐቅ በነገሠ በዐሥራ አንድ ዓመት ነው፡፡ 
\m ፴ ስድሳ /ሰልሳ/ ዓመት ሲሆነው ዐረፈ፡፡ አሜን
\m ፴፩ ይህችን መጽሐፍ የተረጐማት የ\bd አባታችን\bd* ኤዎስጣቴዎስ ዘቢዘን ልጅ አባ ያዕቆብ ነው፡፡ ከዚህም በኋላ ይህን መጽሐፍ ለማቅናት አንድ ደሀና ምስኪን ሰው ተጋ፡፡ 
\m ፴፪ በዚሁ ቃላችንን እንግታ ንባባችንን እንተው ነውራችን እንዲሰውርልን ስሕተታችንንም እንዲሸፍንልን \bd እግዚአብሔርን\bd* እንለምነው፡፡ ለዘለዓለሙ አሜን አሜን ሃሌ ሉያ ይሁንልን ይደረግልን፡፡ 
\m \bd ፴፫\bd* \bd የአባታችን ጊዮርጊስ \bd*የገድል መጽሐፍ ኅዳር ዐሥራ አምስት ቀን በዘጠኝ ሰዓት ተጽሕፎ ተፈጸመ፡፡ \bd የአባታችን ጊዮርጊስን\bd* የገድል መጽሐፍ በ\bd አባታችን\bd* ፊቅጠር ትእዛዝና በሥነ ድንግል ትጋት የፍቅራችሁ ዜና ግድ ስላላችሁ ከእናንተ ይደርስ ዘንድ በወደደ ጊዜ በፍቅር ደሴት ለምትኖሩ ለእናንተ ልከንላችኋል፡፡ 
\m \bd  \bd*
\m ፴፬ የኢየሱስ ሞአ ልጆች አባቶቻችን በጸሎታችሁ አትርሱን ከጸሓፊው ወልደ አብ ጋር ለእኛ ያለ እናንተ ተስፋ የለንምና፡፡  ለዘለዓለሙ አሜን፡፡ 
\m  ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችን ጋር ይሁን አሜን፡፡ 
