\c 35 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 35\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Rakkina Karaa Namaa Dhufu Jalaa Ooluudhaaf Kadhachuu (Kan Daawit)
\m \bd 1\bd* Yaa Waaqayyo! Ati warra anaan mormaniin mormi, warra ana lolanis loli.
\m \bd 2\bd* Gaachanaa fi mi'a lolaa ol fudhadhuutii, ana gargaaruudhaaf ka'i.
\m \bd 3\bd* Warra ana ari'atanitti eeboodhaa fi gajara luqqifadhu, ''Anatu si gargaara'' jedhii anatti dubbadhu.
\m \bd 4\bd* Warri jireenya koo balleessuu barbaadan, haa qaana'an haa salphifamanis! Warri waan hamaa anatti malan, of irra haa deebi'an, haa yeella'anis.
\m \bd 5\bd* Akka habaqii qilleensi fuudhuu haa ta'an, ergamaan Waaqayyoos isaan haa daddarbatu.
\m \bd 6\bd* Karaan isaanii dukkanaa fi mucuca haa ta'u, ergamaan Waaqayyoos isaan haa ari'atu!
\m \bd 7\bd* Isaan sababii tokko malee kiyyoo anaaf dhoksanii kaa'an, sababii tokko malees boolla anaaf qotan.
\m \bd 8\bd* Utuu isaan hin beekin badiisi isaan irratti haa dhufu; kiyyoon isaan dhoksanii kaa'anis isaanuma haa qabu, boolluma qotan keessatti kufanii haa badan!
\m \bd 9\bd* Yommus lubbuun koo Waaqayyotti gammachuu in qabaatti, gargaarsa inni anaaf godhettis in gammaddi.
\m \bd 10\bd* garaa koo guutuudhaan, ''Ati isa gadadamaa nama isa caalaa jabaatu harkaa, isa gad qabamaa fi isa wanta barbaachisaa dhabes, nama isa saamu harkaa in baafta; yaa Waaqayyo, kan akka keetii eenyu ree?'' nan jedha.
\m \bd 11\bd* Dhuga-baatonni sobduun jal'inaan anatti ka'anii, gaaffiidhaan wanta ani hin beekne ana irra in kaa'u.
\m \bd 12\bd* Isa ani gaarii isaaniif godheef hamaa anaaf in deebisu; kopha-galeessas na godhan.
\m \bd 13\bd* Ani garuu yeroo isaan dhukkubsatan, uffata gaddaa nan uffadhe, soomuudhaan namummaa koo gad nan deebise, gara qoma kootti gad jedhees nan kadhadheef.
\m \bd 14\bd* akka waan ani fira kootiif yookiis obboleessa kootiif gadduutti, akka nama haadha isaatiif boo'uuttis ani mataa buuseen gaddaa adeeme.
\m \bd 15\bd* Yeroo ani gufadhee kufetti gammadanii anatti dacha'an, utuu ani itti hin yaadinis jecha isaaniitiin na madeessuuf anatti dacha'an, arrabaan na kukkutachuus gab hin goone.
\m \bd 16\bd* isaan warra Waaqayyo malee jiraatanii wajjin nyaataaf taa'anii in ga'isu, ilkaan isaaniis anatti in qaratu.
\m \bd 17\bd* Yaa gooftaa, hamma yoomiitti akkasumatti ilaalta? Lubbuu tokkittii ani qabu badiisa isaan itti fidan jalaa, qabaa warra akka leenca saafelaa anatti gamu jalaas baasi.
\m \bd 18\bd* Yommus waldaa guddaa keessatti sin galateeffadha, saba baay'ee keessattis sin jajadha.
\m \bd 19\bd* Warri akkasumaan diina anatti ta'an ana irratti hin gammadin; warri sababii malee na jibbanis ana irratti ijaan wal hin tuqin.
\m \bd 20\bd* Isaanoo nagaa hin dubbatan, warra biyya keessa nagaadhaan jiraatan irrattis dubbii sobaa yaadanii in qopheessu;
\m \bd 21\bd* isaan, ''Baga, baga, iji keenya si arge!'' jedhanii laagaa anatti banan.
\m \bd 22\bd* Yaa Waaqayyo, kana situ arge, calluma hin jedhin! Fagaattee na duraa hin hafin, yaa gooftaa!
\m \bd 23\bd* Yaa Waaqayyo gooftaa ko! Dhimma kootiif ka'i, dubbii kootiifis dammaqi.
\m \bd 24\bd* Akka qajeelummaa keetti dhugaa koo anaaf baasi, yaa Waaqayyo gooftaa ko! Warri diina anatti ta'an kunis ana irratti hin gammadin!
\m \bd 25\bd* Isaan, ''Baga, isa garaa keenyaa arganne'' hin jechisiisin! ''Isa liqimsineerra'' akka jedhaniifis karaa hin kenniniif.
\m \bd 26\bd* Warri hamaa anaaf gammadan hundinuu haa yeella'an, haa qaana'anis! Warri anatti of gurguddisanis, yeelloodhaa fi salphina haa uffatan!
\m \bd 27\bd* Warri qajeelaa ta'uun koo itti tolu, haa gammadan, haa ililchanis! Yeroo hundumaas, ''Waaqayyo guddaa dha! Hojjetaan isaa nagaatti jiraachuun isatti in tola'' haa jedhan.
\m \bd 28\bd* Yommus arrabni koo qajeelummaa kee, jajamuu kees guyyaa hundumaa in dubbata.
\b 
\b 
