\c 35 
\m አንቀጽ ፵ወ፪ቱ በእንተ ርስት።
\m አርባ ሁለተኛው አንቀጽ የርስትን ነገር ያናገራል አለ መውረስ ማውረስ እንዲገባ እንዳይገባ ይናገራል አንድም የሚናገር አርባ ሁለተኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrወውእቱ ፲ቱ ወ፫ቱ ምዕራፍ።\zbrይኸውም አሥራ ሦስት ምዕራፍ   ነው።\zbrምዕራፍ ቀዳማዊ በእንተ ዘይቅድም ገቢሮቱ ውስተ ኅድገት።\zbrመጀመርያው ምዕራፍ ውስተ ዘትኃድገ ሲል  ነው።\zbrመዋቲ በተወው ገንዘብ አስቀድሞ ሊያደርጉ የሚገባውን ይናገራል ውእቱ ዘይትረከብ እምንዋዩ ለዘሞት።\zbrይኸውም ከመዋቲ ገንዘብ የሚገኝ  ነው።\zbrወአማሬ ዕለታት አንተ ይትከልኡ ቦቶን ወራስያን እምነ ተኃሣሥያን በርስቶሙ።\zbrገንዘባችነን ስጡን ብለው ከሚይዟቸው ባለ ጸጎች ወራሾች የሚከለክሉበት የቀኑን ልክ ይናገራል አንድም ወራስያን በርስቶሙ  ነው።\zbrየአባታቸውን ገንዘብ በመውረሳቸው ምክንያት ገነዘባችነን ስጡን ብለው ከሚይዟቸው በለዕዶች ወራሾች የሚከለክሉበት የቀኑን ልክ ይናገራል መክ ፴ወ፬ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳ አራተኛው አንቀጽ ተጽፏል ያቅጽም ሤጠ ግንዘቱ።\zbrወዓሰበ እለ ይከርዩ።\zbrመቃብር ለሚቆፍሩ ሰዎች ዋጋ ወሤጠ መቃብር።\zbrየመቃብር ዋጋ መስጠት ይገባል ጠስ ፴ወ፪ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏልዋአተ ዋጽአተ ግንዘቱ።\zbrየመግነዙን ዋጋ ማወጣጣት ይገባል ወዘይትልዎ ለዝንቱ ሥርዓተ ቍርባን እሙር።\zbrከዚህ ቀጥሎ በታወቀው ቀን ማዕቍረብ ይገባል ወነዋ ተነገረ በአንቀጸ ሙታን።\zbrይኸውም በአንቀጸ ሙታን ተነገሯል ረስጣ ፸ወ፱ቱ።\zbrበሦስተኛው ቀሌምንጦስ በሰባ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል ሀቡ ለነዳያን እምጥሪታኢሁ ለዘሞተ ከመ ይኰኖ ተዝካረ ለርእሱ።\zbrለራሱ መታሰቢያ ሊሆ ነው።\zbrከሞተው ሰው ገንዘብ ለነዳያን ስጡ ሥርዋጽ ዘሀሎ ውስተ ቀኖናት ዘሐዋርያት።\zbrሥርዋጽ የጠመመ ማቅኛ የጐደለ መሙያ  ነው።\zbrበሐዋርያት መጽሐፍ የተጻፈ ሥርዓት አለ።\zbrትእዛዘ ጴጥሮስ ወጳውሎስ ወያዕቆብ ቀኖናት ያለውን ትእዛዘ ጴጥሮስ ወጳውሎስ ወያዕቆብ ብሎ አመጣው ወይመጽውቱ ለምስኪናን እምንዋዮሙ ለእለ ኖሙ እምእመናን ኄራን ወአኮ ዘከሐድያን እኩያን።\zbrከከሐድያን ከክፉ ሰዎች ወገን ያይደለ ከደጋጉ ምእመናን ወገን ለነዳያን ይመጽውቱ ወከማሁ ዘ፷ ነበረ ውስተ ቀኖናተ ነገሥት።\zbrይኸውም በመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በስሳኛው አንቀጽ ተጽፏል ይደልዎ ለዘበጽሐቶ ዕለተ ሞት ከመ የአዝዝ ለጽኑሳን እምንዋዩ ከመ ይኩን ሎቱ ዕሤት በዕለተ ፍዳ።\zbrዕለተ ሞቱ ለደረሰበት ሰው በፍርድ ቀን ዋጋ ሊሆ ነው።\zbrከገንዘቡ ለነዳያን ማዘዝ ይገባዋል ወኢይደልዎ ለብእሲ ዘእንበለ ዘአቅረበ አምጽድቅ።\zbrመዋቲ ወጥቶ ወርዶ ሠርቶ ያወጣውን ገንዘብ ይሰጥ እንንጂ ሠርቶ ቀምቶ ያመጣውን ገንዘብ መስጠት አይገባውም መክ ዘ፺ወ፭ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በዘጠና አምስተኛው አንቀጽ ተጽፏል እምዝኒ ዘሀሎ ላዕለ ምውት እምጸባሕጥ ወዕዳ።\zbrከዚህ አስቀድሞ በመዋቲ ላይ ግብር ብድር ቢኖርበት ይስጡ ዘ፻ት ወ፫ ዘ፻ወ፭ቱ በ፻ ሀያ ፫ኛው በ፻ ሀያ ፭ኛው መጅ ፲ ወ፪ቱ በ፫ኛው ፍትሐ ነገሥት በ፲፪ኛው አንቀጽ ተጽፏል ወእመሰ ኮነ ንዋይ ዘኢየአክል ለፈድየ ልቃሕ።\zbrመዋቲ የተወው ገንዘብ ብድሩን ለመክፍለ የማይበቃ ቢሆን ወለእመ ኢነሥእ ወራሲ ዒይደውሎ ፈድየ ዕዳ ወልቃሕ።\zbrልጁ ካልወረሰ ዕዳውን ብድሩን ለመክፈል አይገባውም ወእመሰ ነሥአ ኪያሃ ለይቶ ቍጥሩን ጽፎ ያኑር ወይክሥት ለሰብአ ልቃሕ ምጣኒኤሃ።\zbrለባለዕዶች ቍጥሩን ይንገራቸው ህየሀብ ለኵሉ ለለ፩ዱ እምኔሆሙ በሐሳበ ንዋዮሙ።\zbrለያንዳንዱ እንድ እገንዘቡ መብዛት ማነስ መጠን ይስጣቸው ወእመሰ ተወክፋ ወአስተዋጽአ ኪያሃ በውሂብ።\zbrተቀብሎ የወንድ ልጅ ማጫ የሴት ትልወት አድርጎ ቢሰጣት ወበዘይመስሎ።\zbrወረታ አድርጎ ቢሰጣት አው ኅብአ ወኢክሠት ኪያሃ።\zbrሠውሮ ቢያስትራት ፈቂደ ተዓርቆቶሙ ለሰብአ ልቃሕ በእንተ ንዋዮሙ።\zbrከገንዘባቸው ባዷቸውን ሊሰዳቸው ወደ ባይነግራቸው ወእመ ወሀቦሙ መንፈቃ ይደልዎ ከመ ይፈድዮሙ ኵሎ ንዋዮሙ።\zbrእኵሌታውን ሰጥቶ እኵሌታውን ቢነሣቸው መላውን ሊከፍላቸው ይገባል ጅራቷ ታድርስኝ ከእናቷ እንዲሉ እምድኅረ ተጠየቀ በሰማዕት ጻድቃን ነገሩ አፋቸው ለቍርባን አንገታቸው ለማተብ በበቁ ደጋግ ሰዎች ከታወቀ በኋላ ሊከፍላቸው ይገባል ወመትልወ ዝንቱ ዘሀሎ ላዕለ ምውት እምነ ዕዳ አምላካዊ።\zbrከዚህ በኋላ ከዚህ ቀጥሎ ከአምላክ ዕዳ ወገን በመዋቲ ላይ ያለውን መስጠት ይገባል ዘከመ ብፅዓት።\zbrይኸውም ብፅዓት  ነው።\zbrሐተታ ም ነው።\zbrየሰውን አስቀድሞ የጌታችን ወደ ኋላ አደረገ ቢሉ ሰው በባሕርዩ ሞት አለበት ጌታ ግን በባሕርዩ ሞት የለበትምና አንድም ሰው በባሕርዩ ረኃብ ጽምዕ አለበት ጌታ ግን በባሕርዩ ረኃብ ጽምዕ የለበትምና አንድም ጌታ በዚህ ዓለም ባይቀበለው በወዲያኛው ዓለም ይቀበለዋልና ወእምድኅረ ዝንቱ ይግበሩ ትእዛዝ ሕግ።\zbrከዚህ በኋላ መጽሐፍ ያዘዘውን ያድርጉ አለ ሁለት እጅ ለውሉድ ሲሶ ለሰብአ ቤተ ክርስቲያን ርብዕ ለዘፈቀደ ብለው ይዘዙ ወናሁ አቅሄምነ ነጊረ በእንተ አዛዚ ከእም ኢይደልዎ ሎቱ የአዝዝ በትእዛዙ ውስተ ንዋይ በዘይፈድፍድ እምነ መንፈቁ ወራብዕተ ዕዲሁ ለዘይመልኮ ከሁለት እጅ አብልጦ ሦስት እጅ ለውልዱ ከሶሶ አብልጦ ርብዕ ለሰብአ ቤተ ክርስቲያን ብሎ ማዘዝ እንዳይገባ የአዛዚን ነገር አስቀድመን ተናግራናል።\zbrወይትርፍ ትርብዕት ለዘይደውሎ ከመ ይረሰ።\zbrዕርቦው ይወርሰው ዘንድ ለሚገባው ይሁ (ይኑር) ብለን አስቀድመን አዘናል አልቦቱ በውስቴቱ አዝዞ።\zbrበዕርቦው አስቀድሞ ማዘዝ አይገባም ጠስ ዘ፴ወ፩ዱ ዘ፴ወ፮ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳ ስድስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወኢይደልዎ ለመኑሂ ከመ ይትኃሠሦሙ ለወራስያኒሁ ለዘሞተ።\zbrየመዋቹን ልጆች አው ለሰብአ ዚአሁ።\zbrዘመዶቹን አው ለእለ ተሐበይዎ።\zbrዋሶቹን እምቅድመ ፍጻሜተ ሱዕ መዋዕል እንተ ቦቶን ይከውኑ ኅዜናነ።\zbrኃዘናቸውን ከሚፈጽሙበት ከዘጠኝ ቀን አስቀድሞ ለማንም ለማን መያዝ አይገባውም አው ያሕሥሞሙ በ፩ዱ ገጽ እምገጻት ከሥራ በማናቸውም ሥራ ሊያሳዝናቸው አይገባም አው ይሰዶሙ ኅበ መንበረ ፍትሐ።\zbrወደ አደባባይም ሊወስዳቸው አይገባም ኢበምክንያት ልቃሕ ወዕዳ ዘሀሎ ላዕለ ዘአዕረፈ።\zbrበመዋቲ ብድር አለበት ግብር አለበት ወኢበምክንያት ካልእ የአኃዞሙ።\zbrዋሴ  ነው።\zbrብሎ ሊያዛቸው አይገባም ወለእመ ተሀበለ አሐዱ እምቅድመ ይፈጽሙ ተሱሃ መዋዕለ ወአኃዞ ለአሐዱ እምኔሆሙ።\zbrከዘጠኝ ቀን አስቀድሞ ከነዚያ አንዱን ደፍሮ ቢይዘው አው ገብረ ላዕሊኤሁ ኃይለ በነሢአ ንዋዪ በምንትኒ።\zbrማናቸውንም ገንዘብ በሚወስድበት ጊዜ የኃይል የጕልበት ሥራ ቢሠራበት አው በተሐብዮቱ።\zbrዋሴ  ነው።\zbrብሎ ቢይዘው ዝንቱ ብውል ውእቱ።\zbrይፈርሳል ይፍረስ ወእምከመሰ ተፈጸመት ዕድሜ እንተ ተወስነት ይደሉ እንከ ተጋዕዞቶሙ በዘይደሉ በውስተ ሕግ።\zbrየተወሰ ነው።\zbrቀን ከደረሰ በኋላ ግን በመጽሐፉ ሥርዓት በሚገባ መከራከር ይገባቸዋል ምዕራፍ ዘእንተ ነገር ፍጻሜ ዘያጤይቅ ትእዛዘ ተዋርሶ።\zbrሁለተኛው ምዕራፍ ያወራረስን ትእዛዝ የሚያስረዳ ፍጹም ነገሩን ይናገራል ወሥርዓት መዓርገ ትዘውራስያን የወራሹን የትውልዳቸውን የዘለላቸውን ነገር ይናገራል ተዋርሶ ኅበ ፪ቱ ይትከፈል።\zbrአወራረስ ከሁለት ወገን  ነው።\zbrከሁለት ይከፈላል አሐዱ እምኔሆሙ ለዘተአዘዘ ሎቱ ትእዛዝ እሙር ምስለ ወራስያን።\zbrከሁለቱ አንዱ በታወቀው ክፍል ላይ አብሮ ይካፈል ተብሎ የታዘዘለት ሰው ቢኖር መካፈል እንዲገባው ይናገራል ወኁልቍ ትእዛዛትኒ እምኔሁ ፯ቱ።\zbrከዚህ የታዘዘው የትእዛዙ ቍጥር ሰባት  ነው።\zbrለብእሲት ይደልዋ ላቲ ምስለ ወራስያኒሁ ለምታ መንፈቀ ንዋይ ለእመ ኢኮኑ ውሉዳ።\zbrልጆቿ ባዮኑ የመዋቲ ሚስት ከባሏ ወራሾች ጋራ እኵሌታውን ገንዘብ ትካፈል ወለእመሰ ኮኑ ውሉዳ በተዓርዮታ ምስለ አሐዱ እምውሉድ፡ ልጆችዋ ቢሆኑ ግን ከልጆችዋ እንዳንዱ ሁና ትካፈል ልጆቹም ተካክለው ይካፈሉ እርስ በርሳቸው አንድም ከእናታቸው ጋር ወከማሁ ለብእሲኒ ምስለ ብእሲቱ ዝንቱ አምሬ።\zbrለወንድም እንደ ሚስቱ ይህ ፍርድ ይጸናለታል ለአኃወ ምውት ሎሙ ምስለ እሙ ሣልስት እድ።\zbrለምዋቲ ወንድሞች ከእናቱ ጋራ ሲሶ ገንዘብ መውረስ ይገባቸዋል ሐተታ አባት እናት የልጆቻቸውን ገንዘብ ሲካፈሉ አባት ሁለት እጅ እናት አንድ እጅ ይወርሳሉ ዓመዋቲ ወንድሞች የወንድማችነን ገንዘብ ብለው ሁለት እህ ይወርሳሉ፤ እሷ አንድ እጅ ትወርሳለች ባሌ እንጂ ቢኖር ይወርስ ነበር ብላ እርሷ ሁለት እጅ እነሱ አንድ እጅ ይወርሳሉ ወግብረ ደቂቆሙ እምድኅሬሆሙ ምስሌሃ ኅቡረ።\zbrከነሱ በኋላ ልጆቻቸውም ከሷ ጋራ መካፈል አይገባቸውም ከማሁ እምሒው ለዘሞተ።\zbrየመዋቲ ወንድ አያቱ ወእምዝ እምሔወቱ ዘአበሁ።\zbrቀጥሎ ባባት በኵል ያለች ሴት አያቱ ላቲ ምስለ አኃዊሁ ወአኃቲሁ ሣልስት እጅ ከውንድሞቹ ከእኅቶቹ ጋራ ሲሶ ገንዘብ ይካፈሉ ሐተታ፤ የመዋቲ አያቶች የልጃችን ገንዘብ ብለው ሁለት እጅ ይወርሳሉ የመዋቲ የወንድሞች አንድ እጅ ይወርሳሉ እናታቸ እንጂ ብትኖር እኵል ትወርስ ነበር ብለው ወንድሞች ሁለት እጅ ይወርሳሉ ሲሶ ይቀርባቸዋል ወካልአኒ ክፍል ረስዮ ሎሙ ነሢአ ርስት ለአዝማድ ወለነገደ አብ ለዕዳው ወለአንስት እምቅድመ በአዝማደ እምሁለተኛው ክፍል በናት በኩል ካለ ዘመድ በአባት በኵል ያለ ዘመድ አስቀድሞ ይውረስ አሉ እንዲወርስ አደረጉ ወኁልቆ ሙሰ ይኩን በከመ ተሰነዓው ቦቱ ቀኖናት ዘነገሥት።\zbrቍትራቸው መጻሕፍት እንደ ተናገሩት መጻሕፍት እንደ ወሰኑት ይሁን ወፍጻሜ አማሬ።\zbrየውቀት ፍጻሜ ቄርሎስ እንደ ተናገረ ይሁን ወኢሀሎ ዘኢተዘክረ በቀኖናት በከመ ዘከሩ በውስቴቶን ፳ወ፪ቱ መዓርጋት፤ ሀያ ሁለቱን መዓርጋት እንደ ተናገሩ መጠን በመጻሕፍት ያልተነገር የለምና አንድም ወኁልቆሙሰ ይኩን በከመ ተሰነዓው ቦቱ ቀኖናት ዘነገሥተ ወፍጻሜ አማሬ ቍጥራቸው ፍጹም አወራረሳቸው መጻሕፍት እንደ ተናገሩ መጻሕፍት እንደ ወሰኑት ይሁን ወኢሀሎ ዘኢተዘክረ በቀኖናት በመጽሐፍት ያልተነገር የለምና በከመ ዘከሩ በውስቴቶን ፳ወ፪ቱ መዓርጋት ወበከመ ዘከሩ  ነው።\zbrመጻሕፍትም እንደ ተናገሩ መጠን ትውልድ ለዘላ ሀያ ሁለት  ነው።\zbrመዓርግ ቀዳማዊ።\zbrመጀመርያው አወራረስ ውሉደ ለምውት ዕደው ወአንስት በዕሩይ።\zbrየመዋቲ ልጆች ሴቶችም ወንዶችም ተካክለው ይውረስዉ ወዳግማዊ ዕደው ወአንስት በዕሩይ ለውሉደ ውሉድ ተባዕት በመዓርጊሆሙ ሁለተኛው የልጅ ልጆች ሴቶችም ወንዶችም በየመዓርጋቸው በየዘላለቸው ተካክለው ይውረሱ መዓርግ ድኅረ መዓርግ።\zbrከአወራረስ በኋላ የሚሆን አወራረስ ከዘለላ በኋላ የሚሆን ዘለላ ይህ  ነው።\zbrወሣልስ አብ።\zbrሦስተኛ አባት ይውረስ ወራብዕ ለፍጹማን አኃወ ምውት ወአኃቲሁ ወእሙ በዕሩይ።\zbrካንድ እናት አባት የተወለዱ የመዋቲ ወንድሞች እኅቶች ከናቱ ጋራ ተካክለው ይውረሱ ወኃምስ አኃው ወአኃት እለ እምአብ ባሕቲቱ።\zbrአምስተኛው በአባት በኵል ያሉ እኅት ወንድም ይውረሱ ወሣድስ አኃው ወአኃት አለ እምእም ባሕቲታ።\zbrስድስተኛ በናት በኵል ያሉ እቶች ወንድሞች ይውረሱ ወሳብዕ ተባዕት ወአንስት እምውሉደ አኃዊሁ ዘሞተ በዕሩይ።\zbrሰባተኛ ከመዋቲ የወንድሞቹ ልጆች ሴቶችም ወንዶችም ተካክለው ይውረሱ ወሳምን ተባዕት ወአንስት እምውሉደ ውሉዶሙ ተባዕት በመዓርጊሆሙ ስምንተኛው የልጅ ልጆች ወንድችም ሴቶችም በየመዓርጋቸው በየዘለላቸው ይውረሱ።\zbrበዓርግ ድኅረ መዓርግ።\zbrከአወራረስ ቀጥሎ የሚሆን አወራረስ ከዘለላ በኋላ የሚሆን ዘለላ ይህ  ነው።\zbrወታስዕ አበ አቡሁ ለዘሞተ።\zbrዘጠነኛው በአባት በኵል ያለ ወንድ አያቱ ይውረስ ወአሥር አመ አቡሁ።\zbrአሥረኛ በአባት በኵል ያለ ሴት አያቱ ትውረስ አሠርቱ ወ፩ዱ አኃወ አብ።\zbrአሥራ አንደኛው በአባት በኵል ያሉ አጐቶቹ ይውረሱ አሠርቱ ወክልኤቱ ተባዕት ወአንስት እምውሉደ አኃው አብ በዕሩይ በበመዓርጊሆሙ።\zbrአሥራ ሁለተኛው በአባት በኵል ያሉ ያጐቶቹ ልጆች ሴቶችም ወንዶችም በየመዓርጋቸው በየዘለላአቸው ይውረስ መዓርግ ድኅረ መዓርግ።\zbrከአወራረስ ቀጥሎ የሚሆን አወራረስ ከዘለላ ቀጥሎ የሚሆን ዘለላ ይህ  ነው።\zbr፲ቱ ወ፫ቱ ተባዕት ወአንስት እምውሉደ አዋልዲኢሁ ለዘሞተ በዕሩይ በበመዓርጊሆሙ።\zbrአሥራ ሦስተኛው የሴት የልጅ ልጆች ወንዶችም ሴቶችም በየመዓርጋቸው በየዘለላቸው ተካክለው ይውረሱ ሐተታ ግጥሙ ተራው ዳግም ካለው  ነው።\zbrመዓርግ ድኅረ መዓርግ ከአወራረስ በኋላ የሚሆን ዘለላ ፲ቱ ወ፬ቱ ተባዕት ወአንስት እምውሉደ አኃቲሁ ለመዋቲ በዕሩይ በበመዓርጊሆሙ።\zbrአሥራ አራተኛው የመዋቲ የአኅቶቹ ልጆች ወንዶችም ሴቶችም በየመዓርጋቸው በየዘለላቸው ተካከለው ይውረሱ ሐተታ፤ ይህም ተራው ግጥሙ ሳብዕ ካለው  ነው።\zbrመዓርግ ድኅረ መዓርግ።\zbrካወራረስ በኋላ የሚሆን ዓወራረስ ከዘለላ በኋላ የሚሆን ይህ  ነው።\zbr፲ቱ ወ፭ቱ ተባዕት ወአንስት እምውሉደ ውሉዳ አኃቲሁ በስተይ በበመዓርጊሆሙ።\zbrአሥራ አምስተኛው የእኅቶቹ የልጅ ልጆች በየመዓርጋቸው በየዘለላቸው ተካክለው ይውረሱ ሐተታ፤ ይህ ተራው ግጥሙ ሳምን ካለው  ነው።\zbrመዓርግ ድኅረ መዓርግ።\zbrካወራረስ በኋላ የሚሆን አወራረስ ከዘለላ በኋላ የሚሆን ዘለላ ይህ  ነው።\zbr፲ቱ ወ፯ቱ ተባዕት ወአንስት እምውሉዳ ውሉዶሙ ለአኃወ አቡሁ በበመዓርጊሆሙ።\zbrአሥራ ስድስተኛው በአባት በኵል ያሉ አጐቶች የልጅ ልጆች ሴቶችም ወንዶችም በየመዓርጋቸው በየዘለላቸው ይውረሱ ሐተታ፤ ይህ ቀሪው አሠሩት ወ፪ቱ ካለው  ነው።\zbrግጥሙ አይደለም ወዓርግ ድኅረ መዓርግ።\zbrካወራረስ በኋላ የሚሆን አወራረስ ከዘለላ የሚሆን ዘለላ ይህ  ነው።\zbr፲ቱ ወ፯ቱ አኃተ አቡሁ ለዘሞተ ወውደን ተባዕት ወአንስት በዕሩይ በበመዓርጎሙ።\zbrአሥራ ሰባተኛው በአባታቸው በኵል ያሉ አክስቶች ልጆቻቸውም ወንዶችም ሴቶችም በየመዓርጋቸው በየዘለላቸው ተካክለው ይውረሱ ሐተታ፤ ይህ ግጥሙ አሥሰርቱ ወአሐዱ ካለው  ነው።\zbrመዓርግ ድኅረ መዓርግ።\zbrካወራረስ በኋላ የሚሆን አወራረስ ከዘለላ በኋላ የሚሆን ዘለላ ይህ  ነው።\zbr፲ቱ ወ፰ቱ አበ እሙ ለዘሞተ አሥራ ስምንተኛው በናቱ በኵል ያለ ወንድ አያቱ ይውረስ ሐተታ፤ ይህ ተራው ግጥሙ ታስዕ ካለው  ነው።\zbr፲ቱ ወ፱ቱ እማ ለእሙ።\zbrአሥራ ዘጠነኛው በናቱ በኵል ያለች ሴት አያቱ ትውረስ ይህ ተራው ግጥሙ አሥር ካለው  ነው።\zbrአሥራ አኃወ አሙ ለዘሞተ ተባዕት ወአንስት እምውሉዶሙ በዕሩይ በበመዓርጊሆሙ።\zbrሀያኛው በናቱ በኵል ያሉ አጐቶች ሴቶችም ወንዶችም በየመዓርጋቸው በየዘለላቸው ተካክለው ይውረሱ ይህ ተራው ግጥሙ አሠርቱ ወአሐዱ ካለው  ነው።\zbrመዓርግ እምድኅረ መዓርግ።\zbrካወራረሰ ከዘለላ የሚሆን ዘለላ ይህ  ነው።\zbr፳ወ፩ዱ አኃተ እሙ ለዘሞተ ተባዕት ወአንስት እምውሉዶሙ በዕሩይ በበመዓርጊሆሙ።\zbrሀያ አንደኛው በናቱ በኵል ያሉ አክስቶቹ ወንዶቹም ሴቶቹም በየመዓርጋቸው በየዘለላቸው ይውረሱ የዚህ ግጥሙ ተራው አሠርቱ ወክልኤቱ ካለው  ነው።\zbrመዓርግ እምድኅረ መዓርግ።\zbrካወራረስ በኋላ የሚሆን አውራስ ከዘለላ የሚሆን ዘለላ ይህ  ነው።\zbrአሥራ ወ፪ቱ አበወ እምሔዋን ሀያ ሁለተኛው ቅድመ አያት ወእምድኅሬሆሙ ቅሩባን አዝማድ።\zbrየቅድመ አያት ልጅ ወርኁቃን አዝማድ።\zbrየቅድመ አያት የልጅ ልጆች ይውረሱ አንድም እምሔወ እምሔዋን ይላል ብሎ አበወ እምሔዋን ቅድመ አያት ወእምድኅሬሆሙ ቅሩባን አዝማድ የቅድመ አያት የልጅ ልጆች ወርኁቃን አዝማድ ምዝላት ይውረስ እስመ ተዋርሶ ሥሩዕ ከመ ይረሱ ቅሩባን አዝማድ።\zbrቅሩባን ለአዝማድ ይወርሱ ዘንድ ታዟልና ቅሩባን አዝማድ ላለው ወርኁቃን አዝማድ።\zbrርኁቃን አዝማድ ይወርሱ ዘንድ ታዟልና ርኁቃን አዝማድ ላለው ወአቅደሙ መዓርገ ውሉደ ለዘሞተ።\zbrከልጅ ልጅ አስቀድሞ ልጅ ወውሉዶሙ አመርዓገ አቡሁ።\zbrከአባት አስቀድሞ የልጅ ልጅ ይውረሱ አሉ እንዲወርስ አደረጉ።\zbrወዓዲ አቅድሙ ዘመዳ አብ እምአዝማደ እም።\zbrዳግመኛ ከናቱ ወገን የአንዓት ወገን አስቀድሞ ይውረሱ አሉ እንዲወርስ አደረጉ ወከመ ይረሱ ተባዕት እምቅድመ አንስት በውስተ መዓርገ አኃወ አብ ወአኃወ እም ወእምሔው።\zbrባጐት በአያት አወራረስ ጊዜ ከሴቶች ወንዶች ቀድመው በልጠው ይውረሱ አሉ እንዲወርሱ አደረጉ ወከመ ይትዓረዩ እለ ዝኩራን ተባዕት ወአንስት።\zbrአሁን የተናገርናቸው ውሉድ ሴቶችም ወንዶችም ተካክለው ይውረሱ አሉ እንዲወርሱ አደረጉ ወይረሱ አለ ፍጹማን እምአኃው እምቅድመ አለ ኢኮኑ ፍጽማነ።\zbrከኢፍጹማነ ልደት ፍጹማነ።\zbrከኢፍጹማነ ልደት ፍጹማነ ልደት አስቀድመው ይውረሱ አሉ እንዲወርሱ አደረጉ ወኵሉ መዓርግ እምነ እሉ መዓርጋት እለ እሙራት ወሥሩዓት ዘአቅምነ ዘክሮቶሙ ከመ ኢይረስ ፩ዱሂ ምስሌሆሙ እምእለ ይዜክርዎሙ ድኅረ።\zbrአስቀድመን ከተናገርናቸው አስቀድመን ከተናገርናቸው ከታዘዙት ከታወቁት መዓርጋት ወገን ኋላ ከተነገሩት አንዱ ስንኪ ተካክሎ አይውረስ አሉ እንዳይወርስ አደረጉ ዘእንበለ በሀልዎ ትእዛዝ ምስሌሆሙ።\zbrአብሮ ይውረስ ተብሎ የታዘዘለት ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ አለ ደቂቅከ ኤፍሬም ወምናሴ ለይኩን ከመሮቤል ወስምዖን ተብሎ እንደ ተነገረው የታዘዘለት ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ወአመ ቦ ዘተፈልጠ እምነ አሎ ወራያን ይረስ ኵሎ ንዋዮ ለዘአውረስ ኵለንታሁ።\zbrከወራሾች ተለይቶ የታዘዘለት ሰው ቢኖር አለ፤ የክንዴን ጋሻ የጭኔን ፈረስ ለእገሌ ሰጥቻለሁ ተብሎ የታዘዘለት ቢሆን መላ ገንዘቡን ይውረስ ወእመ ተኃበረ ምስለ እለ ትእዛዝ ይንሣእ ዘተርፈ እምድኅረ ትእዛዝ የእልቅናውን ካነሣ በኋላ ከድህነቱ ገብቶ ይካፈል ተብሎ የታዘዘለት ቢሆን ይካፈል ምዕራፍ ፫ በእንተ ዘይወርስ ብእሲ እምብእሲቱ ወብእሲት እምብእሲሃ።\zbrሦስተኛው ምዕራፍ ባል የሚስቱን ሚስት የባሏን ገንዘብ መውረስ እንዲገባቸው ይናገራል አንድም አባት እናት ከልጆቻቸው ቀድመው በልጠው መውረስ እንዲገባቸው ይናገራል አንድም አባት እናት የልጃቸውን ገንዘብ ከወንድሙ ከእኅቱ በልጠው ቀድመው መውረስ አንዲገባቸው ይናገራል ወምክንያት ቀዲምሰ ዘኮነ ሰብአሲ ወብእሲት በውስተ ርስት።\zbrባወራረስ ጊዜ አባት እናት ከልጃቸው የቀደሙበት ምክንያት እስመ እሙንቱ ይከውኑ ጥንተ ለካልአኒሆሙ በተሳትፎቶሙ በሕገ ተዋስቦ።\zbrአባት አናት በግቢ ሥርዓት በተገናኙ ጊዜ ለልጆቻቸው መገኛ ናቸውና ስለዚህ  ነው።\zbrእስመ በተዋስቦ ይትወለዱ ውሉድ ልጆች በግቢ ሥርዓት ይወለዳሉና ወይስመዩ ወላድያን አበወ።\zbrወላጆችም አባት እናት ይባላሉና ወበተዋስቦ ይከውኑ አሐደ ሥጋ በከመ ይቤ እግዚአብሔር።\zbrጌታ ወይከውኑ ፪ኤሆሙ ፩ደ ሥጋ ብሎ እንደ ተናገረ በግቢ አንድ ይሆናሉና ስለዚህ  ነው።\zbrወለ፩ዱ እምእሉ ይደልዎ ንዋየ ካልኡ ስለዚህ ከእሊህ ከኈልቱ አንዱ ያንዱን ገንዘብ መውረስ ይገባዋል።\zbrሥርዋጽ።\zbrሥርዋጽ የጠመመ ማቅኛ የጐደለ መሙያ ማለት  ነው።\zbrይትዓወቀ ከመ ኢአምአበው።\zbrከአባት አስቀድሞ ወንድም እኅት ወኢእምሔዋት።\zbrከአያት አስቀድሞ አጐት አክስት ወኢእምውሉድ።\zbrከልጅ አስቀድሞ አባት ወውሉዶሙ።\zbrከልጅ ልጅ አስቀድሞ አያት ወኢእምአኃው።\zbrከወንድም አስቀድሞ የወንድም ልጅ ወአኃወ አብ ወአኃወ አም።\zbrከአኃት አስቀድሞ ያጎት ልጅ መውረስ እንዳይገባው ይታወቃል ወውሉዳ ዝኩራን።\zbrአሁን የተናገርናቸው ልጆች ያንዱ ልጆች ካንዱ ልጆች አስቀድሞ መውረስ እንዳይገባ ይታወቃል አንድም ከአባት አስቀድሞ አያት ከልጅ አስቀድሞ የልጅ ልጅ ከወንድም አስቀድሞ አጎት መውረስ አንዳይገባ ይታወቃል አሁን የተናገርናቸው ያንዱ ልጆች ካንዱ ልጆች አስቀድሞ መረስ አንዳገባ ይታወቃል ጠስ ፴።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrወለእመ ሞተ ብእሲ አው ብእሲት ዘእንበለ የአዝዙ ጽሒፎሙ።\zbrባልና ሚስት ጽፈው ሳያዙ ቢሞቱ ወአልቦሙ ወራሲ ተባይዓዊ የሥጋ ዘመን ልጅ ዘመድ ባይኖራቸው ኢአምነ ዘይትሌዓሉ።\zbrወደ ላየናት አባት አያት ቅድመ አያት ወኢአምነ ዘይቴሐቱ።\zbrወደ ታች ልጅ የልጅ ልጅ ወኢአምገበዋት።\zbrወደ ጐን ወንድም እኅት አክስት ባይኖራቸው እስመ ብእሲ አሜሃ ይቀውም ላዕለ ኵሉ ርስተ ብእሲቱ እስመ ብእሲየ።\zbrባሏ  ነውና የምሽቱን ይውረስ ወከማሁ ይደሉ ብእሲት ትቁም ላዕለ ርስተ ምታሃ ብእሲቱ።\zbrሚስቱ ናትና የባሏን ገንዘብ መውረስ ይገባታል ወበፍጻሜ  ጉባኤሁ ይቤ ሊቀ ጳጳሳት አባ ገብርኤል በመጽሐፉ መጨረሻ ተናገረ ለእመ ቦቱ ወላቲ ውሉድ ትትኈለቍ ከመ አሐዱ እምኔሆሙ ሚስት ብትኖረው ልጆች ቢኖሯት ከነዚያ እንዳንዱ ትቆጠር አለ በከመ ይቤ ዲድስቅልያ ሀቡ ለድክቱማን ንዋየ አበዊሆሙ።\zbrየአባቶቻቸውን ገንዘብ ለልጆቻቸው ስጡ ብሎ ዲድስቅልያ እንደ ተናገረ ወላቲ ውሉድ ላለው ወለመበለታት ንዋየ ዓመታቲሆን።\zbrየባሎቻቸውን ገንዘብ ለሚስቶቻቸው ስጡ ብሎ እንደ ተናገረ ትኍኈለቍ ላለው ወዝንቱ ቃል ይነግሮ ከመ የሀቡ ርስቶ ለዘምታ ለውሉደ ወለብእሲቱ።\zbrይህ ቃል የመዋቲን ገንዘብ ለልጆቹ ለሚስቱ መስጠት እንዲገባ ያስረዳል ወለእመ ኢፈለጠ ከመ የሀቡ ለለ አሐዱ በስመ ወኵሎሙ ዕሩያነ ይኩኑ።\zbrስሞ ሲል  ነው።\zbrለያንዳንዱ ይስጡ ዘንድ ስሙን ለይቶ ባይናገር መላው ተካክለው ይውረሱ ወዓዲ ልማድ።\zbrዳግመኛም ልማደ ሀገር አለ ወለእመ ሞተ ፩ዱ እም፪ሆሙ ውሱባን።\zbrከባልና ከሚስቱ አንዱ ቢሞት ወኃደገ ወራስያን ካልአነ ዘእንበለ ብእሲቱ።\zbrከሚስቱ በቀር ሌላ ወራሾች ቢኖሩት አንዘ አልቦቱ ውሉድ ወራስያን ይኩን መንፈቀ ንዋዩ ዘኃደገ ለብእሲቱ።\zbrልጅ ሳይወልድ የተወው እኩሌታ ገንዘብ ለሚስቱ ይሆን ዘንድ ወካልእ መንፈቀ ለእለ ይደልዎሙ ይረስዎ ለዘሞተ።\zbrእኩሌታው መውረስ ለሚገባቸው ለዘመዶቹ ይሆን ዘንድ ልማድ አለ ወዝንቱ የኃብር ካዕበ ምስለ ዘተነግረ መ ፶፱ ወ፩ዱ።\zbrምስለ ዘተነግረ በመክ  ነው።\zbrይህ ፍርድ በመክ አምሳ አንደኛው አንቀጽ ከተነገረው ጋራ አንድ  ነው።\zbrአንድም ምስለ ዘተናገረ መክ  ነው።\zbrመክ በአምሳ አንደኛው አንቀጽ ከተናገረው ጋራ አንድ  ነው።\zbrወለእለ የሐፅዩ።\zbrሚስት የሚያጩ ሰዎች ፍርድ እንዲህ  ነው።\zbrአመ ቦ ብእሲ ዘሐፀየ ብ እሲት ወሞተ ዘእንበለ ያውሳ ይኩን ላቲ መንፈቀ ንዋይ ዘወሀባ ሚስት ያጨ ሰው ቢኖር ሳያገባት ቢሞት እኩሌታው ለርሷ ይሁን ወለአዝማዲሁ መንፈቀ።\zbrእኵሌታው ገንዘብ ለዘመዶቹ ይሁን ወለእመ አልቦቱ ወራሲ ዘንበሌሃ ይኩን ላቲ ኵለንታሁ።\zbrከርሷ በቀር ሌላ ወራሽ ባይኖረው መላው እሷ ይሁን ወበፍጻሜ ጉባኤሁ ካልእ ይቤ ሊቀ ጳጳሳት አባ ገብርኤል።\zbrሊቀ ጳጳስ አባ ገብርኤል በሁለተኛው መጽሐፉ መጨረሻ እንዲህ አለ ዝንቱ ኵሉ ፍትሐ ወአምሳል ይትፌጸም ከመ ይኩን ሥርዓት ፩ እምኔሆሙ ከመ ሥርዓት ካልኡ ሎቱ ይህ ሁሉ ፍርድ ይህም የመሰለው ፍርድ የሴት ፍርድ እንደ ወንድ የወንድ ፍርድ እንደ ሴት ፍርድ ቢሆን ይጸናላለ በከመ ይቤሎ እግዚአብሔር ለብእሲ ንግበር ሎቱ ቢጸ ዘይረድኦ።\zbrእግዚአብሔር አዳምን ንግበር ቢጸ ዘይረድኦ ብሎ እንደ ተናገረ ወበብሂሎቱ ዓዲ ከመ  እሙንቱ ይከውን ፩ደ ሥጋ ወአኮ ፪ ይከውኑ ፪ሆሙ ፩ደ ሥጋ ብሎ እንደ ተናገረ ወይኵንኬ ለብእሲነ እምነ ብእሲቱ ባል የሚስቱን ገንዘብ መውረስ ይገባዋል በከመ ተሠረዓ ባቲ እምነኢሁ መንፈቀ ንዋዩ ምስለ አዝማዲሁ ካልአን፤ ለሷ ከዘመዶቿ ጋር እኩሌታ ገንዘቡን ትውረስ ተብሎ እንደ ፈረደላት ዘእንበለ ውሉዳ።\zbrልጆቹ ቢሆኑ  ነው።\zbrእንጂ ወዕሪና ለለአሐዱ እምውሉዱ።\zbrከልጆቹ እንዳንዱ ሁኖ ይውረስ ወኵሎሂ ምስለ ተኃጥኦተ ኵሎሙ መላው ቢታጡ መላውን ይውረሱ ወለእመሰ ማዕከለ ብእሲ ወብእሲቱ ሀሎ ግብረ ተዘምዶ ይኩን ሥርዓተ ምጣኔ።\zbrበባልና ሚስት መካከል ሥጋዊ ተዘምዶ ቢኖር ልብና የመጠ ነው።\zbrልቡ የወሰ ነው።\zbrፍርድ ይጸናል ይጽና ከመ ይረስ ኵሉ ለለ፩ዱ እምካልአ ፪ኤ ክፍል።\zbrአንዱ ካንዱ ኈልት ዕፃ ይወርስ ዘንድ አሐዱ ዘተዋስቦ ወካልኡ ዘተክምዶ አንዱ የግቢ አንዱ የተዛምዶ  ነው።\zbrወበምዕራፍ ዘሕግ ተዋስቦ ሀሎ ቀኖና ካልእ።\zbrየግቢን ሥርዓት በሚናገር በሦስተኛው ምዕራፍ ሌላ ልዩ ሥርዓት አለ ወውእቱ መክ ፶ወ፩ዱ።\zbrይኸውም በሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በአምሳ አንደኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrወለእመ ሞተ ምታ ይኩን ላቲ ኵሉ ትልወታ መንፈቀ ሕፂሃ።\zbrበሏ ቢሞት ትልወቷ የማጫዋ እኩሌታ ለርሷ ይሁን ወእመኒ ሞተት ብእሲቱ ወተርፈ ምታ።\zbrሚስቱ ሙታ ባሏ ቢኖር።\zbrጠባቂ ለብእሲቱ ውሉድ እምኔሁ ለርሷ ከሱ የወለደቻቸው ልደት ቢኖሩታው እመ አልቦተ።\zbrልጆቹም ባይኖሯት ይኩን ሎቱ ኵሉ ሕፄሃ ወመንፈቀ ትልወታ ዘአምጽአት ኅቢኤሁ።\zbrማጫዋ ወደ ርሱ ያለ ይዛው የመጣች የትልወቷ እኩለኢታ ለርሱ ይሁን ዘ፹ወ፱።\zbrበሰማንያ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለእመኒ ሞተ ብእሲ ወአልባቲ።\zbrለብእሲቱ ወልድ እምኔሁ።\zbrባሏ ቢሞት ለሚስቱ ከርሱ የወለደችው ልጅ ባይኖራት ይኩን ላቲ ትልወታ ወመፈቀ ሕፂሃ ትልውቷ የማጫዋ እኩሌታ ለርሷ ይሁን እመሰ ትልወታ በልየ ወኃልቅ ይደልዋ ላቲ ሤጠ አሉ አልባስ ዘእምጽአቶሙ ምስሌሃ።\zbrለዚህ ደግሞታል ትልወታ ቢያረጅ ቢበላ ቢጠጣ ይዛ የመጣችው የልብሱን ዋጋ መቀበል ይገባታል በከመ ጊዜ ዘቦ መጽአት ለቢሳ ኪያሆሙ።\zbrልብሶቹን ለብሳ በመጣችበት ጊዜ የሚያወጣውን ዋጋ ትቀበል ወለእመ ኢተርፈ እምኔሁ ይትረአይ ከታብ ዘይኤምር ምጣኔ ሤጠ ዚአሁ አላቂው ባይገኝ የዋጋውን ልክ የሚናገር ደብዳቢ ይታይ ይት አትዓወቅ ሤጡ እመጽሐፍ አንተ ይከውን ማዕከሌሆሙ።\zbrዋጋው በመካከላቸው በሚኖር ደብዳቤ ይታወቃል ወዘወደይዎ ለኅብር ዘእወቀ ሤጡ ዋጋው የታወቀ ቀለም የገባውንም ልብስ ትውሰድ ወከማሁ ካልአንሂ የዘአምጽአት።\zbrሌላም ያመጣችው ቢኖር ፍርዱ እንደዚሁ  ነው።\zbrወለእመ ኮኑ በትልወት አግብርት ወአእማት።\zbrወንዶች ባሮች ሴቶች ባሮች ይዛ የመጣች ቢሆን እምሕያዋን እሙንቱ ተንሥኦሙ፤ በሕይወት ቢኖሩ ትውሰድ ወእመ ትሠይቱ ትንሣእ ሤጦሙ።\zbrቢሸጡም ዋጋቸውን ተቀበል ወለእመሰ ሞቱ ኢይደልዋ ላቲ ከመ ትንሣእ ሴጦሙ ወኢቤዛሆሙ።\zbrቢሞት ግን ዋጋችውን ልውሰድ ተኩልኝ ማለት አይገባትም እስመ መዋትያን እሙንቱ በጠባይዒሆሙ ጥንቱ በባሕርያቸው መዋትያን ናቸውና ወለእም ወለዱ አግብርት ወአእማት መንፈቀ ውሉዶሙ ይኩን ላቲ ወመንፈቆሙ ለወራስያነ ምታ።\zbrባሮች ቢወልዱ የልጆቻቸው እኩሌታ ለርሷ እኩሌታው ለባሏ ዘመዶች ይሁን ወከማሁ ለእመ እምጽአት መርዔተ አባግዕ አው አልህምት አው እምአንስሳ ወላድያን የበግ የላም መንጋ ከሚወልዱ እንስሳት ወገን ስለ ባዝራ ይዛ የመጣች ቢሆን አመ ኮኑ ህልዋነ ወኢረባሑ ይኩን ለብእሲት።\zbrቢኖሩ ባይረቡ ለሷ ይሁኑ ወአመ ረብሑ ተንሣእ መፍነቀ ረባሖሙ።\zbrቢረቡ ግን የትርፉን እኵሌታ ትወሰድ ወእመ ሞቱ ትንሣእ ከማሁ መንፈቀ ረባሕ።\zbrቢሞቱም የርቢውን እኩሌታው ትውሰድ ወበአምሳለዝ ይኩን ፍትሐ አባህብት።\zbrየንብ ወእይመስሎ ለዝንቱ።\zbrንብን የመሰለ የርግብ የዋኖስ ፍርድ እንደዚህ  ነው።\zbrይህን ይመስላል ሥርዋጽ።\zbrሥርዋጽ የጠመመ ማቅኛ የጐደለ መሙያ  ነው።\zbrዘነገሥት ዘ፹።\zbrበሰማንያኛው አንቀጽ ተጽፏል መንፈቀ ረባሕ ለብእሲ እስመ መባልዕታ ኮነት እምንዋዩ።\zbrየትርፉ እኩሌታ ለወንድ ይሁን ማለታችን መብሏ መጠጧ ከሱ ገንዘብ  ነውና ስለዚህ  ነው።\zbrወለእመ ሞተ ፩ዱ እምፈርኃርያን ቅድመ አውስቦቱ ናሁ ተነግረ ፍትሑ በክፍል ዳግማዊ እምአንቀጽ አውስቦ በእንተ ዓረቦን ዘፈኃርያን።\zbrከተጫጩት ሰዎች አንዱ ሳያገባ ቢሞት ፍርዱ የዓርቦን ነገር በሚናገር በአንቀጸ ፍኂር በሁለተኛው ክፍል ተነግሯል።\zbrምዕራፍ ራብዕ ዘይነግር ሥርዓተ ተዋርሶ።\zbrያወራርስን ሥርዓት የሚናገር አራተኛው ምዕራፍ ይህ  ነው።\zbrወቦቱ ፬ መዓርጋት።\zbrሁለት አወራረስ አለበት።\zbrመዓርግ ቀዳማዊ በእንተ ዘይወርሱ ውሉድ እምአበዊሆሙ።\zbrልጆች ካያቶቸው ቀድመው የሚወርሱ ስለሆነ መጀመርያ አወራረስ አለበት ወንዝቱ ውእቱ ቀዳማዊ መዓርግ ዘወራስያን።\zbrየልጆች መጀመርያ አወራረስ ይህ  ነው።\zbrምክንያተ ቀዲሞቶሙስ ለውሉደ ምውት ለወርሶቱ እምወላድያኒሁ።\zbrየመዋቲ ልጆች ለመውረስ ከአባት ከናቱ የቀደሙበት ምክንያት።\zbrእስመ አበው እሙንቱ ምክናይተ ምጽአቶሙ ለውሉዶሙ ወምክናይት ተረክቦቶሙ።\zbrአበው ለውሉድ የመገኛቸው ምክንያት ናቸውና ስለዚህ  ነው።\zbrአንድም ስለሆኑ ንው።\zbrወይደሉ ከመ ይኩን ምክንያት በቍዔት ዝንቱ ከዊነ ተረክቦቶሙ ይህ መገኛ መሆናቸው ረብህ ጥቅም ያለበት ሊሆን ይገባል ወዝንቱኒዒ ይከውን በንዋይ።\zbrይኸውም በገንዘብ ይሆናል ወዓዲ እስመ ውሉድ ተወካፍያነ ሕይወት ይሰፈውዋ ለሕይው።\zbrዳግመኛም ሕይወት የሚስማማችው ውሉድ እንኖራለን ባዮች ናቸውና ወእምሔዋኒሆሙ ቅሩባን ለተፈልጦ እምኔሃ።\zbrአያቶቻቸው ግን እንሞታለን ባዮች ናቸው ወበንዋይኒ ትቀውም ሕይወት ምስለ በቍዔታ።\zbrበቍዔታ ለንዋይ  ነው።\zbrበገንዘብ በሚገኘው ረብሕ ጥቅም ሰንወት ጸድታ ትኖራለችና ለደቂቅኒ እንከ ይደልዎሙ ነሢእ ንዋይ እምነ እምሔዋኒሆሙ።\zbrከአያቶቻቸው አስቀድሞ ልጆች መውርስ ይገባቸዋል ከአያቶቻቸው አስቀድሞ ልጆች መውረስ ይገባችውላ ወበእንተ ዝንቱ ከዊነ ተዋርሶ ይወርድ እምላዕሉ ኅበ ታሕቱ።\zbrስለዚህ ነገር አወራረስ ከላይ ወደ ታች አለ፤ ከአባት ወደ ልጅ ከልጅ ወደ የልጅ ልጅ ይወርዳል ወኢይገብእ እምታሕቱ ኅበ ላዕሉ።\zbrከልጅ ወደ ላይ አይወጣም።\zbrዳዕሙ ለእመ ተኃጥእ ዘይቴሕት እምኔሁ።\zbrወደ ታች ልጅ የልጅ ልጅ ቢታጣ  ነው።\zbrእንጂ ወኢሀለወ ከመዝ በኅልፈተ እመን፤ ዘመን ተላልፎት ልጅ ሳይወልድ ቢሞት  ነው።\zbrእንጂ ሥርዋጽ።\zbrሥርዋጽ የጐደለ መሙያ የጠመመ ማቅኛ ማለት  ነው።\zbrይትዓወቅ እስመ ፍትሐ ዓበይት ፍጥረታዊ እንዲህ ተብሎ በአዳምና በሔዋን የተረደው ፍርድ የባሕርይ እንደሆነ ይታወቃል እስመ ዓበይት ይመውቱ እምቅድመ ንዑሳን ልበሕይወቶሙ ከልጅ ልጆች አስቀድመው አያቶቻችው ይሞታሉና አንድም በአዳምና በሔዋን የተፈረደው ፍርድ የባሕርይ  ነውና ከልጅ ልጆች አስቀድመው አያቶቻቸው እንዲሞቱ ይታወቃል ወካዕበ ዝክረ አበው ይተርፍ በውሉዶሙ ለአበዊሆሙ ወእሙንቱ ይሄሉ ከመ ይረስዎሙ።\zbrዳግመኛም የባአት ስም በልጅ ይጠራልና እነሱ ሊወርሷቸው ይገባል ወምክንያት ተዋርሶታ ለወለት ከመ ወልድ ኮነ በሐዲስ ሕግ ወአኮ በብሉይ ሴት ልጅ እንደ ወንድ መውረስ በሐዲስ ተጀመረ በብሉይ አይደለም በከመ ይቤ ጳውሎስ ሐዋርያ እስመ ብእሲ ወብእሲት ፩ዱ እሙንቱ በክርስቶስ ሐዋርያው ጳውሎስ ባልና ሚስት በክርስቶስ አንድ አካል ናቸው ብሎ እንደ ተናገረ በሐዲስ ሕግ ተጀመረ።\zbrወዓዲ በተዋርሶ ይከውኑ ዕሩያነ።\zbrዳግመኛም በአወራረስ ግዚኤ ተካክለው ይውረሱ ወይእቲ ከዊነ ወልድና።\zbrይኸውም ከአንድ አባት ከአንድ እናት የተወለዱ ቢሆን  ነው።\zbrወይደልዎሙ ለውሉድ ወኵሉ ለለ ፩ዱ ከመ ይኩን መክፈልቱ ላዕለ ዘይደልዎ ለካልኡ።\zbrሁሉ እያንዳንዱ ፈንታ ፈንታውን መውረስ ይገባዋል ወምክናይት ወዲሞቶሙሰ ለውሉድ እምውሉዶሙ።\zbrከልጅ ልጆች ልጆች የቀደሙበት ምክንያት እስመ እሙንቱ ይቀርብ እምኔሆሙ ከልጅ ልጆች ይቀርባሉና ስለዚህ  ነው።\zbrመክ ፩ዱ ፹ወ፯ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በአንደኛው በሰማንኛ ሰባተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘሂ ሞተ ዘእንበለ ይጽሐፍ ተአዛዛቲሁ ጽፎ ሳያዝ ቢሞት ወኅደገ ውሉደ ተባዕት ወአንስት ለይረሱ በዕሪና።\zbrልጆች ቢኖሩ ወንዶችም ሴቶችም ተካክለው ይውረሱ መጅ ፯ቱ።\zbrበሦሰተኛው ፍትሐ ነገሥት በሰባተኛው አንቀጽ ተጽፏል አመኒ ኮኑ ፍጹማን በአብ ወእምአው ዘኢፍጹማን።\zbrከአንድ እናት ከአንድ አባት የተወለዱ ፍጿምን ልደትም ቢኢሆን ፍጿምነ ልደትም ባይሆኑ ይውረሱ ጠስ ፴።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለእመኒ ኮነ ፩ዱ እምኔሆሙ ጽሙመ አው በሐመ።\zbrከነዚያ አንዱ ድዳ ደንቆሮ ቢሆን እመኒ ኮኑ ቅሩባን አው ኢቅሩባነ የቅርብ ዘመዶች ቢሆኑም ባይሆኑም አንድም ድኆችም ቢሆኑ ባለ ጸጎችም ቢሆኑ አንድም እመኒ ኮኑ ቅሩባነ ፍጹማነ ልደት ቢሆኑ።\zbrአው ኢቅሩባነ ኢፍጹማነ ልደትም ባይሆኑ ይውረሱ ጠስ ፴።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳኛው አንቀጽ መክ ፹ወ፯ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በሰማንያ ሰባተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለእመ ተወስበት ጠላት እምድኅረ ነሥአት ትልወታ እምወላድያኒሃ ይትኈለቍ ትልወታ ውስተ ርስታ ሴት ልጅ ከአብት ከናቷ ጥሎቷን ተቀባል ብታገባ ትልወቷ ከሚወረሰው ገንዘብ ገብቶ ይቄጠር እመኒ ሠርዓ አቡሃ በሕይወቱ ወእመኒ ኢሠርዓ።\zbrአባቷ በሕይወተ ሥጋ ሳለ ይቄጠር ብሎ ቢያዝም ባያዝም ወተሰናዕዎ በቤተ ክርስቲዒያን ቅውም በዝንቱ።\zbrምእመናን በዚህ ሥርዓት ተስማምቶ መኖር ይገባቸዋል ከመ ለእመ ፈድፈደ ውእቱ እምዘይደልዋ እምተዋርሶ ኢተኅሥሥ  ውሳኬ።\zbrመውረስ ከሚገባት ከአባቷ ገንዘብ የርሷ ገንዘብ ቢበዛ ኢይትኃሠሥዋ ውሳኬ  ነው።\zbrአምጪ አይበሏት አንድም መውረስ ከሚገባት ከአባቷ ገንዘብ ባይበዛ ጨምሩልኝ አትበል ወመኒ ሐፀ ትነሥአ ፍጻሜ።\zbrቢያንስ ግን አሰተካክሎኝ ትበል መጅ ፲ቱ ወ፪ቱ።\zbrበሦስተኛው ፍትሐ ነገሥት በአስራ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘሂ ተወልደ እምአግዚዓት እምድኅረ ፍጻሜ ትእዛዝ ይረስ ምስለ አኃዊሁ አዛዚ ጽፎ ካዘዘ በኋላ ከሕግ ሚስት የተወለደ ልጅ ከወንድሞቹ ጋራ ይውረስ።\zbrወይኩን ከመ ፩ዱ እምነኢሆሙ።\zbrከነዚያ እንዳንዱ ሁኖ ይወረስ መክ ፶ወ፬ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በአምሳ አራተኛው አንቀጽ ተስፏል ወእለሰ ተወልዱ እምተዋስቦ ዘአበሳ።\zbrከማይገባ ግቢ የተወለዱት ዘከመ ብእሲተ እኁ።\zbrከወንድም ሚስት (ከዋርሳ) ወእኅት ብእሲት።\zbrከሚስት እኅት ወከመ እኅት አብ ወእኅት እም ከአክስት ወብእሲት አብ ከእንጀራ እናቱ ከዕቅብቱ።\zbrከዕቁባቱ የተወለዱት ለይረስዎ ለአበዊሆሙ ዘእንበለ ጸሕፌ ትእዛዝ።\zbrጽፈው ሳያዙላቸው አይውረሱ ወባሕቱ ዘይወስዎሙስ እለ ተውወልዱ ሎሙ እምብእሲት ሕጋዊት ብውሕ።\zbrመውረስ የሚገባቸው ከሕግ ሚስት የተወለዱ ቢሆኑ  ነው።\zbrመክ ፶ወ፰ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በአምሳ ስምንተኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrወለእመ አዘዘ ሎሙ አቡሆሙ በምንትኒ።\zbrአባታቸው በማናእውም ምክንያት ጽፎ ቢኢያዝላቸው ወአፍቀረ ከመ ያውርሶሙ ምስለ አኃዊሆሙ በዕሪና ይደሉ ሎቱ ዝንቱ ከወንድሞቻቸው ጋራ አስተካክሎ ሊይወርሳችወ ቢወድ ይገባል መዓርግ ዳግማዊ በእንተ ዘይወርስዎ ተባዕት ወአንስት እምውሉደ ውሉድ ተባዕት ባሕቲቶሙ እምነ አምሐ ዋኔሆሙ።\zbrእይልጅ ልጆች ከአያቶቻችው አስቀድመው መውረስ የሚገባቸው ስለሆነ ሁለተኛአወራረስ አለበት ጠስ በ፴ መጅ በ፲ቱ ወ፪ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳኛው በሶስተኛው ፍትሐ ነገሥት በአሥራ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወውሉደ ውሉድ ይረሱ እምሔዋኒሆሙ።\zbrየልጅ ልጆች የአያቶቻቸውን ገንዘብ ይወረሱ ወመኒ ኮኑ ተባዕት አው አንሰት።\zbrሴቶችም ቢሆኑ ወንዶችም ቢሆኑ ወይክልኡ አበወ እምሔዋኒሆሙ አያቶቻቸው አበውን ይከልክሉ አወርሱን አይበሉ አንድም አበው ይላል አበው አያቶቻቸውን ይከልክሉ አይውረሱ ሥርዋጽ ጠስ ዘ፴።\zbrሥርዋጽ በመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለእመ ሞተ እምሔው ወሎቱ ወልድ።\zbrአያት ቢሞት ልጅ ቢኖረው ወዓዲ ወሉድ እምካልአ ወልዱ።\zbrከሁለተኛው ልጁ የተወለዱት ልጆች ቢኖሩ ውሉድ ወልዱ ይባኡ ውስተ መክፈልት አቡሆሙ።\zbrየልጆች የአባቶቻቸውን ዕፃ ይውረሱ አለ ወይረሱ ዕሩቅ ምስለ አኅወ አቡሆሙ።\zbrጠስ ከአጐታቸው ጋራ እኩል ይወረሱ አለ ወይነሥኡ  ዘኮነ ይነሥአ እቡሆሙ ለእመ ኮነ ሕያው።\zbrሥርዋጽ አባታቸው ቢኖር ይወርስ የነበረውን ይውረስ አለ ወለእመ ኮነ ተባዕተ አው እንስት።\zbrወንዶችም ቢሆኑ ሴቶችም ቢሆኑ ለእመኒ ታሕቱ ምግብና አው ውጹአነ እምግብና።\zbrከሕፃኒ ምጋቢ እጅ ቢወጡም ባይወጡም ወዝንቱ ፍትሕ ዘኢይትገበር ውስተ ቤተ ክርስቲያኒነ።\zbrይህ ፍርድ በጉባዔያችን የማይፈረድ  ነው።\zbrእስመ ዘተነግረ በሥርው ይኄይስ እምዘሀለወ ውስተ ዛቲ ሥርዋጽ።\zbrበሥርዋጽ ከተነገረው በጠስ የተነገረው ይበልጣልና አንድም ወለእመ ሞተ እምሔው ወሎቱ ወልድ አያቱ ቢኢሞት ልጅ ቢኖረው ወዓዲ ውሉድ እምካልአ ወልደ ከሁለተኛ ልጁ ልጅ ቢኖረው ውሉደ ውልዱ ይባኡ ውስተ መክፈልት አቡሆሙ የልጅ ልጆቹ የአባታቸውን ዕፃ ይውረሱ አለ ጠስ ወይረሱ ዕሩየ ምስለ አኅወ አቡሆሙ።\zbrሥርዋጽ ከአጐታቸው ጋራ እኩል ይውረሱ አለ ወይንሥኡ ዘኮነ ይነሥአ አቡሆሙ ለአመ ኮነ ሕያወ መስ አባታቸው ቢኖር ይወርስ የነበረን ይውረሱ አለ ወለእመኒ ኮኑ ተባዕተ አው አንስተ ወንዶችም ቢሆኑ ሴቶችም ቢሆኑ ወለእመኒ ታሕተ ምግብና አው ውጹአነ እምግብና ወሕፃኒ በመጋቢ እጅ ቢሆኑ ከሕፃኒ ከመጋቢ እጅ ቢወጡ ይውረሱ ወዝንቱ ፍትሕ ዘኢይትገበር ውስተ ቤተ ክርስቲያኒነ ይህስ በጉባኤያችን የማይፈረድ  ነው።\zbrእስመ ዘተነግረ በሥርዋጽ ይኄይስ እምዘሀለወ ውስተ ዛቲ ሥርው በጠስ ከተነገረው በሥርዋጽ የተነገረው ይበልጣልና ይባኡ ውስተ መክፈልተ አቡሆሙ ላለው እስመ ውሉዱ ይቀርቡ እምውሉደ ውሉዱ ከልጅ ልጆች ልጆች ይቀርባሉና ወርስት ለዘይቀርብኬ ይደሉ መውረስ ለቅርብ ዘመድ ሊሆን ይገባል ይባኡ ውስተ መክፈልተ አቡሆሙ የአባታቸውን ዕዳ ይውረሱ ምዕራፍ ኃምስ በእንተ ዘይወርስ አብ እምውሉዱ።\zbrአምስተኛው ምዕራፍ አባት ከልጆቹ አስቀድሞ መውረስ እንዲገባው ይናገራል ወይእቲ  መዓርግ ሣልስቲ በእንተ ዘይቀድም አብ እምአኃዊሁ።\zbrአባቱ ከመዋቲ ወንድሞች አስቀሞ መውረስ የሚገባው ሰለሆነ ሦስተኛ አወራረስ አለበት ወቅድመትሰ እስመ ውእቱ ዘይቀርብ።\zbrከወንድም አባት የቀደመት ምክናይት ለልጁ እርሱ ይቀርበዋልና ስለዚህ  ነው።\zbrእስመ ማዕከለ አብ ወወልዱ መዓርግ አሐቲ።\zbrበአባትና በልጁ መካከል ያለች ልጆት አንዲት ናት አለ አባቴ እኔን ወለደኝ ይላል ወማዕከለ እኁሰ ወአኁሁ ፪ቱ መዓርግ ዘውእቱ ፪ቱ ልደት።\zbrበወንድምና በወንድም መካከል ያለ ልደት ግን ሁለት  ነውና አለ አባቴ እኔን ወንድሜን ወለደ ይላልና የቀደሙበት ምክናይት ይህ  ነው።\zbrወዳግም እስመ አብ ውእቱ ምክናይት ተራክቦተ ወልዱ ወርክበት ንዋይ።\zbrዳግመኛም አባት የልጁን የገንዘቡ መገኛ  ነውና ወቀዋሚ ላዕለ ርክበት ሰብአ ንዋይ ገንዘቡን እንወርሳለን የሚሉ ሰዎች መገኛ  ነውና አባት የቀደመበት ምክንያት ይህ  ነው።\zbrወአኁሰ ኢኮነ ውእቱ ምክንያት ተራክቦተ እኁሁ።\zbrወንድም ግን የወንድሙ መገኛ አይደለም እስመ አብ ዘውእቱ ሥርዉ ለንዋይ ይደውልዎ ነሢኦቱ።\zbrአባት የገንዘቡ መገኛ ነቅዑ  ነውና መውረስ ይገባዋል ወካዕበ ዘይበዝኅ ይኩን ለአብ።\zbrዳግመኛም የሚበዛው ለአባት ይሁን እስመ ውእቱ ዘወሀበ ውእቱ ንዋየ ለወልዱ።\zbrገንዘቡን ለልጁ የሰጠ እርሱ  ነውና ወተመይጦቱ ኅቤሁኬ ይደሉ።\zbrወደ ርሱ ሊመለስ ይገባል።\zbrወበዝንቱ ካዕበ ይደሉ አቅድሞ አብእምእም።\zbrዝንቱ ለሚመጣው ዝንቱ ለሚመጣው  ነው።\zbrዳግመኛም ወአወራረስ ጊዜ ከእናት አስቀድሞ በልጦ አባት ሊወርስ ይገባል ወንዲ ካዕበ እስመ ብእሲት ተፈጥረውት በእንተ ብእሲ።\zbrዳግመኛ ብእሲት ሔዋን አዳምን ለማገልገል ትፈጥራለችና ወይዘእ ተፈጥረ በእንተ ካልዕ ውእቱኬ ይቲሕት በክብር እምዝኩ ካልአ።\zbrተፍጥረት ሲል  ነው።\zbrአዳምን ለማገልገል የተፈጠረች ሔዋን በክብር ከአዳም ታንሳለችና ስለዚህ  ነው።\zbrአዳምን ለማገልገል የተፈጠረ የሔዋን ባሕርይ ከአዳም ባሕርይ ያንሳልና በተፈጥሮ በአሥራው  ነው።\zbrበተፈጥሮ የወንድ መስፈሪያ ተኩል ነፋስ መስፈሪያ ተኩል አሳት መስፈሪያ ሙሉ ውሀ ሙሉ መስፈሪያ መሬት  ነው።\zbrየሴት ግን መስፈሪያ ሙሉ ውሀ መስፈያ ሙሉ መሬት የመስፈሪያ እኩል ነፋስ የመሥፈሪያ እኩል እሳት  ነውና በአሥራውም የወንድ ስድስት መቶ ስድሳ ስድስት  ነው።\zbrየሴት ግን ሦስት መቶ መቶ ሰላሳ ሶስት  ነው።\zbrእንዲህ አለ ወካዕበ እስመ እም ከመ ሙዳይ ወከመ ምድር ለዘርእ።\zbrዳግመኛም እናት እንደ ሣፅን እንደ ገራህት (እርሻ) አባት እንደ አንበሪ ማኅፀንት (አደራ አስቀማጭ) እንደ ገበሬ ነና ወፈድፋደሰ ናሁ ይግብእ ንዋይ ካዕበ ኅበ እኁ ወራሲ እምኅበ አብ።\zbrይልቁንም ገንዘብ ከአባት ወደ ወንድም ይመለሳልና ወዝንቱ ውእቱ ምክናይት አስቀድሞ አብ እምአኃው ወእም።\zbrአባት ከወንድም የቀደመበት ከናት የበለጠበት ምክንያት ይህ  ነው።\zbrመክ ፩ዱ መጅ ፲ቱ ወ፪ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በመጀመርያው አንቀጽ በሦስተኛው ፍትሐ ነገሥት በአሥራ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል ለእመ ሞተ ፩ዱ ወአልቦቱ ሎቱ ውሉድ ወኢውሉደ ውሉድ።\zbrአንድ ሰው ቢሞት ልጆች የልጅ ልጆች ባይኖራት ወኢጸሐፈ ትእዛዛቲሁ።\zbrጽፎ ባያዝ ወኮኑ ሎቱ አብ ወአም ይከውን ርስቱ ለአቡሁ ባሕቲቱ።\zbrአባት እናት ቢኖሩት ገንዘብ ለአባቱ ብቻ ይሁን ሐተታ፤ አሁን እናቱ ይቅርባት ማለት አይደለም በልጦ ቀድሞ መውረስን ሲያይ አኃውን አውጥቶ  ነው።፤ ቃል ዘባሕቲቱ እንዲል፤ ፍጡራንን አውጥቶ ኪዳን ፩ቍ ምዕራፍ ሳድስ።\zbrስድስተኛው ምዕራፍ ቦቱ ፬ቱ መዓርጋት በእንተ ዘይወርዎ ፍጹማን ልደት እምአኃው ወአኃት በበይናቲሆሙ።\zbrከኢፍስማነ ልደት ፍጹማን ልደት የሚወርሱ ስለሆነ አራት አወራረስ አለበት አንድም አራተኛ አወራረስ አለበት ወዘሂ ይወርስዎ አለ ኢኮኑ ፍጽማንነ ልደት።\zbrኢፍጹማነ ልደት መውረስ የሚገባቸው ስለ ሆነ አምስተኛ አወራረስ አለበት ወሥርዓቶሙ ለእምሔዋን ምስለ አኃው ወአኃት።\zbrአያቶች ከወንድም ከእኅት ጋር መውረስ የሚገባቸው ስለሆነ ወርስት እም ወሥርዓታ እናት የልጇን ገንዘብ የባሌን ፈንታ ብላ የምትወርስ ስለ ሆነ ስድስተኛ አወራረስ አለበት ወተዋርሶ ውሉደ አኃው ረስይዎሙ ለአኃው እምድኅሬሆሙ።\zbrከወንድም ቀጥሎ የወንድሞቹ ልጆች ይውረሱ ስለሆነ ሰባት አወራረስ አለበት አራት ያለውን ጨረሰ እስመ ውእቶሙ ውሉዱ።\zbrልጆቹ ናቸውና ወውሉዱኬ ይቀርብ ኅቤሁ እምካልአኒሆሙ።\zbrከሌሎቹ ልጆቹ ይቀርባሉና ወንዝቱ ምክንያት አቅድሞተ አኃው እምነ እምሔዋን።\zbrከአያቶች ወንድሞች የቀደሙበት ምክንያት ይህ  ነው።\zbrእስመ ምውት ወአኃዊሁ ዕሩያን እሙንቱ በልደት ዘይቀርብ ኅበ አብሙዋቹና ወንድሞቹ ወደ አባት በሚቀርበው ልደት ትክክል ናቸውና ወውእቱ ከዊነ ትዝምድና ዘውሉድ።\zbrይኸውም የልጅነት ተዘምዶ  ነው።\zbrወተዘምዶተ እምሔዋን ኅበ ወልደ ምውት።\zbrዝምዶተ አብና ወወልደና የአያት ተዘምዶ ግን በመዋቲዒ ልጅ ዘንድ የአባትና የልጅነት ተዘምዶ  ነውና በትዋርሶት ንዋ ያቀድም በትእዛዝ እምአብ።\zbrበአወራረስ ጊዜ ከአያት ወንድም ይቀድማል ወካዕበ እስመ እምሔዋን ቅሩባን ለሐዊር እምዛቲ ሕይወት።\zbrዳግመኛም አያቶች እንሞታለን ባዮች ናቸውና ወውሉደ ውሉዶሙኒ አለ እሙንቱ አኃው ተቀባልያን።\zbrእሊህም የመዋቲ ወንድሞች ናቸው የልጅ ልጆቻቸው ግን እንኖራለን ባዮች ናቸውና ውእቶሙኪ እለ ይፈቅድዎ ፈድፋደ ለንዋይ።\zbrመውረስ የሚገባቸው እሊህ ናቸው መዓርግ ራብዕት መክ ዘ፻ወ፪ቱ።\zbrአራተኛው አወራረሥ በሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በመቶ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል አመ ቦ ዘአልቦቱ ወልድ ወኢአብ ለይረስዎ ኃዊሁ ወለኃቲሁ ወአሙ ልጅ አባት ባይኖረው ወንዶሞቹ እኅቶቹ እናቱ ይውረሱ ባሕቱ ለአም ከመ መክፈልተ ፩ዱ ለምውሉዳ በዕሪና።\zbrነገር ግን እናት ከልጆቿ እንዳንዱ ሁና ትካፈል ጠስ ዘ፴።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳኛው አንቀጽ ተጽፏል አኃው ወአኃት ፍጹማነ ልደት ዘውእቶሙ እለ ተወልዱ እም ፩ አብ ወእምአሐቲ እም ይረሱ በዕሪና በበይናቲሆሙ።\zbrከአንድ እናት አባት የተወለዱ ፍጹማነ ልደት ወንድሞች እኅቶች ተካክለው ይወረሱ መዓርግ ኃምሲት መአርግ ሳድስቲ ጠስ ፴ አምስተኛይቱ ስድስተኛይቱ አወራረስ በመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለእመ አልቦቱ አኃው ፍጿምን ዘአምአቡሁ ወእሙ ይረስዎ አኃዊሁ አለ ፍሉጣን በልደተ አብ።\zbrካንድ እናት አባት የተወለዱ ወንድሞች ባይኖሩት በባቱ በኵል ያሉ ወንድሞቹ ይውረሱት ወእመኒ በአም።\zbrበአባት በኩል ወንድሞች ባይኖሩት በእናት በኩል ያሉ ወንድሞቹ ይውረሱት ወምክንያት ዝንቱ እስመ አለ ይዘመዱ ይቀርቡ እምእለ ኢኮነ እምወላድያኒሁ ስድስተኛው አወራረስ  ነው።\zbrፍጹማን ልደት የቀደሙበት ምክንያት ባንድ ወገን ከሚዘመዱበት በሁለት ወገን የሚዘመዱ ይቀርባሉና ይደሉ እምዝምደት ካልአት ዘኢትትፌጸም በኢፍጹማኒኢ ልደት ፍጹማነ ልደት ሊወርሱ ይገባልና ስለዚህ  ነው።\zbrመጅ ፲ቱ ወ፪ቱ።\zbrበሦስተኛው ፍትሐ ነገስት በአሥራ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወአኅውኒ ዘእምአበ ይቅድም እምነ አኅው ዘእምአ።\zbrበናት በኩል ካለ ወንድም በባት በኩል ያለ ወንድም ይቀድማል ይቅደም ወምክናይቱሰ እስመ ዘይትወለድ እምአብ ሎቱ ተዘምዶ እምነገለ ፆታ ቀዳሜት።\zbrየቀደመበት ምክንያት በአባት በኩል የተወለደ ሰው አስቀድመን እንደ ተናገርነ ያንበሬ ማኅፀንት የፀራኢነት ተዘምዶ አለውና ስለዚህ  ነው።\zbrወለእመ አልቦቱ ለመዋቲ ወላድያን።\zbrለመዋቲ እናት አባት ባይኖሩት፤ ይረስዎ እምሔዋአው ወእምሔውቱ ምስለ አኃዊሁ ወለኃቲሁ ፫ቲሆሙ።\zbrወንድ አያቱ ሴት አያቱ ከወንድሞቹ ከእኅቶቹ ጋር ሦስቱ ይውረሱ ወዝንቱ ቀኖና ኢተፈልጠ ቦት ግብሮሙ ለእሉ እምሔዋን በዚህ አንቀጽ ለአያቶች አወራረላቸው አልተለየም አለ እሙንቱ እምሔዋን ዘአብ ወእምሔዋን ዘእም እሊህም በአባት በናት በኩል ያሉ አያቶች ናቸው ወቀኖናስ ታወርሶ ለእምሔው ዘእምአብ እምቅድመ እምሔው ዘእምአም መክ ግን በናት በኩል ካለ አያት በአባት በኩል ያለ አያት አስቀድሞ ይውረስ ትላለች ወይደሉ ካዕበ በዝንቱ አንቀጽ ከመ ይቅድሙ እምሔዋን ዘአብ እምነ ሔዋን ዘአም።\zbrዳግመኛም በዚህ አንቀጽ በናት በኩል ካሉ አያቶች በአባት በኩል ያሉ አያቶች መቅደም ይገባቸዋል ወዝንቱስ ሶበ ኮኑ አኃው እምአሐዱ አብ ወአምአሐቲ እም።\zbrይኸውም ከአንድ እናት አባት የተወለዱ ቢሆን  ነው።\zbrወእመኒ ኮኑ አኃው ዘእምአብ ባሕቲቱ ይረስዎ እምሔዋኒሁ ዘአቡሁ ባሕቲቶሙ በአባት በኩል ያሉ ወንድማማች ቢሆኑ በአባት በኩል ያሉ አያቶች ብቻ ይውረሱት ወለእመ ኮኡ አኃው ዘአም ባሕቲታ ይረሱ እምሔዋን ዘእምአም ባሕቲታ በናት በኩል ያሉ ወንድማማች ቢሆኑ በናት በኵል ያሉ አያቶች ብቻ ይውረሱ ወለእመስኪ ይረስዎ ለእመ ምውት ከመ አሐዱ እምአኃዊሁ ወአኃቲሁ እይከልእ አሐዱ እምኔሆሙ።\zbrየመዋቲ እናት ከወንድሞቹ ከእኅቶቹ ጋራ አንድ ሁና ትካፈል ትውረስ ብለው መጻሕፍት መምህራን ካዘዙላት የሚከላክላት የለም አይከልክላት እመ ኮኑ ዘእምአብ ወእም አው እም ኢኮኑ።\zbrያንድ እናት አባት ቢሆኑም ባይሆኑም አላ ትረስ ምስለ ኵሎሙ ከመ አሐዱ እምነሆሙ።\zbrከነዚያ እንደ አንዱ ሁና ትውረስ እንጂ ወሶበ ኢትረክበ አሐዱ እምነሆሙ ወራሲ ትረሰ እኅት በመካነ አኁሃ።\zbrከነዚያ አንድ ወራሽ ባይገኝ እኅቱ በወንድሙ ሥፍራ ገብታ ትውረስ ወይትከልኡ ደቂቅ አኃው።\zbrየወንድም ልጆች ተካክለን እንወርሳለን ከማለት ይከልከሉ እስመ ቀኖና ትኤዝዝ ላቲ ከመ ትትረዓይ ምስለ አሐዱ አምነ አሉ አኃው ከወንድሞቹ እንዳንዱ ሁና ትወርስ ዘንድ መጽሐፍ ታዛላታለችና ወአኁኒ ይክላእ ውሉደ እስመ ይእቲ ትቀርብ ኅበ እምሔው።\zbrእምሔውነቱ ለውሉድ  ነው።\zbrወደ አያት በሚሆን ተዘምዶ እሷ ትቀርባለችና መክ ፹ወ፰ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በስማንያ ስምንተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወእም ምስለ አኃወ አብ ወውሉደ አኃወ አብ ፫ቲሆሙ ይትካፈሉ።\zbrእናት ከአጐትና ከአጐት ልጆች ጋራ ሦስት ይከፈሉ መዓርግ ሳብዓት።\zbrሰባተኛው አወራረስ ወፍትሑሰ ለዘይቀርብ ኅበ አብ ይቀርብ ወበአማሬ ተዋርሶ ወልደ ወልዱ እምድኅረ ወልዱ።\zbrዋዊውን ትቶ  ነው።\zbrወደ አባት የቀረበ ሰው ፍርዱ ከልጅ ተጥሎ ታውቆ ባለ በልጅ ልጅ አወራረስ ጊዜ ወወሪሰ ወልደ እኅወ አብ እምድኅረ እኅወ አብ።\zbrከአጐት ቀጥሎ ታውቆ ባለ በአጐት ልጅ አወራረስ ጊዜ ይቀድም ይበጽሕ ይትረከብ ይላል አስቀድሞ ይውረስ ይረሱ በእሪና ተባዕት ወአንስት።\zbrወይረስ በዕሪና  ነው።\zbrወንዶችም ሴቶችም ተካክለው ይውረሱ።\zbrአንድም ወአማሬ ተዋርሶ እምድኅረ ወልደ ወልዱ።\zbrከልጅ ቀጥሎ ታውቆ ባለ በልጅ ልጅ አወራረስ ጊዜ ወወሪሰ ወልደ አኅወ አብ እምድኅረ እኅወ አብ ከአጐት ቀጥሎ ታውቆ ባለ በአጐት ልጅ አወራረስ ጊዜ ይረሱ በዕሪና ተባዕት ወአንስት።\zbrወንዶችም ሴቶችም ተካክለው ይውረሱ አንድም ወበዕማሬ ተዋርሶ ወልደ ወልዱ እምድኅረ ወልዱ በእሙር ሲል  ነው።\zbrበታወቀ አወራረስ ጊዜ ከልጅ ቀጥሎ የልጅ ልጅ ወወሪስ ወልደ እኅወ አብ እምድኅረ እኅወ አብ ከአጐት ቀጥሎ የአጐት ልጅ  ነው።፤ ወይረሱ በዕሪና ተባዕት ወአንስት አለ አምውሉደ አኃው እሙንቱ እምድኅረ አኃው ወአኃት።\zbrከወንድም ቀጥሎ የሚኢወርሱ የወንድም ልጆች ናቸው በከመ ተርሠርዓ በእንተ አኃው።\zbrስለ አኃው እንደ ታዘዘ ተዓውቀ ቅድመት ውሉደ ፍጹማን እለ ተወልዱ እም ለአብ ወእምአሐቲ እም እምዘኢ ፍጹማን።\zbrከኢፍጹማን ልደት ልጆች ካንድ አባት እናት የተወለዱ ፍጹማን ልደት እንዲቀእድሙ ታወቀ ወአቅጽሞቱ ወሉዱ ዘእምአብ ባሕቲታ በናት በኵል ካሉ ልጆች በአባት በኩል ያሉ ልጆች አስቀድመው እንዲወርሱ ታወቀ ወይነብር ዘይመርሕ በእንተ ውሉደ አኃው እምድኅሬሆሙ።\zbrከወንድም ቀጥሎ የወንድም ልጆች የሚወርሱ ስለ ሆነ የሚያስረዳ አለ ተጽፏል ሥርዋጽ ጠስ ፴።\zbrሥርዋጽ በመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለእመ ቦቱ ለዘሞተ እኁ ዘእምአቡሁ ዘኖሁ አእረፈ ቅድሜሁ።\zbrለመዋቲ ካንድ አባት እናት የተወለደ ቢኖረው ከእሱ አስቀድሞ ቢሞት ወቦቱ ውሉድ።\zbrልጆች ቢኖሩት ይረሱ እሙንቱ ምስለ አኃወ አቡሆሙ።\zbrከጐቶቻቸው ጋራ ይወረሱ ዘውእቶሙ አኃዊሁ ለዘሞተ እለ ተውወልዱ እምአቡሁ ወእሙ።\zbrእሊህም ከአንድ እናት አባት የተወለዱ መዋቲ ወንድሞች ናቸው ወይባኡ ውስተ ዕባሁ ለአቡሆሙ የአባታቸውን ዕፃ ይካፈሉ ወይንሥእ ዘኮነ እቡሆሙ ሀለዎ ይንሣእ በሕይወቱ።\zbrአባታቸው ይወርሰው የነበረውን ይውረሱ ወያቅምዎሙ እምአኃው ዘኢኮኑ እምአብ ወእም።\zbrካንድ እናት አባት ካልተወለዱ ወንድሞች ያስቀድሟቸው ወለዝንቱ ፍትሕ ኢይገብሩ ቦቱ።\zbrይህ በጉባዔያችን የማይፈረድ  ነው።\zbrእስመ አኃው ይቀርቡ እምውሉዶሙ።\zbrከወንድም ልጆች ወንድሞች ይቀርባሉና ወቅሩብ ይቅድም ለዘርኁቅ።\zbrከሩቅ ዘመድ የቅርብ ዘመድ ይቅርባልና በጉባዔያችን የማይፈረድ  ነው።\zbrምዕራፍ ሳብዕ ወውስቴቱ ፪ቱ መዓርጋት ሰባተኛው ምዕራፍ ሁለት አወራረስ አለበት ሳምኒት።\zbrየወንድም የልጅ ልጆች መውረስ የሚገባቸው ስለ ሆነ ስምንተኛው አወራረስ አለበት ወሐስዔት በእንተ ዘይወርስዎ እምሔወ ምውት ወእምሔውቱ ዘአቡሁ የመዋቲ በሰባቱ በኵል ያሉ ወንድ አያቱ መውረስ የሚገባቸው ስለ ሆነ ዘጠነኛ አወራረስ አለበት ወምክንያት ቀዲሞቶሙ ለእምሔዋን እምነ አኃወ አብ በእንተ ዘኮኑ ቅሩባነ።\zbrበአባት በኵል ካሉ እኅቶቹ በአባት ብኩል ያሉ አያቶቹ የቀደሙበት ምክንያት ቅሩባን ስለሆኑ  ነው።\zbrእስመ ማዕከለ እምሔው ወውሉደ ውሉድ በክልኤቱ ልደታት።\zbrበአባትና በልጅ ልጆች መካከል ያለ ተዘምዶ ሁለት  ነውና ወማዕከለ አኃእው አብ ወውሉደ እኁሁ በ፫ቱ ልደታት።\zbrበአጐትና በወንድም ልጆች መካከል ያለ ተዘምዶ ሦስት  ነውና በከመ ተጠየቀ በአንቀጸ አውስቦ ወለተ እኅወ አብ ራብዒት ይእቲ ተብሎ በአንቀጸ አውስቦ እንደ ተነገረ እምነ አብጥሊስ በእንተ እምሔወ አቡሁ ወእምሔወ እሙ።\zbrበእናት በኩል ካለ አያት በአባት በኩል ያለ አያት አስቀድሞ መውረስ የሚገባው ስለ ሆነ ከአብጥሊስ መጥቶ እንደ ተነገረ እስመ ዘደመ አብ ይቀድም እምዘመደ እም።\zbrበእናት በኵል ካለ ዘመድ በአባት በኩል ያለ ዘመድ ይቀድማልና ጠስ ፴።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ እንገሥት በሰላሳኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrወእመ ኢሀለዉ ወራስያን እለ ይትኈለቄ ኅበ ታሕቱ።\zbrወደ ታች የሚቄጠሩ ወንድሞች የወንድም ልጆች ባይኖሩ እስመ ልዑላን ይቀድሙ እምሰብአ ገበዋት ቅሩባን በለፌ ወለፌ።\zbrበጐና በጐን ካሉ ከአጐት ከአክስት ወደ ላይ ያሉ አያቶች ይቀድማሉና ዘእንበለ እለ ይከውን አኃዊሁ።\zbrወንድሞቹ ከሆኑ  ነው።\zbrእንጂ መክ ፹ወ፰ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ እንገሥት በሰማንያ ስምንተኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrወእምድኅረ ተባዕት ይረስ አንስት ዘአዝማደ አብ ከወንዶች ቀጥለው በአባት በኩል ያሉ ሴቶች ይውረሱ ወእምድኅሬሆን ይረሱ ነገደ እሙ።\zbrበእነሱ ቀጥለው የእናት ወገኖች ደውረሱ እስመ ተፈልጦሰ ዘዝኩር እምነ አሉ ፪ ቀኖናት ንቡራን።\zbrለጠስ ከመክ መጥቶ በዚህ አንቀጽ ተለይቶ የተናገረው ፍርድ ይበጽሕ ለምግብና ኅበ እምሔወ መዋቲ ለአቡሁ እምድኅረ አኃዊሁ።\zbrከወንድሞቹ ልጆች ቀጥለው አያቶቹ መውረስ እንዲገባቸው ያስረዳል ወቅድምና እምሔወ አቡሁ ወአምሔወ እሙ።\zbrበአባት በኩል ካለ እኅት በባት በኩል ያለ አያት በናት በኩል ካለ አጐት በናት በኩል ያለ አያት አስቀድሞ መውረስ እንዲገባው ያስረዳል ምዕራፍ ሳምን ቦቱ ፪ መዓርጋት።\zbrስምንተኛው ምዕራፍ ሁለት አወራረስ አለበት ዘ፲ቱ ወ፩ዱ።\zbrያባቱ እናት መውረስ የሚገባት ስለሆነ አሥረኛ አወራረስ አለበት በእንተ ዘይወርስዎ አኃወ አቡሁ ለምንውት።\zbrበአባቱ በኩል ያሉ እኅቶቹ መውረስ የሚገባቸው ስለ ሆነ አሥራ አንደኛ አወራረስ አለበት ወውሉደ አኃወ አቡሁ።\zbrየመዋቲ ያጐቶቹ ልጆች መውረስ የምገባቸው ስለ ሆነ አሥራ ሁለተኛ አወራረስ አለበት ወዘከመ ተሠርዓ ሎሙ ሥርዓት ምስለ እሙ።\zbrከእናቱ ጋር ይውረኡ ተብሎ እንደታዘዘላቸው ወምክናይተ ቀዳሞቶሙሰ ለአኃውአብ ወውሉዶሙ እምነ አኃት።\zbrከአክስት አጐት ወውሉዳ አኃት።\zbrከአክስት ልጆች የአጐት ልጆች የቀደሙበትም ምክንያት እስመ አሉ ይወጽኡ እምነገደ አብ ኅበ ነገደ ብእሲ አማቲሆሙ።\zbrከአንባሬ ማኅፀትነት ከአደራ አስቀማጭነት ከዘራኢነት ወጥተው ወደ ገራህነት ወደ ሙዳይነት ሔደዋልና አለ በዘር አቀባይነት ወጥተው ወደ ተቀባይነት ሒደዋልና ስለዚህ  ነው።\zbrመክ ፲ቱ ወ፱ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በአሥራ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘአልቦቱ ወልድ እምድኅሬሁ።\zbrከሱ ቀጥሎ ልጅ አው ወላድያን ወኢአኃው ወኢወልደ አኃው ወኢብእሲት።\zbrአባት እናት ወንድም የወንድም ልጅ ሚስት ባይኖረው ይረስዎ አኃወ አቡሁ።\zbrአጐቶቹ ይውረሱት።\zbrወለእመ አልቦቱ አኃወ አብ ይረስዎ ውሉደ አኃወ አቡሁ።\zbrአጐቶች ባይኖሩት የአጐቶች ልጆች ይወረሱት መክ ፳ወ፰ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በሀያ ስምንተኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrአሃወ አቡሁ ወውሉደ አኃወ አቡሁ ምስለ እሙ ፫ቲሆሙ ይትካፈሉ ሣልስት እድ።\zbrአጐቶቹ የአጐቶቹ ልጆች ከናቱ ጋራ ሦስት ሲሶውን ይወረሱ ወላታ ሣልስት እድ ፪ቲ።\zbrለርሷ ሁለቱን ሲሶ ትውረስ ወመ አልቦቱ እኅው ወኢወልደ አኃው።\zbrወንድም የወንድም ልጅ ባይኖረው እስመ ርስት ትከውን ለእለ ትርፉ እምነ ኵሉ ዘመድ ዘለፌ ወለፌ።\zbrአወራረስ በወዲያና በወዲህ ካሉ አክሥቶች አስቀድሞ ለአያት ትገበለችኮን ጠስ ፴።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrበበመዓርግ ቅሩባን።\zbrቅሩባን አዝማድ በየመዓርጋቸው በየዘለላቸው ይውረሱ ወለእመ ተረክበ በ፩ዱሂ እምነ ኵሉ መዓርግ እሙንቱ ይውረሱ በዕሪና ባንድ ወገን ያሉት ቢታጡ ባንድ ወገን ያሉ ተካክክለው ይውረሱ ምዕራፍ ታስዕ ወቦ ውስተኢቱ ፪ መዓርጋት።\zbrዘጠነኛው ምዕራፍ ሁለት አወራረስ አለበት ዘ፲ቱወ፪ኤቱ።\zbrየአጎት ልጆች የሚወርሱ ስለ ሆነ አሥራ ሁለተኛ አወራረስ አበለት ዘ፲ቱወ፫ ዘከመ ይወርሱ ውሉደ አዋልዲሁ።\zbrየልጅ ልጆቹ የሚኢወርሱ ስለ ሆነ አሥራ ሦስተኛ አወራረስ አለበት ወውሉደ አኃቲሁ ለምውት ፲ቱወ፬ቱ የኅቶቹ ልጆች የሚወርሱ ስለሆነ አሥራ አራተኛ አወራረስ አለበት መክ ዘ፲ቱወ፭ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በአሥራ አምስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለእመ አልቦቱ አኃው ወውሉደ አኃው።\zbrወንድም የወንድም ልጆች ወኢአኃወ አብ ወኢውሉደ አኃወ አብ አጐት ያጐት ልጆች ባይኖሩት አሜን ይረስዎ ውሉደ ዋልዲሁ።\zbrየሴቶቹ የልጅ ልጆች ይውረሱት አባላ መትቶታል አንድም ተራውን ሲያይ  ነው።\zbrወለእመ አልቦን ለአዋልዲሁ ውሉድ ወራስያን ይረስዎ ውሉደ አኃቲሁ።\zbrለሴቶቹ ልጅቹ ልጅ ባይኖራቸው የእኅቶቹ ልጆች ይወርሱት።\zbrምዕራፍ አሥር።\zbrአሥረኛው ምዕራፍ።\zbrወውስቴቱ ተረፈ መዓርጋት።\zbrከአወራረስ የቀረ አወራረስ አለበት አንድም ፍጹም አወራረስ አለበት መክ፲ቱወ፩ዱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በአሥራ አንደኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrወለእመ አልቦቱ ለምዋቲ ወልድ።\zbrለመዋቲ ልጅ ወኢወላድያን።\zbrአባት እናት ወኢኅው ወኢወልደ አኅው።\zbrወንድም የወንድም ልጅ ወኢወለደ አኅት።\zbrየእኅት ልጅ ባይኖረው ይረሳሁ እንከ አኃተ አቡሁ።\zbrበአባቱ በኵል ያሉ አክስቶቹ ይውረሱት ወእመለ ኢሀለዋ አኃተ አቡሁ ይረስም ደቆቆን።\zbrአክስቶች ባይኖሩት የአክቶቹ ልጆች ይውረሱት ወዛቲ መዓርግ ቀዳሚት ዘባቲ ይትዔረዩ ደቂቅ ምስለ አዋልድ።\zbrወንዶች ከሴቶች ጋራ የሚተካከሉበት መጀመርያዪቱ አወራረስ ይህች ናት ወእሙንቱ ውሉዱ ለብእሲ።\zbrእሊህም የመዋቲ ልጆች ናቸው።\zbrወመዓርግሰ ዳግሚት።\zbrበሁለተኛዪቱ ወዘእምድኅሬን።\zbrበሦስተኛዪቱ በአራተኛዪቱ አወራረስ ግን ኢይረሳ እንስት።\zbrሴቶች ከወንዶች ጋራ ተካክለው አይውረሱ ወውሉደን ምስለ አኃዊሆን።\zbrልጆቻቸው ከወንድሞቻቸው ወኢምሰለ ውሉደ አኃዊሆን።\zbrከውንድሞቻቸው ልጆች ጋራ ተካክለው መውረስ አይገባቸውም መክ ፹ወ፰ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በሰማንያ ስምንተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወተዋርሶሰ ይትከላእ እምአንስት እምድኅረ መዓርግ ቀዳማዊ።\zbrከመጀመርያው አወራረስ በኋላ ሴቶች ከወንዶች ጋራ ከመውረስ ይከልከሉ ወኢይረሱ ውሉደ አንስት ምስለ ወልደ ተባዕት።\zbrየሴት ልጆች ከወንድ ልጆች ጋራ ተካክለው አይውረሱ ወኢይረሱ ውሉደ አኃት ምስለ ውሉደ አኃው።\zbrየእኅቶች ልጆች ከወንድም ልጆች ጋራ ተካክለው አይውረሱ ወኢውሉደ አኃተ አብ ምስለ ውሉደ አኃወ አብ።\zbrበአባት በኩል ያሉ የአክስት ልጆች በባአት በኩል ካሉ የአጐት ልጆች ወኢውሉደ አኃተ እም ምስለ ውሉደ አኃወ እም።\zbrበእናት በኩል አይሉ ያክስት ልጆች በእናት በኩል ካሉ የአጐት ልጆች ጋራ ተካክለው አይውረሱ ወለመእ ተፈጸመ ዘርአ አቡሆሙ እም ተባዕት ይእተ ግዚኤ ይረሱ አዝርእቲሁ አለ ተወልዱ እምአንስት።\zbrበአባት በኩል ያሉ ወንዶች ቢያልቁ ከሴቶች የተወለዱ ልጆች ይውረሱ ወመሂ ኃልቁ ለዝርእቲሁ አለ እምእንስት ይእተ ጊዜ ይረሱ ዘርአ ለእም አባት ወገን ከሴት የተወለደ ቢያልቁ የናት ወገኖች ይውረሱ ወበከመ ዘክሩ በኵነነያት ፍትሐ ይረሱ እምድኅረ አኃተ አብ ዘመዳ እኔም ከፍርድ በሚናገሩ መጻሕፍት እንደ ተናገሩ በአባት በኩል ካሉ አክስቶቹ ቀጥሎ የናቱ ወገን ይውረስ ዘውእቱ አቡሃ ለእመ ምውት።\zbrይኸውም የመዋቲ የናቱ አባቱ  ነው።\zbrወምድኅሬሁ አመ እሙ።\zbrከርሱ ቀጥሎ የእናቱ እናት ትውረስ ወድኅሬሃ አኅወ እሙ።\zbrከርሷ ቀጥሎ በናቱ በኩል ያለ አጐቱ ይውረስ እስመ ማዕከለ ምውታ ወማዕከለ እምሔው ፪ቱ ልደታት።\zbrበመዋቲና በአያቱ መካከል ያለ ተዘምዶ ሁለት  ነውና ወማዕከሌሁ ወማዕከለ እኅወ እሙ ፫ቱ ልደታት።\zbrበሱና በአጐቱ መካከል ያለ ተዘምዶ ሦስት  ነውና ወእምድኅረ እኅወ እም ውሉደ አኅወ እም ተባዕት ወአንስት።\zbrበእናት በኵል ካሉ አጐቶች ቀጥሎ በእናት በኩል ያሉ የአጐቶቹ ልጆች ሴቶችም ወንዶችም ይውረሱ በከመ ገብሩ  በሥርዓት ውሉደ እኅወ አብ እምድኅረ ውሉደ እኅወ አብ።\zbrበአባቱ በኩል ካለ አጐት ቀጥሎ የአጐት ልጅ ይውረሱ እንዳሉ ወእምድኅረ ውሉደ አኅወ እም አኅታ ለእመ ምውት።\zbrበእናት በኩል ካሉ ከአጐቶቹ ልጆች ቀጥሎ በእናት በኩል ያለች አክስቱ ትውረሰው ወእምድኅሬሃ ውሉደ ዚአሃ ተባዕት ወእንስት።\zbrከርሷ ቀጥሎ ልጆቿ ወንዶቹም ሰቶችም ይውረሱ ወእምድኅሬሆሙ አበወ እምሔዋን ቀጥሎ ቅድመ አያት ወመድኅሬሆሙኒ።\zbrቀጥሎ የቅድመ አያት ልጆች የቅድመ አያት የልጅ ልጆች በከመ ቀደመ ዝክሩ።\zbrቅሩባን አዝማድ ርኁቃን አዛምድ ይውረሱ ተብሎ አስቀሞ እንደ ተነገረ።\zbrመጅ ፲ቱወ፪ቱ።\zbrበሦስተኛው ፍትሐ እንገሥት በአሥራ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrወዘስ አልቦቱ ዘይወርስ ይኩን ዘኃደገ ለቤተ መዝገበ ንዋይ።\zbrወራሽ የሌለው ሰው ገንዘቡ ለቤተ መንግሥት ይሁን ምዕራፍ ፲ቱወ፩ዱ በእንተ ተዋርሶት ኤጲስ ቆጶሳት ወመነኮሳት።\zbrኤጲስ ቆጶሳት መነኮሳት ማውረስ መውረስ የሚገባቸው ስለ ሆነ የሚወርሱበትን የሚያወርሱበትን ነገር ይናገራል ረስጠጅ ፴ወ፱ቱ።\zbrበሦስተኛው ቀሌምንጦስ በሠላሳ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል ወይኩን ዕውቀ ንዋየ ኤጲስ ቆጶስ ወለይኩን እሙረ ንዋየ ቤተ ክርስቲያን የኤጲስ ቆጶሱና የቤተ ክርስቲያኑ ገንዘብ ተለይቶ የታወቀ ሊሆን ይገባል ከመ ይኩን ሎቱ ሥልጣን ላዕለ ዘኮነ ሎቱ።\zbrበገንዘቡ ያዝበት ዘንድ ከመ ይግበር ቦቱ ዘሐለየ።\zbrየወደደውን ያደርገው ዘንድ ወያወርሶ ለዘፈቀደ።\zbrለወደደው ያወርስ ዘንድ ወኢዳኅጐል ንዋዮ በምክንያተ ንዋየ ቤተ ክርስቲያን።\zbrየቤተ ክርስቲያን ገንዘብ  ነው።\zbrበማለት ምክናይት ገንዝቡን እንዳያጠፋ ወለእመ ኮኑ ሎቱ ለኤጲስ ቆጶስ አዝማድ ወውሉድ።\zbrኤጲስ ቆጶስ ዘምደድ ልጅ ቢኖሩት በገንዘቡ ተለይቶ ይታወቅ በዘመነ ዓፀባ ሕጋዊ ይሾም ተብሏልና እንዲህ አለ ወዝንቱ ውእቱ ገቢር ርትዕ በቅድመ እግዚአብሔር።\zbrእግዚአብሔር በሚያውቀው ነገር ይህ ታውቆ መኖሩ የሚገባ ሥርዓት  ነው።\zbrከመ ኢይትኃጐል ምንትኒ እምንዋየ ቤተ ክርስቲያን።\zbrከቤተ ክርስቲያን ገንዘብ ምንም እንዳይጠፋ ወከመ ኢየሀቦ ለዘፈቀደ ከመ ይትመገብ።\zbrይበላው ይጠጣው ዘንድ ለወደደው እንዳይሰጠው ወከመ ኢየዓምፅዎ ለኤጲስ ቆጶስ በንዋየ ዚአሁ።\zbrየኤጲስ ቆጶሱንም ገንዘብ እንዳይቀሙት ወኢይትገዓዙ ሰብአ ቤቱ ወአዝማዲሁ ላዕለ ዘኮነ ሎቱ በተመክንዮተ ንዋየ ቤተ ክርስቲያን።\zbrቤተ ሰቦቹና ዘመዶቹ የቤተ ክርስቲያን ገንዘብ  ነው።\zbrበማለት ከቀሳውስት ከዲያቆናት ጋራ እንዳይጣሉ ወኢይኩን ዝንቱ ዘያመጽእ ኃፍረተ ወኃሣረ ወ ነው።ረ ለምድኅረ ሞቱ።\zbrይህ ሥራ ከሞተ በኋላ ኃፍረትን መነቃቀፍን  ነው።ርን ወክረ እኩየ።\zbrበክፉ ስም መጠራትና የሚያመጣ እንዳይሆን ጠስ ፴ወ፩ዱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳ አንደኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrወከመ ኢይደቁ አዝማዲሁ ውስተ ፃማ።\zbrዘመዶቹ በረኃብ በድምፅ እንዳይያዙ ወኢይድርፉ ላዕሌሁ።\zbrኪያሁ ሲል እሱን እንዳይነቅፉት ለይቶ መታወቁ የሚገባ ሥርዓት  ነው።\zbrጠስ ፳ወ፬ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሀያ አራተኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrወኵሎ ዘአጥረየ ኤጲስ ቆጶስ እምቅድመ ይሠየም ኤጲስ ቆጶስና ይደውሎ ከመ የሀብ ለዘፈቀደ።\zbrኤጲስ ቆጶስነት ሳይሾም ያገኘውን ገንዘብ ሁሉ ለወደደው መስጠት ይገባዋል ቦመ ይትመገብ ቦቱ።\zbrይበላው ይጠጣው ዘንድ ወየአዝዞ ቦቱ።\zbrወዘአፍጥረዮስ እምድኅረ ኤጲስ ቆጶስናሁ ይኩን ለቤተ ክርስቲያን።\zbrከተሾመ በኋላ ያገኘው ገንዘብ ግን ለቤተ ክርስቲያን ይሁን ወኢይደልዎ ሎቱ ትእዛዝ ከመ የአዝዝ በምንተኒ እምኔሁ።\zbrከዚህ በማናቸውም ገንዘብ ማዘዝ አይገባውም ዕንበለ ዘአምጽኢ ሎቱ እምርስት ዘወላድያኒሁ ወአኃዊሁ።\zbrከናት ከአባት ከወንድሞች አው ዘአኃወ አቡሁ።\zbrከአጐቶቹ ካገኘው ርስት በቀር የተሾመ በኋላ በአገኘው ማዘዝ አይገባውም በስ ፵።\zbrባስልዮስ በጻፈው መጻፍ በአርባኛው አንቀጽ ተጽፏል እምከመ ተሠይመ ኤጴስ ቆጶስ እንዘ ነዳይ ውእቱ ወእምድኅረዝ አጥረየ ብዕለ እምድኅረ ሢመቱ።\zbrኤጲስ ቆጶስ ድኃ ሁኖ ሳለ ቢሾም ከተሾመ በኋላ ብዙ ገንዘብ ቢያገኝ ተዓውቀ ከመ ዘአጥረዮ እምንዋየ ቤተ ክርስቲያን እንደ ሆነ ይታወቃል ወይኩን እምድኅረ ሞቱ ለቤተ ክርስቲያን።\zbrከሞተ በኋላ ለቤተ ክርስቲያን ይኍን ወባሕቱ ውሉዱ ኢይኅጥኡ  ዘይትወሀብ ሎሙ እምንዋየ ቤተ ክርስቲያን።\zbrነገር ግን ልጆቹ ከቤተ ክርስቲያኑ ገንዘብ እንዳያጡ በእንተ ዘኢኮኑ ድልዋነ እምንዋየ ቤተ ክርስቲያን።\zbrየቤተ ክርስቲያን ገንዘብ የማይገባቸው ስለ ሆነ እንዳያጡ ይስጧቸው ወፈድፋደሰ አመ ሀለውሎቱ አዝማድ ጽኑሳን የሀብዎሙ ሲሳዮሙ እምንዋየ ቤተ ክርስቲያን።\zbrይልቁንም ድኆች ዘመዶች ቢኖሩት ምግባቸውን ከቤተ ክርስቲያን ገንዝብ ይስጧቸው ጠስ ፳ወ፬ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሀያ አራተኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrወዘመንኰሰ እንዘ ቦቱ ውሉድ ይደውሎ ሎቱ እምድኅረ ምንኵስናሁ ከመ ይክፍል ኵሎ ንዋዮ ለውሉዱ እምድኅረ ከፈለ ለነፍሱ ፩ደ ከፍለ ዘይከውን ለምኔት።\zbrልጆች ሳሉት የመነኮሰ ሰው ለገዳሙ የሚሆ ነው።ን ለራሱ አንድ ዕፃ ካነሣ በሁላ ለልጆቹ ከፍሎ ይስጣቸው ወለእመሰ ሞተ ዘእንበለ ይጽሐፍ ትእዛዘ ይንሥኡ ውሉዱ አሜሃ ዘይደልዎሙ።\zbrጽፎ ሳያዝ ቢሞት ግን መውረስ የሚገባቸው ልጆቹ ናችውና ይውረሱ ዘእንበለ ጽሒፈ ትእዛዝ።\zbrጽፎ ሳያዝስላቸው ቢምኖት ወእሙንቱሰ ይሰመዩ ወራስያነ።\zbrእነሱ ወራስያን ይባላሉና ወውእቱ ይሰመይ ፊክደነ።\zbrእሱ አውራሺ ይባላል አብነት ፊልኬንዳስ ፊልኬንዶናውያን የላል እንደዚሁ ያስተረጕማል ወለዘተርፈስ የሀብዎ ለምኔት።\zbrየቀረውን ዕርቦውን ለገዳም ይይስጡት ወለእመሰ አልቦቱ ውሉድ ወኢያብእ ንዋዮ ውስተ ምኔት መላኪ ውእቱ በትእዛዝ ልጅ ባይኖረው ገንዘቡ ለገዳሙ ባይገባ ግን በገንዘቡ እሱ ይዘዝበት።\zbrወእምሰ እብአ ንዋዮ ውስተ ምኔት።\zbrገንዘቡን ለገዳም ቢያገባ ግን ወእመ ይቤ ውእቱ ይባእ ንዋይየ ውስተ ምኔት ይኩን ንዋዩ ለምኔት።\zbrገንዝቤ ከገዳም ይግባልኝ ቢል ገንዝቡ ለገዳም ይሁን በከመ አዘዘ ውእቱ ቅድመ በዊኦቱ ውስተ ምኔት።\zbrከገዳም ሳይገባ እንዳዘዘ ምዕራፍ ፲ቱ ወ፪ቱ በእንተ አግብርት ወግዕዛን አሥራ ሁለተኛው ምዕራፍ ነፃ ያልወጡ ባሮች መውረስ ማውረስ የማይገባቸው ስለ ሆነ ነፃ የወጡ ባሮች መውረስ ማውረስ የሚገባቸው ስለ ሆነ የነዚህን ፍርድ ይናገራል ኢይረስ ገብር ዘእንበለ በትእዛዘ ዘያወርሶ።\zbrባርያ ጌታው ሳያዝለት አይውረስ እስመ ርስትሰ ለአዝማድ።\zbrእስመ ናስ አንድ ጊዜ አይፈታም ሳይታዘዝለት መውረስ የሚገባ ለዘመድ  ነውና አንድም ከዘመድ ለተወለደ ባርያ  ነውና አንድም መውረስ የሚገባውስ ለዘመድ  ነው።\zbrወለውእቱ ኢይረስዎ ዘእንበለ እግዚኡ።\zbrእሱንም ከጌታው በቀር ሌሎች ሰዎች አይውረሱት እስመ ኅዋይ ዘእግዚእ ውእቱ።\zbrየጌታው ገንዘብ  ነውና።\zbrወበእንተ ዝንቱ ኢይከውን አማነ ትእዛዙ።\zbrማውረስ የማይገባው ስለ ሆነ ትእዛዙ አይጸናም ወኢሠይጦቱ ዘእንበለ መባሕት እግዚኡ።\zbrጌታው ሳይፈቅድለት ቢሸጥ አይጸናም እምክ ፵ወ፫ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በአርባ ሦስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለእመ ፈቀደ ገብር እምድኅረ ግዕዛኑ ከመ ያውስክ ዓመተ።\zbrባርያ ነፃ ከወጣ በኋላ ነፃ ያልወጣችውን ባርያ ቢያገባ ወወለደ እምኔሃ ውለድ ከርሷ ልጅ ቢወልድ እስመ ሕግነ ትእዛዝ ከመ ኢይረሰ ወልዱ ዘእምአመት።\zbrነፃ ካልወጣች ባርያ የተወለደው ልጁ እንዳይወርሰው መጽሐፍ ታዛለች አላ ይኩን ንዋዩ ለእግዚኡ ዘእግዓዞ።\zbrገንዘቡ ነፃ ላወታው ጌታው ይሁን እንጂመጅ ፳ወ፬ቱ።\zbrበሦስተኛው ፍትሐ ነገሥት በሀያ አራተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወከማሁ ወልደ አግዓዚተ ዘተወልደ እምግብር ኢይረሳ።\zbrነስጻ ከወጣች ባርያ የተወለደ ነፃ ያልወጣ ብርያ ልጅ እናቱን አይውረሳት ወባሕቱ ይወረሳ ዘይደውሎ ወሪሶታ እምነ አግዓዝያን።\zbrነፃ ከሚያወጡ ሰዎች ወገን መወረስ የሚገባው ይውረሳት እንጂ አንድም ግዑዛን ይላል ነፃ ከወጡ ሰዎች ወገን መውረስ የሚኢገባው ይውረሳት እንጂ ወለምታኒ ዘይደልዎ ክፍሉ።\zbrክፍሉ ለምታ  ነው።\zbrየባሏንም ገንዘብ የሚገባው ይውረሰው መክ ፲ቱወ፮ቱ።\zbrጠጽ ፴።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በአሥራ ስድስተኛው በመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳኛው አንቀጽ ተጽፏል ወኢይደሉ ለገብር ከመ ይጽሕፉ ሎቱ ተዋርሶት እግዚኡ ሎቱ።\zbrለባርያ ጌታውን ይውረስ ብለው ጽፈው ሊያዙት አይገባውም እስመ ገብር ንዋይ ውእቱ ለእግዚኡ በውስተ ትእዛዝ።\zbrባርያ በማዘዝ ጊዜ ለጌታው ገንዘብ  ነው።\zbrጠስ ፴ወ፬ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሠላ አራተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወእመ ቦ ዘኃደገ ርስት ዘፈለሰ ቤተ መዛግብት ዘንዋየ ንጉሥ እምነዋየ ብእሲ ዘአልቦቱ ዘይወርሶ።\zbrወራሽ ከሌለው ሰው ገንዘብ ቢኖር ወኮኑ ውስቴቱ አግብርት ያግዕዝዎሙ በጊዜሃ።\zbrባሮች ቢኖሩ ያን ጊዜ ነፃ ያውጧቸው ወይኩን ግዑዛነ።\zbrነፃ ይውጡ ሐተታ የካህን ባርያ ቢሆን ነፃ አውጥቶ ወደ ቤተ ክህነት የጨዋ ባርያ ቢሆን ነስጻ አውጥቶ ወደ ቤተ መንግሥት ያገቡታል ይህ ባያደርጉ ግን ገብረ ኃጢአት በዚህ ዓለም ቤተ መቅደስ በወዲያኛው ዓለም መንግሥተ ሰማያት ይገባል ያሰኛልና ወእመኒ ኮነ ኵሉ ዘኃደገ አግብርት እሙንቱ ያግዕዝዎሙ መላው ባሮች ቢሆኑ ነፃ ያውጣቸው ወዘተዓደወ ዘንተ ትእዛዝ ኢይረክብ ግዕዛነ እምኃጣውኢሁ።\zbrይህን ትእዛዝ ያፈረሰ ግን ግዕዛነ ነፍስ የለውም ወዘተግዕዘሰ ይኩን ተዋርሶተ ንዋዩ በሥርዓት ፍትሐ ዘከዊነ ተዋርሶ፡ ወዘተግዕዞሰ  ነው።፤ ባርያን ነፃ የማውጣት የመውጣት ነገር እንደዚህ  ነው።\zbrአንድም ተዋርሶተ ንዋዩ ለዘተግዕዘ  ነው።፤ ነፃ ያወጣ ሰው ገንዘብ አወራረስ በውስተ አብጥሊሳት ዘ፳ወ፫ቱ በባጥሊስ በሀያ ሦስተኛው አንቀስ ወዘይመስሎ።\zbrበመክ የአወራረስ አከዋወን ባለው ፍርድ ሥርዓት ይጸናል ከመ ውእቱ ይቀውም ሎቱ ጽሒፈ ትእዛዝ።\zbrጽፎ ያዘዘለት እንዲጸና ጽፎ ቢያወርስ ይጸናል ወእመኒ ኮነ ሎቱ ወራሲ ለሊሁ ይወርስ።\zbrልጅ ቢኖረው ልጁ ይወርሳል ይውረስ ወመሰ አልቦቱ ወራሲ ወኮነ ዘአዘዘ ለካልእ እምነ ዘአግዓዞ ወራሽ ባይኖረው ነፃ ያወጣው ጌታውን ትቶ ለሌላ ቢያዝ ይኩን ሣልስት እድ ዘአግዓዞ።\zbrሲሶው ገንዘብ ነፃ ላወጣው ለጌታው ይሁን።\zbrወእመኒ በዘየሐፅፅ  እምሣልስት እድ ይኩን ዘተርፈ ለዘአግዓዞ።\zbrከሲሶ አሳንሶ ቢያዝለት ሲሶውን መልቶ ይቀበል ወእመሰ ኢአዘዘ ግሙራ ይኩን ኵሉ ወረሰ ንዋዩ ለዘአግዓዞ።\zbrፈጽሞ ባያዝ ግን መላው ገንዘብ ነፃ ላወጣው ለጌታው ይሁን።\zbrወእመኒ ኮነ ዘግዑዝ ፩ዱ ውእቱ።\zbrነፃ ያወጣው አንድ ቢሆን አው ዘይበዝኅ እም ፩ዱ።\zbrጌቶች ሁለት ሦስት ቢሆኑ ወእምዝ ይረስዎ ወራስያኒሁ ለዘአግዓዞ እምድኅሬሁ በአምጣነ ዘይወርሱ እምኔሁ።\zbrከሞተ በኋላ ካባታቸው ቀጥለው ለአባታቸው በሚወርሱት ልክ ነፃ ያወታው የጌታው ልጆች ሊወርሱት ይገባል አንድም እምድኅሬሁ።\zbrባርያው ከሞተ ጌቶች ጕልበት በሚገዙት ገንዘብ ይውረሱ መክ ፳ወ፬ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በሀያ አራተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘጸሐፈ ለገብሩ መጽሐፈ ግዕዛን ባርያውን ጽፎ ነፃ ያወጣ ሰው ወአበየነ ምስለ ርእሱ ወምስለ ንዋዩ ግዑዝ ውእቱ።\zbrእራሱን ከገንዘቡ ጋራ ነፃ አውጥቼዋለሁ ቢል አይገዛ ነፃ  ነው።\zbr ወእመሰ ኢጸሐፈ ዝክረ ንዋይ ምስለ ግዕዛነ ዚአሁ።\zbrእሱን ነፃ አውጥቼዋለሁ ሲል ገንዘቡን ባይናገር ባሕጡ ሶበ አግዓዘ ርእሶ ባሕጢቶ።\zbrነፃ ሲያወጣው ራኡን ብቻ ነፃ አወጣው እንጂ ገንዝቡን ባይናገር ይደልዎሙ ለውራስያኒሁ ከመ ይረሱ ንዋዮ።\zbrገንዘቡን ልጆቹ መውረስ ይገባቸዋል ምዕራፍ ፲ቱ ወ፫ቱ በእንተ ዘኢይወርሱ ወዘኢወርስዎሙሂ።\zbrአሥራ ሦስተኛው ምዕራፍ ጽፎ ቢያዝላቸው  ነው።\zbrእንጂ ጽፎ ሳያዝላቸው የሚያወርሱት ቢኢያዝላቸው የማያወርሱትን ሰዎች ፍርድ አለ ኢይወርሱስ ዘእንበለ ሒፈ ትእዛዝ አሉ እሙንቱ ፡ ጽፎ ስያዝላችወ የማይወሱትን ግን እሊህ ናቸው።\zbrዘላቦ ማዕከሌሆሙ ወማዕከለ ምውት ተዘምዶ ጠባይዓዊ።\zbrበርሱና በመዋቲ መካከል ሥጋዊ ተዘምዶ የሌላቸው ናቸው ወእመኒ ሀሎ ማዕከሌሆሙ ወማዕከሌሁ ግብረ ተዘምዶ ዘተስናእዎ።\zbrምንም በመዋቲና በነሱ መካከል የቃል ኪዳን አው ዘሕግ።\zbrየሕግ ተዘምዶ ቢኖራቸው ሳይዝላችወ አይውረሱ ዘከመ ሕፃንያት።\zbrይኸውም ጡት እያጠቡ ያሳደጉ አንድም ሕፃኒ ፣እጋኖ ወአጥባውያት።\zbrየጡት አባት እናት ወአርካት።\zbrሚዛዝት ተስናዕዎ ላለው ይሰጧል ወተሐባይያት በጥምቀት ክርስትና ጸጋ ክብር የሚያሰጥ በጥምቀት ክርስትና የተናሱ፤ ሕግ ላለው ይሰጧል አው ዘከመ ተዋስቦ።\zbrየግቢ ተዘምዶ ቢኖራአቸው ሳያዝላቸው አይውረስ አለ ተዋስቦ ላለው ይሰጣኡል ዘከመ ሞተ እም።\zbrየእንጀራ አባት ሚስት  እንጂ ብትኖር ትወርስ ነበር ብሎ የእንጀራ ልጅን ገንዘብ አይውረስ ወብእሲተ አብ።\zbrየእንጀራ እናት ባሌ እንጂ ቢኖር ይወርስ ነበር ብላ የእንጀራ ልጇን ገንዘብ አትውረስ ወአዝማደ ምት።\zbrየባል ዘመዶች ወንድማችን እንጂ ቢኖር ይወርስ ነበር ብለው የሚስቱን ገነብ አይውረሱ ወአዝማደ ብእሲት።\zbrየሚስት ዘመዶች እኅታችን እንጂ ብትኖ ትወርስ ነበር ብለው የባሏን ገንዘብ አይውረሱ ወአኃዊሁ ለወልድ ወአኃቲሁ።\zbrየልጅ ወንድሞች እኅቶች ወንድማችን እንጂ ቢኖር ይወርስ ነበር ብለው የአባቱን ገንዝብ አይውረሱ ወአበዊሆሙ ለእኅው ወለኅት።\zbrየወንድም የእኅት አባቶች ልጃችን እንጂ ቢኖር ይወርስ ነእብር ብለው የወንድሞቻቸውን ያክስቶቻቸውን ገንዘብ አይውረሱ ወብእሲተ እኅው።\zbrየወንድም ሚስት ባሌ እንጂ ቢኖር ይወርስ ነእብር ብላ የወንድሙን ገንዘብ አትውረስ ወምታ ለእኅት።\zbrየእኅት ባል ሚስቱ እንጂ ብትኖር ትወርስ ነበር ብሎ የንድሟን ገንዘብ አይውረስ ወብእሲታተ  ውሉድ።\zbrየልጆች ሚስቶች ባሎቻችን እንጂ ቢኖሩ ይወርሱ ነበር ብለው የአባቶቻቸውን ገንዘብ አይውረሱ ወእምታተ አዋልድ።\zbrየሴቶች ልጆች ባሎች ሚስቶቻችን እንጂ ቢኖሩ ይወርሱ ነበር በለው የአባቶቻቸውን ገንዘብ አይውረሱ ወእለስ ኢይወርስዎሙ ሀሎ በእንቲአሆሙ ፪ ክፍል።\zbrመውረስ ማውረስ ስለ ማይገባቸው ሰዎች ሁለት ክፍል አለ ክፍል ቀዳማዊ።\zbrመጀመርያው ክፍል።\zbrኢይረስ ወእመኒ ትእዛዘ ሎቱ።\zbrምንም ቢታዘዝለት አይውረስ ጠስ ፴ወ፫ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ እንገሥት በሠላሳ ሦስተኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrለምእመን ኢይረስ ዘኢኮነ ምእመነ ኢአማኒ አማኒውን አይውረሰው እመኒ አዘዘ ሎቱ።\zbrምንም ቢያዝለት ወእምዝ ወጽአ እምድኅረ ትእዛዙ እምሃይማኖት እምቅድመ ነሢኦቱ ውእተ ርስት።\zbrካዘዘለት በኋላ ገንዘቡን ሳይቀበል ሃይማኖቱን ቢክድ አይውረስ ወአመሰ ተጥየቀ ተመይጦቱ ኅበ ሃይማኖት ርትዕት ይደውሎ ክፍለ ዚአሁ እምርስት።\zbrወደ ቀናች ሃይማኖት መመለሱ ቢታወቅ ግን ፈንታውን መውረስ ይገባዋል ወመኒ ተመይጠ ኅበ ሃይማኖት ካልእ እምድኅረ ተካፈለ ርስት ኢይደልዎ ከመ ይረስ ወለእመኒ ተአዘዘ ሎቱ።\zbrከተቀበለ በኋላ ወደ ሌላ ሃይማኖት  ቢሄድ ግን ምንም ቢታዘዘለት መውረስ አይገባውም አለ ይመልስ ሥርዋጽ።\zbrሥርዋጽ የጠመመ ማቅኛ የጐደለ መሙያ   ነው።\zbrወለመ ኮነ ካህነ ዝኩ ዘይወርስዎ ወራስያኒሁ ይኩኑ ምእመናነ።\zbrተወራሹ ካህን ቢሆን ወራሾቹም ካህናት ይሁኑ ወለመእ ኢተረክበ እምአዝማሁ ምእመን ይኩን ንዋዩ ለቤተ ክርስቲያን አንተ ኮነ ካህን ውስቴታ።\zbrከዘመዶቹ ወገን ካህን ባይገኝ የሚደግምበት የሚያስተምርበት መጽሐፍ ሲያገለግልበት ለነበረ ቤተ ክርስቲያን ይሁን ወለእመ ኢኮነ ካህን ወአልቦቱ ወራሲ ካህን ባይሆን ወራሽ ባይኖረው ወእመ ውእቱ ምእመን ንዋዮ ያብኡ ውስተ መዛብተ ንጉሥ።\zbrጭዋ ቢሆን ገንዘቡ ከቤተ መንግሥት ይግባ ወቀታሊሁኒ ለዘይወርስዎ።\zbrአውራሹን የገደለ እመሂ በገቢር።\zbrበጦር ወግቶ በሰይፍ መትቶ የሚገድል አው መጠዎ ለዘይቀትልዎ።\zbrለገዳይ አሳልፎ የሰጠ ወዘሂ ይትመክነይ ላዕለ ሕይወቱ።\zbrበሰውነቱ የተንኰል ሥራ የሚሠራ እመሂ በኅዝ።\zbrመርዝ አጠጥቶ አው በዘይመስሎ ለዝንቱ።\zbrሥራይ አብልቶ የሚገድል አይውረስ ክፍል ዳግማዊ በእንተ ዘኢይወርሱ ዘእንበለ ትእዛዝ ለዘያወርስ።\zbrሁለተኛው ክፍል ቢያዙላቸው እንጂ ሳያዙላቸው የማይወርሱትን ሰዎች ፍርድ ይናገራል እሉ እሙንቱ ውሉዱ ወአዝማዱ እለ ተወልዱ እምብእሲት ዘኢኮነት ሕጋዊተ።\zbrእሊህም ከሕግ ሚስት ያልተወለዱ ልጆች ዘመዶቹ ናቸው እብከመ አቅደምነ በእንተ አግብርት ወግዕዛነ።\zbrቍ ፴፱ ፵።\zbrነፃ ያልወጡ ባሮች አይውረሱ ነፃ ካልወጡ ባርያ የተወለዱ ነፃ የወጡ ባሮች አይወረሱ ብለን አስቀድመን እንደተናገርነ ወውሉድ መንዘኅላን እለ ይሜንንዎ ሎቱ።\zbrአውታቶች ልጆች አባታቸውን የሚንቁ የሚያቃልሉ ወእመ አኮ ይፀርፍዎ።\zbrአመ አኮ አፍራሽ አይደለም ዋዊ ነው።\zbrየሚያሳድቡ አው በወጺኦቶሙ እምግብሩ ኅበ ግብር ሕስምት።\zbrካዘዛቸው ሥራ ወጥተው ወደ ፍኩ ሥራ በመሔድ አንድም የሚሔዱ ከመ ግብረ ተወኔት።\zbrግብር ሕስምት ያለውን ተውኔት ብሎ አመጣው፤ ወደ ዘፈን ወደ ጭዋታ ወሥራይ።\zbrሥር ወደ መማስ ቅጠል ወደ መበጠስ የሚሔዱ ወእለ ይዜምዉ በብእሲቱ ለዘያወርስ።\zbrከሚስቱ የሚያደርሱ የእንጀራ እናታቸው ናትና አው በወለቱ ከልጁ የሚደርስ እኅታቸው ናንታን አው በእኅቱ።\zbrከእኅቱ የሚደርሱ አክስታቸው ናትና አው በእሙ ከናቱ የሚደርሱ አያታቸው ናትና ወእለሂ ያስተዋድይዎ በዘየኃጕሉ ንዋዮ ኢይረሱ ዘእንበለ በጽሒፈ ትእዛዙ ለዘያወርስ ገንዘቡን ለማጥፋት ነገር እየሠሩ የሚከሱ የሚያጣሉ ጽፎ ቢያዝላቸው  ነው።\zbrእንጂ ጽፎ ሳያዝላቸው አይውረሱ እኔ ምን ዕዳዬ ከእግዚአብሔር አገኘዋለሁ ብሎ  ነው።\zbrወእንተሂ ተውወስበት እምቅድመ ፍጻሜ ኁልቍ ዘተወስነ ላቲ በሕግ።\zbrበመጽሐፍ ከተወሰነላት ቀን አስቀድማ ሙት ዓመት ሳታደርግ ያገባች ሴት ወዘሂ ኅብእ ጽሒፈ ትእዛዝ።\zbrበደብዳቤ ተጽፎ የታዘዘውን ሠውሮ ያስቀረ በከመ ቀደመ ወተነግረ በአንቀጸ አውስቦ አስቀድሞ በአንቀጸ አውስቦ ወይእቲ ዓመት ፍጽምት ተብሎ እንደ ተነገረ ወለእሉ ኵሎሙ ይደልዎ ለአውራሲ ከመ ይሳድዶሙ እምርስቱ ዘይወርሱ በበመዓርጊሆሙ።\zbrእሊህን ሁሉ በየትውልዳቸው በየዘለላቸው ከሚወርሱት ርስት ሊነቅላቸው ይገባል።\zbrጠስ ፴ወ፫ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳ ሦስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወወልድ መንዝኅልል ዘይዘብጥ ወላድያኒሁ።\zbrእናት አባቱን የሚመታ አውታታ ልጅ ወይፀርፎሙ ወትረ።\zbrዘወትር የሚሰባቸው ወየሐምዮሙ በጕሕሉት።\zbrበሐሰት በተንኰል የሚያስፈራቸው አንድም የሚያማቸው ወየሐምሞሙ በአበሳሁ።\zbrነፍስ እየገደለ ቋንጃ እየቆረጠ የሚያሳዝናቸው ወኢይትኤዝዝ ሎሙ።\zbrየማይታዘዛቸው አው ያመጽእ ላዕሌሆሙ ዓፀባ ዘይወሰዶሙ ኅበ ሕዝብ እለ ኢኮኑ ምእመናን ሰርቆ ቀምቶ ወደ አረማውያን የምወስድ ጭንቅ መከራ የሚያመጣባቸው አው ያስተዋድድዮሙ ውዴት ከመ ያብጽሖሙ ኅበ ዕዳ አዛዚአሁ።\zbrልዩ ልዩ የሚሆን ዕዳ ሊያመጣባቸው ወደ ነገር ሰርቶ የሚከሳቸው የሚያጣላቸው አው ለአመ ረከቦሙ ለአቦዊሁ ዘዘልፍ።\zbrቢታመሙ አው ሶበ ረሥዑ።\zbrቢያረጁ ወደክሙ ቢደክሙ እመ ኢጽሕቀ ሎሙ ለተራድኦቶሙ በአምጣነ ክሂሎቱ።\zbrእንደ ዓቅሙ ሊረዳቸው ባይተጋ አው ሶበ ኮነ በ፩ እምነኢሆሙ ተሞቅሖ፤ ከንሱ ባንዱ እሥራት ቢመጣበት አው ምንዳቤ።\zbrመከራ ቢመጣበት ወኃሠሠ ኀበ ወልዱ ከመ ይትሐበዮ ወኢተወክፈ ቃሎ እንዘ ውእቱ ወልዱ ተባዕት።\zbrኃይል ሲል  ነው።\zbrማይ ላዕላዊ ተባዕታይ ውእቱ ወልዳ ለአርዊ ተባዕታይ ውእቱ እንዲል ኃያል ሲሆን ልጁን ተዋሰኝ ሲለው እየተቻለው አልዋስም ቢለው አው ከልኦሙ ለወላድያኒሁ በትዕግልት እምገቢረ ትእዛዝ።\zbrእናት አባቱን በኃይል በጕልበት ትእዛዝ ከማዘዝ የሚከለክላቸው አው ደመረ ነፍሶ መስለ መንዝህላልን ዘእንበለ ምክረ ወላድያኒሁ።\zbrከእናት ከአባቱ ፈቃድ ወጥቶ ከአውታታ ከጋለሞታ ከዘዋሪ ከአዝማሪ ጋር የሚውል የሚያድር ወበኵሉ ዘይመስሎ ለዝንቱ።\zbrነሣሳለትና ይህን ሁሉ በመሰለ ነገር ወቆመ በዘከመዝ ፍኖተ ኢይስመይ አቡሁ ሎቱ።\zbrበእንዲህ ያለ ሥራ ጸንቶ ቢኖር አባቱ አይባል አለ አያውርሰው ወኢይኩን ወልደ ውእቱ በዝንቱ አርአያ።\zbrእሱም በዚህ ሥራ ላለ ልጁ አይባል አለ አውረስው ወባአምሳለ ዝንቱ ይኩን ስደቶን ለወለተ ወለእኅት ወለእም ወካልአቲሆን።\zbrልጅ እኅት እናት ሌሎችም ሶበ ተደመሉ ምስለ ዘማውያን።\zbrከዘማውያን ጋራ አንድ ቢሆን ይህን በመሰለ ነገር መነቀል ይገባቸዋል አው ሶበ ፈቀደ ፩ዱ እምወላድያን ከመ ያስተዋስብ ወለቶ አው ወለተ ወልዱ ከእናት ከአባት አንዱ ልጁን የልጅ ልጁን ሊያጋባ ቢወድ ወወሀባ ትልወት በአምጣነ ዘሂሎቱ፤ እንዳቅሙ ትልወት ቢሰጣት ወአበየት ወፈቀደት ግብረ ዘያሰተኃፍር።\zbrልትሰስን ወዳ አላገባም ብትል አው ዓብደ ፩ዱ እምወላድያን ወኢይጽሕቁ ቦቱ ወልዱ።\zbrከናት ከአባት አንዱ አእምሮውን ብያጣ ልጆቹ ባይረዱት አው መንፈቆሙ።\zbrእኵሌቶቹ አንድም ዘመዶቹ ባይረዱት አው ለእመ አልቦቱ ውሉድ ወክውዓ በእንተ ጻሕቅ ዘኮኑ እምአዝማዲሁ እለ ይወርስዎ ዘእንበለ ትእዛዝ።\zbrልጅ ባይኖረው ሳያዝላቸው ከሚወርሱት ከዘመዶቹ ወገን የሚሆኑትን ጠርቶ እርዱኝ ቢላቸው ይጽሕቁ ቦቱ።\zbrባይረዱት ወእምዝ ሠነየ ተፈልጦ እምደዌሁ ከዚህ በኋላ ከደዌው ቢድን ቦቱ ሥልጣን እምድኅረ ዝንቱ ሶበ ፈቀደ ይጽሐፍ ትእዛዘ ዘይሬስዮሙ ለውሉዱ አው በአዝማዲሁ እለ ተሐየይዎ በጊዜ ምንዳቤሁ ዕዱዳነ እምነ ርስቱ በመከራቸው ጊዜ ቸል ያሉት ዘመዶቹን ልጆቹን ጽፎ በሚያዝበት ጊዜ ከርስቱ ሊነቅላቸው ቢወድ ይገባል ፍዳ ዘክህዱ ጸጋሁ።\zbrአንወርስም ስላሉ ሐተታ፤ አንረዳም ብለዋል እንጂ አንወርስም ብለዋል ቢሉ አንረዳም ማለት አንወርስም ማለት  ነውና ወለእመ ርእዮ ዕዱ ነኪር በደዌሁ ወአዝማዲሁ እንዘ ይትሔየይዎ ወተራኅርኅ ላዕሌሁ።\zbrሌላው ሰው ዘመዶቹ ቸል ሲሉት አይቶ ቢራራላት ወፈቀደ ከመ የሐሊ ቦቱ።\zbrሊረዳው ቢወድ ይንግሮሙ ከመ ይዕቀብዎ ወያስተሐምሙ ሎቱ።\zbrተግተው ይረዱት ዘንድ ይንገራቸው አለ ትረዱት እንደ ሆነ እርዱት አትረዱት እንደ ሆነ እኔ ረዳዋለሁ ብሎ ይንገራቸው ወእመ ኢተሠጥዎ።\zbrአይሆንም ቢለው ወነስኦ ውእቱ ነኪር ኅበ ማኅደሩ ወተዓውቀ ከመ ውእቱ አስተዋጽእ ሲሳዮ እምንዋዩ እስከ ዕለተ ሞቱ ይደልዎ ከመ ይባእ ውስተ ርስቱ ከመ ዕዱ እምድልዋን ለወሪስቍ።\zbrከቤት ወስዶ እስከ ጊዜ ሞቱ ከገንዘቡ እንዳፃጻለት እንደረዳው በታወቅ መውረስ ከሚገባቸው እንዳንዱ ሁኖ መውረስ ይገባዋል አለ መርዳት የማይቻላቸው ሕፃናት ይወርሳሉና አንድም እንደ ሚገባቸው ሁኖ መውረስ ይገባዋል ዒዲ ለእመ ረክቦ ለ፩ዱ እምወላድኃሃ ስደት ወተዋቅሖ ወኢያፍጠኑ ውሉዱ ኵሎሙ አው መንፈቆሙ በእንተ አድኅኖቱ በአምጣነ ክሂሎቶሙ ከእናትና ከአባት አንዱ ስደት እሥራት ቢያገኘው ልጆቹ ዘመዶቹ እንደተቻላቸው እሱን ለማዳን ባይተጉ ይደልዎኬ ሎቱ እምድኅረ ድኅነ ከሙያ በተጻንዕ ላዕሌሆሙ ክደደ በጽሒፈት አዛዙ።\zbrከአሥራቱ ፈተፈታ ከስደት ከተመለሰ በኋላ ክጃቸዋለሁ ብሎ ጽፎ ማዘዝ ይገባዋል ወኢይደልዎ ከመ ያውርሶሙ ወለእመ ኢያድኃንዎ እምነ ሙቃሒ በተሐይዮቶሙ።\zbrቸል ብለው ከእሥራት ካላስፈቱት ማውፈስ አይገባውም ወሶበ ሞተ በሙቃሔ ኢይረስቃ እንከ በእንተ ተሐይዮቶሙ።\zbrታሥሮ ቢሞት ቸል ስላሉት አደው ረሱት ወይኩን ርስቱ ለቤተ ክርስቲያን ገንዘቡ ለቤተ ክርስቲያን ይሁን ወይትወሀብ ለመድኃኒት ሙቁሐን እስከ ይከውን በዝይድዓነ ቦቱ እልከቱ።\zbrበእሥራት በሚድኑበት ገንዘብ ገድለው ለታሠሩ ሰዎች ይስጥ ይትሠሀብ ሀጻሕቅ ለመድኃኒት ካልአን።\zbrሌሎች ሊድኑበት ይሰጥ አለ ለሰማዕታት ይሰጥ ወለአመ ኮነ ሙቁሕ ዘአልቦቱ ውሉድ።\zbrየታሠረው ሰው ልጆቹ ዓይኖሩት ወኮኒ ሀኬት እምካልአኒሆሙ ለእለ ይበውኡ ውስተ ርስቱ ዘእንበለ ትእዛዝ።\zbrሳያዝላቸው ገንዘቡን ከሚወርሱ ሰዎች ወገን ቸል ቢሉት አለ አንረዳም ቢሉ ወተሀከዱ ለእኅድኖቱ እስከ ይመውት በሙቃሔሁ ኢየሀቡ ርስቶ ለ፩ዱሂ እምእለ ተሀከዩ ግብሮ።\zbrታሥሮ ይሙት ብለው ቸል ቢሉት ከማስፈታት ቸል ካሉት ሰዎች ወገን ላንዱ ርስቱን አይስጡት ወእመሂ ኮነ ጸሐፈ ሎሙ እምቅድመ ሙቅሔሁ።\zbrሳይታሠር ምንም ጽፎ ያዘዘላቸው ቢሆን ወይጽናዕ ካዕበ ዝንቱ ነገር ውስተ ነኪር ዘአቀመ ሎቱ ሙቁሕ እምቅድመ ተሞቅሖቱ ይኩን ወራሲ።\zbrይህ ፍርድ ወራሽ ይሆን ዘንድ ሳይታሠር ጽፎ ላዘዘለት ለባዕድ ይጸናል ይስና ወናሁ አእመረ ዘንተ ወተአወረ ጽሒቀ ለአድኅኖቱ እምነ ሙቃሔሁ።\zbrአሥራቱን እያወቀ ከእሥራት ከማስፈታት ቸል ቢል ይኩን ዝንቱ ኵነኒ ጽልወ ቦቱ እመ ኮነ ዘኃለፈ ዓመታቲሁ እም ፲ቱ ወ፰ቱ ዓእምት አሥራ ስምንት ዓመት ከሆ ነው።\zbrይህ ፍርድ በርሱ ሊፈርድ ይገባል ወኵሉ ዘተሠይጠ እምንዋዩ ለቤዛ ዚአሁ።\zbrከእሥራት ሊፈታበት ከገንዘቡ ከተሸጠ ሁሉ አለ፤ ገንዘቡን ሽጦ እመኒ በአኅዝ መያዣ ሰጦ አው በልቃሕ።\zbrተበድሮም ቢሆን ሊያስፈታው ቢወድ ለዝንቱ ሠናዩ ወጽኑዕ ገቢሮቱ።\zbrይህ ደግ ነው።\zbrሊያደርጉት ይገባል ወይደልዎ ለዘይገብእ እምነ ሙቃሔ ከመ ይፍዲ።\zbrከእሥራት ለተመለሰ ሰው መክፈል ወይደልዎ አግብኦታ።\zbrመመለስ ይገባዋል እስመ ኮነ በእንተ መድኃኒቱ።\zbrይፈታበት ወበቍዔት ዚአሁ።\zbrሊረባበት ሊጠቀምበት ተደርጓልና ወሶበሂ ወሀበ ወራሲ ለአውራሲ ፈውሰ ዘያማስን ልበ።\zbrወራሽ ለአውራሽ አእምሮ የሚያጠፋ መድኃኒት ቢሰጠው ፈውስ አለው ለገዳዩ ፈውስ ይለዋልና አው ሰአሎ ከመ ይርድኦ ወራሲ ለዘያወርሶ እንዘ ኢይትክሃሎ ተራድኦቱ ወኢረድኦ።\zbrአውራሺ የሚያደርሰውን ሰው እርዳኝ ቢለው መርዳት እየተቻለው ባይረዳው እስከ ተቀትለ።\zbrይሙት ብሎ አው ተዓሥረ።\zbrይታሠር ብሎ ባይረዳው ኢይረስ።\zbrአይውረስ ወኢይንሣእ እምዘአዘዘ ቦቱ እምድኅረ ዝንቱ።\zbrከዚህ በኋላ ያዘዘለትን አይውሰድ ወእመሰ ኮነ ወራሴ ዘኢይትከሃሎ ከመ ይርድኦ በእንተ ከዊኖቱ በሐመ ወጽሙመ።\zbrወራሹ ድዳ ድነቆሮ ሁኖ አው ድውየ።\zbrታሞ አው አብደ።\zbrአእምሮውን አጥቶ መርዳት የማይቻለው ቢሆን ኢይክልእዎ በርስቶ ርስቱን ከመውረስ እይከልክሉት ወኵሉ ዘተዘክረ እምዘይደልዎሙ ለውሉድ በእንተ አበዊሆሙ ይደልዎሙ ለአበው በእንተ ውሉዶሙ በአምሳሊሆሙ።\zbrልጆች አባት እናቶቻቸውን መርዳት የሚገባቸው ከመሆኑ የተነሣ ባይረዱ አይውረሱ ተብሎ በልጆች የተፈረደው ፍርድ ልጆቻቸውን ማሳደግ የሚገባቸው ከመሆኑ የተነሣ ባያሳድጉ በልጆች የሚፈረደው ፍርድ በአበው ይፈረዳል ወፍትሕ ህልው ላዕለ ኵሉ ወራሲ ወለዘይወርስ ኪያሁ ምስለ ኵሎሙ ወራስያን ወራሲ ምስለኵሎሙ ወራስያይን ወራሲ ምስለ ኵሎሙ ወራስያን ዘያወርስ ምስለ ኵሎሙ ወራስያን  ነው።፤ ይውረስ ያውርስ ተብሎ በተፈረደው ፍርድ ላይ ከውሉድ ጋራ አይውረስ አያውርስ ተብሎ የተረዳው ፍርድ አለ እመ ኢጻንዓ ምክንያት ከሊእ ዘወረሰ ዕም ጸንዓ ሲል  ነው።፤ ከመውረስ የሚከለክልበት ምክንያት ከጸና ወውእቱ እምድኅረ ኮነ ግብረ ትእዛዝ እመሂ ለዘመድ አው ለነኪር።\zbrይኸውም ለዘመድ ከተወ ለባዕድ ካዘዘ በኋላ  ነው።\zbrአንድም አይውረስ አይውርስ ተብሎ በተጻፈው ፍርድ ላይ ከውሉድ ጋራ ይውረስ ያውርስ ተብሎ የተፈረደ ፍርድ አለ እመ ኢጸንዓ ምክንያት ከሊእ ጸንዓ ምክንያት ከሊእ ዘወሪስ ከመውረስ የሚከለክልበት ምክንያት ካልጸና ወውእቱ እምድኅረ ኮነ ግብረ ትእዛዝ እመሂ ለዘመድ አው ለነኪር ይኸውም ለዘመድ ከተወ ለባዕድ ካዘዘ በኋላ  ነው።\zbrወዘኃደግ ሎቱ ዘእንበለ ዘይደልዎ በውስተ ሕግ።\zbrበመጽሐፍ ሥርዓት መውረስ የምገባው ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ አለ ለእመ ጸንዓ ላለው ወዘኢይደልዎ ለተዋርሶ።\zbrበመጽሐፍ ሥርዓት መውረስ።\zbrየማይገባው ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ አለ እመ ዒጸንዓ ላለው ወካልአ ዘተዘክረ ለዘማውያን።\zbrበዘማውያን የተፈረደ ሌላ ፍርድ አለ ወተነግረው ዝንቱ በአብጥሊሳት።\zbrበአብጥሊሳት አብጥሊሳት ወእለሂ ይመስልዎሙ።\zbrበሚመስሉ በጠስ በመክ ተነግሯል አንድም ዘማውያን በሚመስሉ ድሙራን በላዕሌሆሙ።\zbrከዘማውያን ጋራ አንድ በሚሆኑ በሌቦች በቀማኞች የተፈረደ ፍርድ አለ ወመትልወ ዝንቱ ዘኮነ በአስተማስሎ ከዚህ ቀጥሎ በአንጻር የሚፈርድ ፍርድ አለ ወኢትአመር ግብሩ።\zbrሥራው አንድም አኳኋን የማያወቅ ወዝንቱኒ ይትካፈል ኅበ ፪ቱ አክፋል።\zbrይኸውም ከሁለት ወገን  ነው።\zbrከሁለት ይከፈላል ፩ዱ እምኔኢሆሙ ለእመ ሞቱ ፪ቱ እምወራስያን አው ፫ቱ በውስተ ነጊድ።\zbrከሁለት አንዱ ከወራሾቹ ወገን ሁለት ሦስት ሩቅ አገር ሔደው ቢሞቱ አው በታሕተ ቤት ዘወድቀ ላዕሌሆሙ።\zbrቤት ፈርሶ ተጭኗቸው አው በተሰጥሞ ባሕር።\zbrባሕር አስጥሟቸው አው በዋዕዩ እሳት።\zbrእሳት ተነሥቶ በልቷቸው ቢሞቱ አው ለእመ ሞቱ መንፈቆሙ በዘከመዝ ወመንፈቆሙ በዘኢኮነ ከማሁ።\zbrእኩሌቶቹ በሌላ ቢሞቱ ወፈድፋስ ለእመ ኢተዓውቀ መኑ እምኔሆሙ ዘሞተ ወመኑ ዘተርፈ እምድኅረ ካልኡ።\zbrይልቁንም እገሌ ሞተ እገሌ አለ ተብሎ ባይታወቅ አንድም እገሌ ፊት ሞተ እገሌ ኋላ ሞተ ተብሎ ባይታወቅ ኢይረስዎ ለ፩ዱ።\zbrሞተ የተባለውን ወለካልኡ።\zbrሞተ የተባለውን ወለካልኡ።\zbrአለ የተባለውን ካልኡ አለው ይከተለዋልና አንድም ለ፩ዱ ሞተ የተባለውን ወለካልኡ አለ፤ የተባለውን አንድም ወደ ሰው ሀገር የሔደውን ወለካልኡ በሀገር ያለውን አይውረሱት ኢይረስዎሙ ለኵሎሙ ዘእንበለ እለ ይደውልዎሙ ይረሱ ኪያሁ እምሕያዋን ወለከ እምውታን እለ ኢተዓወቀ ህላዌሆሙ በቀዲም ወበተድኅሮ።\zbrበፊት እገሌ ሞተ ቀጥሎ እገሌ ሞተ አንድም እገሌ ሞተ እገሌ አለ ተብሎ እነዋወራቸው ካልታወቀ እሊህ ከሙታን ወገን ያይደለ ከሕያዋኑ ወገን ከመሆናቸው የተነሣ መውረስ የሚገአብቸው ይውረሱት እንጂ ወካልእ ክፍል ዘይክልእ እምተኃብሎ ላዕለ ንዋዮሙ ለእለ ኢተጠየቀ ሀልዎቶሙ እንዘ ይትወላወሉ በንቲአሆሙ።\zbrሁለተኛው ክፍል በጥርጥር ሳሉ አነዋወራቸው ያልታወቀውን ገንዘባቸውን በኃይል በጕልበት ደፍሮ ከመውረስ የሚኢከለክለውን ይናገራል ዘስመ ሙቁሕ።\zbrይኸውም የታሠረ ወዘነገደ።\zbrሩቅ አገር የሔደ ሰው  ነው።\zbrወፈድፋደሰ ለዘተኃጥአ ዜናሁ ኢይክፍል ንዋዮ ዘሀለወ እንበለ ያቅም ጥያቄ በእንተ ሞቱ።\zbrይልቁንም ወሬው የጠፋውን ሰው ሞቱን ሳይረዳ ገንዘቡን በሀገር ያለ ሰው መክፈል አይገባውም አው ለእመ ኃለፈ ኑኃ ዕድሜሁ ዘንግደቱ።\zbrሩቅ ሀገር የሔደበት ዘመኑ ቢበዛ ወፈታሒ ይፍታሕ ከመ ዘነበረ መጠነ ዝንቱ ዕድሜ ኢየሐዩ።\zbrዳኛ እንደሱ ያለ ሰው እስከ ማይኖርበት ቀን ድረስ ይጠብቁት ብሎ ይፍረድ አለ፤ እነ እገሌ የእገሌ ባልንጀሮች ነበሩ እነ እገሌ ነበሩ ሞቱ አሉ እስከ ሚባልበት ቀን ድረስ ይህስ እሱ ዛሬ ሒዶ ቢሆን በበነጋው ይሞታል ብሎ እነ እገሌ የእገሌ ባልንጀሮች ነበሩ ደጅ መውጣት ፀሐይ መሞቅ ተሳናቸው እስከሚባለበት ቀን ድረስ ይወቁበት ብሎ ይፍረድ ወለእመ ቦ ዘሞተ እምአዝማዲሁ እለ ሀለዉ ተገብረ ውስተ መክፈልት በዑደት እንዘ በዑደት ሲል  ነው።፤ በዙረት ሳለ በሀገር ካሉ ከዘመዶቹ የሞተ ቢኖር እስመ መጠነ ሕይወቱኬ ምስለ ታሕፃፀ ንዋዩ እምአለ ህልዋን በሕይወቱ ተገብረ ውስተ መክፈልት ምስለ ታሕፃፀ ንዋዩ እስመ መጠነ ሕይወቱኬ እምእለ ህልዋን በሕይወቱ  ነው።\zbrአነዋሩ ከሕያዋን ወገን  ነውና ምስለ ሕፁፅ ንዋዩ።\zbrከጥቂት ገንዘቡ ጋራ ፈንታውን ከፍለው ሊያኖሩት ትገባ።\zbrበከመ ለእመ ኮኑ ሎቱ ውልድ ህልው።\zbrሩኡቅ ሀገር ለሔደ ሰው በሀገር ያለ ልጅ ቢኖረው ወሞተ ወልደ እኁሁ ለነጋዴ።\zbrየነጋዴ የወንድሙ ልጅ ቢሞት ወኢኮነ ለነጋዴ ዘየዓውደ።\zbrአብሮት የሚወጣ የሚወርድ ካልሆነ አድንም ማዕዱን ከቦ ካልተመገበ እስመኪ በመጠነ ሕይወቱ ይትከላእ ርስት እምወልዱ።\zbrባለ በዘመኑ ሁሉ ገንዘቡ  ነውና ልጁ ከመውረስ ይከልከል ወይደሉ ከመ ያማኅፀን መክፈልቶ እስከ ይትእመር ዜናሁ።\zbrወሬው እስኪታወቅ ወይፍታሕ ውስቴቱ በአእምሮ ሞቱ ሞቱ አው ዘይመስሎ።\zbrእርጅናው ታውቆ እስኪፈረድለት ድረስ ፈንታውን ከፍለው ሊያኖሩለት ተገባ 
