\c 135 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 135\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Gocha Waaqayyo Isa Jiraataa Jajachuu
\m \bd 1\bd* Waaqayyoon jajadhaa, maqaa Waaqayyoo jajadhaa! Isin yaa hojjetoota Waaqayyoo, jajadhaa.
\m \bd 2\bd* Mana Waaqayyoo keessa, oobdii mana Waaqayyo keenyaa keessas warri dhaabattan, jajadhaa!
\m \bd 3\bd* Waaqayyo gaarii waan ta'eef, isa jajadhaa! Maqaa isaa isa namatti tolu faarfadhaa.
\m \bd 4\bd* Waaqayyo Yaaqoobin fo'ateera, Israa'elin dhuunfaa isaa godhateera.
\m \bd 5\bd* Waaqayyo guddaa akka ta'e, gooftaan keenyas waaqayyolii hundumaa akka caalu anoo beeka.
\m \bd 6\bd* Bantii waaqaa irratti, lafa irrattis, galaanotaa fi tuujjuba hundumaa keessatti, Waaqayyo waanuma isatti tole in hojjeta.
\m \bd 7\bd* Inni duumessoota andaara lafaatii ol in kaasa, bokkaa duukaa balaqqeessa in fida, qilleensas gombisaa isaa keessaa in baasa.
\m \bd 8\bd* Inni nama yookiis horii angafa ta'ee warra Gibxiif dhalate in dha'e.
\m \bd 9\bd* Yaa biyya Gibxi, inni si keessatti Fara'oonii fi hojjetoota isaa hundumaa irratti milikkita argisiisee dinqii hojjeteera.
\m \bd 10\bd* Inni saba baay'ee rukute, mootota jajjaboo ajjeese;
\m \bd 11\bd* Sihoonin mootii Amoorotaa, Oogin mootii biyya Baashaan, mootummoota Kana'aan hundumaas isatu balleesse.
\m \bd 12\bd* inni biyya isaanii akka dhaalaatti, saba isaa Israa'eliif dhuunfaa godhee kenneef.
\m \bd 13\bd* Yaa Waaqayyo, maqaan kee kan bara baraa ti; seenaan kees yaa Waaqayyo, dhalootaa hamma dhalootaatti in yaadatama.
\m \bd 14\bd* Waaqayyo saba isaatiif dhugaa in baasa, hojjetoota isaatiifis in oo'a.
\m \bd 15\bd* Waaqayyoliin saba lafa irraa meetii dha, warqee dha, harka namaatiin hojjetamanis.
\m \bd 16\bd* afaan itti jira, garuu dubbachuu hin danda'an, iji itti jira, garuu arguu hin danda'an;
\m \bd 17\bd* gurri itti jira, garuu ittiin hin dhaga'an, afaan itti jira, garuu hafuurri isaan keessa hin jiru.
\m \bd 18\bd* Warri isaan tolchan, warri isaan amanatanis hundinuu akkuma isaanii ti.
\m \bd 19\bd* Yaa mana Israa'el, Waaqayyoon ulfinaan jajadhaa! Yaa mana Aaron, Waaqayyoon ulfinaan jajadhaa.
\m \bd 20\bd* Yaa mana Lewwii, Waaqayyoon ulfinaan jajadhaa! Isin warri Waaqayyoon sodaattan, Waaqayyoon ulfinaan jajadhaa!
\m \bd 21\bd* Waaqayyo inni Yerusaalem jiraatu, Xiyoon keessatti ulfinaan haa jajamu! Waaqayyoon jajadhaa!
\b 
