\c 45 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 45\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Faarfannaa Cidhaa (Geggeessituu warra faarfatootaaf; kun akka qooqa faarfannaa isa "Daraaraa" jedhamee beekamee ti; mararoo ilmaan Qoraahi; faarfannaa jaalalaa)
\m \bd 1\bd* Dubbiin gaariin garaa koo guutee irraa in hafa, wanti ani qopheessu kunis mootiidhaaf in ta'a; arrabni koo akka birii nama waa caafuutti beekamee ti.
\m \bd 2\bd* Ilmaan namaa keessaa ati miidhaginaan hundumaa irra in caalta; afaan kees namatti in tola; kanaan Waaqayyo bara baraan si eebbiseera.
\m \bd 3\bd* Ati yaa jagnaa, billaa kee mudhii keetti hidhadhu; ulfina kee fi guddina kee argisiisi! 
\m \bd 4\bd* Guddina keetiin ba'i, dubbii dhugaa fi garraamummaaf, qajeelinaaf fe'adhuu ka'i! Harki kee mirgaas gocha sodaachisaa sitti in argisiisa.
\m \bd 5\bd* Xiyyooliin kee qara-qabeeyyii dha, onnee diinota mootichaas in waraanu, sabni warri kaan immoo si jalatti in kufu.
\m \bd 6\bd* Teessoon kee inni Waaqayyo siif kenne, yeroo hundumaaf kan bara baraa ti, uleen mootummaa kees ulee qajeelummaa ti; 
\m \bd 7\bd* ati qajeelina jaallattee jal'ina jibbite, kanaaf Waaqayyo gooftaan kee dibata gammachuutiin si dibee, hiriyoota kee akka caaltu in godhe.
\m \bd 8\bd* Uffanni kee hundinuu qumbiidhaan, sabiriidhaan, solloqqee muka urgooftuutiin in gilimbisa; mana mootummaa isa ilka arbaatiin miidhagfame keessaas, sagaleen mi'a ribuu qabuun dhageessifamu si gammachiisa;
\m \bd 9\bd* intaloonni moototaa warra si biratti ulfina argatan keessa jiru; misirroon warqee biyya Ofiir naqattes gara mirga kee in dhaabatti.  \bd 10\bd* Dhaga'i yaa intalo, as ilaali, gurra kees as qabi, namoota kee, mana abbaa kees irraanfadhu.
\m \bd 11\bd* Mootichi miidhagummaa keetiif si hawwa, inni gooftaa kee waan ta'eef, ati ulfina isaaf kenni!
\m \bd 12\bd* Namoonni Xiiroosii fi sooressonni biyyaa, harka-fuudhaa isaanii fidanii sitti dhi'aachuu in barbaadu.
\m \bd 13\bd* Intalli mootii uffata warqeedhaan kuulame uffattee, ulfinaan diinqa ishee jirti.
\m \bd 14\bd* uffata ishee isa kuula baay'ee qabuun gara mootichaatti in geeffamti, durboonni ishee geggeessanis ishee wajjin gara isaa in dhaqu;
\m \bd 15\bd* yommus isaan gammachuu fi ililleedhaan geggeeffamanii, mana mootichaatti ol in galu.
\m \bd 16\bd* Ilmaan kee iddoo abboota kee in bu'u, ati lafa hundumaatti akka isaan biyya mo'an in goota.
\m \bd 17\bd* dhalootaa hamma dhaloota hundumaatti, maqaan kee galataan akka yaadatamu nan godha; kanaafis namoonni lafa irraa yeroo hundumaa bara baraan si jajatu.
\b 
