\c 145 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 145\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Iji Hundinuu Waaqayyoon Abdiidhaan Eeggachuu Isaa (Faarfannaa jajachuu; kan Daawit)
\m \bd 1\bd* Yaa Waaqayyo mootii ko, guddina kee nan beeksisa, yeroo hundumaa baruma baraan maqaa kee nan eebbisa.
\m \bd 2\bd* Guyyuma guyyaan ulfinaan sin jajadha, yeroo hundumaas baruma baraan maqaa kee nan jajadha. 
\m \bd 3\bd* Waaqayyo guddaa dha, guddisee kan jajamuu dha; guddinni isaas qoramee bira hin ga'amu.
\m \bd 4\bd* Dhaloonni tokko hojii kee dhaloota isa kaanitti in jaja, hojii aangoo kees in labsa.
\m \bd 5\bd* Isaan waa'ee simboo ulfina kee, waa'ee surraa kee, waa'ee hojii kee isa dinqisiisaas itti yaadanii in dubbatu.
\m \bd 6\bd* Isaan waa'ee aangoo hojii kee isa guddaa sodaachisaa in dubbatu; anis guddina kee nan hima.
\m \bd 7\bd* Isaan seenaa baay'ina arjummaa kee gad in jijjigsu, qajeelummaa kees sagalee gammachuutiin in dhageessisu.
\m \bd 8\bd* Waaqayyo araara-qabeessaa fi oo'a-qabeessa; aariitti suuta in jedha, gaarummaan isaas guddaa dha.
\m \bd 9\bd* Waaqayyo nama hundumaaf gaarii dha; hojii harka isaa hundumaafis in oo'a.
\m \bd 10\bd* Hojiin harka kee hundinuu galata siif in galchu, yaa Waaqayyo, warri siif of kennan hundinuus ulfinaan si jaju!
\m \bd 11\bd* Isaan waa'ee ulfina mootummaa kee in dubbatu, waa'ee hojii aangoo kees in himu.
\m \bd 12\bd* Hojii kee isa aango-qabeessa, ulfina mootummaa kee isa simbo-qabeessas, ilmaan namootaatti beeksisuudhaaf kana in godhu.
\m \bd 13\bd* Mootummaan kee mootummaa baraaf bara hundumaa ti, mo'uun kee dhalootaa hamma dhaloota hundumaatti; [Waaqayyo dubbii isaa hundumaatti amanamaa dha, hojii isaa hundumaattis gaarummaa in argisiisa.]
\m \bd 14\bd* Waaqayyo warra kufuuf jedhan hundumaa qabee in oolcha, warra gad deebi'an hundumaas ol in kaasa.
\m \bd 15\bd* Iji hundinuu abdiidhaan si eeggata, atis soora isaanii yeroo ta'utti isaaniif in laatta.
\m \bd 16\bd* Ati harka kee in diriirsita, fedha warra lubbuu qaban hundumaas in quufsita.
\m \bd 17\bd* Waaqayyo karaa hojjetu hundumaatti qajeelaa dha, hojii isaa hundumaattis gaarummaa in argisiisa.
\m \bd 18\bd* Waaqayyo warra isa waammatan hundumaatti, warra dhugaadhaan isa waammatan hundumaatti dhi'oo dha.
\m \bd 19\bd* Inni fedha warra isa sodaatanii fiixaan in baasa; iyya isaaniis immoo in dhaga'a, isaan in oolchas.
\m \bd 20\bd* Waaqayyo warra isa jaallatan hundumaa in eega, warra jal'oota hundumaa garuu in balleessa.
\m \bd 21\bd* Afaan koo jajannaa Waaqayyoo haa dubbatu! Foon kan uffate hundinuus yeroo hundumaa, baruma baraan maqaa isaa isa qulqulluu haa eebbisu!
\b 
