\c 55 
\m ተአምር ፶፫ በእንተ ብእሲ ዘመሐለ በሐሰት
\b 
\m \bd ፩ ልመናዋ ክብሯም \bd*\bd በእኛ ለዘለዓለም በእውነት\bd*\bd  ይደርብንና\bd*\bd  \bd*\bd አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ያደረገችው ተአምር ይህ ነው\bd*።
\m ፪ በሐሰት ስለማለ ስለ አንድ ሰውና እመቤታችንን ስለሚወድ ገናና ስለሚሆን ስለ አንድ አገረ ገዥ ተነገረ።
\m ፫ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችንም ከአርዌ ሄሮድስ ቁጣ መርዝ የተነሣ ሸሽታ የዮሳፍጥ ቈላ አውራጃ በሚሆን በበረኃ ዱር ሳለች ቀን በዚያች ዱር ውስጥ ተሸሽጋ ትውል ነበር።
\m ፬ ፈጽሞ በመሸ ጊዜ አዶናይ አቸናፊ የሚሆን ክቡር ልጁዋን ይዛ በአንዲት ድኃ ቤት ውስጥ ገብታ በዚያች ተሠውራ ታድር ነበር።
\m ፭ ዘወትር ልማዷ እንዲህ ነበር።
\m ፮ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችንም ከዕለታት በአንድ ቀን የዮሳፍጥ ቈላ አውራጃ በምትሆን በዚያች ዱር ውስጥ ሳለች ያ በሐሰት የማለ ሰው አራዊት እያደነ ወደሱዋ ቀረበ።
\m ፯ እመቤታችንን ፊቷ እንደ ፀሐይ ሲያሸበርቅ ፈጥኖ ባያት ጊዜ ፍላፃውንና ጦሩን ጥሎ በመንቀጥቀጥ በመፍራትም በምድር ላይ ወደቀ።
\m ፰ ከሰገደበትም ተነሥቶንዕድ ክብርት ሆይ አንቺ ማነሽ ስምሽዕ ማን ይባላል አገርሽና የተወለድሽበት ቤትስ ወዴት ነው አላት።  
\m ፱ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችንም አንተ ጕልማሳ ነገሬን ተቀበለኝ የጠየቅኸኝንም ሁሉ እነግርህ ዘንድ ልብ አድርግህ ስማኝ ብላ መለሰችለት።
\m ፲ ለሌሎች ሰዎችም ለዘመዶችህም ለባዕድም ምንም ምን አትንገር አለችው።
\m ፲፩ ያም ጕልማሳ አንቺ የተናገርሽው ይሁንብኝ አንቺ የነገርሽኝንም ነገር ለማንም ለማን አልነግርም አላት።
\m ፲፪ ምድርንና ሰማያትን በፈጠረ ዓለምን ሁሉ በያዘ \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ማልልኝ አለችው።
\m ፲፫ እመቤቴ ሆይ ይሁን እምልልሻለሁ አላትና በሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ስም ከማለላትም በኋላ የመረመራትን ሁሉ ነገረችው
\m ፲፬ በኖትና ባባቷም ዘንድ የወገኖቿን ነገድ ነገረችው በመልአኩ \bd በ\bd*\bd ገ\bd*\bd ብርኤል\bd* ብስራት እንደ ፀነሰችም በድንግልናም ልጅ እንደ ወለደች ልጅዋን ይገድሉብኛል ብላ ስለመፍራት ከንጉሡ ከሄሮድስ ፊት እንደሸሸችም ሌላም ብዙ ነገር ተናገረችው።
\m ፲፭ ያም ሰው ሰምቶ አምላክን ከወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ ከፀናች ከክብርት እመቤታችን የሰማውን ይህን የነገሩን ምሥጢር ያወጣ ዘን ድረስ እየሮጠ ወደ አገሩ ገባ።
\m ፲፮ ነቢይ በጻፈው መጽሐፍ እንደተናገረ ሴት የምትወልድበት ቀን በደረሰ ጊዜ ለመውለድ እንድትቸኩል።
\m ፲፯ በፍላፃ የተወጋ ሰውም ፍላፃው እስቲመዘዝለት ድረስ እንዲቸኩል እንደዚህም ሁሉ ሰነፍ ሰው የሰማው ነገር እስኪወጣ ድረስ ይቸኵላል ይቅበዘበዛል።
\m ፲፰ ይህም ነገር ሃይማኖት በሌለው ዕውቀት ባነ ሰው ክፉ ባርያ የይስማ ጐልማሳ ላይ ደረሰ ተፈጸመ።
\m ፲፱ በሃይማኖቱ ወደ ፀና ሥራው ወዳማረ ወደ አገረ ገዢ ያን ጊዜ ደርሶ ለማንም ለማን እንዳይነግር ያማፀነችውን ሁሉ ነገረው።
\m ፳ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ያማለችውን መሓላ አላሰበም ።
\m ፳፩ ያም አገረ ገዥ ቤታችንን ነገር ሰምቶ ፈጽሞ ደስ እያለው እጅግ አደነቀና ጕልማሳውን እሷ ወዳለችበት ታደርሰኛለህን አለው።
\m ፳፪ ያች ሴት ወዳለችበት ቦታ አዎን እኔ አደርስሃለሁ አለው።
\m ፳፫ ያን ጊዜም አገረ ገዢው ባለሟሎቹን ሹማምንቱንም ጠራና ያ ጕልማሳ እየመራው በፈረሱ ላይ ተቀምጦ ሠራዊቱን አስከትሎ ተነሥቶ ሔደ።
\m ፳፬ እመቤታችን ወዳለችበት ወደዚያችም ገዳም አደረሰው።
\m ፳፭ ያም አገረ ገዢ ፊቷን ባያት ጊዜ ደንግዖ አደነቀና ከፈረሱ ላይ ወርዶ ወደሱዋ ሳይቀርብ ከሩቅ ሰገደላት።
\m ፳፮ ያ አዳኝ ጕልማሳ በፊት በፊት እየመራው ደረሰ። 
\m ፳፯ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድን ጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችንም ለማንም እንዳይነግር የማለላት ፈረደችበት ረገመችውም።
\m ፳፰ ያን ጊዜ ፈጥኖ ፊቱ ተለወጠና ሁለንተናው እንደ ውሻ መልክ ሆነ።
\m ፳፱ አገረ ገዥውም በዚያ በማለ ሰው ላይ እመቤታችን ያደረገችውን ይህን ድንቅ ሥራ አይቶ በመማለድ በፊቷ እየሰገደ ፈጽሞ አለቀሰ።
\m ፴ እመቤቴ ሆይ ስለኔ ልብሽ ቸር ይሁን ከንጉሡ ከሄሮድስ ዘንድ መናቅሽንና የተአምራትሽን ሥራ በሰማሁ ጊዜ ልቡናዬ ተሸበረብኝ ሰውነቴም  ታወከችብኝና ያንችን መኖር አውቅ ዘንድ በችኮላ ፈጥኜ ወደ አንቺ መጣሁ አላት።
\m ፴፩ እመቤታችንም ሹሙን አንተስ አትዘን አትፍራ የኔ አገልጋይ ትሆን ዘንድ \bd ከ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ታዞልሃልና አለችው።
\m ፴፪ ሹሙም አምላክን ከወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ ከፀናች ከክብርት እመቤታችን ዘንድ ባለሟልነትን እንዳገኘ ባየጊዜ እመቤቴ ሆይ እኔን ኃጥእ ባርያሽን ይቅር ካልሽኝስ እንደ ውሻ ባደረግሽው በዚህ ሰው ላይ ይቅርታሽ ፍጹም ይሁን ብሎ ማለዳት።
\m ፴፫ በሐሰት ስለማለም ገሠፀችውና ስለዚያ ሹም ምልጃ ሁለተኛ አዳምን ወደሚመስልበት ወደ ቀድሞ መልኩ ፈጽማ መለሰ ።
\m ፴፬ ከዚያች ቀን ወዲህ ያ ደግ አገረ ገዥው ወደ ቤቱ ይዟት ገባ።
\m ፴፭ ንጉሡ ሄሮድስም በዚያ ሹም ቤት እመቤታችን እንዳለች በሰማ ጊዜ \bd ከማርያም\bd* ጋራ ፍቅርን ታደርግልን ዘንድ እኔ ወዳንተ እዘምታለሁ ብሎ ጭፍሮቹን ላከ።
\m ፴፮ ያም አገረ ገዥው ሰምቶ በሄሮድስ ብላቴኖች ተቈጥቶ ጌታችሁን አትምጣ በሉት አላቸው።
\m ፴፮ ሄሮድስም ያን ሹም ይወጋው ዘንድ ያን ጊዜ ከመኳንንቱ ጋራ\bd  \bd*መከረ።
\m ፴፰ መኳንንቱም የወደድኸውን እናደርጋለን ይሁን አሉት።
\m ፴፱ መኳንንቱና ሄሮድስ ከሚማከሩበት ዘንድ የዚያ የተመረጠ ሹም ወዳጅ የሚሆን አንድ ሰው ከሳቸው ጋራ ነበረና እንደ መከሩበት ወደሱ ላከ። 
\m ፵ ከነገደ ሣኔም የተወለደ የተደነቀና የተባረከ የእስራኤል ወገን የሚሆንያ የተመረጠ አገረ ገዥውም ፈጽሞ ተቈጥቶ በመዓት እቀበለውና የጎረቤቱም መዘባበቻ አደርገው ዘንድ ይምጣ አለ።
\m ፵፩ ከዚህ ነገር በኋላ ከሓዲ ሄሮድስ ያን አገረገዥ መኰንን ለመውጋት ከብዙ ሠራዊት ጋራ ወደሱ ዘመተ።
\m ፵፪ ሰፈሩን ትቶ ያ ከሓዲ ከሁለት ብላቴኖች ጋራ ወደ በረኃ ገብቶ በዚያ ባገረ ገዢው ፊት እየተንቀጠቀጠና እየፈራ ቆመ።
\m ፵፫ ሄሮድስን ባየው ጊዜ በሱ ላይ ፈጽሞ ተቈጥቶ አንት ከሓዲ በልብህ ያሰብኸው አሳብ ምንድር ነው የሰው ልቡና መድረስ ወደማይቻለው የመላእክትም እውቀታቸው ወደማይደርስበት ወደ ልዑል ሰማይ ወጣህን አለው።
\m ፵፬ ያም አገረ ገዢ\bd  \bd*ይህን ተናግሮ ሰይፉን መዞ ከሁለት ሊቆርጠው ወደደ።
\m ፵፭ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ያ መኰንን በሄሮድስ ላይ በሰይፍ ለመግደል እስኪወድ ድረስ እንደተቈጣ በሰማች ጊዜ ጌትነት ገንዘቡ የሚሆን ልጄ ስንኳ ሁሉን ሲያውቅ ሲረዳ መከራውን ሁሉ ይታገሣልና ከከሓዲ ከሄሮድስ ጋራ ፀብ ክርክርን አታስብ ብላ ወደሱ ላከች።
\m ፵፮ ልጀስ ሊገድለው ቢወድ በዚያ በከሐዲ ላይ ሥራውን መሥራት ባልተሳነውም ነበር።
\m ፵፯ የእመቤታችንም መልእክት ወደሱ በደረሰ ጊዜ ያ መኰንን በርጉም ሄሮደድስ ላይ ያሰበውን መግደል ቍጣንም ትቶ ኃፍረትንና ተዋርዶን እንደ ሸማ ተጐናጽፈህ ከፊቴ ፈጥነህ ውጣ አለው።
\m ፵፰ ሄሮድስም እየፈራ እየተንቀጠቀጠ ያን ጊዜ ወጥቶ እስቲ አመልጥ ድረስ እየቸኰለ ሒዶ ከብዙ ሠራዊት ጋራ በጭንቅ ልቅሶ ወደ ቤቱ ገባ።
\m ፵፬ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችንም \bd እግዚአብሔር\bd* በፈቃዱ ትወጣ ዘንድ እስቲያዛት ድረስ በዚያ ባገረ ገዢው ቤት ብዙ ዘመን ኖረች። 
\m ፵፭ ልመናዋ ክብሯም በእኛ ለዘለዓለም በእውነት ይደርብን።
\b 
