\c 55 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 55\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Firaan Diinatti Dabarfamanii Kennamuu (Geggeessituu warra faarfatootaaf; kun mi'a ribuu qabuun faarfatame; mararoo Daawit)
\m \bd 1\bd* Yaa Waaqayyo, gurra kee gara kadhata kootti qabi, himata koo jalaas hin didin!
\m \bd 2\bd* Ati ana dhaggeeffadhuu anaaf deebisis! Dhibeen koo na joorsee nagaa na dhowweera.
\m \bd 3\bd* Diinonni anatti in iyyu, namoonni jal'oonni gad na qabu, isaan badiisa na irratti in fidu, aarii isaaniitiinis diina anatti in ta'u. 
\m \bd 4\bd* Keessa kootti lapheen koo in sirba; naasuun du'aas ana irratti lafa in dha'e.
\m \bd 5\bd* Sodaanii fi rom'i na qabatan, pherpheramnis guutummaatti na raase.
\m \bd 6\bd* Utuu ani akka gugee baallee qabaadhee, balali'ee iddoo tokko nan boqodhan ture.
\m \bd 7\bd* Silaa illee jalaa baqadhee achis fagaadhee, lafa namni hin jirre nan bubbulan ture.
\m \bd 8\bd* Qilleensa jabaadhaa fi bubbee jalaas, gara iddoo baqannaa kootti nan ariifadhan ture. 
\m \bd 9\bd* Akka isaan wal hin hubanne godhi, afaan isaaniis gargar baasi, yaa gooftaa! Humnaan wal irratti ka'uu fi qoccolloo, mandarattii keessatti argeera.
\m \bd 10\bd* Halkanii fi guyyaas masaraa ishee irra in naanna'u, hamminni, jal'innis mandarattii keessa jira; 
\m \bd 11\bd* keessa ishee badiisatu jira, gabaa ishee keessaas nama gad qabuunii fi gowwoomsuun hin mittiqu.
\m \bd 12\bd* Diinatu ana arrabsa utuu ta'ee, nan baadhan ture; isa na jibbutu anatti of gurguddisa utuu ta'ee, isa duraa nan sokkan ture. 
\m \bd 13\bd* Amma garuu situ kana godhe, si isa hiriyaa kootii, nama garaa kootii, nama ani ba'eessa godhee beekus, \bd 14\bd* si isa haasaan keenya walitti miyaa'e, isa wajjin tuuta gidduu buunee gara mana Waaqayyoo dhaqne. 
\m \bd 15\bd* Hamminni garaa isaanii fi mana isaanii keessa waan guuteef, isaan utuu itti hin yaadin du'i itti haa dhufu! Jiraatti gara iddoo lafa jalaatti gad haa bu'an.
\m \bd 16\bd* Ani garuu Waaqayyoon nan waammadha, gooftichis ana in oolcha; 
\m \bd 17\bd* galgalaa fi ganama, waareettis, isatti nan himadha, isatti nan boo'as, innis sagalee koo in dhaga'a.
\m \bd 18\bd* Warri ana irratti ka'an waan baay'ataniif, lola anatti ka'e keessaa lubbuu koo nagaatti galchi!
\m \bd 19\bd* Waaqayyo inni durii durii jalqabee teessoo isaa irra jiru, kana in dhaga'a; sababii isaan yaada garaa isaanii geddarachuu didanii, isas sodaachuu dhiisaniif, gad isaan in deebisa. 
\m \bd 20\bd* Inni hiriyaa koo ture sun, warra isaa wajjin nagaatti jiraatan irratti harka ol fudhate, kakuu isaas in cabse.
\m \bd 21\bd* Haasaan afaan isaatii akkuma dhadhaa ti, nama hin quuqu, garaa isaa keessa immoo lolatu jira; dubbiin isaas dibata caalaa in laafa, garuu akka billaa luqqifamee jiruu ti.
\m \bd 22\bd* Wanta yaaddoo sitti ta'u Waaqayyotti gatii dhiisi, inni akka ati hin kufnetti si irkisa! Namni qajeelaan raawwatee akka hin mittiqne in godha.
\m \bd 23\bd* Warri dhiiga namaa dhangalaasanii fi, warri haxxummaadhaan nama gowwoomsan garuu, boolla gad fagootti akka gad bu'an in goota; yaa Waaqayyo! Isaan bara jireenya isaanii hin walakkeessan; ani garuu sin amanadha.
\b 
