\c 65 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 65\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Waaqayyoon Kennaa Isaa Hundumaaf Jajachuu (Geggeessituu warra faarfatootaaf; faarfannaa Daawit; weedduu)
\m \bd 1\bd* Yaa Waaqayyo, Xiyoon irratti faarfannaadhaan si jajachuun in ta'a, wareegnis siif in baafama.
\m \bd 2\bd* Yaa isa kadhata namaa dhageessuu! Namni foon uffate hundinuu, cubbuu isaa wajjin gara kee in dhufa.
\m \bd 3\bd* Irra-daddarbaan keenya humna nu caaleera, ati garuu yakka keenya nuuf in dhiifta.
\m \bd 4\bd* Namni ati fo'atte oobdii mana kee keessa akka buufatuufis inni ati ofitti buttu haa gammadu! Wanta gaarii isa mana kee mana qulqullummaa keessatti argamuun in quufna.
\m \bd 5\bd* Yaa Waaqayyo ati nu oolchita, hojii isa guddaa sodaachisaadhaan qajeelummaadhaan deebii nuuf kennita; andaara lafaa hundumaaf galaanota fagoo jiraniifis ati amanannaa isaanii ti.
\m \bd 6\bd* Ati mi'a jabinaa hidhattee, humna keetiin tulloota dhaabde.
\m \bd 7\bd* huursaa galaanaa fi huursaa dha'aa isaa, waca namoota lafa irraas gab jechisiifta. 
\m \bd 8\bd* Warri andaara lafaa jiraatan, milikkita argisiisuu kee irraa kan ka'e in sodaatu, lafa ganama biiftuun baatee galgala biiftuun lixutti, sagaleen gammachuu akka dhaga'amu in goota.
\m \bd 9\bd* Ati laficha in ilaalta, waan hundumaa irraa hafaa in laattaaf, guddiftees isa in badhaafta; lagni ati kenniteef bishaan guutuu qaba, namootas midhaan in argachiifta; akkas gootee qopheessiteetta.
\m \bd 10\bd* Bo'oo lafichaa bishaan baay'ee in obaafta, bungulluu isaas in bulleessita; tiifuudhaan isa in laafifta, biqila isaas in barakachiifta. 
\m \bd 11\bd* Waggicha wanta gaarii si biraa dhufeen in gonfita, gara ati adeemtuttis faanni kee cooma in rooba.
\m \bd 12\bd* lafti qoddiin coomee margi isaa in labbeessa'a, gaaronnis akka waan mudhii isaaniitti hidhataniitti, sagaleen gammachuu naannoo isaaniitti in dhaga'ama.
\m \bd 13\bd* Hoolonni bakkee isaa uffisaniiru, dachaa keessattis midhaan lafa dhokseera, hundumti isaaniis sagalee gammachuu dhageessisanii in faarfatu.
\b 
