\c 6 
\pc \bd አጤ ዮሐንስ ወደሸዋ\bd*\bd ።\bd*
\p አጤ ዮሐንስ የንጉሥ ተክለ ሃይማኖትን ድል ሁኖ መያዝና ያጤ ምኒልክን ድል ማረግ በሰሙ ጊዜ እጅግ ተደናገጡ፤ የትግሬም ጦር ተሸበረ። የዚህ ወሬ ላጤ ዮሐንስ የደረሰላቸው ትግሬ ባጅተው በጌምድር ለመክረም ሰኔ እንደባተ ደብረታቦር የገቡ ዕለት አርብ ቀን ወደማታው ነበረ። ገና ተልፍኛቸው ሊገቡ ተበቅሎ ሲወርዱ ወሬው ደረሰና ጓዙ ሁሉ ከሰፈሩ ሳይደርስ፣ ወደሸዋ መንገድ ይጓዝ ብለው አስለፈፉ። ጉዞው ሁሉ የሸዋን ዘመቻ በሰማ ጊዜ በሽብር ተደባለቀ። አጤ ዮሐንስም ቅዳሜ ማለዳ ተጓዙ፣ ደረሱና አደሩ። ከዚህ በኋላ የትግሬ ሰው ተጨንቆ አፍ መውጫውም አሞራው ሸዌ ፊት ጎጃሜን ድል ተመታ፣ እኛንም በተሳለ ጕልበቱ ይደግመናል ማለት ብቻ ሆነ። አጤ ዮሐንስ ገሥግሰው ከሸዋ ግዛት እንደደረሱ መሸሻ ሰይፉን ከታሰረበት ፈቱና ምኒልክ የሸፈተ እንደሆነ በሸዋ መሸሻን ሹሜ እሰዳለሁ ብለው ላጤ ምኒልክ ማንገራገሪአ አደረጉ። ነገር ግን አጤ ምኒልክ የምዋጋበት ጊዜ ዛሬም አይደለ በጣም ልሰናዳ ብለው ሳይሸፍቱ የጎጃምን ሁሉ ምርኮ እስከ ንጉሡ ይዘው ካጤ ዮሐንስ ደረሱ። አጤ ዮሐንስም የምኒልክ ነገር አሳቡ እንደ መርግ ተጭኖ ይዟቸው የነበረ ደስ አላቸውና፣ ስለምን ተዋጋችሁ? ብለው ጠየቁ። አጤ ምኒልክና ንጉሥ ተክለ ሃይማኖትም የተዋጉበትን ነገር ቀኝና ግራ ተቋቁመው ተናገሩ። አፄ ዮሐንስ ግን ምንም በምኒልክ በደል ባይገኝ ምክንያት አድርገው ሲመኙት የነበረን አገር ወሎን ካጤ ምኒልክ ቀምተው ለራስ ሚካኤልና ለራስ አራያ ሥላሴ ለልዣቸው ተሁለት አካፍለው ሰጡ። ተንጉሥ ተክለ ሃይማኖትም አገው ምድርን ቀምተው ለራስ አሉላ ሰጡ። ለንጉሥ ተክለ ሃይማኖት ግን እምባቦ የተማረከው ሁሉ ነፍጥ ተመለሰላቸውና ወደጎጃም ተመለሱ።
\p ይሄ ከሆነ ከጥቂት ቀን በኋላ አጤ ዮሐንስ ያጤ ምኒልክን ልብ ለመያዝ ልዥህን ለልዠ ስጥልኝ ብለው ለምነው፣ ወይዘሮ ዘውዲቱን ለራስ አራያ ሥላሴ ባ፲፰፻፸፭ ዓመተ ምሕረት አጋቡ። የዚያን ጊዜ ወይዘሮ ዘውዲቱ ፲ ዓመት አልሞላቸውም ነበረ፤ ራስ አራያ ሥላሴም ገና ፲፪ ዓመት አልሆናቸውም ነበረ።
\pc \bd አጤ ምኒልክና ጣይቱ ብጡል\bd*\bd ።\bd*
\p አጤ ምኒልክ እስከዚህ ቀን ድረስ ከተመኙት ሁሉ ሁለት ነገር ብቻ ነው ይቀራቸው የነበረ። አንዱ ገና ያጤ ቴዎድሮስ እስር ሁነው ሳሉ ከልዥነት ጀምረው ይመኟት የነበረን ጣይቱ ብጡልን ለማግባት፤ አንዱ ደግሞ በውነተኛው ባያት በቅድመ አያትዎ በንጉሠ ነገሥቱ አልጋ ለመቀመጥና የተገባዎን የሰሎሞንን ዘውድ በራሰዎ ለመጫን ነበረ። ከነዚህ ከሁለቱ ምኞቶቻቸውም አንዱ ይሄው ደረሰ። ከልዢነት ጀምረው ሲመኟት እንደ ህልም ሲአልሟት ትኖር የነበረችው ጣይቱ ብጡል ባ፲፰፻፸፭ ዓመተ ምሕረት ደብረ ብርሃን ገባች፣ ንግስተ ሸዋ ሆነች፤ ወዲያው የፋሲካ ለት አንኮበር መድኃኔ ዓለም ቈርበው ሁለቱ ተጋቡ። የሸዋ ቤተመንግሥት ዓለሙ የዚህን ቀን ተጀመረ። የሸዋ ቆሌ፣ የሸዋ ደስታ፣ የዚህን ቀን ተጀመረ። የሸዋ ቤተ መንግሥት ከጣይቱ ወዲያ ወቃቢ ገባው ግርማና ውበት ተጫነው፣ ጥላው ከበደ፣ የውነተኛው አዶኛ የውነተኛው ደስታ ከጣይቱ ብጡል ጋራ ገባ። የውነተኛውን ነገር ልናገረው፣ በወይዘሮ ባፈና ጊዜ የነበረው ክፉ ስም ከቤተ መንግሥቱ ጠፋ። ፀሐይቱ ለማለት ጣይቱ ተባለች፣ ነገር ግን ከጣይቱ፣ እጣይቱ ለመባል ይገባታል። እንደ እውነትም ጣይቱ ብጡል ተገባች ያባ ዳኘው መንግሥት ወድያው እያደረ ሰፋ ተሳፋ፣ ገነነ ተጋነነ፣ ተሞገሥ ሞገሥ ተግርማ ግርማ ጨመረ። ወይዘሮ ባፈና ያጤ ምኒልክን መንግሥት ለማፍረስ ሲጥሩ ሲሸፍቱ ስም ሲሰብሩ ይኖሩ ነበረ። ጣይቱ ብጡል ግና የምኒልክን አልጋ በምክር ስትደግፍ በጕልበት ስታጠና ኖረች፣ ትኖራለች። በጉልበት ማለቴ ወሌን ያህላል የታመነ ሃይማኖቱ ተጅማት ጕልበቱ ተብረት የጠና ከጥንት ጀምሮ ሳይለወጥ የምኒልክን አልጋ ሲደግፍ፣ የምኒልክን እድሜ ሲጠብቅ ኖረ፣ ይኖራል። ጣይቱ ብጡል እንደ ሌሎች ሁሉ ንግሥቶች አይደለችም፤ የመከረችው አገር የሚአሳድር፣ የተናገረችው ከምድር ጠብ የማይል፣ ለባሏ መልካም ደገፋ፣ ለኢትዮጵያ ጋሻ ናት። በዚህ የተነሣ በኤውሮፓ ለምን ላገሯ ጣረች፣ ለምን ለገዛ መንግሥቷ አሰበች ብሎ እንደ ማመስገን ሁሉ ጠላት ለፈፋት። ኢትዮጵያ ግን የጣይቱን ወረታ አታጠፋም፣ አታጥፋ፤ ብልህ ይመርቃት፣ የተረገመ ይጥላት።
