\c 6 
\m ተአምር ፬ በእንተ ዘተጋብዑ ሐዋርያት ለግንዘተ እሙ ።
\b 
\m \bd ፩፤ \bd*\bd በእውነት\bd*\bd  ለዘለዓለሙ ልመ ናዋ ክብሯ ይደርብንና አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ያደረገችው ተአምር ይህ ነው \bd*።
\m ፪ ፤ ሐዋርያት እናቱን ለመግነዝ በተሰበሰቡ ጊዜ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችንን በክብር በፍጹም ምስጋና አገኟት። እሷም ከልጅዋ ዘንድ የተደረገላትን ነገረቻቸው።
\m ፫ ፤ ያን ጊዜም በቤተ መቅደስ ሳለች አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ ፤በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ታመመች።
\m ፬ ፣ከዚህም በኋላ ብዙ አይሁድ ተሰብስበው ታውፋንያን አንተ ፅኑ አርበኛ እንደሆንህ እኛ እናውቃለን ። አሁንም ለሐዋርያት በቤተ መቅደስ ያሉትን ካህናተ አይሁድን ድል የነሷቸው እንዳይመስላቸው ሥጋዋን በእሳት እናቅጥል ዘንድ ሂደህ የ\bd ማርያምን\bd* ያልጋዋን ሸንኰር ይዘህ ከመሬት ጣላት አሉት ።
\m ፭ ከዚህም በኋላ ታውፋንያ ተነሥቶ እጁን ዘረጋና አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ ፤ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች የክብርት እመቤታችንን አልጋ ይሰብር ዘንድ ያልጋውን ሸንኰር ያዘ ።
\m ፮ ፤ በዚያችም ሰዓት \bd ከእግዚአብሔር\bd* የታዘዘ መልአክ ወርዶ በእሳት ሰይፍ መታው። እጆቹን ከትከሻው ቈረጠውና እጆቹም ካልጋው ላይ ተንጠልጥለው ቀሩ ። 
\m ፯ ከዚህ በኋላ ወደ ሐዋርያት ተመልሶ እየጨኸ አለቀሰ እዘኑልኝ ይቅር በሉኝም አላቸው።
\m ፰ አንተም \bd የእግዚአብሔር\bd* የባሕርይ ልጅ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እንደ ቸርነትህ ብዛት ይቅር በለኝ አለው ።
\m ፱ ከዚህ በኋላ ሐዋርያት መለሱለት ። አልጋዋን ትሰብር ዘንድ የወደድህ አንተ ወደ እመቤታችን ለምን አሉት።
\m ፲ ፤ ያን ጊዜም ታውፋንያ አምላክን የወለድሽ በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናሽ ክብርት እመቤቴ ሆይ እዘኝልኝ ይቅር በይኝ ብሎ አመለከተ ። እመቤታች የተሰቀሉ እኒህን እጆች እንደ ቀድሞ ወደ አካሉ መልስለት ብላ ቅዱስ ጴጥሮን አዘዘችለች ።
\m ፲፩፥ ከዚህ በኋላ ቅዱስ ጴጥሮስ የተቈረጡ እኒህን እጆች ይዞ በጌታችን \bd በኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ስም፤ አምላክን በወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ በጸናች በክብርት እመቤታችንም ስም እንደ ቀድሞ ተመለስ አለው። ያን ጊዜም ዳነ ።
\m ፲፪ ፤ ከዚህም በኋላ ቅዱስ ጴጥሮስ በትር አንስቶ ለታውፋንያ ሰጠው ።
\m ፲፫ ፤ እንግዲህስ ወዲህ በአይሁድ ሁሉ ፊት የወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ከሃሊነቱን ሔድህ ንገር አለው።
\m ፲፬ ፤ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ያደረገችውንም ንገር አለው ። አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ይህች በሕይወተ ሥጋ ሳለን ድል ነሣችን እያሉ እኒህ ፈጽመው ይጠሏት ነበርና ።
\m ፲፭ ፤ እኛም ዛሬ ሥጋዋን በእሳት እናቅጥል አሉ። ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የእናቱን ሥጋዋን በዚህ ዓለም እንዳይተው አይሁድ ፈጽመው አላወቁምና።
\m ፲፮\bd  ክርስቶስን\bd* የምትወዱ ወንድሞቻችን እነሆ እነግራችኋለሁ ። አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችንን የሚወድ ሁሉ ተዝካሯን የሚያደርግ ባማላጅነቷም ያመነ በልጅዋም ረዳትነት ያመነ ከአይሁድ ጋር አይወዳጅም ።
\m ፲፯፤ ከአይሁድ ጋር ያልተባበረ ካልሆነ ግን \bd በክርስቶስ\bd* ፍቅር የተለየ ይሆናል ። አምላክን የወለደች የዓለም ሁሉ እናት የምት ሆን ፤ በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ ፤ የፀናች ክብርት እመቤታችን በሕይወተ ሥጋ ሳለች ድንቅ ፍጹምተ አምራት ስታደርግ ነበረችና ።
\m ፲፰ ከሞተችም በኋላ ተአምራትን አደረገች ወደሷም በለመነና በተገዛላት ጊዜ እጆቹን ከተቆረጡ በኋላ መለሰችለት ።
\m ፲፱ ፤ እናቱን \bd ድንግል ማርያም\bd*\bd ን\bd* ላከበራት ከፍከፍ ላደረጋት ክብር ምስጋና ይግባውና ።
\m ፳ ልመናዋ ክብሯ በእውነት ለዘለዓለሙ ይደርብን።
\b 
