\c 6 
\m \bd ምዕራፍ ፮\bd*\bd  \bd*\bd  \bd*
\m ፩ ወእምዝ ተሰምዐ ዜና ቅዱሳን ከመ መጽኡ ኀበ ዐምደ ጽዮን ንጉሥ ወአዘዞሙ ንጉሥ ለመኳንንቲሁ መለመሳፍንቲሁ አርእስተ ሐራሁ ከመ ይምጽኡ ኀቤሁ ተሰርጊዎሙ በትርሲተ ክብር መስተጽዕናነ ሠረገላት በትርሲተ አራሆሙ። 
\m  ፪ ወሰብአ አፍራስኒ በትርሲተ አፍራሲሆሙ ምስለ ንዋየ ሐቅሎሙ ዘድልው ለጸብዕ ወሰብአ አእጋርኒ በትርሲተ ወላቲዊሆሙ ወኲያኒዊሆሙ ወአቅስስቲሆሙ ወቆሙ ቅድሜሁ ርሱያኒሆሙ ወአዘዘ ይእስሩ ቅድሜሁ አናብስተ ግሩማነ ወመፍርሀነ። 
\m  ፫ ወዘንተ ኲሎ ገብረ ንጉሥ ከመ ይፍርሁ መነኮሳት ወይኅድጉ ተዛልፎቶ 
\m ፬ ወውቱሂ ለብሰ ልብሰ ዘየኀይድ አዕይንተ ወወደየ ግርማ መንግሥት ዲበ ርእሱ ወአሕጋላተ ወርቅ ውስተ አቊያጸ እደዊሁ ወሎቱኒ ጥቀ አዳም ሞገሰ ሥኑ ወመፍርህ አካለ ግርማሁ ወላሕይ መላትሒሁ ጥቀ ዐበይት አዕይንቲሁ። 
\m ፭ ወእምዝ አዘዘ ያምጽእዎሙ \bd ለቅዱሳን\bd*\bd  \bd*ወያብጽሕዎሙ ውስተ መንግሥቱ። 
\m ፮ አብእዎሙ ሐራሁ ወዐቀምዎሙ ቅድሜሁ እንዘ የዐውዶሙ ነጸብራቀ ወልታሁ ወማዕገተ ኵያንዊሁ። 
\m ፯ ወአውሥአ ንጉሥ ወይቤሎሙ ለቅዱሳን በእንተ ምንት ግብር መጻእክሙ ወይቤሎ አቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*በእንተ ኑዛዜ ጽድቅ ንትናገር ምስሌከ። 
\m  ፰ ወይቤሎሙ ንጉሥ በሉ ንግሩኒ ወአውሥአ ወይቤ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*በዐቢይ ቃል ወይቤ በቀዳሚ ገብረ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰማየ ወምድረ ወእምዝ ነገሮ ለንጉሥ በአንተ ፍጥረተ ዓለም። 
\m  ፱ ወእምዝ ነገሮ በእንተ ልደተ አበው ወበእንተ ርደተ አይኅ ዘኮነ በእንተ ኀጣውኢሆሙ ለዕጓለ እመሕያው። 
\m  ፲ ወእምድኅረዝ ነገሮ በእንተ ዜና አብርሃም ይስሐቅ ወያዕቆብ ዘከመ አፍቀሮሙ \bd እግዚአብሔር \bd*በእንተ ዐቂበ ትእዛዛቲሁ ወካዕበ ነገሮ ዘከመ ገፍትዖሙ \bd እግዚአብሔር \bd*ለሰዶም ወገሞራ በእንተ ኀጣውኢሆሙ ለእለ ይነብሩ ኀቤሁ።
\m  ፲፩ ወካዕበ ነገሮ ዘከመ ወሀበ ሕገ \bd እግዚአብሔር \bd*ወፈለጠ ሎቱ ማእከለ ዘያነጽሑ ወማእከለ ዘያረኩሱ ወማእከለ ዘይበልዑ ወማእከለ ዘኢይበልዑ ማእከለ ዘአውሰቡ ወማእከለ ዘኢያውሰቡ እስመ ከመዝ ይቤሎ \bd እግዚአብሔር \bd*ለሙሴ አነ ውእቱ \bd እግዚአብሔር አምላክክሙ \bd*ብእሲ ኀበ ኲሉ ሰብኡ ወሥጋሁ ዘይከውን ኢይባእ ከመ ይክሥት ኀፍረቶ።
\m  ፲፪ እስመ አነ እግዚአብሔር አምላክክሙ ወኀፍረተ አቡከ ወኀፍረተ እምከ ኢትክሥት እስመ እምከ ይእቲ ኢትክሥት ኀፍረታ ወኢትክሥት አፍረተ አቡከ እስመ አፍረተ አቡከ ውእቱ። ዘሌ.፲፰፥፮ 
\m  ፲፫ ወበካልእኒ ገጽ ይብል ዘሰከበ ምስለ ብእሲተ አቡሁ ኀፍረተ አቡሁ ከሠተ ሞተ ለይሙት ክልኤሆሙ ጊጉያን እሙንቱ። 
\m  ፲፬ ጳውሎስኒ ይቤ እፎኑ ትፈቅዱ እምጻእክሙ በበትርኑ አው በተፋቅሮ ወበየውሀት ፩ቆሮ. ፬፥፳፩ 
\m  ፲፭ እስመ ይሰማዕ በላዕሌክሙ ዝሙት ወዝሙትኒ ዘከመዝ ዘኢይገብርዎ አረሚ ጥቀ ሀሎ ኦ ዘአውሰበ ብእሲተ አቡሁ
\m  ፲፮ ወአንትሙሰ ምስለዝኒ ዕቡያን ወበእንተዝ ለምንት ፈድፋደ ኢለሀውክምዎ ከመ ያእትት እምኔክሙ ዘገብረ ዘንተ ግብረ ወአንሰ እመ ኢሀለውኩ በሥጋየ ምስሌክሙ በመንፈስየ ሀሎኩ ምስሌክሙ። ወናሁ እኴንኖ ከመ ዘሀሎኩ ለዘገብሮ ለዝንቱ ግብር።
\m  ፲፯ አንገሊገክሙ በስመ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ምስለ መንፈስየ ወምስለ ኀይለ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*መጥውዎ ለሰይጣን ከመ ይሥርዎ ሥጋሁ ወትድኀን መንፈሱ በዕለተ ምጽአቱ \bd ለእግዚእነ ኢየሱስ\bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*፩ቆሮ. ፭፥፩
\m  ፲፰ ስማዕ እንግርከ ዘከመ ፈጠረ \bd እግዚአብሔር\bd* ኲሎ ፍጥረተ ወወሀበ ሕገ ለሰብእ ወሥርዐተ። 
\m ፲፱ ወእምሰብእኒ ለክርስቲያን ይብለነ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ኢንንሣእ ክልኤተ አንስተ ወከመ ኢናጥሪ ዕቁባተ ወከመ ኢንሑር ኀበ ብእሲተ ብእሲ ወኲሉ ትእዛዘ \bd እግዚአብሔር\bd* ተጸርአ በኀቤከ ወእምኲሉሰ ዘየዐቢ አውሰብከ ብእሲተ አቡከ ወካልአተሂ አንስተ ዘብዙኅ ኊልቆን። 
\m ፳ ሰገለሂ ወማሪተ ኢኀደገ ወይቤ ንጉሥ መኑ ይእቲ ብእሲተ አቡየ ወይቤ አቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ዘንመንገሣ ይእቲ ብእሲተ አቡከ ውድም ረአደ። 
\m  ፳፩ ወይቤ ንጉሥ ወኢኮነ አቡየ ውድም ረአደ ኢወለደኒ ወዘንተ ያመከኒ ንጉሥ እስመ ይብሉ ሰብእ ከመ አኀወ አቡሁ ቅድመ ሰገደ ሰከበ ምስሌሃ ለእሙ ወእምኔሁ ተወልደ ይብልዎ ወበእንተዝ ይቤ ኢወለደኒ ውድም ረአድ።  
\m  ፳፪ ወተምዐ ንጉሥ ዐቢየ መዐተ ወሶበ ርእዩ መላሕቅተ ሐራሁ ለንጉሥ ከመ ተምዐ አኀዙ ይዝብጥዎሙ ለቅዱሳን። 
\m  ፳፫ ወኮነ ሐከክ ዐቢይ ወሁከት እስከ ኢያጻምዕ ፩ ቃለ ካልኡ እምብዝኀ ክላሕ።
\m  ፳፬ ተንሥአ ንጉሥ እመንበሩ ወነሥአ ኲናቶ ወአኅደጎሙ ለቅዱሳን እምእለ ይዘብጥዎሙ ወይቤሎሙ ለሐራሁ ሑሩ ንሥእዎሙ በበ፩ዱ ወኢይትራከቡ ፩ዱ ምስለ ካልኡ በዛቲ ሌሊት ወበጽባሕ አምጽእዎሙ ኀቤየ።
\m  ፳፭ ወወሰድዎሙ ሐራሁ ለንጉሥ ወቤቱ ቅዱሳን ሕሙያኒሆሙ ወእንዘ ይተግሁ ወይጼልዩ \bd ኀበ እግዚአብሔር \bd*ወበሳኒታ አምጽእዎሙ፡ ፡ ኀበ ንጉሥ ወዐቀምዎሙ ቅድመ ንጉሥ።
\m  ፳፮ ወሶበ ርእዮሙ ንጉሥ ነደ ልቡ በመዐት ወአዘዘ ይዝብጥዎሙ ወይቅሥፍዎሙ ለለ፩ መነኮሳት በበ፯ ጥብጣቤ ወውሕዘ ደሞሙ ከመ ማይ።
\m  ፳፯ ወወፅአ እሳት ኀበ ተቀሥፉ መካን ወአንበልበለ ውስተ ዴዴሁ ለንጉሥ ወነበረ ከመዝ እንዘ ይነደድ መዐልተ ወሌሊተ። 
\m  ፳፰ ወደንገፀ ንጉሥ በእንተ ውእቱ እሳት ወአዘዞሙ ንጉሥ ለሰራዊቱ ከመ ይቅድሑ ማየ ፈለግ ወይክዐዉ ላዕሌሁ ለእሳት።
\m ፳፱ ወሶበ ከዐዉ ላዕሌሁ ሰራዊተ ንጉሥ አስተርአዮ ኀበ ሠለስቱ ገጸ መካን። 
\m ፴ ወዓዲ አዘዞ ንጉሥ ከመ ይክዐዉ ላዕሌሁ መብዝኅተ ሕዝብ። 
\m ፴፩ ወሶበ ከዐዉ ላዕሌሁ ደገመ ዓዲ አስተርአየ እሳት ኀበ ፯ቱ ገጸ መካን።
\m ፴፪ ወእምዝ አዘዘ ንጉሥ ከመ ይሚጡ ውሒዘ ፈለግ ዐቢይ ከመ ያጥፍእዎ ለእሳተ መዐቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* 
\m ፴፫ ወእምዝ ተነስነሰ ውእቱ እሳት ውስተ ኲሉ ገጸ መካን ወትቤሎ ንግሥት ዘንመንገሣ ለዐምደ ጽዮን ንጉሥ ትክልኑ በማይ ከመ ታ ጥ ፍ ኦ ለ እ ሳ ተ ቅ ን ዐ ቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd ።\bd* 
\m  ፴፬ ወእምዝ ወፅአ ጽንጽንያ ፀዐዳ ወነሰኮሙ ለአፍራስ ወለአብቅልት ወኮነ ሞተ እንሰሳ ብዙኅ በንስከተ ውእቱ ጽንጽንያ። 
\m ፴፮ ወእምዝ አዘዘ ንጉሥ ከመ ይስድድዎሙ ለቅዱሳን እንዘ ሙቁሓን እሙንቱ ምስለ አቡነ በጸሎተ ሚካኤል ወያዕርግዎሙ ውስተ ሀገረ ጸወን እንተ ትሰመይ ደራ እንተ አልባቲ ሙፃእ ወኢሙባእ ዘእንበለ ፩ዱ እስመ ጸድፍ ዐበይ ይእቲ። 
\m ፴፯ ወእለሂ ይነብሩ ላዕሌሁ ተንባለት እሙንቱ ወኢያእመርዎ ለክርስቶስ ቀተልተ ነፍስ እሙንቱ እመ ይትቤቀል ንጉሥ ይፌኑ ኀቤሆሙ ከመ ይትበቀሉ ሎቱ። 
\m  ፴፰ ወሶበ በጽሐ ኀቤሆሙ ሰበከ ሎሙ ወንጌለ መንግሥተ ሰማያት ወአብርሀ ሎሙ ከመ ዐምደ ብርሃን ወአምኑ በስብከቱ ወይቤሉ አጥምቀነ በስመ አብ ወወልድ \bd ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ።\bd*
\m  ፴፱ ወይቤሎሙ አቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ሑሩ ንግርዎ ለንጉሥ እንዘ ትብሉ አመነ \bd በክርስቶስ \bd*ወይቤልዎ ሰብአ ደራ መኑ ያበውአነ ኀበ ንጉሥ። 
\m  ፵ ወይቤሎሙ አቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ሑሩ ኀበ ካህናተ ደብተራ ውእቶሙ ይነግርዎ ለንጉሥ። 
\m ፵፩ ወሖሩ ተንባለተ ደራ በከመ ይቤሎሙ ፵፩ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ወበጽሑ ኀበ ካህናተ ደብተራ ወይቤልዎሙ ንፈቅድ ንጠመቅ በስመ አብ ወወልድ \bd ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ።\bd* 
\m ፵፪ ወሖሩ ካህናተ ደብተራ ወነገርዎ ለንጉሥ ፵፪ ዘከመ ይቤልዎሙ ተንባላተ ደራ። 
\m ፵፫ ወአዘዘ ንጉሥ ያብእዎሙ ኀቤሁ ፵፫ ለእሙንቱ ተንባላት ወይቤሎሙ ንጉሥ መኑ መሀረክሙ ከመ ትእመኑ \bd በክርስቶስ\bd* ከመ ትኩኑ ክርስቲያነ ወይቤልዎ ተንባላት ሀሎ ኀቤነ ፩ዱ ሙቁሕ መነኮስ ዘመጽአ እምዝየ ውእቱ ነገረነ። 
\m ፵፬ ወይቤ ንጉሥ በጸሎተ ማካኤል ውእቱ ፵፬ ዘአነ ሰደድክዎ እምዝየ በእንተ ዘሆከ ታዕካ መንግሥትየ 
\m  ፵፭ ወናሁ በህየኒ አእመነ ብዙኀነ ሚ እግበሮ ለዝ ሀዋኪ ወይቤሎሙ ለተንባላት ሑሩ ንበሩ በሕገ አበዊክሙ ወተመይጡ እሙንቱ ተንባላት ሕዙናኒሆሙ ኀበ አቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል\bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m  ፵፮ ወይቤሎሙ ኢትሕዝኑ ደቂቅየ ሑሩ ርሑቀ ብሔረ ኀበ አህጉር ዘቦን አብያተ ክርስቲያን ወይሑር ወይንሣእ ፩ ፩ ጥምቀተ ወይትመጠዉ እምስጢር ቅዱስ ወተመይጡ ዝየ።
\m  ፵፯ ሖሩ ወገብሩ በከመ አዘዞሙ አቡነ በጸሎተ ሚካኤል ወነሢኦሙ ጥምቀተ ወተመጢዎሙ እምስጢረ ቅድሳት ተመይጡ ኀቤሁ በፍሥሓ ወነበረ እንዘይ ሜህሮሙ ተግሣጸ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ። \bd*ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\b 
\b 
\b 
