\c 6 
\zuli1 \bd ቤተክርስቲያን በድምጥኖስ ዘመነ መንግስት\bd*\bd  /81-96ዓ.ም/\bd* 
\m     ድምጥኖስ ከኔሮን ቀጥሎ በክርስቲያኖች ላይ ብዙ መከራና ስቃይ በማድረስ የታወቀ ነው ድምጥያኖስ የራሱን ምስል አሰርቶ እንዲሰግዱለት ወደ ኤፌሶን ልኮት ነበር ያን ጊዜ በኤፌሶን የነበረው ወንጌላዊው ዮሐንስ እና በኤፌሶን የነበሩ ክርስቲያኖች ተቃውመውት ነበር በዚህም የተነሳ ዮሐንስ ለእስራትና ለእንግልት ክርስቲያኖችንም ለመከራ እንዲዳረጉ አድርጓቸዋል፡፡
\zuli1 \bd ቤተ\bd*\bd  ክርስቲያን በትራጀን ዘመነ መንግስት \bd*\bd /\bd*\bd 98-117\bd*\bd ዓ.ም/\bd*
\m \bd       \bd*በትራጀን ዘመነ መንግስት ክርስቲያኖችን በሀይል ብቻ ሳይሆን በዘዴና በማስፈራራትም ጭምር ወደ ቤተ ጣኦት ለመመለስ ይሞክር ነበር በዚህ ዘመን ቅዱስ አግናጥዮስ ሰማእትነቱን ተጋድሎ ፈጽሟል በቲያትር ማሳያ ቦታ ለነበሩ አናብስት ተጥሏል ለዚህም ነው ምጥው ለአንበሳ የሚል ስም ያገኘው፡፡ 
\zuli1 \bd ቤተ ክርስቲያን በማርቆስ ኦሬሊስ (አውሬሊያስ) ዘመን \bd*\bd /101-180\bd*\bd ዓ.ም\bd*\bd /\bd*
\m    ማርቆስ ኦሬሊስ ፈላስፋ ነበረ ንጉስ ሲሆን ክርስቲያኖችን በጣም ይንቅና ያንቋሽሽ ነበረ እንዲሁም ከ180-192 ዓ.ም ድረስ የነገሰው ቄሳር ከሞዶስ ባይሳካለትም በስጋዊ ጥበብና ዘዴ ለመተቀም ቤተ ክርስቲያንን ለማትፋት እቅድ ነበረው ነበር፡፡ ሌሎችም እስክንድርሳዊ ሮስ ከ202-205 እነ ፊሊጶስ ዓረባዊ ከ244-249 ዓ.ም ያሉት ነገሥታት ክርስቲያኖችን ንቀውና ተጸይፈው ያሳድዳቸው ይገሏቸው ነበር፡፡
\zuli1 \bd ቤተ ክርስቲያን \bd*\bd በዳ\bd*\bd ክዮስ ዘመነ መንግስት \bd*\bd /\bd*\bd 249-251 ዓ.ም\bd*\bd /\bd*\bd  \bd*
\m        በየዘመኑ ከነበሩ ቄሳሮች ከበድ ያለ አዋጅ በማሳወጅ ክርስቲያኖች መከራ የገጠማቸው በዳክዮስ ዘመን ነበር፡፡ ዳክዮስ የክርስቲኖችን መመሪያ አጥንቶ ከአማካሪዎቹ ጋር ተመካክሮ የሚከተለውን አዋጅ አውጇል፡፡ አዋጁም \bd ‹‹በሮም ግዛት በሮማዊ ዜግነት የሚኖሩ ክርስቲያኖች ሁሉ በሮም ባህል መሰረት የሮማ መንግስት ሕጋዊ ነው ብሎ የተቀበለውንና \bd*\bd ነገስታቱ\bd*\bd ም \bd*\bd ሲያመልኳ\bd*\bd ቸው የነበሩ ጣኦታትን በግዴታ እንዲያመልኩና መባዕ እንዲያቀርቡ የሚል ነበር፡፡ይህን ያልፈጸመ ሁሉ በሞት እንዲቀጣ የሚል \bd*ነ\bd በር››\bd* ክርስቲያኖቹም ለዚህ አዋጅ ተገዢ ስላልነበሩ ህይወታቸው በሰማዕትነት እንዲያልፍ ሆኗል፡፡ ከዚህ ዘመን ጀምሮም ክርስቲያኖች ከስቃይ ለማምለጥና ሃይማኖታዊ ተልእኳቸውን ለመፈጸም እንዲችሉ በተለይም በሮምና በአካባቢዋ ዐለት በመፈለግ በአካባቢው ዋሻ በማዘጋጀት ወደ ግበበ ምድር የገቡት፡፡
\zuli1 \bd ቤተ ክርስቲያን በደዮቅልጢያኖስ ዘመነ መንግስት \bd*\bd /\bd*\bd 284-305\bd*\bd ዓ.ም/\bd*
\m       ከላይ ከተገለጹት ቄሳሮች በኋላ በአይነቱም ሆነ በግፉ ተወዳዳሪ የሌለው የክርስቲያኖች እልቂት የተፈጸመው በዲዮቅልጥያኖስ ዘመን ነበር፡፡ ዲቅልጥያኖስ ክርስቲያኖችን አጥብቆ እንዲጠላ ያደረጉት ሁለት ነገሮች በምክንያትነት ይጠቀሳሉ፡፡
\m ጋሌርዮስ የተባለ የልጁ ባል (አማቹ) ክርስቲያኖች አጥብቆ ስለሚጠላ በእርሱ ምክር በመመረዝ እና እንደ ሌሎቹ ቄሳሮች የራሱን ምስል አሠርቶ ስገዱልኝ በማለቱ ክርስቲያኖች ደግሞ አንሰግድም በማለታቸው ነው፡፡ 
\m በዚህም ተነሳ ክርስቲያኖችን ከጦር ሰራዊቱ አባሯቸዋል እንዲሁም ቤተክርስቲያንን ለማጥፋት እነዚህን አዋጅ አሳውጇል፡፡
\zuli1 አብያተ ክርስቲያናት እንዲደመሰሱ 
\zuli1 ክርስቲያኖች እርስ በእርሳቸው እንዳይገናኙ
\zuli1 ስለክርስትና ሃይማኖት የሚናገሩ መጽሐፍት በጠቅላላ እንዲቃጠሉ
\zuli1 የቤተክርስቲያን ንብረት የሆነ ሁሉ እንዲወረስ
\zuli1 ማንኛውም የሮማ ዜጋ ክርስቲያን ከሆነ ከመንግስት ሥራው እንዲወገድ
\zuli1 ባሮች ክርስትናን ከተቀበሉ ነፃ የመውጣት መብት እንዳይኖራቸው
\zuli1 ክርስቲያኖች ምንም ህጋዊ ምክንያት ቢኖራቸው በማንም ላይ ክስ መመስረትና ስለ መብታቸው መከራከር አይችሉም የሚል ነበር፡፡
\m      የወጡትን አዋጆች አናከብርም ባሉ ክርስቲያኖች ላይ ደማቸውን አፍስሷል ለአራዊትም ሰጥቷቸዋል ሞትም ፈርዶባቸዋል፡፡ይህን ሁሉ መከራና ስቃይ ካደረሰ በኋላ የዲዮቅልጢያኖስ ዙፋን እያዘመመና እየወረደ ሲሄድ በ305 ዓ.ም ስልጣኑን ለአማቹ ለጋሌርዮስ ለቆ ወደ ግል የሥጋዊ ኑሮ ተመለሰ፡፡ ቤተክርስቲያን ከብዙ የመከራና የስደት ዓመት በኋላ በመጠኑም እረፍት ያገኘችው በታላቁ በቆስጠንጢኖስ ዘመነ መንግስት ነው፡፡ 
\zuli1 \bd ቤተክርስቲያን በቆስጠንጢኖስ ዘመነ መንግስት\bd*
\m      ቆስጠንጢኖስ አባቱ ኮንስታንቲዮስ (ቁንስጣ) እናቱ እሌኒ ትባላለች፡፡ በ258 ዓ.ም የተወለደ ሲሆን እናቱ ቅድስት እሌኒ የጌታችንን መስቀል አስቆፍራ ያገኘችው ነች፡፡ ቆስጠንጢኖስ በአንድ ወቅት ከጠላቱ ከማክሴንዲየስ ጋር ሊዋጋ ሲሄድ በጉዞ እንዳለ "በዚህ ምልክት ጠላትህን ድል ታደርጋለህ የሚል በመስቀል ቅርጽ ተጽፎ በሰማይ ላይ አየ፡፡ በሁሉም የጦር መሳሪያዎቹ፣ በፈረሶቹ ላይ የመስቀል ምልክት አደረገ በዚህም እየተመራ ሄዶ ጠላቱን ድል አደረገ፡፡ 
\p ምንም እንኳን አባቱ አህዛብ ቢሆንም እናቱ ግን ክርስቲያን ስለሆነች ክርስትናንም በደንብ ስላስተማረችው እንዲሁም በመስቀል ምልክት ድል ማድረጉን ተከትሎ የበለጠ ስለ ክርስትና እምነት እንዲመረመርና ክርስቲያኖችንም እዲያውቅ አድርጎታል፡፡ ከዚያ በኋላ የቆስጠንጢኖስ ሠራዊት የሚለየው በመስቀል ቅርጽ ነው፡፡ ለ40 ዓመታት ለ4 ተከፍላ ትመራ የነበረችው የሮም ግዛት በአንድ በቆስጠንጢኖስ ትመራ ጀመር፡፡ ቆስጠንጢኖስ የመንግስቱን ስልጣን አንድ አድርጎ መግዛት ከጀመረ በኃላ በክርስቲያኖች ላይ ይደርስ የነበረውን ግፍ አስቁሟል፡፡ ለቤተክርስቲያን ሥርዓተ ትምህርቷን የማስፋፋት ነፃነትን ሰጥቷል፡፡ ቆስጠንጢኖስ ለቤተክርስቲያን ከሰጣቸው መብቶች መካከል
\zuli2 ቤተክርስቲያን ከግብር ነፃ እንድትሆን
\zuli2 ከመንግስት ገቢ ለቤተክርስቲያን የተወሰነ ድርሻ እንዲኖራት
\zuli2 እለተ እሑድ (ሰንበት) በንጉሠ ነገስቱ ግዛት ውስጥ ሥራ እንዳይሠራባት አውጇል
\zuli2 ማንኛውም ክርስቲያን ንብረቱን ለቤተክርስቲያን ማውረስ ይችላል፤ ቤተክርስቲያንም ኑዛዜ የመቀበል ውርስ የመውረስ መብት እንዲኖራት አድርጓል፡፡
\zuli2 በክርስቲያኖች መካከል ለሚፈጠሩ አለመግባባቶች ችግሮችን ለመፍታት ለኤጲስ ቆጶሳት የዳኝነትን ስልጣን ሰጥቷል፡፡
\p ንጉስ ቆስጠንጢኖስ ለቤተክርስቲያን ብዙ ውለታ ውሏል፡፡ ቅድስት ቤተክርስቲያንም ስለ ብዙ ውለታው ስታስበውና ስትዘክረው ትኖራለች፡፡ ቆስጠንጢኖስ ማረፊያው በደረሰ ጊዜ ተጠምቆ ክርስትናን ተቀብሏል ያጠመቀውም ቅዱስ አውሳቢዮስ ነው፡፡ ቆስጠንጢኖስ ለቤተክርስቲያን ከሠራቸው ዋና ዋና ሥራዎቹ መካከል የሚላኖ ውልና በአርዮስ ምክንያት በተነሳ ብጥብጥ ጉባኤ ማዘጋጀት በጉባኤው ለተገኙ አባቶችም ያሳየው ክርስቲያናዊ ጠባይና ትህትና ተጠቃሽ ናቸው፡፡ ቆስጠንጢኖስ በ337 ዓ.ም በግንቦት 22 ዕለት አርፏል፡፡
\b 
