\c 6 
\m \bd \zbr\bd*\bd \zbr\bd*\bd ስንክሳር ዘወርኀ መስከረም\bd*\bd  ፮ \bd*
\b 
\m አንድ አምላክ በሆነ በአብ በውልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም መስከረም ስድስት በዚች ቀን ታላቅ ነቢይ የአሞጽ ልጅ ኢሳይያስ አረፈ ። ይህም ነቢይ ለይሁዳ በነገሡ በአምስቱ ነገሥታት ዘመን አስተማረ ትንቢትም ተናገረ እሊህም አዝያን ኢዮአታም አካዝ ሕዝቅያስና ምናሴ ናቸው ። 
\b 
\m በአካዝ ዘመንም እንዲህ ብሎ ትንቢት ተናገረ ። እነሆ ስለዚህ \bd እግዚአብሔር\bd* ምልክትን ይሰጣችኋል ። እነሆ ድንግል ፀንሳ ወንድ ልጅን ትወልዳለች ስሙንም አማኑኤል ትለዋለች ። ትርጓሜውም \bd እግዚአብሔር\bd* ከእኛ ጋራ አንድ ሆነ ማለት ነው ። 
\b 
\m እርሱም በኃጢአታቸው ከሚመጣባቸው ፍዳ ወገኖቹን የሚያድናቸው ወደ ሃይማኖቱም የሚአስገባቸው እንደሆነ የእስራኤልንም ልጆች መሥዋዕታቸውንና ክህነታቸውን እንደሚሽር ከሐዲስ ወገኖችም የሚያመሰግኑት ካህናትን እንደሚሾም ተናገረ ። 
\b 
\m የፋርስ ንጉሥ ሰናክሬምም ኢየሩሳሌምን ከቦ የስድብ ቃልን በክብር ባለቤት \bd በእግዚአብሔር\bd* ላይ በተናገረ ጊዜ የፋርስ ንጉሥ ሰናክሬምን ያጠፋው ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዳለው ለሕዝቅያስ ትንቢትን ተናገረ ። 
\b 
\m በዚያች ሌሊትም \bd እግዚአብሔር\bd* የላከው የመላእክት አለቃ \bd ቅዱስ ሚካኤል\bd* ወደ ሠናክሬም ሰፈር መጥቶ ከፋርስ ሠራዊት መቶ ሰማንያ አምስት ሺህ አርበኞችን ገደለ ። የለኪሶ ሰዎች ሲነጋ በተነሡ ጊዜ የሞቱትን ሰዎች ሬሳ ሁሉ አዩ ። 
\b 
\m ሕዝቅያስም ታሞ ለሞት በተቃረበ ጊዜ የአሞጽ ልጅ ኢሳይያስ ወደርሱ መጥቶ \bd እግዚአብሔር\bd* ትሞታለህ እንጂ አትድንም ብሏልና ቤትህን አዘጋጅ አለው ። ሕዝቅያስም ፊቱን ወደ ግድግዳው መልሶ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ለመነ ፈጽሞ ጽኑ ልቅሶንም አለቀሰ ። 
\b 
\m ይህን ከነገረው በኋላ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ወደ ነቢዩ ወደ ኢሳይያስ መጣ ሒደህ ለሕዝቅያስ የአባትህ የዳዊት ፈጣሪ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸሎትህን ሰማሁ ዕንባህንም አየሁ ። እነሆ በዘመንህ ላይ ዐሥራ አምስት ዓመት ጨመርኩልህ አለ በለው ። 
\b 
\m ዳግመኛም ስለ እስራኤል መማረክና ከምርኮ ስለ መመለሳቸው ትንቢት ተናገረ የፈሳሽ ውኃን ምንጭ በማፍሰስ በእጆቹ ላይ \bd እግዚአብሔር\bd* ምልክትን ገለጠ ። 
\b 
\m ክብር ይግባውና ስለ መድኃኒታችን \bd ክርስቶስ\bd* መከራ ትንቢት ተናገረ እንዲህም አለ ። እርሱም በመከራው ጊዜ ነገርን አልተናገረም እንደ በግ ይታረድ ዘንድ መጣ በግ በሚሸልተው ሰው ፊት እንደ ማይናገር እንዲሁ በመከራው ጊዜ አልተናገረም ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ደግሞ በሕዝቅያስ ልጅ በንጉሥ ምናሴ ላይ ትንቢት ተናገር ጣዖትን ስለማቆሙና ስለማምለኩ ገሠጸው ። ስለዚህም ንጉሥ ምናሴ ተቆጥቶ በዕንጨት መሰንጠቂያ መጋዝ በራሱና በእግሮቹ መካከል ሠነጠቀው ምስክርነቱንም በዚህ ፈጸመ ። 
\b 
\m ትንቢት እየተናገረ የኖረበትም ዘመን ሰብዓ ዓመት ከዚያም በላይ ይሆናል ። እርሱም ያስተማረው ክብር ይግባውና ጌታችን \bd ክርስቶስ\bd* ከመምጣቱ በፊት በዘጠኝ መቶ ዐሥራ ሦስት ዓመት ነው ። \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጸሎቱ ይማረን በረከቱም ከሁላችን ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን ቅድስት ሰብልትንያ በከሀዲ ንጉሥ ዲዮቀልጥያኖስ ዘመን በሰማዕትነት ሞተች ። ይችንም ቅድስት ዕድሜዋ ዘጠኝ ዓመት ሲሆን ከሀድያን ያዙዋት እጆቿንና እግሮቿንም አሥረው ከሚነድ እሳት ውስጥ ጣሏት የክብር ንጉሥ በሆነ \bd በእግዚአብሔርም\bd* ኃይል ከእሳት ዳነች ። 
\b 
\m ውኃን በተጠማች ጊዜ \bd እግዚአብሔርን\bd* ለምናው ውኃን አፈለቀላትና ጠጣች ክብር ምስጉን የሆነ ጌታችንንም አመሰገነችው ። ከዚህም በኋላ ነፍሷን \bd በእግዚአብሔር\bd* እጅ አደራ ሰጥታ ራሷን ከእሳት ውስጥ ወረወረች ምስክርነቷንም ፈጸመች ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጸሎቷ ይማረን በረከቷም ከእኛ ጋራ ይኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m በዚችም ቀን የመነኰስ ያዕቆብ የኤጲስቆጶስ አናቲሞስ ደግሞ የባስሊስና የአሮንጦስ የውርዋና የሳውልስ ሰማዕት የሰውላስም መታሰቢያቸው ነው በረከታቸው ትድረሰን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\s2 መስከረም ፮ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ኢሳይያስ ነቢይ (ልዑለ ቃል)
\m ፪.ቅድስት ሰብልትንያ ሰማዕት
\m ፫.አባ ያዕቆብ ገዳማዊ
\m ፬.ቅዱስ አናቲሞስ ኤዺስ ቆዾስ
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅድስት ደብረ ቁስቁዋም
\m ፪.አባታችን አዳምና እናታችን ሔዋን
\m ፫.አባታችን ኖኅና እናታችን ሐይከል
\m ፬.ቅዱስ ኤልያስ ነቢይ
\m ፭.ቅዱስ ባስልዮስ ዘቂሣርያ
\m ፮.ቅዱስ ዮሴፍ አረጋዊ
\m ፯.ቅድስት ሰሎሜ
\m ፰.አባ አርከ ሥሉስ
\m ፱.አባ ጽጌ ድንግል
\m ፲.ቅድስት አርሴማ ድንግል
\b 
\m ኑ እንዋቀስ ይላል \bd እግዚአብሔር\bd*‬ ። ኃጢአታችሁ እንደ አለላ ብትሆን እንደ አመዳይ ትነጻለች ። እንደ ደምም ብትቀላ እንደ ባዘቶ ትጠራለች ። እሺ ብትሉ: ለእኔም ብትታዘዙ የምድርን በረከት ትበላላችሁ ። እንቢ ብትሉ ግን: ብታምጹም ሰይፍ ይበላቹሃል ። \bd የእግዚአብሔር\bd* አፍ ይህንን ተናግሯልና ። (ኢሳ ፩፥፲፰)‬‬‬‬
\b 
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ እምእለ ተፀመድኩ ዘልፈ ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውክፈ እምእለ አብዑ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ሰማዕታት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ደናግል ዓዲ ወመነኮሳት ኄራን ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን እስከ አረጋዊ ልሂቅ እምንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ወለዘሰምዐ ቃሎ በእዝነ መንፈስ በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኲሉ እምባእስ ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*\it ጌታ ሆይ \it*ከብልፅግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። 
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
