\c 6 
\s2 ምዕራፍ ሦስት 
\b 
\m 1 ገዢውም የተወዳጁን ሕፃን ትግሥት አደነቀ። ከነገሩ ጣፋጭነት ከአንደበቱም ርቱዕነት የተነሣ ተገረሙ፡ ሥልጣን እንዳለው ሰው ያስተምረውና ይገሥፀው ነበርና። መናር እንደማይችል እንዴታናሽ ብላቴናም አይደለም። ቅድስት ኢየሉጣንም ወደ ፍርድ ዐደባባይ ያመጧት ዘንድ ወታደሮቹን አዘዘና አመጧት፤ ሕፃኑን ግን አራቁት። 
\b 
\m 2 ገዢውም ኢየሉጣን እነሆ ሕፃኑ ልጅሽ በአማልክቶቼ አመነ አላት። ከአንደበቱ እሰማ ዘንድ ወደዚህ አምጣው አለችው። ሕፃኑንም አመጣው፤ ኢየሉጣም ልጄን በገዢው ፊት ቁሞ በተመለከተችው ጊዜ እጆቿን ወደ ሰማይ አነሣች። ዓለምን ሁሉ የያዝህ የምሕረት ጌታ ሰማይን የዘረ ጋህ ምድርንም የፈጠርህ ባሕርና ነፋስንም ያጸናህ ሰማይንም በከዋክብት ያስጌጥህ ምድርንም በአበባና በፍሬዋ የሸፈንህ አቤቱ ሆይ እያለች እግዚያብሔርን አመሰገነች። 
\b 
\m 3 ስምህንም ዘወትር አመሰግናለሁ። ከማሕፀኔ የተገኙ ሕፃን ልጄን «ከሕፃናት አንደበት ምስጋናን አዘጋጅህ» ብሎ ነቢዩ ዳዊት እንደተናገረው እንዲያመሰግን አድርገኸዋልና። ዳግመኛ የቃልህ ትምህርት ሕፃናቱን ብሩህና ጥበበኛ ያደርጋል አለ። 
\b 
\m 4 ይህን የእውነት ቃልም ስሙ ይመስገንና ጌታችንም ተናገረው። «የሰማይ የምድር ጌታ አባት ሆይ አመሰግንሃለሁ። ይህን ምስጢር ከጥበበኞችና ከዐዋቂዎች ሠውረህ ለሕፃናት ገልጠዅዋልና፤ አባት ሆይ ፈቃድህ እንዲሁ ሆኗልና » አለ። 
\b 
\m 5 በዚህ ጊዜምልጄ ሆይ ይህ ልጅሽ ከአንቺና የማይጠፋውን አክሊል ከተቀዳጁ ከብዙ ሰማዕታት እንደሚበልጥ እመኚ፤ ነገር ግን ወደፊት ከሚያጎች መከራ የተነሣ አንድ ጊዜ ወደኋላ ትያለሽ፤ ልጅሽ ወደእኔ በሚጸልየው ጸሎትም ከአንቺ ፍርሀትን አርቃለሁ፤ የሚል ቃል ከሰማይ ወደ እርሷ መጣ። 
\b 
\m 6 ያን ጊዜም ቅድስት ኢየሉጣ ልጄ ሆይ ማንን ትፈራለህ እግዚአብሔርን አይደለምን? ማንኛውን አምላክ ታምናለህ አለችው። ሕፃኑም እናቴ ሆይ አትፍሪ እኔ ከአንቺ ጋር ነኝ። አሮጌውን ልብስ አስወግዶ በእርሱ ጥምቀት የማያረጀውንና የማይጠፋውን አዲስ ልብስ ያለበሰኝን ኢየሱስ ክርስቶስን አምነዋለሁ አላት። 
\b 
\m 7 ገዢውም አንተም እናትህ ሞትን መረጣችሁን አለው። ብርቱው ሕፃንም ይህ ምክርህ ለሥቃይ ወደገሃነም ይወስደናል፤ ሃይማኖታችን ግን ስሙ ክቡር ወደ ሆነው ወደ ሕይወታችን ወደ ኢየሱስ ክርስቶስ ታደርሰናለች አለው። 
\b 
\m 8 ገዢውም ብረት ሠራተኞችን እንዲህ አላቸው። ስናፍጭና ጨው አምጡ፤ በአፍንጫቸውም አድርጉት አላቸው። እንዲሁም አደረጉ። ጽኑ የሆነ ሕፃኑ ቂርቆስም ቃልህ ለጕረሮዬ ከማርና ከስኳር ይልቅ ጣፈጠኝ በማለት አሰምቶ ተናገረ። 
\b 
\m 9 ነቢዩ ሕዝቅኤልም እንደተናገረው «ሠላሳ ዓመት ከአራት ወር ከአምስት ቀን በሆነ ጊዜ በሐረር ወንዝ በምርኮ መካከል ነበርሁ። ሰማያት ተከፈቱ፤ በአምስተኛው ቀንም የእግዚአብሔርን ራእይ አየሁ። ይኸውም ንጉሡ ዮናኬር በተማረከ በአምስተኛው ዓመት ነው። 
\b 
\m 10 በኮቦር ወንዝ ዶርስ በተባለ ሀገር የእግዚአብሔር ቃል ወደ ካህኑ ወደ ቡዝ ልጅ ወደ ሕዝቅኤል መጣ። እጅ ተመለከትሁ፤ ወደ እኔም መጣ። መጽሐፍም ይዟል። በፊቴም ገለጠው፤ በውስጥም በውጭም ተጽፏል። መጽሐፉም ዕንባ ለቅሶና ሰቆቃ ይላል። የሰው ልጅ ሆይ አፍህ ከዚህ ከሰጠሁህ መጽሐፍ ይብላ፤ ሆድህም ይጥገብ አለኝ። እኔም በላሁ። ለኤፌም እንደማር የሚጣፍጥ ሆነልኝ አለ። 
\b 
\m 11 ገዢውም ለአማልክቶቼ መሥዋትን ሠው፤ ካልሠዋችሁ ግን እገድላችኋለሁ አላቸው። ሕፃኑ ቂርቆስም ሥቃይህ የክርስቶስን ስም ከማምለክ የሚያስቀረን ይመስልሃልን፤ ይህም የአብ የክብሩ ፀዳል ነው። እነሆ እርሱ ከእኛ ጋር ቆሟል፤ ይረዳናልምና፤ ስለዚህም ቁጣህንና ሥቃይህን አንፈራም አለው። 
\b 
\m 12 ይህቺ አምላካዊት ጥበብ ምን ትደንቅ፤ ከመንፈስ ቅዱስ እንጂ ከሕፃኑ ቂርቆስ ያልተገኘች ይህቺ ሐሳብ እንዴት ትገርም፤ ይህን ነገር የተናገረው በሰውነቱ አይደለምና። ለሕፃን እንዲህ አይነት ጥበብና ዕውቀት አይቻልምና። ይህን ጥበብ ከየት አገኘ። ከእናቱ ጡት ነውን ወይስ ከሕፃናት ጓደኞቹ ጨዋታ። ከዱር አበባ ነውን ወይስ ከጥቃቅን አሸዋ። የሕፃን ልማዱ አሳዳጊዎቹ የዱር አበባ በሰጡት ጊዜ ያማረ ግምጃ የሰጡት ይመስለው የለምን። ጥቃቅን አሸዋ በሰጡት ጊዜስ ንጹሕ ወርቅ የሰጡት ይመስለው የለምን።
\b 
\m 13 የዚህ ምልክትም ትርጉምም የዱር አበባ አሸዋም እንዲህ አይነት ነገር አይናገርም። የሕፃን ጸባይ መርሳት ነው። ከሕፃናት ጋር የሚጫዎተው ጨዋታም ጥቅም የለውም ። እንደ ሕፃናት ያለ ሲሆን እንደዚህ ያለውን ጥበብ እንዴት ይናገራል። ይህ አምላካዊ ኃይል ነው። እንሆም የመልስ ቅዱስ ጸጋ በሕፃኑ በቂርቆስ ላይ ተገልጣ ነው። ከሽማግሌዎች ለይታ መርጣዋለችና ኃይለኛ ጐልማሳ አደረችው። ዳግመኛም ሕግ መልካም ምክር የምትመክረኝ ይመስልሃልን መጽሐፍ ለአንተ እና እንዳንተ ላሉት ጣፋ ጩን መራራ መራራውን ጣፋጭ ለሚሉ ሰዎች ወዮላቸው ያለ አይደለምን አለው። 
\b 
\m 14 ገዢው በጣም ተቆጣ። በሽበት የተዋበ አንድ ሽማግሌም ከውጪ ነበር። ውስጡ ግን እንደ ሕፃናት ነበር። ፀጉሩ ሽበት በመሆኑ ግን እነሆ የተከበረ ነበር። እርሱ ግን በስንፍናው ክብሩን  ሽበቱም የእርሱን ክብር ስላቃለለ ክብሩንም ስላጣ እነሆ ከእርሱ ተለየችው። የቅዱስ ቂርቆስ መሳቂያና መሳለቂያ ሁኗልና።
\b 
\m 15 ከዚህ በኋላም ወታደሮችን የተሳሉ ረጃጅምና እንደሳት ፍም የጋሉ ዐሥራ አራት ብረቶችን አምጡ፤ ሰባቱን በእናቱ ላይ ሰባቱንም በሕፃኑ ሰውነት ላይ ሁሉ ጨምሩት፤ ሁለቱን በዓይኖቹ ሁለቱን በአፉ አንዱን በልቡ ሁለቱንም ደግሞ ይሞት ዘንድ በጀርባው በኩል አድርጉት አላቸው። እነዚህ ብረቶችም በእነዚህ ቅዱሳን ሰውነት ላይ ተደረጉ። በእግዚአብሔር ፈቃድም የብረቶቹ ግለት ጠፋ እንደክረምት በረዶም ሆነ። 
\b 
\m 16 ገዢውም ወታደሮችን ወደ እስር ቤት ውሰዷቸውና እሰሯቸው። የማደርገውን ነገር እስከ ምመክር ድረስም በሩን ዝጉባቸው። ጽኑ ስሆኑ ብረቶችም እሰሯቸው አላቸው። ያንጊዜም አሸናፊው ሕፃን በአምላኩ በእግዚአብሔር ፊት ዘመረ፤ እንዲህ አለ። « አቤቱ ልመናዬን ቸል አትበል። የኃጢአተኞችና የዓመጸኞች አንደበት በእኔ ላይ ተከፍቷልና። በሽንገላ አንደበትም ስለ እኔ ይናገራሉና። አቤቱ ሆይ ስለ ስምህ ከእኔ ጋር መልካም ምልክትን /ተአምርን/ አድርግ። የሚያጣሉኝ ኃፍረትን ይልበሱ። ጉስቁልናን መዋረድንም እንደ ልብስ ይጐናጸፉ። ከእኔ ጋርም መልካም ምልክትን አድርግ። የሚጠሉኝም ይመልከቱና ይፈሩ። አቤቱ አምላኬ ሆይ አንተ አስደስተኸኛልና አለ። 
\b 
\m 17 የተቀደሰው ሕፃን ይህን ሲናገርም ወደ እስር ቤቱ ገቡ። መሽቶም ነበር። የሠርክ/የምሽት/ መዝሙርም ይዘምር ጀመር። ጸሎቴን እንደዕጣን አድርህ በፊትህ ተቀበለኝ አለ። ዳግመኛም መጠጊያህን ከፍ አደረግህ። ክፉ ነገርም ወደ አንተ አይቀርብም። መቅሠፍትም ወደቤትህ አይገባም” አለ። ጸሎታቸውን ከጨረሱ በኋላም ተኙ። 
\b 
\m 18 መንፈቀ ሌሊት በሆነ ጊዜም ቅዱስ ቂርቆስ ተነሣ። እንዲህ በማለትም አመሰገነ። «ምስጋናህን ይናገሩ ዘንድ ከንፈሮቼ ንና አንደበቴን እከፍታለሁ አለ። ዳግመኛም «አቤቱ ለስምህ እገዛ ዘንድ በመንፈቀ ሌሊት እነሣለሁ አለ። ከዚህ በኋላም ዝማሬያቸውንና ምስጋናቸውን ፈጸሙ። 
\b 
\m 19 ሰይጣንም በብርሃን መልአክ ተመስሎ መጣ። አሸናፊው ሕፃኑን ቂርቆስንም አምላክህ እግዚአብሔርን ለምን አብዝተህ ታመሰግናለህ? እነሆ እግዚአብሔር ጸሎትህን ቸል ብሎሃል። ገዢው ንጉሥ የሚያዝህን እሺ በለው። አትጠራጠር አንተ ወዳጁ ትሆናለህ። በሰማያትም ክብርን ታገኛለህ በማለት እነግርህ ዘንድ ላከኝ አለው። 
\b 
\m 20 ዐዋቂው ሕፃንም በተንኮል እንደ መጣ ተረዳ። ከቅዱሳን ጋር አንድነት የሌለህ፣ ምክርህ የከፋ ዲብሎስ ሆይ ከእኔ ራቅ ለስሙ ክብር ይግባውና ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ያጥፋህ አንተ ወደ ገለጥሃት ወደ ጥልቅ ገሃነምም ያውርድህ አለው። ያን ጊዜም አፍሮ ሸሸ። የሰይጣን ልማድ እንዲህ ነውና። በብርሃን መልአክ የሚመሰልበት ጊዜ አለ። በነቢያት አንደበት የሐሰትን መንፈስ የሚጨምርበትና ሰውንም የሚያሳስትበት ጊዜም አለ። 
\b 
\m 21 ስለዚህ ነገርም ከእስራኤል ነገሥታት ዜና በሦስተኛው መጽሐፍ በብሉይ ከታየው ዜና መዋዕል እናመጣለን። የይሁዳ ንጉሥ ኢዩሳፍጥ በሦስተኛው ዓመቱ ወደእስራኤል ንጉሥ ወደአክዓብ ወረደ። አገልጋዮቹን ዮለዒድ ክፍል የምትሆን ሬማት የእኛ እንደ ሆነች አታውቁምን። እስከ መቼ ዝም እንላለን። ከሦርያው ንጉሥ እጅስ ሥልጣንን ለምን አንወስዳትም አላቸው። ኢዮሳፍጥንም የገለዓድ ክፍል ወደ ሆነችው ወደ ሬማት ጦርነት ከእኔ ጋር ትሔዳለህን አለው። 
\b 
\m 22 ኢዮሳፍጥም አዎ ከአንተ ጋር እሄዳለሁ። እኔም እንደ አንተ ነኝ ወታደሮቼም እንደ አንተ ወታደሮች ናቸው። ፈረሶቼም እንደ አንተ ፈረሶች ናቸው አለው። ዳግመኛም ኢዮሳፍጥ የእስራኤልን ንጉሥ በዚህች ሌሊት እስኪ እግዚአብሔርን እንለምን ምላሹንም እንመልከት አለው። አክዓብም አራት መቶ የሚሆኑ ነቢያትን ሰበሰበና የገለዓድ ክፍል ወደሆነች ወደ ሬማት ለጦርነት ልውጣን ወይስ ልቅር አላቸው። 
\b 
\m 23 እነርሱም እግዚአብሔር ጠላቶችህን በእጅህ ያስገባቸዋልና ሂድ አሉት። ኢዮሳፍጥም በዚህ እግዚአብሔርን የሚጠይቅ ሌላ ነቢይ የለምን አለ። የእስራኤል ንጉሥም ኢዮሳፍጥን እግዚአብሔርን ሊጠይቅልን የሚቻለው አንድ ሰው በዚህ አለ አለው። ነገር ግን እኔ እጠላዋለሁ እርሱ ስለ እኔ ክፉ ነገርን እንጂ መልካም ነገርን አይናገርምና ስሙም የይምላዕ ልጅ ሚክያስ ይባላል አለው። 
\b 
\m 24 የይሁዳ ንጉሥ ኢዮሳፍጥም ንጉሥ ሆይ እንዲህ አትበል አለው። የእስራኤል ንጉሥ/አክዓብም/ ከወታደሮቹ አንዱን ጠራ። ፈጥነህ ሂድና የይምላዕ ልጅ ሚክያስን አምጣው አለው። የይሁዳ ንጉሥ ኢዮሳፍጥና የእስራኤል ንጉሥ አክዓብም ሁሉም እያንዳንዳቸው በዙፋናቸው ተቀምጠው ነበር። ወደ ሰማርያ በምታስገባዋ መንገድም በቀይ ልብስ አጊጠው ነበር። የሐሰት ነቢያትም በፊታቸው ትንቢት ይናገሩ ነበር። 
\b 
\m 25 የክንዓና ልጅ ሴዴቅያ ስም ከብረት የተሠሩ ሁለት ቀንዶችን አዘጋጀ፤ እንዲህም አለ። እግዚአብሔር እንዲህ ይላል። ፡ እስከምታጠፋቸው ድረስ የሶርያን ሰዎች በእነዚህ ቀንዶች ትወጋቸዋለህ ሁሉም የሀሰት ነቢያት የገለዓድ ክፍል ወደሆነችዋ ወደሬማት ሂድ ታሸንፋቸዋለህ፤ ንጉሥ ሆይ የሶርያን ንጉሥም እግዚአብሔር በእጅህ አሳልፎ ይሰጥሃል እያሉ ትንቢት ተናገሩ። 
\b 
\m 26 ወደ ሚክያስ የተላከው መልእክተኛም ሚክያስን እነሆ የነቢያት ቃል አንድ ሁኗል ሁሉም ስለ ንጉሡ መልካም ነገርን ተናግረዋል፤ የአንተም ቃል እንደ እነርሱ ይሁን፤ መልካም ነገርንም ተናገር አለው። ሚክያስም ሕያው እግዚአብሔርን በእርሱ እምላለሁ ፤ እግዚአብሔር ያላለውን አልናገርም አለ። ሚክያስም ከንጉሡ ደረሰ። ንጉሡም ሚክያስን ጥሩ ነገሮች የሚሆኑልኝ ከሆነ የግልዓድ ክፍል ወደምትሆን ወዴ ሬማት ለጦርነት ልሂድን ወይስ ልቅር አለው፤ ንጉሥ ሆይ ሂድ ታሸንፋለህ። እግዚአብሔርም ጠላትህን በእጅህ አሳልፎ ይሰጥሃል አለው። 
\b 
\m 27 ንጉሡም እግዚአብሔር የገለጠልህን ነው እንጂ ከራስህ አንቅተህ እንዳትነግረኝ በእግዚአብሔር አምልሃለሁ አለው። ሚክያስም እንዲህ አለው። «የእስራኤል ሕዝቦች ጠባቂ እንደሌላቸው በጐች በተራ ተበትነው እንዲሁ ያየኋቸው አይደለምን» እግዚአብሔር እንዲህ ይላል፤ ለእነዚህ ጌታ የላቸውም። ከእነርሱ ወገን ሰው ሁሉ በሰላም ወደ ቤቱ ይመለሳል አለ። የእስራኤል ንጉሥም የይሁዳ ንጉሥ ኢዮሳፍጥን ይህ ሰው ስለእኔ ክፉ ነገርን ነው እንጂ መልካም ነገርን አይናገርም አላልሁህምን አለው። 
\b 
\m 28 ሚክያስም የጆሮህን በር ክፈት፤ የእግዚአብሔርንም ቃል ስማ፤ እኔ የእስራኤልን አምላክ እግዚአብሔርን በዙፋኑ ተቀምጦ ተመለከትሁ። የሰማይ ሠራዊትም ሁሉ በግራውና በቀኙ ዙሪያውን ቁመው ነበር። እግዚአብሔርም አክዓብን የገለዓድ ክፍል ወደ ሆነች ወደሬማት እንዲወጣ የሚያሳስተው ማን ነው፤ በግንባሩ ይወድቃል አለ።
\b 
\m 29 ከዚህ በኋላም የሐሰት መንፈስ መጣና በእግዚአብሔር ፊት ቆመ። እኔ አሳስተዋለሁ አለ። እግዚአብሔርም በምን ታሳስተዋለህ አለው። እርሱም እኔ በነቢያት አንደበት የሐሰት መንፈስ እሆናለሁ አለው። እግዚአብሔርም ይህ ይቻልሃል እንዲህም አድርግ አለው። ዛሬም ሰይጣን እነሆ በአንተ ዘመን ላሉ ነቢያት አንደ በት ሁሉ የሐሰትን መንፈስ ሰጠ። እግዚአብሔር ግን ስለአንተ ክፉ ነገርን ተናግሯል አለ። 
\b 
\m 30 ከነናዊው የክንዓን ልጅ ሴዴቅያስም ቀረበና በአንደበትህ እንደዚህ ያለ ነገር የተናገርህ የእግዚአብሔር መንፈስ ከእኔ የራቀው መቼ ነው እያለ ፊቱን ጸፋ። ሚክያስም እንዲህ ሲል መለሰለት። « በዚህን ዕለት ወደ ቤትህ በምትገባበት ጊዜ እንደምትሠወር ታያለህ» አለ። የእስራኤል ንጉሥም አገልጋዮቹን ሚክያስን ውሰዱትና ለሀገሩ ገዢ ለአሞንና ለንጉሥ ልጅ ለኢዮአስ ስጡት፤ በዚያ የኀዘን እንጀራን ይመገብና የኀዘን ውኃን ይጠጣ ዘንድ በሰላም እስከምመለስ ድረስ በእስር ቤት እሠሩት ብሏችኋል በሏቸው አላቸው። 
\b 
\m 31 ሚክያስም በሰላም እንደምትመለስ እግዚአብሔር አልተናገረም አለው። የእስራኤል ንጉሥና የይሁዳ ንጉሥም የገለዓድ አውራጃ ወደሆነችዋ ወደሬማት ሄዱ። የእስራኤል ኹሥም የይሁዳን ንጉሥ ኢዮሳፍጥን እኔ ልብሴን ቀይሬ ወደ ጦርነቱ እገባለሁ፤ አንተ ግን ልብስህን ልበስ አለው። የእስራኤል ንጉሥም ልብሱን ለወጠ። ወደ ጦርነቱም ገባ። የሶርያ ንጉሥም ሠላሳ ሁለት የሚሆኑ የወታደሮቹን አለቆች ከእስራኤል ኩሥ ጋር ብቻ ነው እንጂ ከታናናሾ ችም ከታላላቆችም ጋር አትዋጉ ብሎ አዘዛቸው። 
\b 
\m 32 የወታደሮች አለቆችም የይሁዳን ንጉሥ ኢዮሳፍጥን በተመለከቱ ጊዜ ይህስ የእስራኤል ንጉሥ ይመስላል አሉ። ይገድሉት ዘንድም ከበቡት፤ የይሁዳው ንጉሥ ኢዮሳፍፅም አሰምቶ ተናገረ። እግዚአብሔር ግን አዳነው። የወታደሮች አለቆችም የእስራኤል ንጉሥ እንዳልሆነ በተመለከቱ ጊዜ ከእርሱ ራቅ አሉ። 
\b 
\m 33 የእስራኤል ንጉሥ አክዓብንም በሬማት የሚኖር አንድ ሰው ተመለከተውና ዐወቀው፤ ወጋውም። የእስራኤል ንጉሥም በክንዶቹ መካከል ተወጋ። ጦሩም ከብረቱ ጠንካራነት የተነሣ አልፎ በሆዱ ውስጥ ገባ። የእስራኤል ንጉሥም የፈረሰኞችን አለቃ እጅህን መልስና ከጦሩ መካከል አውጣኝ አለው። በዚህ ዕለትና በዚህ ሰዓትም ጦርነቱ ተፈታ። 
\b 
\m 34 የእስራኤል ንጉሥም በሶርያ ንጉሥ ፊት ለፊት ከጥዋት እስከ ምሽት ድረስ በሠረገላው ቆሞ ነበር። ደሙም በሠረገላው ላይ ይፈስ ነበር። ፀሐይ ሲገባም ንጉሡ ሞተ። ዐዋጅ ነጋሪውም በጦሩ መካከል «ንጉሡ ሙቷልና ሁሉም እያንዳንዱ ወደ ሀገሩ ወደ ዘመዶቹ ይሂድ» በማለት አሰምቶ ተናገረ። 
\b 
\m 35 ወደ ተጋዳዩ ወደ ቅዱስ ቂርቆስ በመጣ ጊዜ ግን ተሸነፈ ፤ አፈረም። ዳግመኛም መለስ አለና በዚህ ብታሸንፈኝ ምንም አይነት ቃል እንዳይናገርህ የገዢውን አንደበት አስረዋለሁ፤ አንተ የምትወደውን አክሊልም አታገኝም፤ በዚህ ካሸነፍኸኝም ወደእናትህ ልቡና እገባለሁ፤ ከቀናችዋ ሃይማኖትም አርቃታለሁ አለው። ማር ቂርቆስም ሰይጣን ሆይ ከእኔ ውግድ፤ ጌታዬ ኢየሱስ ክርስቶስ ያሳፍርህ አለው። 
\b 
\m 36 ያን ጊዜም ሰይጣን አፈረ። እንደጢስም በነነ። ከእስር ቤትም ወጣ። ሰይጣን ከኋላዬ ወግድ በማለትም መምህሩ ክርስቶስን መሰለው። ይህም በወንጌል ተጽፏል። ከዚህ በኋላ ጌታ ኢየሱስን መንፈስ ወደ ገዳም ወሰደው፤ ከዲያብሎስ ይፈተን ዘንድ አርባ ቀንና አርባ ሌሊት ጾመ። ተራስም፤ የሚፈትነውም ቀረበና አንተ የእግዚአብሔር ልጅ ከሆንህ እነዚህን ድንጋዮች ዳቦ እንዲሆኑ እዘዝ አለው። 
\b 
\m 37 ጌታ ኢየሱስ ክርስቶስም ሰው ከእግዚአብሔር በሚወጣው ቃል ሁሉ ነው እንጂ በምግብ ብቻ አይኖርም ተብሎ ተጽፏል በማለት መለሰለት። ከዚህ በኋላም ዲያብሎስ ወደ ቅድስት ሀገር ወሰደው፤ በቤተ መቅደሱ ጫፍ ላይም አቆመው። አንተ የእግዚአብሔር ልጅ ከሆንህ ወደታች ዝለል፤ በመንገድህ ሁሉ ይጠብቅህ ዘንድ እግርህ በድንጋይ እንዳይደናቀፍም በእጆቻቸው ይደግፉህ ዘንድ መላእክቱን ስለአንተ ይልካል የሚል ጽሑፍ አለና አለው። ዳግመኛም ጌታ ኢየሱስ ክርስቶስ አምላክህ እግዚአብሔርን አትፈታተነው ተብሎ ተጽፏል በማለት መለሰ። 
\b 
\m 38 ዳግመኛም ዲያብሎስ ፈጽሞ ረጅም ወደ ሆነ ተራራ ወሰደው፤ የዓለሙን ሁሉ ንብረትና ክብር አሳየው። ሰግደህ እጅ ብትነሳኝ ይህን ሁሉ እሰጥሃለሁ አለው። ያን ጊዜም ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ሰይጣን ሆይ ከኋላዬ ውግድ ለአምላክህ ለእግዚአብሔር ትሰግድ ዘንድ እርሱን ብቻም ታመልክ ዘንድ ተጽፏልና አለው። ከዚህ በኋላም ዲያብሎስ ተወው። መላእክትም እነሆ ያገለግሉት ዘንድ መጡ። 
\b 
