\c 6 
\pc \bd ምዕራፍ አምስት\bd*
\pc ቅዱሳን መላእክት
\m 5.1የመላእክት ተፈጥሮ 
\m  ቅዱሳን መላእክት ተፈጥሯቸው በውል አይታወቅም ማለትም የተፈጠሩት በገቢርም በነቢብም አይደለም እንዲ ካለመኖር ወደ መኖር በሐልዮ(በሀሳብ) ነው የተፈጠሩት ነገር ግን ነቢየ ልዑል ክቡር ዳዊት በመዝሙሩ ‹‹ መላእክት መንፈስ (ነፍስ) አገልጋዮቹንም የእሳት ነበልባል አደረገ ›› በማለት መዝ 103÷4 ላይ እንደተናገረው እንደ እሳት ፈጣኖች እንደ ነፋስ ፈጣኖች አድርጎ ፈጠራቸው ለማለት ነው፡፡ ይሕም አገልግሎታችውን የሚመለከት ነው፡፡እሳትን ነፋስ ለመላእክት አገልግሎት ኃያልነት ረቂቅነት ፈቃድ ፈጻሚነት ምሳሌ ነው፡፡ ሊተቀሱም እንኳን ለእነርሱ ሕጸጽና ድክመት በመላእክት ሌለ ነው፡፡የተፈጠሩትም በመጀመሪያው ቀን በዕለተ እሁድ ነው ይኽንንም ቅዱስ ኢጲፋንዮስ አክሲማሮስ በተባለው መጽሐፉ ‹‹እግዚአብሔር መላእክትን በዕለተ እሁድ ፈጥሮ በሶስቱ ሰማያት(በኢዮር፤በራማ፤በኤረር) በከተማ ዐሥር በነገድ ደግሞ 100 አድርጎ አሰፈራቸው፡፡ ብሎ ተናግሯል፡፡ ቅዱሳን መላእክት በነገድ መቶ እንደሆኑ ጌታችን በወንጌል ‹‹ምን ይመስላችኋል ለአንድ ሰው መቶ በጎች ቢኖሩት ከእነረሱም አንዱ ቢባዝን ዘጠና ዘጠኙን በተራራ ትቶ ሔዶም የባዘነውን አይፈልግምን›› በማለት ለምሳሌ አስተምሯል ማቴ18÷12 በሳጥናኤል ዲያበሎስ ፈንታ ከዘጠና ዘጠኙ ነገደ መላእክት ጋር መቶኛ ነገድ ተብሎ ተቀጥሮ የነበረ ኋላም የባዘነ አነድም ነው፡፡ ከተሞቻቸው ዐሥር እንደሆኑም በምሳሌ ሊያስተምር ‹‹ ወይም ዐሥር ድሮም የላት አንድ ድሪም ቢጠፋባት መብራት አብራታ ቤትዋንም ጠርጋ እስክታገኘው ድረስ አጥብቃ የማትፈልግ ሴት ማን ናት ብሏል፡፡ሉቃ15÷8 
\m 5.2 የመላእክት አለቆች አሰፋፈራቸው
\m ከሰባቱ ሰማያት መካከል ሶስቱ ኢዮር ራማ ኤረር የተባሉት ሰማያት ዓለመ መላእክት
\m ይባላሉ በነዚሕ ሰማያት እግዚአብሔር መላእክትን በመቶ ነገድ በአስር ከተማ ከፍሎ አሰፈራቸው አለቆችንም  ሾመላቸው፡፡
\pc .አንደኛውን ሰማይ ኢዮር በአራት ከተማ ከፍሎታል፡፡
\m በሳጥናኤል ፈን{ ቅዱስ ሚንኤል
\m ሱራፊ
\m ቅዱስ \bd ሚ\bd*\bd ካ\bd*\bd ኤል\bd*
\m አጋዕዝት
\m ኪሩቤል
\m ሱራፌል
\m Šይላት
\b 
\pc ኢ
\pc ዮ
\pc ር
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\m ኪሩብ
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\m  እግዚአብሔር በኢዮር ዐርባውን ነገደ መላእክት አሰፈራቸው እነርሱም ለዐራት ከፍሎ አራት አለቆች ሾመላቸው ኢዮርንም እንደ ፎቅ ቤት አድርጎ ለዐራት ከተማ ከፈላት፡፡
\m -‹‹ከሱራፌልም አንዱ እየበረረ ወደ እኔ መጣ በእጁም ከመሰዊያው በጉጠት የወሰደው ፍም ነበር››ት.ኢሳ 6÷6 እኔ የእግዚአብሔርን ሰራዊት አለቃ ሆኜ አሁን መጥቻለሁ ኢሳ5÷14 መጻ.ሔኖ10÷2-6 ታላቁ አለቃ ሚካኤል ይነሳል ዳን12÷1 እንዲሁም ት.ሳን 10÷21 ይሁዳ ቁ9(1-9) 
\b 
\m     ራ
\pc ማ
\b 
\b 
\b 
\m  ቅዱስ ገብርኤል
\m አርባብ
\b 
\b 
\m ቅዱስ ሩፋኤል
\m መናብርት
\b 
\m ሥልጣናትት
\b 
\m ቅዱስ ሱራፌል
\b 
\b 
\m እግዚአብሔር በራማ ሰላሳውን ነገደ መላእክት አሰፈራቸው እነርሱንም ለሦስት ከፍሎ ሦስት አለቆችን ሾመላቸው ራማንም እንደ ፎቅ ቤት አድርጎ በሦስት ከተማ ከፈላት አስሩን ነገድ አርባብ አላቸው አለቃቸውም ቅዱስ ገበርኤል ነው፡፡ መጽ.ሔኖ 10÷6-7 ሁለተኛም ዐሥሩን ነገድ ስማቸውን መናብርት አላቸው አለቃቸው ቅዱስ ሩኤል ነው፡፡ መጽ.ኄኖክ 10÷7 የመኳንንት አለቃ ስዳካኤል ሲሆን እነዚህ መላእክት የሰውን ሁሉ አጥንት ሥጋ ሰብስበው ለትንሣኤ የሚያበቁ መላእክት ናቸው፡፡ማቴ 24÷31-32
\pc ሦስተኛው ሰማይ ኤረር በሦስት ከተማ ከፍሎታል፡፡
\b 
\pc ኤ
\pc ረ
\pc ር
\b 
\m መኳንንት
\m ቅዱስ ሰዳንኤል
\b 
\b 
\m ሊቃናት 
\m ቅዱስ ሰላታኤል
\b 
\m መላእክት
\b 
\m ቀዱስ አናንኤል
\b 
\b 
\b 
\b 
\m እግዚአብሔር በኤረር ሰላሳውን ነገደ መላእክት አሰፈራቸው እነርሱንም ለሦስት ከፍሎ ሦስት አለቆች ሾመላቸው ኤረርንም ከፍሎ እንደ ፎቅ ቤት አድርጎ በሦስት ከማ ከፈላት ዐሥሩን ነገደ መላእክት አለቃቸውም አናንኤል ይባላል፡፡እነዚህ መላእክት ከሰማይ በታች ከመድር ሁሉ በላይ የለውን ሁሉ ፀሐይና ጨረቃንም ጭምር የሚጠብቁ ናቸው፡፡ ኩፋ 2÷6-8 በአጠቃላይ እግዚአብሔር አምላክ መላእክትን በነገድ መቶ አድርጎ በአስር ከተማ በሦስቱ ከተማ ሦስቱ ሰማያት አድርጎ አሰፈራቸው መጽ.ኄኖ 2÷27 ኤፌ3÷10 ቆላሲ1÷16 1ኛ ጴጥ3÷22-23
\p_ListParagraph \bd 5.3 የቅዱሳን መላእክት አገልግሎት \bd*
\m  ቅዱሳን መላእክት በእግዚአብሔርና በሰው መካከል ለተልእኮ የሚፋጠኑ ናቸው፡፡ ከእግዚአብሔር ዘንድ ምህረትን እና ቸርነትን ወደ ሰው ልጆች የመጣሉ ‹‹ዳንኤል ሆኖ ጥበብን እና ማስተዋልን እሰጥህ ዘንድ አሁን መደጥቻለሁ ›› የሚለው የቅዱስ ገብርኤል ቃል የሚያረጋግጥልን ይህንን ነው፡፡ት.ዳን9÷22 የሰወችን ልመና መባም ወደ እግዚአብሔር የሳርጋሉ፡፡ ለዚህም መስጢሩ ‹‹ ጸሎትህን ምጽዋትህን በእግዚአብሔር ፊት አረገ›› የሚለው የእግዚአብሔ መልአክ ቃል ነው፡፡ የሐዋ.ሥራ9÷4 ትልቁ ተግባራቸው እግዚአብሔር ‹‹ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ የሰራዊት ጌታ እግዚአብሔር ›› እያሉ በአንድነት እና በሦስትነት ጸንቶ የሚኖር እግዚአብሔር የመሰግኑታል››ት.ኢሳ6÷3
\m \bd 1.\bd*\bd ያ\bd*\bd ድኑናል\bd*
\m ነቢየ እግዚአብሔር ቅዱስ ዳዊት‹‹ የእግዚአብሔር መልአክ በሚፈሩት ዙርያ ይሰፍራል የድናቸውማል ››መዝ33÷7 በማለት እንድታናግረው እስራኤል ዘሥጋን ከፈርኦን ና ከሰራዊቱ ዘጻ14÷19 አናንያን አዛርያስን ሚሳኤልን ከእቶን እሳት ትን.ዳን 3÷25 ኒዩ ዳንኤልን ከአናብስት አፍ ት.ዳን6÷27 ቅዱሳን ሐዋርያትን ከወይኒ ቤት  አድኗል፡፡የሐዋ.ሥራ5÷19 ለዚህም ነው ቅዱስ ጴጥሮስ ‹‹ጌታ መልአኩን ልኮ ከጴጥሮስ እጅና የአይሁድ ህዝብ የጠብቃት ከነበረው ሁሉ እንደ አዳነኝ አሁን አወቅሁ፡፡ ›› ያለው፡፡የሐዋ.12÷11 ያዕቆብ‹‹ ከታናሽነቴ ጀምሮ እስከ  ዛሬ ድረስ እኔን የመገበኝ  እግዚአብሔር ከክፉ ነገር ሁሉ አዳነኝ መልአክ እርሱ እነዚህን ብላቴናዎች ይባርክ ››በማለት የቅዱሳን መላእክትን አዳኝነት የተናገረው ዘፍ3፡15-16
\p_ListParagraph \bd 2 ይረዱናል \bd*
\p_ListParagraph እግዚአብሔር የሰውን ድካም ስለሚያውቅ ቅዱሳን መላእክት እንዲረዱት ፈቃዱ ነው፡፡የሚረዱንም በነፍስም በሥጋም እንድንድን ነው ይኸንን በተመለከተ ቅዱስ ጳውሎስ ‘’ሁሉ መዳንን ይወርሱ ዘንድ ስላላቸው የሚላኩ የሚያገለግሉም መናፍስት አይደሉምን?’’ በማለት የተናገረው ዕብ 1፤14 በትንቢተ ዳንኤልም ‹‹የፋርስ መንግስት አለቃ ግን አንድ ቀን ተnnመኝ እነሆም ከዋንኞቹ አለቆች አንዱ ሚካኤል ሊረዳኝ መጣ፡፡››የሚል ተጽፎአል፡፡ ት.ዳን 10፤21 ነብዩ ዳንኤል በጾም ወራት መልአከ እግዚአብሔር በተገለጠበት ጊዜ የሆነውን ሲገልጽ ‹‹ኃይልም አልቀረልኝም ደም ግባቴም ወደ ማሸብሸብ ተለወጠብኝ ኃይልም አጣሁ …..ደግሞ ሰው የሚመስል ዳሰሰኝ አበረታኝ››ብላል ፡፡ት ዳን 10፤8-18 በአዲስ ኪዳንም አምላካችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ የጸሎት አብነት በሆነ ጊዜ በጌቴሰማኒ ዐጸድ የሚንበረታው መልአክ ታይቶታል ሉቃ22፤43 ይኸም ለሥጋ ለባሽ ሁሉ የሚያበረታ መልአክ እንደሚያስፈልገው ያመለክታል፡፡
\p_ListParagraph \bd 3 ያማልዱናል \bd*
\p_ListParagraph ህዝበ እስራኤል በባቢሎን እጅ ወድቀው በምርከ ሰባ ዘመን በተገዙ ጊዜ የእግዚአብሔር መልአክ ስለ እነርሱ‹‹አቤቱ የሰራዊት ጌታ ሆይ እነዚህን ሰባ ዘመን የተቆጣኻቸውን ኢየሩሳሌምንና የይሁዳ ከተሞች የማትምራቸው እስከ መቼ ነው ?››ሲል ጠየቀ ፡፡ እግዚአብሔርም ‹‹እኔ በታላቅ ቅናት ለኢየሩሳሌምና በጽዮን ቀንቻለሁ እኔ ጥቂት ብቻ ተቆጥቼ ሳለሁ እነርሱ ክፋትን ስላገዙት ባልተቸገሩት አህዛብ ላይ እጅግ ተቆጥቻለሁ፡፡….ወደ ኢየሩሳሌም በምህረት ተመልሻለሁ ቤቴ ይሰራባታል››በማለት በሚያጽናና ቃል መልሶታል፡፡ ዘካ 1፤12-17
\p_ListParagraph \bd 4 ጸሎታችንን ያሳርጉልናል \bd*
\p_ListParagraph ቀርለኔዎስ የነበረውን ጸሎትና ምጽዋት ቅድመ እግዚአብሔር  የነበረው መልአክ ‹‹ጸሎትህንና ምጽዋትህ በእግዚአብሔር ፊት ለመታሰቢያ እንዲሆን ዐረገ››እንዳለ የነበረው ፡፡የሐዋ 10፤1-4 በዩሀንስ ራዕይም ‹‹ሰባተኛውንም ማኅተም በፈታ ጊዜ እኩለ ሰአት የሚያህል በሰማይ ዝምታ ሆነ በእግዚአብሔርም ፊት የቆሙትን ሰባቱን መልአክት አየሁ ሰባትም መለከት ተሰጣቸው፡፡ሌላም መልአክ መጣና የወርቅ ጥና ይዘ በመሰዊያው አጠገብ ቆመ በዙፋኑም ፊት ባለው በወርቅ መሰዊያ ለቅዱሳን ሁሉ ጸሎት እንዲጨምረው ብዙ ዕጣው ተሰጠው የዕጣኑም ጢስ ከቅዱሳን ጸሎት ጋር ከመልአኩ እጅ በእግዚአብሔር ፊት ወጣ ››የሚል ተጽፋል ራዕ 8፤1-4 ከዚህም ሌላ ያዕቆብ በፍኖተ ሎዛ ባየው ራዕይ ከምድር እስከ ሰማይ በተዘረጋው መሰላል ላይ ቅዱሳን መላእክት  ወደ ሰማይ ሲወጡት ወደ ምድር ሲወርዱ ታይተዋል፡፡ዘፍ 28፤12 ይህም የምድራውያን ጸሎት የማሳርጋቸውንና የእግዚአብሔርን ቸርነት ምህረት የማውረዳቸውን ነገር የሚናገረው ነው፡፡ በአዲስ ኪዳንም መግቢያ ላይ ለነበረው ጻድቅ ካህን ዘካርያስ ቅዱስ ገብርኤል ተገልጦ ‹‹ዘካርያስ ሆይ ጸሎትህ ተሰምቶልሀልና አትፍራ››ማለቱ የኽንን የማይጠናከር ነው ሉቃ 1፤13 ምክንያቱም የሰው ልጅ ሳሎ የሚያሳርጉት ቅዱሳን መራእክት በመሆናቸው ቅድመ እግዚአብሔር የደረሰውን  ያልደረሰውን ያውቃሉ ማኑሄና ሚስቱ ለእግዚአብሔር የሚቃጠል መስዋት ባቀለቡ ጊዜ  መልአኩ በመስዊያው ነበልባል ውስጥ ወደ ሰማይ ዐርጎል ይህም ጸሎታቸውንና መስዋዕታቸውን እንዳሳረገላቸው የሚያመለክት ነው መሳ 13፤20
\p_ListParagraph \bd 5 ይዋጉልናል \bd*
\p_ListParagraph የሰው  ልጅ ጦርነት በሥጋና ከደም ጋር ሳይሆን ከአጋንንት ጋር ነው፡፡ገላ 6፤12 ስለ ሙሴ በሥጋ ከዲያቢሎስ ጋር ተከራክሮ በተግሳጹ እንደ ትቢያ ተበተነው የእግዚአብሔር መልአክ ነው፡፡ለእኛም ከዲያቢሎስና ከሰራዊቱ ጋር ተዋግተው ድል የሚነሱልን ቅዱሳን መራእክት ናቸው ምክንያቱም ጥንት ድል የነሱት እነሱ ናቸውና ‹‹በሰማይም ሰልፍ ሆነ ሚካኤልና መላእክቱ ዘንዶውን ተዋጉት ዘንዶውም ከመላእክቱ ጋር ተዋጋ አልቻላቸውም ዲያቢሎስና ሰይጣን የሚባለው ታላቁ ዘንዶ እርሱም የቀደመው እባብ ተጣለ ወደ ምድር ተጣለ መላእክቱም ከእነሱ ጋር ተጣሉ ››ራእ 12፤7 በሌላ በኩል ደግሞ ኢየሩሳሌም በአሦር ንጉስ በሰናክሬም በተከበበች ጊዜ የእግዚአብሔር መልአክ ሕዝቅያስንና ሕዝቡን ለመርዳት ከአሶርያውያን ሰፈር መቶ ሰማንያ አምስት ሺ(185000)ገድሎ በማሸነፍ አድኖአቸዋል ተ.ኢሳ 37፤36 ስለዚህ ለነፍሳችንም ሆነ ለሥጋችን እንደሚዋጉልን  እንደሚያሸንፉልን እናምናለን፡፡
\p_ListParagraph \bd 6 ይጠብቁናል \bd*
\p_ListParagraph ቅዱሳን መላእክት በመንገዳችሁ ሁሉ ይጠብቁናል ለዚህም ነቢየ ልዑል ዳዊት ‹‹ክፉ ነገር ወደ አንተ አይቀርብም መናፍስትም ወደ ቤትህ አይገባም በመንገድ ሁሉ ይጠብቁህ ዘንድ መላእክትን ሁሉ አንተ ያዝዛችዋል እግርህም በድንጋይ እንዳይሰናከል በእጆቻቸው ያነሱሀል ››ያለው መዝ 90፤10-12 በኦራት ዘጸአት ላይ ‹‹በመንገድ ይጠብቅህ ዘንድ ወዳዘጋጀሁትም ስፍራ ይገባ ዘንድ እነሆ እኔ መልአክን በፊትህ እሰግዳለሁ በፊቱ ተጠንቀቁ ስሜም በእርሱ ስለሆነ ኃጥያት ብትሰሩ ይቅር አይልምና አታስመርሩት ፡፡››የሚል ተጽፎል ዘዳ 23፤20 ጌታችን በወንጌል ላይ እያንዳንዳችን ጠባቂ መልአክ እንዳለን ተናግሮል ነቢዩ ኤልሳ በሶርያ ንጉስ ሠራዊት በፈረስ በሰረገላ በተከበበ ጊዜ የእሳት አጥር ሆነው ዙርያ በፈረሶችና ሰረገሎች ሞልተውት የተጠበቁት ቅዱሳን መላእክት ናቸው  2ነገ 26፤14-18 ጻድቅ ሎጥም የሰዶም ሰዎች ቤቱን ከበው ባስጨነቁት ጊዜ  የጠበቁት ቅዱሳን መላእክት ናቸው ፡፡ዘፍ 19፤1-28 ስለ ቅዱሳን መላእክት ነቢዩ ዳንኤል ‹‹በአገልጋዬም ላይ በራሴ ዐየሁ እነሆ አንድ ቅዱስ ጠባቂ ከሰማይ ወረደ ብሎል ተ.ዳ 4፤13
\p_ListParagraph \bd 7 ይካሰሱልናል \bd*
\p_ListParagraph አንዳንድ ሰው በመአልትና በለሊት የሚጠብቁት መላእክት አሉት፡፡እነርሱም የአንዳንዱን ሰው ህይወት በክፉ ነገር ከመጠበቅ አልፎ ገን ለጎን ስለሚጠብቁት ሰው ህይወቱን በእግዚአብሔር ፊት ይከስሱታል በባለማልነት በእግዚአብሔር ፊት እውነተኛ ፍርድ ይጠይቁለታል ለዚህም ነው ጌታችን አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስ በወንጌል ‹‹ከእነዚህም ከታናናሾቹ አንዱን እንዳትንቁ ተጠንቀቁ መላእክቶቻቸው በሰማያት ዘወትር ያለውን የአባቴን ፊት ያያሉ እላችኃለሁና››ያለው፡፡ማቴ18፤10 በትንቢተ ዘካርያስ እንደተፃፈው  ሰይጣን ካህኑን ኢያሱ ለመክሰስ በእግዚአብሔር ፊት በቆመ ጊዜ ለካህኑ ለኢያሱ ተከራክሮ ሰይጣንን አሳፍሮ ያስፈረደለት የእግዚአብሔር መላእክት ነው ተ.ዘካ3፤1-10
\p_ListParagraph \bd 8 ያጽናኑናል\bd*
\p_ListParagraph የሰው ልጅ የሚጽነው ‹‹እስከ መጨረሻው የሚጸና ግን እርሱ ይድናል ››በተባለው መሰረት እስከ መጨረሻው መጽናት ሲችል ነው፡፡ማቴ24፤13 ምክንያቱም ማዕበሉ ቀላል አይደለም በመሆኑም መከራው ፈጽሞ ተስፋ እንዳያስቆርጠንና ወደ ክርክር እንዳናወራ ኃያላን የሆኑ ቅዱሳን መላእክት ጸንተን እንድንቆም ይረዱናል ይኸንን በተመለከተ ‹‹ነግር ግን በእውነት ጽሑፍ የተጻፈውን እነግርሃለሁ በዚህም ነግር ከአለቃችሁ ከሚካኤል በቀር ማንም የሚያጽናኝ የለም ››የሚል ተጽፎአል ት.ዳን 10፤21
\p_ListParagraph \bd 9ይቆሙልናል \bd*
\p_ListParagraph ቅዱሳን መላእክት ከእኛ ከሥጋውያን በላይ የሀነ መከራ ሲመጣ ሲያጋትምን ስለኛ ይቆሙልናል የኽውም መከራ ፈፅሞ እንዳያጠፉት ነው ለዚህ ነው ታላቁ ነቢይ ዳንኤል በዚያ ዘመን ስለህዝብህ ልጆች የሚቆመው ታላቁ መልአክ አለቃ ቅዱስ ገብርኤል ‹‹እኔ በእግዚአብሔር ፊት የምቆመው ገብርኤል ነኝ››በማለት ለካህኑ ዘካርያስ ነግሮታል ፡፡ሉቃ1፤19
\p_ListParagraph \bd 10 በንስሐችን ደስ ይላቸዋል \bd*
\p_ListParagraph እኛ በንስሐ ከኃጥያት ወደ ጽድቅ ስንመለስ ከበደል ስንርቅ ከጨለማ ወደ ብርሃን ስንወጣ ከሞት ወደ ህይወት ስንሸጋገር ደስ ይላቸዋል ምክንያቱም በእኛ የንስሃ ጉዞ ውስጥ የእነሱ ተራዳኢነት አለ፡፡ ለምሳሌ ጌታችን ፈጣሪያችን መድኃኒዓለም በወንጌል ሲያስተምር ‹‹ዐስር ድሪም ያላት አንድ ድሪም ቢጠፋባት መብራት አብርታ ቤትዋን ጠርጋ እስታገኝ ድረስ የማትፈልግ ማን ናት?ባገኘችውም ጊዜ ወዳጆችዋንና ጎረቤቶችዋን በአንድነት ጠርታ የጠፋውን ድሪም ዐግኝቻለሁና ከእኔ ጋር ደስ ይበላችሁ ትላችዋለች እላችኀለሁ እንዲሁ ንስሐ በሚገባ በአንድ ኃጥያተኛ በእግዚአብሔር መልአክ ፊት ደስታ ይሆናል ››ያለው ለዚህ ነው፡፡ሉቃ15፤8-10 ጌታችን የጠፋውን አዳም ለመፈለግ ከቅድስት ድንግል ማርያም ከሥጋዋ ሥጋን ከነፍሶ ነፍስን ነስቶ በተወለደ ጊዜም እግዚአብሔርን አመስግነዋል ‹‹ክብር በእግዚአብሔር  በአርያም ይሁን ሰላምም በምድር ለሰውም በጎ ፍቃድ›› በሚል መዝሙር ደስታቸውን ገልጠዋል፡፡ሉቃ2፤13-14
\p_ListParagraph \bd 11 ይመግቡናል  \bd*\bd  \bd*
\p_ListParagraph ኤልዛቤል ነቢዩ ኤልያስን  ልትገድለው በዛተችበት ጊዜ ወደ ምድረበዳ ተሰደደ፡፡ ከክትክታ ዛፍ በታች ተቀመጠ ‹‹ይበቃኛል አሁን ም አቤቱ እኔ ከአባቶቼ አልበልጥምና ነፍሴን ውሰድ››ብሎ እንደሚሞት ለመነ በክትክታውም ዛፍ ባታች ተጋደመ እንቅፍፍም አንቀላፋ እነሆም መልአክም ዳሰሰው ‹‹ተነስተህ ብላም ጠጣም ተመልሰህም ተኛ የእግዚአብሔር መልአአክም ዳግሞ ሁለተኛ ጊዜ መጥቶ ዳሰሰውና ‹‹የምትሔድበት መንገድ ሩቅ ነውና ተነስተህ ብላ››አለው ተነስተም በላ ጠጣም በዚያም ምግብ እስከ እግዚአብሔር ተራራ እስከ ኮሬብ ድረስ አርባ ቀንና ሌሊት ሄደ፡፡ 1ኛነገ 19፤1-8
\p_ListParagraph \bd 12 ያጽናኑናል\bd*
\p_ListParagraph የሰው ልጅ በመከራ ምክንያት ፈጽሞ እንዳያዝንና ተስፋ እንዳይቆርጥ ቅዱሳን መላእክት ያጽናኑናል ሐዘኑን ወደ ደስታ ለቅሶውን ወደ ሳቅ ይለውጡለታል የእስማኤል እናት ግብፅአዊተ  አጋር በቤርሳቤህ ምድረ በዳ ሰው የሚያጽናና ማንም በሌለበት ውሃዋ አልቆባት ልጆም ለሞት ተቃርቦ በትቀበዘበዘ ሰአት መልአከ እግዝአብሔር‹‹አጋር ሆይ ምን ሆንሽ እግዘዚአብሔር የብላቴናውን ድምጽ ባለበት ስፍራ ሰምቶአልና አትፍሪ ተነሺ ብላቴናውንም አንሺ እጅሽንም በእርሱ አጽናኚው ትልቅ ህዝብ አደርገዋለሁና ››እያለ አጽናናት እግዝአብሔርም ዐይንዋን በከፈተላት ጊዜ የውኃ ጉድጎድ አየች ሄዳም አቁማዳዋን በውኃ ሞላች ብላቴናውንም አጠጣች ዘፍ 21፤14-26 በአዲስ ኪዳንም በክርስተስ መከራና ሞት አዝነው የነበሩ ሴተችን ያጽናኑ መላእክት ናቸው ‹‹መልአኩም መልሶ ሴቶቹን አላቸው እናንተስ የተሰቀለውን ኢየሱስን እንዳትሹ አውቃለሁና እንደተናገረው ተነስቶአልና በዚህም የለም የተኛበትን ስፍራ ኑና እዩ ››ማርያምም እያለቀሰች ቆማ ሳለ ዝቅ ብላ ወደ መቃብሩ ስትመለከት ‹‹ሁለት መላእክት ነጭ ልብስ ለብሰው የኢየሱስ ሥጋ ተኝቶ በነበረው አንዱ በራስጌ ጌላውም በእግር ተቀምጠው ዐየች ፡፡እርሱም አንቺ ሴት ስለ ምን ተለቅሻለሽ አላት ››ዩሐ20፤11-13 ማቴ28፤5-6 ቅዱሳን ሐዋርያት ጌታችን ባረገበት እለት በሐዘን ተውጠው ትኩር ብለው ሰማይ ሰማዩን ሲያዩ ያጽናኑአቸው ቅዱሳን መላእክት ናቸው ሁለት ሰዎች ነጫጭ ልብስ የለበሱ (መላእክት በሰው አምሳል ይገለጣሉና)በአጠገባቸው ቆመው እናንተ የገሊላ ሰዎች ወይ ወደሰማይ እንዳንዳችሁ ለምን ቆማችሁ የናዝሬቱ ኢየሱስ ወደ ሰማይ እንደወጣ እንደዚሁ ይመጣል አላቸው ዩሐ1፤9-12 ከዛን ሐዋርያትም ተጽናንተው ከተራራው ወረዱ
\p_ListParagraph \bd 5.4 \bd*\bd ባህርያዊ ሥልጣናቸውና ክብራቸው\bd*
\p_ListParagraph በባሕርያቸው ረቂቃንና ፈጣኖች የሆኑ ቅዱሳን መላእክት ባሕርያቸውን የሚገልጽ ሥልጣንና ክብር ተሰተቸዋል ለአብነት ያክል ጥቂቶቹን እንመልከት
\p_ListParagraph \bd 1 ኃያላን ናቸው\bd*
\p_ListParagraph ቅዱሳን መላእክት የተሰጣቸው ኃይልና ሥልጣን ታላቅ ነው ከዚህም የተነሳ ፍጥረት በፊታቸው ይለዳል ነብዩ ዳንኤል መልአከ እግዚአብሔር በተገለጠለት ጊዜ ‹‹ዐይኔን አነሳሁ እነሆ በፍታ የለበሰውን ጥሩም የአፌዝን ወርቅ በወገቡ ላይ የታጠቀውን ሰው ዐየሁ አካሉም እንደ  ቢረሌ ይመስል ነበር ፊቱም እንደመብረቅ ይመስል ነበር አይኖቹ እንደመሚገባ  ለበሉ ፋና ክንዶቹና እግሮቹም እንደ ጋለ ናስ የቃሉም ድምጽ እንደ ብዙ ህዝብ ድምጽ ነበር እኔም ዳንኤል ብቻይን ራእዩን ዐየሁ  ከእኔ ጋር የነበሩ ሰዎች ግን ራእዩን አላዩም ነገር ግን ጽኑ መንቀጥቀጥ ወደ ቀባቸው ሊሸሽጉም ሸሹ እኔም ብቻዬን ቀረሁ ይህንም ታላቅ ራእይ አየሁ ኃይልም አልቀረልኝም  ደም ግባቴም ወደ ማሸብሸብ ተለወጠብኝ ኃይልም አጣሁ የቃሉንም ድምጽ ሰማሁ ጊዜ ደንግጬ በምድር ላይ በግንባሬ ተደፋሁ ››ብሎል ዳን 10፤5-9 በአዲስ ኪዳንም  የሆነውን ቅዱስ ማቴዎስ ሲናገር ‹‹በሰንበትም መጨረሻ መጀመሪያው ቀን ሲነጋ መግደላዊት ማርያምና ሁለተኛዬቱ ማርያም መቃብሩን ሊያዩ መጡ እነሆም የጌታ መልአክ ከሰማይ ስለወረደ ታላቅ የምድር መናወጥ ሆነ ቀርቦም ድንጋዩን አንከባለሉ በላይ ተቀመጠ፡፡መልአኩም እንደ መብረቅ ልብሱም እንደ በረዶ ነጭ ነበር ጠባቆችም እርሱን ከመፍራት የተነሳ ተናወጡ እንደ ሞቱም ሆኑ ››ብሎል ማቴ28፤1-4
\p_ListParagraph \bd 2 በፍርድ ቀን ተሳትፎ አላቸው\bd*
\p_ListParagraph ጌታችን በማቴዮስ ወንጌል ላይ የዳግም ምጽአቱን ጉዳዩ ሲናገር ‹‹መከሩም የዓለም መጨረሻ ነው አጫሾችም መላእክት ናቸው እንግዱህ እንክርዳድ ተለቅሞ በእሳት እንደሚቃጠል በዓለም መጨረሻ እንዲሁ ይሆናል የሰው ልጅ (ወልደ እግዚአብሔር ክርስቶስ )መላእክቱን ይልካል ከመንግስቱም እንቅፋትን ሁሉ ዓመፃንም የሚያደርጉትን  ይለቅማሉ ወደ እቶን እሳትም የጥሎቸዋል በዚያ ጥርስ ማፋጨት  ይሆናል ››ማቴ13፤39-43‹‹የሰው ልጅ ከመላእክቱ ጋር በአባቱ ክብር ይመጣ ዘንድ አለውና ያን ጊዜም ለሁሉ እንደ ስራው ያስረክባሉ ››ማቴ 25፤31‹‹መላእክቱም ከታልቅ መለከት ድምጽ ጋር ይልካቸዋል ከሰማያትም ዳርቻ እስከ ዳርቻ ከዐራቱ ነፋሳት ለእርሱ የተመረጡትን የሰበስባሉ ››ማቴ 24፤31 የጌታችን አገልጋይ ቅዱስ ጳውሎስ ‹‹ጌታ እራሱ በትእዛዝ በመላእክ አለቃም ድምጽ በእግዚአብሔር መለከት ከሰማይ የወርዳልነ››ብሎል1ኛተሰ4፤16
\p_ListParagraph \bd 3 ተአምራት ያደርጋሉ\bd*
\p_ListParagraph ተአምር ማለት በሰው ዘንድ ይሆናል ተብሎ የማይታሰብ ነገር ግን ሆኖ የሚታይ ማለት ነው፡፡በጥቅሉ ድንቅ ነገር ማለት ነው ለማኑሄና ለሚስቱ ተገልጦ ወንድ ልጅ እንደሚወልዱ ያበሰራቸው የእግዚአብሔር መልአክ በገሃድ በፊታቸው ልዩ ልዩ ተአምራትን አድርጎል ማኑሄና ሚስቱ ይመለከቱ ነበር መሳ 13፤19 ለምሳሌ ሰለስቱ ደቂቅ ወደ እሳት በተጣሉ ጊዜ መልአኩም አብረአቸው ወደ እይቃጠሉ ማድረጉ ተአምር ነው ነብዩ ዳንኤል ወደ አናብስት ጉድጎድ በተጣለና አፉ በተዘጋበት ጊዜ መልአኩ የአናብስቱን አፍ መዝጋቱ ተአምር ነው ት.ዳን 6፤22 በአዲስ ኪዳንም ቅዱስ ጴጥሮስ በሰትሰለት ታስሮ ወደ ወህኒ ቤት በተወረወረ ጊዜ መልአኩ ወደ እስር ቤት በመግባት ጨለማውን ብርሃን አድርጎ ቅዱስ ጴጥሮስ ከእንቅልፉ ቀስቅሶ ከወህኒው በተአምራት እንዳወጣው ተጽፎአል ሐዋ 12፤6-15
\p_ListParagraph \bd 4\bd*\bd  ዓመጸኞችን ይቀጣሉ\bd*
\p_ListParagraph ቅዱሳን መላእክት ክፎዎችን የመቅጣት ሣልጣን አላቸው የሰዶም ሰዎች የጻድቁን የሎጥን ቤት ከበው ባስጨነቁት ጊዜ ከልጅ እስከ አዋቂ ሁሉንም አሳውረዋቸው ከተማዋን በጠቅላላ አቃጥለዋል ዘፍ 19፤1-20 ኢየሩሳሌም በአሦር ንጉስ በሰናክሬም ሠራዊት በተከበበች ጊዜ ‹‹የእግዚአብሔር መልአክ ወጣ ከአሦራውያን ሰፈርም መቶ ሰማንያ አምስት ሺህ ገደለ››ተብሎ ተጽፎአል ፡፡በአዲስ ኪዳን በዘመነ ሐዋርያት ደግሞ ሄሮድስ የተባለው ንጉስ ልብሰ መንግስቱን ለብሶ በትእቢት ድምጹን ከፍ አድርጎ በተናገረ ጊዜ ሕዝቡ ‹‹ይህ የእግዚአብሔር ድምጽ ነው የሰው አይደለም ››ብለው በማይገባ ምሥጋና አመሰገኑት በዚህም ጊዜ በአምልኮተ እግዚአብሔር የቀና መልአክ እግዚአብሔር በሰይፍ መታው በትልም ተበልቶ ሞተ የሐ12፤20-23
\p_ListParagraph \bd 5 የጸጋ ጌትነት አላቸው \bd*
\p_ListParagraph ጌትነት የባህርይ ገንዘቡ የሆነ ልዑል እግዚአብሔር የኃይሉ መገለጫ የሆኑት ቅዱሳን መላእክትን በጸጋ ጌትነት አክብሮአቸዋል በሊቀ ነቢያት ሙሴ የተተካው እያሱ ወልደ ነዌ የመልአክ አለቃ ቅዱስ ሚካኤል በተገለጠበት ጊዜ ‹‹ጌታዬ ለባርያው የሚነግረው ምንድን ነው ››ያለው ለዚሁ ነው ኢያ 5፤14 ኢያሱ በእግዚአብሔር ‹‹በሕይወትክ እድሜ ሁሉ ማንም አይnnምህም ከሙሴ ጋር እንደሆንሁ እንዲሁ ከአንተ ጋር እሆናለሁ አልጥልህም አልተውኽም ››የተባለ ቅዱስ ሰው ነው ኢያ1፤5 ታላቁ ነቢይ ዳንኤልም በጾም ወራት የእግዚአብሔር መልአክ በተገለጠበት ጊዜ ‹‹ጌታዬ ሆይ ከራእዩ የተነሳ ሕመሜ መጣብኝ ኃይልም አጣሁ ይህ የጌታዩ የጌታዬ ባርያ ከጌታዬ ጋር ይናገር ዘንድ እንዴት ይቻላል?አሁንም ኃይልን አጣሁ እስትንፋስም አልቀረልኝም››አልሁት እርሱም ዳሰሰኝ አበረታንም‹‹እጅግ የተወደድህ ሰው ሆይ አትፍራ ሰላም ለአንተ ይሁን በርታ ጽና ››አለኝ በተናገረኝም ጊዜ በረታሁና ‹‹አበርትተኸኛልና ጌታዬ ይናገር አልሁ››ብላል ዳን 10፤16-20 ፃቁ ሎጥም ቅዱሳን መላእክት ሊታደጉት በመጡ ጊዜ‹‹ጌቶቼ ሆይ ወደ ባርያችሁ ቤት አቅኑ ››እለ ተማፅናቸዋል፡፡ዘፍ 19፤2
\p_ListParagraph \bd 6 ስግደት ይገባቸዋል \bd*
\p_ListParagraph ስግደት ሁለት ዓይነት ነው፡፡አንደኛው የባህርይ ሲሆን ይህ የሚፈጸው ለእግዚአብሔር ብቻ ነው ምክንያቱም ክብር የባሕርዩ ገንዘብ ነውና፡፡ሁለተኛው  ደግሞ የጸጋ ስግደት ነው ይህም በጸጋ እግዚአብሔር ለከበሩ ለቅዱሳን የሚፈጸም ነው፡፡ በመሆኑም ለቅዱሳን መስገድ የእግዚአብሔር ጸጋ ማክበር ነው፡፡
\p_ListParagraph ፃድቁ ሎጥ ሁለቱ መላእክት (ቅዱስ ሚካኤል እና ቅዱስ ገብርኤል) ሊታደጉት በመጡ ጊዜ በግንባሩ ተደፍቶ ሰግዶላቸዋል ፡፡ዘፍ19፤1 ኤያሱ ወልደ ነዌ በኢያሪስ አጠገብ ለተገለጠለት ለእግዚአብሔር መልአክ በግንባሩ ተደፍቶ ሰግዶል ኢያ5፤14 ነቢዩ ዳንኤል በጾም ወራት ለተገለጠለት መልአክ በመፍራትና በመንቀጥቀጥ በግንባሩ ተደፍቶ ሰግዶለታል ፡፡መፍራቱም የአክብሮትና የፍቅር ነው፡፡ት.ዳን10፤9
\p_ListParagraph በዩሐንስ ራእይ ላይ እንደተጻፈው ወነወጌላዊ ቅዱስ ዩሐንስ ለእግዚአብሔር መልአክ በሰገደ መልአኩ ግን ‹‹እንዳታደርገው ተጠንቀቅ ከአንተም ጋር የእየሱስም ምስክር ካላቸው ከወንድሞችህ ጋር አብሬ ባርያ ነኝ ለእግዚአብሔር ስገድ ብሎታል፡፡ቅዱስ ዩሐንስም የሰገደው ለቅዱሳን መላእክት ስግደት እንደሚገባ አውቆ ነው ፡፡መልአኩ ደግሞ ‹‹አትስገድልኝ ያለው ትህትናን እንዲህ መፈጸም ስለሚገባ ነው፡፡ራእ19፤10ቅዱስ ዩሐንስ ወንጌላዊ የእግዚአብሔርን መልአክ ‹‹አትስገድልኝ ››ካለው በኃላ መልሶ ሰግዶለታል  ይኸውም መልአኩ ‹‹አትስገድልኝ›› ማለቱ ለትህትና መሆኑን ስለሚያውቅ ነው መልአኩም የጀመረውን የትህትና ስራ ቀጥሎበት መልሶ‹‹እንዳታደርገው ተጠንቀቅ ከአንተ ጋር ከወንድመችህም ከነቢያት ጋር አብሬ ባርያ ነኝ ለእግዚአብሔር ስገድ ››ብሎታል ራእ22፤8-9፡፡ በአጠቃላይ ሁለቱም የፈጸሙጽ የትህትና ሥራ ነው ይህም የሚገባ ነው፡፡‹‹ሰውን ትዕቢቱ ያዋርደዋል መንፈሱን የሚያዋርድ ግን ክብርን ይቀበላል ››ምሳ 29፤23‹‹እግዚአብሔር ትዕቢተኞችን ያቃወማል ለትሑታን ግን ጸጋን ይሰጣል ››ያዕ 4፤6 አንድም የእግዚአብሔር መልአክ  ከአንዴም ሁለት ጊዜ ቅዱስ ዩሐንስ ተሰጥቶት የነበረው ክብር እጅግ ታላቅ ስለነበር ነው፡፡ደግሞም ቅዱሳን መላእክት ደስ የሚያሰኛቸው ጌታቸው እግዚአብሔር ያከበረውን ማክበር ነው፡፡
\p_ListParagraph \bd 5.5 ማጠቃልያ\bd*
\p_ListParagraph ቅዱሳን መላእክት ረቂቃን ፍጥረታት ናቸው በእግዚአብሔርም ፊት በባለሞልነት የሚቆሙ ናቸው፡፡ሉቃ1፤19 የእግዚአብሔርን ኃይል ለመግለጥ የሚላኩ ናቸው፡፡ኢያ5፤13-15 የእግዚአብሔርን ምህረትና ይቅርታ ለሰው ልጅ ትሩፋትና ማንኛውም በጎ ስራ ሁሉ ለእግዚአብሔር የሚያቀርቡ ናቸው የሐዋ 10፤3 ዕብ1፤14 ከዚህም ሁሉ ጋር በክርስትና ታሪክ ውሰጥ የእግዚአብሔር ምስጢር ተካፋዮች እና የቤተክርስትያን አገልጋዮች ናቸው፡፡በመጀመርያ አምላክ ሰው ሊሆን ነው የምስራችን(ብስራትን)የተናገረ የእግዚአብሔር መልአክ ነው፡፡ሉቃ1፤26-39 በተወለደም ጊዜ ‹‹የዓለም መድኃኒት ተወለደ››ብሎ ለእረኞች የሰበከው መልአክ ነው ሉቃ2፤8-14 የሕፃኑን መሲህ ሕይወት ለማጥፋት እነ ሄሮድስ ያጠመዱትን ወጥመድ በመግለጥ ድንግል እመቤታችንና ጠባቂዋ ጻድቁ አረጋዊ ዬሴፍ ወደ ምድረ ግብፅ እንዲሸሹ ያደረጉ ቅዱሳን መላእክት ናቸው፡፡ማቴ2፤13 ክርስቶስ ወዶ ባደረገው                                               በዲያቢለስ ተፈትኖ ሦስቱን አርእስተ ኃጣውእ ድል ባደረገ ጊዜ የድል አድራጊነቱ ምልክት የሆኑት መልአክት ወጥተው አገልግለውታል፡፡ማቴ4፤12 የማስተማር ጊዜውን ፈጽሞ ለሰው ልጆች መስዋትን ለመሆን ወደ መስቀል በሚወጣበት ጊዜ ሊፈረድበት ለተቀመጠው ለጲላጦስ እንግዳ የሆነ አስደንጋጭ ነገር ነግሮታል ‹‹እኔ ከፈለኩ ካንተ ፊት እንዳልቆም ለማድረግ የሚችሉ መልአክትን ማዘዝ እችላለሁ››እንዲል፡፡ዩሐ19፤36 በመስቀል ተሰቅሎ ከሞተ በኆላ በመቃብሩ ዙርያ የተገኙ የትንሳኤንም የምስራች ለሰው የሰሙ መላእክት ናቸው ፡፡ማቴ28፤1 ማር16፤5 ሉቃ24፤4 ዩሐ20፤11 ጌታ የማዳን ስራውን ፈስራውን ፈጽሞ ወደ ሰማያዊ ክብሩ በተመለሠበት እለት ዕለት አንጋጠው ሰማይ ሰማይ እያዩ ያለቅሱ የነበሩ ሐዋርያትን አጽናንተው ዳግም ምጽአቱን ነግረዋቸዋል፡፡የሐዋ 1፤10 የመንፈስ ቅዱስ ጸጋ ተቀብለው የክርስቶስን ትንሳኤ ለመመለስ ይፋጠኑ የነበሩ ሐዋርያትን ወኅኒ ቤት ከፍተው እግረ ሙቅ ፈትተው በማውጣት አይዞአችሁ በማለት  የነበሩ መላእክት ናቸው፡፡ሐዋ 5፤19 12፤2፡፡ሰማዕታት የዓላውያን ነገስታትን ግርማ እንዳይፈሩ የሚያበረታቱ ጻድቃን ግርማ ሌሊትን ድምጽ አራዊትን ጸብአ አጋንንትን እንዳያስቀቁ  የሚያደርጉ መላእክት ናቸው፡፡በመጨረሻም በፍርድ ቀን ጌታን ተከትለው ይመጣሉ፡፡የእግዚአብሔርም ምርጦች ከዐራቱን ማዕዘናት ይሰበሰባሉ ፡፡ማቴ24፤31
\p_ListParagraph        ስለዚህ ሁሉ ነገር የቅዱሳን መላእክት አገልግሎት የእግዚአብሔርን አምልኮት ለምትመሰክር ቤተክርስትያን ኃይል ድጋፍ ስለሆነ ቤተክርስትያናችን ቅዱሳን መላእክት ታከብራቸዋለች በአማላጅነታቸውም ትማጸናለች፡፡ድርሳናቸውን በመጻፍ ከፈጣሪያቸው እየተላኩ ያደረጉትን ተአምራት ሁሉ መዝግባ በማንበብና በመጸለይ ለቅዱሳን መላእክት ያላትን አክብሮት ትገልጣለች በዓላትን በቀኖናዋ ወስና ‹‹ዛሬ በዓለ ሚካኤል ነው ዛሬ በዓለ ገብርኤል ነው››እያለች በዓላቸውን ታከብራለች ዝክር               ትዘክራለች በስማቸው መታሰቢያ ቤተክርስትያን ትሰራለች ፡፡ልጆችዋን ገብረ ሚካኤል ወለተ ሚካኤል እያለች በስማቸው ትሰይማለች ቤተክርስትያን የምእመናን ህይወትን የቅዱሳን መላእክትን አገልግሎት የተሰናሰለ ነው፡፡
\b 
\p_ListParagraph ወስብሐት ለእግዚአብሔር
\p_ListParagraph     ወለወላዲቱ ድንግል
\p_ListParagraph     ወለመስቀሉ ክቡር
\p_ListParagraph           አሜን
\b 
