\c 6 
\m \bd በስመ \bd*\bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  አሐዱ አምላክ \bd*ድርሳን ዘቅዱስ ወክቡር ወኃያል \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዘይትነበብ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ \bd ለወርኀ\bd*\bd  \bd*\bd የካቲት\bd* ። ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ ለዓ ለመ ዓለም አሜን።
\m ፩፣ ወኮነ እምድኅረ ዝንቱ ነገር ወሀሎ አሐዱ ብእሲ ነዳይ ዘዐቢይ ሃይማኖቱ ወይነብር ውስተ ውእቱ ብሔር ይስእል ወይጼሊ መዓልተ ወሌሊተ ወይቤሎ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ኦ ሊቅየ ተሣሀለኒ ወወሀበኒ ሲሳየ ዕለት ወዐራዘ ዘዓመት።
\m ፪፡ ወሀካይ ብእሲሁ ወኢይወፅእ እምነ ቤቱ ውስተ ተግባር ወስራሕ ወአልቦ ዘየአምር ተግባር ወኢይሰርሕ ምንተኒ ወኢአሐተኒ ሰዓተ ወኢየአምር ነጊደ።
\m ፫፡ ወእምዝ መጽአ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት በሕልም ኀበ ውእቱ ብእሲ ነዳይ ወአስተርአዮ ለዝኩ ነዳይ ወይቤሎ እፎ አንተ ሀካይ ብእሲ ዘኢተአምር ግብረ ወስራሐ ወሐሪሰ ወትስእለኒ መዓልተ ወሌሊተ ወትብል ተሣህለኒ ላዕለ አይኑ ወይንከ ወአይኑ ሥርናይከ ወአይኑ ተግባርከ ወስራሕከ ከመ እባርክ ለከ።
\m ፬፣ ኦ ሀካይ ብእሲ አልብከኑ ዘትሠይጥ ወዘትሣየጥ ኢንዋይ በእፎ ትብለኒ \bd ሚካኤል\bd* ሊቅየ ተሣሀለኒ።
\m ፭፣ አይቴኑ ሀለወ ተግባርከ ዘእባርክ ለከ ኢሰማዕከኑ ዘከመ ይቤሎ \bd እግዚአብሔር\bd* ለአዳም አበ ኵሉ ዓለም አመ ተዐደወ ትእዛዘ ሕጉ በጕሕሉቱ ለእኩይ ዲያብሎስ ከመ ይቤሎ ምድር ይእቲ እንተ እምኔሃ ወፃእከ ወመንገሌሃ ትገብእ ተገበር ወበሐፈ ገጽከ ተሴሰይ ወብላዕ ኅብስተከ ወእምኔሃ ወፃእከ ለይብቍልከ ሦክ ወአሜከላ።
\m ፮፤ ወአንተሰ ኢትሰርሕ ወትብለኒ ባርከኒ ወዘንተ ብሂሎ ዐርገ ውስተ ሰማያት።
\m ፯፣ ወሶበ ጸብሐ ተንሥአ ዝኩ ነዳይ ወሖረ ኀበ ቤተ ክርስቲያኑ ወቦአ ቤቶ \bd ለሚካኤል\bd* ከመ ይጸሊ ወይቤ ኦ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ቁም ምስሌየ ወኢትኅድገኒ።
\m ፰፤ ወእምዝ ሶበ ወፅአ እምውስተ ቤተ ክርስቲያን ረከበ አሐደ ብእሴ ባዕለ ወፈራሄ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይውህብ ብዙኀ ምጽዋተ ለነዳያን ወለምስኪናን ወይቤሎ ዝኩ ነዳይ መሐረኒ እግዚእየ ወሀበኒ ልቃሐ ምዕተ ዲናር ከመ እሑር ወእንግድ ቦቱ ወእሣየጥ ወቆመ ንዋይከ እፈድየከ ወረባሖ እከፍለከ።
\m ፱፤ ወይቤሎ ውእቱ ባዕል ለነዳይ አንሰ ኢየአምረከ ወእመ አኮ አምጽእ ዘይትወሐሰከ ይእዜ አሐደ ዝየ ከመ ኢይኩን ጽልእ ማእከሌየ ወማእከሌከ ሀበኒ ዋሕሰ ዘያገብእ ሊተ ንዋይየ።
\m ፲፤ ወይቤሎ ዝኩ ነዳይ ለ እቱ ባዕል አልብየ ንዋይ ወአልቦ ዘይትወሐሰኒ እስመ ነዳይ አነ።
\m ፲፩፤ ወይእዜኒ ተንሥእ አንተ ወአነ ክልኤነ ንሑር ኀበ ቤተ ክርስቲያኑ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ውእቱ ሊቅየ ይትወሐሰኒ።
\m ፲፪፣ ወይቤሎ ውእቱ ባዕል ሶበ ተአምን ወትትአመን ቦቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት አነሂ አአምን ቦቱ \bd በሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወይቤሎ ተንሥእ ንሑር።
\m ፲፫፤ ወእምዝ ሖሩ ክልኤሆሙ ውስተ ቤተ ክርስቲያን ወቆሙ ኅቡረ ኀበ ሥዕሉ \bd ለሚካኤል\bd* ወይቤሎ ዝኩ ነዳይ ኦ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ሊቅየ ተሣሀለኒ በበይነ ዝንቱ ባዕል እስከ እፈድዮ እስመ ኢአምነኒ።
\m ፲፬፣ እምዮም ፡ እስከ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለሠኔ በዓልከ አገብእ ሎቱ ወርቆ ለበዓለ ንዋይ።
\m ፲፭፤ ወይቤሎ ዝኩ ባዕል ሰማዕኩ ነገረከ ተንሥእ ንሑር ከመ አሀብከ እስመ ዕጹበ ኮኖ ሎቱ ዝንቱ ነገር ለውእቱ ባዕል።
\m ፲፮፣ ወእምዝ ወፅኡ እምቤተ ክርስቲያን ወሖሩ ክልኤሆሙ ኅቡረ ውስተ ቤተ ውእቱ ባዕል ወወሀቦ ምእተ ዲናረ ውእቱ ባዕል።
\m ፲፮፣ ወእምዝ ነሥአ ውእቱ ነዳይ ውእተ ዲናረ ዘወሀቦ ወገብአ ውስተ ቤቱ እንዘ ይትፌሣሕ ዝንቱ ነዳይ ወሖረ ብሔረ ሮሜ።
\m ፲፰፤ ወእምዝ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለሠኔ ዕለተ በዓሉ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት አእመረ ከመ በጽሐ ዕድሜሁ ወኢገብአ ተከዘ ወኀዘነ ዐቢየ ኀዘነ በእንተ ዘበጽሐ ዕድሜሁ።
\m ፲፱፤ ወኀለየ በልቡ ወይቤ ምንተ እገብር እስመ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዋሕሰ ዘወሀብክዎ በጽሐ ዕድሜሁ ወኢይትከሀለኒ ዮም በጺሕ።
\m ፳፣ ወእምዝ ሰፍሐ እዴሁ ውስተ ሰማይ ወአንቃዕደወ ላዕለ ወአምነ በጥቡዕ ልብ ወበርቱዕ ሃይማኖት ወነሥአ ምእተ ዲናረ ምስለ ረባሑ ኀምሳ ዘበዓለ ዕዳ ወዐቈረ በቍናማት ወጸሐፈ ውስቴቱ ለቍናማት ስሞ \bd ለሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወስመ ባዕል ወስመ ዚአሁ ጸሐፈ ምስሌሆሙ።
\m ፳፩፣ ወእምዝ ተንሥአ ወሖረ ኀበ ነሃቢ ወይቤሎ ለነ ሃቢ ግብር ሊተ ሣጹነ ዘዐረር ወገብረ ሎቱ ሣጹነ ዘዐረር።
\m ፳፪፣ ወእምዝ ነሥአ ውእተ ቍናማተ ወወደየ ውስቴቱ ወዘግሖ።
\m ፳፫፣ ወእምዝ ሖረ ወቆመ ላዕለ ሐይቀ ባሕር አመ ዕለተ ማኅትወ በዓሉ \bd ለሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት። ወጸለየ ጸሎተ ወንጌል አእኰቶ ወባርኮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወበጽባሕ ይቤ ለከ ዕብለከ ኦ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት አንተ ተአምር ከመ ርኁቀ ብሔረ ሀሎኩ አነ ወከመ ተወሐስከኒ ወኢይትከሀለኒ እብጻሕ ዮም።
\m ፳፬፣ ወናሁ ወገርኩ ለከ ውስተ ባሕር ዘተወሐስከኒ ወአጽብሕ ሊተ ለበዓለ ዕዳ እስመ በዛቲ ዕለት በዓልከ ዮም ዕድሜየ ወዕድሜሁ ለባዕል አግብእ ዘተለቃሕኩ ማሕፀንተከ።
\m ፳፭፤ ወሶቤሃ ሰረረ ዐቢይ ዓሣ ወቀለቦ ወውኅጦ ለሣጹኑ ወእምዝ ሖረ ዝኩ ዓሣ በአሐቲ ዕለት ምሕዋረ ሰዱስ አውራኅ ወሰብዐቱ ዕለት ወበጽሐ በሳኒታ በጊዜ ይሠርቅ ፀሐይ ኀበ ሐይቀ ባሕር ዘእስክንድርያ።
\m ፳፮፣ ወበይእቲ ዕለት አዘዞሙ ዝኩ ባዕል ለደቂቁ ከመ ይውግሩ መሣግሪሆሙ ውስተ ባሕር በእንተ በዓሉ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወተእኅዘ ዝኩ ዓሣ ወአብጽሕዎ ኀበ ውእቱ ባዕል ለውእቱ ዓሣ።
\m ፳፮፤ ወተፈሥሐ ውእቱ ባዕል ሶበ ርእዮ ወይቤሎሙ ባዕል ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* አምጽአ ሊተ ለበዓሉ ዘንተ ዓሣ ወአዘዞሙ ለአግብርቲሁ ይጥብሕዎ ለዝኩ ዓሣ ወጠብሕዎ ወሠጠቁ ከርሦ ወረከቡ ዘንተ ሣጹነ በውስተ ከርሠ ዓሣ ዘውኅጠ።
\m ፳፰፤ ወይቤሎ ዝኩ ባዕል ለዐቃቤ ቤቱ አንብር ዘንተ ሣጹነ እስከ ነአምር ወንሰምዕ ዘኮነ በብሔርነ ወበውስተ ባሕር ኵሎ ዘኮነ።
\m ፳፱፣ ወእምድኅረ ኅዳጥ መዋዕል አተወ ብሔረ እስክንድርያ ዝኩ ነዳይ ወረከቦ ለበዓለ ዕዳሁ።
\m ፴ ወይቤሎ እፎ ገበርከ ከመዝ አሚንየ እመ ወሀብኩከ ንዋይየ ወእፎ በዕድ ኢወሀብከኒ ወኢፈደይ
\m ፴፩፤ ወይቤሎ ዝኩ ነዳይ አንሰ ለዘተወሐሰኒ ወሀብክዎ።
\m ፴፪፣ ወይቤሎ ባዕል በአይቴ ረከብኮ ለዋሕስከ ከመ ተሀቦ።
\m ፴፫፣ ወይቤሎ ነዳይ ሶበ በጽሐ ዕድሜሁ ለዘተባህልናሁ እንዘ ሀሎኩ ርኁቀ ብሔረ ለእመ ኢክህልኩ አነ በጺሐ ኀቤከ በዕለተ በዓሉ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ነሣእኩ ውእተ ዲናረ ምስለ ረባሑ ኀምሳ ዘረባሕኩ ለከ ወጸሐፍኩ ስሞ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ስመከ ወስምየ ወሖርኩ ወበጻሕኩ በጽባሕ ኀበ ሐይቀ ባሕር ወነሣእኩ ዝኰ ሣጹነ ዘሀሎ ውስቴቱ ዲናር በቍናማት ወኀተምክዎ በሕልቀትየ በማኅተወ በዓሉ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወወገርክዎ ውስተ ባሕር እንዘ ዕብል ኦ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት አንተ ተአምር ዘከመ ተወሐስከኒ ነዋ እንከ አንተ ሀቦ ወአግብእ ሎቱ ለበዓለ ዕዳየ።
\m ፴፬። ወሶበ ነገሮ ዝኩ ነዳይ ለባዕል አንከረ ወበዓለ ዕዳሁኒ ተዘክረ ዘንተ ሣጹነ ዘረከበ በውስተ ከርሠ ዓሣ ወአዘዞ ለዐቃቤ ቤቱ ወይቤሎ አምጽእ ሊተ ውእተ ሣጹነ ዘተረክበ በውስተ ከርሠ ዓሣ በዕለተ በዓሉ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወአምጽአ ሎቱ ወአኀዘ በእዴሁ ወይቤሎ ለነዳይ ዝንቱኑ ዘትብሎ ሣጹንየ ውእቱ ወይቤሎ ለባዕል እወ እግዚእየ።
\m ፴፭፤ ወአርኀዎ በጊዜሃ ወረከበ ስሞ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወስሞሂ ወስመ ባዕልኒ ወረከበ በውስቴቱ ምእተ ዲናረ ወኀምሳ ረባሐ።
\m ፴፮፣ ወበበይነ ዝንቱ ነገር አእኰቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወባረኮ ወሰብሖ ወይቤ ዐቢይ ኀይልከ ኦ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት። 
\m ፴፮፣ ወነሥአ ውእተ ዲናረ ወረባሐኒ ወይቤሎ ባዕል ለነዳይ ኦ እኁየ ዐቢይ ሃይማኖትከ አማን አንተ ገብረ አግዚአብሔር ኢይነሥእ እምኔከ ዘንተ ረባሒ ወነሥአ ውእቱ ባዕል ኀምሳ ዲናረ ወአግበረ ጻሕለ ለቤተ ክርስቲያን ዘቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፴፰፤ ወነሥአ ዝኩኒ ነዳይ ሃምሳ ረባሐ ወአግበረ ጽዋዑ ለቤተ ክርስቲያን ዘቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ከመ ይኩኖ ለተዝካሩ።
\m ፴፬፣ ወተዓረኩ ክልኤሆሙ እምአሜሃ እስከ ዕለተ ዕረፍቶሙ ወነበሩ በሰላመ \bd እግዚአብሔር\bd* ።
\m ፴፣ ወዝንቱ ኵሉ ኮነ በስእለቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ።
\m ፵፩፣ ወለነኒ ይምሐረነ ወይሣሀለነ በኀይለ ጸሎቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት \bd እግዚአብሔር\bd* ይዕቀበነ ለኵልነ ውሉደ ጥምቀት ለዓለመ ዓለም አሜን ።
\m ፵፬፣ ተአምሪሁ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዘሥዑል በነበልባል። ትንብልናሁ ወአስተብቍዖቱ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን ።
\m ፵፫፤ ተብህለ ከመ ሀሎ አሐዱ ብእሲ ኄር ወፈራሄ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይገብር ምሕረተ ለነዳያን ወለምስኪናን ወያሤኒ ለኵሉ ሰብእ በእንተ ስሙ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት በኵሉ ጊዜ ።
\m ፵፬፣ ወሶበ ርእየ ሰይጣን ጸላኤ ሠናያት ፀረ ኵሉ ውሉደ አዳም ቀንአ ቦቱ ወአምጽአ ላዕሌሁ ኵሎ ደዌ እኩየ ወኮነ መፃጉዐ ወሐመ ብዙኅ ሕማመ ።
\m ፵፭፤ ወኮነ ዝኩ ብእሲ የዐወዩ ኵሎ ጊዜ እስመ ጸንዐ ላዕሌሁ ደዌ ወእምብዝኀ ጽንዐ ደዌሁ ስእነ ተንሥእ እምስካቡ ወሰአሎሙ ለአዝማዲሁ ወለአግዋሪሁ ከመ ይጹርዎ ወይሰድዎ ጽሚተ።
\m ፵፯፤ ወወሰድዎ በሌሊት ዘእንበለ ያእምር ሰብእ ኀበ ቤተ ክርስቲያኑ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወገብሩ ከማሁ ኀበ ሀሎ ሥዕሉ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት፣ ወአንበርዎ ህየ።
\m ፵፯፣ ወእምዝ ሶቤሃ ኮነ ውእቱ ብእሲ ይትማሐለል ወይስእል ወያስተበቍዕ በጥቡዕ ልብ ኀበ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* እንዘ ይብል ከመዝ ኦ እግዚእየ ሊቀ መላእክት ርድአኒ ወአድኅነኒ ወፈውሰኒ እምዝንቱ ደዌ እኩይ ዘረከበኒ እስመ አነ ገብርከ ነበርኩ እንዘ እገብር ተዝካረከ ተአሚንየ በጸሎትከ ወእንዘ ይብል ከመዝ ምስለ ብካይ ወአንብዕ መሪር እንዘ ይጐድዕ እንግድዓሁ።
\m ፵፰፤ ወበአሐቲ ዕለት እንዘ ሀሎ ከመዝ ጊዜ መንፈቀ ሌሊት ሠረቀ ላዕሌሁ ብርሃን ዐቢይ ወነበቦ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እምውእቱ ብርሃን እንዘ ይብል ከመዝ ተንሥእ ወሕየው እምዝንቱ ደዌከ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈወሰከ።
\m ፵፱፣ ወይቤሎ ውእቱ ድዉይ ለመልአክ ለምንት ጐንደይክ እንዘ ትሬእየኒ ውስተ ዝንቱ ደዌ ወተጽናስ ወሕማም ዐቢይ ወምንዳቤ ዕጹብ ወኢያፍጠንከ ሐውጾትየ።
\m ፶፤ ወአውሥኦ ሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* ወይቤሎ ናሁ ፈወሰከ \bd እግዚአብሔር\bd* ወወሀበከ ጥዒና ኢተአብስ እምዝ ዳግመ ወኢትግበር ኀጢአተ ከመ ዘየአኪ ኢይርከብኩ።
\m ፶፩፣ ወዘንተ ብሂሎ ሰፍሐ እዴሁ ወገሰሰ ኵለንታሁ ወይቤሎ ተንሥእ ወሑር \bd እግዚአብሔር\bd* ፈወሰከ ወአጥዐየከ።
\m ፶፪፣ ወሶቤሃ ነቅሀ እምንዋሙ ተንሥአ ወሖረ በእገሪሁ ርቱዐ እንዘ የአኵቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወተፈሥሐ ጥቀ በእንተ ዘሐይወ እምደዌሁ ወሰገደ ቅድመ ሥዕሉ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እንዘ ይሴብሕ ወይዜምር በቃለ ፍሥሐ ወሐሤት።
\m ፶፫፣ ወሶበ ርእዩ ኵሎሙ ሕዝብ ዘንተ ተአምረ ወመንክረ ዐቢየ አንከሩ ወአስተዐጸቡ ዕበዮ ወክብሮ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወአብዝኁ ውዳሴሁ ወስባሔ ዜናሁ ወተአምሪሁ ወነገሩ ለኵሉ ሰብእ ለእለ ርእዩ ተአምሪሁ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፶፬፣ ወውእቱሰ ብእሲ ዘሐይወ አፈድፈደ ገቢረ ሠናይ እምቀዳሚ ወኢያብጠለ ገቢረ ተዝካሩ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለለኵሉ አውራኅ እስከ አመ  አዕረፈ ወቦአ ውስተ መንግሥተ ሰማያት በስእለቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት መልአከ ሣህል ወምሕረት።
\m ፶፭፻ ወለነኒ ያድኅነነ ለኵልነ ውሉደ ጥምቀት ለንጉሠ ስብሐት በትንብልናሁ ይፈውሰነ እምደዌ ኀጢአተ ወያድኅነነ እሞተ ግብት ዘያስተፋጥን ለለ ዕለት ወይሰውረነ በአክናፊሁ ዘእሳት እምእኩይ ማዕገት ወፈድፋደሰ ለዕግሌ ያድኅኖ እምኵሉ መንሱት ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፵፯፣ \bd በስመ \bd*\bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  አሐዱ አምላክ \bd*አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለወርኀ የካቲት ተዝካረ በዓሉ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እስመ በዛቲ ዕለት ፈነዎ \bd እግዚአብሔር\bd* ሎቱ ስብሐት ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ኀበ ሶምሶን ረዐይታዊ ወረድኦ እስከ ሞኦሙ ለሰብእ ፍልስጥኤማውያን ሶበ ፈቀዱ ቀቲሎቶ ወወሀቦ \bd እግዚአብሔር\bd* ኀይለ ላዕሌሆሙ ወአጥፍኦሙ ወቀተለ እምኔሆሙ በአሐቲ ዕለት ዐሠርተ ምእተ በመንሰከ አድግ።
\m ፶፮፤ ወሶበ ጸምአ ወቀርበ ለመዊት አስተርአዮ ሎቱ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወአጽንዖ ወአውኃዘ ሎቱ ማየ እምዐፅመ መንሰከ አድግ ሰትየ ወድኅነ።
\m ፶፰፤ ወሶበ ተመውኡ ሕዝበ ፍልስጥኤም ተመክነዩ ላዕሌሁ ምስለ ብእሲቱ ወአፆሩ አዕይንቲሁ ወወሰድዎ ውስተ ቤተ ጣዖቶሙ።
\m ፶፬፤ ወአስተርአዮ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወወሀቦ ኀይለ ወቀተሎሙ ለኵሎሙ።
\m ፰፤ ወበእንተ ዝ አዘዙነ መምህራነ ቤተ ክርስቲያን ከመ ንግበር ተዝካረ በዓሉ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለለ ኵሉ አውራኅ ትንብልናሁ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፰፩፣ ሰላም እብል ሠናይተከ ተአዛዜ ለትፍሥሕተ ሰብእ ወለኑዛዜ። \bd ሚካኤል\bd* ኢይበል አድኅኖተከ ማእዜ። ረሲ ደኃሪትየ እምግባረ ኀጢአተ አግዓዜ። እንተ ተቀነይኩ ሎቱ የአክል እምይእዜ።
\b 
\b 
