\c 6 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*6
\s2 ኤጲስ ቆጶሳት በፍቅርና፣ በቅንነት የሚመለሱትን ንስሐቸውን ይቀበሉ።
\m ፩፤ የተወደዳችሁ ወንድሞቼ ሆይ ወደ ንስሐ ለሚመለሱ ሰዎች ቸር፣ ጻድቅ፣ ሰው ወዳጅና ይቅር ባይ የሚሆን የፈጣሪያችንን \bd የእግዚአብሔርን\bd* የቸርነቱን ብዛት እዩ። ያለምሕረት በማክበድና በልብ ተንኰል የሚፈርዱትን አይወድምና ነገር ግን ወደ ንስሐ መመለስን ይችሉ ዘንድ የበደሉትን በበጎ አምልኮ መልሰው ይቀበሉአቸው ።
\m ፪፤ ኤጲስ ቆጶሳት ግን ባይራሩ፣ እንደዚህም ባያደርጉ \bd እግዚአብሔር\bd* የሕዝቡን ኀጢአት ከእነርሱ ይፈልጋል። “ኢሳይያስ ወገኖቼን ምከሯቸው። ኢየሩሳሌምንም ወደ ልቧ የሚገባ ነገርን ንገሯት” አለ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዳለ። ለኤጲስ ቆጶሳት ወገኖችን ይመረምሯቸው ዘንድ ይገባቸዋል። የበደሉም ሲኖሩ በጎ ዋጋን ለራሳቸው ያገኙ ዘንድ ወደ ንስሐ ይመልሷቸው። ሕዝቡንም ወደ በጎ አምልኮት አስተምረው ያልመለሷቸው ቢኖሩ ግን ቅጣትን ያገኛሉ ። 
\m ፫፤ አሁንም ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* የተመለሱትን በደስታና በፍቅር ንስሐቸውን እንቀበል። የበደሉትንም ለንስሐ እንደሚገባ በፍቅርና በምሕረት እንፍረድላቸው ።
\m ፬፤ ኀጢአትን የሚሠራ በስሕተትም የሚሰነካከል ሰው ብታይ ከወደቀበት አንሣው። ሥራውን ብታጣጥምለት ግን እነሆ ወንድምህን ጎደልኸው። ነገር ግን የተሰነካከለውን ከመውደቁ የተነሣ እንዳይጉዳ ታነሣው ዘንድ ይገባል። ሌሎችም አይተው ይማራሉና ያስተውላሉም፣ የምክርንም ቃል ይቀበላሉ ።
\m ፭፤ ስለ ሕዝቡ ኀጢአት ይዘገይ ዘንድ ለኤጲስ ቆጶስ አይገባውም። ዳግመኛም በሱ ስንፍና \bd የእግዚአብሔር\bd* መንጋዎች እንዳይጐዱ ንስሐ የሚፈልጉትን ትጋታቸውን ቸል አይበል። \bd እግዚአብሔር\bd* ስለእነርሱ በነቢዩ በኤርምያስ ቃል እንዲህ ብሉ ተናግሯልና ። ምእመናንን የሚጠብቁ ብዙዎች መምህራን ወይን ሕጌን አጠፉ፣ የምወዳት እድል ፋንታዬን ጽዋ ተርታዬንም ምድረ በዳ አደረጓት። ለጥፋትም ሆነች። ስለኔም ምድር ሁላ ፈጽማ ጠፋች» ብሎ ተናግሯልና።
\m ፮፤ አንተም የሚበድል ሰውን ብታይ ሌሎች አይተው እንዲፈሩ ከቤተ ክርስቲያን ውጭ አስወጥተው ወስደው ይመክሩትና ያስተምሩት ዘንድ ዲያቆናትን አዘዛቸው። ወደ ንስሐ ሲመለስ ግን ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ይለምኑ ይማልዱም ይቅር ይለውም ዘንድ ወደ ኤጲስ ቆጶሱ ይለምኑ። «አባት ሆይ የማያውቁትን ያደርጋሉና ይቅር በላቸው» ተብሎ በወንጌል እንደ ተጻፈ መድኃኒታችን ወደ አባቱ ለምኗልና።
\m ፯፤ ከዚህ በኋላ ክፉ ሥራውን ይተው ዘንድ የበደለውን ይመር ምሩት። ኀጢአቱን አምኖ ወደ ንስሐ ቢመለስ ግን ወደ ቤተ ክርስቲያን ይገባ ዘንድ ይፍቀዱለት። ኀጢአትንም ስለ ሠራ ሁለት ሱባዔ፣ ወይም ሦስት ሱባዔ፣ ወይም አምስት ሱባዔ፣ ወይም ሰባት ሱባዔ፣ ይጾም ዘንድ ይዘዙት።
\m ፰፤ በፊቱ በቆመ ጊዜ ይቅርታንና ምሕረትን እንዲያገኝ ራሱን ዝቅ አድርጎ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ይለምን ዘንድ ኃጢአተኛውን ያለቁጣና ያለ አድልዎ ታስተምረው። ታሳውቀውና ትመክረው ዘንድ ይገባል። ኀጢአትን የምትጠባበቅ ከሆነ አቤቱ አቤቱ በፊትህ ማን ይቆማል? ብሏልና። ይቅርታ ካንተ ዘንድ ነውና፣ ምሕረትም በእጅህ ነውና፣ እንግዲህ እንደዚህ አድገርህ ፍረድ። \bd እግዚአብሔር\bd* ቃየንን «በድለሃልና ዝም በል እጅህን ወደ ሰማይ አታንሣ» ብሎታልና።
\m ፱፤ ነገር ግን ለኀጢአተኛ ሰው ያዝኝና ይተክዝ ራሱንም ይንቅ ዘንድ ይገባዋል። \bd እግዚአብሔር\bd* ስለ \bd ማርያም\bd* ለሙሴ የተናገረውን ቃሉን እናስተውል። አባቷ ምራቁን በፊቷ ቢተፋባት እንኳ ሰባት ቀን ባላፈረችም ነበርን፣ አሁንም ሰባት ቀን ከሠፈር ውጭ ተዘግታ ትቀመጥ፣ ከዚያም በኋላ ወደ ሰፈር ትመለስ።
\m ፲፤ \bd ማርያም\bd*ም ከሰፈር ውጭ ሰባት ቀን ተለይታ ተቀመጠች። እስክትነጻም ድረስ ሕዝቡ አልተጓዙም፣ ከዚያም በኋላ ሕዝቡ ተጓዙ። 
\m ፲፩፤ እንግዲህ ከኀጢአታቸው ተለይተው ንስሐን ለሚሹ ሰዎች እንዲህ እናድርግ። የበደሉትን ያህል ንስሐ ይገቡ ዘንድ ዘመንን ወስነን እንሥራላቸው። ንስሐ ሲገቡ ግን አባቶች ልጆቻቸውን እንደሚምሩ እንቀበላቸው።
\m ፲፪፤ ኤጲስ ቆጶሳትና ሌሎች ሹማምንት ግን ኀጢአትና ነውር ቢኖርባቸው ለሙት ልጅና ለድኃ፣ ለመበለትም እውነት ባይፈርዱ፣ ነገር ግን አራጣና እጅ መንሻ ይቀበሉ ዘንድ በአድልዎ ቢፈርዱ እነዚህ ከግብዝነታቸው ጋር ይጠፋሉ። ይህም በወንድምህ ዐይን ያለውን ጕድፍ ለምን ታያለህ? በዐይንህ ግን ያላውን ምሰሶ ስለምን አትመለከትም? ተብሎ በወንጌል እንደ ተጻፈ ነው።
\m ፲፫፤ ሌሎቹ ይህን ክፉ ሥራ አይተው እንዳይሰነካከሉ እንደዚህ ያለ ሥራ በእነርሱ ላይ እንዳይገኝ ኤጲስ ቆጶሳትና ካህናት ይጠንቀቁ። ክፉዎች ሌሎችን ያጠፉ ዘንድ፣ \bd የእግዚአብሔር\bd* በጎችንም ይበትኑ ዘንድ ምክንያትን ይሻሉና ጥቂት እርሾ ብዙውን ዱቄት ኮምጣጣ ያደርጋልና። እንደዚህም ሁሉ ኀጢአት እንዲህ ለሚሠሯት ትከተላቸዋለች። ብዙ ሰዎችንም ፈጽማ ትጉዳቸዋለች። ሌባ የሰውን ገንዘብ ሰርቆ በተገኘ ጊዜ በሥራው ክፋት በዘመዶቹ ላይ ክፉ ስምን እንደሚያወጣ የሚሽት የበክት ሥጋም በቅባት ውስጥ በተጨመረ ጊዜ የጣዕሙ ሽታ እንደሚጠፋ፣ ፍርድ እንደሌለው እንደ ዐመፀኛና ክፉ ንጉሥም እናንተ መምህራንም እንዲሁ ናችሁ። የታመመ በግ በበጎች መካከል በተሰማራ ጊዜ ከእነርሱ ካልተለየ ሁሉም ሕመምተኞች እንደሚሆኑ፣ ያገኘውን ሁሉ የሚነክስ ዕብድ ውሻ ካልገደሉት የሕሳቸው ሁሉ በአንድነት ከእርሱ ጋራ እንደሚአብዱ እንዲሁ የሚዘብት፣ የሚያስት፣ ክርክርንም የሚያመጣ፣ በሕግ ያለውንም ትእዛዝ የሚአፈርስ ሰው ቢኖር \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቤት እንዳያጠፋ፣ የቀማኛ ዋሻም እንዳያደርግ ከቤተ ክርስቲያን ወደ ውጭ ያውጡት።
\m ፲፬፤ ስለ ኃጥአንና ስለ ዐመፀኞች ዝም እንል ዘንድ አይገባንም። ነገር ግን ክፉ ሥራቸውን ይተዉ ዘንድ፣ ከእነርሱም ክፉ ሥራንና ልማድን ያስወግዱ ዘንድ እንምከራቸው። ይጾሙና ይጸልዩ ይመጸውቱም ዘንድ፣ \bd እግዚአብሔርንም\bd* መፍራት ይማሩ ዘንድ እንዘዛቸው። የእስራኤልን ልጆች ፍሩኝ። ትእዛዜንም ጠብቁ ብሏቸዋልና።
\m ፲፭፤ ኤጲስ ቆጶሱ ስለ ሕዝቡ ኀጢአት ያዝን ዘንድ ይገባዋል። ለጽድቅ ሥራም የመዳን ወደብ ይሆናቸው ዘንድ፣ \bd ለእግዚአብሔርም\bd* የተዘጋጁ ይሆኑ ዘንድ፣ በፍርድ ቀን ኃጥአንን ከምታገኛቸው ፍዳም ይድኑ ዘንድ ለእያንዳንዱ ሕይወታቸውን ያስብ ዘንድ ይገባዋል ።
\m ፲፮፤ ቸል የሚሉ ግን «ስለ ከዳተኞች ለምን ዝም አላችሁ? ፍሬዎቻቸውንስ ለምን ለቀማችሁ» ያለውን ይሰማሉ። 
\m ፲፯፤ ሕዝቡን በሰላም ይጠብቃቸው ዘንድ ለኤጲስ ቆጶሱ አግባብ ነው። ያልበደሉትንም በኃጢአት ይሰነካከሉ ዘንድ አይተዋቸው። የበደሉትንም ወደ ንስሐ ይመልሳቸው።
\m ፲፰፤ ኤጲስ ቆጶሳት \bd እግዚአብሔር\bd* ከእነዚህ ከታናናሾች እንዱን አታቃሉ ያላችሁን ስሙ። ነገር ግን ለበደለኛው ኀጢአቱን ታስተሠርዩለትና ታቃልሉለት ዘንድ ይገባል። ኃጥእ ኀጢአቱን አምኖ ከትሕትና ጋር በልቅሶ በመጮህ በጥልቅ ልቡ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቢጮህ መንፈስ ቅዱስ «\bd እግዚአብሔር\bd* ኀጢአትህን ይቅር አለህ» ብሎ ይመልስለታል።
\m ፲፱፤ ኤጲስ ቆጶስ፣ \bd እግዚአብሔር\bd* ክብርንና ጌትነትን ምን ያህል እንደሰጠህ ዕወቅ፣ ታሥርና ትፈታም ዘንድ ሥልጣንን እንደ ሰጠህ ዕወቅ። ራስህን ዕወቅ፣ \bd የክርስቶስ\bd*ን መንጋዎች ጠብቅ። አንተ በዚህ ዓለም ሕያው ሳለህ በእውነት መንገድ ሂድ። በፍርድ ቀን ትመረምራለህና። ብዙ አደራ ያስጠበቁትን ብዙ ይፈልጉበታልና፣ ስለ እኛ ሰው ከሆነው ከአንዱ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ቃል በቀር አንድ ሰዓት ስንኳ ያለ ኀጢአት የሚኖር ሰው የለምና ።
\m ፳፤ ስለዚህ ራሳቸውን የሚጠብቁ የጻድቃን መታሰቢያቸው ተጻፈ ። በጎቼ ቃሌን ይሰሙኛል። እኔም አውቃቸዋለሁ ። እነርሱም ይከተሉኛል ። የዘለዓለም ሕይወትንም እሰጣቸዋለሁ» ብሏልና።
\m ፳፩፤ ነቢዩ ሕዝቅኤል እንዲህ አለ «እናንተም መንጋዬ ሆይ እነሆ በበግና በበግ መካከል፣ በአውራ በግና በአውራ ፍየልም መካከል እፈርዳለሁ፣» ይላል ጌታ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፳፪፤ የቀረውን ማሰማሪያችሁን በእግራችሁ የረገጣችሁት የተሰማራችሁበት መልካሙ መሰማሪያ ባይበቃችሁ ነውን፣ የቀረውንስ ውኃ በእግራችሁ ያደፈረሳችሁትን ጥሩውን ውኃ መጠጣታችሁ ባይበቃችሁ ነውን ።
\m ፳፫፤ በጎቼም በእግራችሁ በረገጣችሁት ይሰማራሉ። ከእግራችሁም ያደፈረሳችሁትን ውሀ ይሰጣሉ።
\m ፳፬፤ እኔ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላካቸው ከእነርሱ ጋር እንዳለሁ እነርሱም የእስራኤል ቤት ሕዝቤ እንደሆኑ ያውቃሉ ይላል ጌታ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፳፭፤ እናንተም የማሰማሪያዬ በጎች ናችሁ፣ እኔም አምላካችሁ ነኝ ይላል ጌታ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፳፮፤ ኤጲስ ቆጶሳትና ሕዝቡ፣ \bd እግዚአብሔር\bd* በአውራውና በአውራው መካከል፣ በበግና በበግ መካከልም እነሆ እኔ እፈርዳለሁ ያለውን ስሙ።
\m ፳፯፤ በስንፍናቸው በጎቼን ባጠፉ በበጎች ጠባቆች መካከል እኔ እፈርዳለሁ አለ። ሁለተኛም በኤጲስ ቆጶሱና በጓደኛው፣ በሕዝባዊውና በሕዝባዊው፣ በመኳንንትና በመኮንኑ መካከል እኔ እፈርዳለሁ አለ። በጎቼ የሚናገሩ እንጂ የማይናገሩ አይደሉምና።
\m ፳፰፤ ስለዚህም ሕዝቡ በጎች ነን እንጂ ለራሳችን የምንጠነቀቅ አይደለም አይበሉ። እረኛውም ይህን ይወቅ። ስለ እኛ ቃልን ይመልስ ዘንድ እርሱ ብቻውን ይመረመራልና፣ ቸር እረኛን የማይከተልም ይጠፋ ዘንድ ለዥብ እንደሚሆን።
\m ፳፱፤ እንደዚሁ ሰነፍና ክፉ እረኛን የሚከተል ለሞት ይሆናል። ራሱ እረኛው ይውጠዋልና። ስለዚህም ከማይራሩና መንጋቸውን ከማያድኑ ከክፉዎችና ከከዳተኞች እንርቅ ዘንድ አግባብ ነው። ነገር ግን የሚራሩና መንጋቸውን የሚያድኑ ቸሮች እረኞችን እንከተላቸው።
\m ፴፤ ቸር እረኛንም ሕዝቡ እንደ አባት፣ እንደ ጌታና፣ እንደ መምህር እንደ ሊቀ ካህናትም ይወዱታል፣ ያከብሩታልም ። እርሱም መካሪያቸውና መሪያቸው ነው። ለእርሱ የሚታዘዝ \bd ለክርስቶስ\bd* ይታዘዛልና፣ ቃሉንም የሚሰማ \bd ክርስቶስ\bd*ን ይሰማል፣ እርሱን እንሲ የሚለውና የማይሰማው ግን \bd ክርስቶስ\bd*ን እንቢ ይለዋል። ደክደዋልም። \bd ለክርስቶስ\bd* የሚታዘዝም \bd ለእግዚአብሔር\bd* ይታዘዛል። እናንተን የሰማ እኔን ሰማ። እናንተንም እንቢ ያለ እኔን እንቢ አለ፥ እኔንም እንቢ ያለ የላከኝን እንቢ አለው » ብሏልና።
\m ፴፩፤ እንደዚሁም ኤጲስ ቆጶሱ ሕዝቡን እንደ ልጆቹ ሊወዳቸው ይገባል። እነርሱ ልጆቹ ናቸውና፣ እንቁላሏን እንደምትታቀፍ አድገው እስኪበሩ ድረስም ልጆቿን እንደምታሳድግ ወፍ በምክር ያሳድጋቸው፣ እንደዚሁም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ያስተምራቸው መንፈሳዊት ትምህርትንም ይመግባቸው። ከእርሱም ይቀበሉ ዘንድ ለሚወዱት ሁሉ ፍላጎታቸውን ይስጣቸው። በነርሱም ላይ ሥርዐትን አያክብድባቸው። በጥበብ ቃል ይምከራቸው እንጂ፣ ወደ ኀጢአትም እንዳይመለሱ ያስፈራራቸው። በእውነት ጎዳና ብቻ ይሄዱ ዘንድ፣ ሃይማኖትንም ይጠብቁ ዘንድ ይዘዛቸው። ሕዝቡንም በሰላም ይጠብቃቸው።
\m ፴፪፤ ዳግመኛም የወደቁትን ያንሣቸው። የደከሙትንም ያጽናቸው። የተበተኑትንም ይሰብስባቸው። የቈሰሉትንም ያድናቸው። አእምሮ ያጡትንም ያረጋጋቸው። የሚያነክሱትንም በተግሣጽ ቃል ያጽናቸው። በጎውን ተስፋ ያገኙ ዘንድ የኀጢአታቸውን የክብደት ጽናት ሸክም ያቃልልላቸው።
\m ፴፫፤ እነሱ ግን የቤተ ክርስቲያንን ሥርዐት ተምረው ወደ ንስሐ ይመለሱ። የመጻሕፍትን ቃል ባለማስተዋል በውጭ የወደቀ ሲኖር በኀጢአት ይሰነካከል ዘንድ ቸል ብለህ አትተወው። ነገር ግን ረድተህ ከኀጢአት ቍስል አድነው ። ወደ አንተም መልሰው ። ወደ \bd ክርስቶስ\bd*ም መንጋ አግባው ። መመለስን እንቢ የሚል ግን ከመንጋዎችህ ይወጣል። ለሰማይ ወፎችና ለዱር አራዊት መብል ይሆናል። እድል ፈንታውም እንብላ፣ እንጠጣ። ነገም እንሞታለን ከሚሉና ፍጻሜያቸውን ከማያስቡ ሰዎች ጋር ይሆናል።
\m ፴፬፤ ኤጲስ ቆጶሱ እንደዚህ ሲያደርግ ያየው ቢኖር ኀጢአትህን እኔ እሸከማለሁ፥ \bd ክርስቶስ\bd* ስለ ዓለም ኀጢአት እንደሞተም ስለ እንተ እሞታለሁ ይበለው። ከዚህ በኋላ ወደ ንስሐ እስኪመለስ ድረስ ከእርሱ ጋራ ይድከም። መከራንም ይቀበል። ቸር እረኛ ስለ በጎቹ ቤዛ ሆኖ ሰውነቱን አሳልፎ ይሰጣልና።
\m ፴፭፤ እረኛ ያይደለ፣ በጎቹም የርሱ ያልሆኑ ምንደኛ ግን ተኵላ ሲመጣ ባየ ጊዜ በጎቹን ትቶ ይሽሻል። ተኵላም በጎችን ይነጥቃቸዋል። ይበትናቸዋልም። ምንደኛ ነውና ስለ በጎች ጥፋትም አያዝንም።
\m ፴፮፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቸር እንደሆነ፣ የኀጢአተኛውንም ሞት እንደማይወድ፣ እናውቅ ዘንድ ይገባል። ወደ ንስሐ ፈጽሞ መመለሱን ነው እንጂ። 
\m ፴፯፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ለንስሐ የሠራቸውን ትእዛዞቹን ባለማወቅ የሚበድል ሰው ቢኖር በልቡናውም ተንኰል ቢሄድ፣ የእርሱን ቸርነት። 
\m ፳፮፤ የሚናገሩ የቅዱሳት መጻሕፍትን ቃል ሳያስተውል የሠራውን ክፋት፣ ኀጢአቱንም ባያስብ ያ ሰው ይጠፋል። ተስፋ የሌለውም ይሆናል።
\m ፴፰፤ አንተ ግን ቸርና አስተማሪ፣ የሚገሥጽና የሚራራ፣ የሚታገሥና ሰላምን የሚያደርግ፣ እየዞረ በጎችን የሚጠብቅ እንደ ፈጣሪያችን እንደ \bd እግዚአብሔር\bd* የጠፋውን የሚፈልግ እረኛን ፈልግ። ሰማያዊ አባታችን የተወደደ፣ መድኀኒታችን ቸር ጠባቂና መምህር ዘጠና ዘጠኙን በዱር ትቶ የጠፋውን በግ ይፈልግ ዘንድ የሄደ ልጁ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን ልኳልና። እርሱም ባገኘው ጊዜ በትከሻው ተሸከመው በደስታም ወደ መንጋው መለሰው። የጠፋውን አግኝቷልና።
\m ፴፱፤ ኤጲስ ቆጶስ ሆይ ይህን ስማ። ከቀናች መንገድ የተሳሳቱትን ምራቸው። የተበተኑትንም ሰብስባቸው። የጠፉትንም ፈልጋቸው። መመለስ ታስርና ትፈታ ዘንድ ሥልጣን አለህና፣ መድኃኒታችን መፃጉዕን «ኀጢአትህን ይቅር ብየሃለሁ፣ ሃይማኖት አዳነችህ፣ በሰላም ሂድ» ብሎታልና። የተቀበልናት ሰላምም ንስሐ ገብተው ከኀጢአታቸው የነጹትን፣ ጽድቅንና በጎ ሥራን የሠሩትን፣ የሕይወት ተስፋንም ያገኙትን ወደ እርስዋ የምታስገባ \bd የክርስቶስ\bd* ቤተ ክርስቲያን ናት። ለኤጲስ ቆጶስ ኀጢአት በመሥራት የታመሙ ድውያንን ያድን ዘንድ ፣ ይጉበኛቸውና ያጽናናቸው፣ ቍስላቸውንም ያድናቸው ዘንድ ይገባዋል። ባለ መድኀኒትን የሚሹት ሕመምተኞች ናቸው እንጂ ጤነኞች አይደሉምና፣ የሰው ልጅ የጠፋውን ሊፈልግና የተጐዳውን ሊረዳ መጥቶአልና፣ አንተም \bd በእግዚአብሔር\bd* ቤተክርስቲያን ውስጥ ባለመድኀኒት ስለሆን ለእያንዳንዱ እንደሚገባ ፈውስን ስጣቸው። በቅድስት ቤተ ክርስቲያንም ይጸኑ ዘንድ መንፈሳዊ ምግብን ስጣቸው።
\m ፵፩፤ \bd የክርስቶስ\bd*ን መንጋዎች ሳትቈጣ፣ በሥልጣንህም ሹመት ሳትታበይ በትሕትናና በፍቅር ጠብቅ። \bd የክርስቶስ\bd* መንጋዎች ጠባቂ አንተ ነህና፣ ጠቦቶቹንም ወደ አጠገብህ ሰብስባቸው ።
\m ፵፪፤ ያለ ሽንገላና ያለ ቂም፣ ያለ ቅንአትና ያለ ነገር ሥራ፣ ያለ ሐሜትና ያለጥል፣ ያለ አድልዎና ያለስድብ፣ ያለ ትዕቢትና ያለ ትምክሕት፣ የምትምር እውነተኛ ሁን። ከበታችህ ያሉትን አትናቃቸው \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዞች ከእነርሱ አትሠውር። ከንስሐቸውም ዘወር አትበል። በላያቸውም ምክንያትን አታምጣ። ከቤተ ክርስቲያንም አታርቃቸው። እንግዲህ ፍርድን አስተውል። ደጋጎች ምእመናን ከሆኑ ከሦስት ሰዎች ምስክርነት በቀር በማንም ላይ የአንድ ሰው ምስክርነት አትቀ በል፣በእነርሱም ላይ ጥልና ቂም ቅንአትም የሌላቸው ሌሎች ደጋጎች ምእመናን ምስክር ይሁኑ ። ከእነርሱ ወገን አንደበታቸው ሁለት ወይም ሦስት የሆነ ፣ በክፉ ሥራም ደስ የሚሰኙ ወንድሞችን የሚጠሉ፣ \bd የክርስቶስ\bd*ን መንጋዎች ሊበትኑ የሚወዱ ሐሰት ተናጋሪዎች አሉና።
\m ፵፬፤ እንደዚህ የሚያደርጉትን ቃላቸውን ሰምተህ ብታምን እነሆ መንጋዎችህን ያለ ፍርድ ለሚነጥቁ ክፉዎች ጅቦችም ሰጠሃቸው ። እነዚህም ክፉዎች ሰዎች ናቸው፣ ነገር ግን ሰዎች አይደሉም። \bd እግዚአብሔርን\bd* የማያውቁ፣ ከዳተኞችና ከሐዲዎች ሰዎችን የሚመስሉ ክፉዎች አውሬዎች ናቸው እንጂ፣ እነዚህም ነጥቆ እንደሚበላ ጅብ ከቤተ ክርስቲያን ሕግ የሚወጡትን ይነጥቃሉ።
\m ፵፭፤ የጠፋውንም ባዩ ጊዜ ለራሳቸው ታላቅ ረብሕ ያገኙ ይመስላቸዋል። አባታቸው ዲያብሎስ ነፍስ ገዳይ ነውና ።
\m ፵፮፤ ከቤተ ክርስቲያን የሚስቱትና ከሕግ የሚወጡትን አጋንንት ተመልክተው በጭንቅና በመከራ በልብ ኀዘንም ያሰቃዩዋቸዋል። እነርሱ ግን የወንጀለኞችን ጎዳና ያከተላሉ። ዋጋቸውንም ያጣሉ። ይልቁንም \bd ከእግዚአብሔር\bd* ይርቃሉ። ኤጲስ ቆጶሱም በቅንነት ባይፈርድ እድል ፈንታው ከእነርሱ ጋራ ይሆናል።
\m ፵፯፤ ኤጲስ ቆጶስ ሆይ ኀጢአተኛውን ታባርረው ዘንድ አግባብ አይደለም። የሚመለሰውንም አትናቀው። የኀጢአትን ቍስል ታድን ዘንድ ምሕረት የጐደለህ አትሁን። ከደም አፍሳሽ ሰው ጋርም አትተባበር። መጽሐፍ ስለ እርሱ ደምን ለማፍስስ እግራቸው ፈጣን ነው። በመንገዳቸውም ጥፋትና ጕስቍልና አለ፣ የሰላም መንገድንም አያውቋትም። በፊታቸው \bd እግዚአብሔርን\bd* መፍራት የለም ብሏልና። 
\m ፵፰፤ የሰላም መንገድም፣ ይቅር እንዲላችሁ ይቅር በሉ። ስጡ ይሰጣችኋል ብሎ ያስተማረን መድኀኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ነው፣ ይኸውም ሰማያዊ አባታችሁ በደላችሁን ይቅር ይላችሁ ዘንድ እናንተም የሰዎችን በደል ይቅር በሉ ማለት ነው፣ ዳግመኛም በጸሎት እኛ የበደለንን ይቅር እንል ዘንድ በደላችንንና ኃጢአታችንን ይቅር በለን በሉ እያለ አስተማረን።
\m ፵፱፤ እናንተ የበደላችሁን ሰው በደል ይቅር ትሉ ዘንድ ካልቻላችሁ እናንተ የኀጢአታችሁን ስርየት እንዴት ታገኛላችሁ?
\m ፶፤ ያልበደለ፣ የተሰደደ ሰው ቢኖር። ከዚህም በኋላ ተመልሶ ይቅርታን ቢጠይቅ የማይቀበለው ይህ ወንድሙን ገዳይ ነው ። የወንድሙ የአቤልን ደም እንዳፈሰሰ፣ ደሙም ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* እንደጮኸበት እንደ ቃየልም ደም አፍሳሽ ነው። ያልበደለ ሰውን ያባረረ ኤጲስ ቆጶስም ቢኖር እንደ ነፍሰ ገዳዩ እንደ ቃየል ይሆናል። 
