\c 6 
\s2 ገድለ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ዘወርኃ መጋቢት
\b 
\m አንድ አምላክ በሚኾን በአብና በወልድ በመንፈስ ቅዱስም ስም አምነን በተባረከ ወርኃ መጋቢት ዐሥራ ሰባት የሚጸለይ ልቡናው በመንፈስ ቅዱስ ጥበብን የተመላ የንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* የገድሉንና የሰማዕትነቱን ነገር መናገር እንጀምራለን ። ሞገስን የተመላ የተመረጠ መስተጋድል የንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ጸሎቱና በረከቱ በቅድስት አማላጅነቱ አምነን በዚኽ ሥፍራ በተሰባሰብን በኹላችን አንባብያንና ሰማዕያን ላይ ይደር ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፩ ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ከዐረፈ በኋላም ምእመናን ሥጋውን ተሸክመው ወስደው በቅድስቲቱ በታቦት መንበር ሥር አኖሩት ። ቅዱሳን ሐዋርያትና አርድዕት የቤተ ክርስቲያን ሰዎች ኹሉ ተሰብስበው እየጸለዩ ታላቅ ለቅሶን አለቀሱ ። ፅኑ ኀዘንንም አዘኑ ። ፍቁረ ክርስቶስ ድንግል \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ሦስት አክሊላትን ተቀበለ ። አንዱ ስለ ድንግልናው ኹለተኛው ሰማዕትነትን ስለፈጸመ ፣ ሦስተኛው ስለ አገልግሎቱና ስለ ፈጣን ተለዐኪነቱ ደስ ስለሚያሰኝ ፈጣንነቱና ስለጸናች ሃይማኖቱ ነው ። 
\b 
\m ፪ ንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስም\bd* እንዲህ ባለ ግብር ተጋድሎውንና ሰማዕትነቱን በቅድስናና በንጽሕና ሃይማኖቱን ጠብቆ ፈጸመ ። በአምላኩ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ዘለዓለማዊትና መንፈሳዊት በኾነች ግብርም የተመሰገነ ንዑድ ክቡር የኾነ ይኽ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የአስ ተማራት የቅድስት ወንጌልን ቃል ስብከቱን ሰምተው ሃይማኖቱን ለተከተሉ ኹላቸው ኃጥአን ይቅርታን የሚያሰጥበት የቃል ኪዳን ጸጋን አግኝቶ ወደ እርሷ ለሚገሠግሡ ኃጢአታቸውን ይቅር በምታሰኝ ቅድስት ቤተክርስቲያንም ላይ ተሸሟልና የአዳኙ ጌታችንና የአምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስ እናት በኾነች በእመቤታችን የወላዲተ አምላክ ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ወዳጅ ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አማላጅነት ስለፍጥረት ኹሉ የሚራሩ አጋእዝተ ዓለም ሥላሴ አብና ወልድና መንፈስ ቅዱስም ወደአሉበት ማኅደረ ሕይወት ነፍሱ በክብር ዐረገች ሥጋውም እጅግ ብዙ የፈውሰ ድውያንና መስማት የተሳናቸው የዕውራንም ዐይን መብራት ድንቅ ድንቅ ተዐምራት ተደረጉ። እኛንም በዚህ ሰባኬ ወንጌል ንፁሕ ድንግል ክቡር ገባሬ ተዐምር የተወደደ ምርጥ ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አማላጅነት ጌታችንና መድኃኒታችን የዘለዓለም አምላክ ኢየሱስ ክርስቶስ በጌትነቱ በሚገለጥ ጊዜ ከቅዱሳኑ ጋራ ፍጹም ክብርን እንቀበል ዘንድ ፈቃዱንና ትእዛዙን ፈጻሚዎች ሕጉንና ሥርዓቱን አድራጊዎች ያድርገን ።
\b 
\m ፬ ክብርና ፍጹም ምስጋና ጌትነትና ኃይል መንግሥትና ስግደት ከቸር የባሕርይ አባቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አብና ከይቅር ባይ የባሕርይ ሕይወቱ \bd እግዚአብሔር\bd* መንፈስ ቅዱስ ጋራም የሚገባው እርሱ ጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስ ከቅርብና ከሩቅ መጥተን የንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* በዓሉን እንዘክር ዘንድ በዚህች መታሰቢያው ቀን የተሰበሰብነውን ዛሬም በየጊዜውም ኹሉ ለዘለዓለሙ ይማረን ይቅር ይበለን ። በዚኽች የተባረከች ዕለት ጌታችን መድኃኒታችን አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስ በወዳጁ ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አማላጅነት ብሎ ስለ ኃጢአታችን ይቅርታ አድርጎ ድኅነትን ወደምናገኝበት ያድርሰን ። መንግሥተ ሰማያትንም ያውርሰን ፤ የተመረጠ መስተጋድል የንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ቅድስት በረከቱም አማላጅነቱን ተስፋ በምናደርግ ኹላችን ላይ ይደር ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\m ጸሎቱና በረከቱ ለዘለዓለሙ በእውነት በተቀደሰች ሕይወታችን ላይ ከሚያደባ አውሬ ዲያብሎስ ጠብቆ ከሲኦል የድካም ፍዳ የሚያድን እንግዲህም ከርጉም 
\m ጥፋት ስንሻገርም በአማላጅነቱ ለፍጥረት ኹሉ ረድኤትና ኀይልን የሚያድል ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የአደረገው ተዐምር ይኽ ነው ። 
\b 
\m ፩ በአንዲት አገር በንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ስም የታነፀች አንዲት ቤተ ክርስቲያን ነበረች ። ይኽቸውም ቅድስት ቤተ ክርስቲያን በነምርና በዘንዶ እየተጠበቀች በንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አማላጅነት ብዙ ድንቅ ተዐምር የሚደረግባት በወርቅ ልብስ የተጌጠች የረድኤቷ ደጃፍም እንደ ዕንቁዕ የሚያበራባት ናት። ወደውስጧም ሕሊናው ነውር የአለበትና በማይረሳ ኃጢአት ወድቆ ሳለ ለመግባት ቢሻ ነምሩ በፍጥነት ዘንዶው በመወርወር መጥተው ከቤተ ክርስቲያን ያሳድዱታል። ሰው ንጽሕና ሳይኖረው ወደቤተ እግዚ አብሔር መግባት አይገባውምና ። 
\b 
\m ፪ የንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ወዳጆች ወንድሞቼ ሆይ በጥንቲቱ ዘመነ ኦሪት ካህኑ አቤሜሌክ ነቢየ \bd እግዚአብሔር\bd* ንጉሥ ዳዊትን ቍርባንን ለመቀበል ስለ ንጽሕናው እንደጠየቀው አልሰማችሁምን ። ነቢይ ዳዊትም ከሴቶች ተለይተን ወደጉዟችን ከወጣን ሦስተኛ ቀናችን ነው ። ባልደረቦቼም ንጹሓን ናቸው አለው ። ነገር ግን ከሥጋዊት ፈቃድ ብቻ አይደለም ወደንሥሓ በመመለስ ከግብረ ኃጢአት ኹሉ ንጹሕ የአልኾነ ኹሉ ወደ ቤተ ክርስቲያን ውስጥ ይገባ ዘንድ አይገባውም አባቶቻችን ቅዱሳን ሐዋርያት እንደዚኽ አስተምረው አዝዘውናልና ። 
\b 
\m ፫ እንደዚሁም የንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ይኽች ቅድስት ቤተ ክርስቲያን በደለኞች በበደላቸው በኀጢአት የረከሱም በቸልተኝነታቸው ደፍረው እንደይገቡባት ነምርና ዘንዶ እንደ ሚጠብቋት ታወቀ ። መጠበቋም የከፋችና የረከሰች ኃጢአትን ከፈጸማት በኋላ ማን ያውቅብኛል ማንስ ማን ይጠይቀኝ ዘንድ ይቻለዋል ብሎ አስቦ በድፍረት ወደውስጥ ይገባ ዘንድ በተመኘ ሰነፍና ዕቡይ ሰው ላይ በደረሰው ተሰማ ። ይኽም ዕቡይ ከንቱ ሰው ገና ወደ ደጀ ሰላሙ በቀረበ ጊዜ ታላቅ ነምር ከታላቅ ዘንዶ ጋራ መጣበት ። እንደሚንበለበል ነደ እሳት ዐይኖቻቸው ከሚገለባበጡ የነምሩና የዘንዶው ማስፈራት የተነሣ የሚያሸብርና የሚያስደነግጥ ፍርሐትን ተመልቶ ይኽ ሰው ነፍሱ በድንጋፄ እስክትለየው ድረስ ወደኋላው ሮጠ ። 
\b 
\m ፬ ከዚያች ሰዓትም ጀምሮ ፈጥኖ ወደሚበልጥ መንፈሳዊ አባት ካህን ዘንድ ሔደ ። በጽኑ ለቅሶም አባቴ ሆይ በአምላኬ ራስ \bd እግዚአብሔር\bd*ና \bd በእግዚአብሔር\bd* አገልጋይ ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ፊት በደልኩ እኔ ኃጢአተኛና በደለኛ ስኾን ወደ ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ቤተ ክርስቲያን ደፍሬ ገብቻለሁና ። ወዮልኝ ወዮታ አለብኝ በግብረ ዐመፃ ከጠፋሁ ከእኔ እነርሱ በልጠው ነምርና ዘንዶ አሳድደውኛልና ። 
\b 
\m ፭ ይኽ የከበረ ካህንም ልጄ ሆይ ፈጥነህ ንሥሓ ገብተህ ወደ አምላክህ \bd እግዚአብሔር\bd* ተመለስ እርሱ ይቅር ባይ በእውነትም ፈራጅ ነውና አለው። የቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አምላክ \bd እግዚአብሔርም\bd* የዚኽን ሰው የንሥሓ እንባ ተመልክቶ ይቅር አለው ። ይኽ ሰውም በዚያች ቤተ ክርስቲያን ደጀ ሰላም ተቀምጦ የደረሰበትን ለሚገባውና ለሚወጣው ኹሉ መሠከረ። የቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ጸሎቱና በረከቱ በተቀደሰች ሕይወታችን ላይ ከሚያደባ አውሬ ዲያብሎስ ጠብቆ ከሲኦል የሥቃይ ፍዳ የሚያድን እንግዲህም ከርጉም ጥፋት ስንሻገርም በአማላጅነቱ ለፍጥረት ኹሉ ረድኤትና ኀይልን የሚያድል ይኹነን እስከ ዘለዓለሙ ድረስ 
\m አሜን ። 
\b 
\b 
