\c 6 
\m አንቀጽ ራብዕ በእንተ ሊቃነ ጳጳሳት።\zbr
\m አራተኛው አንቀጽ የሊቃነ ጳጳሳትን ነገር ይናገራል አንድም የሊቃነ ጳጳሳትን ነገር የሚናገር አራተኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrወመብዝኅተ ነገሮሙ ለኤጲስ ቆጶስት ዘይድለዎሙ ለሊቃነ ጳጳሳአት ለኤጲስ ቆጶሳት ሊቃነ ጳጳሳት አንድም ወመዝኅብተ ነገሮሙ ለሊቃነ ጳጳሳት ዘይደልዎሙ ለኤጲስ ቆጶሳት ይላል ኤጲስ ቆጶሳት ለሊቃነ ጳጳሳት ሊያደርጉላቸው የሚገባውን ብዙ ነገር ይናገራሉ አንድም ወመብዝኅት ነገሩ ለራብዕ አንቀጽ ይላል ያራተኛው አንቀጽ ብዙ ፍርድ ለሊቃነ ጳጳሳት የሚገባቸው ለኤጲስ ቆጶሳት የሚገባቸው ለሊቃነ ጳጳሳት እንደሚገባቸው ይናገራል።\zbrእስመ አንቲአሆሙ አሐቲ ፍኖት እንዲል በመሾም በመሻር በማጥመቅ በማስተማር አንድ ናቸውና እስመ ይስመይ ውእቱ በውስተ ካልየን እምቀኖናት ዘኤጴስ ቆጶሳት የኤጴስ ቆጶሳትን ነገር ከሚናገሩ መጻሕፍት በሌሎች መጻሕፍት ዓቢየ።\zbrደገኛ ወቀዳማዌ።\zbrአበጋዝ ወርእስ አለቃ ይባላልና አንድም ዓቢየ ዘኤጴስ ቆጶሳት የኤጴስ ቆጶሳትን ደገኛ ወቀዳማዌ ዘኤጲስ ቆጶሳት የኤጲስ ቆጵሳት አበጋዝ ወርእስ ዘኤጴስ ቆጶሳት የኤጲስ ቆጶሳት አለቃ ይባላልና ወውእቱ ክልኤቱ አክፋል።\zbrይኸውም ሁለት ወገን  ነው።\zbrሁለት ይከፈላል።\zbrህልው እመጻሕፍት።\zbrእንዲህ ከመጽሐፍ የተገኘ  ነው።
\p \ul ወልብ\ul*\ul ።\ul*
\m ሁለተኛው ከልብ የነቃ  ነው።\zbrቀዳማዌ እመጻሕፍት።\zbrመጀመሪያ ከመጽሐፍ የተገኘውን ይናገራል።\zbrሊቃነ ጳጳሳትስ ውእቶሙ ተላውያን ክርስቶስ።\zbrሊቃነ ጳጳሳት እንደምን ናቸው ብትል፤ ሊቃነ ጳጳሳትስ፤ ሊቃነ ጳጳሳትኒ ሊቃነ ጳጳሳትም ክርስቶስን ያክሉ የመሰሉ ናቸው ወሐዋርያቲሁ ዘይቤሎሙ ዘኪያክሙ ተወክፈ ኪያየ ተወክፈ።\zbrእናነተን የተቀበለ እኒን የተቀበለ  ነው።\zbrያላቸው ሐዋርያትንም ያከሉ የመሰሉ ናቸው አንድም እናንተን የቀበለን እኔንም የተቀበለ  ነው።\zbrያላቸው ሐዋርያት ናቸው ለሊቀ ጳጳሳትስ ሊቅናሁ ላዕለ መሢሕውያን ከመ መሥፍና ሙሴ ላዕለ እስራኤል።\zbrየሊቀ ጳጳሳት ሹመቱ የሙሴ ሹመት በእስራኤል ላይ እንደ ሆነ በምዕመናን ላይ  ነው።\zbrወማኅበረ ቅዱሳን።\zbrየሙሴ ሹመት በሰብአ ሊቃናት ላይ እንደሆነ የሊቀ ጳጳሳት ሹመት በጳጳሳት በኤጴስ ቆጶስ ላይ  ነው።\zbrአንድም ለሊቀ ጳጳሳትሰ ሊቅናሁ ላዕለ መሢሕውያን የሊቀ ጳጳሳት ሹመት በምእመናን ላይ  ነው።\zbrወማኀብረ ቅዱሳን በጳጳሳት በኤጴስ ቆጶሳት ላይ  ነው።\zbrከመ ምስፍና ሙሴ ላዕል እስራኤል ወመኅበረ ቅዱሳን፤ የሙሴ ሹመት በእስራኤል በሰብአ ሊቃናት ላይ እንደሆነ ዘኒቅያ ፴ወ፯ አዘዙ ከመ ይኩኑ ሊቃነ ጳጳሳት ውስተ ኵሉ ዓለም ባሕቲቶሙ።\zbrሠለስቱ ምእት በጻፉት መስሕ፧እፍ በ፴፯ኛው አንቀጽ ሊቃነ ጳጳሳት በዓለሙ ሁሉ አራት ብቻ ይሁኑ ብለው አዘዙ።\zbrከመ አርባዕቱ መጻሕፍተ ወንጌል ባራቱ ወንጌል አምሳል ማቴዎስ ማርቆስ ሉቃስ ዮሐንስ ወ፬ አፍላጋት።\zbrባራቱ አፍላጋት አምሳል ግዮን ኤፌሶን ጢግሮስ ኤፍራጥስ ወ፬ ሥርዓተ ዓለም።\zbrባራቱ ክፍለ ዘመን አምሳል ክረምት ሕጋይ መጸው ፀደይ ወአርባዕቱ መዓዝኒሃ።\zbrባራቱ መዓዝን ዓለም አምሳል ምሥራቅ ምዕራብ ሰሜን ደቡብ ወአርባዕቱ ጠባይዓ ፍጥረታት ባራቱ ባሕርያት አምሳል ነፋስ እሳት ውሀ መሬት ወይኩን ሊቅ እምኔሆሙ ወመኵነን በዐለ መንበረ ጴጥሮስ ዘሮምያ ከኒህ ከጴጥሮስ ወንበር በሮም የተሾመው ገዥ አለቃ ይሁን አሉ አንድም በላይ ይፍረድ ይበይን አሉ በከመ አዘዙ ሐዋያት።\zbrአራት ይሁን ብለው እንዳዘዙ ሠለስቱ ምእትም አራት ይሁን ብለው አዘዙ፤ አንድም ሐዋርያት ሊቀ ጳጳስ በላይ ይፍረድ ይበይን እንዳሉ ሠለስቱ ምእትም በላይ ይፍረድ ይበይን አሉ ወእምድኅሬሁ በዓለ እስክንድርያ ንበይ ወውእቱ መንበረ ማርቆስ።\zbrይኸውም የማርቆስ ስብከት  ነው።\zbrከሮም ቀጥሎ የእስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት ይቀመጥ ይፍረድ ይበይን አሉ ወሣልስ በዓለ ኤፌሶን ወውእቱ መንበረ ዮሐንስ ቴዎጎሎስ።\zbrይኸውም የዮሐንስ ስብከት  ነው።\zbrሦስተኛው ከእስክንድርያው ቀጥሎ በኤፌሶን የተሾመው ሊቀ ጳጳስ የቅመጥ ይፍረድ ይበይን ቴዎጎሎስ ነባቢ መለኮት ማለት  ነው።\zbrወራብዕ በዐለ መንበረ አንጾኪያ ወውእቱ መንበረ ጴጥሮስ ካዕበ።\zbrይኸውም ሁለተኛ የጴጥሮስ ስብከት  ነው።\zbrአራተኛ ከኤፌሶኑ ሊቀ ጳጳሳት ቀጥሎ የአንጾኪያው ሊቀ ጳጳስ ይቀመጥ ይፍረድ ይበይን አሉ ሐተታ፤ ጴጥሮስ አንጾኪያ ሲገባ ዕፀው አዕባን ያሮስ ያሮስ አክዮስ አክዮስ እያሉ ተቀበሉት ይገባዋል ይገባዋል ማለት  ነው።\zbrከርሱ ቀጥሎ ኢዩድዩስ ከኢዩድዩስ ቀጥሎ ቀምስ ለቀሌምንጦስ ግብፅን ቀምስ ለማርቆስ ሰጥቶታል ከዚህም አያይዘው ፍርድ ብያኔ ለሮምያው ሊቀ ጳጳሳት አፈ ጉባኤ ለእስክንድርያው ቡራኬ ለኤፌሶኑ ማዕጠንት ቅዳሴ ለአጾኪያው ይሁን ብለው ሥራት ሠርተዋል።\zbrወይትፈለጡ ኵሎሙ ኤጲስ ቆጶስ ቆጶሳት እምታሕት እደዊሆሙ ስእሉ ፬ ሊቃነ ጳጳሳት።\zbrከሥልጣናቸው በታች ያሉ ኤጲስ ቆጶሳት ሁሉ ካራቱ ሊቃነ ጳጳሳት ይሾሙ ወይኩን ኵሉ ጳጳስ እምእላ አህጉር ዓበይት።\zbrበደጋጉ አህጉር ጳጳስ ይሾም ይሢም ኤጲስ ቆጶሳት ዘአድያሚሁ እምታሕት እደዊሆሙ ለጳጳሳት።\zbrከጳጳሳት ሥልጣን በታች ያሉ ኤጵስ ቆጶሳት ባውራጃው ይሾም ዘንድ አንድም በደጋጉ አህጉር የተሾሙ ጳጳስ እንደዚህ ይሁን።\zbrይሢም ኤጲስ ቆጶሳት ዘአድያሚሁ እምታሕታ እደዊሆሙ ለጳጳሳት ይኩን ያለውን ይሢም ብሎ አመጣው ከጳጳሳት ሥልጣን በታች ያሉ ኤጴስ ቆጶሳትን ባውራጃው ይሹም ወኢያጰጵስ ሎቱስ አሕዱኒ እምኤጲስ ቆጶሳቲሁ።\zbrእሱን ግን ከኤጲስ ቆጶሳቱ አንዱስ ስንኳ አይሹመው።\zbrእስመ ውእቱ ይትሌዓል እምኔሆሙ በማዕርግ እሉ ከነሱ ይበልጣልና ወይዕቀብ ኵሉ ብእሲ ሥርዓቶ።\zbrሰው ሁሉ ማዕርጉን ጠብቆ ይኑር እንጂ ወኢይትዐደው ኅበ ሥርዓት  ካልኡ አንዱ ወዳንዱ ማዕርግ አይተላለፍ ወዘዓለወ ዘንተ ሕገ አንተ ሠራዕናሃ ሲኖዶስ ያወግዘ።\zbrይህን የሠራነውን ሥርዓት ያፈረሰ ሰው ጉባኤ ይለየዋል።\zbrዘ፴ወ፰ ወትፍልስ ሊቀ ጵጵስና ኤፌሶን ኅበ ሀገረ ንጉሥ።\zbrሠለስቱ ምእት በጻፉት መጽሐፍ በሠላሳ ስምንተኛው አንቀጽ የኤፌሶን ሊቀ ጵጵስና ወደ ቍስጥንጥንያ ትለፍ አሉ ከመ ትኩን ዛቲ ክብረ ለነገሥት ወለካህናት ኅቡረ።\zbrለነገሥታቱ ክብር ለካህናቱ ማዕርግ ትሆን ዘንድ ሐተታ ሠለስቱ ምእት ሥራ ሠርተው ሲለያዩ ቁስጥንጢኖስ ኤፌሶን ገጸር ቍስጥንጥንያ ከተማ ናት የከተማው ሰው ወደ ገጸር ሒዶ ያስበይናልን ለኔ ሊቀ ጳጳስ አድርጉልኝ ለኔ ብቻ አይደለም ኢየሩሳሌምም ደግ አገር ናት ሊቀ ጳጳስ ሹሙላት አላቸው ለስቱ ምእት ሰኢት ብታውቅ በወንድ ያልቅ  ነው።\zbrሐዋርያት ሊቃነ ጳጳሳት አራት ብቻ ይሁኑ ብለው አዘዋል ሐዋርያት የሠሩትን ሥራ እኛ ማፍረስ አይቻለንም ነገር ግን ኤፌሶስንና ቍስጥንጥንያ አንድ የዮሐንስ ስብከት ናቸውና የኤፌሶን ሊቀ ጳጳስ ለቍስጥንጥንያ የቍስጥንጥንያው ኤጲስ ቆጶስ ለኤፌሶን ይሁን ብለው ሥራት ሠርተዋል።\zbrወያክብርዋ ለኤጲስ ቆጶስ ዚአሃ የኤፌሶኑን ሊቀ ጳጳስ ያክብሩት በኋላ ስሙን ኤጴስ ቆጶስ አለው ወኢያክተሐሕቅርዎ በእንተ ተግሕሦ ሊቀ ጵጵስናሁ እምኔሁ።\zbrሹመቱን አስወሰደ በለው አይናቁት አያቃሉት አንድም ወያክብርዎ የቍስጥንጥንያውን ሊቀ ጳጳስ ያክብሩት በጥንተ ስሙ ኤጲስ ቆጶስ አለው ወኢያተኃቅርዎ በእንተ ተግኅም ሊቀ ጵጵስናሁ እምኔሁ ሹመቱ በኋላ የተገኘ ብለው አይናቁት አያቃሉት።\zbrወያክብርዎ በስም ዓቢይ፤ ከዞቶሊካ ዘውእቱ ስመ ሊቃናት።\zbrይኸውም ያለቆች ስም  ነው።\zbrበሊቀ ጳጳሳት ማዕርግ ያክብሩት ወያዕብይዎ ካዕበ ለበዓለ መንበረ ተሰሎንቄ።\zbrሁለተኛ የተሰሎንቄውን ጳጳስ በሊቀ ጳጳሳት ማዕርግ ያክብሩት እስመ ከመዝ ይደሉ ሊያከብሩት ይገባልና ያለተራው አመጣው ወኢይግርር ኤጲስ ቆጶስ ዘኢየሩሳሌም ለካልኡ እምኤጲስ ቆጶሳት።\zbrየኢየሩሳሌም ኤጲስ ቆጶስ ከኤጲስ ቆጶስ ላንዱ አይገዛ አለ ያዕብይዎ ሎቱ ወያክብርዎ ፈጽመው ያክብሩት እንጂ እስመ ውእቱ ሥዩም ላዕለ ሀገር ቅድስት።\zbrበደገኛዪቱ ሀገር በኢየሩሳሌም ተሹሟልና ወበአዲሁ ሀሎ መስቀል እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ።\zbrየጌታችን የኢየሱስ ክርስቶስ መስቀል በእጁ አለና ወጥቷል ያሉ እንደሆነ የተመቸ አልወጣም ያሉ እንደሆነ ቦታውን ያያል።\zbrወመካነ ትንሣኤሁ።\zbrየተነሣበት ቦታ ናትና ፲፰ ወያክብርዎ ካዕበ ለበዓለ መንበረ በግደድ ዘውእቱ ስልቅ አንተ ውስተ ብሔረ ምሥራቅ።\zbrተት  ነው።\zbrይህችውም በምሥራቅ በኩል ያለች አገር ስልቅ ናት ሁለተኛ የበግዳድን ጳጳስ ያክቡት ወይእቲ ተሰመይ ሀገረ ምድያም ይህችውም ምድያም ትባል ነበረች።\zbrወያዕይዎ ለዝንቱ ካዕበ በስመ ሊቃናት።\zbrዳግመኛም ይህን በሊቀ ጳጳሳት ማዕረግ ያክብሩት ወያብሕዎ ሎቱኒ እምይእዜ ከመ ያጵጵስ ጳጳሳት በከመ ይገብሩ ሊቃነ ጳጳሳት።\zbrሊቃነ ጳጳሳትን እንዲሾሙ እሱም ከተሾመበት ቀን ጀምሮ ጳጳሳትን ይሾም ዘንድ ይፍቀዱለት።\zbr፲፱ ከመ ኢይጻምው ምሥራቃውያን በሐዊሮቶሙ ኅበ ሊቀ ጳጳሳት አንጾኪያ በእንተ መፍቅድሙ አው በተመይጦቶሙ እምኅቤሁ።\zbrበምሥራቅ ያሉ ምእመናን ስለሚሹት ነገር ወደ አንጾኪያው ሊቀ ጳጳሳት ሲሔዱ ሲመለሱ እንዳይደክሙ እስመ ሊቀ ጳጳሳት አንጾኪያ ነዋ ሠምረ በንዝቱ እምድኅረ ሳእልዎ ሎቱ ጉባኤ ማኅበር ከመ ኢይኅዝን በእንተ ዘተአተተ እምኔሁ ሥልታነ ምሥራቅ።\zbrበዝንቱ ዘንተ ሲል  ነው።\zbrየምሥራቁ ሹመት ስለቀረበት እንዳያዝን ሠለስቱ ምእት ከለመኑት በኋላ የአንጾኪያው ሊቀ ጳጳሳት ይህን ፈቅዷልና።\zbr፳ እስመ ውእቱ ኃሠሠ ዘንተ ግብረ።\zbrእሱ ይህን ውዳሴ ከንቱ አልሻውምና ዘነበለ ከመ ያብኦሙ ውስተ ዕረፍት ለክርስቲያን ዘብሔረ ፋርስ በፋርስ ያሉ ምእመናን ያሳርፋቸው ዘንድ  ነው እንጂ 
\m ፳፩ ዘ፴ወ፱ ወለእመ መጽአ ግብር ዘይትጋብኡ ቦቱ ኤጲስ ቆጶሳት ዘብሔረ ሮም።\zbrበሠላሳ ዘጠንኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶሳት በሮም የሚሰበስቡበት ሥራ ቢገኝ ወመጽአ ኅቤሆሙ በዓለ ዛቲ ሤመት ዘውእቱ በዓለ ስልቅ እንተ ይእቲ እምርት ሀገረ በግዳድ።\zbrይህችውም በግዳድ በመባል የታወቀች ስልቅ ናት እስመ ይእቲ አመ ቀዳሚ ኮነ ትሰመይ ሳቡር።\zbrይህችውም ቀድሞ ሳቡር ትባል ነበረች።\zbrእንተ ይእቲ ዮምስ ምድያም ዛሬ ግን ምንድያም ተባለች የስልቁ ጳጳስ ሊመጣ ለይትለዓል ወይከበር ውስተ መንበር መልዕልት ኵሎሙ ጳጳሳት ሮም ኅቡረ።\zbrከሮም ጳጳሳት ሁሉ በላይ ከሊቃነ ጳጳሳት ጋራ ተነጻጽሮ በወንበር ይቀመጥ አሉ ፳፪ እስመ ውእቱ በመዓርገ ሊቀ ጳጳሳት ዘውስተ ብሔረ ምሥራቅ በምሥራቅ ባሉ ምእመናን በሊቀ ጳጳሳት ማዕርግ ተሹሟልና ወይኩን መንበሩ ውስተ መዓርግ ሳብዕት እምድኅረ ኤጲስ ቆጶስ ዘኢየሩሳሌም።\zbrከኢየሩሳሌም ኤጲስ ቆጶስ ቀጥሎ በሰባተኛው ወንበር ይቀመጥ ወለኵሉ ዘለዓወ ዘንተ ሕገ ሲኖዶስ ያወግዘ።\zbrይህን ሥራት ያፈረሰውን ሰው ሁሉ ጉባኤ ይለየዋል።\zbr፳፫ ዘ፵ ወኢያበውሖሙ ሲኖዶስ ዓቢይ ከመ ይትጋብኡ በብሔረ ስልቅ ከመ ያንብሩ ሕገጋት ዘእንበለ በመባሕት ሊቀ ጳጳሳት ዘአንጾኪያ።\zbrባርባኛውም አንቀጽ።\zbrየአንጾኪያው ሊቀ ጳጳስ ሳይፈቅድ በሱልቅ ተሰብሰው ሥራት ይሠሩ ዘንድ ጉባኤ አያሰናብታቸውም እስመ ለእመ ኮነ ሊቆሙ በመዓርገ ሊቀ ጳጳሳት በአንተ ዘኃሠሠ ተባይጸተ።\zbrመተካከልን ሰለ ወደደ ምንም ጳጳሳቸው በሊቀ ጳጳስ መዕርግ ያለ ቢሆን ፳፬ አልቦሙ መባሕት ከመ ይፍትሕ ወይአሥሩ ሕገ ቤተ ክርስቲኢያን ወኢከመ ይውስኩ ውስቴታ እው ያሕፅጹ በምክረ ርእሶሙ።\zbrበራሳቸው ፈቃድ ያሥሩ ይፈቱ ዘንድ የቤተ ክርስቲያንን ሥርዓት ጸና ብለው ለማቅለል ቀለለ ብለው ለማጽናናት ሥልጣን የላቸውም ጉባኤ አያሰናብታቸውም እላ ይኩን በእንተ ኵሉ ግብር ግሩራነ ለሊቃናት ወለማኅበረ ሊቃነ ጳጳሳት።\zbrበሥራው ሁሉ ለሊቃነ ጳጳሳት ለጳጳሳት ለኤጲስ ቆጶሳት ይገዙ እንጂ ፳፭ ሥርዋፅ ፫ ወእምድኅረ ዝንቱ መንበር ረስዩ ሊቀ ጵጵጽና ዘኤፌሶን ለበዓለ ቍስጥንጥንያ።\zbrሦስተኛው ሥስርዋፅ ስአሎሙ ብሎ ነበርና ከማለዳቸው በኋላ የኤፌሶንን ጵጵስና ለቍስጥንጥንያ አደረጉ ይህንስ ትፍልሳ ብሎ ተናግሮታል ብሎ ፍርድ ብያኔ ለሮም አፈ ጉባኤ ለእስክንድርያ ቡራኬ ለኤፌሶን ማዕጠንት ቅድሴ ለአንጾኪያ ብለው ከሠሩ በኋላ የኤፌሶን ማዕጠንት ቅዳሴ ለአንጾኪያ ብለው ከሠሩ በኋላ የኤፌሶኑን ብራኬ ለቁስጥንጥንያ አደረጉ ይህንም ትፍልስ ባለው ተናግሮታል ብሎ ሥርዋፅ ያለውን ያምጣው ወረሰይዎ ዳግማዊ በመዓርጊሁ።\zbrሹመትማ ሰተን ቦታ ብንነሳ ይዋረድ የለም ብለው የቍስጥንጥንያውን ሊቀ ጳጳሳት ለሮሙ ሊቀ ጳጳሳት ሁለተኛ አደረጉት ወኮነ እምሊቀ ጳጳሳት ዘእስክንድርያ ሣልሳየ።\zbrኮነ ዘእስክንድርያ ሣልሳየ  ነው።\zbrከሮሙ ሊቀ ጳጳሳት ጀምሮ ቢቆጥሩ የእስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት ለሮሙ ሊቀ ጳጳሳት ሦስተኛ ሆነ የሮሙ የቍስጥንጥንያውው የእስክንድርያው አንድም ወረሰይዎ ዳግማዊ በመዓርጊሁ ሹመትማ ሰጥተን ቦታ ብንሰጠው ይታበይ የለምን ብለው የቍስጥንጥንያውን ሊቀ ጳጳሳት ለአንጾኪያው ሊቀ ጳጳሳት ሁለተኛ አደረጉት ወኮነ እምሊቀ ጳጳሳት ዘእስክንድርያ ሣልሳየ ከእስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት ጀምሮ ቢቆጥሩ የቍስጥንጥንያው ሊቀ ጳጳሳት ሦስተኛ ሆነ የእስክንድርያው የንጾኪያው የቍስጥንጥንያው አንድም ወረሰይዎ ዳግማዊ በመዓርጊሁ ሹመትማ ሰጥተን ቦታ ብንነሳ ይዋረድ የለምን እጴስ ቆጶስ ለአንጾኪያው ሊቀ ጳጳሳት ሁለተኛ አደረጉት፤ ወኮነ እምሊቀ ጳጳሳት ዘእስክንድርያ ሣልሳየ ከእስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት ጀምሮ ቢቆጥሩ የኤፌሶኑ ኤጲስ ቆጶስ ሦስተኛ ሆነ የእስክንድርያው የአንጽኪያው የኤፌሶኑ አንድም ወረሰይዎ ዳግማዊ በመዓርጊሁ ሹመትማ ሰጥተን ቦታ ብንሰጠው ይታበይ የለምን ባል ነው።\zbr\bd አማርኛ\bd* የኤፌሶኑን ኤጲስ ቆጶስ ለቍስጥንጥንያው ሊቀ ጳጳሳት ሁለተኛ አደረጉት ወኮነ እምሊቀ ጳጳሳአት ዘእስክንድርያው ሣልሳየ፤ የእስክንድርያውን ሊቀ ጳጳሳት አውጥቶ ቢቆጥሩት የኤፌሶኑ ኤጴስ ቆጶስ ለአንጾኪያው ሊቀ ጳጳሳት ሦስተኛ ሆነ የአንጾኪያው የቍስጥንጥንያው የኤፌሶኑ እም አግቢ አይደለውም አውጭ  ነው።\zbrሃምስ እምአብርሃም እንዲል ፳፮ ፵ወ፪ ወሰብአ ኢትዮጵያ ይሢሙ ላዕሌሆሙ ሊቀ ጳጳሳት እማእምራኒሆሙ በአርባ ሁለተኛውም አንቀጽ የኢትዮጵያ ሰዎች ከአዋቆቻቸው ወገን ሊቀ ጳጳሳት አይሾሙ አሉ ወኢበሥምረተ ርእሶሙ።\zbrከኛ የሔደውንም በፈቃዳቸው አይሹሙ።\zbrእስመ ጳጳሶሙ ይከውን እምታሕተ እዲሁ ለበዓለ እስክንድርያ።\zbrጳጳሳቸው ከእስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት ሥልጣን በታች  ነውና ወውእቱ ይደልዎ ከመ ይሢም ላዕሌሆሙ ሊቀ እምኅቤሁ።\zbrከወገኖቹ ሊሾምላቸው የሚገባው እሱ  ነውና ዘውእቱ መትሕት ሊቀ ጳጳሳት ትች ይኸውም ከእስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት ሥልጣን በታች ሊቀ ጳጳሳት ሥልታን በታች  ነው።\zbr፳፯ ወሶበ ትሠመይ ጵጵስና ዝንቱ ዘዝኩር በስመ ሊቃናት።\zbrበሊቀ ጳጳሳት ስም የተጠራ ይህ የኢትዮጵያ ጳጳስ ጵጵጽና በተሾመ ጊዜ ኢብውሕ ሎቱ ከመ ያጵጵስ ጳጳሳት በከመ ያጵጵሱ ሊቃነ ጳጳሳት።\zbrሊቃነ ጳጳሳት ጳጳሳትን እንዲሾሙ ጳጳስ መሾም አይገባውም ዳዕሙ ውእቱ ባሕቲቱ ይክበር በስመ ሊቀ ጵጵስና ዘእነበል ይኩን ሎቱ ሥልታነ ዝንቱ።\zbrየመሾም የመሻር ሥልጣን ሳይኖረው ሊቀ ጳጳስ በመባል ብቻ ይክበር እንጂ ሐተታ በወንበሩ አስቀምጦ ጭራና መቍያሚያውን ሰጥቶ ይሾመዋልና።\zbrወበከመ ኮን ግብር ዘይትጋብኡ ቦቱ ጉባኤ በምድረ ሮም።\zbrበሮም የሚሰበሰቡት ነገር ቢገኝ ወመጽእ ኅቤሆሙ ዝንቱ ኢትዮጵያዊ ለይንበር ውስተ መንበር ስምን እምድኅረ በዓለ ስልት የኢዮጵያው ጳጳስ ቀጥሎ በስምንተኛው ወንበር ይቀመጥ እንተ ይእቲ እምአህጉረ እድያም ይህችው በዙሪያ ካሉ አህጉር ወገን የምትሆን ስልቅ ናት ዘውእቶን ባቢሎን ወእልዕራቅ ወመንግሥት ሳቡር እሊህም ባቢሎን አልዕራቅ ሳብር ናቸው ይሢም ኤጲስ ቆጶሳት ለእድያመ ዚአሁ።\zbrበአውራጃው ኤጲስ ቆጶሳትን ይሾም ዘንድ ፈቅደውለታልና ለይንበር ውስተ መንበር ሳምን ላለው አንድም የስልቁ ጳጳስ ባውራጃው ጳጳሳት ይሾም ዘንድ ፈቅደውለታልና እምድኅረ በዓለ ስልቅ ላለው አቀማመጣቸውንም ከዚህ ይናገሩታል ክብ  ነው ቢሉ በመካከል ይናገሩታል ክብ  ነው ቢሉ በመካከል የሮሙ ይቀመጣል በቀኙ የእስክንድርያው፤ በግራው የቍስጥንጥያው ከእስክንድርያው ቀጥሎ የአንጾኪያው፤ ከቍስጥንጥንያው ቀጥሎ የኤፌሶኑ ኤጲስ ቆጶስ ከአንጾኪያው ቀጥሎ የኢየሩሳሌሙ ኤጲስ ቆጶስ ቀጥሎ የኢትዮጵያው ሊቀ ጳጳስ ይቀመጣል ተራ  ነው።\zbrያለ እንደሆነ በላይ የሮሙ የቍስጥንጥንያው ቀጥሎ የአንጾኪያው ቀጥሎ የኤፌሶኑ ኤጲስ ቆጶሶች ቀጥሎ የኢየሩሳሌሙ ኤጲስ ቆጶስ ቀጥሎ የሰልቁ ጳጳስ ቀጥሎ የኢትዮጵያው ሊቀ ጳጳሳት ይቀመጣል ታሪክ መረጳዎስ የሚባል ሰው ስድራከስ ፍሬምናጦስ የሚባሉ ሁለት ልጆች አስከትሎ በንግድ ምክንያት ወደ ሀገራችን መጣ ሲድራክሰን ይዞ ወደ ሀገሩ ተመለሰ ፍሬ ምናጦስ የአክሱሙ ገበዝ አንበረም ይባላል ከሱ ዘንድ ብሉይ ሊማር ቀረ ፭ት ተምሮ አነክር ግዕዛንክሙ ኦሰብአ ኢትዮጵያ ግዝረት እሬኢ እምነት እሬኢ አልቦ ኅቤክሙ ግዝረትን አባቶቻችን ሌዋውያን አመጡልን፤ እምነትን የመንግሥት ሕንደኬ ባለሟል አመጣልን ስለጥምቀትና ሥጋውን ደሙን ስለ መቀበል ግን ከነሱ ወደኛ ሐዋርያ አልተሳካልንም አሉት።\zbrምነው ሔዳችሁ አታመጡም አላቸው፤ የወዲሁንም የወዲያኛውንም የወዲያኛውንም ቋንቋ የምታውቅ አንተ ነህ ሔደህ አምጣልን ብለው አምስት መቶ ወቄት ወርቅ ሰጥተው ሰደዱት እስክንድርያው እለ እስክንድሮስን ብጠይቅ ወደ ጉባኤ ሔዷል ቢጠይቅ ወደ ጉባኤ ሔዷል አሉት ቢሔድ ጉባኤ ሲፈታ ደረሰ ያለ ሐዋርያ ያመነች አገር አለች ብሎ ለእለ እስክንድሮስ ነገረው፤ እለ እስክንድሮስም መልካም ጊዜ መጥተሃል ብሎ ለሠለስቱ ምእት ነገራቸው መልካም  ነው።\zbrያንተ አውራጃ ናት አንተ ሹምባት አሉት እሱም አንተ ባወቅህ ብሎ እሱን ሾሞ ሰደደላቸዋል ይህስ ወረከቦ በሐዳስ ሢመቱ ይላል ብሎ እለ እስክንድሮስ ሙቶ አትናትዮስ ተሾመ አገኘው ይህን ነገረው አምስት ዓመት ሐዲስ አስተምሮ ሹሞ ሰደደው ወብአ ብሔረ አግዓዚ ወሰበከ በእንተ ክርስቶስ ይላል አማሲን ገብቶ ወንጌልን ማስተማር ጀመሯል።\zbrወኢብውሕ ሎሙ ከመ ይሢምዎ በርእሶሙ ኤጲስ ቆጶስ ቆጶሳት።\zbrኤጲስ ቆጶሳት በፈቃዳቸው ሊሾሙት አይገባቸውም ዘ፵ወ፬ ወይርእይ ሊቀ ጳጳሳት በእንተ ኵሉ ግብር ወትእዛዝዘይገብርዎ ጳጳሳቲሁ ወኤጲስ ቆጳሳቲሁ ውስተ በሐውርቲሆሙ አንተ ተሠይሙ ላዕሌሆን።\zbrውስተ በሐውርቲሆሙና ላዕሌሆን አንድ ወገን በአርባ አራተኛውም አንቀጽ ሊቀ ጳጳሳት ኤጲስ ቆጶሳት በተሾሙባቸው አገሮች የሚሠሩትን ሥራ የሚያዙትን ትእዛዝ መርምር አሉ።\zbrወለእመ ረከበ ዲቤሆሙ ምንተኒ ግብረ ዘኢይደሉ ለይወልጦ ወየአዝዝ ውስቴቱ በዘተርእየ።\zbrየማይገባ ሥራ ሠርተው የማየባ ትእዛዝ አዝዘው ቢያገኝ ለውጦ የተገለጸለትን ይዘዝ እስመ ውእቱ አቡሆሙ አለኵሎሙ።\zbrለሁሉ የሸመት አባታቸውና ወእሙንቱኒ ውሉዱ።\zbrእነሱም ልጆቹ ናቸውና ወጳጳስስ ዘሥዩም ላዕሌሆሙ ያክብሩ ኪያሁ ከመ አኁ ዓቢይ ዘተሠይመ ላዕለ አኃዊሁ።\zbrኪያሁ ጳጳስ  ነው።\zbrበነሱ ላይ የተሾመውን ጳጳስ በወንድሞቹ ላይ እንደ ተሾመ እንደ ትልቅ ወንድማቸው አድርገው አንድም በወንድሞቹ ላይ የተሾመ ትልቅ ወንድም እንደ መሆኑ ያክብሩት ወመፍትው ይትአዘዙ ሎቱ በእንተ እብስነ መሪሆቱ ወሠሪዖቱ።\zbrመምህራት መሥራት የሚያውቅ ስለሆነ ሊታዘዙለት ይገባል ወሊቀ ጳጳሳትኒ ከመ አብ በሥልጣኑ ላዕለ ውሉዱ።\zbrአባት በልጆቹ ላይ ማዘዝ መሠልጠን እንዲገባው ሊቀ ጳጳሳትም በጳጳሳት በኤጲስ ቆጶሳት ማዘዝ መሠልጠን ይገባዋል ወበከመ ሊቀ ጳጳሳት ቦቱ ትእዛዝ ወሥልጣን ላዕለ ዘታሕት እዲሁ ሊቀ ጳጳሳት በኤጲስ ቆጶሳት ማዘዝ መሠልጠን እንዲገባው ከማሁ መሠልጠን እንዲገባው ከማሁ ለበዓለ ሮምያ ቦቱ ሥልጣን ላዕለ ኵሎሙ ሊቃነ ጳጳሳት በሮም ለተሾመው ሊቀ ጳጳሳትም በሦስቱ ሊቃነ ጳጳሳት ማዘዝ መሠልጠን ይገባዋል እስመ ውእቱ ሊቅ ከመ ጴጥሮስ ዘኮነ ሎቱ ሥልጣን ላዕለ ኵሎመ ሊቃነ ክርስቲያን ወማኅበረ ሰብእ ውእቱ የሮሙ ሊቀ ጳጳስ  ነው።\zbrበሐዋርያት በ፸ አርድእት ላይ ሥልጣን እንዳለው እንደ ጴጥሮስ አለቃ  ነውና።\zbrእስመ ውእቱ ህየንተ ክርስቶስ እግዚእነ ላዕለ ሕዝቡ።\zbrውእቱ ጴጥሮስ  ነው።፤ ጴጥሮስ በጳጳሳት በኤጲስ ቆጶሳት ላይ ወላዕለ ቤተ ክርስቲያናቲሁ በምእመናን ላይ የክርስቶስ ምሳሌ  ነውና አንድም የክርስቶስ ምስለኔ ስለሆነ አንድም እስመ ውእቱ ሊቀ ከመ ጴጥሮስ ዘኮነ ሎቱ ሥልጣን ላዕለ ኵሎሙ ሊቃነ ክርስቲያን ወማኅበረ ሰብእ።\zbrየሮሙ ሊቀ ጳጳስ በሊቃነ ጳጳሳት በጳጳሳት በኤጲስ ቆጶሳት ላይ ሥልጣን ያለው እንደ ጴጥሮስ አለቃ  ነውና እስመ ጴጥሮስ አለቃ  ነውና እስመ ውእቱ ህየንተ ክርስቶስ እግዚእነ ላዕለ ሕዝቡ በሊቃነ ጳጳሳት ላይ ወማኅበረ ሰብአ፤ በምእመናን ላይ የክርስቶስ ምስለኔ  ነውና፤ አንድም ስለሆነ ዘ፵ወ፭ ወይትጋብኡ ኤጲስ ቆጶሳት ኵሉ አህጉር ኅበ ጳጳሶሙ ፪ተ ጊዜ በበዓመት።\zbrበ፵፭ኛውም አንቀጽ በየሀገሩ የተሾሙ ኤጲስ ቆጶሳት በየዓመቱ ፪ ጊዜ ከጳጳሳቸው ዘንድ ይሰበሰቡ አሉ።\zbrከመ ይርአዩ በእንቲአሁ ዘይደሉ ለሱ የሚገባውን ይመረምሩ ዘንድ ኪያሁ ለነጽሮ።\zbrእሱን ለማየት ሐተታ፤ ሚጠተ ብርሃናት በመት ሁለት ጊዜ  ነውና ከመ ትኩን አውሥአቶሙ ጽንዕተ አመ ዕለት ግርምት በዘእክህልዎሙ ኃይለ።\zbrበዘአመገብዎሙ ምግበ ሲል  ነው።\zbrፍትሑ ርቱዕ፤ ሥላሴ በሸሟቸው ገንዘብ የት ነበራችሁ ምን ሠራችሁ ብለው በየጠቋቸው ጊዜ የሰጠኸኝ አምስት መክሊት  ነው።\zbrአምስት ጨምሬ አስር አድርጌያለሁ ብለው የሚመልሷት መልስ የተረዳች ትሆን ዘንድ ዘ፵ወ፮ ወከማሁ ጳጳሳት ወኤጲስ ቆጶሳት ይትጋብኡ ኅበ ሊቀ ጳጳሶሙ ምዕረ በበዓመት በአምሳለ ውእቱ።\zbrከማሁና በአምሳለ ውእቱ አንድ ወገን በአርባ ስድስተኛውም አንቀጽ ኤጲስ ቆጶሳት ባመት ሁለት ግዚኤ ይሰበሰቡ እንዳሉ ጳጳሳት ኤጲስ ቆጶሳትም ከሊቀ ጳጳሳቸው ዘንድ በዓመት አንድ ጊዜ ይሰበሰቡ እሉ አንድም በአምሳለ ውእቱ በፀሐይ አምሳል ውእቱ ብሎ አጻፈው ከታወቀ ብሎ፤ ሐተታ ፀሐይ ዓውደ ዓመቱን የሚፈጽም በዓመት አንድ ጊዜ  ነውና አንድም ሩቅ  ነውና።\zbrበከመ ከኑ ሰብአ መሳፍንት ደቂቅ እስራኤል የዓርጉ ኅበ ሙሴ ኵሎ ዘዓፀቦሙ።\zbrየዓርጉ  ነው።\zbrሰብእ ሊቃናት የተሠራቸውን ሁሉ ለመጠየቅ ወደ ሙሴ ይሔዱ እንደ ነበረ አንድም እንዳለው ይሆናል የቸገራቸውን ለሙሴ ይነግሩ እንደ ነበረ ረስጣ ዘ፩ ወኢይትፈጸም ሢመቱ ለሊቀ ጳጳሳት ዘእንበለ በህላዌሁሙ ለጉባኤ ኤጲስ ቆጶሳት።\zbrለጉብኣን ኤጲስ ቆጶሳት ሲል  ነው።፤ ሐዋርያት በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ ኤጲስ ቆጶሳት ሳይሰበሰቡ የሊቀ ጳጳሳት ሹእምት አይፈጸምም።\zbrወመጥሮጶሊስ ዘውእቱ ጳጳስ።\zbrመጥሮጶሊስ ያለው ዘውእቱ ጳጳስ ብሎ ተረጐመው ጳጳስም ሳይኖር አይፈጸምም አሉ ወለእመ ኮነ በእንተ ሢመቱ ጋአዝ ይግበሩ በምክሮሙ ለእለ ይበዝኁ እምኔሆሙ።\zbrበሹመት ምክንያት ጠብ ክርክር ቢሆኑ ብዙዎቹ ፈቃድ ይሹሙ።\zbrወእምዝ ዘይደልዎ ይሠየም ላዕሌሆሙ።\zbrከዚህ በኋላ የሚገባው ሰው ይሾም ዘኒቅያ ዘ፵ወ፯ ወለይትእዛዝ በዓለ ኵሉ ሀገር ወብሔር።\zbrሠለስቱ ምእት በሠላሳ ሰባትኛው አንቀጽ በደብሩም በገጠሩም ገጸ በረከት ይታዘዝ አሉ እመኒ ኮነት ዓባየ አው ንአስቲ ዘትከውን ታሕተ እደ ሊቀ ጳጳሳት ይሥርኡ በረከት ሊቀ ጳጳሳት በአምጣነ ትከል።\zbrገጠርም ደብርም ብትሆን በሊቀ ጳጳሳት ሥልጣን ብታች ባለች አገር ባለች አገር እንዳቅሟ ገጸ በረከት ይዘዙ ወይፈንዉ ኪያሃ ኅቤሁ በብኵሉ ዓመት።\zbrያወጻዑትን ባመት ባመት ወደሱ ይሳኩ ከመ ይትረዳእ ባቲ።\zbrበስዋ ይረዳ ዘንድ አንድም ይርዳእ ባቲ ሌላውን ይረዳ ባት ዘንድ ወዝንቱ አንቀጽ ዘእንበለ ግዘት፤ ይህ ውግዘት የሌለበት አንቀጽ  ነው።\zbrድርቅ ሆኖባቸው አንበታ በልቶባቸው ቢያስቀሩ ዕዳ የለባቸውም ፴፰ ዘ፴ወ፱ ኢብውሕ ለጳጳስ ወለኤጲስ ቆጶሳቲሁ ሐቲት አበሳቲህ ለዘአበሰ እምኤጲስ ቆጶሳት እለታሕት እዴሁ።\zbrባርባ ዘጠኝኛውም አንቀጽ ለዘእንበለ ጵጵስና ብሎ ያቀኑዋል፤ የበደለውን ጳጳስ ከሥልጣን በታች ካሉ ኤጲስ ቆጶሳት ወገን በደሉን ሊመረምሩት።\zbrወፈትሖ ፍትሕ ላዕሌሁ።\zbrሊፈርዱበት ወኢትወክፎት ንስሐሁ።\zbrንስሕህን ተቀበል ሲሉ ትእሱም ሊቀበል አይገባም አለ ዘእንበለ መባሕት ሊቀ ጳጳሳት ምስሌሆሙ።\zbrሊቀ ጳጳሳት ከነሱ ጋራ ሳይፈቀድ።\zbrወበኢያእምሮቱ።\zbrሳያውቅ።\zbrወትእዛዝ ዚአሁ።\zbrሳያዝ አንድም ኢብውሕ ለጳጳስ ወለኤጲስ ቆጶሳቲሁ ሐቲት አበሳቲሁ ለዘአምበሰ እምኤጲስ ቆጶሳት እለ ታሕተ አዲሁ ለዘአበሰ ሊቀ ጳጳሳት  ነው።፤ የበደለውን ሊቀ ጳጳስ ከሥልጣኑ በታች ያሉ ከኤጲስ ቆጶስ ወገን ሊከለክሉት ወፈቲሐ ፍትሕ ላዕሌሁ።\zbrሊፈርዱበት ወኢትወክፎት ንስሐሁ።\zbrንስሐህን ተቀበል ሊሉት እርሱም ንስሐውን ሊቀበል አይገባም አሉ።\zbrዘእንበለ መባሕጠ ሊቀ ጳጳሳት ምስሌሆሙ።\zbrሊቀ ጳጳሳት ከነሱ ጋራ ሳይፈቅድ ወበአምሮቱ ሳያውቅ ወትአዘዘ ዚአሁ ሳያዝ።\zbr፴፱ ዘ፶ወ፪ ወኢይትወክፉ ላዕለ ሊቀ ጳጳሳት ውዲት፤ ፩ ጳጳስ ምንተኒ እምጳጳሳቲሁ እለ ታሕተ እዴሁ በሃምሳ ዘጠኝኛውም አንቀጽ ከሊቀ ጳጳሱ ሥልጣን በታች ካሉ ከጳጳሳቱ ወገን ያንዱን ጳጳስ ክስ በሊቀ ጳጳሱ አይስሙበት።\zbrአው ለእመ እምተረክበ በላዕሌሁ ምንትኒ እምአበሳት ዘእንበለ ይምጻእ ሊቀ ጳጳሳት ካልእ እምአኃዊሁ እምሠለስቲሆሙ።\zbrእም እም አንድ ወገን ከሦስቱ ሊቃነ ጳጳሳት አንዱ ሳይመጣ ካልእ እምነቢያት እንዲል አንድም ከሦስቱ ልዩ የሚሆን የሮሙ ሊቀ ጳጳሳት ሳይመጣ ከጳጳሳት ከኤጲስ ቆጶሳት ወገን በሊቀ ጳጳሱ ያንዱን ጳጳስ ክስ አይስሙበት።\zbrወነጽሮቶሙ ግብር።\zbrሥራውን ሳይመረምሩ ፵ ወኢይደሉ ለ፩ሂህ እምሠለስቲሆሙ ሊቃነ ጳጳሳት ዘለአስተዋደዮ ከመ ያብሕ ሎቱ በእንተ ውእቱ ሊቀ ጳጳሳት ስለሆነ አንድም  ነው።ር ስለተገኘበት ከሦስቱ ሊቃነ ጳጳሳት ላንዱስ እንኳ ከሳሹን አንተ ክሰሰው እኔ እዳኝሃለሁ ብሎ ማሠልጠን አይገባውም አው ይሰንዓው ላዕሌሁ ዘእንበለ መባሕት ሊቀ ጳጳሳት ካልእ እምአኃዊሁ።\zbrከሦስቱ ሊቃነ ጳጳሳት አንዱ አንድም ከሦስቱ ልዩ የሚሆን የሮሙ ሊቀ ጳጳሳት ሳይፈቅድለት።\zbrወነጽሮቶሙ ግብሮ።\zbrሥራውን ሳይመረምሩ ሊስማሙበት አይገባም።\zbrበከመ አቅደምነ ነገረ።\zbrአስቀድመን እንደተናገር ነው።\zbr፵፩ ፶ወ፩ ወኢይደሉ ለ፩ሂ እምሊቃነ ጳጳሳት ወጳጳሳት ወኤጲስ ቆጶሳት ከመ ይፍታሕ ዘየሠር ካልኡ።\zbrበሃምሳ አንደኛው አንቀጽ ከሊቃነ ጳጳሳት ከጳጳሳት ከኤጲስ ቆጶሳት ላንዱስ እንኳ አንዱ ያወገዘውን አንዱ መፍታት ይገባውም።\zbrዘእንበለ እምድኅረ ሞቱ።\zbrከሞተ በኋላ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ወሊቀ ጳጳሳትስ ብውሕ ውእቱ እምድኅረ ተከሥቶ ከመ ይፍታሕ ማዕሠሮሙ ለእሉ ኵሎሙ ሶበ ርእየ ዝከተ።\zbrሊቀ ጳጳሳት ግን ነገሩን መርምሮ ካወቀ በኋላ እሊህ ሁሉ ያወገዙትን አንዱ መፍታት ይገባዋል።\zbrእስመ ውእቱ ከመ እግዚእ ቤተ በላዕሌሆሙ።\zbrበነሱ ላይ የሹመት ባለቤት ወናሁ ወላዕለ ኵሉ ክብር።\zbrበሁሉ ክብር  ነውና ሐተታ፤ ሊቀ ጳጳሳት ያወገዘውን ጳጳስ ያወገዘውን ቄስ ሳለም ከሞትም በኋላ አይፈታውም አንድም ቄስ ያወገዘውን ኤጲስ ቆጶስ፤ ኤጲስ ቆጶስ ያወገዘውን ጳጳስ ጳጳስ ያወገዘውን ሊቀ ጳጳሳት ሰላም ከሞትም በኋላ ይፈታዋል አንድም ሊቀ ጳጳሳት ያወገዘውን ሊቀ ጳጳሱ፤ ጳጳስ ያወገዘውን ጳጳሱ፤ ኤጲስ ቆጶስ ያወገዘውን ኤጲስ ቆጶሱ፤ ቄስ ያወገዘውን ቄሱ ሳለ አይፈታውም ከሞተ በኋላ ግን ይፈታዋል።\zbr፶፪ ዘ፸ወ፯ ወለእመ ሤመ ጳጳስ ኤጲስ ቆጶስ እምኤጲስ ቆጶሳት ለይፈኑ ምስሌሁ ካዕበ ኮሬ ኤጲስ ቆጶስ ከመ ያብኦ ሎቱ ኅበ ሀገሩ ወቤተ ክርስቲያኑ።\zbrበሰባ ስድስተኛው አንቀጽ ጳጳስ ከኤጲስ ቆጶስ አንዱን ኤጲስ ቆጶስ ቢሾም ወደ ሀገሩ ወደ ቤተ ክርስቲያኑ ያገባው ዘንድ ከሱ ጋር ቆሞሱን ያልክ ወያንብሮ በዕለት ቀዳሚት ጊዜ በአቱ ዲበ መንበር።\zbrበዕለተ ቀዳሚትና ጊዜ በአቱ አንድ ወገን በገባባት ቀን በወንበር ያስቀምጠው አንድም እሑድ ሊሾም ቅዳሜ በወንበር ያስቀምጠው።\zbrወሶበ ነበረ ውስተ ሀገሩ ፫ አውራኃ ይሑር ኅበ የሐውጾ በእንተ እምኆቱ።\zbrበተሾመበት አገር ሦስት ወር ከሆነ በኋላ እጅ ለመንሳት ይጎበኘው ዘንድ ወደ ጳጳስ ይሔድ ወየአዝዞ ጳጳስ ለኮሬ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrጳጳስ ቆሞሱን ይዘዘው አው ለርእስ ካህናት።\zbrሊቀ ካህናቱንም ቢሆን አው ለርእስ ዲያቆናት።\zbrሊቀ ዲያቆናቱንም ቢሆን።\zbrየኤጲስ ቆጶሳትን ሥራነት ይመረምሩት ዘንድ ወቁመቶ ላዕለ ውሳንያት እሉ ኵሎሙ።\zbrለኤጲስ ቆጶሳት በተወሰ ነው።\zbrሥራት ጸንቶ መኖርን፤ አንድም የኤጲስ ቆጶሳትን ሥርዓት የኤጲስ ቆጶሳትን ሥርዓት መፈጸሙን ይመረምሩት ዘንድ ፶፫ ወለእመ ረከብዎ ዘንዋ ዓቀቦሙ ፍጹመ።\zbrበሥራቱ ፍጹም ሁኖ ቢያገኙት ኢሜሃ ይስተጻንዕ ግብሮ።\zbrያን ጊዜ ሥራውን ያጽናለት ወያብሖ ሎቱ ቀዊመ በኤጲስ ቆጶስናሁ።\zbrበሹመት ጸንቶ ይኖር ዘንድ ይፍቀድለት ወይትወከፉ ትእዛዛቲሁ።\zbrትእዛዙን ይቀበሉት ወከማሁ ካዕበ ለይግበሩ ጳጳሳት በሊቃነ ጳጳሳቲሆሙ።\zbrሊቃነ ጳጳሳት በጳጳሳቲሆሙ ሲል  ነው።\zbrሊቃነ ጳጳሳትም በጳጳሳት እንዲህ አድርገው ይፈትኑ አንድም ወሶበ ነበረ ውስተ ሀገሩ ፫ት አውርኃ ብሎ ነበረና ሦስት ወር ከኖሩ በኋላ እጅ ይነሱ ዘንድ ወደ ሊቀ ጳጳሳቸው ይሒዱ አሉ እሊ ሎቱ ለዘየዓሉ ዘንተ ሕግ።\zbrይህን ሥርዓት ላፈረሰ ወዮለት ሲኖዶስ ያወግዘ።\zbrጉባኤ ይለየዋል ፵፬ ዘኒቅያ ፵ወ፱ ወኢይትበዋሕ ፩ኒ እምኤጲስ ቆጶሳት እለ ታሕተ እደዊሆሙ ለጳጳሳት እምኅበ ሊቀ ጳጳሳት በምንትኒ ዘእንበለ በትእዛዝ ጳጳስሙ።\zbrሠለስቱ ምእት በጻፉት መጸሐፍ በአርባ ዘጠኝኛው አንቀጽ ከጳጳሳት ሥልጣን በታች ካሉ ከኤጲስ ቆጶሳት ወገን ያለ ጳጳስ ፈቃድ በማናቸውም ሥራ ወደ ሊቀ ጳጳሱ መሔድ አይገባውም አሉ ወአጠይቆቶ በዝንቱ።\zbrየሚሔድበትን ሳይነግረው ወኢይኅሥሡመኒ እምጳጳሳት ወእምኤጲስ ቆጶሳት በዊአ ኅበ ንጉሥ ዘእንበለ መባሕተ ሊቀ ጳጳሳት።\zbrከጳጳሳት ከኤጲስ ቆጶሳት ወገን ማንም ማን ሊቀ ጳጳሱ ሳይፈቅድለት ወደ ንጉሥ አይሒድ ወለኵሉ ዘየለወ ዘንተ ሲኖዶስ ያወግዝ።\zbrይህን ሥርዓት ያፈረሰውን ሰው ጉባዔ ይለየዋል።\zbr፵፮ ረስጠጅ ፳ወ፭ ወለኤጲስ ቆጶሳት ኵሉ አድያም ይደልዎሙ ከመ ያእምሩ መኑ ውእቱ ሊቆሙ።\zbrሐዋርያት በሦስተኛው ቀሌምንጦስ በሐያ አምስተኛው አንቀጽ በአውራጃው ሁሉ ያሉ ኤጲስ ቆጶሳት አለቃችው ማንም ማን እንደሆነ ማወቅ ይገባቸዋል አሉ።\zbrወይረስይዎ ሎሙ ርእሰ አለቃ ያድርጉት ወኢይግበሩ ምንትኒ ግብረ ዓቢየ ወንዑሰ ዘእንበለ በምክሩ ያለፈቃዱ ጥቃቅኑንም ደጋጉንም ሥራ ምንም ምን አይሥሩ።\zbrወውእቱ ካዕበ ኢይግበር ግብረ ዓቢየ ዘእንበለ በምክረ ኤጲስ ቆጶሳት።\zbrእሱም ዳግመኛ ኤጲስ ቆጶሳቱ ሳይፈቅዱ ደጋጉን ሥራ አይሥራ ጥቃቅኑን ግን ቢሠራ ዕዳ የለበትም።\zbrኵሎሙ ከመዝ ይኩን በ፩ ኅብረት።\zbrሁሉ አንዳንድ ልብ መካሪ አንዳንድ ቃል ተናጋሪኢ ሁ ነው።\zbrእንዲህ ይኑሩ ፵፯ ዳግማዊኒ ልቡናዊ።\zbrእመጽሐፍ ላለው ጨርሶ አምልብ ላለው አመጣ ሁለተኛው ከልብ የነቃውን ከልብ የተገኘውን ይናገራል ሊቀ ጵጵስና ህየንተ ክርስቶስ ውስተ ዓለም።\zbrበዚህ ሊቀ ጵጵስና መሾም አንዱ ክርስቶስ  ነው።\zbrአንድም የክርስቶስ ምስለኔ መሆን  ነው።\zbrአንድም በዚህ ዓለም ክርስቶስ ሊቀ ጵጵስና መሾም ከአንተ ዓቂበ ሃይማኖት።\zbrሃይማኖትን ለማጽናት ወመግቦት መሃይምናን።\zbrምእመናንንም ለመጠበቅ  ነው።\zbrበግብር ሕጋዊት መንፈሳዊት።\zbrበመጽሐፍ ሥራት ዓቂበ ሃይማኖት ላለው።\zbrወሢመት ዘይቀውም ባቲ።\zbrትእዛዝ ሥሩዕ ላዕለ መሃይምናን ወድልው ላዕለ ኵሎሙ።\zbrሥሩዕና ድልው አንድ ወገን ለምእመናን አንድም በምእመናን የታዘዘ ትእዛዝ በሚጸናበት ሹመት መግቦተ መሃይምናን ላለው ሐተታ በለ ተናገረው ቢጠብቁ ዋጋ ያገኙበታል ተናግረው ባይጠብቁት ፍዳ ይቀበሉበታልና ፵፰ ወይኢምር በእንቲአሁ ሕግ።\zbrሹም መሾም እንዲገባ መጽሐፍ ያስረዳል ሢመ ለክሙ ፈታሕተ በኵሉ አህጉሪከሙ አንተ ወሀበክሙ እግዚአብሔር አምላከክሙ ከመ ይፍትሑ ማዕከለ ሰብእ ፍትሐ ርቱዓ እንዲል።ው እከዊነ ግእዝ።\zbrየፍጡራን ግብር ያስረዳል ሐተታ ሰው ባንድ ሀገር ተሰብስቦ ይኖራል ባንድ ሀገር ከኖረ ጠብ አይቀርም ከተጠላም ዕርቅ አይቀርም ይህ ያለ ዳኛ አይፈጸምምና እስመ ተጋብኦ ሀገራዊት ኢይትኃህደግ ዘእንበለ ትኩን ትጋእዝ ቦቱ እምነ ግብራት ወኢይትፈጸምከ በሠናይ ዘእንበለ ፈታሒ ዘይፈትሕ ማዕከለ ተገእዝያን እንዲል አንድም ወይኤምር በእንቲአሁ ሕግ ፈጻሚ ሕግ መሆኑ ወከዊነ ግዕዝ ግብሩ ጠባዩ የቀና መሆኑ ለሹመት እንዲያበቃው ያስረዳል አንድም ወይኢምር ለአንቲአሁ ሕግ፤ እንደመጀመሪያውም ቢሉ እንደሁለተኛውም ቢሉ ያስተረጕማል ወከዊነ ግእዝ በፍጡራኑ ባሕርይ ለሹመት እንዲበቃ ያስረዳል ፍጡር ከሆነ ገዥ የሌለው የለምና፤ አንበሳን ንጉሦሙ ለአራዊት ንስርን ንጉሦሙ ለአራዊት ንስርን ንጉሦሙ ለአዕዋፍ አጋዘንን ንጉሦሙ ለእንስሳት ይለዋልና ቀዳማዊሰ በእንተ ዘተሠይመ መጀመሪያ የሹምን ነገር ይናገራል።\zbr፵፱ ወዳግም በእንተ ግዕዘ ጠባይዕ ለባውያን።\zbrሁለተኛው የመራጮችን ነገር ይናገራል የያዘው የሹሙን ነገር ነበር ም ነው።\zbrይህ አይቀድምም ቢሉ የመራጮችን ነገር መናገር የሹምን ነገር መናገር  ነው።\zbrሕፃናት የሆኑ እንደሆነ ሕስጻኑን ሽማግሌን ይመርጣሉና አንድም መጀመሪያ የሹሙን ነገር ቀጥሎ የመራጮችን ነገር ይናገራል ከመ ይኅሥሡ ሊቀ ዘይመርሆሙ ኅበ አእምሮ ፍኖት ጽድቅ ወገቢረ ሠናይ ወእምተወፍዮት ኅበ ርእሰ ዘይከልዖሙ አምዓምዖት።\zbrእምተወከፍዮቶሙ ርእሰ ዘይከልዖሙ እምዓምፆት ሰውን እግዚአብሔርን ከመበደል የሚከለክላቸው አለቃን አድርገው ከመቀበላቸው የተነሣ ምግባር ሃይማኖትን ወደማወቅ የሚያደርሳቸው መምርን ይመርጡ ዘንድ አንድም ዘይመርሆሙ ወዘየከልዖሙ አለቃ አድርገው ከመቀበላቸው የተነሣ እግዚአብሔርን ሰውን ከመደበል የሚከልክላቸው ምግባርን ሃይማኖትን ወደ ማወቅ የሚያደርሳቸው መምር ይመርጡ ዘንድ የመራጮችን ነገር ይናገራል።\zbrወይፈትሕ ማዕከሌሆሙ በእንተ ትጋዕዞት ወተዳልኦት።\zbrበተጣሉ በተከራከሩ ጊዜ በመካከላቸው ሁኖ የሚፈርድ መምርን ይመርጡ ዘንድ ወሶበ ተሠይመ ዘይደልዎ ይትረከብ ቀዊም በትእዛዝ።\zbrየምገባው በተሾመ ጊዜ በሥራት ጸንቶ መኖር ይገኛል።\zbrወድልወት ላዕለ ሰብአ እለ የኃርዩ ፈድፋደ ከመ ይኅረዩ ሊኢቀ ለሕዝብ።\zbrለሕዝቡ መምርን ይመርጡ ዘንድ ለመራጮች ፈጽሞ አገባ አላቸው።\zbrወትእዛዛትከ ድልዋት ላዕለ ሰብእ እለ የኃርዩ ፫ት ፆታ እማንቱ።\zbrለመራጮች የሚገቡ ትእዛዛት ሦስት ወገን ናችው ከሦስት ይከፈላሉ አሕቲ እምኔሆን አእምሮ ርትዕ እንተ ዘከርነ ውስተ አንቀጸ ሰማዕት።\zbrከሦስት አንዲቱ በአንቀጸ ሰማዕት የተናገርናት እውነትኝነት ናት ወካልእታኒ አእምሮ ከመ ይብጽሑ ቦቱ ኀበ ጥያቄ አእምሮቱ ለዛትደልዎ ዛቲ ሢመት።\zbrሁለተኛዪቱ ይህች ሹመት የምትገባው ሰው መጽሐፍ መማሩን ወደ ማወቅ የምታደርስ እውቀት ናት ወሣልስታ ከመ ያጥርዩ ምክረ ወጥበበ እለ ይመርሁ ኅበ ኅርዮቱ ለዘመኑ ውእቱ ዘይበቍዕ ለሰብአ ዝንቱ መዋዕል።\zbrሦስተኛዪቱ በተሾመበት ወራት ባሉ ሰዎች የሚረባ የሚጠቅም ማነንም ማነን ወደ መምረጥ የሚያደርሱ ምክርን ጥበብን ገንዘብ ማድረግ  ነው።\zbrአንድም ለዘመኑና ለዕብአ ዝንቱ መዋዕል አንድ ወገን፤ ለዘመኑ የሚረባ የሚጠቅም መምር ይመርጡ ዘንድ ወደ መምረጥ የሚያደርሱ ምክርን ጥበብን ገንዘብ ማድረግ  ነው።\zbrወዘይኄይስ ለሕግ።\zbrበሕግ የጸናውን አንድም በሕግ የሚያጸናውን ወምርህቶሙ።\zbrመምራት መሥራት የሚያውቀውን አንድም መሥራት መምራት የሚያስታውቀውን ዘያቀውም።\zbrበሥርዓት የሚያጸናን አንድም በሥራት የጸናውን ወያኤምር።\zbrየሚስረዳውን ምክርን ጥበብን ገንዘብ ማድረግ  ነው።\zbrወትእዛዛት ለዘይደልዎ ሎቱ ፪ ክፍል እመጻሕፍት።\zbrትእዛዝ እመጻሕፍት ለሱ የሚገቡ ከመጻሕፍት የተገኙ ትእዛዛት ሁለት ወገን ናቸው ከሁለት ይከፈላሉ ወነዋ ተዘክረ በውስተ ቀዳሚት አንቀጸ ኤጲስ ቆጶሳት።\zbrአንዲቱ በአንቀጽ ኤጲስ ቆጶሳት በመጀመሪያው አንቀጽ ትነግራለች።\zbrወበእንተ ልቡናሁ።\zbrሁለተኛዪቱ የልቡናውን የሕዋሱን ነገር ትናገራለች ወይእቲ ፬ቱ ፆታ።\zbrይህችውም አራት ወገን ናቱ ካራት ትከፈላለች ቀዳሚሃ ሰላም።\zbrይህን ያስጠብቋል ወድኅነት ልብ ወአልባ እንተ ኢይትከሃል ዘእንበሌሆን ቀዊም በሊቅና።\zbrበኒህ እንጅ፤ አንድም ያለኒህ በሹመት ጸንቶ መኖር የማይቻል በልቡናው ከጽማዌ አካሉ ከደዌ ደኅና መሆን  ነው።\zbrዘውእቶን ርእይ።\zbrይኸውም ማየት  ነው።፤ የሚዖደ መስሎ የማያይ ዓይን አለና ወእዝን።\zbrመስማት  ነው።\zbrጆሮው የሚያከራክረው አለና ወልሳን።\zbrአንደበቱ ደህና መሆን  ነው።\zbrድዳ አለና ወአእዳው ወአእጋር።\zbrእጁ እግሩ ደህና መሆን  ነው።\zbrደኅና መስሎ እጁ እግሩ ልምሽ የሆነ አለና።\zbrአራት ያለው  ነው።\zbrይህስ አንድ ወገን  ነው።\zbrብሎ ሦስተኛውን ያምጣው።\zbrወእምዘኒ ድኅነት እምድዌያት ዘትክልኦ እምተራክቦ ምስለ ሰብአ ሢመቱ ዘከመ ዝልጋሴ ወለምጽ።\zbrይኸውም ደዌ ሥጋ ለምድ  ነው።\zbrከዚህ ቀጥሎ ሦስተኛዪቱ በተሾመበት አገር ካሉ ሰዎች ጋራ ከመገናኘት ከምትከለክል ደዌ ደኅና መሆን  ነው።\zbrወራብዕታ በዘይትፈጸም ሥርዓት ዓመግቦ።\zbrየሹመት ሥራት በሚፈጸም ገብዘብ ይፈሰም ዘንድ የሚፈጸምባት አራተኛዪቱ ወበቍዔታት።\zbrራብሕ ጥቅም በሚገኝባት ገንዘብ ይገኝባት ዘንድ የሚገኝባት አራተኛዪቱ ከግዕዝ።\zbrግብሩ ጠባዩ ያማረ የተወደደ መሆን  ነው።\zbrምክር አዋቂ መሆን  ነው።\zbrወአመክሮ ወጥበብ።\zbrአመክሮ ያለፈውን ጥበብ የሚመጣውን ማወቅ  ነው።\zbrይህን ሁሉ ይዞ ቢያገኙት ሰላም ተስማምተው ይሹሙት ወእምከመ ረከቡ ሰብአ ኅርየት ብዙኃነ ሰብአ ተረትረከበብ ውስቴቶሙ ሥርዓተ ዛቲ ሢመት።\zbrመራጮች።\zbrለሹመቲቱ የበቁ ብዙ ሰዎች ቢገኙ ይደሉ ከመ ይኅረይዎ ለዘፍጹም እምኔሆሙ በሥርዓታቲሃ።\zbrካንዱ አንዱ ሳይበጥ አይቀርምና ሥራት በውማወቅ ፍጹም የሆ ነው።ን ሊሾሙት ይገባል ወለዘያፈጥኑ ሰብእ ለትእዛዞቱ ብዙኃ።\zbrሰብእ ብዙኅ  ነው።፤ ብዙ ሰዎች ለመታዘዝ የሚጠፉለትን ሰው ሊሾሙት ይገባል ወለእመ አበየ ውእቱ እምኒሃ ወኢተወክፉ።\zbrአልሾምም ብሎ ቡመቲቱን ባይቀበላት ለይኅረዩ እምኔሆሙ ካልአ።\zbrሌላውን መርጠው ይሱሙ ወለእመ ኢኮነ ካልኡ ድልወ።\zbrየተመረጠው ለሹመት የበቃ ባይሆን ኢመፍትው ይኅድግዎ።\zbrአልሾምም ያለውን ሊተውት አይገባም፤ በግድ በግድ አግብተው ሊሾሙት ይገባል ወለእመ ተረክቡ ፪ እለ ዕሩያን በሥርዓታቲሃ።\zbrሁለቱም ሥርዓት በማወቅ ተካክለው ቢገኙ ያቀርቡ ወይሢምዎ ለዘይልሕቅ እምኔሆሙ በእንተ ፍድፋዴ መዋዕል።\zbrስለ ዘመኑ ብዛት በእድሜ የሚበልጠውን አቀርበው ይሹሙት ወባሕቱ እስመ ልሒቀ መዋዕል ለገቢረ ሥርዓት ኢኮነ ሥርዓት።\zbrነገር ግን በዘመን የበለጠውን ሰው ለመሾም ሥርዓት አይደለም።\zbrወለመእኒ ተሠይመ ዘይንዕሶሙ በመዋዕል እምደወለ።\zbrአገአብስ በዘመን የሚያንሰው ሊሾም ይገባል፤ እስከ ፶ ዓመት እውቀት እየተጨመረ ይሔዳል ከ፶ ዓመት በኋላ ግን እውቀት ጥበብ እየተከፈለበት ይሔዳልና ወለመ ኮነ ፩ እምኔሆሙ ዘያፈደፍድ አእምሮ።\zbrአንዱ መጽሐፍ አዋቂ ቢሆን ወካልኡኒ ዘያሤኒ አመግቦት።\zbrአንዱ አስተዳደር አዋቂ ቢሆን ይረስይዎ ኖላዊ ለዘይፈቅዶ ፍትሐ ዝኩ ዘመን።\zbrዘመን የወደደውን ይሹሙት ወለእመ ኮነት መፍቀድ ኅበ ፍድፋደ አእምሮ መጻሕፍት በምክንያት አስተርእዮት ዕልወታት ዘመኑ መናፍቃን ባነቁት ክህደት ምክንያት መጽሐፍ አዋቂውን የሚሾሙበት ቢሆን ይሢምዎ እምእማረ መጻሕፍት ተከራክሮ ምላሽ ይሰጣልና የሚሉትን መጽሐፍ አዋቂውን ይሹሙት ወለእመ ኮነት መፍቀድ ኅበ ሠናየ ምግብና ይሢምዎ ለዘይሜግብ በሠናይ።\zbrዘመኑ ዘመነ ረኃብ ዘመን ቀጠና ሁኖ አስተዳደር አዋቂውን ሊሾሙት ቢወዱ አስተካክሎ ይሰጥልናል የሚሉትን ሰው ይሹሙ ወእመሰ ኮነ ዕሩየ ተጋዕዞቶሙ እምኵሉ ፍና።\zbrሁሉም የተማሩ አስተዳደር አዋቆች ቢኢሆኑ ወተሃዓዙ ከመ ይሢሙ ካልአኒሆሙ።\zbrሿሞቹ ወገናቸውን ሊሾሙ እገሌ ይሾም እገሌ ይሾም በማለት ቢጣሉ ይግባእ ግብሮሙ ኅበ ዕፃ በዲበ ታቦት።\zbrሹመታቸው በዕፃ ሊሆን ይገባል ዘዲበ ታቦት አለ ሁለቱ ተካክለው ቢገኙ ስማቸውን ብቅፋፍ ጽፈው በከርሰ ሐመሩ አድርገው ሰባት ቀን ይጸልዩበታል አፍ ያልፈታ ሕፃን አምጥተው አንሥተህ ሰጠን ይሉታል አንዱን ሦስት ጊዜ መላልሶ የሰጣቸው እንደሆነ አክዮስ አክዮስ ብለው ይሾሙታል ይደልዎ ይደልዎ ማለት  ነው።\zbrአንድ ጊዜ አንዱን አንድ ጊዜ አንዱን የሰጣቸው እንደሆነ ግን መላልሰው ይጸልዩበታልና ፷፭ ወይኅኄይስ ኅርየት ካልኣኒሆሙ ለእመ ተረክቡ።\zbrቢገኝ ሲላ መርጠው ይሹሙ እስመ ተጋእዝኦቶሙ በእንቲአሃ ያቄስሎሙ።\zbrበሹመት መጣላቸው ቂም ያጋዛቹዋልና ሐተታ፤ የተሾመው እነ አባ እገሌ ሾሙኝ እንጂ እነ አባ አገሌማ ሽረኝ አልነበረም ያልተሾመው እነ አባ እገሌ አስቀሩብኝ እንጂ አነ አባ እገሌማ ሊሾሙኝ አልነበረም ይላልና ፷፮ ወአኮ ረኪቦተ ትሩፈ ምግባር ዘይከልእ ለንኡስ መዓርግ ለእመ ኮነ ፍጹም ለዓቂበ ሥርዓታት።\zbrበምግባር በትሩፋት ፍጹም የሆ ነው።ን ማግኘት የሹመቱን ሥራት ለመጠበቅ ያወቀ የጠነቀቀ ከሆነ ምግባር ትሩፋት ያነሰውን ከሹመት የሚከለክለው አይደለም።\zbrእስመ ፍድፋዲ ትሩፋት ታበጽሕ ውስተ ኅርየት ወአኮ ዘትዓዳ ውስተ ሥርዓታት ድልዋዮ።\zbrበምግባር በትሩፋት ፍጹም መሆን ለመመረጥ ታበቃለች እንጂ ለሹመት አታበቃምና ታሪክ፤ እንደ አባ ጳውሊ መብቃቱን አይተው መርጠው ሾሙት ፍረድ በሉት (ፍርድ ቢሉት) ፍርድ ምንድን  ነው።\zbrበይን ቢሉት ብይን ምንድን  ነው።\zbrእያለ ሰባት ቀን ኖረ በሰባተኛው ቀን መልአኩ መጥቶ አንተ ክፍልህ ተባሕትዎ  ነው።\zbrእንጂ ሹመት አይደለም።\zbrብሎ ወደ ገዳም ወስዶታል አንድም እስመ ውስተ ኅርየት ወአኮ ዘተዓዱ ውስተ ሥርዓታት ድልዋት፤ በምግባር በትሩፋት ፍጹም መሆን ለመንግሥት ሰማያት ታበቃለች እንጂ ለሹመት አታበቃምና ፷፯ ወለሰብአ ኅርየት ይደልዎሙ ከመ የሀብዊ ለዛቲ ሢመት ለዘድልው ላቲ።\zbrመራጮች ይህችን ሹመት ለሚገባው ሰው ሊሰጧት ይገባቸዋል አለ፤ የበቃውን አይተው ይሹሙ፤ ወእመሰ አበይ ይከውኖሙ አበሳ።\zbrተሿሞቹ አንሾምም ቢሉ ዕዳ ይሆንባቸዋል ሐተታ ትዕቢት  ነውና ራስን መውደድ  ነውና፤ በሿሞቹ አድሮ የመረጠውን መንፈስ ቅዱስ ያለ አዋቂ ማድረግ መከራ አይንካኝ ማለት  ነውና አንድም ወእመሰ አበዩ ይከውኖሙ አበሳ መራጮች የሚገባውን ትተው የማይገባውን ቢሾሙ እዳ ይሆንባቸዋል ምቀኝነት  ነውና።\zbr፷፰ ወአይደሉ ከመ ትኩን ዛቲ ሢመት ለ፪ በ ፩ ዘመን ወበኔሐዱ መንበር።\zbrባንድ ዘመን ባንድ ወንበር ሁለት ሰዎች ሊሾሙ አይገባውም፤ ይህስ አንዱ ሙቶ አንዱ ይሾማል ብሎ ሁለት ሰዎች አንድ ጊዜ መሾም አይገባቸውም ባንድ ወንበር ሁለት መምር እንዲለ ወአመሰ ኮነ ዝ በአሐዱ ሀገር ትጽናዕ ለዘተሠይመ ቅድመ ባንድ ሀገር ሁለት ሰዎች ተሹመው ቢገኙ አስቀድሞ ለተሾመው ሰው ትጽናለት።\zbr፷፱ ወለመኒ ትውህበት ለእለ ይደልዎሙ ውስተ ፪ አህጉር ትቁም ለዘተውህበት ሎቱ ቅድመ ውስተ መካን ዘደለወት ቦቱ ልማድ።\zbrበሁለት አገር ላሉ ሰዎች የምትገባ ብትሆን የመሾም የመሻር ልማድ ባለበት አገር ለተሾመው ሰው ባለበት አገር ለተሾመው ሰው ትጽናለት እንዳዘዘና እንደቤተ ልሔም መመረጥ፤ ሁሉም ይመርጣሉ፤ መሾም ግን አዘዞዎች ይሾማሉና።\zbrወለመ ኮነ ዝንቱ ውስተ ብሔር አሐቲ ትቁም ለዘተሠይመ ቅድመ።\zbrይህ ባንድ አገር ቢሆን አስቀድሞ ለተሾመው ሰው ትስናለት ፸ ወለእመ ኮነ ዝንቱ በ፩ ጊዜ ይደሉ ለለ ፩ እምኔሆሙ ይግድፋ እምላዕለ ነፍሱ።\zbrይህ ባንድ ጊዜ ቢሆን እለ፤ እኩሴቶች በምሥራቅ እኩሌቶች በምዕራብ ይዘው ቢደርሱ እያንዳንዱ ይቅርብኝ ብሎ ሹመቱን መተው ይገባል።ው እይጸልዎሙ ለእለ የኃርዩ ከመ ይኅርዎዎ ለዘቀደመ ተሠይሞ እምኒሆሙ ባቲ።\zbrመራጮች አስቀድመው የተመረጠውን መሾም ይገባቸዋል ወለእመ ተዓረዩ ይኩን በዕፃ ዘታቦት።\zbrለእኩሌቶች በምሥራቅ እኩሌቶች በምዕራብ ባንድ ጊዜ ይዘው ቢደርሱ በዕፃ ሊሆን ይገባል ሐተታ፤ እንዳለፈው ወይቁሙ።\zbrበዚያው ጸንተው ይኑሩ።\zbr፸፩ ወለእመ አዘዘ በእንቲአሃ ተሠያሚሃ ለዘይሠየም እምድኅረሁ ተሿሚው ከኔ ቀጥሎ እገሌ ይሾም ብሎ ቢያዝዝ አኮ ዘየአክል በእንቲአሃ ትእዛዘ ዚአሁ።\zbrለመሾም የሱ ብቻ የሚበቃ አይደለም።\zbrአላ ያቅድሙ ተኃርዮት ዚአሁ ከመ ካልአኒሁ።\zbrአንደ ወንድሞቹ መርጠው ይሹሙት እንጂ።\zbrወይኩን ዝንቱ እምትጋሃ ሥራሁ ዘአልቦ ውስቴቱ  ነው።ር።\zbrይኸውም  ነው።ር ነቀፋ የሌለበት ሥራት ተግቶ ነቅቶ ከመ ሥራቱ የተነሣ ሊሆን ይገባል ወይደልዎሙ ለሕዝብ ከመ ያእምሩ ተሠያሚሃ በስሙ ወአርአያሁ ወግእዙ።\zbrስሞ ለተሠያሚሃ ብሎ ያቀኗል ሕዝቡ የተሾመውን ሰው ግብሩን ጠባዩን መርምረው መልኩን አይተው ስሙን ማወቅ ይገባቸዋል ወኢይደሉ ከመ ይጠይቆ በዓይኑ አንዱ ላንዱ በዓይኑ ጠቅሶ ሊያስረዳው አይገባም።\zbrወአስተሕምሞት አሕዱ እምኔሆሙ ዘእንበለ በግብሩ እምሰብአ ኅርየት።\zbrግብሮ ሲል  ነው።\zbrከመራጮቹ ወገን ሁሉም መልኩን አይተው ግብሩን ጠባዩን መርምረው ይወቁት እንጂ፤ አንዱ ላንዱ ግብሩን ጠባዩን ለመንገር መልኩን ለማሳየት መፃር መጋር አይገባውም ወይደልዎ ሎቱ ላዕለ እዘዘ ግብራት።\zbrእዘዝ ላዕለ ግብራት ሲል  ነው።\zbrበሥራው ሁሉ መጽናት ይገባዋል አንድም አዘዘ ግብራት ይላል፤ በሥራው ሁሉ በመጽናት መኖር ይገባዋል።\zbrወኵሎሙ ይጠይቁ ኪያሁ ግብረ ከዊኖቱ ሎቱ።\zbrምእመናን ሁሉ እንደምን ያዛል እንደምን ይሠራል ብለው ያኳኋኑን ሥራ ይመርምሩ ወይድልዉ በመዳልው ለእመ ተረክቡ ተረክቡ ኅቤሁ ሃምስቱ ግብራት።\zbrአምስቱ ግብራት ከሱ ይገኙ እንደሆነ ባምስቱ ግብራት ከሱ ይገኙ እንደሆነ ባምስቱ ግብራት ጸንቶ መኖሩን በልቡና ሚዛን ይመርምሩት።\zbrአሐዱ እምኒሆሙ ዓቂበ ሃይማኖት በከመ እመሠረቱ ከነዚያ አንዱ በመጽሐፍ እንደተጻፈ ሃይማኖትን መጠበቅ  ነው።\zbrየሃይማኖት መሠረት መጽሐፍ  ነውና አንድም በጌታ ቃል እንደ ተነገረ ሃይማኖትን መጠበቀ  ነው።\zbrወመሠረቱሂ ኢየሱስ ክርስቶስ እንዲል ወዘቆመ በአስተጋብኦ እምቃለ ሐዋርያት።\zbrሐዋርያት የሠሩትን ሥራት ያስተማሩትን ትምህርት ሰብስቦ በመያዝ የጸና እንደሆነ እምዝኒ ማኅበራት ወኩፋት።\zbrከዚህም ቀጥሎ ምእመናን ከተቀበሏቸው ከሊቃውንት የተገኘውን ሥራት ያስተማሩትን ትምህርት ሰብስቦ በመያዝ የጸና እንደሆነ ወእምዝኒ ማኅበረ አበው እለ ተጋብኡ ለተወክፎት ቃሎሙ በመቲረ ዕልወ ታቲሆሙ ለፍሉጣን እምሃይማኖት።\zbrከዚህም ቀጥሎ ከሃይማኖት የወጡ መናፍቃንየ አውግዞ ለመለየት ትምርታቸውን ለመቀበል።\zbrወሥዒረ ሀከክ በዘትከውን ሃይማኖት ዕቅብት እምዕቅፍት።\zbrሃይማኖት ከክህደት ከኑፋቄ በምትጠበቅ ገንዘብ ትጠበቅ ዘንድ ፀብ ክርክርን ለማራቅ ወሕዝብኒ ይርከቡ ደኅና እምነ ዳኅፃት።\zbrሕዝቡም ከክህደት ከኑፋቄ በሚድኑ ገንዘብ ይድኑ ዘንድ በኒቅያ ከተሰበሰቡ ከ፫፻ት የተገኘውን ሥርዓት ሰብሰቦ በመያዝ የጸና እንደሆነ ይመርምሩት ወዳግማዊ አውፅኦት ፍትሕ በጽድቅ ወመቲረ ጋእዛት።\zbrሁለተኛው እወነት ፈርዶ ፀብ ክርክርን ማራቅ  ነው።\zbrወሣልስ አብዝኆ ሀብት ለእለ ይደልዎሙ ዘእንበለ አክብሮተ አሐዱ ወኢአሕፅፆት።\zbrሦስተኛው አንዱን ሳያከብር አንዱን ሳያዋርዱ፤ አንድም ላንዱ ሳያበዛ ላንዱ ሳያሳንስ አብዝቶ መስጠት  ነው።\zbrወውሂቦት በአሐዱ ጊዜ እንዘ ኢያቀድም ወኢያስተድኅር።\zbrአስጣጡም ላንዱ ያያስቀድም ላድኑ ሳያስከትል አንድ ጊዜ ይሁን ወራብዕ ሠይመ ሢመታት ለእለ ይደልዎሙ።\zbrአራተኛው የሚገኝባቸውን ሰዎች መሾም  ነው።\zbrወአስተዳልዎ ንዋያት ከአንተም ጽዋት ለኄራን ወለምእመናን።\zbrለደጋጉ ምእመናን ለመመጽወት ገንዘብ መሰብሰብ  ነው።\zbrአንድም፤ እምኄራን ምእመናንይላል፤ ምጽዋት ለመመጽወት ከደጋጉ ምእመናን ገንዘብ መሰብሰብ  ነው።\zbrወኃምስ ከመ ይርእይ ግብራት ኹሉ።\zbrጳጳሳት ኤጲስ ቆጶሳት የሚሠሩዋቸውን ግብራት መመርመር ይገባል።\zbrወይድልዎን ለግብራት ድልዋት በነፍሱ።\zbrጳጳሳት ኤጲስ ቆጶሳት የሚሠሩዋቸውን ግብራት ይመርምራቸው።\zbrወኢይበል ይበቍዓኒ ዘአባሕክዎሙ ውስተ ኵሉ ምግባራት።\zbrአንድ ጊዜ ሹሚያቸዋለሁ ቢያስተምሩት ያስተምሩት ባያስተርሙት ተውት አይበል አንድም ከመ ይርአይ ግብራተ ኵሉ ምእመናን የሚሠሩትን ሥራ መመርመር ይገባዋል ወይደልዎን ለግብራት ድልዋት በነፍሱ ምእመናን የሚሠሯዋቸውን ግብራት ይመርምራቸው ወኢይበል ይበቍፃኒ ዘአባሕክዎሙ ውስተ ኵሉ ምግባራት አንድ ጊዜ ሹሚያቸዋለሁ ቢማሩ ይማሩ ባይማሩ ይተውት አይበል አንድም ከመ ይርአይ ግብራተ ኵሉ ጳጳሳት ኤጲስ ቆጶሳት ወይደልዎን ለግብራት ድልዋት በነፍሱ ጳጳሳት ኤጲስ ቆጶሳት ምእመናን የሚሠሯቸውን ግብራት እለ ይሥራቸው ወኢይበል ይበቍዓኒ ዘእባሕክዎሙ ውስተ ኵሉ ምግባራት መሾም መሻር ይበቃኛል አይበል።\zbr፹ ወአይፍጥር ካልእ በርእሱ ረባሕ ኵሉ ግብራት።\zbrራሱ ብቻ የሚረባበት የሚጠቀምበትም ሥራ አይሥራ ወአይትገበር ግብረ ጣዕማተ።\zbrየላመ የጣመ አይቅመስ ወአ ለገቢረ ቅንዮት ሎቱ።\zbrጊኤ ላይወሰን ተገዙልኝ አይበል እስመ ቅንየትሰ ውእቱ ለእግዚኢአብሔር ባሕቲቱ ዘእንበለ ጊዜ ውሎን።\zbrጊዜ ሳይወሰኑ መግዘትሰ ለእግዚኢአብሔር ብቻ  ነው።\zbrአንድም ጊዜ ሳይወሰኑ መግዛት ለእግዚአብሔር ብቻ  ነውና ፹፩ ወይደልዎ ሎቱ ከመ ይትማከሮሙ ለሰብእ አእምሮ በእንተ ኵነኔ ወፍትሕ።\zbrየፍርድን የቅጻትን ነገር ከመጽሐፍ አዋቆች ጋራ ወለሰብእ ምክርነ በእንተ ምክር።\zbrየምክርን ነገር ከምክር አዋቆች ጋራ መማከር ይገባዋል ዘእንበለ ነሢት ወእፍልሰ።\zbrእሱ ያነፀውን እነዚያ ሳያፈርሱ እነዚያ ያነፁትን እሱ ሳያፈርስ።\zbrወዘእንበለ አሢር ወፈቲሕ።\zbrእሱ ያሠረውን እነዚያ ሳይፈቱ፤ እነዚያ ያሠሩትን እሱ ሳይፈታ፤ አንድም እሱ ሳያንጽ ሳይፈርስ ሳይሥር ሳይፈታ መማከር ይገባዋል።\zbrወለመ አንኅ ቀዋመ በዘይደልዎ ወያዘልፍ ምሂረ ትእዛዛት በሚገባው ሥርዓት ጸንቶ መጻሕፍት ያዘዙትን ትእዛዝ አዘውትሮ ቢያስተምር ይደልዎሙ ትእዛዞቱ ወአዕብዮቱ ወአክብሮቱ።\zbrሊታዘዙለት ፈጽመው ሊያከብሩት ወአጽድቆተ ቃሉ።\zbrነገሩን ሊቀበሉት ይገባቸዋል ፹፪ ወለእመ ኮነ እንቡዘ ልቡናሁ ወኮኑ ይለፈው ተፈሰቶ ይጽንሕዎ ወእመሳ ኢይሰፈው ወኮነ ዘመነ ሕማኡ ኅዳጠ ጥቀ ኢይክልእዎ እምአዝልፎት ሢመት ሎቱ ወለእመሰ በዝኃ እምዘመነ ተፈውሶ ይከልእዎ።\zbrወለእመ ኮነ እንቡዘ ልቡናሁ ወኮነ ወሴፈው ተፈውሶቶ ወኮነ ዘመነ ሕማሙ ኅዳጠ ጥቀ ይስንሕዎ ወኢይክልእዎ እምአዝልፎ ሢመት ሎቱ ወእስመ በዝኃ እምዘመነ ተፈውሶ ወኮኑ ዚይሴፈው ተፈውሶቶ ይከልእዎ ወኢይጽንሕዎ ብሎ ያቀኗል ልቡናው ተለል ተለል የሚለው ቢሆን ይድናል ብለው ተስፋ የሚያደርጉበት ቢሆን የታመመበትም ቀን ጥቂት ቢሆን ይጠብቁት ከሹመት አይከልክሉት ወእመሰ በዝኃ የታመመበት ቀን ቢበዛ ይድናል ብለው ተስፋ የማያደርጉት ቢሆን ግን ይሻሩት አይተብቁት ፹፫ ወአኮ ኵሉ ዘይትከላእ እምእኂዘ ሢመት በእንተ ደዌ ኃላፊ ለእመ ይረክብ በድኅሬሁ ጥዒና፤ ውሎ አድሮ የሚድን ከሆነ ለለኃላፊው ደዊ ዕው ሁሉ ከሹመት የሚከለክል አይደለም እስመ እኂዘ ሢመቱ ትቀውም ሎቱ እስከ የኃሥሥ ሎቱ ዳኅና ፍጽምት።\zbrፍጹም ድኅነት እስኪያገኝ ድረሰ በሹመት ጸንቶ መኖር ይገባዋል።\zbr፹፬ ወለፀአትሰ እምሢመት ይትረከክብ ውስቴቱ ሕፀት ፍጹም።\zbrከሹመትስ መሻር  ነው።ር ሲገኝበት  ነው።\zbrአንድም ቂም ያጋዛል አንድም አሁንም መሾም አሁንም መሻር በቤተ እግዚአብሔር ገንዘብ ድኅነትን ያመጣል ወሶበሂ ተሞቅሐ በሐለ ደዌ ሐብል ግሥ  ነው።፤ ቢታመም ወዘይመስሎ።\zbrቢታሠር ለዝንቱ ድልው ሎቱ ከመ ይድንሕዎ በእንተ ዘይሴፎ ድኂነ የታመመው ይድናል የታሰረው ይፈታል ብለው ተስፋ የሚያደርጉ ስለሆነ ሊጠብቁት ይገባል ወእመሰ ኖኃ ዘመነ ደዌሁ።\zbrየታመመበት ዘመን ቢበዛ መፍትው ለሰብእ ኅርየት ከመ ይሢሙ ህየንቲሁ ካልአ ዘይተልዎ።\zbrመራጮች ስለሱ ተወራጅ ሹም መሾም ይገባቸዋል ወለእመኒ ይትፌወስ ድኅረ።\zbrውሎ አድሮ ቢድን መፍትው ውእቱ ከመ ይሠየም ህይንቴሁ ሕያው በመባሕት ድውይ እስከ ይትፌወስ ወይገብእ ኅበ መንበሩ።\zbrከደዌው እስኪድን ወደ መንበረ ጤናው እስኪመለስ ድረስ በድውዩ ፈቃድ የተሾመው ሕያው ቀርቶበት ታሞ የዳ ነው።\zbrሊሾም ይገባል አንድም፤ ወሶበሂ ተሞቅሐ በሐብለ ደዌ ቢታመም ወዘይመስሎ፤ ቢታሠር ለዝንቱ ድልው ሎቱ ከመ ይጽንሕዎ በእንተ ዘይሴፎ ድኂነ የታመመው ይድናል የታሠረው ይፈታል በለው ተስፋ የሚያደርጉ ስለሆነ ሊጠብቁት ወእመሰ ኖኃ ዘመነ ደዌሁ የታመመበት ዘመን ግን ቢበዛ መፍትው ለሰብአ ኅርየት ከመ ይሢሙ ህየንቴሁ ካልአ ዘይተልዎ፤ መራጮች እሱን የመሰለ ቀሪ ሹም መሾም ይገባቸዋል አንዱ አባስ ካህን ሮሜ ኋላ በተአምራት ቢድን መፍትው ውእቱ ከመ ይሠየም ህየንቲሁ ሕያው በመባሕት ድውይ እስከ ይትፌውስ ወይገብእ ኅበ መንበሩ የዳ ነው።\zbrቀርቶበት እስኪድን ወደ መንበረ ጥኢናው እስኪመለስ ድረስ በድውዩ ፈቃድ ለተሾመው ሊጸናለት ይገባል ወለመሰ ተዓውት ከመ ይመውት ወኢይትፊውስ መፍትው ይሰየም ካልእ በከመ ነገርን ቀዳሚ እንዲሞት እንዳይድን ቢታወቅ ግን አስቀድመን እንደተናገርን ቀሪ ሹም ሊሾም ይገባል ወፈጽሞት ነገር በእንተ ነገሩ ወሥርዓት ሢመቱ።\zbrመጽሐፈ ሢመቱ ሲል  ነው።\zbrየሹመቱ መስሐፍ ወዘይመስሎ ለንዝቱ።\zbrበአንብሮተ እድ መሾም መሻሩ ተነግረ በቀኖናት ከመ ሊቀ ጳጳሳት ኢይሢሙ ኤጲስ ቆጶሳት ዘብሔረ መንበሩ።\zbrብሔረ ግብጽ፤ መንበር እስክንድርያ ናት ሊቀ ጵጵስና ሊቀ ጳጳስን እንዲሾም የግብፅ ኤጲስ ቆጶሳት የእስክንድርያውን ሊቀ ጳጳስ እንዲሾሙ በመጻሕፍት ተነግርዋል አንድም ወኢይሢሙ አይሹም።\zbrእንበለ ሊቀ ጳጳሳት በፀለ መንበር ዘእስክንድርያ።\zbrየሮሙ ሊቀ ጳጳስ ይሹምላቸው እንጂ አንድም ሊቀ ጳጳስ ከሊቀ ጳጳስ እንዲሾም፤ የግብፅ ኤጲስ ቆጶሳት ከሮም ሊቀ ጳጳስ እንዳይሾሙ ተነግሮዋል አንድም ወኢይሠየሙ አይሾሙ ሐተታ፤ አብርሃም ቀሊስ የሀገሩን ሥራ ነቀፈ በግብፅ አሥራ ሁለት ኤጲስ ቆጶሳት ተመርጠው ይቀመጣሉ ሊቀ ጳጳስ የሞተ እንደሆነ አንዱን ሊቀ ጳጳሳት አድርገው በሱ እግር ሌላ ይሾማሉ ባንድ በእስክንድርያ ሦስቱንም መናገር  ነው።\zbrአንድም መንበር አክሱም ብሔር ኢትዮጵያ ናት ሊቀ ጳጳስ ሊቀ ጳጳስን እንዲሾም የኢትዮጵያ ኤጲስ ቆጶሳት የኢትዮጵያውያን ሊቀ ጳጳስ እንዳይሾሙ በመጽሐፍት ተነግሯል እንድም ወኢይሢሙ አሽይሹሙ የእስክንድርያው ሊቀ ጳጳስ ይሹምላቸው እንጂ አንድም ሊቀ ጳጳስ ከሊቀ ጳጳስ እንዲሾም የኢትዮጵያ ኤጲስ ቆጶሳት ከእስክንድርያው ሊቀ ጳጳስ እንዳይሾሙ ተነግሯል አንድም ወኢይሠየሙ አይሾሙ የኢትዮጵያው ሊቀ ጳጳስ ይሹሟቸው እንጂ።\zbr 
