\c 6 
\pc \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd አምስ\bd*\bd ት\bd*
\b 
\pc \bd ለ\bd*\bd ሥርዓተ\bd*\bd  \bd*\bd ቤተ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቲያን\bd*\bd  \bd*\bd የሚደረግ\bd*\bd  \bd*\bd ክብርና\bd*\bd  \bd*\bd ጥንቃቄ\bd*
\b 
\m \bd ቤተክርስቲያን\bd* ለአምልኮተ እግዚአብሔር ተሰብስበን ተጸሎታችንንና ምስጋናችንን እግዚአብሔር የምናቀርብበት በጥምቀት ክርስትና ከእግዚአብሔር  በጸጋ የተወለድንባት ሥርየተ ኃጢአትን የምናገኝባት  ጸጋ መንፈስቅዱስን የተቀበልንባት በሥጋ ወደሙ የዘላለም ሕይወትን የምንታደልባት በንስሐ በደላችንን አስወግደን ከእግዚአብሔር የምንታረቅባት የምሕረትና የድኅነት  አደባባይ ስለሆነች እጅግ የከበረች የእግዚአበሐሔር ቤተመንግስትና ቤተክህነት\bd  \bd*ናት፡፡ 
\m ቤተ ክርስቲያን ክቡር እግዚአብሔር በደሙ ፈሳሽነት ያከበራት ወደ እርሱ የቀረቡትንም  የምታክብር ቅድስት ክብርት ናት፡፡ በመሆኑም በሚገባ ክብርና ጥንቅቄ  ያስፈልጋታል፡፡ ስለዚህ ማንኛውም ክብሯን ለመጉናጸፍ  የሚሻ/የሚፈልግ/ ክርስቲያን የሚገባውን  ክብር ሊያደርግ ይገባዋል፡፡ በሌላ አነጋገር ሥርዓቷን በመጠበቅና በማስጠበቅ ሁሉም የተቻለውን ሁሉ ማድረግ ይጠበቅበታል፡፡ ለቤተክርስቲያን የሚደረግ ጥንቃቄና ክብር ማለትም ለሥርዓት ቤተክርስቲያን የሚደረግ ማለት ሲሆን እነዚህንም፡-
\m \bd የልቡና\bd*\bd  \bd*\bd ዝግጅት\bd*
\m ወደ ቤተ መቅደስ ለመሄድ የሚነሳ ሰው ከሁሉ አስቀድሞ የልቡና ዝግጅት ያስፈልገዋል፡፡ ይኸውም ልቡናውን ከቂም ከበቀል ከክፋት ከተንኮል ከዝሙት ንጹሕ ማድረጉንና አለማድረጉን መመርመር አለበት፡፡ ምክንያቱም እርሱ አስቀድሞ ራሱን "ካልመረመረ ልቡናንና ኩላሊትን የሚመረምር እግዚአብሔር ሊመረምረው ሊንቀውም ይችላልና ነው፡፡ መዝ. 7÷9 ዘዳግ. 10÷16 መዝ.50÷17.
\m \bd ንጹሕ\bd*\bd  \bd*\bd ልብስ\bd*\bd  \bd*\bd መልበስ\bd*
\m ቤተ መቅደስ መልካም መዓዛ ያለው ዕጣን ለእግዚአብሔር የሚቀርብበት ምእመናን የልባቸውን መሻት የከንፈራቸውን ፍሬ ጸሎታቸውን የሚያቀርቡበት የሐዲስ ኪዳኑ በግ ኢየሱስ ክርስቶስ የሚሰዋበት ንጹሕ /ቅዱስ/ ቦታ ነው፡፡ በዚህ ቤተመቅደስ የጌቶች ጌታ የነገሥታት ንጉሥ ኢየሱስ ክርስቶስ  ከእናቱ ከቅድስት ድንግል ማርያምና ከቅዱሳን ሁሉ ጋር በረድኤት አለ፡፡ ስለዚህ ወደ ቤተመቅደስ በምንሄድበት ቀን ጸዐዳ ለብሰን ሰውነታችንን ንጹሕ አድርገን መሄድ ይኖርብናል፡፡
\m \bd ልብስን\bd*\bd  \bd*\bd ማደግደግ\bd*\bd  \bd*\bd ወይም\bd*\bd  \bd*\bd በትእምርተ\bd*\bd  \bd*\bd መስቀል\bd*\bd  \bd*\bd መልብስ\bd*
\m የክርስቶስን መከራ ለማሰብ ነጠላው ግራና ቀኝ በትእምርተ መስቀል አምሳል ይጣፋል። በዚህ ጊዜ ጌታችን በዕለተ ዓርብ የተቀበላቸውን ጸዋትወ መከራ እንዲሁም በቀራንዮ በመልዕልተ መስቀል መሰቀሉን ያስታውሰናል።
\m \bd ነጭ ልብስ \bd*\bd መልበስ \bd*\bd  \bd*
\zuli1 በምድር ላይ በብዙ መከራ ተፈትነው ያለፉና ለክብር የበቁ ቅዱሳን በሰማይ የክብርና የቅድስና ምስጢር /መገለጫ/ ነጭ ልብስ ይሰጣቸዋል። ማለትም የብርሃን ልብስ ይለብሳሉ። ራይ 6ፏ 9-01 7ፏ 9 እኛም በሃይማኖት በምግባር ጸንተን አልፈን በሰማይ ይኸ ክብር  ይጠብቀናል ያንን ለማሰብ ነጭ ልብስ እእንለብሳለን። 
\zuli1 \bd ቅዱሳን መላ\bd*እ\bd ክ\bd*\bd ት  ከ\bd*እ\bd ኛ ጋር መሆናቸውን ለማሰብ\bd* ጌታችን ሙስና መቃብርን አጥፍቶ ሞትን ድል አድርጐ ከተነሳ በኋላ ሥጋውን ሽቱ ሊቀቡት ወደ መቃብሩ ለወረዱት ሴቶች ቅዱሳን መላእክት ከበረዶ ይልቅ ነጭ የሆነ ልብስ ለብሰው ተገልጠውላቸዋልና። ዮሐ. !ፏ 01-!1.
\zuli1 \bd ከጌ\bd*\bd ታ\bd*\bd ችን ጋር \bd*\bd እ\bd*\bd ንዳለን \bd*\bd እ\bd*እ\bd ንድናሰብ፡\bd*\bd -\bd* ጌታችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ብርሃነ መለኮቱን በደብረታቦር ሲገለጥ ልብሱ እእንደ በረዶ ነጭ ሆኖአል። ማቴ. 07ፏ1-02 ምስጢረ ሥላሴ ምሥጢረ ሥጋዌ የሚታመንባት የሚነበብባት የሚተረጐምባት አማናዊት ደብረ ታቦር ቤተ ክርስቲያን እእንደሆነች ለማሰብ ነጭ ልብስ እእንለብሳለን።
\p_ListParagraph \bd መባዕ /ስጦ\bd*\bd / ይዞ መምጣት\bd*
\p_ListParagraph ወደ ቤተ ክርስቲያን ስንሄድ ባዶ እእጃችንን ሳይሆን መባዕ  ይዘን መሄድ ያስፈልጋል። መባዕ /ስጦታ/ ይዞ መቅረብ እእንደሚገባ የሚያዝዘው  የእግዚአብሔር ቃል ነው። ዘጸ. !5ፏ1  ማቴ. 5ፏ!3-!4  ዘፍ. 04ፏ07
\p_ListParagraph \bd በትም\bd*እ\bd ር\bd*\bd ተ መስቀል አማትቦ ደጃፉን /ደጀሰላሙን/ መሳለም\bd*
\m ደጃፉን ለመሳለም ስንቀርብ አስቀድመን በመስቀል አምሳል እእናማትባለን። ይኸውም ትርጉም አለው።
\zuli1 ጣቶቻችንን በትምእርተ መስቀል ካመሳቀልን በኋላ ከላይ ወደታች /ከግንባራችን ወደ ደረታችን/እእንወርዳለን። ይኸም ወለደ እእግዚአብሔር ከሰማየ ሰማያት መውረዱን ለማመልከት ነው። በመቀጠልም ጣቶቻችንን ወደ ግራ ትከሻችንን እንወስድና መልሰን ወደ ቀኝ ትከሻችን እናመጣቸዋለን።  ከሰማየ ሰማያት በተለየ አካሉ በተወላዲነት ግብሩ የወረደው ኢየሱስ ክርስቶስ ወደ ግራ /ወደ ሲኦል/ በአካለ ነፍስ እእንደወረደና ነ ወደ ቀኝ /ወደ ገነት/ እእንዳሸጋገረን ለማመልከት ነው። አንድም ከግራ ቁመት ወደ ቀኝ ቁመት መልሰን ማለት ነው።
\zuli1 ስናማትብ ጌታችን ስለመዳናችን በመስቀል ላይ እእንደሞተልን እእንመሰክራለን። ቅዱስ ጳውሎስ ስለ ቅዱስ ቁርባን ባስተማረበት ምዕራፍ ጌታ እስኪመጣ ድረስ ሥጋውን ስትበሉ ደሙን ሰትጠጡ ሞቱን ትናገራላችሁ እእንዳለ 1ቆሮ. 01ፏ!6 ። ጌታችን በመስቀል ተሰቅሎ በቀራንዮ /ጎልጎታ/ እእንደሞተልን ለመመስከር ነው።
\zuli1 ስናማትብ እእግዚአብሔር ለእኛ ያለውን ፍቅር እእናስባለን፦ ጌታችን መድኃኒ>ታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በመዋዕለ ትምህርቱ \bd «\bd*ነፍሱን ስለ ወዳጆቹ ከማኖር ይልቅ ከዚህ የሚበልጥ ፍቅር ለማንም የለውም\bd »\bd* ዮሐ. 05ፏ03 በማለት ሰውነቱን  ለሌላው ቤዛ አድርጐ ለሕማም ለሞት አሳልፎ ከመስጠት በላይ ፍቅር እእንደሌለ ተናግሯል። ስናማትብ እእግዚአብሔር እእስከ መስቀል ሞት ድረስ ምን ያህል እእንደወደደን እናስባለን።
\zuli1 መስቀል ኃኃይላችን እእንደሆነ እእናስባለን፦ ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስ \bd «\bd*የመስቀሉ ቃሉ ለሚጠፉት ሞኝነት ለእኛ ለምንድን ግን የእግዚአብሔር ኃይል ነው\bd »\bd*፡፡  1ኛቆሮ. 1÷08 እንዳለ ዛሬም በመስቀሉ ኃይል ፈተናን ድል እናደምናደርግ እናስባለን  በመስቀሉ በረከትና ኃይል እናገኛለን፡፡ 
\zuli1 ስናማትብ ጥንተ ጠላታችን ዲያቢሎስን /አጋንንትን/ እናሳፍራለን፡- ዲያብሎስ ድል የተነሳው በመስቀል ነው ኤፌ. 2÷06 በመስቀል አምሳል ስናማትብ የድል ምልክት ነውና ዲያብሎስ አፍሮ ፈርቶ ይርቀናል፡፡
\p_ListParagraph \bd የቤተ\bd*\bd  \bd*\bd መቅደስን\bd*\bd  \bd*\bd በር\bd*\bd  \bd*\bd መሳለም\bd*
\p_ListParagraph በትእምርተ መስቀል ካማተብን በኋላ የቤተ መቅደሱን ደጃፍ መሳለም /መሳም/ 
\p_ListParagraph \bd በቤተ  መቅደስ (ውስጥ) መስገድ \bd*
\m ወደ ቤተ መቅደስ የሚገባ ሰው ደጃፉን ከተሳለመ በኋላ በውስጥ በቤተ መቅደስ ለእግዚአብሔር የአምልኮ (የባሕሪይ) ስገደት ሊሰገድ ይገባል ። በቤተ መቅደስ ለእእግዚአብሔር  የአምልኮ ስግደት መስገድ እእንደሚገባ በመጽሐፍ  ቅዱስ ተጽፎ     እናገኛለን። ዘጻ ካ3ፏ7  2ዜና. 7ፏ3 መዝ. )ካ1ፏ1 ንጉሥ ሰለሞን በቤተ መቀደስ ለእግዚአብሔር ሲሰግድ እእግዚአብሔር ደስ ተስኝቷል። 2>ዜ 7ፏ06-08 እእኛም በዘመናችን በቤተ መቅደስ ተገኝተን ፈጥሮ ለሚገዛ ለሚመግብ አምላክ የሚገባውን ክብር ብንስጥ ብንሰግድ ብንጸልይ ክርስቲያናዊ ሕይወታችን የተሰተካከለ ይሆናል ። 
\m \bd በቤተ ክርስቲያን ዙሪያ ያሉትን ቅዱሳት ሥዕላት \bd*እ\bd ጅ መንሣት  \bd*
\p_ListParagraph በቤተ መቅደስ ሕሊናችንን ወደ እግዚአብሔር የሚመልሱ የተለያዩ ቅዱሳት ሥዕላት ይኖራሉ። ቅዱሳት ሥዕላት በቤተ መቅደስ እእንዲሣሉ እእንዲቀሙጡ የጸጋ ስግደት እንዲሰገድላቸው የፈቀደው እግዚአብሔር ነው። ዘጻ. !5ፏ09 ሊቀ ነቢያት ሙሴ በታቦቱ ማደሪያ በሥርዓት መክደኛው ላይ አንዲሠራ የታዘዘው  የኪሩቤል (የቅዱሳን መላእክት) ሥዕል ነው ። ሕዘበ እስራኤልም ታቦቱ ባለበት በድንኳኑ ሲሰግዱ እእግዚአብሔር በሁለቱ ኪሩቤል /ሥዕላት/ መካከል በሥርዓት መክደኛው  ላይ ሆኖ ያናግረው  ነበር ። ዘጻ !5ኦ!2 /ና/ 6ኦ!3 እእነዚህን ቅዱሳት ሥዕላት ብናክብራቸው  የሥዕሉን ባለቤት በማሰብ ተገቢውን ክብር  ብንሰጣቸው ከሥዕሉ ባለቤት ( ከቅዱስ ወይም ከቅድሲቱ) በረከት እእንቀበላለን።
\p_ListParagraph \bd ጫማ አድርጐ ወደ ቤተ መቅደስ \bd*\bd  አለመግባት\bd*
\p_ListParagraph ቅዱሳት መጻሕፍት  በተቀደሰ ቦታስንቆም ጫማችንን ማውለቅ እእንዳለብን ይነግሩናል። ዘጻ. 3ፏ5 የሐዋ.7ፏካ9 ፍተ መን አነ 02 ሙሴ በደብረ ሲና ሐማልማሉና ነባልባሉ በተዐቅቦ ተዋሕደው ተመለከተ እእግዚአብሔርም አንተ የቆምክባት  ሥፍራ  የተቀደሰች  መሬት  ናትና ጫምህን ከእግርህ አውልቅ አለው። ዘጻ 3ኦ5 ሙሴ ሐማልማሉ  ከነበልባሉ ተዋሕዶ ሲነድ ያየበት ደብረ ሲና የተቀደሰ  ስፍራ እእንደሆነ ሁሉ የእግዚአብሔር ቤት የሚታነፅበት ቦታ ሁሉም ቅዱስ ነው። 2ዜና 7ኦ04 ስለዚህ መሥዋዕት ወደሚሠዋበት ቃለ እግዚአብሔር ወደ ሚነገርበት ታቦተ ሕጉ  ወደ አለበት ቅዱሳን መላእክት ወደ ሚዘምሩበት ቅዱስ ስፍራ (ቤተክርስቲያን) ስንቀረብ በውሰጥ የኃጢአትን ጫማ በአፈዓም የእግራችን ጫማ ማውለቅ ይገባናል።
\p_ListParagraph \bd ለሃጩን የሚያዘረብረብ  ነውር / ልጋግ \bd*\bd /  ያለበት  መደ \bd*\bd ቤተ ክርስቲያን \bd*\bd አለመግባት\bd*\bd  \bd*
\p_ListParagraph በቤተ ክርስቲያን  ሙሽራው ወልደ እግዚአብሔር  ኢየሱስ  ክርስቶስ ከሙሽሪት ምእመን ጋር አንድ የሚሆንባት የሰርግ ቤት ናት ስለዚህም መድኃኔዓለም ክርስቶስ ተሠውቶ ምእመናን መንፈሳዊ መብል /ቅዱስ ሥጋውና ክቡር ደሙን/ ይቀበሉበታል ድኅነት ያገኙበታል። የሚሸት  ቁስልና የሚያዥል ቁስል የያዘው ወይም የተለያየ ፈሳሽ የሚፈሰው ሰው በአፈአ ሊቆይ ይገባዋል። እእንዲህ ያለ ችግር ያለብት ሰው ወደ ቤተ መቅደስ ገብቶ ከምእመናን ጋር ሥጋውን ደሙን ሊቀበል አይገባውም፡፡ ቅዳሴ ለማስቀደስ ኪዳን ለማድርስ  ሲመጣ እንኳን በአፍአ ሆኖ ከውጭ ጸሎተ ቅዳሴውን ተካፍሎ ተሳልሞና ጸልዮ  መመለስ እእንጂ መግባት የለበትም። 
\p_ListParagraph \bd ሴት ልጅ በወር አበባ ወቅት ወደ ቤተ መቅደስ \bd*\bd አለመግባት  \bd*\bd    \bd*
\m ይህ የሆነው እንደ ብሎይ ኪዳን ሥርዓት የወር አበባ እእንደመርገም ተቆጥሮ የተረገመች የረከሰች ናት በማለት አይደለም። የተከለከለችባቸው ምክንያቶች ስለአሉ  ነው።
\zuli1 በሥርዓት ቤተክርስቲያን መሠረት በቤተ ክርስቲያን ሥርዓት በወር አበባ ወቅት ሴት ልጅ ወደ ቤተ መቅደስ እእንደትገባ አይፈቀድላትም ዘሌ 02ፏ05 ሥነ ልቦናዊ ተጽዕኖ አለውና እእንደይታወኩ ነው ።
\zuli1 ሥጋ ወደሙን መቀበል ሰለማትችል ፦ በቤተ ክርስቲያን ሥርዓት ወደ ቤተመቅደስ የሚገባ  ምእመን የሚገባበት አንዱ ምክንያት ቅዱስ ሥጋውን ክቡር ደሙን ለመቀበል ነው ነገር ግን በማንኛውም  ምክንያት ከሰውነቱ ፈሳሽ  የሚፈሰው ሰው ለመቀCረብ አይፈቀደለትም ይህም ስለሥጋውና  ደሙ ክብር ነው ስለዚህ ሴት ልጅ በወር አበባ ወቅት በሚፈሳት ፈሳሽ ምክንያት መቁረብ ስለማትችል ወደ ቤተ መቅደስ አትገባም። 
\zuli1 ስለዐቅም ማነስ፦ ሴት ልጅ በወር አበባዋ ወቅት የተለያዩ የሕመምና የድካም ስሜት ሊስማት ይችላል ። በዚህ ሰአት ቆማ ማሰቀደስም  ሆነ መሰገድ ደከብዳታል። ስለዚህ ለመሰገድም ሆነ ቆማ ለማስቀደስ በምትቸገርበት በዚህ ወቅት ወደ ቤተክርስቲያን እንድትገባ አይፈቀድላትም በዚህ ወቅት ቤተ ክርስቲያን አትገባም እእንጂ በቤቷ ወይም በቤተ ክርስቲያን ቅጽር ዙርያ ቅዱሳት መጻሕፍትን ይዛ መጸለይ ማስቀደስ መስቀል መሳለም አትከለከለም።
\m \bd የሌሊት ልብስ ወይም የአረማውያን ልብስ ለብሶ ወደ ቤተ መቅ\bd*\bd ደስ \bd*\bd አለመግባት \bd*
\m የሌሊት ልብስ በተለየ ሁኔታ ሊቆሽሽ ይችላል። ይህን ልብስ ለብሶ ለቅዳሴ ወይም ለጸሎት ቤተ መቅደስ መግባት አይገባም ቤተ ክርስቲያን  የንጉሥ እእግዚአብሔር ማደሪያ ስለሆነች ወደ እርሷ ስንመጣ  በውስጥም በወጭም ተዘጋጅተን የሚገባንን ልብስ ለብሰን መገኘት ይገባናል እንጂ ባልትገባ አለባበስ መቅረብ የለብንም ወደ ቤተ መቅደስ ስንሄድ ሰውነትን መታጠብ ንጽሕንና መጠበቅ ይገባል በችግር ምክንያት ካልሆነ በቀር ረዘም ያለና ንጹሕ ልብስ ለብሶ መሄድ ያስፈልጋል  ዘፍ. 9ኦ01 -07 ፣ዘሌ 09ኦ0-01  1ስስ ስ  ስሰስሰሰስ
\p_ListParagraph ቆሮ 01ፏ5-04 ።
\m \bd ወንድ ልጅ ሕልመ ሌሊት /ዝንየት/ ከመ\bd*\bd ታ\bd*\bd ው በዕለቱ ቤተ መቅደስ አለመግባት \bd* 
\m ወንድ ልጅ በመኝታው ሰዓት ሕልመ ሌሊት /ዝንየት/ ካገኘው ማለትም ከሰውነቱ ዘር ከፈሰሰ ወደ ቤተ ክርስትያን አይገባም ዘሌ 05ኦ2-08። በማግሥቱ ግን ገላውን ታጥቦ መግባት ይችላል።
\m \bd ባልና ሚስት ከተራክቦ ብኋላ ዕለቱን ወደ ቤተ መቅደስ \bd*\bd አለ\bd*\bd መግባት \bd*
\m ጋብቻ ቅዱስ መኝታውም ንጹሕ ቢሆንም በቤተ ከርስቲያን ሥርዓት መሠረት ከተራክቦ በኋላ ዕለቱን ወደ ቤተ መቀደስ መግባት አይፈቀድላቸውም። ቅዱስ ጳውሎስ ለጸሎት በመፈቃቀድ ካልሆነ በስተቀር ባልና ሚስት አይከላከሉ እእንዳለ ባልና ሚስት ከተራክቦ የሚርቁት በበዓላት በአጽማዋት ለጸሎትና ለቅዳሴ በሚዘጋጁባቸው ዕለት ነው። ስለዚህ ጠዋት ለቅዳሴ በሚዘጋጁባቸው ዕለት ራሳቸውን ሊጠብቁ  ይገባል ። 1ቆሮ  7ኦ5  ኩፉ ካ4 ኦ 02  ዘጸ 09 ኦ 05 ። 
\m \bd በቤተ መቅደስ ውስጥ \bd*\bd ዋዛ ፈዛዛ ነገር \bd*\bd አለመነ\bd*\bd ጋገር \bd*\bd (\bd*\bd መሳቅ መሳለቅ\bd*\bd  \bd*\bd ክልክል ነው\bd*\bd )\bd*
\p_ListParagraph ወደ ቤተ መቅደስ ለጸሎት የሚገባ ሰው ከገባ በኋላ በዝምታ በጽጥታ በፍርሃት ሆኖ የእግዚአብሔርን  ምሕረት መሻት ይገባዋል። ቤተመቅደስ የቅዱሳን መላእክት ዝማሬ የሚቀረብበት ሥጋ ወደሙ የሚፈተትበት የነቢያት ትንቢት የሐዋሪያት ስብከት የሚሰማበት በመሆኑ በዚህ ቦታ ሐሜት ጮ‘ መነጋገር መሳቅ መሳላቅ አይገባም። ስለዚህ  ነገር ቅዱስ ዮሐንስ አፈወርቅ አጽንኦት ሰጥቶ ተናግሮታላ። «ወሶበ ትቀውም ቅድመ ንጉሥ ምድራዊ  ዘኢትደፍር ከመ ትስሕቅ ወኢምንተኒ፤ትስሕቅኑ ሶበ ትቀውም  ቅደመ ንጉሠ ነገሥት ሰማያዊ?» በምድራዊ ንጉሠ ነገሥት በቆምህ  ጊዜ በምንም ምክንያት ቢሆን ለመሳቅ አትደፍርም ታድያ በሰማያዊ ንጉሠ ነገሥት ፊት ትሰቃለህን? ብሏል። ዮሐ. አፋ አን 6 በቀኖና መጻሕፍትም «እመስኬ ዓለማዊ ሰቦ ይስሕቅ በውስተ ቅዳሴ ያውጽእዎ አፈአ ወኢይሚጥዎ እምስጢር ቅዱስ» በቅዳሴ ጊዜ የሚሰቅ ዓለማዊ ቢሆን ወደ ውጭ ያውጡት ከቅዱስ ምስጢርም (ቁርባን) አያቀብሉት ተብሏል ቀኖና በስ አን ፤9.
\m \bd አብዝቶ መጠጥ ጠጥቶና ሰክሮ ቤተ መቅደስ \bd*\bd አለመግበት \bd*
\p_ListParagraph እንዳትሞቱ ወደ መገናኛው ድንኴን ስትገቡ አንተና ልጆችህ የወይን ጠጅና የሚያስክር ነገር ሁሉ አትጠጡ። ዘሌ 0ኦ8-0 የእግዚአብሔር ቤተ ክርስቲያን የመንፈሳዊ መብልና መጠጥ መገኛ ነው  ወደዚህ ቤት የሚገባ ካህንም ሆነ ምእመን መጠጥ አብዝቶ በስካር መንፈስ መቅረብ የለበትም። ይህን ካደረገ አብረውት የታደሙ ምእመናንና ካህናትን በማይሆን ጠረን ይረብሻል ሕሊናቸውን ሰብስበው እእንዳይጸልዩ ያደርጋል። ከሁሉም በላይ በቤተ መቅደስ አድሮ የሚመሰገን እግዚአብሔርን ያስዛናል። 
\p_ListParagraph \bd በቂም በቀል ሆኖ ሰውን አስቀይሞ የሰውን ገንዘብ በማጭበርበር ወስዶ\bd* \bd ወደ \bd*\bd ቤተ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስ\bd*\bd ቲ\bd*\bd ያን\bd*\bd  \bd*\bd አለመግባት \bd*
\m በቤተ መቅደስ (በቅደመ እግዚአብሔር) ለጸሎት ስንቆምና ለአገልግሎት ስንተጋ ፍቅረ እግዚአብሔርንና ፍቅረ ቢፅን በመፈጸም ሊሆን ይገባል። ሰውን ማስቀየም የሰውን ገንዘብ ማጭበርበር ቂመኝነትና በቀለኛነት ደግሞ ባልንጀራን እእንደራስ አለመውደድ ነው። እንግዲህ መባህን በመሠዊያው ላይ ብታቀርብ በዚያም ላይ ወንድምህ በአንተ ላይ አንዳች እእንዳለው ብታሰብ በዚያ በመሠዊያው ፊት መባህን ትትህ ሂድ አሰቀድመህ ከወንድምህ ጋር ታረቅ በኋላም መጥተህ መባህን አቅርብ ማቴ 5ፏ!3-!4 \bd «\bd*ለጸሎት በቆማችሁ ጊዜ በሰማያት ያለው አባታችሁ ደግሞ ኃጢአታችሁን ይቅር እእንዲላችሁ በማንም ላይ አንዳች ቢኖርባችሁ ይቅር በሉ። እናንተ ግን ይቅር ባትሉ በሰማያት ያለው አባታችሁ ኃጢአታችሁን ይቅር አይላችሁም\bd »\bd* ማር. 01ፏ!5 የሚለውን የጌታችንን ትዕዛዝ መዘንጋት ነው። ስለዚህ ወደ ቤተመቅደስ ለጸሎትም ይሁን ለአገልግሎት ከመግባታችን በፊት ከተጣላነው መታረቅ የቀማነውን መመለስ የበደልነውን መካስ ይኖርብናል።  
\m \bd በቤተ ክርስቲያን በቅዳሴ ጊዜ አቋርጦ \bd*\bd አለመውጣት \bd*
\p_ListParagraph በቤተ ክርስቲያን የሚጸለየው ጸሎት በሙሉ አርምሞ ትግስት የሚጠይቅና በተመስጦ የሚቀርቡ ናቸው። በእነዚህ የጸሎት ጊዜያት ታታዳሚ ሁሉ ትዕግስተኛ ሊሆን ይገባዋል። ለምሳሌ በቅዳሴ ጊዜ ቅዳሴው ከተጀመረበት አንስቶ «እእትው በሰላም  በሰላም ግቡ» እስከሚባል ድረስ በትእዕግስት ሆኖ መከታተል ግድ ነው። ከዚህ ውጭ ከአቅም በላይ የሆነ ችግር ሕመም ካላጋጠመ በቀር ቅዳሴውን አቋርጦ መውጣት አይገባም። በሥርዓተ ቅዳሴው መግቢያ ላይ\bd  \bd*«በቅዳሴ ጊዜ ከምእመናን ወገን ወደ ቤተክርስቲያን የገባ ሰው ቢኖር ቅዱሳት መጻሕፍትን ሰምቶ የቅዳሴው ጸሎት እስኪፈጸም ባይታገስ ከቁርባንም ባይቀበል ከቤተ ክርስቲያን ይለይ የእግዚአብሔርን ሕግ አፍርሷልና የነፍስና የሥጋ ንጉሥ በሚሆን በሰማያዊ ንጉሥ ፊት መቆምን አቃሏልና» ሐዋርያት በሲኖዶሳቸው እእንዲህ አስተማሩን። ከዚህ ንባብ እእንደምንረዳው ቅዳሴ እእስኪፈጸም ድረስ ታግሶ ያልቆየ ቅዱሳት መጻሕፍትን በትዕግስት ያልሰማ ከቀCርባኑም የማይቀበለ ከምእእመናን አንድነት መለየት ይገባዋል።
\b 
\b 
\m \bd በቤተ ክርስቲያን በማ\bd*\bd ሕ\bd*\bd በር ጸሎት ወቅት የግል ጸሎት \bd*\bd አለ\bd*\bd ማድረስ \bd*
\p_ListParagraph ቅዱስ ዳዊት «ወንድሞች በህብረት ቢቀመጡ መልካም እነሆም ያማረ ነው»። መዝ. )ካ1ፏ1 እንዳለ በሕብረት መጸለይ መዘመርና መማር መልካም ነው። አባቶቻችን ሐዋርያትም ይኸንን የአንድነት ጉዞ መልካምነት ተረድተው በአንድ ልብ ለጸሎት ይተጉ እእንደነበር ቅዱስ ሉቃስ ገልጾልናል። የሐ.ሥራ 2ፏ«4-«7። በዚህ መሠረት በቤተ ክርስቲያን በአንድነት እድንጸልይ የአበው ሐዋርያትን ፈለግ እንድንከተል አባቶች ከአዘጋጁልን የአንድነት ጸሎት ትልቁ ጸሎተ ቅዳሴ ነው። የጌታችን ቅዱሰ ሥጋው ክቡር ደሙ ተዘጋጅተው ለቀረቡ ምእመናን  ተፈትቶ በሚሰጥበት በዚህ የጸሎት ሰዓት በቤተ መቅደስ ያለ ሁሉ በአረምሞ ሆኖ ሥርዓቱን በመከታተል መሳተፍ ይኖርበታል ።
\m \bd በቅጽረ ቤተ ክርስቲያን  ገበያ \bd*\bd አለመገበያየት \bd*\bd  \bd*
\m ቤተ ክርስቲያን ክርስቲያኖች መንፈሳዊ በረከት የሚያገኙባት ጸልየው ሰግደው መጽውተው ከፈጣሪያቸው ዋጋ የሚቀበሉባት የምሕረት አደባባይ ናት። በዚህች ቅድስት አደባባይ መጸለይ መቀCረብ ቃለ እግዚአብሔርን መስማት መዘመር እእንጂ ሥጋዊ ንግድ አይፈቅደም በኢየሩሳሌም ቤተ መቅደስ ይሸጡና ይለውጡ ይነግዱ የነበሩ ነጋድያን በገታችን ተግሥጸዋል። ማቴ !1ፏ02-03  ዮሐ 2ፏ03-06 ሊቃውንትም በፍትሐ ነገሥት የጌታችንን ትምህረት መሠረት አድረገው በቤተ ከርስቲያን አካባቢ መነገድ እንደማይገባ ገልጸውልና «ስለ ሻጮችና ስለ ለዋጮች በቤተክርስቲያን ውስጥ መገበያየት አይገባቸው»። ፍተ.መን.አን።
\m \bd የቤተ ክርስቲያን መገልገያ ንዋ\bd*\bd ያተ ቅድሳትን ለግል አገልግሎት \bd*\bd አለማዋል \bd*\bd  \bd*
\m ቤተ ክርስቲያን የምትገለገልባቸው እያንዳንዳቸው ንዋያት የተለዩና የተቀደሱ ናቸው። በዘመነ ኦሪት እእግዚአብሔር ሙሴን  እንዲህ ብሎት ነበር «የቅብዐቱንም ዘይት ወስደህ ማደሪያውን በእርሱም ያለውን ሁሉ ትቀበላህ እርሱንም ዕቃውንም  ሁሉ ትቀድሳለህ ቅዱስም ይሆናል»። ዘጸ. ፏ9 በዚህ መሠረት ሙሴ ከታቦቱ ጋር ለመገልገያነት ያቀረባቸውን ንዋያት በሙሉ በቅብዐ ቅዱስ አክብሮ የተለዩና የተቀደሱ አድርጓቸዋል። ፍትሐ ነገሥትም በፈትሕ መንፈሳዊ ክፍሉ  ከቤተክርስቲያን ከተባረከ ዕቃ ወገን የሆነውን  ሁሉ የወርቅና የብር ዕቃም ቢሆን ሰው በቤቱ ውስጥ ሊሠራባቸው እደማይገባ ይናገራል። ፍት.መን.አን. 1 ረሰጣ !8።
\m \bd በቤተ ክርስቲያን ዐጸድ ሥጋዊ ግብይት \bd*\bd አለ\bd*\bd ማድረግ \bd*
\m የከርስቶስ ሥጋና ደም በሚሠዋበት የአግዚአብሔር ታቦት ባለበት አካባቢ በቤተ ክርስቲያን አቅራቢያ ግብዣ አድርጎ አየበሉና አየጠጡ መገኘት ሥርዓትን ማፍረስ ነው። አበው «በቤተ ክርስትያን ውስጥ ግብዣ በማድረግ መጥራት አይገባም» ፍት.መን.አን. 1 በማለት ሕግን ስለ ሠሩልን ሕጉን አክብረን ሥጋዊ መባልዕትንና መጠጥን ከቤተክርስቲያን ማራቅ ይኖርብናል።
\m \bd                          \bd*
\m \bd ማጠቃለያ\bd*
\b 
\m \ul \bd ቤ\bd*\ul*ተክርስትያን በምድር ያለች ለሰማያዊው የምስጋና መቅደስ አርአያ የምትሆን ልዩ የቅድሰና ቦታናት።  በመሆኑ በቤተ ክርስትያን ጥላ ሥር የተጠለሉ ምእመናን ልዩ ናቸው ቤተክርስቲያንንም  የሚያገለግሉ  ካህናት በምድር ያሉ ሰማያውያን ናቸው። ምክንያቱም ቅዱሳን መላእከት ለእግዚአብሔር ንጹሕ ምስጋና ያለማቋረጥ ለማቅረብ እንደተፈጠሩ ሁሉ ካህናትም ከህበረተሰቡ ተለይተው በየጊዜወ በየሰዓቱ በቀን በሌሊት  ምስጋና  ለእግዚአብሐር ያቀርባሉና ስለዚህ ቤተ ክርስቲያን በምድር ያለች የቅድስና ቦታ ናት።
\m ስለዚህ በዚህች የቅድስና ቦታ በሆነች በቅድስት ቤተ ክርስትያን በመጽሐፍ ቅዱስ የተቀመጡትንና ቅዱሳን አባቶች የሠሩልንን ሥርዓቶች በማክበርና በማስከበር መብታችንን በመጠቀምና ግዴታችን በመወጣት ዘወትር ለአምልኮተ እእግዚአብሔር ለጸሎት ለትምህርትና ለሌሎችም አገልግሎቶች በቅድስናና በንጽሕና ሆነን በቤተ ክርስቲያን ልናንገለገል ይገባል። ይህን ለማድረግ የቅዱሳን አምላክ ልዑል አግዚአብሔር ይርዳን።
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\m \bd ዋቢ መጽሐፍት\bd*
\zuli1 መፅሐፍ ቅዱስ 
\zuli1 \bd ሊቀካህናት\bd* ክንፈገብርኤል አልታዬ (1992ዓ.ም) \bd ሥርዓተ\bd*\bd  \bd*\bd ቤተክርስቲያን\bd* 2ኛ ዕትም 
\zuli1 ሊቀካህናት ክንፈገብርኤል አልታዬ ና ቀሲስ ጌታቸው ደጀኔ (2002ዓ.ም) \bd ሥርዓተ\bd*\bd  \bd*\bd ቤተክርስቲያን\bd* 2ኛ ዕትም  
\zuli1 \bd አባ ጎረጎርዮስ\bd* /ሊቀ ጳጳስ/ (1984ዓ.ም) \bd የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋህዶ ቤተ ታሪክ\bd*
\zuli1 አባ መለከ ፄዲቅ (ሊቀ ጳጳስ)፣ \bd ትምህርተ ሃይማኖት\bd* 2ኛ መፅሐፍ
\zuli1 መ/ር አዲስ ትኩ \bd ሥርዓተ ቤተክርስቲን\bd*  ያልታተመ ጽሑፍ 
\zuli1 ዲ/ን የሬድ ገ/ፃዲቅ \bd ኆኅተሰማይ\bd*
\zuli1 ዲ/ን ሄኖክ ሃይሌ \bd ታቦት በሐዲስ ኪዳን\bd*
\zuli1 ማህበረ ቅዱስ (1192) \bd ቤተክርስቲያን እወቅ\bd* 2ኛ ዕትም
