\c 6 

\s1 \c_Heading1Char ጸሎቱ\c_Heading1Char*\c_Heading1Char  \c_Heading1Char*\c_Heading1Char ለጴጥሮስ\c_Heading1Char*\c_Heading1Char  \c_Heading1Char*\c_Heading1Char ዘ\c_Heading1Char*\c_Heading1Char ዓ\c_Heading1Char*\c_Heading1Char ርብ\c_Heading1Char*\c_Heading1Char  \c_Heading1Char*
\m \c_Heading1Char \zbr\c_Heading1Char*፷፩፤ \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ \bd*\bd አሐዱ አምላክ\bd*። አስማቲሁ \bd ለክርስቶስ\bd* ሲድላዊ ቢድጋዊ ቴድሮፋዊ ንዶላኤል መታርሮ። መኑ አንተ ብሩህ። አነ ውእቱ በሕዝኮለካኤል ድብተፈሎ ፍላኤል። መኑ አንተ ኮከበ ጽባሕ። አነ ውእቱ ብራፍራኤል ቄጽላካኤል። መኑ አንተ ብርሃነ ብርሃናት። አነ ውእቱ ድሎሩላዊኤል ቢራሄፌት። መኑ አንተ እንቍ ክቡር። አነ ውእቱ ላክላኤል ረኳኤል ያጎድረሳኤል። መኑ አንተ። አነ ውእቱ ሐመር ዘኢይሰበር። መኑ አንተ። አነ ውእቱ አርጳኤል። መኑ አንተ። አነ ውእቱ ሰቍድሮ አውላኤል ዓምድ ጽኑዕ ዘኢያንቀለቅል። መኑ አንተ። አነ ውእቱ መሠረት ቄርቄላዊ። መኑ አንተ። አነ ውእቱ ልዮዳዊ። መኑ አንተ አነ ውእቱ ታቦራዊ ወአነ ሜሎሳዊ ቌጥሮናዊ። መኑ አንተ አነ ውእቱ ሰይፈ እሳት። አነ ውእቱ ደለዊ። መኑ አንተ አነ ውእቱ ሰማያዊ ብራኤላዊ። መኑ አንተ ነደ እሳት። አነ ውእቱ ቄርልያዊ። መኑ አንተ ዋዕይ። አነ ውእቱ ብያዊኤል መኑ አንተ መሐሪ ዘአልቦ ወሰን። አነ ውእቱ ኖላዊ ዘአሠርክዎሙ ለመራዕየ አሕርው አጋንንተ ሌጌዎን። ከማሁ አስጥም ፀሮ ወጸላእቶ ለገብርከ። መኑ አንተ ፄው ጥዑም። አነ ውእቱ ቱቱኤል \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አልፋዊ አድኅኖ እግዚኦ እምኵሉ ዘይትቃረኖ ለ----------------። መኑ አንተ ዓጸደ ወይን። አነ ውእቱ ሥላሴ ዘእሴለስ በአካለት ወእትወሐድ በመለኮት በዝንቱ ተማኅፀንኩ ወፈኑ ዳኅፀ ወጽልመተ ላዕለ ኵሎሙ ፀርየ ወጸላእትየ ለገብርከ----------------። \zbr\zbr፷፪፤ በኢያኤድ ስምከ ተማኅፀንኩ ኢትንሥአኒ ዘአንበለ ንስሐ ለገብርከ።----------------በአፍናኤ ል ስምከ ተማኅፀንኩ ከመ ትደምረኒ ምስለ እለ ፈጸሙ ገድሎሙ በአስባኤል በአቅናኤል በኢያኤል በኮሪል በዮኤል በስዳኤል በዝንቱ አስማቲከ አድኅኖ ለ----------------ደላፌኤል ዘራኤል ገጥጓላኤል ገራኤል አክዳኤል ብራኤል ቆርላኤል ገምላኤል አምላአኤል ሳለባዊ ዘለባዊ ዘፈታሕከ መዋቅሕተ ባቢሎን በኀበ ይጸርሕ ስመከ ከማሁ ፍትሖ ወዘርዝሮ ለዝንቱ ሞቅሕ እምእዴሁ ለ----------------። ምልካኤል ደፍላብ። ወይምላዕ ዝንቱ ማየ ጸሎት ወይኩን ፈውሰ ለሕሙማን። ወያንብብዎ በርህወ ሰማይ ከመ ይኩን ፈውሰ ወሥርየተ ኃጢአት። ወሶበ ይጠመቁ በማየ ጸሎቱ ለዝንቱ አስማት። ይከውኑ ከመ ሕፃናት እለ ኢለከፎሙ ርስሐተ ኃጢአት በኃይለ ዝንቱ አስማቲከ አድኅኖ ለገብርከ----------------። በኃይለ ዝንቱ አስማቲከ እስእለከ እግዚኦ ወአስተበቊዓከ ከመ ኢይምጽአኒ ሞት ዘእንበለ ጊዜየ ወኢቄዳር ወኢሕማም \zbr\zbr፷፫፤ በኤሎን መኑ አንተ ጽርሐ አርያም። አነ ውእቱ ወልደ ጎላዲን ዘአቀምኩ ሰማየ ዘእንበለ ዓምድ። መኑ አንተ ዲግ ወቤግ። አነ ውእቱ ሰይፈ እሳት በከላዲን ዘኢይትመዋዕ ለፀር። መኑ አንተ። አነ ውእቱ \bd ኢየሱስ\bd* ናዝራዊ። መኑ አንተ አነ ውእቱ ሰድርቃኤል። መኑ አንተ አነ ውእቱ ለዘአበሰ መሐሪ። መኑ አንተ አነ ውእቱ ፀሐይ ዘኢየዐርብ። መኑ አንተ አነ ውእቱ ፀሐይ ዘቄርቄጤን:; መኑ አንተ አነ ውእቱ ዘኢይፈቅድ ለኃጥእ እኩይ በጽልዲ ስምከ በአውላኪት ስምከ መግረሬ ፀር ተማኅፀንኩ አነ። ሞቶ አላ ግብአቶ ወሕይወቶ። መኑ አንተ። አነ ውእቱ ምስራቅ አነ ውእቱ ዘአሠርክዎ ለብርያል በ፭፻፼ ሰናስለ እሳት እንዘ ስምየ ኅቡዕ ደሎቆሊን ደፌፊን ጼጽሬን ወወሀብክዎ ንዋመ ከመ ኢይጼውዕ ስምየ ኅቡዓ። ወከመ ኢያማስና ለዓለም መኑ አንተ ሰዋስው ዘወርቅ። አነ ውእቱ ባአኤል ዘእፈቅድ እሁብ ክብረ ውብዕለ። መኑ አንተ ኆኅተ ብርሃን። አነ ውእቱ ፆሮፈለዋኤል ዘጸውዓ ስምየ አነ አወጽኦ እምኵሉ ዘኢይፈርሖ \zbr\zbr፷፬፤ አልቦ ዘከሠትኩ ዘንተ አስማተ ዘእንበለ ለቶማስ ፍቁርየ ዘነገርክዎ ሶበ እሰቀል እንበለ ትፃእ ነፍስየ እምሥጋየ። ወእቤ ኤሎሄ ኤሎሄ ኤሎሄ ሶቤሃ ዓለም ተጠወመ። ወሶበ እጸርሕ ወእቤ ኤሎሄ ስምየ ሲኦል ርእደት ወከዋክብትኒ ወድቁ። ከማሁ አውድቆሙ እግዚኦ ለእለ መከሩ እኩየ ላዕለ አቡነ ገብረ \bd ኢየሱስ\bd*። ወሶበ እጸርሕ ቆለኬል ስምየ ማኅበረ ሐና ወቀያፋ ለገብርከ----------------። ርስተ ዘኃጢአት ወኢሕማመ ዘ ዘኢይፈርዎ ተሐፍሩ። ወከማሁ አስተሐፍሮሙ ለእለ መከሩ ላዕለ ገብርከ ገብረ \bd ኢየሱስ\bd*። ወሶበ እጸርሕ ወእቤ ንዜን ስምየ ተደምሰሰት ሲኦል ወተነሥተ አረፋቲሃ። \zbr\zbr፷፭፤ ወሶበ ይጸርሕ ቅዱስ ሚካኤል ስመከ ክስብኤል ቤቃ አካርየ ተነስተ ምክረ እልዋን፡፤ መከማሁ ንሥት ምክረ ፀሩ ወጸላእቱ ለ----------------። \zbr\zbr፷፮፤ ወሶበ ይጸርሕ ቅዱስ ገብርኤል ስመከ ደጓ ጠፍዑ ማኅበረ አጋንንት ከማሁ አጥፍዖሙ ለአጽራሪሁ ለ----------------። ወሶበ እጸርሕ ወዕቤ ለፈዚን ስምየ ተከሥቱ መቃብራት ወጸልመ ፀሐይ ወዓለም ተጠወመ። ወከማሁ አጽልሞሙ ለእለ መከሩ እኩየ ላዕለ አቡነ ገብረ \bd ኢየሱስ\bd*። \zbr\zbr፷፯፤ ወሶበ ይጸርሕ ሙሴ ወይቤ ፋሌክ ስምከ አዕደውኮ ባሕረ ኤርትራ። ወከማሁ አዕድዎ ለ----------------ባሕረ እሳት ግሩመ ወእምሕማም ዓቢይ። ወሶበ ይጸርሕ ኢያሱ ወይብል አልፋኤል ስመከ አውረድከ ሎቱ ኅብስተ መና ከማሁ አውርድ ሎቱ መንፈሰ ቅዱሰ ለ----------------። ወሶበ ይጸርሕ ኤልያስ ወይብል ደራታን ስመከ አዕደውኮ ባህረ ኢያሪኮ ከማሁ አዕድዎ ለሲኦል ወደይን ወአብጽሖ ኀበ አልቦቱ ሞት ወኀዘን ለ----------------። ወሶበ ይጸርሕ ዳንኤል ወይብል ዘራኤል ስምከ አውፃዕኮ እምግበበ አናብስት ከማሁ አውፅዖ እምዕመቀ ሲኦል ለ----------------። ወሶበ ይጸርሕ ዳዊት ወይብል ገማላማላዊ ስመከ አውድቆ ለጎልያድ \zbr\zbr፷፱፤ ዘአድኃንኮ ለምናሴ ሶበ ይጸርሕ ወይብል ቀላኤል ስመከ ወሶበ አሠርዎ በጋጋ ሐፂን ከለዳውያን ወአውረድከ በእንቲአሁ መብረቀ እሳት ወቀተልኮሙ ለ፲ወ፪ ነገድ ወአስጠምኮ ለሳጥናኤል ከማሁ አስጥሞሙ ለአጽራሪሁ ለ። ደጓዳ ዮዳ ኃያል። ከማሁ አውድቆሙ እግዚኦ ለእለ መከሩ እኩየ ላዕለ----------------። ወሶበ ይጸርሕ ሕዝቅያስ ገላውድአ ስመከ ወሰኮ ፲ወ፭ ዓመተ ከማሁ ወስክ ሎቱ አዝማነ ወዓመታተ ብዙኃ ለ----------------። ምስለ ፈሪኃ ስምከ \bd እግዚአብሔር\bd* በኢያፌሶን ስምከ ወበበሎንድስ ሰምከ ርድኦ ለ----------------። ወሶበ ይጸርሕ ዮናስ በደላዊ ስምከ አውፃዕኮ አምከርሠ አንበሪ ከማሁ አውጽኦ እምዕመቀ ሲኦል ለ----------------። \zbr\zbr፷፰፤ ዘአድኃንኮ ለጌዴዎን ወሰቦ ይጸርሕ ወይብል ቃዳኤል አመ ይቀትልዎ ኢሎፋላውያን ከማሁ አድኅኖ እምቀታልያን ወእምረጋምያን ለ----------------። ወፈታሕኮ ለሰብእ ለ ለጎልያትድ ሊዳባ ሰጠቆ ለሲብሎ ከማሁ ፍትሖ እማዕሠረ ሰይጣን ለ----------------። \zbr\zbr፸፤ ዘአድኃንኮሙ ለአናንያ ወአዛርያ ወሚሳኤል ሶበ ይጸርሑ ወይብሉ ጸፈፌል አውፃዕኮሙ እምእቶነ እሳት ዘይነድድ ከማሁ አድኅኖ እምእቶነ ገሀነም ለአቡነ ገብረ \bd ኢየሱስ\bd*። \zbr\zbr፸፩፤ ወተጽሕፈት ዛቲ መጽሐፍ ለመድኃኒተ ሥጋ ወነፍስ ወለስርየተ ኃጢአት ለዘጸሐፎ ወለዘአጽሐፎ ኅቡረ ይምሐሮሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ለዘአንበቦ ወለዘተርጎሞ ወለዘተሐፅበ በማየ ጸሎቱ ለዘፆሮ ወለዘሰምዓ ቃላቲሁ ወለእመ ገብረ ኀበ መግነዙ ዘንተ ቃለ ጽሒፎ ይምሐሮ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይስረይ ኃጢአቶ ለዘጸሐፎ ወለዘአጽሐፎ ለዓለመ ዓለም አሜን። \zbr\zbr፸፪፤ \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ \bd*\bd አሐዱ አምላክ\bd*። ኦ እግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በሴዳኤል ስምከ ርድአኒ ወመሐረኒ። በአስማቲከ ቅዱሳት እስመ አንተ መሐሪ ወመስተሣህል ርኁቀ መዓት ወብዙኃ ምሕረት ወጻድቅ ሥረይ ኃጢአትየ ወደምስስ አበሳየ ወአውርድ መንፈሰ ቅዱሰ ላዕሌየ ወላዕለ ዝንቱ ማይ ወወይን ወቅብዕ ከመ ይኩን ፈውሰ ለኵሎሙ ሕሙማን ለሰብእ ወለእንስሳ። በከመ ትቤላ ለማርያም እምከ ከማሃ ግበር ሊተ ለገብርከ----------------። ወአድኅነኒ እምኵሉ እኩይ በዝ ዓለም ወበዘይመጽእ ዓለም። ግሩም ወስቡሕ አንተ እግዚኦ ወመንክር ስምከ ለዓለመ ዓለም አሜን። \zbr\zbr፸፫፤ አአትብ ወእትነሣእ በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ። ሜሎስ ሰይፈ እሳት መደንሰያስነ መስቀልከ ብርሃን ለዕውራን። ፈላም ያሰፎን ኃይለ መስቀልከ ጽኑዕ። ሃሌ ሉያ ሳዶር አላዶር ዳናት አዴራ ሮዳስ ኤላሜሌም ኢርያላ ደላይሶን ሶሮኖሚም ሶርኖሚም ሶሮኖሚም ዮሴዲቅ ስመ አብ ማሩያል ስመ ወልድ ምናቴር ስመ መንፈስ ቅዱስ አብያቴር አልፋ ወዖ አግዮስ አውልያኖ ሰሞን ጊርዮስ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ፓንዋማ ጠጢሮሰዲስ ሳብዲስራስ አራሶፎስ አውያሴር አቢኖስ አራሲፍ ቤጣ አማኑኤል የማንዮስ ኤልማይል ኤልማስ ዮድ ዮድናኤል ምልክሰር ኤል ኤል ኤል ማንያ ኬንያ ወልደ ማርያም ወቶቤል ያሮስእ ያሮስናእር ሰሎፍ ፌርማም እምሰሮኖሜም ማቤፍ አሌፍ መርሞክ መርሞንኤ ሚኤቤርዮስ አማኑኤል በግዑ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘያዓትት ኃጢአተ ዓለም እምይእዜሰ ፀዊርየ ወንጌለ ተመርጕዝየ መስቀለ እትመኃፀን በመስቀልከ አዶናይ ለከ ይደሉ ዕበይ ወሠውረኒ እምኵሉ እኩይ ሊተ ለ---------------- ምስለ ሰብእየ ወእንስሳየ እስከ ለዓለመ ዓለም። \zbr\zbr፸፬፤ እግዚኦ ነጽር ውስተ ረዲኦትየ። እግዚኦ አፍጥን ረዲኦትየ። ይትኃፈሩ ወይኅሠሩ ኵሎሙ እለ የኃሥሥዋ ለነፍስየ። ለይግብዑ ድኅሬሆሙ ወይትኃፈሩ እለ መከሩ እኩየ ላእሌየ። ለይግብኡ ድኅሬሆሙ በጊዜ ተኃፊሮሙ እለ ይብሉኒ ዕንቋዕ ዕንቋዕ። ለይትፈሥሑ ወይትሐሠዩ ብከ ኵሎሙ እለ የኃሥሡከ እግዚኦ። ወይበሉ ዘልፈ ዓቢይ \bd እግዚአብሔር\bd*። እለ ይፈቅዱ እድኅኖተከ በኵሉ ጊዜ። አንሰ ነዳይ ወምስኪን አነ። ወ\bd እግዚአብሔር\bd* ይረድአኒ። ረዳእየ ወምስካይየ አንተ እግዚኦ አምላኪየ ወኢትጐንዲ። ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለም ዓለም። ዔ ገበርከ ፍትሐ ወጽድቀ። ኢትመጥወኒ ለእለ ይሣቅዩኒ። ጽንሖ ለገብርከ ውስተ ሠናይ። ወኢይትዓገሉኒ ዕቡያን። ስብሐት \zbr\zbr፸፭፤ \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ \bd*\bd አሐዱ አምላክ\bd*። ጸሎተ ሥርየተ ኃጢአት እምነቶሙ ለሐዋርያት ወለኵሎሙ ፸ወ፪ አርድእት በከመ ይቤሎሙ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ለአርዳኢሁ። አንትሙ ውእቱ አዕርክትየ። አንትሙ ውእቱ ወሉደ አቡየ። ወትከውኑኒ መዋርስተ መንግሥትየ። አንትሙ ውእቱ እሊዓየ ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለም ዓለም። ኦ አምላከ ዳዊት ዕቀቦ እመከራ ሥጋ ወነፍስ ለ----------------። \zbr\zbr
