\c 6 

\s1 \bd ዘመጋቢት\bd*\bd ። \bd*
\m \bd  በስመ\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  ፩ \bd*\bd አምላክ\bd*\bd ። \bd*
\b 
\m ወእምድኅረ አንሥአ ምውተ ሕፃነ በቤተ አቡሁ ስዩመ ሳባ በዕፀ ቄድሮስ አንሥኦ ወአትሐተ። እንዘ ሀሎ ሰኪቦ ወነዊሞ ምስለ አቡሁ ወእሙ በበምስካቢሆሙ ለለ፩ ፩ ። ወሶቤሃ ኮነ አመ ፮ ለመጋቢት። መጽአ ኀቤሆሙ በጊዜ ንቅወተ ዶርሆ እንዘ ይጼልዩ ጸሎተ መንፈቀ ሌሊት ኅቡረ ፫ ቲሆሙ አቡነ ዘበሰማያት። መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ሊቀ መላእክት ቅዱስ ሚካኤል ወበርሃ ቤቶሙ ከመ ብርሃነ መብረቅ። ወተከሥተ ሎሙ ሶቤሃ ወይቤሎሙ በሐክሙ በሐክሙ አንትሙ አግብርተ \bd እግዚአብሔር\bd*። ለምንት ኀደግሙ ብፅዓተክሙ በእንተ ዝንቱ ወልድክሙ \bd ዳንኤል\bd* ገባሬ ተኣምር ወመንክር። ወነዋ ይቤለክሙ ዮም \bd እግዚአብሔር\bd* ካዕበ ኢትርስዑ ብፅዓተክሙ ዘበፃዕክሙ። ወናሁ ሰድዎ ኀበ ቤተ ቂርቆስ ውቅሮ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ኀበ አብ ክቡር አባ ጴጥሮስ ዘተምሕረ መጻሕፍተ ሕግ መጻሕፍተ ኦሪት ወነቢያት ወሐዋርያት ወመጻሕፍተ ሐዲሳት ወወንጌላተ። ወማኅሌተ ዝማሬሁ ለቅዱስ ያሬድ ወውእቱ ማኅሌቶሙ ለመላእክት። ውእቱኒ ወልድክሙ \bd ዳንኤል\bd* ሰድዎ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ወአብጽሕዎ በኀበ ዝንቱ መምሕር ብፁዕ ዘውገ መላእክት ዘውገ እንቲአነ ወሰድዎ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ፍጡነ። 
\b 
\m ወሰሚዖሙ ዘንተ ቃለ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ሊቀ መላእክት ቅዱስ ሚካኤል ወሰድዎ ሶቤሃ ፍጡነ። ወአብጽሕዎ ካዕበ ኀበ ቅዱስ ርእሰ አበው አቡነ ጴጥሮስ ዘቤተ ውቅሮ ቂርቆስ። ውእቱኒ አባ ጴጥሮስ ዘቤተ ውቅሮ ቂርቆስ ተቀበሎ በፍሥሓ ዓቢይ ወአብኦ ውስተ በዓተ ጽርሑ። ወነበረ ውስተ በዓተ ጽርሑ መዝገበ ጸሎት። ፈልሐ ከመ ዘአርሰንዎ በእሳት ከዊኖ በውሳጤ ንስቲት ልሕኵት ከመ ጽዋዓ እሳት ዘአርሰንዎ ለዕዝራ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ሱቱኤል መልእክተ ምሕረት ከመ ይትከሠት መጻሕፍት ብሉያት። ከማሁ ፈልሐ በጊዜ በዓቱ ለውእቱ ወሬዛ ማር \bd ዳንኤል\bd* ወልደ ስዩመ ሳባ በኀበ አቡሁ ጴጥሮስ ዘደብረ ገዳመ ውቅሮ ቤተ ቂርቆስ። ወበውእቱ ጊዜ መጠዎ ለውእቱ ውእተ ጽዋዓ ዘልሕኵት ዘፈልሐ ከመ ዘአርሰንዎ በእሳት። ውእተ ጊዜ ሰትየ ጽዋዓ እምልሕኵት[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ዘነበረ በእደ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) አቡነ ጴጥሮስ። ወበጊዜሃ ተከሥተ ሎቱ መጻሕፍት ብሉያት ወሐዲሳት ወመጻሕፍተ አበው። ወአጽንዓ ኵሎ ንባቦ ወትርጓሜሁ። ወበጊዜሃ አንበበ ወተርጐመ ሎቱ በቅድመ መምሕሩ አቡነ ጴጥሮስ መጻሕፍተ ብሉያት ወሐዲሳት። ወሊቃውንት ወአዋልድ። ወኮነ ማዕምረ ወለባዌ ወትሑተ በአንብቦ መጻሕፍት ወተርጕሞቶ። ወኮነ ትጉሃ ከመ መላእክት በአንብቦቶ ወተርጕሞቶ ለኵሎሙ መጻሕፍት። ወበጊዜሃ ባረኮ ወቀደሶ ለውእቱ ወልድ ቡሩክ ወቅዱስ ማር \bd ዳንኤል\bd* ወልደ ስዩመ ሳባ መምሕሩ አቡነ ጴጥሮስ ዘደብረ ውቅሮ ቂርቆስ አመ ፮ ለመጋቢት በዕለተ ዓርብ በጊዜ ፮ ሰዓት። 
\b 
\m በረከቱ ቅድስት ትኩን ላዕለ ኵልነ ደቂቀ ማኅበር ለዓለመ ዓለም አሜን[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። 
\b 
\m ወእምድኅረ ፈጸመ ኵሎ ትምሕርተ መጻሕፍት ወማኅሌት ዘመላእክት ወዘያሬድ ዝማሬ መላእክት። ብፁዕ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) እምብፁዓን ወሬዛ \bd ዳንኤል\bd* ትጉህ ከመ መላእክት። ወአሐተ ዕለተ እንዘ ያነብብ ወይተረጕም ወንጌለ መንግሥት ወበጽሐ እስከ ኀበ ይብል ወቀርበ ናሁ ዘያሜክሮ። ውእተ ጊዜ እንዘ ያነብብ ወይተረጕም ሶቤሃ መጽአ ሰይጣን በአምሳለ ብእሲ መነኮስ ከመ ዘይሰምዕ ቃለ መጽሐፈ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ወንጌል ትርጓሜሁ ወንባቡ። ተመሲሎ ባሕታዌ ገዳም። ወእንዘ ያነብብ ወይተረጕም ወንጌለ መንግሥቱ ለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ማር \bd ዳንኤል\bd* እንዘ ሀሎ ቀዊሞ በቅድመ አቡሁ ወመምህሩ አቡነ ጴጥሮስ። ውእቱኒ ሰይጣን ዘመጽአ ተመሲሎ በአምሳለ መነኮስ ዘይሰምዕ ቃለ መጽሐፍ። ውእተ ጊዜ ሰሐቆ ወተሣለቆ ለማር \bd ዳንኤል\bd* እንዘ ይብል አንተኑ ብእሲ ሐካይ ወጽሩዕ ወመንዛሕልል። ተአምርኑ ቃለ መጻሕፍት ብሉያት ወሐዲሳት። እስመ ኢትክል አንተ አንብቦቶሙ ወተርጕሞቶሙ። ይእዜኒ ናሁ ስስል ወረኃቅ እምዝንቱ አንብቦቶ ወተርጕሞቶ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ለዝንቱ ቃለ ኦሪት ወነቢያት ወሐዲሳት። ወፈቀደ ይጽፍዖ ገጾ። 
\b 
\m ወአሜሃ ይእተ ጊዜ በረቀ ከመ እንተ መብረቅ ሊቀ መላእክት ሚካኤል እንዘ ያጸንዕ ሰይፎ ወአሐዞ በየማነ እዴሁ ለውእቱ መነኮስ ሰይጣን። ወይቤሎ ሊቀ መላእክት ሚካኤል ለማር \bd ዳንኤል\bd* ጽፍዖ ገጾ። ወበጊዜሃ ተለዓለ በኃይል። ወጸፍዖ ወዘበጠ ገጾ ወደፈኖ ውስተ ዓቢይ ፈለግ ዘሀሎ በቅድመ ታቦቱ ለቂርቆስ ውቅሮ። ወሞተ እኩየ ሞተ። ወድኅነ ውእቱ ወልድ ወሬዛ \bd ዳንኤል\bd* በቅድመ መምህሩ አቡነ ጴጥሮስ ዘገዳመ ውቅሮ። ወድኅነ ውእቱ ማር \bd ዳንኤል\bd* በኃይለ \bd እግዚአብሔር\bd* በረድኤቱ ለሊቀ መላእክት ቅዱስ ሚካኤል አመ፮ ለመጋቢት። 
\b 
\m ትንብልና ረድኤቱ የሃሉ ላዕለ ኵልነ ደቂቀ ማኅበር ለዓለመ ዓለም[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። 
\b 
\m ወካዕበ ይቤሎ አሜሃ በይእቲ ዕለት አመ ፮ ለመጋቢት። ውእተ ጊዜ ካዕበ ይቤሎ አባ ጴጥሮስ ለማር \bd ዳንኤል\bd* ኦወልድየ ዮም ናሁ በዛቲ ዕለት ዓዕረፉ ወሞቱ በዛቲ ዕለት አመ ፮ ለመጋቢት ወፈለሱ አቡከ ወእምከ ስዩመ ሳባ ወዓመተ ሥላሴ። ወነዋ ዮም ሑር ፍጡነ ኀበ ቤተ አቡከ ወእምከ ከመ ተሐውጽ ቤቶሙ ወትነጽር መቃብሪሆሙ ለአቡከ ወእምከ። ወአኃዊከኒ ወአሐቲከኒ ኮኑ ዕቤራተ ወእጓለ ማውተ። ወቤተ አቡከኒ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ወእምከ ኮነ ብድውተ ከመ ኢየሩሳሌም በጊዜ ተፄውዎታ ቀዳሚ በእደ ናቡ ክደነ ፆር ወቂሮስ ወበጥሊሞስ። ከማሃ ኮነት ቤተ አቡከ ወእምከ። ወናሁ ፍጡነ ሑር ከመ ትናዝዞሙ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ወተሐውፅ መቃብሪሆሙ። ወነገረኒ ዘንተ ነገረ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ሊቀ መላእክት ሚካኤል ወሖረ በጊዜሃ። 
\b 
\m ሰሚዖ ሞተ አበዊሁ እንዘ ይበኪ ወያስቆቁ በቃለ ክላህ። ወበጽሐ ፍጡነ በዓንቀጸ ቤተ አቡሁ ስዩመ ሳባ ወእሙ ዓመተ ሥላሴ ወጸንሐ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) በህየ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ሊቀ መላእክት ቅዱስ ሚካኤል ቀዊሞ በውእቱ ዓንቀጸ አቡሁ ወእሙ። ወይቤሎ ኦወልድ ፍቁር አባ \bd ዳንኤል\bd* ሰባኬ ሃይማኖት ወልደ ስዩመ ሳባ ዘበሥጋ ወወልደ ጴጥሮስ ዘበጸጋ ኢትብኪ ከመዝ ብካየ መሪረ ወዕፁበ። እስመ ከመዝ ኢኮነ ልማደ ባሕታውያን። አላ ልማዶሙ ለዓለማውያን ውእቱ። አላ አርምም እምብካይከ ወላህከ እስመ እምዮም ባሕታዌ ገዳም አንተ። ወዘንተ ብሂሎ ገሠጾ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ሊቀ መላእክት ቅዱስ ሚካኤል ለባሕታዌ ገዳም \bd ዳንኤል\bd* ወልደ ስዩመ ሳባ ወአኅደጎ ብካዮ። 
\b 
\m ወቦአ ሶቤሃ እንዘ ያረምም እምብካዩ። ወረከቦሙ ለአኃዊሁ ወለአኃቲሁ ከዊኖሙ ድክቱማነ ወቤተ አበዊሁኒ ርእያ ከዊና ብድውተ ወዕርቅተ እምግርማሃ። ወፈቀደ ይብኪ ወገሠጾ ካዕበ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd*። ወበጊዜሃ አርመመ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) እምብካዩ። ወካዕበ ርእያ ለዕፀ ቄድሮስ ከዊና ምልዕተ ፍሬ ወጣዕማኒ ከመ ዓያያተ መዓር እንዘ ይሤሰይዋ አኃዊሁ ወአሐቲሁ። ወተፈሥሐ ውእቱኒ ወልድ ባሕታዌ ገዳም ወአድባር አባ \bd ዳንኤል\bd* ወልደ ኢየሱስ ሞዓ። ወናዘዞሙ ወአኅደግዎሙ እምብካዮሙ ለአኃዊሁ ወለአኃቲሁ። ወለአዝማደ አቡሁ ወእሙ ሰብአ አጽቢ ወአውላዕሎ እንዘ የኃዝኑ ወይበክዩ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። ወይቤሎሙ ኦአበውየ ወአኃውየ ተንሥኡ ከመ ንሑር ኀበ መቃብሪሆሙ ከመ እርአዮ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) አነ። ወማዕዜ ሞቱ አቡየ ስዩመ ሳባ ወእምየ ዓመተ ሥላሴ። ወይቤልዎ ዮም ሞቱ ፪ ኤሆሙ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) በ፩ ዕለት። ወተቀብሩ ፪ ኤሆሙ በ፩ መቃብር። ተንሥእ ነዓ ንሑር ከመ ናርኢከ መቃብሪሆሙ ለአቡከ ወለእምከ። ወይእተ ጊዜ ተንሥአ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ኅቡረ ምስለ አዝማዲሁ ወአኃዊሁ አባ \bd ዳንኤል\bd* ወበጊዜሃ በጽሑ ፍጡነ በኀበ መቃብረ አቡሁ ወእሙ። 
\b 
\m ወበጊዜ ብጽሐቶሙ ርእዮ ለመቃብረ አቡሁ ወእሙ ስዩመ ሳባ ወዓመተ ሥላሴ ስልሰ በከየ ወአስቆቀወ ከዊኖ በመቃብረ አቡሁ ወእሙ አባ \bd ዳንኤል\bd*። ወበጊዜሃ ተቈጥዖ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd*። ኢይቤለከኑ አነ መልአከ ኪዳኑ። ኢትብኪ ብካየ እስመ ግዕዘ ልማደ ሀገር ውእቱ። እስመ ዘይበኪሰ በቀቢፀ ተስፋ ብሂሎ አልቦ ትንሣኤ ሙታን። \bd እግዚአብሔር\bd*ኒ ይትቀየሞ ወይጸልዖ ፈድፋደ እምኵሎሙ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። ወዘንተ ብሂሎ ገሠጾ ወተቈጥዖ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱስ ሚካኤል ለአባ \bd ዳንኤል\bd*። ወእምድኅረ ርእየ መቃብረ አቡሁ ወእሙ። ተመይጠ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ምስለ አዝማደ አቡሁ ወእሙ ወአሐቲሁ ወአኃዊሁ ውስተ ቤተ አቡሁ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ወእሙ ዓመተ ሥላሴ ወስዩመ ሳባ። ወበጽሑ እንዘ ይዜያነዉ ነገራተ ኑዛዜ ኃዘኖሙ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) በሰላም። 
\b 
\m በረከቶሙ የሃሉ ምስለ ኵሎሙ ደቂቀ ማኅበር ለዓለመ ዓለም[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። 
\b 
\m ሰላም ለአባ \bd ዳንኤል\bd* ዘአዘዞ ጴጥሮስ መምህሩ። \zbrለሥዩመ ሳባ አቡሁ ከመ ይርአይ መቃብሩ። \zbrሶበ በከየ ብካየ በምረተ ልብ ሐዊሮ እምዝኅሩ። \zbrገሠጾ መልአክ በቃለ አኅድጎ ነገሩ። \zbrጉባዔ አጽራሪሁ ሚካኤል ይዝሩ። 
\b 
