\c 6 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ነሐሴ ፮ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*ነሐሴ ስድስት በዚች ቀን ከቂሳርያና ከቀጰዶቅያ አገር የከበረች ኢየሉጣ ምስክር ሁና ሞተች ። ይቺም ቅድስት ከወላጆቿ ብዙ ገንዘብን ወረሰች ከታጋዮችም አንዱ በግፍ በላይዋ ተነሥቶ ጥሪቷን ሁሉ ወንዶች ሴቶች ባሮቿንም ለዳኛ መማለጃ በመስጠት ነጠቃት ። 
\b 
\m ይህም ዐመፀኛ እንደምትከሰውና ሐሰቱንም እንደምትገልጥበት በአወቀ ጊዜ ወደ ቂሳርያው ገዢ ሒዶ ክርስቲያን እንደ ሆነች ወነጀላት ። በልቧም እንዲህ አለች የዚህ ዓለም ገንዘብ ኃላፊ ጠፊ አይደለምን እነሆ እርሱን ነጠቁኝ የሰማይ ድልብን ገንዘብ ካደረግሁ ማንም ከእኔ ነጥቆ ሊወስድብኝ አይችልም ። 
\b 
\m ያን ጊዜም ወደ መኰንኑ ቀረበች በፊቱም ቁማ እንዲህ አለች እኔ ክርስቲያዊት ነኝ ሰማይና ምድርን በውስጣቸውም ያለውን ሁሉ በፈጠረ በሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ በጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አምናለሁ ። መኰንኑም ሰምቶ ተቆጣ ወደ እሳትም ውስጥ እንዲወረውሩዋት አዘዘ ነፍሷንም \bd በእግዚአብሔር\bd* እጅ ሰጠች ። 
\b 
\m ነገር ግን እሳቱ አልነካትም ምንም ምን አላቃጠላትም ከውኃ ውስጥ እንደሚወጣም ከእሳት ውስጥ አወጧት ። ስለ ገንዘቧና ስለ ጥሪቷም የማያልፍ የሰማይ መንግሥትን ወረሰች ። ቅዱስ ባስልዮስም ብዙ ወድሷታል ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጸሎቷ ይማረን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለኢየሉጣ እንበይነ ምግባራ ሠናይ ። በውስተ እቶን ዘእብእዋ በውዴተ ብእሲ እኩይ ። እንዘ ኢሀሎ ላዕሌሃ አሠረ ዋዕይ ። ወጽአት እምእሳት ከመ ዘወጽአ እማይ ። አምሳለ ፍቱን ወርቅ ወብሩር ጽሩይ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን የአባ ሲኖዳ ረድእ ቅዱስ አባ ዊፃ አረፈ ። እርሱም \bd ከእግዚአብሔር\bd* ብዙ ምሥጢራትን የሰማና የአባ ሲኖዳንም ገድል እንደ አየና እንደሰማ የጻፈ ነው መልካም አካሔዱንም እንዴት እንደፈጸመ ከእርሱ ከአባ ሲኖዳ ሰማ \bd እግዚአብሔርንም\bd* አገልግሎ በሰላም አረፈ ። \bd እግዚአብሔርም\bd* በጸሎቱ ይማረን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን ጌታችን ሰባት አጋንንትን ከእርሷ ያወጣላት የከበረች መግደላዊት \bd ማርያም\bd* አረፈች ። ከዘህም በኋላ የክብር ባለቤት ጌታችን \bd ኢየሱስን\bd* ተከትላ አገለገለችው በመከራውም ጊዜ ከባልንጀሮቿ ጋራ አለች እስከ ቀበሩትም ድረስ አልተለየችም ። 
\b 
\m በእሑድ ሰንበትም ገና ጨለማ ሳለ በማለዳ \bd ማርያም\bd* ወደ መቃብር ገሥግሣ ሔደች ደንጊያውንም ከመቃብሩ አፍ ተገለባብጦ መልአክም በላዩ ተቀምጦ አየችው ከእርሷም ጋራ ጓደኛዋ \bd ማርያም\bd* አለች ። መልአኩም እናንተስ አትፍሩ ጌታ \bd ኢየሱስን\bd* እንድትሹት አውቃለሁና ግን ከዚህ የለም እነሣለሁ እንዳለ ተነሥቷል አላቸው ። 
\b 
\m ለእርሷም ዳግመኛ ተገልጾላት ሒደሽ ለወንድሞቼ እኔ ወደ አባቴ ወደ አባቴታችሁ ወደ አምላኬ ወደ አምላካችሁ እንደማርግ ንገሪያቸው አላት ። ወደ ሐዋርያትም መጥታ የመድኃኒታችንን መነሣቱን እንዳየችውና ንገሪ እንዳላትም አበሠረቻቸው ። 
\b 
\m ከዕርገቱም በኋላ ሐዋርያትን እያገለገለቻቸው ኖረች ። በኃምሳኛው ቀንም መንፈስ ቅዱስ በወረደ ጊዜ በወንዶችና በሴቶች አገልጋዮቼ ላይ ቅዱስ መንፈሴን አሳድራለሁ አለ ብሎ ኢዩኤል ትንቢት እንደ ተናገረ ያንን አጽናኝ መንፈስ ቅዱስን ከሐዋርያት ጋር ተቀበለችው ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ከሐዋርያት ጋራ ወንጌልን ሰበከች ብዙዎች ሴቶችንም የክብር ባለቤት ወደሆነ ወደጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሃይማኖት መልሳ አስገባቻቸው ። ሴቶችን ስለ ማስተማርም ሐዋርያት ዲያቆናዊት አድርገው ሾሟት ከአይሁድም በመገረፍ በመጐሳቈል ብዙ መከራ ደረሰባት ። 
\b 
\m ተጋድሎዋንም ፈጽማ በሰላም በፍቅር አረፈች ። \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን ። እኛንም የክርስቲያን ወገኖችን ሁሉ በጸሎቷ ይማረን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለመግደላዊት \bd ማርያም\bd* ስማ ። \bd ለኢየሱስ\bd* ዘርእየቶ እምሐዋርያት ቀዲማ ወለአንስት ሰላም ዘተሳተፋ ድካማ ። እንዘ ይትራወጻ ኀበ መቃብሩ ለፌማ ። እንበለ ያፍርሆን ዘሌሊት ግርማ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\s2 ነሐሴ ፮ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅድስት \bd ማርያም\bd* መግደላዊት (ከ፫፮ቱ ቅዱሳት አንስት)
\m ፪.ቅድስት ኢየሉጣ ሰማዕት (ዘቂሣርያ)
\m ፫.አባ ዊጻ (የታላቁ ሲኖዳ ደቀ መዝሙር)
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅድስት ደብረ ቁስቁዋም
\m ፪.አባታችን አዳምና እናታችን ሔዋን
\m ፫.አባታችን ኖኅና እናታችን ሐይከል
\m ፬.ቅዱስ ኤልያስ ነቢይ
\m ፭.ቅዱስ ባስልዮስ ዘቂሣርያ
\m ፮.ቅዱስ ዮሴፍ አረጋዊ
\m ፯.ቅድስት ሰሎሜ
\m ፰.አባ አርከ ሥሉስ
\m ፱.አባ ጽጌ ድንግል
\m ፲.ቅድስት አርሴማ ድንግል
\b 
\m ‎ጌታ‬ \bd ኢየሱስም\bd*:- \bd ማርያም\bd*‬ አላት ። እርሷ ዘወር ብላ በእብራይስጥ:-ረቡኒ‬ አለችው ። ትርጉዋሜውም መምሕር ሆይ! ማለት ነው ። ጌታ \bd ኢየሱስም\bd*:- ገና ወደ አባቴ አላረግሁምና አትንኪኝ ። ነገር ግን ወደ ወንድሞቼ ሔደሽ . . . ዐርጋለሁ ብለሽ ንገሪያቸው" አላት ። መግደላዊት \bd ማርያም\bd*‬ መጥታ ጌታን እንዳየች ይሕንም እንዳላት ለደቀ መዛሙርቱ ነገረች ። (ዮሐ ፳ ፥፲፮)‬‬‬‬‬‬
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
