\c 6 
\m \bd ምዕራፍ ፭\bd*
\m ፩. ዘከመ ደረሰ መጽሐፈ አርጋኖን
\m . ወካዕበ በአሐቲ ዕለት እመዋዕል ፈቀደ ከመ ይጽሐፍ መጽሐፈ ድርሳን፡፡ ወወዐለ እንዘ ይጽሕፍ አሐተ ዕለተ ወበሳኒታ ሶበ ፈቀደ ከመ ይዌስክ ላዕሌሁ ረኮቦ ለውእቱ ጥራዝ ፀአዲዎ፡፡ 
\m ፪. ወሐመ ልቡ በእንተዝ ወመሰሎ ዘተሰርቀ፡፡ ወሶበ ኈለቈ ጥራዛተ እለ ተቀፅአ ረከቦን ድኁናነ፡፡ ወካዕበ ደገመ ጽሒፈ ወበሳኒታ ረከቦ ከዊኖ ፅዕድወ ከመ ቀዳሚ ወእስከ ሣልስ ወራብዕ ዕለት፡
\m ፫. ወእምድኅረዝ ወጠነ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*ይትመሀለል ኀበ \bd እግዝእትነ\bd*፡፡ ወይቤላ ክሥቲ ሊተ እመ በኃጢአትየኑ ኮነ ዝ አው አልቦ፡፡ 
\m ፬. ወበአሐቲ ዕለት እንዘ የሐውር ውስተ ቤተክርስቲያን ለጸሎት መንፈቀ ሌሊት ግብተ አስተርአየቶ \bd እግዝእትነ\bd* \bd ለጊዮርጊስ \bd*በስብሐት ዘኢይትነገር ወምስሌሃ ማኅበረ ኲሎሙ ቅዱሳን ወትእኀዝ በእዴሃ መጽሐፈ ዘይበርህ እምነ ፀሐይ ወወርኀ
\m \bd ፭\bd*. \bd ጊዮርጊስ\bd*ሰ ሶበ ርእያ ወድቀ ውስተ ምድር ወኮነ ከመ በድን፡፡ \bd ወእግዝእትነሰ\bd* አንሥአቶ ወትቤሎ ለምንትኑ ደፈርከ ጽሒፈ መጽሐፍየ ዘእንበለ ትሰአለኒ፡፡ አኮኑ አነ አፍቀርኩከ ወቀደስኩከ እምከርሠ እምከ ወወሀብኩከ ምምሕፃነ ለጴጥሮስ ወጳውሎስ ወዮሐንስ፡፡
\m ፮. ወይቤላ \bd ጊዮርጊስ \bd*ስረዪ ሊተ ኦ እግዝእትየ እስመ በኢያእምሮ ገበርክዎ ለዝንቱ እንዘ ይመስለኒ ዘአሠምረኪ፡፡ \bd ወእግዝእትነሂ\bd* ትቤሎ ሰረይኩ ለከ ኦ ፍቁርየ ወውእቱሂ መጽሐፍ ዘፈቀድከ ትጽሐፎ ናሁ እኁዝ ውስተ እዴየ፡፡ 
\m ፯. እምይእዜሰ ሠምረ ወልድየ ፍቁር ከመ ይክሥቶ በአፉከ ወባሕቱ ኢትጐጉእ እስከ ትለብስ ኀይለ እምአርያም፡፡ ወዘንተ ብሂላ ተሰወረት፡፡ 
\m ፰. ወሶቤሃ በርሀ ልቡ ከመ ፀሐይ ወኀተወ ውስተ ኅሊናሁ ባሕርየ መለኮት፡፡ ወነጸረ ኲሎ ኅቡኣተ በመጽሔተ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ወአኀዘ ይድርስ ወይጽሐፍ መጽሐፈ ዘይሰመይ አርጋኖነ ውዳሴ በመዋዕሊሁ ለዳዊት ንጉሥ መፍቀሬ \bd እግዚአብሔር\bd*፡፡
\m ፱. ወሰመዮ በሠለስቱ አስማት ዘውእቶሙ አርጋኖነ ውዳሴ ወመሰንቆ መዝሙር ወዕንዚራ ስብሐት፡፡ ወእንበይነ ጣዕሙ ለውእቱ መጽሐፍ አጽሐፎ ንጉሥ በቀለመ ወርቅ፡፡
\m ፲. ወገባሬ ወርቀ ቀለምኒ ሶበ ኀጥአ እብነ በዘያጸድሎ ለወርቅ ነገረቶ \bd እግዝእትነ ማርያም\bd* \bd ለጊዮርጊስ \bd*በራእየ ሌሊት ከመ ሀሎ በሀገረ ዚማት ወአርአየቶ ኅበሪሁ፡፡
\m ፲፩. ይቤ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*እምኵሉ ድርሳናት ዘደረስክዎሙ ወዘተናገርክዎሙ ይጥዕም ወይትሌአል አርጋኖነ ውዳሴ፡፡ 
\m \bd . \bd*\bd ዘከመ ደረሰ መጽሐፈ ዘይሰመይ ውዳሴ መስቀል\bd*
\m ፲፪. ወካዕበ በአሐቲ እመዋዕል መጽኡ ኀቤሁ ጴጥሮስ ወጳውሎስ፡፡ ወአምጽኡ መስቀሎ ወአንበሩ ወበጽሐ ቆሙ እስከ ርእሱ፡፡ ወክልኤ አቅርንቲሁ ለመስቀል መልአ ኀበ ክልኤ መታክፍቲሁ፡፡
\m ፲፫. ወሶቤሃ ሰምዐ ቃለ እምሰማይ ዘይብል ልሳንከ ይኩን ከመ ልሳነ ጴጥሮስ ወጳውሎስ፡፡ ወሥልጣንከ ከመ ሥልጣኖሙ፡፡ 
\m ፲፬. ወበጊዜሃ ኀተወ ውስተ ልቡ ማኅቶተ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*፡፡ ወደረሰ መጽሐፈ ዘይሰመይ ወዳሴ መስቀል፡፡ 
\m . ዘከመ ደረሰ መጽሐፈ ዘይሰመይ መጽሐፈ ብርሃን ወመጽሐፈ ሰዓታት ዘመዓልት ወዘሌሊት
\m ፲፭. ወዓዲ ደረሰ መጽሐፈ ስብሐት ዘመዓልት ወዘሌሊት ዘለለሰዓቱ ወዘዘጾታሁ፡፡ ወዝ ሰመዮ መጽሐፈ ብርሃን፡፡
\m ፲፮. እስመ ውእቱ ያበርህ ወያርኢ ፍናወ ስብሐቲሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወፍናወ ስብሐቲሆሙ ለትጉሃን ወለኲሎሙ ማኅበረ ቅዱሳን ልቡሳነ ብርሃን፡፡
\m ፲፯. ወዓዲ ይነግር እንዘ ያስተሐውዝ ውዳሴሃ ለድንግል ንጽሕት ወሰመያ መርዓተ አብ ወእመ በግዑ ለታቦተ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ወአክሊለ ቅድስት ቤተክርስቲያን፡፡
\m .  \bd ዘከመ ተሰይመ ንቡረ እድ ዘደብረ ዳሞ\bd*
\m ፲፰. ወኮነ በአሐቲ እመዋዕል እንዘ ይጸውር \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*ምሥዋዐ ቊርባን ወፅአ ካህን ከመ ይመጡ ለሕዝብ፡፡ ወይቤሎ \bd ለአቡነ ጊዮርጊስ \bd*ወንሑር ኀበ ንግሥት ከመ ንመጥዋ ቊርባነ፡፡
\m ፲፱. ወአቡነሰ \bd ጊዮርጊስ \bd*አበየ ወይቤሎ ትትነሣእ ወትምጻእ ዝየ እስመ ንጉሠ ነገሥታት ውእቱ ዝንቱ ቊርባን፡፡ እስመ ልማድ ኮነ እምቅድመ ዝ ይወስዱ ቊርባነ ለንግሥታት ኀበ ሀለዋ ነቢሮን፡፡ 
\m ፳. ወነገርዎ ለንጉሥ ዳዊት መፍቀሬ \bd እግዚአብሔር\bd* ወሠምረ በዝንቱ ወአዘዘ ከመ ትግበር ፈቃዶ \bd ለአቡነ\bd* \bd ጊዮርጊስ\bd*፡፡
\m ፳፩. ወእም ይእቲ ዕለት ይመጽኣ ንግሥታት እምቅዋምን ከመ ይትመጠዋ ቊርባነ ምስለ ሕዝብ ወእምድኅረዝ ሤሞ ንጉሥ \bd ለአቡነ ጊዮርጊስ \bd*ንቡረ እድ ዘደብረ ዳሞ፡፡
\m ፳፪. ወበአሐዱ ዕለት ሖረ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*ኀበ ሳሙኤል ዘዋልድባ ከመ ይንሣእ በረከቶ፡፡ ወተለውዎ ፺ መስተፅዕናነ አብልቅት፡፡ 
\m ፳፫. ወሶበ ርእዮ ሳሙኤል ጻድቅ በዝኲሉ ግርማ አምሰሎ ከመ ሰብአ ዓለም ውእቱ እስከ ኢተወክፎ፡፡ ወአቡነሰ \bd ጊዮርጊስ \bd*ኮነ የዋሀ ወትሑተ በከመ ይቤ እግዚእነ በወንጌል ጹሩ አርዑትየ ላዕሌክሙ ወተመሀሩ እምኔየ ወአእምሩ እስመ የዋህ አነ ወትሑት ልብየ፡፡
\m ፳፬. ወበእንተ ዝንቱ ቃል ኢተምዕዐ ወኢትቆጥዐ፡፡ ወባሕቱ ነገፈ ጸበለ እገሪሁ ወሖረ፡፡ በከመ ይቤ እግዚእነ በወንጌል ወኀበ ቦእክሙ ቤት ቅድመ ወበሉ ሰላም ለሰብአ ዝንቱ ቤት፡
\m ፳፭. ወእመቦ በህየ ወልደ ሰላም ያዕርፍ ሰላምክሙ ላዕሌሆሙ ወእመ አኮሰ ይግባእ ሰላምክሙ ላዕሌሁ፡፡ ወበይእቲ ሰዓት ከሠተ ሎቱ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ለአቡነ\bd* ሳሙኤል ኲሎ ትሩፋቲሁ \bd ለአቡነ\bd* \bd ጊዮርጊስ\bd*፡፡
\m ፳፮. ወተከዘ በእንተ ዘኢያብኦ ወለአከ ረድኦ እንዘ ይብል ስረይ ሊተ ኦ እኁየ ገብረ \bd እግዚአብሔር\bd*፡፡ አእመርኩ አነ ከመ ብእሴ \bd እግዚአብሔር\bd* አንተ ወከመ ትፈርሆ ወፍቅረ \bd ማርያም\bd*ሂ ከመ ሀሎ ብከ፡፡ ወሰአሎ ከመ ይትመየጥ ኀቤሁ፡፡
\m ፳፯. ወአቡነሰ \bd ጊዮርጊስ \bd*ኢተመይጠ አኮ አስሕሮተ ሎቱ አላ ላዕለ ፍናው ጐጕአ ከመ ይስብክ ሃይማኖተ ለሰብአ ዳሞ፡፡
\m ፳፰. በከመ ይቤ እግዚእነ ለአርዳኢሁ ኢትትአምኁ መነሂ በውስተ ፍኖት፡፡ ወባሕቱ ለአከ ኀቤሁ እንዘ ይብል ይስረይ ለከ \bd እግዚአብሔር\bd* ኦ አቡየ አንሰ ብእሲ ኀጥእ፡፡
\m ፳፱. እምይእዜሰ ኢትስድዶሙ ለእለ ይመጽኡ ኀቤከ መሃይምናን ከመ ይንሥኡ በረከተከ፡፡ እስመ ይብል መጽሐፍ ጸሎተ ጻድቅ ትክል ወታሠልጥ፡፡ ወአነሂ እስከ እመጽእ ኀቤከ ኢትርስዐኒ በጸሎትከ፡፡ ወዘንተ ብሂሎ ሖረ፡፡
\m ፴. እምድኅረ ሞተ በጽሐ ኀበ መቃብሩ ተሳለመ ወአንገርገረ ወይቤ «በሠቀ ጸጒር ገዚፍ  ያስሕክ ሥጋሁ አባ ሳሙኤል ዘምዑዝ ምንኲስናሁ አራዊተ ገዳም ሥንአሁ ይትጋነዩ ቅድሜሁ አካለ አንበሳ ግሩመ ይመጥን በእዴሁ፡፡»\bd 1\bd*
\m ፴፩. ወእምድኅረ ወደሶ ብዙኀ በዘከመዝ አርአያ ነገር አተወ ኀበ ማኅደሩ ነሢኦ በረከተ እመቃብሩ፡፡
\m ፴፪. ስምዑ እንከ ኦ አኃውየ ወበአሐቲ ዕለት እንዘ ይትከሀን \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*ወረደ ደብተራ ብርሃን ከመ እንተ እሳት፡፡ 
\m ፴፫. ወከደና ለቤተ ክርስቲያን ቅድስት ወሶበ ርእዩ ሰብአ ይእቲ ሀገር መሰሎሙ ዘውእየት፡፡ ወሖሩ እንዘ ይረውጹ ወይትባደሩ ጸዊሮሙ ማየ፡፡ 
\m ፴፬. ወበጽሑ ኀበ ይእቲ ቤተ ክርስቲያን ወበጊዜሃ ተኀብኦሙ ውእቱ ብርሃን፡፡ አንከሩ ወሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወረከብዋ ለይእቲ ቤተ ክርስቲያን በከመ ኮነት ቀዳሚ፡፡
\m ፴፭. ወነሥኡ ቊርባነ በእዴሁ ለጻድቅ ዘኢኀለዩ በልቦሙ እስመ አጋስተጋብኦሙ በይእቲ ዕለት ኀይለ ጸሎቱ \bd ለአቡነ ጊዮርጊስ \bd*ከመ ይንሥኡ በረከቶ፡፡ 
\m ፴፮. ስብሐት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘከፈሎሙ ሥጋሁ ወደሞ ለምእመናኒሁ በእደ ገብሩ ምእመን፡፡
\m . ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ አሜን፡፡
\m . 
