\c 6 
\pc \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd አምስት\bd*
\pc \bd ምስጢረ\bd*\bd  \bd*\bd ቁርባን\bd*
\zuli1 ቁርባን የሚለው ቃል የሱርስት ሲሆን ትርጉሙ በቁሙ መንፈሳዊ አምኃ፣ መስዋዕት መባዕ፣ ለአምላክ የሚቀርብ ገንዘብ ማለት ነው፡፡ (ነገረ ሃይማኖት)
\zuli1 ምስጢረ ቁርባን ከአምስቱ አዕማደ ምስጢር አንዱ ነው፡፡ በእግዚአብሔር አንድነትና ሦስትነት (ምስጢረ ሥላሴ) አምነው በክርስቶስ ደም የተዋጁና በአብ በወልድ፣ በመንፈስ ቅዱስ ስም የተጠመቁ ምእመናን የጌታችን የመድኃኒታችን የኢየሱስ ክርስቶስ ቅዱስ ስጋና ክቡር ደም በመቀበል ምስጢረ ቁርባንን ይፈጽማሉ፡፡ ጌታ በቃሉ ፣ሥጋዬን የሚበላ ደሜንም የሚጠጣ የዘለዓለም ሕይወት አለው፡፡ ብሎ እንደተናገረ ቅዱስ ሥጋውና ክቡር ደሙን የሚቀበሉ ምዕመናን የዘለዓለም ሕይወት አላቸው፡፡ ዮሐ 654 ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስ በመጀመሪያው የቆሮንቶስ ሰዎች መልዕክቱ ‹‹ሳይገባው ይህን እንጀራ የበላ ወይም የጌታን ጽዋ የጠጣ ሁሉ የጌታ ሥጋና ደም ዕዳ አለበት›› ብሎ እንደገለጸው የምስጢረ ቁርባን ተካፋይ የሆነ ሁሉ ስለ ቅዱስ ቁርባን ትርጉም፣ አስፈላጊነት አፈጻጸም ወዘተ ማወቅ ይጠበቅበታል 1ቆሮ 1126 (አዕማደ ምስጢር 1 እና 2) 
\zuli1 በሌላም በኩል ቁርባን ለእግዚአብሔር የሚያቀርቡት ወደ እግዚአብሔር የሚያቀርብ፤ የሚቀበሉት የሚያቀብሉት ማለት ነው፡፡ ስለ እውነተኛ መሥዋዕት የሰው ልጆች የዘለዓለም ህይወት ይወርሱበት ዘንድ ስለተሰጠው ስለ ኢየሱስ ክርስቶስ ሥጋና ደም ምስጢር የምንመለከትበት ክፍል ነው፡፡ (ዓምደ ሃይማኖት) 
\b 
\p_ListParagraph \bd የቁርባን\bd*\bd  \bd*\bd ትርጉምና\bd*\bd  \bd*\bd አስፈላጊነት\bd*\bd  \bd*
\p ቁርባን ወይም መሥዋዕት ለፈጣሪ ስለኃጢአት ይቅርታ የሚቀርብ መባዕ ወይም ሥጦታ ነው፡፡ ለእግዚአብሔር ቁርባንን ወይም መሥዋዕትን ለመጀመሪያ ጊዜ ያቀረበው አዳም ነው፡፡ ከዚያም በወቅቱ የነበረውን የመሥዋዕት አቀራረብ ልጆቹ አቤልና ቃየን ተምረው ለእግዚአብሔር መሥዋዕት አቅርበዋል፡፡ እግዚአብሔርም የአቤልን መሥዋዕት ተቀብሏል፡፡ ዘፍ42-4 በብሉይ ኪዳን ቁርባንም መሥዋዕትም የሚሉ ስያሜዎች በተደጋጋሚ የተገለጹ ቢሆንም ቁርባን የሚል ስያሜ የተሰጠው  ከእህል ዘር ለሚቀርበው ሲሆን መሥዋዕት ደግሞ ከእንስሳት ለሚዘጋጀው ነው፡፡ ዘሌ91 በብሉይ ኪዳን የሚቀርበው መሥዋዕት እንደ ዓላማው አይነት የተለያየ መጠሪያ አለው፡፡
\zuli1 የሚቃጠል መሥዋዕት የምንለው ሰውተውት ሳይበሉት ከከተማ ውጭ የሚያቃጥሉት ነው ዘሌ 68 ይህም የሚፈፀመው በአመት አንድ ጊዜ ብቻ ነው፡፡ 
\zuli1 \it የእህል\it* ቁርባንየሚሉት ከእህል ከወይን ተዘጋጅቶ የሚቀርበውን ነው ይህ በየሳምንቱና በየወሩ የሚቀርብ መሥዋዕት ነው፡፡ ዘሌ21 ፣ 614
\zuli1 \it የድ\it*ኅነት ቁርባን የሚሉት ሰውተው ወደ እግዚአብሔር አመልክተው ከአሳር ከቸነፈር የሚድኑበት ነበር ቁርባኑ የሚሰዋው መከራ በደረሰባቸው ጊዜ ብቻ ነበር፡፡ ዘሌ3 71
\zuli1 \it የኃጢአት\it* መሥዋዕት ኃጢአት ለማስተሰረይ የሚሰውት መሥዋዕት ነው፡፡ ይኸውም አፍአዊ ኃጢአት ማስተሰረያ ነው ዘሌ41፣ 77
\zuli1 \it የበደለ\it* መሥዋዕት የሚሉት ሕዝቡ የበደላቸውን ወይም ጥፋታቸውን ለካህናት ተናግረው ቀኖና የሚቀበሉ ነው፡፡ዘሌ 5፣ 7
\p \it እነዚህ\it* የመሥዋዕት ዓይነቶች ከርግብና ከዋኖስ ጀምሮ እስከ ወይፈኖችና ጊደሮች ድረስ ለኃጢአት ማስተሰረያ ይታረዱ፣ ይቃጠሉ፣ ይበሉ የነበሩ ናቸው፡፡ በአፈፃፀማቸውም ለሐዲስ ኪዳን መሥዋዕት ምሳሌና ጥላ ሆነው አልፈዋል ዘሌ 614
\p ሰው ከበደለ በኋላ ከኃጢአቱ ነጻ የሚሆነው ንስሐ በመግባቱ ብቻ አይደለም፡፡ ከንስሐው በኋላ መሥዋዕት ሲያቀርብ ፣ ደም ሊያፈስ የግድ ነው፡፡ ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስ በዕብራውያን መልእክቱ \bd ‹‹\bd*\bd ደም\bd*\bd  \bd*\bd ሳይፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ሥርየት\bd*\bd  \bd*\bd የለም\bd*\bd ›\bd*\bd ›\bd*\bd .\bd* ብሎ እንደተናገረው የኃጢአተኛውን በደል የሚሸከም ወይም ፍርዱን የሚቀበል ሌላ ያልበደለ ነፃ አካል ለመሥዋዕትነት ሊቀርብ ያስፈልጋል፡፡ በብሉይ ኪዳን ብዙ ጥጆችና ጊደሮች፣ በጎችና ፍየሎች ለመሥዋዕትነት ቀርበዋል ሆኖም የሰውን ልጅ ኃጢአት በሙሉ ሊያነጹ አልቻሉም በመሆኑም ራሱ ባለቤቱ ልዑል እግዚአብሔር አንድ ልጁን በመላክ ለመሥዋዕትነት አቀረበው ቅዱስ ኤጴፋንዮስ በቅዳሴው ላይ \bd ‹‹\bd*\bd ከአቤል\bd*\bd  \bd*\bd ደም\bd*\bd  \bd*\bd ጀምሮ\bd*\bd  \bd*\bd እስከ\bd*\bd  \bd*\bd በራክዮ\bd*\bd  \bd*\bd ልጅ\bd*\bd  \bd*\bd እስከ\bd*\bd  \bd*\bd ዘካርያስ\bd*\bd  \bd*\bd ደም\bd*\bd  \bd*\bd ድረስ\bd*\bd  \bd*\bd የፈሰሰው\bd*\bd  \bd*\bd የቅዱሳን\bd*\bd  \bd*\bd ነቢያት\bd*\bd  \bd*\bd ደም\bd*\bd  \bd*\bd ዓለምን\bd*\bd  \bd*\bd ለማዳን\bd*\bd  \bd*\bd እነዳልበቃ\bd*\bd  \bd*\bd ባየ\bd*\bd  \bd*\bd ጊዜ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒትና\bd*\bd  \bd*\bd ቤዛ\bd*\bd  \bd*\bd የሆነውን\bd*\bd  \bd*\bd አንድ\bd*\bd  \bd*\bd ልጁን\bd*\bd  \bd*\bd ላከልን\bd*\bd ››\bd* ብሎ እንደገለጸው ጌታችን መድኃኒችን ኢየሱስ ክርስቶስ የሐዲስ ኪዳን መሥዋዕት ሆኖ በመቅረብ በእህልም ሆነ በእንስሳት ይቀርብ የነበረውን የብሉይ ኪዳን መሥዋዕትነት አስወግዶ በራሱ ደም ፍጹም አድርጎታል አንድ ልጁን ላከልን ማለት የሥላሴ ፈቃድ መናገር ነው፡፡ ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስም እደተናገረው ‹‹እርሱ ግን ስለ ኃጢአት አንድን መስዋዕት ለዘላለም አቅርቦ በእግዚአብሔር ቀኝ ተቀመጠ›› ዕብ 1012 ይህም መስዋዕት አንድ ጊዜ ከተፈጸመ በኋላ እስከ አለም ፍጻሜ የሚነሱትን ምእመናን ማዳን ትችል ዘንድ በምስጢረ ቁርባን አማካይነት ለቤተክርስቲያን ተሰጠ፡፡ 
\m \bd በብሉይ\bd*\bd  \bd*\bd ኪዳን\bd*\bd  \bd*\bd የቁርባን\bd*\bd  \bd*\bd ምሳሌ\bd*\bd  \bd*
\m \it መልከ\it* ጼዴቅ በዘመነ ኦሪት ከቀደምት አበው ሁሉ ለየት ባለ መልኩ በቀራንዮ ኮረብታ ላይ ከእርሱ በፊትም ሆነ ከእርሱ በኋላ እንደሚያቀርቡት የደም መሥዋዕት ሳይሆን በኅብስትና በወይን ያስታኩት (ያመሰግን)ነበርዘፍ 1418-20
\m \it አብርሃም\it* አምስቱ ነገሥተ ኮሌዶጎሞርን ወግቶ ሲመለስ መልከጼዴቅ ኅብስትና ወይን ይዞ ተቀብሎታል፡፡ በዚህ መሠረት የመልከ ጼዴቅ ኅብስት አኮቴት ጽዋዐ በረከት የሥጋ ወደሙ ምሳሌ ሲሆን መልከጼዴቅ የጌታ አብርሃም የምዕመናን ምሳሌ ነው፡፡ \bd ዕብ\bd*\bd  5\bd*\bd 6\bd*
\zuli1 እስራኤላውያን ከግብጽ ከመውጣታቸው በፊት ከሞተ በኩር ይድኑ ዘንድ የተመገቡት በግ የቁርባን ምሳሌ ነበር፡፡ እግዚአብሔር በሙሴ አማካይነት ለእስራኤል ልጆች ትእዛዝ ሰጣቸው ‹‹ነውር የሌለበት የአንድ ዓመት ጠቦት እንዲያዘጋጁ እስከ አስራ አራተኛው ቀንም እንዲጠብቁት›› ሲመሽም እንዲያርዱት፣ ከደሙም ወስደው በሚበሉበት ቤት ሁለቱን መቃን እንዲቀቡት በእሳት የተጠበሰውን ሥጋውንና ቋንጣወን እንጀራ በዚያች ሌሊት እንዲበሉ፣ የቀረበውን እሳት እንዲያቃጥሉት . . .››ዘጸ 12-6 በታዘዙት መሠረት ሁሉን አድርገው ከሞት በኩር ድነዋል፡፡ ይህም ሊመጣ ላለው ምሳሌ ነበር 
\zuli1 ነውር የሌለበት የአንድ ዓመት ጠቦትኃጢአት የሌለበት የንጹህ ባህርይ አምላክ የኢየሱስ ክርስቶስ ምሳሌ ነው፡፡ \bd በጉን\bd*\bd  \bd*\bd በወሩ\bd*\bd  \bd*\bd በአስራ\bd*\bd  \bd*\bd አራተኛው\bd*\bd  \bd*\bd ቀን\bd*\bd  \bd*\bd እንዲሰውት\bd*\bd  \bd*\bd እንዲታዘዙ\bd*\bd  \bd*\bd ሁሉ\bd*\bd  \bd*\bd የጌታም\bd*\bd  \bd*\bd ምክረምቱ\bd*\bd  \bd*\bd በመጋቢት\bd*\bd  \bd*\bd አስር\bd*\bd  \bd*\bd ተ\bd*\bd ጀ\bd*\bd ምሮ\bd*\bd  \bd*\bd በአስራ\bd*\bd  \bd*\bd አራተኛው\bd*\bd  \bd*\bd ቀን\bd*\bd  \bd*\bd ተፈጽሟል\bd*\bd ፡፡\bd* የበጉ ደም በተቀባበት ቤት ሞተ በኩር እንዳልደረሰ እንዲሁም ዛሬም በመስቀል ላይ ደሙን ባፈሰሰው አምላክ አምኖ ሥጋውንና ደሙን የተቀበለ ሰው የዘላለም ሞት አያገኘውም፡፡ በቤቱ ውስጥ የነበሩት ሁሉ የተጠበሰውን የበጉን ሥጋ እንዲበሉ ታዘው ነበር ጥሬውናነ ቅቅሉን ግን እንዳይመገቡም እንዲሁ፡፡ በእሳት የተመሰለ መለኮ የተዋሐደውን ሥጋ ለምንቀበል ለኛ አብነት ለመሆን የምንበላውና የምንጠጣው ስጋና ደም ነፍስ የተለየው መለኮት የተዋሐደው ነው፡፡  
\p \bd አታሳድሩ\bd*\bd  \bd*\bd ከአንዱ\bd*\bd  \bd*\bd ወደ\bd*\bd  \bd*\bd አንዱ\bd*\bd  \bd*\bd አትውሰዱ\bd*\bd  \bd*\bd መባሉ\bd*\bd  \bd*\bd ምሳሌነቱ\bd*\bd  \bd*\bd የጌታ\bd*\bd  \bd*\bd ስጋው\bd*\bd  \bd*\bd በመስቀል\bd*\bd  \bd*\bd ላይ\bd*\bd  \bd*አለማደሩ ዕለቱን ወደ መቃብር መውረዱን የሚያሳይ ሲሆን እንዲሁም የተቀበረው በተሰቀለበት አቅራቢያ መሆን ያስገነዝባል፡፡ እንደ ቤተክርስቲያናችን ሥርዓት መሥዋዕትን ከአንዱ ሠርቶ ወደ አንዱ ወስዶ መሠዋት የተከለከለው ይህን መሠረት አድርጎ ነው፡፡ የበላችሁትን በልታችሁ የተረፋችን ከእሳት ጨምሩት በተባሉት መሠረት እስራኤል የተረፋቸውን የበጉን ሥጋ በእሳት ውስጥ ጨምረውታል፡፡ በቤተክርስቲያናችንም ይህን መሰረት በማድረግ መሥዋዕት አያድርም በማለት ከላይ በተገለጠው መሠረት ሥርዓት ደንግጋለች የበጉን ጥብስ ሥጋ ሲበሉ ጫማቸውን ተጫምተው ወገባቸውን ታጥቀው ኮፍያቸውን ደፍተው በትራቸውን ይዘው እየተቻኮሉ እንዲበሉ ታዘው ነበር፡፡ ይህም ዛሬ ላለነው ክርስቲያኖች ምሳሌ ሆነን የአማናዊን በግ የጌታችን የኢየሱስ ክርስቶስን ሥጋውንና ደሙን ስንቀበል ምግባረ ወንጌል ሰርተን (ወንጌል ተጫምተን)፣ የንጽህናን ዝናር በወገባችን ታጥቀን፣ አክሊለ ሦክን ነገረ መስቀሉን እያዘከርን ሞት እንዳለብን ለማሰብ ሳይቀድመን እና ፈጥነን ንስሐ በመግባት መሆን እንዳለበት ያስረዳናል፡፡ የበጉን አጥንት እንዳይሰብሩ ማስጠንቀቂያ መስጠቱ የአማናዊው በግ የኢየሱስ ክርስቶስ ምሳሌው በመሆኑ ሲሆን ከጌታ ግራና ቀኝ የተሰቀሉት ወንበዴዎች ጭናቸውን ሲሰብሩ የጌታን ግን አልነኩም ነበር፡፡ ይህም የሆነው ትንቢቱ እንዲፈጸም ነው፡፡ \it ዘጸ12\it*\it 6\it*ዮሐ 1936
\m \bd የምስጢረ\bd*\bd  \bd*\bd ቁርባን\bd*\bd  \bd*\bd አመሰራረት\bd*\bd  \bd*
\p \it ምስጢረ\it* ቁርባን የተመሠረተው በራሱ በጌታችን በኢየሱስ ክርስቶስ ነው፡፡ ጌታ በጸሎተ ሐሙስ የደቀ መዛሙርቱን እግር ካጠበ በኋላ እንጀራም አንስቶ ባርኮ ቆርሶም ለደቀመዛሙርቱ ሰጠና እንካችሁ ብሉ ይህ ስጋዬ ነው አለ፡፡ ጽዋውንም አንስቶ አመስግኖ ሰጣቸው እንዲህም አለ ሁላችሁ ከእርሱ ጠጡ ስለ ብዙዎች ኃጢአት ይቅርታ የሚፈስ የአዲስ ኪዳን ደሜ ይህ ነው፡፡ \it ማቴ26\it*\it 26-29\it* ባለ ጊዜ ምስጢረ ቁርባን ተመሠረተ፡፡ ስለብዙዎች የኃጢአት ይቅርታ የሚፈስ የአዲስ ኪዳን ደሜ ይህ ነው ማለቱም ስጋ ወደሙ አንድ ጊዜ ተመስርቶ እስከ ዕለተ ምጽአት ሲሰጥ መኖሩን ያሳያል፡፡ ‹‹ራሱን ባቀረበ ጊዜ ይህ አንድ ጊዜ ፈጽሞ አድርጓልና›› \it ዕብ\it*\it  7\it*\it 27  \it*
\m \bd ስንዴና\bd*\bd  \bd*\bd ወይን\bd*\bd  \bd*
\p ቤተክርስቲያን የጌታን ቅዱስ ስጋ ክቡር ደም ከወይንና ከስንዴ ታዘጋጃለች፡፡ ይህ የሆነበት ምክንያት የመጀመሪያው ጌታችን ለደቀመዛሙርቱ ስጋውና ደሙን ለወይንና በስንዴ ስለሰጠ ነው፡፡ \it ማቴ26\it*\it 29\it* ቤተክርስቲያን ይህን አብነት በማድረግ ኅብስቱ (ስንዴው) በወራት ከደረሰ ዋግ ካልመታውና እንክርዳድ ከሌለበት (የተለቀመ) ንፁሕ ስንዴ ታዘጋጃለች፡፡ በተጨማሪ ኅብስቱ ነቅዕ የሌለበትና ያላፈራ ያልጠቆረ መሆን ይኖርበታል፡፡ በዚህ ጊዜ ለመሥዋዕት የተገባ ይሆናል ደሙን ደግሞ ከወይን የምታዘጋጅ ሲሆን ወይኑ ለመሥዋዕት የተገባ ይሆን ዘንድ ወፍያልመጠጠው ይሆናል ያልቆረጠው መጀመሪያ የደረሰው መሆን አለበት፡፡ ጌታ በወይን በስንዴ ያቀረበበት ምክንያት  
\zoli1 \it ምሳሌውን\it* እውን ለማድረግ ነው፡- እስራኤላውያን በበረሃ ሲጓዙ በረሃብ እንዳይሞቱ ሙሴ ጸልዮ ከሰማይ መና ወርዶላቸው ተመግበዋል ይህ ምሳሌ ነው፡፡ የክርስቶስን ስጋና ደም በልተን ከሞተነፍስ እንደምንድን የሚያጠይቅ ነው፡፡ ከሰማይ የወረደውን መና (ኅብስት) ተመግበው ንግስት አርያም ከሆነች ከእመቤታችን የተወለደውን የክርስቶስን ቅዱስ ስጋና ክቡር ደም ተቀብለን ከዘላለማዊ ሞት እንድናለን ይህ የክርስቶስ ስጋና ደም የሚዘጋጀውም ከኅብስትና ከወይን ነው፡፡ ስለዚህ ጌታ ሲናገር ‹‹የህይወት እንጀራ እኔ ነኝ፡፡ አባቶቻችሁ በምድረበዳ መና በሉ ሞቱም ሰው ከእርሱ በልቶ እንዳይሞት ከሰማይ አሁን የወረደ እንጀራ ይህ ነው፡፡ እኔም ስለ ዓለም ህይወት የምሰጠው ሥጋዬ ነው፡፡›› ብሏል \it ዮሐ6\it*\it 49-5 \it*
\zoli1 ትንቢቱ ይፈጸም ዘንድ ፡- ትንቢቱ በመዝሙረኛው የተነገረው ‹‹በልቤ ደስታን ጨምረህ ከስንዴ ፍሬና ከወይ ከዘይትም ይልቅ በዛ›› \it መዝ\it*\it  4\it*\it 7\it* በማለት በሥጋወደሙና በሀይማኖ ስለምናገኘው ደገወሐሴት ትንቢት ተናገረ፡፡ ዘይት ተስፋ ሀይማኖትን ያመለክታል፡፡ 
\zoli1 በምናውቀው ማድረጉ ነው፡- ኅብስትና ወይን ለሰው ልጅ እጅግ የሚጠቅሙ ለጤንነት የሚስማሙ ገንቢ የሆኑ የእህልና የፍራፍሬ ዘሮች ናቸው የሰው ልጅ በዕለት ተዕለት ኑሮው እነዚህን ምግቦች ስለሚጠቀምባቸው ያውቋቸዋል በቀላሉም ሊገኙ የሚችሉ ናቸው፡፡ 
\b 
\p_ListParagraph \bd ጌታ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ቁርባንን\bd*\bd  \bd*\bd በመብልና\bd*\bd  \bd*\bd በመጠጥ\bd*\bd  \bd*\bd ለምን\bd*\bd  \bd*\bd አደረገ\bd*
\m ጌታም ለሰው የሚስማማን፤ የሰው ኅሊና የማይጨነቅበትን ያውቃልና በምናውቀው ስንዴና ወይን የዘላለምን ሕይወት እንድናገኝ አድርጓል ፡፡ 
\zuli1 ስንዴ ስብ ሥጋን ይመስላል ወይን ደግሞ ትኩስ ደምን ይመስላልና ስለዚህ በሚመስል ነገር መስጠቱ ነው፡፡ 
\zuli1 መብል መጠጥ ያፋቅራል፡፡ ጌታም ፍጹም እዳፈቀረን ለሚጠይቅ (ለማስረዳት) ቅዱስ ስጋውን ክቡር ደሙን ለመብልና ለመጠጥ አደረገልን 
\zuli1 መብልና መጠጥ ከሰውነት ይዋሐዳል፡፡ ጌታም ፍጹም ተዋህዶን እንደሚኖር ሲያጠይቅ በመብልና በመጠጥ አደረገልን
\m \bd የምስጢረ\bd*\bd  \bd*\bd ቁርባን\bd*\bd  \bd*\bd አቀራረብ\bd*
\p ይህ የሐዲስ ኪዳን መስዋዕት ለሐዲስ ኪዳን የክህነት አገልግሎት በተሾሙ ሐዋርያት ይቀርብ ነበር፡፡ ሐዋርያትም በሲኖዶሳቸው ሌሎች ካህናትን ይሾሙ ስለነበር አገልግሎቱ ዕለት ዕለት በሁሉም ቦታ ይፈጸም ነበር፡፡ ምእመናንም የቁርባንን ምስጢር በማወቅ ስለኃጢአታቸው ንስሐ ገብተውና ተዘጋጅተው ይቀበሉ ነበር፡፡ አንዳንዶች የመንፈስ ቅዱስ ሥራ ባለመረዳት ኅብስቱንና ወይኑን እንደማንኛውም ምግብ ይበሉና ይጠጡ ስለነበር ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስ እንዲህ በማለት ገሥጾአቸዋል፡፡ ‹‹የምትበሉባቸውና የምትጠጡባቸው ቤቶች የሏችሁምን፣ ወይስ የእግዚአብሔርን ማኅበር ትንቃላችሁን ስለዚህ ሳይገባው ይህን እንጀራ የበላ ወይም የጌታን ደም የጠጣሁሉ የጌታ ሥጋና ደም ዕዳ አለበት፡፡ ሰው ግን ራሱን ይፈትን እንዲሁም ከእንጀራው ይብላ ከጽዋውም ይጠጣ፡፡ ሳይገባው የሚበላና የሚጠጣ የጌታን ስጋና ደም ስለማይለይ ለራሱ ፍርድ ይበላልና ይጠጣልምና፡፡ \it 1ቆሮ\it*\bdit  11\bdit*\bdit  23\bdit*\bdit -32\bdit* ከሐዋርያት ዘመን ጀምሮ ቤተክርስቲያን ባሳለፈቻቸው ረጅም አመታት የተነሱ ቅዱሳን አበውና ሊቃውንተ ቤተ ክርስቲያን ስለምስጢረ ቁርባን አቀራረብ ሥርዓት ሰርተዋል፡፡ የመጀመሪያው ሥርዓት የጌታ ቅዱስ ስጋና ክቡር ደም የሚቀመጥበት /የሚሰዋበት/ መሰዊያውን ማዘጋጀት ነው፡፡ በቤተክርስቲያናችን የቅዱስ ስጋውና የክቡር ደሙ ማክበሪያ ታቦት ነው፡፡ እግዚአብሔር ጥንትም ሆነ አሁን ወደፊትም የማይለወጥ ስለሆነ ቅዱሳን አባቶችን የብሉይ ኪዳንን ታቦት በሐዲስ ሥርዓት በሐዲስ ኪዳን አገልግሎት አውለውታል፡፡ 
\m በኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተክርስቲያን ኅብስቱ ተለውጦ የጌታ ቅዱስ ሥጋ ወይኑ ተለውጦ የጌታ ክቡር ደም የሚሆንበትም ምስጢር የሚፈፀመው ለዚህ አገልግሎት ተብሎ በጌታና በቅዱሳን አበው በተደረሰ ቅዳሴ ጸሎት ነው፡፡ ጸሎቱ ምንጊዜም ቢሆን የሚደርሰው በቤተክርስቲያን አባቶች በካህና አማካይነት ነው፡፡ መብራት ይበራል፣ እጣን ይታጠናል ጸሎት ቅዳሴው በካህናቱ በህዝቡ መካከል በመቀባበል በዜማ ይጸለያል፡፡ ምእመናን በክርስቶስ ደም ይነጻሉ ሲባል ከዘመናት በፊት በተፈጸመው በክርስቶስ መሥዋዕትነት መሆኑ ቢታወቅም ታሪኩን በመስማት ብቻ አይደለም፡፡ በተግባር አሁንም የዚያን ወቅት ቅዱስ ሥጋና ክቡር ደም በየዕለቱ የቀራንዮ ምሳሌ ከሆነችው ከቅድስት ቤተክርስቲያን ያገኙታል፡፡ ቅዱስ ስጋውንም ይበላሉ ክቡር ደሙንም ይጠጣሉ፡፡ 
\m \bd የክርስቶስን\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ሥጋና\bd*\bd  \bd*\bd ክቡር\bd*\bd  \bd*\bd ደም\bd*\bd  \bd*\bd በመቀበል\bd*\bd  \bd*\bd የሚ\bd*\bd ገ\bd*\bd ኘው\bd*\bd  \bd*\bd ጥቅም\bd*\bd  \bd*
\zoli1 \bdit ክርስቶስ\bdit*\bd  \bd*\bd ከእኛ\bd*\bd  \bd*\bd ውስጥ\bd*\bd  \bd*\bd ይኖራል\bd*\bd ፡-\bd* ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በእኛ ውስጥ የሚኖረው እኛም በእርሱ የምንኖረው ቅዱስ ሥጋውንና ክቡር ደሙን ስንቀበል ነው፡፡ ‹‹ሥጋዬን የሚበላ ደሜን የሚጠጣ በእኔ ይኖራል እኔም በእርሱ እኖራለሁ›› ብሏልና \it ዮሐ6\it*\it 56 \it*
\zoli1 \bdit ኃጢአታችን\bdit*\bd  \bd*\bd ይሰረይልናል\bd*\bd ፡-\bd* የቆሸሸን ልብስ ውሃን ሳሙና እንደማያነጹት በኃጢአት የጎሰቆለው ሰውነታችን በንስሐ ጸንቶ የክርስቶስን ሥጋና ደም በመቀበል ከኃጢአት የምንነጻ መሆኑን  ጌታ ‹‹ስለብዙዎች ለኃጢአት ይቅርታ የሚፈስ የአዲስ ኪዳን ደሜ ይህ ነው›› በማለት ተናግሯል፡፡ \it ማቴ26\it*\it 27\it*
\zoli1 \bd የነፍስና\bd*\bd  \bd*\bd የሥጋ\bd*\bd  \bd*\bd በረከት\bd*\bd  \bd*\bd እናገኛለን\bd*\bd ፡-\bd* ፈጣሪያችን ኢየሱስ ክርስቶስ ‹‹የሕይወት እንጀራ እኔ ነኝ ወደ እኔ የሚመጣ ከቶ አይራብም፡፡ በእኔ የሚያምን ሁልጊዜ አይጠማም፡፡›› \it ዮሐ6\it*\it 35\it* በማለት የነፍስ የሥጋ በረከት እንደምናገኝ ረኃብና ጥም እንደማይገጥመን፣ በመንፈሳዊ ሕይወትና እውቀት የምንበለጽግበት ታላቅ ምስጢር መሆኑን ተናግሯል፡፡ 
\zoli1 \bd የክርስቶ\bd*\bd ስ\bd*\bd ን\bd*\bd  \bd*\bd መከራ\bd*\bd  \bd*\bd ያሳስበናል\bd*\bd ፡-\bd* ‹‹ይህን እንጀራ በበላችሁ ጊዜ ሁሉ ይህንም ጽዋ በጠጣችሁ ጊዜ ሁሉ ጌታ እስኪሚጣ ድረስ ሞቱን ትናገራላችሁና›› \it 1ቆሮ 11\it*\it 26\it* በማለት ቅዱስ ጳውሎስ አስረድቷል፡፡ 
\zoli1 \bdit የዘላለም\bdit*\bd  \bd*\bd ሕይወትን\bd*\bd  \bd*\bd እናገኛለን\bd*\bd ፡-\bd* ‹‹ሥጋዬን የሚበላ ደሜንም የሚጠጣ የዘላለም ሕይወት አለው እናም በመጨረሻ ቀን አስነሳዋለሁ፡፡›› \it ዮሐ6\it*\it 54\it* በማለት ጌታችን ራሱ የዘላለም ሕይወት የምናገኘው ስጋና ደሙን ካልተቀበልን ግን ሕይወት እንደሌለንም ሲጠይቅ ‹‹እውነት እውነት እላችኋለሁ የሰውን ልጅ ሥጋውን ካልበላችሁ ደሙንም ካልጠጣችሁ በራሳችሁ ሕይወት የላችሁም›› ብሏል \it ዮሐ6\it*\it 53 \it*
\zuli1 \it የክርስቶስ\it* ሥጋና ደም በመቀበላችን ሁላችን አንድ አካል፣ አንድ ሐሳብ፣ አንድ አላማ ይኖረናል፡፡ “አንድ እንጀራ ስለሆነ እኛ ብዙዎች ስንሆን አንድ ሥጋ ነን ያን አንዱን እንጀራ እንካፈላለንና›› ብሏል \it 1ቆ\it*\it ሮ\it*\it  10\it*\it 17 \it*
\p የጌታ ሥጋና ደሙ መታሰቢያ ወይስ አማናዊ የመናፍቁ አለም ቅዱስ ቁርባንን በተመለከተ የተሳሳተ አመለካከትና እምነት ያራምዳል፡፡ ለዚሁም ‹‹ስለእናንተ የሚሰጠው ሥጋዬ ይህ ነው ይህን ለመታሰቢያ አድርጉት አለ›› \it ሉቃ22\it*\it 19\it* የሚለውን የጌታን አነጋገርን አስረጅ አድርገው ለማቅረብ ይሞክራሉ፡፡ ዳሩ ግን ይህ የጌታ አነጋገር እነሱ በተረዱትና በተረጎሙት መልኩ እንዳልሆነ የራሱ የጌታችንን ቃል አስረጅ አድርገን ማቅረብ እንችላለን፡፡ 
\m \it ‹‹\it*እንካችሁ ብሉ ይህ ሥጋዬ ነው አለ፤ ጽዋንም አንሥቶ አመስግኖም ሰጣቸው እንዲህም አለ ሁላች ከእርሱ ጠጡ ስለብዙዎች ለኃጢአት ይቅርታ የሚፈስ የአዲስ ኪዳን ደሜ ይህ ነው፡፡›› \it ማቴ26\it*\it 26-28 \it*
\m ከላይ በግልጽ እንደተመለከተው ጌታ ኅብስቱን አንሥቶ የሥጋው ምሳሌ ወይም መታሰቢያ እንዳልሆነ አማናዊ ሥጋው እንደሆነ ገልጾአል በጽዋ ያለውንም ወይን ይህ ደሜ ነው አለ አንጂ የደሜ ምሳሌ ወይም መታሰቢያ ነው አላለም፡፡ እንዲሁም ‹‹ሥጋዬን የበላ ደሜን የጠጣ. . . ›› \it ዮሐ6\it*\it 54\it* በማለት ሥጋወደሙ አማናዊ መሆኑን እንጂ ምሳሌ ወይም መታሰቢያ አለመሆኑን አስገንዝቦናል፡፡ ይህ እንዲህ ከሆነ ‹‹ለመታሰቢያዬ አድርጉ ሲል ሥጋውን በበላን ደሙን በጠጣን ጊዜ ስለእኛ ሲል መከራ የተቀበለውን የተሰቀለውን እርሱን እናስባለን፡፡ በቤተልሔም ዋሻ እስከ ቀራንዮ ኮረብታ ለሰው ልጆች ጽናትና የፈጸመውን የማዳን ሥራ እንድናዘክር የሚያስገነዝብ አነጋገር እንጂ የሥጋ ወደሙን አማናዊነት የሚያስተባብል አይደለም፡፡ 
\b 
