\c 6 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ሐምሌ ፮ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*ሐምሌ ስድስት በዚች ቀን እንደ ርሱ ያሉ ኤልያስና ኄኖክ ወደ አሉባት ብሔረ ሕያዋን የዕዝራ ዕርገት ሆነ ። ይህም ነቢይ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ የሚጽፍ ነበረ እርሱም ከሌዊ ወገን ነበረ ። \bd ከእግዚአብሔርም\bd* ጋራ ግሩም የሆነ ነገርን መናገር ጀመረ እንዲህም አለ ምድርን በፈጠርካት ጊዜ አዳምን ታስገኝ ዘንድ አዘዝካት አስገኘችውም ። 
\b 
\m ሁለተኛው የጥፋት ውኃ በጊዜው እንደ መጣና ሁሉን እንዳጠፋ ተናገረ ኖኅ አብርሃምና ዳዊት እንዴት እንደ ተመረጡ ደግሞ ተናገረ ። ዳግመኛም ነፍስ ከሥጋዋ እንደምትወጣና ሰባት ቀኖች እንደምትዞር ከዚያም በኋላ እንደ ሥራዋ ወደተዘጋጀላት ቦታዋ እንደምትገባ ተናገረ ። 
\b 
\m ከዚያም ስለ ፍርድ ቀን ተናገረ ። \bd ከእግዚአብሔር\bd* ከጌትነቱ ብርሃን በቀር ፀሐይና ጨረቃ መብራትና ብርሃንም እንደሌሉ ተናገረ ። ዳግመኛም በልቧ እጅግ በምትጨነቅ በምታዝንና በምትተክዝ ሴት አምሳል ጽዮንን አያት ልብሶቿም የተቀደዱ ነበሩ ልጇም ወደ ጫጕላው ቤት በገባበት ቀን እንደሞተ ነገረችው ። ከዚህም በኋላ እርሷን ከማየቱ የተነሣ ፈርቶ በድንጋፄ እስከ ወደቀ ድረስ ፊቷ በድንገት እንደ መብረቅ በራ ። 
\b 
\m ደግሞም ዐሥራ ሁለት ክንፎችና ሦስት ራሶች ያሉት ንስር ከባሕር ሲወጣ ከክንፎቹም ውስጥ ራሶች ሲወጡ አየ እኒህም በየዘመናቸው ገዝተው የጠፉ ነገሥታት ናቸው ። ደግሞም ስለ መድኃኒታችን \bd ክርስቶስ\bd* መወለድ ተናገረ እንዲህም አለ ። አንበሳ እያገሣ ከበረሀ ወጣ በሰው አንደበትም ሲናገር ንስሩንም ሲገሥጸው ሰማሁት አለ ። 
\b 
\m ዳግመኛም ስለ \bd ክርስቶስ\bd* እንዲህ ብሎ ትንቢት ተናገረ ። በሌሊት ታላቅ ነፋስ ከባሕር ሲወጣ አየሁ ከማዕበሉ የተነሣ ባሕሩ ይታወክ ነበር ነፋሱም እንደ ሰው አምሳል ሁኖ ከባሕር ሲወጣ አየሁ ። ደግሞም ከብዙ ኃይልና ክብር ጋር በሰማይ ደመና ማረጉን በአብ ቀኝ መቀመጡንም አይቶ ተናገረ ። 
\b 
\m ዳግመኛም በፈሳሹ ማዶ ያኖራቸው ዘጠኙ ነገድ እንደሚሰበሰቡ ተናገረ ። ከዚህም በኋላ የነቢያት መጻሕፍትና የአባቶችን ትውልድ የያዙ መጻሕፍት ተደምስሰው መጥፋታቸውን በአሰበ ጊዜ ወደ በረሀ ገብቶ በጾምና በጸሎት ምሕላ ያዘ ። ከእርሱም ጋር አምስት ጠቢባን ጸሐፊዎችን ወሰደ ። 
\b 
\m ከዕንጨቱም አንጻር ቃል ጠርቶት ዕዝራ አፍህን ክፈት ብሎ ኅብሩ እሳት የሚመስል ውኃን የተመላ ጽዋን ሰጠው ። ያንንም ጽዋ ጠጣ ያን ጊዜም ልቡናው ጥበብን አገሣ ። ተገልጾለትም መጻሕፍትን ሁሉ ሰበሰበ ለእነዚያም ሰዎች ልዑል አምላክ ዕውቀትን ሰጣቸው ። መጻሕፍትንም ሁሉ በየተራቸው ጻፉ ። በዚያም አርባ ቀን ኖሩ እነዚያ ግን ቀን ቀን ይጽፋሉ ማታ ማታም ይመገባሉ እርሱ ግን ቀን ይጽፋል ማታም ዝም አይልም በእነዚያ አርባ ቀኖችም ሁሉ መጻሕፍት ተጻፉ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ልዑል እንዲህ ሲል ተናገረው የዕውቀት ምሥጢር የጥበብም ምሥጢር እንደ ፈሳሽ ውኃም ያለ ዕውቀት ላላቸው ታስተምራቸው ዘንድ ይህን ተመልከት እንዳለውም አደረገ ። በአራተኛውም ዘመን ከሚቈጠሩ ከብዙ ሱባዔ በአምስተኛው ሱባዔ ይህ ዓለም ከተፈጠረ ከአምስት ሺ ዘመን በኋላ ጨረቃ ሠርቅ አድርጋ ጨለማዋን ባጣች በአሥረኛው ቀን በሦስተኛው ወር በዘጠና አንድ እንደእርሱ ያሉ ደጋግ ሰዎች ወዳሉበት ዕዝራን ወሰዱት ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጸሎቱ ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለከ ተረፈ ነቢያት ሱቱኤል ። ድኅረ ማእረር ወቀስም ከመ አሀዱ አስካል ። ሶበ አናኅከ ማኅሠሠ ቃል ። ምክረ ስብሐቲሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ልዑል ። እሳተ ድሉ ይቤለከ እመ አንተ ትክል ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ዕለት ቅድስት ንስተሮኒን አረፈች ። እርሷም ከኢየሩሳሌም ሰዎች ውስጥ ነበረች ። እርሷም አስቀድማ ኃጢአተኛ ነበረች ከዚያም በኋላ ንስሓ ገብታ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* በተቃጠለ ልብ ተመለሰች የሥጋን ፍላጐቶች ሁሉ ናቀች እመምኔት እስከ ሆነች ድረስ በበጎ ሥራ ሁሉ ትሩፋትንና ተጋድሎን አበዛች ። 
\b 
\m እኅቶችም ከገድል ብዛትና ምግብን ከመተው የተነሣ ሥጋዋ እንዳለቀ አይተው ሥጋሽን እንድትረጂ ጥቂት እህል በወጥ ብዪ አሏት ። አብዝተውም ግድ ባሏት ጊዜ ልጆቼ ሆይ ወደ ቀድሞ ልማዴ እንዳልመለስ ጥቂት ወጥ ስለመብላት አትድከሙ ስለዚህ ወጥ አልበላም አለቻቸው ። ከዚህ በኋላ በሰላም አረፈች ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጸሎቷ ይማረን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለንስተሮኒን እንተ ኀልቀ አባላ ። እምበዝኀ ፃማሃ ወገድላ ። ሶበ ሰአላሃ አኃት ከመ ትብላዕ ዘየአክላ ። ኢይኩን ተመይጦትየ ኀበ ኃጢአት ኲላ ። ወበእንተዝ አዐቢ ትቤሎን ለእላ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ዕለት ጳውሎስ የተባለ ቅዱስ መርቄሎስ በሰማዕትነት ሞተ ። ይህም ከሰባ ሁለቱ አርድእት ውስጥ ነው ። እርሱም ሐዋርያትን አገልግሎአቸዋል ። ወንጌልንም ለመስበክ ከእነርሱ ጋር ሔደ ። የሐዋርያው የቅዱስ ጴጥሮስን መልእክቶች አደረሰ በመከራውም ጊዜ አገለገለው ። ከእርሱም ጋር መከራ ተቀበለ ከእርሱም አልተለየም ። 
\b 
\m ወደ ሮሜ አገርም ከርሱ ጋር ገብቶ ቅዱስ ወንጌልን አስተማረ ክብር ይግባውና ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስን\bd* ወደ ማመን ከአረማውያን ብዙዎቹን መለሳቸው ። ሐዋርያው ቅዱስ ጴጥሮስም በሰማዕትነት በሞተ ጊዜ ይህ ረድእ መርቄሎስ መጥቶ ከመስቀል ላይ አወረደው በከበሩ ልብሶችም ከሽቱ ጋር ገነዘው ። በሣጥንም አድርጎ ከምእመናን በአንዱ ቤት አኖረው ። 
\b 
\m የሐዋርያው ጴጥሮስ ደቀ መዝሙርም እንደሆነ በኔሮን ዘንድ ወነጀሉት ንጉሡም ወደ እርሱ አቅርቦ ጠየቀው እርሱም ለሐዋርያው ጴጥሮስ ደቀ መዝሙሩ እንደሆነ አመነ ደግሞም ክብር ይግባውና ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ዕውነተኛ አምላክ እንደሆነ ታመነ ። 
\b 
\m ስለዚህም ጽኑዕ ሥቃይን አሠቃየው ገረፈውም ዘቅዝቀው ሰቅለውም ከበታቹ ጢስን አጤሱበት ። ከዚህም በኋላ ንጉሡ እንዴት ሁነህ መሞት ትሻለህ በምን አይነት ሞት ልግደልህ ንገረኝ አለው ። ቅዱሱም እንዲህ ብሎ መለሰ እኔ ሕይወት በሆነ \bd በክርስቶስ\bd* ስም መሞት እሻለሁ አንተ ግን በፈለግኸው ዓይነት ግደለኝ ፈጥነህም ወደ ፈለግኸው አድርሰኝ ። 
\b 
\m ያን ጊዜም ንጉሡ ኔሮን እንዲገርፉትና እንደ መምህሩ ጴጥሮስ ዘቅዝቀው እንዲሰቅሉት አዘዘ እንዲሁም አደረጉበት ። የሰማዕታትንና የሐዋርያትን አክሊል ተቀበለ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በሐዋርያት በጸሎታቸው ይማረን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለመርቄሎስ ጳውሎስሃ ዘተሰምየ ። እንተ ገነዞ ለጴጥሮስ ግንዘተ ሠናየ ። ሶበ መኮንን ይቤሎ እመ ትፈርህ ሥቃየ ። ንግረኒ ዘትፈቅድ መዊተ አየ ። ይቤሎ በዘትፈቅድ ቅትለኒ ኪያየ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ዕለት ከሐዋርያት የበርተሎሜዎስ የአንድ ሽህ ሰማዕታትና ከማርቆስ ዘጠነኛ የሚሆን የሊቀ ጳጳሳት ከላድያኑ መታሰቢያቸው ነው ። በረከታቸው ትድረሰን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m በዚችም ቀን የቅዱስ አብሮኮሮንዮስ እናት ገድለኛዋ ቴዎዳስያ በሰማዕትነት ሞተች ከእርሷ ጋርም ሁለት መኳንንቶችና አሥራ ሁለት ሴቶች በሰማዕትነት ሞቱ ። 
\b 
\m ይህም እንዲህ ነው ይቺ ቅድስት ልጇ አብሮኮሮንዮስን ክርስቲያን ነው ብለው እንደወነጀሉትና ለሞት እስቲደርስ ጽኑዕ ሥቃይን እንዳሠቃዩት ሰማች ። ክብር ይግባውና ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስም\bd* በዚያች ሌሊት ተገለጠለት ከሥቃዩም አዳነው ያለ ምንም ጉዳት ጤናማ ሆነ ። 
\b 
\m እኒህ ሁለቱ መኳንንትና ዐሥራ ሁለት ሴቶች ከእናቱ ጋር በአዩት ጊዜ እጅግ አደነቁ እንዲህ ብለውም ጮኹ እኛ በአብሮኮሮንዮስ አምላክ በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እናምናለን መኰንኑም ራሶቻቸውን በሰይፍ እንዲቆርጡ አዘዘ በመንግሥተ ሰማያትም የክብር አክሊልን ተቀበሉ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በእኒህ ሰማዕታት በጸሎታቸው ይማረን በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ዕብል ለቴዎዳስያ በጽዋዔ ። ጥብዓተ ወልዳ ነጺራ እንበለ ምማዔ ። እንተ ኮነት ስምዐ ለተስፋ ትንሣኤ ። ወሰላም ዕብል ለዘዚአሃ ጉባዔ ። ምስለ ካዕበተ ስሱ አንስት ወመኳንንት ክልኤ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\s2 ሐምሌ ፮ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅዱስ መርቄሎስ ሐዋርያ (ከ፯፪ቱ አርድእት)
\m ፪.ቅዱስ ዕዝራ ነቢይ
\m ፫.ቅዱስ በርተሎሜዎስ ሐዋርያ
\m ፬.ቅድስት ቴዎዳስያ ሰማዕት
\m ፭.ቅድስት ንስተሮኒን ዘኢየሩሳሌም
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅድስት ደብረ ቁስቁዋም
\m ፪.አባታችን አዳምና እናታችን ሔዋን
\m ፫.አባታችን ኖኅና እናታችን ሐይከል
\m ፬.ቅዱስ ኤልያስ ነቢይ
\m ፭.ቅዱስ ባስልዮስ ዘቂሣርያ
\m ፮.ቅዱስ ዮሴፍ አረጋዊ
\m ፯.ቅድስት ሰሎሜ
\m ፰.አባ አርከ ሥሉስ
\m ፱.አባ ጽጌ ድንግል
\m ፲.ቅድስት አርሴማ ድንግል
\b 
\m \bd እግዚአብሔር\bd* ለቤተ ክርስቲያን የሾማቸው አስቀድሞ ‎ሐዋርያትን ሁለተኛም ‎ነቢያትን‬ ሦስተኛም መምህራንን ከዚህም በኋላ ተአምራትና ኅይል ማድረግ የተሰጣቸውን ቀጥሎም የመፈወስ ሀብት የተሰጣቸውን የመርዳትም ሀብት የተሰጣቸውን የመምራትና ቋንቋን የመናገር ሀብት የተሰጣቸውን ነው ። በውኑ ሁሉ ሐዋርያትን ይሆናሉን? ሁሉስ ነቢያትን ይሆናሉን? ሁሉስ መምህራንን ይሆናሉን? ለሁሉስ ተአምራትን የማድረግ ኅይል ይሰጣልን? ለሁሉስ የመፈወስ ሀብት ይሰጣልን? ሁሉስ በቋንቋ ይናገራሉን? ሁሉስ ይተረጉማሉን? ነገር ግን ለምትበልጠው ጸጋ ቅኑ ።  (፩ኛ ቆሮ. ፲፪ ፥ ፳፰ - ፴)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
