\c 6 

\s1 \bd ፷ወ፯\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ብካየ\bd*\bd  \bd*\bd ሰሎሞን።\bd*
\m ወዘከመሂ አዕረፈ እነግረክሙ፤ ኮነ መዋዕሊሁ ፷ ወአኀዞ ሕማም ወበከመ መዋዕለ አቡሁሰ ዳዊት ኢኮነ አላ ፳ ሐጸ እምኔሁ በእንተ ዘተአዘዘ ለአንስት ወሰገደ ለጣዖታት። ወመጽአ መልአከ ሞት ወዘበጦ እግሮ ወበከየ ወይቤ እግዚኦ አምላከ እስራኤል እስመ ሕገ መሬታዊ ተመዋእኩ እስመ አልቦ ንጹሐ እምርስሐት በቅድሜከ እግዚኦ ወአልቦ ዘይጸድቅ ወይጠብብ በቅድሜከ እግዚኦ እስመ አንተ ትሬኢ ወትፈትን ልበ ወአልቦ ዘይሴወር እምኔከ ኅቡኣተ ትሬኢ በክሡታት ወልበ ተሐትት መሐረኒ እግዚኦ፤ ልበ ሰብእ ተኀሥሥ ወኵልያተ ትፈትን መሐረኒ እግዚኦ፤ ዘልሑሳስ ወዘረዓም ትሰምዕ መሐረኒ እግዚኦ፤ ወእመሰ መሐርኮሙ ለጻድቃን እለ ኢተዐደዉ እምትእዛዝከ ምንት መንክር ምሕረትከ መሐረኒ እግዚኦ፤ አላ ሶበ ትምሕር ኪያየ ኃጥአ ውእቱኬ መንክር ወአዳም ምሕረትከ መሐረኒ እግዚኦ፤ ሶበ አነ አበስኩ ተዘከር አብርሃም ወይስሐቅ ወያዕቆብ አበዊየ እለ ኢተዐደዉ እምትእዛዝከ መሐረኒ እግዚኦ፤ እስመ መሓሪ ወሰራዪ አንተ እግዚኦ በእንተ ዳዊት ገብርከ መሐረኒ እግዚኦ፤ አኃዜ ዓለም ወነገሥት ወመኳንንት መሐረኒ እግዚኦ፤ መጥበቤ አብዳን ወማእበዴ ጠቢባን መሐረኒ እግዚኦ፤ መያጤ ኃጥኣን ወዐሳዬ ጻድቃን መሐረኒ እግዚኦ። ወዘንተ እንዘ ይብል ይውሕዝ አንብዑ ውስተ ገጹ ወየኀሥሥ በሰበኑ ፨ ወወረደ ኀቤሁ መልአከ እግዚኣብሔር ወይቤሎ ስማዕ ዘእነግረከ ዘለአከኒ እግዚኣብሔር፤ እንዘ ጠቢብአ አብደ ረሰይከ ርእስከ ወእንዘ ባዕል አንደይከ ርእስከ ወእንዘ ንጉሥ አኅሰርከ ርእስከ በተዐድዎ ትእዛዘ እግዚኣብሔር፤ ወርእሳ ለእከይ በእንተ ዘአብዛኅከ አንስተ ተዐዲወከ ሕጎ ወፍትሖ ወሥርዐቶ ለእግዚኣብሔር ዘጸሐፈ ሙሴ ወወሀበክሙ ለእስራኤል ከመ ኢታውስቡ እምባዕደ ፍጥረት ዘእንበለ እምዘመድክሙ ወቤተ አቡክሙ ከመ ይኩኑ ንጹሓነ ወቅዲሳነ ዘርእክሙ ከመ ይኅድር እግዚኣብሔር ምስሌክሙ፤ ወአንተሰ አስተሐቀርከ ሕገ እግዚኣብሔር እንዘ ይመስለከ ዘትጠበብ እምእግዚኣብሔር ወትረክብ ብዙኀ ደቂቀ ተባዕተ። ወእበዲ ለእግዚኣብሔር ይጠብብ እምጥበቢሁ ለእጓለ እመሕያው ወኢወሀበከ ዘእንበለ ፫ ደቂቅ ፩ ዘነሥአ ክብርከ ለባዕድ ወረሰየ ማኅደሮ ለእግዚኣብሔር ውስተ ብሔረ ኢትዮጵያ፤ ወ፩ ፅዉሰ እግር ዘይከውን ዲበ መንበርከ ለነገደ እስራኤል ወልደ ዘመደ ዘመድከ ተርባነ እምቤተ ይሁዳ፤ ወ፩ ወልደ ሮማዊት አመት ዘበደኃሪ መዋዕል ይሤርዎ ለዮርብዓም ወለኵሉ ዘመድከ እስራኤል ወትከውን ሎቱ ዛቲ ምድር እስመ ለሊሁ የአምን በዘ ይመጽእ መድኅን፤ ወነገደ ዮርብዓምሰ ወእለ ተርፉ እስራኤል ይሰቅልዎ ለዘ ይመጽእ መድኅን ወይጠፍእ ዝክርክሙ እምነ ምድር እስመ ይኄልዩ ምክረ እንተ ኢይክሉ አቅሞ ወውእቱኒ ይትመዓዖሙ ወያጠፍእ ዝክሮሙ። ወለከሰ ይኩንከ ትእምርተ ዮሴፍ ወልደ ያዕቆብ እስመ ሤጥዎ አኀዊሁ ብሔረ ግብጽ እምሶርያ ሀገረ ላባ ወበርደቱ ብሔረ ግብጽ ኮነ ረኃብ ውስተ ሶርያ ወውስተ ኵሉ ዓለም ወበርደቱ ጸውዖሙ ለአዝማዲሁ ወአድኀኖሙ እምረኃብ ወወሀቦሙ ማኅደረ በምድረ ግብጽ እንተ ስማ ጌሤን እስመ ለሊሁ ንጉሥ እምታሕተ ፈርዖን ንጉሠ ግብጽ። ወከማሁ ዘይመጽእ መድኅን እምዘመድከ ይሰሪ ለከ በምጽአቱ ወያወፅአከ እምሲኦል፤ ወእስከ ይመጽእ መድኅን ትሣቀይ በህየ ምስለ አበዊከ ወያወፅአከ፤ እስመ እምዘርእከ ይመጽእ መድኅን ዘያድኅነክሙ ለከ ወለእለ እምቅድሜከ ወለእለ እምድኅሬከ እምአዳም እስከ ምጽአቱ በዘመደ ዘመድክሙ ወያወፅአክሙ እምሲኦል፤ በከመ አውፅኦሙ ዮሴፍ ለአዝማዲሁ እምረኃብ እስመ ቀዳሚት ሲኦል በምድረ ረኃብ ወከማሁ ያወፅአክሙ መድኅን እምሲኦል ለአዝማዲሁ፤ ወበከመ ቀነይዎሙ ድኅረ ግብጻዊያን ከማሁ ቀነዩክሙ አጋንንት በስሕተተ ጣዖት፤ ወበከመ አውፅኦሙ ሙሴ ለአዝማዲሁ እምግብርናት ከማሁ ያወፅአክሙ መድኅን እምግብርናተ ሲኦል፤ ወበከመ ገብረ ሙሴ ዐሠርተ ተኣምራተ ወመቅሠፍታተ በቅድመ ፈርዖን ንጉሥ ከማሁ ዘይመጽእ መድኅን እምዘመድከ ይገብር ፲ ተኣምራተ ለሕይወት በቅድመ ሕዝብከ፤ ወገቢሮ ትእምርታተ ሙሴ በከመ ዘበጠ ባሕረ ወአኅለፎሙ እንተ የብስ ከማሁ ዘይመጽእ መድኅን ይነስት አረፋቲሃ ለሲኦል ወያወ ፅአክሙ፤ ወበከመ አስጠሞ ሙሴ ለፈርዖን ምስለ ግብጻዊያን ውስተ ባሕረ ኤርትራ ከማሁ ያሰጥሞሙ ለሰይጣን ወለአጋንንቲሁ መድኅን ውስተ ሲኦል እስመ ባሕር ትተረጐም በሲኦል ወፈርዖን ይተረጐም በሰይጣን ወሰራዊቱ ግብጻዊያን ይተረጐሙ በአጋንንት፤ ወበከመ ሴሰዮሙ መና በገዳም ዘእንበለ ጻማ ከማሁ ይሴስየክሙ መድኅን መብልዐ ገነት ዘለዓለም እምድኅረ አውፅአክሙ እምሲኦል፤ ወበከመ አንበሮሙ በገዳም ፵ ዓመተ እንዘ ኢበልየ አልባሲሆሙ ወኢነቅዐ ሰኰናሆሙ ከማሁ መድኅን ያነብረክሙ ዘእንበለ ጻማ እምድኅረ ትንሣኤ፤ ወበከመ አብኦሙ ኢየሱስ ምድረ ርስት ከማሁ ያበውአክሙ መድኅን ውስተ ገነተ ትፍሥሕት፤ ወበከመ ቀተሎሙ ኢየሱስ ለ፯ ነገሥተ ከነአን ከማሁ ይቀትሎሙ መድኅን ለሰብዐቱ አርእስተ አብሊስ፤ ወከመ ሠረዎሙ ኢያሱ ለሕዝበ ከነኦን ከማሁ ይሤርዎሙ መድኅን ለኃጥኣን ወየኀትሞሙ ውስተ ማኅተመ ሲኦል፤ ወበከመ አንተ ሐነጽከ ቤተ እግዚኣብሔር ከማሁ ይትሐነጽ አብያተ እግዚኣብሔር ውስተ አርእስተ አድባር ፨ 

\s1 \bd ፷፰\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd መድኀኒትነ\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም።\bd*
\m ወካዕበ ይኩንከ ትእምርተ ከመ ይመጽእ መድኅን እምዘርእከ ወከመ ያድኅንከ ምስለ አበዊከ ወዘርእከ እምድኅሬከ በምጽአቱ። ተፈጥረት መደኀኒትክሙ ውስተ ከርሠ አዳም ከመ ዕንቈ ባሕርይ እምቅድመ ሔዋን፤ ወሶበ ፈጠራ ለሔዋን እምዐፅመ ገቦሁ ለአዳም ወይቤሎሙ ብዝኁ እምከርሠ አዳም ኢወፅአት ኀበ ቀየን ወአቤል አላ ኀበ ሣልስ ወፅአት እምከርሠ አዳም ወገብአት ውስተ ከርሡ ለሴት፤ ወእምኔሁ እንዘ ተሐውር ይእቲ ባሕርይ ኀበ እለ ኮኑ በኵረ በጽሐት እስከ አብርሃም፤ ወእምነ አብርሃም ኢወፅአት ውስተ በኵሩ ይስማዔል አላ ጸንሐት ወቦአት ኀበ ይስሐቅ ንጹሕ፤ ወእምይስሐቅኒ ኢሖረት ኀበ በኵር ዕቡይ ዔሳው አላ ቦአት ኀበ ያዕቆብ ትሑት፤ ወእምያዕቆብ ኢቦአት ኀበ ሮቤል በኵሩ ስሑት አላ ቦአት ኀበ ይሁዳ የዋህ፤ ወእምይሁዳኒ ኢወፅአት እስከ ይትወለዲ ፬ መአብሳን አላ ቦአት ኀበ ፋሬስ መስተዐግስ፤ ወእምኔሁ ይእቲ ባሕርይ ሖረት ኀበ በኵር እስከነ በጽሐት ውስተ ከርሠ እሴይ አበ አቡከ፤ ወእምዝ ጸንሐት እስከ ይትወለዲ ፮ ህርቡዳን ወእምዝ ቦአት ኀበ ሳብዓይ ዳዊት አቡከ የዋህ ወትሑት እስመ እግዚኣብሔር ይጸልእ ዕቡያነ ወዝኁራነ ወያፈቅር የዋሃነ ወትሑታነ፤ ወእምዝ ጸንሐት ውስተ ሐቌ አቡከ እስከ ይትወለዲ ፭ ስሑታን ወአብዳን ወቦአት ውስተ ሐቌ ዚአከ በእንተ ጥበብከ ወልቡናከ። ወእምዝ ጸንሐት ባሕርይ ወኢሖረት ኀበ በኵርከ እስመ ሠናያን እሙንቱ ሰብአ ሀገሩ እመ ኢክሕድዎ ወእመ ኢሰቀልዎ ከመ እስራኤል ሕዝብከ ሶበ ይሬእዩ ዘይገብር ተኣምረ ዘይትወለድ እምባሕርይ እሙንቱሰ የአምኑ ቦቱ በሰሚዐ ዜናሁ፤ ወኀበ ዘይንእስኒ ወልድከ አድራሚ ኢሖረት እስመ እሙን ቱ ሰናያን እመ ኢሰቀልዎ ወእመ ኢክሕዲ ሶበ ርእዩ ዘይገብር ተኣምረ ወመንክረ ዘይትወለድ እምባሕርይ ወበደኃሪ የአምኑ ቦቱ በአርድእቱ። አላ ባሕቱ ወፅአት ባሕርይ እምከርሥከ እንተ ትከውን መድኀኒተክሙ ወቦአት ውስተ ከርሠ ኢዮርብዓም ወልድከ በእንተ እከዮሙ ለእስራኤል ሕዝብከ እስመ በክሕደቶሙ ወበ እከዮሙ ይሰቅልዎ፤ ወሶበሰ ኢተሰቅለ እመ ኢኮነ መድኀኒትክሙ እስመ ይሰቀል ዘእንበለ ኀጢአት ወይትነሣእ ዘእንበለ ሙስና ወበእንተዝ ይወርድ ኀቤከሙ ውስተ ሲኦል ወይነሥት አረፋቲሃ ከመ ያድኅንክሙ ወያውፅእክሙ ወይምሐርክሙ ለኵልክሙ፤ እለ ተጸውረት ባሕርይ ውስተ ከርሥክሙ ትድኅኑ ምስለ አንስቲያክሙ ወአልቦ ዘይትሀጐል እምኔክሙ እምአቡከ አዳም እስከ ዘይመጽእ ዘመድከ ኤያቄም ወእምሔዋን እምከ ብእሲቱ ለአዳም እስከ ኖኅ ወብእሲቱ ተርሚዛ እስከ ታራ ወብእሲቱ አሚንያ ወእስከ አብርሃም ወብእሲቱ ሳራ ወእስከ ይስሐቅ ወብእሲቱ ርብቃ ወእስከ ያዕቆብ ወብእሲቱ ልያ ወእስከ ይሁዳ ወመርዓቱ ትዕማር ወእስከ አቡከ ወብእሲቱ ቤርሳቤሕ ወእስከ ለሊከ ወተርባና ብእሲትከ ወእስከ ኢዮርብዓም ወልድከ ወአሚሳ ብእሲቱ ወእስከ ኢዮአቄም ዘይመጽእ ዘመድከ ወብእሲቱ ሐና፤ ኵልክሙ እለ ጾርክምዋ ለባሕርይ አልቦ ዘይትሀጐል እምኔክሙ እምተባዕትክሙ ወእስከ አንስቲያክሙ ኢትትሀጐሉ እለ ጾርክምዋ ለባሕርይ። እስመ ትጸወር ባሕርይ በተባዕት እለ ትከውኑ ጻድቃነ ወአንስትሂ እለ ጾራ ምጽዋረ ባሕርይ ኢይትሀጐላ እስመ ንጹሓተ ይከውና በይእቲ ባሕርይ እስመ ቅድስት ወንጽሕት ይእቲ ወባቲ ትትቄደሱ ወትነጽሑ፤ እስመ በእንቲአሃ ወበእንተ ጽዮን ፈጠሮ ለኵሉ ዓለም። ጽዮንሰ ነበረት ኀበ በኵርከ ወትከውን መድኀኒቶሙ ለሕዝበ ኢትዮጵያ እስከ ለዓለም ወባሕርይኒ ተጸውረት ውስተ ከርሠ አዮር በዓም ወልድከ ወትከውን መድኀኒት ለኵሉ ዓለም፤ እስመ አመ በጽሐ ዕድሜሁ ትትወለድ እምዘርእከ ይእቲ ባሕርይ እስመ ንጽሕት ፈድፋደ ምስብዒተ እምነ ፀሐይ፤ ወይመጽእ መድኅን እመንበረ መለኮቱ ወየኀድር ላዕሌሃ ወይለብስ ሥጋሃ፤ ወአሜሃኒ ለሊከ ትዜንዋ ይቤለኒ እግዚእየ ወእግዚእከ አነ ገብርኤል መልአክ ዐቃቢክሙ ለእለ ትጸውር ዋ ለባሕርይ እምከርሠ አዳም ወእስከ ከርሠ ሐና ከመ እክላእክሙ እምግብርናት ወርኵስ ኀበ ተኀድር ባሕርይ፤ ወሚካኤልኒ ተአዘዘ ኀበ ጽዮን ከመ ይመግባ በኵሉ ኀበ ሖረት፤ ወኡርያልኒ ይሜግብ ዕፀ ሳቤቅ እንተ ትከውን መስቀሎ ለመድኅን። ወአመ ሰቀልዎ በቅንአቶሙ ሕዝብከ ሀለዎሙ ይድብይዎ ለመስቀሉ እምብዝኀ ተኣምራት ዘይከውን ቦቱ ወየኀፍሩ ርኢዮሙ መንክራቲሁ፤ ወበደኃሪ ይነሥኦ ለዕፀ መስቀል ዘርአ አድራሚስ ወልድከ ፫ መድኀኒተ ዘተፈነወ ዲበ ምድር። ሚካኤል መልአክ ኀበ ጽዮን ምስለ ዳዊት ወልድከ በኵርከ ዘነሥአ መንበረ ዳዊት አቡከ፤ ወአነ ኀበ ባሕርይ ንጽሕት ለዘ ይነግሥ እስከ ለዓለም ኀበ ኢዮርብዓም ወልድከ ማእከላዊ፤ ወኡርኤል መልአክ ኀበ አድራሚ ወልድከ ዘይንእስ። ዘንተ ነገርኩከ ወኢታሕዝን ልበከ በእንተ መድኀኒትከ ወበእንተ መድኀኒተ ደቂቅከ ፨ ወዘንተ ሶበ ሰምዐ ተኀየለ በውስተ ምስካቡ ወሰገደ ለመልአከ እግዚኣብሔር ወይቤ ኣአኵቶ ለእግዚኣብሔር ለእግዚእየ ወለእ ግዚእከ ኦብርሃናዊ መንፈሳዊ ዘአስማዕከኒ ቃለ ዘያስተፈሥሐኒ ዘኢይሜቍሳ ለነፍስየ በእንተ አበሳየ እምርስተ አበውየ ዘተወክፈ ንስሓየ እምድኅረ ምንዳቤየ ዘነጸረ አንብዕየ ወሰምዐ ገዓርየ ዘርእየ ምንዳቤየ ወኢኀደገኒ ትኩዝየ እሞት አላ አስተፈሥሐኒ ዘእንበለ ትፃእ ነፍስየ እምሥጋየ፤ እምይእዜሰ ኢያሐዝነኒ መዊት ወኣፈቅሮ ከመ ሕይወት እምይእዜሰ እሰርቦ ለጽዋዐ ሞት መሪር ከመ መዓር እምይእዜሰ ኣፈቅራ ለመቃብር ከመ ማኅደር ዘበ አፍራጽ። ወእመኒ ወረድኩ ወተወረውኩ ውስተ ሲኦል በእንተ አበሳየ ኢያሐዝነኒ እስመ ሰማዕኩ ቃለ ዘያስተፈሥሐኒ፤ ወእመኒ ወረድኩ ውስተ መትሕተ ታሕቲት መዓምቅተ ሲኦል ዘበእንተ አበሳየ ሚላዕሌየ፤ ወእመኒ ጠሰየኒ ውስተ እዴሁ ወዘረወኒ እስከ አጽናፈ ምድር ወውስተ ነፋሳት በእንተ አበሳየ ኢያሐዝነኒ እስመ ሰማዕኩ ቃለ ዘያስተፈሥሐኒ ዘኢመቈሳ ለነፍስየ እምርስተ አበዊየ፤ ወትከውን ነፍስየ ምስለ ነፍሰ ዳዊት አቡየ ወምስለ ነፍሰ አብርሃም ወይስሐቅ ወያዕቆብ አበዊየ ወይመጽእ መድኅን ወያወፅአነ እምሲኦል ምስለ ኵሎሙ አበዊየ ወአዝማድየ ቀደምት ወደኀርት ወለደቂቅየኒ በዲበ ምድር ፫ መላእክት ኀያላን እለ የዐቅብዎሙ፤ ረከብኩ መንግሥተ ሰማያት ወረከብኩ መንግሥተ ምድር። መኑ ከመ እግዚኣብሔር መሓሪ ዘይምሕር ወይምሕክ ተግባሮ ዘይሰሪ አበሳ ለመአብሳን ወኢያጠፍእ ዝክረ ነሳሕያን፤ እስመ ኵለንታሁ ስርየት ወኵለንታሁ ምሕረት ወሎቱ ይደሉ ስብሐት አሜን ፨ 

\s1 \bd ፷፱\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ስእለተ\bd*\bd  \bd*\bd ሰሎሞን።\bd*
\m ወተመይጠ ወአንቃዕደወ ኀበ መልአክ ወሰፍሐ ክልኤሆን እደዊሁ ወይቤ እግዚኦ ቀርበኑ ምጽአቱ ለመድኅን ዘትቤ ወሚመ ርሑቅኑ አውሥአ መልአክ ወይቤሎ በ፵ወ፫ ትውልድ እምዘመድከ ወእምዘርእከ ይመጽእ ወያድኅነክሙ፤ ወእስራኤልሰ ይጸልኡ መድኀኒቶሙ ወይቀንኡ ላዕሌሁ በዘገብረ ተኣምረ ወመንክረ በቅድሜሆሙ ወይሰቅልዎ ወይቀትልዎ ወይትነሣእ ወያድኅነክሙ፤ እስመ መሓሪ ውእቱ ለነሳሕያን ወኄር ለኅሩያኒሁ፤ ወናሁ ነገርኩክሙ ጥዩቀ ከመ ኢየኀድገክሙ ውስተ ሲኦል ለዘመዲ እስራኤል እለ ተጸውረት ባሕርይ ኀቤክሙ ወዘንተ ብሂሎ መልአከ እግዚኣብሔር ይቤሎ ሰላም ለከ። ወአውሥአ ሰሎሞን ወይቤሎ ብቍዐኒ እግዚእየ አሐተ እስአለከ ወኢትትሀየየኒ ገዓርየ። ወይቤሎ በል ተሰአለኒ ወአነ ኣየድዐከ ዘሰማዕኩ ወዘርኢኩ። ወይቤሎ ሰሎሞን ባሕቱ አሐዝን በእንተ እስራኤል ሕዝቡ እለ ኀረየ እምኵሉ በትረ ርስቱ ቀዳሜ በኵሩ፤ ትቤለኒ ይጠፍኡ እምድኅረ መጽአ መድኅን። ወካዕበ አውሥኦ መልአከ እግዚኣብሔር ወይቤሎ እወ ነገርኩከ ከመ ይሰቅልዎ ለመድኅን ወሶበ ከዐዉ ደሞ በዲበ ዕፀ መስቀል ይከውኑ ዝርዋነ ውስተ ኵሉ ዓለም። ወይቤ ሰሎሞን እበክዮሙ ለሕዝብየ፤ አሌሎሙ ለሕዝብየ እለ ዘልፈ ያምዕዑ ፈጣሪሆሙ እምቀዳሚ ወእስከ ደኃሪ አነ ወእለ እምቅድሜየ ወኢይደሉ ከመ ይምሐሩነ በእንተ እከየ ምግባሪነ እስመ ትውልድ ዘአልብነ አሚነ፤ አሌሎሙ እለ ይክዕዉ ደመ ንጹሐ ወእለ ይጠቅሉ ጻድቀ ወይትካፈሉ በርበራቲሁ ወኢየአምኑ በቃሉ ወኢየሐውሩ በትእዛዙ፤ ጽኑሕ ደይኖሙ ወንቡር ጌጋዮሙ ዐቢይ መቅሠፍቶሙ ወጽኑሕ ኀጢአቶሙ ወኢይሰሪ ሎሙ ወያዜክሩ ኀጢአተ አበዊሆሙ እስመ ምግባሮሙ ኀጢአት ወይትሀጐሉ በዘመከሩ ለሊሆሙ፤ ወባሕቱሰ አሌላ ለነፍስየ እስመ ከበርኩ አኀስር በሞትየ ወተጠበብኩ በዲበ ምድር ወእከውን ሐመደ። ምንት ኅይስናሁ ለንጉሥ ለእመ ኢገብረ ሠናየ በዲበ ምድር ምስለ ነዳያን፤ አሐቲ ድቀቶሙ ውስተ መቃብር ወአሐቲ ፍኖቶሙ ውስተ መዓምቅት፤ ምንት በቍዔትነ ለሰብእ እስመ በከ ተፈጠርነ ወእምድኅረ ንስቲት ንከውን ከመዘ ኢተፈጠርነ፤ እስመ ጢስ እስትንፋስነ ለእመ አርመመት ሕቀ ተኀልፍ ነፍስነ ወቃለ ቀለምጽጽልብነዘይትሐወስ ውስተ ኅሊናነ እምከመ ኀለፈት ንከውን ሐመደ ወያስቆርሩነ ፍቁራኒነ ወማኅፈርነ፤ ወአእምሮ ኅሊናነ ዘመልዕልተ ርእስነ እምከመ ተክዕወት ነፍስነ ንከውን ዕፄ ወጺአተ፤ ወሙቀተ ሥጋነ እምከመ ኀለፈት ከመ ወኢምንትኒ ንከውን ወከመ ሳሕወ ደመና ነኀልፍ። ምንተኬ አብዝኆ ነቢብኒ ኢይበቍዕ ወሥነ ላሕይኒ ይትሀጐል ወጽንዐ ነገሥትኒ ይጠፍእ ወኀይለ መኳንንትኒ ይትሀጐል ወኢይትረከብ፤ ወኵልነ ከመ ጽላሎት ነኀልፍ ወእምድኅረ ኀለፍነ በሞት ይትረሳዕ ስምነ ወኢይትረከብ አሠርነ፤ እምድኅረ ፫ ትውልደ ደቂቅነ አልቦ ዘይዜክር ስምነ። ወሶቤሃ አንጸረ ገጾ ኀበ ዮርብዓም ወልዱ ወይቤሎ ወልድየ ተዐገሳ ለእኪት ወግበራ ለሠናይት ከመ ትርከብ ብዙኀ መዋዕለ በዲበ ምድር፤ ወኢትስግድ ለአማልክት ባዕድ ወኢታምልኮሙ አላ ባሕቱ እግዚኣብሔር ፍራህ ወአክብሮ ከመ ትማእ ፀረከ ወጸላእተከ ወበሰማያትኒ ከመ ትረስ ማኅደረ አበዊከ ወትረስ ሕይወተ ዘለዓለም። ወይቤ ጸሐፉ ሊተ ውስተ መጽሐፈ ጡማር ወአንብራ ውስተ ቀማጥር። ወይቤሎ ለሳዶቅ ካህን ቅብኦ ወአንግ ሦ ለወልድየ፤ በከመ አንገሠኒ አቡየ ዳዊት እግዚእየ እንዘ ሕያው አነሂ ኣነግሦ ለወልድየ ኢዮርብዓም ወይኩን ዘርኡ መድኀኒትየ ሊተ ወለአበውየ እስከ ለዓለም በከመ ነገረኒ መልአከ እግዚኣብሔር ፨ 

\s1 \bd ፸\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ዘነግሠ\bd*\bd  \bd*\bd ሮብዓም።\bd*
\m ወእምዝ ነሥኦ ሳዶቅ ካህን ወአንገሦ ወቀብኦ ወገብረ ሎቱ ዘበሕጉ ወአንበረ ዕፀ ዲበ ደብተራ ወረከቦ በስመ አቡሁ ሰሎሞን ወአጽዐንዎ ዲበ በቅለ ንጉሥ ወይቤልዎ ባሕ ሕያው አበ ነጋሢ፤ ወደምፀት ሀገር ወተነፍሐ ቀርን። ወዘእንበለ ይግባእ ኀበ አቡሁ አዕረፈ ሰሎሞን፤ ወወሰክዎ ኀበ መቃብረ አቡሁ ዳዊት ወላሐውዎ ለሰሎሞን ዐቢየ ላሐ እስመ አልቦ ዘተረክበ ዘከማሁ በጥበብ በውእቱ መዋዕል ፨ ወእምድኅረ ኀለፈ ሰቡዐ መዋዕለ አንገፍዎ ላሐ አቡሁ ለዮርብዓም፤ ወተጋብኡ ሕዝበ እስራኤል ኀበ ዮርብዓም ወይቤልዎ አቅልል ለነ ግብረ እስመ አቡከ አክበደ ለነ በሐጢበ ዕፅ ወበውቅረተ እብን ወበአቅሞ ሰረገላ ለአርውጾ ዕፅ ቄድሮስ። ወመከረ ምስለ መማክርት ወመላህቅት ዘቤተ ንጉሥ ወይቤልዎ አውሥኦሙ ሠናየ እስመ አንተ ይእዜ ከመ ሕፃን ዘኢያጽንዐ ሐቌሁ ለሐዊር፤ ወይእዜሰ ተናገሮሙ ሠናየ ወበሎሙ እገብር ለክሙ ኵሎ ዘትፈቅዱ፤ ወእምከመ ጸንዐት እዴከ ላዕሌሆሙ ትገብር ሕዝበከ ዘፈቀድከ። ወአውፅኦሙ ለመላህቅቲሁ ወአብኦሙ ለዕደው ዕንቡዛን እለ ተሐፅኑ ምስሌሁ ወመከረ ምስሌሆሙ ወነገሮሙ ዘለአኩ ሎቱ ቤተ እስራኤል ወዘከመሂ አምከርዎ መላህቅተ ቤተ ንጉሥ። ወይቤልዎ እሙንቱ ዕንቡዛን አረጋዊ ይገብር ምክረ አእሩግ ወልሂቅ ይገብር ምክረ ልሂቃን ወርሡእሂ ይገብር ምክረ ርሡኣን ወወሬዛሰ ዘከማከ ይገብር ምክረ ወራዙት ዘከማሁ ወእሉኒ ርሡኣን ደክሙ ሐቌሆሙ ከመ ሕፃን ዘኢይክል ሐዊረ፤ ወበዝንቱሰ ነገር ዘትብል መኑ የአቢ ትእዛዘ እግዚእነ ንጉሥ፤ ወቦ እምኔሆሙ ዘይሰርር በቅድመ ዮርብዓም ወቦእምኔሆሙ ዘይመልኅ ሰይፎ ወቦእምኔሆሙ ዘይቀልብ ረምሖ ወቦ ዘይእኅዝ ቀስቶ ወምጕንጳሁ። ወሶበ ፈጸሙ ተውኔቶሙ አምከርዎ ወይቤልዎ እግዚእነ እንዘ ንሕነ ምስሌከ ወአንተ ምስሌነ፤ ወአቡከኒ በጥበብ ወሀበከ ኪያነ ደቂቀ ምሁራነ ፀብእ እስራኤል ከመ ንልሀቅ ምስሌከ ወከመ ትጽናዕ መንግሥትከ እምድኅሬሁ፤ ወአንተሰ እግዚእነ ኢታርእዮሙ ገጸ ሕመቅ ለእሙንቱ ሕዝብ ከመ ኢያምስሉከ ድኩመ ወዘኢትክል ገቢረ ፀብእ ላዕሌሆሙ ወላዕለ ፀርከ ወእመሰ ርእዩ ለነ ገጸ ድካም በቃል ወበምግባር ንከውን ሕቁራነ እምኔሆሙ ወኢይሁቡነ አምኃ ወጋዳ ወኢገብረ ወኢጸባሕተ ወትማስን መንግሥትከ፤ አላ በሎሙ በጽኑዕ ቃል ወበገንሕ ተናገሮሙ እንዘ ትብል አቡየሰ ትቤልዎ በዕፅ ወበእብን ወአንሰ እቀንየክሙ በጋጋት ወበዐቃርብት እስመ እምግዝፈ አቡየ ይጸንዕ ቍጠጠ ዚአየ ወእምክሩ ለአቡየ ለዘወለደኒ የዐቢ ምክረ ዚአየ አልቦ ዘኣነትግ ለክሙ ግብረ ወገብጋበ ዘእንበለ ዘኣፈደፍድ ለክሙ በኵሉ፤ ወለእመኒ ኢሰማዕክሙ ቃልየ ወኢገበርክሙ ትእዛዝየ እገብር እንስሳክሙ ሕብልያ ወደቂቅክሙ ይከውኑ ፄዋወለክሙኒ መጥባኅትየ ትበልዐክሙ ወእነሥእ አህጉሪክሙ ወአዕጻዲክሙ ወአትክልቲክሙ ወዐዘቃቲክሙ ወገራውሂክሙ ወአዕጻዳተ ወፍርክሙ፤ ወለክቡራኒክሙ በእደ ሰናስለ ኀጺን ወለአብዕልቲክሙኒ ሲሳየ አግብርትየ ወአንስትያክሙኒ ሰርጐ ለቤተ ክቡራንየ፤ ወዘንተ ቃልየ ኢያፀርዓ ወኢያሐጽጻ ወኢይሜቍሳ ወኢያበጥላ ወእገብራ ፍጡነ ወእከትባ ለዓለም፤ እስመ ኵላ ዘይእቲ ምድር ተውህበት መንግሥት ለአበ አቡየ ዳዊት ወለአቡየ ሰሎሞን እምድኅሬሁ ወሊተኒ እምድኅረ አቡየ ወሀበኒ ከማሆሙ ወእቀንየክሙ አነኒ ከማሆሙ ወይእዜኒ ምክሩ ወተአዘዙ ሊተ ፨ ወነገሮሙ ከመዝ ለሊቃውንተ እስራኤል። ወተንሥኡ ኵሎሙ ኅቡረ በምልኦሙ ወይቤሉ እቱ ቤተከ እስራኤል፤ አልብነኑ ዘናነግሥ ዘእንበለ በቤተ ይሁዳ ወበቤተ ብንያሚ፤ አበይናሆሙ ለቤቶሙ ወለሕዝበ ክልኤሆሙ ወናነግሥ ዘፈቀድነ ለርእስነ ወለዘሠምረት ነፍስነ። ወጾሩ ንዋየ ሐቅሎሙ ወጐዩ በምልኦሙ ወበጽሑ ሀገረ ሰማርያ ዘቤተ ኤፍራታ፤ ወበህየ መከሩ ወአንገለጉ ወተዓፀዉ ቤተ እስራኤል ከመ ያንግሡ ዘኀረዩ እምኔሆሙ ለዘ ረከቡ ዕፃ በውስተቤተ አቡሁ፤ ወበጽሐ ዕፃ ኀበ ቤተ ኤፍሬም ወልደ ናባጥ ወኀረዩ በውስተ ቤተ አቡሁ ወአንገሥዎ ለኢዮርብዓም፤ ወከመዝ ተከፍለት መንግሥት እምኀበ ዮርብዓም ወልደ ሰሎሞን ወኢተርፎ ዘእንበለ ቤተ ብንያሚ ወቤተ ይሁዳ አቡሁ ፨ ወቃለ እግዚኣብሔር ኢተሐሰ ወ ዘይቤሎ ለዳዊት ገብሩ እምፍሬ ከርሥከ ኣነብር ዲበ መንበርከ፤ ወካዕበ ይቤ ሥሩዕ ከመ ወርኅ ለዓለም፤ ወካዕበ ይቤ መሐለ እግዚኣብሔር ለዳዊት በጽድቅ ወኢይኔስሕ። ዘነግሠ ዲበ መንበረ ዳዊት አቡሁ ውእቱ ኢየሱስ ክርስቶስ ዘመዱ በሥጋ እምድንግል ዘነበረ ዲበ መንበረ መለኮቱ፤ ወበምድርኒ ወሀቦ ዘይነግሥ ዲበ መንበሩ ንጉሠ ኢትዮጵያ በኵሩ ለሰሎሞን፤ ወለዮርበዓምሰ ኢወሀቦ እግዚኣብሔር ዘእንበለ ፪ በትር፤ ወንጉሠሮምሂ ወልዱ ለሰሎሞን ዘይንእስ። ወዘንተ ዘገብረ እግዚኣብሔር ከመ ኢይበሉነ አብዳን ሕዝበ አይሁድ በእንተ ሰሎሞን ወበእንተ ዮርብዓም ወልዱ እስመ ማእምረ ልብ እግዚኣብሔር ከመ ኢያምስሉ ዘንተ ገብረ። ወለዮርብዓምኒ ሰመይዎ ንጉሠ ይሁዳ ወለንጉሠ ሰማርያ ሰመይዎ ንጉሠ እስራኤል። ወእምትውልደ ኢዮርብዓም ኮነት ትውልድ እስከ ኢያቄም ፵ወ፩ ወአሜሃ ተወልዱ ለመልኪ ክልኤ ደቂቅ ሌዊ ወሴም ወላዴ ሆናሴ፤ ወሆናሴ ወለደ ቀላምዮስ ወቀላምዮስ ወለደ ኢየቄ ም ወኢያቄምኒ ወለዳ ለማርያም ወለተ ዳዊት፤ ወካዕበ ኢሊ ወለደ መልኪ ወሜልኪ ወለዶ ለማቲ ወማቴ ወለዶሙ ለኤሊ ወለያዕቆብ ወለሐና ብእሲተ ኢያቄም፤ ወአውሰበ ኤሊ ብእሲተ ወሞተ እንዘ አልቦ ውሉደ ወአውሰባ ያዕቆብ ለብእሲተ ኤሊ ዮሐዳ ወወለደ ላቲ ዮሴፍ ጸራቤ ዘፈኀራ ለማርያም። ወዮሴፍሰ ወልደ ያዕቆብ በሥጋወወልደኤሊ በሕገ ኦሪት በከመ አዘዞ እግዚኣብሔር ለሙሴ ከመ ይትዋሰቡ ምስለ ዘመዶሙ በበ አብያተ አበዊሆሙ ወኢይትዋሰቡ እምባዕድ ዘመድ ፨ 

\s1 \bd ፸፩\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*\bd ወለተ\bd*\bd  \bd*\bd ዳዊት።\bd*
\m ወበእንተዝኬ ተዐውቀ ከመ ማርያም ወለተ ዳዊት ይእቲ ወዮሴፍኒ ወልደ ዳዊት ውእቱ፤ ወበእንተዝ ተፍኅረት ማርያም ለዮሴፍ ዘመዳ በከመ ተብህለ በወንጌል ኦዮሴፍ ወልደ ዳዊት ኢትፍራህ ነሢኦታ ለምርያም ፍኅርትከ እስመ ዘይትወለድ እምኔሃ እመንፈስ ቅዱስ ቃለ እግዚኣብሔር ውእቱ፤ ወተወልደ እምኔሃ እግዚኣብሔር ቃል ብርሃን ዘእምብርሃን አምላክ ዘእምአምላክ ወልድ እምአብ ዘመጽአ ወአድኀነ ፍጥረቶ፤ እምእደ ሲኦል ወእምሰይጣንወእሞት ባልሐነ ለኵልነ እለ አመነ ቦቱ ሰሐበነ ኀበ አቡሁ ወአዕረገነ ውስተ ሰማያት መንበሩ ከመ ንኩን መዋርስቲሁ፤ እስመ ውእቱ መፍቀሬ ሰብእ ውእቱ ወሎቱ ይደሉ ስብሐት እስከ ለዓለም አሜን ፨ 

\s1 \bd ፸፪\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሠ\bd*\bd  \bd*\bd ሮምሂ።\bd*
\m ወበእንተ ንጉሠ ሮምሂ ንዌጥን ንንግርክሙ ዘሰማዕነ ወዘረከብነ ጽሑፈ ዘርኢነ። መንግሥተ ሮምሰ ለያፌት ወልደ ኖሕ ኮነት ክፍሉ ወመንግሥቱ፤ ወእንዘ ይነብሩ ገብሩ አህጉረ ዐበይተ ዓሥሩ ወክልኤ ወእለ የዐብያ አህጕረ መንግሥቶሙ ዳርዮስ ሐነጸ አንጦክያ ወዲርስያ ወባርቶንያ ወሮምያ ወይነብሩ ህየ እለ ነግሡ። ወቍስጥንጥንያ እምድኅረ ክርስቶስ ሐነጸ ቈስጠንጢኖስ ንጉሥ በስሙ ሶበ አስተርአዮ ትእምርተ መስቀል በውስተ ፀብእ በአምሳለ ከዋክብት ጽሑፋን ውስተ ሰማይ ወድኅነሂ እምእደ ፀሩ፤ ወእምአሜሃ ረሰዩ ማኅደሮሙ ህየ ነገሥተ ሮም። ወውእቱ ዳርዮስ ኮነ ዘርኡ ብዙኀ ወእምዳርዮስ እስከ መዋዕለ ሰሎሞን ኮኑ ፲ወ፰ ትውልድ። እምዘርአ ዚአሁ ተወልደ ብእሲ ዘስሙ ዘንበሬስ ወገብረ በጥበብ መጽሐፈ አስጠሎባ ወረሰየ ከዋክብተ ወመዳልወ ፀሐይ፤ ወርእየ ዘደኃሪ ከመ ኢትነብር መንግሥት ኀቤሆሙ ለደቂቀ ያፌት አላ ትፈልስ ኀበ ዘርአ ዳዊት ነገደ ሴም። ወሶበ ርእየ ከመዝ ለአከ ኀበ ዳዊት ንጉሥ ወይቤ ንሣእአ ወለትየ ለወልድከ፤ ወነሥኣ ዳዊት ንጉሥ ወወሀቦ ለሰሎሞን ወልዲ፤ ወወለደ እምኔሃ ወሰመዮ አድራሚ። ወሞተ ውእቱ ቀዳሚ ወነግሠ ባልጠሶር ዘእምአዝማዲሁ ወኀጥአ ተባዕተ ውሉደ ዘይነግሥ ድኅሬሁ ዲበ መንበሩ፤ ወይቀንእ ከመ ኢይንግሡ ድኅሬሁ ደቂቀ አቡሁ። ወለአከ ኀበ ሰሎሞን ንጉሥ ጽሒፎ እንዘ ይብል ሰላምአ ለዕበየ መንግሥትከ ወለጥበብከ ክብርት፤ ወይእዜኒአ ሀበኒአ ወልድከአ ዘኣነግሥአ ላዕለ ሀገረ ሮምያአ፤ እስመ አንሰ ስእንኩአ ወሊደ ተባዕት ዘእንበለ ፫ አዋልድ ወእሁቦ እምአዋልድየ ዘፈቀደ ወእሁቦ መንበርየ ወይከውን ንጉሠ ውእቱ ወዘርኡ እምድኅሬሁ ውስተ ሀገረ ሮምያ እስከ ለዓለም ወሶበ አንበባ ለይእቲ ክርታስ ንጉሥ ሰሎሞን ኀለየ እንዘ ይብል ለእመ ከላእክዎ ወልድየ ይልእክ ኀበ ንጉሠ ሠረቅ ወይሁቦ ወልዶ ወትበጥል እንተ መከርኩ፤ ወይእዜሰ እሁቦ። ወመከረ ምስለ መማክርቲሁ ዘቤተ እስራኤል ወይቤሎሙ እስመ ወሀብነ ወልደነ ወደቂቀነ ለብሔረ ኢትዮጵያ ወኮነ በህየ መንግሥት ለእስራኤል፤ ወይእዜኒ ከመ ይኩን ለነ ሣልስ መንግሥት፤ ለሀገረ ሮሜ ወአነሂ እፌንዎ ለአርዳሚስ ወልድየ ዘይንእስ፤ ወአንትሙኒ ኢታስተአክዩኒ በእንተ ዘቀዲሙ ዘነሣእክዎሙ ለደቂቅክሙ እስመ ይከውን ብፅዐ ለእግዚኣብሔር በእንተ ዘአእመሩ ስሞ ሰብአ ኢትዮጵያ ወኮንዎ ሕዝቦ፤ ወከማሁ ሰብአ ሮምኒ ለእመ ወሀብኖሙ ደቂቅነ ይከውኑ ሕዝበ እግዚኣብሔር ወለነኒ ይትወሀብ ለነ ስም በተብህሎ ወበተሰምዮ ሕዝበ እግዚኣብሔር፤ ነሥኡ መንግሥተ ኢትዮጵያ ወመንግሥተ ሮምያ ሕዝበ እስራኤል፤ ወሀቡ ከመ ቀዳሚ ደቂቅክሙ መንእሳነ፤ ወማእከላውያንሰ ይቁሙ ውስተ ሀገርነ ወተንሥኡ ወመከሩ ወገብኡ ወይቤልዎ ንንግሮ ለእግዚእነ ንጉሥ ዘንተ ነገረ ወይግበር ፈቃዶ። ወይቤሎሙ አስምዑኒ ዘትብሉ። ወይቤልዎ ነሣእከ መላህቅተ ቤትነ ወይእዜኒ ንሣእ እምእለ ይቴሐቱ ደቂቆሙ መንእሳነ፤ ወሠምረ በዝንቱ ምክር ወገብረ ሎሙ በከመ ፈቀዲ ወሤሞ ለአድራሚ ወልዲ ወነሥአ እምእለ ይቴሐቱ መኳንንተ ቤተ እስራኤል ወረከቦ ዕፅ በስመ አቡሁ ሰሎሞን ወወሀብዎ ካህነ እምነገደ ሌዋዊያን ዘስሙ አኪሚሔል ወአጽዐንዎ ዲበ በቅለ ንጉሥ ወይቤልዎ ባሕ ሕያው አበ ነጋሢ፤ ወይቤሉ ኵሉ ሕዝብ ርቱዕ ይደልዎ። ወቀብእዎ ቅብአ መንግሥት ዕፍረተ ወአዘዝዎ ይዕቀብ ኵሎ ሕገ መንግሥት ወአምሐልዎ ከመ ኢያምልክ ባዕደ አማልክተ ዘእንበለ አምላከ እስራኤል፤ ወባረክዎ በከመ ባረክዎ ለዳዊት እኁሁ ወትእዛዘኒ በከመ አዘዝዎ ከማሁ አዘዝዎ ለአድራሚ ወአስተፋነውዎ እስከ ሐይቀ ባሕር ፨ ወጸሐፈ ወለአከ እንዘ ይብል ንጉሥ ሰሎሞን ሰላምአ ለበልጠሶር ንጉሠ ሮሜ፤ ንሣእአ ወልድየ አድራሚ ወሀቦ ወለተከ ወአንግሦ ውስተ ሀገረ ሮምያ፤ እስመ አፍቀርከ ንጉሠ እምዘርአ ዳዊት አቡየ ወአነሂ ገበርኩ ፈቃደከ ወለአኩ ለከ ፲ወ፬ መኳንንቲሁ በየማኑ ወበፀጋሙ እለ የዐቅቡ ሕገ ምስሌሁ ወይትኤዘዙ ለከ በከመ ፈቀድከ ፨ ወበጽሑ ህየ ምስለ ልኡካነ ንጉሠ ሮሜ ምስለ ብዙኅ ክብር ወኵሉ ንዋይ ዘይትፈቀድ ለብሔረ ሮሜ። ወበጽሑ ሀገረ ሮሜ ኀበ በልጣሶር ንጉሥ ወነገርዎ ኵሎ ዘለአኮሙ ወአወፈይዎ ለወልዲ ፨ ወተፈሥሐ ፈድፋደ በልጣሶር ወወሀቦ ወለቶ እንተ ትልህቅ እንተ ስማ አድሎንያ ወገብረ ዐቢየ ከብካበ በከመ ዕበየ መንግሥቱ ወሤሞ ውስተ ኵሉ ሀገረ ሮምያ፤ ወባረኮ ላዕሌሁ ወተፈሥሐ ቦቱ እስመ ሠናይ ላሕዩ ወመንክር ጥበቢሁ ወጽኑዕ ፈድፋደ በኀይሉ ፨ ወእምዝ አሐተ ዕለተ ፈቀደ ያመክሮ በውስተ ፍትሕ ሶበ መጽአ ኀቤሁ ባዕለ ዐጸደ ወይን ወከልሐ ሎቱ እንዘ ይብል እግዚእየ ተዐደወኒ ቃልከ ወአኅለቀ ዐጸደ ወይንየ አርሳኒ ወልደ ዮዳድ በአባግዒሁ፤ ወነዋ ውስተ ቤትየ አኀዝኩ አባግዒሁ፤ ምንተ ትፈትሕ ላዕሌየ። ወመጽአ ባዕለ አባግዕኒ ኀበ ንጉሥ ወከልሐ እንዘ ይብል አግብእ ሊተ አባግዕየ፤ እስመ ይነሥኦን በእንተ ዘቦአ ውስተ ዐጸደ ወይኑ። ወይቤሎሙ ንጉሥ ሖሩ ተዋቀሱ በኀበ ንጉሥክሙ አድራሚ ወዘይቤለክሙ ግበሩ። ወሖሩ ወተዋቀሱ በቅድሜሁ፤ ሐተቶ ለቀዳማዊ እንዘ ይብል እፎ በልዐ አባግዕ ዐጸደ ወይን፤ ቈጽለኑ ወሚመ አዕጹቀ ወሚመ ቆዐ ወሚመ ሥርወ እምጕንዲ። አውሥአ ወይቤሎ ባዕለ ዐጸደ ወይን በልዐ አዕጹቂሁ ምስለ አዕጹቀ ቆዑ ወኢያትረፈ ዘእንበለ አሕሩጊሁ ምስለ ጕንዲ። ወካዕበ ሐተቶ ለባዕለ አባግዕ ወይቤሎ አማንኑ ከመዝ። ወአውሥኦ ወይቤሎ ባዕለ አባግዕ እግዚእየ በልዐ አዕጹቀ ምስለ ቍጸሊሁ። ወአውሥአ አድራሚ ወይቤ ወዝንቱሰ ይብል በልዓ ቆዐ፤ አማንኑ ከመዝ። አውሥአ ወይቤ ባዕለ አባግዕ አልቦ እግዚእየ ዘእንበለ ይኩን ቆዐ ሠርጸ ጽጌ በልዐ ፨ 

\s1 \bd ፸፫\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ቀዳሜ\bd*\bd  \bd*\bd ፍትሑ\bd*\bd  \bd*\bd ለአድራሚ\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሠ\bd*\bd  \bd*\bd ሮም።\bd*
\m ወይቤሎሙ ስምዑኒ ዘእፈትሕ ለክሙ፤ ለእመ ሠረዋ አሕሩገ ጕንዲ ሥረዎን ወኵሎን ለከ ወለእመ በልዓ ቈጽለ አዕጹቅ ወጽጌ ቆዕ ንሣእ ቅርፅ ፀምሮን ወደቂቆን እለ ኢተበኵራ፤ ወእለሰ ተበኵራ ወወለዳ ኅድግ ሎቱ ለባዕለ አባግዕ። ወአንከርዎ ኵሎሙ እለ ሰምዑ አውሥኦተ ፍትሑ። ወይቤ በልጣሶር በአማን ዝንቱ ፍትሕ ፍትሐ ሕዝበ አምላከ እስራኤል ወእምይእዜሰ ለዘሂ ይትዋቀሥ ፍታሕ ወለዘሂ ይፀብእ ፅባእ ወለዘሂ ይትኴነን ኰንን ወለዘሂ የሐዩ አሕዩ ወለኵሉ በከመ ፍትሑ ፍታሕ ወንሥኣ ለዛቲ ሀገር ለከ ወለዘርእከ እምድኅሬከ። ወሠምሩ ኵሎሙ ሰብአ ሀገረ ሮሜ ወአንገሥዎ ላዕሌሆሙ ወተፈሥሑ ቦቱ ዐቢየ ፍሥሓ፤ እስመ በፈቃዶሙ ወበፈቃደ እግዚኣብሔር ኮነ ከመዝ። ወአኀዞ ፈፀንት ለበልጣሶር ወእምአሜሃ ይልእኮ ኀበ ፀብእ ወውስተ ኵሉ ዘፈቀደ ወውእቱሰ ይነብር ሀገረ። ወእምድኅረዝ ሞተ በልጣሶር ወአርትዐ መንግሥተ፤ ወኮነት ሀገረ ሮሜ ለአድራሚ ለትውልደ ትውልዲ እስመ በፈቃደ እግዚኣብሔር ተውህበ ኵሉ መንግሥተ ዓለም ለዘርአ ሴም ወግብርናት ለዘርአ ካም ወጕዕትያ ለዘርአ ያፌት ፨ 

\s1 \bd ፸፬\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሠ\bd*\bd  \bd*\bd ምድያም።\bd*
\m ንጉሠ ምድያምሂ ዘርአ ሤም ውእቱ፤ እስመ ዘርአ ይስሐቅ ዔሳው ውእቱ ዘወፅአ እምከርሠ እሙ እንዘ ይእኅዞ ያዕቆብ በሰኰናሁ ወሄደ ብኵርናቱ ለዔሳው በእንተ ተብሲለ ብርስን ወበስመ ጽዕለቱ ተሰምየ ስመ መንግሥቱ እስመ ኤዶም ትርጕምናሁ ብርስን ብሂል፤ ወበእንተዝኬ ተሰምዩ ዘርአ ዔሳው ኤዶማውያነ እስመ በስጥመተ ከርሡ ኀደገ ወተስዕረ እምብኵርናተ ዘርአ ሴም እስመ ለእመ ኢተአስረት ነፍስ በትዕግሥት ያወርዶ ለኵሉ ዘሥጋ ፍትወተ ከርሥ ውስተ መሥገርት፤ እስመ ሥጋሰ ሥሥዕት ወነፍስሰ እስርት በትዕግሥት፤ ወበእንተዝ ይቤ ጳውሎስ ዘኢትፈቱ ነፍስ ትፈቱ ሥጋ ወዘኢትፈቱ ሥጋ ትፈቱ ነፍስ ወክልኤሆን ይትኣበያ በበይናቲሆን። ለእመ አጥብዐ ብእሲ ወኀብረት ነፍሱ ምስለ ፍትወተ ሥጋሁ ይከውን ከመ ዲያብሎስ፤ ወለእመሰ አሰረ ሥጋሁ ወኀብረ ምስለ ፍትወተ ነፍሱ ይከውን ከመ ክርስቶስ፤ እስመ ኵሉ ብእሲ ዘየሐውር በፍኖት ርትዕት ርእሱ ክርስቶስ ይቤሉ ሐዋርያት። ወእግዚእነሂ ይቤሎሙ ለአርዳኢሁ በመንፈስ ሖሩ ወፍትወተ ሥጋክሙ ኢትግበሩ፤ ወዘንተ ሰሚዖሙ ኀደጉ ኵሎ ፍትወተ ሥጋ ወይቤልዎ ለእግዚእነ ናሁኬ ኀደግነ ኵሎ ወተለውናከ ምንት ዐስብነ። ወይቤሎሙ መድኀኒነ እስመ ተመሰልክሙ በሥጋ ከመ መላእክት ወትገብሩ ኀይለ ከማየ፤ ወናሁ አባሕኩክ ሙ ታንሥኡ ምዉታነ ወወሀብኩክሙ ስልጣነ ትፈውሱ ድውያነ ወትኪዲ ኵሎ ኀይለ ጸላኢ፤ ወበዳግም ምጽአትየ ትኴንንዎሙ ወታስተኀፍርዎሙ ለ፲ወ፪ ነገደ እስራኤል በእንተ ዘኢአምኑ ኪያየ ወአስተሐቀሩ ስብሐትየ፤ ወለእለሰ የአምኑ ብየ ታዐብይዎሙ ወታስተፌሥሕዎሙ ምስሌክሙ በመንግሥትየ ፨ 

\s1 \bd ፸፭\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሠ\bd*\bd  \bd*\bd ባቢሎን።\bd*
\m ወንጉሠ ባቢሎንሂ ዘርአ ሴም ውእቱ፤ ወንነግረክሙ ጥዩቀ ከመ ዘርአ ሴም ንጉሠ ባቢሎን። ወሀሎ በውእቱ መዋዕል በመንግሥተ ምናሴ ንጉሠ እስራኤል ወሀሎ ፩ ብእሲ ዘስሙ ከርሚን ፈራሄ እግዚኣብሔር ወይገብር ብዙኀ ምጽዋተ ለነዳያነ እስራኤል፤ ወሶበሂ ይሠውዕ ለቤተ እግዚኣብሔር ይገብር በንጹሕ ወዓሥራተሂ ይሁብ አመክዒቦ ወበኵሉ ፍኖቱ ሠናይ ወአልቦ ወኢምንተኒ እኩየ በቅድሜሁ፤ ወሰይጣንሰ ጸላኤ ሠናያት ይቀንእ ላዕሌሁ በዘ ርእየ ሠናየ ፍኖቶ። ወውእቱሰ ብእሲ ባዕል ጥቀ አግማለ ወአፍራሰ ወመራዕየ እንስሳ ወአልህምተ ወርቀ ወብሩረ ወአልባሰ ክቡረ፤ ወይሴሲ በቅለ ንጉሥ በአርማቴም ሀገረ እስራኤል። እስመ ደወሉሰ ብሔረ ይሁዳ ክፍለ አበዊሁ፤ ወበእንተ ፍቅረ ንዋይ ሖረ ውስተ አርማቴም ከመ ይንበር ወአንበርዎ እስራኤል በእንተ ብዕሉ እስመ ቦ ብዙኀ ንዋየ ወይፈርህ መኳንንተ ፨  ፨

\s1 \bd ፸፮\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ሰማዕተ\bd*\bd  \bd*\bd ሐሰት።\bd*
\m ወሀሎ ፩ ፀዋግ እምዘርአ ብንያም ዘስሙ ብንያስ ዘይስሕብ በቅለ ንጉሠ እስራኤል ወይሴስዮ ከርሚን ምስለ በቅለ ንጉሥ ምናሴ። ወእምጎሩ ለከርሚን ሀለዉ እለ ይቀንኡ ላዕሌሁ በእንተ ሣዕር ወዐዘቅት ወበእንተ ብዝኀ እንስሳ ወአግብርት፤ እስመ ይእቲ ምድር ርስተ አበዊሆሙ ይእቲ ወበእንተ ዝንቱ ይፈቅዲ ያርሕቅዎ እምሀገሮሙ። ወይዋሕይዎ በእኪት ለብንያስ ሰሓቤ በቅለ ንጉሥ ወሐመይዎ ወይቤልዎ ይፀርፍ ዝንቱ ከርሚን ፀረፈ ላዕለ ንጉሠ እስራኤል መሲሑ ለእግዚኣብሔር እንዘ ይብል ዝንቱ ንጉሥ ኢኮነ ወልደ አግዓዚት አላ ወልደ አመት አረጋዊት እንተ ተሣየጥዋ በክልኤ መስፈርተ ቆሮስ ለግብረ ማኅረጽ ወግንፋል፤ ወአንተ ተዋቀሦ በኀበ ንጉሥ ወዝልፎ እስመ ንከውነከ ስምዐ በቅድመ ንጉሥ ወኢናኀፍረከ። ወአቀሙ ኪዳነ ወመሐሉ ሎቱ ከመ ይኩኑ ስምዐ ላዕሌሁ ለከርሚን በሐሰት ዘኢተናገረ በልሳኑ ወውስተ ኅሊናሁኒ ጥቀ ኢዐርገ ውእቱ ነገር ፨ ወሖረ ብንያስ ኀበ እግዚኡ ንጉሥ ወነገሮ ዘንተ ኵሎ። ወይቤሎ ቦኑ ዘሰምዐ ምስሌከ። ወአውሥአ ወይቤ እወ ሀለዉ እለ ሰምዑ ፪ ዐበይተ እስራኤል ዘእምአርማቴም። ወይቤ ንጉሥ ሖርኬ አምጽኦሙ በኅቡእ ከመ ንጠይቆሙ ለእመ የኀብሩ ምስለ ቃልከ ወንምትሮ ርእሶ ወሖረ ወአምጽኦሙ ለዘርዮስ ወካርሜሎስ ነገደ ምነሴ እስመ ምስሌሆሙ ተካየደ ከመ ኢያኅፍርዎ በቅድመ ንጉሥ በእንተ ስምዐ ሐሰቶሙ። ወበባሕቲቶሙ መከሩ በፍኖት እንዘ ይብሉ ሶበ ነገርናሁ ለንጉሥ ለእመ ተጠየቀነ በበ ባሕቲትነ ከመ ያእምር ጽድቀ ቃልነ ወይብለነ በአይቴ ሰማዕክሙ ዘንተ ቃለ ንበሎ በባሕቲትነ እንዘ ንሰቲ ወይነ ምስሌሁ፤ ወሶበ ይቤለነ ምንት ዕለቱ ንበሎ አመ ሠረቀ ወርኅ እንተ ኀለፈት ኀሙስ፤ ወሶበ ይቤለነ አየ ጊዜ ንበሎ በ፱ ሰዐት እንዘ ይነብር ማእከሌነ ወንሰቲ ወይነ ኅቡረ፤ ወሶበ ተስእለነ እንዘ ይብል በምንት ሰተይክምዎ ወአይቴ ነበርክሙ ንበሎ በቀናዲል ዘወርቅ ወምንባሪነሂ ውስተ ጽርሕ ኅቡረ ውስተ ምፅንጋ ዕ። ወበዛቲ እኪት ምክር ኀብሩ በውስተ ፍኖት። ወሶበ በጽሑ ኀበ ንጉሥ አብጽሖሙ ብንያስ ወሐተቶሙ ንጉሥ ወነገርዎ ኵሎ ምክረ ሐሰቶሙ ወተስእሎሙ በከመ መከሩ በፍኖት ጊዜሁ ወዕለቶ ወሰዐቶ ወመስቴሆሙ ወመናብርቲሆሙ ወነገርዎ። በከመ አዘዘ እግዚኣብሔር ይጠይቁ ፍትሐ ነገሥት ወመኳንንት ወኵሎሙ እለ ይነብሩ በልዑል መንበር በከመ አዘዞ እግዚኣብሔር ለሙሴ። ወዘንተ ሶበ ተጠየቀ ንጉሥ ጸውዖ ለሊቀ ሐራሁ ዘይቀውም ቅድሜሁ ወይቤሎ ሖር ነግሀ በጽባሕ ወዕግታ ለቤተ ካርሚን ወኢያምሥጥከ ፩ እምእሊአሁ ኢተባዕት ወኢአንስት፤ ቅትል በአፈ ኀጺን፤ ወለሊሁኒ ምትር ርእሶ ወአምጽእ ኵሎ ንዋዮ ወበርበሮ ወእንስሳሁ ወወርቆ ወብሩሮ። ወተፈሥሑ ወገብኡ እሙንቱ ሐሳውያን ውስተ ሀገሮሙ ወሖሩ ውስተ ቤተ ካርሚን ወተናገርዎ በነገረ ሰላም ወይዌድስዎ ወይስሕቁ በቅድሜሁ እንዘ ውስተ ልቦሙ እኪት፤ አሜሃኬ ተፈጸመ ላዕሌሆሙ ትንቢተ ዳዊት ዘይቤ እለ ይትናገሩ ሰላመ ምስለ ቢጾሙ ወእኩይ ውስተ ልቦሙ ሀቦሙ በከመ እከየ ምግባሮሙ ወበከመ እከየ ኅሊናሆሙ። ወእሙንቱሰ ሰክሩ በውስተ ቤተ ከርሚን ወኖሙ ኅቡረ ምስሌሁ። ወሶበ ኖሙ ናሁ ተፈነወ መልአከ እግዚኣብሔር ኀበ ካርሚን ወአንቅሆ ወይቤሎ ኅድግ ኵሎ ንዋየከ ወአድኅን ርእሰከ እስመ ተአዘዘ እምኀበ ምናሴ ንጉሥ ከመ ይምትሩ ርእሰከ፤ ወንሣእ እምንዋይከ መጠነ ትክል ዘፈቀድከ ወጕይይ ውስተ ብሔረ ባዕድ እስመ ቀታሌ ነቢያት ወኀሣሤ ደመ ንጹሓን ውእቱ ምናሴ። ወእምዝ ተንሥአ ሶቤሃ ወኀሠሠ ወርቀ አስከሬን ወነሥኣ ወአንቅሃ ለብእሲቱ ምስለ ክልኤ ደቂቁ ወካዕበ አንቅሀ አግብርቲሁ እለ ኀረየ ወአጾሮሙ ንዋየ ክብር፤ ወወፅአ በሌሊት ወፈነዎሙ ለብእሲቱ ወለደቂቁ ምስለ ክልኤ አግብርቲሁ ይባኡ ኢየሩሳሌም፤ ወውእቱሰ ሖረ ምስለ ክልኤ አግብርቲሁ ርሑቀ ብሔረ መጠነ ምሕዋረ ፫ አውራኅ ወበጽሐ ብሔረ ባቢሎን ወቦአ ኀበ በላዖን ንጉሠ ባቢሎን ወአብአ አምኃ ሎቱ ወነገሮ ዘከመ መጽአ ኀቤሁ፤ ወአፍቀሮ ለባኦን ለካርሚን ወወሀቦ ማኅደረ በአግዋረ ቤተ ነጋዲሁ፤ ወነጋዲሁሰ ሖረ ርሑቀ ብሔረ መጠነ ፫ ዓመት ወለእሉሰ እለ ሐሰዉ ስምዐ ቀተልዎሙ በውስተ ምስካብ በቤት ፨ ወአፍቀረቶ ለከርሚን ብእሲተ ነጋዲ ወተስሕተት ቦቱ ወፀንሰትእስመ እኩይ ምግባሪሆን ለአንስት። እስመ ኀደጋ ብእሲሃ እንዘ ፅንስት ይእቲ ወወለደት ወወሀበት ለሐፃኒት ወአልሀቀት፤ ወበካልእ ዓመት ተስሕተት ወፀንሰት እምኀበ ከርሚን እስመ ሠናይ ላሕዩ ለከርሚን ፈድፋደ በውስተ እስራኤል። ወይእቲሰ ፈቀደት ለዘፀንሰቶ ወሊዳ ትግድፎ ውስተ ባሕር ወትጽንሖ ለነጋዲ ብእሲሃ ከመ ዘኢተስሕተት ወኢገብረት ምንተኒ፤ በከመ ይቤ ሰሎሞን ጠቢብ ፫ የዐጽበኒ በኅሊናየ ወራብዖሙሰ ስእንኩ ጠይቆቶ አሠረ ንስር በውስተ ሰማይ ወፍኖተ አርዌ ምድር በዲበ ኰኵሕ ወፍኖተ ሐመር በዲበ ባሕር፤ ወራብዖሙሰ ስእንኩ ጠይቆ ዘይቤ በእንተ ብእሲት እኪት እንተ ትዔምፅ ምታ ወተኀፂባ ትነብር ከመ ዘኢገብረት ወትምሕል እንዘ ትሔሱ ፨ ወአሜሃ ብእሲተ በላዖን ንጉሠ ባቢሎን ፀንሰት ወወለደት አምሳለ ንስር ዘአልቦ ክንፈ ኵለንታሁ ዖፍ ፍጹም፤ ወጸውዐታ ለአመታ እንተ ኀርየት ወፈነወቶ ውስተ ምቅላደ መሶብ ወአዘዘታ ዘእንበለ ያእምር ፩ ትገሮ ውስተ ባሕር። ወይእቲኒ ብእሲተ ነጋዲ በጽሐ ወሊዶታ ወወለደት ሕፃነ ተባዕተ መምሕረ ዘሠናይ ላሕዩ፤ ወዘእንበለ ታጥብዎ ጸውዐታ ለአመታ እንተ ኀረየት ወፈነወቶ ውስተ ቀማጥረ ሳጥን ወአዘዘታ ዘእንበለ ያእምር ፩ ትውግሮ ውስተ ባሕር፤ እስመ ፈርሀት ብእሴሃ። ወበአሐቲ ሌሊት ወለዳ ምስለ ብእሲተ ንጉሥ ወበአፈ ጽባሕ ፈነዋ አእማቲሆን ከመ ይውግራሆሙ ውስተ ባሕር ለደቂቆን። ወበፈቃደ እግዚኣብሔር ተራከባ እላ አእማት ዘእንበለ ይውግራሆሙ ውስተ ባሕር ወተናገራ በበይናቲሆን ወሐተተታ አመተ ንጉሥ ለአመተ ነጋዲ ወትቤላ ምንት ዘውስተ ሣጹንኪ፤ ወአርአየታ ሕፃነ ሠናየ፤ ወትቤላ ለምንት አምጻእኪዮ ዝየ፤ ወትቤላ እስመ ብእሲተ እግዚእየ ስሕተት በኀበ ፩ እስራኤላዊ ወፀንሰት ወወለደት ወልደ ወአዘዘተኒ ከመ እውግሮ ውስተ ባሕር፤ ወትቤላ አመተ ንጉሥ ለምንት ኢያልሀቀት ዘመጠነዝ ሠናይ ሕፃነ፤ ወትቤላ እንዘ ፅንስት ይእቲ ኀደጋ ብእሲሃ ወወለደት ወአልሀቀት ወዝንቱ በአይቴ ተሐፅን ዘባዕድ ነኪር ዘርእ። ወይእቲኒ ሐተተታ ወትቤላ ምንት ውእቱ ዘውስተ መሶብ፤ ወትቤላ ዘንተ እግዝእትየ ወለደት ዘአልቦ አርአያ ሰብእ ላዕሌሁ አላ ይመስል ንስረ ዘአልቦ ክንፈ ወአዘዘተኒ ከመ እውግሮ ውስተ ባሕር፤ ወይእዜኒ ሀብንዮ ለዝንቱ ወልድኪ ከመ እሰዶ ኀበ እግዝእትየ ወአንቲኒ ንሥኢ ውግርዮ ለዝንቱ ዖፍ ውስተ ባሕር፤ ወገብራ ከማሁ። ወወሰደት አመተ ንጉሥ ውእተ ሕፃነ ኀበ እግዝእታ ወተፈሥሐት ንግሥት፤ ወአርድእዎ ለንጉሥ ከመ ወለደት ይእቲ ንግሥት ወልደ፤ ወወሀብዎ ለሐፃንያን ወልህቀ በቤተ ንጉሥ፤ ወሰመየቶ ስሞ ናቡክድናጸር በገደ ዖፍ ብሂል ፨ ወበእንተዝ ተዐውቀ ከመ ዘርአ ሴም ውእቱ ንጉሠ በቢሎን። ወመጽአ ወነሠታ ለኢየሩሳሌም በፈቃደ እግዚኣብሔር ወፄወዎሙ ለደቂቀ እስራኤል ወአግዐዞሙ ውስተ ሀገረ ባቢሎን ምስለ ደቂቀ ደቂቁ ለምናሴ። ወኮነ ባዕለ ጥቀ እስከ ያቀውም ሐውልተ ወርቅ በሐቅለ ባቢሎን ዘ፷ እመት ኑኁ ወ፮ እመት ግድሙ። ወኮነ ዕቡየ ልብ ወይቤ ኣሠርቅ ፀሐየ በላዕለ ሰማይ፤ ወሰገደ ለጣዖት። ወሠረዎ እግዚኣብሔር ከመ ያእምር ኪያሁ ወመክፈልቶሂ ምስለ አራዊተ ገዳም ረሰየ፤ ወሶበ አእመረ ስመ እግዚኣብሔር እምድኅረ ዓመት ፯ ምሕሮ ወአግብኦ ውስተ ንስሓ፤ ወኮነት መንግሥተ ባቢሎን ሎቱ ዘለዘርኡ እስከ ለዓለም ፨ 

\s1 \bd ፸፯\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሠ\bd*\bd  \bd*\bd ፋርስ።\bd*
\m ወንጉሠ ፋርስኒ ዘርአ ሴም ውእቱ ወዘበእንቲአሁ ናየድዐክሙ። ወለደ ይሁዳ ክልኤ ደቂቀ ወአእተወ ሎቱ ትዕማርሃ ለዘ ይልህቅ ወልዲ፤ ወሞተ ወፈነዎ ለዘ ይንእስ ወልዲ ኀቤሃ ከመ ያቅም ለእኁሁ ዘርአ ኀበ ብእሲቱ እኁሁ። ወውእቱኒ ገብረ ዘይጸልእ እግዚኣብሔር ወኢፈቀደ ከመ ያቅም ዘርአ ለእኁሁ በከመ አዘዞ አቡሁ ይሁዳ ወውእቱሰ ሶበ ይሰክብ ምስለ ትዕማር ያወፅእ ዘርኦ ውስተ ምድር ከመ ኢይትዐቈር ውስተ ከርሠ ዚአሃ ወኢይሰመይ ዘርአ እኁሁ፤ አላ ይፈቅድ ከመ ያቅም ዘርአ እምብእሲቱ በስመ ዚአሁ፤ ወርእዮ እግዚኣብሔር እከየ ምግባሪሁ ሜጠ ገጾ እምኔሁ ወቀተሎ። ወአግብኣ ይሁዳ ሐሙሃ ለትዕማር ወአእተዋ ውስተ ቤተ አቡሃ ወይቤሎሙ ለአዝማዲሃ ዕቀብዋ ለዛቲ እስራኤላዊት ወኢታርኵስዋ ኀበ ባዕድ እስመ ብየ ንኡሰ ሕፃነ ለእመ አልሀቆ እግዚኣብሔር እሁቦ ኪያሃ። ወእንዘ ትነብር ምዕስብት ውስተ ቤተ አቡሃ ናሁ መጽአ ይሁዳ ሐሙሃ ውስተ መራዕየ አዕጻ ዳተ አባግዒሁ ከመ ይቅርጽ ፀምረ ምስለ ብዙኅ ፍግዓ ወተድላ፤ ወትዕማርሰ ሶበ ሰምዐት ከመ መጽአ ሐሙሃ ገደፈት እምላዕሌሃ አልባሰ ምዕስብና ወተረሰየት በአልባሰ ክብር ወተገልበበት በአምሳለ ዘማት ወሖረት እንተ ድኅሬሁ ወነበረት። ወለአከ ኀቤሃ እንዘ ይብል እፈቅድ እባእ ኀቤኪ፤ ወትቤሎ ምንተ ትሁበኒ ዐስብየ፤ ወይቤላ እፌኑ ለኪ ነግሀ በጽባሕ ማሕስአ ጠሊ፤ ወትቤሎ ሀበኒ አኅዘ እስከ ትሁበኒ ጠሊተ፤ ወወሀባ በትረ ወሕልቀተ ወቆብዐ እንተ መትሕተ አክሊሉ። ወቦአ ኀቤሃ ወነሥአት ወሖረት ውስተ ቤታ ወፈነወ ላቲ በጽባሕ ጠሌ፤ ወተስእሉ አግብርቲሁ ወይቤሉ አይቴ ውእቱ ቤተ ዘማት ወይቤልዎሙ አልቦ ውስተ ሀገርነ ዘማት፤ ወገብኡ ውስተ ሀገሮሙ ወነገርዎ ከመ አልቦ ውስተ ሀገሮሙ ዘማት፤ ወይቤ ይሁዳ ኅድጉአ ፈቃደ እግዚኣብሔር ለይኩን። ወእምዝ ፀንሰት ትዕማር ወነገርዎ ለሐሙሃ ከመ ፀንሰት፤ ወሖረ ወነሥአ መላህቅተ እስራኤል ኀበ አቡሃ ለትዕማር ወይቤሎ አቅርብ ሊተ ወለትከ ፅንስተ ከመ ንውግራ በአእባ ን በከመ አዘዘ ሙሴ እስመ አኅሰረት ቤተ እስራኤል። ወነገርዋ ለትዕማር አቡሃ ወአዝማዲሃ ከመ ከመዝ ይቤ ሐሙሃ፤ ወአውፅአት ሕልቀተ ወበትረ ወቆብዐ ወወሀበት ለአቡሃ ወለአዝማዲሃ ወትቤሎሙ ባዕለ ዝንቱአ ዘአስሐተኒ ወይውግሩኒ ምስሌሁ በአእባን። ወሶበ ርእየ ይሁዳ ንዋዮ አእመረ ወይቤ ጸድቀት ትዕማር እምኔየ፤ ወኀደጋ ወአተወ ቤቶ። ወወለደት ትዕማር መንታ ክልኤተ ሕዝበ ፋሬስ ወዛራ፤ ወተሐንጸት ፋርስ በስመ ፋሬስ ወነግሠ ላዕሌሃ ውእቱ ወዘርኡ እምድኅሬሁ ወተሰምዩ ፈረሳዊያን። ናሁኬ ተዐውቀ ንጉሠ ፋርስ ከመ ዘርአ ሴም ውእቱ ፨ 
