\c 106 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 106\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Gaarummaa Waaqayyo Saba Isaaf Godhe 
\m \bd 1\bd* Haaleluyaa! Waaqayyo gaarii waan ta'eef, gaarummaan isaas bara baraan waan jiraatuuf, isaaf galata galchaa.
\m \bd 2\bd* Hojii Waaqayyoo isa aango-qabeessa eenyutu himuu danda'a? Jajuu isaas hundumaa eenyutu dhageessisa?
\m \bd 3\bd* Warri wanta qajeelaa ta'e eegan, warri yeroo hundumaa qajeelummaadhaan hojjetanis haa gammadan.
\m \bd 4\bd* Yaa Waaqayyo, faara tolaa isa saba keetti argisiiftuun na yaadadhu, fayyisuu keetiinis kottuu na ilaali.
\m \bd 5\bd* Barakata warra siif fo'amanii argee akka garaan na ciisu, gammachuu saba keettis akkan gammadu, warra dhuunfaa kee wajjinis akkan of jaju anaaf godhi!
\m \bd 6\bd* Akkuma abboota keenyaa nus cubbuu hojjenneerra, balleessineerra, jal'inas raawwanneerra.
\m \bd 7\bd* Abboonni keenya biyya Gibxii yeroo turan, hojii kee isa dinqisiisaa hin hubanne; galaana diimaa isa jajjaba qabu biratti isa hundumaa gararraa jiru irratti ka'an malee, baay'ina gaarummaa isaa hin yaadanne.
\m \bd 8\bd* Haa ta'u iyyuu malee, inni hojii isaa isa aango-qabeessa beeksisuudhaaf, maqaa isaatiif jedhee isaan in oolche.
\m \bd 9\bd* Inni galaana diimaa in ifate, galaanichis in goge; isa gad fagoo sana keessas akka lafa duwwaa keessaatti isaan in adeemsise.
\m \bd 10\bd* Akkasitti harka warra isaan jibbanii isaan oolche, humna diina isaanii jalaas isaan fure.
\m \bd 11\bd* Kanaaf bishaanichi hamajaajii isaanii of jala aanse, isaan keessaas tokko illee hin hafne.
\m \bd 12\bd* Kana irratti warri kan isaatii dubbii isaa in amanan, jajuu isaas in faarfatan.
\m \bd 13\bd* Garuu isaan dafanii wanta inni godhe in irraanfatan, gorsa inni kennus hin eegganne.
\m \bd 14\bd* Lafa duwwaa keessatti kajeellaan cimaan isaan in qabate; lafa onaa keessattis Waaqayyoon in qoran.
\m \bd 15\bd* Inni waan isaan barbaadan in kenneef, garuu dhukkuba isaan golgoleessu isaan keessatti erge.
\m \bd 16\bd* Namoonni iddoo buufataa sanatti Museetti, Aaron isa Waaqayyoof qulqullaa'ettis in hinaafan;
\m \bd 17\bd* lafti afaan banee Daataanin in liqimse, warra garee Abiiraamis in awwaale.
\m \bd 18\bd* Garee isaan irratti immoo ibiddatu boba'e, arrabni ibiddichaas warra jal'oota in gube.
\m \bd 19\bd* Isaan tulluu Horeebitti jabbii hojjetatan, bifa baqfame sanattis in sagadan.
\m \bd 20\bd* Isaan ulfina Waaqayyo isaanii, bifa sangaa marga dheeduutti diddiiran, \bd 21\bd* Waaqayyoon isa isaan oolche, isa biyya Gibxiitti wanta gurguddaa hojjete in irraanfatan.
\m \bd 22\bd* Inni hojii dinqisiisaa biyya Kaam keessatti, wanta sodaachisaas galaana diimaa biratti in hojjete.
\m \bd 23\bd* Waaqayyo isaan balleessuuf jedhee ture; Museen inni Waaqayyo fo'ate sun garuu, dheekkamsa isaa jara balleessuu irraa deebisuudhaaf, gidduu lixee fuula isaa dura in dhaabate.
\m \bd 24\bd* Yommus isaan abdii inni kenneef waan hin amaniniif, biyya isa namatti tolu sana in tuffatan.
\m \bd 25\bd* Isaan godoo godoo isaanii keessatti in guunguman, sagalee Waaqayyoos dhaggeeffatanii hin abboomamne.
\m \bd 26\bd* Kanaafis inni harka ol fudhatee, lafa duwwaa keessatti isaan kukuffisuufis itti kakate.
\m \bd 27\bd* Sanyii isaanii saba warra kaan keessatti gad darbachuudhaaf, guutummaa biyya lafaa irras isaan bittimsuudhaaf irratti dubbate.
\m \bd 28\bd* Isaan, "Ba'aal Phe'or" Waaqayyo tolfamaadhaaf sagaduutti qabaman, aarsaa waaqayyolii du'oodhaaf dhi'aates in nyaatan.
\m \bd 29\bd* Isaan hojii isaaniitiin tuttuqanii goofticha waan aarsaniif, dha'ichi isaan irra in bu'e.
\m \bd 30\bd* Yommus Finehaas ka'ee gidduu lixee namoota irratti firdii raawwate; dha'ichi sunis in ittifame.
\m \bd 31\bd* Kunis dhalootaa hamma dhalootaatti, bara baraan qajeelummaatti isaaf in lakkaa'ame.
\m \bd 32\bd* Isaan bishaan Mariibaa biratti goofticha in aarsan; sababii isaaniitiifis dubbiin gadheen Musee irratti in dhufe.
\m \bd 33\bd* Isaan akka inni keessa ba'ee isatti hadhaa'u waan godhaniif, innis dubbii hin alalfatamin dubbate.
\m \bd 34\bd* Akka Waaqayyo isaan abboome, isaan saba warra kaan lafa irraa hin balleessine.
\m \bd 35\bd* Garuu saba lafa irraa wajjin wal makan, waan isaan hojjetanis hojjechuu in baran.
\m \bd 36\bd* Waaqayyolii tolfamoo isaaniif in hojjetan, kunis kiyyoo isaanitti ta'e.
\m \bd 37\bd* Isaan ilmaan isaanii, intaloota isaaniis aarsaa godhanii, hafuurota hamootaaf in dhi'eessan.
\m \bd 38\bd* Dhiiga ilmaan isaanii fi intaloota isaanii, waaqayyolii tolfamoo warra Kana'aaniif aarsan, dhiiga warra balleessaa hin qabnee in dhangalaasan; biyyichis dhiigaan in xureeffame.
\m \bd 39\bd* Akkasitti hojii isaaniitiin xuraa'oo ta'an, gocha isaaniitiinis amanamummaa in dhaban.
\m \bd 40\bd* Yommus dheekkamsi Waaqayyoo saba isaa irratti in boba'e, warra dhuunfaa isaatiis ijaan ilaaluu isa jibbisiise.
\m \bd 41\bd* Warri isaan jibban isaan irratti akka mo'anitti, inni harka saba lafa irraatti dabarsee isaan in kenne.
\m \bd 42\bd* Diinonni isaanii isaan in cunqursan, harka isaanii jalas in galfaman.
\m \bd 43\bd* Inni yeroo baay'ee isaan oolche, isaan garuu maree isaatiin mormanii, yakka isaanii keessas gad in fagaatan.
\m \bd 44\bd* Haa ta'u iyyuu malee, yeroo iyya isaanii dhaga'etti, inni rakkina isaanii in ilaale.
\m \bd 45\bd* Inni kakuu isaa isaaniif in yaadate, akka baay'ina gaarummaa isaattis isaaniif in gadde.
\m \bd 46\bd* Warri isaan booji'an iyyuu, akka isaaniif oo'an in godhe.
\m \bd 47\bd* Nuyi maqaa kee isa qulqulluu akka galateeffannuuf, warra si jajatan ta'uu keenyaafis akka of himnuuf, yaa Waaqayyo gooftaa keenyaa, ati nu oolchi, saba lafa irraa keessaas walitti nu sassaabi!
\m \bd 48\bd* Waaqayyo gooftaan inni kan Israa'el, bara baraa hamma bara baraatti ulfinaan haa jajamu! Namoonni hundinuus "Ameen!" haa jedhan! Waaqayyoon jajadhaa!
\b 
