\c 16 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ሰኔ ፲፮ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*ሰኔ ዐሥራ ስድስት በዚች ዕለት መልካም ሽምግልና ያለው ስም አጠራሩ የከበረ በገዳም የሚኖርና በገድል የተጠመደ አባት የላይኛው ግብጽ ሰው አባ አቡናፍር አረፈ ። የዚህንም አባት ገድል የተናገረ አባ በፍኑትዮስ ነበር እርሱ ቁጥሩ ከገዳማውያን ነውና ። 
\b 
\m አባ በፍኑትዮስም ወደ በረሃ ውስጥ በገባ ጊዜ አንዲት የውኃ ምንጭና አንዲት የሰሌን ዛፍ አግኝቶ በዚያ እየተጋደለ ብዙ ዘመን ኖረ ። በአንዲት ዕለትም አባ በፍኑትዮስ ወደርሱ ሲመጣ አባ አቡናፍርን አየው ፈርቶም ደነገጠ የሰይጣን ምትሐት የሚያይ መስሎታልና ይህም አባት አቡናፍር ልብስ አልነበረውም ጸጉሩና ጽሕሙ ሥጋውን ሁሉ ይሸፍናሉ አባ በፍኑትዮስንም በላዩ በመስቀል ምልክት አማትቦ አጽናናው በፊቱም አቡነ ዘበሰማያትን ጸለየ ከዚህም በኋላ አባ በፍኑትዮስ ሆይ መምጣትህ መልካም ነው አለው ይህንንም በማለቱ ከእርሱ ፍርሃቱን አራቀለት ። 
\b 
\m ከዚህ በኋላ ሁለቱም በአንድነት ጸለዩ \bd የእግዚአብሔርንም\bd* ገናናነት እየተነጋገሩ ተቀመጡ ። ከዚህም በኋላ ወደዚህ በረሀ ከዓለም አወጣጡ እንዴት እንደሆነ ከዚያም በረሀ አኗኗሩ እንዴት እንደሆነ ይነግረው ዘንድ አባ በፍኑትዮስ አባ አቡናፍርን ለመነው ። 
\b 
\m አባ አቡናፍርም እንዲህ ብሎ መለሰለት እኔ ደጋጎች ዕውነተኞች መነኰሳት በሚኖሩበት በአንድ ገዳም እኖር ነበር የገዳማውያንን ልዕልናቸውን ሲናገሩ ሲያመሰግኑአቸውም ሰማሁ እኔም ከእናንተ የሚሻሉ አሉን አልኳቸው እነርሱም አዎን እነርሱ በበረሀ የሚኖሩ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ የከበሩ ናቸው እኛ ለዓለም የቀረብን ስለሆን ብንተክዝና ብናዝን የሚያረጋጋን እናገኛለን ብንታመም የሚጠይቀንና የፈለግነውን ሁሉ እናገኛለን በበረሀ የሚኖሩ ግን ከዚህ ሁሉ የራቁ ናቸው አሉኝ ። 
\b 
\m ይህንንም ነገር በሰማሁ ጊዜ ልቤ እንደ እሳት ነደደ መንፈቀ ሌሊትም በሆነ ጊዜ የፈቀደውን ይመራኝ ዘንድ ወደ ክብር ባለቤት ጌታችን ተነሥቼ ጸለይኩ ። ትንሽ እንጀራም ይዤ ተጓዝኩ አንድ ጻድቅ ሰውም አግኝቼ የገዳማውያንን ገድላቸውንና ኑሮአቸውን እያስተማረኝ በእርሱ ዘንድ ኖርኩ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ወደዚህ ደረስኩ \bd እግዚአብሔርም\bd* ያዘጋጀልኝን ይቺን ሰሌን አገኘኋት በየዓመቱም ዐሥራ ሁለት ዘለላ ታፈራለች ለየወሩም የምመገበው አንዱ ዘለላ ይበቃኛል ውኃም ከዚች ምንጭ እጠጣለሁ በዚችም በረሀ እስከ ዛሬ ስልሳ ዓመት ኖርኩ ከቶ ያላንተ የሰው ፊት አላየሁም አለኝ ። 
\b 
\m ይህንንም ሲነጋገሩ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ወደ እነርሱ ወረደ ክብር ይግባውና የጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስን\bd* ሥጋና ደም ሰጣቸው ። ከዚያም በኋላ ከሰሌን ፍሬ ጥቂት ምግብ ተመገብን ። ያን ጊዜም የቅዱስ አባ አቡናፍር መልኩ ተለወጠ እንደ እሳትም ሆነ \bd በእግዚአብሔርም\bd* ፊት ተንበርክኮ ሰገደ ለአባ በፍኑትዮስም ሰላምታ ሰጠው ያን ጊዜም ነፍሱን በጌታ እጅ ሰጠ ። ቅዱስ በፍኑትዮስም በጸጉር ልብስ ገንዞ በዚያች ቦታ ቀበረው ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ አባ በፍኑትዮስ በዚያች ቦታ ይኖር ዘንድ አሰበ በዚያን ጊዜ ያቺ የሰሌን ዛፍ ወደቀች የውኃውም ምንጭ ደረቀ ። ቅዱስ አባ በፍኑትዮስ ወደ ዓለም ተመልሶ የገዳማውያንን ዜና ይልቁንም የቅዱስ አባ አቡናፍርን ዜና ይሰብክ ዘንድ ይህ \bd በእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ ሆነ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በእሊህ የከበሩ ገዳማውያን ጸሎት ይማረን በረከታቸውም ከእኛ ጋራ ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለአቡናፍር ጊዜ ተዳደቆ መዊት ። እንተ ተወለጠ ገጹ አምሳለ ውዑይ እሳት ። ድኅረ ቀበሮ በፍኑትዮስ በውሳጤ በዓት ። ኢትትዋረስ ለካልአን ዘተውህበቶ ሲሲት ። ነቅዐ ማይ የብስት ወወድቀት በቀልት ። 
\m ሰላም ለክሙ ብዙኃነ ኂሩት እምኆፃ ። መድበለ ቅዱሳን አበው እለ ነበርክሙ በምድረ ፌጻ ። ምዕዳነ ጽድቅክሙ በሊሕ ሶበ ለልቡ ደጎፃ ። ተአተተ አቡናፍር ለዓለም እምነ ገጻ ። ለነፍሰ ትሑታን ነፍሱ ከመ ትኩን ቢጻ ። 
\m ሰላም ለከ \bd ኢየሱስ\bd* ቡሩክ ። እንተ ተሐውር ምስሌሁ ለይኩኖ አምላክ ። እምልበ አኃው ታሰስል ሕሊና ሐውክ ። ሶበ ገደፍኮ ለሰምዕ እንተ አኀዘ ላእከ ። ጽዋዐ ስቴ ምዝር ቆመ ማዕከለ ሀከክ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m ዳግመኛም በዚች ዕለት \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ለዮሴፍ በሕልም ተገለጠለት ሕፃኑንና እናቱንም ይዞ ወደ እስራኤል አገር እንዲመለስ አዘዘው ። \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይህን እኛንም ስለ እናቱ ስለ እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* መከራና ስደት ይቅር ይበለን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m አምላካችን ከአበው ባሕታውያን ጸጋ በረከት ይክፈለን ። 
\b 
\s2 ሰኔ ፲፮ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.አባ አቡናፍር ገዳማዊ (ስም አጠራሩ የከበረ: ሽምግልናው ያማረ አባት)
\m ፪.አበው ቅዱሳን ባሕታውያን
\m ፫.\bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ለዮሴፍ በሕልም ከግብጽ እንዲመለስ የነገረበት (ተዝካረ ሚጠታ ለእግዝእትነ \bd ማርያም\bd*)
\m ፬.አፄ ይኩኖ አምላክ (ንጉሠ ኢትዮጵያ)
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ኪዳነ ምሕረት (የሰባቱ ኪዳናት ማሕተም)
\m ፪.ቅድስት ኤልሳቤጥ (የመጥምቁ ዮሐንስ እናት)
\m ፫.ቅዱስ ገብረ \bd ማርያም\bd* ጻድቅ ንጉሠ ኢትዮጵያ (የቅዱስ ላሊበላ ወንድም)
\m ፬.ቅዱስ አኖሬዎስ ንጉሥ ጻድቅ
\m ፭.አባ ዮሐንስ ወንጌሉ ዘወርቅ
\m ፮.አባ ዳንኤል ጻድቅ
\b 
\m . . . ሌሎችም መዘበቻ በመሆንና በመገረፍ: ከዚሕም በላይ በእሥራትና በወኅኒ ተፈተኑ . . . ሁሉን እያጡ መከራን እየተቀበሉ: እየተጨነቁ: የበግና የፍየል ሌጦ ለብሰው ዞሩ ። ዓለም አልተገባቸውምና በምድረ በዳና በተራራ: በዋሻና በምድር ጉድጉዋድ ተቅበዘበዙ ። (ዕብ. ፲፩ ፥ ፫፮)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
