\c 16 
\m \bd ምዕራፍ አራት\bd*\bd  \bd*
\m ከብዙ ዘመንም በኋላ የውኃ መቅጃው መንገድ ስለራቀ ወንድሞች አዘኑ። ያ ደብር ውኃ አልነበረውምና አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤልም \bd*ኑ ከዚህ ቦታ ቆፍሩ አላቸው ወንድሞችም ከደረቅ ዐለት ላይ እንዴት እንቆፍራለን? ሣር ወደ አለበት ወደ መሬት እንወርዳለን አሉት። 
\m \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤልም እግዚአብሔር\bd* መጀመሪያ በወዳጁ በሙሴ እጅ በኮሬብ ከዐለት ውኃ በማፍለቅ ዳግመኛም በእስር ቤት በደቀ መዛሙርቱ በእንድርያስና በማትያስ እጅ ከድንጋይ ዐምድ / ምሰሶ/ በደረቁ በማፍለቁ ይመሰገናልና አላቸው። ከዚያም ክቡር አባታችን መቋሚያውን  አንሥቶ ያን ቦታ መታ መታ አደረገው። 
\m ፫ ከዚህ በኋላ ወንድሞች መነኮሳይት ይቆፍሩ ጀመር የሚቆፍሩም ውኃ ለማውጣት አምነው አይደለም፤ በከንቱ የሚደክሙ ስለ መሰላቸው ትእዛዙን እንዳይተላለፉ ነው እንጂ። 
\m ፬ ድንጋይ በድንጋይ ላይ እየተፈነቀለም በኀይል ቆፈሩት። አንድ ክንድ ያህል ከቆፈሩ በኋላ ደረቅ የሆነ ነጭ አፈርን አገኙ። \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤልም \bd*ተውትም አላቸው በተውትም ጊዜ በውስጡ መስቀልን ተከለ በላዩም ወንጌል ሰቀለበት።
\m መሬቱም ርጥበት የሌለው እንደ አመድ ደረቅ ነበር \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤል\bd* ወደ ማደሪያው ተመለሰ፤ ወንድሞችም በከንቱ አደከመን ብለው እያዘኑ እየቤትአቸው ሔዱ። 
\m ከዚህም በኋላ \bd አባታችን በጸሎተ ማካኤል\bd* ጸሎቱን ፈጽሞ በሌሊት እኩሌታ ወደአስቆፈረበት ወደዚያ ቦታ በቀስታ /ብቻውን/ ሔደ። በጉድጓዱ አፍ ልክም የሞላ የሚጣፍጥ ውኃ አገኘ። ጽዋውንም ወደ ውስጥ 
\m ፯  ከዚያም ከነጋ በኋላ ወንድሞችን \bd የእግዚአብሔርን \bd*በረከት ታዩ ዘንድ ኑ አላቸው። ውኃ ወደ ተመላበት ወደዚያች ጉድጓድም ወሰዳቸው ወንድሞችም አይተው \bd እግዚአብሔርን \bd*አመሰገኑ ለአባታችን በጸሎተ ሚካኤልም ታዘዙለት።
\m ፰ ቅዳሴ ሲቀድስም የመንፈስ ቅዱስን መውረድ ባየ ጊዜ አሰምቶ በመጮህ \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ይምጣ ይል ነበር ከቊርባኑም ከወጣ በኋላ ሰው እያየውም ከማንም ጋር አይነጋገርም ነበር የፀሐይን ሙቀት አይሻውም፤ ፈጥኖ ወደ ቤቱ ይገባል እንጂ።
\m ፱ ማደሪያውም እንደ ፍሬ ጠባቂ ጐጆ ደሳሳ ነበር የእሳት ብርሃንን የሚያይበት መስኮት የለውም፤ የሚተኛበት ምንጣፍም አልነበረውም፤ ከመነኮሰ ጀምሮ በእጁ ላይ እንጂ በጉኑ አልተኛም። 
\m ፲ ድካም በተሰማው ጊዜ ተቀምጦ ትንሽ ይተኛል። ከዚያም ሌሊቱን ሁሉ ለጸሎት ይተጋል፤ የመጻሕፍትን ቃል ከአፉ አያቋርጥም ከእንባም ጋር ጸሎትን አያስታጉልም ነበር። 
\m ፲፩ ከዚህም በኋላ በልቡ አባቱንና እናቱን፣ ሚስቱንና ልጆቹን ያልተወ ለእኔ አይገባም ሊያገለግለኝም አይችልም ያልጨከነ ለሞት የሚያበቃውንም መከራ ተቀብሎ ያልተከተለኝ ደቀ መዝሙሬ ሊሆን አይችልም ያለውን የጌታን ቃል አሰበ። ማቴ.፲፥፴፯፣ ሉቃ.፲፬፥፳፮ 
\m ª × ይህን ሁሉ አስቦ አባቱ \bd ኢየሱስ ክርስቶስን \bd*ያየው ዘንድ አባትና እናቱን ትቶ ወደ ትግራይ ምድር ሔደ። የብርሃን ሠራዊት ዘመድ ይሆኑት ዘንድ የሥጋ ዘመዶቹን ተወ።
\m ፲፫ ኢየሩሳሌም ሰማያዊት ርስት ትሆነው ዘንድ በምድር ያለ ርስትን ተወ። በላይኛው ዓለም ያለ የዕንቊ አክሊልን ገንዘብ ያደርግ ዘንድ የዚህን ዓለም ገንዘብ ተወ።
\m ፲፬ ለዐይን ደስ የሚያሰኘውን ልብስ ትቶ የሙሽራ ልብስና የብርሃን ሐር ይጐናጸፍ ዘንድ ያደፈ ጨርቅንና የተሰፋ ቁርበትን ለበሰ። በሰማያት ያለ የክብር ሙሽርነትን ያይ ዘንድ ምድራዊ ሙሽርነትን ናቀ።
\m ፲፭ ለዕለት ምግቡ እንጀራና የስንቅ መያዣ ሳይዝ ከቦታ ወደቦታ ተንከራተተ። በቅዱሳንም ቦታ ይዞራል አስቀድሞ ደብረ ዳሞ ደረሰ።
\m ፲፮ በዚያም የብሉይና የሐዲስ መጻሕፍትን እያነበበ ተቀመጠ ከልቡም በትጋት ትርጉማቸውን ይመለከት ነበር። መጻሕፍትንም ማንበብ ከማብዛቱ የተነሣ የአንደበቱ ቆዳ እንደ ሰይፍ ማኅደር /ሰገባ/ ተላጠ። በዚህም መጻሕፍትን ማንበብን አልተወም። 
\m ፲፯ ከዚያም ተነሥቶ ወደ አባ መጣዕ ቤት ደረሰ፤ የብፁዕ ሊባኖስ በረከትንም ተቀበለ፤ መጻሕፍትንም በማንበብ እየተጋ በዚያ ጥቂት ተቀመጠ።
\m ከዚያም በኋላ ወደ ቅፍርያ ሔደ። ከዚያም ቋአት ወደሚባል ቦት ሔደ ከቋአትም ወደ በአልተቤሐት ከበአልተቤሐትም ወደ መቀሌ ከመቀሌም ወደ ወዳጁ ወደ ገብረ ናዝራዊ ጌፌ ደረሰ። በደረሰበትም ቦታ ለራሱ ማደሪያን ሠርቶ በመዓልትና በሌሊት መጻሕፍትን በማንበብ ይተጋል፤ \bd እግዚአብሔር\bd* የተሰወረ የመጻሕፍትን ምስጢራቸውን ይገልጽለት ዘንድ በጾምና በጸሎት ይማለላል /ይለምናል/። 
\m የድንኳንኑንም ሥራ ይገልጥለት ዘንድ ከሰንበት ቀናት በስተቀር ምንም ምን ሳይቀምስ አርባ ቀንና አርባ ሌሊት ጾመ። \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ተገለጠለት የድንኳኗን ሥራ ሁሉ \bd እግዚአብሔር\bd* ለሙሴ እንዳሳየው ለእርሱም እንዲሁ አሳየው። 
\m ፳ ዳግመኛም ሰሎሞን የሠራው የቤተ መቅደስ ሥራ ሕንፃ ውበት ይገልጽለት ዘንድ እንደ መጀመሪያው ሥርዐት  አርባ ቀንና እርባ ሌሊት ጾመ \bd በእግዚአብሔርም\bd* ጸጋ ወርዷ ቁመቷ፣ ስፋቷ፣ የጣራዋ መደምደሚያ፣ ምሰሶዎቿ፣ የኪሩብ አምሳል የሆነው ሁሉ ተገለጸለት። 
\m ፳፩ የዘንባባው ሥዕል ሳንቃዎቿና መዝጊያዎቿ እያንዳንዱ መስኮት ሁለት ሁለት የሆኑት በጣራው ያለው ዘውድ በትከሻዋ ያለው ከብረት የተሠራው ባሕር ዐሥራ ሁለት የብረት ላሞች ምስል እንደመሸፈኛ ሆኖ የሚሠረው ሚካኖት የኲዒስና የኬጥሮ ጋውሎስ መስፈሪያ የቤተ መቅደስ አሠራርዋ ሁሉ ተገለጸለት።
\m ፳፪ ከዚያም በኋላ አርባ ቀንና አርባ ሌ ሊ ት ጾ መ ፤ የ ብ ር ሃ ና ት ን መመላስ፣ የፀሐይን መስኮቶች አቀማመጥ፣ መውጫውንና መግቢያውን የቊጥሩንም ዑደት ይገልጽለት ዘንድ ምሕላ ያዘ /ጸለየ/።
\m ፳፫ በመንፈስ ቅዱስም አጋዥነት ተገለጸለት ሌሊትም ሲጸለይ በያሬድ ልጅ በሄኖክ መጽሐፍ የተጽፎ ያለ የሰማይ ምስጢርን አየ። 
\m ፳፬ የፀሐይን መመላለሻና መስኮቶች ዙሮ  በሚመለስበትም  የፀሐዩ ሙቀት ሠረገላዎቹን እንደሚያቃጥል አየ።
\m ፳፭ በእርሱ ላይ የተሾሙ መላእክት የተሸከሙት የነፋስ ሠረገላዎችን አየ ኮከብም ይመራው ነበር፤ በየወሮቹም ከሚያዝያ ከአራተኛው ወር እስከ አዴር ወር እንዴት እንደሚፈራረቅ አየ። 
\m በታኅሣሥ ወር ቀኑ ከሌሊቱ እንደሚጐድል በመጀመሪያ በፀሐይ ምሕዋር አሰፋፈር መዓልቱ ከሌሊቱ እንደሚረዝም ከሚያዝያ ወር እስከ ወርኃ አዜራ ያለውን ሁ ሉ አ የ ፤ በ መ ስ ከ ረ ም ና በመጋቢት መዓልቱና ሌሊቱ  እንደሚስተካከል አየ። 
\m የብርሃናትን መመላለስና የጨረቃን ልደት ከብርሃን ከጐደለችበት ቀን ጀምሮ አምስት እጅ ብርሃን እንደሚመላ በመስፈሪያም ብርሃን  እንደሚሰጠው አየ። 
\m ፳፰ በየሦስቱ ደረጃ ብርሃን ከመላበት ባዶ እስከሚቀርበት የብርሃኑን ምልአትና ጉድለት በዙሪያው እንዴት እንደሚስልበት አየ ዓለም \bd በእግዚአብሔር\bd* የጥበብ መለኪያ ተሠርቶአልና። 
\m ፳፱ የመንገዱን መመላለሻ አወጣጡን ከበር ወደ በር አመላለሱን አየ፤ እንደ ፀሐይ በሠላሳ ቀን በአንድ መስኮት ብቻ አይወጣም፤ በሠላሳው ቀን ሁሉ በሮቹን ይዞራል እንጂ። በአራት ክፍልና በአምስት የፀሐይ መመላለሻ የሚሆነውን የኬክሮስ ዘመን አየ። በየዘጠና አንድ ቀን የከንትሮስን ዘመን የዓመቱን አቀማመጥ አየ።
\m ፴ በምሥራቅ በኩል ዐሥር በምዕራብ በኩል ዐሥር በሰሜን በኩል ዐሥር በደቡብም በኩል ዐሥር የነፋሳት መስኮቶቹን አየ።
\m ፴፩ ይህ ሁሉ የሰማይ ምስጢር በሌሊት እየጸለየ በተገለጠለት ጊዜ ከፍ ባለ ቃል ሄኖክ ሆይ የራእይህ ምስጢር እንደዚህ ብሩህ ነውን የምስጢርህስ መሰወር እንዲህ ግልጥ ነውን አለ።
\m ፴፪ ሐዋርያ ጥበብን ያጣት ሰው ቢኖር ሳይገዳደር ሳይነፍግ ለሁሉ በሰፊው የሚሰጥ ለጋስ \bd እግዚአብሔርን \bd*ይለምን ይሰጠዋል ያለው እውነት ነው። ያዕ..፩፥፭
\m ፴፫ ዳመኛም የነቢዩ ዳንኤልን የትንቢቱን ራእይ ይገልጥለት ዘንድ አርባ ቀንና አርባ ሌሊት ይጾምና ይማለል ጀመር።
\m ፴፬ ጾም ከጀመረ ከሰባት ቀን በኋላም ከሰማይ የነቢዩ ዳንኤልን የትንቢት ትርጉም የማወቅ ዕድል የአንተ አይደለም ይህን የመተርጐም ጸጋ የተሰጠው  ለናትናኤል ነውና የሚል ቃል መጣ። 
\m ፴፭ በነጋም ጊዜ \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤል \bd*ልጁ ናትናኤልን ጠርቶ የነቢዩ የዳንኤልን ትንቢት ትተረጉም ዘንድ ሀብተ ጸጋ ተሰጥቶሃል እኮን አለው። 
\m ፴፮ ከዚያም በኋላ ልቡ  እንደ መብረቅ ብልጭታ/ብርሃን/ በራለት የነቢዩ የዳንኤልንም ትንቢት ከመጀመሪያ እስከ መጨረሻ ተረጐመ። 
\m ፴፯ \bd የአባታችን  በጸሎተ  ሚካኤልም \bd*መንፈስ፣ የሙሴ መንፈስ፣ በኢያሱ፣ የኤልያስም መንፈስ በኤልሳዕ ላይ እንዳደረ በእርሱ ላይ አደረ። 
\m ፴፰ \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤል \bd*ምስክር ሆኖ ለልጆቹ በጌታዬ ፍቅር የመጻሕፍት ቃል በልቡናዬ አደረ ብሎ ነገራቸው። ሦስት ጊዜም አባ አባቴ ብዬ በጮሁ ጊዜ አፌ ሳይገለጥ ዝም ብሎ ሳለ በነፍሴ ይጮኻል። 
\m ፴፱ በጸሎቴም መጨረሻ እንደዚህ ይነግረኛል፤ ጌታዬ ይመልስልኛል። ይህ ቃል በእኔ ስላደረ በጸሎት ጊዜ በየ ጊዜው ይሰማል።
\m ከዚህ በኋላ \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤል\bd* በመማለጃ /ጉቦ/ ክህነት በሚሰጥ ጳጳስ ምክንያት በሐዋርያት ግዝት ዓለም ሁሉ እንደሚዘጋ ዐሰበ። 
\m ወደ ጳጳሱ አባ ዮሐንስም ሔዶ ከእርሱ ተባረከ ጳጳሱም ልጄ በጸሎተ ሚካኤል ደኅና ነህን? አለው። \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤልም\bd* አዎን ደኅና ነኝ አለው። ጳጳሱም መልሶ ስለምን መጣህ? አለው። 
\m \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤልም \bd*ስለ አንተና ስለ እኔ ጉዳይ ዐስብ አለኝ አለው። ሰው ሁሉ ሔዶ ሁለቱ ብቻ ቀሩ። 
\m ፵፫ \bd አባታችን በጸሎተ ማካኤልም \bd*ጳጳሱን የሐዋርያት አለቃ ጴጥሮስ በሲኖዶስ መጽሐፍ በመማለጃ ክህነትን የተቀበለና የሰጠ የተለየ ነው ያለውን አልሰማህምን አለው። 
\m ፵፬ ዳግመኛም እጄን በጫንሁበት \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ይወርድ ዘንድ ተናገሩ ብሎ በሐዋርያት እግር ወርቁን አምጥቶ ባፈሰሰው ጊዜ ሲሞን መሠርይን እንዳወገዘው አልሰማህምን
\m ፵፭ ጴጥሮስም ወርቅህና ብርህ ለጥፋት ይሁንህ \bd የእግዚአብሔርን \bd*ጸጋ በወርቅ የምትገዛ ይመስልሀልን? አለው፤ በመራራ መርዝ ተመርዘህ  አይሃለሁና። ሐዋ.፰፥፲፱ 
\m ፵፮  አባቴ ሆይ የውኃ ምንጭ የደፈረሰ እንደሆነ የሚፈስሰው ውኃ ሁሉ ይደፈርሳል። ምንጩ ንጹሕ ከሆነ የውኃው ፈሳሽም ሁሉ የጠራ  ይሆናል። 
\m ፵፯ አንተ በሐዋርያት ውግዘት ብትገባ ሁሉም የተወገዘ ይሆናል። 
\m ፵፰ ጳጳሱም ተቆጥቶ አንተ ከእኔ ተማር እንጂ ለእኔ መምህር ትሆነኛለህን? 
\m ፵፱ በወንጌል እናንተ ግብዞች ጸሐፍትና ፈሪሳውያን መንግሥተ ሰማያትን በሰው ፊት ስለምትዘጉ ወዮላችሁ እናንተ አትገቡም የሚገቡትንም ከመግባት ትከለክሏቸዋላችሁ ያለው \bd የእግዚአብሔር \bd*ቃል በእርሱ ላይ ተፈጸመ።  ማቴ.፳፫፥፲፬
\m ፶ መጽሐፈ ሲኖዶስም ያለ ሕግ የሚያስተምር ኤጲስ ቆጶስ ኤጲስ ቆጶስ አይደለም \bd በክርስቶስ\bd* ላይ የሚዋሽ ነው እንጂ ይላል። 
\m ፶፩ ዳግመኛም በወንጌል እናንት የምድር ጨው ናችሁ ጨው አልጫ ከሆነ እንግዲህ በምን ያጣፍጡታል? እንግዲህ የሚጠቅመው የለም ሰዎች ወደ ውጭ አውጥተው ይጥሉታል በእግራቸው ይጠቀጥቁታል እንጂ የዓለም ብርሃን እናንት ናችሁ። ማቴ.፭፥፲ ፫
\m ፶፪ \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤልም \bd*ይህን ሁሉ ዐውቆ ወደ ካህናተ ደብተራ ሔደ ከንጉሡም ያገናኙት ዘንድ ነገራቸው።
\m ፶፫ የቤተ መንግሥት ካህናትም ለንጉሡ ነግረው አባታችን በጸሎተ ሚካኤልን አስገቡት \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤል \bd*መንግሥትህ በግዘት ጨለመች ሐዋርያት ጥምቀትም ቢሆን ወይም ክህነት በመማለጃ /ጉቦ/ የሚሰጥንና የሚቀበልን አስቀድመው አውግዘዋልና አለው።
\m ፶፬ እነሆ ይህ ጳጳስ የሐዋርያትን ትእዛዝ ተላልፎ በጉቦ ክህነት ይሰጣል፤ ጳጳሱም በሐዋርያት ግዘት ከገባ በእጁ የተጠመቁና የተሾሙት ሁሉ የተወገዙ ይሆናሉ፤ እንደዚሁ ዓለሙ ሁሉ በውግዘት ውስጥ ይኖራል አለው። 
\m ፶፭  ንጉሡም \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤልን \bd*ጳጳሱ በመጣ ጊዜ በአንድነት  እንናገርበት ዘንድ አንተም ና አለው። 
\m ፶፮ ከጥቂት ጊዜም በኋላ ጳጳሱ ወደ ንጉሡ ደረሰ \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤል\bd* ከዚያ ሔደ፤ ንጉሡና ጳጳሱም ብቻቸውን ሆነው ስለዚህ  ነገር ተነጋገሩ። 
\m ፶፯ ጳጳሱም ንጉሡን ይህ \bd በጸሎተ ሚካኤል\bd* እኔን ከሹመቴ አንተንም ከመንግሥትህ ሊሽረን ይፈልጋል። ስለዚህ ልጄ ሆይ የምነግርህን ስማኝ አስረው ወደ ትግራይ ይወስዱት 
\m ፶፰ ንጉሡም አንተ እንዳልኸው ይሁን ብሎ በጽኑዕ ማሰሪያ አሰረው ወደ ሳርድ ያደርሱትና ያስገቡት ዘንድ አዘዘ። የንጉሡም መልእክተኞች እንደታዘዙ አደረጉ በዚያም ሁለት ዓመት ታስሮ ቆየ።
\m ፶፱  ከዚያም ወደ ጽራዕ ምድር ወሰዱት ቈራር በተባለ ቦታ ለተሾመ ዐቃቤ ሰዓትም ሰጡት ይህን መነኲሴ ወስደህ እንደ ንጉሡ ትእዛዝ በጽኑ ማሰሪያ እሰረው አሉት።
\m ፷ ዐቃቤ ሰዐቱም ይህን ሰምቶ ፈራ አባታችን በጸሎተ ሚካኤል ግን በእስራቱ ተደሰተ።
\m ፷፩ የሀገሩም ሰዎች እጅግ ወደዱት ከእስራቱም ሊፈቱት ወደዱ፤ ንጉሥ የአሰረኝን እናንተ ትፈታላችሁን? እኔ ሦስት ዓመት እታሰራለሁ ብሎ አይሆንም አላቸው።
\m ፷፪ ከዚህ በኋላ የሀገሩ ሰዎች በጽራዕ ወደተሾመው መስፍን ሔደው ይህ የእግዚአብሔር ሰው እንደታሰረ ለምን ይቀራል? አሉት። በጽራዕ የተሾመውም እንደወደዳችሁ ፍቱት አላቸው አባታችን በጸሎተ ሚካኤልንም ፈቱት። ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችን ጋር ይሁን አሜን።
\b 
