\c 16 
\m \bd \zbr\bd*\bd \zbr\bd*\bd ስንክሳር ዘወርኀ ኅዳር\bd*\bd  ፲፮ \bd*
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም\bd* ኅዳር ዐሥራ ስድስት በዚች ቀን የከበረና የተመሰገነ የገዳማዊ አቡናፍር ከምስር ከተማ ውጭ የተሠራች ቤተ ክርስቲያኑ የከበረችበት ነው ። \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለቅዳሴ ቤትከ በአፍኣ ሀገር ዘምስር ። እንተ ሐነፅዋ ኬነውት ወጠበብተ ምክር ። አቡናፍር አቡየ ሠውረኒ አመ ዕለተ ፍዳ ወፃዕር ። በዘከደነከ እምሐሩር ወቊር ። እምነ ርእስከ ወጽሕምከ ዘወረደ ጸጒር ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን ለአባቶች ሊቃነ ጳጳሳት አርባ ስምንተኛ የሆነ የእስክንድርያ ሀገር ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ አባት አባ ዮሐንስ አረፈ ። ይህም ቅዱስ አባት የቆጵሮስ ሀገር ሰው ነው እጅግም ባለጸጋ ነው በእስክንድርያ አገርም የሚኖር ሆነ አባቱ አገረ ገዥ ነበርና ሚስትም አግብቶ ልጆችን ወለደ ከዚህም በኋላ ሚስቱም ልጆቹም ሞቱ ። 
\b 
\m በዚያንም ጊዜ ገንዘቡን ሁሉ ለድኆችና ለችግረኞች ሰጠ መጸወተ እርሱም መንኵሶ በታላቅ ገድል የተጠመደ ሁኖ በጎ ሥራዎችን ትሩፋትን ጨምሮ በመሥራት \bd እግዚአብሔርን\bd* ደስ አሰኘው ። 
\b 
\m ከበጎ ሥራዎቹና ከትሩፋቱም ከቀናች ሃይማኖቱ ከአገልግሎቱና ከደግነቱ ከጽድቁ ማማር የተነሣ በግብጽ አገር የሚኖሩ ኤጲስቆጶሳት ሁሉም ተሰማምተው ይዘው ወሰዱት ያለ ፈቃዱም በእስክንድርያ አገር ላይ ሊቀ ጵጵስና ሾሙትና በወንጌላዊ ማርቆስ ወንበር ላይ አስቀመጡት ። ያን ጊዜ የከበረ ወንጌልን አነበበ በሹመቱና በክህነቱም ብርሃን ተገለጸ ብዙዎች ድንቆች የሆኑ ተአምራትንም አደረገ ። 
\b 
\m ለድኆችና ለችግረኞች ሁልጊዜ ያለማቋረጥ የሚሹትን የሚሰጣቸው ሆነ ስለዚህም የሚራራ ዮሐንስ ተብሎ ተጠራ ። በአይሁድና በአረማውያን ዘንድ የሚአስፈራ ሆነ በመጸሐፈ ገድሉ እንደተጻፈ እጅግ ይፈሩትና ያከብሩት ነበርና መንጋዎቹንም በበጎ አጠባበቅ ጠበቃቸው \bd እግዚአብሔርንም\bd* አገልግሎ በሰላም አረፈ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም እብል ሊቀ ጳጳሳት ማሪ ። ኃጢአተ ሕዝብ ዘይሰሪ ። እንዘ ይዘሩ ንዋዮ በተሰፍዎ ዐስብ ደኃሪ ። እስመ ኢፈቀደ ተረፈ ነዳያን ያጥሪ ። ወበእንተዝ ዘሰምየ ዮሐንስ መሐሪ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን ቅዱስ ኪስጦስ በመኰንኑ በመክሲሞስ እጅ በሰማዕትነት አረፈ ። ይህንንም ቅዱስ ኪስጦስን መኰንኑ በያዘው ጊዜ ጽኑዕ ሥቃይን አሠቃየው ከዚህም በኋላ ራሱን በሰይፍ ቆረጠ የሰማዕትነት አክሊልንም በመንግሥተ ሰማያት ተቀበለ በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለከ ሰማዕት ኪስጦስ ። በእደ መኰንን መክሲሞስ ። ቅሡፈ አባል በኲነኔ ወምቱረ ርእስ ። ኅድፈኒ በጸሎትከ ውስተ ዛኅን ወመርስ ። አመ ላዕሌየ ያመዓብል ባእስ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ዕለት በሮሜ አገር በከሀዲ መኰንን በእስክንድሮስ እጅ ቅድስት ጣጡስ በሰማዕትነት አረፈች ። ወደርሱም በአቀረቧት ጊዜ እስክንድሮስ ለአማልክት ሠዊ አላት እርሷም ከፈጠረኝ ከጌታዬ \bd ከኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በቀር አልሠዋም ብላ መለሰች ። 
\b 
\m መኰንኑም የፊቷን መሸፈኛ እንዲገልጡ አዘዘ ውበቷንም አይቶ አደነቀ ዐይኖቿ እንደ አጥቢያ ኮከብ ናቸውና ቁመቷም እንደ ዘንባባ ደም ግባቷም እንደ ጽጌረዳ ነው በዚያንም ወራት የሚመሳሰላት የለም ነበር ። 
\b 
\m ንጉሡም በአያት ጊዜ እርሷን በመውደዱ ልቡ ተነጠቀ እንዲህም አላት እሺ በይኝና ለታላቅ አምላክ ለአጵሎን ሠዊ እኔም ለቤተ መንግሥቴ እመቤት አደርግሻለሁ አላት ። ቅድስት ጣጡስም እኔ ክብር ይግባውና \bd ከክርስቶስ\bd* ከመንጋዎቹ ውስጥ ነኝ ከእርሱ በቀር ለሌላ አልሠዋም ነገር ግን ወደ አማልክቶችህ መሠዊያ ቤት ገብቼ ኃይላቸውን እንዳይ ፍቀድልኝ አለችው ። 
\b 
\m በዚያንም ጊዜ ወሰዷት በገባችም ጊዜ ጣዖታቱ ይጠፉ ዘንድ ክብር ይግባውና የኃይል ባለቤት ወደ ሆነ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ጸለየች ወዲያውኑ ንውጽውጽታ ሁኖ ጣዖታቱ ከመቀመጫቸው ወድቀው ተሰባበሩ ታላቁ አምላካቸው አጵሎንም ቊልቊል ወድቆ ተቀጠቀጠ ከጣዖቱ አገልጋዮችም ብዙዎች ሞቱ በአጵሎን ላይ አድሮ የሚኖር ርኩስ መንፈስ እንዲህ ብሎ ጮኸ ። 
\b 
\m ጣጡስ ሆይ እኔ ካንቺ ምን አለኝ አንቺስ ከእኔ ምን አለሽ እነሆ ማደሪያዬን ቀጥቅጠሽ ከእርሱ አውጥተሽኛልና ንጉሡም ይህን አይቶ ተቆጣ በግምባርዋ ደፍተው በበትሮች እንዲደበድቧት በአለንጋዎችም እንዲገርፏት አዘዘ ። ከሥጋዋም በወተት አምሳል ነጭ ደም ፈሰሰ ወደ \bd እግዚአብሔርም\bd* በለመነች ጊዜ የሚደበድቧትን \bd የእግዚአብሔር\bd* መላእክት የሚያሠቃዩአቸው ሆኑ ቅድስት ጣጡስን ግን ሥቃያቸው የማይነካት ሆነ ። 
\b 
\m ሁለተኛዋም ለተራበ አንበሳ እንዲሰጧት ንጉሡ አዘዘ ። አንበሳውም በደረሰ ጊዜ በፊቷ ሰገደ የእግሮቿንም ትቢያ ላሰ ከሰማይም እኔ ካንቺ ጋር ነኝና ንጽሕት ጣጡስ ሆይ ደስ ይበልሽ የሚል ቃል መጣ ። ንጉሡም ከክፉ ነገር የደረሰባት እንደሌለ አይቶ ራሷን በሰይፍ እንዲቆርጡ አዘዘ ተጋድሎዋንም ፈጸመች ። 
\b 
\m በሌሊትም የሮሜ ጳጳስ መጥቶ በከበሩ ልብሶች ገነዛት በወርቅና በብር ከተለበጠ የእብነ በረድ ሣጥን ውስጥ ጨመራትና በአማረ ቦታ አኖራት ከሥጋዋም ብዙዎች ተአምራቶች ተገለጡ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጸሎቷ ይማረን በረከቷም ከእኛ ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለጣጡስ ሥርጉተ አፍኣ ወውስጥ ። በምግባር ፍጹም ወበሃይማኖት ሥሉጥ ። አመ ኮነት ሰማዕተ እንበለ ተምያጥ ። አሕምሞ ሥጋሃ ኢክህሉ አስዋጥ ። ወጸበለ እግራ ለሐሱ አናብስት መሠጥ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ዕለት የመነኰስ አባ ዳንኤልና የንጉሥ አኖሬዎስ የዕረፍታቸው መታሰቢያ ነው ። ይህ አባ ዳንኤል ታላቅ ገድለኛ ነው እንጀራን ዓሣንም ቢሆን ማርንም ዘይትንም ቢሆን ከብቻው ቅጠል በቀር ሳይቀምስ አርባ ዓመት ተኩል በአስቄጥስ ገዳም ኖረ ። 
\b 
\m ከብዙ ዘመንም በኋላ የመመካት ኀሳብ መጣበት በልቡም እንደእኔ ትርሕምትን መቆምን የታገሠ በገዳም በውኑ አለን አለ ። ሰውን የሚወድ \bd እግዚአብሔርም\bd* ብርሃናዊ መልአኩን ላከለት መልአኩም ዳንኤል ሆይ በጎ ያልሆነ እንዲህ ያለ ትምክህትን ለምን ትመካለህ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ከትሕትና በቀር ትምክህትን አይሻምና አለው ። 
\b 
\m አባ ዳንኤልም መልአኩን ጌታዬ ከኔ የሚሻል ካለ ንገረኝ ወደርሱ ሒጄ አየው ዘንድ በመመካቴም ወደ ፈጣሪዬ እለማመጥ ዘንድ አለው መልአኩም ንጹህ ቅዱስ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚፈራ ሰው የሮሜና የቁስጥንጥንያ ንጉሥ አኖሬዎስ በመንግሥተ ሰማያት ባልንጀራህ ነው አለው ። 
\b 
\m አባ ዳንኤልም በሰማ ጊዜ በምድር ላይ ተደፋ በራሱም ላይ አመድ ነስንሶ ክብር ይግባውና በአምላካዊ ጥበብ ወደ ሮሜ አገር አድርሶ እርሱን አኖሬዎስን ያሳየው ዘንድ ጌታችንን ለመነው ። 
\b 
\m እንዲህ ሲጸልይም ደመና መጣች ተሸከመችውና ከሮሜ ንጉሥ ከአኖረዎስ ቤተ መንግሥት ደጅ አደረሰችው የንጉሥ አኖሬዎስንም ረዳት አገኘው ረድኡም እጅ ነስቶ ከእርሱ ቡራኬ ተቀበለና አባቴ ሆይ ወደዚህ የመጣህበት ጉዳይህ ምንድን ነው አለው ። 
\b 
\m አባ ዳንኤልም ልጄ ሆይ የሚቻልህ ከሆነ ከሀገር መኳንንት ወዳንዱ አድርሰኝና ወደ ንጉሡ እንዲአስገባኝ አለው ። ረዳቱም እኔ ባስገባህ መግባትን አትሻምን አለው ልጄ ሆይ እሻለሁ አስገባኝ \bd እግዚአብሔር\bd* ይባርክህ አለው ። ዳግመኛም ረድኡ አባቴ ሆይ ሟች የሆነ ንጉሥን በማየት ምን ታገኛለህ አለው አባ ዳንኤልም ፈጣሪዬ ባያዘኝ ወደዚህ ባልመጣሁ ነበር አለው ረዳቱም ለጌታዬ የሚያሻውን እስከምገዛ ጥቂት ታገሠኝ አለው ። 
\b 
\m በዚያንም ጊዜ አምባሻ ጨውና መጻጻ የጎመን ቅጠልም ገዝቶ ወደ ጌታው ወደ ንጉሡና ወደ መምህሩ አውሎጊስ ወሰደ አባ ዳንኤልንም በውጭ ተወው ። ንጉሡም ረዳቱን አንተ አላዋቂ ነህን አባ ዳንኤልን በውጭ የምታስቆመው አለው ይህንንም ብሎ ንጉሡ ከመምህሩ ከአውሎጊስ ጋር ወጣ ለአባ ዳንኤልም ሰገዱለት ሰላምታም ተሰጣጥተው ወደ ቤተ መንግሥት አስገቡትና በአንድነት ተቀመጡ ። 
\b 
\m ዘጠኝ ሰዓትም በሆነ ጊዜ ረዳቱ የሚበሉትን አቀረበላቸው በአንድነትም ተነሥተው ጸለዩ አባ ዳንኤልም እንዳይታመም እንጀራ መብላትን ፈርቶ ጌቶቼ እንጀራ ባለመብላቴ በእኔ ላይ አታጒረምርሙ እንዳልታመም ፈርቼ ነው እንጂ በትዕቢት አይደለም አላቸው ። ቅጠልንም ሰጡት ማዕዳቸውንም ፈጽመው ጸሎትን ጸለዩ ከዚህም በኋላ ንጉሥ አኖሬዎስ አባ ዳንኤልን ስለ አመጣጡ መረመረው አባ ዳንኤልም ወንድሜ ሆይ የሚቻልህስ ከሆነ ወደ ንጉሡ አሰገባኝ በጌታ \bd ክርስቶስ\bd* ትእዛዝ መጥቻለሁንና አለው ንጉሡም ነገ አስገባሃለሁ አለው ። 
\b 
\m በማግሥቱም አኖሬዎስ ዐይን የሚበዘብዝ ልብሰ መንግሥቱን ለብሶ በዙፋኑ ላይ ተቀመጠ አባ ዳንኤልንም አስገቡት በአየውም ጊዜ ፈርቶ ተንቀጠቀጠ ረዳቱም መፍራቱን አይቶ ወደ ማደሪያው መለሰው ንጉሡም ችሎቱን ሲጨርስ ልብሰ መንግሥቱን ጥሎ የምንኲስናውን ልብስ ለብሶ አባ ዳንኤል ወዳለበት ገባ አባ ዳንኤልም በአየው ጊዜ ወንድሜ ሆይ በልቤ ያለውን ነግሬው ወደ ቦታዬ እመለስ ዘንድ ወደ ንጉሥ ለምን አላስገባኝም አለው አኖሬዎስም አባቴ ሆይ አልገባህምን ለዚች ምድር ንጉሥ ብለው የሰየሙኝ በኃላፊ ዙፍንም ላይ ተቀምጨ ያየኸኝ እኔ አኖሬዎስ ነኝ አለው ። 
\b 
\m አባ ዳንኤልም በሰማ ጊዜ ከእግሩ በታች ሰገደለት አኗኗሩን ሁሉ ይነግረው ዘንድ ክብር ይግባውና በጌታችን ስም አማፀነው ንጉሥ አኖሬዎስም በእጅ ሥራው ደክሞ ከሚያገኘው በቀር ይህም ሰሌን መታታት ነው ሳይበላ ሳይለብስ አርባ ዓመት እንደሆነው የሚተርፈውንም ለድኆች እንደሚሰጥ ምግቡም እንጀራና ጨው ቅጠል መጻጻ እንደሆነ የማንንም ገንዘብ ለመቀማት እዳልደፈረ ድንግልናውንም እንደጠበቀ ነገረው ። 
\b 
\m አባ ዳንኤልም ከእግሩ በታች ወድቆ በአንተ ላይ ስለተመካሁ ይቅር በለኝ አለው ከዚህም በኋላ አባ ዳንኤል ፈጽሞ እያዘነ ወደ ቦታው ተመለሰ ። 
\b 
\m ከሁለት ወሮችም በኋላ መምህሩ አውሎጊስን ተሰናብቶ አኖሬዎስ ከቤተ መንግሥቱ ውስጥ ወጣ \bd እግዚአብሔርም\bd* መልአኩን ላከለትና ተሸክሞ ወደ አባ ዳንኤል አደረሰው ። በተጋድሎም በመጠመድ ኑረው ገድላቸውንም ፈጸመው በአንዲት ዕለት አረፉ ። እንዲሁም አውሎጊስና ረዳቱ በዚያች ዕለት በአንድነት አረፉ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምሰጋና ይሁን እኛንም በእሊህ ቅዱሳን ጸሎት ይማረን በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለአኖሬዎስ እንዘ ባዕል ዘተጸነሰ ። ወለ ዳንኤል ሱታፉ አስኬማ መላእክት ዘለብሰ ። እንበይነ አንጽሑ ሥጋ ወእንበይነ ቀደሱ ነፍሰ ። እምበዓት መነኰሰ ወእምነ መንበር ንጉሠ ። \bd እግዚአብሔር\bd* ዮም ኅቡረ አፍለሰ ። 
\m ሰላም ለአውሎጊስ ለአኖሬዎስ መምህሩ ። ወሰላም ለረድኡ ዘሠናይ ዝክሩ ። በዋሕድ ልብ እንዘ ይትፋቀሩ ። በውስተ ዓለም ከመ አሐተኔ ነበሩ ። በመንግሥተ ሰማይ ዮም ኅቡረ ኀደሩ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ዕለት በሐይቅ ዳር እንዳለ ጽጌ ረዳ መዐዛው የሚጥም የፊቅጦር መታሰቢያው ነው በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለከ ነቃዌ መጻሕፍት ማዕነቅ ። \bd ለማርያም\bd* ድንግል በርእሰ ደብተራ ምጡቅ ። ፊቅጦር ምዑዝ እምጽጌ ረዳ ዘሐይቅ ። አእሩግ ተፈሥሑ በትምህርተ ዚአከ ጽድቅ ። ወበተግሣጽከ ተሐሥዩ ደቂቅ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\s2 ኅዳር ፲፮ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅዱስ አኖሬዎስ ጻድቅ (ንጉሠ ሮም)
\m ፪.አባ ዳንኤል ገዳማዊ
\m ፫.ቅዱስ አውሎጊስ መነኮስ
\m ፬.ቅድስት ጣጡስ ሰማዕት
\m ፭.አባ አቡናፍር ገዳማዊ
\m ፮.ቅዱስ ኪስጦስ ሰማዕት
\m ፯.ቅዱስ ፊቅጦር ምዑዝ
\m ፰.አባ ዮሐንስ መሐሪ
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ኪዳነ ምሕረት (የሰባቱ ኪዳናት ማሕተም)
\m ፪.ቅድስት ኤልሳቤጥ (የመጥምቁ ዮሐንስ እናት)
\m ፫.ቅዱስ ገብረ \bd ማርያም\bd* ጻድቅ ንጉሠ ኢትዮዽያ
\m ፬.ቅዱስ ዮሐንስ ወንጌሉ ዘወርቅ
\b 
\m ዓለምን ወይም በዓለም ያሉትን አትውደዱ ። በዓለም ያለው ሁሉ: እርሱም የሥጋ ምኞትና የዓይን አምሮት: ስለ ገንዘብም መመካት ከዓለም ስለ ሆነ እንጂ ከአባት ስላልሆነ: ማንም ዓለምን ቢወድ የአባት ፍቅር በእርሱ ውስጥ የለም ። ዓለሙም: ምኞቱም ያልፋሉ ። \bd የእግዚአብሔርን\bd* ፈቃድ የሚያደርግ ግን ለዘለዓለም ይኖራል ። (፩ኛ ዮሐ. ፪፥፲፭)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
