\c 16 

\s1 \bd የመስከረም\bd* ወር 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd አራት\bd*\bd  \bd*
\m 1. \bd አንድ አምላክ በሆነ \bd*\bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*በመስከረም ወር የሚነበብ \bd የኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ\bd* \bd የመስቀሉ ድርሳን \bd*ይህ ነው። ይቅርታው ቸርነቱ የመስቀሉም ግርማ ሞገስ ከሁላችን ከሕዝበ ክርስቲያን ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን። የከበረ የዕፀ መስቀሉን ዜና እንነግራችሁ ዘንድ ከልብ ሁናችሁ በማስተዋል ስሙ የዚህም የክብር ባለቤት \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*የተሰቀለበት የከበረ \bd ዕፀ መስቀል \bd*ከጥንት ሁኔታው እንዲህ ነው። 
\m 2. በአርማንያና በሶርያ በአንጾኪያ ሀገር የነገሠ ስሙ እስክንድር የተባለ አንድ ንጉሥ ነበረ። 
\m 3. ይህም ንጉሥ አራቱን መዓዝነ ዓለም አንድ አድርጎ የገዛ ነው። 
\m 4. ይህም ንጉሥ ወደ ገነት ገብቶ በውስጥዋ ይኖር ዘንድ በልቡ አሰበና ወደደ። 
\m 5. በቤቱም ውስጥ እንደ አንስርት ክንፎች ያሉት ፈረስ ነበረው በዚያም እንደ መላእክትና እንደ ገነት አንስርት ክንፍ ባለው ፈረስ ላይ ተቀመጠ። 
\m 6. ያም ፈረስ በክንፎቹ እየበረረ ወደ ሰማይ አወጣውና ተድላ ደስታ ያለባት ገነትን ያ ንጉሥ ኣያት እርሷም ለሚያያትና ለሚመለከታት አስደናቂ ናት። 
\m 7. ወደርስዋም ገብቶ በመካከልዋም ቁሞ ደስ አለው፣ በሎሚና በገውዝ በበለስ መካከል በአለ ዕፀ ዘይት ላይም ፈረሱን አሰረው። 
\m 8. በዚያን ጊዜ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ተገለጠለት ያንንም ንጉሥ እንዲህ ብሎ ፈጽሞ ተቆጣው፣ በሕይወተ ሥጋ ሳለህ በዚህ ቦታ መኖር አይገባህም አሁን ወደ ኋላህ ተመለስ ነገር ግን በኋላ ዘመን በዐጸደ ነፍስ ታገኛታለህ እንጂ አሁን ተመለስ አለው። 
\m 9. ይህንንም ብሎ ከገነት አወጣውና ወደ ብሔረ ብፁዓን ወስዶ በዚያ አኖረው ጌታ ወደ ዓለም እስከሚመጣ ድረስ በዚህ ኑር አለው። 
\m 10. ከዚህ በኋላ ያ መልአክ ወደ ገነት ተመለሰ በእጁም የእሳት ሰይፍ ይዞ በፍጹም ቁጣ ለዚያ ፈረስ ታየው በዚያን ጊዜ ያ ፈረስ ከመልአኩ ግርማ ማስፈራት የተነሣ ደንግጦና ፈርቶ በክንፎቹ በረረ በዚያንም ጊዜ የታሰረበት የዘይት ግንድ ፈጽሞ ተቆረጠ ፈረሱም በክንፎቹ እየበረረ ወደ ቦታው ወደ ምድር ወረደ ያንንም የዘይት ግንድ አወረደው ወደ ኢየሩሳሌምም አድርሶ በሰሎሞን ቤት ደጃፍ ጣለው፣ ከእርሱ ጋርም ሁለቱ ዕፀዋት አብረው መጡ እነርሱም በለስና ሎሚ ናቸው። 
\m 11. ከሁሉም ልጆቹ ጋር አዳምን ያድነው ዘንድ አስቀድሞ ተስፋ እንደ ሰጠው ዓለሙንም ሁሉ ለማዳን የክብር ባለቤት \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*በ\bd ዕፀ መስቀል \bd*ላይ እስከሚሰቀልበት ጊዜ ሁሉት ሺህ አምስት ዘመን ያህል ለረጂም ወራትና ለብዙ ዓመታት እሊህ ዕፀዋት ኖሩ። 
\m 12. የክብር ባለቤት ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* የተሰቀለባቸው ዕፀዋትም እሊህ ናቸው። 
\m 13. እሊህንም ሦስቱን ዕፀዋት ክፉዎች አይሁድ በብልሃት አጠጋጓቸው፣ በሚአጠጋጉም በብዙ ችንካሮችና ማሸጊያዎች አጠጋግተው አጣብቀው ቁመቱ የረዘመ አንድ \bd መስቀል\bd* አደረጓቸው። 
\m 14. ከራት በኋላም ይሁዳ ወደ አይሁድና ወደ ሊቃነ ካህናት ሒዶ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd*ን አሳልፌ እሰጣችሁ ዘንድ ዋጋዬን ስጡኝ አላቸው ሊቃነ ካህናቱም ለእርሱ ሠላሳ ብር ሰጡት። 
\m 15. ከዚህም በኋላ የክብር ባለቤት ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ወደ አለበት ይሁዳ እየመራቸው ክፉዎች አይሁድ ሔዱ የአስቆሮቱ ሰው ይሁዳም እግሩን የምስመው ሰውዬው እርሱ ስለሆነ እርሱን ያዙ ብሎ ምልክትን ሰጣቸው። 
\m 16. የክብር ባለቤት የሆነ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ወደ አለበት በደረሰም ጊዜ ወደርሱ ቀረብ ብሎ ጌታዬ እንዴት ነህ ብሎ እግሮቹን ሳመው። 
\m 17. የክብር ባለቤት ጌታ \bd ኢየሱስ\bd*ም ወዳጄ ስለዚህ መጣህን አለው ዳግመኛም እንዲህ አለው የጥፋት ልጅ ሆይ የሰውን ልጅ በመሳም አሳልፈህ ትሰጠዋለህን። 
\m 18. በዚያን ጊዜ ዓለማትን የያዘውን ፍጥረቶችን ሁሉ የፈጠረውን ጌታ \bd ኢየሱስ\bd*ን ያዙት የኋሊትም አስረው ወደ ሊቃነ ካህናት ወደ ቀያፋና ወደ ሐና ወሰዱት። 
\m 19. በዕለተ ዓርብም በጥዋት ሊቃነ ካህናትና ከአይሁድ ታላላቆች ሰዎች ወደ አደባባይ ተሰብስበው የክብር ባለቤት ጌታ \bd ኢየሱስ\bd*ን እንዴት እንደሚሰቅሉት ተማከሩ። 
\m 20. በሦስት ሰዓትም ደሙ በምድር ላይ እስከሚፈስና ዐጥንቶቹ እስከሚታዩ ድረስ ገረፉት። 
\m 21. ዳግመኛም ወደ ፍርድ አደባባይ መልሰው በጲላጦስ ፊት አቆሙት ጲላጦስም ወደእኔ ባመጣችሁት በዚህ ሰው ላይ ያገኛችሁት በደል ምንድነው አላቸው። 
\m 22. አይሁድም ለጲላጦስ እንዲህ ብለው መለሱለት ይህ ሰው ሕዝቡን ሲያሳምፅ አገኘነው ደግሞ በሽተኞችን ይፈውሳል የታመሙትን ያድናል ሐንካሶችን፣ ጎባጦችንም አስተካክሎ ያድናል የዕውሮችን ዐይን ያበራል፣ የሞቱትን ያስነሣል፣ በሰንበት መሠራት የማይገባውን ሥራ ሁሉ ይሠራል በሰንበት መፈወስ ሙታንን ማስነሣት አይገባም በሕጋችን ይህ ሥራ በሰንበት ቀን መሠራት እንደማይገባው ተጽፎአልና። 
\m 23. በዚች ዕለት አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* ሊሠራው ከጀመረው ሥራ ሁሉ ዐርፎባታልና። 
\m 24. ይህ ሰው ግን ሰንበትን የሚሽር ነው ደግሞ እኛ አባትና እናቱን ስናውቅ \bd እግዚአብሔርን\bd* አባቱ ያደርጋል ራሱንም \bd ከ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ጋር ያስተካክላል። 
\m 25. ጲላጦስም አይሁድን እንዲህ አላቸው የሚሞትበትን በደል በእርሱ ላይ እኔ አላገኘሁም እነሆ በፊታችሁ በሚገባ መረመርኩት ወደ ሄሮድስም ላክሁት ሔሮድስም አይሁድ በተሰበሰቡበት የሕዝቡም ታላላቆች መኳንንቱ መሳፍንቱ ሊቃውንቱ በአሉበት ያለ ምሕረት በቁጣ መረመረው፣ የሚሞትበትን በደል ወይም በሚሰቅሉት ገንዘብ በላዩ ያገኘው በደል የለም በእናንተ ላይ በሀገራችሁ ላይም ቢሆን ምንም የሠራው ክፉ ሥራ የለም ለሕሙማኖቻችሁ ሕይወትን ከመስጠት በቀር። 
\m 26. ስለ መልክም ሥራውና ስለ ቸርነቱ ምን ላድርገው አለዚያም ልግረፍላችሁና ልተወው። 
\m 27. ጲላጦስም ይህን ቃል በተናገራቸው ጊዜ መላው አይሁድ ተቆጥተው ሁሉም በአንድነት ጮኹ ስቀለው ስቀለው የዚህንም ሰው ስም አጠራሩን ከምድር አስወግድ እያሉ ጩኸትን አበዙ። 
\m 28. ጲላጦስም ለአይሁድ እንዲህ ብሎ መለሰላቸው ብዙ መልካም ሥራ ስለሠራላችሁ ምሕረትንም ስለአደረገላችሁ አምላካችሁንና ንጉሣችሁን ልስቀለውን አላቸው። 
\m 29. አይሁድም ጲላጦስን እንዲህ አሉት እርሱ ጌታችን አምላካችን ንጉሣችን እንደሆነ አድርገህ አትናገር እርሱ በሐሰት አምላካችን ንጉሳችን እንደሆነ ይናገራል እንጂ አንተ ግን ግረፍና ስቀለው ስም አጠራሩንም ከምድር አጥፋ። 
\m 30. ጲላጦስም ይህንን ቍጣና መዓት ብስጭት ክፋትንና ዐመፅን የተመሉ የአይሁድን ቅናታቸውን በአየ ጊዜ እኔ ከዚህ ሥራችሁና ምክራችሁ ፈጽሞ አልተባበርም ሲል ውሀ አስመጥቶ በፊታቸው እጁን ታጠበ እንዲህም አለ እኔ ከዚህ ጻድቅ ሰው ቸር የዋህ ሕጉ የቀና ሥራው በፊቱ የተገለጠ አድልዎ ከሌለበት ከደሙ ንጹሕ ነኝ እርሱም ከዕውነተኛ ብርሃን የተገኘ ዕውነተኛ ብርሃን ነው ከዕውነተኛ አምላክ የተገኘ እውነተኛ የባሕርይ አምላክ ነው ለግዛቱም ለዘመኑም ጥንት መነሻ የለውም ለመንግሥቱም ፍጻሜ የለውም ዓለምንም በመሐል እጁ የያዘ ነው። 
\m 31. እናንተ ራሳችሁ አምላካችሁ ንጉሣችሁ እንደሆነ ታውቃላችሁ ነገር ግን የምትሞቱበትንና የምትጠፉበትን ምክር ለራሳችሁ ትመክራላችሁ ይህም ምክራችሁና ክፋታችሁ የሚጠቅማችሁ አይደለም ይህም ተንኮላችሁ ሽንገላችሁ የሚረባችሁ አይደለም አላቸው። 
\m 32. ከሹሙ ከጲላጦስ ይህን ቃል በሰሙ ጊዜ አይሁድ ድምፃቸውን ወደላይ ከፍ ከፍ አድርገው እንዲህ ሲሉ በመጮሕ ደሙ በእኛ ላይ በልጆቻችንም ላይ ይሁን አንተ ግን ምን አለብህ በእኛና በዚህ ሰው መካከል ፍረድ ነገር ግን በማድላት እንደምትናገረን ፍርድህ ትክክል አልሆነም አሉ። 
\m 33. የጲላጦስንም ቃሉን መቀበል አይሁድ እምቢ ባሉ ጊዜ ከእርሳቸው ዘንድ ፈጥኖ በመነሣት ወደ ውስጥ ገብቶ የክብር ባለቤት የሆነ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd*ን ወደ ውጭ አወጣውና እርሱ በፍርድ ወንበር ተቀመጠ። 
\m 34. አይሁድንም እንዲህ አላቸው እናንተ ዐመፀኞችና ከዳተኞች ከአራቱ ጠባይ ከመሬት ከውሀ ከነፋስ ከእሳት በአርአያው የፈጠራችሁ ጌታችሁን ንጉሣችሁን አምላካችሁ \bd ክርስቶስን\bd* ዐይኖቻችሁን ቀና አድርጋችሁ ተመልከቱት እኔ ግን በደል አላገኘሁበትም እናንተ እንደ ሕጋችሁ ፍረዱበት። 
\m ክፍል 
\m 35. አይሁድም ለጲላጦስ እንዲህ ብለው መለሱለት ለእኛስ ሕግ አለን እንደ ሕጋችንም ሞት ይገባዋል ራሱን \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ አድርጓልና እኔና አብ አንድ ነን እያለ መንግሥቱን ከ\bd እግዚአብሔር\bd* ጋር አስተካክሏልና። 
\m 36. ጲላጦስም ይህን ነገር ከአይሁድ በሰማ ጊዜ የክብር ባለቤት የሆነ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd*ን ወስዶ ገረፈው የገረፍኩት እንደሆነ አይሰቅሉትም ብሎ የሚገረፍ እንዳይሰቀል የሚሰቀል እንዳይገረፍ ሕግ ነበራቸውና። 
\m 37. አይሁድም ዳግመኛ ስቀለው ስቀለው እያሉ አብዝተው በመጮሕ ተንጫጩ ጲላጦስም ያለ ርኅራኄ የተገረፈውና የተደበደበው ይህ አይበቃውምን ንጉሣችሁን ልስቀለውን አላቸው። 
\m 38. አይሁድም ለጲላጦስ እንዲህ አሉት በሀገራችን በናዝሬት በገሊላ በኢየሩሳሌም ነግሦ ከሚገዛንና ነጻነት ከሚሰጠን በቀር ንጉሥ የለንም ይኸውም ቄሳር ነው ይህ ግን ሰንበትን የሚሽር ነው። 
\m 39. በዚያን ጊዜ የክብር የኃይል የሥልጣን የግዛት ባለቤት የሆነውን ጌታ \bd ኢየሱስ\bd*ን በራሳቸው ሥልጣን ሰቅለው ይገድሉት ዘንድ ጲላጦስ ሰጣቸው። 
\m 40. አይሁድም ጌታ \bd ኢየሱስ\bd*ን ተቀብለው ከፍርድ አደባባይ አወጡት የሚሰቀልበትንም መስቀሉን ተሸክሞ ወደ ቀራንዮ ቦታ ወሰዱት ይኸውም ጎልጎታ ነው በዚያም በዕለተ ዓርብ መጋቢት ሃያ ሰባት ቀን በስድስት ሰዓት በከበረ \bd ዕፀ መስቀል \bd*ላይ ሰቀሉት። 
\m 41. በአምስት ችንካሮችም እጆቹንና እግሮቹን ቸነከሩ እሊህም ሳዶር አላዶር ዳናት አዴራ ሮዳስ የሚባሉ ናቸው። የእሾህ አክሊልንም አስቀድመው አቀዳጅተውታል በሽመል በትርም ራሱን መቱት ሐሞትና ከርቤም አጠጡት የቀኝ ጐኑንም በጦር ወጉት ከእርሱም ደምና ውሀ ፈሰሰ ለእኛ ግን የዘላለም ሕይወት ሆነን። 
\m 42. ሁለት ወንበዴዎችንም አምጥተው አንዱን በቀኝ አንዱን በግራ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd*ን በመካከል አድርገው ሰቀሉ፤ በደል ነውር የሌለበት ከበደለኞች ጋር ተቆጠረ ያለው የመጽሐፍ ቃል ደረሰ ተፈጸመ እርሱ ዓለማትን በመሐል እጁ የያዘ የኃይል የሥልጣን ባለቤት ፍጥረታትን የፈጠረ ጌታ ነውና። 
\m 43. ከሁሉም ልጆቹ ጋር አዳምን ያድነው ዘንድ በዕንጨት \bd መስቀል\bd* ተሰቅሎ እጅና እግሩን መቸንከርን እሊህን ሥቃዮች የክብር ባለቤት ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* በሥጋው ተቀበለ። 
\m 44. መከራን ሲያጸኑበትም ለኃጢአት ከመገዛት ነጻ ያወጣን ዘንድ ታሃቸው እንጂ አልተቀየማቸውም። 
\m 45. ያን ጊዜም በዕለተ ዓርብ በስድስት ሰዓት የክብር ባለቤት ጌታ \bd ኢየሱስ\bd*ን በዕንጨት \bd መስቀል\bd* ላይ በሰቀሉት ጊዜ ሰባት ድንቆች ተአምራቶች ተደረጉ ፀሐይ ጨለመ፣ ጨረቃ ደም ሆነ፣ ከዋክብትም ከቦታቸው ከሰማይ ወደቁ፣ የቤተ መቅደሱ መጋረጃ ተቀደደ፣ ምድርም ተናወጠች፣ ሙታንም ተነሡ፣ ነፍሳት በውስጧ ከተዘጉበት ከሲኦል ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* እንዳወጣቸው ያሳውቋቸው ዘንድ አስቀድሞ በሥጋቸው ሳሉ በሚያውቋቸው መልክ ወደ ቤተ ሰቦቻቸው ሔዱ፣ ከስድስት ሰዓት ጀምሮ እስከ ዘጠኝ ሰዓት በዓለም ሁሉ ጨለማ ሆነ። 
\m 46. የክብር ባለቤት ጌታ \bd ኢየሱስ\bd*ም ተጠማሁ አለ ከዚያ መጻጻ የተመላበት ማሰሮ ነበረ ጁህ አምጥተው በስሚዛ ዘንግ አስረው ከመጻጻው ነክረው ከአፉ አስጠግተው ጨመቁት። 
\m 47. የክብር ባለቤት ጌታ \bd ኢየሱስ\bd*ም የተጻፈው ሁሉ እነሆ ተፈጸመ አለ። 
\m 48. ከዚህም በኋላ የክብር ባለቤት ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* በከፍተኛ ድምፅ ኤሎሄ ኤሎሄ ኤልማስ ላማ ሰበቅታኒ አለ ትርጓሜውም ፈጣሪዬ ፈጣሪዬ በዐይነ ምሕረት ተመልከተኝ እንጂ ለምን ተውከኝ ማለት ነው። 
\m 49. እርሱ የሰማይና የምድር አምላክ የሚታየውንና የማይታየውን ፍጥረት ሁሉ የፈጠረ ሲሆን ይህን ያለ ሞትን ፈርቶ አይደለም ሞትን የሚያሳልፈው እርሱ ዲያብሎስን ሊያጠምደው ነው እንጂ። 
\m 50. ነገር ግን አዳምንና ሔዋንን ልጆቻቸውንም ያድን ዘንድ በእርሱ ፈቃድ በአባቱ ፈቃድ \bd በመንፈስ ቅዱስ\bd*ም ፈቃድ በ\bd ዕፀ መስቀል \bd*ላይ ተሰቅሎ ሊሞት ወደ ዓለም መጥቶ ሰው ሁኖአልና። 
\m 51. ከዚያ ከቆሙትም ከእጃችን ያድኑት ዘንድ ኤልያስን ይጠራል ወይም አብርሃምን ይሥሐቅን ያዕቆብን ይጠራል ያሉ አሉ። 
\m 52. እሊህ ሁሉም እንዲረዱትና ከአይሁድ ሕዝብ ጋር ጦርነት ገጥሞ ተዋግቶ ከእጃችን ይድን ዘንድ አባቱን \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*ን ይጠራል የሚሉም አሉ። 
\m 53. የክብር ባለቤት \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ግን ወደ ዓለም የመጣው ከሚወዳቸው የእጆቹ ፍጥረቶች ከሆኑት ጋር ለመጣላት አስቦ አይደለም፣ ነገር ግን በራሱ ፈቃድ በአባቱ ፈቃድ \bd በመንፈስ ቅዱስ\bd*ም ፈቃድ የጠፉት በጎቹን ይፈልግ ዘንድ ከሰማይ ወደ ምድር ወረደ በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ ከጸናች \bd ከቅድስት ድንግል እመቤታችን ማርያም\bd* ከሥጋዋ ሥጋን ከነፍስዋ ነፍስን ነሥቶ በማኅጸኗ ዘጠኝ ወር ከአምስት ቀን ተወስኖ ፍጹም ሰው ሁኖ ፍጹም አምላክ ተወለደ። 
\m 54. ከሲኦልም እሳት ነፍሳችንን ሊውጥ ከሚሻ ከዲያብሎስ እጅ ሊያድነን በዕንጨት \bd መስቀል\bd* ላይ ተሰቅሎ ስለእኛ ሞተ። 
\m 55. በዘጠኝ ሰዓትም የክብር ባለቤት ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* በታላቅ ድምፅ ጮኸ ራሱንም ዘንበል አደረገ ለአዳምም ተሰቅዬ አድንሃለሁ ብሎ ተስፋ እንደሰጠው በ\bd ዕፀ መስቀል \bd*ላይ እንዳለ ነፍሱ ከሥጋው ተለየች። 
\m 56. በዚህ በዕለተ ዓርብም ከአሥራ አንድ ሰዓት በኋላ ስሙ ለንጊኖስ የተባለ አንድ ወታደር መጣ ጦሩን አንሥቶ የክብር ባለቤት የሆነ የጌታ \bd ኢየሱስ\bd*ን የቀኝ ጎኑን ወጋው፣ ከእርሱም ደምና ውሀ ፈሰስ ብርሃናውያን መላእክትም ከሰማይ መጥተው በእሳት ጽዋ ተቀብለው በምሥራቅ በምዕራብ በሰሜንና በደቡብ በሁሉ ዓለም ረጩት የክብር ባለቤት በሆነ በ\bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*በደሙ መረጨት ዓለሙ ሁሉ ከርኩሰቱ ይነጻ ዘንድ ነው። 
\m 57. የቤተ መቅደሱም መጋረጃ የጌታ ነፍሱ በወጣች ጊዜ ከላይ እስከ ታች ተቀደደና ሁለት ክፍል ሆነ ምድርም ተናወጠች ዓለቱም ተሠነጠቀ መቃብሮችም ተከፈቱ የብዙዎች ደጋጎች አስከሬኖችም ተነሥተው ወደ ቅድስት ሀገር ወደ ኢየሩሳሌም ገቡ በጌታችንም በስቅለቱና በሞቱ ጊዜ የተነሡት ብዙዎች ናቸው። 
\m 58. ጌታችንም ከተነሣ በኋላ መከራ ተቀብሎ መሞቱንና መነሣቱን ያሳውቁ ዘንድ ወደ ዘመዶቻቸው ሒደው አስቀድሞ በሚታወቁበት መልክ ተገለጡላቸው። 
\m 59. ሥቃዩንና ስቅለቱን ከሩቅ ሁነው የሆነውን ሁሉ የሚመለከቱ ብዙ ሴቶች ነበሩ እሊህም የክብር ባለቤት የሆነ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd*ን ከገሊላ የተከተሉት ናቸው እነርሱም \bd ማርያም\bd* መግደላዊት የያዕቆብ እናት \bd ማርያም\bd* የዮሳ እናትም የዘብዴዎስ ልጆች እናትም \bd ማርያም\bd* ባውፍልያ ናቸው፣ እነሱም ለጌታ ያለቅሱለት ነበር። 
\m 60. በመሸም ጊዜ ስሙ ዮሴፍ የሚባል ባለጸጋ ሰው ከአርማትያስ መጣ የጌታ \bd ኢየሱስ\bd*ንም ሥጋ ከጲላጦስ ዘንድ ለመነ እርሱ አይሁድን ስለመፍራት በሥውር የጌታችን ደቀ መዝሙር ነበርና። 
\m 61. ጲላጦስም ፈቀደለትና ሒዶ የክብር ባለቤት የሆነ የጌታ \bd ኢየሱስ\bd*ን ሥጋ ከ\bd መስቀል\bd* ላይ አወረደው አስቀድሞ በሌሊት ወደ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* የሔደ ኒቆዲሞስም መጣ የደቀቀ የጣፈጠ የተቀላቀለ ሽቱ አመጣ የጌታ \bd ኢየሱስ\bd*ን ሥጋ ወስደው በድርብ በፍታ ከሽቱ ጋር እንዲህ እያሉ ገነዙት፣ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱስ ኀያል ቅዱስ ሕያው የማይሞት \bd ከቅድስት ድንግል ማርያም\bd* የተወለደ አቤቱ ይቅር በለን ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱስ ኀያል ቅዱስ ሕያው የማይሞት በዮርዳኖስ የተጠመቀ በ\bd ዕፀ መስቀል \bd*ላይም የተሰቀለ አቤቱ ይቅር በለን። 
\m 62. በዚያም የክብር ባለቤት የሆነ ጌታ \bd ኢየሱስ ክርስቶስን\bd* በሰቀሉበት ቦታ ተክል ነበረ በተክሉም ውስጥ ሰው ያልተቀበረበት አዲስ መቃብር አለ ጌታችንንም እንደ ሰው ሁሉ በዚያ ቀበሩት ያም የቀበሩበት ቦታ ጎልጎታ ነው። 
\m 63. በዘጠኝ ሰዓትም ነፍሱ ከመለኮቱ ሳትለይ አንድ ሁና ወደ ሲኦል ወረደች ደፋር ዲያብሎስም በሌሎች እንዳስለመደ ሊቆራኛት ቀረበ እርሱ ጌታችን ግን ይዞ በእሳት ሰንሰለት አስሮ በነፋስ አውታሮች ሰቀለው። 
\m 64. ደፋር ዲያብሎስም የሰውን ሥጋ ለብሶ ድል የነሣኝ ይህ ማነው ብሎ ጮኸ። 
\m 65. ሰይጣንም እንዲህ አላት \bd እግዚአብሔር\bd* ከእርሱ አትብሉ ከአላችሁ ዕፅ የበላችሁ እንደሆነ ሞትን የምትሞቱ አይደለም ነገር ግን እንደ አማልክት ትሆናላችሁ፣ ክፉውንና ደጉንም ታውቃላችሁ፣ ስለዚህም ከእርሷ አትብሉ አላችሁ አላት። 
\m 66. ያን ጊዜ የምሕረት ባለቤት \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*በሞቱ የሞት ቍራኝነትን አጥፍቶ በሲኦል ሥቃይ ውስጥ ያሉትን ሁሉ ነፍሶቻቸውን አወጣ። ወደ ዘላለም መንግሥቱም አስገባቸው። 
\m 67. አዳምም አስቀድሞ ከገነት በወጣ ጊዜ ወደ ጌታው \bd እግዚአብሔር\bd* አለቀሰ እርሱ ጌታው \bd እግዚአብሔርም\bd* ከልጅ ልጅህ ተወልጄ ተሰቅዬ ሙቼ በመስቀሌና በሞቴ አድንሃለሁ ብሎ ተስፋ ሰጥቶት ነበርና። 
\m 68. ስለዚህም ከመለኮት ሳትለይ ነፍሱ ወደ ሲኦል ወረደች በሲኦል ውስጥ ላሉ ነፍሳትም ነጻነትን ሰበከችላቸው። 
\m 69. የመቶ አለቃው ግን አብረውት ካሉት ጋር የጌታን መቃብር ይጠብቁ ነበር። ደቀመዛሙርቱ የክብር ባለቤት የሆነ የጌታ \bd ኢየሱስ\bd*ን ሥጋ ከተቀበረበት ሰርቀው ወስደው ከሙታን ተለይቶ ተነሣ እንዳይሉ ብለው። 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd አምስት\bd*\bd  \bd*
\m 1. በሦስተኛውም ዕለት በእሑድ ሰንበት ከሌሊቱ እኩሌታ ሲሆን የክብር ባለቤት ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* ተነሣ ያን ጊዜ እጅግ ታላቅ ንውጽውጽታ ሆነ መቃብሩን የሚጠብቁትም ያንን ንውጽውጽታ ባዩ ጊዜ እጅግ ፈርተው ደነገጡ በግምባራቸውም ፍግም ብለው ወደቁ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ነውና ስለሆነ ተነሣ አሉ። 
\m 2. የክብር ባለቤት እርሱ \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ግን መከራን ተቀብሎ በተሰቀለ ጊዜ በሞተ ጊዜ በተነሣ ጊዜ ከአዳም እስከዚያች ዕለት ያሉትን ነፍሳት አውጥቶ ወደገነት አስገባቸው። 
\m 3. ለሐዋርያትም በደብረ ጽዮን ላይ መጽሐፈ ኪዳንን እያስተማራቸው አርባ ቀን ኖረ። 
\m 4. ከተነሣ በአርባኛው ዕለት በዕለተ ሐሙስ መላእክት ፈጽሞ እያመሰገኑት ወደ ሰማያት ዐረገ ዳግመኛ በሕያዋንና በሙታን ይፈርድ ዘንድ በክበበ ትስብእት በጌትነቱ ግርማ እስከሚመጣ በአባቱ ቀኝ ዕሪና) በጌትነቱ ዙፋን ላይ ተቀመጠ። 
\m 5. ወደ ሰማያትም ከዐረገ በዐሥረኛ ቀን በእሑድ ዕለት ለሐዋርያት አጽናኝ የሆነ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*ን ላከላቸውና በሀገሩ ሁሉ ቋንቋ ተናገሩ። 
\m 6. በዚያን ጊዜ የጌታ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ደቀ መዛሙርቱ ልቡናቸው የበራ በዕውቀትም የጎለመሱ ፍቅር ያደረባቸው ምሥጢራትን የሚተረጉሙ አስተዋዮች በክብር ባለቤት በ\bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ሃይማኖት የዳኑ በሰብዓ ሁለት ቋንቋ የሚናገሩ ሆኑ። 
\m 7. በሃምሳኛውም ዕለት \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ከወረደላቸው በኋላ ይህን ዓለም በዕጻ ተካፈሉ እርስበርሳቸውም ተለያይተው ከጽንፍ እስከ ጽንፍ በሁሉ ዓለም የጌትነቱን ወንጌል አስተማሩ። 
\m 8. ለሰው ሁሉ አስተምረው በከበረ መስቀሉ ኃይል የሚደረገውን ተአምራቱን አሳወቁ። 
\m 9. የክብር ባለቤት በሆነ በጌታ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በከበረ መስቀሉ ኃይል ድንቆች ተአምራቶችን እያደረጉ ብዙዎች ሰዎችን አሳመኑአቸው አንድ አምላክ በሆኑ \bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*አጥምቀውም በጌታችን \bd ክርስቶስ\bd* ሃይማኖት አጸኑአቸው። 
\m 10. ጌታችን \bd ክርስቶስም\bd* ይረዳቸዋል ከሚደርስባቸው መከራ ሁሉ በመስቀሉ ኃይል ያስታግሣቸዋል በቀንም በሌሊትም ከእርሳቸው አይለይም። 
\m 11. የአስተማሩትንም ትምህርት ከእናታቸው ማሕጸን \bd በመንፈስ ቅዱስ\bd* ለተመረጡ ለዓለም ሰዎች በልቡናቸው አሳደረባቸው። 
\m 12. የሐዋርያትም ትምህርታቸው በሁሉ ቦታ ፈጽሞ ብርሃን ሆነች በአራቱ ማእዘንም በምሥራቅ በምዕራብ በሰሜን በደቡብ ተዘረጋች። 
\m 13. ሐዋርያትም በመለኮት ደም በከበረ \bd በጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* ድንቆች ተአምራቶችን ብዙ ኃይሎችንም አደረጉ። 
\m 14. የክብር ባለቤት በሆነ \bd በክርስቶስ\bd* \bd መስቀል\bd* አጋንንትን ከሰዎች ላይ አስወጥተዋልና ሙታንን አስነሥተዋልና ለምጻሞችን አንጽተዋልና ደንቆሮዎችም ስሙ ዲዳዎችም ተናገሩ ዕውራንም አዩ ሐንካሶችም ሩጠዋልና ሮጡ) ። 
\m 15. የክብር ባለቤት በሆነ \bd በጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* ኃይል የተደረገውን ድንቅ ተአምር ባዩ በተመለከቱ ጊዜ ተጠራጣሪዎችና ከሀድያን ክፉዎች አይሁድ ሰይጣናዊ ቅናትን ቍጣና ብስጭትን ተመሉ። 
\m 16. እርስ በርሳቸውም በኃይላችን በጽናታችን ሰቅለን በገደልነው \bd ክርስቶስ\bd* በመስቀሉ ኃይል ድንቆች የሆኑ ብዙዎች ተአምራቶች ይሠራሉና ከዚህ ሥራ የተነሣ የሚጠቅመን ነገር እንደሌለ ዕወቁ ዛሬማ \bd ክርስቶስ\bd* የሚሉት የጠላታችን የስራዩ ኃይል የአስደናቂዎች ተአምራቶቹም ኃይል በዝቷልና ምን እናድርግ ተባባሉ። 
\m 17. ይህ ሁሉ ኃይል ድንቆች ተአምራቶቹም \bd በክርስቶስ\bd* \bd መስቀል\bd* ስም ሲሠሩ በዝምታ ማየት ለእኛ አይገባንም። 
\m 18. አሁንም \bd ክርስቶስን\bd* በሚወዱትና በሚያምኑት ሁሉ ዘንድ በሁሉ ዓለም ዜናው እንዳይሰማ የፍለጋውም ምልክት እንዳይታወቅ \bd የክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* በምድር ውስጥ ደፍነን ከምድር ላይ ስም አጠራሩን ኑ እናጥፋ ተባብለው ተወያዩ። 
\m 19. በኢየሩሳሌምም የሚኖሩ አይሁድ ይህን ነገር እርስ በርሳቸው ከተወያዩና ከተማከሩ በኋላ ደወልን ደውለው በሸንጓቸው ብዙ ሰዎችን ሰበሰቡ። የአይሁድ ወገኖችም ሁሉ በአንድ ቦታ ይሰበሰቡ ዘንድ በሀገሩ ሁሉ ዓዋጅ ነጋሪ አዞሩ የአይሁድ ወገኖችም በአንድ ቦታ ተከማቹ። 
\m 20. የአይሁድ ወገኖችም ታናሹም ታላቁም ሁሉም ይህን ትእዛዝ ሲሰሙ የታመመው እንኳን ከዐልጋው ተነሥቶ እያዘገመ ዕውሩንም እየመሩት ተሰብስበው ታላቅ ጉባኤ ሆነ። 
\m 21. በዚያንም ጊዜ ላሞችን በሮችን በጎችንና ፍየሎችን ቁጥር የሌላቸው ብዙ ዶሮችን አረዱ ታላቅ በዓልንም አድርገው በመብላትና በመጠጣት ፈጽሞ ደስ ብሏቸው ይዘሉ ነበር እንዲህም አድርገው የቂጣ በዐላቸውን አከበሩ። 
\m 22. ከዚያም በልተው ከጠግቡ በኋላ ራሳቸውን የሚጎዱበትን የሞትንና የጥፋትን ምክር እርስበርሳቸው ተማከሩ የካህናት አለቆችና የሕዝብ አለቆች ለሕዝቡ እንዲህ አላቸው ከምድር ጥልቅ ጉድጓድ ቆፍረን \bd የክርስቶስን\bd* \bd ዕፀ መስቀል \bd*በዚያ ቀብረን ስም አጠራሩን ከምድር እናጥፋ። 
\m 23. የአይሁድ ወገኖች ታላላቆቻቸውም ታናናሾቻቸውም ሁሉም ይህን በሰሙ ጊዜ ፈጽሞ ደስ አላቸው ከሊቅ እስከ ደቂቅ በጠቅላላ በአንድ ቃል እንዲህ እያሉ ተናገሩ፤ እኛ ይህን ነገር እንፈልገዋለን ደስ እንሰኝበታለንም እሺ አሁን ፈጥነን እንነሣ የናዝሬቱ \bd ኢየሱስ\bd* በላዩ የተሰቀለበትን \bd መስቀል\bd* በጥልቅ ጉድጓድ ቀብረን እንደፍነው ዘንድ። 
\m 24. በዚህ ነገር እርስበርሳቸው ከተማከሩ በኋላ በሰው ክንድ ዘጠና የሚሆን ጉድጓድን አጥልቀው ቆፈሩ ጠንካሮች የሆኑ ደንጊያዎችንም ከበታቹ አነጠፉ በሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ ደም የከበረ ዕፀ \bd መስቀልን\bd* በደንጊያዎቹ ላይ አኖሩት። 
\m 25. ዳግመኛ ቀኝ ጐኑን የወጉበትን ጦር እጆቹንና እግሮቹን የቸነከሩባቸውን ችንካሮች ራሱን የመቱበትን ሽመል ያቀዳጁትንም የእሾህ ዘውድ በተጠማ ጊዜ ሐሞትን ያጠጡበት ሰፍነጉን አካሉን የጠቀለሉበትን ከለሜዳ ሽርጥ) እሊህንም ሁሉ ከከበረ \bd መስቀል\bd* ጋር አኖሩአቸው የጠነከሩና የጸኑ ደንጊያዎችን በላያቸው አኖሩ። 
\m 26. ከዚህም በኋላ ለመዘባበቻ በቀኙና በግራው ሁለቱን ወንበዴዎች የሰቀሉበትን ሁለቱን መስቀሎች በላዩ አኖሩ የክብር ባለቤት \bd ክርስቶስ\bd* ከተሰቀለበት \bd ዕፀ መስቀል \bd*ጋር እሊህን መስቀሎች በአንድነት ቀበሩአቸው። 
\m ክፍል 
\m 27. ከዚህም በኋላ ክፉዎች አይሁድ እሊህን ዕቃዎች የክብር ባለቤት \bd በጌታ ክርስቶስ \bd*መቃብር አምሳል በዚህ ጥልቅ ጉድጓድ ውስጥ ቀብረው የምልክቱ ፍለጋው እንዳይታወቅ ለዘላለሙ ክቡር ምስጉን የሆነ \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*ደቀ መዛሙርቱም መጥተው ሰርቀው እንዳይወስዱት ብለው በብዙ አፈርና በብዙ ማሸጊያዎች ደፈኑት። 
\m 28. በሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ ደም የከበረ ዕፀ \bd መስቀልን\bd* በዚያች በቀበሩበት ዕለት \bd ጌታ ክርስቶስ \bd*አስቀድሞ በተሰቀለባት በዕለተ ዓርብ እንደተደረገው ድንቆች ተአምራቶች ተደረጉ ፀሐይ ጨለመ ጨረቃም ደም ሆነ ከዋክብትም ከቦታቸው ከጠፈረ ሰማይ ወደቁ ከምሥራቅ እስከ ምዕራብ ከሰሜን እስከ ደቡብ ከጥዋት እስከ ማታ ዓለሙን ሁሉ ጨለማ ሸፈነው። 
\m 29. አይሁድም ይህን ድንቅ ተአምራት በአዩ ጊዜ እጅግ ፈርተው ደነገጡ ከጽንፍ እስከ ጽንፍ በአራቱ ማእዘነ ዓለም ያሉ ነገሥታትም ከከበረ \bd ዕፀ መስቀል \bd*ከተአምራቱ ግርማ የተነሣ ፈርተው ደነገጡ። 
\m 30. እሊህ የከፉ ዐመፀኞች አይሁድም በጊዜው ጊዜ እስከሚገለጽ ድረስ የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* ከቀበሩ በኋላ ጌታ \bd ክርስቶስን\bd* የሚያምኑ የክብር ባለቤት የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* የሚወዱት ሁሉ የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd ዕፀ መስቀል \bd*ወዴት ወሰዳችሁት ብለው እንዳይጠይቋቸውና እንዳይጣሏቸው ነገሥታቱ መኳንንቱም ስለ መስቀሉ እንዳይዘምቱባቸው በጌታ \bd መስቀል\bd* አምሳል ቀለንጢስ ከሚባል ዕንጨት ሌላ \bd መስቀል\bd* ሠሩ፣ ሽመሉንም ጦሩንም ችንካሮቹንም በቀድሞው አይነት አስመስለው ሠሩ። 
\m 31. አጋንንት ርኩሳን መናፍስት ሁሉ እሊህ ክፉዎች አይሁድ በሠሩአቸው ዕቃዎች ውስጥ የሚያድሩና የሚሠወሩ ሆኑ። 
\m 32. እሊህ ባላጋራዎች አጋንንት እንደ ሰው እየተናገሩ ሕዝቡን ሊአስቷቸው ጀመሩ እንዲህም ይላሉ ወደዚህ እኛ ወደአለንበት ኑ እኛ ከደዌያችሁ ከሕመማችሁ እናድናችኋለን እንፈውሳችኋለን ይሏቸው ነበር። 
\m 33. ይህንንም ቃል በሰሙ ጊዜ ሁሉም ሕዝብና አሕዛብ አጋንንት የሚናገሩት ቃል እውነት ነገር መስሏቸው አመኑ፣ ይህ ቃል በመድኅን \bd ክርስቶስ\bd* ደም የከበረ \bd መስቀል\bd* የተናገረው ቃል መስሏቸዋልና ክፉዎች አይሁድም ጥልቅ በሆነ ጉድጓድ ውስጥ እንደቀበሩት አላወቁምና።  
\m 34. ዳግመኛም የክብር ባለቤት ጌታ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የተሰቀለበት \bd መስቀል\bd* እንደ ቀድሞው ድውያኑን ሕሙማኑን እየፈወሰ ሙታንን እስከ ማስነሣት ኃይልን እያደረገ ያለ መስሏቸው ነበር። 
\m 35. እነዚያ በዕቃዎቹ ያደሩ አጋንንትም እኛ ከበሽታችሁ እናድናችሁኋለን እያሉ ጩኸትን አበዙ። ሕዝቡም ይህን ቃል በሚሰሙ ጊዜ \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀል\bd* ሕመምተኞቻቸውን አስቀድሞ ሲፈውስ እንደነበረ ይፈውስላቸው ያድንላቸውም ዘንድ የሞቱባቸው ሰዎቻቸውንም ያስነሣላቸው ዘንድ በሽተኞችን ሁሉ የሚያመጡ ሆኑ። 
\m 36. ወደርሳቸውም አምጥተው በአደረሷቸው ጊዜ እሊያ ተጻራሪዎች አጋንንት በላያቸው በማደር ሆዳቸውን በመንፋት አካላቸውን በማቁሰል በክፉ ደዌ ያለ ርኅራኄ አብዝተው የሚያስጨንቋቸውና የሚያሠቃዩአቸው ሆኑ። 
\m 37. መፈወሳቸውንና መዳናቸውን ተውትና ሕማም በሕማም ላይ በላያቸው እየተጨመረ እነዚያ አጋንንት ሁልጊዜ የሚያስጨንቋቸው ሆኑ። 
\m 38. የክብር ባለቤት በሆነ \bd በጌታ ክርስቶስ \bd*ያመኑ ብዙዎች ሕዝብ ይህ መቅሠፍትና መዓት ሕማም ጥፋትም በላያቸው በጸና በበዛ ጊዜ የሚያደርጉትን አጡ። 
\m 39. ከዚህም በኋላ በእጆቻቸው እያጨበጨቡ በእግሮቻቸው እያሸበሸቡ ዐይኖቻቸውን ወደ ላይ ወደ ሰማይ አቅንተው በመጮሕ እንዲህ እያሉ ተጣሩ \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀል\bd* ሆይ \bd መስቀል\bd* ሆይ \bd መስቀል\bd* ሆይ እንደ ቀድሞው በየራሱ የሆነ የክብር ባለቤት ከሆነ ከጌታችን ከአምላካችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በተሰጠህ ሥልጣንና ኃይል አስደናቂ ተአምራትን የማትሠራ ወዴት ተሠውረሃል። 
\m 40. \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀል\bd* ሆይ የጥፋት ጨለማ ውጦናልና ሸፍኖናልና ኃይልህ ሥልጣንህ ወዴት ጠፋ እኛ ወገኖችህ እናቶቻቸው አባቶቻቸው እንደሞቱባቸው ልጆች ሁነናልና። 
\m 41. \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀል\bd* ሆይ ወዴት አለህ እኛ ዛሬ እረኛቸው ነጣቂዎች በሆኑ ተኩላዎች መካከል እንደ ጠላቸው በጎች ሁነናልና በጅቦችና በነብሮች በአንበሶች መካከል የተበተን ጠባቂ የሌላቸው በጎችን ሁነናልና። 
\m 42. \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀል\bd* ሆይ በሚያጠፉን ጠላቶቻችን በእጆቻቸው ውስጥ ቸለል ብለህ አሳልፈህ አትስጠን። 
\m 43. \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀል\bd* ሆይ ገጸ ምሕረትህን ከእኛ ወደዚያ አትመልስ \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀል\bd* ሆይ ጠብቀን እንጂ አትጣለን ለዘላለሙም በኃይልህ ርዳን አድነን። 
\m 44. እንዲህም እያሉ በሚያቃጥል ዕንባና በብዙ ልቅሶ ወደ ከበረ መስቀሉና ወደ ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* በጾምና በጸሎት ልመናንና ምልጃን አበዙ። 
\m 45. በዚያን ጊዜ ጾማቸውን አዝነው ያለቀሱትንም ዕንባ \bd እግዚአብሔር\bd* ተመልክቶ ጸሎታቸውንና ልመናቸውን ተቀበለ። 
\m 46. \bd የጌታ ክርስቶስ መስቀልም\bd* በጥልቅ ጉድጓድ ውስጥ ሁኖ ቃልን በማሰማት በልጅነት ለከበሩ ወንጌልን ለተቀበሉ ለእነዚያ ሕዝቦች እንዲህ ሲል መለሰላቸው እናንተ ሕዝቦች ዐመፅንና ክፋትን የተመሉ ክፉዎች አይሁድ ድንቅ ተአምራትን ሳደርግ በተመለከቱ ጊዜ ስለ መቅናታቸው ቀብረውኛልና ስለቀበሩኝ እነሆ አሁን ጥልቅ በሆነ ጉድጓድ ውስጥ አለሁ አላቸው። 
\m 47. ሕዝቡም ይህን ቃል በሰሙ ጊዜ ከበሽታቸው ከደዌያቸው ድነው በዚያን ጊዜ ፈጽሞ ደስ አላቸው የሞቱትም የከበረ ቃሉን በመስማት \bd በጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* ኃይል እንደ ዐይን ጥቅሻ ፈጥነው ተነሡ። 
\m 48. አጋንንትም ከአራቱ ማዕዘነ ዓለም በመሰደድ የሚያድሩበት ቦታ አጡ። 
\m 49. ሕዝቡም \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀል\bd* በየት ቦታ እንደሚኖር ፈጽሞ አያውቁም ነበር በጥልቅ ጉድጓድ ውስጥ ሆኖ በሚመልሰው ቃል ብቻ ስለሚደረገው ድንቅ ተአምር ግን ፈጽሞ በማድነቅ ዕፁብ ዕፁብ ይሉ ነበር።  
\m 50. በዕውነት \bd በእግዚአብሔር\bd* አብ ፈቃድ ከሮሜ ሀገር ወደ ኢየሩሳሌም ሔዳ \bd ዕሌኒ\bd* ንግሥት በብዙ ድካም እስከ አወጣችውና በጌታ ኃይል እስከሚገለጥ ድረስ አዳኝ በሆነ \bd በእግዚአብሔር\bd* ልጅ ደም የከበረ ይህ \bd መስቀል\bd* ሥልጣኑ ተአምራቱ ሳይሻር ሳይጠፋ ጥልቅ በሆነ ጉድጓድ ውስጥ ሦስት መቶ ዓመት ያህል ብዙ ዘመን ኖረ። ይቅርታው ቸርነቱ የመስቀሉም ግርማ ሞገስ ከገዳማችን ከደብረሊባኖስ ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን።  
