\c 16 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*16
\s2 የፈትን ነገር ይናገራል
\m ፩፤ ሰይጣን ቀድሞ በቃየል ላይ እንዳደረገ ሰውን የሚያጠምድበትን ምክንያት ይፈልጋልና።
\m ፪፤ እኛ መበለታት ነን የሚሉ አሉና ቃየል በወንድሙ የማይገባ እንዳደረገ እነሱ ግን ለመበለታት የማይገባውን ሥራ ይሠራሉ።
\m ፫፤ ዕውቀት የሌላቸው እሊህ ናቸው፣ መበለታት በመባል መንግሥተ ሰማይ አይገቡምና፣ በቀናች ሃይማኖትና በበጎ ሥራ ነው እንጂ።
\m ፬፤ የበመለትን ስም ይዛ የሰይጣንን ሥራ የምትሠራ ግን ይህቺ የስም ሐሰተኛ ናት። የዘላለም ፍዳንም ትቀበላላች።
\m ፭፤ እንሆ ከመበለቶች ወገን ክፉዎች ቀናተኞችና ነገረ ሠሪዎች በወንድማማቾች መካከል ክርክርን የሚያደርጉ እንዳሉ እንሰማለን፣ እሊህ ከ\bd ክርስቶስ\bd* አይደሉም ። የተግሣጽ ቃልን አልጠበቁምና።
\m ፮፤ ከእኅቶች ወገን እኅታቸው ላሆነች መበለት ምጽዋት ሲሰጣት ያዩ ሲኖሩ፣ ወርቅም ቢሆን፣ ልብስም ቢሆን፣ ሙብልም መጠጥም ቢሆን፣ ከዚህ በኃላ ደስ ቢላት ዕረፍትንም ብታገኝ፣ ለተወደደች ደሀ እህታችን ዕረፍትንና ደስታን የሰጣት ፈጣሪያችን \bd እግዚአብሔር\bd* ይክበር ይመስገን ይሉ ዘንድ እንዲህ ይገባል።
\m ፯፤ ጌታ ሆይ ለዚች ድኃ በሰጠሃት ላይ ባርክ አክብርም፣ ገንዘቡንም በእውነትና በንጽሕና አብዛው፣ በበጎነትህና በይቅርታህ ብዛት በቸርነትህም አስባት።
\m ፰፤ ለአስተማረና ለመከረ፣ ለዚህም ኤጲስ ቆጶስ እጽፍ ድርብ ክብርን ስጠው፣ ለሰጠንም ሰው ከዚህ ዓለም በሞት ተለይቶ በሚሔድበት ጊዜ የመመኪያ አክሊልን ስጠው።
\m ፱፤ ይህች መበለትም በእርሷ ላይ ቸርነትን ለሚያደርጉ ሰዎች ከእነርሱ ጋራ ትጸልይ፣ ትማልድ፣ እርሷም ከተቀበለችው ተቸፋት ትስጥ።
\m ፲፤ ስለዚህም በእግዚብሔር ፊት ሥራዋ የተወደደ ይሆናል፣ ቀኝ እጅህ የምታደርገውን ግራ እጅህ አትወቅብህ ፣ ምጽዋትህም የተሰወረ ይሁን ተብሎ ተጽፎአልና።
\m ፲፩፤ መበለት በሰጧትና በመጸወቷት ሰዎች ላይ እንደዚህ ትጸልይ። የቤተ መቅደሱ ምሳሌ ናትና፣ ተሰውረህ ስትመጸውት የሚያይህ አባትህ ዋጋህን ገልጦ ይሰጥሃል ተብሎ እንደ ተጻፈ።
\m ፲፪፤ \bd በእግዚአብሔር\bd* ትእዛዝ ጸንተው የማይኖሩት መበለታት ግን ለእኅቶቻቸው በመጸወተ ሰው ላይ ሥጋዊ ቅንዓትን ይቀናሉ፣ ለእርሷ ቸርነትን ያደረገ ማነው? እያሉ ይፈልጋሉ።
\m ፲፫፤ ከዚህም በኋላ እኅታቸውን የመጸወተውን ሰው አስተውለው ባወቁ ጊዜ ሔደው እርሷ ይልቅ ፈጽመን የተቸገርን እኛ ሳለን ለዚህች እንደምን አስቀድመህ ስጠህ እያሉ ያስቸግሩታል።
\m ፲፬፤ ሀብት ከሰው ዘንድ የሚሰጥ መስሏቸው እንዲህ የሚሉ ሴቶች አላዋቂዎች ናቸው፣ የጸጋ ሀብት ግን \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ነው።
\m ፲፭፤ ይህች ፈጽማ የተቸገረች ብትሆን ግን ቸርነት ያደረገውን ሰው ለማስቸገር ይሄዱ ዘንድ አይገባም፣ በቤታቸው ውስጥ ይቀመጡ ዘንድ ይገባል እንጂ።
\m ፲፮፤ በግንባራቸው ወድቀው ይስገዱ፣ ንስሓም ገብተው \bd እግዚአብሔርን\bd* ይለምኑት፣ ቸርነቱን ይነግሩ ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ምሕረትን አድርጓልና።
\m ፲፯፤ ጌታችን ወደ ቤት በገባችሁ ጊዜ ለዚህ ቤት ሰላም ይሁን በሎ አለ።
\m ፲፰፤ የሰላም ልጅ ቢኖርም ሰላማችሁ በላዩ ይደርበት።
\m ፲፱፤ ይህ ባይሆን ግን ሰላማችሁ ወደ እናንተ ይመለስ። ሰላም ታድርበት ዘንድ የተዘጋጀ ሳታገኝ ግን ወደላካት ትመለሳለች፣ እንደዚሁም የዐመፅ ርግማን ባልበደለ ሰው ላይ አይደርስም፣ ወደ ረጋሚው ይመለሳል እንጂ ።
\m ፳፤ በከንቱ ሌላውን የሚረግም ሰው ራሱን ረገመ፣ ሰሎሞን እናንተ በሌላው እንደሠራችሁ እንደዚሁ ፍዳችሁን ትቀበላላችሁ እንዳለ።
\m ፳፩፤ ጉድጓድን ቈፈረ አጐደጐደም። በቈፈረው ጉድጓድ ውስጥም ይወድቃል፣ ድካሙም በራሱ ላይ ይመለሳል፣ በደሉም በአናቱ ላይ ይወርዳል ብሏልና።
\m ፳፪፤ ለባልንጀራው ጕድጓድን የሚምስ ሰው እርሱ በውስጡ ይወድቃልና መርገምንም የሚፈራ ሌላውን አይርገም።
\m ፳፫፤ ለራሱ የሚጠላውን በሌላው አያድርግ ።
\m ፳፬፤ ስለዚህም መምህር የምትሆን እንተ ኤጲስ ቆጶስ ሆይ፣ መበለታትን የሚንቁትን ምከራቸው።
\m ፳፭፤ ወደ ቤተ ክርስቲያን የመጡትን ታገሣቸው ፣ የታመሙትንም ጐብኛቸው፣ በማይረግሙ በሚመርቁ በተመረጡ ሰዎች ደስ ይብልህ፣ በሰዎች ላይም ክፉ ሥራን እንዳይሠሩ እዘዛቸው፣ ሰላምን ያድርጉ እንጂ ።
\m ፳፮፤ ኤጲስ ቆጶስም ቢሆን፣ ወይም ቄስ፣ ወይም ዲያቆን ቢሆን፣ ከሹማምንት ወገንም የሆነ ቢሆን፣ ስለበረከት ፈንታ እርግማንን እንዳይወርስ እርግማን ከአፉ አይውጣ።
\m ፳፯፤ ለኤጲስ ቆጶስ የዕርግማን ቃል ከአፉ ሳይወጣ ሕዝቡን ይመክራቸው ፣ ያስተምራቸው ፣ ያጽናናቸውም ዘንድ ይገባል።
\m ፳፰፤ ነገር ግን ስለ ካህናት፣ ስለ ዲያቆናት፣ ስለ ደናግል፣ ስለ ባልቴቶችና ስለ ሕዝቡም ይዘን እንጂ።
\m ፳፱፤ ስለዚህም ኤጲስ ቆጶስ ሆይ ሕዝቡን ለማገልገል የተዘጋጁ ይሆኑ ዘንድ ካንተ ጋራ የሚዝዙ ዲያቆናትን ምከራቸው። በበጎ ሥራም እገዛቸው።
\m ፴፤ ዳግመኛም ዲያቆናዊት ትሾም፣ ይህችም ነውር የሌለባት ሴቶችን ለማገልገል የተመረጠች ንጽሕት ትሁን።
\m ፴፩፤ ዲያቆን ለማያምኑ ሰዎች ሐሜት እንዳይሆን ለሴቶች መላክተኛ ይሆን ዘንድ አይገባምና።
\m ፴፪፤ ስለዚህ ነገር ዲያቆናዊት ለሴቶች መላክተኛን ትሁን፣ ዘይቱን ትቀባቸው፣ ከተጠመቁም በኋላ ልብሳቸውን ታልብሳቸው።
\m ፴፫፤ አንተ ግን ኤጲስ ቆጶስ የሚጠመቁትን ሴቶች እንደ ቅድስት ጥምቀት ሥርዐት ቅብዕ ቅዱስን ቅባቸው።
\m ፴፬፤ ከዚህም በኋላ እናንተ ኤጲስ ቆጶሳት ቀሳውስት በበታቾቻችሁ ላሉት ጸልዩላቸው። በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስምም አጥምቋቸው።
\m ፴፭፤ ከዚህም በኋላ ዲያቆኑ ወንዶችን ይቀበላቸው፣ ዲያቆናዊትም ሴቶችን ትቀበላቸው፣ የተቀበሉት ማኅተም ሜሮን ማንም ማን ሊዳስሰው የማይችል ንጹሕ ቅዱስ ይሆን ዘንድ።
\m ፴፮፤ ከተጠመቁም በኋላ ኤጲስ ቆጶሱ ቅብዐ ሜሮኑን ይቀባቸው፣ \bd በክርስቶስ\bd* በሞቱ አምሳል ተጠምቀዋልና።
\m ፴፯፤ ይኸውም ከበለሳን የተገኘ ቅብዓ ሜሮን የሃይማኖት ኃይል ነው። ተጠምቀን ከውኃ ወጣን ጊዜ ከሁሉ በላይ የሚሆን አብ ከሙታን ለይቶ ያስነሣው \bd የክርስቶስ\bd* ምሳሌ ነውና።
\m ፴፰፤ ይኸውም የሕይወት ጌታ አንድ ልጅ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ነው።
\m ፴፱፤ የእውነት መንፈስ ጰራቅሊጦ ስም ሁሉን ያስተምር ዘንድ ከአብ ዘንድ የሚላክ ነው።
\m ፵፤ የተጠመቁቱ ግን ከክህደት ይራቁ ከኀጢአትም ይንጹ። \bd የእግዚአብሔር\bd* ወዳጆችም ይሁኑ፣ የዲያብሎስም ጠላቶችና ሰይጣንን የሚክዱ፣ አሽከሳውን የሚሰባብሩ \bd የክርስቶስ\bd* ወራሾች ይሁኑ ፣ እነዚህ ያለ ኃጢአት ንጹሓን ይሆናሉ። \bd የክርስቶስ\bd* ልጆችም ይባላሉ።
\m ፵፩፤ ዳግመኛም ከምዕመናን ጋራ አንድነት ይሆኑ ዘንድ አብን ይለምኑ ይማልዱ፣ እንደዚህም ይበሉ። 
\m ፵፪፤ የሰማይ አባታችን ስምህ ይመስገን መንግሥትህ ትምጣ ፈቃድህም በሰማይ እንደሆነ እንዲሁ በምድር ይሁን።
\m ፵፫፤ የዕለት ምግባችንን ዛሬ ስጠን። ኃጢአታችንንና በደላችንን ይቅር በለን፣ እኛም ለበደለን ይቅር እንል ዘንድ።
\m ፵፬፤ አቤቱ ወደ ፈተና አታግባን፣ ከክፉ ሥራ ሁሉ ፈጽመህ አድነን እንጂ መንግሥት ኃይልና ጌትነት የአንተ ናትና ለዘለዓለም።
\m ፵፭፤ ዲያቆናት እንደ ኤጲስ ቆጶሱ ያለ ነውር ንጹሓንና ቸሮች ይሆኑ ዘንድ አገባብ ነው። ፵፮፤ በቅድስት ቤተ ክርስቲያንም ዘወትር ያገልግሉ፣ በበጎ ተልዕኮም \bd እግዚአብሔርን\bd* ያገልግሎት፣ በአንድ ሐሳብና በአንድ ልብ ሁነው በጥበብ ሥራቸውን ይፈጽሙ፣ የአገልግሎታቸውን ዋጋ ያስተውሉ።
\m ፵፯፤ ለተቸገሩት ሰዎች ማገልገልንም እንቢ አይበሉ፣ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሊያገለግል ስለ ብዙ ሰዎች ቤዛም ሰውነቱን ለሞት አሳልፎ ሊሰጥ ነው እንጂ ሊያገለግሉት እንዳልመጣ፣ ዳግመኛም ስለ ወዳጁ ነፍሱን አሳልፎ ይሰጥ ዘንድ እንቢ እንዳላለ የተቸገሩትን ለመርዳት እንቢ አይበሉ ።
\m ፵፰፤ የሰማያትና የምድር ጌታ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ይህን ሁሉ ስለኛ ከታገሠ እናንተ ለድሆችና ለችግረኞች ማገልገል እንዴት እንቢ ትላላችሁ?
\m ፵፱፤ ስለ እኛ አገልጋይ መሆንን ድህነትን ችግርን የታገሠ፣ ራሱን ዝቅ ያደረገ፣ በመስቀል ላይ መከራዎችን የተቀበለ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን በሥራውም ሁሉ ትመስሉት ዘንድ ይገባል፣ እንዲሁ እናንተም ድሆች ወንድሞቻችሁን ልታገለግሉ \bd ክርስቶስ\bd*ንም ልትመስሉት ይገባል።
\m ፶፤ ከናንተ ወገን አለቃን ይሆን ዘንድ የሚወድ ቢኖር አገልጋይ ይሁናችሁ።
\m ፶፩፤ እንደዚሁም ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የተጻፈውን ሁሉ በቃልና በሥራ ፈጸመ። ለብዙዎችም አገልጋይን ሁን፣ መንዲሉንም አንሥቶ ታጠቀ፣ ውሀውንም በመታጠቢያው ጨመረ፣ የደቀ መዛሙርቱንም እግር ማጠብ ጀመረ፣ በወገቡ በታጠቀው መሐረሚያም አሸ፣ እንደዚህም ያደረገው እኛ እርስ በእርሳችን እንፋቀር ዘንድ ነው፣ ባልንጀራችንንም እንወድ ዘንድ አስተማረን።
\m ፶፪፤ ጌታችንና መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ራሱን ዝቅ አድርጎ ይህን ካደረገ እናንተ ለተቸገሩና ለተጨነቁ ሰዎች በጎ ሥራን ለመሥራት እንዴት እንቢ ትላላችሁ? ትታበያላችሁ ?
\m ፶፫፤ እንግዲህ ያለማንጐራጐር ፊት አይቶ ያለማድላት በፍጹም ፍቅር ሁናችሁ አገልግሉ።
\m ፶፬፤ ነገር ግን የፊት መልክን አይታችሁ ለማድላት አትሥሩ፣ በኋለኛይቱ ቀን የድካማችሁን ዋጋ ከእርሱ ትቀበሉ ዘንድ ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ብላችሁ ነው እንጂ።
\m ፶፭፤ ዲያቆናት ድኆች ሳይለምኗቸው ፈቃዳቸውን ሊያደርጉላቸው አገባብ ነው። 
\m ፶፮፤ ዳግመኛም ኤጲስ ቆጶሱን ያገልግሉ፣ አንድ ልብም ይሁኑ፣ አስተማሪና መካሪ አባትም ያድርጉት።
\m ፶፯፤ እነሆ ኤጲስ ቆጶስ በሦስት ኤጲስ ቆጶሳት፣ ያም ባይሆን በሁለት ኤጲስ ቆጶሳት ይሾም ዘንድ እናዝዛለን።
\m ፶፰፤ በአንድ ኤጲስ ቆጶስ ግን የኤጲስ ቆጶስነት ሹመት መስጠት አይቻልም፣ ነገር ሁሉ በሁለት ወይም በሦስት ምስክር ይጸናልና። 
\m ፶፱፤ ቀሳውስት፣ ዲያቆናትና ሌሎች የቤተ ክርስቲያን ሹማምት ግን በአንድ ኤጲስ ቆጶስ ይሾሙ።
\m ፷፤ ለቀሳውስትና ለዲያቆናት ግን ሕዝባዊውን ይሾሙ ዘንድ ሥልጣን አልተፈቀደላቸውም። ነገር ግን ቄስ ያስተምርና ይመክር፣ ሕዝቡን ይባርክና ያጥን፣ መሥዋዕቱን ያሳርግ ዘንድ ነው እንጂ።
\m ፷፩፤ ዲያቆን ግን ለኤጲስ ቆጶሱና ለቀሳውስቱ ከመላላክ በቀር ምንም የሚያደርገው የለም ፣ መላላኩንም በመልካም ይፈጽም እንጂ።
