\c 16 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ታኅሣሥ ፲፮ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም\bd* ታኅሣሥ ዐሥራ ስድስት በዚች ቀን ከእስራኤል መሳፍንት አንዱ ጌዴዎን አረፈ ይህም ከነገደ ምናሴ የሆነ የአባቱ ስም ዮአስ ይባላል \bd ከእግዚአብሔርም\bd* የታዘዘ መልአክ ተገለጠለትና ለእስራኤል ምስፍና ሾመው ። የጠዖታቱንም መሠዊያ እንዲያፈርስ ዛፎችንም እንዲቆርጥ አዘዘው መሠዊያም \bd ለእግዚአብሔር\bd* ሠርቶ በዚያ በሰበረው ዕንጨት እንዲሠዋ አዘዘው ሁሉንም እንዳዘዘው አደረገ ። 
\b 
\m \bd እግዚአብሔር\bd* የላከው መልአክም ተመለከተው እስራኤልን ከምድያም እጅ ታድናቸዋለህና ከሠራዊትህ ጋር ሒድ እነሆ ላክሁህ አለው ። 
\b 
\m ጌዴዎንም አድናቸዋለሁ እንዳልክ እስራኤልን በእጄ ታድናቸው እንደሆነ እነሆ እኔ በአደባባይ የተባዘተ ፀምርን እዘረጋለሁ ጠል በምድር ላይ ሳይወርድ በፀምሩ ላይ ብቻ ቢወርድ አድናቸዋለሁ እንዳልክ እስራኤልን በእጄ እንድታድናቸው ያን ጊዜ አውቃለሁ አለ እንዳለውም ሆነ ። 
\b 
\m ጌዴዎንም በማግሥቱ ማልዶ ሒዶ ያንን ጠመቀው ከዚያ ፀምር አንድ መንቀል ሙሉ ውኃ ወጣ ። ጌዴዎን \bd እግዚአብሔርን\bd* በቊጣህ አትቆጣኝ ዳግመኛ አንድ ጊዜ ልናገር በፀምር ላይ ብቻ ሳይወርድ ጠል በምድር ሁሉ ላይ ይውረድ አለው ። \bd እግዚአብሔርም\bd* በዚያች ሌሊት እንዳለው አደረገ ። ፀምሩ ብቻ ደረቅ ሁኖ ጠል በምድር ሁሉ ላይ ወረደ ። 
\b 
\m ጌዴዎንንም \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ ረድኤት አጸናው ነጋሪትንም መታ አብያዜርም በኋላው ሁኖ ደነፋ ። ወደ ነገደ ምናሴም ሁሉ መልክተኞችን ላከ እርሱም ከኋላው ሁኖ ደነፋ ወደ ነገደ አሴር ወደ ነገደ ዛብሎን ወደነገደ ንፍታሌምም መልእክተኞችን ላከ ወጥተውም ተቀበሏቸው ። 
\b 
\m ጌዴዎንም ከርሱ ጋር ያሉ ወገኖቹም ሁሉ ሔዱ አሮኤድ በሚባል አገርም ሰፈሩ የምድያምና የአማሌቅ ሠራዊትም በእንበሬም ቆላ መሠዊያ ቀኝ ሰፈሩ ። 
\b 
\m \bd እግዚአብሔርም\bd* ጌዴዎንን እጃችን አዳነችን ብለው እንዲይመኩብኝ የምድያምን ሰዎች በእጃቸው መጣል እንደማልችል ካንተ ጋር ያሉ ሕዝብ ብዙ ናቸው አለው ። 
\b 
\m \bd እግዚአብሔር\bd* ጌዴዎንን እንዲህ አለው ከእናንተ የሚፈራ የሚደነግጥ ሰው ከሕዝቡ ተለይቶ ይመለስ ብለህ ለሕዝቡ ንገራቸው ። ሕዝቡም ከገለዓድ ተመለሱ ከሕዝቡም ሁለት እልፍ ከሁለት ሽህ ተመልሰው እልፍ ሰዎች ቀሩ ። 
\b 
\m \bd እግዚአብሔር\bd* ጌዴዎንን ገና ብዙ ሕዝብ አሉ ወደ ውኃ አውርደህ በዚያ ፈትናቸው እኔ ይሒዱ የምልህ ሰዎች እነሳቸው ካንተ ጋር ይሒዱ አለው ሕዝቡንም ወደ ውኃ አወረዳቸው ። 
\b 
\m \bd እግዚአብሔር\bd* ጌዴዎንን ውሻ በምላሱ ጠለፍ ጠለፍ አድርጎ እንዲጠጣ ከውኃው ጠለፍ ጠለፍ አድርጎ የሚጠጣውን ሁሉ ለብቻው አቁመው ውኃን ይጠጣ ዘንድ በጉልበቱ የተንበረከከውንም ሁሉ ለብቻው አቁመው አለው ። 
\b 
\m በምላሳቸው ጠለፍ ጠለፍ አድርገው የጠጡ ሰዎች ቊጥራቸው ሦስት መቶ ሆነ የቀሩት ሕዝብ ግን ውኃን ይጠጡ ዘንድ በጉልበታቸው ተንበረከኩ ። \bd እግዚአብሔርም\bd* ጌዴዎንን እንደዚህ በእጃቸው ውኃን በጠጡት በእነዚህ ሦስት መቶ ሰዎች አድናችኋለሁ የምድያምን ሰዎች በእጅህ እጥላቸዎለሁ ሕዝቡም ሁሉ ወደ ቤታቸው ይመለሱ አለው ። 
\b 
\m በዚያችም ሌሊት እሊያ ሦስት መቶ ሰዎች መለከትን ነፉ ይህ \bd የእግዚአብሔር\bd* ኃይልና የጌዴዎን ጦር ነው ብለው ጮኹ ። 
\b 
\m የምድያምም ሰዎች የመለከቱን ድምፅ በሰሙ ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* በልባቸው ፍርሀትን አሳድሮባቸው ደንግጠው ሸሹ \bd እግዚአብሔርም\bd* ያንዱን ሰይፍ ወዳንዱ ወደ ጓደኛው መለሰ በሠራዊቶቻቸው ሁሉ እርስበርስ መተላለቅ ሆነ መኳንንቶቻቸውን ኄሬብንና ዜብን ነገሥቶቻቸው ዛብሄልንና ስልማናንም ገደሏቸው ከምድያምም ሠራዊት ፈረሰኞችና ጦረኞችን አንድ መቶ ሁለት ሽህ ገደሉ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ የምድያም ሰዎች በእስራኤል ፊት ተዋረዱ ዳግመኛም ራሳቸውን ከፍ ከፍ አላደረጉም በጌዴዎንም ዘመን ምድር አርባ ዘመን አረፈች ። 
\m ከዚህም በኋላ በሰላም በፍቅር አረፈ ለእግዚአብሔም ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለከ ጌዴዎን ኃይል ። መስፍነ እስራኤል ። ዘተከሥተ ለከ እምኀበ ልዑል ። ትእምርተ ልደቱ እ\bd ማርያም\bd* ድንግል ። ውስተ ስፍሐ ይብስት ፀምር እንዘ ይወርድ ጠል ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን ከሀገረ አክሚምና ከጋውር የቅዱሳን ሰማዕታት የአባ ሐርወግ የሐናንያ የኵዚ የሰንሰራዲን የአውንያስ የሙሴ እኅት \bd ማርያም\bd*ም መታሰቢያቸው ነው ። 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በቅዱሳን ሁሉ ጸሎት ይማረን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለክሙ ዘማየ አእምሮ አፍላግ ። ሐናንያ ወኲዚ ወሐርዋግ ። ብፁዓን ኄራን መምህራነ ሕግ ። ሐውጹ ማኅበረነ ወባርኩነ በደርግ ። እስመ በረከተ ለደቂቅ ይሁቡ አእሩግ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\s2 ታኅሣሥ ፲፮ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ጌዴዎን ኃያል
\m ፪.\bd ማርያም\bd* እህተ ሙሴ
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ኪዳነ ምሕረት (የሰባቱ ኪዳናት ማሕተም)
\m ፪.ቅድስት ኤልሳቤጥ (የመጥምቁ ዮሐንስ እናት)
\m ፫.ቅዱስ ገብረ \bd ማርያም\bd* ጻድቅ ንጉሠ ኢትዮዽያ
\m ፬.ቅዱስ ዮሐንስ ወንጌሉ ዘወርቅ
\m ፭.ቅዱስ አኖሬዎስ ጻድቅ
\m ፮.አባ ዳንኤል ገዳማዊ
\m ፯.አባ አቡናፍር ገዳማዊ
\b 
\m እንግዲህ ምን እላለሁ? ስለ ጌዴዎንና ስለ ባርቅ፣ ስለ ሶምሶንም፣ ስለ ዮፍታሔም፣ ስለ ዳዊትና ስለ ሳሙኤልም፣ ስለ ነቢያትም እንዳልተርክ ጊዜ ያጥርብኛልና ። እነርሱ በእምነት መንግሥታትን ድል ነሡ ፥ ጽድቅን አደረጉ ፥ የተሰጠውን የተስፋ ቃል አገኙ ፥ የአንበሶችን አፍ ዘጉ ፥ የእሳትን ኃይል አጠፉ ፥ ከሰይፍ ስለት አመለጡ ፥ ከድካማቸው በረቱ ፥ በጦርነት ኃይለኞች ሆኑ ፥ የባዕድ ጭፍሮችን አባረሩ ።  (ዕብ. ፲፩፥፫፪-፫፭)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
