\c 16 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ግንቦት ፲፮ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም\bd* ግንቦት ዐሥራ ስደስት በዚች ቀን ዕውቀትን ከልቡ ያፈለቀ የኢየሩሳሌሙ ሰው የአልዓዛር ልጅ ኢያሱ ሢራክ አረፈ ። እርሱም በጥንተ ትንቢቱ የባሕር አሸዋን የዝናም ጠብታን የዘመንን ቁጥር ማን ቈጠረ አለ ። 
\b 
\m ከአብ ጋራ ስለ አለው አንድነት የጥበብ አኗኗር ከዓለም መፈጠር በፊት ነው ለጥበብ መገኛዋ ለማን ተገለጠ የጥበብ ምክሯንስ ማን አወቀ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዙፋን ላይ የምትቀመጥ እጅግ የምታስፈራ ናት አለ ። 
\b 
\m ሁለተኛም እኔ ከልዑል አፍ ወጥቼ ምድርን አንደ ጉም ሸፍንኋት በሰማያትም እኖራለሁ ዙፋኔንም በደመና ምሰሶ ላይ ዘረጋሁ ብቻዬን በሰማይ ዳርቻ ዞርኩ በውቅያኖስም ጥልቅ ውስጥ ማረፊያ እየፈለግሁ በባሕሩ ውኃ ላይ ሁሉ ተመላለስኩ አለች አለ ። 
\b 
\m ስለ ወልደ \bd እግዚአብሔርም\bd* ሰው መሆን እንዲህ አለ \bd እግዚአብሔር\bd* በያዕቆብ ዘንድ እደሪ በእስራኤልም ዘንድ ተዋረሺ አለኝ አለች ። ደግሞ ስለ መድኃኒታችን ሞትና ስለ አይሁድ መጥፋት በወጥመዱ ይጠመዳሉ የመሞቻቸው ጊዜም ሳይደርስ ይሠጥማሉ አለ ። ስለ ንስሓና ከንስሓ በኋላ ወደ ኃጢአት ስለ መመለስ እንዲህ አለ ከታጠቡ በኋላ ቆሻሻን መዳሰስ ምን ይጠቅማል ። 
\b 
\m ደግሞ ስለ ቤተክርስቲያን መታነፅና ስለ ሕዝብ እንዲህ አለ ። አቤቱ በስምህ የተጠሩና በበረከት ያባዛኃቸውን ወገኖችህን ይቅር በል መመስገኛህና ማደሪያህ የሆነች ሀገርህ ኢየሩሳሌምንም ይቅር በል ። የቃልህንም በረከት በጽዮንና በልጆቿ ላይ ምላ ። 
\b 
\m ስለሹማምንትና ስለ ሰባቱ መዐርጋት ሲናገር እንዲህ አለ ሰባቱን ኃይሎች የተቀበለች የሰው ሰውነቱ ጉበኛ ናት ። ከዚህም ሁሉ ጋር መንገድህን ያቀናልህ ዘንድ ወደ ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ጸልይ ። ስለ ጻድቃንም እንዲህ አለ የጻድቃን ልጆች በዱር ጠል የዱር አበባ እንዲ አብብ እንዲሁ ብቀሉ አብቡም እንደ ሊባኖስም መዓዛ መዓዛችሁ እንዲሁ የጣፈጠ ይሁን ። 
\b 
\m ዳግመኛም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ሥራ ሲያስብ እንዲህ አለ የሰማይን ንጽሕናውንና ጽናቱን ብርሃኑንም ያሳይ ዘንድ በሰማይ ገጽ ላይ ፀሐይን ማውጣቱን በቀትርም ጊዜ አገሩን ማቃጠሉን አስቦ ። እንደ ምድጃ እሳት የሚነድ ላቦቱን ማን ይቃወመዋል የፀሐይ ዋዕይ ሦስተኛውም ተራሮችን ያቃጥላቸዋል ከእርሱም የእሳት ወላፈን ይወጣል አለ ። 
\b 
\m ጨረቃም ለዓለም ምልክቱ ነው በእርሱም የዘመናት የበዓላት ምልክት ይታወቃል ። ስለ ከዋክብትም የሰማይ ጌጦቿ የከዋክብት ብርሃናቸው ነው \bd በእግዚአብሔር\bd* ቅዱስ ፈቃድ እንዲሁ ያበራሉና በሥርዓታቸውም ጸንተው ከልካቸውም ሳይፋለሱ ሳይሳሳቱ ጸንተው ይኖራሉና አለ ። 
\b 
\m ስለ ቀስተ ደመናም ተናገረ ቀስቱን አየሁ ፈጣሪውንም አከበረ ብርሃኑ መልካም ነውና የልዑል ሥልጣንም ያዘጋጀዋል ። ስለ በረድና መብረቅም ተናገረ ስለ እርሱ ትእዛዝም በረድ ይዘንማል በቃሉም መብረቅ ይፈጥናል ደመናትም እንደ አዕዋፍ ይበራሉ ነፋስም በእርሱ ፈቃድ ይነፍሳል የነጐድጓድ ድምፅና ብልጭልጭታው ምድርን ያስፈራታል ዐውሎውና ውርጩ ነፍስን ያስጨንቃታል ። 
\b 
\m ሰማይን እንደ ብረት ልብስ የሚሸፍነው እንደ ስለታም የብርጭቆ ስባሪ ይብለጨለጫል አለ ። ስለ ዝናምም ተናገረ ዝናም የወረደ እንደሆነ ምድርን ድስ ያሰኛታል በትእዛዙም ባሕር ይደርቃል አለ ። አባቶችንም በተሰጣቸው ሀብት ሲያመሰግናቸው ኄኖክ \bd እግዚአብሔርን\bd* ደስ እንዳሰኘው ። ኖኅም ጻድቅ ሁኖ እንደተገኘ ። 
\b 
\m አብርሃም ታማኝ እንደሆነ ይስሐቅም ለሰው ሁሉ የሚጠቅም በረከት እንደተሰጠው ለያዕቆብም በቸርነቱ እንደ ተገለጠለት ዐሥራ ሁለቱንም ነገድ እንደወለዳቸው በሰውና \bd በእግዚአብሔርም\bd* ዘንድ እንደ ተወደዱ ። ሙሴንም ስም አጠራሩ የከበረ የምላእክትም ብርሃን መልኩና ስም አጠራሩ የሆነ አለ ። ወንድሙ አሮንንም የዘላለም ሕግን እንደ ሠራለት በልብሰ ተክህኖና በወርቅ አክሊል እንዳስደነቀው አለ ። ሹመቱ ሦስተኛ የሚሆን የአልዓዛር ልጅ ፊንሐስንም ወደሰ ። 
\b 
\m የነዌ ልጅ ኢያሱን ለእስራኤል ልጆች የርስታቸውን ምድር እንዳወረሳቸው እጁንም በአነሣ ጊዜ እንደተመሰገነ ። ሳሙኤልንም \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ የተወደደ እንደሆነ ናታንንም በዳዊት ዘመን ትንቢት እንደተናገረ ። ዳዊትንም ታናሽ ሁኖ ሳለ አርበኛውን ጎልያድን እንደገደለው አምስግኖታል ሰሎሞንንም በሰላም ወራት እንደነገሠ ። 
\b 
\m ኤልያስንም ሙት እንዳስነሣ እሳትንም ከሰማይ እንዳወረደ ራሱም በእሳት ሠረገላና በእሳት ፈረሶች እንደዐረገ ። ኤልሳዕንም በዘመኑ ጠላቶች እንዳስደነገጡት ሁለት ሙታኖችንም እንዳስነሣ አንዱን በሕይወት ሳለ አንዱን ከሞተ በኋላ ። 
\b 
\m ሕዝቅያስንም አገሩን አጽንቶ እንደ ጠበቀ የፋርስንም ሠራዊት በጸሎቱ አጥፍቶ ስለ ሀገራቸው ጽዮን የሚያለቅሱትን ደስ እንዳሰኛቸው ርኵሰትንና ኃጢአትንም እንደ አስወገደ ኢዮስያስንም የኢዮስያስ ስም አጠራሩ መልካም ነው እንዳለው ። 
\b 
\m ኤርምያስንም ከእናቱ ማሕፀን ጀምሮ እንዳከበረው ። ሕዝቅኤልም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ጌትነቱን እንዳየ ። ዘሩባቤልንም በቀኝ እጅ እንዳለ ኀቲም ቀለበት ነው እንዳለው ። 
\b 
\m ዐሥራ ሁለቱ ነቢያትንም በየቦታቸው ዐፅማቸው እንደሚለመልም ። ሆሴዕና ነህምያንም የወደቀች ቅጽርን አንሥተው ጠቃሚ ሥራ እንደሠሩ ። ዮሴፍንም እርሱን የመሰለ ደግ ሰው እንዳልተወለደ ። ኖኅና ሴምንም ክብራቸው ከሰው ሁሉ እንደሚበልጥ ። አዳምንም በፍጥረት ሁሉ ላይ ንጉሥ እንደ ሆነ ። 
\b 
\m ስምዖንን በዘመኑ ቤተ መቅደስ እንደታነፀ በሕዝቡ ከምርኮ መመለስም እንደ ተመሰገነ በመጽሐፉ መጨረሻም ። በሁሉ ቦታ ታላላቅ ሥራ የሚሠራና ዕድሜያችንን የሚያስረዝም \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክን አመስግኑት አለ ። ይህንንም ተናግሮ በፍቅር አንድነት አረፈ ። \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን በረከቱም ከእኛ ጋራ ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ዕብል ለሲራክ ፍጹም ። ወልደ አልዓዛር ዘኢየሩሳሌም ። ቈሪር ማይ ከመ ያጠፍኦ ለፍሕም ። ያጠፍእ ይቤ መጽዊቶ ብእሲ ድኩም ። ኃጣውኢሆሙ ለሥጋ ወደም ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\b 
\m ቅዱስ ዮሐንስ ወንጌላዊ
\b 
\m በዚችም ቀን የወንጌላዊ ቅዱስ ዮሐንስ መታሰቢያው ነው ። በእስያና በኤፌሶን በዙሪያቸው በአሉ አገሮች ሁሉ ስለ መስበኩና ከባሕር በመስጠምም ወደ ፈጣሪያቸው \bd እግዚአብሔር\bd* እስከ መለሳቸውና የክብር ባለቤት ጌታችን በእጆቹ ላይ የሚያደርገው ተአምራት በትምህርቶቹም ከሰይጣን ወጥመድ እስከ አዳናቸው ድረስ ጣዖታትን ከሚያመልኩ ከክፉዎች ሰዎች ስለደረሰበት መከራ ነው ። 
\b 
\m በሸመገለም ጊዜ ወንጌልን ጻፈላቸው ሦስቱ ወንጌላውያን ያስቀሩትን እስከሚጽፍ መንፈስ ቅዱስ አነሣሥቶታልና የወልድንም አኗኗሩንና ሰው መሆኑን ዓለም የማይወስነውንም ተአምራቱን ። ከዚህ በኋላም ወደ ሰማይ እንደ ወጣና በሰማይ የሚኖሩ የመላእክት ሠራዊት ሥርዓታቸውን አይቶ አቡቀለምሲስ የሚባለውን ጻፈ ። 
\b 
\m ለስብከቱም የበዓሉ መታሰቢያ ሊሆን ግብጻውያን ይህን ሠሩ ዳግመኛም በእስክንድርያ አገር ውስጥ ቤተ ክርስቲያኑ የከበረችበት ቀን ነው ። \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በዚህ በከበረ ሐዋርያ ጸሎት ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋራ ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለቅዳሴ ቤትከ በእለእስክንድርያ ሀገር ። እለ ሐነፅዋ ኬነውት ወጠበብተ ምክር ። ወእንዘ ትበውእ ዮሐንስ ውስተ መቃብር ። ተኅባዕከ ወተሠወርከ በሥልጣነ ኀይል መንክር ። ባሕቱ ልብስከ ዘተርፈ ለዝክር ። 
\m ሰላም ለከ ሶበ ሰማዕከ ዐዋዴ ። እምቃለ ወንጌል ዘወርቅ እንበለ ተምያን ወመፍዴ ። ዮሐንስ ዘኮንከ በእንተ ጽድቅ ነጋዴ ። መኒነከ እመ ወላዲተ ወአበ ወላዴ ። ምስለ ነዳያን ነበርከ በዴዴ ። 
\m አመ ውስተ እሳት ወደይዋ ወቀሠፍዋ በአሥዋጥ ። እስመ ተአመነተከ \bd ክርስቶስ\bd* በቅድመ ተኵላት መሠጥ ። በአምሳለ ብእሲት ሠናይት ወባዕልተ ዕረፍት ጽዑጥ ። አዝዝ ዘልፈ \bd እግዚአብሔር\bd* በትእዛዝከ ሥሉጥ ። ለዐስበ \bd ሚካኤል\bd* ይዝክርዋ በአፍኣ ወውስጥ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\b 
\m በዚችም ዕለት በሰማዕትነት የሞቱ ኤጲስቆጶሳት የዮሴፍ ልጅ ይምንዋስም መታሰቢያቸው ነው ። በረከታቸውም ከእኛ ጋራ ለዘላለም ትኑር አሜን ። 
\b 
\s2 ግንቦት ፲፮ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ዮሐንስ ወንጌላዊ (ስብከቱና ቅዳሴ ቤቱ)
\m ፪.ቅዱስ ኢያሱ ሲራክ ነቢይና ጠቢብ (መጽሐፈ ሲራክን የጻፈ)
\m ፫.ቅድስት እናታችን ዐስበ \bd ሚካኤል\bd* (ኢትዮዽያዊት)
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ኪዳነ ምሕረት (የሰባቱ ኪዳናት ማሕተም)
\m ፪.ቅድስት ኤልሳቤጥ (የመጥምቁ ዮሐንስ እናት)
\m ፫.ቅዱስ ገብረ \bd ማርያም\bd* ጻድቅ ንጉሠ ኢትዮዽያ (የቅ/ላሊበላ ወንድም)
\m ፬.ቅዱስ አኖሬዎስ ንጉሥ ጻድቅ
\m ፭.አባ አቡናፍር ገዳማዊ
\m ፮.አባ ዮሐንስ ወንጌሉ ዘወርቅ
\m ፯.አባ ዳንኤል ጻድቅ
\b 
\m በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd* መስቀል አጠገብም እናቱ: የእናቱም እህት: የቀለዮዻም ሚስት \bd ማርያም\bd*: መግደላዊት \bd ማርያም\bd*ም ቆመው ነበር ። ጌታችን \bd ኢየሱስም\bd* እናቱንና የሚወደውን ደቀ መዝሙሩን ቆሞው ባየቸው ጊዜ እናቱን 'አንቺ ሆይ! እነሆ ልጅሽ' አላት ። ከዚህም በኋላ ደቀ መዝሙሩን 'እናትህ እነኋት' አለው ። ከዚያችም ሰዓት ጀምሮ ደቀ መዝሙሩ ተቀብሎ ወደ ቤቱ ወሰዳት ።  (ዮሐ. ፲፱፥፳፭)
\b 
\b 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
