\c 16 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ነሐሴ ፲፮
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*ነሐሴ ዐሥራ ስድስት በዚች ቀን አምላክን የወለደች የእመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* ሥጋዋ ወደ ሰማይ ያረገበት መታሰቢያዋ ሆነ ። ከዕረፍቷም በኋላ ከእርሳቸው ስለመለየቷ ሐዋርያት ፈጽሞ እያዘኑ ነበር ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ የክብር ባለቤት ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* ተገለጠላቸው እርሷን በሥጋ ያዩ ዘንድ እንዳላቸውም ተስፋ ሰጣቸው ። ወንጌላዊ ዮሐንስም እስያ በሚባል አገር እያስተማረ ሳለ በነሐሴ ወር ዐሥራ ስድስተኛ ቀን ተድላ ደስታ ወደአለባት ገነት በመንፈስ ቅዱስ ተነጠቀ ። 
\b 
\m የክብር ባለቤት ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስን\bd* የእመቤታችን \bd ማርያም\bd* ሥጋዋ ካለበት ከዕፀ ሕይወት ሥር ተቀምጦ አየው ። የንጽሕት እናቱንም ሥጋ ታወጣ ዘንድ ምድርን እንዲጠሩዋት ሰባቱን የመላእክት አለቆች አዘዛቸው ። እነርሱም የንጽሕት እናቱን ሥጋ ታወጪ ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* አዞሻል አሏት ። ያን ጊዜም ከዕፀ ሕይወት በታች ካለ መቃብር የእመቤታችን \bd ማርያም\bd* ሥጋዋ ወጣ ። 
\b 
\m የክብር ባለቤት ጌታችንም እንዲህ እያለ አረጋጋት የተወደድሽ የወለድሽኝ እናቴ ሆይ ዘላለማዊ ወደ ሆነ መንግሥተ ሰማያት አሳርግሽ ዘንድ ነዪ ። ያን ጊዜም በገነት ያሉ ዕፀዋት ሁሉም አዘነበሉ መላእክት የመላእክት አለቆች ጻድቃን ሰማዕታትም እየሰገዱላትና ፈጽሞ እያመሰገኗት አሳረጓት ። 
\b 
\m አባቷ ዳዊትም ንግሥት እመቤታችን ወርቀ ዘቦ ለብሳ ደርባ ደራርባ በቀኝህ ትቀመጣለች እያለ በበገና አመሰገናት ። በኪሩቤል ሠረገላ ተቀምጣ ከዐረገች በኋላ በልጁዋና በፈጣሪዋ ቀኝ በታላቅ ክብር ተቀመጠች ። 
\b 
\m ወንጌላዊ ዮሐንስም ከእርሷ በረከትን ተቀብሎ ሰግዶላት ተመልሶ ከሰማይ ወረደ ሐዋርያትን ተሰብስበው ስለ እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ሥጋ ፈጽሞ ሲያዝኑና ሲተክዙ አገኛቸው ። እርሱም እንደ አየ እንደ ሰማ ሥጋዋንም በታላቅ ክብር በምስጋና እንደ አሳረጓት ነገራቸው ። 
\b 
\m ሐዋርያትም በሰሙ ጊዜ ዮሐንስ እንዳየና እንደሰማ ባለማየታቸውና ባለመስማታቸው እጅግ አዘኑ ። ከዚህም በኋላ እያዘኑ ሳሉ እነሆ የክብር ባለቤት ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ተገለጠላቸውና የፍቅር አንድነት ልጆች ሰላም ይሁንላችሁ ስለ እናቴ \bd ማርያም\bd* ሥጋ ለምን ታዝናላችሁ ። እነሆ እኔ እርሷን በሥጋ ላሳያችሁ ልባችሁም ደስ ሊለው ይገባዋል አላቸው ይህንንም ብሎ ከእርሳትው ዘንድ ወደ ሰማያት ዐረገ ። 
\b 
\m ሐዋርያትም ዓመት ሙሉ ቆዩ የነሐሴም ወር በባተ ቀን ለሐዋርያት ዮሐንስ እንዲህ አላቸው አምላክን የወለደች የእመቤታችንን ሥጋዋን ለማየት የተዘጋጀን አድርጎ ያሰየን ዘንድ ኑ ይህን ሁለት ሱባዔ በመጾም የክብር ባለቤት ጌታችንን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስን\bd* እንለምነው በልጅዋ በወዳጅዋ ቀኝ ተቀምጣ አይተን በእርሷ ደስ እንዲለን ። 
\b 
\m በዚያን ጊዜም ዮሐንስ እንዳላቸው በጾም በጸሎት ሱባዔ ያዙ የነሐሴ ወር እንደ ዛሬ ዐሥራ ስድስተኛ ቀን በሆነ ጊዜ የክብር ባለቤት ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሁሉንም ሐዋርያት ወደ ሰማይ አወጣቸው ። በታላቅ ክብር በተወደደ ልጅዋ ቀኝ ተቀምጣ ከሥጋዋ ተዋሕዳ ተነሥታ እመቤታችን \bd ማርያምን\bd* አዩዋት ። እጆቿንም ዘርግታ የከበሩ ሐዋርያትን እየ አንዳንዳቸውን ባረከቻቸው በልባቸውም እጅግ ደስ አላቸው ። 
\b 
\m የክብር ባለቤት ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስም\bd* በከበረ ሥጋውና ደሙ ላይ ሠራዒ ካህን ሆነ ። እስጢፋኖስም አዘጋጀ ዮሐንስም በመፍራት ቁሙ አለ ። ሁሉም ሐዋርያት በመሠዊያው ዙሪያ ቆሙ በዚያን ጊዜ ከቶ እንደርሱ ሆኖ የማያውቅ ታላቅ ደስታ ሆነ ። 
\b 
\m ጌታችንም የቅዳሴውን ሥርዓት በፈጸመ ጊዜ ሥጋውንና ደሙን አቀበላቸው ። ከዚያም በኪሩቤልና በሱራፌል ሠረገላ ተቀምጣ በምታርግ ጊዜ የክብር ባለቤት ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እናቱ እመቤታችን \bd ማርያምን\bd* እንዲህ ብሎ ተናገራት ። 
\b 
\m በዚች ቀን የሆነ የዕርገትሽን መታሰቢያ በዓለም ውስጥ እንዲሰብኩ ልጆችሽ ሐዋርያትን እዘዣቸው ። መታሰቢያሽን የሚያደርገውን ሁሉ ተጠብቆም በዚች ቀን ቅዱስ ቁርባንን የሚቀበለውን ኃጢአቱን እደመስስለታለሁ ። የእሳትን ሥቃይ ከቶ አያያትም መታሰቢያሽን ለሚያደርግ ሁሉ በዚች ቀን ለድኆች በስምሽ ለሚመጸውት ቸርነቴ ትገናኘዋለች ይህም ሥጋሽ ወደ ሰማይ ያረገበት ነው ። 
\b 
\m እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd*ም ክብር ይግባውና ጌታችንን እንዲህ አለችው ልጄ ሆይ እነሆ በዐይኖቻቸው አዩ በጆሮቻቸውም ሰሙ በእጆቻቸውም ያዙ ሌሎችም ታላላቅ ደንቆች ሥራዎችን አዩ ። እመቤታችንም ይህን ስትናገር ጌታችን ሰላምታ ሰጥቷቸው በታላቅ ደስታ ወደ ደብረ ዘይት ተመለሱ ። 
\b 
\m የተወደዳችሁ ወንድሞች ሆይ በፍጹም ደስታ መታሰቢያዋን እናደርግ ዘንድ ይገባናል እርሷ ስለእኛ ወደ ተወደደ ልጅዋ ሁልጊዜ ትማልዳለችና ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በእመቤታችን በቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* አማላጅነት ይማረን ። በረከቷም ከርእሰ ሊቃነ ጳጳሳት ከአባ ጳውሎስ ከሁሉም ሊቃነ ጳጳሳትና ኤጲስቆጶሳት ጋራ ሐዋርያት ከሰበሰቧት ከቅድስት ቤተ ክርስቲያን ልጆች ከሁላችን ጋራ ይኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m ሰላም ለሥጋኪ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘመሠጣ፡፡ ከመ ተሀሉ ነህየ ለማኅደረ ብርሃን በውስጣ፡፡ ወለተ ካህናት \bd ማርያም\bd* ፋጻሚተ ቃላት የውጣ፡፡ አዕዳወ ፍቅርኪ በላዕሌየ ይሡጣ፡፡ ዕፍረተ መዓዛ ቅድወ በብዚኅ ሤጣ፡፡ 
\m ሰላም ዕብል ለዘበማሕፀና ተሥዕለ፡፡ ዘሣረረ ምድረ ወሰማያተ ሰቀለ፡፡ \bd ማርያም\bd* እምድር አመ ተዐርግ ላዕለ፡፡ ጸዳለ መብረቅ ቅድሜሃ ጸደለ፡፡ ወበድኅሬሃ ወሀበ ነጎድጓድ ቃለ፡፡
\m ***
\m በዚችም ዕለት ዳግመኛ የሰማዕታት አለቃ የቅዱስ ጊዮርጊስ ሥጋው ከፋርስ አገር ወደ አገሩ ልዳ በክብር የፈለሰበት ነው ። የሥጋውም ፍልሰት ከእመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* የሥጋ ፍልሰት ጋር አንድ ሁኗል ስለዚህም እርሷን መውደዱን የሚያወቁ ሥዕሉን ከሥዕሏ አጠገብ ይሥላሉ በስሙ ለሚማፀኑ የድኅነት ወደብ ይሆን ዘንድ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን በኃያሉ ተጋዳይ በጊዮርጊስም ጸሎት በእኛ ላይ ምሕረት ይቅርታ ቸርነት ይሁን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m ሰላም ለጊዮርጊስ ተውላጠ ፃማሁ ወሕማሙ፡፡ እንተ ተለዐለ ሞገሰ ስሙ፡፡ በፍልሰትኪ ድንግል ዘተቆሥሐ ፍልሰተ ዐፅሙ፡፡ እንዘ ይብል ሶበ ጸለየ ሀቤሃ ቀዲሙ፡፡ ምስለ ፍልሰትኪ ደምርኒ እሙ፡፡
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን የሶሪያ መስፍን ጊጋር በሰማዕትነት ሞተ ። ሰማዕት የሆነበትም ምክንያት ጌታችን ከእመቤታችን ከእናቱ \bd ከድንግል ማርያም\bd* ጋራ በተሰደደ ጊዜ በሊባኖስ ተራራ ሳለ ኄሮድስ ሰምቶ ከበው ይዘው ይገድሏቸው ዘንድ ጭፍሮቹን ላከ ጊጋርም ጭፍሮች እንዳገኙአቸው አሸሻቸው ። 
\b 
\m ስለዚህም ኄሮድስ ተቆጣ ጊጋርንም ይዞ ጽኑ ሥቃይን አሠቃየው ሕዋሳቱንም ሁሉ ቆራረጠ ። ከዚህም በኋላ የክብር ባለቤት ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ተገልጦለት ስሙን ለሚጠራ መታሰቢያውን ለሚያደርግ ገድሉንም ለሚጽፍ ቃል ኪዳን ሰጠው ከዚህም በኋላ ራሱን በሰይፍ ቆረጡት በሦስት አክሊሎችም ተጋረደ ሦስት አክሊላትን ተቀዳጀ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በአማላጅነቱ ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋራ ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ***
\m ሰላም ለከ መስፍነ ሶርያ ጊጋር፡፡ እንተ አምተረከ ኄሮድስ ለኀበ ብዙኅ ምታር፡፡ እስመ ተካየደከ ለከ \bd እግዚአብሔር\bd*፡፡ ከመ ይድኅን ብዕሲ በዕለተ ⷈነኔ ወጻዕር፡፡ ተዝካረ ዚአከ ዘገብረ በምድር፡፡
\m ***
\b 
\s2 ነሐሴ ፲፮ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅድስት ድንግል እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* (ፍልሠቷ: ትንሳኤዋና ዕርገቷ)
\m ፪.ቅዱሳን ሐዋርያት
\m ፫.ቅዱስ ጊዮርጊስ ሊቀ ሰማዕታት (ፍልሠቱ)
\m ፬.ቅዱስ ጊጋር ሶርያዊ (ሰማዕት)
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ኪዳነ ምሕረት (የሰባቱ ኪዳናት ማሕተም)
\m ፪.ቅድስት ኤልሳቤጥ (የመጥምቁ ዮሐንስ እናት)
\m ፫.ቅዱስ ገብረ \bd ማርያም\bd* ጻድቅ ንጉሠ ኢትዮዽያ (የቅ/ላሊበላ ወንድም)
\m ፬.ቅዱስ አኖሬዎስ ንጉሥ ጻድቅ
\m ፭.አባ አቡናፍር ገዳማዊ
\m ፮.አባ ዳንኤል ጻድቅ
\m ፯.ቅዱስ አባ ዮሐንስ ጻድቅ (ወንጌሉ ዘወርቅ)
\b 
\m ወደ ማደሪያዎቹ እንገባለን ። 
\m እግሮቹ በሚቆሙበት ሥፍራ እንሰግዳለን ። 
\m አቤቱ ወደ ዕረፍትህ ተነስ ። 
\m አንተና የመቅደስህ ታቦት ። 
\m ካህናቶችህ ጽድቅን ይልበሱ ። 
\m ቅዱሳንህም ደስ ይበላቸው ። 
\m ስለ ባሪያህ ስለ ዳዊት . . ." (መዝ ፲፫፩፥፯)
\b 
\m ወዳጄ ሆይ! ተነሺ ። 
\m ውበቴ ሆይ! ነዪ ። 
\m በዓለት: በንቃቃትና በገደል መሸሸጊያ ያለሽ ርግብ ሆይ!
\m ቃልሽ መልካም: ውበትሽም ያማረ ነውና:
\m መልክሽን አሳዪኝ ። 
\m ድምጽሽንም አሰሚኝ ።  (መኃ ፪፥፲፫)
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ እምእለ ተፀመድኩ ዘልፈ ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውክፈ እምእለ አብዑ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
