\c 26 
\m \bd \zbr\bd*\bd \zbr\bd*\bd ስንክሳር ዘወርኀ መስከረም\bd*\bd  ፳፮ \bd*
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም\bd* መስከረም ሃያ ስድስት በዚች ቀን \bd እግዚአብሔር\bd* የመላእክት አለቃ \bd ገብርኤልን\bd* ወደ በራክዩ ልጅ ዘካርያስ ልኮት መጥምቁ ዮሐንስ ከእርሱ ስለ መወለዱ አበሠረው ። 
\m ስሙ የተመሰገነ \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅን ይሰጠው ዘንድ አስቀድሞ ሁል ጊዜ በመጸለይ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ይማልድ ነበር ። ልጅ ያልወለደውን \bd እግዚአብሔር\bd* ብዙ ተባዙ ምድርን ምሉዋት ያለውን በረከት ያጣ ነው በማለት እስራኤል ይገዳደሩት ነበርና ። 
\m ልመናውንም ሰማ በቤተ መቅደስም ቁሞ ዕጣንን ሲያሳርግ መልአኩን ላከለት በከበረ ወንጌልም እንደተባለ መንገዱን ይጠርግ ዘንድ በንጉሥ \bd ክርስቶስ\bd* ፊት እንደሚሔድ የተነገረለት ታላቅ ነቢይ ዮሐንስ ከእርሱ መወለዱን አበሠረው ። 
\m ዘካርያስም የሰውነቱን መድከም የመውለጃውም ዘመን እንዳለፈና ፈጽሞ እንዳረጅ የሚስቱም እንዲሁ ዘመኗ እንዳለፈና ፈጽማ እንዳረጀች መካንም እንደሆነች ያውቃልና ስለዚህ ይህ ነገር እንዴት ይሆንልኛል እኔ ያረጀሁ ሽማግሌ ነኝ ሚስቴም እንዲሁ ዘመኗ አልፎ መካን ሁናለች ብሎ \bd የእግዚአብሔርን\bd* መልአክ ተከራከረው ። 
\m መልአኩም እኔ ይህን ልነግርህ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ወዳንተ ተልኬ ነበር ልትጠራጠር ባልተገባህም ነበር አሁንም ይህ በጊዜው እስቲፈጸም ዲዳ ሁነህ መናገር ይሳንሃል ብሎ ገሠጸው ። ዘካርያስም የወልደ \bd እግዚአብሔርን\bd* መንገድ የሚጠርግ ዮሐንስ እስከሚወለድበት ጊዜ ድረስ ዲዳ ሆነ ። 
\m በሚገረዝበትም ቀን የሕፃኑን አባት ዘካርያስን የሕፃኑን ስም ምን ብለው እንደሚሰይሙት ጠየቁት እርሱም ብራና ለምኖ ስሙ ዮሐንስ ነው ብሎ ጻፈ በዚያም ጊዜ አንደበቱ ተፈትቶ \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገነው ። ስለ ልጁ ዮሐንስም እርሱ የልዑል ነቢይ እንዲባል መንገዱንም ይጠርግ ዘንድ \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት እንደ ሚሔድ ትንቢት ተናገረ ። 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በዘካርያስና በኤልሳቤጥ በልጃቸው በዮሐንስም ጸሎት ይማረን በረከታቸውም ከእኛ ጋራ ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለፅንሰትከ በሠሌዳ ከርሣ ዘተገልፈ ። ለኤልሳቤጥ እምከ እምድኅረ ወርኃ ኀለፈ ። ዮሐንስ መልአከ እንተ ትኳንን አእላፈ ። ከመ እፈጽም ዘወጠንኩ ስብሐቲከ ትሩፈ ። በውስተ ዕዝኘ አልኆስስ መጽሐፈ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን የሰማዕቱ የቅዱስ ዮስጦስ ልጅ የቅዱስ አቦሊ የሥጋው ፍልሰት ሆነ ዳግመኛም የዐሥር ሽህ ሰማዕታት የቅድስት አጋታ፣ የበርባራ፣ የዮልያና የአባት ጊዮርጊስም መታሰቢያቸው ነው ። በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም እንዘ እብል ለፍልሰተ ሥጋከ አሐሊ ። ወልደ ዮስጦስ አቦሊ ። እስመ አጽንዓከ ለከ \bd እግዚአብሔር\bd* ከሀሊ ። ኢደንገፅከ ወኢፈራህከ መዓተ ዕልው ቀታሊ ። እንዘ በመጥባሕት ማእሰከ እምሥጋ ይሌሊ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\s2 መስከረም ፳፮ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd*
\m ፪.ቅዱስ ዮሴፍ አረጋዊ
\m ፫.ቅዱስ ዮሐንስ መጥምቅ (ጽንሰቱ)
\m ፬.ቅዱሳን ዘካርያስና ኤልሳቤጥ
\m ፭.ቅዱስ አቦሊ ሰማዕት (ፍልሠቱ)
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ቶማስ ሐዋርያ
\m ፪.አቡነ ሐብተ \bd ማርያም\bd* ጻድቅ
\m ፫.አቡነ \bd ኢየሱስ\bd* ሞዐ ዘሐይቅ
\m ፬.ቅዱሳን ሰማዕታተ ናግራን
\m ፭.ቅዱስ አቡነ ሰላማ ከሣቴ ብርሃን
\m ኤልሳቤጥም \bd የማርያምን\bd* ሰላምታ በሰማች ጊዜ ጽንሱ በማሕጸኗ ውስጥ ዘለለ ። በኤልሳቤጥም መንፈስ ቅዱስ ሞላባት ። በታላቅ ድምጽም ጮኻ እንዲህ አለች:-
\m 'አንቺ ከሴቶች መካከል የተባረክሽ ነሽ: የማሕጸንሽም ፍሬ የተባረከ ነው ። የጌታዬ እናት ወደ እኔ ትመጣ ዘንድ እንዴት ይሆንልኛል? . . . ከጌታ የተነገረላት ቃል ይፈጸማልና ያመነች ብጽዕት ናት ።  (ሉቃ. ፩፥፬፩)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ እምእለ ተፀመድኩ ዘልፈ ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውክፈ እምእለ አብዑ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ሰማዕታት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ደናግል ዓዲ ወመነኮሳት ኄራን ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን እስከ አረጋዊ ልሂቅ እምንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ወለዘሰምዐ ቃሎ በእዝነ መንፈስ በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኲሉ እምባእስ ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ \it*ከብልፅግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። 
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
