\c 26 

\s1 \bd የሐምሌ\bd* ወር 
\m \bd ምዕራፍ ሠላሳ \bd*
\m 1. \bd አንድ አምላክ በሆነ \bd*\bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*በሐምሌ ወር በዐሥር ቀን የሚነበብ \bd የጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*\bd የመስቀሉ ድርሳን \bd*ይህ ነው \bd የጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ይቅርታውና ምሕረቱ የክቡር ዕፀ መስቀሉም የረድኤቱ ሀብት የቅድስት \bd ዕሌኒ\bd*ም የጉዞ ድካም የእመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* በረከቷ ከገዳማችን ከደብረ ሊባኖስ ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን። 
\m 2. የቅድስት \bd ዕሌኒ\bd* ልጅ ቆስጠንጢኖስም በነገሠበት ወራት ሁሉ የጣዖታትን ቤቶች ሁሉ የሥራይ ቦታዎችንም እያቃጠለና እያፈረሰ አብያተ ክርስቲያናትን እያነጸ ጌታ \bd ክርስቶስን\bd* የሚክዱትንም ሁሉ በ\bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*በመስቀሉ ኃይል አጠፋቸው ዓላውያንንና አረማውያንን ነገሥታት መኳንንትንና መሳፍንትን ሁሉንም አደከማቸው። 
\m 3. ዜናውም እስከ ዓለም ዳርቻ ሁሉ ተሰማ በጎ በሆነ በአማረ ሥራው ሁሉ \bd እግዚአብሔርን\bd* በማገልገል ደስ አሰኘው ሁልጊዜ ይጾማል ጣዕም ያላቸውን መብሎች አይበላም መዓዛ ያላቸው መጠጦችንም አይጠጣም ከምድር ላይ ካልሆነ በቀር በዓልጋ ላይ አይተኛም ሁልጊዜ በሕልሙ ደስ ይበልህ በዚህ \bd በክርስቶስ\bd* \bd መስቀል\bd* ምልክት ጠላቶችህን ድል ታደርጋለህ የሚለውን ቃል ይሰማ ነበር። 
\m 4. በእንዲህ ያለም ግብር እያለ በመጋቢት ወር በዐሥረኛው ዕለት ታለቅ ብርሃን ተገለጸ ያ ብርሃንም \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*የሆነ \bd የ\bd*\bd መስቀልን\bd* ቤተ ክርስቲያን ሸፈናት በከበረ \bd መስቀልም\bd* ብርሃን ምድር ፈጽሞ ብርሃንን ለበሰች በከበረ \bd መስቀልም\bd* ብርሃን በሰማያት \bd በእግዚአብሔር\bd* መላእክት ዘንድ ታላቅ ደስታ ሆነ በምድርም በሰው ልጆች ዘንድ ሰላም ሆነ። የጌታ \bd ክርስቶስን\bd*ም \bd መስቀል\bd* በመታመን በዓለም ሁሉ ሕይወት ፍቅር አንድነት ሆነ። 
\m 5. በሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ ደም ለከበረ \bd መስቀል\bd* በቃል ኪዳኑ ሀብት የተደረገውን ድንቅ ተአምር ንጉሥ ቆስጠንጢኖስ በአየ ጊዜ አዋጅ ነጋሪን አዞረ እንዲህ ሲል ለከበረ \bd መስቀል\bd* መታሰቢያውን እናደርግ ዘንድ በዓሉንም እናከብር ዘንድ ለእኛ ለሁላችን የክርስቲያን ወገኖች ይገባናል። ይህ \bd መስቀል\bd* መድኃኒታችን ሁኗልና እርሱም ጠላቶቻችንን ድል የሚያደርግ የጦር መሣሪያችን ነውና። እርሱም ተስፋችን መጽኛችን ነው እርሱም የምንመካበት የራሳችን ዘውድ ነው። ጸጋችን ግርማ ሞገሳችን ከጠላታችን ሰይጣን እጅ የሚጠብቀን ነው። 
\m 6. ቆስጠንጢኖስምእናቱ እንዳመለከተችውና እንደመከረችው በቀንም በሌሊትም በጾም በጸሎት ተወስኖ በእንዲህ ያለ ግብር \bd እግዚአብሔርን\bd* እያገለገለ ኖረ። 
\m 7. በጌታችን በዓላትና በሰባቱ አጽዋማት ከሚስቱ ጋር አያድርም ከወንዶች በቀር ሴቶችን አልወለደም ልጆቹና የልጅ ልጆቹ ቁጥራቸው ስልሳ ስድስት ሆነ እነርሱም ፈረሶችን የሚጋልቡ ሆኑ ደግሞ የኦሪትንና የነቢያትን መጻሕፍት ብሉያትንና ሐዲሳትን ድርሳናትን ተግሣፃትን ጠንቅቀው የተማሩ ናቸው። 
\m 8. ቆስጠንጢኖስም ሁሉንም ልጆቹንና ሕዝቡን አሕዛብንም ሁሉ መልካም ሥራዎችን ሁሉ ያስተምራቸዋል በቀናች በኦርቶዶክሳዊት ሃይማኖት በጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስም \bd*በወንጌሉ ትምህረርት ይጸኑ ዘንድ ያስተምራቸዋል ልጆቹንም ሁሉ እንዲህ ይላቸዋል እኔ አባታችሁ የማስተምራችሁንና የምነግራችሁን ይህን ነገር በጥንቃቄ በማስተዋል ስሙ ወደ ከበረች ቤተ ክርስቲያን የሚገቡና \bd የእግዚአብሔር\bd* ሕጉ የተጻፈባትን ታቦት የሚሸከሙ ካህናትንና ዲያቆናትንም አስቧቸው። 
\m 9. ዳግመኛም በአማረ ገድላቸውና በትሩፋታቸው በጽድቃቸውም \bd እግዚአብሔርን\bd* ደስ ያሰኙትን ወንዶችና ሴቶች ጻድቃንን አስቧቸው። 
\m 10. ዐመፀኞች ከሀድያን አይሁድ የቀበሩትንና የደፈኑትን የተሠወረ የከበረ መስቀሉን በሦስት መቶ ዓመት ፈልጋ ታወጣ ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸጋን ክብርን ፍጹም ኃይልን የሰጣት እናቴን ቅድስት \bd ዕሌኒን\bd*ም አስቧት። ስሟ ጣዕም ካለው የዓለሙ ሁሉ ሕይወት ከሆነች አምላክን ከወለደች ከእመቤታችን \bd ቅድስት ድንግል ማርያም\bd* በቀር ከእርሷ የሚበልጥ ከሰማይ በታች ያያችሁት አለን አላቸው። 
\m 11. አምላካችሁ \bd እግዚአብሔርንም\bd* ፍሩት በፍጹም ልቡናችሁ አምልኩት በመንገዶቹም ተጓዙ በሕጎቹም በሥርዓቶቹም በፍርዱም ጸንታችሁ ኑሩ። 
\m 12. ገንዘባችሁን በምድራዊ ሣጥን አታድልቡ ነቀዝ ከማይበላው ብል ከማያበላሸው በሰማይ ሣጥን ለእናንተ አከማቹ እንጂ ሌቦችም ምድሩን ምሰው ከማይወስዱት። 
\m 13. አስተዋዮች ጥበበኞች ነን አትበሉ ትዕቢትና መታጀር እንዳያገኛችሁ የዕውቀት ድኖች ነን በሉ እናንተ ነገ አፈርና ትቢያ ናችሁና። 
\m 14. ከሚታይና ከማይታይ መቅሠፍትና ፈተና ትድኑ ዘንድ በሥጋዊ ፍላጎትና በጨዋታ ዐይኖቻችሁ ወደ ሴት አይመልከቱ። ለድኆችና ለምስኪኖች የምትራሩና የምትመጸውቱ ሁኑ። ይልቁንም ለአብያተ ክርስቲያን ስጡ። 
\m 15. \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚያገለግሉ ካህናትን እንደ አባት እንደ እናት እንደ አምላካችሁ \bd እግዚአብሔርም\bd* ውደዷቸው። በልግስና የሠራትን የጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስን\bd* ወንጌል እነርሱ ያስተምሩአችኋልና። በሰማያዊ መንግሥት የሚጠቅማችሁ አይደለምና ወርቅን ብርን አትውደዱ በቀጫጭን ልብሶች በግምጃም ልብሶች አትሸለሙ። ይህ ሁሉ ኀላፊ ጠፊ ነውና አላቸው። 
\m 16. እነሆ እናቴ የከበረች \bd ዕሌኒ\bd* ከበጎ ሥራ ሁሉ ትሕትናን ቅንነትን አስቀድማ ፈለገች ስለዚህም ትሕትናን ቅንነትን ገንዘብ በማድረጓ የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* ፈልጋ ታወጣ ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ታላቅ ክብርን ሰጥቷት ለፍጥረቱ ሁሉ ድኅነት በላዩ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ የተሠዋበትን የከበረ መስቀሉን አግኝታ አወጣችው። 
\m 17. እርሷም የዚህ ዓለም ንብረት ኀላፊ ጠፊ እንደሆነ ለአባቴ ለቁንስጣ ስም ንብረት እርሷም የዚህ ዓለም ንብረት ኀላፊ ጠፊ እንደሆነ ለአባቴ ለቁንስጣ አስተማረችው መከረችውም። እኔንም አስተማረችኝ መከረችኝ እንዲህ እያለች ልጄ ሆይ \bd የእግዚአብሔርን\bd* መንግሥቱን ትወርስ ዘንድ አስቀድመህ ተዘጋጅ የዚህ ዓለም ኑሮው ንብረቱም ኀላፊ ጠፊ ነውና። 
\m 18. በቀንም በሌሊትም በጾም በጸሎት ተወስነህ \bd እግዚአብሔርን\bd* አገልግለው። እነሆ እኔም እናቴ በመከረችኝና በአስተማረችኝ በዚች መንገድ አለሁ። ወደ ቀኝም ወደ ግራም ከዚች መንገድ አልተመለስኩም እናቴ \bd ዕሌኒ\bd* ከአስተማረችኝ ትምህርት አባቶቼ ካህናትም ከአስተማሩኝ የሠወርኳችሁ እደሌለ በመካከላችን \bd እግዚአብሔር\bd* ምስክር ይሁን። 
\m 19. እናንተም በጾም በጸሎት ተወስናችሁ \bd እግዚአብሔርን\bd* አገልግሉት። በዚህ ኀላፊ ጠፊ በሆነ ዓለም በተድላ በደስታ እስከ ዘላለም የምትኖሩ አይምሰላችሁ። \bd በእግዚአብሔር\bd* አፍ በተጠራችሁባት ዕለት በፍጥነት ትሔዳላችሁ ከዚህ ዓለምም ጥጠፋላችሁ። በጊዜው ሁሉ በሰዓቱ ሁሉ መልካም ሥራን ሥሩ ነገ እንሰግዳለን ነገ እንጾማለን ነገ እንመጸውታለን አትበሉ። 
\m 20. ልጆቼ ሆይ ዛሬ አለን ነገ እንሞታለን ስለዚህ የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* ሥጋውንና ደሙን ነገ እንቀበላለን አትበሉ። ላድኖችና ለምስኪኖችም ነገ እንመጸውታለን አትበሉ ነገር ግን ለመልካም ሥራ ሁሉ ለንስሓም ለጾም ለጸሎትም ተፋጠኑ እንጂ። 
\m 21. እናንተም ከእናንተ በኋላ ለሚተኩ ልጆቻችሁ ይህን ትምህርት አስተምሩአቸው አላቸው። 
\m 22. ልጆቹና ሕዝቡም ሁሉ ጌታችንና ንጉሣችን ሆይ እንዲህ የምታስተምረን ትተኸን የምትሔደው ወደየት ነው አሉት \bd ቈስጠንጢኖስ\bd*ም በጎ የሆነ ምክሬን ተቀበሉት እኔ ወደየት እንደምሔድ በየትም እንደምኖር አላውቅም ነገር ግን የምኖርበትን መኖሪያዬን ፈጣሪዬ \bd እግዚአብሔር\bd* ያውቃል አላቸው። 
\m 23. ከዚህም በኋላ ልጆቹንና ሁሉንም አገልጋዮቹን ገንዘቤን ሁሉ ወርቁን ብሩን ልብሶችንም ወደኔ አምጡ አላቸው። እነርሱም እንዳዘዛቸው ገንዘቡን ሁሉ አምጥተው ሰጡት እርሱም ወርቁን ብሩን ገንዘቡን ሁሉ ከእጃቸው ተቀብሎ ለድኆችና ለምስኪኖች ለባልቴቶችና ለሙት ልጆች ሰጣቸውና እንዲህ አላቸው አባቶቼ ወንድሞቼ ሆይ ሁል ጊዜ በጸሎታችሁ አስቡኝ ፈጣሪዬ በራሱ ፍርድ በጠራኝ ጊዜ ወደ ኋላ ወደእናንተ የማልመለስበት ወደሩቅ አገር እሔዳለሁና ስለምሔድ አስቡኝ አላቸው። 
\m 24. ለሕዝቡም ጌታ \bd ክርስቶስን\bd* የሚክዱትን ለመዋጋት ወደ ጦር ሜዳ የሚሔድ መሰላቸው የአብርሃም የይሥሐቅና የያዕቆብ አምላክ አምላክህ ጋሻ መከታ ኃይል ለአንተ መዳኛህ ይሁንህ \bd በእግዚአብሔር\bd* ልጅ ደም የከበረ የዕፀ መስቀሉ ረድኤትም ቤዛ ይሁንህ በቀንም በሌሊትም በምትሔድበት ሁሉ ይጠብቅህ አሉት። 
\m 25. እርሱም እንደቃላችሁ ይሁንልኝ ይደረግልኝ አላቸው። 
\m \bd ምዕራፍ ሠላሳ አንድ\bd*
\m 1. ዳግመኛም አጣቢዎችን ሸማኔዎችን ወርቅና ብር አንጣሪዎችን ደግሞ ለቤተ መቅደስ መጋረጃና ለቤተ መንግሥት ወርቅና ሐር አስማምተው የሰማያዊ ሐር ልብሶችንም የሚፈትሉ ደናግልን። ወንዶችንም የስፌት ሥራ የሚያውቁትን የወርቅን የብርንና የዕንቈ ባሕርይን መቅረጽና መጥለፍ የሚያውቁትን በዚህ ዓለም ጥበብ የሚራቀቁትን ሁሉ ቤተ ክርስቲያን ማነጽ የሚያውቁትንም ያመጡለት ዘንድ ጭፍሮቹን አዘዛቸው። 
\m 2. በዚህ ዓለም በጥበብ ሥራ የሚራቀቁትን ሁሉ ጌታቸው እንዳዘዛቸው አገልጋዮቹና ሠራዊቱ ወንዶችንም ሴቶችንም ወዲያውኑ አምጥተው በፊቱ አቆሟቸው። እርሱም የከበረና የተወደሰ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* የከበረ ዕፀ \bd መስቀልን\bd* የቅርጹንና የምልክቱን አርአያ በማሳየት አስመስለው ይሠሩለት ዘንድ አይነቱን አሳያቸው። 
\m 3. እነርሱም ወደ ንጉሥ የመጡት በተራቀቀ ጥበብ እንደሚያውቁ ሠርተው \bd በጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* አርአያ የሠሩትን ለንጉሥ ሰጡት እርሱም ለወገኖቹ ሰጣቸው። እነርሱም የሀገር ስዎችም በ\bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*በመስቀሉ አርአያና ምልክት የተሰጣቸውን በዕቃዎቻቸው ላይ በጦር መሳሪያቸው በልብሶቻቸው በአንገታቸው ላይ አደረጉ። የክርስቲያን ወገኖች ሁሉም የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* የመስቀሉን ኃይል እየተማመኑ ከዚያች ዕለት እስከ ዛሬ ይህን ያደርጋሉ። 
\m 4. \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*የመስቀሉ ምልክት በአንገታቸው በእጆቻቸው በዕቃዎቻቸው እያለ የሚያገኛቸው ክፉ ነገር የለም \bd በመስቀል\bd* ምልክት ሲኣማትሱ ክፉዎች አጋንንት ቁስለ ሥጋ የሚሆኑ ሰይጣናት ርኩሳን መናፍስት ሥራየኞች ሰዎችም ከእሳቸው ይርቃሉና ስለሚርቁ የሚያገኛቸው ክፉ ነገር የለም። _
\m 5. \bd የክርስቶስ\bd* ወገኖች ሁሉ በእንዲህ ባለ ግብር በፍቅር በሰላም ሁነው ለብዙ ዓመታትና ለረጂም ዘመን \bd እግዚአብሔርን\bd* እያመለኩ እመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd*ን የከበረ መስቀሉንም እያገለገሉ የሚኖሩ ሆኑ። 
\m 6. \bd ቈስጠንጢኖስ\bd*ም አምላክን በወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ በጸናች በክብርት \bd እመቤታችን ማርያም\bd* ስምና \bd በጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* ስም ብዙዎች አብያተ ክርስቲያናትን እያሳነጸ ኖረ። በወርቅ በብር ሰንፔር መረግድ በሚባሉም አዕናቍ እያስጌጠ በየራሱ በሆነ መልክ በጉልላታቸው ላይ አክሊላትን \bd በመስቀል\bd* አምሳል እያቀዳጀ ሠራቸው። 
\m 7. ሁለመናው ንጹሕ ነውና እንደርሱ ያለ ሰው በዚህ ዓለም አልተገኘም በዘመኑም ጸብ ክርክር የለም በበጎ ሥራና በሃይማኖት እርሱን የሚመስል የለም። 
\m 8. \bd የእግዚአብሔርም\bd* መላእክት ሁል ጊዜ ተገልጠው እንደ አባት እንደ እናት ያነጋግሩታል በቀንም በሌሊትም ከእርሱ አይለዩም ነበር ወደሚሔድበት ይሔዳሉ ወደሚቀመጥበትም ከእርሱ ጋር ይቀመጣሉ ስለ በጎ ሥራውና ስለ ቀናች ሃይማኖቱ አብዝተው ይወዱታልና።  
\m 9. ንዑድ ክቡር \bd ቈስጠንጢኖስ\bd*ም የአብያተ ክርስቲያናትን ሥራዎች በፈጸመ ጊዜ በ\bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ስምና አምላክን በወለደች በሁለት ወገን ድንግል በሆነች በክብርት \bd እመቤታችን ማርያም\bd* ስም በ\bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀል\bd* ስምም ታላቅ በዓልን አደረገ። ለድኖችና ለምስኪኖች ለሀገር ሰዎችም ለታላቁም ለታናሹም ታላቅ ምሳ አዘጋጀ። 
\m 10. ላሞችን በሬዎችን በጎችን ፍየሎችን ብዙዎች ዶሮችን አረደ። የታረዱትም ቁጥራቸው ሰባት ሽህ ላሞች ሰባት ሽህ በሬዎች የሰቡ ስድስት ሽህ በጎች ስድስት ሽህ ያልወለዱ መሲናዎች ላሞች ስድስት ሽህ የመሰኑ ፍየሎች ሰባት ሽህ አጋዘኖች ስምንት ሽህ ዶሮዎች ስምንት ሽህ የወፈሩ የዱር እንስሳዎች ናቸው። 
\m 11. አንድ ሚሊዎን ስምንት መቶ ሽህ የተፈተገ የሥንዴ ዶቄት ቆሮስ በሚባል መሥፈሪያ አንድ ሚሊየን ስምንት መቶ ሽህ ከማር ወለላ የተሠራ የከረመ የወይን ጠጅ በማድጋ መሥፈሪያ እንዲህም አድርጎ ድኖችንና ምስኪኖችን የሀገር ሰዎችንም በማጥገብ ደስ አሰኛቸው። 
\m 12 እርሱ ግን የከበረና የተመሰገነ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ጣፋጮች ምግቦችን መዓዛቸው የሚጥም መጠጦችን በመመገብ አይዝናናም ነበር። ይጾማል ይጸልያል እንጂ ሰውና መላእክት ባሕር ቀላይ ወደሚያመሰግኑት ጌታ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘወትር ይማልዳል እንጂ። ሰውነቱንም ከዝሙት ርኩስ ጣዖትንም ከማምለክ ይጠብቃል። 
\m 13. በእንደዚህ ባለ ግብርም ሳለ ከሌሊቶች በአንዲቱ ሌሊት አምላክን የወለደች እመቤታችን \bd ቅድስት ድንግል ማርያም\bd* ወደርሱ መጥታ ተገለጸችለትና እንዲህ አለችው የእኔ ወዳጄና አገልጋዬ የልጄ የወዳጄ የመድኃኔ ዓለም የመስቀሉ ወዳጅም የሆንክ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ሆይ ልጄ ወዳጄ ጌታ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በኢየሩሳሌም በቀራንዮ ቦታ \bd በጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* ስም ቤተ ክርስቲያን ሥራ ብሎሃል የዕፀ መስቀሉን ቁራጭ በዚያ ታኖር ዘንድ ነው በዓለም ከአሉ ሀገሮች ሁሉ ይልቅ የቀራንዮን ቦታ ልጄ ይወዳልና። በእኔም ስም በመቃብሬ ቦታ በጌቴሴማኒ ቤተ ክርስቲያን እንድትሠራልኝ እኔም አዝሃለሁ አለችው። ይህንንም ነገር ከነገረችው በኋላ የዓለሙ ሁሉ ሕይወት የሆነች እመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* ከእርሱ ተሠውራ ወደ ሰማያት ዐረገች። 
\m 14 ከዚህም በኋላ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ተነሣ ከብዙ ሠራዊትና ከብዙ ሕዝብ ጋር ወደ ኢየሩሳሌም ሀገር በከበረ \bd መስቀል\bd* ስም አምላክን በወለደች በ\bd እመቤታችን ማርያም\bd*ም በስሟ ቤተ ክርስቲያን በዚያ ሊሠራ ተጓዘ። ወደ ኢየሩሳሌምም በደኅና ደርሶ በቀራንዮ ቦታ \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*በሆነ በከበረ \bd መስቀል\bd* ስም ቤተ ክርስቲያን አነጸ ሌላዋንም በእመቤታችን መቃብር ቦታ በርሷ ስም ውበቷ መልኳ ያማረ ድንቅ ቤተ ክርስቲያን ሠራ። 
\m 15. የእሊያ አብያተ ክርስቲያን ርዝመታቸው በሰው ክንድ መቶ ነው። አግድመታቸው ሁለት መቶ ሰባት ክንድ ነው። 
\m 16. ሕንጻቸውንና ሥራቸውን በፈጸመ ጊዜ በወርቅ በብር በዕንቍ ያክንት በሚባል ሰማያዊ ዕንቍ አጶሮግዮን በሚባል ዕንቊ አስጌጣቸው በቀራንዮ በአነጻት ቤተ ክርስቲያንም ውስጥ የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* የመስቀሉን ቁራጭ አምላክን የወለደች እመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* ለእናቱ \bd ዕሌኒ\bd* በኋላ ዘመን የኔ ዐሥራት ወደሆነች ነጻነት ወደአላት ኢትዮጵያ ሀገር ይሔድ ዘንድ አለውና ከሰባ ነገሥታት የቀረውን የመስቀሉን ቁራጭ እስከሚሔድ በክብር አኑሪው ብላ እንደ ነገረቻት፤ በዚያ ውስጥ ያኖር ዘንድ አሰበ። 
\m 17. ከዚህም በኋላ ንጉሥ ቆስጠንጢኖስ \bd በጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* ስም የቤተ ክርስቲያንን ሥራዋን ሕንጻዋን በፈጸመ ጊዜ የበጎ ነገር ሁሉ ጠላት የሆነ ሰይጣን መጥቶ በቆስጠንጢኖስ ፊት ቆመና የቤተ ክርስቲያኒቱን ሥራ አንተ ፈጽመሃል እኔ ግን በሰባተኛ ቀን በኃይሌና በምትሐቴ አፈርሳታለሁ አለው። የተመሰገነ የከበረ ቆስጠንጢኖስም አንተ ልታፈርሳት አትችልም \bd በእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ በመለኮት ዓለት ላይ ታንጻለችና ስለዚህ ይቺን ቤተ ክርስቲያን ማፍረስ አይቻልህም ብሎ መለሰለት። 
\m 18. ሰይጣንም ይህን ነገር ከቆስጠንጢኖስ አፍ በሰማ ጊዜ \bd በቈስጠንጢኖስ\bd* ፊት ታላቅ ውካታና ድንፋታ አደረገ እንደ መብረቅና እንደ ነጎድጓድ ድምፅ ከሩቅ እስከሚሰማ ንውጽውጽታና ውካታ አደረገ በዚያንም ጊዜ የከበረ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ወደ ላይ ወደ ሰማይ አይኖቹን አቅንቶ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* በጸሎት ማለደ እንዲህ ሲል በልዕልና በኪሩቤል ላይ የምትቀመጥ የእስራኤል ፈጣሪ ዕውነተኛ አምላክ ሆይ ርዳኝ የልጅህ የከበረ ደሙ በላዩ የፈስስ \bd የመስቀል\bd*ህ ኃይል ድል ያድርገው ፀራችን ጠላታችን ሰይጣንን ማረፊያ አሳጥቶ ያጥፋው አለ። 
\m 19. በዚያንም ጊዜ ከሰማይ መብረቅ በረቀ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም ከ\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ተልኮ በመብረቅና በነጎድጓድ ጀርባ ተጭኖ መጣ ያንንም ሰይጣን ይዞ ወደ ሲኦል ረግረግ ወርውሮ ጥልቅ ወደሆነ ወደገሀነም አዘቅት አሠጠመው ያቺ ቤተ ክርስቲያንም አሸናፊ በሆነ \bd በእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ ከጥፋት ዳነች። 
\m 20. ከዚህም በኋላ የከበረ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ሊቃነ ጳጳሳትን ቀሳውስትና ዲያቆናትን ቤተ ክርስቲያኒቱን አክብረው የከበረ የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* ሰባ ነገሥታት ከተካፈሉት የቀረውን የዕፀ መስቀሉን ቁራጭ ወደ ኢትዮጵያ ሀገር እስከሚኼድ ድረስ በውስጧ አስገብተው ያኖሩት ዘንድ አዘዛቸው። 
\m 21. እነርሱም ወደ ኢትዮጵያ ሀገር እስከ ሚመጣና እስከሚደርስ በኢትዮጵያም በተራራዎቿና በበረሀዎቿ ሦስት ዓመት ከሦስት ወሮች እስከሚዞር የከበረ የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd ዕፀ መስቀል \bd*በመዘመርና በማመስገን ወደ ቤተ ክርስቲያን በታላቅ ክብር አስገብተው አኖሩት። 
\m 22. ከምሥራቅ እስከ ምዕራብ ከሰሜን እስከ ደቡብ \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀል\bd* የመመላለሱ ምክንያት የቅድስት ሀገር ኢትዮጵያ ተራራዎቿ ገዳሞቿ \bd በጌታ ክርስቶስ \bd*ግማደ \bd መስቀል\bd*በላይዋ መመላለስ ይከብሩ ዘንድ ነው። 
\m 23. በርጉም ሄሮድስ ዘመን የቤተ ልሔምና የናዝሬትን የገሊላንም ሕጻናት ሲገድላቸው በዚያን ጊዜ የጌታችን _ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*እናቱ \bd እመቤታችን ማርያም\bd*ከዮሴፍና ከሰሎሜ ጋር ልጅዋን መድኃኔ ዓለምን አዝላ የኢትዮጵያቦታዎቿ ሁሉ ይከብሩ ዘንድ ወደ ኢትዮጵያ ተሰዳለችና ያን ጊዜ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*በውስጧ በመመላለሱ የቅድስት ሀገር ኢትዮጵያ ቦታዎቿ ፈጽመው እንደከበሩ እንዲሁ \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*የከበረ ግማደ \bd መስቀል\bd*በመጣ ጊዜ ሦስት ዓመት ከሦስት ወር በውስጧ በመመላለስ ተራራዎቿ ገዳማቶቿ ይከብሩ ዘንድ ሦስት ዓመት ከሦስት ወር በኢትዮጵያ ሀገር ውስጥ ተመላለሰ። በአንድ ሽህ አራት መቶ አርባ አራት ዓመተ ምሕረት በኢትዮጵያንጉሥ በዘርዐ ያዕቆብ ዘመነ መንግሥት በመስከረም ወር በሃያ አንድ ቀን ወደ ደብረ ከርቤ ወጥቶ መኖሪያውን በዚያ እስከሚያደርግ አስቀድሞ በጌታችን በስደቱና በእንግድነቱ በውስጧ በመመላለሱ ቦታዎቿ እንደከበሩ አሁንም በግማደ መስቀሉ ሦስት ዓመት ከሦስት ወር በውስጣ በመመላለሱ ቦታዎቿ ይከብሩ ዘንድ ነው። 
\m 24. ደብረ ከርቤም መስቀሌን \bd በመስቀል\bd* ላይ አኑር ብሎ ለዘርዐ ያዕቆብበሕልሙ እንደነገረው \bd የመስቀል\bd*መልክ ናት። የከበሩ ሐዋርያት ሳያስተምሩዋት በራስዋ ፈቃድ በ\bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ያመነች ኢትዮጵያየከበረች ሀገር ናት። 
\m 25. ከዚህም በኋላ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* በከበረች ሀገር ኢየሩሳሌም ወደ አነጻትና በወርቅና በብር በዕንቊ በከበሩ በግምጃ ልብሶች ወደ አስጌጣት ቤተ ክርስቲያን ከካህናት ጋር የከበረ የመስቀሉን ክፋይ በክብር አስገባ። 
\m 26. የዚህም \bd መስቀል\bd* ክፋይ በተመሰገነ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ዘንድ የቀረው ሰባው ነገሥታትም ሥንዝር በሥንዝር ሲካፈሉ የተረፈ እናቱ \bd ዕሌኒ\bd* የሰጠችው መጠኑም በሰው ክንድ ሰባት የሚሆን ወደ ኢትዮጵያ ሀገር የመጣው ይህ ነው። 
\m 27. ከዚህም በኋላ የመንግሥቱን ክብር ሁሉ ገንዘቡን ጥሪቱን ብዕሉንም ለልጁ ለያያስ ሰጥቶ ንጉሥ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ከቤተ መንግሥቱ ወጣ እርሱም ሥጋ ሳይበላ የወይን ጠጅ የማር ጠጅ ሳይጠጣ እንጀራንም ቢሆን ከሰንበታትና ከጌታ ታላላቅ በዓላቶች በቀር አይመገብም። አብያተ ክርስቲያናትን \bd በጌታ ክርስቶስ \bd*በከበረ \bd መስቀል\bd* ስምና በእናቱ በእመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* ስም ከአነጻቸው ጊዜ ወዲህ በሕይወቱ ዘመን በዓልጋ ላይ አልተኛም። ከቤተ ክርስቲያን በቀር ወደ ሰው ቤት ሒዶ አይገባም፣ ከድንኳኖችም በቀር በቤቶች ውስጥ የማይኖር ሆነ። 
\m 28. ስለ ነፍሱ ድኅነትና በግዛቱ ውስጥ ስለሚኖሩ ሁሉ በዚህ ዓለም ከሥጋ መከራ በወዲያኛውም ዓለም ከገሀነም እሳት ይድኑ ዘንድ ወደ አሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* ሲጸልይና ሲማልድ በቀንም በሌሊትም ከዐይኖቹ ዕንባ አይቋረጥም ነበር። 
\m 29. ለልጁም ያያስ እንዲህ አለው ልጄ ሆይ ፈጣሪህ \bd እግዚአብሔርን\bd* በፍጹም ልብህ በፍጹም ኀሳብህም ውደደው አምልከው። እኔን አባትህን በክብር በልዕልና በመንግሥት በዚህ አላፊ ጠፊ በሆነ ዓለም በተድላ በደስታ በግርማ እንደነበርኩ አስቀድሞ ታውቀኛለህ። ነገር ግን አላፊ ጠፊ በሆነ በዚህ ዓለም ኑሮ የተጠቀምሁት ነገር የለም። 
\m 30. ጌታችን በከበረ ወንጌል ሰው ዓለሙን ሁሉ ቢገዛ ነፍሱ ከተጎዳ ምን ይጠቅመዋል ለነፍሱስ ቤዛ ምን በሰጠ ነበር ብሎ እንደ ተናገረ ወርቅ ብር የሚዝግ የሚበላሽ ነውና ልጄ ሆይ የምነግርህን እኔን ስማኝ ከጾም ከጸሎት ከስግደት ከምጽዋት ከፍቅር ከትሕትና በቀር ለነፍስ የሚጠቅም የለም። ልጄ ሆይ መክብብ ሰሎሞንም ከሰማይ በታች ሁሉ ከንቱ ነው የዚህ ዓለም ኑሮም ኀላፊ ጠፊ ከንቱ ነው ያለውን ዕወቅ አስተውል። 
\m 31. ልጁ ያያስም ለአባቱ መልሶ እንዲህ አለው አንተ የምትሔደው ወደየት ነው አንተ ወደምትሔድበትም እኔ በኋላህ ተከትዬ እመጣለሁ ከአንተ ጋር እኖር ዘንድ ከአንተ አልለይም አንተ ወደምትሔድበት ከአንተ ጋር እሔዳለሁ እንጂ አለው። 
\m 32. አባቱም ለልጁ እንዲህ አለው ልጄ ሆይ እኔ ወደ ምሔድበት አንተ እኔን ትከተል ዘንድ ከፈጣሪዬ \bd እግዚአብሔር\bd* ስለ አልተፈቀደልኝ የሚቻለኝ አይደለም ነገር ግን ፈጣሪህ \bd እግዚአብሔርን\bd* በፍጹም ልብህ በፍጹም ኃይልህ ፍራው አምልከው። አንተም ይህን ካደረግህ በሰማይም በምድርም በሁለት ዓለም ትነግሣለህ። 
\m 33. ይህንንም ምክር ከመከረው በኋላ ወደ ቤተ ክርስቲያን ሒዶ የከበሩ ነገሥታትም ከሚቆሙበት ቁሞ ረጅም ጸሎትን ጸለየ ከዚህም በኋላ ጥቂት ታመመ እጆቹን እግሮቹን አስተካክሎ መሐሪና ይቅር ባይ በሆነ \bd በእግዚአብሔር\bd* እጅ ነፍሱን ሰጠ በሰላም በፍቅር ዐረፈና ነፍሱ በክብር በደስታ ወደ ሰማያዊ መንግሥት ገባች፡: ወደርሱም የሀገር ሰዎች ሁሉም ጳጳሳት ኤጲስ ቆጶሳት ካህናት ዲያቆናት መኳንንት መሳፍንት ወደርሱ ተሰብስበው ፍጹም ልቅሶን አለቀሱለት ሃይማኖታቸው ለቀና ለከበሩ ነገሥታት እንደሚደረግ እንደ ሕጋቸው በከበሩ በግምጃ ልብሶችና በደቀቀ በጣፈጠ በዐልው በናርዱ ሽቱዎች ገንዘው በከበረ \bd መስቀል\bd* ቤተ ክርስቲያን ግቢ ቀበሩት፡: 
\m 34. ከእርሱም በኋላ ንጉሥ ያያስ መንግሥቱ በሚጸና ገንዘብ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* እየጸለየና እየማለደ መንግሥቱን አስተካክሎ የሚመራ ሆነ እርሱም ለዘላለሙ ምስጉን የሆነ \bd እግዚአብሔርን\bd* እንደ ኣባቱ የሚያገለግለውና ደስ የሚያሰኘው ሆነ። በመንገዶቹም ሁሉ የሚጓዝ ሆነ እርሷም የጽድቅ መንገድ ናት ለድኖችና ለምስኪኖችም ምግባቸውን ይሰጣቸው ነበር። 
\m 35. ዳግመኛም \bd በጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* ስምና አምላክን በወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ በጸናች በከበረች \bd እመቤታችን ማርያም\bd* ስም ለኣብያተ ክርስቲያን እጅ መንሻ ይሰጥ ነበር። 
\m 36. ሳን በኦ በከበረ \bd ዕፀ መስቀል \bd*ስምና አምላክን በወለደች በእመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* ስም ብዙዎች አብያተ ክርስቲያናትን አነጸ እነዚያንም አብያተ ክርስቲያናት በወርቅ በብር በሰማያዊ ዕንቍም አስጌጣቸው። 
\m 37. በጾም በጸሎት በሰጊድ \bd እግዚአብሔርን\bd* እየአገለገለ ብዙ ወራት ኖረ። ከዚህም በኋላ በሰላም ዐረፈ ወደ ሰማያዊ መንግሥትም ገባ። ነገሥታት መኳንንት ሕዝቡም ሁሉ ወደርሱ ተሰብስበው አለቀሱለት በግምጃ ልብስ ዐልው ከሚባል ሽቱ ጋር ገንዘው በደጋጎች ነገሥታት መቃብር ውስጥ ቀበሩት። 
\m 38. \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*ግማደ \bd መስቀል\bd* በኢትዮጵያ ሀገር ይኖር ዘንድ የመምጣቱና የመድረሱ ነገር እንዲህ ነው። በኢትዮጵያ ሀገር ደብረ ከርቤ በምትባል ቦታ መጥቶ ይኖር ዘንድ ጊዜው ሲደርስ ይቺም ቦታ ኣስቀድሞ ደብረ ነገሥት ትባል ነበር ደግሞም ደብረ ነጐድጓድ ሦስተኛም ደብረ ከርቤ ተብላለች ሰሎሞን እንግዲህ እኔ ወደ ደብረ ከርቤ እሔዳለሁ እንዳለ የጌታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ\bd* ይቅርታውና ቸርነቱ የመስቀሉም ግርማ ሞገስ ከሀገራችን ከኢትዮጵያ ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን። 
