\c 26 
\m አንቀጽ ፴ወ፩ በእንተ ግዕዛን።
\m ሠላሳ አንደኛው አንቀጽ ባርያን ነፃ ማውጣት ወግብርናት።\zbrባርያ መግዛት እንዲገባ ነገር ይናገራል አንድም የሚናገር ሠላሳ አንደኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrአንድም በእንተ ግዕዛን ወግብርናት።\zbrግብራንት ያለ ይቀድማል ሠላሳ አንደኛው አንቀጽ ባርያ መግዛት ወግዕዛን።\zbrነፃ ማውጣት እንዲገባ ወአግዓዝያን።\zbrነፃ ያወጡትን ሰዎች ነገር ይናገራል አንድም እንዳለም ይሆናል ብሎ በእንተ ግዕዛን።\zbrባርያን ነፃ ማውጣት ወግብርናት መልሶ በ ነው።ር መግዛት እንዲገባ ወአግዓዝያን።\zbrነፃ የሚያወቱትን ግብራት ይናገራል፤ ወይግዓዝ ገብር በእንተ ፯ቱ ግብራት ብሎ የሚያመጣውን  ነው።\zbrቍ ፴ ወመብዝኅቱኒ እምቀኖና ነገሥት ብዙ ፍርድ ከፍትሐ ነገሥት የተገኘ  ነው።\zbrጠስ ዘ፴ወ፬ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳ አራተኛው መክ ዘ፴ወ፭ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳ አምስተኛው ዘ፴፮ቱ በሠላሳ ፯ተኛው ዘ፴ወ፯ቱ።\zbrበሠላሳ ሰባተኛው ዘ፵ወ፫ቱ በአርባ ሦስተኛው ተጽፏል ወዘተርፈሂ እምኔሁ።\zbrእምኔሁ ለአንቀጹ አንድም ለመጽሐፉ  ነው።\zbrአንድም ፀንሳ ሳለች ተመልሳ በ ነው።ር ብትገዛ ያመጣውን  ነው።\zbr፲፩ ቍ በከመ ፍትሐ አእምሮ ውእቱ ግዕዛንስ ያለበት  ነው።\zbrባርያን ነፃ ማውጣት ጥንቱን ለባሕርዩ እንደ ተፈረደለት መጠን  ነው።\zbrእስመ ኵሎሙ ሰብአ ስቱፋን ውስተ ግዕዛን በሥርው ፍጥረታዊ።\zbrሰው ሁሉ ከአንድ ከአዳም በመገኘት ባለመገዛት አንድ  ነውና ወዳዕሙ ፀብዕ ወኃይለ ፈረስ ታመእ ቦሙ ከመ ይትቀነዩ በበይናቲሆሙ።\zbrየፈረስ ጕልበት የጦር አንደበት አንዱ ላንዱ ይይገዛ ዘንድ መገዛት ታመጣባቸዋለች እንጅ እምሰ ሕገ ፀብዕ ወመዊስ ትሬስዮሙ ለመውዕን አግብርተ ለመዋዕያን።\zbrየጦር እንደበት የፈረሰ አንገት ድል የነሡትን ድል ለነሡ እንዲገዙ የምታደርጋቸው ስለሆነ ወአሪቅኒ ታጤይቅ ከመ ይቀንይዎሙ ለውፁዓን እምሃይማኖት ከሃይማኖት የወጡትን መግዛት እንዲገባ ኦሪት ታስረዳለች ወዘሂ ተወልዱ እምኔሆሙ ከነሡ የተወለዱትንም መግዛት እንዲገባ ታስረዳለች እስመ ጽሑፍ ውስቴታ ዘይብል በሷ እነኢህ የሚል ጽሑፍ አለና ይኩን ለክሙ አግብርተ ወአዕማት አለ ተነሥእዎሙ እምአሕዛብ እለ ይነብሩ በዓውድክሙ።\zbrበዙሪያችሁ ካሉ አሕዛብ ማርካችሁ ያመጣችኋቸው ተገዥ ይሁኑአችሁ።\zbrወእምነ ፈላስያን አለ ይነብሩ ምስሌክሙ።\zbrከናንተ ጋራ ከሚኖሩት መጻተኞች ወገን ተገዢ አይሁኑአችሁ የሚል ጽሑፍ አለና ወእምኔሆሙ ተሣየጡ።\zbrከነሱ ወገን ግዙ ወእምዘርኦሙ ዘተወልደ ውስተ ምድርክሙ።\zbrበሀገራችሁ ከተወለዱ ልጆቻቸውም ግዙ።\zbrወይኩኑ ለክሙ ዘትወርስዎሙ ዘትቀገይዎሙ ሲል  ነው።\zbrእስመ እንተ ትወርስ በኵሉ አሕዛብ እንዲል መዝሙ ፳፩ ፹፪ ቍ ፰ የምትገዙአቸው ይሁኑ ወለደቂቅክሙ እምድኅፊዒክሙ።\zbrከናንተም በኋላ ለልጆቻችሁ የሚገዙ ይሁኑ የሚል ጽሑፍ አለና ወኢይደሉ ሠይጠ ገብር ምእመን ለዘኢየአምን።\zbrአማኒ ገባርያ ላላመነ ሰው መሸጥ አይገባም ወውሉዱ ለገብር ምልክና ለመላኪሆሙ።\zbrየባርያ ልጆች ለጌታቸው ይገዙ አንድም ለመላኪሁ ይላል ለአባታቸው ጌታ ይገዙ እመኒ ትወልዱ እምአግዓዚት ነፃ ከወጣች ባርያ አው እምአመት ነፃ ካልወጣችም ባርያ የተወለዱ ቢሆን ይገዙ ወወልደ አመት ቅኔት ለመላኪሃ ነፃ ያልወጣች የባርያ ልጅ ቅንዓት ለመላኪያ ለጌታዋ ይገዛ አንድም ቅኒት ይላል የተገዛች የባርያ ልጅ ለጌታዋ ይገዛ ለመላኪሁ ቢል ለጌታው ይገዛ አመ ኮነ እምአግዓዚ።\zbrነፃ ከወጣ ባርያ አው እምገብር ነፃ ካልወጣም ባርያ እመሂ በአውስቦ በግቢ ምክንያት አው እምዝሙት በዝሙትም ምክንያት ዘኢኮነ እምእግዚኣ።\zbrያለ ጌታዋ ፈቃድ የተወለደ ቢሆን ይገዛ ፀንሳ ሳለች ነፃ ብትወጣ ውእቱኒ ዘውስተ ከርሣ ይከውን ግዑዘ በእንተ ዘኮነ መዋዕለ ፀንሳ ኪያሁ እንዘ ግዕዝት ይእቲ።\zbrነፃ የወጣችበት ወራት እርሱን ፀንሳ ሳለች ስለሆነ ወይደሉ አግዕዞት ፅኑስ ባሕቲቱ ዘእንበለ እንተ ፀንሰት ኪያሁ።\zbrከናቱ ለይቶ ጽንሡት ብቻ ነፃ ማውታት ይገባል ወወለደ ለአግዓዚት እምአግዓዚ።\zbrከጨዋ የተወለደ የወጣች የባርያ ልጅ አው ገብር ዘአግዓዝዎ ነፃ ከወጣ ባርያ የተወለደ ልጅ ወእመኒ መለክዋ እምድኅረ ፀንስት ኪያሁ ወእምቅድመ ትለድ እሱን ከፀነሰች በኋላ ሳትወልደው ተመልሳ በ ነው።ር ብትገዛው እስመ ለአግዓዚኒ ኢይዌስኩ ዲበ ግዕዛኑ ግብርናተ ካልኡ።\zbrየጨዋ ልጅ  ነውና የሷን አገዛዝ በርሱ ልጅ  ነውና የሷን አገዛዝ በርሱ ሊኢያደርጉበት አይገባም ወአግዕዞሰ እምተግባራት ትሩፋት ይእቲ።\zbrባርያን ነፃ ማውጣት ከትሩፋት ሥራ ወገን ናት ድልወት ከመ ይግበሩ ኪያሃ።\zbrሊሠሯት የምትገባ ናት እስመ ምጽዋት ትርፍት ይእቲ ፍጽምት ምጽዋት ናትና ወአብሖተ ብእሲ ከመ ይምልክ ነፍሶ።\zbrራሱን ይጥል ዘንድ ባርያን ነፃ ማውጣት በፍትሐ ጥንት ግዕዘ ጠባይሂሁ ጥንተ ለባሕርዩ እንደ ተረፈለት መጠን  ነው።\zbrአንድም ለባሕርዩ እንድ ተረፈለት መጠን ባርያችን ነፃ ማውጣት ራሱን ይችል ዘንድ  ነው።\zbrወኢይትዓወቅ ጥያቄሁ ዘእንበለ በኃዲገ መላኪሁ።\zbrጌታው መግዛቱን ቢተወው  ነው።\zbrእንጂ ካልተወው ነፃ መውጣቱ አይታወቅም ወእመኒ አግዓዞ በካልእ ፍና።\zbrበሌላ ነገር ቢያወጣው አለ እስከዚህ ቀን ድረስ ያገልግለኝ ከዚያ በኋላ ነፃ አውጥቼዋለሁ ቢል ይደልዎ ሤጢ ዚአሁ እምቅድመ ፍጻሜሃ።\zbrፈጽሞ ነፃ ከማውጣቱ አስቀድሞ ጕልበቱን እየሸጠ መመገብ ይገባዋል ወለእመ ተሣየጠ ዳግመ።\zbrተማርኮ ሒዶ መልሶ ቢገዛው ይብዋሉ ፍናዋታ እስከ ይደግም ሐድሶቶሙ።\zbrዳግመኛ ነፃ እስኪያወጣው ድረስ ነፃ መውጣት ይቀራል ይቅር ወእመኒ አግዓዛ ለጊዜ ዘትመጽእ እስከዚህ ቀን አገልግይኝ ከዛ በኋላ ነፃ አውጥቸሻለሁ ቢል ኢይደልዋ ቅኔት ዘእንበለ ዘትትለአኮ እስከ ጊዜ ኃዲጎታ።\zbrውሀ ቀድታ እንጨት ሰብራ ታገልግለው እንጂ አትገዛ ሐተታ፤ ለባርያ ከዚህ የበለጠ ምን መገዛት አለ ቢሉ ለወንድ ልጅ ማጫ ለሰኢት ልጅ ትልወት መሆን አለና ወእምኔሃ ባቲ ትእዛዝ።\zbrነፃ ከመውጣቷ የይተነሣ በራሷ ማዘዝ ይገባታል ወኵሎ ዘተነስእጥ አንቲአሃ።\zbrሠርታ ያወጣችው ሁሉ ለርሷ ሊሆን ይገባል ወእምነ ዘኢይትቃወማ ይደሉ ነገር ግን መልሶ ከማያስገዝት ወገን ሊሆን ይገባል አለ የማይገባ ሥራ አትሥራ።\zbrአንድም ወምኔሃ ባቲ ትእዛዝ።\zbrነፃ ከመውጣቷ የተነሣ ትእዛዝ አለበት አለ እንደ ልጅ ሁና መርዳት ይገባታል ወኵሉ ዘተነስእዋ።\zbrየወደደችውን ሁሉ ታግባ ወእምነ ነገር ግን መልሶ ከማያስገዛት ወገን ሊሆን ይገባል አለ ነፃ ያልወጣ ባርያ ማግባት አይገባትም ወላዕሌሁ ከመ ይትለእኮ ለወልዱ እምድኅረ ግዕዛኑ ይትለእኮ ለወልዱ እምድኅረ ግዕዛኑ ዓመታት እሙራተ።\zbrነፃ ከወጣ በኋላ በተወሰ ነው።\zbrቀን ልጁን መገልገል ይገባዋል አንድም ዓመት እሙረ ሙት ዓመት መጠበቅ ይገባዋል ወአኮ ከመ ይወስን ላዕሌሁ ወላዕለ ወልዱ።\zbrበርሱ በልጆቹ ሊወስንበአቸው አይገባም ከመ ይትቀነዩ ሎቱ ወለዘርኡ አምጣነ ሀለዉ።\zbrባለ በዘመናቸው ሁሉ ለርሱ ለልጆቹ ይገዙለት ዘንድ ወይኩን ሎሙ ኵሎ ዘአጥረና።\zbrሠርተው ያወጡት ሁሉ ለነሱ ይሁን እስመ ግብርናት ትከውን በዝንቱ ውሳኔ።\zbrበዚህ በተወሰ ነው።\zbrቀን ራሱን ለመርዳት ይገባልና ወይኩን ሎሙ ኵሎ ዘአጥረዩ ላለው አንድም በዚህ በተወሰ ነው።\zbrቀን መገዛት ይገባልና ዓመታት እሙራት ላለው ወግዓንሰ ትትፌጸም ዘአግህዶታ ውስተ ቤተ ክርስቲያን።\zbrበጉባኤ ገልጾ ነፃ ቢያወጣት ትጸናለች ትፈጸማለች አው በሀልዎቱ ለሊቅ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrበኤጲስ ቆጶስ ፊት አው ቀሲስ በቄስ ፊት አው በ፫ቱ ሰማዕታት በሦስት ምስክር ነፃ ቢያወጣት ትጸናለች ትፈጸማለች ወትኩን በመልእክቱ።\zbrበመልክትም አው በስሒፈ ትእዛዙ።\zbrጽፎ በማዘዝም ይሆናል ይሁን።\zbrወእመሰ ኮነ በትእዛዙ ይከውን ፍትሐ ዚአሁ ከመ ፍትሐ ተዋርሶ አዞ ቢያወርስ እንዲጸና አዞም ነፃ ቢያወጣ ይጸናል ወግዕዛንሰ ይከውን ለኵሉ አግብርት።\zbrባርያን ሁሉ ነፃ ማውጣት ይገባል አው በፍልጠት።\zbrአይቶም ነፃ ማውታት ይገባል ወዘአጥረዮ ፫ት አግብርት ሦስት ባርያ ያለው ሰው ቢኖር ወአግዓዘ ፩ ይደልዎ ሎቱ።\zbrአንዱን ነፃ ላውጣ ቢል ይገባዋል ወለእመ ፈቀደ ይሢጥ እለ ተርፉ ይደልዎ።\zbrየቀሩትን ሊሸጥ ቢወድ ይገባዋል ወዓዲ ግዕዛን ትከውን ለአግዕዞ ገብር ኵለታሁ።\zbrዳግመኛም ባርያን መላ ጕልበቱን ነፃ ማውጣት ይገባል ወለክፍል እምኔሁ።\zbrከፍሎም ነፃ ማውጣት ይገባል ወዘሰ መለከ ሣልስተ እድ እምነ ገብሩ።\zbrከባርያ ሲሶ ጕልበት ያለው ሰው ወአግዓዘ ብውሕ ሎቱ።\zbrሲሶውን ነፃ ላውጣ ቢል ይገባዋል ወለእመ ፈቀደ ሠይጠ ኵለንታሁ ባለ ሁለት እጅ ሊሸጥ ቢወድ ወአግዕዞቱሂ ይደሉ ላዕለ ተሳትፎቱ በሤጠ ዚአሁ በዘኮነ።\zbrባለ ሲሶው ለባልንጀራው ዋጋውን ሰጥቶ ነፃ ማውጣት ይገባዋል ወእምከመ ተሣየጠ እምኔሆሙ ይደልዎ አግዕዞቱ።\zbrከገዛው በኋላ ነፃ ማውጣት ይገባዋል ቀድሞ ቢያንስ ነስጻ አወጣሁ እንጂ ጨርሸ ካገኘሁትስ ነፃ አልወጣም አይበል ወሤጡኒ አይ አምሳለ ንዋይ በጊዜ ንቡር።\zbrእንደ ከብት ዋጋ የሚሆን የባርያ ዋጋ እንደ ሠጠ  ነው።\zbrአንድም ገበያ እንደ ሠጠ የሚሆን የባርያ ዋጋ እንደ ከብት ዋጋ  ነው።\zbrወትባዝኆ ወሕፀፅ።\zbrየዋጋው መብዛት ማነስ በአማጣነ ፍድፋዴኢ ግብረ እደ ወሑፃፄ ወኢያእምሮቱ።\zbrተግባረ እድ እንደ ማወቁ መጠን  ነው።\zbrሐተታ፤ ያወቀ እንደ ሆነ ብዙ ያወታል ያላወቀ እንደ ሆነ ጥቂት ያወጣልና አው ብዙኃ ዓመታቲሁ።\zbrእንደ ዘመኑ መብዛትና ማነስ መጠን  ነው።\zbrያምስት ያስር ዓመት የሆነ እንደ ሆነ ያንሣል የሀያ የሠላሳ ዓመት የሆነ እንደሆነ ይበዛል አንድም የሰባ የሰማንያ ዓመት የሆነ እንደ ሆነ ያንሣል የሀያ የሠላሳ የሆነ እንደ ሆነ ይበዛል ወይደሉ ተሣይጦ ምእመን እምእለ ኢኮኑ ምእመናን በዘይደልዎ።\zbrአማኒውን ባርያ ነፃ ማውጣት በሚገባው ገንዘብ ካላመኑ ሰዎች መግዛት ይገባል ሀያ አምስተኛ ጉባኤ።\zbrወደ ግዕዝ ገብር እምእግዚኡ በአንተ ፯ቱ ግብራት።\zbrባርያ ሰባቱን ሥራ ስለ ሠራ ነፃ ይውጣ ሰባቱን ሁሉ ይሥራ ማለት አይደለም ከሰባቱ አንዱን ቢሠራ  ነው።\zbrቀዳማዊ መጀመርያው ለእመ ቀንዮ ፩ዱ እምወለድያኒሁ ከናት ከባቱ አንዱ ቢገዛ ወእምእለ ቀዳምዎሙ።\zbrካያቶቻቸው አንዱ ቢገዛው በሦስተኛው ነፃ ይውጣ አለው ከልጆቻቸው አንዱ ቢገዛው ወአለ እምድኅሬሆሙ።\zbrከልጅ ልጆቻቸው አንዱ ቢገዛው በሦስተኛው ነፃ ይውጣ አው ፩ዱ እምአኃዊሁ።\zbrከወንድሞቹ አንዱ ቢገዛው አው ፩ዱ እምእለ ይወርስዎ።\zbrከወንድሞቹ ልጆች አንዱ ቢገዛው ይደልዎሙ ለግዕዞቱ።\zbrበሦስተኛው ነፃ ማውጣት ይገባቸዋል ሐተታ አዳም ኃጢአት ፍዳ ገዝተውት በሦስተኛው ከግብርናት ዲያብሎስ ነፃ እንደ ወጣ ለማጠየቅ ወለእመ መለከ ክፍለ እምኔሁ፤ የባርያ እኵሌታ ጕልበት ቢኖረው አው በካልእ ዘይመልኮ።\zbrእኵሌታው ሌላ ገዥ ቢኖረው ወለእም ኮነ ላዕለ።\zbrባለ ጸጋ ቢሆን።\zbrይደውልዎ ከመ ይሣየጥ ኵለንታሁ ወያግዕዝ ኵለንታሁ።\zbrመላውን ገዝቶ ነፃ ማውጣት ይገባዋል ዳግም ለእመ ተወክፎ ውእቱ።\zbrሁለተኛው እርሱ ክርስት ቢያነሣው አው ብእሲቱ በጥምቀተ ክርስትና።\zbrሚስቱ ክርስትና ብታነሣው አው ወለቱ በአእምሮ ወላድያኒሃ ልጁ በናት በአባቷ ፈቃድ ክርስትና ብታነሣው አው ኮነ ካህን በፈቃደ እግዚኡ።\zbrበጌታው ፈቃድ ቄስና ዲቁና ቢሾም አው ኮነ መነኮሰ ቢመነኩስ ይደሉ አንከ አግዕዞቱ ነፃ ማውጣት ይገባል ወሣልስኒ ለእመ ረስዮ ሐራዊ ይደሉ አግዕዞቱ።\zbrሦስተኛው ዘማች ቢያደርገው ነፃ ማውጣት ይገባል ሐተታ የጨዋ ልጅ ሥራ ሠርቷልና ወራብዕሂ እምቀትል እመሂ ለእግዚኡ እምቀትል እመሂ ለተቃትሎቱ ህየንቲሁ።\zbrእንደ አቢሳ ተዋግቶ አው እምከሮ ከመ ይትዓቀብ እንደ መርዶⷎስ መክሮ ቢያድ ነው።\zbrያግዕዞ በፍዳሁ፤ ወረታውን ነፃ ያውጣው ወኃምሰሂ ለእመ አግዓዝዋ ለፅስት።\zbrአምስተኛው የፀነሰችዋን ሰኢት ነፃ ቢያወጧት ወልዳኒ ግዑዝ ውእቱ።\zbrልጁዋም ነፃ  ነው።\zbrወሣድስኒ ለእመ ተዓሥረ ገብር ስድስተኛው ባርያ ቢታሠር ወተመይጠ ኅበ እግዚኡ በፈቃደ እምድኅረ ጸንዓ ውስተ እደ ጸላሂ በጠላቱ እጅ ከተያዙ በኋላ ከድቶ ወደ ጌታው ቢመለስ ይደልዎ ግዕዛን ነፃ መውጣት ይገባዋል ወሳብዕሂ ለእመ ሞተ እግዚኡ።\zbrሰባተኛው ጌታው ቢሞት ወአልቦ ዘይወርስ ዘእንበለ እግዚእቱ ወቤተ መንግስት ይደልዎ ግዕዛን።\zbrከቤተ መንግሥት ከቤተ ክርስቲያን በቀር ወራሽ ባይኖረው ነፃ መውጣት ይገባዋል ሐተታ የካህን ባርያ ቢሆን ነፃ አውጥቶ ከቤተ ክህነት የቸዋ ባርያ ሲሆን ነፃ አውጥቶ ከቤተ መንግሥት ማግባት ይገባል ነፃ ሳያወጡ ቢያገቡ ግን ገብረ ኃጢአት በዚህ ዓለም ቤተ መቅደስ በወዲያው ዓለም መንግሥተ ሠማያት ይገባል ያሰኛልና ወዘአግዓዘ ገብሮ በእንተ እግዚአብሔር።\zbrስለ እግዚአብሔር ብሎ ባርያውን ነፃ ያወጣ።\zbrአው በእንተ ዓይኒ ገጽ እምገጻት ከሥራ በማናቸውም ሥራ አመ ኮነ ፍቁረ ወዳጁ ሁኖ ይረፍ ብሎ አው ጽሉስ ጠላቱ ሁኖ ልረፈው ብሎ ይደውሎ ግዕዛን ነፃ ሊወጣው ይገባል ወዘሂ ተአመነ እምግዑዛን በረቀ ቅንዓት ለካልኡ።\zbrነፃ ከወጡት ባሮች አንዱ መገዘቱን የሚናገር ደብዳቤ ጽፎ ቢናገር ሐተታ፤ ባርያ ሆዱን ወዳጅ  ነውና ወፈቀደ ከመ ይሠየጥ።\zbrሽጠኝ ቢለው ወለእመ ኃለፈ መዋዕሊሁ እም ፳ ዓመት።\zbrዕድሜው ሀያ ዘመን ቢሆ ነው።\zbrወተዓገሠ ላዕለ ዝንቱ ተአምኖ እስከ ይሠይጦ አው ይሬስዮ ሕፂ ለብእሲቱ እስኪሸጠው ማጫ እስኪያደርገው ድረስ ሽጠኝ በማለቱ ቢጸና ይከውን ገብረ ይገዛ ወፈድፋደሰ ሶበ ተነገረ ከመ ውእቱ ተሰነአወ ምስለ ዘሤጦ ላዕለ ሤጠ ዚአሁ።\zbrይልቁንም ከሸጠው ሰው ጋር በዚህን ያህል ሽጠኝ እያለ እንደ ተተዋዋለ ቢታወቅ ይገዛ ወእመሰ ኢበጽሐ ኅበ ዝንቱ ዓመታት ሀያ ዓመት ባይሆ ነው።\zbrግን ድልው ለፈታሒ ወለመኰንን ከመ ያውጽእዎ ዘተሣየጠ እምኔሁ።\zbrኤጲስ ቆጶሱ የሀገሩ ገዥ ከሻጭ እጅ ከገዢ እጅ ያወጡት ወይኩን ግዑዘ፤ ነፃ ይውጣ ወይደሉ ለገብር ለአግዓዝዎ ከመ ይትመየጥ ውስተ ቅንዓቱ ሶበ ተጠየቀ ቦቱ ኅበ ፈታሒ ከመ ውእቱ ረገሞ ለእግዚኡ ወዘበጦ።\zbrነጻ የወጣ ባርያ ጌታውን እንደ ሰደበው እንደ መታው አው ዘበጦሙ ለውሉደ ዘእንበለ በሥምረቱ።\zbrእርሱ ሳያዘው ልጆቹን እንደ እምታቸው አው አኅጐለ ንዋዮ በእደ ካልአን ፈቂደ ከመ ያሕሥም ላዕሌሁ።\zbrሊያሳዝ ነው።\zbrወዶ ሌሎችን ሰዎች አስነሥቶ ገንዘቡን እንደ ጠፋበት በዳኛ ቢረታ መልሶ መግዛት ይገባል ወፈድፋደሰ አመ ገብረ ኅሠመ ላዕለ ሕይወቶሙ።\zbrይልቁንም በሰውነታቸው ክፉ ሥራ የሠራ ቢሆን ይደውሎ ከመ ትእዛዘ በኦሪት።\zbrበኦሪት ይሰቍሮ አንፎ ወይምትሮ ዕዝኖ ተብሎ እንደ ታዘዘ አፍንጫውን በስቶ ጆሮውን ተልትሎ ገደ ገብሮ ብሎ መግዛት ይገባዋል ወኢይኅድጎ እግዚኡ በግዕዛኑ።\zbrጌታው ነጻ እንደ ወጣ አይተው።\zbrወይሳእ ከዊኖ ዕሩቀ እምብዕሉ።\zbrገንዘቡ ይወረስ ወኢይደሉ ከመ ትትወሰብ እግዚእትም ለገብር።\zbrነፃ የወጣች ባርያ ነፃ ያልወጣውን ባርያ መግባባት አይገባትም ወትንበር ኅቤሁ በቤተ እግዚኡ።\zbrበጌታ ው ቤት ከርሱ ጋራ መቀመጥ አይገባትም አው ታንብሮ ኅቤሃ በፈቃደ እግዚኡ።\zbrበጌታው ፈቃድ ከርሷ ጋራ ልታኖረው አይገባም።\zbrወአሜሃ ይእቲ ትከውን ከማሁ ውስተ ግብርናት ለእግዚኡ።\zbrይህን ብታደርግ እንደሱ ለጌታው መገዛት ይገባታል ወዘሒጦ ለገብረ ካልኡ ዘኢኮነ ሎቱ።\zbrየሰው ባርያ አባብሎ እይሸጠ አንድም ለገብረ ካልኡ ይላል የባልንጀራውን ባርያ አባብሎ የሸጠ ወኅብኦ ወአርኃቆ።\zbrቢደብቀ ቢያርቀው ይደሉ ላዕሌሁ መይጦተ ገብር ለእግዚኡ።\zbrባርያውን ለጌታው መመለስ ይገባል እይሰክ ላዕሌሁ ካልአ ገብረ።\zbrሌላም ባርያ ጨምሮ ይሰጥ አው ሤጦ።\zbrይህም ባይሆን ዋጋውን ይሰጥ ወከማሁ ዘአኅደረ ገብረ ካልኡ ዘኢኮነ ሎቱ።\zbrየሰው ባርያ ያኖረ አንድም ገብረ ካልአ ይላል የባልንጀራውን ባርያ ያኖረ ወረስዮ ገብረ ለርእሱ።\zbrለራሱ ባርያ ቢያደርገው እንዘ የአምር ከመ ውእቱ ኮነ ገብረ ካልኡ የሌላ ባርያ እንደ ሆነ አያወቀ ውእቱ አሜሃ ይከውን ከማሁ በውስተ ግብርናት ለዘበአማን እግዚእ ዚአሁ።\zbrእሱም እንደሱ ለእውነተኛ ጌታው ይገዛ 
\m \ul   \ul*\ul ሀያ ስድስተኛ ጉባኤ\ul*\ul ።\ul*
