\c 26 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ግንቦት ፳፮ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም\bd* ግንቦት ሃያ ስድስት በዚች ቀን ዲዲሞስ የሚባለው የከበረ ሐዋርያ ቶማስ በምስክርነት አረፈ ። 
\m እርሱም በሕንደኬ አገር ሉክዮስ ለሚባል ለአንድ መኰንን ራሱን ባሪያ አደረገ መኰንኑም የንጉሥ ወዳጅ ነው ቅዱስ ቶማስንም የምታውቀው ሙያህ ምንድነው አለው ። ቅዱስ ቶማስም እኔ ግምበኛ ነኝ ምኲራቦችንና አዳራሾችን እሠራለሁ ደግሞ ጠራቢ ነኝ ሞፈሮችን ወንበሮችንም ሌሎች ዕቃዎችንም እሠራለሁ ። ደግሞ ጥበበኛ ባለ መድኃኒት ነኝ በሽታውን ሁሉ አድናለሁ አለ ። መኰንኑም ነገሩን በሰማ ጊዜ ነገሩ እጅግ ደስ አሰኘው ለንጉሥ ጠቃሚ የሆነ ባሪያ አገኘሁ አለ ። 
\b 
\m በዚያን ጊዜ ለቶማስ ገንዘብ ሰጥቶ ቤተ መንግሥትም እንዲሠራ አዝዞ መኰንኑ ወደ ንጉሡ ሔደ ። እርሱ ቶማስም የመኰንኑን ሚስት \bd የእግዚአብሔርን\bd* ሕግ ያስተምራት ጀመር በፊቷም ተአምራት አደረገ ። እርሷም በክብር ባለቤት ጌታችን አመነች ከርሷ ጋራም ብዙዎች አመኑ ንጽሕናዋን በመጠበቅ እንድትጸና አዘዛት የሃይማኖትንም ምሥጢር እንድታስተውል አደረጋት ። 
\b 
\m መኰንኑም ከንጉሥ ዘንድ ሲመለስ ሐዋርያ ቶማስ ያደረገውን አየ ። ጠራውና አንተ ክፉ ባርያ እሠራቸዋለሁ ያልካቸው በጎ ሥራዎች ወዴት ናቸው አለው ። ቅዱስ ቶማስም አልዋሸሁም ምኲራቦችና አዳራሾች የሠራኋቸው ለሰማያዊ ንጉሥ ማደሪያ የሆኑ እሊህ የሰዎች ነፍሳት ናቸው ። የጠረብኳቸው ሞፈሮችም የኃጢአትን እሾህና አሜከላ ከሰዎች ልብ የሚነቅሉና አርሰው የሚያለሰልሱ እነርሱ የወንጌል ትምህርቶች ናቸው ጥበብ ያልሁትም አንድ ነው የሚገድል የኃጢአትን መርዝ አጥፍቶ የሚፈውስ የክብር ባለቤት የሆነ የጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሥጋና ደም ነው ብሎ መለሰለት ። 
\b 
\m መኰንኑም ሰምቶ ተቆጣ ቅዱስ ቶማስንም በምድር ላይ እንዲአስተኙት በአራት ማዕዘንም ችካል ተክለው እጆቹንና እግሮቹን በገመድ ወጥረው አሥረው ቆዳውን እንዲገፉ ጨውና ኮምጣጤ በተገፈፈው ሥጋው ላይ እንዲደፉበት አዘዘ ። መኰንኑም እንዳዘዘ ይህን ሁሉ አደረጉበት እርሱም \bd ከእግዚአብሔር\bd* በተሰጠው ትዕግስት ይህን ሥቃይ ተቀበለ ። 
\b 
\m የመኰንኑም ሚስት ቆዳውን ሲገፉት በቤቷ ሰገነት መስኮት በአየችው ጊዜ በድንጋጤ ወድቃ ሞተች መኰንኑም እጅግ አዘነ ። የክብር ባለቤት ጌታችንም ቶማስን አጸናው ወዲያውኑ ተነሣ ከላዩ የገፈፉትንም ቆዳ ወስዶ ከመኰንኑ ሚስት በድን ላይ ጥሎ አርሶንያ ሆይ የክብር ባለቤት በሆነ በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስም ተነሺ አለ ። 
\b 
\m ወዲያውኑ ዐይኗን ገለጠች ፈጥና ተነሥታም ለሐዋርያ ቶማስ ሰገደችለት ሉክዮስም አይቶ ደነገጠ ። ለሐዋርያውም ሰገደለት ይቅርታም ያደርግለት ዘንድ በመለማመጥ ለመነው ። ቅዱስ ቶማስም በጌታችን ካመንክ ትድናለህ አለው እርሱም በክብር ባለቤት በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አመነ ። እንዲሁም የሀገር ሰዎች ሁሉም አመኑ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አጠመቃቸው ። ኤጲስቆጶሳትን ቀሳውስትንና ዲያቆናትን ሾመላቸው ። እያስተማራቸውና በቀናች ሃይማኖትም እያጸናቸው ከእሳቸው ዘንድ ኖረ ። ደዌ ያለበትንም በላዩ ቆዳውን ሲያኖርበት ወዲያው ይድናል ። 
\b 
\m ከዚህ በኋላም ከእነርሱ ዘንድ ወጥቶ ቀንጦርያ ከሚባል አገር ገባ ሲገባም አንድ ሽማግሌ ሰው መራራ ልቅሶ እያለቀሰ አገኘ ። ቅዱስ ቶማስም እንዲህ ለምን ታለቅሳለህ አለው ሽማግሌውም ሰባት ልጆች ነበሩኝ በሐሰት ነገር ንጉሥ ገደለብኝ ። ደግሞም ዕዳ አለብኝ ከእነርሱ አንዱ እንኳ ቀርቶ ቢሆን ለኑሮዬ በተራዳኝ ነበር ብሎ መለሰለት ። 
\b 
\m ቅዱስ ቶማስም ሰምቶ ቆዳውን ሰጠውና ይህን ወስደህ በልጆችህ መቃብር ላይ አኑር አለው ። እንዳዘዘውም በአደረገ ጊዜ ሰባቱ ሁሉ ልጆቹ ሌሎቹም ስምንት ወንዶች በዚያ አስቀድሞ ተቀብረው የነበሩ በአንድነት ተነሡ ። 
\b 
\m ይቺም ተአምር በሀገሮች ሁሉ ተሰማች የጣዖታት ካህናትም ተቆጥተው በደንጊያ ሊወግሩት ጀመሩ ። ያን ጊዜ እጆቻቸው ደረቁ የቸር አምላክ ሐዋርያ ሆይ ከፈጣሪህ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በቀር ሌላ አምላክ እንደሌለ አመን ። ማረን ይቅርም በለን እያሉ ጮኹ ያን ጊዜም አዳናቸው የቀናች ሃይማኖትንም አስተምሮአቸው በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አጠመቃቸው ። ኤጲስቆጶሳትን ቀሳውስትንና ዲያቆናትንም ሾመላቸው ። 
\b 
\m ከዚህ በኋላም ወደ አቴና ወደ መቄዶንያ ሔዶ በውስጥዋ በክብር ባለቤት ጌታችን ስም ሰበከ ስለእርሱም ነገሥታቱና መኳንንቱ ሰሙ ። ይዘውም አሠሩት የንጉሡም ሚስት ከልጅዋ ጋራ ወደ ወህኒ ቤት እየመጣች የቅዱስ ቶማስን ትምህርቱን ትሰማ ነበር ። ብዙዎችም በሥውር እየመጡ ያስተምራቸው ነበር በክብር ባለቤት ጌታችንም አመኑ ። 
\b 
\m ንጉሡም ሰለ ሚስቱ ተቆጣ ነገር ግን በሕዝብ መካከል መግደልን ፈራ ። ከከተማውም ውጭ ቅዱስ ሐዋርያ ቶማስን አውጥቶ እስከሚሞትም በጦር እንዲወጉት አራት ወታደሮችን አዘዘ ። የንጉሥ ልጅም ቁሞ ይመለከት ነበር ። የአገር ሰዎችም በአወቁ ጊዜ ከወታደሮች እጅ ሊያስጥሉት ወጡ ግን ሙቶ አገኙት አንሥተው ገንዘው ከነገሥታት መቃብር በአንዱ አኖሩት ። 
\b 
\m በንጉሡ ልጅም ሰይጣን ተጭኖበት የሚያንከባልለው ሆነ ከልብሱም ጥቂት ወስደው በንጉሡ ልጅ አንገት ላይ ሊአንጠለጥሉለት ወደ ቅዱስ ቶማስ ሥጋ መጡ መቃብሩንም በከፈቱ ጊዜ አላገኙትም ። ጌታችን ከዚያ አፍልሶታልና ከመቃብሩ አፈርም በእምነት ወስደው በንጉሡ ልጅ አንገት ላይ አንጠለጠሉ ያን ጊዜ ዳነ ። ንጉሡም የክብር ባለቤት በሆነ በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አመነ ። 
\b 
\m ከዚህ በኋላ ቅዱስ ሐዋርያ ቶማስም ለብዙዎች ተገለጸላቸው እርሱ ሕያው እንደ ሆነ ጌታችንም በመንግሥቱ ውስጥ እንደተቀበለው ነገራቸው ። የክብር ባለቤት በሆነ በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* የቀናች ሃይማኖት እንዲጸኑ አዘዛቸው ። የሐዋርያ ቶማስም በረከቱ ከእኛ ጋራ ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ዳግመኛም ከተአምራቶቹ አንዱን እንጽፋለን ። አንድ ጻድቅ ሰው \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚፈራ በግብጽ አገር ነበረ ይነግድም ዘንድ ወደ ሕንደኬ ሔደ ። ግንቦት ሃያ ስድስትም ሲሆን በሐዋርያ ቅዱስ ቶማስ በዓል ብዙ ሕዝቦችን የቅዱስ ቶማስ እጅ በውስጡ በምትኖርበት ባሕር ዳር ተሰብስበው አያቸው ። 
\b 
\m በዚያን ጊዜም የባሕሩን ውኃ ጨርሶ እስከሚአስወግደው ድረስ ጥቅል ነፋስ ተነሣ ሰዎችም ሁሉ በደሴት ወደአለች ቤተ ክርስቲያን ገብተው ሲጸልዩ አደሩ ። 
\m በማግሥቱም በቅዱስ ቶማስ በዓል ቅዱስ ቊርባንን ለመቀበል ቀደሱ ። የሐዋርያ ቶማስ እጅ ያለ ጥፋት ሕይወት ያላት ስለሆነች የጌታችንን ሥጋ በላይዋ አደረጉ ። 
\b 
\m በቅዱስ ሐዋርያ ቶመስ እጅም ቅዱስ ቁርባንን ሊቀበሉ አንዱም አንዱ ከሕዝቡ መጡ ። አንድ ሕዝባዊ ሰውም ሊቀበል መጥቶ የቅዱስ ቶማስ መሐል እጁን ጨበጠ ። ያን ጊዜ ተሠወረች ሁሉም ኪርያላይሶን እያሉ በመጮህ ብዙ ጊዜ ረጅም ጸሎት ጸለዩ ። ከዚህ በኋላም የቅዱስ ቶማስ መሐል እጁ ተገለጠችና ያ ሰው ቅዱስ ቁርባንን ተቀበለ ። ሕዝቡም ሁሉ ተቀበሉ ከዚህም በኋላ ከቤተ ክርስቲያን ወጥተው ወደ ቤታቸው በሰላም ገቡ ። 
\b 
\m ክብር ይግባውና \bd እግዚአብሔርም\bd* ባሕሩን በዚያ ዐውሎ ነፋስ እንደ ቀድሞው መለሰው በየዓመቱም እንዲህ ይሆናል ሁልጊዜ እስከ ዛሬ ። \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በሐዋርያ ቶማስ ጸሎት ይማረን በረከቱም ይደርብን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠
\m አርኬ
\m ሰላም ለቶማስ እንተ ደለዎ ይግሥሦ ። ለርጉዝ በግዕ ድኅረ ተንሥአ ደቂሶ ። ለአንቅሖ ሙታን ሰብእ ወነፍሰ ድውያን ለፈውሶ ። አንሶሰወ ውስተ ኵለሄ ወነገደ መርሶ ። አምሳለ ፅፍነት እንዘ ይጸውር ማዕሶ ። 
\m ፠፠፠
\b 
\m በዚችም ዕለት የአልፋውስና የዘካርያስ የሉክዮስ የቅድስት አርሶንያም መታሰቢያቸው ነው ። በጸሎታቸውም \bd እግዚአብሔር\bd* ይማረን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠
\m አርኬ
\m ሰላም ለአርሶንያ እንተ በቈለ ውስቴታ ። ለቃለ ቶማስ ኀጠታ ። ኵነኔ ዚአሁ ነጺራ ዘበቃለ ሉክዮስ ምታ ። ዘበእንቲአሁ አመ ኮነ ሞታ ። በተከድኖ ማዕሱ ዝሕቅት ተንሥአት ሕያውታ ። 
\m ፠፠፠
\b 
\s2 ግንቦት ፳፮ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ቶማስ ሐዋርያ (ከ፲፪ቱ ሐዋርያት)
\m ፪.ቅድስት አርሶንያ (የቅዱስ ቶማስ ተከታይ)
\m ፫.አቡነ ሐብተ \bd ማርያም\bd* ጻድቅ
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.አቡነ \bd ኢየሱስ\bd* ሞዐ ዘሐይቅ
\m ፪.ቅዱሳን ሰማዕታተ ናግራን
\m ፫.አቡነ ሰላማ ከሣቴ ብርሃን
\b 
\m ደጆች ተዘግተው ሳሉ \bd ኢየሱስ\bd* መጣ ። በመካከላቸውም ቆሞ "ሰላም ለእናንተ ይሁን" አላቸው ። ከዚያም በሁዋላ ቶማስን "ጣትህን ወደዚህ አምጣና እጆቼን እይ ። እጅህንም አምጣና በጐኔ አግባው ። ያመንህ እንጂ ያላመንህ አትሁን" አለው ። ቶማስም "ጌታዬ አምላኬም" ብሎ መለሰለት ። \bd ኢየሱስም\bd* "ስላየኸኝ አምነሃል ። ሳያዩ የሚያምኑ ብጹዓን ናቸው" አለው ። (ዮሐ. ፳፥፳፮-፳፱)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
\m \bd ክርስቶስ\bd* ተንሥአ እም ሙታን
\m በዐቢይ ኃይል ወሥልጣን
\m አሰሮ ለሰይጣን
\m አግዓዞ ለአዳም
\m ሰላም
\m እምይእዜሰ
\m ኮነ
\m ፍስሐ ወሰላም
\b 
