\c 26 
\tr \tc1 \bd የቅዱስ አባ ጊዮርጊስ ተአምር\bd*\bd አንደኛ ተአምር\bd*
\tr \tc1 መጻሕፍትን የሚያውቅ ጸጋንና ሀብትን የተመላ አባታችን ቅዱስ ጊዮርጊስ ያደረገው ተአምር ይህ ነው፡፡ ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችን ጋር ይኑር ለዘለዓለሙ አሜን፡፡ 
\tr \tc1 በእርስዋ ስም ሲጸለይ በዚያን ጊዜ አባታችን ጊዮርጊስ እንዲህ አላት እመቤታችን ማርያም ከፈቀድሽልኝስ ገዳሜን ለመሳለም የሚመጡትን በውስጧም የሚቀበሩትን፣ የፀሐዩ ሐሩር ይጸናባታልና ይህን ሁሉ ችለው የሚኖሩበትን ዐሥራት አድርጎ ይሰጠኝ ዘንድ የተወደደው ልጅሽን ለምኝልኝ፡፡
\tr \tc1 እመቤታችን የወዳጄ የጊዮርጊስን ልመናውን ስማ ምኞቱንም ፈጽም አያለች በፍጹም ልብ ወደ ልጅዋ ለመነች መድኃኒታችንም በንጹሕ ልብ ሁነው ገዳምህን ለመሳለም የመጡትን በውስጧም የተቀበሩትን ዐሥራት አድርጌ ሰጥቸሃለሁ፡፡ በመታሰቢያህም ቀን ዕጣኑን ስንዴውን /መገበሪያውን/ ወይም መብራቱን ያስገቡትን ሁሉ እምርልሃለሁ አለው፡፡ ይህንም ብሎ ጌታችን ወደ ሰማያት ዐረገ፡፡ ለዘላለሙ አሜን ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችን ጋር ይሁን አሜን፡፡
\tr \tc1 \bd ሁለተኛ ተአምር\bd*መጻሕፍትን የሚያውቅ ጸጋንና ሀብትን የተመላ ቅዱስ አባታችን ጊዮርጊስ ያደረገው ተአምር ይህ ነው፡፡ ልመናውና በረከቱ ከሁላችን ጋር ይሁን አሜን፡፡
\tr \tc1 ከዕለታትም በአንዳቸው እንዳስለመደው ለስም አጠራርም ስግደት ይሁንና ከእመቤታችን ሥዕል ፊት ሲጸልይ በፍቅሯ ጣዕም ኅሊናው ተመሰጠ፡፡ ወደ እርስዋም ሮጠ አቀፋትና በሃይማኖት የሥዕለቱን ጡት ጠባ፤ ከጡቶቷቸ ጣዕሙ ድንቆ / ልዩ/ የሆነ ወተት መነጨለት፡፡ አጠገበችው አረካቸው በወተት ቅቤም ፊቱን አበራችለት፡፡ ያን ጊዜም በመንፈስ ቅዱስ ደስ አለው፡፡ ለምስጋናዋ ክብር የሚገባ ኆኀተ ብርሃን የተባለ መጽሐፍንም ደረሰለት፡፡ ይህችም መጽሐፍ የመጀመሪያ ድርሰቱ ናት፡፡ ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችን ጋር ይሁን አሜን፡፡
\tr \tc1 \bd ሦስተኛ ተአምር\bd*
\tr \tc1 መጻሕፍትን የሚያውቅ ጸጋንና ሀብትን የተመላ ሊቁ ቅዱስ አባታችን ጊዮርጊስ ያደረገው ተአምር ይህ ነው፡፡ ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችን ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን፡፡ 
\tr \tc1 ዳግመኛም ከዕለታት አንድ ቀን የድርሰት መጽሐፍ ሊጽፍ ወደደ አንድ ቀንም ሲጽፍ ዋለ፡፡ በማግሥቱ በዚያው ላይ ሊጨምር በወደደ ጊዜ የተጻፈበት ጥራዝ ቀለሙ ጠፍቶ ነጭ ሆኖ አገኘው ስለዚህም የተሰረቀ መስሎት ልቡ አዘነ፡፡ የተስተካከሉ ጥራዞችንም በቈጠረ ጊዜ ደኅና ሁነው አገኛቸው ሁለተኛም በድጋሚ ጻፈ፡፡ በማግሥቱም እንደ መጀመሪያው ነጭ ሁኖ አገኘው እስከ ሦስትና ዐራት ቀንም /ተደጋገመ/ እንዲህ ሆነ፡፡ ከዚህ በኋላ አባታችን ጊዮርጊስ ወደ እመቤታችን ይማለል /ይጸልይ/ ጀመረ ይህ የሆነ በኃጢአቴ ነውን ወይስ አይደለም ግለጭልኝ አላት፡፡
\tr \tc1 አንድ ቀንም በሌሊት እኩሌታ ወደቤተ ክርስቲያን ለጸሎት ሲሔድ እመቤታችን በድንገት በማይነገር ክብር ለጊዮርጊስ ተገለጸችለት ከእርስዋም ጋር የቅዱሳን ማኅበር ሁሉ ነበሩ፡፡ በእጅዋም ከፀሐይና ጨረቃ የበለጠ የሚያበራ መጽሐፍን ይዛ ነበር ጊዮርጊስም ባየ ጊዜ ወደ መሬት ወደቀ፡፡ እንደ በድንም ሆነ፡፡ እመቤታችንም አነሣችውና ሳትጠይቀኝ መጽሐፌን ትጽፍ ዘንድ ለምን ደፈርህ አለችው፡፡
\tr \tc1 እኔ ወድጄህ ከእናትህስ ማሕፀን መርጬህ ለጴጥሮስ፣ ለጳውሎስና ለዮሐንስ አደራ ሰጥቼህ የለምን አለችው፡፡ ጊዮርጊስም እመቤታ ሆይ ይቅር በይኝ ደስ የሚያሰኝሽ መስሎኝ ይህን ባለማወቅ ሠርቼዋለሁና አላት፡፡ 
\tr \tc1 እመቤታችንም ወዳጄ ሆይ ይቅር ብየሃለሁ አለችው ልትጽፈው የወደድኸው መጽሐፍም እነሆ በእጄ አለ ከአሁን በኋላ የተወደደ ልጄ በአንደበትህ ሊገልጸው ወድዷል፡፡ ነገር ግን ከአርያም ከሰማይ ኀይልን እስክትለብስ ድረስ አትቸኩል፤ ይህንም ብላ ተሰወረች፡፡  
\tr \tc1 ያን ጊዜም ልቡ እንደ ፀሐይ በራ የመለኮትም ባሕር በኅሊናው አበራ፡፡ በመንፈስ ቅዱስም መስተዋት የተሰወረውን ሁሉ አየ፡፡ እግዚአበሔርን በሚወድ በንጉሥ ዳዊት ዘመንም አርጋኖነ ውዳሴ የተባለ መጽሐፍን ይደርስና ይጽፍ ጀመረ፡፡ 
\tr \tc1 በሦስትም ስሞች ጠራው እነዚህም አርጋኖና ውዳሴ፣ መሰንቆ መዝሙር፣ ዕንዚራ ስብሐት ናቸው፡፡ ስለ መጽሐፉም ጣፋጭነት ንጉሡ በወርቅ ቀለም አጻፈው፡፡ ወርቁን የሚያንጸባርቅበት ድንጋይ /ዕንቊ/ ባጣ ጊዜ እመቤታችን ማርያም በሌሊት ራእይ ዘማት በሚባል አገር እንዳለ ለጊዮርጊስ ነገረችው ኅብሩንም አሳየችው፡፡ አባታችን ጊዮርጊስም ከደረስኳቸውና ከተናገርኋቸው ድርሳናት ሁሉ አርጋኖን ውዳሴ ይጣፍጣል ይበልጣል አለ፡፡ 
\tr \tc1 እንደዚሁም በፈጣሪው ቸርነት በእመቤታችን ረድኤት ብዙ ድርሳናትንና የጸሎት መጻሕፍትን ደረሰ፡፡ የእሊህም ድርሳናት ስማቸውና ቁጥራቸው በሊቃውንት ዘንድ የታወቀ ነው፡፡ እሊህም ውዳሴ መስቀል፣ መጽሐፈ ብርሃን፣ መጽሐፈ ሰዓታት የመዓልትና የሌሊት፣ መጻሕፍተ ቅዳሴያት ናቸው፡፡
\tr \tc1 ጸሎተ ፈትቶ /የፍታቴ ጸሎት/ የሐዋርያት ማኅሌት መልክአ ቊርባን፣ ፍካሬ ሃይማኖት፣ መጽሐፈ ምስጢር፣ሕይወታ ለማርያም፣ ተአምኆ ቅዱሳን፣ ጸሎት ዘቤት ውስተቤት፣ ውዳሴ ስብሐት፣ ሰላምታ፣ ጸሎተ ማዕድ፣ ቅዳሴ እግዚእ ካልእ፣ መዝሙረ ድንግልና የመሳሰለው ነው፡፡ ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችን ጋር ይሁን አሜን፡፡ 
\tr \tc1 \bd ዐራተኛ ተአምር\bd*
\tr \tc1 መጻሕፍትን የሚያውቅ ጸጋንና ሀብትን የተመላ አባታችን ቅዱስ ጊዮርጊስ ያደረገው ተአምር ይህ ነው፡፡ ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችን ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን፡፡
\tr \tc1 በዕብራይስጥ ማሪሃም የምትባል እመቤታችን ማርያም ያደረገችው ድንቅ ተአምርና ጸጋ ይህ ነው፡፡ ልመናዋና ክብሯ የተወደደ የልጅዋም ቸርነት የጻድቁ አባ ጊዮርጊስም ጸሎት ከሁላችን ሕዝበ ክርስቲያን ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን፡፡ 
\tr \tc1 በሁሉም በጎ ሥራና ሃይማኖት ፍጹም የሆነ የእርስዋና የልጅዋ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ወዳጅ የሆነ አንድ የደብር መምህር ነበር፡፡ ነገር ግን የአባታችን ጊዮርጊስን ማኅሌት ይጠላና ይንቅ ነበር፡፡ በሰዓታቱም የሚያገለግሉትን ያቃልላቸው ነበር፡፡  የደረሳቸውንም መጻሕፍት የሚያነብቡትን እንዳያነብቡ ይከለክላቸዋል፡፡ በጽኑ መሓላም ያወግዛቸዋል፡፡ 
\tr \tc1 በሰዓታቱ እንዳያገለግሉ እግዚአብሔር የገለጠለት እነዚህን የተቀደሱ መጻሕፍትንም እንዳያነብቡ በቦታው ሁሉ አስቀረ፡፡ ስማቸውም መጽሐፈ ምስጢር አርጋኖነ ስብሐት፣ የመዓልትና የሌሊት መጽሐፈ ሰዓታት፣ ኆኅተ ብርሃን፣ ናቸው፡፡ መንፈስ ቅዱስ  እንደገለጸለት ከብሉይና ከሐዲስ እያውጣጣ የደረሳቸውን ብዙ ድርሰቶች ይህን ሁሉ እንዲያነብቡ እንዲያገለግሉም በስብከቱ ቦታ ሁሉ ከለከለ፡፡ 
\tr \tc1 ዳግመኛም በሌላ ነገር ያማዋል፤ ሊናገሩት በማይቻል፡፡ነቢይቱ ሐና “አትመኩ የኩራት ነገሮችንም አትናገሩ ጽኑዕ ነገርም ከአፋችሁ አይውጣ፤ እግዚአብሔር አምላክ ልቡናን ይመርምራልና እግዚአብሔር በሰማያት ዙፋኑን አዘጋጀ፤ ሁሉንም ይገዛ” እንደለች፡፡ ፩ሳሙ.፪፥፫ ያም የደብር መምህር በዚህ ሁሉ ግፍ ሳለ አባታችን ጊዮርጊስ ዳግም በእግዚአብሔር ፊት በሰማያት ግፉን እየተናገረ አምላክን በወለደች በሁለት ወገን ድንግል በሆነች በእመቤታችንም ፊት እየተማፀነ እመቤታችንን የልቤን ምስጢር እንደምታውቂ እዪ አላት፡፡
\tr \tc1 ይህ ሁሉ ድርሰት በዕውቀት ሰዎች የሚያመሰግኑባቸው መጻሕፍት፣ በሰው ጥበብ፣ በአስማት፣ ሥር በመማስ ቅጠል በመበጠስ እንደሆነ አንቺ ታውቃያለሽ አላት፤ ከመጀመሪያ እስከ መጨረሻ /ንግሥቴ/ እመቤቴ አንቺ እንደ መረመርሺኝ ቤዛዊት ከሆንሽኝ ከአንቺ በቀር ሌላ እመቤት ከተከተልሁ አንቺ ታውቂያለሽ ሥራዬን እንደምታውቂና እንደምትረጂ አንቺ እስኪ ፍረጂልኝ፡፡
\tr \tc1 እመቤቴ ሆይ በአማላጅነትሽ የምታጸድቂኝና የምትፈርጂልኝ አንቺ ሳለሸኝ በልጆቹ ፊት ከሚሰድበኝና ከሚያሽሟጥጠኝ ከዚህ ከደብር መምህር ጋር አፋርጂኝ፡፡ ስለ አባታችን ጊዮርጊስም ግፍ የሚናገር የደብር መምህርን ነፍስ በፍጥነት ነጥቀው ይወስዷት ዘንድ ከተወደደ ልጇ ኢየሱስ ክርስቶስ ትእዛዝ መጣ፡፡ 
\tr \tc1 ከዚያም በኋላ የዚያን መምህር ነፍስ ያለጻዕርና ሕማም ድንገት ነጠቀው ወሰዷት እንደ ተመረጡ የጻድቃን ነፍሳት ሥርዐትም ወደ ሰማይ ዐሳረጓት የብርሃን መላእክትም በደረሱ ጊዜ የዚያን መምህር ነፍስ ይቀበሏት ዘንድ ከዘጠኙ ሊቃናት ጋር መጣ፡፡ በእነዚያም ሊቃናት መካከል እንደ እነርሱ የተካከለና የተሸለመ ሆኖ ይህ ብርቱ አባታችን ጊዮርጊስ በክብርና በባለሟልነት መጣ፡፡ 
\tr \tc1 ያም የደብር መምህር በምንኲስናው ንጹሕ፣ በቅድስናው ያማረ በድንግልናው ፍጹም፣ ተጋድሎውም ብዙ ነውና፡፡ ከእነርሱ ጋር እጅ ሊነሳ ወደደ እጅ ሊነሣውም በቀረበ ጊዜ ታላላቶቹ መንፈሳውያን ለዚያ መምህር መለሱለት፡፡ 
\tr \tc1 እነሆ ጊዮርጊስ ግፉን እያሰበ ይከራከርሃል አሉት፤ ይህንም ብለው እጅ መንሣቱን አይሆንም አሉት ወደ ሥርዓታቸውም ሔዱ፡፡ ከዚያም በኋላ በእግዚአብሔር ዙፋን ቆመው ወደሚያመሰግኑ አወጡት፡፡ ጊዮርጊስም ከእነርሱ ጋር አንድ ሆኖ ያጥን ነበር፡፡ ያም መምህር እጅ ለመንሣት በቀረበ ጊዜ ስለአባታችን ጊዮርጊስም ከእነርሱ ጋር አንድ ሁኖ የእውነት ፈርጅ መንበርን ተሸክሞ አገኘው፡፡ ያም መምህር እጅ ለመንሣት በቀረበ ጊዜ ኪሩቤልም እነሆ ጊዮርጊስ መገፋቱን እያሰበ ተማፅኖብሃልና አይሆንም አሉት፡፡  
\tr \tc1 በዚህም አምሳል ያን የደብር መምህር የነቢያት ማኅበር በየሥርዐታቸው ከአዳም እስከ አብርሃም ከአብርሃምም እስከ ሙሴ ከሙሴም እስከ ዮሐንስ፣ ከዮሐንስም የኢየሱስ ክርስቶስን ሥጋ እስከ ገነዙ እስከ ዮሴፍና ኒቆዲሞስ ድረስ አባታችን ጊዮርጊስም በክብር ከባለሟልነት የተካከለ ሁኖ ይቀበሉት ዘንድ ወደ እርሱ መጡ፡፡ ያም መምህር እጅ ሊነሣቸው በቀረበ ጊዜ እንደ ቀድሞው ግፉን እያሰቡ መለሱለት ከነቢያትም በኋላ የኢየሱስ ክርስቶስ ሐዋርያት ደቀመዛሙርት ከአባታችን ጴጥሮስ እስከ አባታችን ማትያስ፣ አባ ጳውሎስና አባ እንጦንዮስ አባ መቃርዮስና አባ ሲኖዳ የንጉሡ ልጅ አባ ኪሮስና ከአባታችን ጳውሎስ እስከ ሁሉም አርድእትና ሊቃውንት መጡ፡፡  እሊህም ባስልዮስ ጎርጎርዮስ ልሳነ ወርቅ የተባለ ዮሐንስ ናቸው ከእነርሱም ጋር አባታችን ጊዮርጊስ በሹመትና በሥልጣን የተካከለ ሁኖ ግፉን እያሳሰበ  ያን መምህር እጅ እንዳይነሡት ከለከላቸው፡፡ ከጌታችን ሐዋርያትም ቀጥሎ የልዑል እግዚአብሔር ሰማዕታት መጡ፤ እሊህም ቅዱስ እስጢፋኖስ የሰማዕት አለቃ ብፁዕና ቅዱስ ጊዮርጊስ የአንጾኪያው ፋሲለደስ ቴዎድሮስና ገላውዴዎስ፣ ብፁዕ ዮስጦስና ልጁ አቦሊ፣ ቅዱስ ፊቅጦር መርቆሬዎስ የሰማዕታት መጨረሻና የጳጳሳት አለቃ ብፁዕ ጴጥሮስ እውነትን ለመመስከር ደማቸው የፈሰሰ የገሊላ ሕፃናት ሁሉ መጡ፡፡ አባ ጊዮርጊስም ከእነዚህ ጋር በመልክ፣ በባለሟልነት፣ በክብር አክሊል እንደተመረጡ ሕፃናትም በልብስ /አጊጦ/ ተሸልሞ ነበር እጅ ለነሡትም /ሰላምታ ሊሰጡትም በወደዱ ጊዜ አባ ጊዮርጊስ መገፋቱን አሳስቦ ከለከላቸው፡፡
\tr \tc1 ከዚህም በኋላ አባቶቻችን ቅዱሳን የጌታችን ኢየሱስ እግር ያጠበው አባ ብሶይ በዋሻና በፍርኩታ ከሚኖሩ ሁሉም መነኮሳት ጋር አባ ጊዮርጊስ እንደ መላእክት በንጽሕና እና በቅድስና የተሸለመ ሆኖ መጣ ያም የደብር መምህር እሊያን ቅዱሳን መነኮሳት እጅ ሊነሣቸው በቀረበ ጊዜ ልጃችን ጊዮርጊስ ግፉን እያሰበ ይማፀነናል ብለው መለሱለት፡፡
\tr \tc1 ከእነዚህ ሁሉ በኋላ አምላክን የወለደች በሁለት ወገን ድንግል የሆነች እመቤታችን ማርያም መጣች ከእርስዋም ጋር የታመኑ ሐናና ኤልሳቤጥ፣ ሁሉም ቅዱሳት ደናግል፣ እነ ማርያም ማርታና የቀለዮጳ ሚስት ማርያም፣ መግደላዊትና ሰሎሜ የተቀደሱ እነ ሶፍያና ኢዮጰራቅስያ፣ እነ አንጦልያና ታውክልያ፣ የተመሰገኑ እነ በርባራና ዮልያና እንባ መሪናና የአባ ኤሲ እኅት ብፅዕት ቴክላ ከእርስዋ ጋር ነበሩ፡፡ በዚያም እናታችን ሔዋንና እናታችን እድና፣ እናታችን ባረካና እናታችን ሣራ፣ ርብቃና ራሔል፣ ልያና ዲና፣ ዲቦራና ዮዲትም ከአስቴርና ከአስኔት ጋር ነበሩ፡፡
\tr \tc1 እመቤታችን ማርያምም ሁሉም የመላእክት ማኅበር አጅበዋትና ከበዋት፣ ነቢያት እያመሰገኑዋት፣ ሐዋርያት  እያከበሩዋት የጻድቃንና የሰማዕታት ማኅበር ሁሉ እያደነቅዋት አባታችን ጊዮርጊስም ከክብሩ ገናንነት የተነሣ የሰማይ ሠራዊት እስኪያደንቁ ድረስ በፊቷ በአርጋኖነ ውዳሴ /በምስጋና አርጋኖንና /በእንዚራ ስብሐት እያመሰገነ መጣች፡፡ ያም የደብር መምህር ቀርቦ አምላክን በወለደች በሁለት ወገን ድንግል በሆነች በእመቤታችን ቅድስት ማርያም ፊት ሰገደ፡፡ 
\tr \tc1 እጅ ሊነሣትም በወደደ ጊዜ ወዳጄ ጊዮርጊስ ገፍተኸኛል ጠልተኸኛል እያለ ተማፅኖብሃል አለችው፡፡ ነገር ግን የጊዮርጊስን ምስጢሩን ሁሉ እንዳወቅሁ በእርሱና በአንተ መካከል ስለምን አደርጋለሁ፡፡ ከዚህ በኋላ ወዳጅዋ ጊዮርጊስን ገፋኝ ሰደበኝ ከልጆቹም ጋር አማኝ የምትለው እነሆ እርሱ ነው አለችው፡፡ እነሆ ባለማወቁ ስለ አማህና ስለሰደበህ በጥቂቱ ይከፍልህ ዘንድ አዝዘዋለሁ፡፡ ያንም የደብር መምህር ለአባ ጊዮርጊስ ይታዘዝ ዘንድ አዘዘችው፡፡ እመቤታችን ማርያም በሁለቱ መካከል ሰላምንና ፍቅርን አደረገች፡፡
\tr \tc1 ከዚህ በኋላ ያ የደብር መምህር  በእመቤታችን ትእዛዝ ወደ ቀድሞ ደረሰ፡፡ ልጆቹን ሁሉ ሰብስቦ አባታችን ጊዮርጊስን ስለ ሰደበውና ስለ አማው በሰማያት ያገኘውን ኀዘንና ችግር ነገራቸው፡፡ ከዚያም በኋላ ልጆቹን ቤተ ክርስቲያን በታነጸበት ሁሉ በሰዓታትና በመጻሕፍቱ በድርሰቶቹ ሁሉ እንዲያገለግሉ አዘዛቸው፡፡
\tr \tc1 ያም መምህር ከዚያን ጊዜ ጀምሮ በሌሊትና በመዓልት ሰዓታት ያገለግልና የአባታችን ጊዮርጊስም  መጽሐፍ ያለማቋረጥ ይነበብ ጀመር፡፡ በሰማያት የተሰጠውን የአባታችን ጊዮርጊስን ገናንነቱንና ክብሩን በዐይኑ እንዳየ በጆሮውም እንደሰማ በሀገሩ ሁሉ ሲሰብክና ሲናገር ኖረ፡፡ ይህ ሁሉ ነገር በዚያ መምህር ላይ የተደረገ ስለቸርነቱና ስለበጎነቱ ነው፡፡ አምላክን ስለወለደች በሁለት ወገን ድንግል ስለሆነች ስለ እመቤታችን ማርያምም ተአምር ነው፡፡ ልመናዋና በረከቷ ከምንሰማ ከሁላችን የክርስቲያን ወገኖችና ከአንባቢውም ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን፡፡ ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችን ጋር ይሁን አሜን፡፡
\b 
\b 
