\c 36 
\m ተአምር ፴፬ በእንተ ብእሲ ባዕል ዘያፈቅር ምጽዋተ
\b 
\m \bd ፩ ልመናዋ ክብሯም \bd*\bd በእኛ ለዘለዓለም በእውነት\bd*\bd  ይደርብንና አምላክን የወለደች\bd*\bd  \bd*\bd በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ያደረገችው ተአምር ይህ ነው\bd*።
\m ፪ በኒቆንያ አገር በጎምግባር ያለው ስሙ ፊልጶስ የሚባል አንድ ባለ ጸጋ ነጋዴ ሰው ነበር።
\m ፫ በብዙ ምጽዋት ጊዜ ለነዳያን ይራራ ነበር።
\m ፪ ከዕለታት ባንዲት ቀን ለኔማ እኮ ብዙ ገንዘብ አለኝ ብሎ በልቡ አሰበ።
\m ፭ ከዚህ ከኀላፊ ዓለም ተለይቼ ሳልሔድ አስቀድሞ ለጦም አዳሮችና ለድኆች ልሰጥ እወዳለሁ ብሎ አሰበ።
\m ፮ ከሞትሁ በኋላ በእጀ ያይደለ ሌሎች ገንዘቤን ቢሰጡ ምን ይረባኛል በመንግሥተ ሰማያት ዋጋ አላገኝም በሕይወተ ሥጋ ሳለሁ መስጠት ይሻለኛል እንጂ \bd እግዚአብሔር\bd* ይቀበልልኛልና።
\m ፯፣ይህን ብሎ ገንዘቡን ሁሉ ጥፊቱንም ለድኆችና ለጦም አዳሮች ለተቸገሩትም ለባልቴቶችም እናት አባት ለሞቱባቸውም ምጽዋት ትንሽ ስንኳምን ምን ሳያስቀር ሰጠ።
\m ፰ ከዕለታት በአንድ ቀን ድ ስሙ ሲላን የሚባለውን አንድ ነጋዴ ሰው አገኘ።
\m ፱ ከዚያችም ቀን አስቀድሞ እርስ በርሳቸው በፍቅር ይተዋወቁ ነበርና ሲላን ፊልጶስን እጅ ነሥቶ ወዳጀ ሆይ በፍጹም ድኅነት እነሆ አይሀለሁ ምን ሁነሀል አለው።
\m ፲ ፊልጶስም ወንድሜሆይ \bd እግዚአብሔር\bd* በእጄ የሰጠኝ ገንዘብ እነሆ \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* እጅ አለ አለው።
\m ፲፩ ያም ነጋዴ ሁለተኛ ደኃም ብትሆን አትዘን ዋጋ በምታደርግበት ገንዘብ የብርና የወርቅ ወቄት እነሆ እሰጥሀለሁና ትርፉን ላንተ ይሁን ዓይነታው ግን ለኔ ይሁን አለው።
\m ፲፪ ከዚያ በኋላ ያተርፍባቸው ዘንድ እልፍ ወቄት ሰጠውና ያ ሰው ከሱ እልፍ ወቄት ተቀብሎ ወደሚያተርፍበት አገር ሒዶ ለጦም አዳሮችና ለድኖች እንዳስለመደ መጸወተ።
\m ፲፫ በየተገናኙበትም ጊዜ ታተርፍበት ዘንድ በሰጠሁህ በገንዘቤ ላይ ምን ያህል እንዳተረፍህ ንገረኝ ብሎ ይመረምረው ነበር።
\m ፲፬ ፊልጶስም ነጋዴውን ሲላን ወርቅህን ከትርፉ ጋራ እነሆ አብዝቼልሀለሁና በማይፈርስ በማይጠፋም ወንበዴዎችና ሌቦችም ከማያገኙት ዕቃ ቤት ባማሩ ሣጥኖች ሰብስቤልሀለሁና አትዘን አለው።
\m ፲፭ ከጥቂት ዘመን በኋላ ባንዲት ቀን ሲላን ተነሥቶ የገዛውንና ያተረፈውን ገንዘብ ያይ ዘንድ ወደ ፊልጶስ ቤት ሔደ።
\m ፲፮ እየተጨናነቁ ብዙ ደኆች በደጁ አገኘና ምን ትሻላችሁ ከዚህስ ምን ታደርጋላችሁ አላቸው።
\m ፲፯ እኛስ ከዚህ ተሰብስበን ምጽዋትን በመስጠት ለድኆችና ለጦም አዳሮች የሚራራ ፊልጶስ የሚባለው ሰው ደጅ እንጠናዋለን ብለው መለሱለት።
\m ፲፰ ሰላንም ይህን ነገር በሰማ ጊዜ ፊቱን ፀፋ ጽሕሙንም ነጨ።
\m ፲፱ ለሰነፍ ሰው ሰጥቼ ገንዘቤን አጠፋሁ ከባለጸግነት ድኅነትን ወዶ ለጦም አዳሮችና ለደኆች ገንዘቤን መጽውቷልና አለ።
\m ፳ ባለፈም ጊዜ አላገኘውም ይሻውም ዘንድ ከቤቱ ወደ ውጪ ወጥቶ ባደባባይ መካከል ሲዞር አገኘው።
\m ፳፩ ሲላንም ፊልጶስን አግኝቶ ይዞ መታው ። በዋዛ በፈዛዛ ነገርም ሰደበው አንተ ክፉ ሰው አስቀድሞ መጽውተህ ገንዘብህን አጠፋህ ሁለተኛም መጥተህ ገንዘቤን በሽንገላ ወስደህ አጠፋህ አሁንም ገንዘቤን ትመልስልኝ ዘንድ እወዳለሁ ያውም ባይሆን ያን ዋናውን ወርቄን ከትርፉ ጋራ አሳየኝ አለ ብሎ ለመነው።
\m ፳፫ አይተህም ፈጽሞ።
\m ፳፬ እንዲህ ባለ ነገር ሲጣሉ ሰዎች መጥተው ከትርፉና ካይነታው ጋራ ገንዘቡን ያሳየው ዘንድ አስታረቋቸው።
\m ፳፭ ዕርቅንም ካደረጉላ የቤታቸው ገቡ።
\m ፳፮ ሲላንም በማደሪያው ፊልጶስም የገንዘቡን ባለቤት ወዳጄ ሆይ እኔ ገንዘብኽን አላጠፋሁምና ቀን ስጠኝ ገንዘብህም ያለበትን ታውቅና ትቈጥርም ዘንድ ና ላሳይህ ። ውስጥ ፈጽሞ በተኛ ጊዜ የፍርድና ፍዳ የሚቀበሎበት ቀን እንደደረሰ በራእይ አሳየው።
\m ፳፯ የፍርድና የቅጣት መሣሪያ ተዘጋጀ።
\m ፳፰ መላእክትም በየወ
\m ፳፱ የክብር ባለቤት ጌታም በፍርድ አደባባይ
\m ፴ አጋንንትም ርቀው ቆሙ።
\m ፴፩ የሰዎችን ነፍሳት በሥቃይ ቦታ እያንዳንዱ ያቆሟቸዋል።
\m ፴፪ ከሳቸውም በብዙ ማስደንገፅ የሚይዙት አለ።
\m ፴፫ በማስፈራራትና በማንቀጥቀጥም ነፍሳቸውን ብንን ብንን እያደረጉ ልብሳቸውንም እየገፈፉ የልቡናቸውንም እውቀት እያጠፉ አእምሮዋቸውን እንዳጡ ንሥሮችም ይጠለፏቸው ነበር።
\m ፴፬ ነምሮችም በእሳት ጥፍሮች ይነጥቋቸው ነበር።
\m ፴፭ እንደ ክፉ አንበሳ በጋሉ የብረት ጥርሶች እያላመጡ እንደ እባቦችም እየነደፉ እንደ ዘንዶዎች ይውጧቸው ነበር።
\m ፴፮ አጋንንትም ሲላን ለሚባል ነጋዴ ድንገት ይዘው በፍርድ አደባባይ እነሆ አቆሙትና ይህች ነፍስ የኛ ናት እያሉ ወደ ባሕረ እሳት ጐትተው ጣሉት።
\m ፴፯ መላእክት ግን ከሱ ራቁ።
\m ፴፰ ያን ጊዜም እምቤታችን መጥታ በዚያች ቦታ አበራች።
\m ፴፱ ግርማዋም የሚያስፈራ ድንቅ ሆነ።
\m ፵ ቸርነትን የምትወድ ክብርት እመቤታችንን አዩዋት።
\m ፵፩ አጋንንትም ከሷ ሸሹ።
\m ፵፪ ዙፋን ዘረጉላትና በቦታው ላይ ተቀመጠች።
\m ፵፫ ሲላንም ድንግል ንግሥት እመቤታችንን አያት።
\m ፵፬ አጋንንትንም ይህች ነፍስ የናንተ አይደለችምና ተዋት ትሒድ እያለች ስትገሥፃቸውና ከእሥራቷ ፍቷት ስትላቸው ሰማ።
\m ፵፭ ላገልጋይዋ ለፊልጶስ ያተርፍለት ዘንድ እልፍ ወቄት ወርቁን ስለአበደረ በእልፍ ወቄት ላይ በአራት በአራት እልፍ ወቄት ወርቅ ዕፅፍ አትርፍዋልና።
\m ፵፮ በኔ ስም ምጽዋት የሰጠ በዚህ ዓለም ያይደለ ኅልፈት ጥፋት በሌለበት በልጄ በወዳጄ \bd በኢየሱስ \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ሰማይ ሣጥን ውስጥ እንጂ በዚህ ዓለም አይደለም።
\m ፵፯ በዚህ ዓለም ላሉ ለንዑሳን ደኆች ያበላውንም ተቀብየለታለሁ።
\m ፵፰ ንግሥት እመቤታችንንም ወዶ በጁ ምጽዋት የሰጠ አይደለም በትርፍ ከተበደረ\bd  \bd*ከሌላ ሰውነው እንጂ ለደኆችና ለጦም አዳሮች የሰጠው ያነው አሏት።
\m ፵፱ እመቤታችንም ብሩሃን መላእክትን ያን ሰው ሒዳችሁ ወዶም መጽውቶ ቢሆን ሳይወድም ቢሆን መርምሩ አለቻቸው።
\m ፶ ሊመረምሩት ሲሔዱ ሲላን ከእንቅልፉ ነቃና ያን ጊዜ ፈጥኖ ተነሥቶ በችኰላ እየሮጠ ወደ ፊልጶስ ቤት ሔደ።
\m ፶፩ ወዳጀ ፊልጶስ ሆይ ባንተ እኔ እነሆ ደስ ብሎኛል ሥራህንም ሁሉ ከብዙ ወርቅ ብር ይልቅ ወደድሁ እያለ አሰምቶ ተናገረ። 
\m ፶፪ ምጽኖትህና ጸሎትህም \bd ከ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ፊት ከእመቤታችንም ፊት እነሆ ደርሶልሀል።
\m ፶፫ እርስ በርሳቸው እጅ ተነሣሡ።
\m ፶፬ ከዚህም በኋላ ሲላን ወደ ቤቱ ሒዶ ከሣጥኑ ውስጥ ቍጥር የሌለው ወርቅና ብር አውጥቶ በእመቤታችን ስም ለጦም አዳሮችና ለደኆች ምጽዋትን ሰጠ። 
\m ፶፭ ቤተ ክርስቲያንንም ሠራላት።
\m ፶፮ በብርና በወርቅ ሽልማት ሁሉ በከበሩ ልብሶችም በመጋረጃም በንዋየ ቅድሳትም በመጻሕፍትም አስጌጻት።
\m ፶፯ እሱም ከክፉዎች አጋንንት ያዳነችው የእመቤታችንን ቤተ ክርስቲያን ሲያገለግል ኖረ።
\m ፶፰ ከዚህም ዓለም በተለየ ጊዜ ብርሃን በተጐናፀፉ መላእክት እጅ ነፍሱን ወደ ዕረፍት ቦታ ተቀበለችው።
\m ፶፱ ልመናዋ ክብሯም በእኛ ለዘለዓለም በእውነት።
\b 
