\c 36 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*36
\s2 የሜሮንን ነገር ይናገራል
\m ፩፤ እንደዚህ እናመሰግንሃለን። የሁሉ ፈጣሪ ሆይ በልጅህ \bd በኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ለኛ ስለገለጥክልን ሞት ስለሌለበት ስለዚህ ሜሮን መዓዛ ስለዚህ ዘይት እናመሰግንሃለን። ክብር መንግሥት ኃይል ለእንተ ነውና ለዘለዓለሙ አሜን።
\m ፪፤ ወደናንተም መጥቶ እንደዚህ የሚያመሳግነውን ተቀበሉት፣ \bd የክርስቶስ\bd* ደቀ መዝሙር ነውና።
\m ፫፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ለእናንተ ከተሰጠ ሕግ በቀር ሌላ ትምህርት የሚያስተምር ሲኖር ግን አትቀሰ ሉት፣ ሰምስጋናም ከእናንተ ጋራ አይተባበር ። 
\m ፬፤ ወደ እናንተ የሚመጣውንም ሁሉ ፈትኑት፣ ሥራውንም ተረድታችሁ እንደሚገባ ወስኑ፣ ቀኙን ከግራው የመነየት ዕውቀት አላችሁና በእውነት በሚፈርዱና በዐመፅ በሚፈርዱ መካከል ፍረዱ።
\m ፭፤ በእውነት ለሚፈርድ ባልንጀራችሁም እንደ ሥራው በጎ አድርጉለት ።
\m ፮፤ በበደል በሚፈርድ ጊዜም እንደ ሥራው ፍዳ ክፈሉት። ከእርሱም ጋራ በአንድነት እንዳትረክሱ ከእርሱ ጋራ አትጸልዩ።
\m ፯፤ ወደ እናንተ የሚመጣና በእውነት የሚያስተምር ነቢይ መምህር ሁሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እንደሚያገለግል ደግ አገልጋይ ሞገስ ይገባዋል ።
\m ፰፤ ለካህናትም ሥራችሁን ይባርኩ ዘንድ ከፍሬዎች መጀመሪያ የሚደርሰውን ስጧቸው፣ አሥራትንም ሁሉ ለባልቴቶችና ለድሃ አደጎች እናት አባት ለሞቱበት ለእንግዶችና ለድሆች ስጡ።
\m ፱፤ የጌታችን ትንሣኤ በምትሆን በሰንበት ቀን በአንድ ቦታ ተሰብሰሱ፣ መሥዋዕታችሁ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ፍጹምና የተወደደ እንዲሆን \bd በኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ለናንተ በጎዎችን ስለአደረገላችሁ ሁሉ \bd እግዚአብሔርን\bd* አመስግኑ።
\m ፲፤ ስለ ቤተ ክርስቲያን በውስጧ ተሰብስበው መሥዋዕትንና ቍርባንን ያሣርጉ ብሏልና ።
\m ፲፩፤ \bd እግዚአብሔርም\bd* እንዲህ አለ፣ እኔ ዓለሙን ሁሉ የያዘ ገናና ንጉሥ \bd እግዚአብሔር\bd* ነኝ፣ ስሜም በአሕዛብና በዓለሙ ውስጥ የሚያስፈራ ነው አለ ። 
\m ፲፪፤ የዋሃንና ትሑታን የሆኑ ፣ከንጹሓን ሕዝብ የተመረጡ በበጎ ሥራ ሁሉ የተፈተኑ፣ ወርቅን የማይወዱ ። ነገር ግን \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃልና ምክር የሚያስተምሩ፣ \bd የክርስቶስ\bd*ንም ትእዛዞች እንደ አባትና ጌታ በፍቅር ያለ ብስጭትና ያለ ቁጣ በትሑት ልብና፣ በየዋህነት ፣ በቅንነት የሚፈርዱ ኤጲስ ቆጶሳትን፣ ቀሳውስትንና ዲያቆናትን ሹሙ ።
\m ፲፫፤ ስለ ነፍሳችሁ ሕይወትም \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ የታዘዛችሁትን ይህን ሁሉ ጠብቁ ።
\m ፲፬፤ ወገባችሁን ታጠቁ መብራታችሁም የበራ ይሁን፣ በመጀመሪያ ሰዓተ ሌሊት፣ ወይም በመንፈቀ ሌሊት፣ ወይም ዶሮ ሲጮህ፣ ወይም ጎህ ሲቀድ ይመጣል ብለው ጌታቸውን እንደሚጠብቁ የተዘጋጃችሁ ሁኑ። ጌታቸው ባልተጠረጠረ ሰዓት ይመጣልና።
\m ፲፭፤ ጌታቸው በተመለሰ ጊዜ እንደዚህ ሲያደርጉ የሚያገኛቸው አልጋዮች ብፁዓን ናቸው፣ እነሆ ታጥቆ እየተመላለሰ በማዕድ ያገለግላቸዋል።
\m ፲፮፤ እንግዲህ ጸልዩ፣ የድንገት ሞት እንዳያገኛችሁም አድርጉ። የወልደ ዕጓለ እመሕያው ጌትነትም በሚገለጥበት ጊዜ መላእክትም መለከት በሚነፉበት ጊዜ ፣ ሙታንም በሚነሡስት ጊዜ ጌታችንም ከቅዱሳኑ ጋር በደመና በሚመጣ ጊዜ፣ የሠራዊቱ አለቆች ሁሉም ከእርሱ ጋር በመጡ ጊዜ፣ በመንግሥቱ ዙፋንም ሰሚቀመጥ ጊዜ ፣ የሚያስት ዲያብሎስንም በሚያጠፋው ጊዜ፣ ለሁሉም እንደሥራው በሚከፍለው ጊዜ። 
\m ፲፯፤ ከዚህ በኋላ ኃጥአን ወደ ዘለዓለም ፍርድ በሚሄዱ ጊዜ፣ ጻድቃን ግን ወደ ዘለዓለም ሕይወት ሰሚሄዱ ጊዜ፣ በጌታችን \bd በኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ም በመንግሥተ ሰማያት ደስ በሚላቸው ጊዜ ፣ የድንገት ሞት እንዳትሞቱ አድርጉ፣ እንግዲህ በጎውን ታገኙ ዘንድ የተዘጋጃችሁ ሁኑ።
\m ፲፰፤ ወደ እርሱ እንለምን። እንማልድም። ከዓለም አስቀድሞ የነበረ መድኃኒታችን የአማልክት አምላክ ሁሉን የያዘ፣ ፍጥረትን ሁሉ የፈጠረ አንድ አምላክ በእርሱ ዘንድ ዐመፅ የሌለባቸው የቅዱሳን አባቶቻችን ጌታ የአብርሃምና የይስሐቅ። የያቆብም አምላክ ይቅርባይና ኃጢአትን የሚያስተሠርይ የታመነ የዋህ ይቅርታንና ቸርነትን የሚያበዛ ከእርሱ የሚሸሸግ የሌለ ሁሉም በእርሱ ፊት የተገለጠ ነው እንበል ።
\m ፲፱፤ የጻድቃን ነፍሳት በአንተ ይታመናሉ፣ ቅዱሳን አንተን ያመሰግናሉ ፣
\m ፴፮፤ ነውር የሌለባቸው የቅዱሳን አባታቸው ነው፣ ልባቸው ንጹሕ የሆን ሰዎችንም ጸሎት ይሰማል፣ ዝም የማይሉ ሰዎችንም ልመና ያዳምጣል።
\m ፳፤ አቤቱ በፍጥረቱ ሁሉ ላይ ፈቃድህን አሳድር፣ ከአሳብ እሰቀድመህ ልብ የሚያስበውን አንተ ታውቃለህና ።
\m ፳፩፤ የምድር ዳርቻዎች ሁሉም በጸሎትና በምስጋና መሥዋዕትንና ዕጣንን ለአንተ ያሳርጋሉ።
\m ፳፪፤ ጽድቅን ያደርጉ ዘንድ ዘመናትን የሠራ እርሱ ነው። እርሱንም ለሚሻ ሰው የቸርነቱ በር የተከፈተ ነው ፣ ሕግንና ሥርዓትንም አስተማረን፣ የዚህ ዓለም ሀብትም ኃላፊ እንደሆነ የመልክ ደም ግባትም ለዘለዓለም ጸንቶ እንደማይኖር፣ የጎይለኞች ብርታትም ፈጥና እንደምትጠፋ አስታወቀን ።
\m ፳፫፤ አባታችን አብርሃም በጽድቅ መንገድ መሄድን ጀምሯአልና፣ ክብርንና ሀብትን ሰጠኸው፣ ዘመኑንም በሃይማኖት ጨረሰ፣ ዘርህን እንደ ሰማይ ኮከብና እንደ ባሕር አሸዋ አበዛልሃለሁ አልኸው፣ ይስሐቅንም ሰጠኸው፣ እንዲህም ብለህ ባረክኸው፣ ከአንተም በኋላ ከዘርህ ጋር እኖራለሁ፣ እንዲህ ያለው ስለ \bd ክርስቶስ\bd* እንደሆነ ዐውቀናልና።
\m ፳፬፤ አባታችን ያዕቆብንም ወደግብፅ የላክኸው አንተ ነህ፣ እነሆ ከአንተ ጋራ እኖራለሁ ፈጽሜም አበዛሃለሁ አልከው ።
\m ፳፭፤ ቅዱስና የታመነ ወዳጅህ ሙሴንም እንደዚሁ በቍጥቋጦው ዘንድ እኔ ከዓለም በፊት የነበርኩ ነኝ፣ ስሜም እስከ ዘለዓለም ይኖራል አልከው።
\m ፳፮፤ አንተ ግን ለዘለዓለም ትኖራለህ ፣ መታሰብም ለልጅ ልጅ ነው ። የአብርሃም ልጆችም እስከ ዘለዓለም የተባረኩ ይሆኑ ዘንድ ባርክ። 
\m ፳፯፤ ሰውን የሚናገር ይሆን ዘንድ ፈጠርከው፣ ሰውንም በመልካችንንና በምሳሌያችን እንፍጠር ብለህ በጥበብህ ተናገርክ፣ አዳምንም በሁሉ ላይ መስፍን አድርገህ ሾምከው፣ የዘለዓለም ሕይወትም ሰጠኸው።
\m ፳፰፤ ትእዛዝህንም በአፈረሰ ጊዜ ከገነት አውጥተህ በእርሱ ላይ ሞትን አመጣህ።
\m ፳፱፤ ከዚህም በኋላ አንድ ልጅህን ልከህ ከውድቀቱ አነሣኸው፣ ደስታ ወደ አለበት ገነትም መለስከው።
\m ፴፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ገናና ኃይለኛ የምታስፈራ የምትምር የዋህ፣ ሁሉን የያዝህ፣ ድንቅን የምትሠራ፣ ከሥራውና ከፍጥረቱ ሁሉ ላይ ይቅርታህንም የማታርቅ፣ ቸርና ሰውን የምትወድ አንተ ብቻ ነህ።
\m ፴፩፤ ኃጥአንን የዋህን ታደርጋሕን በቸርነትህም ብዛት ትመልሳቸዋለህ።
\m ፴፪፤ እኛም ወደ አንተ አንጋጠን ዓይኖቻችነን ወደ ሰማይ አቅንተን እንመለከት ዘንድ ሳይገባን አንተ በኃይልህ ጽናት መዋረዳችንን ትመለከታለህ።
\m ፴፫፤ ሰማይ በትእዛዝህ የተሰቀለ ነው። ምድርም በቃልህ ጸናች፣ ጌታ ሆይ አንተ ኃይለኛ ነህና፣ ፍርድህም እውነት ነውና የፈጠርከው ምድርን መላ ። 
