\c 136 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 136\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Gaarummaa Waaqayyoo Isa Hin Sochoone Jajuu
\m \bd 1\bd* Waaqayyo gaarii waan ta'eef, isaaf galata galchaa! Gaarummaan isaa bara baraan in jiraata.
\m \bd 2\bd* Waaqayyo isa waaqayyolii caaluuf galata galchaa! Gaarummaan isaa bara baraan in jiraata.
\m \bd 3\bd* Isaaf galata galchaa! Gooftaa gooftotaaf galata galchaa! Gaarummaan isaa bara baraan in jiraata.
\m \bd 4\bd* Inni kophaa isaa dinqii gurguddaa hojjete; gaarummaan isaa bara baraan in jiraata.
\m \bd 5\bd* Inni hubannaadhaan bantiiwwan waaqaa uume; gaarummaan isaa bara baraan in jiraata.
\m \bd 6\bd* Inni lafa bishaan irra diriirse; gaarummaan isaa bara baraan in jiraata.
\m \bd 7\bd* Inni ifa gurguddaa hojjete; gaarummaan isaa bara baraan in jiraata.
\m \bd 8\bd* Biiftuun guyyaa aboo akka godhatuuf kaa'e; gaarummaan isaa bara baraan in jiraata.
\m \bd 9\bd* Ji'i, urjoonnis halkan aboo akka godhataniif kaa'e; gaarummaan isaa bara baraan in jiraata.
\m \bd 10\bd* Inni angafa ta'anii warra Gibxiif kan dhalatan in dha'e; gaarummaan isaa bara baraan in jiraata.
\m \bd 11\bd* Israa'elin immoo isaan gidduudhaa in baase; gaarummaan isaa bara baraan in jiraata.
\m \bd 12\bd* Harka aango-qabeessaan, irree isaa isa ol fudhateen in baase; gaarummaan isaa bara baraan in jiraata.
\m \bd 13\bd* Inni galaana diimaa iddoo lamatti gargar hire; gaarummaan isaa bara baraan in jiraata.
\m \bd 14\bd* Sabni Israa'el gidduu isaa akka darban godhe; gaarummaan isaa bara baraan in jiraata.
\m \bd 15\bd* Fara'oonii fi macca isaa immoo galaana diimaa keessatti in darbate; gaarummaan isaa bara baraan in jiraata.
\m \bd 16\bd* Inni saba isaa lafa onaa keessa in geggeesse; gaarummaan isaa bara baraan in jiraata.
\m \bd 17\bd* Inni mootota gurguddoota in dha'e; gaarummaan isaa bara baraan in jiraata.
\m \bd 18\bd* Inni mootota surra-qabeeyyii in ajjeese; gaarummaan isaa bara baraan in jiraata.
\m \bd 19\bd* Sihoonin mootii Amoorotaa in qoome; gaarummaan isaas bara baraan in jiraata.
\m \bd 20\bd* Oogin mootii Baashaan in ajjeese; gaarummaan isaa bara baraan in jiraata.
\m \bd 21\bd* Inni biyya isaanii dhaala godhee kenne; gaarummaan isaa bara baraan in jiraata.
\m \bd 22\bd* Israa'el garbicha isaatiif dhuunfaa isa godhe; gaarummaan isaa bara baraan in jiraata.
\m \bd 23\bd* Yeroo gad deebii keenyaatti isatu nu yaadate; gaarummaan isaa bara baraan in jiraata.
\m \bd 24\bd* Warra nu cunqursan harkaas isatu nu baase; gaarummaan isaa bara baraan in jiraata.
\m \bd 25\bd* Inni foon kan uffate hundumaa in soora; gaarummaan isaa bara baraan in jiraata.
\m \bd 26\bd* Waaqayyo, gooftaa bantii waaqaaf galata galchaa! Gaarummaan isaa bara baraan in jiraata.
\b 
