\c 46 
\m ተአምር ፵፬ በእንተ ሠረቅት ዘቦኡ ውስተ ቤተ ክርስቲያን።
\b 
\m \bd ፩ ልመናዋ ክብሯም \bd*\bd በእኛ ለዘለዓለም በእውነት\bd*\bd  ይደርብንና\bd*\bd  \bd*\bd አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ያደረገችው ተአምር ይህ ነው\bd*።
\m ፪ ከዕለታት በአንድ ቀን እሑድ ሌሊት ሌቦች ወደ እመቤታችን ቤተ ክርስቲያን ገብተው በሯን ሰብረው ንዋየ ቅድሳቱን ሁሉ ወሰዱት።
\m ፫ ሲወጡም የቤተ ክርስቲያኒቱ ጠባቂ የመኰንን ገንዘብና ወይም የሌላ ሰው ገንዘብ የወሰዳችሁ አይምሰላችሁ የእመቤታችን ገንዘብ ነው እንጂ አሁንምይህን አትሥሩ አያምርላች ሁምና አላቸው።
\m ፬ ይህን በነገራቸው ጊዜ መላልሰው መትተው አቈሰሉትና በልቡናቸው ትዝህርት እየታበዩ ሔዱ።
\m ፭ በመንገዳቸው ሲሔዱ መልኩ ዓይን የሚያንጸበርቅ ለመታየት የማይቻል መብረቅ የሚመስል ልብስ ለብሳ እመቤታችን ፈጥናተገልጻ ገንዘቤን ወደሬት ትወስዱታላችሁ ተዉ መ ልሱ ደግ ነገር አታገኙ ምና አይሆንም እምቢ ካላችሁ ግን ጥፋትና መቅሰፍትን አመጣባችኋለሁ አለቻቸው።
\m ፮ እነሳቸው ግን አይሆንም ብለው ጥቂት አለፉ።
\m ፯ ሁለተኛም ተገልጻ ታይታ እንደ ቀድሞ ነገረቻቸውና አይሆንም አሏት።
\m ፰ ሦስተኛም ተገልጻ በፍጹም መዓትና በመቈጣት ነገረቻቸውና ነገሯን ሳይቀበሉ መንገዳቸውን ሔዱ።
\m ፱ በመንገድ በደከሙ ጊዜ ይበሉ ይጠጡ ዘንድ ተቀመጡና የሌቦች አለቃ ይበላ ዘንድ በወደደ ጊዜ ጕሮሮው ትዘጋ የጐረሰውንም መዋጥ አልተቻለውም።
\m ፲ ከዚህ በኋላ ይጠጣ ዘንድ በቤተ ክርስቲያን ጽዋ ቀድተው ውኃ አመጡለት።
\m ፲፩ ጽዋውን በተቀበለ ጊዜ እጁ እንደ ደንጊያ ደረቀች ጽዋይቱንም ወደ አፉ ሊያቀርባት አልተቻለውም። አንገቱም ተጠምዞ ወደ ጀርባው ተመለሰ።
\m ፲፪ ሌቦች በእንዲህ ያለግብር ሳሉ እመቤታችን ባልቴት ሴት መስላ ወደሹም ቤት ፈጥና ሔደችና በዚያች በሌሊት በራእይ ተገልጻ ቀሰቀሰችው።
\m ፲፫ እሱ ግን እየፈራ እየተንቀጠቀጠ ከወዴት መጣሽ በዚች አገር አንቺን የምትመስል ሴት አላየሁም አላት።
\m ፲፬ እመቤታችንም አገሬስ ዋዳ ይባላል እኔ ግን የምሻውን ታደርግልኝ ዘንድ ወዳንተ መጥቻለሁ አለችው።
\m ፲፭ እስቲ የምትሽው ምንድር ነው ብሎ ጠየቃት።
\m ፲፮ ነገ ገንዘቤን ይዘው ወዳንተ እነሆ ይመጣሉና ገንዘቤን ወደ ቤትህ አታስገባ ። ከቤተ ክርስቲያን ዕቃ ጋራ ባንድነት አኑረው እንጂ።
\m ፲፯ ለራስህ ዕወቅ አለችው።
\m ፲፱ ዕለቱን በነጋው እኒያ ወንበዶች ወደ ሹሙ መፕጥተው እመቤታችን እንደ ነገረችው የቤተ ክርስቲያኑን ዕቃ ሰጡት።
\m ፳ እሱ ግን እመቤታችን በራእይ የነገረችውን ረስቶ እኒያን ወንበዶችን ደስ ብሎት ተቀበላቸውና የሚበሉትንም በጉን መጠጠኑን ሰጣቸው።
\m ፳፩ ከዚህ በኋላ በሱ ዘንድ ለከበረ ባለሟል ለሚሆን ለሹሙ ሎሌ እመቤታችን ተገልጻ የገንዘቤን ነገር በራእይ የነገርሁህን ለምን ረሳህ አሁንም እንዳዘዝኩህ አድርገህ እኒያን ወንበዶች ያላጠፋሀቸው እንደሆነ እኔ አንተን ተበቅዬ አጠፋሀለሁ ብለህ ለጌታህ ንገረው አለችው።
\m ፲፰ ይህንም ተናግራ ከሱ ተሰወረች።
\m ፳፪ ያን ጊዜ ብላቴናው ተነሥቶ እመቤታችን የነገረችውን ለጌታው ነገረው።
\m ፳፫ ያም ሹም ሰምቶ ፈራ ተንቀጠቀጠ እመቤታችንም የነገረችውን ራእይ አወቀና ያን ጊዜ እኒያን ወንበዶች ይዞ አሠራቸው።
\m ፳፬ እሳቸው ግን የተደረገውን ሁሉ ለሹመው ነገሩት።
\m ፳፭ ከዚህ በኋላ አለቃውን ያመጡት ዘንድ ወደ ቤተ ክርስቲያን መልክተኛ ላከ።
\m ፳፮ የሹሙን መልእክት በነገሩት ጊዜ የቤተ ክርስቲያን አለቃ ተነሥቶ ወደሱ ሄደ።
\m ፳፯ ሹሙም ከእመቤታችን እንደ ነገረችው የነገረችውን ገንዘቤን ከቤተ ክርስቲያን ዕቃ ጋራ አስቀምጥ ያለችውንም እንደ ዘነጋም ነገረው ።
\m ፳፰ የቤተ ክርስቲያን አለቃም ይህን ሰምቶ አምላክን ከወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ ከፀናች ከክብርት እመቤታችን ተአምር የተነሣ ፈጽሞ አደነቀ።
\m ፳፱ ያን ጊዜ ሹሙ የቤተ ክርስቲያናቸው ዕቃ እንደ ተገኘ የሚነግራቸው መልክተኛ ወደ ዋዳ ሰዎች ላከ።
\m ፴ ይህን መልእክት ሰምተው ዋዳ የሚባል አገር ሰዎች ሁሉ ከሽማግሌዎች ጀምሮ እስከ ሕፃናት ድረስ ክርስቲያንም እስላሞችም ሳይቀሩ ዕፁብ ዕፁብ ብለው እያደነቁ በፍጹም ደስታ መጠኑ።
\m ፴፩ ወደሱ በደረሱ ጊዜ ከመጀመሪያው እስከ መጨረሻው ድረስ ያየውን ሁሉ ነገራቸው።
\m ፴፪ ከዚህ በኋላ ሹሙ ለዋዳ ሰዎች የቤተ ክርስቲያናቸውን ዕቃ ሰጣቸውና \bd እግዚአብሔርን\bd*\bd ና\bd* ድንቅ ተአምራት የምታደርግ እመቤታችንን እያመሰገኑ በፈቅር ሄዱ።
\m ፴፫ እኒያ ወንበዶችም እኩሌቶቹ ድዳ ሆኑ እኩሌቶቹም አእምሯቸውን አጥተው ጠፉ። የእኵሌቶቹንም ዓይናቸውን ሹሙ እያወጣ ጣለው።
\m ፴፬ በእንዲህ ያለ ግብር ሁሉም ሞቱ።
\m ፴፭ ልመናዋ ክብሯም በባሪያዋ በዕገሌ ላይ ይደር የእመቤታችንን ተአምሯን ለመስማት ከዚህ በተሰበሰብነ በኛም ይደርብን።
\m ፴፮ እንደነዚህም ወንበዶች የሚጣላንንም ለዘለዓለም በእውነት ተበቅላ ታጥፋው።
\b 
