\c 56 
\m ተአምር ፶፬ ዘከመ ገብረት ኃይለ አመ ወለደቶ ለእግዚእነ።
\b 
\m \bd ፩ ልመናዋ ክብሯ \bd*\bd የልጇ\bd*\bd ም ቸርነት በሁላችን\bd*\bd  \bd*\bd ላይ ለዘለዓለም \bd*\bd በእውነት\bd*\bd  ይደርብንና አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ያደረገችው ተአምር ይህ ነው\bd*\bd ።\bd*
\m ፪ የቤተ ክርስቲያን ልጆች የሆናችሁ ሁላችሁ ያይሁዳ ዕፃ በምትሆን በቤተ ልሔም መድኃኒታችን ጌታችን \bd ኢየሱስ \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*በወለደችው ቀን በዕብራይስጥ ቋንቋ ማሪሃም የተባለች እመቤታችን ያደረገችውን የታምሯን ኃይል ስሙ።
\m ፫ በነቢይ እንዲህ የሚል አለና የይሁዳ ዕፃ የምትሆኝ ቤተ ልሔም የይሁዳ ነገሥታት ከነገሠባቸው አህጉር አታንሽም ወገኖቼ እስራኤልን የሚጠብቃቸው ገናና ንጉሥ ባንቺ ይወለዳል የሚል ጽሑፍ አለና።
\m ፬ ሁለተኛም ወንጌላዊ ሉቃስ አምላክን የወለደች በጅንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን እንደ ወለደችው አስረድቶ ሲናገር ሰው ሁሉ ከግብር ገብቶ ይቈጠር ዘንድ ከንጉሡ ከቄሣር ዘንድ በዚያ ወራት ትእዛዝ ወጣ ተነገረ አለ።
\m ፭ ዮሴፍም የገሊላ ከፍል ከምትሆን ከናዝሬት አገር ተነሥቶ ስሟ ቤተልሔም ወደምትባል የዳዊት አገር ወደምትሆን ወደ ይሁዳ ፀንሳ ሳለች ከመቤታችን ጋራ ይቈጠር ዘንድ ሔደ። 
\m ፮ ከዚህ በኋላ በዚያ ሳሉ የምትወልድበት ቀን ደረሰና በኵር ልጁዋን ወለደች።
\m ፯ ስለዚህ ነገር አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ሲወለድና ሲፀነስ ማኅተመ ድንግልናዋን ሳይለውጥ መድኃኔ ዓለምን በወለደችው ጊዜ እውነተኛ ፀሐይ\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ከኅቱም ድንግልናዋ ኅቱም ሲሆን በተወለደ ጊዜ በዘር እንደሚወልዱ እንደ ዓለም ሴቶች ልማድ መስሏት እመቤታችንን ትዳስሳት ዘንድ ሰሎሜ ቀረበች።
\m ፰ አዋላጂቱ ሰሎሜም የድንግልን ማኅፀን በዳሰሰች ጊዜ ዓሥሩ የጅዋ ጣቶች ፈጽመው ተቃጥለው ከእሳት እንደገባ ብራና የተኰማተሩ ሆኑ።
\m ፱ አዋላጂቱ ሰሎሜም በመንቀጥቀጥ በመፍራት ደነገጠችና በሷ ከተደረገው ድንጋፄ የተነሣ እንደሬሳ ሆነች።
\m ዘ̇፲ ከመደንገፁ ልቧ በተመለሰ ጊዜ ይህች አዋላጂቱ ሰሎሜ የተቃጠሉ የጅዋን ጣቶች ለመቤታችን አሳየቻት።
\m ፲፩ እመቤታችንም ፈጽሞ የማይዳሰሰውን እንደምን ደፍረሽ ዳሰስሽው ይህን ፅንስ ያለ ዘርአ ብእሲ በገናና መልአክ ብሥራት እንደሆነ አላወቅሽውምን ብላ አዋላጂቱን ሰሎሜን ገሠፀቻት።
\m ፲፪ ልደቱም ከሰው ልቡና የረቀቀ ነው ። 
\m ፲፫ አሁንም መጥተሽ ወደሱ ቀርበሽ በድንግልና ለወለድሁት ለሱ ስገጅለትና ለምኚው ከሃሊነቱንም ታውቂ ዘንድ ዛሬም በዚች ቀን የሚደረግ ድንቅ ተአምራትን ታዪ ዘንድ ፈጽመው በተቃጠሉ በኒህ በጣቶችሽ ዳስሽው።
\m ፲፬ ይህችም አዋላጂቱ ሰሎሜ የድንግልን ልጅ በሥጋ በዳሰሰችው ጊዜ የተቃጠሉ እጆቿ ፈጽመው ዳኑ።
\m ፲፭ የወንጌል ልጆች ሆይ ይህችን ተአምር አይታችሁ አድንቋት መሬታዊ ሥጋን በመዳሰስ ጊዜ ያዋላጂቱ የሰሎሜ ጣቶች በፊት ተቃጥለዋል ዳግመኛም ሁለተኛ መለኮትነት ያለው እሳትን በመዳሰስ ጣቶቿ ፈጽመው ደድነዋልና።
\m ፲፮ ይችም አዋላጅ ከደዌዋ ስለ ዳነች ያን ጊዜ ዘለለች።
\m ፲፯ ዛሬ ግን በዚች ቀን ፈጽሞ ደስ የሚላት ሰሎሜን ብቻ አይደለም ከድንግል ክብርት እመቤታችን ስለ ተወለደው ሰው ሁሉ ደስ ይለዋል እንጂ ። ይኸውም በዳዊት ከተማ የተወለደ የባሕርይ አምላክ ነው።
\m ፲፰ በዚች ቀን ፈጽሞ ደስ ያላለው የመድኃኔ ዓለም የመወለዱን ነገር በሰማ ጊዜ የቤተ ልሔምን ሕፃናት ሁሉ ይገድሉ ዘንድ እስከ ማዘዝ ደርሶ ነፍሱ የተሸበረች የተረገመ የሄሮድስ ሁለተኛ ነው።
\m ፲፱ ፈጽሞ ደስ ያለው ግን ለገናና አምላክ መወለድ ብር ወርቅ ዕጣን ከርቤ ያመጡ የሰብአ ሰገል የዮሴፍና የሰሎሜ ወገን ነው ። ይሀችውም እመቤታችን የክብር ባለቤት ጌታን በወለደችበት ሰዓት ጊዜ ባዋላጂቱ ጣቶች ላይ ያደረገችው የተአምራት መጀመሪያ ይህ ነውና።
\m ፳ ልመናዋ ክብሯም በእኛ ለዘለዓለም በእውነት ይደርብን።
\b 
