\c 66 
\m ተአምር ፷፬ ዘከመ አንገሃት ገይሠ እግዝእትነ ኀበ መቃብረ ወልዳ ሶበ ተንሥአ እግዚእነ
\b 
\m ፩ ልመናዋ ክብሯ የልጇም ቸርነት በሁላችን ላይ ለዘለዓለሙ በእውነት ይደርብንና አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ያደረገችው ተአምር ይህ ነው።
\m ፪ ጌታ \bd ኢየሱስ \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ከሙታን ተለይቶ በተነሣ ጊዜ ታላቅ መነዋወፅ ሆነ። መቃብሩን የሚጠብቁ ዘበኞችም ደንግጠው ተፍገምግመው ወደቁ።
\m ፫ የመግደላዊቷ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ከጌታ መቃብር ዘንድ አስቀድማ ደረሰች።
\m ፬ ድንግልም ሳትዘገይ እሑድ ማለዳ ተነሥታ ሄዳ ከመቃብሩ ላይ ድንጋዩ ተገለባብጦ አየችና ይህ ተአምር ስለልጄ የተደረገ ተአምር ነው ። ስለዚህም ነገሩን መከታተል ይኖርብኛል አለች።
\m ፭ ይህን ድንጋይ ከመቃብሩ አፍ ላይ ማን አገለባበጠው እያለች ወደ መቃብሩ ብትመለከት የልጇን ክቡር ሥጋ ከመቃብሩ ውስጥ አጣችው።
\m ፮ በዚህም ጊዜ ወደቀደመ ልቅሶዋና ኀዘኗ ተመልሳ ወዮልኝ ልጄ ወዳጄ ቅዱስ ሥጋህን ከመቃብር ማን ወሰደውና በኀዘን ላይ ኀዘን ተጨመረብኝ እያለች ታለቅስ ጀመር።
\m ፯ ቀድሞ እናትና አቧቴ በሞቱ ጊዜ ወደ መቃብራቸው ቦታ አልሄድኩም ነበር ። ገና በሕፃንነቴ ሣለሁ በቤተ መቅደስ እኖር ነበርና።
\m ፰ ከእኔ ጋር ብዙ ችግርና ፈተና የተካፈለ ወደ አባቴ ወደ ዮሴፍም መቃብር አልሄድኩም።
\m ፱ ልጄ ሆይ ዛሬ ግን ወደመካነ መቃብርህ ብመጣ ቅዱስ ሥጋህን አጣሁት። አላገኘሁትም ስለዚህም በኀዘን ላይ ኀዘን ተጨመረብኝ።
\m ፲ ልጄ ወዳጄ ሆይ ክቡር ሥጋህን ለመፈለግ ወደ መካነ መቃብርህ ስገሰግስ መጣሁ ። ነገር ግን አላገኘሁትም አቤት ትለኝ ብየ ጠራሁህ ነገር ግን አልመለስክልኝም አለች።
\m ፲፩ ድንግልም እንዲህና እንደዚህ እያለች በልቧ ስታዝን ከመቃብሩ በስተቀኝ በኩል ብርሃን ወጣ። ከዚያም መልካም ሽታ እንዳላት እንደ ዕፀ ሕይወት ሽታ ያለ ጣፋጭ ሽታ አካባቢውን አወደው።
\m ፲፪ ድንግልም ከመቃብሩ በስተቀኝ የዕጣኑ ዛፍ ወዳለበት መለስ ብላ ስትመለከት እጅግ የሚያንፀባርቅና የሚያብረቀርቅ ሰማያዊ መጐናጸፊያ ተጐናጽፎ ቆሞ ቸር አምላክን አየችው።
\m ፲፫ እሱም አንቺ ሴት፣ ሥጋ ወይም አስከሬን በሌለበት በባዶ መቃብር ላይ ይህን ያህል የመረረ ልቅሶ ለምን ታለቅሻለሽ አላት።
\m ፲፬ ድንግልም የተወደደ የልጄን ሥጋ አግኝቼው በእሱ ላይ ዕንባዬን አፍስሼ አልቅሼ ብሆን ከኀዘኔ ጥቂት በተከፈለልኝ ነበር ። ነገር ግን አላገኘሁትምና ስለዚህ ነው ኀዘኔ የበረታው አለችው።
\m ፲፭ ጌታ \bd ኢየሱስ \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd ም\bd* እናቴ ሆይ ከእንግዲህ እስከ ዛሬ ያለቀስሽው ልቅሶ ይበቃሻል እነሆ ሥጋውን ለማግኘት የምትፈልጊው የተሰቀለው ሕያው ሆኖ የተነሣው አሁን ከአንችጋር የሚነጋገረው እሱ ነው።
\m ፲፮ ሰማያዊ የሐር መጐናጸፊያ የተጐናጸፈው የብረቱን መዝጊያ ሰብሮ ሲኦልን የበረበራት አንቺ የምትፈልጊው መቃብሩ ይህ ነው።
\m ፲፯ እናቴ ሆይ በፍጹም ቸርነት በሰላማዊ አነጋገር ከኀዘንሽ የማረጋጋሽ የማፅናናሽ እኔ \bd ኢየሱስ\bd* እንደሆንኩ ዕወቂ አትፍሪ አትደንግጨ ፊቴንም ከማየት አትፈሪ።
\m ፲፰ እናቴ ሆይ እኔ ልጅሽ እንደሆንኩ ዕወቂ።
\m ፲፱ አልዓዛርን በቢታንያ ከመቃብር ያስነሣሁት ትንሣኤና ሕይወት የምሆን እኔ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*ነኝ።
\m ፳ በቀራንዮ አደባባይ ደሜ የፈሰሰው እኔ \bd ኢየሱስ\bd* ነኝ።
\m ፳፩ ስለእኔ ሞት ታለቅሽ የነበረ እነሆ አሁን ሕያው ሆኜ ከኀዘንሽ የማረጋጋሽ የማፅናናሽ እኔ \bd ኢየሱስ\bd* ነኝ።
\m ፳፪ እነሆ ከሁሉ በፊት በትንሣኤው ተገልጾ ያረጋጋሽ እሱ ነው።
\m ፳፫ እናቴ ሆይ በሲኦል የታሠሩትን እስረኞች በሙሉ ፈትቼ በኃጢአት ምክንያት በሲኦል ያሉትን ግዞተኞች ነፃ አውጥቼ እነሆ ዛሬ ትንሣኤዬን ለመግለጽ ወደዚህ መቃብር መጣሁ።
\m ፳፬ እናቴ ሆይ ጣዖትን የሻርኩ ጨለማን ያስወገድኩ ሰይጣንን አስሬ ሲኦልን በርብሬ አዳምንና ልጆቹን ከዲያብሎስ አገዛዝ ነፃ ያወጣሁ እኔ\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እንደሆንኩ እወቂ።
\m ፳፭ እናቴ ሆይ በግዞት ቤት የታሠሩትን እፈታ ዘንድ በሲኦልም የነበሩትን ነፍሳት በልዕልና ባለች ወደገነት አወጣቸው ዘንድ ከክብራቸው ተዋርደው የነበሩትን ወደቀደመ ክብራቸው እመልሳቸው ዘንድ በራሴ ፈቃድ ሰማያዊ በሚሆን አባቴና ማኅየዊ በሚሆን በመንፈስ ቅዱስም ፈቃድ ከሥጋሽ ሥጋ ከነፍስሽ ነፍስ ነሥቼ ካንቺ የተወለድኩ እኔ የናዝሬቱ \bd ኢየሱስ\bd* እንደሆንኩ ዕወቂ ተረጂ።
\m ፳፮ እናቴ ሆይ ስለሰው ፍቅር በለበሰው ሥጋ የሞተ የተቀበረ በራሱ ሥልጣን የተነሣ ከአብ የተገለጠው በመንፈስ ቅዱስ ሕይወትነት የአዳምን ባሕርይ አክብሮ የባሕርይ አምላክ ያደረገው ይህ ከአንቺ ጋር የሚነጋገረው\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እንደሆነ ዕወቂ።
\m ፳፯ እናቴ ሆይ መዋቲ አዳምን ተዋህዶ ሙስና መቃብርን አጥፍቶ ያስነሣው ወደሰማይ ያሳረገው ሞትን በሥጋ ድል የነሣው የሰይጣንን ራስ ቀጥቅጦ ፭ሺ ከ፭፻ ዘመን ነግሦ ሠልጥኖ የነበረ ዲያብሎስን ከሥልጣኑ አዋርዶ የአሳፈረው ይህ በፊትሽ ቆሞ የሚያነጋግርሽ ልጅሽ\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እንደሆነ ዕወቂ እያለ አስረዳት።
\m ፳፰ ድንግልም ይህን በሰማች ጊዜ ልቧ ፀና በረታ ሰውነቷም ከመታወክ ተረጋጋና ከማልቀስ ዝም አለች።
\m ፳፱ ወደ መሬት አቀርቅራ የነበረው ፊቷንም ወደላይ አቃናችና በዓይኗ ሙሉ ስትመለከተው በመለኮቱ ባሕርይ አየችው።
\m ፴ ከዚያም ጌታዬ ሆይ ልጄ ሆይ ተነሣህን መነሣትህ መልካም ነው ብላ ትሰግድለት ዘንድ ዘንበል አለች።
\m ፴፩ ጌታም እናቴ ሆይ እንግዲህ በመነሣቴ እጅግ በጣም ተደስተሻል።
\m ፴፪ ዳግመኛም ወደ ኤዶም ገነት ከመግባታቸው በፊት ለአባቴ አምኃ አድርጌ የማቀርባቸውን የሲኦል ምርኮኞች ተመልከች አላት። 
\m ፴፫ ንጽሕት ድንግልም አደባባዩን ስትመለከት ከሲኦል ያወጣቸውን በዚያ ሠፍረው አየች ። እነሱም እንደ መላእክት ልብስ ነጭ ሐር ተጐናጽፈው ተመለከተችና አደነቀች።
\m ፴፬ ጌታ \bd ኢየሱስ \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*እናቴ ሆይ ከእንግዲህ ከዚህ ከመቃብር አካባቢ አትቁሚ ተመለሽ ፈጥነሽ ወደ ወንድሞቼ ሂጅና ከሙታን ተለይቼ የመነሣቴን ምሥራች ንገሪያቸው አላት።
\m ፴፭ ጌታ \bd ኢየሱስ \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd ም\bd* ይህን ተናግሮ ከሷ ተሠወረ።
\m ፴፮ እመቤታችንም ከዚያ ፈጥና ሄደችና በኀዘን ተቀጥቅጠው ለነበሩ ለቅዱሳት አንስትና ለደቀመዛሙርቱ ጌታ ከሙታን ተለይቶ መነሣቱን የምሥራች ነገረቻቸው።
\m ፴፮ ዳግመኛም ገሊላ ቀድሜ እቆያችኋለሁና በዚያ ታዩኛላችሁ እኔም እባርካችኋለሁ ብሏችኋል አለቻቸው።
\m ፴፰ እነሱም በመቃብሩ ዘንድ የተፈጸመውን ተአምራት ለመመልከት ሄዱ።
\m ፴፱ የናዝሬቱ \bd ኢየሱስ\bd* ከሙታን ተለይቶ እንደ ተነሣም ዜናው በየአህጉሩ ተሰማ።
\m ፵ ልመናዋ ክብሯ ለዘለዓለም በዕውነት ይደርብን። 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
