\c 66 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 66\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Gochaan Waaqayyoo Dinqisiisaa Ta'uu Isaa (Geggeessituu warra faarfatootaaf; weedduu, faarfannaa)
\m \bd 1\bd* Yaa guutummaa biyya lafaa, Waaqayyotti gammaduu kee sagalee guddaadhaan dhageessisi!
\m \bd 2\bd* Isin warri isa keessa jiraattan, ulfina maqaa isaa faarfadhaa, jajuu ulfina argisiisuunis isa jajadhaa.
\m \bd 3\bd* Waaqayyoon, "Gochaan kee maal maal sodaachisaa dha, dinqisiisaa dhas! Aangoon kee guddaa dha, diinonni kees siif in gugguufu!
\m \bd 4\bd* Guutummaan biyya lafaa gombifamee siif in sagada, warri isa keessa jiraatan si faarfatu, maqaa kees jajachuudhaan in faarfatu" jedhaa.
\m \bd 5\bd* Kottaa, wanta Waaqayyo godhe ilaalaa! Inni hojii isaa isa namoota irratti mul'atuun in sodaatama.
\m \bd 6\bd* Inni galaanicha lafa gogaatti deebise, namoonnis miilla isaaniitiin lagicha keessa ce'an; kanaaf nuyi achitti isatti in gammanne.
\m \bd 7\bd* Inni jabina isaatiin bara baraan in mo'a, warri mormanii irratti ka'an akka ol of hin qabnetti, iji isaa saba lafa irraa in eega.
\m \bd 8\bd* Isin saba nana maqaa Waaqayyo keenyaa eebbisaa, sagaleen ittiin isa jajattan akka dhaga'amu godhaa.
\m \bd 9\bd* Inni jireenyatti nu eegeera, miilli keenyas akka hin bitintirre godheera.
\m \bd 10\bd* Yaa Waaqayyo, ati nu qorteetta, akka meetiin qoramee ilaalamus nu ilaalteetta.
\m \bd 11\bd* Ati gara kiyyoo sanaatti nu geessitee, wanta gad nu qabus dugda keenya irra keesse.
\m \bd 12\bd* Ati namoonni mataa keenya irra akka adeeman goote, ibiddaa fi bishaan keessa darbine; utuma ta'uu iyyuu ati bal'inatti nu baafteetta.
\m \bd 13\bd* Ani qalma gubatu fudhadhee gara mana keetti ol nan gala, wareega koos siif nan baasa.
\m \bd 14\bd* Innis isa yeroo ani rakkina keessa ture, arrabni koo tuqe, afaan koos dubbatee dha.
\m \bd 15\bd* horii coccoomoos qalma gubatuu fi aarsaa korbeessa hoolaas siif nan dhi'eessa; tuntunoo fi korbeessa re'ootaa aarsaa nan godha.
\m \bd 16\bd* Isin warri Waaqayyoon sodaattan hundinuu kottaa, dhaggeeffadhaa! Ani wanta inni anaaf godhe nan hima.
\m \bd 17\bd* Ani guddisee gara isaatti nan iyyadhe; arrabni koos isa jajuuf in qophaa'e.
\m \bd 18\bd* Ani hamaa gochuu garaa kootti utuun yaadeera ta'ee, gooftichi matumaa ana hin dhaggeeffatu ture.
\m \bd 19\bd* Waaqayyo garuu dhuguma ana dhaga'eera, sagalee kadhata kootiis yaadaan anaaf qabeera.
\m \bd 20\bd* Kadhata koo waan of irraa hin deebisiniif, gaarummaa isaas ana irraa waan hin fudhatiniif, maqaan Waaqayyoo haa eebbifamu!
\b 
