\c 5 

\s1 JIMAATA KAN KADHATAMU GOOFTAA KEENYA KAN DEESSE GALATA GIIFTII KEENYA DURBOO MAARIYAAM. 
\b 
\s2 KUTAA SHANAFFAA
\b 
\b 
\zoli1 \bd Yaa Maariyaam\bd* ati dubartoota keessaa kan eebbifamteedha. Firiin garaa keetis kan eebbifameedha. Mudaa tokko malee Waaqa kan deesse yaa \bd durboo Maariyaam\bd* Aduun dhugaa si keessaa bahe, Gooftaan nu uume nuu dhalate, arjummaa kaattuusaatiin (koochoosaatiin) ofitti nu dhiyeesse. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Waaqa kan deesse yaa Giiftii keenyaa\bd*, haadha Ifaa waan taateef ulfinaan si galateeffanna. Kan eebbifamte, yaa \bd durboo Maariyaam\bd* ati, ergamoota samii ni caalta, Ijoollee Addaam hundumaas ni caalta. Uumama hundumaa ni caalta, kan si fakkaatu hin jiru ulfina kee dubbachuu kan danda’u eenyuudha? Gooftaan Kirubeelii fi Suraafeeliirra bulee jiraatu dhufee waan garaa kee keessa buleef, yaa \bd Maariyaam\bd* ergamoonni si kabaju, Suraafeelis sigalateeffatu. Nama kan jaallatu Inni garasaatti nu simate. Galannii fi ulfinni kan isaaf ta’u du’a keenya fudhatee jireenyasaa nuuf kenne. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Gooftaa kan deesse yaa abdii Qulqullootaa\bd* \bd durboo Maariyaam\bd*, ati kan eebbifamteedha, firiin garaa keetiis kan eebbifameedha. Addunyaa kana dura kan ture Inni nama ta’e, sirraa kan dhalate foon keenya uffate, Afuura qulqulluus nuu kenne.  Baay’ina arjummaasaatiin fakkaattotasaa nu taasise. Ulfinaa fi kennaa kan fudhatan dubartoota hedduurra ati ni caalta. Yaa \bd Maariyaam\bd* Waaqa kan deesse, ati magaalaa xiqqoo \bd Waaqayyoo \bd*anga’oon si keessa buleeti. Gooftaa Kirubeelii fi Suraafeelirra jiraatu harka keetti baatte. Baay’ina arjummaasaatiin uumama foonii hundumaa kan jiraachisu Inni harma kee hodhe. Kunis hundumaa kan fayyisu Waaqa keenya dha. Bara baraaf nu eega, akka isaaf sagadnuu fi galateeffannuuf Inni nu uumeera. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Durboon Maariyaam \bd*bultoo urgaa fi burqaa bishaan jireenyaati. Firiin garaashee nama hundumaa fayyiseera’oo. Abaarsa keenyas nurraa balleesse nu jidduuttis ta’ee fannoosaatiin nu araarse, du’aa ka’uumsa adda ta’eenis lammaffaa nama gara gannataatti deebise. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Qulqulleettiin\bd* \bd durboo Maariyaam\bd* kan amanamte Waaqas kan deesse dha. Dhala namaafis dhiifama kan kadhattuudha. Cubbuu keenya akka nuu dhiisuuf gara Kiristoos Ilma keetti nuuf kadhadhu. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Mana qulqullummaa keessatti\bd* \bd durboo Maariyaam\bd* dhageessistee, “Yaa \bd durboo Maariyaam\bd* nagaan siif haa ta’u jedhee Ergamichi kabajee kan natti himeen alatti waanan beeku akka hin qabne \bd Waaqayyoo \bd*ni beeka” jettee dubbatti ture, kan hin danda’amne dandeesse, kan hin murtoofnee fi homtuu Isa murteessuu kan hin dandeenye garaa keetti murteessite. Kennaan kan guutamte galanni kee ni baay’ata, ulfinni kee hangana hin qabu. Bultoo jecha Abbaa taateetta. Gartuu kiristaanota kan walitti qabduu fi fayyisaa kan ta’an Sillaaseef sagaduu kan barsiiftuuf, golgi bal’aa utubaa ibiddaa Museen arge kan baatte siidha. Kunis dhufee garaa kee keessa kan bule Ilma Waaqayyoodha. Gooftaa samii fi lafa uumeef bultoo taate. Ji’a sagal garaatti isa baatte. Samii fi lafti kan Isa hin murteessineef kan amanamte siidha. Lafaa gara samiitti ol ba’uuf riqaa taate, Ifni kee ifa aduu ni caala. Qulqulloonni gammachuu guddaadhaan urjii kan argan sirraa kan dhalate bahi biiftuu siidha kunis, dhiphinaa fi ciniinsuudhaan akka deessuuf Hewaanitti kan murteesseedha. “Yaa \bd Maariyaam\bd* ati garuu, ayyaanaan kan guutamte gammadi” sagalee jedhu dhaga’uudhaan dhufee kan nu fayyise Mootii hundumaa kan ta’e nuu deesse. Innis Abbaa dhiifamaa fi nama kan jaallatuudha. Kanaafuu, “Yaa \bd Maariyaam\bd* ati kan eebbifamte dha, firiin garaa keetis kan eebbifame dha. Kennaan kan guutamte gammadi \bd Waaqayyoo \bd*siwajjiin jira’oo.” Jechaa akkuma ergamaan Gabri’eel sigalateeffatu nutis si galateeffanna. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\b 
