\c 86 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 86\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Rakkinaan Qoramanii Keessaa Ba'uuf Karaa Kadhachuu (Kadhata Daawit)
\m \bd 1\bd* Yaa Waaqayyo, ani gadadamaa dha dhabaa dhas, gurra kee gara kootti qabi, na jalaa owwaadhus.
\m \bd 2\bd* Ani siif of kenneera ati lubbuu koo baraari, garbicha kee isa si amanatu ati gargaari! Ati Waaqayyo koo ti!
\m \bd 3\bd* Ani guyyaa guutuu gara keetti nan iyya, ati araara anatti argisiisi, yaa gooftaa.
\m \bd 4\bd* Ani hawwa lubbuu koo gara keetti ol nan kaafadha, yaa gooftaa, ati lubbuu garbicha kee gammachiisi!
\m \bd 5\bd* Yaa gooftaa, ati gaarii dha, jaalala keetiinis namaaf cubbuu isaa in dhiifta, warra si waammatan hundumaafis gaarummaan kee in baay'ata.
\m \bd 6\bd* Yaa Waaqayyo, kadhata koo gurratti fudhadhu, isa ani sitti himachuuf iyyus yaadaan anaaf qabi!
\m \bd 7\bd* Ati waan anaaf owwaattuuf, ani guyyaa rakkina kootti sin waammadha.
\m \bd 8\bd* Waaqayyolii keessa kan akka kee tokko illee hin jiru, yaa gooftaa! Waan hojjetame keessaas kan akka hojii kee hin jiru.
\m \bd 9\bd* Sabni ati uumte hundinuu in dhufu, fuula kee durattis in gombifamu, yaa gooftaa! Maqaa keetiifis ulfina in kennu.
\m \bd 10\bd* Ati guddaa dha, hojiin kees dinqisiisaa dha, si'uma duwwaatu Waaqayyo!
\m \bd 11\bd* Ani siif amanamee akkan deddeebi'utti, yaa Waaqayyo, karaa kee na barsiisi, maqaa kee safeeffachuufis nama garaa tokkichaa na godhi.
\m \bd 12\bd* Yaa Waaqayyo gooftaa ko, ani garaa koo guutuudhaan sin galateeffadha, bara baraanis maqaa keetiif ulfina nan kenna. 
\m \bd 13\bd* Gaarummaan ati ana argisiifte guddaa dha, ati lubbuu koo boolla lafa jalaa isa gad fagoo keessaa baafteetta.
\m \bd 14\bd* Yaa Waaqayyo, warri gad-dhiisatti jiraatan ana irratti ka'an, gareen warra nama sodaachisaniis jireenya koo balleessuu in barbaadu; isaan kun of dura si hin buufanne.
\m \bd 15\bd* Ati garuu yaa gooftaa, Waaqayyo oo'a-qabeessaa fi araara-qabeessa; aariitti suuta jetta, gaarummaan kee fi amanamummaan kee immoo guddaa dha.
\m \bd 16\bd* Gara kootti garagali, araara anatti argisiisi, humna kee garbicha keetiif kenni, ilma garbittii keetiis oolchi! 
\m \bd 17\bd* Milikkinni gaarummaa kee ana irratti akka argamu godhi, yaa Waaqayyo, akka ati na gargaarte, akka ati na jajjabeessites, warri ana jibban arganii haa yeella'an.
\b 
