\c 1 

\s1 KADHANNAA YEROO HUNDAA 
\b 
\m Mallattoo Fannoo Gooftaa Koo \bd Iyyasuus\bd*\bd  \bd*\bd Kiristoosiin\bd*, dhaqna koo hundumaa yeroo sadi nan mallatteessaa.
\zoli1 \bd Waaqa\bd*\bd  \bd*\bd tokko\bd*\bd  \bd*\bd kan\bd*\bd  \bd*\bd ta’an\bd*\bd  \bd*\bd maqaa\bd*\bd  \bd*\bd Abbaa\bd*\bd , \bd*\bd kan\bd*\bd  \bd*\bd Ilmaa\bd*\bd  \bd*\bd kan\bd*\bd  \bd*\bd Hafuura\bd*\bd  \bd*\bd Qulqulluutti\bd*\bd , \bd*\bd Qulqulluu\bd*\bd  fi \bd*\bd ulfaatoo\bd*\bd  \bd*\bd kan\bd*\bd  \bd*\bd ta’an\bd*\bd  \bd*\bd Sadummaatti\bd*\bd  (\bd*\bd Sillaaseetti\bd*\bd )\bd* amanuu fi kadhachuudhaan diina koo Seexana nan gana, haadha koo mana kiristaana kana fuldura dhaabadheen, sin gana, kanaafiis ragaankoo \bd Maariyaam\bd*iidha, addunyaa kanattis, addunyaa isa dhufuttis, ishee dawoo taasiseen yaa diina koo seexana sin gana.
\b 
\zoli1 \bd Yaa\bd*\bd  \bd*\bd Gooftaa\bd*\bd  \bd*\bd si\bd*\bd  \bd*\bd galateeffanna\bd*, yaa Gooftaa si kabajna, yaa Gooftaa siif bitamna, yaa Gooftaa maqaa kee Qulqulluuu ni galateeffanna. Jilbi hundumtuu siif sagadu, siif sagadna, arrabni hundumtuu siif bitama. Waaqa waaqotaa, Gooftaa gooftotaa, Mootiin moototaa siidha. Uumaan foonii fi lubbuu siidha. Isinis yeroo kadhattan akkana jedhaa kadhadhaa jedhee Qulqulluun Ilmi kee akkuma nu barsiisetti si kadhanna.
\b 
\zoli1 \bd Yaa\bd*\bd  \bd*\bd Abbaa\bd*\bd  \bd*\bd keenya\bd*\bd  woo \bd*\bd Samiirra\bd*\bd  \bd*\bd kan\bd*\bd  \bd*\bd jiraattu\bd*\bd  \bd*\bd maqaan\bd*\bd  \bd*\bd kee\bd*\bd  \bd*\bd haa\bd*\bd  \bd*\bd qulqullaa’u\bd*.  Mootummaan kee haa dhufu jaalalli kee samiirra akkuma ta’e akkasumas lafarratti haa ta’u, buddeena (nyaata) keenya har’aaf ga’u nuuf kenni, yakka keenyas nuuf dhiisi, nutis kan nu yakkaniif akkuma dhiisnuuf. Qorumsatti nu hin galchiin. Hamaarraa nu oolchi malee. Mootummaan kan keeti woo. Humnis galannis bara baraan Ameen!
\b 
\zoli1 \bd Yaa\bd*\bd  \bd*\bd Giiftii\bd*\bd  \bd*\bd keenya\bd*\bd  \bd*\bd Dubroo\bd*\bd  \bd*\bd Maariyaam\bd*, nagaa ergamaa Gabri’eel Qulqulluutiin nagaa siin jenna. Yaada keetiin dubroodha, foon keetiinis dubroodha. Yaa haadha Waaqayyoo galanni siif haa ta’u. Ati dubartoota keessaa kan eebbifamtedha, firiin garaa keetiis kan eebbifamedha. Kennaan kan guutamte gammadi, \bd Waaqayyoo\bd*\bd  \bd*si wajjin jirawoo. Fayyisaa keenya \bd Iyyasuus\bd*\bd  \bd*\bd Kiristoosirraa\bd*\bd  \bd*dhiifama nuuf kadhadhu. Cubbuu keenya akka nuu dhiisuuf.
\b 

\s1 HUNDEE AMANTAA
\b 
\zoli1 \bd Hundumaa\bd*\bd  \bd*\bd kan\bd*\bd  \bd*\bd uume\bd*\bd  \bd*\bd Waaqa\bd*\bd  \bd*\bd tokko\bd*\bd  \bd*\bd kan\bd*\bd  \bd*\bd ta’u\bd*, \bd Waaqayyoo\bd*\bd  \bd*\bd Abbaatti\bd*\bd  \bd*ni amanna. Samii fi lafa kan uume, addunyaa muldhatuu kanaa fi kan hin muldhanne utuu hin uumamin, Isa wajjiin kan ture, Ilma Abbaa kan ta’e Waaqa tokko, \bd Iyyasuus\bd*\bd  \bd*\bd Kiristoositti\bd*\bd  \bd*ni amanna. Ifa Ifarraa argame, Waaqa Waaqa dhugaarraa argame, kan dhalate malee kan hin uumamne, Waaqaummaa (amalummaa) isaatiin Abbaa wajjiin kan qixxaatu, waan hundumtuu kan Isaan ta’e, samiirras lafarras kan jiru, Isaatiin malee homtuu kan ta’e hin jiru. Nu fayyisuuf samiirraa gadi bu’e, hojii \bd Hafuura\bd*\bd  \bd*\bd Qulqulluutiin\bd* \bd Qulqulleettii\bd*\bd  \bd*\bd dubroo\bd*\bd  \bd*\bd Maariyaam\bd*\bd  \bd*irraa nama ta’ee nuuf jecha fannifame. Bara Philaaxoos Pheenxichaattis gidiraa arge, ni du’e, ni awwaalame, guyyaa sadaffaattis du’a moo’ee ka’e, akkuma kitaabolii qulqullaa’oo keessatti barreeffame, ulfinaa fi galataan gara samiitti ol ba’e, mirga Abbaasaa taa’e, Lammaffaas warra du’anii fi jiran irratti murteessuuf galataan ni dhufa, barri mootummaasaas dhuma hin qabu. Haafuura Qulqulluuttis ni amanna, Innis, Gooftaa, jireenya kan nuuf kennu, Abbaa irraa kan argame, Abbaa fi Ilma wajjiin tokkummaan ni sagadnaaf, ni galateeffannaan, Innis raajotarra bulee kan dubbatee dha. Hundumaa ol kan taate duuka bu’otni Kiristoos kan walitti qaban (ijaaran), Ulfaattuu mana kiristaanaa tokkotiitti ni amanna. Cubbuun kan ittiin haqamu cuuphaa tokkittittis ni amanna. Warri du’an booda akka ka’an ni abdanna, jireenya isa dhufus hanga bara baraatti.
\b 
\zoli1 \bd Yaa\bd*\bd  \bd*\bd Waaqayyooo\bd*\bd  \bd*Mooticha, Qulqulluu, Qulqulluu, Qulqulluu, jedhamte ni galateffamta. Galanni kees samii fi lafa irratti kan guute dha. Yaa Kiristoos siif sagadna, Arjaa Abbaa kee isa samii wajjin, Fayyisaa kan ta’e \bd Hafuura\bd*\bd  \bd*\bd Qulqulluu\bd* wajjinis siif sagadna, gara addunyaa kanaatti dhuftee waan nu fayyisteef.
\b 
\zoli1 \bd Abbaaf\bd*\bd , \bd*\bd Ilmaaf\bd*\bd ,\bd* \bd Hafuura\bd*\bd  \bd*\bd Qulqulluu\bd*f sagada tokkittii nan sagada. (Yeroo sadi jedhi). Tokko yemmuu ta’an sadi, sadi yemmuu ta’an tokko, Qaamaan sadi yemmuu ta’an, Waaqummaadhan tokko kan ta’aniif nan sagada. Waaqayyoon kan deesse Giiftii keenya Dubroo \bd Maariyaam\bd*iidhaaf nan sagada. Addunyaa hundumaa fayyisuuf jedhee Fannoo Gooftaa keenyaa \bd Iyyasuus\bd*\bd  \bd*\bd Kiristoos\bd* irratti fannifameef nan sagada. Fannoonsaa humna keenya, Humni keenya fannoosaati, Kan nu jajjabeessu fannoosaati, Fannoonsaa furaa keenya dha. Fannoonsaa fayyisaa lubbuu keenyaati, Warri Yihudotaa isa ganu nuti garuu itti ni amanna, Warri itti amannus fannichaan ni fayyina, fayyineerras.
\b 
\zoli1 \bd Abbaaf\bd*\bd  \bd*\bd galanni\bd*\bd  \bd*\bd haa\bd*\bd  \bd*\bd ta’u\bd*, Ilmaaf galanni haa ta’u, \bd Hafuura\bd*\bd  \bd*\bd Qulqulluu\bd*f galanni haa ta’u. (Yeroo sadi jedhi). Waaqayyoon kan deesse Dubroo \bd Maariyaam\bd*iif galanni haa ta’u, Fannoo gooftaa keenya \bd Iyyasuus\bd*\bd  \bd*\bd Kiristoosi\bd*if galanni haa ta’u, Kiristoos dhiifamasaan akka nu yaadatuuf, Dhufaatiisaa isa lammaffaattis akka nu hin qaanessineef maqaasaa galateeffachuuf akka nu dammaqsuuf. Isa Waaqefachuuttis akka nu cimsuuf. Yaa Giiftii keenya kadhannaa keenya ol nuu baasi. Cubbuu keenyas nuuf dhiisisi, teessoo Gooftaa keenyaa fuldurattis kadhannaa keenya nuu dhiheessi, Nyaata kana kan nuuf kenne,  Xoofoo kanas kan nu obaase,  Nyaataa fi uffata keenya kan nuuf qopheesse, cubbuu keenya hundumas kan nuuf obse, Ulfaataa dhiigasaa, qulqulluu foonsaa kan nuu kenne. Hanga yeroo kanaattis kan nu ga’e Waaqayyoof galanni haa ta’u kan isa deesse dubroo \bd Maariyaam\bd*\bd iif\bd* galanni haa ta’u, ulfaataa Fannoo isaatiifis galanni haa ta’u. Maqaan Waaqayyoo akka galatoomuuf yeroo hundumaa hanga bara baraatti galanni haa ta’uuf.
\b 
\zoli1 \bd Yaa\bd*\bd  \bd*\bd Giiftii\bd*\bd  \bd*\bd keenya\bd*\bd  \bd*\bd Maariyaam\bd*, nagaan siif haa ta’u jechaa Siif sagadna, bineensa hamaa irraa akka nu oolchituuf si kadhanna, deessuu haadha kee Haannaaf jedhii, Abbaa kee Iyyaaqeemiif jedhii waldaa keenya har’a nuu eebbisi.
\b 
\zoli1 Waaqayyoon dubrummaadhaan kan deesse kadhannaa Giiftii keenya \bd Maariyaam\bd* (Luq 1:46-54 ). \bd Maariyaam\bd*is jette, “Lubbuun koo Waaqayyoon guddaa ni galateeffatti, afuurri koos \bd Waaqayyoo\bd*\bd  \bd*Fayyisaa kootti ni gammaddi. Salphina garbittii isaa argeera’oo. Kunoo har’aa jalqabee dhaloonni hundumtu na galateeffatu. Inni hojii guddaa naaf raawwateerawoo, maqaansaa Qulqulluudha. Dhiifamni isaas warra Isa sodaatanirra dha, Dhalootaa hanga dhalootaatti. Humnas irreesaatti taasise. Akka yaada garaasaanitti warra of tuulan isaan bittinse, Warra jabootas teessoo isaaniirraa isaan salphise, Warra beela’anis arjummaa isaatiin quubse, Sooressootas harka qullaa hambise, Dhiifama isaa akka yaadatuuf Israa’el garbichasaa simate. Abbootii keenya Abrihaamii fi sanyiisaaf hanga bara baraatti akkuma dubbate.
\b 
