\c 4 

\s1 KAMIISA KAN KADHATAMU GOOFTAA KEENYA KAN DEESSE GALATA GIIFTII KEENYA DURBOO MAARIYAAM. 
\b 
\s2 KUTAA AFRAFFAA
\b 
\zoli1 \bd Mudaa (xuraa’ina)\bd* kan hin qabne Giiftiin keenya \bd Durboon Maariyaam \bd*lalistuu Museen gammoojjii keessatti utuu hin gubatin arge fakkaatti. Jechi Abbaa Isheerraa nama ta’eeraayyi. Ibiddi Waaqummaas Ishee hin gubne. Erga Isa deesseen boodas durbummaan Ishee hin jijjiiramne. Innis nama ta’uusaatti Waaqummaan Isaa hin jijjiiramne dhugumatti Waaqayyoodha, dhugumatti \bd Waaqayyoo \bd*kan ta’e Inni dhufee nu fayyise. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Waaqayyoon kan deesse yaa Giiftii keenyaa\bd*, hundumtu keenya si galateeffanna dhiifamni kee hunda keenyaaf akka ta’utti. Hewaan muka nyaattee yakka hojjetteen abaarsi duraa namummaa keenyarra kan bulee ture isheetiin kan nuuf hafe, Waaqayyoon kan deesse \bd Durboon Maariyaam \bd*abdii hunduma keenyaati. Sababa Hewaaniin balballi gannataa cufame. Lammaffaas Giiftii keenya \bd durboo Maariyaam\bd*iin nuu baname. Kunis jaalala keenyaaf jedhee kan dhufee nu fayyise ulfaataa foonii fi dhiiga Kiristoosidha. Icciitii dinqii waa’ee Ishee kan dubbatamu beekuu kan danda’u laphee isa kami? Dhaga’uu kan danda’u gurra isa kami? Nama kan jaallatu Waaqa tokko kan ta’u, Waaqummaan Isaa utuu hin jijjiiramiin addunyaan dura kan ture Abbaa biraa jechi dhufee haadha Isaa adda kan taate irraa nama ta’e. erga Isa deesseen booddees durbummaan  Ishee hin jijjiiramne. Kanaafuu deessuu Waaqayyoo ta’uunshee beekame. \bd Waaqayyoo \bd*bal’inni ogummaasaa ammaam nama haa dinqu? Gadameessi dhiphinaa fi ciniinsuudhaan akka deessu itti murtaa’ee ture argama jireenyaa taatee Abaarsa amalummaa keenyarra kan balleessu sanyii dhiiraa malee nuu deesse. Kanaafuu “Yaa namaa kan jaallattuu ulfinni siif ni ta’a arjaa fi fayyisaan dhaqna keenyaa sii dha.” Jennee haa galateeffannuun. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Sanyii dhiiraa malee\bd* Waaqayyoon kan deesse hojiin garaa durboo akkam nama haa dinqu? Ergamichi Yoosefitti mul’atee “Isheerraa Afuura Qulqulluudhaan kan dhalatu utuu hin jijjiiramiin nama kan ta’u Jecha Waaqayyoodha.” Jedhee dhugaa baheera. \bd Maariyaam\bd* gammachuu guddaa kan caalu Isaatiin deesse. Ergamichis dabalee “Ilma ni deessa maqaasaas Amaanu’eel jettee ni moggaaftaan” jedheen. Hiikni isaas \bd Waaqayyoo \bd*nu wajjiin ta’e jechuudha. Lammaffaas lammiisaa cubbuurraa kan fayyisu Iyyasuus jedhama. Humnasaatiin akka nu fayyisuuf cubbuu keenyas akka nuuf dhiisuuf bara baraaf galanni Isaaf haa ta’uuf nama kan ta’e Isaatiin \bd Waaqayyoo \bd*ta’uusaa sirriitti Isa beekneerra. \bd Durboo Maariyaam\bd* irraa dhalachuun Gooftaa hammam nama haa dinqu? Jecha Abbaa kan garaa isheetti baattee dhalachuu isaa kan durse hin jiru. Dhalachuusaattis durbummaan Ishee hinjijjiiramne. Jechi dadhabbii malee Abbaa irraa bahe, durboo irraas rakkina malee dhalate. Namoonni ogummaa isaaf sagadan, Waaqa waan ta’eef ixaana fidaniif, Mootii waan ta’eef warqee fidaniif, du’a nuuf jedhee fedhii saatiin fudhateefis qumbii (karbee) fidaniif, arjaa fi nama kan jaallatu tokko Isa qofaadha. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Cinaacha Addaam keessaa\bd* lafee tokko fudhachuun akkam nama haa dinqu? Isarraa dubartii uume, uumama nama hundumaas uume. Jechi Abbaa Gooftaan kenname. Durboo adda taaterraa dhalatee Amaanu’eel jedhame. Kanaafuu Ilmashee jaallatamaa wajjiin akka nu araarsituuf yeroo hundumaa Ishee haa kadhannu. Isheen Qulqullootaa fi hangafoota Phaphaasotaa hunduman biratti arjaadha, kan Isa tajaajilan deesseettifi’oo raajotaafis raajii kan isaaf dubbatan deesseettifi’oo, Duuka bu’ootaafis maqaasaatiin hanga qarqara addunyaatti barsiisaniif deesseettifi’oo. Wareegamtoonnii fi amantoonni kan isaaf qabsuuran, baayinni kennaa ogummaasaa kan hin beekkamne \bd Iyyasuus Kiristoos\bd* Isheerraa dhalateera’oo, baay’ina dhiifamasaa qorannee haa barru, dhufee nu fayyiseera’oo. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Waaqayyoo Daawitiif \bd*”Sanyii kee keessaa teessoo mootummaa keerraa nan kaa’a” jedhee dhugumatti  ni kakate, ittis hin gaabbu. Daawit qulqulluun, Kiristoos fooniin isarraa akka dhalatu yemmuu amanu, bultoo jecha Waaqayyoo barbaadee argachuuf jaallate, kanas tattaaffii cimaadhaan raawwate kana boodas, “Kunoo Efraataatti  isa dhageenye” jedhee Afuura Qulqulluudhaan dhageessisee dubbate. Isheenis Amaanu’eel nu fayyisuuf fooniin irraa dhalachuuf kan ishee filate bultoo Waaqayyoo Yaa’iqoobi dha. Lammaffaas raajota keessaa inni tokko Mikiyaas, “Yaa Beetaliheem kutaa Efraataa kan taate biyya moototaa fi qondaaltotaa biyya Yihudaatiin gadi hin taatu lammii koo Israa’eliin kan eegu Mootiin si keessaa ni ba’a,” har’aa kaasee hanga bara baraatti arjaa Abbaasaa fi Afuura qulqulluu wajjiin galanni kan ta’uuf waa’ee Kiristoos Afuura tokkoon raajii kan dubbatan dubbiin Mikiyaasii fi Daawit akkam nama haa dinqu? Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Mootiin Israa’el  Daawit\bd*, yeroo diinonnisaa isarratti ka’anii turetti, burqaa bishaanii Beetaliheemirraa dhuguuf barbaade. Ajajoonni loltuusaa dafanii ka’anii magaala diinotasaarraa kan inni dhuguuf hawwe fidaniif.  Daawit qulqulluun garuu isaaf jedhanii dhaqnasaanii du’aaf dabarsanii kennuusaanii yommuu argu, bishaan sana dhangalaase, isarraas hin dhugne. Kana boodas bara baraaf hojii gaarii ta’ee lakkaawwameef. Wareegamtoonni dhugumatti Miidhagina addunyaa kanaa tuuffatan, dhiigasaaniis Waaqayyoof jedhanii dhangalaasan. Mootummaa Waaqayyoofis du’a hadhaa’aa obsan. Yaa Gooftaa akka baay’ina dhiifama keetti dhiifama nuu godhi. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Sillaasee Qulqulluu keessaa\bd*, Inni tokko Ilmi, Salphina keenya argee, samii samiirraa bu’ee gadi of qabee dhufee garaa \bd Maariyaam\bd* keessa bule, cubbuu hojjechuu irraan kan hafe akkuma keenya nama ta’e.  Akkuma raajonni raajii dubbatanitti Beetaliheemitti dhalate. Jaallate nu fayyise, gartuu isaas nu taasise. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\b 
