\c 7 
\pc \bd አረርጌ\bd*\bd ።\bd*
\p ያባ ዳኘው ፈረስ የጉበናን ፈረስ መንገድ መሪ አድርጎ ይሄድ ይጓዝ፣ መሬት ጠበበኝ ይል ጀመረ። ያባ ዳኛው ፈረስ ደንበርና ወሰን ተፊቴ አልይ አለ። ሁሉንም እየደመሰሰ ደንበሩን እያፈረሰ እስላሙን ታማራው ጉራጌውን ተስልጤው ኦሮሞውን ከሻንቅላው አጋባው፣ አዛመደው፤ እያዋሀደ ባንድ እንዲበላ ባንድ ስም እንዲገዛ አደረገው። ከጠራና ከደብረ ብርሃን ከጅሩ በመለስ አንድ ክርስቲያን ትርው ብሎ አይደርስበት የነበረ ድሮ ሁሉን ሰጥ አድርጎ ገዛና እሴት በንቅብ ወርቅ ተሸክማ፣ ተንጦጦ ወለጋ፣ ተወለጋ ከፋ ሌት ተቀን ብትጓዝ ብትንከራተት ምንም እንዳይነካት አደረገ። ቀጥሎ ፊቱን ወደጨርጨር መለሰ። ያባ ዳኘው ፈረስ አራት ዓይን ነበረው፤ ባራት ዓይኑ አራቱን ማዝን እያስተዋለ ጭራው ተወሎ እስከሸዋ ሳለ የኋላ እግሩ፣ እንጦጦ የፊት እግሩ፣ ቀኙ ከፋን፣ ግራው እግሩ  ጨርጨርን ረገጠ። ያባ ዳኘው ፈረስ የሚደርስበትን እንጂ የደረሰበትን አያይም ሆነ። ከፋ ላይ ሲደርስ ወላሞ ፋሾዳ ቁልጭ ብሎ ይታየው ነበረ። ጨርጨር ሲደርስ ያረርጌ ከተማ፣ የወጋደን መንደር ፍንትው ብሎ ይታየው ነበረ። የምኒልክ ነገር እንዴት ብሎ ባፍ ተተርኮ በብር ተጽፎ ያልቃል፤ የዳግማዊ ምኒልክ ነገር እንዲአው ግሩም ነው፣ የግሩም ግሩም።
\p ደጃች ወልደ ገብርኤል በረኸትን ሲገዙ ሳለ አቈልቍለው ባዩ ጊዜ የከረዩ ጋላ እስከ አዋሽ ድረስ ይታያቸው ጀመረና ላጤ ምኒልክ ልሂድበት ብለው ለመኑ። አጤ ምኒልክ ግን ያዩት የነበረ አረርጌን ነበረና፣ ምን ከረዩ ብቻ፣ ሂድ ጨርጨር ግባ ብለው ደጃች ወልደ ገብርኤልን ብዙ ጐንደሬ ጨምረው መንገድ ጠራጊ ለማረግ ጨርጨር ሰደዱ። ይሄ የሆነ በ፲፰፻፸፰ ዓመተ ምሕረት ነበረ። ደጃች ወልደ ገብርኤል እስከ ቦሰና ድረስ ጋለቡና ብዙ ጋላ ፈጁ። ያረርጌ ንጉሥ ከዚህ ወዲአ ገፉና ወደ ደጃች ወልደ ገብርኤል ጦር ሰደደ። የሁለቱም ወገን ተጐነጫጨፈ። የዚያን ጊዜ ደጃች ወልደ ገብርኤል ተተኵሶ የወደቀ ሁለት የመድፍ አረር ወደ አፄ ምኒልክ ሰደዱ። አጤ ምኒልክ እኔ እመጣለሁና ሰው በከንቱ እንዳታስፈጅ፣ ወደኋላህ እንጂ ወደፊት አትግፋ ብለው ላኩ። ወዲያው አጤ ምኒልክ ፈረሴን ጫን አሉ፣ ተጓዙ። ኢቴጌ ጣይቱ የዚያን ጊዜ ገና ወይዘሮ ጣይቱ ይባሉ ነበር፣ እንጦጦ ቀሩ። የዚያን ጊዜ አዲስ አበባ ገና ስሙ ያልታወቀ የቆማጣ መሰብሰቢአ ነበረ። አጤ ምኒልክ ሁለት ሶስት ጠማማ ሰቀላ መሳይ ብቻ አስቁመውበት ነበረ።
\p አጤ ምኒልክ ተጓዙና ወደ ሸለንቆት ወራቢሌ ላይ የልደት ገሀድ ደረሱ። ወዲያው የልደት ገሀድ ያረርጌ ጦር ከሸዋ ፊታውራሪ ጋራ ተጫጫረና አደረ። የልደት ለት ገና ሲነጋጋ ወይ ድፍረት ወይ አለማወቅ! ያረርጌ ንጉሥ ያን ግንድ ግንድ የሚአካክል አሮጌ መድፉን ግም ግም ያደርግ ጀመረ። አጤ ምኒልክ የሚመክትልኝ መስሏቸው ለመዋጋት ከድንኳነዎ ይሸላለሙ ጀመረ። ነገር ግን ገና የሸዋ ጦር ተሰልፎ ሳይጨርስ ወደ ፊት ቀድሞ ከሄደው ጦር ጋራ ተወጋጋና  ድል ሁኖ መድፉን ሁሉ እንደ ግንድ አጋድሞ ጥሎ ያረርጌ ጌታ አብድላሂ ተጥቂት ፈረሰኛ ጋራ ጋልቦ ሸሸ። የቀረው ጦሩ ግን ከዚያው ላይ እርግፍ አለና ቀረ፣ የተማረከውም ተማረከ። አጤ ምኒልክም ወዲያው ተከትለው አረርጌ ገቡና፣ ያለውን ሁሉ ሲሳይ ልቅምቅም አድርገው፤ ውሻውና ርግቡም አልቀራቸው ሁሉንም ያዙ። የምስራቹን ወዲያው ለእቴጌ ጣይቱና ላጤ ዮሐንስ ሸዋ ለቀሩት ሁሉ መኳንንትም ለናዛዥ ወልደ ጻድቅ ላኩ። ባረርጌ ግን ከባላምባራስነት ደጃዝማች አሰኝተው ደጃች መኮንን ሾሙ። ካረርጌ ሳይነሱ በፊት አጤ ምኒልክ የጎንደሬን ሁሉ ጦር ከደጃች መኰንንን ሾሙ። ካረርጌ ሳይነሡ በፊት አጤ ምኒልክ የጐንደሬን ሁሉ ጦር ከደጃት መኰንን ጋራ እንዲቀር አደረጉ፤ ቀጥለውም ባዋጅ ከመኰንን ጋራ አረርጌ መቅረት የወደድህ ሁሉ ፈቅጀልሀለሁ ቅር አሉና አዋጅ ነገሩ። ድሮ የደጃች መኰንን ጦር ያንድ ንጉሥ ጦር አከለ። ይሄን ሁሉ ታሳማሩ በኋላ አጤ ምኒልክ ወደ አሩሲ አቀኑ። አሩሲ ገና ጨርሶ አልገባም ነበረና እህሉን ዘርፈው ተምሽጉ አግብተው ለራስ ዳርጌ ጦር ቀለብ ትተው ወደ እንጦጦ ተጓዙ።
\p ያረርጌ መያዝ የምስራቹ እንጦጦ በደረሰ ጊዜ ድሉ መቸም የልደት ዕለት ነበረና እቴጌ ጣይቱ እንዲህ ብለው ገጠሙ፤ የሚጓዘው ሰንጋ የተነዳው ሽህር ለልደት ባይደርሥ፣ እስላም አርደው ዋሉ የሸዋው ንጉሥ። ባንድ ወገን ደግሞ ውሀ በል ገምቦኛ በጀርባዋ ጠጅ፣ በልቧ ደስታ እየፈላባት አጤ ምኒልክ ታረርጌ ብዙ ነጫጭ ርግብ በቀፎ አስደርገው ትልልቅ ዝንጕርጕር ውሻ አሲዘው ሲጓዙ አየችና፤ የምኒልክ ነገር ኧኸን ኧኸ ይመስለኛል ተረት፣ ኧኸን ኧኸ አሞራው በቀፎ ውሻው በሰንሰለት! እያለች እያሸበሸበች እንጦጦ ደረሰች። እንዲህ ታረርጌ ወዲያ ለሸዋ መንግሥት ታለም ላይ ዓለም ተጨመረ። እውነትም የምኒልክ ነገር ተረት ይመስላል እንጂ ባፍ ተናግሮ በጆሮ ሰምቶ በልብ አድንቆ የሚርጨሱት ነገር አይደለም። ከጣይቱ ብጡል በቀር አንድ በምክር የሚአግዝ ተመኳንንቱ ሳያገኝ ባንድ ንጉሥ ልብ ይሄ ሁሉ ታስቦ ለመደረግ የሚቻል አልነበረም። የምኒልክ ነገር እጹብ ድንቅ ነው። መኳንንቱ ከራሱ እስከ ቢትወደዱ፣ ከባላምባራሱ እስከ የሻለቃው፣ ተወታደሩ እስከ ጋሻ ጃግሬው ዘመቻ ሲሉት ጐራዴውን መሳል፣ ፈረሱን ማጠጠር፣ ጠበንጃውን መወልወል፤ ተነሥም ሲሉት ለውሻ የሥጋ ክምር የርጎ ባሕር አለ ቢሉት ወዴት ነው ሳይል እንደሮጠ ለመዝረፍ ከብት ለመንዳት ተልዡ እስከ አሮጌው ለመፍጀት፣ ተቆንጆው እስከ ባልቴቱ አጋፎ ለባርነት ለማምጣት ይቸኵል ነበር እንጂ ለጌታው አንድ በምክር የሚአግዝ አልነበረም። ምኒልክ ግን ልቡ ባሕር ነው፣ ልቡ ብርሃን ነው ከተመኘውና ታሰበው ሁሉ አንድ አልቀረም፤ ይሄ ባንድ በምኒልክ አሳብ ተደረገ። ዳግማዊ ምኒልክ ብቻ አስቦ ያደረገውን ነገር በኤውሮፓ እልፍ የተማረ ብልህ ተካፍሎ እየረድፉ የንግዱን በንግድ፣ የርሻውን በርሻው፣ የትምርቱን፣ የጥበቡን የፍርዱን፣ የመንገዱን፣ የሠራዊቱን የዚህን ሁሉ ነገር ተከፋፍሎ ለመስራት ያቃቅታል፤ ያስቸግራል። ዳግማዊ ምኒልክ ግን ለብቻዎ ሁነው ይበልጠውን ወገን ጨርሰው አደረጉት የቀረውንም የኢትዮጵያ ረድኤት ቢአሰነብተዎ ያደርጉታል።
\p አጤ ምኒልክ አረርጌ ዘምተው ሳለ ኢቴጌ ጣይቱ ለጥቂት ቀን አዲስ አበባ ወርደው ተቀምጠው ሳለ፣ ያረርጌ መያዝ የምስራች መጣላቸውና እንግዴህ ይሄን ስፍራ አዲስ አበባ እንበለው አሉ። እስከዚህ ቀን ድረስ አዲስ አበባ በኦሮሞ ስሙ ፍንፍኒ፤ ባማራ ስሙ ፍል ውሀ ይባል ነበረ። ለቡሆ የተጣደ ውሀ ይመስል ፍል ውሀ ሲባል ለነበረው አንድ ገጠር ኢቴጌ ጣይቱ አዲስ አበባ ብለው የማይሞት የማያረጅ የማይረሳ ስም አወጡለት። በምንቸት እንደተጣደ ሁሉ ፍል ውሀ ሲባል የነበር የቆማጣ መደበር አንድ ገጠር በጣይቱ ብጡል ቃል እንዲህ ተቀድሶ አዲስ አበባ ተብሎ ፀሐይ ባየው ዓለም ይታወቅ ዘንድ ማን አስቦት ነበር? ግሩም ነው፣ ግሩም የግሩም ግሩም።
\p ይሄ ሁሉ ሲሆን ባረርጌም መገዛት በጋላም እስተ ከፋ ድረስ ሰጥ ብሎ መገዛቱ ለዳግማዊ ምኒልክ ገና ከልበዎ አልደረሰም ነበረ። ያባ ዳኘው አሳብ ገና እሩቅ ነበረ። እስከዚህ ድረስ አባ ዳኘው በፈረስ ሶስቱን ማዝን ጋለበ ጋለበና፣ አራተኛው ማዝን ቀረው። ያባ ዳኘው ፈረስ ተሸዋ ተነሥቶ በጭራው ወሎን እየነካ ባንድ ወገን አዳልን አረርጌን ባንድ ወገን አሩሲን ከፋን ባንድ ወገን ወለጋን ሻንቅላን ረገጠ። ከዚህ በኋላ ያባ ዳኘው ፈረስ ፈረስነቱን ንቆ አንበሳ መሆኑን ጨርሶ ወደደ። ይሄ አንበሳ ወደፊቱ የሚአይ እየመሰለ ወደኋላው ይመለከት ጀመረ። ይሄ የሰሎሞን አንበሳ ድሮ ፊቱን ወደ ትግሬ፣ ወደ ጐንደር ቀና ማድረግ ጀመረ። ለዚህ የውነተኛ አንበሳ ያረርጌ ሰንጋ የኦሮሞ ድልብ የሸዋ ሽህር ሰለቸውና የትግሬን ያንበሳ ለምድ የለበሰ በሬ መስበር ወደደ።
