\c 7 
\pc \bd ምዕራፍ 4\bd*
\pc \bd ዘመነ መናፍቃን\bd*
\b 
\p \bd መናፍቅ ማለት \bd*ተጠራጣሪ ማለት ነው፡፡ ይህም ማለት በአንድ ሃይማኖት ውስጥ የተለየ ሃሳብ የሚከተል የሆነውን ለማመን የሚያመነታና የሚጠራጠር ወገን መናፍቅ ይባላል፡፡ ኑፋቄንም ጥርጣሬን ያመጣው ሳጥናኤል ወይም ዲያቢሎስ ነው ይኸውም የመላእክቱን ነግድ እኔ ፈጠርኩዋችሁ ባለ ጊዜ የተጠራጠሩና የካዱ አሉ እነርሱ መናፍስት ዛሬም ድረስ ሰዎችን ሲያጠራጥሩና ሲያስክዱ ይኖራሉ በቤተ ክርስቲያን ታሪክ ቀደም ሲል ከተጠቀሱት ከሮማውያን ነገስታት ከደረሰባት ሥቃይና እንግልት ከውስጧ አማኝ መስለው የውስጥ ጠላቶች ተነስተውባታል ከፍተኛም ጉዳት አድርሰውባታል እነዚህ የቤተክርስቲያን የውስጥ ጠላቶች በጌታ አነጋገር ጸራዊ በሐዋርያት አነጋገር ቢጽ ሐሳዊን በሊቃውንት አነጋገር ደግሞ መናፍቃን ተብለው ይጠራሉ እነዚህ መናፍቃን የቤተ ክርስቲያን ሳይሆኑ የቤተ ክርስቲያን መስለው ወይም የቤተ ክርስቲያን እምነትና ትምህርት ግማሹን ይዘው ግማሹን ያልያዙ ጎዶሎዎች ናቸው፡፡ ስለዚህ የቤተ ክርስቲያን የውስጥ ጠላቶች ናቸው ለብዙዎች መናፍቃን መነሻ የሆናቸው ደግሞ የጥንት ግሪኮች የፍልስፍና አስተምህሮ በመሆኑ ይህንኑ አስቀድመን እንመለከታለን 
\m \bd  \bd*\bd የጥንት ግሪኮች \bd*\bd የ\bd*\bd ፍልስፍና አስተምህሮ\bd*
\p በዘመኑ ግሪኮች የፍልስፍና ትምህርት እና አስተሳሰብ በአብዛኛው የምዕራቡ ዓለም እንደ እምነት ይታይ ነበር በየዘመኑም የተነሱ ፈላስፎች ስለ ስነ ፍጥረት ስለ ዓለም አኗኗር እና ሁሉን ስላስገኘ ኃይል የተለያዩ መላ ምቶችን በማቅረብ ለተከታዮቻቸው አስተላልፈዋል ይህንንም አስተምህሮዋቸው ለማስፋፋት ይረዳቸው ዘንድ በተለያዩ ቦታዎች ትምህርት ቤቶችን ከፍተው ነበር በእነዚህ ትምህርት ቤቶች ውስጥ ገብቶ ያልተማረ ሰው በግሪኮች ዘንድ እንደ ሙሉ ሰው አይቆጠርም ነበር ከአስተምህሮአቸው መካከል ውስጥም እነዚህ ይጠቀሳሉ
\zuli1 ሁሉን ፈጥሮ የሚገዛ አንድ ኃይል አለ ያ ኃይል ግን ከዓለም የተለየ ፍጹም ልዑል ከፍጥረቱ ጋር ምንም ግንኙነት የሌለው የማይታወቅ ከእውቀት በላይ የሆነ የማይናገር ስለእርሱ ሊነገርለት የማይቻል ነው፡፡
\zuli1 ዓለምን የሚያስተዳድሩ ሁለት አማልክት አሉ ብለው ያስተምራሉ አንደኛው አምላክ ጨለማን በዓለም ላይ የሚገኙ ክፉ ነገሮችን የፈጠረ ሲሆን ሌላኛው አምላክ ደግሞ ብርሃንና ፀሐይን መልካም ነገሮችን የፈጠረ ነው ብለው ያስተምሩ ነበር፡፡
\p_ListParagraph ይህ የፍልስፍና ትምህርት በምዕራቡ ዓለም ሁሉ የተስፋፋ ሲሆን በኋላም በሮማውያን የቅኝ ግዛት ዘመን ወደ መካከለኛው ምስራቅና ሌሎች ሀገሮችም ቦታ ሊያገኝ በቅቷል በአጠቃላይ ይህ የፍልስፍና አስተምህሮ በሕዝቡ ዘንድ ዘልቆ ከመግባቱም ባሻገር ከዚህ ውጭ የሆነ እምነት ያለው ሁሉ እንዳላዋቂ ይቆጠር ነበር፡፡ ዘመናዊ ለመባልም ማንኛውም ሰው ወደ ፍልስፍና ትምህርት ቤቶች መግባት ግዴታው ነበር፡፡ 
\p_ListParagraph ቅድስት ቤተክርስቲያን ግን እግዚአብሔር አምላክ ከፍጥረቱ የተለየበት ጊዜ እንዳልነበረና የፍጥረታት ሁሉ ፈጣሪ እርሱ ብቻ እንደሆነ ታስተምራለች ይህንንም ቅዱሳት መጻሕፍት ይመሰክራሉ፡፡ ይህን ዓይነት የክርስትና አስተምህሮ በፍልስፍና ተጠበብን ለሚሉ ሰዎች ለመቀበል እጅግ አስቸጋሪ ሆኖባቸው ነበር የክርስትና ትምህርት የተጀመረው ከፈላስፋዎቹ ሀገር ከግሪክ ወይም ከሮም ባለመሆኑ አልተቀበሉትም ነበር ሆኖም ግን ከአህዛባና ከቤተ አይሁድ ወደ ክርስትና ሃይማኖት የገቡ ብዙ በመሆናቸውና ትምህርቱም ልብን የሚነካና የዘላላም ሕይወትን የሚሰጥ በመሆኑ ወደ ሃይማኖቱ ሊገቡ ችለዋል ሆኖም ወደ እምነቱ ከመጡ በኋላ ትልቁ ጥረታቸው የክርስትናን ትምህርት ከፍልስፍና ጋር ለማስታረቅ ነበር ምክንያታቸውም፡- 
\zuli1 የግሪኮች ፍልስፍና በክርስትና ተበልጦ ማየት ስለማይፈልጉ 
\zuli1 ማንኛውም አስተምህሮ ከፍልስፍና የተቀዳ ነው በኋላም የዳበረ ነው ብለው ስለሚያስቡ ነው፡፡
\p_ListParagraph    ከዚህ የተነሳ ብዙ የፍልስፍና አስተሳሰብ ወደ ቤተ ክርስቲያን ትምህርት ዘልቆ በመግባት ችግር ሲፈጥር ታይቷል ኋላም ለቤተ ክርስቲያን መከፋፈልና ሌሎች እምነቶች መፈጠር ዓይነተኛ ምክንያት ሆኗል
\b 
\zuli1 \bd የቤተ ክርስቲያን የውስጥ ጠላቶች\bd*
\p_ListParagraph የቤተ ክርስቲያን የውስጥ ጠላቶች በየጊዜው የተነሱ ብዙ ቢሆኑም ከብዙዎቹ ጥቂቶቹን እንመለከታለን
\zuli1 ቢጽ ሐሳውያን
\p_ListParagraph      ቢጽ ሐሳውያን የሚባሉት በሐዋርያት ዘመን የነበሩ ሲሆን ሃሰተኛ ወንድሞች ይባላሉ፡፡ እነዚህ መናፍቃን ከአይሁድ ወገን ክርስትናን የተቀበሉ ሲሆን ካመኑና ከተጠመቁ በኋላ ተመልሰው ወደ አይሁድ ሃይማኖት ያዘነበሉ ናቸው፡፡ ከአህዛብ ወገን ክርስትና የተቀበሉትን አስቀድማችሁ የአይሁድን ሃይማኖትና የረበናትን ልማድ ያዙ ጥምቀት ያለግዝረት ክርስቶስ ያለ ሙሴ ወንጌል ያለ ኦሪት አይጠቅማችሁም እያሉ ያውኳቸው ነበር፡፡ ነገር ግን በኢየሩሳሌም ውስጥ በ50 ዓ.ም በተደረገ የሐዋርያት ጉባኤ (የመጀመሪያው ሲኖዶስ) ይህ ትምህርት የተሳሳተ መሆኑ በግልጽ ተበይኗል፡፡
\zuli1 ግኖስቲኮች
\p_ListParagraph       ግኖስቲኮች ማለት አዋቂዎች (የእውቀት ሰዎች) ማለት ነው፡፡ የቃሉን ትርጉም የወሰዱት “ግኖሲስ” እውቀት ከሚለው የጽርዕ ቋንቋ ነው፡፡ትምህርታቸውም ግኖስሲቲዝም ይባላል፡፡ እውቀታዊ ማለት ሲሆን መዳን በእውቀት ብቻ እጂ በእምነት አይደለም የሚሉ ነበሩ፡፡ ግኖስቲኮች ክርስትናን ከተቀበሉ በኋላ የክርስትና እምነት በዘመናቸው ከነበረው ፍልስፍና፣ ጥንቆላ፣ የምትሀት ትምህርት ጋር ይቀላቅሉ ነበር፡፡ ይህ የሐሰት ትምህርት  የተጀመረው በሶሪያ(አንጾኪያ) በግብፁ(እስክንድርያ) በታናቯ እስያ ነበረ፡፡ ሁሉም ከተሞች በሮም ግዛት ውስጥ ነበሩ፡፡ ግኖስቲኮች የአይሁድን በዓልን ከግሪኮች ፍልስፍና ጋር የቀላቀለውን በሁለት አማልክት ማምለክ መመሪያ አድገው ይጠቀሙባቸው ነበር፡፡ ከአስተምሯቸውም መካከል 
\zuli1 ስለ አምላክ የግኖስቲኮች ትምህርት
\p_ListParagraph       መጽሐፍ ቅዱሳዊ መነሻ ሳይኖራቸው ፈጣሪ ከፍጡሩ ጋር ምንም ዓይነት ግንኙነት የለውም እንዲሁም ክፍና ደግ አምላክ የተባሉ ሁለት አማልክት እንዳሉ ያስተምራሉ፡፡ ብርሃንን፣ ፀሐይን ሐዲስ ኪዳንን የፈጠረ ደጉ አምላክ ሲሆን፤ ጨለማን ብሉይ ኪዳንን የፈጠረ ደግሞ ክፉ አምላክ ነው ብለው ያስተምራሉ፡፡
\zuli1 ስለ ሥነ ፍጥረት የግኖስቲኮች ትምህርት
\p_ListParagraph     ይህ ዓለም በክፉ አምላክ የተፈጠረ ስለሆነ የኃጢአት ምንጭ ነው ብለው ያምናሉ፡፡ ስለ ዓለም አፈጣጠርም ሲናገሩ በባህርይ መለኮቱ እደ እሳት ነበልባል ክፋይ ከሚወጡ ነገሮች ሲሆን እነዚህ ነገሮች እየራቁ በሄዱ መጠን ፍፁምነታቸው እየቀነሰ ይሄዳል፡፡ ከእነዚህ ነገሮች አንዱ ተሳስቶ ከመስመር ወጣ ስለዚህ ወደዚህ ዓለም ተጣለ፡፡ ይህ የተሳሳተና የተጣለው ሰውንና ቁሳዊ ዓለም ፈጠረ ይላሉ፡፡ የክርስቶስም አመጣጥ እንደዚሁ ነው ብለው ያምናሉ፡፡
\zuli1 ስለ ሰው ተፈጥሮ የግኖስቲኮች አስተሣሠብ
\p_ListParagraph   ግኖስቲኮች ሰው በመባል የሚታወቀውና ሰብዓዊ ክብርም ያለው ነፍስ እንጂ ስጋ አይደለም፡፡ ይህች የሰው ነፍስም እንደ እሳት ነበልባል ክፋይ ከመለኮት ባህርይ እየተከፈለች የምትወጣ ናት፡፡ የመዳን ተስፋ ያላት ነፍስ ብቻ ናት፡፡ ሥጋ በባህርይው ለጥፋት የተፈጠረ ስለሆነ ፈርሶ በስብሶ ይቀራል፡፡ ነፍስ በመዋቲ ስጋ ውስጥ በእድል ሰንሰለት ተጠፍራ (ታስራ) ትኖራለች፡፡ ከዚህ እስራት ሊፈታት የሚችለው እውቀት ብቻ ነው ብለው ያምናሉ፡፡ ግኖስቲኮች ሰውን በሦስት ደረጃዎች ይከፍሉታል
\zuli1 መንፈሳዊ
\zuli1 ነፍሳዊና
\zuli1 ሥጋዊ ናቸው
\zuli1 መንፈሳዊ፡ የሚሉት እራሳቸውን ነው፡፡ ደረጃውም የፍፁምነት ነው፡፡ በእውቀታችን አስቀድመን ድነናል ባዮች ናቸው፡፡ 
\zuli1 ነፍሳዊ፡- የሚሉት ክርስቲያኖችን ነው፡፡ ደረጃው የማዕላዊነትና የወጣኒነት ነው፡፡ እነዚህ በመዳንና በመጥፋት መካከል ያሉ ናቸው፡፡ ቢያውቁ ይድናሉ ያለዚያ ግን ተስፋ የላቸውም ይላሉ፡፡
\zuli1 ሥጋዊ፡- የሚሉት አህዛብንና አይሁድን ነው፡፡ እነዚህ ለጥፋት የተፈጠሩና ተስፋ የሌላቸው ናቸው ብለው ያምናሉ፡፡
\m በግኖስቲኮች እምነት ነፍስ ከሥጋ በምትለይበት ጊዜ ሥጋ በስብሶ ሲቀር ነፍስ ወደ ቀደመ ባህሪዋ ትመለሳለች ብለው ያምናሉ፡፡
\zuli1 ግኖስቲኮች ስለ ምሥጢረ ሥጋዌ ያላቸው አመለካከት
\p_ListParagraph   ግኖስቲኮች በምሥጢረ ሥጋዌ(ተዋህዶ) ትምህርታቸው ሥጋ የኃጢአት ምንጭ ስለሆነ ከመለኮት ጋር አልተዋሀደም ብለው ያምናሉ፡፡ ስለዚህ መለኮታዊ ቃል ሥጋ የለበሰ መስሎ ታየ ብለው ያስተምራሉ፡፡ ኢየሱስ ክርስቶስ የዮሴፍ ልጅ እንጂ በድንግልና ተፀንሶ በድንግልና አልተወለደም ይላሉ፡፡ በዮርዳኖስ ወንዝ ሲጠመቅ ጀምሮ እስከ ስቅለት ድረስ ተዋህደው ድህነትም የሚገኘው ክርስቶስ ባደረገው ሥራ ሳይሆን በእርሱ በተገለጠው እውቀት ነው ይላሉ፡፡ የማስተማር ስራውን ጨርሶ ወደ መስቀል በሚወጣበት ጊዜ ከእርሱ ተለይቶ ሄደ ኢየሱስ ብቻውን መከራ ተቀበለ ብለው ያስተምራሉ፡፡ በዚህም ትምህርታቸው እስከ 3ኛው መቶ ክፍለ ዘመን ቤተክርስቲያንን ሲያውኳት ኖረዋል፡፡
\m የግኖስቲኮችን ስምና የተዘበራረቀ ትምህርታቸውን በሙሉ ለመጥቀስ አስፈላጊ ባይሆንም ዋና ዋናዎቹን ስምና ከትምህርታቸውም በመጠኑ እንመለከታለን፡፡
\b 
\b 
\p_ListParagraph \bd     \bd*\bd 1.\bd*\bd ሲሞን መሠሪ\bd*
\p_ListParagraph \bd    \bd* በሰሜን ፍልስጤም በሰማርያ ግዛት በጥንቆላ ሥራው ይተዳደር የነበረ ታሪኩ በሐዋርያት ሥራ 8፡13-24 የተጠቀሰው ነው፡፡ ከጥንቆላውና ከምህታቱ ጋር የሚስማሙ የግኖስቲኮችን ትምህርቶች በማጥናትና ትምህርቱንም ያስፋፋ የመጀመሪያው መናፍቅ ነው፡፡ ለዚህም የቤተክርስቲን አባቶች ርዕሰ መናፍቃን ብለውታል፡፡ የሲሞን መሠሪ አስተሳሰብና አስተምህሮውም
\zuli1 ሁሉን የፈጠረ ሁሉን የመደምሰስ ኃይል ያለው እሳት ነው፡፡ እሳት የሚታይና የማይታይ ሁለት ባህርይ አለው፡፡ የሚታየው የሚታየውን ዓለም ይገዛል፡፡ የማይታየው እረቂቁን ይገዛል ይላል፡፡
\zuli1 ስለ እራሱ አመጣጥም ሲገልጽ በሰማርያ እንደ አብ፣ በይሁዳ እንደ ወልድ፣ በአህዛብ ዘንድ እንደ መንፈስ ቅዱስ ሆኜ የታየሁና የተገለጥኩ መሲ ክርስቶ እኔ ነኝ እያለ የምንታዌ (የሁለትነት) ትምህርት ያስተምር ነበር፡፡
\zuli1 ስለ ዓለም አፈጣጠርም ሲናገር ይህ ዓለም የተፈጠረው ሰው በስህተቱ ከፈጣሪው ከተጣላ በኋላ ነው ይላል፡፡ 
\zuli1 ሁለት አማልክት አሉ ብሎ ስለሚያምን ይህ ዓለም የተፈጠረው በዝቅተኛው(በተዋራጁ) አምላክ ነው ይላል፡፡
\m       ስምዖን መሠሪ በ53 ዓ.ም በሮም ውስጥ ሞቷል፡፡ አሟሟቱም እኔ ክርስቶስ ነኝ እያለ የክርስቶስን እድገት በማስመሰል በምትሃት ወደላይ ከፍ እያለ ሲሄድ ቅዱስ ጴጥሮስ በትምህርተ መስቀል ቢያማትብ ወደ ላይ ያነሱት አጋንንት ስለራቁ ወድቆ እንደሞተ የቤተክርስቲያን ታሪክ ያስረዳል፡፡
\p_ListParagraph \bd      \bd*\bd 2.\bd*\bd መርቅያን\bd*
\p_ListParagraph   በታናሻ እስያ ግዛት ውስጥ የተወለደ ሲሆን አባቱም ኤጲስ ቆጶስ ነበር፡፡ መርቅያን በልጅነቱ ወራት በቤተክርስቲያን በፈፀመው ጥፋት ከቤተክርስቲያን አባረውታል፡፡ በ105 ዓ.ም ወደ ሮም ግዛት በመምጣት ለድሆች ምጽዋትን በመስጠት ተቀባይነትን አገኘ እንዲሁም ከመናፍቃን ጋር እየተከራከርኩ ነው በሚል ሽፋን የራሱን ንፋቄ ይዘራ ስለነበር ከቤተክርስቲያን በድጋሚ ተባሯል፡፡ የመርቅያን አስተሳሰብና አስተምህሮ
\zuli1 መርቅያን ሁለት አማልክት(ክፉና ደግ) የሚለውን ሃሳብ ይደግፋል፡፡ ከግኖስቲኮች የሚለይበት ነገር ቢኖር ክፍ አምላክ ከደጉ አምላክ የተከፈለ አይደለም፡፡ 
\zuli1 መርቅያን በክፋት የሚጠራውና የሚያማርረው የእስራኤልን አምላክ ነው፡፡ ክፉ አምላክ በብሉይ ኪዳን ሲሠራ ሲቀጣ የኖረ ጨካኝ ዳኛ ነው፡፡ ምህረትና ርህራሄ የለውም ይላል ደጉ አምላክ ግን ክርስቶስ እስከ መጣበት ጊዜ ድረስ ማንም የማያውቀው ተሰውሮ የኖረ ክርስቶስ ስለ እርሱ መጥቶ አስተማረ ሐዲስ ኪዳንንም ሠራ ህዝቡንም ከክፉ አምላክ አላቀቀ ብሎ ያስምራል፡፡
\zuli1 የክርስቶስ ሥጋ መልበስ ምትሀት እንጂ አማናዊ አይደለም ብሎ ያስብ ነበር
\zuli1 ክርስቶስ በመስቀል የተቀበለው መከራ በምትሃት ስለሆነ እርሱን አላገኘም ባይ ነው፡፡
\zuli1 መርቅያን ጿሚና ታራሚ ስለሆነ የሚከተሉትን ጾምን እንዲያዘወትሩ አጥብቆ ያስተምር ነበር፡፡ ይህም አስተምህሮ ቶሎ ከሥጋ ለመላቀቅና ከዚህ ዓለም ፈጣሪ ለመላቀቅ ነው፡፡
\zuli1 የብሉይ ኪዳንን ህግ አብዝቶ ስለሚጠላ በቀዳሚት ሠንበት የጾምና የሀዘን ቀን እዲሆን አዟል፡፡
\zuli1 \bd ጋብቻንም አብዝቶ ይቃወም ነበር የሚያጠምቃቸውም ያላገቡትንና ከሴት ርቀው ንጽህ\bd*ና ተብቀው የሚገኙትን ነው፡፡
\zuli1 \bd ሁለቱ የትርጓሜ ትምህርት ቤቶች\bd*
\m   ቅዱሳት ሐዋርያት ከጌታ የተቀበሉት (የተማሩት) በሚገባ ለማስተላላፍ ከረዳቸው ነገር አንዱ ትምህርት ቤት ማቋቋማቸው ነበር በቤተ ክርስቲያን ታሪክ የሚታወቀው የመጀመሪያው ትምህርት ቤት በ80 ዓ.ም በቅዱስ ማርቆስ ወንጌላዊ የተመሰረተው የእስክንድርያ ትምህርት ቤት ነው የትምህርት ቤቱ ዓላማም አዳዲስ አማኞች በቅዱሳት መጻሕፍት ትምህርት በማሰልጠንና ከዚያም ሲወጡ ወገኖቻቸውን ለማስተማር የሚያስችላቸውን እውቀት እንዲያውቁ ማድረግ ነው በ2ኛውና በ3ኛው ክፍለ ዘመን ከመንፈሳዊ እውቀት ባሻገር ሁለገብ ዕውቀትና ፍልስፍናም ጭምር ይማሩ ነበር፡፡ 
\m ሁለተኛው ትምህርት ቤት በሶርያ ዋና ከተማ በነበረው በአንጸኪ ተመሠረተ፡፡ ይህን ትምህርት ቤት የመሠረተው ሉቂያኖስ የተባለው ሰው ነው ትምህርት ቤቱም የተመሠረተው በ3ኛው ምዕተ ዓመት አጋማሽ ሲሆን በዚህ ትምህርት ቤት ብዙ ፈላስፎች ገብተው ተምረዋል፡፡ በዚህ ጊዜ የፍልስፍናው አስተሳሰብ የክርስትናውን እምነትና ትምህርት በክሎታል፡፡ በዚህ ትምህርት ቤት ፍልስፍና በጣም ነግሶ ነበር ማለት ይቻላል፡፡ 
\zuli1 \bd የእስክንድር የትርጓሜ ትምህርት ቤት\bd*
\m      በዚህች ከተማ ብዙ የግሪክና የግብፅ ፈላስፎች የጥበብ ሰዎች ስለነበሩ ክርስቲያኖችም እምነታቸውን ለማስተዋወቅና የጥበብና የፍልስፍና ሰዎችን ለመምረጥ ሲሉ ትምህርት ቤቱን በእስክንድርያ መስርተዋል፡፡ ብዙ ታላላቅ ፈላስፎችና የፍልስፍና ተማሪዎች በዚህ ትምህርት ቤት አማካኝነት ክርስቲያን ሆነዋል፡፡
\zuli1 \bd የአንጾኪያ ትርጓሜ  ትምህርት ቤት\bd*
\m    በሐዲስ ኪዳን ታሪክ ውስጥ ከአህዛብነት ወደ ክርስትና የተመለሱ ክርስቲያኖች ዝነኛ መናኸሪያ ስለነበረች (አርድእት) የሚለውን ስያሜ ተለውጦ ክርስቲያኖች ለመጀመሪያ ጊዜ ክርስቲያን የሚለውን ስያሜ ያገኙት በአንጾኪ ከተማ ነው፡፡ 
\m     የሁለቱ  ትምህርት ቤቶች መመሥረት በክርስትና ትምህርት አያሌ ሊቃውንትን አስገኝቷል በአንፃሩ ደግሞ በፍልስፍናው ተጽእኖ ብዙ ወገኖች ኢ-ክርስቲያናዊ በሆነ ሥጋዊ አስተሳሰብ ተመርዘው ጠፍተዋል፡፡ሁለቱ  ትምህርት ቤቶች በትርጓሜ ትምህርት አሰጣጣቸውም የተለያዩ ነበር፡፡ የእስክንድርያ  ትምህርት ቤት ንባብ ይገላል  ትርጓሜ ያድናል በሚል ቃለ እግዚአብሔር መሠረት ቅዱሳን መጻሕፍትን በአንድምታ ትርጓሜ ሲተረጉሙ የአንጾኪያ  ትምህርት ቤት ደግሞ ገፀ ንባቡን በነጠላ ትርጓሜ ብቻ ይተረጉሙ ነበር፡፡ በዚህም ይነቃቀፉ ነበር፡፡
\zuli1 \bd የመናፍቃን መነሳትና ዓለም አቀፍ ጉባኤያት\bd*
\m       በቤተክርስቲያን ታሪክ የብዙዎች መናፍቃን ችግራቸው የፍልስፍናውን አስተሳሰብ ከክርስትናው ጋር ለመቀላቀል በመሞከራቸው ነው፡፡ ጌታችን ለድኅነተ ዓለም ሲል ሰው ሆነ በላ፣ ጠጣ፣ ደከመው በፈቃዱ በመስቀል ላይ ተሰቀለ፤ ስጋውን ቆርሶ ደሙን አፍሶ እንድንበት ዘንድ ሰጠን የሚለው የክርስትና ትምህርት ከፍልስፍናው ዓለም ለመጡት አምነው ለመቀበል እጅግ ያስቸግራቸው ነበር፡፡ ለውድቀትም ተዳርገዋል፡፡ ከእዚህ መናፍቃን የተወሰኑትን እንመለከታለን፡፡ 
\m \bd 1.ቀለሜንጦስ\bd*\bd  ዘእስክንድሪያ\bd*
\m      ክርስቲያን ከሆነ በኋላ ትምህርት ቤት የቅዱሳት መጻሕፍት ትርጓሜ የሐዋርያት አባቶች ድርሳናትን ምእዳንን አጥንቷል፡፡ ከቅዱስ ዲሜጥሮስም ስልጣነ ክህነትን ተቀብሏል፡፡ በተማረበት ትምህርት ቤትም ለ10 ዓመታት አስተሯል፡፡ 
\m ቀለምንጦስ የግሪኮችን ፍልስፍና እያጠና ስላደገ በእስክንድርያ መንፈሳዊ ትምህርት ቤት መምህር በነበረበት ጊዜ ያስቸግር ነበር፡፡ 
\m     የቀለሜንጦስ አስተምህሮ 
\zuli1 ቀለሜንጦስ እውቀትና እምነትን ይቀላቅል ነበር፡፡
\zuli1 እግዚብሔርን ከፍጥሩ የተለየ አድርጎ ይገምት ነበር፡፡
\zuli1 እግዚአብሔር ወልድን ከአብ ጋር እያስተካከለ አንዳንዴም ያሳንሰው ነበር
\zuli1 መዳን የሚገኘው በፍፁም እውቀት ነው ብሎ ያምን ነበር
\m \bd 2. አርጌንስ\bd*
\m      አርጌንስ የተወለደው በእስክንድርያ ሲሆን እናትና አባቱም ክርስቲያን ነበሩ፡፡ አርጌንስ የመጀመሪያ ትምህርቱን የተማረው በእስክንድርያ ሲሆን ያስተማረው መምህርም ቀለሜንጦስ ነው፡፡ ቀለሜንጦስ የእስክንድርያን  ትምህርት ቤት ለቆ በተሰደደ ጊዜ የእስክንድርያው ሊቀ ጳጳስ ዲሜጥሮስ የ17 ዓመቱን አርጌንስን በመምህሩ ተተክቶ እንዲያስተምር ሾመው፡፡ አርጌንስ ለ30 ዓመታት ያህል አገልግሏል፡፡ በእስክንድርያ ከተማ ከነበረው የፍልስፍና  ትምህርት ቤት ገብቶ የፕላቶን ፍልስፍና ከአሞንዮስ ተምሯል፡፡ በ231 ዓ.ም ለቀ ጳጳሱ ድሜጥሮስ ለቤተክርስቲያን ጉዳይ ወደ ጽርዕ ላከው አርጌንስ ግን ወደ ቂሳርያና ፍልስጤም ጉዞውን አደረገ ወዳጆቹ ከነበሩት ከኢየሩሳሌም ኤጲስ ቆጶሳት እስክንድሮስና ቲዋክቲቶስ ዘንድ የቅስና ማዕረግን ተቀበለ፡፡ ቅዱስ ጴጥሮስ ይሄን በሰማ ጊዜ የሰበካ ክልልን በመጣስ የተሰጠ ህገ ወጥ ክህነት ስለሆነ የሾሙትንም ተሿሚውንም አውግዞታል፡፡ 
\m      የአርጌንስ ትምህርት እንደ መምህሩ ቀለሜንጦስ የክርስትናን እምነት ከእውቀት ጋር ለመቀላቀል የሞከረ ሰው ነው፡፡ አርጌንስን ለውግዘት ያበቃው ፕላቶናዊ ትምህርቱ ነው፡፡ ትምህርቱ በሙሉ የፕላቶና የቀለሜንጦስ ነበረ፡፡
\m አርጌንስ ብዙ መጻሕፍትን የጻፈ ቢሆንም የእግዚአብሔር ምህረት ለሰው ብቻ ሳይሆን ለፍጥረቱ ሁሉ አጋንንትንም ጭምር የሚጠቃልል ነው ይላል፡፡ ይህም ትምህርቱ በእስክንድርያና በአንጾኪ ሲጪቃጭቅ ከቆየ በኋላ በቆስጠንጥኒያ በተደረገ ጉባኤ እርሱ እና ትምህርቱ ከነመጻሕፍቱ ተወግዘዋል፡፡
\m \bd 3. \bd*\bd ሰባልዮ\bd*\bd ስ\bd*
\m      ሰባልዮስ በሮም እግዚአብሔር አንድ ገጽ አንድ አካል ነው የሚለውን ትምህርት የተማረ ሲሆን አብ መከራን ተቀበለ ከሚሉ መናፍቃን ነው፡፡ እነዚህ መናፍቃን በሮም ያስተምሩት የነበረው ሞዴሊስቲክ ሞናርኪያኒዝም ይባላል፡፡ ሰባልዮስ ይህን የክህደት ትምህርት ይዞ ወደ ሀገሩ ተመልሶ የኑፋቄ ትምህርት ማስተማር ጀመረ፡፡ በሰባልዮስ አስተሳሰብ አንዱ አካል አብ በብሉይ ኪዳን አብ፣ በዘመነ ሥጋዌ ወልድ በበዓለ ጰራቅሊጦስ መንፈስ ቅዱስ ተባለ እንጂ አንዱ አካል ነው ብሎ ያምንና ያስተምር ነበር፡፡
\m \bd  \bd*\bd 4. ጳውሎስ ሳምሳጢ\bd*
\m የተወለደው ታናሿ እስያ በሶሪያ አካባቢ ሲሆን ሳምሳጢ የተባለው በሀገረ ስብከቱ ነው፡፡ አስተምህሮውም እንደ ሰባልዮስ አንድ ገጽ እያለ ነው፡፡ የጳውሎስ ሳምሳጢ የክህደት ትምህርት ዳይናሚክ ሞናርኪዝም ይባላል፡፡ ቃል አካል ሳይኖረው በአብ አካል ውስጥ የኖረ ኃይል ነው ማለት ነው፡፡ ሌላው ትምህርቱ ከማርያም የተወለደው እሩቅ ብእሲ ነው ስሙም ኢየሱስ ይባላል፡፡ ኢየሱስ በዮርዳኖስ ሲጠመቅ በአብ ህልውና ውስጥ የነበረው ዝርው ቃል መጥቶ አደረበት ከዚያ በኋላ በሠራው ተጋድሎ የእግዚአብሔር ልጅ ለመባል በቃ በማለት የክህደት ትምህርት ያስተምር ነበር፡፡ ጳውሎስ ሳምሳጢን ከግኖስቲኮች በወረሰው የህድረት ትምህርቱ ቤተክርስቲያንን ስላናጋ የቃልን በቅድምና መኖር (የአካልን ከዊን) በኋላም በሥጋ መምጣቱን በአማናዊ ተዋህዶ ሰው መሆኑን ሥጋ መልበሱን ስለካደ 268 ዓ.ም በአንጾኪያ ጉባኤ ተደርጎ እርሱም ትምህርቱም ተወግዟል፡፡ አባቶቻችን የጳውሎስ ሳምሰጢን ትምህርት አምነው የተጠመቁ ቢኖሩ እንደገና እንዲጠመቁ ሠለስቱ ምዕት በቀኖናቸው ወስነዋል፡፡
\b 
\b 
\m \bd 5. ሉቂያኖስ\bd*
\m    ሉቂያኖስ የአንጾኪያን ትምህርት ቤት የመሠረተና ለረዥም ጊዜም ያስተማረ ነው፡፡ የግኖስቲኮችን የፍልስፍና ትምህርት አራማጅ ከመሆኑም ባሻገር በቅድምና የነበረው ቃል (ወልድ) ከአብና ከመንፈስ ቅዱስ ጋር በመለኮት በስልጣን አንድ መሆኑን አይቀበልም ነበር፡፡ 
\m የአንጾኪያ ተማሪዎች ብዙዎቹ የማይታመኑበትም ምክንያት ት/ቤቱን የመሠረተው ሉቂያኖስ የጳውሎስ ሳምሳጢን ደጋፊ በመሆኑና መናፍቅ ስለሆነ ነው፡፡ የእስክንድርያው ት/ቤት ምሁር እለስክንድሮስ ሊቂያኖስን የጳውሎስ ሳምሳጢ አልጋ ወራሽ ሲለው የቆጵሮሱ ሊቀጳጳስ ኤጲፋኒዮስም መርዝ የተቀባ ነው ሲል በጽሑፉ ገልጾታል፡፡
\m \bd 6. አርዮስ\bd*
\m    አርዮስ በ257 ዓ.ም ገደማ በሰሜን አፍሪካ ሊቢያ የተወለደ ሲሆን በአንጾኪያ ት/ቤት ከተማሩና የቤተክርስቲያንን ትምህርት ወደ ፍልስፍና ሊመልሱ ከሞከሩት አንዱ ነው፡፡ አርዮስ ከቤተክርስቲያን ጋር ያጣላው ትምህርት የወረሰው ከሉቂያኖስ ነው፡፡ ወደ አንጾኪያ ከመሄዱ በፊት በእስክንድርያ እንደተማረ ይነገራል፡፡ በአንጾኪያ ትምህርቱን ካጠናቀቀ በኋላ ወደ እስክንድራያ ተመልሶ  መኖሪያውን እዛው አድርጓል፡፡ የእስክንድርያ ሊቀጳጳስ ከነበረው ከተፍፃሜተ ሰማዕት ቅዱስ ጴጥሮስ የዲቁና መዓረግ ተቀብሏል፡፡ የዲቁና ማዕረግ ከተቀበለ በኋላ በውስጡ ያለውን ማንነቱ(ምንፍቅናውን) በማውጣት ማስተማር በመጀመሩ ቅዱስ ጴጥሮስ ከቤተክርስቲያን አውግዞ ለይቶታል፡፡ ቅዱስ ጴጥሮስ ካረፈ በኋላ አኪላስ ተሾመ፡፡ አኪላስም የአባቱን አደራ ጥሶ ከእስሩ ፈቶታል፡፡ በዚህም በዓመቱ ተቀስፎ ሞቷል፡፡ እለእስክንድሮስ ከተሾመ ቦኋላ በድጋሚ አውግዞታል፡፡
\m    አርዮስ ሲያስተምር ግጥም በመግጠም ድርሰት በመድረስ የሰዎችን ልብ እያማለለ ስለነበረ ብዙ ወዳጆችን ለማፍራት ችሏል፡፡ አርዮስ የተለያዩ አባቶች ሊቀ መናፍቃን ይሉታል፡፡ ይህንንም ያሉበት ምክንያት የጳውሎስ ሳምሳጢንን፣ የአርጌንስን፣ የሉቂያኖስን አስተሳሰብ ያጠቃለለ አስተምህሮ ስለነበረ ነው፡፡
\m \bd የአርዮስ አስተምህሮ\bd*
\zuli1 እግዚአብሔር ፈጣሪ እንጂ ወላዲነት የለውም፤ ቀዳሚ የሌለው አብ ብቻ ነው ከእርሱ በቀር ሁሉ የተፈጠረ ነው
\zuli1 በምሥጢረ ሥላሴ አብ አባት ተብሎ የተጠራው በአባትነትም የታወቀው ከዘመናት በኋላ እንጂ ከዘመናት በፊት አይባልም፡፡ 
\zuli1 አብ በራሱ ፈቃደ ዓለምን ለመፍጠር ስላሰበ መስፈሪያና መለኪያ እንዲሆነው ሌላ ጥበብ(ወልድን) ፈጠረ ብሎ ያስባል፡፡ 
\zuli1 በመጽሐፍ ቅዱስ ጥበብ፣ ወልድ፣ ቃል በባህርይው ፍጡር ስለሆነ ያልነበረበት ጊዜ ነበረ፡፡
\zuli1 ወልድ ለአብ የመጀመሪያው ፍጥረቱ እንደሆነ መንፈስ ቅዱስም ለወልድ የመጀመሪያ ፍጥረት ነው፡፡
\m     አርዮስ ትምህርቱ በፍልስፍና ብቻ ሳይሆን በቅዱሳት መጻሕፍትም የተመሠረተ ነው ለማስባል የመጽሐፍ ቅዱስ ጥቅሶችን ይጠቅስ ነበር፡፡ ይጠቅስ ከነበረው ምሳ 8-22 "ጥበብ ከፍጥረት ሁሉ አስቀድሞ እኔን ፈጠረችኝ" የሚል ገጸ ንባብ እንደ እርሱ አተረጓጎም ጥበብ የተባለው ወልድ ነው፡፡ ፈጠረኝ ማለቱም እግዚአብሔር አብ ፈጠረኝ ማለት ነው በማለት የክህደት ትምህርቱን ያስተምር ነበር፡፡
\zuli1 \bd ዓለም \bd*\bd አቀፍ\bd*\bd  የቤተክርስቲያን ጉባኤያት\bd*
\m   በዓለም አብያተ ክርስቲያናት ዘንድ ተቀዳሚና ተቀባይነት ያላቸው የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋህዶ ቤተክርስቲያንም የምትቀበላቸው አበይት ጉባኤያት 3 ናቸው፡፡ እነርሱም
\m \bd                               \bd*        \bd 1. ጉባኤ ኒቅያ\bd*
\m \bd                                \bd*\bd 2. ጉባኤ ቁስጥንጥንያ\bd*
\m \bd                                \bd*\bd 3. ጉባኤ ኤፌሶን \bd*
\m \bd   1.\bd*\bd ጉባኤ ኒቅያ\bd* ኒቅያ በጥቁር ባህር ወደብ አካባቢ የምትገኝ ስትሆን የተመሠረተችውም በዲዮናሲዮስ ነው፡፡ አርዮስ የተባለው መናፍቅ በተፍፃሜተ ሰማዕት ቅዱስ ጴጥሮስ ተወግዞ የተለየ ሲሆን በአኪላስ ከውግዘቱ የተፈታ ሲሆን በኋላም በእለእስክንድሮስ ቢመከር አሻፈረኝ በማለቱ ወደ አንድ መቶ የሚጠጉ የሊቢያና የእስክንድሪያን ኤጲስ ቆጶሳት ሰብስቦ በ320ዓ.ም  ምንፍቅና በጀመረ በ2ት አመቱ አውግዞ ለይተውታል አርዮስ ሲወገዝ የቀድሞ ጓደኛው የነበረው የኒቆሜድያ ኤጲስ ቆጶስ አውሳቢዮስ ሰብስቦ አርዮስ ከእስክንድርያ የተባረረው በግፍ ነውና ከውግዘቱ ፈተነዋል ብለው ተናገሩ፡፡ ይህንን ጉባኤ የመራው እራሱ አውሳብዮስ ነበረ፡፡ በ322 ዓ.ም አርዮስ ወደ እስክንድርያ በመመለስ እለእስከንድሮስ ቢያወግዘኝ ተፈትቼ መጣሁ በማለት በማን አለብኝነት የክህደት ትምህርቱን ማስተማር ቀጠለ ብዙ ተከታዮችንም አፈራ፡፡ ይህን አለመግባባት ሥር በመስደዱ ቆስጠንጢኖስ የእስፓኝ ጳጳስ ሆስዮስ ወደ እስክንድርያ ልኮ ነገሩን እንዲያጣራ ካደረገ በኋላ ጠቡ የሃይማኖት እንጂ የስልጣን አለመሆኑን በተረዳ ጊዜ የዓለም አብያተ ክርስቲያናት ጉባኤ እንዲደረግ አዋጅ አስነገረ፡፡ ጉባኤው በመጀመሪያ በእንቆራ ነበር ሊካሄድ የታሰበው ባልታወቀ ምክንያት ወደ ኒቂያ ተዘዋውሯል፡፡ በአዋጁ መሠረትም ብዙ ኤጲስ ቆጶሳትንና ሊቃውንት በኒቂያ ተሰብስበዋል፡፡ በጉባኤው ላይ ወልድ ዋህድ በማለት እንደ አንድ ልብ መካሪ እንደ አንድ ቃል ተናጋሪ ሆነው የተገኙት 318ቱ ሊቃውንት ብቻ ነበሩ ቤተክርስቲያንም ይህንን ቁጥር ትቀበለዋለች፡፡ ለፍትሐዊነት በጉባኤው የአርዮስ ደጋፊዎችም ተገኝተው ነበር፡፡ ጉባኤውን የመሩት ሊቀጳጳሳቱ እለእስክንድሮስ፣ ኤዎስጣቴዎስ እንዲሁም ኤጲ ቆጶሱ ሆሲዮስ ነበሩ፡፡ ለምዕመኑ አንድነት የመሰላቸውን እንዲያደርጉ ንጉስ ቆስጠንጢኖስ ሙሉ ስልጣን ሰቷቸዋል፡፡
\zuli1 \bd ጉባኤው መጀመሪያ \bd*\bd የተነጋገ\bd*\bd ረባቸው አንቀጾች\bd*
\m    ሀ.አርዮስ ያቀረባቸው ሁሉንም ጥቅሶች መመርምር
\m    ለ.ጥበብ የሚለውን ቃል እንዴት እንደተረጎመው ማየት
\m    ሐ.ወልድ በባሕርይው ፍጡር ከሆነ በመዳን ምሥጢር ላይ ስለሚደርሰው አደጋ መወያየት
\m    መ.የእግዚአብሔር ቃል ለሰው ልጆች ሲል ወዶ ያደረገውን ተዋሕዶ አርዮስ የባሕርይ   ተወራጅነት ቢኖርበት ነው ስለማለቱ
\m    ሠ.ወልዱ በባሕርይ ፍጡር ሳለ እንደሌሎች ፍጡራን በገድል በትሩፋት የአምላክነት ክብር   አገኘ ስለማለቱ፡፡ 
\m      አርዮስ ከፍልስፍና ጋር በማዛመድ የሚመቸውን ጥቅስ በመጥቀስ ጥያቄ በመጠየቅ ሰጣ ገባ ውስጥ ሲገባ እነ ቅዱስ አትናቴዎስ ግን ጌታ አዳኝ መሆኑን መድኃኒትነቱም የባህርይ አምላክነትን የሚያስረዳ ነው፡፡ የሚያድንም እግዚአብሔር ብቻ መሆኑን መጽሐፍ ቅዱሳዊ በሆነ መልኩ አስረዱ፡፡ ክርስቶስ አምላክ ካልሆነ አሁንም አልዳንም ማለት ነው፡፡ በእርሱ መዳናችንን ካመንን ግን ያዳነን እርሱ አምላክ መሆኑን ማወቅና ማመን አለብን፡፡ ፍጡር ፍጡርን አያድነውምና በማለት ምላሽ ሰጥተዋል፡፡
\m      ጌታ በገድል በትሩፋት አምላክ ስለሆነ ሊሰገድለት ይገባል ላለው ቅዱስ አትናቴዎስ ሲመልስ ፍጡር ከሆነና ለእርሱ የአምልኮ ስግደት የምንሰግድ ከሆነ አምልኮ በዓድ ነው ሲል ሀሳቡን ተቃውሞታል፡፡ ከዚህ ሁሉ ክርክርና መልስ በኋላ በጉባኤው የነበሩ አባቶች አትናቴዎስ እንዳቀረበው ከአብ ጋር አንድ ባሕርይ ነው በማለት የመለኮትን አንድነትና የአካል ሦስትነት የወልድን የባሕርይ አምላክነት መጽሐፍ ቅዱሳዊ በሆነ አንቀጸ ሃይማኖታቸው አጽድቀዋል፡፡ አርዮስንም አውግዘው ለይተውታል፡፡አሁንም በቤተክርስቲያን የሚሠራበት የሃይማኖት ቀኖና ይህ ነው፡፡ ይህም 12 አንቀጾች ያሉት ሲሆኑ 7ቱ በዚህ ጉባኤ የተረቀቁ ናቸው፡፡ በአጠቃላይ ይህ የኒቅያ ጉባኤ የተካሄደው በ325 ዓ.ም በ318 ተሰብሳቢዎች በተገኙበት በእለስክንድሮስ ሊቀመንበርነት የኢየሱስ ክርስቶስን አምላክነት  በቅዱሳት መጻሕፍት ቃል በማረጋገጥ "ወልድ ፍጡር" ሲል የሳተውን ቀንደኛ መናፍቅ አርዮስን አውግዘው ለይተዋል፡፡
\zuli1 \bd 7ቱ አንቀጸ ሃይማኖት\bd*
\m  1.በአንድ አምላክ እናምናለን ሁሉን የያዘ አባት፣ ሁሉን የፈጠረ የሚታየውንና
\m   የማይታየውንም 
\m 2. በእግዚአብሔር ልጅ በአንድ ክርስቶስም እናምናለን
\m 3.ብቻውን ከአብ የተወለደ ይኸውም ከአባቱ ባሕርይ ከብርሃን የተገኘ ብርሃን ከእውነተኛ   አምላክ የተወለደ እውነተኛ አምላክ፣ የተወለደ እንጂ ያልተፈጠረ በመለኮቱ ከአብ ጋር አንድ የሚሆን ሁሉ በእርሱ የሆነ
\m 4. ታመመ፣ ሞተ ተቀበረ
\m 5. በሦስተኛው ቀን የተነሳ
\m 6. ወደ ሰማይ አረገ
\m 7. ህያዋንና ሙታንን ይገዛ ዘንድ ዳግመኛ የሚመጣ የሚሉት ናቸው፡፡
\m \bd 2.\bd*\bd ጉባኤ ቁስጥንጥንያ\bd*
\m   ጉባኤው የተካሄደው በ381 ዓ.ም በቁስጥንጥንያ ነው፡፡ ምክንያት የሆነ መቅዶኒዮስ መንፈስ ቅዱስ ሕጹጽ ነው በማለት ባስተማረው ትምህርት ነው፡፡ ይህ ክህደት ሲነሳ የቁስጥንጥንያ ንጉስ የነበረው ቴዎዶስዮስ ቀዳማዊ ይህ የቤተክርስቲያን ችግር በጉባኤ እንዲፈታ ባስተላለፈው መልእክት መሠረት 150 ሊቃውንት ተሰብስበዋል፡፡ 
\m   በዚህ ጉባኤ ሊቃውንተ ቤተክርስቲያን የተወያዩባቸው መሠረታዊ ጉዳዮችም የሚከተሉት ናቸው፡፡
\m 1. መቅዶንዮስና ትምህርቱን ለማውገዝ
\m  2.አቡሊናርዮስንና ትምህርቱን (በምሥጢረ ሥጋዌ ቃል እግዚአብሔር ሰው በሆነ ጊዜ ሥጋን   እንጂ ነፍስን አልተዋሃደም የሚለውን ክህደት) ለማውገዝ
\m  3.ወልድ የተዋሃደው የአዳምን ሥጋ አይደለም ሌላ በቅድምና የነበረ ሥጋ ነው እንጂ የሚሉ መናፍቃንን ለማውገዝ፡፡
\m 4.በኒቅያ ጉባኤ ላይ በተረቀቀው ጸሎተ ሃይማኖት ላይ የተጨመሩ 5ቱን የሃይማኖት    ቀኖናዎችን ማርቀቅ
\m     በዚህ ጉባኤ ላይ መቅዶንዮስ መንፈስ ቅዱስ ሕፁጽ፣ ፍጡር ነው ያለበትን ምክንያት ሲጠየቅ መጽሐፍ ቅዱሳዊ ማስረጃ አላቀረበም፡፡ ከዚህም በኋላ ጉባኤው በኢሳይያስ 6-3፣ በማቴዎስ 28-19 በሚለው የመጽሐፍ ቅዱስ ክፍል አንድነትንና ሦስትነን በማስረዳት ቢነገረው ከኑፋቄው አልመለስም በማለቱ 150ው ሊቃውንት የክህደት ትምህርቱንና እርሱን አውግዘው ለይተውታል፡፡ 
\m     ሌላው ጉባኤው የአቡሊናርዮስን በምሥጢረ ሥጋዌ ቃል እግዚአብሔር ሰው በሆነ ጊዜ ሥጋን እንጂ ነፍስን አልተዋሃደም የሚለውን የክህደት ትምህርት አውግዘዋል፡፡ ለዚህም በዮሐንስ 1-14 ላይ "ቃል ሥጋ ሆነ" የሚለውን በመጥቀስ በትክክል የቃልና የሥጋን ውህደትና መጽሐፍ ቅዱሳዊነት ሊቃውንት አስረድተዋል፡፡
\m      ቅዱስ ጎርጎሪየስ ዘኢንዝናዙም ሰው ማለት ነፍስና ሥጋ ነው፡፡ ኢየሱስ ክርስቶስ ሥጋን እንጂ ነፍስ አልነሳም ከተባለ ያዳነው ሥጋን እንጂ ነፋስን አይደለም ብሎ በመመለስ የአቡሊናርዮስን ክህደት ተናግሯል፡፡ ከዚህም በማያያዝ ጉባኤው በኒቅያ ጉባኤ አንቀጸ ሃይማኖት ከተጠቀሱት ተጨማሪ 5 አንቀጾችን አስቀምጧል፡፡ እነርሱም
\m 1. በጌታ በአዳኝ ከአብ በሠረፀ ከአብና ከወልድ ጋር በነቢያት በተናገረ በመንፈስ ቅዱስ      እናምናለን፣ እንስገድለት እናመስግነው
\m 2. በሁሉ ባለች በሐዋርያት ጉባኤ በአንዲት ቤተ ክርስቲያን እናምናለን፡፡
\m 3. ለኃጥያት ማስተሰርያ በምትሆን በአንዲት ጥምቀት እናምናለን 
\m 4. የሙታንን ትንሳኤ ተስፋ እናደርጋለን
\m 5. የሚመጣውንም ሕይወት እንጠባበቃን ለዘለዓለሙ አሜን፡፡
\b 
\m \bd 3.\bd*\bd ጉባኤ ኤፌሶን \bd*
\m       ይህ ጉባኤ ሦስተኛው ዓለማቀፍ ጉባኤ ሲሆን ለጉባኤው መሰባሰብ ምክንያት የሆነው የንስጥሮስ የክህደት ትምህርት ነው፡፡ በምሥጢረ ሥጋዌ ክርስቶስን በሁለት ከፍሎ አንዱን የዳዊት ልጅ ሁለተኛውን የእግዚብሔር ልጅ ነው ብሎ ያምንና ያስተምር ነበር፡፡ ስለዚህ እመቤታችን የወለደችው የዳዊትን ልጅ እንጂ የእግዚብሔርን ልጅ አይደለም በማለት ያስተምር ነበር፡፡
\m ንስጥሮስ ለክህደት ትምህርቱ የተጠቀመበት ዮሐ 1-14 "ቃል ሥጋ ሆነ" የሚለውን መለወጥን ያስከትላል  ያለውን ቃል በሥጋ አደረ ብሎ እንዲመቸው አድርጎ በመተርጎም መሪ ጥቅሱ ነበረ፡፡ ለንሥጥሮስ ለክህደት ትምህርቱ በሚገባ ምላሽ የሰጠው የእስክንድርያው ሊቀጳጳስ ቅዱስ ቄርሎስ ነው፡፡ ታላቁ አባት ቅዱስ ቄርሎስ የቃልና የሥጋን ተዋህዶ በማስረዳት የውላጤንና የኅድረትን ትምህርት ክህደቱን አጋልጧል፡፡ የንስጥሮስን ትምህርት በመጀመሪያ የተቃወመችው የእስክንድርያ ቤተክርስቲያን ነች የሚባለው በቅዱስ ቄርሎስ አማካኝነት ነው፡፡
