\c 7 
\m \bd ምዕራፍ ፯\bd*\bd  \bd*\bd  \bd* 
\m \bd ፩ ወሀሎ ፩ዱ እምኔሆሙ ዘያፈቅሮ አቡነ \bd*\bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ዘስሙ አብርሃም ወእምድኅረ ተጠምቀ ሰመዮ አቡነ በጸሎተ ሚካኤል አብርሃም 
\m  ፪ ወአሐተ ዕለተ ይቤሎ \bd አቡነ በጸሎተ ሚካኤል\bd* እፈቅድ ታሥግር ሊተ ዓሣ ወትፈኑ ኀቤየ እስመ በጽሐ በዓለ ትስብእቱ \bd ለመድኀኒነ\bd*። 
\m  ፫ ወሖረ አብርሃም በከመ ይቤሎ አቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ከመ ይኅሥሥ ዓሣ እስመ ርሑቅ ውእቱ ፈለገ ዓሣ ወእምዕፁብ ረከበ እም ፩ዱ ብእሲ ወፈነወ ፫ ዓሣ ጥቡሰ ለአቡነ በጸሎተ ሚካኤል። 
\m ፬ ወሶበ አጐንደየ አብጽሖ ይቤሎሙ አቡነ ፬ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ለቅዱሳን በጽሐ ሰዓተ ድራር ንባእ ውስተ ቤተ ምርፋቅ ከመ ኢይኅልፍ ሰዓተ ድራር ዘማኅበር ዘሥርዐተ ቅዱሳን። 
\m ፭ ወሶበ ቦኡ ውስተ ቤት ዘአስተዳለዉ ፭ ማዕዳተ መጠነ ንዴቶሙ ወእንዘ ይጼልዩ ጸሎተ ማዕድ ሰሐቀ አቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*እስመ አእመረ በመንፈስ ተነብዮ ዘኀደረ ላዕሌሁ ዘገብረ በውስተ ፍኖት እስመ ላእኩ ለአብርሃም ዘያመጽእ ሎቱ ዓሣ ኀብአ ማእከለ ዕፀው ፩ ዓሣ እምሠለስቱ ዓሣት ጥቡባት 
\m  ፮ ወይቤልዎ ቅዱሳን ለአቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል\bd* ምንትኑ አስሐቀከ ወይቤ አቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*እስመ ቦ ዘሰረቀኒ ዘበውስተ ፍኖት ኀደገ ፩ ዓሣ ወአምጽአ ሊተ ፪።
\m  ፯ ወእንዘ ዘንተ ይትናገር በጽሐ ላእከ አብርሃም ወየቤሎ ለአቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ይቤለከ ንሣእአ እሎንተአ ዓሣተአ እስመአ በብዙኅአ መኀሥሥአ ረከብኩአ ወበእንተዝ አጐንደይኩ ፈንዎቶአ። 
\m ፰ ወይቤ አቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል እግዚአብሔር\bd* ያብዝኅ በረከቶ ወይቤሎ ለላእክ ሑር በውስተ ፍኖት ወሶበ ትትመየጥ ኢይምሠጥከ። 
\m ፱ ወኢሦጦ ውስተ ልቡ ውእቱ ወልድ ለዝነገር ወሶበ በጽሐ ኀበ መካን ዘኅብአ ውስቴቱ ዓሣ ጥቡሰ ሰፍሐ እዴሁ ለተመጥዎቱ። 
\m ፲ ወኮነ ውእቱ ዓሣ ጥቡሰ ከይሴ ዐቢየ ተሐውሰ ወአንሥአ ርእሶ ይንስኮ ለውእቱ ወልድ 
\m  ፲፩ ወጐየ ውእቱ ወልድ እምገጸ ውእቱ አርዌ ምድር ወእንዘ ይጐይይ ይጸርሕ ወይብል ርድኡኒ ቅዱሳን በጸሎተ ሚካኤል ርድአኒ ወሶበ ሰምዑ ዘንተ ጽራሐ ተሐውኩ ቅዱሳን በድራረ ማኅበር ወአመ ይቤሉ ምንትኑ ዝንቱ ጽራሕ ዘውስተ ሀገር። ወይቤሎሙ አቡነ በጸሎተ ማካኤል ንዑ ንፃእ ከመ ንርአይ ኀይለ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ።\bd* 
\m  ፲፪ ወሶበ ወፅኡ በጽሐ ውእቱ ወልድ ወሐቀፎ ለአቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል\bd*\bd ።\bd* 
\m ፲፫ ወይቤሎ መሰለኒ ከመ ሰብእ አንተ ፲፫ ዘከማየ ወሰረቁ እምውስተ ዓሣት ዘአምጻእኩ ለከ ወሶበ ተመየጥኩ እንሥኦ ወናሁ ይዴግነኒ በከዊነ አርዌ ምድር። 
\m ፲፬ ወይቤ አቡነ በጸሎተ ሚካኤል አንሰ ፲፬ ኀጥእ ወአባሲ ወባሕቱ ተግሣጸ \bd እግዚአብሔር\bd* አደንገፀከ በዝንቱ አርአያ ግሩም። 
\m ፲፭ ወባረከ አቡነ በጸሎተ ሚካኤል ላዕለ ፲፭ ውእቱ አርዌ ምድር እንዘ ይብል ተመየጥ በኀይለ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ኀበ ዘትካት ህላዌከ ተመይጠ ውእቱ አርዌ ምድር ወኮነ ዓሣ ጥቡሰ። 
\m ፲፮ ወአንከሩ ኵሎሙ ቅዱሳን ወሰብሕዎ ፲፮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወሰገዱ ታሕተ እገሪሁ ለአቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*። 
\m  ፲፯ ወይቤሉ ዐቢየ ነቢየ አንሥአ ለነ \bd እግዚአብሔር\bd* ሐዋርያ ሐዲሰ አንሥአ ለነ \bd እግዚአብሔር\bd* ብእሴ ሰማያዌ ወመልአከ ምድራዌ አንሥአ ለነ \bd እግዚአብሔር\bd* ሐራዌ ዘይጸብእ በእንተ ሃይማኖት ወመስተቃትላን ዘይትቃተል በሰይፍ ዘውእቱ ቃለ \bd እግዚአብሔር \bd*አንሥአ ለነ \bd እግዚአብሔር\bd* ወቦኡ ቅዱሳን ውስተ ማኅበሮሙ 
\m  ፲፰ ወይቤሎሙ አቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ለቅዱሳን ምንትኑ ዘንገብር በእንተ ዝንቱ ዓሣ ለእመ ንፈቅድ ንብልዖ አስተርአየነ በአርአያ ከይሲ ወለእመ ንፈቅድ ንግድፎ አስተርአየ መንክራተ \bd እግዚአብሔር\bd* ላዕሌሁ። 
\m ፲፱ ንዑኬ ናሕርሮ በእሳት ሥጋሁ ፲፱ ወአዕፅምቲሁ ወንጽዐጦ በቅብዕ ወንደዮ ውስተ ቀርን ከመ ይኩን ፈውሰ 
\m ፳ ይቤ ፩ዱ እምአዕረግ እምድኅረዝ ርኢኩ ፳ በአዕይንትየ እንዘ ይኔጽሩ ዕዉራን፣ ወይነጽሑ ልሙጻን በሥጋ ዓሣ 
\m ፳፩ ወተሰምዐ ዜና መንክራቲሁ ኀበ ንጉሥ ፳፩ ወአዘዘ ንጉሥ ከመ ያፍልስዎሙ እምህየ ለቅዱሳን ወያብእዎሙ ውስተ ባሕር ዐቢይ ዘስሙ ዝዋይ ወባሕሩኒ ዕሙቅ ውእቱ፣ በቅልየቱ ወርኅበቱ ወኢይበውእዎ ዘእንበለ በሐብል። 
\m  ፳፪ ወአብእዎሙ ውስተ ደሴት ኀበ ይነብሩ ውስቴቱ ዓረሚ እለ ኢይአምሩ ሕገ ወሥርዐተ ወይበልዑ ዘሕሩድ ወዘኢሕሩድ ወይበልዑ በህየኒ ወባዕዳነሂ አራዊተ እለ ኢይበልዑ ወነበሩ ህየ በጾም ወጸሎት በብዙኅ ምንዳቤ እንዘ ይትቀነዩ \bd ለእግዚአብሔር \bd*በልብ ጽፉቅ ወበአንብዕ ውዑይ። 
\m  ፳፫ ወእምዝ አዘዘ ንጉሥ ከመ ያውፅእዎሙ እም ባሕር ወአዖደ ዐዋዴ እንዘ ይብል እሉአ ቅዱሳን ይስብኩአ በአድያመ ሴዋአ ወይምሀሩአ። 
\m  ፳፬ ወሰበኩ ቅዱሳን ውስተ ኲሉ ምድረ ሴዋ ወአኅደግዎው አምልኮ ጣዖት ወሐቲተ ማርያን ወኲሎ ተረፈ ጣዖት።
\m  ፳፭ ወእምዝ ይቤሎ ለ፩ዱ እምደቂቁ መሃይምን ኅሥሥ ሊተ መካነ ጽምወ ወይቤሎ ውእቱ መሃይምን እወ አባ እገብር ፈቃደከ ወኀሠሠ ሎቱ መካነ ስውረ።
\m  ፳፮ ወወሰዶ \bd ለአቡነ በጸሎተ ሚካኤል \bd*ኀበ ውእቱ መካን ምስለ ውኁዳን ደቂቁ ወለባዕዳንሰ ደቂቁ አዘዞሙ ይእትዉ ለለመካናቲሆሙ ይስብኩ ውስተ ምድረ ሴዋ ወንጌለ መንግሥተ ሰማያት።
\m  ፳፯ ወሰበኩ ደቂቁ በከመ ተአዘዙ አኅደግምሙ ለሰብአ ሲዋ ተማርዮ ወሰገለ ወኲሎ ተረፈ ጣዖት ወአርሐቁ እምኔሆሙ ዝሙተ ወትዕግልተ ወኲሎ ዘይጸልእ እግዚአብሔር።
\m  ፳፰ ወንጉሥሰ ሖረ ብሔረ ፀር ከመ ይጽብኦሙ ለዕልዋኒሁ ወሰምዐ ንጉሥ ከመ ተመይጡ ኀበ ትምህርቱ ለአቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ወኀበ ትምህርቶሙ ለደቂቁ። አዘዘ ይእስርዎሙ ለአቡነ በጸሎተ ሚካኤል ወለደቂቁ። 
\m ፳፱ ወአሰርዎ ለአቡነ \bd በጸሎተ ሚካ\bd*ኤል ፳፱ እምድኅረ ነበረ ውስተ መካን ጽምው ፪ተ ዓመተ ወስመ ሀገሩኒ ናርእት ወአሲሮሙ አንበርዎ እስከ ይገብእ ንጉሥ እምጸብእ። 
\m ፴ ወሶበ አተወ ንጉሥ እምጸብእ አዘዘ ፴ ንጉሥ ያምጽእዎ ምስለ ኲሎሙ ደቂቁ ለአቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል\bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*ወእምዝ ጸንሖሙ በትግርምቱ ከመ ያፍርሆሙ በዕበየ መንግሥቱ። 
\m  ፴፩ ወይቤሎሙ አቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ለደቂቁ ኢትፍርሁ ኦ ደቂቅየ እስመ ዝሰ ትግርምቱ ለንጉሥ አኮ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አላ እምኀበ ጸላኢ ውእቱ እስመ ዘይትገረም በምክረ ሰይጣን ይትመዋእ በኀይለ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ።\bd* 
\m  ፴፪ ወፈርሀ አብኦቶሙ ንጉሥ ቅድሜሁ እስመ ቀዳሚ አደንገፅዎ በዘለፋሁ። ወለአከ ኀቤሆሙ ንጉሥ አንዘ ይብል ለምንትአ ኢትጸልዩ ሊተአ በከመ ይደሉ አስተብቊዖ ለነገሥት። 
\m ፴፫ ወለአከ ኀቤሁ አቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*እንዘ ይብል ለኲሉኑአ ለዘነግሠ ይደልዎ አስተብቊዖ ወለኲሉኑአ ለዘነበረ ዲበ መንበረ ምኲናን ይብልዎ መፍቀሬ \bd እግዚአብሔር\bd* አኮኑ ሙሴ ወአሮን ተቃወምዎ ለፈርዖን ወአውረዱ ላዕሌሁ ወለዕለ ሰብአ ግብጽ ፲ወ፪ መቅሠፍተ። ዘፀ. ፯፥፲፬ 
\m ፴፬ ወሳሙኤልኒ ይቤሎ ለሳኦል እስመ አስተሐቀርከ ቃለ እግዚአብሔር ወኤልያስኒ ተዛለፎ ለአክአብ ወከልአ ዝናመ በመዋዕሊሁ ፫ ዓመተ ወ፮ አውራኀ። 
\m  ፴፬ ወሳሙኤልኒ ይቤሎ ለሳኦል እስመ አስተሐቀርከ ቃለ እግዚአብሔር ወኤልያስኒ ተዛለፎ ለአክአብ ወከልአ ዝናመ በመዋዕሊሁ ፫ ዓመተ ወ፮ አውራኀ።
\m  ፴፭ ወሖረ ላእክ ወነገሮ ለንጉሥ ከመ ይቤ አቡነ በጸሎተ ሚካኤል ወለአከ ንጉሥ ኀበ አቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*እንዘ ይብል ለኀጥእሰ ኢትጸልዩ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ።\bd*
\m  ፴፮ ወይቤ አቡነ በጸሎተ ሚካኤል ወምትኑ ኀጥእ ዘእንበለ ከመ ይሚጦ \bd እግዚአብሔር\bd* ውስተ ንስሓ 
\m  ፴፯ ወይቤሎ ለላእክ ሑር በሎ ለንጉሥ ኢይፈርህ ትግርምተከ ወኢየሐዝን ሥቃያቲከ እመኒ አዘዝከ ከመ ይርግዙኒ በኲናት እዜከሮ ለሕዝቅኤል ወእመኒ አዘዝከ ይብልዑኒ ለአናብስት እዜከሮ ለዳንኤል እመኒ አዘዝከ ይደዩኒ ውስተ እቶነ እሳት እዜከሮሙ ለአናንያ ወአዛርያ ወሚሳኤል። 
\m  ፴፰ ወእመኒ አዘዝከ ይውሥሩኒ በሞሠርተ ዕፅ እዜከሮ ለኢሳይያስ ወእመኒ አዘዝከ ይውግሩኒ በአእባን እዜከሮ ለኤርምያስ ወእመኒ አዘዝከ ይምትሩ ክሳድየ በመጥባሕት እዜከሮ ለዮሐንስ ወልደ ዘካርያስ ዘቀተሎ ሄሮድስ በእንተ ሄሮድያዳ ብእሲተ ፊልጶስ እኁሁ። 
\m  ፴፱ ወእመኒ አምጻእከ ላዕሌየ ካልኣተ ሥቃያተ እዜከሮሙ ለሐዋርያት ቅዱሳን ወለሰማዕት መዋዕያን እለ ጾሩ ሕማማተ ዘዘዚአሁ። ይመስለከኑ በትግርምትከ ይቀንይዎሙ ለቅዱሳን ዘእንበለ በትሕትና ወቀደምትኒ ነገሥት አኮኑ ይትማሐለሉ ሶበ መጽኦሙ ትንሣኤ ፀር ጐድጒዶሙ ጾማዕቶሙ ለቅዱሳን ከመ ይርከቡ ረድኤተ በውስተ ጸብእ። 
\m  ፵ ወአንተሰ ትትጌረም ላዕለ ቅዱሳን ይመስለከኑ ዘትትበአስ ምስሌነ ምስለ ነዳያን አኮኑ ምስለ እግዚአብሔር ዘትትበአስ እስመ ላዕሌሁ ገደፍነ ነፍሰነ ወሥጋነ ወሰሚዖ ንጉሥ እምኀበ ላእካን ዘንተ ነገረ ፈርሀ ዐቢየ ፍርሀተ። 
\m  ፵፩ ወለአከ ኀቤሁ እንዘ ይብል ሥረይ ሊተ እምይእዜሰ እገብር ፈቃደከ ወካህናትኒ ይምጽኡ ኀቤከ ከመ ትንግሮሙ ቃለ ሕይወት ወለእመ ፈቀድከ እንተ ትንበር ኀቤየ ንበር እንዘ ትሜህር ወሊተኒ ንግረኒ ዘይበቊዐኒ
\m  ፵፪ ወይቤሎ አቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*በኀጢአተ ሕዝብኒ ወበኀጢአተ መነኮሳትኒ አንተ ትትወቀስ ወይቤ ንጉሥ በእንተ ምንት እትወቀስ በእንተ ኀጢአተ መነኮሳት።
\m  ፵፫ ወይቤ አቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ለምንትኬ ይትራድኡ መነኮሳት ምስለ መበለታት መነኮሳትኒ ይንበሩ እንተ ባሕቲቶሙ እስመ ኢመፍትው ኀዲረ እሳት ወሣዕር ውስተ ፩ መካን። 
\m  ፵፬ ወእምዝ ይቤ ንጉሥ ይዑድ ዓዋዲ እንዘ ይብል ለአመ ቦ ዘተረክበአ መነኮስአ ይትበርበርአ ንዋዩአ ይትሐበልዎአ ሥዩማንአ ጥሪቶ ወኪያሁኒአ ያምጽእዎአ። ኀቤየአ ምስለ መበለቱአ እንተ ትረጽኦአ ከመ ይርከቡአ መቅሠፍቶሙአ በጥብጣቤአ ወእምዝ ተሰነአወ አቡነ በጸሎተ ሚካኤል ወተሳለመ ንጉሥ ወአተወ ውስተ መካኑ። 
\m  ፵፭ ወካዕበ ነገርዎ ለንጉሥ እንዘ ይብሉ ዝንቱ መነኮስ ዘስሙ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*አግብአ ኲሎ ሰራዊተከ ውስተ ንስሓ ወይቤ ንጉሥ እለ መኑ እሙንቱ እለ ገብኡ ውስተ ንስሓ ወነገርዎ አስማቲሆሙ ለእድ ወለአንስት ወለሠየምት። 
\m  ፵፮ ወሀለወት አሐቲ ብእሲት ዘቀዲሙሰ ብእሲተ ንጉሥ ወድ ኅረሰ ወሀባ ለአሐዱ እምሐራሁ ወነገርዎ ለንጉሥ በከመ ነስሐት ወአበየቶ ሩካቤ ለብእሲሃ ወይቤ ንጉሥ ያምጽእዋ ኀቤየ ከመ አርኲሳ በምስካብየ ወተፈነወ ላእክ ኀቤሃ ከመ ያምጽኣ። 
\m  ፵፯ ወሶበ በጽሐ ላእከ ንጉሥ ኀቤሃ ለአከት ይእቲ ኀበ አቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል\bd* እንዘ ትብል ኦ አባ ርድአኒ በጸሎትከ ወወስክ ትጋሀ በዲበ ትጋህከ እስመ ናሁ አዘዘ ንጉሥ ከመ ይሰዱኒ ኀቤሁ ከመ ያኅድገኒ ንስሓየ ወያርኲሰኒ በውስተ ምስካቡ። 
\m ፵፰ ወበጽሐ ላእክ ፍና ሠርክ ጊዜ ይበውኡ ቅዱሳን ውስተ ድራረ ማኅበር ወእንዘ ይጼልዩ ጸሎተ ማዕድ ነገርዎ ለአቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ከመ በጽሐ ላእክ ወአዘዘ ያብእዎ እምቅድመ ይጥዐሙ እመፍቅዶሙ ቅዱሳን እስመ ጥቀ ያፈቅርዋ ለይእቲ ብእሲት ወነገሮ ላእክ ውእተ መልእክታ። 
\m ፵፱ ወይቤሎሙ አቡነ በጸሎተ ሚካኤል ለቅዱሳን ወኢአሐዱሂ እምኔክሙ ኢይጥዐም እክለ ወማየ ወኢአሐዱሂ እምኔክሙ ኢይባእ ውስተ ማኅደሩ። 
\m  ፶ ወአሐዱሂ እምኔክሙ ኢይሁብ ንዋመ ለቀራንብቱሁ በዛቲ ሌሊት ወአብኦሙ ውስተ ቤተ ክርስቲያን ወአዘዞሙ ይዕጥቁ ድርማንቀ። 
\m  ፶፩ ወካዕበ አዘዞሙ ያውፅኡ አልባሲሆሙ ወቆብዐቲሆሙ ወቆሙ ዕሩቃኒሆሙ ወተማሕለሉ ኲሎ ሌሊተ ቦ ዘይሰግድ በብረኪሁ መጠነ ኀይሉ ወቦ ዘያውሕዝ አንብዐ እምአዕይንቲሁ ከመ ነጠብጣበ ዝናም ወቦ ዘያወትር ቀዊመ ከመ ሐውልት ወካህናትኒ ተማሕለሉ እምሠርክ እስከ ነግህ እንዘ የዐጥኑ ምሥዋዐ በበዕብሬቶሙ።
\m  ፶፪ ወበይእቲ ሌሊት ደወየ ንጉሥ ዐቢየ ደዌ እስከ አልጸቀ ለመዊት ወይቤሎሙ ንጉሥ ለእሊኣሁ ዝንቱ ደዌየ ኢኮነ እምኀበ ካልእ ዘመጽአ ኀቤየ ዘእንበለ እንበይነ ጸሎቱ \bd ለበጸሎተ ሚካኤል \bd*በእንተ ዘአዘዝኩ ያምጽእዋ ለእንተ ተማሕፀነት ኀቤሁ ወይእዜኒ ትትመየጥ ኀበ ዘነበረት።
\m  ፶፫ ወለአከ ኀበ አቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*እንዘ ይብል ሥረይ ሊተ ኦ አባ ዘንተ ኲሎ ደዌ ዘረከበኒ በእንተ ዘአዘዝኩ ያምጽእዋ ለዘእንተ ተማሕፀነት ብከ ወይእዜኒ አዘዝኩ ትትመየጥ ኀበ ቀዳሚ ንብረታ። 
\m  ፶፬ ወአፍራሰነ ዘፈነውኩአ ከመ ያጥፍዑ ቤቶሙ ለደቂቅከ ይእዜኒ አዘዝኩ ያውፅኡ ሎሙ ወአንተኒ ኦ አባ መሐረኒ ከመ \bd እግዚአብሔር \bd*አቡከ መሓሪ። 
\m ፶፭ ወለእመኒ አሕየወኒ \bd እግዚአብሔር\bd* ፶፭ እምዛቲ ደዌ በጸሎትከ ቅድስት ወአነኒ አኀድር በሥርዐትከ 
\m ፶፮ ወፈነወ ንጉሥ ምስለ ውእቱ ላእክ ፶፮ ካህናተ ወዲያቆናተ ያስተብቊዎ ለአቡነ በጸሎተ ሚካኤል 
\m ፶፯ ወሶበ ጸብሐ ብሔር አዘዞሙ አቡነ ፶፯ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ለመነኮሳት ከመ ይልበሱ አልባሲሆሙ ወይቅንቱ ቅናቲሆሙ ወይትቆብዑ ቆባዕቲሆሙ ወይትዐጸፉ አጽፎሙ። 
\m  ፶፰ ወእምድኅረዝ በጽሑ ላእካነ ንጉሥ ካህናት ወዲያቆናት ወነገርዎ ኲሎ ዘለአኮሙ ወአስተብቊዕዎ ከመ ይጸሊ ሎቱ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* በዘየሐዩ እምደዌሁ። 
\m  ፶፱ ወይቤሎሙ አቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*መኑኬ ዘይገብሮ ለዝንቱ ኲሉ ዘእንበለ አንትሙ ደብተራ ዘትትበሃሉ ታስተብፅዕዎ ወትዌድስዎ ወትብልዎ መኑ ከማከ ኀያል ወመኑ ከማከ መዋኢ ወመኑ ከማከ ጸጋዊ ውስተ ኲሉ ወመኑ ከማከ ወሃቤ ምጽዋት። 
\m  ፷ ወሶበ ታስተበፅዕዎ ይዌስክ ኀጢአተ ዲበ ኀጢአት በከመ ይቤ ኢሳይያስ ሕ ዝ ብ የ እ ለ ያ ስ ሕ ቱ ክሙ ወይደመስሱ ዐሠረ እገሪክሙ።
\m  ፷፩ ወይቤልዎ ካህናት ወሐራሁ ለንጉሥ ኦ አባ ንሕነኒ ንነብር በከመ ሥርዐትከ ወንጉሥኒ ይቤ እምከመሰ ሐየውኩ እምዝንቱ ደዌየ እገብር ከመ አዘዝከኒ።
\m  ፷፪ ወይቤሎሙ አቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*አነሰ አእምር ከመ ኢይትመየጥ ወኢይኔስሕ እምኀጣውኢሁ ወባሕቱ ይፈውሶ \bd እግዚአብሔር \bd*እምደዌሁ ከመ ኢይኩን ሞቱ በቃለ ዚአየ።
\m  ፷፫ ወይቤልዎ ካህናት ሀበነ ጸበለ እገሪከ ከመ ንሰድ ሎቱ በዘየሐዩ እምደዌሁ።
\m  ፷፬ ወይቤሎሙ አቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ኢይሁበክሙ ጸበለ እግርየ ወባሕቱ ሑሩ ወትረክብዎ ጥዑየ እምደዌሁ። 
\m  ፷፭ ወሖሩ ካህናት ወኲሎሙ ልኡካን ወረከብዎ ለንጉሥ ጥዑየ እምደዌሁ። ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ አሜን።
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
