\c 7 
\m \c_Heading1Char GUYYAA SANBATA KIRISTAANAATTI KAN KADHATAMU GOOFTAA KEENYA KAN DEESSE GALATA GIIFTII KEENYA DURBOO MAARIYAAM\c_Heading1Char*. 
\b 
\s2 KUTAA TORBAFFAA
\b 
\zoli1 \bd Yaa Maariyaam\bd*, dubartoota hundumaa keessaa kan eebbifamte, jaalatamtuus jedhamte. Adda kan ta’an irraa adda kan taate, Tsillaatiin seera waadaa (kakuu) ishee keessa jira kan jedhamtu kutaan lammaffaa siidha. Seerri sunis abboommii kurnan quba Waaqayyoon kan barreeffamaniidha. Otoo hin jijjiiramiin sirraa nama kan ta’e Fayyisaan keenya \bd Iyyasuus Kiristoos\bd* maqaasaa isa tolaa ta’e dursee yawixaatti (jechoota kurnan) quba Waaqayyoon barreeffaman nutti hime. Kakuu haaraafis araarsituu ta’e. Dhangala’uu ulfaataa dhiigasaatiin gartuusaa amantoota qulqulleesse. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Yaa Giiftii  keenya Qulqulleettii\bd*, Gooftaa keenya waan nuu deesseef si galateeffanna. Gooftaa nama jaalatu birattis dhiifama akka argannuuf si kadhanna, gara keettis ija keenya ol-kaasna. Muka daana’oon hin nyaannerran kan tolfame Taabonni keessaa fi diidaan warqeedhaan dibame jecha Waaqayyoo isa otoo hin jijjiiramiin nama ta’e fakkaatta. Kunis Waaqummaa qulqulluu jijjiiramni itti hin jirreedha. Abbaa wajjiin kan walqixxaatedha, Giiftii keenya qulqulleettiif ofumasaa missiraachoo itti hime. Ogummaasaa adda ta’een sanyii dhiiraa malee akkuma keenya nama ta’e. Waaqummaasaatiin foon uffatee sirraa nama ta’e. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Yaa Maariyaam\bd* fakkii Waaqayyootiin kan fakkeeffaman Kirubeel kan si golgan manni qulqullummaa siidha. Yaa durboo Jechi jijjiirama malee sirraa nama ta’e, cubbuu keenya kan nuu dhiisu, rakkina keenyas kan nurraa fageessu ta’e. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd nyaanni dhokate kan si keessa jiru\bd*, masoobiin (leemmatiin) warqee si dha. Nyaanni kunis, hibistii samiirraa bu’ee addunyaa hundumaaf jireenya kennuu dha. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Ibsaa yeroo hundumaa ifummaa qabu ibsitu\bd* warqee kan baatte si dha. Ibsaan kunis ifa addunyaa dha. Ifichis ifa jalqaba hin qabnerraa kan argame ifa dhugaa dha. Waaqa dhugaarraa kan argame Waaqa dhugaa dha. Innis otoo hin jijjiiramiin sirraa nama kan ta’e dha. Dhufaatii Isaatiinis dukkanaa fi gaaddidduu du’aa jala warra jirruuf nuu ibse. Icciitii ogummaasaa adda ta’eenis foon keenya uffatee miila laphee keenyaa gara karaa nagaatti nuu deebise. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Eebbifamichi mana qulqullummaa keessaa baatee\bd* kan si baase barbada ibiddummaa qabu kan baatte ultuun warqee si dha. Barbada kan jedhames cubbuu kan namaa dhiisuu fi yakka namaa kan balleessudha. Innis sirraa nama kan ta’ee fi aarsaa jaallatamaa taasisee kan of dhiyeesse jecha Waaqayyoodha. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Jecha Waaqayyoo kan nuu deesse\bd* yaa \bd Maariyaam\bd* gugee toltuu, gammadi. Hidda Isseeyiirraa kan baate habaaboon urgaa tolaa qabdu siidha. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1  \bd Sanyii dhiiraa malee\bd* nama ta’ee kan nu fayyise Gooftaa keenya isa dhugaa Kiristoosiin kan nuu deesse yaa \bd Maariyaam\bd* ati akka ulee Aaroon ishee otoo hin dhaabamin, bishaanis otoo hin dhugin lalistee argamte fakkaatta. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Yaa Maariyaam\bd* ayyaanaan kan guutamte ati Qulqulloota hundumaa caalaa nuu kadhachuun siif ni ta’a. Ati hangafoota Phaaphaasotaa ni caalta. Raajotaa fi barsiisotas ni caalta. Suraafeelii fi Kirubeel caalaa simboo jaallatamaa qabda. Dhugumatti abdiin namummaa keenyaa siidha. Isa amanuudhaan amantaa sirriitiin akka nu jabeessuuf, dhiifamasaas akka nuu kennuuf, baay’ina arjummaasaatiin cubbuu keenya akka nuu dhiisuuf gara Gooftaa fi Fayyisaa keenyaatti nuu kadhadhu. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 Kadhannaanshee, ulfinnishee fi arjummaan Ilmashee ………………..wajjiin bara baraaf haa jiraatu. Ameen. 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
