\c 7 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 7\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Waaqayyo Abbaa Firdii Qajeelaa Ta'uu Isaa (Faarfannaa addaa, isa Daawit waa'ee dubbii Kuush namni gosa Beniyaamin dubbateef, Waaqayyoon faarfate)
\m \bd 1\bd* Yaa Waaqayyo gooftaa ko, ani sitti kooluu nan gala na gargaari, warra na ari'atan hundumaa jalaa na baasi.
\m \bd 2\bd* Lafa inni oolchu na bira hin jirretti, isaan akka leencaa ana cuffatanii hin kukkutatin!
\m \bd 3\bd* Yaa Waaqayyo gooftaa ko, ani wanta akkasii hojjedheera yoon ta'e, hojii harka koo keessas yakki yoo jiraate, \bd 4\bd* nama nagaatti anaa wajjin jiraatu hamaa godhee, nama na cunqurses sababii malee saameera yoon ta'e,
\m \bd 5\bd* diinni koo ari'ee ana haa qaqqabu, jireenya koo dhidhiitee lafatti haa dabalu, ulfina koos awwaara keessa haa buusu.
\m \bd 6\bd* Aarii keetiin ka'i! Yaa Waaqayyo, cunqursituu koo warra aaranii boba'an kana irratti ka'i! Ati firdiin akka kennamu abboomteetta, anaaf dammaqi yaa Waaqayyoo ko!
\m \bd 7\bd* Sabni hundinuu naannoo keetti walitti haa qabaman, ati immoo teessoo kee isaan gararraatti ol kaasii dhaabbadhu.
\m \bd 8\bd* Waaqayyo saba hundumaaf firdii in kenna, akka qajeelummaa koottii fi akka balleessaa malee argamuu kootti, dhugaa koo anaaf baasi yaa Waaqayyo!
\m \bd 9\bd* Hamminni warra jal'ina hojjetanii haa ga'u, nama qajeelaa garuu jabeessii dhaabi! Garaa namaa fi yaada namaa kan qortu, ati Waaqayyo qajeelaa dha.
\m \bd 10\bd* Waaqayyo warra yaadni garaa isaanii qajeele in oolcha, gaachanni koos isuma biraa anaaf dhufa.
\m \bd 11\bd* Waaqayyo abbaa firdii isa qajeelaa dha, guyyaa hundumaas dheekkamsa isaa in mul'isa.
\m \bd 12\bd* Namni yaada garaa isaa yoo geddarachuu dhabaate, Waaqayyo billaa isaa in qarata, iddaa isaas dabsee, jabeessee, ol in fudhata;
\m \bd 13\bd* inni mi'a ajjeesu kana ol itti in fudhata, xiyya boba'aa adeemus itti in qopheeffata.
\m \bd 14\bd* Kunoo, namni jal'aan hamaa garaa isaatti in yaada, jal'ina kanas in ciniinsifata, wallaalchisas bakkeetti in baasa.
\m \bd 15\bd* Inni boolla gad fageessee warra kaaniif in qota, ofuma isaatii immoo isa keessa in bu'a.
\m \bd 16\bd* Hamaan inni gochuuf yaade mataa isaatti gara in gala, wanti inni humnaan nama irratti hojjetes gubbee isaa irratti in bu'a.
\m \bd 17\bd* Ani qajeelummaa isaatiif jedhee Waaqayyoof galata nan galcha, maqaa Waaqayyoo aabbaas faarfannaadhaan nan jajadha.
\b 
