\c 7 
\s2 ምዕራፍ አራት 
\b 
\m 1 ሕፃኑም እናቱን ራሳችንን ለገንዘብ አሳልፈን አንስጥ። ሌባ ሀብታችን እንዳይሰርቅም ተግተን እንጸልይ አላት። በእሥር ቤት የነበሩት ምክሩን በሰሙ ጊዜም ለሕፃኑ እንደዚህ ያለ ጥበብን የሰጠ እግዚአብሔርን አመሰገኑት።
\b 
\m 2 ከዚህ በኋላ ሕፃኑ ቂርቆስ « አቤቱ ይቅር በለኝ ሰውነቴ አንተን ተስፋ አድርጋለችና። ኃጢአት እስከምትወገድ ድረስም በክንፈ ረድኤትህ ታመንሁ። ወደ ልዑል እግዚአብሔር ወደ ረዳኝ እግዚአብሔርም ጮሁ። ከሰማይ ልኮም አዳነኝ»። ላሠቃዩኝም ጉስቁልናን ከፈላቸው። 
\b 
\m 3 አግዚአብሔር ይቅርታውንና እውነታውን ላከ፤ ሰውነቴንም ከአንበሶች መካከል አዳናት። ደንግጨ ወደቅሁ፤ የሰው ልጆች ጥርሶቻቸው ጦርና ፍላጻ ናቸው። አንደበታቸውም የተሳለ ሰይፍ ነው፤ እግዚአብሔር በሰማያት ከፍ ከፍ አለ፤ ክብሩም በምድር ሁሉ ላይ ነው አለ። ሲነጋም አቤቱ እንደ ይቅርታህ ብዛት ይቅር በለኝ። እንደ ቸርነትህ በደሌን ደምስስ፤ ያን ጊዜም በመሠዊያህ ላይ ላሞችን ይሠዋሉ በማለት አሰምቶ ተናገረ። 
\b 
\m 3 ዝማሬውን ከፈጸመ በኋላም ገዢው ከእሥር ቤት አስወጣቸው። በፍርድ ዐደባባይም አቆማቸው። ሕፃኑም ለአማልእክቶቼ ሠዋ አላልሁህምን፤ አሁንም ከሥቃይ ትድን ዘንድ በአንደበትህ ለሰራጲስ አጥናለሁ በል አለው። የማይፈራው ሕፃንም የሰይጣን ተላላኪው ሆይ አንተ እንዳስለመድኸው ሠዋ በልቡናህ ከማደሩ በፊት አምላክህ አምላክ እንዳልሆነ አምላኬ ነግሮኛልና፤ እኔ ይፍረስ እላለሁ እንጂ ዕጣን ይታጠን አልልም አለው። 
\b 
\m 4 በዚያን ጊዜ መልአኩ መጣ። መሠውያውንም አፈረ ሰው። ዐሥራ አራት የጣት ምስሎችንም ጣላቸው፤ አደቀቃቸውም። እንደ ትቢያም ሆኑ። ሕፃኑም የአሕዛብ አማልክት የሰው እጅ ሥራዎች ናቸው። አንደበት አላቸው አይናገሩም። ዓይን አላቸው አያዩም። ጆሮ አላቸው አይሰሙም። እጅ አላቸው አይዳስሱም። እግር አላቸው አይራመዱም። በጉሮራቸውም አይናገሩም። በአፋቸውም ሕይወት የላቸውም። የሠሯቸውም እንደ እነርሱ ይሁኑ። በእርሱ የሚታመኑትም ሁሉ እንዲሁ ይሁኑ አለ። 
\b 
\m 5 ጥበበኛው ሕፃንም አማልክቶችህን ከወደቁበት አንሣቸው፤ በዘይትና በጨው በተነከሩና በሚያምሩ የጥጥ ልብሶችም ጠቅልላቸው፤ ራሳቸውን ማዳን የሚችሉ ከሆነም እስከሰባት ቀን ጠብቃቸው አለው። ገዢውም ሕፃኑ እንዳዘዘው አደረገ፤ በውስጣቸው ግን ድምፅ አልተገኘም። እነርሱ ትቢያ ሁነው ነበርና። 
\b 
\m 6 ከዚህ በኋላም ገዢው ብረት ሠሪ አመጣ። ማሠቃያ መሣሪያ ይሠራለት ዘንድም ሊያዝዘው ወደደ። ሰይጣንም በገዢው ልቡና አደረ። አንደበቱንም ዘጋው። ገዢውን ዲዳ አደርገዋለሁ በማለት አስቀድሞ እንደተናገረውም አክሊልን ስለሚቀዳጅበት ስለሕፃኑ ሥቃይ መናገር ተሣነው። 
\b 
\m 7 ማር ቂርቆስም ሠራተኛውን በገዢው ዘንድ እኔና እናቴ የምንሠቃይበትን ማሠቃያ መሣሪያ መሥራት ትችላለህን አለው። ይህ ገዢ የሚያውቀው ነገር የለም አለው። ዳግመኛ ሕፃኑ ስፋታቸው አንድ ክንድ የሚሆን አንድ ለእኔ አንድ ለእናቴ ሁለት ምላጮች ሥራ ማስጨነቂያ ራስን የሚሰብርና የሚመታ የአንገት መጠምዘዣ ሥራ፤ መጥረጊያ የዓይን ማውጫ፣ የአፉንጫ ማጣመሚያ፣ መገጣጠሚያን የሚፈታታ መሣሪያም ሥራ። ምላስን የሚቆርጥ፣ የጥርስ ጉጠት፣ ጎኖችን የሚመልጥ፣ ጉልበትንና ጭንን የሚሰባብር፣ ጅማትን የሚለያይ መሣሪያም ሥራ፤ ከላም አምሳልም የብረት ዙፋን ሥራልኝ። ሦስት ቀዳዳዎችንም አድርግ፤ በውስጡም ችንካሮችን አድርግበት፤ ከሚጠሩት ሰዎች ፈጽሞ የማይለይ ሥላሴ ብለህም ጻፍበት አለው። 
\b 
\m 8 ዳግመኛም ሁለት መጠምዘዣ ማስጨነቂያ ሥራ ሁለት ማረሻና ምጣድ፣ ሁለት ታላላቅ ጋኖችንም ሥራ፤ በዚያ ጋን ውስጥም መንኰራኵር የአንገት ማነቂያና መጠምዘዣ ሥራ፤ የሆድ ውስጥን የሚመረምር የብረት እጅም ሥራ አለው። እነዚህ ሁሉ እኔ የምሠቃይባቸው ናቸው። ሌሎችም አንተ ያሰብሃቸው ማሰቃያ መሣሪያዎች ካሉም ሥራቸው አለው።   
\b 
\m 9 ያን ጊዜም ጥበበኛው ደነገጠ። ለገዢውም ከሽማግሌዎችም ቢሆን እንደዚህ ያለ ጥበብ ኤልሰማሁም፤ ነገር ግን እነዚህን የማሠቃያ መሣሪያዎችን የሚሠሩ መቶ ሰዎችን አምጣ፤ እኔ አልችልም ሥራውንም አላውቀውም አለው። መቶ ጥበበኞችን አመጣለት። ሥራውንም አዙት። በአርባ ቀናትም ፈጸሙት። ብርቱው ሕፃንም እስከ አርባ ቀን ጸሎትን አላቋረጠም ነበር። በእሥር ቤት ላሉት ባስተማራቸው ጊዜም ከዚህ ሥቃይ በሚያድናቸው በሕያውእግዚአብሔር አመኑ። ከእርሱም ጋር በሥር ቤት የነበሩትም አራት መቶ ሠላሳ ነበሩ። 
\b 
\m 10 የሕፃኑን ታናሽነትና የትግሥቱን ብዛት በተመለከቱ ጊዜም አደነቁ። በእግዚአብሔር ያላቸውን ሃይማኖትም ጨመሩ። ድንቅን የምታደርግ አቤቱ ሆይ በእውነትም አንተ ምስጉን ነህ። ለአገልጋዮችህም ዘወትር ረዳት ትሆናቸዋለህ። አቤቱ ሆይ እኛም ሁላችን አመንብህ። ዓለምን የያዝህ አቤቱ አምላካችን ሆይ ከእጅህ በረከት እንወስድ ዘንድ ስጠን። ኃጢአታችን እናምናለን። አንተ ግን አታስብብን፤ እውነተኛ አምላካችን እግዚአብሔር ሆይ በአንተ አምነናልና አሉ። 
\b 
\m 11 ብፁዕ ቂርቆስ ይህን በሰማ ጊዜም ለእርሱ በተሰጠው ጸጋ በረታ። ከእርሱ ጋር የነበሩትም በረቱ። ከአርባ ቀን በኋላም የማሠቃያ መሣሪያውን ወደ ገዢው ፊት አመጡት። ዝርውም ሕፃኑን በእኔ ዘንድ የምታደርገው ይህ ነገር ጨዋታ አይምሰልህ፤ እነሆ ሁሉም የማሠቃያ መሣሪያ ፍጹም ነው፤ እነሆም በፊትህ ተዘጋጅቷል አለው። የተቀደሰው ሕፃንም መለሰና የማታፍር ኃጢአተ በደለኛ ሰው ሆይ እኔ ባዘዝሁት ማሠቃያ መሣሪያ ታስፈራራኛለህን አለው። 
\b 
\m 12 ገዢውም እየተዘባበተ ይህን ይሠሩ ዘንድ የጥበብ ሰዎችን ያዘዝሃቸው በጥንቁልናህ ነውን፤ ወይስ በኢየሱስ ክርስቶስ ስም የምታሸንፈኝ ይመስልሃልን አለው። የተቀደሰው ሕፃንም እውነትህ ነው፤ ይህ ማሠቃያ መሣሪያ ምንድን ነው፤ አንተ ጐስቋላ ሰይጣን አይደለህምን፤ ማስፈራራትህ እነሆ አላስደነገጠኝም፤ ዘወትር የሚረዳኝ ኢየሱስ ክርስቶስ አለልኝና አለው። 
\b 
\m 13 ገዢውም ውሰዷቸውና የእሳት ፍም ከእራሳቸው ጨምሩ ብሎ አዘዘ። ይህንን ባደረጉ ጊዜም የእሳቱ ፍም ጠፋ፤ እንደ ሚያንፀባርቅ አክሊልም ሆነላቸው። ያን ጊዜም የእስር ቤቱን እንዲከፍቱት አዘዘ። እነዚህ አራት መቶ ሠላሳ ሰዎችም መጡ። ወደ ሥቃዩ ቦታም በአንድነት ሮጡ።  ሁሉም ገዢውን በአንድ ድምፅ እኛ የክርስቶስ አገልጋዮች ነን አሉት። ገዢውም የምታምኑት ምን አይታችሁ ነው አላቸው። እነርሱም የማታስታውስ ሰነፍ ሰው ሆይ ስሙ ይመስገንና ክርስቶስ ለእኛ ያዘጋጀልንን አክሊል አትመለከትምን፤ ስለ እነዚህ አክሊሎችም እኛ ሃያ አምስት ጸሎቶችን እንጸልያለን አሉት። 
\b 
\m 14 ከዚህ በኋላም ገዢው ከከተማው ውጪ እንዲያወጧቸውና አንገታቸውን እንዲቆርጧቸው አዘዘ። በሚቆርጧቸው ጊዜም ፊታቸውን በመስቀል ምልክት አማተቡ። ጥር ዐሥራ አራት ቀንም በሰይፍ ሰማዕትነትን ተቀበሉ። ገዢውም ሕፃኑን ተቆጣ። ወንበር እንዲያመጡና መወጠሪያ እንዲወጥሩ ከትከሻው እስከ ተረከዙ ድረስም እንዲተክሉት አዘዘ። እነርሱም ወጠሩት። ዳግመኛ በግራ ትከሻው ሌላ መወጠሪያ እንዲወጥሩ አዘዘ። ከራሱ እስከ እጆቹም ሦስት መወጠሪያዎችን እንዲሠሩና በወንበሩ ሥር አድረገው እንዲገርፉት አዘዘ። 
\b 
\m 15 ገዢውም እውነተኛ አምላክ ካለህ ከእጄ ያድንህ አለው። ያን ጊዜም መልአክ ከሰማይ መጣ። ችንካሮችንም ከሕፃኑ ነቅሎ ከገዢው ሰውነት ሰውነት ውስጥ አደረጋቸው። ገዢውም ደነገጠ። አንተ ሕፃን ሆይ ዛሬ አምላክ ከአንተ ጋር እንዳለ ዐወቅሁ፤ በአምላክህ ቸርነትም ዛሬ ተፈወስሁ አለው። የተቀደሰው ሕፃንም እንደማታምን ዐውቃለሁ። ነገር ግን ስለሚያምኑት ሰዎች በአምላኬ ስም ዛሬ እፈውስሃለሁ አለው። ከዚህ በኋላም ሕፃኑ እጁን ዘረጋ፣ ችንካሮችን ነቀለለትና አዳነው። 
\b 
\m 16 ያን ጊዜም ገዢው ፈራ። ዓለም የተስማማባች እኔም የተፈወስሁባችሁ እናንት አልፋ ሰራኤል፣ አጵሎን፣ አቴናና አርአያ ሆይ የተመሰገናችሁ ናችሁ አለ። የተቀደሰው ሕፃንም ዛሬስ አሸነፍኸኝን፤ ዳግመኛስ ወደ እኔ ትመጣለህን አለው። ገዢውም የማሠቃያ መሣሪያዎችን ሁሉ አምጡልኝ፤ ከሰውነታቸውም ጨምሩ፤ እነሆ አምላካቸው ይዘባበትብኛልና፤ ከዚህ ሥቃይ ግን ያድናቸው ዘንድ አይቻለውም አለ። 
\b 
\m 17 ወታደሮችም የማሠቃያ መሣሪያዎችን ሁሉ አመጡ። ይጨነቁ ዘንድም ከራሳቸው እስከ እግር ጥፍራቸው ድረስ በሰውነታቸው ጨመሩ። ነገር ግን የማሠቃያ መሣሪያዎቹ ሊያስጨንቋቸው አልቻሉም። ገዢውም ከጥዋት ጀምሮ እስከ ስድስት ሰዓት ድረስ የማሠቃያ መሣሪያዎች ሁሉ ማሠቃየት እንዳልቻሉ በተመለከተ ጊዜ ተነሣ። ከአገልጋዩም መጣያና የአንት መጠምዘዣ ያዘ። ሕፃንም ወግሮ ይገድለው ዘንድ ወደደ። ከላይ ይዞ ሲወርድም ከእጁ ወደቀ። አፍንጫውን እስኪያመው ድረስም ፊቱን ክፉኛ መታው። 
\b 
\m 18 ያን ጊዜም የተቀደሰው ሕፃን ሳቀ። እንዲህም አለ «የሚያሠቃዩኝ እነዚህ ጠላቶቼ ደክመው ወደቁ። ሰይፋቸው ወደ ልባቸው ይመለስ። ጦራቸውም ይሰባበር » በማለት የተናገረው ዳዊት በእውነትም አልዋሸም» አለው። የእግዚአብሔር ጸጋም ቅዱስ ቂርቆስን ጠበቀችው። የዢው ቁጣም ወደራሱ ተመለሰች። ከፈጣሪው ሞገስን ከማግኘቱ የተነሣ የእግዚአብሔር መላእክት ዐደባባዩን የሚከቡት ተጋዳዩን ሕፃን መንከባከቧን እንተወውና የእግዚአብሔር ጸጋ የሰውን ልጆች ሁሉ የምትጠብቃቸው የምትንከባከባቸው አይደለምን። 
\b 
\m 19 ምስጋና ለእርሱ ይሁንና ከኃጢአት ከነጹና ሥራዎቹንም ዘወትር ከሚመሰክሩ ሰዎች በስተቀር አያዩትም። ስለ እርሱ ብለው ወደ ጽኑ መከራ በሚገቡበት ጊዜም የእግዚአብሔር ጥበቃ ፈጽማ ትገለጥላቸዋለች። ያን ጊዜም በድንገት ሳሱበት መጠን በተለያየ ሁኔታ እስከሚረዱት ድረስ ይመለከቱታል። በኢዮብ በነዌ ልጅ በኢያሱ በሠልስቱ ደቂቅና በጴጥሮስ እንደተናገረውም አሸናፊ የሆኑ ተጋዳዮችን ለማንቃት እግዚአብሔር ይህን ያደርጋልና። በሰው አምሳል ለቅዱሳኑ ሁሉ የተገለጠችላቸውም የእግአብሔር ጥበቃ ናት። አስጨከነቻቸው፤ አበረታቻቸውም። 
\b 
\m 20 በሴቶችና በወንዶች ቅዱሳን ላይ ይህ ተደረገ ብንልም በልዑል እግዚአብሔር ጥበቃ ነው። ፈጽመው ይህችን ለማየትም የበቁ ሆኑ። ከሕዝቡ መካከል ፈጽመው ትንሽ የሆኑ የቅዱሳን ሰማዕታት ብርታትም ምሳሌ ይሁነን። እነሆ ስለ ኢየሱስ ክርስቶስ በብዙ ቦታ ተጋደሉ። ኃይላቸውን በማድከም በብርታት በሥጋም ብዙ ሥቃይን በሚያስከትል በብረት በመታሠር ታገሡ። ይህችም ከባሕርያት ሁሉ በላይ የሆነችው ተግባር ናት። ሁሉም እያንዳንዱ ያውቅ ዘንድ ቅዱሳን መላእክት እንደእነዚህ ላሉ ሰዎች ተገለጡ። 
\b 
\m 21 እነሆም አምላካዊት የሆነች ጥበቃው በየቦታው፣ በመከራና በችግር ሁሉ ስለእርሱ የተጋደሉትን አሸናፊነታቸው፣ የጭካኔያቸው ክብርና የጠላቶቻቸው ማፈር ይገለጥ ዘንድ ጐበኘቻ ቸው። ቅዱሳን በየመጠኑ በውሳኔያቸው ሁሉ እነዚህን በማየት ብርቱዎች ሆኑ፤ ጠላቶቻቸው ግን ከትእግሥታቸው ማነስ የተነሣ ቁጡዎችና አውሬዎች ሆኑ። 
\b 
\m 22 ስለመናንያን፣ ስለ ስደተኞች፣ ስለ ተራቆቱትና በየገዳማቱ ስለ ተንከራተቱትስ ምን እንላለን። መላእክት ማደሪያቸውና ማረፊያቸው አደረጓቸው። ዘወትርም ስለ ብርታታቸውና ስለ መልካም ሐሳባቸው ወደ እነርሱ ይሄዱ ነበር። እነርሱ ለአንድ ጌታ ወታደሮች ናቸውና። ከእነርሱም ከሌሎች ወገኖች ጋር የሚሰበሰቡ ነበሩ። በሕይወታቸው ዘመን ሁሉ እነዚህ ጫካውን ወደዱት፤ ከልዑል እግዚአብሔር ፍቅር የተነሣም ተራሮችን፣ ፍርኩታዎችን የምድር ዋሻዎችን ማደሪያቸው አደረጉ፤ ሰማያዊዋን መንግሥትም ወደዱ ። 
\b 
\m 23 ምድራውያኑ እንደናቋቸው የመላእክት ወዳጆች ሆኑ። መላእክትም ፈቃዳቸውን ከእርሱ የማይሠውሩ ሆኑ። በቀናች መንገድም ብቻ አይደለም። በየጊዜያቱ ሁሉ በመቀበልም ይገለጡላቸው ነበር እንጂ፤ ሊያደርጉት የሚገባቸውንም ያስተምሯቸው ነበር እንጂ። የእርሱን ተግባር የሚገልጡላቸው ጊዜ ነበር። የሚያስደስቷቸው ጊዜም ነበር። በሚበደሉ ጊዜ መንገድ ይመሯቸው ነበር። እንዳይሰናከሉ ከመከራ ያድኗቸው ነበር። ከችግርም የሚያወጧቸው ጊዜ ነበር። ድንገት ከተደቀነባቸው ሥቃይም ያድኗቸው ነበር። ይኸውም ከዋሻዎች መፍረስ ከምድር መደርመስና ሊወድቁ ከደረሱ ድንጋዮች ነው። 
\b 
\m 24 ዲያብሎስ በሚፈትናቸው ጊዜም እርሱ እስከሚመለከታቸው ድረስ የሚለጡላቸው ጊዜ አለ። በሚረዷቸው ጊዜም እነሆ እናንተን ለማገዝ ተላክን ይሏቸዋል። ድል ማድረግን መጨከንንና መረጋጋትንም ይሰጧቸዋል። በእርሱ ምክንያትም በሽተኞችን የሚፈውሱበት ጊዜ አለ። በተጋድሎ ጊዜ ካገኘቻቸው ሕመም ቅዱሳንን የሚፈውሱበት ጊዜም አለ። የሚያድኗቸው ጊዜም አለ። በእጅ በመዳሰስ ወይም በመናገር ብርታትን ይሰጧቸዋል፤ ድንቅ ነገርንም ያደርጉላቸዋል። 
\b 
\m 25 ምግብ አጥተው በሚደክሙበት ጊዜም ምግብ የሚያመጡላቸው ጊዜ ነበር። አተርም የሚያመጡላቸው ጊዜ ነበር። ለሌሎችም ስለሞታቸው ይነግሯቸው ነበር። 
\b 
\m 26 ቅዱሳን እኛን ስለመመገባቸው ጻድቃንን ስለመጠበቃቸው ሐተታ ለማብዛት እንሻ ዘንድ ምን አለን፤ ዳግመኛም እርሱ ታላላቁ ወንድሞች ስለታናናሾቹ እንደሚማልዱ እነርሱም ጻድቃንን እንደሚረዱ እንናገራለን። ይህንን ነገር ያሰብነውና የጻፍነውም ምስጋና ይግባውና እግዚአብሔር በእውነት ለሚጠሩት ሰዎች ቅርብ እንደሆነና ልቡናቸውንም እርሱን በማመን እንደሚያጸናቸው ሰዎች ያውቁ ዘንድ ነው። 
\b 
