\c 7 
\b 

\s1 \ul \bd ምዕራፍ\bd*\ul* አንድ
\b 
\m \bd 1.1 \bd*\bd የአዳም\bd*\bd  \bd*\bd አወዳደቅ\bd*
\b 
\m እግዚአብሔር አምላክ አምስት ቀን ሙሉ ዓለምን በሥነ ፍጥረት እያስጌጠ ካዘጋጀ በኋላ በ6ኛው ቀን ታላቁን የሥነ ፍጥረት እንግዳ ሰውን ፈጠረ። የቤተ ክርስቲያናችን ሊቃውንት ስለዚህ ጉዳይ ሲያስረዱ «አንድ ደግ ሰውኧየሚወደውን ወዳጁን ሲጋብዝ አስቀድሞ ቤቱን፣ መብል መጠጡን ሌላውንም ነገረ እንዲያዘጋጅ እግዚአብሔርምኧአስቀድሞ የሚተነፍሰውን አየር፣ የሚጠጣውን ውኃ፣ የሚበላውን ምግብ፣ የሚኖርባትን ገነት እንዲሁም ለአንክሮ ለተዘክሮ የሆኑትን ሁሉ ካዘጋጀ በኋላ አዳምን ፈጠረው።»
\b 
\m አዳም የተፈጠረው በነጻነት የዚህ ዓለም ገዥ እና አዛዥ ሆኖ ሊኖር ነው። በእግዚአብሔር አርአያና መልክ የተፈጠረ ብቸኛ ፍጡር ነው። «ሰውን በመልካችን እንደ ምሳሌያችን እንፍጠር፤ የባሕር ዓሦችንና ወፎችን እንስሳትንና ምድርን ሁሉ፣ በምድር ላይ የሚንቀሳቀሱትንም ሁሉ ይግዙ።» ዘፍ. 1፡26 እግዚአብሔር ለአዳም ያለውን ፍቅር በሥነ ፍጥረቱ፣ አክብሮ አልቆ በአርአያው በምሳሌው በመፍጠሩ፣ ከእርሱ በታች በሰጠው የገዥነት ሥልጣንኧሁሉ ታውቋል።
\b 
\m \bd ዕፀ\bd*\bd  \bd*\bd በለስ\bd*\bd  \bd*\bd ለምን\bd*\bd  \bd*\bd ተፈጠረች\bd*\bd ?\bd*
\b 
\m ዕፀ በለሰ የተፈጠረችው፦
\b 
\zoli1 \bd አዳም\bd*\bd  \bd*\bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ያለው\bd*\bd  \bd*\bd ፍቅር\bd*\bd  \bd*\bd እንዲገለጥ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd ።\bd*
\b 
\m አንዳንድ የዋሐን «ዕፀ በለሰ ባትፈጠር ኖሮ አዳም ባልተሳሳተም ነበር» እያሉ የሞኝ ቁጭት ይቆጫሉ። እግዚአብሔር ለአዳም ያለው ፍቅር ከመፍጠር እስከ መግቦት ባለው ተገልጧል። የአዳምስ? የአዳም ፍቅር የሚታወቀው ደግሞ የፈጣሪውን ሕግና ትእዛዝ በማክበር ነው። ጌታችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ «ትእዛዜ በእርሱ ዘንድ ያለችው፣ የሚጠብቃትም የሚወደኝ እርሱ ነው» በማለት እንዳስተማረን።ዮሐ. 14፡21።ኧኧየእግዚአብሔር ወዳጅ ለመባል ሁለት ነገሮች ያስፈልጋሉኧማለት ነው፡-
\b 
\m    1. «ትእዛዜ በእርሱ ዘንድ ያለችው» የእግዚአብሔር ትእዛዝ ያለው
\m 2. «የሚጠብቃትም» የእግዚአብሔርን ትእዛዝ የሚጠብቅ
\b 
\m የአዳም ፍቅር ይታወቅ ዘንድ እግዚአብሔር ትእዛዝ መስጠት፣ አዳምም መጠበቅ ነበረበት። በመሆኑም ዕፀ በለስ የሕግ ዛፍ ሆና ተሰጠችው። «ከገነት ዛፍ ሁሉ ትበላለህ፤ ነገር ግን መልካምንና ክፉን ከሚያስታውቀው ዛፍ አትብላ፤ ከእርሱ በበላህ ቀን ሞትን ትሞታለህ» ዘፍ. 2፡16 ይህን ትእዛዝ በማክበር አዳም ከክብሩ ሳይጎድልበት ከጸጋው ሳይቀነስበት ለሰባት ዓመታት መኖሩን ሊቃውንትኧይናገራሉ። «ትእዛዙን የሚጠብቅ በእርሱ ይኖራል፤ እርሱም ይኖርበታል።» እንደ ተባለ አዳም በእግዚአብሔር ቤት እግዚአብሔርም በአዳም ልቡና ኖሩ። 1ኛ ዮሐ. 3፡24
\b 
\m \bd 2. \bd*\bd ፍጡርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ይታወቅ\bd*\bd  \bd*\bd ዘንድ\bd*
\b 
\m ዲያብሎስ ፍጡርነቱን ረስቶ ፈጣሪ ነኝ በማለቱ በትዕቢቱ ወደቀ። ስለዚህም እግዚአብሔር ለአዳምኧኧፍጡር መሆኑንና ፈጣሪ እንዳለው የምታሳውቅ ምልክትኧ(የፍጡርነቱ፣ የተገዥነቱ ማስታወሻ) ሰጠው። ትእዛዝ ሰጭ እንዳለው ትእዛዝ ተቀባይ በመሆኑ ታወቀ «ሁሉን ግዛ ቢባልም» ሁሉን ካስገዛለት ከእግዚአብሔር በታች መሆኑ አድርግ አታድርግ በሚለው ሕግ ታወቀ።
\b 
\m \bd 3. \bd*\bd ነፃ\bd*\bd  \bd*\bd ፈቃዱ\bd*\bd  \bd*\bd ይገለጥ\bd*\bd  \bd*\bd ዘንድ\bd*
\b 
\m የአንድ ሰው ነፃ ፈቃዱ የሚታወቀው የመምረጥ መብት ሲኖረው ነው። ያለበለዚያ ግን መመሪያ እንጂ ነፃ ፈቃድ አይሆንም። እግዚአብሔርም ለአዳም «ከገነት ዛፍ ሁሉ ትበላለህ፤ ነገር ግን መልካምንና ክፉን ከሚያስታውቀው ዛፍ አትብላ፤ ከእርሱ በበላህ ቀን ሞትን ትሞታለህና»ኧየሚል ሞትና ሕይወትን የሚያስመርጥ ቃል ተናገረው፡፡ ዘፍ. 2፡17 አዳም ሁለት ምርጫ ተሰጠው። የሚበላቸው ሌሎች ዛፎችና የማይበላት ዕፀ በለስ። ሌሎችን ዛፎች ቢበላ በሕይወት ይኖራል። ዕፀ በለስን ቢበላ ግን ይሞታል። እሳትና ውኃ ከፊቱ ቀርቦለታል፣ኧወደ ወደደው እጁን መዘርጋት የአዳም ድርሻ ነው።
\b 
\m «ተመልከት፤ ዛሬ በፊትህ ሕይወትንና መልካምነትን፤ ሞትንና ክፋትን አኑሬአለሁ። በሕይወትም እንድትኖር እንድትበዛም፣ አምላክህም እግዚአብሔር ልትወርሳት በምትገባባት ምድር እንድባርክህ፣ አምላክህን እግዚአብሔር ትወድድ ዘንድ በመንገዱም ትሔድ ዘንድ ትእዛዙንና ሥርዓቱን ፍርዱንም ትጠብቅ ዘንድ ዛሬ እኔ አዝዝሃለሁ። ልብህ ግን ቢስት አንተም ባትሰማ፣ ብትታለልም ለሌሎችም አማልክት ብትሰግድ ብታመልካቸውም ፈጽማችሁ እንድትጠፉ እኔ ዛሬ እነግራችኋለሁ። ... በፊታችሁ ሕይወትንና ሞትን በረከትንና መርገምን እንዳስቀመጥሁ እኔ ዛሬ ሰማይና ምድርን በአንተ ላይ አስመሰክራለሁ። . . . እርሱ ሕይወትህ የዘመንህም ርዝመት ነውና አምላክህን እግዚአብሔርን ትወድደው፣ ቃሉንም ትሰማ ዘንድ ምረጥ። ዘዳ. 30፡15-20።
\b 
\m በመሆኑም ዕፀ በለሰ የተፈጠረችው በእነዚህ ምክንያቶች እንጂ አዳምን ለማሳሳት አይደለም። እግዚአብሔር አዳም ይሳሳት ዘንድ አሳልፎ አልሰጠውም፤ አስተማረው መከረው እንጂ። ዕፀ በለስን የመፈጠሯን ምክንያት ባይነግረው ኖሮ አዳም ባለማወቅ ተሳሳተ ባልን ነበር።
\b 
\m አዳም ወዶ ፈቅዶ እግዚአብሔርን እንዲያገለግል ለትእዛዙም እንዲገዛ እግዚአብሔር መብት ይሰጠው ዘንድ ዕፀ በለስን ባይፈጥርለት ኖሮ ወዶ ፈቅዶ መርጦ መታዘዙን ማወቅ ባልቻልን ነበር።ኧእግዚአብሔር አዳምን ሲፈጥረው እርሱን ራሱንም እንኳ ሳይቀር «አልፈልግህም» ማለት እስከሚችል ድረስ ፍጹም ነጻነትን ሰጥቶ ነው፡፡ ሆኖም ነጻነትና ምርጫ ሲኖር ምርጫው የሚስከትለውን ውጤት አብሮ መቀበል ደግሞ ግዴታ ነው፤ ሊለያዩ አይችሉም፡፡ እሳት የሚመርጥ ሰው ሙቀትንም ሆነ መቃጠልን፣ ውኃን የሚመርጥ ደግሞ ርጥበትንና ቅዝቃዜን ማግኘቱ የምርጫው ውጤት ነው፡፡
