\c 7 

\s1 \bd የቅዳሜ\bd*\bd  \bd*\bd የመስቀል\bd*\bd  \bd*\bd አጥር\bd*\bd  ጸሎት\bd*
\b 
\m \bd በስመ\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd አሐዱ\bd*\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*\bd አሜን\bd*\bd ።\bd*
\m  
\m አንድ አምላክ በሚሆን \bd በአብ\bd*\bd  \bd*\bd በወልድ\bd*\bd  \bd*\bd በመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ስም\bd* በክንፍ ከፍ ብሎ የጋረዳቸው መካከላቸው የቆመ እርሱ \bd መስቀል\bd* ዛሬ ያማረ ነው። \bd መስቀል\bd* ቅጠሎችን አወጣ በመስቀሉ ከሙሽራው ጎን ደምና ውሃውን አመነጨ። እርሱ የተቀጠቀጠ ሸንበቆን አይሰብርም የነደደ እሳትም አያጠፋም። ለማያምንበት ድል የማድረጉ ፍትህ እስከሚያወጣ ድረስ \bd የመስቀሉ\bd* ድል የሚያደርግ የሚሰማ የሚረዳ ነው። \bd በመስቀል\bd* ሐይል \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ንፍሴንና ስጋዬን ጠብቀኝ ለዘለዓለሙ አሜን። በብርሃንህ ብርሃንን በፅድቅህ ፊትህን አይ ዘንድ የእስራኤል ቅዱስ የሆንክ አምላኬ በስምህ በማመሰግንበትና በምዘምርበት ጊዜ አንደቤቴን ደስ ይለዋል። \bd ለአብ\bd*\bd  \bd*\bd ለወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ለመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ምስጋና ይገባል ለዘለአለሙ አሜን። \bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ስም \bd የእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ቃል ንፁህ ነው። በመስቀሉም ድህነትን አደረገ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል የጋለ ነው፡ የታሰሩትንም የሚፈታ ነው። \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል በውሃዎች ላይ ነው። የምስጋና አምላክ አንጎደጎደ ይህን ከዚህ ወደዚያ የመሰለው እርሱ ነው። ውሃውን ወይን ያደረገው \bd የእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ቃል ባህር ነው። የሲኦልን ደጆች እፈረሰ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል በታላቅ ምስጋና ገነትን ከፈተ። \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል እውነት ነው። ሕይወታችን ቤታችንም ነው። በ\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰማያት ጸኑ በእኔ ላይም አንዲያበራ ቃልህን አሰማኝ አቤቱ \bd መስቀል\bd*ህንም አሳየኝ እኔ ባሪያህን ለዘለአለሙ አሜን \bd በአብ\bd* ስም \bd ማሩያ\bd* \bd በወልድ\bd* ስም \bd ምናቱር\bd*\bd  \bd*\bd በመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ስም \bd እብያቴር\bd*\bd  \bd*ብዬ ከአሕዛብ በላይ ወደሆነው ልዑል ነፍሴንና ስጋዬን እማፀናለው። በአንድነቱ የሚመሰገን በትጉሀን የሚቀደስ እርሱ ሳህሉና ምህረቱ በእኛ ላይ ለዘለአለሙ ይሁን አሜን። \bd በአብ\bd*\bd  \bd*\bd በወልድ\bd*\bd  \bd*\bd በመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ስም\bd* \bd አልፋ\bd*\bd  \bd*\bd ወዖ\bd* እርሱ መድረሻና መነሻ የሌለው ቀዳማዊ ደሐራዊ ነው። በጥበቡ ታላቅ በስራው ሀያል በምክሩ ጥበበኛ ነው። በሁሉም የሚኖር የሚመሰገን ነው። አቤቱ ለዘለአለሙ ከእኔ ጋር ኑር።\bd  \bd*\bd ታው\bd* አቤቱ ልመናዬ ወደ አንተ ትቅረብ ሰአቤቱ በዕጸ \bd መስቀል\bd*ህ ጠብቀኝ \bd በመስቀል\bd*ህ ኃይል እርዳኝ በስሞችህም እርዳኝ እኔ ______________ ተማፅኛለሁ። \bd ሳዶር\bd*\bd  \bd*\bd አላዶር\bd*\bd  \bd*\bd ዳናት\bd*\bd  \bd*\bd አዴራ\bd*\bd  \bd*\bd ሮዳስ\bd* ያን ጊዜ በእለተ አርብ በጮክ ጊዜ ዓለም ተነዋወጠ የምኩራብ መጋረጃም ተቀደደ እንደዚሁም \bd በመስቀል\bd*ህ ኃይል የኃጢአቴን መፅሐፍ ቅደድልኝ አሜን። \bd በአብ\bd*\bd  \bd*\bd በወልድ\bd*\bd  \bd*\bd በመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅጹስ\bd*\bd  \bd*\bd ስም\bd* ቤት እንደድሀ በድሀ ቤት አደረ የእኛን ስጋ ለበሶ ተሰቀለ፣ ታመመ፣ ሞተ፣ ሙታን ተለይቶ ተነሳ፣ ወደ ስማይ አረገ ዳግመኛ በምስጋና ይመጣል። ሕያዋንና ሙታንን ይገዛል አስከዘላለሙ ድረስ ክብር ምስጋና ይሁንና ይቅርታውንና ምህረቱን በእኛ ላይ ለዘላለሙ ይሁን አሜን። \bd መስቀል\bd* ለቤተክርስቲያን አጥርና ግንብ ነው። \bd መስቀል\bd* በጠላት ውስጥ አጥር ነው። \bd መስቀል\bd* ለምዕመናን አጥር ነው። \bd መስቀል\bd* በሚጠራጠሩ ሰዎች ፊት የማያስጠጋ አጥር ነው። \bd መስቀል\bd* በትሁታን ፊት አጥር ነው። \bd መስቀል\bd* ለነዳያን አጥር ነው። \bd መስቀል\bd* ለሐይማኖት አጥርና ቅጥር ነው። ለሚያምኑበት ሁሉ አጥር ነው። አልፋ ወፆ አስክዘላለም ድረስ ያለና የነበረ ነው። 
\b 
\m \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል \bd ወልድ\bd* ነው። በዮርዳኖስ የተጠመቀ፣ በእንጨት \bd መስቀል\bd* ላይ የተሰቀለ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል \bd ወልድ\bd* ይህ ነው። በሦስተኛው ቀን ከሙታን ተለይቶ የተነሳ በክብር ወደሰማይ ያረገ ዳግመኛ በምስጋና በጌትነት የሚመጣ ሕያዋንንና ሙታንን የሚገዛ \bd የእግዚአብሔር\bd* አካላዊ ቃል ይህ ነው። ለእርሱ ክብርና ምስጋና ይገባው። ይቅርታውና ምረቱ ለዘለዓለሙ በእኛ ላይ ይሁን አሜን። በዚህና በሚመጣው አለም እንድትምረኝ አማጸንሀለሁ \bd በመስቀል\bd*ህ አጥር ጠብቀኝ፣ በድህነት ቀንም ከክፉ ጋርደኝ እኔን ባርያሀን________ ለዘለዓለሙ አሜን። \bd በአብ\bd*\bd  \bd*\bd በወልድ\bd*\bd  \bd*\bd በመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ምረትህና ቸርነትህ አቤቱ በእኛ ላይ ይሁን የፊትህ ብርሃን የማያምኑ መለካውያን እነርሱ በዚህ ዓለምም ሆነ በሚመጣው ዓለም የተወገዙ ናቸው። እኛ ግን በአባቶቻችን በሐዋርያት እምነት እናምናለን። ንዕድ ክብርት በምትሆን በአንዲት ቤተክርስቲያን፣ በአንዲት ጥምቀት በሚመጣውም ዓለም የሙታንን ትንሣኤ ተስፋ እናደርጋለን \bd እግዚአብሔር\bd* ቸርነቱ ምህረቱ ስእኛና ሃይማኖታቸው በቀና ክርስቲያኖች ላይ ከዛሬ ጀምሮ አስከዘላለሙ ድረስ አሜን። ኃጢዓት ሳይኖርበት ተሰቀለ፣ ታመመ፣ ሕመም ሳይኖርበት ጎኑን ተወጋ ባህርዬ መለኮቱ ግን አልታመም እንደበደለኛ በሁለቱ ወንበዴዎች መካከል ተሰቀለ፣ እራሱንም በዘንግ መቱት የክብር ጌታን የምህረት ዓምላክን ጎኑን በጦር ወጉት ንዑዳን ክቡራን እጆቹን \bd በመስቀል\bd* ላይ ዘረጋ። \bd በመስቀል\bd* ችንካሮችም ተመታ፣ እኛን ከኃጢዓት ነፃ ያወጣን ዘንድ ዛሬ \bd መስቀል\bd* ተመሰገነ ዓለምም ተጠራ \bd እግዚአብሔር\bd* ተመሰገነ ሰው ነጻ ወጣ ሰይጣንም \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* \bd የመስቀሉ\bd* ሀይል ታሰረ የምንናገረው የ\bd ክርስቶስንና\bd* የሰው ፍቅር ምን ይደንቅ ከአቅም በላይ የሆነ ትህትና መለኪያ የሌለው ፍቅር ምን ይረቅ ምን ይጠልቅ ለዚሀ አንክሮ ይገባል። \bd የክርስቶስንና\bd* የሰውን ፍቅር እንናገራለን። ይህን ያኽል ሸክላ በሰሪው ላይ ይታበያልን ፈጣሪ ሁኖ ላለ የአይሁድን ስድብ ታገሰ የምንናገረው የ\bd ክርስቶስ\bd* ፍቅር ምን ይረቅ ምን ይደንቅ ሲሰድቡት አልተሳደበም መከራ ሲያፀኑበት አልተቀየመም ለምንናገረው የ\bd ክርስቶስ\bd* ፍቅር አንክሮ ይገባል። \bd መስቀል\bd* ተመሰገነ አለምም ተጠራ ዛሬ \bd መስቀል\bd* ለወንድሞች አበራ ፣ \bd አግዚአብሔር\bd* የተመሰገነ ነው። ሰውም በትንሳኤው ነፃ ወጣ የዓምላካችን ቸርነትና ትህትና የዋኅነት ሰውን በመውደድ የተቀበለውን እንናገራለን። ሰማይን አንደቀመር የሰቀለው እርሱ በእንጨት \bd መስቀል\bd* ላይ ተሰቀለ ፣ ሰማይን በክዋክብት የሸነፈ እርሱ የእሾህ አክሊልን ተቀናጀ የሰማይ ሰራዊት በፍርሐት ሆነው የሚቆሙለት እርሱ በጲላጦስ ፊት ቆመ ሙታንና ሕያዋንን የሚገዛ እርሱ አንደበደለኛ ተፈረደበት። 
\b 
\m ሁሉን መከልከል ሲችል አልከለከለም የጠፋውን ዓለም እርሱ በቅጽበት እንዲፀና አደረገው። እኛ ግን ከሙታን ተለይቶ የተነሳውን \bd ክርስቶስን\bd* እንሰብካለን ለአሕዛብ መድኃኒት ሆነ ከመስቀሉ ወርዶ በሲኦል ውስጥ የታሰሩትን ፈታ ከኃጢዓት ቀንበር አውጥቶ ነፃነትን ሰበከልን በስጋ ወደራሱም አቀረበን ከዓለም በፊት ያለ ፣ የነበረ የሚመጣ እርሱ የታመመ የሞተ የተቀበረ የሞተ ከሙታን ተለይቶ የተነሳ ሕያው እርሱ ነው። የታመመው የሞተው ስጋ ብቻ አይደለዎ በገብረ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ስጋን ተዋህዶ ቃልም ሰው ሁኖ ነው እንጂ ሕያው እርሱ ከሞታን ተለይቶ ተነሳ ከጥንት ጀምሮ እናውቃለን ። እርሱም ባህሪውን ያውቃል። በአካለ ስጋ ወደ ሲኦል ወርዶ አይቶ ሳተው ቁራኝነትን ያስለመደ እሩቅ በእሲንም አስመሰለው ባህርየ መለኮቱን አይቶ አሰምቶ ተናገረ ሥጋን ተዋህዶ እኔን ከሹመቴ የሻረኝ ማነው እሱስ ሰማያዊ ነው። ከአባቱ ጋር ሰማያትን የፈጠረ ነው። \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነፍስ ከስጋ በምትለይበት ጊዜ ምድር ተነዋወጠች ሰማይም ታወከች በርቶሎሜዎስ አይቶ እንዲህ አለ \bd ከመስቀል\bd*ህ ወዴት ሄድክ ከመስቀሌ በወረድኩ ጊዜ የቀደሙ አባቶችን አድናቸው ዘንድ ወደ ሲኦል ወረድኩ ፈያታዊ ዘየማንም በጌትነት አስበኝ አለው ከጌታ ጋር ሁለት ወንበዴዎችን ሰቀሉ አንዱን በቀኝ ሌላውን በግራ በመካከላቸው \bd ኢየሱስ\bd* ነበረ ጲላጦስም \bd ኢየሱስ\bd* የአይሁድ ንጉስ ነው የሚል መጽሐሃፍ ዛሬ በኩር \bd ክርስቶስ\bd* ከሙታን ተለይቶ ተነሳ ኃጢዓትም አልሰራም ሐሰትም በአንደበቱ አልተገኘበትም ለእውነትና ለበጎ ነገር ለሚገዛ መከራን ከእርሱ ያርቅ ዘንድ ብርሃንን ያሳየዋል ያጸድቀዋልም የዙዎችን ኃጢዓትም የሚደመስስ እርሱ ነው። ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እንደዚሁም የእኔን ደዌና ኃጢዓት ከነፍሴና ከስጋዬ ከእኔ ከባርያህ_______ አጥፋልኝ አሜን። አባታችን ሆይን (ጸልይ)።
