\c 7 

\s1 \bd ድርሳን\bd*\bd  \bd*\bd ዘወርኃ\bd*\bd  \bd*\bd መጋቢት\bd*
\m \bd በስመ\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወውልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅደስ\bd*\bd  \bd*\bd አሐዱ\bd*\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*ድርሳን ወነገር ዘቅዱስ ወክቡር ወኀያል መልአክ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዘይትነበብ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ \bd ለወርኀ\bd*\bd  \bd*\bd መጋቢት\bd* ዘደረሰ አባ \bd ዮሐንስ \bd*ሊቀ ጳጳሳት ዘአንጾኪያ በእንተ ዕበዩ ወክብሩ ለሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* ወበእንተ አፍቅሮቱ ሰብአ ወበእንተ ሰንበት ቅድስት ተናገረ እስመ በዓለ \bd ሚካኤል\bd* ኀብረ በይእቲ ዓመት ምስለ ዕለተ ሰንበት ወካዕበ ተናገረ በእንተ ማቴዎስ ነግድ ወብእሲቱ ወውሉዱ ዘከመ አምኑ \bd በእግዚአብሔር\bd* በስእለቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እስመ ይቤ ዝንቱ ድርሳን አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለወርኀ መጋቢት እንዘ ጉቡአን ሕዝብ በቤተ ክርስቲያኑ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ከመ ይግበሩ በዓሎ በሰላመ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ትንብልናሁ ወአስተብቍዖቱ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፩፣ ስምዑ አኀውየ ምዕመናን ቃሎ ለመዝሙረ ዳዊት ብፁዕ ወቅዱስ ዘነገረ ኅብረተ ዝንቱ በዓል ዮም ይትፌሣሕ እንዘ ይኬልሕ ወይብል ይትዐየን መልአክ \bd እግዚአብሔር\bd* ዐውዶሙ ለእለ ይፈርህዎ ወያድኅኖሙ።
\m ፪፣ ኦ ፍቁራንየ ዮም ክልኤቱ በዓላት በዓለ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወበዓለ እሑድ ሰንበት ትንሣኤሁ ቅድስት ለእግዚእነ ወመድኃኒነ ኢየሱስ \bd ክርስቶስ\bd*።
\m ፫፣ ናሁ ርኢኩ ህድአተ ዐቢየ ወአልቦ ህክክ ዘይከል አነ።
\m ፬፣ ወባሕቱ አንትሙ ኵልክሙ ተደለዉ ትስምዑ ነገረ ትምህርትየ ዘእንግረክሙ ወአንትሙሰ እለ ትስምዑ ዘንተ ነገረ በአሚን ስምዑ ዘይቤ ቦ ዘምእት ወቦ ዘስሳ ወቦ ዘሠላሳ ከመ ታእምሩ ኢኮነ ርኁቀ እምኔነ ዘይውህብ ዕሴተ በአማን እግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው እስመ ይቤ እምአፉሁ ዘምሉዕ ሕይወተ ወኵሎ ጽድቀ ኀበ ሀለዉ ክልኤቱ ወሠለስቱ ጉቡአነ በስምየ ህየ ሀሎኩ ማእከሌሆሙ።
\m ፭፣ እመሰ አምላክነ ምስሌነ ንትወከፍ እንከ ነገረ ዳዊት ዐቢይ ወመዘምር ዘይቤ በፍሥሐ እስመ ንጉሥ \bd እግዚአብሔር\bd* ዲበ ኵሉ ምድር ዘምሩ ልብወ ነግሠ \bd እግዚአብሔር\bd* ላዕለ ኵሉ አሕዛብ።
\m ፮፣ አእምሩ ኦ ፍቁራንየ ከመ በዓሉ ለመድኀኒነ ዮም እንተ ይእቲ ፡ ሰንበተ ክርስቲያን።
\m ፮፣ ይደልወነ ንሰብሖ ወንወድሶ ወናክብሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቀዲሙ እስመ ይደልዎ ኵሉ ክብር ወኵሉ ኀይል በኵሉ ጊዜ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፰፤ ወእምዝ ንንግር ዕበዮ ወክብሮ ለሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* ኢሰማዕክሙኑ ዘይቤ ማቴዎስ በወንጌል ቅዱስ ወይቤሎን መልአክ ለአንስት ኢትፍርሃ አንትንሰ እስመ አአምር ከመ ኢየሱስሃ ዘተሰቅለ ተኀሥሣ ተንሥአ ኢህሎ ዝየሰ በከመ ይቤሎሙ ለአርዳኢሁ።
\m ፱፤ ወራእዩ ከመ ዘመብረቅ ወአልባሲሁኒ ጸዐዳ ከመ በረድ።
\m ፲ ዝኬ ውእቱ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እምኀይላተ ሰማይ ዘሰማዕክሙ ቀዳሚ።
\m ፲፩፡ ንግበር በዓለ ዮም ኦ ፍቁራንየ እስመ እግዚእነ ሀሎ ማእከሌነ።
\m ፲፱፡ ወኵሎሙ ሠራዊተ መላእክት ይገብሩ በዓለ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* \bd ወገብርኤል\bd* እስመ ይስእሉ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* በእንተ ዘመደ ዕጓለ እመሕያው ኵሎ ጊዜ።
\m ፲፫፡ \bd ወእግዚአብሔር\bd* የኀድግ ሎሙ ኀጢአቶአሙ።
\m ፲፱፡ መኑ እምኵሎሙ ቅዱሳን ዘኢሀሎ ምስሌሁ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወዘኢያጸንዖ በትእዛዘ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ይንሣእ አክሊለ ክብር።
\m ፲፭፡ ወለእመ ፈቀድክሙ ታእምሩ ኦ ፍቁራንየ ከመ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ይሄሉ ኀበ ኵሉ ሰብእ እለ ይገብሩ ሠናየ ወይቀርቡ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* በኵሉ ልቦሙ ወይስእል ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* በእንቲአሆሙ ከመ ያድኅኖሙ ወይርድኦሙ ስምዑ እንግርክሙ ዘንተ ተአምረ ዐቢየ ዘኮነ በኃይለ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ትንሥኡ በስእለቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዘነገርናክሙ በእንተ ሰብእ እለ የአምኑ።
\m ፲፮፤ ወሀሎ አሐዱ ብእሲ ዘየአምን ቀዲሙ ወስሙ ቂሶን እምሰብአ ደወለ ቆሎንያ ባዕል ውእቱ ፈድፋደ ወይገብር ዐቢየ መንገደ ወኢየአምሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አላ መሰግል ውእቱ ወያመልክ ጣኦተ።
\m ፲፮፤ ወከመ ዝ ኮነ እንዘ ሀሎ በእበዱ \bd ወእግዚአብሔር\bd* ሶበ ፈቀደ ያድኅኖ እንዘ የሐውር መንገደ በሐመር ብጽሐ ሀገረ እንተ ስማ ቆሎንያ ወሰብአሰ ለይእቲ ሀገር ያመ ልክዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd*።
\m ፲፰፤ ወበጽሐ ህየ አመ ዐሡሩ ወአሚሩ ለወርኀ ኅዳር ወበይእቲ ዕለተ ጊዜ ቀትር ኀለፈ ቂሶን ቅድመ ቤተ ክርስቲያኑ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እንተ ምሥያጥ ወርእዮሙ ለሠየጥ አንዘ ያሤንዩ መኅትወ ወአልባሰ ወአንከረ ፈድፋደ ወነበረ ህየ በምክሩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እስከ ይሬኢ ተፍጻሜተ ግብሮሙ።
\m ፲፱፣ ወመስዮ ርእዮሙ ለኵሎሙ ሕዝብ እለ ተጋብኡ በውስተ ውእቱ መካን ወይገብሩ ጸሎተ ሠርክ ወይብሉ ዝማሬ ጥዑመ ወውእቱ ብእሲ አንከረ ብዙኀ እምዘርእየ ወእምብዝኀ ራእዩ ኖመ በአንቀጸ ቤተ ክርስቲያን።
\m ፳፣ ወበይእቲ ሌሊት ካዕበ ተጋብኡ ካህናት ወጠቢባን ከመ ይጸልዩ ጸሎተ ነግህ ወውእቱሰ ብእሲ አንከረ ፈድፋደ በእንተ ዘርእየ ወሰምዐ።
\m ፳፩፣ ወጸቢሖ ካዕበ ሖረ ወረከበ ክልኤ ዕደወ ክርስቲያነ እምሰብአ ይእቲ ሀገር ወተሰአሎሙ ወይቤ ኦ አኀውየ ምንትኑ ዘኮነ በዛቲ ሌሊት ውስተ ዛቲ ሀገር ብዙኅ ዘምሮ ወፍሥሐ።
\m ፳፪፣ ወይቤልዎ ክልኤሆሙ ዮም ኮነ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለኅዳር ወንገብር በዓሎ ለሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* እስመ ይስእሎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በእንቲአነ ከመ ይምሐረነ ወይሣህለነ ወይሥረይ ለነ ኀጣውኢነ ወያድኅነነ እምኵሉ እኩይ።
\m ፳፫፡ ወይቤሎሙ ውእቱ ብእሲ አይቴ ሀሎ ከመ እትናገር ምስሌሁ ወእስአሎ ከመ ያድኅነኒ እምኵሉ ምንዳቤ እኩይ።
\m ፳፱፡ ወአውሥእዎ ወይቤልዎ ኢትክል ትርአዮ ይእዜ እስከ ትከውን ከማነ ክርስቲያናዊ ፍጹመ ወእመሰ ኮንከ ክርስቲያናዊ አኮ ለገብሩ ባሕቲቱ ዘትስአሎ አላ ለእግዚኡኒ ትሬእዮ ወታነክር እምስብሐቲሁ ውእቱኒ ያድኅነከ እምኵሉ እኩይ።
\m ፳፭፡ ወይቤሎሙ ውእቱ ብእሲ አስተበቍዐክሙ ኦ አኀውየ ትሰዱኒ ምስሌክሙ እኩን ክርስቲያናዊ ወእውህበክሙ በበዲናር ወርቀ እስመ ተመይጠ ልብየ ኀበ አምልኮትክሙ ኅቡረ ምስሌክሙ።
\m ፳፮፣ ወይቤልዎ እሉ ዕደው ኢይትከሀለከ ትኩን ክርስቲያናዌ ከማነ እስከ ይጼሊ ላዕሌከ አቡነ ጳጳስ ወየኀትመከ ወያጠምቀከ በስመ \bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*።
\m ፳፯፡ ወእምዝ ትከውን ክርስቲያናዌ ዳእሙ ተዐገሥ እስከ ይፌጽም አቡነ ጳጳስ ጸሎቶ ወንወስደከ ኀቤሁ ወይሬስየከ ከማነ።
\m ፳፰፤ ወገብረ በከመ ይቤልዎ ወተዐገሠ ይእተ ዕለተ።
\m ፳፬፣ ወበሳኒታሁ በጽሖ ኀቤሆሙ ወይቤሎሙ ኦ አኃውየ ኄራን ተወከፉኒ ኀቤክሙ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘነገርክሙኒ ውእቱ የሀብክሙ ዕሴተክሙ ለከልኤክሙ።
\m ፴፫ ወእልክቱ መሀይምናን ወሰድዎ ኀበ ጳጳስ ለውእቱ ብእሲ ወይቤሎ ጳጳስ ለውእቱ ብእሲ እምአይቴ ብሔር አንተ ወምንት አምጽአከ ዝየ።
\m ፴፩፧ ወይቤሎ አንሰ አምደወለ ቆሎንያ መጻእኩ ወይቤሎ ጳጳስ ሠምረኑ ልብከ ትኩን ክርስቲያናዊ ከማነ።
\m ፴፪፡ ወይቤሎ ውእቱ ነግድ እወ አባ ዘርኢኩ ወዘተናዝርኩ ወዘሰማዕኩ በዛቲ ሀገር ሠምረ ልብየ እኩን ክርስቲያናዌ።
\m ፴፫፣ ወይቤሎ ጳጳስ በመኑ ታመልክ እምነ አማልክት አውሥአ ወይቤ ውእቱ ብእሲ አነ አመልክ ፀሐየ ወይቤሎ ጳጳስ ሶበ የዐርብ ፀሐይ ይረክበከ ምንዳቤ በዲበ ምድር በአይቴ ትረክቦ ይርዳእከ።
\m ፴፬፣ ወአውሥአ ውእቱ ነግድ ወይቤ ምሕረትከ ትርከበኒ ወትብጽሐኒ ከመ ታጥምቀኒ አስተብቍዐከ ትረስየኒ ክርስቲያናዊ ከመ ኵሎሙ ሰብአ ዛቲ ሀገር።
\m ፴፭፤ ወይቤሎ ጳጳስ ብከኑ ብእሲት ወውሉድ በሀገርከ። ወይቤ ውእቱ ብእሲ እወ ብየ።
\m ፴፮፣ ወይቤሎ ጳጳስ በእንተዝ ኢንክል ናጥምቀ ይእዜ እስከ ተሐውር ኀቤሆሙ ከመ ኢትከሐዱ ወኢትትናፈቁ በበይናቲክሙ ወኢትትፋለጡ ወኢትክሐድ ቅኔከ ወጥምቀተከ እንተ ተወከፍከ እስመ ቀዳሚ ዕልወት ኮነ እምብእሲት።
\m ፴፮፣ ወባሕቱ እመ ሠምረ ልባ ምስሌከ ንዑ ወእሬስየክሙ ክርስቲያነ።
\m ፴፰፤ ወውእቱ ነግድ ሶበ ሰምዐ ዘንተ ነገረ እምኀበ ኤጲስቆጶስ ተፈሥሐ ፈድፋደ።
\m ፴፱፣ ወሶቤሃ ተባረከ እምኀበ ኤጲስቆጶስ ወተደለወ ይሑር ብሔሮ ወወፅአ።
\m ፵፣ ወናሁ ሰይጣን ጸላኤ ሠናያት አእመረ ከመ ሜጠ ልቡናሁ ውእቱ ብእሲ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወቀንዐ ላዕሌሁ።
\m ፵፩፣ ወሶበ በጽሐ ማእከለ ባሕር አንሥአ ዐውሎ ጽኑዐ ወረሰየ ማዕበለ ከመ ይትለዐል እምሐመር እስከ ሐይቅ።
\m ፴፪፡ ወእምስጥመተ ይእቲ ሐመር ሞቱ ብዙኃን እለ ውስተ ሐመር።
\m ፵፫፣ ወሶበ ርእየ ውእቱ ብእሲ ጸርሐ ወከልሐ በዐቢይ ቃል ወይቤ ኦ እግዚእየ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ርድአኒ ወአድኅነኒ እምዝንቱ ምንዳቤ ዐቢይ ወአአምን ብከ በእንተ ስብሐት ዐቢይ ዘርኢኩ በቤተ ክርስቲያኑ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እስመ አነ እመጽእ ወኵሎሙ በቤትየ ዘሀለዉ ምስሌየ ወንከውን ክርስቲያነ እስከ ዕለተ ሞትነ።
\m ፵፱፡ ወሶቤሃ መጽአ ቃል እምሰማይ ዘይብል ኢትፍራህ ወኢትደንግፅ አልቦ እኩይ ዘ ይረክበከ ወኢይቀርብ ኀቤከ።
\m ፵፭፡ ወሶቤሃ አርመመ ማዕበለ ባሕር እስከ ታሕቱ ወኮነ ዛኅን ወዐረየ ሐመር ወሖረ ርቱዕ በትእዛዝ \bd እግዚአብሔር\bd* ወበጽሐ ብሔሮ ወኢረከቦ እኩይ ወኢምንትኒ።
\m ፵፯፣ ወአቲዎ ቤቶ ተፈሥሐ ወነገሮሙ ለሰብኡ ተአምረ ዘኮነ በኀቤሁ ውእተ አሚረ በውስተ ሐመር ወኵሎ ዘኮነ በሀገረ ቆሎንያ።
\m ፵፯፤ ወይቤሎሙ በአማን ኢኮነ አምላከ ዝንቱ ፀሐይ ዘናመልክ ንሕነ።
\m ፵፰፤ ወባሕቱ ናምልኮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክ ኀያል \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ውእቱኬ አምላከ ሰማይ ወምድር ወኵሉ እምኀቤሁ።
\m ፵፱፣ ወነገሮሙ ዕበዮ ወኵሎ ክብሮ ለሊቀ መላእክት መ\bd ሚካኤል\bd* ወአንከረ ፈድፋደ ዘየዐቢ ወልዱ።
\m ፶፫ ወተንሥአ ወሖረ ውእቱ ብእሲ ኀበ ብእሲቱ ወይቤላ እመ ሰማዕክኒ ተንሥኢ ንሑር ምስሌየ ንኩን ክርስቲያነ ወንትቀነይ \bd ለክርስቶስ\bd*።
\m ፵፰፤ ወኢትኩኒ ዘክልኤ ልብ ግሙራ ወለእመ ኢሠመረ ልብኪ አነ ኢይኤዝዘኪ።
\m ፶፪፣ ወናሁ ዐሠርቱ ወክልኤቱ ዲናረ ወርቅ ወብሩር ዘተርፈ ሀለወኒ አነ እውህበኪ ወአንቲኒንበሪ በአምልኮትኪ አንሰ አሐውር እንሣእ ሥርየተ ኀጢአትየ።
\m ፶፫። ወትቤሎ ብእሲቱ ሠናየ አመርከኒ ወሠናይ ነገርከ እግዚእየ በአማን ኵሉ ፍኖት ሠናይ ዘተሐውር አንተ ኀቤሁ አነሂ አሐውር ምስሌከ ወምተሂ አንተ ዘትመውት አነሂ እመውት ምስሌከ።
\m ፶፬፣ ወከመዝ ተሰናአዉ ኵሎሙ በበይናቲሆሙ ወዐርጉ ሐመረ ወመርሖሙ \bd እግዚአብሔር\bd* በሥምረቱ ወበረድኤቱ ወአብጽሖሙ ሀገረ ቆሎንያ ወሖሩ ኀበ ክልኤቱ ዕድው እለ ትካት ረከብዎሙ ወአምኅዎሙ ወነገርዎሙ ከመ መጽኡ ይኩኑ ክርስቲያነ።
\m ፶፭፤ ወእሙንቱሂ ወሰድዎሙ ኀበ ጳጳስ ወይቤልዎ ለጳጳስ እሙንቱ ዕደው ውእቱ ብእሲ ዘመጽአ ቀዲሙ ናሁ መጽአ ምስለ ብእሲቱ ወደቂቁ ወአግብርተ ቤቱ ይኩኑ ክርስቲያነ።
\m ፶፮፥ ወተፈሥሐ ፈድፋደ ጳጳስ ዐቢየ ፍሥሐ በእንተ ድኅነተ ነፍሶሙ ወቀርቡ ኀቤሁ ወይቤሎሙ አማንኑ ትፈቅዱ ትኩኑ ክርስቲያነ ወአውሥእዎ በትሕትና ወይቤልዎ እወ ኦ አቡነ እመ ፈቀዶ \bd እግዚአብሔር\bd* በጸሎትከ ቅድስት።
\m ፶፮፤ ወሶቤሃ አስተዳለወ ጳጳስ ጥምቀተ ክርስትና በቤተ ክርስቲያን ዘቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወመሀሮሙ ለውእቱ ብእሲ ወለብእሲቱ ወለውሉዱ ወለአግብርቲሁ። ወአጥመቆሙ እንዘ ይብል በስመ \bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*።
\m ፶፰፤ ዘቀዳሚ ስሙ ለውእቱ ባዕል ቂሶን ወወለጠ ስሞ ወሰመዮ ማቴዎስ ወለብእሲቱ ሰመያ ኄራኒ ወለአርባዕቱ ውሉዱ ሰመዮሙ ለቀዳማዊ \bd ዮሐንስ \bd* ወለካልኡ እስጢፋኖስ ወለሣልሱ ዮሴፍ ወለራብዑ ዳንኤል።
\m ፶፬፣ ወሠርዐ ቅዳሴ ቍርባን ወመጠዎሙ እምሥጢር ቅዱስ ሥጋሁ ወደሞ ለእግዚእነ ኢየሱስ \bd ክርስቶስ\bd*።
\m ፰፤ ወእምድኅረ ተጠምቁ ነበሩ ወርኀ ፍጹመ ኀበ ጳጳስ እንዘ ይሜህሮሙ ነገረ ሃይማኖት ርትዕት።
\m ፰፩፣ ወማቴዎስ ነግድ እምብዙኀ ፍሥሐሁ ኵሎ ዘረከበ ዲናረ ወርቅ ወሀበ ለቤተ ክርስቲያኑ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት በእንተ መድኀኒተ ነፍሱ።
\m ፰፪፣ ወእምዝ ተባሩኩ ኵሎሙ እምኀበ ጳጳስ ወሖሩ ብሔሮሙ እንዘ ያስተፋንውዎሙ ዐበይተ ሀገር ወጠቢባን በዐቢይ ፍሥሐ።
\m ፰፫፣ ወበፈቃደ \bd እግዚአብሔር\bd* አተዉ ብሔሮሙ እንዘ ይመርሖሙ ሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* ወአቲዎሙ ብሔሮሙ ገብሩ በዓለ ዐቢየ ለአዝማዲሆሙ ወወሀቡ ምጽዋተ ለነዳያን ወለምስኪናን ለዕቤራት ወለዕጓለ ማውታ ወለመዐስባን እስከ ያንክሩ ሰብእ።
\m ፰፬፣ ወጥዕመ(ሙ) አስማቲሆሙ በኀበ ኵሎሙ ሰብእ ወተሰምዐ በብብሔሩ ሠናይ ምግባሮሙ።
\m ፰፭፣ ወእምድኅረ ክልኤቱ አውራኅ አዕረፈ ውእቱ ብእሲ ማቴዎስ ነግድ ወኅሩይ እንተ መጽአ በዐሠርቱ ወአሐዱ ሰዓት ወነሥአ ዐስቦ ፍጹመ በሰማያት ከመ ዘወዐሉ እምነግህ እስከ ሠርክ በስእለቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፰፮፣ ወደቂቁሰ ምስለ እሞሙ ኢያንተጉ ሠናየ ግብረ እንዘ ይገብሩ ፈድፋደ እመዋዕለ አቡሆሙ።
\m ፰፮፣ ወዲያብሎስሰ ወአጋንንቲሁ ኢተዐገሡ ሶበ ርእዩ ኂሩተ ዚአሆሙ ለእሉ ቅዱሳን ዘይገብሩ አላ ተንሥኡ ወአቀሙ ላእሌሆሙ መኳንተ ሀገር ወአስተጸልእዎሙ ዐቢየ ጽልአ ወቆሙ ላዕሌሆሙ ወነሥኡ ንዋዮሙ በዐመጸ እምውስተ መዛግብቲሆሙ።
\m ፰፰፤ \bd ወ\bd*\bd ዮሐንስ\bd*ሰ ይቤሎሙ ለእሙ ወለአኀዊሁ ናሁ ንሬእዮሙ ለእሉ ሰብእ እለ ይሣቅዩነ ፈድፋደ እምአመ ሞተ አቡነ ተንሥኡ ንኅድጋ ለዛቲ ሀገር ወንሑር ኀበ ንጉሥ ወንኅድር ህየ እስመ ጽሑፍ በወንጌል ቅዱስ ዘይብል ሶበ ይሰድዱክሙ እምዛቲ ሀገር ጕዩ ኀበ ካልእታ ሀገር።
\m ፰፱፤ ወይእዜኒ ናሁ ሰደዱነ ወሣቀዩነ ወአሕመሙነ ዳእሙ ፈቃደ \bd እግዚአብሔር\bd* ለይኩን ላዕሌነ።
\m ፰፣ ወእምዝ ተንሥኡ በኅቡእ ወነሥኡ ንዋዮሙ ወሖሩ ኀበ ካልእ ንጉሥ ወኀደሩ ህየ እንዘ ይብሉ እግዚኡ ለሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* ኩነነ ረዳኤ ወወሰኩ ውሂበ ምጽዋት እምዘይገብሩ ቀዳሚ።
\m ፴፩፣ ወሰይጣንሰ ኢተዐገሠ አላ ተሀውከ ሶበ ይሬእዮሙ ለቅዱሳን እንዘ ይውህቡ ምጽዋተ ወይገብሩ ሠናየ በሃይማኖት ወኢያእመረ ከመ ያስተኀፍሮ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወአኀዘ ይጥሐር ከመ አንበሳ።
\m ፴፪፡ ወእምድኅረ ኅዳጥ መዋዕል ሖሩ ዐቀብተ ሀገር ኀበ አሐዱ ባዕል ዘስሙ ሴሎም ወሰረቁ ቤቶ ወነሥኡ ንዋዮ ብዙኀ።
\m ፴፫፣ ወነገሮ ባዕል ለመስፍን ዘይኴንን ይእተ ሀገረ ወአዘዘ መስፍን ይኅሥሥዎሙ ወሠገራትሂ አኀዝዎሙ ለእለ የዐቅቡ ሀገረ ወአሰርዎሙ ከመ ያርእይዎሙ ንዋየ ውእቱ ባዕል እንዘ የሀውክዎሙ በእንተ ዝ።
\m ፴፬፣ ወናሁ ሰይጣን ተመስለ ከመ ሰብእ አረጋዊ ወአንሶሰወ ውስተ ኵሉ ሀገር እንዘ ይኬልሕ ወይብል አነ አአምር ዘሰረቀ ንዋዮ ለሴሎም ባዕል ወአነ ርኢክዎሙ ለእሉ አርባዕቱ ወራዙት ፈላስያን እለ መጽኡ ዝየ በዝንቱ መዋዕል ከመ ቦኡ ቤቶ ወሰረቁ ንዋዮ። 
\m ፴፭፤ ወአመሂ ሀለዉ ውስተ ሀገሮሙ አነ አአምር ጥዩቀ ከመ ዝንቱ ውእቱ ምግባሮሙ እምአመ ሀሎኩ ውስተ ብሔሮሙ በአንተዝ ሰደድዎሙ ።
\m ፴፮፣ ወሰሚዖሙ ሰብአ ሀገር ዘንተ ነገርዎ ለመስፍን።
\m ፴፮፣ ወሶቤሃ አኀዝዎሙ ወሰሐብዎሙ በሥእርተ ርእሶሙ በትእዛዘ መስፍን ወአብጽሕዎሙ ኀበ መስፍን እንዘ ይስሕብዎሙ ዘእንበለ ምሕረት ።
\m ፴፰፤ ወሀለወት እሞሙ እንዘ ተሐውር ድኅሬሆሙ ትበኪ ወትናዝዞሙ እንዘ ትብል ኢትፍርሁ ወኢትደንግፁ ኦ ደቂቅየ አነ አአምር ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ወጸሎቱ ለሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* ዘተአምኑ ቦቱ ውእቱ ይክል አድኅኖተክሙ ወይባልሐክሙ እምኵሉ እኩይ እስመ ሐሰዉ ላዕሌክሙ ፡፡
\m ፴፱፡ ወዘንተ እንዘ ትብልናሁ መጽአ ቃል እምሰማይ ዘይብል ኢትፍርሁ ኦ አንትሙ አግብርተ \bd እግዚአብሔር\bd* አነ ኢየኅድገክሙ ወእኩይኒ ኢይረክበክሙ ምንትኒ ለዓለም እስመ አነ ውእቱ \bd ሚካኤል\bd* ዘአዐቅበክሙ እምኵሉ እኩይ ወይእዜኒ ቁሙ ቅድመ መስፍን።
\m ተ፣ ወናሁ ሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* በአምሳለ ላእኮ ንጉሥ መጽአ እምርኁቅ ወሶበ ርእዮ መስፍን ተንሥኦ ወአስተብቍዖ ከመ ይንበር ተነበ ውእቱ ፍትሕ ወይስማዕ ውእተ ፍትሐ ወነበረ። 
\m ተ፩፣ ወአዘዘ ውእቱ መስፍን ያምጽእዎሙ ለእሉ ደቂቅ ወይቤሎሙ አንትሙ አፍጥኑ ወአምጽኡ ንዋዮ ለሴሎም ባዕል ወውብዎ እምቅድመ ትትኰነኑ።
\m ተ፪፥ አውሥእዎ ወይቤሉ ሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* አምላኮሙ ለክርስቲያን ወክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ከመ ኢተደመርነ በዝንቱ ግብር የአምር ለነ።
\m ተ፫፣ ወይቤሎ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ ̈መላእክት ኦ መስፍን አነ አአምር ዘከመ ይትከሠት ንዋዩ እሙነ አኀዝዎ ለዘይንእስ እኍሆሙ  ለእሉ ዕደው ወአብእዎ ውስተ ቤተ ዐቀብት እለ አምጽእዎሙ ለእሉ ሰብእ ይክላሕ ወይበል በስመ እግዚእየ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ይትክሠት ንዋዩ ለሴሎም ባዕል ዘበእንቲአሁ ንረክብ ምክንያተ ወሶቤሃ በአማን ያስተርኢ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ተ፬፣ ወእምዝ አዘዘ መስፍን ያምጽእዎ ለዘይንእስ ወልድ እኍሆሙ ወያብእዎ ውስተ ቤተ ዐቀብት በከመ ይቤ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ከልሐ ወይቤ በስሙ ለእግዚእየ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ወበስእለቱ ለሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* ይትከሠት ንዋዩ ለሴሎም ባዕል።
\m ፭፤ ወበጊዜሃ ኮነ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወሰምዑ ኵሎሙ እለ ሀለዉ ህየ እንዘ ይብል ረዱ ውስተ ዛቲ በአት ወትረክቡ ኵሎ ወዝኒ ወልድ ዘይንእስ ወአኀዊሁ ንጹሐን እም ኀጢአት።
\m ፮፣ ወሶቤሃ ወረዱ ውስተ በአት ወረከቡ ኵሎ ንዋዮ ለባዕል ወነገርዎ ለመስፍን ዘኮነ ወአንከረ ፈድፋደ።
\m ፮፣ ወሶበ ተመይጠ ከመ ይንግሮ ለዘመሰሎ ላእከ ንጉሥ ዘውእቱ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ኢረከቦ ወሶ ቤሃ አንከረ ፈድፋደ።
\m ፰፡ ወፈነዎሙ ዓዲ ለአርባዕቱ ድቂቅ ግዑዛኒሆሙ ወአተዉ ወስተ አብያቲሆሙ በፍሥሐ እንዘ ይሴብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፬፣ ወእሙንቱሰ ቅዱሳን ኢያንተጉ ገቢረ ሠናይ ወኂሩት ዘይገብሩ ኵሎ ጊዜ እስከ ያነክሩ ኵሉ እለ ርእዩ ወሰምዑ እምሠናይ ግዕዞሙ።
\m ፵፡ ወእምድኅረ ኅዳጥ መዋዕል ካዕበ አስተዋደዮሙ አሐዱ ብእሲ ለክልኤቱ ዕድው ኀበ ካልእ ንጉሥ ዘላዕሌሆሙ።
\m ፴፩፡ ወአቅደመ ይሕትቶሙ ወእምቅድመ ይመጥዎሙ ውስተ ዕደ ሐራሁ አዘዘ ንጉሥ ከመ ይንሥእዎሙ በበምእት ዲናረ ወርቅ ወአልቦሙ ዘይውህቡ።
\m ፴፪፡ ወአዘዘ ይዝብጥዎሙ ለእሉ ክልኤቱ ዕደው ብዙኀ ቅሥፈተ ወበዝንቱ ጊዜ ተራከቦሙ ቅዱስ \bd ዮሐንስ \bd* በቅሩብ ወርእዮሙ ለሐራ ንጉሥ እንዘ ይቀሥፍዎሙ ለእሉ ዕደው ዘእንበለ ምሕረት።
\m ፳፫፣ ወይቤሎሙ ለሐራ ንጉሥ በእንተ ምንት ግብር ዘትዘብጥዎሙ ለእሉ ዕደው ወይቤልዎ ሐራ ንጉሥ ንሕነ አኀዝናሆሙ በእንተ ክልኤቱ ምእት ዲናረ ወርቅ ወይቤሎሙ ለእመ ወሀብኩክሙ ክልኤተ ምእተ ዲናረ ተኀድግዎሙኑ።
\m ፴፬፣ ወይቤልዎ ሐራ እወ ነኀድጎሙ ዳእሙ ለእመ ኢውሀቡነ ንሕነ ንቀትሎሙ።
\m ፲፭፤ \bd ወ\bd*\bd ዮሐንስ \bd*ሰአሎሙ ለሐራ ወይቤሎሙ ንስቲተ ተዐገሠውኒ እስከ እገብእ ኀቤክሙ ወሖረ ወአምጽአ ክልኤተ ምእተ ዲናረ ወርቅ ወውሀቦሙ።
\m ፲፯፡ ወፈትሕዎሙ ለክልኤቱ እደው ወለአርባዕቱ ሐራ ዘሥሉጣን ላዕሌሆሙ ወሀቦሙ በበዲናር።
\m ፲፮፣ ወካዕበ ሰይጣን ጸላኤ ሠናያት ኢተዐገሠ አላ አምጽአ ካልአ ምክንያተ ሶበ መልዐ ላዕሌሁ መዓት ወቅንአት ላዕለ እሉ ቅዱሳን በእንተ ሠናይ ምግባሮሙ ወአንሥአ ላዕሌሆሙ ዐቢየ መከራ ወዕጸበ።
\m ፵፰፡ ወእምዝ ናሁ ንነግረክሙ ሀሎ አሐዱ ብእሲ ውስተ ውእቱ ሀገር ዘይጼውዖሙ ለፍቁራኒሁ ሠርከ ወውእቱሰ ብእሲ የኀድር በአንጻረ ቤቶሙ ለእሉ ቅዱሳን።
\m ፲፱፣ ወእምድኅረ በልዑ ወሰትዩ ተንሥአ አሐዱ እምኔሆሙ ይእቱ ቤቶ ወእንዘ የሐውር ውስተ ጽጐ ሀገር ነሰኮ (ነደፎ) ዐቅራብ ወድቀ ወሞተ ሶቤሃ ወአልቦ እምሰብእ ዘአእመረ ዘኮነ።
\m ፻፣ ወዐበይተ ሀገር እንዘ የዐውዱ ረከብዎ ለውእቱ ብእሲ ምዉቶ ወወሰድዎ ውስተ መርሕበ ሀገር ወኀሠሡ ኵሎ ሥጋሁ ወኢያእመሩ ወኀጥኡ ዘኮነ ወበጽባሕ ሖሩ ሐራ ይቅብርዎ።
\m ፻፩፣ ወናሁ ሰይጣን ኮነ በአምሳለ ብእሲ ወከልሐ በውስተ ሀገር እንዘ ይብል ለዝንቱ ብእሲ አልቦኑ ዘአእመረ ሞቶ እምሰብእ ወአነ አአምር ዘቀተሎ ወኢኮነ ዝንቱ ግብር እምካልአን ሰብእ ዘእንበለ እሉ አርባዕቱ ዐደው ደቂቀ ነኪራን።
\m ፻፬፡ ወአነ ስምዕ በዝንቱ ነገር ወተሰምዐ ዝንቱ ነገር ውስተ ኵሉ ሀገር።
\m ፻፫፣ ወእምዝ ሖረ መስፍን ወነገሮ ለንጉሥ ከሲጦስ ወበ ጊዜሃ አዘዘ ንጉሥ ከመ ያምጽእዎሙ ለእሉ አርባዕቱ ደቂቅ እሱራነ እደዊሆሙ ድኅሪተ ወጋጋ ኀጺን ውስተ ክሣውዲሆሙ ወአምጽእዎሙ እንዘ ይስሕብዎሙ አስከ አብጽሕዎሙ ኀበ ንጉሥ።
\m ፻፬፣ ወመጽአ ቃል እምሰማይ ኀቤሆሙ ዘይብል ኢትፍርሁ ናሁ መዋዕለ ፃማክሙ ኀለፈ ወቀርበ ኀቤክሙ ዕረፍት ሠናይ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአቀምዎሙ ቅድመ ንጉሥ ከመ አባስያን።
\m ፻፭፤ ወሶቤሃ ናሁ መጽአ ሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* ተመሲሎ በአምሳለ ላእከ ንጉሠ ሮም ወሶበ ርእዮ ንጉሥ ከሲጦስ ቆመ ቅድሜሁ ወቀሪቦ ኀቤሁ ነበሩ ኅቡረ ንጉሥኒ \bd ወ\bd*\bd ሚካኤልኒ\bd* ሊቀ መላእክት ሶበ ርእዮሙ ለደቂቅ እንዘ ይቀውሙ ይቤሎ \bd ሚካኤል\bd* ለንጉሥ ከሲጦስ ምንትኑ ዘገብሩ እሉ ሕፃናት ወነገሮ ንጉሥ ኵሎ ዝኮነ።
\m ፻፮፤ ወይቤሎ \bd ሚካኤል\bd* ለንጉሥ አማንኑ ኢያእመርከ ዘኮነ ብእሲሁ ወይቤሎሙ ንጉሥ አምጽእዎሙ ሊተ ለእሉ ወሶበ መጽኡ ይቤሎ እሙንቱ እለ ቀተልዎ ወይቤሎ ሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* በኀቤነሰ ሶበ ይመውት ሰብእ እመ ኢነአምር ዘቀተሎ ወሶበ ይከውን ከመ ዘናመጽኦ ለውእቱ ብእሲ ዘሞተ ማእከሌነ ወንሴአሎ ለውእቱ ይትናገር ምስኔነ ወይነግረነ ዘቀተሎ ።
\m ፻፮፣ ወይእዜኒ እመ ፈቀድከ ታእምር ጽድቀ አዝዝ ያምጽእዎ ለውእቱ ብእሲ ዘሞተ ወንሴአሎ ወውእቱ ይትናገር ምስሌነ ከመ ናእምር ዘቀተሎ ።
\m ፻፰፤ ወበጊዜሃ አዘዘ ንጉሥ ያምጽእዎ ወዘሞተ ማእከለ ሰብእ ወይቤሎ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ለዳንኤል ዘይንእስ እምአኀዊሁ ሑር በሎ ለዘሞተ በስመ እግዚእየ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ሰማያት ወምድር ንግረኒ ዘኮንከ ወገብረ ከማሁ ውእቱ ወልድ ዘይንእስ በከመ ይቤሎ ።
\m ፻፬፣ \bd ወእግዚአብሔር\bd* መፍቀሬ ሰብእ ሶቤሃ ፈቀደ ይሰባሕ ስሙ ቅዱስ በኵሉ መካን ወይእመኑ ቦቱ ወአግብአ ነፍሶ ለውእቱ ብእሲ ዳግመ ወሐይው በእንተ መድኀኒተ ንጉሥ ወኵሎሙ ፡ ሰብአ ዛቲ ሀገር።
\m ፻፲፣ ወእምድኅረ መጽአ ውእቱ ምዉት ከልሐ ወይቤ አሌ ለከ ኦ ንጉሥ ከሲጦስ እስመ ደፈርከ ነቢረ ምስለ ሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ ኀይላተ ሰማያት።
\m ፻፲፩፤ ወእሉኒ ዕደው እለ ተዐገልዎሙ ሰብአ ሀገር ንጹሐን ወቅዱሳን እሙንቱ ወአልቦሙ ኀጢአት አኮ እሙንቱ ዘቀተሉኒ አላ ዐቅራብ ነሰከኒ ወሞትኩ በሕምዙ፡
\m ፻፲፪፡ ወበእንተ ዘተኀርዩ እሉ ዕደው ረከበተኒ ዛቲ ዐባይ ሠናይት ወኮንኩ ድልው እርአዮ ለሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd*።
\m ፻፲፫፣ ወይእዜኒ ናሁ ርኢክሙ ተአምረ ዐቢየ ዘገብረ \bd እግዚአብሔር\bd* ዮጊኒ ተመየጡ ኀቤሁ በኵሉ ልብክሙ። ወኅድጉ እከየ ልብክሙ እምኔክሙ ወፍትወተ ዝንቱ ዓለም ኀላፊ ወአምልኮተ ምዉታን እለ አልቦሙ ነፍስ ከመ ይስረይ ለክሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ኃጢአተክሙ ዘትካት።
\m ፻፲፬፣ ወሊተኒ ዐባይ ጸጋ ረከበተኒ እስመ ርኢክዎ ለሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* በእንተ እሉ ቅዱሳን።
\m ፻፲፭፡ ወበጊዜሃ ዐርገ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ውስተ አርያም በዐቢይ ስብሐት።
\m ፻፲፯፡ ወርእዮ ንጉሥ ወኵሉ ሕዝብ እንዘ የዐርግ ሰማየ ወወሰደ ነፍሶ ለዘሞተ ምስሌሁ ንጉሥኒ ወኵሉ ሕዝብ እለ ሀለዉ ህየ ፈርሁ ፈድፋደ ዘበርእዩ ዘንተ ተአምረ ወመንክረ።
\m ፻፲፯፡ ወእምድኅረ ጕንዱይ ሰዓት ገብአ ልቡ ለንጉሥ እምፍርሀት በእንተ ዐቢይ ተአምር ወመንክር ዘርእየ።
\m ፻፲፰፡ ወናሁ ተንሥአ ንጉሥ ወሰዐሞ አፉሁ \bd ለዮሐንስ \bd*ወይቤ ቡርክት ይእቲ ሰዓት እንተ ባቲ ቦእክሙ ኀቤየ አንተ ወአኀዊከ ውስተ ዛቲ ሀገር ወንሴአለክሙ ትንግሩነ አምላከክሙ ዘተአምኑ ቦቱ ወትድኅኑ።
\m ፻፲፱፣ ወይቤሎ \bd ዮሐንስ \bd* ንሕነሰ ነአምን በእግዚእነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ወከልሑ ንጉሥ ወኵሉ ሕዝብ እንዘ ይብሉ በአማን ውእቱ አምላክ ሕያው \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ወአልቦ አምላክ ዘእንበሌሁ።
\m ፻፳፤ ወይቤሎ \bd ዮሐንስ \bd* ለንጉሥ ተንሥእ ወለአክ ኀበ ቈስጠንጢኖስ ንጉሠ ሮም ወንማሮ ኵሎ ዘኮነ ወሰአሎ ከመ ይፈኑ ለከ አሐደ እምኤጲስቆጶሳት እለ ብሔሩ ከመ ያጥምቆሙ በስመ \bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*።
\m ፻፳፩፣ ወሶቤሃ አጽሐፈ መጽሐፈ መልእክት ወለአከ ከሲጦስ ንጉሥ ኀበ ቈስጠንጢኖስ ገብሩ \bd ለኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ኵሉ እንዘ ይብል ሰላም ለከ ዐባይ ጸጋ እንተ ረከበተኒ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ኄር ተዘከረነ ወአንገፈነ እምተቀንዮ ለአማልክት ርኵሳን ወሜጠነ ኀቤሁ በእንተ ዕበዩ ወክብሩ ወኂሩተ ዚአሁ ዘኢይትኍለቍ ወስእለቱ ለዐቢይ ወክቡር ወቅዱስ ሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* ዘረሰየኒ ድልው እርአዮ በአዕይንትየ ወእትናገር ምስሌሁ ወረሰዮ ለምዉት ይትናገር ምስሌየ አፈ በአፍ እምድኅረ ሞተ።
\m ፻፳፪፤ ወእምዝ ዐርገ ውስተ አርያም በዐቢይ ስብሐት እንዘ ንሬእዮ አነ ወኵሉ ሕዝብ።
\m ፻፳፫፣ ዓዲ ንስእል ዕበየ ስምከ ከመ ትፈኑ ለነ አሐደ እምኤጲስቆጶሳት እለ እምኵናኒክ ያለብወነ ሃይማኖተ ርትዕተ።
\m ፻፳፬፤ ወይብራህ ለነ ብርሃኑ ወይንግረነ ፍኖተ እንተ ታበጽሐነ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወየሀበነ ማኅተመ ቅዱሶ።
\m ፻፳፭፤ ወእመሰ ገበርከ ለነ ዘንተ ትነሥእ አክሊለ ሕይወት እምእግዚእነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*በእንተ መድኃኒቱ ለንጉሥ መሀይምን ወጻድቅ ወበእንተ ኀይሉ \bd ለኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ኵሉ ለዓለም።
\m ፻፳፯፡ ወነሥአ በፍሥሐ ዐቢይ ለይእቲ መጽሐፍ ቈስጠንጢኖስ ንጉሥ ወአንበባ ወአንከረ ፈድፋደ በእንተ ተአምር ዘኮነ ወሰብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd*።
\m ፻፳፯፣ ወጸሐፈ በዐቢይ ጸሕቅ መጽሐፈ መልእክት ወለአከ ኀበ \bd ዮሐንስ \bd* ሊቀ ጳጳሳት ዘኤፌሶን እንዘ ይብል ከመ ዝ በቅድመ ኵሉ ጉባኤ እስመ እደዊከ ቅዱሳት እለ ይእኅዛ ሥጋሁ ወደሞ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ወነዋ በአማን ዐቢይ ፍሥሐ ኮነ ለነ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፻፳፰፤ ወነዋ ላእካን ኀቤነ እስመ ነአምር ከመ ትትፌሣሕ ወትዌስክ ፍሥሐ ፈድፋደ ወንፈቅድ ትጹር ጸማ ወታስተዳሉ ለነ በኵሉ ልብከ እስመ ተአምር ከመ ኢትወድቅ ጻማከ። እስመ ትገብር ከመ \bd ክርስቶስ\bd* ጸመው በእንተ ሰብእ ወተአዘዝ ለሊከ ወሑር ሀገረ ዲድያስ ከመ ትፈውስ ሕሙማነ እለ ሀለዉ ህየ በስሙ \bd ለክርስቶስ\bd* ወትባልሖሙ እምተቀንዮ ለአማልክት ርኵሳን ወታጥምቆሙ በስመ \bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*።
\m ፻፳፬፣ ወዝንቱ ይከውነከ ምክሐ በኀበ \bd ክርስቶስ\bd* ወመላእክቲሁኒ ቅዱሳን ከመ ትድኅን ነፍስነ ኅቡረ በኀይሉ \bd ለኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*አምላክነ።
\m ፻፴፤ ወዘንተ መጽሐፈ ለአከ ቈስጠንጢኖስ ንጉሥ ተነበ አባ \bd ዮሐንስ \bd* ሊቀ ጳጳሳት ዘኤፌሶን ወካልአ መልእክተ ዘከሲጦስ ንጉሥ ወሊቀ ጳጳሳት አንቢቦ ይእተ መጽሐፈ ተፈሥሐ ፈድፋደ በእንተ ተመይጦቶሙ ለኵሉ አድያም ኀበ ክርስትና።
\m ፻፴፩፣ ወሶቤሃ ተንሥአ ምስለ ቀሳውስት ወዲያቆናት ወምስለ አናጕንስጢስ ወመዘምራን ወምስለ ሠለስቱ መጸሕፍተ ጸሎት ወምስለ ዐሠርቱ ወክልኤቱ መምህራን።
\m ፻፴፪፣ ወነሥአ ታቦተ \bd ማርያም\bd* \bd ወሚካኤል\bd* ወጴጥሮስ ወጳውሎስ ወነሥአ ምስለ ኵሉ በዘይገብር ምሥጢረ ዘምሥዋዕ ወማዕጠንታተ ዘወርቅ ወማእዳተ ዘወርቅ ወአርባዕተ መስቀላተ ዘወርቅ አርባዕተ ጽዋዓተ ዘወርቅ አርባዕተ ጽዋዓተ ዘብሩር ወሰበናተ ዘሐሪር ወክዳናተ ዘዲባጋት ወአርባዕተ ወንጌላተ ለለአሐዱ ታቦት ወመጽሐፈ ጳውሎስ ሐዋርያ ወግብረ ሐዋርያት ወመጽሐፈ መዝሙራት ወፈጸመ ኵሎ ዘይትፈቀድ ለቤተ ክርስቲያን። 
\m ፻፴፫፤ ወእምዝ ጸለዩ ከመ ያርትዕ ፍኖቶሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ወሖሩ ፍኖተ እንዘ ይትፌሥሑ።
\m ፻፴፬፤ ወሶበ አልጸቁ ወቀርቡ ኀበ ሀገር ነገርዎ ለንጉሥ ምጽአቶሙ ለሊቀ ጳጳሳት ወለእለ ምስሌሁ ወተፈሥሑ ንጉሥ \bd ወ\bd*\bd ዮሐንስ \bd* ወኵሎሙ ሕዝብ መጽኡ ይትራከብዎ ለሊቀ ጳጳሳት ወሶበ ቀርቡ ኀቤሁ ሰገዱ ሎቱ ንጉሥ ወኵሎሙ ሕዝብ ወተባረኩ እምኀቤሁ ወነገሮ ንጉሥ ኵሎ ዘኮነ ለሊቀ ጳጳሳት ወአርአዮ ዮሐንስሃ ወይቤ በእንተ ዝንቱ ተሣህለነ \bd እግዚአብሔር\bd* ወበ እንተ አኃዊሁ።
\m ፻፴፭፤ ወከማሁ ሖሩ በአስተርክቦ ዐቢይ ውስተ ሀገር ወአስተብቍዖ ንጉሥ ለሊቀ ጳጳሳት ከመ ይባእ ውስተ ጽርሑ እስመ ዓዲሆሙ ኢሐነጹ ቤተ ክርስቲያን በይእቲ ሀገር።
\m ፻፴፮፥ ወበሳኒታ ይቤሎ ሊቀ ጳጳሳት ለንጉሥ ሕንጽ ቤተ ክርስቲያን።
\m ፻፴፮፣ ወይቤሎ ካዕበ ሀሎኑ መካን ሐዲስ ውስተ ዛቲ ሀገር።
\m ፻፴፰፤ ወይቤሎ ንጉሥ ለሊቀ ጳጳሳት እወ ሀሎ መካን ሐዲስ ኀበ ይትሐነጽ ቤተ ክርስቲያን። 
\m ፻፴፬፣ ወይቤሎ ተንሥእ ከመ ንርአይ ዘይደሉ ለቤተ ክርስቲያን ወንረስዮ ወሖሩ ኅቡረ ወርእይዎ ለውእቱ መካን ኀበ የሐንጹ ቤተ ክርስቲያን ወረከቡ ድልው መካነ ኀበ የሐንጹ ወሠምረ ሊቀ ጳጳሳት።
\m ፻፵፣ ወአዘዘ ንጉሥ ወዖደ ዐዋዲ ውስተ ኵሉ ምድር ዘይሰብክ ከመ ይምጽኡ ኵሉ ሰብእ ወይግበሩ ቤተ ክርስቲያን እመሂ ባዕል ወእመሂ ነዳይ ወእመሂ መኰንን ወንጉሥኒ ተገበረ በእዴሁ ከመ ኵሎሙ ተሰፊዎ ይንሣእ በረከተ እምኀበ ኢየሱስ \bd ክርስቶስ\bd*።
\m ፻፵፩፣ ወበፈቃደ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጸመ ሐኒጾታ በአርብዓ ወአርባዕቱ ዕለት ወሊቀ ጳጳሳት ቀደሳ ለይእቲ ቤተ ክርስቲያን በስማ ለቅድስት  ድንግል በክልኤ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ወላዲተ አምላክ እሙ ለብርሃን እግዚእነ ኢየሱስ \bd ክርስቶስ\bd*።
\m ፻፵፪፤ ወርእዮ ንጉሥ ብዙኀነ አሕዛበ እለ ይጠመቁ ይቤ በአይቴ ታጠምቅዎሙ ለእሉ ሕዝብ እምቅድመ ይትሐነጹ ምጥማቃት ዘቤተ ክርስቲያን
\m ፻፵፫፣ ወአውሥአ ጠቢብ ዮሕንስ ወይቤሎሙ ለንጉሥ ወለሊቀ ጳጳሳት ሀሎ ባሕር እንተ መንገለ ምሥራቅ በሀገር ወይመስለኒሰ ዘይደሉ ለዝንቱ ዐቢይ ክብር።
\m ፻፵፬፣ ወበጊዜሃ ሰምዑ ቃለ እምሰማይ ዘይብል ዘነሥአ ጸጋ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ይከውን።
\m ፻፵፭፤ ወንጉሥኒ ወሊቀ ጳጳሳት ወኵሎሙ ሕዝብ አንከሩ ዘንተ ሰሚዖሙ ወይቤ ይትጋባእ ሕዝብ ለቡራኬ ወጸለየ ሊቀ ጳጳሳት ፍጹመ ጸሎተ ጥምቀት ወኮነ ዐቢይ ተአምር ወመንክር በይእቲ ዕለት።
\m ፻፵፯፤ ወሶበ ቀርበ ይኅትሞሙ ሰምዑ ኵሉ ሕዝብ ምስለ ሊቀ ጳጳሳት ቃለ እምሰማይ ዘይብል ይደሉ ይደሉ።
\m ፻፵፯፡ ወፈጺሞ ጸሎተ ጥምቀት አዘዘ ይረዱ ውስተ ምጥማቃት ወሶቤሃ ተወርው ይኬልሑ ወይብሉ ንጠመቅ በስመ \bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*። 
\m ፻፴፰፡ ወተጠሚቆሙ ንጉሥ ወኵሎሙ ሕዝብ ቦአ ሊቀ ጳጳሳት ውስተ ቤተ ክርስቲያን ወሤሞ \bd ለዮሐንስ \bd* ኤጲስ ቆጶሰ ወለሠለስቱ አኀዊሁ ሤሞሙ ለአሐዱ ቀሲሰ ወለክልኤቱ ዲያቆናተ።
\m ፻፵፬፣ ወቦቱ ለንጉሥ ወልድ ዘስሙ አጋላስ ወረሰዮ ዲያቆነ ወኵሎሙ ሕዝብ ተፈሥሑ በእንቲአሁ።
\m ፻፶፣ ወአኀዝ ሊቀ ጳጳሳት ይሥራዕ ቅዳሴ ወአንከሩ ንጉሥ ወኵሉ ሕዝብ ዘርእዩ ወሰምዑ ዘከመ ዝ ግብረ ወዘ ከመዝ ነገረ እስመ ቀዳሚሁ ዘተውህቦሙ ቍርባን ውስተ ውእቱ ብሔር።
\m ፻፶፩፣ ወተመጠዉ እምሥጢር ቅዱስ ወወሀቦሙ ሊቀ ጳጳሳት ሰላመ ለለአሐዱ አሐዱ እምኔሆሙ ወአተዉ ውስተ ማኅደሮሙ በፍሥሐ ዐቢይ። 
\m ፻፶፪፣ ወሊቀ ጳጳሳት ነበረ ክልኤተ አውራኃ እንዘ ይሜህሮሙ ኵሎ ሥርዐተ ቤተ ክርስቲያን ወይጌሥጾሙ ወእምዝ አተወ ውስተ ብሔሩ በዐቢይ ስብሐት።
\m ፻፶፫፤ ወሊቀ ጳጳሳት ወንጉሥ ከሲጦስ ወኵሎሙ ሕዝብ ሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወአክብርዎ ለቅዱስ \bd ዮሐንስ \bd*ኤጲስቆጶስ ወለአኀዊሁ እስመ ተፈነዉ ለትምህርተ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፻፶፬፣ ወእምድኅረ ኅዳጥ መዋዕል ይቤሎ ኤጲስቆጶስ ለንጉሥ ከሲጦስ ንሕንጽ ቤተ ክርስቲያን በስሙ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወይቤሎ ንጉሥ ለኤጲስቆጶስ ኦ አባ ግበር ዘፈቀድከ ወናሁ ይደልወነ ንሕነ ንስማዕ ዘአዘ ዝከነ።
\m ፻፶፭፤ ወቅዱስ \bd ዮሐንስ \bd* ኤጲ ስቆጶስ ሣረራ ለቤተ ክርስቲያን ወኵሎሙ ሰብአ ሀገር ይትራድእዎ ምስሌሁ በዐቢይ ጸሕቅ ወፈፀማ በዐሠርቱ አውራኅ።
\m ፻፶፮፤ ወቅዱስ \bd ዮሐንስ \bd* ኤጲስቆጶስ ቀደሳ ለቤተ ክርስቲያን አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለወርኀ  ኅዳር በስሙ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወኀብረ በዓሉ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ምስለ ቅዳሴ ቤተ ክርስቲያን።
\m ፻፶፮፣ ወእምድኅረ ቅዳሴ ሖሩ ኤጲስቆጶሰ ወንጉሥ ወኵሎሙ ሕዝብ ወሰብአ ሀገር ወተጋብኡ ኀበ ቤተ ኔሮን ጣዖት ወነሠትዎ ወአውዐዩ መንበሮ ለኔሮን በእሳት ወጋኔን ዘየኀድር ውስተ ውእቱ ጣዖት ከልሐ ወይቤ አፃመውከኒ አመንደብከኒ ፈድፋድ ኦ \bd ዮሐንስ \bd* ወአውፃእከኒ እማኅደርየ ።
\m ፻፶፰፤ ወአዘዘ ንጉሥ ይሕንጹ ዐቢየ ቤተ ክርስቲያን ኀበ ውእቱ መካን በስመ ሐዋርያት ጴጥሮስ ወጳውሎስ ወቅዱስ \bd ዮሐንስ \bd* ኮነ ያጸንዖሙ ለኵሎሙ ውስተ ርትዕት ወያከብርዎ ኵሎሙ ዐቢይ ወንዑስ ።
\m ፻፶፬፡ ወሰሚዖ ቈስጠንጢኖስ በእንተ ኵሉ ኂሩት ዘገብረ \bd ዮሐንስ \bd* ሰብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወለአከ ኀቤሁ መልእክተ እንዘ ይስእል ከመ ይባርክ ላዕሌሁ ወላዕለ መንግሥቱ ወሰመዮ ባቲ ዳንኤልሃ ሐዲሰ ነሣቴ አማልክት በብሔረ አብድያኖስ።
\m ፻፰፤ ወይውህብ ምሕረቶ ኵሎ ዕለተ ወበኵሉ መዋዕሊሁ ለቅዱስ \bd ዮሐንስ \bd* በእንተ ብዙኅ ተአምራቲሁ ዘገብረ \bd እግዚአብሔር\bd* በእደዊሁ።
\m ፻፷፭፣ ርእዩኬ ኦ ፍቁራንየ ኀይሎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወረድኤቶ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላክት።
\m ፻፷፪፣ ይትረከብ ስእለቱ \bd ለሚካኤል\bd* በእንተ ኵሉ ፍሬ ገራውህ በስእለቱ \bd ለሚካኤል\bd* ዕፀውኒ ይውህቡ ፍሬሆሙ።
\m ፻፷፫፣ ይትረከብ ስእለቱ \bd ለሚካኤል\bd* ላዕለ ኵሉ አሕማር ሶበ ይነግዱ ወየዐርፉ እሞገደ ባሕር።
\m ፻፷፬፣ ይትረከብ ስእለቱ \bd ለሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ላዕለ እለ የዐይሉ ውስተ አድባር ወበአታት ከመ ያጽንዖሙ በፍልሰቶሙ።
\m ፻፷፭፣ ይትረከብ ስእለቱ \bd ለሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ኀበ ይትጋብኡ መነኮሳት የሀብ ሰላመ \bd እግዚአብሔር\bd* ማእከሌሆሙ።
\m ፻፷፮፣ ይትረከብ ስእለቱ \bd ለሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ላዕለ ጸሎቶሙ ለኤጲስቆጶሳት ወለቀሳውስት ወለዲያቆናት ዲበ ማእድ።
\m ፻፷፮፣ ይትረከብ ስእለቱ \bd ለሚካኤል\bd* እንዘ ይረድኦሙ ለግፉዓን ወለእለ ውስተ መዋቅሕት።
\m ፻፷፰፣ ይትረከብ ስእለቱ \bd ለሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዘይረድኦሙ ለእለ ውስተ መንሱት ወያጸንዖሙ ለሕያዋን በምንዳቤሆሙ ወይስእሎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በእንተ ምዉታን ከመ ይምሐሮሙ።
\m ፻፷፱፤ ለመኑ እምቅዱሳን ዘኢመጽአ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ኀቤሁ ወዘኢረድኦ በኵሉ ምንዳቤሁ እምነ ሥቃይ።
\m ፻፴፰፤ ናሁኬ አእመርነ ፍቁራንየ ፍቅሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ላዕለ ሰብእ ወስእለቶ \bd ለሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ከመ ይትነብል ለኵሉ ሰብእ ወይስእል በእንቲአሆሙ ቅድመ እግዘአብሔር አብ ከመ ይምሐሮሙ ወይሥረይ ሎሙ ኵሎ አበሳሆሙ።
\m ፻፵፩፣ ወለነኒ ይምሐረነ ወይሣሀለነ ወያስተብቍዕ በእንቲአነ ቅድመ መንበሩ \bd ለእግዚአብሔር\bd*።
\m ፻፹፪፥ ወንትፋቀር በበይናቲነ በፍቅረ \bd እግዚአብሔር\bd* ወነሀሉ ኵልነ በአሐዱ ፍቅር።
\m ፻፵፫፤ ወኢንደይ ውስተ አፉነ ሕብለ እስመ መዝገበ እከይ ይእቲ ኀጢአት ወዝሙት ምንንት በቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* ወመላእክቲሁ ሞት ወንዴት ለነፍስ።
\m ፻፴፬፣ ወቅንዓት ፍቅሩ ለሰይጣን ወጽልእ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወለመላእክቲሁ ወዘይጸልኦሙ ለቅዱሳን ክርስቲያን ዐርኩ ለሀጕል።
\m ፻፵፭፤ ወይእዜኒ ኦ አኀውየ ንግድፍ እምኔነ ፍኖተ ርኵሰ ወንሑር በፍኖት ሠናይ ወምሕዋር ርቱዕ ወንሑር ዘእንበለ ነውር ወኀጢአተ።
\m ፻፵፯፤ ወኢኮነ አውስቦ ንጹሕ ዘያረኵሶ ለሰብእ እም አመ ኮነ።
\m ፻፷፮፤ ርእዩ ሙሴሃ ዘተናገረ ምስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ምእተ ወሰብዓ ቃላተ ቦቱ ብእሲት ወውሉድ።
\m ፻፹፰፤ ወኢኮነ ዕቅፍተ ለበአቱ ውስተ ሠናይ ወኮነ ያጸንዕ ቃሎ ፈድፋደ ዳእሙ የአክል ዝንቱ ስምዕ ዘብሉይ። 
\m ፻፴፱፤ ወንፈጽም ነገረ ወንትረከብ ንግበር ተዝካረ በዓሉ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዮም እስመ ዝንቱ በዓል ኢይፈቅድ ዘይብልዕ ወይሰቲ ወይትፌሣሕ ባሕቲቶ ወየኅድጎሙ ለነዳያን ወለምስኪናን ርኁባኒሆሙ ወጽሙአኒሆሙ።
\m ፻፹ ዝንቱ በዓል ኢይፈቅድ ዘይለብስ አልባሰ ክብር ወነዳይሰ ይሰክብ በአፍአ ወይቈርር በአስሐትያ።
\m ፻፹፩፤ ዝንቱ በዓል ኢይፈቅድ ሰብአ እለ ይዴለዉ በአብያት ሥርግዋት ወነዳይሰ ይሰከብ አፍአ ዕራቆ በቍር።
\m ፻ተ፪፣ ዝንቱ በዓል ኢይፈቅድ ዘይበልዕ ወይሰቲ በፍሥሐ እንዘ ይጼነስ ነዳይ በውስተ መዋቅሕት። 
\m ፻፺፫፣ ዝንቱ በዓል ኢይፈቅድ መኑሂ ይርፍቅ ባሕቲቶ እንዘ ይደዊ ነዳይ ወኢይረክብ ዘይፌውሶ ወዘሂ ይሔውጾ ዘይብሉ እሉ እሙንቱ ትእዛዛት ጽሑፋት በወንጌል።
\m ፻፹፬፤ ወይእዜኒ አኀዊነ ንስአሎ \bd ለሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት በርቱዕ ልብ ይስአል ለነ ጸጋ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* በእደዊሁ ከመ የሀበነ በቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዓዲ እብለክሙ ከመ ይቀውም ኵሉ ዓለም በስእለቱ \bd ለሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወበስእለታ ለእግዝእትነ ቅድስት ድንግል በክልኤ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*እሙ ለእግዚእነ።
\m ፻፹፭፤ ወይእዜኒ ንሰብሖ በስብሐት ዘይደሉ ለዝንቱ በዓል እስመ ንሬኢ ከመ ቀርበ ጊዜሁ ለፈጽሞ ዝንቱ ስብሐት።
\m ፻፹፯፣ ወንሰብሖ ለዘይደልዎ ኵሉ ስብሐት እግዚእነ ወአምላክነ ወመድኀኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ዘሎቱ ይደሉ ክብር ወስብሐት ወዕበይ ወዕዘዝ ወልዕልና ወሰጊድ ኵሎ ጊዜ \bd ለ\bd*\bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  \bd*ማኅየዊ ዘዕሩይ ምስሌሁ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፻፹፯፣ ወለዝንቱ መጽሐፍ ለዘጸሐፎ ወለዘአጽሐፎ ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ ለዘሰምዐ ቃላቲሁ ኅቡረ ይምሐረነ \bd እግዚአብሔር\bd* በመንግሥተ ሰማያት ወይክድነነ \bd እግዚአብሔር\bd* በጽላሎተ ክነፊሁ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት አመ ዕለተ ፍዳ ወደይን።
\m ፻፹፰፤ ትንብልና ስእለቱ ወበረከተ ዚአሁ ወአስትብቍዖቱ ወረድኤተ ጸሎቱ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፻፹፬፣ ተአምሪሁ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት መልአከ ምክሩ ለአብ ቀለምጺጸ እሳት ዘይወፅእ እምአፉሁ ወዘይነጥር መዐርዒረ ዜማ ሙሐዘ ቅዳሴ መንክር። ትንብልናሁ ወአስተብቍፆቱ ያድኅነነ እምግብር ዘየሐውር በጽልመት ወእምጋኔነ ቀትር ወእመናግንተ ጸላኢ ዘይረውጽ በስዉር ለኵልነ ሰማዕያን ወፈድፋደሰ ለዕገሌ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፻፶፣ ተብህለ ከመ ሀወለት አሐቲ ብእሲት በአሐቲ ሀገር ክብርት ወልዕልት ወባዕልት ጥቀ ወብዙኅ ንዋያ ወታፈቅሮ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ወትገብር ተዝካሮ ለለ ወርኁ በዐቢይ ፍሥሐ ወበአስተሐምሞ ወትገብር ሠናየ ለነዳያን ወለምስኪናን ወታበልዖሙ ለርኍባን ወታሰትዮሙ ለጽሙአን ወታለብሶሙ ለዕሩቃን ወትናዝዞሙ ለኅዙናን ወታስተፌሥሖሙ ለትኩዛን በእንተ ስመ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* መልአክ ክቡር።
\m ፻፲፩፤ ወእንዘ ዘንተ ትገብር በአሚን አኀዛ ሕማመ ዝልጋሴ ወደዌ ዕጹብ ወእኩይ ወሐብጠ ኵሉ ሥጋሃ ወቀበወ ወስእነት አንሳሕስሖ ወኮነ ኵሉ አባላቲሃ ከመ ዘውዕየ በእሳት።
\m ፻፲፪፣ ወለአከት ኀበ ዐቀብተ ሥራይ ወሶቤሃ በጽሑ ኀቤሃ ወነገረቶሙ ኵሎ ይዌሃ ወወሀበቶሙ ኵሎ ንዋያ ብዙኀ ወትቤሎሙ ከመ ይፈውፈስዋ ወየህብዋ ፈውሰ።
\m ፻፶፫፣ ወአልቦ ዘክህለ ፈውሶታ ዘእንበለ ዘአልሐማ ወፈድፋደሰ ዘብእሳ ወአኅለቀት ኵሎ ንዋያ ዘትውህቦሙ ለዐቀብተ ሥራይ ከመ ይፈውስዋ ወሶበ ኢረከበት ጥዒና ሰአለት ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ወአንሥአት አዕይንቲሃ ወአንቃዕደወት ላዕለ ውስተ ሰማይ ወጸርሐት በልዑል ቃል ወትቤ እስእለከ ኦ እግዚእየ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወመልአከ ሣህል ወምሕረት ከመ ትፈውሰኒ እምዝንቱ ደዌ ዕጹብ ወአነ እውህብ ለቤተ ክርስቲያንክ ዐሠርተ ወክልኤተ ዲናረ ወርቅ ወእገብር ተዝካረከ ለለወርኍ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ።
\m ፻፺፱፡ ወእምዝ ትቤሎሙ ለአዝማዲሃ ወለኵሉ ሰብአ ቤታ አምጽኡ ሊተ ሥዕሎ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ከመ እስአል ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወእትማሕፀን ቦቱ ወበጊዜሃ አምጽኡ ላቲ ሥዕሎ \bd ለሚካኤል\bd* ዘሥዑል በለውሕ።
\m ፻፶፭፣ ወተንሥአት ሶቤሃ ተአሚና ጸሎቶ \bd ለሚካኤል\bd* በጥቡዕ ልብ ወነሥአቶ ወሐቀፈቶ ወሰዐመቶ እንዘ ትሰግድ ወትብል ኦ ሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* ርድአኒ ወአድኅነኒ ወፈወሰኒ እምዝንቱ ደዌ ዕጹብ እስመ አንተ ውእቱ ዘትቀውም ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* አኃዜ ኵሉ ዓለም ዘትስእል ወትተነብል በእንተ ዘመደ ዕጓለ እመሕያው ወበእንተ ኀጢአተ አመትከ ይመሐረኒ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይፈውሰኒ እምዝንቱ ደዌ ዕጹብ እስመ አነ ተወከልኩ ብከ ወተአመንኩ ኪያከ ኦ ሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* እመሰ አጥዐይከኒ ወፈወስከኒ እም ዝንቱ ደዌ ወሕማም ወለእመ ለከፈኒ ነጠብጣበ ሣህልከ ወምሕረትከ በትንብልና ስእለትከ ወአስተብቍዖትክ ወኮንኩ ድኅንተ አነ አመትከ ኢያበጥል ገቢረ ተዝካርከ ወዘንተ ትቤ ዘምስለ አንብዕ ብዙኅ ወብካይ መሪር ወሰቈቃው ዕጹብ።
\m ፻፶፮፣ ወእምድኅረ ዝንቱ አብአቶ ውስተ ውሳጤ ቤታ ወአኅተወት ማኅቶተ ቅድመ ሥዕሉ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ወሶቤሃ መጽአ ድቃስ ወኖመት ታሕተ ሥዕሉ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* በይእቲ ሌሊት እንዘ ትጼዐር በደዌ ወሕማም እኩይ ዐቢይ ወዕጹብ። ወናሁ አስተርአያ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሣህል ወምሕረት ወቦአ ውስተ ቤታ ወመልአ ብርሃኑ ከመ ፀሐይ ወኮነ ከመ መዓልት ወቆመ መልዕልተ ርእሳ ወጐድዓ ዝቦሃ ወእንግድዓቲሃ ወነቅሀት ሶቤሃ እምንዋማ ወተንሥአት ወርእየቶ ወደንገፀት ወኮነት ከመ ምውት እስመ ብእሲት ድክምት ይእቲ ወኢተከሥተ ላቲ ራእይ እምቅድመ ዝ።
\m ፻፵፯፡ ወሰፍሐ እዴሁ ወአንሥአ ወአእተተ እምኔሃ ፍርሀተ ወለከፋ ወይቤላ ነግህ እንከ ተንሢአኪ ንሥኢ ቅብዐ ቅዱሰ እምውስተ ማኅቶት ዘቀንዲል ወቅብዒ ኵሎ ሥጋኪ ወአባለኪ ወተጠመቂ በማይ ጽሩይ ወቶስሒ ንስቲተ ማየ ወስተዪ ፍጡነ ወተሐይዊ እምዝንቱ ደዌኪ።
\m ፻፵፰፣ ወባሕቱ ኢትኅድጊ ብፅዐተኪ ዘበፃዕኪ ሊተ እንበለ ትግበሪ ወእምዝ ሶበ ጸብሐ ነቅሀት እምንዋማ ወ ንሥአት ይእቲ ብእሲት ወገብረት በከመ አዘዛ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd*። ወተፈወሰት ፍጡነ ወረከበት ጣዒና ወወፅአ እምሥጋሃ ከመ እንተ ነጸፍጻፈ ማይ ወሐይወት ሶቤሃ።
\m ፻፶፬፣ ወእምዝ ወሀበት ብፅዐታ ዘበፅዐት ዐሠርተ ወክልኤተ ዲናረ ወርቅ ለቤተ ክርስቲያን።
\m ፪፻፣ ወእምአሜሃ ኢያንተገት ገቢረ ተዝካሩ ለሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* በኵሉ መዋዕለ ሕይወታ ወኢያፅርዐት ዕለተ በዓሉ ለማካኤል እንዘ ተአኵቶ ወትሴብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በልዑል ቃል በኵሉ ልባ ወለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እንዘ ትዜኑ መንክራቲሁ ዐቢያነ ወትሰብክ ለኵሉ ዘከመ ተፈወሰት በስእለቱ \bd ለሚካኤል\bd* እስከ አመ አዕረፈት ወቦአት ውስተ መንግሥተ ሰማያት በስእለቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\b 
\m ፪፻፩፣ ወለነኒ ይዕቀበነ ወይትማሕፀነነ ያድኅነነ ወይባልሐነ ለኵልነ ውሉደ ጥምቀት በትንብልና ስእለቱ ለእለ አመነ ወቦቱ ለእለ ተወከልነ በአክናፊሁ ይክድነነ ሐሩረ ጌጋይ ኢያመጽልወነ ወገሃነመ እሳት ኢያውዕየነ በወልታ ስእለቱ ይሰውረነ ሐጸ ጸላዒ ኢይንድፈነ ለዓለመ ዓለም አሜን፡፡
\m ፪፻፫፣ \bd በስመ \bd*\bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  አሐዱ አምላክ \bd*አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለመጋት በዛቲ ዕለት ተዝካረ በዓሉ ለመልአክ ክቡር ሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* እስመ በዛቲ ዕለት ፈነዎ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ለሚካኤል\bd* ኀበ በለዓም መሰግል አመ ጸውዖ ባላቅ ከመ ይርግሞሙ ለእስራኤል ወቆመ ቅድሜሁ በፍኖት ወአድንገዖ እስከ ነበበት እድገቱ በልሳነ ሰብእ ወሜጦ ለመርገም መንገለ በረከት።
\m ፪፻፬፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ይዕቀበነ በትንብልናሁ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ለኵልነ ውሉደ ጥምቀት ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፪፻፭፣ ሰላም እብል ለዘይቀድም ጾታሁ እምእለ ቅዉማን ገጻት ለብሉየ  መዋዕል ታሕተ ክነፊሁ። \bd ሚካኤል\bd* ካህን ለመልእክተ ዲያቆን በአምሳሊሁ ያትክል ዕድወ ነፍስየ እኂዞ በእዴሁ ከመ ርእዮሙ ካልአን ይፍርሁ።
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
