\c 7 
\s2 ገድለ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ዘወርኃ ሚያዚያ 
\b 
\m አንድ አምላክ በሚኾን በአብና በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አምነን በተባረከ በወርኃ ሚያዝያ ዐሥራ ሰባት የሚጸለይ ስለ አምላኩ ኢየሱስ ክርስቶስ ለመመሥከር የተጋደለ የንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የፈጸመው ገድሉን እንናገራለን ። የ\bd እግዚአብሔር\bd* ወዳጅ ኀያል ከኹሉ አስቀድሞ ቅድስት ወንጌልን የሰበከ መስተጋድል የንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* በረከቱ በእኛና በቅድስት ሀገራችን ኢትዮጵያ ላይ ይደር ለዘለዓለሙ አሜን ።
\b 
\m ፩ ወንድሞቻችን ሆይ ከእርሱ በፊትና ከእርሱ በኋላስ ሰማዕት የኾኑ ሳሉ ንዑድ ክቡር ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ይኸንን የከበረ ሹመትና የከበረ ምሥክርነት እንደምን አገኘ ። ሦስቱ ወጣቶች ቅዱሳን አናንያና አዛርያ ሚሳኤልም በባቢሎን አውራጃ በእቶነ እሳት ውስጥ ተጥለው ሰማዕት ኾነው አልነበረምን ። ዳግመኛስ በቅዱስ እጁ ፈጣሪው ኢየሱስ ክርስቶስ ራሱን ዳሥሦ የአጠመቀ መጥምቀ መለኮት ቅዱስ ዮሐንስ በቃሉ መሥክሮ ደሙንም አፍስሶ ሰማዕት ኾኖ የለምን የአጠመቀውም በእርሱ መሻት ብቻ አይደለም ። እርሱን መጥምቀ መለኮት ቅዱስ ዮሐንስ ራሱን ዳሠሥኹ ። እጠይቀው ዘንድ ግን አልተቻለኝም እሳት ነውና እንዳለ ። ይኽ ቃለ ዐዋዲ መጥምቀ መለኮት ቅዱስ ዮሐንስ እጆቹና ጉልበቶቹ እየዛሉ ሰማያትና ምድር እሳታውያን ቅዱሳን መላዕክትም ሊይዙት ሊነኩትም የማይቻላቸው የጌታችንና የመድኃኒታችን የአምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስን ራስ ዳሥሦ አጠመቀው እንጂ ። 
\b 
\m ፪ \bd እግዚአብሔር\bd* በደብረ ሲና በደመናና በዐውሎ በጉምና በጨለማ በነፋስም መኻል በዓምደ እሳት ተገልጾ በተነጋገረው የቅዱሳን ነቢያት አለቃ ስለኾነው ሊቀ ነቢያት ሙሴስ ምን እንላለን? \bd እግዚአብሔር\bd* በተነጋገረው ጊዜም ሊቀ ነቢያት ሙሴስ ፊት ለፊት ይመልስ ዘንድ አልተቻለውም ። ልቡ እየታወከ አንጀቱም እየተላወሰ በፍርሐት ተመልቶ ነበር እንጂ። ያን ጊዜም የሊቀ ነቢያት ሙሴ ፊት ከተገለጸለት ከ\bd እግዚአብሔር\bd* ፍጹም የጌትነቱና ኃይለ ግርማ የተነሣ በራ ደም ግባቱም እጅግ የተወደደ ኾነ ። የ\bd እግዚአብሔርን\bd* ክብር በዓምደ እሳት መኻል አይቶ ፊቱ ማለዳ ሲወጣ እንደ ሚያንፀባርቅ እግረ ፀሐይና እንደሚነድ የመብረቅ ብልጭታ ኾኗልና። የእሥራኤል ልጆች በአዩት ጊዜ ከ\bd እግዚአብሔር\bd* ጋራ የተነጋገረ የ\bd እግዚአብሔር\bd* አገልጋይ ሊቀ ነቢያት ሙሴን መመልከት ተስኗቸው እናይህ ዘንድ አልተቻለንምና ነቢይ ሙሴ ሆይ ፊትህን ሸፍንልን አሉት ።
\b 
\m ፫ ዳግመኛም በቅዱስ ወንጌል በስድስተኛው ቀን ጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስ ሦስቱ ቅዱሳን ደቀ መዛሙርቱ ቅዱስ ጴጥሮስንና ቅዱስ ዮሐንስን ቅዱስ ያዕቆብንም ብቻቸውን አስከትሏቸው ወደረዥም ተራራ ወጣ። በፊታቸውም መልኩ ተለወጠ እንደተባለ ሰምታችኋል ። መልኩ በተለወጠ ጊዜም በምድር ላይ በፊታቸው ወደቁ ። ፍርሐታቸውን አስወግዶ እስኪያነሣቸው ድረስም እንደ እብድ ኾነው ነበር። ወንድሞቻችን ሆይ ኹላቸው ቅዱሳን አበው ነቢያትና ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ቅዱሳን መላዕክትም ቢኾኑ የ\bd እግዚአብሔር\bd* ድምፀ ቃሉን በሰሙ ጊዜ በላያቸው ታላቅ ድንጋጤና ፍርሐት እንዲያድርባቸው አስቀድመን እንደ ተናገርን ተመልከቱ ። 
\b 
\m ፬ ይኸ የከበረ አባታችን ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ግን ከሰማያት በላይ የአለ ግርማ መለኮትን የተመላ የአጋእዝተ ዓለም ሥሉስ ቅዱስ አብና ወልድ መንፈስ ቅዱስንም መንበረ ስብሐት አይቶ አልተሸበረም ። ስለልቡናውና ሕሊናው ንጽሕና በፍጹም ደስታ ያየው ዘንድ ፈጣሪው \bd እግዚአብሔር\bd* ፈቅዶለታልና ። በቅዱስ ወንጌል ንጹሓነ ልብ ንዑዳን ክቡራን ናቸው \bd እግዚአብሔርን\bd* ያዩታልና ተብሎ የተነገረውም ዐይን ሊያየው ፣ ጆሮ ሊሰማው በሰው ልቡናም ሊታሰብ የማይቻለውን በሕይወተ ሥጋ ሳለ በዐይኖቹ በአየ በቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ደረሰ ተፈጸመ ። ቅዱሳን ነቢያትና ሰማዕት ኢጲስ ቆጶሳትና ሊቃነጳጳሳት የአላዩትን ያይ ዘንድ የተገባው ኾኗልና ። ቅዱሳን ነቢያትም ቢኾኑ \bd እግዚአብሔርን\bd* የአዩት በመንፈስ ተነጥቀው ነው ። በመንፈስ ቅዱስም ተቃኝተው ትንቢትን ተናገሩ ቅዱሳን ሐዋርያትም መለኮትን ከተሸከመች ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ሥጋን ለብሶ ወደዚኸ ዓለም በመጣ ጊዜ እዩት ። 
\b 
\m ፭ ይኸን ዓለም ከአለመኖር ወደመኖር የአመጣ \bd እግዚአብሔርን\bd* በመንበረ ስብሐቱ ላይ ይኸ ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* በምድር ላይ ኾኖ በሕይወተ ሥጋው ሳለ እይቷልና ከቅዱሳን መላዕክትና ሊቃነ መላዕክት አጋእዝትና ሥልጣናት ኪሩቤልና ሱራፌል ይልቅ ይኽ ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ይበልጣል እላለሁ። በሚያስፈራና በሚያስደንቅ ኃይለ ግርማው ከአርያም በላይ የአለ አካለዊ ቃልን ህላዌ የአየ ይኸ ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ነውና አይቶም አልተሸበረም። እነሆ ሰማያት ተከፍተው ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ። ኢየሱስ ክርስቶስን በባሕርይ አባቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ቀኝ ። በታላቅ ኃይልና በምስጋና በቅዱሳን ፍጥረቱ ኪሩቤል ላይ ተቀምጦ አየሁት አለ እንጂ ። በእውነት እንዲህ ያለ ምሥክርነትን በመጻሕፍትም ከኹላቸው ቅዱሳን ሰማዕት ዘንድም ቢኾን አናገኝም እላለሁ ። ለሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* በመንበረ መንግሥቱ ላይ ተቀምጦ ተገልጾለታልና ። 
\b 
\m ፮ ስለዚኸም በነገሥታትና በሕዝብ በአሕዛብ በአውራጃ ሹማምንት ፊት ያለ ፍርሐት እነሆ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ በዙፋኑ አንድያ ልጁ \bd እግዚአብሔር\bd* ወልድም በቀኙ ተቀምጦ አያለሁ ብሎ አሰምቶ ተናገረ። ልባቸው የደነደነ አይሁድም ይኸንን ሰምተው ልባቸው እንደ እሳት ተቃጠለ ። መታገሥም አልቻሉም ። ቅንዐትንም ተመልተዋልና ከእውነተኛው ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አንደበት እውነተኛውን ምሥክርነት እንዳይሰሙ በጣቶቻቸው ጆሮቻቸውን ዘግተው ያዙ ። የዕሥራኤል ልጆች ነቢያትንና ሐዋርያትን መግደል ልማዳቸው ነውና ። የጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ እውነተኛ ምሥክር የኾነ የተመረጠ ኀያል ቀዳሜ ሰማዕት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* እንደ ነጣቂ አሞራዎች ይዘው እየጐተቱ ይወግሩት ዘንድ እየፎከሩ ወደ ፍርድ ሸንጎው አቀረቡት ። ኹሉም አንድ ኾነው በድንጋይ ወገሩት ። ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አባት ሆይ የሚሠሩትን አያውቁምን አንተም ይቅርባይ ነኽና ይቅር በላቸው ብሎ ይቅርታን እየለመነላቸው ነፍሱን ሰማያትንና ምድርን በፈጠረ በፈጣሪው በአምላከ አማልክት በእግዚአ አጋእዝት በንጉሠ ነገሥት \bd እግዚአብሔር\bd* እጅ ሰጠ ። 
\b 
\m ፯ የተወደዳችሁ ወንድሞቼ ሆይ የሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* አሠር ተከትለን መከራን ለደረሱበት ይገድሉት ዘንድም በድንጋይ ለሚወግሩት ይቅርታን እንደለመነላቸው አስተውለን እኛም ብዙ መከራ ብዙ በደል ብዙ ኃጢአት ሠርተን ሳለ ስለ ነፍሳችን ሰነፎችና ክፉዎች 
\m መኾናችንን እያወቅን የተበደልነውን ብቻ አናስብ ። ወንድሞቼ ሆይ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አማላጅነት ኃጢአታችንን ይቅር ብሎ አበሳችን ኹሉ ያጥበን ዘንድ ስለ ነፍሳችንና ስለ ባልንጀራችንም በደል ስለሰዎችም ኹሉ እየጸለይን የሰማዕታት መጀመሪያ በተሰኘ አባታችን ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ጸሎት ስለ ነፍሳችን ከኃጢአት ይቅርታን እናገኝ ዘንድ ንጹሕና ንቁህ ትጉህ ልብንም እንዲሰጠን ወደ ጌታችንና መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በፍጹም ተሰፋ እንለምን ። የሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* በዓል በምና ከብርባት በዚኸች ታላቅ ዕለተ ተዝካረ በዓሉ ከኃጢአትና ከዐመፃ ከሐሰትም ርቀን በመጠንቀቅ በየጊዜው ከዚህ ኃላፊ ዓለም ግብር ሥጋችንን እናሳርፍ ። በዚኸች አባታችን የሊቀ ዲያንቆናት ቀዳሜ ሰማዕት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ሰማዕትነትን በፈጸመባት የከበረች ዕለት ሰውነታችንን በምስጋናና በጾም በምጽዋትም እናድክም ። ይኸቺውም በታወቀች ሃይማኖት የከበረች ሥጋው የዐረፈችበት የወርኃ ጥር አንድ ቀን ናት ። የአባታችን ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ጸሎቱ ኹላችን ሕዝበ ክርስቲያንን ከመከራ ሥጋና ከመከራ ነፍስ ትጠብቀን ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\b 
\m ጸሎቱና በረከቱ ዘወትር በየጊዜውና በየሰዓቱ ለዘለዓለሙ በእውነት ከሕዝበ ክርስቲያንና በዚኽ ንዑድ ክቡር ሰማዕተ ጽድቅ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አማላጅነት ከአምላካችን ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ይቅርታን የተመላ ተስፋ ድኅነትን ከምሻ ከእኔጋራም ይኹንና ክፉን መክረው የሐሰት ምሥክሮችን በአቆሙበት በላዩም ቀንተው ይኽን ሰው በነቢይ ዮሴና \bd እግዚአብሔር\bd* ላይ የስድብን ነገር ሲናገር ሰምተነዋል በአሉት በአይሁድ ዘንድ ስለ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ስም ብሎ ሥቃይን የተመላ ውርደትን በትእግሥት የተቀበለ መስተጋድል ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የአደረገው ተዐምር 
\m ይኽ ነው ። 
\b 
\m ፩ ትያኣ በተባለ ሀገር እጅግ ታምሞ በዚኽ ሰማዕተ ጽድቅ ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ቅድስት አማላጅነት ከአምላኩ \bd እግዚአብሔር\bd* ምሕረትን የሚጠባበቅ አንድ ሰው ነበር ። ይኽ ሰውም በመስተጋድል ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የፀበል ሥፍራ ወድቆ የሚኖር የሚደግፈው ዘመድ የሌለው ጾምና ጸሎትን አርምሞ ትእግሥትን ብቻ የሚያበዛ በልመናም የሚኖር ሰው ነበር ። የዕለት ምግቡን በአገኘ ጊዜም አቤቱ ይኽን የዕለት ምግቤን የሰጠኽኝ የይቅርታና የቸርነት አምላክ ፈጣሪየ \bd እግዚአብሔር\bd* ሆይ ፈጽሜ አመሰግንሃለሁ ። ከአንተ በቀርም ዘመድ የለኝምና ከጽኑዕ በሽታዬም ትፈውሰኝ ዘንድ በምንም ምን ቢኾን ቸል አትበለኝ እያለ ይማፀን ነበር ። 
\b 
\m ፪ ዳግመኛም የዚኽ ሰው የበሽታው ጽናትና ሥቃዩም በበዛበት ብቸኝነቱን በአሰበ ጊዜ እጅግ ተከዘ ። ወደ ቅድስት ቤተ ቤተ ክርስቲያንም ሔዶ የመስተጋድል ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* መጽሐፈ ገድል ይዞ ይገድሉህ ዘንድ በድንጋይ ለወገሩህ ልበ ደንዳኖች አይሁድ ከጌታህና ከጌታችን ከመድኃኒታችን ከአምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስ ዘንድ ይኽንን ኃጢአታቸውን ይቅር በላቸው ። በደልም አድርገህ አትቍጠርባቸው ብለህ ምሕረትን የለመንህ ዛሬም ስለሰው ልጆች ኹሉ የምትማልድ ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ሆይ እነሆ ኃጢአቴን ይቅር ብለህ በዚኽ በሰው አገር ብቻየን ሊገድለኝ ከደረሰ ከምፈራው ከዚኽ በሽታየ አድነኝ እያለ በመለመን እንባውን እያፈሰሰ ያለቅስ ጀመር ። 
\b 
\m ፫ ያን ጊዜም ከቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የከበረ ቅዳሜ ታላቅ መጽሐፈ ገድል በአፍንጫ በአሸተቱት ጊዜ ልብን የሚሰልብ እጅግ ደስ የሚያሰኝ ፄና መዓዛ በድንገት ወጣ ። ከዚኽ ሰው አካልም እንደጢስ እየተነነ በሽታው ከሰውነቱ ሲወጣ ታየ ። ሰውነቱ ኹሉ ተፈውሶ ሲድን በታወቀው ጊዜም አማላጄ ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ሆይ እጅግ በፈጠነ አማላጅነትህ ደረስኽልኝን ። እንግዲህስ ወዲህ ቤተ ብቸኝነቴን አላስብም ። ለቤተ ክርስቲያንህ በሕይወቴ ዘመን ኹሉ አገልጋይህ እኾናለሁ እንጂ እያለም አሰበ ። 
\b 
\m ፬ ይኽ የተፈወሰ ሰውም በአምላከ ቅዱሳን ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ፊት ለወዳጁ ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* እንደገባው ቃሉም በዚኽ በጎ አገልግሎቱ የሚያዩት 
\b 
\m የቀረ አለ 
\b 
