\c 7 
\pc \ul \bdit ፮ኛ ትዕዛዝ\bdit*\ul*
\pc \ul \bdit አታመንዝር\bdit*\ul*\ul \bdit  ዘ\bdit*\ul*\ul \bdit ጸ\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit 20፣14\bdit*\ul*
\m \bd የትዕዛዝ ዓላማ፡-\bd* በዚህ ትዕዛዝ ለሕይወት የሚያስፈልገውን የምድርን በረከት ለማግኘት በሚመጣውም ዓለም የማታልፍ ርስት መንግስተ ሰማየትን ለመውረስ እግዚአብሔር በሰራው ሥራዓት ተጠብቆ መኖር ያስፈልጋል፡፡ በሥርዓት መኖር ማለትም በእግዚአብሔር ዘንድ አስነዋሪና አሳፋሪ የሆነውን ፣ ሕሊና ሳይቀበለው በድፍረትና በሕገ ወጥነት የሚሠራውን ነገር ሁሉ ከመፈፀም(መሥራት) መጠበቅ መጠንቀቅ ማለት ነው፡፡
\m ‹‹እኔ እግዚአብሔር አምላካችሁ ቅዱስ ነኝና እናንተም ቅዱሳን ሁኑ›› (ዘሌ 19፣6)
\zuli1 ልዑል እግዚአብሔር ይህን ትዕዛዝ ሲሰጥ በአንፃሩ የተቀደሰን ጋብቻ ፈቅዶለት ነው፡፡ 
\zuli1 ጋብቻ የባልና የሚስት ሕብረት አንድነት ነው፤ ልዑል እግዚአብሔር ባልና ሚስትን በጋብቻ አንድ ያደረገው በሚከተሉት አላማዎች መሠረት ነው፡፡
\zuli1 ዘርን እንዲተኩና ምድርን እንዲሞሉ ዘፍ 1፣27-28
\zuli1 እርስ በርስ እንዲረደዱ፡፡ ዘፍ 3፣18
\zuli1 በፍትወተ እምደሳዊ እንዳይቸገሩ (ካዝሙት እንዲጠበቁ)፡፡2ኛ ቆረ 7፣8-9 ዘፍ 2፣24 ማጼ 19፣5 ዮሐ 2፣ 1-2 1ኛቆረ 7፣2-6 ኤፌ 5፣33 1ኛ ጴጥ 3፣1-7
\zuli1 ዝሙት አንድ ኃጢአት ሆኖ ሳለ በተለያዩ መንገዶች ሊፈፀም ይችላል፡፡ እነሱም 
\p_ListParagraph ፩. አመንዝራነት ፪. ሴሰኝነት፫. ጋለሞታነት
\m ፩. \bd አመንዝራነት\bd*፡- የቃሉ ፍቺ መንዛሪ ማለት ሲሆን ሚስት ከባሏ ባልም ከሚስቱ ውጪ ወጥተው ከሌላ አካል ጋር አካልን በመጋራት የጋብቻን አንድን የሚከፍሉ የሚያመነዝሩ ሲሆን አመንዝራ ይባላሉ፡፡ ከዚህ ውጪ የተፈታችውን ያገባም አመንዘራ ይባላል፡፡ ማር 10፣2 1ኛቆሮ 7፣2
\m ፪. \bd ሴሰኝነት\bd*\bd ፡-\bd* ማለት የቃሉ ፍቺ ስስታም ማለት ሲሆን እግዚአብሔር ባዘዘው መሠረት በጋብቻ ተወስኖ ቤተሰብ ለማፍራት የማይፈልግ እራስ ወዳድነት፤ ግብዝነት ሲሆን ጋብቻንም ከፈፀሙ በኋላም በዓላትን፣ አጽዋማትን ሰንበታትን ሳይመረጥ ባገኘው ጊዜና ቦታ ሩካቤን የሚፈጽም ሴሰኛ ይባላል፡፡
\m የሴሰኝነት ተግባር ሰውን በብርቱ የሚጎዳው ስለሆነ ‹‹አታመንዝር›› ተብሎ ተሰጠውን የእግዚአብሔር ትዕዛዝ መሠረት በማድረግ አስቀድሞ ነቢያት ኋላም ሐዋርያት አመንዝራነት የሚያስከትለውን ጥፋትና የሚያደርሰውን ጉዳት በተመለከተ በሠፊው ዘርዝረው አስተምረዋል፡፡ ሮሜ 1፣26-27
\m ፫. \bd ጋለሞ\bd*\bd ታነት፡-\bd* ገንዘብን ለማግኘት ሰውነታቸውን ለዝሙት የሚያስገዙ ዝሙትን እንደስራ ዘርፍ ወይም የገቢ ምንጭ አድርገው የሚኖሩ ሰዎች ጋለምታ ይባላሉ፤
\zuli1 \bd ዝሙት\bd* ፡- እግዚአብሔር የሚጠላውና ስውንም የሚያረክስ ሰው ስለሆነ ከድርጊት መጠበቅ ብቻ ሳይሆን ወደ ሁኔታው የሚመራ የሐልዩ (የሐሳብ) የማየትና የመመኘት ስሜት ሁሉ የተከለከለ ነው፡፡ አንዱ የዝሙት አጥር ይህ ነው፡፡ 
\b 
\m \bd የዘማዊነት\bd*\bd  መንስኤ \bd*
\zoli1 ተገቢ ያልሆነ አለባበሰ (ስራ 26፣9 ት.ሶፎ 1፣8 ኤር 13፣12
\zoli1 አብዝቶ መብላትና መጠጣት
\zoli1 ምኞት
\zoli1 መነጋገር ፣መቀራረብ፣ መተያየት
\zoli1 ተገቢ ያልሆነ የጾታ መቀራረብ
\zoli1 ዘፈን መክ 7፣5 ሮሜ 13፣13
\zoli1 ስለ ወሲብ የሚዘግቡ ፊልሞችን ፣ መፅሐፈትን ፣ ምስላትን ማንበብና መስማት ነገሮች ሁሉ ቅዱስ የነበረውን ሰውነት ያረክሱታል፡፡
\m \bd በአመንዝራነት\bd*\bd  የሚደርስ ጉዳት\bd*
\zuli1 ልምዱ የፍትወት እስረኛ የኃጢአት ምርኮኛ ያደርጋል
\zuli1 የሚሰስን ሰው ሥጋውን ይበድላል ከዝሙት ጋር ተያይዘው ለሚመጡ ተዛማጅ ችግሮች መሳፈሪያ ይሆናል (1ኛ ቆሮ 6፣18)
\zuli1 የአካልና የአእምሮ ድካምን ያስከትላል፡፡
\zuli1 በስው ዘንድ የሰውነትን ሚዛን ያቀላል፡፡
\m \bd የአመንዝርነት\bd*\bd  \bd*\bd ፍጻ\bd*\bd ሜው በሦስት ይከፈላል\bd*
\zuli1 የአዕምሮ /ሞራል/ ሞት ወኔ ማጣት ለስራ እንቅስቃሴ ማጣት
\zuli1 የመንፈስ ሞት የለሸቀና ባዶ ይሆናል ትንሳኤ ልቦና ያጣል፤
\zuli1 የሥነ ምግባር ሞት፣ በሰው የተጣለ ረብ የሌለው መጠቋቆሚያ መሆን፡፡ ዝሙት ሞትን ያመጣል፡፡ 1ኛ ቆሮ 6፣6-9
