\c 7 
\b 
\b 

\s1 \bd ምዕራፍ\bd* ሰባት
\s2 በቃና ዘገሊላ ምንባብ
\m ፩ በህልውና አንድ በሚሆን ሦስት የማያገኙት ከፍ ያለ ከማያዩት የተሠወረ የማይይዙት እሳት የማይዳስሱት መንፈስ በማስተዋል የማይወስኑት ኃይል የማይሾሙት ንጉሥ በሆነ \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም በመለኮቱ አምላካችን በቸርነቱም አባታችን ነው ለርሱ ምስጋና ይገባል ለዘላለሙ አሜን።
\m ፪ የመለኮት ቃል ሥጋና ደም አጥንትና ፀጉር ሥሮችንም ወደመሆን ተለወጠ የሚሉ ዝንጉዎችን ተግሣጽ እንጽፋለን። እናንተ ሰነፎች የመለኮት ኃይል ሥጋን ወደመሆን ሰብእናም መለኮትን ወደመሆን የተለወጠ ይመስላችኋልን የጨው ሐውልት እንደ ሆነች እንደ ሎጥ ሚስት አይደለም የበረሀ አውሬ እንደሆነ ዳግመኛም ሰው ወደመሆን እንደተለወጠ እንደ ከላውዴዎስ ንጉሥ እንደ ናቡከደነፆር አይደለም። ወይን እንደሆነም እንደ ቃናም ውኃ አይደለም። እኒህ ሦስቱ ከባሕርያቸው ተለወጡ በፈቃዳቸው አይደለም \bd በእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ እንጂ። የሎጥ ሚስት ወደ ሰዶምና ገሞራ እንዳትመለስ ያዘዛትን \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ ስለተላለፈች የጨው ሐውልት ሆነች ለመመልከት መለስ ባለች ጊዜ ጢሱን እንደ እቶን ጢስ አየች ከዚያም ፍጹም የጨው ሐውልት ሆነች ለማሽተትም ትንፋሽ ለመንቀሳቀስም መንፈስ አልቀረላትም \bd እግዚአብሔር\bd* ደንጊያ አድርጓታልና ባሕርይዋንም ሐውልት ወደመሆን ለውጧልና። ዘፍ፲፱፥፲፭-፳፮
\m ፫ ንጉሥ ናቡከደነፆርም በገዛ ሥልጣኑ የዓለም ጌታ እንደሆነ አስቦ ኅሊናውን አስታብዮአልና አውሬ ሆነ። በዓለም ዳርቻዎች ሁሉ ላይ ማቸነፍንና ሥልጣንን ለሰጠው \bd ለእግዚአብሔር\bd* ክብር አልተገዛምና። ከዚህ በኋላ \bd እግዚአብሔር\bd* የበረሀ አውሬ አደረገው አውሬ በመሆን አኖረው ጸጉርና የሰው ጥፍሮችን አልተወለትም የእንሰሳ ጥፍሮችንና የአራዊትን ጠጉር አደረገለት እንጂ በበረሀም ሰባት ዓመት ያህል ከእሪያዎች ጋር ሣር እየተመገበ ኖረ \bd እግዚአብሔር\bd* ትዕቢተኞችን የሚበቀል ነውና። ሁለተኛም ኅሊናውን ወደ ሰው ልብነት መልኩንም ወደ ሰው ልጅ መልክ መለሰ በመንግሥትም አስቀመጠው \bd እግዚአብሔር\bd* ንስሓ ለሚገቡ ይቅርባይ ነውና። ከዚህም በኋላ እርሱም ለልዑል ክብር ተገዛ \bd እግዚአብሔር\bd* የመንግስትና የነገሥታት ጌታ እንደሆነ ዐወቀ። ዳን፬፥፳፰-፴፯
\m ፬ ወይን የሆነ የቃና ውኃም በመጭመቂያ ጨምቀው በመጥመቂያ ውስጥ የጠመቁት የልማድ ወይን አይደለም፡ ሙሽራ እንዳያፍር ሠርገኞችም እንዲረኩ የተሠጠ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ የተአምራቱ ወይን ነው እንጂ። የጌታ \bd ኢየሱስ\bd* እናቱ ወይን እኮ የላቸውም ወይናቸው አልቋልና እባክህ ይህን ችግር አስወግድ ብላዋለችና። ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* አንቺ ሴት ከአንቺ ጋር ምን አለኝ ገና ጊዜዬ አልደረሰምና አላት፡ በልቡ ለተከማቸ  ፍቅሯ በሚሻል ነገር መለሰላት እርሷ ስለምድራዊ ወይን ለመነችው እርሱም ከጐኑ የደሙ ወይን በምስጢር መለሰ። ጊዜዬ አልደረሰም ያለው የአባቴን ድንቆች በምድር ላይ በምገልጥበት ገንዘብ ከአንቺም በነሣሁት ሥጋ ረሀብንና ጥምን ጭንቁንም ሁሉ በምቀበልበት ገንዘብ ከኃጥአን ጋር በምቀመጥበት በአመንዝሮችም በምዳሰስበት ገንዘብ ሦስት ዓመታት ቀርተውኛልና ከጐኔ በሚፈስስ የምስጢር ወይን ምእመናንን አረካቸው ዘንድ የምወጋበት ሰዓት አልደረሰምና ተብሎ ይተረጐማል። ዮሐ፪፥፮-፲፩
\m ፭ ይህን ስለ ተአምራቱ ወይን ተናግሮታል የሚል ቢኖር እኔም ጊዜው እኮ ደረሰ ማድረጉንም አላዘገየም እለዋለሁ፡ ያንጊዜም ውኃውን ቀድተው በስድስቱ የደንጊያ ጋኖች እንዲጨምሩ አዘዘ ባሕርዩም ወይን ወደ መሆን ተለወጠ። ጋኖች ውኃውን ወይን ወደመሆን የለወጡት አይደለም እርሱ ወደ ጋኖች እንዲቀዱት ያዘዘውን ውኃ ወደ ወይን ወደመሆን የሚለውጡትስ ቢሆን አይሁድ ዘወትር ሁለት ሁለት ሦስት ሦስት ማድጋ በሚይዙ በእነዚያ ጋኖች ውስጥ የሚያጠሩባቸው አይደሉምን። የቃና ወይን በኦሪት ሕግ ተመሰለች የጠጧትን አላጸደቀቻቸውምና ነገር ግን በመዓዛዋ ጣፋጭነት ልባቸውን ደስ አሰኘች እንዲሁ ኦሪትም ቀድመው የተቀበሉአትን አላጸደቀቻቸውም ነገር ግን \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ናትና እርሷን በመስማት ልባቸውን ደስ አሰኘች ስለዚህም ነገር ጳውሎስ በኦሪት ሕግ መጽደቅ በተሳናቸው ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ልጁን ላከ ከሴትም ተወለደ በኦሪት ያሉትንም ይዋጅ ዘንድ የኦሪትን ሕግ ፈጸመ አለ። ገላ፬፥፬ ዕብ፬፥፪
\m ፮ ውኃው በቃና ወይን ወደመሆን እንደ ተለወጠ እንዲሁ የሙሴ በትር በደብረ ሲና ነቢዩ ከፊቱ እስኪሸሽ ድረስ የሚንቀሳቀስ እባብ ወደመሆን ተለወጠ። ሁለተኛም ነቢዩ ጐንበስ ብሎ እስኪያነሣው ድረስ በትር ወደመሆን ተመለሰ በዚያም በትር በፈርዖንና በታላላቆቹ ፊት ተአምራትን አደረገ የጌታ \bd ኢየሱስም\bd* የደሙ ወይን በወንጌል ሕግ ተመለሰ ማርካትና ማጽደቅን ችሏልና መድኃኒታችን ሥጋዬ እውነተኛ የጽድቅ ምግብ ነው ደሜም እውነተኛ የሕይወት ውኃ ነው ሥጋዬን የበላ የእኔን ሥጋ ስለበላ በሕይወት ይኖራል ደሜንም የጠጣ ሞትን አይቀምሰውም ብሏል እኮን። ስለወንጌሉም ያመነ የተጠመቀ ሁሉ ይድናል ያላመነ ግን ይፈረድበታል አለ።ዘጸ፬፥፪ ማር፲፮፥፲፮ ፣፮፥፶፮
\m ፯ የአምላክን እናት ከልጇ ዘንድ ወይንን ወደመፈለግ ዜና እንመለስ፡ ወይን እኮ የላቸውም ወይናቸው አልቋልና ብላ ስለምን ለመነችው ከውኃ ወይን እንደሚቀዳ ዐወቀችን ወንጌላዊው ዮሐንስ ይህም ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* በቃና ዘገሊላ ያደረገውን ተአምር የመጀመሪያው ነው ክብሩን አሳያቸው ደቀመዛሙርቱም አመኑበት እንዳለ። ከዚያን ጊዜ በፊት እንደዚህ አላደረገምና። ዮሐ፪፥፲፭
\m ፰ ድንግልስ ውኃውን ወይን ወደመሆን እንደሚለውጠው አላወቀችም ነገር ግን በአብ ጥላ እንደፀነሰችው በልዑል ኃይልም እንደወለደችው ታውቃለችና፡ ስለዚህም ድንግል የምሥራቹን ከነገራት መልአክ ዘንድ አባቱ ሰማያዊ እንደሆነ ተረድታለችና ስለወይን ማለደችው፡ ስለዚህም ነገር በልቧ ድንቆችን የሚያደርግ የእርሱ ልጅ እንደ አባቱ ድንቅን ያደርጋልና አለች ደቀመዛሙርቱም አባቱን አላወቀምና ስለ ወይን ማለዱት ለእናቱም እንደነገራት መልአኩ አልነገራቸውምና የዮሴፍ ልጅ ይመስላቸው ነበር ተአምራቱንም ካደረገ በኋላ ከነቢያት አንዱ እንደሆነ እንጂ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ እንደሆነ አላመኑበትም።
\m ፱ ስለዚህም ነገር የፊልጶስ ዕፃ በምትሆን በቂሳርያ አውራጃ ሰዎች የሰውን ልጅ ማን ይሉታል አላቸው፡ ደቀመዛሙርቱም ኤልያስ ነው የሚሉህ አሉ ኤርምያስም ነው የሚሉህ አሉ። ከቀደሙ ነቢት አንዱ ነው የሚሉህም አሉ አሉት። እናንተስ ማን እንደሆንሁ ትላላችሁ አላቸው። ስምዖን ጴጥሮስም መልሶ አንተ የሕያው \bd የእግዚአብሔር\bd* መሢሕ \bd ክርስቶስ\bd* ነህ አለው የፊልጶስ ዕፃ በሆነች በቂሳሪያ አውራጃ ከወልድ ሲነጋገር የጴጥሮስ ኅሊና ድንገት በመንፈስቅዱስ ክንፎች ተመሰጠ ወደ አብ አነዋወርም ደረሰ በዚያም ጌታ \bd ኢየሱስን\bd* በአብ ቀኝ ተቀምጦ አየው ስለዚህም ወልድን አንተ የሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd ክርስቶስ\bd* ነህ አለው እርሱም በሰማያት ያለ አባቴ እንጂ ሥጋና ደም ይህን አልገለጠልህም ብሎ በሥጋ ኅሊና እንዳልተገለጠለት ምስክር ሆነለት። ጴጥሮስ በመንፈስቅዱስ ተመራ ከአብም ዘንድ ልቡናን ተቀበለ ከወልድም ዘንድ ኤጲስቆጶስነትን ተሾመ። አንተ አለት ነህ በአንተም ቤተክርስቲያኔን እሠራታለሁ የመንግስተ ሰማያትንም መክፈቻዎች ለአንተ እሰጥሀለሁ በምድር ያሠርኸው በሰማያት የታሠረ ይሁን በምድርም የፈታኸው በሰማያት የተፈታ ይሁን ብሎታልና። ማቴ፲፮፥፲፫-፳
\m ፲ ስለዚህም ደቀመዛሙርቱ ልባቸው ከነቢያት አንዱ እንደሆነ እያሰበ እንጂ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ እንደሆነ አምነው ጌታ \bd ኢየሱስን\bd* እንዳልተከተሉት ዐወቁ። ከቅድስት ድንግል የመለኮት ሰው መሆን ግን የጨው ሐውልት እንደሆነች እንደ ሎጥ ሚስት ነቢይ እርሱን ከማየት የተነሣ ሁለተኛም እስኪሸሽ ድረስ እባብ እንደሆነ ሁለተኛም ጅራቱን ይዞ እስኪያነሣው ድረስ በትር ወደመሆን እንደተለወጠ እንደ ሙሴ በትር በመለወጥ አይደለም። ሉቃ፮፥፵
\m ፲፪ ዳግመኛም ከእንደገና የመለኮት ሰውነት የጌታችን አኗኗር ልማድ ኃይል ወደመሆን አልተለወጠም ከእንደገናም እንደ ቃና ዘገሊላ ዉኃ ወይን ወደመሆን መለወጥም አልተለወጠም የመለኮት ኃይል ሰው ወደመሆን ተለውጦ ቢሆን ያለሩካቤ በተፀነሰ /ባልተፀነሰ ነበር ሰብእና መለኮት ወደመሆን ተለውጦ ቢሆን የድንግልና ፅንስ በየጥቂቱ ሲያድግ ባልታየ። ዳግመኛም መለኮት ሰው ወደመሆን ተለውጦ ቢሆን በታተመች አፈ ማኅፀን ባልተወለደ፡ ሰብእናም መለኮትን ወደመሆን ተለውጦ ቢሆን በጉልበት ባልታቀፈ በሰሎሜም እጅ ባልተዳሰሰ ከእንደገናም የመለኮት ኃይል ሰው ወደመሆን ተለውጦ ቢሆን ከድንግል ጡቶች ወተት ባላፈሰሰ ነበር፡ ስብእና መለኮትን ወደመሆን ተለውጦ ቢሆን ጡት ለመጥባት አፉን ባልከፈተ ዳግመኛም መለኮት ሰው ወደመሆን ተለውጦ ቢሆን ኖሮ የመወለዱ ምልክት የሆነ ኮከብ ለሰብአ ሰገል ባልታያቸው የሥጋዊያን ልጆች ፈተና ቢሆን በቃየል መወለድ የእስራኤል ቤት መንግሥት ጀማሪዎች በሆኑ በሳኦልና በዳዊት መወለድ ጊዜም ቢሆን ከዚያን ጊዜ አስቀድሞ አልታየምና። ሁለተኛም የመለኮት ኃይል ሰው ወደመሆን ተለውጦ ቢሆን በታናናሽ ሕፃናት ሥርዓት በበረት ተጥሎ ለእረኞች ባልታያቸው፡ ሁለተኛም መለኮት ሰው ወደመሆን ተለውጦ ቢሆን ስለራሱ አብርሃም ሳይወለድ እኔ አለሁ ባላለ። ሰውነት መለኮት ወደመሆን ተለውጦ ቢሆን በየጥቂቱ ባላደገ በሰውም መጠን ባልጐለመሰ። ሁለተኛም የመለኮት ኃይል ሰው ወደመሆን ተለውጦ ቢሆን በቃና ዘገሊላ ውኃውን ወይን ባላደረገ ሰውነት መለኮት ወደመሆን ተለውጦ ቢሆን ሣምራዊቷን ሴት ውኃ አጠጭኝ ባላላት በመስቀልም ላይ ሐሰተኛ አይሁድ በሰቀሉት ጊዜ ያን ጊዜ በመስቀል ላይ ተጠማሁ ባላለ። ማቴ፪፥፪ ዮሐ፰፥፵፱ ፣፲፱፥፳፰
\m ፲፪ ዳግመኛም የመለኮት ኃይል ሰው ወደመሆን ተለውጦ ቢሆን ሞትን ባልቀመሰ ሞትንም ቢቀምስ የሰማይ ጠፈር በፈረስ የምድርም መሠረታት በተበታተኑ ዓለምን የያዘው የመለኮት ኃይል ነውና። ሰብእና መለኮትን ወደመሆን ተለውጦ ቢሆን ለሰቃዮች ባልተያዘ በመስቀል ላይ እፍረትንም ባልታገሠ መለኮት በእጅ አይነካም ለዓይንም አይታይም በኅሊናም አይመረመርምና። ሁለተኛም የመለኮት ኃይል ሰው ወደመሆን ተለውጦ ቢሆን ይህን ቤተመቅደስ አፍርሱት በሦስት ቀንም አነሣዋለሁ ባላላቸው፡ ሰብእናም መለኮትን ወደመሆን ተለውጦ ቢሆን ሕማምና ሞትን ባልተቀበለ ይህን ቤተመቅደስ አፍርሱት ያለውን እኔ በሦስት ቀን አነሣዋለሁ ብሏልና፡ እነሆ ሟችና አስነሺው በአንዲት ጥምረት ባለመለየት አንድ የሆነ ባለ መቀላቀል የተባበረ ባለመለወጥ የተጠበቀ ነው በተዋሕዶ የተነሣው እርሱ ነው። በአንድ አካል ወደ ሰማያት ዐረገ በአባቱ \bd በእግዚአብሔር\bd* ቀኝም በአንድ አካል ተቀመጠ ስለርሱ ለፈጠረን ለመለኮቱ እንስገድ ከእኛ ዘንድ ላረገ ለሰውነቱ እንገዛለን ይባል ዘንድ አይቻልም ምስጋና ለሚገባው \bd ለኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እንስገድ እንገዛም ይባላል እንጂ ለዘለዓለሙ አሜን አሜን። ዮሐ፪፥፲፱ ሮሜ፰፥፴፬
\m ፲፫ የመለኮት ቃል ሰውወደመሆን ሰውነትም መለኮትን ወደመሆን ተለወጠ የሚሉት ሰዎች ተግሣጽ ተፈጸመ፡ እኒሁም የሐሰት መዝገቦች ናቸው ከአጋንንት ይልቅ ይከፋሉ ከውሾችም ይልቅ የረከሱ ናቸው፡ ለሃይማኖቱ የቀና ጊዮርጊስ ተናገረው በሥርዓት ደም የከበራችሁ የኃጢአት ሥርየትን ለምኑለት ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\b 
\b 
