\c 7 
\m አንቀጽ ኃምስ።
\m በእንተ ኤጲስ ቆጶሳት።\zbrአምስተኛው አንቀጽ የኤጲስ ቆጶሳትን ነገር ይናገራል አንድም የኤጲስ ቆጶሳትን ነገር የሚናገር አምስተኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrኤጲስ ቆጶስሰ ከመ ኖላዊ በከመ ትነገረ በዲድስቅልያ።\zbrኤጲስ ቆጶስ እንደምን  ነው።\zbrትለኝ እንደሆነ ኤጲስ ቆጶስም በዲድስቅልያ እንደተነገረ ጠባቂ እንደ መሆኑ ይጠብቅ አንድም እንደ ሙሴ እንደ ጌታ እንደ ጴጥሮስ ይጠብቅ።\zbrበዓረቡ ኤፒስ ኮፕ ይላል አንደዚሁ ያስተረጕማል ወርእየቱ ማንሻ ወርእየቱ።\zbrአንድም በዲድስቅልያ እንደተነገረ ርእየቱ አጠባበቁ ወህላዌሁ።\zbrአነዋወሩ ይኩን በሠለስቱ ገጻት።\zbrከሦስቱ ወገን  ነው።\zbrከሦስት ይከፈላል ቀዳማዊ እምቅድመ ኅርየቱ ወሢመቱ።\zbrመጀመሪያው ተመርጦ ከመሾሙ አስቀድሞ የሚሠራውን ሥራ ይናገራል አንድም ከመመረጡ ከመሾሙ አስቀድሞ የሚሠራውን ሥራ ይናገራል ወዳግም ግብረ ኅርየቱ።\zbrሁለተኛው የሚመረጥበትን ሥራ ይናገራል ወሣልሰ እምድኅረ ሲመቱ ፍጽምት።\zbrሦስተኛው ፈጽሞ ከተሾመ በኋላ የሚሠራውን ሥራ ይናገራል ቀዳሚትሰ ትትከፈል ኅበ ሠለስቱ አክፋል።\zbrመጀመሪያቱ ሦስት ወገን ናት ከሦስት ትከፈላለች።\zbrአሐቲ እምኔሆን አንተ ታጤይቅ ከመ ውእቱ ድልው ለኤጲስ ቆጶስና ከሦስት አንዲቱ ለኤጲስ ቆጵስነት እንዲገባ የምታስረዳ ናት ወካልእታሂ ምክንያት እንተ ትከልእ ሎቱ እምኒሃ።\zbrሁለተኛዪቱ ከሹመት የምትከለክለውን  ነው።ር ትናገራለች።\zbrወሣልስታ በዚይደልዎ ወዘኢይከልእዎ።\zbrሦስተኛዪቱ ምግባር ሁኖ ለሹመት የማይበቃበትን ሁኖ ከሹመት የሚከለክልበትን ነገር ትናገራለች።\zbrአላ ኤጴስ ቆጶስና ምስሌሃ ድልው ሎቱ።\zbrእንዘ ምስሌሃ ሲል  ነው።\zbrከ ነው።ሩ ጋር ሳለ ሹመት ይገባዋል እንጂ ወድልወትሰ ሰመንቱ ይእቲ።\zbrለሹመት የሚበቃላቸው ሥራዎች ስምንት ናቸው ከስምንት ይከፈላሉ ቀዳሚት ወዳግሚት ወሣልሲት ወራብዒት በእንተ ሑሩቱ።\zbrቀዳሚት በእንተ ሑረቱ ብሎ ይገጥማል መጀመሪያዪቱ ያኗኗሩን ነገር ወግዕዙ።\zbrዳግሚት በእንተ ግዕዙ  ነው።\zbrሁለተኛዪቱ የጠባዩን ነገር ወሕይወቱ።\zbrሣልሲት በእንተ ሕይወቱ  ነው።\zbrሦስተኛይቱ የዕድሜውን ነገር ወተኃርዮቱ።\zbrራብዕት በእንተ ተኃርዮቱ  ነው።፤ አራተኛዩቱ የመመረጠውን ነገር ትናገራለች።\zbrይቤ ጳውሎስ ሐዋርያ ጤት ዘ፬።\zbrለሹመት የሚበቃላቸውን ሥራዎች ሐዋርያው ጳውሎስ ለጢሞቴዎስ የጻፈለት ክታብ ተናግሮታል።\zbrወእሙን ውእቱ ነገሩ።\zbrነገሩ እውነት  ነው።\zbrእስመ ለእመ አፍቀረ አሐዱ ከመ ይሠየም ኤጲስ ቆጶስና ነዋ አፍቀረ ግብረ ሠናየ።\zbrአንዱ ኤጲስ ቆጶስነት ሊሾም ቢወድቅ እነሆ በጎ ነገርን ወደደ እኮን ወነዋ ይደሉ ከመ ይኩን ኤጲስ ቆጶስ ዘኢተረክበ ውስቴቱ  ነው።ር።\zbr ነው።ር ያልተገኘበት ሰው ኤጲስ ቆጶስነት ሊሾም ይገባል ወዘአውሰበ አሐት ብእሲተ።\zbrወአንድት ሴት ያገባ ሑረቱ ላለው ዘንቁሕ በሕሊናሁ።\zbrበልቡናው ከሐኪቶ የነቃ ውእቱ ጠቢብ።\zbrብልህ ወመናዝዝ።\zbrየሚያረጋጋ ወመፍቀረ ነግድ።\zbrእንግዳ መቀበልን የሚወድ መምሕር።\zbrየተማረ።\zbrዘኢያበዝኅ ስትየ ወይን።\zbrአብዝቶ የማይጠጣ ግዕዙ ላለው ወዘኢያፈጥን አዲሁ ለዘቢጥ።\zbrፈጥኖ የማይማታ አላ ይኩን ትሑት።\zbrትሑት ይሁን እንጂ ወኢይኩን ተገአዜ።\zbrየማይጣላ ይሁን ወኢመፍቀሬ ንዋይ።\zbrገንዘብ ወዳጅ አይሁን ወዘያሤኒ ሠረየ ቤቱ።\zbrቤተ ሰቡን ሠርቶ ቀጽቶ የሚያኖር ሕይወቱ ላለው ወሕፅነት ደቂቁ።\zbrልጆቹን ቀጥቶ ሠርቶ የሚያሳድግ ወዘያጌብሮ ኅበ ተአዝዞት በኵሉ ንጽሕ።\zbrመክሮ አስተምሮ በንጽሕና አንዲኖሩ የሚያደርጋቸው እመሰ ውእቱ ዘኢያሤኒ ሠሪየ ቤቱ እፎ የሢኒ ዘኢያሤኒ ሠሪየ ቤቱ እፎ የሢኒ ሠሪየ ቤተ እግዚአብሔር ወቤተ ክርስቲያኑ።\zbrቤተ ሰቦቹን ሠርቶ ቀጽቶ የማያስተዳድር ቤተ እግዚአብሔርን ምእመናን እንደምን ያስተዳድራል ወኢይኩን ተክለ ሐዲስ ከመ ኢይዘኃር ወኢይጸቅ ውስተ ሥቃየ ሰይጣን።\zbrእንዳይታይበት ሰይጣን ባመጣው ትዕቢት እንዳይያዝ ሐዲስ አማኒ አይሁን።\zbrወይደሉ ካዕበ ከመ ይኩንዎ ሎቱ ሰማዕት በሠናይ እምዓለውያን ዚአነ በሃይማኖት።\zbrዳግመኛ በሃይማኖት ከማይመስሉን ሰዎች ወገን በበጎ ሥራ ጸንቷል ብለው የሚመሰክሩለት ሊሆን ይገባል።\zbrከመ ኢይደቅ ውስተ ትዕይርት ወውስተ አሕባለ ሰይጣን።\zbrሰይጣን ባመጣው ፆር ትዕቢት እንዳይያዝ ድስቅ ፬ ወከመዝ ስማዕናሁ ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ እንዘ ይብል።\zbrሐዋርያት በአራተኛው ዲድስቅልያ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ እንዲህ ሲል ሰማ ነው።\zbrአሉ ይደልዎ ለኖላዊ ዘይሠምዎ ኤጲስ ቆጶስ ላዕል አብያተ ክርስቲያናት ዘውስተ ኵሉ ወጌጋይ በቦታው ሁሉ ባሉ ምእመናን የሚሾም ኤጲስ ቆጶስ ያለ  ነው።ር ነቀፋ የሌለው ሊሆን ይገባዋል።\zbrወይኩን ንጹሕ እምኵሉ ዓመፃ ዘሰብእ።\zbrሰው ከሚሠራው በደል የተለየ አንድም ሰውን እግዚአብሔርን ከመበደል የተለየ ሊሆን ይገባዋል ሑረቱ ላለው ወዘኢኮነ ሕይወቱ ሕፁፀ እምሃምሳ ዓም።\zbrዕድሜው ከሃምሳ ዘመን ያነሰ ሊሆን አይገባውም አሉ ሕይወቱ ላለው።\zbrወለእመ ተክህሎ ለይኩን ምሉአ እምኵሉ ትምህርት ወተግሣፅ ቢቻለው ብሉይ ሐዲስ የተማረ ይሁን፤ ተኃርዮቱ ላለው ወማእምረ ነገር በቃሉ።\zbrባነጋገሩ ነገር አዋቂ ይሁን ወለእመ ኮነ መንበሩ ንዑሰ።\zbrየሚሾምበት ቦታ ጠባብ ቢሆን ወኢረከቡ ዘብዙኅ ዓመቱ ዓብየ ልህቅና።\zbrዘብዙኅ ዓመቱና ዓቢየ ልህቅና አንድ ወገን  ነው።\zbrሃምሳ ዘመን የሆ ነው።\zbrሰው ባያገኙ አላ ረከቡ ሕፁፀ በዓመት ልህቅናሁ።\zbrባደገበት ወራት አንሶ አገኙ እንጅ፤ አንድም ልህቅናሁ በዓመት ይላል በዘመን የኖረው ዕድሜው አንሶ አገኙት እንጅ ዘይከውኑ ሎቱ ስምዓ እለ ይነብሩ ምስሌሁ ከመ ውእቱ ደልው ለኤጲስ ቆጶስና።\zbrለኤጲስ ቆጶስነት እንደ በቃ ወከመ ውእቱ ነዋ አርእየ በውርዝው ናሁ ግብረ አዕሩግ በሕፃንነቱ ሽማግሎች የሚሠሩትን ሥራ ይሠሩ እንደ ነበረ ከሱ ጋራ የነበሩ ሰዎች የመሰከሩለት ይሹም።\zbrበፍሥሐ።\zbrደስ ብሎት ደስ አሰኝቶ ወበሥርዓት ወበጥበብ።\zbrበሥርዓት ጸንቶ ፪ ወለዝንቱኒ ይደሉ ከመ ይፍትንዎ።\zbrይኸውንም ሲፈትኑት ይገባል አሉ ወለእመ ትረክበ በከመ ኮንዎ ሰምዓ ይሢምዎ በሰላም ወለእመ ኮነ ንዑስ አው ዓቢየ።\zbrዓቢየን አይሻውም ምን ሕፃን ቢኢሆን እንደ መስከሩለት  ነው።ር ነቀፋ የሌለበት ሁኖ ቢገኝ ተስማምተው ይሹሙት ወይኩን ፍሡሕ።\zbrደስ የተሰኘ፤ አንድም ደስ የሚሰኝ ይሁን።\zbrወትሑት።\zbrትሕትና ያለው አንድም ትሕትና የሚሠራ ወህዱአኒ።\zbrጸጥ ያለ፤ አንድም ጸጥ የሚያድርግ ይሁን።\zbr፲፫ እስመ እግዚአብሔር ይቤ በአፈ ኢሳይያስ ነቢይ ኅበ መኑ እኔ ጽር ዘእንበለ ኅበ ትሑታን ወየዋሃን እለ ይርዕዱ እምቃልየ ብኵሉ ዘመን።\zbrእግዚአብሔር በኢሳይያስ አድሮ ባለ በዘመናቸው ሁሉ ከሕጌ የተነሣ ወደሚፈሩ ትሑታን የዋሃን እመለከታለሁ እንጅ ወደ ማን እመለከታለሁ ብሏልና።\zbr፲፬ ወከማሁ ይቤ በወንጌልኒ ካዕበ በ፭ ምዕራፍ ብፁዓን የዋሃን።\zbrበኢሳይያስ አድሮ ትሑታን የዋሃንን እመለከታለሁ ብሎ እንደተናገረ ዳግመኛም በማቴዎስ ወንጌል ከየዋሃት ጠባይዕ የደረሱ ሰዎች ንዑዳን ክቡራን ናችሁ አለ እስመ እሙንቱ ይወርስዎ ለምድር ምድር መንግሥተ ሰማያትን ይወርሷታል መንግሥተ ሰማያት ምድር አላት ምድራውያን ጻድቃን የሚወርሷት ስለሆነ ወይኩን መሐሬ።\zbrለሰው የሚያዝን የሚራራ።\zbrይሁን ፲፭ እስመ ይቤ ብዑዳን መሕርያን።\zbrየሚያዝኑ የሚፈሩ ሰዎች ንዑዳን ክቡራት ናቸው ብሏልና እስመ ሎሙኒ ይምሕርዎሙ።\zbrለነሱም ፍትሑ ርቱዕ ሥላሴ ይራሩላቸዋልና።\zbrወይኩን በዓለ ሰላም።\zbrከሰው የተስማማ፤ አንድም ከሰው ጋራ የሚያስማማ ይሁን።\zbrእስመ ውእቱ ይቤ ብፁዓን ገባርያነ ሰላም።\zbrጌታ ሰውን ከሰው ጋራ፤ አንድ ከእግዚአብሔር ጋር የሚስማሙ ሰዎች ንዑዳን ክቡራን ናቸው ብሏልና እስመ እሙንቱ ውሉደ እግዚአብሔር ይሰመዩ።\zbrየእግዚአብሔር ልጆች ይባላሉና ወለትኩን ሕሊናሁ ሠናይተ ወንጽሕተ እምኵሉ እኩይ ወዓመፃ ልቡናው ከቂም በቀል ከዓመፅ የተለየች ትሁን።\zbrእስመ ውእቱ ይቤ ብፁዓን ንጹሐን ልብ።\zbrከቂም ከበቀል ንፁሐን የሆኑ ሰዎች ንዑዳን ክቡራን ናችው ብሏልና።\zbrእስመ እሙንቱ ይሬእይዎ ለእግዚአብሔር።\zbrከሁሉ ይልቅ ልቡናቸው ንጹሕ ሁኖ እግዚአብሔር ያዩታልና ይኩን ተዓጋሤ።\zbrትዕግሥተኛ ቀዋሚ በኵሉ ሥርዓት ሠናይ በበጎ ሥርዓት ሁሉ የጸና ይሁን ኢይኩን ተዋህኬ።\zbrተነሣሽ።\zbrወኢሰካሬ።\zbrሰካር ወኢቍጡዓ።\zbrቍጡ ብስጩ።\zbrወኢመፍቃሬ ንዋይ ወወርቅ።\zbrገንዘብ ወዳጅ አይሁን።\zbrወይፍትንዎ ካዕበ ከመ ይከውን ዘአልቦቱ  ነው።ር በኵሉ አምሳል ዘዝንቱ ዓለም።\zbrዳግመኛም በዚህ ዓለም ከሚሠራው ሥራ ሁሉ  ነው።ር ነቀፋ የሌለበት እንደሆነ ይመርምሩ እስመ ጽሑፍ ውእቱ ዘይብል ይፍትንዎ ለዘያነብርዎ ብዝየ።\zbrጽሑፍ በዝየ ለዘያነብርዎ በዝየ ይፍትንዎ በዝየ ብሎ ይገጥሟል በዚህ የሚሾሙትን ይፍትኑት የሚል ጽሑፍ አለና ከመ ይኩን ዘእንበለ  ነው።ር።\zbr ነው።ር ነቀፋ የሌለበት ይሆን ዘንድ ወኢይኩን መዓትመ።\zbrቍጡ ብስጩ አይሁን እስመ ትብል ጥበብ እስመ መዓት ታማስን ጠቢባነ።\zbrጥበብ፤ ቍጣ አዋቂውን እንዳላዋቂ ታደርጋለች ትላለችና ወይኩን መፍቀሬ ሰብእ።\zbrሰው ወዳጅ ይሁን።\zbrእስመ ይብል እግዚእነ በዝንቱ የአምረክሙ ኵሉ ከመ አርዳእየ አንትሙ ለእመ ተፋቅርክሙ በበይናቲክሙ ጌታ፤ እርስ በርሳችሁ ብትፋቀሩ በመፋቀራችሁ የኔ ደቀ መዛሙርት እንደሆናችሁ ሁሉ ያውቃችኋል ብሏልና።\zbrጠስ ፳ወ፰ ወበእንተ እለ እይኃርዩ ኪያሁ ይደሉ ይኩን ኵሉ ለለ ፩ እምኔሆሙ ዘተዓጸወ ፵ ዓመት።\zbr፫፻ በመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሐያ ስምንተኛው አንቀጽ ከመራጮች ወገን አንዱም አንዱም ፵ ዘመን ያለፈው ሊሆን ይገባል ብለው የመራጮች ን ነገር ተናገሩ።\zbrኃምስ ወይኩን መነኮስ እምእለ ቦሙ መዓርግ ዘምሥዋዕ።\zbrአምስተኛ ቤተ መቅደስ ገብቶ ለማገልገል መዓርግ ካላቸው ሰዎች ወገን ድንግልና ከምንኵስና ያለው ይሁን አው እምዘከውን ሎቱ ሥርዓት ውዳሴ።\zbrይህም ባይሆን ነዓ ኅቤየ ተብሎ የሚያስመሰግን ሥራ ያለው ሕጋዊ ይሁን ወኢይሤኒ ይሠየም ሕዝባዊ ነገር ግን ሕጋዊ መሾም እይገባም።\zbrዘእንበለ እምድኅረ ዓፀባ።\zbrድንግልና ከምንኵስና ያለው ሰው ቢታጣ ወእምድኅረ አቀመ ላዕለ ነፍሱ ዓቂበ ቀኖናት ቅዱሳት።\zbrየመጻሕፍት ሥርዓት ጠንቅቆ ጠብቆ ቢገኝ ሕጋዊ ይሾም እንጅ።\zbrወዝንቱኒ በከመ ተነግረ ውስተ ቀኖናት አትናቴዎስ ሊቀ ጳጳሳት ዘቍስጥንጥንያ።\zbrይህም በቍስጥንጥንያው ሊቀ ጳጳሳት በአባ አትናቴዎስ መጽሐፍ እንደ ተነገረ  ነው።\zbrወውእቱ ዘንቡር ውስተ ቤተ ክርስቲያን  ከመ ይኩን መነኮሰ፤ ድንግልና ከምንኵስና ያለው ይሆን ዘንድ አው ካህን።\zbrድንግልና ከምንኵስና ያለው ቢታጣ ሕጋዊ ይሾም ዘንድ በኛም ተጽፏል ስድስ ይኩን በሥምረት ሕዝብ ዘይሠየም ላዕሌሆሙ።\zbrስድስተኛ በሚሾምባቸው ሕዝብ ፈቃድ ወበሥምረት ሊቀ ጳጳሱኒ።\zbrበሊቀ ጳጳሱ ፈቃድ ይሾም ድስቅ ፴ወ፮ ለይሠየም ኤጲስ ቆጶስ በኅርየት ኵሎሙ ሕዝብ ኪያሁ በሥምረተ መንፈስ ቅዱስ ሐዋርያት በዲድስቅልያ በሠላሳ ስድስተኛው አንቀጽ መንፈስ ቅዱስ እንደገለጸላቸው ሕዝብ የመረጡት ይሾም አሉ ዘኒቅያ ፱ ወሰእመ ኅሠሠ ፩ሂ ጴጲስ ቆጶስና።\zbrሠለስቱ ምእት በኒቅያ በጻፉት መጽሐፍ በ፱ኝኛው አንቀጽ አንዱ ኤጲስ ቆጶስነት ሊሾም ቢሻ ወሰምሩ ቦቱ ኵሎሙ ሰብአ ሀገሩ፤ የሀገሩ ሰዎች ቢፈቅዱለት ኢወኢሠምረ ቦቱ ጳጳስ ብሔሩ ኢይጸልዎ ኤጲስ ቆጶስና ዘእንበለ በትእዛዘ ዚአሁ።\zbrየሀገሩ ጳጳስ ቢፈቅድ  ነው።\zbrእንጅ የሀገሩ ጳጳስነት መሾም አይገባውም ወዘንተ ለእመ የዓደወ ሲኖዶስ ያወግዘ።\zbrይህን አፍርስ ቢሾም ጉባዔ ይለየዋል ወይትኃደግ ኤጲስ ቆጶስናሁ።\zbrሹመቱ ይቀራል ወለእመስ ኅብሩ በእንቲአሁ ዘይበዝኁ።\zbrብዙዎቹ አንድ ሁ ነው።\zbrሹመቱን ቢፈቅዱለት ግን ወሠምሩ ቦቱ ጳጳስ ወሊቀ ጳጳሳት ይግበሩ በምክሮሙ ለእለ ይበዝኁ።\zbrጳጳሱ ሊቀ ጳጳሱ ከወደዱ በብዙዎቹ ፈቃድ ይሾም ረስጠ ጅ ፩።\zbrይሠየም ኤጲስ ቆጶስ በሥምረተ ጳጳሱ ወሰብአ ብሔሩ።\zbrሐዋርያት በሦስተኛው ቀሌምንጦስ በመጀመሪያው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶስ የሀገሩ ሰዎችና የሀገሩ ጳጳስ ፈቅደውለት ይሾም አሉ ወየሐልው ከመ ይሢምዎ ፪ ኤጲስ ቆጶሳት አው ሠለስቱ።\zbrቢገኙ ሦስት ባይገኙ ሁለት ኤጲስ ቆጶሳት ሁ ነው።\zbrይሹሙት ፪ ቀሲስሰ ወዲያቆን ወዘይቲሕቶሙ ይሰየሙ እም ፩ ኤጲስ ቆጶስ ሐዋርያት በሦስተኛው ቀሌምንጦስ በሁለተኛው አንቀጽ ቄስ ዲያቆን ንፍቀ ዲያቆን ከዚያ በታች ያሉ ሹማምንት ካንድ ኤጲስ ይሾሙ አሉ።\zbrወይሳትፎሙ።\zbrእነሱ በመሾም እሱ በመሾም ይምሰላቸው ወይባርኮሙ ፩ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrአንዱ ኤጲስ ቆጶስ ይሹማቸው ሳብዕ ነበረ ውስተ ቀኖናት ዘንግሥት።\zbrሰባተኛው ለነገሥት በተጻፈ መጻሕፍት ተጽፏል።\zbrመጅ ወኢይሠየም ኤጲስ ቆጵስና ፍጡነ ዘእንበለ ተኃርዮቱ በእንተ ሃይማኖቱ።\zbr፫፻ በሦስተኛው ፍትሐ ነገሥት ኤጲስ ቆጶስ የሃይማኖቱን ጽናት ወአእምሮቱ።\zbrመጽሐፍ ማወቍን ወሑረቱ።\zbrአነዋወሩን አይተው።\zbrወሥነ ዜና በእንቲአሁ።\zbrስለሱ የተወራለትን በጎ ወሬ ሰምተው ሳይመርጡት ፈጥ ነው።\zbrአይሾም አሉ።\zbrወያስተፋልስዎ ውስተ መዓርገ ክሀንት በመዓርግ እምድኅረ መዓርግ በበመዓርጉ።\zbrበየማዕርጉ ኑሮ በደቁና መዓርግ ከኖረ በኋላ በቅስና ማዕርግ ሳለ ወደ ኤጲስነት ማዕርግ ያውጡት ወለመ ቆመ በሑረት በኵሉ መዓርግ ድልወቱ ሶቤሃ ይሠየም።\zbrአገባብ ባለው መዓርግ ጸንቶ ሊገኝ ያን ጊዜ ይሾም፤ አንድም በየመዓርጉ ሁሉ ጸንቶ ቢገኝ ያን ጊዜ መሾም ይገባዋል።\zbrለምን።\zbrከመ ይትኃረይ እምብዙኃን።\zbrስምንተኛ ከብዙ ሰዎች ተመርጦ መሾም ይገባዋል አሉ በስ ፵ወ፮ ወኢይሠይም ኤጲስ ቆጶስ ዘእንበለ ይንዓድዎ ሠርቱ ወክልኤቱ ዕደው።\zbrባስልዮስ በሳፈው መጽሐፍ ባርባ ስድስተኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶስ አሥራ ሁለት ሰዎች ሳይመርጡት አይሾም አሉ ስረግ ፲ወ፫ ወለመ ኮነ መካነ ምእመናን ዘውስቴቱ ኅዳጣን።\zbrሐዋርያት በመጀመርያው ቀሌምንጦስ በአሥራ ሦስተኛው አንቀጽ ኮነ ያለውን ኅዳጣን ብሎ አመጣው በቦታው ያሉ ምእመናን ጥቂቶች ቢሆኑ ወኢበዝኁ ለኤጲስ ቆጶስ እስከ መጠነ አሠርቱ ወክልኤቱ ዕደው።\zbrኤጲስ ቆጶስ ለመሾም አሥራ ሁለት ሰዎች እስከ መታጣት ደርሰው ማኅበር ቢያንሱ ለይጽሐፉ ኅበ አብያተ ክርስቲያን ዘቅርብተ ብሔር ኅበ ሀለው ውስቴታ ምእመናኒሆሙ ሠለስቱ እለ ተኃርይ።\zbrከደጋጉ ወገን የተመረጡ ሦስት ሰዎች ይመጡ ዘንድ ብዙ ምእመናን ካሉበት አገር አቅራቢያ በምትሆን አቅራቢያ አገር ወደአሉ ምእመናን ጽፈው ይላኩ አሉ ፵፩ ወያምክርዎሙ በአስተሕምሞ ለእንተ ዘይደልዎ።\zbrለሹመት የተገባ እንደሆነ።\zbrለእመ ኮነ ሎቱ ሑረት ሠናይ በጎ አኗኗር ያለው እንደሆነ ዘኢፀራፊ።\zbrሰውን እግዚአብሔርንም የማይሰደብ ወዘኢያደሉ።\zbrየሰው ፊት አይቶ የማያደላ ወዘይክል ተርጕሞ መንገር የሚቻለው እንደሆነ አውጥተው አውርደው ያማክሩዋቸው አለ ሐተታ በሀገር ሰባት ልዑካን ስምንተኛ ሊቀ ዲያቆን ዘጠኝኛ ገበዝ ይኖራሉ ኤጲስ ቆጶስ ለመሾም የማይበቁ እንደሆኑ ባጠገባቸው ካለ ሀገር ይልካሉ ሦስት ሰዎች መጥተውላቸው አሥራ ሁለት ሁ ነው።\zbrይሾማሉና ሰባት ልዑካን ስምንተኛ ሊቀ ዲያቆን ዘጠኝኛ ገበዝ እሊህ ፱ኙ የሌሉበት ግን ደብር አይባልም ታቦቱም።\zbrታቦት ይደረብ።\zbr፵፱ ወግብራትሰ እለ ይከልአ እሱ እማንቱ።\zbrከሹማምንቱ የሚለከክለው ሥራዎች ስድስት ናቸው ከስድስት ይከፈላሉ።\zbrቀዳሚት ረስጠጅ ፶ወ፪ ኢይደሉ ከመ ይኩን ኤጲስ ቆጶስ ዘጋኔን።\zbrከስድስቱ መጀመሪያ ሐዋርያት ከ፫ኛው ቀሌምንጦስ በ፪ኛው አንቀጽ ጋኔን ያደረበት ሰው ኤጲስ ቆጶስነት መሾም አይገባውም አሉ ፵፮ ካልእ።\zbrሁለተኛዩቱ ወሣልሲት።\zbrሦስተኛዪቱ ረስተጅ።\zbr፶ወ፪ ወኢይደሉ ከመ ይኩን ዕውር።\zbrሐዋያት በሦስተኛው ቀሌምንጦስ በ፶፪ኛው አንቀጽ ዓይኑ የታወረ።\zbrወአጽሙም ጆሮው የደነቆረ ሰው ኤጲስ ቆጶስነት መሾም አይገባውም አሉ ምን አይቶ ምን ሰምቶ በዕውር ይጠቃቀሱበታል በደንቆሮ ይሾኳሸኩበታል እንዲኢሉ ወኢዝንጉዕ።\zbrአብድ ዝንጉዕ መሾም አይገባውም ምን አውቆ እኮ ከመ ውእቱ  ነው።ር።\zbrይኸው  ነው።ር ሆኖበት አይደለም አላ እስመ ውእቱ ኢይክል በእንተ ፈጽሞቱ ለዘውእቱ ይትፈቀድ እምግብራት ቤተ ክርስቲያን።\zbrከቤተ እግዚአብሔር የሚሠራው ሥራ እርሱ ሊሠራው የሚገባውን ሥራ ሊሠራው የማይቻለው ስለሆነ  ነው።\zbrእንጅ ራብዕ እቅለለ አራተኛዪቱ ፵፯ ረስጠጅ ዘ፸፭ ወዘአኮነ ምእመነ።\zbrበሰባ አምስተኛው አንቀጽ ቀድሞ ሳያምን ኑሮ።\zbrወተጠምቀ።\zbrኋላ የተጠመቀ ወዘነበረ ብእሴ እኩየ።\zbrኃጥእ ሰው ኑሮ ወነስሐ።\zbrየተመለሰ ኢይሠይም ኤጲስ ቆጶስ በቀዳሚ ግብሩ።\zbrበቀዳመ ግብሩ ምክንያት አንድም በቀደመ ግብሩ ሳለ።\zbrኤጲስ ቆጶስነት አይሾም እስመ ውእቱ እምአበሳ።\zbrሥራው ከበደል ወገን  ነውና አንድም እስመ ውእቱ እምአቢሰ እሱ ከብደለኛው ወገን  ነውና ፵፰ ወኢይኩን መምህረ ዘኢተአምረ ኂሩቱ።\zbrደግነቱ ያልታወቀ ሰው አይሾም ዘእንበለ ለእመ ይከውን ውእቱ በአእምሮ እምእግዚአብሔር ከእግዚአብሔር ዘንድ ምልክት የተገኘለት ቢሆን  ነው።\zbrእንጅ ታሪክ እንደ አባ ዘካርያስ ሊቀ ጳጳሱ ሚሮኑን ከምሕዋሩ ላያ ሰቅሎት ሞተ ሕዝቡ ሊቀ ጳጳስ ሊሾሙ አባ ዘካርያስን አውርድልን አሉት ይዘ ሲርድ ወደቀ እሱ ስይጐአ ዕቃው ሳይሰበር ሚሮኑ ሳይፈስ ደህና ተገኘ ምልክት የተገለኘለትን ትተን ሌላ እንሾማለን ብለው አባ ዘካርያስን ሹመዋል ኃምስ።\zbrአምስተኛ ፵፱ ሰጠጁ ፲ወ፭ ወዘሐፀው ርእሶ በፈቃዱ ኢይሠየም።\zbrበአሥራ አምስተኛውም አንቀጽ በራሱ ፈቃድ አባለ ዘሩን የነደፈ የሰለበ አይሾም አሉ ወዘተሐፅወ በትዕግልት ኢይትከላእ።\zbrበግድ ጋለ ሻንቅላ ዮስለበው ግን አይከልክል በእንተ ውእቱ።\zbrበግድ ስለሆነ አንድም አባሉ ሰለጐደለ አይከልክል ሳድስ ሰድስተኛው ፵ ጠስ ፳ወ፰ ወለእመ ተዳይቆ ሎቱ ፩ ወይቤ ከመ ውእቱ ኢይሤኒ ለኤጲስ ቆጶስና።\zbrሠለስቱ ምእት በመጀመሪያው ፍትሐ ነገሥት በሐያ ስምንተኛው አንቀጽ አንዱ አንዱን ለሹመት አይገባም ብሎ ቢከሰው አይደኃር ግብሩ ፫ት አውራኃ ወመዝ ይትከሠት በእንቲአሁ ግብሩ በህላዌ ዕድው እውበኢ ህላአዌሁ።\zbrበህላዌሁ ዕድው ባለ ጋራው ከሶ ቢረታው ወለእመ ተዓውቀ ላዕሌሁ ግብር ዘይከልአ በውስተ ቀኖናት እምተሠይሞቱ ይትከላእ።\zbrበሐዋርያት መጽሐፍ ከሹመት የሚከለክል  ነው።ር ቢገኝበት ይሻር አሉ።\zbrወመ አኮሰ ይሠየም።\zbrወእመ አኮሰ በኢህላዌ ዕደው ባለጋራው ከሶ ባይረታው ወእምዝ ኢተከሥተ ወኢተዓውቀ በሐዋርያት መጽሐፍ ከሹመት የሚከለክለው  ነው።ር ባይገኝበት ለደኃር ግብሩ ሠለስተ አውራኃ ሥራው ሦስት ወር ይመርመር ወእምዝ ይሠየም ከዚህ በኋላ ይሾም ወዕድውኒ ዘአስተዋጸዮ ወዒያቀመጠ ላዕሌሁ ዘዘከሮ።\zbrከሳሹ ክሱን በምስክር ባያነጥር ለእመ ኮነ ካህን ለይሰይሰደድ እምቤተ ክርስቲያን።\zbrካህን ቢሆን ከአገልግሎቱ ይለይ ወለመ ኮነ ሕዝባዊ ለይትገሠጽ በከመ ይደሉ።\zbrሕዝባዊ ቢሆን እንደሚገባው ይቀጻ ወሣልስ ዘኢይደሉ ወኢያከልእ ሦስተኛ ትሩፋት ሁኖ ለሹመት የሚያበቃውን  ነው።ር ሁኖ ከሹመት የማይከለክለውን ነገር ይናገራል ረስጠጅ ፸ወ፪ ወኢይትከላእ ከመ ይኩን ኤጲስ ቆጶስ ነቋር።\zbrሐዋርያት በሦስተኛው ቀሌምንጦስ በሰባ ሁለተኛው አንቀጽ አንድ ዓይና ወኢሐንካስ።\zbrአንካሳም ከሹመት አይከልከል አሉ።\zbrለአመ ኮነ ይሤኒ ዝ ግብር አንካሳው ዙሮ የሚያጥን ዓውድ የማይጥል አድን ዓይናው ዓለም የማይጥል ፍታቴ የሚያደላድል ከሆነ እስመ  ነው።ር ሥጋ ኢኮነ  ነው።ር የሥጋ  ነው።ር አይደለምና ወባሕቱ  ነው።ርስ  ነው።ረ ነፍስ ውእቱ።\zbr ነው።ር ሁኖ የሚከለክልስ የነፍስ  ነው።ር ኃጢአት  ነው።\zbrወገጽ ካልእ ግብረ ሢመቱ።\zbrሁለተኛው የሹመቱን ሥራ ይናገራል።\zbrድስቅ፤ ፵ወ፯ ወይሠየም ኤጲስ ቆጶስ በዕለተ እሑድ።\zbrሐዋርያት በዲድስቅልያ በሰላሳ ሰባተኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶስ እሑድ ቀን ይሾም አሉ ሐተታ አምስቱን ቀን በሥራ ይይሰነብታሉ ቀዳሜ የተጣላ ያስታርቃሉ እሑድ እሑድ ይሰበሰባሉና ሁሉ እንዲያውቀው እሑድ እሑድ ቀን ይሾም አሉ አንድም ቀኒቱ ደግ እንደ ሆነች ሹመቲቱም ደግ ናትና አንድም ጌታ በዕለተ እሑድ የተሾመውን ሹመት የሚሾም  ነውና ወእምአመ ኃደረ ቃል ውስተ ሥጋ አሚሃ አስተርአየ እንዲል አንድም አኮኑ ኃምሰ መካልየ ዘወሀብከኒ ወረባሕኩ ዲቤሆን ኃምሰ መካልየ ብሎ የሚያበረክባት ቀን ናትና ይህም ይስሐቅ መነኮሰ ስንኳን መንፈሳዊ ሹመት ሥጋዊ ሹመት ቅሉ በዕለተ እሕዱ ይሁን ብሏል።\zbrወኵሎሙ ሰብእ ይንበሩ በእንተት ትሠይሞቱ።\zbrሲሾም ሰዎች ሁሉ ሊገኙ ይገባል ሕዝብኒ ወካህናት እንዘ ስምዓ ይከውኑ ሎቱ።\zbrሕዝቡም ካህናቱም መስክረ ውስት ይሾም ወኤጲስ ቆጶሳትኒ እለ መጽኡ ከመ ያንብሩ እደዊሆሙ ዲቤሁ ይትሐፀቡ እደዊሆሙ።\zbrበአንብርት እደ ሊሾሙት የመጡ ኤጲስ ቆጶሳትም እጃቸውን ይታጠቡ ሐተታ ለጊዜው ቅዳሴ የሚገቡ ናቸውና ፍጻሜው ግን እኛ በምናውቀው በአፍኣ ንጹሕ ብለን ሾመንሃል አንተ በምታውቀው በውስቱ ዕዳ የለብንም ዕዳው ባንተ  ነው።\zbrሲሉ ወአምዝ ይሢምዎ።\zbrከዚህ በኋላ በአንብሮተ እድ ይሹሙት ወሕዝብ ቀዋሞሙ ባርምሞ ወበፍርሃት ያንሥኡ እንደዊሆሙ ሕዝቡም በፍርሃት ፀጥ ብለው ቁመው እደ ልቡናቸውን ወደ እግዚአብሔር ያንሱ ወያንብሩ ኤጲስ ቆጶሳት እደዊሆሙ ዲቤሁ።\zbrኤጲስ ቆጶሳትም በራሱ ላይ እጃቸውን ይጫኑበት እንዘ ይብሉ ንሕነ ናነብር እደዊነ ዲበ ዝንቱ ገብር ኅሩይ ዘእግዚአብሔር በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ።\zbrግብር ዘእግዚአብሔር ኅሩይ ኅሩይ ዘእግዚአብሔር ናነብር በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ፤ ኅሩይ በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ስም አምነን የእግዚአብሔር አገልጋይ በምሆን በዚህ ሰው ላይ አንድም ኅሩይ ጥሙቅ ሲል  ነው።\zbrበአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አምኖ በተጠመቀ በዚህ ሰው ላይ እደ ሥጋችንን እንኖራለን እያሉ ያኑሩ ከመ ይቁም ውስተ ሥርዓት ሰናይት ወጽንዕት።\zbrበጸናች ባማረች በተወደደች ሥርዓት ጸንቶ ይኖር ዘንድ ዘአሕቲ ዘእንበለ  ነው።ር ቤተ ክርስቲያኑ ዘእንበለ ነወር ቤት ክርስቲያኑ ለእግዚአብሔር ሕያወ ሕያው የግዚአብሔር ማደርያ በምትሆን  ነው።ር ነቀፋ አንድ በሌለባት በምግባር በልጅነት አንድ በምትሆን በምእመን ጸንቶ ይኖር ዘንድ።\zbrዘኢያስተርኢ ለገቢረ ፍትሕ ወርትዕ።\zbrሲፈርድ የማይገለጽ የማይታይ ብሎ ለእግዚአብሔር ይቀጽላል ሐተታ መንፈሳዊውን ከሊቀ ጳጳሳት ጀምሮ እስከ ዓፃዊ ኆኅት ባሉ ሥጋዊውን ከንጉሠ ነገሥት ጀምሮ እስከ ኳደሪ ባሉ ሹማምንት አድሮ  ነውና የሚፈርድ ዘኢያስተርኢ አለ አንድም ዘኢያስተርኢ ብሎ ለኤጲስ ቆጶስ ቆጶሱ ይቀጽላል እወንት ፍርድን ለመፍረድ ወከሢት ለቅዳሴ።\zbrቀድሶ ለማቍረብ።\zbrወጸጋ ንጽሐት።\zbrአጥመቆ ልጅነት ለማሰጥ ወምዒር ምእመን።\zbrየታመነ ትምህርት ለማስተማር የሚገለጽ ይሁን ዘውእቱ ዘተሠይመ ለቤተ ክርስቲያን ጉባኤ እምኅበ ሥሉስ ቅዱስ በምሥጢረ መስቀል።\zbrጉባኤ እምኅበ ሥሉስ ቅዱስ ዘተሠይመ እምኅበ ሥሉስ ቅዱስ ብሎ ይገጥማል።\zbrየሥላሴ ማደርያ የምትሆን ምእመንን ለማስተማር አንድም ሕማማተ መስቀልን ለማስተማር ከሥላሴ ዘንድ የተሾመ አንድም መከራ ትቀበላለህ ሲሉ መስቀል አጨብጠው ይሾሙታልና።\zbrወእምድኅረ ዝንቱ ያንብር ኤጲስ ቆጶስ ቀዳማዊ እምኔሆሙ እዴሁ ዲቤሁ።\zbrከዚህ በኋላ ደገኛው ኤጲስ ቆጶስ በራሱ ላይ እጁ ይጫንበት ቀድሶ የሚያቆርብ  ነውና አንድም እጁን የሚያቆርብ  ነውና ድንድም እጁን ከርሱ እጅ ላይ ያድርግ እስካሁን ከኔ ላይ ያድርግ እስካሁን ከኔ በታች ነበርህ እንግዲህ ወዲህ በማዕርግ ከኔ ጋራ አንድ ነህ ሲል ወይበል ጸሎት ሢመት።\zbrመጽሐፈ ሢመት ሲል  ነው።\zbrየሚሾምበትን መጽሐፍ ይድገም ወይበሉ ኵሉ ሕዝብ አሜን።\zbrሕዝቡ ሁሉ አሜን ይበሉ ሥርዋጽ ፬።\zbrጸሎት ሢመትሰ ሀሎ ውስተ ክፍል ዘዘከርነ።\zbrመጽሐፈ ሢመትሰ ሲል  ነው።\zbrአራተኛው ሥርዋጽ ለሹመት የሚጸለይበት መጽሐፍ አስቀድመን በተናገር ነው።\zbrአንቀጽ አለ ብሎ ተናገረ።\zbrወንዋ ተሠርዓ ውስተ ቤተ ክርስቲያን አሐቲ መጽሐፈ ሢመት።\zbrበጥምቀት በሃይማትኖ አንድ በምትሆን በመእመን ተጽፏል ወይእቲ።\zbrይችውም መጀመሪያዪቱ ኤጲስ ቆጶሳት ሲሾሙ ሊቃነ ጳጳሳት የሚጸልዩዋት ጸሎት ናት።\zbrወካልእቲሃ ውስቴታ።\zbrሁለተኛዪቱም ቀሳውስተ ዲያቆናት ሲሾሙ ኤጲስ ቆጶሳት የሚጸልዩዋት ጸሎት ናት ወምድኅረ ዝንቱ የአምላዎ ኤጲስ ቆጶሳት።\zbrከዚህ በኋላ ኤጲስ ቆጶሳቱ እጅ ይንሱት ወይበሉ ኵሎሙ ካህናት ወሕዝብ ይደልዎ ይድልዎ።\zbrሕዝቡም ካህናቱም ይገባዋል ይገባዋል ይገባዋል ይበሉ እንደ ሦስት ምስክር ወየአምኅወ ኵሎሙ።\zbrሁሉም እጅ ይንሡት ወያስተብቍዑ ሎቱ ሰላመ።\zbrበእንተ ሰላምን ይጸልዩለት ወእምዝ ያንብቡ ክፍላት ዘይደሉ።\zbrከዚህ በኋላ ለሹመት የሚገቡትን መሳሕፍት ለይተው ለይተው ያንብቡለት።\zbrወይፈጽሙ ቅዳሰ በአስተአልዎ ቀድለው ይቀድሱ፤ አንድም ቀጥለው ቀጥለው ሦስት ቀን ይቀድሱ።\zbrአንድም ሦስት ቅዳሴ ባስልኤልን ጎርጎርዮስን ቄርሎስን ይቅደሱ ወይትመጠ ውእቱ ቅድመ እምሥጢራት ቅዱሳት።\zbrመጀመሪያ ሥጋውን ደሙን እሱ ይቀበል።\zbrወእምዝ የሀቦሙ ለኵሎሙ እምኔሃ በበመዓርጊሆሙ።\zbrከዚህ በኋላ ሥጋውን ደሙን በየመዓርጋችው ለሁሉም ይስጣቸው ወይፈንዎሙ በሰላም።\zbrሑሩ በሰላም ብሎ ያሰናብቻቸው ወያብዕሉ ፫ተ መዋዕለ በዓለ መንፈሳዊት በአምሳለ ምሥጢሩ ለዘተንሥእ በሣልስት ዕለት።\zbrሦስት መዓልት ሦት ሌሊት በከርሠ መቃብር አድሮ በተነሣ በጌታ ትንሣኤ አምሳል መንፈሳዊ በዓል ሦስት ቀን ያክብሩ አንድም ለዘተሰብእ ይላል ሰው በሆነ በጌታ አምሳል ሦስት ቀን በዓል አለና በዓለ አብሣሪ፤ በዓለ ተበሣሪ በዓእል መበስር አለ በዓለ መበሥር መጋቢት በ፳፱  ነው።\zbrላለው ጸንቷል በዓለ አብሣሪን በታህሣሥ በ፳፪ በዓለ ተበሣሪን በ፳፩ ቀን እንዲከበር አድርገው ሠርተውልናል።\zbrረስጠብ ፶ወ፪  ወእምእመ ሠምርዎ ኵሎሙ።\zbrሐዋርያት በሁለተኛው ቀሌምንጦስ በአምሳ ሁለተኛው አንቀጽ መላው ከመረጡት በኋላ ይትጋብኡ ኵሉ ሕዝብ።\zbrሕዝብ ሁሉ ወቀሳውስት።\zbrቀሳውስቱም ወኤጲስ ቆጶሳት በዕለተ እሑድ ኤጲስ ቆጶሳትም በዕለተ እሑድ ይሰበስቡ ወይስአሎሙ ዘየዓቢ እምኔሆሙ ለቀሳውስት ወዲያቆናት።\zbrእምኔሆሙ ለኤጲስ ቆጶሳት  ነው።\zbrከኤጲስ ቆጶሳት ደገኛው ኤጲስ ቆጶስ ቀሳውስቱን ዲያቆናቱን ይጠይቃችወ ወይበል ዝንቱኑ ዘሠመርክምዎ ከመ ይኩን ሊቀ ለክሙ።\zbrበናንተ ላይ ይሾም ዘንድ የመረጣችሁት ይህ  ነው።ን ብሎ ይጠይቃቸው አሉ።\zbrወሶበ ይቤሉ እወ ይሰእሎሙ ካዕበ።\zbrአዎን ቢሉ ሁለተኛ ይጠይቃቸው ወይበል ዝንቱ ትደልዎኑ ሢመት ክብርት።\zbrይህች ክብርት የምትሆን ሹመት ለዚህ ትገባዋለችን ወአርትዓኑ ሑረቶ በሠናይ።\zbrበበጎ ነገር ወበጥዩቅ።\zbrበጎላ በተረዳ ነገር አነዋወሩን አቅንቷልን።\zbrወኢትረክበ ላዕሌሁ ምንትኒ ምንም ምን  ነው።ር ነቀፋ አልተገኘበትምን ብሎ ይጠይቃቸው አሉ ወለእመ ተሠጥውዎ ኵሎሙ ወይቤሉ ከመ ውእቱ ከመዝ አማን ይደልዎ ሢመቱ በጽድቀ ወአኮ በአድልዎ በሐሰት ያይደለ በውነት አሁን እንደጠየቅኸን ሹመት ይገባዋል ብለው ቢኢመልሱለት ወይሰአሎሙ ካዕበ ሥልስ አንዘ ይብል ድልውኑ ውእቱ በአማን ለዝንቱ ሢመት።\zbrካዕበና ካዕበ አንድ ወገን ሦሰኛ ይህ ሰው በውነት ለዚህ ሹመት የተገባ  ነው።ን ብሎ የጠይቃቸው እስመ ይቀውም ኵሉ ቃል እምአፈ ክልኤቱ።\zbrነገር በሁለት ምስክር ይጸናልና ካዕበ ላለው።\zbrአው ሠለስቱ።\zbrበሦስት ምስክር ነገር ይጸናል ሥልሰ ላለው ወለእመ ይቤሉ በሣልስ ድልው ውእቱ።\zbrበሦስተኛው ሹመት የተገባ  ነው።\zbrቢኢሉ ይስፍሑ ወያስተጣፍሑ እደዊሆሙ ኵሎሙ።\zbrሁሉም እጃቸውን ዘርግተው ያጨብጭቡ አንድም አመልጥ ነው።\zbrአማን በአማን ብለው ይሹሙት።\zbrወሶበ ገብሩ ዘንተ በተስናዕዎ ለይኩን አርምሞ።\zbrይህን ተስማምተው ካደረጉ በኋላ ዝም ይበሉ ሐተታ ነገር ያለው ሰው ወደ ኋላ ቆይቶ እጁ ጨብ ያደርጋል ምንሁነሃል ይሉታል ተበድያለሁ ቢል ገንዘብ አስቀርቶ እንደሆነ አስመልሰው፤ ያስታርቁታል ወዲያቆናትኒ ይፁሩ ወንጌላት ቅዱሳት ወውእቶን አንዘ ክሡታት ዲበ ርእሱ ለዘይሠይምዎ።\zbrዲያቆናቱም በሚሾመው ሰው ራስ ላይ አራቱን ወንጌል ዘርግተው ይያዙ ሐተታ ገልጠህ ታስተምራለህ አድም መከራ ትቀበላለህ ሲኢሉ ወያገብርህዎ ኤጲስ ቆጶስት ዲበ መንበር ዘድልው ሎቱ።\zbrኤጲስ ቆጶሳቱም ለሱ በሚገባው ወንበር ያስቀምጡት ወእመከመ ትወከፍዎ ኵሎሙ እግዚአብሔር ተወክፎ።\zbrሁሉ ከተቀበለው እግዚአብሔር ተቀበለው ሰው ወደደ እግዚአብሔር ወደደ እንዲዒሉ ባስ ፵ወ፮ ወኢይሠየም ኤጲስ ቆጶስ ዘእንበለ ይምጻእ ኤጲስ ቆጶስ እምሀገር።\zbrባስልዮስ በጻፈው መጽሐፍ በአርባ ስድስተኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶሱ ከሀገር ሳይመጣ ኤጲስ ቆጶስ አይሾም አለ ወአኮ ውእቱ ባሕቲቱ።\zbrየሚመጣም እሱ ብቻ አይደለም እሳ ክልኤቱኒ ኤጲስ ቆጶሳት ካልአን ምስሌሁ።\zbrሌሎች ሁለት ኤጲስ ቆጶሳትም ከሱ ጋራ ይመጣሉ እንጅ ወይሠየም እምኅበ ፫ ኤጲስ ቆጶሳት።\zbrከሦስት ኤጲስ ቆጶሳት ይሾም አለ ወከመዝ ይሠየም እንዘ ይፀውሩ ወንጌለ ዲበ ርእሱ።\zbrበራሱ ላይ ወንጌል ተሸክሞ እንዲህ ሁኖ ይሾም ሐተታ ወንጌልን አስተምራለሁ አንድም መከራ እቀበላለሁ ሲል ወይጸሊ ላዕሌሁ ኤጲስ ቆጶስ ቆጶስ ዘየዓቢ ከመዝ።\zbrደገኛው ኤጲስ ቆጶስ እንዲህ አድርጎ ይጸለይለት ወሶበ ፈጸመ ያንብር እዴሁ ላዕሌሁ።\zbrጸሎቱን ከፈጸመ በኋላ እጁን ይጫንበት ወይሰዓሞ።\zbrኤጲስ ቆጶስ አፉን ይስመው ወይንፋሕ ውስተ ገጸ ከመ ይትመላእ ላዕሌሁ መንፈስ ቅዱስ በንፍሕት መንፈስ ቅዱስን ያሳድርበት ወመድኅረ ዝንቱ የእምኅዎ እለ ተርፉ ካህናት።\zbrከዚህ በኋላ የቀሩት ካህናት እጅ ይንሡት ወፆታ ሕዝብሰ ይስዓሙ እዴሁ ወኢየአምኁ አፉሁ።\zbrሕዝቡ ግን አይድረሱ ዘእንበለ ኤጲስ ቆጶሳት።\zbrከኤጲስ ቆጶሳት በቀር ወቀሳውስት።\zbrካሃንት ወፆታ ሕዝብ ወቀሳውስት ይሰዓሙ እዲሁ ብሎ ይገጥሟል።\zbrወእምድኅረ ዝንቱ ይፈጽሙ ቅዳሴ።\zbrከዚህ በኋላ ቅዳሴ ይቀድሱ ድስቅ ፴ወ፬ ወንኤዝዘክሙ ከመ ይሠየም ኤጲስ ቆጶስ እም ፫ ኤጲስ ቆጶሳት።\zbrሐዋርያት በዲዮስቅልያ በሠላሳ አራተኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶስ ከሦስት ኤጲስ ቆጶሳት ይሾም።\zbrወለመ ኮነ ዓፀባ እም ፪ ኤጲስ ቆጶሳት።\zbrሦስተኛ ቢታጣ ከሁለት ኤጲስ ቆጶሳት ይሾም ብለን እናዛችኋለን።\zbrወኢይደሉ ከመ ይሠየም ለክሙ እምአሐዱ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrካንድ ኤጲስ ቆጶስ ግን ሊሾም አይገባም አሉ እስመ ሰመዓ ፪ አው ፫ ይከውን ቀዋሚ።\zbrየሁለት የሦስት ምስክር ይጸናልና እምሠለስቱኡ እምክልኤቱ አለው።\zbrረስጣ ፶ወ፰ ወለእመ ኮነ ውእቱ ኤጲስ ቆጶስ ፩ ዘአንበረ እዴሁ ላዕሌሁ ይትፈለጥ።\zbrሐዋርያት በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ እምሳ ስምንተኛው አንቀጽ አንዱ ኤጲስ ቆጶስ ብቻውን የሾመ ቢሆን ይለይ አሉ ወለእመ ኮነ ዝንቱ በእንተ ዓፀዓ በግብር።\zbrይህ ሦስቱ ኤጲስ ቆጶሳት ታጥተው በጭንቅ የሾመ ቢሆን ወለእመ ኢትክህለ ከመ ይትጋብኡ ማኅበር በእንተ ስደት ዘዕውቅ።\zbrበታወቀ ስደት አው በምክንያት ካልእ ከመዝ እንዲህ ባለ በሌላ ምክንያት ማኅበር ለመሰብሰብ የማይቻላቸው ሁኖ ብቻውን የሾመ ቢሆን ወይኩን ዘተንዕደ እምብዙኃን ኤጲስ ቆጶሳት።\zbrብዙዎች ኤጲስ ቆጶሳት የፈቀዱለት ይሁን ወያብሕዎ ሎቱ ዘንተ።\zbrሹም ብለው ይፍቀዱለት ወይኩን በትእዛዞሙ።\zbrበእነሱ ትእዛዝ ይሹም ወገጽ ሣልስ እምድኅረ ተሠይሞቱ።\zbrሦስተኛው ክፍል ኤጲስ ቆጵስ ከተሾመ በኋላ የሚሠራውን ሥራ ይናገራል።\zbrወዝንቱ ይትከፈል ኅበ ፰ መክፈልታት።\zbrይህም ከሥምንት ወገን  ነው።\zbrከሥምንት ይከፈላል ቅዳሚ ዘይደልዎ ሎቱ ከመ ይግበር በእርሱ።\zbrመጀመሪያ እሱ እራሱ ሊሠራው የሚገባውን ሥራ ይናገራል ድስቅ ፳ወ፫ ወእምከመ ተሠይመ ኤጲስ ቆጶስ ይንበር ሠለስተ ሱባዔያት በጾም።\zbrሐዋርያት በዲድስልያ በሐያ ሦስተኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶስ ከተሾመ በኋላ ሦስት ሱባኤ ይጹም አሉ።\zbrወኢይዋዓም ምንትኒ ዘእንበለ በዕለተ ሰንበት እምነ ኵሉ ሱባዔ።\zbrከእሑድና ከቅዳሜ በቀር በሦስቱ ሱባኤ ምንም ምን እይመስ ዝንቱ ለእመ ኢኮነ በመዋዕስ ሃምሳ።\zbrይጹም ማለታችን የተሾመበቱ በበዐለ ሃምሳ ባይሆን  ነው።\zbrእምዝኒ ይፈጸም ይእት ዓመት በጾም በበ፫ ሠለስቱ።\zbrከዚህም ቀጥሎ ያለውን ዓመት ሦስት ሦስት ቀን እየጾመ ይፈጸም ሥርዋጽ ፭።\zbrይመለስኒ ዘይቤ ከመ ይጹም ለለኵሉ ዐልት እስከ ተፍጻሚተ መዓልት ሰንበት እስከ ዕለተ ሰንበት ሠለስተ ሱባኤ።\zbrአምስተኛው ሥርዋጽ ፫ተ ሱባኤ ይጹም ያለው ከእሑድ እስከ ቅዳሚኤ ሦስቱን ሱባኤ እየዋለ ይብሳ ያለ ይመስለኛ ወዘተርፈ ዓመት ይጹም በበኵሉ ሱባዔ ሠለስተ ዕለታት ረቡዓ ወዓርበ ወስኑየ።\zbrየቀረውን ዓመት ሦስት ሦስት ቀን እየጾመ ይፈጽም ያለው ይመስለኒ ረቡዓ ወዓርበ ወሰኑ የቀረቡዕን ዓርብን ሰኞን ይጹም ያለ ይመስለኛል አለ እስመ በሰንበት ወበእሑድ አልቦ ጾም።\zbrእሑድና ቅዳሜ ጾም የለምና፤ እምዕለት እስከ ዕለት ሰንበት ወኢትፈጸምኪ ዘዘኵሉ ሱባዔ በጸዊም በበ፫፫ ፅሙረ።\zbrበየሱባዔው ሦስት ሦስቱን አንድ ወገን አድርገው በመጾም አይፈጸምም ሐተታ በጾም ቢጀምር ዓርብን በመብል ቢጀምር ረቡዕን ከመብላት ያደርሰዋል።\zbrእላ ዘይትፈሰምስ በትርጓሜ ዘቀደመ ዘክሮቱ።\zbrየሚፈጸምስ አስቀድመን በተናገር ነው።\zbrትርጓሜ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ረቡዓ ወዓርብ ወፅኑየ ብለን አንድም ወዒይትፈጸምኬ በበ፫  ፫ ፅሙረ።\zbrዘንቅ አድርጎ በመጾም ቅሉ አይፈጸምም በመብል የጀመረ እንደሆነ ማክሰኞን ከመጾም ሮብን ከመብሳት አሙንስ ከመሶም ዓርብን ከመብላት ያደርሰዋልና አላ ዘይትፈጸምሰ በትርጓሜ ዘቀደመ ዘቀደመ ዘክሮቱ የሚፈጸምሰ አስቀድመን በተንገር ነው።\zbrትርጓሜ ቢሆን  ነው።\zbrአለ በጾም ቢጀምር  ነው።\zbrሐተታ፤ ሦስቱ ሱባዔ ሐያ አንድ ቀን ይሆናል እሑድ እሑድ አንድን ቢያወጡ አሥራ ስምንት ይቀራል ጌታን ወገብረ እሥራ የዓራተ ይለዋል ዘጠኝ ዓለመ እሳት ፪ ዓለመ ነፋስ ፬ት ዓለእም ማይ ፭ ዓለመ መሬት ፩ ይሆናል ፱ኝ ዓለመ እሳት ፯ ሰምንያት በዚህ ዓለም ያለውና በመሠረተ ምድር ያለው ፱ኝ ይሆናል ፪ ዓለመ ነፋስ እብዚህ ዓለም ያለውና በመሠረተ ምድር ያለው አንድ ወገን፤ ጠፈርን የሚአውክ ባቢል የሚባል ነፋስ እለ ፬ት ዓለመ ማይ ጠፈር ሐኖስ በዚህ ዓለም ያለውና ለዙሪያው ያለውና በመሠረተ ምድር ያለው አምስት ዓለመ መሬት፤ ይህ ዓለም ገነት፤ ሲኦል ብሔረ ብፁዓን ብሔረ ሕያዋን ናቸው ከ፳ው ጽርሐ አርያምን፤ ከታች በርባሮስን ቢያወጡ አስራ ስምንት ይቀራል አላስብበትምና ጌታን ወኃለፈ እግዚእ ኢየሱስ በ፲ወ፰ አናቅጸ ሕማም ያልል በዚህ ባ፲፰ቱ መላልስ ያመጣውን ሹመት የሚሾም  ነውና አንድም ጌታ ሦስት ሰዓት አልፎ መከራ መቀበል ጀምሯል፤ ከሌሊቱ ዘጠኝ ሰዓት ከመዓልቱ ዘጠኝ ሰዓት አሥራ ስምንት ይሆናል ለዚህ መከራ ተቀብሎ ያመጣውን ሹመት ይሾማልና አንድም ለሐና ለቀያፋ ለዲላጦስ ሦስት ሦስት ደጅ አላቸው በዚህ ሲያመላልሱት አድረዋል አሥራ ስምንት ይሆናል በዚህ ተመሰልስ ያመጣውን ሹመት የሚሾም  ነውና አንድም ቀሌምንጦስ የቀኖና አጾም የሚጾም ዓርብና ረቡዕን አውጥቶ ይጹም ብሏል ዓርብ ረቡዕን ቢያወጡ አሥራ ሁለት ይቀራል ወኃለፈ እግዚእ ኢየሱስ በአሠርቱ ወክልኤቱ አናቅጹ ሕማም ይላል ለሐና ሰቅያፋ ለጲላጦስ ሁለት ሁለት ደጅ አላቸው በዚህ ሁለት ሁለት ጊዜ ሲያመላልሱ አድረዋል በዚህ ተመላልሶ ያመጣውን ሹመት የሚሾም  ነውና አንድም እስከ ተፍጻሜተ መዓልት ያለውን ይሻል አንድም ቅዳሜ ቅዳሜን ቢያወጡ ዘተኝ ይቀራል ወኃለፈ እግዚእ ኢየሱስ በ፱ አናቅጸ ሕማም ይላል ለሐና ለቀያፋ ለጲላጦስ አንድ አንድ ደጅ አላቸው በዚህ ሦስት ሦስት ጊዜ አመላልሰውታል ዘጠኝ ይሆናል በዚህ ወጥቶ ወርዶ ያመጣውን ሹመት ይሾማልና አንድም አሥራ ዘጠኝ ሰዓት ያለውን ይሻል ወይኩን መብልዑ ለኤጲስ ቆጶስ ዘይበልዖ በዓመተ ጾሙ ኅብስት ወፄው።\zbrኤጲስ ቆጶስ በሚጾምበት ወራት የሚበላው በጨው ቂጣ ይሁን ወዘይት።\zbrዘይት ወመዓር።\zbrማር ወአሕማላት ምድር።\zbrተልባ ጐመን ወይነስ ኢይጥዓም።\zbrየወይን ጠጅ ግን አይቅመሰ ወበተረፈ መዋዕለ ሕይወቱሰ ይጹም ለአምጣነ ክሂሎቱ።\zbrበቀረው ዘመኑ እንዳቅሙ ይጹም።\zbrወይትመጦ እምነ መብልዕ ዘዓፀባ መጠነ ዓቅሙ።\zbrተጨንቀው ያመጡለትን ለቁመተ ሥጋ ያህል ይመገብ አንድም የድኅነት ምግብ ይመገብ እለ፤ ተልባ ጐመን ወኢይብላዕ ሥጋ ለዓለም።\zbrለዘለዓለሙ ሥጋ አይብላ አኮ እስመ ውእቱ ለእመ ባልዖ ዘያረኵስ።\zbrቢበላው የሚያረክሰው ሁኖ አይደለም እላ ከመ ኢይግዝፍ ልቡ ወኢይድልም አእምሮቱ።\zbrልቡና እንዳይገዝፍ አእምሮው እንዳይዝግ  ነው።\zbrእንጂ ወኢይከሀሎ ከመ ይትጋህ በዕረፍት።\zbrበምቾት እየኖረ ተግቶ ማስተማር አይቻለውምና እስመ አይቻለውምና እስመ ዘየኃሥሥ ከመ ይፈጽም ዘንተ ግብራተ።\zbrማስተማር የሚሻ ሰው ከምግብ መለየት ይገባዋልና ከመዝ ይኅረይ ሎቱ ጽሙና።\zbrእንዲህ ይኅረይ ሎቱ ጽሙና።\zbrእንዲህ ከፍሎ መመገብን ይውደድ ወዘይትዌከፍ ጽሙና ኢይትዌከፍ ሎቱ ረባሕ።\zbrከምግብ የተለየ ሰው ትርፍ ገንዘብ አይሻምና ዘእንበለ ከመ ይትመጦ በዘይ ጸንዕ ሥጋ።\zbrለቁመተ ሥጋ ያህል መቀበል ይገባዋል እንጅ እመ ደወየ ኤጲስ ቆጶስ በይእቲ ዓመት ደዌ ዘኢይትከሀሎ በእንቲአሁ ከመ ይፈጽም ዘብህልናሁ።\zbrኤጲስ ቆጶሱ ያዘከ ነው።ን ይፈጽም ዘንድ የማያስችል ደዌ በዚያችው ዓመት ቢታመም ይብላዕ ዓሣ።\zbrዓሣ ይብላ ወይስትይ እምወይን በዓቅም ኅዳጠ ይብላ ወይሰትይ እምወይን በየትም ኅዳጠ መዋዕለ።\zbrጥቂት ቀን በልክ ወይን ይጠጣ ከመ ኢይኩን ውዱቀ።\zbrበምጣፍ ወድቆ እንዳይኖር ወኢትኅጣእ ቤተ ክርስቲያን ምግብናሁ።\zbrምእመን መምህርን ወትምህርቶ።\zbrትምህርቱን እንዳታጣ ወይጽሕቅ ከመ ይትመጠ በኵሉ ዕለት ምሥጢራት ለእመ ኢክልእ ምክንያት።\zbrምክንያት ካልከለው ዕለት ዕለት ሥጋውን ደሙን ይቀበል ዘንድ ይትጋ ከመ ይሕየው ባቲ በኵሉ ዘመን።\zbrባለ ዘመኑ ሁሉ ሕያው ሁኖ ይኖር ዘንድ፤ ታሪክ እንደ አባ ስምዖን ሥጋአውን ደሙን ሳይቀበል አይውልም ነበር ጠላቶቹ ተመቅኝተው ከባለመድኃኒት ሕሂደው አባ ስምዖንን የምናጠፋበት መድኃኒት ስጠን አሉት ሰጣቸው ወስደው ቢያቀምሱት ምንም ምን የማይጐዳው ሆነ ሔደው አልጐዳውም ብለው ነገሩት ምን ጊዜ ሰጣችሁት ሥጋውን ደሙን ሳይቀበል  ነው።ን ከተቀበለ በኋላ  ነው።\zbrአሉት ያማ ሥጋ ደሙ ያጠፋለት የለም ሳይቀበል ሰጡት እንጂ አላቸው ሔደው የፍቅር አስመስለው እህል ቅመስልን አሉት የኔን ነገር የማታውቁ መሆናችሁ  ነው።\zbrሥጋውን ሳልቀበል አልቀምስም አላቸው ግድ ቅመስልን ብለው ሰጡት አካሉን በረድ አስመስለው አንድ የእስላም ንጉሥ ወዳጅ ነበረው ሊጠይቀው መጣ አካሉ በረድ መስሎ አየው ይህ የክርስቲያን መምህር ምን አገኘው ብሎ ጠየቀ ጠላቶቹ ተመቅኝተው መድኃኒት አድርገውበት  ነው።\zbrአሉት ጠላቶችህን ላጥፋልህ ንገረኝ አለው አንድ ጊዜ ለክርስቶስ ሰጥቼሃለሁ አለው ይህ ትዕግሥቱ ጠላቶቹን ለማጥፋት እሱን ለማዳን አቅብቶታል ረስጣ ፸ወ፯ ወኢይደልዎ ለኤጲስ ቆጶስ ከመ ይጹም ዘአንበለ በዕለተ ዘይጸውሙ ቦቱ ኵሉ ሕዝብ።\zbrሐዋርያት በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ በሠላሳ ሰባተኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶስ ሕዝቡ በሚጾሙበት ቀን  ነው።\zbrእንጂ ሕዝቡ በማይጾሙበት ቀን መጾም አይገባውም እሱ እስመ ውእቱ ለእመ መጽአ ኅበ ቤተ ክርስቲያን።\zbrእሱ ወደ ቤተ ክርስቲያን በመጣ ወአምጽአ አሐዱ ምንተኒ ኅበ ቤተ ክርስቲያን ይትፈቅድ ከመ ይብላዕ።\zbrምስለ ማኅበር።\zbrከምእመናን አንዱ ወደ ቤተ ክርስቲያን ማናቸውንም ምግብ ቢያመጣ ከማኅበሩ ጋራ መብላት ይገባዋልና።\zbrድስቅ ፬ ወይትመጦ ኤጲዒስ ቆጶስ እመብልዕ ወእመስቲ ዘየአክሎ ለሕይወቱ።\zbrሕዋርያት በዲድስቅልያ በአራተኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶስ ከመብል ከመጠጥ ለቁመት ሥጋ ያህል ይቀበል አሉ ከመ ይከሃል።\zbrማስተማር ይቻለው ዘንድ ወክመ ኢይትሀከይ ምዒሮቶሙ ለእለ ኢኮኑ ምሁራነ።\zbrያልተማሩትን ከማስተማር ቸል እንዳይል ወኢያስተዋፅኦ ብዙኃ።\zbrአብዝቶ አያወፃፃ ወኢይኩን ፍሉስ።\zbrመንደረኛ ፍሉስ።\zbrመንደረኛ አይሁድ ወኢያዘንጊጊ።ሰውን የሚያባክን አይህዱ አንድም ዘያጌጊ የሚያስት አይሁድ ወሑረቱኒ ኢይኩን በትፍግዕት አነዋወሩ አንድም አካሔድ በተድላ በደስታ አይሁን ወኢይብላል ምንተኒ ኅሩየ።\zbrየላመ የጣመ አይቅመስ ወይኩን ሕያወ ልብ በውስተ ትምህርት።\zbrንቁሕ ልብ ሲል  ነው።፤ በማስተማር ጊዜ ንቁሕ ትጉህ ይሁን፤ ወይምህር በኵሉ ጊዜ።\zbrወዘትር ያስተምር ወያንብብ መጻሕፍት እግዚአብሔር።\zbrብሉያት ሐዲሳትን ይመልከት ወይጠይቅ አክፋሰ ከመ ይተርጕም መጻሕፍት በጥያቄ።\zbrመጻሕፍትን አስረድቶ ይተረጕም ዘንድ አንቀጹን ለይቶ ይወቀው።\zbrወይተርጕመው ወንጌለ።\zbrወንጌልን ይተረጕም ዘንድ ወይተርጕም ኦሪት ወነቢያት።\zbrኦሪት ነቢያንትም ዘንድ ይቤ እግዚእ ኅሡ ትርአዩ መጻሕፍት።\zbrጌታ በወንጌል ትረዱ ዘንድ መጻሕፍትን መርምሩ አለ እስመ እማንቱ ስምዓ ይከውና በንቲአየ።\zbrእኔን ነገር ይመሰክራሉና ወኢይፍቅድ ረባሕ ማኅበር ዘያስተኃፍር።\zbrየሚያሳፍር ትርፍ ነገር አይውደድ።\zbrፈድፋደሰ ምስለ ዓላውያን።\zbrይልቁንም በአሕዛብ ዘንድ የሚያሳፍር ነገር አይውደድ ይህ የክርስቲያን መምር ገንዘብ ቢቀበል ቢቀበል በቃኝ አይልም ይሉታልና ወኢይፍቅድ መክፈልተ ዘየዓቢ አብልጡልኝ አይበል ወኢይኩን ተዓጋሌ።\zbrቀማኛ አይሁን ወኢመፍቀሬ አብዕልት ወጸላኤ ነዳያን።\zbrእንዳያንን የሚጠላ ባለጠጎችን የሚወድ አይሁን ወኢያፍቅር በዐለ ውዲት።\zbrነገረ ሠሪ አይውደድ።\zbrወኢይኩን ስምዐ በሐሰት።\zbrበሐሰት አይመስክር  ወኢቍጡዓ።\zbrቍጡ ብስጩ አይሁን።\zbrወኢይሐበይ እሐደኒ።\zbrበጨዋ ዳኛ እያውስ አንድም ላንድ ስንኳ አይዋስ።\zbrወኢያፍቅር ሢመት።\zbrሹመት አይውደድ ሐተታ ም ነው።\zbrተሹሞ የለም ቢሉ ያንኑን ማጽናናት አለና አንድም ሌላውን ልንደርብ ማለት አለና ወኢይኩን እክልኢ ልቡ።\zbrሁለት ልብ አይሁን እለ፤ አንድ ጊዜ ሥጋዊውን የሚያስብ አይሁን መንፈሳዊውን ብቻ በማሰብ ይኑር እንጂ።\zbrወኢክልኤ ልሳኑ።\zbrሁለት አንደበት አይሁን ሐተታ አንድ ጊዜ እውነቱን አንድ ጊዜ ሕስቱን የሚናገር አይሁድን አንድም ላንዱ ዕውነቱን ላንዱ ሐስቱን የሚናገር አይሁን እውነቱን ብቻ ይናገር እንጅ ወኢሰማዔ።\zbrነገረ ሠሪ የሚሰማ አይሁን ወኢይሑር ኅበ በዓላት አሕዛብ።\zbrወደ አሕዛብ በዓል ወደ አረፋው ወደ ወደጃው አይሑድ ወኢፈታዊ።\zbrገንዘብ ወዳጅ አይሁን አንድም ፈያታዊ ይላል የቤት ወንበዴ አይሁን።\zbrወኢመፍቅሬ ንዋይ።\zbrገንዘብ ወዳጅ አይሁን እስመ አሉ ግብራት ኵሎሙ ጸላእቱ ለእግዚአብሔር ውሱቱፋኒሆሙ ለሰይጣናት።\zbrእሊህ ሥራዎች ከእግዚአብሔር ለይተው ከሰይጣናት ጋራ አንድ ያደርጋሉና እሊህ ሰዎች ከእግዚአብሔር ለይተው ከሰይጣናት ጋር አንድ አይደርጋሉና ወይኩን ጠቢበ ወለባዌ።\zbrጠቢበ ያለፈውን ለባዊ የሚመጣውን የሚያውቅ ይሁን ከመ ያእምር እኩየ ወይትዓቀብ እምኔሁ።\zbrክፉውን አውቆ ከክፉ ነገር ይጠበቅ ዘንድ ወይኩን ፍቁረ ለኵሉ።\zbrከሁሉ ጋራ ወዳጅ ይሁን ወለኵሉ ግብር ሠናይ ዘሀሎ ላዕለ ሰብእ ለይርብሓ ለነፍሱ።\zbrባለው ላይ ያለ በጎውን ሥራ ሁሉ ሠርቶ ሰውነቱን ይርባት ይትቅማት እስመ ኖላዊ ለእመ ርኅቅ እምዓመፃ ይስሕቦሙ ለአርዳኢሁ ወያስተናሥኦሙ ከመ ይኩኑ ተመሳልያን በምግባራቲሁ ሠናያት በአማን።\zbrመምር ከክፉ ሥራ ሁሉ ከራቀ በውነት ደቀ መዛሙርቱ በጎ ሥራው ሁሉ ይመስሉት ዘንድ ያነሣሣቸዋልና በከመ ይቤ ሆሴዕ ነቢይ እስመ በከመ ይከውን ካህን ከማሁ ካዕበ ሕዝብኒ።\zbrነቢዩ ሆሴዕ መምሩ ደግ ቢሆን ሕዝቡም እንደሱ ደጋግ ይሆናሉ ብሎ እንደ ተነገረ ወዓዲ መምህርነ ኄር ኢየሱስ ክርስቶስ አምላክነ ወጠነ ቅድመ ከመ ይግበር ወይምህር።\zbrዳግመኛ ፈጣሪያችን ኢየሱስ ክርስቶስ አስቀድሞ ሠርቶ ያስተምር ዘንድ ጀመረ ወይቤ እስመ ዘይገብር ወይሚህር ዓቢየ ይሰመይ በመንግሥስተ ሰማያት።\zbrሠርቶ የሚያስተምር መምር በመንግሥተ ሰማያት ደገኛ እንዲሆን ተናገረ ዘ፴ወ፰ ወእምድኅረ ተሠይሞቱ ይፀመድ እስተ ምሥዋዕ በሠላሳ ስምንተኛው አንቀጽ ከተሾመ በኋላ በቤተ ክርስቲያን ዘወትር ያይገልግል አሉ ወይጸሊ መዓልተ ወሌሊተ።\zbrበመዓልትም በሌሊትም ይጸልይ ወለመ ጸለየ በእንተ ነፍሱ ወበእንተ ኵሉ ሕዝብ በኵሉ ሰዓት ሠናየ ገብረ።\zbrስለራሱ ስለ ሕዝቡም በሰባት ባሥራ ሁለት በሐያ አራቱ ሰዓት ቢጸልይ በጎ ሥራ ሠራ አንድም በግብረ ሕማማቱ በታዘዘው ባሥሩ ሰዓት ቢጸልይ፤ በጎ ሥራ ሠራ።\zbrወየሀሉ ባሕቲቱ ውስተ ቤተ ክርስቲያን።\zbrበቤተ ክርስቲያን ብቻውን ይኑር ሐተታ፤ ዘግተውበት ይሔዱ ማለት አይደለም ቤቱን ከቤተ ክርስቲያን ባጠገብ ያድርግ ሲል  ነው።\zbrወለእመ ኮነ ሎቱ ዘያሠምሮ ለነቢር ምስሌሁ እመ አኮ አሐዱ እው ክልኤቱ።\zbrእመ አኮን አይሻም፤ አንድ ሰው ሁለት ለማኖር የሚያሻው ቢሆን ወውእቶሙ አሐቲ ነፍስ ምስሌሁ ይግበር በዘይራድእዎ በእንተ ዘይደሉ።\zbrአንዳንድ ልብ መካሪ አንዳንድ ቃል ተናጋሪ ሁ ነው።\zbrለሱ ስለሚገባው ነገር በሚራዱት ገንዘብ ይራዱት ዘንድ እንዲራዱት ያድርግ ወፈድፋደስ ዘየዓቢ በእንተ ፍጻሜ ሰሎት።\zbrይልቁንም ከዚህ በሚበልጥ በጸሎት ማኅበር ጊዜ በሚራዱት ገንዘብጸሎተ ማኅበር ይጠቅማልና ወትሰናእዎ።\zbrተስማምተው ወበአሕጽሮ።\zbrአሳጥረው በእንተ አስተብቍዖት ስንእ አሐዱ በሚጸልዩበት ጊዜ አንድ እግዚአብሔር ለመለመን ሕተታ፤ ስንአ አለው፤ እግዚአብሔርን በግብሩ አንድም ስንአ ይላል፤ ተስማምተው በመጸለይ እስመ እግዚእነ ይቤ ኅበ ሀለው ፪ አው ፫ ጉብአን በስምዓ እነእሄሉ ምስሌሆሙ።\zbrጌታ ሁለት ሦስት ሁ ነው።\zbrበኔ ስም ተሰብሰበው ካሉበት እኔ በመካከላቸው እኖራለሁ ብሏልና ወለመ ኢይትከሀሎ አዝልፎት ይጸሊ ሰዓታት።\zbrባሥራ ሁለቱ በሐያ አራቱ ጊዚ መጸለይ ባይቻለው በግብረ ሕማማት አሥሩን ጊዜያት ይጸልይ።\zbrዘ፴ወ፰ ወያስተብቍዖ ለእግዚአብሔር በኵሉ ልብ ወበኵሉ ድካም።\zbrበ፵፰ኛው አንቀጽ እግዚአብሔር በፍጹም ልቡና በፍጹም ሥራው ይለም ነው።\zbrአሉ ከመ ይኩን ቃሉ ዘይብሎ ኪያሁ ይፍረድ ውስተ ሰማዕያኒሁ ፍሬ መንፈስ ቅዱስ።\zbrየሚያስተምረውን ትምርት በሚሰሙ ሰዎች ፍሬ መንፈስ ቅዱስን ያፈራ ዘንድ ሐተታ ፍሬ መንፈስ ቅዱስ የሚለው ምሥጢሩን መረዳት ልጅነት ሥጋው ደሙ  ነው።\zbrዘ፳ወ፫ ወኵሎ ቃለ ዘይሜህር ይደልዎ ሎቱ ከመ ያእምር።\zbrበሐያ ሦስተኛውም አንቀጽ የሚያስተምረውን ትምህርት እርሱ በራሱ በሥራ ሊያውቀው ይገባል እለ ወይዝክር ከመ ውእቱ ገብሮ ቅዳሜ እምቅድመ ይምህሮ።\zbrከማስተማሩ አስቀድሞ እርሱ እንደሠራው አስቀድሞ እርሱ እንዲሠራው መናገር ይገባዋል፤ ከመ ያየምር ዘይብሎሙ በኵሉ ሐተታ።\zbrእውጥቶ አውርዶ የሚያስተምረውን በሥራ ያውቅ ዘንድ እስመ ውእቱ ለእመ ኮነ የአምር ዘይብሎ እለኒ ይስምዕዎ የአምሩ ዘይብሎሙ።\zbrእርሱ የሚያስተምረውን በሥራ ያውቀው እንደሆነ የሚያስተምራቸው ደቀ መዛሙርቱም በሥራያውቀው እንደሆነ የሚኢያስተምራቸው ደቀ መዛሙርቱም በሥራ ያውቁታልና ወዳግማዊ በእንተ ዘይደልዎ ከመ ይግበር ምስለ ሕዝቡ።\zbrዳግመኛ ከሕዝቡ ጋራ ሊሠራው የሚገባውን ይናገራል ወዘይኤዝዞሙ ቦቱ።\zbrቦቱ ኪያሁ ሲል  ነው።\zbrለሕዝበ የሚያዝዘውን ትእዛዝ ይናገራል ይቤሎ ጳውሎስ ሐዋርያ ለቲሞቴዎስ ኤጲስ ቆጶስ ረድኡ ዘሠለስቱ።\zbrሐዋርያው ጳውሎስ ኤጲስ ቆጶስነት የሽመው ደቀ መዝሙሩ ጢሞቴዎስን በሦተኛው ምዕራፍ እስከለከ አነ ቀዳሜ ኵሉ በምንተኒ ግብር ከመ ታቅድም አቅርቦ ሰኢል ኅበ እግዚአብሔኢር በጸሎት ወአስተብቍዖ ወአኰቴት በእንተ ኵሉ ሰብአ።\zbrስለሰው ሁሉ በማናቸውም ሥራ ፈጽመህ በምትጸልይበት ጊዜ አስቀድመህ ታቀርብ ዘንድ እኔ እለምንሃለሁ አለው ከመ ይንበሩ በትዕግሥት።\zbrበትዕግሥት ወበህድአት።\zbrበጸጥታ በአርምሞ ክፉ ባለመናገር ወበፍርሃት እግዚአብሔር።\zbrእግዚአብሔርን በመፍራት ወበንጽሕ።\zbrበንጽሕና ሁ ነው።\zbrይኖሩ ዘንድ እስመ አሎን ግብራት ያበጽሓ ኅበ እግዚአብሔር ማኅየዊ ዘያፈቅር ከመ ይሕየው ኵሉ ሰብእ ወይብጽሑ ኅበ አእምሮ ጽድቅ።\zbrእኒህ ሥራዎች ሰው ሁሉ ይድን ዘንድ ውነትንም ወደማወቅ ያደርስ ዘንድ ወደሚወድ ወደ ሕያው እግዚአብሔር ያደርሳሉና ዘ፭ቱ ወኩኖሙ አምሳለ ለምእመናን በቃል።\zbrባነጋገር ወበገድል።\zbrበሥራ ወበፍቅር።\zbrበፍቅረ።\zbrበፍቅረ እግዚአብሔርና በፍቅረ ቢጽ።\zbrወበሃይማኖት።\zbrበሃይማኖት ወንጽሕ።\zbrበንጽሕና ሰንተህ እምእመናን አብነት ሁናቸው እስከ እመጽእ ተዓቀብ በአንብፀ።\zbrእስከመጣ ድረስ መስሐፍ በመመልከት።\zbrወበምሂር።\zbrበማስተማር ወበገሥፆ።\zbrበመምከር ተጠብቀህ ኑር ወኢታስትት ጸጋሁ ዘላዕሌከ ዘወሀበከ ዘምስለ ተነብዮ።\zbrመጸእያትን ከማወቅ ጋራ ጳጳሳት አንተን በአንብሮተ አድር የሰጠህን ሐዋርያነት አታቃልዑቅ ወህሉ ላዕሌሆሙ።\zbrእነሱን በማስተማር ጸንተህ እንድትኖር እወቅ።\zbrእስመ ለእመ ገበርከ አንተ ዝንተ ታሓይዋ ለነፍስከ።\zbrይህነን ብትሠራ ራስህን ታድናታለህና ወለእለ ይስምዑከ።\zbrትምህርትህንም የተቀበሉህን ታድናቸዋለህና።\zbrወልሒቃነ ኢታመጕጽ።\zbrሽማግሎችን አታሳዝን እላ ሰአል ኅቤሆሙ ወናዝዞሙ።\zbrወደ እግዚአብሔር ለምንላቸው አረጋጋቸው እንጂ ወአስተፍሥሖሙ ከመ አቡከ።\zbrእንደ አባትህ ወለወራዙት ከመ አኃዊከ።\zbrጕልማሰችንም እንደ ወንድሞችህ።\zbrወለዕቤራት ከመ እማቲከ።\zbrባልቴቶችንም እንደ እናቶችህ ወለውርዝዋት ከመ አኃቲከ።\zbrቆነጃጅቱንም እንደ እኅቶችህ ደስ አሰኛቸው እንጂ በኵሉ ንጽሕ ወክብር።\zbrበፍጹም ንጽሕና በፍጹም ክብር ጸንተህ ወለእጓለ ማውታ።\zbrእናት አባት የሌላቸውንም እንደ እናት እንደ አባት ሁነህ ደስ አሰኘው።\zbrወለመበለታቸው የሞቱባቸውንም በውነት እርዳቸው ወኢትትወከፍ ውዴት በላዕለ ቀሲስ።\zbrበቄሱ ነገረ ሠሪ እትሰማበት ዘእንበለ በስምዖ ፩ ዕደው አውሠለስቱ።\zbrሁለት ሦስት ሰዎች ቢመሰክሩበት  ነው።\zbrእንጂ ወገሥፆሙ ለእለ ይኤብሱ በቅድመ መኳንንት ከመ ይፍርሁ ኵሉ ሰብእ።\zbrሰዎቹ ሁሉ ይፈሩ ዘንድ የሚበደሉትን በዳኞች ፊት ምከራቸው አስተምራቸው።\zbrወኢትግበር ምንተኒ በአድልዎ ገጽ ማናቸውንም ሥራ የሰው ፊት አይተህ በማድላት አትሥራ ወኢታፍጥን አንብሮ አዴኸ ላዕለ ፩ደ አንዱን ስንኳ ስትመረምር ፈጥነህ አትሹም ወኢትሳተፍ በዝንቱ ኃጢአት ካልእከ።\zbrሳትመረምር ፈጥኖ በመሾም በሌላው ኃጢአት እንዳይፈረድብህ ወለእለሂ አማስኑ ነፍሳቲሆሙ ወስሕቱ እምፍኖተ ርትዕ።\zbrሰውነታቸውን የበደሉ ከእውነት ወደ ሐሰት የወጡ ወይመሰሎሙ ከእም ፍርሃት እግዚአብሔር ተሣይቶ ወረባሕ ይእቲ እግዚአብሔርን መፍራት እንደ መሸጥ መለወጥ ነግዶ እንደ ማቅረፍ የሚመስላቸው ረኃቅ እምኒሆሙ።\zbrከኒህ ተለይ።\zbr ወለነሰ ረባሕቲነ ዓባይ ፍራንተ እግዚአብሔር በአእክሎ ሲሳይ።\zbrየኛ ግን ደገኛ ረብሕ ጥቅማችን የዕለት ጕርስ ያመት ልብስ ከማግኘት ጋራ እግዚአብሔርን መፍራት ናት እስመ አልቦ ዘአምጻእነ ውስተ ዓለም ምንተኒ።\zbrወደዚህ ዓለም ምንም ምን ያመጣ ነው።\zbrየለምና ወናሁ ነአምር ንሕነ ከመ አልቦ ዘንነሥኦ እምኔሃ ካዕበ ምንተኒ።\zbrሁለተኛም ከዚህ ዓለም ምንም ምን ይዘ ነው።\zbrየምንሄድ እንደሌለ እነሆ እናውቃለንና ወበእንተ ዝንቱ ይደሉ ዘየአክለነ እምኔሃ ንንሣእ ሲሳየ ወልብሰ።\zbrስለዚህ ከዚህ ዓለም ለቁመተ ሥጋ ያህል ምግብ ለከዲነ ዕርቃን ያህል ልብሰ መቀበል ይገባልና።\zbrእስከ ያፈቅሩ ንዋየ ወይፈቅዱ ከመ ይብዓሉ ይወድቁ ውስተ መንሱት ወመሥገርት።\zbrከዕለት ጕርስ ካመት ልብስ አልፈው ሲከብሩ የሚወዱ ሰዎች ግን በጥፋት አሽክላ ይያዛሉ ወፍትወት ብዝኅት ዘታስሕት ወታሠጥም ሰብአ ውስተ ሙስና ወኃጕል።\zbrበጉዳትና በጥፋት በአሕር ሰውን በምታሠጥም በዚህ ዓለም ፍታው አሸክላ ይያዛሉ እስመ ሥርዉ ለኵሉ እከይ አፍቅሮ ንዋይ።\zbrየክፋት ሁሉ መገኛ ገንዘብ መውደድ  ነውና ወናሁ ጽሕቁ ዘንተ ብዙኃን ሰብእ ወፅሕቱ እምሃይማኖት።\zbrብዙ ሰዎች ይህነን ትርፍ ገንዘብ በመሻት ከሃይማኖት ወጥተዋልና ወአብኡ ነፍስቲሆሙ ውስተ ምንዳቤ ብዙኅ።\zbrሰውነታቸውን በጽኑ ፍዳ አሲዘዋዝና ወአንተስ ኦብእሴ እግዚአብሔር ጕየይ እምዝንቱ ግብር።\zbrየእግዚአብሔር ወገን የምትሆን አንተ ግን ገንዘብ ከመውደድ ተለይ ወዲግን ኅበ ኅሢሠ ጽድቅ ወርትዕ።\zbrጽድቅን እውነትን ወደ መሻት ሒድ አለ፤ ያመት ልብስ ያለት ጉርስ ይበቃኛል በል ወውስተ አሠረ ሃይማኖት ወተፋቅሮ።\zbrዲግን ካልሁ ብሎ አሠርን አመጣ እንጂ ፍቅርን ሃይማኖትን ወውስተ አሠረ ትዕግሥት ወትሕትና።\zbrትዕግሥትን ያዝ ወተጋደል በእንተ ሃይማኖት ርተደጋል በእንተ ሃይማኖት ርትዕት ወሠናይት።\zbrበቀናች በበጎ ሃይማኖት ፀንተህ ተጋደል ወትረክብ ሕይወት ዘለዓለም እንተ ላቲ ተጸዋዕከ።\zbrመምህርነትን የተሾምክላት የዘለዓለም ሕይወት መንግሥተ ሰማያት ታገኛለህ ወአዘዞሙ ሰብዕልተ ዝንቱ ዓለም ከመ ኢይትዓበዩ በአልባበሆሙ።\zbrየዚህን ዓለም ባለጸጎች በልቡ ናቸው እንዳይታበዩ ምክራቸው አስተምራቸው።\zbrወኢይትወከሉ በብዕሎሙ ዘአልቦ ተወክሎ በላዕሌሁ።\zbrመታመን በሌለበት ብዕላችሁ እንዳይታመኑ።\zbrአላ ይትአመኑ በእግዚአብሔር ሕያው ዘወሀበነ ኵሎ በብዝኃ ብዕሉ ለዕረፍት ዚአነ።\zbrከረኃብ ከጽም ልናፍርበት በቸርነቱ ብዛት ሁሉን ለሰጠን በሕያው በእግዚአብሔር ይታመኑ እንጂ ወከመ ይብዓሉ በምግባረ ሠናይ በበጎ ሥራ ይከብሩ ዘንድ ወያፍጥኑ ዕውሂብ በአርዕዮ።\zbrአስተካክሎ ለመስጠት ይፋጠኑ ዘንድ ወያንብሩ ለነፍሶሙ መሠረት ሠናየ ለግብር ዘይመጽእ ከመ ይርካቡ ሕይወት ዘበአማን።\zbrበዕለተ ሞት በዕለተ ምጽአት እውነተኛ ድኅነትን ያገኙዘንድ ለነፍሳቸው በጎ መሠረት ምጽዋትን ያኖሩ ዘንድ ምከራቸው አስተምራቸው።\zbrጢሞቴዎስ ያስጠብቅሁህን ምእመናንን ጠብቅ ወጕየይ እምሰሚዓ ከንቱ ወእመሐጸምተ ዓለም ሐሳዊ።\zbrከንቱ ገገርን ሐሰተኛ የሚሆን የዚህን ዓለም ተረት ከመስማት ተለይ እስመ እለ የኃሥሡ ዘንተ ናሁ ስሕቱ እምሃይማኖት።\zbrይኸን የሚሹ ሰዎች ከሃይማኖት ወጥተዋልና።\zbrወጸጋ ምስሌከ አሜን።\zbrሀብተ ወልድና ሕይወተ ልቡና በውነት ይደርብህ ድስቅ ፬።\zbrጸሐቅ ለቃለ ትምህርት ኦ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrሕዋርያት በዲድስቅልያ ባራተኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶስ ወንጌልን ለማስተማር ትጋ አሉ፤ ወለእመ ለማስተማር ትጋ አሉ፤ ወለእመ ኮንከ ትክል ተርጕሞ እምኵሎሙ መጻሕፍት ቃላት አጽግቦሙ።\zbrብሉይ ሐዲስ ተርጕሞ መናገር ቢቻልህ ሕዝቡን ትምህርት አጽግባቸው ማለት ተርጕመህ አስረዳቸው ወአብርህ ሎሙ እምነ ብርሃነ ሕግጋቲከ ከመ ይኩኑ በዝንቱ አብዕልተ በብዝኃ ትምህርትከ።\zbrበዝንቱና በብዝኃ ትምህርትከ አንድ ወገን ትምህርትን ተምረው የጥበብ ባለጸጎች ይሆኑ ዘንድ አንድም እየራሱ ለማውጣት ብዙ ትምህርትን ተምረው በዚህ የጥበብ ባለጸጎች ይሆኑ ዘንድ በመምርነትህ ከተባለው ምሥጢር ግለጽላችወ ወይደሉ ለክሙ ኦ ኤጲስ ቆጶሳት ከመ ትኩኑ ሰብአ ዓይን ለሕብ ኤጲስ ቆጶሳት ለሕዝቡ ሰላይ ጉበኛ ትሆኑ ዘንድ ይገባችኋል፤ እስመ አዕይንቲሁ አንትሙ ለክርስቶስ።\zbrየክርስቶስ ዓይኖቹ እናንተ ናችሁና ወእግዚአብሔር ይቤ በአፈር ሕዝቅኤል ነቢይ በእንቲአክሙ ኦ ወልደ እጓለ እመሕያው ረዕይኩከ ሰብአ ዓይን ለዝንቱ ሕዝብ እግዚአብሔርም በነቢዩ በሕዝቅኤል አድሮ አድሮ አንተ ባለአእምሮ ሰው ልሕዝቡ ሰላይ ጉበኛ አደረግሁህ ብሎ ሰለናንቲ ተንገረ።\zbrትስማዕ እምኒየ ነገረ ወትሰብክ ወትዕቀቦሙ ቦቱ እመንገለ ገጽየ እምኅቤየ።\zbrእምኔየና እመንገለ ገጽየ እምኅቤየ አንድ ወገን ከኔ ተምረህ ታስተምር ዘንድ አንድም እምኅቤየና እመንገለ ገጽየ አንድ ወገን የኔ ባለሟል ከመሆንህ የተነሣ ከኔ ተምረህ ታስተምር ዘንድ አንድም ትጠብቃቸው ዘንድ እሰመ ለእመ ኢነገርኮ ለኃጥእ ከመ ይትዓቀብ እምነ ኃጢአቱ።\zbrኃጥኡን ከኃጢአቱ ይጠብቅ።\zbrዘንድ ባትመክረው ባታስተምረው ወውእቱ ኃጥእ ሶበ ሞተ በኃጢአቱ ቢሞት አንድም በኃጢአቱ ቢቀሠፍ ወደሞ እትኃሠሥ እምእደኬ።\zbrፍዳውን ካንተ እመራመረዋለሁ፤ አንድም ፍዳውን ባንተ አደርገዋለሁ።\zbrከኃጢአቱ ይመለሰ ዘንድ አስቀድመህ ብትመክረው ብታስተምረው ግን ወኢተግኅሠ እምኔሁ።\zbrከኃጢአት ባይመለስ ውእቱ ኃጥእ ወሞተ በኃጢአቱ።\zbrያም ኃጥእ በኃጢአት ሳለ ቢሞት አንድም በኃጢአቱ ቢቀሠፍ ወበእንተ አድኃንከ ነፍስከ።\zbrራስህን ከፍዳ አዳንከ ወበእንተ ዝንቱ መሀርዎሙ ለእለ የሐውሩ ዘእንበለ አእምሮ።\zbrስለዚህ ነገር ያለ እውቀት የሚኖርትን ምከሯቸው አስተምሯቸው ወለእለ ተምርህሩ አጽንዕዎሙ የተማሩትንም በትምህርቱ አጽኗቸው ወሚጥዎሙ ከስሑታ።\zbrከሕግ የወጡትንም መክራችሁ አስተምራሁ መልሷቸው ወንግርዎሙ በኵሉ ጊዜ በእንቲስ ሕተቶሙ።\zbrስለ በደሉት በደል ሁልግዜ ምከርዋቸው አስተምሯቸው አቅም ነፍስከ በንጽሕ ኦ ኤጲስ ቆጶስ በኵሉ ምግባርከ።\zbrኤጲስ ቆጶስ በምትሠራው ሥራ ሁሉ ሰውነትህን በንጽሕና አጽና ወአእምር መዓርገ ሢመትከ የሹመትህን መዓርግ ደግ እንደሆነ እወቅ እስመ አንተ አምሳለ እግዚኢአብሔር በኅበ ሕዝብ በሢመትከ።\zbrበሕዝቡ ዘንድ በሹመትህ እንደ እግዚአብሔር ነህና ወኮንከ ርእሰ ለሰብእ።\zbrለሰው ወለኵሎሙ ነገሥት።\zbrለነገሥታት ሁሉ፤ ወመኳንንት ለመኳንንቱ ወለካህናት ለካህናት ወለአበው፤ ባላባቶች ወለውሉዶሙ እለ ተምህሩ።\zbrለተማሩ ልጆቻቸው ወለኵሎሙ እለ ሀለዉ ታሕተ ትእዛዝከ።\zbrከሥልጣንህ በታች ላሉ ሁሉም አለቃ ሁነሃልና ንበር ውስተ ቤተ ክርስቲያንከ ወሰብከ በቃል ቃለ ሲል  ነው።፤ በጉባኤ ተቀምጠህ ወንጌልን አስተምር አንድም ሰምተህ አስተምር እስመ ለሥልጣን ከመ ትኰንን ኃጥአን።\zbrበኃጥእን ትፈርድ ዘንድ ሥልጣን አለህና እስመ ለክሙ ይቤ እለ ተአሥርዎሙ በምድር ይኩን አውራነ በሰማያት ወእለሂ ትፈትሕዎሙ በምድር ይኩኑ ፍቱሐነ በሰማያት በድምር ያሠራችኋቸው በሰማይም የታሠሩ፤ በምድር የፈታችኋቸው በሰማይም የተፈቱ ይሁኑ ብሎ ስላንተ ተናግሯልና ኰንን በሥልጣን ተናግሯልና ኰንን በሥልጣን በአምሳለ እግዚአብሔር።\zbrእሱ በባሕርይ ሥልጣኑ እንዲፈርድ አንተም በጸጋ ሥልታንህ ፍረድ፤ ወለዘነስሐ ተወክፎ ኅቤከ።\zbrአላበጀሁም ብሎ ወዳንተ የተመለሰውን በንስሐ ተቀበለው እስመ እግዚአብሔር አምላክ ምሕረት ውእቱ።\zbrእግዚአብሔር የርኅራኄ ባለቤት  ነውና ገሥጾ ለዘይኤብስ።\zbrበደለኛውን ምከረው አስተምረው ወኢትሰድዶ ለዘይኔስሕ።\zbrአላበጀሁም ያለውን በንስሐ አልቀበልም ብለህ አትለየው አስተሐምም ኦ ኤጲስ ቆጶስ ለመድኃኒተ ኵሉ ሰብእ ለለ ፩ ኤጲስ ቆጶስ እያንዳንዱ ሰውን ሁሉ ለማዳን አስተንትን አስብ እስመ ለክሙ ይቤ እግዚእነ ዑቁ ኢታስተሕቅርዎ ፩ ፩ እምእሉ ንዑሳን።\zbrንዑሳን የመዓርግ ከኒህ ከኃጥአን አንዱን አትናቁ አታቃሉ ብሎ ጌታችን ለናንተ ተናግሯልና ወአእምር በዝንቱ ከመ ውእቱ ይእዜ ይትኃሠሥ እምኔከ በብዙኅ ከውሥኦ።\zbrዛሬ ባታስፋምር ኋላ ምን ሠራህ፤ ወዴት ነበርህ ብሎ ፍዳውን ካንተ እንዲመራመር እወቅ ፈድፋደስ ለዘአማኅፀንዎ ብዙኃ ይትኃሠሥዎ ብዙኃ።\zbrይልቁንም ብዙ ያስጠበቁትን በብዙ ወገን ይመራመሩታል አለ፤ ፍጹም ትምህርት የተማረውን ባያስተርም ፍትሑ ርትዑ ሥላሴ በጽኑ ፍዳ ይመራመሩታል ሀሉ አንተ እንበለ ሐሜት ከመ ኢይትዓቀፍ በእንቲአከ ፩ዱሂ።\zbrአንተን አብነት አድርጎ አምቶ አንድ ሰው ስንኳ እንዳይጐዳ፤ አንተ ሌላውን ሳታማ አንድም፤ አንዱ ስንኳ አንተ አምቶ እንዳይጐዳ አንተ ሳትታማ ኑር ወሕዝባዊ ያተሐምም በነፍሱ ሕዝባዊ ራሱን ለማዳን ያድራል ይግራል አንተስ ፆረከ ፆረ ክቡደ።\zbrአንተ ግን ጽኑ ሸክም ተሸክመሃል አለ፤ በራስህም በሕዝቡም ኃጢአት ይፈረድብሃል ጽሑፍ ከመ እግዚአብሔር ይቤሎ ለሙሴ አንተ ወአሮን ትፀውሩ አበሳሆሙ ለሕዝብ ተዓዋርያን።\zbrባታስተምሯቸው ሕገ እግዚአብሔርን ቸል በሚሉ ሰዎች ባንተና በአሮን ይፈረድባችኋል ብሎ እግዚአብሔር ለሙሴኢ እንደነገረው ተጽፏል መህሮሙ ለእለ ይትኄየዩ።\zbrሕጉን ሥርዓቱ ቸል የሚኢሉትን ሰዎች ምከራቸው አስተምራቸው ወአእምር ከመ ለከ ዕሤት ዓቢይ ለእመ ገበርከ ህንተ በከመ ብከ ኵነኔ ዓቢይ ለአመተኃየይከ በእንቲአሁ።\zbrዓታስተምር ጽኑ ፍዳ እንዳለብህ፤ ብታስተምር ፍጹም ዋጋ እንዳለህ እወቅ ወሶበ መጽአ ኅቤከ ዘሀለወ ቦቱ ዓቢይ አበሳ ኢተተኃየይ ኪያሁ።\zbrጽኑ ኃጢአት ያለበት ሰው ወዳንተ በመጣ ጊዜ እሱን ከመቀበል ቸል አትበል ይቤ ሕዝቅኤል ነቢይ በእንተ ኤጲስ ቆጶስ ዘይትኄየይ እንበይነ ሕዝቡ ሕዝቡን ከማስተማር ቸል ስለሚል ኤጲስ ቆጶስ ሕዝቅኤል ተናግሯል አለ ሎሙ ለኖሎተ እስራኤል እለ ኀደጉ አባግዒሆሙ ዘይርዕዩ ለለ፩ዱ።\zbrእያንዳንዱ የሚጠብቋቸው በጎቻቸውን ለቀው ለእስራኤል ጠባቆቻ ወዮላቸው አኮኑ አንትሙ ኖሎት ዘትርዕዩ አባግዓ።\zbrበጎችን የምትጠብቁ ጠባቾ ወአንትሙ ለሐሊብ ትሰይዎ።\zbrወተቱን የምትጠጡት ወለፀምር ዘተለብስዎ።\zbrፀጉሩን የምትለብሱት ወግዝዕኒ ስቡሕ ዘትጠብሕዎ።\zbrየሰባውን ፍሪዳ አርዳችሁ የምትበሉት እናንት አይደላችሁም ወአባግዕየስ ኢትርዕዩ።\zbrበጎቹን ግን አትጠብቁም ወለዘደክመ ኢታጸንዕዎ የደከመውን አሳርፋችሁ አታጸኑትም ወለዘተሰብረ ኢትፌውስዎ።\zbrየተሰበረውን ጠግናችሁ አታድኑምት ወለዘተገድፈ ኢተኃሥሥዎ ወለተኃጕለ ኢትረክብዎ።\zbrየጠፋውን ፈልጋችሁ አታገኙትም ወኢትሜህርዎሙ ትምህርተ በውስተ ልብ።\zbrወኢትርዕይዎሙ ሲል  ነው።፤ ተግታችሁ አትጠብቋቸውም ዳዕሙ በስላቅ።\zbrበዋዛ በፈዛዛ  ነው።\zbrእንጂ ወተዘርዉ አባግዕየ በእንተ ዘአልቦሙ ኖላዊ።\zbrጠባቂ ስለ አልኖራቸው በጎቼ ተበተኑ ወቦኑ መብልዓ ለአናብስት ገዳም ለዱር አውሬ ምግብ ሆኑ ወይቤ ካዕበ አንሰ እፈትሕ ማዕከለ አባግዕ ወኖሎት፤ ወማዕከለ መርዔትወበሐኵ ሁለተኛም በጠባዎችና በበጎች በአውራውና በመንጋው መካከል እኔ እፈርዳለሁ ብሏል አንድም፤ እለ ሎሙ ለኖሎት እስራኤል እለ ኃደጉ አባግዒሆሙ ዘይርዕዩ ለለ፩ዱ እያንዳንዱ ሕዝቡን ለማይጠብቁ ነገሥታት መኳንንት ወዮላቸው አኮኑ አንትሙ ኖሎት ዘትርዕዩ አባግዓ ሕዝቡን የምትጠብቁ ነገሥታት መኳንንት ወአንትሙ ለሐሊብ ትሰትይዎ፤ ወለፀምር ዘተለብስዎ ግብሩ ወለመግዝዕኒ ስቡሕ ዘትጠብሕዎ ፍሪዳውን የምትቀበሉ እናንተ አይደላችሁምን ወአባግዕየስ ኢተርዕዩ ሕዝቡን ግን አትጠብቁም ወለዘደከ ኢታጸንዕዎ የደከመውን አታሳርፉትም ወለዘተሰብረ ኢትፌውስዎ የተበደለውን አታስከሱትም ወለዘተገድፈ ኢተኃሥሥዎ ወለዘተኃጕለ ኢተረክብዎ የተሰረቀውን የተቀማውን አታስመልሱትም ወኢትሚህርዎሙ ትምህርት በው የት ልብ በእውነት አትጠብቋቸውም ዳዕሙ በስላቅ በቸልታ  ነው።\zbrእንጂ ወተዘርው አባግዕየ በእንተ ዘአልቦ ኖላዊ ጠባቂ ስለ ሌላቸው ሕዝቡ ተበተኑ።\zbrወኮነ መብልዓ ለአናብስት ገዳም ለሌባ ለወምበዴ ምግብ ሆኑ ወይቤ ካዕበ አንሰ እፈትሕ ማዕከለ አባግዕ ወኖሎት ወማዕከለ መርዔት ወበሐኵ ሁለተኛም በነገሥታቱና በሠራዊቱ፤ በመኳንንቱና በሕዝቡ መካከል እኔ እፈርዳለሁ ብሏል አንድም አሌ ሎሙ ለኖሎት እስራኤል እለ ኃደጉ አባግዒሆሙ ዘይርዕዩ ለለአሐዱ እያንዳንዱ የሚያስተምሯቸው ሕዝቡን በሚያስተምሩ ቀሳውስት መምህራን ወዮላቸው አኮኑ አንተሙ ኖዘተርዕዩ አባግዓ ሕዝቡን የምታስተምሩ ወአንትሙ ለሐሊብ ተሰተይዎ፤ ወለፀምር ዘትለብስዎ ወለመግዝዕኒ ስቡሕ ዘትጠብሐዎ አሥራቱን በኵራቱን ቀዳምያቱን የምትቀበሉ እናንት አይደላችሁምን ወአባግዕየስ ኢትርዕዩ ሕዝቡን ግን አታስተምሩም ወለዘደክመ ኢታጸንዕዊ በኃጢአት በክህደት የደከመውን በሃይማኖት በንስሐ አታጽኑትም ወለዘተሰብረ ኢትፌውስዎ በኃጢአት በክህደት የተጐዳውን በንስሐ በሃይማኖት አታድኑትም ወለተገድፈ ፈተኃሥሥዎ በኃጢአት በክህደትና የጠፋውን በንስሐ በሃይማኖት አትፈልጉትም ወለዘተኃጕለ ኢትረክብዎ በኃጢአት በክህደት የተፋውን በንስሐ ፈልጋችሁ አታገኙትም ወኢትሜህርዎሙ ትምህርተ በውዕየት ልብ እየተናደዳችሁ አታስተምሯቸውም ዳዕሙ በስላቅ በዋዛ በፈዛዛ  ነው።\zbrእንጂ ወተዘርዉ አባግዕየ በእንተ ዘአልቦሙ ኖላዊ መምር ስለሌላቸው ሕዝቡ ተበተኑ ወኮነ መብልዓ ለአናብስት ገዳም ለአጋንንት መዘባበቻ ሆኑ ወይቤ ካዕበ አንሰ እፈትሕ ማዕከለ እግባዕ ወዮለት ወማዕከለ መርዔት ወበሐኵ በቀሳውስቱና በሕዝቡ በኤጲስ ቆጶሱና በሕዝቡ እፈርዳለሁ እለ ለዘኒ አበሰ ኦ ኤጲስ ቆጶስ ወአውዳእኮ በግዘት ወኢትኅድጎ አፍኣ ኤጲስ ቆጶስ በኃጢአት አውግዘህ የለየኸውን ሰው አንደተወገዘ አላ ሚጦ ኅበ ቤተ ክርስቲያን መክረህ አስተርምረህ ወደ ምእመናን መልሰው እንጂ ወለዘተገድፈ ኅሥሦ በኃጢአት የተጐዳውን በንስሐ ፈልገው ወለዘኢይሴፎ መድኃኒት በእንተ ብዙኃ ኃጣውኢሁ ኢትኅደጎ ይትኃጐል በኵሉ።\zbrኃጢአቱ ስለ በዛ እድናለሁ ብሎ ተስፋ የሚኢያደርገውን በነፍስ በሥጋ ይጐዳ ዘንድ እንደ ለየኸው አትተወው።\zbrወከመዝ ይደልዎ ለኤጲስ ቆጶስ ይፁር ኃጢአት ኃጥእ ላዕለ ነፍሱ ወይሬሲ ሎቱ ከመ ዘአበሰ ውእቱ ፈድፋደ።\zbrከመዝ ያለውን ያመጣዋል፤ ኤጲስ ቆጶስ እርሱ ፈጽሞ እንደበድለ ሁኖ የኃጥኡን ኃጢአት መሸከም ይገባዋል እለ፤ በሕዝቡ ኃጢአት ስሉ ቀኖና መያዝ መጾም መጸለይ ይገባዋል ወይቤሎ ለዘአበሰ ተመየጥ እንተ ወአነ እትዌከፍ ሞተ ህየንቴከ አምሳለ እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ ዘሞተ በእንቲአየ ወበእንተ ኵሎሙ።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ስለኔ ስለሰውም ሁሉ መከራ እንደተቀበለ ኃጢአተኛውን አንተ በአፍኣ ተመለስኩ በል እኔ ስላንተ ቀኖናውን እቀበላለሁ ጾሙን እጾማለሁ ይበለው ከመዝ ያለው ይህ  ነው።\zbrወይቤ አነ ኖላዊ ኄር ጌታ እውነተኛ መምህር እኔ ነኝ አለ ኖላዊሰ ኄር ይመጡ ነፍሶ ህየንተ አባግዒሁ።\zbrእውነተኛ መምር ግን ስለምእመናን ሰውነቱን ለሞት አሳልፎ ይሰጣል።\zbrወአሳብሰዘኢኮነ ኖላዊ።\zbrእውነተኛ መምር ያይድለ ወኢኮና አባግዕ ዘዚአሁ።\zbrምእመናን ወገኖቹ ያይደሉ፤ ሐሰተኛ መምር ግን ሶበ ርእየ እንዘ እንዘ ይመጽአ ተኵላ።\zbrዓላዊ ንጉሥ መናፍቅ ጳጳስ ሲመጣ ባየ ጊዜ።\zbrዘውእቱ ዲያብሎስ።\zbrይኸውም ዲያብሎስ  ነው።\zbrየኃድጎን ለአባግዕ ወይጐይይ።\zbrምእመናንን ጥሎ ይሸሻል ወይመስጠን ተኵላ ለእላ አባግዕ።\zbrምእመናንን ዓላዊ ንጉሥ መናፍቅ ጳጳሳት ያስታቸዋል ያስክዳቸዋል።\zbrዓቃቤ አባግዕ ኅሥሥ በግዓ ዘተገድፈ።\zbrየምእመናን መምር በኃጢአት በክህደት የጠፋውን በሃይማኖት በንስሐ ፈልገው ከመ እግዚእነ ይቤ ውእቱ የኃድግ ፺ወ፱ተ ውስተ ደብር ወየሐውር ይኅሥሥ ዘተገድፈ።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ከመቶ በግ አንዱ ቢጠፋ ጠባቂው ዘጠና ዘጠኙን ከተራራ ትቶ አንዱን ሊፈልግ ይሔዳል።\zbrወሶበ ረከቦ ይፀውሮ ዲበ መትክፍቱ ወይበውእ ኅበ መርዔት አንዘ ይትፌሣሕ ውእቱ በእቲአሁ ባገኘውም ጊዜ በትከሻው ተሸክሞ በመገኘቱ ደስ እያለው ወደ መንጋው ይጨምረዋል ብሎ እንደተናገረ በኃጢአት በክህደት የጠፋውን ሃይማኖት በንስሐ ፈልግ ወለእመ ኮነ ድውየ በኃጢአት የኃሥሥ ዓቃቤ ሥራይ ልብው ዘይትራድኦ በእንተ ሕማሙ።\zbrየታመመ ብሆን ያበጠውን አፍርጦ የጐረበጠውን ልጦ የሚያድ ነው።\zbrባለመድኃኒት ይሻል አንድም ኃጢአቱ ጽኑ ቢሆን የተማረ ሥልጣነ ክህነት ያለው ግብረ ገብ መምህር ንስሐ ይሻል።\zbrወነዋ እግዚእነ ይቤ እኮ ጥዑያን ዘየኃሥሥዎ ለዓቃቤ ሥራይ እነሆ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ባለመድኃኒቱን የሚፈልጉት ደኅነኞች አይደሉም ዳዕሙ ድውያን።\zbrየታመሙት ናቸው እንጂ ብሏል፤ ወወደ እጓለ እመሕያውኒ ሶበ መጽእ እንዘ ውእቱ ዓቃቤ ሥራይ አድኃነ ወፈወሰ ድውያነ።\zbrወልደ እጓለ እመሕያው ክርስቶስም መድኃኒት ሁኖ መድኃኒት ሊሆን በመጣ ጊዜ ዱያነ ሥጋን በተአምራት ዱያነ ነፍስን በትምርት አዳነ።\zbrወኢታፍቅር መስተዋድያነ።\zbrእንገረ ሰሪዎችን ወኢሰቡዓነ።\zbrየሚሳቡትን አትውደድ ወለእመ ርኢኮ ለኃጥእ ገሥፆ በበንስቲት።\zbrኃጥኡን ኃጢአት ሢሰራ ብታየው ጥቂት ጥቂት እያልክ ምከረው አንድም ጥቂት ጥቂት ኃጢአት ሢሠራ ብታየው ገሥፆ ምከረው ወኢታፍጥን ሰዲደቶ።\zbrፈጥነህ አውግዘህ አትለየው ወአዝዞሙ ለዲያቆናት ይርከብዎ አፍኣ ወይኂጥዎ ወያግብእዎ።\zbrበአፍኣ መክረው አባብለው ይመልሱት ዘንድ ዲያቆናትን አዘዛቸው።\zbrወይጸልዩ በእንቲአሁ።\zbrወይጸልዩ በእቲአሁ።\zbrኃጢአት ስለሠራ አይጸልዩለት ዘንድ።\zbrአሚሃ ሥራዕ ሎቱ ጾመ በስንተ ኃጢአቱ በአምጣነ ክህሎቱ በተመለሰ ጊዜ ኃጢአቱን ለማስተሥረይ እንደ አቅሙ ጾም ስጠው።\zbrአሐደ ወክልኤት ሱባዔያት።\zbrአድን ሱባዔም ሁለት ሱባዔም ቢሆን አው ሠለስት።\zbrሦስት ሱባዔም ቢሆ አው አርባዕተ።\zbrአራት ሱባዔም ቢሆን አው ኃምስት።\zbrአምስት ጉባዔም ቢሆን አው ስድስት።\zbrስድስት ጉባዔም ቢሆን ጾም ስጠው ሐተታ፤ ስድስት ሱባዔ ደምረው በቁጥሩ አርባ ሁለት ይሆናል ጾም የግባ በግርፋት  ነው።\zbrኦሪት ቀሥፎ ፵ ጊዜያት ወኢታትርፍ አሐት ትላእልች ተረፈሳ ቢሉ ትርፉን ትቶ ይቄጥሩል ወመሀሮ ከመ ይትገሠጽ በከመ ይደሉ ልስርየት ኃጢአቱ።\zbrኃጢአቱ ሊሰረይለት እንደሚገባ መጠን ተሠርቶ ተቀጽቶ ይኖር ዘንድ ምከረው አስተምረው ወአክብሮ።\zbrበትምህርት አክብረው ወመሀሮ ከመ ይኩን ትሑት ወየዋሃ በርእሱ።\zbrትሑት የዋህ ይሆን ዘንድ ምከረው አስተምረው ዘ፭።\zbrወይደሉ ለክሙ ኤጲስም ቆጶሳት ከመ ትረስይዎ ለክሙ አርአያ ለመድኃኒት ወንጉሥነ ወአምላክነ ኢየሱስ ክርስቶስ።\zbrሐዋርያት በዲድስቅልያ በ፭ኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶሳት ፈጣሪያችን ንጉሣችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ አብነት ልታደርጉት ወትኩንዎ ሰብእ ዓይን።\zbrሰላይ ጉበኞች ልትሆኑ ወትትመስሉ ኪኢያሁ።\zbrእሱን ልትመስሉት ይገባችኋል አሉ ከመ ትኩን መሐርያነ።\zbrለሰው የምትራሩ የምታዝኑ ትሆኑ ዘንድ ወገባርያነ ሰላም።\zbrሰውን ከእግዚአብሔር ጋራ ምታስታርቁ ትሆኑ ዘንድ ወአኮ ጽንፅዋነ።\zbrንፉጎች ያይደላችሁ ትሑታን ወዒመልዋነ ገጽ።\zbrየሰው ፊት አይታችሁ የምታደሉ ያይደለ የማታደሉ ወኢዝኁራነ።\zbrትዝኅርተኞች ያይደላችሁ ትሑትና ወኢበላዕያን ወኢስታይያነ ዘንበለ የትም።\zbrያለልክ የምትበሉ የምትጠጡ ያይደለ በልክ የምትበሉ የምትጠጡ ልትሆኑ ይገባችኋል፤ ወኢታስትቱ ሀብታት እግዚአብሔር ዳዕሙ ተወክፍዎ።\zbrአክብራችሁ ተቀበሉት እንጂ እግዚአብሔር የሰጣችሁን ማዕርግ አታስነቅፉ እስመ አንትሙ ናሁ ኮንክሙ መገብት ኂራን ለእግዚአብሔር እነሆ የእግዚአብሔር ጸጋግ ዙማምንት ሆናችኋልና እስመ ሎቱ ታገብኡ ምግባና ወሥርዓት ዘወሀበክሙ።\zbrየሾማችሁን ሹመት የሠራላችሁን ሥራት፤ አኮኑ ወሀብከኒ ምስ መካልየ ወናሁ ረባሕኩ ዲቤሆን ኃምስ መካልየ ብላችሁ የምታበረክቱ ስለሆነ ወይኩን ኤጲስ ቆጶስ ዘይነሥእ እምነ መብልዕ ወልብሲበ አምጣነ የአክሎ።\zbrኤጲስ ቆጶስ ከምግብ ከልብስ ወገን የሚሰጠው ያህል የሚቀበል ይሁን እሳ ይደሉ ለመፍቅድ በንጽሕ ከፍቅረ ንዋይ ተከልክሎ ለቁመተ ሥጋ ያህል ምግብ ለክዲን ዕርቃን ያህል ልብስ መቀበል ይገባዋል እስመ ይጸልዎ አሰቡ ለእይትቀነይ።\zbrለሚያስተምር መምር ያመት ልብስ የለት ጕርስ ይገባዋልና።\zbrወኢይሠኒ አልባሲሁ።\zbrልብሱን አያስጊጽ ዳዕሙ ይንሣእ ዘይት ቀድ ለከዲነ ሥጋሁ ባሕቲቱ ለከዲነ ዕርቃን ብቻ የሚያሻውን ይቀበል እንጂ እኮ ካልአ ሥጋዌ ዘይሤኒ።\zbrሌላ ገጽ የማያሻው አይደለም አንትሙ ይእዜ በቅድመ ሕዝብክሙ።\zbrበሕዝቡ ፊት የእግዚአብሔር ጌጹ እናንተ ናችሁ ወአንትሙሰ ሌዋውያን ለእካነ ደብተራ ቅድስት እንተ ይእቲ ቤተ ክርስቲያን ጉባኤ ቅድስት።\zbrይኸውም የሥላሴ ማደሪያ የምትሆን ምእመን ናት ደብተራ ኦሪትን የምታገለግሉ ሌዋውያን እናንት ናችሁ አንትሙ አበዊሆሙ ለሕዝብ ዘቃሕት እደዊክሙ።\zbrከሥልጣናችሁ በታች ላሉ ለሕዝቡ አባቶች ወእንትሙ አርእስተ በላዕሌሆሙ ለሊቃናት።\zbrየአለቆች አለቆች ወነገሥታት።\zbrየነገሥታቱ አለቆች ወመገብት አንትሙ።\zbrየሹማምንት አለቆች እናንት ናችሁና ወእንትሙ ዓራቅያን ማዕከለ እግዚአብሔር ወሰብእ ወምእመናኒሆሙ።\zbrበሰውና በእግዚአብሔር መካከል የታመናችሁ አስታራቆች ወስራያይነ ኃጣውአ ኵሉ።\zbrየሰውን ሁሉ ኃጢአት የምታስተሠርዩ አንድም ሰራይያነ ኃጣውአ ኵሉ ይላል ኃጢአትን ሁሉ የምታስተሠርዩ ወአውሣእያን በእንቲአሆሙ።\zbrስለነሱ ዕጂብኝ ፍጂብኝ የምትመልሱላቸው እናንት ናችሁ ወለክሙ ካዕበ ዕሤት ዓቢይ እምኅበ እግዚአብሔር ወክብር ዘኢይትነገር ስብሐት ዚአሃ።\zbrዳግመኛ ብርሃንነቷ የማይመረመር ፍጹም ዋጋ ከእግዚአብሔር ዘንድ አላችሁ።\zbrአንትሙ ዘትትለአኩ ለቤተ ክርስቲያን ቅድስት ሠናይ ተልእኮ።\zbrምእመንን በጎ አገልግሎት ወእብከመ አንትሙ ፆርክሙ ኃጢአት ኵሉ ለለ፩።\zbrባትመክሩ ባታስተምሩ እያንዳንዱ በሕዝቡ ኃጢአት እንዲፈረድባቸሁ መጠን።\zbrከማሁ ካዕበ አንትሙ ተንሥኡ መብልአክሙ ወልብዕክሙ ወመፍቀደክሙ እምነ ኵሉ ለለ፩።\zbrንሥኡ ሲል  ነው።፤ ብትመክሩ ብታስተምሩ ምግባችሁን ልብሳችሁን የምትሹትን እያንዳንዱ ከሕዝቡ ሁሉ ተቀበሉ ድስቅ ቋ።\zbrከኑ ጠቢባነ አምሳለ ነሐብት ብሩር።\zbrሐዋርያት በዲድስቅልያ በ፰ኛው አንቀጽ እንደ አንጥረኞች ብልሀተኞች ሁኑ አሉ የዛገውን ወርቅ ብር በጥሬ ጨው በጥቅርሻ በሎሚ በእንባጨው እንዲያጸራው ከማሁ ይደሉ ከመ ይግበር ኤጲስ ቆጶስ ለሰብእ ይዘያቀርቦሙ ኅቤሁ።\zbrኤጲስ ቆጶሱም ወድሱ፤ አንድም ወደ እግዚአብሔር ለሚያቀርባቸው ሰውቾ ያንጥረኛ ሥራ ሊሠራላቸው ይገባል ለእለ ቦሙ ትምያን ወአበሳ ይፈውሶሙ።\zbrግብዝነቱ ያለውን የዛገውን በጥቅርሻ በጥሬ ጨው በሎሚ በእንባጮ እንዲኵለው የተሰበረውን የተቄረጠውን ከከውር አግብቶ እንዲያድሰው ጥቃቅን ኃጢአት ታላላቅ ኃጢአት የሠሩትን ጾም ሰጊድ ምጽዋት ሰጥቶ ሊያድናችው ይገባል።\zbrወለእመ ኮነ ደዌሆሙ አልቦቱ ፈውሶ ያርኅቶሙ እምኔሁ።\zbrደዌያቸው ድኀነት የሌለው ቢሆን ቀሳ ያወጣቸዋል ወኢያርኅዎሙ እምኔሁ አርኅቆት ፍጹም በመቲር።\zbrፈጽሞ ግን አያርቃቸውም አለ፤ ጠያቂ አይከለክልባቸውም አንድም ወለመመ ኮነ ደዊሆሙ አልቦቱ ፈውሰ ኃጢአታችው ቢበዛ በቀኖና ይለያቸዋል ወኢያርኅቆሙ እምኔሁ አርኅቆተ ፍጹም በመቲር አውግዝ ግን አይለያቸውም ወኢይትአመን መነሂ ፩ ላዕለ ሥርዓት ምግባናሁ።\zbrበሹመቱ በሚሠራው ሥራ ላይ ያስተምርልኛል ብሎ ማነንም ማንን አይመን አላ ለሊሁ በነፍሱ በዘይደሉ ማስተማር በሚገባው ገንዘብ ራሱ ያስተምር እንጂ ወኢይእመን ኵሎ ስምዓ በሐሰት በላዕሌሆሙ።\zbrበምእመናን የሐሰት ምስክሮች አይቀበላቸው።\zbrወኩን ከመ ብእሴ እግዚአብሔር በአንኆ መንፈስከ።\zbrልበ ሰፊ ነገር አላፊ እንደመሆንህ እንደ ዳንኤል ሁን አንድም የእግዚአብሔር ሰው እንደ መሆንህ ልበ ሰፊ ነገር አላፊ ሁን ወኢታጽምእ ከመ ትትወከፍ ቃሎ ለመስተዋድየ አኃዊሁ በሐሰት በእንተ ቅንዓቱ።\zbrስለቀና ወእከዩ።\zbrስለ ከፋ ወንድሞቹን በሐሰት የሚከሰውን ሰው ቃሉን ትቀበል ዘንድ አትስማ እስመ ዘከመ ኢየኃድጉ ከመ ትኩን ሰላም ዘልፈ እስትሐይፆሙ።\zbrእንዲሀሉት ሰዎች ፍቅር አንድነት ዘወትር ትጸና ዘንድ ነገር ሥራቸውን አይተውምና መርምራቸው ወተዓቀብ እምኒሆሙ ከመ ኢታኅጕል ዘኢኮኑ ኃጥአነ።\zbrያልተበደሉትን ፈርደህ እንዳታጠፋ ተጠበቅ ወለእመ ረከብከ ጥዩቀ በከመ በኅለ በተረዳ ነገር እነሱ ነገር እንደሠሩባቸው ሁኖ ብታገኘው ግበር ውስቴቱ በከመ ትምህርቱ ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ እንዳስተማረው ትምርት አድርግ ንሥአ ለዘአስተዋደይዎ ባሕቲቶ በባሕቲትክ ወገሥፆ።\zbrየከሰሱትን ሰው ብቻውን አድርገህ በብቻህ ሁነህ ምከረው አስተምረው ወሶበ ኢፈቀደ ከመ ይነስሕ በባሕቲትከ።\zbrበብቻህ ሁነህ በብቻው አድርገው መክረኸው ሊመለስ ባይወድ ንሣእ ምስሌከ አሐደ ስምዓ።\zbrባይወድ ንሣእ ምስሌከ አሐደ ስምዓ።\zbrአንድ ሰው ይዘህ ምከረው አው ክልኤተ።\zbrያውም ባይሆን ሁለት ሰው ይዘህ ምከረው ወአጠይቆ በፍሥሐ ትምህርተ መንፈሳዊተ።\zbrደስ ብሎህ ደስ አሰኝተህ መንፈሳዊ ትምህርትን አስረዳው ወለእመ ሠምረ በዝንቱ ነገርክሙ ሠናየ ይከውን ሎቱ።\zbrዘንተ ሲል  ነው።፤ ይኸውን መንፈሳዊ ትምህርታችሁን ቢቀበላችሁ በጎ ነገር ይደረግለታል፤ ወእመሰ ኢተመይጦ እምጌጋዩ ንግሩ ለጉባኤ ከመ ይገሥዎ።\zbrከበደሉ ባይመስለ ግን ይመክሩት ያስተምሩት ዘንድ ለተሰበሰቡት ሕዝብ ንገሩበት ወለመ ኢተአዘዘ ለጉባኤ ንግሩ ለቤተ ክርስቲያን።\zbrየተሰበሰቡ ሕዝብ መክረውት አስተምረውት ባይመለስ ለምእመን ንገሩበት ወለእመ ኢሰምዓ ለቤተ ክርስቲያን ይኩን በኅቤከ አምሳለ መጥዓዊ ወመጽብሐዊ።\zbrምእመን ነግራው መክራው ባይሰማት ባንድ ዘንድ እንደ አረማዊ እንደ መጸብሐዊ ይሁን፤ ወኢይሳተፍከ እስከ ይኔስሕ።\zbrንስሐ እስኪገባ ድረስ እይገናኝህ።\zbrወለመ ነስሐ ወገብረ በከመ ገብረ መጸብሐዊ።\zbrቢመለስ መጸብሐዊ እንዳደረገው ቢያደርግ ወተመይጠ እምስሕቱተቱ ያብዕዎ ኅበ ቤተ ክርስቲያን ከመ ይስማዕ ቃለ እግዚአብሔር።\zbrከበደሉ ቢመለስ ምዕዳን ይሰማ ዘንድ ወደ ቤተ ክርስቲያን ያግቡት እስከ ይትከሠት እምኅቤሁ ፍሬ ንስሐ።\zbrፍሬ ንስሐው እስኪገለጥ ድረስ፤ ሐተታ ፍሬ ንስሐ የሚለው ልጅነት ጸጋ ክብር ማግኘት ለሥጋው ደሙ መብቃት ወደ ኃጢአት አለመመለስ  ነው።\zbrንስሐስ ኢገቢእ ኅበ ዘቀዳሚ እንዲኢል ኦ ኤጲስ ቆጶስ ኢትሳትፎሙ በኵሉ ጊዜ ጸሎታት።\zbrኤጲስ ቆጶስ በየጊዜው።\zbrበሚጸለየው ጸሎት ሁሉ አትገናኛቸው ዳዕሙ ያውፅእዎሙ እምድኅረ አንብቦት ወንጌል።\zbrወንጌል ከተነበበ በኋላ ምዕዳን አሰምተው ያስወጧቸው እንጂ ከመ ይተክዙ ላእለ ዘኃለፈ እምኔሆሙ።\zbrበጎ ሥራ ሳይሠሩበት ባለፈው ዘመናቸው ያዝኑ ዘንድ ወእለ ትርፉ እምኔሆሙ ይኩኑ ፍጹማነ ለጽዋዔ።\zbrየቀሩትን ንዑ ኅቤየ ተብለው ለመጾራት ፍጹማን ይሆኑ ዘንድ አንድም በቀረው፤ ዘመናት ወዘሂ ይሬእዮሙ ይኅዝን በእንቲአሆሙ።\zbrያያቸውም ሰው ያዝንላቸው ዘንድ ወይትዓቀብ ከመ ኢይደቅ ውስተ ዕልውት።\zbrበክህደት እንዳይያዝ ይጠበቅ ወይፍራህ ከመ ኢይርከቦ ዘረከቦ ኪያሆሙ።\zbrእነሱን ያገኘ እንዳያገኘው ይፍራ ወለእመ አበሰ ኃጥእ ፩ደ ጊዜ።\zbrኃጥእ አንድ ጊዜ አው ክልኤተ።\zbrሁለት ጊዜ ቢበድል ኢትመንኖ ወኢትክልኦ አትለየው ዓዲ ተሳተፍ ምስሌሆሙ በጊዜ መብልዕ።\zbrበምግብ ከነሱ ጋራ ተባበር እንጂ ወንስሐሆሙ ተወከፍ ሎሙ።\zbrበድለናል ብለው ንስሐ በገቡ ጊዜ ንስሐቸውን ተቀበል እንጂ፤ አልብሶሙ ልብሰ በአምሳለ ወልድ ዘነስሐ ወተመይጠ ኅበ አቡሁ።\zbrበድሎ ተጸጽቶ ወደ አባቱ እንደ ተመለሰ ልጅ ልጅነታቸውን አድስላቸው ወአንብር እደ ላዕሌሆሙ ህየንተ ጥምቀት።\zbrጥምቀት ቀርቶ ስለ ጥምቀት ፈንታ በአንብሮት እድ ባርካቸው እስመ በአንብሮ እዴነ እለ ይነስሑ ይነሥኡ ወይትዌከፉ ጸጋ መንፈስ ቅዱስ።\zbrበድለው ንስሐ የሚገቡ ሰዎች በአንብርተ እድ ብንባርካቸው ሀብተ መንፈስ ቅዱስ ያገኛሉና ወሚጦሙ ኅበ መካኖሙ ዘቀዳሚ።\zbrመክረህ አስተምረህ ወደ ቀደመ ማዕረጋቸው መልሳቸው ወከመዝ ፈውሶሙ ለኃጥአን።\zbrኃጥአንን እንዲህ አድርገህ አድናቸው።\zbrወግብር ሎሙ መድኃኒተ ሠናየ ወልምሉመ።\zbrበጎ ልዝብ መድኃኒት አድርግላቸው አንድም ቀላል ቀኖና ስጣቸው።\zbrወአጽንዖሙ በነገረ ተግሣጽ።\zbrከዚህ በኋላ ትድኑ እንጂ ብለን  ነው።፤ አንድም ዕፂሁ ዘኢይ ነው።ም እሳቱ ዘኢይጠፍእ ካለው እንጂ እንዳትገቡ ብለን  ነው።\zbrብለህ በጽኑ ምክር አጽናችው ወአጽምም ቁስላቲሆሙ።\zbrቍስላቸውን አድንላቸው።\zbrአንድም ፍዳቸውን አርቅላችው፤ ወለመ ኮነ ቊስሉ ዕሙቀ።\zbrቍስሉ ብጐደጉድ ወምሉዓ መግል።\zbrመግል የተመላ ቢሆን ይፈውስዎ በመድኃኒት ጽኑዕ ዘውእቱ ነገረ ተግሣጽ።\zbrይኸውም የሚመር የሚለበልብ  ነው።\zbrበጽኑ መድኃኒት ያድኑታል ወእምድኅሬሁ በነገረ ኑዛዜ።\zbrከዚህም በኋላ አይዞህ ትድን እንጂ ብለን  ነው።\zbrእያሉ በማረጋጋት አንድም ወለእመ ኮነ ቍስል እሙቀ ኃጢአቱ ቢጸና፤ ወምሉዓ መግል፤ ቢበዛ ይፌውስዎ በመድኃኒት ጽኑዕ ዘውእቱ ነገረ ተግሣጽ ይኸውም ጾም ጸሎት ሰጊድ ምጽዋት  ነው።\zbrበጽኑ ቀኖና ያድኑታል ወእምድኅሬሁ በነገረ ኑዛዜ።\zbrከዚህ በኋላ ሳድቃንሰ ዓደው እሞት ውስተ ሕይወት ካለው እንጂ ትገባ ብለን  ነው።\zbrብሎ በማረጋጋት ወለመ ስፍሐ ቍስል።\zbrቍስሉ ቢሰፋ ወመትረ አባለ።\zbrሥር ለሥር ሔዶ ሕዋሳቱን ቢቆርጥ ወኢትረክበ ዘይፌውዕ።\zbrየሚያድ ነው።\zbrቢታጣ የኃሥሡ ሎቱ በጽኑዕ ሐተታ አውጥተው አውርደው ወተዓቅቦ።\zbrካላዋቂ ከሚጐዳ ተጠብቀው ወምክር።\zbrመክረው ዓቃቤ ሥራይ ማእምር።\zbrየሚያድ ነው።\zbrብልህ ባለመድኃኒት ይሹለታል አንድም ለእመ ሰፍሐ ቍስል፤ ኃጢአት ቢጸና ወመተረ አባለ፤ አብነት ሆኖ ሌላውን ቢያስት ወኢትረክበ ዘይፌውሶ መክሮ አስተምሮ የሚመልስ ብልህ መምህረ ንስሐ ባይገኝ የኃሥሡ ሎቱ በጽኑዕ ሐተታ አውጥተው አውርደው ወተዓቅቦ፤ ካላዋቂ ተጠብቀው ወምክረ መከረው ዓቃቤ ሥራይ ማእምረ ብልህ የተማረ ግብረ ገብ፤ ሥልጣነ ክህነት ያለው መምህረ ንስሐ ይሹለታል።\zbrወምትሮ በሕማም ወኅዘን ለአልባ ዘማሰነ።\zbrየተዖዳውን ሕዋስ እያዘንህ ቍርጠህ ጣለው ከመ ኢይማስን መለያልያት እለ ተርፉ።\zbrየቀሩት ሕዋሳት እንዳይጐዱ እስመ ናሁ ይቤ መጽሐፍ ምልሑ እከየ ዕማዕከሌክሙ።\zbrእነሆ መጽሐፍ ደዌ የጸናበትን አካል በብልህ ባለመድኃኒት አድኑት ብሏልና ወኢትኩን ዘታፈጥን ለመቲር በሞሠርት ነዊሃ አስናን።\zbrጥርሱ ረጅም በሆነ መጋዝ ደፍሮ ለመቍረጥ ፈጣን አትሁን፤ ሐተታ ነዊሃ አስናን አለው፤ ሲሔድም ሲመለስም ይቆርጣልና አንድም ወምትሮ በሕማም ወኅዘን ለዓባል ዘማሰነ በኃጢአት የተጐዳውን ለያዘንክ አውግዘህ ለየው ከመ ኢይማስኑ መለያልያት እለ ተርፉ የቀሩት ምእመናን እሱን አብነት አድርገው እይንዳይጐዱ እስመ ናሁ ይቤ ጽሑፍ ምልሑ እከየ እማእከሌክሙ እነሆ መጽሐፍ ክፉውን ሰው አብነት ሆኖ እንዳያስ ከናንተ ለዩ  ብሏልና ዘታፈጥን ለመቲር ወኢጸፋሬ ወኢረዋዴ ለወሢር በሞሠርት ነዊሃ አስናገ ረዋዲና ዘታፈጥን አንድ ወገን በተሠጠህ ሥልጣን አውግዘህ ለመለየት ፈጣን ደፋር አትሁን ሐተታ ቄሱን ነዊኢሃ አስናን አለው በዚህ ዓለም አውግዘ ያለያልና ወእመኒ ኮነ መስተዋድይ ሐሳዊ ኢትስምዕዎ።\zbrነገረ ሠሪ ሐሰተኛ ቢሆን አትቀበሉት እስመ አንትሙ ለእመ ፈታሕክሙ ፍትሐ ላዕለ ፩ኒ በዓመፃ እናንት ባንዱ ሰው ስንኳ በሐሰት ብትፈርዱ አእምሩ ከመ ፍትሐ በቀል ትወፅእ እምነ አፉክሙ ላዕለ ርእሰክሙ።\zbrበፈረዳችሁት ፍርድ በራሳችሁ እንዲፈረድባችሁ እወቁ፤ ወለመሰ ፈታሕክሙ በኢያድልዎ አንትሙ ተአምሩ እምነ ዘያስተዋዲ ቢጾ በሐሰት።\zbrበውነት ብትፈርዱ ግን ባልንጀራውን በሐሰት ግን ባልንጀራንው በሐሰት የሚያስጣላውን ታውቃላችሁ ወዘንተ ሶበ አእምርከ ሕሳዌሁ በርእሱ ኰንኖ ክሡት።\zbrሐሰተኛነቱን ካወቅህ ገልጸህ ፍረድበት ወግበር ቦቱ በከመ ፈቀደ ይግበር በቢጹ።\zbrበባልንጀራው ሊያስፈርድበት እንደወደደ በሱ ፍረድበት ወረስዮ ክሡት ማዕከለ ጉባኤ ከመ ቀታሌ እኁሁ ውእቱ።\zbrወንድሙን ገዳይ እንደ መሆን ባደባባይ ገልሰህ ፍረድበት ወሶበ ነስሐ ሥራዕ ሎቱ ጾመ።\zbrንስሐ ብገባ ግን ጾም ስጠው።\zbrእምዝ አንበር እዴከ ላዕሌሁ ንስሐ ከገባ በኋላ በአንብሮተ እድ ባርከው ወተወክፎ እምድኅረ ተአዘዘ ውእቱ።\zbrከተመለሰ በኋላ በቀኖና ተቀበለው ከመ ኢይትመየጥ ወኢይጽናዕ ኅበ ጌጋይ ምዕረ ወካዕበ።\zbrወደ ኃጢአቱ እንዳይመለስ በኃጢአቱ ጸንቶ እንዳይኖር ተወክፎ ምዕረ ወካዕበ አንድ ጊዜ ሁለት ጊዜ ተቀበለው ወለእመ ኢተመይጠ እምነ እከዩ ይሰድድዎ።\zbrከኃጢአቱ ባይመልስ ይለዩት እስመ ገባሬ አኪት ውእቱ ከመ ኢያርኰሰ ቤተ ክርስቲያኑ ለእግዚአብሔር።\zbrክፉ አድራጊ  ነውና የእግዚአብሔር ማደሪያ ምእመናንን እንዳያስት ወኢትፍትሑ በፍትሕ አሐዱ ላዕለ ኵሎን ኃጣውእ።\zbrበኃጣውእ ሁሉ አንድ ፍርድ አንድ ፍርድ አትፍረዱ አንድም በፍትሐ አሐዱ ላዕለ ኵሎሙ ኃጥአን፤ በኃጥአን ሁሉ ባንድ ሰው ፍርድ አትፍረዱ አኮ ፍትሑ ለዘይኤብስ በገቢር ከመ ዘይኤብስ በቃሉ።\zbrበሥራ የሚበድል ሰው ፍርዱ በቃል እንደሚበደል ሰው ፍርድ አይደለምና አው በሕሊናሁ።\zbrበቃል የሚበድል ሰው ፍርዱ በሐሳብ እንደሚበድል ሰው ፍርድ አይደለምና ሐተታ ከነቢቡ የገቢሩ ከሐልዩው የነቢቡ ፍርድ ይጸናልና እምሰብእሰ ቦ ዘይደሉ ላዕሌሆሙ ተምዕዖ ባሕቲቱ።\zbrከሰው እውገን እንግዴህ አትድገም ተብሎ ቍጣ ብቻ የሚገባው አለ፤ ሐልዮ ላለው ወቦ ዘይ ሠርዑ ላዕሌሆሙ ምጽዋት ከመ የሀቡ ለነዳያን።\zbrለድኆች ገንዘብ ይሰጡ ዝንድ ስጡ መጽውቱ በልው የሚፈርዱባቸ ሰዎች አሉ ነቢብ ላለው ወቦ ዘይሠርዑ ላዕሌሆሙ ጾሙ ጹሙ ስገዱ ጸልዩ ብለው የሚፈርዱባቸው አሉ ገቢር ላለው ወለካልኣኒሂ ይስድዎሙ እምቤተ ክርስቲያን በአምጣነ ኃጢአቶሙ አንተ ገብርዋ።\zbrበሠሩት በኃጢአታችወ መጠን ከምእመናን የሚለዩዋቸው ሌሎችም አሉ እስመ ኢይኤዝዝ ፩ደ ኩነኔ ላዕለ ኵሎሙ ኃጥአን።\zbrመጽሐፍ በኃጣውእ ሁሉ አንድም በኃጥአን ሁሉ አንድ ፍርድ አይፈረድምና እስመ አኮ ኵነኔሁ ለኣበሰ ከመ ኵነኔሁ ለዘአበሰ ላዕለ እግዚአብሔር።\zbrንጉሡን የበደለ ሰው ፍርዱ እግዚአብሔርን እንደበደለ ሰው ፍርድ አይደለም አይደለምና እንዳይደለ መጠን ኢትፍትሑ የንግሡ ያንሣል የእግዚአብሔር ይበጣል።\zbrአው ላዕለ ካህን።\zbrመኳንንቱን የበደለ ሰው ፍርዱ ካህናቱን እንደበደለ ሰው ፍርድ አይድለእም አይደለምና እንዳደለ መጠን ኢትፍትሑ የመኳንንቱ ያንሣል የካህናቱ ይበልጣል አው ላዕለ መቅደስ።\zbrቤተ መንግሥትን የበደለ ሰው ፍርዱ ቤተ መቅደስን እንደ በደለው ሰው አይደለም አይደለምና እንዳይደለ መጠን ኢትፍትሑ የቤተ መንግሥቱ ያንሣል የቤተ መቅድሱ ይበልጣል።\zbrከመ ዘአበሰ በዓመፃ ላዕለ ንጉሥ።\zbrእግዚአብሔርን የበደለ ሰው ፍርዱ ንጉሥን እንደበደለ ሰው ፍርድ አይደለም አው ላዕል ፩ እምነ አብያጺሁ።\zbrካህናቱን ቤተ መቅደሱን የበደለ ሰው ፍርዱ መኳንንቱን ቤተ መንግሥቱን እንደበደለ ሰው ፍርድ አይደለም ሐተታ፤ እንዳለፈው ወኢኮነ ኵነኔሁ ከመ ዘይገፍዕ ቢጾ ወእግብርቲሁ።\zbrባሮቹን የሚበድል ሰው ፍርዱ ባልንጀሮቹን እንደሚበድል ሰው ፍርድ አይደለም አንድም ባልንጀሮቹን የሚበድል ሰው ፍርዱ ባሮቹኡን እንደሚበድል ሰው ፍርድ አይደለም አይደለምና እንዳይደለ መጠን ዒትፍትሑ ቦ ኵነኔ ዘይፄብሰ እምነ ዘይኤብስ ኅበ ወላድያኒሁ አው ኅበ አዝማዲሁ።\zbrእናት አባቱን የበደለ ሰው ፍርዱ ዘመዶቹን እንደበደለ ሰው ፍርድ አይደለም አይደለምና ወኢይዘኤስብ በፈቃዱ ከመ ዘይኤብስ ዘእንበለ ፈቃዱ።\zbrወዶ የበደለ ሰው ፍርድ ሳይወድ እንደበደለ ሰው ፍርድ አይደለም አይደለምና ሐተታ ከባሮቹ የባልንጀሮቹ ከዘመዶቹ የናት ያባቱ ሳይወድ ከበደለ ወዶ የበደለ ሰው ፍርዱ ይጸናልና አንዲህ አለ እስመ ለሰብእሰ ይደልዎሙ ኵነኒ ለበደለ ሰው ቅጣት ይገባዋልና በ በቀትል።\zbrይሙት የሚፈረድበት እለ በመንፈሳዊ ውግዝት ገብቶበታል ወካልአኒሂ በቅሥፈት።\zbrግርፋት የሚፈርድባቸው አሉ በመንፈሳዊ ጾም ገብቶበታል ቦ በፈድዮ ንዋዮሙ።\zbrገንዘብ ክፈሉ ብለው የሚፈርዱባቸው አሉ በመንፈሳዊ ምጽዋት ገብቶበታል ወለካልአንሂ ከመ ይትገበር ቦሙ በከመ ገብሩ ላዕለ ቢጾሙ በባልንጀሮቻቸው ሊያስፈርዱባቸው ሌሎች አሉ አእምሩ ኵነኔ ኵሉ ኃጥአን ዘዘዚአሁ ከመ ኢይኩን በኀቤክሙ ግፍዕ።\zbrበናንተ ዘንድ ግፍ እንዳይሆንባቸው የኃጥአን ሁሉ ፍርድ ልዩ ልዩ እንደ ሆነ እወቁ አንድም ልዩ ልዩ የሚን የኃጥአንን ፍርድ እወቁ እስመ በከመ ኰንክሙ ወፈታሕክሙ ይፈትሑ ርቱዕ ሥላሴ እንደፈረዳችሁባቸው መጠን ይፈርዱባችኋልና ዘ፲ወ፪ ወለእመ ኮነ ኤጲስ ቆጶስ ይደልዎ ከመ ይሰአል በዘይከውን ሰላም ላዕለ ካልእን፤ ሐዋርያት በዲድስቅልያ ባ፲፪ኛ አንቀጽ ኤጲስ ቆጶስነቱ ከተሾመ ለሕዝብ ፍቅር አንድነት ይሆን ዘንድ መጸለይ ይገባዋል አሉ ወይጸሉ ሎቱ ፈድፋደ ከመ ይኩን በኅቤሁ።\zbrለሕዝቡ ፈጽሞ መጸለይ ለሱ ይገባዋል ወእመ አኮ እፎ ይሰነዓው ብዙኃን ለእመ ኢኮነ ዝንቱ ሰኢል በኅቤሁ።\zbrእሱ ካልጸለየላቸው ሕዝቡ እንደምን ይስማማሉ ወዝንቱ ውእቱ ፈቀዱ ለክርስቶስ የክርስቶስ ፈቃዱ ይህ  ነው።\zbrአለ፤ ጸሎቱ አንድም የክርስቶስ ፈቃዱ ከመ ይኩን ብዙኃነ እለ ይድኅኑ የሚድኑ ሰዎች ብዙ ይሆኑ ዘንድ  ነው።\zbrወከም ኢትፃእ እምነ ኁልቄ ቤተ ክርስቲያናዊት አሐቲ ነፍስ አንዳንድ ልብ መካሪ አንዳንድ ቃል ተናጋሪ የምትሆን ምእመን ከቍጥር እንዳታንስ  ነው።\zbrወናሁ ጽሑፍ ዘይቤ ዘሰ ኢይትጋባእ ምስሌይ ውእቱ ይዘሩ ዘሀለው ኅቢየ።\zbrበሃይማኖት በልጅነት ወገኔ ያይደለው በሃይማኖት በልጅነት ወገኔ የሆኑትን ከኔ አንድነት የሚለየው እሱ  ነው።\zbrየሚል ከሆነ ጽሑፍ አለ ወለእመ ኮንከ ፍሉጠ እምነ አባግዕ ጸላኢሆሙ አንተ።\zbrበመጸለይ በማስተማር ከምእመናን ከተለየህ ጠላቻቸው አንተ ነህ ወዕድው ለእግዚአብሔር።\zbrየእግዚአብሔር ባአለጋራ ወማኅጐሴ አባግዕ ዝኮኖሙ እግዚአብሒር ኖላዊ።\zbrእግዚአብሔር የሚጠብቃቸው ምእመናንንም አጥፊያቸው አንተ ነህ እፎ እንተ ትዘሩ ዘአስተጋባእናሆሙ ንሕነ እምነ አሕዛብ ብዙኃን በልሳናቲ ብዙኃን በልሳናት ብዙኃት።\zbrበ፸፪ ቋንቋ አስተምረን በሃይማኖት በሃይማኖት በልጅነ፤ በድካም ደክመን ወበፃማ።\zbrበመቆም በትጋህ።\zbrተግተን ወበጾም ውለን እየተመገብን በስኪብ ላዕለ ምድር።\zbrበምድር ላይ ተኝተን ወተሰዶ።\zbrአገር ጥለን ተሰደን ወሙቃሔ።\zbrእጃንንን በሰንሰለት እግራችንን በግር ብረት ታሥረን ወሕማም ዘለዓለም።\zbrውለን እያደርን እስከ ገብርነ ፈቃዶ ለእግዚአብሔር።\zbrሑር ወመሀሩ ያለት ወንጌልን እስከመፈጸም ወእስከ መላእነ ቤቶ እምነ ሕዝብ ጽውዓን ዘውእቶሙ ቤተ ክርስቲያን ጉባኤ ቅድስት።\zbrእሊህም የሥላሴ ማደሪያ የሚሆኑ ምእመናን ናቸው ንዑ ኅቤየ ተብለው ከተጸሩ ምእምናን ወገን ቤቱ ወንጌልን አንድም ቤቱ መንግሥተ ሰማያትን እስከ እምምላት ደርሰን ከሕዝቡ ከአሕዛቡ የሰበሰብናቸው ምእመናን እንደምን ወደኃጢአት ወደ ክህደት ትበትናቸዋለህ ዘ፲ወ፱ ኤጲስ ቆጶስ ስፋሕ እዴከ ዘየማን።\zbrሐዋርያት በዲድስቅልያ ባሥራ ዘጠኝኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶስ መስጠት ቀኝ እጅህን ዘርጋ ወሰሐቅ ከመ መጋቤ እግዚአብሔር ለፈጽሞ መፍቅዶን እመበለታት ወለድክቱማን።\zbrረዳት የሌላቸው ባልቴቶችን እናት አባት የሞቱባቸው ሕፃናቱን ለመርዳት ወለእለ አልቦሙ ማኅደር።\zbrቤት ለሌላቸውም ቤት ሠርቶ ለመስጠት ወለፅዑቃን ወለፅዑቃን።\zbrልብስ ምግብ አጥተው ለተጨነቁት ልብስ ምግብ ለመስጠት ወለኵሎሙ ነዳያን ወለምእመናን።\zbrበእግዚአብሔር ላመኑ ምእመናንን ሁሉ ዘይሰኤስዩ ውሉዶሙ።\zbrልጆቻቸውን በሚመግቡ ገንዘብ ይመግቡ ዘንድ የሚመግቡትን ወበአንተ ሕማም ዘይረክቦሙ።\zbrስለሚያገኛቸውም መከራ ለመርዳት እንደ ሙሴ አንድም የእግዚአብሔኢር ሹም እንደመሆንህ አስብ ትጋ አሉ ዘ፲ወ፰ ጸውዑ ደክታመ በዘይትልውክሙ።\zbrሐዋርያት በዲድስቅልያ ባ፲፰ኛው አንቀጽ ጭራ መቋሚያ ይዘው በሚከተሏችሁ ገንዘብ አንድም ግብራቸውን በሚይዙ ገንዘብ እናት አባት የሞቱባቸው ሕፃናትን አሳድጉ አሉ ወጸሕቁ ለአብልየቶሙ።\zbrእነሱን ለመመገብ እስቡ ትጉወኢትኅድግዎሙ ይፀነሱ በምንተኒ።\zbrበማናቸውም ነገር ይቸገሩ ዘንድ አትተዋቸው ወለወሬዛዊት ድንግል ረዓይዋ እስከ ትበጽሕ ኅበ አምጣነ ዋስቦ።\zbrሕፃንነት ያላትን ድንግል እካለ መጠን አድርሳ እስክታገባ ድረስ ጠብቋት።\zbrወስተዋስብዋ ለአሐዱ እምነ ምእመናን።\zbrአካለ መጠን ካደረሰች በኋላ ከምእመናን ላንዱ አጋቧት።\zbrወከማሁ ለወሬዛኒ ካዕበ መሀርዎ ግብረ እድ።\zbrእንደዚሁም ሕፃንነት ያለውን ወንድ ልጅ ተግባረ እድ ለእስተምሩት ወአለብውዎ።\zbrመጽሐፍ አስተምሩት ወሲሰይዎ በዘየሐዩ እስከ እማይክል ለቁመት ነፍሱ በግብረ እደዊሁ።\zbrሥራ ሠርቶ ራሱን ለመርዳት እስኪቻለው ድረስ በሚያድግ ገንዘብ ያድግ ዘንድ ይመግቡት አሉ ዘ፳ወ፫ ወይደሉ ከመ ይጽሕቅ በተግሣጸ ሕዝባውያን ከመ ኢይዝክሩ መርገመ በአፉሆሙ።\zbrሐዋርያት በዲድስቅልያ በ፳፪ኛው አንቀጽ ባፋቸው እንዳይራገሙ ሕዝቡን ለማስተማር መትጋት ይገባዋል።\zbrወከመ ይጽዐቁ በኵሉ ለለ፩ እመሂ ለካህን አው ለሕዝባዊ።\zbrለጨዋም ለካህንም ቢሆን ለያንዳንዱ በሥራ ሁሉ መትጋት ይገባቸዋል በሰ ዘ፴ወ፱ ኤጲስ ቆጶስ ዘይለብስ ሚዔላት።\zbrባስልዮስ በ፴፱ኛው አንቀጽ ነጭ ሐር አው ቀጠንተ።\zbrረፊዕ ረቂቅ የሚለብስ አው ዘያሠረጉ ማዕደ በጣዕመ ማበልዕት ዘዘዚአሁ እንዘ ነዳያነ ሀገሩ ርኁዓን አው ዕሩቃን።\zbrበሀገሩ ያሉ ነዳያን ታርዘው ተርበው ተርበው ሳሉ ልዩ ልዩ በሆነ ጣዕም ማዕዱን የሚያስጌጽ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrእሱ ኤጲስ ቆጶስ አይደለም አሉ ሣልስ፤ ወይደልዎሙ ለሕዝብ ከመ ይትእዘዙ ሎቱ።\zbrሕዝቡ ለሱ መታዘዝ ወይግበሩ ምስሌሁ ዘአዘዞሙ።\zbrያዘዛችውን ሥራ እንዳሉ መሥራት ይገባቸዋል አሉ ድስቅ ዘ፰ ኤጲስ ቆጶስ ውእቱ አቡክሙ እምታሕተ እግዚአብሔር ዘወለድክሙ ዳግመ እማይ ወእመንፈስ ቅዱስ።\zbrሐዋርያት በ፰ኛው አንቀጽ በዲድስቅልያ ዳግመኛ ከአብራክ መንፈስ ቅዱስከ ማኅፀነ ዮርዳኖስ ከወለዳችሁ ከእግዚአብሔር በታች አባታችሁ አንድም ዳግመ ዘወልድክሙ ከእግዚአብሔር በታች ዳግመኛ ከአብራክ መንፈስ ቅዱስ ከማኅፀነ ዮርዳኖስ ልጅነት በማሰጠት የወለዳችሁ አባታችሁ አባታችሁ ኤጲስ ቆጶስ  ነው።\zbrዝንቱ ውእቱ አምላከክሙ በዲበ ምድር እምታሕተ እግዚአብሔር አምላክ ዘበአማን።\zbrየባሕርይ ገዥ ከሚሆን ከእግዚአብሔር በታች በዚህ ዓለም ገዣቸው እሱ  ነው።\zbrአሉ ወለእግዚአብሔር ይቤ በአፈ ዳዊት ነቢይ አንሰ እቤ አማልክት አንትሙ።\zbrገዢ እንደሆነ ለማጠየቅ እግዚአብሒኤር በነቢዩ በዳዊት አድሮ ገዢዎች እናንተ ናችሁ ወደቂቀ ልዑል ኵልክሙ።\zbrየልዑል ኵልክሙ።\zbrየልዑል እግዚአብሔርም ልጆች እናንተ ናችሁ ብሏል ወካዕበ ይቤ ኢትበል እኩየ ላዕለ አማልክት።\zbrዳግመኛም በነገሥት በገዢዎች ላይ ክፉ ነገር አትናገር አለ ወእሉ እሙንቱ ኤጲስ ቆጶሳት።\zbrገዢዎችም ያላቸው ኤጲስ ቆጶሳት ናቸው።\zbrዘ፯ በእንተ ኤጲስ ቆጶስ ኦብእሲ ስመየከ እግዚአብሔር ሎቱ ወልደ።\zbrሐዋርያት የኤጲስ ቆጶሳትን ነገር በተናገሩበት በዲድስቅልያ በ፯ኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶስ እግዚአብሔር ልጄነህ አለ አእምሮ በዝንቱ መጠነ አከበረከ ልጄ ነህ በማለት እንዳከበረህ መጠን አወቀ አወአከብሮ ለዘኮነከ ምክንያት ለዝንቱ መዓርግ ዓቢይ።\zbrለዚህ አደገኛው መዓርግ ምክንያት የሆነህ ኤጲስ ቆጶሱን አክብረው እኮኑ ይቤ መጽሐፍ በእንተ እለ ወልዱከ በሥጋ አክብር አባክዎ እመከ ከመ ትኩን ለከ ይሕወት መጽሐፍ ድኅነት ትደረግልህ ዘንድ በሥጋ የወለዱህ እናት አባትህን እርዳ ያለ አይደለምን ወዘሰ ይቤ ቃለ ሕሡመ ላዕለ አቡዑ እው ላዕለ እሙ ሞተ ለይሙት።\zbrበናት ባባቱ ላይ ክፉ ነገር የተናገረ ልጅ ግን የሞተ ሞቶ ይሙት ብሎ መጽሐፍ የተናገረ አይደለምን እፎ ኢይጸልወከሙ ከመ ታክብርዎሙ ፈድፋደ ለአበዊክሙ መንፈሳውያን።\zbrመጽሐፍ ሥጋውያን አባቶቻሁን አክብሩ ካላቸው መንፈሳውያን አባቶቻችሁን ኤጲስ ቆጶሳትንማ ልታከብሩዋችው አንደምን አይገባችሁ እስመ እሙንቱ አስተብቋዕያን ለክሙ ኅበ እግዚአብሔር።\zbrእሳትን ከእግዚአብሔር ዘንድ የሚያማልዷቸው እነሱ ናቸውና ወወለድክሙ ዳግመ እማይ ወእመንፈስ ቅዱስ።\zbrዳግመኛ ከአብራከ መንፈስ ቅዱስ ከማኅፀነ ዮርዳኖስ የወሰዷቸውን ወሴሰዩክሙ ሐሊበ ዘውእቱ ነገረ ትምህርቱ ሐሊብ ያለውን ትምርት ብሎ ተረጐመው ይኸውም ትምርት  ነው።\zbrቃለ እግዚአብሔር ያስተማርዋችሁ ወለጽዓውክሙ በዋናዮቲሆሙ።\zbrበሥራቸው ያጸኗችሁ ወረስዩክሙ ድልዋነ ለተወክፎ ሥጋ መድኅን ወደም ክቡር ዘውእቱ ደመ እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ።\zbrሶም ብሎ አፍዞት ነበርና ዘውእቱ ደመ እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ ብሎ ገለጸው ይኸውም የጌታችን የኢየሱስ ክርስቶስ ደም  ነው።\zbrሥጋውን ደሙን ለመቀበል ያበቋችሁ ወእሙንቱ አንጽሑክሙ እምኵሉ አበሳክሙ።\zbrከአፍአዊ ከውሣጣዊ ኃጢአታችሁ ያነጻችሁ ወረስዩክሙ ድልዋነ ለጸጋሁ ቅዱስ።\zbrየከበረ ልጅነትን ለመቀበል ያብቋችሁ።\zbrወሱቱፋነ ለርስቱ።\zbrመንግሥተ ሰማያትን ለመውረስ ያበቋችሁ አባቶቻችሁ ናቸውና ፍርህዎሙ እስመ እሙንቱ ተጸንዉ ሥልጣነ ሕይወት ወሞቶ እምኅበ እግዚአብሔር።\zbrከእግዚአብሔር ዘንድ የሚያድኑበት የሚገድሉበት ሥልጣን ተቀብለዋልና አክብርዋቸው ከመ ይኰንንዎ ለዘአበሰ።\zbrየበደለውን ይቀው ዘንድ ወይፍትሑ ላዕሌሁ ተኰንኖ በእሳት ዘለዓለም።\zbrለዘለዓለሙ በእንተ ገሃነም መቀጻትን ይፈርዱበት ዘንድ ሥልጣነ ሞት ላለው ወሶበ ንስሐ ይስረዩ ሎቱ ኃጢአቶ ወያሕይውዎ።\zbrንስሐ በገባ ጊዜም ኃጢአቱን አስተሥርየው ያድኑት ዝንድ ሥልጣነ ሕይወት ላለው ወበእንተ ዝንቱ ይደልወልክሙ ከመ ታፍቅርዎ ለኤጲስ ቆጶስ በፍቅረ አብ።\zbrባባትነት መዓርግ ልታፈቅሩ ወትፍርህዎ ከመ ንጉሥ።\zbrእንደ ንጉሥ ልትፈሩት ወታክብዎ አምሳለ እግዚአብሔር።\zbrእንደ እግዚአብሔር ልታከብሩት ይገባችኋል አንተኒ ይደልወከ ከመ ሀቦ ዘይደልዎ።\zbrአንተ ምእመን የሚገባውን አሥራት በኵራት ቀደምያት ልትሰጠው ይገባሃል ወለውእቱኒ ይደሉ ላዕሌሁ ከመ ያሠኒ ምግብናሁ ዘተጸጊወ እሱም በሱ ላይ ያለ የተቀበለውን ሹመት ዒያቀናልህ ይገባዋል እስመ ውእቱ መኰንን ዘኃረዮ እግዚአብሔር ለሠሪፃ ግብር ቤተ ክርስቲያናዊት።\zbrበምእመን የሚሠራውን ሥራ ለመሥራት እግዚአብሔር የመረጠው ሹም  ነውና ወኢይደሉ ከመ ትትሐሰቦ።\zbrአንተም ልትቄጣጠረው አይገባህም ወፍጻሜሁ ለዝ ቃል ተጽሕፈ በአንቀጽ ምጽዋት።\zbrየዚህም ፍጻሜ በአንቀጸ ምጽዋት ተጽፏል።\zbrዘኒቅያ ዘ፵ወ፯ ወይኩን ላዕለ ኵሉ ሀገር ሥሩዓ በረከት ኤጲስ ቆጶስ በአምጣነ ክሂሎታ።\zbrሠለስቱ ፬ በኒቅያ በጻፉት መጽሐፍ ባርባ ሰባተኛው አንቀጽ መክፈል እንደሚቻላት መጠን በየሀገሩ የኢጲስ ቆጶስ ገጸ በረከት ይታዘዝ ወያምጽእዋ ኪያሃ ኅቤሁ ቀሳውስት በኵሉ ዓመታት በኅበ ሰብአ ሀገር ወአድባር ንዋዮሙ ያምጽኡሎቱ።\zbrከገጠሩም ከደብሩም ቢሆን ዙረው አወጣጥተው ባመት ባእምት ቀሳውስት ያመጡለት ከመ ይርራዳዕ በውእቱ መፍቅድ።\zbrበውእቱ መፍቅድ በዚያው ሌላውን ይረዳበት ዘንድ አንድም ከመ ይረኤዳእ ይላል እሱ ይረዳበት ዘንድ አንድም ይፈጽም መፍቀደ በዚህ ፈቃዱን ይፈጽም ዘንድ ድስቅ ዘ፯።\zbrእመቦ ዘይትሉ ኖላዊ እኩያ ሞቱ ክሡት በቅሜሁ ሐዋርያት በዲድስቅልያ በ፯ኛው አንቀጽ ከክፉ መምሕር የሚማር ሰው ቢኖር ሞቱ በፊት የተገለጸ  ነው።\zbrአሉ ሲያይ የመጣን ሲሰማ ቅበረ እንዲሉ ረስጣ ዘ፶ወ፪።\zbrእመቦ ኤጲስ ቆጶስ ዘፈቅደ በሕፀተ አእምሮት በቀለ።\zbrሐዋርያት በመጀመሪያ ቀሌምንጦስ ባምሳ ሁለተኛው አንቀጽ ቂም በቀል እንዲጎዳ ባለማወቅ ቂም በቀል የሚይዝ ኤጲስ ቆጶስ ኢኮነ ውእቱ ኤጶስ ቆጶስ።\zbrእሱ ኤጲስ ቆጶስ አይደለም።\zbrዳዕሙ ስም ሕስው ሀሎ በላዕሌሁ በሐሰት ኤጲስ ቆጶስ ይባላ እንጂ አሉ።\zbrአኮ ው እቱ እምኅበ እግዚአብሔር ዳዕሙ እምኅበ ሰብእ።\zbrሹመቱ ከእግዚአብሔር ዘንድ የተገኘ አይደለም ከሰው ዘንድ የተገኘ  ነው።\zbrእንጂ ራብዕ በእንተ ህልዎቱ ምስለ ካህናት።\zbrበመጀመሪያው ቀሌምንጦስ ባራተኛውም አንቀጽ ከካህናት ከሊቃነ ካህናት ጋራ ወምስለ ካህናት ባሕቲቶሙ ፈድፋደ።\zbrይልቁንም ካህናት ጋር መኖር ይገባዋል አሉ ሐተታ ይላቁንም አለ፤ እነዚያ ተሹመው ይሔዳሉ እነዚህ ግን አብረውት ይኖራሉ።\zbrይቤሎ ጳውሎስ ሐዋርያ ለቲቶ ረድኡ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrሐዋርያው ጳውሎስ ኤጲስ ቆጶስነት የተሾመ ደቀ መዝሙር ቲች አእርምከ ከመ ኅደጉከ ታሠኒ ግብረ ዘሐፀ።\zbrየጎደለውን ትመላ የጠመመውን ታቀና ዘንድ የሾምኩህ እወቅ አለው ወትሢም ቀሲሳነ በውስተ ሀገር ወአህጉር እለ አልቦሙ  ነው።ር ላዕሌሆሙ።\zbr ነው።ር ነቀፋ የሌለባቸው ሰዎች በደብሩም በገጠሩም ቀሳውስትን ትሾም ዘንድ በእርጤስ ተውኹህ ወፍጻሚ ዝንቱ ሀሎ በአንቀጸ ቀሳውስት።\zbrየዚህም ፍጻሜ በአንቀጽ ቀሳውስት አለ ወነዋ ይነግር በአንቀጽ ቅዳሴ ከመ ውእቱ ይቀውም በቅድመ መሥዋዕ።\zbrበታቦቱ ፊት እንዲቆም ወከመ ይዝክሩ ስሞ በኵሉ ጸሎት።\zbrስሙንም በጸሎት ሁሉ እንዲያንሡ በአንቀጸ ቅዳሴ ተነግሯል ረስጣ ዘ፶ወ፫።\zbrወኢይትዓበይ ኤጲስ ቆጶስ ላዕል ቀስውስት ወዲያቆናት።\zbrሐዋርያት በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ በሦስተኛው አንቀጽ ኤጶስ ቆጶሱ የምሾማችሁ እኔ አይደለሁም ወቀሳውስትኒ ካዕበ ዲበ ሕዝብ፤ ሁለተኛም ቀሳውስቱ የምናጠምቃችሁ የምናቈርባችሁ እኛ አይደለምንም ብለው በሕዝቡ ላይ አይታበዩባቸውም ዘ፳ወ፩።\zbrኤጲኢስ ቆጶስ ይባርክ።\zbrሐዋርያት በመጀመሪያው ቀሌምጦስ በ፳፩ኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶስ ፳፩ አፍኣዊ ፳፩ ውሣጣዊ ቡራኬ አለና ይባርከ ወኢይባርኩ ኪያሁ።\zbrቀሳውስት ግን እሱ ሳለ ይህን አይባርኩ አሉ አንድም ይባርክ፤ ቀሳውስትን ይባርክ ወኢይባርኩ ኪያሁ እነሱ ግን እሱን አይባርኩ ወይሢም ሰብእ።\zbrከቀሳውስት እስከ ዓፃዊ ኆኅት ያለውን ሹመት ይሹም ወይትወከፍ አውሎግያ እምኅበ ኤጲስ ቆጶሳት ወአከ እምኅበ ቀሳውስት።\zbrሥጋውን ደሙን ከቀሳውት ያይደለ ከኤጲስ ቆጶሳት ይቀበል ወይምትር ኵሎ ካህን ዘይደልዎ ምትረት።\zbrመሻር የሚገባውን ካህን ይሻረው ዘነበለ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrከኤጲስ ቆጶስ በቀር እስመ ሎቱ ኢይደልዎ ይግበር ዘንተ እምኅቤሁ በባሕቲቱ ኤጲስ ቆጶስን ግን ብቻውን እንዳልሾመው ብቻውን ሊሽረው አይገባውም ዘኒቅያ ፷ወ፯ ወይደልዎ ከመ ይጽሐፍ ወያእምር ኵሎ መዓርጋት ካህናት።\zbrሠለስቱ ምዕት በኒቅያ በጻፉት መጽሐፍ ስልሳ ሰበተኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶስ የካህናቱን መዓርግ ወሥርዓታቲሆሙ።\zbrየካህናት መቋሚያቸውን ጽፎ ማወቅ ይገባዋል ከመ ኢይኩን ማዕከሌሆሙ ጋዕደ በዝንቱ ግብረ እኔ በላይ በላይ ልቁም በማለት በመካከላቸው ጠብ ክርክር እንዳይሆን ወከመ ኢይደመሩ ሰብአ ቤኢተር ክርስቲያን ምስለ ሕዝባውያን በመዓርግ።\zbrሐዋርያት የሾሟቸው የቤተ ክርስቲያን አገልጋዮች ካህናት ከሕዝቡ ጋራ በመዓርግ አንድ እንዳይሆን ወከመ ኢኮኑ ምስለ ሊቃነ ካህናት በአምሳሌሆሙ።\zbrካሃንቱ ከሕዝቡ ጋራ በመዓርግ አንድ እንዳይሆኑ እንዳልን ካህናቱ ካለቆቹ ጋራ በመዓርግ አንድ እንዳሆኑ ጽፎ ማወቅ ይገባዋል ድስቅ ዘ፰ ኩኑ ኦ ኤጲስ ቆጶሳት በበይናቲክሙ በ፩ ልብ።\zbrሐዋርያት በዲድስቅልያ በስምንተኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶሳት እርስ በርሳቸው ልብ መካሪ አንዳንድ ቃል ተናጋሪ ሁናችሁ ኑሩ አሉ ወተሳትፍዎሙ በጊዜ ሕማም ወአይሕውዎሙ ለአኃው።\zbrበመከራ ጊዜ መስላችሁ ወንድሞቻችሁን ከመከራው አጽኗቸው ወረዓይዎሙ ለሕዝብ በተሰናዕዎ በወአንጽሖ ልብ ለመድኃኒት ዚአሆሙ።\zbrእነሱን ለማዳን ከቂም ከበቀል ንጹሕ በሆነ ልቡና ተስማምታችሁ ሕዝቡን ጠብቋቸው አሉ ወመሐርዎሙ ከመ ይኩን በ፩ ፈቃድ ወበ፩ መንፈስ።\zbrእንደ አንድ ልብ መካሪ እንደ ቃል ተናጋሪ ሁ ነው።\zbrይኖሩ ዘንድ በአሐዱ ሥጋ።\zbrአንድ አካል ይሆኑ ዘንድ ወልድዋነ በ፩ ሕልዮ ወበ፩ ምክር።\zbrባንድ ሐሳብ ባንድ ምክር ተዘጋጅተው ይኖር ዘንድ ምከሯቸው አስተምሯችው በከመ ይቤ እግዚእነ።\zbrኢየሱስ ክርስቶስ እርስ በርሳችሁ ብትፋቀሩ የኔ ደቀ መዛሙርት እንደሆናችሁ ሁሉ ያውቃችኋል ብሎ ሐዋርያትን እንዳስተማረ ረስጠብ ዘ፲ወ፩ ወኢይደልዎ ለኤጲስ ቆጶስ ከመ ይኅድግ መንበሮ ወሀገሮ ወይሑር ኅበ ካልእ ሀገር።\zbrሐዋርያት በሁለተኛው ቀሌምንጦስ በ፲፩ኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶስ የተሾመበትን ከተማውን ገጠሩን ትቶ ወደ ሌላ ሀገር መሔድ አይገባውም አሉ ዘእንበለ ከመ ይዕርቀ ካልአኒሁ ኤጲስ ቆጶሳት እለ ከማሁ ዘቦሙ በቍዔት ለሰብአ ይእቲ ብሔር በውስተ ሕጎሙ በእንተ ስርየት አበሳሆሙ።\zbrበመምከራቸው በማስተማራቸው ለተሾሙባት ሀገር ሳሉ ሰዎች ረብሕ ጥቅም ያላቸው እንደሱ የተሾሙ ኤጲስ ቆጶሳት ለማስታረቅ ይቀር ይቅር ለመባባል ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ወይንበር እከ ይትፈጸም መፍቀዶሙ።\zbrእስኪታረቁ ድረስ ይኑር ዘኒቅያ ዘ፯።\zbrወኢይትወከፍ ፩ሂ እምኤጲስ ቆጶስ ካልዑ።\zbrሠለስቱ ምዕት በኒቅያ በጻፉት መጽሐፍ በሰባተኛው አንቀጽ ከኤጲስ ቆጶሳት አንዱ ስንኳ ሌላው ኤጲስ ቆጶስ ያወገዘውን ሰወ ኢ እምነ ካህናት።\zbrከካህናትም ወገን ቢሆን ወኢእምነ መነኮሳት።\zbrከመነኮሳት ወገንም ቢኢሆን ወኢአምሕዝባውያንም ወገን ቢሆን አይቀበል አሉ ወኢይፍታሕ ዘእውገዘ።\zbrአንዱ ያወገዘውን አንዱ አይፍታ ወኢይግበር ሎቱ ጸሎተ ስርየት።\zbrፍትሐት ዘወልድ አይድገምለት ከመ ኢይኩን ውእቱ አስተቃልሎ ለዘአውገዞ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrያወገዘውን ኤጲስ ቆጶስ መናቅ ማሰል እንዳይሆንበት ወለእመ ኮነ ዝኩ ኤጲስ ቆጶስ እኩየ ወገፋዔ በዘተዓውቀ በጎቢሆሙ ተዓድዎቱ።\zbrድፍረቱ በነሱ ዘንድ በታወቀ ገንዘብ ክፉ በደለኛ ቢሆን ይደለ ከመ ይልእኩ ኅበ ጳጳስ ዘላዕሌሁ።\zbrበላይ ወደ ተሾመው ጳጳስ ወኅበ ኤጲስ ቆጶስ ወኅበ ኤጲስ ቆጶሳት እለ ከማሁ።\zbrእንደሱ ወደ ተሾሙ ኤጲስ ቆጶሳት መላክ ይገባቸዋል ከመ ይጽሕፉ ሎቱ በእንተ ግብሩ ወይንግርዎ።\zbrየበደለውን በደል ጽፈው ይነግሩት ዘንድ ወእመሰ አበየ ይረድ እመዓርጊሁ አለምለስም ቢል ግን ከሹመቱ ይሻር ከመዓርጉ ይዋረድ ዘ፸ወ፯ ወኢይሑር ኤጲስ ቆጶስ ኅበ ካልእ ሀገር እምነ ሀገሩ ዘኮነ ላዕሌሁ ወተሠይመ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrዘኮነና ወተሰይመ አንድ ወገን ሠለስቱ ምእት በኒቅያ በጻፉት መጽሐፍ በ፯ኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶስ ከተሾመበት አገር ወጥቶ ወደ ሌላ አገር አይሒድ አሉ በእንተ ራኅበ ብሔር።\zbrስፋብኝ ብሎ ወደ ጠባብ ወናዕስ ዚአሃ።\zbrጠበበኝ ብሎ ወደ ሰፊ ወውሕሰት ሰብእ።\zbrሰው አነሰኝ ብሎ ብዙ ሰው ወዳለበት ቦ ግብር አነሰኝ ብሎ ብዙ ግብር ወዳለበት ወበረታቲሃ።\zbrሰው በዛብኝ ልረፍ ብሎ ጥቂቶች ሰዎች ወዳሉበት አይሂድ ወበእንተዝ ከመ ይኅሥሦ ለዘውእቱ ይኄይስ እምኒሃ።\zbrስለዚህ ነገር ከተሾሙበት ሀገር የሚበልጥ መሻት አይገባውም እስመ ዝንቱስ ዘኢድልው ሎቱ።\zbrይህስ ለሱ አይገባውም ቦ አይገባምና የሚበልተውን አለ ለኵሉ ሰብእ ተውህቦ መክፈልት እምኅበ እግዚአብሔር።\zbrለሰው ሁሉ ከእግዚአብሔር ዘንድ ሀብት ተሰጥቶታልና በተሰጠው ሀብት ጸንቶ ይኑር አንጂ ወዝንቱሰ ይትሜሰል አምሳለ አለ ውሰቡ በእሲት አምነ ሕዝባውያን ይህስከ ሕዝቡ ወገን ሚስት ያገባ ሰውን ይመስላል ለእመ ተዓቅፈ ብእሲ በብእሲቱ ዘእንበለ በምክንያት ዝሙት ለእመ ፈቀደ ወልጦታ በዘትሤነ እምነኢን ሳትሰንበት ከሷ በምትበልጥ ሴት ሊለውጣት ወደ ሰሰነች ብሻ ብሎ ባል ሚስቱን ቢጠረጥራት ውእቱ መዓብስ ፈድፋደ።\zbrፈጽሞ በደለኛ እንዲባል ወከማሁኪ ኤጲስ ቆጶሳትን ወካህናት እለ የኃሥሡ ፈድፋደ ዘይኄይስ እምሀገሮሙ።\zbrከሀገራቸው የሚበልጥ ሌላ ሀገር የሚሹ ኤጲስ ቆጶሳት ካህናት እንዳሉ ፈጽመው በደልኞች ናቸውና ወበእንተዝ አውገዝናሆሙ ወመተርናሆሙ።\zbrስለዚህ ነገር አውግዘን ለይተናቸዋል እስመ ዝንቱሰ ልማድ እኩይ ውእቱ።\zbrይህ ክፉ ልማድ  ነውና ወለእመ ኮነ ምክንያት ለኤጲስ ቆጶስ በዘይሰድድዎ እምነ ሀገሩ እስከ ኢይረክብ መካነ በዘይፈልስ እምኔሃ።\zbrከሀገሩ ወጥቶ በሚሔድ ገንዘብ ይሒድ መግፊያ ቦታ እስከ ማጣት ደርሶ በኤጲስ ቆጵሱ ምክንያት ቢሹለት ይእተ ጊዜ ብውሕ ሎቱ።\zbrያን ጊዜ መሔድ ይገባዋል ወይደልዎ ይሰድዎ ካልእተ ሀገረ።\zbrወደ ሌላ አገር ሊወስዱት ይገባዋል እምከመ አእመሩ ንስሐ ዚአነ ንጽሕናውን ወሥነ መግቦቱ።\zbrያስተዳደሩን ደግነት ወሃይማኖቱ።\zbrየሃይማኖቱን ጽናት ካወቁ በኋላ ከመ ኢተወለጠ በዝንቱ።\zbrበዚህ ሁሉ እንዳልተለወጠ ሁኖ ቢገኝ ወለእመ ኮነ ድልወ።\zbrየበቃ ቢዒሆን ያፍልሰዎ ኅበ ዘይትሌዓል።\zbrከመዓርግ ወደሚበልጥ ወደ መዓርግ ወደ ጵጵስና ወደ ሊቀ ጵጵስና ያውጡት እስመ አኮ በፍትወት ልቡ ዘፈለሰ እመካኑ።\zbrወዶ በፈቃዱ ቦታውን ቦታውን የተወ አይደለምና።\zbrድስቅ ዘ፲ወ፩ ወለእመ በጽሐ ኤጴስ ቆጶስ ኅበ መንበረ ካልዑ እንዘ የኃሥሥ ክብረ ውዳሴ።\zbrሐዋርያት በዲድስቅልያ በ፲፩ኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶስ ውዳሴ ከንቱ ሽቶ ወደ ባልንጀራው ሹመት ቢሔድ ወነበረ ባቲ ነዋዓ ዘመነ በእንተ ዘሠነየ ፍልሰቱ።\zbrዘመድ ስላሉት ብዙ ቀን ቢኖር ወአእመረ ሕፀት አእምሮቱ ለኤጲስ ቆጶስ በዓለ ውእቱ መንበር ዘመጽአ ኅቤሁ።\zbrየመጣውን ኤጲስ ቆጶስ አለማመሩን ቢያውቅ መፍትው ሎቱ ከመ ኢይመኖን ለኤጲስ ቆጶስ በዓለ መንበር ወኢያስተኃቅሮ።\zbrየተሾመውን ኤጲስ ቆጶስ መናቅ ማቃለል አይገባውም አሉ ወኢይባርክሙ ለእለ ይፈቅዱ በረከተ ፍጹመ እምነ ካህናት።\zbrከካህናትም ወገን ከሱ ሊሾሙ የሚወዱትን ካህናት አይሹማችው ዳዕሙ ይኩን ቡራኩ ለበዓለ መንበር።\zbrሹመት ለባለ ቦታ ይሁን እንጂ አንድም ቡራኬ ለባለ ቦታ ይሁን እንጂ አሉ ከመ ኢይመንንዎ ስብኡ።\zbrየተሾመባቸው ሰዎች እንዳይንቁት እንዳይቃልሉት ወይደሉ ሎቱ ከመ ኢይሢም።\zbrመሾም አይገባውም ወኢይጐንዲ እምቤተ ክርስቲያኑ ከምእመናን ተለይቶ አይዋል አይደር ወኢይደልዎ ይደኃር ውስተ መፍቅዳቲሁ ዘይበዝኅ እም፫ ስናብት።\zbrከሔደባት አገር ሥራውም ለመሥራት ከሦስት ሰንበት የበለጠ መኖር አይገባውም ወእመኒ ተርፈ ውስተ መካኑ በእንተ ግብረ እደዊሁ ኢያብዝኅ ሰብአ ዘእንበለ ፫ ዕዳው ጻሕል ጽዋ ለማሠራት ከተሰደደበት ቦታ ከሦስት  ሰንበት የበለጠ ቢኖርም አያብዛ አንድ የሚከተለው አንድ የሚላከው አንድ ዕቃ የሚጠብቅለት ረስጠጅ ዘ፸ ኢይትወከፉ ስምዓ ሕራ ጥቃ ዘውእቶሙ ዓላውያን ላዕለ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrእኒሁም መናፍቃን ናቸው ሐዋርያት በሦስት ቀሌምንጦስ በሰባኛው አንቀጽ በኤጲስ ቆጶሱ የሐራ ጥቃን ምስክርነት አይቀበሉ ላኡ ረስጠብ ዘ፲ወ፪ ወኢይትወከፉ ላዕሌሆሙ ስምዓ ፩ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrሐዋርያት በሁለተኛው ቀሌምንጦስ ባሥራ ሁለተኛው አንቀጽ በኤጲስ ቆጶሱ ያንድ ኤጶስ ቆጶስ ምስክርነት አይቀበሉ አሉ ኃምስ በእንተ ተጋብኦቶሙ።\zbrኤጲስ ቆጶሳት ወውእቱ በኵሉ ዓመታት ፪ተ ጊዜ።\zbrይሄውም ባመት ባመት ሁለት ጊዜ  ነው።\zbrአምስተኛው ክፍል ኤጲስ ቆጶሳት ባመት ሁለት ጊዜ መሰብሰብ እንዲገባቸው ይናገራል ወቦ በእንቲአሆሙ ፪ ቃላት።\zbrስለነሱ የተጻፉ ሁለት ቃላት አሉ።\zbrሁለት ፍርድ ይፈረዳል ሁለት ጥቅስ ይጠቅሳልና ረስጠብ ዘ፳ወ፯ ረስጠጅ ዘ፳ወ፰ ጾከ ዘ፳።\zbrየኩን ጉባዔ ኤጲስ ቆጶሳት ፪ተ ጊዜ በበዓመት መጀመሪያ ሐዋርያት በሁለተኛው ቀሌምንጦስ በሐያ ሰባተኛው በሦስተኛው ቀሌምንጦስ በሐያ ስምንተኛው አንቀጽ በአንጾኪያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መጻፍ በሐያኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶሳት የሚሰበስቡበት ጉባኤ ባመት ሁለት ጊዜ ይሁን አሉ ወይትናገሩ ዘይከውን በእንተ ግብረ አብያተ ክርስቲያናቲሆሙ በምእመናን ስለሚደረገው ሥራ ይነጋገሩ ዘንድ፤ አንድም ይነጋገሩ ወኵሉ ዘዓጸበ ላዕለ መንፈቆሙ ፍካሬሁ።\zbrበእኩሌቶች የተሠወረውን ትርጓሚ እኩሌቶች ይገልጹት ዘንድ አንድም ይግለጹት።\zbrወሥርዓቱ በእኩሌቶች የጠመመውን ሥርዓት እኩሌቶች ያቀኑት ዘንድ አንድም ያቀኑት ወያሰስሉ ዕቅፍታት እለ ይኸውና ውስተ ቤተ ክርስቲያን።\zbrበምእመናን የሚሆ ነው።ን ጥር ጥር ክህደት ያርቁ ዘንድ፤ አንድም ያርቁ ወለእመ ኮነት ጽልዕ ይፈጽምዋ በሠናይ።\zbrጸብ ክርክር ቢኖር በዕርቅ ይወስኑ ዘንድ አንድም በዕርቅ ይወስኑት አሉ።\zbrወጊዜ ቀዳሚት ጉባኤ በራብዕ ሱባኤ እም ፶።\zbrበመጀመሪያው ጉባኤ በበዓለ ፶ ባራተኛው ሱባዔ ይሁን አንድም ካራተኛው ሱባዔ ባራተኛ ቀን ይሁን ወዳግሚትኒ አመ ፲ወ፪ ጥቅምት ባባት ባ፲፪ኛው ቀን ይሁን ወዳግሚታ ዘኒቅያ ፯ ዘኒቅያ ፵ወ፭ ይትጋብኡ ኤጲስ ቆጶሳት ዘኵሉ መካናት ኅበ ጳጳሳቲሆሙ ፪ት ግዜ በኵሉ ዓመታት።\zbrሁለተኛው ጉባኤ ሠለስቱ ምዕት በኒቅያ በጻፉት መጻፍ በሰባተኛው ባ፵፭ኛው አንቀጽ በየቦታው የተሾሙ ኤጲስ ቆጶሳት ከጳጳሳቸው ከሊቀ ጳጳሳቸውም ዘንድ ቢሆን ባመት ባመት ሁለት ጊዜ ይሰብሰቡ አሉ ቀዳሚ እምቅድመ ጸመ ፵ በዘያሰስሉ እከየ ወቍጥዓ።\zbrመጀመሪያው ጉባዔ ከዓቢይ ጾም አስቀድሞ ቂም በቀልን ጠብ ክርክርን በሚያርቁ ገንዘብ ያርቁ ዘንድ ወትኩን ቍርባኖሙ በጾም ቅድስት ንጽሕት ወክብርት ለእግዚአብሔር።\zbrቍርባኖሙ ለእግዚአብሔር  ነው።\zbrበዓቢይ ጾም ለእግዚአብሔር የሚያቀርቡት ቍርባናቸውን ንጽሕት ክብርት ትሆን ዘንድ ከዓቢይ ጾም አስቀድሞ ይሁን አሉ ወዳግሚትኒ በዘመነ መጸው እምድኅረ በዓለ መስቀል።\zbrሁለተኛይቱ ጉባኤ በዓለ መስቀል ከዋለ በኋላ በመከር ጊዜ ይሁን አሉ እስመ ይበዝኅ ሕማመ ብድብድ ወሞተ ግብት በዘመነ ሐጋይ ወተወን።\zbrበበጋ በበልግ ቸነፈር ድንገት ሞት ይበዛልና ከመ ይኩን ፍቅር ወሰላም እምቅድመ ሞት።\zbrከዕለት ሞት አስቀድሞ ፍቅር አንድነት ይሁን ዘንድ ለዘይበጽሑ ኅበ እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ በጽርዓት ወንጽሕ።\zbrከቂም ከበቀል ተለይተው በንጽሕና ሁ ነው።\zbrወደ ጌታ ወደ ኢየሱስ ክርስቶስ በሚቀርቡ ገንዘብ ይቀርቡ ዘንድ ወከመ ይርአዩ ዘንድ ወከመ ይርአዩ በእንተ ፍትሑ ለወአውዕኦ ኤጲስ ቆጶስ እምካህናት።\zbrከካህናት ወገን አው እምካህናት እምካልአኒሆሙ ከሕዝቡም ወገን ቢሆን ኤጲስ ቆጶሱ አውግዞ የለየውን ሰው ፍርድ ይመረምሩ ዘንድ ከመ ኢይኩን ተአንትሎ።\zbrቸልታ እንዳይሆን አው በእንተ ግብር ዘይከውን ኩመዝ።\zbrይህን ስለመሰለ እንገር ሁሉ ወይፍትሑ በእክመ ይትከሠትሎሙ።\zbrእንደተገለጸላቸው ተዓውቀ ፩ደ እምእሉ ከመ ውእቱ አእከየ ላዕለ ኤጲስ ቆጶስ ለይትገሠጽ ተግሣጹ ፍጹመ ከነዚህ አንዱ በኤጲስ ቆጶሱ ክፉ ሥራ እንደ ሠራ ቢታወቅበት ፍጹም ቅጣት ይቀጣ ወይትከላዕ እምበዊአ ቤተ ክርስቲያን።\zbrወደ ቤተ ክርስቲያን ከመጣባት ይከልከል ወትድምርት አንድነት ይዕይ ወለእመ ትእዛዝ ለኤጲስ ቆጶስ ኢይደልዎ ለዝኩ ከመ ይትገሠጽ ተግሣፀ እምነ ጉባኤ በእንተ ኃጢአቱ።\zbrለኤጲስ ቆጶሱ ቢታዘዘለ በድያለሁ አላበጀሁም ቢል ስለበደለው በደል ይህ ሰው በጉባኤ መቀጣት አይገባም እስመ ውእቱ ተአመነ ከመ ይስረዩ ሎቱ በእንተ ዘገብረ ቦቱ ቂመ።\zbrስላስቀየመው ወመዓተ።\zbrስላስቆጣው ወሐሠመ።\zbrክፉ ሥራ ስለሠራበት ይቅር ይሉት ዘንድ በድያለሁ ብሏልና ያግብእዎ ኅበ መዓርጉ ዘቀዳሚ ወደቀደመ መዓርጉ ይመልሡት ወለእመ ተቀየመ።\zbrተቀይሞ ወተትምዕዖ።\zbrተቄጥቶ ወተኃየለ ላዕሌሁ።\zbrየኃይለ ላዕሌሁ።\zbrየኃይል ሥራ ቢሠራበት ግን፤ ለይደት እመዓርጊሁ።\zbrከሹመቱ ይሻር ከመዓርጉ ይዋረድ ሐዋርያት የአንጾኪያ ሊቃውንት መጀመሪያውን ጉባኤ በበዓለ ሃምሳ ባራተኛው ሱባኤ ይሁን ሠለስቱ ምዕት ከዓቢይ ጾም አስቀድሞ ይሁን አሉ አይጥላም ቢሉ፤ አይጣላም፤ ሁሉም ጾምን ለማክበር ተናግረውታል ሠለስቱ ምዕት የተጣላ ታርቆ፤ የሰው ገንዘብ የወሰደ መልሶ፤ የበደለ ከሶ ብትጾሙ ጸሎታችሁን መሥዋዕታችሁን እግዚአብሔር ይቀበልላችኋል ሲሉ ከዓቢይ ጾም አስቀድሞ ይሁን አሉ ይህ ግን ሳይሆን ጾም ቢገባ በጾም መካከል መንገድ መሔድ አይገባምና ሐዋርያት የአንጾኪያ ሊቃውንት በበዓለ ሃምሳ ባራተኛው ሱባኤ ይሁን አሉ ይህስ ማስታረቅ አይደለም ብሎ፤ ሠለስቱ ምዕት ከዓቢይ ጾም አስቀድሞ ይሁን ያሉት ጾመ ሐዋርያት  ነው።\zbrበጥንተ ጾም ፵ ብለውታል።\zbrቅድመ ያለ አያሳስትም በራብዕ ካለው ያደርሳል።\zbrአንድም ሐዋርያት የአንጾኪያ ሊቃውንት በበዓል ኢየዓርግ በራብዕ በበዓለ ፻ አሉ ትንሣኤ ከሚያዝያ አመ ፵ ወደ ግንቦት መባቻ አይወጣምና ፫፻ በጥንተ በዓል እምቅድመ ጾም ፵ አሉ ጥንት በዓል በመጋቢት ፳፱  ነውና አንድም ሐዋርያት የአንጾኪያ ሊቃውንት የርክብን ኢይወርድ ተናገሩ ከሚያዝያ ሐያ ቀን ወደ አሥራ ዘጠኝ አይወርድምና ሠለስቱ ምዕተ አይወርድምና ሠለስቱ ምዕት የርክብን ኢየዓርግ ተናገሩ ከግንቦት ፳፬ ወደ ሐያ አምስት አይወጣምና ሁለተኛውን ጉባኤ ሐዋርያት የአንጾኪያ ሊቃውንት እመ፲ወ፪ ለጥቅምት ፫፻ በዘመነ መጸው እምድኅረ በዓለ መስቀል አሉ አይጣላም ቢኢሉ አይጣላም ድኅረ ያለው አያሳስትም አመ ፲ወ፪ ካለው ያደርሳል አንድም አእምር ከመ ሠሉስ እምበዓሎሙ ለአይሁድ እንዲል፤ ሐዋርያት ከአይሁድ ጋራ በበዓል በሥራት በጾም አትተባበሩ ብለዋል ባሥራ አምስት እንዳያደርጉ በዓለ መጥቅዕ ይውልበታል ባሥራ ስድስት እንዳያደርጉ የመስቀል ዋዜማ ሆነባቸው ባሥራ ሰባት እንዳያደርጉ መስቀል ይሆናል በዓለ መስቀል ፱ ቀን  ነው።\zbrከመስከረም ፳፯ ጀምራችሁ እስከ ጥቅምት ፲፪ ቀን የአይሁድ በዓል በማይውልበት ቀን ጉባኤ አድርጉ ሲሉ  ነው።፤ አንድም ፫፻ እምድኅረ በዓለ መስቀል በዘመነ መጸው ብለው የመጥቅዕን ኢይወርድ ተናገሩ ከመስከረም ፲፭ ወደ ፲፬ አይወርድምና ሐዋርያት የአንጾኪያ ሊቃውንት አመ ፲ወ፪ ብለው የመጥቅዕን ኢየዓርግ ተናገሩ ም ነው።\zbrኢየዓርግማ ፲፫ አይደለምን ቢሉ ግበር መንፈቀ ባባ እንዲል በብተት እንለያያለን ፲፫ ስንል ፲፬ ይላሉና ድስቅ ፵።\zbrአመቦ ኤጲስ ቆጶስ ዘተጸውዔ ኅበ ዝንቱ ጉባዔ ኢያስተቃልል ሰበጺሕ።\zbrሐዋርያት በዲድስቅልያ ባርባኛው አንቀጽ ወደ ጉባኤው የተጠራ ኤጲስ ቆጶስ አንድም በሐዋርያት ቃል የተጠራ ኤጲስ ቆጶስ ቢኖር ለመሔድ ቸል አይበል ወኢይዳኃር ዘእንበለ ለእመ ተዳዶቆ ተመክንዩት ዕውቅ።\zbrየታወቀ ምክንያት ቢያገኘው  ነው።\zbrእንጂ አይዋል አይደር አሉ ወይጽሐፍ መልእክተ እንዘ ይነገር ተመክንዮቶ።\zbrየቀረበትን ምክንያት ጽፎ ይላክ ወይንሣእ መባሕት።\zbrምክንያቱን ካወቁ በኋላ ይፍቀዱለት ዘኒቅያ ወእምከመ ተጋብኡ ኅበ ሊቀ ጳጳሳቲሆሙ በእንተ ግብር ዘይደሉ ከመ ይሰአልዎ በእንቲአሁ።\zbrሠለስቱ ፻ በኒቅያ በሳፉት መጽሐፍ ስለሚገባው ሥራ ሁሉ የተሰበሰቡበትን ምክንያት ሊጠይቁት ከሊቀ ጳጳሳቸው ከተሰበሰቡ በኋላ ወይፍልጥ ሎሙ ፍትሐ ዚአሁ ፍርዱን ለይቶ ይንገራቸው ወኢይክሥት ምሥጢሮሙ ዘእንበል ዘይትፈቀድ ኅቤሁ ለከሢተ ዝንቱ በእንተ ብዝኃ አእምሮቱ ወሃይማኖቱ።\zbrስለትምርቱ ብዛት ስለሃይማኖቱ ጽናት ምሥጢር ሊገልጹለት ለሚገባው ሰው  ነው።\zbrእንጂ፤ ለማይገባው ሰው ምሥጢራቸውን አይግለጡ አሉ ወኢይቁም ፩ ሂ ቅሩበ ኅቤሁሙ ዘእንበለ ማእምራን።\zbrከመጽሐፍ አዋቆች በቀር አንድ ሰው ስንኳ ወደነሱ ቀርቦ አይቁም ወያንብሩ ማዕከለ ምርፋቆሙ አሐደ መንበረ።\zbrከሚቀመጡበት መካከል አንድ ወንበር ይዘርጉ ወያንብርዎ ዲቤሁ ለወንጌል።\zbrቅዱስ።\zbrየከበረ ወንጌልን በሱ ላይ ያኑሩ ባለቤቱ አለ ሲሉ አንድም የወንጌል ነገር እውነት  ነውና ወይንበር ሊቀ ጳጳሳት በቅድሜሆሙ።\zbrሊቀ ጳጳሳቱ በፊታቸው ይቀመጥ።\zbrወይዕቆው አናቅጸ።\zbrደጁን ይዝጉ አለ፤ ሰው እንዳይገባ አንድም ነገሩ ተሠውሮናልና ግለጽልን ሲሉ ወይትነሥኡ ኅቡረ ወይጽልዮ ተነሥተው አንድ ሁ ነው።\zbrይጸልዩ ወይግብኡ ኅበ ምርፋቆሙ።\zbrጸሎታቸውን ከፈጸሙ በኋላ በየቦታቸው ይቀመጡ።\zbrወይሕትቱ በእንተ በእንተ ግብር ዘተጋብኡ በእንቲአሁ በኅቡእ።\zbrየተሰበሰቡትን ምክንያት በቄይታ ሁ ነው።\zbrይመርምሩ ወሶበ ፈጾሙ ፍትሐ በተነሣህሎ።\zbrፍርዱን በርኅራኄ ፈርደው ከፈጸሙ በኋላ ወፈትሑ ላዕለ ዘይደሉ ላዕለሁ ዘንተ በከመ ይፈቅድ እግዚአብሔር።\zbrሊፈርዱበት በሚገባው ሰው እግዚአብሔር እንደገለጸላቸው ከፈረዱበት በኋላ ይክሥትዎ።\zbrይህን ፈርደንብሃል ይበሉት አንድም ኢይክሥቱ ብሎ ነበረና ይግለጡት አንድም ይዕፅው ብሎ ነበረና ደጁን ይክፈቱት አሉ ሳድስ ረስጠጅ ዘ፸ወ፩።\zbrዘኒቅያ ፶ወ፪።\zbrጾክ ዘ፳፫ ኢያውርሱ ኤጲስ ቆጶስና።\zbrስድስተኛ ሐዋርያት በሦተኛው ቀሌምንጦስ በሰባ አንደኛው ሠለስቱ ፪ት በኒቅያ በጻፉት መጻፍ ባምሳ ሁለትተኛው የአንጾኪያ ሊቃውንት በጻፉት መጽሐፍ በሐያ ሦስተኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶስነት ለሌላ ሰው አያውርድ አሉ ወኢታበውሕ ትእዛዝ በእንቲአሃ መጽሐፍ ኤጲስ ቆጶሳትነትን አውርሱ በላ አታዝም እስመ አምላካዊት ይእቲ።\zbrየአምላክ ገንዘብ ናትና ኢለዘመድ።\zbrለዘመድ ወኢስነኪር።\zbrለባዕድም ቢሆን ወለክህነትኒ ከማሁ።\zbrቅስና ዲቁናም ቢሆን ያውርሱ ሳብዕ ዘኒቅያ ዘ፶ወ፬።\zbrኢይሠየሙ ፪ ኤጲስ ቆጶሳት ላዕለ አሐቲ ሀገር።\zbrሠለስቱ ምዕት በኒቅያ በኒቅያ በጻፉት መጻፍ ባ፶፬ኛው አንቀጽ ሁለት ኤጲስ ቆጶሳት ባንድ አገር አይሾሙ አሉ ወለእመ ይትገዓዙ ሰብአ ሀገር አውአህጉር እስከ ይትካፈሉ ኅበ ፪ ክፍል።\zbrበከተማ በገጠር ያሉ ሰዎች ከሁለት እስከ መከፈል ደርሰው ቢጣሉ ወበዛቲ ምክንያት ተሠይመ ካልእ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrበዚህ ምክንያት ሌላ ኤጲስ ቢሾም።\zbrይትሕቱ ጥዩቀ በእንተ ዝንቱ።\zbrስለዚህ ነገር ፈጽመው ይመርምሩ ወለእመኒ ኢረከቡ ላዕለ ቀዳማዊ ኤጲስ ቆጶስ ዘይደሉ ለእመቲሮቱ ለይንበር በመካኑ።\zbrፊት በተሾመ ኤጲስ ቆጶስ ለመሻር የሚያበቃ  ነው።ር ካላገኙበት በሹመቱ ጸንቶ ይኑር ወእመሰ ረከቡ በላዕሌሁ ለይሢሙ በመካን ዚአሁ ዘአልቦ  ነው።ር ውስቴቱ።\zbrበሱ  ነው።ር ቢያገኙበት ግን  ነው።ር የሌለበት ሌላ ሰው በቦታው ይሹሙ ወለዝንቱ ያውግዝዎ።\zbr ነው።ር የተገኘበትን ግን ይለዩት።\zbrአንድም በኋላ የተሾመውንም  ነው።ር ካገኙበት ይሻሩት ዶቅ፤ ዘ፶ወ፯ ኢይደሉ ከመ ይኩኑ ፪ ኤጲስ ቆጶሳት ውስተ አሐቲ ሀገር።\zbrበሎዶቅያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መጻፍ በ፶፯ኛው አንቀጽ ባንዲት ሀገር ሁለት ኤጲስ ቆጶሳት ሊሾሙ አይገባም አሉ አላ አብሮጥሮስ ወውእቱ።\zbrቆሞስ መትልው ለኤጲስ ቆጶስ።\zbrይኸውም የኤጲስ ቆጶስ ተወራጅ የሚሆን ቆሞስ  ነው።\zbrቆሞስ አብሮት ይሒድ እንጂ ወለመ ሀለወ ኤጲስ ቆጶስ ውስተ ሀገር።\zbrኤጲስ ቆጶስ በሀገር ሳለ ኢይግበር ምንተኒ ቆሞስ ዘእንበለ ምክረ ኤጲስ ቆጶስ ዘሀገረ አው ዘብሔር።\zbrበገጠር በከተማ የተሾመ ኤጲስ ቆጶስ ሳይፈቅድለት ቆሞስ ምንም ምን ሥራ አይሥራ ሳምን ይነግር በእንተ ተመክንዮታት እንተ ሶበ ትትዓወቅ አሕቲ እምኒሆን በላዕለ ኤጲስ ቆጶስ ይወድቅ እመዓርጊሁ ወይትመተር እምሢመቱ።\zbrስምንተኛው ክፍል ከ ነው።ር ወገን አንዲቱ  ነው።ር በኤጲስ ቆጶሱ ብትታወቅበት ከሹመት የሚሻርባት ከማዓርጉ የሚዋረድባትን ምክንያት ይናገራል።\zbrወኁልቆን በውስተ ዝንቱ አንቀጽ ፳ወ፭ ተመክንዮታት።\zbrከሹመት የሚሻርባቸው የምክንያት ቍጥር በዚህ አንቀጽ ሐያ አምስት  ነው።\zbrቀዳሚት።\zbrመጀመሪያዪቱ ወዳግሚት።\zbrሁለተኛዪቱ ሣልሲት።\zbrሦስተኛዪቱ ወራብዒት ዓራተኛዪቱ ዘይነሥኦ ለኤጲስ ቆጶስና በፀልያን።\zbrኤጲስ ቆጶስነትን መማለጃ ሰጥቶ የተሾመ ቀዳሚት ላለው፤ አው በኃይሎ።\zbrበኃይል በጕልበት የተሾመ ዳግሚት ላለው ዓው በተመይኖ።\zbrበተንኰል የተሾመ ሣልስ ላለው አው ዘየሁብ የተሾመ ሣልስ ላለው አው ዘይሁብ ኪያሃ በህልያን።\zbrመማለጃ ተቀብሎ የሾመ ራብዒት ላለው ይሻር ረስጠብ ላለው ይሻርረስጠብ ፳ ዘኒቅያ ፶ወ፫ በስ ፵ወ፭ ኤጲስ ቆጶስ አው ቀሲስ አው ዲያቆን ዘይነሥአ ለዛቲ መዓርግ በህልያን ይትመተር።\zbrሐዋርያት በሁለተኛው ቀሌምንጦስ በሐያኛው ሠለስቱ ምዕት በኒቅያ በሳፉት መጻፍ በሃምሳ ሦስተኛው ባስልዮስ በጻፈው መጻፍ ባርባ አምስተኛው አንቀጽ ይችን መዓርገ ክህነት መማለጃ ሰጥቶ የተሾማት ኤጲስ ቆጶስ ቄስ ዲያቆን ይሻር አሉ ወዘሤሞሂ ይትመተር።\zbrመማለጃ ተቀብሎ የሾመውም ይሻር ወኢይሳተፍዎ ግሙራ።\zbrፈጽመው አይገናኙት በከመ ትገብረ በሲሞን ምሠርይ እምኅቤየ አነ ጴጥሮስ።\zbrእኔ ጴጥሮስ ሲሞንን እንዳልተገኘሁት መማለጃ ተቀብሎ የሾመውን ኤጲስ ቆጶስ አይገናኙት ረስጠብ ፳ወ፩ ወለእመ ተራድኦ በመኳንንት ዝንቱ ዓለም ወተሠይመ ለቤተ ክርስቲያን እምኅቤሆሙ ይትመትር።\zbrየዚህን ዓለም መኳንንት ረዳትነት ይዞ በነሱ ኃይል በምእመናን ላይ መዓርግ ክህነት የተሾመ ይሻር ወይሰደድ ውእቱኒ ወኵሎሙ እለ ተሳተፍዎ።\zbrእሱም በሥራ እሱን የመሰሉ ሰዎችም ሁሉ ይሻሩ ረስጠጅ ፳ወ፰ አው ዘአሰፍወ ከመ የሀብ ህልያነ እስከ ይሠየም በጕሕሉት።\zbrሐዋርያት በሦስተኛው ቀሌምንጦስ በ፳፰ኛው አንቀጽ በተንኮል እስኪሾም ድረስ ገንዘብ እሰጠላሁ ብሎ የተሾመ ዒይትወከፉ ሢመቶ።\zbrሹመቱን አይቀበሉ አሉ ወመኒ ሞዓ በእንቲአሃ በጕህሉት ምቱር ውእቱ።\zbrበተንኰል ረትቶ ቢሾምም የተሻረ  ነው።\zbrወይኩን በኅቤክሙ በእምሳለ አረማዊ።\zbrበናንተ ዘንድ እንደ አረማዊ ይሁን ወይሰደድ እምቤተ ክርስቲያን ለእግዚአብሔር።\zbrየእግዚአብሔር ማደሪያ ከሚሆኑ ከምእመናን ይለይ ወይትገኃሡ እምተናገሮቱ ወእምትድምርቱ።\zbrእሱን ከመነጋገር ከመገናኘት ይለዩ በከመ ተግኃሥኩ እነ ጴጥሮስ እምትድምርተ ሲሞን መሠርይ።\zbrእኔ ጴጥሮስ ከሰሞን መሠርይ አንድነት አንደተለየሁ ይተገኃሡ ላለው ወሰደድክዎ እምቤተ ክርስቲያኑ ለእግዚአብሔር በትእዛዘ መንፈስ ቅዱስ።\zbrመንፈስ ቅዱስ አዝዞኝ ከምእመናን እንደለየሁት ወይሰደድ ላለው ባሰ ፵ወ፭።\zbrእመቦ ኤጲስ ቆጶስ ዘይነሥእ ንዋየ እምነ ፩ ዘይሠይሞ እንዘ ኢኮነ ድልወ ይትወገዝ።\zbrባስልዮስ በጻፈው መጻፍ ባርባ አምስተኛው አንቀጽ ካንድ ገንዘብ ተቀብሎ ሳይበቃ የሚሾም ኤጲስ ቆጶስ ቢኖር ይለይ አለ ወለዝንቱ ሲሞን መሠርይ ዘዘከርዎ ሐዋርያውት በቀኖናሆሙ ውእቱ ዘዘክሮ ሉቃስ በመጽሐፈ አብርክሲስ።\zbrኤጲስ ቆጶሱ ሐዋርያት በሲኖዶስ ለጻፉት ሉቃስ በግብረ ሐዋርያት ለጻፈው ለዚህ ሰሞን ምሳሌው  ነው።\zbrአንድም ሐዋርያት የጻፉት ሲሞን ለዝንቱ ለዚህ ኤጲስ ቆጶስ ምሳሌው  ነው።\zbrአንድም ሐዋርያት በሲኖዶስ የጻፉት ሲሞን ሉቃስ በግብረ ሐዋርያት የጻፈው ሲሞን ሐዋርያት በሲኖዶስ የጻፉት ሲሞን  ነው።\zbrወይቤ ሶበ ርእየ ሲሞን ከመ በአንብሮ እደዊሆሙ ለሐዋርያት ይወርድ መንፈስ ቅዱስ።\zbrሢሞን ሐዋርያት ቅዱስ።\zbrሢሞን ሐዋርያት እጃቸውን በጫኑበት ሰው መንፈስ ቅዱስ ሲያድርበት ባየ ጊዜ እምጽእ ሎሙ ንዋየ እንዘ ይብል ሀቡኒ ሊተ ዘንተ ሥልጣነ ከመ ሶበ አንበርኩ እዲየ ይረድ ላዕሌሁ መንፈስ ቅዱስ።\zbrእኔም እጄን በጫንኩበት ሰው መንፈስ ቅዱስ ያድርበት ዘንድ ይህን ሥልጣን ስጡኝ ብሎ ገንዘብ አመጣላቸው ወይቤሎ ስምዖን ብሩርከ ትሑር ምስሌከ ውስተ ኃጕል በእንተ ዘሐለይከ እንተ ከመ ሀብተ እግዚአብሔር በረባሕ ዓለም ትጠረይ።\zbrበዚህ ዓለም ወርቅ ብር ሀብተ መንፈስ ቅዱስን ገንዘብ ታደርግ ዘንድ ስላሰብህ ወርቅህ ብርህ ካንተ ጋራ ለጥፋት ትሁን አልብከ ክፍል ወኢርስት ውስተ ዝንቱ ሃይማኖት።\zbrከዚህ ሀብተ መንፈስ ቅዱስ ዕድል ፈንታ ጽዋ ተርታ የለህም እስመ ልብከ ኢኮነ ርቱዓ ቅድመ እግዚአብሔር።\zbrእግዚአብሔር በሚያውቀው ነገር ልብህ የቀና አይደለም ዳዕሙ ትመየጥ እምዝንቱ አኮይከ ወሰአል ኅበ እግዚአብሔር።\zbrከኃጢአትህ በንስሐ ተመልሰህ ወደ እግዚአብሔር ለምን እንጂ ከመ ይስረይ ለከ ውእቱ አከየ ልብከ።\zbrእግዚአብሔር ኃጢአትህን ይቅር ይልህ ዘንድ ኃምስ ረስጠጅ ፳ወ፱ እመቦ ኤጲስ ቆጶስ ዘተማኅፀነ በእንተ ምግብናሁ ለሰብእ አፍኣ።\zbrአምስተኛው ክፍል ሐዋርያት በሦስተኛው አንቀጽ አልሻርም፤ አንድም እሾማለሁ ብሎ ከምግባር ከሃይማኖት በአፍኣ ካሉ ሰዎች የተማፀነ አው በመኳንንት ዓለም ከመ ይርድዕዎ በእንተ ሥርዓተ ቤተ ክርስቲያን።\zbrበምእመናን ላይ ስለሚሾመው ሹመት ይረዱት ዘንድ ከዚህ ዓለም መኳንንት ሒዶ የተማፀነ ኤጲስ ቆጶስ ቢኖር እንዘ የኃሥሥ በዝንቱ አኅሥሮቶሙ ለሕዝበ እግዚአብሔር የእግዚአብሔር ወገኖች ምእመናንን በዚህ ሊያሳዝናቸው ወከመ ይትዓበይ ላዕሌሆሙ ወከመ ይትዓበይ ላዕሌሆሙ በዘኢይደሉ።\zbrበማይገባ ሊታበይባቸው እው ከመ ይማዕ ቤተ ክርስቲያን ካልኡ።\zbrየባልንጀራውን ሹመት ሊደርብ ወዶ ሞዓ ለዘኢታስተርኢ ግብር እንዲል ውጉዝ ውእቱ ወምቱር።\zbrከምእመናን የተለየ ከሹመቱ የተሻረ  ነው።\zbrወኵሎሙ እለ ይትራድእዎ በዝንቱ ግብር።\zbrበዚህ ሥራ የተራዱት ሁሉ የተለዩ ናቸው ሳድስ በሰ።\zbrዘ፲ወ፯ እመቦ ኤጲስ ቆጶስ ዘይነሥእ ሕልያነ እምቀሳውስት ወዲያቆናት።\zbrስድስተኛው ክፍል ባስልዮስ በጻፈው መጻፍ በአሥራ ሰባተኛው አንቀጽ ከቀሳውስት ከዲያቆናት መማለጃ ተቀብሎ ወየኃድጎሙ ኅበ መዓርጊሆሙ እንዘ ላዕሌሆሙ ፍትሕ።\zbrየሚያስፈርድ ስለሆነ ፍትሕ እለ እንጂ  ነው።ር  ነው።\zbrከሹመታቸው የሚያሽራቸው  ነው።ር ሳለ በመዓርጋቸው ይኖሩ ዘንድ የሚተዋቸው ኤጲስ ቆጶስ ቢኖር ለይፃእ።\zbrእሱ ይሻር ሳብዕ ጾከ ዘ፲ወ፯ እመቦ ሊቀ ጳጳሳት።\zbrሰባተኛው ክፍል በአንጾኪያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት ባሥራ ሰባተኛው አንቀጽ ሊቀ ጳጳስ አው ጳጳስ።\zbrጳጳስ አው ኤጲስ ቆጶስ።\zbrኤጲስ ቆጶስም ቢሆን እስመ በእንቲአሆሙ አሐቲ ፍኖት በሥራ በመሾም በመሻር በማጥመቅ በማቍረብ በማስተማር አንድ ናቸው ኮን ዘአበየ እምቤተ ክርስቲያን እምድኅረ ሢመቱ ወተወክፎቱ አሎንት ማዓርጋተ።\zbrከተሾመ እኒህን መዓርጋት ከተቀበለ በኋላ ቤተ ክርስቲያን የማያገለግል ካህን ወለመኒ አሐደ ዕለተ።\zbrአንድ ዕለት አው አሐተ ሰዓት።\zbrአንድ ሰዓትም ቢሆን ይሻር ወእምዝ ጐየ እምውእቱ መንበር።\zbrቦታውን ትቶ ቢሔድ ይትወቀስ እምሰብአ ሀገሩ እስከ ኦሆ ይቢኤ ወይትመየጥ ኅበ መንበሩ።\zbrእሺ ብሎ ቦታው እስኪመለስ ድረስ የሀገሩ ሰዎች ይማልዱት አመ አኮ ይሰደድ እምነ መካኑ ዘፈተው ይንበር ውስቴቱ።\zbrለምነዉት አልመለስም ቢል ሊኖር ከሔደበት ወእምተደምሮ ጉባዔ።\zbrከምእመናን አንድነትም ይለይ ወእመ ኢትመይጠ ድኅረ ሰአልዎ ሰብአ ሀገሩ።\zbrየሀገሩ ሰዎች ከለመኑት በኋላ ካልተመለሰ ይሰደድ አንድም የሀገሩ ሰዎች ከለመኑት በኋላ ወተይመጦጠ ቢመለስ ኅርየት ሎሙ እመ ፈቀዱ ያንብርኅዎ ኅቢኤሆሙ።\zbrከነሱ ዘንድ ሊያኖሩት ቤዱ ወይዝከሩ ስሞ።\zbrስሙንም በጸሎት ሊያነሱ ቢወዱ ፈቃድ አላቸው ወለእመሰ ጸልይዎ ኢይዝከሩ ስሞ ካልወደዱ ግን ስሙን በጸሎት አያንሡ እስመ ይደሉ ጸልዩ ላዕሌሁ በከመ ውእቱ ጸለየ ላዕሊኤኢሆሙ።\zbrእሱ እንደ ጸለየላቸው ሊጸልዩለት ይገባልና ይዝከሩ ስሞ አንድም እስመ ኢይደሉ ይጸልዩ ላዕሌሁ በከመ ውእቱ ኢጸለየ፤ እንዳልጸለየላቸው ሊጸልዩለት አይገባምና ኢይዝክሩ ስሞ ላለው ላምን ወታስዕብ ዘ፵ወ፪ አመቦ ኤጲስ ቆጶስ አው ቀሲስ አው ዲያቆን ዘተሠይመ ፪ኤ ጊዜ።\zbrሐዋርያት በሁለተኛው ቀሌምንጦስ ባ፵፯ኛው ቅንቀጽ ሁለት ጊዜ የተሾመ ኤጲስ ቆጶስ ቄስ ዲያቆን ቢኖር ይትመተር ውእቱኒ።\zbrተሿሚው ወዘሤሞ።\zbrሿሚውም ይሻር አሉ አላ እመ አዖቅ ከመ ውእቱ ዘተሠይመ እምኅበ ሐራ ጥቃ።\zbrከሐራ ጥቃ እንደተሾመ ቢያስረዳ እንጂ ረስጠጅ ዘ፷ወ፪ ወካምሁ ለእመ አውሰበ ፪ተ አንስት እምቅድመ ሢመቱ ወተሠይመ።\zbrሐዋርያት በሦስተኛው ቀሌምንጦስ በ፷፪ኛው አንቀጽ ሁለት ጊዜ የተሾመ ይሻር እንዳልነ ላይሾም ሁለት ሚስት አግብቶ የተገኘ ይትመተር ውእቱሂ ወዘሤሞ።\zbrተሿሚው፤ ሿሚውም ይሻር።\zbrአላ ባሕቱ ለአመ ኮነ ውእቱ ዘኢይደመር ግብር ይትመተር ውእቱ ባሕቲቱ።\zbrአለና ዳዕሙ አንድ ወገን ሿሚው ሁለት ሚስት ማግባቱን ያሳወቀ ቢሆን ተሿሚው ብቻ ይሻር እንጂ አሉ አሥር ዘኒቅያ ፵ወ፭ እመቦ ኤጲስ ቆጶስ ዘኮነ ተቀያሜ ፈድፋደ።\zbrሠለስቱ ምዕት በኒቅያ በጻፉት መጻፍ በሠላሳ አምስተኛው አንቀጽ ፈጽሞ ቂም የሚይዝ አው ዘያፈጥን ቍጥዓ እስከ ውእቱ የዓሥር ወያወግዙ በኵሉ ጊዜ።\zbrሁሉ ጊዜ እስከ ማውገዝ ደርሶ ፈጥኖ የሚቄጣ ኤጲስ ቆጶስ ቢኖር ወኢየኃድግ ዘንተ።\zbrይህን ቂሙን የማይተው ወዘያፈቅር ክብረ።\zbrሊያክብሩት የሚወድ ወኢየኃድግ ቂመ።\zbrቂሙን የማይረሳ ከመ ኢያፍጥን ግዘት በኵሉ ጊዜ።\zbrሁልጊዜ ፈጥኖ እንዳያውቅ ይጸቅ እማዕርጊሁ።\zbrከሹመቱ ይሻር ከማዓርጉ ይዋረድ ወከማሁ ኵሎሙ እለ ይመስልዎ ይኩን ውጉዛነ።\zbrእሱን የመሰለ ሁሉ የተለዩ ይሁኑ ድስቅ ዘ፲ ወኤጴስ ቆጶስ ዘድልው ለፍትሕ።\zbrሐዋርያት በዲድስቅልያ ባሥረኛው ፍርድ ለመፍረድ ባደባባይ የተቀመጠ ኤጲስ ቆጶስ እመ ፈትሐህ በዓመፃ ላዕለ ፩ሂ ባንዱ ስንኳ በሐሰት ቢፈርድ እስመ ፍትሕ ዘይወፅእ እምአፉሁ ላዕለ ነፍሱ ውእቱ።\zbrበፈረደው ፍርድ ይፈረድበታል ኮን ረስጠብ ዘ፳ወ፬ ወይኩን ሊቅ ዘይጌሥጾሙ ለሕዝብ።\zbrሐዋርያት በሁለተኛው ቀሌምንጦስ በሐያ አራተኛው አንቀጽ ሕዝቡን የሚያስተምራቸው የሚመክራቸው ወየዓሥሮሙ በመስቀል ወእኮ በግዘት።\zbrበውግዘት ያይደለ ሕማማት መስቀልን አስተምሮ አንድ የሚያደርጋቸው መምር ይሁን አሉ ኢይእሥር ወኢይያውግዝ ዘእንበለ ርትዕ።\zbrበማይገባ አይሠር አያውግዝ ወለመሰ ውእቱ አሠረ ወአውገዘ ዘእንበለ ርትዕ።\zbrበማይገባ ቢያሥር ቢያወግዝ እንዘ የኃሥሥ ከመ ያተክዘሙ ለሰብእ።\zbrሰዎችን ሊያሳዝናችወ ወይፈቅድ ስሕተቶሙ ወተጋንዮቶሙ ሎቱ።\zbrበድለናል ብለው ሊገዙለት ወይ ይኩን ውእቱ አሡረ ወውጉዘ እምኅበ እግዚአብሔር።\zbrእሱ ከእግዚአብሔር ዘንድ የታሠረ የወተገዘ ይሁን አሉ ወይቁሙ ላዕሌሁ ካህናቲሁ በጽድቅ ዘይደሉ።\zbrካህናቱ በውነት ነገር ይክሰሱት ወለእመ ጸንዓ ላዕሌሆሙ ግብሩ ሥራት ቢያጸናባቸው ይጠይቁ ግብሩ ኅበ ጳጳሱ።\zbrሥራውን ለጳጳሱ አው ኅበ ሊቀ ጳጳሳቲሁ።\zbrለሊቀ ጳጳሱም ቢሆን ያስታውቁ ወይትነሥኡ ላዕሌሁ በጽድቅ።\zbrበውነት ይነሡበት ወኢይኅድግዎ ይትዓጸው ኅበ አባግዓ ክርስቶስ ዘተሣየጦሙ በደሙ።\zbrክርስቶስ በወርቅ ደሙ የተወጃቸው ምእመናንን ይበድላቸው ዘንድ በሹመቱ ጸንቶ ሊኖር አይተውት ወኢያስተቍጥዖሙ።\zbrአንዳያሳዝናቸው ወኢያበጽሖሙ ኅበ ፅርፈት ላዕለ እግዚአብሔር።\zbrእግዚአብሔርን ወደ መስደብ ወክሂደ ሕጉ ቅድስት።\zbrወንጌልን ወደ መንቀፍ እንዳያደርሳቸው ወኢይኅድግዎ ይንበር ላዕለ ፍትሑ።\zbrበሹመቱ ጸንቶ ይኖር ዘንድ አይተውት ወኢየአዝዝ በሢመቱ።\zbrበሹመቱም አይዘዝ ወይኩን ማሃይምነ እንዘ ይትቄከፍ ግፍዖ በሠናይ ከመ ዘይደሉ ላዕሌሁ።\zbrለሱ እንደሚገባ መጠን በደሉን አምኖ ቀኖናውን ተቀብሎ በበጎ ነገር ጸንቶ ይኑር አንድም በበጎ ነገር ቀኖናውን ተቀብሎ ጨዋ ሁኖ ይኑር ወይኩን ውእቱ ዘይትኃሠሥ እግዚአብሔር በግፍዓ ዚአሁ።\zbrዘይትኃሠሥ ለእግዚአብሔር  ነው።\zbrበበደለው በደል እግዚአብሔርን በንስሐ የሚመረመረው ይሁን አንድም እግዚአብሔር እሱን በርኅራኄ የሚመራመረው ይሁን ወኢይኅድግዎ ሰብእ ፈታሕያን ከመ ይትመየጥ ኅበ ስሕተቱ።\zbrየሚፈርዱ ሰዎች ወደ ስሕተት ይመለስ ዘንድ አይተዉት ወሕዝብኒ ይኩን ተወካፍያነ ኔበሳሁ ለሠንዮቱ በከመ ግብር ዘድልዉ ሎቱ።\zbrሕዝቡም ለሱ እንደሚገባው ሥራ በጎ ነገር ሊደረግለት ይቅር ይበሉት ውእቱኒ አስተብቋዔ ኅበ እግዚአብሔር በእንተ አበሳሁ እሱም በበደለው እብደል እግዚአብሔርን የሚለም ነው።\zbrይሁን ዓሥረ ወ፩ ረስጠጅ ዘ፶ወ፪ ረስወብ ፶ወ፩ ረስጠብ ዘ፳ወ፯ ዘ፴ወ፰ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrዓሥራ አንደኛው ሐዋርያት በሦስተኛው ቀሌምንጦስ ባምሳ ሁለተኛው በሁለተኛው ቀሌምንጦስ ባምሳ አንደኛው በ፳፯ኛው በ፴ ስምንተኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrኤጲስ ቆጶስ አው ቀሲስ።\zbrአው ዲያቆን።\zbrዲያቆን ዘይትሀከይ እምትምህርተ ካህናቲሁ ካህናቱን ከማስተማር ቸል የሚል ኤጲስ ቆጶስ ወሕዝቡ።\zbrሕዝቡን ከማስተማር ቸል የሚል ቄስ ወተልአከተ እግዚአብሔር ወፈርሆቱ።\zbrወተልእኮተ እግዚአብሔር ወፈሪሆቱ።\zbrእግዚአብሔርን መፍራት ቸል የሚል ይትፈለጥ።\zbrከሥራው ይለይ ወእመ አዝለፈ ነቢረ በሐኬቱ ይትመተር።\zbrበቸልታው ጸንቶ ቢኖር ግን ይሻር።\zbrጅ፯።\zbrወከመዝ እግዚአብሔር አቅደመ ከመ ይግበር ወይምሐር።\zbrእንደዚህም ሁሉ ወንጌል ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ሥራውን አስቀድሞ ሠርቶ ማስተማር ጀመረ አለ ሉቃስ ይቤ እስመ ኵሎሙ ሐዋርያት ኮኑ ይጸመዱ ኵሎ ዕለት ቤተ መቅደስ ወምኵራብ በእንተ ትምህርት።\zbrሉቃስም በግብረ ሐዋርያት ሐዋርያት ሁሉ ለማስተማር ሁልጊዜ በምኵራብ በቤተ መቅደስ ጽሙድ እንደ በሬ፤ ቅንት እንደ ገበሬ ሁ ነው።\zbrኖሩ አለ ወበከመ ጳውሎስ ለረድኡ ከመ ይዝልፍ በእንተ ትምህርት፤ ጳውሎስም ደቀ መዝሙሩ ጢሞቴዎስን ዘወትር ያስተምር ዘንድ እንዳዘዘው ሉቃስ ተናገረ ዓሥር ወካልእ ረስጠብ ፶ወ፬ ረስጠብ ፵ እመቦ ኤጲስ ቆጶስ አው ቀሲስ ዘይትሄየዮሙ ለካህናት ወለነዳያን።\zbrሐዋርያት በሁለተኛው ቀሌምንጦስ ባምሳ ራተኛው በአርባኛው አንቀጽ ካህናቱን ነዳያኑን ቸል የሚል ኤጲስ ቆጶስ ቄዕ ወኢይሁቦሙ በዘይትከሀሎ ይትፈለጥ።\zbrበተቻለው ነገር ገንዘብ የማይሰጣቸው ከሥራው ይለይ ወለእመ አዝለፈ በተሃይዮቱ ይትመተር ከመ ቀታሌ አኁሁ።\zbrበቸልታው ጸንቶ ቢኖር ግን ወንድሙን ገዳይ እንደ መሆኑ ከሹመቱ ይሻር አሉ ዓሥር ወሳልስ ረስጠብ ፵ወ፭ ረስጠጅ ፵ወ፪ እመቦ ኤጲስ ቆጶስ አው ቀሲስ ዘኢይትዌከፎ ለኃጥ ሶበ ነስሐ።\zbrአሥራ ሦስተኛ ሐዋርያት በሁለተኛው ቀሌምንጦስ በሠላሳ አምስተኛው በሦስተኛው ቀሌምንጦስ ባርባ ሁለተኛው አንቀጽ ንስሐ በገባ ጊዜ ኃጥኡን አልቀበልም የሚል ኤጲስ ቆጶስ ቄስ ቢኖር ይትመተር።\zbrይሻር እስመ ትዓደወ ዘይቤ እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ ዘይከውን በሰማያት ፍሥሐ ብዙኅ በእንተ ፩ ኃጥእ ዘይኔስሕ ንስሐ ስለሚገባ ስላንድ ኃጥእ ሰው በሰማይ ፍጹም ደስታ ይደረጋል ብሎ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ የተናገረውን ቃል አፍርሷልና።\zbrጅ፯ ወእግዚአብሔር ኢመስእ ከመ ይጸውዕ ጻድቃነ።\zbrወንጌል ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ጻድቃንን ብቻ ሊያድን አልመጣም አላ ኃጥእን ለንስሐ።\zbrኃጥአንንም በንስሐ ሊጠራ መጣ እንጂ።\zbrአሉ ዓሥር ወራብዕ ረስጠብ ዘ፵ወ፩ እመቦ ጴጲስ ቆጶስ አው ቀሲስ አው ዲያቆን ዘኮነ መዝለፌ ስካር ወእከይ ለኅዴገ ሠናያት።\zbrአሥራ አራተኛው ሐዋርያት በሁለተኛው ቀሌምንጦስ ባ፵፩ኛው አንቀጽ በጎ ነገርን ለመተው ስካርን ክፋትን የሚያዘወትር ኤጲስ ቆጶስ ቄስ ዲያቆን ቢኖር ይትመትር።\zbrይሻር አሉ ፵ወ፪ አውኃሠሠ እምነ ዘይፈድዮ ነሢእ ርዱ።\zbrካበደረው ሰው አራጣ ቢቀበል ይሻር ጴጥ ፲ወ፭ አው ኮነ ሰማዕት ሐሰት።\zbrጴጥሮስም በጻፈው መጻፍ ባ፲፭ኛው አንቀጽ በሐሰት የመሰከረው ወመስተዋድየ ለሰብእ።\zbrሰውን ከሰው ጋራ የሚያጣላ ይሻር አለ ዘ፳ወ፩ አው ገብረ ትዕቢት ላዕለ ሰብእ።\zbrበ፳፱ኝኛውም አንቀጽ በሰው የሚታበይ ወሬይሲ ርእሰ ከመ ውእቱ ዓቢይ እምኔሆሙ።\zbrእኔ እበልጣለሁ ቢል ወይሬስዮሙ ለሕዝበ እግዚአብሔር በዓይን ሕፅፅት።\zbrየእግዚአብሔር ወገን ምእመናንን ነደ ነፍጠኛ ዓይኑን ገድሎ አንድም አሻቅቦ አቄልቍሎ የሚያያቸው ኢይከውን ሎቱ ዝክር ሠናይ በሕይወቱ።\zbrበሕይወተ ሥጋ ሳለ በበጎ ስም አይጸራም ወኢበምሕረት እምኅበ እግዚአብሔር።\zbrእምድኅረ ሞቱ።\zbrከሞተም በኋላ ከእግዚአብሔር ዘንድ ምሕረት አይደረግለትም አሉ ዘ፲ወ፯ ኢይኩን ሊቀ ላዕለ ክርስቲያን።\zbrባ፲፯ኛውም አንቀጽ ሕጉን ሥራቱን የሚያውቅ ሰው በክርስቲያን ላይ አይሾም ወኢይእመንዎ በሥርዓታቲሃ።\zbrሥራቷን ይጠብቋል ብለው አይመኑት እንበለ ዘየአምር ሕገጋቲሃ ወቀኖናቲሃ።\zbrሕጓን ሥርዓቷን የሚያውቅ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ወይዘብር ቦሙ።\zbrበሥራዎቹም ጸንቶ የሚሠራ ብሆን  ነው።\zbrእንጂ ወለእመ ከነ ተዓዳዊ ለዝንቱ ይሠዓር እምነ ሢመቱ በግብር።\zbrይህን አፍርሶ የተሾመ ቢሆን በግድ ይሻር አለ ዘኒቅያ በ፲ወ፱ ይስደድ ወይትከላእ ዘይሰብከብ ብእሲት አረማዊት ሠለስቱ ፻ በጻፉት መጻሕ ባሥራ ፱ኝኛው አንቀጽ አንዲት ሴት ካለችበት ባንድ ቤት ያደረ አው ዘማዊት።\zbrይልማ ይስማ ብላ ከምትሴስን ሴት ቤት ያደረ ይሻር አሉ ወኢይሳትፎ ከመ ኢይሕፅጽ ሃይማኖት እንዳይነቀፍ ወካህናት።\zbrየካህናት ማዓርግ እንዳይዋረድ አይገናኛቸው ወዓዲ ይርሕቅ እምተደምሮ እእርክታት ዘተሀበየ ውሉዶን በክርስትና።\zbrዳግመኛ ጸጋ ክብር በሚያሰጥ በጥምቀት ክርስትና ልጆቻቸውን ካነሣላቸው ሴቶች ጋራ ከመገናኘት ይራቅ እስመ ዲያብሎስ መስተቃየርን ለክርስቲያን።\zbrባለጋራ ዲያብሎስ ክርስቲያንን ይዋጋቸዋልና ወፈድፋደሰ ለሥዩማኒሆሙ በእንተ ምሕሮቶሙ።\zbrይልቁንም የሚያስተምሩሕሳ ሆነ ወቀሪቦቶሙ ኅበ እግዚአብሔር የእግዚአብሔር ባለሟሎች ስለሆኑ ካህናቱን ይዋጓቸዋልና ወየኃሥሥ አርኅዎቆቶሙ እምኒሁ ወእምነ መዓርገ ክህነቶሙ።\zbrከእግዚአብሔር አንድነት ሲለያቸው ከማዓርጋቸው ሊያዋርዳቸው ይወዳልና ዓሥር ወኃምስ ረስጣ ፵ወ፬ ረስጠጅ ፳ወ፬ እመቦ ዘሤመ ካህን በአቸአ እምስብከት መንበሩ እንበለ ምክረ በዓለ መንበሩ።\zbr፲፭ኛ ሐዋርያት በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ በ፵፬ኛው በሦስተኛው ቀሌምንጦስ በ፳፬ኛው አንቀጽ ባለቦታው ሳይፈቅድለት ከተሾመባት ሀገር በአፍኣ ክህነቶ ሰጥቶ የተገኘ ኤጲስ ቆጶስ ይትመተር።\zbrይሻር ሰከ ፲ወ፪ ወለእመ በጽሕ ኅበ ሀገር ካልእ እንዘ የኃልፍ።\zbrየአንጾኪያ ሊቃውንት በጻፉት መጻፍ ባሥራ ሁለተኛው አንቀጽ ተሿሚ አልፎ ሲሔድ ወደ ሌላ ሀገር ቢደርስ አው እንዘ ይፈቅድ ከመ ይኩን በህየ ቀሊስ።\zbrበዚያ ቦታ ቅስና እው ዲያቆን።\zbrወይም ዲቁና ሊሾም ቢወድ ኢይደሉ ለእመ ኢኮነ ምስሌሁ ኤጲስ ቆጶስ ዘመጽአ።\zbrአብሮት የመጣ ካልሆነ መሾም አይገባውም ወእመ እኮ ኢጸሐፉ ዘሀገሩ።\zbrየሀገሩ ጳጳስ ኤጲስ ቆጶሳት ይሾም ዘንድ ሹም ብለው ካልጻፉት አንድም ወለእመ በስሐ ኅበ ሀገር ካልእ እንዘ የኃልፍ ኤጲስ ቆጵስ አልፎ ሲሔድ ወደ አንዱ ሀገር ቢደስ አው እንዘ ይፈቅድ ከመ ይኩን በህየ ቀሲስ ከደረሰበት ሀገር ቅስና አው ዲያቆነ ወይም ዲቁና ሊሾም ቢወድ አብሮት የመጣ ካልሆነ መሾም አይገባውም ወእመ እኮ እመ ኢጸሐፉ ሎቱ ጳጳስ ወኤጲስ ቆጶሳት፤ የሀገሩ ጳጳስ ኤጲስ ቆጶሳት ሹም ብለው ካልጻፉለት ወሰበ ገብረ ዘንተ በምክረ ነፍሱ ይፀራዕ ክሀንቶሙ ለእለ ሢሞሙ በራሱ ፈቃድ ቢሾም የሾማቸው ሰዎች ይሻሩ ወውእቱሂ ይትመተር እመዓርሂሁ።\zbrሿሚውም ይሻር ዓሥር ወሣድስ፤ በስ ፵ወ፰ ወለእመ ሰደዶ ኤጲስ ቆጶስ ለአሐዱ ካህን።\zbrአሥራ ስድስተኛ ባስልዮስ በጻፈው በሰላሳ ስምንተኛው አንቀጽ አንዱ አንዱን ካህን አውግዞ ቢለየው ወአብአ ካልእ ኤጲስ እንዘ የአምር ግብር።\zbrተወግዘ መለየቱን እያወቀ ሊለው ኤጲስ ቆጶስ ቢቀለው ይትመተር ኤጲስ ቆጶስ።\zbrየተቀበለው ኤጲስ ቆጶስ ይሻር ወለእመ አውፅእዎ ካህናት ለኤጲስ ቆጶስ ዘርቱዕ ግብሩ።\zbr ነው።ር የሌለበትን ኤጲስ ቆጶስ ካህናቱ ከሰው ቢለዩት ወሤሙ ካልአ ህየንቲሁ።\zbrስለሱ ፈንታ ሌላውን ቢሾሙ ይትመተር እምኤጲስ ቆጶስናሁ በኋላ የተሾመው ኤጲስ ቆጶስ ይሻር አለ ኒቅያ ዘ፶ወ፩ ኢይደልዎ ለአሕዱሂ ኤጲስ ቆጶሳት ፈቲኢሕ ወአሢር እምነ ዘአውገግዞ ኤጲስ ቆጶስ ካልእ በጽ ድቅ እንዘ ህሎ ሕያው ዝኩ ዘየሠሮ።\zbr፫፻ በኒቅያ በጻፉት መጽሐፍ በ፻፩ኛው አንቀጽ ከኤጲስ ቆጶስ ቆጶሳት አንዱ ስንኳ ሌላው ኤጲስ ቆጶስ በሚገባ አውግዞ የለየውን ያወገዘው ኤጲስ ቆጶስ በሕይወተ ሥጋ ሳለ ያወገዘውን መፍታት የፈታውን ማውገዝ አይገባውም።\zbrወእመስ ሞተ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrያወገዘው ኤጲስ ቆጶስ ቦሞት ግን ለዘተሠይመ እምድኅሬሁ በውሕ ሎቱ ከመ ይፍትሖ።\zbrከሱ በኋላ ለተሾመው ኤጲስ ቆጶስ ያወገዘውን መፍታት ይገባል ወሊቀ ጳጳሳትሰ ከመ ይፍታሕ ወይእሥር ላዕለ ክልኤሆሙ መባሕት ሎቱ።\zbrሊቀ ጳጳሳቱ ግን ሟቹም ሕያውም ያወገዙትን ይፈታ ዘንድ፤ የፈቱትን ያሥር ዘንድ በሁለቱም ላይ ሥልጣን አለው እስመ ውእቱ  በአምሳለ እግዚአብሔር።\zbrየሹመቱ ባለቤት እሱ  ነውና ዓሥር ወሳብዕ ረሰጠብ ፭ ረሰጠጅ ፯ እመቦ ኤጲስ ቆጶስ ዘይትጌበር በምንትኒ እምግብረ ዝንቱ ዓለም።\zbrአሥራ ሁለተኛ ሐዋርያት በሁለተኛው ቀሌምንጦስ ባምስተኛው በሦስተኛ ቀሌምንጦስ በስድስተኛው አንቀጽ ከዚህ ዓለም ሥራ ማናቸውንም ሥራ የሚሠራ ኤጲስ ቆጶስ ቢኖር ይትመተር።\zbrይሻር አሉ ረስጠጅ ዘ፸ወ፯ ወኢይደልዎ ለኤጲስ ቆጶስ ከመ ያውጽቅ ርእሰ እምሕራት ክርስቶስ ወይስየም በምንትኒ እምግብራተ ንጉሥ።\zbrሐዋርያት በሦስተኛው ቀሌምንጦስ በሰባ ሰባተኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶስ ራሱን ከክርስቶስ አገልጋይነት አውጥቶ በቤተ መንግሥት ከሚሠራው ሥራ በማናቸውም ሥራ መሾም አይገባውም አሉ።\zbrወለእመ አጥብዓ ውስተ ዝንቱ ይትፈለጥ እመዓርጊሁ።\zbrበዚህ ሥራ ጸንቶ ቢኖር ከሹመቱ ይሻር እስመ እግዚእነ ይቤ ኢይክል ፩ ገብር ከመ ይትቀነይ ለ፪ አጋእዝት።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ አንድ ባሪያ ለሁለት ጌታ መገዛት አይቻለውም ብሏልና ወእመ አኮሰ ያምዕዖ ለ፩ ወያሠምሮ አካልኡ።\zbrቢገዛም አንዱን ያሳዝነዋል አንዱን ደስ ያሰኘዋል ዓሥር ወሳምን ጸካ ዘ፲ወ፩ እመቦ ኤጲስ ቆጶስ አው ፩ አምላክነ ቤተ ክርስቲያን ዘየሐውር ኅበ ንጉሥ እንበለ የአዝዘ ዘይሠይም በቃሉ ወበክታቡ ፲፰ኛ የአንጾኪያ ሊቃውንት በጻፉት መጽሐፍ በ፲፩ኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶስ ወይም ቤተ ክርስቲያን ከሚያገለግሉ ካህናት ወገን አንዱ የሾመው በቃሉ ሳያዘው የፈቃድ ደብዳቤ ሳይሰጠው ወደ ቤተ መንግሥት የሚሔድ ቢኖር ይሰደድ አመዓርገ ሢመቱ።\zbrከሹመቱ ይሻር ወእምተደምሮ ምእመናን።\zbrከምእመናን አንድነት ይለይ ወእምክብሩ ዘነበረ ውስቴታ።\zbrያለ ገንዘቡ ሁሉ ይወረስ ዓሥር ወታዕፅ ረስጠብ ፲ወ፰ ኵሉ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrአሥራ ዘጠኝኛ ሐዋርያት በሁለተኛው ቀሌምንጦስ ባሥራ ስምንተኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶስ የተባለ ሁሉ አው ቀሲስ።\zbrቄስም አው ዲያቆን።\zbrዲያቆንም ቢሆን እለ ይዘብጡ ምእመናን አው ዘኢኮነ ምእመነ ሶበ አበሱ።\zbrበበደሉ ጊዜ ከምእመናን ወገን የሚሆኑትን ሰዎች ያላመ ነው።ንም ቢሆን የሚማቱ እንዘ ይፈቅዱ በዝንቱ ከመ ይፍርህዎሙ ሰብእ።\zbrበመማታታቸው ሰው ሊፈራቸው ሊያከብራቸው ወደው ይትመትሩ።\zbrይሻሩ ፳ ዘጴጥሮስ ፲ወ፯ ወይትፈለዋ እምሢመቱ ዕም ኮነ ተአማኒ በሐሳበ ኮከብ።\zbrኮከብ ቁጣሪ ቢሆን ወዘአምን ነገረ ወጠንቋልያን።\zbrየጠንቋዮችን ነገር ወመሠርያን።\zbrሥር የሚምሱ ቅጠል የሚበጥሱትንም ነገር የሚያምን።\zbrወይትዌከፍ ቃሎሙ።\zbrቃላቸውን እውነት  ነው።\zbrብሎ የሚቀበል ከሹመቱ ይሻር ፳ወ፩ ረስጠጅ ፵ወ፬ እመቦ ኤጲስ ቆጶስ አው ቀሲስ እው ዲያቆን ዘተወክፈ ጥምቀተ ሐራ ጥቃ ሐዋርያት በሦስተኛው ቀሌምንጦስ ከሐራ ጥቃ የተጠመቀ ኤጲስ ቆጶስ ቄስ ዲያቆን ቢኖር የነሱን ቍርባን የቄረቡ ቢኖሩ ይሻሩ አለ ዘ፵ወ፫ አው ጸለዩ ምስሌሆሙ ባርባ ሦስተኛው አንቀጽ አብረዋቸው ቢጸልዩ ይትፈለጡ ይሻሩ ፳ወ፪ ዘዕንቈራ ፲ወ፮ ወኵሉ ዘተሠይመ ኤጲስ ቆጶስ በሀገሩ።\zbr፳፪ኛ በእንቈራ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መጻፍ ባሥራ ስድስተኛው አንቀጽ በሀገሩ ኤጲስ ቆጶስነት የተሾመ ወኢተወክፍዎ ሰብእ ዚአሃ።\zbrየሀገሩ ሰዎች ባይቀበሉት አው ዘይበዝኁ ጉባኤ።\zbrወይም ከነሱ ብዙዎቹ ባይቀበሉት ወኮነ በኵሉ ግብሩ ተጋእዞ።\zbrበሥራው ሁሉ ጠብ ክርክር ቢሆን ወለመእ ፈቀደ ከመ ይሑሩ ኅብ ካልእ መንበር።\zbrእሱ ከተሾመ አገር ጥለን እንሄዳለን ቢሉ ወይበ እስዎ ለዘተሠይመ ዲኢቤሃ ቅድመ።\zbrበሀገሩ አስቀድሞ የተሾመውን ቢታሉት ይትሌለይ።\zbrይሻር እለእም ትትሕት።\zbrትሕትና ቢሠራ ወአፍቅረ ከመ ይኩን ቀሲስ ዘኮነ ባቲ ቅድመ ይኩን ኤጲስ ቆጶስ ይኩንና ይኹን አንድ ወገን ኤጲስ ቆጶስነ ሳይሾም በነበረበት በቅድስና መዓርግ ሊኖር ቢወድ ወይትዓወቅ ሎቱ ክብረ ኤጲስ ቆጶስናሁ ዘኮነ ባቲ።\zbrተሹሟት የነበረ የኤጲስ ቆጶስነቱ መዓርግ ይታወቅለት ወይዕበይ በውስተ መንበር ባሕቲቱ።\zbrበወንበር ብቻ ይቀመጥ እለ፤ አይፍረድ አይተች፤ አንድም ወይትባአስዎ ለዘተሠይመ ዲቤሃ ቅድመ፤ በሀገሩ የተሾመውን ኤጲስ ቆጶስ ቢጸሉት ለይቲሌለይ ይለይ ወለእመ ተተሕት ትሕትና ቢሠራ ወአፍቀረ ከመ ይኩን ቀሲስ ዘኮነ ባቲ ቅድመ ይኩን ኤጲስ ቆጶስ ኤጲስ ቆጶስነት ይሾም በነበረበት በመዓርግ ቅስናው ሊኖር ቢወድ ይኩን ኤጲስ ቆጶስነት ይሾም ወይትዓቅወቅ ሎቱ ክብረ ኤጲስ ቆጶስ ቆጶስናሁ ዘኮነ ባቲ ቀድሞ የነበረበት የኤጲስ ቆጶስነት መዓርግ ታውቆለት ይኑር ወይዕበይ በውስተ መንበር ባሕቲቱ ብቻውን በመንበር ባሕቲቱ ብቻውን በመንበር ይቀመጥ አለ፤ ይፍረድ ይተች ወለእመ አስተናሥአ ጋዕዘ ላዕለ ውእቱ ኤጲስ ቆጶስ ዘውስተ ውእቱ ብሔር።\zbrበዚያ ሀገርበ ተሾመው ኤጲስ ቆጶስ ላይ ወላዕለ ዘሢሞ።\zbrበሿሚው ላይ ጸብ ክርክር ቢያነሣ ይሠዓር ካዕበ እምሢመት ቅስና።\zbrኤጲስ ቆጶስነቱን እንደተሻረ ሁለተኛ ከቅስናው መዓርግ ይሻር ወለእመሰ ውእቱ አስተሐመም ላዕለ ዛቲ ኤጲስ ቆጶስና እንተ ኮነ በይእቲ ሀገር።\zbrበዚያች ሀገር ተሹሞ ለነበረበት ኤጲስ ቆጶስና ቢያስብ ቢጽር እምድኅረ ሠነየ ይኩን ወይኅድግ መዓርገ ቋስናሁ ቅዕበ።\zbrግብሩ ካማረ ከበጀ በቅስና መዓርግ ከኖረ በኋላ ሁለተኛ ኤጲስ ቆጶስነት ይሾም ፳ወ፫ ረስጠጅ፤ ፷ወ፩ ለኤጲስ ቆጶስ ሶበ አስተዋይጸይዎ ም እመመናን ንጹሐን።\zbrበሐያ ሦስተኛ ሐዋርያት በሦስተኛው ቀሌምንጦስ በስሳ አራተኛው አንቀጽ ደጋግ ምእመናን ኤጲስ ቆጶሱን ቢከሱት ይደሉ ከመ ይጸውዕዎ ኤጲስ ቆጶሳት።\zbrኤጲስ ቆጶሳቱ ወደ ጉባኤው ሊወሩት ይገባል ወሶበ መጽእ ወተእመነ በአበሳሁ መጥቶ በደሉን ቢያምን ይገሥጽዎ ላዕለ ዘገብረ።\zbrበሠራው ሥራ ይቅጹት ወይኰንንዎ ይፍረዱበት ወለእመ አበየ መጺአ ይፈንዉ ኅቤሁ ላዕከ እምኤጲስ ቆጶሳት ምዕረ ወካዕበ።\zbrአልመጣም ቢል ከኤጲስ ቆጶስ ቆጶሳት መልክተኛ አንድ ጊዜ ሁለት ጊዜ ይላኩበት።\zbrወለእመ አበየ መጺአ ይፈንዉ ላእከ ሣልሳየ።\zbrአንድ ጊዜ ሁለት ጊዜ ልከውበት አልመጣም ቢል ሦስተኛ ይላኩበት ወለእመ ኢመጽአ የአዝዙ ኅቤሁ ጉባኤ መቲሮቶ።\zbrጉባኤ ጉቡኣን ሲል  ነው።\zbrሦስተኛ ልከውበት ባይመጣ የተሰብሰቡት ኤጲስ ቆጶሳት ካሉበት ሁ ነው።\zbrሽረንሃል ይበሉት ከመ ኢየሀሲ ኢመጺኦቱ ኅበ ጉባኤ ሠናየ ይከውና።\zbrወደ ጉባኤ አለመሔዱ ጠቀመን ብሔድ ይሽሩኝ ነበረ ብሎ እንዳያስብ ፳ወ፬ ኒቅያ ወለእመ ነገዱ ኤጲስ ቆጶሳት እመናብርቲሆሙ ኢያንኁ ተመይቶ እም ፯ ውራኅሕያ አራተኛ ሠለስቱ ምዕት ለኒቅያ በጻፉት መጻፍ ኤጲስ ቆጶሳት ከተሾሙበት አገር ወደሌላ አገር ቢሔዱ ከስድስት ወር የበለጠ አይኑሩ ወለእመ አፈድፈዱ እምዝንቱ አንበለ ዓፀባ።\zbrችግር ሳያገኛቸው ከዚህ የበለጠ ቢኖሩ ወለዘእንበለ ትእዛዘ ሊቀ ጳጳስት።\zbrሊቀ ጳጳሳቱ ሳይፈቅድላቸው አው አብዓሉ በዓለ ትንሣኤ በውስተ ካልእ እንበለ መናብርቲሆሙ የተሾሙበትን አገር ትተው ሀገር ትንሣኤን ቢያከብሩት ይሰደዱ እምሢመት ክህነቱ።\zbrከሹመታቸው ይሻሩ አሉ ፳ወ፭ ረስጠጅ ፲ወ፪ አመቦ ኤጲስ ቆጶስ ዘተወክፎ ለካህን ዘፈለሰ እምቤተ ክርስቲያን ዘዚአሁ በአምሳለ ፩ እምነ ካህናት።\zbrሐያ አስምስተኛ፤ ሐዋርያት በሦስተኛው ቀሌምንጦስ ባሥራ ሁለተኛው አንቀጽ የሚያገለግለውን ቤተ ክርስቲያን ትቶ የመጣውን ካህን ከክህናቱ እንደ አንዱ ካህን አድርጎ የተቀበለ ኤጲስ ቆጶስ ቢኖር ወእምዝ ሶበ ኅሠሦ ኤጲስ ቆጶስ ዘዚአሁ ወኢተመይይጠ።\zbrከዚህ በኋላ በቦታው የተሾመው ኤጲስ ቆጶስ ተመለስ ብሎ ልኮበት ባይመለስ ይሰደድ ይሻር ረስጠጅ ፳ወ፫ ወዘበሀበ ንዋየ ለኤጲስ ቆጶስ ቆጶስና።\zbrሐዋርያት ለሦስተኛው ቀሌምንጦስ በሐያ ስምንተኛው አንቀጽ ገንዘብ ሰጥቶ የተሾመ ኤጲስ ቆጶስ ይሻር አሉ ወሢመቱሂ ትኩን ከመ ወኢምንት።\zbrሹመቱም እንደ ወኢምንት ትሁን ወወሀቢሃ ይትኰነን።\zbrሿሚዋም ይሻር ወንዝቱኒ ውፁእ እዘነበረ ውሱከ በአንቀጸ ካሃንት።\zbrይህም በአንቀጸ ካሃንት ተጨምሮ ከተነገረ የወጻ  ነው።\zbrአለ፤ ወኢምንት የሚል የለም፤ አንድም ልዩ  ነው።\zbrአለ አይመስልም ወበዘተርፈ አንቀጽ።\zbrበአንቀጸ ቀሳውስት በአንቀጸ ዲያቆናትም ተጨምሮ ከተነገረው የወፃ  ነው።\zbrሐተታ እንዳለፈው   
