\c 7 

\s1 \c_Heading1Char ጸሎቱ ለጴጥሮስ \c_Heading1Char*\c_Heading1Char ዘቀዳሚት \c_Heading1Char*
\b 
\m \c_Heading1Char  \c_Heading1Char*\zbr\zbr፸፯፤ ኦ ብእሲ ለእመ ክህልከ ጸውኦቶ ለዝንቱ አስማት ያቀውመከ በየማኑ። መዓዝር ስመ እደዊሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd*። ሰማርዮስ ስመ አዕይንቲሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd*። ጰጸምርአይ ብሂል ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* በነገረ ዕብራይስጥ ጥዩቅ ገመጶራስ ቍኬ ሴሩፋጌምስ ፊኔ ሄማሪስ ጰጠፋማሪስ ሰማርግስ እሉ አስማት ክቡራት ወኀበ ልዑላን ወየዋሃን ወበኀበ ክርስቲያን ፈድፋደ ፍሥሐ ወሰላም ለእመ ክህልከ ጸውኦቶ እምድኅንከ በደኃሪት ዕለት አድኅኖ ለገብርከ----------------። አልፋኤድ ኢያሌድ ሄዳኤል ዮዳኤል አልፋኤድ ኢያኤድ ሄዳኤል ኢርናኤል ኄርኅዋኤል አሜክ በእሉ ኆኅያት ዕቀቦ እመከራ ሥጋ ወነፍስ ዓባግእየ እለ ትሰምዑኒ ቃልየ በምግባር ዕብለክሙ። አንትሙ ውእቱ ብርሃኑ ለዓለም። አንትሙ ውእቱ አእማደ ቤተ ክርስቲያን። አንትሙ ውእቱ ከዋክብት ብሩሃን። አንትሙ ውእቱ ሕዝብ ቅዱሳን። አንትሙ ውእቱ ሰባክያነ ወንጌለ መንግሥተ ሰማያት በኵሉ ምድር። አንትሙ ውእቱ መዋርስተ ኵሉ ዓለም ዘበልሳነ ብሔሩ። \zbr\zbr፸፮፤ ወይቤሎ ለጴጥሮስ አንተ ስምዖን ወልደ ዮና ወልደ ርግብ ወአንተ ርእሰ ሐዋርያት። ወአንተሂ እንድርያስ ስምዑኒ ቃልየ ከመዝ ንግሩ ለእለ የአምኑ ብየ በጸሎተ ሐዋርያት ይትፌወሱ ዱያን ወየሐውሩ ሐንካሳን በዝንቱ ስምየ መርዮን ከመቶርዮስ ሲናጵስዮስ አክርዮር ሴዴቅ። በዝንቱ አስማተ ኃይል ይድኃኑ እምኵሉ መቅሠፍት ዘይመጽእ ውስተ ዓለም እምሰማይ እምደይን ወእም ሐጕል አመ ይትአተት ኃጥእ እምጽድቅ። ስብሐት በል እሊዓአየ ፤ እሊአየ ለገብርከ----------------። በሳዶር አላዶር ዳናት አዴራ ሮዳስ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ይመትር ነደ እሳት አውሎግሶን አውሎግሶን አብ ጌቴሴማን። ወልድ ግያሪሆ። መንፈስ ቅዱስ ፌሞቴን። እሉ አስማት ሀለዉ እምቅድመ ይትፈጠሩ ሰማያት ወምድር። ወእምቅድመ ይትፈጠሩ መላእክት ወገነት ክረምት ወሐጋይ። \zbr\zbr፸፰፤ አሜሃ ሀለወ ስሙ ለዘፈጠረ ኵሎ ዓለመ ግያሊሆ ሕዝሕዝሕ ስሙ ይበልዕ አጋንንተ ሊተናዊ። ስሙ ይሰሪ ኃጢአተ ቀተበተናዊ። ስሙ ይፌውስ ዱያነ ወሕሙማነ ፈምልዮስ። ስሙ ያነሥእ ሙታነ። አልቦ ዘይክል ጸውዖቶ ለዝንቱ አስማት ኢመላእክተ ሰማይ ወኢካህናተ ሰማይ ዘእንበለ እግዝእትነ ቅድስት ድንግል በ፪ኤ ማርያም እሙ። በኃይለ ዝንቱ አስማት አድኅኖ ለ----------------። አማኑኤል አርጋል ፎልምሳል በኃይለ ዝንቱ አስማቲከ አድኅኖ ለ----------------። ሶቲለለኮስ ኤሳስቶስ ሶርታር አንያል ፀባዖት አዶናይ ኤሎሄ ኤልማስ አጵኤል አድኅኖ ለገብርከ። ሶቲለለኮስ ኤሳስቶስ ሶርታር አያዩ አላዶድ ኢለመላስ አልመለስ አበርበስእመ ለአለመ ለሂለም ኢኩሩቱ ቡለደም በላደም አላዒለም በአሊፍሎልኢሊ ከዋኢእ ሲላዕ ቢላዕ ለሲ ወለዲም አድናኤል አዶታኤል ንጉሥ ኢዮሄክ ኢዮቤክ ክስናዊ ኤላሜድ ለምንድ አዘቅተ ሕይወት አዶላስ ዘይፄአን አፍራሰ ሕይወት ወበዝንቱ ስምከ ዓቢይ ኖላዊ ኄር መያል አክፍያል አንያል ራኤል ኤንኤል አፑያል ሰዊን አርምያል ጳፋ ጸባዖት ወበኃይለ ዝንቱ አስማቲከ አዶናይ ኤል ኤልዳኤል ማስያሳዊ ጸባዖት ማርያሚን ካፍርዮት አስከማኤል ጳኤል አርናኤል አቅኤል አርምያል አብፍታኤል አዮ አዮ አዮ ሀቦ ብርሃነ ወሞገሰ ወበረከተ በዝንቱ ማይ ለ----------------። \zbr\zbr፸፱፤ ወተሰአልዎ ሐዋርያት ለእግዚእነ ወይቤልዎ እስኩ ክሥት ለነ ዘንተ ስመ ኅቡዓ። ወእምድኅሬሁሰ ነገሮሙ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd*። ወይቤሎሙ ንሥዑ ወሀብኩክሙ ዘንተ ስምየ ኅቡዓ ዕቀብዎ ወአጽንእዎ ከመትድኃኑ እምኃጢአት ወኵሉ ሰብእ ዘአእመረ ዘንተ አስማትየ ዘአጽንዖሂ ወዘፆሮ ዘአንበቦ ወዘተሐፅበ በማየ ጸሎቱ ተአሚኖ ይድኅን እምብዙኅ ኃጢአት። \zbr\zbr፹፤ ወጸሐፈ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* በእደዊሁ ቅዱሳት። ወወሀቦሙ ወሶበ ረከቡ ስሞ ኅቡዓ ተፈሥሑ ወአንፈርዓፁ። ወይቤሉ እኩት ወስቡሕ ስምከ አንተ እግዚእነ ወአምላክነ ዘአርአይከነ ዘንተ ኵሎ ወወሀብከነ ዘንተ ስመከ ቅዱሰ። ጸውዑ ስሞ ወይቤሉ ራፎን ራፎን ራፎን ራኮን ራኮን ራኮን ጲስ ጲስ ጲስ ጢስ ጢስ ጢስ አላጲስ አላጲስ አላጲስ ሊስ ሊስ ሊስ አፍሊስ አፍሊስ አፍሊስ ምልዮስ ምልዮስ ምልዮስ ኤናኤል ኤናኤል ኤናኤል ኤርናኤል ኤርናኤል ኤርናኤል ጽራኤል ጽራኤል አጽራኤል አጽራኤል ሐናኤል ሐናኤል ሐናኤል ናሮስ ናሮስ ናሮስ ኪሮስ ኪሮስ ኪሮስ ፌሎስ ፌሎስ ፌሎስ ኤርናኤል ኤርናኤል ኤርናኤል ሊናስ ሊናስ ሊናስ ሊፍርናስ ሊፍርናስ ሊፍርናስ ኤሮስ ኤሮስ ኤሮስ ወእምኵሉ ዘየዓቢ ብርስባሕልዮስ ብርስባሔል ብርስባሔል ወአልቦ ዘየአምሮ ለዝንቱ ስምየ ዘእንበለ ፳ወ፬ካህናተ ሰማይ ወዘእንበለ ፬ቱእንስሳ ወዘእንበለ ማርያም እምየ። ወይቤሎሙ በዝንቱ ስምየ ይትኃደግ ለክሙ ኃጢአትክሙ። ወበአምሳልክሙሂ ዘዓቀቦ ወዓጽንዖ ወዘአምነ በዝንቱ ስምየ ይትኀደግ ሎቱ ኃጢአቱ። ወኢይትሐፈር በቅድሜየ። ወኢይሬኢ ጢሳ ለደይን እስመ ንጹሕ ውእቱ እምኃጢአት እምንእሱ እስከ ልህቀቱ ዘገብረ ኃጢአተ ይትኃደግ ሎቱ። ይቤ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እምኵሉ ዘትጽሕፈ እመጻሕፍት አልቦ ዘየዓብዮ ለዝንቱ ነገርየ እምኵሉ ስእለት ወጸሎት። በዝ ስምየ ዘተአመነ እምሕሮ ወእሣሃሎ። አነ መሐልኩ በመከየደ እገርየ። ወመሐልኩ በመንበርየ ልዑል። መሐልኩ በማኅደርየ ንጹሕ። መሐልኩ በርእስየ ወበማርያም ወላዲትየ። መሐልኩ በቅዱሳን መላእክትየ። አንሰ ኢይሔሱ ቃልየ ኢይዔምጽ በጽድቅየ ወኢያረኵስ ኪዳንየ። ወበከመ አንጻሕኮሙ ለአርዳኢከ ቅዱሳን ከማሁ አንጽሐኒ ወሥረይ ኃጢአትየ ለገብርከ----------------። \zbr\zbr፹፩፤ ወካዕበ ይቤሎሙ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ብፁዕ ውእቱ ዘአንበቦ ለዝንቱ ጸሎት ብፁዕ ውእቱ። ዘአምነ በዝንቱ ጸሎት ብፁዕ ውእቱ። ዘሰምዓ በዕዝኑ ዘንተ ጸሎተ ብፁዕ ውእቱ። ዘአጽንኦ ለዝንቱ ጸሎት ወይጽናዕ ኃይሉ ከመ ኰኵሕ ወአነ ዐዓቅቦ በኃይልየ ወበጽንዕየ ወአፈቅሮ ከመአርዳዕየ ብፁእ ውእቱ። ዘፆሮ ወዘዓነቆ ለዝንቱ ጸሎት ኢይቀርቡ ኀቤሁ መናፍስት ርኩሳን። ወአልቦ ዘይክል ገሢሠ ሥጋሁ። ወሀበ ሀለወት ዛቲ ጸሎት ኢይበውዕ ውስቴታ ረሀብ ወጽምዕ ወሕማም ወሰይጣን ይሰደድ ወኢይቅረብ ኀበ ማኅደሩ። ወሰራቂኒ ኢይክል ሰሪቀ ንዋዩ። ወጸላዒኒ ኢይክል አድክሞ ኃይሉ። ወይትባረክ ቤቱ ወውሉዱ። ወመላእክትኒ ኢይርኅቁ ወትረ እምኔሁ። በረከተ ነቢያት ወሐዋርያት ይመልዕ ውስተ ቤቱ። ወመንፈሰ \bd እግዚአብሔር\bd* የዓርፍ ላዕሌሁ። ወመንፈሰ ሰይጣን ይርኀቅ እምኔሁ። ለእመ ተአመንከ ኵሉ ይትከሃለከ። ወዝንቱኒ ማየ ጸሎት ኢይትከዓው ውስተ ምድር። እስመ ክቡር ውእቱ በአምሳለ ሥጋሁ ወደሙ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* መንጽሔ ኃጢአት ወመድኃኒተ ሥጋ ወነፍስ። ወዘንተ አንቢበከ ለእመ ተሐጸብከ በኀበ ነገሥት ወመኳንንት ትረክብ ፍቅረ ወሞገሰ። ወበኀበ ፀርኒ በረጊዘ ኲናት ትመውእ ፀረከ ወጸላእተከ። ወአልቦ ዘይቀውም ቅድሜከ ኵሉ ይፈርህ ወይርዕድ እምቃልከ። ወሶበ ይሬእዩ ገጸከ ይነፍጹ ወይጐይዩ እምኔከ። ወይጥዕም ነገርከ በኀበ ኵሉ ሰብእ። ወዘመከረ በልቡ ዕኩየ ላዕሌከ ኢይክህለከ። ወእም ዝንቱ ኵሉ ትድኅን ይቤ መድኃኒነ በከመ ነበብከ በቃልከ አድኅኖ ለገብርከ----------------። እስመ ለከ ስብሐት ወአኰቴት እስከ ለዓለመ ዓለም አሜን። \zbr\zbr፹፪፤ \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ \bd*\bd አሐዱ አምላክ\bd*። ጸሎተ መድኃኒት ወመጽሐፈ ሕይወት ዘትሰመይ ልፋፈ ጽድቅ። ወዘንተ ነገራ \bd ክርስቶስ\bd* ለእግዝእትነ ማርያም አመ ፲ወ፮ ለየካቲት በብርሃናኤል ስምከ ተማኅፀንኩ በአፍርዮን በአፍናታ በላፌን በዑራኤል በአፉር በመሰደድዮን በአፍኪር በያው በኤዳ በቤጣ በመርዮን በአፍራታው በአኦ በአማኑኤል በአድናኤል በአቅባዲር በድማሂል በኪሮስ በዳቤን በታቴን በጳቴን በድርፋቴን በክምርልዮስ በትብሬንም ከሬድዮን በአውራጋኤል በአክዋያ በሰርድኤል በያኬር በአፍካኤል በሳቅልያኖስ በተርኪዮስ በኵባኤል በአርናት በጽባኤል በአልዮስ በኤሮን በሐኖ በአልፋ በኪያኤል በሄዳ በዮዳ በኬዳ በአዳ በደልዳ በሐረ በደኒ በወላዲ በካባ በአልፋ በኒዮዲሐሪ በጽልዳ በአኦ ሀዲ ደለዲር በአውያን በትራን በጣታስ በማስዮስ በባኤል በአኅዝዮስ በአትዮስ በአውድል ብዳን በአልናቴ በሳሮና በጵልናክ በፒፓሮስ በስሰባኖስ በመሰአምር በያውሴፍ በርፍዮስ በአልየዮሰ በመግዕዮስ በኤሎኖ በአርአዮስ በዲሞስ በዲምስ በረጵዮና በቈቍናፌ በዮሴፍ በመድን በአልፎ በመቅድስዮስ በአፍሬ በአሌፍ በቢት በጋሜል በዳሌጥ በሄ በዋው በዛይ በሔት በጤት በዮድ በካፋ በላሜድ በሜም በኖን ወበሳምኬት በዔ በፌ በጻዴ በቆፍ በሬስ በሳን በታው በአኦ በአፎ በፍኪያር በሊሆ በመሰያድ በአፍሮን በአዕላፍ በሊና በአፍላቋን በላህላሁ በላዕናሐፑ በናሐል በአርዮ በወርዮስ በአክልያ በጵልያ በተሣህሎ በሄድ በሐኢ በአዮ በርማስርሚር በሱርያል በሰዳቅኤል በሰላትያል በአፍክያል በአንያል በሜልማኤል በአፕዮድ አይ ልሳን በአልፋዊ ስምከ ቀዳማዊ በአኦ ስምከ ደኃራዊ በያው በአግዮስ በካፋ በአርምንያል በምያል በአፍሩ በአራናት በአፍራስ ካርስ በኤሄ በኤሎሄ በአፍኒያል በአማኑኤል በአፑር ስትያል በአልዮል በኤርናኤል በአማስርዮስል በአፋስርድል በግርምርዮል በአርሳዊስ በአርክያል በሶርሳያል በአንዮል በጤቤርያ በሂትዮ በፐርሰደም በማርያም በ፬ቱእንስሳ በዳኬብ አብያቴር በሐራጦን በጰንኮቶራፕር በኢያሴዴቅ በመልከ ጼዴቅ በኢያሴዮን ሮድኅ በሄድራ በኡሉሉ ሲያኖክ ስዮዎ በስላስኤል በሴዎን በጼንፋስ ቀዳማዊ ስምየ ኢየዓውድ ካልዕ ስምየ ኬንያ ሣልስ ስምየ \bd ኢየሱስ\bd* ራብዕ ስምየ \bd ክርስቶስ\bd* ኃምስ አማኑኤል ሳድስ ስምየ ኢያኤዶ ሳብእ ስምየ \bd እግዚአብሔር\bd* አግርፎራ ዝማራኤል ግራካኤል ጸምናኤል ኪዱ አድናኤል ኂሩት ዝብድዮስ ኢምንዮስ ሜልታራ ታርቦታ ከምያትር ንፍያኖስ አፎራ ንፍያድ ቀተዊር ወርያኤል ኤልዶም ፩ስሙ አትዊስ ሳሶር ፩ስሙ ሳፍድስ ፩ስሙ ገብርኤል ፩ስሙ ቆሆኬ ፩ስሙ ዝራኤል ፩ስሙ ዝምራዳኤል ፩ስሙ ድድያ ፩ስሙ አግዮስ ፩ስሙ ድቃስ ፩ስሙ አርኅኖን ፩ስሙ በትሮን ፩ስሙ አስራሮን ፩ስሙ ፕዩዕ ፩ስሙ ምከያር ፩ስሙ ምድዮስ ፩ስሙ መፍትልሔም ፩ስሙ እልመክኑን ፩ስሙ አያ ፩ስሙ ጋዋን ፩ስሙ ረዳኢሃ ለነፍሰ ፩ስሙ አዳሂል ፩ስሙ ግምንድዮስ ፩ስሙ አጋትዮር ፩ስሙ ኤድርዮስ ፩ስሙ ዓቃቢሃ ለነፍስ ድልሰቅያም ስምየ ጋርሎኤል ስብድኤል ኢዮኤል ፍናኤል አትናኤል ኢዮቤድ ቄርሎአኤል ኤላሂል ሰላትያኤል እዝራኤል ቃላታላዊ እዝራዊ ኤላዊ ኤላኤሩ በላኤል በደላኤል በልክኤል በፍልኤል በኤክኤል በዱላፍኤል በኪያኤል በድርስላኤል ኤልሳ ኤልክሳ ጰንታኮሮጢሮስ አጊማሞስ ወጥንትን አዕዳን ወአቅማቱስ ኢያንኤል አዛኤል ልሳማ ምርንቶጊ አዴራ ድብዮን ኤሎሄ ኤሎሄ ኤሎሄ ኤራን ኤራን ኤራን ራፎን ራፎን ራፎን ምርዮን ፎፎፎራን ብዮን ብሂል ብርስባሄል ስሙ ለአብ ምናቴ ስሙ ለውልድ አብያቴር ስሙ ለመንፈስ ቅዱስ በዝንቱ አስማቲከ አድኅኖ ለ---------------- ለዓለመ ዓለም አሜን። \zbr\zbr፹፫፤ አድኅነኒ እግዚኦ እምብእሲ እኩይ። ወእምሰብእ ዓማፂ ባልሐኒ። እለ ዓመፃ መከሩ በልቦሙ። ኵሎ አሚረ ይረውዱኒ ይቅትሉኒ። ወአብልሑ ልሳኖሙ ከመ አርዌ ምድር። ሕምዘ አርዌ ምድር ታሕተ ከናፍሪሆሙ። ዕቀበኒ እግዚኦ እምእደ ኃጥአን። ወእምብእሲ ዓማፂ አድኅነኒ። እለ መከሩ ያዕቅጹ መከየድየ። ወኀብኡ ሊተ መሥገርተ ዕቡያን። ወሰገሩ \zbr\zbrወሠተሩ፤ አህባለ መሣግር ለእገርየ። ወአንበሩ ዕቅፍተ ውስተ ፍኖትየ። ወእቤሎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላኪየ አንተ። ወአጽምዓኒ ቃለ ስእለትየ። እግዚኦ ኃይለ መድኃኒትየ። ሠወርከኒ በእለተ ቀትል መልዕልተ ርእስየ። ኢትመጥወኒ እግዚኦ እምፍትወትየ ለኃጥአን። ተማከሩ ላዕሌየ ወኢትኀድገኒ ከመ ኢይዘኃሩ። ርእሰ ማዕገቶሙ ወፃማ ከናፍሪሆሙ ይድፍኖሙ። ወይደቅ ላዕሌሆሙ አፍሐመ እሳት። ወትንጽሖሙ ውስተ ምድር። በምንዳቤ ከመ ኢይከሀሉ ቀዊመ። ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም። ኦአምላከ ዳዊት ዕቀቦ ወአድኅኖ እመከራ ሥጋ ወነፍስ ለገብርከ---------------- ለዓለመ ዓለም አሜን። \zbr\zbr
