\c 7 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ነሐሴ ፯ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*ነሐሴ ሰባት በዚች ቀን \bd እግዚአብሔር\bd* የመላእክት አለቃ ቅዱስ \bd ገብርኤልን\bd* ወደ ከበረና ከፍ ከፍ ወዳለ ጻድቅ ኢያቄም ላከው አምላክን የወለደች የእመቤታችን የ\bd ድንግል ማርያምን\bd* ፅንስቷንና ልደቷን በእርሷም ለዓለሙ ሁሉ ድኅነትና ተድላ ደስታ እንደሚሆን ነገረው ። 
\b 
\m ይህ ጻድቅም ሰው ኢያቄምና የከበረች ሚስቱ ሐና ልጅ ሳይወልዱ ሸመገሉ የከበረች ሐና መካን ሁናለችና ስለዚህም እጅግ ያዝኑ ነበር የእስራኤል ልጆች ልጅ ያልወለደውን \bd ከእግዚአብሔር\bd* በረከትን ያጣ ነው እያሉ ያቃልሉት ነበርና ። እነርሱም ልጅን ይሰጣቸው ዘንድ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘወትር ፈጽሞ ይለምኑ ነበር ። ከዚህም በኋላ ወንድ ልጅን ወይም ሴት ልጅን ቢወልዱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቤት አገልጋይ ሊያደርጉ ስለትን ተሳሉ ። 
\b 
\m የከበረ ኢያቄምም በተራራ ላይ ሳለ ሲጸልይና ሲማልድ እነሆ በላዩ እንቅልፍ እንቅልፍ ብሎት አሸለበ ያን ጊዜ \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተላከ የመላእክት አለቃ ቅዱስ \bd ገብርኤል\bd* ተገለጸለት እንዲህም አለው ሚስትህ ሐና ትፀንሳለች ዓለሙ ሁሉ ደስ የሚሰኝባትን የብዙዎችም ዐይነ ልቡ ናቸው በእርሷ የሚበራላችውን በእርሷም ድኅነት የሚሆንባትን ሴት ልጅን ትወልድልሃለች ። 
\b 
\m በነቃ ጊዜም ወደ ቤቱ ሒዶ ለሚስቱ ለቅድስት ሐና ነገራት ራእይዋን እውነት እንደሆነች አመኑዋት ከዚህም በኋላ ነሐሴ ሰባት በዚች ቀን የከበረች ሐና ፀነሰች ለዓለም ሁሉ መመኪያ የሆነች በሁለት ወገን ድንግል የሆነች የአምላክ እናት እመቤታችንን \bd ማርያምን\bd* ወለደቻት ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በከበሩ ኢያቄምና ሐና ጸሎት ይማረን በረከታቸውም ከእኛ ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m በዚችም ቀን የሐዋርያት አለቃ የከበረ ሐዋርያ ጴጥሮስ በዓል ነው ። በዚች ቀን ጌታችን የሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd ክርስቶስ\bd* እርሱ እንደሆነ በሐዋርያት መካከል ታምኗልና ። 
\b 
\m በከበረ ወንጌል እንደተባለ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ወደ ፊልጶስ ቂሣርያ አገር በደረሰ ጊዜ ደቀ መዛሙርቱን ሰዎች የሰውን ልጅ ማን ይሉታል ብሎ ጠየቃቸው እርሱ ልብን ኲላሊትን የሚመረምር ሰዎች የሚያስቡትን ሁሉ የሚያውቅ ሲሆን ። 
\b 
\m ያን ጊዜ ሐዋርያት ተጠራጣሪዎች ስለነበሩ ስለዚህ ያሰቡትን በልባቸው ያለውን እንዲናገሩ ከከተማ ውጭ አወጣቸው ። ከእርሳቸውም ኤልያስ እንደሆነ የሚአስቡ አሉ ወይም ከቀደሙት ነቢያት አንዱ እንደሆነ የሚሉም ነበሩ ። ጴጥሮስም በእነርሱ ላይ ተቆጥቶ ለምን እንዲህ ታስባላችሁ እርሱ የሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd ክርስቶስ\bd* ነው እንጂ አላቸው ። 
\b 
\m ስለዚህም የጴጥሮስን ሃይማኖት በመካከላቸው ይገልጥ ዘንድና ግልጥ ሊያደርግ ወደ ውጭ አወጣቸው ። እንዲሁም በጠየቃቸው ጊዜ ኤልያስ እንደሆንክ ወይም ከቀደሙት ነቢያት አንዱ እንደሆንክ ሰዎች ይናገራሉ በማለት እነርሱ የልባቸውን ተናገሩት ። ጴጥሮስ ግን አንተ የሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd ክርስቶስ\bd* ነህ ብሎ በእውነት ምስክርን ሆነ ። 
\b 
\m ስለዚህም ጌታችን አመሰገነው የመንግሥተ ሰማያትንም ቊልፍ ሰጠው ። ከዚያች ቀን ወዲህ የሐዋርያት ሁሉ አለቃ ሆነ በእርሱም የሊቃነ ጳጳሳት የኤጲስቆጶሳት የቀሳውስትና የዲያቆናት ሹመት ተሰጠ ። የቤተ ክርስቲያንም መሠረት ተባለ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጌቶቻችን ሐዋርያት ጸሎት ይማረን በረከታቸውም ለሁላችን ትድረሰን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m ሰላም ዕብል ለጴጥሮስ ሥዩም፡፡ ላዕለ ሐዋርያት ኄራን ካህናተ ⷈሉ ዓለም፡፡ ሶበ \bd ለክርስቶስ\bd* አምኖ ከመ ወልደ አምላክ ዮም፡፡ ኢከሠተ ለከ ይቤሎ በሥጋ ወደም፡፡ እንበለ አቡየ ዘሀሎ እምቅድም፡፡
\b 
\m በዚችም ቀን ለአባቶች ሊቃነ ጳጳሳት ሃያ ስድስተኛ የሆነ የከበረ አባት የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት ጢሞቴዎስ አረፈ ። ይህንንም ቅዱስ በእስክንድርያ አገር ሊቀ ጳጳሳት ይሆን ዘንድ የክብር ባለቤት ጌታችን መርጦት ተጋዳይ የነበረ አባ ዲዮስቆሮስ በደሴተ ጋግራ ከአረፈ በኋላ ሊቀ ጵጵስና ተሾመ ። 
\b 
\m ይህም አባት ጢሞቴዎስ ብዙ መከራ ደርሶበታል ። ንጉሥ መርቅያን ለእስክንድርያ አገር ሌላ መናፍቅ ሊቀ ጳጳሳት ሹሞ አባት ጢሞቴዎስን አስቀድሞ አባ ዲዮስቆሮስ ተሰዶባት ወደ ነበረች ደሴተ ጋግራ አጋዘው ። መርቅያንም ከሞተ በኋላ የእስክንድርያ ሰዎች ተነሥተው መርቅያን የሾመውን ሊቀ ጳጳሳት ገደሉት አባት ዲዮስቆሮስ እንዳዘዘ አባ ጢሞቴዎስን መልሰው ሾሙት ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ የመርቅያን ልጅ ልዮን ነገሠ ያን ጊዜ አባ ጢሞቴዎስን ሁለተኛ ወደ ደሴተ ጋግራ አጋዘው በዚያም ዐሥር ዓመት ኖረ ልዮን እስከ ሞተ ድረስ ከእርሱም ኋላ ዘይኑን ነገሠ ። ያን ጊዜም አባ ጢሞቴዎስን ወደ መንበረ ሢመቱ በታላቅ ክብር መለሰው ሕዝቡንም እያስተማራቸውና እየመከራቸው በቀናች ሃይማኖትም እያጸናቸው ኖረ ። 
\b 
\m በወንጌላዊ ማርቆስ ወንበርም ሃያ ሁለት ዓመት ኖረ \bd እግዚአብሔርንም\bd* አገልግሎ በሰላም አረፈ ። \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጸሎቱ ይማረን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m ሰላም ለጢሞቲዎስ እንተ ረሰየ ምርዋጾ፡፡ ለምሂር ወለገሠጾ፡፡ በመሠረተ ወርቅ ወብሩር ነፍሳተ ብዙኃን ሐኒጾ፡፡ ወበእንተ ዘኮነ በስደት ቢጾ፡፡ እም እሴተ ዲዮስቆሮስ አብ እሴቱ ኢሐጾ፡፡
\b 
\m በዚችም ቀን የራኄል ልጅ ዮሴፍ ተወለደ ። በረከቱ ከእኛ ጋራ ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m በዚችም ቀን \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚወድ የኢትዮጵያ ንጉሥ ናዖድ ዕረፍቱ ነው ። በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\s2 ነሐሴ ፯ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.በዓለ ጽንሰታ ለእግዝእትነ \bd ማርያም\bd*
\m ፪.ቅዱሳን ኢያቄም ወሐና
\m ፫.ቅዱስ \bd ገብርኤል\bd* መበሥር
\m ፬.ቅዱስ ዼጥሮስ ሊቀ ሐዋርያት
\m ፭.አፄ ናዖድ ጻድቅ (ንጉሠ ኢትዮዽያ)
\m ፮.ቅዱስ ዮሴፍ ጻድቅ (ወልደ ያዕቆብ-ልደቱ)
\m ፯.አባ ጢሞቴዎስ ሊቀ ዻዻሳት
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ሥሉስ ቅዱስ (አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ)
\m ፪.አባ ጊዮርጊስ ዘጋስጫ
\m ፫.አባ ሲኖዳ (የባሕታውያን አለቃ)
\m ፬.አባ ዳንኤል ዘገዳመ ሲሐት
\m ፭.አባ ባውላ ገዳማዊ
\m ፮.ቅዱስ አትናቴዎስ ሐዋርያዊ
\m ፯.ቅዱስ አግናጥዮስ (ለአንበሳ የተሰጠ)
\b 
\m መሠረቶቿ በተቀደሱ ተራሮች ናቸው ። 
\m ከያዕቆብ ድንኩዋኖች ይልቅ \bd እግዚአብሔር\bd* የጽዮንን ደጆች ይወዳቸዋል ። 
\m \bd የእግዚአብሔር\bd* ከተማ ሆይ! በአንቺ የተደረገው ድንቅ ነው . . .
\m ሰው እናታችን ጽዮን ይላል ።  (መዝ ፰፮ ፥፩-፮)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
