\c 7 
\m \bd ምዕራፍ ፯\bd*
\m \bd ፩\bd*. \bd በእንተ ቢቱ\bd*
\m . ወበውእቱ መዋዕል አንሥኦ ሰይጣን ለ፩ ብእሲ ዘስሙ ቢቱ እንዘ ይብል «ይመጽእ ወልድ ባሕቲቱ ዘእንበለ አቡሁ» ወዓዲ ይብሉ በእንቲአሁ ለውእቱ ብእሲ ከመ ይገብር ሥራያተ ወይትናገሮ ሰይጣን ወይዛዋዕ ምስለ አጋንንት፡፡
\m ፪. ወንጉሥሰ ያፈቅሮ ወኢየአምር እከያቲሁ ዳእሙ ይመስሎ ማእምረ መጻሕፍት፡፡ ወአቡነሰ \bd ጊዮርጊስ \bd*ሶበ ሰምዐ ዕልወቶ ለቢቱ አንገሥገሠ \bd በመንፈስ ቅዱስ\bd* ወፋልሐ ልቡ በሃይማኖት ወተናግሮ ለቢቱ ወተዋሥኦ በቃለ መጻሕፍት፡፡ ወስእነ ኦሆ አብሎቶ፡፡ ወመይጦቶ ውስተ ሃይማኖት ርትዕት፡፡
\m ፫. ወእምዝ ሖሩ ክልኤሆሙ ኀበ ንጉሥ ወቆሙ ቅድሜሁ፡፡ ወይቤ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*እግዚእየ ንጉሥ ናሁ ቢቱ ዓሥረፀ ዕልወተ እምልቡ፡፡ ወጐሥዓ ዘይመርር እምሃሞት ወአስተርአዮሙ ለመሐይምናን እምሕምዘ ቃሉ፡፡
\m ፬. ወይቤ ኢይመጽእ አብ ምስለ ወልዱ ለኮንኖ ሕያዋን ወምውታን፡፡ኢተዘኪሮ ዘይቤ መድኃኒነ ዘሰ አምነኒ በቅድመ ገጸ ሰብእ አአምኖ አነኒ በገጸ አቡየ ዘበሰማያት፡፡ወዘሰ ክሕደኒ በገጸ ሰብእ እክሕዶ አነኒ በቅደመ አቡየ ዘበሰማያት::
\m ፭. ወዓዲ ይቤ አቡነ ጴጥሮስ ወእመሰ ለአብ ትጼውዕዎ ለዘይኴንን ጽድቀ እንዘ ገጸ ኢይነሥእ፡፡ በበምግባሪሁ ወባእደኒ ዓቀመ ስምዐ እምቃለ መጻሕፍት ዘሐዲስ ወዘብሉይ በእንተ ምጽአቱ ለአብ ምስለ ወልድ፡፡ 
\m ፮. ወቢቱኒ ይቤ አኮኑ ጽሑፍ ዘይብል በወንጌል አብሰ ኢይኴንን ወኢመነሂ አላ ኲነኔሁ አወፈዮ ለወልዱ፡፡ ወሰሚዖ ንጉሥ ነገረ ክልኤሆሙ ይቤ ዝሰ ነገር ኢይኩን ለባሕቲትነ አላ ዳእሙ ንልአክ ኀበ ጳጳስ ወይጼውዕዎ ወትትዋሥኡ በቅድሜሁ፡፡
\m ፯. ወፈነወ ንጉሥ ላእካነ ኀበ ጳጳስ ይጸውዕዎ፡፡ ወምእድኅረ ዝንቱ ነገር ተመየነ ቢቱ ወጸሐፈ መጽሐፈ ሐሰት ወፈነወ ምስለ ልኡካን እንዘ ይብል ይቤ \bd ጊዮርጊስ \bd*ዓለወ ንጉሥ ሃይማኖተ፡፡ ኦ አቡየ ጳጳስ ኢትምጻእኬ ወኢትሰጠዎ፡፡
\m ፰. ወካዕበ ቦአ ኀበ ንጉሥ ወአስተዋደዮ ወይቤ ለአከ \bd ጊዮርጊስ \bd*ኀበ ጳጳስ በእንቲአከ እንዘ ይሰምየከ ዓላዌ፡፡ ወለእመ ኢአመንከኒ ፈኑ ኀበ ልኡካን ከመ ያግብእዎሙ እስመ እምኀቤሆሙ ሀሎ መጽሐፈ መልእክት፡፡
\m ፱. ወፈነወ ንጉሥ መልእክተ ወአብእዎሙ ለልኡካን ፍጡነ፡፡ ወእሙንቱሰ ነሥኡ ኅልያነ እምኀበ ቢቱ በከመ ሐራ ዓቀብተ መቃብሩ ለእግዚእነ እለ ነሥኡ ሕልያነ እምኀበ አይሁድ፡፡ ወመጠውዎ መጽሐፈ ሐሰት ለንጉሥ፡፡
\m ፲. ወሶበ ነጸራ ንጉሥ ለይእቲ መጽሐፈ መልእክቱ ለቢቱ አዘዘ ይቅሥፍዎ \bd ለአቡነ\bd* \bd ጊዮርጊስ\bd*፡፡ ወቀሠፍዎ  እስከ ይትከዐው ደሙ ከመ ማይ ዲበ ምድር፡፡
\m ፲፩. ወመጽአ አሐዱ እምነ አግብርተ ንጉሥ ወዘበጦ እንተ አፉሁ \bd ለአቡነ\bd* \bd ጊዮርጊስ\bd*፡፡ ወወድቀ ስነኒሁ ውስተ ምድር ከመ ዲዮስቆሮስ በውእቱ መዋዕል፡፡ ዛቲ ጽፍአት ትመስል ዘተወክፉ መድኃኒነ እምኀበ ገብረ ሊቀ ካህናት፡፡
\m ፲፪. ወብፁዕሰ \bd ጊዮርጊስ \bd*አውከፎ ለደሙ ውስተ እደዊሁ ወዘረወ ውስተ ዓየር ወኢተመይጠ ውስተ ምድር፡፡ ወይቤ ረስዮ \bd እግዚአብሔር\bd* ለደምየ ከመ ደመ አቤል ጻድቅ ዘተክዕወ በግፍዕ፡፡
\m ፲፫. ወእንዘ ይቀሥፍዎ ይትናገር ዕበያቲሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd*፡፡ ወኅሊናሁ ላዕለ ውስተ አርያም፡፡ ወይቤ ለሊሁ \bd ብፁዕ ጊዮርጊስ \bd*እመኒ ለዓይነ ሰብእ ተቀሠፍኩ ሊተሰ ኢያሕመመኒ ዝብጠተ ቅሥፈታቲሁ፡፡ እስመ መላእክቲሁ ለአምላኪየ ይሜግቡኒ፡፡ ወቅዱሳን ይትዌከፉ ቅሥፈታትየ፡፡
\m   ፲፬. ወእምድኅረዝ ወደይዎ ውስተ ቤተ ሞቅሕ ወውእቱሰ አኀዘ ይጸሊ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዘ ይዜከሮሙ ለቅዱሳን በበአስማቲሆሙ፡፡
\m ፲፭. ወበይእቲ ሌሊት አስተርአይዎ ኲሎሙ ሐዋርያት እንበለ ዮሐንስ ፍቁረ እግዚእ ወብዙኃን እምነ ጻድቃን ናዘዝዎ ወተሰወሩ እምኔሁ፡፡
\m ፲፮. ወበይእቲ ዕለት ኀደገ \bd ብፁዕ ጊዮርጊስ \bd*ዘክሮቶ ለዮሐንስ እምውስተ ጸሎት ዘተዘከሮሙ ለካልኣኒሁ አርዳእ፡፡ ወበካልእት ሌሊት መጽአ ኀቤሁ ዮሐንስ ወልደ ነጎድጓድ ወይቤሎ ለምንት አስተትከ ዘክሮትየ እምነ አብያጽየ አርዳእ፡፡
\m ፲፯. ወይቤሎ \bd ብፁዕ ጊዮርጊስ \bd*በይነምንት አንተሂ ዘኢያስተርአይከኒ ከመ አኃዊከ ሐዋርያት ወኢናዘዝከኒ እንዘ ፈድፋደ አፈቅረከ፡፡
\m ፲፰. ወአክሞሰሰ ብፁዕ ዮሐንስ ወይቤሎ ኢትፍራህ እምይእዜሰ ዐልፀቀት መድኃኒትከ ወፍጡነ ታስተርኢ ጽድቅከ፡፡ ወነገሮ ብዙኀ ምሥጢራተ እለ ይከውና በበመትልው ወተሰወረ እምኔሁ፡፡ 
\m ፲፱. ወእምዝ አደሞሙ ንጉሥ በሠለስቱ ዕለት ከመ ይፈጽሙ ነገሮሙ እንዘ ይትጋብኡ ኲሎሙ ሊቃነ ካህናት ወንቡራነ እድ ወኲሎሙ ካህናት፡፡ ወሶቤሃ ፈነወ \bd እግዚአብሔር\bd* መልአኮ ወቀሠፎ ለቢቱ ወሞተ ሞተ እኩየ፡፡
\m ፳. ወአዕረፈት ቤተ ክርስቲያን ወእም ሐውከ እከዩ ወዕልወቱ፡፡ ወዝ ውእቱ ፍካሬ ቃሉ ዘይቤ በውስተ መጽሐፉ ሊተሰ ጸንሐኒ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ እንግር ዘለፋሁ፡፡ ወሎቱሰ አስተፋጠነ ቀቲሎቶ በእድሜ ዘአደመነ ንጉሥ ከመ ኢይድብያ ለቤተ ክርስቲያኑ፡፡
\m \bd . \bd*\bd ዘከመ ደረሰ ማኅሌተ ሐዋርያት ወውዳሴ ሐዋርያት\bd*
\m ፳፩. ወእምድኀረዝ አኀዘ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*ይወድሶሙ ለሐዋርያት በማኅሌተ ስብሐት ለጴጥሮስኒ ወለጳውሎስ ዐቀመ ሎሙ ስብሐተ ማኅሌት እምዕለተ ክላሌሆሙ እንተ ይእቲ እም ሐምስቱ ለሐምሌ እስከ ፲ወ፪ አውራኅ፡፡
\m ፳፪. ወለዮሐንስ ወልደ ነጐድጓድ ዐቀመ ሎቱ ውዳሴ መኀልይ ዘበአርያም ወበመዝሙር፡፡ እንዘ ያፈደፍድ ክብረ ለእሉ ሠለስቱ በእንተ ዘኮንዎ ምምሕፃነ፡፡
\m ፳፫. ወለካልአንኒ ሐዋርያት ዐቀመ በበአስማቲሆሙ ስብሐታተ ዘዕውቅ በኀበ አበው፡፡ ወጸሐፈ ካዕበ መጸሐፈ ዘይሰመይ ውዳሴ ሐዋርያት፡፡
\m ፳፬. ተብህለ ለውእቱሰ መጽሐፍ ዘይሰመይ  ፈጸሞ እምድኅረ ሞቱ ወልዱ \bd ለጊዮርጊስ \bd*ዘነሥአ ካዕበተ መንፈሱ ከመ ኤልሳዕ ዘተካዕበተት ላዕሌሁ መንፈሰ ኤልያስ፡፡\bd 2\bd*
\m ፳፭. ወተብህለ ካዕበ በእንቲአሁ ለዝንቱ ረድአ \bd ጊዮርጊስ \bd*ወበእንተ አኃዊሁ እንዘ ሀለወት እሙ ሕፃነ ርእያ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*ወይቤ ከዋክብት ብሩሃን ይሠርቁ እምከርሠ ዛቲ ወለት፡፡
\m . 
\m \bd ፳፮\bd*. \bd በከመ ተፈትሐ እምቤተ ሞቅሕ ወነሥአ አልባሰ ምንኵስና ውስተ ገዳመ አቡነ በጸሎተ ሚካኤል\bd*
\m . ንግባእኬ ኀበ ጥንተ ነገር፡፡ ወእንዘ ሀሎ አቡነ ውስተ ቤተ ሞቅሕ አዕረፈ ዳዊት ንጉሥ ጻድቅ ወየዋህ፡፡ ወለሐዎ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*ዐቢየ ላሐ፡፡
\m ፳፯. ወሶበ ርእዩ ጽንዐ ብካዩ ይቤልዎ ለምንትኑ መጠነዝ ትበኪ ዘእምተፈሣሕከ ወእምተኃሠይከ አኮኑ ቀሠፈከ ወሞቅሐከ፡፡ 
\m ፳፰. ወአውሥኦሙ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*ወይቤሎሙ አንሰ እምፈተውኩ ከመ ይሕየው ጉንዱየ ክራማተ እንዘ ይዌስክ ላዕሌየ ካዕበተ መቅሠፍት ካልአ እምዝንቱ እስመ ኮነ ያፈቅራ ለ\bd ማርያም\bd* እግዝእትየ፡፡ 
\m ፳፱. ወእምድኅረ አዕረፈ ዳዊት ንጉሥ ነግሠ ወልዱ ቴዎድሮስ ጻድቅ ወኄር ወፈራሄ \bd እግዚአብሔር\bd*፡፡ ወተዘከሮ \bd ለብፁዕ ጊዮርጊስ \bd*ወአውፅኦ እምቤተ ሞቅሕ፡፡
\m ፴. ወሞተ ቴዎድሮስ በ፱ አውራኅ፡፡ ወነግሠ እምድኅሬሁ ይስሐቅ እኁሁ ወልደ ዳዊት ውእቱኒ አፍቀሮ ወአዕበዮ በካህናተ ደብተራ፡፡ ወፈነዎ እስከ ብሔረ ዳሞ ኀበ ሰበከ ቀዲሙ ከመ ያስተጻንዖሙ ላዕለ ሃይማኖት ርትዕት፡፡ 
\m ፴፩. ወይቤ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*ናሁ ተፈጸመ ላዕሌየ ቃለ ጸሎቱ ለኢያሱ ወልደ ሲራክ ዘይቤ እገኒ ለከ እግዚኦ ንጉሥ ወእሴብሐከ አምላኪየ ወመድኃንየ ወእትአመን በስምከ እስመ ኮንከኒ ረዳእየ ወመሰውረ ወቤዘውኮ በሥጋየ እምነ ሞት  እምነ መሥገርተ ውዴተ ልሳን ወእምአዕላፍ እለ ይትጌበርዋ ለሐሰት በቅድመ ኲሎሙ እለ ቆሙ ላዕሌየ ኮንከኒ ረዳእየ ወመሰውርየ ወእምልሳነ ዓማፂ ዘያስተደጉጽ ኀበ ንጉሥ ዘአብጽሓ ውስተ ሞት ለሕይወትየ፡፡ 
\m ፴፪. ወእምዝ የሐውር ፍኖተ በጽሐ ደብረ ሊባኖስ ምኔተ አቡነ ተክለ ሃይማኖት በመዋዕለ አባ ዮሐንስ ከማሁ ፈቂዶ ከመ ይንሣእ ምንኵስና ፍጹመ፡፡ እስመ ነበረ እስከ አሜሃ በልብሰ መከራ፡፡ 
\m ፴፫. ወመነኮሳተ ይእቲሂ ደብር ኄራን ወፍጹማን ከመ አቡሆሙ ፍጹም፡፡ ወባሕቱ ነበሩ ይስዕርዋ ለቀዳሚት ሰንበት፡፡ ወረከቦሙ እንዘ የሐንጹ ቤተ ክርስቲያን ባቲ፡፡ ወያመክንዩ በቃለ ሐዋርያ ጳውሎስ ዘይቤ በውስተ መልእክቱ ለሰብአ ቆላስይስ ዑቁኬ ኢያስሕቱክሙ ኢበበዓላት ወኢበሰናብት፡፡
\m ፴፬. ወሶበ ርእየ ዘንተ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*ተዋሥዖሙ ብዙኀ በቃለ መጻሕፍት፡፡ ወእሙንቱሰ ኢተሰጠውዎ፡፡ ወበእንተዝ ግብር ሖረ እምህየ ወበጽሐ ኀበ መቃብሪሁ ለአባ በጸሎተ ሚካኤል ድንግል ወሰማዕት፡፡\bd 3\bd*
\m ፴፭. እስመ ፈድፋደ ያፈቅሮ እምንእሱ ወለብሰ በህየ አልባሰ ምንኲስና እምኀበ አበምኔት አባ ቴዎድሮስ ዘፍጹም በኲሉ ምግባረ ሠናይ፡፡
\m ፴፮. ወእምአሜሃ አፈድፈደ ጾመ ወጸሎተ፡፡ ቦ አመ ይበውእ ውስተ ቀላየ ማይ በቊር ወአስሐትያ ወይጼሊ በህየ፡፡ ወእምከመ ኮነ ዝናም ኃያል ወበረድ ይገድፍ አልባሲሁ ወይወፅእ አፍአ ወይቀውም ዕራቁ ከመ ያመንድብ ሥጋሁ፡፡
\m ፴፯. ወበዕለተ ስቅለቱ ለእግዚእነ ወበተዝካረ ኲሎሙ ሐዋርያት ይትቀሠፍ እስከ ይውኅዝ ደሙ ውስተ ምድር ከመ ማይ፡፡
\m ፴፰. ወበጾመ ፵ ቅድስት ይውዕል ኲሎ ዕለተ እንዘ ይጼሊ ውስተ ፀሐይ፡፡ ወጊዜ መንፈቀ ሌሊት ይበውእ ውስተ ቤተ ክርስቲያን ወይጸውር ዲበ ርእሱ ኦሪተ ወመልዕልቴሁ ወንጌለ መንግሥት ወየዐውድ አረፋቲሃ ፻ ፻ ጊዜ፡፡
\m ፴፱. ወከመዝ ኮነ ልማዱ በኲሉ ለያልይ፡፡ ወዘእንበለ ዝኒ ካዕበ ነበረ በብዙኅ ጻማ ወገድል እስከ ዕለተ ሞቱ፡፡
\m . ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ አሜን፡፡
\m . 
