\c 7 

\s1 \bd ፸፰\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሠ\bd*\bd  \bd*\bd ሞአብ።\bd*
\m ወንጉሠ ሞአብሂ ዘርአ ሴም ውእቱ ወናየድዐክሙ ዘከመሂ ኮነ። ወሶበ አፍለሶ እግዚኣብሔር ለአብርሃም እምሀገረ አቡሁ ውስተ ምድረ ካራን ወለሎጥኒ አዕደዎ እግዚኣብሔር ውስተ ምድረ ሰዶም ወገሞራ፤ ወሶበ ፈቀደ እግዚኣብሔር ከመ ያጥፍኦሙ ለሰብአ ሰዶም ወገሞራ ፈነወ እግዚኣብሔር መላእክቲሁ ሚካኤል ወገብርኤል ከመ ያውፅእዎ ለሎጥ ወያውዕይዋ ለሀገረ ሰዶም ወገሞራ፤ ወአማሰኑ ኪያሃ ወአውፅእዎ ለሎጥ ምስለ ደቂቁ ወብእሲቱሰ ሶበ ተመይጠት ድኅሬሃ ከመ ትርአይ ሀገረ አቡሃ ወእማ፤ እስመ ወረደ መዐተ እግዚኣብሔር ላዕለ ሀገረ ሰዶም ዝናመ እሳት እምሰማይ ዘያነድድ አድባረ ወአውግረ አእባነ ወመሬተ ወይወርድ መባርቅት ወፀዓዓት ወነጐድጓድ ምስለ ድምፀ መዐተ እግዚኣብሔር ወደመና እሳትኒ ዘያጠይሶ ለመርቄ፤ ወዝንቱ ኵሉ ሶበ ተሰምዐ ድምፅ ይቤልዎ መላእክት ለሎጥ ኢትትመየጡ ድኅረ እምከመ ወፃእክሙ እምሀገርክሙ ኢትትመየጡ ድኅሬክሙ ከመ ሞተ ኢትሙቱ፤ ወሶበ ሰምዐት ይእቲ ብእሲተ ሎጥ አቅማባ ተመይጠት ድኅሬሃ ወኮነት ሐውልተ ፄው ወሀለወት እስከ ዮም ወእስከ ዛቲ ዕለት ወለሎጥሰ እኁሁ ለአብርሃም አንበሮ እግዚኣብሔር ውስተ አድባረ አራራት ፨ ወተከለ ወይነ ሐዲሰ፤ ወአስተያሁ ወይነ ለአቡሆን አዋልዲሁ እስመ መከራ ምክረ እኪተ ወይቤላ ዝንቱ ንዋየ አቡነ በአይቴ ይጠፍእ፤ እምነኬ ተሀጕለት በፍኖት ወለነኒ አልቦ ዘያወስበነ በዝየ። ወአስከራሁ ለአቡሆን ወሰከበት እንተ ትልህቅ ወለቱ ምስሌሁ ኅበ ጸልመ ልቡ በወይን፤ ወሎጥሰ ጻድቅ ኢያእመረ በሰኪቦታ ለወለቱ ወኢያእመረ በተንሥኦታ ለወለቱ እስመ ስካር ያጸልም ልቦ። ወኖኅሂ በስካር ኮነ ዕሩቀ እምብእሲቱ ወደቂቁ እስከ ይረግም ውሉዶ ለዘ ሰሐቆ፤ ወለሎጥሰ ኢተኆለቆ ኀጢአተ እስመ በኢያእምሮ ገብረ። ወፀንሰት ወወለደት እንተ ትልህቅ ወሰመየቶ ስሞ ሞአብ እምኀበ አቡየ በብርክየ ብሂል፤ ወውእቱኬ አቡሆሙ ለሞአባውያን ወለአጋራዊያን። ናሁኬ ተዐውቀ ንጉሠ ሞአብሂ ከመ ዘርአ ሴም ውእቱ ፨  ፨

\s1 \bd ፸፱\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሠ\bd*\bd  \bd*\bd ዓማሌቅ።\bd*
\m ወሶበ ወለደት እንተ ትልህቅ ትቤላ ለእንተ ትንእስ ሀቢኬ ናስትዮ ወይነ ለአቡነ ወአንቲኒ ከመ ትባኢ ኀቤሁ እመ ትረክቢ ውሉደ ወካዕበ ገብራ ወይነ ወደገማ ቃለ እበድ እንዘ ይብላ ስተይ ወይነ ኦአቡነ ከመ ይትናዘዝ ልብከ፤ ወውእቱሰ የዋህ ሰትየ ወሰክረ። ወካዕበ ሶበ ሰትየ ወጸልመ ልቡ ቦአት እንተ ትንእስ ወሰከበት ምስሌሁ ወውእቱሰ ካዕበ ኢያእመረ በሰኪቦታ ወበተንሥኦታ። ወካዕበ ይእቲኒ ፀንሰት ወወለደት ወልደ ወሰመየቶ ስሞ ዓሞን፤ ወውእቱ ንጉሦሙ ለዓማሌቃውያን ወናሁኬ ተዐውቀ ከመ ንጉሠ ዓማሌቅ ከመ ዘርአ ሤም ውእቱ ፨ 

\s1 \bd ፹\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሠ\bd*\bd  \bd*\bd ኢሎፍሊ።\bd*
\m ወናሁ ኢሎፍሊ ዘርአ ሳምሶን ይነግሡ ላዕሌሆሙ። ወሰምሶንሰ እም፲ወ፪ ደቂቀ ያዕቆብ ዘርአ ዳን ውእቱ ወልደ አመት እምያዕቆብ፤ ውእቱሰ ሳምሶን ናየድዐክሙ ዘከመ ኮነ። አስተርአያ መልአከ እግዚኣብሔር ለእሙ ለሰምሶን ወይቤላ ተዐቀቢ እምኵሉ ርኩስ ወኢትቅረቢ ዘእንበለ ኀበ ምትኪ እስመ ዘይትወለድ እምኔኪ ናዝራዊ ቅዲሱ ለእግዚኣብሔር ወይከውን መድኀኒቶሙ ለእስራኤል እምእደ ኢሎፍሊ ወእምዝ ወለደቶ ወካዕበ አስተርአያ ወይቤላ ኢታዕርጊ መላጼ ዲበ ርእሱ ወኢይብላዕ ሥጋ ወኢወይነ ወኢያውስብ እምባዕድ ፈጥረት ዘእንበለ እምዘመዲ ወቤተ አቡሁ። ወዘከመ ወሀቦ እግዚኣብሔር ኀይለ ሰማዕክሙ በውስተ መጽሐፈ መሳፍንት። ወተዐደወ ትእዛዘ እግዚኣብሔር ወቦአ ወአውሰበ ውስተ አዋልደ ኢሎፍሊ ቈላፋን ወበእንተዝ ተምዕዖ እግዚኣብሔር ወመጠዎ ውስተ እደዊሆሙ ለሰብአ ኢሎፍሊ ቈላፋን ወአዖርዎ አዕይንቲሁ ወረሰይዎ መስተዛውዐ በው ስተ ቤተ ንጉሦሙ፤ ወአፍረሰ መልዕልቶሙ ወቀተሎሙ ፸፼ ወበሕይወቱሰ ቀተሎሙ ፸፼ ወ፪፼ በኀጺን ወበእብን ወበበትር ወበመንከሰ አድግ፤ እስመ ብዝኆሙ ከመ አንበጣ እስከ አኅደጎሙ ለእስራኤል እምግብርናተ ኢሎፍሊ። ወእምዝ ፀንሰት ደሊላ እምሳምሶን ወእንዘ ፅንስት ይእቲ ሞተ ሳምሶን ምስለ ሰብአ ኢሎፍሊ፤ ወወለደት ወልደ ደሊላ ወሰመየቶ ምናሔም ዘርአ ኀያል ብሂል ፨ ወደሊላሰ እኅታ ይእቲ ለመክሳባ ብእሲተ ንጉሠ ኢሎፍሊ። ወሶበ ቀተሎ ሰምሶን ለንጉሠ ኢሎፍሊ በውስተ ቤት ምስለ ሕዝቡ ወለሊሁኒ ሞተ ምስሌሁ ወገብአት ደሊላ ኀበ እኅታ ንግሥተ ኢሎፍሊ መክሳባ፤ እስመ ክልኤሆን ላሕያት እማንቱ ወአልቦን ውሉደ ወባሕቱ ፅኑሳት ህየ ስድስቱ አውራኅ መክሳባ እምዘ ፀንሰት እምኀበ ቈላሶን ንጉሠ ኢሎፍሊ ወደሊላ ፬ አውራኅ እሙንቱ እምዘ ፀንሰት እምሳምሶን ወሞቱ አምታቲሆን። ወይትፋቀራ ፈድፋደ ወፍቅሮንሂ አኮ ከመ አኃት አላ ከመ እም ለሕፃና ወከመ ሕፃን ለእም ከማሁ ፍ ቅሮን፤ ወነበራ ክልኤሆን ኅቡረ ወመንግሥትሰ ውስተ እዴሃ ለመክሳባ እምእለ ተርፉ እምቀትለ ሰምሶን በውስተ ቤተ ንጉሥ። እስመ አልቦ ዘተርፈ እምደቂቀ ኀይለ መንግሥተ ኢሎፍሊ ወበእንተዝ ነግሠት ላዕለ እለ ተርፉ መክሳባ፤ ወይብልዋ ነግሀ ወሰርከ አልብነ ንጉሠ ዘእንበሌኪ ካልአ ወዘእንበለ ዘወፅአ እምከርሥኪ፤ ለእመ አሠነየ ለነ እግዚእነ ዳጎን ይከውን ወልደ ዘውስተ ከርሥኪ ዘያነሥኦ ለአምላክነ ዳጎን ወዘይነግሥ ላዕሌነ፤ ወእመሂ ኮነት ወለተ ናነግሣ ላዕሌነ ከመ ይኩን ስምኪ ወስመ ቈላሶን እግዚእነ ላዕሌነ ዝክርክሙ። ወእምዝ ወለደት ተባዕተ ወተፈሥሑ ኵሎሙ ሰብአ ኢሎፍሊ ወገነዩ ላቲ ወሐለዩ እንዘ ይብሉ ዳጎን ወቤል አክበርዋ ወአፍቀርዋ ለመክሳባ ወተረክበ ዘርአ ቈላሶን እምኔሃ ለመክሳባ፤ ወደሊላኒ ወለደት ወልደ ወሐፀናሆሙ በብዙኅ ክብር ለደቂቆን። ወሶበ ኮነ ሎሙ ፭ ዓመተ ይበልዑ ወይትዋነዩ በቅድሜሆን፤ ወገብራ ሎሙ ዐስቀ ዘዲባጋት ወሰዋትለ ውስተ ሐቌያቲሆሙ ወአዕ ኑገ ውስተ ክሳውዲሆሙ። ወረሰይዎ ንጉሠ ለወልደ መክሳባ ውስተ መንበረ አቡሁ ላዕለ ኢሎፍሊ ፨ 

\s1 \bd ፹፩\bd*\bd  \bd*\bd ዘከመ\bd*\bd  \bd*\bd ቀተሎ\bd*\bd  \bd*\bd ወልደ\bd*\bd  \bd*\bd ሳምሶን\bd*\bd  \bd*\bd ለወልደ\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሠ\bd*\bd  \bd*\bd ኢሎፍሊ።\bd*
\m ወውእቱሰ ወልድ አከምሔል ወልደ ሳምሶን ወይቤላ ለእሙ ደሊላ ለምንት አነ ኢይነግሥ ወኢይነብር ላዕለ ዝንቱ መንበር። ወትቤሎ እሙ ኅድግ ወልድየ ኢኮነት ዛቲ መንበር ዘአቡከ ወኢኮነ ዝየ ሀገሩ ለአቡከ፤ ወአንተሰ ለእመ አልሀቀከ አምላከ አበዊከ ተሐውር ኀበ መንበረ አቡከ ወይቤላ ወልዳ አልቦ ኢየኀድግ ኪያኪ እምየ ወመክሳባ እምየ ወእነግሥ በዝየ ፨ ወአሐተ ዕለተ ሰክሩ ክልኤሆሙ እምድኅረ ኀለፈ ምሳሕ ወተዐጽወ ኀዋኅው። ወሀለዋ ይነብራ ክልኤሆን ከመ ይብልዓ ሥጋ ወእሙንቱኒ ደቂቅ ይትዋነዩ ቅድሜሆን ወይበልዑ ምስሌሆን ወአሐቲ አመት ትእኅዝ መጽብኀ በማእከሌሆን። ወነሥአ አኬሜሔል ወልደ ደሊላ ሥጋ ምልአ ክልኤሆን እደዊሁ እምነ መጽብኅ ወተፍእመ፤ ወዘአትረፈ እምአፉሁ ጠለፎ ወልደ መክሳባ ጥብሬሌስ ንጉሠ ኢሎፍሊ። ወአውፅአ ሰይፎ አኬሜሔል ወአውቀዮ ርእሶ ወወድቀት ውስተ መጽብኅ ዘእንበለ የኀጥ እንተ ሄደ፤ ወሥጋሁኒ ወድቀ ውስተ ጸፍጸፈ ቤት ወአንቀጥቀጠ እዴሁ ወእገሪሁ ወተፈጸመ ሶቤሃ። ወእማንቱሰ እማቲሆሙ አኀዞን ፍርሀት ወድንጋፄ ወኢነገራ ወኢለመኑሂ እስመ ፈርሃ ወውኅጣ ዘውስተ አፉሆን ወተናጸራ እስመ ኢያእመራ ዘይገብራ፤ ወይእቲሰ አመት ተንሥአት እምኔሆን ወነሥአት ርእሶ እምነ መጽብኅ ወአስተጣግዐት ዲበ ክሳዲ ወከደነቶ ልብሳ። ወተንሥአት ደሊላ ወመልኀት ሰይፈ ምውት ወልደ እኅታ ወሖረት ከመ ትቅትሎ ለኣኬሜሔል፤ ወውእቱሰ ተጸወነ ኀበ ምስዋረ ዐምድ ወተደለወ ለቀትለ እሙ። ወተንሥአት እኅታ ወአኀዘታ እንዘ ትብል ለምንት ተሀጐልነ እምካልኣኒሆሙ፤ ወዝንቱሰ ዘጕንዲ እኩይ ኢይክል ፈሪየ ሠናየ ንዒ እኅትየ ኪያኪኒ ኢያህጕልኪ ወነሥአት እምእዴሃ ሰይፈ ወአንሥአት እምትርኣሲሃ ልብሰ ሠናየ ዘሜላት ዘይለብሱ ነገሥት ወወሀበቶ ወየውሀቶ በጥዑም ቃል እንዘ ትብል ንሣእ ወልድየ ልብሰ ወትነብር አንተ ዲበ መንበረ መንግሥተ ኢሎፍሊ ወውእቱሰ ኮነ ፀዋገ ከመ ድብ እስመ ፈቀደ ይቅትሎን ለክል ኤሆን እስከ የኀድጋ ቤተ ወወፅኣ፤ ወእምዝ ሶበ የኀድጋ ነሥአ ወለብሰ ሜላተ ወወፅአ አፍአ፤ ወእማንቱኒ ቦኣ ወገነዛ በድኖ ወቀበራሁ በጽምሚት። ወሶበ ኮነ ጊዜ ድራር ኀሠሥዎ ወኢረከብዎ ወተስእልዎ መሐዛት ወመገብት፤ ወትቤሎሙ እሙ እስመ ሐመ ውእቱ ንጉሥክሙ ወዝንቱ ይነብር ህየንቴሁ። ወነሥእዎ ወአንበርዎ ወሠርዑ ማእደ ወተፈሥሑ፤ ወእምአሜሃ ነግሠ ወልደ ሳምሶን ላዕሌሆሙ ወአልቦ ዘተዐደወ እምትእዛዙ፤ እምዘ ፭ ክረምት ዘተወልደ ዘንተ ገብረ፤ ወኮነት መንግሥተ ኢሎፍሊ ሎቱ ወለዘርኡ እምድኅሬሁ። ናሁኬ ተዐውቀ ከመ መንግሥተ ኢሎፍሊኒ ከመ ዘኮነ ለዘርአ ሴም ውእቱ ፨ 

\s1 \bd ፹፪\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ርደተ\bd*\bd  \bd*\bd አብርሃም\bd*\bd  \bd*\bd ግብጽ።\bd*
\m ወካዕበ ናየድዐክሙ ከመ ሶበ ወሀቦ እግዚኣብሔር ለአብርሃም ክብረ ወብዕለ ኀጥአ ውሉደ። በውስተ ምስካቢሆሙ ይትናገሩ ሳራ ወአብርሃም ወይቤላ ኮንኪ መካነ ወይእቲኒ ትቤሎ አኮ አነ መካን አላ አንተ፤ ወበእንተዝ ነበሩ ይትማከሩ ይትገአዙ በበይናቲሆሙ። ወቦአ ረኃብ ውስተ ምድረ ከናኦን ወሰምዐ አብርሃም ከመ ቦ እክል በብሔረ ግብጽ ሀገረ ፈርዖን፤ ወሶበ አኅለቀ ኵሎ ንዋዮ በምሒረ ነዳይ በመዋዕለ ረኃብ እንዘ ኢይናፍቅ ለጌሠም ወጸንዐ ረኃብ ብሔረ ከናኦን ወኀጥአ ዘይሴሰይ ወይቤ ኣአኵቶ ለእግዚኣብሔር ዘወሀበኒ አኅለቁ ምስለ አግብርትየ፤ ወባሕቱ አንቲ እኅትየ ሰራ ንዒ ንሖር ውስተ ብሔረ ግብጽ ከመ ናድኅን ርእስነ እሞተ ረኃብ። ወትቤሎ ይኩን ሥምረትከ እግዚእየ ወእመኒ ሞትከ እመውት ምስሌከ ወእመኒ ሐየውከ አሐዩ ምስሌከ ወአልብየ ዘእትዐደው እምቃልከ እስከ ለዓለም ፨ ወእምዝ ተንሥኡ ወአኀዙ ይሖሩ፤ ወሶበ ቀርቡ ይቤላ አብርሃም ለሰራ አሐተ እሴአለ ኪ ወግበሪ ዘእቤለኪ፤ ወትቤ ሰራ በል እግዚእየ ወይቤላ አነ ሰማዕኩ ዘእንበለ ሕግ ንብረቶሙ በጣዖት ወበዝሙት፤ ወሶበ ርእዩኪ ላዕሌየ ይመክሩ እኩየ ይቅትሉኒ በእንተ ሥነ ላሕይኪ እስመ አልቦ ዘይትማሰለኪ በኀቤሆሙ፤ ወይእዜኒ ከመ ታሕይዊ ነፍስየ በሊ አንቲ ለእመ ተስእሉኪ በእንቲአየ በሊ እኅቱ አነ ከመ ታድኅንያ ለነፍስየ እሞት በእደ ነኪራን። ወትቤ ሳራ ይኩን ፈቃድከ በሊ ዘትቤለኒ እብል ወግበሪ ዘትቤለኒ እገብር። ወበከዩ ወሰገዲ ለእግዚኣብሔር ወቦኡ ውስተ ዐባይ ሀገረ ንጉሠ ምስር፤ ወሶበ ርእይዎሙ ግብጽ ለአብርሃም ወለሳራ አንከሩ በእንተ ሥነ ራእዮሙ እስመ ይመስሉ ከመ ዘተወልዲ እምአሐቲ እም፤ ወይቤልዎ ለአብርሃም ምንትከ ይእቲ ዛቲ፤ ወይቤሎሙ እኅትየ፤ ወካዕበ ተስእልዋ ለሳራ ወይቤልዋ ምንትኪ ውእቱዝ፤ ወትቤሎሙ እኁየ ውእቱ። ወበእንተዝ አርድእዎ ለፈርዖን ከመ መጽኡ ፪ አኀው ሠናያነ ላሕይ አሐቲ ብእሲት ወ፩ ወሬዛ ወአልቦ ዘይመስሎሙ በውስተ ኵሉ ምድር ወተፈሥሐ ፈርዖን ወለአከ ሎቱ ለአብርሃም እንዘ ይብል ሀበኒአ እኅተከ ከመ እሕፅያ። ወኀለየ አብርሃም እንዘ ይብል ለእመ ከላእኩ ይቀትለኒ ወይነሥኣ፤ ወይቤሎ ግበርአ ለእመ አሥመርከኒ ወወሀቦ ጠፋልሐ ብሩር ፼ ወነሥኣ ለሳራ ከመ ይረስያ ብእሲቶ ወአእተዋ ውስተ ቤቱ ወአንበራ ውስተ ዐራቱ ወቦአ ኀቤሃ ፈርዖን ንጉሠ ግብጽ። ወአስተርአዮ መልአከ እግዚኣብሔር በሌሊት እንዘ ይጸውር ሰይፈ እሳት ወቀርበ ኀቤሁ ወአብርሀ ቤተ እምነበልባሉ ወፈቀደ ይቅትሎ፤ ወጐየ ፈርዖን እምአረፍተ ቤት እስከ አረፍተ ቤት ወእማእዝንተ ቤት እስከ ማእዝንተ ቤት ወኀበ ሖረ ይተልዎ ወኀጥአ ኀበ ይትገመር ወኀበ ይትኀባእ። ወእምዝ ሰፍሐ እደዊሁ ወይቤሎ ለመልአክ ኅድግ ሊተ ዛተ አበሳየ እግዚኦ። ወይቤሎ ለምንት ትገፍዕ ብእሲቶ ለብእሲ። ወይቤሎ እግዚኦ ኢትቅትል ደመ ንጹሐ፤ እስመ ይቤለኒ እኅትየ ወበእንተዝ አነ ሐፀይክዋ በንጹሕ፤ ወምንተ እግበር ከመ እድኀን እምእዴከ ወይቤሎ አግብእ ሎቱ ለአብርሃ ም ብእሲቶ ወሀቦ ዐስበ ወፈንዎ በሰላም ይእቱ ብሔሮ። ወሶቤሃ ጸውዖ ለአብርሃም ወወሀቦ ሳራ ብእሲቶ ምስለ አመት እንተ ስማ አጋር ወወሀቦ ወርቀ ወብሩረ ወአልባሰ ክቡረ ለአብርሃም ወፈነዎ በሰላም ፨ ወገብኡ ውስተ ሀገሮሙ። ወትቤሎ ሳራ ለአብርሃም አእመርኩ አነ ከመ መካን አነ ወባሕቱ ባእ ኀበ ዛቲ አመትየ እንተ ወሀበኒ ፈርዖን እመ ይሁበከ እግዚኣብሔር ዘርአ በውስቴታ፤ ወአንሰ ቀበጽኩ ርእስየ ወተነግፈ ወየብሰ ጽጌ ከርሥየ። ወወሀበቶ አጋር ወቦአ ኀቤሃ ወፀንሰት ሎቱ ወወለደት ወሰመየቶ ስሞ እስማዔል፤ ሰምዐኒ እግዚኣብሔር ብሂል ፨ ወእምድኅሬሁ ወሀቦ ዘርአ እግዚኣብሔር እምነ ሳራ ብእሲቱ ወወለደ ይስሐቅ ወእምድኅሬሁ ቀንአት ሳራ በእንተ ይስማዔል ወልደ አመታ እስመ ልህቀ እምቅድመ ወልዳ፤ ትቤ ዮጊ ይቀትሎ ለወልድየ ወይወርስ ቤተ አቡሁ። ወሦዐ መሥዋዕተ አብርሃም ለእግዚኣብሔር ወይቤ እግዚኦ ምንተ እግበር በእንተ ይስማዔል ወልድየ ቀዳሜ በኵርየ፤ አነ እፈቅድ ይሕየወኒ ቅድ ሜከ ወሳራ እኅትየ ትቀንእ በእንተ ዘወሀብከኒ ዘርአ በርሥኣኒ እስመ ኮኖ ለይስማዔል ፲ወ፬ ዓመት ዘእንበለ ይትወለድ ይስሓቅ። ወይቤሎ እግዚኣብሔር ለአብርሃም አማን ዘትቤ ሳራ፤ ስድዳ ለአመት ምስለ ወልዳ ይስማዔል፤ ወለይስማዔልሰ ኅድጎ ይሕየው ቅድሜየ ወአነ እሬስዮ ሕዝበ ዐቢየ ወይወልድ ፲ወ፪ ሕዝበ ወይነግሥ ላዕሌሆሙ፤ ወኪዳንየሰ ኣቀውም ምስለ ይስሓቅ ገብርየ ወልደ ሳራ ወእባርክ በዘርኡ ኵሎሙ አሕዛበ ምድር ወእገብሮ ዐበይተ ነገሥተ ላዕለ ኵሉ አሕዛበ ምድር ወበሰማያትኒ እሬስዮ ንጉሠ ፨ 

\s1 \bd ፹፫\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሠ\bd*\bd  \bd*\bd እስማኤላውያን።\bd*
\m ወበእንተዝ ኮኑ ነገሥተ ደቂቀ ይስማዔል ላዕለ ትርብ ወላዕለ ቅብጥ ወላዕለ ኖባ ወሶበ ወኵርጕ ወሪፊ ወማካ ወሞርና ወፊንቃና ወኣርሲባና ወሊባ ወመስዕ፤ እስመ ዘርአ ሴም ውእቱ። ወዘርአ ይስሓቅኒ ነግሠ ላዕለ ይሁዳ ወላዕለ አሞሬዎን ወላዕለ ኬጤዎን ወኢያቡሴዎን ወፌርዜዎን ወኤዌዎን ወኬልቄዴዎን ወሮምያ ወአንጾክያ ወሶርያ ወአርማንያ ወፍልስጥኤም ወኢትዮጵያ ወኤዶም ወኢሎፍሊ ወኢዮኣብ ወዓማሌቅ ወአፍራግያ ወባቢሎን ወዮናንስጥ ወዕብራይስጥ። እስመ ኵላ መንግሥት በከመ መሐለ እግዚኣብሔር ወሀቦሙ ለዘርአ ሴም፤ ልዑል መንበር ወምኵናን ለዘርአ ሴም በከመ ባረኮ አቡሁ ኖኅ በቃለ እግዚኣብሔር ለሤም ወልዲ እንዘ ይብል ኵን እግዚአ ለአኀዊከ ወንግሥ ላዕሌሆሙ፤ ወዘንተ ዘይቤ በእንተ መድኅን ዘለኵልነ ንጉሥ ኢየሱስ ክርስቶስ ንጉሠ ሰማያት ወምድር ዘውእቱ ያዐቢ ነገሥተ ወለእለ ፈቀደ ካዕበ ይስዕር ስልጣኖሙ፤ እስመ ሎቱ ክሂል ወስልጣን ላዕለ ኵሉ ፍጥረት ለዓለመ ዓለም አሜን ፨  ፨

\s1 \bd ፹፬\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሠ\bd*\bd  \bd*\bd ኢትዮጵያ\bd*\bd  \bd*\bd ዘከመ\bd*\bd  \bd*\bd ገብአ\bd*\bd  \bd*\bd ሀገሩ።\bd*
\m ወንጉሠ ኢትዮጵያሰ ቦአ ውስተ ሀገሩ በዐቢይ ፍሥሓ ወተድላ ምስለ ኵሉ ቃለ ማሕሌቶሙ ወዕንዚራቲሆሙ ወሰረገላቲሆሙ ከመ ኀይለ ሰማያዊያን እንዘ ይረውጹ በጽሑ ደወሎሙ እምኢየሩሳሌም በዕለት ሀገረ ወቄሮም። ወለአኩ ላቲ በአሕማር ከመ ይንግርዋ ለማክዳ ንግሥተ ኢትዮጵያ ወአርድእዋ ዘከመ ረከቡ ኵሎ ሠናያተ ወዘከመ ነግሠ ወልዳ ወዘከመ አምጽእዋ ለጽዮን ሰማያዊት ተዜነወት ዘንተ ኵሎ ክብረ ወአዖደት ዐዋዴ ውስተ ኵሉ መንግሥት ዘእምታሕቴሃ ከመ ትትቀበሎ ለወልዳ ወፈድፋደሰ ዘበእንተ ጽዮን ሰማያዊት ታቦተ አምላከ እስራኤል፤ ወነፍኁ ቀርነ በቅድሜሃ ውተፈሥሑ ኵሎሙ ሰብአ ኢትዮጵያ እምንኡስ እስከ ዐቢይ ወእምተባዕት እስከ አንስት፤ ወተንሥኡ ፀብኣ ምስሌሃ ከመ ይትቀበልዎ ለንጉሦሙ። ወበጽሐት ሀገረ ምስፍና እንተ ይእቲ ርእሰ መንግሥተ ኢትዮጵያ ዘበደኃሪ መዋዕል ኮነ ርእሰ ክርስትያነ ኢትዮጵያ፤ ወውስቴታ አስተዳለወት ዕፍረተ ዘአልቦ ኆልቈ እምነ ህንድ ወእምነ ባልቴ እስከ ጋልቴት ወእምነ አልሳፉ እስከ አዘዘት ወአስተጋብአት። ወመጽአ ወልዳ እንተ ፍኖተ አዝያባ ወቂሮ ወወፅአ እንተ መሰስ ወዐርገ ቡር ወመጽአ ሀገረ ምስፍና ርእሰ ኢትዮጵያ ዘለሊሃ አሕነጸታ በስማ ወተብህለት ደብረ ማክዳ ፨ 

\s1 \bd ፹፭\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd ተፈሥሐት\bd*\bd  \bd*\bd ማክዳ\bd*\bd  \bd*\bd ንግሥት።\bd*
\m ወበጽሐ ዳዊት ንጉሥ በዐቢይ ግርማ ውስተ ሀገረ እሙ፤ ወእምዝ ርእየታ በመልዕልት ለጽዮን ቅድስት እንዘ ታበርህ ከመ እንተ ፀሐይ ወሶበ ርእየታ አእኰተቶ ወሰብሐቶ ለአምላከ እስራኤል ወሰገደት ወጐድአት እንግድዓሃ ወአልዐለት ርእሳ ወነጸረት ውስተ ሰማያት ወአእኰተቶ ለፈጣሪሃ ወጠፍሐት በእደዊሃ ወየበበት በአፉሃ ወአጽሐሰት በእገሪሃ ወአሰርገወት ኵሎ ሥጋሃ በፍሥሓ ወተሐሥየት በመንፈስ ኵሉ ውሳጥያቲሃ። ወምንተ እብል ዘኮነ አሜሃ ፍሥሓ ለብሔረ ኢትዮጵያ እምሰብእ እስከ እንስሳ እምንኡስ እስከ ዐቢይ ወእምአንስት እስከ ተባዕት። ወተከለት ደባትራ ወኀይመታተ መትሕተ ደብረ መክዳ ውስተ ስፉሕ ምድር ኀበ ሠናይ ማይ ወጠብሐት መጋዝአ ላህም ወአስዋረ መጠነ ፫፼ወ፳፻ ወአንበርዋ ለጽዮን ውስተ ሕጽነ ደብረ ማክዳ፤ ወአግበረት ላቲ ዐቀብተ ፫፻ እኁዛነ አስይፍት ለጽዮን እለ የዐቅቡ ደባትሪሃ ለጽዮን ምስለ እሊአሃ ወመኳንንቲሃ ኀያላነ እስራኤል፤ ወእሊአሃ ፫፻ እኁ ዛነ አስይፍት ወለወልዳሂ ንጉሥ ዳዊት ከማሆሙ ፯፻። ወይትፌሥሑ ፈድፋደ በብዙኅ ክብር ወተድላ በሠናይ አልባስ፤ እስመ አርትዐት መንግሥተ እምነ ባሕረ አሌባ እስከ ባሕረ ኣሴካ ወኵሉ ይትኤዘዝ በቃላ ወባቲ ክብረ ወብዕለ ፈድፋደ ዘአልቦ ዘኮነ እምቅድሜሃ ወኢይከውንሂ እምድኅሬሃ። እስመ በውእቱ መዋዕል በኢየሩሳሌም ሰሎሞን ንጉሥ ወበኢትዮጵያ መክዳ ንግሥት ለክልኤሆሙ ተውህበ ጥበብ ወክብር ወብዕል ወሞገስ ወአእምሮ ወሥነ ቃል ወልቡና፤ ወወርቅ ወብሩር ኀስረ ከመ ብርት ወዲባጋት ዘወርቅ ኮነ ከመ ዐግያት ዘፈትል ወእንስሳ ወአፍራስ ዘአልቦ ኆልቈ ፨  ፨

\s1 \bd ፹፮\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd አንገሠቶ\bd*\bd  \bd*\bd ማክዳ\bd*\bd  \bd*\bd ለወልዳ።\bd*
\m ወአመ ሣልስት ዕለት አወፈየቶ ለወልዳ አፍራሰ ኅሩያነ እለ የዐቅቡ ተዓይነ ፀር ወያመዘብሩ ካዕበ አህጉረ ፀር ፯፻ ወ፼ ወ፸፻ ወጋኝተ አፍራስ እለ ይወልዳ ፸ወ፯፻ ወበቅለ አንስት ፲፻ ወበቅለ ተባዕት ኅሩያነ ፯፻ ወአልባሰ ክብር ወርቀ ወብሩረ ስፉረ በጎሞር ወመጠነ መስፈርተ ቆሮስ በበ ሳድስ ወሳብዕ ወአወፈየቶ ኵሎ ዘበሕጉ ወመንበረ መንግሥታኒ፤ ኵሎ አወፈየቶ ለወልዳ ፨ 

\s1 \bd ፹፯\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd መሐሉ\bd*\bd  \bd*\bd መኳንንተ\bd*\bd  \bd*\bd ኢትዮጵያ።\bd*
\m ወትቤሎሙ ለመኳንንቲሃ በሉኬ መሐሉ በጽዮን ሰማያዊት ከመ ኢታንግሡ አንስተ ውስተ መንበረ መንግሥተ ኢትዮጵያ ዘእንበለ ዘርኡ ለዳዊት ወልደ ሰሎሞን ንጉሥ ተባዕተ እስከ ለዓለም፤ ወኢታንግሡ አንስተ እስከ ለዓለመ ዓለም። ወመሐሉ ኵሎሙ ዐበይተ ቤተ ንጉሥ ወመኳንንት ወመማክርት ወመገብት፤ ወአምሐልዎሙ ኤልምያስ ወአዛርያስ ሊቀ ካህናት ወሊቀ ዲያቆናት ወሐደሱ መንግሥተ ወገብሩ ሕገ ደቂቀ ኀይለ እስራኤል ምስለ ንጉሦሙ ዳዊት በውስተ ደብተራ ስምዕ ወተሐደሰት መንግሥት ወበርሀ አልባበ ሰብእ በርእየ ጽዮን ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር ወገደፉ ጣዖቶሙ ሕዝበ ኢትዮጵያ ወአምለኩ ፈጣሪሆሙ ለዘ ገብሮሙ እግዚኣብሔር፤ ኀደጉ ምግባራቲሆሙ ሰብአ ኢትዮጵያ ወአፍቀሩ ጽድቀ ወርትዐ ዘያፈቅር እግዚኣብሔር፤ ኀደጉ ዝሙቶሙ ዘትካት ወአፍቀሩ ንጽሐ በውስተ ትዕይንት ዘርእዮተ ጽዮን ሰማያዊት፤ ኀደጉ ማሪተ ወሰገለ ወአፍቀሩ ንስሓ ወአንብዐ ለእግዚኣብሔር፤ ኀደጉ ተጠይሮ ወአጣዕዎ ወገብኡ ለሰሚዕ ወለሠዊዕ ለእግዚኣብሔር፤ ኀደጉ ተውኔተ አማልክት ዘአጋንንት ወአፍቀሩ ተቀንዮ ወሰብሖ ለእግዚኣብሔር ፨ ኀስራ አዋልደ ኢየሩሳሌም ወከብራ አዋልደ ኢትዮጵያ፤ ተከዘት ወለተ ይሁዳ ወተፈሥሐት ወለተ ኢትዮጵያ፤ ተፈሥሐ አድባረ ኢትዮጵያ ወተከዛ አድባረ ሊባኖስ። በጣዖት ወግልፈዋት ተኀርዩ ሕዝበ ኢትዮጵያ ወተመነኑ ሕዝበ እስራኤል፤ ተመነና አዋልደ ጽዮን ወከብራ አዋልደ ኢትዮጵያ፤ ኀስሩ አእሩገ እስራኤል ወከብሩ አእሩገ ኢትዮጵያ እስመ እግዚኣብሔር ተወክፎሙ ለግዲፋን ሕዝብ ወመነኖሙ ለእስራኤል በእንተ ዘተንሥአት ጽዮን እምኔሆሙ ወመጽአት ውስተ ብሔረ ኢትዮጵያ፤ እስመ ኀበ ሠምረ እግዚኣብሔር ተኀድር ጽዮን ማኅደራ ወኀበሰ ኢሠምረ ኢተኀድር፤ እስመ ለሊሁ ኬንያሃ ገባሪሃ ወሐናጺሃ እግዚኣብሔር ኄር በውስተ ጽርሐ መቅደሱ ለማኅደረ ስብሐቲሁ ምስለ ወልዲ ወመንፈሱ ቅዲስ እስከ ለዓለመ ዓለም አሜን ፨ ወወሀበት ንግሥተ ኢትዮጵያ መከዳ መንግሥተ ለወልዳ ዳዊት ወልደ ሰሎሞን ንጉሠ እስራኤል፤ ወትቤሎ ንሣእ ወሀብኩከ ወአንገሥኩ ዘእግዚኣብሔር አንገሠ ወኀረይኩ ዘእግዚኣብሔር ኀረየ ቀዋሚሃ ለደብተራሁ ወሠመርኩ ዘእግዚኣብሔር ሠምረ ላእከ ታቦተ ኪዳኑ ወሕጉ ወአዕበይኩ ዘእግዚኣብሔር አዕበየ መጋቤ ለአቤራቲሁ ወአክበርኩ ዘእግዚኣብሔር አክበረ ወሃቤ ሲሳይ ለእጓለ ማውታ ፨ ወተንሥአ ንጉሥ ወቀነተ ዘይትዐጸፍ ወሰገደ ለእሙ ወይቤላ ንግሥትሰ አንቲ እግዝእትየ ወአነ እትለአክ በኀበ ኵሉ ዘአዘዝክኒ እመሂ ለሞት ወእመሂ ለሕይወት ኀበ ፈነውክኒ እትፌነው ወኀበ ለአክኒ እትለአክ ወኵሎ ዘአዘዝክኒ እገብር፤ እስመ አንቲ ርእስ ወአነ እግር ወአንቲ እግዝእት ወአነ ገብር ለኪ ወኵሉ ይትገበር በቃልኪ ወአልቦ ዘይትዐደው እምትእዛዝኪ ወእገብር ኵሎ ዘፈቀድኪ። ወባሕቱ ጸልዪ ላዕሌየ ከመ ያድኅነኒ እመዐቱ አምላከ እስራኤል፤ እስመ ይትመዐዕ ይቤሉነ ለእመ ኢያርታዕነ ልበነ ለገቢረ ፈቃዲ ወኢያሠነይነ በኵሉ ትእዛዙ ለጽዮን ማኅደረ ስብሐቲሁ ለእ ግዚኣብሔር፤ እስመ መልአከ ኀይሉ ምስሌነ ዘመገበነ ወአብጽሐነ ዝየ ወኢይትፈለጥ ወኢይትአተት እምኔነ። ወይእዜኒ ስምዒ ኦእግዝእትየ ለእመ አሠነይነ ወገበርነ ፈቃዶ አነ ወእለ እምድኅሬየ ይነብር እግዚኣብሔር ምስሌነ ወየዐቅበነ እምነ ኵሉ እኩይ ወእምእደ ፀርነ፤ ወእመሰ ኢያርታዕነ ልበነ ኀቤሁ ይትመዐዐነ ወይመይጥ ገጾ እምኔነ ወይቀሥፈነ ወይትሐበለዩነ ጸላእትነ ወይመጽአነ ፍርሀት ወረዓድ እምኀበ ኢተሐዘብነ ወይትነሥኡ ላዕሌነ ወይጸብዑነ አጽባአ ወያጠፍኡነ። ወለእመሰ ገበርነ ፈቃደ እግዚኣብሔር ወአሠነይነ ግብራ ለጽዮን ንከውን ኄራን ወአልቦ ዘይክል አሕሥሞ ላዕሌነ በደብረ መቅደሱ እንዘ ሀለወት ማኅደሩ ምስሌነ። ወነዋ ዘአምጻእነ ጽሑፍ ምስሌነ ኵሉ ሕገ መንግሥት ወትእዛዘ እግዚኣብሔር ዘነገረነ ሰዶቅ ሊቀ ካህናት አመ ይቀብአኒ ቅብአ መንግሥት በውስተ ቤተ መቅደሱ ለእግዚኣብሔር እንዘ ውስተ እዴሁ ቀርነ ቅብአ ዕፍረት ዘክህነት ወዘመንግሥት፤ ወገብሩ ለነ ዘበሕጉ ወተቀ ባእነ አዛርያስ ለክህነት ወአነ ለመንግሥት ወአልምያስ አፈ እግዚኣብሔር ዐቃቤ ሕግ ዘውእቱ ዐቃቢሃ ለጽዮን ወእዘኒሁ ለንጉሥ በኵሉ ፍኖተ ጽድቅ። ወአዘዙኒ ከመ አልቦ ዘእገብር ዘእንበለ በምክሮሙ ወአቀሙነ ቅድመ ንጉሥ ወቅድመ ሊቃውንተ እስራኤል ወኵሉ ሕዝብ ይሰምዕ እንዘ ይኤዝዘነ ሰዶቅ ካህን። ወተነፍኀ ኢዮብልዮስ ወኣርጋኖን ወቃለ ዕንዚራቲሆሙ ወብዕዛቲሆሙ ወድምፀ ጽራኃቲሆሙ ዘተገብረ አሜሃ በአናቅጺሃ ለኢየሩሳሌም። ምንተ እነግረክሙ ለእለ ሀለውክሙ ዝየ፤ እስመ መሰለነ ምድር ዘታድለቀልቅ እስከ መሠረታቲሃ ወሰማይኒ ዘያንጐደጕድ በመልዕልቴነ፤ ወልብኒ ትርዕድ ምስለ ብረኪሃ ፨ 

\s1 \bd ፹፰\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd ዜነዋ\bd*\bd  \bd*\bd ለእሙ\bd*\bd  \bd*\bd ዘከመ\bd*\bd  \bd*\bd አንገሥዎ።\bd*
\m ወሶበ አርመሙ እሉ ተንሥአ ካህን ዘይኤዝዘነ ዘምስለ ፍርሀተ እግዚኣብሔር ወአንብዕ እንዘ ትርዕድ ከርሥነ ወትውኅዝ አንብዕነ፤ ውስተ ልብነ በአማንኬ ወኢኮነ ሐሰተ ህልው እግዚኣብሔር ወይነብር ውስተ ትእዛዙ ወነጊረ ትእዛዙ ኢያአትት እምእለ ያፈቅርዎ ወየዐቅቡ ትእዛዞ ይሄሉ ወትረ ምስሌሆሙ ወይእዜኒአ ስምዕዮሙአ እሉ መላህቅት ወደቂቀ ኀያላነ እስራኤል ዘአምጽኡ ኵነኔ ወፍትሐ ዘጸሐፉ በቅድመ ንጉሥ ሰሎሞን ወወሀቡነ ከመ ኢንትገሐሥ ኢለየማን ወኢለፀጋም እምዘ አዘዙነ፤ ወካዕበ ይቤሉነ ወአለበዉነ ከመ ነሣእነ ሞተ ወሕይወተ ወከመ ብእሲ ዘቦቱ ውስተ ፀጋሙ እሳት ወውስተ የማኑ ማይ ወኀበ ይፈቅድ ይወዲ እዴሁ፤ እስመ መቅሠፍት ወሕይወት ጽሑፍ ውስቴቱ ለእለ ገብርዋ ለእኪት መቅሠፍት ወለእለ ገብርዋ ለሠናይት ሕይወት ፨ ወአውፅኡ ኤልምያስ ወአዛርያስ ይእቲ መጽሐፈ እንተ ተጽሕፈት በቅድመ እግዚኣብሔር ወበቅድመ ንጉሠ እስራኤል ወአንበብዋ በቅድመ መክዳ ወበቅድመ ዐበይተ እስራኤል። ወሶበ ሰምዑ ዘንተ ቃላተ ሰገዲ ለእግዚኣብሔር ኵሎሙ እለ ውስተ ዐውድ ንኡሶሙ ወዐቢዮሙ ወገነዩ ወሰብሑ ለእግዚኣብሔር ለዘ አስምዖሙ ዘንተ ቃለ ወወሀቦሙ ዘንተ ትእዛዘ ከመ ይግበሩ ፍትሐ ወኵነኔሁ ለእግዚኣብሔር፤ ወዓዲ ረሰዮሙ ሰብአ ቤቱ እስመ ሀለወት ጽዮን ማእከሌሆሙ ወማኅደረ ስብሐቲሁ ለእግዚኣብሔር እንተ ታድኅኖሙ እምኵሉ እኩይ ወትባርክ ፍሬ ምድሮሙ ወታበዝኅ እንስሳሆሙ ወትባርክ አንቅዕተ ማያቲሆሙ ወትባርክ ተግባሮሙ ወፍሬ አትክልቲሆሙ ወታልህቅ ውሉዶሙ ወተዐቅብ ርሡኣኒሆሙ ወትከውኖሙ ፍጽመ ወኳላ ኀበ ኵሉ ዘኀደሩ ወይመውኡ ፀሮሙ በኵሉ ኀበ ሖሩ። ወተፈሥሑ ኵሎሙ ሰብአ ኢትዮጵያ ፨ ወንግሥትኒ ትቤሎ ለወልዳ ወልድየ ወሀበከ እግዚኣብሔር ርትዐ ወሖር ባቲ ወኢትትገሐሥ ኢለየማን ወኢለፀጋም፤ ወአፍቅር እግዚኣብሔር አምላክከ እስመ መሓሪ ውእቱ ለየዋሃን እስመ እምትእዛዙ ይትዐወቅ ፍኖቱ ወእምአምርሕተ ነገሩ ይትአመር ኂሩቱ። ወተመይጠት ኀቤሆሙ ለኤልምያስ ወአዛርያ ወለኵሎሙ ኀያላነ እስራኤል፤ አንትሙ ዕቀብዎ ወመሀርዎ ፍኖተ ለመንግሥተ እግዚኣብሔር ወአክብሮታ ለጽዮን እግዝእትነ ወለኵሉ ዘኢታፈቅር እግዝእትነ ኢንግበር ንግሩነ በአስተጠናቅቆ ለዓለም ለትውልደ ትውልድ ከመ ኢትትመዐዐነ ለእመ ኢያሠነይነ ግብራ ወእግዚኣብሔርኒ ከመ ይኅድር ምስሌነ፤ ወአንተኒ ኦወልድየ ስማዕ ቃለ አበዊከ ወሖር በምክሮሙ ኢያእብድከ ስታይ ወኢአንስት ወኢአስተምክሖ አልባስ ወአልጕሞ አፍራስ ኢነጽሮ ንዋየ ሐቅል ዘቅድም ወዘድኅር አላ ይኩን ትውክልትከ በእግዚኣብሔር ወበጽዮን ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር ፈጣሪከ ከመ ትማዕ ፀርከ ወይብዛኅ ዘርእከ በዲበ ምድር ወይግረሩ ጸላእትከ ወፀርከ ዘቅሩብ ወዘርሑቅ ፨ ወእሙንቱኒ ደቂቀ ኀይል አውሥኡ በአሐዲ ቃል ወይቤሉ ንሕነሰ እግዝእትነ ምስሌክሙ ኵሎ ጊዜ ወንዜከሮ ለእግዚእ ንጉሥ ናሁ ዘጽሑፍ ወገቢርሰ እንዘ አምላከ እስራኤል ይከውኖ ረዳኤ ወነገረ እሙ ይሰምዕ ወንንግሮ ፍኖታ ለምግባረ ሠናይ፤ እስመ አልቦ ዘይትረከብ በዝ መዋዕል በጥበብ ዘእንበለ እግዚእነ ንጉሥ ዘከማኪ፤ ሰሐብክነ ዝየ ከመ አግብርትኪ ምስለ እግዝእትነ ጽዮን ሰማያዊት ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር አምላክነ በከመ ይስሕብዎ ለገመል ዘጽዑን ንዋየ ክብር በንስቲት ቀጢን ፈትለ ኢዊጥ እንተ ኢትትበተክ ዲበ አንፉ ዝማማት፤ ወይእዜኒ ኢትትሀየዩነ ወኢትረስዩነ ከመ ነግድ ባዕድ አላ ረስዩነ ከመ አግብርቲክሙ እለ የኀፅቡ እገሪክሙ እስመ ንሕነሰ እመኒ ሞትነ ወእመኒ ሐየውነ ምስሌክሙ ወአልብነ ተስፋ ውስተ ብሔረ ሙላድነ ዘእንበለ ኀቤክሙ ወእግዝእትነ ጽዮን ቅድስት ሰማያዊት ማኅደረ ስብሐቲሁ ለእግዚኣብሔር ፨ 

\s1 \bd ፹፱\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd ነገረቶሙ\bd*\bd  \bd*\bd ንግሥት\bd*\bd  \bd*\bd ለደቂቀ\bd*\bd  \bd*\bd እስራኤል።\bd*
\m ወአውሥአት ንግሥት ወትቤሎሙ አኮ ከመ አግብርት ዘትብሉ አላ ንሬስየክሙ ከመ አብ ወከመ መምህር፤ እስመ አንትሙ ዐቃብያነ ሕጉ ለእግዚኣብሔር ወመራሕያነ ትእዛዙ ለአምላከ እስራኤል ወሰብአ ቤቱ ለእግዚኣብሔር ወዐቃብያኒሃ ለጽዮን ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር ወአልቦ ዘንትዐደው እምትእዛዝክሙ እስመ አንትሙ ትከውኑነ መርሐ በኀበ ፍኖተ እግዚኣብሔር እምኵሉ እኩይ፤ ንትገሐሥ በቃልክሙ እምዘኢይሠምር እግዚኣብሔር ወንቅረብ ኀበ ኵሉ ሠናይ ዘሠምረ እግዚኣብሔር በትእዛዘ ዚአክሙ፤ ወባሕቱ አይድዑ ለዝንቱ ኵሉ ሕዝብ ወመሀርዎሙ ቃላተ አእምሮ እስመ አልቦ አመ ሰምዑ ዘእንበለ ዮም ዘከመዝ፤ ወባሕቱ ጥበብሰ ወአእምሮ ታበርህ ከመ ብርሃነፀሐይ ለእለ ቦሙ አእምሮ። ወአንሰ እስከ ይእዜሂ ኢረወይክዎ ለማየ አእምሮ እስመ ይጥዕም እምነ መዓር ወያረዊ እምነ ወይን ወያጸግብ ወያጐሥዕ ጥበበ ወያስዖዝዝ ልቡና ወያልሕስ ከመ ዘሰክረ ወያለጸልጽ ከመ ዘጐየ ወያሀ ፉ ከመ ዘጾረ ክቡደ በፍኖተ ዐቀብ በብሔረ ሐሩር ወላህበ ፀሐይ፤ ሶበ ተከሥተ አልባቢሆሙ ለጠቢባን ለትንቢት ወለምህሮ ኢይፈርህዎ ለንጉሥ በእንተ ዕበየ ክብሩ ለእመ ተግሕሠ እምፍኖተ እግዚኣብሔር። ነዋኬዝ ዘተነግረ ቃለ ሕግ ዘበአማን አእምሮ ለእለ ይፈቅድዎ ወይሰትይዎ ወይረውይዎ፤ አንሰ እጼሊ እግዚኦ አምላከ እስራኤል ቅዲሰ ቅዲሳን ሀበኒ ከመ እትልዋ ለጥበብ ወኢይትገደፍ ሀበኒ ከመ እጠቀም ባቲ ወኢይንኀል ሀበኒ ከመ እሣረር ባቲ ወኢያንቀልቅል ሀበኒ ከመ እትዐመድ ባቲ ወኢይጽነን ሀበኒ ከመ እሰወር ባቲ ወኢይትቀላዕ ሀበኒ ከመ እትሐነጽ ባቲ ወኢይንሐድ ሀበኒ ከመ እትወርዘው ባቲ ወኢይድክም ሀበኒ ከመ እቁም ባቲ ወኢይደቅ ሀበኒ ከመ እትመርጐዝ ባቲ ወኢይተንትን ሀበኒ ከመ እሠአን ባቲ ወኢይድኀፅ ሀበኒ ከመ እትአኀዝ ባቲ ወኢይሰጠም ሀበኒ ከመ እጽናዕ ባቲ ወኢይሠረም ሀበኒ ከመ እንበር ባቲ በስንኣሃ እጽገብ በማእዳ ወኢይሜጽራ እስትያ ወኢይረውያ እጽገባ ወኢይተፍኣ፤ ሰከርኩ ባቲ ወኢተንተንኩ ተንተንኩ በእንቲ አሃ ወኢወደቁ ወደቁ በእንቲአሃ ወኢተሀጐልኩ ባቲ። ተሰጠምኩ በእንቲአሃ ውስተ ዐቢይ ባሕር ወአኀዝኩ ባሕርየ በውስተ ልጐተ መዓምቅቲሃ በዘባቲ እብዕል፤ ወረድኩ ከመ ዐቢይ መልሕቀ ኀጺን በዘ ይበይታ አሕማር ውስተ ዕመቀ ባሕር ወነሣእኩ ማኅቶተ እንተ ታበርህ ሊተ ወዐረጉ በአሕባለ ራግናቲሃ ለልቡና፤ ኖምኩ ውስተ መዓምቅቲሃ ለባሕር ወዘእንበለ እትዐዘዝ በማይ ሐለምኩ ባቲ እንዘ ኮከብ ውስተ ሕፅንየ ወአንከርኩ ባቲ በእኂዞታ ወአጽናዕክዋ ምስለ ጸዳለ ፀሐይ አኀዝክዋ ወኢየኀድጋ እስከ ለዓለም፤ ቦእኩ ውስተ አናቅጸ መዛግብቲሃ ለጥበብ ወሔብኩ ሊተ ማየ አእምሮ፤ ቦእኩ ውስተ ዋዕየ ነበልባለ ፀሐይ ወአብርሀተኒ በጸዳላ ወተወልተውኩ ባቲ ወድኅንኩ በተወክሎታ፤ አኮ ሊተ ባሕቲትየ አላ ለኵሎሙ እለ ሖሩ በአሠራ ለጥበብ አኮ ሊተ ለባሕቲትየ አላ ለኵሎሙ ሰብአ ሀገርየ መንግሥተ ኢትዮጵያ ወአኮ ሎሙ ለባሕቲቶሙ አላ ለእለ የሐውሩ በፍኖቶሙ አሕዛብ እለ ዐውዶ ሙ። እስመ እግዚኣብሔር ወሀበነ ዘርአ በጽዮን ወማኅደረ በኢየሩሳሌም ወዓዲ ኮነ ክፍለ ምስለ እለ ኀረየ ዘርአ ያዕቆብ እስመ ረሰያ ለማኅደሩ ትኅድር ምስሌነ፤ እሙንቱሰ እምይእዜ ተዐቅጹ ወንሕነሰ እምይእዜ ረታዕነ እሙንቱሰ እምይእዜ ኀስሩ ወተመነኑ ወንሕነሰ እምይእዜ ከበርነ ወተፈቀርነ እስከ ለዓለመ ዓለም ወለትውልደ ትውልድ ዘይመጽእ። ወአንትሙኒ መኳንንት ስምዑኒ ወጠይቅዋ ለመክሥተ አፉየ ወቃልየ፤ አፍቅርዋ ለርትዕ ወጽልእዋ ለሐሰት ርትዕሰ ጽድቅ ወሐሰትሰ ርእሰ ዐመፃ ወኢትትዓመፁ በበይናቲክሙ፤ እስመ እግዚኣብሔር የኀድር ምስሌክሙ ወማኅደረ ስብሐቲሁ ማእከሌክሙ እስመ ሰብአ ቤቱ ኮንክሙ ወኅድጉ እምይእዜ ዘትካት ልማድክሙ ተጠይሮ ወአጣዕዎ ሰገለ ወሥራየ ወቀስመ ወሐረሰ፤ ወለእመቦ ዘተረክበ እምዮም በውስተ ዘትካት ልማድ ይትበርበር ቤቱ ወይትኰነን ምስለ ብእሲቱ ወውሉዲ ወንዋዩ ፨ ወትቤሎ ለአዛርያስ በል ንግር ዘከመ ታፈቅር እግዝእትነ ምስለ ንጉሥ ሰማያዊ ፨ 

\s1 \bd ፺\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd ወደሳ\bd*\bd  \bd*\bd አዛርያስ\bd*\bd  \bd*\bd ለንግሥት\bd*\bd  \bd*\bd ወለሀገራ።\bd*
\m ወተንሥአ አዛርያስ ወይቤላ ለንግሥት ኦእግዝእትነ በአማን አልቦ ዘይትማሰለኪ በጥበብ ወበአእምሮ ወተውህበ ለኪ እምኀበ እግዚኣብሔር ዘእንበለ እግዚእየ ንጉሥ ዘአብጽሐነ ውስተ ዛቲ ምድር ምስለ እግዝእትነ ጽዮን ቅድስት ሰማያዊት ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር። ንሕነሰ ወአበዊነ ቀደምት ንቤ አልቦ ዘኀረየ እግዚኣብሔር ዘእንበለ ቤተ ያዕቆብ ኪያነ ኀረየ ወኪያነ አብዝኀ ወኪያነ ሠምረ ወአንገሠነ ወረሰየነ ሰብአ ቤቱ ወመማክርቲሁ ለስብሐቲሁ ወለታቦተ ኪዳኑ ወሀገርኒ ንብል አልቦ ዘኀረየ ዘእንበለ ሀገርነ፤ ወይእዜሰ ርኢነ እንተ ትኄይስ ሀገረ ኢትዮጵያ እምብሔረ ይሁዳ፤ ወእምከመ በጻሕነ ውስተ ብሔርክሙ ሠነየነ ኵሉ ዘርኢነ ማይክሙኒ ሠናይ ወትሁቡ ዘእንበለ ሤጥ ወነፋስ ዘእንበለ መረዋሕት ወጸቃውዕ ከመ ጽንጕነ መርሕብ ወእንስሳ ከመ ኆጻ ባሕር ወእምዘ ርኢነ አልቦ ሕሱመ ወአልቦ ፀዋገ እምዘ ንሰምዕ ወእምዘ ንከይድ ወእምዘ ን ገስስ ወእምዘ ንጥዕም በአፉነ፤ ወባሕቱ እምእንተ ትኔጽር አሐቲ ሀለወት ኮንክሙ ጸሊማነ በገጽ ወዘንተ ዘእቤ በዘ ርኢኩ ወባሕቱ ለእመ አብርሀ እግዚኣብሔር አልባቢክሙ አልቦ ዘይነኪየክሙ። ወባሕቱ ተገሐሡ እማውታ ወደም ወብትክ ወዝሙት ወእምኵሉ ዘይጸልእ እግዚኣብሔር ከመ ንትፈሣሕ ብክሙ ሶበ ንሬኢየክሙ እንዘ ትፈርሁ እግዚኣብሔር ወእንዘ ትርዕዲ እምቃሉ፤ በከመ አዘዞሙ እግዚአብሔር ለአበዊነ ወይቤሎ ለሙሴ አዝዞሙ በኵሉ ወንግሮሙ ከመ ይዕቀቡ ሕግየ ወሥርዐትየ፤ ወኢትትገሐሡ ኢለየማን ወኢለፀጋም እምዘ ንኤዝዘክሙ ዮም ወይእዜኒ ከመ ታምልክዎ ለእግዚኣብሔር ቅዲሰ እስራኤል ወትግበሩ ሥምረቶ እስመ መነኖሙ ለሕዝብነ በከመ ተነበዩ ነቢያቲነ ወኀረየ ኪያክሙ፤ አኮኑ ለኵልክሙ እግዚኣብሔር ፈጣሪክሙ ምንተ ይሰአኖ ለእግዚኣብሔር ለእመ አፍቀረ ኪያነ ወጸልአ ኪያሆሙ እስመ ኵሉ ሎቱ ወኵሉ ተግባሩ ወአልቦ ዘይሰአኖ ለእግዚኣብሔር አምላከ እስራኤል። ወስምዑ እንግርክሙ ትእዛዞ፤ ፩ ኢይትኀየል ካልኦ ወኢትሂዲ ንዋየ ቢጽክሙ ወኢትትሓመዩ ወኢትትዓመፁ ወኢትትላኰዩ፤ ወለእመቦ ዘአተወ እንስሳ ምስለ ንዋይክሙ እምንዋየ ቢጽክሙ ኢትትዐወርዎ አላ አግብኡ ሎቱ ወለእመሰ ኢያእመርክሙ ባዕለ ንዋዩ አጽንዑ ሎቱ ወእምከመ ረከበ አግብኡ ሎቱ ንዋዮ፤ ወእመቦ ዘወድቀ ንዋየ ቢጽክሙ ውስተ ግብ አው ውስተ ዐዘቅት አው ውስተ ቀላይ አው ውስተ ጸድፍ ኢትትዐደዉ ወኢትትኀለፉ እስከ ትነግርዎ ወታስተላዕልዎ፤ ወእመኒቦ ዘከረየ ዐዘቅተ ወዘሐነጸ ማኅፈደ ኢይኅድግ ዘእንበለ መክደን ወተድባብ፤ ወለእመኒቦ ዘጾረ ጾረ ክቡደ አው ለእመኒ ቦዘጸዓነ ዘወድቆ ኢትኅልፉ ዘእንበለ ታስተላዕልዎ ወታቅልሉ ሎቱ እስመ እኁክሙ ውእቱ፤ ወኢታብስሉ እጐልተ በሐሊበ እሙ፤ ወኢትግምጹ ፍትሐ ምስኪን ወእጓለ ማውታ፤ ወኢታድልዉ ለገጽ ወኢትንሥኡ ሕልያነ ለገሚጸ ፍትሕ ወለስምዐ ሐሰት፤ ወሶበ ትረክቡ ዖፈ በውስተ ምድርክሙ ምስለ አፍኅርቲሃ ታሕይዉ ኪያሃ ወኢትንሥኡ ደቂቃ ከመ ይኑኅ መዋዕሊክሙ በዲበ ምድር ወይትባረኩ ዘርእ ክሙ ለነዋኅ መዋዕል፤ ወሶበ ተዐጽዲ ማእረረ እክልክሙ ኢትጠናቀቁ ዐጺደ ወዘወድቀሂ ኢትእርዩ ወዘረሳዕክሙ ክልስስተ ኅድጉ ተመዪጠክሙ ኢትንሥኡ አላ ኅድጉ ለግዩረ ሀገርክሙ ከመ ይባርክ እግዚኣብሔር ፍሬ ምድርክሙ፤ ወኢትግበሩ ርኩሰ ወኢትፍትሑ በአድልዎ ወኢትግበሩ ዐመፃ በኵሉ ዘትትናገሩ ከመ ትትባረኩ ወከመ ይብዛኅ ፍሬ ምድርክሙ ወከመ ትድኀኑ እመርገመ ሕግ ዘአዘዘ እግዚኣብሔር ከመ ይርግምዎ ለገባሬ እኪት ወጸሐፈ እንዘ ይብል ዘያስሕቶ ፍኖቶ ለዕዉር ርጉም ውእቱ፤ ወዘይነግሮ ሕሡመ ለጽሙም ርጉም ውእቱ፤ ወዘአርኰሰ ምስካበ አቡሁ ርጉም ውእቱ፤ ወዘይዘብጥ ቢጾ በጕሕሉት ርጉም ውእቱ፤ ወዘይገምጽ ፍትሐ ግዩር ከመ ይቅትል ደመ ንጹሕ ርጉም ውእቱ፤ ዘያስተአኪ አቡሁ ወእሞ ርጉም ውእቱ፤ ወኵሉ ዘይገብር ግልፎ ወስብኮ ዘርኩስ ግብረ እደ ሰብእ ወይሠይሞ ወየኀብኦ ውስተ ቤቱ ወይሰግድ ሎቱ ከመ አምላክ ኢአሚኖ ከመ እግዚኣብሔር ፈጣሬ ሰማያት ወምድር ዘገብሮ ለአዳም በዘ ዚአሁ አርአያ ወአምሳል ወሤሞ ላዕለ ኵሉ ዘፈጠረ ወኵልነ ተግባሩ ንሕነ ዘንተ ዘኢየአምን ርጉመ ለይኩን አሜን፤ ወዘይሰክብ ምስለ እንስሳ ርጉመ ለይኩን፤ ወዘይሰክብ ምስለ ተባዕት ከመ ዘምስለ አንስት ርጉመ ለይኩን፤ ዘይቀትል ነፍሰ ደመ ንጹሐ በዐመፃ ወበጕሕሉት ርጉመ ለይኩን ወእምኵሉሰ ኢታምልኩ ባዕደ አማልክተ እስመ ቀናኢ እግዚኣብሔር ለእለ ይትዔወርዎ ወይገብሩ ከመዝ ወያቀውም ገጾ ላዕሌሆሙ እስከ ይሤርዎሙ እምድር ሕይወቶሙ ወያጠፍእ ዝክሮሙ እስከ ለዓለም፤ ብፁዓን እለ ይሰምዑ ቃለ እግዚኣብሔር ወይገብሩ ወየዐቅቡ ወብፁዓን እለ ይትገሐሡ እምእለ ይገብሩ እኩየ ከመ ኢትርክቦሙ እምእንተ ትመጽእ መቅሠፍት ለኃጥኣን፤ ወለእመሰ ኮንከ ዘተዐቅብ ቃለ እግዚኣብሔር ተገሐሥ እምፍኖተ ኃጥኣን ከመ ኢትዘበጥ በእንተ ተዘብጡ በበትር፤ በከመ ይቤ ዳዊት አበ አቡሁ ለእግዚእነ ዳዊት እስመ ኢየኀድግ እግዚኣብሔር በትረ ኃጥኣን ዲበ መክፈልተ ጻድቃን ከመ ኢያንሥኡ እደዊሆሙ ጻድቃን በዐመፃ፤ ለእመ ተክህ ሎ ለብእሲ ይግበር ሠናየ ለሊሁኒ ይዕቀብ ወለቢጹኒ ይንግር ከመ ይኩን ባዕለ ክልኤ መካልይ ወይትወሰኮ ክልኤ መካልይ ወይከውን ትርብዕተ ዐስቡ በኀበ እግዚኣብሔር እስመ ገብረ ለሊሁ ወመህረ ለቢጹ ወበእንተዝ ይፈደፍድ ዐስቡ፤ ወካዕበ ብፁዓን ትከውኑ ለእመ ወሀብክሙ ንዋይክሙ ዘእንበለ ርዴ ወልቃሕ ፨ 
