\c 107 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 107\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Warri Furaman Waaqayyoof Galata Galchu
\m \bd 1\bd* Waaqayyo gaarii waan ta'eef, gaarummaan isaa bara baraan waan jiraatuuf, isaaf galata galchaa.
\m \bd 2\bd* Warri Waaqayyo fure, warri inni harka diinaa keessaa fure,
\m \bd 3\bd* warri inni biyya garaa garaatii ba'a-biiftuutii, lixa-biiftuutii, gara bitaatii, gara mirgaatiis walitti sassaabe, galata isaa haa himan!
\m \bd 4\bd* Warri lafa duwwaa homtuu keessa hin jirretti karaa irraa badanii jooran, mandara namni keessa jiraatutti karaa isaan geessu argachuu hin dandeenye.
\m \bd 5\bd* in beela'an, in dheebotanis, jireenya isaaniif iyyuu abdii kutatan.
\m \bd 6\bd* Rakkina isaanii keessatti gara Waaqayyootti iyyatan, yommus inni muddama isaanii keessaa isaan in baase.
\m \bd 7\bd* gara mandara namni keessa jiraatuu akka dhaqaniif, inni karaa qajeelaa irra isaan buuse;
\m \bd 8\bd* egaa gaarummaa isaa fi wanta dinqisiisaa inni ilmaan namootaaf godheefis, isaan kun Waaqayyoof galata haa galchan.
\m \bd 9\bd* Innoo isa dheebotaa dheebuu in baasa, isa beela'aas waan gaariidhaan in quufsa.
\m \bd 10\bd* Warri gadadamoonni sibiilaan hidhaman, guyyaan itti dukkanaa'ee dukkana keessa in jiraatan.
\m \bd 11\bd* isaanoo abboommii Waaqayyootiin in morman, gorsa aabbaas in tuffatan.
\m \bd 12\bd* Yaadni isaanii hojii dadhabsiisaadhaan gad qabame, isaan gufatanii in kufan, kan gargaarus hin argamne.
\m \bd 13\bd* Rakkina isaanii keessatti gara Waaqayyootti iyyatan, yommus inni muddama isaanii keessatti isaan in gargaare.
\m \bd 14\bd* isa guyyaan itti dukkanaa'e, dukkanatti jiraatan keessaa isaan baase, hidhaa isaaniis in caccabse.
\m \bd 15\bd* Egaa gaarummaa isaa fi wanta dinqisiisaa inni ilmaan namootaaf godheefis, isaan kun Waaqayyoof galata haa galchan.
\m \bd 16\bd* Innoo balbaloota sibiila boorrajjii in caccabse, danqaraa sibiilaas in qirixe.
\m \bd 17\bd* Isaan karaa cubbuu irra waan goraniif gowwooman, sababii yakka isaaniifis in dhiphatan.
\m \bd 18\bd* nyaata hundumaa ciigga'anii, afaan boollaa irras ga'an.
\m \bd 19\bd* Rakkina isaanii keessatti gara Waaqayyootti iyyatan, yommus inni muddama isaanii keessatti isaan in gargaare.
\m \bd 20\bd* Dubbii isaa ergee isaan fayyise, boolla du'aa keessaas isaan baase.
\m \bd 21\bd* Egaa gaarummaa isaa fi wanta dinqisiisaa inni ilmaan namootaaf godheefis, isaan kun Waaqayyoof galata haa galchan.
\m \bd 22\bd* Aarsaa galataa haa dhi'eessan, ililleedhaanis gocha isaa hundumaa haa himan!
\m \bd 23\bd* Warri markabootaan galaana guddaa irra adeemanii, bishaan bal'aa irratti bitanii gurguran, \bd 24\bd* isaan kun gocha Waaqayyoo fi hojii isaa isa dinqisiisaa tuujjuba keessatti argan.
\m \bd 25\bd* Inni in abboome, qilleensa jabaa dha'aa galaanaa ol fuudhus in kaase.
\m \bd 26\bd* Kana irratti jarri [markaba isaanii wajjin] gara bantii waaqaatti ol ka'an, tuujjubatti gad deebi'an; rakkina keessattis abdii in kutatan;
\m \bd 27\bd* akka nama machaa'ee daddarbatamanii in gatantaran, malli isaanii harkaa in dhume.
\m \bd 28\bd* Rakkina isaanii keessatti gara Waaqayyootti iyyatan, yommus inni muddama isaanii keessaa isaan in baase.
\m \bd 29\bd* Qilleensa jabaa sanas gab godhe, dha'aan galaanaas calluma jedhe.
\m \bd 30\bd* Waan inni gab jedheef in gammadan, gooftichis gara buufata markabaa isa isaan bira ga'uuf hawwanitti isaan in geesse.
\m \bd 31\bd* Egaa gaarummaa isaa fi wanta dinqisiisaa inni ilmaan namootaaf godheefis, isaan kun Waaqayyoof galata haa galchan.
\m \bd 32\bd* Waldaa sabaa keessatti ulfinaan ol isa haa kaasan! Yaa'ii maanguddootaa keessattis isa haa jajatan!
\m \bd 33\bd* Inni laga bishaan yaa'u, lafa duwwaa, burqituu bishaaniis lafa gogaa godhe.
\m \bd 34\bd* jal'ina warra biyyicha keessa jiraatan irraa kan ka'e, lafa midhaan baasu akka bakkee soogiddaa isa midhaan hin baafnee godhe. 
\m \bd 35\bd* Inni lafa duwwaa, lafa kuufama bishaanii, lafa gogaas iddoo bishaan keessaa burqu godhe.
\m \bd 36\bd* Warra beela'an achi jiraachise, isaan immoo mandara keessa jiraatan in ijaarratan. 
\m \bd 37\bd* Maasii isaaniitti midhaan in facaafatan, wayniis in dhaabbatan, ija isaas baay'ee in sassaabbatan.
\m \bd 38\bd* Inni isaan in eebbise, isaanis guddaa in baay'atan, lakkoobsi horii isaanii yarachaa hin adeemne.
\m \bd 39\bd* Garuu wanti hamaan, gaddis, gara booddeetti isaan deebisuu irraa kan ka'e gad qabamanii gad deebi'an.
\m \bd 40\bd* Inni gurguddootatti salphina baay'ee in fide; lafa onaa karaa hin qabne keessas akka jooran godhe.
\m \bd 41\bd* Nama wanta barbaachisaa dhabe garuu gad-deebii keessaa ol fuudhe, maatiin isaas akka karra hoolotaa akka baay'atu godhe.
\m \bd 42\bd* Warri yaada qajeelaa qaban kana arganii in gammadu, warri dubbii jal'aa dubbatan hundinuu garuu afaan in qabatu!
\m \bd 43\bd* Egaa ogeessi eenyu ree? Inni kana haa eegu, gaarummaa Waaqayyoos yaadaan haa qabu!
\b 
