\c 17 
\m ተአምር ፲፭። በእንተ ዘከመ ኮነ በደብረ ምጥማቅ።
\b 
\m \bd ፩ ልመናዋ ክብሯ \bd*\bd በእኛ ለዘለዓለም በእውነት\bd*\bd  ይደርብንና አምላክን የወለደች በድንጋሌ\bd*\bd  \bd*\bd ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ያደረገችው ተአምር ይህ ነው\bd*
\m ፪ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ። ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ኃይልን ባደረገችበት በዚህ በደብረ ምጥማቅ የክርስቲያን ወገን ለገዳም የሚያሻውን ወንድሞች መነኰሳት የሰበሰቡትን ገንዘብ ሁሉ በግመሎች የሚጭን አንድ ደኃ ሰው ነበር።
\m ፫ ከክርስቲያንም ወገን ከሱ ጋራ ይልኩ\bd  \bd*ነበር። 
\m ፬ እሱ ግን ከገንዘቡ ከፍሎ በመንገድ ይበትነው ነበር።
\m ፭ ከጥቂት ገንዘብ በቀር ለመነኰሳት አያደርስላቸውም ነበር።
\m ፮ መነኰሳቱንም ሁለ ጊዜ ያውካቸው ነበር።
\m ፯ እሳቸው ግን ይታገሡት ነበር።
\m ፰ ይህ ደኃ ሰው የክርስቲያን ወገን ነው ። ግመሎችን ከመጫን ብናወጣው ልጆቹ በረኃብ ይሞታሉ።
\m ፱ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ም\bd* በሳቸው ምክንያት በፍዳ ይመራመረናል።
\m ፲ ነገር ግን ከክፉ ሥራው ምን አልባት ይመለስ እንደሆነ እንታገሠው አሉ።
\m ፲፩ እሱ ግን ሁለ ጊዜ ዓመፅን ክፋትንም ክዳትንም ይጨምር ነበር።
\m ፲፪ ከዓመቱ ባንዲት ዓመት የገዳሙ በዓል በደረሰ ጊዜ ግመሎችን ይጭን ዘንድ መነኰሳት ይዘውት ሔዱ። 
\m ፲፫ ለበዓልም የሚያደር ለመግዛት ምስር ወደሚባል አገር ሔዱ። በየዓመቱ ሁሉ የምስር ሰዎች የሚሰጡት የታወቀ ግብር ስለ ነበረባቸው የሚቻላቸውን ያህል ለገዳሙ እጅ መንሻ ይሰጡ ነበርና።
\m ፲፬ ለገዳሙ የሚያሻውን ከሰም ከዕጣን ከዘይት ከምግብም ወገን ባዘጋጀ ጊዜ በግመሎቹ ላይ አጫጭነው ከሱ ጋራ ላኩ።
\m ፲፭ ከምስርም በተመለሰ ጋዜ ወደ ቤቱ ደረሰ ቤቱም በመንገድ መካከል ነበር።
\m ፲፮ ከቤቱም በገባ ጊዜ ከሱ ጋራ ከላኩት ገንዘብ የሚበዛውን ከፍሎ ለሚስቱ ሰጣት።
\m ፲፯ እኩሌታውን በገዳም ለሚኖሩ መነኰሳት ሰጣቸው ባዩትም ጊዜ ፈጽመው አዘኑ።
\m ፲፰ ለበዓል የማይበቃ ይህ ግንዘብ ምንድር ነው አሉ።  
\m ፲፱ ከዚህም በኋላ ከዚያ እመቤታችን ወደምትገለጽበት ቤተ ክርስቲያን ገብተው ግምባራቸውን ምድር አስነክተው ሰገዱ።
\m ፳ በንጽሐ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናሽ እመቤታችን ሆይ ልጅሽ \bd ኢየሱስ \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ሕያወ ባሕርይ ነው።
\m ፳፩ ሁለ ጊዜ ገንዘብሽን በሚሰርቅ በዚህ ሰው ተአምራት ካላደረግሽ ቤተ ክርስቲያንሽን አናገለግልም እስከ\bd  \bd*ዘለዓለም ድፈስም በዓልሽን አናከብርም አሉ።
\m ፳፪ ከዚህ በኋላ እያዘኑ እያለቀሱ ከቤተ ክርስቲያን ወጥተው ሔዱ።
\m ፳፫ በምዕራብ ካሉ ሰዎ በመካከለኛው ቤተ ክርስቲያን በር ፊት ቁሞ አንድ እንግዳ ሰው ነበር።
\m ፳፬ ግመሎችን ከሚጭን የክርስቲያን ወገን ከሚሆን ወደሳቸው ያመጣውን ገንዘብ በተቀበሉ ጊዜ ያ ሰው ከመካከለኛው ቤተ ክርስቲያን በር ወጥቶ ሔደ። ቤተ ክርስቲያን ማዕከላዊ።
\m ፳፭ በበረኃ ከሚኖር ሰው አጠገብ ከመንገድ ድካም የተነሣ ጥቂት ያርፍ ዘንድ ተኝቶ ከፀሐይ ሰባት እጅ ፈጽማ የምታበራ ሴት ብርሃን የለበሱ ሁለት ሰዎች አስከትላ አንዱ በቀኝዋ አንዱም በግራዋ\bd  \bd*ሁነው ከቤተ ክርስቲያን በር ስትወጣ አየ።
\m ፳፮ ከዚህ በኋላ በቀኝዋ ያለውን መልአክ በጁ ያለውን የመስቀል በትር ይሰጣት ዘንድ አመለከተችው ያንም የመስቀል በትር በሰጣት ጊዜ ግመሎች የሚጭነውን ጐድን ይዛ ወጋችው።
\m ፳፯ ከዚህም በኋላ ከብርሃን ወገን ሰው ጋራ በትር ይዛ በወጣችበት በር ፊት ወደ ቤተ ክርስቲያን ገባች።
\m ፳፰ በተሠወረችውም ጊዜ ፈጥኖ ተነሥቶ ግመሎችን ወደ ሚጭን በሔደ ጊዜ ጐድኑን ተወግቶ ደሙ ከሱ ፈስሶ አገኘው ፈጽሞም ፈራ። 
\m ፳፱ ወደ መነኰሳት ሒዶ ያየውን ሁሉ ነገራቸውና እነሱ ግመሎችን ወደሚጭን ሰው በሔዱ ጊዜ ከጐድኑ ደም ሲፈስ አዩ። ሳይንቀሳቀስም ሙቶ አገኙት።
\m ፴፬ መያን ጊዜም ወስደው በገዳመው ውስጥ ቀበሩት።
\m ፴፩ ያ በዳዊ ምሥጢሩ የበረኃ ሰው ማለት ነው ። የተደረገውን ሁሉ ባየ ጊዜ በሱ ፈንታ ግመሎችን ይጭን ዘንድ መነኰሳቱን ማለዳቸው።
\m ፴፪ ስለዚህም ነገር ደስ አላቸውና የገዳሙን ግመሎች ሰጡት።
\m ፴፫ ከዚህም በኋላ እሱን ያጠምቁት ዘንድ እስላሞችንም ፈጽመው ያስረዱ ዘንድ መነኰሳቱን አጥምቁኝ ብሎ ለመናቸው።
\m ፴፬ አባ \bd ገብርኤል\bd* ከሚባል ሊቀ ጳጳሳት ዘንድ ሒደው ይህን ነገሩት።
\m ፴፭ \bd በሥላሴ\bd* ስም ያጠምቁት ዘንድ አጥምቁት ብሎ አዘዛቸው።
\m ፴፮ በገዳም በጎ ማገልገልን ሲያገለግል ኖረ።
\m ፴፯ ከዕለታትም በ፩ ቀን ወደ ሪፍ ሂዶ ለገዳሙ የሚያሻውን ነገር ጨርሶ ወደ ገዳም ተመልሶ በሌሊት ደረሰ።
\m ፴፰ የጫነውን በገዳሙ በር ከግመሎቹ አውርዶ መነኰሳቱን ሊያስነሣቸው
\m ፴፱ ያማረ የዜማ ድምፅ እነሆ ሰማ።
\m ፵ ከቤተ ክርስቲያንም ጕልላት ሲወጣ ፍጹም ብርሃን አየ ሕንፃውንም ዞረው።
\m ፵፩ በዘያ ቦታ ብርሃን የለበሱ ሰዎች ነበሩ።
\m ፵፪ በዚህ ዓለም እንደሱ ያለ ከሰው ወገን ፩ድ ስንኳ ያላሸተተው የዕጣን ጢስ ወጣ። ስላዩትም ፈጽሞ ደስ አላቸው።
\m ፵፫ ከብዙ ሰዓትም በኋላ የገዳሙ ደወል ሲመታ ሰማ።
\m ፵፬ የደወሉም መመታት በተጨረስ ጊዜ የመንፈቀ ሌሊት ጸሎት ለማድረስ የቤተ ክርስቲያንን በር ይከፍት ዘንድ ወደደ።
\m ፵፭ ያየውም የሰማውም ሁሉ ከሱ ተሠወረ።
\m ፵፮ ከዚህም በኋላ ፈጥኖ ወረደና የገዳመውን በር መትቶ መነኰሳቱን ጠራቸው።
\m ፵፯ ቃሉንም በሰሙ ጊዜ እሱ መሆኑን አውቀው ከፈቱለት።
\m ፵፰ ያየውን የሰማውንም እንዳየ እንደሰማ ነገራቸው።
\m ፵፱ ገብተው የመንፈቀ ሌሊት ጸሎት ለመጸለይ የቤተ ክርስቲያንን በር በከፈቱ ጊዜ ምሳሌ የሌለው የበጎ መዓዛ ሽታ አሸተቱ።
\m ፶ ያን ጊዜ ጠንቅቆ የገነራቸው ነገር ሐሰት የሌለበት እውነት እንደሆነ አወቁ። 
\m ፶፩ ለእመቤታችን \bd ለማርያምም\bd* በክብር ላይ ክብር ጨመሩላት። ቤተ ክርስቲያንንም በማገልገል ላይ ማገልገልን ጨመሩ።
\m ፶፪ ክርስቲያን የሆነ የዚያን እስላምም ገዳሙን አከበሩ።
\m ፶፫ እስከ ዛሬም ድረስ በገዳም ውስጥ ነበረ።
\m ፶፬ የሚያሻቸውንም ለመፈጸም ወደ ግብፅ አገር ይወርድ ነበር።
\m ፶፭ ከብቻቸው መነኰሳት በቀር አንዱ ስንኳ አላወቀውም ነበር።
\m ፶፮ ወንድሞቼ የንጽሕት ድንግል ቸርነቷን እዩ ዕወቁ።
\m ፶፯ በጎ ማገልገልን እንዲያገለግል የዚህን ሰው ልብ አውቃይኽን ተአምር እንደምን ገለጸችለት።
\m ፶፰ ከጥፋትና ከድንቍርና በወዳጅዋ በልጅዋ ወደ ማመን መለሰችው።
\m ፵፱ ልመናዋ በእውነት ለዘለዓለም ይደርብን። 
\b 
