\c 17 
\m \bd ምዕራፍ አምስት \bd*
\m \bd ፩ ከጥቂት ጊዜ በኋላም ወደ ልጁ ሳሙኤል ሊሔድ ወደደ\bd*። ሲሔድም ወዳጁ ገብረ ናዝራዊ ደረሰና አብረው አደሩ፤ በማግሥቱም በነጋ ጊዜ ወደ ልጁ ሳሙኤል ሔደ። ሳሙኤልም ከልጆቹ ጋር በታላቅ ደስታ ተቀበለው።
\m ፪ ከዚያም በኋላ ልጆቹ ወደ ኢየሩሳሌም መሔድ እንፈልጋለን አሉት \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤልም \bd*የቅዱሳን ሀገራቸው ኢየሩሳሌም ሰማያዊት ናት ልጆቼ ዳዊት ታገሡ ልባችሁንም አጽኑ እንዳለ ታገሡ አላቸው። 
\m አንድ ቀንም ሲቀድስ በጻሕሉ ላይ ያለው ኅብስት የሚያበራ ሕፃን ሆኖ በመንበሩ ተቀምጦ ወንድሞች አዩ። ክቡር \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤልም \bd*እንባውን እንደ ውኃ ምንጭ ያፈሳል በጸሎተ ቅዳሴ ጊዜም አሰምቶ ያለቅሳል። 
\m ሕፃኑም እናቱን በማየት እንደሚደሰት ሕፃን በመሠዊያው ላይ ሆኖ ይስቃል፤ አባታችን \bd በጸሎተ ማካኤልም \bd*ኅብስቱን ከሚፈትትበት በደረሰ ጊዜ ሕፃኑ መለያያውን የሚገልጥና ለመፈተት  ይዳስሰው ዘንድ ጐኑን የሚሰጠው ሆነ። 
\m ፭ የሕፃኑንም ሥጋ በፈተተው ጊዜ በአባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*እጅ እንደልማዱ ቅዱስ ቊርባን ይሆናል። የሕፃኑም ጐኖች እንደ ቀድሞው በሕፃን ሥርዐት በለመለመ ሥጋ ይታይ ነበር፤ የመታረድ ምልክትም አይታይበትም ነበር ከእርሱም ስለወሰደ አይጐድልም  ነበር።  
\m ፮ ደሙም በመድኀኒት ጽዋው ውስጥ ይጨመር ነበር የተመለከቱትም ይህን ምስጢር ከማየታቸው የተነሣ ፈሩ። አንዱ ከሌላው ጋር ምንም አልተናገሩም፤ የቅዳሴው ጸሎት በተፈጸመ ጊዜ ሕፃኑ ከወንድሞች ዐይን ተሰወረ፣ ተረፈ ኅበስቱ በጻሕሉ ላይ ደሙም በጽዋ ውስጥ ነበር። 
\m ፯ ወንድሞችም ከፍርሀት ጋር በደስታ ከመንቀጥቀጥም ጋር በሐሤት ሥጋውና ደሙን ተቀበሉ፤ ወንድሞች ሥጋውንና ደሙን ከተቀበሉ በኋላ ወጥተው አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤልን \bd*ጠየቁት እንዲህም አሉት። አንተን የተሸከመች ማሕፀን ብፅዕት ናት፤ አንተን ያሳደጉ ጡ ቶ ች ም ብፁ ዓ ት ናቸ ው ፤ የተፀነስህባት ሰዓት የተባረከች ናት የተወለድህባትም ዕለት የከበረች ናት። 
\m ፰ የቊርባኑ ኅብስት የሚደሰት ሕፃን በመሆን እንደተለወጠ \bd እግዚአብሔር\bd* ያደረገልህን አየህን? እኛ ስትዳስሰው ሲደሰት ስትፈትተውም ሲስቅ አካሉንም በጻሕሉ ላይ ተራ በተራ ሲሰጥህ አይተናል።  
\m ፱ \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤልም \bd*ለኔስ እንደተለመደው በኅብስት መልክ ነው እንጂ በሕፃን አምሳል አይታየኝምን? አላቸው። ነገር ግን እኔ ኅብስቱ \bd የክርስቶስ \bd*ሥጋ መሆን ወይኑም ደሙ መሆን ይችላልን? ስትሉ በልባችሁ እንደተጠራጠራችሁ አስተዋልሁ፤ ስለዚህም በሕፃን አምሳል ሲሠዋ ታያችሁ አላቸው። 
\m ፲ እነርሱም ከዛሬ ጀምሮ ከአንተ በስተቀር ሌላ ሰው እንዳይቀድስ እንለምንሃለን አሉት። ዳግመኛም አንድ ነገር ልንጠይቅህ እንወዳለን አሉት፤ \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤልም \bd*በሉ የወደ ዳችሁት ን ጠይቁኝ አላቸው።
\m ፲፩ ቅዱሳኑንም የአባቱን ሚስት ስላገባ ለንጉሡ ነግረኸዋልን አሉት አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤልም \bd*በጽኑ ማሰሪያ ታስሬ በእስር ስለነበርሁ ከዚህ በፊት አልነገርሁትም አላቸው።
\m ፲፪ ቅዱሳንም ዛሬ ንገረው አትፍራው አሉት \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤልም \bd*መልሶ \bd እግዚአብሔር\bd* ቢፈቅድ እርሱም ቢሰማኝ እነግረዋለሁ አልፈራውም  አላቸው። 
\m ፲፫ \bd ቅዱሳኑም\bd* የአባትህን ሚስት ልታገባ አይገባህም ብሎ ንጉሡን የዘለፈውና ለመገሠጽም የጨከነ ሰው ቢኖር ቢገርፉት ወይም ቢያሰቃዩት አስረው ቢወስዱት ወይም ስለዚህ ነገር ምክንያት ቢገሉት ሰማዕትነት  አይሆንለትምን? አሉት። 
\m ፲፬ \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤል \bd*አዎን ሰማዕትነት ይሆንለታል፤ ነገር ግን \bd እግዚአብሔር \bd*መከራውን ሁሉ መሸከም እንዲያስችለን እንጹም እ ን ጸ ል ይ ምሕላም አ ን ያ ዝ አላቸው።
\m ፲፭  ስንሔድም ለመንገዳችን ስንቅ፣ ለምግባችንም መያዣ ከረጢት፤ / አቁማዳ/ ለጐናችን ምንጣፍ ለእግራችንም ጫማ አንያዝ።
\m ፲፮ ውኃ የምንጠጣበት ጽዋ በወጥ የምንበላበት ጻሕል አንያዝ ከእናንተ አንዱ ስንኳ በላዩ ላይ የመስቀል ምልክት ካለበት በእጁ ካለች መቋሚያ ብቻና ከወንድሞች አንዱ ቢ ሞ ት መ ሬ ቱ ን ቆ ፍ ረ ን ከምንቀብርበት የብረት መቆፈሪያ በስተቀር ሌላ አይያዝ።
\m ፲፯ በዚህም ሁኔታ በየመንገዱ እየተቸገሩ ሔዱ፤ ጾማቸውን የሚያድሩበት ጊዜ አለ ሰዎች የሚቀበሏቸውም ጊዜ አለ፤  
\m ፲፰ ከደቀ መዛሙርቱም መካከል አንዱ ስሙ እንድርያስ የሚባለው እንዲህ አለ፤ አባታችን \bd በጸሎተ ማካኤልን \bd*ጠየቅሁት፤ አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ሆይ ስለ \bd እግዚአብሔር\bd*  ትእዛዝ፣ ፍርድና ሕግም መከራውን ሁሉ እንሸከም ዘንድ የመንፈስ ቅዱስ ረድኤት በእኛ ላይ እንደሚወርድ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ተገለጠልህን? አልሁት፡
\m ፲፱  አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤልም የመንፈስ ቅዱስ \bd*ረድኤቱ በእኛ ላይ እንደሚወርድ ተገልጦልኛል  አለኝ። 
\m ፳  ወንድሞችም የአባቱን ሚስት በማግባቱ ንጉሡን ቢዘልፈው ሰማዕትነት ይሆንለታልን ብለው በጠየቁኝ ጊዜ አዎን ይሆንለታል አልኋቸው ያን ጊዜም \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* በሁሉም ላይ ሲወርድ 
\m ፳፩ ቅዱሳንም ከአባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤል\bd* ጋር በረኀብ፣ በጥም፣ በብዙ ችግር ሔደው ከትግራይ ሀገር ሰወን  ከምትባል ሀገር ሴዋ ደረሱ፤ ንጉሡ ከዚያ ነበርና። 
\m ፳፪ ቅዱሳኑም ከንጉሥ ከተማ በደረሱ ጊዜ  ጋኔን  የሚጥለው  ሰው ልብሱን ጥሎ ራቁቱን እየሮጠ መጣ።
\m ፳፫ ሕዝቡም ከእብደቱ የተነሳ ፈርተው በላያቸው ክፉ እንዳያመጣባቸው እንዳይገምሳቸውም ከፊቱ ይሸሹ ነበር።
\m ፳፬  አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤልም \bd*እኔ በሚጠቅመኝ ገንዘብ ምክሩን ያስተምረኝ ዘንድ ይህን እብድ ልቀበለው እሔዳለሁ አለ።
\m ፳፭  ቅዱሳንም አእምሮው ከመታመሙ የተነሳ ራሱን የጣለ ይህ እንዴት ይመክርሃል፤ ሰዎችን በበትርና በድንጋይ የሚያባርራቸው አንተን በምክር ቃል አንዴት ይቀበልሃል አሉት።
\m ፳፮ \bd በጸሎተ ሚካኤልም \bd*ጳውሎስ \bd እግዚአብሔር \bd*ጥበበኞችን ሊያሳፍር የዚህን ዓለም ሰነፎች መርጧልና ሲል የተናገረውን አልሰማችሁምን? አላቸው። ፩ ቆሮ.፩፥፳፯  
\m ፳፯ ሁለተኛውም ሐዋርያው ያዕቆብ አጋንንት ያምናሉ ይደነግጣሉም ያለውን አልሰማችሁምን? ያዕ.፪፥፰፱
\m ፳፰ የሐዋርያት ሥራም እንዲህ ይላል “ከአይሁድም አዙረው የሚረጩ ነበሩ ከክፉዎች አጋንንት ላይም \bd የጌታችን የኢየሱስ ክርስቶስን \bd*ስም ይጠሩ ነበር። ጳውሎስ ስሙን በሚያስተምርበት በኢየሱስ ስም እናማጽናችኋለን እያሉ እሊህ እንዲህ ያደርጉ የነበሩት አይሁድም አስቄዋ የሚባለው የሊቀ ካህናቱ ልጆች ናቸው፤ እነርሱም ሰባት ነበሩ። 
\m ያም ክፉ ጋኔን \bd በኢየሱስ\bd* አምናለሁ፤ ጳውሎስንም ዐውቀዋለሁ፤ እንግዲህ እናንተ እነማን ናችሁ? ብሎ  መለሰላቸው። 
\m ያ ክፉ ጋኔን የያዘው ሰውም ተነሣባቸው አየለባቸው፤ አሸነፋቸው ገምሶ አቊስሎ ከዚያ ቤት አስወጥቶ አባረራቸው። ግብ.ሐዋ. ፲፱፥፲፫ 
\m በወንጌልም “እነዚያ ሰባው መልእክተኞች ደስ ብሎአቸው ተመለሱና አጋንንት በስምህ ታዘዙልን ተገዙልንም አሉት  አለ። ሉቃ.፲፥፲፯ 
\m ፴፪ ይህንም ብሎ \bd አባትችን በጸሎተ ሚካኤል\bd* ጋኔን ወደሚያሳብደው ወደዚያ ሰው ሔደና \bd እግዚአብሔር \bd*እንዳናገረህ ለነፍሴ ጥቅም የሚሆነውን ንገረኝ አለው። 
\m ፴፫ ያም ጋኔን በእግሩ እየዘፈነ በእጁም እያጨበጨበ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ሆይ ባለህበት ጽና ባሰብኸውም ጨክን ስለ ጽድቅ ተጋደል ወደ ኋላም አትመለስ አለው። 
\m ፴፬ ቅዱሳንም በአባታችን \bd በጸሎተ  ሚካኤል \bd*የሃይማኖት ጽናት ከእብዱ አፍ ስለወጣው የእውነት ምክር አደነቁ።  ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችን ጋር ይሁን አሜን። 
\b 
