\c 17 

\s1 \bd የጥቅምት\bd* ወር 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd ስድስት\bd*\bd  \bd*
\m 1. \bd አንድ አምላክ በሆነ \bd*\bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*የክብር ባለቤት የሆነ የጌታ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በጥቅምት ወር በዐሥር ቀን የሚነበብ የመስቀሉን ድርሳን እንግዲህ እንጽፋለን። የክብር ባለቤት የሆነ \bd የጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ይቅርታው ቸርነቱ የመስቀሉም ግርማ ሞገስ ከእኛ ጋር ይኑር ለዘላለሙ ይሁን። 
\m 2. ከሮሜ ሀገር ከታላላቆች ወገን የሆነና የነገሠ በዕውነት በትክክል የሚፈርድና የሚያስተዳድር ስሙ ኢንዳስ የሚባል አንድ ሰው ነበረ በሮሜ ያሉ ሀገሮችን ሁሉ በትክክል የሚያስተዳድር የሚመራ ነው እርሱም በሐዋርያው በቅዱስ ጴጥሮስ ትምህርት አምኖ የተጠመቀ ነው። 
\m 3. የአባቱና የእናቱ ዘመዶች የሆኑ መኳንንቱ፡ መሳፍንቱ ይወዱታል፣ ያከብሩታል ከቃሉ ከትእዛዙ ፈቀቅ አይሉም፣ ስለ ቀናች ሃይማኖቱም ጌታ \bd እግዚአብሔር\bd* ይወደዋል። 
\m 4. በእንዲህ ባለ ግብርም ሳለ በአንዲት ዕለት ከሌሊቶች በአንዷ ሌሊት ከጌታ \bd እግዚአብሔር\bd* የታዘዘና የተላከ ካህን መልከ ጼዴቅን ተሸክማ ብርኅት ደመና ወደ ሮሜ ሀገር በመንፈቀ ሌሊት በፍጥነት ወደርሱ አደረሰችውና ከንጉሥ ኢንዳስ ከራሱ በላይ ቆመች የጌታ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዳጅ የሆነ ኢንዳስንም መልከጼዲቅ እንዲህ አለው ለአንተ የደስታ ምሥራች ይገባሃል። ሕዝብን በዕውነት በትክክል ትጠብቅ ዘንድ ሕግን ሥርዓትን ሃይማኖትንም አስተካክለህ ትጠብቅ ዘንድ የእስራኤል አምላክ መርጦ ሹሞሃልና አንግሦሃልምና። 
\m 5. ይህን ብሎ በራሱ ላይ ቅብዐ መንግሥት ጨመረና ቀባው እንዲህም ብሎ ባረከው በመግቢያህና በመውጫህ \bd እግዚአብሔር\bd* ይጠብቅህ እስከ ልጅ ልጅህ ድረስ ለዘላለሙ መንግሥት ከዘሮችህ ወደሌላ ኣይፍለስ አይተላለፍ። 
\m 6. ካህኑ መልከጼዴቅም ይህን ሥራ ከሠራለት በኋላ ከእርሱ ተሠውሮ አልፎ ሔደ። 
\m 7.ከዚህም በኋላ ደግሞ ከጌታ \bd እግዚአብሔር\bd* የተላከ መልአክ ከሰማይ ወደ ኢንዳስ መጥቶ እንዲህ ኣለው በኋላ ዘመን በልጅ ልጆችህ መንግሥት ወራት \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*መስቀሉ ይገኛልና የጌታ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዳጅ ኢንዳስ ሆይ ለአንተ የምሥራች እልሃለሁ ደስ ይበልህ። 
\m 8. ይህንንም ብሎ ያ ልዩ የሆነ የደስታ ብሥራትን ያበሰረው መልአክ ከእርሱ ዘንድ አልፎ ሒዶ ከዐይኖቹ ተሠወረ ወደ ሰማያትም ዐረገ። 
\m 9. ኢንዳስም ደስ አለው። 
\m 10. በማለዳም ተነሣ ሰይፉን ታጠቀ ጦሩንም ይዞ በሥውር ተጓዘ ጣዖትን ወደሚያመልክ ወደኔሮን ደረሰ የሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ጠላት የሆነ የጣዖታዊ ኔሮንን ቸብቸቦውን ቆርጦ ወደ ቤቱ ተመለሰ። 
\m 11. ኢንዳስም ለቤተ ክርስቲያን ሰዎች ለቤተ ሰቦቹና ለሠራዊቱም እነሆ እኔ መልካም ዜናን አወራላችኋላሁና ፈጽሞ ደስ ይበላችሁ \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*የሐዋርያቶች የጴጥሮስና የጳውሎስ የሕያው \bd እግዚአብሔርም\bd* ጠላት ጣዖት አምላኪ ኔሮን ፈጽሞ ጠፍቶ እንዳልነበረ ሁኗልና። 
\m 12. ይህንንም ነገር በሰሙ ጊዜ ሕዝቡ ሁሉ ቤተ ሰቦቹ ሁሉና ሠራዊቱ ፈጽሞ ደስ አላቸው። 
\m 13. ከደስታቸውም ብዛት የተነሣ ቀንደ መለከት ነፉ ነጋሪትን፣ መሰንቆን እንቢልታን፣ በገናን የአንድነት ምስጋና መሣሪያዎችን ሁሉ መቱ። 
\m 14. ዳግመኛም የሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ጠላት በሆነ ራሱንም ጣዖት በአደረገ በኔሮን ቤት ጩኸትና ሐዘን ሆነ። 
\m 15. ታላላቆች የሆኑ የሮሜ ሰዎችም ይህን ታላቅ የሆነ ጩኸትና ልቅሶ ከኔሮን ቤት ሲለቀስ ሰምተው በጥዋት ወደ ኔሮን ቤት ተሰበሰቡ በድኑንም ከከተማ ውጭ አውጥተው በምድር ላይ አኖሩት በአንድ ሰው ሸክም መጠን ዕንጨትና ሣርን አሰባስበው አመጡ ጣዖት አምላኪ በሆነ በኔሮን ላይም አከማቹት የሦስት ቀን ጎዳና ርቀት መጠን ነበልባሉ ከፍ ከፍ ብሎ እስከሚታይ በበድኑ ላይ እሳትን አንድደው አቃጠሉት። 
\m 16. የኔሮን ካህናቶቹንና ተከታዮቹን ሁሉንም አምጥተው ከሚበላ እሳት ውስጥ ጨመሩአቸውና በፍጥነት አቃጠሉአቸው እንደ ሰም ቀልጠው ጠፉ። 
\m 17. የኃጢአተኞችን የከሀዲዎችን የጠንቋዮችን የመናፍቃኖችን ክንድ እቆርጣለሁ ያለው የመጽሐፍ ቃል በላያቸው ደረሰ ተፈጸመ። 
\m 18. ዳግመኛ መጽሐፍ እንዲህ አለ በሌሎች ላይ እንደ ፈረዳችሁ እንዲሁ በእናንተም ይፈረድባችኋል ሌላውን እንደ ገረፋችሁም እናንተም እንደነሱ ትገረፋላችሁ። አግኝታች፦ ከእሳትም 
\m 19. ይህ ሁሉ መከራና ሥቃይ መቅሠፍት በምድር ብቻ አግኝቷችሁ የሚቀር ኣይደለም በሰማያትም ትሠቃያላችሁ ከእሳትም ውስጥ ትጨመራላችሁ እንጂ። 
\m 20. ዳግመኛም ወደ ዘላለም እሳት ወደ ዝነም ትጨመራላችሁ የጌታ \bd እግዚአብሔርን\bd* ድሆች ያለርህራሄ አሠቃይታችኋልና የንጹሓን ጻድቃንንና የከበሩ የሰማዕታትን ደም አፍስሳችኋልና። 
\m 21. እናንተ ለእነርሱ እንደሰፈራችሁላቸው ለእናንተም በሰማያት አብዝተው አትረፍርፈው ይሰፍሩላችኋል። 
\m 22. ከዚህም በኋላ ንጉሠ ኢንዳስ ሕዝቡን ሠራዊቱን በሚገዛቸው አውራጃዎች የሚኖሩትን ሁሉንም አምላክን በወለደች በእመቤታችን በ\bd ቅድስት ድንግል ማርያም\bd* ስም ደግሞ \bd በጌታ ክርስቶስ \bd*በከበረ \bd መስቀል\bd* ስም አብያተ ክርስቲያናትን እንዲሠሩ አዘዛቸው። 
\m 23. በሀገረ መንግሥቱ በአውራጃዎችም የሚኖሩ የሮሜ ሰዎች ሁለም ንጉሣቸው ኢንዳስ እንዳዘዛቸው አደረጉ ብዙዎች አብያተ ክርስቲያናትንም ሠርተው በውስጣቸው ንጹሕ መሥዋዕትን ለሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* አቀረቡ \bd እግዚአብሔርም\bd* ያለ ነውር ያለ ነቀፋ ያቀረቡትን የዕጣናቸውን መዓዛ መሥዋዕታቸውንም ተቀበለ። 
\m 24. ንጉሥ ኢንዳስም ስለነፍሱ ድኅነትና ስለ ሕዝቡ ወደ ጌታ \bd እግዚአብሔር\bd* በጸሎት ይማልድ ነበር ከነገሠበት ጊዜ ጀምሮ እስከ ዐረፈ ድረስ ጣፋጮች መብሎችን አልቀመሰም መዓዛቸው የሚጣፍጥ መጠጦችንም አልጠጣም። 
\m 25. የሌላውንም ገንዘብ በዐመፅና ለመማለጃ ብሎ አልወሰደም በዚህ በኀላፊው ዓለም ውስጥም በእንዲህ ያለ ሥራ ስልሳ ዓመት ያህል ኖረ። 
\m 26. ከዚህም በኋላ በመስከረም ወር በዐሥራ ሰባት በከበረ \bd መስቀል\bd* በዓል ዕለት የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ወደርሱ መጥቶ እንዲህ ኣለው ኢንዳስ ሆይ ፈጽሞ ደስ የሚያሰኝ የደስታ ዜና ላበሥርህ ከ\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ተልኬ እነሆ መጥቻለሁና ፈጽሞ ደስ ይበልህ እነሆ ሰማያዊ መንግሥት ተዘጋጅቶልሃልና አሁንም ከዚህ ከኀላፊው ዓለም የምትለይበት ደረሰ ፈጽሞ የማይጠፋ የማይለወጥ ተድላ ደስታ ባለሟልነት ወደአለበት ትሔዳለህና፤ 
\m 27. የቤትህን ሥርዓት ሁሉ አዘጋጅ ልጅህ ኣልዓዳድንም በመንግሥትህ ዙፋን ላይ አስቀምጠህ አንግሠው አለው። 
\m 28. ይህንንም ነገር ከነገረው በኋላ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ከእርሱ ዘንድ ኣልፎ ሔደና ከዐይኖቹ ተሠወረ ወደ ሰማይም ዐረገ። 
\m 29. ኢንዳስም \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል እንዳዘዘው አደረገ ልጁ አልዓዳድንም በመንግሥቱ ዙፋን ላይ አስቀምጦ አነገሠው ወርቁንና ብሩንም ሁሉ አስረከበው። 
\m 30. ከዚህም በኋላ ድኖችን ምስኪኖችን ባልቴቶችን የሙት ልጆችን ጠርቶ ወርቁን ብሩን ብዙ ልብሶችንም \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም \bd በጌታ ክርስቶስ \bd*በዕፀ መስቀሉም ስም ምጽዋትን ሰጣቸው። 
\m 31. እነዚያንም ነዳያንና ምስኪኖች እንዲህ አላቸው፤ ወንድሞቼና እኅቶቼ በዚች ዕለት ከዕናንተ እለያለሁና ይቺም ዕለት የሕይወቴ ፍጻሜ ናትና ከእንግዲህ ወዲህ በኃላፊው በሥጋ ዓለም አንተያይምና በጸሎታችሁ አስቡኝ በምሕረቱም ይምረኝ ዘንድ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ለምኑልኝ ጸልዩልኝ አላቸው። 
\m 32. ይህንንም ቃል ከንጉሥ ኢንዳስ አፍ በሰሙ ጊዜ ሁሉም ድኖችና ምስኪኖች ሚስቱና ልጆቹ ቤተ ሰቦቹ ሠራዊቱም ሁሉ አብዝተው በማዘን በመጨነቅም ጩሖ በማልቀስም የመረረ ልቅሶንም በማልቀስ መራር ዕንባን ኣፈሰሱ። 
\m 33. እንዲህ እያሉ በመጮህ አለቀሱ ወዮልን ወዮታ ኣለብን እኛ ሁላችን በአንተ ፈንታ እንሙት እኛንስ ሀገርህንስ ለማን ትተወናለህ። 
\m 34. የቀናች ሃይማኖት የዝናብ ውሀን የሚአጠጣን በጎ ምግባርንስ የሚአስተምረን ማነው። 
\m 35. ንጉሡም እንዲህ ሲል ገሠፃቸው እንዲህ ያለ ጽኑ ሐዘን አትዘኑ ከልቅሶአችሁም ዝም በሉ ወንድሞቼ ሆይ የሕያው \bd እግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ የሚተላለፍ ማነው ፀሐይ ጨረቃ ከዋክብትም ለፍጥረት ሁሉ ሊያበሩ ከምሥራቅ ይወጣሉ ለቃሉም ታዛዦች ስለሆኑ በልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ትእዛዝ ከምሥራቅ እስከ ምዕራብ ይሮጣሉ። 
\m 36. የምታስፈራ ባሕርም በቅዱሳን አንድነት ጉባኤ ፈጽሞ ከሚመሰገን \bd እግዚአብሔር\bd* ከግርማው የተነሣ ፈርታ ትንቀጠቀጣለች አምላካችን በፍጥረቶቹ ላይ የወደደውን ያደርጋል ሊቃወመው የሚችል የለም። 
\m 37. ነገር ግን ሁላችሁም ወደቤታችሁ በሰላም ሒዱ እኔን ግን ከተጠራሁበት መንገድ ወይም ከምሔድበት ቦታ የሚከለክለኝና የሚአስተወኝ ከእናንተ ውስጥ የለም። 
\m 38. ይህንንም ብሎ አረጋጋቸው ጸጥ አደረጋቸው አስደሰታቸውም የመንግሥቱን ታላላቆች፤ መኳንንቱን፣ መሳፍንቱን፣ ሠራዊቱን፣ ቤተ ሰቦቹን ሁሉንም በየሥርዓታቸው በየሹመታቸው ኣቆማቸውና እንዲህ ብሎ አስተማራቸው የዚህ ዓለም ኑሮ ኀላፊ ጠፊ ነውና ስለሆነ በተጠራችሁባት ዕለት በአምላካችሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ፊት በነፍሳችሁ እንዳታፍሩ በልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* በትእዛዙና በሕጉ ጸንታችሁ ኑሩ። 
\m 39. ከዚህም በኋላ በመስከረም ወር በዐሥራ ሰባት በዚች ዕለት በዐልጋው ላይ ጋደም ብሎ ተኝቶ በሰላም በፍቅር አንድነት በክብር በምትጥም እንቅልፍ አምሳል ዐረፈ። 
\m 40. በሀገረ መንግሥቱ ውስጥ የሚኖሩ ነገሥታቱ መኳንንቱ መሳፍንቱ በሚገዛው አውራጃ ሁሉ ያሉ ሕዝቡ ሁሉም ወደርሱ በመሰብሰብ በአስከሬኑ ላይ ፍጹም ልቅሶን እያለቀሱ ፈጽመው አዘኑ።
\m 41. በበፍታ በሽቱ ገነዙት ከወርቅና ከብር ከተሠራ ሣጥን ውስጥ ጨምረው አምላክን በወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ በጸናች ንጽሕት ቅድስት \bd እመቤታችን ማርያም\bd* ቤተክርስቲያን ውስጥ አኖሩት። 
\m 42. ከሣጥኑ እግር በታችም የውሀ ምንጭ ፈልቆ በቤተ ክርስቲያኒቱ ዓጸድ ውስጥ ወረደ። 
\m 43. ከዚያም ውሀ የሚታጠቡ በንጉሥ ኢንዳስ በጸሎቱ ኃይል ከደዌያቸው ፈጥነው የሚፈወሱ ሆኑ ድውዮች በሽተኞች ጤነኞች ሆኑ ዕውሮች አዩ ዲዳዎች ተናገሩ ለምጻሞች ነጹ የሞቱትም ከሙታን ተለይተው ተነሡ። 
\m 44. በሮሜ ሀገር የሚኖሩ ሕዝብም አሕዛብም ይህን ዕጹብ ድንቅ የሆነ ሥራ አይተው አደነቁ ምስጉን \bd እግዚአብሔርንም\bd* አመሰገኑት። የዚህ ጻድቅ ንጉሥ በረከትም ከሀገራችን ኢትዮጵያ ጋር ለዘላለሙ ይኑር አሜን። 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd ሰባት\bd*\bd  \bd*
\m 1. ከአባቱ በኋላ በሮሜ ሀገር የነገሠ ኣልዓዳድም እንደ አባቱ በሀይማኖቱና በመልካም ሥራ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚያገለግል ደስ የሚያሰኘው ሆነ። 
\m 2. እንደ አባቱ እንደ ኢንዳስም ብዙዎች አብያተ ክርስቲያናትን ሠርቶ ክቡር ምስጉን በሆነ \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም ፈጽሞ አከበራቸው። 
\m 3. በቀንና በሌሊትም በጾም በጸሎት ይተጋ ነበር ከሰንበታት ብቻ በቀር እህልን አይበላም አይጠጣም ነበር። 
\m 4. ምንም ሳይቀምስ በየሦስት ቀኖች በየአራት ቀኖች በየአምስት ቀኖች ይጸማል በዓርብና በሮብ በሰባቱም ኣጽዋማት ከሚስቱ ጋር አይገናኝም የማቅ ቀሚስንም ሰፍቶ በልብስ መንግሥቱ በታች በውስጥ ይለብስ ነበር። 
\m 5. እንዲህ ባለ ሥራ \bd እግዚአብሔርን\bd* እያገለገለ በሰላም በፍቅር በደስታ ብዙ ዘመናት ኖረ። 
\m 6. ሰው ከሰው ጋር ወዳጅም ከወዳጁ ጋር ኣባትም ከልጁ ጋር እንደሚነጋገር ሁል ጊዜ ከመላእክት ጋር ይነጋገራል ከብርሃናውያን መላእክት ጋር እንዲሁ ሲነጋገር የኖረ ነው። 
\m 7. ንጉሥ አልዓዳድም እንዲህ ባለ ግብር ሳለ እግዚኣብሔርን የሚክዱ ወንጀለኞች አረማውያን ሦስት ነገሥታት እሮምራ ወራውሬ አበቦ ከሚባሉ አገሮች ንጉሥ አልዓዳድን ሊወጉት ለእርሱ አቅራቢያ ከሚሆን አፍቂር ከሚባል ቦታ ላይ መጥተው ተሰለፉ። 
\m 8. እርሱ ንጉሥ አልዓዳድም ከእሊህ ዓላውያንና አረማውያን ሁሉ ጋር ለመዋጋት ከሁሉም ሠራዊቱ ጋር ወጥቶ አሚላጎ በሚባል አገር ሰፈረ ሠራዊቱንም ሁሉ ንጉሥ ኣልዓዳድ እንዲህ አላቸው፤ እናንት አገልጋዮቼ ሆይ እኔ የምነግራችሁን ስሙ በምትዋጉ ጊዜ ወይም ውጊያ በገጠማችሁ ጊዜ የክብር ባለቤት ከሆነ ከጌታችን ከፈጣሪያችን ከመድኃኒታችን ከኣ የሱስ ስም በቀር በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ ከጸናች አምላክን ከወለደች ከእመቤታችን \bd ከቅድስት ድንግል ማርያም\bd* ስም በቀር ከሚካኤልና ከገብርኤል ስምም በቀር ሌላ ስም አትጥሩ እነርሱ ከተረገሙ ከሀዲዎች ከሆኑ ጠላቶቻችን እጅ የሚያድኑን ናቸውና \bd በጌታ ክርስቶስ \bd*በመስቀሉ አርአያም ማማተብን አትተዉ ኣላቸው። 
\m 9. በማግሥቱም አርባሮዳ በሚባል በሰፊ ምድር ላይ ውጊያ ተጋጠሙ ታላቅም ጦርነት ሆኖ ቀኑን ሁሉ በመዋጋት ዋሉ እስከ ሌሊቱም እኩሌታ እየተዋጉ ኣደሩ። 
\m 10. የሌሊቱ እኩሌታም በሆነ ጊዜ ንጉሥ አልዓዳድ የአባቱን ስም ኢንዳስ ኢንዳስ ኢንዳስ አባቴ \bd የእግዚአብሔር\bd* ወዳጁ የእስራኤል አምላክ ኃይል ከአንተ ጋር ኣለና ከሚጠሉኝ ጠላቶቼ ከእጃቸው ና ፈጥነህ አድነኝ አባቴ ኢንዳስ ኢንዳስ ኢንዳስ ብሎ ሦስት ጊዜ ጠራው። 
\m 11. ቃሉ ከአፉ ሳይፈጸም ያን ጊዜ በአምባላይ ፈረስ ተቀምጦ የሚንቦገቦግ የእሳት ጦር በእጁ ይዞ አባቱ ኢንዳስን በድንገት አየው። 
\m 12. ዳግመኛ አልዓዳድ የቅዱስ ሚካኤልንና የቅዱስ ገብርኤልን ስም ጠራ እነርሱም በእጆቻቸው ውስጥ ቦግ ቦግ የሚሉ የእሳት ሰይፎች ይዘው ወደርሱ ፈጥነው መጡ እነዚያንም የሚያስፈሩ የእሳት ሰይፎች ለአልዓዳድና ለልጁ ለአግድር ሰጧቸው። 
\m 13. ከዚህም በኋላ ፈጽሞ ደስ እያላቸው ወደ ሰልፉ ውስጥ ገቡ ደማቸው እስከ ፈረስ ልጓም እስከሚደርስ እነዚያን ከሀድያን ከአባታቸው ከኢንዳስ ጋር ሁነው ወጓቸው ጨረሷቸውም።
\m 14. ኢንዳስም ኢንዳስም የሮምራን ንጉሥ በጦር ወግቶ ከፈረሱ ላይ አውርዶ በእጁ ይዞ ለልጁ ለአልዓዳድ ሰጠው። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም የወራውሬ ንጉሥ የተባለውን ይዞ ከፈረሱ ላይም አውርዶ ለንጉሥ ኣልዓዳድ ወንድም ለኢድዓዳ ሰጠው። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ገብርኤልም የአበቦን ንጉሥ ይዞ ከፈረሱ ላይ አውርዶ ለንጉሥ አልዓዳድ ልጅ ለአግድር ሰጠው። 
\m 15. ከዚህም በኋላ ቅዱስ ሚካኤልና ቅዱስ ገብርኤል አባቱ ኢንዳስም ተሠወሩ ወደ ሰማያትም ዐረጉ። 
\m 16. አልዓዳድም እሊህ ወንጀለኞች የሆኑ ነገሥታትን በእግር ብረት አሰራቸው። 
\m 17. ከመገደል የተረፉ እሊያ ዓላውያን ሠራዊቶቻቸው ነገሥቶቻቸው እንደተያዙ በአዩና በተመለከቱ ጊዜ ዓውሎ ነፋስ እንደበተነው ነገር ተበትነው ወደ ሀገራቸው ተመልሰው ሸሹ። 
\m 18. የእነዚያ የተገደሉ ዓላውያንም ቍጥራቸው ዘጠኝ መቶ ሺ አራት መቶ ሆነ ይህ ሁሉ የሆነው የክብር ባለቤት በሆነ \bd በጌታ ክርስቶስ \bd*በመስቀሉ ኃይል ነው። 
\m 19. እሊህም ሃይማኖታቸው የቀና የሮምያ ነገሥታት ከጠላቶቻቸው ጋራ ውጊያ በሚያደርጉ ጊዜ \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*የመስቀሉ ምልክት በእጆቻቸው ውስጥ አለ በጦር መሣሪያቸው ውስጥ ሁሉ በሚዋጉባቸው መሣሪያቸው ሁሉ \bd የመስቀል\bd* መልክ አለበት።
\m 20. ይህም ነገር በዓለም ውስጥ ሁሉ ተሰማ። 
\m 21. አምላካችንን ጌታ \bd ክርስቶስን\bd* ከካዱት በቀር ከሮሜ ሀገር ሰው ግን የሞተ የለም። 
\m 22. ጠላቶቻቸውን ድል ስለማድረጋቸው ፈጽሞ ደስ እያላቸው ከሁሉም ሠራዊቱ ጋር አሸናፊ \bd እግዚአብሔርን\bd* እያመሰገኑ የከበረ መስቀሉንም እያከበሩ ንጉሥ አልዓዳድ ወደ ሮምያ ሀገሩ ተመለሰ። & _
\m 23. ንጉሥ አልዓዳድም ከዘመቻ በተመለሰ በሦስተኛው ቀን በከበረች በክርስቲያን ሰንበት ዕለት ስሙ ጴጥሮስ የተባለ የጳጳሳት አለቃ ወደርሱ መጣ ንጉሡም በታላቅ ክብር ተቀበለው እንደ ሕጋቸውና እንደ ሥርዓታቸው በመንፈሳዊ ሰላምታ እርስበርሳቸው እጅ ተነሣሡ። 
\m 24. ይህ ንጉሥም መስቀሉን በመሳለም ከእርሱ ቡራኬን ተቀበለ። 
\m 25. የቀናች የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* የሃይማኖት ምሥጢር በመግለጥ ለዚህ ንጉሥ እያስተማረው ሰባት ወሮች ያህል ሁለቱም በአንድነት ኖሩ። 
\m 26. ንጉሥ አልዓዳድም እነዚያን ተንባላት አረማውያንን እንዴት እንደተዋጋቸውና ድል እንዳደረጋቸው ጌታ \bd እግዚአብሔርም\bd* ከሰማያዊት መቅደሱ ከመስቀሉም ኃይል ረድኤትን እንደላከለት ለሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስ ነገረው። 
\m 27. ይህንንም የሰላምና የደስታ ነገር ከዚህ ንጉሥ አንደበት ስሰማ ጊዜ ሊቀ ጳጳሳት ብፁዕ ጴጥሮስ ከወንበሩ ላይ ተነሣ በምድርም ላይ ወድቆ ተንበርክኮ በመስገድ ፈጣሪውን ፈጽሞ አመሰገነው። 
\m 28. እንዲህም አለ የእስራኤል ፈጣሪ \bd እግዚአብሔር\bd* ብቻውን ታላቅ ድንቅ ተአምራትን ያደረገ ይክበር ይመስገን በልቡናህ እርሱን መፍራትን ያሳደረ የጌትነቱ ስም የተመሰገነ ይሁን የሚፈሩትን እርሱ ፈቃዳቸውን ይፈጽምላቸዋልና። 
\m 29. ጌትነቱም ምስጋናውም በአራቱ ማእዘን ይምላ ይሁን ይደረገ ለዘላለሙ በዕውነት። 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd ስምንት\bd*\bd  \bd*
\m 1. ከዚህም በኋላ እነዚያን ወንጀለኞች አረማውያን ነገሥታት ወደ ሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስ ያመጡአቸው ዘንድ ንጉሥ አልዓዳድ ጭፍሮቹን አዘዛቸው። 
\m 2. ጭፍሮቹም ነገሥታቱን ሲፈሩና ሲንቀጠቀጡ አምጥተው በዚያ ሊቀጳጳሳት ፊት አቆሟቸው። 
\m 3. ሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስም ባያቸው ጊዜ እንዲህ ሲል ጠየቃቸው እናንት ነገሥታት ቃላችሁ አንድ ነውን ወይም በየራሱ የተለየ ነው በወንጀል ተባብራችሁ ፈጣሪያችሁ \bd እግዚአብሔርን\bd* ለምን ካዳችሁት አላቸው።
\m 4. እነዚያ ወንጀለኞች ነገሥታትም እንዲህ ብለው መለሱለት ጌታችን ሆይ ቃላችን በየራሱ የተለየ ሳይሆን አንድ ነው። 
\m 5. ነገር ግን ይህ ንጉሣችሁ ኃይለኛ በሆነ በሚያስገድድ ቃሉና በጸና ሃይማኖቱ በጌታ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በማመን በስሙ ተጠመቁ \bd በእግዚአብሔር\bd* ልጅ በደሙ ለከበረ \bd መስቀልም\bd* ስገዱ እያለ እንደሚያስተምር በልባችን ባወቅን በጀሮአችንም በሰማን ጊዜ። 
\m 6. ሃይማኖቱ እንደሃይማኖታችን ሕጉ እንደ ሕጋችን ሥርዓቱም እንደ ሥርዓታችን እንዳልሆነ በተረዳን ጊዜ ከትእዛዙ በመውጣት ክደነው ለእርሱም ከመገዛት ወጣን። 
\m 7. እነሆ አሁንም ቢሆን አንገዛም ኣንታዘዝለትም የወደዳችሁትን በእኛ ላይ ኣድርጉ የሮሜ ንጉሥ በሚያመልከው በእርሱ አምላክ አናምንም አሉት። 
\m 8. ሊቀ ጳጳሳቱም ለነፍሳቸው ለሥጋቸውም ሕይወትን ድኅነትን ያገኙ ዘንድ ከክህደታቸው ቢመለሱ እሊህን ከሀዲዎች ነገሥታት እስከ ሦስት ቀን ወደ እስር ቤት መልሳችሁ ውሰዷቸው ብሎ የንጉሡን ጭፍሮች አዘዛቸው የንጉሡ ጭፍሮችም እንደታዘዙ እስከ ሦስት ቀን ድረስ ከእስር ቤት አግብተው አሰሩአቸው። 
\m 9. ከሦስት ቀንም በኋላ ሊቀ ጳጳሳቱ እነዚያን ነገሥታት ወደርሱ ያመጡአቸው ዘንድ ጭፍሮችን አዘዛቸው ጭፍሮችም እንደታዘዙ አምጥተው በሊቀ ጳጳሳቱ ፊት አቆሙአቸው። 
\m 10. ሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስም እነዚያን ወንጀለኞች አረማውያን ነገሥታት እንዲህ አላቸው፤ ከሰማያት በወረደውና ከእመቤታችን \bd ከቅድስት ድንግል ማርያም\bd* በተወለደው ዓለምን ለማዳን ለእኛም ቤዛ ሊሆነን በተሰቀለው የክብር ባለቤት በሆነ በ\bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ለምን አታምኑም ለነፍሳችሁስ ድኅነትን ለምን አትሹም ይህ የያዛችሁት ሃይማኖት በሥጋችሁም ሆነ በነፍሳችሁ ይገድላችኋል እንጂ የክብር ባለቤት በሆነ በጌታ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘንድ አይረባችሁም ኣይጠቅማችሁም። 
\m 11. እሊህ ወንጀለኞች ከሀድያን ነገሥታትም ለሊቀ ጳጳሳቱ ይህን ንጉሣችሁን ከኃይሉ ጽናት የተነሣ ስለ መፍራት ሃይማኖታችሁንኣንቀበልም \bd ኢየሱስ ክርስቶስም ከቅድስት ድንግል ማርያም\bd* እንደተወለደ አናምንም እናንት ለምታከብሩት \bd መስቀልም\bd* አንሰግድም ብለው መለሱለት። 
\m 12. እሊህንም ነገሥታት ሦስተኛ ጊዜ ሦስት ቀን በእስር - ቤት እንዲአኖሩአቸው ሊቀ ጳጳሳቱና ንጉሡ አዘዙ። 
\m 13. ዳግመኛም በሦስተኛው ቀን ሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስ ንጉሥ አልዓዳድን እንዲህ አለው፤ ዛሬ ግን \bd እግዚአብሔር\bd* ን የካዱ እነዚያን ወንጀለኞች ሦስቱን ነገሥታት ወደ ቤተ ክርስቲያን ያመጡአቸው ዘንድ ንጉሥ ሆይ ሠራዊትህን እዘዛቸው አሉት። 
\m 14. ንጉሡም በክርስቲያን ሰንበት በእሑድ ዕለት በቁርባን ሰዓት ዕጣንን በሚያሳርጉበት ጊዜ እነዚያን ነገሥታት ወደ ቤተ ክርስቲያን ያመ ጡአቸው ዘንድ ጭፍሮቹን አዘዛቸው። 
\m 15. የንጉሥ ጭፍሮችም ጌታ \bd ክርስቶስን\bd* የካዱ እነዚያን ነገሥታት በክርስቲያን ሰንበት በእሑድ ዕለት ዕጣንን በሚያሳርጉበት በቁርባን ጊዜ አመጡአቸውና በቤተ ክርስቲያን አንጻር አቆሟቸው። 
\m 16. ሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስም እናንት ነገሥታት ለሥጋችሁና ለነፍሳችሁ ድኅነትን ታገኙ ዘንድ በክብር ባለቤት በጌታ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አሁንም የማታምኑ ናችሁን አላቸው። 
\m 17. ለሊቀ ጳጳሳቱም እንዲህ ሲሉ መለሱለት ሁለት ሦስት ጊዜ ለምን ትጠይቀናለህ በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እንደማናምን አስቀድመን ነግረንሃልና በእኛ ላይ የፈለጋችሁትን አድርጉ ምንም ስለማይረባን ስለማይጠቅመን ሃይማኖታችሁን አንቀበልም አሉት። 
\m 18. በዚያንም ጊዜ ሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስ ለንጉሥ አልዓዳድ እንዲህ አለው አሁን ግን እሊህን ሦስት ነገሥታት ወደሚገደሉበት ቦታ ከጭፍሮቻቸው ጋር ወስደው በሆዳቸው በምድር ላይ አስተኝተው እጆቻቸውንና እግሮቻቸውን አስረው እርሷን በካዷት ቤተ ክርስቲያን አንጻር አንገታቸውን በሰይፍ ይቆርጡ ዘንድ ጭፍሮችህን እዘዛቸው አሉት። 
\m 19. ሊቀ ጳጳሳቱም እንዳለው ያደርጉ ዘንድ ንጉሥ ጭፍሮቹን አዘዛቸው የንጉሥ ጭፍሮችም የታዘዙትን አደረጉ አንገት አንገታቸውንም በሰይፍ ቆረጡ። 
\m 20. እንዲሁም ሐዋርያት በሲኖዶሳቸው እንዲህ ሲሉ አዘዋልና ምድራዊ ንጉሥን የከዳ ቢኖር \bd የእግዚአብሔርን\bd* ሕግ የካደ ስለሆነ ስለዚህ በእሳት የጋለ ሰንሰለት በአንገቱ አስረው ወደ ታላቅ ገደል ይወርውሩት። 
\m 21. ዳግመኛም ሐዋርያ እንዲህ ብሏል እኛ ከአስተማርናችሁ ሌላ ትምህርትን ሌላ ሃይማትንም ያስተማራችሁ ቢኖር ከእርሱም የተማረ የተለየ የተወገዘ ይሁን። 
\m 22. የእኛ ሃይማኖታችን ግን የጸናች የቀናች ኦርቶዶክሳዊት ናትና እርሷም ከውሀና \bd ከመንፈስ ቅዱስ\bd* ዳግመኛ በመወለድ ልጅነትን የምናገኝባት ቅዱስ ቍርባንንም የምንቀበልባት በጌታችንና በመድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የምናምናት እምነታችን የከበረች ናትና። 
\m 23. በሰማይም በምድርም ተስፋ የምናደርገው ሃይማኖታችን ይህ ነው። 
\m 24. እኛ ሳንጨምር ሳናጎድል በአካላት ሦስት በመለኮት አንድ ነው ብለን እናምናለንና። 
\m 25. እናንት በወንጌል የምታምኑ ክርስቲያን ሕዝቦች ሆይ ሌላ ትምህርትን የሚያስተምራችሁ ቢኖር በጀሮአችሁ አትስሙት ወደ ቤቶቻችሁም አታስገቡት ፈጽሞም ሰላምታ አትስጡት ሐሰትን የሚፈጥር ሐሰተኛ ነውና። 
\m 26. ሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስም ሕዝቡን እንዲህ ሲያስተምር የክብር ባለቤት \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ለንጉሥ አልዓዲድ ተገለጸለትና እንዲህ አለው፤ በወገን የከበርህ ወዳጄ አልዓዳድ ሆይ በሰማይም በምድርም የጸና ቃል ኪዳንን ዛሬ ከአንተ ጋር አጸናለሁ ለአንተም ለልጆችህም ዛሬ የሚያልፈውን ምድራዊ መንግሥትን ሰጠኋችሁ በኋላ ግን የማታልፍ የማትጠፋ የማትለወጥ ሰማዊት መንግሥትን ለዘላለሙ እሰጣችኋለሁ አለው። 
\m 27. ንጉሥ አልዓዳድም ይህን ቃል በሰማ ጊዜ ጌታዬ ሆይ - አንተ ማነህ አለው ጌታም ዓለም ሳይፈጠር ከአብ ሕይወት ከሆነ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ጋር የነበርኩ የሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ ስው የሆንሁ የ\bd ድንግል ማርያም\bd* ልጅ \bd ኢየሱስ\bd* ነኝ ብሎ መለሰለት። 
\m 28. እንዲህም ብሎ ከነገረው በኋላ ከእርሱ ተሠወረ በታላቅ ክብርና በጌትነት በምስጋና ወደ ሰማይ ዐረገ። ክፍል 
\m 29. ሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስ ግን የወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd የኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስን\bd* ድምጹን ይሰማ ነበር እንጂ ገጹ ለዓይኑ አልተገለጠለትም ነበር። 
\m 30. ሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስም ንጉሥ አልዓዳድን ንጉሥ ሆይ የምትነጋገረው ከማን ጋር ነበር አለው ንጉሡም ይህን ነገር እነግርህ ዘንድ አልተፈቀደልኝም ብሎ መለሰለት። 
\m 31. በዚያ ጊዜ ሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስ ወደ ኋላው ተመልሶ ከውስጠኛው የቤተ መቅደስ መጋረጃ ውስጥ ገባ በታቦቱ መንበርም ፊት በማዘንና መሪር ዕንባን በማፍሰስ እንዲህ ሲል ጸለየ፤ ለሌሎች ለሥጋቸውና ለነፍሳቸው የሚጠቅማቸውን የማስተምር ለእኔ ግን የሚጠቅመኝን ያላስተዋልኩ እኔ ምንኛ ሰነፍ ነኝ። 
\m 32. መጽሐፍ እዲህ ይላልና ለሌሎች በትክክል የታመነ ደግ አራሽ ገበሬ ሆንኩላቸው ለራሴ ግን አንዲት የጎመን ተክል ቦታ የለችኝም ወይም ለአንዲት ዕለት ራት የምትሆነኝ አንዲት ትልም እርሻ የለችኝም አለ። 
\m 33. ከዚህም በኋላ የመድኀኔ ዓለምን ቅዱስ ሥጋውን ክቡር ደሙን ተቀብሎ በማግሥቱ የሌሊቱ እኩሌታ በሆነ ጊዜ ማንም ሳያየው ወጥቶ በመሔድ ሆራድሆ ከሚባል ዱር ውስጥ ገባ ይህን ኀላፊ የሆነውን ዓለምና የጵጵስናውን መንበር ተወ። 
\m 34. ከሰንበታት ቀን በቀር እህል ሳይበላ ውሀን ሳይጠጣ በቀንም በሌሊትም በጾም በጸሎት በስግደት በመትጋት ያለ ዕረፍት በዚያ ዱር በረሀ ውስጥ ብቻውን ብዙ ወራት ኖረ ክቡር ምስጉን የሆነ እግዚአብሔንም አገለገለው ደስም አሰኘው። 
\m 35. በሰንበቶች ዕለትም የሚበላው የዱር ቅጠል መራራውንና ጣፋጩን ባለመምረጥ ከእጁ የገባውን ነበር። 
\m 36. ከዚህም በኋላ ከዕለታት በአንዲቱ ዕለት ሊአሳድደውና ከፈጣሪው ከ\bd እግዚአብሔር\bd* ሊአርቀው ጠላት ሰይጣን ወደርሱ መጣ በዚያን ጊዜ በከበረ \bd መስቀል\bd* ምልክት ፊቱን አማተበ ወዲያውኑ እንደ ጢስ ተኖ እንደጉም በኖ ከፊቱ ጠፋ። 
\m 37. በዚያን ጊዜ ጌታችን አምላካችንና መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ለሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስ በጎልማሳ አምሳል ወይም መልኩ ደም ግባቱ በሚያምር ሽማግሌ አምሳል ተገለጸለት እንዲህም አለው ሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስ ሆይ ሰላም ፍቅር አንድነት ይሁንልህ አደርግልህ ዘንድ ከእኔ የምትሻው ምንድነው የልብህን ፍላጎት ሁሉ ንገረኝ አለው። 
\m 38. \bd ለክርስቶስ\bd* መንጋዎች ወንጌልን ማስተማርህን ትተህ : በዚህ በረሀ ውስጥ በጭልታ መኖር ለአንተ ምን ይጠቅምሃል አለው። 
\m 39. ዳግመኛ እንዲህ አለው በዚህ ዓለም አንድ ንጉሥ እንደነበረ አልሰማህምን እርሱም እጅግ ባለጸጋ ነበረ አንድ የሚወደው ድኃ ወዳጅ ነበረው ድኃውም የዕለት ምግቡን ከሀገር ሰዎች እየለመነ የሚኖር ነው ያም ንጉሥ ያንን ድኃ እጅግ ስለሚወደው እብዝቶ ከመውደዱም የተነሣ ከገንዘቡ ሁሉ የከበረ ዕንቁ ባሕርይን ለዚያ ድኃ ሰጠው። 
\m 40. እንዲህም ሲል አዘዘው በዚህ ዕንቊ ነግድበት ከመለመን ይሻልሃልና ከትርፉ ለእኔ ትሰጠኛለህ የቀረውም ትርፍ ለአንተ ይሆናል። 
\m 41. ያም ድኃ ያንን ዕንቍ ተቀብሎ ከንጉሡ ዘንድ ወጥቶ ሔደ ከዚህም በኋላ በቤቱ ወለል ምድሩን ቆፍሮ ያንን ዕንቍ ቀበረውና ወደቀደመ ሥራው ወደ ልመና ሔደ። 
\m 42. ከጥቂት ቀንም በኋላ ያ ድኃ ወደ ቤቱ ተመለሰ ያነንም የቀበረውን ዕንቍ ፈለገው አጣው እንጂ አላገኘውም ንጉሡንም ከመፍራቱ የተነሣ ወደ ሌላ ሀገር ሒዶ ንጉሡ እንዳያገኘው ተሠወረ፣ ይህ ድኃ በዚያ ዕንቍ ምክንያት ንጉሡን ከዳው ከዚያ ከደግ ንጉሥ ከፍቅሩ ተለየ። 
\m 43. ከጥቂት ቀን በኋላም ያነን ድኃ ንጉሡ ፈለገው ግን አላገኘውም የሀገሩንም ሰዎች ያ ድኃ ወዴት እንደሔደ ጠየቃቸው የሀገር ሰዎችም ያ ጎስቋላ ድኃ ያለበትን ሀገር ለንጉሡ ነገሩት። 
\m 44. በዚያንም ጊዜ አስረው ያመጡት ዘንድ ያ ድኃ ወደአለበት አሽከሮቹን ንጉሥ ላካቸው የንጉሥ አሽከሮችም ያነን ድኃ በአገኙት ጊዜ ይዘው አሰሩት ወስደውም በንጉሡ ፊት አቆሙት። 
\m 45. ንጉሡም ያንን ድኃ በአየው ጊዜ እንዲህ አለው ወዳጄ ገንዘቤን እስከ አጠፋህ ድረስ እንዲህ የከዳህኝ በአንተ ላይ ምን ክፉ ሥራ ሠርቼብህ ነው፤ ወዳጄ ከአደረግሁህ በኋላ በእኔና በአንተ መካከል የነበረውን ፍቅር እንዴት ረሳኸው ከእኔስ የተሸሽግኸው በምን ምክንያት ነው አለው። 
\m 46. ከንጉሥ አንደበትም ይህን ነገር በሰማ ጊዜ ከመደንገጡ የተነሣ ዲዳ ሆነ ምንም መናገር ተሳነው። 
\m 47. በሚበቅለውም ገንዘብ እስከሚቀጣው አስረው በወህኒ ቤት እንዲአኖሩት ንጉሥ አሽከሮቹን አዘዛቸው። 
\m 48. ከዚህም በኋላ ንጉሡ በሚገዛቸው አገሮች ሁሉ የሚኖሩ መኳንንቱ መሳፍንቱ ካህናትና ሊቃውንትም ወደ ንጉሡ ቤተ መንግሥት መጡ እየሰገዱና እየተንበረከኩ እንዲህ እያሉ ለመኑት ጌታችን ንጉሣችን ሆይ አስቀድሞ ፍጹም ወዳጅህ የነበረ ይኽንን ድኃ ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ስም ማርልን በማለት ማለዱት። 
\m 49. በዚያንም ጊዜ ልመናቸውን ሰማ ምልጃቸውንም ተቀብሎ ያንን ድኃ ይቅር አለው እንደቀድሞውም ወደደው ሹመትን ሾመውና ወዳጅ አደረገው። 
\m 50. ሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስ ሆይ ስለ ንጉሥና ስለዚያ ድኃ ምን ትላለህ ከእነርሱስ ማንኛው ይሻላል እስቲ ፍረድ አለው። 
\m 51. ሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስም መልሶ እንዲህ አለ ንጉሡ መልካም ሥራ ሠርቶለት ሳለ ይህ ድኃ ንጉሥ ጌታውን የከዳው በሞት መቀጣት ሲገባው ይህ ንጉሥ ምሕረትን አድርጎለታልና እንደ ፈጣሪው መሐሪ የሆነ ይህ ንጉሥ ይሻላል አምላካችን መሐሪ ይቅር ባይ ምሕረቱ የበዛ ቁጣው ያነሰ ነውና አለው። 
\m 52. በዚህ ዓለም ከእንቊ የሚወደድ ምን አለ ነገር ግን \bd በእግዚአብሔር\bd* እጅ የተፈጠረ የሰው ተፈጥሮ ይበልጣል ይህ ንጉሥም ከኀላፊው ዓለም ዕንቍ ሰው እንደሚበልጥ አስቦ ይህን ድኃ ማረው ይቅርታም አደረገለት ወደደውም አለው። 
\m 53. የክብር ባለቤት ጌታ \bd ኢየሱስ\bd*ም እንዲህ አለው ሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስ ሆይ መልካም ፈርደሃል እኔም እነግርሃለሁ ይህን ሥራ የሠራኸው አንተ ነህ አለው። 
\m 54. እኔ እንደ ክቡር ዕንቍ የሆነች የክህነትን ሥልጣን ሰጠሁህ አንተ ግን የጌታውን መክሊት እንደ ደፈነ እንደዚያ ሐኬተኛ ባርያ የከበረ ወንጌሌን ማስተማር ትተህ ወደዚህ ዱር ገብተህ ደፈንሃት ቀበርካትም አለው። 
\m 55. ይህንንም ከተናገረው በኋላ በደብረ ታቦር እንደ ሆነው የጌታ \bd ኢየሱስ\bd* የፊቱ መልክ ተለውጦ እንደ መብረቅ ተብለጨለጨ ልብሱም እጅግ ነጭ ሆነ። 
\m 56. በዚያም ጊዜ የክብር ባለቤት ከሆነ ከጌታ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ከመለኮቱ ግርማ የተነሣ የጳጳሳት አለቃ ጴጥሮስ በምድር ላይ ወድቆ እንደ በድን የማይንቀሳቀስ ሆነ። 
\m 57. ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስም \bd*ከምድር ላይ አነሣው ፍርሃቱንም ከእርሱ አራቀለትና እንዲህ አለው፤ ሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስ ሆይ በቸርነቴና በይቅርታዬ ሥውር ነገርን ልነግርህና ደስ ላሰኝህ እኔ መጥቻለሁና የሚያስፈራህ ምንድን ነው ምን ሁነሃል እነሆ አሁንም ያለ መፍራትና ያለ መደንገጥ ተነሥተህ ቁም አለው። 
\m 58. ወዲያውኑ የጳጳሳት አለቃ ጴጥሮስ ተነሥቶ ጌታዬ ሆይ አንተ ማን ነህ አለው። 
\m 59. ጌታ \bd ኢየሱስ ክርስቶስም \bd*መልሶ እንዲህ አለው እኔ በቅድምና የነበርኩ ዓለምን አሳልፌ የምኖር ሰው የሆንኩና ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* የተወለድኩ የሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ ነኝ፤ ጾምህ ጸሎትህ ምልጃህም ወደእኔ ደርሷል እኔም በሥራህ ደስ ብሎኛል ከሰማየ ሰማያት መውረዴን ሰው መሆኔን ያለ ዘር ተጸንሼ መወለዴን በ\bd ዕፀ መስቀል \bd*ላይ ተሰቅዬ መሞቴን በሦስተኛውም ቀን ከሙታን ተለይቼ መነሣቴን ዕርገቴን በአባቴ ቀኝ በዕሪና በጌትነቴ ዙፋን መቀመጤን ዳግመኛም በሕያዋንና በሙታን ለመፍረድ መምጣቴን እንደማያምኑ ከሀድያን እንደ አርዮስ ወገኖችና እንደ መቅዶንዮስ ወገኖች ንቄ አልተውኩህም። 
\m 60. አሁንም እኔ የምነግርህን ስማ ወደ ሀገርህ ተመልሰህ ግባ በጭልታ በብቸኝነት ከመኖር ይህ ይሻልሃልና ለሕዝብና ለአሕዛብ የሃይማኖትን ቃል ወንጌሌን አስተምራቸው። 
\m 61. ለብቻህ ራስህን ማዳን አትውደድ ከሰማየ - ሰማያት መውረዴን በእኔ ፈቃድ በሰማያዊ አባቴ ፈቃድ አዳኝ ሕይወት በሆነ በመንፈስቅዱስም ፈቃድ \bd ከቅድስት ድንግል ማርያም\bd* ከሥጋዋ ሥጋን ከነፍስዋ ነፍስን ነሥቼ ፍጹም ሰው መሆኔን በከበረ \bd ዕፀ መስቀል \bd*ተሰቅዬ መሞቴን መነሣቴንና ማረጌን በሕያዋንና በሙታን ላይ ለመፍረድ ዳግመኛ መምጣቴን ለሕዝቡ አስተምራቸው እንጂ ራስህን ብቻ ማዳን አትሻ ይህንንም የሃይማኖት ቃል ካላስተማርክ እኔ ተበቅዬ እፈርድብሃለሁ አለው። 
\m 62. ይህን ሁሉ ከነገረው በኋላ \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ከእርሱ ተሠወረ በታላቅ ክብር በምስጋና ወደ ሰማያትወጥቶ በአባቱ ዕሪና ተቀመጠ። 
\m 63. ይህ ሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስም ይኅንን ነገር ሰምቶ ተነሥቶ ወደ ሀገሩ ተመልሶ ገባ ንጉሥ አልዓዳድም በፍጹም ደስታ በታላቅ ክብር ተቀበለውና እንዲህ አለው የሁላችን አባት አባት ሆይ በከበረች ጸሎትህ የአባዛሃቸውን በማስተማርህም በሃይማኖት ያጸናሃቸውን ሕዝብህን ትተህ ከሀገርህ ወጥተህ ወዴት ተሠወርክ እስከዚችስ ዕለት ወዴት ኖርኽ ከእኛስ ተለይተህ የተሸሸግህ ያሳዘንህ ነገር ምንድን ነው አለው። 
\m 64. ንጉሡም ንግግሩን በፈጸመ ጊዜ ንጉሡም ሊቀ ጳጳሳቱም በየዙፋናቸው በአንድነት ተቀመጡ ሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስም ከመጀመሪያው እስከ መጨረሻው የሆነውን ሁሉ ለንጉሥ አልዓዳድ ሊነግረው ጀመረ ስሟ ሆራድሆ ወደምትባል በረሀ እንደ ገባ በውስጧም ከሰንበቶች ዕለት በቀር እህል ሳይቀምስ ውሀ ሳይጠጣ ሰባት ወር ከሰባት ቀን እንደኖረ በሰንበታት ዕለትም ቢሆን የዱር ቅጠሎችን ሳይመርጥ እንደተመገበ ከዚህ በኋላ የክብር ባለቤት \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ፊት ለፊት በግሀድ ተገልጾ ቃል ለቃል እንደ ተነጋገረው በደብረ ታቦርም በአደረገው አምሳል የምሕረት ባለቤት ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* በፊቱ የፊቱ መልክ እንደተለወጠ የሃይማኖት ለዋጮች ከሀድያን የአርዮስና የመቅዶንዮስን ወገኖች ስማቸውን እንደ ነገረው። ከዚህም በኋላ የጌትነቱን ወንጌል ለማስተማር ወደ ሀገሩ እንዲመለስ እንደገሠፀው ነገረው። 
\m 65. ንጉሥ አልዓዳድም ይህን ነገር ከሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስ አንደበት በሰማ ጊዜ ዕፁብ ዕፁብ በማለት ከዚህ ነገር የተነሣ ፈጽሞ አደነቀ። 
\m 66. ከዚህም በኋላ ንጉሡ ሊቀ ጳጳሳቱን እንዲህ አለው ቸር የባሕርይ አምላክ የሆነ \bd ክርስቶስን\bd* የሚክዱ ስማቸውን የጠራሃቸው የእሊህ ሃይማኖትን የሚለውጡ እሊህ በየት ሀገር ናቸው ትውልዳቸውስ ከየት ወገን ነው ከክብር ባለቤት \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ሃይማኖት ሰዎችን አስተው ከማውጣታቸው በፊት አስቀድመን ገድለናቸው ስም አጠራራቸውን ከምድር እንድናጠፋ አለው። 
\m 67. ሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስም ለንጉሥ አልዓዳድ እንዲህ አለው የክብር ባለቤት ጌታዬ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ስማቸውንና እነርሱም ከሀድያን እንደሆኑ ነገረኝ እንጂ ሀገራቸውን ቦታቸውን ትውልዳቸው ከማን ወገን እንደሆነ አላወቅሁም። የጌታችን የፈጣሪያችን የመድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ይቅርታውና ቸርነቱ የከበረ መስቀሉ ግርማ ሞገስም የክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ልጆቹ ከሆን ከሁላችን ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን። 
\b 
