\c 17 
\m አንቀጽ ፲ወ፯። \ul በእንተ ዘይሠየም ላዕል ንዋየ ምጽዋት\ul*\ul ።\ul*
\b 
\m አሥራ ሰባተኛው አንቀጽ በምጽዋት ገንዘብ ወንዋየ ቤተ ክርስቲያን።\zbrበቤተ ክርስቲያኑ ገንዘብ ወቍርባናቲሃ።\zbrበመባው የሚሾም የሹምን ነገር ይናገራል አንድም በምጽዋቱ በቤተ ክርስቲያኑ ገንዘብ በመባው የሚሾም የሹም ነገር የሚናገር አሥራ ሰባተኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrወዘከመ ይደሉ ውሂቦታ ወከፊሎታ።\zbrከፋፍሎ መስጥት እንዲገባ ይናገራል ወኵሉ ዘይከውን ባቲ።\zbrበሷ የሚደረገውንም ሁሉ ይናገራል ወውእቱ ኅበ ፫ አክፋል።\zbrይኽውም ሦስት ወገን  ነው።\zbrከሦስት ይከፈላል ቀዳሚ ከመ የአዝዝ ኤጲስ ቆጶስ በኵሉ ንዋየ ቤተ ክርስቲያን።\zbrመጀመሪያ ኤጲስ ቆጶሱ በቤተ ክርስቲያኑ ገንዘብ ሁሉ ማዘዝ እንዲገባው ወያስተዋፅእ እምኔሁ ዘይፈቅድ ለሊሁ ለርእ።\zbrከቤተ ክርስቲያኑ ገንዘብ ለራሱ የሚሻውን ወለፅኑሳን እምቀሳውስት ወለዲያቆናት።\zbrከቀሳውስት ከዲያቆናትም ወገን ለተቸገሩ ሰዎች የሚሻውን ማወፃጻት እንዲገባው ይናገራል ረስጠጅ ፵።\zbrንኤዝዝ ከመ ይኩን ኤጲስ ቆጶስ ሥሉተ ላዕለ ንዋየ ቤተ ክርስቲያን።\zbrሐዋርያት በሦስተኛው ቀሌምንጦስ ባርባኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶስ በቤተ ክርስቲያኑ ገንዘብ ይዘዝ ይዘዝ ይሰልጥን ብለው እናዝዛለን እምከሰመሰ ኮነ ዘተአመንዎ ላዕለ ነፍሳት ሰብእ ክቡራት።\zbrነፍስን ለማዳን የታመነ ከሆነ ምንትኑ ይእቲ ንዋይ ኵላ ወጥሪት ዘይሁብዎ ሎቱ ከመ ይመግብ በት እዛዙ።\zbrአዝዘ ያስተዳድርበት  ዘንድ ለሱ የሚሰጡት ገንዘብ ምንድር  ነው።\zbrእሉ ባዘይሴስዮሙ ለነዳያን እምኔሁ በእዴሆሙ ለቀሳውስት ወለዳያቆናት በፍሃት እግዚአብሔር ወበረዓድ።\zbrበፍርሃት በረዓድ ናሁ ከቤተ ክርስቲያኑ ገንዘብ ድኆቹን በሚመግባቸው ገንዘብ ይመግባቸው ዘንድ ወካዕበ ይንሥኡ እምነዒሁ ወየሀብዎሙ መፍቅዶሙ ለፈቃድያን አኃው አወአናግድ እለ ይሔውጽዎ።\zbrዳግመኛ ከአኃው ወገን ለሚሹ እሱን ለሚጠይቁት እንግዶች ከቤተ እግዚአብሔር ገንዝሰብ ሊሰጡዋቸው ይገባል ዘሉቃስ ወሐዋርያትኒ ኮኑ ይሁብዎሙ ለሰብእ ለለ ፩፩ በከመ መፍቅዱ እምዘኮነ ያመጽኡ ኅበሆሙ ሐዋርያት ምእመናን ካመጡላቸው ገንዘብ እያንዳንዱ ለሰው ሁሉ እንደሚሻው መጠን ይስጡ ነበር ብሎ ሉቃስ ተናግሯል ረስጠጅ ዘ፳ወ፰ ወለየሐሊ ኤጲስ ቆጶስ ኵሎ ዘሀሎ ውስተ ቤተ ክርስቲያን።\zbrበሦስተኛው ቀሌምንጦስ በሐያ ስምንተኛው አንቀጽ የቤተ ክርስቲያኑን ንገንዘብ ኤጲስ ቆጶሱ ይወቀው ወይሥራዕ ከመ ዘይሬእዮ እግዚአብሔር ሀሎ።\zbrከሱ ጋራ ያለ እግዚአብሔር በጎ ብሠራ ያይልኛል ክፉ ብሠራ ያይብኛል ብሎ አንድም የሚያየው እግዚአብሔር ከሱ ጋራ እንዳለ አድርጎ ይዘዝ ወኢይደሉ ሎቱ ከመ ይንሣእ ረባሐ እምኔሃ ለባሕቲቱ ለነጊድ።\zbrለብቻው ረብሕ ጥቅም ያገኝ ዘንድ ለማስነገድ ከገንዘቡ ማንሣት አይገባውም ወኢከመ የሀብ ንዋየ እግዚአብሔር ለአዝማዲሁ ወእመኒ ኮኑ ነዳያነ።\zbrምንም ድኆች ቢሆኑ የቤተ እግዚአብሔሩን ገንዘብ ለዘመዶቹ መስጠት አይገባውም ወኢከመ ይንግድ በንዋየ ቤተ ክርስቲያን በምክንያቶሙ ለሰብእ ቤተ ክርስቲያን ዘይፈቅዱ።\zbrየቀሳውስት የዲያቆናት አስመልሶ በቤተ እግዚአብሔር ገንዘብ ሊያስነግድበት አይገባውም ሶክ ፳ወ፭ ወለእመሰ ኢኅደገ ዘንቲ በአንጾኪያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መጽሐፍ በሐያ አስምተኛው አንቀጽ ይህነን ባይተው ወአስተዋፅኦ ለሲሳየ ዚአሁ ሎቱ ለራሱ ምግብ ቢያወጣጣው ወአስተዋፅኦ ለሰብአ ዚአሁ።\zbrለቤተ ሰቦቱም ቢያወጣው ወኢያርእዮሙ ለቀሳውስት ወለዲያቆናት ንዋየ ቤተ ክርስቲይያን።\zbrየቤተ ክርስቲያኑን ገንዘብ ለቀሳውስት ለዲያቆናት ባይሰጣችው ይኩን ውጿ ምስለ ሰብአ ቤቱ።\zbrከቤተ ሰቦቹ ጋራ የተለየ ይሁን ወባሕቱ ኢይፃእ ቀሲስ አው ዲያቆን።\zbrነገር ግን እሱ የሾማቸው ቄስ ዲኢያቆን አይውጡ አሉ ወኢይርኅቅ እምቤተ ክርስቲያን።\zbrከቤተ ክርስቲያን አይራቅ ከመ ኢይትኃዘብዎ ጉባዔ በእንተ ዝንቱ።\zbrጉብዓን ሲል  ነው።፤ ከቤተ ክርስቲያን በመራቁ ማኅበሩ ምን ለምዶ ኑሯል ብለው እንዳይጠራጠሩት ዘ፳ወ፬ ወይኩን ንዋየ ቤተ ክርስቲያን ዕቁበ በኅበ ዕውቃን ቀሳውስት ወዲያቆናት።\zbrበሐያ አራተኛውም አንቀጽ የቤተ ክርስቲያኑ ገንዘብ በጎ ሥራ በመሥራት በታወቁ ቀሳውስት ዲያቆናት እጅ ተጠብቆ  ይኑር ወከማሁ ንዋየ ኤጲስ ቆጶስኒ ካዕበ።\zbrዳግመኛ የቤተ ክርስቲያን ገንዘብ ይጠበቅ እንዳልነ የኤጲስ ቆጶሱም ገንዘብ በደጋግ ሰዎች እጅ ይጠበቅ ወለእመ ሞተ ኤጲስ ቆጶስ ንዋዩ ወንዋየ ቤተ ክርስቲያን ዘፅውቅ ኢይትኃጐል እምኔሆሙ ምንትኒ ኤጲስ ቆጶሱ ቢሞት ገንዘቡና ታውቆ የተቀመጠው የቤተ ክርስቲያኑ ገንዘብ ምንም እንዳይተፋ ይጠብቅ አሉ ዘዕንቁራ ፲ወ፬ ወኵሉ ንዋየ ቤተ ክርስቲኢያን እግዚአብሔር።\zbrበዕቁራ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መጽሐፍ ባሥራ አራተኛው አንቀጽ በእግዚአብሔር ስም የታነፀች የቤተ ክርስቲያን ገንዘብ ሁሉ ዘከመ ልብስ ልብስ ወንዋያት።\zbrወርቅ ብር አው ግራውህ።\zbrእርሻ አው ዓፀደ ወይን።\zbrየተክል ቦታ ወእንስሳ።\zbrላም በሬ ፈረስ በቅሎ ወዘይመስሎ ለዝንቱ።\zbrይህን የመሰለ ሁሉ ገንዘብ ይኩን ዕቁበ በእደ ሕዝብ ፈራህያን እግዚአብሔር ወምእመናን እግዚአብሔርን በሚፈሩ በታመኑ ሰዎች እጅ ተጠብቆ ይኑር ወለመ ተዓጸው ዘንተ ካህን ደፋር  ነውና ይህን ትእዛዝ አፍርስ የሸጠ ቢሆን አው ካልዕ ከመ ይሢጥ እምኔሁ ሌላ ሰውም የሸጠ ቢሆን ያግብአ ውእተ ንዋየ እምዘሤጠ የሸጠውን ገንዘብ ከሸጠበት ይመልስ ወዘአኃዘሂ ዘተሣየጠ ንዋየ።\zbrገንዘቡን የያዘው ሰውም ይመልስ ወለእመ ኢያግብአ ንዋየ ቤተ ክርስቲያን ኅበ ቤተ ክርስቲያን ዛሤጠ ወዘተሣየጠ።\zbrየቤተ ክርስቲያኑን ገንዘብ የሸጠ ገዝቶም የያዘ ሰው የቤተ ክስቲያኑን ገንዘብ ወደ ቤተ ክርስቲያኑ ባይመልስ ኵነኔሆሙ።\zbrቅጣታቸው ይፍድዩ ካዕበት በመባሕት ኤጲስ ቆጶስ።\zbrበኤጲስ ቆጶስ ፈቃድ እጽፍ አድርገው ይክፈሉ ወይግበር ውስቴታ በከመ ይሬኢ በፍርሃት እግዚአብሔር።\zbrኤጲስ ቆጶሱ በፈሪሃ እግዚአብሔር ሁኖ እግዚአብሔር እንዲያይለት አድርጎ ይፍረድ በሰ ፹ወ፯ ወለእመ ሞት ፩ሂ ወአዘዘ ከመ የህቡ ንዋዮ ለቤተ ክርስቲያን።\zbrባስልዮስ በጻፈው መጽሐፍ በሰማንያ ሰባተኛው አንቀጽ ከምእመናን አንዱ ገንዘቤን ለቤተ ክርቲያን ስጡ ብሎ አዝዞ ቢሞት ወለእመ ኮነ ውእቱ ንዋየ ወርቅ ገንዘቡ ውርቅ ብር አው ልብስ።\zbrልብስ አው ብርት።\zbrብርትም አው እክል።\zbrአህል ቢሆን ይንሣእ መጋቢሁ ለኤጲስ ቆጶስ።\zbrየኤጲስ ቆጵሱ ሹም አው ቀሲስ ዘቤተ ክርስቲያን።\zbrይህም ባይሆን የቤተ ክርስቲያኑ ገበዝ ይቀበል አለ ወለእመ ኮነ ምንትኒ ጸባሕት ንጉሥ ላዕሌሁ።\zbrየሚቀበለው ገንዘብ የንጉሥ ግብር አው አሥራት።\zbrየንጉሥ አሥራት ያለበት ቢሆን ኢይትመጠውዎ።\zbrአይቀበሉት እስመ ኢመፍትው ትኩን ቤተ ክርስቲያን በታሕተ ምልክና።\zbrቤተ ክርስቲያን ከነገሥታት ከመኳንንት ስልጣን በታች ሌት እንደሆነ አይገባምና ክፍል ዳግማዊ ከመ ይሴሙ መገብት ላዕለ ዘይበውዕ ውስተ ቤተ ክርስቲያን ወላዕለ ዘይወጽእ እምኔሃ።\zbrሁለተኛው ክፍል በገባው በወጣው ገንዘብ ሹም ሊሾም እንዲዒገባ ይናገራል ወከመ ይፍሌጡ መካናት ለድውያን ወለአናግድ።\zbrለእንግዶች ለታመሙ ሰዎች ቦታ ሊለዩላቸው ወይሢመ ሎሙ ላዕካነ።\zbrየሚረድዋቸው ሰዎች ይሊሾሙላቸው እንዲገባ ይናገራል ዘኒቅያ ፳ወ፯ ወይሢሙ ለኵሉ ቤተ ክርስቲያን ዓቃቤ።\zbrሠለስቱ ምዕት በኒቅያ በጻፉት መጽሐፍ በቤተ ክርስቲያን ሁሉ በረኛ ሊሾሙ ይገባል ወመገብተ ከመ ይመግቡ ካዕበ ለዘይበውእ ወይወፅእ።\zbrዳግመኛ የገባውን የወጣውን ይጠብቁ ዘንድ ጠበቆች ሊሾሙ ወይትፈለጥ ለለ ፩ እምኒኤሆሙ ለግብረ ዓቂብ እምእለ አመገብዎሙ ለመጠበቁ ከሾሟቸው ሹማምንት እያንዳንዱ ይለይ አለ በገቢው ገንዘብ የተሾመው በውጭ ገንዘብ ከተሾመው በገቢ ገንዘብ ከተሾመው ይለይ ይሰየሙ ቦቱ በርትዓ እግዚአብሔር ዘይደሉ።\zbrበቤተ ክርስቲያኑ ገንዘብ በምገባ በእግዚአብሔር ጋዥነት ይሾሙ ዘንድ ወኢይኩን ፩ሂ በአምሳለ ገብር እኩይ ዘደፈነ ወርቅ እግዚኡ አንድኑ ስንኳ የጌታውን ወርቅ ቀብሮ እንደኖረ ወዘኢይነገደ ወዘኢያርብሕ ፩ደ አውኃምስት።\zbrነግደ አንድ አምስትም ቢሆን እንዳላተረፈ እንደ ሰነፍ አገልጋይ አይሁን ዘ፸ወ፭ ወይፍልጡ ለአናግድ ወለነዳያን ወለድውያን ማኅደረ በኵሉ አህጉር።\zbrበሰባ አምስተኛውም አንቀጽ በየአገሩ ሁሉ ለታመሙ ለድኆች ለእንግዶች የሚያድሩበት ቤት ይለዩላቸው ወለይኅረይ ኤጲስ ቆጶስ መነኮስ ፈላሴ ዘርኁቅ ብሔሩ ወሠናይ ግእዙ።\zbrኤጲስ ቆጶሱ ግብሩ ያማረ ከሩቅ አገር የመጣ ከዘመዶቹ የተለየ መነኵሴ መርጦ ሊሾም ወያመግብዎ ይእተ አፀደ።\zbrበዚይች ቦታ ይሹሙት ወኢይርኃቅ እምነ ሀገር።\zbrከተሰጠው ቦታ አይራቅ ወይንሣእ ቤት ዘይበውእ ቦቱ።\zbrየሚያድርበት ቤት ይቀበል ወያስተዳሉ ውስቴታ ዓራታተ ወመንጸፋት።\zbrበውስጧ አልጋ ምንጣፍ ወኵሎ ዘይትፈቀድ ለድውያን ወለነዳያን ስፉሐ።\zbrእስከ ንዋየ ልሕኵት ብሎ ያመጣዋል ለድኆች ለታመሙ ሰዎች የሚፈቀደውን ሁሉ አብዝቶ ይቀበል ወለእመ ኮነ ንዋየ ቤተ ክርስቲያን ውሑደ ያስተአብእ ሎሙ ሲሳየ እምእመናን በኵሉ ጊዜ እምኵሉ ሰብአ በአምጣነ ክሂሎቶሙ።\zbrእምኵሉ ሰብአና እምእመናን አንድ ወገን የቤተ ክርስቲያኑ ገንዘብ ቢያንስ ከምእመናን ሁሉ እንዳቅማቸው በየጊዜው ምግብ ይሰብስብላቸው በእንተ ዝንቱ ይስረይ ኃጢአት ብዙኅ ስለዚህ ነገር ብዙ ኃጢአት ይስረያል ወይከውን ቍርባነ ለእግዚአብሔር።\zbrለእግዚአብሔር መሥዋዕት እንዳቀረበ ሁኖ ይቆጠርለታል ዘ፳ወ፩ ወይኅረዩ ሰብአ ብሔር በኵሉ መካን ፩ ብእሲ ባሕታዌ ፍሉጠ እምሕዝብ ዘቦቱ ልሳን ዋዕጠ ወዘፍኖቱ ርቱዕ።\zbrበሰማንያ አንደኛው አንቀጽ ያገሩ ሰዎች በቦታው ሁሉ ግብሩ የቀና አንደበቱ ልዝብ የሆነ ከሕዝብ የተለየ አንድ ሰው መርጠው ይሹሙ ወይፍልጡ ሎቱ በአተ ውስተ ቤተ ክርስቲያን።\zbrከቤተ ክርስቲያን አጠገብ አው ኅበ አብያተ ጽውያን።\zbrከድውያኑ ቤት አጠገብዎ ቢሆን ቦታ ይለዩለት ከመ ይኅድር ውስቴታቱ።\zbrያድርበት ዘንድ ወይኩን ንዋዮሙ ዕቁበ በኅቤሁ የድኆቹ የእንግዶቹ ገንዘብ በሱ እጅ ይጠበቅ ለአናግድስ ወለድውያን ይኩን ለቀ ሎሙ ዘይዋሕዮሙ።\zbrነገር ግን እነሱን የሚጐበኛቸው ሹም ይሾም ወየሐውጾሙ ካዕበ ለሙቁሐን እምክርስቲያን ወገን በሃይማኖት በግፍ የታሠሩትን ሊጎበኛቸው ይገባል ወኢይትገበር ካልእ ግብረ ዘእንበለ እሉ ዘይፈቅዱ።\zbrእነዚኢህ የሚሹትን ይሥራ እንጂ ሌላ ሥራ አይስራ ወይኅሥስ ሎሙ እምእመናን ወምእመናት ዕደው ወአንስት።\zbrከሴቶቹም ከወንዶቹም ምእመናን የሚሹትን ይለምንላቸው ወለዘይፈቅድ ከመ ይትሐበይዎ ለይትሐበዮ።\zbrሊዋሱት ለሚወድ ሰውም ይዋሰው አው ይኅሥሥስ ሎቱ ዘይትሔበዮ።\zbrእሱም መዋስ ባይቻለው የሚዋሰው ሰው ይፈልግለት ወለዘሰ ኮነ አበሳሁ ዓቢየ።\zbrበደሉ ትልቅ ቢሆን አለ፤ ነፍስ ገድሎ የታሠረ ቢሆን ወዒረከበ ፍኖተ ለአድኅጎቱ።\zbrእሱን የሚያድንበት ወለፈቲሐቱ።\zbrእሱን የሚያስፈታበት ምክንያት ባያገኝ ያስተሐምም ሎቱ መብልዓ ወልብሰ።\zbrየሚበላውን የሚለብሰውን ያወጣጣለት ወለመ ኃጥእ ፩ደ እምእመናን ዘይፈድዮ እምእመናን እዳውን የሚከፍል ወለእመ ኢትክህሎ እምካልዓን የሀብ እምዘሎቱ።\zbrከሌላም አምጥቶ መስጠት ባይቻለው ካለው ከገንዘቡ ይስጠው ዘ፹ ወለእመ ኃረይዎ ሕዝብ ለብእሲ ትሩፍ ይኩን መጋቢ ለድውያን።\zbrበሰማንያኛውም አንቀጽ በበጎ ሥራ ፍጹም የሆ ነው።ን ሰው ለድውያን ይሻም ዘንድ ሕዝቡ ቢመርጡት ወኢተሰጥወ በእንተ ዘይፈቀዲ እምኔሁ።\zbrእነሱ መርጠው ሊሾሙት ስለወደዱ አልሾምም ቢል ይትከላዕ እምተሳትፎተ ጉባዔ እምትሳትፎተ ጕባኤ ሲል  ነው።\zbrከማኅበሩ አንድነት ይለይ አሉ አሉ ወዒይከውኖ ለለኒ ከመ ይሤሙ በላዕሌሁ መጋቤ እስኪሞት ድረስ አው እመ አበሰ ዘይደሉ ባቲ ፀዓት እመርጊሁ።\zbrከሹመቱ ለመሻገር የሚያበቃ  ነው።ር እስቲገኝበት ድረስ እበላዩ ይሾሙበት ዘንድ ላንዱ ስንኳ አይገባውም ወለንዝቱሰ ያውግዝዎ።\zbr ነው።ር ከተገኘበት ግን ይሻሩት ወይደሉ ሎቱ ምግብና  ነው።ር ካልተገኘበትበሹመቱ ፀንቶ መኖር ይገባዋል ውእቱኒ ለአመ ደክመ የሀቦ ኤጲስ ቆጶስ መጋቤ ካልአ።\zbrእሱም ቢደክም ኤጲስ ቆጶሱ ተወራጁ ሹም ይሹምለት በደስ ዘ፳ወ፭ ወእስከ ንዋየ ልሕኵት በእንተ መፍቀደ ድውያን የሀቦ ኤጲስ ቆጶስ ለመጋቢ።\zbrአቡሊድስ በጻፈው መጽሐፍ በሐያ አምስተኛው አንቀጽ ድውያን ስለሚሹት ነገር ኤጲስ ቆጶሱ ለሹሙ የወሀ መቅጃ መንቅል የእሳት መጫሪያ ገል ሳይቀር ይስጠው አለ ክፍል ሣልስ በእንተ ከፊለ ምጽዋት።\zbrሦስተኛው ክፍል ምጽዋቱን ከፋፍሎ መስጠት እንዲገባ ይናገራል ወውእቱ ኅበ ፫ አክፋል።\zbrይኸውም ሦስት ወገን  ነው።\zbrከሦስት ይከፈላል ቀዳማዊ።\zbrመጀመሪያው ረስጣ ፷ ኵሉ አሥራት ለካህናት ወእቱ።\zbrሐዋርያት በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ በስሳኛው አንቀጽ አሥራ ሁለት ሁሉ ለኤጲስ ቆጶሳት ለካህናት ሊሆን ይገባል ወአጋእዝት ምጽዋት።\zbrለካህናት አጋእዝት ምጽዋት ብሎ ይገጥሟል፤ በምጽዋት ለከበሩ ለካህናት ሊሆን ይገባል ወአጋእዝት ምጽዋት ለኤጲስ ቆጶሳትም ይገባል ወዳግም እምኔሁ በኵር እንተ ይእቲ ቅዳምያት ይእቲ ለካህናት ለባሕቲቶሙ።\zbrይህቺውም መጀመሪያ የተገኘች ገንዘብ ናት በኵራት ለካህናት ብቻ ወለእለ ይትለእክዎሙ።\zbrለሚያገልግሏቸው ዲያቆናት ትገባቸዋለች ዘ፵ ወኤጲስ ቆጶስ ይንሣእ ኪያሃ ወይባርክ ላዕሌሆሙ።\zbrባርባኛውም አንቀጽ ኤጲስ ቆጶሱ እሷን ተቀበሎ አይልይላቸው ወይዝክር ስሞ ለዘአምጽአ ሎቱ በኵረ።\zbrበኵራት ያመጣለትን ሰው ስም ይጥራ ወይበል ነአኵተከ እግዚኦ።\zbrአቤቱ ይህን ተቀብለን እናመሰግንሃለን።\zbrእስመ አንተ አዘዝካ ለምድር ከመ ትሀብ ኵሎ ፍሬያት ኅበ መልዕልት ትፍሥሕት ወሲሳየ ለኵሉ እጓለ እመሕያው ወለኵሎ እንስሳ።\zbrከወደላይ ዝናምን ተቀብላ ለሰውም ለእንስሳም ምግብ ተድላ ደስታ የሚሆን ፍሬን ወደ ላይ ታፈሪ ዘንድ አንድም ከላይ ዝናምን ተቀብላ ወደ ታች ታፈራ ዘንድ ምድርን አዘሃታልና አለ፤ ወደ ታች የማያፈሩ አትክልቶች አሉና ወለከ ናቄርብ ቅድመ በኵረ ፍሬያት ዛቲ እንተ ወሀብከነ ኪያሃ ከመ ንሴሰይ እምኔሃ።\zbrይህችውም እንመገብ ዘንድ የሰጠኸን ናት የፍሬውን በኵር አስቀድመን ላንተ እናቀርባለን ወዛቲ ይእቲ ፍሬያት እንተ ይባርከ ባቲ ላዕሌሃ።\zbrከቤተ ክርስቲያን አግብተው ሲጸልዩባት የምትገባ ፍሬ ይህች ናት ወይን።\zbrወይን ወበለስ በለስ ወሮማን።\zbrሮማን ወዘይት ዘይት ወትፉሕ።\zbrሙዝ ወኮል።\zbrየባሕር ኰኵሕ ወኰኵሕ።\zbrየየብስ ኰኵሕ።\zbrአንድም ኮል እንኮይ፤ ወኰኵሕ ኰክ አልቀራስያ።\zbrሽቱ ናቸው ወኢይባርኩ ላዕለ ሠግላ።\zbrእብሾላ ወኢላዕለ በፀል።\zbrበቀይ ሽንኩርት ወኢይላዕለ ቱማ።\zbrበነጭ ሽንኩርት ወላዕለ ዕልቀታ።\zbrበዱባ ወሐምሐም።\zbrበቅል ወላዕለ ኵሉ ዘመጸ በቍላት።\zbrእኒህን በሚኢመስሉ አትክልት ሁሉ ከቤተ ክርስቲያን አግብተው አይጸልዩባቸው ወያብኡ ካዕበ ጽጌ ረዳ።\zbrካዕበ ለእልቀራስያ  ነው።\zbrዳግመኛም በጽጌ ረዳ ይጸልዩበት ወካልአነስ ኢያብኡ።\zbrሌሎቹን ግን ያግብኡ ወኵሉ ግብረ ዘይትበላዕ ይብልሁ ወያአኵትዎ ለእግዚአብሔር።\zbrየሚበላውን ፍሬ ሁሉ በልተው እግዚኢብሔርን ያመግኑት ወየሀቡ ስብሐተ ሎቱ።\zbrምስጋና ያቅርቡ ሐተታ ወይን ጽጌ ረዳ ያግቡ አለ እንዲህ መዓዛቸው ደግ ምግባሩ መዓዛ ሕይወት ለሕይወት የሆነ ሰው አለና የዚህን አሥራት ጾሙን አሥራት ጸሎቱን እቀበለዋለሁ ሲል በሽንኩርቱ አይጸልዩበት አለ የዚህ ሽታው ክፉ  ነው።\zbrምግባሩ መዓዛ ሞት ለሞት አለና የዚህን አሥራት ጾሙን አሥራት ጸሎቱን አልቀበለውም ሲል በሽላው በዱባው በቅሉ አይጸልዩበት አለ ይህ በላይ ደህና መስሎ ውስጡ ብዙ ነገር ይገኝበታል አፈ ጻድቅ ልበ ኃጥእ ሰው አለና የዚህን አሥራት ጾሙን አሥራተ ጸሎቱን አልቀበለውም ሲል በስለ ሮማን አወይን ያግቡ አለን ይህ ደህና  ነው።\zbrልበ ጻድቅ አፈ ጻድቅ አለና የዚህን አሥራት ጾሙን አሥራተ ጸሎቱን እቀበላለሁ ሲል ወሣልስኒ።\zbrሦስተኛው ክፍል ዘ፷ወ፩  ስሳ አንደኛው  ዘ፷ ድስቅ አንቀጽ ወለዘተርፈ እምሥጢራት ዘአዕረግዎ ይክፍልዎ ዲያቆናት በምክረ ኤጲስ ቆጶሳት አው ቀሲስ ወህየብዎ ለኤጲስ ቆጶስ ፬ተ ክፍለ።\zbrሐዋርያት በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ ፷፩ኛው በዲድስቅልያ በ፰ኛው አንቀጽ ከመሥዋዕት የተረፈውን ዲያቆናት በኤጲስ ቆጶስ ቆጶስ ፈቃድ አው ቀሲስ።\zbrያው ባይሆን በቄሱ ፈቃድ ከፋፍለው ለኤጲስ ቆጶሱ አራት ክፍል ወለቀሳውስት ፫ተ ክፍለ።\zbrለቀሳውስት ሦስት ክፍል ወለዲያቆናት ሁለት ክፍል ይስጧቸው አሉ ወለካል አንሰ አምሳለ ንፍቀ ዲያቆናት።\zbrለሌሎች ለንፍቀ ዲያቆናት ወአናጕንስጢስ።\zbrለአንባቢ ወመዘምራን።\zbrለዳዊት ደጋሞች ወዲያቆናት አንሰት።\zbrዲያቆናዊት ለተሾሙ ሴቶች የህብዎሙ ለኵሉ ለለ ፩ እምኔሆሙ በበአሐዱ ክፍል።\zbrከነዚህ ለሁሉም ለያንዳንዱ አንድ አንድ ይስጧቸው ወዝንቱ ውእቱ ሠናይ ወውኩፍ ቅድመ እግዚብሔር።\zbrይህ እግዚአብሔር የሚቀበለው ደግ ሥርዓት  ነው።\zbrከመ ያክብርዎ ለኵሉ ለለ ፩ በበ ሥርዓቱ።\zbrሁሉን እያንዳንዱ እንደ መዓርጉ ያከብሩት ዘንድ ሐተታ መጀመሯ ከኤጲስ ቆጶስ ጀምሮ እስከ ዓፃዊኆኅት ድረስ አንዳንድ ሰጥቶ ከዲያቆናት በታች ያለውን ያስወጣል በ፪ኛው ከኤጲስ ቆጶሱ ጀምሮ እስከ ዲያቆናት ሁለት ሁለት ሰጥቶ ዲያቆናትን ያስወጣል በ፫ኛው ከኤጲስ ቆጶሱ ጀምሮ እስከ ቀሳውስት ሦስት ሦስት ሰጥቶ ቀሳውስትን ያስወጣል በ፬ኛው ለኤጲስ ቆጶሱ ብቻ ይሰጣል።\zbrአንድም በመጀመሯ ከዓፃዌ ኆኅት ጀምሮ እስከ ኤጲስ ቆጶሱ አንድ አንድ ይሰጣል በ፬ኛው ከዲያቆናት ጀምሮ እስከ ኤጲስ ቆጶስ ሁለት ሁለት ይሰጣል በ፫ኛው ከቀሳውስት ጀምሮ እስከ ኤጲስ ቆጶሱ ሦስት ሦስት ይሰጣል በአራተኛው።\zbrለኤጲስ ቆጶሱ ብቻ ይሰጣል አንድም ካንድ ላይ ፬ ካንድ ላይ ፫ ካንድ ላይ ፫ ካንድ ላይ ፪ት ካንድ ላይ አንድ አኑሮ ይሔዳል እንደ መዓርጋቸው እያነሱ ይሔዳሉ አንቀጽ ፲ወ፰ በእንተ አሥራት።\zbrአሥራ ስምንተኛው አንቀጽ የአሥራትን ወበኵራት።\zbrየበኩራትን ወብፅዓታት።\zbrየስለትን ወጕልታት።\zbrየጉልትን ነገር ይነገራል አንድም የነዚህን የሚናገር አሥራ ስምንተኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrወዝንቱ ይትከፈል ኅበ ፪ ክፍል ይኸውም ሁለት ወገን  ነው።\zbrከሁለት ይከፈላል ቀዳማዊ በእንተ ዘተርፈ ነገር እምአሥራት ወበኵራት።\zbrመጀመሯ ከአሥራት ከበኵራት የተረፈውን ነገር ይናገራል አንድም የአሥራት የበኵራት ብዙ ነገሩን ይናገራል ክፍል ዳግማዊ በእንተ ብፅዓታት ሁለተኛው ክፍል የበፅዓቲን ወጉልታት።\zbrየጉልትን ነገር ይናገራል ወዝንቱኒ እምኁልቁ ምጽዋታት ክሡታት።\zbrይኸውም ከታወቀ ምጽዋት ወገን  ነው።\zbrቀዳማዊ ይቤ እግዚአብሔር ትሑ ዘ፱ ሀቡ ዓሥራት እምኵሉ አካላቲክሙ ወአዝርዕቲሙ።\zbrመጀመሯ እግዚአብሔር በኦሪት ዘዳግም በዘጠኝኛው አንቀጽ ዘርታችሁ ካበቀላችሁት ለህላችሁ አሥራት ስጡ ብሏል ወእምኵሉ ዘታፈሪ ምድርክሙ ለዓመት።\zbrሀቡ ለለዓመት ዘታፈሪኢ ለለዓመት ብሎ ይገጥሟል ምድራችሁ ባመት ባመት ከምታፈራው ፍሬ ዓሥሩት ስጡ ወወንጌልኒ ይቤ ሀቡ ዘእግዚአብሔር ለእግዚአብሔር።\zbrወንጌልም የእግዚአብሔርን ለእግዚአብሔር ወዘቄሣር ለቄሣር።\zbrየቄሣርንም ለቄሣር ስጡ ብሏል ወአርእየ በዝንቱ ተዛልፎቶሙ ለፈሪሳውያን በእንተ ዘኅደጉ ፍትሐ የቄሳርን ለቄሳር ወምሕረት።\zbrከመሥዋዕት ምጽዋት እወዳለሁ ወሃይማኖት።\zbrየእግዚአብሔርን ለእግዚአብሔር ስጡ ያእልውን ስለተው በዚህ ፈሪሳውያን እንደዘለፋቸው አስረዳ ወይቤሎሙ ርቱዕ ትግበሩ ዘንተ ይህነን ልታደርጉት ይገባል ወዒትኅድጉ ዝከተኒ።\zbrያነንም አትተው አላቸው ድስቅ ዘ፯ ወይቤልዎ ለዘይጸመድ ለመልአክት ብቤተ ክርስቲያን ከመ ይንሣእ እምኔሁ መፍቀደ።\zbrሐዋርያት በዲድስቅልያ በሰባተኛው አንቀጽ ቤተ ክርስቲያንን የሚያገለግል ሰው ፈቃዱን የሚፈጽምበትን ከዓሥራቱ ከበኵራቱ መቀበል ይገባዋል አሉ ከመ ካህናት ወሌዋውያን።\zbrካህናት ሌዋውያን ይቀበሉ እንደ ነበረ አንድም መቀበል የሚገባቸው ካህናት ሌዋውያን ወለአካነ እግዚአብሔር።\zbrላእካነ እግዚአብሔር  ነው።\zbrእግዚአብሔርን የሚያገለግሉ ናቸው በከመ ጽሑፍ በመጽሐፈ ኁልቁ  በእንተ ካህናት ይቤሎ እግዚአብሔር ለአሮን ወደቂቅከ ወአዝማዲከ ዘትነሥኡ ሀብተ ዘትትወሀብ ለእግዚአብሔር በእንተ ክሀንትክሙ።\zbrእግዚአብሔር በእንተ ክሀንትክሙ።\zbrእግዚአብሔር አሮንን አንተ ልጆችህ ዘመዶችህ ለእግዚአብሔር የሚሰጠውን ሀብት የምትቀበሉ ስለ አገልግሎታችሁ  ነው።\zbrአለው ተብሎ የካህናት ነገር በኦሪት ዘኁልቄ እንደ ተጻፈ ወረይሱክሙ ከመ ትዕቀቡ መባየ ዘይበፅፅዎ ሊተ ደቂቀ እስራኤል የእስራኤል ልጆች ለኔ የሚሳሉትን ገንዘብ ትጠብቁ ዘንድ እንድትጠብቁ ስላደረግኋችሁ  ነው።\zbrጠሀብኩከ ለከ።\zbrላንተ ሰጠሁህ ወለደቂቅከ ከማከ።\zbrላንት እንደ ሰተሁህ ለልጆችህም ሰጠኋቸው ለፍሥሐ።\zbrደስ ይልህ ዘንድ ቦ ደስ ይላቸው ዘንድ ለልጆችህ ሰጠኋቸው አለው ተብሎ በኦሪት ዘኍልቄ እንደ ተጻፈ ወኅሊፎ ንስቲትተ ይቤ ካዕበ።\zbrዳግመኛ እልፍ ብሎ እስመ ለኵሉ በኵረ ዘይት መጀመሪያ የተቀዳውን ዘይት ወበኵረ ወይን።\zbrመጀመሪያ የተለቀመውን ወይን ወፍሬ እክል።\zbrመጀመሪያ ያፈራውን የእህሉን ፍሬ ወኵሎ ዘይሁብዎ ለእግዚአብሔር ለእግዚአብሔር የሚሰጡትን ገንዘብ ሁሉ ናሁ ረስይኩ ለከ።\zbrላንተ አድርጌአለሁ አኮን ወኵሉ ፍሬ ዘቀደመ መጠወኩከ መጀመሪያ ያፈራውን ፍሬ ሰጥቸኋለሁ አኮን ብሎ ተናገረ ወኵሉ ዘኅሩም።\zbrየማይበላውን ወኵሉ በኵር እምሰብእ ወእንስሳ ካለው ጀምሮ እስከ እንስሳ በኵር ሁኖ የተወለደው ለከ ይኩን።\zbrላንተ ይሁን አለው ዘኅሩምኒ።\zbrየማይበላው ወዘብውሕኒ።\zbrየሚበላው አንድም ዘኅሩምኒ መሥዋዕት የማይሆ ነው።\zbrአንድም ዘኅሩምኒ ስቡ የሚጤሰው ደሙ የሚፈሰው ወዘብውሐኒ ተቀቅሎ ተጠብሶ የሚበላ ተረኒ መሥዋዕቱ ላንተ ይሆን ዘንድ በስ በደስ ፴ወ፭ ወበኵረ ፍሬያት ምድር እምዘሀለዎ ሎቱ ለይሰድ ኅበ ክርስቲያን።\zbrባስልዮስ አቡሊዲስ በጻፉት መጽሐፍ በሠላሳ አምስተኛው አንቀጽ ካለው ከገንዘቡ ከምድር የተገኘው ፍሬውን በኵራት ወደ ቤተ ክርስቲያን ይዞ ይሒድ ወቀዳምያተ ብዕዓታቲሆሙ።\zbrየስለታቸውን ቀዳምያት ጊደር ሳለት ይላላታል ብትወልድ በኵሩዋን ይዞ ይሔዳል ወቀዳምያት ምክንያዳቲሆሙ።\zbrመጀመሪያ የተጠመቀ የወይኑን ቀዳምያት ወቀዳምያት ዘይት።\zbrመጀመሪያ የተቀዳውን ዘይት ወመዓር።\zbrመጀመሪያ የተቄረጠውን ማር ወሐሊብ።\zbrመጀመሪያ የታለበውን ወተት ወፀምር።\zbrመጀመሪያ የተሸለተውን ጠጕር ወቀዳምያተ ዓስበ ግብረ እደዊሆሙ።\zbrስፈው ደጉሰው መጀመሪያ ያገኙትን ገንዘብ ዘንተ ኵሎ ያምጽኡ ኅበ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrይህነን ሁሉ አምጥተው ለኤጲስ ቆጶሱ ይስጡት።\zbrወቀዳምያት ፍሬ ዘዕፀዋቲሆሙ ያታክልቱንም ፍሬ ቀምያት እለ መጀመሩ የተለቀመውን ያምጡት ወካህንኒ ዘይትዌከፍ ኪያሃ ያእኩቶ ለእግዚአብሔር በእንቲአሃ ቅድመ በአፍኣ እምነ መንጦላዕት እንዘ ሀለዉ ቅውማነ እለ እምጽዋ።\zbrቀዳምያቱንም የተቀበለው ካህን ያመጧት ሰዎች ቁመው ሳለ ከመጋረጃ በአፍኣ ሁኖ አስቀድሞ እግዚአብሔር ያመስግ ነው።\zbrወዳግም እስመ ብፅዓትሰ ዘውስት ሕግ ኪዳን ውእቱ ዘተካየደ ብእሲ ምስለ ፈጣሪሁ ለፈጽሞ ትሩፋት በርእሱ  አው በደቂቁ አው በንዋዩ።\zbrስለት እንደምን  ነው።\zbrትለኝ እንደሆነ ስለት ሰው በራሱ በልጆቹ በገንዘቡ የተሳለውን ስለት ለመፈጸም ከፈጣሪው ጋራ የተመማለው መሐላ  ነው።\zbrአኮን ለአዋርዮ ኃሠሣ ሠናይ እምኅቤሁ ለልዑል ሎቱ ስብሐት።\zbrክብር ምስጋና ይግባውና ከልዑል እግዚአብሔር ዘንድ በጎ አሳቡን ለማግኘት ወይትናገሮ በሕሊናሁ።\zbrበልቡናው ያውጣው ያውርደው ወያቅም ቃላት ማዕከሌሁ ወማዕከለ ነፍሱ።\zbrበሱና በእግዚአብሔር አው ለእመ ኮነ ስምዓ በላዕሌሁ ዘለሊሁ ይፈቅዶ።\zbrይህም ባይሆን ይመስክርበት ዘንድ በሱና በወዳጁ መካከል ነገሩን ይወስ ነው።\zbrከመ ውእቱ ይፈጽም ብፅዓቶ ጊኢዜ እጥርዮ ኃሠሣሁ።\zbrየሚሻውን ነገር ባገኘ ግዚኤ ስለቱን እንዲፈጽም አድርጎ አምጣነ ሀለወ ኃሠሣ ዚአሁ።\zbrየሚሻው አለና አንድም ገና የሚሻው ሳለ ወባሕቱ ይከውን በምክንያት ትንብሎቱ ለሰማዕት።\zbrነገር ግን በሰማዕቱ አማላጅነት አው ለጻድቅ።\zbrበጻድቁ አማላጅነት ይሆናል ዘእንበለ ተመክንዮት አሉ።\zbrያለነዚህም አማላጅነት በእግዚአብሔር ይሆና ወናሁ አቅደምነ ነጊረ በእንተ ብፅዓት እምንዋይ።\zbrከገንዘብ ወገን የሚሆን የስለትን ነገር አስቀድመን ተናገርነ ወበእንተ ዘይበፅዕሰ በርእሱ።\zbrሰው ግን በራሱ የሚሳለው ስለት ዘከመ ይበፅዕ ከመ ወሰሎተ።\zbrእጾማለሁ አጸልያሁ አው ድንግልና ።\zbrበድንግልና እኖራለሁ ወምንኵስና።\zbrእመነኵሳለሁ አው ተግኅሦ እምዕልወታቲሁ ከኃጢአቱ እመለሳለሁ ብሎ የሚሳለው ስለት  ነው።\zbrወዝንቱ በእንተ ድኂን እምነ እኩይ።\zbrይኸውም ከክፉ ነገር ለመዳን አው ለአዋርዮ ሠናይ።\zbrበጎ ነገር ለማግኘት  ነው።\zbrወእመ አኮ በተሐዝቦ ዘከመ ግብራተ ዓለም አው አማናዊ ግብር ዘደኃሪ።\zbrይህ ዓለም ኃላፊ ያ ዓለም ነዋሪ እንደ ሆነ አውቆ መሳል በጎ ነገርን ለማግኘት  ነው።\zbrአንድም ይህ ዓለም ኃላፊ ያ ዓለም ነዋሪ እንደሆነ አውቆ ስለትን እምፈጸም ከገሃነም ለመዳን መንግሥተ ሰማይ ለመግባት  ነው።\zbrወበፂዕኒ ወልደ።\zbrበወንድ ልጅ የሚሆን ስለት እንደዚ  ነው።\zbrትጋ ፳ወ፫ መጅ ፷ወ፰ ወዘበፅዓ ወልደ ለእግዚኢአብሔር ወለቤተ መቅደስ ተባዕት አው አንስት።\zbrእምደቂቁ።\zbrበኦሪት ዘሌዋውያን በሐያ ሦስተኛው በሦስተኛው ፍትሐ ነገስት በስሳ ስምንተኛው አንቀጽ እንደ ሳሙኤል ወንድ ልጅ እንደ እመቤታችን ሴት ልጅ ለቤተ መቅደስ እሰጣለሁ ብሎ የተስለ ሰው ይቤ እግዚአብሔር እመቦ በእሲ ዘበፅዓ ብፅዓት ሤጠ ነፍስሰ ለእግዚአብሔር።\zbrየነፍስን ዋጋ ለእግዚአብሔር የተሳለ ሰው ቢኖር የተሰጠው የልጁ ዋጋ የእግዚአብሔር ገንዘብ  ነው።\zbrአለ ወይኩን ሢተ ተባዕት እምወልደ ፳ ዓመት እስከ ፷ ዓመት ፶ ስቅል እምነ ብሩር በሰቅለ ቤት መቅደስ።\zbrከሐያ ዓመት እጅምሮ እስከ ስሳ ዓመት ያለ የወንድ ልጅ ዋጋ በቤተ መቅደስ ሚዛን ሃምሳ ብር ይሁን አንድም ሃምሳ ዓመት እገልሃለሁ ብሎ ቢሳል የወንድ ልጅ ዋጋ ሃምሳ ብር ይሁን አለ ወሤጠ እንስት ፴ ስቅል።\zbrከሐያ ዓመት ጀምሮ እስከ ስሳ ዘመን ያለች የሴት ልጅ ዋጋ ሠላሳ ብር ይሁን አንድም ሃምሳ ዓመት አገለግላለሁ ብላት ብትሳል የሲኤት ልጅ ዋ ሠላሳ ብር ይሁን ወለእመ ኮነ እመጠነ ፭ ዓመት እስከ ወልደ ፳ ዓመት ለይኩን ሤጠ ትባዕት ፳ ስቀል።\zbrካምስት ዓመት ጀርሞ ሐያ ዓመት ያለ የወንድ ልጅ ዋጋ ሐያ ብር ይሁን አንድም ሐያ ዓመት እገለግላለሁ ብሎ ቢሳል ዋጋው ሐያ ብር ይሁን ወሤጠ እንስት ፲ወ፪ ሰቅል።\zbrየሴት ልጅ ዋጋ አሥራ ሁለት ብር ይሁን አንድም ሐያ ዓመት እገለግላለሁ ብላ ብሳል የሴት ልጅ ዋጋ አሥራ ሁለት ብር ይሁን ወለመ ኮነ ወልደ ፩ ወርኅ አስከ ወልደ ፭ ዓመት ይኩን ሤጡተ ባዕት ፭ተ ስቀለ ብሩር።\zbrካንድ ወር ጀምሮ እስከ አምስት ዓመት ያለ የወንድ ልጁ ዋጋ አምስት ብር ይሁን አንድም አምስት ዓመት አገለግላለሁ ብሎ ቢሳል አምስት ብር ይስጥ ወሤጡ እንስት ፫ት ስቅለብሩር ካንድ ወንድ ጀምሮ እስከ አምስት ዓመት ያለች የሴት ልጅ ዋጋ ሦት ብር ይሁን አንድም አምስት ዓመት አገለግላለሁ ብላ ብትሳል ሦስት ብር ትስጥ ወለአመ ኮነ ወልደ ፷ ዓመት።\zbrየስሳ ዘመን ልጅ ወዘይትሌዓል እምኔሁ።\zbrየሰባ የሰማንያ ዘመን ሰው ቢሳል ይኩን ሤጠ ተባዕት ፲ወ፭ ሰቅእ አብሩር።\zbrየወንድ ልጅ ዋጋ አሥራ አምስት ብር ይሁን አንድም አሥራ አስምት ዓመት አገልግላለሁ ብሎ ቢሳል አሥራ አምስት ብር ይስጥ ወሤጠ አንስት ፲ ስቅል።\zbrየሴት ልጅ ዋጋ አሥር ብር ይሁን አንድም አሥራ አምስት ዓመት አገልግላለሁ ብላ ብትሳል አሥር ብር ትሰጥ ሐተታ ከሐያ እስከ ስሳ ዘመን ያለ ሰው ዋጋው አምሳ ብር ይሁን አለ በሙሴ አሥሩ ቃላት ተሰርተዋል ባምስቱ ሕዋሳት አሥሩን ቃላት አፍርሷልና ባንዱ አሥር ባንዱ አሥር ለመካሰ ካምስት ዓመት ጀምሮ እስከ ሐያ ዘመን ያለው ሐያ ብር ይሁን አለ በኖኅ ጊዜ ዓራት ሥርዓት ተሠርተዋል ኢትቅትል ኢትዜውሙ ኢትክሥት ኃፍረተ ብእሲት አቡከ የሚበላና የማይበላ ታውቋል እነዚህን ባምስቱ ሕዋሳት ስላፈረሰ ባንዱ አራት ባንዱ አራት ለመካስ ሐያ ብር ይሁን አለ ካንድ ወር ጀምሮ እስከ አምስት ዓመት ያለ የወንድ ልጅ ዋጋ አምስት ብር ይሁን በአዳም ጊዜ ኢትፍቱ ተሠርታለች ይህን ባምስቱ ሕዋሳት ስላፈረሰ አምስት ብር ይሁን አለ ከስሳ ጀምሮ እስከ ሰባ ሰማንያ ያለ የወንድ ልጅ ዋጋ አሥራ አስምት ብር ይሁን አለ በዘመነ ወንጌል አምስቱ አዕማደ ምሥጢር ተሰርተዋል እነዚህን ባምስቱ ሕዋሳት ስለፈረሰ አሥራ አምስት ብር ይሁን አለ ባንዱ ሦስት ባንዱ ሦት ለመካስ የወንዶችን አበዛ የሴቶችን አሳነሰ ወንዶች አምስቱን አዕማደ ምሥጢር ይማሩዋቸዋል ያስተምሯቸዋል ይሠሩዋቸዋል ሴቶች ግን ይማሩዋቸዋል ይሰሯቸዋል እንጂ አያስተምርዋቸውምና አንድም በተፈጥሮ በአሥራው ወንዶች ይበልጣሉ ሴቶች ያንሳሉና ሐተታ በተፈጥሮ የወንድ መስፈሪያ ተኩል አሳት መስሪያ ተኩል ነፋስ መስፈሪያው ሙሉ ውሀ መስፈሪያ ተኩል መሬት መስፈሪያ ተኩል ውሀ፤ መስፈሪያው ሙሉ እሳት መስፈሪያው ሙሉ ነፍሳ  ነውና በዚህስ አንድ ናቸው ብሎ በአሥራው ይበልጡዋቸዋል የወንድ ስድስት መቶ ስሳ የሴቶች ሦስት መቶ ሠላሳ ሦስት  ነውና ወለእመ ኮነ ዘበፅዓ ነደየ ዘኢይክል ላዕለ ዝንቱ ሤጥ ዳዕሙ በዕዓ ዘንተ በጊዜ ምንዳቤሁ።\zbrመከራ ባገኘው ጊዜ ተሳለ እንጂ የተሳለውን ስለት መፈጸም የማይቻለው ድኃ ቢሆን ለይሑር ኅበ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrወደ ኤጲስ ቆጶሱ አው ኀበ ቀሲስ።\zbrወደ ቄሱ ይሒድ ከመ ያቅም ላዕሌሁ ሤጠ ዘከመ የአምሩ እምግብሩ።\zbrድኅነቱ እንደሚያውቀው መጠን ዋጋውን ይወስውንለት ዘንድ ወለእመ ኮነ ዘበፅዓ እምነ አብዕልት ዘቦቱ መራዕይ ወኵሉ እንስሳ።\zbrየተሳለው ሰው የከብት መንጋ ያለው ከባለጸጋዎች ወገን ቢሆን ወፈቀደ እግዚኣ ከመ ይቤዝዎ በሤጥ።\zbrጌታዋ በዋጋ ሊያስቀረው ቢወድ ድልው ለካህን ከመ ይቅም ሢጠ ንዋይ በፍርሃት እግዚአብሔር ልዑል።\zbrእግዚአብሔር በመፍራት የገንዘቡን ዋጋ ካህን ሊወስንለት ይገባል ወኢያድሉ ለገጸ ቤተ ክርስቲያን።\zbrለቤተ ክርስቲያን ብሎ አይድላ እስመ እግዚአብሔር ባዕል ውእቱ።\zbrእግዚአብሔር ባለ ጸጋ  ነውና ወያብዕሎሙ ለእለ ያመልክዎ።\zbrየሚያመልኩትንም ሰዎች ያከብራቸዋልና ወውእቱ ይሁቦሙ ወርቀ ወብሩረ።\zbrወርቁን ብሩኡን ወመራዕየ።\zbrመንጋውን ወምድረ።\zbrምድሩን ወኵሎ ዘውስቲታ።\zbrምድር የምታስገኘውን ሁሉ እሱ ይሰጣቸዋልና ወኢይጽንን ካህን ኅበ ብእሲ ዘበፅአ።\zbrበተሳለው ሰው ዋጋውን አያብዛበት ወኢይፍራህ እምኔሁ ወኢያቅልል ላዕሌሁ።\zbrፈርቶም አያቅልልለት ወባሕቱ ይኩን ኵሉ መጥኖትከ ሤጠ በሰቅዕ ቤተ መቅደስ ዋጋን መገመትህ በቤተ መቅደስ ሚዛን ይሁን እንጂ ወስቅልስ ፩ ፳ አበሊ ውእቱ።\zbrአንዱ ሚዛን ሐያ አቦሊ  ነው።\zbrሐተታ ስቅልን ወቄት ቢሉ አቦሊን አላድ ሰቅልን አላድ አቦሊን ሩብ፤ ስቅልን ሩብ ቢሉ አበሊን ተሙን ይሏል ወበዘከመዝ አምሳል ይደሉ ከመ ይትመጠን ኵሉ ብፅዓታት።\zbrበዚህ ልክ በዚህ አምሳል ስለቱ ሁሉ ሊገመገም ይገባል አንድም ወለእመ ኮነ ዘበፅዩዳየ ዘኢይክል ላዕለ ሤጥ የተሳለው ሰው ቀኖናውን መወሰን የማይቻለው በፅዓ ዘንተ በጊዜ ምንዳቤሁ ቀን ጥሎት ሰይጣን አገብሮት ኃጢአት ሠራ እንጂ ለይሑር ኅበ ኤጲስ ቆጶስ ወደ ኤጲስ ቆጶስ አውህ ኅበ ቀሲስ ወደ ቄሱ ይሒድ ከመ ያቅም ላዕሌሁ ዘከመ የአምሩ እምግብሩ ሥራውን እንደማያውቁ መጠን ቀኖናውን ይወስኑለት ዘንድ ወለእመ ኮነ ዘበፅዓ ለእግዚአብሔር እምነ አብዕልት ዘቦቱ መራዕይ ወኵሉ እንስሳ ኃጢአት የሠራው ሰው ብሉይ ሐዲስ የተማረ ቢሆን ወፈቀደ እግዚኣ ከመ ይቤዝዋ በሤጥ ቀኖናውን ሊወስን ቢወድ ድልው ለካህን ከመ ያቅም ሢጠ ንዋይ በፍርሃት እግዚአብሔር ልዑል ካህን ልዑል እግዚአብሔርን ፈርቶ ቀኖናውን መወሰን ይገባዋል ወኢያደሉ ለገጸ ቤተ ክርስቲያን በምእመኑ ንስሐውን አያጽናበት እስመ እግዚአብሔር ባዕል ውእቱ እግዚአብሔር ርኅሩኅ  ነውና ወያብዕሎሙ ለእለ ያመልክዎ ኃጢአት ሠርተው ንስሐ ለሚገቡ ሰዎች ይራራላችዋልና ወይሁቦሙ ወርቀ ወብሩረ ንጽሐ ነፍስ ንጽሐ ሥጋን ወመራዕየ ብዙ ክብርን ይሰጣቸዋልና ወምድረ መንግሥት ሰማያትን ያወርሳቸዋልና ወኵሎ ዘውስቴታ ግዕሟን መዓዛዋን ይሰጣቸዋልና ወኢይጽንን ካህን ኅበ ብእሲ ዘበፅዓ ኃጢአት ንስሐ በገባው ሰው ቀኖና አያብዛበት ወባሕቱ ይኩን መጥኖትከ ሤጦ በሰቅለ ቤተ መቅደስ ነገር ግን ቀኖና መወሰንህ መጻሕፍት ተመልክተህ ከመምህራን ጠይቀህ ይሁን ወስቅል ፩ ፳ አቦሊ ውእቱ ኃጢአት ሠርቶ ንስሐ መግባት ሐያውን ዓለማት የፈጠረ እግዚአብሔርን በድሎ መካስ  ነው።\zbrወበዘከመዝ አምሳል ይደሉ ከመ ደመጠን ኵሉ ብፅዓታት ቀኖናውን በዚህ ሊወስን ይገባል ትዳ ዘ፲ወ፫ መጅ ዘ፻ ወለእመቦ ብፅዓት ዘበፃዕከምዎ ለእግዚአብሔር።\zbrበኦሪት ዘኁልቍ ባ፲፫ኛው ፫፻ በ፫ኛው ፍትሐ እንገሥት በ፻ኛው አንቀጽ ለፈጣሪያችሁ ለእግዚአብሔር የተሳላችሁትን ስለት ቢኖር ኢትትዓወሩ ወኢትትሐከዩ ሐፈጽሞቱ።\zbrስለታችሁን ለመፈጸም ቸል አትበሉ ከመ ኢይኩን ላዕሌክሙ ኃጢአት በእንቲአሁ።\zbrስለታችሁን ባለመፈጸማችሁ ዕዳ እንዳይሆንባችሁ እስመ እግዚአብሔሪ ይትኃሠሥ እምኔክሙ።\zbrስለታችሁን ባትፈጽሙ እግዚአብሔር ፍዳውን ከእናንተ ይመራምራልና ወለእመሰ ኢታፈቅሩ ከመ ትብስኡ አልቦ ኃጢአት ላዕሌክሙ።\zbrጥንቱን ልትሳሉት ባትወዱ ዕዳ አይሆንባችሁም ነበር ወዘወፅኔ እምአፉክሙ ግበሩ ወፈጽሙ በከመ በፃዕክሙ ለእግዚአብሔር እግዚእክሙ ወዘመተርክሙ በቃለ አፉክሙ።\zbrወዘፅእ እምእፉክሙና ወዘተመርክሙ አንድ ወገን በአንደበታችሁ ቆርጣችሁ አድርጋችሁ ፈጽሙ ሉዳ ወሰብእሲ ሶበ በፅዓ ብፅዓተ በኦሪት ዘዳግም ሰው ስለት ቢሳል አው መሐላ መሐላ፡ ስለቱን ለመፈጸም ቢምል ወእምዝ ረስየ ለነፍሱ እምንዋየ እግዚአብሔር።\zbrምሉ ከተሳለ በኋላ ለእግዚአብሔር የተሳለውን ገንዘብ ለራሱ ቢያደርገው ዒይትመየጥ እምቃሉ።\zbrቃሉን አይለውጠው ወዒይኅድግ ዘወፅአ እምአፉሁ ከአንደበቱ የወጣውን አይተው ወእመኒ ብእሲት ዘበፅዓተ ብፅዓተ ለእግዚአብሔር ወረስየታ ሕርምት ለእግዚአብሔር ወረሰየታ ሕርምተ ለእግዚአብሔር እምንዕሳ።\zbrሴት ከሕፃንነቷ ጀምራ ሰውነቷን ለእግዚአብሔር ልዩ ገንዘብ አድርጋ ብትሳል ወይእቲ እንዘ ሀለወት በቤተ አቡሃ።\zbrይህችውም በአባቷ ቤት ሳለች  ነው።\zbrወሶበ ስምዓ አቡሃ ኢይወልጥ ባቲ አባቷ ስትሳል በሰማ ጊዜ ስለቷን አያፍርስባት።\zbrእስመ ናሁ ቆመ ወደለወ ላቲ ዘበፅዓት ላዕሌሃ ወረሰየት ላዕለ ነፍስ እምኅርመት።\zbrላዕሌሃና ላዕለ ነፍስ አንድ ወገን ከወንድ ርቄ ንጽሕ ጠብቄ ሰውነቴን ለእግዚአብሔር ልዩ ገንዘብ አደርገዋለሁ ብላ የተሳለቸውን ስለት መፈጸም ይገባታልና ለእመ መለጠ ባቲ አቡሃ  ወአብጠለ ቃለ በዕለተ ስምዓ።\zbrአባቷ ስትሳል ሰምቶ ስለቷን ቢያፈርስባት ኢይጸንዕ ላዕሌሃ ዘበፅየተ ወኢዘተረት ላዕለ ነፍስ ለእግዚአብሔር።\zbrሰውነቱን ለእግዚአብሔር ልዩ ገንዘብ አደርገዋለሁ ብላ ቁርጽ አድርጋ የተሳለቸው ስለት አይጸናላትም ወእግዚአብሔርኒ ኢይትሐተታ በዝንቱ እግዚአብሔርም በዚህ አይመራመሩትም እስመ አቡሃ አብወስ ቃላ።\zbrአባቷ ስለቷን አፍርሶባታልና ወውእቱ ሥሉጥ ላዕሌሃ።\zbrበሷው ላይ ሥልጣን አለውና ወእመሰ ተወስበት ይትመየጥ ግብረ ብፅዓታ ኅበ ምታ።\zbrባል ብታገባ ግን በተሳለችው ስለት በሷ ሊያዝበት ይገባል ወእመ ፈቀደ ያብጥል።\zbrሊያፈርስባትም ቢወድ ወእመ ፈቀደ ያጽድቅ።\zbrሊያጸናባትም ቢወድ አንድም ቢወድ ያጽናላት ባይወድ ያፍርስባት ወለእመ ተክልዓ ምታ ወተጽመመ እምዝንቱ በዕለት ዘሰምዓ።\zbrባሏ ሳትሳል ሰምቶ ባይከለክላት ወናሁ ደለወ ላዕሌሃ ኵሉ ብፅዓት እንተ በፅዓቱ።\zbrየተሳለችውን ስለት መፈጸም ይገባታል እመሰ ምታ ተጽመማ በዕለት ሰምዓ ወአድርዓ እምድኅረ ውእቱ ዕለት።\zbrባሏ ስትሳል ቸል ብሎ ከዚህ በኋላ ቢከለክላት ኃጢአት ትገብአ ላዕሌሁ።\zbrበሱ ይፈርድበታል ወብፅዓት መዓስባት።\zbrባል የሌላቸው ፈቶች ወኅድርግት በ ነው።ር የተፈተች ሴት ግን ሶበ በፅየ ወረስያ ላዕለ ነፍስን።\zbrሰውነታቸውን ለእግዚአብሔር የተለየ አድርገው ኢሳሉ ውእቱ ድልው ላዕሌሆን።\zbrስለታቸውን መፈጸም ይገባቸዋል ወበእንተ ነገር ዝኁልቅ ናሁ ሥሩዕ በእንቲአሁ ለኅበ ፮ አክፋል የጉልት ነገር ስድስት ወገን  ነው።\zbrከስድስት ወገን ሁኖ ተጽፏል ቀዳማዊ በእንተ አቅሞት ጕልት መጀመሪያ ጕልት መጐለት እንዲገባ ይናገራል ወዳግማዊ በእንተ ዘይጐልትዎ ዳግመኛ የሚጐለተውን ጕልት ይናገራል ወሣልስኒ በእንተ ዘይጐልቶ።\zbrሦስተኛ የጐሳቹን ነገር ይናገራል ወራብዕኒ በእንተ ዝይጐልቱ ሎቱ አራተኛ የሚጐልቱለትን ሰው ነገር ይናገራል ሐምሰኒ በእንተ ዘይሠየም።\zbrአምስተኛ በጉልት ላይ የሚሾም የሹምን ነገር ይናገራል ወበእንተ ዘይኸውን ሰብአ ዓይን ላዕለ ዘይሠየም በሹም ላይ የሚሾም የጉበኛውንም ነገር ይናገራል ሳድስኒ በእንተ ፍጻሜ ትእዛዛት ስድስተኛ የጉልት ፍጹም ትእዛዙን ይናገራል ጕልትሰ ይትከፈል ኅበ ፪ቱ።\zbrጕልት እንደምን  ነው።\zbrብትል ጕልትስ ከሁለት ይከፈላል ሀብት።\zbrአንዱ ሀብት ይባላል ወምጽዋት።\zbrሁለተኛ ምጽዋት ይባላል ቀዳሚ ጕልቶ ለዘኢኮነ ነዳየ በጊዜ ይጐልቱ ሎቱ።\zbrመጀመሪያ በሚጐልቱለት ጊዜ ድሀ ላልሆነ ለባለጸጋ የሚጐለቱን ጕልት ይናገራል ዘከመ ወልድ።\zbrይኸውም ልጅ ወዘመድ።\zbrዘመድ ወቢጽ።\zbrባልንጀራ  ነው።\zbrወዝንቱ ሀብት ውእቱ ዘይትፈቀጽ ቦቱ በቍዔት ለዝኩራን።\zbrይኸውም አሁን ለተነገሩት ሰዎች ረብሕ ጥቅም ይባላል በእንተ ኃሢሠ ዝክር ሠናይ በዝንቱ ዓለም።\zbrበዚህ ዓለም በበጎ ሥራ ለመጠራት ወአፈድፍዶ ዕሤት በደኃሪት ዓለም።\zbrበወዲያው ዓለም ዋጋ ለማግኘት ዳግማዊ ዘይጐልትዎ ለድኑሳን ብውሕ።\zbrሁለተኛው ለተቸገሩ ሰዎች ሊጐልቱላቸው የሚገባውን ይናገራል እመኒ ኮኑ ነኪራነ።\zbrባዕድም ቢሆን ዓው አዝማደ።\zbrዘመዶችም ቢሆኑ ወውእቱ ዝየትፈቅድ በዝንቱ አንቀጽ።\zbrይኸውም በዚህ አንቀጽ የሚወደድ  ነው።\zbrወዝንቱሰ ይከውን ምጽዋት ዘይፈቅድ ወሀቢ።\zbrይኸውም ሰጭ የሚሻው ምጽዋት ይባላል እስመ በጐልቶቹ ቦቱ በቍዔት ለጽኑሳን በዝንቱ ዓለም ይህእዜ።\zbrበመጐለቱ በዚኢህ ዓለም ለነዳያን ረብሕ ጥቅም ይገኝበታልና ወአዝልፎተ በቍዔትሰ ወዕሤት በዓፅድ ደኃራዊ።\zbrነዋሪ ዋጋ ማግኘት ግን በወዲያኛው ዓለም  ነው።\zbrወይእቲ ምጽዋት ትርፍት ዘትቶ ነገር በእንተ በቊዔት።\zbrይህችውም ረብሕ ጥቅም ለማግኘት የምትነገር ፍጽምት ምጽዋት ትባለለች።\zbrእመኒ በሞቱ።\zbrከሞት በኋላም ቢሆን አው በሕይወቱ።\zbrበሕይወተ ሥጋ ሳለም ቢሆን ወለእመ ኮነ ዓጽፈ ኃጣውእ ትትልዎ ለብእሲ።\zbrአይናበብ ዓጽፈ ኃጣውእ  ነው።\zbrኃጢአቱ ዕጽፍ ሁና የምትከተለው ከሆነ በከመ ይቤ ጳውሎስ ሐዋርያ።\zbrጳውሎስ ቦ ዘይትዓወቆ ኃጢአቱ ወቦ ዘይትባደሮ ወቦ ዘይትልዎ ብሎ እንደተናገረ ዘውእቱ ኵሎ ዘየሐግግ ሕገ እኩበ።\zbrይኸውምኩፍ ሥራ የሚሠራ ኃጥእ  ነው።\zbrወይተርፍ ግብሩ እምድኅረ ሞተ ከሞተ በኋላ ክፉ ስራው ሲነገርበት የሚኖር ኃጥእ  ነው።\zbrወእፎ ፈድፋደ ይደሉ በርትዓ እግዚአብሒኤር በምግባር ሠናይ ከመ ይኩን ዓሰበ ምግባር ሠናይት ዘትተርፍ እምድኅረ ፈሊሶቱ ሠናይት።\zbrበእግዚአብሔር አጋዥነት በበጎ ሥራ የሚሠራው የምግባሩ ዋጋማ ከሞተ በኋላ እንደምን ትነገር ይሆን ወትተልዎ ለገባሪሃ።\zbrሠሪዋን እንደምን ትከትለው ይሆን አንድም ወለእመ ኮነ የፅፈ ኃጣውእ ትተልዎ ለብእሲ ኃጢአቱ ዕጽፍ ሁና የምትከተለው ከሆነ በከመ ይቤ ጳውሎስ ሐዋርያ ዘውእቱ ኵሎ ዘየሐግ ሕገ እኩየ ይኸውም ክፉ ሥራ የሚሠራ ኃጥእ  ነው።\zbrወይተርፍ ግብሩ እምድኅረ ሞቱ ከሞተ በኋላ ክፉ ሥራው ሲነገርበት የሚኖር ኃጥኡ  ነው።\zbrትች ብሎ ጳውሎስ እንደ ተናገረ ቦ ዘይትዓወቆ ኃጢአቱ ወይዘትበደሮ ውስተ ደይን ወቦ ዘይትልዎ ኃጢአቱ ያለውን እንዲህ ለውጦ አነበበው ወእፎ ፈድፋደ ይድሉ በርትዓ እግዚአብሔር በምግባር ሠይናት ከመ ከመ ይኩን ዓስበ ምግባር ሠናይት ዘትትርፍ እምድኅረ ፈሊሶቱ ሠናይት በእግዚአብሔር አጋዥነት በበጎ ሥራ የሚሠራው የምግባሩ ዋጋማ እንደምን በዝታ ትነገር ይሆነ ወትተልዎ ለገባሪሃ፤ ሠሪዋን እንደምን ትከተለው ይሆን ሐተታ፤ በእመ ለነጻጽሮ በእፎ አበላለጠ እንደምን  ነው።\zbrቢሉ ኃጢአቱን እየተሰቀቁ ይሠሩታል፤ ጽድቁን ግን ደስ እያላቸው ይሠሩታልና የኃጢአት አጋዡ ዲያብሎስ የኃጢአት አጋዙ ዲያብሎስ የጽድቅ አጋዡዋ ግን ክርስቶስ  ነውና ወበንተ ግብርኒ ዘይጐልቶ።\zbrሁለተኛ የሚጐልተውን የጕልት ነገር ይናገራል ወውእተ ግብርኒ ዘይጐልቶ።\zbrኍለተኛ የሚጐልተውን የጕልት ነገር ይናገራል ወውእቱ እስመ ኵሉ ግብር ዘይደሉ ከመ ይኩን ዘይትከሃል ለበቍዒት ለእለ ይበቍዖሙ ምስለ ንብረት ይኸውም የሚጐልተው ጕልት ለሚጐለትላቸው ሰዎች እየኖረ ረብሕ ጥቅም የሚገኝበት ሊሆን ይገባል አኮ ዲናር።\zbrብትን ወድኅርም።\zbrምዝምዝ መጐለት አይገባም ወፈድፋደስ ኢይኩን ዘእንበለ ለዘይትከሃል ለከዊነ በቍዔት ዘዘልፈ ይሄሉ።\zbrይኸውም ረብሕ ጥቅም ለማግኘት ዘወትር የማይኖር ሊሆን አይገባም ወኢይትክሃል ለአፍልሶ።\zbrሰርቀው ቀምተው የማይወስዱት ሊሆን ይገባል ዘከመ ሕንፃ።\zbrይኸውም ቤት ወገራህት።\zbrእርሻ ወሕቅል።\zbrአዝርዕት አትክልት ያሉበት ቦታ ወዘይመስሎ ለዝንቱ።\zbrይኸን የመሰለ እንጨት ሣር የሚያበቅል ምድረ በዳ ሊሆን ይገባል በከመ ተዘክረ በቀኖናት ከመ ውእቱ ይኩን ለቤተ ክርስቲያን።\zbrለቤተ ክርስቲያን ጕልት ይጐለት ዘንድ በመጻሕፍት እንደተነገረ ወዘሂ ኢይትጋባአ እምውስቴታ ከአስዋ እህል ተክል የማይገኝበትን ዘከመ ገራህት ዘኮነት በድወ።\zbrአዝርዕት አትክልት የሌሉበትን ወዘኢይትዌከፍ ተገብሮ።\zbrየማይታረስ ወኢይትበቋዕ ባቲ ነባሪሃ።\zbrየተጐለተለት ሰው የማይረባባት የማይጠቅምባት ልትሆን አይገባም ወኢይትክሃል አፍልስታ።\zbrሊያርሷት ሊቆፍሯት የማይቻል ሊሆን አይገባም ወከማሁ ውእቱኒ ዘከመ አግብርት።\zbrሊያርሱት ሊቆፍሩት የማይገባ መሬት ሊጐልቱት እንዳይገባ ባሮችም ወእንስሳ።\zbrከብት ወገዘብ።\zbrንብ መጐለት አይገባም እስመ እሉ ኵሎሙ ኢያዝልፉ ንብረት።\zbrእኒህ ሁሉ ዘወትር አይኖሩምና ወይከውን ተኃጥኦቶሙ ሶበ ይሠርቅዎሙ።\zbrበሰረቋቸው ጊዜ ወሶበ ይጐይዩ።\zbrበኮበለሉ ጊዜ ወዘይመስሎ ለዝንቱ።\zbrበሞቱ ጊዜ ተግኅሥቶሙ።\zbrካንዱ ወዳንዱ የሚሄድ ስለሆነ ወለመኒ ፈቀደ ይጕልት ምንተኒ እምነ እሉ።\zbrከኒህ ማናቸውንም ሊጐልት ቢወድ ድልው ወይፈደፍድ ከመ ይሢጥ ወይሣየጥ በሤጠ ዚአሁ ዘይደሉ ተሪፎታ።\zbrሸጦ ለውጦ በዋጋቸው ነዋሪ ነገር ገዝቶ ሊጐልት ይገባል ወተግባረ በቍዔትከ ይከውን እምኔሃ።\zbrይኩን ብሎ ያቀኗል ረብሕ ጥቅም የሚገኝበት ሊሆን ይገባል ወእመሰ ኮኑ አልሕምት።\zbrከብቶች ቢኢሆኑ ወአግብርት።\zbrባሮች ቢሆኑ ወንዋያት።\zbrወርቅ ብር ቢሆን እምኁልቈ ሕንፃ ዓፀድ።\zbrከብቶቹ ከነበረታቸው ቢገኙ ወፈቃደ መላኪሆሙ ከመ ይጐልት ይእተ ሀገረ ሕንጽተ ምስለ ኵሉ ዘውስቴታ።\zbrባለቤቱ ቤቱን ከባሮቹ ከገንዘቡ በረቱን ከላሞቹ ጋራ ሊጐልት ቢወድ ሠናይ ከመ ይጐልት ዘኢይፈልስ።\zbrእንዳይፈስ አድርጎ መጐለት ይገባል ወከመ ይኩን ገዛኢሃ በዘኢይፈልለ ላዕለ ፍኖት ምጽዋት።\zbrየተጐለተለት ሰው ወደ ምጽዋት እንዳይሄድ አንድም ጉልቱ ወደ ሌላ እንዳይሔድ አድርጎ መጐለት ይገባዋል ከመ ይትመገብ ቦቱ በሤጥ።\zbrሸጦ ለውጦ ወዘይመስሎ።\zbrእስጠምኖ አንድም በሤጥ አሰጥምኖ ወዘይመስሎ አሰጎልሞ ይመገብ ዘንድ በአምጣነ ዘይትረአይ እምሠናያት።ከበጎ ሥራ ወገን አንደተገለጸለት መጠን ፫ቱ ወዘኒ ይጐልቶ ኢይኩን ዘእንበለ ዘብውሕ ሎቱ ከመ ይትመገብ ቦቱ እምንዋየ ዚአሁ ሦስተኛም የሚጐልተው ሰው ከገንዘቡ ይመገብ ዘንድ የሚያዝበትን እንጂ የማያዝበትን መጐሰት አይገባውም በከመ ተነግረ በአብጥሊሳ ኅበ ይፈልጥ አንቀጸ ውሂብ።\zbrየስጦታን ነገር ወበእንተ ትእዛዛት ኵሎን።\zbrትእዛዙን ሁሉ ለይቶ ለይቶ በሚናገር በአብጥሊስ እንደ ተነገረ ከመ ይኩን ብእሲ በጊዜ ጐልቶቱ ብጹሕ አምጣነ።\zbrየሚጐልተው ሰው በሚጐልትበት ጊዜ አካለ መጠን ያደረሰ ወማእምረ።\zbrአዋቂ ወግዑዘ።\zbrእራሱን የቻለ ወኅሩየ።\zbrደልደላ ወሰላማዊ በግብሩ።\zbrበሥራው ከሰው ጋራ የተሰማማ ወሠናየ በልቡ።\zbrበልቡ በጎ ነገርን የሚያስብ ሊሆን ይገባል ፬ቱ ወዘሂ ይጐልቱ ሎቱ።\zbrአራተኛም የሚጐልቱለት ሰው ኢይደሉ ከመ ይኩን እምእለ ተግሕዱ በወፂእ እምትእዛዛት አምላካውያት።\zbrአማልክ አዝዞ ያጻፋቸው ያምላክን ነገር ከሚናገሩ መጻሕፍት ትእዛዝ በመውጣት ከተገለጡ ወገን ሊሆን አይገባም ኢበሃይማኖት ከመ መጠዓውያን በሃይማኖቱ ጣዖት ከሚያመልኩ ወገን ሊሆን አይገባም ወፈድፋደሰ ኢይኩን እምእለ ያመልኩ ካልእ እምእግዚአብሔር።\zbrይልቁንም እግዚአብሔኢርን ትተው ሌላ አምላክ ከሚያመልኩ ወገን አይሁን ኢበምግባራቲሁ ከመ ጸናሕያነ ፍኖት።\zbrበሥራው ከቀማኞች ወኃጥአን እለ የሐውሩ።\zbrግብረ ሰዶም ከሚሠሩ ወእለ የሐውርዎሙ።\zbrግብረ ሰዶም ከሚሰሩ ኃጥአን ወገን ሊሆን አይገባም ወለመ ተመይጠ ዝንቱ እምነ ክህደቱ።\zbrከሀዲ ከክህደቱ ቢመለስ ወተከልአ እምእከዩ።\zbrኃጥእ ከኃጢአቱ ቢከለከል ወተጠይቀ ተመይቶቱ ይንሣእ ዘተጐለተ ሎቱ።\zbrከሀዲ ከክህደቱ ኃጥአ ከኃጢአቱ መመለሱ ቢታወቅ የተጐለትን ጕልት ይቀበል ወኢይደሉ ከመ ይኩን ዓብደ።\zbrሰነፍ አንድም አላዋቂ ወዘኢይትአመር።\zbrሥራው ያልታወቀ ወዘዒይበቍዕ ለዘይጐልትዎ ሎቱ።\zbrለጕልት የማይወጣ የማይወርድ ሊሆን አይገባም ወዘይሠየምሂ ላዕለ ጕልት።\zbrአምስተኛ በጕልት ላይ የሚሾመውን የሹሙን ነገር ይናገራል ዘኃረዮ ዘይጐልት ይሢም።\zbrጐሳች ይሾም ዘንድ የመረጠው የሹሙን ነገር ይናገራል በሕይወቱሂ።\zbrበሕይወተ ሥጋ ሳለም ቢሆን ወእምድኅረ ሞቱሂ።\zbrከሞተ በኋላም ቢሆን ወለእመ ፈቀደ ጐላቲ ከመ ይሠየም ዲበ ዘጐለት እስከ ጊዜ ሞቱ ጐሳች እስኪሞት ድረስ በጐ ለተው ጕልት ላይ ሊሾም ቢወድ ይደልዎ ለዝንቱ።\zbrመሾም ይገባዋል ለእመ ወሰነ።\zbrወስኖ ከተናገረ ወለእመሰ ኢያጠየቀ መላኪኢ ኢለርእሱ ወኢለካልእ።\zbrጐሳች ለራሱም ቢሆን ለሌላም ቢሆን ወስኖ ባይናገር ግን ለይሠየም ዘተጐለተ ሎቱ ለአመ ኮነ ድልወ ለዝንቱ።\zbrለሹመት የበቃ ከሆነ የተጐለተ ሰው ይሾም ወእመ አኮሰ መኰንን ይሢም ዘኃረየ።\zbrለሹመት የበቃ ባይሆን ግን ዳኛ የመረጠውን ይሹም ወይሢም ላዕሌሁ ሰብአ ዓይን መኰንን ያለውን ሰብእ ዓይን ብሎ አመጣው በጕልቱ በብአ ዓይን ይሹም ወሰብአ ዓይንሰ ላዕለ ሥዩም ውእቱኬ ኤጲስ ቆጶስ በውእቱ ጊዜ።\zbrሰብአ ዓይንም ያልኩት በዚያን ጊዜ በሹሙ ላይ የተሾመው ኤጴስ ቆጶስ  ነው።\zbrወለእመ ኮነ ዘተወፈየ ጐላቲ ውእቱ።\zbrበጕልቱ የተሾመው ጐሳⶭ ቢሆን አው ካልኡ።\zbrየተጐለተለት ሰውም ቢሆን ይደልዎ ለሰብአ ዓይን ከመ ይሥዓሮ ለዘተወፈየ ምግብናሁ ለጉልቱ ለእመ ተጠየቀ አማስኖቱ በሰማዕት።\zbrጥፋቱ በስምክር ከታወቀ ኤጲስ ቆጶሱ በጉልቱ የተሾመውን ሹም መሻር ይገባዋል ወለእመ ተከሥተ ዝንቱ ይወልጥ ካልዓ ዘተግህደ በተአምኖቱ ወዘይበቍሂ።\zbrጥፋቱ ከታወቀ እሱን ሽሮ በአምንት የታወቀ የሚረባ የሚጠቅም ሹም መሾም ይገባዋል ወበከመ ኢይደልዎ ለዘተሰይመ ምግባናሁ ከመ ይግበር ምንትኒ ባሕቲቱ ዘእንበለ ምስለ ሰብአ ዓይን ዘላዕሌሁ።\zbrበጕልቱ ላይ የተሾመው ሹምም በሱ ላይ ከተሾመው ከኤጲስ ቆጶሱ ጋራ  ነው።\zbrእንጂ ብቻው ምን ምን ሥራ መሥራት እንዳይገባው ይናገራል ከማሁ ኢይደልዎ ለሰብእ ዓይን ይግበር ምንተኒ ዘእነበለ ምስለ ዘተሠይመ በጕልቱ የተሾመው ሹም ከኤጲስ ቆጶሱ ተለይቶ ሥራ መሥራት እንዳይገባው ኤጲስ ቆጶሱም በጕልቱ ከተሾመው ሹም ተለይቶ ሥራ መሥራት አይገባውም ወይግበሩ ዝንተ።\zbrይኸንን ተስማምተው ወዘያኤምርስ ላዕለ ዝንቱ በከመ ተነገረ በቀኖናት በአንቀጸ መጋቤ ምጽዋት።\zbrይህንም የሚያስረዳ በአንቀጸ መጋቢ ምጽዋት በተነገረ መጻሕፍት እንደተነገረ እምጠው ወ፯ ዘከመ ይቤሉ እመ ትእመነ ላዕለ ነሳት ሰብእ ክቡራት።\zbrወምንትኬ ይእቲ ኵላ ጥሪታት እንተትቅ ወሀብ ሎቱ ይመግብ ኪያሃ በትእዛዘ ዚኣሁ ወብሂሎቶሙ ኵሉ ንዋይ ዘቤተ ክርስቲያን እግዚአብሔር ይኩን ዕቁብ በኅበ ህብእ ምእመናን ወፈራህያነ እግዚአብሔር ወዘይመስሎሙ።\zbrትርጓሜው እንዳለፈው  ነው።\zbrክፍል ፮ ወትፍጻሜ ትእዛዛትሰ ፲ እሙንቱ።\zbrስድስተኛው ክፍል የጕልት ፍጹም ትእዛዙ አሥር ወገን  ነው።\zbrአንድም ካሥር ወገን እንዲከፈል ይናገራል ቀዳሚ ከመ ኢይፃእ እምእደ ዘጕልቱ ሎቱ እስከ ዕለተ ሞቱ።\zbrመጀመሯው ጕልቱ ከጐለቱትለት ሰው እጅ እስኪሞት ድረስ እንዳይወጣ ይናገራል ወኢይፃእ ፩ሂ እምዘቆመ ላዕሌሁ እስከ ይመውጥ።\zbrአንዱ ስንኳ እስኪሞት ድረስ ከተጐለተለት ጕልት አይውጣ ወኢይሢት እምኔሁ ምንተኒ ከጕልቱ እምኔሁ ምንተኒ ከጉልቱ ምንምን አይሽጥ ወእመኒ ተሰይጦ ይግፃእ ሤጡ ከመ ተሠርዓ በአንቀጸ መጋቤ ምጽዋት።\zbrቢሸጥም በአንቀጸ ምጽዋት እንደተነገረ ዋጋው ለባለጕልቱ ይመልስ ሐተታ ከዚያ ይሽጥ አለ ከዚህ አይሽጥ አለ እንደምን  ነው።\zbrቢሉ የዘመቻውን በዘመቻ የቅዳሴውን ለቅዳሴ መሸጥ ይገባልና ከዚያ ይሢት አለ የዘመቻውን ለቅዳሴ የቅዳሴን ለዘመቻ ለመሸጥ አይገባምና ከዚህ አይሽጥ አለ ወኢይደሉ ከመ ኢየሀብዎ።\zbrለሴት ልጅ ትልወት ለወንድ ልጅ ማጫ አድርጎ ሊሰጡት አይገባም ወኢትወከፍዎ ሊቀበሉት አይገባም ወኢያስተእኅዝዎ።\zbrመያዣ አድርገው ሊያስዙት ወኢያኃዝዎ።\zbrሊይዙት አይገባም ወኢይመጽውቱ ቦትቱ።\zbrኪያሁ ሲል  ነው።\zbrሊመጸውቱት አይገባም ወኢይሥርዑ ውስቴቱ ዘእንበለ በዘይደሉ።\zbrየሚገባ እንጂ የማይገባ ሥራ አይሥሩበት ወዳግምኒ ወይኩን ሥርዓተ ውሳኔሁ ለዘተጐልለተ።\zbrሁለተኛው ክፍል የተወሰነበትው የጕልቱ ሥርዓት መጽናት እንዲገባ ይናገራል በከመ ተነግረ በአንቀጸ አብጥለስ ዘውሂበ ምጽዋት ዘውእቱ ሥርዓተ ውሳኔሁ።\zbrይኸውም የተወሰነ የጕልቱ ሥርዓት የምጽዋትን ስጦታ በሚናገር በአንቀጸ አብጥሊስ እንደ ተነገረ እንተ ኢይትክልእ ሥርዓት ዚአሁ ዘውእቱ ረኪበ በቍዔት እምኔሁ ዘልፈ።\zbrይኸውም ዘወትር እየኖረ ጥቅም የሚገኝበት መጽሐፍ ያልከለከለው  ነው።\zbrመጽናት እንዲገባ ይናገራል ወሣልስኒ ወለእመ ተጐለተ ለዘነገደ።\zbrሦስተኛው ክፍል ሩቅ አገር ለሔደ ሰው ጕልት ቢጐለትለት ወተዓውቀው ተኃጥኦቱ እምቅድመ ይጽሐፉ ሎቱ ሥርዓተ ጕልት የጕልቱን ሥርዓት ጽፈው ከማዘዛቸው አስቀድሞ መታጣቱ ቢታወቅ ይግባእ ለቤተ ክርስቲያን ወተአዘዛ እበንቲአሁ።\zbrለእርሱ የታዘዘው ጕልት ለቤተ ክርስቲያን ይሁን ከመ ይኩን ለፅኑሳን ለባሕቲቶሙ የተቸገሩ ሰዎች ይረዱበት ዘንድ በከመ ተነግረ በእንተ ጕልት።\zbrበአንቀጸ ጕልት ወካልኡ።\zbrበአንቀጸ መጋቤ ምጽዋት እንደ ተነገረ ወለእመ ሀለወ ፩ እምአዝማዲሁ ለዘጉለቱ ሎቱ።\zbrከጐለቱለት ሰው ዘመዶች ወገን አንድ ሰው ቢኖር ወጽኑስ ውእቱ።\zbrየተቸገረ ቢሆን ደለዎ ሎቱ ከመ የሀብዎ እምኔሁ መጠነ መፍቅዱ።\zbrከጕልቱ የሚሻውን ያህል ሊሰጡት ይገባል ወእመ አኮሰ የሀብዎሙ ለጽኑሳን።\zbrድኃ ዘመድ ባይኖረው ግን ለተቸገሩ ሰዎች ይስጥዋቸው ወያብድርዎሙ እምአዝማዲሁ ለዘተጐለት።\zbrይልቁንም ከጐለቱለት ሰው ዘመዶች አብልጠው ለተቸገሩ ሰዎች ይስጧቸው ወእመሰ አልቦ እምውስቲቶሙ ጽኑስ።\zbrከተጐለተለት ሰው ዘመዶች ወገን የተቸገረ ሰው ባይኖር ይኩን ለጽኑሳን ለባሕቲቶሙ ለተቸገሩት ሰዎች ብቻ ሊሆን ይገባል ለዘጽኑስ ፈድፋደ እምነ ጽኑስ ይልቁንም ከተቸገረ ፈጽሞ ለተቸገረ ሊሆን ይገባል ወከማሁ ለእመ ጐለቶ ለዘኢይደልዎ።\zbrለማይገባው ቢጐልቱት አው ለዘይደልዎ።\zbrለሚገባው ሰው ቢጐልት ወለእመ ኢተወክፎ ዘጐለቶዎ ሎቱ።\zbrየጐለቱለት ሰው ጕልቱን ባይቀበል ይኩን ለዘይደልዎ እምነ ዘኢይደልዎ።\zbrየማይገባው ቀርቶበት ለሚገባው ይጽናለት ወመንኒ ጐለቶ ለዘይደልዎ።\zbrለሚገባው ቢጐልት ወለዘኢይደልዎ።\zbrለማይገባው ሰው ቢጐልት ይኩን ዘቀዳሚ።\zbrየማይገባው ሰው ቀርቶበት ለሚገባው ሰው ይጸናለት ወይግባእ ለቤተ ክርስቲያን ዘኢይደሉ በከመ ተሠርዓ።\zbrለማይገባው ሰው የተጐለተው ጕልት ለቤተ ክርስቲያን ይሁን ተብሎ እንደታዘዘ ለቤተ ክርስቲያን ይሁን ወለእመ ትእዘዘ ዘይደልዎ ወዘኢይደልዎ።\zbrየሚገባ የማይገባ ትእዛዝ ቢታዘዝ ይጽናዕ ዘይደሉ ወያብጥሉ ዘኢይደሉ።\zbrየማይገባው ጸንቶ የማይገባው ይፍረስ ወእመ ተወስነ ፍጻሜሁ በጊዜ እሙር።\zbrእስከዚህ ቀን አጐልትልሃለሁ ብሎ ቀኑን ወስኖ ቢናገር ለይኩን ወይትገበር እምድኅሬሁ በከመ ተሠርዓ ለዘይደልዎ።\zbrቀኑ ከደረሰ በኋላ ለሚገባው ሰው እንደታዘዘው ይጐለትለት ወለእመኒ ኮነ ዘጐለቱ ሎቱ ድኑሰ።\zbrየጐለቱለት ሰው ድኃ ቢሆን ይደልዎ ይንሣእ እምተጋብኦቱ ለመፍቀደ ዚአሁ።\zbrፈቃዱን ለመፈጸም ከጕልቱ ከተገኘው ከርቦ ካምሾ መውሰድ ይገባዋል ውወከማሁ ሶበ ሞተ አቃሚሁ ለውእቱ።\zbrጐሳቹም ሳይሰጠው ቢሞት መውሰድ ይገባዋል ራብዕ ከመ ይሥራዕ ጐላቲ ቀዋሚ እመንገለ ፍና ዘአዘዘ ባቲ ዘጐለቶ ወለእመ ኢአዘዘ ምንተነ እምኵሉ ዘይትጋባእ እምኒሁ ትእዛዘ ጐላቲ በዝንቱ አው ሶበ ኤአዘዘ ከመ ይሥራዕ ቀዋሚ ትአዘዘ ጐላቲ ብሎ ይገጥሟል ጐላትና ዘጐለቶ ትእዛዝና ዘአዘዘ አንድ ወገን  ነው።\zbrአራተኛው የተጐለተለት ሰው ጕልቱን እጅ ከማድረጉ የተነሣ ጐሳች ከጕልቱ በሚገኘው በርቦው ባምሸው ቢያዝዝም ባያዝም የጐላቹን ትእዛዝ መፈጸም ይገባል አለ፤ በዘመቻው መዝመት በቅዳሴ እምቀደስ ይገባል እመኒ ሠምረ ቦቱ ዘጐለቱ ላዕሌሁ የጐለቱለት ሰው ቢወድም አው እመ ኢሠምረ ቦቱ።\zbrባይወድም ሃምሳኒ ወለእመ ተነሥተ እምነኢሁ ግብር ዘይደልዎ በቍዔት ይደሉ ካዕበ ከመ ይሕንጽዎ።\zbrአምስተኛ ረብሕ ጥቅም የሚገኝበት ሥርዓት ቢፈርስ እምልስ ሊያጸኑት እንዲገባ ይናገራል እንደ ደብረ ብርሃን መውድስ እንደ ቍስቋም ስብሐተ እንግህ እመኒ በውእቱ ጊዜ።\zbrያን ጊዜም ቢኢሆን አው እምድኅሬሁ።\zbrከዚያ በኋላም ቢሆን ወሳድስ ወእመ ኮነ ነዳየ ዝንቱ ዘጐለቶ ላዕለ ጽኑሳን ለባሕቲቶሙ ስድስተኛው ለነዳያን ጕልት የጐለተው ሰው ድኃ ቢሆን ሎቱ ይደልዎ ከመ የሀብዎ እምዘተጋብኦ በእንተ ዓፀባሁ።\zbrስለተቸገረ ከጕልቱ እክተገኘው ከርቦው ከአምሾው ሊሰጡት እንዲገባ ይናገራል እንደ አፄ ሰሎሞን አባታቸው አፄ ተክለ ሃይማኖት ለዋልድባ የሰጡት ግምጃ ነበረ መን ነው።\zbrገዳም ቢገቡ ያንኑ አምሳ ወቄት ሽጠው ሰጥተዋቸዋል ወሳብዕሂ ወለመ ቦቱ ለብእሲ ወለእመ ቦቱ ለብእሲ መክፈልት ውስተ ንዋይ ዘእውቅ ሰባተኛው ከታወቀው ገንዘብ ፈንታ ያለ ሰው ቢኖርይከውን ከመ ይጐልቶ።\zbrፈንታውን መጐለት እንዲገባው ይናገራል ወለእመ መጽአ እምድኅረ ዝንቱ ሱታፌሁ በውስተ ክፍል።\zbrከጐለተው በኋላ መካፍፈል የሚገባው ባልንጀራው ቢመጣ ይከውኖ ከመ ይትካፈል ለእመ ኮነ እምነ ዘይትካፈል ተከፍሎተ ሌክፍሉት የሚቻል ከሆነ መካፈል ይገባዋል ወሳምንሂ ወኢይደሉ ከመ ይኩን ላዕሌሁ ጸባሕተ ንጉሥ።\zbrስምንተኛም የሚጐለተው ጕልት የንጉሥ ግብር ያለበት እንዳይሆን ይናገራል በከመ ዘከረ ባስልዮስ።\zbrባስልዮስ የንጉሥ ግብር ያለበት አይሁን ብሎ እንደ ተናገረ ወታስዕሂ ወኢይጸንዕ ዘእንበለ ተአምኖ በቅድሜሆሙ ለእለ ይከውኑ ስምዓ።\zbrዘጠኝኛውም በሚመሰክሩ ሰዎች ፊት ቢነገር  ነው።\zbrእንጂ ያለምስክር እንዳይጸና ይናገራል ወቃላተ ነገሩሂ።\zbrየሚነገረውም ነገር ዘይብል አነ አቅምኩ አው ጐለተኩ ዘከመ ማኅደረ ነግድ ወዘከመ ዓዘቅት።\zbrአቀምኩ ወጐለትኩ ብሎ ይገጥሟል፤ የውሃ የጉድጓድ የእንግዳ ማደርያ ሊሆን ጐልቻለሁ የሚል  ነው።\zbrወሰማዕትኒ እለ ይጸንዕ ስምዖሙ በውስተ መልእክቱ እንተ ተጽሕፈት ይኩን ዕውቃነ በኂሩት ወ፩ አእምሮ ውስተ ኵሉ መካን።\zbrምስክርነታቸው በተጻፈችው ደብዳቤ የሚጸና ምስክሮች በቦታው ሁሉ በርኅራኄ በእውቀት የታወቁ ሊሆኑ ይገባል ወኁልቆሙሰ ይኩን ፯ተ።\zbrቍጥራቸውም ሰባት አው ኃምስት።\zbrሰባት ቢታጣ አምስት ይሁን በከመ ነገሩ አብጥሊሳት በእንተ መጽሕፈ ትእዛዚን ነገሮ የሚናገሩ መጻሕፍት ሰባት አምስት ይሁኑ ብለው እንደ ተናገሩ ወለእመ ኮነ በውስተ መካን ዘኢይትረከብ ውስቴቱ ፯ አው ፭ ሰባት አምስት ሰዎች የማይገኙበት ቦታ ቢሆን ይኩን ፪ተ አው ፫ተ እምነ ኂራኒሆሙ ለእለ ሀለዉ ህየ።\zbrበዚያ ቦታ ካሉ ሰዎች ከደጋጉ ወገን ኈልት ሦስት ይሁን ሐተታ ሰባት ይሁኑ አለ፤ የገኢታ አንድነቱ በሰባት ነገር ታውቋልና ለይኩን ብርሃን ለይኩን ጠፈር ለይትጋባዕ ማይ ውስተ ምዕላዲሁ ለታብቍል ምድር አያብርሁ ብርሃናት ለታውፅእ ባሕር ለታውፅእ የብስ ባለው አንድም በዮሐንስ ወንጌል ሰማዕትየ ያላቸው ሰባት ናቸውና አብ ሰማዕትየ መንፈስ ቅዱስ ሰማዕትየ ሙሴ ለማዕትየ ዮሐንስ ሰማዕትየ መጻሕፍት ተአምራት ሰማዕትየ አንትሙ ሰማዕትየ ያለው  ነው።\zbrአምስት ይሁን አለ ሦስትነቱ ባምስት ወገን ታውቋልና ንግበር ሰብአ በአርእያነ አዳም ኮነ ከመ ፩ እምኒነ ንግበር ሎቱ ቢጸ ዘይረድኦ ንዑ ንረድ ወንክዓው ነገሮሙ ለከለዳውያን አነ ው እቱ አማልክ አብርሃም አምላክ ይስሐቅ ወአምላክ ያዕቆብ ባለው ሦስት ይሁን አለ ቅድምናው ህልውናው ጌትነቱ በሦስት ነገር ታውቋልና ቅድምናው ዓለሙን በመፍጠሩ ህልውናው ርጡቡን ከይቡሱ ይቡሱን ከርጡቡ ግዙፉን ከረቂቁ፤ ረቂቁን ከግዙፉ ውጽሱዩን ከቄሪሩ ቄሪሩን ከዉዑዩ አስማምቶ በማኖሩ ጌትነቱ መላእክትን ቢያምኑት በማክበሩ አጋንንትን ቢክዱት በማዋረዱ ታውቋል ሁለት ይሁን አለ ቅድምናውና ህልውናውን አንድ ወገን አድርጎ ዓሥር ወኢይደሉ ይጎብዑ ኪያሁ ጕልቱን ሊሠውሩት እንዳይገባ ይናገራ ኢዘጐለቱ ሎቱ።\zbrየጐለሱለትም ቢሆን ወኢካልኡ።\zbrሚስቱም ብትሆን ኢኵለንታሁ።\zbrመላው ቢሆን ወኢመንፈቀ ዚአሁ።\zbrእኩሌታውም ቢሆን ሊሠውሩት አይገባም ከመ ይብልዑ ድኅረ።\zbrኋላ ይበሉ ዘንድ፤ አድንም ድራረ ያላል፤ ራት አድርገው ይበሉት ዘንድ ወይፍርሁ እምዘተገብረ በአምሳለ ዝንቱ ላዕለ ሐናንያ ወብእሲቱ አለ ንገቶሙ ሞተ መዓት።\zbrሠውረው ቢያስቀሩት በሐናንያ በሚስቱ ከተፈረደባቸው ፍርድ የተነሣ ይፍሩ አመ ሤጥዋ ለዓፀደሙ እንተ አኅረምዋ ለእግዚአብሔር።\zbrለእግዚአብሔር የተለየች ገንዘብ ያደረግዋት ቦታቸውን በሸጡዋት ጊዜ ወተሰነዓጤ ምስለ ብእሲቱ ከመ ይኅብፁ መንፈቀ ሤጡ።\zbrእኩሌታውን ዋጋ ሠውረው ያስቀሩ ዘንድ ከሚስቱ ጋራ ብትማከሩ ጊዜ በከመ ስምዓ ኮነ መጽሐፈ አብርክሲስ።\zbrግብረ ሐዋርያት እንደመስከረ ወአዲ ዘከመ ሣቀዮ እግዚአብሔር ለአካን ወልደ ከርሜ ሶበ ኅብአ ንዋየ ኢያሱ ወልደ ነዌ ቅዱስ ለእግዚአብሔር።\zbrዳግመኛም የነዌ ልጅ ኢያሱ ለእግዚአብሔር ልዩ ገንዘብ ያደረገውን ገንዘብ ሠውሮ ባስቀረ ጊዜ እግዚአብሔር የከርሜ ልጅ አካንን እንደቀሠፈው እከ ዓደው ኵነኔሁ በዝንቱ ላዕለ ውሉዱ ወእንስሳሁ።\zbrበዚህ ምክንያት ፍርዱ ወደ ልጆቹ ወደ ከብቶቹ እስቲተላለፍ ድረስ እንደተፈረደበት ከዚህ የተነሣ ይፍራ ጉባዔ።\zbr 
