\c 17 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ጥር ፲፯ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*ጥር ዐሥራ ሰባት በዚች ዕለት ለለውንድዮስ ለሮም ንጉሥ ልጆቹ የሆኑ የከበሩና የተመሰገኑ መክሲሞስና ዱማቴዎስ መታሰቢያቸው ሆነ ። ይህም ንጉሥ ሃይማኖቱ የቀና \bd እግዚአብሔርንም\bd* የሚፈራ በእውነትም የቀና ፍርድን የሚፈርድ ነበር ስለዚህም እሊህና ሁለት ቅዱሳን \bd እግዚአብሔር\bd* ሰጠው እነርሱም ከታናሽነታቸው ጀምሮ በንጽሕና እንደ \bd እግዚአብሔር\bd* መላእክት ሆኑ ። 
\b 
\m ትሕትናን ፈሪሀ \bd እግዚአብሔርን\bd* በማስተማር አሳደጋቸው የሚጾሙና የሚጸልዩ በቀንና በሌሊትም የብሉይና የሐዲስ መጻሕፍቶችን የሚያነቡ ሆኑ ። ከዚህም በኋላ ይህን ዓለም ይተውት ዘንድ የመላእከትንም ልብስ ይለብሱ ዘንድ እርሷም የከበረች የምንኲስና ልብስ ናት ከዚያም ኀሳብ መጣባቸው ሃይማኖታቸው የቀና ሦስት መቶ ዐሥራ ስምንት አባቶች ወደ ተሰበሰቡባት ወደ ኒቅያ ሒደው ይጸልዩ ዘንድ እንዲአስናብታቸው ለአባታቸው ምክንያት አቀረቡ ። 
\b 
\m ይህንንም ከርሳቸው በሰማ ጊዜ እጅግ ደስ አለው ከብዙ አገልጋዮችና ከብዙ ሠራዊት ጋር አሰናበታቸው ከኒቅያ አገርም በደረሱ ጊዜ ከከበረ ቦታ በረከትን ተቀበሉ ሠራዊቱንም ወደ ንጉሥ አባታቸው ጌታችን ንጉሥ ሆይ እኛ ከዚህ ጥቂት ቀን መቆየት እንሻለን ከሚል ጽሑፍ ጋር ጽፈው ላኩ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ለአንድ ጻድቅ መነኰስ ኀሳባቸውን ገለጡ እንዲህም አሉት ከአንተ ዘንድ የምንኲስናን ልብስ እንድንለብስ እንሻለን እርሱም እኔ ከንጉሥ አባታችሁ የተነሣ እፈራለሁ ነገር ግን ወደ ሶርያ ሒዱ ስሙ አጋብዮስ የሚባል ከዚያ ሃይማኖቱ የቀና ካህን ደግ መነኰስ አለ አላቸው ። ይህንንም ሲላቸው ምክሩን ተቀብለው ወደ ሶርያ ተጒዘው ወደ ቅዱስ አባ አጋብዮስ ደርሰው ኀሳባቸውን ገለጡለት እርሱም ተቀብሎ የምንኵስና ልብስን አለበሳቸው እስከሚአርፍበትም ቀን ከእርሱ ዘንድ ኖሩ ። 
\b 
\m ከዕረፍቱም አስቀድሞ ያየውን ራእይ ነገራቸው ታላቁ አባ መቃርስ ወደርሱ እንደመጣና ልጆችህ መክሲሞስና ዱማቴዎስ ለኔ ልጆቼ ይሆኑኝ ዘንድ ወደ እኔ ወደ አስቄጥስ ገዳም እንዲመጡ ከመሞቴ በፊት እዘዛቸው አለው ። 
\b 
\m ዳግመኛም እንዲህ አላቸው ልጆቼ እኔ ይህን ሰው አባ መቃርስን በስጋው አየው ዘንድ እመኝ ነበር እነሆ በመንፈስ አየሁት እናንተም ከሞትኩ በኋላ ወደርሱ ሒዱ ። 
\b 
\m ከዐረፈም በኋላ አልሔዱም በዚያ በሶርያ አገር ኖሩ እንጂ \bd እግዚአብሔርም\bd* ሀብተ ፈውስ ሰጥቷቸው በሽተኞችን የሚፈውሱ ሆኑ ወሬያቸውም በሀገሮች ሁሉ ተሰማ በባሕርና በየብስ ከሚነግዱ ነጋድያንም የመርከብ መዛነቢያዎችን መሥራት ተምረው ከድካም ዋጋቸው በየጥቂቱ የሚመገቡና የተረፈውን ለድኆችና ለችግረኞች የሚሰጡ ሆኑ ። 
\b 
\m \bd እግዚአብሔርም\bd* በእጆቻቸው ከሚሠራቸው ድንቆች ተአምራቶች የተነሣ የቅዱሳን መክሲሞስንና ዱማቴዎስን ስም መናፍስት ርኵሳን በሚሰሙ ጊዜ ከሰዎች ወጥተው ይሻሻሉ ሰዎቹም ያን ጊዜ በጌታ ኃይል ይድናሉ ጤነኞችም ይሆናሉ ። 
\b 
\m እጅግ ታላቅ የሆነ በጐዳና አጠገብ የሚኖር ከይሲ ነበር ብዙዎች ሰዎችንም አጥፍቷል የአገር ሰዎችም ወደ ከበሩ መክሲሞስና ዱማቴዎስ መጥተው ከዚያ ከይሲ ያድኗቸው ዘንድ ለመኗቸው አባ መክሲሞስም ክርታስ አንሥቶ እንዲህ ብሎ ጻፈ የብፁዕ መቃርዮስ አምላክ በሆነ መንፈስ ቅዱስንም በለበሰ በአባታችን በአጋብዮስ አምላክ በሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* አካላዊ ቃል በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስም ይህ ደብዳቤ ከዋሻህ ደጅ ቢደርስ አንተ ወጥተህ ሙት የሰማይ ወፎችም ይብሉህ ። 
\b 
\m አንድ ሰውም ያቺን ደብደቤ ተቀብሎ ሔደ በዚያም የዘንዶ ዋሻ ደጃፍ አኖራት በዚያንም ጊዜ ዘንዶዉ ወጥቶ ሞተ የሰማይ ወፎችም በሉት ሕዝቦችም ሁሉ እጅግ አደነቁ \bd እግዚአብሔርንም\bd* አመሰገኑት የክብር ባለቤት ጌታችንም በእሊህ ቅዱሳን በመክሲሞስና በዱማቴዎስ እጆች ብዙ ድንቆች ተአምራቶችን አደረገ ። 
\b 
\m በአንዲትም ዕለት ከአባታቸው መኳንንቶች አንዱ ወደ ባሕር ዳርቻ ደረሰ ከመርከቦችም በአንዱ መርከብ መዛነቢያ ላይ መክሲሞስና ዱማቴዎስ የሚል ጽሑፍ በአየ ጊዜ የመርከቡን ሹም ጠየቀው እርሱም እንዲህ አለው በጸሎታቸው ከሥጥመት \bd እግዚአብሔር\bd* ያድነኝ ዘንድ የእሊህን ሁለት ወንድማማቾች የከበሩ መነኰሳት ስማቸውን በመርከቤ ላይ ጻፍኩ መኰንኑም መልካቸው ምን ይመስላል አለው እርሱም የመልካቸውን ምልክት ነገረው የንጉሡ ልጆች እንደሆኑ አውቆ ያን ነጋዴ ወደ ንጉሥ አባታቸው አደረሰው ። 
\b 
\m ንጉሡም ጠየቀው ነጋዴውም የመልካቸውን አምሳል አስረዳው ንጉሡም ልጆቹ እንደሆኑ በተረዳ ጊዜ እናታቸውንና እኅታቸውን ከብዙ ሠራዊት ጋር ወደነርሱ ላከ ደርሰውም በአዩአቸው ጊዜ ጩኸው አለቀሱ እናታቸውም ወደ ንጉሥ አባታቸው ከእርሷ ጋር ይመጡ ዘንድ ለመነቻቸው ። 
\b 
\m እነርሱም ራሳችንን ስዕለት አድርገን \bd ለእግዚአብሔር\bd* ሰጥተናልና ቃል ኪዳናችንን ማፍረስ አይቻለንም ነገር ግን ሒጂ ለአንቺም ለአባታችንም ከመከራ ሁሉ \bd እግዚአብሔር\bd* ያድናችሁ ዘንድ እንጸልይላችኋለን በዚህም እነጋገር አረጋጓት በመለየቷም ፈጽማ እያዘነች ተመለሰች ። 
\b 
\m ወደ ንጉሥም በደረሰች ጊዜ ከእነርሱ የሆነውን ነገረችው ንጉሡም ለሚስቱና ለባለሟሎቹ እንዲህ አለ \bd በእግዚአብሔር\bd* \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ዘንድ የሕይወት ድልብ ይሆኑን ዘንድ እንተዋቸው ጸሎታቸውም ይጠቅመናል በዓለም ውስጥ ያለ ክብር ሁሉ እንደ ሕልም ኃላፊ ጠፊ ነውና እነርሱ ግን የማያልፍ መንግሥትን አተረፉ ። 
\b 
\m በዚያም ወራት የሮሜ ሀገር ሊቀ ጳጳሳት አረፈ ስለሚሾሙትም ሊቀ ጳጳሳት ይማከሩ ዘንድ ኤጲስቆጶሳት ጳጳሳትም ተሰበሰቡ የከበረ መክሲሞስንም አሰቡትና ሁሉም ለዚች ሹመት እርሱ በእውነት ይገባል ተባባሉ ። በሽተኞችን ይፈውስ ዘንድ ብዙዎች የሆኑ ድንቆች ተአምራቶችንም ያደርግ ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ታላቅ ጸጋ ሰጥቶታልና በዕድሜውም ወጣት ቢሆን \bd ክርስቶስ\bd* በውስጡ ስለአደረ በዕውቀትና በበጎ ሥራ በቤተ ክርስቲያንም ሕግና ስርአት ሁሉ ፍጹም ነው ። 
\b 
\m ይህንንም በሰሙ ጊዜ አባቱና እናቱ ደስ አላቸው መኳንንቶችንም ላኩ የከበሩ መክሲሞስንና ዱማቴዎስን ወደ ሮሜ ይሰዳቸው ዘንድ ወደ ሶርያ አገረ ገዢ ደብዳቤ አብረው ላኩ ። እሊህም ቅዱሳን ሰምተው እጅግ አዘኑ አባታቸው አባ አጋብዮስም ያዘዛቸውን አሰቡ በዚያንም ጊዜ ተነሡ ልብሳቸውንም ለውጠው ወደ ኤርትራ ባሕር ዳርቻ ተጓዙ ወደየትም እንደሚጓዙ አያውቁም ውኃን በሚጠሙ ጊዜም \bd እግዚአብሔር\bd* መራራውን ውኃ ለውጦ ጣፋጭ አድርጎላቸው ይጠጣሉ ከዚህም በኋላ ከእርሱ ዘንድ ረድኤትን ኃይልን ላከላቸውና ከሶርያ አገርም ተሸክማ ወደ አስቄጥስ ገዳም አደረሰቻቸው ወደ አባ መቃርስም ገብተው በእርሱ ዘንድ መኖርን እንደሚሹ ነገሩት ። 
\b 
\m እነርሱም በጸጋ የለመለሙ እንደሆኑ በአየ ጊዜ በገዳም መኖርን የማይችሉ መስለው በገዳም ያለውን ችግር ነገራቸውና በዚህ መኖር አትችሉም አላቸው እነርሱም አባታችን ሆይ ተወን ከዚህ መኖር ካልተቻለን እንሔዳለን ብለው መለሱለት ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ሰሌን መሥራትን አስተማራቸው ሰሌንም የሚቆርጡበትን ወንዝ አሳያቸው ማደሪያቸውንም እስከሚሠሩ ድረስ ረዳቸው የእጅ ሥራቸውንም የሚሸጥና ምግባቸውን የሚያመጣላቸውን አንድ ሕዝባዊ ሰው አምጥቶ አገናኛቸው ። እንዲህም ሁነው ከቶ ከሰው ሳይገናኙ ሦስት ዓመት ኖሩ ነገር ግን በጭልታና በዝምታ ወደ ቤተ ክርስቲያን የሚገቡና ሥጋውንና ደሙን ተቀብለው ወደ ማደሪያቸው የሚመለሱ ሆኑ ። 
\b 
\m ሦስት ዓመት ያህል ወደርሱ ስለአልመጡና ስለአልጎ
\m ጐበኙት አባታቸው አባ መቃርስ ከሥራቸው የተነሣ አደነቀ ሥራቸውንም ይገልጥለት ዘንድ ወደ ጌታችን ለመነና ተነሥቶ ወደ ርሳቸው ሔደ እነርሱም በመምጣቱ ደስ ተሰኙበት በዚያች ሌሊትም ከርሳቸው ጋር አደረ ። ለጸሎትም በተነሡ ጊዜ የእሳት ሐብል ከአፋቸው ሲወጣና ወደ ሰማይ ሲደርስ ሰይጣናትም እንደ ዝንቦች ሲከቡት \bd የእግዚአብሔርም\bd* መልአክ በእሳት ሰይፍ ዝንቦቹን ሲያበርራቸው የከበሩ መክሲሞስንና ዱማቴዎስን አያቸው በነጋም ጊዜ አስኬማን አለበሳቸው ጸልዩልኝ ብሏቸውም ሊሔድ ተነሣ ። እነርሱም ሰገዱለትና አባታችን ሆይ አንተ በእኛ ላይ ትጸልይ ዘንድ ትባርከንም ዘንድ የሚገባ ነው አሉት ። 
\b 
\m ተጋድሎአቸውንም በፈጸሙ ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ከዚህ ዓለም ድካም ሊአሳርፋቸው ወደደ መክሲሞስም በጽኑ ሕመም ታመመ ሥጋውም እንደ እሳት ጋለ ወደርሱም ይመጣ ዘንድ ወደ አባ መቃርስ ላከ ። አባ መቃርስም በመጣ ጊዜ በደዌ ሲሠቃይ አገኘው መክሲሞስም ጸልይልኝ ባርከኝም አለው ። እርሱም በላዩ አማትቦ ይህ ደዌ ከአንተ ይርቃልና አይዞህ አለው መክሲሞስም አባቴ ሆይ በዚች ደዌ ከዚህ አለም እንደምወጣ እኔ አውቃለሁ ረድኤት አገኝ ዘንድ አንተ ጸልይልኝ አለው ። 
\b 
\m ይህንንም በተናገረ ጊዜ መሪር ልቅሶን አለቀሰ በዚያችም ጊዜ አባ መቃርስ የቅዱሳንን አንድነት ነቢያትን ሐዋርያትን መጥምቁ ዮሐንስን ንጉሥ ቈስጠንጢኖስንም አያቸው ። እነርሱም ነፍሱ በክብር እስከወጣች ድረስ በአባ መክሲሞስ ዙሪያ ነበሩ ። 
\b 
\m አባ መቃርስም አልቅሶ መክሲሞስ ሆይ የተመሰገንክ የከበርክ ነህ አለ ። ዱማቴዎስም በወንድሙ ላይ መራራ ልቅሶ በማልቀስ አባ መቃርስን የሚለምነው ሆነ ነፍሴን ይወስዳትና ወደ ወንድሜም ያደርሳት ዘንድ ስለ እኔ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸልይ አለው ። 
\b 
\m አባ መክሲሞስም ከተቀበረ በኋላ በሦስተኛው ቀን አባ ዱማቴዎስ ታመመ ስለርሱም ለአባ መቃርስ ነገሩት አባ መቃርስም ወደርሱ ሊሔድ ተነሣ በጒዞ ላይም ሳለ አስቀድሞ ወደ አባ መክሲሞስ የመጡትን የቅዱሳን አንድነት አየ የአባ ዱማቴዎስንም ነፍስ ተቀብለው በክብር ወደ ሰማይ አሳረጓት ። 
\b 
\m አባ መቃርስም ወደ በዓታቸው ሲደርስ ዱማቴዎስን አርፎ አገኘው ወስዶም ከወንድሙ ከመክሲሞስ ጋር በአንድ መቃብር በክብር ቀበረው ። የመክሲሞስም እረፍት በዚህ ወር በዐስራ አራት ነው ዳግመኛ የዱማቴዎስ ዕረፍት ጥር ዐሥራ ሰባት በዚች ቀን ነው ። 
\b 
\m የከበረ አባ መቃርስም ያ ቦታ በስማቸው እንዲጠራ አዘዘ እንዲሁም ደብረ በርሞስ ተብሎ እስከ ዛሬ የሚጠራ ሆነ ለዘላለሙም መታሰቢያቸው ሆነ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በከበሩ መክሲሞስና ዱማቴዎስ ጸሎት ይማረን በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለዱማቴዎስ ዘዓጽፈ ትጉሐን ዐጽፋ ። እኅወ መክኪሞስ በሥጋ ወበመንፈስ ቅዱስ ሱታፉ ። ሠራዊተ ሰይጣን ቀሪበ ዘኢክህሉ ዐውደ ምዕራፉ ። ቦ መልአክ ዘይጼልሎ በክንፉ ። ወቦ መልአክ ዘይሰድዶሙ በሰይፉ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\s2 ጥር ፲፯ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅዱሳን እና ክቡራን የሚሆኑ አባቶቻችን "መክሲሞስ እና ዱማቴዎስ"
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅዱስ እስጢፋኖስ (ሊቀ ዲያቆናት ወቀዳሜ ሰማዕት)
\m ፪.ቅዱስ ኤዺፋንዮስ ዘቆዽሮስ
\m ፫.አባ ገሪማ
\m ፬.አባ ዸላሞን ፈላሲ
\m ፭.አባ ለትፁን የዋሕ
\m ፮.ቅዱስ ያዕቆብ ሐዋርያ (ወልደ ዘብዴዎስ)
\b 
\m ፍቅር ያስታግሳል ። ፍቅር ያስተዛዝናል ። ፍቅር አያቀናናም ። ፍቅር አያስመካም ። ፍቅር አያስታብይም ። ብቻዬን ይድላኝ አያሰኝም ። አያበሳጭም ። ክፉ ነገርን አያሳስብም ። ከእውነት ጋር ደስ ይለዋል እንጂ ስለ ዓመፃ ደስ አይለውም ። ሁሉን ይታገሣል ። ሁሉን ያምናል ። ሁሉን ተስፋ ያደርጋል ። በሁሉ ይጸናል ። (፩ኛ ቆሮ. ፲፫፥፬)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውክፈ እምእለ አብዑ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ሰማዕታት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ደናግል ዓዲ ወመነኮሳት ኄራን ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን እስከ አረጋዊ ልሂቅ እምንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ወለዘሰምዐ ቃሎ በእዝነ መንፈስ በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኲሉ እምባእስ ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\b 
\m \it ጌታ ሆይ \it*ከብልፅግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። 
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
