\c 17 
\m \bd ምዕራፍ አራት\bd*
\m ፩ ኆኅተ ብርሃንን እንደ ደረሰ
\m  ዳግመኛም ከዕለታት አንድ ቀን እንደልማዱ ለስም አጠራርዋ ስግደት ይሁንና \bd ከእመቤታችን\bd* ሥዕል ፊት ሲጸልይ በፍቅሯ ጣዕም ኅሊናው ተመሰጠ፤ ወደ ሥዕልዋም ሔደ አቅፋትም በሃይማኖትም የሥዕልዋን ጡቶች ጠባ፡፡ 
\m ፪ ከጡቶቿም ጣዕሙ ድንቅ የሆነ ወተት ፈሰሰለት፡፡ አጠገበችው አረካችውም፤ ያን ጊዜም \bd በመንፈስ ቅዱስ\bd* ደስ ተሰኘ፡፡  ለምስጋናዋ ክብር የሚገባ ኆኅተ ብርሃን የተባለ መጽሐፍንም ደረሰላት፡፡
\m ፫ ዳግመኛ በበዓላቶቿ ሁሉ \bd በመንፈስ ቅዱስ\bd* በአማረ ዜማ /ይደርሳል/ ይዘምራል፡፡ ለሌሎችም ያመሰግኑበት ዘንድ በስውር ይናገራል፡፡ እርሱ ግን እንዳያውቁት ራሱን ይሰውራል፡፡ 
\m ፬ አልተሰወረም ድርሰቱ ለሁሉ ታወቀ እንጂ ጌታችን በወንጌል እንደተናገረ፡፡ “በተራራ ላይ የተሠራች ከተማ መሰወር አይቻላትም ከዕንቅብ በታች ሊያኖሯት መብራትን እያበሩም በመቅረዝዋ ላይ አኑረዋት በቤት ላሉት ሁሉ ታበራለች እንጂ፡፡ ማቴ.፭፥፲፯
\m ፭ እንደዚሁም ቅዱስ \bd ጊዮርጊስ \bd*የሚሠራው ሥራ አልተሰወረም ከዚያም የምስጋና ድርሰቱን በግልጽ ይናገር ጀመረ፡፡ በሐይቅ ደሴት የታነጸች ቤተ ክርስቲያንንም አበራት፡፡ ከዚያን ጊዜ ጀምሮ የሀገሩ ሰዎች የመጻሕፍትን ቃልና ትርጓሜአቸውን የምስጋና ድርሰትንም ሁሉ ከእርሱ ይጠይቁ ጀመር፡፡ 
\b 
\m \bd ፮\bd* \bd ብፁዕ ጊዮርጊስም\bd* ይህን ከንቱ ውዳሴ ባየ ጊዜ ፍርሃት ያዘው፡፡ ወደ \bd እመቤታችን ማርያም\bd* ሥዕልም ሒዶ እመቤቴ ሆይ ይህ ሁሉ በምልጃሽ ኀይል ተደረገ ብሎ ጸለየ፡፡ 
\m ፯ ይህም ምስጋና ከሥዕልሽ ጡቶች ባፈለቅሽልኝ ወተትም ከክብርሽ ምንጭ ተቀዳ፡፡ ንጽሕት ሆይ ንጹሕ ምንጭ ከቅድስናሽ ምንጭ ፈሰሰ፡፡ በድኃው በእኔ አፍም ተጨመረ፡፡ 
\m  በተናቅሁ በእኔም ማሰሮ ውስጥ ፈሰሰ፡፡
\m ፰ እመቤቴ ሆይ ከሥዕልሽ ጡቶች በፈሰሰ ወተትም የጉሰቆልሁ እኔን ንጹሕ አድርጊኝ፡፡ ከንጽሕናሽ ብርሌ በፈሰሰ የሽቱ መዓዛም አጣፍጭኝ፡፡ ንጽሕት ሆይ ለአንቺ ምስጋና ይገባል ለተወደደው ልጅሽ ይቅር ባይ ለሆነ አባቱም ማኅየዊ ለሚሆን \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*ም ለዘለዓለሙ አሜን፡፡ 
\m ፱ ጸሎቱንም በፈጸመ ጊዜ ለስመ አጠራርዋ ስግደት ይሁንና \bd እመቤታችን ማርያም\bd* ተገለጸችለት፡፡ ከእርስዋም ጋር ጴጥሮስና ጳውሎስ ነበሩ፡፡ በእጇም ያዘችው፡፡ \bd ብፁዕ ጊዮርጊስንም\bd* እሊህ ለዘለዓለሙ ጠባቂዎች ይሁኑህ ብላ አደራ ሰጠችው፡፡ 
\m  እነሆ ለቤተ መቅደስ አገልጋይ /ቤተ ሰብእ/ ይሆን ዘንድ በካህናት አለቃ እናት ለታላላቆች ካህናት አደራን ተሰጠ፡ አሁን ሃይማኖቱ ብሩህ የሆነ ሰው በብርሃን እናት ቃል ለሚያበሩ ከዋክብት አደራ ተሰጠ፡፡ 
\m ፲፩ እነሆ የዋህ በግ በእረኞች አለቃ እናት ቃል ለደጋግ እረኞች  አደራ ተሰጠ፡፡ ከዚህም ነገር በኋላ ጋስጫ ወደተባለች ወደ ተወለደበት አገር ሸግላ ተመለሰ፡፡ 
\m ፲፪ ከዚያም ሳለ ከዕለታት አንድ ቀን አንዲት ሴት ልብስ ልታሠራ ፈትል ስትፈትል ልቁ የማያበቃ መስሏት ከዚያ ከዚህ እያለች ለልብሷ እንዲበቃ ለማድረግ ቁጥሩን አትርፋ እየፈተለች መሆንዋን በሩቅ አያት፡፡ 
\m \bd ፲፫\bd* \bd ብፁዕ ጊዮርጊስም\bd* \bd በመንፈስ ቅዱስ\bd* መምላቱን ዐወቀ፡፡ ደቀ መዝሙሩን መልቷል አትድከሚ በላት አለው ያችም አገር እስከ ዛሬ ድረስ በዚህ ስም ትጠራለች፡፡  
\m ፲፬ ከዚህም በኋላ \bd ብፁዕ ጊዮርጊስን\bd* ይዘው ወደ ንጉሥ ቤት ወሰዱት፡፡ ስለመነኮሰው ስለአባቱ ፈንታም በድንኳን /በቤተ መንግሥት/ ካሉ ካህናት ጋር ቈጠሩት፡፡ አባቱም ከመነኮሰ በኋላ የአብርሃምና የሌሎች ዘር የሚሆኑ የንጉሡን ልጆች እያስተማረ ጥቂት ዘመን ተቀመጠ፡፡ 
\m ፲፭ ከዚህም በኋላ ከዕለታት አንድ ቀን ወንጌላዊ ዮሐንስ ሌሊት በራእይ ተገለጸለት ንጉሡ ስለ ሴት ልጁን ጋብቻ አግባ ቢልህ እሺ አትበለው በዚህም ዓለም ሚስትን አታግባ አለው፡፡ 
\m ፲፮ ከዚያም በኋላ ንጉሡ ልጁን ስለ ማግባት ተናገረው፡፡ \bd ብፁዕ ጊዮርጊስም\bd* ይህን ነገር መሥራት አይቻለኝም አይሆንም አለ፡፡ በዚህ አገር ሚስትን አታግባ ልጅንም አትውለድ ያለው የኤርምያስ ቃል ይጠቅመኛል፡፡ 
\m ፲፯ እኔ ጳውሎስ “ለአንዱ ንጹሕ ድንግል ሙሽራ ለ\bd ክርስቶስ\bd* አጭቻችኋለሁ” እንዳለ ራሴን \bd ለእግዚአብሔር\bd* አጭቻለሁ፡፡ እኔ ለራሴ ሙሽራን አጭቻለሁ ሰሎሞን ስለ ጥበቡ ይህን ወደድሁ ከወጣትነቴ ጀምሮ ፈለግኋት፡፡ ለእኔም ሙሽራን ትሆነኝ ዘንድ ወደድሁ እንዳለ፡፡ ፪ቆሮ ፲፩፥፪
\m ፲፰ ንጉሡም በብዙ ነገር እሺ ማሰኘት ተሳነው፡፡ ዕለት ዕለትም መናገሩን አልተወም፡፡ \bd ብፁዕ ጊዮርጊስም\bd* ንጉሥ እልተወው ባለ ጊዜ ወደ ጳጳስ ሔደ የቅስና /ሹመትን/ ሥልጣንን ተቀበለ፡፡ 
\m ፲፱ ከዚህም በኋላ ንጉሡ ስለ ልጁ አልተወውም፡፡ ሁለተኛም \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*በሁሉም ነገር ማምለጥ እንደተሳነው ባየ ጊዜ ወደ ውጭ ወጣ፡፡ የመነኮሳትን የአመክሮ ልብስ በራሱ እጁ ለበሰ፡፡ ይኸውም የመጨረሻው ያልሆነ  የአመክሮ ልብስ ነው፡፡ ለንጉሡ ዐይን የመነኮሰ መስሎ ይታይ ዘንድ፡፡ ከዚያን ጊዜ ጀምሮ ንጉሡ መናገሩን ተወው፡፡ 
\b 
\m ፳ ከዚህ በኋላ \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*ለነገሥታት፣ ለካህናተ ደብተራ፣ ለሁሉም የቤተ መንግሥት ሹማምንት፣ ለንቡራነ እድ ለመኳንንት፣ ለመሳፍንት፣ ለሁሉም የቤተ መንግሥት ሠራተኞች መምህር ሆነ፡፡ 
\m ፳፩ የኦሪትን ሕግ በማስተማር፣ እየደከመ፣ የትንቢት መለከትንም እያሰማ፣ የመንግሥተ ሰማያት ወንጌልንም እያበሠረ ተቀመጠ/ኖረ/ በአባቶቻችን ሐዋርያት የቀኖና ሕግ በዳዊት መዝሙር በገና በመምታት በልጁ በሰሎሞንም ምስጋና ይጋደላል፡፡ የኢትዮትጵያ ብርሃን በሆነ በያሬድ ማኅሌትም ያመሰግናል፡፡ 
\m ፳፪ እርሱ ከጋርማው ከ\bd አባታችን\bd* ሳሙኤል ተምሯልና እርሱ \bd ብፁዕ ጊዮርጊስ \bd*ከብሉይና ከሐዲስ ንባባት ፍሬዎችን ይሰበስባል፡፡ በድርሳናት ቀንድም ያመሰግናል፡፡ 
\m ፳፫ የተለየ የቅድስት ቤተ ክርስቲያንንም ምስጋና በጀመረ ጊዜ ሕዝቡ ሁሉ ወደ እርሱ ይሰበሰባሉ፡፡ በመሰማትም ይመሰጣሉ፡፡ የነገሩን ጣፋጭነት የቃሉ ተወዳጅነት የአንደበቱን ቅልጥፍና ያደንቃሉ፤ ሉቃ.፬፥፳፪ ጥበበኛው ሲራክ የጥበበኛ ሰው ቃል በጉባኤ ይሰማል፡፡ ነገሩም ወደልብ ይገባል እንዳለ፡፡ 
\m ፳፬ የዚህ \bd ብፁዕ ጊዮርጊስ \bd*ድርሰትም ጠማማ ሳይሆን የቀና፣ የተሰወረ ሳይሆን የተገለጠ፣ ቀላል ሳይሆን ከባድ ነውና ከመዓር ከስኳር ይጣፍጣል ከወተትም ያምራል፡፡ ከወይንም ያስደስታል ከቅቤም ይልቅ ያለመልማል፡፡ 
\m ፳፭ በካህናትና በነገሥታት ልብ በሁሉም ሰው ዘንድ የተወደደ ነው፡፡ \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስም\bd* በቤተ ክርስቲያን ሳለ በእርሱ ፊት ይናገር ዘንድ የሚደፍር የለም፡፡ 
\m ፳፮ ዝም ቢልም እስኪናገር ድረስ ይጠብቁታል የዳዊት ልጅ ሰሎሞን ዝም ባልሁ ጊዜ ይጠብቁኛል በተናገርሁም ጊዜ ይቀርቡኛል እንዳለ፡፡ 
\m ፳፯ መናገርንም በበዛ ስለ እርስዋ እጃቸውን በአፋቸው ላይ አድርገው አገኛለሁ፡፡ ከእኔም በኋላ ለሚነሡ መታሰቢያን እተዋለሁ፡፡ በእውነት \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*የጣፈጠ መታሰቢያንና የሚናገሩበት ስምን ተወ፡፡
\m ፳፰ ዳግመኛም ከዕለታት በአንድ ቀን በሕዝቡ ላይ የመቅሠፍት ሞት መጣ የመቅሠፍት /አለቆችም/ መላእክት በንጉሡ ሠራዊት ላይ ታዘዙ፡፡ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሰው እርሱም በሕማሙ ጦር እስኪነደፍ ድረስ፡፡ 
\m ፳፱ ነፍሱ ተጨነቀች ለሞትም ደረሰች ምሕረትንም እየለመነ ከልቡ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ጮኸ፡፡ ያን ጊዜም የመንግሥት ልብሶችን ተቀዳጅተው የሚያበሩ ልብሶችንም ለብሰው ጴጥሮስና ጳውሎስ ተገለጹለት፡፡ የቅዱሳን ማኅበርም ይከተሏቸው ነበር፡፡ 
\m \bd ፴\bd* \bd ብፁዕ ጊዮርጊስም\bd* በአያቸው ጊዜ ፈራ ጌቶቼ እናንተ እነማን ናችሁ አላቸው፡፡ ከብርሃን እናት \bd ከእመቤታችን\bd* አደራ የተቀበልንህ ጴጥሮስና ጳውሎስ ነን አሉት፡፡ 
\m ፴፩ አሁንም ከጨለማ ዓለም ወደማያልፈው ዓለም እንወስድህ ዘንድ መጣን፡፡ በመንግሥተ ሰማያትም ከእኛ ጋር ትሆን ዘንድ፡፡ የምታያቸው እነዚህ ሁሉ አንተን ለመቀበል የመጡ የቅዱሳን ማኅበር ናቸው፡፡ 
\m ፴፪ ከዚያም \bd ብፁዕ ጊዮርጊስ \bd*የፈጣሪዬን ጌትነት፣ የእናቱ የድንግልን ምስጋና፣ የእናንተን፣ የጻድቃንና የሰማዕታትንም ውዳሴ እስክናገር ድረስ ትንሽ ተዉኝ አላቸው፡፡ ያን ጊዜ ትተውት ሔዱ ከሕማሙም ዳነ፡፡ ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችን ጋር ይሁን አሜን፡፡ 
