\c 27 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 27\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Namni Waaqayyoon Amanatu Hin Gatamu (Kan Daawit)
\m \bd 1\bd* Waaqayyo ifa koo ti, fayyina koo tis, yoos immoo eenyuunan sodaadha ree? Waaqayyo da'oo jireenya kootii ti, eenyu durattan pherpherama ree?
\m \bd 2\bd* Warri hamaa hojjetan ana nyaachuuf yommuu anatti dhi'aatan, warri na cunqursanii fi warri diina kootii ana irratti yommuu ka'an, ofuma isaaniitii gufatanii in kufu.
\m \bd 3\bd* Duulli na marsee yoo buufate iyyuu, garaan koo hin sodaatu; lolli yoo anatti ka'e iyyuu, ani hin shakku.
\m \bd 4\bd* Ani Waaqayyoon waan tokkicha nan kadhadha, isas argachuu nan barbaada; innis, bara jireenya koo hundumaa mana Waaqayyoo keessa jiraachuu, gaarummaa Waaqayyo hojjetu ilaaluu, mana qulqullummaa isaa keessattis isa yaadachuu dha.
\m \bd 5\bd* Inni guyyaa wanti hamaan ana irra ga'utti mana isaa keessa na kaa'ata, suuqa godoo isaa keessa na dhoksa, nagaattis kattaatti ol na baasa.
\m \bd 6\bd* Ammas diinota naannoo koo jiran irratti mataan koo ol in jedha, anis sagalee gammachuu dhageessisaa, godoo isaa keessatti qalma nan dhi'eessa; faarfannaadhaan Waaqayyoon nan faarfadha, sagalee mi'a faarfannaa garaa garaas nan dhageessisa.
\m \bd 7\bd* Yaa Waaqayyo, sagalee ani ittiin si waammadhu anaaf dhaga'i! Araara anatti argisiisi, kadhata koos anaaf dhaggeeffadhu.
\m \bd 8\bd* Ati, ''Fuula koo barbaaddadhu!'' akka jette, yaadni garaa koo anatti in hima; ammas ani fuula kee nan barbaaddadha, yaa Waaqayyo.
\m \bd 9\bd* Fuula kee ana duraa hin dhoksin, garbicha kee dheekkamsaan of irraa hin deebisin! Ati gargaarsa anaaf taateetta; ana hin gatin, ana hin dhiisinis, yaa Waaqayyo fayyina ko.
\m \bd 10\bd* Abbaan koo fi haati koo yommuu na dhiisan, Waaqayyo immoo simee ana in fudhata.
\m \bd 11\bd* Karaa kee na barsiisi, yaa Waaqayyo! Sababii warri adeemsa koo caqasan jiraniif, ati daandii qajeelaa irra na geggeessi.
\m \bd 12\bd* Warri sobaan dhugaa ba'an dubbii hamaa afaan isaanii keessaa gad jijjigsaa ana irratti waan ka'aniif, fedha diinota kootiitti ana hin kennin.
\m \bd 13\bd* Haa ta'u iyyuu malee, biyya warra jiraatoo sanatti Waaqayyo gaarii ta'uu isaa arguuf akkan jiru nan amanadha.
\m \bd 14\bd* Waaqayyoon eeggadhu, jabaadhus! Laphee jabaadhu, Waaqayyoonis eeggadhu!
\b 
