\c 27 

\s1 \bd የነሐሴ\bd* ወር 
\m \bd ምዕራፍ ሠላሳ ሁለት \bd*
\m 1. \bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*\bd የኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ\bd* \bd የመስቀሉ ድርሳን \bd*ይህ ነው። ይቅርታው ቸርነቱ የመስቀሉም ግርማ ሞገስ ከሁላችን ከሕዝበ ክርስቲያን ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን። 
\m 2. በዚያም ወራት እስላሞች በግብጽ ሀገር በበዙ ጊዜ \bd በክርስቶስ\bd* ወገኖች ላይ መከራ ጸና ይልቁንም በኢየሩሳሌም በቍስጥንጥንያና በሶርያ በሚኖሩ ላይ። ይህም ግፍ በላያቸው በጸና ጊዜ የኢየሩሳሌም የቍስጥንጥንያና የሶርያ ሰዎች በአንድነት ተሰብስበው ጽኑዕ ምክርን መከሩ በአንድ ቃልም የመልእክት ደብዳቤ ጽፈው ወደ ጻድቁ ወደ ኢትዮጵያ ንጉሥ ዳዊትመልእክተኞችን ላኩ እንዲህ ሲሉ የእመቤታችን የ\bd ድንግል ማርያም\bd* የተወዳጅ ልጀ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወዳጅ የጌታ ክርስቶም የመስቀሉ ወዳጅ ንጉሥ ሆይ ከመገደል እኛን ለማዳን ወደ እኛ በፍጥነት ናልን ከሃይማኖታችን ያወጡን ዘንድ የክብር ባለቤት \bd የኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስን\bd* ስሙን እንዳንጠራ እኛንም ለማዳን የዓለም መድኃኒት እርሱ ለተሰቀለበት \bd መስቀል\bd* እንዳንሰግድ ለእናቱም \bd ቅድስት ድንግል እመቤታችን ማርያም\bd* እንዳንሰግድ አረማውያን ተንባላት በላያችን ተነሥተው ከበውናልና ወደእኛ ፈጥኖ በመምጣት ከእጃቸው ታወጣን ዘንድ ፈጽሞ ከጠላቶቻችን ሁሉ እጅ ታድነን ዘንድ ወደ እኛ መምጣትን ታፋጥን ዘንድ እንማልድሃለን። ይቺ የመልእክት ደብዳቤያችን በፊትህና በሁሉም ወንድሞቻችን የኢትዮጵያ ሰዎች ፊት ሞገስን ታግኝ። እኛ በቀናች በኦርቶዶክሳዊት ሃይማኖት ከእናንተ ጋር አንድ እንደሆን አንተ ታውቃለህና አምላክን የወለደች እመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd*ን ስለ መውደድ ለኢትዮጵያ ሰዎች ተሳታፊዎቻቸው እንደሆን ታውቃለህና አሉት። 
\m 3. የመልእክታቸውም ደብዳቤ ወደ ኢትዮጵያ ንጉሥ ወደ ዳግማዊ ዳዊት ደርሳ ሕዝብ በተሰበሰበበት ተነበበች ይህንንም ቃል የኢትዮጵያ ንጉሥ ዳግማዊ ዳዊት በሰማ ጊዜ እጅግ አዘነ አብዝቶም ተከዘ መንፈሳዊ ቅናትም በላዩ አደረ። በሠርክ ጸሎትም ጊዜ በቤተ መንግሥቱ አዳራሽ አጠገብ ወደአለች ወደ አንዲት አምላክን የወለደች የእመቤታችን ቤተ ክርስቲያን ሒዶ ወደ ውስጥዋም ገብቶ አምላክን በወለደች በእመቤታችን \bd ቅድስት ድንግል ማርያም\bd* በሥዕሏ ፊት በጉልበቶቹ ተንበርክኮ ሰገደ ወደርሷም ተማፀነ እዲህ ሲል የክብር ባለቤት ጌታዬ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ና እናቱ እመቤቴ \bd ማርያም\bd* ሆይ ስለሚያምኑብሽ ስለ እሊህ ክርስቲያኖች ተንባላት አረማውያን ሥቃይ ስለ አጸኑባቸው እነሆ ወደ እኔ መልእክትን ልከዋልና እንግዲህ የማደርገው ምንድነው ኣለ። 
\m 4. ሁለተኛም ወደ እመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* ጸለየ እንዲህም አለ የፈጣሪዬ እናቱ እመቤቴ ሆይ ለክርስቲያን መመኪያቸው ለነገሥታት ግርማ ሞገሳቸው ለሰማዕታት አክሊላቸው ለሐዋርያት ስብከታቸው ተስፋ ለቆረጡ ተስፋቸው ስለምትወጅው ልጅሽ መንጋዎች ወደ ግብጽ ሀገር ሒጄ ተንባላትን እንድወጋቸው ኃይልን ድል አድራጊነትን ይሰጠኝ ዘንድ እንድሔድም ይፈቅድልኝ ዘንድ ወደ ልጅሽ ለምኚልኝ ይህንና ይህን የመሰለውን ከጸለየ በኋላ ወደ ቤተ መንግሥቱ ተመልሶ ገባ። 
\m 5. በዚያችም ዕለት ከሌሊቱ እኩሌታ ሲሆን \bd ቅድስት ድንግል \bd*አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የጸናች \bd እመቤታችን ማርያም\bd* ለኢትዮጵያ ንጉሥ ለዳግማዊ ዳዊት ተገለጸችለትና እንዲህ አለችው ክርስቶሳውያን የሆኑ ወገኖቼን ወደ ግብጽ ሔደህ ታድናቸው ዘንድ እነሆ ስለ አንተ ተወዳጅ ልጄን ለምኜዋለሁ ስለዚህ ፈቃዱ ሁኖ መንገድህን ጠርጎልሃል። አሁንም ወደ ተንባላት ፈጥነህ ሒድ እርሱም በእጆችህ ብዙ ድንቆች ተአምራቶችን ያደርጋል ይህንንም ብላ ከእርሱ ተሠወረች ወደ ሰማይም ዐረገች። 
\m 6. የኢትዮጵያ ንጉሥ ዳግማዊ ዳዊትም ከእንቅልፉ በነቃ ጊዜ ከእመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* ይህን ቃል ስለ ሰማ እጅግ ደስ አለው \bd የእግዚአብሔርም\bd* ኃይል በላዩ ላይ መላበት፡: 
\m 7. ንጋትም በሆነ ጊዜ አዋጅ ነጋሪን በየቦታው ዙሮ እንዲአውጅ አደረገ ከኢትዮጵም አውራጃዎች ሁሉ ተዋጊዎች አርበኞች ጭፍሮችን ሰብስቦ ተንባላትን ሊወጋቸው ወደ ግብጽ ሔደ ወደ ግብጽ ሀገርም እንዳይወርድ አስቀድሞ የዐባይን ወንዝ ከተረ የግብጽ ሰዎች በሀገራቸው ክረምት የላቸውምና ከኢትዮጵያ የሚወርድ የዐባይ ውሀ ካልደረሰላቸው አያርሱም አይዘሩም የሚጠጡትም ውሀ ምንም አያገኙምና \bd የእግዚአብሔር\bd* የጥበቡ ኃይል በእርሱ ላይ ይገለጥ ዘንድ የዐባይን ወንዝ ይገድብ ዘንድ ጥበብን \bd እግዚአብሔር\bd* ሰጥቶታልና ከተረው። 
\m 8. ከዚህም በኋለ የኢትዮጵያ ንጉሥ ዳግማዊ ዳዊት ስናር ወደሚባል ሀገር ደርሶ ለኢየሩሳሌም ለቍስጥንጥንያና ለሶርያ ሰዎች መልእክትን ላከ እዲህ ሲል ወዳጆቼ ሆይ ንጉሥ እኔ ከሠራዊቶቼ ጋር ደረስኩላችሁ የዐባይንም ውሀ ወደ ግብጽ ሀገር እንዳይወርድ ገደብኩባቸው የጠብ መጀመሪያ አስቀድሞ ውሀ መከልከል አይደለምን ነገር ግን የክርስቲያን አምላካቸው \bd እግዚአብሔር\bd* ፈቃዱ ይሁን አለ፡ 
\m 9. በኢትዮጵያም በሶርያና በቍስጥንጥንያ የሚኖሩ ምእመናንም ይህን ቃል በሰሙ ጊዜ ፈጽሞ ደስ ኣላቸው ሁሉም እንዲህ አሉ ሃይማኖቱ የቀና የኢትዮጵያ ንጉሥ ዳግማዊ ዳዊትን እግዚኣብሔር ይርዳው ኃይልን ድል አድራጊነትንም ይስጠው በከበረ መስቀሉም ኃይል መንገዱን ሁሉ ያቅናለት። 
\m 10. ከጠላቶቻችን እጅ ያዳነን የእስራኤል አምላክ እግዚኣብሔር ይክበር ይመስገን። የጌትነቱም ስም ይክበር ይመስገን በዕውነት ለዘላለሙ ይሁን ይደረግ አሉ። 
\m 11. በዚያም ቀኖናን ታላቅ ምህላንም ኣደረጉ። 
\m 12. በግብጽ ያሉ ተንባላትም \bd በእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ በእመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd*ም እርዳታ በታላቅ ግርማ በኃይል ከማይቆጠርም ሠራዊት ጋር ፈረሰኞችና ግመለኞችንም በማስከተል የኢትዮጵያ ንጉሥ ዳግምዋ ዳዊት በድንገት መምጣቱንና ወደ ስናር መድረሱን በአወቁ ጊዜ ወዲያውኑ በአንድ ቦታ ተሰበሰቡ ስለ ራሳቸውም የሚሻላቸውን ጥሩ ምክርን መከሩ፡: 
\m 13. ከዚህም በኋላ በኢየሩሳሌም ለሚኖሩ ምእመናን መልእክትን ላኩ እንዲህ ሲሉ እንግዲህ ከዛሬ ጀምሮ ዳግመኛ ሥርዓታችሁን እናፈርስ ዘንድ አንደርስባችሁም ከእናንተ ጋር ጠብ ክርክር የለንም ከጥንት ጀምሮ ከኣባቶቻችሁ ጋር የኖረ ሃይማኖታችሁንም አንነቅፍም። ነገር ግን የኢትዮጵያ ንጉሥ ዳግማዊ ዳዊት ወደ ሀገሩ ይመለስ ዘንድ ተማጽነናችኋል አሉ፡: 
\m 14. የኢየሩሳሌምና የአፍርንጊያ ምእመናን ከግብጽ መልእክተኞች አንደበት ይህን ነገር በሰሙ ጊዜ ፍጹም በሆነ ምስጋና \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገኑት እንዲህ ሲሉ በረዳን እግዚኣብሔር ደስ ይበላችሁ። ለያዕቆብም አምላክ ምስጋና አቅርቡ። አምላካችን ኃይላችን መጠጊያችን ነው ላገኘን ፅኑ መከራም ፈጽሞ ረዳታችን ነው። ስለዚህ በጠላቶቻችን እጅ እንወድቃለን ብለን አንፈራም። የያዕቆብ አምላክ አምባ መጠጊያችን ነውና። በአገልጋዩ በኢትዮጵያ ንጉሥ ዳዊት እጅ ያደረገውን ድንቅ ተአምር \bd የእግዚአብሔርን\bd* ሥራውን ታዩ ዘንድ ሁላችሁ አሕዛብ ኑ በአገልጋዩ በኢትዮጵያ ንጉሥ ዳዊት ላይ ትድግናወን ኣሳይቷልና። በአሕዛብም ፊት ልዩ ኪዳኑን ገልጧልና ኣሉ፡: 
\m 15. ዳግመኛም በሁለት ወገን ድንግል የሆነች የከበረች \bd እመቤታችን ማርያም\bd*ን አመሰገኑዋት እንዲህ ሲሉ ኣንቺ ከሴቶች ተለይተሽ የተባረክሽ ነሽ የማሕጸንሽም ፍሬ ቡሩክ ምስጉን ነው። ከጥፋት በባሪያሽ በኢትዮጵያ ንጉሥ ዳዊት እጅ የሕይወት ወደብ ሁነሽናልና። 
\m ክፍል 
\m 16. በዚያንም ጊዜ የኢየሩሳሌምና የአፍርንጊያ አማንያን ሰዎች ወደ ኢትዮጵያ ንጉሥ ዳግማዊ ዳዊት መልእክትን ላኩ። መልእክቱም ይህ ነው። ከኣገልጋዩ ከዳዊት ቤት የምንድንበትን ቀንድ (ሥልጣን) ኣሥነሣልን። ከጠላቶቻችን ከሚጠሉንም ሁሉ እጅ ያድነን ዘንድ የከበረ ኪዳኑን ስለ ከበረ ዕፀ መስቀሌ እስቦአልና ለአባታችን ለአብርሃምም የማለውን መሓላ ያስብ ዘንድ ሊያድነንም በእውነት በቅንነት እናመልከው ዘንድ አንተም የኢትዮጵያ ንጉሥ ዳግማዊ ዳዊት ሆይ ሃይማኖቱ የቀና ትባላለህ አሁንም የቀደመ ክፋታቸውን ትተዋልና ከተንባላት ጋር መዋጋትን ትተው ዘንድ የዐባይንም ውሀ አስቀድሞ እንደ ነበረ ትመልሰላቸው ዘንድ አንተም በደኅና በሰላም ወደ ሀገርህ እንድትመለስ እንማልድሃለን፡: 
\m 17. የኢትዮጵያ ንጉሥ ዳዊትም ይህን መልእክት በአነበበ ጊዜ ፈጽሞ እጅግ ደስ አለው። እንዲህም አለ ብቻውን ታላቅ ድንቅ ተአምራትን ያደረገ የእስራኤል ፈጣሪ እግዚኣብሔር ይክበር ይመስገን። የታሰበውን ሁሉ በአማላጅነትሽ የምትፈጽሚ አንቺም እመቤቴ \bd ድንግል ማርያም\bd* ሆይ የተባረክሽ የተመሰገንሽ ነሽ። ከዚህም በኋላ ፈጽሞ ደስ እያለው በሰላም ተመልሶ ወደ ሀገሩ ገባ። 
\m 18. የኢየሩሳሌምና የአፍርንጊያ ምእመናን \bd እግዚአብሔርን\bd* እያመለኩ. ለከበረ \bd መስቀልና\bd* ለእመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* እየሰገዱ በጤንነት በሰላም መኖርን ቻሉ፡: 
\m 19. ደግ ዕውነተኛ የሆነ የኢትዮጵያ ንጉሥ ዳዊት ሲጸልይ ሁል ጊዜ እንዲህ ይል ነበር። እነሆ ኣስቀድሞ በአባቶቼ ነገሥታት በዘመናቸው \bd እግዚአብሔር\bd* ለሙሴ ከሰጠው ሕገ ኦሪት ጋር ታቦተ ጽዮን መጣች፡: ደግሞ በሌላ ጊዜ ልጁ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ** ከአስተማራት ከወንጌል ትምህርት ጋር \bd የእግዚአብሔርን\bd* : መንግሥት የምትሰብክ \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*ሃይማኖት መጣች ስለዚህም \bd የእግዚአብሔር\bd* ሀገር ኢትዮጵያ ብርሃንን ለበሰች ከበረችም ዛሬም የምትፈለግ የቀረች በእኔ ዘመን የምትመጣ ኣንዲት አለች። እርሷም ከሁሉ ነገር በላይ የሆነች \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀል\bd* መምጣት ነው እርሱም ለክርስቲያን ኃይላቸው ጽናታቸው የሚሆን ነው። እንዲህም በልቡ አስቦ ይህንንና ይህን የሚመስለውን ይጸልይ ነበረ፤ የጌታችንና የአምላካችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ\bd* ይቅርታው ቸርነቱ ከሁላችን ከሕዝበ ክርስቲያን ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን። 
\m \bd ምዕራፍ ሠላሳ ሦስት \bd*
\m 1. እንዲህም እያዘነ እየተከዘ ሳለ ከዕለታት በአንዲቱ ዕለት አምላክን ወደ ወለደች እመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* ቤተ ክርስቲያን ሒዶ በሥዕሏ ፊት ቆመ እስከሚያልበውም ድረስ ሰገደ እንዲህም አለ በዕብራይስጥ ማሪሃም የሚሉሽ እመቤቴ \bd ድንግል ማርያም\bd* ሆይ እኔ ባሪያሽ ወዳንቺ ገሥግሼ መጣሁ የቤትሽንም ደጃፍ መታሁ የቸርነትሽንም መስኮቶች ክፈችልኝ ተወዳጅ ልጅሽ ደጅ ምቱ ይከፈትላችኋል ለምኑ ይሰጣችኋል ያለ አይደለምን ስለዚህ የልጅሽን \bd መስቀል\bd* በችኮላ ለማየት ፈጽሞ ተጋሁ በእኔ ላይ ያደረ የሃይማኖት ኃይልም ልቤን አደከመው። የሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ ደም በላዩ የፈሰሰበት \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀል\bd* ወዳለበት ደግሞ በሐሳብ ነጥቆ ወሰደኝ በዕብራይስጥ ማሪሃም የሚሉሽ እመቤቴ \bd ድንግል ማርያም\bd* ሆይ የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* የመስቀሉን ነገር ለእኔ ትነግሪኝ ዘንድ ወደኔ ነይ የድኅነት ራስ ቍርን ልቀዳጅ የልጅሽ የወዳጅሽ \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*በሎታ መስቀሌን በመያዝም በጠላት ኃይል ላይ የማስፈራ አድርጊኝ የልቡናዬንም ምኞት ሁሉ ለመፈጸም የነገርኩሽን ሁሉ የምትለምኚልኝ ሁኚ ስለ \bd ጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* ከኢየሩሳሌም ሀገር ስለ መምጣቱ የኢትዮጵያ ንጉሥ ዳግማዊ ዳዊት ትጋት ባለው ልቡና እንዲህ ጸለየ ማለደ። 
\m 2. ከዚያም በሦስተኛው ቀን ከሌሊቱ እኩሌታ አምላክን የወለደች በሁለት ወገን ድንግል የሆነች የከበረች እመቤታችን ለከበረና ደግ ለሆነ ለኢትዮጵያ ንጉሥ ዳግማዊ ዳዊት ተገለጸችለት እንዲህም አለችው ወዳጄ ሆይ የልጄም ወዳጅ እነሆ ጸሎትህ አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስቅዱስ መንበር ፊት ደርሶ ተሰምቷል ስለ ልጄና ወዳጄ ስለ መስቀሉ ነገር የለመንከው ሁሉ። ወዳጄ ዳዊት ሆይ የከበረ የመስቀሉ ነገር ዕጹብ ድንቅ ነው። ኣሁንም ሳትዘገይ በጥዋት ተነሥተህ ወደ ሊቃነ ጳጳሳትና ወደ ኢየሩሳሌም ሀገር ታላላቆች ሰዎች የልጄን የመስቀሉን ክፋይ ይልኩልህ ዘንድ መልእክትን ላክ እነሆ የከበረ \bd ዕፀ መስቀል \bd*ወደዚች ሀገር የሚመጣበት ጊዜ ደርሶአልና እነርሱም በልጄ ፈቃድ ያለ ክርክር ይልኩልሃል እንጂ አይከለክሉህም አለችው። ። 
\m 3. የኢትዮጵያ ንጉሥ ዳዊትም ከእንቅልፉ በነቃ ጊዜ ስለዚህ ነገር ፈጽሞ ደስ ብሎት \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገነው። አምላክን የወለደች \bd ቅድስት ድንግል \bd*እመቤታችን : \bd ማርያም\bd*ንም አመሰገናት። ከዚያም ንጋት በሆነ ጊዜ ፈጥኖ በመነሳት እመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* እንደአመለከተችው ወደ ኢየሩሳሌም ሀገር የመልእክት ደብዳቤ ጻፈ እንዲህ ሲል አባቶቼ እናንት ሊቃነ ጳጳሳትና የኢየሩሳሌም ሀገር ታላላቆች ሰዎች ሆይ፤ የክብር ባለቤት የሆነ ጌታ \bd ኢየሱስ ክርስቶስን\bd* የምታምኑ አስቀድሞ የግብጽ ተንባላት እንደተነሡባችሁ መጥቼም እረዳችሁ ዘንድ መልእክትን ወደእኔ እደላካችሁ ታውቃላችሁ እኔም ከኢትዮጵያ አውራጃዎች ከአንዲቷ ከሸዋ ሀገር እስከ ስናር ፈጥኜ በመውረድ \bd በእግዚአብሔር\bd* ኃይል በእመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd*ም ዕርዳታ ተንባላት ከሚያመጡባችሁ ግልበጣ አስጣልኳችሁ ስለዚህም በቆላ በረሀ መንገድ ስገሠግሥ ከብዙዎች ሠራዊቶቼ ጋር ብዙ ደከምኩ ስለ ጌታዬ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ስም እል እናንተም በሃይማኖት ምክንያት ስለ መገፋታችሁ እኒ ቀንቻለሁና እናንተም አባቶቼ ወንድሞቼ ከእኔ የፈሰሰ ላብ ቀላል አይምሰላችሁ ነገር ግን በከበረ \bd ዕፀ መስቀል \bd*ላይ እንደ ፈሰሰ እንደ ጌታዬ ደም ያድርግልኝ። አሁንም ድካሜን ተመልክታችሁ ከበጎ ነገር በጎ ሥራ ሥሩልኝ ይኸውም የጌታ \bd የኢየሱስ\bd* ክርቶስን የመስቀሉን ክፋይ ትልኩልኝ ዘንድ ነው። ይህንንም የምል በሀገሬ ውስጥ በሕዝቦቼ ላይ ረኃብና ቸነፈር ስለ ጸና ነው አለ። . " - . . 
\m 4. ይህንንም የኢትዮጵያ ንጉሥ የላከውን የመልእክቱን ቃል በሰሙ ጊዜ ሊቃነ ጳጳሳት ኤጲስቆጶሳት የኢየሩሳሌም ታላላቅ ሰዎችም እርስበርሳቸው ተማከሩ ይህ ንጉሥ ሃይማኖቱ የቀና ተስፋውም \bd በእግዚአብሔር\bd* ላይ የጸና ነው ስለዚህም የጌታ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የቀኙን የመስቀሉን ክፋይ እንልክለት ዘንድ በዕውነት ይገባል አሉ። 
\m 5. ከዚህም በኋላ የጌታችንን የቀኙን የመስቀሉን ክፋይ ላኩለት ከእርሱም ጋር ' ወንጌላዊ ሉቃስ የሣላት የእመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd*ን ሥዕል፡: ወንጌላዊ “ሐንስም የሣለው የጌታ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ኵርዓተ ርእሱን ደግሞ የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤልን ታቦት ሌሎች ዕቃዎችንም ላኩለት። ያን ጊዜ የኢትዮጵያ ንጉሥ የዳግማዊ ዳዊት መልእክተኞች የፈለጉትን አግኝተዋልና የንጉሥ ጌታቸው መልእክትም ተፈጽሞላቸዋልና ራሳቸውም በኢየሩሳሌም ሰዎች ዘንድ ክብርን ባለሟልነትን አግኝተዋልና ፈጽሞ ደስ አላቸው። 
\m 6. በዚያም ጊዜ የጌታ \bd የኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስን\bd* የመስቀሉን ክፋይና ከእርሱ ጋር ያሉ ሌሎች የከበሩ ዕቃዎችን ይዘው ወደሀገራቸው ተመለሱ ሲጓዙም ከባሕር ዳር ደረሱ ባሕሩንም ለመሻገር በመርከብ ተሳፈሩ በመርከብም ሲጓዙ በላያቸው ማዕበል ተነሣባቸው ለመሥጠም እስከሚደርሱ መርከቢቱ ተናወጠች ፍርሃትና መንቀጥቀጥ ያዛቸው የመዳን ተስፋን ቆረጡ በታላቅ ድምጽም ጮኹ እንዲህ ሲሉ \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀል\bd* ሆይ የረድኤትህ ኃይል ከጥፋት ያድነን ዘንድ ፈጥኖ ይድረስልን። ከሣጥናቸውም ውስጥ አምላክን የወለደች በሁለት ወገን ድንግል የሆነች የከበረች የ\bd እመቤታችን ማርያም\bd*ን ሥዕሏን ይዘው ከጥፋት ታድናቸው ዘንድ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* በመጮህ ወደርሷ ተማጠኑ ወዲያውኑ እመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* በደመና ዓምድ ከሚካኤልና ከገብርኤል ጋር ፈጥና ከሰማይ ወረደች በመካከላቸውም ቁማ \bd በጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* ምልክት በላያቸው ባረከች የባሕሩንም ማዕበል 
\m 7. ገሠጸችው በዚያን ጊዜ ማዕበሉ ጸጥ አለ ወደ ኢትዮጵያ ሀገር ጠረፍም እስከምትደርስ ድረስ መርከባቸው በጸጥታ የምትጓዝ ሆነች። የጌታ \bd ክርስቶስን\bd*ም የመስቀሉን ክፋይ እንደ ያዙ ደረሱ። የኢትዮጵያ ንጉሥ ዳግማዊ ዳዊትም የከበረ የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* መስቀሉን ይዘው መልእተኞቹ ወደ ኢትዮጵያ መምጣታቸውንና በደኅና በሰላም መድረሳቸውን በሰማ ጊዜ ሊቀበላቸው ፈጥኖ ሔደ በመንገድም በተገናኛቸው ጊዜ ለከበረ \bd መስቀልና\bd* ለእመቤታችን \bd ቅድስት ድንግል ማርያም\bd* ሥዕል ሰገደ። መስከረም ዐሥር ቀንም በንጉሥ ከተማ መካከል \bd በመስቀል\bd* ምልክት ሰንደቅ ዓላማ ተተከለ ስለዚህም ያቺ ዕለት የዓጼ \bd መስቀል\bd* ተባለች፡ 
\m 8. ከሰባት ቀን በኋላም በመስከረም ወር ዐሥራ ሰባት ቀን ስለ \bd ጌታ ክርስቶስ \bd*ስለ ከበረ መስቀሉ እጽፍ ድርብ አድርገው ታላቅ በዓልን አከበሩ። የከበረ \bd ዕፀ መስቀል \bd*ከመምጣቱና ከመድረሱ በፊት የኢትዮጵያ ምእመናን ስለ \bd ጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* ክብር ቀድሞም ታላቅ በዓልን ያደርጉ ነበርና አሁንም ግማደ መስቀሉ ከታቦተ ሚካኤልና ወንጌላዊ ሉቃስ ከሣላት ከ\bd እመቤታችን ማርያም\bd* ሥዕል ጋር ወንጌላዊ ዮሐንስም ከሣለው ከጌታችን ከ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ኵርዓተ ርእሱ ጋር መጥቶ ደርሶ ወደ ሀገራቸው ገብቷልና ተድላ ደስታቸው እጥፍ ድርብ ሆነ ስለ \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ዕፀ \bd መስቀልም\bd* ብዙዎች ድንቆች ተአምራቶች ተደረጉ ሙታን ተነሥተዋልና በሽተኞች ድነዋልና ዕውራን አይተዋልና ለምጻሞችም ነጽተዋልና ኣጋንንትም ከሰዎች እየወጡ ተሰደዋልና። 
\m 9. በኢትዮጵያ በሁሉ ሀገሮች ብርሃን ሆነ በዚያንም ጊዜ የኢትዮጵያ ንጉሥ ዳግማዊ ዳዊት እንዲህ አለ እናንት የተሰበሰባችሁ ሕዝቦች ሆይ የከበረ \bd የ\bd*\bd መስቀልን\bd* ልዕልና እዩ የእግዚኣብሔ' ልጅ ደም በላዩ የፈሰሰ ስለሆነ ኃይልን ሁሉ የምታደርግ የመድኅን ጌታ የእናቱን ልዕልናም እዩ ይህ ሁሉ የተደረገ በርሷ ልመና ነውና ስለዚህም ሁላችሁ ወንዶችም ሴቶችም ሽማግሌዎችም ልጆችም አሸናፊ \bd እግዚአብሔርን\bd* ፈጽሞ አመስግኑት። ለከበረ ዕፀ መስቀለም እየተገዛችሁ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የጸናች የከበረች \bd እመቤታችን ማርያም\bd*ንም አመስግኑዋት። የጌታችን የፈጣሪያችን \bd የኢየሱስ\bd* ይቅርታውና ምሕረቱ የክቡር መስቀሉም የረድኤት \bd ክርስቶስ\bd* ኃይል የቅድስት \bd ዕሌኒ\bd*ም የጉዞ ድካም ዋጋ ከሁላችን ጋር የክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ልጆቹ ከሆን ጋር ይኑር ገዳማችን ደብረ ሊባኖስንም ይጠብቃት ለዘላለሙ አሜን። 
\b 
