\c 27 
\m አንቀጽ ፴ወ፪ቱ በእንተ ምግብና
\m ሠላሳ ሁለተኛው አንቀጽ የሹመትን ነገር ይናገራል አንድም የሹመትን ነገር የሚናገር ሠላሳ ሁለተኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrሐተታ፤ ም ነው።\zbrይህማ ተናግሮት አልነበረም ቢሉ ያ የቤተ መንግሥት ይህ የሕፃኒ የመጋቢኢ  ነው።\zbrዘአምጽእዎ እምአብጥሊስ።\zbrከአብጥሊስ ወዘየምስሎ አብጥሊስን ከመሰለ ከመክ አምጥተው በዚህ አንቀጽ የሳፉት ወዘይደሉ ለምግባና ፪ቱ ግብራት ሊሾሙለት ሊሾሙበት የሚገባው ከሁለት ወገን  ነው።\zbrከሁለት ይከፈላል ቀዳማዊ ለዘኢይትክሃሎ ያእምር ዘውስተ ልቡ ዘይደሉ ለፍጻሜ ጠባይዕ ወዘይሤኒ ለሥምረቱ።\zbrመጀመሪያው ለባሕርዩ የሚስማማውን ሰውነቱ የሚያሻውን ማወቅ ለማይቻለው ሰው ሊሾሙለት ሊሾሙበት ይገባል እመሂ በምክንያት ጋኒኤን ዘያገብሮ ጋኔን የሚጥለውም ቢሆን ሐተታ፤ ዚወዛ ሲደማ ሊልስ ይቀርባል ያቍራኘዋልና ወዝንቱ ዓብድ ውእቱ።\zbrይኸውም አላዋቂ  ነው።\zbrአው በአማስኖ ናላሁ በደዌ።\zbrበደዌ ምክንያት አእምሮውን ያጣ ቢሆን ወዝንቱኒ ዝንጕዕ ውእቱ ዘቀደመት ግብሩ።\zbrዝንጕዕ ዘቀደመ ግብሮ  ነው።፤ ይኸውም የቀደመ ሥራውን የዘነጋ  ነው።\zbrአንድም ዝንግዕት ዘቀደመት ግብት ይላል ይኸውም የቀደመች ሥራው የተዘነጋች  ነው።\zbrአው ሶበ ኢበጽሐ ናላሁ ፍጽመ።\zbrአእምሮ ያልተደላደለ ቢሆን ወዝንቱኒ ሕፃን ውእቱ ዘኢበጽሐ እስከ ፲ቱ ወ፰ቱ ዓመት።\zbrይኸውም አሥራ ስምንት ዓመት ያልሆ ነው።\zbrሕፃን  ነው።\zbrይኸውም በሕፃን በወይፈን ይታወቃል ወይፈን አርደው አወራርደው ያዩት እንደ  ሆነ ስቡ ሳይመላ ይገኛል ሕፃንም ናላው ትርግ ትርግ ሲል ይገኛል፤ አው እስመ ቀዳሚት ግብሩ ለእመ ደክመት በጠባይዕ እንዘ ይትጊበር ባቲ።\zbrእስመን ያቆዩአል።\zbrየቀደመች ባሕርዩ ሥራ እየሠራባት ኑሮ ብትደክም ወውእቱ ድኅረ ልሕቀ ወቀርበ ኅበ ፻ ዓመት።\zbrይኸው ካረጀ መቶ ዘመን ከሆ ነው።\zbrበኋላ  ነው።\zbrወቀዳሚት ግብሩ ኮነት ድኅን ቲወፍጽምተ።\zbrቀዳሚት ግብሩና ቀዳሚት ግብሩ አንድ ወገን  ነው።\zbrየቀደመች ግብሩ ድኅና ፍጽምት ነበረችና ወባሕቱ አትገብረ ባቲ በዘይደልዋ።\zbrዛሪኤ የሚገባ ሥራ አልሠራባትም እንጅ ወውእቱ ስሉን።\zbrይኸውም ሽማግሌ  ነው።\zbrእንዲህ ያለው ሁሉ ሊሾሙበት ይገባል አው እመ ውእቱ ተገብረ ባቲ ግብረ በዘያሕሥም በዝንቱ ዓለም በዚህ ዓለም ሥጋን ወበደኃሪታ።\zbrበወዲያውም ዓለም ነፍሱን የሚጐዳው ሥራ ቢሠራበት ወዝንቱኒዒ እንዝህሉል ውእቱ በሥርዓቱ ወንዋዩ።\zbrይኸውም በሥራው በገንዘቡ አውታታ  ነው።\zbrዘከመ ዘራዊ በአስትወዋጽኦታታ ወአጥፍኦ፡ ላዝማሪ ለዘዋሪ ለመሸታ ለጋለሞታ እያወፃፃ የሚያጠፋ  ነው።\zbrወዝንቱ ይትዓቀብ በጽኑዕ ከመ ካዕበ እንዝሕሉለ ኢይኩን በውስተ ሃይማኖቱ።\zbrእድኒህ ያለው ሰው በሥራው አውታታ እንደ ሆነ በሃይማኖቱም አውታታ እንዳይሆን በጽኑ ሹም ይጠበቅ በለቢሳ ሕረታት።\zbrመስሐፍ የከለከለውን በመልበስ ሐተታ፤ መጽሐፍ ኢትልበስ ዘክልኤ እንመቱ ይላል፤ የተልባውን እግርና ጥጡን አንድ አድርገው ይለብሳሉ ይህ ጽድቅና ኃጢአትን አንድ አድርገን እንይዛለን ያሰኛልና፤ ኃጢአት አይሥሩ እንጅ ቢለብሱት ምን ያጎዳሉ ቢሉ ይህን ከመልበስ ያደረሳቸው አውታታነታችው  ነውና አንድም መጽሐፍ የከለከለውን ልብስና ገላ እጅና ጥላ አድርገው በመያዝ ወአብዝኆ ፍትወታት፤ ፈቲው በማብዛት አውታታ አንዳይሆን በጽኑ ሹም ይጠበቅ ወዚኢናሁሰ ለእንዝሕሉል ይትናጸር ምስለ ዜናሁ ለልብው።\zbrያውታታ ሰው ፍርዱ ከአዋቂ ፍርድ ጋራ ይነጻጸራል አንድ  ነው።\zbrአለ ባርያ በገንዘቡ እንዳያዝ አውታታም በገንዘቡ አያዝም አንድም የአውታታ ሰው ፍርዱ ከአዋቂ ፍርድ ጋራ ይነጻጸራል አለ ያዛል እንደ ራስ ወልደ ልዑል እንደ ሽቱ ኃይሉ ወግብርኒ ዳግማዊ።\zbrሁለተኛ ክልፍ ዘይክልአ ለለባዊ መግቦተ ርእሱ በንዋዩ።\zbrአዋቂ በገንዘቡ ከማዘዝ የሚከለክልበትን ይናገራል ወውእቱ ገብር።\zbrይኸውም ባርያ  ነው።\zbrወለዘሂ ሀለወ በታሕተ ምግብና አመ ኮነ ንብደ አው ዝንጉዓ።\zbrበሕፃኒ መጋቢ እጅ ያለሰው አብድ ዝንጕዕ ቢሆን።\zbrአው ሕፃን ንዑስ ሕፃን ቢሆን አው አረጋዊ ዘረስዓ በመዋዕሌሁ።\zbrበዘመኑ ያረጀ ሽማግሌ ቢሆን ኢይደልዎሙ ለእሱ ከመ ይሥርዑ እንደዚህ ያሉ ሰዎች ሥራ መሥራት አይገባቸውም አባአስተዋስቦ።\zbrለራሳቸው ማግባት ለሌላም ማጋባት አይገባቸውም ወኢበትአምኖ ቃል ኢለነፍሶሙ ወኢለካልአኒሆሙ።\zbrለራሳቸው መመስከር ለሌላም መመስከር አይገባቸውም ወእምኒ ኮነ የዋሃ እው አንዝሕሎለ።\zbrምንም አላዋቂ አውታታ ቢሆን ይደልወ ከመ ይትመገብ ነብዋየ ርእሱ።\zbrበዕለት ራቱ ማዘዝ ይገባዋል ወአኮ ንዋየ ካልኡ ትእዛዘ አመጋቢሁ ባሕቲቱ።\zbrሹም በተሾመበት ገንዘብ ያይደለ ወለእምኒ ገብር ውእቱ ይደሉ መግቦቱ በትእዛዘ እግዚኡ ባሕቲቱ።\zbrባርያ በጌታው ትእዛዝ ማዘዝ መሠልጠን ይገባዋል ወይደልዎ እምድኅረ ግዕዛን ከመ ይእመን ላዕለ ነፍሱ በከዊነ ግብርና።\zbrነፃ ከወጣ በኋላ የእገሌ ባርያ ነበርሁ ማለት ይገባዋል።\zbrአንድም ነፃ ከወጣ በኋላ ራሱን መርዳት ይገባዋል ወለእሉ ሶበ አጥፍኡ ምንተኒ እምንዋዮሙ ይደልዎሙ ከመ ይፍድድ።\zbrእሊህ ከገንዘባቸው ማናቸውንም ገንዘብ ቢጠፉ ሹማምንቱ መክፈል ይገባቸዋል ሐተታ፤ ጥንቱን መሾማቸው ሊጠብቁ  ነውና ወለእመ አዘዘ ዘሀሎ ታሕተ ምግብና በደዊሁ ትእዛዘ ሠናየ ሕጋዊት።\zbrበሕፃኒ በመጋቢ እጅ ያለ ሰው ታሞ የሚገባ ትእዛዝ ቢያዝ ወለእመ ኮነ አብደ አው ዝንጕዓ።\zbrምንም አብድ ዝንጕዕ ቢሆን ኮነት አማነ ትእዛዞሙ እምድኅረ ሞቶሙ።\zbrከሞቱ በኋላ ያዘዙት ትእዛዝ ይጸናል ወለእመኒ ኮኑ ካልአኒሆሙ ኢይከውን አማነ አምኔሃ።\zbrየማይገባ ትእዛዝ ቢያዝ ግን የማይገባ ከመሆኑ የተነሣ አይጸናም።\zbrአንድም ሕይዋዋንም ቢሆኑ የማይገባ ትእዛዝ ቢያዙ አይሰናም ዘእንበለ ዘይፌጽም መኰንን ወፈታሒ።\zbrዳኛ ኤጲስ ቆጶስ ያዝበታል አንጅ ወመጋቢኒ ውእቱ አብ ለእመ ኢሀለወ ታሕተ ምግብና።\zbrበሕፃኒ መጋቢ እጅ ያለ ካልሆነ መጀመርያ የሚሾም አባት  ነው።\zbrወእምዝ እኁ ዓቢይ።\zbrከአባት ቀጥሎ የሚሾም ታላቅ ወንድም  ነው።\zbrአንድም ወእምዘይሜግብ አብእኁ ዓቢይ ይላል አብነት እንደዛሁ ያስተርጕማል።\zbrወእምዝ እምሔው።\zbrከወንድም ቀጥሎ አያት ቢሾም ወእምዝ እኁወ አብ።\zbrካያት ቀጥሎ አጐት ይሾም ወእምዝ ወልደ እኁወ አብ።\zbrከአጐት ቀጥሎ የአጐት ልጅ ይሾም ወዘይከውን ለባዊ እምእልክቱ ኵሎሙ ይቀድም እምካልኡ።\zbrስለዚኢህ ሁሉ አዋቂ የሆነ ሰው አስቀድሞ ይሾም ወዘማሰነ ልቡ፤ አእምሮውን ያጣ ሰው ቢኖር ወሎቱ ወልድ ኅሩይ፤ ራሱን የቻለ ልጅ ቢኖረው ውእቱ ድልው እምዝኩራን እመ ይኩን ምግባና ላዕሌሁ።\zbrአሁን ከተናገርናቸው ሰዎች ይልቅ እርሱ መሾም ይገባዋል ወእምድኅረ እሱ ኵሎሙ አብ በንብረት ዘውእቱ ሕፃኒ።\zbrከሊህ ሁሉ ቀጥሎ ሕፃኒ መሾም ይገባቸዋል ወለእመ ኢተረክበ ፩ዱ እምእለተ ዘከሩ ፈታሒ ይሢም መጋቤ ምእመነ ዘይበቍዕ።\zbrአሁን ከተናገርናቸው ሰዎች ወገን የሚሾም አንድ ሰው ስንኳ ባይገኝ ዳኛ የታመነ የሚረባ የሚጠቅም ሰው ይሹምላቸው ወይርአይ ኪያሁ፤ መርምሮ ይሹምላቸው ወኢይደልዎ ለዘተሠይመ መጋቤ ከመ ይሢጥ ምንተኒ ንዋየ ዘእንበለ ሥዩም ዘእምታሕቴሁ።\zbrእምጋቤ ከሕፃኒ ተለይቶ ማናቸውንም ገንዘብ መሸጥ አይገባውም፤  ወዘእንበለ በምጣነ ሤጡ በጊዜ አንበረ።\zbrገበያ እንደ ሰጠ በዋጋው ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ  በዋጋው አዋርዶ ወከመ ኢይድፍር በንዋዩ በነጊድ ደፍሮም ሊያስነግድበት አይገባውም አው በሠይጥ በዕድሜ።\zbrበቀነ ቀጠሮ መሸጥ አይገባውም ዘእንበለ በአኂዞቱ ክሡተ ወበዋሕስ።\zbrበመያዣ በዋስ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ወኢይለቅሕ ምንተኒ እምኔሁ።\zbrከገንዘቡ ማናቸውንም አያበድር አላ ለእመ ፈቀደ ነጊደ።\zbrሩቅ ሀገር ሊሔድ ቢወድ ወጽሕቀ ቢነሣ፤ ይደልዎ በግብር ከመ ያንብር ማኅፀንተ።\zbrበግድ አደራ ማኖር ይገባዋል ውንጂ እስመ ልቃሕ ለባዕል በትሕቢኢተ አው በአኅዝ ይኄይስ እምአማኅፅኖት ለእመ ተስነአው ተለቃሒ ወተማኅፃኒ ኅቤሁ።\zbrጠባቂና ተበዳሪ ቢስማሙ አደራ ከማኖር ለባለጸጋ በዋስ በመያዣ ማበደር ይሻላልና ብሎ ምንም ቢሻል አደራ ማኖር ይገባዋል እንጂ አያበድር ማኅፀንትሰ በእንተ ተማኖቱ ወተዓቅቦቱ ለዘይሁብዎ።\zbrአደራ ሊጠብቁለት ከጠባቂ ዘንድ አምኖ የሚያኖሩት ገንዘብ  ነው።\zbrእስመ ለተቃሒ ቦቱ ተሐባዪ በኵሉ ግብር።\zbrለተበዳሪ በሥራው ሁሉ ዋስ አለውና ወዘአቅዕብዎሰ ማኅፀንተ አኮ ከማሁ።\zbrአደራ ያስጠበቁትን ሰው ግን እንዲህ አይደለም አለ ዋስ ያየለውም ይጠብቃል ለሚሉት  ነው።\zbrለአደራ ቁመህ ንገርህ በተራራ  ነውና ወለመ ተናፈቀ ዘሀሎ ታሕተ ምግብና ምስለ መጋቢሁ ይኩን በከመ ቃሉ ለዘለመገብዎ።\zbrበሕፃኒ በመጋቢ እጅ ያለ ሰው ከሹሙ ጋራ ቢጣላ ሹሙ ምሎ በተናገረው ይሁን ዘእንበለ ደእሙ ለእመ አምጽእ ስምዓ ጥያቄ።\zbrምስክር ቢጠፋ  ነው።\zbrእንጅ ወለእመ ነገረ ዘእመገብዎ ወይቤ ከመ ውእቱ አስተዋጽእ ንዋዮ ነዕሊሁ።\zbrየሾሙት ሰው ገንዘብ እንዳወጻጻ ቢናገር አለ በላው ጣጣው ቢል አው ከመ ውእቱ ጠፍአ በእዴሁ ዘእንበለ ተዓውሮ ቃልኒ ቃለ ዚአሁ።\zbrቸል ሳልል በጅጄ ሳለ ጠፋብኝ ቢል በርሱ ምሎ በተናገረው ሊሆን ይገባል ወለእመ ይቢኤ ከመ ውእቱ ወሀቦ ሎቱ እምድኅረ ጸአት እምሐፅኑ።\zbrከሹመት ከወጣ በኋላ ሰጥቼዋለሁ ቢል ኢይትዌክፉ ቃሎ ዘእንበለ በስምዓ ጥያቄ።\zbrቃሎን አይቀበሉት በአድራሻ አርታ በሉት እንጂ ወይደልዎ ለዘእመገብዎ ከመ ያስተዋጽእ ለዘሀሎ ታሕተ ምግብየሁ በከመ ሥርዓቶሙ ለእለ ነበሩ ከማሁ።\zbrየሾሙት ሰው ለሕፃኑ እንድ ርሱ ያሉት ሰዎች የሚሹትን ያህል ሊያወጣጣላቸው ይገባል።\zbrወበሐሳበ ንዋዩ።\zbrእንደ ገንዘቡ መብዛት ማነስ ያውጣጣለት ወኢያኅጥኦ ምንተኒ እምግብረ መፍቅዳት በሕይወቱ።\zbrበሕይወት ሥጋ ከሚያሻው ሥራ ወገን ምንም ምን አያሳታው ወዛቲ ይእቲ ሲሳይ ወዓሬዝ።\zbrይህችም የዕለት ምግብ የዓመት ልብስ ናት።\zbrወማኅደር።\zbrቤት ወአስተዋስቦ እምከመ በስሐ ጊዜሁ።\zbrአካለ መጠን ካደረሰ በኋላ ሚስት ማጋባት ወተምህሮ ግብረ እድ ዘተቀንት ወዘአእምሮ።\zbrመጽሐፍ ማስተማር  ነው።\zbrወከማሁ ያስተዋጽእ ዘይትከሃሎ ላዕሌሁ ለዘሀሎ ታሕተ ምግቡ ለእመ ኮነ ዘይፄነስ።\zbrከራሱ ገንዘብ ያወጣጣለት እንዳልነ ሕፃኒ ድኃ ከሆነ ከገንዘቡ ያወፃፃለት ዘከመ ወልዱ ወውሉደ ውሉዱ ወብእሲቱ ወአኃዊሁ ወአግብርቲሁ ለልጁ ለልጅ ልጅ ለሚስቱ ለወንድሞቹ ለባርያ እንዲያወጣጣ ወይደሉ ከመ ያመግብ መኰንን ላዕለ ዘላዕሌሁ ልቃሕ።\zbrዳኛ ብድር ባለበት ሰው ላይ ሹም መሾም ይገባዋል ወኢይትከሀሎ ከመ ያስተዋጽእ በንዋዩ ዘሀሎ።\zbrሹም የተሾመበት ሰው በገንዘቡ ማወጻጻት አይገባውም ወክሡትሰ ዕድሜ ለዘሀሎ ታሕተ ምግብ ዘእንበለ በምግባራት ዘመፍቀደ ሕይወት እስከ ይፈዲ ዘተለቅሐ።\zbrሹም የተሾመበት ሰው ለቁመት ሥጋ ያህል  ነው።\zbrእንጂ ገንዘብ ከማወጻጻት የሚከለከልባት የቀኑ ልክ ብድሩን እስኪ ከፍል ድረስ  ነው።\zbrወለእመ እምነ ዘተለቅሐ ልቃሕ ካልኡ እንዘ ሀሎ ታሕተ ዝንቱ ምግብ ኢይከውን በውእቱ ጊዜ።\zbrሹም ተሹሞበት ሳለ የሌላ ብድር አለብኝ ቢል ያን ጊዜ መክፈል አይገባውም ወይአኅዞ አዳሁ እምድኅረ ፈድየ ልቃሕ ዘኮነ ታሕተ ምግብ በእንቲአሁ።\zbrሹም የተሾመበትን ብድር ከከፈለ በኋላ ይክፈል እንጂ እውነት ቢሆን ይክፈል እውነት ባይሆን ዳኞች በግድ ያስከፍሉት ወምግብኒ ይትአተት በምክንያት ከአትቶቱ።\zbrሹመት በታወቀ ምክንያት ይቀራል ዘውእቱ ለእመ ኮነ ዘሀሎ ታሕተ ምግብ ለባዌ ወማእምረ።\zbrሹም የሾመበት ሰው ለባዌ ያለፈውን ማእምረ የሚመጣውን የሚያውቅ ወግዑዝ።\zbrራሱን የቻለ ቢሆን ይቀራል አንድም ራሱን የቻለ ከሆነ ያስተበቍዓ ለመኰንን ከመ ያአትት አምሳሌሁ ሥርዓት ለመግቦ።\zbrዳኛውን ሻርልኝ ብሎ ይማልደው ወስምዓ ይኩንዎ ከመ ውእቱ ይበቍዕ ለመግቦ ምግባራቲሁ ወንዋዩ ሥራውን መሥራት ገንዘቡን ሰፍሮ ቆጥሮ መያዝ የሚቻለው እንደ ሆነ ይመሰክሩለት ወይደሉ ከመ ይኩን ከዊነ ምግብና በአቅሞ ሰማዕት ከመ ይትገኃሥ እምትኰንኖቱ ለዘይመግብዎ በላዕሌሁ።\zbrሕፃኑ ከጸብ ከርክር ይድን ዘንድ በምስክር መሾም ይገባል ወያቀው ጽሒፈ ትእዛዝ በእንተ ዕድሜሁ ለምግብና።\zbrየተሾመበትን ቀን መጻፍ ይገባል ወከማሁ ይደሉ አቅሞተ ሰማዕተ በእንተ ተአትቶቱ።\zbrበምስክር እንደ ተሾመ በምስክር መሻር ይገባል ወአግህዶተ ዝንቱ በኅበ መኰንን በዳኛ ገልጦ መሻር ይገባል።\zbrከመ ይጽናዕ ተስናእዎቶሙ።\zbrውላቸው ይጸና ዘንድ አንድም ጸራዕ ይላል ውላቸው ይፍርስ ዘንድ በዳኛ ፊት መሻር ይገባል ወይጽሐፉ ትእዛዝ ለዕድሜ በአትቶቱ ለምግብና።\zbrየተሻረበትን ቀን ይጻፉት ወለእመ ተገዓዘ ሕፃኒ ምስለ መጋቢ በእንተ ንዋይ ይትፍሑ ማዕከሌሆሙ ለእመ አጥፍእ መጋቢ አው ሕፃኒ።\zbrሕፃኒ ሞግዚት ከመጋቢ ጋራ በገንዘብ ቢጣሉ፤ ሕፃኑ ሞግዚት ቢጠፋ መጋቢን መጋቢ ቢያጠፋ ሕፃኒን ሞግዚት ይዘው ይፍረዱ ዘእንበለ ዘተሴስየ በአእምሮተ መጋቢ።\zbrበመጋቢ ፈቃድ ከተበላው ከተጠጣው በቀር እመሰ ጠፍአ ዘእንበለ እከይ አልቦ ዕዳ ላዕሌሁ።\zbrወእመሰ አጥፍአ ሕፃኒ ይደሉ ከመ ይትዋቀስ መጋቢ አምጣነ ገብረ።\zbrሕፃኒ ሞግዚት ቢያጠፉ ያጠፋውን ያህል መጋቢ ያስከፍል ወለእመ ክህላ ይሲኤሰይ ሕፃኒ እምንዋዩ።\zbrሕየ ሞግዚት ቢኖረው ከራሱ ገንዘብ ይመገብ ወለእመሰ አልቦ ይሴሰይ እምንዋይ ለግብረ ሕይወቱ።\zbrገንዘብ ባይኖረው ግን ለቁመት ሥጋ ያህል ከሕፃኑ ገንዘብ ይመገብ ወእስከ ይልቅ ዘየሐፅንዎ ሕፃኑ እስኪያድግ ድረስ ወዝንቱ ይደሉ ለግብረ ሲሳይ ወልብሰ ወማኅደር።\zbrይኸውም የዕለት ጕርስ ያመት ልብስ የሚያድርበት ቤት ሊሆን ይገባል እስከ ይበጽሕ ለአውስቦ ወይትሜሀር ግብረ እድ።\zbrአካለ መጠእን አድርሶ እስኪያገባ ተግባረ እድ እስኪማር ድረስ ወይደሉ ሎቱ ተሴስዮ ለሕፃኒ ሠናይ።\zbrበጎ ሕፃኒ ከሕፃኑ ገንዘብ መብላት መጠጣት ይገባዋል ሶበ ኮነ ፈጻሜ ፈቃድ።\zbrፈቃዱን የሚፈጽም ከሆነ በአምሳለ ወላዲሁ ወበአምሳለ እሙ።\zbrልጅ ያባት የናቱን ፈቃድ እንዲፈጽም።\zbrወአኃዊሁ ወአግብርቲሁ ሠናያን።\zbrወንድም የወንድሞቹን ጌታ የባሮቹን ፈቃድ እንዲፈጽም።\zbrወይደልዎ ለሕፃኒ ሠናይ ይኩን ጠቢበ።\zbrለበጎ ሕፃኒ ብልህ እምሆን ይገባዋል አለ ገንዘቡን መቆጠብ ወየአኃዝ ንዋዮ፤ ሠፍሮ ቆጥሮ መያዝ ይገባዋል ወባሕቱ እኂዝሰ ወምግብና ኢይደልዎ ዘእንበለ መጋቢ ዘተሠይመ በዘተዓውቀ ንዋዩ።\zbrይያዝም ስለልነ ሰፍሮ ቆጥሮ መያዝ መቆጠብ  ነው።\zbrእንጂ በታወቀው ገንዘብ ላይ ከተሾመ ከመጋቢ ተልይቸ ማዘዝ መሠልጠን አይገባውም ወሕፃኒሰ ይድለዎ ከመ የአኃዝ እምድኅረ ልሕቀ ዘየሕፅንዎ ወአጥረየ ንዋየ ካልአ ወክሡተ።\zbrሕፃኒ ሕፃኑ ካደገ ሌላ የታወቀ ገንዘብ ካገኘ በኋላ ቁልፍ መያዝ ይገባዋል ዘለምጣነ ሕይወቱ ለሕፃኒ ኢይግበር ምንተኒ ዘእንበለ ግብር መፍቀዳዊት ዘተእክል ለሕይወት ሕፃኒ ባለ በዘመኑ ሁሉ ለቁመተ ሥጋ የሚሻውን ያህል  ነው።\zbrእንጂ ምንም ምን መሥራት አይገባውም ወኢይለቅሕ ንዋየ መጋቢ ዘእንበለ በአእምሮ ሕፃኒ።\zbrመጋቢ ሕፃኒ ሳያውቅ ገንዘብ አያበድር ወለመኒ ለቅሑ ክልኤሆሙ ይትፈደዩ በጊዜ ይደሉ።\zbrሁለቱም ገንዘብ ብያበድሩ ቀኑ ሲደርስ ይቀበሉ ወኢያጐንድዩ እስከ ያበስሕ ዓቅመ ወአእምሮው እስኪደላደ ጠብ አያቆዩት ወኢይደልዎ ከመ ይኅሥሥ ፍትሐ ለእመ ሀሎ መጋቢ ዘይከውኖ ስምዓ ሎቱ በኵሉ ንዋዩ ዘእመገብዎ በቅድመ ሕፃኒ በአቅሞተ ስምዕ በሕፃኒ ፊት በምስክር በገንዘቡ ሁሉ የሾሙት የሚመክርለት መጋቢ ከሌለ ሕፃኒ ዘንግ አቅንቶ ዳኛ አውጥቶ መከራከር አይገባውም ወኢይርኃቅ ሕፃኒ በከመ ትእዛዞ ትእዛዝ በኵሉ መዋዕለ ሕይወቱ ለሕፃኒ።\zbrየአኃዝ ንዋዮ ተብሎ እንደ ታዘዘ ሕፃኒ ባለ በዘመኑ ሁሉ አይራቅ ወከማሁ ይደሉ አቅሞተ ሰማዕት በእንተ ለእለትቶቱ።\zbrበምስክር እንደ ተሾመ በምስክር መሻር ይገባል ሐተታ፤ ም ነው።\zbrይህንማ ተናገሮት አልነበረም ቢሉ ያ የመጋቢ ይህ የሕፃኒ  ነው።\zbrወአግህዶት ዝንቱ ኅበ ፈታሒ።\zbrበዳኛ ፊት ገልጦ መሻር ይገባል ከመ ይጽናዕ ግብሩ።\zbrሥራው ይጸና ዘንድ አንድም ይጸራዕ ይላል ሥራው ይቀር ዘንድ ወትኩን ትእዛዝ በኵሉ ለሕፃኒ እንበለ ይኅልፍ ሕይወቱ።\zbrበሕይወተ ሥጋ ሳለ በሥራው ሁሉ ሕፃኒ ማዘዝ ይገባዋል ነበረ ውስተ ቀኖናት ዘነገሥት ማዘዝ እንዲገባው በፍትሐ ነገሥት ተጽፏል።\zbrወድልው ለእግዚአብሔር ላዕለ ክርስቲያን ከመ ያሠንዩ ለወላድያን።\zbrምእመናን እግዚአብሔርን ደስ ለማሰኘት እናት አባታቸውን ወእምሔዋን።\zbrአያቶቻቸውን ወአኃወ አበው፤ ባባት በኩል ያሉ አጎቶቻቸውን ወአኃት፤ አክስቶቻቸውን ወአኃወ አማት፤ በናት በኩል ያሉ አጐቶቻቸውን ወአኃተ አማት።\zbrበናት በኩል ያሉ አክስቶስቻችውን ወኵሉ ዘትመከረ እምኔሆሙ በደዌ።\zbrከነሱ ወገን በደዌ የተፈተ ነው።ን ሁሉ አው በሕፀት ልብ።\zbrአእምሮው ተለል ተለል ያለውን አው ረክቦ ሕርትምና ለይቁሙ በግራቲሆሙ ያረጀውን ሁሉ በሥራቸው ተተክተው መርዳት ይገባቸዋል ዘየዓቢ እምኔሃ ዘመቻ ድካሙ ብዙ  ነውና ዘየዓቢ አለው።\zbrወዘይንዕስ።\zbrቅዳሴ ድካሙ ጥቂት  ነውና በዘይንዕስ አለው አንድም ዘየዓቢ ቅዳሴ መንፈሳዊ  ነውና ዘየዓቢ አለው ወዘይንዕስ ዘመቻ ሥጋዊ  ነውና ዘይንዕስ አለው አንድም ዘየዓቢ ከብት ጕልበት ባይኖርው ከብት ጕልበት በመሆን ዘይንዕከ ከብት ኑሮት ጕልበት ባይኖረው ጕልበት በመሆን መርዳት ይገባቸዋል ወከማሁ አንስቲያሆሙ ወአግብርቲሆሙ ወአዕርክቲሆሙ ድልወት ሎሙ አእርዮቶሙ ድልወት ሎሙ አእርዮቶሙ ብሎ ይገጥማል እንደዚህ ሁሉ ሚስቶቻቸውን ባሮቻቸውን የክርስትና እናት አባታቸውን አስተካክሎ መርዳት ይገባቸዋል ወዝንቱ ድልው ከመ ቃለ ሐዋርያ ይኸውም ሐዋርያ እንደ ተናገረው ሊሆን ይገባል ዘይቤ እንዲህ ብሎ እዘቦቱ አዝማድ ወኢይሔለ በእንተ ዘይሤንዮሙ።\zbrእናት አባት ያለው ሰው ቢኖር ባይረዳቸው ወዝንቱ ክህደ ሃይማኖቶ ወውእቱ የአኪ ለምእለ ኢየአምኑ።\zbrሃይማኖቱን ካደ ከአረማውያን ይካፈል ብሎ እንደ ተናገረ 
\m \ul   \ul*\ul ሀያ ሰባተኛ ጉባኤ\ul*\ul ።\ul*
