\c 27 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ነሐሴ ፳፯
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*ነሐሴ ሃያ ሰባት በዚች ቀን ሰብሲር ከሚባል አገር ብንያሚንና እኅቱ አውዶክስያ በሰማዕትነት ሞቱ ። 
\b 
\m የእነዚህም ቅዱሳን ወላጆቻቸው እንግዳና መጻተኛን የሚወዱ ደጎች ክርስቲያኖች ናቸው ደግሞ ለክርስቲያኖች በሚገባ በበጎ ሥራ ሁሉ የተጠመዱ ቅድስና ያላቸው ናቸው ። እሊህንም ቅዱሳን በወለዱዋቸውና በአሳደጓቸው ጊዜ ክርስቲያናዊት ትምህርትን አስተማሩአቸው ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ወደዚያች አገር ከሀዲ መኰንን መጣ ቅዱስ ብንያሚንም በሰማ ጊዜ የክብር ባለቤት ስለሆነ \bd ክርስቶስ\bd* ደሙን ያፈስ ዘንድ ወደደ ። በመኰንኑም ፊት ቁሞ በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ታመነ ጽኑ የሆነ ሥቃይንም አሠቃይቶ ከዚያ በኋላ አሠረው ። 
\b 
\m ወላጆቹና እኅቱ በሰሙ ጊዜ ወደርሱ መጡ አለቀሱ እጅግም አዘኑ እርሱም የዚህ ዓለም ኑሮ እንደ ጥላ ፈጥኖ ያልፋል የወዲያኛው ኑሮ ግን ፍጻሜ የለውም እያለ ያጽናናቸው ጀመረ ። 
\b 
\m እኅቱ አውዶክስያም ይህን መልካም ትምህርቱን ከወንድሟ ሰምታ ወንድሜ ሆይ ካንተ እንዳልለይ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ነው አንተ የምትሞተውንም ሞት እኔም ከአንተ ጋራ እሞታለሁ አለችው ። 
\b 
\m ይህንንም ብላ ወደ መኰንኑ ሒዳ በክብር ባለቤት ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በመኰንኑ ፊት ታመነች መኰንኑም ያሠቃያት ጀመረ ። ከዚህ በኋላም ያለ መብልና ያለ መጠጥ በጨለማ ቤት ሃያ ቀን ከወንድሟ ጋር አሥረው እንዲያኖሩዋት አዘዘ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ከዚያ አውጥቶ ከባድ የሆኑ ደንጊያዎችን በአንገታቸው አንጠልጥሎ ከጥልቅ ባሕር ጣላቸው \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክም ወርዶ ከአንገታቸው ደንጊያዎቹን ፈታላቸው እነርሱም ከወደብ እስቲደርሱ በባሕሩ ላይ ዋኝተው ብጥራ ከምትባል ቦታ ደረሱ አንዲት ብላቴና ድንግልም አግኝታቸው ስባ አወጣቻቸው ። 
\b 
\m ያን ጊዜም ወደ መኰንኑ ሔደው እርሱንና የረከሱ አማልክቶቹን ረገሙ ብዙ ቀኖችም ጭንቅ የሆነ ሥቃይን አሠቃያቸው ። ሥቃያቸውም በአደከመው ጊዜ ራሳቸውን በሰይፍ እንዲቆርጧቸው አዘዘና ቆረጡአቸው ። የሰማዕትነት አክሊልንም በመንግሥተ ሰማያት ተቀበሉ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በእሊህ ሰማዕታት ጸሎት ይማረን ። በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m ሰላም ለከ ብንያሚን ሰማዕት፡፡ ምቱረ ክሣድ በመጥባሕት፡፡ ወለእኅትከ ሰላም አውዶክስያ ኅሪት፡፡ እንዘ ትብል ሰሚዓ ዘትቤ ከመ ጽላሎት ንብረት፡፡ በትምህርትከ አጥባዕካ ለሞት፡፡
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን በሊቀ ካህናት ኤሊ ዘመን ነቢይ ሳሙኤል ለመጠራቱ መታሰቢያ ሆነ ። ይህንንም ነቢይ ተኝቶ ሳለ \bd እግዚአብሔር\bd* ጠራው በኤሊም ፈንታ ነቢይና ካህን አድርጎ ለእስራኤል ልጆች ሾመው በረከቱም ከእኛ ጋራ ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m በዚችም ቀን የእስክንድራዊ ፊቅጦርና የእናቱ ሣራ መታሰቢያቸው ነው በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m በዚችም ቀን ከሰባቱ ሊቃነ መላእክት አራተኛ የሆነ የመላእክት አለቃ የሱርያል የበዓሉ መታሰቢያ ነው ። አማላጅነቱም ከኛ ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m በዚችም ቀን ዳግመኛ አባቶቻችን ዐሥራ ሁለቱን የያዕቆብን ልጆች ያስቧቸዋል ። \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን በረከታቸውም ትድረሰን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\s2 ነሐሴ ፳፯ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩."፲፪ቱ" ደቂቀ ያዕቆብ (እሥራኤል)
\m ፪.ቅዱስ ሳሙኤል ነቢይ (የተጠራበት)
\m ፫.ቅዱስ ሱርያል ሊቀ መላእክት
\m ፬.ቅዱስ ብንያሚንና እህቱ አውዶከስያ (ሰማዕታት)
\m ፭.ቅዱስ ፊቅጦርና እናቱ ሣራ
\m ፮.አባ ባስልዮስ ፓትርያርክ ዘኢትዮዽያ (የተሾሙበት)
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩,መድሀኒአለም
\m ፪,አቡነ መብአፂዮን
\b 
\m እነዚህም ሁሉ አሥራ ሁለቱ የእሥራኤል ነገዶች ናቸው ። አባታቸው የነገራቸው ይህ ነው ። ባረካቸውም ። እያንዳንዳቸውን እንደ በረከታቸው ባረካቸው ።  (ዘፍ. ፬፱፥፳፰)
\b 
\m በመንፈስም ወደ ታላቅና ወደ ረዥም ተራራ ወሰደኝ ። \bd የእግዚአብሔርም\bd* ክብር ያለባትን ቅድስቲቱን ከተማ ኢየሩሳሌምን ከሰማይ: \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ስትወርድ አሳየኝ . . . አሥራ ሁለት ደጆችም ነበሯት ። በደጆቹም አሥራ ሁለት መላእክት ቆሙ ። የአሥራ ሁለቱም የእሥራኤል ልጆች ነገዶች ስሞች ተጽፈውባቸው ነበር ።  (ራዕይ ፳፩፥፲፩)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
