\c 27 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ሐምሌ ፳፯
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*ሐምሌ ሃያ ሰባት በዚች ቀን ተርኑጥ የሚባል አገር ሰው ቅዱስ አሞን በሰማዕትነት አረፈ ። ይህም ቅዱስ ወደ ላይኛው ግብጽ በሔደ ጊዜ የቅዱሳን ሰማዕታትን ግፍ ተመለከተ ወደ እንዴናው ገዥ ወደ አርያኖስም ቀርቦ ክብር ይግባውና በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ታመነ መኰንኑም ታላቅ ሥቃይን አሠቃየው ሥጋውን ሁሉ ሠነጣጠቀው ረጃጅሞች በሆኑ በተሳሉ በብረት ችንካሮችም ቸነከሩት ጌታችንም ያጸናውና ያስታግሠው ያለ ጉዳትም በጤና ያስነሣው ነበር ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ በዚያ ያሠቃዩት ዘንድ ወደ እስክንድርያ ከተማ ሰደደው ክብር ይግባውና ጌታችንም ለእርሱ ተገልጦ መታሰቢያውን ለሚያደርግ ገድሉንም ለሚጽፍ ስሙን በሕይወት መጽሐፍ እንደሚፅፍ ቃል ኪዳን ሰጠው ። ይህንንም ቃል ኪዳን ከሰጠው በኋላ በታላቅ ክብር ወደ ሰማይ ዐረገ አባ አሞንም ፈፅሞ ደስ አለው ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ በዚያ ጽኑ ሥቃይን አሠቃዩት ክብር ይግባውና ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስም\bd* ከሥቃዩ ሁሉ አዳነው ይህንንም በአዩ ጊዜ ብዙ ሕዝቦች ስለ ርሱ በጌታ አምነው በሰማዕትነት ሞቱ ። 
\b 
\m ከውስጣቸውም ቲዮጲላ የምትባል ድንግል ነበረች ወደ መኰንኑም ቀርባ ርሱንና የረከሱ አማልክቶቹን ረገመች ክብር ይግባውና በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስም\bd* ታመነች ። በእሳትም ውስጥ እንዲጥሏት አዘዘ እሳቱም አላቃጠላትም ከዚህም በኋላ ራሷን በሰይፍ ቆረጡ የሰማዕትነትንም አክሊል ተቀበለች ። 
\b 
\m ቅዱስ አሞንንም ብዙ አሠቃዩት አባለዘሩንም ቆረጡ ከዚህም ራሱን በሰይፍ ይቆርጡ ዘንድ መኰንኑ አዝዞ ቆረጡት ተጋድሎውንም ፈጽሞ የሰማዕትነት አክሊልን ተቀበለ ። \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በዚህ ሰማዕት ጸሎት ይማረን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለአሞን አባላቲሁ ዘቁስላ ። በቅንዋተ ኅፂን ዲቤሁ እለ ተተክላ ። እስከ አሰፈዎ አምላክ ኪዳነ መሐላ ። ወሰላም ዓዲ ለድንግል ቲዮጲላ ። እንተ ምስሌሁ በሰይፍ መኮንን አቅተላ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን የነቡዩ ሕዝቅኤል የራእዩ መታሰቢያ ነው ። የወንጌላዊው ዮሐንስም በእስክንድርያ ቤተ ክርስቲያኑ የከበረችበት ነው ። የአዳም ልጅም ሴት ታረፈበት ነው ። ሴትም ሁለት መቶ አምስት ዓመት ኖረ ሔኖስንም ወለደው ። ሔኖስንም ከወለደው በኋላ ሰባት መቶ ሰባት ዓመት ኖረ ወንዶችንም ሴቶችንም ልጆች ወለደ ። 
\b 
\m መላ ዕድሜውም ዘጠኝ መቶ ዐሥራ ሁለት ዓመት ሆነ በሰላምም አረፈ ። \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በቅዱሳን አባቶቻችን ጸሎት ይማረን ለዘላሉሙ አሜን ። 
\b 
\s2 ሐምሌ ፳፯ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\b 
\m ፩.ቅዱስ ሴት ነቢይ (ወልደ አዳም)
\m ፪.ቅዱስ ሕዝቅኤል ነቢይ
\m ፫.ቅዱስ ዮሐንስ ወንጌላዊ (ቅዳሴ ቤቱ)
\m ፬.ቅዱስ አሞን ሰማዕት
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.የጌታችንና አምላካችን መድኃኔ ዓለም \bd ክርስቶስ\bd* በዓለ ስቅለት
\m ፪.አቡነ መብዐ ፅዮን ጻድቅ
\m ፫.ቅዱስ መቃርስ (የመነኮሳት ሁሉ አለቃ)
\m ፬.ቅዱስ ያዕቆብ ዘግሙድ
\m ፭.ቅዱስ ገላውዴዎስ ሰማዕት (ንጉሠ ኢትዮዽያ)
\m ፮.ቅዱስ ቢፋሞን ጻድቅና ሰማዕት
\m ፯.ማር ቅዱስ ፊቅጦር ሰማዕት
\b 
\m . . . "እኔ ሕያው ነኝና ኃጢአተኛው ከመንገዱ ተመልሶ በሕይወት ይኖር ዘንድ እንጂ ኃጢአተኛው ይሞት ዘንድ አልፈቅድም" ይላል ጌታ \bd እግዚአብሔር\bd* ። "የእሥራኤል ቤት ሆይ! ተመለሱ ። ከክፉ መንገዳችሁ ተመለሱ ። ስለ ምንስ ትሞታላችሁ?" በላቸው ። (ሕዝ. ፫፫:፲፩)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
