\c 27 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ መጋቢት ፳፯ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም\bd* መጋቢት ሃያ ሰባት በዚች ቀን በገዳም ለሚፈጸም ተጋድሎ ፋና የሆነ በአስቄጥስ ገዳም ለሚኖሩ መነኰሳት ሁሉ አባት የሆነ የከበረ አባት ታላቁ አባ መቃርስ አረፈ ። ይህም የከበረ አባት በግብጽ ደቡብ መኑፍ ከሚባል አውራጃ ሳሱይር ከሚባል አውራጃ መንደር ከሚኖሩ ሰዎች ወገን ነው ። 
\b 
\m ወላጆቹም ደጎች ዕውነተኞች ነበሩ ። አባቱ አብርሃም እናቱም ሣራ ይባላሉ ። እናቱም እንደ ኤልሳቤጥና እንደ ሣራ \bd በእግዚአብሔር\bd* ትእዛዝ ጸንታ የምትኖር ናት አባቱም በፈሪሃ \bd እግዚአብሔር\bd* ሁኖ ንጽሕናውንና ቅድስናውን ጠብቆ ሁልጊዜ ቤተ ክርስቲያን በማገልገል ጸንቶ ይኖራል \bd እግዚአብሔርም\bd* በላያቸው በረከቱን አሳድሮ በሥራቸው ሁሉ ከፍ ከፍ አደረጋቸው ። 
\b 
\m ለድኆችም የሚመጸውቱ ለሰው ሁሉ የሚራሩ ናቸው ። በጾም በጸሎትም ተወስነው እንዲህ ባለገድል ሲኖሩ ግን ልጅ አልነበራቸውም ። ለአብርሃምም በሌሊት ራእይ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ በልጅ አምሳል ተገለጠለት በዓለሙ ሁሉ የሚታወቅ ብዙ መንፈሳውያን ልጆችን የሚወልድ ልጅን ይሰጠው ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* አለው ብሎ አስረዳው ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ይህን የከበረ ልጅ መቃርዮስን \bd እግዚአብሔር\bd* ሰጠው ። ትርጓሜውም ብፁዕ ማለት ነው በላዩም \bd የእግዚአብሔር\bd* ጸጋ አደረበት ለወላጆቹም ይታዘዝና ያገለግል ነበር ሊያጋቡትም አሰቡ እርሱ ግን አይሻም ነበር ፈቃዳቸውን ይፈጽም ዘንድ ግድ ብለው አጋቡት ወደ ሙሽራዪቱም በገባ ጊዜ ራሱን እንደታመመ ሰው አደረገ እንዲህም ሁኖ ብዙ ቀን ኖረ ። 
\b 
\m ከዚያም በኋላ አባቱን ተወኝ ወደ ገዳም ልሒድ ከበሽታዬ ጥቂት ጤና ባገኝ አለው \bd እግዚአብሔር\bd* ወደሚወደው ሥራ ይመራው ዘንድ ሁልጊዜ በጾምና በጸሎት ሁኖ ይለምነው ነበር ። ከዚህም በኋላ ወደ አስቄጥስ በረሀ ሔደ ከበረሀውም በገባ ጊዜ ራእይን አየ ስድስት ክንፍ ያለው ኪሩብ እጅና እግሩን ይዞ ወደ ተራራ ላይ እንደሚያወጣውና የአስቄጥስን በረሀ ምሥራቋን ምዕራቧን የዚያችን በረሀ አራት ማእዘንዋን አሳይቶ እነሆ ይቺን በረሀ መላዋን ላንተና ለልጆችህ ርስት አድርጎ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰጥቶሃል አለው ። 
\b 
\m ከበረሀውም በተመለሰ ጊዜ ያቺ ብላቴና ታማ አገኛት ጥቂት ቆይታ ወዲያው በድንግልናዋ እንዳለች አረፈች ። የክብር ባለቤት \bd እግዚአብሔርንም\bd* አመሰገነው ። 
\m ከጥቂት ቀኖችም በኋላ እናት አባቱ አረፉ የተዉለትንም ገንዘብ በሙሉ ለድኆችና ለጦም አዳሪዎች ሰጠ ። 
\b 
\m የሳሱይር ሰዎች ግን ዕውነተኛነቱንና ቅድስናውን አይተው ቅስና አሾሙት ። ከከተማውም ውጭ ቤት ሠሩለት ሥጋውንና ደሙን ይቀበሉ ዘንድ ወደርሱ ይሔዱ ነበር ። 
\b 
\m በዚያች አገርም አንዲት ድንግል ብላቴና ነበረች ከአንድ ጐልማሳ ጋርም አመንዝራ ፀነሰች ጉልማሳውም አባትሽ ድንግልናሽን ማን አጠፋው ብሎ ሲጠይቅሽ መቃርስ የሚባለው ባሕታዊ ቄስ እርሱ ስለ ደፈረኝ ነው በዪው ብሎ መከራት ። 
\b 
\m ፅንሷም በታወቀ ጊዜ አባቷ ይህን አሳፋሪ ሥራ በአንቺ ላት የሠራብሽ ማነው ብሎ ጠየቃት ። እርሷም በአንዲት ቀን መቃርስ ወደሚባለው ቄስ ሒጄ ሳለሁ በኃይል ይዞኝ ከእኔ ጋራ ተኛ ስለዚህ ከእርሱ ፀነስኩ ብላ መለሰችለት ። 
\b 
\m ወላጆቿና ቤተሰቦቿም በሰሙ ጊዜ እጅግ ተቆጡ ከብዙ ሰዎችም ጋራ ወደ ቅዱስ መቃርስ ሒደው ይዘው ከበዓቱ አወጡት እርሱ ግን ምን እንደሆነ አላወቀም ። ለመሞት እስቲቃረብም አጽንተው ደበደቡት እርሱም ኃጢአቴ ምንድናት እናንተ ያለ ርኅራኄ ትደበድቡኛላችሁና እያለ ይጠይቃቸው ነበር ። 
\b 
\m ከዚህ በኋላ በፍሕም የጠቆሩ ገሎችን በአንገቱ ላይ በገመድ አንጠልጥለው ወዲያና ወዲህ እየጐተቱ የልጃችንን ድንግልና ያጠፋ ይህ ነው እያሉ እንደ እብድ በላዩ ይጮኹ ጀመር ። 
\b 
\m በዚያን ጊዜ መላእክት እንደሰው ተገልጠው የሚያሠቃዩትን ሰዎች ይህ ተጋዳይ ምን አደረገ አሏቸው ። እነርሱም በልጃቸው ላይ የኀፍረትን ሥራ እንደሠራ አድርገው መልሰው ነገሩአቸው ። እነዚያ መላእክትም ይህ ነገር ሐሰት ነው እኛ ይህን ሰው ከታናሽነቱ ጀምሮ እስከዚች ቀን እናውቀዋለን እርሱ የተመረጠ ጻድቅ ሰው ነውና አሏቸው የታሠረበትንም ፈትተው ከላዩ ገሎችን ጣሉ እነዚያ ክፉዎች ግን ዋስ እስከሚሰጠን ድረስ አንለቀውም አሉ ። እጀ ሥራውን የሚሸጥለት አንድ ሰው መጣ ለልጅቷም በየጊዜው ምግቧን ሊሰጣት ዋስ ሆነው ከዚያ በኋላ አሰናብተው ወደ በዓቱ ተመልሶ ገባ ። 
\b 
\m ከዚያቺም ቀን ጀምሮ ራሱን በራሱ መቃርስ ሆይ እንግዲህ ባለሚስትና ባለልጅ ሁነኻል ሌሊትና ቀን መሥራት ይገባሃል እያለ ያቺ ሐሰተኛ ልጅ የምትወልድበት ጊዜ እስኪደርስ ድረስ እንቅቦችን ቅርጫቶችን እየሠራ ለዚያ ወዳጅ ለሆነውና ለሚያገለግለው ወንድም ይሰጠውና ያም ሰው እየሸጠ ለዚያች ሐሰተኛ ልጅ እየሰጠ ኖረ ። 
\b 
\m የምትወልድበትም ቀን ሲደርስ እጅግ አስጨነቃት በታላቅ ሥቃይም ውስጥ አራት ቀኖች ያህል ኖረች ። ለሞትም ተቃረበች እናቷም ከአንቺ የሆነው ምንድነው የተሠራ ሥራ አለና ንገሪኝ አለቻት ። እርሷም \bd በእግዚአብሔር\bd* አገልጋይ ላይ ዋሽቻለሁና ያመነዘርኩት ከዕገሌ ገ ልማሳ ጋር ሲሆን በዕውነት ሞት ይገባኛል አለቻት ። 
\b 
\m አባትና እናቷም በሰሙ ጊዜ ደንግጠው እጅግ አዘኑ የአገር ሰዎችም ሁሉም ተሰበሰቡ በእርሱ ላይ የሰሩትን በደል ይቅር ይላቸው ዘንድ ወደ ቅዱስ መቃርስ ሒደው ለመኑት ። ያን ጊዜ በበረሀ ያየውን ያንን ራእይ አስታውሶ ይቅር አላቸው ቀድሶም ሥጋውንና ደሙን አቀበላቸው ። 
\b 
\m ክንፉ ስድስት የሆነ ኪሩብ ደግሞ ተገለጠለት ትርጓሜው የልብ ሚዛን ወደተባለ ወደ አስቄጥስ ገዳም እጁን ይዞ መርቶ አደረሰው ። ቅዱስ መቃርስም ያንን ኪሩብ ጌታዬ ሆይ በውስጡ የምኖርበትን ቦታ ወስንልኝ አለው ። ያ ኪሩብም አልወስንልህም \bd የእግዚአብሔርንም\bd* ትእዛዝ አትተላለፍ እነሆ ይህ ገዳም ሁለመናው ላንተ ተሰጥቷልና ወደፈለግህበት ሒደህ ተቀመጥ ብሎ መለሰለት ። 
\b 
\m ቅዱስ መቃርስም የቅዱሳን ሮማውያን የመኪሲሞስና የደማቴዎስ ቦታ ወደ ሆነው ከውስጥኛው በረሀ ገብቶ ኖረ ። እነርሱ ወደ እርሱ በመጡ ጊዜ ከእርሱ አቅራቢያ ኑረዋልና ከዕረፍታቸው በኋላ ግን ሒዶ በዚያ ቦታ እንዲኖር \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ አዘዘው ። ይኸውም ዛሬ የእርሱ ገዳም የሆነው መልአኩ ይህ ገዳም በልጆችህ በመክሲሞስና በደማቴዎስ በስማቸው ይጠራል ስለ አለው እስከዚች ቀን ደብረ ብርስም ተብሎ ይጠራል ትርጓሜውም የሮም ገዳም ማለት ነው ። 
\b 
\m የከበረ አባ መቃርስም ታናሽ በዓት ሠራ ። በውስጥዋም ሆኖ ያለ ማቋረጥ በጾም በጸሎት በስግደትም በመትጋት ታላቅ ተጋድሎን ተጋደለ ። 
\m ሰይጣናትም ተገልጠው የሚመጡበትና በቀንም በሌሊትም በግልጥ የሚዋጉት ሆኑ ። 
\b 
\m በጸምና በጸሎት ሲጋደል ሰይጣናት እየተዋጉት ዕረፍትን ስለ አላገኘ በልቡ አሰበ በዓለም ውስጥ ሳለሁ የቅዱስ አባ እንጦንዮስን ዜና ሰምቻለሁ የምንኵስናን ሥርዓት ያስተማረኝና ይመራኝ ዘንድ ተነሥቼ ወደርሱ ልሒድ የረከሱ ሰይጣናት የመከሩትን ምክራቸውን እገለብጥ ዘንድ እርሱ ዕውቀትንና ማስተዋልን ይሰጠኛልና አለ ። 
\b 
\m ያን ጊዜም ተነሥቶ ጸሎት አድርጎ ወደ አረጋዊ አባ እንጦንዮስ ዘንድ እስከሚደርስ ወደምሥራቅ አቅጣጫ ተጓዘ ። አባ እንጦንዮስም ከሩቅ በአየው ጊዜ እነሆ ተንኰል ሽንገላ የሌለበት እስራኤላዊ አለው በታላቅ ደስታ ተቀብሎ ሳመው ። 
\b 
\m አባት ለልጁ እንደሚገልጥ ኀሳቡን ሁሉ ገለጠለት ይህ አረጋዊ አባ እንጦንዮስም የመቃርስን ራሱን ስሞ ልጄ ሆይ በዮናኒ ቋንቋ እንደ ስምህ ትርጓሜ አንተ ብፁዕ ትባላለህ ። ሥራህንና ወደ እኔ መምጣትህን ፈጣሪዬ \bd እግዚአብሔር\bd* ገልጦልኛልና ስለዚህም መምጣትህን የምጠባበቅ ሆንኩ አለው ። 
\b 
\m ከዚህ በኋላ ለአባ መቃርስ የከበረች የምንኵስናን ሥርዓት ሁሉ አስተማረው መሠራቱ በሚገባ በብዙ ነገርም አጸናው ። ሰይጣናት የሚዋጉት መሆናቸውን እነርሱ በሥውር በፈቲው ጦር እንዲሁም ጥፋት በሆኑ ሥራዎች ሁሉ ይዋጉህ ዘንድ አላቸው ። አንተ ፍጹም ልትሆን አንተም እስከ ሞት ደርሰህ ታገሥ አሁንም \bd እግዚአብሔር\bd* ወደ ወሰነልህ ቦታ ሒደህ ሥራህን እየሠራህ በውስጡ ታገሥ ብሎ ገለጠለት ። 
\b 
\m ከአባ እንጦንዮስ ዘንድ የምንኵስናን ሥርዓት እየተማረ ጥቂት ቀኖች ከኖረ በኋላ ከተባረከ ኤጲስቆጶስ ከአባ ሰራብዮን ጋራ በተማራቸው ሕያዋን በሚያደርጉ ትምህርቶችና ሥርዓቶች ፈጽሞ ደስ እያለው ወደ ቦታው ተመለሰ ። 
\m አባ መቃርስም በአባቴ በአባ እንጦንዮስ ዘንድ በነበርኩባቸው ቀኖች ሲተኛ ከቶ አላየሁትም አለ ። 
\b 
\m አባ መቃርስም በምንኵስና ሥርዓት ተጠምዶ እየተጋደለ ብዙ ቀን ኖረ ያ ኪሩብም በግልጽ ይጐበኘው ነበር ። በአንዲት ቀንም እንዲህ የሚለውን ቃል ከሰማይ ሰማ ቃሌንና ትእዛዜን ሰምተህ ወደዚህ መጥተህ በዚህ ቦታ ውስጥ ስለኖርክ እነሆ ቊጥር የሌላቸውን የብዙ ብዙ ወገኖችን ከነገዶች ከሀገሮች በቋንቋ ከተለያዩ ሕዝቦች እሰበስባለሁ ። እንርሱም በዚህ ቦታ ያገለግሉኛል የከበረ ስሜንም ያመሰግናሉ በበጎ ሥራቸውና ትሩፋታቸው ደስ ያሰኙኛል አንተም ተቀበላቸው ዕውነተኛ የድኅነት መንገድን ምራቸው ። ይህንንም ቃል በሰማ ጊዜ ተበረታታ ልቡም ጸና ። 
\b 
\m በሌሊትም በጸሎት ጊዜ ቁሞ ሳለ የክብር ባለቤት ጌታችን ጆሮውን ከፍቶለት ሰይጣናትን ሲሞክሩ ሰማቸው እንዲህም አሉ ይህን ሰው በዚህ በረሀ እንዶኖር ብንተወው የብዙ ብዙ ወገኖችን ይመራቸዋል እነርሱም በዚህ በረሀ ውስጥ ነዋሪዎች ሁነው የሰማያውያን ሀገር ያደርጉታል ። እነርሱ ለዘላለም ጸንቶ በሚኖር ሕይወት ይተማመናሉና ። እኛንም በሚቀጣ ጸሎታቸው ቀጥተው አሠቃይተው ያሳድዱናልና ከዚህ ቦታ ልናሳድደው እስኪ እንችል እንደሆነ ኑ ዛሬ በእርሱ ላይ እንሰብስብ ሲሉ ሰማቸው ። 
\b 
\m አባ መቃርስም ይህን በሰማ ጊዜ ልቡ ጸና በሰይጣናት ላይም ተበረታታ የሰይጣናት ምክራቸውን እስከሚሰማ ጀሮውን የከፈተለት \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገነ ድካማቸውንም አወቀ ። 
\m ከዚህ በኋላ ይዋጉት ዘንድ ሰይጣናት በእርሱ ላይ ተሰበሰቡ በደጁም እሳትን እያነደዱ ከእሳቱ እያነሡ ወደ በዓቱ ይጨምሩ ጀመር ያቺ እሳት ግን በጸሎቱ የምትጠፋ ሆነች ። 
\b 
\m ከዚህ በኋላ እንስሳዊ በሆነ ሥራ በፈቲው ጦር ተዋጉት በዚህም ታገሠ ። ትካዜን ዓላማዊ ክብር መውደድን ትእቢትን መመካትን ታካችነትን ስድብን ሃይማኖት ማጣትን \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ተስፋ መቁረጥን በልቡ አሳደሩበት ከዚህም ሁሉ በሚበዛ ተዋጉት የከበረ አባ እንጦንዮስ እንደነገረው ። 
\b 
\m በእሊህም አጥፊዎች በሆኑ ሥራዎች ሰይጣናት እየተዋጉት ለረጅም ጊዜ ከኖረ በኋላ ዳግመኛ ወደ አባት እንጦንዮስ ገና ከሩቅ ሳለ ለደቀ መዛሙርቱ በልቡ ሽንገላ በእውነት የሌለበት እስራኤላዊ ነው ልጆቼ ይህን የከበረ ሰው ታዩታላችሁን እርሱ ለብዙ ወገኖች የቀና የጽድቅ በትርና ረጅም አላማ ይሆን ዘንድ አለውና ከአሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* አፍ የተገኘ ጣፋጭ ፍሬም ይሆናልና አለ ። 
\b 
\m ወደ ቅዱስ አባ እንጦንዮስም በቀረበ ጊዜ በምድር ላይ ሰገደለት በፍጥነትም ቀና አድርጎ ሳመው ፊቱ እንደ በሽተኛ ፊት ተለውጦ አይቶታልና ይኸውም ሰይጣናት አብዝተው ስለተዋጉት ነው ። 
\b 
\m ከዚያም ጸሎት አድርገው በአንድነት ተቀመጡ አባት እንጦንዮስ ደስታ በተመላ ቃል ልጄ መቃርስ በደኅና አለህን አለው ቅዱስ መቃርስም እነሆ ከእኔ የሆነውን ሁሉ \bd እግዚአብሔር\bd* ቀድሞ ገልጦልሃል ብሎ መለሰለት እርሱም ያን ጊዜ አስተማረው አጽናናውም እንዲህም ብሎ መከረው ። መንፈሳዊ ጥበብን ለሚሹ ለብዙ ወገኖች መምህራን እንድንሆን ይቺውም ምንኵስና ናት ከጠላታችን በላያችን የሚመጣብንን መከራ ሁሉ ልንታገሥ ለእኛ የሚገባ ነው ። ልጄ መቃርስ ሆይ ውኃ ለመቅዳት ስትሔድ \bd እግዚአብሔር\bd* የነገረህን ያንን ቃል አስብ አለው ። 
\b 
\m ቅዱስ መቃርስም ሰምቶ እጅግ አደነቀ ። የተሠወሩ ሥራዎቹ ለከበረ አባት እንጦንዮስ የተገለጡለት እንደሆኑ አወቀ ። በእርሱ ዘንድም እየተማረና በረከትንም እየተቀበለ ብዙ ቀኖች ኖረ ። ከዚያም የከበረች አስኬማን ያለብሰው ዘንድ ፈለገ አባ እንጦንዮስም በላዩ ጸለየ እርሷን አስኬማዪቱን አለበሰው ስለዚህም የከበረ እንጦንዮስ አባት ተባለ ። 
\b 
\m ዳግመኛም ወደዚህ ወደኔ መምጣትን ቸል አትበል እኔ ከጥቂት ቀኖች በኋላ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* እሔዳለሁና አለው ። አባ መቃርስም ይህን ነገር በሰማ ጊዜ ተነሥቶ ሰገደለት መንፈሳዊ በረከቱን ይቀበል ዘንድ ከእርሱ ዘንድ እንዲኖር ለመነው እርሱም ተቀመጥ አለውና ተቀመጠ ። 
\b 
\m ዳግመኛም አባ እንጦንዮስ ከጥቂት ቀኖች በኋላ ሰይጣናት በእኔ ላይ እንዳደረጉት በግልጥ ከተዋጉህ በኋላ ከዚህ ከክፉ አሳብ ውጊያ \bd እግዚአብሔር\bd* ያሳርፍሃልና በርትተህ ታገሥ ። እስከ ዕድሜህ ፍጻሜ ከአንተ ጋራ ሆኖ እንዲረዳህ \bd እግዚአብሔር\bd* ያደረገውን ጠባቂህን መልአክ እንዳታሳዝነው ተጠበቅ አለው ። 
\b 
\m ከዚህ በኋላ አባ እንጦንዮስ ለአባ መቃርስ በትሩን ሰጠው በመንፈሳዊም ሰላምታ ተሰናብቶት አረፈ ሥጋውንም ማንም በማያውቀው ሥውር ቦታ ቀበረው ። የከበረ አባ መቃርስም ወደ ቦታው ተመልሶ በአስቄጥስ ገዳም ተቀመጠ ዜናውም በአራቱ ማእዘን ተሰማ ። \bd እግዚአብሔርም\bd* በእጆቹ አስደናቂዎች ተአምራትን አደረገ ከእነርሱም አንዱ የአንጾኪያ ንጉሥ ርኵስ መንፈስ ያደረባትን ልጁን ወደርሱ ላካት እርሷም በጐልማሳ አምሳል ሁና ወደርሱ መጣች እርሱም አወቀ አድኖ ወደ አባትና እናቷ ሰደዳት ። እርሱም ብዙ ወርቅና ብር በላከለት ጊዜ ምንም ምን አልተቀበለም ። ሁለተኛውም አውሲም በሚባል አገር አንድ መነኰስ ነበር ስቶ ትንሣኤ ሙታን የለም አለ ብዙዎች ሰዎችንም አሳታቸው የአውሲም ኤጲስቆጶስም ወደ አባ መቃርስ ሔዶ የእርሱን ሕዝቦች እንዳሳታቸው ነገረው እንዲረዳውም አብዝቶ ለመነው ። 
\b 
\m አባ መቃርስም ተነሥቶ ከዚያ ኤጲስቆጶስ ጋራ ወደ ሀገረ አውሲም ደርሶ ያንን ርኵስ መንፈስ ያደረበትን ባሕታዊ መንኰስ ተገናኘው ስለ ትንሣኤ ሙታንም በተነጋገረው ጊዜ ያ ባሕታዊ የሞተ ሰው ከመቃብር ካላስነሣህ እኔ አላምንም ብሎ መለሰለት ። አባ መቃርስም ወደ ክብር ባለቤት ወደ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ጸለየ ያን ጊዜም አንድ ምውት ከሙታን ተለይቶ ተነሣ ። ሰውየውም ከቀደሙ ከሀድያን ወገን ነው ያ ባሕታዊውም አምኖ ከስህተቱ ተመለሰ እንደርሱም የሳቱ ሁሉም ተመለሱ ። 
\b 
\m ያ ከሙታን ተለይቶ የተነሣውም የክርስትና ጥምቀትን ያጠምቀው ዘንድ አባ መቃርስን ለመነው እርሱም አጥምቆ የምንኵስና ልብስ አለበሰው ሰባት ዓመትም ኑሮ አረፈ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ የከበረ አባ መቃርስ ተመልሶ ከእርሱ አስቀድሞ በዚያ በረሀ ውስጥ ሰው እንዳለ ያይ ዘንድ ወደ በረሀው ውስጥ ዘልቆ ገባ ። ዕራቁታቸውን የሆኑ ሁለት ሰዎችን አይቶ ፈራ የሰይጣን ምትሐት መስሎታልና እልቦት ቦሪቦን ብሎ ጸለየ ይህም አቡነ ዘበሰማያት ማለት ነው እነርሱም በስሙ ጠርተው መቃሪ ሆይ አትፍራ አሉት እርሱም በበረሀ የሚኖሩ ቅዱሳን እንደሆኑ አውቆ ወደ እርሳቸው ቀርቦ እጅ ነሣቸው ። እነሱም በዓለም ስላሉ ሰዎች ስለ ሥራቸውም ጠየቁት እርሱም በቸርነቱ \bd እግዚአብሔር\bd* በሁሉም ላይ አለ ብሎ መለሰላቸው ። 
\b 
\m እርሱም ደግሞ የክረምት ቅዝቃዜ ይቀዘቅዛቸው እንደሆነ የበጋውም ትኩሳት ያልባቸው እንደሆነ ጠየቃቸው ። እነርሱም በዚህ በረሀ \bd እግዚአብሔር\bd* አርባ ዓመት ጠብቆናል የክረምት ቅዝቃዜ ሳይቀዘቅዘን የበጋ ትኩሳት ሳያልበን ኖርን ብለው መለሱለት ደግሞ እንደናንተ መሆን እንዴት እችላለሁ አላቸው ። 
\b 
\m እነርሱም ወደ በዓትህ ተመልሰህ ስለ ኃጢአትህ አልቅስ አንተም እንደእኛ ትሆናለህ አሉት ከእነርሱም በረከትን ተቀብሎ ወደቦታው ተመለሰ ። 
\b 
\m በእርሱ ዘንድ መነኰሳት በበዙ ጊዜ ጕድጓድ ቆፍረው መታጠቢያ ሠሩለት ሊታጠብ በወረደ ጊዜ ሊገድሉት ሰይጣናት በላዩ አፈረሱት መነኰሳትም መጥተው አወጡት ። 
\b 
\m \bd እግዚአብሔርም\bd* ከዚህ አለም መከራ ሊያሳርፈው በወደደ ጊዜ ሁልጊዜ የሚጐበኘውን ኪሩብን ወደርሱ ላከ ። እርሱም እኔ ወደ አንተ መጥቼ እወስድሃለሁና ተዘጋጅ አለው ከዚያ በኋላ አባ እንጦንስንና የቅዱሳንን አንድነት ማኅበር ሰማያውያን የሆኑ የመላእክትንም ሠራዊት \bd በእግዚአብሔር\bd* እጅ ነፍሱን እስከ ሰጠ ድረስ ያይ ነበር ። 
\b 
\m መላ የዕድሜው ዘመን ዘጠና ሰባት ሆነ ። የቅዱስ መቃርስ ነፍስ ወደ ሰማይ ስታርግ እንዳየ በዚህ ነገር ደቀ መዝሙሩ አባ በብኑዳ ምስክር ሆነ ሰይጣናትን እንደሰማቸው እየተከተሉ መቃሪ ሆይ አሸነፍከን አሸነፍከን እያሉ ሲጮኹ እስከ ዛሬ ገና ነኝ አላቸው ወደ ገነትም ሲገባ መቃሪ ሆይ አሸነፍከን ብለው በታላቅ ድምፅ ጮኹ የክብር ባለቤት ፈጣሪዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ይመስገን ስሙም ይባረክ ከእጃችሁ ያዳነኝ አላቸው ብሎ መስክሮአል ። 
\b 
\m የሥጋው ፍልሰትም እንዲህ ሆነ እርሱ በሕይወት ሳለ ሥጋውን እንዳይሠውሩ ልጆቹን አዞአቸው ነበር የሀገሩ የሳሱይርም ሰዎች መጥተው ለደቀ መዝሙሩ ለዮሐንስ ገንዘብ ሰጡ ። 
\b 
\m ይህንንም ስለ ገንዘቡ ፍቅር ይመክረውና ይገሥጸው የነበረ ገንዘብ ከመውደድ ተጠበቅ የሚለው ነው ። እርሱም መርቶ የቅዱስ አባ መቃርስን ሥጋ አሳያቸው ወደሀገራቸው ሳሱይር ወሰዱት እስከ ዓረብ መንግሥት መቶ ስልሳ ዘመን በዚያ ኖረ ደቀ መዝሙሩ ዮሐንስ ግን ገንዘብ ስለመውደዱ ዝልጉስ ሆነ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ልጆቹ መነኰሳት ወደ ሀገሩ ወደ ሳሱይር ሔዱ የከበረ አባት የአባ መቃርስን ሥጋ ሊወስዱ ፈለጉ የአገር ሰዎችም ከመኰንኑ ጋር ተነሥተው ከለከሉአቸው በዚያቺም ሌሊት የከበረ አባ መቃሪ ለመኰንኑ ተገልጦ ተወኝ ከልጆቼ ጋራ ልሒድ አለው ። መኰንኑም መነኰሳቱን ጠርቶ የአባታቸውን ሥጋ ተሸክመው ይወስዱ ዘንድ ፈቀደላቸው ። 
\b 
\m በዚያን ጊዜም ተሸከመው አክብረው ወሰዱት በብዙ ምስጋና በመዘመርም \bd እግዚአብሔርን\bd* እያመሰገኑ ነሐሴ ዐሥራ ዘጠኝ ቀን በቤተ ክርስቲያን ውስጥ አኖሩት ከእርሱም ታላላቅ ድንቆች ተአምራት ተገለጡ ። አማላጅነቱ በጸሎቱ የምትገኝ በረከቱም ከሁላችን የክርስቲያን ወገኖች ጋራ ለዘላለሙ ትኑር አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለመቃርዮስ ዘዐቢይ ዝክሩ ። እሰመ ዐቀበ መርዔቶ ለእንጦንዮስ በበትሩ ። እምነ ፩ዱ ፩ዱ እንበለ ያሕጽሩ ። ሶበ ዕሩየ ደቂቁ ምግባራተ ጽድቅ ገብሩ ። መዳልወ አልባብ ተሰምየት እሰከ ዮም ደብሩ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m መድኃኔ ዓለም 
\b 
\m በዚችም ቀን የክብር ባለቤት ጌታችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስለ አለም ድኅነት በሥጋ ተሰቀለ ። ፈጣሪዋ በዕንጨት መስቀል ላይ ተዘርግቶ ተሰቅሎ በአየችው ጊዜ ፀሐይ ጨለመች እርሱም ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* የነሣትን ለባዊት ነባቢት የሆነች ነፍሱን ከሥጋው ለያት ሐዋርያ ጴጥሮስ በሥጋ ምውት ሲሆን በመለኮት ሕያው ነው እንዳለ ነፍሱ ከመለኮት ሳትለይ ከሥጋ ተለየች በዚያ ጊዜ ሥጋ ከመለኮት ሳትለይ በዕንጨት መስቀል ላይ ተሰቅሎ ነበር ። 
\b 
\m እንዲሁም ነፍስ ከመለኮት ጋራ አንድ ሁና እሥረኞች ነፍሳትን ትፈታቸው ዘንድ ወደሲኦል ወረደች ። 
\m እርሱ ከሰማያት በላይ ከፍ ከፍ ያለ ልዑለ ባሕርይ ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋራ በጌትነቱ ዙፋን ተቀምጦ ያለ ለእርሱም ምስጋና የክብር ክብር ገንዘቡ የሆነ ራሱን ሠውቶ ያደነን የመንግሥቱን ደጆች በፈሳሽ ደሙ የከፈተልን ለእርሱ ስግደት አምልኮት ይገባዋል ለዘላለሙ የመስቀሉም በረከት በላያችን ይደር አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ 
\m ሰላም ለሕማማቲከ በተጸፍዖ መልታሕት ከመ እቡሰ ። በተቀሥፎ ዘባን ዓዲ ወተኰርዖ ርእስ ። እንዘ መላኪሆሙ አንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ንጉሥ ። ኢያፍርሁኒ ቀታልያኒሃ ለነፍስ ። እስመ ማኅተምየ ደምከ ቅዱስ ። 
\b 
\m ሰላም ለስቅለትከ መልዕልተ ቅዱስ ጸልቦ ። ለቅንዋቲከ ካዕበ ወለርግዘትከ ገቦ ። \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* መቅለሌ ነገር ለዘዓፀቦ ። ከመ እባእ በአርእዮቱ ነገተ ኅሩያን ኀበ ቦ ። ለመዝራዕትከ ሀበኒ ማእተቦ ። 
\m ሰላም ለዐአተ ነፍስከ እምነ ሥጋ ፍሉጠ ። ወከግንዘትከ በዕፍረት ዘእደ ዮሴፍ አፀዓጠ ። አመ ረድከ እግዚአ ዘቈላተ ደይን ውስጠ ። ኃይለ ስብሐቲከ ጽንዐ መንሠጉ ቀጥቀጠ ። ወገሃነመ ቄዐ ነፍሳተ ዘውኅጠ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m ንጉሥ ሰማዕት ገላውዴዎስ 
\b 
\m በዚች ቀን የኢትዮጵያ ንጉሥ ሰማዕት ገላውዲዎስ አንገቱን የተቆረጠበት ቀን ነው ። ይህ ቅዱስም በተግሣጽ በምክር በፈሪሀ \bd እግዚአብሔር\bd* አደገ አባቱ ንጉሥ ልብነ ድንግል ሃይማኖቱ የቀና ነበርና በዘመኑም የእስላም ወገን የሆነ ስሙ ግራኝ የሚባል ተነሥቶ አብያተ ክርስቲያናትን አጠፋ ። 
\b 
\m ከንጉሥ ልብነ ድንግል ጋር ጦርነት ገጠመ ንጉሡም ወግቶ መመለስ ቢሳነው አርበኞች ሠራዊትን እስከሚሰበስብ ከእርሱ ሸሸ በስደትም እያለ በድንገት ታሞ ሞተ ። 
\b 
\m ይህም አመፀኛ የኢትዮጵያን ሀገሮች እያጠፋ ዐሥራ አምስት ዓመት ያህል ኖረ ። ከኢትዮጵያም ሕዝቦች የሚበዙትን ማርኮ ከቀናች ሃይማኖት አውጥቶ የእርሱ ሃይማኖት ተከታዮች አደረጋቸው በመመካትም እንዲህ አለ ። ሀገሮችን ሁሉ ግዛቶቼ ስለ አደረግኋቸው ከእንግዲህ የሚቃወመኝ የለም ። 
\b 
\m ከዙህ በኋላ እግዚአበሔር ይህን ቅዱስ ገላውዴዎስን አስነሣ ከግራኝ ታላላቅ መኳንቶቹ ጋር ጦርነት ገጠማቸው ድልም አድርጎ አሳደዳቸው ። 
\b 
\m ግራኝም በሰማ ጊዜ ተቆጣ ከቱርክ አርበኞች ጋርና ከአእላፍ ፈረሰኞች ጋር መጥቶ ንጉሡን ገጠመው ጌታችንም ግራኝን በንጉሥ ገላውዴዎስ እጅ ጣለው ገደለውም ። ግራኝን በመፍራት የተበተኑ ሁሉ ከተማረኩበትም ሁሉ ተመለሱ የፈረሱ አብያተ ክርስቲያናትም ተመልሰው ታነፁ የክብር ባለቤት የሆነ \bd የክርስቶስ\bd* ሃይማኖት ተቃናች ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ከእስላሞች ወገን አንዱ ከብዙ አርበኞች ሠራዊት ጋር መጣ በመድኃኒታችን የስቅለት በዓል ከጥቂት ሰዎች ጋራ ተቀምጦ ሳለ በድንገት ንጉሡን ተገናኘው ሰዎቹም የጦር መኰንኖች እስቲሰበሰቡ ፈቀቅ እንበል አሉት ። 
\b 
\m እርሱ ግን የክርስቲያኖችን መማረክና የአብየተ ክርስቲያናትን መፍረስ አላይም ብሎ እምቢ አለ እንዲህም እያለ ወደ ውጊያው መካከል ገብቶ በርትቶ ሲዋጋ የኋላ ኋላ እስላሞች ሁሉም ከበቡት ። 
\b 
\m ተረባረቡበትም በጐራዴም ጨፈጨፉት በብዙ ጦሮችም ወጉት ከፈረሱም ጣሉት የከበረች አንገቱንም ቆረጡት ነፍሱንም \bd በእግዚአብሔር\bd* እጅ ሰጠ ። በረከቱም ከእኛ ጋራ ለዘላለሙ ትኑር አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ 
\m ሰላም ለዝክረ ስምከ ከመ ዝክረ ነቢያት ትሩፍ ። ዘተጽሕፈ ቅድመ በርእሰ አሐቲ መጽሐፍ ። ገላውዴዎስ ሰማዕት መክብበ ምእመናን አእላፍ ። በኃምስ ዓም እምድኅረ ሞትከ በሰይፍ ። እምገጽከ ውኀዘ ወተክዕወ ሐፍ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\s2 መጋቢት ፳፯ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ዮሐንስ (ፍቁረ እግዚእ)
\m ፪.ቅዱሳት አንስት (ከእግረ መስቀሉ ያልተለዩ)
\m ፫.'፭00' ቅዱሳን ባልንጀሮች (በጌታ ስቅለት ጊዜ ከሞት የተነሱ)
\m ፬.ቅዱሳን ዮሴፍና ኒቆዲሞስ
\m ፭.ታላቁ ቅዱስ መቃርስ (የመነኮሳት አለቃ)
\m ፮.ማር ገላውዴዎስ ሰማዕት (የኢትዮዽያ ንጉሥ)
\m ፯.ቅዱስ ዕፀ መስቀል
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.አቡነ መብዐ ፅዮን ጻድቅ
\m ፪.ቅዱስ ፊቅጦር ሰማዕት
\m ፫.ቅዱስ ያዕቆብ ዘግሙድ
\m ፬.ቅዱስ ቢፋሞን ጻድቅና ሰማዕት
\b 
\m የተጠራችሁለት ለዚህ ነው ። \bd ክርስቶስ\bd* ደግሞ ፍለጋውን እንድትከተሉ ምሳሌ ትቶላችሁ ስለ እናንተ መከራን ተቀብሏልና ። እርሱም ኃጢአት አላደረገም ። ተንኮልም በአፉ አልተገኘበትም ። ሲሰድቡት መልሶ አልተሳደበም ። መከራንም ሲቀበል አልዛተም . . . እርሱ ራሱ በሥጋው ኃጢአታችንን በእንጨት ላይ ተሸከመ ። (፩ኛዼጥ. ፪፥፳፩-፳፭)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
