\c 47 
\m ተአምር ፵፭ በእንተ ብእሲ ዕብራዊ ዘውኅጦ ተመን
\b 
\m \bd ፩ ልመናዋ ክብሯም \bd*\bd በእኛ ለዘለዓለም በእውነት\bd*\bd  ይደርብንና አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ\bd*\bd  \bd*\bd በድንጋሌ ነፍስ የፀናች \bd*\bd ክብርት እመቤታችን\bd*\bd  ያደረገችው ተአምር ይህ ነው\bd*።
\m ፪ በኢየሩሳሌም አገር ከከበሩ ወገን የሚሆን ስሙ እለእስክንድሮስ የሚባል በአይሁድ ግብር ፀንቶ የሚኖር \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚያሳዝን ብዙ ኃጢአት የሚሠራ አንድ ዕብራዊ ሰው ነበረ።
\m ፫ ከዕለታት በአንድ ቀን በመርበብት ዓሣ ሲያሠግር ትልቅ ዘንዶ እንደ አንበሳ እየጮኸ ከበረኃ ውስጥ እሱ ወዳለበት ባሕር መጣና አፉን ከፍቶ ይውጠው ዘንድ ቀረበ።
\m ፬ ይቅር የምትይ እመቤቴ ሆይ ዛሬ ከዚህ ዘንዶ ብታድኝኝ እስከምሞትበት ቀን ድረስ ባለ ዘመኔ ሁሉ ለቤተ ክርስቲያንሽ ጠባቂ እሆናለሁ ትጋትን በያናልቡናም በሚያቃጥልም ፍቅር አገለግልሻለሁ ብሎ አሰምቶ ተናገረ።
\m ፭ ይህን ሲናገር ያ ዘንዶ ያን ሰው አለሁ አለሁ ሲል ዋጠውና ሦስት ሌሊት ሦስት መዓልት በዚያ ዘንዶ ሆድ ውስጥ ተቀመጠ።
\m ፮ ከሦስት ቀን በኋላ ዘንዶው ተፋውና ያም ሰው ከምልክቱ ጋራ ወጣ።
\m ፯ ሥጋው ሁሉ ደርቆ በለምፅ ነደደና ደዌ ሥጋ አደረበት።
\m ፰ የዚያ አገር ሰዎች አግኝተው ስለ ሥራው ያገኘውን ሁሉ መረመሩትና እሱም የሆነውን ሁሉ ጸዋትወ መከራ እንዳገኘው ስለማጣቱም ችጋሩን ነገራቸው።
\m ፱ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ በፀናች በክብርት እመቤታችን ቤተ ክርስቲያን ወዳመለከታቸው ቦታ ይዘው ወሰዱት።
\m ፲ ዘመዶቹም ባዩት ጊዜ ደንግጠው ጮሁና ፍጹም ልቅሶ አልቅሰው ጭንቅ መራራ ኃዘን አዘኑ።
\m ፲፩ በፍጹም ይቅርታዋ ታድነው ዘንድ እመቤታችንን ለመንዋት።
\m ፲፪ በዕብራይስጥ ቋንቋ ማሪሃም የተባለች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን በዚች ቀን ለእለ እስክንድሮስ ተገለጸችለት።
\m ፲፫ ከረግረግ ሞትና ከዘንዶ ሆድ ያወጣሁህ ከሦስት ቀን በኋላም የልጄ ሥልጣን ባንተ ላይ ይገለጽ ዘንድ አንተንም ሳትሞት በሕይወትህ ይተፋህ ዘንድ ዘንዶውን ያዘዝሁት እኔ እንደሆንሁ ዕወቅ ስማ ። አሁንም ሒደህ ተጠመቅና በፈሳሽ ወኃ ታጠብ አለችውн
\m ፲፬ ይህን ተናግራ ከሱ ተሠወረች በነጋም ጊዜ ተነሥቶ በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን እንደተገለጸችለት ያየውን ራእይ ሁሉ ነገራቸው።
\m ፲፭ የኢየሩሳሌም አቅራቢያ የሚሆን ዮሐንስ ያጠምቅባት ከነበረ ከሄኖን ዘንድ በዮርዳኖስ በረኃ ወዳለ ፈሳሽ ወኃ ይወስዱት ዘንድ ለመናቸው።
\m ፲፮ ዘመዶቹም አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ወደ አዘዘችው ይዘው ወሰዱት።
\m ፲፯ እንዲህም አድርጎ ተጠምቆ ከደዌውና ከለምፁም ድኖ ወደቤቱ ተመልሶ ገባ።
\m ፲፰ ይህን ተአምራት የሰሙ ያዩም በዚህ ሰው ላይ ካደረገችው ከዚህ ምልክት የተነሣ እመቤታችን ድንግልን አመሰገኑዋት። ልጁዋን ወዳጁዋንም አመሰገኑት እጅግም ፈጽመው አደነቁ።
\m ፲፱ ያም ሰው በብዙ ፃማና ድካም በፍጹም ትጋትም ከዚህ ከኀላፊ ዓለም ዐርፎ እስኪሔድ ድረስ በእመቤታችን ቤተ ክርስቲያን ውስጥ ሲያገለግል ኖረ።
\m ፳ እመቤታችን ነፍሱን የማይፈጸም የዘለዓለም ደስታ የማይጠፋ ተድላ ደስታ ወዳለበት አገር በአማላጅነቷ የዳኑ ሰዎች ተሰብስበው ካሉበት ዘንድ አብርሃም ይስሐቅ ያዕቆብ ወዳሉበትም በገድላቸው ማማር ልጁዋን ደስ ያሰኙት ቅዱሳን ሁሉ ወዳሉበት ወሰደችው።
\m ፳፩ ማደፊያውንም ከሳቸው ጋራ የዘለዓለም ዕረፍት ያለበትን አድርጋ ኃጥኡን ሰው ከመንፈሳውያን አርበኞች ጋራ አወረሰችው።
\m ፳፪ እንደሷ ያለ ማነው በሷ የተማፀነውን ሁሉ የማትንቅ የማትጠላ።
\m ፳፫ አሁንም እኛን ኃጥአንን ያማላጅነቷ ኃይል በፍጹም ፍርድ ቀን ለዘለዓለም በእውነት ይጠብቀን።
\b 
