\c 147 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 147\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Gocha Isaa Hundumaaf Waaqayyoon Faarfachuu
\m \bd 1\bd* Waaqayyoon jajadhaa! Waaqayyo keenya jajatanii faarfachuun attam gaarii dha! Isa jajachuun namatti in tola, in ta'as.
\m \bd 2\bd* Waaqayyo, Yerusaalemin deebisee in ijaara; namoota Israa'el warra bittimfaman walitti in qaba.
\m \bd 3\bd* Inni warra garaan isaanii cabe in fayyisa, madaa isaaniis walitti qabee in hidhaaf.
\m \bd 4\bd* Urjoota isatu lakkaa'ee kaa'e, hunduma isaaniis maqaa maqaadhaan in waama.
\m \bd 5\bd* Gooftaan keenya guddaa dha, aangoo guddaas qaba; hubannaan isaa hammana hin jedhamu.
\m \bd 6\bd* Waaqayyo, warra gad deebi'an ol in qaba; warra jal'oota garuu lafatti in dabala.
\m \bd 7\bd* Faarfachuudhaan Waaqayyoof galata galchaa, kiraara rukutuudhaan Waaqayyo keenya faarfadhaa.
\m \bd 8\bd* Inni waaqatti duumessoota in uffisa, lafa bokkaa in argachiisa, tulloota irratti marga in biqilcha.
\m \bd 9\bd* Inni horiidhaaf nyaata isaanii in kenna ilmaan qurruus yeroo iyyanitti isaan in soora.
\m \bd 10\bd* Inni jabina fardaatti hin gammadu, miillaan fiiguun namaas isatti hin tolu.
\m \bd 11\bd* Warri Waaqayyoon sodaatanii gaarummaa isaas abdiidhaan eeggatan garuu isatti in tolu.
\m \bd 12\bd* Yaa Yerusaalem, jajuu Waaqayyoo faarfadhu! Waaqayyo kee jajadhu, yaa Xiyoon!
\m \bd 13\bd* Innoo danqaraa balbala kelloota keetii in jabeessa, ilmaan kee kellaa kee keessatti in eebbisa.
\m \bd 14\bd* Daarii kee nagaa in godha, qamadii isa caaluunis si quufsa.
\m \bd 15\bd* Abboommii isaa gara lafaatti in erga, dubbiin isaa ariifatee waliin in ga'a.
\m \bd 16\bd* Cabbii akka jirbii in diriirsa, qorra akka hurrii addaatus akka daaraa in facaasa.
\m \bd 17\bd* Inni cabbii akka dhagaatti gad in daddarbata, qorra sanas eenyutu obsee dhaabachuu danda'a?
\m \bd 18\bd* Inni dubbii isaa in erga, cabbii sanas in baqsa; qilleensi akka qilleensa'u in godha, cabbiin sunis bishaan ta'ee in yaa'a.
\m \bd 19\bd* Waaqayyo dubbii isaa Yaaqoobitti, seerrata isaa, wanta qajeelaa ta'ee isa duratti fudhatames Israa'elitti in hima.
\m \bd 20\bd* Inni saba biraatiif akkas hin goone; wanta qajeelaa ta'ee isa duratti fudhatame sana isaan immoo hin beekan! Waaqayyoon jajadhaa!
\b 
