\c 57 
\m ተአምር ፶፭ በእንተ ወለት ዘበፅዓት ድንግልናሃ ለእግዝእትነ። 
\b 
\m \bd ፩ ልመናዋ ክብሯም \bd*\bd በእኛ ለዘለዓለም በእውነት\bd*\bd  ይደርብንና\bd*\bd  \bd*\bd አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ያደረገችው ተአምር ይህ ነው\bd*።
\m ፪ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን በድንግልናዋ ትጠብቃት ዘንድ በድንግልናዋ ልትኖር ከናቷ ጋራ የተሣለች አንዲት ድንግል ነበረች። ጕልማሳ መጥቶ ድንግልናዋን አጠፋው።
\m ፬ ዳግመኛም ብዙ ጕልማሶች ወደሷ መጡና ከሳቸው ጋራ ኃጢአት ሠራች።
\m ፭ እናቷም ሰምታ ልጄሆይ ራስሽን አዋርደሽ ሁለቱን ዓለማት ለምን አጣሽ ብላ አለቀሰች።
\m ፮ ለመርዓዊ ሰማያዊ መርዓት ልትሆኝ ለድንግል እናቱም ተዝካሯን ታደርጊ ዘንድ ቤተ ክርስቲያኗንም ታገለግዪ ዘንድ አደራ ሰጥቼሽ አልነበረምን አለቻት።
\m ፯ ልጀ ሆይ ከእኅቶችስ ደናግል ለምን ተለየሽ ብርሃንነትሽንስ ማን አጠፋው።
\m ፰ እናቷ ይህን ስተነግራት ልጅዋ ካይኖቿ እንባዋን ታጐርፍ ነበር። 
\m ፱ ሁለተኛም ልጄ ሆይ ለጌታችን እናት ለመቤታችን ተዝካሯን ታወጭ ዘንድ እስክትሞች ድረስ ታገለግያት ዘንድ ሰጥቼሽ አልነበረምን አለቻት።
\m ፲ ልጅዋ ግን እናቷ ይህን ሁሉ ምክር ስትመክራትና ስታሳስባት ምክሯን አልሰማችም ነገሯንም አልተቀበለችም።
\m ፲፩ ሰይጣን በመርዙ ፊጽሞ አእምሮዋን አሳጥቷታልና።
\m ፲፪ እንዲህ ሁና ብዙዘመን ኃጢአት ስትሠራ ኖረች።
\m ፲፫ ክዚህ በኋላ ከዕለታት አንድ ቀን ከናቷ ጋር ሳለች መልአከ ሞት መጥቶ እግሯን መታትና ወደቀች።
\m ፲፬ ተኝታ ወዮልኝ ወዮ ሊሉልኝ ይገባል ስትል ዘመኔ በዋዛ በፈዛዛ አለቀ ተፈጸመ እኮን አለች።
\m ፲፭ ወዮልኝ ወዮታ አለብኝ ወደሚያስፈራ ንጉሥ ፊት እነሆ እሔዳለሁና።
\m ፲፮ ወዮልኝ ወዮታ አለብኝ ልባሞች ሴቶች ብርሃን ለብሰው በመጡ ጊዜ እኔ ጨለማ እለብሳለሁና
\m ፲፰ ወዮልኝ ወዮታ አለብኝ ልባሞች ሴቶች በፍጹም ተድላ ደስታ በመጠም ጊዜ እኔ ግን በመፍራትና በኃዘን እቆማለሁና።
\m ፲፰ ወዮልኝ ወዮታ አለብኝ ምን እመልሳለሁ ምንስ እላለሁ።
\m ፲፱ የጨለማ አበጋዞች አጋንንት ይቀበሉኝ ዘንድ እነሆ መጡ ማን ይዋሰኛል።
\m ፳ ከዚህ በኋላ ባልንጀሮቿ ደናግል ወደሷ መጥተው̊ ስለሷ ፈጽመው እያለቀሱ በግራዋና በቀኝዋ ተቀመጡ።
\m ፳፩ ሲያዝኑም እቶቼ ባልንጀሮቼ ሆይ አስቀድሞ በኃጢአቴ ከናንተ ተለየሁ።
\m ፳፪ አሁንም ከናንተ በሞት እለያለሁ አለቻቸው። 
\m ፳፫ እቶቼ ሆይ በሕይወት ሳለን አስቀድመን የተፋቀርነውን ፍቅር አስቡ
\m ፳፬ እቶቼ ሆይ በቅዳሴና በጸሎት ጊዜ ስንሔድ የቀድሞ ፍቅራችንን አስቡ።
\m ፳፭ ወዮልኝ ወዮታ አለብኝ እህቶቼ ወደማያልፍ መቅሠፍትና ወደ ፍዳ እሄዳለሁ ወደማንስ እካሰሳለሁ።
\m ፳፮ ወዮልኝ ወዮታ አለብኝ እቶቼ ሆይ ለኔ መጥታችሁ አልቅሱልኝ ስንፍናየንም አይታችሁ አትናቁኝ።
\m ፳፯ ይህን ሁሉ ስትናገር እንባዋን እያወረደች ልብሷን ታርሰው ነበር። እስከ መሆን አድርሳ ምድርን ታርስ ነበር።
\m ፳፱ ይህንን ተናግራ እቶቼ ሆይ አደራችሁን አትቅበሩኝ ሥጋየንም በምድር ውስጥ አትድፈኑት\bd  \bd*ጅቦችና ውሾች የሰማይም ወፎች ይበሉኝ ዘንድ በበረኃ ውስጥ ጣሉኝ እንጂ አለች።
\m ፴ እንደ ሰው ሁሉ ሬሳየ አይቀበርም ብዬ በእውነት እነግራችኋለሁ ከሰው ሁሉ ይልቅ የኔ አስከሬን ይከፋልና።
\m ፴፩ ከዚህ በኋላ እናቷ ወደሷ መጥታ ታቅፋ ወዮልኝ ወዮታ አለብኝ ልጄ ሆይ ከባልንጀሮችሽ ደናግል ጋራ ባየሁሽ ጊዜ ያን ጊዜ በልጅነትሽ ደስ ብሎኝ ነበር። ባደግሽ ጊዜ ግን ድንግልናሽን በማጥፋትሽ አሳዘንሽኝ አለቻት።
\m ፴፪ ልጄ ሆይ ወዮልኝ ዘጠኝ ወር ለተሸከመችሽ ማኅፀኔ ወዮላት።
\m ፴፫ ልጄ ሆይ ላዘንሁ እናትሽ ወዮልኝ ሰውነቴ እንደ እሳት እነሆ ተቃጥሏልና።
\m ፴፬ ልጄ ሆይ ወዮልኝ ፈጽሞ የሚያስፈራ እሳትን ወደ ለበሰ ግሩም ንጉሥ እነሆ ትሔጃለሽና።
\m ፴፭ ይህን ስትናገር እንባዋን በልጅዋ ፊት ላይ ታፈስ ነበር።
\m ፴፮ ሁለተኛም ፊቷን ወደ ሰማይ መልሳ እመቤቴ ሆይ ይህችን ጐስቋላ ልጄን በሰማይም በምድርም ታገለግልሽ ዘንድ ላንቺ አደራ አስጧብቄሽ ነበር እኮን እያለች ወደ እመቤታችን ለመነች።
\m ፴፯ በጠላታችን በሰይጣን ምክር ለዛሬ መከራ እስክትደርስ ድረስ ካንች አደራነት ወጥታ ፈጽማ ከድታለችና።
\m ፴፰ እመቤቴ ሆይ ነፍስዋም ተጎዳች ይቅርታ ለኃጥአን ነው እንጂ ለጻድቃን አይደለምና እመቤቴ ሆይ የአንቺን ብጽአት አስቢ።
\m ፵ አሁንም እመቤቴ ሆይ ጠላታችን ሰይጣን በጽድቅ ሥርዓት እንፀና ዘንድ እንዳይወድ አንቺ ታውቂያለሽ
\m ፵፩ ያችም ልጅ እናቴ ሆይ ዓለም ሁሉ በሙሉ ጠበበኝ የሚነጣጠቁኝ የጨለማ አበጋዞች አጋንንት እነሆ ወደኔ መጥተዋልና ። እናቴ ሆይ አርፍ ዛንድ በጡቶችሽ ሰውሪኝ አለቻት።
\m ፵፪ በመበለቶች ገዳም ውስጥ ፍጹም ፍጂት ሆነ። ከዚያ የነበሩ ደጋጎች ደናግል ዕጣን አምጥተው በእጃቸው ይዘው በእንባቸው ዕጣኑ እስቲርስ ድረስ ሁሉም አለቀሱ።
\m ፵፫ ኃጥእት ስለምትሆን ስለዚች ስለ እኅታቸው ያጥን ዘንድ የቸርነት መገኛ ወደምትሆን እመቤታችንም ይለምንላት ዘንድ ቴዎድሮስ ለሚባል ኤጲስ ቆጶስ ሰጡት።
\m ፵፬ ያን ጊዜም ያጥን ጀመረ።
\m ፵፭ ሌሊት በሆነ ጊዜ እመቤታችን ላንዲት ድንግል በራዕይ ተገለጸችት።
\m ፵፮ እመቤታችንም መጥታ በእንባዋ ያራሰችውን ከመሬት ሁሉና ከልብሶቿ ውስጥ የዚችን ጐስቋላ ብላቴና እንባዋን ሁሉ አምጥታችሁ በአንድ ሚዛን አኑሩት።
\m ፵፯ ሁለተኛ ኃጢአቷን ሁሉ አምጥታችሁ በአንድ ሚዛን መዝኑት አለቻቸው።
\m ፵፰ ሚዛን አምጥተው መዘኑትና ባለ ዘመኑዋ ሁሉ ይልቅ በዚያች በመከራዋ ሳምንት ያለቀሰችው እንባዋ መዘነ።
\m ፵፱ ከዚህ በኋላ እቤታችን ቅዱስ ሚካኤልን ይህችን ብላቴና ወስደህ በባሕር ውስጥ ሦስት ጊዜ አጥምቀህ ከሱዋ ጋራ ካሉ ደናግል ጋራ ጨምራት ብላ በዚያ ላሉ ደናግል ነገረቻቸው።
\m ፵ ደስ አላቸውና በዚች ዘማ ልጅ ላይ ንጽሕት ድንግል ስለምትሆን እናቱ ይቅርታን ያደረገ \bd እግዚአብሔርን\bd*\bd  \bd*በዚች ብላቴና ምክንያት ሁሉም አመሰገኑት።
\m ፵፩ ልመናዋ ክብሯም በእኛ ለዘለዓለም በእውነት ይደርብን።
\b 
\b 
