\c 2 

\s1 Kibxata kan kadhatamu Gooftaa Keenya Kan Deesse Galata Giiftii Keenya Dubroo Maariyaam.
\b 
\s2 Kutaa Lammaffaa
\b 
\zoli1 \bd Gonfoon of-jajummaa keenyaa\bd*, jalqabni fayyina keenyaa, hundeen qulqullina keenyaa, nu fayyisuuf nama kan ta’e jecha Waaqayyoo kan nuu deesse dubroo \bd Maariyaam\bd*iin argame. Erga nama ta’een boodas Waaqa dhugaa dha, kanaafis dubrummaadhaan deesseen. Dandeettiin dahuumsashee dinqii ta’e, kan hin qoratamne dubbatamuuf kan hin danda’amneedha. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Fedhii isaatiin\bd*, fedhii Abbaasaatiin, fedhii Afuura Qulqulluutiin dhufee nu fayyise. Dubrummaadhaan cimtee kan jiraatte yaa \bd Maariyaam\bd*, ulfinnii fi galanni durbummaa kee olaanaadha. \bd Waaqayyoo \bd*waan si wajjiin ta’eef ulfina argatteetta. Samiitii hanga lafaa geessee Ergamoonni Waaqayyoo yemmuu irra yaabbatanii fi irraa bu’an riqaan Yaa’iqoob arge sii dha. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Biqiltuu Ibiddaan otoo hin gubatiin\bd* Museen arge sii dha kunis, dhufee garaa kee keessa kan bule Ilma Waaqayyoo dha. Ibiddi Waaqummaasaa foon kee hin gubne. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu. 
\b 
\zoli1 \bd Lafti qonnaa sanyiin itti hin facaane sii dha\bd*; firiin jireenyaa si keessaa bahe. Saanduqni Yooseef oolchatee fi warqee (Inquu) ulfaataa kan keessatti argate sii dha, kunis garaa keetti bule, addunyaa kana keessattis Isa deesse. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1  \bd Gammachuu Ergamootaa kan ta’e\bd* Gooftaa kan deesse gammadi oduu haaraa Raajotaa yaa Qulqulleettii gammadi. \bd Waaqayyoo \bd*waan si wajjiin jiruuf ulfina argatteetta’oo, gammadi. Addunyaa fi namoota hundaaf gammachuu kan ta’e jecha ergamichaa fudhatteetta’oo, gammadi. Addunyaa hundumaa kan uume Gooftaa kan deesse gammadi. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Dhuguma haadha Waaqayyoo\bd* waan jedhamteef gammadi, yaa fayyistuu Hewaan gammadi. Uumamtootasaa hundumaa kan jiraachisu harma kee waan isa hoosisteef gammadi. Haadha Dhugoomtota hundumaa yaa Qulqulleettii gammadi. Akka nuu kadhattuuf ija keenya gara keetti ol-kaasna. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Yaa dubroo\bd*, yaa Qulqulleettii kan Gooftaa deesse nu fayyisuuf icciitiin dinqii siin kan raawwatame mootii nuu deesseetta, uumamtoota bifa adda addaatiin kan uume, waa’ee Waaqummaasaa dubbachuun nuuf hin danda’amuyyi haa callisnu. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Gara tulluu Siinaatti kan ba’e\bd* abboommii (seera) Museef kan kenne, fiixa tullichaa hurrii, aara, dukkanaa fi qilleensaan kan uffise; warra sodaatanii dhaabatanis sagalee faaggaatiin kan dheekkame qaama jecha Abbaati. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Yaa tulluu gad-of qabiinsaan guddatte\bd*, kunis gara keetti kan bu’edha. Nama kan jaallate inni jijjiirama malee sirraa nama ta’e. Foon akkuma keenya dubbatuun dhuguma nama ta’e. \bd Waaqayyoo \bd*Afuura Qulqulluudhaan garaa kee keessa bulee dhuguma nama ta’e. Addaamiin fayyisuuf, cubbuusaas dhiisuuf, samiirra isa jiraachisuuf baay’ina dhiifamaa fi arjummaasaatiin iddoosaa duraatti isa deebisuuf dhalate. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Olaantummaa dubroo Maariyaam \bd*dubbachuuf namaaf hin danda’amu. Gooftaan Ishee filateera’oo, Ifa itti dhiyaachuu hin danda’amne keessa kan jiraatu, inni dhufee ishee keessa bule; ji’a sagal garaa ishee keessa bule. Kan hin mul’annee fi hin qoratamne dubrummaadhaan Isa deesse. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Kan raajaa Daani’eel arge\bd*, dhagichi tulluu dheerarraa harka namaa malee ofiisaatiin kan konkolaate; jecha isa Abbaa irraatii ba’ee dha; dhufees Sanyii dhiiraa malee durboo irraa dhalatee nu fayyise. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Akkuma fiixa Qulqulluu taate\bd*, hundeen amantaas sii dha. Qajeeltuu kan taate amantaan Abbootii keenya Qulqullootaa sii dha. Waaqayyoon kan deessee fi durbummaadhaan kan jiraattu yaa Qulqulleettii jecha Abbaa nuu deesse. \bd Iyyasuus Kiristoos\bd* nu fayyisuuf dhufe. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Yaa ulfaattuu Gooftaa kan deesse sii dha\bd*. Jecha hin mul’anne kan baatte haati ifichaa sii dha. Erga Isa deessee boodas durbummaadhaan jiraatteetta’oo. Galata guddaadhaan si galateeffatu. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Jecha Abbaaf haadha kan taate\bd* yaa Qulqulleettii \bd durboo Maariyaam\bd*, dubbii waa’ee keef dubbatamu dubbachuu kan danda’u arraba kamii dha. Teessoo Mootii Kirubeel baatan taate. Yaa ulfaattuu si galateeffanna, yaa haadha Gooftaa keenyaa \bd Iyyasuus Kiristoos\bd*, gugee gaarii maqaa kee dhalootaa dhalootatti ni waamna. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Yaa Maariyaam\bd* haadhaa fi tajaajiltuu \bd Waaqayyoo\bd* kan taate gammadi. Isa ati hammatte ergamoonni ni galateeffatu. Kirubeelis sodaadhaan Isaaf sagadu, Suraafeelis utuu wal-irraa hin kutin kaattuu saanii diriirsanii “Mootiin galateeffatamu Isa kana baay’ina dhiifamasaatiin cubbuu addunyaa balleessuuf kan dhufe Isa kana dha” jedhu. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
