\c 77 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 77\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Hojii Waaqayyoo Isa Dinqisiisaa Yaadachuudhaan Jajjabaachuu (Geggeessituu warra faarfatootaaf; akka Yidutuun faarfatetti; faarfannaa Asaaf)
\m \bd 1\bd* Ani sagalee koo gara Waaqayyootti ol nan kaafadha, nan iyyadhas; ani sagalee koo gara Waaqayyootti ol nan kaafadha; innis ana in dhaga'a!
\m \bd 2\bd* Ani guyyaa rakkina kootti goofticha nan barbaaddadhe; lubbuun koos jajjabaachuu didnaan, halkan guutuu harki koo in diriirfame, hin dadhabnes!
\m \bd 3\bd* Waa'ee Waaqayyoo nan yaadadha, hafuura dheeraas nan baafadha; gad fageessee itti yaaduu koo irraa kan ka'es hafuurri koo in xinnaate.
\m \bd 4\bd* Baalleen ija kootii akka walitti hin qabanne goote, yaadni koo in goolame, dubbachuus nan dadhabe.
\m \bd 5\bd* Waa'ee wanta guyyoota bara duriitti, wanta waggoota durii duriitti ta'ees nan yaadadha.
\m \bd 6\bd* Isa ani dur mi'a ribuu qabuun faarfachaa ture halkan nan yaadadha; garaan koo in gadda, hafuurri koos kana in qorata.
\m \bd 7\bd* "Gooftichi bara baraan in gataa ree? Deebi'ees faara hin toluu ree?
\m \bd 8\bd* Gaarummaan isaa dhumee baraan iyyuu akka hin argamne ta'ee ree? Wanti inni dubbii isaatiin abdachiise, dhalootaa hamma dhalootaatti citee hafee ree?
\m \bd 9\bd* Waaqayyo araara-qabeessa ta'uu in irraanfatee ree? Oo'a isaa akka hin argisiifneef dheekkamsaan karaa cufee ree?
\s2 \bdit \zbr\bdit*\bd 10\bd* Yommus ani, "Gochi harka mirgaa isa hundumaa gararraa jiruu; geddaramuun isaa yaada koo dhiphise" nan jedhe.
\m \bd 11\bd* Yaa gooftaa, gocha kee isa dinqisiisaa durii, wanta ati hojjettes nan yaadadha.
\m \bd 12\bd* Hojiin kee hundinuu yaada koo keessa jira, waa'ee wanta ati hojjettees nan yaada.
\m \bd 13\bd* Yaa Waaqayyo, karaan ati hojjettu karaa qulqullummaa ti, waaqayyolii keessaa guddaan akka Waaqayyo keenyaa eenyu?
\m \bd 14\bd* Ati Waaqayyo isa hojii dinqisiisaa hojjettuu dha, aangoon kee saba lafaatti akka beekamu in goote.
\m \bd 15\bd* Ati saba kee ijoollee Yaaqoobii fi Yoseef irree keetiin furteetta.
\m \bd 16\bd* Yaa Waaqayyo, bishaanonni si argan, si arganiis in hunkuraman; tuujjubni galaanaa immoo in raafame.
\m \bd 17\bd* Duumessoonni bishaan in roobsan, duumessa keessaas qaqawween in qaqawweessa'e; xiyyi bakakkaa kee immoo kara-karaa in bu'an.
\m \bd 18\bd* Sagaleen qaqawwee kee in adeeme, balaqqeessi bakakkaas biyya lafaa in ibse, lafichi raafamee in socho'e.
\m \bd 19\bd* Karaan kee galaana keessa, daandiin kee bishaan gurguddaa keessa darbe, ejjennaan faana kee garuu hin argamne.
\m \bd 20\bd* Ati harka Musee fi Aaroniin akka nama hoolota tiksuutti, saba kee in geggeessite.
\b 
