\c 8 

\s1 \bd ዘወርኃ\bd*\bd  \bd*\bd መጋቢት\bd*
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም የአንጾኪያው ሊቀ ጳጳሳት አባ ዮሐንስ ስለ ሊቀ መላእክት ቅዱስ ሚካኤል ገናንነት ሰውንም ስለመውደዱ የተናገረው በመጋቢት አሥራ ሁለት ቀን የሚነበብ ክቡር ኃያል መልአክ የሚሆን የቅዱስ ሚካኤል ድርሳን ይህ ነው።ከዚህም አያይዞ ስለ ሰንበት ክብር ተናግሯል። 
\m ዳግመኛም ስለ እንግዳው ማቴዎስና ስለሚስቱ ስለ ልጆቹ በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ልመና በእግዚአብሔር እንዳመኑ ተናገረ። የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል ፍጹም ልመናው ከኛ ጋር ይኑር። 
\m ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m ሊቀ ጳጰስ አባ ዮሐንስ እንዲህ አለ። ወንድሞቼ ምእመናን ንዑድ ክቡር ዳዊት የዚህን በዓል አንድነት የተናገረበት የምስጋና ቃሉን ስሙ። ዛሬ ደስ ብሎት ድምፁን እያሰማ አንዲህ ይላል። የእግዚአብሔር መልአክ እግዚአብሔርን የሚፈሩትን ሰዎች በአጠገባቸው ሆኖ ይጠብቃቸዋል። 
\m ወዳጆቼ ሆይ ዛሬ አነዚህ ሁለቱ በዓላት የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል በዓልና ጌታችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ የተነሳበት የከበረች እሑድ ሰንበት የተባበሩበት በዓል ነው። አንሆ ታላቅ ፀጥታ አየሁ የሚከለክለን ሁከት የለም። 
\m ነገር ግን እናንተ ሁላችሁም የምነግራችሁን የትምህርቴን ነገር ትሰሙ ዘንድ ተዘጋጁ። በሃይማኖት ይህን ነገር የምትሰሙትን አናንተም ስሙ። ጌታችን ባለ መቶ ባለ ስድሳ ባለሠላሳም አለ ያለውን ታውቁ ዘንድ። በእውነት ዋጋን የሚሰጥ የሕያው እግዚአብሔር ልጅ ጌታችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ከኛ የራቀ አይደለም። 
\m እውነትን ድኅነትን ሁሉ በተመላ አንደበቱ ሁለቱ ሦስቱ በኔ ስም በተሰበሰቡበት እኔም በእነሱ መካከል አለሁ ብሎ ተናግሯልና። ፈጣሪያችንም ከእኛ ጋር ከሆነ እንግዲህ የሚያመሰግን ታላቁ ዳዊት ደስ ብሎት የተናገረውን እንቀበላለን። እግዚአብሔር በምድር ሁሉ ንጉሥ ነውና። እግዚአብሔር በአሕዛብ ሁሉ ላይ ነግሦአልና ልብ አድርጋችሁ አመስግኑ ወዳጆቼ ሆይ ዛሬ የመድኃኒታችን በዓል እንደሆነች ዕወቁ። 
\m ይህችውም የክርስቲያን ሰንበት ናት። አስቀድሞ እግዚአብሔርን ልናከብረው ፈጽመን ልናመሰግነውም ይገባናል። ሁል ጊዜ ከሃሊነቱ ክብር ገንዘቡ ነውና። ለዘለዓለሙ በእውነት። ከዚህ በኋላ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካአልን ክብር ገናንነት አንናገር። ማቴዎስ በቅዱስ ወንጌል የተናገረውን አልሰማችሁምን። መልአኩም ሴቶችን አንዲህ አላቸው እናንተስ አትፍሩ የተሰቀለውን ኢየሱስን እንድትፈልጉ አውቃለሁ። እነሳለሁ ብሎ ለደቀ መዛሙርቱ አንደነገራቸው ነተስቷል ከዚህ የለም የመልአኩም መልኩ አንደ መብረቅ ነው ልብሱም እንደ በረድ ነጭ ነው። 
\m ይህ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ነው። ወዳጆቼ ሆይ ዛሬ በዓሉን እናድርግ ጌታችን በኛ መካከል አለና። የመላእክት ወገን ሁሉ የቅዱስ ገብርኤልንና የቅዱስ ሚካኤልን በዓል ያደርጋሉ። ስለሰው ልጅ ወገን ሁል ጊዜ ወደ እግዚአብሔር ይለምናሉና። እግዚአብሔርም በቅዱሳን መላእክት ጸሎት የሰዎችን ኃጢአት ይቅር ይላቸዋል። 
\m ከቅዱሳን ሁሉ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል አብሮት ያልነበረ ማነው። የክብር አክሊል ይቀበል ዘንድ በእግዚአብሔር ትእዛዝ ያላጸናው ማነው።ወዳጆቼ ሆይ በፍጹም ልቡናቸው ወደ እግዚአብሔር ከሚቀርቡ በጎ ሥራ ከሚሰሩ ሰዎች ሁሉ ጋር የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል እንዲኖር ስለነሱ እግዚአብሔር ይረዳቸው ዘንድ ከመከራም ያድናቸው ዘንድ እንዲለምንላቸው ታውቁ ዘንድ ብትወዱ በእግዚአብሔር ኃይል የተደረገውን ይህን ታላቅ ተአምር ልንገራችሁ ስሙ። 
\m በቂልቅያ አውራጃ ከሚኖሩ ሰዎች ቀድሞ ያላመነ ስ ቂሶን የሚባል አንድ ሰው ነበረ። እጅግ ባለጸጋ ነበር። ታላቅ ንግድ ይሠራ ነበር። እግዚአብሔርን ግን አያውቅም ነበር። ሟርተኛ ጣዖትም የሚያመልክ ነበር አንጂ በስንፍናው ሳለ እንደዚህ ነበር። እግዚአብሔር ሊያድነው በወደደ ጊዜም በመርከብ ለመነገድ ሲሔድ ቆሎንያ ከምትባል አገር ደረሰ። 
\m የዚያች አገር ሰዎች ግን እግዚአብሔርን ያመልኩ ነበር። በኅዳር ወር በአራት ቀን ከዚያ ደረሰ። በዚያች ቀንም በቀትር ጊዜ ቂሶን በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ቤተ ክርስቲያን ፊት ወደ ገበያ ሔደ። ገበያተኞቹ ፋናውን ልብሱን ሲያዘጋጁ አይቶ ብዙውን አደነቀ። 
\m እግዚአብሔርም መክሮት የሥራቸውን ፍጻሜ እስኪያይ ድረስ ከዚያ ተቀመጠ። ያም ቀን ማለት ኅዳር አሥራ ሁለት ቀን በመሸ ጊዜ በበዓሉ ዋዜማ በዚያ ቦታ የተሰበሰቡ ሕዝብ ሁሉ የሠርክ ጸሎት ሲያደርጉ አያቸው። ያማረ ምስጋና ያመሰግኑ ነበር። ይኽም ሰው ከአየው የተነሣ ብዙ አደነቀ። ብዙ ከማየቱም የተነሣ በቤተ ክርስቲያኑ ደጃፍ ተኛ። 
\m ዳግመኛም በዚያች ሌሊት ካህናትና ዓዊቂዎች የነግህ ጸሎት ይጸልዩ ዘንድ ተሰበሰቡ። ይህም ሰው ስለሰማውና ስለ አየው ነገር ብዙ አደነቀ። ዳግመኛም በነጋ ጊዜ ሒዶ ከዚያች አገር ሰዎች ክርስቲያን የሆኑ ሁለት ሰዎች አገኘ። ወንድሞቼ ሆይ በዚች ሌሊት በዚች አገር ብዙ ደስታና ምስጋና የሆነበት ነገር ምንድን ነው ብሎ ጠየቃቸው። 
\m ሁለቱም ዛሬ ኅዳር አሥራ ሁለት ቀን ነውና የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤልን በዓል አናደርጋለን። ይቅር ብሎ ኃጢአታችንን 
\m ያሥተሠርይልን ዘንድ ከክፉም ነገር ሁሉ ያድነን ዘንድ ስለእኛ እግዚአብፈሔርን ይለምነዋልና አሉት። ያም ሰው ከእርሱ ጋር እነጋገር ዘንድ ከክፉ መከራም ሁሉ ያድነኝ ዘንድ እንድለምነው ወዴት አለ አላቸው። 
\m እነሱም መልሰው እንዲህ አሉት እንደ እኛ ፍጹም ክርስቲያን እስክትሆን ድርስ ዛሬ ልታየው አትችልም። ክርስቲያንም ከሆንክ የምትለምነው ባሪያውን ብቻ አይደለም ጌታውንም ታየዋለህ እንጂ ከጌትነቱም የተነሳ ታደንቀዋለህ እንጂ።እሱም ከክፉ ነገር ሁሉ ያድንሃል። 
\m ያም ሰው ወንድሞቼ ሆይ ክርስቲአን እሆን ዘንድ ከናንተ ጋር ውሰዱኝ ወቄት ወቄት ወርቅ እሰጣችኋለሁ። ከእናንተ ጋር አንድ ለመሆን ልቦናዬ ወደ ሃይማኖታችሁ ተመልሷልና አላቸው።እሊህም ሰዎች መልሰው አሉት አባታችን ጳጳሱ እስኪጸልይልህ ድረስ። በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም እስኪያጠምቅህና እስኪያትምህ ድረስ እንደእኛ ክርስቲያን ልትሆን አትችልም ከዚህ በኋላ ግን ክርስቲያን ትሆናለህ። 
\m ግን አባታችነ ጳጳሱ ጸሎቱን እስኪፈጽም ድረስ ታገሥ። ወደሱ እንወስድሃለን እንደእኛም ያደርግሃል አሉት። እንደ ነገሩትም አደረገ ያችንም ቀን ታገሰ። በነጋውም ወደነሱ ሔዶ ደጋጎች ወንድሞቼ ሆይ የነገራችሁኝ እግዚአብፈሔር ለሁለታችሁም ዋጋችሁን ይሰጣችሁ ዘንድ እባካችሁ ተቀበሉኝ አላቸው። እሊህ ሰዎችም ይህን ሰው ወደ ጳጳሱ ወሰዱት። 
\m ጳጳሱም ይህን ሰው አንተ ከወዴት አገር ነህ ወደዚህስ ምን አመጣህ አለው። እኔስ ከቂልቅያ አውራጃ መጣሁ አለው። ጳጳሱም እንደ እኛ ክርስቲያን ልትሆን ልቡናህ ወደደን አለው። ይህም እንግዳው አዎን ሁሉ ክርስቲያን እሆን ዘንድ ልቡናየ ወዷል አለው። ጳጳሱም ከአማልክት በማን ታመልክ ኖሯል አለው።ያም ሰው በፀሐይ አመልክ ነበር ብሎ መለሰለት። 
\m ጳጳሱም በዚች ምድር ፀሐይ በገባች ጊዜ በምድር ላይ መከራ ያገኝሃል ይረዳህ ዘንድ በወዴት ታገኘዋለህ አለው። እንግዳውም ይቅርታህ ትደረግልኝ ትድረሰኝ እንደዚች ሀገር ሰዎች ሁሉ አጥምቀህ ክርስቲያን ታደርገኝ ዘንድ እማልድሃለሁ ብሎ መለሰለት። 
\m ጳጳሱም በአገርህ ሚስትና ልጅ አለህን አለው። ያም ሰው በሀገሬስ አዎ ልጅና ሚስት አሉኝ አለው። ጳጳሱም ወደነሱ እስክትሄድ ድረስ ስለዚህ ዛሬ ልናጠምቅህ አንችልም። እንዳትክዱ እርስ በርሳችሁ እንዳትጠራጠሩ እንዳትለያዩ በዚህም ምክንያት የተቀበልነውን ጥምቀትህንና ሃይማኖትህን እንዳትክድ መጀመሪያ ክህደት ከሴት ሆኗልና። ነገር ግን ልቡናህ ከፈቀደ ሒድና ከአንተ ጋር አምጣቸው ክርስቲያን አደርጋችኋለሁ አለው። ይህም እንግዳው ከኤጲስ ቆጶሱ ተባርኮ ወደ ሀገሩ ሊሔድ ተዘጋጀ ወጥቶም ሔደ። እነሆ በጎ ነገርን የሚጠላ ሰይጣን ይህ ሰው ልቡናውን ወደ እግዚአብሔር እንደ መለሰ አውቆ ቀናበት። 
\m ከባሕሩም መሐከል በደረሰ ጊዜ ጽኑ ነፋስ አስነስቶ ማዕበሉን ከመርከቡ በላይ እንዲወጣ አደረገው። ከመርከቢቱም መስጠም የተነሳ በመረከቡ ውስጥ ያሉ ብዙ ሰዎች ሞቱ። ይህም ሰው ይህን ባየ ጊዜ ጮሆ ተናገረ እንዲህም አለ። ጌታዬ ኢየሱስ ክርስቶስ ሆይ ከዚህ ጽኑ መከራ አድነኝ። በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ቤተ ክርስቲያን ስለ አየሁት ገናና ክብር በአንተ አምናለሁ። እኔ በቤትም ያሉት ሁሉ መጥተን ክርስቲያን እነሆናለንና። 
\m ያን ጊዜ ከሰማይ አትፍራ አትደንግጥ የሚያገኝህ ክፉ ነገር የለም ወደ አንተም አጥፊ አይቀርብም የሚል ቃል ተሰማ። ያን ጊዜ የባሕሩ ማዕበል እስከታች ድረስ ጸጥ አለ። መረከቡም በእግዚአብሔር ትእዛዝ ተካክሎ በቀጥታ ሔደ። ምንም ምን ክፉ ነገር ሳያገኘው አገሩ ደረሰ። 
\m ከቤቱም በገባ ጊዜ ደስ አለው። ያን ጊዜም በመረከቡ ውስጥ በጉዞው ላይ የተደረገውን ታምራት በቆሎንያም ሀገር የሆነውን ሁሉ ነገራቸው። ይህ እኛ የምናመልከው ፀሐይ በእውነት አምላክ አይደለም። ይልቅስ ኃያል አምላክ እግዚአብሔርን የሕያው እግዚአብሔር ልጅ ኢየሱስ ክርስቶስንም እናመልከው ሰማይንና ምድርን የፈጠረ እሱ ነው ሁሉም ከርሱ የተገኘ ነው አላቸው። 
\m የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤልንም ክብር ገናንነት ሁሉ ነገራቸው ታላቁ ልጁም ብዙ አደነቀ ያም ሰው ተነስቶ ወደ ሚስቱ ሔደና እንዲህ አላት። ብትሰሚኝ ተነስተሽ ከኔ ጋር እንሒድ ክርስቲያን ሆነን ለክርስቶስ እንገዛ። ፈጽሞ ሁለት ልብ አትሁኝ ልብሽም ከአልወደደ እኔ አላዝዝሽም። አንሆ የተረፈኝ አሥራ ሁለት ወቄት ወርቅና ብር አለኝ አኔ እሰጥሻለሁ። 
\m አንቺም በሃይማኖትሽ ኑሪ እኔ ግን ለኃጢአቴ ሥርየት አገኝ ዘንድ እሄዳለሁ ። ሚስቱም ጌታዬ በጎ ነገር አመለከትከኝ ነገርህ መልካም ነው። አንተ የምትሄድበት ጎዳና ሁሉ በእውነት መልካም ነው እኔም ከአንተ ጋር እሄዳለሁ አንተ የምተሞተውን ሞት እኔም ከአንተ ጋር እሞታለሁ አለችው። ሁሉም እንዲህ ተሰማምተው ወደ መርከብ ወጡ። 
\m እግዚአብሔርም በፈቃዱ ረድቶ ቆሎንያ ወደምትባል አገር አደረሳቸው። ቀድሞ ወደ አገኛቸው ወደ ሁለቱ ሰዎች ሔደው ተገናኙቸው። ክርስቲያንም ሊሆኑ እንደ መጡ ነገሯቸው እንሱም ወደ ጳጳሱ ወሰዷቸው።እነዚያ ሰዎችም ያ ቀድሞ መጥቶ የነበረው ሰው እንሆ ከልጆቹና ከሚስቱ ከቤተሰቡም ጋር ክርስቲያን ሊሆኑ መጥተዋል ብለው ለጳጳሱ ነገሩት። 
\m ጳጳሱም ስለ ነፍሳቸው ድኅነት እጅግ ደስ አለው። ወደሱም በቀረበ ጊዜ በእውነት ክርስቲያን ልትሆኑ ትወዳላችሁን አላቸው። እነሱም መልሰው በትሕትና አዎ አባታችን በጸሎትህ እግዚአብሔር ቢፈቅድልን አሉት። ያን ጊዜም ጳጳሱ በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ቤተ ክርስቲያን የክርስቶስ ለመሆን የሚያበቃውን የጥምቀት ሥርዓት አዘጋጀ። 
\m ለዚያ ሰው ለሚስቱ ለልጆቹና ለአግልጋዮቹም የሃይማኖትን ምስጢር አስተማሯቸው። በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አጠመቃቸው እግዚአብሔርም በአወጣላቸው በአዲስ ስም ጠራቸው።የዚያ ሰው የቀደመ ስሙ ቂሶን ይባል ነበር። ማቴዎስ አለው። ሚስቱንም ኄራኒ አላት። አራቱ ልጆቹንም በየስማቸው ጠራቸው። እንደኛውን ዮሐንስ ሁለተኛውን እስጢፋኖስ ሦስተኛውንም ዮሴፍ አራተኛውንም ዳንኤል አለው። 
\m ቅዳሴ ቀድሶ ከቅዱስ ምሥጢር ሰጣቸው ማለት የክርስቶስን ሥጋውን ደሙን አቀበላቸው። ከተጠመቁ በኋላ ጳጳሱ የቀናችውን የሃይማኖትን ነገር እያስተማራቸው ወር ሙሉ ከሱ ዘንድ ተቀመጡ። እንግዳ ማቴዎስ ከደስታው ብዛት የተነሳ በእጁ ያገኘውን ገንዘብ ሁሉ ስለነፍሱ ድኅነት ለመላእክት አለቃ ለቅዱስ ሚካኤል ቤተ ክርስቲያን ሰጠ። ከዚህም በኋላ ሁሉም ከጳጳሱ ቡራኬ ተቀብለው ዐዋቂዎች የሀገሩ ታላላቅ ሰዎች በሰላም ሸኝተዋቸው ወደ ሀገራቸው ሔዱ። በእግዚአብሔር ፈቃድም የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል እየመራቸው ወደ ሀገራቸው ገቡ ወደሀገራቸውም በገቡ ጊዜ ለዘመዶቻቸው ታላቅ በዓል አደረጉ ለድሆችና ለጦም አዳሪዎችም ምጽዋት ሰጡ። 
\m ለባልቴቶች ለሙት ልጆች ረዳት ለሌላቸው ሴቶች ሰዎች እስኪዲንቁ ድረስ ስማቸውም በሰው ሁሉ ዘንድ ተወደደ በጎ ምግባራቸውም በየሀገሩ ተሰማ። ከሁለት ወሮችም በኋላ ያ ሰው ማለት የተመረጠ በአሥራ አንድ ሰዓት የመጣው ማቴዎስ ዓረፈ። 
\m በሰማያትም ፍጹም ዋጋውን በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል አማላጅነት ከጧት እስከ ማታ እንዳገለገሉት ያህል አገኘ።ልጆቹ ግን ከእናታቸው ጋራ በጎ አድራጎትን አላጓደሉም ከቀድሞ ይልቅ አበዙ እንጂ።ዲያብሎስና ሠራዊቱ ግን እነዚህ ቅዱሳን ያደርጉትን በጎ ሥራ በአዩ ጊዜ አልታገሷቸውም እነሱ ተነስተው የሀገሩን መኳንንት አስነሱባቸው ጽኑ ጥል ቀሰቀሱባቸው አንጂ በጠላትነትም ተነስተው ገንዘባቸውን ከሣጥናቸው ወረሷቸው። 
\m ዮሐንስ ግን እናቱንና ወንድሞቹን እንዲህ አላቸው እነሆ አባታችን ከሞተ ጀምሮ እነዚህ ሰዎች እጅግ ሲያሰቃዩን እናያቸዋለን ተነሡ ይህችን ሀገር ትተን ወደ ሌላ ሀገር እንሒድ በዚያም እንኑር። በቅዱስ ወንጌል ከዚች አገር ቢያሳድዷችሁ ወደ ሌላይቱ ሽሹ ተብሎ ተጽፏልና። አሁንም እነሆ አሳደዱን አሰቃዩን መከራ አጸኑብን። 
\m ነገር ግን የእግዚአብሔር ፈቃድ ይሁን። ከዚህም በኋላ በሥውር ተነስተው ገንዘባቸውን ይዘው ወደ ሌላ ሀገር ሔዱ የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል ጌታ ሆይ እርዳን እያሉ በዚያ ኖሩ። ቀድሞ ከሚያደርጉትም በይበልጥ ምጽዋት አበዙ ሰይጣን ግን አልታገሰም ምጽዋትን ሲሰጡ በሃይማኖትም በጎ ነገር ሲያደርጉ ቅዱሳንን በአየ ጊዜ ተነሳሳ። 
\m የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም እንደሚያሳፍረው አላወቀም እንደ አንበሳም ያናፋ ነበር። ከጥቂት ቀንም በኋላ ያገሩ ዘበኞች ሴሎም ወደ ሚባለው ወደ አንድ ባለጠጋ በሌሊት ሔደው ቤቱን በርብረው ብዙ ገንዘብን ዘረፉ። ባለ ጠጋውም ያችን ሀገር ለሚገዛ መስፍን ነገረ። 
\m መስፍኑ እንዲያድናቸው አዘዘና ወታደሮች ዘበኞች አዟቸው። የዚያን ባለጠጋ ገንዘብም ያሳዩዋቸው ዘንድ አሥረው ስለዚህ ነገር ብዙ መረመሯቸው። የነገሩም እውነት ለመገለጡ አስቅድሞ ሰይጣን በሽማግሌ ሰው ተመስሎ። ከተማውን እየዞረ ይለፍ ነበር። እንዲህ አያለ የባለ ጠጋውን የሴሎምን ገንዘብ የሠረቀውን እኔ አውቃለሁ። 
\m በዚህ ወራት ወደዚህ የመጡትን አራቱን ስደተኞች ጎልማሶች ወደቤቱ ገብተው ገንዘቡን ሲዘርፉ አይቻቸዋለሁ። በአገራቸው በነበሩበት ጊዜም ቢሆን ሥራቸው ይኸው እንደ ነበረ እኔ አውቃለሁ። ከሀገራቸውም አስወጥተው የሰደዷቸው በዚህ ምክንያት ነው። 
\m የሀገሩ ሰዎችም ይህን ሰምተው ለመስፍኑ ነገሩት ያን ጊዜም በመስፈኑ ትእዛዝ በራስ ጠገራቸው ይዘው እየጎተቱ ወደ መስፍኑ አመጧቸው። ያለርኅራኄም አሰቃዩዋቸው። እናታቸውም እያለቀሰች በኋላቸው ትከተላቸው ታረጋጋቸው ነበር እንዲህ እያለች ልጆቼ አትፍሩ አትደንግጡ የምታምኑበት አምላክ በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል አማላጅነት ከመከራው ሁሉ በሐሰትም ከተናገሩባቸሁ ክስ ሊያድናችሁ እንደሚችል እኔ አውቃለሁ። 
\m እሷም ይህን ስትናገር እነሆ ቃል ከሰማይ መጣ አንዲህ የሚል እናንተ የእግዚአብሔር አገልጋዮች አትፍሩ አትደንግጡ እኔ አልለያችሁም ለዘለዓለሙ ምንም ክፉ ነገር አያገኛችሁም። ክክፉ ሁሉ የምጠብቃችሁ እኔ ሚካኤል ነኝና ደርሰውም በመስፍኑ ፊት በቆሙ ጊዜ አነሆ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል የንጉሥ መላእክተኛ መስሎ ከሩቅ መጣ። መስፍኑም በአየ ጊዜ ተነስቶ በፍርድ አደባባይ እንዲቀመጥ ፍርዱንም እንዲሰማ ማለደው። 
\m መስፍኑም ወደ ልጆቹ መለስ ብሎ እናንተ ቶሎ አምጡና ከሚፈረድባችሁ በፊት የባለጠጋውን የሴሎምን ገንዘብ ስጡት አሉት። የክርስቲያን አምላክ ሕያው እግዚአብሔር ምክሩን የሚገልጥበት የመላእክት አለቃ ሚካኤል በዚህ ሥራ እንዳልተባበርን ያውቀልናል አሉት። 
\m የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም መስፍኑን የባለጠጋው ገንዘብ በእውነት እንደሚገኝ እኔ አውቃለሁ የነዚህን ሰዎች ትንሽ ወንድም ያዙና ወደ ዘበኞች ቤት አግቡት። ከዚህ በኋላ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል በአከበረው በጌታዬ በኢየሱስ ክርስቶስ ስመ የባለጠጋው የሴሎም ገንዘብ ይገለጥ ብሎ ይጩህ በሱም አንድ ምክንያት እናገኛለን። ያን ጊዜ እግዚአብሔር በእውነት ኃይሉን ያሳይል 
\m አለው። 
\m ከዚህ በኋላ መስፍኑ የነዚያ ሰዎች ወንድም የተባለውን ሕፃን ልጅ እንዲያመጡትና ቅዱስ ሚካኤል እንዳለ ወደ ዘበኞች ቤት እንዲያስገቡት አዘዘ። መስፍኑ እንደአዘዘ አደረጉ። 
\m ያም ልጅ በጌታዬ በኢየሱስ ክርስቶስ ስም በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል አማላጅነት የባለጠጋው የሴሎም ገንዘብ ይገለጥ ብሎ ጨኸ።ያን ጊዜም የእግዚአብሔር ቃል መጣ። በዚያም ያሉት ሁሉ አንዲህ ሲል ሰሙ። ወደዚች ዋሻ ግቡ የባለጠጋውን የሴሎምን ገንዘብ ሁሉ ታገኛላችሁ ይህ ትንሽ ልጅና ወንድሞቹም ከኃጢአት ንጹሐን ናቸው። 
\m ያን ጊዜም ወደ ዋሻው ወረዱ የባለጠጋውንም ገንዘብ አገኙ። ለመስፍኑም የሆነውን ነገሩት እጅግ አደነቀ። የንጉሥ መልእክተኛ መስሎት ለነበረው ለመላእክት አለቃ ለቅዱስ ሚካኤልም ይነግረው ዘንድ መለስ ባለ ጊዜ አላገኘውም። ያን ጊዜ እጅግ አደነቀ አራቱንም ሰዎች ነጻ አድርጎ አሰናበታቸው። 
\m ደስ ብሏቸው እግዚአብሔርን እያመሰገኑ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልን ምልጃ ታላቅነትም እያደነቁ ወደ ቤታቸው ገቡ። አነዚያን ቅዱሳን ያዩ የሰሙ ሁሉ ከመልካም ግብራቸው የተነሳ እስኪደነቁ ድርስ ዘወትር የሚያደርጉትን ቸርነትና በጎ አድራጎት አልቀነሱም ። 
\m ከጥቂት ቀንም በኋላ አንድ ሰው ሁለቱን ሰዎች ከሚያስተዳድራቸው ንጉሥ ጋራ አጣላቸው። አስቀድሞ መረመራቸው ለወታደሮችም ከመሰጠታቸው በፊት መቶ መቶ ወቄት ወርቅ እንዲከፍሉ ንጉሥ አዘዘ። ግን የሚከፍሉት አልነበራቸውም።ስለዚህም እንዚያን ሁለቱን ሰዎች ብዙ ጊዜ እንዲገርፏቸው አዘዘ። 
\m በዚያን ጊዜ ዮሐንስ በቅርብ አገኛቸው የንጉሡም አሽከሮች ያለምሕረት ሲገርፏቸው አያቸው። የንጉሡንም አሽከሮች እነዚህን ሰዎች የምትደበድቧቸው በምን ምክንያት ነው አላቸው። የንጉሥ አሽከሮችም በሁለት መቶ ወቄት ወርቅ ምክንያት ይዘናቸዋል አሉት። 
\m ሁለት ሞተ ወቄት ወርቅ ብሰጣችሁ ትተዋቸዋላችሁን ኣላቸው። ወታደሮችም አዎን እንተዋቸዋለን ባይሰጡን ግን እንገላቸዋለን አሉት። ዮሐንስ ግን ወታደሮችን እሰክመለስ ትንሽ ታገሡኝ አላቸው ሔዶም ሁለት መቶ ወቄት ወርቅ አመጣና ሰጣቸው። 
\m በነሱ ላይ ሥልጣን ላላቸው ለአራቱ መኮንኖችም አንድ አንድ ወቄት ወርቅ ሰጣቸው። ሁለቱን ሰዎችን ፈቷቸው። ዳግመኛም በጎ ነገርን የሚጠላ ሰይጣን ስለመልካም ሥራቸው በነዚህ ቅዱሳን ላይ ቅንዓትን ቁጣን ስለተሞላ ሌላ ምክንያት አመጣ እንጂ ዝም አላለም። ጭንቅና ከባድ መከራ አስነሳባቸው። 
\m ለነዚህ ቅዱሳን ቤት አቅራቢያም አንድ ባለጠጋ ሰው ነበር ያ ሰው ራት አድርጎ ጓደኞቹን ወዳጆቹን ጠራ። ከበሉ ከጠጡ በኋላም ከነሱ አንዱ ወደ ቤቱ ሊመለስ ተነሳ። ሲሔድም በሀገሩ አደባባይ ጊንጥ ነደፈውና ወዲያው ወድቆ ሞተ። ከሰውም የሆነውን ያወቀ ማንም የለም። የሀገሩ ታላላቆችም ሲዘዋወሩ ያን ሰው ሞቶ አገኙት ወደ ሀገሩ አደባባይ ወሰዱት። ሰውነቱን ሁሉ መረመሩ የሆነውን አላወቁም። በማግስቱም ወታድሮች ሊቀብሩት ሲሔዱ አንሆ ሰይጣን ሰው መስሎ እንዲህ እያለ ጨኸ። 
\m የዚህን ሰው ሞት ከሰው ወገን ያወቀ የለምን። እኔ ግን የገደለውን አውቃለሁ ከነዚህ ከአራቱ ልዩ ወገን ሰዎች በቀር ይህ ሥራ በሌላ ሰው አልተሰራም ለዚህ ነገር ምስክሩ እኔ ነኝ። ይህ ነገር በመላው ሀገር ተሰማ። ከዚህም በኋላ መስፍኑ ሔዶ ለንጉሥ ከሲጦስ ነገርው ያን ጊዜም ንጉሡ እነዚህን አራቱን ጎልማሶች እጃቸወን የፊጥኝ አሥረው በአንገታቸው ዘንጅር አግብተው ያመጧቸው ዘንድ አዘዘ። 
\m ወደ ንጉሥ እስኪያደርሷቸው ድርስ እየጎተቱ አመጧቸው። ከሰማይም አትፍሩ አንሆ የመከራችሁ ዘመን አለፈ ከእግዚአብሔር ታዝዞ በጎ ዕረፍት መጥቶላችኋል የሚል ቃል ወደ እነሱ መጣ። እንደ ወንጀለኛም በንጉሥ ፊት አቆሟቸው። ያን ጊዜም አንሆ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል የሮም ንገሥ መልእክተኛ መስሎ መጣ። 
\m ንጉሥ ከሲጦስም በአየው ጊዜ ሊቀበለው ከወንበሩ ተነስቶ ቆመ ወደ እሱም በቀረበ ጊዜ እርስ በርሳቸው ሰላምታ ተባባሉ። ንጉሡም ሚካኤልም በአንድነት ተቀመጡ። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም ንጉሥ ከሲጦስን እነዚህ ሕፃናት ያደረጉት ምንድን ነው አለው። 
\m ንጉሡም የሆነውን ሁሉ ነገረው። ሚካኤልም ንጉሡን ስለዚህ ነገር የሆነውን ሁሉ ነገር በእውነት አታውቅምን ንጉሡም እኔ አላውቅም የሞተውን የገደሉ እነሱ ናቸው ብለው ሰዎች አንዚህን አመጡልኝ እንጂ አለው። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም በእኛ ዘንድስ ሰው ቢሞት የገደለውም ባይታወቅ እንዲህ ሲሆን ያን የሞተውን ወደ መካከላችን እናመጣዋለን እንጠይቀዋለን የገደለውንም ይነግረናል። 
\m አሁንም እውነቱን ልታውቅ ብትወድ ያን የሞተውን ሰው እንዲያመጡት እዘዝና እንጠይቀው እሱ ያነጋግረናል ገዳዩንም እናውቃለን አለው። ያን ጊዜም ነጉሡ የሞተውን ሰው ወደ ሕዝቡ መካከል እንዲያመጡት አዘዘ። በአመጡትም ጊዜ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ከወንድሞቹ ታናሽ የሆነውን ዳንኤልን ሒድና የሞተውን በሰማይና በምድር ንጉሥ በኢየሱስ ክርስቶስ ስም የሆነውን ንገረኝ በለው አለው።ያም ትንሽ ልጅ እንዳለው አደረገ ሰው ወዳጅ እግዚአብሔርም ቅዱስ ስሙ በቦታው ሁሉ ሲመሰገን ሊያምኑበትም ወዶ የዚያን ሰው ነፍስ እንደገና ወደ ሥጋዋ መለሳት ዳነም። 
\m ያን ጊዜም ምውቱ እንዲህ ብሎ ጮኸ ንጉሥ ከሲጦስ ወዮልህ ደፍረህ የሰማይ ሠራዊት መሪ ከሆነ ከመላእክት አለቃ ከቅዩስ ሚካኤል ጋር ተቀምጠሃልና። የሀገሩ ሰዎች የታገሏቸው እነዚህ ሰዎችም ንጹሐን ቅዱሳን ናቸው። ኃጢአትም የለባቸውም የገደሉኝ እነሱ አይደሉም ጊንጥ ነድፎኝ በመርዙ ሞትኩ እንጂ። 
\m እነዚህ ሰዎችም የተመረጡ ስለሆኑ ይህች ታላቅ ጸጋ ደረሰችኝ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልንም ለማየት የበቃሁ ሆንኩ አሁንም እንሆ እግዚአብሔር ያደረገውን ታላቅ ታምራት አያችሁ። እንግዲህ በፍጹም ልባችሁ ወደሱ ተመለሱ። ክፋትንም ከናንተ አርቁ ኃላፊውን የዚህን ዓለም ምኞት ነፍስ የሌላችው ጣዖታትንም ማምለክ ተዉ። 
\m እግዚአብሔር የቀደመ ኃጢኣታችሁን ይቅር እንዲላችሁ ለኔማ ይህች ታላቅ ጸጋ ደረሰችኝ። በነዚህ ቅዱሳን ምክንያት የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልን አይቸዋለሁ። ያን ጊዜም የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል በታላቅ ግርማ ወደ ሰማይ ወጣ። ንጉሡና ከዚያ የነበሩ ሕዝቡ ሁሉ ወደ ሰማይ ሲወጣ አዩ የሟቹንም ነፍስ ከሱ ጋራ ወሰደ። 
\m ነጉሡና ከዚያ የነበሩ ሕዝቡ ሁሉ ይህን ተአምርና ድንቅ ነገር ባዩ ጊዜ እጅግ ፈሩ። ከረጅም ሰዓትም በኋላ በአየው ተአምርና ድንቅ ነገር ከደረሰበት ፍርሃት የንጉሥ ልቡ ተመለሰ። እነሆ ነጉሡ ተነስቶ የዮሐንስን ራሱን ሳመው እንዲህም አለ አንተና ወንድሞችህ ወደኔ ወደዚች ሀገር የገባችሁባት ሰዓት የተባረከች ናት። 
\m አምናችሁ የምትድኑበትን አምላካችሁን ትነግሩ ዘንድ እንለምናችኋለን።ዮሐንስም እኛስ በሕያው እግዚአብሔር ልጅ በኢየሱስ ክርስቶስ እናምናለን አለው። ንጉሡና ሕዝቡ ኢየሱስ ከርስቶስ በእውነት ሕያው አምላክ ነው ከሱ በቀር ሌላ አምላክ የለም እኛም በሱ እናምናለን እያሉ ጮሁ። 
\m ዮሐንስም ንጉሡን እንዲህ አለው ተነሥ ወደ ሮም ንጉሥ ወደ ቁስጠንጢኖስ ላክ። የሆነውን ሁሉ ገልጸህ ለምነው በሀገሩ ከአሉ ኤጲስ ቆጶሳት እንዲልክላችሁ እነሱ መጥተው እንዲያስተምሯችሁና በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም እንዲያጠምቋችሁ። 
\m ያን ጊዜም ደብዳቤ ጽፎ እንዲህ ብሎ ላከ። ከንጉሥ ከሲጦስ የሁሉ ንጉሥ የኢየሱስ ክርስቶስ አገልጋይ ለሆነው ለቁስጠንጢኖስ ሰላም ለአንተ ይሁን ከቸር እግዚአብሔር የተደረገችልኝ ጸጋ ታላቅ ናት። አሰበን ለርኩሳን አማልክት ከመገዛትም አዳነን ወደሱ መለሰን ስለ ክብሩ ስለ ገናንነቱ ስለ ማይመጠን ቸርነቱ ክቡር ገናና በሚሆን በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል አማላጅነት እንዳየው አንድነጋገረው አደረገኝ እሱ ምውቱን ከኛ ጋር አፍ ለአፍ እንዲነጋገር አደረገው። 
\m ከዚህ በኋላ እኛና ሕዝቡ ሁሉ እያየነው በታላቅ ግርማ ወደ ሰማይ ወጣ። ዳግመኛም ገናናነትህን እንለምናለን በግዛትህ ከአሉ ኤጲስ ቆጶሳት አንድ ትልክልን ዘንድ የቀናችውን ሃይማኖት እንዲያስተምረን ብርሃነ ትምህርቱ እንዲበራልን ወደ እግዚአብሔርም የምታደርሰንን መንገድ እንዲመራን ቅዱስ ማኅተምንም እንዲሰጠን። የዓለሙ ንጉሥ ኢየሱስ ክርስቶስ ስለ አደረገው ኃይሉ የታመነው እውነተኛው ንጉሥ ስለአደረገው ድኅነት ብለህ ይህን ብታደርግልን ከጌታችን ከኢየሱስ ክርስቶስ ዘንድ የሕይወት አክሊልን ትቀበላለህ። 
\m ንጉሥ ቁስጠንጢኖሰም ይህችን መልእክት በደስታ ተቀበላት። በአነበባትም ጊዜ ስለተደረገው ታምራተ እጅግ አደነቀ እግዚአብሔርንም አመሰገነ። በፍጹም ትጋትም ደብዳቤ ጽፎ ወደኤፌሶን ሊቀ ጳጳሳት ወደ አባ ዮሐንስ ላከ እንዲህ ብሎ። 
\m የሕያው የእግዚአብሔር ልጅ የጌታችን የኢየሱስ ክረስቶስን ሥጋውን ደሙን የሚዳስሱ እጆችህ ንጹሐት ክቡራት ናቸው። አንሆ ከኛ ዘንድ መልአክተኞች አሉ እነሱም ከንጉሥ ከሲጦስ ከዲድያ ሀገር የተላኩ ናቸው። ወደኛ የተጻፈች የንጉሥ ደብዳቤ ይዘዋል። ንጉሥ ከሲጦስም በደብዳቤው በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል አማላጅነት እግዘአብሔር ለሱና ለሕዝቡ ያደረገውን ይቅርታና ቸርነት ገልጦ የቀናችውን ሃይማኖት የሚያስተምራቸውን ጥምቀትንም የሚሰጧቸውን አንድ ኤጲስ ቆጶስ እንድንልክላቸው ጠይቆናል። 
\m ስለዚህም ቸር አዋቂ አባት ሆይ ወደ ቅዱስነትህ ይህችን መልእክት ጻፍን ደስ እንደሚልህ የበለጠ ደስታም እንደምትጨምር አናውቃለን።ድካምን እንድተሸከም በፍጹም ልቡናህም እንድተሠራልን እንሻለን ድካምህ በከንቱ እንደማይቀር ታውቃለህና ክርስቶስ ስለ ሰው መከራ እንደተቀበለ ታውቃለህና ራስህ ታዘዝ ወደ ዲድያስ ሀገርም ሒድ በዚያ የሚገኙትን ሕሙማን በክርስቶስ ስም ትፈውስ ዘንድ ለርኩሳን አማልክትም ከመገዛት ነጻ ታወጣቸው ዘንድ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም ታጠምቃቸውም ዘንድ። 
\m ይህም በክርስቶስ በቅዱሳን መላእክት ፊት መመኪያ ይሆንሃል በአምላካችን በኢየሱስ ክርስቶስ ከሃሊነት ነፍሳችን በአንድነት ትድን ዘንድ። ንገሡ ቁስጠንጢኖስም ወደኤፌሶን ሊቀ ጳጳሳት ወደ አባ ዮሐንስ ከንጉሥ ከሲጦስ መልእክት ጋራ ይህን ደብዳቤ ላከ። 
\m ሊቀ ጳጳሳቱም መልእክቱን አንብቦ አሕዛብ ወደ ክርስቶስ ስለመመለሳቸው እጅግ ደስ አለው። ያን ጊዜም ቀሳውስቱን ዲያቆናትን አናጉንስጢሳትን መዘምራንን ዐሥራ ሁለት መምህራንን አስከትሎ ተነሣ። ታቦተ ማርያምን ታቦተ ሚካኤልን ታቦተ ጴጥሮስ ወጳዎሎሰን ይዞ። 
\m የመስዋዕትን ምሥጢር ሊሠራበት ከሚገባው ሁሉ ጋራ የወርቅ ጽናዎችን የወርቅ ጻሕሎችን አራት መስቀሎችን አራት የወርቅ ጽዋዎችን አራት የብር ጽዋዎችን የሐር ሰበኖችን የክብር ልብሶችን አራት ወንጌል የሐዋርያው የጳውሎስን መጽሐፍ ግብረ 
\m ሐዋርያትን መዝሙረ ዳዊትን አራቱን የጸሎት መጻሕፍት ማለት ጸሎተ ዕጣን ግንዘት መጽሐፈ ክርስትና መጽሐፈ ቅዳሴ ይዞ ለቤተ ክርስቲያን የሚያስፈለገውን ሁሉ ፈጸመ። እግዚአብሔር መንገዳቸውን እንዲያቀናላቸው ከጸለዩ በኋላም ደስ እያላቸው ሔዱ።ወደ ሀገርም ለመድረስ በተቃረቡ ጊዜ የሊቀ ጳጳሳቱንና የረዳቶቹን መምጣት ለንጉሡ ነገሩት። 
\m ንጉሡና ዮሐንስ ሕዝቡም ሁሉ ደስ ብሏቸው ሊቀ ጳጳሳቱን ሊገናኙት መጡ። ወደ እሱም በቀረቡ ጊዜ ንጉሡና ሕዝቡ ሁሉ እጅ ነሱት ከሱም ቡራኬ ተቀበሉ። ንጉሡም የሆነውን ሁሉ ለሊቀ ጳጳሳት ነገረው በዚህ ሰውና በወንድሞቹ ምክንያት እግዚአብሔር ይቅር አለን ብሎ ዮሐንስን አስተዋወቀው። 
\m እንዲሁም በፍጹም አንድነት ወደ ከተማ ገቡ። ንጉሡም ወደ ዕልፍኙ እንዲገባ ሊቀ ጳጳሳቱን ማለደው።በዚያች ሀገር ገና ቤተ ክርስቲያን አለሠሩምና። በማግስቱም ሊቀ ጳጳሳቱ ንጉሡን ቤተ ክርስቲያን ሥራ አለው። ቀጠል አድርጎም በዚች ከተማ አዲስ ቦታ አለን አለው። ንጉሡሙ አዎ በዚች ከተማ ቤተ ክርስቲያን የሚሰራበት አዲስ ቦታ አለ ብሎ ለሊቀ ጳጳሳቱ መለሰ። 
\m ሊቀ ጳጳሳቱም ተነስ ለቤተ ክርስቲያን የሚገባውን ቦታ እንድናይ እንከልለው አለው።አንድነትም ሔደው ያን ቤተ ክርስቲያን የሚሰሩበተን ቦታ አዩ። የሚሰሩበትን የተዘጋጀ ቦታ አገኙ።ሊቀ ጳጳሳቱ ተስማማ ንጉሡም አዘዘ ዓዋጅ ነጋሪም ሕዝቡ ሁሉ እንዲመጡና ቤተ ክርስቲያን እንዲሰሩ በአገሩ ሁሉ ዓዋጅ ነገረ። 
\m ባለጠጋም ቢሆን ድኀም ቢሆን ሹምም ቢሆን ጭፍራም ቢሆን። ንጉሡም ከሕዝቡ እንደ አንዱ ሆኖ በእጁ ይሠራ ነበር። ከኢየሱስ ክርስቶስ በረከትን እንደሚቀበል ተስፋ አድርጎ። በእግዚአብሔር ፈቃድም በዓርባ አራት ቀን ሠርተው ጨረሱ። ሊቀ ጳጳሳትም የብርሃን ማለት የጌታችን የኢየሱስ ክርስቶስ አናቱ በምትሆን አምላክን በወለደች በሁለት ወገን ድንግል በሆነች በቅድስት ድንግል ማርያም ስም ቀደሳት። 
\m ንጉሡም የሚጠመቁበትን ብዙ አሕዛብ ባየ ጊዜ ሊቀ ጳጳሳቱን የቤተ ክርስቲያን መጠመቂያዎች ሳይሰሩ አነዚህን ሕዝብ በየት ታጠምቃቸዋላችሁ አለው። አዋቂው ዮሐንስም መልሶ ንጉሡንና ሊቀ ለጳጳሳቱን በከተማው በስተምስራቅ ታላቅ ባሕር አለ። እሱ ለዚህ ታላቅ ሥራ የሚገባ ይመስለኛል አላቸው። 
\m ወዲያውም ከሰማይ ከእግዚአብሔር ዘንድ የሚሰጠወን ጸጋ የተቀበለ የእግዚአብሔር ልጅ ይሆናል የሚል ቃለ ሰሙ። ንጉሡ ሊቀ ጳጳሳቱም ሕዝቡ ለቡራኬ ይሰብሰቡ አለ። ሊቀ ጳጳሳቱም ፍጹም የጥምቀት ጸሎት ጸለየ። በዚች ዕለት ታላቅ ታምርና ድንቅ ነገር ተደረገ። 
\m ሕዝቡንም ለማተም በቀረበ ጊዜ ሕዝቡ ሁሉ ከሊቀ ጳጳሳቱ ጋር ሳሉ ይገባል ይገባል የሚል ቃል ከሰማይ ሰሙ። የጥምቀቱንም ጸሎት ከጨረሰ በኋላ ወደ መጠመቂያው እንዲወርዱ አዘዘ። ያን ጊዜም ሁሉም በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም እንጠመቃለን እያሉ ወደ ውሃው ገቡ። ንጉሡም ሕዝቡም ከተጠመቁ በኋላ ሊቀ ጳጳሳቱ ወደ ቤተ ክርስቲያን ገባና ዮሐንስን አጲስ ቆጶስ ከሦስቱ ወንድሞቹ አንዱን ቄስ ሁለቱን ዲያቆናት አድርጎ ሾማቸው። 
\m ለንጉሡም አጋላስ የሚባል ልጅ ነበረው ዲያቆን አድርጎ ሾመው። ሕዝቡም ስለሱ ደስ አላቸው ሊቀ ጳጳሳቱም የቅዳሴውን ሥርዓት ጀመረ። ንጉሡና ሕዝቡም ሁሉ ያዩትንና የሰሙትን እንደዚህ ያለውን ሥራ እንደዚህ ያለውን ነገር አደነቁ። በዚያ አገር ቁርባን ሲሰጣቸው የመጀመሪያ ነውና። 
\m ሥጋውን ደሙንም ተቀበሉ ሊቀ ጳጳሳቱም ከነሱ ለእያንዳነዱ ቡራኬ ሰጠ። በፍጹም ደስታም ወደ ቤታቸው ገቡ። ሊቀ ጳጳሳትም ሥርዓቱ ቤተ ክርስቲያንን ሁሉ እያስተማራቸው እየመከራቸው ሁለት ወር ያህል ከነሱ ዘንድ ተቀመጠ። ከዚህም በኋላ በፍጹም ደስታ አብረውት ከመጡት ሰዎች ጋራ ወደ አገሩ ተመለሰ። 
\m ሊቀ ጳጳሳት ንጉሥ ከሢጦስና ሕዝቡም ሁሉ እግዚአብሔርን አመሰገኑ ኤጲስ ቆጶስ ዮሐንስንም አከበሩት ወንድሞቹንም እግዚአብሔርን ለማሳወቅ ተልከዋልና። ከጥቂት ቀንም በኋላ ኤጲስ ቆጶስ ንጉሡን ከሲጦስን በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ስም ቤተ ክርስቲያን እንሥራ አለው። 
\m ንጉሡም ኤጲስ ቆጶሱን አባት ሆይ የወደድከውን አድርግ እነሆ እኛ የአዘዝከንን ልንቀበል ይገባናል አለው። ኤጲስ ቆጱሱ ቅዱስ ዮሐንስም የሀገሩ ሰዎች እየረዱት በፍጹም ትጋት ቤተ ክርስቲያንን ሠራ። በአሥር ወር ጨረሳት። ኤጲስ ቆጶሱ ቅዱስ ዮሐንስም ኅዳር ዐሥራ ሁለት ቀን በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ስም ቀደሳት። 
\m የቅዱስ ሚካኤል በዓልም ከቅዳሴ ቤተ ክርስቲያኑ ጋር ተከበረ። ከቅዳሴም በኋላ ኤጲስ ቆጶስ ንጉሥ ሕዝቡም ሁሉ ተሰብስበው ወደ ጣዖቱ ወደኔሮን ቤት ሔዱ። አፈረሱት ኔሮን የነበረበትን በእሳት አቃጠሉት በዚያ ጣኦት ውስጥ አድሮ የነበረ ጋኔንም ዮሐንስ ሆይ አደከምከኝ እጅግ አስጨነቅኸኝ ከማደሪያየም አስወጥተህ አባረርከኝ ብሎ ጮኸ። 
\m ንጉሡም በዚያ ቦታ ላይ በሐዋርያት በጴጥሮስ በጳውሎስ ስም ታላቅ ቤተ ክርስቲያን እንዲሠሩ አዘዘ። ቅዱስ ዮሐንስም ሕዝቡ ሁሉ በቀናች ሃይማኖት ይጸኑ ዘንድ ይመክራቸው ያስተምራቸው ነበር። ትንሹም ትልቁም ሁሉም ያከብሩት ነበር። 
\m ቁስጠንጢኖስም ዮሐንስ ያደረገውን በጎ ነገር ሁሉ ሰምቶ እግዚአብሔርን አመሰገነው። እሱንና መንግሥቱንም እንዲባርክ በመለመን ወደሱ ደብዳቤ ላከ። በድብዳቤውም በኃጢአት ዓለም ጣዖታትን ያጠፉ ሐዲስ ዳንኤል ብሎ ሰየመው። ዮሐንስ ግን የተቀበለውን አደራ ጠበቀ የተሰጠውንም መክሊት አራባ። 
\m በዘመኑም እግዚአብሔር ሁል ጊዜ በእጁ የሚያደርገው ታምራትና ድንቅ ሥራ ምክንያት ሃይማኖት ጸንታ ኖረች።ወዳጆቼ ሆይ የእግዚአብሔርን ከሃሊነት የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤልን ርኅራኄ እዩማ። እርሻዎች እንዲያፈሩ ቢፈለግ የቅዱስ ሚካኤል አማላጅነት ከዚያ ይገኛል። በቅዱስ ሚካኤል አማላጅነት ዕፅዋትም ፍሬያቸውን ይሰጣሉ። 
\m መርከቦችም በሚሄዱበት የሚካኤል አማላጅነት ይገኛል ከባሕር ሞገድም ያርፋሉ። በዱር በገደል በሚንከራተቱ ሰዎች ዘንድም የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል አማላጅነት ከዚያ ይገኛል በስደታቸው አጸናቸው ዘንድ።መነኮሳትም በሚሰበሰቡበት የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል አማላጅነት ከዚያ ይገኛል በመካከላቸው የእግዚአብሔርን ሰላም ይሰጣቸው ዘንድ። 
\m ኤጲስ ቆጶሳት ቀሳውስት በማዕድ ላይ የሚጸልዩበት ጊዜ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል አማላጅነት ከዚያ ይገኛል። የሚካኤል አማላጅነት የተበደሉትን የታሠሩትን ሲረዳ ይገኛል። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል አማላጅነት በፈተና ያሉትን ሲረዳ ከመከራቸውም ሲያደናቸው ይገኛል ይቅር ይላቸው ዘንድም ስለ ሙታንና ስለ ሕያዋን እግዚአብሔርን ይለምነዋል። 
\m ከቅዱሳን ወገን የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ያልጎበኛቸው በመከራቸው ሁሉስ ከሥቃይ ለማዳን ያልረዳቸው እነማን ናቸው። 
\m ወዳጆቼ ሆይ እግዚአብሔር ለሰው ያለወን ፍቅሩን እነሆ አወቅን የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም ለሰው ሁሉ እንዲማልድ ይቅር ይላቸው ዘንድ ኃጢአታቸውንም ያስተሰርይላቸው ዘንድ በእግዚአብሔር አብ ፊት እንዲለምንላቸው አድርጎታልና እኛንም እንዲምረን በእግዚአብሔር ዙፋን ፊት ይለምንልን። እርስ በርሳችንም ከእግዚአብሔር በተገኘ ፍቅር እንዋደድ። ሁላችንም በፍጹም ፍቅር ጸንተን እንኑር። በአፋችንም ሐሰትን አናግባ። 
\m ኃጢአት የክፋት ምንጭ ናትና። ዝሙትም በእግዚአብሔር በመላእክቱ ዘንድ የተጠላች ናት። ለነፍስም ድኅነትና ሞት ናት። ቅንዓትም ሰይጣን የሚወደው ሲሆን እግዚአበሔርና መላእክቱ የሚጠሉት ነው የተቀደሱ ክርስቲያኖችንም የሚጠላ የሰይጣን ወዳጅ ነው። ወንድሞች ሆይ አሁንም የረከሰ ሥራን ከእኛ እናርቅ በመልካሚቱና በቀናችው ጎዳና እንሒድ። 
\m ከኃጢአት ከነውር ርቀን እንኑረ ንጹሕ ጋብቻ ከሆነ ጀምሮ ሰውን የሚያረክሰው አይደለም። እዩ ሙሴ ከእግዚአብሔር ጋራ አምስት ሞተ ሰባ ቃላት በተነጋገረ ጊዜ ሚስትም ልጆችም ነበሩት ወደክብር ለመድረስ ዕንቅፋት አልሆነበትም ስለዚሀም ከመጻሕፍት ብዙ ምስክር ባመጣን ነበር ግን ይህ ይበቃል። 
\m ነገራችንን እንጨርስ። ዛሬ የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤልን በዓል መታሰቢያ እናድርግ። በዚህ በዓል ብቻውን የሚበላ የሚጠጣ ደስ የሚለው እየራባቸው እየጠማቸው ድሆችን ጦም አዳሪዎችን ቸል የሚላቸው አይፈለግምና።በዚህ በዓል ድሃው ከሜዳ ወድቆ በብርድ እየተሰቃየ በክብር ልብስ የሚያጌጥ አይፈለግም። 
\m ይህም በዓል ድሃው በሜዳ ወድቆ በአጌጡ ቤቶች የሚቀመጡለትን ሰዎች አይፈልግም። ይህ በዓል ደሃው በእሥር ቤት እየተጨነቀ በተድላ በደስታ ያለልክ የሚበላ የሚጠጣ ሰውን አይፈልግም። ይህ በዓል ድሃው ታሞ የሚረዳው 
\m ሚጎበኘው አጥቶ ሲጨነቅ ብቻውን ራት ወይም ምሳ የሚያደርገውን አይሻም። በወንጌል የተጻፉት አነዚህ ትእዛዛት የሚሉት ይህ ነው። 
\m አሁንም ወንድሞቼ በቀና ልብ የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤልን ስም እንጥራ ከእግዚአብሔር ጸጋን ይለምንልን ዘንድ። ዳግመኛም በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል አማላጅነት በጌታችን እናት በሁለት ወገን ድንግል በምትሆን በእመቤታችን በቅድስት ድንግል ማርያም አማላጅነት ለዓለም ሁሉ ከእግዚአብሔር ዘንድ ምሕረት አንደሚሰጥ እነግራችኋለሁ። 
\m አሁንም ለዚህ በዓል የሚገባ ምስጋና አናመስግን ምስጋናን ለመፈጸም ጊዜው ቀርቧልና። ፍጹም ምስጋና የሚገባውን ጌታችንን አምላካችንን መደኃኒታችንን ኢየሱስ ክርስቶስን እናመስግነው። ሰማያዊ ከሚሆን ከቸር አባቱ ሕያው ሕይወት ከሚሆነ ከመንፈስ ቅዱስም ጋራ ክብር ጌትነት ገናናነት ጽንዕ ልዕልና ስግደት የሚገባውን እሱን አናመስግነው። ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m ይህን መጸሐፍ የጻፈውን ያጻፈውን ያነበበወን የተረጎመውን ቃሉን የሰማውን እግዚአብሔር በመንግሥተ ሰማያት አንድ አድርጎ ይቅር ይበለን እግዚአብሔርም በወቀሳና በፍርድ ጊዜ በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ክንፍ ጥላ ይሠውረን። 
\m የልመናው አማላጅነት የሱ በረከት ልመናው ረድኤቱ ከእኛ ጋር ይኑር ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል ተአምር ይህ ነው! 
\m አብ ምክሩን የሚገልጽበት የእሳት ነበልባል ከአፉ የሚወጣ ዜማው የሚጣፍጥ ደንቅ ምስጋና የሚፈልቅበት መልአክ ነው። ልመናው አማላጅነቱ በጨለማ ከሚሔድ ነገር ከቀትር ጋኔን በሥውር ከሚመጣ ከሰይጣን ተንኮል ሁላቸንን ያደነን። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m በአንድ አገር አንዲት ሴት እንደ ነበረች ተነገረ ይህች ሴት የከበረች ከፍ ከፍ ያለች እጅግ የበለጠገች ብዙ ገንዘብ የነበራት ሴት ነበረች የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልን ትወድ በየወሩም በፍጹም ደስታና ትጋት የበዓሉን መታሰቢያ ታደርግ ነገር ለደኆች ለጦም አዳሪዎች በጎ ታደርግ ነበር የተራቡትን ታበላ ነበር የተጠሙትን ታጠጣ ነበር የታረዙትንም ታለብስ ነበር ኃዘንተኞችንም ታረጋጋ ነበር የሚተክዙትንም ደስ ታሰኛቸው ነበር ስለከበረው ስለ ቅዱስ ሚካኤል ስም ብላ ። በሃይማኖትም ይህን ስታደርግ ቢስ ገላ ወደቀባት ይህ ደዌ ክፉና አስጨናቂ ነበር። 
\m ሰውነቷ ሁሉ አበጠ ተነፋ መነቀሳቀስም ተሳናት።አካሏ ሁሉ በእሳት እንደተቃጠለ ሆነ ወደ በዓለ መድኃኒቶችም ላከች። ወዲያውኑ ወደሷ መጡ በሽታዋን ሁሉ ነገረቻቸው ብዙ ገነዘብ ሰጠቻቸውና አድኑኝ አለቻቸው ሕክምና ሰጧት ሊፈውሳትም የቻለ የለም አደከማት ይልቁንም ባሰባት እንጂ።ለሐኪሞችም እየሰጠች ገንዘቧን ሁሉ ጨረሰች። 
\m ከሐኪሞችም በምንም በምን ጤንነትን በአላገኘች ጊዜ ወደ ሕያው እግዚአብሔር ለመነች ዓይኖችዋን አንስታ ወደ ላይ ወደ ሰማይ አቅንታ ድምፅዋን አሰምታ ጮኸችና እንዲህ አለች የይቅርታና የቸረነት መልአክ ጌታዬ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ሆይ ከዚህ አስጨናቂ ደዌ እንድትፈውሰኝ እለምንሃለሁ። እኔ ለቤተ ክርስቲያንህ አሥራ ሁለት ወቄት ወርቅ እሰጣለሁ መታሰቢያህንም በየወሩ አደርጋለሁ። 
\m ከዚህ በኋላ ዘመዶችዋንና ቤተ ሰቦችዋን ወደ እግዚአብሔር እንድለምንበት እንድማጸንበት የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤልን ሥዕል ፈልጋችሁ አምጡልኝ አለቻቸው። ወዲያውም በገበታ የተሣለ የቅዱስ ሚካኤልን ሥዕል አመጡላት። 
\m ያን ጊዜም የቅዱስ ሚካኤልን አማላጅነት በቁረጥ ልቡና አምና ተነሣች ተቀብላ አቅፋ ተሳለመችው እየሰገደች እንዲህ እያለች የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ሆይ ርዳኝ ከዚህ አስጨናቂ ደዌም ፈጽመህ አድነኝ። ዓለሙን ሁሉ ፈጥሮ በሚገዛ በእግዚአብሔር ፊት የምትቆም ስለሰው ወገን ሁሉ የምትለምን የምትማልድ አንተ ነህና ስለባሪያህ ኃጢአትም እግዚአብሔር እንዲምረኝ (ይቅር እንዲለኝ) ከሚያስጨንቅ ከዚህ ደዌም እንዲፈውሰኝ ለምንልኝ አሳስብልኝ። 
\m የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ሆይ አኔ አንተን ተሰፋ አድርጌ አለሁና በጸሎትህም ታምኛለሁና ከዚህ ደዌ ሕማም ብትፈውሰኝ ጤነኛ ብታደርገኝ በልመናህ በአማላጅነትህ ብርታት የፈጣሪህ የይቅርታውና የቸርነቱ ነጠብጣብ ቢደርሰኝና ደህና ብሆን እኔ ባሪያህ መታሰቢያህን ከማድረግ አላቋርጥም በብዙ ዕንባ በመራራ ልቅሶ በመንሰቅሰቅ ይህን አለች። 
\m ከዚህ በኋላ ወደ ቤቷ አገባችውና በመልካም ቦታ አስቀመጠችው በፊቱም መብራት አበራች። በዚያች ሌሊትም በጽኑ ደዌ በክፉ ሕማም ስተሠቃይ ሳለች እንሆ የይቅርታና የምሕረት መልአክ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል በሌሊት ራዕይ ተገለጸላት ወደቤቷም ገብቶ ከራስጌዋ ቆመ ብርሃኑም በቤቷ ሞላ እንደ ቀንም ሆነ ጎኗንም መታ መታ አደረጋት። ያን ጊዜ ከእንቅልፏ ነቃች ነተስታም አየችውና ደነገጠችም እደሞተችም ሆነች ራዕይ ከዚያ አስቀድሞ አልተገለጠላትም ነበርና። 
\m እጁንም ዘርግቶ ቀሰቀሳት ፍርሃትንም አራቀላት እንግዲህ በጧት ተነስተሽ ቀንዲል ከሚበራው መብራት ውስጥ ዘይት ወስደሽ መላ ሰውነትሽን ቅቢውና በጥሩ ውሃ ታጠቢ ጥቂትም በውሃው ውስጥ ጨምረሽ ጠጪ ከዚህ ደዌሽ ትድኛለሽ ነገር ግን የተሳልሽውን ስለትሽን ሳታደርጊ እንዳትቀሪ አላት። 
\m ከዚህ በኋላ ሲጠባ ከእንቅልፏ ስተነቃ ያች ሴት ፈጥና ተነሳች የእግዚአብሔር መልአክም እንደአዘዛት አደረገች ወዲያውም ዳነች ጤንነቷንም አገኘች ከሰውነቷም እንደውሃ ፈሳሽ ያለ ነገር ወጣና ያን ጊዜ ዳነች። ከዚህ በኋላ የተሳለችውን ስዕለቷን አሥራ ሁለት ወቄት ወርቅ ለቤተ ክርስቲያን ሰጠች። 
\m ከዚያን ጊዜ ጀምሮ በዕደሜዋ ሙሉ የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤልን መታሰቢያ ከማድረግ አላቋረጠችም። የቅዱስ ሚካኤልን በዓልም አላስታጎለችም እስከሞተች ድረስም ሰለቸርነቱ በፍጹም ልቧ እግዚአብሔርን ስታመሰግን የቅዱስ ሚካኤልንም ድንቅ ሥራውን ስተመሰክር በቅዱስ ሚካኤል አማላጅነትም እንደተፈወሰች ለሁሉ ስተናገር ኖረች። በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል አማላጅነት ወደ መንግሥተ ሰማያት ገባች። 
\m እኛንም ይጠብቀን አይለየን ያድነን ይታደገን በአማላጅነቱ ያመነውን የጥምቀት ልጆች ሁሉ ያመነውን በክንፎቹ ይሠውረን የበደል ሐሩር እንዳያጠወልገን ገሃነመ እሳት እንዳያቃጥለን በአማላጅነቱ ጋሻ ይሠውረን የጠላት ጦር እንዳይወጋን ከነፍስና ከሥጋ ደዌ (ኃጢአት) ይፈውሰን። የኃጢአት ሞት እንዳያገኘን በየእለቱ በየሰዓቱ ይጎብኘን የዘመን ኃዘን እንዳያስተክዘን ከመውደቅ ያድነን መልካም በዓሉን ለማድረግ የተሰበሰብነውን ለዘለዓለሙ አሜን ይሁን ይሁን። 
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም በመጋቢት አሥራ ሁለት ቀን በዚች ዕለት የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል በዓል መታሰቢያ ነው። 
\m በዚች ቀን እግዚአብሔር ቅዱስ ሚካኤልን ወደፈላስፋው ወደ በለዓም ልኮታልና ባላቅ እስራኤልን ይረግምለት ዘንድ በጣራው ጊዜ። በጎዳናም በፊቱ ቆሞ አስደነገጠው አህያው በሰው አንደበት እስክትናገር ድረስ ። እርግማኑንም ወደ በረከት ለወጠው። 
\m የጥምቀት ልጆችን ሁሉ እግዚአብሔር በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል አማላጅነት ይጠብቀን ለዘለዓለሙ አሜን። ዘአቅረብኩ ማኅሌተ በል። 
\b 
