\c 8 
\pc \bd ኢትዮጵያና የዳግማዊ ምኒልክ ንግር\bd*\bd ።\bd*
\p ድፍን ኢትዮጵያ በትግሬ ጥፍር ገብታ መቸም ተጨንቃለች፣ ታለቅሳለች፤ መከራዋን ታያለች። ብልሀቱ አይታወቅም፤ ገና ከዚህ ሁሉ በፊት የሸዋው ምኒልክ በኢትዮጵያ ሰባት አመት ይነግሣል የሚሉት ንግር ነበረ። ሰባት ዓመት ይነግሣል ማለቱ ‘ት’ ተሳስታ አለስፍራዋ ገብታ ነው እንጂ፣ ንግሩ ሰባ ዓመት ለማለት ይሆናል። ይሁን እንዲሆን ያድርገው እግዚአብሔር። ሰው ሁሉ የዚህን ንግር ያውቀው ነበረ፣ ያልሰማው በኢትዮጵያ አንድም ሰው አልነበረ። በዚህ የተነሣ ብዙ ሰው ካጤ ዮሐንስ እየከዳ ወደ ሸዋ ይሄድ ነበረ። በዚህ ንግር የተነሣ ምኒልክ መቸ በነገሠልነና ይሄ አንበጣ ትግሬ በጠፋልነ እያለ የማይመኝ ሰው በኢትዮጵያ አልነበረም። አጤ ምኒልክ ይሄን ሁሉ የደኅ ምኞት እንደሰሙ ሁሉ፣ አይዞህ መጣሁልህ፣ መጣሁልህ! የሚሉ መስለው ባውሳም በተጐሪም በሄትም በሄት መድፉን ሰናድሩን ጥይቱን ያስገዙ ይሰበሰቡ ጀመረ። ቀጥለውም ከኢጣልያ መንግሥት ጋር ውስጥ ለውስጥ ተዋዋሉ። ውሉ አጤ ምኒልክ፣ አጤ ዮሐንስን ወግተው በተገባዎ መንግሥት ሊቆሙ ለኢጣሊያ መንግሥትም በመሳሪአ ስላገዘ ተምጥዋ በላይ ጥቂት ታብራጃው አገር አስመራን ሊሰጡ፣ ኢጣልያ ግን ከተቀበለው ሌላ ተሻግሮ መሬት ለመያዝ እንዳያምረው፣ ፍቅር እንዲሰፋ፣ ንግድ እንዲለማ ነበረ። የዚህን ጊዜ አጤ ዮሐንስ ሰሐጢ ላይ ከኢጣልያ ጦር ጋራ ተሰላልፈው ነበረ። ደርቡሽ አጤ ዮሐንስ በጦርነት መያዛቸውን አይቶ ወደ ጐንደር ገፋ። አጤ ዮሐንስ ለንጉሥ ተክለ ሃይማኖት፣ ውረድና ከደርቡሽ ተዋጋ ብለው ላኩ። ንጉሥ ተክለ ሃይማኖት ግን የደርቡሽን ብርታት አይተው፣ ዛሬ የመጣው ደርቡሽ ለኔ የሚቻል አይደለም ብለው ላኩ። አጤ ዮሐንስ እንዲህ ማለትህ ፈርተህ ነው፤ ውረድና ተዋጋ ብለው ላኩባቸው። ንጉሥ ተክለ ሃይማኖት ምንም ነገሩን ቢአውቁት፣ በኔ ምንም ፍርሀት የለብኝ እስትሞት እዋጋለሁ ብለው ተዋጉ፤ ድል ሆኑ ሰውም አለቀ፤ እርሳቸውም ሸሽተው አመለጡ።
\p አጤ ዮሐንስ ግን በዚህ  ተናደው አንተ በፈከርኸው ወደህ ድል ሆንህ ሰውን አስፈጀህ ብለው ተቆጥተው ለንጉሥ ተክለ ሃይማኖት ላኩ። ንጉሥ ተክለ ሃይማኖት ግን እንኳን አንተ አልሞትህ እንጂ ግድ የለም አይዞህ ብለው እንደ መላክ ሁሉ፣ እንዲህ ያለ ክፉ ቃል ላኩብኝ ብለው አዘኑ። አጤ ዮሐንስ ላጤ ምኒልክ እባክህ ደርቡሽ መጥቶ ቤተክርስቲያን ሲአቃጥል፣ ታቦት ሲአረክስ ዝም አትበል፣ ለኔ አልልም ስለ ሃይማኖትህ፣ ስላገርህ ብለህ ተዋጋ አሉና ላኩ። አጤ ምኒልክ ከወሎ ገሥግሰው ወደ ጐንደር በሄዱ ጊዜ ደርቡሽ ጐንደርን አቃጥሎ አገሩን ገባ። ደርቡሽና አጤ ምኒልክ ግን ነገር ለነገር ተዋውቀው ነበረ አስቀድመው። ለሁሉም ነገር አጤ ምኒልክ አዘዞ ላይ ሠራዊተዎን ሁሉ አሰልፈው አዩ። ሰልፉ አምሮ ሠራዊቱ በዝቶ እንኳን ደርቡሽ ይቆምለት ላጤ ዮሐንስም ሠራዊት ቢሆን በግርማው ብቻ አለመድፍና አለነፍጥ የሚአንቀጠቅጥ ነበረ። አጤ ምኒልክ ያን ሁሉ ሰልፍ በፈረስ ሁነው ዳር እስከ ዳር እየቃኙ አዩ አዩና ከልበዎ በደረሰ ጊዜ ቀኝና ግራውን በዘንግ እያሳዩ በዚህም ቢመጣ በዚህም ቢመጣ ውሎህ እንዲህ ነው አሉና ለሠራዊተዎ ነገሩ። የዚያን ጊዜ ነገሩን አውጥተው ባይናገሩት ትግሬ ቢመጣ እንዲህ ሁነህ ተሰልፈህ በሰናድርና በመድፍ አቅልጠው በፈረስ አደባየው ማለተዎ ለሁሉ ገባው፣ የመክዳተዎ ነገር ታወቀ። ከዚያው ላይ አቅራሪ ተነሣና አይሆንም እንጂ ተሆነማ ተመጋዞ ይሻላል ጉልማ ብሎ አቅራራ።
\p አቅራሪ እንዲህ ማለቱ ከዚያ በፊት ጉልበት እየተሰማው የሸዋ ሰው እንዋጋ ለትግሬ መገበር አይገባነም ሲል አጤ ምኒልክ ጊዜዎን እየጠበቁ ዝም ብለው በጆሮዎ ይሸኙት ነበረና ስለዚህ ነው። የዚያን ጊዜ ግን ነገሩ መዘራዝር ገባ፣ ተቈረጠ። አጤ ዮሐንስ ዝም ማለታቸውን ትተው እንግዴህ ደርቡሽ ተሄደ በመጣህበት መንገድ ወዳገርህ ተመለስ ብለው ላጤ ምኒልክ ላኩ። አጤ ምኒልክ ግን ይልቁንም ተናደዱና  በደንገል በር አድርገው ወደ ጎጃም ተሻገሩ። የጎጃም ሰውም እልልታውን እያቀለጠ ተቀበለዎ። ንጉሥ ተክለ ሃይማኖትም በያገሩ በየመንገዱ ሁለንተናውን እያሰናዱ በደስታ ተቀበሉዎ። ከዚህ ወዲአ ሁለቱም ንጉሦች በትግሬ ሰው ተባበሩበት፣ ከዱ። ውላቸውም አጤ ዮሐንስ ወደ ጎጃም የሄዱ እንደሆነ፣ አጤ ምኒልክ በጌምድር ሂደው በስተጀርባ ሊታዘሉና ሊከቡ። አጤ ዮሐንስ ወደ ሸዋ የሄዱ እንደሆነ ግን ንጉሥ ተክለ ሃይማኖት በጌምድር ወርደው በስተጀርባ ሊከቡ ነበረ።
\p አጤ ዮሐንስ የሁለቱንም መክዳት ወሬ በሰሙ ጊዜ ከኢጣልያ ጦር ተፋጠው የነበሩት ተቤቴ አንበሳ ሲገባ ተውጭው ነብር ጋር ተፋጥጨ ለምን እቀመጣለሁ? ብለው ወደ ጎጃም ገሠገሱ። ወደ ሸዋ ትተው ወደ ጎጃም መሄዳቸው ግን ለብልሀት ነበረ። አጤ ምኒልክን ተዋግተው እንዳይዋጣላቸው አውቀው ፊት የሚአስቸንፉትን ንጉሥ ተክለ ሃይማኖትን ድል አደርገው አጤ ምኒልክ ደንግጠው ሳይዋጉ እንዲገቡላቸው ነበረ። ነገር ግን አባ ዳኛው አንድ ጊዜ ልቡ ቈርጦ ተነሥቷልና ለዚህ ላጤ ዮሐንስ መሰሪነት ልቡ ፍንክች አላለም። ንጉሥ ተክለ ሃይማኖትም ጅበላ ሶስት ወር ሙሉ በትግሬ ጦር ተከበው ተቀመጡ። ጎጃምን የመሰለ ደግ አገርም ሶስት ወር ሙሉ በትግሬ አንበጣ ተመደመደ። ንጉሥ ተክለ ሃይማኖትም አጤ ምኒልክ በውለዎ በጌምድር ወርደው እንዳላገዟቸው ባዩ ጊዜ ታርቀው ተጅበላ ወረዱ። ከዚህ በኋላ ግን አፄ ዮሐንስና ንጉሥ ተክለ ሃይማኖት አንድነት ሁነው አጤ ምኒልክን ለመውጋት ወደ ሸዋ ተቃኑና አባይን ለመሻገር በጋላ ቤት በኩል ቃጡ። አጤ ምኒልክ አስቀድመው ነገሩን አውቀውት ነበረና ወደ ግንደ በረት ደጃች መኰንንን ሰደዱ፤ በስላሴ በኩልም ራስ ዳርጌን፣ ወደ ወሎም ወሌ ብጡልን ሰደዱና እርሰዎ ራሰዎ አዲስ አበባ ተቀምጠው ከተማዎን ያሰሩ ጀመረ።
\p አጤ ዮሐንስና ንጉሥ ተክለ ሃይማኖት አባይ ደረሱና ታባይ ወዲአ አሻግረው ቢአዩ ደጃች መኰንን ያረርጌን ሁሉ ጦር አስከትተው ሂደው ግንደ በረት ላይ ያን ሁሉ ነጭ ድንኳኑን የጥቅምትን ኮከብ አስመስሎ ደቅድቆ አዩት። አጤ ዮሐንስ የሸዋ ሁሉ ጦር ከቶ ከባለቤቱ ጋራ መጥቶ መስሏቸው የግምጃ ድንኳን አላይም፤ የንጉሡ ድንኳን ወዴት ነው? ብለው ጠየቁ። ያወቀ ሰው ቶሎ ብሎ አጤ ምኒልክ ጥንቱንም ካዲስ አበባ አልተነቃነቁም፤ አርፈው ከተማቸውን ያሰራሉ፤ ይሄ ጦር ግን ያረርጌው ጌታ የደጃች መኰንን ብቻ ነው ብሎ ነገራቸው። በዚህ ጊዜ አፄ ዮሐንስ አንድ ደጃዝማች ብቻ ይሄን ያህል ጦር ካለው የሱ የራሱስ ምን ያህል ሠራዊት ይኖረው ብለው ተገረሙ። ተገረሙ ማለት አጠይሞ ለመናገር ያህል ነው እንጂ ፈሩ፣ ተንቀጠቀጡ ለማለት ነው። በዚያ በኩል መሄዳቸው ጥንቱንም ለማንገራገር ነበር እንጂ አባይንም መሻገር ሁኖላቸው ቢሆን እውነት የዚያን ጊዜ ጕረሮ የሚውጠውን እጅ ይመጥነዋል ነውና ካባ ዳኘው ጋራ ተዋግተው እንዳይዋጡት ያውቁ ነበረ። ስለዚህ ባባይ ምክኛት አድርገው እንዲአው ዳር ዳሩን ይሉ ጀመረ። ያን ትተው አባይን በሰላሌ በኩል ለመሻገር ተጓዙ። ነገሩ ከልብ አልነበረም፤ ታፍ በላይ ነበረ። በሰላሌም በኩል ታባይ ማዶ አባ ግርሻ ዳርጌ ድንኳኑን ለጥልጦ ሰፍሮበት ነበረ። ነገሩ እያደረ ከበደ የሸዋ ፀሐይ ገና ተመስኮቷ ብቅ ብላ ስታበራና ስታጻድል የትግሬን ሰፈር የቀን ጨለማ ወርዶ አጠለቀው። ይሄ ሁሉ ሲሆን አጤ ዮሐንስ መቸነፋቸውን በልብ ተረድተውት ሳለ ባፋቸው ምንም አልተረቱ ነበረ። በዚህ መካከል ወግድ ምኒልክስ መቸም አምልጦ አያመልጠነና አሁንስ ቤተክሲያናችነን ያቃጠለውን፣ ታቦታችነን ያረከሰውን ደርቡሽን ሂደን እንውጋ፤ ደማችነን እንመልስ ብለው ወደመተማ ወረዱ።
\p ከዚአ ወዲአ ያጤ ዮሐንስ ነገር እጅግ ያሳዝናል፣ እጅግ ያስለቅሳል። የውነት ነው አጤ ዮሐንስ ለዘውድ ሳስተው ሠራዊት ለማብዛት ጦር ለማጠንከር ብለው የሚአበሉት እህል፣ የሚሰጡት ገንዘብ፣ የሚሸልሙት መሳርያ፣ የሚጋለብ ፈረስ፣ የሚጫን በቅሎ፣ ለሠራዊታቸው ቢአጡ፤ ደኅ በደሉ ተሰሪ አገቡ ልዥ አስሸለጉ አገር ዘረፉ አገር አጠፉ ደሀ አስለቀሱ፤ ተትግሬ በቀር ሠራዊታቸው ድፍን በጌምድርን መደመዱን አጠፋ ላስታን ድላንታን የጁን ወሎን አጠፋ፤ የትግሬ ወታደር በሐምሌ ዝረዝር አሳጨደ በበጌምድር ደሀ ግፍ ሰራበት፣ የትግሬ ወታደር በዚያ ጉረሮ በሚፍቅ ቋንቋው ኩሪ ኩሪ እያለ እርጉዝ አስወረዳት፣ እምጫት ጡቷ ደረቀባት፣ ቄሱ ተቤተክሲአን ገበሬው ተዱሩ ነጋዴው ተመደበሩ ተሸሽጎ በትግሬ ወታደር አለቀሰ፤ ተማለለ። የጐጃም ደሀ ሶስት ወር ሙሉ በትግሬ ሰው ሲአለቅስ ኑሮ፣ አጤ ዮሐንስ ከደርቡሽ ጋር ሊዋጉ መተማ ወረዱ በተባለ ጊዜ እንዲህ ብሎ የርግማን ቃል ተናገረ፣ ዘንድሮ ንጉሡ ደህና ቢመለሱ ምንኛ ጐልድፏል ጐጃሜ ምላሡ። ይሄን ሁሉ አፄ ዮሐንስ አወቁት፤ ያውቁት ነበር። ዛሬ እንዲህ እርሳቸው ተረሱ። ያደረጉት ነገር ግን እስተመቸውም አይረሳም። ነገር ግን የርሳቸው ነገር መጨረሻው አሳዘነ፣ ያሳዝናል። እንዲህ ሞት ላይቀር ከፋም በጁም ያን ያህል ሲፈሩ ሲከበሩ ለጥቂቱ ሲጠቅሙ ሁሉን ሲጐዱ ኑረው ካጤ ምኒልክ ጋር ተዋግቶ ድል ሁኖ በገዙበት ስፍራ እንዳይገዙ ባስገበሩበት ፈንታ እንዳይገብሩ በላይ ኑረው በታች እንዳይሆኑ ሞታቸውን መርጠው ሞታቸውን ሲአውቁ ተጎጃም ገሥግሰው መተማ ወረዱ። ለመመለስ አይደለም፣ ተዚያው ለመቅረት። ከዚያው በመቅረታቸው ታልቈረጡ፣ አጤ ዮሐንስ ማዋጋታቸውን ትተው ሳይቸግራቸው ያን ያህል እንዳንደኛ እሸለምና እሾም ባይ ወታደር ተመሀል ገብተው ደረታቸውን ላረር ባልሰጡም ነበረ። ከዚያው መቅረታቸውን ወደውት ነበርና ባንድ ወገን ሠራዊታቸው ድል አድርጎ ሲማርክና ሲፈክር ሳለ እርሳቸው ባንድ ወገን ደረታቸውን ገልብጠው ለዚያ ቤተክሲአን አርካሽ ደርቡሽ እንካ ብለው ባልሰጡትም ነበረ። እንዲህ ዮሐንስን የመሰለ ንጉሥ ከዚያው ወድቆ ቀረ፤ የኢትዮጵያ ንጉሥ ያን ያህል ተገዛው አገር ለሶስት ክንድ መሬት ሳይበቃ ከደርቡሽ መሬት ወድቆ ቀረ። ያ የተቀደሰ ገላው ባረመኒ ጦር ተሰንጥቆ እረከሰ፣ ያን የመሰለ ንጹህ ገላው በደም ተነክሮ ባፈር ተለውሶ መተማ ላይ ወድቆ ቀረ። የዮሐንስ በደርቡሽ እጅ መሞት የኢትዮጵያ ቅስም መሰበር ነው። ምንም ደሀ ቢበድሉ ላጤ ዮሐንስ ኢትዮጵያ ማዘን ይገባታል፤ የኢትዮጵያ ሰው ይቅር ስለ እግዚአብሔር ነፍስዎን ይማር ብሎ ላፄ  ዮሐንስ ማዘን ይገባዋል። ያጤ ዮሐንስ ሞት ግን ባጤ ምኒልክ ብርታት ነው እንጂ በዚያ ደካማ ደርቡሽ ብርታት እንዳልሆነ ሁላችን እናውቃለን።
