\c 8 
\m ተአምር ፮ በእንተ ዘከመ ገደፋ በድና ለድንግል
\b 
\m \bd ፩ ፤ ለዘለዓለም ልመናዋ ክብሯ \bd*\bd በእውነት\bd*\bd  ይደርብንና አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ ፤ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ያደረገችው በጥር\bd*\bd  \bd*\bd ፳፩ \bd*\bd ቀንና\bd*\bd  በነሐሴ\bd*\bd  \bd*\bd ፲፮ \bd*\bd ቀን የሚነበብ\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር ይህ ነው ።\bd*
\m ፪ ፤ ሥጋዋ በፈለሰበት በዓል በነሐሴ ፲፮ ቀን አንድ ሰው በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች የእመቤታችንን ምስጋና አመሰግን ዘንድ አሰብሁ አለ።
\m ፫ ፍልሰቷንም በሚናገር መጽሐፍ በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች እመቤታችንን ይቀብሯት ዘንድ ሲወስዷት አይሁድ ስለዚህ ነገር አስከሬኑዋን ጥለው ሸሹ የሚል አገኘሁ ።
\m ፬ ፤ በድንጋሌ ሥጋ ፤ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች የእመቤታችንን አስከሬን ጥለው እንዳልሸሹ ያን ጊዜ መንፈስ ቅዱስ አሳሰበኝ ። መንፈስ ቅዱስ የሚያፀናቸው ስለሆነ ከመገረፍ የተነሣ ፍርሃት የለባቸውምና ።
\m ፭ ፣ የክርስቲያን ወገኖች መላችሁ በመስማማት ልብ በማድረግ ስሙ አድምጡ ።
\m ፮ ፤ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ ፤ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ከዚህ ዓለም ድካም ፃማ፤መከራ ባረፈች ጊዜ ሰቀቀን ሆነ ።
\m ፯ እንደ ተናገርሁ በሐልዮም በገቢርም ቢሆን ምን ምን አልነካትም ።
\m ፰ ወንድሞቼ ሆይ ለሐዋርያት የተሰጠ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ጸጋ እንናገር ዘንድ በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች እንደ ሆነች አምነን እናስተምራለን ።
\m ፱ ፤ ወደሷ ደርሰው ታማ ባገኙዋት ጊዜ ከሷ ተባርከው በረከቷን ተቀበሉ ።
\m ፲ በዚያችም ቀን በጸጋ ላይ ፍጹም ጸጋን አገኙ ።
\m ፲፩ ያን ጊዜም በፊቷ ሰገዱ ሥጋዋንም እጅነሡ በኋላዋም በፊቷም ሁነው በፍጹም ምስጋና እያመሰ ገኑ በልጋ ላይ አድርገው አክብረው ፤ ገነዘዙዋት ።
\m ፲፪ ሐዋርያትም እንደገነ ዙዋት በጌቴ ሴማን እንደ ቀበሯት በተረዳ ነገር እነሆ እነግራችኋለሁ።
\m ፲፫ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብሮት እመቤታችንን በመንገድ ጥለዋት እንዳልተበተኑ የእመቤታችን ፍልሰቷን በሚና ገር መጽሐፍ እንደ ሰማ ነው ።
\m ፲፬ ፤ ዳግመኛም ዕርገቷን በሚናገር መጽሐፍ ዳግመኛም ስንክሳር በሚባል መጽሐፍ።
\m ፲፭ ፤ ጌታችን በዮሐንስ ወንጌል የሰማነውን እንድንናገር ያየነውንም እንድናስተምር እንድንመሰክር በውነት እነግራችኋለሁ እንዳለ።
\m ፲፯ ያየም እንዳየ ይናገራል የሰማን እኛም ወንጌላዊ ዮሐንስ በጻፈው አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች የክብርት እመቤታችን ፍልሰቷን በሚናገር መጽሐፍ እንዳየነ እንደሰማነ እንናገራለን ።
\m ፲፯ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች የክብርት እመቤታችንን የፍልሰቷን ነገር በሚናገር መጽሐፍ እንደ ተናገረ ።
\m ፲፰፤ እሱ ራሱ የጻፈውን ነገረኝ ።
\m ፲፱ ዳግመኛም ዕርገቷን በሚናገር መጽሐፍ እንዳገኘነው። ዳግመኛም ከሰማንያ አንዱ መጻሕፍተ ሕግ የወጣ ስንክሳር በሚባል መጽሐፍ እንዳገኘነው አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች የክብርት እመቤታችንን አስከሬን ሐዋርያት በመንገድ ጥለው ሸሹ የምትል ሰው ስማ ፤ ሐዋርያት የጻፉዋቸው መጻሕፍት ፈጽመው ተናግረዋልና ።
\m ፳ እኒህ የሠሩትንና የሆነውን ሁሉ ሠወሩ ቅንአትን የተመሉ አይሁድ ያደረጓቸውን እንዳደረጓቸው ካንደበታቸው ምንም ሐሰት አይነገርምና ዓለማዊ ሰውነት ገንዘብ ማድረግ የማይቻለው እውነተኛ መንፈስ ቅዱስን ገንዘብ አድርገዋልና።
\m ፳፩ የሓሰት ነገር ኃጢአትን ለምን ትሻላቸው አለህ ። በአራቱ ማዕዘን ሁሉ ባደባባይም ሁሉ እየዞርህ ንጹሓን በሚሆኑ ባባቶቻችን በሓዋርያት ላይ የሚያሳፍረውንም ነገር ሁሉ አመጣህባቸው የንጽሕት የእመቤታችን የ\bd ማርያምን\bd* አስከሬን ጥለው ሸሹ ብለህ ደፍረህ ትናገርባቸው ዘንድ አይገባም ።
\m ፳፪ ፤ ይህስ ሥራ ለአጋንንት ነው እንጂ ላባቶቻችን ለሓዋርያት አይደለም።
\m ፳፫ የጳዝዮን ዕንቍ ወልደ ነጐድጓድ ዮሓንስ የጻፈው ፍልሰቷን የሚናገር መጽሓፍ እንደ ተናገረ ገንዘው ታቅፈው አፅንተው ፤ ተሸክመው ፤ ወስደው አድርሰው እጅ ነሥተው እያለቀሱ በጌቴሴማኒ ቀበሯት እንጂ አልጣሏትም ።
\m ፳፬ እመቤታችን ከቸርነቷ ወገን እናታቸው ናትና ከቤተ መንግሥትም ዘንድ እመቤታቸው ናትና ።
\m ፳፭ ፤ አባቶቻችን ሐዋርያትስ ልሳነ ዕፍረት ክቡር ጳውሎስ እንደ ተናገረ ከዚህ ዓለም እንደ ጥንግ የሆኑ ስለ ማነው ።
\m ፳፮ ፤ ስለ ማን በግር ብረት አፅንተው አሠሯቸው ። ከዓላውያን መኳንንት ነገሥታት ዘንድ ፀብ ክርክር ባለበት አደባባይ ስለ ማን መከራ አፀኑባቸው ብሎ እንደተናገረ ።
\m ፳፯ ሰውን ሁሉ ባጠመቁ ጊዜ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች የክብርት እመቤታችንን ነገር በማስተማር አይደለምን ።
\m ፳፰ ፤ የጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስንም\bd* ነገር በማስተማር አይደለምን ።
\m ፳፱ አስቀድሞ ሁሉን በፈጠረ በአብ ታምናለህን ።
\m ፴ ፤ ሁለተኛም ከአምላክ አብ በተወለደ ሰው በሆነ አምላክ በጌታችን በ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ታምናለህን
\m ፴፩ ከአብ ጋራ ዓለም ሳይፈጠር የነበረ ።
\m ፴፪ ፣ በድንጋሌ ሥጋ  በድንጋሌ ነፍስ ከፀናች ክብ ርት እመቤታችን የተወለደ በጲላጦስ ፊት የተሰቀለ የሞተ ።
\m ፴፫ ፤ በ፫ኛው ቀን ከሙታን ተለይቶ የተነሣ ተነሥቶም ወደ ሰማይ ያረገ ።
\m ፴፬ ፤ ባባቱ ዕሪና የተቀመጠ።
\m ፴፭ ለጻድቃን ሊፈረድ ላቸው በኃጥኣን ሊፈረድባቸው የሚመጣ ።
\m ፴፮ በመንፈስ ቅዱስም ታምናለህን ።
\m ፴፯ ፤ በክብርት ቤተ ክርስቲያንም ታምናለህን ፤
\m ፴፰ ፤ እንደዚህም ሁሉ ሐዋርያት አስቀድሞ ጌታችን በመጽሐፈ ኪዳን እንዳስተማራቸው አጠመቁ ።
\m ፴፱ ፤ አንተ ሰው ማነን ፤ አስተማሩ ትላለህ ።
\m ፵ ፤ ካገር ወደ አገር ስለ ማን ተሰደዱ ስለ ማንስ ተራቡ ተጠሙ ።
\m ፵፩፣ ስለማን ጸልተው መከራ አፀኑባቸው ።
\m ፵፪ ፤ ስለማን ይዘው አሠሯቸው በመጋዝስ ሰነጠቋቸው።
\m ፵፫ ፤ ስለ ማን ገረፏቸው ገሠፁዋቸው ።
\m ፵፬ የሐዋርያትን ሥራ የሚናገር መጽሐፋቸው የሳቸውን ነገር እንዲህ ብሎ ነግሮናልና ።
\m ፵፭ ሊቃነ ካህናት የሰዱቃውያንም ወገኖች በጸላትነት ተነሡባቸው ።
\m ፵፮ በሳቸውም ቀንተው ሐዋርያትን ይዘው አሥረው በግዞት ቤት አዋሏቸው።
\m ፵፯ \bd ከእግዚአብሔር\bd* የታዘዘ መልአክ የግዞትን ቤት በር ከፍቶ አውጥቶ ሒዳችሁ ከምኵራብ ገብታችሁ ይህን \bd የክርስቶስን\bd* ነገር ለሕዝቡ ንገሯቸው አላቸው።
\m ፵፰ ፤ ሰምተው ማልደው በነግህ ሔዱ ።
\m ፵፱ ፤ ሊቃነ ካህናት ከሳቸውም ጋራ ያሉ መጥተው በቤተ ክርስቲያን የተሾሙ ሊቃውንትን ሁሉ ባደባበይ ሰብስበው ያመጧቸው ዘንድ ወደ ግዞት ቤት ላኩ።
\m ፵ ፤ ብላቴኖቻቸውም ባገኙዋቸው ተመልሰው ሒደው የግዞቱ ቤት ተቈልፎ ተዘግቶ ባ፬ቱ ማዕዘን ተወርውሮ ዘበኞች በሩን ሲጠብቁ አገኘ ነው። በከፈትነውም ጊዜ በውሥጥ ያገኘነው የለም አሏቸው ።
\m ፵፩፤ ሊቃነ ካህናትና በምኵራብ የተሾሙ ይሀን ነገር ሰምተው የሚሠሩት አጠኑ ። ይህ ነገር ምንድር ነው አሉ ።
\m ፵ ፤ አንዱ መጥቶ ያሠራችኋቸው እኒህ ሰዎች ከምኵራብ ገብተው ቁመው ለሕዝብ እነሆ ያስምራሉ አላቸው ።
\m ፵፫ ከዚህም በኋላ የምኵራቡ ሹም ከብላቴኖቹ ጋር ሒዶ እያታለለ አመጣቸው እንዳይወግሩዋቸው ሕዝቡን ይፈሯቸው ነበርና።
\m ፶፬ አምጥተው ባደባባይ መካከል አቁመው \bd በኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ስም ለማንም ለማን እንዳታስተምሩ ከልክለናችሁ አልነበረምን ብለው ሊቃነ ካህናት መረመሩዋቸው ።
\m ፶፭ ትምርታችሁን በኢየሩሳሌም እነሆ ከሁሉ አዳረሳችኋት የዚህንም ሰው ደም በኛ ልትመልሱብን ትወዳላችሁ ።
\m ፶፮ ሐዋርያት ጴጥሮስና ዮሐንስም ፈራሽ በስባሽ ሰውን ደስ ከምናሰኝ \bd እግዚአብሔርን\bd* ደስ ማሰኘት ይሻለናል ብለው መለሱላቸው።
\m ፶፯ ሐዋርያትን ጠርተው ገሥፀው ገረፏቸው እንግዲህ ወዲህ የጌታችን የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ስሙ ሕይወት መድኃኒት እንደሆነ ለሰው እንዳያስተምሩ ገርፈው ተዋቸው ።
\m ፶፰ ደስ እያላቸው ካደባባይ ፊት ወጡ በስሙ ስለ አመኑ መከራ ያፀኑባቸው ዘንድ አድሏቸዋልና።
\m ፶፱ ሓዋርያትም የዚህ ዓለም ነገሥታት ሁሉ ከሠራዊታቸው ፤ ከፈረሳቸው ፤ ከጋሻ ጦራቸውም ሁሉ ጋራ ተሰብስበው ቢመጡባቸው አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ ፤ በድንጋሌ ነፍስ ፤ የፀናች የክብርት እመቤታችንን አስከሬን ባልጣሉም ነበር ።
\m ፷ የእመቤታችን የ\bd ማር\bd*\bd ያምን\bd* ፍቅር የልጅዋ የጌታችን የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስንም\bd* ፍቅር የሚስተዋቸው የለምና ።
\m ፷፩፤ ክቡር ጳውሎስ \bd የክርስቶስን\bd* ፍቅር ማን ያስተወናል መከራ ችግር ነውን፤ ካገር መሰደድ ነውን ፤ ረኃብ ነውን ፤ መራቆት ነውን ጐራዴ ነውን ፤ ጭንቅ ነውን ብሎ ስለ ሐዋርያት እንደተናገረ ።
\m ፷፪፤ መጽሓፍ በሱ ስለ አመነ ዕለት ዕለት ይገድሉናል እንዳለ እንደ ሚታረዱ በጎች ሆነ እንደዚህ ሲሆን ስለ ወደድን ፍቅሩን እናበዛለን ።
\m ፷፫ ፤ነገርግን ስለ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* \bd እግዚአብሔርን\bd* የምናፈቅረውን ፍቅር የሚያስተወን እንደ ሌለ እናምናለን ።
\m ፷፬ ፤ እንገድላችኋለን እናድናችኋለን ቢሉን ።
\m ፷፭ ሹማምት ተሹመው የተሻሩት ሊቃውንትም መኳንንትም ቢገረሙብን ።
\m ፷፮ ያለው ትውልድ ይመጣ ዘንድ ያለው ትውልድም ቢገረምብን ከእኒህ ሁሉ በላይ ካለ ተራራ ቢያግዙን ከገድል እንጥላችኋለን ቢሉን ።
\m ፷፯ ካልእ ፍጥረት ቢገረምብን\bd  ክርስቶስን\bd* ከምናፈቅረው ፍቅር መለየት የሚቻለው የለም ።
\m ፷፰ ፤ አንተ ሰው አስተውል አምላክን ከወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንሌ ነፍስ ከፀናች ከክብርት እመቤታችን ፍቅርና የዓለም መድኃኒት የሚሆን ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስንም\bd* ከምናፈቅረው ፍቅር ይለያቸው ዘንድ መለየት የሚቻለው የለም ።
\m ፰፱። ልመናዋ ክብሯ በእውነት ለዘለዓለም ይደርብን።
