\c 8 
\pc \bd ምዕራፍ አምስት\bd*
\pc \bd  የቤተክርስቲያን ታሪክ በዘመነ \bd*\bd ፃ\bd*\bd ድቃን\bd*
\m     በዘመነ ፃድቃን የቤተክርስቲያን ታሪክ ምን እንደሚመስል ስናይ ብዙ ከሀድያን ተነስተው ቤተ ክርስቲያኗን ሲያውኩ የነበረበት ዘመን ነው፡፡ በሃይማኖት፣ በፖለቲካ በሥልጣን ሽኩቻ የራሳቸውን ፍላጎት ለማሳደድ ሲሉ አባቶችና ብዙ ምዕመናን የተንገላቱበት ወቅትም ነው፡፡
\m ሆኖም እግዚአብሔርን አንድነትና ሦስትነት በማመን የማይከፈል የማይለወጥ ባሕርይውን በመጠበቅና ጸንተው የቆሙ ሰዎች መጨረሻውን ድል የተጎናጸፉበት ቤተ ክርስቲያንን ወደ አንድነት የመለሱበት መናፍቃንን የረቱበት ጊዜ ነበር፡፡ 
\zuli1 \bd የቤተክርስቲያን መከፋፈል እስከ ፩ሺ፶፬ ዓ.ም \bd*
\zuli1 \bd ከኤፌሶን\bd*\bd  ጉባኤ በኋላ \bd*
\m     ከኤፌሶን በኋላ የተደረጉትን ጉባኤያት አምስቱ አኅት አብያተ ክርስቲያናት አይቀበሉትም፡፡ ለ32 ዓመታት የእስክንድርያ መንበር ቅዱስ ቄርሎስ ከመራና ካገለገለ በኋላ በ440 ዓ.ም ሲያርፍ በመንበሩ ደቀመዝሙሩ ዲዮስቆሮስ 25ኛ የእስክንድርያ ፓትርክ ሆኖ ተሾመ፡፡
\m ግብፃዊው ዲዮስቆሮስ ንስጥሮስን ለማውገዝ ወደ ኤፌሶን ሄዶ ነበር፡፡እርሱም እንደ አትናቴዎስ ቄርሎስ ለሃይማኖቱ ቀናተኛ ነው፡፡ ባይሳካለችውም የታናሽ እስያ ግሪኮች በውዳሴ ከንቱ ጠልፈው ሊጥሉት ነበር፡፡ በዚሁ ጊዜ በቁስንጥንጥያ ውሳኔው የሚያስተምር አውጣኪ ተነሳ፡፡ የንስጥሮስን ስህተት የሸሸ መስሎት መለኮት ሥጋን ውጦታል፣ መጦታል በማለት ማስተማር መረጠ፡፡ ይህን መናፍቅ የቁስጥንጥያ ሊቀ ጳጳስ ፍላብያኖስ የሀገረ ስብከት ኤጲስ ቆጶሳትን ብቻ ሰብስቦ በጉባኤው አወገዘው በቤተክርስቲያን ጉባኤ ባለመወገዙም ለቤተ መንግስት የክስ አቤቱታ አቀረበ፡፡ ንጉሱም አቤቱታውን ተቀብሎ በጉባኤ እንዲታይ ወደ ዲዮስቆሮስ ላከ እርሱም መልእክቱን ተቀብሎ ለስብሰባ ወደ ኤፌሶን መጣ፡፡ ስብሳቢውም ራሱ ነበር፡፡ የእርሱን ሰብሳቢነት የተቃወመ የሮማ ፓፓ ዘግይቶ ደረሰ፡፡ ፍላብያኖስም እርሱ ያወገዘው በጉባኤ በመታየቱ አልመጣም፡፡ ያም ሆነ ይህ ዲዮስቆሮስ የመጡትን 135 ኤጲስ ቆጶሳት ይዞ በእመቤታቸን ቤተክርስቲያን ነሐሴ 8 ቀን በ449 በኤፌሶን ጉባኤ አደረገ፡፡ በጉባኤውም አውጣኪ የተወገዝኩት ንስጥሮስን በመቃወሜ በግል ጥላቻ ነው ብሎ ተናገረ፡፡ ዲዮስቆሮስም በሦስቱ ጉባኤያት የተወሰነውን ሃይማኖትና ቀኖና የሚሽር ሁሉ የተወገዘ ነው አለ፡፡ ልዮን የእርሱ መልእክተኞች ለጉባኤው ባለመገኘታቸው ጉባኤውን ጉባኤ ፊያት ብሎ ሰይመው ዲዮስቆሮስንም አወገዘው፡፡ አንዱ አካል ሁለት ባህርያት የሚለውን የኑፋቄ ትምህርቱን ለቁስንጥንጥንያው ፍላብያኖስ በቅፍና ፅፎ ላከለት በደብዳቤውም መከራን የተቀበለው ሥጋ፣ ተአምራት ያደረገው መለኮት መሆኑን በማተት ክርስቶስ ሁለት ባህርያት ሁለት ህላዌያት አንድ አካል እንደሆነ ገልጾ ጽፏል፡፡ ዲስቆሮስ ልዮን አፍላብኖስ የላከውን በሰማ ጊዜ ንስጥሮሳዊ ነህ ብሎ አውግዞታል፡፡
\m     አውጣኪ ለጊዜው ኦርቶዶክሳዊ ቢመስልም ቀስ በቀስ የውላጤ ትምህርቱን በቤተክርስቲያን ውስጥ ማስተማር ጀመረ፡፡ የቃል ገንዘብ ለሥጋ የሥጋ ገንዘብ ለቃል የሆነው በተዋህዶ ሳይሆን በውላጤ ነው፡፡ መለኮተ ሥጋን ዋጠው መጠጠው እያለ ማስተማሩ በእስክንድርያ እንደተሰማ ዲዮስቆሮስ ወዲያውኑ አወገዘው፡፡
\m ልዮንና ቅዱስ ዲዮስቆሮስ ተወጋግዘው ባሉበት ሰዓት ንጉስ ቴዎዶስዮስ ከፈረስ ወድቆ በ450 ዓ.ም ሞተ፡፡ እኅቱም የአባቷን ጀነራል መርቅያንን አግብታ ነገሰች፡፡ ስማቸውንም ለማስጠራት በመቻኮል ከልዮን ጋር በደብዳቤ ከተነጋገሩ በኋላ ጉባኤ እንዲደረግ ተስማሙ፡፡ ጉባኤውም ጥቅምት 8 ቀን 451 ዓ.ም እንዲሆን ተወሰነ፡፡ የጉባኤውም አላማ በቂ ምክንያት ባይኖረውም ከውጤቱ እንደምንረዳው የእስክንድርያ መንበርን ማቃለልና በጉባኤው የተወገዘውን የንስጥሮስን ትምህርት አዲስ የመሰየም ሐሳብ ነበረው፡፡ በተባለው ቀን 636 ሰዎች ተሰበሰቡ ጉባኤውን የመራው የልዮን እንደራሴ የቁስንጥንጥንያ ጳጳስ አንቶሊዮን ነበር፡፡
\m     ቅዱስ ዲስቆሮስም ከተቀመጠበት ተነስቶ አንድ ባህርይ ማለታችን ሁለቱን/እንደ አውጣኪ/ አጥፍተን አይደለም ወይም አንዱን ከሌላው /እንደ አቡሊናርዮስ/ ለውጠን ወይም አጣፍተን አይደለም፡፡
\m     ኁሰት፣ ሚጠት፣ ውላጤ የሚል በሙሉ የተወገዘ ይሁን እኛ የምንነቅፈው በንስጥሮስ ዘንድ ብቻ ነው ብሎ መንበሩን ላለማስደፈር ጉባኤውን ለቅቆ መጥቷል፡፡ በኤፌሶን በንስጥሮሳዊነታቸው የተወገዙት ቴዎድሪጦስና ኢማን በጉባኤው ሙሉ አባል ሆኑ፡፡ ጉባኤውም ንስጥሮሳዊ የተባለው ስለዚህ ነው፡፡ በመጀመሪያ በዚህ ጉባኤ የተወገዘው ዲዮስቆሮስ ነው፡፡ የተወገዘበትም ምክንያት ባለመስማማቱና ወደ ጉባኤው ለሁለተኛ ጊዜ ተጠርቶ ባለመምጣቱ እንደሆነ ተናግሯል፡፡ ንግስት ብርክልያ የጦማርን ደብዳቤ እንዲቀበል ብትጠይቀው እንቢ ስላለ ጢሙን አስነጭታ ጥርሱ እስኪወልቅ አስደበደበችው፡፡ እርሱም የወለቀ ጥርሱንና የተነጨ ጢሙን ለቤተክርስቲያን ልኮ ‹‹ የሃይማኖት ፍሬ ይህ ነው›› ብሎ ላከላቸው፡፡ መርቅያንም ወደ ጋግራ ደሴት እንዲጋዝ ወሰነ፡፡ እርሱም ጴጥሮስና ቴዎፒስቶስ የተባሉ ሁለቱን መነኮሳት ይዞ ተሰደደ፡፡ 
\m      ጉባኤው በልዮን ደብዳቤ ላይ ፈርሞ ለመለያየት ሲያስብ ንጉሱ አንድ ወጥ የሆነ ጋራ መግለጫ አሰሙ ስላላቸው ኮሚቴ አቋቋሙ፡፡ ‹‹ክርስቶስ ከሁለት ባሕርይ የተገኘ ነው›› የሚለው የቄርሎስና የዲዮስቆሮስ ቃል ስለሆነ መውጣት አለበት ሲሉ መኳንንቱና ንጉሱ ተቃወሙ፡፡ ስለዚህ ኮሚቴው ይህን ሀሳብ ሰርዞ የሚከተሉትን አራት ነጥቦችን አርቅቆ ተፈራርመው ተለያዩ፡፡ እነርሱም፡- 
\m ፩. “አምላክ ፍጹም ወሰብእ ኅቡረ ህላዌ ምስለ አብ በመለኮቱ ኅቡረ ህላዌ ምስሌነ በትስብእቱ፡- ፍጹም አምላክ በአምላክነቱ ከአብ ጋር አንድ ነው፡፡ በሰውነቱ ከኛ ጋር አንድ ነው፡፡”
\m ፪. “እሙር በክልኤቱ ህላዌያት ዘእንበለ ፍልጠት ውላጤ ወቱስሕት፡- በሁለት ባህርያት የሚታወቅ ያለመለየት ያለመለወጥ ያለመቀላቀል፡፡”
\m ፫. “ወተዋሕዶ ኢያእተተ ፍልጠተ ማእከለ ክልኤቱ ሕላዌያት፡- ተዋሕዶው በሁለቱ ባህርያት መካከል ያለውን ልዩነት አላጠፋውም፡፡”
\m ፬. “ወሀብታተ ክልኤቱ ሕላዌያት ይትወቀቡ በበህላዌ ሆሙ ወእም ክልኤሙ ይትረከብ አሐዱ አካሉ፡- የሁለቱ ባህሕርያት ገንዘቦች በየባሕርያቸው ተጠብቀው ሁለቱም አንድ አካልን ያስገኛሉ፡፡” የሚሉት ናቸው፡፡
\m    በምስራቃውያን ዘንድ ይህ ስብሰባ ጉባኤ አብዳን፣ ጉባኤ ከለባት /የውሾች ጉባኤ/ ይባላል፡፡ ጉባኤውንም የተቀበሉት መለካውን ይባላሉ፡፡ የንጉሥ ቃልን ትክክል ነው ብለው የሚቀበሉ የቤተ መንግስት ፊት አግቢዎች ውሾች መባላቸው ቤተክርስቲያንን ለቁስጥንጥንያ ነገስታት አሳልፈው ሰጥተዋልና ነው፡፡
\m ዲዮስቆሮስ ከተጋዘ በኋላ ፕሮቴርዮስ የተባለ መለካዊ መነኩሴን ልዮንና መርቅያን በመመካከር የእስክንድርያ ፓትርያርክ አድርገው ቢሾመም ሕዝቡ ባለመቀበል አምጾ ነበር፡፡ በግርግሩም ፕሮቲርዮስ ሞተ በመካከሉም በ454 ዓ.ም የተዋሕዶ አርበኛው ዲስቆሮስ በግዞት ሳለ በማረፉ ሕዝቡ ጢሞቴዎስ የተባለውን አባት መርጠው ፓትርያርክ አድርገው ሾሙት፡፡ ሰላም በማጣት በብጥብጥ ላይ የነበረችው እስክንድርያም ተረጋጋች፡፡
\pc \bd  ፃድቃንና ተጋድሎአቸው\bd*
\m “ፃድቃን” የሚለው ቃል ለሁሉም አይነት የክርስትና እምነት ቅዱሳን ሁሉ የሚሰጥ የወል መጠሪያ ቢሆንም ይህን ቃል በስምምነት ጭምር የሚጠሩበት ግን ከዚህ ዓለም ተድላ፣ ደስታ ርቀው፣ ዳዋ ጥሰው፣ ድምጸ አራዊትን፣ ግርማ ሌሊትን ታግሰው፣ ጤዛ ልሰው፣ ድንጋይ ተንተርሰው፣ የላመ የጣመ ሳይቀምሱ፣ የሞቀ የደመቀ ሳይለብሱ፣ እኖር ባይና እከብር ባይ ልቦና በሚያሰራው ኃጢአት ሰውነታቸውን ሳያሳድፉ የሚኖሩ ግልፅና ስውር መናንያን ናቸው፡፡ 
\m       ከክርስትና እምነት ታሪክ መረዳት እንደሚቻለው ምናኔ በእርግጥ በሐዋርያት፣ በሰማዕታት፣ በገዳማውያን ባህታውያን በዓለማውያን ምዕመናን ሕይወት የሚታይ ክርስቲያናዊ ጠባይ ስለሆነ ግድ ገዳማዊነት የሚጠይቅ ውሱን ገድል አይደለም፡፡ በምናኔ ሕይወታቸው በቤተክርስቲያን ታሪክ በአብነት ከሚጠቀሱት አበው አባ ጳውሊ፤ ቀጥሎም አባ እንጦንስ (250-356) አባ ጳኩሚስ አባ መቃርዮስ፣ አባ አሞን (290-346) የአባ ጳኩሚስ እኅት ማርያምና ሌሎችም ናቸው፡፡
\m    በአባ ጳውሊ የተጀመረው ምናኔ በአባ እንጦንስ አሁን ያለው የምንኩስና የገዳማዊ ኑሮ ይዘትና ቅርጽ እንዲኖረው ሲደረግ በአባ ጳኩሚስ ደግሞ ገዳማዊው የምናኔ ኑሮ እስከ አሁን ድረስ ጸንቶ ለመኖር ባበቃው ሥርዓተ ገዳም እንዲመራ ተደርጓል፡፡ ስለዚህም የምናኔ ሥርዓት በትክክል የተስፋፋበት ብዙ ቅዱሳን የምናኔን ሕይወት የፈጸሙበት ዘመን ስለነበር ዘመነ ፃድቃን ሊባል ችሏል፡፡ 
\zuli1 \bd የኦር\bd*\bd የንታል\bd*\bd  ኦርቶዶክስ ተዋህዶ አብ\bd*\bd ያ\bd*\bd ተ ክርስቲያናት ታሪክ \bd*
\m   የኦርየንታል ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ አብያተ ክርስቲያናት ስንል ምዕራባውያኑ ሳይሆን የምስራቅ አብያተ ክርስቲያናትን ማለታችን ነው፡፡ እነዚህም አምስት ሲሆኑ በዝርዝር እንደሚከተለው እንመለከታለን፡፡
\zuli1 \bd የእ\bd*\bd ስክንድርያ ኦርቶዶክስ ተዋህዶ ቤተክርስቲያን ታሪክ\bd*
\m     ግብፅ የኮፕት ኦርቶዶክስ ተዋህዶ ቤተክርስቲያን ምንም እንኳ በግሪክ ኦርቶዶክስ ቤተክርስቲያን እምነት ተከታይ በሆኑ በቢዛንታይን (በቁስጥንጥንያ) ነገሥታትና በእስልምና እምነት ተከታይ በሆኑ ቅኝ ገዢዎች ቀንበር ሥር ለብዙ ዘመናት በመሰቃየት የምዕመኖቿ ቁጥር አሁን አንሶና ቀንሶ የምትገኝ ብትሆንም በ451 ዓ.ም እስከተደረገው እስከ ሴልቂዶን ጉባኤ ድረስ ግን ከሌሎች የዓለም አብያተ ክርስቲያናት በይበልጥ ለክርስትና እምነት መጠናከርና ለወንጌል መስፋፋት ከፍተኛ አስተዋጽኦ አድርጋለች፡፡ ይኸውም በቅዱስ ማርቆስ ተመስርቶ ክርስቲያኑ ዓለም መጀመሪያ የነበረውን ዝነኛውን የእስክንድርያ መንፈሳዊ ትምህርት ቤት ከፍታ በማስተማር ታላላቅ የቤተክርስቲያናት አባቶችንና ሊቃውንትን በማፍራት ለአለም ቃለ እግዚአብሔርን ስትመግብ ኖራለች፡፡
\m እስክንድርያ አሁንም እምነቷ ሳይናወፅና ሳይቀላቀል ወይም ሳይበረዝ በኦርቶዶክስ ተዋሕዶ እምነቷ ጸንታ ትገናለች፡፡ የእስክንድርያ ቤተክርስቲያን በአሁን ጊዜ በከፍተኛ መንፈሳዊ ጥንካሬ ላይ የምትገኝ ሲሆን ከሀገሯ ውጭ በሱዳን፣ በኩየት፣ በደቡብ አፍሪካ፣ በዩ.ኤስ አሜሪካ፣ በካናዳ፣ በአውስትራሊያ፣ በኬንያ፣ ወዘተ አብያተ ክርስቲያናት መሥርታ ወንጌልን ታስተምራለች፡፡ 
\zuli1 \bd የኢትዮጵያ\bd*\bd  ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተክርስቲያን ታሪክ\bd*
\m         የኢትዮጵያ ሕዝብ ክርስትናን በመንግስት ደረጃ የተቀበለው በ4ኛው መቶ ክ/ዘመን ቢሆንም በ34 ዓ.ም ክርስትናን ቀድማ የተቀበለች መሆኗ የታወቀ ነው፡፡ የተቀበለችውም በጅሮንድ (በጃንደረባው አማካኝነት) ነው፡፡ እርሱም ከፊሊጶስ የተማረውን የክርስትና ትምህርት ለወገኖቹ አስምቷል፡፡ የቤተክርስቲያን ታሪክ ጸሐፊ አውሳብዮስ “ጃንደረባው ለወገኖቹ ለኢትዮጵያ ሰዎች ሐዋርያ ሆነ” እንዳለ፡፡
\m የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተክርስቲያን የሐዋርያትን ጉባኤያትና (ኒቂያ፣ ቁስጥንጥንያ ኤፌሶን) ውሳኔዎቻቸውን ትቀበላለች፡፡ ሌሎች ጉባኤዎችን አትቀበልም፡፡ የታቦታትን (የጽላትን)፣ የስዕልን ክብር፣ የቅዱሳንን በአጸደ ሥጋና ነፍስ ማማለድ ታምናለች ታስተምራለች፡፡
\zuli1 \bd የሶርያ\bd*\bd  (የአንፆኪያ) ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተክርስቲያን ታሪክ\bd*
\m       በቅዱስ ጴጥሮስ እና በእነ ቅዱስ አግናጥዮስ  በመጀመሪያው ክፍለ ዘመን የተመሰረተችው የሶርያ (ያዕቆባዊት) ቤተ ክርስቲያን ከእስክንድርያ፣ ከኢትዮጵያ፣ ከአርመንና ከሕንድ ኦርቶዶክስ ተዋህዶ (አርንታል) አብያተ ክርስቲያናት ጋር ቦሦስቱ ጉባኤያት (በኒቂያ፣ በቁስንጥንጥንያና በኤፌሶን) የትምህርተ ሃይማኖት ውሳኔዎች ታምናለች፡፡
\m በኒቂያ ጉባኤ ላይ ተገኝቶ እንደ ቅዱስ አትናቴዎስ የአርዮስን የክህደት ትምህርት በጥብቅ የተቃወመው ቅዱስ ኤዎስጣቴዎስ የአንጾኪያ ጳጳስ ነው፡፡ የአንጾኪያ ኦርቶዶክስ ተዋህዶ ቤተ ክርስቲያን እንደ እስክንድር ቤተ ክርስቲያን በየጊዜው ለሚነሱት መናፍቃን መልስ ስትሰጥ የቆየች ናት፡፡
\zuli1 \bd የ\bd*\bd ሕንድ\bd*\bd  ኦርቶዶክስ ቤተክርስቲያን ታሪክ\bd*
\m       የሕንድ ኦርቶዶክስ ተዋህዶ ቤተክርስቲያን ስንል በደቡብ ህንድ የሐዋርያው ቅዱስ ቶማስ (የማላባር፣የኬሬላ) ኦርቶዶክስ ቤተክርስቲያን ታሪክ ማለት ነው፡፡ ሐዋርያት ዕጣ ሲጣጣሉ ለቶማስ የደረሰችው ሕንድ እንደሆነች መሥራቹም ሐዋርያው ቶማስ እንደሆነ የሕንድ ቤተ ክርስቲያን ታስተምራለች፡፡
\m      የሕንድ ቤተክርስቲያን በ6ኛው መቶ ክፍለ ዘመን በፋርስ ግዛት ውስጥ በነበረች የሶርያ ቤተ ክርስቲያን ተጽንዖ በ16ኛው መቶ ክፍለ ዘመን ሕንድን በቅኝ ግዛት በያዟት የካቶሊክ እምነት አራማጅ በነበሩት በፖርቹጋሎች ኋላም በደቾች ተፅንኦ ከዚያም በኋላ የእንግሊዝን መንግስት ድጋፍ ባገኘችው በሶርያ ቤተክርስቲያን ተፅእኖ ምክንያት አብዛኛውን ጊዜ ራሷን በራሷ የመምራት መብትን ተገፋ ከቆየች በኋላ በ1912 ዓ.ም በሶርያ ቤተክርስቲያን ሥር ከመተዳደር ወጥታ ጥንት የነበሩትን የኦቶኖሞስ (ረስን በራስ የማስተዳደር) ሥልጣን እንደገና አቋቋማ ነበር፡፡ 
\zuli1 \bd የአርመን\bd*\bd  (ጎርጎርዮሳዊት) ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተክርስቲያን ታሪክ\bd*
\m    አንዳንድ የቤተክርስቲያን ፀሐፊዎች አርመን ውስጥ ክርስትና የተጀመረው በሐዋርያው ታዴዎስና በርተሎሜዎስ በ43 ዓ.ም እንደሆነ የመጀመሪያውም ፓትሪያርክ ታዴዎስ ነበር ሲሉ አብዛዎቹ ግን አርጤኖች ቀደም ሲል ላበረከተው የማስተማር (የስብከት) አገልግሎት በንጉሡ፣ በካህናቱና በሕዝቡ ፈቃድ ቀጶዶቂያ በምትገኝ ቂሣርያ ውስጥ ከሌዎንዲዮስ ዘቂሳርያ በ301 ዓ.ም የጵጵስና ማዕረግ በተቀበለው በቅዱስ ጎርጎሪዮስ ከሳቴ ብርሃን ስብከት የክርስትናን እምነት ለመጀመሪያ ጊዜ ተቀበለች ይላሉ፡፡ 
\m    ታላቁ የቤተክርስቲያን ታሪክ ፀሐፊ አውሳብየስ ዘቂሳርያ ደግሞ ከጎርጎሪዮስ ከሳቴ ብርሃን ቀደም ሲል ክርስትና አርመን ውስጥ ተሰብኮ እንደነበር በታሪክ መጽሐፉ ፅፏል፡፡ 
