\c 8 

\s1 \c_Heading2Char ምዕራፍ ሰባት\c_Heading2Char*።\zbr
\s2 የጴጥሮስ ስለመላእክት ነገድ ስለገነትና ስለሌሎችም ምሥጢራት ከጌታችን መረዳት 
\b 
\m 1፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ለጴጥሮስ ጴጥሮስ ሆይ የትስብእቴን ምሥጢር ነገርኩህ ሰው ስለመሆኔንም አዳምን እንደፈጠርኩትና ከገነት ለብሶት የወጣውን ሥጋ ለብሶ ወደገነት እንደሚመለስም ገለፅኩልህ ጴጥሮስ ሆይ ለሰው ልገልፀው የማልፈልገው ምሥጢርም አለኝ። እኔም ከጌታዬና አምላኬ ይህን ሰምቼ ከፊቱ ሰገድኩ ለመንኩም ወደሱም አንጋጠጥኩ እንዲህም አልኩ። ጌታየ ሆይ የመላእክት ነገዳቸው እንዴት ነው? 
\m 2፤ እሱም መለሰ እንዲህም አለኝ የመላእክት ወገኖች ብዙ ናቸው አርአያቸውም አንድ አይደለም አራት ገፅ ያለው መልአክ አለ ሁለመናው (መላአካላቱ) ገፅ የሆነ አለ ብዙ ዓይኖች ያሉትም አለ ሁለንትናው ዓይን የሆነም አለ ሁለንትናው ከፀሐይ ብርሃን የበለጠ ብርሃን ያለውም አለ። 
\m 3፤ ከነሱ መካከል የሰው ፊት ያለውና አራት ፊት ያለው አለ። ከነሱ መካከል አራት ክንፍ ያለው አለ። ከነዚህ መላእክት ለያንዳንዳቸው ስም አላቸው የመላእክትና የሊቃነ መላእክት የአጋእዝትና የሥልጣናት የኃይላት እንዲሁም የመናብርት አርባብ ኪሩቤል ናቸው ኪሩቤል ብዙ ዓይኖች ያሉዋቸው ናቸው ሱራፌልም ስድስት ክንፍ ያላቸው ናቸው። 
\m 4 ዘጠኝ ነገደመላእክት አሉ ካንዱ የመላእክት ነገድ ወደሌላው የመላእክት ነገድ ድረስ ያለው ርቀት የሰማይና የምድር ርቀት ያህል ነው። በመካከላቸውም ፀዳልና ብርሃን አለ። የዚህም ብርሐን እጅግ የደመቀ ነው። ይህም እርስበርሳቸው ይናገሩ ዘንድ ነው ስለራሳቸውም አፈጣጠር እጅግ ያደንቁ ነበር። ስሜንም ያመሰግናሉ ከነሱ አፍ መልካም ምስጋናን አገኘሁ።  
\m 5፤ ከነሱ ውስጥ የሚዘምር አለ የሚያወድስ አለ የሚቀድስ አለ ከመካከላቸው የሚያስታኩት አለ። ከነሱ መካከልም የሚያመሰግን አለ የሚባርክ አለ እልል የሚል አለ። የነሱ ሕይወት እስከዘለዓለሙ በዚህ የተመሠረተ ነው። 
\m 6፤ ጴጥሮስ ሆይ እንዲያገለግሉኝ እነዚህን አልፈጠርኩዋቸውም ነገር ግን የኔን ብዕል አድላቸው ዘንድና ክብሬንም አጐናፅፋቸው ዘንድ ብቻ ፈጠርኩዋቸው እኔ ፍጥረታትን ሁሉ ከመፍጠሬ አስቀድሞ ምሥጋናየ ከኔ ዘንድ ነበረ። 
\m 7 መላእክትን በፈጠርኩዋቸው ጊዜ ያመሰግኑኝ ዘንድ አደረግሁዋቸው። በጥዑም ዜማና በተለያየ ማሕሌት ያመሰግኑኛል። እነዚህ መላእክት መንፈሳውያን ናቸው ሥጋ  አልለበሱም ወደምድር ሲወርዱ ድምፅ የላቸውም የክንፉቸውም እንቅስቃሴ አይሰማም። 
\m 8 ለእግራቸው ኮቴም ምልክት የለውም ሩጫቸው ከነፋሳት ይቀላል። ምሥጢራቴን ለመፈፀም ይላካሉ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም የሚጠመቁትን ይጠብቁዋቸዋል በኔ አምነው በስሜ ለተጠመቁት ሁሉ በነዚህ መላእክት ጥበቃ ይደረግላቸዋል ለያንዱንዱ ክርስቲያን ሁለት ጠባቂዎች መላእክት ይላኩለታል በግራና በቀኝ በመሆንም ይጠብቁታል ከክፉ ነገር ሁሉ እንዲታቀብ ያደርጉታል ላላመኑብኝ ግን ከይቅርታየና ከምሕረቴ አርቃቸዋለሁ። 
\m 9፤ ይህን ከሰማሁ በኋላ ከፊቱ ወድቄ ሰገድኩ ጌታዬና አምላኬ ሆይ የገነትን ሁኔታ ንገረኝ ገነት በሰማይ ላይ ነው የምትገኘው ወይስ በምድር ላይ አንተ የሰውን ልጆች ታድን ዘንድ ወደዚህ ዓለም መምጣትህን አውቃለሁ ይህን ምሥጢር ግለፅልኝ በማለትም ጠየቅሁት። 
\m 10፤ አስተዋይ ልቡና እንዲኖር የሚያደርግ ክፉውንና ደጉን የሚያሳውቅ ዕፅ ምን ዓይነት ዕፅ ነው። ከዚህ ዕፅ አዳም እንዳይበላ ተከልክሏል ዕፀ ሕይወት ማለት ትርጉሙ ምንድር ነው አዳምና ሔዋንስ የበለስ ቅጠል እንዴት ለበሱ በገነት እያሉ የበለስን ቅጠል ሊለብሱ የቻሉት ፀሐይና ጨረቃ ከዚያ አሉን ሌትና ቀንስ ይፈራረቃሉን። 
\m 11፤ በገነት መብልና መጠጥ አለን ብዙ ዛፎችስ ከዚያ ይገኛሉን ዛፎቹስ የዚችን ምድር ዛፍ ይመስላሉን ሙቀትና ቅዝቃዜ በገነት ይኖራልን ረሐብና ጥምስ አለን። ከዚያ ለሚኖሩ ልብስ ያስፈልጋልን ወይስ ይህ ሁሉ የለም ይሆን ለሰዎች መኖርያ ሠው ሠራሽ ግንብ ከዚያ ይኖራልን እነዚያ ምድርን የሚያጠጡ አራት ወንዞችስ ከየት ይመነጫሉ። 
\m 12 ከገነትና ከመንግሥተ ሰማይ ማን ይበልጣል የገነት ቁመትና ርዝመትስ ምን ያክል ነው ገነት ይህ ዓለም ሲያልፍ ታልፋለችን ወይስ ሳታልፍ አሁን ባለችበት ለዘለዓለም ፀንታ ትኖራለች? አልኩት። 
\m 13፤ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ክርስቶስ\bd* የሚከተለውን ጴጥሮስ ሆይ የኔን ምሥጢራት ለማወቅ እጅግ ተግተሃል ገነትን በኤዶም ውስጥ አኖርናት ይህንንም ያደረግነው ሰማይንና ምድርን ከፈጠርን በኋላ ነው ገነትን ጨለማ እንዳያገኛት በማድረግ ነው የፈጠርናት። ገነት ብሩህ ሁና በንፅሕና በመዓርግ በግርማ ያለች ናት ከፍ ያለችም ናት እሷ ከዚች ምድር ከፍ ትላለች። እሷም ከምሥራቅ እስከ ምዕራብ በምድር መጠን ትደርሳለች። 
\m 14፤ ሶስት መስኮቶች በገነት አሉ አንደኛው መስኮት ከአዳም የለበስኩት ሥጋ በተቀበረበት ጎልጎታ አቅጣጫ አንፃር ይገኛል ሁለተኛው መስኮት ደብረዘይት በሚገኝበት ሥፍራ ትይዩ ይገኛል። ይህ ቦታ አንተ ያለህበት ነው ሦስተኛው መስኮት በደብረሲና ትይዩ ይገኛል። 
\m 15፤ ገነት በመንበራችን ከወደታች ሁና በምሥራቅ በኩል ትገኛለች ብርሃንዋም ከፀሐይ ብርሃን ይበልጣል ከሷም መልካም መዓዛ ያለው ሽታ ይወጣል የዚህ መዓዛ ተመሳሳይ በምድር ፈፅሞ አይገኝም የመለኮት ማደርያም ናት። 
\m 16፤ የገነት ዛፎች በመላእክት ይመሰላሉ ዓለምን የሚያጠጡ አራቱ ወንዞች ከምሥጋናየ መንበር ሥር የማሚመነጩ ናቸው። እነሆ አራት የውሃ መውረጃዎችን አዘጋጀሁ እነዚህ የውሃ መውረጃዎች የነፋሳትን ባሕር የሚያልፉ ሁነው ወደኤዶም ይወርዳሉ። ከዚሁም ውሃ ይመነጭና ዓለምን ያጠጣታል። 
\m 17፤ በገነት የሚኖሩ መብላትና መጠጣት ይፈልጋሉ በገነት ብርድና የፀሐይ ቃጠሎ የለም ከገነት የሚመነጨው መልካሙ ሽታ የመብላትንና የመጠጣትን ፍላጎት ያስወግዳል። 
\m 18፤ የገነት ዛፎችስ እንደዚህ ዓለም ያሉ ዛፎች አይደሉም ብሩሃን መላእክት ናቸው። እነዚህም መላእክት እኔን ማመስገንና መዘመርን አያቋርጡም በገነት ስላለውና መልካምንና ክፉውን የሚያሳውቀውስ የሱን ምንነት የማውቅ እኔ ብቻ ነኝ። 
\m 19፤ ጴጥሮስ ሆይ ዲያብሎስ አለቅነትን ሠጥቼ በብዙ መላእክት ላይ ስለሾምኩት አምላክ ሁኖ በነሱ ላይ እንዲመለክ እንደፈለገ አባትህ አዳምም እንዳይበላ ከከለከልኩት ዕፅ የበላው አምላክነትን ስለፈለገ ነው ወድያውም የፍትወት ተገዢ ሆነ (ፍትወትን አወቀ)። 
\m 20፤ ይህ ዕዕ ግን ሞትን አፈራ ይህም ሞት ሁለት መንገድ አለው አንደኛው ሊሆን የማይችለውንና የማይገባውን አምላክነትን መመኘቱ ሁለተኛው እኔ ሳዘው ጤናማ አስተዋይ ሰው ነበረ ትእዛዜን ሲያፈርስ ግን ዓበደ በዕብደቱ ሥሕተት ላይ ለወደቀ ኩነኔ አይገባውም አዳም ግን ጤናማ ኑሮ ትእዛዜን በማፍረሱ ዓበደ። 
\m 21፤ አዳም እብድ ሁኖ አልተፈጠረም አስተዋይ ብልሐተኛ ሁኖ ነው የተፈጠረው ከጥበቡ ብዛት የተነሳም ፍጡራንን ሁሉ በየስማቸው ስየሞአቸው። 
\m 22፤ ጴጥሮስ ሆይ በገነት ውስጥ ያሉ ዛፎች መላእክት ናቸው በሌላ በኩል የገነት ዛፎች እኛ ነኝ መልካሙንና ክፍውን የሚያሳውቀው የገነት ዛፍ ማለት እኛ ነን ጴጥሮስ ሆይ የሕይወት ዛፍ ማለት እኔ ነኝ ። የምሕረትም ዛፍ ነኝ ከኔ የበላ የዘልዓለም ሕይወት አለው አባቴ የርትእ ዛፍ ነው የዕቅድም ዛፍ ነው እኔ ደግሞ ይቅርታና ምሕረት ነኝ መንፈስ ቅዱስም የሕወት ዛፍ ነው። 
\m 23፤ ጴጥሮስ ሆይ ጨለማ ወደገነት አይገባም ገነት ሁለንትንዋ ብረሃን ናት ይህም ብርሃን ከፀሐይ ብርሃን ይበልጣል የሚመሳሰለውም የለም በገነት ለሚገኘው መዓዛም የሚስተካከለው የለም ሞት በገነት የለም በገነት ለሚኖሩ ሕመም ደዌ ሞት የለባቸውም። 
\m 24፤ ወደገነት ህግ አፍራሽነት ተላላፊነትና ርኩሰት አይገባም ህግ ተላላፊዎችና ርኩሳት ወደገነት አይገቡም በገነት ሌትና ቀን ምሥጋና አይታገልም ይህም አኳኋን እንደ ሰማያዊቷ ኢየሩሳሌም ያለ ነው የገነት ብርሃን ከፀሐይ ብርሃን ይበልጣል የዚህ ብርሃን መጠን በሰው አንደበት ሊገለፅ አይችልም የራሴ ግርማ ፅናት ኃይሌና ብርሃኔ በኔ ላይ ያለ ነውና። 
\m 25 ጴጥሮስ ሆይ ገነትን አከበርኩዋት በመንግሥቴ በታችም አስቀመጥኩዋት ጴጥሮስ ሆይ እቺ ገነት ለደጋግ ሰዎች ብቻ የተዘጋጀች ናት ደጋግ ሰዎች ማለትም በሕይወት ዘመናቸው ፈቃዴን የፈፀሙ ናቸው። ጴጥሮስ ሆይ በገነት ክረምት የለም በጋም የለም የዚህ ዓለም ፍትወት የለም መብል መጠጥ የለም በዚችው በተመረጠችውና በተቀደሰችው ገነት የሚኖሩ ሁሉ በሷ በሚፈልቀው መልካም መዓዛ ይኖራሉ። 
\m 26፤ በዚችው ገነት ውስጥ ለሚኖሩ ሁሉ የዚህ ዓለም ጣጣ ውጣውረድ የለባቸውም አይራቡም አይጠሙም መገዳደርም ሆነ መታበይ በነሱ ዘንድ ፈፅሞ አይታወቅም የለምም በፀጋ የተዋቡ ስለሆኑም አይራቈቱም። 
\m 27፤ የበለስ ቅጠልን አዳምና ሔዋን እንደለበሱ የሚባለው እነሱ ለብሰውት አይደለም ፀጋ ሲለያቸው ሐፍረታቸውን በእጃቸው ነው የሸፈኑት ጴጥሮስ ሆይ የገነት አሠራር እጅግ አስደናቂና የሚያስገርም ነው። 
\m 28፤ መንግሥተ ሰማያት ግን ከገነት ከፍ ትላለች ትበልጣለች ትከብራለችም መንግሥተ ሰማያትን ለመግባት የታደለው አስቀድሞ ወደገነት ይገባና በዚሁ ይደሰታል ከዚያ በዚህ ቀን ያልፋል ወደማይባለው መንግሥተሰማያት ይገባል። 
\m 29፤ ጴጥሮስ ሆይ ለጻድቃንና ለደጋግ ሰዎች ያዘጋጀኋቸው ግሩማን የሆኑ በውስጣቸው ብርሃን ያለባቸው ብዙ በሮችና ማደርያዎች አሉ። 
\m 30፤ ጴጥሮስ ሆይ የመንግሥተ ሰማያትንና የምድርን ቁልፍ ሠጠሁህ ሁሉም በእጅህ አስረክቤሀለሁ ይህንንም የምገልፅልህ ክብር አንተን የሚመለከት ነው። የብርሃን ማደርያ የተባለው የክብር ቦታ ላንተ ይሠጣል ይህም በሰማያት ያለ ሲሆን ካንተ ሌላ እኔን የሚያምኑ ሁሉ እንዲገቡበት አስቀድሞ የተዘጋጀ ነው አለኝ። 
\m 31፤ ይህን ሁሉ ተናግሮ (ጌታችን መድሐኒታችንና አምላካችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*) ዝም አለ። ከዚያ እኔ ከፊቱ ሰገድኩ አቤቱ ሆይ አገልጋይህን ይቅር በለው ከፊትህ ይናገር ዘንድም ፍቀድለት ብየ ለመንኩት። እሱም መለሰ እንዲህም አለኝ የምትፈልገውን ተናገር የምትወደውንም ለምን እኔ ልመናህን አልከለክልም እኔም ስመልስለት እንዲህ አልኩት አቤቱ ጌታዬ ሆይ የጻድቃንንና የነቢያትን ማደርያ (መኖርያ) የት ይገኛል እነሱ ኣንተን የሚያምኑ ናቸውና ደጋግ ሰዎችስ እስከ ዳግመኛው መምጫህ ጊዜ የት ይኖራሉ ።
\m 32፤ ጌታዬና መድሐኒቴ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*መለሰና እንዲህ አለኝ ጴጥሮስ ሆይ የመሐይምናንን ማደርያቸው እነግርሃለሁ በኔ ለሚያምኑ መሐይምናን ለጻድቃንና ለነቢያት እንዲሁም ለሌሉች ከዕርገቴ በኋላ ግሩም ወደሆነው መኖርያየ ከሄድኩ በኋላ የንፁሐንንም ማደርያቸው በስሜም አምነው የተጠመቁ ሁሉና ሞት ሳይቀድማቸው ንሥሐ ለገቡ ሁሉ ማደርያቸው የት እንደሆነ እነግርሃለሁ። 
\m 33፤ የኒህ ሁሉ ማደርያቸው ገነት ናት ይህችንም ገነት በኤዶም የተከልኳት ናት በሷም ያርፋሉ እስከ ዘላዓለምም ከዚያው ይሆናል። እናንተም ይህንን ዓለም ንቃችሁ ያላችሁንም ዓለማዊ ንብረት ትታችሁ እኔን የተከተላችሁ አንተም ማደርያችሁ በመንግስተ ሰማያት ይሆናል በሰው ልቦና ያልታሰበ ዓይን ያላየው ጆሮም ያልሰማው ሕመምና ደዌ የሌለበት ሐዘንና ሰቆቃም የራቀበት የደስታን ቦታ ትወርሳላችሁ ይህንንም ላንተ ቃል ገብቻለሁ። 
\m 34፤ ጴጥሮስ ሆይ አንተንና አሥራ አንዱን ሐዋርያት እኔ አስቀድሜ ስለመረጥኩዋችሁ በአሥራ ሁለት ነገደ እሥራኤል ላይ እሾማችሁአለሁ በነሱ ላይም ትፈርዳላችሁ በሥራቸውም መጠን ፍርድ ታስቀምጡባቸዋላችሁ። 
\m 36፤ ካህናትንም በብርሃን ማደሪያ አሳድራቸዋለሁ ለያንደንዳቸውም ግሩም ማደሪናያ አዘጋጃለሁ ይህም እንደየትልቅነታቸው ነው ጴጥሮስ ሆይ አንግዲህ ኣስተውል የሰጠሁህን ብዕሌንና ፀጋዬን የለመንከኝነንም ሁሉ ገና እሠጥሃለሁ እጨምርሃለሁ። 
\m 37፤ ጴጥሮስ ሆይ በፀጋየ ብዕል መላእክትን ፈጠርኩዋቸው የኔም ክብር ይጋርዳቸዋል በዕለተ ትነሣኤም በኔ ለሚያምኑ መሐይምናን ሴቶችና ወንዶች የሞትን ምንነት እንደማያውቁ መንፈሳዉያን ሞትን እንደሌለባቸው ከነውር ሁሉ ንፁሐን ይሆኑ ዘንድ አደርጋቸዋለሁ መሐይምናን በሴቶችና በወንዶች ፆታነት ያሉ ናቸው። 
\m 38፤ የወደዱትንም ያደርጉ ዘንድ መብት እሠጣቸዋለሁ በጆሮቻቸው ይሰሙ ዘንድ የሚሰሙትም ድምፅ ከእሳት የሚወጣ ነው እሳትቱም አይፈሩትም ጴጥሮስ ሆይ በዕለተ ትንሣኤ የሚሆነው አሳይሀለሁ ነገር ግን ወደሚበልጠው ደረጃ እስክትደርስ ድረስ ታገሥ። 
\m 39፤ ጴጥሮስ ሆይ እነሆ ወደሰማይ ካረግሁ በኋላ በሕዝቤ ላይ ከፍተኛ መከራ ይደርሳል ከመከራ ብዛት የተነሳም ሕዝቦቼ እስከዓለም ደርቻ ድረስ ይሰደዳሉ በአሳት ይቃጠላሉ አካላታቸው ይቆርጣቸዋል እኔ ግን ከሕዝቦቼ አልለይም ኃይሌንና ተአመራቴን በነሱ ላይ አሳያለሁ። 
\m 40፤ ጴጥሮስ ሆይ ከዲያብበሎስ አገዛዝ ሃያ ሱባዔ ይቀራል ይህ የዲያብሎስ አገዛዝ ሲያልፍ በድጋሚ እኔ ለሰው ልጆች የምሠጠውን ጸጋየና መንከራቴ አሳያለሁ ይህንን የኔን ጸጋ የሚጐናፀፉት የኔ መዕምመናን ብዙ ናቸው ከነሱ አንዱ እልፎቹን ያሳድዳቸዋል ሁለቱም ደግሞ አእላፈ አእላፋቱን ያሳድዱዋቸዋል ይህንን አስደናቂ ነገርን የተመለከቱ ሕዝብ ብርሃኔን ተአምራቶቼንና መንክራቶቼን አይተው ይደነቃሉ። 
\m 41፤ ጴጥሮስ ሆይ ወዳባቴ ባረግሁ ጊዜ ካልተለየሁበት ምስጋናየም በሆንኩ ጊዜ ወዳንተና ወደሁሉም ተማሪዎቼ ለሁል ጊዜ አብሮአችሁ የሚኖርን መንፈስ ቅዱስን እልካለሁ። 
\m 42፤ አልተዋችሁም ይቅርታየም አሳድርባቸዋ ለሁ ይህም እስከ ዘለዓለም ነው ጴጥሮስ ሆይ አትዘን የምነግርህንና የምገልፅልህን ሁሉ ጠብቅ እወቅ ወደ ልብህም አስገባው በተሰቀልህም ጊዜ በመንግሥተ ሰማያት አንደምታገኘኝ አስተውል ።
\m 43፤ የተገደለው ያዕቆብ በአናብስት የተበላው ዮሐንስና አርድእት ሁላቸው በጠላቶቻቸው ተገድለው እኔን ያገኙኛል ተስፋቸውም በመንግሥተ ሰማያት ብዙ ነው። 
\m 44፤ ጴጥሮስ ሆይ በኔ የሚያምኑ ምእመናን እንደሚሉት አስተውል በዚህም ሃይማኖታቸው ለማንም የተለየች ትሆናለች ስለሃይማኖትም ተለያይተው ወደያገሩ ይሰደዳሉ ። አስቀድሞ በተቃራኒነት ባንተ ላይ ሲሞን መሠርይ ይነሳል እሱም የዲያብሎስን መንገድ ይከተላል ሲሞን በሰይጣናዊ ምግባሩ ሕግን የሚያጠፋ ነው ስለዚህ በተቃራኒነት አንተ ጋር ስለገጠመ አጠፋዋለሁ።
\m 45፤ ከሱም ቀጥሎብዙዎች ተቃራኒዎች ይነሳሉ እነሱም ያስዴውያን አጥሌም ናባዶን በቶቆድን አጥሶን ቃርጣን ፍርምና በድሪናን፣ አንናሶ፣ አልማንድዩ፣ መቄዶንያ፣ ጠይጣለን፣ መርቃልደስ፣ የቅጥርያ ሕዝብ የበለፋንያ ሕዝብ የቅርደንያ ሕዝብና ሌሎችንም አነሱም የመሰሉ ያገር ሕዝችን ግለሰቦች ናቸው ።
\m 46 በዘመናቸው ረሐብ ይፀናል ምግብ አይኖርም በምድርላይም ብዙ ስዎች ይሞታሉ ጴጥሮስ ሆይ የአንበሳ ደቦል በተመለሰ ጊዜ ወደቦታውም በሄደ ሂዜ ይህን ስታይ የማለቂያ ጊዜ እንደደረሰ እወቅ ተረዳ የሞትን መብዛት ባየህም ጊዜ ረሐብ አንደበዛ ባየህ ጊዜ ሁለት ነገሥታትም እርስበርሳቸው ሲገዳደሉ ባየህ ጊዜ ምድር እንደምትጠፋ ተረዳ። 
\m 47፤ አስደንጋጭ ሕልም ይበዛል የሰማይ ምልክት በዚሁ ምድር ይበዛል በዚሁም ጦርነትና ምርኮ ይበዛል ሰዎችንም ደግሞ ለሞት አሳልፌ እሠጣለሁ እኔም ጸሎታቸውን አልሰማም ልመናቸውንም አልቀበልም። 
\m 48፤ በዚሁ ሕዝብ ጥፋት በነሱ ላይ ከፍተኛ ስደት ይደርሳል ከፍተኛ መከራም ይደርሳቸዋል ይህን ሁሉ መከራ የሚፈጽመው በመሐይምናን ሕዝቤ ላይ ነው። እነሱም ከዚሁ መከራ ለመዳን ወደኔ በማንጋጠጥ ያለቅሳሉ። ይህንንንም ልቅሶና መከራ እጅግ የበዛ ነው ከጥንትም ጀምሮ ያልሆነው ይሆናል። 
\m 49፤ አዳም ዕፀበለስ በልቶ ጥፋት በተቈጠረበት ጊዜ ይህን ያህል ቢለምን ኑሮ ከገነት ባልወጣ ነበር። እንዲሁም በዘመነ ኖኅ የተፈፀመው ጥፋት ከመድረሱ አስቀድሞ ይህን ያህል ምህላ ቢፈፀም ኑሮ ጥፋት ባልደረሰም ነበር። የሰዶም ጥፋትም እንዲሁ። 
\m 50፤ ጴጥሮስ ሆይ ሕዝቦችን የካሐዲዎችን መንገድ እንዳይከተሉ ንገራቸው። በቀናች ሃይማኖት ይፀኑ ዘንድም አሳምናቸው ከዚህ ሌላ ግን ከሌላ ክፉ ነገር ርቆና ተጠብቆ በዚች የቀናች  ሃይማኖት የቆመ ሁሉ እስከዘለዓለሙ ይድናል የጸጋየንም ብዕል ይወርሳል። ይህም ዓይን ያላየው ጆሮ ያልሰማው ነው የሰማይ መላእክትም ኃይላትም ያላዩትም ያያል። 
\m 51፤ ጴጥሮስ ሆይ በነዚህ ሰዎች ዘመን ለሚያረግዙና ለሚያሳድጉ ሴቶች ወዮላቸው በዚሁ ዘመን በኔ ከሚያምኑ አብዛኞቹ ይገደላሉ የሚገደሉትም በሠይፍ ነው በዚህ ጊዜ ድንጋዮችና አብያተ ክርስቲያናት ይጮኻሉ ውሆች ይደርቀሉ ወንዞች ውሃን ማፍሰሳቸው ያቆማሉ እንዲህ እያለ ዘመናትና ዓመታት ያልፋሉ ፀሐይ ጨረቃና ከዋክብት ይረሳሉ ሦስት ቀንና ሦስት ሌሊት ሳያቋርጥ ጨለማ ይሆናል ይህም የሚሆነው በኢየሩሳሌም ዙርያ ባሉት አገሮች ነው በሰዎች ላይ ቂምና ቁጣ ይበዛል። መልካምም ነገር ከሰዎች ይጠፋል። 
\m 52፤ የሰዎች ክፋታቸው ከደግነታቸው ትበልጣለች በደላቸው እጅግ በዝቶ ይታያል። የዱር ዛፍ ፍሬ ይጐድላል አጋንንት በሰዎች ላይ ያድራሉ ሐሰተኞች ነቢያት ይነሳሉ የዱር አውሬዎች የሰውን ሥጋ መብላት ያዘወትራሉ የመጨረሻ ጊዜአቸው ስለሚደርስም ምድርን ተቀራምተው ይከፋፈሏታል። 
\m 53፤ ከዚህ በኋላ የሕይወትና የመድሐኒት በትር ይወጣል (ከቴማን) ከዚህ በኋላ እነዚህ ሕዝቦች በተራራሮች ላይ እያሉ ይቀጠቀጣሉ እነሆ ንጉሥ ከምሥራቅ ይመጣል እሱም የሚመጣው ከእንቅልፍ ያነቃ ዘንድ ነው። የጦር መሣርያ ይበዛል ጦርነትም ይበረታል የሰው አስከሬን በየሜዳው እንደተራራ ይከመራል የሰዎች ነፍሳትም እንደበግና እንደፍየል ይጠፋሉ። 
\m 54፤ በደል ትበዛለች የደናግል ሴቶች ሐፍረት ይገለጣል አባት ልጁን ልጅ አባቱን ይክዳሉ አገልጋይ አሠሪውን ይክዳል እናት ልጇን ልጅ እናቷን ይክዳሉ አገልጋዮች በሐላፊዎች ላይ መታበይን ያሳያሉ እመቤት ትፈጫለች ሠራተኛዋ እንደእመቤት ትሆናለች ወጣቶች ሽማግሎችን ንቀው ከበላይ ይቀመጣሉ ሽማግሎች ደግሞ ከታች ይቀመጣሉ። 
\m 55፤ ለሞትም አሳልፌ እሠጣቸዋለሁ ውሾችም ይበሉዋቸዋል የሰማያት ሐይልም ይነዋወጣል የምድር ነገሥታት እርስበርሳቸው ይገዳደላሉ የምድር ነገሥታት ሁሉ ከቴማን ንጉሥ ፊት መቆም ተስኖአቸው ይሽሻሉ የቴማን ንጉሥ ግን ካራቱ መዓዝነ ዓለም ካሉ ነገሥታት ጋር ይዋጋል። 
\m 56፤ ነገሥታትን ይገዛል የጣዖትንም ቤት ያፈራርሳል ወረትን ያስወግዳን ሐዘን ይወገዳል ተገዥነትም ይወገዳል ድሕነትና ሰላም ይረጋገጣል ጥጋብ ይበዛል በምደር ሁሉ ጥጋብ ያበዛል መጥፎ ጊዜ ያልፋል ሰዎች ግን ዳግም መጥፎ ጊዜ ሊመጣ ይችላል እያሉ በስጋትና በጭንቀት ይዋጣሉ። ፍርሐትና ድንጋጤ ከዚህ ይመጣል የዚሁ ዓይነት ፍርሐትና ድንጋጤ መቼም ያልታየ ነው። ከሰዎች ፍርሐት ብዛት የተነሳ የነፍስ ነውጥ ይበረታል።
\m 57፤ ጦርነት ይነሳል ብዙ ደም ይፈሳል የሰማይ ወፎች የሰውን በድን ሰልተው ይጠግባሉ ከጥቂት ሰዎች በቀር የሚድን የለም ከሞት የተረፉት ሰዎች አንዱ ለሌላው ከየት ብሔር ነህ ይለዋል ሴትም ሌላይቱን ጓደኛዋን ከማን ወገን ነሽ ትላታለች አባት ልጁን ይጠብቃል ልጅም አባቱን ይጠብቃል ።
\m 58፤ እርስ በርሳቸው አይተዋወቁም ወንድ ባልንጀራውን ይገድላል ሌላም ቁም ነገር አያውቅም መሐይማንንም ይይዙዋቸዋል በራሳቸው ጠጉርና በብረት ሰንሰለትም አንገት አንገታቸውን ያስራቸዋል ወደወንዝም እየወረወሩ ይጥሉዋቸዋል ነገር ግን ውሃ እንዳይጠጡ ይከለክሉዋቸዋል። 
\m 59፤ በድጋሚ ትልቅ ፍርሐት ይሆናል ምድር ባንድ ዕለት ውስጥ ሦስት ጊዜ ትንቀጠቀጣለች በድጋሚ የቴማን ንጉሥ ይነሳል እሱ ላም ይመስላል ያመነ በራሱ ላይም ሶስት ቀንዶች አሉት። 
\m 60፤ እሱ ፍጥረትን ሁሉ ያጠፋል በአልበካ ከተበላችሁ አገርም ይደርሳል በዚችውም አገር የወደደውን ሁሉ ያደርጋል ከዚያ ብዙ ጥፋት ይደርሳል ወደሀገሩም መልሰው ራሱን ከፍ ከፍ አድርጓልና የፈጣሪውንም ምስጋና ትቷልና ትምክህትን በማብዛቱ ራሱ ተመስግኗል ክፉንም አስቧል ።
\m 61፤ ከትዕቢቱ ብዛት የተነሳም በኃይሌ ፅናት ምድርን ፈጠርኳት ይላል ከዚህም የተነሳ የጠፋ ይሆናል የሚያጠፋውም የምስራቅ ንጉስ ነው እኔም አጠፋዋለሁ በምድር ሁሉም መዘባበቻ እንዲሆን አደርጋለሁ ጴጥሮስ ሆይ ከዚህ በመቀጠል ጦርነትን አመጣለሁ ግብፅንም እንድትመዘበር አደርጋለሁ ግንቧንም አፈርሳለሁ።
\m 62፤ ደምግባትዋንም እደመስሳለሁ ብሔረ ግብፅ ከተደመሰሰች በኋላ አንድ ተኩል የሱባኤ ጊዜ ቆይቶ በደሴቶች ላይ ተአምራት ይታያል በባሕር ላይ ደግሞ ፍርሐት ይበዛል በባህሩ ዙሪያ የሚኖሩ ርኩሳን ሰዎች ወደቤተ ክርስቲያን ይገባሉ አብያተ ክርስቲያናትንም በእሳት ያቃጥሉቸዋል። 
\m 63፤ በእግራቸውም ትእምርተ መስቀሌን ይረግጣሉ። መሐይምናንንም ይከተሉዋቸዋል። በዚሁም ቦታ ይገድሉዋቸዋል እነሱ ግን በምድር ሁሉ ይበታተናሉ የዚህ ዓይነት ስደት ከዚህ በፊትም ታይቷል። መጥፎ ሕልምም ይበዛል። ባገር ሁሉም ትልቅ ፍርሐት ይበዛል በመሐይምናን ላይ ጥላቻ እጅግ ይበዛል። መሐይምናንን ግን በጠላቶቻቸው እጅ እንደወደብ፡ አልተዋቸውም። በዚሁ ዘመን ፀሐይ ይጨልማል፥ ጨረቃም እንዲሁ። ከዋክብትም ከሰማይ ይወድቃሉ። 
\m 63፤ የምሥራቅ ንጉሥ ከዚህ በኋላ ይመጣል ጦርነትም ይበዛል (በመካከላቸው)። በምድር ላይ ነፋስ ይነፍሳል። የግብዕ ሰዎች ባሰቃቂ ረሐብ ያልቃሉ። የወረርሺኝ በሽታም ከረቡ ተከታትሎ ይጨርሳቸዋል በአዳም ልጆች ሞትን አመጣለሁ በሰማይም ተአምራቴን ይታያል። 
\m 64፤ ከዚህ በኋላ የምሥራቅ ንጉሥ ወደግብዕ ይሄዳል የቀሩትንም ሰዎች እንደገና ይገድላቸዋል። በምድር ሁሉም ይነግሳል አገሮች ሁሉም በሱ ሥር በመሆን የሱ ታዛገዦች ይሆናሉ ከሠራዊቱ ብዛት የተነሳም ብዙ ታላላቅ አገሮችን ይወርሳል። ከዳር እስከዳር ሁሉንም ይቈጣጠራል የሠራዊቱም ድምፅ እንደመኪና ይሰማል። 
\m 65፤ ከግርማው አስፈሪነት የተነሳ ኰረብታዎች ይጮኻሉ የሰማያት ኀይልም ይነዋወጣል ታላቅ ፍርሐትም ይሆናል ኮረብታዎችና ተራሮች እንደሰው ያለቅሳሉ ከምሥራቅ እስከ ምዕራብ ከሰሜን እስከደቡብ ለቅሶ ይሆናል። 
\m 66፤ ከዚህ በኋላ ይቅርታየንና ምሕረቱን በነሱ ላይ (በምድር አህዛብ ሁሉ) እልካለሁ ጸሉታቸውንና ልመናቸውን አሰማለሁ ይህንንም የማደርገው ላመኑብኝ ብቻ ነው። ወደኔ በአንቃዕድዎ ለፀለዩ ሁሉ ይህንን ሁሉ እፈፅምላቸዋለሁ። ለሚቃረኑኝ (ለሚቃወሙኝ) ሁሉ ግን የመቅሰፍቴ በትር አነሳባቸዋለሁ እገድላቸዋለሁ አጠፋቸዋለሁ በግልፅም በምድር ላይ መድሐኒትን አመጣለሁ። 
\m 67፤ ምስጋናየ በሚያምኑ ላይ አሳያለሁ በመከራ ላይ የነበሩትም ሕዝብ እንደቀድሞው ይሆናሉ የተደበቀውም ግልፅ ይሆናል። ምሕረቴንም በምድር ላይ አደርጋለሁ የሙት ልጆችንም አነሳለሁ። 
\m 68፤ የአንበሳ ዶቦልን አነሳለሁ ነገሥታትንም ሁሉ ይሰዳቸዋል። ይቀጠቅጣቸውማል እነሱን እንዲቃወም አደርገዋለሁ ሥልጣንም እሠጠዋለሁ። የአንበሳው ዶቦል አነሣሥ ከእንቅልፍ እንደመነሳት ያለ ነው በዚሁም አኳያ ከመንግሥቱ ከወደምዕራብ አቅጣጫ ያለውን ቦታ እንዳለ ለመውረስ ይችላል። 
\m 69፤ በዚህም ምክንያት በሱ ላይ ቅንአት አደረበት ጴጥሮስ ሆይ እነሆ ከዕርገቴ በኋላ በሰማይ ላይ ብዙ ሁኔታዎች ይፈጠራሉ ነገሥት ስሜን ይክዳሉ። መሐይምናንም ሁሉ ይገድሉዋቸዋል የሚገደሉት መሐይምናን በስሜ የሚያምኑ ናቸው ነገሥታቱ ይህን ለማድረግ የሚነሱት ዲያብሎስ ልባቸውን ስለሚያፀና ነው። 
\m 70፤ ከነዚህ ነገሥት አስቀድሞ የሚነሳው «ዐ» ይባላል። ይህም ንጉሥ የኔ ወንድም የሚባለውን ያዕቆብን ይገድለዋል ይህም የዕቆብ የኔ ደቀመዝሙር ነው። ከሱ ቀጥሎ «ነ» የሚባለው ንጉሥ ይነሳል ይህም ንጉሥ አንተን ይገድለሃል። ከሱ በኋላ «ጠ» የሚባለው ንጉሥ ይነሳል ይህ ንጉሥ አይሁድን ይገድላቸዋል። 
\m 71፤ የአይሁድን ሥረ መሠረትም ይነቅላል «ነ» «ሰ» ከሱ ቀጥሎ  «ቀ» «አ» ቀጥሎ «ከ» ከሱ ቀጥሎ «ሰ» ከሱ ቀጥሎ «አ» እንዲሁም «መ።አ።ዕ።ቀ።ቈ» በቅደም ተከተል ይነግሳሉ «ቈ» በመጨረሻው የሚነግለው ሲሆን ይህ ንጉሥ የኔን የቀናች ሀይማኖት ያስፋፋል መስቀሌንም ከተደበቀበት አውጥቶ እንዲታይ ያደርጋል። 
\m 72፤ ስሙንም በትውልደ ትውልድ ሁሉ ከምስራቅ እስከ ምዕራብ ይታወሳል የምድር ነገሥታትም ከሱ ይባረካሉ በዕድቅና በቅንነት ይፈርዳል ጽድቅን ይወዳል ዓመፅንም ይጠላል በዘመኑ የኔ ተአምር በሰማይና በምድር ተአምሬ ይታያል መስቀሌም ለሁሉ ፍጡር ይታያል። 
\m 73፤ እኔም ከሱ ጋር እኖራለሁ ኃይልንና አቸናፊነትንም አሰጠዋለሁ መሐይምናን ይበዛሉ። ጠላቶቻቸውንም ያቸንፋሉ ከዚሁ ቀጥሎም «ከ፣ ር፣እ፣ስ » የሚባሉ ነገሥታት ያነግሳሉ። ከዚያ በመቀጠል ግን ከነሱ ወገን የሆነ «ሰ» የሚባል ይነግሣል እሱም ሁለቱን ነገሥታት ይገድላቸዋል መሐይምናንንም ይቃወማቸዋል በዚሁ ዘመን ስደትና መከራ ይሆናል። 
\m 74፤ ከሱ በመቀጠል «የወ» ይነግሳልሉ ። ከነሱ በኃላ ደግሞ «ዋ›› የሚባል ይነግሳል እሱ የተባረከና የተመረጠ ይሆናል ሃይማኖቱም የቀና ደግ ይሆናል በሱ ዘመን ብዙ ተአምራቶቼንና ድንቅ ሥራዎቼን አሳያለሁ የማሳየውም ለሚያምኑብኝ ነው። 
\m 75፤ እሱም ደግ የተባረከ በቀናች ሃይማኖት የሚሄድ በፅድቅና በቅንነት የሚፈርድ ይሆናል እኔም በሕይወቱ ሁሉ ከሱ አልለይም ከሱ በመቀጠልም ‹‹ለ› በመባል የሚጠራ ንጉሥ ይነግሣል ይህም ንጉሥ እንደበፊቱ ደግ ይሆናል። 
\m 76፤ ከሱ ቀጥሉ ‹‹ር» በመባል የሚጠራ ንጉሥ ይነግሣል ይህ ንጉሥ ከሐዲና የእሥክንድርያን ሕግንና ሥርዓትን የሚያጠፋ ይሆናል ከሱ በበመቀጠልም «ነ፣ሰ፣ጠ፣ሀ፣» ይነግሣሉ ከሐዲዎች ናቸው። 
\m 77፤ ከሱ በመቀጠል ‹‹ሀ› የሚባል የሱም ሙሉ ስም ‹‹ሀርቃል›› የሚባል ይነግሣል እሱም ለኔ መዓት የተጋለጠ የቀናችንም ሃይማኖት ለማጥፋት ሆን ብሎ የሚነሳ ነው በዘመነ ከርጉም ዲያብሎስ የመነጨ እጅግ የተጠላ ህግ ይታያል ። በዚህም ከሐዲ ንጉሥ ምክንያት በሕዝቦቼ ላይ መዓቴን እልካለሁ በመቅሰፍቴ በትርም እመታቸዋለሁ። 
\m 78፤ እንደአሞራዎች ያለ ጥፍር ባላቸው የዱር አውሬዎች አጠፋቸዋለሁ እነሱ የከሐዲዎች ልጆችና የመናፍቃን ልጆች ናቸው የእፍኝት ልጆችም የዓመፅ ልጆችም ይባላሉ የሰውን ሥጋ የሚበሉ ናቸው የመራራው ልጅ ውጤቶች ናቸው የረከሰውንና የከፋውን ሥጋ ለመብላት ብቻ ይተጋሉ በመብልና በመጠጥ ጊዜአቸውን ያሳልፋሉ። 
\m 79፤ ጴጥሮስ ሆይ ሰዎች መጥፎውን ሥራ እንዲሠሩ ባያስገድዱዋቸው ኑሮ ይህንን ሁሉ ለመፈፀም ባልተገደዱም ነበር። በመግደልና በማንገላታት ሌሎች ሰዎች የነሱን ፈቃድ እንዲፈፅሙ ያደርጋሉ በዚሁ ሕዝብ ዘመን ከባድ ነውጥና ድንንጋጤ ይከሰታል። 
\m 80፤ ሕዝቦች ከሕዝቦች ጋር ይጣላሉ ራሳቸውን ይላጫሉ ወገባቸወንም ይታጠቃሉ ከዚህም የተነሳ በሚፈፅሙት ቅጥ ያጣ አካሄድ ሌላ ፍጡር መስለው ይታያሉ የገዛ ሥጋቸውንም በመሽላለም ልዩ ፍጡር ለመምሰል ይጥራሉ እንደ አጋንንት ይሆናሉ እኔም ከተወለዱበት አገር አስወጥቼ ወደሌላ እንዲባረሩ አደርጋለሁ፡። 
\m 81፤ በምዕራብ እስከምስራቅ ከሰሜን እስከ ደቡብ ባሉት ቦታዎች ሁሉም ይበታተናሉ በየደረሱበትም አገር ሁሉ ብዙ አገሮችን ያጠፋሉ የነሱም መንግሥት ጣዖትን እስከሚያመልኩ አገሮች ይደርሳል የነገሥታትን ቤቶች ለማፍረስ የተዘጋጁ ይሆናሉ በየቀኑም ጦርነትን ይቀሰቅሳሉ ይህንንም የሚፈፅመት ወጣቶቻቸው ናቸው፡። 
\m 82፤ ልጆች ወላጆቻቸውን ይጣላሉ ሽማግሌዎችንም ይዘልፋሉ የሚሳደቡትና የሚሰደቡት ሽማግሌዎች ሃይማኖተኞች ናቸው ሲሳደቡም ሐፍረትና ፍርሐት አይሰማቸውም ልጅ አባቱን አባት ልጁን ያለፍርሐት ይገድላል፡። 
\m 83፤ እነዚህ ሕዝቦች አብያተክርስቲያናትን ይበረብራሉ ከወርቅና ከብር የተሠራ ንብረትንም ይወስዳሉ በናስም የታነፁትንም አብያተክርስቲያን ያፈርሳሉ መሠረቶቻቸውንም ይነቅላሉ እኔን የሚያምኑትንም ምእመናን አፋቸውን ጆሮቻቸውንም እጆቻቸውንና እግሮቻቸውን ይቆርጣሉ በዚህም የረከሰ ተግባር የብዙሐንን ነፍሳት ለማጥፍት የተሠለፉ ይሆናሉ ምሕረትና ርሕራሄ በነሱ ዘንድ ፈፅሞ የለም በመዓታቸውም አገሮቻውን ያጠፍሉ። 
\m 84፤ የአንበሳ ዶቦልን አነሳለሁ ነገሥታትንም ሁሉ ይሰዳቸዋል ይቀጠቅጣቸዋል እነሱን እንዲቃወም አደርገዋለሁ ሥልጣንም እሠጠዋለሁ የአንበሳውን ዶቦል አነዚሥ ከእንቅልፍ እንደመነሳት ያለ ነው በዚሁም አኳያ ከመንግሥቱ ከወደምዕራብ አቅጣጫ ያለውን ቦታ እንዳለ ለመውረስ ይችላል። 
\m 85፤ በዚህም ምክንያት በሱ ላይ ቅንአት አደረበት ጴጥሮስ ሆይ እነሆ ከዕርገቴ በኃላ በሰማይ ላይ ብዙ ሁኔታዎች ይፈጠራሉ ነገሥት ስሜን ይክዳሉ መሐይምናንም ሁሉ ይገድሉዋቸዋል የሚገደሉት መሐይምናን በስሜ የሚያምኑ ናቸው ነገሥታቱ ይህን ለማድረግ የሚነሱት ደያብሎስ ልባቸውን ስለሚያፀና ነው። 
\m 86፤ ከነዚህ ነገሥት አስቀድሞ የሚነሳው «ዐ» ይባላል ይህም ንጉሥ የኔን ወንድም የሚባለውን የዕቆብን ይገድለዋል ይህም ያዕቆብ የኔ ደቀመዝሙር ነው ከሱ ቀጥሎ ‹‹ነ› የሚባለው ንጉሥ ይነሳል ይህ ንጉሥ አይሁድን ይገድላቸዋል። ከሱ ቀጥሎ ‹‹ነ› ‹‹ከነ›› ከጥሉ «ቀ» ከቀ ቀጥሎ «ከ» ከሱ ቀጥሎ «ሰ» ከሱ ቀጥሉ «አ» እንዲሁም «መ፣ አ፣ ዕ፣ ቀ፣ ቁ፣ » በቅደም ተከተል ይነግሳሉ «ቁ» በመጨረሻም የሚነገሰው ሲሆን ይህ ንጉሥ የኔን የቀናች ሀይማኖት ያስፋፋል መስቀሌንም ከተደበቀበት አውጥቶ እንዲታይ ያደርጋል። 
\m 87 ስመንም በትውልደ ትውልድ ሁሉ ከምስራቅ እስከ ምዕራብ ይታወሳል ። የምድር ነገሥታትም ከሱ ይባረካሉ በዕድቅና በቅንነት ይፈርዳል ጽድቅን ይወዳል ዓመፅንም ይጠላል በዘመነ የኔ ተአምር ይታያል ተአምር በሰማይና በምድር ተአምሬ ይታያል መስቀል ለሁሉ ፍጡር ይታያል። 
\m 88፤ እኔም ከሱ ጋር እኖራለሁ ኃይልንና አቸናፊነትንም እሰጠዋለሁ መሐይምናን ይበዛሉ ጠላቶቻቸውንም ያቸንፋሉ። ከዚሁ ቀጥሎም «ከ፣ር፣እ፣ስ » የሚባሉ ነገሥታት ይነግሳሉ ከዚህ በመቀጠል ግን ከነሱ ወገን የሆነ «ሰ» የሚባል ይነግሣል እሱም ሁለቱን ነገሥታት ይገድላቸዋል ።። መሐይምናንንም ይቃወማቸዋል በዚህ ዘመን ስደትና መከራ ይሆናል። 
\m 89 ከሱ በመቀጠል «የወ» ይነግሳሉ ከነሱ በኃላ ደግሞ «ዋ» የሚባል ይነግሳል። እሱ የተባረከና የተመረጠ ይሆናል ሃይማኖቱም የቀና ደግ ይሆናል በሱ ዘመንም ብዙ ተአምራቶቼንና ድንቅ ሥራዎቼን አሳያለው። የማሳየውም ለሚያምኑብኝ ነው። 
\m 90፤ ከዚሁ በኋላ ለመ ይነግሣል በእሱም ደግ የተባረከ በቀናች ሃይማኖት የሚሄድ በዕድቅና በቅንነት የሚፈርድ ይሆናል እኔም በሕይወቱ ሁሉ ከሱ አልለይም ከሱ በመቀጠልም «ለ» በመባል የሚጠራ ንጉሥ ይነግሣል ይህም ንጉሥ እንደበፊቱ ደግ ይሆናል። 
\m 91፤ ከሱ ቀጥሎ «ር» በመባል የሚጠራ ንጉሥ ይነግሣል ይህ ንጉሥ ከሐዲና የእሥክንድርያን ህግንና ሥርዓትን የሚያጠፋ ይሆናል ከሱ በመቀጠል «ነ፣ ሰ፣ጠ፣ ሀ» ይነግሳሉ ከሐዲዎችም ናቸው። 
\m 92፤ በነዚህ ዘመናት ሕዝቦች በሕዝቦች ላይ ይነሳሉ ነገሥትም በነገሥታት ላይ ይነሳሉ በሠራዊት ላይም ሠራዊት ይነሳሉ ከነሱም ዘንድ ፍቅር ትርቃለች በዚህም ጊዜ መሐይምናን በአንቃዕድዎ ይቆማሉ ወደኔም ይኸሉ እኔም ፀሉታቸውን አልሰማም ክፍዎች ናቸውና። 
\m 93፤ ሕዝቦችም መቃብርን እየቆፈሩ በኖህ ዘመን ሙተው የተቀበሩትን ሰዎች ዓፅምን ያወጣሉ ቆፍረው የሚያወጡትም እስከዘመናቸው ተጠብቆ የኖረውን ነው የሰዎችንም ልብሶች በያዙት ጦር ይወጋሉ በዘመናቸው የሰዎች አጥንት በምድር ላይ የተዘሩ የእሕል ዘር መስሎ በምድር ሁሉ ይበተናል። 
\m 94፤ በያገሩ ያሉትም ሕዝቦች ይፈሩአቸዋል በባሕር ጠረፍ ያሉት ሁሉ እነሱን ይፈራሉ እነሱን ከመፍራት የተነሳም መርከቦች ይሠጥማሉ እነሱም መርከቦቹን በእግራቸው ይረግጡአቸዋል የሚበሉትም (ምግባቸው) የተምር ፍሬ ነው የፈለጉትን ቢሠሩ ሊከለክላቸው የሚደፍር የለም የተገነባውን ያፍርሳሉ የፈረሰውንም ያንፃሉ የምድረበዳንም መሄጃ ያበጃሉ ትምክሕታቸው ራስን በመላጨት ይገልፁታል በልብስም ይገልፁታል። 
\m 95፤ በዘመናቸው ኢየሩሳሌምን ይከቧታል አውራጃዎቿንና አካባቢዋንም ይወርሳሉ የሚወርዋትም ከምሥራቅ እስከ ምዕራብ ያለው ክፍል ነው እንደገና ሌላው መንግሥት ከምዕራብ እስከ ምሥራቅ ያለውን ለመያዝ ሠራዊቱን ያዘምታል ብዙ ቦታዎችን በቁጥጥሩ ያስገባል። 
\m 96፤ ከዚህ በኋላ ወደኢየሩሳሌም ይሄዳል የፈረሰውንም ሠርቶ ግንቡን ከፍ ያደርጋል አውራጃዎቿንም ይወርሳል ጴጥሮስ ሆይ ያንጊዜ መሐይምናን ሁላቸው ይደሰታሉ መሐይምናኑ በኔ እምነት ይኖራሉ እነሆ ደማስቆንም ያቃጥሏታል መሠረቶቿንም ይነቃቅላል በነዋሪዎቿ ጥፋት ይደርሳል ።
\m 97፤ ከዚያ በኋላ ወደ ቀድሞው የመንግሥቱ አገር ይመለሳል የሚመለሰውም እየተደሰተ ነው በመንበረ መንግሥቱም ብዙ ዓመታትን ያሳልፋል እሱ ትዕዛዜን የደርጋልና እኔም ከሚያምኑ ሰዎች ጋርም ሌሎችን ይቃወማል በዚሁም ለሁለት ሱባኤ ይቆያል በእጁም ያድናቸዋል። 
\m 98፤ ከዚያ በመቀጠል እነሆ አስቀድመን የጠቀስነውን ጥፋተኛ ሕዝብ ይዙታል እኛም በመሐይምናን ላይ ክፉ ስለሠሩ ዕጥፍ ድርብ አድርገን እንበቀላቸዋለን ከአንበሳ ደቦል ስለተፈፀመው ይህ ነገር ፍጥረታት ሁሉ ያደንቃሉ ሞት ወደኛ አይመጣም ይላሉና ።
\m 99፤ ከዚህ ጊዜ ጀምሮ የሕግ ተላላፊዎች ልጆች የጦር መሣሪያ አይሽከምም የጠፋው አገር ይቀናል እኔም የሚሞት መሐይምናን ደስ ይሰኛሉ ደስታቸውም አያልቅም ጴጥሮስ ሆኑ አስተውል ይህ ሁሉ የሚሆነው ወደዚህ ዓለም ከመምጣቴ አስቀድሞ ሰባሁለት ሱባኤና ግማሽ ሱባኤ ካለፈ በኋላ ነው ።
\m 100፤ ጴጥሮስ ሆይ እነሆ በሌላ ዘመን የሚሆነውን ሁሉ ከገለዕኩልህ በዓለም ሁሉም መንግሥታትን ሾምኩህ እነዚህም ነገስታት አንዱ በአራቱ አምሳያ ሆኖ አንዱ የንሥር ገዕ ይኖረዋል ሁለተኛው ደግሞ የአውሬ መልክ ይኖረዋል። 
\m 101፤ ሶስተኛው በነብር ይመሰላል ከፍተኛው በአንበሳ ይመሰላል አንበሳ ከአራዊት ሁሉ ይጠነክራል በንሥር የተመሰለው የመጀመሪያው የባቢሎን ንጉሥ ነው በአውሬ ፊት የተመሰለው ሁለተኛው የኢልድዮስ ልጆች ንጉሥ ነው በነብር የተመሰለው የዮናናውያን ንጉሥ ነው በአንበሳ የተመሰለውና አራተኛው ከሁሉ የበላይ የሆነው የሮም ንጉሥ ነው እሱም ከነገስታት ሁሉ ይበልጣል ።
\m 102፤ የባቢሎን ንጉሥ ለአምስት መቶ ዓመት ያህል ይነግሣል የኤልድዮስ ልጆች ንጉስ በበአሉ በአሰብ አቆጣጠር መጠን ይነግሣል የዮኖናውያን ንጉሥ ደግሞ ሶስት ጊዜ አምስት ሱባዔን ይነግሣል ።
\m 103፤ የሮም ንጉሥ ግን እስከ ዘለዓለም እስከ ዳግም መምጫዩ ጊዜ ድረስ ይቆያል ከኤልድዮስ ልጆች ንጉሥ አሥራሁለት ነገሥታት ይወጣሉ ከነዚህ ነገሥታት ትክክለኛውን ፍርድ በእውነት ይፈርዳሉ ከነሱ በኋላ ሁለት ንኡሳን ነገሥታት ይነግሳሉ ዕድሜያቸው ጥቂት ነው ሁለታቸው በምድር ማሐል ይጠፋሉ ከነሱ ይልቅ የአራቱ ነገሥታት መንግሥት ትዐናለች። 
\m 104፤ ሦስቱ ነገሥታት ብቻቸውን ይቀራሉ ሦስቱ አንድ ነገድ ናቸውና አንደኛው በአልጋው ላይ እያለ ይገደላል ሁለተኛው ቀጥሎ ላንድ ዓመት ተመንፈቅ ይነግሳል ሶስተኛው ክፉ ይሆናል በራሱም ፍላጐት ብቻ ይመራል የሰውን ምክር አይቀበልም ራሱ ጦርነትን ይቀሰቅሳል ከሠራዊቱ ጋርም እስከ ሁለቱ ወንዞች ይደርሳል።
\m 105፤ ከዚህ ጊዜ ጀምሮ ያልፋል ወደ ሶርያ ይገባል ምድረበዳውንም ይዞረዋል ብዙ ሕዝብንም ይገድላል እንደገና ተመልሶ ወደ ሶርያ ይገባል ምድረ በዳውንም ለሁለተኛ ጊዜ ይዞረዋል ባለበትም የፋርሳውያንን አገር አስሶ ያገኛል በዚህ ጊዜ በሁለቱ ተራሮች መካከል ፋርሳውያን ይገድሉታል ከዚያ በመቀጠል ቀደም ብለው ከተጠቀሱት አሥራሁለት መካከል አንድና «ሮ» የሚባል ይነግሣል። 
\m 106፤ በሱ ዘመን ሕዝብ ይከተሉታል እሱ በሚጓዝበት መንገድም ይጓዛል ህጉንና ሥርዓቱንም ይፈፅማሉ ከሱ ቀጥሎ «ዕ» በሚል ፊደል ስሙ የሚጀምረው ንጉሥ ይነግሣል። ይህ ንጉሥ ብዙ አገሮችን ይቆጣጠራል አገሮቹን የሚቆጣጠረው በእርቅ በፍቅርና በሰላም ነው በኔ የሚያምኑትን መሐይምናን ያፈቅራቸዋል እነሱ የኔን ቃል ኪዳን ይጠብቃሉ።  
\m 107፤ ከዚያ ቀጥሎ የሚነግሰው መ በሚለው ፊደል የሚጠራው ነው ይህ ንጉሥ ደርባን በመባል የምትታወቀውን አገር ይቆጣጠራል እሱ ለመዥመሪያ ጊዜ በፅድቅና በቅንነት የሚፈርድ መስሎ ይታያል ውስጡ ግን ቀማኝነትንና ውንብድናን የተሞላ ነው ከዛም ቀጥሎ «ዓ» በሚል ፊደል ስም ይነግሣል እሱም ያልዘራውን የሚያጭድ የራሱ ያልሆነውን የሚሰበስብ ነው። 
\b 
