\c 8 
\m \bd ምዕራፍ ፰\bd*\bd  \bd*
\m ፩ ወእምድኀረዝ ነበረ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*፩ ውስተ ውእቱ መካን እንዘ ይትጋደል በጽሙና ወይሜህሮሙ ለደቂቁ ወንጌለ መንግሥተ ሰማያት። 
\m ፪ ወአሐተ ዕለተ ቦአ ውስተ ቤተ ፪ መቅደስ ከመ ይቀድስ ቊርባነ ወቦአ ዐቅራብ ውስተ መልበሱ ከመ ያዕቅፎ ወነደፎ ብዙኀ ንድፈተ። 
\m  ፫ ወኢያፅርዐ አቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ቅዳሴ ቊርባን ወኢያብአ እዴሁ ውስተ ሕፅኑ ለኀሢሠ ዐቅራብ አላ ፈጸመ ቅዳሴ እንዘ ሰፉሓት እደዊሁ ወአስተሳተፎሙ ለሕዝብ ምስጢረ ቅድሳት ወእምድኅረ ፍጻሜ ቊርባን መድለወ ሥጋሁ ወሐጸት ነፍሱ ወመሰሎሙ ለቅዱሳን ከመ ሕማመ ደዌ ዘረከቦ ወኢያእመሩ ከመ ነደፎ ዐቅራብ ውስተ ሕፅኑ። 
\m  ፬ ወሶበ ፈነዉ እደዊሆሙ ለኀሢሠ ሥጋሁ ረከቡ ዐቅራበ ወረከቡ መካነ ሥጋሁ ኀበ ሐመመቶ እንዘ ያሕመለምል ሂጰተ ሕምዙ ለዐቅራብ ውስተ ሥጋሁ ለብእሴ \bd እግዚአብሔ\bd*ር አስተብፅዑ ወአእኰቱ ትዕግሥቶ ለብእሲ ኄር። 
\m  ፭ እፎኬ መንክር ብዝኀ ትዕግሥቱ ለአቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ወእፎ መንክር ገድለ ጻማሁ ዘይትፈቀር በኀበ ሰብእ ወይትመዘገን በኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ኦ አባ ክቡር እፎ ኢሐመመተከ ዘነበ ዐቅራብ ወእፎ ኢያሕመመተከ በሂጰተ ሕምዙ ኦ አባ እፎ ተዐገሥከ ዘመጠነዝ ምንዳቤ እፎ አናኅከ እምጥንተ ቅዳሴ እስከ ፍጻሜ። 
\m  ፮ ኦ አባ ሦዕከ በቅዱስ ቊርባን ዘአምላክከ ከመ ትመጥዎሙ ለሕዝብ መድኀኒተ ነፍሶሙ ወሦዕከ ርእሰከ በትዕግሥተ ምንዳቤ ዘበሕማመ ዐቅራብ ወርገ መዐዛ ጽንሓሕከ እስከ ሰማይ ወበጽሐ ቅድመ መንበሩ ለአኀዜ ኲሉ። 
\m  ፯ ኦ አባ ውክፍተ ኮነት መሥዋዕትከ ከመ ስብሐተ ኪሩቤል ወከመ መዐዛ ዕጣን ዘሱራፌል ኦ አባ ሊቀ መምህራኒሃ ለኢትዮጵያ ኦ አባ መንኮሳ ለብሔረ አግዓዚ ኦ አባ ዘትትፌሣሕ በስደትከ ከመ ዘረከበ ምህርካ ብዙኀ ወትትሐሠይ በሙቃሔከ ከመ ዘየሐውር ውስተ ቤተ መርዓ። 
\m ፰ ኦ አባ ሶበ ትበውእ ውስተ ቤተ መቅደስ ፰ ይትዌለጥ ገጽከ ከመ ዘሰትየ ወይነ ከራሜ ወሶበ ትዌጥን ሰጊደ ታፈጥን ከመ ሩጸተ አፍራስ ኦ አባ ወሶበ ትሰፍሕ እደዊከ ለጸሎት ተኀጽብ ሥጋከ በነቅዐ እንብዕከ ወሶበ ትሜህርሂ ይትከዐው ሞገስ እምከናፍሪከ። 
\m ፱ ኦ አባ ሶበ ትቀውም ውስተ ዐውደ ፱ ነገሥት ይውዒ ልብከ ከመ ድብ ሐራስ ወከመ ሐራውያ ሐቅል ለዋው ትዴግን በመዐት ከመ ጥሕረተ አንበሳ ወከመ ንቃወ አራዊት ወከመ ነምር ዘይቀንጽ እምእሙ ለተባእሶ ነአውት እለ ይረውድዎ። 
\m  ፲ ኦ አባ አልብከኑ ሥጋ ዘኢትፈርህ ሕማማተ ኦ አባ አልብከኑ ድካመ ሥቃያት በዐውደ ነገሥት ኦ አባ ዝክረኒ በጸሎትከ እስመ ጸሎተ ጻድቅ ትክል ወታሠልጥ። ያዕ.፭፥፲፮ 
\m  ፲፩ ወይእዜኒ ንግባእ ከመ ንንግር ዜናሁ ለአቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ወአሐተ ዕለተ ይቤሎ አሐዱ መነኮስ በፍቅር ወበጽሙና ወይቤሎ አቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ለእመ ብከ መበለት ኢትንበር ምስሌከ። 
\m ፲፪ ወይቤሎ ውእቱ መነኮስ አልብየ መበለት ወይቤሎ አቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*እመሰ አልብከ መበለት ኢይደልወነ ንንበር ዝየ አላ ንትገኀሥ ውስተ ካልእ መካን ወገብረ ሎቱ ንስቲተ ጸማዕተ አቡነ 
\m ፲፫ ወአሐተ ዕለተ እንዘ ኢሀሎ ውእቱ በጽሐት መበለት ወትቤ አብኡኒ ኀበ አቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ወይቤልዎ ደቂቁ ኢይትከሃለኪ ከመ ትባኢ ኀቤሁ ወትቤሎሙ አነኒ ኢየሐውር። እምዝ መካን ዘእንበለ እትናዘዝ እምኀቤሁ በእንተ አበሳየ ወነገርዎ ለአቡነ በጸሎተ ሚካኤል ዘከመ ትቤ ይእቲ መበለት። 
\m ፲፬ ª 6 ወይቤሎሙ አቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*በልዋ ንግርዮ ለዝ ቀሲስ ኲሎ ኀጢአተኪ ወነገረቶ ይእቲ መለበት ኲሎ ኀጢአታ ወበከመ አማሰነ ድንግልናሃ ውእቱ መነኮስ ዘይቤ አልብየ መበለት። 
\m ፲፭ ወለአኮ \bd አቡነ በጸሎተ ሚካኤል \bd*ለውእቱ ቀሲስ ኀበ ይእቲ መበለት እንዘ ይብል ከመዝአ ነስሒአ ወከመዝአ ጹሚአ ወኢትግብኢአ ኀቤሁ እምዝ ዳግመ ለውእቱ መነኮስ።
\m ፲፮ ወአዘዘ ከመ ይሰድዋ ኀበ አባ ፊልጶስ ወልዱ ወለአከ ኀቤሁ እንዘ ይብል ንሥኣ ዕቀባ ለዛቲ በግዕት ዘአንገፍክዋ እምአፈ ተኲላ ወአንተኒ ዕቀባ በሥርዐተ ምንኲስና።
\m ፲፯ ወአተወ ውእቱ መነኮስ ወይቤሎ ለአቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ሀበኒ መበለትየ።
\m ፲፰ ወይቤሎ አቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ኢትቤለኒኑአ ቀዲሙ አልብየ መበለት ወይእዜኒ ኢዐቀብከኒ መበለተከ።
\m ፲፱ ወተምዐ ውእቱ መነኮስ ዐቢየ መዐተ ወይቤሎ አቡነ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ምንትኑ ዘተግኀሠ እምኔከ ትትመዐዕ ላዕሌየ ጥቀ። 
\m ፳ ወሀሎ አሐዱ ዲያቆን ዘተምህረ ብሉየ ወሐዲሰ በኀበ አቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ወውእቱኒ ሖረ ውስተ አሐዱ መካን ወይቤ አነ ቀሲስ ወሠርዐ ወቀደሰ ቊርባነ አንዘ ኢኮነ ካህነ ውእቱ።
\m ፳፩ ወዜነውዎ ለአቡነ በጸሎተ ሚካኤል ዘከመ ገብረ ውእቱ ወአዘዞ አቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ከመ ይጸውዕዎ ወሶበ በጽሐ ኀቤሁ ተምዖ አቡነ በጸሎተ ሚካኤል።
\m ፳፪ ወይቤሎ ለምንት ትገብር ከመዝ ወኢይትሐበሉ መላእክት ከመ ይግሥሡ ሥጋሁ \bd ለክርስቶስ\bd*\bd ።\bd* 
\m ፳፫ እፎ አንተ ደፈርከ እንዘ መሬታዊ አንተ ዘኢኮንከ ካህነ ወለእመ ተሰምዐ ዝንቱ ነገር ይዌግሩከ በእብን። 
\m ፳፬ ወይቤ ውእቱ ብእሲ አባ ክቡር ሀበኒ ንስሓ ወይቤሎ አቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ከመዝ ጹም ወከመዝ ነስሕ። 
\m ፳፭ ወካዕበ ገብአ ኀበ ቀደሚ እበዲሁ ወሠርዐ ቊርባነ በዕለተ ትስብእቱ \bd ለክርስቶስ\bd*\bd ።\bd* 
\m ፳፮ ወዜነውዎ ለአቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*በከመ ገብረ ውእቱ ወአዘዘ አቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ከመ ይጸውዕዎ። 
\m ፳፯ ወይቤሎሙ ዑቁ ወኢትሳተፉ ምስሌሁ ኢ በቊርባን ወኢ በጸሎት 
\m ፳፰ ወእምዝ ኀደግዎ ኲሉ ካህናትኒ ወዲያቆናት ወኲሉ ሕዝብ።
\m ፳፱ ወእምዝ ቦአ ሰይጣን ውስተ ልቡ ለውእቱ መነኮስ በከመ ቦአ ላዕለ ይሁዳ ሠያጤ እግዚኡ።
\m ፴ ወሖረ ውእቱ ዲያቆን ወተራከቦ ለውእቱ መነኮስ ዘአማሰነ ድንግልናሃ ለመነኮሳዪት ወዝኩ ዘነገርነ ዜናሁ ቀዳሚ።
\m ፴፩ ወኀብሩ ክልኤሆሙ ተኳሉት ላዕለ በግዕ ወአንቅያት ላዕለ ርግብ ወአክይስት ላዕለ ብእሲ ንጹሕ ወአፍዖት ጸዋጋን ላዕለ መምህረ ሕግ ዘምሉአ በረከት።
\m ፴፪ ወሖሩ ክልኤሆሙ ኀበ ንጉሥ ወአስተዋደይዋ ለአቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ወይቤሉ ይረግመከ ኦ ንጉሥ አንዘ ይብል ዘአስጠሞ ለፈርዖን ወለ ሰራዊቱ ውስተ ቀላየ ባሕር ከማሁ ያሰጥሞ ለዝንቱ ንጉሥ ምስለ ሠራዊቱ ወሕዘቢሁ።
\m ፴፫ ወተምዐ ንጉሥ ወአዘዘ ያምጽእዎ አሲሮሙ ምስለ ደቂቁ እምኀበ ሀለዉ መካን። 
\m ፴፬ ወአሰርዎሙ ወአ ብጽሕዎሙ ውስተ ዴዴ ንጉሥ ወለአከ ኀቤሁ ለአቡነ በጸሎተ ሚካኤል እንዘ ይብል ለምንት ትረግሙኒ።
\m ፴፭ ወይቤ አቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*አንሰ ኢረገምኩከ ወኢተመሀርኩኑ መጻሕፍተ እስመ ይቤ \bd እግዚእነ\bd*\bd  \bd*ደኀርዎሙ ለእለ ይረግሙክሙ ወሠናየ ግበሩ ለእለ ይትዔገሉክሙ።
\m ፴፮ óÉ ጳውሎስኒ ይቤ ለዘሂ ረገመከ ደኀሮ በሥር ዐ ተ ም ንኲስ ና ይ ብ ል እስከለሰይጣን ኢትርግሙ። ወእመሰ እስከ ለሰይጣን ይኤዝዝ ኢረጊመ እፎኬ ለንጉሥ ይረግምዎ።
\m ፴፯ ወአብኦ ንጉሥ ኀቤሁ ለአቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ወይቤሎ እሉ እሙንቱ እለ ነገሩኒ ከመ ረገምከኒ ወዐቀሞሙ ቅድሜሁ ለክልኤቱ መነኮሳት እለ ዘከርኖሙ ቀዲሙ።
\m ፴፰ ወይቤሎ አቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ለንጉሥ ዝኒ ፩ዱ መነኮስ ዘአማሰነ ድንግልናሃ ለአሐቲ መበለት ወመጽአት ኀቤየ ወሰከየቶ።
\m ፴፱ ወአዘዝክዋ ከመ ኢትግባእ ዳግመ ወኢትቅረብ ኀቤሁ ወሰደደክዋ ውስተ ካልእ መካን ወሎቱኒ ገሠጽክዎ በተግሣጸ ቅዱሳን ወአዘዝክዎ ከመ ኢይትመየጥ ኀበ ዘከመዝ ግብር።
\m ፵ ፵ ወዝኒ ካልኡ ነበረ ኀቤየ በሥርዐተ ዲቁና ወሖረ ኀበ ካልእ መካን ወይቤ ቀሲስ አነ ዘኢኮነ ቀሲስ ወሠርዐ ቊርባነ ወነገሩኒ በእንቲአሁ ከመ ገብረ ዘንተ ሎቱኒ ገሠጽክዎ ወተማዕክዋ።
\m ፵፩ ወውእቱኒ አምነ ከመ ገብረ ዘንተ በቅድመ ቀሳውስት ወዐቀምክዎ በንስሓ እምግብረ ክ ህ ነት ወእምድኅ ረዝ ተመይጠ ኀበ ቀደሚ እበዲሁ።
\m ፵፪ ወእምዝ አዘዝክዎሙ ለእለ ይነብሩ ምስሌሁ ከመ ኢይሳተፍዎ በጸሎት ወበ እ ን ተዝ መጽኡ ኀቤከ ከመ ያስተዋድዩኒ በሐሰት።
\m ፵፫ ወይቤ ንጉሥ ሑር ወሥርዖሙ በከመ ፈቃድከ ወግበር ላዕሌሆሙ ቀኖና በከመ ሥርዐትከ በከመ ተአምር አንተ።
\m ፵፬ ወወሀቦ ሰላመ አቡነ \bd በጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd*\bd  \bd*ወተሰነአወ ምስለ ንጉሥ ወአተወ ውስተ መካኑ። ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስለ ኲልነ ሕዝበ ክርስቲያን ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m   
\m   
\b 
