\c 8 
\m \bd \zbr\bd*\bd \zbr\bd*\bd ስንክሳር ዘወርኀ መስከረም\bd*\bd  ፰\bd*
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም\bd* መስከረም ስምንት በዚች ቀን የዓመቱ ወሮች መቍጠሪያ የሚሆን የመጀመሪያ ኮከብ ይወጣል ይኸውም መናዝል የሚለው የዐሥራ ሁለቱ ወር ኮከቦች ከእልሐመል እስከ ሑት ያሉ መገብተ አውራኀ አሉ ምግብ ናቸውን ፈጽመው በዚች ቀን እንደ ገና አንድ ብለው የሚጀምሩበት ነው ። 
\b 
\m በዚችም ቀን የበራክዩ ልጅ ካህንና ነቢይ የሆነ የከበረ ዘካርያስ በንጉሥ ሄሮድስ እጅ በሰማዕትነት አረፈ ። ይህም ካህን ስለ ልጁ ዮሐንስ መወለድ የመላእክት አለቃ \bd ገብርኤል\bd* በነገረው ጊዜ ነገሩን አምኖ አልተቀበለም ። ስለዚህም ሕፃኑ እስቲወለድ ዲዳ ትሆናለህ አለው ። በተወለደም ጊዜ አንደበቱ ተፈትቶ \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገነው የልጁንም ስም ዮሐንስ ነው ብሎ ጻፈ ። እርሱና ሚስቱ \bd በእግዚአብሔር\bd* ሕግ ያለ ነቀፋ የጸኑ ደጎች እንደሆኑ የከበረ ወንጌል ስለዚህ ምስክር ሆኗል ። 
\b 
\m ክብር ይግባውና ጌታችን \bd ክርስቶስም\bd* በተወለደ ጊዜ ሊሰግዱለት የጥበብ ሰዎች መጡ ። ሄሮድስም ስለ መንግሥቱ ፈራ ደነገጠም ። ስለዚህም ጭፍሮቹን ልኮ በይሁዳ አገር የቤተ ልሔምንና የገሊላን ሁሉንም ሕፃናት ዕድሜያቸው ሁለት ዓመት የሚሆናቸውን ከዚያም የሚያንሱትን ገደላቸው ሰነፍ የሆነ ሄሮድስ \bd ክርስቶስን\bd* ከሕፃናት ጋር እንደ ሚገድለው አስቦ ነበርና ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ለዮሴፍ በሕልም ተገልጾለት ስለአዘዘው ጌታችን ሕፃኑንና እናቱን እመቤታችንን \bd ድንግል ማርያምን\bd* ይዞ ወደ ግብጽ አገር መጡ ። ኤልሳቤጥ ግን ሕፃኗን ዮሐንስን ይዛ ወደ ዱር ወጣች ወደ ሲና በረሃም ሸሸች በዚያም ሕፃኗን እያሳደገች ሰባት ዓመት ኖረች ከዚህም እርሷ አረፈች ሕፃኑም በመምህርነት ለእሥራኤል እስከሚገለጥበት ጊዜ ድረስ በበረሀ ውስጥ ብቻውን ኖረ ። 
\b 
\m ሕፃናትንም ከገደላቸው በኋላ ዮሐንስ \bd ክርስቶስ\bd* እንደሆነ ሄሮድስ አሰበ ተጠራጠረ ከአባቱ ከዘካርያስ ዘንድ ሕፃኑን ይሹ ዘንድ ወታደሮቹን ላከ ዘካርያስም ሕፃኑ ያለበትን ወይም እናቱ ያለችበትን እኔ አላውቅም አለ ። ሄሮድስም ልጅህን ካላመጣህልኝ እኔ እገድልሃለሁ አለው ። ዘካርያስም ከእርሱ ዛቻ የተነሣ አልፈራም ወታደሮቹንም አዝዞ በቤተ መቅደሱና በመሠዊያው መካከል ገደሉት ክብር ይግባውና \bd እግዚአብሔርም\bd* ሥጋውን ሠወረ ደሙ ግን እንደ ደንጊያ ሆነች ። 
\b 
\m ካህናቱና ሕዝቡ እንደ ልማዳቸው ለጸሎት በመጡ ጊዜ ከካህናት አንዱ ወደ ቤተ መቅደስ ውስጥ ገባ ። የረጋ ደምን አገኘ ከመጠዊያውም እንዲህ የሚል ቃልን ሰማ እነሆ የበራክዩ ልጅ ዘካርያስ ተገደለ የሚበቀልም እስሚመጣ ደሙ ስትጮኽ ትኖራለች ። 
\b 
\m እንዲህ የሚልም አለ ከዐሥራ ሁለቱ ደቂቀ ነቢያት የሆነ የበራክዩ ልጅ ዘካርያስ ይህ አይደለም ያ አልተገደለም በዕድሜው ኡረት በሚባል አገር ሞተ እንጂ ሥጋውም በዚያ ያለ ጥፋት ተገኝቶ ቤተ ክርስቲያን ሠርተውለታል ። የዚህ ዘካርያስ ግን ሥጋው አልተገኘም ስለ መገደሉ የደሙ ድምፅ ምስክር ሆነ እንጁ ። 
\b 
\m ደግሞ እንዲህ ተባለ ሄሮድስ ሕፃናትን በገደላቸው ጊዜ ከአይሁድ አንድ ሰው መጥቶ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ትወልዳለህ ብሎ ነግሮት ለዘካርያስ ልጅ ተወልዶለታል ምናልባት እርሱ \bd ክርስቶስን\bd* ይሆን አለው ። ስለዚህ ሄሮድስ ሕፃኑን ዮሐንስን ይገድሉት ዘንድ ወታደሮችን ላከ ። 
\b 
\m ዘካርያስም ወታደሮችን እንዲህ አላቸው ሕፃኑን እኔ ወደሌላ ቦታ ወስጄዋለሁ ከእኔ ጋራ መጥታችሁ ራሳችሁ ከዚያ ቦታ ውሰዱት ወደ ቤተ መቅደስም እስከ አስገባቸው ድረስ ወታደሮቹ አብረውት መጡ ። እርሱም ሕፃኑን ልጁን በመሠዊያው ጠርዝ ላይ አኑሮ ጸለየበት ይህም የልጁን መወለድ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ለእርሱ የነገረበት ነው ። 
\b 
\m ያን ጊዜም \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ሕፃኑን ዚፈታ ወደሚባል በረሀ ነጥቆ ወሰደው ሕፃኑንም ባላገኙት ጊዜ አባቱን ዘካርያስን ገደሉት ። ስለዚህም ጌታችን አይሁድን በቤተ መቅደሰ መካከል የገደላችሁት የዘካርያስ ደም በላያችሁ ይደርሳል አላቸው ለመገደሉ ምክንያት አይሁድ ናቸውና እንዲህ አለ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጸሎቱ ይማረን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም እብል እንበለ እከዩ ወሕሠሙ ። ለዘአቅተለቶ ምⷈራብ እንዘ ኢያምሕራ ድካሙ ። አመ ተዋቀሳ አምላክ በሞተ ነቢያት ⷈሎሙ ። አሌ ለኪኪ ይቤላ ለአቤል እምደሙ ። እስከ ደመ ዝንቱ ጻድቅ ዘካርያስ ስሙ ። 
\m ሰላም ለዘካርያስ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቅዱሱ ። ወለዮሴፍ አበ መንፈሱ ። ዓቅመ ፴ ወመንፈቀ ስሱ ። በእንተ ብዙኅ ጻሕቁ ወበእንተ ፍድፉድ ማኅሠሡ ። መንፈቀ ኃጥአን ቄዐ ለገሀነም ከርሡ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን ደግሞ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሰው የሆነደርሶ የዋህ ቅን ጻድቅ የነቡያት አለቃ የሙሴ ዕረፍቱ ነው ። ይህ ነቢይ ነፍሱን ስለእሳቸው አሳልፎ እስከ መስጠት \bd ከእግዚአብሔር\bd* ወገኖች ጋር የደከመ ነው እርሱም በግብጽ አገር በኤርትራ ባሕርም ድንቆች ተአምራትን ያደረገ ነው ። 
\b 
\m ይህም ስለ ፈርዖን ትእዛዝ ወላጆቹ በግብጽ ወንዝ ውስጥ በጣሉት ጊዜ አውጥታ ላሳደገችው ለፈርዖን ልጅ ለተርሙት ልጅዋ መባልን አልወደደም ። እርሱ ፈርዖን የዕብራውያንን ወንዶች ልጆች ይገድሏቸው ዘንድ አዝዞ ነበርና ። በአገኘችውም ጊዜ ለርሷ ልጅ ሊሆናት ወስዳ በመልካም አስተዳደግ አሳደገችው ። 
\b 
\m አርባ ዓመትም በሆነው ጊዜ አንዱን ዕብራዊ የግብጽ ሰው የሆነ ሲያጠቃው አየ ለዕብራዊውም ተበቅሎ ግብጻዊውን ገደለው ። በማግሥቱ ደግሞ ሁለት ዕብራውያን እርስ በርሳቸው ሲጣሉ አያቸው ሊአስታርቃቸውና በመካከላቸው ሰላምን ሊአደርግ ወደደ ። አንዱ ዐመፀኛም ትላንት ግብጻዊውን እንደገደልከው ልትገድለኝ ትሻለህን አለው ። 
\b 
\m ስለዚህም ነገር ሙሴ ፈርቶ ወደ ምድያም አገር ሸሸ በዚያም ሚስት አግብቶ ሁለት ልጆችን ወለደ በዚያም አርባ ዓመት ኖረ በጳጦስ ቍጥቋጦ ውስጥም እሳት እየነደደ ራእይን አየ ። አይቶ ሊረዳ በቀረብ ጊዜ ጳጦስ በተባለ ቊጥቋጦ ውስጥ \bd እግዚአብሔር\bd* ተናገረው ። ወደ ግብጽ አገርም ሒዶ የእስራኤልን ልጆች ከዚያ እንዲአወጣቸው አዘዘው ። 
\b 
\m ከዚህን በኋላ \bd እግዚአብሔር\bd* በሙሴ እጅ በግብጻውያን ላይ ዐሥር መቅሠፍቶችን አመጣ ። መጀመሪያው የወንዙን ውኃ ደም ማድረግ የመጨረሻው የግብጻውያንን የበኵር ልጅ መግደል ነው ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ሕዝቡን ከግብጽ አገር አወጣቸው የኤርትራንም ባሕር ከፍሎ በውስጡ አሳለፋቸው የባሕሩንም ውኃ በጠላቶቻቸው በፈርዖንና በሠራዊት ላይ ገልብጦ አሠጠማቸው ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ በምድረ በዳ ውስጥ አርባ ዓመት ሙሉ መና አወረደላቸው ውኃንም ከአለት አፈለቀላቸው ይህን ሁሉ በጎ ሥራ በዚህ በደግ ነቢይ ሙሴ እጅ \bd እግዚአብሔር\bd* አደረገላቸው እነርሱ ግን ይዘልፉት ነበር ብዙ ጊዜም በድንጊያ ሊወግሩት ሽተው ነበር ። 
\b 
\m እርሱ ግን በእነርሱ ላይ ልቡን አስፍቶ በመታገሥ ስለርሳቸው ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ይማልዳል ። እነርሱንም አብዝቶ ከመውደዱ የተነሣ \bd እግዚአብሔርን\bd* አቤቱ የዚህን ሕዝብ በደሉን ይቅር ካላልክ ከሕይወት መጽሐፍህ ሰርዘኝ አለው ። 
\b 
\m ሰው ከወዳጁ ጋር እንደሚነጋገር አምስት መቶ ሰብዓ ቃላትን \bd ከእግዚአብሔር\bd* ጋር እንደተነጋገረ መጽሐፍ ምስክር ሆነ ። የእስራኤል ልጆችም በሚያዩት ጊዜ እንዳይሞቱ ፊቱን እስከ ሸፈነ ድረስ \bd በእግዚአብሔር\bd* በጌትነቱ ብርሀን ፊቱ በራ ። 
\b 
\m መቶ ሃያ ዓመት የሆነ ዕድሜውም በተፈጸመለት ጊዜ ለአገልጋዩ ለነዌ ልጅ ለኢያሱ ሕዝቡን እርሱ እንደጠበቃቸው እንዲጠብቃቸው በእጁ ውስጥ እንዲአስረክበው \bd እግዚአብሔር\bd* ሙሴን ለኢያሱ አስረክብ ብሎ አዘዘው ። 
\b 
\m ሙሴም ኢያሱን ጠርቶ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ አዘዘው ሕጉንም እንዲጠብቅ ሕዝቡንም ለኢያሱ በእጁ አስረከባቸው ወደ ምድረ ርስትም እርሱ እንደ ሚአስገባቸው አረጋገጠለት ። 
\m ሙሴም \bd እግዚአብሔር\bd* እንዳዘዘው በምስክሩ ድንኳን ውስጥ የሚሠራውን ሁሉ ሠርቶ ከአዘጋጀ በኋላ በተራራ ውስጥ አረፈ በዚያም በመላእክት እጅ በሥውር ተቀበረ ። የእስራኤል ልጆች ወስደው እንዳያመልኩት \bd እግዚአብሔር\bd* የሙሴን ሥጋ ሠወረ ። 
\b 
\m በእስራኤል ልጆች ውስጥ እንደ ሙሴ ያለ ደግ የዋህ ቅን የሆነ ነቢይ እንደማይነሣ መጽሐፍ ምስክር ሆነ ። ሰይጣንም የሙሴን ሥጋ ለእስራኤል ሊገልጥላችው በወደደ ጊዜ ሐዋርያው ይሁዳ በጻፈው መጽሐፉ እንደመሰከረ የመላእክት አለቃ \bd ሚካኤል\bd* ገሠጸው ከዚህም ሥራ ከለከለው የእስራኤል ልጆችም አርባ ቀን አለቀሱለት ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጸሎቱ ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋራ ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም እብለ ለዘሰገደ ወአስተብረከ ። መልዕልተ ዕፅ ነጺሮ በነደ እሳት መልአከ ። መፈውሰ ቍስል ሙሴ ዘእምደዌ ምድር ተነስከ ። ወእስከ ተሠየመ በላዕለ ፈርዖን አምላከ ። ስብሐተ ቅዱሳን አድምዐ ወዝክረ ብሩከ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚች ቀን የከበረ ዲማድዮስ ከግብጽ ደቡብ ደንጡ ከሚባል አውራጃ ደርሰባ ከሚሏት ከተማ በሰማእትነት አረፈ ።  እርሱ ሁል ጊዜ ወደ ቤተ ክርስቲያን ይገሠግሣል ድኆችንና በሽተኞችን መጐብኘትንም ይወዳል ። 
\b 
\m ብርሃናዊ ሰውም ተገልጦለት ሒዶ የሰማእትነት አክሊልን እንዲቀበል አዘዘው ሰማያዊ የሆነ ቃል ኪዳንንም ገባለት በዚህም እጅግ ደስ አለው ። 
\b 
\m አባቱንና እናቱንም ትቶ ከሀረጉ ወጣ ስለ ከበረ ስሙ በሚቀበለው መከራ ውስጥ ርዳታ እንዲሰጠው እንዲአጸናው ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸለየ ወደ ሀገር አትሪብም ሔዶ በመኰንኑ ፊት ክብር ይግባውና በጌታችን \bd ክርስቶስ\bd* ታመነ ። 
\b 
\m መኰንኑም ታላቅ ስቃይን አሰቃይቶ የእስክንድርያ አገረ ገዥ ወደ ሆነ ወደ ሉክያኖስ ሰደደው ። በመርከብም ውስጥ ሳለ ክብር ይግባውና ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ተገለጠለት በብዙ ደስታም አረጋግቶትና አጽናንቶ ቃል ኪዳንን ሰጠው ልቡናውም ፈጽሞ እጅግ ደስ አላት ። 
\b 
\m መኰንኑ ሉክያኖስም በጽኑዕ ስቃይ አሰቃይቶ ራሱን በሰይፍ ቆረጠ የሰማዕትነት አክሊልንም በመንግስተ ሰማያት ተቀበለ ። የሀገሩ ሰዎችም መጥተው ስጋውን ወሰዱ ታላቅ ክብርንም አከበሩት ከስጋውም ታላላቅ የሆኑ ድንቆችና ተአምራት ተገለጡ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በዚህ ሰማዕት ጸሎት ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋራ ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰለም ለዲማድዮስ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘተጸምዶ ። በኀዲገ አብ እንተ ወለዶ ። በውስተ ሐመር \bd ክርስቶስ\bd* አመ ተካየዶ ። ኢክህለ ሉክያኖስ ለአማክቲሁ ያስግዶ ። እስከ በመጥባሕት መተረ ክሣዶ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ዕለት ምግቡ የአጋዘን ወተት የሆነ በዕረፍቱም ጊዜ በዙ ተአምራትን ያደረገ የከበረ ገዳማዊ ቂርቆስ ዕረፍቱ ሆነ ። \bd እግዚአብሔርም\bd* በጸሎቱ ይማረን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለቂርቆስ ለነቢረ ገዳም ዘአፍቀራ ። እንዘ ይሰቲ ሐሊበ ቶራ ። ድኅረ አመከሮ ሰይጣን በዘዚአሁ መከራ ። አዕይንቲሆሙ ለኢጲስቆጶሳት ነጺራ ። በጊዜ ዕረፍቱ ዘኮነ ዐቢየ ነከራ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን የሰማዕት ሉክዮስ መታሰቢያው ነው ። ይህንንም ቅዱስ አንድ መኰንን ብዙ ጊዜ አሠቃይቶ ራሱን በሰይፍ እንዲቆርጡ አዘዘ የሰማዕትነት አክሊልንም ተቀበለ ። ደግሞ የቅዱስ ኤርምያስና የኤልያኖስ የመነኰስ አሞንም መታደቢያቸው ነው ። በረከታቸውም ከእኛ ጋራ ትኑር \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን አሜን ። 
\b 
\s2 መስከረም ፰ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ሙሴ ሊቀ ነቢያት
\m ፪.ቅዱስ ዘካርያስ ካህን (ጻድቅ ነቢይ)
\m ፫.ቅዱስ አሮን ካህን
\m ፬.ቅዱስ ዲማድዮስ ሰማዕት
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ማትያስ ሐዋርያ (ከ፲፪ቱ ሐዋርያት)
\m ፪.ኪሩቤል (አርባዕቱ እንስሳ)
\m ፫.አባ ብሶይ (ቢሾይ)
\m ፬.አቡነ ኪሮስ
\m ፭.አባ ሳሙኤል ዘደብረ ቀልሞን
\b 
\m ሙሴ ካደገ በሁዋላ የፈርኦን የልጅ ልጅ እንዳይባል በእምነት እምቢ አለ ። ከግብጽም ብዙ ገንዘብ ይልቅ ስለ \bd ክርስቶስ\bd* መነቀፍ እጅግ የሚበልጥ ባለጠግነት እንዲሆን አስቧልና ። ለጊዜው በኃጢአት ከሚገኝ ደስታ ይልቅ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ሕዝብ ጋር መከራ መቀበልን መረጠ ። ብድራቱን ትኩር ብሎ ተመልክቷልና ። 
\m (ዕብ ፲፩፥ ፳፬)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ እምእለ ተፀመድኩ ዘልፈ ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውክፈ እምእለ አብዑ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ሰማዕታት በክርታስ ወመላእክት ትጉሃን ደናግል ዓዲ ወመነኮሳት ኄራን ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን እስከ አረጋዊ ልሂቅ እምንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ወለዘሰምዐ ቃሎ በእዝነ መንፈስ በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኲሉ እምባእስ ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ \it*ከብልፅግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። 
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
