\c 8 
\s2 ምዕራፍ አምስት 
\b 
\m 1 ከዚህ በኋላም ገዢው ይህንን ሕፃን ጥንቁልናው እንደጠቀመው በአምላኬ እምላለሁ አለ። ቅዱስ ቂርቆስም እኔም በአምላክነት በመንግሥት አንድ በሚሆኑ በአብ በወልድና በመንፈስ ቅዱስ አምናለሁ አለ። በአምላኬ ኃይልም በአንተ ላይ ያደረ ሰይጣን ይሸነፋል አለው። 
\b 
\m 2 ገዢውም ወታደሮቹን መጠምዘዣና ማሠቃያ መሣሪያ አምጡ። በሰውነታቸውም አድርጉት በጣምም አሠቃይዋቸው አሏቸው። ያን ጊዜም ማር ቂርቆስ የኃያላን ጌታ ሆይ በመጀመሪያም ተጋድሎውን በፈቃዴ መፈጸም ይቻለኛል፤ በማለት አልጀመርሁትም። በእኔ ኃይልም ለአንድ ሰዓት እንኳን መከራውን አልታገሥሁም። ነገር ግን ቸርትህ ትግሥትን ሰጠችኝ። አቤቱ ሆይ ዛሬም ሰይጣንን ድል አደረገው ዘንድ በፊትህም ምሕረትን አገኝ ዘንድ ኃይልን ስጠኝ አለ። 
\b 
\m 3 ምስጋና ይግባውና ጌታችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስም ዋጋህን አሳይህ ዘንድ ና። ከዚህ በኋላም ሄደህ ገዢውን ታሳፍረዋለህ አለው። ከዚህ በኋላም ወደእሥር ቤት ጨመሯቸው፤ አንድ ጊዜም ገዘገዟቸው። በሁለተኛውም ሥጋቸውን ቆራጧቸው። ማር ቂርቆስ ገዢውን አማልክቶችህን በዘይትና በጨው ጠቅልላቸው እንዳለውም በዘይትና በጨው ነክረው በቆዳ ጠቀለሏቸው። ከዚህ በኋላም ሥጋቸውን እንደ አመድ በተኗቸው።
\b 
\m 4 ገዢውም በመቶ ብረት ሠራተኞች ላይ የተሾመውን የብረት ባለሙያ ዲሜጥሮስን በብዙ ድካም ሕፃኑን አሸነፍሁት አለው። ዲሜጥሮስም አማልክቶችህን ስለ ወደድሃቸው ይህን ሁሉ አደረግህ አለው። ያን ጊዜም ለአንጌቤናዊው አውሴብስ ከዐሥር ሺህ ሰዎች ጋር ቅጣት ነበረበት። የተከሏቸውም አምስት መቶ ሰዎች 
\m ነበሩ። እስክንድሮስም ፈረደባቸው። 
\b 
\m 5 ከዚህ በኋላም ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ መንግሥተ ሰማያትን አሳያቸው። ያሳየውን መንግሥቱን እንደሚያወርሰውም ለማር ቂርቆስ ቃል ኪዳን ሰጠው፤ አስነሣውም። ከዚህ በኋላም ወደ ብረቱ ጋን ወረደ። የቅዱሳንን ሥጋም ዳሠሠ። የኃይልን መንፈስም በእርሱ ላይ እፍ አለ። ወደ ፍርዱ ቦታ ሂዱ። ገዢውንም አሳፍሩት አላቸው፤ እርሱም እንዳዘዛቸው ሄዱ የቅዱሳንን ማኅበርም አገኙ። 
\b 
\m 6 ቅድስት ኢየሉጣም በዚያ በነበሩ በዐሥራ አንድ ሺህ አራት ሰዎች መካከል ማለፍ ተሳናት። ያን ጊዜ ሕፃኑ ቅዱስ ቂርቆስ እናቴ ሆይ ወደ መሬት አውርጂኝ አላት፤ ከመሬትም ቆመ፤ ከዚህ በኋላም ተበተኑ። ሕፃኑም እናቱን ይዟት ወደገዢው ገባና እኛ እነማን እንደሆንን ታውቃለህን አለው። ገዢውም ፈራ። እኔ አላውቃችሁም አለው። ይህን ማለቱም ሌሎቹ እንዳያምኑ ነው። 
\b 
\m 7 ያን ጊዜም የተባረከው ሕፃን የሰይጣን ልጁ ክፋትንና ተንኮልን የተሞላህ ሆይ ሌሎቹ እንዳያምኑ አላውቃችሁም ትለናለህን፤ እኛ አንተ ያሠቃየኸን አይደለንምን፤ ሥጋችንን ቆራርጠህ በብረት ድስት አደረግኸው፤ ለስሙ ምስጋና ይግባውና ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ግን እነሆ አስነሣን አለው። ያን ጊዜም ዐሥራ አንድ ሺህ አራት ሰዎች አሰምተው ተናገሩ ። ከሞት ካስነሳሃቸው ከዚህ ሕፃንና ከእናቱ/ ከኢየሉጣ/ አምላክ በስተቀር ሌላ አምላክ በእውነት የለም፤ አንድ እግዚአብሔር ነው አሉ። 
\b 
\m 8 ገዢውም አትታወኩ፤ ይህ የተደረገው ምትሐት አይደለምን። ምትሐት ከሆነስ እነሆ ምልክት እንዲያደርጉ እጠይቃቸዋለሁ ፤ ይህን ማድረግ ከቻሉ በእውነትም የተደረገው ሁሉ ልክ ነው አለ። ተአምር የሚያደርገው ሕፃንም ፈጽሞ የሚሰጥ እግዚአብሔርን ለምነው አለው። ገዢውም በእውነትም ከሙታን ተነሥታችሁ ከሆነ ጫማዬ ይውጣና እንደ ቀደመው ሕይዎት ያለው ይሁን አለ። 
\b 
\m 9 አስደናቂው ሕፃንም ጸለየ። አቤቱ ሆይ አንተ ሰማይና ምድርን ፈጠርህ። ሰውንም በጥበብህ ፈጠርህ፤ የሕይወትን እስትንፋስም ሰጠኸው፤ እግዚአብሔር ሆይ ዛሬም ስውር አምላክ አንተ እግዚአብሔር ብቻ እንደሆንህ ይረዱ ዘንድ የሥራህን ጥበብም ያውቁ ዘንድ ይህ የሰውን ደም የሚጠጣ ገዢ የተመኘውን አድርግ አለው። መሠረቱን ሳያስቀድም ቤቱን የሚሠራ ማን ነው፤ አንተ ግን እንዲህ አይደለህም፤ ሰማይን አስቀድመህ አልፈጠርህም። በደቃቅ አሸዋ ምድርን መፍጠርን አላስከተልህም አለ። 
\b 
\m 10 ከዚህ በኋላም የገዢው ጫማ ከእግሩ ወለቀ። ታላቅ በሬም ሆነ። ከበሬው አንገትም ፍየል ወጣ። ይች የማር ቂርቆስ ጸሎትም የመምህሩ የክርስቶስን ጸሎት ትመስላለች። በዮሐንስ ወንጌል አባት ሆይ አመሰግንሃለሁ፤ ሰምተኸኛልና ዘወትር እንደ ምትሰማኝም ዐውቃለሁ። ነገር ግን አንተ እደላክኸኝ ያምኑ ዘንድ ስለቆሙት ሰዎች እናገራለሁ አለ። 
\b 
\m 11 ይህን ተናግሮም በታላቅ ድምፅ ጮኸ። አላዓዛር ሆይ ና ከመቃብር ወደ ውጪ ውጣ አለ። የሞተው በአልዓዛርም እጁን እግሩን ታሥሮ፣ ፊቱም በመግዣ ተገንዞ ወጣ። ጌታ ኢየሱስ ክርስቶስም ከእንግዲህ ወዲህ ፍቱት፤ ይሄድ ዘንድም ተውት አላቸው። እነሆ አገልጋዩ ቅዱስ ቂርቆስም የመምህሩ ክርስቶስን መጽሐፍ ተማረ። ይኸውም በሬና ፍየልን ማስነሣት ነው። 
\b 
\m 12 ይህን በተመለከቱ ጊዜ ዐሥራ አንድ ሺህ አራት ሰዎች አሰምተው ተናገሩ። አቤቱ አምላካችን ሆይ ታጋሽና እውነተኛ ነህ፤ መንገድህም ሁሉ ቅን ነው አሉ። ገዢውም አትታወኩ፤ ይህን ሁሉ በጥንቁልናው አድርጎታልና አላቸው። አንጌቤናዊው ቅዱስ ቂርቆስም በሬውና ፍየሉ ይበሉ ዘንድ ሣር ስጧቸው አለ። በሰጧቸው ጊዜም በሉ። 
\b 
\m 13 ገዢውም ያርዷቸውና ዐሥራ አንድ ሺህ አራቱን ሰዎች ይመግቧቸው ዘንድ አዘዘ። ከጠገቡና ሌላ ምግብ ካልፈለጉ የተደረገው እውነት ነው አላቸው። ከዚህ በኋላም ምግቡ ተዘጋጀ። ዐሥራ አንድ ሺህ አራት ሰዎችም ተቀመጡና በልተው ጠገቡ። ከፍየሉ ሥጋ ስድስት ቅርጫት ከበሬው ሥጋም አራት ቅርጫት አተረፉ። እግዚአብሔር ትንሹን ማብዛት ብዙውንም ማሳነስ እንደሚቻለው ሰዎች ይረዱ ዘንድ። 
\b 
\m 14 ገዢውም የተረፈውን ሥጋ በተመለከተ ጊዜ አገልጋዮቹን ሌሎቹ አይተው እንዳያምኑ ይህን ሥጋ ከባሕር ጣሉት አላቸው። ለስሙ ምስጋና ይግባውና የአንድ የክርስቶስን ተግባር ያደረገ የማር ቂርቆስን ተአምር እናድንቅ። የዚህን ተግባር ምልክትም ቅዱስ ወንጌል ይናገራል። እንዲህም ይለናል « ሲመሽ ደቀ መዛሙርቱ ወደ እርሱ ቀረቡ። ቦታው ምደረ በዳ ነው፤ ሰዓቱም መሽቷል፤ ወደ ከተማ ሂደው የሚበሉትን ይገዙ ዘንድ ሕዝቡን አሰናብት» አሉት። 
\b 
\m 15 ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስም እንደተራቡ ይሄዱ ዘንድ አይገባም። እናንተ የሚበሉትን ስጧቸው አላቸው። ከእነዚህ ከአምስት እንጀራና ከሁለት ዓሣ በስተቀር የለንም አሉት። እርሱም ወደ እኔ አምጧቸው አለ። በሣሩ ላይ ይቀመጡ ዘንድ ሰዎችን አዘዘ። እነዚህን አምስት እንጀራዎችና ሁለት ዓሣዎች ወሰደ። ወደ ሰማይም ተመለከተ። ባረከ ቆረሰ። ለደቀ መዛሙርቱም ሰጣቸው። ደቀ መዛሙርቱም ለሕዝቡ አቀረቡ። ሁሉም በልተው ጠገቡ። የተረፈውን ፍርፋሪም ዐሥራ ሁለት ቅርጫት ሙሉ አነሡ። የበሉት ሰዎችም ከሴቶችና ከሕፃናት ውጪ አምስት ሺህ ነበሩ። 
\b 
\m 16 ስሙ ሕያው የሆነ ክርስቶስ በአምስት እንጀራና በሁለት ዓሣ አምስት ሺህ ሰዎችን እንዳጠገበ ዐሥራ ሁለት ቅርጫት ሙሉ ፍሪፋሪም እንዳስተረፈ በሰባት እንጀራም አራት ሺህ ሰዎችን እንዳጠገበ ሰባት ቅርጫት ሙሉ ፍርፋሪም እንዳስተረፈ እንደዚሁም ሁሉ ማር ቂርቆስ ዐሥራ አንድ ሺህ አራት ሰዎችን አጥግቦ ከፍየሉ ሥጋ ስድስት ቅርጫት ከበሬው ሥጋ አራት ቅርጫት አስተረፈ። 
\b 
\m 17 ከዚህ በኋላም ገዢው መድኃኒተኛ ሰው ጠራና እኔ እሱን መቃዎምና ነገሩንም መስማት አልቻልሁምና የዚህን ሕፃን ምላስ ቁረጥ አለው። ምላሱንም ቆረጠው። ሕፃኑ ግን ገዢውን ለአንተ ምላሱን የቆረጥሁት ይመስልሃል። እኔ ግን አንተና አባትህ ሰይጣን በስሕተታችሁ ውኃ ልታጠፉት የማትችሉት ከመንፈስ ቅዱስ የእሳት ምላስ አንደበት ተቀብያለሁ አለው። ገዢውም በመድኃኒተኛው ሰው ላይ ተቆጣና ለምን ምላሱን ከሥሩ አልቆረጥኸውም ጥበብህን ሁሉ ተጠቅመህ ለምን ሥሩን አልነቀልኸውም አለው። 
\b 
\m 18 መድኃኒተኛውም ገዢውን ጌታዬ ሆይ ሁሉም ምላሱ እነሆ በእጄ አለ። አንተም በዓኖችህ ተመልከት፤ ሕፃኑ ከተናገረና ምላስ ሳይኖረው ከመጀመሪያው ይልቅ አንተን የሚዘልፍህ ከሆነ እኔ ምን ላድርገው፤ ምላሱን ከሥሩ ስቆርጥ መታሰቢያውንም ሳጠፋ ለማየት ከፈለግህ ዕርያ/ አሳማ/ አምጣልኝ አለው። ገዢውም አስመጣለትና ምላሱን ቆረጠው። ዕርያውም ፈጥኖ ሞተ። ስለዚህም ገዢው ጠንቋዩን ሳያሠቃይ ተወው። 
\b 
\m 19 ትጉው ቅዱስ ቂርቆስም በሃይማኖቱ የበረታ ሆነ። ገዢውን ለመገሠጽ/ለማስተማርም/ በረታ። «የዳዊት ቤት እየጸና እየጸና ሄደ» ተብሎ እንደተጻፈ። እነሆ ቅዱስ ቂርቆስ የዳዊት ልጅ ስለሆነ ብርቱ ሆነ። የሳዖል ቤት እየደከመ እየደከመ ሄደ ተብሎ እንደተጻፈም የእስክንድሮስ ቤት ተዳከመ። ሕፃን ሲሆን ተመካ እንዲህም አለ። በጊዜው ለጦርነት ለሥጋዊ ተጋድሎ ከሆነ አዋጅ ነጋሪ ለጦርነት ደፋር ያልሆነ ሰው ሁሉ ክፉ እንዳደረጉ አገልጋዮች የተዋረደ ይሁን በማለት አሰምቶ ተናገረ። 
\b 
\m 20 በፍጹም ኃይሌ መንሳዊ ተጋድሎን እጋደል ዘንድ ይገባኛል። እነሆ አዋጅ ነጋሪ ሃይማኖቴ በመንፈሳዊ ጆሮዬ ዐደባባይ ቆሟልና። ለጦርነትም ጨክን ይለኛልና። ስለዚህም ሕፃኑ ተጋደለ። በገዢው ፊትም ድል የማድረግን ምርኮ ተቀዳጀ። «ሕፃን የአባቱንና የእናቱን ስም መጥራት ሳያውቅ የደማስቆን ሀብት ይወስዳል፤ በፋርስ ንጉሥ ፊትም የሰማርያን ምረኮ ይካፈላል» የተባለው የነቢዩ ትንቢት እነሆ ተፈጸመ። 
\b 
\m 21 ጩኸትና ድንጋጤ በማር ቂርቆስ ላይ ደረሱ። ነገር ግን በትግሥቱ ፈጥኖ አጠፋቸው። በሁከታቸውም ጠፉ። እነዚህም ነገ በዚህን ሰዓት ነፍስህን ከእነዚህ እንደ አንዱ ካላደረግሁህ አማልእክቶቼ እንዲህ ያድርጉብኝ ብላ ኤልዛቤል ወደእርሱ በላከች ጊዜ የእስራኤል ነቢይ ኤልያስን ያሳደዱት ናቸው። ኤልያስም ፈራና ተነሥቶ ነፍሱን ያድን ዘንድ ሄደ። የይሁዳ ምድር ወደሆነችው ወደ ቤርሳቤህም ደረሰ። ጓደኛውንም በዚያ ተወው። 
\b 
\m 22 እርሱም በዚህች ዕለት በበረሃማው መንገድ ሄደ። በክትክታ ዛፍ ሥርም ተቀመጠ። ይሞት ዘንድም ለመነ። አቤቱ ሆይ ከእንግዲህ ወዲህ ነፍሴን ተቀበል፤ እኔ ከአባቶቼ አልበልጥምና አለ። በዚያች ዛፍ ሥርም ተኛ። እነሆም መልአኩ መጣና ዳሰሰው። ተነሥና ብላም አለው። ኤልያስም ተነሣና ከትራሱ ኅብስትና የውኃ ማሰሮ አገኘ። ወሰደና በላ ጠጣም፤ ዳግመኛም ተኛ። 
\b 
\m 23 የእግዚአብሔር መልአክም ዳግመኛ መጣና ቀሰቀሰው። ኤልያስ ሆይ መንገድህ ሩቅ ነውና ተነሥተህ ብላ አለው። እርሱም ተነሣና በላ ጠጣ። ኤልያስም በተመገበው በዚህ ምግብ ኃይል አርባ ቀንና አርባ ሌሊት ተጓዘ። እስከ ኮሬብ ተራራም ደረሰ። ከዚያ በዓት ገብቶም በዚያ አደረ፤ እነሆ ኤልያስ ይህን ያህል ታላቅ ነቢይና ሽማግሌ ሰው ሲሆን ሞትን ከመፍራቱ የተነሣ ሸሸ። ስለዚህች ፍርሀትም ተሸሸገ። 
\b 
\m 24 የማር ቂርቆስ ብርታቱ ግን ጽኑ መከራን ለመቀበል ብርቱ ይሆን ዘንድ አስገደደችው። ወንጌልን የሚያስተምር ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስ ለራሱ እንዲህ ሲል እንደተናገረው « ከክርስቶስ ፍቅር የሚለኝ ማን ነው። ሰቃይ ነውን ችግር ነውን ስደት ነውን ርኀብ ነውን፤ ወይስ መራቆት ነው ሰይፍ ነውን፤ ወይስ ጭንቀት ነው” እንዳለ። 
\b 
\m 25 መጽሐፍ ስለ እርሱ ዘወትር ይገድሉናል፤ እንደሚታረዱ በጎችም ሆንን እንዳለ። ነገር ግን ሁሉንም አሸንፈዋለሁ። እርሱ ወዶኛልና። ነገር ግን የጌታዬ የኢየሱስ ክርስቶስን ፍቅር የሚያስተወኝ እንደሌለ እታመናለሁ። ሞትም ቢሆን ሕይወትም ቢሆን ገዢዎችም ቢሆኑ ቀድሞ የነበሩት አሁን ያለው ወደፊት የሚመጣውም ቢሆን ኃይላትም ቢሆኑ ከክርስቶስ ፍቅር ሊለየኝ የሚቻለው የለም። 
\b 
\m 26 የሐዋርያት አለቃ ሽማግሌው ጴጥሮስን እናስታውስ ዘንድ ይገባናል። ጌታ ኢየሱስ ክርስቶስ ደቀ መዛሙርቱን በዚች ሌሊት ሁላችሁም ትክዱኛላችሁ መጽሐፍ “እረኛውን እገድለዋለሁ በጐችም ይበተናሉ” ይላልና፤ ከተነሣሁ በኋላም ገሊላ እቀድማችኋለሁ አላቸው። ጴጥሮስም መለሰና ጌታዬ ሆይ ሁሉም ቢክድህ እኔ አልክድህም አለው። ጌታ ኢየሱስ ክርስቶ ስም እውነት እልሃለሁ፤ በዚች ሌሊት ዶሮ ሳይጮህ ሦስት ጊዜ ትክደኛለህ አለው። 
\b 
\m 27 ጴጥሮስ ግን ከአንተ ጋር እሞታለሁ እንጂ አልክድህም አለው። ደቀ መዛሙርቱ ሁሉም እንደ እርሱ አሉ። ይህን ሲነጋገሩም ከዐሥራ ሁለቱ አንዱ ይሁዳ ደረሰ። ከእርሱ ጋርም ብዙዎቹ ከሊቃነ ካህናትና ከሕዝቡ መምህራን ተልከው ሾተልና ጐመድ በመያዝ መጡ። የሚያስይዛቸውን ምልክትም ሰጣቸው። የምስመው ነውና እርሱን ያዙት አላቸው። 
\b 
\m 28 ይሁዳም ቀረበና ሳመው፤ መምህር ሆይ ሰላም ለአንተ ይሁን አለው። ጌታ ኢየሱስ ክርስቶስም ወዳጄ ሆይ መጣህን አለው። በጌታችን በኢየሱስ ክርስቶስ ላይ እጃቸውን አንሥተውም ያዙት። ከዚህ በኋላም ሁሉም ደቀመዛሙርት ተውትና ሸሹ። ጌታ ኢየሱስ ክርስቶስንም መምህራንና ጸሐፊዎች ወደ ተሰበሰቡት ወደ ካህናት አለቃ ወደ ቀያፋ ወሰዱት። ጴጥሮስም ከሩቅ ተነሥቶ እስከ ሊቀ ካህናቱ ግቢ ተከተለው። ወደ ውስጥም ገባ። የነገሩን ፍጻሜ ይመለከት ዘንድም ከአገልጋዮቻቸው ጋር ተቀመጠ። 
\b 
\m 29 ከዚህ በኋላም በፊቱ ተፉበት። ክርስቶስ ሆይ የመታህ ማን ነው ንገረን እያሉም ፈጽመው መቱት። ጴጥሮስም ከግቢው ውስጥ ነበር። አንዲት አገልጋይ መጣችና አንተ ከገሊላዊው ከኢየሱስ ጋር ነበርህ አለችው። እርሱም የምትዪውን ዐላውቀውም አላት። ወደ በሩ በመጣ ጊዜም ሌላኛዋ አገልጋይ ተመለከተችው። በዚያ ለቆሙት ሰዎችም ይህ ሰው ከናዝሬቱ ከኢየሱስ ጋር ነበር አለቻቸው። ዳግመኛም ካደው፤ እርሱም ይህን ሰው አላውቀው በማለትም ማለ። 
\b 
\m 30 ከጥቂት ቆይታ በኋላም ከቆሙት ሰዎች ወገን መጡ። ጴጥሮስንም በእውነት ከእርሱ ወገን ነህ፤ አንተም የገሊላ ሰው ነህ አነጋገርህም ያስታውቃል አሉት። ይህን ሰው እንደማያው ቀውም ማለ። ያን ጊዜም ዶሮ ጮኸ። ጴጥሮስም ዶሮ ሳይጮህ ሦስት ጊዜ ትክደኛለህ ያለውን የኢየሱስ ክርስቶስን ቃል አሰበ። ወጥቶም ጽኑ ለቅሶን አለቀሰ። ሞት ሆይ ድል መንሣትህ የት አለ፤ ሥቃይ ሆይ መውጊያህስ የት አለ በማለት በሥጋዊ ሞት እየተዘባበተ በጊዜው ተዘቅዝቆ እስከሚሰቀል ድረስ ሞትን ከመፍራቱ የተነሣ የሐዋርያት አለቃ ጴጥሮስ እነሆ ካደ። 
\b 
\m 31 ቅዱስ ቂርቆስ ግን ሥጋዊ ሞትን አልፈራም። ክርስቶስን ይክደው ዘንድም አልወደ ደም። በመከራ ከመሰልሁት በክብርም እመስለዋለሁ አለ እንጂ። ዳግመኛም የዚህ ዓለም መከራው ለዚህች ክብርና ምስጋና ዋጋዋ እንደማይሆን አስባለሁ አለ። የቅዱስ ቂርቆስና የእናቱ የቅድስት ኢየሉጣ ጸሎትና በረከት በሁላችንም ላይ ይሁን አሜን። 
\b 
