\c 8 

\s1 \bd የአባታችን\bd*\bd  \bd*\bd የመባዓ\bd*\bd  \bd*\bd ጽዮን\bd*\bd  \bd*\bd ተአምራት\bd*
\b 
\s2 አንደኛ ተአምር
\b 
\m \bd ፩\bd*\bd  \bd*አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አምነን \bd የመድኃኔ ዓለም \bd*ወዳጅ የሚሆን የአባታችን \bd የመባዓ ጽዮን\bd*ን ተአምር ለመጻፍ እንጀምራለን። ልመናው በረከቱ ከሁላችን ከሕዝበ ክርስቲያን ጋር ይሁን። አሜን።
\m \bd ፪\bd* \bd መድኃኔ ዓለምን \bd*የሚወደው አንድ አገረ ገዥ (መኮንን} ነበረ። እሱንም ከመውደዱ በፊት ይወጋቸው ዘንድ ወደ አገው ምድር ሔደ።
\m \bd ፫\bd* ወደ ምድረ በዳውም በደረሰ ጊዜ ከአገው ሰዎች የሆነ አንድ የሚመራው ሎሌ ከዚች ተራራ ውስጥ ዋሻ አለች በውስጧም አንድ ባሕታዊ መነኵሴ ብዙ ዘመን ተቀም ጦባታል አለው።
\m \bd ፬\bd* ያም አገረ ገዥ ከእሱ እንባረክ ዘንድ ና እንሒድ አለው። ሒደውም ከእርሱ በደረሱ ጊዜ ቆሞ ሲጸልይ አገኙት ። ሰላም ለአንተ ይሁን አሉት ሰገዱለትም። 
\m \bd ፭\bd* እሱም ብትወዱት \bd የመድኃኔ ዓለም \bd*ፍቅር ከእናንተ ጋራ ይኑር ባትወዱት ግን ሰላሜና ቡራኬየ ወደ እኔ ይመለስ አላቸው።
\m \bd ፮\bd* ያ አገረ ግን አገረ ገዥም\bd መድኃኔ ዓለም\bd* ማነው ፈጣሪ \bd እግዚአብሔር\bd* አይደለምን አለው። እሱም በዓሉን በምን ቀን ታከብራለህ አለው። 
\m \bd ፯\bd* ዘጠኙን በዓላቶቹን ከሰንበታቱ ጋራ አከብራለሁ አለው። ክብር ይግባውና አይሁድ \bd መድኃኔ ዓለምን \bd*የሰቀሉበትን በሃያ ሰባት ታከብራለህን ነው የምልህ አለው። 
\m \bd ፰\bd* እሱም ፡ ይህንንስ አላውቅም ተወኝ ነገር ግን ሠራዊቶቼ ይታወኩብኛል አሰናብተኝ አለው። ክብር ይግባውና የጌታችን \bd የመድኃኔ ዓለምን \bd*መታሰቢያውን ታደርጋለህ በዓሉን ታከብራለህ አለው።
\m \bd ፱\bd* እወጋቸው ዘንድ የአገው ምድርን ሰዎች ከእጄ ቢጥላቸው አዎ የምትለኝን አደርጋለሁ አለው።፡ 
\m \bd ፲\bd* እኒህንስ ተዋቸውና የሲዖል ባሕር ስንኳ ትፈራሀለች አለው። በየወሩም በሃያ ሰባት ቀን አምስት ሺህ ነፍሳትን በአርብ ቀንም ሦስት መቶ አርባ ነፍሳትን ከሲዖል ታወጣለህ። በቁርጥ ልብ አንድ እንጀራ ወይም ግማሽ እንጀራ የሰጠ እንደዚህ አሥራትን ይሰጠዋል አለው።
\m \bd ፲፩\bd* እሱም እንደዚህስ ከሆነ ወደ ሀገሬ በደህና ከተመለስሁ ክብር መታሰቢያ አደርግ ዘንድ ይግባውና \bd የመድኃኔ ዓለምን \bd*ስዕለት ይሁነኝ ነገር ግን ፈቃዴን ፈጽምልኝ አለ። ነገረው።
\m \bd ፲፪\bd* ከዚህ በኋላ ባረከው የሚሆነውንም ምልክት ከወታደሮቹም ጋራ መንገዱን ሔደ የአገው ሰዎችንም አጠፋቸው። ክብር ይግባውና \bd በመድኃኔ ዓለም\bd* ኃይል በቤትና በበረሃ ያለውን ገንዘባቸውን ሁሉ ማረካቸው። 
\m \bd ፲፫\bd* ከዚህም በኋላ ወደ ሀገሩ ተመለሰ ከዚያ ከባሕታዊ መነኩሴ ጋራም የተነጋገረውን ሁሉ ለሚስቱ ነገራት። ክብር ይግባውና\bd የመድኃኔ ዓለምን \bd*መታሰቢያ እናድርግ አላት እሷም እሺ በጎ አለችው። 
\m \bd ፲፬\bd* ከዚያም ቀኝ አንስቶ በየወሩ በሃያ ሰባት ቀን ከዓመት እስከ ዓመት ያደርግ ዘንድ ጀመረ። 
\m \bd ፲፭\bd* ከየካቲት ሃያ ሰባት ጀምሮ እስከ መጋቢት ሃያ ሰባት ድረስ የሚመጣውን ቀረጥና የእጅ መንሻ ከአሥር አንድ የሚመጣውን ግብርም የቤቱንም ገንዘብ ሁሉ \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* መታሰቢያ ይሆን ዘንድ ተሣለ በዚህ ወርም ለበዓል የሚያስፈልገውን ሁሉ ይጀምራል።
\m \bd ፲፮\bd* በሀገረ ገዥ በግዛቱ አህጉሮች የምትገኙ ሁሉ ከሚስ ቶቻችሁ ጋራ ሳትቀራረቡ በሰንበታቶቹና \bd በመድኃኔ ዓለም\bd* በዓላቶች በእናቱ በድንግል ማርያምም በዓል ውሃ ሳትቀዱ በመጠናቀቅ በየቤታችሁ \bd የመድኃኔ ዓለምን \bd*መታሰቢያ አዘጋጁ።
\m \bd ፲፯\bd* ገንቦም ቢሆን እንሥራም ቢሆን ጋንም ቢሆን ዕቃዎቹን ከሌላ ዕቃ ጋራ አትደብልቁ።
\m \bd ፲፰\bd* ሴትም በመርገም ቀኖችዋ አትቅረብ \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* መታሰቢያ የተባለው ሁሉ ክቡር ቅዱስ ነውና እንጀራውም እንደ ቅዱስ ሥጋው ጽዋውም እንደ ክቡር ደሙ ነውና ሌላም ከበላችሁ በኋላ ከሱ አትብሉ እያለ አዋጅ አሳወጀ።
\m \bd ፲፱\bd* ከዚህም በኋላ ያ ደግ መኩንንም ሚስቱን እህቴ ሆይ እኛም በእጃችን እንሥራ በዓለም የደከመ ለዘለዓለም ይድናል እንዳለ ዳዊት። ዕድላችን የመንፈስ ቅዱስ ልጅነት ይሆን ዘንድ ሰውነታችንን እንጉዳ አላት። 
\m \bd ፳\bd* እሺ እንዳልህ ይሁን አለችው ሁለታቸውም እየተፈራረቁ አሥሩ ጣቶቻቸው ደምን እስኪሆኑና እስከሚቆስል ድረስ አዘጋጁ። ዕቃዎቻቸውንም በአንድ መሉ።\bd  \bd* 
\m \bd ፳፩\bd* ሁሉንም ከአዘጋጁ በኋላ ፈረስ የሚያስሮጥ ልክ ጻስን ይሠሩ ዘንድ አዘዙ ሠሩም። 
\m \bd ፳፪\bd* \bd መድኃኔ ዓለም\bd* በበዓሉ መግቢያም አንዲት አገልጋይ ከአንድ ሰው ጋራ ኃጢአትን ሠርታ ወደ እመቤቷ መጥታ ምን ልሥራ አለቻት ገንቦውን አምጪና ለውሺ አለቻት።
\m \bd ፳፫\bd* ዕቃውንም በያዘች ጊዜ በዚያኑ ሰዓት ከምድር ወደቀች ሁለመናዋ\bd  \bd*አበጠ ለሞትም እስከምትደርስ ታመመች። ምን በደልን አደረግሽ አሏት።
\m \bd ፳፬\bd* የአደረገችውንም ሁሉ ተናገረች። እመቤቷም ከድፍድፉ አምጡና ቀቧት አለች እንዳለቻቸው አደረጉ ዳነችም።
\m \bd ፳፭\bd* በነጋታውም በመጋቢት ሃያ ሰባት ቀን ሥፍር ቁጥር የሌለው መብልና መጠጥን ሁሉ አቀረቡ። ነገር ግን የጠጁ ጋኖች ብቻ አሥራ ሁለት ናቸው። በዚያ ዳስ የተሰበሰበው ጠላ ግን ሥፍር ቁጥር የለውም።
\m \bd ፳፮\bd* አንተ ግባ አንተ ውጣ የሚሉት ሰው የለም እንደወደዱ እስከ ሦስት ቀን ድረስ ይበላሉ ይጠጣሉ እንጂ ይህችውም \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* ስቅለት ሦስተኛዋ የትን ሣኤው ቀን ናት ብለው ያከብሯታል።
\m \bd ፳፯\bd* ከ\bd መድኃኔ ዓለም\bd* ከመታሰቢያው ፍርፋሪም ያስቀምጣሉ በሽተኞችም ይድኑበታል። የጋኑንም እጣቢ በቀመሱትና በታጠቡበት ጊዜ ይድናሉ። እንደዚህም ተአምራትን ሲያደርጉ ኖሩ።
\m \bd ፳፰\bd* ከዚህም በኋላ በሰላም አረፉ ልጆቻቸውም አሉ። ክብር ይግባውና \bd የመድኃኔ ዓለም \bd*የሞቱ መታሰቢያ በደረሰ ጊዜ እንደ አባታችን እናደርግ ዘንድ ኑ ተባባሉ። አሥራ ሁለቱንም ጋኖች አመጡ በሌላ አይደረግምና። 
\m \bd ፳፱\bd* ከእነሱም አንደኛው ትልቁና የታወቀው ጋን ድፍድፍ በጨመሩበት ጊዜ ተሰነጥቆ ተገኘ። ክብር ይግባውና \bd የመድኃኔ ዓለምን \bd*ድንቅ ሥራ እናይ ዘንድ ከውስጡ ጠጅን እንጨምርበት አሉ። ጠጁንም በውስጡ ጨመሩበት ጠጁ በስንጥቁ እየታየ አልነጠበም። አልፈሰሰም ሰዎቹም ሁሉ አደነቁ ክብር ይግባውና \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* እኮ የሚሳነው ነገር የለም አሉ።\bd  \bd*
\m \bd ፴ \bd*ያ መነኵሴ \bd መባዓ ጽዮንም \bd*ያን አገረ ገዥ ከተመረጠች ሚስቱ ጋራ አየው።\bd  \bd*
\m \bd ፴፩ \bd*ክብር ይግባውና \bd መድኃኔ ዓለም\bd*ም ከቀፎቻቸው እንደ ሚወጡ ንቦች ከደይን የሚወጡ እኒህን ነፍሳት ተመልከት አለው የሞቴን መታሰቢያ ስላደረገ። ከመብልና ከመጠጥ የሚበልጥ የሱና የሚስቱ የአሥሩ ጣቶቻቸው ደም ከሰማዕታት ደም ጋራ ተቈጠረ አለው።
\m \bd ፴፪\bd* \bd መባዓ ጽዮንም የመድኃኔ ዓለምን \bd*መታሰቢያ የሚያደርግ እን ዲህ ባለታላቅ ጸጋ ነውን። እኔም ክብር ይግባውና ከድል ሁሉ \bd የመድኃኔ ዓለምን \bd*መታሰቢያውን ማድረግ ይሻለኛል አለ።
\m \bd ፴፫\bd* ይህንንም ብሎ ከገዳሙ ወጥቶ ወደ ሀገር ገብቶ ስዚህ ድርሳን ያለውን ሁሉ ፈጸመ። ነገር ግን ነገር እንዳይበዛ ብለን ብዙውን ተውን፡ ለብልህ አንዲት ቃል ትበቃ ዋለችና። \bd የመባዓ ጽዮን \bd*ስጦታው የዚህም አገረ ገዥ እምነቱ \bd የመድኃኔ ዓለም \bd*ቸርነቱ ከሁላችንም ጋር ይሁን አሜን። 
\b 
\s2 ሁለተኛ ተአምር
\b 
\m \bd ፩\bd* ልመናው አማላጅነቱ ከሁላችን ጋር ይሁንና መንፈስ ቅዱስ ያደረበት የአባታችን \bd የመባዓ ጽዮን \bd*ተአምር ይህ ነው።\bd  \bd*
\m \bd ፪ \bd*ከዕለታትም በአንድ ቀን አንዲት ሴት ጉሮሮው ያበጠ የናቱንም ጡት መጥባት ያልቻለ በሽተኛ ልጅን ተሽክማ መጣች አባታችን ተክለ ማርያምንም አባት ሆይ ተመ ልከት ልጄ ሊሞት ነውና ክብር ይግባውና በአምላክህ በ\bd መድኃኔ ዓለም\bd* ተማጽኛለሁ አድንልኝ አለችው።
\m \bd ፫\bd* ይህ ልጅ ቢድን ክብር ይግባውና \bd የመድኃኔ ዓለምን \bd*መታሰቢያ ያደርግ ዘንድ ብጽዓት ትሰጭዋለሽን አላት። አዎ እንዳልከኝ ይሁን አለችው። 
\m \bd ፬\bd* የዚያን ጊዜ ከ\bd መድኃኔ ዓለም\bd* ከመታሰቢያው እንጀራ ትንሽ አምጥቶ ካፉ ውስጥ አጎረሰው። ያ ሕፃንም ከሰል የመሰለ ጥቁር ድንጋይ ተፋ።
\m \bd ፭\bd* በዚያን ጊዜም ያ ልጅ ዳነ የእናቱንም ጡት ጠባ። አባታችን ተክለ ማርያምም ይህን አይቶ በእጁ ታምራትን ስላደረገ ክብር ይግባውና \bd መድኃኔ ዓለምን \bd*አመሰገነ።
\m \bd ፮\bd* ያቺም ሴት ልጁ እንደዳነ አዴታ አደነቀች። በፍጹም ደስታም ወደ ቤቷ ተመለሰች። እንደዚሁም ከበሽታ ያድነን እባብ ተብሎ ከተሰየመ ከሔዋን ጠላትም ይጠብቀን አሜን። 
\b 
\s2 ሦስተኛ ተአምር
\b 
\m \bd ፩\bd* ልመናው አማላጅነቱ ከሁላችን ከሕዝበ ክርስቲያን ጋር ይሁንና የአባታችን \bd የመባዓ ጽዮን \bd*ተአምር ይህ ነው። 
\m \bd ፪\bd* ሁለተኛም አንዲት ሴት ለሞት የደረሰ በሽተኛ ልጅን ተሸክማ መጣች በአባታችንም በ\bd መባዓ ጽዮን \bd*በእግሩ በታች ጣለችው። ይህንን ልጅም እንካ በቅድስት ጸሎትህ ካዳንከው አገልጋይ ይሁንህ አለችው።
\m \bd ፫\bd* ክብር ይግባውና ለ\bd  \bd*ታችን ለ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*አገልጋይ ይሁነው እንጅ አላት። ይህንንም ብሎ ከ\bd መድኃኔ ዓለም\bd* ከመታሰቢያው እንጀራ ለልጁ ሰጠው። በዚያች ጊዜም ያ ልጅ ዳነ።
\m \bd ፬\bd* አናቱንም ትንሽ ባደገ ጊዜ ከዚህ አምጪው እንደ ተሳልሽው በቤተ ክርስቲያን ይኖር ዘንድና \bd የመድኃኔ ዓለምን \bd*መታሰቢያ ያደርግ ዘንድ አላት። እሷም እሺ አለችው እየተደሰትችም ሔደች ከቤቷም ገባች። ኦ 
\m \bd ፭\bd* ከዚህም በኋላ በአንዲት ሌሊት ከባሏና ከሦስቱ ልጆቿ ጋር ፡ ተኝታ ሳለ እሳት ተነሳ ቤቷንም አቃጠለ። 
\m \bd ፮\bd* እሷም ከባሏ ጋር ወጣች ሁለቱ ልጆቿ ቀሩ አንዱ ግን ወጣ የሚበልጣቸው ጎልማሳ ነበርና። 
\m \bd ፯\bd* ይህችም ሴት ስትወጣ ጎኖቿንና እግሮቿን አቃጠላት። በእሳቱ መካከልም ስለቀሩት ስለሁለቱ ልጆች ታላቅ ጩኸት ሆነ።
\m \bd ፰\bd* እሳቱም ከጠፋ በኋላ አጥንቶቻቸውን ሲያገኙ ይቀብሯቸው ዘንድ ፈለጓቸው።
\m \bd ፱\bd* ክብር ይግባውና \bd የመድኃኔ ዓለምን \bd*መታሰቢያ ያደርግ ዘንድ የተሳሉትን ደን ልጅ የራሱ ፀጉርና ልብሱ እንኳ ሳይቃጠል በደህና አገኙት \bd የመድኃኔ ዓለም \bd*የመታሰቢያው ገናንነት ይታወቅ ዘንድ።
\m \bd ፲\bd* ወንድሙ ግን ተቃጠለ አመድም ሆነ \bd መድኃኔ ዓለም\bd*ንም ለሚወደው ንዑድ ክቡር ለሚሆን \bd ለመባዓ ጽዮን \bd*በነገሩት ጊዜ \bd በመድኃኔ ዓለም\bd* ኃይል ስለሆነው ስለዚህ ተአምር \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔርን\bd* አመሠገነው።
\m \bd ፲፩\bd* እኛንም እንደዚሁ ከጉስቁልና ከነቀፋ ከጭንቅ ሞት ያድነን። በፍቅርም ይባርከን የንሥር ዓይን ወዳላያት ወደ ሰማያዊት ኢየሩሳሌም መግባትን ያድለን ሁላችንንም ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\s2 አራተኛ ተአምር 
\b 
\m \bd ፩\bd* ልመናው አማላጅነቱ ከሁላችን ከሕዝበ ክርስቲያን ጋር ይሁንና የአባታችን \bd የመባዓ ጽዮን \bd*ተአምር ይህ ነው። 
\m \bd ፪\bd* ክብር ይግባውና የወልደ \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd* \bd የመድኃኔ ዓለም \bd*የመታሰቢያው እንጀራ ህዳቦ የሚደረገው ዱቄት በእንቅብ ሞልቶ ሳለ በዱቄቱ ላይ የማር ወለላ ሆነ። በማሩ ላይም የሚያንፀባርቅ ነገር ይነዳል። 
\m \bd ፫\bd* ሰዎችም ለማየት በተጨነቁ ጊዜ እሳት የሚመስለው የመብረቅ ብልጭታ ተሠወረ። ሰዱቄቱ ላይ ያለው የማር ወለላም ቀረ ጣዕሙም ከማር ወለላ ይልቅ አስደናቂ ሆነ።
\m \bd ፬\bd* አባታችን \bd መባዓ ጽዮንም \bd*ተደሰተ መባዬን የወደደ ይህንም ድንቅ ተአምር በእጄ ያሳየ ኃጢአቴንም ያላሰበ ፈጣሪ \bd እግዚአብሔር\bd* ይመሥገን እያለ \bd መድኃኔ ዓለምን \bd*አመሠገነ።
\m \bd ፭\bd* በዚያም ሰዓት ያን የማር ወለላ ከዱቄቱ ጋራ ጨመረው አስደናቂ ነገርንም ሆነ። እኛንም እንደዚሁ የሔዋን ጠላት ከ ጋር በተጣላ ጊዜ ማሸነፍን ይስጠን የተሠወረ እንጀራንም ያብላን። ሁላችን የጥምቀት ልጆችንም ያድነን አሜን። 
\b 
\s2 አምስተኛ ተአምር
\b 
\m \bd ፩\bd* ልመናው አማላጅነቱ ከሁላችን ከሕዝበ ክርስቲያን ጋር ይሁንና የአባታችን \bd የመባዓ ጽዮን \bd*ተአምር ይህ ነው።
\m \bd ፪\bd* አንዲት ሴትም መጥታ አባታችን ተክሉ ማርያምን በጸ ሎትህ አስበኝ ከቅዱሳን ሁሉ ደርሼ ሐሳቤ አልተፈጸ መልኝምና ዝናህንም በሰማሁ ጊዜ በጸሎትህ ትረዳኝ ዘንድ ወዳንተ መጣሁ አለችው።
\m \bd ፫\bd* በነሱ ዘንድ የደከምሽባቸው የቅዱሳን የእግራቸውን ትቢያ መጠን ያህል የማልሆን እኔ በደለኛ ነኝ ጭንቀትሽ ምንድን ነው አላት። 
\m \bd ፬\bd* እኔ መካን ነኝ ከባሌ ጋርም ብዙ ዘመን ኖርኩ ፈጽሜ አልውላድኩም አለችው። 
\m \bd ፭\bd* ልጅ ቢሰጥሽ \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* መታሰቢያ ትሰጫለሽን አላት። 
\m \bd ፮\bd* አዎ እንዳልከኝ ይሁን አለችው። \bd ከመድኃኔ ዓለም\bd* ከመታ ሰቢያው እንጀራም አበላት። 
\m \bd ፯\bd* እሷም በማመን በላች ከሱም ተባርካ የነገራትንም አምና ወደ ሀገሯ ሔደች።
\m \bd ፰\bd* ከሁለት ዓመትም በኋላ ሁለት ልጆችን ይዛ ወደሱ መጣች አባት ሆይ በጸሎትህ የወለድኳቸው ልጆች እነኋቸው አለችው።\bd  \bd* 
\m \bd ፱\bd* አባታችን ተክለ ማርያምም አይቶ ፈገግ አለ ክብር ይግባውና \bd መድኃኔ ዓለምንም\bd* አመሰገነ።
\m \bd ፲\bd* ልጆቹን ተቀብሎ በላያቸው ሳረከ በፊታቸውም እፍ አለ።
\m \bd ፲፩\bd* እናታቸውንም እኒህ ልጆች ባደጉ ጊዜ ወደኔ አምጫቸው።
\m \bd ፲፪\bd* ብሞትም ይሰማሽ ዘንድ እንደተሳልሽው \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* መታሰቢያ ስጫቸው አላት።
\m \bd ፲\bd*\bd ፫\bd* ከዚህም በኋላ ሰጣት እሷም ልጆቿን ይዛ በደስታ ወደ ቤቷ ሔደች። \bd የመባዓ ጽዮን \bd*ጸሎቱ ይደረግልን በረከቱ ይደርብን አሜን። 
\b 
\s2 ስድስተኛ ተአምር
\b 
\m \bd ፩\bd* ልመናው አማላጅነቱ ከሁላችን ከሕዝበ ክርስቲያን ጋር ፡ ይሁንና የአባታችን \bd የመባዓ ጽዮን \bd*ተአምር ይህ ነው።\bd  \bd*
\m \bd ፪ \bd*ከአባታችን ከተክለ ማርያም እህቶች የምትሆን አንዲት ሴት ነበረች። ክብር ይግባውና \bd የመድኃኔ ዓለም \bd*ከመታሰቢያው ዳቦ ይሰጣት ዘንድ ለመነችው።\bd  \bd*
\m \bd ፫ \bd*ሁለት ቁራሽ ሰጣት ለበረከት ይዛ ስትሔድም አንድ መነኵሴ አገኛት እነዚያንም ቁራሾች ትሰጠው ዘንድ ለመናት እሷም ሰጠችው።\bd  \bd*
\m \bd ፬ \bd*ተቀብሎም እስከ እራት ጊዜ ድረስ ከመሶብ ውስጥ ጨመራቸው። ሲመሽም ይበላ ዘንድ መሶቡን ከፈተ። 
\m \bd ፭\bd* ከተወደደ ልጇ ጋራ የእመቤታችን የማርያምን ሥዕል ሁኖ አገኘው። የዚያን ጊዜም ደንግጦ መሶቡን ከድኖ አኖረው። ትንሽ ቆይቶም ከፈተው ዳቦም ሆኖ አገኘው።\bd  \bd*
\m \bd ፮ \bd*በዚያን ጊዜም በላ ክብር ይግባውና ከ\bd መድኃኔ ዓለም\bd* በረከት የተነሣ ጠገበ።
\m \bd ፯\bd* በማግሥቱም ያ መነኵሴ ተነሥቶ \bd መድኃኔ ዓለምን \bd*ወደ ሚወደው ወደ አባታችን ወደ ተክለ ማርያም ሔደ። የሆነውንም ሁሉ ነገረው። አባታችንም ፈጽሞ አደነቀ \bd እግዚአብሔርን\bd*ም አመሰነው። 
\m \bd ፰\bd* ጌታየና ፈጣሪየ \bd መድኃኔ ዓለም\bd* ድንቅ ሥራህን ለመታሰቢያህ በተዘጋጀ በዚህ ኅብስት ተአምራትህን ታሳይ ዘንድ ወደድክን መንግሥትህ እስከ ዘላለም የተባረከ ይሁን አለ። ልመናው በረከቱ ከሁላችን ከጥምቀት ልጆች ጋር ይሁን አሜን። 
\b 
\s2 \bd ሰባተኛ\bd* ተአምር\bd  \bd*
\b 
\m \bd ፩ \bd*ልመናው አማላጅነቱ ከሁላችን ከሕዝበ ክርስቲያን ጋር ይሁንና የአባታችን \bd የመባዓ ጽዮን \bd*ተአምር ይህ ነው። 
\m \bd ፪\bd* አባታችን ተክለ ማርያም ዘወትር ከቍርባን በኋላ ይሰጣቸው እንደ ነበረ ከደቀ መዛሙርቱ አንዱ ከዕለታት በአንድ ቀን ከ\bd መድኃኔ ዓለም\bd* ከመታሰቢያው እንጀራ በእጁ ሲሰጣቸው። 
\m \bd ፫\bd* አንድ ሰው ሌላ እንጀራን ከበላ በኋላ ተቀበለ። ይህንንም እንዳደረገ ማንም አላወቀም። የዚያን ጊዜም ያ ሰው ታመመ ሥጋውም ከአጥንቱ ጋር ደረቀ። ስለሕማሙም ጠየቁት። 
\m \bd ፬\bd* ሌላ እንጀራን ከበላሁ በኋላ \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* መታሰቢያ ከተዘጋጀው እንጀራ በተቀበልሁ ጊዜ እንዲህ ሆንኩ አላቸው። በዋጥኩትም ጊዜ ልቤ እንደ እሳት ነደደ።  ከቤቴም ውስጥ ገብቼ ተኛሁ።
\m \bd ፭\bd*. በሕልሜም ከሰማይ የእሳት ሰንሰለት ሲወርድ አየሁ። ሁለመናዬንም አሠረኝ በዚህ ራዕይም ታመምሁ። ልቤም የውስጥ አንጀቴም እንደ እሳት ተቃጠለ። 
\m \bd ፮\bd* አባታችን \bd መባዓ ጽዮን \bd*ከአረፈ በኋላ ይህን ነገራቸው። የሰሙትም ሰዎች \bd የመድኃኔ ዓለም \bd*ገናንነቱን አደነቁ። ወደ አባታችን መቃብር ሒድና ከእርሱ ለምን \bd መድኃኔ ዓለም\bd* በአባታችን በ\bd መባዓ ጽዮን \bd*ጸሎት ያድንህ ዘንድ አሉት። 
\m \bd ፯\bd*፤ እሱም ሒዶ ለመነ አለቀሰ ራሱንም ለካህን አሳየ የዚያን\bd  \bd*ጊዜም ከበሽታው ዳነ ከእሥራቱም ተፈታ ሁለመናውም ምንም እንዳላገኘው ሆነ። 
\m \bd ፰\bd* የዚያን ጊዜም ከመቃብሩ አልወጣም ብሎ ተሳለ ከዚያም መንኩሶ ከልጆቹ ጋራ ተጨመረ። 
\m \bd ፱\bd* \bd የመባዓ ጽዮን \bd*የጸሎቱ ኃይል በየጊዜውና በየዘመኑ የምንሰማውን የክርስቲያን ወገኖች ሁላችን ከክፉዎች አጋንንት ከጭንቅ ሞትና ከደይን ከአንደበትና ከእግር ዳጥ ያድነን አሜን።\bd  \bd*
