\c 8 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*8
\s2 ሕዝቡ ያላቸውን ያህል ለቤተ ክርስቲያን መባእ ያገቡ ዘንድ የሚገባቸው ስለሆነ ይናገራል።
\m ፩፤ አሁንም እናንተ የተመረጣችሁ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቤተ ክርስቲያን ሕዝብ ስሙ። ሕዝቡ ቀድሞ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሕዝብና ቅዱሳን ሕዝብም ተብለው ተጠርተው ነበርና።
\m ፪፤ ዛሬም እናንተ ቅዱሳንና ፍጹማን ናችሁ፣ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቤተ ክርስቲያን ናችሁ፣ በሰማያት የተመዘገባችሁ ናችሁ። የንጉሥ ካህናት፣ ቅዱሳን ሕዝብ፣ ምርጥ ሕዝብ፣ ለአምላክ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ያጌጠች ሙሽራ ናችሁ፣ የከበረችና የታመነች ቤተ ክርስቲያን ናችሁ፣ ቀድሞ የተባለውን ስሙ፣ ብፅዐትና ዐሥራት የእህሉ ቀዳምያትም ለታላቁ ሊቀ ካህናት \bd ለክርስቶስ\bd*ና እርሱን ለሚያገለግሉ ይሠዉ ነበር። የመዳን ዐሥራትም የ\bd ኢየሱስ\bd* የስሙ ፊደል መጀመሪያ የውጣ ነው።
\m ፫፤ በሁሉ ዘንድ ያለሽ፣ ከዐሥሩ መቅሠፍቶች የዳንሽ፣ ዐሥሩን ትእዛዛት የተቀበልሽ፣ ሕግን የተማርሽ፣ ሃይማኖትን የጠበቅሽ፣ በጌታችን \bd በኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ያመንሽ፣ የ\bd ኢየሱስ\bd* የስሙ ፊደል መጀመሪያ የሆነች የየውጣን ቃል ማወቅን ያስተማርሽ፣ በስሙ ተሰይመሽ የተመሠረትሽ፣ በክብሩ ፍጹምነትም የጸናሽ፣ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ሆይ ስሚ።
\m ፬፤ ቀድሞ የሚያቀርቡት መሥዋዕት ነበር ዛሬ ጸሎት፣ ምስጋናና ምልጃ ነው። የዚያ ዘመንም የእህሉ ቀዳምያት ዐሥራት ቍርባንና መባእ ኤጲስ ቆጶሳት ስለ እኛ በሞተው በጌታችን \bd በኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ለፈጣሪያችን \bd ለእግዚአብሔር\bd* የሚያቀርቡአቸው ቍርባናት ናቸው። እነዚህ ለእናንተ ሊቃነ ካህናት ናቸውና እንደ ሽማግሌዎችም ቀሳውስቶቻችሁ ናቸው። እንደ ሌዋውያንም የዛሬዎቹ ዲቆናት፣ አንባብያን፣ መዘምራን ፣ ዲያቆናውያት ባልቴቶችና ደናግል፣ ደኃ አደጎችም ናቸው።
\m ፭፤ ኤጲስ ቆጶሱ ግን በዚህ ሁሉ ላይ የሠለጠነ ነው፣ መምህራችሁ ነውና፣ በቀናች ሃይማኖት \bd እግዚአብሔርን\bd* ለምታመልኩ መምህራችሁና አለባሚያችሁ ነውና፣ ስለ እናንተም ቃልን ይመልሳልና።
\m ፮፤ ለእርሱም ልትታዘዙለት ይገባል። ለሁሉ የሕግ መምህር ነውና ዳግመኛም በውኃና ከመንፈስ ቅዱስ የወሰዳችሁ። አባታችሁ ነው። ከእውነተኛው አምላክ በታችም በምድር ላይ አለቃችሁ፣ መምህራችሁና ኃይላችሁ የጸጋ አምላካችሁም ነውና።
\m ፯፤ ታከብሩት ዘንድ ይገባል። እንደ እርሱ ያሉ ሌሎችንም ታከብሯቸው ዘንድ ይገባል። \bd እግዚአብሔር\bd* በነቢዩ በዳዊት አፍ እንዲህ ተናግሯልና ። እናንተ አማልክት ናችሁ ሁላችሁም የልዑል ልጆች ናችሁ አልሁኝ።
\m ፰፤ በካህናት ላይ ክፉ ቃልን አት ናገሩ፣ እነርሱ በመካከላችሁ አስቀድመው የሚቀመጡ ኤጲስ ቆጶሳት ናቸውና፣ እንደ ታላቁ ሊቀ ካህናት \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ም ሕዝቡን በሰላም ይጠብቁ ዘንድ በፈጣሪ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ለእነርሱ ሥልጣንና ክብር ተሰጥቷልና። ዲያቆኑ ያለ ነውር በንጽሕና ያገልግል። ከአባቱ ከኤጲስ ቆጶሱ ፈቃድ በቀር ያለ እርሱ ፈቃድ ምንም አይሥራ። ዲያቆናዊቲቱም ያለ ዲያቆኑ ፈቃድ ምንም ምን አትሥራ ። ማንኛዋም ሴት ከዲያቆናት ጋር ካልሆነ በቀር ወደ ዲያቆኑ አትሂድ። እንደዚሁም ሴት ከዲያቆኑ ጋር ካልሆነች በቀር ወደ ኤጲስ ቆጶሱ አትግባ።
\m ፲፤ እንግዲህ ካህናትን አክብሯቸው። ይመክሯችኋልና፣ \bd የእግዚአብሔርንም\bd* መንገድ ያስተምራችኋልና፣ ከእነርሱም የቀናች ሃይማኖት ቃልን ትቀበላላችሁና። ይሰብኩ፣ ያስተምሩና ይመክሩም ዘንድ ሂዱና በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስም ስም እያጠመቃችኋቸው አስተምሩ ። ያዘዝኋችሁን ሁሉ ይጠብቁ ዘንድ ልኳቸዋልና።
\m ፲፩፤ ባልቴቶችንና ድኃ አደጎችን እንደ ቤተ ክርስቲያን፣ ደናግሉንም እንደ መሠዊያውና እንደ ዕጣን መሠዊያ አክብሯቸው፣ ቀድሞ ከሌዊ ልጆች በቀር መሥዋዕት ያሳርግ ዘንድ የሚቻለው እንዳል ነበረ ሕዝቡም ከካህናቱ ጋር ካልሆነ በቀር ወደ ታቦት መቅረብ እንደማይቻላቸው፣ እናንተም እንደዚሁ ያለ ኤጲስ ቆጶስ ምክር ምንም አታድርጉ፣ ያለ ኤጲስ ቆጶሱ ፈቃድ እንደዚህ የሚሠራ ግን ሥራው ብላሽና ከንቱ ነው። በጎ ነገርም የለውም።
\m ፲፪፤ ሳኦል ያለ ነቢዩ ሳሙኤል መሥዋዕትን እንዳቀረበ መሥዋዕትህ ከንቱ ነው የሚል ቃልንም እንደሰማ እንደዚሁም ሕዝባዊው ያለ ካህን የእህነት ሥራ ቢሠራ ከንቱ ነው። ንጉሡ ዖዝያንም ካህን ሳይሆን የክህነትን ሥራ በመሥራቱ ለምም ሆነ።
\m ፲፫፤ ከሕዝቡም ወገን ክህነትን የሚደፋፈር ቢኖር \bd የእግዚአብሔርንም\bd* ትእዛዞች ባያደርግ ከፍርዱ አያመልጥም ። ለእርሱ ያልተሰጠችውን ክብር ወስዶአልና ክህነትንም ተቃውሟልና ታላቅ ሊቀ ካህናት ለመሆን ራሱን ያላከበረ \bd ክርስቶስ\bd*ን አልመሰለውምና እንደ መልከጼ ዴቅ ሹመት አንተ ለዘለዓለም ካህን ነህ ብሎ \bd እግዚአብሔር\bd* ማለ፣ አይጸጸትምም” የሚለውን የአብ ቃል እስኪሰማ ድረስ ታገሠ እንጂ።
\m ፲፬፤ ከእርሱ ጋራ አንድ ሲሆን ያለ አባቱ \bd ክርስቶስ\bd* ራሱን ካላከበረ፣ በእርሱ ላይ ሥልጣን ያለው ካልሰጠው በቀር ሰው ብቻውን ለራሱ ክህነትን ገንዘብ ማድረግ እንዴት ይችላል? የቆሬ ልጆች ከሌዊ ወገን ሲሆኑ ሙሴንና አሮንን በተቃወሟቸው ጊዜ እሳት አቃጥሏቸዋልና የማይገባቸውን ገንዘብ ያደርጉ ዘንድ ፈልገዋልና። ዳታንና አቤሮንም በሕይወታቸው ወደ ሲኦል ወረዱ፣ የለመለመች በትር የብዙዎች ሰዎችን ልቡና አጠፋች፣ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ የተሾመ ሊቀ ካህናት ከእርሷ ታይቷልና።
\m ፲፭፤ ወንድሞቻችን ሆይ ለኤጲስ ቆጶሱ መሥዋዕታችሁንና ዕጣናችሁን ታቀርቡ ዘንድ ለእናንተ ይገባል። ሊቀ ካህናት ነውና ምንም ለሌላቸው ለችግረኞች ለእያንዳንዳቸው ግዳጃቸውን ይሰጥ ዘንድ፣ ምጽዋትም ለመቀበል አንዱ ሌላውን እንዳይቀማ በሚገባ ያስተዳድራቸው ዘንድ የእህላችሁን ቀደምያት፣ ዐሥራታችሁንም፣ ስእለታችሁንም ሁሉ አቅርቡላት።
\m ፲፮፤ ኤጲስ ቆጶሱ ለተቸገሩት ሁሉ ያዝን ዘንድ ሕይወታቸውን ይመረምር ዘንድ ኑሮአቸውን ይረዳ ዘንድ ይገባዋል ።
\m ፲፯፤ ዳግመኛም ምእመናን እንደ \bd እግዚአብሔር\bd* ትእዛዝ ችግረኞች ወደምሳ ይጠሩ ዘንድ ቢወዱ ዲያቆናት ያገለግሉ ዘንድ ይገባል። እነሱን ግን ኑሮአቸውን ተረድተዉ ይጥሯቸው፣ እንደሚገባም እያዳንዱን በመቀመጫው ያስቀምጡ። ለኤጲስቆጶሱም ለካህናት ከተሰጠው ስለ ጌታችን ክብር ከእርሱ ይስጡ፣ ለመበለታት ከተሰጠወ ይልቅ ዲያቆናት ሁለት እጅ ይዛ ሰሉ፣ ተግተው የምክር ቃልን የማያስተምሩ ቀሳውስትም እንደዚህ እጥፍ ይቀበሉ። እነርሱ የጌታ ሐዋርያት ናቸውና የኤጲስ ቆጶሱም አማካሪዎች ናቸውና፣ በውስጣቸው በቅን በሚፈርዱ ለቤተ ክርስቲያ ዘውዶች ናቸውና። አናጒንስጢስ አንድ ክፍል ይቀበል፣ እንደዚሁ መዘምራንና በር ጠባቆች እንደ ቤተ ክርስቲያን ሥርዐት አንድ አንድ ክፍል ይቀበሉ። ለሕዝቡ እንደሚገባቸው መጠን ከፍለው ይስጧቸው።
\m ፲፰፤ ኤጲስ ቆጶሱንም ቸል አይበሉት። መስጠቱንም አያዘግዩበት። ነገር ግን ከሌሎቹ ጋር ይላኩለት።
\m ፲፱፤ እንግዲህ ዲያቆናት የሕዝቡን ችግር ሁሉ ለኤጲስ ቆጶሳት ይነግ ራቸው ዘንድ ይገባል። እንደሚያ ዝዟቸውም እንደሚገባ ይሥሩ፣ ቀድሞ ወደ ቤተ መቅደስ ገብቶ ያለ ካህኑ ምንም የሚሠራ አል ነበረምና።
\m ፳፤ ነቢዩ ሚልክያስ እንዲህ አለ። የካህኑ ከንፈር ምክርን ይጠብቃል። ሕግንም ይፈልጋል፣ ጣዖትን የሚ ያመልኩ ፈቃዳቸውንም የሚሠሩ እነርሱ ርኩሳን ሲሆኑ። ሥራቸ ውም ክፉ ሲሆን በጎ ሥራም ሳይኖ ራቸው ራሳቸውን ጻድቃን ያደር ጋሉ። በቅዱሳንም ይመሰላሉ። ሥራ ቸውን አይተው ይስሎባቸዋል። ይጸየፏቸዋልም ። ይንቋቸዋልም፣ እነርሱ ግን መፈጸም የሚችሉት ምንም ነገር የለም፣ ያለጣዖታቱ ካህናት ምክር አይሠሩም። ነገር ግን እነርሱ ወደእነርሱ አንጋጠው የሚ ያዝኳቸውን ቃል ያሰማሉ፣ የሚነ ግራቸውንም ሁሉ ያደርጋሉ። የጣ ዖታቱን ካህናትያከብራቸዋል፣ በጣዖቶቻቸውም ፈጽመውይታመ ናሉ።
\m ፳፩፤ ነፍስ የሌላቸውን ከታመነ፣ ጥቅም ለሌላቸው ርኩሳን መናፍ ስት ከተገዙ ከንቱ ጣዖትንም ተስፋ ካደረጉ ራሳቸውንም ጻድቃን ካደ ረጉ። ጸጋን የተቀበልን ብርህት የምትሆን ሃይማኖት የተረጋገጠ ችም ተስፋ ክብርን የተመላች የዘለ ዓላም ዋጋን መጠበቅም ያላችን እኛማ ፈጣሪያችን \bd እግዚአብሔርን\bd* በመጀመሪያ፣ ከዚህም በኋላ ካህና ቱን ያለ ፍርሀት እንዴት አናከብ ርም?
\m ፳፪፤ ስለ ኤጲስ ቆጶሳቱም የእግዚ አብሔር አፍ እንደሆነ እናስብ፣ የሙሴ ወንድም አሮንም ሙሴን በነገር ሰረዳው ጊዜ ነቢይ ከተባለ ሙሴንም \bd እግዚአብሔር\bd* እነሆ የፈ ርዖን አምላክ አደረግሁህ፣ አሮንም ነቢይ ይሁንህ እንዳለው እንደ ንጉ ሥና ሊቀ ካህናት የፈርዖን አምላክ ከተባለ እናንተስ ስለ ኤጲስ ቆጶሳቱ እነርሱ ስለ እናንተ እንደ ሚያማልዱና ቃልን እንደሚመልሱ እንዴት አታስቡም? እነርሱ የእግዚ አብሔር አገልጋዮች መምህራን እን ደሆኑ አድርጋችሁስ እንዴት አታገ ላግሉአቸውም? ዛሬ ዲያቆኑ በአ ሮን አምሳል ነው። ኤጲስ ቆጶሱም በሙሴ አምሳል ነው፣ ሙሴም በእ ግዚአብሔር ዘንድ እምላክ ከተባለ እናንተም ኤጲስ ቆጶሱን እንደ \bd እግዚአብሔር\bd*፣ ዲያቆኑንም እንደ ነቢይ ታከብሩት ዘንድ ይገባል።
\m ፳፫፤ \bd ክርስቶስ\bd* ያለ አብ ምንም የሠራው እንደሌለ ዲያቆኑም እን ደዚሁ ያለ ኤጲስ ቆጶሱ ምክር ምንም አይሠራም ወልድም ያለ አብ ምንም የሚሠራው የለም። ወልድም ለአባቱ ትሕትናን እንደ ሚያደርግ፣ እንዲሁም ዲያቆኑላኤ ጲስ ቆጶሱ ትሕትናን ያድርግ ። 
