\c 8 

\s1 \bd ዘወርኃ\bd* መጋቢት 
\m \bd ምዕራፍ ፲፰ \bd*
\m \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  \bd*አሐዱ አምላክ ዝ ውእቱ ድርሳነ መስቀሉ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ዘይትነበብ በወርኃ መጋቢት ሣህሉ ወምሕረቱ ወሞገስ መስቀሉ የሀሉ ምስለ ገዳምነ ደብረሊባኖስ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፩ ወሶበ ጸለየት እንዘ ትብል ከመዝ ዕሌኒ ንግሥት ውእተ ጊዜ ሰምዐ \bd እግዚአብሔር\bd* ልዑል ጸሎታ ወስእለታ ወቃለ አስተብቍዖታ ለዕሌኒ ንግሥት ወፈነወ ላቲ ኀቤሃ መልአኮ ብርሃናዌ ዘስሙ ገብርኤል ወመጺኦ ውእቱ መልአክ ቆመ ቅድሜሃ እንዘ ትሬእዮ ገሀደ።
\m ፪ ወሶበ ርእየቶ ወነጸረቶ ዕሌኒ ንግሥት ለዝንቱ መልአክ ደንገፀት ወፈርሀት ፈድፋደ ወርዕደት ፍጹመ።
\m ፫ ወይቤላ መልአክ ኢትፍርሂ ወኢትደንግዒ ኦ ዕሌኒ አኮ ዘመጻእኩ ኅቤኪ ከመ አህጕልኪ አላ ከመ አድኅንኪ ወአስተፍሥሕ ልበኪ። 
\m ፬. ወትቤሎ ዕሌኒ መኑ አንተ ኦ እግዚእየ ወይቤላ አነ ውእቱ ገብርኤል ዘአብሠርክዋ \bd ለማርያም ድንግል \bd*በክልኤ ከመ ይትወለድ እምኔሃ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘውእቱ \bd ክርስቶስ\bd*።
\m ፭ ወሶበ አእመረቶ ዕሌኒ ወጠየቀቶ ከመ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ ትቤሎ ኦ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ንግረኒ ሊተ በእንተ ዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* ወአርእየን ኀበ ቀበርዎ ወደፈንዎ አይሁድ እኩያን በእንተ ክብሩ ወልዕልናሁ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ዘተቀደሰ በደመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd*። 
\m ፮. አውሥአ ወይቤላ ውእቱ መልአክ ለዕሌኒ ንግሥት ዕፁብ ነገሩ በእንተ ዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እንዘ ሀሎ ወልድ ውስተ ሕጽነ አቡሁ በሥልጣን ወበዕበይ ተሰቅለ ዲበ ዝንቱ \bd መስቀል\bd* ዘተስእልክኒ አንቲ ወበውእቱ \bd መስቀል\bd* አብጠለ ሥልጣኖ ለመልአከ ሞት እስመ ኢተክህሎ ከመ ይትዓደው ኀቤሁ መልአከ ሞት። 
\m ፯. እስመ ንሕነ ማኅበረ መላእክት ስእነ ጠይቆቶ ወአእምሮቶ በእንተ ውእቱ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር ዘተሰቅለ ቦቱ እግዚእነ ወአምላክነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት። 
\m ፰. ወትቤሎ ዕሌኒ ንግሥት ለመልአክ ለእመ ፈራህከ ከመ ትንግረኒ ሥልጣኖ ወኪኖ አርእየኒ ሊተ ኀበ ቀበርዎ አይሁድ እኩያን ለዕፀ \bd መስቀል\bd* \bd ዘክርስቶስ\bd*። 
\m ፱. አውሥአ ወይቤላ ገብርኤል ሊቀ መላእክት ለንግሥት ዕሌኒ አንሰኤ ኢይነግረኪ ወኢይዜንወኪ ወኢይከሥት ለኪ ኀበ ቀበርዎ ወደፈንዎ አይሁድ እኩያን ለዕፀ \bd መስቀል\bd* \bd ዘክርስቶስ\bd* እግዚእ ወኢተበዋህኩ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላኪየ ከመ እንግርኪ ወአርእዪኪ መካኖ ኀበ ተቀብረ ቦቱ ወባሕቱ ዘአምጽእዎሙ አይሁድ እሉ ክልኤቱ አረጋውያን ዘስሞሙ ኪራኮስ ወአሚኖስ ወዘአሰርኪዮሙ አንቲ እሙንቱ የአምሩ ኵሎ እምጥንቴ እስከ ተፍጻሜቱ ኀበ ቀበርዎ ወደፈንዎ አይሁድ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* \bd ዘክርስቶስ\bd* ወመካኖሂ የአምሩ ወካዕበ ሕትቲዮሙ ኦጽኒዓኪ እስከ ይነግሩኪ ውእቶሙኒ ይነግሩኪ እምድኅረ አመንደብኪዮሙ ፈድፋደ በረሀብ ወበጽምዕ። 
\m ፲. ወዘንተ ነገረ እምድኅረ ነገራ ወአይድዓ ለዕሌኒ ንግሥት ሖረ ወኀለፈ እምኀቤሃ መልአክ ብርሃናዊ ዘተፈነወ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ልዑል ወተሠወረ እምኔሃ ወዐርገ ሰማየ። 
\m ፲፩. ወእምድኅረዝ አዘዘቶሙ ለሠራዊታ ንግሥት ዕሌኒ ከመ ያምጽእዎሙ ለእሙንቱ አረጋውያን ዘአሰረቶሙ ውስተ ቤተ ሞቅሕ ወሐራሂ አምጽእዎሙ ለክልኤቱ አረጋውያን ኪራኮስ ወአሚኖስ ወአቀምዎሙ ቅድሜሃ።
\m ፲፪ ወሶበ ርእየቶሙ ዕሌኒ ንግሥት ወሐተተቶሙ እንዘ ትብል ኦ አበውየ ንግሩኒ በእንተ ተስእለቶሙ ዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ኀበ አይቴ ዘቀበርዎ አበዊክሙ። መካን 
\m ፲፫. ውእቶሙሰ ኢነገርዋ እምነገራተ ጽድቅ ወሕይወት እስመ አይሁዳውያን እሙንቱ ባሕቱ ተሰጥውዋ እንዘ ይብሉ ኦ እግዝእትነ ኢነአምር ንሕነ በእንተ ዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ወኢምንተኒ አበዊነሂ ኢስቀሉ ሰብአ ወኢ \bd ክርስቶስሃ\bd* ወኢቀበሩ መስቀለ ውስተ ምድር።
\m ፲፬ ወአውሥአቶሙ ዕሌኒ ንግሥት እንዘ ትብል እስመ ተአምሩ አንትሙ ኀበ ተቀብረ \bd መስቀል\bd* \bd ዘክርስቶስ\bd* እግዚእ ንግሩኒ ሊተ ወይቤልዋ ካዕበ ኢነአምር ንሕነ ወትቤሎሙ ዕሌኒ ኢየአምሩኑ ውሉድ ኀበ ተቀብሩ ቦቱ አበው ወዘንተ ብሂላ አሰረቶሙ ውስተ ቤተ ጽልመት ለእሙንቱ አረጋውያን ካዕበ ወሞቅሐቶሙ በጋጋ ዘኀፂን እገሪሆሙ ወእደዊሆሙ ወአመንደበቶሙ በረኃብ ወበጽምዕ እስከ አልጸቁ ለመዊት።
\m ፲፭ ወሶበ ጸንዐ ላዕሌሆሙ ረኃብ ወጽምዕ ይቤልዋ ለዕሌኒ ንግሥት እሙንቱ አረጋውያን ኦ እግዝእትነ እስመ ተመንደብነ ፈድፋደ በረኃብ ወጽምእ እምቅድመ ትፃእ ነፍስነ እምሥጋነ ሀብነ ለነ እክለ ወማየ ከመ ንንግርኪ ፍጡነ በእንተ ዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ኀበ ቀበርዎ አበዊነ።
\m ፲፮ ወአዘዘቶሙ ለአግብርቲሃ ዕሌኒ ንግሥት ከመ የሀብዎሙ እክላ ወማየ አግብርትኪ ወሀብዎሙ ዘይበልዑ ወዘይትሰትዩ።
\m ፲፯ ወእምድኅረ በልዑ ወጸግቡ ተስእለቶሙ ዕሌኒ ኀበ ቀበርዎ አበዊሆሙ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* \bd ዘክርስቶስ\bd* እግዚእ ውእቶሙኒ እምድኅረ በልዑ ወሰትዩ ወጸግቡ ይቤልዋ ለዕሌኒ ንግሥት ንህነሰ ኢነአምር በእንተ ዕፀ \bd መስቀል\bd* አበዊነሂ ኢቀበሩ መስቀለ ውስተ ምድር።
\m ፲፰ ወካዕበ አዘዘቶሙ ዕሌኒ ለሠራዊታ ከመ ይእስረ እደዊሆሙ ወእገሪሆሙ በጋጋ ዘኀፂን ለእሙንቱ አረጋውያን ወያንብርዎሙ ውስተ ቤተ ሞቅሕ ዘጽልመት ወከመ ያመንድብዎሙ በረኃብ ወጽምዕ በከመ ቀዳሚ ወገብሩ ሐራ በላዕሌሆሙ ዘንተ በከመ አዘዘቶሙ ዕሌኒ ንግሥት ውእቶሙኒ ተመንደቡ ጥቀ በረኃብ ወጽምዕ።
\m ፲፱ ወይቤልዋ ካዕበ ለዕሌኒ ንግሥት ኦ እግዝእትነ ንስቲተ ማየ ሀብነ ለነ ከመ ንንግርኪ ይእቲኒ ትቤሎሙ እምይእዜሰ ኢይሁበክሙ ኢምንተኒ እምቅድመ ትንግሩኒ መካኖ ኀበ ተቀብረ ዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ። 
\m ፳. ወሶበ ተመንደቡ ፈድፋደ ወጸንዐ ላዕሌሆሙ ረኃብ ወጽምዕ ተሞቂሖሙ ውስተ ቤተ ጽልመት እሉ አረጋውያን ኪራኮስ ወአሚኖስ ይቤልዎሙ ለሐራ ዕሌኒ ንግሥት አውፅኡነ እምዝንቱ ቤተ ጽልመት ወአብጽሑነ ኀበ ንግሥትክሙ እምቅድመ ትፃእ ነፍስነ እምሥጋነ በዝንቱ መከራ ወሕማም።
\m ፳፩ ውእተ ጊዜ አውፅእዎሙ እምሴተ ጽልመት ወአብጽሕዎሙ ሐራ ኀበ ዕሌኒ ንግሥት እንዘ ይጸውርዎሙ በዓራት ወአሜሃ ይቤልዋ ኦ እግዝእትነ ንግሥት ስምዕነ ንንግርኪ እንዘ ንኡሳን ንሕነ በውእቱ መዋዕል እምኀስ አበዊሆሙ ለአበዊነ ሰማዕነ እንዘ ይብሉ ቀራንዮ ስሙ ለውእቱ መካን ኀበ ሰቀልዎ ለእግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ወቀበርዎ በመካነ ጎልጎታ ዘውእቱ ገቦታ ወአመ ሣልስት ዕለት ተንሥአ እሙታን ወሰን ቀበርዎ ለእግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* በህየ ቀበርዎ አበዊነ ለፊ \bd መስቀል\bd* ክቡር።
\m ፳፪ ወዓዲ ይቤላ ኪራኮስ ለዕሌኒ ንግሥት በመካነ ጎልጎት እምድኅረ ቀበርዎ አይሁድ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር አዘዝዎሙ ለኵሎሙ ሰብአ ኢየሩሳሌም ወለኵሉ ሕዝብ ወኵሉ ስብእ ዐቢይ ወንኡስ ከመ ይውግሩ ወይግድፉ ላዕሌሁ ኵሉ ጕድፎሙ ዘይኰስትሩ ቤቶሙ በውስተ መካነ ጎልጎታ መቃብሪሁ ለእግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ዕፀ \bd መስቀል\bd*ኒ በኀበ ተቀብረ ቦቱ።
\m ፳፫ ወትቤሎ ዕሌኒ ንግሥት ለአረጋዊ ኪራኮስ ሚመጠን ዓመት ይከውን እምአመ ተቀብረ ዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ።
\m ፳፬ አውሥአ ኪራኮስ ወይቤላ ለቅድስት ዕሌኒ መጠነ ሠለስቱ ምእት ዓመት ኮኖ እስከ በጻሕኪ አንቲ ዝየ ኦ እግዝእትየ ወጕድፎሙኒ እስከ ኮነ ወግረ ዐቢየ ተለዓለ ወኮነ መጠነ ኀምስቱ ምእት በእመተ ሰብእ ውእቱ ጕድፎሙ ዘይዌግሩ ላዕሌሁ ኵሎሙ ሰብአ ኢየሩሳሌም ኦ እግዝእትየ ከመዝ ውእቱ ነገረ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ።
\m ፳፭ ወሶበ ስምዐት ዕሌኒ ንግሥት ኀበ ተቀብረ ዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ተፈሥሐት ጥቀ ወተሐሥየት ፈድፋደ ወአንፈርዓፁት ከመ ጣዕዋ።
\m ፳፮ ወአንቃዕደወት አዕይንቲሃ ላዕለ ውስተ ሰማይ ወጐድዓት እንግድዓቲሃ ለአለት ወአስተብቍዓት ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዘ ትብል ርድአ እግዚኦ ለአመትከ ድክምት ወኅዝንት ወትክዝት ኦ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ወወልደ \bd ማርያም\bd* ሥግው ክሥት ሊተ መስቀለከ ቅዱስ ወክቡረ።
\m ፳፯ እስመ አንሰ መጻእኩ እምርኁቅ ብሔር ለኀሢሠ \bd መስቀል\bd*ከ ክቡር ኦ እግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ኢትረስየኒ ሰሐቀ ወስላቀ ለኵሎሙ ፀርየ ወጸላእትየ አጋንንት ወለኵሎሙ አይሁድ ዓማፅያን ሰቃልያነ ዚአከ ወቀባርያነ \bd መስቀል\bd*ከ ክቡር ወቅዱስ።
\m ፳፰ ወእንዘ ከመዝ ትጼሊ ወትስእል ዕሌኒ ንግሥት ኀበ አምላክ ልዑል ሶቤሃ ስምዓት ቃለ እምሰማይ ዘይብል ሠለስተ ጊዜ ኦ ዕሌኒ ቅድስት ናሁ ይትረከብ ይትረከብ ይትረከብ ለኪ ዕፀ \bd መስቀልየ\bd* ዘተቀደሰ በደምየ ክቡር በመዋዕለ መንግሥትኪ ተፈሥሒ ወተሐሠዪ ኦ ዓመትየ ዕሌኒ እስመ ትረክቢ እምድኅረ ንስቲት መዋዕል ዘሀሠሥኪ።
\m ፳፱ ወዘንተ ቃለ እምድኅረ ተናገራ አርመመ ውእቱ ቃል።
\m ፴ ወእምዝ አዘዘቶሙ ዕሌኒ ንግሥት ለሠራዊታ ወለአግብርታ እለ ሀለዉ ምስሌሃ ወለኵሎሙ ሰብአ ሀገረ ኢየሩሳሌም ከመ ያምጽኡ ዕፀወ ዘይት ለለአሐዱ ፆረ ብእሲ። ምዝ ኦም ሀስምምጽኡ ዕፀ ሀረቱንocዉ ተናገራ
\m ፴፩ ወአምጽኡ ኵሎሙ ዕፀወ ዘይት ብዙኀ እስከ የአክል መጠነ ደብር። 
\m ፴፪ ወእምዝ ትቤሎሙ ዕሌኒ ንግሥት አውዕይዎ ስእለኔ ለዝንቱ ዕፀወ ዘይት ወአውዓይዎ በእሳት በከመ አዘዘቶሙ ዕሌኒ ንግሥት አመ ዐሡሩ ወሰቡዑ ለወርኃ መስከረም እስከ ኮነ ፍሕመ ብዙኀ ወአምጽአት ዕሌኒ ንግሥት ብዙጎ ዕጣነ መጠነ ፆረ አሐዱ ገመል ወወደየት ላዕለ ውእቱ እሳት ወዐርገ ጢሰ ዕጣኑ እስከ ሳብዕ ሰማይ ወሰገደ ቅድመ መንበረ አብ ወወልድ ወመንፈስቅዱስ አሐዱ አምላክ ወእምህየ ተመይጠ ውስተ ምድር ከዊኖ ከመ ቀስተ ደመና ወተተክለ ውስተ መካነ ጎልጎታ ኀበ ቀበርዎ ወደፈንዎ አይሁድ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* \bd ዘክርስቶስ\bd* እግዚእ።
\m ፴፫ ወካዕበ ወደዩ ዕጣነ ላዕሌሁ እሉ ነቢያት ወሐዋርያት ጻድቃን ወሰማዕታት ወባሕታውያን እለ መጽኡ ኀበ ዕሌኒ ንግሥት ቦ እምኔሆሙ በህላዌ ሥጋ ወቦ እምኔሆሙ ዘሀለዉ በህላዌ ነፍስ ወአሜሃ ዐርገ ጢስ ዕጣኖሙ እስከ ሳብዕ ስማይ ኀበ መንበረ አብ ወወልድ ወመንፈስቅዱስ ወሰገደ ቅድመ መንበረ \bd ሥላሴ\bd* ወእምህየኒ ተመይጠ ጢስ ዕጣኖሙ ከዊኖ ከመ ቀስተ ደመና ወተተክለ በመካነ ጎልጎታ በኀበ ቀበርዎ አይሁድ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* \bd ዘክርስቶስ\bd* እግዚእ።
\m ፴፬ ወዝኩኒ አረጋዊ ዘስሙ ኪራኮስ አንግሀ ገይሠ ኀበ ፰፤ እንደ መካነ ጎልጎታ እስመ አረጋዊ ውእቱ በርስአን ጥሉል ወወደየ ዕጣነ ውስተ እሳት ምስለ አሚኖስ ቢጹ በሣልስ ጊዜ ወወፅአ ጢስ ዕጣኖሙ ለእሉ አረጋውያን ክልኤቱ ኪራኮስ ወአሚኖስ በከመ ቀዳሚ እስከ ሳብዕ ሰማይ ኀበ መንበረ \bd ሥላሴ\bd* ወሰገደ ቅድመ አብ ወወልድ ወመንፈስቅዱስ አሐዱ አምላክ ወእምህየኒ ተመይጠ ከዊኖ ከመ ቀስተ ደመና ወተተክላ በመካነ ጎልጎታ ኀበ መቃብሪሁ ለወልድ ወኀበ ተቀብረ ቦቱ ዕፀ \bd መስቀል\bd* \bd ዘክርስቶስ\bd* መጠነ ሠለስቱ ምእት ዓመት።
\m ፴፭ ወሶበ ርእየት ወነጸረት ዕሌኒ ንግሥት እሎንተ ትእምርታተ ወምግባራተ ጽዱቃተ ጠፍሐት በአእዳዊሃ ወየበበት አልዒላ ቃላ እንዘ ትብል አማን በአማን ተረክበ ዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ አማን በአማን እንበለ ሐስዎ ዝንቱ ውእቱ መካኑ ዘተቀብረ ቦቱ ዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* ዘተክዕወ ላዕሌሁ ደሙ ለእግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*።
\m ፴፮ ንዑኬ አዳም ወሔዋን ምስለ ውሉድክሙ ከመ ንትፈሣሕ ወንየብብ ኅቡረ በተረክቦተ መካኑ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር ዘተሰቅለ ዲቤሁ መድኃኒነ ለአድኅኖትክሙ ወለኵልነ።
\m ፴፯ ንዑኬ ኄኖክ ወኖኅ ከመ ንትፈሣሕ ወንትሐሠይ ወንየብብ ኅቡረ እስመ ናሁ ተረክበ መካነ መስቀሉ ለመድኅን ዘተሰቅለ ቦቱ ከመ ያድኅን ኪያክሙ ወኪያነ። 
\m ፴፰ ንዑኬ አብርሃም ይሥሐቅ ወያዕቆብ ከመ ንትፈሣሕ ኅቡረ እስመ ተረክበ መካነ መስቀሉ ለመድገሬ፣ \bd ክርስቶስ\bd*፡ 
\m ፴፱ ንዑኤ ኵልክሙ ቅዱሳን ጻድቃን እምአዳም እስከ ይእ። ከመ ንትፈሣሕ ወንትሐሠይ ወንየብብ ኅቡረ እስመ ዮም ተረክበ መካነ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ዘአንገፈነ እምእዴሁ ለዲያብሎስ ርጉም በይነ ተሰቅለ ዲቤሁ መድኅኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*። 
\m ፵ ወእምድኅረዝ ትቤሎሙ ዕሌኒ ንግሥት ለአግብርታ ወለሠራዊታ ዝንቱ ውእቱ ትእምርተ መካኑ ዘተቀብረ ቦቱ ዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ንጉሠ ስብሐት።
\m ፵፩ ወአዘዘቶሙ ካዕበ ለሠራዊታ ወለኵሎሙ ሕዝብ አመ ዐሡሩ ወሰቡዑ ለወርኀ መስከረም ከመ ይክርዩ ምድረ ዘተቀብረ ውስቴቱ ዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ አዕሚቆሙ ፈድፋደ እስከ ይትረከብ።
\m ፵፪ ወካዕበ አዘዘቶሙ ለኵሎሙ ሕዝበ አይሁድ ከመ ይኲስትሩ ጕድፎሙ ዘነበሩ እንዘ ይዌግሩ ላዕሌሁ ወከመ ይክርዩ መሬቶ አዕሚቆሙ ፈድፋደ ለዝንቱ መካነ ጎልጎታ ኀበ ቀበርዎ ቦቱ አበዊሆሙ ለዕፀ መስቀሉ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚእ። ዘሎቱ ክብር ወስብሐት ወእዘዝ። 
\m ፵፫. ሣህሉ ወምሕረቱ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወሞገስ ፩፯ ወ ክቡር ወጻማ ንግደታ ለቅድስት ዕሌኒ የሀሉ ምስለ ኵልነ ደቂቀ ክቡር አቡነ ተክለ ሃይጓኖት ወይዕቀባ ለደብረ ሊባኖስ ምኔት ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\m \bd ምዕራፍ ፲፱\bd*
\m ፩ ወእምዝ አኀዙ ሠራዊታ ወኵሎሙ ሕዝበ አይሁድ ከመ ይክርዩ መሬተ ዘተቀብረ ቦቱ ዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ አመ ዐሡሩ ወሰቡዑ ለወርኃ መስከረም እስከ አመ ዐሡሩ ለወርኀ መጋቢት። 
\m ፪ መቅድመሰ አንሥኡ ጕድፎሙ ለአይሁድ ዘተክዕወ ወዘተወግረ ላዕሌሁ ወዘኮነ መጠኑ ኅምስተ ምእተ በዕመተ ሰብእ። 
\m ፫ ወእምድኅረ አንሥኡ ዘንተ ጕድፎሙ እምላዕሌሁ አኀዙ ከመ ይክርዩ መሬተ ወሶበ ከረዩ ውእተ መካነ አዕሚቆሙ መጠነ ተሥዓ ወተሥዓቱ እመተ ሰብእ ረከቡ ቅድመ በውስተ ግብ ዕሙቅ ጠዋዕያነ አእባነ። 
\m ፬ ወሶበ አንሥእዎሙ ወከልዕዎሙ ለእሙንቱ አእባን ጽኑዓን ወጠዋዕያን አሜሃ ሠረቀ ብርሃን ዐቢይ እምውሳጤ ግብ ዕሙቅ ወአንጸብረቀ ከመ እግረ ፀሐይ ከዊኖ ወጸዳሉኒ በጽሐ እስከ ሳብዕ ሰማይ ወእስከ ሳሌም ወእስከ ቤተ ልሔም። 
\m ፭ ወሶቤሃ ረከቡ ቅድመ ክልኤተ መስቀላተ ወአውፅእዎሙ ወእምዝ ካዕበ ረከቡ ጠዋዕያነ አእባነ ወከልእዎሙ። 
\m ፮ ወእምድኅረዝ ረከቡ ካልአ መስቀለ ምስለ ኀምስቱ ቅንዋት ዘውእቶሙ ሳዶር አላዶር ዳናት አዴራ ሮዳስ ወሰፍነገ ወኅላተ በዘኰርዕዎ ርእሶ ወከለሜዳ ወለኵሎን ንዋያት በዘቀሠፍዎ ወሣቀይዎ ለእግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ንጉሠ ስብሐት። 
\m ፯ ወወፅአ ዝንቱ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር አመ ዐሡሩ ለወርኀ መጋቢት እሉሂ ክልኤቱ መስቀላት ወፅኡ ምስሌሁ አሐዱ \bd መስቀል\bd* ዘተሰቅለ ቦቱ ፈያታይ ዘየማን ወካልኡ \bd መስቀል\bd* ዘተሰቅለ ቦቱ ፈያታይ ዘፀጋም። 
\m ፰ ወሣልሱ \bd መስቀል\bd* ዘተሰቅለ ዲቤሁ እግዚእነ ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ዘሎቱ ክብር ወስብሐት። 
\m ፱ ወሶበ ፈቀዱ ከመ ያእምሩ ከመ አይ ውእቱ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ እምሠለስቲሆሙ ወከመ ያእምሩ ዕበዮ ወክብሮ ወይነጽሩ ተአምራቲሁ ወመንክራቲሁ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* \bd ዘክርስቶስ\bd* ዘለዘክሮቱ ይደሉ ዕበይ ወስብሐት ነሥኡ ቅድመ አሐደ መስቀለ ወአንበርዎ በላዕለ ድውይ ወኢተፈወሰ ወዳግመ ነሥኡ ካልአ መስቀለ ወአንበርዎ በላዕለ ድውይ ወኢተፈወሰ። ወሥልሰ ነሥኡ ሣልሳየ መስቀለ ወአንበርዎ በላዕለ ድውይ ወተፈወሰ ፍጡነ። 
\m ፲ ወዳግመ አንበርዎ በላዕለ ምውት ውእተ ጊዜ ተንሥአ ምውት ፍጡነ ዘሞተ ብእሲ እስመ ፍሉጥ ወውሉጥ ክብሩ ወዕበዩ ለመስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ። ወመንክራቲሁ ብዙኅ ወበዝ ትእምርት አእመርዎ ወፈለጥዎ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር ዘተሰቅለ ቦቱ \bd እግዚእነ \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ለቤዝዎ ኵሉ ፍጥረተ ዕጓለ እመያው።
\m ፲፩ ወአመ ተረክበ ወወፅአ ወተከሥተ ዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ኮነ ዐቢይ ተአምር ወመንክር ወዕጹብ ነገር በሰማይ ወበምድር እስመ ተከውሲ ሰማይ ተፈሥሑ አድባር ወአውግር ወኵሉ ዕፀወ ገዳም ባሕቱ ኢተሐውሱ ፀሐይ ወወርኅ እምውስተ ጠፈረ ሰማይ ወከዋክብትኒ ኢተሐውሱ እመካኖሙ ወእንዘ ኢተዓርብ ፀሐይ በርሀት ወጻዕደወት ምድር ሰቡዕ መዋዕለ እንዘ ኢይትአመር መዓልት ወሌሊት። 
\m ፲፪ ወገብሩ በዓለ ዐቢየ መላእክት በሰማያት ወሰብእ በዲበ ምድር ሰብሑ ወየበቡ በአሐዱ ቃል ኅቡረ እንዘ ይትፌሥሑ ወይትሐሠዩ ወይብሉ ስብሐት \bd ለእግዚአብሔር\bd* በሰማያት ወሰላም በምድር።
\m ፲፫ ወበእንተ ተረክቦቱ ወፀአቱ ወተከሥቶቱ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ክበር እምውስተ መቃብር ዕሙቅ እምአመ ተቀብረ በሠለስቱ ምእት ዓመት በርሀት ወጻዕደወት ምድር እምአመ ዐሡሩ ለወርኀ መጋቢት እስከ ዐሡሩ ወሰቡዑ ለወርኀ መስከረም እንዘ ኢይትአመር መዐልት ወሌሊት ውስተ ኵሉ አጽናፈ ዓለም እምሥራቅ እስከ ምዕራብ እምሰሜን ወእስከ ደቡብ በርሀት ዓለም ዘበጸዳለ ብርሃኑ ለመስቀለ \bd ክርስቶስ\bd* ሰሰለ ጽልመት እምዲበ ምድር።
\m ፲፬ ሕዝብኒ ወኵሎሙ ጻድቃን ወሰማዕት ነቢያት ወሐዋርያት ወባሕታውያን እለ መጽኡ ኀበ ዕሌኒ ንግሥት ቦ በህላዌ ነፍስ ወቦ በህላዌ ሥጋ ሶበ ነጸሩ ወርእዩ ዘንተ ተአምረ ወመንክረ ጸርሑ ወዘመሩ በዐቢይ ቃል እንዘ ይብሉ ምስላ ዕሌኒ ንግሥት ብርሃን ብርሃን ብርሃነ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ሠረቀ ለነ እስመ ተረክበ ወተከሥተ ለነ ዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ።
\m ፲፭ ወበጥበቡ ለእግዚአብሔር ተስምዐ ድምፀ ጽራሖሙ ውስተ ኵሉ ዓለም እም ኢየሩሳሌም እስከ ብሔረ ግብጽ ወምስር ወበጽሐ ጸዳለ ብርሃኑ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር እስከ ሳብዕ ሰማይ ወአልቦ ዘኢርእዮ ኢ በሰማይ ወኢ በምድር እምሰብእ ወእመላእክት ለውእቱ ጸዳለ ብርሃን ዘመስቀለ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚእ።
\m ፲፮ አሜሃ ሰብሑ ወዘመሩ ዳግመ እሙንቱ ነቢያት ወሐዋርያት ጻድቃን ወሰማዕት ወኵሎሙ ባሕታውያን ምስለ ዕሌኒ ንግሥት በስብሐተ ሙሴ ነቢይ እንዘ ይብሉ። ንሴብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሐ ዘተሰብሐ።
\m ፲፯ ንሴብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እደዊሁ ወእገሪሁ ዲበ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ዘሰፍሐ።
\m ፲፰ ንሴብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ሰማየ በከዋክብት አሠርጊዎ ዘአብርሀ ፀሐየ ወወርኅ። 
\m ፲፱ ንሴብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ለምድርኒ ዲበ ዘባነ ባሕር ዘሰፍሐ።
\m ፳ ንሴብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘከሠተ ለነ መስቀሎ ኅቡአ ወስቡሐ።
\m ፳፩ ንሴብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘኢረሰየነ ሠረቀ ወሥላቀ ለሕዝበ አይሁድ ወለእከዮሙ ምክሐ።
\m ፳፪ ወካዕበ ይቤሉ \bd መስቀል\bd* ኃይልነ \bd መስቀል\bd* ጽንዕነ \bd መስቀል\bd* ቤዛነ \bd መስቀል\bd* ሕይወትነ \bd መስቀል\bd* ተስፋነ \bd መስቀል\bd* መድኀኒተ ነፍስነ በኀይለ መስቀሉ ድኅነ ኀይለ መስቀሉ ኮነነ ቤዛነ ወኀይልነ። 
\m \bd ምዕራፍ ፳ \bd*
\m ፩ ወሶበ ርእየ ወነጸረ እግዚእነ ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ጽንዐ ሃይማኖታ ወጻማሃ ወድካማ ለቅድስት ዕሌኒ ወተጋብኦቶሙ ለነቢያት ወሐዋርያት ለጻድቃን ወሰማዕት ወለኵሎሙ ባሕታውያን በእንተ ፍቅረ መስቀሉ ክቡር ዘተቀደሰ በደመ ዚአሁ መጽአ ኀቤሆሙ ወኀበ ሀለወት ዕሌኒ ንግሥት በኀበ ሀሎ ወተረክበ ዕፀ መስቀሉ ቅዱስ ዘተቀደሰ በደሙ ክቡር ምስለ ቅዱሳን መላእክቲሁ ወምስለ ኪሩቤል ወሱራፌል ሠረገላቲሁ። 
\m ፪ እልፍ መላእክት ቅድሜሁ ወእልፍ ድኅሬሁ እልፍ በየማኑ ወእልፍ በፀጋሙ ወእልፍ ብርሃናት ቅድሜሁ ወእልፍ ብርሃናት ድኅሬሁ ወእልፍ ብርሃናት በየማኑ ወእልፍ ብርሃናት በፀጋሙ። ወትእልፊተ አእላፋት መላእክት እንዘ ይቀውሙ ዐውደ መንበሩ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*ወአምላክነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ከቢቦሙ ኪያሁ ከመ አረፍት ወከዊኖ ከመዝ በጽሐ ኀቤሆሙ። 
\m ፫ ወሶበ ነጸርዎ \bd ለእግዚእነ \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት ወድቁ በገጾሙ ኵሎሙ ዲበ ምድር እሉ አበዊነ ነቢያት ወሐዋርያት ጻድቃን ወሰማዕታት ወኵሉሙ ባሕታውያን ምስለ ዕሌኒ ንግሥት እስመ ደንገፁ ወፈርሁ ዐቢየ ፍርሃተ እምግርማ መለኮቱ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወኮኑ ከመ አብድንት። 
\m ፬ ወእምዝ ውእተ ጊዜ አንሥኦሙ እግዚእነ በእደዊሁ ቅዱሳት ወአቀሞሙ በእገሪሆሙ ወአእተተ ፍርሀተ እምላዕሌሆሙ። ወቆመ ማእከሎሙ ወባረኮሙ ገሀደ በትእምርተ \bd መስቀል\bd* ወተናገሮሙ እንዘ ይብል ሰላም ለክሙ ኦ ፍቁራንየ ወምእመናንየ ምስለ ዕሌኒ ቅድስት ፍቅርትየ ወማእምንትየ ኢትፍርሁ ወኢትደንግፁ እምኔየ እስመ ኢመጻእኩ ኀቤክሙ ከመ አህኵልክሙ አላ ዳእሙ መጻእኩ ኀቤክሙ ከመ አድኅንክሙ እመከራ ወእምነ መሥገርቱ ለሰይጣን ፀርክሙ ወናሁ እሁበክሙ ጌራ ብርሃኑ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ዘተቀደሰ በደምየ ወአወርስክሙ ሕይወተ ዘለዓለም። 
\m ፭ ወባህቱ ተፈሥሑ ወተሐሠዩ በእንተ ዘረከብክሙ ዕፀ \bd መስቀልየ\bd* ቅዱስ ዘተቀደሰ በደምየ እስመ ብዙኅ ዕሴትክሙ በሰማያት ወእሁበክሙ መንግሥተ ዘለዓለም ዘኢየኀልቅ ፍሥሐሁ ወክብሩ ወእሁበክሙ ማኅደረ ብርሃን ዘክልልት ኵለንታሃ በግርማ መንፈስቅዱስ ዘትበርህ ምስብዒተ እደ እምብርሃነ ፀሐይ ዘዓይን ኢርእየ ወዕዝን ኢሰምዐ ወውስተ ልበ ሰብእ ዘኢተኀለየ እሁበክሙ ወለብርሃናሰ አልቦ ዘይትማሰሎ ወለግብረ ውሳጤሃኒ አልቦ ዘየአምሮ ኢ ሰብእ ወኢ መላእክት ሰማይ ዘእንበለ አቡየ ሰማያዊ ወመንፈስቅዱስ ማሕየዊ። 
\m ፮ ወይእዜኒ ንሥኡ እምኔየ ጌራ መድኃኒትክሙ ዕፀ \bd መስቀልየ\bd* ወተስፋክሙ ዘተቀደሰ በደምየ ክቡር ወንሥኡ እምኔየ ዓዲ ኪዳኖ ለዕፀ \bd መስቀልየ\bd* በዘትክሉ ተቃውሞቶ ወተቃትሌቶ ለኵሉ ኃይለ ጸላኢ እኩይ።
\m ፯ ወኵሉ ሰብእ ዘገብረ ተዝካርየ ወተዝካረ ዕፀ \bd መስቀልየ\bd* ክቡር ወዘጸውዐ ስምየ ወስመ \bd መስቀልየ\bd* ዘተቀደሰ በደምየ ክቡር እምሕሮ አነ ለውእቱ ወለአበዊሁ ወእማቲሁ ለውሉዱሂ ወለውሉደ ውሉዱ ወእስከ ፍጻሜ ዘርዑ። 
\m ፰ ለዘሂ ሰአለ ወለዘጸለየ ወለዘተማህለለ ውስተ ቤተ ክርስቲያኑ ለዕፀ \bd መስቀልየ\bd* እምሕሮ ሎቱ አነ ወለአበዊሁ ወእማቲሁ ለውሉዱሂ ወለውሉደ ውሉዱ ወእስከ ፍጻሜ ዘርዑ ወአዓድዎ ባሕረ እሳት ወአበውኦ ኀበ ተርኅወ ገነት ወኀበ ተነጽፈ ዕረፍት፡ ዘኢየአምርዎ መላእክት ለፍሥሐሁ ይኅልፍ ወይባእ ውስተ ታዕካ መንግሥተ ሰማያት ዘእንበለ ሐተታ ወቅስት።
\m ፱ ወአልቦ ዘይትቃወሞ ወኢዘይትዋቀሶ ኢ ምንተኒ ወአበውኦ ውስተ ማኅደረ ብርሃን ወአለብሶ ልብሰ ብርሃን ወአስተቄጽሎ አክሊለ ብርሃን ወአአንቆ ባዝግና
\m ፲ ብርሃን ውስተ ክሣዱ ወአረፍቆ ውስተ ሕጽነ አብርሃም ይሥሐቅ ወያዕቆብ። ወይከውን ኍልቁ ምስለ ማኅበረ መላእክት ቅዱሳን። አው ዘሐነጸ ቤተ ክርስቲያን በስምየ ወበስመ \bd መስቀልየ\bd* ቅዱስ ዘተቀደሰ በደምየ ክቡር አነ አሐንጽ ሎቱ ማኅደረ ብርሃን በሰማያት ወእሁቦ ክብረ ወሞገሰ ወጸጋ ፍጸመ ዘዓይን ኢርእየ ወዕዝን ኢሰምዐ ወውስተ ልበ ሰብእ ዘኢተኀለየ ወእምሕር ኪያሁ ምስለ ሰብአ ቤቱ ወእስከ ፍጻሜ ዘርዑ ወይከውን ኍልቁ ምስለ ሠራዊተ ሚካኤል ወገብርኤል።
\m ፲፩ ወለዘሂ ነገደ ኀበ ቤተ ክርስቲያኑ ለዕፀ \bd መስቀልየ\bd* ዘተቀደሰ በደምየ ክቡር እመሂ እምርኁቅ ወእመሂ እምቅሩብ አነ እሬሲ ሎቱ ከመ ዘነገደ ኀበ መቃብርየ ኢየሩሳሌም ወአስተሳልሞ መንበረ መንግሥትየ ዘበሰማያት ወእምሕሮ አነ ኪያሁ ወአበዊሁኒ ወእማቲሁ ውሉዶ ወውሉደ ውሉዱ ወእስከ ፍጻሜ ዘርዑ።
\m ፲፪ ወለዘሰዓመ ቅጽረ ቤተ ክርስቲያኑ ለዕፀ \bd መስቀልየ\bd* ቅዱስ ዘተቀደሰ በደምየ ክቡር እንዘ የኀልፍ ኀበ ኵሉ ተግባሩ ዘሥጋ አው ዘነፍስ አስተሳልሞ አነ መንበረ መንግሥትየ ዘበሰማያት ወእምሕሮ እስከ ፍጻሜ ዘርዑ። 
\m ፲፫ ወለዘሂ ሐወጸ ድውየ ወአስተፍሥሐ ትኩዘ ወናዘዘ ሕዙነ በእንቲአየ ወበእንተ \bd መስቀልየ\bd* ቅዱስ ዘተቀደሰ በደምየ ክቡር አነሂ እናዝዝ ሐዘኖ ወአስተፌሥሖ በቅድመ አቡየ ሰማያዊ ወመንፈስቅዱስ ማሕየዊ ወእምሕሮ ምስለ አበዊሁ ወእማቲሁ ወምስለ ውሉዱ ወውሉደ ውሉዱ ወእስከ ፍጻሜ ዘርዑ ይኅልፍ ወይባእ ውስተ ታዕካ መንግሥተ ሰማያት ዘእንበለ ሐተታ ወቅስት ወይኩን ኍልቁ ምስለ መላእክት \bd ሱራፌል ወኪሩቤል\bd*።
\m ፲፬ ወለዘሂ አልበሶ ለዕሩቅ በእንተ ስምየ ወበእንተ ዕፀ \bd መስቀልየ\bd* ቅዱስ ዘተቀደሰ በደምየ ክቡር አነሂ አለብሶ ልብሰ ብርሃን ገሀደ ዘኢተፈትለ ወዘኢተአንመ በእደ ሰብእ ዘዕጹብ ርእየቱ ይኅልፍ ወይባእ ውስተ ታዕካ መንግሥት ዘበሰማያት ወእምሕሮ ምስለ አበዊሁ ወእማቲሁ ወምስለ ውሉዱ ወውሉደ ውሉዱ እስከ ፍጻሜ ዘርዑ።
\m ፲፭ ወይኩን ኁልቁ ምስለ ሰብዓቱ ሊቃነ መላእክት \bd ሩፋኤል አፍኒን ወራጉኤል ወሳቁኤል ወራሙኤል ወዑራኤል ወሱርያል\bd* ወምስለ ኵሎሙ ማኅበረ መላእክት እልፍ አእላፋት ወትዕልፊተ አእላፋት መላእክት እለ ይሴብሕዎ ወይትለአክዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* መዐልተ ወሌሊተ ዘእንበለ ጽርዓት እንዘ ይብሉ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸባኦት ፍጹም ምሉዕ ሰማያተ ወምድረ ቅድሳተ ስብሐቲከ።
\m ፲፮ ወለዘሂ አብልዖ ለርኁብ ወአስተዮ ለጽሙዕ በእንተ ስምየ ወበእንተ ዕፀ \bd መስቀልየ\bd* ክቡር አነ አበልዖ ኅብስተ ሕይወት ወአሰትዮ ጽዋዐ መድኃኒት ዘይውሕዝ እምኤዶም ገነት ወአበውኦ ውስተ መንግሥተ ሰማያት ዘእንበለ ሐተታ ወቅስት ወአረፍቆ በውስተ ምሳሐ ደብረ ጽዮን ዘዐሠርቱ ምእት ዓመት። 
\m ፲፯ ወይከውን ኁልቁ ምስለ እስራ ወአርባዕቱ ካህናትየ ዘበሰማያት እለ የዓጥኑ መንበረ መንግሥትየ እስመ አነ አፍቀርክዎ ወኀረይክዎ ፈድፋደ በእንተ ዘመሐረ ነዳያነ ወምስኪናነ በእንቲአየ ወበእንተ ዕፀ \bd መስቀልየ\bd* ክቡር። 
\m ፲፰ ወለዘሂ ሐለየ ማሕሌተ በዕለተ በዓሉ ለዕፀ \bd መስቀል\bd*ያ ለለኵሉ አውራኅ ወፈድፋደሰ አመ ዐሡሩ ለወርኀ መጋቢት ወአመ ዐሡሩ ወሰቡዑ ለወርኀ መስከረም ወአመ እስራ ወአሚሩ ለዝ ወርኅ ዘይበውእ ቦቱ ግማደ \bd መስቀልየ\bd* ውስተ ደብረ ከርቤ ወበእሉ ዕለታት ዘሐላየ ማሕሌተ በአጽሕሶ አእጋር ወበጠፊሐ አእዳው በጸናጽል ወበከበሮ አነ አሰምዖ ማሕሌተ ዘመላእክት ወቃለ መሰናቁት ዘሕጻናት ዘያጠልል አዕፅምተ እምብዝኀ ጣዕሙ ፈድፋደ ወእምሕሮ ምስለ አበዊሁ ወእማቲሁ ወምስለ ውሉዱ ወውሉደ ውሉዱ እስከ ፍጻሜ ዘርዑ።
\m ፲፱ ወለዘሂ ጸሐፈ ወአጽሐፈ ዘንተ መጽሐፈ ለዘአንበቦሂ ወለዘተርጐሞ ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ወበጥቡዕ ልብ ለዘሰዓመሂ አግልዕቲሁ ለዝንቱ መጽሐፍ ወለዘተጠምቀ በማየ ጸሎቱ አነሂ እጽሕፍ ስሞ ውስተ መጽሐፈ ሕይወት በኀበ ዓምደ ወርቅ በቀለመ ወርቅ ወአቀውሞ በየማንየ ምስለ ኅሩያን አግብርትየ ወአወርሶ ደብረ መቅደስየ ምስለ ሱሩካኑ ለአቡየ።
\m ፳ ወእምሕሮ ምስለ አበዊሁ ወእማቲሁ ወምስለ ውሉዱ ወውሉደ ውሉዱ እስከ ፍጻሜ ዘርዑ።
\m ፳፩ ወኀበ ተሐንጸ ቤተ ክርስቲያኑ ለዕፀ \bd መስቀልየ\bd* ዘተቀደሰ በደምየ ክቡር ወኀበ ተጸውዐ ስሙ ወተገብረ ተዝካሩ ወኀበ ተተርጉመ ዝንቱ መጽሐፍ ህየ እሄሉ አነ ወኢይትፈለጥ እምዝንቱ መካን ከመ ኢይምጽኡ ወኢይብጽሑ ወኢይቅረቡ አጋንንት ርኩሳን ወመናፍስት ዝልጉሳን ወአነብሮሙ ህየ ለእልፍ አእላፍ ወትዕልተ አእላፋት መላእክት ዐቃብያነ ወኖላውያነ።
\m ፳፪ አው ለዘይትዌከፍ ነግደ በእንተ ስምየ ወበእንተ ዕፀ \bd መስቀልየ\bd* ዘተቀደሰ በደምየ ክቡር አነኒ እትዌከፎ አመ ንግደቱ ኀቤየ ወአኀድር ውስተ ጽላሎተ ቤትየ ይኅልፍ ወይባእ ውስተ ታዕካ መንግሥትየ ዘበሰማያት ዘእንበለ ሐተታ ወቅስት ወአስተፌሥሖ በቅድመ አቡየ ሰማያዊ ወመንፈስቅዱስማሕየዊ ወእሁቦ ሕይወተ ዘለዓለም።
\m ፳፫ ወእምሕሮ ምስለ አበዊሁ ወእማቲሁ ወውሉዱ ወውሉደ ውሉዱ እስከ ፍጻሜ ዘርዑ። 
\m ፳፬ ወለኵሉ ሰብእ ዘይገብር በዐለ ዐቢየ በእንተ ዕፀ \bd መስቀልየ\bd* በፍሥሐ ወበሐሤት ወበእንተ ስምየ አነሂ አስተፌሥሖ በቅድመ አቡየ ሰማያዊ ወመንፈስቅዱስ ማሕየዊ ወበቅድመ ሰማያውያን መላእክትየ ወበቅድመ ምድራውያን ጻድቃን አግብርትየ ወአድኅኖ እምኵነኔ ገሀነም ይኅልፍ ወይባእ ውስተ ታዕካ መንግሥትየ ለዓለመ ዓለም። 
\m ፴፩ ዐሠርተ ወክልኤተ ንዋያተ ዘወሀበ ለቤተ ክርስቲያን ወበእንተ ዕፀ አሁ ለነዳያን ወለምስኪናን በእንቲአየ ነቀልየ ምክዕቢተ ረባሐ ኀምሳ ይረክብ በኀቤየ።
\m ፴፪ ኀምሳ ንዋያተ ዘወሀበ ለቤተ ክርስቲያን አው ለነዳያን ወለምስኪናን በእንቲአየ ወበእንተ ዕፀ \bd መስቀልየ\bd* ዘተቀደሰ በደምየ ክቡር እልፈ ምክዕቢተ ረባሐ ይረክብ ኀቤየ፡
\m ፴፫ አነሂ ኀረይክዎ ወአፍቀርክዎ በእንተ ዘመሐረ ነዳያነ ወምስኪናነ በከመ ጽሑፍ በውስተ ወንጌል ዘይብል ምጽዋተ አበድር እመሥዋዕት ወእምቍርባን ወአዐስዮ ዕሴተ ሠናየ`ዘዐይን ኢርእየ ወዕዝን ኢሰምዐ ወውስተ ልበ ሰብእ ዘኢተኀለየ ወአወርሶ ደብረ መቅደስየ ዘበሰማያት።
\m ፴፬ ወበኀበ ሀለወት ቤተ ክርስቲያኑ ለዕፀ \bd መስቀልየ\bd* ኢያመጽእ ላዕለ ይእቲ ሀገር ረኀበ እክል ወኢ ጽምዐ ማይ ወኢ አባረ እክል ወኢ ሞተ ሰብእ እንበለ ጊዜሁ ወኢ ሞተ እንስሳ ዘመቅሠፍት።
\m ፴፭ ወለዘተቀብረ ውስተ ዓጸደ ቤተ ክርስቲያኑ ለዕፀ \bd መስቀልየ\bd* ዘተቀደሰ በደምየ ክቡር አዓቅቦአነ እምእኩይ ወአድኅኖ እምእሳተ ገሀነም ወአበውኦ ውስተ ታዕካ መንግሥትየ ዘበሰማያት ወእምሕሮ አነ ምስለ አቡሁ ወእሙ እስከ ፍጻሜ ዘርዑ።
\m ፴፮ ወካዕበ ይቤሎሙ እግዚእነ ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት ለኵሎሙ ሰብእ ዘየአምን ብየ እምቅድመ ዓለም ሀልዎትየ ወንብረትየ ወእምድኅረ አዝማን ወመዋዕል ርደትየ እምስማ ሰፈቃደ ርእስየ ወበፈቃደ አቡየወመንፈስቅዱስ።
\m ፴፯ ጽንሰትየ ወልደትየ እምድንግል \bd ማርያም\bd* ዘእንበለ ዘርዐ ብእሲ ግዝረትየ ወተሐጽኖትየ ወስደትየ ምስለ እምየ ንጽሕት እምሀገር ለሀገር በመዋዕለ ሄሮድስ ርጉም ወጥምቀትየ ወአስተርእዮትየ ውስተ ዓለም እንዘ እሜህር ወንጌልየ ቅዱስ ተእኅዞትየ በእደ አይሁድ ወተአስሮትየ ተገፍዖትየ ወተስሕቦትየ መንገለ ቅድም ወድኅር ወተዓርቆትየ ወተቀሥፎትየ ወተወቅሶትየ ተቀንዎትየ ወተሰቅሎትየ ወተኰርዖትየ ወተጸፍዖትየ ወሰሪቦትየ ሐሞተ ዘነጌ ዘምስለ ቈጽለ ሑስፋ።
\m ፴፰ ሞትየ ወርግዘተ ገቦገ ወክዕወተ ደምየ ምስለ ማይ እምገቦየ። ወፈድፋደሰ ሐዘና ወብካያ ወገዓራ \bd ለድንግል ማርያም\bd* እምየ አመ ነጸረተኒ ስቁለ ዲበ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ግንዘትየ ወኅድረትየ ውስተ ከርሠ መቃብር ሠሉሰ መዋዕለ ወሠሉሰ ለያልየ ትንሣኤየ ወዕርገትየ በአርብዓ ዕለት። ወዳግመ ምጽአትየ ለኰንኖ ሕያዋን ወሙታን።
\m ፴፱ ወዘንተ ኵሎ ዘየአምን አነሂ አአምኖ በቅድመ አቡየ ሰማያዊ ወመንፈስ ቅዱስ ማሕየዊ መላእክትየ ቅዱሳን ወበቅድመ ኅሩያን አግብርትየ ወበቅድመ አወርሶ ደብረ መቅደስየ። 
\m ፵ ወእሬስዮ ከመ ገብር ኄር ወምእመን በዓለ ኀምስቱ መካልይ ዘረብሐ ዲቤሆን ኀምስተ ወእቤሎ ኦ ገብር ኄር ወምእመን ዘበውሁድ ምእመነ መካልየ ካልአ ኮንከ ዲበ ብዙኅ እሠይመከ ባእ ውስተ ፍሥሐሁ ለእግዚእከ።
\m ፵፩ ወአበውኦ ውስተ ዐሠርቱ ወኅምስቱ አህጉራተ ገነት ወእሠይሞ ውስተ መንግሥተ ሰማያት። 
\m ፵፪ አው ለዘኀለየ ወለዘተዘከረ ሕማማትየ ወሥቃያትየ ዘተወከፍክዎን በዕለተ ዓርብ ወተአስሮትየ ድኅሪተ ወድቀትየ ዲበ ምድር ተስሒቦትየሂ በሐብል ወተከይዶትየ በእግረ አይሁድ ተገፍዖትየሂ ይምነ ወፅግመ ቅድመ ወድኅረ። 
\m ፵፫ አው ለዘኀለየ ወለዘተዘከረ ተጸፍዖተ መልታሕቴየ ወተኰርዖተ ርእስየ ወተቀጽሎትየ አክሊለ ዘሦክ ዲበ ርእስየ ወጸዊሮተ \bd መስቀልየ\bd* እንዘ እወድቅ ወእትነሣእ ወተቀንዎትየ በኀምስቱ ቅንዋት ወተሰቅሎትየ ዲበ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ወሰሪቦትየ ሐሞተ ወከርቤ ወሞትየ ወርደትየ ውስተ ዝኅር ሐዲስ ወትንሣኤየ እሙታን አመ ሣልስት ዕለት። 
\m ፵፬ ወእሎንተ ሕማማትየ ተዘኪሮ ለዘገብረ ተዝካርየ ወተዝካረ ዕፀ \bd መስቀልየ\bd* ወዓዲ እሎንተ ሕማማትየ ተዘኪሮ ለዘኀደገ አባሁ ወእሞ ብእሲቶ ወውሉዶ ቤቶ ወንብረቶ ወገራህቶ። 
\m ፵፭ ወእሎንተ ሕማማትየ ወሥቃያትየ ተዘኪሮ ለዘወሀበ ንዋዮ ለቤተ ክርስቲያን ወለነዳያን በእንተ ዕፀ \bd መስቀልየ\bd* ወበእንተ ስምየ። 
\m ፵፮ እሎንተ ሕማማትየ ተዘኪሮ ለዘጾመ ወጸለየ ወለዘተማሕለለ በውስተ ቤተ ክርስቲያኑ ለዕፀ \bd መስቀልየ\bd* ቅዱስ ወእሎንተ ሕማማትየ ተዘኪሮ ለዘአንብዐ በአዕይንቲሁ ወለዘተከዘ ወሐዘነ በውስተ ልቡ አነሂ እሁቦ ክብረ ወሞገሰ ዕበየ ወልዕልና ወጸጋ ፍጹመ በውስተ መንግሥትየ ዘበሰማያት መጠነ ብዝኁ ለኖጻ ባሕር ወመጠነ ብዝኖሙ ለከዋክብተ ሰማይ። ፵፯፤ ወእሁቦ ፈረሰ ዘእሳት ዘቦ አክናፍ ዘእሳት ከመ ይዕዱ ቦቱ ባሕረ እሳት ወከመ ያዕድዎሙ በውእቱ ፈረስ ለነፍሳተ ኃጥአን እምባሕረ እሳት በመጠኑ ኍልቈ ፀጕሩ ለውእቱ ፈረስ።
\m ፵፰ ወለኵሉ ሰብእ ሰሚዖ ዘንተ ቃለ ኪዳን ለዘአስተተ ወለዘአብአ ወአንበረ ኑፋቄ በውስተ ኅሊናሁ ወልቡ ኢይትዌከፎ አነ አመ ምጽአቱ ኀቤየ ወእፈልጦ እምኅሩያን አግብርትየ ወእዴምሮ ምስለ እለ ክህዱኒ ሊተ ወክህድዎ ለአቡየ ሰማያዊ ወመንፈስ ቅዱስ ማሕየዊ ወእሬሲ መክፈልቶ ምስለ አይሁድ አጽራርየ ወሰቃልያንየ ወአቀውሞ በፀጋምየ። 
\m ፵፱ ወለኵሉ ሰብእ ዘሰምዐ ዘንተ ቃለ ኪዳን ቀዊሞ በጥቡዕ ልብ ወጽሩይ ኅሊና አነ እሰሪ ሎቱ ኃጢአቶ ዘሰማንያ ዓመት ወእሬስዮ ከመ ሕጻን ዘአርብዓ ዕለት ዘተወልደ እማይ ወእመንፈስቅዱስ ወእምሕሮ እስከ ፍጻሜ ዘርዑ።
\m ፶ አው ለዘኢተክህሎ ከመ ይስማዕ ቀዊሞ ለእመ ሰምዐ ነቢሮ ዘንተ ቃለ ኪዳን ወዘንተ መጽሐፈ አነ እሰሪ ሎቱ ኃጢአቶ ዘአርብዓ ዓመት።
\m ፶፩ ወለዘሰ አስተተ ዘንተ ቃለ ኪዳን ወቃለ ዝንቱ መጽሐፍ አነሂ ኢይትዌከፎ በመንግሥትየ ወኢይሬእያ ለደብረ መቅደስየ ለእመ ተጋደለ ከመ ጊዮርጊስ ሰማዕትየ ወገብረ መንፈስቅዱስ ፍቁርየ በኀዲገ እክል ወማይ ኢይትኀደግ ሎቱ ኃጢአቱ ወጌጋዩ ወይከውን ክፍሉ ምስለ አይሁድ ሰቃልያነ ዚአየ።
\m ፶፪ ወሶበ ስምዐት ዕሌኒ ንግሥት ወኵሎሙ ነቢያት ወሐዋርያት ጻድቃን ወሰማዕታት ወኵሎሙ ባሕታውያን ወገዳማውያን ዘንተ ኪዳነ ወጸጋ ፍጹመ እምአፉሁ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*አበ ምሕረት ወድቁ ዲበ ምድር ወሰገዱ ሎቱ ወሰብሕዎ እንዘ ይብሉ ስብሐት ለከ ዘአድኃንከነ \bd በመስቀልከ\bd* ቅዱስ ወስብሐትለአቡከ ዘፈነወ ኪያከ ከመ ትቤዝወነ\bd በመስቀልከ\bd* ወስብሐት ለመንፈስቅዱስ ዘከሠተ ለነ መስቀለከ ቡሩከ።
\m ፶፫ ወዘንተ ኪዳነ እምድኅረ ወሀቦሙ \bd እግዚእነ \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ዐርገ እምኀቤሆሙ ውስተ ሰማያት በዐቢይ ክብር ወስብሐት።
\m ፶፬ ይቤ ብፁዕ ወቅዱስ አትናቴዎስ ሊቀ ጳጳሳት ዘእስክንድርያ ኦ አንትሙ ሕዝበ ክርስቲያን መሲሐውያን ወወንጌላውያን ዕቀቡ በተጠናቅቆ ዘንተ ቃለ ወዘንተ ኪዳነ።
\m ፶፭ ወዓዲ ፅንስቶ ወልደቶ ወጥምቀቶ ስቅለቶ ወትንሣኤሁ ዕርገቶ ወዳግመ ምጽአቶ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*እንዘ ተአምኑ ሕማሞሂ ወሥቃዮ ተዘኪረክሙ ተዝካረ መስቀሉ ለእመ ገበርክሙ በሐፁረመስቀሉ ይዕቀብክሙ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፶፮ ወውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክክሙ በጽላሎተ ክነፊሁ \bd ለመስቀል\bd* ይክድንክሙ እመሥገርቱ ለሰይጣን ወያድኅንክሙ ወይሠውርክሙ አሜን። ወእምባሕረ እሳት ይባልሕክሙ ዝናመ ምሕረቱሂ ያዝንም ለክሙ።  
\m ፶፯ ወያቀርር መዐቶ ወመቅሠፍቶ እምኔክሙ ወያውርድ ምሕረቶ ወበረከቶ ላዕሌክሙ ወይባርክ ለክሙ ፍሬ ምድርክሙ ወኵሎ ተግባረክሙ ወይባርክ ለክሙ ኵሎ አንቅዕተ ማያቲክሙ ወእምኀበ ጸላኢ ወፀር ይባልሕክሙ፣ ወምስለ አባግዕ ቡሩካን ይደምርክሙ፣ ወኀበ ዓምደ ወርቅ ውስተ መጽሐፈ ሕይወት ይጽሐፍ ስመክሙ፣ ወይናዝዝክሙ፣ እምኵሉ ሐዘንክሙ ለእደው ወለአንስት ፡ ለአእሩግ ወለሕጻናት ይትወከፍ ጸሎተክሙ ወስእለተክሙ።
\m ፶፰ ኦ አንትሙ ካህናት ወዲያቆናት ደናግልሂ ወመነኮሳት ይኩን ሥሙረ ወውኩፈ መሥዋዕቲክሙ ወቍርባንክሙ ወበረከተ አቡነ አዳም ወሴት ወበረከተ ኵሎሙ አበው ቀደምት ወበረከተ አብርሃም ይሥሐቅ ወያዕቆብ የሀሉ ምስሌክሙ ወበረከተ ዕፀ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ወበረከታ ወአስተብቍዖታ ለእግዝእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በክልኤ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ የሀሉ ምስሌክሙ። ለዓለመ ዓለም አሜን። 
