\c 8 

\s1 \bd ድርሳን\bd*\bd  \bd*\bd ዘወርኃ\bd*\bd  \bd*\bd ሚያዝያ\bd*
\b 
\m \bd በስመ \bd*\bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  አሐዱ አምላክ \bd*ድርሳን ዘደረሰ ርቱዐ ሃይማኖት አመ ዐሠሩ ወሰኑዩ \bd ለወርኀ\bd*\bd  \bd*\bd ሚያዝያ\bd* በእንተ ብፁዕ ወክቡር ወቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት። ትንብልናሁ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፩፣ መፍትው ለነ ኦ አኀውየ ንዘከር ዕበየ ዘአብ ወኂሩተ ዘወልድ ወዐቅመ ዘ\bd መንፈስ ቅዱስ \bd*እስመ በኅብረተ ሥላሴ ተግባረ ኵሉ ፍጥረት ዘበሰማይ ወዘበምድር። እስመ ይቤ መድኀኒነ በወንጌል ቅዱስ በከመ በሰማይ ከማሁ በምድርኒ።
\m ፪፣ ንቀድም እንከ ጠይቆቶ ለዘበሰማይ ከመ ንለቡ ዘበምድር እስመ በሳድስ ዕለት ገብሮ \bd እግዚአብሔር\bd* ለአዳም እመሬተ ምድር በአርአያሁ ወበአምሳሊሁ በኅብረተ ሥላሴ በአሐቲ ምክር እንዘ ይብል \bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  \bd*ንግበር ሰብአ በአርአያነ ወበአምሳሊነ ወገብሮ ለሰብእ ወሰመዮ አዳም ወአዘዞሙ ለመላእክቲሁ ከመ ይስገድዱ ሎቱ ለአዳም እስመ አርአያሁ ለወልድ በከመ ይቤ ነቢይ ወይሰግዱ ሎቱ ኵሎሙ መላእክተ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፫፣ መፍው እንከ ንንግር ዕበዮ ለብፁዕ ወለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እስመ ሰምዐ ቃለ አብ እንዘ ይብል ተቀነዩ ወስግዱ ለግብረ እደውየ።
\m ፬፣ ወተአዛዜ ከዊኖ ሰገደ ወአስተብረከ በብረኪሁ ቅድ መ መሬታዊ እስመ እዙዝ ወትሑት ውእቱ ወለሊሁ ተቀንየ ለመሬታዊ።
\m ፭፻ ተቀንዮ መላእክትሰ ለመ ሬታዊ ዘተልሕኰ በአርአያ \bd እግዚአብሔር\bd* ተራድኦ ውእቱ እስመ ተፈጥሮቶሙ ለዝንቱ።
\m ፮፣ ወዘሰ አበየ  ተአዝዞ ለፈጣሪሁ ወኢሰገደ ለፍጥረት ተስዕረ እምክብሩ ወተነሥተ እመንበሩ በከመ ይቤ ዳዊት አንተ አሕሠርኮ ለዕቡይ ከመ ቅቱል እስመ ቅቱልሰ ውእቱ ዲያብሎስ በትዕቢቱ ተስዕረ እምክብሩ።
\m ፮፤ ወልዑልሰ ውእቱ \bd ሚካኤል\bd* በኂሩቱ ወበተአዝዞቱ እስመ መልአከ ኪዳኑ ለአብ ተሰምየ።
\m ፰፤ ወአመ ተካየደ እግዚእነ ምስለ ኖኅ ይቤሎ መሐልኩ ለከ በርእስየ ከመ ኢያመስና ለምድር በረጊሞት ወኢያመጽእ አይኅ ላዕሌሃ።
\m ፱፤ ወአሜሃ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሀሎ ማእከሌሆሙ በከመ ይቤ ነቢይ ኪዳን ተካየድኩ ምስለ ኅሩያንየ።
\m ፲፤ ወካዕበ ይቤልዎ መላእክት ለሎጥ አድኅን ርእስከ እምእለ ይኤብሱ በዲበ ምድር ወሰሚዖ ሎጥ ቃለ መላእክት ድኅነ እምኵነኔ።
\m ፲፩፤ ወካዕበ መጽኡ መላእክት ወበጽሑ ኀበ አብርሃም ወነገርዎ ከመ ይትወለድ ይስሐቅ።
\m ፲፪፥ ወካዕበ አመ የሐውር ያዕቆብ ኀበ ላባ ረከበ ተዓይነ መላእክት ወርእየ በህየ ሰዋስወ ወርቅ ዘይበጽሕ እምድር እስከ ሰማይ ወመላእክተ \bd እግዚአብሔር\bd* የዐርጉ ወይወርዱ ውስቴታ።
\m ፲፫፣ ወተራከቦ ብእሲ ለያዕቆብ ወይቤሎ ኢይኩን ስምከ ያዕቆብ አላ ይሰመይ እስራኤል  እስመ እምኔከ ይትወለዱ ነገሥት ወበሐውርተ አሕዛብ።
\m ፲፬፣ ወይቤ ያዕቆብ ተዓይነ \bd እግዚአብሔር\bd* ኅዱር ዝየ ወዛቲ ይእቲ ኆኅታ ለሰማይ።
\m ፲፭፣ ወካዕበ እምድኅረ ሤጥዎ አኀዊሁ ለዮሴፍ በብሔረ ግብጽ ረሰዮ እግዚአ ለቤተ ፈርዖን።
\m ፲፮፣ ወካዕበ አመ አሕመምዎሙ ግብጽ ወፈርዖን ንጉሥ ለአበዊነ ጸርሑ ደቂቀ እስራኤል ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ይፈኑ መልአኮ ዘያድኅኖሙ።
\m ፲፮፣ ወተዘከረ መድኅን ኪዳኖ ቅዱሰ ዘምስለ አብርሃም ይስሐቅ ወያዕቆብ ወፈነው ሎሙ መልአከ ኪዳኑ ወአስተርአዮ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ለሙሴ በደብረሲና ጳጦስ በነደ እሳት እንዘ ይነድድ ወዕፁ ኢይውዒ ።
\m ፲፰፣ ወርእዮ ሙሴ ግርማሁ አንከረ ወቀርበ ይጠይቆ ።
\m ፲፱፣ ወይቤሎ \bd እግዚአብሔር\bd* ለሙሴ ርእየ ርኢኩ ሕማሞሙ ለሕዝብየ ወሰማዕኩ ገዓሮሙ ወወረድኩ ከመ አድኀኖሙ ኪያሁ ፈነወ \bd እግዚአብሔር\bd* መልአኮ መድኅነ ።
\m ፳፣ ወውእቱ መልአክ አውፅኦሙ ለአበዊነ እምድረ ግብፅ እንዘ ይገብር ተአምረ ወመንክረ በባሕረ ኤርትራ ወበገዳም አርብዓ ዓመተ ሴሰዮሙ ።
\m ፳፩፣ ወካዕበ ተናገረ ዘንተ በከመ ተናገረ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ምስለ ዲያብሎስ በእንተ ሥጋሁ ለሙሴ ከመ ኢተኀበለ ቃለ ፅርፈት ይንብብ አላ ይቤሎ ይሒስከ \bd እግዚአብሔር\bd* እስመ ዝንቱ ኵሉ ተውህቦ ለዝንቱ መልአክ በእንተ ትሕትናሁ ውእቱኒ ገብረ ዘንተ ኵሎ ።
\m ፳፪፤ ወካዕበ ይቤ ኢሳይያስ ነቢይ በእንተ ዕበይ ዘመላእክት ርኢክዎ ለልዑል እንዝ ይነብር ዲበ መንበር ልዑል ወብሩህ ወአእላፈ መላእክት ይቀውሙ ዐውዶ አእላፍ ቅድሜሁ ወአእላፍ ድኅሬሁ አእላፍ በየማኑ ወአእላፍ በፀጋሙ ወትእልፊተ አእላፋት ይትለኦክዎ።
\m ፳፫፣ \bd ሱራፌል\bd* ወ\bd ኪሩቤል\bd* ይሴብሕዎ ወይኬልልዎ ወይብሉ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸባኦት ምሉዕ ሰማያተ ወምድረ ቅድሳተ ስብሐቲከ።
\m ፳፱፡ ወተለዐለ መርፈቀ ኆኅት እምቃል ዘይኬልሑ ወተፈነወ አሐዱ እም\bd ሱራፌል\bd* ዘውስተ እደዊሁ ፍሕም በጕጠት በአምሳለ ሥጋሁ ወደሙ ለመድኀኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ወአልከፎ ከናፍሪሁ ወአንጽሖ እምኀጣውኢሁ ለነቢይ።
\m ፳፭፣ ወከማሁ ንሕነኒ መሀይምናን ንንሣእ ወንትመጦ ሥጋሁ ወደሞ ለመድኀኒነ በእደዊሆሙ ለካህናት ዮም ለሥርየተ ኀጢአት።
\m ፳፮፣ ወካዕበ ይቤ ኢሳይያስ ነቢይ ናሁ እፌኑ መልአኪየ ቅድመ ገጽከ ዘይጸይሕ ፍኖተከ ይቤሎ አብ ለወልዱ።
\m ፳፮፤ ወካዕበ አመ ይፌኑ አብ ቃሎ ውስተ ማሕፀነ ድንግል ለመድኀኒተ ውሉደ ሰብእ አቅደመ ፈንዎተ መልአክ ኀበ ድንግል እንተ ስማ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ወይቤላ መልአክ ተፈስሒ ፍሥሕት \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌኪ ወናሁ ትፀንሲ ወትወልዲ ወልደ ወትሰምዪዮ ስሞ ኢየሱስ ወይነግሥ ለቤተ ያዕቆብ ለዓለም ወአልቦ ማኅለቅት ለመንግሥቱ።
\m ፳፰፤ ወትቤሎ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ለመልአክ ይኩነኒ በከመ ትቤለኒ ወኮነ በከመ ይቤላ መልአክ ተፀንሰ ወተወልደ በቤተ ልሔም ዘይሁዳ እግዚእነ ወመድኅኒነ ኢየሱስ \bd ክርስቶስ\bd*።
\m ፳፱፣ ወሀለዉ ኖሎት ይተግሁ ወይኄልዉ ወየዐቅቡ መራዕዪሆሙ ወቆመ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ኀቤሆሙ ወስብሐተ \bd እግዚአብሔር\bd* ሠረቀ ላዕሌሆሙ።
\m ፴፣ ወይቤሎሙ ውእቱ መልአክ ለኖሎት ኢትፍርሁ እስመ ናሁ እዜንወክሙ ዐቢየ ዜና ፍሥሐ ዘይከውን ለኵሉ ዓለም እስመ ተወልደ ለክሙ ዮም መድኅን በሀገረ ዳዊት ዘውእቱ \bd ክርስቶስ\bd*።
\m ፴፩፣ ወናሁ መጽኡ ምስለ ውእቱ መልአክ ብዙኃን ሐራ ሰማይ ወሊቃነ መላእክት ይሴብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በሰማያት ከመዝ እንዘ ይብሉ ስብሐት \bd ለእግዚአብሔር\bd* በሰማያት ወሰላም በምድር ለዕጓለ እመሕያው ሥምረቱ ወእምዝ ዐርጉ መላእክት እምኀቤሆሙ ውስተ ሰማያት።
\m ፴፪፤ ወካዕበ አርአየ \bd እግዚአብሔር\bd* ሥነ ስቅለታ ለሰማይ ወሥነ ርበታ ለምድር ከመ ኀይመት እንተ ድሉት ለማኅደር ወመላእክቲሁ እለ ይነብሩ ዲቤሃ ከመ አዕርክተ መርዐዊ ይትፌሥሑ እሙንቱ በከመ ይቤ ዳዊት ወበኀቤየሰ ፋድፋደ ክቡራን አዕርክቲከ እግዚኦ ወፈድፋደ ጸንዑ እም ቀደምቶሙ እኌልቆሙ እምኆፃ ይበዝኁ።
\m ፴፫፣ ወካዕበ ይቤ ዳዊት ነቢይ እስመ ለመላእክቲሁ ይኤዝዞሙ በእንቲአክ ከመ ይዕቀቡከ በኵሉ ፍናዊከ ወበእደዊሆሙ ያነሥኡከ ከመ ኢትትዐቀፍ በእብን እግርከ።
\m ፴፬፣ ወካዕበ ይቤ ጳውሎስ ሐዋርያ እንዘ ያዐውቅ ትንሣኤ ሙታን በንፍኀተ ቀርን ይትነሥኡ ኵሎሙ ምዉታን በቃለ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፴፭፣ ወዘንተ ሰሚዓነ ንለቡ ቃለ ወንጌል ዘይቤ ወበእሑድ ሰንበት መጽአት \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*መግደላዊት።
\m ፴፮፤ ወሠርከ ሰንበት ለጸቢሐ እሑድ ወናሁ ኮነ ድልቅልቅ ዐቢይ እስመ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ወረደ እምሰማይ ወአንኰርኰራ ለይእቲ እብን እምአፈ መቃብር ወነበረ ዲቤሃ ወርእየቱ ከመ ዘመብረቅ ወአልባሲሁኒ ጸዐዳ ከመ በረድ ወእምግርማ ውእቱ መልአክ ተሀውኩ እለ የዐቅቡ መቃብረ ወኮኑ ከመ አብድንት።
\m ፴፮፣ ወብፁዕሰ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ይቤሎን ለአንስት ኢትፍርሃ አንትንሰ እስመ አነ አአምር ከመ ኢየሱስሃ ዘተሰቅለ ተኀሥሣ ተንሥአ ኢሀሎ ዝየሰ። 
\m ፴፰፤ ወናሁ መካኑ ኀበ ተቀብረ ወሑራ ወንግራሆሙ ለአርዳኢሁ ከመ ይሑሩ ገሊላ ወበህየ ይሬእይዎ።
\m ፴፱፣ መፍትው ለነ ንወድሶ እስመ ክቡር በኀበ ነፍሳቲሆሙ ለጻድቃን ዘአፈድፈዱ ትእዛዛቲሁ እስመ ያቀውም አባግዐ በየማኑ ወአጣሌ በፀጋሙ ወይፈልጦሙ ዘዘዚአሆሙ ወይፈድዮ ለኵሉ በከመ ምግባሩ።
\m ፴፡ ወእምዝ ይቤሎሙ ለእለ በየማኑ ንዑ ኀቤየ ቡሩካኑ ለአቡየ ትረሱ መንግሥተ ሰማያት ዘድልው ለክሙ እምቅድመ ይትፈጠር ዓለም።
\m ፴፩፣ ወእለ በየማኑ ቡሩካን ወነፍሳቲሆሙ ለጻድቃን የሐውራ ኀበ መልአከ ሕይወት ውስተ ምሕረት ዘለዓለም ወእለ በየማኑ መሀይምናን እሙንቱ ገባርያነ ፈቃዱ \bd ለክርስቶስ\bd*።
\m ፵፪፤ ወእለሰ በፀጋሙ ዕልዋን እሙንቱ ወድልዋን ለሰይጣን ወለመላእክቲሁ።
\m ፵፫፣ ኦ ሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* እዌድሰከ እስመ በትንብልናከ ወበጸሎትከ ትሄሉ ምድር እስመ ይቤሎ መልአክ ለዳንኤል ይትነሣእ መልአክ ዐቢይ ዘይቀውም ለደቂቀ ሕዝብክ።
\m ፵፬፣ እለ መኑ እሙንቱ ደቂቀ ሕዝቡ ለዳንኤል አኮኑ አናንያ ወዐዛርያ ወሚሳኤል አመ ይትዌገሩ ውስተ እቶነ እሳት በባቢሎን ወረደ መል አከ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዘበጦ ለነበልባለ እሳት ወረሰዮ ከመ ማይ ቈሪር።
\m ፵፭፣ ወሶቤሃ ሠለስቱ ደቂቅ ሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወባረክዎ ወይቤሉ ቡሩክ አንተ ዘትሬኢ ቀላያተ ነቢረክ ላዕለ \bd ኪሩቤል\bd*።
\m ፵፯፣ ወካዕበ አመ ያነሥእ \bd እግዚአብሔር\bd* መንፈሰ ቅዱሰ ላዕለ ዳንኤል ይቤ መጽአ \bd ሚካኤል\bd* ይርድአኒ።
\m ፵፯፣ ወካዕበ ይቤ ነቢይ ይቀውም መልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ማዕከለ ክልኤቱ አድባር ወይትናገር ነገረ ፍሥሐ።
\m ፵፰፤ ወካዕበ ወሰዶ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ለዕንባቆም ኀበ ባቢሎን ወይቤ ዳንኤል ተዘከረኒኑ \bd እግዚአብሔር\bd* እስመ ኢይረስዖሙ ለእለ ያፈቅርዎ።
\m ፵፱፤ ወካዕበ አመ ይእኅዞ ሄሮድስ ለጴጥሮስ ወአጽንዖ በመዋቅሕት ወረደ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ኀቤሁ ወአንቅሆ ለጴጥሮስ ወይቤሎ ተንሥእ ቅንት ሐቌከ ወነዐ ትልወኒ ወወድቃ መዋቅሕቲሁ እምእገሪሁ ወእደዊሁ።
\m ፶፣ ወአውፅኦ እምቤተ ሞቅሕ ወበጽሐ ኀበ ኖኅተ ኀጺን ወተርኅወት ሎቱ ለሊሃ ሶቤሃ።
\m ፶፩፤ ወይቤ ጴጥሮስ ይእዜ አእመርኩ ከመ በአማን ፈነወ \bd እግዚአብሔር\bd* መልአኮ ወአድኃነኒ።
\m ፶፪፣ ኦ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ሰአል ወጸሊ በእንቲአነ ከመ ናሥምሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወንርከብ ሞገሰ በኀቤሁ በይእቲ ዕለት ምስለ ኵሎሙ ቅዱሳን ወሰማዕት።
\m ፶፫፣ ትንብልናሁ ወአስተብቍፆቱ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፶፬፣ ተአምሪሁ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዘሥዑል በነደ እሳት ዘይስእል ምሕረተ ለኵሉ ፍጥረት ቅድመ መንበሩ ለጸባኦት።
\m ፶፭፣ ትንብልና ስእለቱ ወአስተብቍፆቱ ያድኅኖ ለዕገሌ እምዕለት እኪት ወለኵልነ ውሉደ ጥምቀት በኵሉ ጊዜ ወበኵሉ ሰዓት በኵሉ ሌሊት ወበኵሉ መዓልት በኵሉ አዝማን ወበኵሉ ዓመታት ዘእንበለ ፅርዐት ወሐኬት እምይእዜ ወእስከ ድኃሪት ዕለት ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፵፯፥ ተብህለ ከመ ሀሎ አሐዱ ብእሲ አይሁዳዊ በሀገረ ሮሜ ወብእሲሁ ባዕል ጥቀ በንዋየ ዝንቱ ዓለም ኀላፊ ወርቅ ወብሩር ወብዙኅ እንስሳ ቦቱ።
\m ፵፯፤ ወበአሐቲ ዕለት እንዘ የሐውር ውስተ ምስጋዱ በከመ ሕገ አበዊሁ ወእንዘ ሀሎ በፍኖት ተራከበ ምስለ አሐዱ ብእሲ ክርስቲያናዊ ወውእቱኒ ክርስቲያናዊ ባዕል ጥቀ በንዋይ ቀዲሙ ወኮነ ነዳየ ውኀጥአ ሲሳየ ዕለት ወዘይለብስ ወተጸነሰ ፈድፋደ ውእቱ ብእሲ።
\m ፶፰፤ ወእምድኅረዝ ወፈረ ውስተ ገራህት ከመ ይትግበር በኀፍረት ጊዜ ማእረረ እክል እንዘ የኀሥሥ ከመ ይርከብ ሲሲተ እመ ቦ ዘይውህቦ ወረከቦ ዝኩ አይሁዳዊ በፍኖት ለውእቱ ክርስቲያናዊ ወይቤሎ ነዐ ተቀነይ ወአነ እውህበከ ዐሠርተ ዲናረ ወርቅ ከመ ትንግድ ወታርብሕ ቦቱ።
\m ፶፬፣ ወባሕቱ ነዐ ንሑር ኀበ ቤተ ክርስቲያን ዘቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወመሐል ሊተ ከመ ኢተዐምፅ ወኢታጥፍእ ንዋይየ ወሖሩ ክልኤሆሙ ኀበ ቤተ ክርስቲያኑ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወአምሐሎ አይሁዳዊ ለውእቱ ክርስቲያናዊ በከመ ፈቀደ።
\m ፰፤ ወእምዝ ወሀቦ ሶቤሃ ወርቀ ውእቱ አይሁዳዊ ወነሢኦ ውእቱ ክርስቲያናዊ ሐረ ርኁቀ ብሔረ ወተነጥአ እምውእቱ አይሁዳዊ ወነበረ እንዛ ይነግድ በህየ ብዙኅ መዋዕለ። 
\m ፰፩ ወእምድኅረ ተመይጠ ውእቱ ክርስቲያናዊ  ወገብአ ሀገረ ሮሜ ሰምዐ አይሁዳዊ ከመ ተመይጠ ክርስቲያናዊ ወኀሠሦ ወረከቦ።
\m ፰፪፤ ወይቤሎ ለምንት ዘኢትውህበኒ ወርቅየ ዘወሀብኩከ ከመ ታርብሕ ወትንግድ ቦቱ ወይቤሎ ውእቱ ክርስቲያናዊ ሊተሰ ምንተኒ ኢወሀብከኒ ግሙራ።
\m ፰፫፣ መይቤሎ ውእቱ አይሁዳዊ ኢወሀብኩከኑ አንሰ ዓሠርተ ዲናረ ወርቅ ከመ ትንግድ ቦቱ ወታርብሕ ሊተ ወተርፉ ይኩን ለከ ከመ ትሕየው አንተ ወትሴሰይ።
\m ፰፬፤ ወክሕደ ውእቱ ክርስቲያናዊ ወይቤሎ ኢያእመርኩ ወኢርኢኩ ንዋየከ አሐተኒ።
\m ፰፭፣ ወእምዝ ካዕበ ይቤሎ አይሁዳዊ ቀዲሙ አእመርኩከ ከመ ዐማፂ ወከሐዲ አንተ ጥዩቀ ወአመ ወሀብኩከ አእሚርየ አምሐልኩከ በታቦተ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፰፮፤ ወይእዜኒ ነዐ መሐል ዳግመ ከመ ኢወሀብኩከ ወአነ አኀድገከ ትሑር ኀበ ዘፈቀድከ።
\m ፰፮፣ ወባሕቱ እትአመኖ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ከመ ያርኢ ኀይሎ ላዕሌከ እስመ ውእቱ የአምር ኅቡአቲከ ከመ አንተ ሐሳዊ እስመ ውእቱ መልአክ መንፈሳዊ ወመልአክ ብርሃናዊ።
\m ፰፰፤ ወዘንተ ብሂሎ ሖሩ ኅቡረ ኀበ ቤተ ክርስቲያኑ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወውእቱ አይሁዳዊ ቆመ በአንጻሪሁ ወኢቦአ ውስጠ።
\m ፰፬ ውእቱሰ ክርስቲያናዊ ሕጹጸ አእምሮ ወኅጡአ ልቡና ቦአ ኀበ ቤተ ክርስቲያኑ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወመሐለ በሐሰት በታቦተ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd*።
\m ፴፣ ወአሜሃ ይእተ አሚረ ሶበ ወፅአ እምቤተ ክርስቲያን ወበጽሐ ኀበ ዴዴሁ የብሳ እደዊሁ ወእገሪሁ ወኮና ከመ እብን ወስእነ አንሳሕስሖ።
\m ፴፩፣ ወዐውየው በዐቢይ ቃል ወይቤ ኦ ሊቆሙ ለመላእክት መልአከ ሣህል ወምሕረት ሥረይ አበሳየ ወኀጢአትየ እስመ አነ ገበርኩ ዐቢየ አበሳ ወተዐደውኩ ወቦእኩ ውስተ መቅደስከ ወመሐልኩ በስምከ ወበስመ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክከ።
\m ፴፪፤ ለእስእለከ ወአስተበቍዓከ እግዚእየ ከመ ትምሐረኒ ወትሣሀለኒ ወትሥረይ ኵሎ አበሳየ ወኀጢአተየ እስመ አነ ቦእኩ በድፍረት ውስተ ቤተ መቅደስከ ወመሐልኩ በሐሰት ኢትፍድየኒ በከመ አበሳየ ወኢትዝክር በከመ ኀጢአትየ እስመ መተንብል አንተ ለዘመደ ዕጓለ እመሕያው ወሰአሌ ምሕረት ለኵሉ ፍጥረት።
\m ፴፫፣ ወእመሰ ፈወስከኒ እምዝንቱ ደዌ ኢይትመየጥ ከመ እግበር ዘከመ ዝ ግብረ ወኢይምሕል በሐሰት።
\m ፴፬፣ ወሶበ ድኅንኩ ወረከብኩ ጥዒና ከመ ቀዳሚ አነ እትቀነይ ለቤተ ክርስቲያንከ በኵሉ መዋዕለ ሕይወትየ እስከ ዕለተ ሞትየ።
\m ፴፭፥ ወእንዘ ከመዝ ይብል ይበኪ አንብዐ መሪረ ወይጐድዕ እንግድዓሁ እንዘ ይትማሐለል በጥቡዕ ልብ ወያስተበቍዕ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወኀበ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት
\m ፴፮፣ ወእምዝ መጽኦ ድቃስ ወኖመ ወጊዜ መንፈቀ ሌሊት ከዊኖ አስተርአዮ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ለውእቱ ድዉይ ወይቤሎ ኦ ብእሲ ሕርቱም ለምንት ኢፈራህኮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕ ወቦእከ በድፍረት ወመሐልከ ስሞ በሐሰት።
\m ፴፮፣ ሶበ አኮ \bd እግዚአብሔር\bd* ደብረ ትዕግሥት ወባሕረ ምሕረት እምአህጐለከ ግብተ ወእምአጥፍአከ በቅጽበት ወምድርኒ ዘዖረተከ ከመ ዳታን ወአቤሮን እምውኅጠተከ ወኵሉ ዘይምሕል በስመ \bd እግዚአብሔር\bd* በሐሰት ኢይነጽሕ እምኀጢአት።
\m ፴፰፤ ኢሰማዕከኑ ዘይቤ መጽሐፍ ኢትዝክር ስሞ ለልዑል ሶብ ትምሕል ወይቤሎ ውእቱ ድዉይ አበስኩ ወጌገይኩ እግዚእየ በሰማይኒ ወበምድርኒ ወበቅድሜከኒ።
\m ፴፬፣ ወባሕቱ መሐረኒ ወፈውሰኒ እምዝንቱ ደዌ እስመ ምሕረት ሕገ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ ወአንተኒ መሐሪ መሐረኒ ከመ አምላክከ እስመ መፍቀሬ ሰብእ ወሰአሌ ምሕረት አንተ።
\m ተ፣ ወሶቤሃ ተሣሀለ ላዕሌሁ ወገሰሶ በእዴሁ ወይቤሎ ናሁኬ አሕየውኩከ ወኢተአብስ ዳግመ እምዝ ዘየአኪ ኢይርከብከ ወዘንተ  ብሂሎ  ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዐርገ ውስተ ሰማያት።
\m ተ፩፣ ወሶቤሃ ነቅሐ እምንዋሙ ወሐይወ እምደዌሁ ወኮነ ኵለንታሁ ጥዑየ እንበለ ሙስና ወተፈሥሐ ዐቢየ ፍሥሐ ወአእኰቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ተ፪፣ ውእቱሰ አይሁዳዊ ሶበ ርእየ ዘንተ ተአምረ ወመንክረ ዘገብረ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ነሥአ ውእተ ወርቀ እምውእቱ ብእሲ ወወሀበ ብፅዐቶ አምኃ ለቤተ ክር ስቲያን ዘቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወአምነ በእግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ወተጠመቀ ጥምቀተ ክርስትና ወተመጠው ዐረቦነ \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ወነሥአ በረከተ ወረከበ መድኀኒተ ነፍሱ ወሥጋሁ። ወኮነ መሀይምነ ሠናየ በአሚን ወበሃይማኖት ጽኑዐ።
\m ተ፫፣ ወእምዝ ነበሩ ኅቡረ አይሁዳዊ ወክርስቲያናዊ እንዘ ይትለአኩ ለቤተ ክርስቲያን ዘቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወይዜነዉ ተአምራቲሁ ወመንክራቲሁ ዐበይተ ወይነግሩ ኵሎ ኂሩቶ ለኵሉ ሰብእ።
\m ተ፬፥ ትንብልናሁ ወአስተብቍዖቱ የሀሉ ምስለ ፍቁሩ ዕገሌ ወለኵልነ ሰማዕያን በጽላሎተ ክነፊሁ ይክድነነ ሐሩረ ጌጋይ ኢያውዕየነ ወቍረ ኀጢአተ ኢያማስነነ ወኢያመጽልወነ ኀይለ ጸሎቱ ይሰውረነ ሐጸ ጸላኢ ኢይንድፈነ ለኵልነ ውሉደ ጥምቀት ለተዝካረ ዚአሁ እለ ተጋባእነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ተ፭፣ በስመ \bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  \bd*፩ዱ አምላክ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለሚያዝያ በዛቲ ዕለት ተዝካረ በዓሉ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እስመ በዛቲ ዕለት ፈነዎ \bd እግዚአብሔር\bd* ሎቱ ስብሐት \bd ለሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ኀበ ኤርምያስ ነቢይ ወአውፅኦ ወአድኀኖ እምቤተ ሞቅሕ ጸባብ ዘዓምዓም ዘአሞቅሖ ሴዴቅያስ ንጉሥ ወአውፅኦ አቤሜሌክ ኢትዮጵያዊ ገብሩ ፡ ወሊቀ ሐራሁ ለንጉሥ።
\m ተ፮፣ ወሶቤሃ ባረኮ ኤርምያስ ወይቤሎ ከመ ኢይርአይ ብድወታ ወኅልቀታ ለኢየሩሳሌም ወኢይጥዐም ምረረ ፂዋዌ ወመንሱተ ወኮነ ሎቱ ከማሁ ወኖመ ስሳ ወስድስተ ዓመተ ወምስሌሁ ወይን ወበለስ። ወኢማሰኑ እስከ አመ ተመይጡ ደቂቀ እስራኤል እምፂዋዌ ወአምጽአ እምወይን ወበለስ ወኰኵህ ወወሀቦ ለኤርምያስ ነቢይ።
\m ተ፱፮፤ ወበእንተዝ አዘዙነ መምህራነ ቤተ ክርስነቲያን ከመ ንግበር በዓሎ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለለ ወርኁ ትንብልናሁ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ተ፰፤ ሰላም ለከ ዘረሰየከ በክብር መልአከ ኪዳኑ ወምክሩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* \bd ሚካኤል\bd* ረዳኢ ለእለ ውስተ የብስ ወባሕር ለረድኤትከሰ ዘየዐጽቦ ነገር አልቦ በሰማይ ወአልቦ በምድር።
\b 
\b 
\b 
\b 
