\c 8 
\s2 ገድለ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ዘወc ግንቦት
\b 
\m አንድ አምላክ በሚኾን አብና በወልድ በመንፈስ ቅዱስም ስም አምነን በተባረከ በወርኃ ግንቦት ዐሥራ ሰባት የሚጸለይ የንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የፈጸመው ገድሉን እንናገራለን። 
\b 
\m የመስተጋድል ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት የንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ጸሎቱና በረከቱ ከኹላችን ሕዝበ ክርስቲያንና ኃይልና ክብር ጌትነትም የባሕርዩ የኾነ የጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስ ሰማዕት በንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የአማላጅነቱ 
\m ኃይል በምታመን በእኔ ላይ ይደር ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፩ ስሙ በመጽሐፈ ሕይወትን በተጻፈ በመፍቀሬ \bd እግዚአብሔር\bd* ሊቀ ጳጳሳት አባ ዮሐንስ ዘመን ስሙ ሉክያኖስ የተሰኘ አንድ ካህን ነበር ። ይኸ ካህን ለክያኖስም ስለ መስተጋድል ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት የንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* በሥጋ መገኘት ምስጋናህን በመጽሐፍ ለምናገርልህ ለእኔ ለማይገባኝ የምትሰማው በጎ ነገርን ሦስት ጊዜ ገለጸልኝ ። ቅዱሳንን ትጐበኛቸው ስለእኔ ልመና ብለህም በቅዱስ ምልጃህ ምግባራቸውን ትዘከር ዘንድ የቅድስናህም በረከት እንዲደርሰን ጌታዬ ሆይ እለምንሃለሁ ። በክርስቶስ የተወደደ ሊቀ ዲያቆናትና ቀዳሜ ሰማዕት የከበረ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ሰማዕትነትን በፈጸመባት በመካነ \bd እግዚአብሔር\bd* በእኛ ዘንድ ከአሉት ጋራ አንድ ሁን አለኝ አለ ። እኔ የሥራ ዕቃ በሚቀመጥበት ሣጥን አጠገብ በቤተ ምጥማቃቱ መምህርና ደግ ሰው ገማልያል ሀገር በኾነች በኢየሩሳሌም ዙሪያ በአለች በገማሎስ መንደር በዕለተ ዐርብ ማለዳ ትርጓሜው ። ኩርያቱ በግእዝ ቋንቋም ታኅሣሥ በተሰኘ በወርኃ ዱቄበር ሁለተኛም በወርኃ ግንቦት ዐሥራ ሰባት ቀን ከሌሊቱ ሦስት ሰዓት ተገለጸልኝ። ይኸውም በሕልም አይደለም በራእይ ነው እንጂ ።
\b 
\m ፪ በራእይ የአየኹትም እንዲህ ነው ። ቁመቱ ረዥም እንደ ካህንም ጺምን የተመላ ነጭ መደረቢያን የተጐናጸፈ ጐኖቹን በወርቅ የታጠቀ በላዩ ስመ ክርስቶስ የተጻፈበት በትረ ወርቅን ይዞ በአዳራሹ ውስጥ ይመላለስ ነበር ። ወደ እኔም ቀርቦ በዘንጉ ነካኝ ። ስሜንም ሉክያኖስ ሉክያኖስ ሉክያኖስ ብሎ ሦስት ጊዜ ጠራኝ ። እኔም ጌታዬ አልሁት ። ፍጠን ለኢየሩሳሌሙ ሊቀ ጳጳስ አባ ዮሐንስ እስከመቼ ድረስ ሥጋችን ችሎ እንበላለን ። ፈጥነህ ከዚህ አውጣን ። በውስጧ በየዕለቱ ከሚፈጸም ኃጢአት የተነሣ ለጥፋት የተዘጋጁ የዚኸ ዓለም ሰዎች የሚመላለሱበትን የፍቅር ደጃፍ \bd እግዚአብሔር\bd* በእኛ ይከፍትላቸው ዘንድ በዘመነ ጵጵስናህን እንሰጣለን ። እኔስ ስለራሴ አላዝንም የሚያሳዝንስ ክብርና ምስጋና ስለሚገባቸው ከእኔ ጋራ ስለአሉ ቅዱሳን ነው እንጂ ብለህ ንገረው አለኝ ። 
\m ፫ ያን ጊዜም እኔ ሉክያኖስ ጌታዬ አንተ ማን ነሽ ከአንተ ጋራ ስለ አሉትስ እነማን ብዬ ልናገር አልኩት ። እርሱም እኔ በኢየሩሳሌም ጳውሎስን ኦሪት እያስተማርኩ የአሳደግሁ ገማልያል ነኝ ። ከእኔ ጋራ በዐፀዱ ምሥራቃዊ ሥፍራ አይሁድ በኢየሩሳሌም ከከተማ አውጥተው በአንዲት ዕለት ቀንና ሌሊት ሙሉ በድንጋይ ወግረው የገደሉት አውሬና አሞራ ይበሉት ዘንድም በዚያን ጊዜ በነበሩ ክፉዎች ካህናት ትእዛዝ ሳይቀብሩት በመመላለሳቸው ጐዳና ላይ የጣሉት በትእዛዘ \bd እግዚአብሔር\bd* ሥጋውን ምንም የአልነካው የጌታዬ እስጢፋኖስ አካል አለ አለኝ ። 
\b 
\m ፬ ዳግመኛም እኔ ገማልያል የንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ክብሩንና ደግነቱን ዐውቃለሁና ከእርሱም ጋራ የትንሣኤ ሙታን ዕድልን አገኝ ዘንድ ተስፋ አለኝና በዚያች ቀን ተነሥቼ በክርስቶስ የታመኑ ደጋግ ሽማግሎችንም በሥውር ጠርቼ የንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* ሥጋ ይዘው ገማሎስ ወደምትሰኝ ሀገሬ ቃፍ ወስደው በዚያም ያለቅሱለት ዘንድ ይኸውም ሩቅ አገር ነው ። ርቀቱም ከከተማ ኻያ ምዕራፍ ያህል ይኾናልና በዚያም በአዲስ መቃብር ይቀብሩት ዘንድ አደረግሁ። 
\b 
\m ፭ ኹለተኛውም እንደ እርሱ በሌላይቱ መቃብር በምሥራቃዊ ሥፍራ የተቀበረው ዘመዴና ወደ ጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስ በሌሊት የሔደው የጌታችን ደቀ መዛሙርትን ቅዱሳን ሐዋርያት ጴጥሮስና ዮሐንስ የአጠመቁት ይኸንን የሰሙ ሊቃነ ካህናትም \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* እንደገደሉ ይገድሉት ዘንድ ወታደሮችን የላኩበት ዘመዴ እንደ ኾነም ያውቃሉና እኔን በማክበር ግን የአልገደሉት ነገር ግን ገርፈው ደብድበው እንደ በድን የጣሉት ገንዘቡንም ዘርፈው ዕርቃኑን ከከተማ የአሳደዱት ኒቆዲሞስ ነው። 
\b 
\m ፮ እርሱንም በሥውር ደብቄ ወደዚያ መንደሬ ወስጄ እስከ ዐረፈበት ድረስ ይመገብ ይለብስ ዘንድ አደረግሁ ። ከከተማው በምትርቅ በዚያች መንደሬ ሳለ ይኸ ኒቆዲሞስ በዐረፈ ጊዜም ምእመናን ገንዘው ከንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አጠገብ ቀበሩት ። 
\b 
\b 
\m ፯ እኔ ትሑት ሉክያኖስም ና ይኸንን በሰማሁ ጊዜ የአላችሁት በየትኛው ሥፍራ ነው ። እንዴት እናገኛችኋለን አልሁት አባት ገማልያልም በኩርትዱሉ በተሰኘ የወይን ቦታ ፈልጉን አለኝ ። የዚኽ የወይን ቦታ የስሙ ትርጓሜም የተጋደሉ የ\bd እግዚአብሔር\bd* ሰዎች የዐረፉበት ሥፍራ ማለት ነው ። ተነሥቼም \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገንሁ ። ጌታዬ ኢየሱስ ክርስቶስ ሆይ ይኸ ራእይ ከአንተ ዘንድ ነውን አምንበት ዘንድ ስለ እሊኸ አገልጋዮችህ ቅዱሳን ኹለት ሦስት ጊዜ ደጋግመህ አሳየኝ ስል ጸለይሁ ። የእሊኸ ታላላቅ ቅዱሳን መገለጥን እስከ ዐውቅም ምግብንም ትቼ እጾም ጀመርሁ ። ይኸንም ራእይ ለማንም ለማን አልተናገርሁም። 
\b 
\m ፰ ዳግመኛ በሌላይቱ ዕለተ ዐርብ በዚያችው ሰዓት ሌሊት ይኸ አባቴ ገማልያል በዚያው ክብር በዚያው ራእይ ተገልጾልኝ እኔ የነገርኩሽን ለሊቀ ጳጳስ አባ ዮሐንስ ትነግር ዘንድ መሔድን ስለምን ችላ አልህ አለኝ ። እኔም አባቴ ጌታዬ ችላ አላልሁም ። ጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስ ይኸንን ራእይ ኹለት ሦስት ጊዜ መላልሶ እንዲያሳየኝ ለመንሁት እንጂ ነገር በኹለትም በሦስትም ምሥክሮች ይጸናልና ። እነሆ አንተ ኹለተኛ ጊዜ ተገለጽህኝ ። ሦስተኛ መጥተህ ብትገለጽልኝማ አባቴ በእውነት መልካም ታደርግልኛለህ አልሁት ። 
\b 
\m ፱ ሦስተኛም ይኹን ብሎ መለሰልኝ ። ይሔድ ዘንድም በተነሣ ጊዜ መለስ ብሎ ቀሲስ ትሰማለህን ሌላ የምነግርህ አለን አለኝ ። አባቴ በል ንገረኝ አልሁት ። የ\bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ሥጋ የት ነው እንግዲህስ እኔ እንዴት ዐውቅ ዘንድ እችላለሁ እያልህ በሕሊናህ ታስባለህና አለኝ ። እኔም አዎን አልሁት ። እርሱም የእኛ ማረፊያ እንደኾነ አንተ በምታስባት በአንዲት ቤት ውስጥ የጌታየ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* በስተምሥራቅ የኒቆዲሞስም በደቡባዊት ሥፍራ 
\m በአጠገቡ አለ ። እኔና ልጄም ከኒቆዲሞስ አጠገብ ከደረባው ላይ አለን ። 
\b 
\m ፲ ዳግመኛስ እውነቱን ትረዳ ዘንድ ትሻልህን አለኝ ። አዎን አባቴ አልሁት ። እርሱም ልብህን አነሳሣ እኔም አሳይሃለሁ አለኝ ። እንደሰማይ የተዘረጉ ኹለት እጆቹን አየሁ። ከበስተቀኙም ሦስት የወርቅ አንድ የብር አራት አክሊላትን አነሣ ። ከወርቅ አክሊሉ ውስጥም እንደደም የቀላና ፀዐዳ ጽጌረዳ በብሩ አክሊል ውስጥም ጥዑም መዓዛ መልቷል ። በፊቴም ሰድሮ አኖራቸው ። ቀይ ጽጌረዳም የ\bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ነው ብሎ በብሩ አክሊል ውስጥ በቀኝ አኖረው ። ሌሎቹንም በፊት ለፊቴ አንዱን ብቻውን ኹለቱንም እንደመንታ እንደ ሰቀላ አድርጎ አሳየኝ ። 
\b 
\m ፲፩ እሊኸን ኹለቱን አክሊላት ታያለህን አለኝ ። እኔም አባቴ ሆይ ምንድር ነው አልሁት። እርሱም እሊኸ አክሊላት የቅዱሳን ነቢያት ማረፊያዎች ናቸው። የቀሩት ጽጌረዳዎች እነርሱ ናቸው ። ሌላይቱ በቀኝህ እንደ ምታየው እንዲሁ የ\bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* ማረፊያ ታገኘዋለህ። ከእኛ ይልቅ እርሱ ብቻውን የከበረ ቀዳሜ ሰማዕት ነውና ። ስለዚኸም ቀይ ጽጌረዳ ተሰጠው አለኝ ። እኔም መልሼ ልጅህ ስለምን በብር አክሊል ተመሰለ አልኩት ። እርሱም ምንም በደል የሌለበት ንጹሕ ብላቴና ነውና አታይምን እንደ ሙሉ የሽቱ ብልቃጥም ደስ የሚያሰኝ መዓዛ አለውና አለኝ ። የንዑድ ክቡር መስተጋድል ስለ ጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችንም ኢየሱስ ክርስቶስ በዚያ ታላቅ አደባባይ ለተሰበሰቡ ኹሉ በመመሥከሩ ሰማያት ተከፍተውም የአብንና የወልድን የመንፈስ ቅዱስንም አኗኗር በቅዱሳት ዐይኖቹ የአየውን አሰምቶ በመናገሩ በድንጋይ ተወግሮ ተጋድሎውንና ሰማዕትነቱን የፈጸመ የሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የከበረ አማላጅነቱ ኹላችንን ሕዝበ ክርስቲያንን ከመከራ ሥጋና ከመከራ ነፍስ ትጠብቀን ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\m \bd ተአምር\bd*
\b 
\m \bd ጸሎቱና በረከቱ ለዘለዓለሙ ሊቀ በእውነት ከኹላችን ሕዝበ ክርስቲያን ጋራ ይኹንና ወንድሞች ክርስቲያን በሚማፀኑባት ስለ በተባለች ንዑድ ክቡርቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd*\bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የአደረገው ተዐምር ይኽ ነው ። 
\b 
\m ፩ በቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የወርኃ ግንቦት ዐሥራ ሰባተኛ ዕለተ በዓልም አንዲት ሴት ለአጋእዝተ ዓለም ሥላሴ ምስጋና ይኹንና እነሆ ከዚኽ ዕለት አስቀድሞ ወደዚኽ ደብር መጥቼ ነበር ። ባለቤቴ ታምሞ በአልጋ ላይ ውሎ በአንድ ጎን ከአልኾነ ህብ በቀር አይተኛም ። ወደ ቀኝም ቢኾን ወደግራም ቢኾን አይንቀሳቀስም ። ይኽን የታመመ ባለቤቴን እቀባው ዘንድም አባቶቼ ካህናት የሰጡኝ በደብሩ የሚገኘውን የቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ 
\m ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ማየ ፀበሉን ወሰድኹ ። በቀደሙ አባቶቼ ከተተከለ ከዚኽ የወሰድሁትን ፀበልም በፍጹም እምነት ቀባኹት ። 
\b 
\m ፪ በቀባኹት ጊዜም በባሌ ላይ የአደረ ርኵስ መንፈስ በቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ፀበል ኃይል ተቃጠልኩ ተቃጠልኩ እያለ ጮኸ ። እኔ ግን በጽኑ ለቅሶ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ሆይ አልጋ ላይ ተኝቶ የሚኖር የታመመ ባለቤቴ ይድን ዘንድ ያለ አጋእዝተ ዓለም ሥላሴ ፈቃድ ቅጠል ስንኳ ከግንዱ ተለይቶ አይረግፍምና የጠላት መዘበቻም እንዳልኾን ወደ አጋእዝተ ዓለም ሥላሴ አማልደን እያልኩ እጸልይ ጀመር ። እንደዚኽ በአለ ፍጹም ግብር ሳለሁም ታላቅ እንቅልፍ መጥቶብኝ ተኛሁ ። 
\b 
\m ፫ በማግሥቱም ስነቃ አልጋ ላይ ታምሞ ተኝቶ የነበረ ባለቤቴን ድኖ ተነሥቶ በቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ሥዕልም ፊት ቆሞ እየጸለየ ከደስታውም ብዛት የተነሣ እያለቀሰ አየኹት ። እኔም እነሆ ስእለቴን በደስታ አቅርቤ አልጋ ላይ ታምሞ ተኝቶ የነበረ ባለቤቴን በአማላጅነቱ ፈጥኖ ደርሶልኝ የፈወሰው ወዳጄ ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* አመሰግነው ዘንድ ሳልዘገይ ፈጥኜ መጣሁ ስትል ተናገረች ። 
\b 
\m ፬ በመስተጋድል ኃያል ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ቤተ ክርስቲያን የተሰበሰቡ ኹላቸው ከዚኽች ደስተኛ ሴት ቃል የተነሣ እጅግ አደነቁ። ይኽቺ የተባረከች ሴትም \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት የተሳለችውን የሦስት ዓመት ወይፈንን አንድ ኅብስት ዐሥር ንጹሕ ስንዴ አንድ ፊቀን ወይንም ስለቷን በደስታ የአስገባች የነቢይ ሣሙኤልን እናት ቅድስት ሐናን ትመስላታለች ። ዳግመኛም ስለባሏ ቅዱስ ዘካርያስ የተጨነቀች ኋላም 
\m ከሊቀ መላዕክት ቅዱስ ገብርኤል ቃል የተነሣ የታሰረ አንደበቱ በተፈታ ጊዜ የተጨነቀች ቅድስት ኤልሣቤጥን ትመስላታለች ። 
\b 
\m ፭ ልቡናው የጸነና ብቸኛ ሰው መፃጕዕ መማፀኛችንና መመኪያችን የኾነች የእመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ልጇ ወዳጇ አምላከ ምሕረት ጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስ እስኪፈውሰው ድረስ መዳኑን እንደተጠባበቀ ናህቡ በተባለች በዚኽች ቅድስት ደብርም ውስጥ ማየት የተሳነው ሐንካሳ ሰውነቱ የሰለለ ሆዱ የአበጠበት እጁ የደረቀበት ሌሎችም 
\m ብዙዎች ድውያን በቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ፀበል ሥፍራ ተኝተው ፈውሳቸውን ይጠባበቁ ነበር ።
\b 
\m ፮ እሊኽ ድውያን ኹላቸውም በዚኽች የታመነች ሴት ሕመምተኛ ባል ላይ በቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አማላጅነት \bd እግዚአብሔር\bd* የአደረገውን የማዳን ተዐምርና የፈውስ ድንቅ ሥራ ልቡናቸው ተጽናና ። እስከምድር ዳርቻ በአሕዛብ መኳንንት ፊት በየሀገሩ ዙረው ቃሉን የሰበኩና ታላቅ ተጋድሎን የተጋደሉ የቅዱሳን አባቶቻችን ሐዋርያት አምላክ \bd እግዚአብሔር\bd* ሥራውን የሚገል ጽበት ጊዜ አለውና መዳናቸውንም ተስፋ አደረጉ ። የመስተጋድል ኀያል ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ጸሎቱና በረከቱ ከኹላቸው ሕዝበ ክርስቲያንና አማላጅነቱንም ተስፋ ከማደርግ ከእኔ ጋራ ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\b 
