\c 8 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ታኅሣሥ ፰ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም\bd* ታኅሣሥ ስምንት በዚች ቀን የእስክንድርያ አገር ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ አባት አባ ያሮክላ አረፈ እርሱም ለአባቶች ሊቃነ ጳጳሳት ዐሥራ ሦስተኛ ቊጥር ነው ። የዚህም ቅዱስ ወላጆቹ አስቀድሞ አረማውያን ነበሩ በወለዱትም ጊዜ የአረማውያንን ትምህርት መጻሕፍቶቻቸውንም ሁሉ አስተማሩት ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ አምነው ተጠመቁ ይህን ልጃቸውንም የቤተ ክርስቲያንን ትምህርት አስተማሩት የሐዋርያትንም መጻሕፍት አጠና ሊቀ ጳጳሳት ድሜጥሮስም ዲቁና ሾመው ከዚህም በኋላ በእስክንድርያ አገር ቤተ ክርስቲያን ቅስና ሾመው መንጋውንም በመልካም አጠባበቅ ጠበቀ ። 
\b 
\m ሥራውንም ፈጸመ የቤተ ክርስቲያንንም ሕግ ጠንቅቆ አወቀ ። አባት ድሜጥሮስም በአረፈ ጊዜ ይህን አባት መርጠው በእስክንድርያ አገር ላይ ሊቀ ጵጵስና ሾሙት እርሱም ክብር ይግባውና \bd የክርስቶስን\bd* መንጋዎች በቀናች ሃይማኖት አጽንቶ ጠበቀ ከአረማውያንም ብዙዎችን ክብር ይግባውና \bd ክርስቶስን\bd* ወደ ማመን መልሶ የክርስትና ጥምቀትን አጠመቃቸው ። 
\b 
\m ለቅዱስ ዲዮናስዮስም ለምእመናን እንዲፈርድ ሥልጣን ሰጠው እርሱ ግን ዓላው ያንን ወደ ቀናች ሃይማኖት እስከሚመልሳቸው ድረስ ያስተምራቸውና ይገሥጻቸው ነበር ። በወንጌላዊ ማርቆስ ወንበርም ዐሥራ ሦስት ዓመት ኑሮ በሰላም አረፈ ። \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በዚህ አባት ጸሎት ይማረን በረከቱም ከኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም እብል ለብፁዕ ያሮክላ ። ሊቀ ጳጳሳት ዘኮነ እምድሜጥሮስ ከዋላ ። ዕሴተ ኖሎት ይንሣእ ወዐስበ መምህራን በማዕከላ ። አባግዒሁ ዐቂቦ እምተኲላ ። መንግሥተ ሰማያት ወረሰ ሐዊሮ በተድላ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን የከበሩ ሴቶች በርባራና ዮልያና በሰማዕትነት አረፉ ። ይችም ቅድስት በርባራ በከሀዲው መክስምያኖስ ዘመነ መንግሥት በቤተ መንግሥት ውስጥ ታላቅ መስፍን ለሆነ ሰው ልጁ ናት ስሙም ዲዮስቆሮስ ነው እርሱም ለልጁ ለበርባራ ማንም እንዳያያት ታላቅ ጽኑ የሆነ ሕንፃ አሠራ ከዚህም ዳግመኛ መታጠቢያ የውሽባ ቤት በግንብ ሠራ የሚከፈቱ ሁለት መስኮቶችንም በውስጡ እንዲሠሩ አዘዘ ። ቅድስት በርባራም ሁለቱን መስኮቶች በአየች ጊዜ ሦስተኛ መስኮትን እንዲሠሩ ሐናፂዎችን አዘዘቻቸው ከዚህም በኋላ ክብር ይግባውና የጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስን\bd* አዳኝ የሆነ የመስቀሉን ምልክት በውኃ መታጠቢያው ላይ አሠራች ። 
\b 
\m አባቷም ወደዚህ ሕንፃ በገባ ጊዜ ይህን ልጁ ያሠራችውን አይቶ አናፂዎችን ጠየቀ እነርሱም ይህን እንድንሠራ ልጅህ አዘዘችን አሉት እርሷንም ጠርቶ ለምን እንዲህ አደረግሽ አላት ። እርሷም አባቴ ሆይ አስተውል ልዩ ሦስት በሆነ በ\bd ሥላሴ\bd* ስም ሥራ ሁሉ ይፈጸማልና ስለዚህ ሦስተኛ መስኮት አሠራሁ ይህም መስቀል ዓለሙ ሁሉ በእርሱ በዳነበት በመድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* መስቀል አምሳል ነው አንተም አባቴ ሆይ ከስሕተትህ ተመልሰህ የፈጠረህን አምላክ አምልከው አለችው ። 
\b 
\m አባቷም ከእርሷ ይህን በሰማ ጊዜ ሰይፉን መዝዞ በኋላዋ ሮጠ እርሷም ሸሸች በፊቷም የነበረች ዐለት ተሠንጥቃ በውስጧ ገብታ ሠወረቻት ። ከዚህም በኋላ ወደ አባቷ ተመለሰች እርሱም እንዲአሠቃያት ለሌላ መኰንን አሳልፎ ሰጣት እርሱም ታላቅ ሥቃይን አሠቃያት በዚያም ዮልያና የምትባል ሴት ነበረች ቅድስት በርባራንም አየቻትና የምታጽናናትና የምታረጋጋት ሆነች ክብር ይግባውና ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስም\bd* ለቅድስት በርባራ ተገለጸላትና አረጋጋት ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ አባቷ በሰይፍ ራሷን እንዲቆርጡ የባልንጀራዋ የዮልያናንም ራስ እንዲቆርጡ አዘዘና ቆረጧቸው የሰማዕትነት አክሊልንም ተቀበሉ ። በዚያንም ጊዜ ከሰማይ እሳት ወርዶ አባቷንና ጓደኛው የሆነ መኰንን መርትያኖስን አቃጠላቸው ያም በውሽባ ቤት ውስጥ በመስቀል ምልክት ያሠራቸው መታጠቢያ ለታመመ ሁሉ ከእርሱ በታጠበ ጊዜ የሚያድን በውስጡ ታላቅ ፈውስ ያለበት ሆነ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ የቅዱሳት ሰማዕታትን ሥጋቸውን ወስደው ከከተማ ውጭ ባለች ቤተ ክርስቲያን ስሟ ገላልያ በሚባል ቦታ አኖሩአቸው ይህ ሥጋቸውም በቅዱሳን ሰማዕታት በአቡቂርና በዮሐንስ በምስር አገር በአለ ቤተ ክርስቲያናቸው እስከ ዛሬ አለ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በቅዱሳት ሰማዕታት ጸሎት ይማረን በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለበርባራ እንተ አግሀደት ሃይማኖታ ። እንዘ ታርኢ \bd ሥላሴ\bd* በመስኮተ ቤታ ። ኢያፍርሃ መጥባሕት ወሞሠርተ ኀፂን ኢያሕመመታ ። ወሰላም ካዕበ ለዮልያና ካልዕታ ። እንተ ሰቀልዋ በክልኤ አጥባታ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ዕለት የብፅዕት እንባምሬና መታሰቢያዋ ነው በረከቷም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም እብል ለዘአጥብዓት ሕሊና ። በውስተ ገዳም ታልሕቅ እንተ ኢኮነ ሕፃና ። ወእንዘ ይመስልዋ ብእሴ እለ መነንዋ በኢልቡና ። አንከርዋ ማኅበራኒሃ ለብፅዕት እንባምሬና ከመ ብእሲት ይእቲ ሶበ ርእዩ በድና ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን ቅዱስ አባት የደብረ ቀልሞን አባ ሳሙኤል አረፈ ይህም ቅዱስ ለግብጽ ደቡብ ከሆነ መጺል ከሚባል አገር ደክሉባ ከሚባል መንደር ነው ። ወላጆቹም ቅዱሳንና ንጹሐን ናቸው ያለ እርሱም ልጅ አልነበራቸውም አባቱም ቄስ ነበር ። በሌሊት በራእይ ፊቱ ብሩህ የሆነ ሰው አየ ። ይህ ልጅህ ለብዙ ሰዎች የታመነ ቸር መምህር ይሆን ዘንድ አለው በዘመኑም ሁሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* የተመረጠ ይሆናል አለው ። 
\b 
\m አባ ሳሙኤልም ከታናሽነቱ ጀምሮ እንደ ነቢዩ ሳሙኤል ንጹሕ ነው ሁልጊዜም የምንኲስና ልብስን ይለብስ ዘንድ ያስብ ነበር ። በአንዲትም ቀን ወደ አስቄጥስ ገዳም ይሔድ ዘንድ ምክንያት አግኝቶ ከአባቱ ዘንድ ወጣ ግን መንገዱን አያውቅም ነበር ። \bd የእግዚአብሔርም\bd* መልአክ በመነኵሴ አምሳል ሁኖ እየመራው አብሮት ተጓዘ በአደረሰውም ጊዜ በበዓት ውስጥ ለሚኖር ለአንድ ስሙ አባ አጋቶን ለሚባል ሽማግሌ መነኰስ ሰጠው እርሱ እጅግ ጻድቅ ሰው ነውና ። ይህም መልአክ ስለ አባ ሳሙኤል ለአባ አጋቶን እንዲህ ብሎ ነገረው ሳሙኤልን ደስ ብሎህ ተቀበለው የምንኲስናንም ልብስ አልብሰው እርሱ የሽምግልናህን ድካም የሚያጽናና ዕውነተኛ ልጅን ይሆንሃልና አንተም የምንኲስናን ሕግ ሁሉ አስተምረው ይህንንም ከተናገረው በኋላ መልአኩ ከእርሱ ተሠወረ ። 
\b 
\m ሳሙኤልም በደረሰ ጊዜ አባ አጋቶን በደስታ ተቀበለው እንዲህም አለው \bd የእግዚአብሔር\bd* አገልጋይ ሳሙኤል ሆይ መምጣትህ መልካም ነው በሽምግልናዬ ጊዜ ጌታ ወደእኔ ልኮሃልና አለው ወዲያውኑ ወደ ቤተ ክርስቲያን አስገባውና ከፀጉር በተሠራው ቀሚስና በቆቡ ላይ በቅናትና በአስኬማ ላይ ጸለየና ባረከው የአባቶቼ የአባ እንጦንዮስና የአባ መቃርዮስ ፈጣሪ ከአንተ ጋር ይኑር ልጄ ሳሙኤል ሆይ በችግርህ ሁሉ ረዳት ይሁንህ ብሎ እኒያን የምንኲስና ልብሶችን አለበሰው ። 
\m ቅዱስ አጋቶንም ለአባ ሳሙኤል ትሕትናን አርምሞን አስተማረው አባ ሳሙኤልም ቅዱስና ቡሩክ የሆንክ አባቴ ሆይ ይቅር በለኝ ከእኔ ጋርም ፍቅርን አድርግ አስተምረኝም \bd እግዚአብሔርም\bd* የሚወደውን የምሠራ ያደርገኝ ዘንድ በከበረች ጸሎትህ አስበኝ ይለው ነበር ሁልጊዜ መንፈሳዊ የሆነ የምንኲስናን ሥርዓትም ሁሉ ተማረ ። ቅዱስ አባ ሳሙኤልም በሥራው ሁሉ ይራዳው ነበረ የሚያዝዘውንም ሁሉ እየሠራ ከአባ አጋቶን ጋር ሦስት ዓመት ኖረ ከዚህም በኋላ አባ አጋቶን አረፈ ። 
\b 
\m አባ ሳሙኤልም ሰባት ሰባት ቀን እየጾመና ታላቅ ተጋድሎን እየታገለ ኖረ ከዚህም በኋላ በአስቄጠስ በአለች በከበረች በአባ መቃርስ ቤተ ክርስቲያን ቅስና ተሾመ ። 
\b 
\m ከጥቂት ቀኖች በኋላም የልዮንን ደብዳቤ ወደ አስቄጥስ ገዳም አምጥተው አነበቧት አረጋውያን መነኰሳትም በሰሙ ጊዜ እጅግ አዘኑ አባ ሳሙኤል መንፈሳዊ ቅናትን ቀና ከሰዎችም መካከል ተነሥቶ ያቺን ደብዳቤ ነጥቆ ቀደዳት እንዲህም አለ የቀናች የአባቶቻችንን ሃይማኖት የሚለውጥ ሁሉ የተወገዘ ነው ። 
\b 
\m የንጉሥ መልክተኛም በአየ ጊዜ ቁጣን ተመላ አባ ሳሙኤልንም በብረት ዘንጎች እንዲደበዱቡት በክንዱም ሰቅለው ፊቱን እንዲጸፉት አዘዘ በጸፉትም ጊዜ አንዲት ዐይኑ ወለቀች ከዚህም በኋላ ከአስቄጥስ ገዳም እንዲአሳድዱት ሁለተኛ አዘዘ ። 
\b 
\m \bd ከእግዚአብሔርም\bd* የታዘዘ መልአክ ለአባ ሳሙኤል ተገለጸለትና ወደ ቀልሞን ተራራ ሒዶ በዚያ ይኖር ዘንድ አዘዘው ወዲያውኑ ሒዶ በዚያ ኖረ የቀናች ሃይማኖትንም ለሰዎች ሁሉ እያስተማረ ተቀመጠ ። ሊቀ ጳጳሳት የሆነው መለካዊ የእስክንድርያ መኰንን ምቆዝዝም ዜናውን ሰምቶ ወደ ቅዱስ አባ ሳሙኤል መጥቶ ታላቅ ግርፋትንም ገርፎ ከገዳሙ አሳደደው ። 
\b 
\m ወደ ቀልሞን ገዳም ቤተክርስቲያንም ሒዶ በዚያ ተቀመጠ በዚያም ወራት የበርበር አረማውያን ወደዚያ መጡ ወደ አገራቸውም ሊወስዱት አባ ሳሙኤልን ያዙት ከእርሳቸውም እጅ ያድነው ዘንድ ክብር ይግባውና ጌታችንን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስን\bd* ለመነው በአንድ ግመል ላይም በጫኑት ጊዜ ያ ግመል መንቀሳቀስ አልቻለም ታላቅ ድብደባም ደበደቡት በተሳናቸውም ጊዜ ትተውት ሔዱ እርሱም ወደ ቀልሞን ገዳሙ ተመልሶ በምንኲስና ሥርዓት በመጠመድ በሁሉ ተጋድሎ እየተጋደለ ኖረ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ የበርበር አረማውያን ዳግመኛ መጡ ከእርሳቸውም የተነሣ ፈራ ሳሙኤል ሆይ አትፍራ ግን ወደ ቤተ ክርስቲያን ገብተህ ዝም በል ከእርሳቸው ጋር አትናገር እኔም አንዳያዩህ አደርጋቸዋለሁ የሚልን ቃል ሰማ በዚያንም ጊዜ የተመዘዙ ሰይፎቻቸውን ይዘው ወደ ቤተ ክርስቲያን ውስጥ ገቡ እነርሱም እጅግ በሚያስፈራ ድምፃቸው ይጮኹ ነበር ቅዱስ ሳሚኤልም በቤተ መቅደስ ውስጥ ኃጢአትን ሲሠሩ ተመለከተ ስለ ድፍረታቸውም ዝም ማለት አልተቻለውም ተናገራቸው እንጂ \bd እግዚአብሔርን\bd* መፍራት የሌላችሁ እናንተ ከሀድያን \bd እግዚአብሔር\bd* እንደ ክፉ ሥራችሁ ይክፈላችሁ አላቸው ። 
\b 
\m እነዚያ አረማውያንም አንተ ከዚህ ነበርክን እኛ ግን አላየንህም አሉት ከዚህም በኋላ ይዘው ከቤተ ክርስቲያኑ ምሰሶ ጋር አሠሩት ለመሞት እስቲቀርብም ገረፉት ከማሠሪያውም ሲፈቱት በግምባሩ ተደፋ ግመሎች እስካሉበትም ቦታ ጉተቱት ራሱንም በጫማ መቱት ከድብደባ ብዛት የተነሣ መንቀሳቀስ አልተቻለውም በግመልም ጫኑት ከሕመሙም ጽናት የተነሣ መሪር ልቅሶን የሚያለቅስ ሆነ ያም ግመል ወደርሱ ተመልሶ በሰው ቋንቋ እንዲህ ብሎ ተናገረው መደብደብህን መልካም አደረጉ ዝም በል አትናገር ያለህን የፈጣሪህን \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ ስለ ተላለፍክ ሞት ይገባሃልና አለው አባ ሳሙኤልም ሲሰማ በእውነት በድያለሁ ነገር ግን \bd እግዚአብሔር\bd* ቻይ ነውና መተላለፌን ይቅር ይበለኝ አለ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ወደ አገራቸው ወሰዱት በዚያም የአስቄጥስ ገዳም አበ ምኔት የሆነውን ከእርሱ አስቀድሞ የማረኩትን አባ ዮሐንስን አገኘውና እርስበርሳቸው ተጽናኑ ። የአባ ሳሙኤልም ጌታው ፀሐይን እንዲአመልክ ያስገድደው ነበር እርሱ ግን ከቶ አልሰማውም ከዚህም በኋላ ከአንዲት ብላቴና ጋር በሰይጣን ምክር እግሩን አቆራኝቶ ግመሎችን እንዲጠብቁ ወደጫካ ሰደዳቸው ቅዱስ ሳሙኤል ከእርሷ ጋር በኃጢአት እንደ ሚወድቅና ዲያብሎስ በአስተማረውና በመከረው ሁሉ እንደሚታዘዝለት አስቧልና ። 
\b 
\m በዚህም ሁሉ ቅዱስ ሳሙኤል ኃይልና ብርታት የሚጨመርለት ሁኖ ጌታው ታሞ ለሞት እስከ ቀረበ ድረስ በዚያ ኖረ ። አባ ሳሙኤልም በላዩ ጸለየና ከደዌው ፈወሰው ዜናውም በሀገሩ ሁሉ ተሰምቶ ደዌ ያለባቸው ሁሉ ወደርሱ የሚመጡ ሆኑ እርሱም በዘይቱ ላይ ጸልዮ ሲቀባቸው ወዲያውኑ ይድናሉ ጌታውም ይህን አይቶ እጅግ አደነቀ በአንተ ላይ ያደረግሁትን በደሌን ሁሉ ይቅር በለኝ ብሎ ሰገደለት እጅግም ወደደው አከበረውም የምትሻውንም ጠይቀኝ አደርግልሃለሁ አለው ። አባ ሳሙኤልም ወደ ሀገሬ እመለስ ዘንድ እሻለሁ አለው ጌታውም እጅ መንሻ ብዙ ገንዘብንና ግመሎችን አዘጋጅቶ በፍቅር በሰላም ሸኘው ። 
\b 
\m ልጆቹ መነኰሳትም ወደርሱ ተሰበሰቡ አእላፋትም እስከሆኑ ድረስ እጅግ በዙ ቅድስት ድንግል እመቤታችን \bd ማርያም\bd*ም ተገልጻለት ይህ ቦታ ለዘላለም ማደሪያዬ ይሆናል አለችው ። ከዚያቺም ዕለት ወዲህ ወደዚህ ገዳም አረማውያን ተመልሰው አልመጡም ። ይህ አባት ሳሙኤልም ብዙ ድርሳናትን ደረሰ ስለ እስላሞችም መምጣት መንግሥትንም ስለመያዛቸው የክርስቲያን ወገኖችንም በቦታው ሁሉ እንደሚአሠቃዩአቸው ትንቢት ተናገረ እነርሱም የአጋር ልጆች ናቸው ። 
\b 
\m ዕረፍቱም በቀረበ ጊዜ መነኰሳት ልጆቹን ሰበሰባቸውና \bd በእግዚአብሔር\bd* ሕግ ጸንተው እንዲኖሩ እስከ መጨረሻዪቱም ሕቅታ ድረስ ስለ ቀናች ሃይማኖት እንዲጋደሉ አዘዛቸው ። ከዚህም በኋላ ጥቂት ታሞ በሰላም አረፈ ። 
\b 
\m ስለርሱም እንዲህ ተባለ አንድ ቀን ከልጆቹ ውስጥ አንዱ አረፈ አባ ሳሙኤልም ወደርሱ በመጣ ጊዜ ነፍሱ ተመልሳለት በመነኰሳቱ ፊት ተነሣ የኃጥአንን ሥቃይ የጻድቃንንም ተድላ ደስታቸውን እንዳየ ተናግሮ ተመልሶ አረፈ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በዚህ አባት ጸሎት ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለከ መጋቤ ሥርዓታ ወሕጋ ። ለደብረ ቀልሞን ምልእተ ጸጋ ። እስከ አዕረጎ ሳሙኤል ኀበ ላዕላዊት እንግልጋ ። እምካልአኒሁ አመ ኮነ ንትጋ ። ለመልአከ ሰማይ ጸለይከ እንዘ አንተ ዘሥጋ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን ለእስሙናይን በስተምዕራብ ካለ አውራጃ ብጺር ከሚባል መንደር ቅዱሳን አባ ኤሲና እኅቱ ቴክላ በሰማዕትነት አረፉ ። ይህም አባ ኤሲ እጅግ ብዙ ገንዘብ ቦታዎችና በጎችም አሉት የበጎቹንም ጠጉር ሽያጭ ለድኆችና ለችግረኞች ምጽዋት አድርጎ ይሰጥ ነበር እርሱ \bd እግዚአብሔርን\bd* እጅግ ይፈራ ነበርና እህቱ ቴክላም እንደርሱ \bd እግዚአብሔርን\bd* የምትፈራ ናት ። 
\b 
\m የአባታቸውም ስም ኤልያስ የእናታቸውም \bd ማርያም\bd* ይባላል እነርሱም ልጃቸውን ኤሲን የተወደድክ ልጃችን ሆይ በሕይወታችን ሳለን ልናጋባህና በአንተ ደስ እንዲለን እንወዳለን ብለው ለመኑት እርሱ ግን ይህን አልወደደም እንዲህም አላችው የተባረካችሁ አባቴና እናቴ ሆይ ጸልዩልኝ የምታዝዙኝም ሁሉ በደስታ እቀበላለሁ ስለጋብቻ ግን አትናገሩኝ አላደርገውምና ከዚያንም ጊዜ ወዲህ ስለ ጋብቻ ከቶ አልተናገሩትም እጅግ ይወዱት ነበርና ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ዕድሜው ሃያ ዓመት ሲሆነው አባቱ ሞተ ከጥቂት ቀኖችም በኋላ እናቱ ሞተች ከሀዲ ንጉሥ ዲዮቅልጥያኖስም በዚያ ወራት ሰው ሁሉ ጣዖት እንዲሰግድ አዘዘ ቅዱስ ኤሲም የንግድ ዕቃውን ይሸጥ ዘንድ ወደ እስክንድርያ ሔደ ። 
\b 
\m ለአባ ኤሲም በእስክንድርያ አገር ጳውሎስ የሚባል ወዳጅ አለው እርሱም ጽኑ በሆነ ደዌ ታሞ ነበር ከደዌውም እስከሚድን አባ ኤሲ በርሱ ዘንድ ተቀመጠ በዚያም ወራት በክርስቲያን ወገኖች ላይ ታላቅ መከራ ሁኖ ነበር ። እኒህ የከበሩ ኤሲና ወዳጁ ጳውሎስ ጣፋጭና መልካም የሆነውን መብል በገንዘባቸው እየገዙ በእስክንድርያ አገር ለሚኖሩ ቅዱሳን ይወስዳሉ እንዲሁም ክብር ይግባውና በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስም የታሠሩትን ይጎበኙዋቸዋል ያረጋጓቸዋልም እንደ ባሮችም ያገለግሏቸው ነበር እኒህ ቅዱሳንም የሰማዕትነት አክሊልን እናንተ ትቀበሉ ዘንድ አላችሁ ብለው በእነርሱ ላይ ትንቢት ተናገሩ ። 
\b 
\m በዚህም ወራት የህርማኖስ ልጅ ቅዱስ ፊቅጦርን ወደ እስክንድርያ አገር አመጡት አባ ኤሲና ወዳጁ ጳውሎስም በአዩት ጊዜ አደነቁ መንፈሳዊ ቅንአትንም ቀኑበት እርሱ የዚህን የኃላፊውን ዓለም መንግሥት ንቋልና ። ከዚህም በኋላ አባ ኤሲ ወደ መኰንኑ ቀርቦ በክብር ባለቤት በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ታመነ መኰንኑም ያሠቃዩት ዘንድ አዘዘ በአለንጋዎችም ብዙ ግርፋትን ገረፉት ሕዋሳቱንም በሾተሎች ሠንጣጠቁ በሥጋውም የችቦ መብራቶችን አደረጉ በሰንሰለትም አሠሩት ሁለተኛም ነበልባሉ እጅግ ከፍ ከፍ እስከሚል በማንደጃ ውስጥ እሳትን አነደዱ ። አባ ኤሲንም ከውስጡ ጣሉት እርሱም እንዲህ ብሎ ጸለየ ጌትነት ገንዘብህ የሆነ ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ሠለስቱ ደቂቅን ከነደደ እሳት ዳንኤልን ከአንበሶች አፍ ምስክርህ ፊቅጦርንም ከውሽባ ቤት እሳት ያዳንካቸው አንተ ነህና እንደ እነርሱ አድነኝ የሚረዳኝንም ቸር መልአክ ላክልኝ ለአንተም ምስጋና ይሁን አሜን ። 
\b 
\m ይህንንም ጸሎት በጸለየ ጊዜ እነሆ ሱርያል መልአክ ከሰማይ ወርዶ በአባ ኤሲ ቀኝ ቆመና ጻድቅ ሰው ሆይ ሰላም ላንተ ይሁን \bd እግዚአብሔር\bd* ከአንተ ጋር ነውና ከመከራህም ሁሉ እርሱ ያድንሃልና አትፍራ አለው ። 
\b 
\m በዚያንም ጊዜ የእሳቱ ማንደጃ እንደ ቀዝቃዛ ጠል ሆነ መልአኩም የእቶኑን ግድግዳ ሠንጥቆ የከበረ አባ ኤሲን እጁን ይዞ ያለ ጥፋት በጤና አወጣው በዚያንም ጊዜ አባ ኤሲ ወደ መኰንኑ ሒዶ እንዲህ ብሎ ጮኸ አንተ ከከሀዲ ንጉሥህና ከረከሱ ጣዖቶችህ ጋር እፈር ። 
\b 
\m ሕዝቡም ሕያው ሁኖ ያለ ጉዳት አባ ኤሲን በአዩት ጊዜ እጅግ አደነቁ በአንድ ቃልም እኛ በግልጥ ክርስቲያን ነን በቅዱስ አባ ኤሲ አምላክ እናምናለን ብለው ጮኹ መኰንኑም ራሶቻቸውን በሰይፍ እንዲቆርጡ አዘዘ በመንግሥተ ሰማያትም የሰማዕትነት አክልሊን ተቀበሉ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ አባ ኤሲን ወደ እሥር ቤት እንዲወስዱት መኰንኑ አዘዘ እንዳዘዛቸውም አደረጉ ። ለእህቱም ለቴክላ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ተገልጾላት ወንድሟን አባ ኤሲን ትጎበኘው ዘንድ ወደ እስክንድርያ አገር እንድትሔድ አዘዛት ያን ጊዜ ከእንዴናው ከተማ ተነሥታ ከባሕር ዳርቻ ደረሰች መንፈሳዊት መርከብም ተገለጸችላት ። 
\b 
\m እመቤታችን ቅድስት ደንግል \bd ማርያም\bd*ም ከመጥምቁ ዮሐንስ እናት ከኤልሳቤጥ ጋር በውስጧ አለች አዝነውም ተመለከተቻቸውና እመቤቶቼ ሆይ የደረሰባችሁ ምንድን ነው አዝናችሁ አያለሁና አለቻቸው ቅድስት ኤልሳቤጥም በእርጅናዬ ወራት የወለድኩት አንድ ልጅ ነበረኝ ወስደው አረዱብኝ አለቻት እመቤታችንም ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd*ም ለእኔም አንድ ልጅ ነበረኝ እርሱንም ወስደው ሰቅለው ገደሉብኝ አለቻት ። ቴክላም እመቤቶቼ ሆይ በእውነት ጽኑዕ ኀዘን አግኝቷችኋል አለቻቸው ይህንንም እየተነጋገሩ ወንድሟ አባ ኤሲ ወዳለበት አደረሷት የተገለጹላት እነማን እንደሆኑ አላወቀችም ነበር ። 
\b 
\m አባ ኤሲም እኅቱ ቴክላን በአያት ጊዜ ፈጽሞ ደስ አለው እርሷም ከእርሱ ጋር በሰማዕትነት ትሞት ዘንድ ተስማማች ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ የሌሊቱ እኩሌታ በሆነ ጊዜ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ሱርያል ለአባ ኤሲ ተገለጸለት በብርሃናውያን ክንፎቹም ተሸክሞ ወደ ሰማይ አወጣው ኢየሩሳሌም ሰማያዊትንም አሳየው ። ቅዱሳንም ሁሉ ወጥተው ሰላምታ ሰጡት የሰው አንደበት ስለርሷ ሊናገር የማይቻለው ልዕልናዋንና ክብርዋን አሳየው በወርቅ በዕንቁ ያጌጡ አደባባዮቿንም ከፀሐይ ብርሃን ሰባት እጅ የሚበልጥ በውስጧ ያለውንም ብርሃን አሳየው ስለ ክብር ባለቤት ጌታችን \bd ክርስቶስ\bd* ስም መከራ የተቀበሉ የጻድቃንንና የሰማዕታትን መኖሪያንም ዳግመኛ አሳየው ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ወደ ሌላ ቦታ ወስደውና ታላቅ አዳራሽንም አሳየው በውስጡም በወርቅ በዕንቁ የተሸለሙ ሦስት መቶ ምሰሶዎች አሉ ዙፋኖችም በዕንቁ የተሸለሙ አሉ በዚያም አዳራሽ ውስጥ ሁለት መቶ ጭፍሮች ቁመው ነበር ። እነርሱም በወርቅ ዝናር የታጠቁና ያጌጡ ናቸው ከእርሳቸውም እያንዳንዱ ርዝመቱ ዐሥራ አምስት ዐሥራ አምስት ክንድ ይሆናል እኔም ኤሲ ያንን መልአክ ከዓለም ሰዎች ውስጥ በዚህ አዳራሽ አምሳል ማንም ሊሠራ የማይቻለው ይህ አዳራሽ ለማን ነው አልሁት ። 
\b 
\m መልአኩም እንዲህ አለኝ ወንድሜ አባ ኤሲ ሆይ የምድር ነገሥታት ሁሉም ከዓለሙ ሁሉ ጋር ቢሰበሰቡ ይህን አዳራሽ ከተሸከሙት ከእሊህ ከሦስት መቶ ምሰሶዎች የአንዱን ምሰሶ ሽያጭ ዋጋ አይችሉም አለኝ እኔም አይቼ አደነቅሁ \bd እግዚአብሔርንም\bd* አመሰገንሁት ። 
\b 
\m ሁለተኛም ይህ የከበረና ያማረ ታላቅ አዳራሽ ለማን ይሆናል አልሁት ያ መልአክም የሠራዊት አለቃ ለነበረ ለህርማኖስ ልጅ ለሰማዕቱ ፊቅጦር ይህ ሁሉ ተሰጠ ። እርሱ ምድራዊ መንግሥትን ሽልማቱንና ጌጡን ክብሩን ሁሉ ንቆ ትቶ መከራ መስቀሉን ተሸክሞ የክብር ባለቤት የሆነ ጌታውን \bd ክርስቶስን\bd* ተከትሎታልና ስለዚህ ስለ ኃላፊው ምድራዊ መንግሥት ፈንታ የማይጠፋ መንግሥትን \bd እግዚአብሔር\bd* ሰጠው አለኝ ። 
\b 
\m ዳግመኛም እንዲህ ብዬ ጠየቅሁት እነዚህ ዙፋኖች እነዚህም ፍሬያቸው ያማረ ዕንጨቶች እሊህም የሚያበሩ አክሊሎች ምንድን ናቸው አልሁት ። እርሱም እንዲህ አለኝ አባ ኤሲ ሆይ እሊህ የዕረፍትና የተድላ ቦታዎች የቅዱሳን ሰማዕታትን መታሰቢያቸውን በምድር ላይ ለሚያደርጉት ሰዎች \bd እግዚአብሔር\bd* ያዘጋጀላቸው ነው አባ ኤሲ ሆይ ስማ እኔ ላስረዳህ በሰማዕታት በስማቸው ቤተ ክርስቲያንን የሚሠራ ሰው ሁሉ ወይም ሥጋቸውን የገነዘ ወይም መሥዋዕትን የሰጠ መብራትንም ወይም የተራበ ያበላ የተራቆተም ያለበሰ ወይም ለቤተ ክርስቲያናቸው መጻሕፍትን ገዝቶ የሰጠ ወይም ገድላቸውንና ምስክርነታቸውን የጻፈ በችሎታው መጠን በመታሰቢያቸው ቀን በጎ ሥራ የሠራ ቀዝቃዛ የጽዋ ውኃ የሰጠ ዋጋውን አያጣም ብሎ ክብር ይግባውና ጌታችን በከበረ ወንጌል እንደ ተናገረ ። 
\b 
\m ከሰማዕታት ላንዱ ወይም ከጻድቃን መታሰቢያቸውን ሲያደርግ የነበረ ሰው በሞተ ጊዜ ያ ሰማዕት ወይም ጻድቁ መጥቶ ክብር ይግባውና በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ፊት ይሰግዳል ጌታዬና ፈጣሪዬ ሆይ በምድር መታሰቢያየን ስታደርግ ኑራለችና ይቺን ነፍስ ስጠኝ ይላል እርሷንም ይሰጠዋል እርሱም ተቀብሎ ወደዚህ ተድላ ደስታ ወደ አለበት ቦታ ያስገባታል ። 
\b 
\m ያቺ ነፍስ እጅግ ኃጢአተኛ ከሆነች ግን \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ቃል ይወጣል በመላእክት አለቃ \bd በሚካኤልም\bd* አፍ እንዲህ ተብሎ ይነገራል ሁሉን የያዘ \bd እግዚአብሔር\bd* ይቺን ነፍስ ለአንዲት ቅጽበት አንድ ጊዜ እንዲወረውሩዋት አዘዘ ። ከዚያም በኋላ ስለርሷ ለማለደ ለዚያ ሰማዕት ወይም ለጻድቁ ይስጡት ይላል እንደዚህም ለዚያ ሰማዕት ወይም ለጻድቁ ትሰጠዋለች እርሱም ተቀብሎ ይወስዳታል በመጠመቂያም ውስጥ ያጠምቋታል ያማሩ ልብሶችንም አልብሰው ከእነዚህ ከምታያቸው ዙፋኖች በአንዱ ዙፋን ላይ ያስቀምጧታል በማይጠፋ አክሊልም ይጋርዷታል ከቅዱሳን ሁሉ ጋር ደስ እያላት ለዘላለሙ ትኖራለች ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ያ መልአክ ተሸክሞ ወደ እሥር ቤት መለሰኝ ሰላምታም ሰጥቶኝ ወደ ሰማይ ዐረገ እኔም ስለ ከበረ ስሙ ለሚጋደሉ ስለሚሰጥ ታላቅ ሀብት እጅግ አደነቅሁ ። 
\b 
\m በነጋም ጊዜ ቅዱስ አባ ኤሲን ከእኅቱ ቴክላ ጋር ያመጡት ዘንድ መኰንኑ አዘዘ አምጥተውም በጽኑ ሥቃይ በተሽከርካሪዎች መሣሪያ በእሳት ቃጠሎ በብረት ችንካሮች የራሳቸውንም ቆዳ በመግፈፍ አሠቃዩአቸው ። \bd እግዚአብሔርም\bd* ያለ ጉዳት በጤና አስነሣቸው ከሥቃያቻውም የተነሣ በሰለቸ ጊዜ ወደ ላይኛው ግብጽ ይወስዳቸው ዘንድ ለእንዴናው አገር መኰንን አሳልፎ ሰጣቸው ስምንት ቀንም ያህል እንደ ተጓዙ መርከቢቱ ከባሕሩ ዳር ቆመች መኰንኑም ራሶቻቸውን በሰይፍ እንዲቆርጡ አዘዘ ቅዱሳን አባ ኤሲና እኅቱ ቴክላም እጅግ ደስ አላቸው ጸሎታቸውንም ጸልየው በፈጸሙ ጊዜ በሰይፍ ራሶቻቸውን ቆረጧቸው ። 
\b 
\m \bd እግዚአብሔርም\bd* ስንጡፍ ከሚባል አገር ስሙ ኦሪ የሚባለውን ቄስ የቅዱሳንን ሥጋቸውን እንዲአነሣ አዘዘው እርሱም አንሥቶ ወስዶ አጥኖ በአማሩ ልብሶች ገነዛቸው የመከራውም ወራት እስቲፈጸም በንጹሕ ቦታ አኖራቸው ከእርሳቸውም ታላላቅ ተአምራት ተገለጡ ከእነርሱም ጋር በሰማዕትነት የሞቱ ቁጥራቸው አራት መቶ ሰባ ሰባት ነፍስ ናቸው ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በሰማዕታት ጸሎት ይማረን በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም እብል ለዘዚአከ ናላ ። በተሰትሮ መጥባሕት ዘሐመ ወለነድ በነበልባላ ። ኤሲ ክሉል በትርሲተ ብርሃን ቀጸላ ። ወሰላም ካዕበ ለእኅትከ ቴክላ ። በቆዐ \bd ማርያም\bd* ዕፍረት ዘተቀብዐ አባላ ። 
\m ሰላም ለክሙ ማኅበራነ ቴክላ ወኤሲ ። አንስት ዘምስለ ብእሲ ። አምሳለ አበውየ አነ እስመ ነግድ ወፈላሲ ። ከመ ታንግፉኒ እምዘ ይጸንሐኒ ከይሲ ። ውስተ ኃይልክሙ ልብየ እሬሲ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን በደማስቆ የተከበረ አባት አባ ዮሐንስ አረፈ ። ይህም ቅዱስ ከደማስቆ ከከበርቴዎቿና ከታላላቆቿ ወገን መንሱር ለሚባል ሰው ልጅ ነው በጥበብና በፈሪሀ \bd እግዚአብሔርም\bd* አደገ የቀርሊ ፈላስፋ ከሆነ ቅልህፋ ከሚባል ቁልዝማዊ መነኰስ መምህሩ ዘንድ የፍልስፍና ትምህርትን ተማረ ትምርቱንም ሲጨርስ ቁልዝማዊ መምህሩን ተሰናብቶ ወደ ከበረ ሊቅ ሳበ ሰማዕት ገዳም ሔደ ። አባቱም በሞተ ጊዜ ለአገረ ገዢው ጸሐፊ ሆነ ግን ምሥጢሩን አይሠውርም ። 
\b 
\m በዚያንም ወራት የከሀዲው ልዮን ልጅ ቁስጠንጢኖስ ተነሥቶ በአምላክ ፈቃድ ስለተሣሉ ሥዕሎች ጸብ በማንሣት አብያተ ክርስቲያናትን አወከ ይህም አባ ዮሐንስ የቤተክርስቲያን ሹመት ሳይኖረው በቀናች ሃይማኖት እያጸናቸው በአምላክ ፈቃድ ለተሣሉ ሥዕሎችም ስግደት እንደሚገባ መስክር ከቅዱሳት መጽሕፍት እያመጣ የሚጽፍና ወደ ምእመናን ሁሉ የሚልክ ሆነ ። 
\b 
\m ከሀዲው ቈስጠንጢኖስም በሰማ ጊዜ ጥርሱን አፋጨ በዮሐንስ ብርዕ አምሳል የሚጽፍ ጸሐፊንም ፈልጎ በዮሐንስ ብርዕ አምሳያ እንዲህ ብሎ አጻፈ ከአንተ ዘንድ ያለ ዮሐንስ ከአንተ ጋር ተዋግቼ አገርህን እማርክ ዘንድ ይህን ደብዳቤ ጽፎ ላከልኝ ብሎ በወንጀል ለደማስቆ ገዥ ላከለት በሰማ ጊዜም እውነት ስለ መሰለው የሚጽፍባት ቀኝ እጁን ቆረጠው ። 
\b 
\m አባ ዮሐንስም የተቆረጠች እጁን ይዞ ወደ እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ሥዕል ሒዶ በብዙ ዕንባ እንዲህ ብሎ ለመናት እመቤቴ ሆይ ለሥዕልሽ መስገድ ስለሚገባ በተጣለሁ ጊዜ አይደለምን ይህ መቆረጥ የደረሰብኝ አሁንም በቸርነትሽ ፈውሺኝ አንቺ በሥራው ላይ ሁሉ ችሎታ አለሽና ይህንንም ብሎ ጥቂት አንቀላፋ ። በእንቅልፉም ሳለ እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ተገለጸችለትና እጁን እንደ ቀድሞው መለሰችለት በነቃም ጊዜ ድና አገኛት \bd እግዚአብሔርንም\bd* አመሰገነው ቅድስት ድንግል እመቤታችን \bd ማርያምን\bd*ም አመሰገናት ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ወደ ገዳም ሒዶ መነኰሰ አበ ምኔቱም የምንኩስናን ሥርዓት ያስተምረው ዘንድ ለአንድ ሽማግሌ መንፈሳዊ አባት ሰጠው ሽማግሌውም ልጄ ዮሐንስ ሆይ አፍአዊት ከሆነች ትምርትህ ምንም ምን አታድርግ ግን ዝምታን ተማር አለው ከትሕትናውም ብዛት የተነሣ ሰይጣንን ድል ነሣው ። 
\b 
\m ከዕለታትም በአንዲቷ ከመነኰሳቱ አንዱ ሽማግሌ ሞተ መነኰሳቱም ስለ ወንድማቸው ሙሾ እንዲአወጣለት አባ ዮሐንስን ለመኑት አባ ዮሐንስም ከሽማግሌው መምህሬ ትእዛዝ የተነሣ እኔ እፈራለሁ አላቸው ለማንም አይገለጥም አሉት ምልጃንም በአበዙበት ጊዜ ለሚሰማት ሁሉ የምታሳዝን ሙሾ ደረሰ መምህሩም አውቆ በእርሱ ላይ ተቆጣ ከበዓቱም አባረረው እርሱም አባ ዮሐንስ ወደ አረጋውያን ሁሉ ተማጠነ ሽማግሌውንም ይቅርታ እንዲአደርግ ግድ በአሉት ጊዜ የመነኰሳቱን የመፀዳጃ ቤት የጠረገ እንደሆነ እምረዋለሁ አለ አባ ዮሐንስም ሰምቶ መንፈሳዊ መምህሩ እንዳዘዘው አደረገ እርሱም ቅንነቱንና ትሩፋቱን አይቶ በደስታ ተቀብሎ ወደ ማደሪያው አስገባው ። 
\b 
\m እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd*ም አረጋዊ መምህሩን ድርሳናትን መድረስን እንዳይከለክለው አዘዘችው ከዚህም በኋላ ብዙ ድርሳናት ደረሰ የኢየሩሳሌሙም ሊቀ ጳጳሳት ቅስና ሾመው በአምላክ ፈቃድ ስለ ተሣሉ ሥዕሎች ክብር ስለ ቀናች ሃይማኖትም ነገሥታቱንና መኳንንቱን ሲዘልፋቸው ኖረ ወደ ሽምግልናም በደረሰ ጊዜ ወደ ወደደው \bd ክርስቶስ\bd* ሔደ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጻድቁ ጸሎት ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም እብል እንዘ እነግር ጽድቆ ። ለዮሐንስ ዘደማስቆ ። ሶበ መምህሩ አረጋዊ እምደሪሰ ድርሳን አስተርኅቆ ። አኅደገቶ \bd ማርያም\bd* በዘይፌጽም ጻሕቆ ። እስከ በርሥአን ጥሉል አዕረፈ አልጺቆ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን የደብረ ድማሕ ገዳም አበምኔት ቅዱስ አባት ተክለ አልፋ አረፈ ። ዳግመኛም \bd በክርስቶስ\bd* የሚታመን የገብረ \bd ማርያም\bd* ዕረፍቱ ነው እርሱም የሰማዕታትንና የጻድቃንን በየዕረፍታቸው ቀን ለየአንዳንዱ ርኁባንን በማጥገብ የተራቆቱትን በማልበስ መታሰቢያቸውን የሚያደርግ ነው ። 
\b 
\m እንዲህም ባለ ሥራ ላይ እያለ ያንጊዜ እስላሞች ወደ ሸዋ አገር መጡ እርሱም ያማሩ ልብሶችን ለብሶ ወደ ቤተክርስቲያን ሔዶ ገብቶ ጸሎትን ጸለየ ሲጸልይም እስላሞች ወደርሱ መጥተው ራሱን በሰይፍ ቆረጡት የሰማዕትነት አክሊልንም በመንግሥተ ሰማያት ተቀበለ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በቅዱሳን ሁሉ ጸሎት ይማረን በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\s2 ታኀሣሥ ፰ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ታላቁ አቡነ ኪሮስ
\m ፪.አባ ሳሙኤል ዘደብረ ቀልሞን
\m ፫.አባ ዮሐንስ ዘደማስቆ (ሊቁ)
\m ፬.አባ ኤሲና ቅድስት ቴክላ
\m ፭.ቅዱሳት በርባራና ዮልያና
\m ፮.ቅድስት እንባ መሪና
\m ፯.አባ ተክለ አልፋ ዘደብረ ድማሕ
\m ፰.ቅዱስ ገብረ \bd ማርያም\bd* ተአማኒ
\m ፱.አባ ያሮክላ ሊቀ ዻዻሳት
\m ፲.አቡነ እስትፋሰ \bd ክርስቶስ\bd* (ልደታቸው)
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ሙሴ ሊቀ ነቢያት
\m ፪.አባ ብሶይ (ቢሾይ)
\m ፫.ቅዱሳን ፬ቱ እንስሳ (ኪሩቤል)
\m ፬.ቅዱስ ማትያስ ሐዋርያ (ከ፲፪ቱ ሐዋርያት)
\b 
\m \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱሳንን ስላገለገላችሁ: እስከ አሁንም ስለምታገለግሏቸው ያደረጋችሁትን ሥራ: ለስሙም ያሳያችሁትን ፍቅር ይረሳ ዘንድ ዓመጸኛ አይደለምና ። በእምነትና በትእግስትም የተስፋውን ቃል የሚወርሱትን እንድትመስሉ እንጂ ዳተኞች እንዳትሆኑ . . . (ዕብ. ፮፥፲)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውክፈ እምእለ አብዑ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ሰማዕታት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ደናግል ዓዲ ወመነኮሳት ኄራን ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን እስከ አረጋዊ ልሂቅ እምንኡስ ሕፃን ። \it*
\m ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ወለዘሰምዐ ቃሎ በእዝነ መንፈስ በጸሎተ እሙ \bd ማርያም\bd* ዐራቂተ ኲሉ እምባእስ ኅቡረ ይምሐረነ \bd ኢየሱስ\bd* ክርስቶ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ \it*ከብልፅግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። 
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
