\c 8 

\s1 \c_Heading1Char ጸሎቱ\c_Heading1Char*\c_Heading1Char  \c_Heading1Char*\c_Heading1Char ለጴጥሮስ\c_Heading1Char*\c_Heading1Char  \c_Heading1Char*\c_Heading1Char ዘእሑድ\c_Heading1Char*\c_Heading1Char  \c_Heading1Char*
\m \zbr፹፬፤ \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ \bd*\bd አሐዱ አምላክ\bd*። ብርሃናኤል አጉዳ አግፍለሳኤል ዘንተ አስማተ ዘወሀቦሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ለአናንያ ወአዛርያ ወሚሳኤል እንዘ ይትናገሮሙ ቅዱስ ሚካኤል ቀዊሞ ማዕከለ ዕቶነ እሳት። ወአማዕተበ በትሮ ኀበ ፫ቲሆሙ እንዘ ይብል ዘንተ አስማተ \zbr\zbr፹፯፤ ዘወሀቦ \bd እግዚአብሔር\bd* ለጴጥሮስ ወይቤሎ ንሣእ መራኁተ በመንግሥተ ሰማያት ከመ ትዕሥር ወትፍታህ። ወይቤሎ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ወ\bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ወልድ ወጸጋሁ ለመንፈስ ቅዱስ ታተሕተሰስ ኤላኤልኮል ለጰንተኪራጦሰ። በዝንቱ አስማቲሁ ለአቡየ በሥጋየ ወበደምየ ወበዝንቱ ቃለ አብ ብርሃን ዘወጽአ እምአፉሁ ለአቡየ ኄር እም፯ቱ መሳክወ ሰማያት ይምፃዕ ምሕረትከ ላዕለ----------------። ወበቅድመ ማርያም እምየ ወበቅድመ አብያም ስምየ ዘይምሕዎ ለሐፂን ከማሁ ይምሐው ኃጣውዒሆሙ ለአግብርትየ አሜን። በአክሊለ ምጽንዓተ ጽድቁ ለአቡየ ወማኅየዌ ኵሉ ፍጥረት ከማሁ አሕይዎ ። ወሶቦ ይትናገር ቅዱስ ሚካኤል ዘንተ አስማተ ለ፫ቱ ደቂቅ በውስተ ዕቶነ እሳት ኮነ ጠለ። ወነጸረ ናቡከደነፆር ንጉሥ ወይቤ ፫ተእደወ ፈነውነ ወወደይነ ማዕከለ እሳት ዘይነድድ ፫ተ መዓልተ ወ፫ተ ለያልየ። ወርኢኩ ፬ተ እደወ ወራብዑሰ ይመስል ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd*። ወምስለዝ ኮነ ትንቢት ከመ ይትወለድ \bd ክርስቶስ\bd* እግእዚእነ። \zbr\zbr፹፭፤ ወጸሐፉ ጢቢባን ዘንተ አስማተ አእሚሮሙ ከመ ይድኀኑ እምእሳት ወእምነቀጥቃጥ ለእመ ተጠምቁ በማይ አንቢቦሙ ዘንተ ይድኀኑ በዝንቱ አስማቲሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd*። ወጽሒፈከ ኀበ ጽላተ ብርት ስቅሎ ኀበ ዓምደ ቤትከ። ወይድኅን ቤትከ እመብረቅ ወእሳት። ወለእመ ውዕየ ሰብእ በእሳት ታነሥእ ዘንተ ወታነብብ ላዕለ አንቆቅሆ ወትቀብዖ ወየሐዩ በስመ \bd እግዚአብሔር\bd* አሜን። ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ርሱን። ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ንጹሕ። ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ላዕለ ማያት አምላከ ስብሐት አንጐድጐደ። \bd እግዚአብሔር\bd* ላዕለ ማያት ብዙኅ። ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* በኃይል። ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* በዓቢይ ስብሐት። ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ይቀጠቅጥ ዓርዘ ወይቀጠቅጦ \bd እግዚአብሔር\bd* ለዓርዘ ሊባኖስ። ወያደገድጎ ከመላህመ ሊባኖስ። ወፍቁርሰ ከመ ወልድ ዘ፩ ቀርኑ። ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ይመትር ነደ እሳት። ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ያድለቀልቆ ለገዳም ወያድለቀልቆ \bd እግዚአብሔር\bd* ለኃቅለ ቃዴስ። ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ያጸንኦሙ ለኃያላት። ወይከሥት አዕዋመ ወበጽርሑሰ ኵሉ ይብል ስብሐት። ወበቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸንዓ ሰማያት። ርሱን ቃልከ ፈድፋደ። ወበእንተ ቃልከ አሕይወኒ ወበከመ ምሕረትከ አድኅነኒ ለገብርከ----------------። ቃላታላዊ ቀልኤል ቀልኤል ቀልኤል ቀልኤል ቀልኤል ቀልኤል ቀልኤል ጤቄሎጤን ዜትክሮ ጤሕልሎኬ። \zbr\zbr፹፮፤ ጸሎተ ንስሐ ኢትድግም ኀበ ረከብከ ዘእንበለ በፍኖት እፅብት ዘእንበለ ኀበ ዮርዳኖስ ወዘእንበለ ኀበ ሥጋሁ ወደሙ ለእግዚእነ ወእሙራት በአላት። ዘ፴ወ፱ወ፰ወ፬ ለ----------------። በዓርብ ምንካኤል ዘሠምሮ አቡየ ዘተሐንጸት ጽርሐ ቅድሳቱ ለአቡየ ይረድ ጸጋሁ ለመንፈስ ቅዱስ እምሳብዕ ሰማይ ዲበዝንቱ ገብርየ----------------። ወበ ፬ቱ ሙፃዓ መባርቅት። ወበ፬ሙፃዓ ነፋሳት። ወበ፬ መዓዝኒሃ ለምድር። ወበ፬ አፍላጋት። ወበ ፬ አድባራት። ወበ ፬ጠባይዓ ፍጥረቱ ለሰብእ። ወበ፬ መዓዝኒሃ ለቤተክርስቲያን። ወበ፬ እንስሳ። ወበ፳ወ፬ቱ ካህናተ ሰማይ። ወበ፬ቱ ወንጌላውያን። ወበ፬ሊቃነ ጳጳሳት። ወበ፬ መናብርቲሁ ለወልድ ይረድ ጸጋ መንፈስ ቅዱስ ዲበ----------------አሜን። \zbr\zbr፹፰፤ በኢየሩሳሌም መቅደስ እሳት ይነድድ ወመንጦላዕታኒ እሳት ዘያንበለብል ወአዕማዲሃኒ እሳት ወታቦታኒ ዘዶር ዘይትገበር ውስቴታ ቍርባን ዘፍሕም ወነሥአ እምኔሁ ፩ እምሱራፌል በጉጠት ወአልከፎ ከናፍሪሁ ለነቢይ ወአንጽሖ እምለምፁ ከማሁ አንጽሖ ለ----------------አሜን። ወላዕለ ይእቲ ኢየሩሳሌም በ፭፻ ማዕጠንታት ዘወርቅ። በ፭፻ ማዕጠንታት ዘብሩር። በ፭፻ \zbr\zbr፹፱፤ \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ \bd*\bd አሐዱ አምላክ\bd*። እግዚእነ ነገሮ ለእንድርያስ ረድእ ወሐዋርያ ወሰማዕት ጸሎቱ ወበረከቱ የሃሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን። ወይቤሎ ሑር ሀገረ በላዕተ ሰብእ ኀበ ሀሎ እኁከ ማትያስ ከመ ታውጽኦ እምቤተ ሞቅሕ። ተንሥእ ውሑር ምስለ ፪ቱ አርዳኢከ። ወአውሥአ እንድርያስ ወይቤሎ በእፎ እክህል በጺሖታ ለዛቲ ሀገር። እስመ ርኅቅት ይእቲ ጥቀ ምሕዋረ ማእጠንታት ዘሐፂን። ወላዕለ ይእቲ ኢየሩሳሌም ሰማያዊት ዘስማ ዳታኤል ፓንዋማ ዘይነብር ውስቴታ ንጉሠ ነገሥት \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ዘስሙ ደሎንቆንዳ ጐደጐደ ፍሬን በዝንቱ አስማቲከ እስእለከ ወአስተበቁዓከ ከመ ትፈኑ መንፈሰ ቅዱሰ ዲበ----------------ለዓለመ ዓለም አሜን። ñÿ—üወñ ñÿ—üወñ ñÿ—üወñ ምሕዋ îዓመት ወኢይክል በጺሖታ እስመ ዓባይ ባሕር ሀሎ ውስተ ፍናዊሃ። ወአውሥአ እግዚእነ ወይቤሎ ኢትፍራህ ፍቁርየ እንድርያስ አነ እከሥት ለከ ዓቢየ ወመድምመ ነገረ። ወእነግረከ አስማተ ዘይበጽሐከ። ባሕቱ ተደለው ለሐዊር ወበል ከመዝ አርያኖስ አርያኖስ አርያኖስ አርስያስኖስ አርስያስኖስ አርስያስኖስ ኪያድድዮስ ኪያድድዮስ ኪያድድዮስ አስማቲሁ ለአቡየ። እምቅድመ እፍጥሮሙ ለሰማይ ወምድር ወአነ እነግረከ አስማትየ። ቀዲሙሰ ዘነገርኩከ አስማቲሁ ለአቡየ። ስምየ ሰሰልግታኤል ጸበርታናኤል። አስማቲሁ ዘበትርጓሜሁ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ብሂል ዱድማሄል አሱሐል አስማተ ጰራቅሊጦስ መንፈስ ቅዱስ አርያዳኤል ኤሎሄ ኤሎሄ ኤሎሄ ጸባዖት አዶናይ ግዮሰ አግዮስ። ዘበትርጓሜሁ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸባዖት ፍጹም ምሉዕ ሰማያተ ወምድረ ቅድሳተ ስብሐቲከ። እልክዮት ብሂል ዘብትርጓሜሁ ሃሌ ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሉያ ለመንፈስ ቅዱስ። ዘኮነ አሐደ ኅቡረ ህላዌሆሙ ኵሎ ጊዜ ብሂል ወአልቦ ዘከሠትኩ ዘንተ አስማተ ዘእንበለ ማርያም እምየ በብዝኅ አንብዕ ዘከሠትኩ ላቲ ዘንተ ስምየ። ወለከሂ ዘከሠትኩ ለከ ዘንተ አስማተ ዘያበጽሐከ በቅጽበተ ዓይን ውስተ ይእቲ ሀገር። ተንሥእ ወተደለው ለሐዊር ምስለ îአርዳኢከ። \zbr\zbr፤ ወዘንተ ብሂሎ እግዚእነ ዓርገ እምኔሆሙ ውስተ ሰማያት በዓቢይ ስብሐት። ወተንሥአ እንድርያስ ወ፪ቱ አርዳኢሁ ወመጽአት ደመና ብርህት ወፆረቶሙ ወአብጽሐቶሙ በቅጽበት ውስተ ይእቲ ሀገር። ወሶበ ይብጽሑ ውስተ ይእቲ ባሕር ተንሥአ ይጸሊ በዝንቱ አስማት ወመጽአ ኀቤሆሙ ዓቢይ ንዋም። ዓደዉ ባሕረ ወከማሁ አዕድዎ ለአቡነ ገብረ \bd ኢየሱስ\bd* እምባሕረ እሳት ግሩም። ወአብጽሖ እግዚኦ ውስተ መንግሥተ ሰማያት። ወነቂሆሙ እምንዋሞሙ አእመሩ ከመ በጽሑ ውስተ ይእቲ ቤተ ሞቅሕ ኀበ ቅዱስ ማትያስ። ወጸለዩ በዝንቱ አስማት ወተርኅወ ኵሉ አናቅጽ ወተፈትሐ መዋቅሕቲሆሙ ለኵሎሙ ሙቁሐን በዝንቱ አስማት። ፍቱሐ ወግዑዘ ረስዮ እማዕሠረ ኃጢአት ለ----------------በዝየኒ ወበዘይመጽእ ዓለም። ወለዝንቱ አስማት ለእመ ፆሮ ወዓነቆ ይከውን ክፍሉ ምስለ ጴጥሮስ ወጳውሎስ ሊቃነ ሐዋርያት። ወኢይለክፎ እኩይ። ወኢቀርቦ ፀላዒ። ወኢኃይለ ረዋዲ። ለዘይፀውሮ ለዝንቱ አስማት ወአይቀርቦ ኃይለ አጋንንት እኩያን ወኢኃይለ መናፍስት ርኩሳን። ብፁዕ ውእቱ ዘፆሮ ለዝንቱ አስማት። ኢይክሉ ጸላኢ ወዘይትከሃሎ ደጊሞታ ለዛቲ መጽሐፍ ይድግም በሰንበተ ክርስቲያን ወበዓቢያን በዓላት። ጌራንድን ሜሎስ ጋዴን በዳን ሊተናዊት ሰተናዊት ቀተናዊት አውልአኤል ተንከረም ቀታሊ ወማኅየዊ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወወልደ ማርያም ሥግው በከመ አሰርኮ ለብርያል በ፭፻፼ መዋቅሕተ እሳት ከማሁ እሥሮሙ እግዚኦ ለኵሎሙ ፀርየ ወጸላእትየ ለገብርከ---------------- ለዓለመ ዓለም አሜን። \zbr\zbr፩፤ ለምንት ይዜኃር ኃያል በእከዩ። ወይዔምጽ ኵሎ አሚረ። ኃጢአተ ሐለየ ልብከ። ከመ መላፂ በሊሕ ገበርከ ሕብለ። አብደርከ እኪተ እምሠናይት። ወትዔምጽ እምትንብብ ጽድቀ። አፍቀርከ ኵሎ ነገረ ልሳን መስጥመ። ወበእንተዝ ይነሥተከ \bd እግዚአብሔር\bd* ለዝሉፉ። ይመልሐከ ወያፈልሰከ እምቤትከ። ወሥርውከኒ እምድረ ሕያዋን። ይርአዩ ጻድቃን ወይፍርሁ። ይስሐቁ ላዕሌሁ ወይበሉ። ነዋ ብእሲ ዘኢረሰዮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ረዳኢሁ። ወተኀየለ በከንቱ። ወተአመነ በብዝኃ ብዕሉ። አንሰ ከመ ዕፀ ዘይት ሥሙር ውስተ ቤተ \bd እግዚአብሔር\bd*። ወተወከልኩ በምሕረቱ ለልዑል ። ለዓለም ወለዓለመ ዓለም። እገኒ ለከ ለዓለም እስመ ገበርከ ሊተ። እሴፈዎ ለምሕረትከ እስመ ሠናያቲከ ኀበ ጻድቃኒከ። \bd እግዚአብሔር\bd* ይባርከነ ወይሣሃለነ። ወያርዒ ገጾ ላዕሌነ ወንሕየው። ከመ ናእምር በምድር ፍኖተከ። ወበኵሉ አሕዛብ አድኅኖተከ። ይገንዩ ለከ አሕዛብ እግዚኦ። ይገንዩ ለከ አሕዛብ ኵሎሙ። ይትፈሥሑ ወይትሐሠዩ አሕዛብ። እስመ ትኴንኖሙ ለአሕዛብ በርትዕ። ወትመርሖሙ ለአሕዛብ በምድር። ይገንዩ ለከ አሕዛብ እግዚኦ ይገንዩ ለከ አሕዛብ ኵሎሙ። ምድርኒ ወሀበት ፍሬሃ። ወይባርከነ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ፤። \zbr\zbrወይባርከነ \bd እግዚአብሔር\bd*፤። ወይፈርህዎ ኵሎሙ አጽናፈ ምድር። ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለም ዓለም። ኦአምላከ ዳዊት ዕቀቦ ወአድኅኖ እመከራ ሥጋ ወነፍስ ለ----------------።
\b 
