\c 8 
\m አንቀጽ ሳድስ።
\m \ul   \ul*\ul በእንተ ቀሳውስት\ul*\ul ።\ul*
\m ስድስተኛው አንቀጽ የቀሳውስትን ነገር ይናገራል አንድም የቀሳውስትን ነገር የሚናገር ስድስተኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrወዘይደሉ ውስቴቱ።\zbrቀሳውስት በዚህ አንቀጽ ሊያደርጉት የሚገባውን ይናገራል፤ ወይትከፈል፤ ማንሻ አንድም ቀሳውስት በዚህ አንቀጽ ሊያደርጉት የሚገባው ይትከፈል ኅበ ፮ አክፋል።\zbrስድስት ወገን  ነው።\zbrከስድስት ይከፋል ዘትእዛዛት ርቱዓት።\zbrመጀመሪያ ለቀሳውስት የሚገቡትን ትእዛዛት ይናገራል ወሢመት።\zbrሁለተኛ የሹመታቸውን ነገር ይናገራል ክፍል ዳግም በእንተ ሢመቱ ብሎ ያመጣዋል ወመዓርጋት።\zbr፫ኛ የሥርዓታቸውን ነገር ይናገራል መዓርጋት ያለውን ክፍል ሣልስ በእንተ ሥርዓት ብሎ ያመጣዋል ወሕጋጋት።\zbrአራተኛ ቀሳውስት የሚያዝዙትን ትእዛዝ ይናገራል።\zbrሕግጋት ያለውን ክፍል ራብዕ በእንተ ትእዛዝ ብሎ ያመጣዋል ወምክንያት መቲር።\zbrአምስተኛ የሚሻርበትን ምክንያት ይናገራል ክፍል ኃምስ ዘይነግር በእንተ ምክንያት እንተ ታወድቆ ብሎ ያመጣዋል ወዘኢይክልእ እምነ ተልእኮ።\zbrስድስተኛው ከአገልግሎት የሚከለክሉበትን ነገር ይናገራል ቀሲስ ሶበ ወለደት ብእሲቱ ኢይትከላዕ እምተልእኮ ብሎ ያመጣዋል።\zbrቀዳሚ በእንተ ትእዛዛት ርቱዓት መጀመሪያ ለቀሳውት የሚገቡትን ትእዛዛት ይናገራል ይቤሎ ጳውሎስ ሐዋርያ ለቲቲ ረድኡ ዘ፲ወ፩ አእምር በዘኃደጉከ ከመ ታስተራቶዕ ግብረ ዘተርፈ።\zbrለቀሳውስት የሚገቡትን ትእዛዛት ሐዋርያው ጳውሎስ ለቲቶ ለደቀ መዝሙሩ ብ አሥራ አንደኛው ክልፍ በቀርጤስ ሹሜ በተውኩህ በተውኩህ ገንዘብ ከኔ የቀረውን ሥራ ታከናውን ዘንድ እንደሆነ እወቅ ብሎ ነገረው ወትሢም ቀሳውስት በበሀገሩ በከመ አዝዘዝኩህ ዘአልቦተ  ነው።ር ላዕሌሁ።\zbr ነው።ር ነቀፋ የሌለበት ሰው ሹም ብዬ እንዳዘዝኩህ በየሀገሩ ቀሳውስትን ትሾም ዘንድ ወአሐተ በእሲት አውስብ አንድ ሴት ያገባ ወዘሎቱ ውሉድ ምእመናን።\zbrደጋግ ልጆች ያሉት ዘኢያስተዋድይዎሙ በምርዓት።\zbrበድራት የማይከሱዋቸው እለ ኢኮኑ ዝሉፋነ ወእለ ይትኤዘዙ።\zbrደፋሮች ያይደሉትን በበጎ ሥራ ሁሉ የሚታዘዙትን እስመ ቀሲስ ርቱዕ ከመ ይኩን ዘአልቦቱ ሐሜት አምሳለ መጋቤ እግዚአብሔር።\zbrቄስ የእግዚአብሔር ሹም እንደ መሆኑ  ነው።ር ነቀፋ የሌለበት ሊሆን ይገባል ኮን ወኢይኩን ዘየሐውር በምክረ ነፍሱ።\zbrበራሱ ፈቃድ የሚኖር አይሁን ወኢተቅያሜ።\zbrቂመኛ ወኢዘያነዝኅ ስትየ ወይን።\zbrአብዝቶ የሚጠጣ አይሁን ወኢይኩን ዘያፈጥን አዴሁ ለዘቢጥ።\zbrእደ ሥጋውን ለመማታት እደ ቃሉን ለመገዘት የሚፋጠን አይሁን ወኢይኩን መፍቀሬ ረባሕ ርኩስ ለመቀበል ያልታዘዘ ትርፍ ገንዘብ የሚወድ አይሁን።\zbrእለ ይኩን መፍቀሬ እንግዳ።\zbrእንግዳ መቀበልን የሚወድ ወመፍቀሬ ሠናያት።\zbrበጎ ሥራ የሚወድ ንጹሕ።\zbrከኃጢአት የነፃ ወጻድቅ።\zbrደግ ሰው ወኄረ።\zbrቸር ወአኃዘ ነፍሱ እምነ ፍትውወታት ከፈቲው ፆር ሰውነቱን ውስኖ ገቶ የያዘ ወተራዳኤ ለትምህርት ነገረ ሃይማኖት።\zbrአምስቱን አዕማደ ምሥጢር በማስተማር ምእመናንን በትምርህርት የሚራዳ ወዘይክል ናዝዞት በትምህርት ጽድቅ።\zbrእውነት ትምህርትን በማስተማር ሰውን ማረጋጋት የሚቻለው ወይዘለፎሙ ለእለ ይትከሀዲ ወይትሜየኑ።\zbrክደው ሊያስክዱ የሚተናኰሉትን የሚከራከራቸው ይሀማ እንጂ ቀጠጅ ፲ወ፩ ኢይሠየም ቀሲስ ዘእንበለ በ፴ ዓመት በቅርጣግና የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መሳፍ ባ፲፩ኛው አንቀጽ ቅስና የሚሾም ሰው ፴ ዓመት ሳይሆ ነው።\zbrአይሾም አሉ እመኒ ኮነ ድልወ።\zbrምንም የበቃ ቢሆን አላ ይትዓገሥ እስከ ፍጻሜ ዝንቱ መዋዕል።\zbr፴ ዓመት እስኪመላው ድረስ ይቆይ እንጂ አሉ እስመ እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ ተጠመቀ በ፴ ዓመት ወእምዝ  አኅዝ ይምሀር።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስም በ፴ ዘመን ተጠምቆ ከዚህ በኋላ ለማስተማር ጀምሯልና በስ ፳ወ፱ ወኢይኩን ፩ሃ ቀሲስ ዘኢየአምር  ነገረ መጻሕፍት አምላካውያት ሠናያት።\zbrባስልዮስ በጻፈው መጻፍ በሰማንያ ዘጠነኛው አንቀስ አምላክ አዝዞ ያጻፋቸው ብሉያትን ሐዲሳትን ያልተረጐመ ፈድፋደስ ፬ተ ወንጌላት።\zbrይልቁንም አራቱን ወንጌል ያልተረጐመ አይሾም።\zbrዘ፵ወ፯ ወኢይኩን ፩ሂ ቀሲስ ዘኢተንዕደ በስምዐ ፩ሂ ቀሲስ ዘኢተንዕደ በስምዐ ፭ ዕደው።\zbrባርባ ሰባተኛው አንቀጽ ባምስቱ ሰዎች ምስክርነት ያልተመረጠ አንድ ስንኳ ቅስና አይሾም አንድም ባስምቱ ሥራዎች ያልተፈተነ ቅስና አይሾም አለ ፭ቱ ሥራዎች ዲቁና ንፍቀ ዲቁና አናጐስጢስ መዘምርና የፃምትነት ዳግም ክፍል በእንተ ሤምቱ።\zbrሁለተኛው ክፍል የሹመት ነገር ይናገራል ረስጣ ፳ወ፪ ፶ወ፬ ወእለመ ፈቀደ ኤጲስ ቆጶስ ከመ ይሢም ቀሲስ ያንብር እዴሁ ላዕለ ርእሱ ሐዋርያት በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ በሐያ ሁለተኛው በ፶ወ፬ኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶስ ቄስ ሊሾም ቢኢወድ በአንብሮተ እድ ይሹመው ወቀሳውስትኒ ኵሎሙ ይግሥሥዎ ቀዊሞሙ ወይጸልዩ ላዕሌሁ።\zbrቀሳውስትም ቁመው ይጸልዩለት በአምሳለ ዘብዝሕልነ በእንተ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrኤጲስ ቆጶስ ሊሾም ኤጲስ ቆጶሳት ይጸልዩለት ብለን እንደተናገርን ወኢይሠየም ቀሲስ አው ዲያቆን ዘእንበለ በምክረ ኤጲስ ቆጶሳት ዘውእቶም ታሕታ ሥልጣኑ።\zbrእኒህም ከሥልጣኑ በታች ያሉ ናቸው ኤጲስ ቆጶስ ሳይፈቅድ ዲያቆን አይሾሙ ረስጠጅ ወይሢም ኤጲስ ቆጶስ ባሕቲቱ።\zbrኤጲስ ቆጶስ ቀሳውስትን ዲያቆናትን ብቻውን ይሹም አስመሣልሣይ መዓርጊሁ።\zbrመዓርጉ ፫ኛ  ነውና ወደላይ ጳጳስ ሊቀ ጳጳስ ወደ ታች ቄስ ዲያቆን ናቸው ሣልስ ክፍል በእንተ ሥርዓት።\zbrመዓርጋት ያለውን አመጣው ሦስተኛው ክፍል የሥርዓታቸውን ነገር ይናገራል ድስቅ እስመ ቀሲስ በአምሳለ መምህር ሐዋርያት በዲድስቅልያ በመጀመሪያው አንቀጽ ቄስ መምር እንደ መሆኑ ያስተምር ዘ፯ ወይኩኑ ቀሳውስት በኅቤክሙ መምህራነ ለአእምሮተ እግዚአብሔር።\zbrእግዚአብሔርን ለማስታወቅ ቀሳውስት በነሳንተ ዘንድ መምህራን ይሁኑ አለ፤ ያስተምሯቸው ሲል  ነው።\zbrወተወክፉ እምኔሆሙ ነገረ ሃይማኖት ርትዕት።\zbrየቀናች ሃይማኖትን ቃል ሥጋ ኮነን ከንሱ ተማሩ ወትምህርት ጥይቀት እምዘመ ሀርናክሙ እመንገሉነ።\zbrእኛ ካስተማርናችሁ ትምህርት ወገን የጐላች የተረዳች ወንጌልንም ተማሩ ወከመዝ አዘዘነ እግዚእነ ሶበ ሪቀደ ይፈንወነ።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ሊሾመን በወደደ ጊዚኤ እንዘ ይብል ሑሩ መሀሩ ኵሎ አሕዛበ።\zbrሔዳችሁን ሁሉ አስተምሩ ወአጥምቅዎሙ በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ።\zbrበአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አጥምቋቸው።\zbrወመሀርዎሙ ይዕቀቡ ኵለ ዘአዘዝኩክሙ ያዘዝኳችሁን ሁሉ ይጠብቁ ዘንድ አስተምሯቸው ብሎ አዘዘን አሉ ዘ፴ወ፬ ወለቀሊስ ሎቱ ፩ ሥልጣን ለባሕቲቱ።\zbrበ፴፬ኛም አንቀጽ ቀሲስ አንድ ሥልጣን ብቻ አለው ወውእቱ ከመ ይምሀር።\zbrይኸውም ያስተምር ዘንድ ወያጥምቅ።\zbrወይቀድስ።\zbrቀድሶ ያቆርብ ዘንድ ወይባርክ ሕዝበ ሕዝቡንም ይባርክ ዘንድ  ነው።\zbrሐተታ አራት ሆእንሳ ቢሉ አስተምሮ አጥምቆ አቍርቦ ባርኮ የሚሰዳቸው ስለሆነ ዘ፰ ወየሀሉ ምስለ ኤጲስ ቆጶስ ውስተ መንበረ ፍትሕ በስምንተኛው አንቀጽ ቄስ ከኤጲስ ቆጶሱ ጋራ አብሮ ይቀመጥ አሉ ይፍረድ ይተች ሲሉ  ነው።\zbrረስጣ ፶ወ፰ ወይባርክ።\zbrሐዋርያት በጀመመሪያው ቀሌምንጦስ ፶፰ኛ አንቀጽ ቄሱ ፳፩ ውስታዊ ፳፩ አፍአዊ ቡራኬ አለ ይባርከ አንድም ሕዝቡን ይባርክ አሉ ወኢይትባረክ እምዜውእቱ ይንዕለ።\zbrከበታቱ ካለው አይባረክ ወይትመተው አውሎግያ እምኤጲስ ቆጶስ።\zbrከኤጲስ ቆጶስ ይቀበል ወእምሱታፌሁ ቀሲስ።\zbrከጓደኛው ከቄሱም ይቀበል ወያንብር እንዴሁ ላዕለ እርዕስተ ሕዝብ።\zbrሕዝቡን በአንብሮተ እድ ይባርክ ወኢይሢም ፩ደሂ፡ አንዱን ሰው ስንኳን አይሹም ወኢይምትሮ ወኢያውፅኦ ለዘውስቴታ ሕፀደ ቃል ዘውስተ መጽሐፍ ቀኖናት ሐዋርያ።\zbrየሐዋርያት ሥራት በተጻፈበት መጻፍ  ነው።ር የተገኘበትን አይሻረው።\zbrወያውፅኦ ለዘውእቱ ሕፁጽ ለእመ ኮነ ዘቦ ዘይደልዎ ሥቃይ።\zbrበሐዋርያት መጻፍ  ነው።ር የተገኘበትን ሰው ለመሻር የሚያበቃ  ነው።ር ከተገኘበት ይሻረው ሐተታ ያውፅኦ ኢያውፅኦ እለ እንደምን  ነው።\zbrቢሉ ኢያውፅኦ እለ፤ ሽራሃለሁ አይበለው ያውፅኦ እለ፤ ከሰው ይለየው ሲል  ነው።\zbrራብዕ ክፍል በእንተ ትእዛዝ ዘኢይኤዝዝዎ ሎቱ።\zbrሕግጋት ያለውን በእንተ ትእዛዝ ብሎ አመጣው አራተኛው ክፍል ቀሳውስት የሚያዙትን ትእዛዝ ይናገራል ይቤ ጴጥሮስ በውስተ መልእቱ ቀዳማዊ።\zbrጴጥሮስ መጀመሪያ በጻፈው መጻፉ ወለቀሲሳን ዘኀቤክሙ አስተበቍዖሙ አነ ቀሲስ ካልኦሙ እንዘ እብል ርእዩ መርዔቶሙ ለእግዚአብሔር ዘሀለወው ኅቤከሙ።\zbrጴጥሮስ መጀመሪያ በጻፈው ክታቡ በናንት ዘንድ ያሉ የእግዚአብሔር ወገን ምእመናንን ጠብቁ ብዬ ተባበሪያቸው ወንድማቸው የምሆን እኔ ቀሳውስትን እማልዳቸዋለሁ አለ ወሕውጽዎሙ በሕዋጹ እግዚአብሔራዊት።\zbrእግዚአብሔር ባዘዘው መጐብኘትም ጐብኟቸው አኮ በኵር ዳዕሙ በፈቃድ የምማልዳችሁም በፈቃድ  ነው።\zbrእንጂ በግድ አይደለም ወኢበመንፈስ እኩይ አላ በልብ ሰላማዊ።\zbrፍቅር በሌለው ልቡና አይደለም ፍቅርን በያዘ ልቡና  ነው።\zbrእንጂ አከ ከመ አጋእዝት ዘያፈርሁ።\zbrቤተ ሰቦቻቸውን እንደሚያስፈሩት ጌቶች አይደለም አላ ኩኑ በአምሳለ መርዔት ለኖላዊ።\zbrለመምራቸው እንደሚገዙት ምእመናን ሁኑ እንጂ ከመ አመ አስተርእየ ሊቀ ኖሎት ትንሥኡ እምነሁ አክሊስ ስብሐት ዘኢይጸመሂ።\zbrየቀሳውስት አለቃ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በጌትነት በተገለጸ ጊዜ የማያልፍ ክብር ያእልው መንግሥተ ሰማያትን ትወርሱ ዘንድ ረስጠብ ፲ወ፫ ወይደልዎሙ ለቀሳውስት ከእም ይኩኑ በአምሳለ ሊቃናት ዘናሁ ኃለፉ እምወሰነ አሐቲ ብእሲት።\zbrሐዋርያት በሁለተኛው ቀሌምንጦስ በጻፉት ባ፲፫ኛው አንቀጽ ቀሳውስት በሌላቸው የሴቶች ምልክት በሌላቸው በካህናት ሰማይ አምሳል በንጽሕና መኖር ይገባቸዋል አንድም አንድ ወንድ ላንድ ሴት አንዲት ሴት አንዲት ሴት ላንድ ወንድ ተብሎ ከታዘዘው ትእዛዝ ባለፉ በሊቃነ ጳጳሳት አምሳል በድንግልና መኖር ይገባቸዋል አሉ ከመ ይሳተፉ ምሥጢራት ምስለ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrሥጋውን ደሙን በመቀበል በማቀበል ከኤጲስ ቆጶሱ ጋር አንድ ይሆኑ ዘንድ ከሥራ ሁሉ በማናቸውም ሥራ ይራዱት ዘንድ ወይትጋብኡ በፍቅር ኅበ ኖላዊሆሙ።\zbrከመምራቸው ከኤጲስ ቆጶስ ቆጶሱ በፍቅር ይሰበሰቡ ዘንድ ይቤ መተርጕም ሊተስ ይመስለኒ ከመ ልሒቃን ዘይቤ ፳ወ፬ ቀሳውስት መላእክት መንፈሳውያን።\zbrእኔ ግን ሊቃናት ያላቸው ይመስለኒ ዘይቤ ፳ወ፬ ቀሳውስት፤ ሐያ አራቱን ካህናተ ሰማይ ያለ ይመስለኛል አለ አብርሃም ቀሲስ ወቀሳውስትኒ እለ ውስተ የማን ያስተሐሙ ለረድኤት በውስተ መሥዋዕ።\zbrበቀኝ ያሉ ቀሳውት በቤተ መቅደስ ቅስጥ ለመራዳት ያስቡ ይትጉ።\zbrከመ ያክብርዎ ለዘይደልዎ ክብር።\zbrበላይ መቆም የሚገባውን በላይ ወይመንንዎ ለዘይደልዎ ምናኔ።\zbrበታች መቆም የሚገባውን በታች ያቆሙት ዝንድ አንድም በፊተ መቀበል የሚገባውን በኋላ መቀበል  የሚገባውን በኋላ ያቀብሉት ዘንድ ወቀሳውስት እለ ውስተ ፀጋም ያስተሕምሙ በእንተ ጉባዔ በግራ ያሉ ቀሳውስት በአፍኣ ያሉ ሕዝቡን ለመምከር ለማስተማር ይትጉ ከመ ይኩን ኅዱእነ።\zbrሕዝቡ በዝግታ በጸጥታ ይኖሩ ይኖሩ ዘንድ ወኢያጸንግዑ ግሡፃነ በኵሉ ተግሣፅ።\zbrበሥራው ሁሉ የተሠሩት የተቀፁትን ሰዎች አያስደንግጡ፤ አንድም እነሱ በሥራ ሁሉ የተሠሩ የተገሠፁ ሁ ነው።\zbrአያስደንግጡ።\zbrወይትአዘዙ በኵሉ ትእዝዞ።\zbrፈጽመው ይታዘዙ ዶቅ።\zbrዘ፶ወ፯ ወኢይደሉ ለቀሳውስት ከመ ይሑሩ ቅድመ ኤጲስ ቆጶስ በዓውደ ምሥዋዕ።\zbrበሎዶቅያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት በ፶፯ኛ አንቀጽ ቀሳውስት በመንበሩ ዙሪያ በኤጲስ ቆጶሱ ፊት መሔድ አይገባቸውም ወኢይባኡ ኅበ ምሥዋዕት ቅድሜሁ።\zbrሠለስቱ ምእት በ፫ኛው ፍትሐ ነገሥት በ፯ኛው አንቀጽ ከሱም አስቀድመው ወደ ቤተ መቅደስ መግባት አይገባቸውም ወኢይንበሩ ዓውደ መንበር እንዘ ሀሎ ኤጲስ ቆጶስ ማዕከሌሆሙ።\zbrኤጲስ ቆጶስ ማዕከሌሆሙ።\zbrኤጲስ ቆጶስ ሳለ ባደባባይ መቀመጥ አይገባቸውም አላ ይባኡ በድኅሬሁ ለኤጲስ ቆጶስ።\zbrወኢይባኡ ኅበ ምሥዋዕ ቅድሜሁ እላ ይባኡ ድኅሬሁ ብሎ ይገጥማል፤ እሱ ከገባ በኋላ ይግቡ እንጂ ከሱ አስቀድመው አይግቡ ወኢይንበሩ ዓውደ ዘእነበል ዘኮኑ ድውያነ።\zbrየታመሙ አው ዘነግዱ።\zbrወይም ዕሩቅ አገር ሒደው የደከሙ ቢሆኑ  ነው።\zbrእንጂ ኤጲስ ቆጶስ በሚፈርድበት አደባባይ አይቀመጡ።\zbrወይኩን ዝንቱ ትእዛዝ ሎሙ ይህ ሥርዓት ይስናላቸው መጅ ዘ፯ ወኢይሑር ቀሲስ ኅበ ምሳሕ ውስተ ከብካበ ዘአውሰበ ፪ተ አኃተ።\zbr፫፻ ሊቃውንት በ፫ኛው ፍትሐ ነገሥት በ፯ኛው አንቀጽ ሁለት እትማማች ካገባው ሰው ሠርግ አይሒድ አሉ እስመ ዘይነብር ምስለ ፪ቲ አኃት ዘይደልዎ ንስሐ።\zbrሁለት እትማማች ያገባ ሰው የሚገባው ንስሐ  ነውና እፎኪኢ ይከውን ቀሲስ ምስሌሁ ይበልዕ እመብልዕ ዘከመዝ።\zbrንስሐ መስጠቱን ሁለት እትማማች ካገባ ሰው ጋራ እየበላ እንደምን ቄስ ይባላል አሉ በሰ ፶ወ፩ ወኢይወስክ ፩ሂ እምቀሳውስት ምንተኒ ክበደ ላዕለ ሕዝብ ውፁአ መምቀኖና አበዊነ ሐዋርያት።\zbrባስልዮስ በጻፈው መጻፍ ባምሳ አንደኛው አንቀጽ ከቀሳውስት አንዱ ስንኳ አባቶቻችን ሐዋርያት ከሠሩት የወጣ ሥራት ለሕዝቡ አያጽናባቸው አለ ሉቃስ ወይእዜኒ ለምንት ታሚክርዎ ለእግዚአብሔር ወታፀውርዎሙ አርዑተ ዲበ ክሣጾሙ ለአርዳእ ዘኢክህልነ ንሕነ ወኢአበዊነ ከመ ንፁሮ።\zbrአባቶቻችንም ልንሠራው ያል ነው።ን ጽኑ ሥራት ምእመናንን ትፈታተኑላችሁ አለ።\zbrወበእንተ ዝንቱ እነ እፈትሕ ከመ ኢትወስኩ ድካመ ላዕለ እለ ይትመየጡ ኅበ እግዚአብሔር ስለዚህ ነገር ወደ እግዚአብሔር በትመለሱ ምእመናን ላይ ሥርዓት እንዳታጸኑባቸው እኔ እፈርዳለሁ ወናሁ ሠምረ መንፈስ ቅዱስ።\zbrእነሆ መንፈስ ቅዱስ አዞናል ወሠመርነ ካዕበ ንሕነኒ ከመ ኢናንብር ላዕሌክሙ ክበደ ዘይበዝዓ እምዝንቱ ግብር ወዘኢደሉ ትግበርዎ።\zbrእኛም ሐዋርያት ከሠሩት የጸና ሥርዓት በናንተ ላይ እንዳንሠራባችሁ ታዘናል አለ በስ ፶ወ፫ ወኢይትፃረቅ ቀሲስ ግሙራ ቅድመ መኑሂ እምሰብእ ዘእንበለ በጊዜ አጸባ።\zbrባስልዮስ በጻፈው መጽሐፍ በ፶፫ኛው አንቀጽ ቄስ ታሞ በሚታገምበት  በሚተኰሱበት ጊዜ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ከሰው ወገን በማንም በማን ፊት ፈጽሞ ዕርቃኑን አይጣል ወእምከመ ፃፀቦ።\zbrቢታመም ወፈቀደ ይሑር ኅበ ቤተ ብለኒ ወደ ሞዋት ወደ ወሽባ ቤት ሊገባ ቢወድ ይሑር ምስለ እለ ከማሁ በማዓርግ ባሕቲቶሙ ቅድመ ይትጋብኡ ሕዝባውያን።\zbrሕዝቡ ሳይሰበስቡ በማዓርግ እንደሱ ካሉ ቀሳውስት ጋራ ይግባ ቀሳውስት ዘኒቅያ ፶ወ፬ ወይትጋብኡ ኅበ ኤጲስ ቆጶሳቲሆሙ ፫ተ ጊዜያት በበዓመት።\zbr፫፻ በኒቅያ በጻፉት መጽሐፍ ባምሳ ዘጠነኛው አንቀጽ ቀሳውስት ከኤጲስ ቆጶሳቸው ዘንድ ባመት ባመት ሦስት ጊዜ ይሰበስቡ ወይርአዩ በእንተ ኵሉ ዘይፈቅድዎ ሎቱ።\zbrለሱ የሚገባውን ሁሉ ይመርምሩ አሉ ኃምስ ክፍል ዘይነግር በእንተ ምክንያት እንተ ታወድቆ እማዓርጊሁ።\zbrአምስተኛው ክፍል ከሹመቱ የሚሻርበትን ከማዓርጉ የሚዋረድበትን ምክንያት ይናገራል ወዛቲ እምኒሃ ዘተነግረ ዝክረ አንብሮታ ወኁላቋሃ በአንቀጸ ኤጲስ ቆጶሳት።\zbrይህችም ከዚህ አስቀድሞ ጽፎ የማኖሯ ሥራት ቍጥሯ በአንቀጸ ኤጲስ ቆጶሳት የተነገረ  ነው።\zbrወኵለንታሁ ዝውእቱ።\zbrመላው ይህ  ነው።\zbrወይትመተር ኵሉ ቀሲስ ዘይነሥእ ሢመተ ቅስና በህልያን።\zbrመማለጃ ሰጥቶ ቅስና የሚሾም ቄስ ሁሉ ይሻር አው በተገርሞ።\zbrወይም በማስፈራራት አው በእድልዎ።\zbrበማድላት አው በምይንት።\zbrበተንኮል አው በአስፍዎ ሕልያ።\zbrመማለጃ እሰጣለሁ ብሎ አው ዘተሠይመ ፪ተ እንስት።\zbrሁለት ሴት ያገባ አው ዘይትሀከይ ምሂሮት ሕዝቡ፤ ሕዝቡን ከማስተማር ቸል የሚል አው ዘይትሄየዮሙ ለነዳያን ካህናት ወኢይትራድኦሙ።\zbrየተቸገሩትን ካህናት ቸል የሚል የማይረዳቸው አው ዘይትዌከፍ ንሰሐሁ ለኃጥእ ንስሐ በገባ ጊዜ የተመለሰውን ኃጥእ የማይቀበል አው ዘተዓውቀ በስምዓ ሐሰት ወውዲት ሰብእ።\zbrሐሰት በመመስከር ሰውንም በማጣላት የታወቀ አው ዘይገበር ትዕቢት።\zbrየሚታበይ አው ዘያምራ ለሕግ ወኢይገብር ባቲ።\zbrሥራትን አው ዘይዘልፍ ስካረ ወገቢረ እከይ ዘወትር የሚሰክር የክፋትን ሥራ የሚሠራ ወዘይለምድ ኃዲገ ገቢረ ሠናይ በጎ አለመሥራትን ልማዱ ያደረገ አው ዘየኃሥሥ ርዴ እምዘለቅሖ ካበደረው ሰው አራጣ የሚቀበል አው ዘሰከበ ምስለ ብእሲት ዘማዊት።\zbrከሴሰኛ ሴት የደረሰ ወእመኒ ኮነት ዘተሀበያ።\zbrክርስትና የተናሣትም ቢሆን እው ዘይመስሎ።\zbrእነዚህን ከመሰሉ ሁሉ የደረሰ አው ዘየሐውር ኅበ ንጉሥ ዘእንበለ ትእዛዝ ሊቁ።\zbrወይም ኤጲስ ቆጶስ ሳያዘው ወደ ንጉሥ የሚሔድ ኦው ዘይዘብጥ መነሂ ከመ ይፍርህዎ ሰብእ።\zbrሰዎች ይፈሩት ዘንድ ማንንም ማንን የሚማታ አው ዘይትአመን በሐሳበ ከዋኩብት።\zbrኮከብ በመቍጠር የሚታመን ወዘእምን ነገር ጠንቋልያን።\zbrየጠንቋዮችን ነገር እውነት  ነው።\zbrብሎ የሚቀበል ወመሠርያን።\zbrሥር የሚምስቱን ቅጠል የሚበጥሱኡትን ነገር የሚያምን አው ዘተወክፈ ጥምቀት ዓላውያን ከመናፍቃን የተጠመቀ አው ዘይትሜጦ ቍርባኖሙ።\zbrቍርባናቸውን የተቀበለ አው ዘይጼሊ ምስሌሆሙ።\zbrአብሯቸው የሚጸልይ ወእምነሃ ዘተንግረ በአንቀጸ ካህናት።\zbrከዚህ ቀጥሎ በአንቀጸ ካህናት የተነገረ እለ ወዘተጋብእ ወእቱዝ።\zbrከዚያም ከዚህም የተሰበሰበው ይህ  ነው።\zbrከመ ይሰደድ አው ይትመተር።\zbrይሻር ይለይ ዘንድ ወዘሂ ሐጸወ ርእሶ።\zbrአባለ ዘሩኡን የሰለበ የነደፈ አው ተረክበ በዝሙት።\zbrሲሰስን አው በሠሪቅ።\zbrሲሠርቅ አው በመሐላ ሐሰት።\zbrበሐስትም ሲምል የተገኘ አው ዘየአምን ከመ ሕገ ዕብሳብ የጋብቻ ሥርዓት ወበሊዓ ሥጋ።\zbrሥጋ መብላት ወሰትየ ወይን ኅሩም ውእቱ።\zbrወይን መጠጣት አይገባም የሚል አው ዘይበልዕ በውስተ ምሥያጣት።\zbrእንደ አባ አስቤ ከገበያ እምካከል የሚበላ ወዘይስቲ በውስተ ምርፋቃት።\zbrከመሸተኛ ቤት ገብቶ የሚዒጠጣ ወዘይብልዕ ምውተ።\zbrሞቶ የተገኘውን አው ብላዓ አርዌ።\zbrያውራ ትራፊ የሆ ነው።ን የሚበላ አው ዘይበውእ ምኵራበ አይሁድ ከአይሁድ ምኵራብ የሚገባ እው ዘይበውእ ቤተ ክርስቲያኖሙ ለዓላውያን ለተፈውሶ።\zbrከደዌው ለመዳን ከዓላውያን ቤተ ክርስቲያን የገባ እው ዘይጽውም ምስለ አይሁድ የአይሁድን ጾም የሚጾም ወዘይብል ምስሌሆሙ።\zbrበዓላቸውን የሚያከብር አው ዘነሥኦ አምኃ ዘበዓላቲሆሙ የበዓላቸውን እጅ መንሻ የሚቀበል አው ዘይፌኑ ኅበ ምኵራባቲሆሙ።\zbrወደ ምኵራባቸው አው ኅበ መካናቲሆሙ ስእለ ኢየአምኑ።\zbrወደማያምኑ ሰዎች አው ኅበ አብያተ ክርስቲያናቲሆሙ ለዕልዋነ ሃይማኖት ዘይወስድ አምኃ።\zbrሃይማኖትን ወደ ሚለውጡ ሰዎች ቤተ ክርስቲያን እጅ መንሻ የሚወስድ አው ዘይትናገር ምስለ ውጉዝ።\zbrተወግዞ ከተለየው ሰው ጋራ አው ምስለ ዘተሰዶ።\zbrለሃይማኖት ተወግዞ ከትሰደደው ሰው ጋራ የተነጋገረ እው ዘይጸሊ ምስሌሁ።\zbrአብሮት የሚጸልይ አው ዘይነግድ ዘእንበለ መጽሐፈ መባሕት ኤጲስ ቆጶስ ዚኣሁ የኤጲስ ቆጶሱን ደብዳቤ ሳይዝ ሩቅ አገር የሚሔድ ይሻር ወእምኔሃ ዘተነግረ ውስተ ዝንተ ዝንቱ አንቀጽ።\zbrከዚያ መጥቶ በዚህ አንቀጽ የተነገረ እለ ወውእቱ፤ ፆታ።\zbrይኸውም አሥር ወገን  ነው።\zbrካሥር ይከፈላል ወአሐዱ እምኔሆሙ።\zbrካሥሩ አንዱ ረስጠብ ፫ ወለእመ ተፈልጠ ቀሲስ አው ዲያቆን እምነ ብእሲቱ በምክንያት ተልእኮቱ ለእግዚአብሔር።\zbrሐዋርያት በ፪ኛው ቀሌምንጦስ በ፫ኛው አንቀጽ በጻፉት መጽሐፍ ቄስ ዲያቆን በአገልግሎት ምክንያት ከሚስቱ እለያለሁ ቢል ኢይደልዎ ተፈልጦ።\zbrመለይት አይገባውም።\zbrወእመሰ ኃደጋ ለብእሲት በዝንቱ ምክንያት።\zbrበዚህ ምክንያት ሚስቱን ቢፈታት ይትመተር።\zbrይሻር አሉ ረስጠጅ ፭ ወከማሁ ለእመ እውፅኣ በምክንያት ጽሙና ወምንኵስና።\zbrሐዋርያት በ፫ኛው ቀሌምንጦስ ባ፭ኛው አንቀጽ፤ ተባሕትዎ እይዛለሁ እመነኩሳለሁ ብሎ ቢፈታት ይሻል ወዳግም ረስጠብ ፲ወ፱ ጾክ ፬ እመቦ ቀሲስ አው ዲያቆን ዘተሥዕረ በርትዕ በእንተ ኃጢአቱ ክሥት።\zbrዳግመኛ በ፪ኛው ቀሌምንጦስ በ፲፱ኛው አንቀ በአንጾኪያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መጻፍ ባራተኛው አንቀጽ በታወቀች ኃጢአቱ ምክንያት በሚገባ የተሻረ ቄስ ዲያቆን ቢኖር ወእምዝ ተሀበለ ላዕለ ግብረ መልእክት እንተ ኮነት ሎቱ በዘመነ ዕብሬቱ።\zbrከዚህ በኋላ ቀድሞ ሳይሻር በስሙኑ ይሠራ የነበረውን የክህነት ሥራ ተጸፋፍሮ ቢሠራ ይትፈለጥ እምቤተ ክርስቲያን ፍጹመ።\zbrከምእመናን ፈጽሞ ይለይ ወከማሁ ኵሉ ዘእመረ ግብሮ ወተደመረ ምስሌሁ።\zbrመሻሩን እያወቀ አብሮት የክህነት ሥራ የሠራ ሁሉ ይለይ፤ ሣልስ ረስጠብ ዘ፳ወ፪ ጾከ ፭ ወለእመ መነኖ ቀሲስ አው ዲያቆን ለኤጲስ ቆጶስ ዚአሁ ወገብረ ሎቱ ምሥዋዓ በባሕቲቱ።\zbr፫ኛ ሐዋርያት በ፪ኛው ቀሌምንጦስ በ፳፪ኛው የአንጾኪያ ሊቃውንት በጻፉት መጻፍ ባምስተኛው አንቀጽ ቄስ ወይም ዲያቆን በሀገሩ የተሾመውን ኤጲስ ቆጶስ ንቆ አቃሎ ለብቻው ቤተ ክርስቲያን ቢሠራ ወጸውዖ ኤጲስ ቆጶስ ፪ተ ጊዜያት ኤጲስ ቆጶስ ፪ት ጊዜያት ኤጲስ ቆጶሱ ሁለት ጊዜ አው ሠለስተ።\zbrወይም ሦስት ጊዜ ቢጠራው ወኢተሠጠዎ።\zbrይትመተር አመዓርጊሁ ውእቱኒ ወእለ ትለውዎ።\zbrእሱ እሱን የመሰሉ ሁሉ ይሻሩ ራበዕ ረስጣ ፲ወ፪ ኒቅያ ፲ወ፬ ወለእመ ፈቀደ ቀሲስ አው ካህን አው መነኮስ አው ይሑር እምቤተ ክርስቲያኑ።\zbr፲፬ኛ ሐዋርያት በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ ባሥራ ራተኛው ሠለስቱ ፻ በኒቅያ በጻፉት መጻፍ ባሥራ አራተኛው አንቀጽ ቄስ ወይም ዲያቆን ወይም መነኵሴ ያለበትን ቤተ ክርስቲያን ሊሔድ ቢወድ ኢትትወከፎ ቤተ ክርስቲኢያን ካልእት።\zbrየሚሔድበት ቤተ ክርስቲኢያን አትቀበለው እለ ያገብርዎ ከመ ይትመየጥ ኅበ መካኑ።\zbrወደ ቦታው ይመለስ ዘንድ ተመለስ ብለው ይማልዱት አንጅጂ ወለእመ አበየ ተመይጦ ይሰደድ ሊመለስ ባይወድ ከምእመናን ይለይ ወኢይደመር ኅበ እናገናኝ ዘ፲ወ፫ ወለእመ ፈቀደ ይሑር እምሥዋሁ ኅበ ካልእ መሥዋዕ ያሥራ ሦስተኛውም አንቀጽ ቤተ ክርስቲያን ሊሔድ ቢወድ ወእምዝ ሶበ ጸልእዎ እለ ኮኑ ውስቴታ።\zbrከዚህ በኋላ በዚያች አገር ያሉ ሰዎች አንቀበልህም ቢሉት ወካዕበ ሶበ ፈቀደ ተመይጦ ኅበ መካን ዘፈለሰ እምኔሁ።\zbrቀድሞ ከተወው ቦታ ሁለተኛ ሊመለስ ቢወድ አይተወከፍዎ አልክቱ እምድኅረ ዝንቱ።\zbrከዚህ በኋላ በዚያ ቦታ ያሉ ሰዎች አይቀበሉት ዳዕሙ ይሠዓር ሢመቱ በህየኒ ወበዝየኒ።\zbrሹመቱ በዚያም በዚህም ይሻር እንጂ እለ፤ ማንጠልጠያ እንደ ሌለው ከበሮ ረስጠብ፤ ዘ፲ወ፪ ወፈድፋደስ ለእመ ፈነወ ኤጲስ ቆጶስ ኅበኢሁ መልእክተ ከመ ይትመየጥ ኅበ መካኑ ለእመ ኢስምዓ።\zbrሐዋርያት በሁለተኛው ቀሌምንጦስ ባሥራ ሁለተኛው አንቀጽ ይልቁንም ኤጲስ ቆጶሱ ወደ ቦታው ይመለስ ዘንድ ቢልክበት ባይመለስ አይቀበሉት አሉ ኃምስ ዘኒቅያ ፳ወ፯ ወኢይስድዱ ቀሳውስት ፩ደሂ እምእመናን እምነ ቍርባን በምክንያት ቍጥዓ።\zbrአምስተኛው ሠለስቱ ምዕት በኒቅያ በጻፉት መጻፍ በሐያ ሰባተኛው አንቀጽ ቀሳውስት ከምእመናን አንዱን ስንኳ ተቁጥተው ሥጋውን ደሙን ከመቀበል አይከልክሉ አው በምንትኒ ግብር እምግብራት ዓለም።\zbrበዚህ ዓለም ከሚሠራው ሥራ በማናቸውም ሥራ ምክንያት አይከልከሉ ወዘገብረ ዘንተ ይደቅ እመዓርጊሁ።\zbrይህን ያደረገ ቄስ ከሹመቱ ይሻር ከመዓርጉ ይዋረድ ወይክልእዎ ተደምሮተ ምእመናን።\zbrከምእመናን አንድነት ይለዩት ሳድስ ዘኒቅያ ፬ ወእመ ተሠይመ ፩ ቅስና እንበለ ይሕተቱ ምግባሮ።\zbrስድስተኛ በኒቅያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መጽሐፍ በዘጠኘኛው አንቀጽ ሥራውን ሳይመረምሩ አንዱ ሰው ቅስና ቢሾም ወእመዝ ተዓውቀ ኃጢአቱ እንተ ገብራ።\zbrከተሾመ በኋላ ሳይሾም የሠራት ኃጢአት ብትታወቅበት ይሰደድ ውእቱ።\zbrከምእመናን ይለይ ወለብውሳነሂ ኢትትወክፎ ቤተ ክርስቲያን።\zbrምእመንም ቀን ወስና አትቀበለው ሳብዕ ቀጠጅ ፱ ወለእመ ኢትአመነ ኃጢአቶ።\zbrሰባተኛ በቅርጣግና የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መሳፍ በዘጠኘኛው አንቀጽ ኃጢአቱን ባይናገር ወእምዝ ዘለፍዎ በርትዕ ክሡት።\zbrከዚህ በኋላ በሚገባ ገልጸው ቢረቱት ኢይደልዎ ሎቱ ከመ ይትለአክ በግብረ ክሀንት ግሙራ።\zbrየክህነት ሥራ ፈጽሞ መሥራት አይገባውም አሉ ወለእመሰ እምነ ውእቱ በርእሱ የሠራውን ኃጢአት እራሱ ቢናገር ግን ኢመፍትው ሎቱ ተልአኮ ዘእንበለ ቀሪበ ቍርባን ባሕቲቱ።\zbrሥጋውን ደሙን ከመቀበል በቀር በክህነት ሥራ ለማገልገል አይገባውም አሉ ሳምን ዘኒቅያ ፳ወ፰ ኢይባኡ ቀሳውስት ወእሊዓሆሙ ኅበ ትሀብዮ።\zbrስምንተኛ ሠለስቱ ምዕት በኒቅያ በጻፉት መጽሐፍ በ፳፰ኛው አንቀጽ ቀሳውስት ዲያቆናት በጨዋ ዳኝነት አይዋሱ አያውሱ ወኢይኩኑ ስምዓ በውዴት።\zbrበነገር በሥርዓት አይመስክሩ አይመሳከሩ ወኢይሑሩ ለአስተዋድዮ ሰብእ ኅበ ነገሥት።\zbrሰውን ለማካሰስ ወደ ነገሥታቱ አይሒዱ ወኢይኩን ሐማይያነ።\zbrሐሚተኞች አይሁኑ ወኢፈቃድያነ አከይ ለምእመናን።\zbrበምእመናን ክፉ ሥራ ለመሥራት አይውደዱ ወዘገብረ ዘንተ እምኒሆሙ ይረድ እመረዓርጊሁ።\zbrከቀሳውስቲሁ።\zbrከቀሳውስት ከዲያቆናት ወገን ይህን ያደረገ ሰው ከሹመቱ ይሻር ከመዓርጉ ይዋረድ ወይሰደድ እምጉባኤ።\zbrከምእመናንም ይለይ ታስዕ ዘኒቅያ ፳ወ፱ ወለመእ ተዓጸወ ፩ሂ እምቀሳውስት ወዲያቆናት ወአብአ ብእሲተ ትክተ ኅበ ቤተ ክርስቲያን ወመጠዋ ቍርባነ በመዋዕለ ትክቶሃ።\zbrዘጠኘኛ ሠለስቱ ምዕት በጻፉት መጻፍ በሐያ ዘጠኘኛው አንቀጽ ከቀሳውስት ከቀሳውስት ከዲያቆና ወገን አንዱን ስንኳን ተደፋፍሮ ከግዳጇ ያልነጻቸውን ሴት አግብቶ ሥጋውን ደሙን ያቀበላት ይደቅ እመዓርጊሁ።\zbrከሹመቱ ይሻር ከመዓርጉ ይዋረድ ወእመኒ ኮነት እምአንስትያ ነገሥት።\zbrምን እቴጌ ብትሆን ዓሥር ዘኒቅያ ፲ወ፭ ለቀሳውስት ወዲያቆናት ሶበ ወፅኡ እምቤተ ክርስቲያናቲሆሙ ኢይደሉ ከመ ይትወከፍዎሙ ቤተ ክርስቲያናት ዓሥረኛ በኒቅያ በጻፉት መጻፍ ባሥራ አምስተኛውም አንቀጽ ቀሳውስት ዲያቆናት ቤተ ክርስቲያናቸውን ትተው ወደ ሌላ ቤተ ክርስቲያን ቢሔዱ ም እመናን ሊቀበሏቸው አይገባም አላ ይደሉ ከመ ይንግሩ ኵሉ ምክንያት መፍቅዶሙ እስከ ይትመየጡ ኅበ ማኅደሪሆ ወደ ቦታቸው እሥኪመለሱ ድረስ የሔዱበትን ምክንያት ይናገር እንጂ ወሶበ ኢሖሩ ወኢተመይጡ ኢይደሉ ከመ ይሳተፍዎሙ።\zbrባይመለሱ ግን ሊቀበሏቸው አይገባም ወለእመ ኃደግ ፩ እምኒሆሙ ቤተ ክርስቲያኑ በፈቃዱ ባሕቲቱ።\zbrከንሱ አንዱ በራሱ ፈቃድ የሚያገለግልበትን ቤተ ክርስቲያን ቢተው ወለእመ ኢኮነ በተሰናዕዎተ ኤጲስ ቆጶስ ምስሌሁ።\zbrአብሮት ባለው ኤጲስ ቆጶስ ፈቃድ የተወ ካልሆነ በእንተ ዝንቱ ትሠዓር ክህነቱ።\zbrበፈቃዱ ስለ ተወ ተሠዓር ክህነቱ።\zbrበፈቃዱ ሳድስ ተወ ከሹመቱ ይሻር ክፍል ሳድስ ዘኢይትከላዕ እምተልእኮት መዓርግ።\zbrስድስተኛው ክፍል ቄስ ከአገልግሎት የማይከለከልበትን ነገር ይናገራል በደስ ፰ ቀሲስ ሶበ ወለደት ብእሲቱ ኢይትከላዕ።\zbrአቡሊዲስ በጻፈው መጽሐፍ በስምንተኛው አንቀጽ ቄስ ሚስቱ በወለደች ጊዜ ከአገልግሎት አይከልከል ፱ ወሶበ ሖረ ወኅደረ ኅበ መካን ዘኢኮነ ሎቱ።\zbrበዘጠኘኛውም አንቀጽ ቄስ ወደ ሌላ ቤተ ክርስቲያን ሒዶ ቢሰነብት ወተከፍዎ ካህናት ውእቱ ብሔር የዚያ አገር ካህናት ቢቀበሉት ይሰአልዎ ለኤጲስ ቆጶስ ዚአሁ ከመ ኢይኩን ዘጐየ።\zbrኮብሎ የመጣ እንዳይሆን የተሾመውን ኤጲስ ቆጶስ ይጠይቁት ወለእመሰ ኮነት ሀገሩ ርኅቅት።\zbrአገሩ ሩቅ ቢሆን ለይትመከር ለእመ ኮነ ረድእ።\zbrቄስ ቢሆን በዲቁና።\zbrዲያቆን ቢሆን በንፍቀ ዲቁና ይፈተን ወምድኅረ ዝንቱ ይሳተፍዎ፤ ከተፈነ በኋላ ይቀበሉት ወየሀብዎ ክብረ ምከዕቢት።\zbrዕፅፍ ክብር ይሰጡት እለ፤ ዲያቆን ቢሆን ቅስና ቄስ ቢሆን ኤጲስ ቆጶስ ቅስና ቄስ ቢሆን ኤጲስ ቆጶስነት ይሹመው።\zbrአሉ 
