\c 8 

\s1 \bd አንቀጸ\bd*\bd  \bd*\bd ብርሃን\bd*
\b 
\m ውዳሴ ወግናይ ለእመ አዶናይ ። ቅድስት ወበፅዕት ስብሕት ወቡርክት ክብርት ወልዕልት አንቀጸ ብርሃን መዓርገ ሕይወት ወማኅደረ መለኮት ቅድስተ ቅዱሳን ። አንቲ ውእቱ ኦ እግዝእትነ ወላዲተ አምላክ \bd ማርያም \bd*ድንግል ። ተሰመይኪ ሥምረተ አብ ወማኅደር ወልድ ወምጽላለ ዘቅዱስ መንፈስ ። ኦ ቡርክት እምኵሉ ፍጥረት አንቲ ውእቱ ህየንተ አርያም ዘበሰማያት ዘኮንኪ አርያመ በዲበ ምድር። ብኪ አስተማሰሉ ቅዱስን ነቢያት ካህናት ወንገሥት ገብሩ ሎሙ ቅድስተ ቅዱሳን ወውስቴታ ጽላተ ኪዳን ። ወልድኪ ሣህሎ ይክፍለነ ሰአሊ ለነ ቅድስት ። 
\b 
\m በእንተ ተሠግዎቱ ለወልደ አምላክ እምኔኪ ። ወብኪ ቅሩባነ ኮነ እምድር ለማኅደር ውስተ አርያም ። ብኪ ወበስመ ወልድኪ ቅሩባን ኮነ ።
\m  \bd ፲ቱ ቃላት\bd* እለ ተጽሕፋ በአፃብዒሁ ለእግዚአ ኵሉ ፍጥረት ኃደረ ወልደ አምላክ ላዕሌኪ ። አብ በየማኑ ከደነኪ ። ወቅዱስ መንፈስ ጸለለኪ ። ወኃይለ ልዑል አጽንዓኪ። ወኢየሱስ ለብሰ ሥጋ ዚአኪ ። ከልሐ ወይቤ ዘጸምዓ ይምጻእ ኀቤየ ወይስተይ በከመ ይቤ መጽሐፍ አፍላገ ማየ ሕይወት ዘይውኅዝ እምከርሡ ። ወልድኪ ሣህሎ ይክፍለነ ሰአሊ ለነ ቅድስት።
\b 
\m \bd ቀዲሙ ዜነወነ\bd* አብ በየውጣ እንተ ይእቲ ፲ቱ ቃላት እለ ተጻሕፋ በአፃብዒሁ ለ\bd እግዚአብሔር\bd* ። ወመሐረነ ወልድከ \bd እግዚእነ ወመድኃኒነ ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*። ከመ አንተ ባሕቲትከ አቡሁ ሎቱ ወውእቱ ባሕቲቱ ወልድ ለከ። ከመዝ ነአምን ዘአልቦቱ እም በሰማያት ወአብ በዲበ ምድር ። ዘወረደ እምሰማያት እንዘ አልቦ ዘየአምር ምጽአቶ ዘእንበለ አቡሁ ባሕቲቱ። \bd ወጰራቅሊጦስ መንፈሰ ጽድቅ\bd* ኃደረ ውስተ ከርሥኪ ወፆርኪዮ ፱ተ አውራኃ ። ተፈሥሑ ሰማያት ወተኃሥየት ምድር በልደቱ ለወልድኪ ። መልአክ ዜነወ ፍሥሓ ወሐራ ሰማይ ሰብሑ እንዘ ይብሉ ስብሐት ለ\bd እግዚአብሔር\bd* በሰማያት ወሰላም በምድር ለእጓለ እመሕያው ሥምረቱ። ወኖሎቱ በቤተ ልሔም አንከሩ እምዘርእዩ ወሰምዑ። ሰብአ ሰገል ርእዮሙ ኮከበ መጽኡ እምርኁቅ ብሔር ከመ ይስግዱ ለወልድኪ ወይግነዩ ለኪ ። ውእቱ ኮከብ ዘመርሆሙ እምሥራቅ ወአብጽሖሙ እስከ ቤተ ልሔም ወቆመ መልዕልቴኪ ኀበ ሀሎኪ አንቲ ምስለ ሕፃንኪ ። ወርእዮሙ እልክቱ መሰግላን ተፈሥሑ ዓቢየ ፍሥሓ ። ቦኡ ኀቤሁ ወቆሙ ቅድሜሁ ወወድቁ ዲበ ምድር ወሰገዱ ሎቱ ። ወአርኃው መዛግብቲሆሙ ወአብኡ አምኃ ወርቀ ከርቤ ወስኂነ ። ወይቤሉ አምኃ አባዕነ ለከ ዕጣነ አቅረብነ ለከ እምዚአከ ለክቡር ስምከ።  ኦ አምላክነ በእንተ ኃጢአተ ሕዝብከ ከመ ትትወከፍ ስእለቶሙ ወመሥዋዕቶሙ ዘመጻእከ ከመ ትሥረይ ሎሙ ኃጢአቶሙ ። ወልድኪ ሣህሎ ይክፍለነ ሰአሊ ለነ ቅድስት።
\b 
\m \bd አንቲ ውእቱ ንጽሕት እምንጹሐን\bd* ድንግል ኅሪት ዘነበርኪ ውስተ ቤተ መቅደስ ። ከመ ታቦት ዘግቡር እምዕፅ ዘኢይነቅዝ ሥርግው በወርቅ ንጡፍ ወልቡጥ በዕንቈ ባሕርይ ዘየሐቱ ዘብዙኅ ሤጡ። ከመዝ ነበርኪ ውስተ ቤተ መቅደስ ወመላእክት ያመጽኡ ወትረ ሲሳየኪ። ከምዝ ነብርኪ ፲ተ ወ፪ተ ዓመተ እንዘ ትትናዘዚ እምኀበ መላእክት።  ስቴኪኒ ስቴ ሕይወት ውእቱ ወምብልዕኪኒ ኅብስት ሰማያዊ ። ዳዊት አቡኪ ዘመረ በመሰንቆ ወሐለየ በመዝሙር እንዘ ይብል በመንፈሰ ትንቢት።  ስምዒ ወለትየ ወርእዪ ወአጽምዒ ዕዝነኪ ። ርስዒ ሕዝበኪ ወቤተ አቡኪ እስመ ፈተወ ንጉሥ ስነኪ ። እስመ ውእቱ እግዚእኪ ወሎቱ ትሰግዲ። ወልድኪ ሣህሎ ይክፍለነ ሰአሊ ለነ ቅድስት።
\b 
\b 
\m \bd ገብርኤል መልአክ\bd* እመላእክት ንጹሐን ዘአልቦ ሙስና እመላእክት ቀደምት ዘይቀውም ቅድመ እግዚአ ኵሉ። አብሠረኪ ወይቤለኪ ተፈሥሒ ፍሥሕት \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌኪ። ቡርክት አንቲ እምአንስት ረሰብኪ ሞገሰ በኀበ እግዚአ ኵሉ።  ወናሁ ትፀንሲ ወትወልዲ ወልደ ወትሰምዪዮ ስሞ ኢየሱስ ውእቱ ዓቢይ ወይሰመይ ወልደ ልዑል ። ወይሁቦ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ መንበረ ዳዊት አቡሁ ። ወይነግሥ ለቤተ ያዕቆብ ለዓለም ወአልቦ ማኅለቅት ለመንግሥቱ ። \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ይመጽእ ላዕሌኪ ወኃይለ ልዑል ይጼልለኪ። ዘኒ ይትወለድ እምኔኪ ቅዱስ ውእቱ። ወይሰመይ ወልደ እግዚአ ኵሉ። ዘተወልደ እምኔኪ   ሣህሎ ይክፍለነ ሰአሊ ለነ ቅድስት።
\b 
\m \bd አንቲ ውእቱ ዘኮንኪ ጽርሐ ቅድሳት\bd* ወመቅደሰ ቅድስተ ቅዱሳን ወመንጦላዕተ ብርሃን ወመንበረ ስብሐት ዘኢይተረጐም። አስተማሰልናኪ ኦ \bd ቅድስት ማርያም \bd*በመቅደሰ ቅድስተ ቅዱሳን ። በእንተ ቅዱስ መንፈስ ዘመጽአ ላዕሌኪ ወኃይለ ልዑል ጸለለኪ ። ወመንጦላዕተ ብርሃንሰ በእንተ ዘተሠወረ ቃለ አብ ኢየስስ ክርስቶስ መድኃኒነ። ውስተ ከርሥኪ እግዚአ ኵሉ ዘመልዕልት ። ዘይሴብሕዎ መላእክት ወሊቃነ መላእክት አጋዕዝት ወሥልጣናት ኃይላት ወመናብርት ወመኳንንት ። ወሶበ ወልድኪ ወልደኪ በዲበ ምድር በውስተ ጎል ከለሉኪ ኪሩቤል እለ ብዙኃት አዕይንቲሆሙ። ወሱራፌል እለ ፮ቱ ክነፊሆሙ ወደመናተ ብርሃን ዖዱኪ ። ሊቃነ መላእክት ወሠራዊተ መላእክት ወሐራ ሰማይ ቆሙ ቅድሜኪ በፍርሃት ወበርዓድ። ወበህየ በካልዕ ስብሐት ወደሱኪ ኪሩቤል ወሱራፈል ዘኢኮነ እምስብሐቲሆሙ ዘውስተ ሰማያት ወኢእምስብሐቲሆሙ ዘትካት ። ወሶበ ርእዩ እግዚኦሙ ዘአስተጋብአ ኵሎ ፍጥረታተ እንዘ ይነብር ውስተ ሕፅንኪ ወዘይሴሲ ለኵሉ ፍጥረት ይጠቡ ሐሊበኪ ከመ ሕፃን። ኃሠሥዎ ውስተ አርያም ወበህየ ረከብዎ ምስለ \bd አቡሁ ወመንፈስ ቅዱስ \bd*ከመ ትካት ። ወሶበ ርእዩ ትሕትናሁ ለእግዚእነ አልዓሉ አዕይንቲሆሙ ላዕለ ውስተ አርያም ። ሰፍሑ ክነፊሆሙ ወሰብሑ ለእግዚኦሙ እንዘ ይብሉ ስብሐት ለከ እግዚአ ኵሉ በሰማያት ወዓዲ ርእዩኪ በውስተ በዓት። ለኪ ለባሕቲትኪ ምስለ ሕፃንኪ ወይቤሉ ሰላም በዲበ ምድር ። ወሶበ ርእዩ እንዘ ይለብስ ሥጋ ዚአነ ዘነሥአ እምኔኪ ሰገዱ እንዘ ይብሉ ለእጓለ እመሕያው ሠምሮ ። ዳዊት ነቢይ ተነበየ በመዝሙር እንዘ ይብል እምሰማይ ሐወፀ እግዚአ ኵሉ ወእምድልው ጽርሐ መቅደሱ። ወርእየ ኵሎ ደቂቀ እጓለ እመሕያው ፈተወ ንጉሥ ስነኪ ። ወይቤ ዛቲ ይእቲ ምዕራፍየ ለዓለም ዝየ አኃድር እስመ ኃረይክዋ ። ወልድኪ ሣህሎ ይክፍለነ ሰአሊ ለነ ቅድስት።
\b 
\m \bd አስተማሰልናኪ ቅድስት\bd* ወብፅዕት ስብሐት ወቡርክት ክብርት ወልዕልት። በመሶብ ዘወርቅ ዘውስቴታ ኅብስተ ሕይወት ዘወረደ እምሰማያት ወሀቤ ሕይወት ለኵሉ።  ዘየአምን ኪያሁ ወይበልዕ እምኔሁ በአሚን ወበልብ ሥሙር ምስለ እለ በየማኑ ። ወልድኪ ሣህሎ ይክፍለነ ሰአሊ ለነ ቅድስት።
\b 
\m \bd አንቲ ውእቱ ተቅዋም ዘወርቅ።\bd* ዘኢገብራ እደ ኬንያ ዘሰብእ ወኢያሐትዉ ውስቴታ ማኅቶተ ። አላ ለሊሁ ብርሃነ አብ ብርሃን ዘእምብርሃን መጽአ ኀቤኪ ወነበረ መልዕልቴኪ ። ወአብርሃ በመለኮቱ ውስተ ኵሉ አጽናፈ ዓለም። ሰደደ ጽልመተ እምላዕለ ሰብእ።  ወአድኃነነ በቃሉ ማሕየዊ እንዘ ይብል አነ ውእቱ ብርሃኑ ለዓለም ። እመኑ በብርሃኑ ወአንሶስዉ እንዘ ብክሙ ብርሃን ። ወልድኪ ሣህሎ ይክፍለነ ሰአሊ ለነ ቅድስት።
\b 
\m \bd እግዚአ ኵሉ ዘእምእግዚአ ኵሉ\bd* ብርሃን ዘእምብርሃን እግዚእ ዘበአማን ዘእምእግዚአ ኵሉ ዘበአማን ዘተወልደ ወአኮ ዘተገብረ ። ኅቡር ህላዌሁ ምስለ አቡሁ ዘቦቱ ኵሉ ኮነ። ዘበሰማይኒ ወዘበምድርኒ ዘበእንቲአነ ለሰብእ ወበእንተ መድኃኒትነ ። ወረደ ወተሠገወ ወተሰብአ \bd እማርያም እምቅድስት ድንግል\bd*። ወበምጽአቱ አብርሃ ላዕሌነ ወዜነወነ ትፍሥሕተ ወአቅረበነ ኀብ አቡሁ ። ወመርሐነ ፍኖተ ሕይወት ወወሀበነ ሕይወተ ዘለዓለም በአሚነ ዚአሁ። ኢሳይያስ ነቢይ እምትእዛዙ ለኢየሱስ አንከረ በትንቢት ወይቤ ብርሃን ትእዛዝከ በዲበ ምድር ። ዘካርያስ ካህን አረጋዊ ጻድቅ ወንጹሕ ዘይገብር ትእዛዞ ለእግዚአ ኵሉ አንከረ ተደመ ከሠተ አፉሁ ወይቤ።  በሣህሉ ወብምሕረቱ ለአምላክነ ለዘሐወፀነ እም አርያም ወሠረቀ ከመ ያርእዮሙ ብርሃኖ ለእለ ይነብሩ ውስተ ጽልመት ወጽላሎተ ሞት ከም ያርትዕ እገሪነ ውስተ ፍኖተ ሰላም ከመ ይምሐረነ ። ወልድኪ ሣህሎ ይክፍለነ ሰአሊ ለነ ቅድስት።
\b 
\m \bd ናስተማስለኪ ኦ እግዝእትነ\bd* \bd ማርያም \bd*በማዕጠንት ዘወርቅ ዘውስተ እደዊሆሙ ለሊቃን ካህናት ሰማያውያን እለ ይከውኑ ጸሎተ ኵሎሙ ቅዱስን መኃይምናን እምዲበ ምድር በውስተ ማዕጠንቶሙ ። ከማሁ በስእለተ ስምኪ የዓርጉ ስእለቶሙ ለእጓለ እመሕያው ውስተ ማኅደረ ሥሉስ ቅዱስ አብ ወወልድ ወ\bd መንፈስ ቅዱስ \bd*። ወታስተሥርዪ ኃጢአተ ሕዝብኪ። ተበውሐ ለኪ እምአብ ወወልድ ወ\bd መንፈስ ቅዱስ \bd*። ከመ ትኩኒ ተንከተመ ለውሉደ ሰብእ ለሕይወት ዘለዓለም ። ለኪ ይደሉ ከመ ትኩኒ መድኃኒቶሙ ለመኃይምናን ሕዝብኪ ኦ መድኃንተ ኵሉ ዓለም ። ወልድኪ ሣህሎ ይክፍለነ ሰአሊ ለነ ቅድስት።
\b 
\m \bd አንቲ ውእቱ ዕፅ ቡሩክ\bd* ዕፀ ሕይወት ዕፀ መድኃኒት ህየንተ ዕፀ ሕይወት ዘውስተ ገንት ዘኮንኪ ዕፀ ሕይወት በዲበ ምድር ። ፍሬኪኒ ፍሬ ሕይወት ውእቱ ወዘበልዓ እምኔሁ ሕይወተ ዘለዓለም የሐዩ ። ጽጌ አስተርአየ እምኔኪ ዘሠናየ መዓዛ ይምዕዝ በኀበ እለ የአምርዎ ውስተ ኵሉ አጽናፈ ዓለም።  ዘበእንቲአሁ ተነበየ ዳዊት በመዝሙር እንዘ ይብል ። ከርቤ ወሚዓ ወሰሊክ እምነ አልባስኪ ። ሰሎሞን አቡኪ ተነበየ ወይቤ ጼና አንፍኪ ከመ ጼና ስኂን ገነት ዕፁት እህትየ መርዓት ገንት ዕፁት አዘቅት ኅትምት ፍናወ ዚአኪ ። ገነት ምስለ ፍሬ አቅማኅ ቆዕ ምስለ ናርዶስ ። ናርዶስ ዘምስለ መጽርይ ቀጺመታት ወቀናንሞስ ምስለ ኵሉ ዕፀወ ሊባኖስ ። ከርቤ ወዓልው ምስለ ኵሉ መቅድመ ዕፍረታት። ነቅዓ ገነት ዓዘቅት ማየ ሕይወት ዘይውኅዝ እምሊባኖስ ። ወልድኪ ሣህሎ ይክፍለነ ሰአሊ ለነ ቅድስት።
\b 
\m \bd በትረ አሮን\bd* እንተ ሠረፀት ዘእንበለ ተክል ወኢስቀይዋ ማየ በቤተ መቅደስ ወረስያ ድሉተ ለካህናት ። ከማሃ አንቲኒ ነበርኪ ውስተ ቤተ መቅደስ በቅድስና ወበንጽሕ ። ወወጻእኪ እምቤተ መቅደስ በክብር ወበዓቢይ ፍሥሓ ። ወሠርፀ እምኔኪ ፍሬ ሕይወት ዘበአማን እግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*። ኦ ቅድስት ዘእንበለ ሩካቤ ረከብኪ ወልደ በከመ ተጠየቂዮ ለመልእክ ወይቤለኪ \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ይመጽእ ላዕሌክ ወኃይለ ልዑል ይጼልለኪ ። ወልድኪ ሣህሎ ይክፍለነ ሰአሊ ለነ ቅድስት።
\b 
\m \bd ለኪ ይደሉ\bd* ለአግብርትኪ ወለአዕማትኪ ትስአሊ ለነ ኀበ ወልድኪ ለእለ አመነ በስመ  ወልድኪ። ኦ ምልዕተ ጸጋ ኦ ሙሐዝ ፍሥሓ ፈድፋደ ብኪ ግርማ ራእይ ዘየዓቢ እምኪሩቤል እለ ብዙኃት አዕይንቲሆሙ ወሱራፌል እለ ፮ ክንፊሆሙ። እልክቱ ይከድኑ ገጾሙ ወእገሪሆሙ በአርያም ትእምርተ መስቀል። ከመ ይድኅኑ እምእሳት ዘይወጽእ እመለኮተ ወልድኪ። አንቲሰ ኮንኪ ማኅፈደ ለመለኮት። ወኢያውዓየኪ እሳተ መለኮት ዖርኪ ነበልባለ እሳት ወኢያውዓየኪ ነበልባለ መለኮት።  ተመሰልኪ ዕፀ ጳጦስ ዘርእየ ሙሴ በነደ እሳት ወዕፀታ ኢውዕየ ከማሁ ኢያውዓየኪ እግዚአ ኃይላት ዘኵለንታሁ እሳት ፍጹም። አንቲ በአማን ዘኮንኪ ምክሐ ለዘመደ ክርስቲያን ። ወብኪ ቅሩባነ ኮነ እምድር ለማኅደር ውስተ አርያም። በእንተ ተሠግዎቱ ለወልደ አምላክ እምኔኪ ሰአሊት ለነፍሳቲነ ሕይወተ። ኦ ጸጋዊተ ምሕረት ለእለ የአምኑ በጸሎታ ። ሰአሊ ለነ ኀበ እግዚእነ \bd ወመድኃኒነ\bd* \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*። ያጽንዓነ በርትዕት ሃይማኖት ውስተ አሚነ ዚአሁ ። ወዘአቡሁ ወዘቅዱስ መንፈሱ ይጸግወነ ሣህሎ ወምሕረቶ ። ይሥረይ ኃጢአተነ በብዝኃ ምሕረቱ ። ስብሐት ለኪ ኦ ወላዲተ እግዚአ ኵሉ አኰቴት ወክብር ለአብ ወወልድ \bd ወመንፈስ ቅዱስ \bd*ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን ። ወልድኪ ሣህሎ ይክፍለነ ሰአሊ ለነ ቅድስት።
\b 
