\c 8 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ነሐሴ ፰ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*ነሐሴ ስምንት በዚች ቀን አልዓዛርና ሚስቱ ሰሎሜ አንኤም አንጦኒኃስ ዖዝያ አልዓዛር አስዮና ስሙና መርካሎስ የሚባሉ ልጆቻቸውም ሰባቱ በሰማዕትነት ሞቱ ። 
\b 
\m ይህም አረጋዊ አልዓዛር ከመምህራነ ኦሪት አንዱ ነው እርሱም ለሕዝቡ አለቃና ሊቀ ካህናትም ነው በፈሪሀ \bd እግዚአብሔርም\bd* ሁኖ ያስተዳድራቸው ነበር ። ከዚህም በኋላ ዳታንና አቤሮን በሙሴና አሮን ላይ እንደተነሡባቸው ከዘመዶቹ ወገን ሦስት ካህናት በእርሱ ላይ ቀንተው ተነሡበት ። 
\b 
\m የእሊህም ስማቸው ስምዖን አልፍሞስ መባልስ ይባላል ሹመቱንም እንዲለቅላቸው ፈለጉ ሕዝቡ ግን የአልዓዛር ሹመቱ \bd ከእግዚአብሔር\bd* እንጂ ከሰው አይደለም ብለው ከለከሉአቸው ። 
\b 
\m ስለዚህም ነገር ወደ ግሪክ አገር ወርደው ንጉሥ አንጥያኮስን አነሳሡት መጥቶም የእስራኤልን መንግሥት እንዲወስድ ቀሰቀሱት ። በመጣ ጊዜም ወደ ከተማቸው በተንኮል እንዲገባ አደረጉት ። 
\b 
\m በገባ ጊዜም ሊቀ ካህናቱ አልዓዛርን ይዞ የእሪያ መሥዋዕትን ለሕዝቡ እንዲሠዋ አዘዘው እምቢ ባለውም ጊዜ ሰባቱን ልጆቹን ገደላቸው ። እርሱንና ሚስቱን በእሳት በአጋሉት ብረት ምጣድ ላይ አስተኙአቸው እንዲህም ምስክርነታቸውን ፈጸሙ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን የእሊህ ቅዱሳንም በረከታቸው ከእኛ ጋራ ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m በዚችም ዕለት የሰማዕት አሞን መታሰቢያው ነው ። በረከቱ ከእኛ ጋራ ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\s2 ነሐሴ ፰ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅዱስ አልዓዛር ካህን (ሰማዕት)
\m ፪.ቅድስት ሰሎሜ ሰማዕት (ሚስቱ)
\m ፫."፯ቱ" ቅዱሳን ሰማዕታት (ልጆቹ)
\m ፬.ቅዱስ አሞን ሰማዕት
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ሙሴ ሊቀ ነቢያት
\m ፪.ኪሩቤል (አርባዕቱ እንስሳ)
\m ፫.አባ ብሶይ (ቢሾይ)
\m ፬.አቡነ ኪሮስ
\m ፭.አባ ሳሙኤል ዘደብረ ቀልሞን
\m ፮.ቅዱስ ማትያስ ሐዋርያ (ከ፲፪ቱ ሐዋርያት)
\b 
\m አቤቱ አሕዛብ ወደ ርስትህ ገቡ ። 
\m የቅድስናህንም ‎መቅደስ‬ አረከሱ ። ‬‬‬
\m ‎ኢየሩሳሌምንም‬ እንደ መደብ አደረጉአት ። ‬‬‬
\m የባሪያዎችህንም በድኖች ለሰማይ ወፎች መብል አደረጉ ። 
\m የጻድቃንህንም ሥጋ ለምድር አራዊት ። 
\m ደማቸውንም በኢየሩሳሌም ዙሪያ እንደ ውሃ አፈሰሱ ። 
\m የሚቀብራቸውም አጡ ። "+ (መዝ ፯፰ ፥፩)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
