\c 8 
\m \bd \zbr\bd*\bd \zbr\bd*\bd ስንክሳር ዘወርኀ ጥቅምት\bd*\bd  ፰ \bd*
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም\bd* ጥቅምት ስምንት በዚች ቀን ሽማግሌው አባ መጥራ በሰማዕትነት አረፈ ከእርሱም ጋር ብዙዎች ሰዎች በሰማዕትነት አረፉ ። ይህም ቅዱስ ከእስክንድርያ አገር አማኒ ክርስቲያን ነው ከሀዲ ንጉሥ ዳኬዎስ በነገሠ ጊዜ የጣዖትን አምልኮ አቁሞ የክርስቲያንን ወገኖች አሠቃያቸው ። 
\b 
\m ትእዛዙም ወደ እስክንድርያ አገር ደርሶ ሰዎቿን ሁሉንም አሠቃያቸው የብዙዎች ምእመናንንም ደማቸውን አፈሰሰ ። ያን ጊዜ ክርስቲያን እንደ ሆነ ቅዱስ መጥራን በመኰንኑ ዘንድ ወነጀሉት መኰንኑም ወደርሱ አስቀረበው እርሱም ብቻውን እውነተኛ አምላክ እንደ ሆነ ክብር ይግባውና በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ታመነ ። 
\b 
\m መኰንኑም ለአማልክት ስገድ እኔም ብዙ ገንዘብን እሰጥሃለሁ ታላቅ ክብርንም አከብርሃለሁ አለው ። እርሱም ቃል ኪዳኑን አልተቀበለም ኪዳንህና ገንዘብህ ካንተ ጋራ ወደ ጥፋት ይሒድ አለው እንጂ ። መኰንኑም በእርሱ ላይ ተቆጥቶ እኔ በጽኑዕ ሥቃይ እቀጣሃለሁ አለው ። 
\b 
\m ቅዱስ መጥራም ፈርቶ ከበጎ ምክሩ አልተመለሰም እንዲህም አለው እንጂ እኔ ሰማይና ምድርን ለፈጠረ ለሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* እሰግዳለሁ ። ለረከሱ ጣዖታት ከደንጊያና ከዕንጨት ለተሠሩ ለማያዩ ለማይሰሙ ለማይናገሩ ለማያሸቱ ለማይንቀሳቀሱ እንሰግድ ዘንድ እንዴት ይገባል አለው ። 
\b 
\m መኰንኑም በሰማ ጊዜ አፈረ ጽኑ ግርፋትንም እንዲገርፉት አዘዘ ከዚህም በኋላ በክንዱ ሰቀሉት በደረቀች ሽመልም ጎኖቹን ሠነጠቁ ቀደዱትም ክብር ይግባውና ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* አዳነው ያለ ጥፋትም በጤንነት አስነሣው መኰንኑም ማሠቃየቱን በሰለቸ ጊዜ ራሱን በሰይፍ እንዲቆርጡ አዘዘ ። ከከተማውም አውጥተው የከበረች ራሱን ቆረጡ ሌሎች ብዙዎች ሰማዕታትንም ከእርሱ ጋር ራሶቻቸውን ቆረጡ የሰማዕትነት አክሊልንም በመንግሥተ ሰማያት ተቀበሉ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በከበሩ ሰማዕታት በጸሎታቸው ይማረን በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለመጥራ ምስለ ሰማዕታት ማኅበሩ ። አመ አሰፈዎ መኰንን ከመ ይጸግዎ ሀብታተ ክብሩ ። ዘኢተመይጠ ምንተኒ እምነ ሠናይ ምክሩ ። በሕለት ይቡስ እስከ ገቦሁ ሰቈሩ ። ወእስከ በሰይፍ ክሣዶ መተሩ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን ዳግመኛ ቅዱስ ባኮስና ቅድስት በላግያ በሰማዕትነት አረፉ ። ዳግመኛም የአባ ሖር መታሰቢያው ነው ። ሰማዕታት የሆኑ የልጆቿና የሶስና ጸምሕው በሚባል አገር መታሰቢያቸው ነው ። የባሕታዊ አባ አጋቶንም መታሰቢያው ነው ። በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር በጸሎታቸውም ጌታችን ይማረን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለክሙ ደቂቀ ሶስና አኃው ። ዘኮንክሙ ስምዐ በሀገረ ጽምሕው ። ለሖር ሰላም ወለአጋቶን ብሕትው ። ስነ ጽድቅክሙ እምስነ ጽጌ ፍትው ። ወመዓዛክሙ እምኲሉ አፈው ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\s2 ጥቅምት ፰ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.አባ አጋቶን ባሕታዊ
\m ፪.ቅዱስ መጥራ አረጋዊ (ሰማዕት)
\m ፫.ቅድስት ሶስናና ልጆቿ (ሰማዕታት)
\m ፬.አባ ሖር
\m ፭.ቅድስት በላግያ ሰማዕት
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ሙሴ ሊቀ ነቢያት
\m ፪.ኪሩቤል (አርባዕቱ እንስሳ)
\m ፫.አባ ብሶይ (ቢሾይ)
\m ፬.አቡነ ኪሮስ
\m ፭.አባ ሳሙኤል ዘደብረ ቀልሞን
\m ፮.ቅዱስ ማትያስ ሐዋርያ (ከ፲፪ቱ ሐዋርያት)
\b 
\m ጸሎቴን በፊትህ እንደ እጣን ተቀበልልኝ ፥ እጅ መንሣቴም እንደ ሠርክ መሥዋዕት ትሁን ። 
\m አቤቱ ለአፌ ጠባቂ አኑር ፥ የከንፈሮቼንም መዝጊያ ጠብቅ ። 
\m ልቤን ወደ ክፉ ነገር አትመልሰው ፥ ዓመፅን ከሚያደርጉ ሰዎች ጋር ለኃጢአት ምክንያት እንዳልሠጥ ፤ ከምርጦቻቸውም ጋር አልተባበር ። ጻድቅ በምሕረት ይገሥጸኝ: ይዝለፈኝም ።  (መዝ. ፲፬0፥፪-፭)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ እምእለ ተፀመድኩ ዘልፈ ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውክፈ እምእለ አብዑ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ሰማዕታት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ደናግል ዓዲ ወመነኮሳት ኄራን ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን እስከ አረጋዊ ልሂቅ እምንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ወለዘሰምዐ ቃሎ በእዝነ መንፈስ በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኲሉ እምባእስ ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ \it*ከብልፅግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። 
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
