\c 8 
\m \bd ሕዝብ\bd*\bd  \bd*\bd ሊጸልየው\bd*\bd  \bd*\bd የሚገባ\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ቅድሳት\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m አንድ ስለምታደርግ ሥጋውና ደሙ \bd እግዚአብሔር\bd* በይቅርታው አንድ ያደርገው ዘንድ ስለ ሰላም እንማልዳለን ። \it ሕዝቡ\it*\it  \it*\it በየምዕራፉ\it*\it  \it*\it አሜን\it*\it  \it*\it ኪርያላይሶን\it*\it  \it*\it አቤቱ\it*\it  \it*\it ይቅር\it*\it  \it*\it በለን\it*\it  \it*\it ይበል\it*\it  \it*። \bd እግዚአብሔር\bd* የእሱን ሃይማኖት በንጹሕ እንድንጠብቅ ይሰጠን ዘንድ ስለ ሃይማኖታችን እንማልዳለን ። እስከ ፍጻሜያችን ድረስ \bd እግዚአብሔር\bd* በመንፈስ ቅዱስ አንድነት ይጠብቀን ዘንድ ስለ አንድነታችን እንማልዳለን። በመከራችን ሁሉ \bd እግዚአብሔር\bd* የትዕግሥትን ፍጻሜ ይሰጠን ዘንድ ። ስለ ነፍሳችን ትዕግሥት እንማልዳለን ። ቅዱሳን ስለሚሆኑ ነቢያት ከሳቸው ጋራ \bd እግዚአብሔር\bd* የቈጥረን ዘንድ እንማልዳለን ። እነሱ ደስ እንዳሰኙት ደስ ልናሰኘው \bd እግዚአብሔር\bd* ማገልገሉን ይሰጠን ዘንድ ዕድል ብፁዕነታቸውንም ያድለን ዘንድ አገልጋዮች ስለሚሆኑ ሐዋርያት እንማልዳለን ። \bd እግዚአብሔር\bd* ለኛ የሰማዕትነትን ሥራ ይሰጠን ዘንድ ቅዱሳን ስለሚሆኑ ሰማዕታት እንማልዳለን ። የቤተ ክርስቲያን አገልጋዮች እነሱ ናቸውና \bd እግዚአብሔር\bd* እነሱን ለረጅም ወራት ይሰጠን ዘንድ ያለ ነውር በንጽሕና ሁነው በዕውቀት የሃይማኖት ቃል ያቀኑ ዘንድ ስለ ርእሰ ሊቀ ጳጳታችን ስለ አባ እገሌ ስለሚሆን ጳጳሳችን ስለ አባ እገሌ እንማልዳለን ። የክህነትን ሥልጣን ከእነሱ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዳያርቅ መትጋትን እሱን መፍራትንም እስከ ፍጻሜ ይሰጠን ዘንድ ድካማቸውን ይቀበል ዘንድ ስለ ቀሳውስት እንማልዳለን ። ፈጽመው ሊፋጠኑ መፋጠንን \bd እግዚአብሔር\bd* ይሰጣቸው ዘንድ በቅድስናም ይቀርቡ ዘንድ ድካማቸውንና ፍቅራቸውንም ያስብ ዘንድ ስለ ዲያቆናት እንማልዳለን ። የሃይማኖታቸውን ትጋት ሊፈጽሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ይሰጣቸው ዘንድ ስለ ንፍቀ ዲያቆናት ስለ አንባቢዎችም ስለ መዘምራንም እንማልዳለን ።  
\p_NormalWeb ልመናቸውን ይሰማቸው ዘንድ ይልቁንም የመንፈስ ቅዱስን ሀብት በልቡናቸው ያሳድርባቸው ዘንድ ድካማቸውንም ይቀበል ዘንድ ስለ ባልቴቶች ረዳትም ስለሌላቸው እንማልዳለን።
\p_NormalWeb \bd እግዚአብሔር\bd* የድንግልናቸውን ዋጋ (አክሊል) የሰጣቸው ዘንድ \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ወንዶችም ሴቶች ልጆች ይሆኑት ዘንድ ድካማቸውንም ይቀበል ዘንድ ስለ ደናግል እንማልዳለን። በመታሳቸው ዋጋቸወውን ይቀበል ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዲሰጣቸው ስለሚታሱ ሰዎች እንማዳለን።
\p_NormalWeb በንጽሕና ሁነው ይጠብቁ ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ፍጹም ሃይማኖትን እንዲሰጣቸው ስለ ሕዝባውያንና ስለመሃይምናን እንማልዳለን ። በጎውን ዕድል ኃጢአትን ለማስተሰረይ ሁለተኛ መወለድ የሚገኝባትን ሕጽበተ \bd እግዚአብሔር\bd* የሰጣቸው ዘንድ በቅድስት ሥላሴ ማሕተም ያከብራቸው ያትማቸው ዘንድ ስለ ንዑሰ ክርስቲያን እንማልዳለን።
\p_NormalWeb ዘወትር ፍጹም ሰለን \bd እግዚአብሔር\bd* ይሰጣት ዘንድ \bd እግዚአብሔርን\bd* ስለምትወድ ስለ ሀገራችን ኢትዮጵያ እንማልዳለን። ዕውቀትን እርሱን መፍራትንም \bd እግዚአብሔር\bd* ይሰጣቸው ዘንድ ስለ መኳንንትና ሥልጣን ስላላቸው እንማልዳለን። ስለ ዓለሙ ሁሉ \bd እግዚአብሔር\bd* ማሰብን ያስቀድም ዘንድ ለእያንዳንዱም የሚያስፈልገውን ያማረውን የሚሻለውንም ያስብ ዘንድ ስለ ዓለም ሁሉ እንማልዳለን።
\p_NormalWeb \bd እግዚአብሔር\bd* ይቅርታ ባለው ቀኝ መርቶ በፍቅርና በደኅንነት ወደ ማደሪያቸው ይመልሳቸው ዘንድ በባሕርና በደረቅ ስለሚሄዱ ሰዎች እንማልዳለን።
\p_NormalWeb \bd እግዚአብሔር\bd* የዕለት ምግባቸውን ይሰጣቸው ዘንድ ስለተራቡና ስለተጠሙ ሰዎች እንማልዳለን። \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጽሞ ያረጋጋቸው ዘንድ ስለ አዘኑና ስለ ተከዙ ሰዎች እንማዳለን።
\b 
\b 
