\c 8 
\pc \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd ስድስት\bd*
\pc \bd ምስጢረ\bd*\bd  \bd*\bd ትንሳኤ\bd*\bd  \bd*\bd ሙታን\bd*\bd  \bd*
\m \bd ትርጓሜ\bd*\bd  \bd*
\zuli1 ትንሳኤ የሚለው ቃል ተንስእ ከሚለው የግእዝ ግስ የተገኘ ቃል ሲሆን መነሳት ማለት ነው። ይህም መነሳት የስጋ ነው ምክንያቱም ነፍስ በባሕርይዋ የማትሞት የማትፈርስና የማትበሰብስ ናት። ስለዚህ ትንሳኤ የሚሆነው ሥጋ ሞቶ ፈርሶና በስብሶ ይኖር ከነበረበት ከመቃብር በሥልጣነ እግዚአብሔር ተነሥቶ ከነፍስ ጋር በመዋሐድ ነው። 
\zuli1 ትንሳኤ የሙታን እንደገና በሥጋ መነሣት ነው። ሕያዊት ነፍስ ያላቸው ሰዎች በሥጋ ከሞቱ በኋላ ተለያይተው የነበሩት ነፍስና ሥጋ ተዋህደው የሚነሱበት ታላቅ ምስጢር ነው። ከሃያሁለቱ ፍጥረታት መካከል ትንሳኤ ያለው የሰው ልጅ ብቻ ነው። ሌሎች ፍጥረታት ነፍሳቸው ደማዊት በመሆኗ ፈርሰው በስብሰው የሚቀሩ ናቸው። የሰው ልጅ ከሞት በኋላ በነፍስና በሥጋ ሕይወት ስለሚያገኝ ከእንስሳት ይለያል። 
\p_ListParagraph ፍጥረታዊው ሰው ጊዜው ሲደርስ የሚሞት መሆኑ ማለትም ነፍስና ሥጋው እንደሚለያዩ ቀደም ተብሎ ተገልፆአል። ይሁን እንጂ እነዚህ የተለያዩት ስጋና ነፍስ በመጨረሻው ዘመን እንደገና ተዋህዶ እንዲኖራቸው ዳግመኛ በማይፈርስና በማይበሰብስ ስጋ እንደሚነሱ የሚገልፀውየቤተክርስቲያን እምነትና ትምህርት ምስጢረ ትንሳኤ ሙንታ ይባላል። ይህም ትምህርት ለሰው አስተሳሰብ ረቂቅ ምስጢር በመሆኑ ምስጢረ ትንሳኤ ሙታንተብሏል።
\m \bd አስፈላጊነት\bd*\bd  \bd*
\m ለሰው ትንሳኤ ያስፈለገበት ምክንያት ሰው የተፈጠረው ነፍሱና ሥጋው ሳይለያይ በሕይወት ለመኖር እንጂ ለሞት አልነበረም። ነገር ግን በኃጢአት ምክንያት በራሱ ላይ ሞቱን በማምጣቱ ሞት የማይገባው አምላክ ሞቶ ከኃጢአት ፍርድ በማዳን ሞትን በማጥፋት በቀደመው ሕይወቱ እንዲኖር ለሰው ልጅ ትንሳኤው ሰጠው። 
\m \bd ስለትንሳኤ\bd*\bd  \bd*\bd ሙታን\bd*\bd  \bd*\bd የተነገሩ\bd*\bd  \bd*\bd ትንቢቶች\bd*\bd  \bd*\bd እና\bd*\bd  \bd*\bd ምሳሌዎች\bd*\bd  \bd*
\m \ul \bd በብሉይ\bd*\ul*\bd  \bd*\bd ኪዳን\bd*
\m ምስጢረ ትንሳኤሙታን ቀደም ብሎ በነቢያት ታውቆ ስለነበር ስለትንሳኤ ሙታን ብዙ የተነገሩ ትንቢቶች አሉ።
\zuli1 አባታችን ኢዮብ በሙታን መነሳት ላይ ያለውን ተስፋ በሚያመለክት አነጋገር «እኔ ግን የሚቤዠኝ ሕያው እንደሆነ፣ በመጨረሻም ዘመን በምድር ላይ እንዲቆም፣ ይህ ቁርበቴም ከጠፋ በኋላ፣ በዚያን ጊዜ ከሥጋዬ ተለይቼ እግዚአብሔርን እንዳይ አውቃለሁ እና እኔ እራሴ አየዋለሁ፣ አይኖቼም ይመለከቱታል ከእኔም ሌላ አይደለም ልቤ በመናፈቅ ዝሏል» \it ኢዮ1\it*\it 9\it*\it 25-27\it* በማለት በትንሳኤ ጌታን ማየት እንደሚናፍቅ ተናገረ። 
\zuli1 ነብዩ ዳዊትም ስለትንሳኤ ሲናገር «ሥጋዬ ደግሞ በተስፋ ታድራለች ነፍሴን በሲኦል አትተዋትምና ቅዱስህንም መበስበስን ያይ ዘንድ አትተወውም» \it መዝ\it*\it  15(\it*\it 16\it*\it )\it*\it 9-10\it* በማለት ለጊዜው ስለራሱ ፍጻሜው ግን ስለጌታችን ትንሳኤ ተናገረ። 
\zuli1 ነቢዩ ሕዝቅኤል ትንሳኤን በተመለከተ «ጌታ እግዚአብሔር ለእነዚህ አጥንቶች እንዲህ ይላል። እነሆ ትንፋሽን አገባባችኋለሁ በሕይወትም ትኖራላችሁ» \it ሕዝ37\it*\it 5\it* በማለት ተናግሯል። 
\zuli1 ነቢዩ ኢሳያስ «ሙታንህ ሕያዋን ይሆናሉ ሬሳዎችም ይነሳሉ በምድርም የምትኖር ሆይ ጠልህ የብርሃን ጠል ነውና ምድርም ሙታንን ታወጣለችና ንቁ ዘምሩም» \it ኢሳ\it*\it  26\it*\it 19\it* በማለት ስለ ትንሳኤ ትንቢት ተናገረ። 
\m \bd በሐዲስ\bd*\bd  \bd*\bd ኪዳን\bd*\bd  \bd*
\zuli1 \it ክብር\it* ምስጋና ለእርሱ ይሁንና ጌታችን የሙታንን ትንሳኤ አስመልክቶ ሲናገር «በመቃብር ያሉ ሁሉ ድምፁን የሚሰሙበት ሰዓት ይመጣል መልካምምያደረጉለህይወት ትንሣኤ  ክፉምያደረጉ ለፍርድ ትንሣኤ ይወጣሉና በዚህ አታድንቁ።» ብሏል \it ዮሐ5\it*\it 28-29 \it*
\zuli1 \it በትንሳኤ\it* ሙታን ለማያምኑሰዱቃውያን በሰጠው መልስ «መጻሕፍትንና የእግዚአብሔርን ኃይል አታውቁምና ትስታላችሁበትንሣኤስ እንደ እግዚአብሔር መላእክት በሰማይ ይሆና እንጂ አያገቡም አይጋቡም ስለትንሣኤ ሙታንግን እኔ የአብርሃም አምላክ የይስሐቅ አምላክ የያዕቆብ አምላክ ነኝየሚል ከእግዚአብሔር ዘንድ ወደ እናንተ የተባለውን አላነበባችሁምን? የሕያዋን አምላክ ነው እንጂ የሙታን አይደለም» ብሎአል \it ማቴ\it*\it  22\it*\it 29-32\it*
\zuli1 \it ሐዋርያው\it* ቅዱስ ጳውሎስም ትንሳኤ ሙታንን አስመልክቶ ሲመሰክር «እ<ነዚህም እራሳቸው ደግሞ የሚጠብቁት ጻድቃንም አመፀኞችም  ከሙታን ይነሱ ዘንድ እንዳላቸው ተስፋ በእግዚአብሔር ዘንድ አለኝ» ብሏል \it የሐዋ\it*\it  24\it*\it 15 \it*
\zuli1 ቅዱስ ጳውሎስ በእምነት ለሚመስሉት ክርስቲያኖች ሲያስተምር «ክርስቶስ ከሞት እንደተነሳ የሚሰበክ ከሆነ እንዴት ከእናንተ አንዳንዶቹ የሙታን ትንሳኤ የለም ይላሉ ሙታን ከሞት የማይነሱ ከሆነ ክርስቶስም አልተነሳማ ክርስቶስ ካልተነሳ ደግሞ የእኛ ትምህርት ሆነ የእናንተም እምነት ከንቱ መሆኑ ነው።» \it 1ቆሮ 15\it*\it 12-141ቆሮ 15\it*\it 35-37 \it*\it እና\it*\it  1ቆሮ15\it*\it 51-52\it*ስለሙታን አነሳስ እና ስለትንሳኤ ሙታን ረቂቅ ምስጢርነት አያይዞ ተናግሯል። 
\b 
\p_ListParagraph \bd የምስጢረ\bd*\bd  \bd*\bd ትንሳኤ\bd*\bd  \bd*\bd ሙታን\bd*\bd  \bd*\bd ምሳሌ\bd*\bd  \bd*
\zuli1 \it በአቤል\it* ሞት ሞታችን፣ በሄኖክ ዕርገት ትንሣኤያችን ታውቋል። \bdit ዘፍ\bdit*\bdit  4\bdit*\bdit 8 ፣ \bdit*\bdit ዘፍ\bdit*\bdit  5\bdit*\bdit 24\bdit*
\zuli1 አቤል ከሞተ በኋላ ደሙ መናገሩ። \it ዘ\it*\bdit ፍ\bdit*\bdit  4\bdit*\bdit 10\bdit*
\zuli1 \it ኖኅ\it* በጥፋት ውሃ ጊዜ ወደ መርከብ መግባቱ ለመቀበራችን፣ መውጣቱ ለመነሳታችን ምሳሌነው። \bdit ዘፍ\bdit*\bdit  6\bdit*\bdit 7-8\bdit*
\zuli1 አብርሃምና ሣራ ካረጁ በኋላ ሙቀትና ልምላሜ አግኝተው ይስሐቅን ወልደዋል። ማርጀታቸው ለመሞታችን፣ ሙቀት ማግኘታቸው ነፋስ ቃል አእምሮ አግኝተን ለመነሳታችን ምሳሌ ነው። \bdit ዘፍ\bdit*\bdit  21\bdit*\bdit 1-2\bdit*
\zuli1 ይስሐቅ አባቱ በሕሊናው ከሰዋው በኋላ ከሞት መዳኑ የትንሳኤ ምሳሌ ነው\bdit ዘፍ\bdit*\bdit  22\bdit*
\zuli1 \it ያዕቆብና\it* ዮሴፍ በሞቱ ጊዜ አጥንታቸውን ከግብፅ ወደ ከነዓን እንደወጣ ተናግረዋል። ግብፅ የመቃብር ከነዓን የመንግስተ ሳያት ምሳሌ ናት። ዮሴፍና ያዕቆብ አውጡት ማለታቸው ትንሳኤ ሙታንን ለመግለፅ ሲሉ ነው። \bdit ዘፍ47\bdit*\bdit 29-31 ዘፍ50\bdit*\bdit 24\bdit*
\p_ListParagraph \bd የትንሳኤ\bd*\bd  \bd*\bd አይነቶች\bd*
\m የትንሳዔ አይነቶቸ ሁለት ሲሆኑ እነሱም፡-
\p_ListParagraph \bd 1ትንሳኤ \bd*\bd ዘለክብር\bd*\bd (\bd*\bd የክብር\bd*\bd  \bd*\bd ትን\bd*\bd ሣ\bd*\bd ኤ\bd*\bd )\bd*
\p_ListParagraph \bd   2ትንሳኤ \bd*\bd ዘለኀሳር\bd*
\m «በመቃብር ያሉት ሁሉ ድምፁን የሚሰሙበት ሰዓት ይመጣል መልካምም ያደረጉ ለሕይወት ትንሣኤ ክፉም ያደረጉ ለፍርድ ትንሳኤ ይወጣሉና በዚህ አታድንቁ።» \it ዮሐ5\it*\it 29\it* በማለት ሙታን ከትንሣኤ በኋላ ምን እንደሚጠብቃቸው ያሳያል። በዚህ አባባል ክፉ አድራጊዎች የክፉ ስራቸውን ውጤት የዘለዓም ቅጣት ፍርድ እንደሚቀበሉና ትንሳኤአቸው ለውርደትና ለጉስቁልና እንደሆነ በጎ አድራጊዎች ደግሞ ትንሳኤአቸው ለክብር እንደሆነ በግልጽ አስረድቷል። 
\m \bdit «\bdit*የዓለም መጨረሻ እንዲሁ ይሆናል የሰው ልጅ መላእክቱን ይልካል ከመንግስቱም እንቅፋትን ሁሉ አመፃንም የሚያደርጉትን ይለቅማሉ ወደ እቶነ እሳትም ይጥሏቸዋል። በዚያ ልቅሶና ጥርስ ማፋጨት ይሆናል።» \it ማቴ13\it*\it 41-43፤ 49-50\it*በማለት ወንጌለዊው ከትንሣኤ በኋላ በዓለም ሳለ በሰሩት ስራ የሚፈረድ መሆኑን በእምነት ብቻ ከመልካም ሥነ ምግባር ተገልሎ በመኖር ህይወት የማይገኝ መሆኑን በግልፅ መስክሮአል። ቅዱስ ማርቆስም ይህንኑ ከትንሳኤ በኋላ በሙታን ላይ እንደየሥራቸው ከአምላክ የሚሰጠው ፍርድ \it ማር\it*\it  9\it*\it 46-48\it*በአሰፈረው ቃል በዝርዝር ገልፆ ጽፎአል\bd ። \bd*\it ማቴ\it*\it  24\it*\it 15፣25 ፣ 16\it*\it 17\it*
\m ቅዱሳን መጻሕፍት እንደሚያስረዱን ጻድቃን \bd «\bd*\bd የአባቴ\bd*\bd  \bd*\bd ቡሩካን\bd*\bd  . . . \bd*\bd መንግስትን\bd*\bd  \bd*\bd ውረሱ\bd*\bd »\bd* በማለት ጌታ ሲናገር በዚህ ምድር የደረሰባቸውን መከራና ያዘኑትን እጥፍ ደስታ ይደሰታሉ። 
\m ኃጥአንን «እናንት ርጉማን ወደ ዘላለም እሳት ሂዱ» በማለት ጌታ ሲናገር ያንጊዜ ኃጥአን ያለቅሳሉ እንባቸው እንደክረምት ዝናብ ይወርዳል፡፡
\m \bd ቅዱስ\bd* ያዕቆብ ዘሥሩግ በቅዳሴው\bd «\bd*ያን ጊዜ ለቅሶ ይሆናል የማይጠቅም ለቅሶ ያን ጊዜ ጩኸት ይሆል የማይጠቅም ጩኸት ነው። ያን ጊዜ ጥርስ ማፋጨት ይሆል» በማት ስለማይጠቅመውኃዘንና ለቅሶ ተናግሯል በሚጠቅመው ለቅሶ በዚህ ምድር ሳለን ኃጢአታችንን እያሰብን የምናለቅሰው ነው ለእውነት እግዚአብሔር በከሀሊነቱና በቸርነቱ ከዚህ ሞት ይሰውረን፤ እያሳየን ይልቀንም ክብሩን ያውርሰን እንጂ።
\pc \bd የጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd ትንሳኤ\bd*
\m አምላካችን ኢየሱስክርስቶስ ለሰው ልጅ ድኅነት መከራ ተቀብሎ እንደሚሞትና በሦተኛው ቀን እንደሚነሳ አስቀድሞ በነቢያት ትንቢት ተናግሯል \it በመዝ\it*\it  77 (78) \it*\it 65\it* ላይ «እግዚአብ@ሔርም ከእንቅልፍ እንደሚነቃ ተነሳ የወይን ስካር እንደተወው እንደኃያልም ሰው፤ ጠላቶቹንም በኋላቸው መታ» በማለት በሰው ላይ ሰልጥኖ የነበረውን የሞት አገዛዝ ደምስሶ እንደተነሳ ከረጅም ዘመናት በኋላ የተፈጸመውን ድርጊት ተናግሯል። 
\m \bd ጌታችን\bd* ኢየሱስክርስቶስ ስለስቅለቱና ስለትንሳኤው ለሐዋርያት አስቀድሞ ነግሯቸዋል፡፡«የሰው ልጅ በሰዎች እጅ አልፎ ይሰጣል፤ ይገድሉትማል ተገድሎም በሦስተኛው ቀን ይነሳል» ይላቸው ነበር \it ማር\it*\it  \it*\it 8\it*\it 3\it*\it 1 ፣ ማቴ16\it*\it 21\it*ትንቢቱ እውን ይሆን ዘንድ ቀረበ፣ በሞቱ ሞታችንን የሚያጠፋ እርሱ ነው። ለሰው ልጆች ድኅነት ራሱን አሳልፎ ሊሰጥ ወዶአልና። «ነፍሴንም ስለበጎች አኖራለው . . . እኔ በፈቃዴ አኖራታለሁ እንጂ ከእኔ ማንም አይወስዳት። ላኖራት ሥልጣን አለኝ ደግሞም ላነሳት ሥልጣን አለንኝ \it ዮሐ\it*\it  10\it*\it 15 \it*\it ናኆ\it*
\m ጌታም በፈቃዱ ራሱን አሳልፎ ለአይሁድ ሰጠ \it ዮሐ18\it*\it 4-12\it* የሰውን ልጅ ከሞትና ከግዞት ለማዳን አስራሦስቱን ሕማማተ መስቀል ተቀበለ። ሞተ ተቀበረ በሥጋው ወደመቃብር ወርዶ ፈርሶ በስብሶ መቅረትን አስወገደ፤ በነፍሱም ወደ ሲኦል በመውረድ ነፍሳትን ነፂ አወጣ። በትንቢትና በምሳሌ እንደተናገረውም በስጋው ወደ መቃብር ወርዶ ሦስት መዓልትና ሶስት ሌሊት ካደረ በኋላ በሦስተኛው ቀን ከሙታን ተለይቶ ተነሳ ስለትንሳኤውም መላእክቱ ለሐዋርያት «ሕያውን ከሙታን መካከል ስለምን ትፈልጋላችሁ ተነሥቷል እንጂ በዚህ የለም።» ብለው አበሰሯቸው\it ሉቃ\it*\it  24\it*\it 5\it*ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ከሙታን ተለይቶ የተነሳው የመቃብሩን በር ሳይከፍት (በኅቱም መቃብር) ነው። 
\m \bdit የጌታ\bdit* መልአክ ለትንሳኤው ምስክር ይሆን ዘንድ ከሰማይ ወርዶ የመቃብሩን ድንጋይ አንከባሎ በላዩ ተቀመጠ። «እነሆም የጌታ መልአክ ከሰማይ ስለወረደ ታላቅ የምድር መናወጥ ሆነ። ቀርቦም ድንጋዩን አንከባሎ ተቀመጠ። መልአኩም እንደ መብረቅ ልብሱም እንደበረዶ ነጭ ነበር።» የመቃብሩ ጠባቂዎች እርሱን ፈርተው ተፈነጋገሉ፤ ወደቁ። «ጠባቂዎቹም እርሱን ከመፍራት የተነሳ ተናወጡ እንደሞቱም ሆኑ፤ መልአኩም መልሶ ሴቶቹን አላቸው እናንተ አትፍሩ የተሰቀለውን ኢየሱስን እንድትሹአውቃለሁና እንደተናገረ ተነሥቷል።» \it ማቴ28\it*\it 1-10\it*አላቸው አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስ በትንሳኤው እኛም ትንሳኤ እንዳለን አብስሮናል። እርሱ የትንሳኤያችን በኩር ነው። ቅዱስ ጳውሎስም «አሁን ግን ክርስቶስ ላንቀላፉት በኩራት ሆነ ከሙታን ተነስቶአል ሞት ሰው በኩል ስለመጣ ትንሳኤ ሙታንም በሰው በኩል ሆኗል። «ሲል አስረድቷል \it 1ቆሮ 15\it*\it 20-22፣ \it*\it ቆላ\it*\it  1\it*\it 18\it*
\m \it «\it*ኢየሱስ ክርስቶስ እንደሞተና እንደተነሳ ካመንን እንዲሁም በኢየሱስ ክርስቶስ ያንቀላፉትን እግዚአብሔር ከእርሱ ጋር ያመጣቸዋልና» \it 1ተሰ 4\it*\it 14 \it*
\m የጌታችን ትንሣኤ በራሱ ፈቃድ እና በገዛ ሥልጣኑበመሆኑ እንዲሁም ከተነሳ በኋላ ደግሞ ሞት ስለሌበት በእርሱ ፈቃድ ከሞት ከተነሱ ሰዎች ትንሳኤ ይለያል። 
\m \it ጌታችን\it* ኢየሱስ ክርስቶስ የሰው ልጅ ለማዳን በሥጋ ተገልጦ በዚህ ምድር ታይቷል። የማዳን ስራውን ፈፅሞ በክብር ዐርጓል። \it ሉቃ\it*\it  24\it*\it 49\it*
\pc \bd የጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd ዳግመ\bd*\bd  \bd*\bd ምፅአት\bd*
\m ጌታችን ወደዚህ ምድር ዳግም በተዋሀደው ሥጋ ይመጣል። «እናንተ የገሊላ ሰዎች ሆይ ወደ ሰማይ እየተመለከታችሁ ስለምን ቆማችኋል? ይህ ከእናንተ ወደ ሰማይ የወጣው ኢየሱስ ወደ ሰማይ ሲሄድ እንዳያችሁት እንዲሁ ይመጣ።» \it የሐዋ\it*\it  1\it*\it 11\it* ቅዱስን መላእክት አጅበውት በታላቅ ግርማ ነው። ነቢዩ ዘካርያስ«አምላኬ እግዚአብሔርም ከቅዱሳኑ ጋር ይመጣል።» ሲል ተናግሯል \it ዘካ14\it*\it 6\it*
\m \it «\it*የሰው ልጅ ከመላእክቱ ጋር በአባቱ ክብር ይመጣ ዘንድ አለውና» \it ማቴ\it*\it  16\it*\it 27\it* «እግዚአብሔር ግልጥ ሆኖ ይመጣል አምላካችን ይመጣል ዝምም አይልም እሳት በፊቱ ይቃጠላል» \it መዝ49\it*\it 2\it*«እነሆ ከደመና ጋር ይመጣል፣ ዐይንም ሁሉ የወጉትም ያዩታል የምድርም ወገኖች ሁሉ ስለ እርሱ ዋይ ዋይ ይላሉ።» \it ራዕ\it*\it  1\it*\it 7 \it*
\pc \bd የሚመጣው\bd*\bd  \bd*\bd መቼ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd ?\bd*
\m የጌታችን መምጣት ማንም አያውቀውም የሚመጣበት ቀን አይታወቅም፤ መምጣቱም እንደ ድንገት ነው። ራሱ ጌታ «ስለዚያች ቀን ወይም ስለዚያች ሰዓት ግን የሰማይ መላእክትም ቢሆኑ ልጅም ቢሆን ከአባት በቀር የሚያውቅ የለም» \it ማር\it*\it  13\it*\it 32\it*በማለት ከእግዚአብሔር በቀር ሰው የማያውቀው መሆን ተናግሯል።
\pc \bd የሚመጣው\bd*\bd  \bd*\bd ለምንድን\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd ?\bd*
\m ጌታችን ወዲዚህ ምድር ዳግመኛ የሚመጣው ለሰው ልጅ ሁሉ እንደየስራው ዋጋውን ሊሰጥ ነው። ነቢዩ እግዚአብሔር ኢሳያስ «እነሆ ጌታ እግዚአብሄር እንደኃያል ይመጣል ክንድም ስለ እርሱ ይገዛል እነሆነ ዋጋው ከእርሱ ጋር ደመወዝም በፊቱ ነው።»  \it ኢሳ\it*\it  40\it*\it 10\it*በማለት የተናገረውን ጌታ ራሱ\it በራዕ22\it*\it 12\it* ላይ «እነሆ በቶሎ እመጣለሁ ለእያንዳንዱ እንደ ሥራው መጠን እከፍለው ዘንድ ዋጋዬ ከእኔ ጋር አለ\bd ።» \bd*ብሏል 
\pc \bd የሙታን\bd*\bd  \bd*\bd አነሳስ\bd*
\m \it «\it*በዚያም ቀን ሰማያት በታላቅ ድምጽ ያልፋሉ የሰማይ ፍጥረት በትልቅ ትኩሳት ይቀልጣል ምድርም በእርስዋም ላይ የተደረገው ሁሉ ይቃጠላል» \it 2ጴጥ 3\it*\it 10።\it*የሞትህ ተነሳ የሚል አዋጅ በቅዱስ ሚካኤል ይታወጃል፤ ሦስት ረቂቃን ነጋሪቶች ይጎሰማሉ። ይህም የጌታ ትዕዛዝ ነው። «ጌታ እራሱ በትእዛዝ በመላእክትም አለቃ ድምፅ በእግዚአብሔርም መለከት ከሰማይ ይወርዳልና እንደተባለ»\it 1ተሰ4\it*\it 16 \it*
\zuli1 የመጀመሪያው ረቂቅ ነጋሪት ሲመታ አውሬ የበላው ነፋስ የበተነው ያለቀው የደቀቀው ሁሉ የራሱ ቅል በፈረሰበት ቦታ ላይ ይሰበሰባል \bd ያ\bd*\bd ዕ\bd*\bd ቆብ\bd*\bd  \bd*\bdit ዘሥ\bdit*\bdit ሩ\bdit*\bdit ግ\bdit*\bdit  ቁ91\bdit*
\zuli1 ሁለተኛ ረቂቅ ነጋሪት ሲመታ አጥንትና ሥጋ ተዋሕደው ሳይንቀሳቀስ ትኩስ ሬሳ ይሆናል። አጥንቶችና ጅማቶች ከሥጋና ከደም ጋር ይያያዛሉ እስኪነሱ ያለመንቀሳቀስ ፍፁም በድን ይሆናሉ። 
\zuli1 ሦስተኛው ረቂቅ ነጋሪት ሲመታ በቀዳሚ አካል ለምትናገር አንደበት ከራስ ጠጉራቸው እስከ እግር ጥፍራቸው ከቁጥር ሳይጎድሉ ከሰውነታቸው ሳይከፈሉ ወንድ በአቅመ አዳም የሰላሳ ዓመት ጎልማሳ ሆነው ሴት በአቅመ ሄዋን የአስራ አምስት አመት ሆነው በዓርባ ቀን በእናቱ ማህፀን ደም ሆኖ የወረደ ጽንስ ሳይቀር በጎም ይሁን ክፉ ስራቸውን ይዘው ይነሳሉ ጌታ ራሱ በማቴዎስ ወንጌል ላይ እንደተናገረው በጎቹን በቀኝ ፍየሎቹን በግራ ያቆማል \it ማቴ\it*\it  25\it*\it 31-46\it*
\b 
\p_ListParagraph \bd ጻድቃን\bd*\bd  \bd*\bd በበግ\bd*\bd  \bd*\bd ኃጥአን\bd*\bd  \bd*\bd በፍየል\bd*\bd  \bd*\bd የተመሰሉት\bd*\bd  \bd*\bd ለምንድን\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd ? \bd*
\m የበጎች ተፈጥሮ ከጻድቃን ጋር የፍየሎች ተፈጥሮ ከኃጥአን ጋር ይመሳላሉ። 
\zuli1 ከበጎች መካከል አንዲቱን ተኩላ ቢነጥቃቸው በረው ወደዱር ይገባሉ ወደዚያ ቦታ ተመልሰው አይሄዱም። ጻድቃንም ከሰው መካከል አንዱ በሞት ቢነጠቅ ይሄ እጣ ነገ ለእኔም ይደርሳል ብለው ከኃጢአት ርቀው እግዚአብሔርን በንጽሕና ያገለግሉታል እንጂ ዳግሞ ወደዚያ ኃጢአት አይመለሱም 
\zuli1 ፍየሎች ግን ከመካከላቸው አንዲቱን ተኩላ ቢነጥቅባቸው ለጊዜው ከዚያ ቦታ ይሸሻሉና ተመልሰው እዚያ ቦታ ይገኛሉ። ኃጥአንም ከመካከላቸው አንዱ ቢሞት ለጊዜው ደንግጠው ከኃጢአት ቢርቁም ኋላ ወደጥፋታቸው ይመለሳሉና በፍየል መሰላቸው። 
\zuli1 በግ ኃፍረቷን አታሳይም በላቷ ትሸፍነዋለች ጻድቃንም ኃጥያት ቢሰሩ እንኳ ኃጢአታቸውን በንስሐ ይሸፍናሉ
\zuli1 ፍየሏ ኃፍረቷ የተገለጠ ነው፤ ላቷም የተሰቀለ ነው። ኃጥአንም ኃጢአት ቢሠሩ በንስሐ እናጥፋው አይሉም እንደውም ኃጢአታቸው በሰው ሁሉ ፊት የተገለጠ ነው። 
\zuli1 በግ ያለችበትን ቦታ የዋለችበትን አይታወቅም ጻድቃንም በትህትናቸው በዝምታቸው ያሉበት ቦታ አይታወቅም 
\b 
\p_ListParagraph \bd የግራና\bd*\bd  \bd*\bd የቀኝ\bd*\bd  \bd*\bd ምሳሌ\bd*\bd  \bd*
\zuli1 ቀኝ ቀና፣ ፈጣን እና ብርቱ ነው። ጻድቃንም ሃይማኖት ምግባር ለመስራት ቀና፣ ፈጣንና ብርቱዎች ናቸው። ጻድቃን በቀኝ የሚቆሙት ምሳሌያቸው ስለሆነ ነው
\zuli1 ኃጥአን በግራ የሚቆሙት ምሳሌአቸው ስለሆነ ነው። ግራ ጠማማ፣ ዳተኛ እና ስነፍ ነው። ኃጥአንም ሃይማኖት ምግባር ለመስራት ጠማማ፣ ዳተኛ እና ሰነፍ በመሆናቸው ነው። 
\pc \bd ገነት\bd*\bd  \bd*\bd ሲኦል\bd*\bd  \bd*\bd መንግስተ\bd*\bd  \bd*\bd ሰማያት\bd*\bd  \bd*\bd እና\bd*\bd  \bd*\bd ገሀነመ\bd*\bd  \bd*\bd እሳት\bd*
\m እስከ እለተ ምፅት ድረስ ነፍሳት ጊዜያዊ ማረፊያ ቦታ አላቸው። ገነትና ሲኦል ይባላሉ። እነዚህ የሚያልፉ ናቸው እስከምፅአት መልካም የሰሩ፣ ሰውነታቸውን እግዚአብሔርን ደስ የሚያሰኝ መሥዋዕት ያደረጉ ጻድቃን በገነት የሚያርፉ ይሆናሉ። 
\m ኃጥአንም የእግዚአብሔርን ሕግና ትእዛዝ የጣሱ በበደል ለሥጋቸው ምቾት፣ ለሆዳቸው መሙላት፣ ለፊታቸው መቅላት ብቻ ሲጨነቁ የነፍሳቸውን ነገር የተው ሰዎች የሚቀጡበት ጊዜያዊ ማረፊያ ሲኦል ይባላል። 
\m ኢየሩሳሌም ሰማያዊት ተብላ የምትጠራው አራተኛዋ ሰማይ፤ በሰው ህሊና ያልታሰበች እግዚአብሔርም ለወዳጆቹ (ሕጉን ለጠበቁ) የዘላለም ሕይወት ያገኙበት ዘንድ ያዘጋጃት ሥፍራ መንግስተ ሰማይ ናት። 
\m እግዚአብሔር ከእሳት ብርሃኑን ነስቶ ሰማያትን ፈጠረ በኋላ ፍፁም ብርሃን የሌለው የእሳቱን ዝቃጭ ከመሬት በታች አኑሮታል በርባኖስ የሚባልም ስያሜ አለው ከእግዚአብሔር ሕግና ትዕዛዝ አፈንግጠው በኃጢአት በክህደት የነበሩ ኃጥአን ከጊዜያዊ የቅጣት ቦታ ከሲኦል በመጨረሻው የፍርድ ጊዜ የሚዘዋወሩበት ቦታ ገሀነመ እሳት ትባላለች። 
\b 
\b 
