\c 8 
\m \bd ምዕራፍ ፰\bd*
\m \bd . \bd*\bd ከመ ደረሰ ፍካሬ ሃይማኖት ወበእንተዝ ሰመይዎ \bd*\bd ለአቡነ ጊዮርጊስ \bd*\bd ቄርሎስ ወዮሐንስ አፈ ወርቅ ዘኢትዮጵያ\bd*
\m \bd . \bd*፩ ወበአሐቲ እመዋዕል ተስእሎ ፩ መስፍን ዘስሙ ቴዎድሮስ ዘይሰመይ ካዕበ ሊቀ ሐራ በእንተ ሃይማኖት ርትዕት ወደረሰ ሎቱ መጽሐፈ ዘይሰመይ ፍካሬ ሃይማኖት፡፡
\m ፪. ወሶበ ርእይዎ ወአንበብዎ ለውእቱ መጽሐፍ ንጉሥ ወኲሎሙ ካህናተ ምስጢር ይቤሉ አማንኬ ዮሐንስ አፈ ወርቅ ወቄርሎስ አፈ በረከት ተንሥኡ በመዋዕሊነ ኢትዮጵያ ተመሰለት በቁስጥንጥንያ ወተአረየታ ለእለ እስክንድርያ፡፡
\m \bd . \bd*\bd በእንተ አባ \bd*\bd ጊዮርጊስ \bd*\bd ወአባ ጽጌ ድንግል\bd*\bd 4\bd*
\m . ፫ ወእምድኅረዘ ስምዑነ ካዕበ ንንግርክሙ ወሀሎ ፩ ጻድቅ አባ ጽጌ ድንግል ማእከለ ፈለግ ዘወለቃ በመዋዕለሁ \bd ለአቡነ\bd* \bd ጊዮርጊስ\bd*፡፡ ወሐነጸ ለሊሁ ጻድቅ አባ ጽጌ ድንግል ሕንጻ ከመ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*ዘይመስል ከመ ሕንጻ ላሊበላ ወስመ ደብሩ ደብረ ጽጌ ቅሩብ ውእቱ እምነ ፈለግ ዘወለቃ፡፡  
\m ፬. ወክልኤሆሙ አባ \bd ጊዮርጊስ \bd*ወአባ ጽጌ ድንግል ይትራከቡ በበዕለቱ ላዕለ ፈለግ ዘወለቃ ወይትናገሩ ነገራተ \bd እግዚአብሔር\bd*  በቋዕያት፡፡ ወክቡራን እሙንቱ በኀበ አምላኮሙ ወበጊዜሁ ለክረምት ኢይትራከቡ እስመ ይከልዖሙ ማዕበለ ፈለግ፡፡ ወበእንተዝ የኀዝኑ ወይቴክዙ በበጊዜሁ ለክረምት፡፡ 
\m ፭. ወበአሐቲ እመዋዕል ኀለዩ ከመ ይግበሩ ተንከተመ ማእከለ ፈለግ ዘወለቃ በጥቡዕ ልብ ወበአሚነ \bd እግዚአብሔር\bd* ወጠኑ ይግበሩ ወነዝሑ ጸበለ መሬት ላዕለ ፈለግ ወተገበረ ሎሙ በረድኤተ \bd እግዚአብሔር\bd* ስፉሕ ተንከተም ዘያስተዐፅብ ሰብአ፡፡
\m ፮. ወካዕበ ንነግረክሙ  ወበአሐቲ ዕለት ቀንዐ ቦሙ ጸላኤ ሠናያት አንሥአ እብነ ነዊኀ መጠነ ቆሙ በእመት  ፬ቱ ወወጠነ ይስብር ተንከተመ እማእከል ከመ ኢይትራኩቡ  ፪ቱ ጻድቃን፡፡ ወተርእዮ \bd ለአቡነ ጊዮርጊስ \bd*ነቢሮ እምነ መካኑ እንዘ ይሰብር ሰይጣን ተንከተመ፡፡  
\m ፯. ወበህየ ሖረ አባ \bd ጊዮርጊስ \bd*ተጽዒኖ ላዕለ ነፋስ በረድኤተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወበጽሐ በቅጽበት  ዘምሕዋረ ፫ቱ ሰዓት ፍኖት እምነ መካኑ፡፡ ወአኃዞ  ለሰይጣን ወረገዞ በኲናት ወአሰሮ በሰናስለ ሐጺን ወአምጽኦ ኀበ መካኑ በጸዊረ ዝንቱ እብን ወሞቅሖ ፲ወ፪ ዓመተ ወኮነ ዝንቱ እብን ለመፍቅደ መነኮሳት እስከ ይእዜ፡፡ 
\m ፰. ንዑ ርእዩ ሰማዕያን ዘንነግረክሙ ትርአዩ ዘሰማዕክሙ በአእዛኒክሙ እሙነ ዘነገርናክሙ ቅድመ በእንተ ዘግብረ ተንከተም ወእብነሂ ዘኮነ  መጥቅዐ ለግብረ ቤተ ክርስቲያን ናሁ ሀለዉ እስከ ይእዜ በማእከለ አፍላግ ወበውስተ ገዳም እንዘ ይትናገሩ ዘያስተፌሥሑ መንክረ ግብረ ዘገብረ \bd እግዚአብሔር\bd* በላዕለ ቅዱሳኒሁ፡፡
\m ፱. ወካዕበ በአሐቲ እመዋዕል ቀንዐ ላዕለ አቡነ \bd ጊዮርጊስ\bd*1 መስፍን ወዘመዱ ውእቱ በሥጋ፡፡ ወሶበ ርእየ ክብሮ ወሞገሶ \bd ለአቡነ ጊዮርጊስ \bd*ዘኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዘኀበ ሰብእ አስተዋደዮ ኀበ ንጉሥ በሐሰት ወአኅበረ ምስሌሁ ሰብአ ሐሳውያነ፡፡
\m ፲. ወንጉሥሰ ኢያእመረ ትምይንቶ እስመ የዋህ ውእቱ ከመ ዳዊት፡፡ ወሰሚዖ ንጉሥ ነገሮ ሰደዶ ውስተ ብሔር ነኪር እምታዕካሁ፡፡
\m ፲፩. ወአዕረግዎ በሐብል ውስተ ደብር ነዋኅ ኀበ አልቦ ማይ ለሰትዪ ወእክለ ለሲሳይ፡፡ ወውእቱ ደብር ኰኲሕ ኲለንታሁ ወልሙጽ ወጥቀ ያመነድብ በህየ ሐሩረ ፀሐይ፡፡ ወሞቅሕዎ እደዊሁ ወእገሪሁ ወነበረ ህየ በብዙኅ ምንዳቤ ወተጽናስ፡፡
\m ፲፪. ወሶቤሃ ሰአለ ወጸለየ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* መሓሪ ወጻድቅ ወኀበ እሙ ንጽሕት \bd እግዝእትነ ማርያም\bd*፡፡ ወገብረ \bd እግዚአብሔር\bd* ምሕረተ ውስተ ልበ ንጉሥ ወጸውዐ ሐራሁ ወተስእለ በእንተ አቡነ \bd ጊዮርጊስ\bd*፡፡ ኀበ አይ መካን ሀሎ፡፡
\m ፲፫. ወይቤሎ ውእቱ መስተዋድይ ሞተ በኀበ ተሰደ፡፡ ወተቀብረ በህየ፡፡ ወሰሚዖ ንጉሥ ኀዘነ ፈድፋደ ወመሰሎ ከመ እሙነ ሞተ፡፡
\m \bd   ፲፬\bd*. \bd ወእግዚአብሔርሰ\bd* ማእምረ ኅቡአት ከሠተ \bd ለአቡነ ጊዮርጊስ \bd*ዘንተ ነገረ ዘገብረ ውእቱ መስተዋድይ፡፡ ወዘከመ ነገሮ ለንጉሥ ሞቶ በሐሰት፡፡
\m ፲፭. ወይቤሎ ለረድኡ ዘሀሎ ምስሌሁ ወይትለአኮ አምጽእ ሊተ ክርታሰ ወቀለመ፡፡ ወይቤሎ ውእቱ ረድእ እምከመ አምጻእኩ ለከ መኑ ይወስድ ለከ ወመኑ ያበውኦ ኀበ ንጉሥ፡፡
\m ፲፮. ወይቤሎ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*የአምር \bd እግዚአብሔር\bd* ኦ ወልድየ ዘይገብር ሠናያተ ምስሌየ፡፡ ወሶበሂ አምጽአ ሎቱ ቀለመ ወክርታሰ ወጸሐፈ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*እንዘ ያስተበቊዖ ለንጉሥ ከመ ያእትዎ እምስደቱ፡፡ 
\m ፲፯. ወኀተመ ክርታሰ በሰምዕ ወጸለየ ወይቤ ኦ እግዚኦ አምላከ አብርሃም ይስሐቅ ወያዕቆብ ኢኮነንከ አምላከ ምውታን አላ አምላከ ሕያዋን እስመ ኲሎሙ ሕያዋን በኀቤከ አብጽሕ ሊተ ዘንተ ክርታሰ ኀበ ንጉሥ ከመ ይትኀፈር ጸላኢ ዘነገሮ በሞተ ዚአየ እስመ ለከ ስብሐት እስከ ለዓለመ ዓለም አሜን፡፡
\m ፲፰. ወሶበ ይቤ አሜን ወገረ ውእተ ክርታሰ ውስተ አየር፡፡ ወበጊዜሃ ጾሮ ነፋሰ ዓውሎ ወአብጽሖ ኀበ ንጉሥ ይስሐቅ ወአንበሮ ማእከለ ብረኪሁ እንዘ ሀሎ ንቡረ ውስተ ደብተራሁ፡፡
\m ፲፱. ወርእዮ ንጉሥ ደንገፀ ወመሰሎ ዘገብሩ ላዕሌሁ ሥራየ ሰብእ እኩያን፡፡ ወሐተተ ሐራሁ ወመኳንንቲሁ በበ፩ እስከ እድ ወአንስት እስከ አእሩግ ወሕፃናት ወመኑ እምኔሆሙ ዘአብኦ ለክርታስ ወኢረከበ፡፡
\m ፳. ወእምዝ ተሐዘበ ወገደፎ ለውእቱ ክርታስ ውስተ እሳት ወኢውዕየ ወውስተ ማይኒ ኢጠፍአ፡፡  ወእምድኅረዝ ፈንቀለ ማኅተሞ ወአንብቦ፡፡
\m ፳፩. ወሶበ ርእዮ ከመ \bd ጊዮርጊስ \bd*ፈነዎ ደንገፀ ወጐድአ እንግድኣሁ ወበከየ፡፡ ወአኀዞ ለመስተዋድይ ወለእሊአሁ እለ ነገርዎ ሞቶ ወሞቅሖሙ፡፡ 
\m ፳፪. ወፈነወ ላእካነ በጒጒዓ ኀበ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*ያብጽሕዎ በክብር ምስለ በቅል ዘይጼዓን ቦቱ ንጉሥ፡፡ ወሶበ በጽሐ ተፈሥሐ ንጉሥ ወአምኆ፡፡
\m ፳፫. ወእምድኅረዝ አእተተ ሰብአ ወይቤሎ እስእለከ በሕማማቲሁ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ከመ ትንግረኒ ለመኑ ወሀብከ ክርታሰ ዘለአኮ ኀቤየ ወመኑ አምጽኦ ዝየ፡፡
\m ፳፬. ወአቡነሰ ይቤሎ አልቦ ለዘወሀብኩ ለአሐዱሂ እምሰብእ ወባሕቱ ወሀብክዎ ለነፋስ ወበሥምረቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብጽሖ ኀቤከ ውእቱ ነፋሰ ዓውሎ፡፡ በከመ ወሰደ ንስር መልእክተ ነቢይ እስከ ብሔረ ባቢሎን፡፡
\m ፳፭. ወበከመ ወሰደት ርግብ መልእክተ ንጉሥ እስከ ብሔረ አትሪብ፡፡ ወሰሚዖ ንጉሥ አንከረ ወወደሶ \bd ለአቡነ\bd* \bd ጊዮርጊስ\bd*፡፡
\m ፳፮. ወዘንተ ኵሎ መንክራተ ዘገብረ ዝንቱ ቅዱስ ነገረኒ ውእቱ ቀሲስ ዘነበረ ምስሌሁ ዘከመ ርእየ በአዕይንቲሁ ወሰምዐ በእዘኒሁ ወዘአምጽአ ሎቱ ክርታሰ ወቀለመ ሊተ ለነዳይ ጸሐፌ ዝንቱ መጽሐፍ፡፡
\m ፳፯. ወእምድኅረዝ ሰደዶ ንጉሥ ለውእቱ መስተዋድይ አምታዕካሁ ፍዳ ኀበ ስደቱ \bd ለአቡነ\bd* \bd ጊዮርጊስ\bd*፡፡ በከመ ጹሑፍ ዘይከሪ ግበ ለቢጹ ይወድቅ ውስቴቱ፡፡ ወዘያንኰርኲር እብነሁ ለእኁ ያነኰረኲር 
\m ፳፰. ወ\bd ለአቡነ\bd*ሰ \bd ጊዮርጊስ \bd*እምአሜሃ አንበሮ በክብር ከመ አሐዱ እምሐዋርያት፡፡
\m ፳፱. ወእንዘ ሀሎ ቅድመ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*በመካነ ስደቱ\bd 5\bd* አክረየ መቃብረ፡፡ እስመ መሰሎ ዘይትቀበር በህየ ወሶቤሃ አኅደጎ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*፡፡
\m ፴. ወይቤሎ ዝየሰ ኢይከውን አላ መቃብሪከሰ ኀበ ተክዕወ ደሙ ለበጸሎተ ሚካኤል አቡከ ወመቃብሪሁኒ ሀለወ እስከ ይእዜ ወኢተክድነ፡፡
\m . ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ አሜን፡፡
