\c 8 

\s1 \bd ፺፩\bd*\bd  \bd*\bd ዘንተ\bd*\bd  \bd*\bd ዘይበልዑ\bd*\bd  \bd*\bd ንጹሕ\bd*\bd  \bd*\bd ወርኩስ።\bd*
\m ወዝንቱ ዘትበልዑ ንጹሕ ወዘኢኮነ ንጹሕ፤ ላህም በግዕ ወጠሊ ሐርጌ ሀየል ወይጠል ቶራ ድስክነ ወውዕላ ዓርጋ ወዝራት ወኵሉ እንስሳ ዘንፉቅ ሰኰናሁ ወጽፈሪሁ ብልዑ ወዘይትመሰኳዕ ብልዑ፤ ወዝንቱሰ ዘኢትበልዑ እምውስተ ዘይትመሰኳዕ ወዘንፉቅ ሰኰናሁ ገመል ወዳሲጳዳ ወካርግልዮን እስመ ይትመሰኵዑ ወኢኮነ ንፉቅ ጽፈሪሆሙ፤ ወዝእብ ወሐራዊያ ኢትብልዑ እስመ ንፉቅ ሰኰናሆሙ ወኢይትመሰኵዑ ርኩሳን ኢትብልዑ፤ በውስተ ማይ ዘቦ ክንፈ ወቅሣረ ብልዑ ወእምኔሁ ርኩሰ ኢትብልዑ፤ ወእምነ ውስተ አዕዋፍ ኵሉ ዘንጹሕ ብልዑ ወዘኢትበልዑ ዝንቱ ንስር ጊጳ ኤልያጣን ግሪጳ ሆባይ ወዘአምሳሊሁ ቋዕ ሰገኖ ግላውቃ ለሮን አሮድዮን ቃቃኖን ኢብን ቀጣራቃጤን ጕዛ ሂጳጳ ጕጓ ወኣባጕንባሕ ወክራድዮን ጳርፋርዮና ጽግነት ዝንቱ ዘርኵስ፤ ወዘኢትበልዑ ደገብያ ወዘአምሳሉ አቃጣን ወዘአምሳሉ አፍዮማክን ወዘአምሳሉ አንበጣ ወዘአምሳሉ፤ እምነ ዘይሰርር በበ፪ በበ፬ ወበበ፮ እግሩ ውእቱ ርኩስ ሥጋሆሙ ኢትብልዑ ወበድኖሙ ኢትግስሱ ወዘገሰሰ በድኖሙ እስከ ሰርክ ርኩስ ውእቱ። ዘንተኬ ነገርናክሙ ከመ ትዕቀቡ ወትግበሩ ፍርሀተ እግዚኣብሔር ከመ ትትባረኩ በዛቲ ምድርክሙ እንተ ወሀበክሙ እግዚኣብሔር በእንተ ጽዮን ሰማያዊት ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር እስመ ተኀረይክሙ በእንቲአሃ፤ ወአበዊነሰ ተመነኑ በእንተ ዘነሥኦሙ እግዚኣብሔር ጽዮን ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር ትዕቀብክሙ ለክሙ ወለዘርእክሙ እስከ ለዓለም፤ ወይባርክ ፍሬ ምድርክሙ ወያብዝኅ እንስሳክሙ ወይዕቀብ ደቂቅክሙ በኵሉ ዘትትመሐፀኑ ወአንቲኒ እግዝእትየ ጥበብኪ ሠናይ ዘተዐደወ እምጥበበ ሰብእ ዘከማኪ አልቦ ዘይትማሰላ ለኅሊናኪ አኮ ምክረ አንስት ባሕቱ ዘተፈጥረ እስከ ይእዜ አላ እምክረ ተባዕትኒ ፈድፈደ አእምሮ ልብኪ ወአልቦ ዘይትማሰለኪ በብዝኀ አእምሮትኪ ዘእንበለ ሰሎሞን እግዚእየ፤ ወእምሰሎሞንኒ ተዐደወ ጥበብኪ እስከ ትስሕቢ ደቂቀ ኀይለ እስራኤል ወታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር በአሕባለ አእምሮትኪ ወነሠትኪ ቤተ ጣዖቶሙ ወደምሰስኪ አ ምሳሊሆሙ ወአንጻሕኪ ርኵሰ እምሕዝብኪ እስመ አሰሰልኪ ዘጸልአ እግዚኣብሔር እምላዕሌሆሙ ወለስምኪኒ እግዚኣብሔር አስተዳለዎ ዘሰመየኪ ማክዳ ወትርጕምናሁ አኮ ከመዝ ብሂል፤ ነጸርኪ በውስተ ሕዝብኪ ዘኢይሠምር እግዚኣብሔር ወትቤሊ አኮ ከመዝ ሠናይ አላ ይረትዕ ንስግድ ለእግዚኣብሔር፤ አኮ ከመዝ ሠናይ ሰጊድ ለፀሐይ አላ ሰጊድ ለእግዚኣብሔር ይረትዕ ትቤሊ፤ አኮ ከመዝ ሠናይ ሐቲተ ማሪት አላ ተወክሎ በእግዚኣብሔር ይኄይስ ትቤሊ፤ አኮ ከመዝ ሠናይ አስተቃስሞ ሰገል አላ አስምኮ በቅዲሰ እስራኤል ይኄይስ ትቤሊ፤ አኮ ከመዝ ሠናይ ሠዊዕ ለአእባን ወለአዕዋም አላ ሠዊዕ ለእግዚኣብሔር ይረትዕ ትቤሊ፤ አኮ ከመዝ ሠናይ ተጠይሮ በአዕዋፍ አላ ተአምኖ በፈጣሪ ይረትዕ ትቤሊ። ወእምዝ ኀረይኪያ ለጥበብ ወኮነተኪ እመ፤ ኀሠሥኪያ ወኮነተኪ መዝገበ፤ ተጸወንኪያ ወኮነተኪ ጥቅመ፤ ጸህቂያ ወአፍቀረተኪ እምኵሉ፤ ተወከልኪያ ወሐቀፈተኪ ከመ ሕፃና፤ አፍቀርኪያ ወኮነተኪ በከ መ ፈቀድኪ፤ አኀዝኪያ ወኢተኀድገኪ እስከ ዕለተ ሞትኪ፤ አንቲ ሐዘንኪ በእንቲአሃ ወአስተፍሥሐተኪ እስከ ለዓለም፤ ጸመውኪ በእንቲአሃ ወአጥዐየተኪ እስከ ለዓለም፤ ረኀብኪ በእንቲአሃ ወአጽገበተኪ እስከ ለዓለም፤ ጸማእኪ ለጥበብ ወአርወየተኪ እስከ ለዓለም፤ ተመንደብኪ በእንቲአሃ ለጥበብ ወኮነተኪ ፈውሰ እስከ ለዓለም፤ ጸመምኪ በእንቲአሃ ለጥበብ ወአስምዐተኪ እስከ ለዓለም፤ ዖርኪ በእንቲአሃ ለጥበብ ወአብርሀተኪ ፈድፋደ እምነ ፀሐይ እስከ ለዓለም ወዝንቱ ኵሉ ዘኮነ እምኀበ እግዚኣብሔር በእንተ ዘአፍቀርኪያ ለጥበብ፤ እስመ ጥበብ ወአእምሮ ወልቡና እምኀበ እግዚኣብሔር ውእቱ፤ ልቡና ወአእምሮ ወቀዳሜ ጥበብሰ ፈሪሀ እግዚኣብሔር ወአእምሮ ወመኪረ ሠናይኒ ምጽዋት ወምሕረት እስከ ለዓለም እንተ ትሄሉ ዘንተ ኵሎ ረከብኪ እግዝእትየ ኀበ አምላከ እስራኤል ቅዲሰ ቅዲሳን ማእመሬ አልባብ ዘየሐትት ዘውስተ ልበ ሰብእ ዘእምኀቤሁ ኵሉ ኮነ፤ ወዘኒ ኮነ በፈቃደ እግዚኣብሔር ኮነ ከመ ትምጻእ ጽዮን ውስተ ዛቲ ብሔረ ኢትዮጵያ ወከመ ትኩኖ መርሐ ለንጉሥነ ዳዊት መፍቀሬ እግዚኣብሔር ቀዋሚሃ ለደብተራሁ መጋቢሃ ለማኅደረ ስብሐቲሁ ፨ 

\s1 \bd ፺፪\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd ሐደሱ\bd*\bd  \bd*\bd መንግሥቶ\bd*\bd  \bd*\bd ለዳዊት።\bd*
\m ወይቤ አዛርያስ አምጽኡ ኢዮቤል ወንሖር ኀበ ጽዮን ወበህየ ነሐድስ መንግሥቶ ለእግዚእነ ዳዊት። ወነሥአ ቅብአ መንግሥትኒ ምልአ ቀርን ወቀብእዎ ዕፍረተ ዘውእቱ ቅብአ መንግሥት፤ ወነፍኁ ቀርነ ወብዕዛ ወከበሮ ወመሰንቆ ወዕንዚራ ወኵሎ ተውኔተ ወማኅሌተ ዘምስለ ፈረስ ወወልታ ወቀስት ወኵሉ ተባዕት ወአንስት ሰብአ ብሔረ ኢትዮጵያ ንኡሶሙ ወዐቢዮሙ ወንኡሳን ጸሊማን በበ፷፻ወአዋልድ ደናግል እለ ኀረየ አዛርያስ ለአዋልደ ጽዮን ዘበሕግ እለ ይከይድ ንጉሥ ዳዊት ሶበ የዐርግ ውስተ ቄፋዝ ለምሳሕ ወለድራር በውስተ ታዕካ መንግሥት፤ ወከመዝ ተሐደሰ መንግሥቱ ለዳዊት ወልደ ሰሎሞን ንጉሠ እስራኤል በሀገረ ምስፍና በደብረ ማክዳ በቤተ ጽዮን ኀበ ተገብረ ቀዳሚ ሕግ ለንጉሠ ኢትዮጵያ፤ ወእምዝ ሶበ ፈጸመ ዘተገብረ ሕግ ወበከመ ርእዩ በኢየሩሳሌም ገብሩ በቤተ ጽዮን ሕገ ለኅሩያነ መንግሥት ወለእለ ውስጥ ወለእለ አፍአ ወለሕዝብ ወለአላዳስ ወለአህጉር ወለበሓውርት ወለኵሉ ሕዘቢሆ ሙ ወአንጋዲሆሙ ከመዝ ሠርዑ። ወከመዝ ሞጻእተ ህገረ መንግሥቱ ለንጉሠ ኢትዮጵያ ሠረቃዊ ጥንተ ሀገረ ጋዛ በምድረ ይሁዳ ዘውእቱ ኢየሩሳሌም ወሞጻእቱ ባሕረ ኢያሪኮ ወትትኃለፍ በሐይቀ ባሕሩ እስከ ሊባ ወሳባ ወትወርድ ሞጻእቱ እስከ ቢሲስ ወአስኔት ወሞጻእቱ ብሔረ ጸሊማን ወዕሩቃን ወተዐርግ ደብረ ኬቤሬኔዮን ውስተ ባሕረ ጽልመት ዝውእቱ ምዕራበ ፀሐይ ወተዐዲ ሞጻእቱ እስከ ፌኔኤል ወለሲፋላ ወሞጻእቱ አግዋረ ገነት መስመረ እክል ወብዝኀተ እንስሳ ወፌኔቄንሃ ወሞጻእቱ እስከ ዛውል ወትትኃለፍ ባሕረ ህንድ ወሞጻእቱ እስከ ባሕረ ተርሲስ ወበቅሥፈቱ ብሔረ ምድያም እስከ ይበጽሕ ብሔረ ጋዛ ወሞጻእቱ ኀበ ቀዳሚ ተወጠነ፤ ወከመዝ ሢመቱ ለንጉሠ ኢትዮጵያ ሎቱ ወለዘርኡ እስከ ለዓለም ፨ 

\s1 \bd ፺፫\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ዘአማሰኑ\bd*\bd  \bd*\bd ሃይማኖተ\bd*\bd  \bd*\bd ሮም።\bd*
\m ወእምድኅረ ነበሩ ፫አውራኀ እስመ መጽአት ጽዮን ውስተ ብሔረ ኢትዮጵያ አመ ሠረቀ ቀዳሚ ወርኅ በነገረ ዕብራዊያን ወበጽርእ ታርሞን ወበግዕዝ ሚያዝያ አመ ፮ ወጸሐፍዎን ለእሉ ሕግ ወአስማት ወአንበርዎን ለተዝካር ለደኃሪ መዋዕል በዘ ይትገበር ሕግ ለደብተራ ወበዘ ይትዐወቅ ክብረ ነገሥተ ኢትዮጵያ ወክብረ ነገሥተ ሮምያ፤ እስመ አኀው እሙንቱ ወበአሚነ ክርስቶስኒ፤ ቀዳሚሰ ርቱዐ አምነ በስብከተ ሐዋርያት እስከ ቈስጠንጢኖስ ወእሌኒ ንግሥት ዘአውፅአት ዕፀ መስቀል፤ ወነበሩ ፻ወ፴ ዓመት ወእምድኅሬሁ ተንሥአ ሰይጣን ዘእምትካት ዕድዉ ለሰብእ ወአስሐቶሙ ለሰብአ ብሔረ ሮሜ ወአሕሠምዋ ለሃይማኖተ ክርስቶስ ወአምጽኡ ኑፋቄ ላዕለ ቤተ ክርስቲያን ዘእግዚኣብሔር በአፈ ንስጥሮስ፤ ወንስጥሮስ ወአርዮስ ወይባሶ እለ ወደየ ውስተ ልቦሙ ዘወደየ ቅንአተ ውስተ ልቡ ለቀየን ከመ ይቅትል እኁሁ አቤልሃ፤ ወከማሁ ወደየ ውስተ ልቦሙ አቡሆሙ ዲያብሎስ ጸራ ለጽድቅ ወጸላኤ ሠናያት፤ በከመ ይቤ ዳዊት ወነበቡ ዐመፃ ውስተ አርያም ወአንበሩ ውስተ ሰማይ አፉሆሙ ወአንሶሰወ ውስተ ምድር ልሳኖሙ ዘለሊሆሙ ኢያእመሩ እምኀበ መጽኡ ወኢያእመሩ ኀበ የሐውሩ ለፈጣሪሆሙ በልሳኖሙ ይውሕኩ ወይፀርፉ ላዕለ ስብሐቲሁ እንዘ አምላክ ውእቱ ቃለ እግዚኣብሔር፤ ወረደ እመንበረ መለኮቱ ወለብሰ ሥጋ አዳም ወእግዚኣብሔር ውእቱ ቃል ወበይእቲ ሥጋ ተሰቅለ ከመ ይቤዝዎ ለአዳም በዕልወቱ ወዐርገ ውስተ ሰማይ ወነበረ ዲበ መንበረ መለኮቱ በይእቲ ሥጋ እንተ ነሥአ ወካዕበ ይመጽእ በስብሐት ይኴንን ሕያዋነ ወሙታነ ወይፈድዮ ለኵሉ በከመ ምግባሩ ለዓለመ ዓለም አሜን ወንሕነሰ ነአምን ከመዝ ወንገኒ ለቅድስት ሥላሴ፤ ወእለሰ ኢየአምኑ ከመዝ ውጉዛን እሙንቱ በቃለ እግዚኣብሔር ንጉሠ ሰማያት ወምድር በዝ ዓለም ወበዘይመጽእ ዓለም፤ ወንሕነሰ ጸናዕነ በርትዕት ሃይማኖት እንተ አበው ሐዋርያት ወአወፈዩነ ሃይማኖተ እንተ ቤተ ክርስቲያን፤ ወከማሁ ትነብር ኢትዮጵያ ምስለ ሃይማኖታ እስከ ምጽአተ እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ ዘሎቱ ስብሐት ለዓለመ ዓለም አሜን ፨  ፨

\s1 \bd ፺፬\bd*\bd  \bd*\bd ቀዳሚ\bd*\bd  \bd*\bd ፀብአ\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሠ\bd*\bd  \bd*\bd ኢትዮጵያ።\bd*
\m ወእምዝ ተንሥኡ ለፀብእ እምድኅረ ፫ አውራኅ እምነ ሀገረ ምስፍና ምስለ ማክዳ እሙ ወጽዮን እግዝእቱ ወሌዋዊያን ይጸውርዋ ለታቦተ ሕግ ምስለ ንዋየ ሐቢቶሙ ወእንዘ የሐውሩ በብዙኅ ግርማ ከመ አሜሃ በደብረ ሲና አመ ያወርዳ እግዚኣብሔር እምሰማያት ለጽዮን በቅድስና ኀበ ሙሴ ወአሮን ወከማሁ ይጸውርዋ ለታቦተ ሕግ አዛርያስ ወኤልሚያስ ወባዕዳን ደቂቀ ኀይለ እስራኤል እንዘ የሐውሩ በየማና ወበፀጋማ በገቦሃ በፍጽማ ወበኳላሃ እንዘ ይሴብሑ ወይዜምሩ እንዘ መሬታዊያን ከመ ኀይለ ሰማያዊያን፤ ወወሀቦሙ እግዚኣብሔር ቃለ ሠናየ ወዜማ መንክረ እስመ ሠምረ እግዚኣብሔር ከመ ይሴባሕ ቦሙ ወበጽሑ እምህገረ ምስፍና ተዐየኑ በማየ አበው ወበነግህ አጥፍእዋ ለብሔረ ዛዉ ምስለ ሐድያ፤ እስመ ጋእዘ ባ ምስሌሆሙ እምቀዳሚ ወእምዝ አጥፍእዎሙ ወቀተልዎሙ በአፈ ኀጺን ወተኃለፉ እምህየ ወተዐየኑ ጌርሳ፤ ወካዕበ አጥፍኡ ህገረ ሰባድዕት እለ ገጾሙ ሰብእ ወዘነበ አድግ ውስተ ሐቌሆሙ ወገብአት ወተዐየነት ውስተ ሀገረ ጽዮን ወነበሩ ባቲ እስከ ፫ አውራኅ ወአንሥኡ ሰረገላቲሆሙ ወበጽሑ ህገረ ምስፍና፤ ወእምህየ በአሐቲ ዕለት በጽሑ ሀገረ ሳባ ወአጥፍእዋ ለኖባ ወእምህየ ተዐየኑ ሳባ ወአጥፍኡ እስከ ደወለ ግብጽ። ወኮነ ግርማ ዐቢይ ለንጉሠ ኢትዮጵያ እስከ ያመጽኡ አምኃ ንጉሠ ምድያም ወንጉሠ ግብጽ ወበጽሑ ውስተ ሀገረ ምስፍና ወእምህየ ተዐየኑ አብዓት ወፀብኡ ውስተ ባሕረ ህንደኬ፤ ወአብአ ንጉሠ ህንደኬ አምኃ ወጋዳ ወሰገደ ለሊሁ ለንጉሠ ኢትዮጵያ ወኀበ ኵሉ ዘፈቀደ ወፀብአ አልቦ ዘይመውኦ ዘእንበለ ዘይመውእ ለሊሁ፤ ወእለ ያስተሓይጽዎ በውስተ ትዕይንቱ ከመ ይስምዑ ዜና ወይንግሩ ለሀገሮሙ ወኢይክሉ ረዊጸ በሰረገላ እስመ ለሊሃ ጽዮን ታደክም ኀይሎሙ ለፀር። ወንጉሥሰ ዳዊት ምስለ ሰራዊቱ ወሰራዊተ ሰራዊቱ ወኵሎሙ እለ ይትኤዘዙ በቃሉ ይረው ጹ በሰረገላ ዘእንበለ ደዌ ወሕማም ዘእንበለ ረኃብ ወጽምእ ዘእንበለ ሃፍ ወድካም ይበጽሑ በአሐቲ ዕለት መጠነ ምሕዋረ ፫ አውራኅ፤ ወአልቦ ወኢምንተኒ ዘየኀጥኡ እምዘ ሰአሉ በኀበ እግዚኣብሔር በውስተ ጽዮን ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር እስመ ለሊሁ ይነብር ምስሌሃ ወመልአኩ ይሜግባ ወማኅደሩ ለሊሃ፤ ወለንጉሥ ዘይትለአክ ኀበ ደብተራሁ ለእመ ሖረ በኵሉ ፍኖቱ ወበገቢረ ፈቃዲ ይትገበር ኵሉ ዘፈቀደ ወዘኀለየ በልቡ ወዘአንጸረ በአጽባዕቱ ኵሉ ይትገበር በቃሉ ወኵሉ ይፈርሆ፤ ወውእቱሰ አልቦ ዘይፈርህ እስመ እደ እግዚኣብሔር ምስሌሁ እንተ ተዐቅቦ ሌሊተ ወመዐልተ እስመ ገብረ ፈቃዶ ወውእቱኒ ይገብር ሎቱ ወየዐቅቦ እምኵሉ እኩይ ለዓለመ ዓለም አሜን ፨ ዘንተ ረከብኩ እመጻሕፍት ዘቤተ ሶፍያ ዘቍስጥንጥንያ ፨ ወይቤልዎ እለ ህየ ሊቃነ ጳጳሳት አማንኬ ዝንቱ ዘተጽሕፈ እመዋዕለ ሰሎሞን ንጉሥ። ወይቤ ድማትዮስ ዘአንጾኪያ እወ ይመስል እስከ ዕለተ ሞቱ ለሰሎሞን ዘተጽሕፈ ወእምድኅረ ሞቱሰ ለሰሎሞን እምባዕዳን ነቢያት ዘተጽሕፈ አምሳሉ ፨ 

\s1 \bd ፺፭\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd ኀብሩ\bd*\bd  \bd*\bd ክብሩ\bd*\bd  \bd*\bd ለንጉሠ\bd*\bd  \bd*\bd ኢትዮጵያ።\bd*
\m ወበእንተሰ ክብረ ነገሥት አእመርነ ወጠየቅነ ከመ ይከብር ንጉሠ ኢትዮጵያ ንጉሠ ጽዮን ውእቱ ወበኵርኒ ውእቱ እምዘርአ ሴም ወማኅደሩሂ ውስተ ጽዮን ለእግዚኣብሔር ውእቱ ወበህየ ይሰብር ኀይለ ኵሎሙ ፀሩ ወጸላእቱ። ወእምድኅሬሁ ንጉሠ ሮም መሲሑ ለእግዚኣብሔር በእንተ ዕፀ መስቀል ወመንግሥተ እስራኤልሰ እምአመ ተወልደት ባሕርይ እምኔሆሙ ወእምባሕርይ ካዕበ ተወልደ ፀሐየ ጽድቅ ተሰዊሮ በሥጋ ዚአሃ ወእመሰ ኢተሰወረ በሥጋ ሰብእ እመ ኢተርእየ ለአዕይንተ መዋቲ፤ ለቢሶ ሥጋነ ተመሰለ ኪያነ ወአንሶሰወ ምስሌሆሙ ወገብረ ተኣምረ ወመንክረ በማእከሌሆሙ፤ አንሥአ ሙታኒሆሙ ወፈወሰ ድዉያኒሆሙ ወአብርሀ አዕይንተ ዕዉራኒሆሙ ወከሠተ እዝነ ጽሙማኒሆሙ ወእለ ለምጽ አንጽሐ ወርኁባነ አጽገበ ወብዙኀ ተኣምረ ወመንክረ ገብረ ዘተጽሕፈ ወዘኢተጽሕፈ፤ በከመ ይቤ ዮሐንስ ወንጌላዊ ወልደ ዘብዴዎስ ሶበሰ ተጽሕፈ ኵሉ ዘገብረ ኢየሱስ እመ ኢያግመሮ ዓለም ጥቀ መጻሕፍ ቲሁ ዘእምተጽሕፈ። ወዘንተ ኵሎ ሶበ ርእዩ ደቂቀ እስራኤል ዐላዊያን አምሰልዎ ከመ ሰብእ ወቀንኡ ላዕሌሁ በዘ ርእዩ ወሰምዑ ወሰቀልዎ ዲበ ዕፀ መስቀል ወቀተልዎ፤ ወተንሥአ እሙታን በሣልስት ዕለት ወዐርገ ሰማያተ በስብሐት ዲበ መንበረ መለኮት ወተወፈየ እምኀበ አብ መንግሥተ ዘኢየኀልቅ ለዓለመ ዓለም ላዕለ መንፈሳዊያን ወመሬታዊያን ወላዕለ ኵሉ ፍጥረት ከመ ለስሙ ይግነይ ኵሉ ልሳን ወይስግድ ኵሉ ብርክ ወይኴንን ሕያዋነ ወሙታነ ወይፈድዮ ለኵሉ በከመ ምግባሩ። አሜሃኬ ሀለዎሙ ለአይሁድ ይርአይዎ ወይትኀፈሩ ወይትኴነኑ በእሳት ዘለዓለም፤ ወንሕነሰ እለ አመነ በርትዕት ሃይማኖት ዲበ መንበርነ ንሄሉ ወንትፌሣሕ ምስለ መምህራን ሐዋርያት ለእመ ሖርነ በፍኖተ ክርስቶስ ወበትእዛዛቲሁ፤ ወሶበ ሰቀሉ መድኀኔ ዓለም ኮኑ ዝርዋነ ወመንግሥቶሙ ኮነት ብዲተ ወኀልቁ ወተሠረዉ እስከ ለዓለመ ዓለም ፨ ወይቤሉ ኵሎሙ ማኅበረ ቅዲሳን ጥዩቀ በአማን የዐቢ ወይትሌ ዐል ወይከብር ንጉሠ ኢትዮጵያ እምኵሎሙ ነገሥተ ምድር በእንተ ክብራ ወዕበያ ለጽዮን ሰማያዊት፤ ወእግዚኣብሔር አፍቀሮሙ ለሕዝበ ኢትዮጵያ እስመ ዘእንበለ ያእምሩ ሕጎ ሠረዉ ጣዖቶሙ ወእለሰ ተውህቦሙ ሕገ እግዚኣብሔር ገብሩ ጣዖተ ወሰገዲ ለአማልክት ዘይጸልእ እግዚኣብሔር ፨ ወበደኃሪ አመ ተወልደ ከመ ይቤዝዎ ለአዳም ገብረ ተኣምረ ወመንክረ በቅድሜሆሙ ወኢአምኑ ቦቱ ኢበስብከቱ ወኢበስብከተ አበዊሁ ወሕዝበ ኢትዮጵያሰ አምኑ በ፩ ረድእ መሀይምን ወበእንተዝ አፍቀሮሙ እግዚኣብሔር ፈድፋደ ለሕዝበ ኢትዮጵያ ፨ አውሥኡ ወይቤልዎ ጳጳሳት ሠናየ ነበብከ ወርቱዕ ቃልከ ወጥዩቀ ፈከርከ ወተርጐምከ ለነ፤ በከመ ይቤ ጳውሎስ አኮኑ ዘርአ አብርሃም አልዐለ ውእቱ ዘርአ ሴም፤ ኵሎሙ ነገሥተ ምድር እሙንቱ ወኅሩያኒሁ ለእግዚኣብሔር ሰብአ ኢትዮጵያ፤ እስመ ማኅደሩ ለእግዚኣብሔር ኮነት ህየ ጽዮን ሰማያዊት ታቦተ ሕጉ ወታቦተ ኪዳኑ እንተ ረሰያ ለምሥሃል በእንተ ምሕረተ ውሉደ ሰብእ ለክራማት ወለዝናማት ለአትክልት ወለፍረያት ለአሕዛብ ወለበሓውርት ለነገሥት ወለመኳንንት ለሰብእ ወለእንስሳ ለአዕዋፍ ወለአራዊት ፨ አውሥአ ወይቤሎሙ ጎርጎርዮስ ጳጳስ ገባሬ መንክር በአማን ተውህበት ለነ መድኀኒት ለኵልነ ሕዝበ ከርስቲያን ለእለ አመነ ባቲ ለእግዝእትነ ማርያም አምሳሊሃ ለጽዮን ሰማያዊት፤ እስመ ኀደረ እግዚኣብሔር ውስተ ከርሠ ድንግል ወተወልደ እምኔሃ ዘእንበለ ሩካቤ ወበአጽባዕተ እግዚኣብሔር ተጽሕፈ ፲ ቃላት ዘሕግ ተገብረ ውስተ ጽዮን ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር። ወይእዜኒ ሀቡ ንንግር ትንቢቶሙ ለነቢያት አበዊነ ቀደምት ቅዲሳን እምኦሪተ ሙሴ ወነቢያት በእንተ ክርስቶስ መድኀኒነ ከመ ይስምዑ ደኃሪ ትውልድ ፍካሬ ዜና ዘንዜንዎሙ በእንተ ተርጕሞ መጻሕፍት። ነአኀዝኬ እምርእሰ መጽሐፍ ወንለቡ በመንፈስ በከመ ይቤ ዳዊት በመንፈስ ቅዲስ ውስተ ርእሰ መጽሐፍ ተጽሕፈ በእንቲአየ ፨ አውሥአ ወይቤ ምንት ውእቱ ርእሰ መጽሐፍ። አውሥኡ ወይቤልዎ ዝውእቱ ኦሪት ዘተጽሕፈ በእንተ ክርስቶስ ወልደ እግዚኣብሔር፤ ወይቤ በቀዳሚ ገብረ እግዚኣብሔር ሰማየ ወምድረ ወህልው እምትካት፤ ወምድርሰ ኢኮነት ድሉተ አላ ድሙራን ጽልመት ወነፋስ ወማይ ወጊሜ ወመሬት ኵሎሙ ድሙራን ወመንፈሰ እግዚኣብሔር ይጼልል መልዕልተ ማ ይ፤ ዘንተሰ ዘይቤ በቃለ እግዚኣብሔር ተፈጥሩ ሰማያት ወምድር ወመንፈሰ እግዚኣብሔር ኀደረ ላዕለ ኵሉ ፍጥረት ብሂል ፨ 

\s1 \bd ፺፮\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ትንቢት\bd*\bd  \bd*\bd ዘክርስቶስ።\bd*
\m ወካዕበ ሰበከ ሙሴ በኦሪት ወይቤ ነቢየ ያነሥእ ለክሙ ዘከማየ እምአኀዊክሙ ወስምዕዎ ለውእቱ ነቢይ ወኵሉ ነፍስ እንተ ኢትሰምዖ ለውእቱ ነቢይ ይእቲ ነፍስ ለትሠሮ እምሕዝባ፤ ወዘንተ ይቤ በእንተ ክርስቶስ ወልደ እግዚኣብሔር ወካዕበ ተነበየ በእንተ ስቅለቱ ወይቤ ሶበ አመንደብዎሙ አክይስት ለደቂቀ እስራኤል አውየዉ ኀበ ሙሴ ወሙሴሂ አውየወ ኀበ እግዚኣብሔር ከመ ያድኅኖሙ እምአርዌ ምድር ወይቤሎ ግበር ሣዕለ ከይሲ ዘብርት ወስቅሎ ኀበ ይትኤመርዎ ወኵሉ ዘነሰኮ ከይሲ ይነጽሮ ለውእቱ ሥዕለ ብርት ወይሕየው ወሶበ ተህከዩ ነጽሮ ይመውቱ ወእለሰ ነጸርዎ ወአምኑ የሐይዉ፤ ወከማሁ ክርስቶስ ለእለ ተህከዩ ወኢአምኑ ቦቱ የኀልቁ በሲኦል ወእለሰ አምኑ ወሰምዑ ይወርሱ ምድረ ሕይወት ዘለዓለም ኀበ አልቦ ደዌ ወሕማም ዘለዓለም። ወዘከመሂ ተህየይዎ ለክርስቶስ ቃለ እግዚኣብሔር ንሕነ ናየድዐክሙ፤ ሶበ ሐመይዎ ለሙሴ ደቂቀ እስራኤል እንዘ ይብሉ ለባሕቲቱኑ ለሙሴ ዘተና ገሮ እግዚኣብሔር ወንሕነሰ እፎ ዘኢንሰምዕ ቃለ እግዚኣብሔር ከመ ንእመን ቦቱ ወሰምዐ እግዚኣብሔር ማእመሬ አልባብ ሐሜቶሙ ለደቂቀ እስራኤል ወይቤሎ ለሙሴ ወአንተሰ በዝየ ትስእል ስርየተ ለሕዝብከ ወእሙንቱሰ ሐመዩከ እንዘ ይብሉ ለነሰ እፎ ዘኢይትናገረነ እግዚኣብሔር፤ ወይእዜኒ ለእመ አምኑኒ ይምጽኡ ኀቤየ ምስሌከ ዝየ ወበሎሙ ከመ ያንጽሑ ርእሶሙ ወይኅፅቡ አልባሲሆሙ ወይዕርጉ ዐበይተ እስራኤል ከመ ይስምዑ ዘአነ እኤዝዞሙ ወይስምዑ ቃልየ ወይግበሩ ትእዛዝየ ዘአነ አዘዝኩ፤ ወተአዚዞ ሙሴ ነገሮሙ ለደቂቀ እስራኤል ወሰገዲ ሕዝብ ለእግዚኣብሔር ወአንጽሑ ርእሶሙ በሣልስት ዕለት ወዐርጉ ውስተ ደብረ ሲና ፸ አእሩገ እስራኤል ወወፅኡ እምትዕይንት ወዐርጉ ውስተ ደብረ ሲና እንዘ ይትራሐቁ መጠነ ምንዳፈ ሐጽ ቆሙ በበ፩ በአንጻረ ቢጹ ወእሙንቱሰ መጠነ ቦሙ ፈተኑ ምግባሮሙ ወኢክህሉ ዐሪገ ውስተ ቆባር ምስለ ሙሴ ወአኀዞሙ ረዓድ ወድንጋፄ ወደፈኖሙ ጽላሎተ ሞት ወሰምዑ ቃለ ቀርን ወዕንዚራ ወጽልመት ወነፋስ፤ ወቦአ ሙሴ ውስተ ቆባር ወተናገረ ምስለ እግዚኣብሔር ወሰምዑ ኵሎሙ ዐበይተ እስራኤል ውእቱ ቃለ እግዚኣብሔር ፈርሁ ወርዕዲ ወኢክህሉ ቀዊመ እምብዝኀ ፍርሀት ዘውስተ ልቦሙ፤ ወሶበ ወፅአ ሙሴ ይቤልዎ ኢንሰምዓ ለዛቲ ቃለ እግዚኣብሔር ከመ ኢንሙት በድንጋፄ ወናሁ አእመርነ ከመ ተናገረከ እግዚኣብሔር ወለእመቦ ዘይነግረነኬ አንተ ስማዕ ወንግረነ ወኩነነ አፈ በኀበ እግዚኣብሔር ወንከውኖ ሕዝበ ዚአሁ ትሬእዩኑ ዘከመ ክሕድዎ ለክርስቶስ ወይቤሉ ኢንሰምዖ ለውእቱ ቃል ከመ ኢንሙት በድንጋፄ፤ ወቃልሰ ዘእግዚኣብሔር ክርስቶስ ውእቱ፤ ወአሜሃ ዘይቤሉ ኢንስምዖ ለውእቱ ቃል ኢነአምኖ ለክርስቶስ ብሂል ፨ ወካዕበ ሰአለ ሙሴ ኀበ እግዚኣብሔር ወይቤ አርእየኒ ገጽከ፤ ወይቤሎ እግዚኣብሔር ለሙሴ እስመ አልቦ ዘይክል ርኢየ ገጽየ ወየሐዩ ወባሕቱ ከመ መጽሔት ሚጥ ገጽከ ለምዕራብ ወትሬኢ በውስተ ኰኵሕ መጽሔተ ገጽየ፤ ወሶበ ርእየ ሙሴ ጽላሎተ ገጹ ለእግዚኣብሔር በርሀ ገጹ ምስብዒተ እምነ ፀሐይ እስከ ኢይክሉ ደቂቀ እስራኤል ነጽሮተ ገጹ ዘእንበለ በግላ፤ ወርእየ አሜሃኒ ከመ ኢፈተዉ ይርአዩ ገጸ እግዚኣብሔር አላ ይቤልዎ ግበር ለነ ግላ ከመ ኢንርአይ ገጽከ፤ ወዘንተ ሶበ ይቤሉ ይትዐወቅ ከመ ጸልእዎ ለክርስቶስ ሰሚዐ ቃሉ ወርኢየ ገጹ። ዓዲ ሶበ አዕረጎ አብርሃም ለይስሐቅ ወልዲ ውስተ ደብረ ቀርሜሌዎስ አውረደ እምሰማያት ቤዛ ይስሐቅ በግዐ ወይስሐቅሰ ኢተጠብሐ አላ ተጠብሐ በግዕ ዘወረደ እምሰማያት፤ እስመ አብርሃም ይተረጐም በእግዚኣብሔር አብ ወይስሐቅኒ ይተረጐም አምሳሊሁ ለክርስቶስ ወልድ፤ ወአመ ይወርድ እምሰማያት ለመድኀኒተ አዳም ወደቂቁ ኢተጠብሐ መለኮት ዘወረደ እምሰማያት አላ ተጠብሐት ሥጋሁ እንተ ለብሰ በእንቲአነ ይእቲ ምድራዊት እንተ ለብሰ እማርያም፤ ትሌብዉኑ ወትጤይቁ ዘንተ አርአያ ወአምሳለ ለምድራዊ ይስሐቅ ወልደ አብርሃም ዘኮነ መሥዋዕተ ለፈቃደ አቡሁ፤ ኮነ ሎቱ ቤዛሁ በግዕ ሰማያዊ ወተቤዘወ ወልደ አብርሃም ወለዘሰ ወረደ ወልደ እግዚኣብሔር ኮነ ቤዛሁ ለመለኮት ሥጋሁ ለምድራዊ ወሞተ በሥጋሁ እንዘ ኢየሐምም መለኮቱ ወተውላጠ ኮነ፤ መዋቲት ኮነት ሕይወተ በትንሣኤሃ ምስለ መለኮት። ወገሃደ ተዐውቀ ዕበይነ ለሰብእ በእንተ ዘቤዘወነ ክርስቶስ ወልደ እግዚኣብሔር፤ ወፈድፋደ ናክብራ በምድርኒ ወበሰማይኒ ለዛቲ እግዝእትነ ወላዲተ አምላክ ማርያም ድንግል ወስምዑ ዘኒ ፍካሬ ቀዳማዊ ብእሲ ዘውእቱ አቡነ አዳም፤ ዘእንበለ ትድምርት ወሩካቤ እምዐፅመ ገቦሁ ተፈጥረት ሔዋን እምብእሲ ወይእቲ ኮነቶ ቢ ጾ፤ ወሰሚዓ ቃለ ሕብል እምዕድዉ ለአዳም ኮነቶ ቀታሊተ በአዕልዎ ትእዛዝ፤ ወበምሕረቱ እግዚኣብሔር አብ ፈጠራ ለባሕርይ በውስተ ከርሡ ለአዳም፤ አንጺሖ ሥጋሃ ወቀዱሶ አኅደራ ላዕሌሃ ለመድኀኒቱ፤ ተወልደት ዘእንበለ ጥልቀት እስመ ገብራ ለንጽሕት ዘእንበለ ርስሐት ወይእቲ ፈደየት ዕዳሁ ዘእንበለ ትድምርት ወዘእንበለ ሩካቤ፤ ወለደት በሥጋ ሰማያዊ ንጉሠ ወውእቱ ተወልደ እምኔሃ ወሐደሳ ለሕይወት በንጽሐ ሥጋሁ ወቀተሎ ለሞት በሥጋሁ ንጽሕት ወተንሥአ ዘእንበለ ሙስና ወአንሥአነ ምስሌሁ ኀበ ኢመዋቲት መንበረ መለኮት ወአዕረገነ ኀቤሁ ወተወለጥነ ሕይወተ በሥጋነ መዋቲት ወረከብነ ሕይወተ እንተ ኢትመውት፤ በስሕታተ አዳም ተመንደብነ ወበትዕግሥተ ክርስቶስ ተፈወስነ በዕልወተ ሔዋን ሞትነ ወተቀበርነ ወበንጽሓ ለማርያም ከበርነ ወተላዐልነ እስከ አርያም ተነበየ ካዕበ ሕዝቅኤል በእንተ ማርያም ወይቤ ርኢኩ ኆኅተ በምሥራቅ ኅቱም በዐቢይ መንክር ማኅተም ወአልቦ ዘቦአ ውስቴታ ዘእንበ ለ እግዚአ ኀያላን ቦአ ውስቴታ ወወፅአ፤ ዘኒ ፍካሬሁ ስምዑ፤ ዘይቤ ርኢኩ ኆኅተ በአማን ኆኅተ አንቀጸ ሰማይ ሙባኦሙ ለቅዲሳን ውስተ መንግሥተ ሰማያት፤ ወበምሥራቅ ሶበ ይብል በእንተ ንጽሐ ወአዳም ሥና፤ ይብልዋ አንቀጸ አድኅኖ ወይብልዋ ምሥራቅ ዘይኔጽርዎ ቅዲሳን በፍሥሓ ወበሐሤት፤ ወዕጹታ ዘይቤ በእንተ ንጽሐ ድንግልናሃ ወሥጋሃ፤ ወበእንተ ዘይቤ በዐቢይ መንክር ማኅተም ዝኒ ያርኢ ገሃደ በእግዚኣብሔር ዐቢይ መንክር በመንፈስ ቅዲስ ተኀትመት፤ ወዘይቤሂ አልቦ ዘቦአ ውስቴታ ዘእንበለ እግዚአ ኀያላን ቦአ ወወፅአ ውእቱኬ ፈጣሬ ሰማያት ወምድር ፈጣሬ መላእክት ወሰብእ ወአጋእዝት እግዚአ ኀያላን ውእቱ ፍሬ መለኮት ዘለብሰ ሥጋነ እምኔሃ ክርስቶስ ቦአ ወወፅአ እንተ ኀቤሃ ዘእንበለ ሙስና። ወካዕበ ተነበየ ሙሴ በእንተ ማርያም ወይቤ ርኢኩ ጳጦስ በደብረ ሲና እንተ ኢያውዐያ እሳት በላዒ፤ ወፍካሬሁ ለዝንቱ እሳት መለኮት ወልደ እግዚኣብሔር ወዕፀ ጳጦስ ዘትነድድ ወቈጽላ ኢትውዒ ዛቲ ይእቲ ማርያም ፨ 

\s1 \bd ፺፯\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd አንጐርጐሩ\bd*\bd  \bd*\bd እስራኤል።\bd*
\m ወካዕበ አንጐርጐሩ ደቂቀ እስራኤል በእንተ ተክህኖ ቅድመ እግዚኣብሔር እንዘ ይብሉ ንሕነሰ አኮኑ እስራኤል ንሕነ ዘርአ አብርሃም ወእፎ ዘኢንሠውዕ ንሕነ ከማሆሙ በውስተ ደብተራ ስምዕ በኀበ ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር ጽዮን ቅድስት በመዓጥንት ወበዕጣን ወበቅድሳት ዘእንበለ ሙሴ ወአሮን እኁሁ ወደቂቆሙ ወንሕነሰ አኮኑ ሕዝብ እለ ኀረየነ ከማሆሙ ወንገብር ፈቃዶ፤ ወሰሚዖ ሙሴ ይቤሎሙ ግበሩኬ ዘፈቀድክሙ፤ ወሖሩ ወአግበሩ ሊቃናተ እስራኤል ፸ ማዕጠንታተ በዘ የዐጥኑ ለጽዮን ወይሴብሑ ለእግዚኣብሔር ወነሥኡ እምአብያቲሆሙ ዕጣነ ወፍሕመ በማዕጠንት ወሖሩ ወቦኡ ውስተ ቅድስተ ቅዲሳን ከመ ይዕጠኑ፤ ወሶቤሃ ወደዩ ዕጣነ በአሐቲ ውዝዋዜ ማዕጠንት ወፅአ ነበልባል እመዓጥኒሆሙ ወውዕዩ ሶቤሃ ወተመስዉ ከመ ሠምዕ በቅድመ ገጸ እሳት ከማሁ ተመስዉ ከመ ሣዕር ይቡስ ሶበ ይረክቦ ነበልባለ እሳት ከማሁ ውዕዩ ምስለ ንዋየ ቅድሳቲሆሙ ወአልቦ ዘተርፈ ዘእንበለ መዓጥኒሆሙ፤ ወይቤ እግዚኣብሔር ቀድስዎን ሊተ ለእሉ መዓጥንት ለደብተራየ ወይኩን ለመሥዋዕትየ እስመ ተቀደሰ በሞተ ዚአሆሙ ማዕጠንትሰ ማርያም ይእቲ ወፍሕምኒ ክርስቶስ ወልደ እግዚኣብሔር መለኮት ውእቱ ወጼና ዕጣን መዐዛሁ ለክርስቶስ ዘበ መዐዛሁ ሐዋርያት ወነቢያት ወሰማዕታት ወፈላስያን መነኑ ዓለመ ወወረሱ መንግሥተ ሰማያት፤ ወአሕባሊሃ ለመዓጥንት ሰዋስው ዘርእየ ያዕቆብ በዘ ቦቱ የዐርጉ ወይወርዲ ተእኂዞሙ ባቲ ወምስለ ጢሰ ዕጣን የዐርግ ዲበ መንበረ እግዚኣብሔር ጸሎቶሙ ለንጹሓን። ወሶበ አውዐዮሙ ነበልባል ለኃጥኣን ሐመይዎሙ ሕዝብ አዝማዲሆሙ ለእለ ኀልቁ ወይቤልዎሙ ለሙሴ ወለአሮን አኅለቅምዎሙ ለነ ለሊቃውንቲነ ወነሥኡ እብነ ከመ ይውግርዎሙ ለሙሴ ወለአሮን፤ ወተምዕዐ እግዚኣብሔር መዓተ ላዕለ እስራኤል ወአስቆረራ ከመ ፀርቀ ትክቶ ለምክረ ዳታን ወአቤሮን ደቂቀ ቆሬ፤ ወቀጸባ ቃለ እግዚኣብሔር ለምድር ወፈትሐት ምድር አፉሃ ወውኅጠቶሙ ምስለ ኵሉ ዘዚአሆሙ ወአን ስቲያሆሙ ወደቂቆሙ ወእንስሳሆሙ፤ ወረዲ ውስተ ሲኦል ሕያዋኒሆሙ ወተኀትመት ምድር በመልዕልቴሆሙ፤ ወለሕዝብሰ እለ ኀብሩ ምስሌሆሙ ሰሚዖሙ ሐሜተ ዚአሆሙ ፈነወ ሎሙ እግዚኣብሔር ብድብደ ወሞቱ በአሐቲ ጊዜ፤ ወቦኡ ሙሴ ወአሮን በዕጣን ወበማዕጠንት ወበከዩ በኀበ እግዚኣብሔር ወአስተስረዩ ለሕዝብ እንዘ ይብሉ ተዘከር እግዚኦ አብርሃምሃ ፍቁርከ ወይስሐቅ ቍልዔከ ወእስራኤል ቅዲስከ እስመ ዘርኦሙ ንሕነ ውሉደ ሕዝብከ አቍርር መዐተከ እምኔነ ወፍጡነ ስምዐነ ወኢታማስነነ ወአእትት መቅሠፍተ እምላዕለ ሕዝብከ፤ ወእግዚኣብሔር መሓሪ ርእየ የውሃቶ ለሙሴ ወመሐሮሙ፤ ወነበቦ እግዚኣብሔር ለሙሴ ወይቤሎ ንግሮሙ ለዝንቱ ሕዝብ ወበሎሙ ቀድሱ ርእሰክሙ ወአምጽኡ በበአብያተ አበዊክሙ በትረ፤ ወጸሐፉ ከመ ታእምሩ በትሮሙ አንተ ወአሮን እኁከ፤ ወእምቤትክሙሂ ይጽሐፍ አሮን በትሮ፤ ወበትርከሰ ኢትጽሐፍ እስመ ፍጽምት ትእምርት ለደቂቀ ሕዝብከ ቅስት ለዐላውያን ወለኵሎሙ እለ አምኑሰ ትእምርተ ሕይወት፤ ወሶበ ጸሐፍከ ይእ ዜ ምስሌሆሙ ይብሉከ ዛቲሰ እምትካት ገባሪተ መንክር በቃለ እግዚኣብሔር እምይቤሉ ሶበ አርአይኩ ተኣምረ በውስቴታ፤ አላ ለቤተ አቡከ ጸሐፍ በትረ አሮን ፨  ፨

\s1 \bd ፺፰\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd በትረ\bd*\bd  \bd*\bd ሙሴ\bd*\bd  \bd*\bd ወአሮን።\bd*
\m ወነገሮሙ ሙሴ ዘንተ ወአምጽኡ በበአብያተ አበዊሆሙ እለ ኀረዩ ለንጽሕ ወኮነ ፲ ወ፪ አብትረ፤ ወጸሐፈ ሙሴ አብትሪሆሙ በአስማተ አበዊሆሙ፤ በትረ አሮን ተጽሕፈት በሌዊ ወበትረ ከርሚን ተጽሕፈ በይሁዳ ወበትረ አዶንያስ ተጽሕፈት በሮቤል ወኵሉ ቤተ እስራኤል ከማሁ ተጽሕፉ አብትሪሆሙ በበአስማተ አበዊሆሙ። ወይቤሎ እግዚኣብሔር ውግር ኀበ ጽዮን ኀበ ደብተራ ዘመርጡል ወዕጸው ህየ እስከ ነግህ ወንሥኦን በቅድሜሆሙ ወሀቦሙ ለለ በትሮሙ ለለ አብያተ አበዊሆሙ ለለ አስማቲሆሙ ዘጽሑፍ ውስተ በትሩ ወዘተረክበ ትእምርት በውስተ በትሩ ውእቱ ኀረይኩ ይኩነኒ ካህነ። ወነገሮሙ ሙሴ ዘንተ ነገረ ወገብሩ በከመ አዘዞሙ እግዚኣብሔር። ወእምዝ ሶበ ጸብሐ ነሥአ ወመጽኡ ኵሉ አእሩገ እስራኤል ወአሮን፤ ወቦአ ሙሴ በቅድሜሆሙ ወአልዐሎን ለአብትር ወአምጽኦን ቅድመ ኵሉ ሕዝብ ወተረክበት በትረ አሮን ምስለ ፍሬ ወጽጌ ከርካዕ እንተ ትምዕዝ ሠናየ መዐዛ፤ ወይቤሎሙ ሙሴ ርእዩኬ ዛቲ በትር ዘኀረየ እግዚኣብሔር አምላክክሙ ኪያሁ ፍርሁ ወተቀነዩ ሎቱ፤ ወሰገዲ ኵሉ ሕዝብ ለእግዚኣብሔር። በትርኬ ይእቲ ማርያም ወዘእንበለ ትስተይ ማየ ዘሠረጸት ጽጌ ዘእንበለ ዘርአ ብእሲ ዘተወልደ እምኔሃ ቃለ እግዚኣብሔር፤ ወዘይቤ ኀረይኩ ኣርኢ ትእምርተ ወይኩነኒ ካህነ ውእቱ እግዚኣብሔር ኀረያ ለማርያም እምኵሉ ተዓይነ እስራኤል፤ በከመ ተነበየ ዳዊት አቡሃ ያበድሮን እግዚኣብሔር ለአናቅጸ ጽዮን እምኵሉ ተዓይኒሁ ለያዕቆብ፤ ወመትልው ይቤ ነኪር ነገሩ በእንቲአኪ ህገረ እግዚኣብሔር፤ እምኵሉ ትዕይንተ እስራኤል ወአናቅጺሃ ሶበ ይብል አርምሞ አፉሃ ወንጽሐ ከናፍሪሃ ወስብሐት ዘይወፅእ እምአፉሃ ከመ ጸቃውዕ ዘይውሕዝ እምከናፍሪሃ ወንጽሐ ድንግልናሃ ዘእንበለ ጥልቀት ወዘእንበለ ሙስና ወርኵስ እምቅድመ ትለድኒ፤ ወእምድኅረ ወለደትኒ ንጽሕትኒ ወቅድስትኒ ወከማሁ ከመኒ እስከ ለዓለም፤ ወበሰማያትኒ ንጽሕት ምስለ መላእክት ታንሶሱ ወይእቲ በትረ አሮን ህሉት ይእቲ ውስተ ጽዮን ምስለ ጎሞር መና ምልእት ወምስለ ክልኤ ጽላት እለ ተጽሕፋ በአጽባዕተ እግዚኣብሔር ወጽዮን ሰማያዊት መንፈሳዊት መልዕልቴሆሙ ጽዮን እንተ ግብራ ወኅብራ ነኪር እንተ ለሊሁ ገባሪሃ ወኬንያሃ ለማኅደረ ስብሐቲሁ ፨ ወይቤሎ ለሙሴ ግበር ታቦተ እምዕፅ ዘኢይነቅዝ ወትለብጦ በወርቅ ጽሩይ እንተ ኵለንታሁ፤ ወርቅሰ ጽርየተ መለኮት ዘወረደ እምሰማያት እስመ መለኮት ይእኅዝ ኵሎ ሰማያተ ወምድረ ወከማሁ በወርቅ ተለብጠት ታቦት ማኅደራ ለጽዮን ሰማያዊት ወታቦት ትተረጐም ማርያም ወዕፅ ዘኢይነቅዝ ይተረጐም ክርስቶስ መድኀኒነ ወጎሞር እንተ ይእቲ መሶበ ወርቅ እንተ ውስተ ታቦት ትተረጐም ይእቲ ማርያም ወመና ዘውስተ መሶብ ሥጋሁ ለክርስቶስ ይተረጐም ዘወረደ እምሰማያት ወቃለ እግዚኣብሔር ዘተጽሕፈ ውስተ ክልኤ ጽላት ይተረጐም ክርስቶስ ወልደ እግዚኣብሔር ወጽዮን መንፈሳዊት ትተረጐም ብርሃነ መለኮት፤ መንፈሳዊት ባሕርይ እንተ ተገምረት ውስተ ታቦት በከመ ዕንቈ ባሕርይ እንተ ተኀቱ ዘብዙኅ ሤጣ ወይእኅዛ ዘአጥረያ ውስተ እዴሁ ወይፀብጣ ወያገምራ ውስተ እዴሁ ወእንዘ ሀለወት ውስተ እዴሁ ቦአ ወተገምረ ውስቴታ፤ ወባሕርይ ዘአጥረያ ይተረጐም ቃለ እግዚኣብሔር ክርስቶስ ወእንተ ተእኅዘት ባሕርይ መንፈሳዊት ትተረጐም ማርያም ወላዲተ ብርሃን ዘእምኔሃ ተሠገወ አክራጦስ ዘአልቦቱ ቱስሕት፤ በውስቴታ ገብረ ማኅፈደ ለርእሱ እምሥጋሃ ንጹሕ ወተወልደ እምኔሃ ብርሃን ዘእምብርሃን አምላክ ዘእምአምላክ ዘተወልደ በፈቃዲ ወኢተገብረ በእደ ካልእ አላ ለርእሱ ገብረ ማኅፈደ በእንተ ኢትትረከብ ጥበብ እንተ ዕዲት እምኅሊና ሰብእ ፨ ወካዕበ አመ አውፅኦሙ እግዚኣብሔር ለእስራኤል እምግብጽ ጸምኡ ማየ በቃዴስ ወአንጐርጐሩ ወበከዩ ኀበ ሙሴ ወሖረ ሙሴ ኀበ እግዚኣብሔር ወአይድዖ ዘንተ ለእግዚኣብሔር፤ ወይቤሎ እግዚኣብሔር ንሣእ በትረከ ወዝብጣ ለይእቲ እዝኅ ወዘበጣ ሙሴ ኑኃ ወግድማ በአርአያ ትእምርተ መስቀል ወውሕዘት ማየ ፲ወ፪ አፍላግ ወሰትዩ እምኔሃ ወረ ወዩ ሰብኦሙ ወእንስሳሆሙ ወሰቲዮሙ ተለወቶሙ ይእቲ ኰኵሕ ወኰኵሕሰ ይተረጐም በክርስቶስ ወአፍላግ ሐዋርያት ወዘሰትዩ ትምህርተ ሐዋርያት ወበትርኒ ዕፀ መስቀል፤ ወኰኵሕሰ በከመ ይቤ በወንጌል ዘሣረረ ዲበ ኰኵሕ ኢይትሀወክ እምአጋንንት፤ ወካዕበ ይቤ አነ አንቀጽ፤ ወካዕበ ይቤ አነ ዴዴ፤ ወርእዩሂ ዘከመ ከፈሎሙ ለአርዳኢሁ እንዘ ይብል ወለእለ እምድኅሬሆሙ ጳጳሳት ወማኅበረ ክርስቲያን፤ አንተ ኰኵሕ ይቤሎ ለጴጥሮስ ወላዕሌከ አሐንጾሙ ለሕዝበ ክርስቲያን፤ ወዓዲ ይቤ አነ ኖላዌ አባግዕ ወሎቱኒ ይቤሎ ሥልሰ ረዐይኬ አባግዕየ፤ ወካዕበ ይቤ አነ ጕንደ ዐጸደ ወይን፤ ወሎሙኒ ይቤሎሙ አንትሙ አዕጹቂሁ ወአሕሩጊሁ። ወበትረ ሙሴኒ እንተ ባቲ በዘገብረ ተኣምረ ትተረጐም ዕፀ መስቀል በዘአድኀኖ ለአዳም ወለደቂቁ እምሥቃየ አጋንንት፤ ወበከመ ሙሴ ዘበጠ ባቲ ማየ ተከዜ ወረሰያ ደመ ወቀተለ ዓሣቲሆሙ ከማሁ ክርስቶስኒ በመስቀሉ ቀተሎ ለሞት ወአውፅኦሙ እምውስተ ሲኦል፤ ወበከ መ ሙሴ ዘበጠ በበትሩ ውስተ ነፋሳት ወጸልመ ኵላ ምድረ ግብጽ እስከ ፫ ዕለት ወ፫ ሌሊት ጽልመት ዘያርመሰምስ እስከ ኢይትነሥኡ እምስካቢሆሙ ወከማሁ ክርስቶስኒ ተሰቂሎ ዲበ ዕፅ አብርህ ጽልመተ አልባበ ሰብእ ወተንሥአ እምዉታን በሣልስት ዕለት ወሣልስት ሌሊት፤ ወበከመ በትረ ሙሴ ኮነ ሚጦተ ወወልጦተ በቃለ እግዚኣብሔር እንዘ ይብስት ኮነት ዘነፍስ ወካዕበ እንዘ ነፍስ ኮነት ይብስተ ወከማሁ ክርስቶስኒ በዕፀ መስቀሉ ረሰየ ሕይወተ ለሕዝበ ክርስቲያን ለእለ አምኑ ቦቱ፤ ረሰየ በትእምርተ መስቀል ከመ ይሰደዲ መንፈሰ አጋንንት እስመ ተውላጠ ኮኑ አጋንንት ወክርስቲያን፤ እሙንቱ እንዘ መንፈሳዊያን ኮኑ ኅሱራነ በተዐድዎ ትእዛዘ እግዚኦሙ ኮኑ ስዲዳነ በኀይለ መስቀሉ ወንሕነኒ ኮነ መንፈሳዊያነ በነሢአ ሥጋሁ ወደሙ ህየንቴሆሙ ለእለ ተሰዲ መንፈሳዊያን ወኮነ ንሕነ ሰባሕያነ እለ አመነ በመስቀሉ ወበትንሣኤሁ ቅድስት፤ ወበከመ ሙሴ ዘበጠ አድባረ ወአምጽአ መቅሠፍተ በትእዛዘ እግዚኣብሔር ሰፊሖ እዴሁ ምስለ በትሩ ከማሁ ክርስቶስኒ አውፅኦሙ ለአጋንንት እምላዕለ ሰብእ በኀይለ መስቀሉ ሰፊሖ እዴሁ ዲበ ዕፀ መስቀል፤ ሶበ ይቤሎ እግዚኣብሔር ለሙሴ ዝብጥ በበትርከ ዘንተ ብሂል ዕትብ በማዕተበ መስቀሉ ለክርስቶስ ብሂል፤ ወሶበ ይቤሎ እግዚኣብሔር ለሙሴ ስፋሕ እዴከ ዝኒ ብሂል ከመ በስፍሐተ እዴሁ አድኀነነ ክርስቶስ እምተቀንዮ ለጸላኢ ወወሀበነ ሕይወተ እንቲአሁ በስፍሐተ እዴሁ በዲበ ዕፀ መስቀል ብሂል። ወአመኒ ይጸብኡ ዐማልቅ ምስለ እስራኤል ዐርገ ሙሴ ውስተ ደብር ወአሮን ምስሌሁ ዐርጉ ከመ ይጸልዩ እስመ ተኀየሉ ዐማሌቅ ወአዘዞ እግዚኣብሔር ለሙሴ ወይቤሎ ስፋሕ እዴከ እስከ ይረክቡ ኀይለ እስራኤል፤ ወይቤ በውስተ ኦሪት ኮና ርቡባተ እዴሁ ለሙሴ እስከ ዕርበተ ፀሐይ አላ ባሕቱ ክቡዳት እደዊሁ ለሙሴ ወሶበ የዐፅቦ አውረደ እዴሁ እምዘ ሰፍሐ ይትዌጽዑ እስራኤል ወይመውእዎሙ ፀሮሙ፤ ወሶበ ያሌዕል እዴሁ ወይሰፍሕ በርቱዕ ይትመውኡ ዐማሌቅ ወይሰድድዎሙ እስራኤል ወይመው እዎሙ ለፀሮሙ ዓማሌቅ፤ ወዘንተ ሶበ ርእዩ አሮን ወሆር ነደቁ እብነ በየማኑ ወበፀጋሙ ለሙሴ ወአፅግዑ እደወ ሙሴ ላዕለ አእባን ዘነደቁ አሮን እንተ የማኑ ወሆር እንተ ፀጋሙ ወአኀዝዎ ዲበ መታክፍቲሆሙ ከመ ኢያግብእ እዴሁ እምዘሰፍሖ። ወዘንተ እፌክር ለክሙ፤ ፀብአ ዐማሌቅሰ ምስለ እስራኤል ፀብአ መሀይምናን ምስለ አጋንንት ውእቱ ወዘእንበለ ይሰቀል ክርስቶስ ሞእዎሙ ለቀደምት፤ ወሶበ ሰፍሐ እዴሁ ዲበ ዕፀ መስቀል በእንተ ኀጢአተ አዳም ወደቂቁ ወሶበ ሰፍሐ እዴሁ ወተቀነወ እራኁ ሞእዎሙ እለ ይትዐተቡ በመስቀሉ ለክርስቶስ፤ ስፍሐ እዴሁ ለሙሴ ይተረጐም ስቅለቱ ለክርስቶስ ወዘነደቁ አእባን አሮን ወሆር ይተረጐም ዕፀ መስቀል ወቅንዋት፤ ወአሮን ይተረጐም በፈያታዊ ዘየማን ወሆር በፈያታዊ ዘፀጋም ወዐማሌቅ ይተረጐም በአጋንንት ወንጉሦሙ ለዐማሌቅ ይተረጐም በሰይጣን፤ ወአሜሃ ዘተመውኡ ውእቶሙ በትንሣኤሁ ለክርስቶስ ወበመስቀሉ ሞእናሆሙ ለአጋንንት ወለሰይጣን ወካ ዕበ አመ ይወፅኡ እስራኤል እምግብጽ ወፅኡ ውስተ ማይ መሪር ወኀጥኡ ዘይሰትዩ እምረተ ማዩ ወቀዳሚ ነጐርጓር አንጐርጐሩ በእንተ ምረተ ማይ፤ ወይቤሎ እግዚኣብሔር ለሙሴ ንሣእ በትረከ ወደይ ውስቴቱ ወዕተቦ ይምነ ወፅግመ፤ ወርኢ በዝንቱ ሶበ ይቤሎ እግዚኣብሔር ይኩን ጥዑመ እመ ኢኮነኑ ጥዑመ፤ ወባሕቱ ያርኢ ከመ በትእምርተ መስቀል ይሤኒ ኵሉ ወማይ መሪር ይከውን ጥዑመ ወኵሉ ዘማሰነ በኀይለ መስቀሉ ለኢየሱስ ክርስቶስ ይከውን ሠናየ ወአዳመ። ወባዕድኒ በዘ እነግረከ እምካልኣን ነቢያት በእንተ ስቅለቱ፤ ይቤ ዳዊት ቀነዉኒ እደውየ ወእገርየ ዝኒ ገሃደ አርአየ በእንተ ቅንዋተ እደዊሁ ወእገሪሁ፤ ወካዕበ ይቤ አስተዩኒ ብሒአ ለጽምእየ ዘኒ ገሃደ አርአየ ከመ ሰረበ ብሒአ በእንተ ስሕተቱ ለአዳም፤ መንፈሰ ሕይወት ዘነፍሐ ላዕሌሁ ለአዳም ሰረበ ብሒአ ወእድ እንተ ሣረረታ ለምድር ተቀነወት ዘበእንቲአሁ ለአዳም ተትሒቶ ተወልደ አያያተ ገብር ነሢኦ ፨ 

\s1 \bd ፺፻\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ክልኤቱ\bd*\bd  \bd*\bd አግብርት።\bd*
\m እስመ ብእሲ ንጉሥ ከመ ዘቦቱ ፪አግብርተ ፩ዕቡይ ወጽኑዕ ወ፩ትሑት ወድኩም ወተኀየሎ ውእቱ ዕቡይ ለውእቱ ትሑት ወዘበጦ ወቀተሎ ወሰለቦ፤ ወርእዮሙ ንጉሥ እምልዑል መንበሩ ወካዕበ ውእቱ ንጉሥ ወሪዶ አኀዞ ለውእቱ ዕቡይ ወዘበጦ ወቀጥቀጦ ወአሰሮ ወወደዮ ውስተ ቤተ ጽልመት ወለውእቱሰ ትሑት ወድኩም ገብሩ አንሥኦ ወሐቀፎ ወነገፎ ጸበሎ ወኀፀቦ ወሶጠ ቅብአ ወወይነ ለቍስሉ ወጸዐኖ ዲበ አድጉ ወአብጽሖ ውስተ ህገሩ ወአዕረጎ ዲበ መንበሩ ወአንበሮ በየማኑ ንጉሥሰ ክርስቶስ ውእቱ በአማን ወአግብርትኒ ዘእቤ ሰይጣን ዕቡይ ወአዳም ትሑት፤ ወርእዮ ዘከመ ተኀየሎ ወአውደቆ ወረደ እምልዑል መንበሩ ወአንሥኦ ለአዳም ገብሩ ወአሰሮ ለሰይጣንሰ ውስተ ረዓደ ሲኦል፤ ወለሥጋ አዳም አንበሮ ዲበ መንበረ መለኮት አዕበዮ ወአልዐሎ ወአክበሮ ወተሰብሐ እምነ ኵሎሙ እለ ፈጠረ መላእክት ወሊቃነ መላእክት እልፍ አእላፋት ወትእልፊተ አእላፋት መንፈሳዊያን፤ እስመ አውደቆ ለዕቡይ ወ አንሥኦ ለትሑት አኅሰሮ ለዕቡይ ወአክበሮ ለትሑት አስቆረሮ ለዕቡይ ወአፍቀሮ ለትሑት ተህየዮ ለዝኁር ወመሐሮ ለነዳይ እምልዕልና አውደቆ ለዕቡይ ወእመሬት አንሥኦ ለምስኪን እምክብሩ ነሠቶ ለኀያል ወእሙስና አንሥኦ ለነዳይ፤ እስመ ኀቤሁ ክብር ወኀሳር ለዘ ፈቀደ ያከብር ወለዘፈቀደ ያኀስር ፨ 

\s1 \bd ፻\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd እለ\bd*\bd  \bd*\bd ተዐደዉ\bd*\bd  \bd*\bd መላእክት።\bd*
\m ወቦ ካዕበ መላእክትሂ እለ ተምዕዖሙ እግዚኣብሔር እስመ አእመሮሙ ማእምረ ልብ ዘሐመይዎ ለአዳም እንዘ ይብሉ እምድኅረ አፍቀሮ እግዚኣብሔር ወወሀቦ ኪያነሂ ከመ ንትለአኮ ወእንስሳ ወአራዊት ወዓሣተ ባሕር ወአዕዋፈ ሰማይ ወኵሉ ፍረያት ወዕፀወ ገዳም ወዓዲ ሰማያት ወምድር፤ ወወሀቦ ሰማይኒ ከመ ተሀቦ ዝናመ ወምድርኒ ከመ ተሀቦ ፍረያተ፤ ወዓዲ ፀሐየ ወወርኀ ወሀቦ ፀሐይኒ ከመ ያብርህ ሎቱ በመዐልት ወወርኅኒ ከመ ያብርህ ሎቱ በሌሊት፤ ለሐኮ በአጻብዒሁ ወፈጠሮ በአምሳሊሁ ወሰዐሞ ወነፍሐ ላዕሌሁ መንፈሰ ሕይወት ወይቤሎ ወልድየ በኵርየ ወፍቁርየ፤ ወሤሞ ውስተ ገነት ከመ ይብላዕ ወይትፈጋዕ ዘእንበለ ደዌ ወሕማም ዘእንበለ ጻማ ወስራሕ ወአዘዞ ከመ ኢይብላዕ እምአሐቲ ዕፅ፤ ወዘንተ ኵሎ እምድኅረ አወፈዮ ተዐደወ ወበልዐ እምይእቲ ዕፅ ወኮነ ጽሉአ ወምኑነ ወሰደዶ እምገነት፤ እምይእዜሰ ቀብጸ ተስፋሁ እስመ ተዐደወ ትእዛዘ ፈጣሪሁ ወአውሥኦሙ እግዚኣብሔር ለመላእክት እለ ሐመይዎ ከመዝ ለአዳም ወይቤሎሙ ለምንት ከመዝ ተሐምይዎ ለአዳም እስመ ሥጋ ወደም ውእቱ ወሐመድ ወመሬት ውእቱ። ወአውሥኡ መላእክት ወይቤልዎ ንንብብኑ ቅድሜከ እግዚኦ ኀጢአቶ ለአዳም ወይቤሎሙ እግዚኣብሔር ንብቡ ወእሰምዐክሙ አነሂ ወአወሥአክሙ በእንተ አዳም ገብርየ፤ እስመ ተኬነወ እግዚኣብሔር በእንተ አዳም እስመ ይቤ ፈጠርክዎ እመሬት ወኢይገድፎ ለልሕኵትየ አምጻእክዎ እምኀበ ኢሀሎ ወኢይሬስዮ ስላተ ጸላኢሁ ለግብረ እደዊየ ወይቤሉ እሙንቱ መላእክት ስብሐት ለከ እግዚኦ እስመ አእመርከነ ማእምረ አልባብ ከመ ሐመይናሁ ለአዳም በእንተ ዘተዐደወ ትእዛዘ ዚአከ ከመ ኢይብላዕ እምአሐቲ ዕፅ እምድኅረ አመስፈንኮ ላዕለ ኵሉ ዘፈጠርከ ወሤምኮ ላዕለ ኵሉ ግብረ እደዊከ፤ ወሶበ እመ ኢነገርኮ ወእመ ኢአዘዝኮ ከመ ኢይብላዕ እምይእቲ ዕፅ እመ ኢኮኖ ጌጋየ ወሶበኒ በልዐ በኀጢአ መብልዕ እመ ኢኮኖ ጌጋየ፤ አላ አጠየቆ ቃለከ ወትቤሎ እመ በሊዐ ትበልዕ እምዝንቱ ዕፅ ሞተ ትመውት፤ ወውእቱሰ እምድኅረ ሰምዐ ዘንተ ጠብዐ ወበልዐ፤ ኢያኅጣእኮ ዘይበልዕ ጥዑመ ፍረያተ እምነ ገነት ወኢያኅጣእኮ ዘይናዝዞ ወቢጸ ዘይረድኦ ከማሁ፤ ወዘንተ ንቤ ወአእመርከነ ወከሠትነ ለከ ከመ ተዐደወ ትእዛዝከ። አውሥኦሙ መሓሪ ወመፍቀሬ ምሕረት ህየንተ አዳም ወይቤሎሙ አንትሙሰ ፩ ኅሊና ፈጠርኩክሙ ለስብሐት እምእሳት ወነፋስ ወሎቱሰ ፈጠርክዎ ምክዕቢተ ዚአክሙ እመሬት ወእማይ እምነፋስ ወእሳት፤ ወኮነ ዘሥጋ ወደም፤ ወቦቱ ፲ ኅሊናተ ፭ ዘሠናያት ወ፭ ዘእኩይ ወለእመ አጥብዐ ልቡ ለሠናይ የሐውር በኅሊና ሠናይ ወለእመሰ አስሐቶ ዲያብሎስ የሐውር ኀቤሁ በፍኖት እኩይ፤ ወአንትሙሰ አልብክሙ ባዕደ ኅሊና ዘእንበለ ስብሐትየ ዘእንበለ ውእቱ ዕቡይ ዘአሥረጻ ለእከይ ወኮነ እኩየ ወተስዕረ እማኅበርክሙ፤ ወአንትሙኒ ለምንት ትትዔበዩ ላዕለ አዳም፤ ወሶበ ኮንክሙ ከማሁ ወፈጠርኩክሙ እማይ ወመሬት እምኮንክሙ ሥጋ ወደም ወእምአፈድፈድክሙ እምኔሁ ዐሊ ወ ትእዛዝየ ወክሒደ ቃልየ። ወይቤልዎ ስብሐት ለከ እግዚኦ፤ ሐሰ ለነ ኢንትዐደው ትእዛዝከ ወኢነዐሉ ቃለከ እስመ ንሕነ መንፈሳዊያን ለሕይወት ወውእቱሰ መሬታዊ ለእበድ፤ ወይእዜኒ እመ ንክል ጥዩቀ ፍትነነ ወአመክረነ ከመ ታእምር ለእመ ንክል ዐቂበ ቃልከ። ወሶበ ከመዝ ተመክሑ ይቤሎሙ እግዚኣብሔር መፍቀሬ ሰብእ እምከመሰኬ ተስሕትክሙ በዐሊወ ቃልየ ግፍዕክሙ ላዕለ ርእስክሙ ሐረረት ገህነም ወእሳት ወተይ ወመርቄ ወዐውሎ ምንባሪክሙ እስከ ዕለት ዐባይ ትትዐቀቡ በሰናስል ዘኢይትፈታሕ ወኢይሰበር እስከ ለዓለም፤ ወለእመሰ ጥዩቀ ዐቀብክሙ ቃልየ ወገበርክሙ ትእዛዝየ ትነብሩ በየማንየ ወበፀጋምየ፤ እስመ ኵሉ ዘሞአ ኀየለ ወዘሰ ተመውአ ተኀየለ፤ እስመ ሰይጣንሂ አልቦ ኀይለ ዘእንበለ ዳእሙ ዘያሠርጽ ውስተ ኅሊና ወኢይኤዝዝ ወኢያጌብር ወኢይዘብጥ ወኢይስሕብ ወኢይእኅዝ ወኢይትዋሣእ አላ በጽምሚት ያሠርጽ ውስተ ኅሊና፤ ወዘተሠጥዎ ለኅሊና እኩይ ይሬስዮ ለሀጕል ወእመሰ ሞኦ ለኅሊና እኩይ ረከበ ሞገሰ ወይከውኖ ምዝጋና እስከ ለዓለም፤ ወአንትሙኒ በከመ ፈቀድክሙ ይኩን ላዕሌክሙ ኅሊና ሰብእ ወሥጋ ሰብእ ወባሕቱ ዑቁ ርእስክሙ ኢትትዐደዉ እምቃልየ ወኢትዕልዉ ትእዛዝየ ወኢታርኵሱ ርእስክሙ ኢበመብልዕ ወኢበመስቴ ወኢበዝሙት ወኢበዘኮነ ኢትዕድዉ እምቃልየ ወሶቤሃ ተውህቦሙ ምስለ ቃሉ ሥጋ ወደም ወልበ እጓለ እመሕያው ወተሠርሙ እመልዕልተ ሰማይ ወወረዲ ምድረ ኀበ እበደ ዘፍኖሙ ለደቂቀ ቀየን ምስለ ኵሉ ኪኖሙ ዘተኬነዉ በእበደ ዝሙቶሙ ወማሕሌቶሙ በከበሮ ወበመሰንቆ ወበዕንዚራ ወበረዓም ብዙኅ ምስለ ይባቤ ወማሕሌት፤ ወአዋልዲሆሙኒ ህየ ሀለዋ ወይትዋነያ ዘእንበለ ኀፍረት እስመ ተምዕዛ ሎሙ ወአደማሆሙ ወሆካ ኅሊናሆሙ፤ ወኢተዐገሱ አሐተ ሰዐተ አላ ነሥኡ ሎሙ ለርእሶሙ እምኔሆን ዘዘ ኀረዩ አንስትያ ወአበሱ ምስሌሆን፤ እስመ እግዚኣብሔር ኢያዐርፍ ውስተ ልበ ዕቡያን ወሐማይያን አላ ያዐርፍ ውስተ ልበ ትሑታን ወየዋሃን ወበወንጌልሂ ነገረ እንዘ ይብል አሌሎሙ ለእለ ያጸድቁ ርእሶሙ ወይሜንኑ ቢጾሙ፤ ወካዕበ ይቤ እስመ እግዚኣብሔር ያፈቅሮሙ ለትሑታን ወያኀስሮሙ ለእለ ያዐብዩ ርእሶሙ ወሶቤሃ ተምዕዖሙ እግዚኣብሔር ወአሰሮሙ ውስተ ረዓደ ሲኦል እስከ ዕለተ ፍዳ፤ በከመ ይቤ ሐዋርያ ለመላእክቲሁ አቢሶሙ ጥቀ ኢመሐኮሙ አላ ውስተ ደይን አንበሮሙ ወተአስሩ ለዕለት ዐባይ፤ ሞአ ቃለ እግዚኣብሔር ዘተኬነወ በልሕኵቱ አዳም ወተመውኡ እለ ሐመይዎ ወተሳለቁ ላዕሌሁ ለአዳም ወእለሰ ተስሕቱ ቦቶን መላእክት አዋልደ ቀየን ፀንሳ ወስእና ወሊደ ወሞታ ወእለ ውስተ ከርሦንሂ ቦእለ ሞቱ ወቦእለ ወፅኡ ሠጢቆሙ ከርሠ እሞሙ ወፅኡ እንተ ሕንብርቲሆን፤ ወሶበ ልህቁ ወተሐፅኑ ኮኑ ረዐይተ እለ ኑኆሙ ይበጽሕ እስከ ደመናት ዘበእንቲአሆሙ ወበእንተ ኃጥኣን አነኀ መዐቶ ላዕሌሆሙ እግዚኣብሔር ወይቤ ኢይንበር መንፈስየ ላዕሌሆሙ ዘእንበለ ፻ወ፳ ዓመት፤ ወአኅለቆሙ በማየ አይኅ ሎሙኒ ወለኵሎሙ ኃጥ ኣን እለ አልቦሙ አሚነ በቃለ እግዚኣብሔር፤ ወእለሰ አምኑ በቃለ አበዊሆሙ ወገብሩ ፈቃዶ አልቦ ዘረከቦሙ እኩይ እምውእቱ አይኅ አላ አድኀኖሙ እንዘ ይብል ለእመ አመንከ ቃልየ ትክል ድኂነ እምአይኅ፤ ወይቤ ኖሕ አመንኩ እግዚኦ ቃልከ ወአይድዐኒ በዘ እድኅን፤ ወይቤሎ በዕፅ ትድኅን እማይ፤ ወይቤ እፎ እግዚእየ፤ ወይቤሎ ግበር ታቦተ ርብዕት ወጽርባ ወግበር ላቲ ፫ ውሣጥያተ ወባእ ውስቴታ ምስለ ኵሉ ቤትከ፤ ወአምነ በቃለ እግዚኣብሔር ወገብረ ወድኅነ ወበእንተ ዝ ስምዑኒ እፈክር ለክሙ፤ ሶበ አዘዘ እግዚኣብሔር እምወህቦ ክንፈ ከመ ንስር ወእምአዕደዎ ብሔረ ሕያዋን ምስለ ኵሉ ቤቱ እስከ ያቈርር መዐተ ላዕለ ኃጥኣን እለ ኢየአምኑ ቃለ እግዚኣብሔር ወቃለ አበዊሆሙ አው እምአዕረጎ እስከ አየር አው እምአዘዞ ለማየ አይኅ ከመ አረፍት ከመ ኢይቅረባ ለአሐቲ ደብር ኀበ ያነብሮ ለኖሕ ወለደቂቁ ወለእለ ፈቀደ አራዊተ ወእንስሳ ከመ ኢይድፍኖሙ፤ ወባሕቱ ዘንተ አእምሩ ከመ ሠምረ እግዚኣብሔር በዕፅ ዘተቀደሰ ኮነ መድኀኒተ ፍጥረቱ እሉ ታቦት ወዕፀ መስቀል፤ ይቤሎ ግበር በዘ ትድኅን ዛቲኬ ታቦት ዘቤተ ክርስቲያን ወሶበኒ ይቤሎ ግበር ርብዕተ ያርኢ ዝኒ ከመ በርባዔ ትእምርተ መስቀል፤ ፬ መኣዝኒሃ ለታቦት ዝውእቱ አቅርንተ ምሥዋዕ፤ በከመ አዘዞ ለሙሴ ይግበር ታቦተ እምዕፅ ዘኢይነቅዝ፤ ወአነ እቄድሶ ለከ በይእቲ ግብረ እዴየ ሰማያዊት መንፈሳዊት ወአንተኒ ቀድስ ርእሰከ እምግምንና ወርኵስ ወዝሙት ወቂም ወሐሰት ምስለ እኁከ ወቤትከ ወንጹሕ በንጹሕ ሡዕ ሊተ ወአነ እትዌከፍ ለከ እምድኅረ ቀደስከ ርእሰከ ወቤትከ አዝዞሙ ለኵሉ ሕዝብ ይቀድሱ ርእሶሙ እስመ ቅድሳትየ በቅዲሳን፤ ዘንተኬ ተኀሥሥ ታቦተ ኪዳንየ እንተ ፈጠርክዋ ለስብሐትየ ወለእመ መጻእክሙ በንጹሕ ልብ በፍቅር ወበሰላም ዘእንበለ ተቃጽቦ ወተሓምዮ ወአርታዕክሙ ልብክሙ ሊተ ወለቢጽክሙ እሰምዐክሙ ጸሎተክሙ ወኣፀምእ ስእለትክሙ በኵሉ ዘተጋነይክሙ ሊተ ወእመጽእ ወእሄሉ ምስሌክሙ ወኣንሶሱ ማእከሌክሙ ወአኀ ድር ውስተ አልባቢክሙ፤ ወትከውኑኒ ሕዝብየ ወእከውነክሙ አምላክክሙ በጽድቅ ፨ 

\s1 \bd ፻፩\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ህላዌ\bd*\bd  \bd*\bd ኵለሄ።\bd*
\m ወካዕበ ይቤሎ ግበር ላቲ ዐጸደ ቀዳሚ ዴዴ ከመ ኢይባእ ህየ ሥኡብ ወርኩስ ወዘኢኮነ ንጹሐ እስመ አነ እሄሉ ኀቤሃ ወአኮ ህየ ባሕቲታ አላ ኀበ ኵሉ አምሳሊሃ ኀበ ይጼዋዕ ስምየ በንጽሕ፤ ሀሎኩ ምስለ ዳንኤል ውስተ ግብ ወሀሎኩ ምስለ ዮናስ ውስተ ከርሠ ዐንበሪ ወህሎኩ ምስለ ዮሴፍ ውስተ ግብ ወሀሎኩ ምስለ ኤርምያስ ውስተ ዐዘቅተ ዐምዐም፤ ሀሎኩ አዐምድ ታሕተ መትሕተ ታሕቲት ከመ ኢይሰጠሙ አድባር መትሕተ ማያት ወሀሎኩ መትሕተ ማያት ከመ ኢይሰጠሙ ላዕለ እሳት ወተይ ሀሎኩ አዐምድ መትሕተ እሳት ወተይ ከመ ኢይሰጠሙ መልዕልተ ነፋሳት ወዛሕል ሀሎኩ መትሕተ ነፋሳት ወዛሕል ከመ ኢይሰጠሙ መትሕተ ጽልመት ወመትሕቴሃኒ ለጽልመት ወለቀላያት አነ አዐምድ ወኀቤየ ያሰምክ ኵሉ ፍጥረት ወኪያየ ይጸወን ኵሉ ዘፈጠርኩ፤ ህሎኩ መልዕልተ ምድር ወሀሎኩ አጽናፈ ዓለም እሰፍን ኵሎ፤ ሀሎኩ በአየር ማኅደርየ ወሀሎኩ መልዕልተ ሰረገላ ኪሩቤል እሴባሕ ወትረ እምኵሉ መላእክት ወሰ ብእ ቅዲሳን፤ ወሀሎኩ መልዕልተ አርያም እመልእ ኵለሄ፤ ሀሎኩ መልዕልተ ፯ ሰማያት እሬኢ ኵሎ ወእፈትን ኵሎ ወአልቦ ዘይሴወር እምኔየ፤ አነ ህልው ውስተ ኵሉ መካን ወአልቦ ባዕደ አምላከ ዘእንበሌየ በሰማይ በላዕሉ ወበምድር በታሕቱ፤ አልቦ ዘይመስል ኪያየ ይቤ እግዚኣብሔር፤ እዴየ ሣረረታ ለምድር ወየማንየ አጽንዐታ ለሰማይ አነ ምስለ ወልድየ ወመንፈስ ቅዱስ ፨ 
