\c 8 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ መጋቢት ፰ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም\bd* መጋቢት ስምንት በዚች ዕለት የእንዴናው መኰንን ቅዱስ አርያኖስ በሰማዕትነት አረፈ ። 
\b 
\m ይህም እንዲህ ነው የከበሩ ፊልሞንና አብላንዮስ በእርሱ እጅ በሰማዕትነት ከሞቱ በኋላ እርሱም በሥቃይ ውስጥ ሳለ ከአማንያን አንዱ ከቅዱሳን ከደማቸው ወስደህ ዐይንህን ብትቀባ በዳንክ ነበር አለው ።  ያን ጊዜም ከደማቸው ወስዶ ዐይኑን ቀባ ወዲያው ድኖ ፈጥኖ አየ ። 
\b 
\m ከዚያም በኋላ በቅዱሳን ላይ በአደረገው ክፉ ሥራ ሁሉ በድንቁርናውም ምሕረት የሌለው ሥቃይ ስለአሠቃያቸው ታላቅ ጸጸት ተጸጽቶ አዘነ ተነሥቶም ጣዖታቱን ሰበረ በክብር ባለቤት በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስም\bd* አምኖ ምእመናንን ማሠቃየቱንም ተወ ። 
\b 
\m ዲዮቅልጥያኖስም ወሬውን በሰማ ጊዜ ጭፍሮቹን ልኮ ወደርሱ አስመጣው በምን ምክንያት አማልክትን ማምለክ እንደ ተው ጠየቀው ። እርሱም በቅዱሳን ሰማዕታት እጅ \bd እግዚአብሔር\bd* የሚሠራቸውን አስደናቂዎች ተአምራት ሊነግረው ጀመረ ሕዋሳታቸውን እንዴት እንደሚቆራርጡአቸው በየዓይነቱ በሆነ ሥቃይም ሲያሠቃዩአቸው ያለምንም ጉዳት ጤነኞች ሁነው ተመልሰው እንደሚነሡ ። 
\b 
\m ዲዮቅልጥያኖስም የተአምራትን ነገር ስለ ነገረው ተቆጣ ጽኑ የሆነ ሥቃይም እንዲአሠቃዩት አዘዘ ። ሁለተኛም ከጉድጓድ እንዲጨምሩትና እስኪሞትም የጉድጓዱን አፍ እንዲዘጉ አዘዘ እንዲሁም አደረጉ ። 
\b 
\m የክብር ባለቤት ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* መልአኩን ልኮ ከጉድጓዱ አውጥቶ በንጉሥ ዲዮቅልጥያኖስ መኝታ ላይ አቆመው ። ንጉሡም በነቃ ጊዜ አይቶ ደነገጠ ፈራ ማነህ አንተ አለው ። እርሱም እኔ የእንዴናው ገዥ አርያኖስ ነኝ ብሎ መለሰለት ንጉሡም ደንግጦ እየተንቀጠቀጠ በማቅ ጠቅልለው ከባሕር እንዲአሰጥሙት አዘዘ በባሕሩም ውስጥ ነፍሱን በጌታችን እጅ ሰጠ ። 
\b 
\m እንዲህም ሆነ ቅዱስ አርያኖስ ዘመዶቹንና አገልጋዮቹን ሲሰናበታቸው እንዲህ ብሎ ነገራቸው ለሥጋዬ እርሱ እንደሚአስብና ወደአገሬ ወደእንዴናው እንደሚመልሰው በሌሊት ራእይ \bd እግዚአብሔር\bd* አስረድቶኛልና እናንተም በእስክንድርያ ወደብ ሥጋዬን ጠብቁ አላቸው ። 
\b 
\m በአሰጠሙትም ጊዜ ጌታችን ዓሣ አንበሪን አዘዘ አንበሪውም ተሸክሞ ወስዶ በእስክንድርያ ወደብ አውጥቶ በየብስ ላይ አኖረው ። አሽከሮቹ ከዚያ እየጠበቁት ነበር ወደ አገሩ ወደ እንዴናው አድርሰው ከቅዱሳን ሰማዕታት ከፊልሞንና ከአብላንዮስ ከሥጋቸው ጋራ በአንድነት አኖሩት ። በረከቱ ከእኛ ጋራ ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለአርያኖስ አማልክቲሁ ኀዲኅ ። ዘተለወ ፍጹመ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ሕኅ ። ዲዮቅልጥያኖስ ምዑክ ቢጸ አራዊት በየዛውኅ ። እምድኀረ ደፈኖ አፈ ግብ መሪኅ ። መልዕልተ ምሰካቡ ንጹፍ ተረክበ ዐሪኅ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m ቅዱስ ማትያስ ሐዋርያ 
\b 
\m በዚችም ዕለት ደግሞ በአስቆሮቱ ይሁዳ ፈንታ የተሾመ ከአስራ ሁለቱ ሐዋርያት የአንዱ ሐዋርያ የማትያስ የእረፍቱ መታሰቢያ ሆነ ። ይህም ሰውን ወደሚበሉ ሰዎች አገር ወንጌልን ይሰብክላቸው ዘንድ በሔደ ጊዜ ወዲያውኑ ይዘው ዐይኖቹን አውልቀው አሠሩት ምግባቸው የመጻተኛ ሰው በድን ስለሆነ ልማዳቸውም እንዲህ ነው ። 
\b 
\m መጻተኛ ሰው ሲይዙ ዐይኖቹን አውልቀው በእሥር ቤት ያኖሩታል ። የያዙበትንም ቀን ይጽፋሉ ሠላሳ ቀንም እስቲፈጸም ሣር ያበሉታል ከዚያ በኋላም አውጥተው አርደው ይበሉታል ። 
\b 
\m ሐዋርያ ማትያስም ታሥሮ ሳለ ሠላሳው ቀን ሳይፈጸም በጌታችን ትእዛዝ ሐዋርያው እንድርያስ ወደርሱ ደረሰ የአገሩ ሰዎች የሚሠሩትን ክፉ ሥራ አይቶ አደነቀ እጅግም አዘነ እሥረኞችንም ሁሉ አውጥቶ የአገር ሰዎች ወደማያገኙአቸው ቦታ አኖራቸው ። እነርሱ ግን ሁለቱ ሐዋርያት እንድርያስና ማትያስ ተገለጡላቸው የአገሩም ሰዎች ያዙአቸው በአንገታቸውም ገመድ አስገብተው እስከ ሦስት ቀን በአገሩ ጥጋጥግ ጐተቱአቸው ሐዋርያት ስለዚያች አገር ሰዎች ስለድኅነታቸው ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸለዩ ያንጊዜ ከወህኒ ቤቱ ምሰሶ ሥር ውኃን አፈለቁ ውኃውም ከፍ ከፍ ብሎ በሀገር ውስጥ እሰከሚአጥለቀልቅና ወደ ሰዎች አንገት እስከ ደረሰ እየበዛ ሔደ ። 
\b 
\m በተጨነቁና የሕይወታቸውን ተስፋ በቆረጡ ጊዜ ወደ ሐዋርያት መጡ በፊታቸውም ኃጢአታቸውን እየተናዘዙ አለቀሱ ሐዋርያትም በክብር ባለቤት በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እመኑ እናንተም ትድናላችሁ አሉአቸው እሊያ ሁሉም በክብር ባለቤት በጌታችን አመኑ ። 
\b 
\m ሐዋርያትም አስተማሩአቸው ገሠጹአቸውም የአንድነትን የሦስትነትን የመድኃኒታችን ሰው የመሆኑን ምሥጢር ገለጡላቸው ደግሞም ይህን የአራዊት ጠባይ ጌታችን ከእነርሱ ያርቅ ዘንድ ጸለዩላቸው ከዚህ በኋላ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አጠመቋቸው ያ የአውሬ ጠባይ ከእርሳቸው ርቆ ሰው የሚመገበውን የሚመገቡ የዋሆች ቅኖች ሆኑ ። 
\b 
\m ኤጲስቆጶሳትን ቀሳውስትንና ዲያቆናትንም ሾሙላቸው በቀናች ሃይማኖትም እያጸኑአቸውና እያስተማሩአቸው ሠላሳ ቀኖች ያህል ከእሳቸው ጋራ ኖሩ ከዚያም ወጥተው ሔዱ የአገር ሰዎች ግን በሌላ ጊዜ ወደ እነርሱ እንዲመለሱላቸው ሐዋርያትን ለመኑአቸው ። 
\b 
\m ሐዋርያ ማትያስ ግን ወደ ደማስቆ ከተማ ገብቶ በክብር ባለቤት በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስም ሰበከ ። የአገርም ሰዎች ይዘው በብረት ዐልጋ ላይ አስተኝተው በበታቹ ስድስት ቀን ስድስት ሌሊት እሳት አነደዱ ሊአዩትም ወደርሱ በመጡ ጊዜ ፊቱ እንደ ፀሐይ ሲበራ አገኙት ሥጋውንም ሆነ የራስ ጠጉሩን ወይም ልብሶቹን ምንም ምን እሳት አልነካውም እጅግም አደነቁ ። አሁንም ዳግመኛ ሃያ አራት ቀን እስኪፈጸም ድረስ ሐዋርያ ቅዱስ ማትያስ በተኛበት በዚያ የብረት ዐልጋ በታች እሳትን አነደዱ ። 
\b 
\m ከዚህ በኋላም ከእሳቱ ባወጡት ጊዜ ያለ ምንም ጉዳት ጤነኛ ሆኖ አገኙት እጅግም አደነቁ በክብር ባለቤት በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አመኑ ። እርሱም በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አጠመቃቸው ካህናትንም ሾመላቸው በቀናች ሃይማኖትም እያጸናቸው ከእርሳቸው ጋራ ኖረ ። 
\b 
\m ከዚያም ተነሥቶ ስሟ ፊላዎን ወደሚባል ከአይሁድ አገሮች ወደ አንዲቱ ሔደ በዚያም በጎ ዕረፍትን አረፈ ሥጋውንም በመልካም ቦታ አኖሩ ከሥጋውም በሽተኞችን በመፈወስ ታላላቅ የሚያስደንቁ ተአምራት ተገለጡ ። ልዩ የሆነች በረከቱም ከእኛ ጋራ ለዘላለሙ ትኑር አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለማትያስ ዘተኀርየ ወተፈቅረ ። ህይንተ የሁዳ ይተኌለቍ ምሰለ ሐዋርያት ኅቡረ ። ከዊኖ ማትያስ በላእለ እኩያን ኄረ ። ሥጋ ወልደ አምላክ ሴሰዮሙ ወደሞ ክቡረ ። ተውላጠ ሴሰይዎ ሎቱ ከመ ላሕም ሣዕረ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m ቅዱስ ዮልዮስ ሊቀ ዻዻሳት 
\b 
\m በዚችም ቀን ደግሞ በእስክንድርያ ለተሾሙ አባቶች ሊቃነ ጳጳሳት ዐሥራ አንደኛ የሆነ የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ አባት አባ ዮልዮስ አረፈ ። ይህም አባት አስቀድሞ በእስክንድርያ ቄስ ሆኖ ነበር እርሱም በአለበት ዘመን በግብጽ አገር እንደርሱ ያለ የሌለ አዋቂ ብልህ የሆነ ምሁር ነበር ። 
\b 
\m የክብር ባለቤት በሆነ \bd በእግዚአብሔርም\bd* ፈቃድ በእስክንድርያ ሊቀ ጵጵስና ተሾመ ብዙዎች ድርሳናትንና ተግሣጻትን ደረሰ ። የሹመቱም ዘመን ሰላም የሰፈነበት ነበር በቀናች ሃይማኖትም ይጸኑ ዘንድ ሕግና ሥርዓትንም ሁሉ እንዲጠብቁ ሕዝቡን ሁልጊዜ ይመክራቸውና ያስተምራቸዋል ። 
\b 
\m በወንጌላዊው ማርቆስ ወንበር ዐሥር ዓመት ከኖረ በኋላ በሰላም በፍቅር አረፈ ። በረከቱም ከእኛ ጋራ ለዘላለሙ ትኑር አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ 
\m ሰላም ለዮልዮስ ሊቀ ጳጳሳት ክቡር ። በእስክንድርያ ዐባይ ሀገር ። በሃይማኖት አዕረፈ ወበሠናይ ምግባር ። እምድኀረ ነበረ ዲበ ዘሐዋርያ መንበር ። ሶበ ተፈጸማ ሎቱ ዓመታት ዐሥር ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\s2 መጋቢት ፰ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ማትያስ ሐዋርያ (ከ፲፪ቱ ሐዋርያት)
\m ፪.ቅዱስ አርያኖስ ሰማዕት (በዘመነ ሰማዕታት ብዙ ክርስቲያኖችን ያሳድድ የነበረና ጌታ በንስሃ የጠራው)
\m ፫.ቅዱስ ዮልዮስ ሊቀ ዻዻሳት
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ሙሴ ሊቀ ነቢያት
\m ፪.ኪሩቤል (አርባዕቱ እንስሳ)
\m ፫.አባ ብሶይ (ቢሾይ)
\m ፬.አቡነ ኪሮስ
\m ፭.አባ ሳሙኤል ዘደብረ ቀልሞን
\b 
\m +" እንዲህም ብለው ጸለዩ ። 'አቤቱ ልብን ሁሉ የምታውቅ አንተ ከእነዚህ ከሁለቱ የመረጥከውን አንዱን ግለጥ?' . . . ዕጣ አጣጣሉአቸው ዕጣውም በማትያስ ላይ ወጣ ። ከዐሥራ አንዱ ሐዋርያት ጋርም ተቆጠረ ። (ሐዋ. ፩ ፥ ፳፬-፳፮)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
