\c 18 
\m ተአምር ፲፮ ከመ ተማከሩ ተንባላት ያንህልዋ ለደብረ ምጥማቅ
\b 
\m \bd ፩ ልመናዋ ክብሯ \bd*\bd በእውነት\bd*\bd  ለዘለዓለሙ ይደርብንና አምላክን የወለደች በድንጋሌ\bd*\bd  \bd*\bd ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ። የፀናች ክብርት እመቤታችን ያደረገችው ተአምር ይህ ነው። \bd*
\m ፪ አሽሪፍ በሚባል በከሐዲው በምስር ንጉሥ ዘመን እስክንድርያ በሚባል በተሾመ በአባ ዮሐንስ ዘመን በምእመናን ላይ ፍጹም ስደት ሆነ።
\m ፫ ያን ጊዜም በሰንደፋ ያሉ እስላሞች ሁሉ ይሰበሰቡ ነበር። 
\m ፬ በአለመሐላና በደብረ ምጥማቅ ያሉ በግብር አባታቸው በሰይጣን ምክር ይችን ቀን ተስፋ የምናደርጋት ናት እያሉ ክፉ ምክር መከሩ።
\m ፭ ንጉሥ አፍርሱ ብሎ ያዝዝ ዘንድ ወገናችንን የምታስት የዚችን ቤተ ክርስቲያን ነገር እንድንነግረው ወደ እልአሽሪፍ ንጉሥ እንሒድ ተባባሉ።
\m ፮ ያን ጊዜም ከሷ ዕረፍትን እናገኛለን።
\m ፯ አባ ሚካኤል የሚባል ኤጲስ ቆጶስ እንዳናፈርሳት ከዚህ አስቀድሞ\bd  \bd*ይከለክለን ነበር። ይች የተሾመባት የሹመቱ ዙፋን አገር ናትና።
\m ፰ ይህን ከተነጋገሩ በኋላ ወደ ንጉሥ እልአሽሪፍ ሔዳ ።
\m ፱ ጌታችን ሆይ በዘመንህ ሃይማኖት ቀንታለች ወገኖቻችንም በሕጋችን ፀንተዋል።  አሁንም ለሕግ መቅናትህን አውቀን እንነግርህ ዘንድ ወዳንተ መጥተናል።
\m ፲ ደብረ ምጥማቅ በምትባል በሰንደፋ አገር \bd በ\bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ስም የተሠራች አንዲት ቤተ ክርስቲያን አለችና በያመቱ ሁሉ ግንቦት ወር አምስት ቀን ከመላእክት ማኅበር ጋራ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*የሚሏት ትገለጽላቸዋለች።
\m ፲፩ ስለዚህም ነገር ሕዝቡ ሁሉ ሳቱ።
\m ፲፪ ከሕዝቡም በክርስቲያን ሃይማኖተ ያምናሉ።
\m ፲፫ ሚካኤልም የሚባል ኤጲስ ቆጶስ ጊዜ በነበረ በትምህርቱና በነገሩ ማታለል ብዙ ሕዝብ አስቷል።
\m ፲፬ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*የሚሏት ባደባባይ በተገለጸች ጊዜ ወደ ሃይማኖቱ መለሳቸው።
\m ፲፭ ክርስቲያንም አደረጋቸው።
\m ፲፮ ወደ ሃይማኖቱ ወደ ሕጉ ከመላሳቸው በኋላ የሆነውን እንጃ አናውቅም አሉት።
\m ፲፯ ንጉሥም ይህን በሰማ ጊዜ ፈጽሞ ተበሳጭቶ ወገናችንን የሚያስት ይህ ኤጲስ ቆጶስ አለን አላቸው።
\m ፲፰ ወደ ኢትዮጵያ ንጉሥ ተልኮ ስለ ሔደ አሁን የለም ብለው መለሱለት።
\m ፲፱ ንጉሠኑም ዛሬስ ቢኖር አለሁ አለሁ ሲል በእሳት ባቃጠልሁት ነበር አለ።
\m ፳ ሁለተኛም \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*የሚሏት በቤተ ክርስቲያን ውስጥ እውነት ትገለጻለችን ብሎ ጠየቃቸው።
\m ፳፩ አዎን ትገለጻለች አሉት።
\m ፳፪ የምትገለጸውም ብቻዋን አይደለም ክንፍ ያላቸው መላእክትም ይገለጻሉ እንጂ።
\m ፳፫ ዳግመኛም በፈረስ የተቀመጡ መንፈሳውያን የሚሆኑ ክርስቲያን ሰማዕታት የሚሏቸው ሰዎች ይመጣሉ እንጂ።
\m ፳፬ መጥተውም ከፈረሳቸው ወርደው \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ለሚሏት ከእግሯ በታች ወድቀው ይሰግዳሉ።
\m ፳፭ ብርሃን የተጐናፀፉ መላእክትም እኛ እያየናቸው ለሷ ይሰግዳሉ።
\m ፳፮ ክርስቲያንም የለመኑዋት እንደሆነ ከብዙ ዘመን ጀምሮ የሞቱ ዘመዶቻቸውን አምጥታ ታሳያቸዋለች።
\m ፳፯ ክርስቲያንም በቀድሞ መልካቸው እንዲያውቋቸው ይለምኑዋታል።
\m ፳፰ ሚካኤል የሚባል ኤጲስ ቆጶስም ሳለ መሐረም ጣለችለት።̈
\m ፳፱ እሱ ግን ለወገኖቹ አምላክን ለወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ ለፀናች ለክብርት እመቤታችን እናንተ የጣላችሁላት መጣል አለን አላቸው።
\m ፴ የለም አሉት በመስቀሉ እስኪያምላቸው ድረስ አላመናቸውም።
\m ፴፩ ከዚያም በኋላ ሚካኤል የሚባል ኤጲስ ቆጶስያችን መሐረም እኛ የዚህን ነገር ስናይ ለቡራኬ ትሆናቸው ዘንድ አደረጋት።
\m ፴፪ ወገኖቻችን ይህን በመሰለ ሁሉ ይስታሉ።
\m ፴፫ ከክርስቲያንም ጋራ አንድ ይሆናሉ።
\m ፴፬ አሁንም ንጉሥ ሆይ ከሷ ከሚደረገው ተአምር እንድናርፍ ያፈርሱዋት ዘንድ እዘዝ አሉት።
\m ፴፭ ይች ቤተ ክርስቲያን ካልፈረሰች ግን በመንግሥትህ ውስጥ በእስላሞች ሥራት ፀንቶ የሚገኝ የለም።
\m ፴፮ የምስር ንጉሥ አሽሪፍ ይህን ነገር በሰማ ጊዜ አደነቀ።
\m ፴፯ የግብፅ ንጉሥ ፈርዖን ልቡናውን እንዳደነደነ ልቡናውን አደነደነ 
\m አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች የክብርት እመቤታችን ተአምራት ይገለጽ ዘንድ።
\m ፴፰ ከዚህም በኋላ ንጉሥ ክብርት ቤተ ክርስቲያንን ያፈርሱዋት ዘንድ አፍርሱዋት ብሎ አዘዘ።
\m ፴፱ ከነዚህ ከነገረ ሠሪዎች ሰዎች ጋራ ያፈርሱዋት ዘንድ የሰይጣን ጭፍሮች የሚሆኑ ብላቴኖቹን ላከ።
\m ፵ ክርስቲያንም በሰሙ ጊዜ ዮሐንስ ከሚባል ሊቀ ጳጳሳት ጋራ ፈጽመው አዘኑ።
\m ፵፩ ለእስላሞች ብዙ ወርቅ ይሰጧቸው ዘንድ ተስፋ አደረጉላቸው ።
\m ፵፪ እነሱ ግን በቅንአት ምክንያት ሰይጣን በልባቸው ውስጥ አድሮባቸዋልና አይሆንም አሉ።
\m ፵፫ ፈጥነው አፈረሷት።
\m ፵፬ ጽዮንንም ባፈረሷት ጊዜ ክርስቲያን የደኅንነታችን አገር እንዴት ፈረሰች እያሉ አለቀሱ።
\m ፵፭፣ኢሳይያስ ጽዮንን \bd እግዚአብሔር\bd* እንደምን አጠፋት ያለው ባንቺ ደረሰ ተፈጸመ።
\m ፵፮ ሚልክያስም በናንተ ምክንያት ጽዮንን እንደ እርሻ ቤቱንም እንደ ዱር ያርሷታል ያለው ደረሰ።
\m ፵፯ ሕዝቡም በመፍረሱዋ አለቀሱ።
\m ፵፰ \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ማደሪያ የድንግል የእመቤታችን ቤትም ስለ ኃጢአታችን ብዛት በእውነት ፈረስሽ እያሉ አለቀሱ።
\m ፵፱ ቤተ ክርስቲያንን ባፈረሱባት በዚያች ቀን አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በይድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ለከዳተኛው ንጉሥ ቤተ ክርስቲያንን ያፈርሳትዘንድ ከተማከራቸው መኳንንት ሁሉ ጋራ ለሁሉም ባንዲት ሰዓት በኃይላችን በእጃችንም ፅናሕ የ\bd ማርያምን\bd* ቤተ ክርስቲያን አፈረስን አትበሉ እያለች በሕልም ታየቻቸው።
\m ፶ በወገኖቼ ኃጢአት ምክንያት በጃችሁ ላይ ጣልኋት እንጂ።
\m ፶፩ \bd እግዚአብሔር\bd* የከበረችውን አገር ኢየሩሳሌምን በባቢሎን ንጉሥ በናቡከደነፆር እጅ አሳልፌ ሰጠኋት እንዳለ።
\m ፶፪ በዙሪያችሁ ላሉ አሕዛብ ሁሉ ተረት እስክትሆኑ ይድረስ አሁንም በዚች ቀን ከሃሊትነቴን በናንተ እገልጻለሁና እወቁ።
\m ፶፫ በነጋም ጊዜ በሁለተኛው ቀን በቤተ መንግሥት የተሾሙ የመኳንንት ባለሟሎች ሁሉ ተሰብስበው ሁሉም በአንድ ቃል ይህን ሕልም ተነጋገሩ።
\m ፶፬ ንጉሥም እኔም ይህንኑ ሕልም አይቻለሁ።
\m ፶፭ እኒህም ተሰብስበው ሳሉ ባንዲት ሌሊት ስላዩት ሕልም አደነቁ። 
\m ፶፮ ያን ጊዜ ከሐዲው ንጉሥ ከመኳንንቱ ጋራ አእምሮውን አጣ።
\m ፶፯ እንደ ውሾች እርስ በራሳቸው ይናከሱ ጀመር።
\m ፶፰፣ዳግመኛም ንጉሡ አገሪቱን በእሳት ያቃጥሏት ዘንድ ጭፍሮቹን አዝዞ ላከ።
\m ፶፱ ከዚህ በኋላ ግን ሳቅ ሥላቅ ሁኖ ከመኳንንቱ ጋራ በክፉ አሟሟት ሞተ።
\m ፷ ከዚህም በኋላ ዮሐንስ ከሚባል ሊቀ ጳጳሳት ጋራ የክርስቲያን ወገኖች ተሰብስበው ወደ ንጉሣችን ወደ ዘርአ ያዕቆብ ጌታችን ንጉሣችን ሆይ እወቅ አስተውል ብለው መልእክት ላኩ። \bd ለ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* መመስገኛው ማደሪያው የገዳማት እናታቸው የማርና የወተት መፍሰሻ የክርስቲያን መመኪያ የምትሆን የክበረ የጌጻቸው መገኛ ቦታ ደብረ ምጥማቅ በኃጢአታችን ፈርሳለችና።
\m ፷፩ ዛሬ ግን የላሞችና የበጎች መሰማሪያ ሆነች።
\m ፷፪ ስለዚህ የታመናችሁ የኢትዮጵያ ወገኖችስ ለጠፋው ክብራችን ለኛ አልቅሱልን።
\m ፷፫ በጡቶቿ ስላሳደገችን በመዓዛዋ ሽቱ ደስ ስላሰኘችን ስለናታችን ጽዮን ብላችሁ ለኛ አልቅሱልን።
\m ፷፬ ዛሬ ግን ደኃ አደግ እንሆን ዘንድ ተወችን።
\m ፷፭ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚወድ ንጉሣችን ዘርአ ያዕቆብ ጊዜ ፈጽሞ አዘነ።
\m ፷፮ ያባ ሚካኤል ልጅ ጊዮርጊስ አግብቶ የደብረ ምጥማቅን ጥፋት ያላየ ያልሰማ አባታችን እሰይ እሰይ እንኳን ያልኖረ አለው"።
\m ፷፯ ነገር ግን መጽሐ እውነት ፍቅር ተደረገ።
\m ፷፰ ከዚህም በኋላ ካባታችን ከሊቀ ጳጳሳት ከአባ ዮሐንስ ዘንድ የመጣውን ደብዳቤ አንብብ አለው ።
\m ፰፱ ጊዮርጊስም መጽሐፉን ተቀብሎ አነበበ። 
\m ፸ በውሥጧ ያደገባትን ሕፃን ሁኖ ሳለም በደስታዋ ጡት ያደገባትን የደብረ ምጥማቅን ጥፋት የሚናገር ባገኘ ጊዜ እጅግ ብዙ ልቅሶ አለቀሰ።
\m ፸፩ ከዚህ በኋላ ሃይማኖቱ የቀና የነገሥታት አለቃ የሚሆን ንጉሣችን ዘርአ ያዕቆብም ነቢዩ ዕዝራ ጽዮንን አረጋጋት እንዳለ ያረጋጋው ጀመረ። 
\m ፸፪ እንደዚህም ሁሉ ማዘንህን ይህንም ልቅሶህን አስወግደህ ላገኘችህ መከራ ትዕግሥተኛ ሁን \bd እግ\bd*\bd ዚአብሔር\bd* ምኞቴን እወነት ካደረገልኝ ደብረ ምጥማቅን ታገኛታለህና።
\m ፸፫ ንጉሣችን ዘርአ ያዕቆብም በደብረ ምጥማቅ አምሳል ቤተ ክርስቲያን እኛ እነሆ እንሠራለን አለ።
\m ፸፬ ከዚህ በኋላም ቤተ ክርስቲያን ባማረ በበጎ ግብር አስጊጦ ሠራ።
\m ፸፭ ደብረ ምጥማቅም ብሎ ስም አወጣላት።
\m ፸፮ ከቀድሞይቱ ይልቅ የኋለኛይቱ ቤት ጌጽዋ ይበልጣል ያለው የነቢይ ቃል ደረሰ ተፈጸመ።
\m ፸፯ ንጉሣችንም ያን ጊዜ ኢየሩሳሌም እንደሷ ካሉ አህጉር ጋራ እንደ አገርነቷ የተሠራች ናት ያለው የነቢዩ የዳዊት ቃል ደረሰ ተፈጸመ አለ።
\m ፸፰፣ዳግመኛም እንግዲህስ ወዲህ በጥፋትዋ እሰይ እሰይ የሚል አረማዊ ያፍራል።
\m ፸፱ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችንን ከሴቶች ሁሉ ለይቶ ለመረጣት የሕይወት መገኛ የሚሆን የልጁ ማደሪያ ላደረጋት ለአማልክት አምላክ \bd ለ\bd*\bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd*\bd  \bd*አብምስጋና ይገባል። 
\m ፹ ከኃጢአት በቀር ሥጋዋን ለተዋሐደ ለወልድም ምስጋና ይገባል።
\m ፹፩ ለመላእክት ባልተሰጣቸው በድንጋሌ ሥጋ በእንጋሌ ነፍስ ላጸናት ለመንፈስ ቅዱስም ምስጋና ይገባል።
\m ፹፪ ልመናዋ ክብሯ በእኛ ለዘላለም በእውነት ይደርብን።
\b 
