\c 18 
\m \bd ምዕራፍ ስድስት\bd*\bd  \bd*
\m ፩  ከዚህ በኋላ ቅዱሳን ወደ ንጉሡ ዐምደ ጽዮን እንደመጡ ዜናቸው ተሰማ። ንጉሡም መኳንንቱን መሳፍንቱን፣ የሠራዊቱን አለቆች በክብር ሸልመው በሠረገላ ጭነው ጦራቸውንና ሰይፋቸውን ይዘው ወደ እርሱ ይመጡ ዘንድ አዘዛቸው። 
\m ፪ ፈረሰኞችም ለሰልፍ እንደተዘጋጁ ሆነው ከጦራቸው ጋር ፈረሶቻቸውን ሸልመው እግረኞችም ጋሻቸውንና ጦራቸውንና ቀስቶቻቸውን ሸልመው ሁሉም ተሸልሞ በፊቱ ቆሙ፤ የሚያስፈሩና የሚያስደነግጡ አንበሶችን በፊቱ ያስሩ ዘንድ አዘዘ።  
\m ፫ ንጉሡም መነኮሳቱ ይፈሩና እርሱን መዝለፋቸውን ይተዉ ዘንድ ይህን ሁሉን አደረገ።
\m ፬ እርሱም ዐይን የሚያንጸባርቅ ልብስን ለበሰ፤ ግርማ መንግሥቱን የማያሳይ ዘውዱን በራሱ ላይ አደረገ፤ የወርቅ መከዳውን በእጁ አጠገብ አስቀመጠ፤ እርሱ ደም ግባቱ እጅግ ያማረና ግርማውም የሚያስፈራ ነው። ጉንጮቹ ያማሩ ዐይኖቹም በጣም ታላላቅ ነበሩ። 
\m ፭ ከዚህ በኋላ \bd ቅዱሳንን\bd* ወደ መንግሥቱ እንዲያመጧቸው አዘዘ። 
\m ፮  ከዚያም ወታደሮቹ አስገብተው የጋሻው ነጸብራቅና የጦሩ ወጥመድ እየዞራቸው ከፊቱ ቆሙ። 
\m ፯ ንጉሡም መልሶ ስለምን ነገር መጣችሁ? አላቸው፤ አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤልም\bd* እውነትን ስለማጽናት ከአንተ ጋር ልንናገር ነው 
\m ፰ ንጉሡም በሉ እስቲ ንገሩኝ አላቸው። አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤልም \bd*ከፍ ባለ ቃል መልሶ እንዲህ አለ፤ በመጀመሪያ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰማይንና ምድርን ፈጠረ ከዚያም አያይዞ ስለ ዓለም ፍጥረት ለንጉሡ ነገረው። 
\m ፱ ከዚያ በኋላ ስለ አበው ልደት፣ በሰው ልጆች ኀጢአት ምክንያት ስለወረደው የጥፋት ውኃም ነገረው። 
\m ፲ ከዚያም የአብርሃምን የይስሐቅን የያዕቆብንም ታሪክ ትእዛዙን ስለጠበቁ \bd እግዚአብሔር \bd*እንደወደዳቸው ነገረው። ዳግመኛም \bd እግዚአብሔር \bd*በሚኖሩባቸው ሰዎች ኀጢአት ሰዶምንና ገሞራን እንደገለበጣቸው ነገረው።
\m ፲፩ ዳግመኛም ሕግን የሰጠ \bd እግዚአብሔር \bd*በሚያረክሱና በማያረክሱ በሚበሉና በማይበሉ መካከል እንደ ለየ ነገረው። ባገቡትና ባላገቡትም መካከል ያለውን ነገረው፡ ፡ \bd እግዚአብሔር \bd*ሙሴን እንዲህ ብሎታልና፤ እኔ \bd እግዚአብሔር አምላካችሁ \bd*ነኝ ሰው ኀፍረተ ሥጋውን ይገለጥ ዘንድ ወደ ሥጋ ዘመዱ አይቅረብ።
\m ፲፪ እኔ እግዚአብሔር አምላካችሁ ነኝ። የአባትህን ኀፍረተ ሥጋና የእናትህን ኀፍረተ ሥጋ አትግለጥ እናትህ ናትና ኀፍረተ ሥጋዋን አትግለጥ የአባትህን ሚስት ኀፍረተ ሥጋ አትግለጥ የአባትህ ኀፍረተ ሥጋ ነውና። ዘሌ.፲፰፥፮ 
\m ፲፫ በሌላም ክፍል ከአባቱ ሚስት ጋር የተኛ የአባቱን ኀፍረት ገልጧልና መሞትን ይሙት ሁለቱም በደለኞች ናቸውና ይሙቱ ይላል። 
\m ፲፬  ጳውሎስም እንዴት ሆኜ ወደ እናንተ ልመጣ ትወዳላችሁ? በጸብ ነውን ወይስ? በፍቅርና በልብ ቅንነት አለ። ፩ቆሮ. ፬፥፳፩ 
\m ፲፭ በእናንተ ላይ ዝሙት ይሰማል፤ እንደዚህ ያለው ዝሙትም አረማውያን እንኳ የማያደርጉት ነው፤ የአባቱን ሚስት ያገባ አለና።
\m ፲፮ እናንተስ ከዚህም ጋር ቢሆን ትዕቢተኞች ናችሁ፤ ስለዚህ ይህን ያደረገው ከእናንተ ይለይ ዘንድ ለምን እጅግ ያላዘናችሁበት እኔ በሥጋዬ ከእናንተ ጋር ባልኖር በመንፈሴ ከእናንተ ጋር አለሁ፤ እነሆ ከእናንተ ጋር እንዳለሁ ሁኜ ይህን ሥራ የሠራውን እፈርድበታለሁ።
\m ፲፯ በጌታችን \bd በኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ስም ተሰብስባችሁ በእኔ ሥልጣን በጌታችን ኀይል ለሰይጣን አሳልፋችሁ ስጡት፤ ሥጋውን ጐድቶት \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በሚመጣበት ቀን ነፍሱ ትድን ዘንድ። ፩ቆሮ. ፭፥፩ 
\m ፲፰ \bd እግዚአብሔር\bd*  ፍጥረትን  ሁሉ እንደ ፈጠረ ለሰዎችም ሕግንና ሥርዐትን እንደሰጠ እነግርህ ዘንድ ስማ።
\m ፲፱ ከሰዎችም ለእኛ ለክርስቲያኖች \bd እግዚአብሔር\bd* ሁለት ሚስቶች እንዳናገባ፣ ዕቁባትም እንዳናስቀምጥ፣ ወደ ሌላ ሰው ሚስት እንዳንሔድ አዝዞናል። በአንተ ዘንድ ግን ሁሉም \bd የእግዚአብሔር\bd* ትእዛዝ ተሽሮአል። ከሁሉም የበለጠ ደግሞ የአባትህን ሚስት አግብተሃል። ቁጥራቸው ብዙ የሆኑ ሌሎች  ሚስቶችንም ይዘሃል። 
\m ፳ ጥንቆላንና ሟርትንም አልተውህም ንጉሡም የአባቴ ሚስት ማን ናት አለ አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤልም \bd*የውድም ረአ/ፈ አባትህ ሚስት ዘንመንገሣ ናት አለው። 
\m ፳፩ ንጉሡም ውድም ረአድ አባቴ አይደለም፣ አልወለደኝም አለ። ንጉሡም ይህን ያመካኘ ሰዎች የአባቱ ወንድም አስቀድሞ በስግደት ከእርሱ እናት ጋር ተኝቶ የተወለደ ነው ስለሚሉ ነበር ስለዚህ ውድም ረአድ አልወለደኝም አለ።
\m ፳፪ ንጉሡም ታላቅ ቁጣን ተቈጣ፤ የንጉሡ ሠራዊትም እንደ ተቈጣ ባዩ ጊዜ ቅዱሳኑን ይደበድቧቸው ጀመር። 
\m ፳፫  ከጩኸቱ ብዛት የተነሣ አንዱ የሁለተኛውን ቃል እስከማይሰማበት ድረስ ታላቅ ኹከትና ክርክር ሆነ።
\m ፳፬ ንጉሡም ከተቀመጠበት ጦሩን ይዞ ተነሣና ቅዱሳንን ከሚደበድቧቸው ሰዎች አስተዋቸው። ሠራዊቱንም ሒዱ እያንዳንዱን ውሰዷቸው በዚህችም ሌሊት አንዱ ከአንዱ ጋር አይገናኙ፤ ሲነጋ ወደ እኔ አምጧቸው አላቸው።
\m ፳፭ የንጉሡም ወታደሮች ወሰዷቸው፤ ቅዱሳንም እንደታሰሩ ወደ \bd እግዚአብሔር \bd*እየተጉና እየጸለዩ አደሩ። በማግሥቱም ወደ ንጉሡ አምጥተው ከንጉሡ ፊት አቆሟቸው።
\m ፳፮ ንጉሡም ባያቸው ጊዜ ልቡ በቁጣ ነደደ፤ እያንዳንዳቸውን መነኮሳት በሰባት ጅራፍ ይደበድቧቸውና ይገርፏቸው ዘንድ አዘዘ። ደማቸውም እንደ ውኃ ፈሰሰ።
\m ፳፯ ቅዱሳን ከተገረፉበት ቦታ ላይም እሳት ወጣና በንጉሡ እጅ ተቀጣጠለ፤ እንዲህም እየነደደ ሦስት ቀንና ሦስት ሌሊት ቆየ። 
\m ፳፰ ስለዚያም እሳት ንጉሡ ደነገጠ፤ ንጉሡም  ሠራዊቱን  የወንዝ       ውኃ እንዲቀዱና በእሳቱ ላይ እንዲያፈስሱበት አዘዘ። 
\m ፳፱ የንጉሡም ሠራዊት ውኃ ባፈሰሱበት ጊዜ እሳቱ በሦስት ቦታ ሲነድድ  ታየው። 
\m ፴ ዳግመኛም ብዙ ሕዝብ መጥተው  እንዲያፈስሱበት አዘዘ። 
\m ፴፩ ባፈሰሱበትም ጊዜ ዳግመኛ እሳቱ ባለበት ቦታ ሲቀጣጠል ታየ። 
\m ፴፪  ከዚህ በኋላ ንጉሡ \bd የእግዚአብሔርን\bd* የቁጣ እሳት ያጠፉት ዘንድ ትልቁን የወንዝ ውኃ በቦይ እንዲመልሱት አዘዘ። 
\m ፴፫  ከዚያም ያ እሳት በቦታው ሁሉ ተሰራጨ። ንግሥቲቱ ዛንመንገሣም ን ጉ ሥ ዐ ም ደ ጽ ዮ ን ን \bd የእግዚአብሔርን\bd* የቁጣ እሳት በውኃ ልታጠፋው ትችላለህን? አለችው። 
\m ፴፬ ከዚህ በኋላ ነጭ ዝንብ ወጥቶ ፈረሶቹንና በቅሎዎቹን ነከሳቸው በዚያ ዝንብ ንክሻም ብዙ እንስሳት ሞቱ። 
\m ፴፮  ከዚ ያም ን ጉ ሡ ቅ ዱሳን ን እንደታሰሩ ከአባታችን በጸሎተ ሚካኤል ጋር ከአንድ ቦታ በስተቀር መውጫና መግቢያ ወደ ሌለበት ደራ ወደምትባል የጸወን ተራራ ያወጧቸው ዘንድ አዘዘ ታላቅ  ገደል ናትና። 
\m ፴፯  በዚያም የሚኖሩት አሕዛብ ናቸው። ክርስቶስንም አያውቁትም፤ ነፍሰ ገዳዮች ስለሆኑ ንጉሥ ከተበቀለ እነርሱ ይገድሉለት ዘንድ ወደ እነርሱ ይልክ ነበር። 
\m ፴፰ ወደ እርሱም በደረሰ ጊዜ የመንግሥተ ሰማያት ወንጌልን አስተማራቸው። እንደ ብርሃን ዐምድም አበራላቸው። በስብከቱም አምነው በአብና በወልድ \bd በመንፈስ ቅዱስ \bd*ስም አጥምቀን አሉ።
\m ፴፱ አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤልም \bd*ሒዱና \bd በክርስቶስ \bd*አምነናል ብላችሁ ለንጉሡ ንገሩት አላቸው። የደራ ሰዎችም ወደ ንጉሡ ማን ያስገባናል? አሉት። 
\m ፵  አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤልም \bd*ወደ ካህናተ  ደብተራ  ሒዱ  እነርሱ ለንጉሡ ይነግሩታል አላቸው። 
\m የደራ ተንባለትም አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤል\bd* እንደነገራቸው ሔደው ወደ ካህናተ ደብተራ ደረሱ በአብ፣ በወልድ፣ \bd በመንፈስ ቅዱስ \bd*ስም ልንጠመቅ እንፈልጋለን አሏቸው። 
\m ካህናተ ደብተራም ሔደው የደራ  ተንባላት እንደነገሯቸው ነገሩት። 
\m ንጉሡም እነዚያን ተንባላት ወደ እርሱ ያመጧቸው ዘንድ አዘዘ። ንጉሡም ክርስቲያን ትሆኑ        ዘንድ \bd በክርስቶስ\bd* አንድታምኑ ማን አስተማራችሁ? አላቸው። ተንበላቱም  /አሕዛብ/ መልሰው ከዚህ ወደ እኛ የመጣ አንድ እስረኛ መነኲሴ አለ እርሱ አስተማረን አሉት። 
\m ንጉሡም ቤተ መንግሥቴን ስለ አወከ ከዚህ እኔ ያሳደድሁት \bd በጸሎተ ሚካኤል\bd* ነው አለ። 
\m ፵፭ እነሆ በዚያም ብዙዎችን አሳመነ ይህን አዋኪ /ሁከተኛ/ ምን ላድርገው? ተንባላቱንም ሒዱና በአባቶቻችሁ ሕግ ኑሩ አላቸው። እነዚያም ተንባላት እያዘኑ ወደ አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ተመለሱ። 
\m ፵፮ እርሱም ልጆቼ አትዘኑ አብያተ ክርስቲያናት ወደ አሉባቸው ሩቅ ሀገር ሒዱ። አንዱም አንዱ ጥምቀትን ይጠመቅ ሥጋውንና ደሙንም ይቀበል አላቸው እነርሱም ከዚያ ተመለሱ። 
\m ፵፯ አባታችን በጸሎተ ሚካኤልም እንዳዘዛቸው ሔደው አደረጉ ተጠምቀው ሥጋውንና ደሙንም ተቀብለው በደስታ ወደ እርሱ ተመለሱ እርሱም \bd የእግዚአብሔርን \bd*ተግሣጽ እያስተማራቸው ተቀመጠ። ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችን ጋር ይኑር ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
