\c 18 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 18\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Faarfannaa Mo'ichaa (Geggeessituu warra faarfatootaaf; faarfannaa isa Daawit garbichi Waaqayyoo yeroo Waaqayyo harka diinota isaa hundumaa, caalaadhumatti qabaa Saa'ol isa oolchetti dhageessisee Waaqayyoon faarfatee dha)
\m \bd 1\bd* Yaa Waaqayyo aangoo ko, ani sonaan sin jaalladha.
\m \bd 2\bd* Waaqayyo kattaa koo, masaraa koo, oolchaa koo tis; Waaqayyo koo da'oo dhagaa isa ani kooluu itti galuu dha; gaachana koo, isa akka gaanfaa fayyina koof faccisu, iddoo dhokannaa koo isa ol jedhaa dhas.
\m \bd 3\bd* Waaqayyoon isa jajamaa nan waammadha, inni immoo harka diinota koo na oolcha.
\m \bd 4\bd* Hidhaan du'aa na marsan, dha'aan bishaan badiisaas na naasise;
\m \bd 5\bd* hidhaan qilee na xaxan, furgaasaan du'aas na qabate.
\m \bd 6\bd* rakkina koo keessatti Waaqayyoon nan waammadhe, gargaarsaaf Waaqayyo koottan iyyadhe; inni immoo mana qulqullummaa isaa keessaa sagalee koo dhaga'e, isa duratti gargaarsaaf iyyuun koos gurra isaa bira anaaf ga'e.
\m \bd 7\bd* Yommus lafti rom'itee tochoote; sababii aariin isaa boba'eefis, hundeen tullootaas immoo hurgufamanii raafaman.
\m \bd 8\bd* funyaan isaa keessaa aarri in yaa'e, afaan isaa keessaas ibiddi xaph godhu in ba'e; barbadaan giimiin isa biraa in boba'e.
\m \bd 9\bd* Inni bantiiwwan waaqaa gugguufsisee gad bu'e, duumessi gurraachi dukkanaa'aan miillan isaa jala ture.
\m \bd 10\bd* Inni Kiruub irra taa'ee in balali'e, baalleewwan qilleensaatiinis shuf jedhee dhufe; 
\m \bd 11\bd* naanna'aa isaa dukkanni akka golgu godhe, duumessa dukkanaa'aa bishaan keessa guutes godoo isaa in godhate.
\m \bd 12\bd* Calaqqisa fuula isaa dura jiru keessaa immoo, dhagoonni cabbii fi barbadaan ibiddaa, tarsaasanii duumessicha keessa in ba'an.
\m \bd 13\bd* Waaqayyo bantiiwwan waaqaa keessaa qaqawweessa'e, aabba inni hundumaa gararraa jirus [dhagoota cabbii fi barbadaa ibiddaatiin] sagalee isaa in dhageessise.
\m \bd 14\bd* inni xiyya isaa gad dhiisee diinota bittimse, balaqqeessa bakakkaatiinis gara itti goran isaan in wallaalchise.
\m \bd 15\bd* Dheekkamsa keetiin yaa Waaqayyo, rukuttaa aara funyaan kee keessaa ba'etiinis, maniin bishaanotaa in mul'atan, hundeewwan biyya lafaas qullaatti in baafaman.
\m \bd 16\bd* Inni ol gararraadhaa gad hiixatee na qabe, bishaan gurguddaa keessaa harkisee na baase;
\m \bd 17\bd* inni harka diina koo isa jabaa, akkasumas harka warra na jibbanii humnas na caalanii na oolche.
\m \bd 18\bd* Yeroo rakkinni ana irra ga'etti isaan ana irratti lafa dha'an, Waaqayyo garuu irkoo koo ture;
\m \bd 19\bd* inni gara iddoo bal'aatti na baasee, waan anatti gammadeef na oolche.
\m \bd 20\bd* Waaqayyo akka qajeelummaa kootti kana anaaf godhe, akka qulqullina harka koottis dugda anaaf deebise.
\m \bd 21\bd* Ani karaa Waaqayyoo duukaa bu'eera; jal'inaanis Waaqayyo koottii gargar hin baane.
\m \bd 22\bd* Wanti isa duratti qajeelaa ta'an hundinuu fuula koo dura turan, seerrata isaa hundumaas of irraa hin bunne.
\m \bd 23\bd* Ani balleessaa maleen isaa wajjin ture yakka hojjechuuttiis of nan eeggadhe.
\m \bd 24\bd* Waaqayyo immoo akka ani qajeelaa ta'e mul'adhetti, akka harki koo ija isaa duratti qulqulluu ta'ee argamettis, dugda anaaf in deebise.
\m \bd 25\bd* Nama gaarummaa argisiisutti, atis gaarummaa in argisiifta; nama hin balleessinetti, atis itti hin balleessitu.
\m \bd 26\bd* Isa of qulleessutti, ati ofii keetii qulqullaa'aa ta'uu kee in mul'ifta, nama micciiramaa immoo akka micciiramummaa isaatti qabuu kee itti in mul'ifta. 
\m \bd 27\bd* Ati saba gad qabamaa in oolchita, warra mataa irra-keessa qabatanii adeeman immoo, lafa in ilaalchifta.
\m \bd 28\bd* Yaa Waaqayyo, ibsaan koo haleelee akka ifu in goota, yaa Waaqayyo gooftaa ko, dukkana koo in ibsita.
\m \bd 29\bd* Eyyee, ani siin kutata loltuu diinaatti nan bu'a, Waaqayyo kootiin gelaa irra iyyuu nan utaala.
\m \bd 30\bd* Waaqayyo kun karaan isaa mudaa hin qabu, dubbiin isaa dhugaa ta'uu isaa amansiiseera; Waaqayyo warra isatti kooluu galan hundumaaf gaachana.
\m \bd 31\bd* Goofticha malee Waaqayyo eenyu ree? Waaqayyo keenya malees kattaa jabaan eenyu ree?
\m \bd 32\bd* Waaqayyo kun, isa mudhii koo humnaan hidhachiisee isa karaan koo mudaa akka hin qabaanne godhee dha; 
\m \bd 33\bd* miilla koo ariifataa akka miilla biichee anaaf godhe kaarra gubbaas ana dhaabachiise.
\m \bd 34\bd* irreen koo iddaa sibiila diimaa akka dabsutti, inni harka koo lola in barsiise.
\m \bd 35\bd* Gargaarsa kee gaachana gootee anaaf laatte, harki kee mirgaas ana in hirkise; anatti gad dhi'aachuun kees na guddise.
\m \bd 36\bd* Tarkaanfii miilla kootiif na jalatti iddoo bal'aa anaaf laatte, gulubiin koos ana jala gara hin galle;
\m \bd 37\bd* ani diinota koo ari'ee isaan nan qaqqabe, hamma isaan dhumanittis ani gara booddeetti hin deebine.
\m \bd 38\bd* Akka isaan deebi'anii hin kaanetti immoo, ani rukutee isaan nan caccabse, isaanis miilla koo jalatti in kufan.
\m \bd 39\bd* Ati lola sanaaf mudhii koo humnaan hidhachiifteetta, warri ana irratti ka'anis na jalatti akka gombifaman in goote.
\m \bd 40\bd* Ati diinonni koo dugda duuba deebi'anii akka na baqatan goote, ani immoo warra na jibban nan balleesse.
\m \bd 41\bd* Isaan gargaarsaaf iyyan, garuu tokko illee kan isaan gargaaru hin turre, gara Waaqayyootti iyyan, inni garuu isaaniif hin deebifne.
\m \bd 42\bd* Akka awwaara qilleensi fudhatuutti ani caccabsee isaan nan bulleessa, akka dhoqqees karaa keessatti isaan nan dhooba. 
\m \bd 43\bd* Ati saba wal lolu keessaa na baaftee, saba warra kaaniif mataa akkan ta'u gooteetta; namoonni saba ani hin beeknees anaaf in hojjetan.
\m \bd 44\bd* Waa'ee koo gurrumaan dhaga'uudhaan anaaf abboomaman, warri ormaas gugguufaa gara koo in dhufan;
\m \bd 45\bd* ijoolleen ormaa in dadhaban, rom'aas iddoo cufatanii taa'an keessaa ba'an.
\m \bd 46\bd* Waaqayyo jiraataa dha! Kattaan koos jajamaa dha! Waaqayyo fayyina kootiis ol ol haa qabamu!
\m \bd 47\bd* Waaqayyo inni ijaa baasuu anaaf kenne, saba lafa irraas harka koo jala galche.
\m \bd 48\bd* harka diinota kootii keessaa immoo na baase; eyyee, ati warra ana irratti ka'an gararraatti ol na qabdeetta, namoota humna anatti argisiisan harkaas na butatteetta.
\m \bd 49\bd* Kanaaf yaa Waaqayyo, ani saba hundumaa keessatti sin jajadha, faarfannaa galataatiinis maqaa kee nan faarfadha.
\m \bd 50\bd* Mootii isa kan isaatiif fayyina guddaa isa kennu, gaarummaa isaa isa ofii isaatii dibetti, Daawitiif sanyii isaattis bara baraan isa argisiisu, Waaqayyoon faarfachuu koo ti.
\b 
