\c 18 

\s1 \bd የህዳር\bd* ወር
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd ዘጠኝ\bd*\bd  \bd*
\m 1. \bd አንድ አምላክ በሆነ \bd*\bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*በህዳር ወር የሚነበብ \bd የመስቀሉ ድርሳን \bd*ይህ ነው የጌታችንና የአምላካችን የመድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ይቅርታውና ቸርነቱ የከበረ መስቀሉ ግርማ ሞገስም ከገዳማችን ከደብረሊባኖስ ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን። 
\m 2. ከዚህም በኋላ የክብር ባለቤት የሆነ የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* አይሁድ የቀበሩበት ስሙ ቀራንዮ በሚባል በጎልጎታ ቦታ የጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስን\bd* መቃብር ይሳለም ዘንድ ወደ ኢየሩሳሌም ሊሔድ ወዶ ንጉሥ አልዓዳድ መለከት፣ እምቢልታ ይነፉ ዘንድ ነጋሪትም ይመቱ ዘንድ የምስጋና መሣሪያዎችን ሁሉ ያወጡ ዘንድ አዋጅ ነጋሪ አዞረ። 
\m 3. ንጉሥ አልዓዳድም ወደ ኢየሩሳሌም ለመሔድ ተነሣ የሠራዊቱም ብዛት እንደ ሰማይ ከዋክብት በባሕር ዳር እንዳለ አሸዋ የማይቆጠር ነበር። 
\m 4. የቀደመው ከፊት ከፊት ይሔዳል በኋላ ያለውም ይከተላል፣ እንዲህ ባለ ሁኔታም በአምስት ወር ከአምስት ዕለታት ወደ ኢየሩሳሌም ደረሰ። 
\m 5. ንጉሥ አልዓዳድም ወደ ኢየሩሳሌም ሀገር በደረሰ ጊዜ ከዮርዳኖስ ጀምሮ \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*እስከተቀበረበት ቦታ እስከ ጎልጎታ ድረስ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የጸናች የክብርት \bd እመቤታችን ማርያም\bd* መቃብር እስከአለበት እስከ ጌቴሴማኒ ድረስ የከበሩ ቦታዎችን በመሳለም ፈጽሞ ጸለየ ማለደ ወደ ጌታም ለመነ። 
\m 6. ከዚህም በኋላ ወደሚገዛው ሀገር በደኅና በሰላም ተመልሶ ገባ። 
\m 7. ከዚህም በኋለ በመስከረም ወር በዐሥራሰባት ቀን በጌታችን በፈጣሪያችንና በመድኃኒታችን በመስቀሉ ስም የተራቡትን በማጥገብ፣ የተጠሙትንም በማጠጣትና በማርካት ለድኖችና ለምስኪኖች፣ ለባልቴቶችና ለሙት ልጆች ለሮም ሀገር ሰዎችም ለመካንንቱ ለመሳፍንቱም ታላቅ በዓልን ያደርግ ዘንድ አሰበ። 
\m 8. ላሞችን፣ በሮችን፣ በጎችን፣ ፍየሎችን፣ ዶሮዎችን፣ በብዛት ያርዱ ዘንድ ንጉሥ አልዓዳድ አገልጋዮቹን አዘዛቸው አገልጋዮቹም እንዳዘዛቸው አደረጉ። 
\m 9. ብዙ ላሞችን፣ በሮችን፣ በጎችንና ፍየሎችን፣ ዶሮችንም አመጡና አረዱ። 
\m 10. በዚያች ቀንም የታረዱት ቁጥራቸው ይህ ነው፤ ዘጠኝ ሽህ ላሞች፣ ዘጠኝ ሽህ በሮች፣ ዘጠኝ ሽህ በጎች፣ ዘጠኝ ሽህ ፍየሎች፣ ስድስት ሽህ ዋልያዎች፣ ወይም አጋዘኖች፣ ስድስት ሽህ የዱር እንስሳ፣ ስባት ሽህ ዶሮዎች። መጠኑ ቆሮስ በሚባል መሥፈሪያ ዘጠኝ ሽህ የሆነ የሥንዴ ዶቄት ቅባቱንም ዘይቱንም ቅቤውንም በብዛት አቀረቡ አገልጋዮቹና ሠራዊቱ ቤተሰቦቹም ሁሉ እንደዚህ አደረጉ፡ የአንዱ ቆሮስ መስፈሪያ መጠን ዐሥራ ሁለት ጫን ኩንታል) ነው።) 
\m 11. ንጉሥ አልዓዳድም በከበረ \bd መስቀል\bd* ስም የተሠራ ማዕዱን ምሉ የሆነ ወይንጠጅን አቀረበላቸውና ሁሉም ነዳያን፣ ምስኪናን ባልቴቶችና የሙት ልጆች የመንግሥት ታላላቆች ሁሉ የተጠሩትም ሁሉ በልተው ጠገቡ ጠጥተው ረኩ። 
\m 12. ይህ ንጉሥ አልዓዳድ ግን ከስንበታትና የክብር ባለቤት ከሆነ ግን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በዓል በቀር እንጀራና ሥጋ አይበላም ወይንንና ጠጅንም አይጠጣም ነበር እስከ ዐረፈና ወደ ሰማያዊ መንግሥት እስከ ገባ ድረስ በዐልጋ ላይ አልተኛም። 
\m 13. በድንኳን ውስጥ በምድር ላይ አመድ ነስንሶ ይተኛል እንጂ ወደቤቱ ገብቶ በመተኛት አያድርም ከዐይኖቹም ዕንባ አይቋረጥም ከሲኦልና ከገሀነመ እሳት ነፍሳቸውን ያድን ዘንድ በሀገረ መንግሥቱ ስለሚኖሩ ሕዝቦችና ስለ ራሱ በቀንና በሌሊት ያለ ማቋረጥ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* በማልቀስ ይለምናል ይማልዳል እንጂ። 
\m 14. በእንዲህ ያለ ግብርም ሲኖር ከዕለታት በአንዲት ዕለት በጸሎት ላይ ሳለ በመንፈቀ ሌሊት አባቱ ኢንዱስ ባጸደ ነፍስ መጥቶ ተገለጸለትና እንዲህ አለው፤ ንጉሥ ልጄ ሆይ ፈጣሪህ \bd እግዚአብሔርን\bd* በአለህ ኃይል ሁሉ ውደደው በፍጹም ልብህ በፍጹም ኀሳብህም ሁሉ ውደደው። 
\m 15. ለሰው ዓለሙን ሁሉ ቢያተርፍ ቢገዛ) በነፍሱ ከተጎዳ ምን ይረባዋል ምን ይጠቅመዋል ለነፍሱስ ቤዛ ምን በሰጠ ነበር ብሎ የክብር ባለቤት \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*በከበረ ወንጌሉ እንደ ተናገረው ኅልፈቱ ፈጥኖ በሚደረግ በዚህ ኀላፊ ጠፊ በሆነ ዓለም የነፍስም ቤዛ በማይሆን በመንግሥት ገዢ ሁኜ በታላቅ ክብር እንደ ነበርኩ እኔን አባትህን አስቀድመህ ታውቀኛለህ። 
\m 16. ስለዚህም ልጄ ሆይ ስማ ልንገርህ ከጾም ከጸሎት ከስግደት ከምጽዋት ከፍቅር ከትሕትና በቀር ምንም የሚጠቅም ነገር እንደሌለ ዕወቅ። 
\m 17. ልጄ ሆይ መክብብ ሰሎሞን የተናገረውን አልሰማህምን እንዲህ ሲል ሁሉ ከንቱ ነው የዚህ ዓለም ኑሮም ከንቱ ነው ከሰማይ በታች ያለው ሁሉ አይረባም አይጠቅምም። 
\m 18. ልጁ አልዓዳድም ለአባቱ አባቴ ሆይ እኔ ዛሬ ወደ አንተ መጥቼ አንተን እከተልሃለሁ ከአንተ ጋር እኖርም ዘንድ እነሆ ከአንተ አልለይም አንተ ወደ ሔድህበት እኔም እሔዳለሁ ከምትኖርበትም እኔም እኖራለሁ ብሎ መለሰለት። 
\m 19. አባቱም እንዲህ ብሎ መለሰለት ልጄ ሆይ ይህ ነገር በእኔ ዘንድ የሚቻል አይደለም ይህንንም አንተ የምትለኝን ነገር አደርግልህ ዘንድ ከ\bd እግዚአብሔር\bd* ሥልጣንን አልተቀበልኩም። 
\m 20. ነገር ገን አደራህን ጠብቅ ለባለጸጋ፣ ለድኃ፣ ለታላቅ፣ ለታናሽ፤ ለኀይለኛ፣ ለደካማ ብለህ ፍርድን አታጣምም ሁሉም \bd የእግዚአብሔር\bd* ፍጥረቶች የሆኑ ናቸውና፤ ሁሉም እንደ ሥራው እንደ ሃይማኖቱ ፍዳውን ዋጋውን ይቀበላልና፤ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ታላቅ፣ ታናሽ፣ ባለጸጋ፣ ድኃ፣ ኃይለኛ፣ ደካማ የለምና። 
\m 21 ልጄ ሆይ ሽማግሌን አክብር የተገፋውን የተቸገረውን አድን ያዘነውን የተከዘውን አረጋጋ የተራበውን አጥግብ የተጠማውን እስከሚረካ አጠጣ የታረዘውን አልብስ ረዲ የሌላቸውን ርዳቸው ሁለት ዓለማትን ትወርስ ዘንድ የሕይወትህም ዘመን ይረዝም ዘንድ ልጄ ሆይ ከሁሉ ነገር ይህ ሥራ ይሻልሃልና ብፅዕና አለህ። 
\m 22 እሊህንም ትምህርቶች ከአስተማረው በኋላ አባቱ ኢንዳስ ከእርሱ ተሠወረ ለአልዓዳድም \bd እግዚአብሔር\bd* ጥበብን ዕውቀትን ሰጥቶት አባቱ የነገረውንና የተመከረውን ሁሉ ሠርቶ ፈጸመ ወደ ቀኝም ቢሆን ወደ ግራም ቢሆን ከአባቱ ምክር ፈቀቅ አላለም፤ በሥራው ሁሉ \bd እግዚአብሔርን\bd* አገለገለው ደስ አሰኘውም። 
\m 23. እንደ ቸር ጠባቂ ሕዝቡን እየጎበኘ በአባቱ መንግሥት ሰባ ሰባት ዓመት በእንደዚህ ያለሥራ ኖረ። 
\m 24. ከዚህም በኋላ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ወደርሱ መጥቶ እንዲህ አለው ከልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ወደ አንተ ተላክሁ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትዕዛዝ እነግርህ ዘንድ እነሆ ከዚህ ከኀላፊና ጠፊ ዓለም የምትለይበት ጊዜ ደረሰ ቤትህን አዘጋጅ ከክፉ ነገር ሁሉ ተጠብቀህ በጎ ነገር ሥራ ከእንግዲህ ወዲህ ከድካም ወደ ዕረፍት ከሐዘንም ወደ ደስታ ከጕስቍልና ወደ ክብር ከሞትም ወደዘላለማዊ ሕይወት ትሔዳለህና ቤትህን አዘጋጅ አለው። 
\m 25. መልአኩም ይህን ነግሮት አልፎ ሔደ ከእርሱም ተሠውሮ ወደ ሰማያት ዐረገ። 
\m 26. እርሱም አገልጋዮቹን ሠራዊቱን ቤተ ሰቦቹንም ሁሉ ነዳያንን ምስኪኖችን ባልቴቶችንና የሙት ልጆችን ካህናትንና ዲያቆናትን መዘምራንንም ይጠሩአቸው ዘንድ አዘዛቸው እንዳዘዛቸውም ጠርተው በቤተ መንግሥቱ ግቢ ሰበሰቧቸው። 
\m 27. የተጠሩትም ሁሉ ወደርሱ ሲሰበሰቡ በከበረ \bd መስቀል\bd* ስም በዓልን በማድረግ የተዘጋጀ ማዕድን ምሉ የሆነ ወይንን ምሳ አቀረበላቸው እሊህ ካህናትና ሕዝቡ ሁሉ ነዳያንም፣ ምስኪናንም በልተው ጠገቡ ጠጥተውም ረኩ \bd እግዚአብሔርንም\bd* አመሰገኑት ንጉሡንም ሲመርቁ እንዲህ አሉ በከበረ በመስቀሉ ኃይል \bd እግዚአብሔር\bd* ይጠብቅህ እስከ ልጅ ልጅህ ድረስ መንግሥትን ከቤትህ አያውጣ እያሉ መረቁት። 
\m 28. ከዚህም በኋላ ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ስም ስለ \bd ጌታ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀልም\bd* ክብር ወርቁንና ብሩን ኅብራቸው አምሳላቸው በየአይነታቸው የሆኑ ልብሶችንም ለችግረኞች ሁሉ ንጉሡ ሰጠ። 
\m 29. ከዚህም በኋላ በታኅሣሥ በዐሥራ ሁለት ቀን እንደምትጥም እንቅልፍ ፃዕር ሳያገኘው ንጉሥ አልዓዳድ ዐረፈ በሽቱ አጣፍጠው በግምጃ ገነዙት በከበሩና በደጋጎች ነገሥታት መቃብር ውስጥ ቀበሩት። ለሰው ልጆች ክብርን ሞገስን ልዕልናን ለሰጠ ለአብ ምስጋና ለወልድ ስግደት \bd ለመንፈስ ቅዱስ\bd* ምስጋናና ክብር ይሁን ዛሬም ዘወትርም ለዘላለሙ አሜን። 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd ዐሥር\bd*\bd  \bd*
\m 1. ከዚህም በኋላ ታላላቆች አለቆች መኳንንቱ መሳፍንቱ በሮሜ ሀገር የሚኖሩ ሕዝብና አሕዛብ ታላቁም ታናሹም በአንድ ቦታ ስብሰባ አድርገው በአባቱ በአልዓዳድ ዙፋን ላይ አስቀምጠው ልጁን አግድርን አነገሡት እንዲህም እያሉ መረቁት አባቶችህን በሕጉ በትእዛዞቹ እንዳጸናቸው እንደነርሱ በትእዛዞቹና በሕጉ ያጽናህ እያሉ መረቁት እርሱም ራሱን ዝቅ አድርጎ አሜን አለ። 
\m 2 ከሾሙትና ከአነገሡትም በኋላ ሁሉም ሕዝብና አሕዛብ ደስ እያላቸው በሰላምና በፍቅር ወደየቤታቸው ገቡ። 
\m 3.አግድርም \bd በእግዚአብሔር\bd* ትእዛዛትና ሕግ የጸና ሆነ የፈጣሪውንም ሕግ የሚጠብቅ ሁኖ አዘውትሮ ይጾማል ይጸልያል በልብሰ መንግሥቱም ውስጥ ማቅ ይለብሳል። 
\m 4. ዳግመኛም አባቶቹ ሲሠሩት የነበረውን አስቦ ከአንገቱ እስከሚደርስ በቁመቱ መጠን ጕድጓድ ቆፈረ በዚያችም ጕድጓድ ውስጥ ከፊት ከኋላም ከቀኝ ከግራም ከብረት የተሠራ እሾህን ተከለ ከገሀነም እሳት ያድናቸው ዘንድ ስለ ራሱ ድኅነት ስለ ሕዝቡም ሁሉ ድኅነት ወደ ጕድጓድ ውስጥ በመግባትና በመቆም በብረት እሾሆች መካከል ከማታ እስከ ጥዋት ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሲማለልና ሲማልድ ያድር ነበር። 
\m 5. ይህም ንጉሥ በአማረ ሥራው ሁሉ ፈጣሪው \bd እግዚአብሔርን\bd* ደስ አሰኘው መላእክትም ሁል ጊዜ አዘውትረው ይጐበኙት ነበር በየዕለቱ በየሰዓቱ መጎብኘታቸውን አያቋርጡም በየዕለቱም የሚሠራቸውን ሁሉ ተገልጸው ይነግሩት ነበር። 
\m 6. ዳግመኛም የክብር ባለቤት ጌታ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በከበረ \bd ዕፀ መስቀል \bd*ላይ የተቀበለውን መከራውን እያሰበ በእሾሁ መካከል በልቡ በደረቱ ሌሊቱን ሁሉ ይንከባለልና ይሰግድ ነበር። 
\m 7. ንጋትም በሆነ ጊዜ ከዚያ ጕድጓድ ይወጣና ሰዎች ሥራውን እንዳያውቁበት በለበሰው ማቅ በበላዩ ከነጭ ሐር የተሠራ ንጹሕ የሆነ ልብሰ መንግሥቱን ለሰው ለመታየት ለብሶ በሚፈርድበት ዙፋን ላይ ይቀመጥ ነበር። 
\m 8. ክርክር ሙግት ያለባቸው ሁሉ ሕዝቡም አሕዛቡም ወደርሱ ይመጣሉ እርሱም ያለማዳላት በእውነት ትክክለኛ ፍርድን ይፈርዳል። 
\m 9. በፍርድ አደባባይም በተቀመጠ ጊዜ የመላእክት አለቆች ሚካኤልና ገብርኤል በቀኙና በግራው ሁነው ይጠብቁታል የሚፈርደውንም ዕውነተኛውን ነገር ልብ ያስደረጉታል። 
\m 10. በዘመኑም ጸብ ክርክር አልነበረም የአረጁትን አብያተ ክርስቲያናት አደሳቸው እንጂ ለጸሎት ለመሥዋዕት የተከፈቱም አደረጋቸው እንጂ ደግሞ ሌሎችን አብያተ ክርስቲያናት በከበረ \bd መስቀል\bd* ስም ደግሞ አምላክን በወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ በጸናት በ\bd ቅድስት ድንግል እመቤታችን ማርያም\bd* ስምያለመታከት በታላቅ ትጋት አነጻቸው። 
\m 11. ንጉሥ አግድርም በነገሠ በሠላሳ ሰባት ዓመት ንጉሥ አግድርን ይወጉት ዘንድ ይመፀኞች የሆኑ ከጢሮስና ከሲዶና ሀገር ከአጉማሲት ከአጽልዮሳት ከአኵሱዲ ከጠርሴስ ዓረባውያን አረማውያን ነገሥታት እሊህ ሁሉም መጥተው ሀገሩን እንደ ግድግዳ ከበው ተሰለፉበት። 
\m 12. ንጉሥ አግድርም አረማውያን ነገሥታት እንደ ከበቡት በተመለከተ ጊዜ ከእሳቸው ጋር ይዋጋ ዘንድ ሠራዊቱን ሁሉ ሰብስቦ በርብራድስ አንጻር በሜልምሦር ውስጥ ከሠራዊቱ ጋር ተስለፈ። 
\m 13. የአግድርም ሠራዊት የእሊህን አረማውያን ብዛታቸውን በተመለከቱ ጊዜ እጅግ ፈርተው ደነገጡ የእሊህ አረማውያንና ዓረባውያን ብዛታቸው እንደ ሰማይ ኮከብና እንደ ባሕር ዳር አሸዋ ሆኖአልና። 
\m 14. ንጉሥ ኣግድርም ስድስት ሺህ ሠራዊት ከሠረገላዎቻቸው ጋር በዓረባውያን ፊት ለፊት እንዲቆሙና እንዲሰለፉ ስድስት ሽህ በዓረባውያን ኋላ ቁመው ይሰለፉ ዘንድ ስድስቱ ሽህ በዓረባውያን በቀኛቸው ይቆሙና ይሰለፉ ዘንድ ስድስቱ ሽህ በዓረባውያን በግራቸው ቁመው ይሰለፉ ዘንድ አዘዛቸው። ሠራቸው። 
\m 15. ከዚህም በኋላ አግቡር ወደ ብረት ሠራተኞች ሔዶ ከሎሚ ዕንጨትና ከብረት በክብር ባለቤት \bd ጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* አምሳል በሠራዊቱ በቁጥራቸው ልክ መስቀሎችን አስቀርጾ ለሠራዊቱ ለየአንዳንዱ እነዚያን መስቀሎች ሰጣቸው እነዚያ ሠራዊትም ንጉሡ በሰጣቸው ጊዜ እጅግ ደስ አላቸው እንዲህም አሉ የክቡር \bd መስቀል\bd* ኃይል ከእኛ ጋር እያለ እንግዲህ ድል የሚያደርገን የለም አሉ በዚያንም ጊዜ ንጉሣቸው የሰጣቸው እነዚያን መስቀሎች እየአንዳዳቸው በእጆቻቸው ያዙ። 
\m 16. ከዚህም በኋላ ንጉሥ አግድርና ሠራዊቱ ሁሉ ከእሊህ ዓረባውያን ጋር ይዋጉ ዘንድ ጀመሩ ታላቅ ጦርነትም ሆነ።
\m 17. ንጉሥ አግድርም ወደ ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* በታላቅ ድምፅ በመጮህ ለመነ ማለደም እንዲህ አለ ጌታዬ ፈጣሪዬ የሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ ስው የሆንክ የ\bd ድንግል ማርያም\bd* ልጅ ርዳኝ ከእሊህ ዓረባውያንና አረማውያን ከእጃቸው አድነኝ ያለ አንተ ረዳት የለኝምና የተጨነቁትን የምትረዳ ርዳኝ የደከሙትንም የምታድን የምትረዳ አድነኝ ርዳኝ። 
\m 18. በዚያንም ጊዜ የክብር ባለቤት ጌታችንና አምላካችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ጸሎቱን ልመናውን ምልጃውንም ተቀብሎ ፈጥኖ ወደርሱ መጣና እንዲህ አለው ወዳጄ አግድር ሆይ ለምን እንዲህ ታዝናለህ ትተክዛለህ አለው። 
\m 19. ንጉሥ አግድርም መልሶ እንዲህ አለው ጌታዬ ፈጣሪዬ ሆይ ዛሬ ግን ከእሊህ ዓረባውያን ብዛት የተነሣ እጅግ ፈርቼ ደነገጥኩ ከእሊህም ከጠላቶቼ ከእጃቸው የሚረዳኝና የሚያድነኝ ከአንተ በቀር እንደሌለ በአስተዋልኩ ጊዜ የፍጥረቱ ሁሉ ጌታ ጌታዬ ትረዳኝና ታድነኝ ዘንድ ጠራሁህ አለው። 
\m 20. የክብር ባለቤት ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስም \bd*መልሶ እኔ መርዳትና ማዳን እንደምችል ማን ነገረህ የአስተማረህስ ማነው አለው አግድርም እንዲህ ብሎ መለሰለት እነሆ ለአባቴ አባቱ አስተማረው ለእኔም አባቴ አስተማረኝ በዕውነት አንተ መርዳትና ማዳን እንደምትችል ከአንተ በቀር ሌላ የሚያድን እንደሌለ አባቴ ነገረኝ አስተማረኝም አለው። 
\m 21. በዚያንም ጊዜ አያቱ ኢንዳስን አባቱ አልዓዳድን ከዓጸደ ነፍስ ከገነተ ተድላ ፈጥኖ አመጣቸው ወዲያውኑ ለአግድር ጌታችን እንዲህ አለው አባቶችህን ልብ ብለህ ተመልከታቸው ይህ የአባትህ አባት ኢንዳስ ሲሆን ይህ ደግሞ አባትህ አልዓዳድ ነው አግድርም አባቶቹን በተመለከታቸው ጊዜ እጅግ ደስ ብሎት ጌታውን ፈጣሪውን ፈጽሞ አመሰገነው። 
\m 22. በጌታውም ፊት በምድር ላይ ወድቆ ሰገደ እንዲህም አለ ኃጢአቴን በደሌን ሳታስብ ለእኔ ለኃጥእ ባሪያህ ይህን ታላቅ ምሥጢር ገልጸህልኛልና ጌታዬና ፈጣሪዬ ሆይ ፈጽሞ አመሰግንሃለሁ ቅዱስ ምስጉን ስምህንም አመሰግናለሁ። 
\m 23. እነዚያም ሰዎች አባቶቹ መልሰው እንዲህ አሉት ልጃችን ሆይ ከምድር ነገሥታት ሁሉ የሚበልጥና የሚሻል ጸጋን ታላቅ ክብርን ባለሟልነትን ልዕልናን ከፈጣሪህ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ አግኝተሃልና። ከእንግዲህ ወዲህ እኛን ምሰለን - ፈጣሪህ \bd እግዚአብሔርን\bd* ውደደው ትእዛዛቱንም ጠብቅ የሁለት ዓለም ወራሽ ትሆን ዘንድ በመንገዶቹ ተጓዝ እሊህ አባቶቹ ይህን ምክር ከመከሩት በኋላ ዝም አሉ። 
\m 24. በዚያንም ጊዜ እነዚያን ዓረባውያንና አረማውያንን ይጣሉአቸው ዘንድ ሰባቱን የመላእክት አለቆች \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*አዘዛቸው እሊህ መላእክትም \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*እንዳዘዛቸው አደረጉ ጥቅል ነፋስንም አስነሥተው ከእርሳቸው አንድ እንኳን ሳያስቀሩ በአንዲት ሰዓት ውስጥ ጨረሱአቸው። 
\m 25. የእሊህም ያለቁት ወንጀለኞች አረማውያን ቍጥራቸው ብረት ለበሶች ሰባት መቶ ሽህ በኮር ላይ የተጫኑ ሰባት መቶ ሽህ ፍላጻ የተሸከሙ ሰባት መቶ ሽህ የተሳሉ ሰይፎችን የያዙ ስድስት መቶ ሽህ ሆነ። 
\m 26. እሊህ ሁሉ በቅጽበት የጠፉና የሞቱ ደማቸው እንደ ክረምት ጎርፍ በብዛት ጐረፈ። 
\m 27. ስለ ንጉሥ አግድር ሃይማኖት ጽናትና ስለ እነርሱም በክንፈ ረድኤቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጽሞ ሠውሮአቸዋልና ከሮም ሀገር ሰዎችና ከንጉሥ ሠራዊት የሞተ ወይም የጠፋ ወይም የቄስለ የለም። 
\m 28. ከዚህ ድንቅ ተአምር በኋላ የክብር ባለቤት \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*መላእክት እያመሰገኑት በታላቅ ክብር ወደ ሰማያት ወጣ። 
\m 29. ንጉሥ አግድርም ፈጣሪው \bd እግዚአብሔርን\bd* ፈጽሞ እያመሰገነ በምድር ላይ ወድቆ ሰገደ። 
\m 30. ከዚህም በኋላ ንጉሥ አግድም በፊቱ ነጋሪት እያስመታ ተመለሰ በፍጹም ደስታ ከሠራዊቱ ጋር ክቡር ምስጉን \bd እግዚአብሔርን\bd* በማመስገን \bd ለእግዚአብሔር\bd* በሰማያት ምስጋና ሆነ በምድርም ለሰው በጎ ፈቃድ ሆነ እያሉ ወደ ቤተ መንግሥቱ ገባ። 
\m 31. ዳግመኛም እንዲህ አሉ ክቡር ምስጉን \bd እግዚአብሔር\bd* ስለ አደረገላት በጎ ሥራዎች ሁሉ ልዕልናዋ ክብርዋ ደስታዋ ለሮሜ ሀገር ምን ይመስላል ምን ያህል ነው መጠኑስ - ስለ ሃይማኖቷ ጽናትም \bd እግዚአብሔር\bd* በዓለም ውስጥ ከአሉ ሀገሮች ሁሉ ከፍ ከፍ አድርጎ አክብርዋታልና። 
\m ክፍል 
\m 32. ንጉሥም ከዘመቻ ከተመለስ በሦስተኛው ዕለት ሊቀ ጳጳሳቱ መጥቶ ለንጉሡ ሰላምታ ሰጠው \bd የእግዚአብሔርንም\bd*ልዕልናውን ስለ አደረገውም የዕውነት ነገር ስለ ፍቅር ስለ ሰላም በአንድነት ተቀምጠው እርስ በርሳቸው ተነጋገሩ። 
\m 33. ንጉሡም የምሕረት አምላክ \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ወደርሱ እንደመጣና ሰባቱን የመላእክት አለቆች እንዳዘዛቸው እርሱን ሊወጉት የመጡትን ዓረባውያንንና አረማውያንን ዐውሎ ነፋስን በማስነሣት እንደአጠፉአቸውና እንደ ጨረሱአቸው እርሱንም ልዩ በሆነ ምሕረቱ ከሁሉ ሠራዊቱ ጋር ከአረማውያን እጅ በጸናች ሥልጣኑ እንዳዳነው ለሊቀ ጳጳሳቱ ነገረው። 
\m 34. ሊቀ ጳጳሳቱም ይህን ቃል ከንጉሡ ኣፍ ሰሰማ ጊዜ ጳጳሱም ንጉሡም ክቡር ምስጉን የሆነ በሰውና በመላእክት የተመሰገነ \bd እግዚአብሔርን\bd* ፈጽሞ አመሰገኑት ደግሞ በኅብረት በአንድ ቃል \bd ለእግዚአብሔር\bd* በሰማያት ምስጋና ይሁን በምድርም ሰላም ለሰው ልጅ በጎ ፈቃድ እያሉ አመሰገኑት። 
\m 35. አቤቱ ከአማልክት ወገን የሚመስልህ ማን ነው እንዳንተ በቅዱሳን ሸንጎ የተመሰገነ ማን ነው ድንቅ ተአምራትን የምታደርግ አንተ ጌትነትህ ድንቅ ነው። ሥልጣንህ ኃይልን አድርጎ ተመሰገነ አቤቱ በተአምራቶችህ ብዛት ጠላቶችህን አጠፋሃቸው። 
\m 36. በይቅርታው ገናናነትና በቸርነቱ ብዛት የወደደውን ይሠራልና አምላካችንን የሚመስለውና የሚችለው ማን ነው አሉ። 
\m 37. ከዚህም ሁሉ ምስጋና በኋላ ጳጳሱ ንጉሡን እንዲህ አለው ልጄ ንጉሥ ሆይ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዞቹንና ሕጎቹን ጠብቅ ወደ ጎልማሳ ሚስት አትሒድ ነፍስን አትግደል በሐሰት አትመስክር አታድላ ለድኃም ቢሆን ለሀብታም ለታናሽም ቢሆን ለታላቅም ቢሆን አጣመህ አትፍረድ። 
\m 38. በእግዚኣብሔር ቤት የተሾሙ ካህናትን ጠብቃቸው ለአንተ አደራ ተሰጥተዋልና ጳጳሳትን ኤጲስቆጶሳትን ቀሳውስትን ዲያቆናትን ስለ አንተ የሚማልዱ ለዓለሙም ሁሉ ምሕረትን የሚለምኑ ስለ ሆነ ተንከባከባቸው። ደግሞ ከ\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ይቅርታና ምሕረት ስለእርሳቸው ይወርዳልና አብያተ ክርስቲያንን ተንከባከባቸው። 
\m 39. አንተም ልጄ ሆይ እኔ የምነግርህን ነገሬን ስማ ቡሩክ ቅዱስ የሆንክ ልጄ ሆይ ወርቅን ብርን አትውደድ ወርቁም ይዝጋል ብሩም ይለወጣል ፈጥኖም ይጠፋል ያማሩ የነጹ ቀጫጭን ልብሶችንም ብል ነቀዝ ይበላቸዋልና ገንዘብን የምትወድ አትሁን። 
\m 40. እንዲሁ እኔም ከዛሬ ወዲያ እሔዳለሁ ወዳንተ ተመልሼ በኀላፊው የሥጋ ዓለም አንገናኝም አለው። 
\m 41. ንጉሥም ይህን ቃል ከሊቀ ጳጳሳቱ አንደበት በሰማ ጊዜ ፈጽሞ አዘነ ሊቀ ጳጳሳቱ ከእርሱ ስለ መለየቱ እጅግ አለቀሰ እንዲህም አለው ወዴት ነው የምትሔደው እኔንስ ወደማን ትተወኛለህ አለው። 
\m 42. ሊቀ ጳጳሳቱም መልሶ እንዲህ አለው የሚረዳህ \bd እግዚአብሔር\bd* ከአንተ ጋር ስለአለ ልጄ ሆይ አትፍራ አትደንግጥ ስለእኔ ማልቀስህንም ተው። 
\m 43. ነገር ግን በእኔ ፈንታ እሾምልህ ዘንድ የታመነ ደግ የተማረ ፈጽሞ ዕውነተኛ የሆነ አንድ ካህን አምጣልኝ አለውና ሊቀ ጳጳሳቱ ይህን ነገር ለንጉሡ ከነገረው በኋላ ወደ ቤተ ክርስቲያን ሔደ። 
\m 44. ንጉሡም ሒዶ ዕውነተኛ የሆነ የታመነ አንድ ካህን አምጥቶ በሊቀ ጳጳሳቱ ፊት አቆመው እርሱም ኢጲስቆጶስነትን ሾመውና ከዚያም ሊቀ ጳጳሳት አደረገው ስሙንም ሰርጊስ ብሎ ሰየመው። 
\m 45. ሊቀ ጳጳሳቱም ወደ ቅዳሴ በመግባት መሥዋዕትን አሳረገ የጌታ \bd ክርስቶስን\bd*ም ቅዱስ ሥጋውንና የከበረ ደሙን ለተሾመው ሊቀ ጳጳስና ለንጉሡ አቀበላቸው ከዚህም በኋላ ከታቦቱ መንበር በታች ተቀምጦ ጋደም ብሎ እጆቹንና እግሮቹን አስተካክሎ በፈጣሪው \bd እግዚአብሔር\bd* እጅ ነፍሱን ሰጥቶ በሰላም በፍቅር አንድነት ዐረፈ። 
\m 46. የሀገር ሰዎች ሁሉም ሕዝቡም አሕዛቡም ንጉሡም ሊቀ ጳጳሳት ሰርጊስም ወደርሱ ተሰብስበው ታላቅ ልቅሶን አልቅሰው ለጳጳሳት እንደሚገባ በግምጃ በሽቱ ገነዙት ሃይማኖታቸው የቀና ጳጳሳት ወደተቀበሩበትም መቃብር ውስጥ ቀበሩት። 
\m 47. ከቀበሩትም በኋላ ሊቀ ጳጳሳቱም ንጉሡም ሕዝቡም ሁሉም ወደ ቤቶቻቸው ተመልሰው ገቡ። 
\m 48. ሊቀ ጳጳሳት አባ ሰርጊስም ኦርቶዶክሳዊት የሆነች የወንጌልን ሃይማኖት እያስተማረ ኖረ በሮሜ ሀገር ውስጥና በኢትዮጵያ ሀገር ውስጥ በመዞር ሐዋርያት እንዳዘዙ የሃይማኖትን ቃል አስተማረ ሕግንና ሥርዓትንም ሠራላቸው። 
\m 50. 
\m 49. ከዚህም በኋላ ወደ ንጉሡ ተመልሶ የሃይማኖትን ነገር ያስተምረዋል መንግሥቱና ሃይማኖቱ በሚጸና ገንዘብ ከእርሱ ዘንድ ሁኖ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ይጸልይለታል። 
\m 50. አባ ሰርጊስም \bd በእግዚአብሔር\bd* ፍቅርና በሕጉ ሁሉ ጸንቶ የሚኖር \bd እግዚአብሔርንም\bd* የሚያገለግለውና ደስ የሚያሰኘው ደግ ሆነ ንጉሡም በጎ ምግባር ያለው ሆነ ለድኆችና ለምስኪኖችም ምግባቸውን ይሰጣቸዋል። 
\m 51. በከበረ ዕፀ \bd መስቀልና\bd* በእመቤታችን አምላክን በወለደች በ\bd ቅድስት ድንግል ማርያም\bd* ስም ብዙዎች አብያተ ክርስቲያናትን አነጸ እሊህንም አብያተ ክርስቲያናት በወርቅና በብር አስጌጣቸው መጋረጃዎቻቸውንም በየራሳቸው ኅብራቸውና መልካቸው ልዩ የሆነ ከአረንጓዴ ልብሶች አደረገ። 
\m 52. ዳግመኛም በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ በጸናች በእመቤታችን ቤተክርስቲያንና በክቡር \bd መስቀል\bd* ቤተ ክርስቲያን ዓጸድ ውስጥ ይፈሱ ዘንድ ከሩቅ ቦታ ወንዞችን ገድበው ያመጡ ዘንድ የግሪክን ጠበብቶች አዘዛቸው። 
\m 53. በውስጣቸውም ወይኖችን ሮማኖችን ሎሚዎችን ናትራዎችን ይተክሉ ዘንድ ደግሞ አዘዛቸው ጠበብቶችም ንጉሥ እንዳዘዛቸው አደረጉ። 
\m 54. ይህም ንጉሥ በከበረ \bd ዕፀ መስቀል \bd*ቤተ ክርስቲያን ውስጥ አነስተኛ የሆነች ጎጆ አሳነጸና ማደሪያውን በዚያ አደረገ ለፍርድና ለችሎት ካልሆነ በቀር በቀንም በሌሊትም ከዚያ አይወጣም በሦስት ዓመት ከአንዲት እለት በቀር ከሚስቱ ጋር አይገናኝም ይህም ዘር ለመተካት ነው። 
\m 55. \bd በእግዚአብሔርም\bd* ፈቃድ ልጆቹ የልጅ ልጆቹ በዙ እርሱም ሕግን ሥርዓትን ኦርቶዶክሳዊት የቀናች ሃይማኖትን ጾምን ጸሎትን አስተማራቸው ጽሕፈትን ቅዱሳት መጻሕፍትን ማንበብን ደግሞ የነቢያትና የሐዋርያትን መጻሕፍትን ብሉያትና ሐዲሳትን መተርጐምን መዝሙረ ዳዊትን መሐልየ ነቢያትን መሐልየ ሰሎሞንን የእዝራ ራእይንም አስተማራቸው። 
\m 56. እሊህም ልጆቹ ሁሉም የሃይማኖት መጻሕፍትን የተማሩ ሲሆኑ ደግሞ ፈረስ ግልቢያን የሚያውቁ ናቸው። አባታቸውም በሮሜ ሀገር አገረ ገዢዎች መሳፍንቶች አድርጎ ሾማቸው። 
\m 57. እሊህ ልጆቹም አምላክን በወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ በጸናች በክብርት \bd እመቤታችን ማርያም\bd* ስምና የክብር ባለቤት ጌታ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በተሰቀለበት በከበረ \bd መስቀል\bd* ስም ቤተ ክርስቲያን ከማነጽ በቀር ሌላ የሚያዝኑበትና የሚተክዙበት የለም። 
\m 58. ንጉሥ አግድርም መቶ ዓመት በሆነው ጊዜ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ገብርኤል ወደርሱ መጥቶ እንዲህ አለው ንጉሥ አግድር ሆይ ሰላም ለአንተ ይሁን የአምላካችን \bd እግዚአብሔርም\bd* ሰላም ፍቅር ይደርብህ እነሆ ከጌታ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ወደአንተ ተልኬ መጣሁ ከዚህ ከኀላፊው ዓለም የምትለይበት ጊዜ ደርሷልና ቤትህን አዘጋጅ ልጅህ ቆስዮስጦስን በመንግሥትህ ዙፋን አስቀምጠው ይህንንም ነገር ከነገረው በኋላ የከበረ መልአክ አልፎ ሔደ ከእርሱም ተሠውሮ ወደ ሰማይ ዐረገ። 
\m 59. ንጉሥ አግድርም \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ እንዳዘዘው ልጁን ቆስዮስጦስን በመንግሥቱ ዙፋን ላይ አስቀምጦ አነገሠው። ልጆቹን ሁሉ እንዲህ ሲል ማስተማር ጀመረ፤ ልጆቼ ሆይ ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ስም አምላክን ስለወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ በጸናች በክብርት \bd እመቤታችን ማርያም\bd* ስም የክብር ባለቤት ጌታዬ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ስለ ተሰቀለበት ስለ መስቀሉ ስም አደራ የምላችሁ ልጆቼ ሆይ የፈጣሪያችን \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዛቱንና ሕጎቹን ጠብቁ ፈጣሪያችን \bd እግዚአብሔርንም\bd* በፍጹም ልቡናችሁ ውደዱት በሕጉ ሁሉ ጸንታችሁ ኑሩ ለድኃ ለባለጸጋ ለባልቴቶችና ለሙት ልጅ ብላችሁ ፍርድን አታድሉ ባለጸጋውንም ድኃውንም የፈጠራቸው እርሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ነውና። 
\m 60. ከእርሱ ከጌታ ለእናንተ ምሕረትን የሚለምኑላችሁን በቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* የተሾሙ ካህናትን ውደዱዋቸው ተንከባከቧቸው። በዚህ ዓለም በጎ ነገርን ታገኙ ዘንድ ዕድሜያችሁም ይረዝም ዘንድ በሚመጣውም ዓለም የዘላለም ሕይወትን ታገኙ ዘንድ በሥጋችሁም ቢሆን በዓይኖቻችሁም ቢሆን በኀሳባችሁም ቢሆን አታመንዝሩ ከመቅሠፍት እንድትድኑ በድኖችና በሀብታሞች ሁሉ ዘንድ የምትወደዱ ሁኑ \bd በእግዚአብሔር\bd* አምላክ ዘንድ የተናቀ ነውና ወርቅን ብርን ቀጫጭን ልብሶችን አትውደዱ። 
\m 61. ባሕር ቀላያት እንስሳትና አራዊት ስውና መላእክት የሚያመሰግኑት ጌታ \bd እግዚአብሔር\bd* የፈጠራቸው ነዳያንን በፍጹም ልቡናችሁ ውደዱዋቸው መግቧቸው። 
\m 62. ይህንንም ካደረጋችሁ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ክብርን ባለሟልነትን ታገኛላችሁ በዚህ ዓለም ምድራዊ መንግሥትን በሚመጣውም ዓለም ሰማያዊት መንግሥትን በማግኘት የሁለት ዓለም ወራሾች ሁናችሁ ከመላእክት ጋር በአንድነት ደስ ይላችሁ ዘንድ። 
\m 63. በዚህ ዓለም በጎ ሥራ በመሥራት የደከመ ለዘላለሙ ሕያው ሁኖ ይኖራል ጥፋትንም አያይም ሲል ነቢይ አስቀድሞ ትንቢትን እንደተናገረ። 
\m 64. ልጆቹም ይህን ነገር በሰሙ ጊዜ ኣባታቸው እንደሚሞት አወቁ አባታቸው የሚሞትባቸው ስለሆነ ስለዚህ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጽሞ አለቀሱ። 
\m 65. ንጉሥ አግድርም ለልጆቹ እንዲህ ብሎ መለሰላቸው ልጆቼ ሆይ ይህን ሐዘንና ልቅሶ ተው ከእናንተ አስወግዱ ግን ምክሬን በልቡናችሁ አኑሩት አስቡትም በክርታሳችሁና በልባችሁ ሠሊዳ ላይ ይህን የመከርኳችሁን ምክሬን ጻፉት። 
\m 66. ከዚህም በኋላ ሊቀ ጳጳሳት አባ ሰርጊስን ይጠሩት ዘንድ አገልጋዮቹን አዘዛቸው የንጉሥ መልእክተኞችም ሒደው አባ ሰርጊስን ጠሩት አባ ሰርጊስም ወደ ንጉሡ መጣ ንጉሥም እንዲህ አለው አባቴ ሆይ የጽድቅንና የሕይወትን መንገድ ታስተምራቸው ዘንድ እሊህን ልጆቼን ለአንተ አደራ አስጠብቄያቸዋለሁ አለው። 
\m 67. ሊቀ ጳጳሳት አባ ሰርጊስም እንዲህ ብሎ መለሰለት አንተ ወዴት ትሔዳለህ እኔንስ ወደማን ትተወኛለህ አለው ንጉሥም ለአባ ሰርጊስ እንዲህ አለው በሞት መጥሪያ ደወል ወደጠራኝ ለዘላለሙ ሕያው ወደሆነው ፈጣሪዬ እሔዳለሁ አለው። 
\m 68. ሊቀ ጳጳሳት አባ ሰርጊስም ንጉሥ አግድርን እንዲህ አለው እኔን ለማን ትተወኛለህ የሮሜ መብራት ሆይ እንዳንተ ያለ ደግ ገዢ ጠባቂ የአብያተ ክርስቲያናት ብርሃናቸው ለሙት ልጅ አባት ለባልቴቶች ጠባቂ 
\m 69. የሆንክ የዘይት ማሰሮ በገንዘብ ብዛት በሽያጭ ለማይገኝ ለከበረ ዕንቍ ሣጥን የሆንክ እንዳንተ ያለ ከወዴት እናገኛለን። እኔም የፈጣሪዬ ፈቃድ ይከለክለኛል እንጂአንተ ወደምትኖርበት ሔጄ ከአንተ ጋር እኖር ዘንድ ከአንተ ጋር መሔድን እወዳለሁ። ንጉሡም ለአባ ሰርጊስ እንዲህ አለው ከእኔ ጋር ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ትሔድ ዘንድ ከ\bd እግዚአብሔር\bd* አልተፈቀደልኝም ይህ ነገር ከእኔ ዘንድ አይሆንም ነገር ግን የጌታዬ \bd ኢየሱስ ክርስቶስን\bd* ቅዱስ ሥጋውን የከበረ ደሙን በከበሩ እጆችህ ታቀብለኝ ዘንድ ወደ ቤተ ክርስቲያን ሔደህ የቁርባኑን መሥዋዕት አዘጋጅልኝ። 
\m 70. በዚያንም ጊዜ ሊቀ ጳጳሳት ሰርጊስ ወደ ቤተ ክርስቲያን ሒዶ መሥዋዕቱን አዘጋጅቶ ቀድሶ የጌታችንን የመድኃኒታችንና የፈጣሪያችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስን\bd* ቅዱስ ሥጋውን ክቡር ደሙን አቀበለው ንጉሥ አግድርም ከተቀበለ በኋላ ያለ ፃዕርና ያለ ሕማም እንደ ጣፋጭ እንቅልፍ በሰላም ዓረፈ። 
\m 71. መኳንንቱና መሳፍንቱም ታናሾችም ታላቆችም የሀገር ሰዎች ሁሉም ወደርሱ ተሰበሰቡና ፈጽሞ አለቀሱለት በከበሩ ልብሶች ዐልው ናርዶስ ከሚባሉ ሽቱዎች ጋር ገንዘው በከበረ \bd ዕፀ መስቀል \bd*ቤተ ክርስቲያን ግቢ አባቶቹ ነገሥታት በተቀበሩበት መሪር ዕንባን እያለቀሱ ቀበሩት ከዚህም በኋላ ሊቀ ጳጳስና መኳንንቱ ከቀበሩ ወገኖች ጋር ወደ ቤታቸው ተመለሁ። 
\m 72. የዚህ ጻድቅ በረከትና የጌታችን የአምላካችን የመድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የመስቀሉ ከሀገራችን ከኢትዮጵያ ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን። 
