\c 18 

\s1 \bd መልክአ\bd* ሐራ ድንግል\bd  \bd*\f + \ft አቡነ ሐራ ድንግል ጻድቅ አባቱና እናቱ በላጉና ምድር ይኖሩ ነበር ። እርስዋም ከደራ ምድር አንድ ክፍል ናት። አባቱም ዮሐንስ የሚባል የሬማ ቄስ ነበር። እናቱም ወለተ ጊዮርጊስ ትባል ነበር ሁለቱምበወገን ከከበሩ ቤተሰቦች ነበሩ እነርሱም ጻድቃንና ደጋግ ሰዎች እግዚአብሔርን የሚፈሩ ነበሩ ከክፋትም ስራም ሁሉ የራቁ ነበሩ በበጎ ምግባርም ሁሉ የጸኑ ነበሩ ሶስት ወንዶች ልጆች ነበሯቸው ከእነርሱም አንዱ የአለም መብራት የኢትዮጵያ ብርሀን ሐራ ድንግል ነበር ይህንም ገድለኛ ልጃቸውን ከመውለዳቸው አስቀድሞ ገንዘባቸውን ለድሆችና ለጦም አዳሪዎች ለባልቴቶችና ለሙት ልጆች ለካህናትና ለምእመናን ለህዝበ ክርስቲያኑ ሁሉ ይሰጡ ነበር :;ይህንም ያደርጉ ነበር ስጡ ይሰጣችኋል ዳግመኛም ለሌለው ይስጥ የሚለውን የወንጌል ቃልና ሌላውም መጽሀፍ ካለህ ስጥ ከሌለህም እዘን የሚለውን ቃል አስበው ነው። በዚህም ነገር ላይ እንዲህ እያሉ ይጸልዩ ነበር አንተን ደስ የሚያሰኝ ፈቃድህንም ሁሉ የሚያደርግ በደግነቱም ለፍጥረትህም ሁሉ የሚጠቅም ሰሎሞን:-ብልህልጅ አባቱን ደስ ያሰኛል ሰነፍ ልጅ ግን እናቱን ያሳዝናል ብሎ እንደተናገረ የእኛንም ልብ ደስ የሚያሰኝ ጠቃሚ ልጅ ስጠን ጸሎትም እንደሚጠቅም ከቅዱሳት መጻህፍት ምሳሌ አግኝተው ይህን ሁሉ ጸሎት ጸለዩ። ከዚህም በኋላ እግዚአብሔር ጽሎታቸውን ልመናቸውንና እንደ ጣፋጭ ዕጣንና እንደ ንጹህ መሥዋዕት በተቀበላቸው ጊዜ በዚያች ዕለት በጋብቻ ስርአት ተገናኙ ሁለቱም በንጽህና ሐብል የታሰሩ ነበሩና ዝሙትንና ሀጢያትንም አያውቁም ነበርና ነገር ግን :-ወንድ ሁሉ በሚስቱ ጸንቶይኑር ሚስትም በባልዋ ጸንታ ትኑር በሚለው የመጽሀፍ ስርዓት እርስ በርሳቸው ይጠባበቁ ነበር። በዚያችም በተገናኙባት እለትም ወለተ ጊዮርጊስ መልካም ስራው እንደጸሀይ አወጣጥ የሚያበራ የኢትዮጵያ ብርሀን ሐራ ድንግልን ጸነሰችው ከጸነሰችውም በኋላ በዘጠኝ ወር ከአምስት ቀን በንጉስ አጽናፍ ሰገድ ወለደችው:እርሱንም በወለደች ጊዜ እጅግ ደስ አላት አባቱና ዘመዶቹም እጅግ ደስ አላቸው ሀሴትም አደረጉ ሃጥአንን በእግዚአብሔር ዘንድ በጸሎቱ የሚያስምራቸውና ዳዊት በ111ኛው መዝሙሩ :-መልካም ዛፍ መልካም ፍሬ ያፈራል ክፉ ዛፍ ግን ክፉ ፍሬን ያፈራል ዛፍ ከፍሬው ይታወቃልና ብሎ እንደ ተናገረ ወላጆቹን በምእመናን ሁሉ አንደበት የሚያመሰግናቸው የተባረክ ልጅ ተወልዶላቸዋልና በአርባኛው ቀንም ይህን ልጃቸውን ሐዋርያት በኢየሩሳሌም አንድ ሆነ እንደ አዘዙትሥርዓት የዚያች ቤተክርስቲያን ወሰዱት ያንጊዜም በጥምቀት ፀጋ የወለደው ስሙን ሐራ ድንግል ብሎ ሰየመው። ከዝያም በኋላ አባቱና እናቱ ተቅብለው ወደ ቤታቸው ወሰዱት በህግና በሥርዓትም አሳደጉት የሰሎሞንን ቃል አውቀው ቅዱሳት መጽሀፍትን ብሉይ እስክ ሀዲስ የዳዊትንም መዝሙር ለሚያስተምር መምህር ሰጡት ያም ህፃን ቅዱሳት መጽሀፍትን ይሚሉትን አውቆ ስላስተዋለ እስኪያድግና አቅመ አዳም እስኪደርስ ድረስ ለትምህርት የተጋ ሆነ በመምህሩ ፈቃድ  የድቁና ሹመት ከጳጳሱ ይቀበል ዘንድ በዚያ ወራት ሄደ የድቁና ሹመትም ተቀብሎ በደስታና በሀሴት በሰላምና በህይወት ወደ መንደሩ ተመልሶ ገባ። የጥበባት ባህርና የቋንቋ ባለቤት ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስም የትምህርት ምንጭ ለሆነው ለደቀ መዝሙሩ ለጢሞቴዎስ በላከው መልእክቱ:-የዲያቆናት ንጹሓን ይሁኑ ለጸሎትም የነቁና የተጉ ይሁኑ ብሎ እንደተናገረ በንጽህናና በቅድስና በጸሎትና በጭምተኝነት በፍቅርና በትህትና እግዚአብሔርን ያገለገለው ጀመር። አባታችን ሐራ ድንግልም በእነዚህ የብሉይና የሐዲስ መጽሀፍት ቃላት ጸንቶ ሲኖር ክቡር ዳዊት 88 መዝሙር ሞትን ሳያይ በህይወት የሚኖር ማነው? ዳግመኛም 143 መዝሙር ሰውስ ከንቱ ይመስላል ዘመኑም እንደ ጥላ ያልፋል ብሎ እንደተናገረ። በአቤልና በሴት ከተጀመረው ከዚህ ሞት የሚድን ስለሌለ አባቱና እናቱ ከዚህ ዓለም ድካም ዓረፉ ወደ ዘላለም ህይወትም ሄዱ አባታችን ሐራ ድንግልም በወላጆቹ ሞት የመረረ ልቅሶን አለቀሰ አዘነም :; አባታችን ሐራ ድንግልም ከአባቱና እናቱ ሞት በኋላ ሬማ በምትባል ደሴት እየተመለለሰ በቤታቸው ውስጥ ለጥቂት ወራት ተቀመጠ ከሬማም ወደ ዘጌ ይሄድ ነበር ከዘጌም ወደዚያው ወደ ሬማ ይመለስ ነበር እንደዚህ አለም ሰዎችም ሚስት ሊያገባ አልወደደም ነገር ግን በድንግልና ኖረ።ልብሰ ምንኩስናም ሳይለብስ አርባ ዓመት ሆነው ከዚህም በኋላ በጽኑዕ ደዌ ታመመ የንዳድ በሽታም ያዛው ክደዌው ጽናት የተነሳም በስጋውና በነፍሱ ከእግዚአብሔር ፈውስን ያገኝ ዘንድ ልብሰ ምንኩስናን ለመልበስ ወደደ መዓዛ ድንግል የተባለውን የሬማ መምህር ልብሰ ምንኩስናን ይሰጠው ዘንድ ለምኖ ነገረው እርሱም ልብሰ ምንኩስናን አለበሰው ለወጣንያን ለማእከላውያንና ለፍፁማንም መነክኮሳት የሚገባቸውን የምንኩስናን ህግ ሁሉ ሰጠው ከዚህም በኋላ እግዚአብሔርን ከሞት ስላዳነው ከደዌው ተፈወሰ።ከዚህም በኋላ የቅስና ማረግን ከዚያ ጳጳስ ከተቀበለ በኋላ በዚሁ ደስ እያለውናሀሴት እያደረገ ከመንገዱ ተመልሶ ወደ ቤቱ ገባ እግዚአብሔር እርሱ የተመኘውንና የፈለገውን አድርጎለታልና በዚህ ሁኔታ እያለ ወደ አለም መመልስ አልፈለገም ተመልሶ ከዘመዶቹና ከሀገሩ ሰዎች ተሰውሮ ወደ ሸዋ ሊሄድ ወደደ ወደ አሰበበት ለምድረስ በመንገድ ላ ሲሄ ዘመዶቹ ወደ ሀገራቸው ሲመለሱ ያገኙትና ከ እነርሱም አንዱ የወንድሙ ልጅና የልቡ ወዳጅ ስለንበር ሁሉንም ያነሳሳቸው አርከ መርዓዊ ይባላል እነርሱም ግራርያ በተባለ ሀገር ያዙትና ወዴት ትሄዳለህ አሉት እባክህ ወደ ሀገርህ ተመለስ ለሀገርና ለዘመዶችህ የሚቀርብ ገዳም እንፈልግልሃለን አንተም እንዳዘዝከን እንደርጋለን እንጂ ከፈቃድህ አንወጣም አንተ አባታችን ጽድቀህ እኛንም በጽድቅህ እንድታጸድቀን ትሉ ከማያንቀላፋ እሳቱም ከማይጠፋ ከገሀነም እሳት እንድታድነንም እንወዳለንና እንደማንሸነግልህ ም በአምላካችን በ እግዚአብሔር ስም እንምልልሀለን ይሄን ቃላቸውን ከሰማ በኋላ እሺ አላቸው። እንሱም 7 ምሳሮች ይዘው ከቁስቋም ጀምረው ገዳም እስካደረገው ድረስ መንገዱን ይጠርጉ ዛፎችንም ይቆርጡ ጀመሩ ወደ ገዳሙ በደረሱ ጊዜ ማረፊያዬ ይህች ናት በድካሜም ጊዜ የማርፍበት ትንሽ ቤት ስሩልኝ እንጂ ከዚህ ወደ ሌላ አትሂዱ እስከሞቴ ድረስ በ እርሷ እንድኖር እግዚአብሔር አዞኛልናየስጋዬንም በድን እስከ ሙታን ትንሳኤ ድረስ በውስጧ ይኖራል አላቸው በዚያችም ቀን ዕንጨቱን ቆርጠው መሬቱን ቆፍረው አጥር አጠሩለት እርሱንም በገዳሙ ትተውት ወደ ቤታቸው ሄዱ አባታችን ሐራ ድንግልም በተራበ ጊዜ እንጀራ አይበላ ነበር ጥቂት ምስር አተርና አደንጓሬ ይበላ ነበር ብትንሽ ጽዋ መክደኛ ጽዋ ሰፍሮ በትንሽ ድስት ይቀቅለው ነበር ያም በጽዋው መክደኛ ሰባት መስፈሪያ ነበር በሶስት አንድ ቀን ይመገበው ነበር ከምድርም ፍራፍሬም በበላ ጊዜ እሼ የሚባል ፍሬ ይመገብ ነበር ከምናኔው በኋላ ግን ከውሃ በቀር ሌሎች መጠጦችን አልጠጣም ነበር። ያንጊዜም ብዙዎች አራዊት አንበሶች ነብሮች ዝሆኖች ተኩላዎችና ጅቦች የዱር እንስሳዎች ያስፈራሩት ዘን ወደ እርሱ መጡ እርሱ ግን እግዚአብሔር ከእርሱ ጋር ስለነበር ከፊቱ እንዲሸሹ አስፈራርቶ አስደነገጣቸው እንጂ አልፈራቸውም ይህም ነገር ከሆነም በኋላ የቅል ዓይነት ተክልና ወይን ሎሚና ኮክ ተከለ እነዚህንም ተክሎች ከሩቅ ወንዝ ውሃ በእጁ ቀድቶ በትከሻው ተሸክሞ ያጠጣቸው ነበር መንገዱም ሩቅ ስለነበር አባታችን ሐራ ድንግል እንዲህ ብሎ ጸለየ ከ እናቴ ማህጸን ያወጣሀኝ እስከ እዚች ሰአት ያደረስከኝ ፈጣሪዬ እግዚአብሔር ሆይ እስራኤል ከግብጽ በወጡ ጊዜ ሙሴ ከዓለት ውሃን እንዳወጣ ከዚህ ምድር ውሃን አውጣ ዘንድ ጸሎቴንና ልመናዬን ስማኝ ይህን ብሎ በሁለት ረድፎች ምድሩን ቆፈረ በመስቀልም ምልክት ባረካቸው ወዲያውኑ ከሁለቱም ረድፎች ውሃዎች ፈሰሱ በፈለቁት ውሃዎች በየጊዜው እንዲያፈሩና ሊያዩት ወደ እርሱ ለሚመጡት ሰዎች ምግብ እንዲሆኑ እንዚህን ተክሎች አጠጣቸው ለሚልውምኑትም ድሆችም ቅጠሉ ፍሬ ያፈራውን አይነት በገበያ አሽጦምጽዋት ይሰጣቸው ነበር። በዚያ ጊዜም የበጎ ነገር ጠላት ሰይጣን በሴት አምሳል በንጭ ሀር በወርቅበብር በጉትቻዎችና በቀለበቶች አጊጦ መጣና እንዲህ አለው ለምን ብቻህን ትኖራለህ ? ሁለት ሆነው መኖር ሰዎች ልማዳቸው ነውና ከ እኔ ጋር ብትኖር አይሻልህምን? አባታችንም ትቆጣ የ እግዚአብሔርን ቃል በሚጸልይበት በጠበል እቃ የነበረውን ውሃ በሰይጣ ረጨበት ሰይጣንም ድንግጦ ሸሸ በባህርም ስጠመ አባታችን እስኪሰማ ድረስ ባህሩን አወከው አባታችንን ለማሳት ሰባት ጊዜ መጣ ነገር ግን በ እግዚአብሔር ሀይል ድል ተደረገ። አንዲት ሚዳቆ ነብር እያባረራት መጣች ወደ አባታችን ሐራ ድንግል ቤትም ገብታ በእርሱ ተመአጥና ከ እግሩ በታች ተጋደመች አባታችንም ወደ ፈጣሪው ወደ እግዚአብሔር እየጸለየና እየለመነ ተቀምጦ ነበር ያቺን ሚዳቆ የሚያባርራት ነብርም መጣ አባታችን ወዳለበት ደርሶ በደጁ ቆመ አባታችንንም ባየው ጊዜ ጊዜው ቀን ስለ ነበረ ፈርቶ ወደ ውስጥ አልገባም ያም ነብር ተቆጥቶ በዚያው ቦታ ተፍገመገመ አባታችን ነብሩን ገድለህ ትበላት ዘንድ እግዚአብሔር አልሰጠህም ነብሩም ይህን ነገር ከአባታችን ቃል ሰምቶ ሳይገድላት ሄደ በዚያች ሌሊት በእርሱ ዘንድ አደረች በማግስቱም ከቤቱ ወጥታ በደጅ ስትመላለስ አባታችን ባያት ጊዜ እንዲህ ብሎ አሰናበታት ከቦታሽ አባርሮ ያሳደደሽ ወደ እኔም ያደረሰሽ ያ ነብር ትናንት ስለሄደ ወደ ቦታሽ ሂጂ ይህንም ሰምታ ወደ ቦታዋ ተመለሰች። አባታችንም ሁለት ደቀመዝሙሮች ነበሩት ወንዱ እሱን ያዘዘውን የሚፈጽም ነበር ተስፋዬ እና  አመተ እግዚእ አለምን ንቃወደ ገዳብ የገባች ነበረች እርሳውም ከአባታችን ቤት ትንሽ በሚርቀው ቤት ተቀምጣ ከምናኔዋ ጀሮ በሞት እስከ ተለየች ድረስ ረዳትና አገልጋይ ሆና ራሷን ለአባታችን ሰጠች እርስዋም በስጋ ዝምድና ከሚቀርቡት አንድዋ ነበረች እርሷም በአገልግሎቷና በታዛዥነቷ እንደዚህ ይሁን የሚለውን ፈቃዱን በመፈጸም እጅግ ደስ አሰኘችው በምግባርዋ ደግ በነገሯም እውነተኛ በልቡናዋም ብልህ ነበረች። ከዚህም በሃላየአንዲት ታቅ ሴት አሽከሮች ወደ አባታችን መጡ ሊጣሉትም ወደቤቱ ገቡ አንተ ከንጉሱ ፈቃድ ወጥተህ በአመጽ የምትኖር የንጉስ ከዳተኛ አይደለህምን እያልይ ፈጽመው ሰደቡት ከገቡበትም ወጥተው የ አባታችን የወይን ዘለላም ምንም ሳያስቀሩለት ቆረጠው ወሰዱ አባታችንም ምንም አልተናገራቸውም የወሰዱትንም ወይን ለእመቤታቸው የወይኑ ዘለላ ሰጡ እመቤታቸውም ይሀ ወይን ከማን አመጣችሁ ሐራ ድንግል ከሚባለው መንኮስ ነው አላት አንዱንም የሆድ በሽታ ይዞ አንጀቱን ቆረጠው እመቤታቸውም እነዚህን አንተን ያስቀየሙ የበደሉና ማርልኝ ብላ አሽከሮችን ላከች እግዚአብሔር ይቅር የሚላቸውና በደላቸውና የሚተውላቸው ከሆነ ይቅር እላቸዋለሁ አሽከርም በተመለሰ ጊዜ ሆዱን የቆረጠው ሞተ ጻድቁ አባታችንን ስለተሳደበ እግዚአብሔር ትቆጥቶታልና ይህ የሰሙትን የተደረገውን ባዩ ጊዜ አደነቁ። ይህ ድንቅ ነገር ከሆነ ረዥም ወራት በሃላ አመተ ወልድ የተባለች አንዲት ሴት ታመመች እርስዋም በዚሁ በሽታ ሞተች መላእክተም  ሞትም ነፍስ ወሰዱ ያችንም ነፍስ እያጣደፉና እያዳፉ ወደ ፈጣሪዋ አደረሳት በዚች ሰአትም አባታችን ሐራ ድንግል ወደ ፈጣሪው ወደ እግዚአብሔር እንዲህ እያለ ጸለየ አለቀሰም ይህችን ዛሬ የሞተችውን ሥጋዋም በመሬት ተጥሎ በነፍስዋ ወደ አንተ የመጣችውን ማርልኝና አንሳልኝ ነፍሴንና ስጋዬን በአንተ ላይ ጥያለሁ ብላ በእኔ ላይ  እንደ ተማጠነች አቤቱ አንተ ራስህ ታውቃለህና በህይወት ሳለችም እንዳገለገችኝ አንተ ራስህ ታውቃለህ አባታችንም ይህን ጸሎት ጸልዮ ዝም አለ እግዚአብሔርም ይህችን ነፍስ ለምን ወደ እኔ አመጣችሃት የሕራ ድንግል አደለች የ እርሱ ስለሆነች ወደ እርሱ መልሳት እርሳም በስማይ ሳለች ከፈጣሪዋ አንደበት ከሰማች በኋላ የመላእክት ቅዱስ ገብርኤልን ለወዳጄ ሐራ ድንግል ሶስት ጊዜ እንዲህ ብለህ አዋጅ ንገር ሲለ ከዚያ ከፈጣሪ አንደበት ሰማች። ሐራ ድንግል ሆይ በ እጅህ የተባረከውንና በቃልህ የተጽናናውን ስምህን የጠራውንና መታሰቢያህን ያደረገውን ለተራቡትም ለተጠሙትም እህልና ውሃ በመስጠት በዓልህን ያከበረውን ሀጢአተኛና በደለኛ ሳለም በጸሎትህና በቃል ኪዳንህ የታመነውን የገድልህንም መጽሀፍ ያጻፈውን ያነበበውንና የተረጎመውን የሰማውንና ለሰዎች ያሰማውን አጽምህንም እየጠበቀ  በገዳምህ የተቀመጠውን አንተን ወድዶ ከሩቅ ወይም ከቅርብ ሀገር በመምጣት ገዳምህን የጎበኘውን ወንድ ልጁንና ሴት ልጁንም በስምህ የጠራውን እነዚህ ሁሉ በየወገናቸው ከስጋና ከነፍስ ባርነት ነጻ የወጡ ይሆኑ ዘንድ እስከ ሰባት ትውልድ ምሬልሃለሁ አንተ አገልግለሃልና ከህፃንነትህም ጀምረህ እስከዚች ሰአት ፈቃዴን ፈጽመሃልና። በሞት ከሥጋዋ የተለየች ያች ነፍስም ይህን ነገር በሰማች በኋላ ከሰማይ ተመለሰች ከሥጋዋ ጋር ተዋህዳ በአባታችን ጸሎት ተነሳች ለወዳጄ ሐራ ድንግል ሂድና አዋጅ ንገር ብሎ መላኩ ገብርኤልን ሲያዝዘውከ እግዚአብሔር የሰማችውን ቃል ኪዳን ለሰዋች ተናገርች አባታችን ሐራ ድንግልም በጸጋ አወቀ የእግዚአብሔር ምስጢር ባየችው በዚች ሴት መነሳት ደስ አለው።እግዚአብሔርም ለአባታችን ሁለት ቃል ኪዳን ሰጠው አንደኛው ያቺ ሴት ናት ሁለተኛውም ከዚህ አለም በሞት ተለይቶ ወደ ዘላአለም ህይወት በሄደ ጊዜ እግዚአብሔር የሰጠው ነው። የአባታችን ሐራ ድንግልም የእረፍቱ ቀን በደረሰ ጊዜ እግዚአብሔር የምህረትና የይቅርታ ቃል ኪዳንን ይሰጠው ዘንድ ከሰማይወደ እርሱ መጥቶ  ወዳጄ ሐራ ድንግል ሆይ ስለ እኔ ብዙ አመታትን ደክመሃል እኔም እንዲህ ብዬ ቃልኪዳ እስትሃለሁ። ሐራ ድንግል ሆይ በ እጅህ የተባረከውንና በቃልህ የተጽናናውን ስምህን የጠራውንና መታሰቢያህን ያደረገውን ለተራቡትም ለተጠሙትም እህልና ውሃ በመስጠት በዓልህን ያከበረውን ሀጢአተኛና በደለኛ ሳለም በጸሎትህና በቃል ኪዳንህ የታመነውን የገድልህንም መጽሀፍ ያጻፈውን ያነበበውንና የተረጎመውን የሰማውንና ለሰዎች ያሰማውን አጽምህንም እየጠበቀ  በገዳምህ የተቀመጠውን አንተን ወድዶ ከሩቅ ወይም ከቅርብ ሀገር በመምጣት ገዳምህን የጎበኘውን ወንድ ልጁንና ሴት ልጁንም በስምህ የጠራውን እነዚህ ሁሉ በየወገናቸው ከስጋና ከነፍስ ባርነት ነጻ የወጡ ይሆኑ ዘንድ እስከ ሰባት ትውልድ ምሬልሃለሁ አንተ አገልግለሃልና ከህፃንነትህም ጀምረህ እስከዚች ሰአት ፈቃዴን ፈጽመሃልና። አባታችን ሀራ ድንግል ይህን ቃል በሰማ ጊዜ እግዚአብሔርን ሲያመሰግን እንዲህ አለ አምላኬ ሆይ ከፍ ከፍ አደርግሃለሁ ቅዱስ ስምህንም ለዘላለም አከብራለሁ ሁልጊዜ አመሰግንሃለሁ ስምህንም ለዘላለም ዓለም አከብራለሁ ደግ ወይም ክፉ ቢሆን በእኔ የተማጠነ ሰው ሁይድን ዘንድ ይህን ቃል ኪዳን ሰጥተሀኛል እግዚአብሔርም ይህን ምስጋና ከእርሱ ከተቀበለ በኋላ ከእርሱ ዘንድ ሄደ።   ገዳሙንም እንዲህ እያለ ባረካት የአብና የወልድ የመንፈስ ቅዱስም በረከት በገዳሜና ስሜን በሚተሩ ሁሉ ላይ ይደር አምላክን በወለደች የ እመቤታችን የማርያም በረከትም በገዳሜና እኔን በሚወድዱ ሁሉ ላይ ይደር።\f*
\b 
\m \bd ሰላም\bd*\bd  \bd*\bd ለፅንሰትከ\bd* ወለልደትከ ቡሩክ። እምነ አሐቲ ማኅፀን ወእምነ ክልዔ አብራክ \bd ፪ማ፡\bd* \bd ሐራ ድንግል\bd*\bd  \bd*አብርሃም ፍቁረ አሐዱ አምላክ\bd  \bd*\bd ማ፡\bd* አዕርጎ በመሥዋዒከ ዓፀደ ፀላኢ ድሩክ። ለይስሐቅ ሰላምከ ዘአልቦ ሐከክ ። 
\m \bd ሰላም ለ\bd*\bd ዝክረ\bd*\bd  \bd*\bd ስምከ\bd* ዘይሴባሕ ወይትበጻዕ። በአፈ ብዙኃን ጻድቃን ወልሳነ ኵሉ ኃጥእ \bd ፪ማ፡\bd* በደብተራ መስቀል ገዳም አምሳለ ነባቢ በግዕ\bd  \bd*\bd ማ፡\bd* ተሦዕከ \bd ሐራ ድንግል\bd* ለቤዛ ቅኑያን ሰብእ። እስመ ቃለ ሥምረት ፀውዓተከ በዘመን ባቊዕ። 
\m \bd ሰላም ለሥዕርትከ\bd* ሣዕረ ሊባኖስ ዘይመስል። ወለርዕስከ ኵለንታሁ በቅብዓ ሃይማኖት ጥሉል ።\bd ፪ማ፡\bd* ከመ ለባሴ ንጽሕ አቡከ እንጦኒ ወከመ መቃሪ ድንግል። አጉየይኮሙ \bd ሐራ ድንግል\bd* በቀስታምከ መስቀል። ለአጋንተ ፀብዕ እለ ነበሩ በገዳም ወሐቅል።
\m \bd ሰላም ለገጽከ\bd* እምዕንቈ ባሕርይ ዘይበርህ። ወለቀራንብቲከ ዘኮና ፍናዋተ ብካይ ወላህ። \bd ፪ማ፡\bd*\bd ሐራ ድንግል\bd* ፀሐይ ንጉሠ ከዋክብት ወወርኅ። ኢትዕርብ ብየ በጊዜ ቀትር። ወበዳግሚሃ ለነግህ። ሶበ ውስተ ዓለም ረከበኒ መከራ ብዙኅ። 
\m \bd ሰላም ለአዕይንቲከ\bd* መጻሕፍተ ሕይወት እለ ርዕያ ። ወለአዕዛኒከ ዘሰምዓ ነገረ ኢየሱስ ወማርያ።\bd ፪ማ፡\bd* \bd ሐራ ድንግል\bd* ጳውሎስ ሐዲስ ሐዋርያ። እንዘ ትብል ለለጽባሑ ሃሌ ሉያ። ስብሐቲከ ኢትዮጵያ ታስተዓጽብ ነያ። 
\m \bd ሰላም\bd*\bd  \bd*\bd ለመ\bd*\bd ላ\bd*\bd ትሒከ\bd* በእደ አንክሮ ዘተጸፍአ። ወለአእናፊከ ቦቶን መዓዛ መለኮት ዘቦአ \bd ፪ማ፡\bd* ለማዕደ ንጽሐ ሥጋከ ኀበ ጽርሐ ገድል ተሠርዓ\bd  \bd*\bd ማ፡\bd* አዕላፍ አንጋደ ጾም ረሰይዎ መብልዐ። \bd ለ\bd*\bd ሐራ ድንግል\bd*\bd  \bd*ዘይመስሎ እመብልዕ ተኃጥአ ። 
\m \bd ሰላም ለ\bd*\bd ከናፍሪከ\bd* ወለአፉከ ኅቡረ። ማዕፆ አርምሞ ዘአቅም ዘላዕሌሆን ነበረ \bd ፪ማ፡\bd* እስመ \bd ሐራ ድንግል\bd*\bd  \bd*ብከ ኩለሄ ግብረ ቅድስና ተገብረ\bd  \bd*\bd ማ፡\bd* ይገብራ ለከ አእዳውየ መሰንቆ አኰቴት ወትረ። ወአፃብእየ ያስተዋድዳ ዘስብሐት መዝሙረ ። 
\m \bd ሰላም ለ\bd*\bd አስናኒከ\bd* በሀሊበ ዕጐልት እለ ተሐፅቡ። ልሳንከኒ ወቃል ዘስብሐተ አምላክ ነበቡ \bd ፪ማ፡\bd* ሙሴ ነቢይ \bd ሐራ ድንግል\bd*\bd  \bd*ለያዕቆብ ኖላዌ ሕዝቡ\bd  \bd*\bd ማ፡\bd* በሎሙ ለደመናት ቃለ ጸሎትክሙ ሀቡ። አመ አኅፃከ ይወጽዑ ኪያየ ይዕቀቡ። 
\m \bd ሰላም ለ\bd*\bd እስትፋስከ\bd* ከመ ጼና ስኂን ጼና ጸጋሁ። ወለጕርዔከ ዘይፈልጥ ጣዕመ ትሩፋት በበፆታሁ \bd ፪ማ፡\bd* መነኮስ ፍጹም \bd ሐራ ድንግል\bd*\bd  \bd*ለብሶይ አምሳሊሁ\bd  \bd*\bd ማ፡\bd* በነጽሮ በትርከ መልዕልተ ምድር አጋንንተ ገዳም ተነጽሑ። እስመ ኃይለ አምላክ ሕያው ሀለወ ላዕሌሁ ። 
\m \bd ሰላም ለ\bd*\bd ክሣድከ\bd* ቃማ ቅድስና ዘቦቱ። ወለመታክፍቲከ ዘሃራ አርዑተ ትሩፋት ለለዕለቱ \bd ፪ማ፡\bd* ሥሉሰ አካል አምላክ ወዋህድ በመለኮቱ\bd  \bd*\bd ማ፡\bd* ገብረከ \bd ሐራ ድንግል\bd*\bd  \bd*ማኅደረ ሎቱ፡ እስመ እምቅዱሳን ስነ ጽድቅከ ፈተወ ውእቱ ። 
\m \bd ሰላም\bd*\bd  \bd*\bd ለዘባንከ\bd* መቅሠፍተ ሕማም ወፃማ። ዘበአፍአሁ ተወክፈ እንዘ ለትእዛዝ ይፌጽማ \bd ፪ማ፡\bd* ካህን ልብው \bd ሐራ ድንግል\bd*\bd  \bd*ሳሙኤል ዘምድረ ባውማ\bd  \bd*\bd ማ፡\bd* ቈናጽለ አሥግር በጸሎትከ እንዘ ትኄሉ በራማ። ኢያማስንዋ ለወይንከ ዘመንክር ጣዕማ። 
\m \bd ሰላም \bd*\bd ለእግድዓከ\bd* ምስለ ሕፅንከ ዘተሳተፈ። ዘተዋህዶ መካነ ወዘሑባሬ ምዕራፈ። እስመ \bd ሐራ ድንግል\bd*\bd  \bd*ስምከ በመጽሐፈ ሕይወት ተጽሕፈ\bd  \bd*\bd ማ፡\bd* ኃጥአነ እለ ከማየ በበዕልፍ ዕልፈ። ታጸድቅ በጸሎትከ ባሕቲትከ ዘልፈ። 
\m \bd ሰላም ለ\bd*\bd አእዳዊከ\bd* ወለመዛርዒከ እለ አኃዙ። በትረ ተጋድሎ ጽኑዕ አምላክ በትእዛዙ \bd ፪ማ፡\bd* መተርጉም ጻድቅ \bd ሐራ ድንግል\bd*\bd  \bd*ጎርጎርዮስ ዘእንዚናዙ\bd  \bd*\bd ማ፡\bd* አሕፃከ በእደ ኃይል ገቦ መናፍቃን ይርግዙ። ወከናፍሪከ ኪያሆሙ ፍጡነ ያውግዙ ። 
\m \bd ሰላም ለ\bd*\bd ኵርናዕከ\bd* አርእስተ አጋንንት ዘቀጥቀጠ። ወለእመትከ ሰማየ ዘመስፈርተ ጸሎት መሰጠ ። ታቦተ ሙሴ ሥጋከ \bd ሐራ ድንግል\bd*\bd  \bd*ዘበወርቀ ስብሐት ተለብጠ\bd  \bd*\bd ማ፡\bd* ኪያየ ረሲ በትንባሌከ መልዕልተ ኃያላን ሥሉጠ። አምጣነ አፍቀርኩከ ጥቀ ወአኮ ኅዳጠ።
\m \bd ሰላም ለ\bd*\bd እራኅከ\bd* ወለአፃብዒከ ዘእድ። ወለአጽፋሪከ ዘወጽአ እምውሣጣዊ ዓፀድ። \bd ሐራ ድንግል\bd*\bd  \bd*ጴጥሮስ ሊቀ አርዳኢሁ ለወልድ\bd  \bd*\bd ማ፡\bd* እስመ አንተ ቅድመ ፀላዒ ዘኢትትነሰት ማኅፈድ። አሰስል ረሲአነ እምዘሊተ ዓውድ ። 
\m \bd ሰላም ለ\bd*ገቦከ አክናፈ ቅዳሴ ዘአሥረፀ። ወለዘውገ አንጋድ ከርሥከ ዘሀገረ ኅርመት ሐወፀ \bd ፪ማ፡\bd* እስመ \bd ሐራ ድንግል\bd*\bd  \bd*ኮንኮሙ ለሰማያውያን አብያጸ\bd  \bd*\bd ማ፡\bd* ፍኖቶሙ ትኩን እግዚኦ ጽልመተ ወዳኅፀ። ላእለ ይረውፁ አጽራሪከ ዘክህደት ምርዋጸ ። 
\m \bd ሰላም ለ\bd*\bd ልብከ\bd* ኅሩም እምተቀይሞ። ወለኵልያቲከ ክልዔ ዘኢርኅቃ እምተሳልሞ \bd ፪ማ፡\bd* እስመ \bd ሐራ ድንግል\bd*\bd  \bd*ጸዋዕከ ለእግዚአብሔር ስሞ\bd  \bd*\bd ማ፡\bd* ወደሰከ አፈ ጻድቃን እንበለ ያእምር አርምሞ። ወዘወጠነ ውዳሴከ ኢክህለ ፈጽሞ። 
\m \bd ሰላም ለ\bd*\bd ኅሊናከ\bd* ዘኀብለ ርስቱ ሐልዮ። ወለአማዑቲከ ሐቅል ነደ ኀዘነ ጽድቅ እንተ አውዐዮ \bd ፪ማ፡\bd* ሊቀ ካህናት \bd ሐራ ድንግል\bd*\bd  \bd*ሥርግው ልብሰ ሉግዮ\bd  \bd*\bd ማ፡\bd* በአዛበ ፍትሕከ ንዛህ ደመ ተውላጥ ወተባርዮ። ዲብ እለ ተቀንዩ ዕድዋኒነ ለሰይጣን ተቀንዮ ። 
\m \bd ሰላም\bd*\bd  \bd*\bd ለንዋየ\bd*\bd  \bd*\bd ውስጥከ \bd*ወለኅንብርትከ ካዕበ። ምስለ ካልዑ አሐዱ እለ ይሄልዉ ቅሩበ \bd ፪ማ፡\bd* እስመ \bd ሐራ ድንግል\bd*\bd  \bd*ለከ እምፈጣሪ ሀብተ ተራኅርኆ ተውህበ\bd  \bd*\bd ማ፡\bd* አብሐኒ እንሣእ እግዚኦ እምነ አርዌ ምድር ጥበበ። ወበየዋሃት ረስየኒ እትመስል አርጋበ። 
\m \bd ሰላም ለ\bd*\bd ሐቌከ\bd* ዘቅንዓተ መዊዕ ቀነተ፡ ወለአቊያጺከ ምስለ ዝ እለ ረሰያ ድርገተ \bd ፪ማ፡\bd* እስመ \bd ሐራ ድንግል\bd*\bd  \bd*አጽናዕኩ በረድኤትከ ትውክልተ\bd  \bd*\bd ማ፡\bd* በሰዓተ መራድ ኩነኒ ሀገፋ ወበዕለተ ጸብዕ ኵናተ። ኃያላነ በኃይልከ ከመ ታግርር ሊተ ። 
\m \bd ሰላም ለ\bd*\bd አብራኪከ\bd* ወለአእጋሪከ እለ ኀብሩ። ፍና አስተብርኮ ስፉሐ ከመ በኑባሬ ይሑሩ \bd ፪ማ፡\bd* ሕዋሳቲከ ዘውስጥ ወአፍአ አምጣነ ለከ ገረሩ። \bd ማ፡\bd* ለንጉሥ ዘይነብር በዲበ ኢዮር መንበሩ። ተውህበከ \bd ሐራ ድንግል\bd*\bd  \bd*ጥበቡ ወምክሩ።
\m \bd ሰላም ለ\bd*\bd ሰኰናከ\bd* ወለመከየድከ እለ ቆሙ። በዓውደ መከራ ስፉሕ እስከ ወጢነ ገድል ይፌጽሙ \bd ፪ማ፡\bd* \bd ሐራ ድንግል\bd*\bd  \bd*ዮሴፍ ለንጉሠ ግብፅ ፈካሬ ሕልሙ\bd  \bd*\bd ማ፡\bd* ጸግወኒ እክለ ጥበብ ለለ ጌሠሙ ወዓሙ። እመዝገበ ጸጋከ ኅጡአ ፍቅድ ዘብዙኅ ማኅተሙ ። 
\m \bd ሰላም ለ\bd*\bd አፃብዒከ\bd* ወለአጽፋሪከ ጽዕድዋት። ከመ ኅብረ በረድ ጽሩይ ወእምኅብረ ባሕርይ ጽሪት \bd ፪ማ፡\bd* \bd ሐራ ድንግል\bd* ዘውጎሙ ለሰማያውያን ኃይላት\bd  \bd*\bd ማ፡\bd* ሠውረኒ በአክናፊከ ዘላዕሌሆን ሕይወት። ነፍሳተ ኃጥአን አመ ቀተለ ዳግማይ ሞት። 
\m \bd ሰላም ለ\bd*\bd ቆምከ\bd* ዘኢእመረ ንትጋ። እምነ አባላት ቦቱ ዘይከውኑ እንግልጋ \bd ፪ማ፡\bd* እስመ \bd ሐራ ድንግል\bd*\bd  \bd*ኮንከ ንጽሐ ልቡና ወሥጋ\bd  \bd*\bd ማ፡\bd* ተእኅዘ ውስተ ቤትከ ለቤተ ዳዊት መንሠጋ። ወተሰመይከ አምላከ በጸጋ ። 
\m \bd ሰላም ለ\bd*\bd መልክእከ\bd* ዘተመሰለ ባሕርየ። ወተሳተፈ ፀሐየ \bd ፪ማ፡\bd* እስመ \bd ሐራ ድንግል\bd*\bd  \bd*ረሰይከ ቅዳሴ መላእክት ሲሳየ\bd  \bd*\bd ማ፡\bd* ምግባሪከ ኮለ ገነት ጽጌ ሕይወተ ነፍስ ጸገየ። ወፍሬያተ ምድር ውስተ ሰማይ በበምዕት ፈረየ ። 
\m \bd ሰላም \bd*\bd ለ\bd*\bd ፀዓተ\bd*\bd  \bd*\bd ነፍስከ\bd* ተዋህዶተ ሥጋ በተፈልጦቱ። ወለበድነ ሥጋከ ንጹሕ መዓዛ አፈዋት ዘቦቱ \bd ፪ማ፡\bd* እስመ \bd ሐራ ድንግል\bd*\bd  \bd*ኀቤከ ምሥጢራተ አምላክ ተከብቱ\bd  \bd*\bd ማ፡\bd* ተበሀሉ ጊዜ ሞትከ እለ መክፌ ብርሃን ቀነቱ። ለጻድቅ አርከ አምላክ ክቡር ሞቱ ። 
\m \bd ሰላም \bd*\bd ለ\bd*\bd ግንዘተ\bd*\bd  \bd*\bd ሥጋከ\bd* በልብሰ መነኮስ ጻድቅ። ለመቃብሪከኒ ምስካየ ግፉዓን ደቂቅ \bd ፪ማ፡\bd* እስመ \bd ሐራ ድንግል\bd*\bd  \bd*ተጽዕንከ በክነፈ ነፋስ ረቂቅ\bd  \bd*\bd ማ፡\bd* ኢኬድዋ ለገዳምከ ሕዝበ ንስጥሮስ ዕሩቅ። እምልብሰ አእምሮ ሥርጋዌ ልብሱ ለቄርሎስ ሊቅ። 
\m \bd ሰላም ለ\bd*\bd ምኔትከ\bd* ሀገረ ሃይማኖት እስክንድርያ። እንተ ይእቲ መክፈልቱ ለማርቆስ ሐዋርያ \bd ፪ማ፡\bd* ዲዮስቆሮስ ሊቅ \bd ሐራ ድንግል\bd*\bd  \bd*ነባቤ መለኮት ኬንያ\bd  \bd*\bd ማ፡\bd* ሃይማኖት ሙስንተ ግብር ዘሮምያ። ፈለሰት በትምህርትከ እምዓውድከ ነያ ። 
\m ኦ አኃውየ ስምዑ ኵልክሙ። ዜና \bd ሐራ ድንግል\bd*\bd  \bd*ዘኮነ እስከ ዮም እምቀዲሙ \bd ፪ማ፡\bd* ከመ መናፍቃን አዕላፍ ኢበጽሕዋ ለገዳሙ\bd  \bd*\bd ማ፡\bd* በቅድስት ኃይለ ጸሎቱ እስመ አድከመ ኃይሎሙ። ወበብዝኅና አመ መጽእዎ ባሕቲቱ ሞዖሙ። 
\m ኦ አበው ማኅበረ አብ ወበግዑ። ዜና \bd ሐራ ድንግል\bd*\bd  \bd*ዘዕብል በዕዝንክሙ ስምዑ \bd ፪ማ፡\bd* ወሰሚአክሙ አንትሙ ለዘኢሰምዐ አይድዑ\bd  \bd*\bd ማ፡ \bd*ፍጡነ ተሐፊሮሙ ከመ ድኅሬሆሙ ገብኩ። አመ ሕዝበ ንስጥሮስ ወልዮን ላዕሌሁ ተንሥኡ። 
\m ይትባረክ እግዚእብሔር ገዳመከ ዘአድኃነ፡ እምግብረ ክህደት ሙሱን ዘያወርድ ደይነ \bd ፪ማ፡\bd* እስመ \bd ሐራ ድንግል\bd*\bd  \bd*ልብከ ለባዊ ሀገረ ይዋሄ ኮነነ\bd  \bd*\bd ማ፡\bd* በምድር አኮናኒ አምጻኤ ፍሥሓ ዘመነ። ወአሠርግወኒ ዘሰማይ ብርሃነ ። 
\m \bd ሰላም ለ\bd*\bd ሞትከ\bd* \bd ሐራ ድንግል\bd*\bd  \bd*አቡነ። በዕለተ በዓላ ለሐና ወለኢያቄም ዘኮነ \bd ፪ማ፡\bd* ክብረ በዓልከ ወይን ዘያስተፌሥሕ ኅዙነ\bd  \bd*\bd ማ፡\bd* ምስለ ፋሲለደስ ሰማዕት በጕጕዓ ወገላውዴዎስ ፍጡነ። ነዓ ነዓ እምሕላዌከ ለምሕረት ኀቤነ። አምኃ ሰላም አቅረብኩ ለመልክእከ በኍልቈ ። እስመ በኵሉ ተገብረ ስነ ኂሩቱ ወጽድቁ\bd  \bd*\bd ማ፡\bd* \bd ሐራ ድንግል\bd*\bd  \bd*ይስሐቅ ምክሀ ልበ ያዕቆብ ወደቂቁ። አንተኒ በለኒ አባላትየ ቅድመ በመቃብር ይደቁ።
\b 
\b 
\b 
