\c 18 
\b 

\s1 \bd ምዕራፍ\bd* ዐሥራ አራት 
\s2 በአርብ ስቅለት የነግህ ምንባብ
\m ፩ የሦስትነት ፈትል በማይበጠስ ምስጉን አምላክ \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም ከነፋሳት ኃይል የተነሣ በማይወዛወዝ የሃይማኖታችን ኃይል ከሞገድ መነሣሣትም የተነሣ በማይታወክ የብልጥግናችን መርከብ የባሕርይ አንድነቱ በማይጐድል በማይጨመርበት በአንድነት በሚመሰገን በአንድነትም በሚለመን በአንድነት በሚሰበክ አንደበት ሁሉ የሚገዛለት ጉልበትም ሁሉ በሚሰግድለት ምስጉን አምላክ በሆነ \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም በመጽሐፍ ራስ ሁሉ ላይ በጥበብ ቁጥር በእርሱ ስምና በመስቀሉ ምልክት ማማተብ ይገባል ለዘለዓለሙ አሜን አሜን።
\m ፪ \bd የክርስቶስ\bd* ሥጋ እንደኛ ሥጋ ደካማ አይደለም መከራንም አልተቀበለም ያለ የከሀዲውን የአውጣኪን ተግሣጽ እንናገር ከሀዲ አውጣኪ ሆይ ወንጌላዊ ስለርሱ ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* ያዕቆብ ለልጁ ለዮሴፍ ለሰጠው የወይን ሥፍራ ቅርብ በሆነች ስሟ ሲካር ወደሚባል ወደ ሳምር ደረሰ ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* መንገድ በመሔድ ደክሞ በውኃ ጉድጓድ አጠገብ ተቀመጠ ብሎ  የተናገረለትን መለኮት የተዋሐደውን ሥጋ እንደምን አልደከመም አልኸው እነሆ ንጹሁ ወንጌላዊ እኛን ስለማዳን የሆነች የአምላክን ልጅ ሥጋ የመድከሙን ዜና በግልጥ ተናገረ ወደ ደረቱ ተጠግቶ የተቀመጠ ወዳጁ ዮሐንስ \bd የክርስቶስን\bd* ሥጋ መድከም ለመናገር ካላፈረ በፊቱ መስታወትነት ያልታየህ ጣቶቹ ያልዳሰሱህ ጣቶችህም ያልዳሰሱት አንተ እንዴት ታፍርለታለህ እርሱ ግን የሰማነውና በዓይኖቻችን አይተን የተረዳነው ስለሕይወት ነገርም እጆቻችን የዳሰሱት ፊተኛው ይህ ነው ሕይወትም ተገለጠችልን ምስክሮችም ሆንን ለእናንተም የምሥራች እንነግራችኋለን ብሎ ተናገረ። ዮሐ፬፥፬ ፩ዮሐ፩፥፩
\m ፫ ዮሐንስ ስለ እውነት ምስክርነት ይህን ተናገረ ምስክር የሚሆን ባየውና በሰማው በተረዳውም ካልሆነ በቀር ምስክርነት አይገባውምና ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ የቃሎች ምስክርነት ዮሐንስ የሰማነውን ብሎ መሰከረ ስለ ማየቱም ያየነው አለ ባልንጀራ የሆነላቸውን ሰውነቱን ስለ መረዳትም የተረዳነው አለ በምትሓት የታያቸው እንዳናስመስለውም እጆቻችን የዳሰሱት አለ። ስለዚህም ነገር የማይዳሰስ ረቂቅ የምትዳሰስ ሥጋን ተዋሐደ በልብሱ ጫፍ መዳሰስ ዐሥራ ሁለት ዓመት ደም ሲፈሳት የነበረችይቱን ሴት የደሟን ምንጭ ፈሳሽ እንዲያደርቅ እግሮቹንም በመዳሰስ ከሽፍሽፍቶቿ በፈሰሰ የእንባዋ ፈሳሽ አጥባ እግሮቹን በፀጉሯ ባሸች ጊዜ የአመንዝራይቱ ኃጢአት ይሠረይላት ዘንድ እርሱም በምራቁ ዘይትነት በለወሰው ጭቃ በዳሰሰው ጊዜ የበርጤሜዎስ ልጅ የጤሜዎስን ዓይኖች ይከፍት ዘንድ ዳግመኛም በእጆቹ በዳሰሳቸው ጊዜ ብዙ ድውያንን ያድናቸው ዘንድ ወንጌላዊ ብዙ ድውያንንም አምጥተው እንዲዳስሳቸው ከእግሮቹ በታች ያኖሩአቸዋል ሲዳስሳቸውም ይድናሉ እንዳለ እርሱስ የማይደክም ኃያል ነው የሚደክም ሥጋን ተዋሐደ በዚያም የሚደክም ሥጋ ተነሥና አልጋህን ተሸከም ባለ ጊዜ ለመጻጉዕ ኃይልን ሰጠው እጁ የሰለለውንም እጅህን ዘርጋ ባለው ጊዜ እጁን ዘረጋ እንዲሁ ሁለተኛይቱም ዳነች። ማቴ፱፥፳-፳፪ ፣፲፪፥፲፫ ዮሐ፭፥፰
\m ፬ ወደተውነው የቀደመ ነገራችን እንመለስ ወንጌላዊ ጊዜውም ቀትር ስድስት ሰዓት ነው ከሰማርያ ሰዎች አንዲት ሴት ውኃ ልትቀዳ መጣች ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* ውኃ አጠጭኝ አላት ደቀ መዛሙርቱ ግን ለምግባቸው እንጀራ ሊገዙ ወደ ከተማ ሄደው ነበር። ያችም ሳምራዊት ሴት አንተ አይሁዳዊ ስትሆን እኔም ሳምራዊት ሴት ስሆን እንዴት ከእኔ ውኃ ጥጠጣ ዘንድ ትጠይቃለህ አይሁድ ከሳምር ሰዎች ጋር በወግ አይተባበሩም አይጐራበቱም አንድ አይሆኑምና አለችው፡ ደቀ መዛሙርት በሥጋ ድካም ተርበው ለምግባቸው ኅብስት ይገዙ ዘንድ ወደ ከተማ ሄዱ ሥጋ ባይደክም ኖሮ አይራብም ስለ ሆዱም ምግብ አያሻውም ነበር። ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* በሥጋ ድካም ተጠማ ሳምራዊቷንም ሴት እንድታጠጣው ጠየቃት። የማይደክም አይጠማም ለጉሮሮው ውኃ አይሻምና። ዮሐ፭፥፳፮
\m ፭ እነሆ የጌታ \bd የኢየሱስ\bd* የሥጋው መድከም ከሐዋርያት ሥጋ መድከም ጋር እኩል ሆነ ራሱን ከሐዋርያት ጋር ብቻ ያስተካከለ አይደለም በሥጋ መድከም ከሁላችን ጋር እንጂ። ከኃጢአቶች ከብቻቸው በቀር ባሕርያዊ ግብር አልጐደለውም ተአምራትንና ድንቆችን ከማድረግ ውጭ ከሰው ልጆች ባሕርይ አልበለጠም ሰይጣን በጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ላይ ሥልጣን የለውምና፡ መለኮቱ ይተጋለታልና በእኛም ላይ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰይጣንን አላሠለጠነውም ምክሩን ሰምተን ሊበላ ካልተፈጠረው ዛፍ እንዳንበላ የመከረንን የአምላካችንን \bd የእግዚአብሔርን\bd* ምክር ትተን እኛው ራሳችን አሠለጠንነው እንጂ።
\m ፮ የቤቱ ደጃፍ በተዘጋ መጠን የቤቱ ባለቤት የቤቱ መዝገብ ሁሉ ይጠበቅለታል እርሱ ራሱ ከከፈተውና ቤቱን ለመጠበቅ ካልተጋ ግን ሌቦችና ነጣቂዎች ይተናኮሉታል፡ እርሱ ራሱ ከብልጥግና ይልቅ መቸገርን መርጧልና። ለአዳም አባታችን በገነት መካከል ካለው ዛፍ ብቻ አትብላ ከእርሱ በበላህ ቀን ሞትን ትሞታለህ ያለው የምትመጣበትን ጥፋት ምልክት አመልክቶታልና አንድ ሺህ ዓመት \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ አንዲት ቀን ናትና ስለዚህም አዳም ከሺህ ዓመት ሰባ ዓመት ጐደለው ዓመቶቹ ዘጠኝ መቶ ሠላሳ ሲሆኑ ሞቶአልና። እነሆ የተናገረው ቃል እንዳይታበል \bd ከእግዚአብሔር\bd* ቀን መጉደል ሆነች። ዘፍ፪፥፲፯ ፣፭፥፭
\m ፯ ሁለተኛም ከእንጨቱ በበላ ቀን ከገነት ወጣ ከአዳም ሴት ልጅ የሚሆነውን የልጁን መለኮት ሥጋ የመልበስ ምልክት ሰጠው ስለዚህም አዳም ከእኛ እንደ አንዳችን ሆነ አለ። ይህ የቅዱስ አብ ኃይለ ቃል ስለልጁ ሰው መሆን የተነገረ ነው ጌታችንስ በሥጋ ጡቶች ባደገ ጊዜ ባሕርየ መለኮቱ ሕፃን ወደመሆን አልተመለሰምና ዳግመኛም የሕፃናት አካልም ወደ መለኮት አካልነት አልተለወጠም በመለኮት አካል መጠን ሰው ሆኖ  ቢሆን የዓለም ስፋት ባልበቃው ድንግልም እናት ለመሆን ባልተገባችው ነበር። ከባሕርይዋ ሳትለወጥ ባለችበት ሁናቴ እናት ሆነችው እርሱም ወደ አርያም ከፍታ ሳያወጣት እርሷም የዳርቻዎችን ዳርቻ ሳትመላ ከሥጋዋ ሥጋን ተዋሕዶ ልጅ ሆናት።
\m ፰ ለእናቱ ከእስራኤል ሴቶች ልጆች የሚበልጥ አካልን እንዳላደረገላት ለራሱም ከገሊላ ሕፃናት የሚበልጥ ሥጋዊ አካልን አላደረገም፡ ሕፃናትን ያለ ሩካቤ በመፀነስ በለጣቸው የሕፃናት ቅርጽ ባለው መልክ ግን አልተለያቸውም፣ ከድንግል በመወለድ ሕፃናትን በለጣቸው በእናት ጉልበት ላይ በመታቀፍ ግን አልበለጣቸውም፣ ወንድ ከማታውቅ ሴት ልጅ ጡቶች ወተት በማንቃት ሕፃናትን በለጣቸው ባለመጥባት ግን አልበለጣቸውም፡ ጡት ለመጥባት እንደነርሱ አፉን ከፍቷልና ሕፃናት እንደሚያለቅሱትም ማጥባትን በዘገየች ጊዜ አልቅሷልና። ከሰብአ ሰገል እጅ መንሻ በመቀበል ሕፃናትን በለጣቸው በሜዳ ላይ በመዳህ ግን አልበለጣቸውም።
\m ፱ ከእንግዲህስ የጉልምስናውን ነገር ወደ መናገር እንመለስ፣ ኃጢአትን ባለማድረግ በደልንም ባለማወቅ ጐልማሶችን በለጣቸው፣ ባለመድከም እና ባለመውዛት ግን አልበለጣቸውም፡ ድንቆችን በማድረግ ጐልማሶችን በለጣቸው ገንዘብ ዘር እርሻዎችን ቤቶችንም በመግዛት ግን አልበለጣቸውም ከእነርሱ ይልቅ እርሱ ራሱን ደሀ አድርጓልና፡ እርሱም ራሱ ቀበሮዎች ዋሻ አላቸው የሰማይ ወፎችም መጠለያ አላቸው የሰው ልጅ ግን ራሱን የሚያስጠጋበት የለውም እንዳለ፣ በጢቅት ኅብስትና በሁለት ዓሣዎች ብዙ ሰዎችን በማጥገብ ጐልማሶችን በለጣቸው ባለመራብ ግን አልበለጣቸውም ወንጌላዊ በሰንበት ቀን ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ወደ እርሻዎች ሄደ ተርቧልና፣ ደቀ መዛሙርቱም እሸት እያሹ ሊበሉ ጀመሩ ብሎ ተናግሯልና። ማቴ፰፥፳ ፣፲፪፥፩
\m ፲ ውኃን ወይን ወደ መሆን በመለወጥ ጐልማሶችን በለጣቸው ባለመጠጣት ግን አልበለጣቸውም፡ ውኃ ታጠጣው ዘንድ ሳምራዊቷን ሴት ጠይቋታልና እርሷም አንተ አይሁዳዊ ስትሆን እኔም ሳምራዊት ስሆን እንግዲህ እንዴት ከእኔ ውኃ ልትጠጣ ትለምናለህ አይሁድ በባህል ከሳምራዊያን ጋራ አይተባበሩም አንድ አይሆኑምና ብላ ተከራከረችው።
\m ፲፩ አይሁድ ሳምራዊያንን ይጸየፉአቸዋልና፡ ይህን ተናገረች አይሁድ የሙሴን ኦሪት ሕግ መጠበቃቸውን ያጸናሉ ሳምራዊያን ግን ክህደትን ፈጸሙ የናባጥ ልጅ ኢዮርብዓም የጥጃ ምስል አቁሞላቸዋልና አንዱን በቤቴል ተራራ አንዱንም በዳን አቆመላቸው በዚህም ምክንያት አይሁድ ከሳምራዊያን ጋር ኅብረት የላቸውም ስለዚህም ሳምራዊቷ ሴት የወገኖቹን ከወገኖቿ መከልከል ስታመለክተው አንተ አይሁዳዊ ስትሆን እኔም ሳምራዊት ስሆን እንዴት ከእኔ ውኃ ትጠጣ ዘንድ ትጠይቃለህ አለችው። እርሱ ግን ስለ ሥጋው መድከም ለጥሙ ውኃ ለመነ በመለኮቱም ቃል \bd የእግዚአብሔርን\bd* ጸጋ ውኃ አጠጪኝ ብሎ የሚጠይቅሽም ማን እንደሆነ ብታውቂ አንቺ ደግሞ በለመንሽው እርሱም የሕይወትን ውኃ በሰጠሽ ብሎ ገሠጻት። የሰማያዊ መለኮት ንግግር ከምድራዊ ሰውነት አንደበት ወጣ በዚህም የማይታይ የአምላክ ባሕርይ ኃይል ዘወትር ከምትታይ የሰው ልጅ ባሕርይ ሰውነት እንደማይለይ ዐወቅን። ዮሐ፬፥፬-፳፮
\m ፲፪ ስለ ሥጋው ድካምስ ወንጌላዊ ሰገደ ወዙ እንደደም ነጠብጣብ እስኪሆን ድረስ መላልሶ ጸለየ የሚያበረታታውም መልአክ መጣ አለ። ባለመድኃኒት ወንጌላዊ ሉቃስ ሆይ የሚያበረታውም መልአክ መጣ ስለሚለው ቃል ተኩሰህ የልቤን ቁስል ፈውስልኝ የመላእክትና የሊቃነ መላእክትን ጌታ የሚያበረታው መልአክ የቱ ነው። ይህ ምሥጢር ታላቅ ነው ስለ ሰውነቱም ገብርኤል ያለ መዋለጃ ዘር የሚሆን ፅንሷን ያለሩካቤም የሚሆን መውለዷን ይነግራት ዘንድ ወደ \bd ማርያም\bd* ተላከ ገብርኤል ሳያበስራት በሥጋ ይወለድ ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ቢወድ ኖሮ በቻለ ባደረገም ነበር። ነገር ግን በየጥቂቱ ሲያድግ ስለፅንሷ በልቧ ይህ ከጽኑ ደዌ የመጣ ነውን ወይስ የሰውን ልጅ ከሚተነኳኰሉት ከመናፍስት ብላ እንዳትደነግጥ ለእናቱ አሰበላት፡ ስለዚጅም ሰላም ላንቺ ይሁን ደስ ያለሽ ሆይ ደስ ይበልሽ \bd እግዚአብሔር\bd* ከአንቺ ጋር ነው አንቺም ከሴቶች ተለይተሽ የተባረክሽ ነሽ እነሆ ትፀንሻለሽ ወንድ ልጅም ትወልጃለሽ ይላት ዘንድ ብርሃናዊ መልአኩን ወደርሷ ሰደደ፡ \bd ማርያምም\bd* ወንድ ሳላውቅ ይህ እንደምን ይሆንልኛል አለች፣ መንፈስቅዱስ ባንቺ ላይ ይመጣል የልዑል ኃይልም ይጋርድሻል ካንቺም የሚወለደው ቅዱስ ነው የልዑል ልጅ ይባላል አላት።
\m ፲፫ ብርቱ ከብርቱ ካልሆነ በቀር አይወለድምና ስለዚህ የልጁ እናት ለመሆን ያጸናት ዘንድ የልዑል ኃይል ጋረዳት የፍጡራን አካል ያለመንፈስቅዱስ መውረድ አይቀደስምና። ስለዚህም መንፈስቅዱስ ለመለኮት ማደሪያነት ያከብራት ዘንድ ወደ እርሷ ለመምጣት ቀደመ፡ እንደምትለኝ ይሁንልኝ ባለች ጊዜ እንዳበሰራት ሆነላት ያን ጊዜ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ከእርሷ ሰው ሆነ ሰውነቱ ከመለኮት የተለየ ነውን እንዳንል መለኮቱስ ዓለም ሳይፈጠር አስቀድሞ ከአብ ተወለደ ሰውነቱ ግን ከእርሷ ካልሆነ በቀር ከዚያ ጊዜ አስቀድሞ አልተወለደም። መልአኩ የምስራቹን ቃል መደምደሚያ ከአንቺም የሚወለደው ቅዱስ ነው የልዑል ልጅም ይባላል \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክም የአባቱን የዳዊትን ዙፋን ይሰጠዋል ብሎ በመናገር ደመደመ። ሉቃ፩፥፳፮-፴፭ ፣፳፪፥፵፫
\m ፲፬ ዳዊት የአሥራ ሁለቱ ነገደ እስራኤል አለቃቸው እንደሆነላቸው ለዐሥራ ሁለቱ ሐዋርያት አለቃቸው ሆነላቸው። ስለዚህም ነገር እነርሱም በዲድስቅልያ ትምህርት ጽዮንን ማርኻት ኢየሩሳሌምንም ይቅር አልሀት የዳዊትንም ዙፋን ከዘሩ በሥጋ ከድንግል በተወለደ \bd በክርስቶስ\bd* መወለድ ከፍ ከፍ አደረግህ፡ የሚያበረታው መልአክ መጣ ማለትንም ከገብርኤል መላኩ ዜና ጋር ቆጠርነው የመልአክ ማበረታታቱ እጅ መስጠት ነውን ወይስ በመከራዎቹ ጊዜ በመራዳት? ረዳትስ ቢፈልግ ኖሮ መለኮቱ ከመስቀል መከራዎቹ ተካፋይ በሆነው ነበር፡ ከመልአክ ብርታት የመለኮት ብርታት ይበረታልና ለሱራፌል ኃይልን ለኪሩቤልም ጽናትን እርሱ ሰጥቷልና።
\m ፲፭ እርሱ እንደደከመ የሰማያትና የምድር ጽናት በእጁ ሲሆን የሰውነትን ሕግ ይፈጽም ዘንድ ወዛ እርሱም በመከራዎቹ መጨነቅ በኅሊናው ያለ ሲሆን የሰውነቱ ጠባይ ከጠባያችን እንዳይጎድል የሰውን ሕግ ይፈጽም ዘንድ ነፍሴ እስክሞት ድረስ አዘነች አለ። ስለዚህም መንፈስ ይተጋል ሥጋ ግን ይደክማል አለ። ይህንን ስለ መለኮትና ስለ ሰውነት ተናገረ። ሰማእታትም የሕዝብ ነገሥታት የቀዱላቸውን የሰማእትነት ጽዋ የጠጡት የሚጣፍጥ ሆነ አይደለም መንግሥተ ሰማያትን ተስፋ አድርገው ልዩ ልዩ የስቃይ ጭንቅን ታገሱ እንጂ። ማር፲፬፥፴፬
\m ፲፮ ጌታችንም በተያዘበት ሌሊት የአይሁድ ጭፍሮች ሳይደርሱበት አስቀድሞ አባት ሆይ ይህችን ሰዓት ከእኔ አሳልፋት ነገር ግን ስለዚህ መጣሁ ደረስሁባትም አለ። የአባቱም ፈቃድ የእርሱም ፈቃድ የሥጋ መከራዎቹን ለመቀበል ነውና፡ የትስብእት አንደበት ባሕርይዋን ታሳይ ዘንድ አባት ሆይ ይህችን ሰዓት ከእኔ አሳልፋት አለች። እነሆ የመለኮትና የሰውነት መዋሐድ በአንዲት ቃል መውጣት ተገለጠ ይህችን ሰዓት ከእኔ አሳልፋት ባለ ጊዜ ነገር ግን ስለዚህ መጣሁ ደረስሁባትም ብሏልና። ነፍሴ እስከሞት ድረስ ተከዘች ባለ ሰዓት የእኔም ፈቃድ አይደለም የአንተ ፈቃድ ይሁን አለ። ዮሐ፲፪፥፳፯
\m ፲፯ እንግዲህስ የሚያበረታው መልአክ መጣ ወደሚለው ቃል ትርጉም እንመለስ ንጉሥ ወደ ጦርነት ሲገባ ከጦር ፊት እንዳያፈገፍግ መዘምራን በፊቱ ሆነው እንደሚያወድሱት የንጉሣቸውንም ርእሰ ኅሊና በጠላቶች ፊት ለመሰብሰብ እንደሚያነሣሡ እንዲሁ የሥጋን መከራ እንድትቀበለው በምስጋና ቃል የመለኮትን ሰውነት የሚያበረታት መልአክ መጣ በመያዙም ጊዜ መላእክት መንግሥቱን እየቀደሱ ትዕግሥቱንም እያደነቁ ምስጋናውን አላቋረጡም። የእሾህ አክሊልም ሲቀዳጅ ብርሃናዊ ክንፎችን በላዩ  ይጋርዳሉ። ሰቃዮች የአይሁድ ንጉሥ ሰላምታ ይገባሀል ብለው እየተሣለቁ በፊቱ ሲሰግዱ እነርሱም \bd ለእግዚአብሔር\bd* በሰማያት ምስጋና ይሁን በምድርም ሰላም ለሰውም በጎ ፈቃድ እያሉ ከአምልኮ ምስጋና ጋር ይሰግዱለት ነበር።
\m ፲፰ ይህ ማለት በሰማያት ላለ በአርያም ለሚያርፍ ለመለኮትህ ምስጋና ይገባል በእኛ ዘንድ ይመሰገናል በመናብርትም ዘንድ ይቀደሳል። ሰላምም በምድር ላይ ለማይታይ የሰውን ልጅ ለወደደው በሴትም ማኅፀን ለተቻለው በሥጋም አጽፍ ለሚጠቀለለው በሰው አካል ለሚታይ የመስቀል ሽሙጥን ለሚቀበል ባሕርይህ ይሁን ማለት ነው ትዕግሥቱን የተመሰገነ አኗኗሩን እያደነቁ ይህን ይላሉ። እነሆ  የሚያበረታው መልአክ መጣ ማለትን ተረጐምንላችሁ።
\m ፲፱ ዝንጉ ሆይ ስለ ሥጋው ድካምና ስለ መከራዎቹ ግን አንተ ስለርሱ አትፈር እርሱ ራሱ አላፈረምና፣ ስለዚህ መጥቻለሁ ደርሼባታለሁም ብሏልና፡ ሁለተኛም ስለጽድቅ ምስክር ልሆን ስለዚህ መጥቻለሁ ከጽድቅ የሆነም ሁሉ ቃሌን ይሰማኛል አለ። ጴጥሮስንም ሰይፍህን ወደ አፎቷ መልስ አባቴ የሰጠኝን ጽዋ ሳልጠጣ አልተውም አለው። ማቴ፳፮፥፶፪ ዮሐ፲፪፥፳፯ ፣፲፰፥፴፯
\m ፳ ኢሳይያስ እንደ በግ ሊታረድ መጣ በሚሸልተው ሰው ፊት ዝም እንደሚል በግ እንዲሁ በመከራው ጊዜ አፉን አልከፈተም አለ። ዳግመኛም እርሱ ደዌአችንን ተቀበለ የሰላማችን ትምህርት መከራችንንም ተሸከመ አለ። ኤርምያስም ኑ ጻድቁን እንሠረው ሥጋውን በእንጨት እናጠፋ ዘንድ እርሱ ለእኛ የሚያስጨንቅ ነውና አለ። ጳውሎስም መከራችንን መቀበል የሚችል እንደዚህ ያለ ሊቀ ካህናት ያስፈልገናል አለ። ዳግመኛም መከራ ባጸኑበት መጠን ሕሙማንን ይረዳቸው ዘንድ ተቻለው አለ። ስለመከራዎቹ ግን ብዙ ማስረጃ አለኝ። ነገር ግን ለሚሰሙ መዘንጋት እንዳይመጣባቸው ለመናገር ታከትሁ። ኢሳ፶፫፥፬-፯ ዕብ፪፥፲፯
\m ፳፩ ስለ አምላካችን የመከራ ሰዓት እንናገር፣ በተያዘባት ሐሙስ ምሽት ከደቀመዛሙርቱ ጋር ፋሲካ በላ ከእራትም በኋላ ከሌሊቱ በመጀመሪያ ሰዓት የደቀመዛሙርቱን እግር አጥበ፡ በሁለተኛው የሌሊት ስዓት ሥጋውንና ደሙን ሰጣቸው በሦስተኛው የሌሊቱ ሰዓት ለደቀመዛሙርቱ ሲመክራቸው የመንፈስቅዱስንም መምጣት ሲነግራቸው አብዝቶ ተናገረ፡ በአራተኛይቱ የሌሊት ሰዓት ዓይኖቹን ወደ ሰማይ አቀና እርሱ ከአባቱ ጋር አንድ እንደሆነ ከእርሱ ጋር አንድ እንዲያደርጋቸው ስለ ደቀመዛሙርቱ ወደ አባቱ አብዝቶ ማለደ፡ በአምስተኛ ሰዓተ ሌሊት ለብቻው ፈቀቅ ብሎ ወዙ እንደደም ነጠብጣብ እስኪፈስ ድረስ እየሰገደ ሊጸልይ ጀመረ፡ ወደ ደቀመዛሙርቱም ተመልሶ ተኝተው አገኛቸው ቀሰቀሳቸው ጴጥሮስንም አንድ ሰዓት ያህል እንኳ ከእኔ ጋር መትጋት አቃታችሁን ወደ ፈተና እንዳትገቡ ጸልዩ አለው። ሉቃ፳፪፥፲፬-፵፮
\m ፳፪ በስድስተኛው ሰዓተ ሌሊት ይሁዳ ከጭፍሮቹ ጋር መጣ ጌታ \bd ኢየሱስንም\bd* እንደታሠረ ወሰዱት በሰባተኛው ሰዓተ ሌሊት በሊቀ ካህናቱ በሐና ፊት አቆሙት በዚያም ጴጥሮስ የበረኛው ሴት ልጅ በጠየቀችው ጊዜ ካደ። በስምንተኛው ሰዓተ ሌሊት ሐና እንደታሠረ ወደ ቀያፋ ላከው፡ በዘጠነኛው ሰዓተ ሌሊት ጴጥሮስ ሁለተኛና ሦስተኛ ጊዜ ካደ፡ ያን ጊዜም ዶሮ እስኪጮህ ድረስ ሦስት ጊዜ ትክደኛለህ ያለውን አሰበ። ወደ ውጭም ወጥቶ ጽኑ ልቅሶ አለቀሰ። በዚያም ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ጎህ እስኪቀድ ድረስ እየጐሰሙት እየሰደቡት እጅ የሠራውን ቤተመቅደስ አፈርሰዋለሁ በሦስተኛውም ቀን እጅ ያልሠራውን አንጻለሁ ሲል ሰማነው ብለው የሐሰት ምስክሮችን ሲያቆሙበት አደረ። ማቴ፳፮፥፵፯-፸፭
\m ፳፫ ጎህ በቀደደም ጊዜ ወደ ጲላጦስ ወሰዱት መስፍናቸው ፋሲካ ማድረግ የማይገባው ሮማዊ ስለሆነ ፋሲካውን እስኪበሉ ድረስ እንዳይረክሱ ወደ ግቢው አልገቡም። ስለዚህ ወደ ግቢው ለመግባት ተጸየፉ። ጲላጦስም ራሱ ወደ ውጭ ወደነርሱ ወጥቶ የዚህ ሰው በደሉ ምንድር ነው አላቸው የካህናት አለቆችም ክፉ አድራጊ ባይሆን ወዳንተ አሳልፈን ባላመጣነው አሉት ጲላጦስም ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ሊጠይቀው ወደ ግቢ ገባ በርሱም ላይ ያገኘው በደል የለም ወደ ውጭ ወደ አይሁድ ወጥቶ ይህን ሰው በምትከሱበት ገንዘብ በደል አላገኘሁበትም አላቸው አይሁድም ሕግ አለን እንደ ሕጋችንም ይሞት ዘንድ ይገባል ራሱን \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ አድርጓልና አሉት። ዮሐ፲፰፥፳፰-፴፩
\m ፳፬ ይህን ቃል ለመናገር ምክንያት አላቸው የከበረች ኦሪት ከዳን ወገን የሆነች ስሟ የዳቤር ሴት ልጅ ሰሎሚት የተባለች እስራኤላዊት ልጅ ተነሣ፣ \bd የእግዚአብሔርንም\bd* ስም ጠርቶ ተራገመ። አባቱ ግን ግብጻዊ ነበር። ሕዝቡም ያንን ሰው አምጥተው በሙሴ ፊት አቆሙት ሙሴም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ጠየቀ በመወያም ሥፍራ አዋሉት። ምን እንደሚያደርጉት ግን አልፈረዱበትም \bd እግዚአብሔርም\bd* ሙሴን የተራገመውን ሰው ከከተማ ወደ ውጭ አውጣው ሕዝቡም እጃቸውን በራሱ ላይ ይጫኑ በደንጊያም ይውገሩት ብሎ ተናገረው ትላለች። ስለዚህም ምክንያት ጳውሎስ እስራኤልስ ኦሪታቸውን ሲከተሏት መጽደቅ ተሳናቸው አለ። ዘሌ24፥10_23 ሮሜ፱፥፴፩
\m ፳፭ ሊያስተዋቸው በተሳነው ጊዜ ጲላጦስ ገርፎ ይሰቅሉት ዘንድ ሰጣቸው በሦስት ሰዓት ወደ ቀራንዮ ደርሰው በመስቀል በቀኝና በግራው የሁለት ቀማኞችን መስቀል ተከሉ የጌታ \bd ኢየሱስም\bd* መስቀል በመካከል ነበር። በስድስት ሰዓት ወደ መስቀሉ አወጡት ፊቱ እያየ የብረት ችንካሮች እጆቹንና እግሮቹን ቸነከሩ የመስቀሉም ፊት ወደ ሰሜን ነበር ነቢዩ ኤርምያስ \bd እግዚአብሔርም\bd* ተናገረኝ አለኝም ኤርምያስ ሆይ ምን ታያለህ፣ እኔም የሎሚ በትር ከለውዝ እንጨትም የተሠራ በትር አልሁ። \bd እግዚአብሔርም\bd* እኔ የተናገርሁትን እፈጽም ዘንድ እተጋለሁና መልካም አይተሀል አለኝ። ኤር፩፥፲፩
\m ፳፮ ለዓለም ሁሉ ያበራ ዘንድ እንደ መቅረዝ ከተተከለ የወልድ መስቀል በቀር የሎሚ በትር ምንድር ነው፣ ቀድሞም በምስክሩ ድንኳን የሎሚ እንጨት በመገናኛ ድንኳን ባስቀመጡት ጊዜ ለክህነት በትር ተመረጠ መልካም መዓዛ ያለው አበባ አበበ የበሰለ ሎሚም አፈራ ለአሮንም ዕጣ በመጣጣል ደረሰ። ሁለተኛም ከለውዝ የተሠራ በትር ምንድር ነው የለውዝ እንጨት በአግድምነቱ ዕፀ መስቀልን ይመስላል ነቢዩ ዕንባቆም ቀስትህን በበትሮች ላይ ገተርህ አዘጋጀህም አለ። \bd እግዚአብሔር\bd* እንዲህ አለ ሙሴ በላዩ የናስ እባብ ያለበትን ዕፀ መስቀል በበረሀ እንዳቆመ የተመሳቀለም እንደሆነ እንዲሁ የመድኃኒታችን ዕፀ መስቀሉ ተተከለ። ጌታችን በወንጌል ሙሴ እባብን በበረሀ እንደሰቀለው እንዲሁ የሰው ልጅም ይሰቀል ዘንድ አለው እንዳለ። ዘኁ፲፯፥፮-፰ ዕን፫፥፱ ዮሐ፫፥፲፮
\m ፳፯ ወንጌላዊ ዮሐንስም ጌታ \bd ኢየሱስንም\bd* ተቀበሉት መስቀሉንም ተሸክሞ አወጡት ቀራንዮ ወደሚባለውም ስፍራ ወሰዱት አለ፡ ሉቃስ እንደ ሌሎቹ ወንጌላውያን የእለእስክንድሮስና የሮፎስ አባት የሆነ ቀሬናዊ ስምዖንን ከበረሀ ሲመለስ \bd የክርስቶስን\bd* መስቀል እንዲሸከም አስገደዱት አለ። ዮሐንስም ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ከጲላጦስ አደባባይ እስከ ቀራንዮ ድረስ መስቀሉን እንደተሸከመ ተናገረ፣ ሦስቱ ወንጌላዊያንም ስምዖን ወሬናዊ የጌታ \bd ኢየሱስን\bd* መስቀል እርሱን ከገረፉት እስከ ሰቀሉበት ሥፍራ ድረስ እንደተሸከመ ተናገሩ። ከእኒህ ማንኛውን ሐሰተኛ ታደርጋላችሁ። እኔስ መምህራን መዋሸት እንደማይገባቸው በደቀመዛሙርቱም አፍ ሐሰት እንደሌለ አምናለሁ፡ የመስቀል ግንዶች ሁለት ናቸውና፡ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* የተሸከመውን በቁመቱ ርዝመት ወደ ምድር ተከሉት ስምዖን የተሸከመውን አመሳቅለው አግድም አደረጉት እንዳይነቃነቅም ትርጉሙ ቀዳማዊ በሆነ ስሙ ሳዶር በተባለ የብረት ችንካር አያያዙት፡ ዳግመኛም የጌታ \bd ኢየሱስን\bd* እጅ በመስቀሉ አግዳሚ ጫፍ ላይ ትርጉሙ ሁለተኛ በሆነ አላዶር በሚባል የብረት ችንካር ቸነከሩት። ሁለተኛም ሁለተኛይቱን መዳፉን በሌላ በኩል ባለ የመስቀሉ አግዳሚ ጫፍ ላይ ትርጉሙ ሦስተኛ ማለት በሆነ ዳናድ በሚባል የብረት ችንካር ቸነከሩት ከእንደገናም ሁለቱ እግሮቹን አንዲቱን በአንዲቱ ላይ በማነባበር ትርጉሙ አራት በሆነ አዴራ በተባለ የብረት ችንካር በመስቀሉ ግንድ ላይ ቸነከሩት።
\m ፳፰ ከዚህ በኋላ በእጆች መዘርጋት በእግሮቹም መነባበር የጌታ \bd የኢየሱስ\bd* አካሉ በተዘረጋ ጊዜ ጲላጦስ አንድ የብረት ችንካር ወስዶ በጌታ \bd በኢየሱስ\bd* ራስ በላይ በመስቀሉ አናት ላይ ተከለው፡ በእንጨት ሰሌዳ መጽሐፍም ጻፈ መጽሐፉም እንዲህ ይላል ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ናዝራዊ የአይሁድ ንጉሥ። የተጻፈውም በዕብራይስጥ በሮማይስጥና በጽርዕ ፊደላት ነው፡ ትርጉሙ አምስት በሆነ ራዳስ በሚባል የብረት ችንካር ሰቅሎ በጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ራስ በላይ አኖረው። ዮሐ፲፱፥፲፰
\m ፳፱ የሎሚ በትር ከለውዝ እንጨትም የተሠራ በትር አያለሁ ወዳለው ወደ ኤርምያስ የትንቢት ትርጉም እንመለስ፣ የዚህን ትርጉም ወደ መስቀል ግንድ አደረግን መስቀል እንጨት የሎሚ እንጨት የለውዝ እንጨትም አይደለም የወይራ እንጨት ነው እንጂ ነቢዩ  ስለመዓዛው በኲረ ሎሚ ስለ ፍሬውም ጣዕም የለውዝ እንጨት አለው የመስቀል ፍሬውም ለሚመገበው ጣፋጭ ለሚያሸተውም መልካም መዓዛ ያለው \bd ክርስቶስ\bd* ነው፡ እንደዚሁ \bd ክርስቶስም\bd* በባሕርዩ በግ በአነዋወሩም ላም ሳይሆን ስለ የዋህነቱ በግ ስለ ሥጋውም መታረድ ወይፈን ተባለ እንጂ፡ በመለኮቱ \bd እግዚአብሔር\bd* በሰውነቱም የሰው ልጅ ነው። የበኲረ ሎሚ እንጨትና የለውዝ እንጨት ትርጉም እንደዚህ በባሕርዩ የወይራ ዘይት ሲሆን በዕፀ መስቀል ይመሰላል። 
\m ፴ ሁለተኛም ኤርምያስ \bd እግዚአብሔር\bd* ዳግመኛ ተናገረኝ ምን ታያለህ አለኝ እኔም ጋን ይነድዳል ፊቱም ወደ ሰሜን ነው አልሁ \bd እግዚአብሔርም\bd* ከወደ ሰሜን በምድር ላይ በሚኖሩት ላይ ክፉ ነገር ትነድዳለች አለኝ አለ። ጋን ይነድዳል ፊቱም ወደ ሰሜን ነው ያለው እርሱ ፊቱን ወደ ሰሜን መልሶ ሳለ የአይሁድ \bd በክርስቶስ\bd* ላይ መመካት ነው፡ ጋን ይነድዳል ማለትም ሲዘብቱበት መቆሚያቸው ወደ ሰሜን ፊታቸውም የተሰቀለውን ሲገዳደሩበት \bd በክርስቶስ\bd* መስቀል ፊት ወደ ደቡብ ነው። ስለዚህ ቤተ ክርስቲያን ሰሜን ተነሥ ደቡብም ና ትላለች። የግራ መንገድ ወደሆነች ወደ ሰሜን የተበተኑ እንዲሆኑ ሰቃዮችን ከመስቀሉ ፊት ስታርቃቸው ሰሜን ተነሥ አለች። ወደ መስቀሉ ግንድ በመጠጋት አንድ ይሆኑ ዘንድ ከመስቀሉ ኋላ የሚተማመኑበትን ደቡብ ና ብላ ትጠራቸዋለች። የአምላክ ልጅ የተሰቀለበት ሰዓት ፀሐይ በሰማይ መካከል በሆነ ጊዜ የጥላ መታየት በሚጠፋ ወደ ሰው ተረከዝም በሚገባበት ጊዜ በስድስት ሰዓት ነው ከስድስት ሰዓት ጀምሮ እንግዲህ በየጥቂቱ የሚጸና ጨለማ ሆነ። ፀሐይ ወደ ምዕራብ አቆለቆለ። መኃ፬፥፲፮
\m ፴፩ በዘጠኝ ሰዓት \bd የክርስቶስ\bd* የመስቀሉ ጥላ እርሱም በእንጨት ላይ ተሰቅሎ ሳለ በቀኝ ለተሰቀለው ሽፍታ ደረሰው ያን ጊዜም አቤቱ በመንግሥትህ በመጣህ ጊዜ በምሕረትህ አስበኝ አለ። በግራ የተሰቀለው ሽፍታ ግን የመስቀሉ ጥላ አልደረሰውም የተሰቀሉት ጥላ በሌለበት በስድስት ሰዓት ነውና። ከዚያን ጊዜ ጀምሮ እስከ ዘጠኝ ሰዓት ፀሐይ ወደ ምዕራብ ሲያጋድል ጥላው ወደ ምሥራቅ የሚረዝም ሆነ። ስለዚህም በቀኝ ላለው ደረሰው \bd የእግዚአብሔር\bd* ምሕረት አድላዋለችና፣ በሦስት ሰዓት መድኃኒታችንን ሰቅለውትስ ቢሆን የመስቀሉ ጥላ በግራ ላለው በደረሰው ነበር ጥላ ከፀሐይ ፊት ይሸሽ ወደ ምዕራብም ይረዝም ነበር። ዳሩ ግን አንተ \bd ክርስቶስ\bd* ከሆንህ ራስህን እኛንም አድን ብሎ \bd በእግዚአብሔር\bd* ልጅ ላይ ስድብን ተናግሯልና \bd የእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ አላደለችውም።
\m ፴፪ በቀኝ ያለው በዚህ ፍርድ ውስጥ ሆነን አምላክህ \bd እግዚአብሔርን\bd* አትፈራውምን እኛስ በእውነት አገኘን እንደሥራችንም ተከፈለን ይህ ግን ያደረገው ክፉ ነገር የለም ብሎ  ገሠጸው፡ ወደ ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* ተመልሶ አቤቱ በመንግሥትህ በመጣህ ጊዜ በምሕረትህ አስበኝ አለ። ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* እውነት እልሀለሁ ዛሬ ከእኔ ጋር በገነት እንደምትኖር አጽንተህ እመን አለው። ይህች የኃጢአተኛው መታመኑ ወደ መንግሥተ ሰማያት ለመግባት ጠቀመችው።
\m ፴፫ ቀማኛውን ሰው ከቀደሙ አባቶች ንዑዳን ክቡራን ከሆኑ ከነቢያትም በፊት ወደ ገነት ለመግባት ላደለው የምሕረት ባሕር ለሆነ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን ኃጥአንን በሃይማኖት ለሚያጸድቅ ለእርሱ ምስጋና ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን።
\m ፴፬ ሥር የሌለው የሐሰት ተክል የጠወለገም የአመድ ላይ ጐመን የሆነ የእቶን አመድ የተበተነ የፈሰሰም የጥፋት ውኃ ያለ አእምሮ እንደ ፈጣን የበረሀ እርያ የሚደነብር \bd ክርስቶስን\bd* ሥጋው እንደ ሰው ልጅ ስጋ የሚደክም ሥጋ አይደለም ያለው የከሀዲው የአውጣኪ ተግሣጽ ተፈጸመ፡ የአበው የትምህርታቸው ልጅ \bd ሥላሴን\bd* በማመን ያጌጠ በሥራው ግን ከወንድሞች ይልቅ ደካማ የሆነ ጊዮርጊስ ተናገረው፣ በአምልኮ ሥርዓት ማኅበርተኛው የሆናችሁት በጸሎታችሁ አስቡት ለዘለዓለሙ አሜን፡አሜን።
\b 
\b 
