\c 18 
\m አንቀጽ ፲ወ፱። \ul በእንተ ዕለተ እሑድ\ul*\ul ።\ul*
\b 
\m አሥራ ዘጠኘኛው አንቀጽ የእሑድን ወዕለተ ሰንበት።\zbrየቀዳሚትን ወበዓላት እግዚእ።\zbrየጌታን በዓላት ማክበር እንዲገባ ይናገራል አንድም ማክበር እንዲገባ የሚናገር አሥራ ዘጠኝኛው ይህ  ነው።\zbrወምክንያት አብዕሎቶሙ።\zbrየሚከበሩትን የሚያከብሩትን ምክንያት ይናገራል ዶቅ ፳ወ፱ ኢይደልዎሙ ለክርስቲያን ከመ ኢያጽርዑ ተገብሮ በዕልተ ሰንበት ከመ አይሁድ።\zbrበሎዶቅያ የተሰበሰቡ ሊቃንት በጻፉት መጽሐፍ በሐያ ዘጠኘኛው አንቀጽ ክርስቲዒኢያን እንደ አይሁድ በዕለተ ቀዳሚት ሥራ ፈትተው አይሁድ ዓርብ በሠርክ የዘረጉትን አያጽፉም ያጸፉትን አይዘረጉም የታመመ አይጠይቁም የሞተ አይቀርብሩምና እለ ይትገበሩ በውእቱ ዕለት ከመ ክርስቲያን።\zbrበዕለተ ቀዳሚት እንደክርስቲያን ሥራ ይሥሩ እንጂ ሐተታ የታመም መጠየቅ የሞተ መቅበር ይገባልና ኢይደልዎሙ ያድርፁ ተገብሮ አለ ወለእም ተረክቡ እምሕዝብ አንዘ ይገብሩ ግብረ አይሁድ።\zbrየክርስቲያን ወገን አይሁድን ሥራ ሲሠሩ ቢገኙ ውእቶሙ ይከውኑ ስዱዳነ እምቅድመ ገጹ ለክርስቶስ።\zbrከክርስቶስ ባለሟልነት የተለዩ ይሆናሉ ዘኒቅያ ፳ ወኢትትዓቀቡ ዘንበት ከመ አይሁድ።\zbrሠለስቱ ምዕት በኒቅያ በጻፉት መጽሐፍ በሐያኛው አንቀጽ ቅዳሚት እንደ አይሁድ ጠንቅቃችሁ አታክብሩ አሉ መክ ወዒይኩን በዕለተ እሑድ ወበዓላት ክቡርና ሰጊድ።\zbrሠለስቱ ምዕት በ፪ኛው ፍትሐ ነገሥት በዕለተ እሑድ ወኢበመኃትዊሃ ይላል በሕንጻ መነኮሳት በዕለተ ቀዳሚት በልደት በጥንቀት ሰጊድ ሊሆን አይገባም አሉ እስመ እሉ መዋዕለ ፍሥሐ ውእቶሙ።\zbrእሊህ የተድላ የደስታ ዕለታት ናቸውና ወበእንተዝ ይደሉ ከመ ናጽርዕ ገቢረ በዕለተ እሑድ።\zbrስለዚህ ነገር በዕለተ እሑድ በዕለተ ቀዳሚት ወበዓላት ክቡራን።\zbrበልደት በጥምቀት ሰጊድን መተው ይገባልና ወዝንቱ አንቀጽ ዘእንበለ ግዘት ይህ ውግዘት የሌለብት አንቀጽ  ነው።\zbrባሕታዊ ፆር ተነሥቶበት ቢሰግድ ዕዳ የለበትምና ዘእንበለ ግዘት አለ መክ ዘ፶ ወያዕትቱ በዕለተ እሑድ እምኵሎሙ ምእመናን አቅሞተ ውሳኒያት ሥልጣናውያት ዘፍትሕ።\zbrሠለስቱ ምዕት በሁለተኛው ፍትሐ ነገስት በአምሳኛው አንቀጽ ለፍርድ ሥልጣን ያላቸው ዳኞች ከምእመናን ሥራት በእሑድ የተወሰ ነው።ን ሥራት በእሑድ ከምእመናን ያርርቁ አለ እሑድ ቀጥረናችኋል አይበሉ ወኢይግበሩ ቀስት ወተኳንና።\zbrእሑድ ቀን አያሟግቱ አያፋርዱ ወኢይኅሥሥ መኑሂ በይእቲ ዕለት ንዋዮ እምካልኡ።\zbrበእሑድ ቀን ማንም ማን ገንዘቤን አምጣ ብሎ አይያዝ ወኢይጽሐቅ ፩ሂ እምእመናን በእንተ ኃሢሠ ዕዳ።\zbrከምእመናን አንድ ስንኳ በእሑድ ቀን ገንዘቡን ስንኳ በእሑድ ቀን ገንዘቡን ለመቀበል መትጋት።\zbrአው ተጻልእ።\zbrገንዘቤን አምጣ ብሎ መጣላት አው በዘይመስሎ ለንዝቱ።\zbrዋስ ማገት አይገባውም ወይሑሩ ቦቱ ኵሎሙ ሰብእ ኅበ ቤተ ክርስቲያን።\zbrሁሉም ወደ ቤተ ክርስቲያን ይሒዱ እንጂ ወይምጽኡ ኵሉ ለለ ፩፩ እምእመናን ኅቤሃ በንጽሕ ወበትሕትና።\zbrእምእመናን እያንዳንዱ በንጽሕና በትሕትና ሁ ነው።\zbrወደ ቤተ ክርስቲያን ይምጡ እንጂ ዘእንበለ ፍርሃት እምነ መኰንን።\zbrዳኛ ግብሬን ወእምበዓለ ዕዳ።\zbrአበዳሪ ብድሬን አው እምፈታሒ።\zbrኤጲስ ቆጶስ አሥራት በኵራት አው ዘይመስሎ።\zbrነጋድራስ ቀረጥ አምጡ ይለናል ብለ ሳይፈሩ ወእመስ ተሀበለ ፩ሂ እምጸብሐን ከመ ይንሣእ ጸባሕተ እምእለ የሕውሩ ኅበ ቤተ ክርስቲያን።\zbrከነጋድራሶች አንዱ ስንኳ ወደ ቤተ ክርስቲያን ከሚሔዱ ሰዎች ቀረጥ ይቀበል ዘንድ የድፍረት ሥራ የሠራ ቢሆን ምክዕቢት ይፍዲ።\zbrአጽፍ አድርጎ ይክፈል ቃጥቶ ቢሆን እንደ ቃጣ ይቅር አሉ ድስቅ ፪ ተጋብኡ ኵሎ ዕለተ ኅበ ቤተ ክርስቲያን።\zbrሐዋርያት በዲድስቅልያ በሁለተኛው አንቀጽ ሁልጊዜ በቤተ ክርስቲያን ተሰብሰቡ ወፈድፋደስ በዕለተ ሰነብት ወበንለት ወበዕለተ ትንሣኤ ዘውእቱ ዕለተ እሑድ።\zbrይኸውም ትንሣኤ ያለው እሑድ  ነው።\zbrይልቁንም በዕለተ እሑድ በዕለተ ቀዳሚት በጌታ በዓላት ወደ ቤተ ክርስቲያን ተሰብሰቡ ፈድፋደ አለ፤ በሌላው ቀን በተግባረ ሥጋ ይውላሉ በእሊህ ዕለታት ግን ተግባር ነፍሱ እንጂ ተግባረ ሥጋ አይሠራባቸውምና ወናሁ ንሬእዮሙ ለአሕዛብ ከመ ኢይጼኃሩ እምተጋብኦ በዕልተ በዓሎሙ።\zbrስንኳን ክርስቲያን አሕዛብ ስንኳ በዓል በሚያደርግጉበት ቀን ከመሰብሰብ ወደ ኋላ እንዳይሉ እነሆ እናያቸዋለን አላ ይፀመዱ ኵሎሙ በውእቱ ዕለት።\zbrበበአላቸው ቀን ፅሙዳን ሁ ነው።\zbrይውላሉ እንጂ ወከማሁ ጉባዔ አይሁድ እለ ይሰመዩ በከንቱ አይሁደ ያጸርዑ ተግባሮሙ እምድኅረ ስዱስ መዋዕል።\zbrአሕዛብ እንዲሰበሰቡ ሳያምኑ በከንቱ ምእመናን የሚባሉ አይሁድም ከስድስት ቀን በኋላ ሥራ ፈትተው ይውላሉ ወይትጋብኡ በዕለተ ሳብዕት ውስተ ምኵራቦሙ።\zbrበሰባተኛው ቀን ወደ ምኵራባቸው ይሰበሰባሉ ወያጸርዑ ተግባሮሙ ዘተሠርዓ ሎሙ አመ ተጋብኦቶሙ።\zbrበተሰበሰቡ ጊዜ የታዘዘላቸው ሥራቸውን ትተው ይውላሉ ወእመሰኬ ኮኑ እስሉ ትጉሃን በእንተ ትጋብኦቶሙ ጽሩዕ ዘአልቦ ረባሕ ሎሙ።\zbrእኒህ ለነሱ ረብሕ ጥቅም ለሌለው ሥራችው ለመሰብሰብ የሚተጉ ከሆኑ ወምንትኬ አንተ ታወሥኦ ለእግዚአብሔር ዘይትዲኃር እምቤተ ክርስቲያን።\zbrአንተ ወደ ቤተ ክርሲያን ከመምጣት ወደ ኋላ የምትል አይቱ ነበርክ ወምንተ ገበርክ ብሎ በጠየቀህ ጊዜ ለእግዚአብሔር ምን ትመልስለታልህ አሉ ፳ወ፯ ወኢይደሉ ከመ ትትናገሩ ነገረ ዘአልቦቱ ረባሕ።\zbrበሐያ ሰባተኛው አንቀጽ ረብሕ ጥቅም የሌለው ነገር ልትናገሩ አው ትግበሩ ግብረ ዘኢይሤኒ የማይገባ ሥራ ልትሠሩ አይገባም ወፈድፋደሰ በዕለተ እሑድ እንተ ባቲ ይደሉ ትትፈሥሑ ፍሥሐ መንፈሳዊት።\zbrይልቁንም መንፈሳዊ ተድላ ደስታን ልታደርጉባት በሚገባ በዕለተ እሑድ ረብሕ ጥቅም የሌለው ነገር ልትናገሩ አይገባም ሐተታ በሌላው ቀን የማይጠቅም ነገር ሊናገሩ የሚገባ ሁኖ አይደለም በጸናው መናገር  ነው።\zbrእንጂ በከመ ይቤ ዳዊት ነቢይ ተቀነዩ ለእግዚአብሔር በፍሃት።\zbrወተሐሠዩ ሎቱ በረዓድ።\zbrነቢዩ ዳዊት በፍሃት ሁናችሁ ለእግዚአብሔር ተገዙ በረዓድ ሁናችሁ ደስ ይበላችሁ በሎ እንደተናገረ ሥርዋጽ ያኤምር ኅበ ቃለ ዳዊት ዘይቤ ዛቲ ዕለተ እንተ ገብረ እግዚአብሔር ንትፈሣሕ ወንትሐሠይ ባቲ ዳዊት ዛቲ ዕለት እንተ ገብረ እግዚአብሔር ያላት በዓል ዕለተ እሑድ እንደሆነች ሥርዋጽ ያስረዳል ሐተታ ለሚጠት የተናገረው ለበዓል ስለጠቀሰው ሥርዋጽ  ነው።\zbrረስጠብ ፷ወ፯ አግብርትኒ ይትቀነዩ ፭ተ መዋዕለ።\zbrሐዋርያት በሁለተኛው ቀሌምንጦስ በስሳ ሰባተኛው አንቀጽ ባሮች አምስቱን ቀን ይሥሩ ወበዕለተ ሰንበት ወእሑድ ይፀመዱ መልእክተ እግዚአብሔር አንድነቱን ሦስትነቱን ይማሩ ዘንድ እሑድ ቅዳሜ ከቤተ ክርስቲኢያን ሁ ነው።\zbrይዋሉ አለ እስመ በዕለተ ሰንበት አዕረፊ እግዚአብሔር አመ ፈሰመ ፈጢረ ፍጥረታት።\zbrበዕለተ ቅዳሜት ሀያ ሁለቱን ስነ ፍጥረት ፈጥሮ በፈጸመ ጊዜ ፍጥረት ከመፍጠር አርፎበታልና ወበእለተ እሑድኒ ተንሥኦ እምነ ምውታን።\zbrበዕለተ እሑድ ከሙታን ተለይቶ ተነሥቶበታልና ድስቅ ፴ወ፩ ወበኵሉ ዕለተ ሰንበት ዘእንበል ፍሥሕ ባሕቲቱ ሐዋርያት በዲድስቅልያ በሠላሳ አንደኛው አንቀጽ ከቀዳም ሥዑር በቀር ቅዳሜ ቅዳሜ ወበኵሉ ዕለት እሑድ።\zbrተመጠው ቁርባነ በበይናቲክሙ ውስተ ቤተ ክርስቲያን ወተፈስሑ በቤተ ክርስቲያን ተሰብስባችሁ ሥጋውን ደሙን ተቀብላችሁ ደስ ይበላችሁ ወናሁ ተነግረ በአንቀጸ ጾም ከመ ኢይጹሙ በእለተ እሑድ ወሰንበት ዘእንበለ ሰንበት ዘኮነ ባቲ እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ ቅቡረ ውስተ መቃብር።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በከርሠ መቃብር  ስኩብ ሁኖ ካደረባት ከቅዳሜ ሥዑር በቀር ቅዳም ቅዳም እሑድ እሑድ መጾም እንዳይገባ እንደሆነ አንቀጸ ጾም ተናግርዋል ወናሁ ነገሩ በጉባዔ ፫ወ፲ወ፰ በጽድቀ እግዚአብሔር ዘይደሉ በእንተ በዓላት ዘእግዚእነ ውስተ ዝንቱ መጽሐፍ እንዘ እግዚአብሔር ምስሌሆሙ።\zbrእግዚአብሔር የጠመመውን እያቀናላቸው የጐደለውን እየመላላቸው የጌታን በዓላት ማክበር እንዲገባ ሦስት መቶ አሥራ ስምንት ሊቃንት በጉባዔ ኒቅያ በእግዚአብሔር አጋዥነት ነገሩ ውስተ ዝንቱ መጽሐፍ  ነው።\zbrበዚህ መጽሐፍ ተናገሩ አንድም ነገሩ ጉባዔ ሠንስቱ ምዕት ተናገሩ ከእም ይዕቀቡ በዓላት እግዚእነ የጌታችነን በዓላት ያከብሩ ዘንድ ወይሰብሑ ተኣምራቲሁ።\zbrተአምራቱን ይገልጹ ዘንድ ወቅዳሴያቲሁ።\zbrምስጋናውን ይናገሩ ዘንድ አሉ እሙንቱ በዓለ ልደት።\zbrእኒህም ልደት ወበዓለ ጥምቀት።\zbrጥምቀት ወበዓለ ሆሣዕና።\zbrሆሣዕና ናቸው ወኵሉ በዓላት ትስብእትዘፈጸማ ትንሣኤሁ ለእግዚእነ እሙታን ከሙታን ተለይቶ የተነሣ የጌታ ትንሣኤ የፈጸማት በዓለ ትስብእት ናት ዕለትን ቢያዩ ዓራት በዓልን ቢያዩ አምስት ወበዓለ ዕርገት።\zbrዕርገትን  ነው።\zbrዕለትን ቢያዩ አምስት በዓልን ቢያይ ስድስት ወበዓለ ፶ ዘውእቱ ርዳተ መንፈስ ቅዱስ ጰራቅሊጦስ ዘከመ አለፈዎሙ እግዚእነ ለአርዳኢሁ።\zbrይኽውም ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ አሠውጥ እምነ መንፈስየ ብሎ ለሐዋርያት ተስፋውን እንደነገራቸው መንፈስ ቅዱስ የወረደበት ቀን በዓለ ጰራቅሊጦስ  ነው።\zbrወበዓለ ታቦር ዘቦቱ ተወለጠ።\zbrባሕርየ መለኮቱ የተገለጸበት በዓለ ታቦር  ነው።\zbrወአእመሩ አርዳኢሁ ስብሐተ መለኮቱ።\zbrደቀ እምዛሙርቱ ጌትነቱን ያወቁበት ዕለትን ቢያዩ ሰባት በዓልን ቢያዩ ስምንት ወእሉ ፯ በዓላት ክቡራን።\zbrእኒህ ሰባቱ ክቡራን በዓላት ናቸው አንድም ክቡራን በዓላት እኒህ ሰባቱ ናቸው ሐተታ ፍቀደ ነቍጥ በዓለ ተስዓቱ እንዲል ዘጠኝ አይደሉምን ቢሉ ግዝረትንና ልደት ስምዖንን ጨምሮ እንሊህንስ አሁን እናመጣቸዋለን ብሎ ፩ በእንተ ዘተሰቅለ ወ፩ በእንተ ዘተንሥእ ቦቱ ብብሎ ያመጣዋል ብሎ ሰሙነ ሕማማትንና ሰሙነ ትንሣኤን ጨምሮ በዓላት ትሰብእት ያለውንም ይዘው ንዑሳኑን በዓላት ይቄጥራሉ የመስከረም መስቀል ስብከት ብርሃን ኖላዊ ጌና ግዝረት ልደት ሰምዖን ደብረ ዘይት የመጋቢት መስቀል የመስከረም መስቀልና የመጋቢት መስቀል አንድ ወገን ያሉ እንደሆነ ቃና ዘገሊላን ይቆጥርዋል።\zbrወዝምቱ ቃል ዘተነግረ ለጉባዔ በከመ ትረክበ በዲድስቅልያ።\zbrይህ ቃል በዲድስቅልያ እንደተገኘ ለምእመናን ተነገረ አንድም በጉባዔ ለምእመናን የተነገረው ቃል ይህ  ነው።\zbrወጥንተ በዓላትኒ ልደት ውእቱ የበዓላት ጥንት የበዓላት በኵር ልደት  ነው።\zbrወቦ ዘይቤ በዓለ ትሰብእት ጥንተ በዓላት።\zbrየበዓላት ጥንት የበዓላት በኵር ትሰብእት  ነው።\zbrየሚል አለ ወኢንሬኢ በዝንቱ ከመ ውእቱ እምኵሎሙ በዓላት እግዚእነ ዓቢያን።\zbrእኛ ግን ከደጋጉ ከጌታ በዓላት ልደት እንጂ ትስብእት የበዓላት ጥንት የበዓላት በኵር አንደሆነ አናውቅም መገለጫውን አበለጠ አንድም ወጥንተ በዓላት ትሰብእት ውእቱ የበዓላት ጥንት የበዓላት በኩር ትሰብእት  ነው።\zbrወቦ ዘይቤ በዓለ ትሰብእት ጥንተ በዓላት የበዓላት ጥንት የበዓላት በኵር ልደት  ነው።\zbrየሚል አለ ወኢንሬኢ በዝንቱ ከመ ውእቱ እምኵሎሙ በዓላት እግዚእነ ዓቢያን እኛ ግን ከደጋጉ ከጌታ በዓላት ትሰብእት እንጂ ልደት የበዓላት ጥንት የበዓላት በኵር እንደሆነ አናውቅም።\zbrፅንስን አበለጠ አንድም ወጥንተ በባላት ልደት ውእቱ የበዓላት ጥንት የበዓላት በኵር ልደት  ነው።\zbrወቦ ዘይቤ በዓለ ትሰብእት ጥንተ እባአላት የበዓላት ጥንተ የበዓላት በኵር ትሰብእት  ነው።\zbrየሚል አለ ወኢንሬኢ በዝንቱ ከመ ውእቱ እምኵሎሙ በዓላት እግዚእነ ዓቢያን እኛ ግን ከደጋጉ ከጌታ በዓላት አንዱ ካንዱ እንዲበልጥ አናውቅም ሁሉም ደጋግ ዓቢያን ናቸው እለ አስተካከለ ወለእግዚአብሔር አኰቴት ወጥንተ በዓለ እግዚእ በዓለ ብሥራት እምእግዚአብሔር ስቡሕ በልሳነ ገብርኤል መልአከ ዘነገራ ለእግዝእትነ ማርያም ድንግል ወላዲተ አምላክ መድኃኒነ ፳ወ፱ ለወርኃ መጋቢት።\zbrስቡሕ በልሳነ ገብርኤል ዘነገራ በልሳነ ገብርኤል ዘነገራ አመ ፳ወ፱ ለእግዝእትነ ማርያም ድንግል ወላዲተ አምላክ አመ ፳ወ፱ ለወርኃ መጋቢት ብሎ ይገጥሟል ለእግዚአብሔር ክብር ምስጋና ይግባውና የበዓላት ጥንት የበዓላት ጥንት የበዓላት በኵር በመጋቢት በሐያ ዘጠኝ መድኃኒታችን አምላካችን ለወለደች ለድንግል ማርያም በነገራት በገብርኤል ቃል በተመሰገነ ከእግዚአብሔር ታዞ ብሥራት የተነገረበት ትሰብአት  ነው።\zbrደባቅ ፳ወ፱ ለአኃው ተዓቀቡ በዕልተ በየላት ዘውእቱ ዕለተ ልደቱ ለእግዚእነ ሐዋርያት በዲድስቅልያ በሐያ ዘጠኘኛው አንቀጽ ይኸውም ጌታችን የተወለደበት  ነው።\zbrበልጅነት ወንድማማች የምትሆኑ አኃው በዕለተ ልደት ከሥራ ተጠበቁ ወግበሩ አመ ፳ወ፩ ለታስዕ ወርኅ ዘዕብራውያን ዘውእቱ አመ ፳ወ፱ ለራብዕ ወርኅ ዘግብጻውያን።\zbrይኸውም በግብጻውያን በመዓልት አቄጣጠር በአራተኛው ወር በሐያ ዘጠኝ ቀን በዕብራውያን በሌሊት አቄጣጠር በዘጠኘኛው ወር በሐያ አምስት ቀን የሚሆን ልደትን አክብሩ ሐተታ እስራኤል በግዑን በልተው ባሥራ አምስተኝው ሌሊት ከግብጽ ወጥተዋል የወጡበትንና የበሉበትን ይዘው የቄጠራሉ ከሚያዝያ አሥራ ሰባት ይይዟል ከግንቦት እከ ታኅሣሥ ስምንት ወር አሥራ ሰባትና አስምት ጳጕሜን ሐያ ሁለት አራት ሕፀፅ ሐያ ስድስት ይሆናል እንዱን ከታኅሣሥ ፳፱ኛው መልቶ ሐያ አምስት ያለው ይህ  ነው።\zbrአንድም ዕብራውያን ያላቸው ሮማውያን ናቸው ዕብራውያንን ሰል ገዙ ዕብራውያን ብሏቸዋል አንድም በብተት እንለያለንና እኛ ሐያ ዘጠኝ ስንል እነሱ ሐያ አምስት ይላሉ አንድም እኛም ሁናሉ ሐዋርያት ሥራት በሠሩበት ጊዜ ሐያ አምስት አበቅቲ ሐያ አምስት ትራፋት ዓውድ ነበር አምሳ ሦስት ይሆናል ሁለት ሕፀፅ ቢጨምሩ አምሳ አምስት ይሆናል ሠላሳውን ቢገድፉ ሐያ አምስት ይተርፋል ሐያ አምስት ያለው ይህን  ነው።\zbrወእምድኅረ ዝንቱ ግበሩ በዓለ ኢጲኡፋንያ ዘውእቱ በዓለ ጥምቀት በዓለ ኤጲፋንያ መልት በዓለ አስተርእዮ ማለት  ነው።\zbrይኸውም የጥምቀት በዓል  ነው።\zbrከዚህም ቀጥላችሁ ከዚህም በኋላ በዓለ ጥምቀትን አክብሩ ወይኩን በኅቤኢክሙ ክቡረ።\zbrየጥምቀት በዓል በእናንተ ዘንድ ያከበረ ይሁን እስመ ቦቱ ወጠነ እግዚእነ ከመ ያርኢ መለከቶ አመ ተጠምቀ በውስተ ዮርዳኖስ በአጼ ዮሐንስ።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በእደ ዮሐንስ በማየ ዮርዳኖስ በተጠመቀ ጊዜ የባሕርይ ልጅነቴን ይገልጽ ዘንድ የጀመረበት ቀን  ነውና ወግበሩ አመ ሰብዑ ለዓሥር እርኅ ዘዕብራውያን ዘውእቱ አመ ፲ወ፩ ለኃምስ ወርኅ ዘምስራውያን ይኸውም በግብጻውያን በመዓልት አቄጣጠር ባምስተኛው ወር ባሥራ አንደኛው ቀን በዕብራውያን በሌሊት አቄጣጠር ባሥረኛው ወር አቄጣጠር ባሥረኛው ወር በ፯ኛው ቀን የሚል የጥምቀትን በዓል  ነው።\zbrሐተታ ከሚያዝያ አሥራ ሰባት ይይዟል ጳጉሜ አምስት ሀያ ሁለት አራት ሕፀፅ ጳጉሜን አራት ያሉ እንደሆነ አምስት ሕፀፅ ይሏል ሐያ ስድስት ይሆናል ሐያ ስድስትና አሥራ አንድ ሠላሳ ሰባት ይሆናል ሠላሳውን ቢገድፉ ሰባት ይተርፋል ሰባት ያለው ይህ  ነው።\zbrአንድም ዕብራውያን ያላቸው ሮማውያን ናቸው ዕብራውያንን ስለ ገዙ ዕብራውያን ብለዋቸዋል አንድም በብተት እንለያለንና እኛ አሥራ አንድ ስንል እነሱ ሰባት ይላሉ አንድም በእኛ ሁኗል ሐዋርያት ሥራት በሠሩበት ጊዜ ሐያ አምስት አበቅቴ ሐያ ስምንት ትሩፋት ዓውደ ነበር አምሳ ሦስት ይሆናል ሥስት ሕፀፅ አምሳ ስድስት አሥራ አንድ ዕለት ስሳ ሰባት ይሆናል ስሳውን ቢገድፉ ሰባት ይተርፋል ሰባት ያለው ይህ  ነው።\zbrበስ ወይከውን ገቢረ ቍርባን በልደት ወጥምቀት መንፈቀ ሌሊት ባስልዮስ በሳፈው መጽሐፍ በሠላሳኛው አንቀጽ የልደት የጥምቀት ቍርባን በመንፈቀ ሌሊት ይሁን አኮ በጸሊየ ጾም።\zbrሌሊት ይሁን ማለት ጾምን በመጥላት አይደለም እላ በእንተ ክብረ በዓል።\zbrበዓሉን ለማክበር  ነው።\zbrእንጂ አለ ግንር ፲ወ፩ ወያብዕሉ በዓለ ሆሣዕና።\zbrበግንግራ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መጽሐፍ ባሥራ አንደኛው አንቀጽ ምእመናን በዓለ ሆሣዕናን ያክብሩ አለ ድስቅ ፴ ይደልወክሙ ኦ አኃውየ ዘተሣየጠክሙ በጾመ ክቡር ዘውእቱ ደመ ኢየሱስ ክርስቶስ ከመ ትግበሩ በዓለ ፋሲካ በኵሉ ጻሕቅ ወአስተሐምሞ ዓቢይ እምድኅረ በዓለ ናዕት።\zbrደም ክቡር ብሎ አፍዘት ነበረና ዘውእቱ ደመ ኢየሱስ ክርስቶስ ብሎ አጐላው ሐዋርያት በዲድስቅልያ በ፴ኛው አንቀጽ ይኸውም የጌታችን የኢየሱስ ክርስቶስ ደም  ነው።\zbrበወርቀ ደሙ የዋጃችሁ በልጅነት ወንድማማች የምትሆኑ አኃው ከበአለ ፍሥሕ በኋላ በፍጹም ትጋት በማስተንተን በዓለ ፋሲካን ማክበር ይገባችኋል ወኢትግበሩ ዘንተ በዓለ ዘውእቱ ተዝካረ ሕማሙ ለዋሕድ ፪ተ ጊዜ በአሐቲ ዓመት።\zbrይኸውም የጌታ የመከራው መታሰቢያ በዓል  ነው።\zbrየትንሣኤ በዓል ባመት ሁለት ጊዜ አታክብሩ አለ አላ ፩ደ ጊዜ በእንተ ዘሞተ በእንቲአነ ፩ደ ጊዜ።\zbrእኛን ለማዳን አንድ ጊዜ ስለ ሞተ በዓመት አድን ጊዜ አክብሩ እንጂ ወተዓቀቡ በተጠናቀቆ ብዙኅ እምበዓለ አይሁድ ዘውእቱ በሊዓ ናዕት ዘይከውን በዘመነ ሚያዝያ።\zbrይኸውም በወርኃ ሚያዝያ የሚውል በዓለ ፍሥሕ  ነው።\zbrከአይሁድ በዓል ቀጥላችሁ በፍጹም ጥንቃቂኤ ትንሣኤን አክብሩ ወዘንተ ዕቀቡ እስከ ፳ወ፩ ዕለት እምወርኅ ከመ ኢይኩን አመ ፲ወ፬ ለሠርቀ ወርኅ በካልዕ ሱባዔ ዘእንበለ በሱባዔ ዘቦቱ ይገብሩ ፍሥሐ።\zbrተድላ ደስታ በሚያደርጉበት በሦስተኛው ሱባዔ  ነው።\zbrእንጂ አይሁድ በዓል በሚያደርጉበት በሁለተኛው ሱባዔ ባሥራ አራተኛው ቀን እንዳይሆን ከሚያዝያ ወር ካሥራ አምስት ሌሊት ጀምራችሁ እስከ ሐያ አንድ ሌሊት ቄጥራችሁ ትንሣኤን አክብሩ አንድም ዘቦቱ ይገብሩ ፍሥሐ በሦተኛው ሱባዔ  ነው።\zbrእንጂ አይሁድ ፍሥሕን በሚያከብሩበት በሁለተኛው ሱባዔ ባሥራ አራተኛው ሌሊት እንዳይሆን ከሚያዝያ ወር ካሥራ አስምተኛው ሌሊት ጀምራችሁ እስከ ፳፩ ሌሊት ቍጥራቸው ትንሣኤን አክብሩ ወኢትገበሩ በዓለ ትንሣኤሁ ለእግዚእነ ወመድኃኒነ ኢየሱስ ክርስቶስ ዘእንበለ በዕልተ አሑድ ባሕቲቱ።\zbrየጌታችን የመድኃኒታችን የኢየሱስ ክርስቶ ትንሣኤውን በዓል በዕለቱ እሑድ እንጂ በሌላ ቀን አታድርጉ ወብልዑ ጊዜ ንቀወተ ደርሆ።\zbrበመንፈቀ ሌሊት ብሉ ወእመ አኮ በነግህ።\zbrያም ባይሆን በነግህ ብሉ ሐተታ መዓርገ ቍርባንን ከዚህ ይናገራል የትንሣኤ ባ፩ኦ ሰዓት የልደት የጥምቀት በመንፈቀ ለሊት በዓለ ሃምሳና ቅዳሜ በሠለስት በሰባቱ አጽዋማት በዘጠኝ ሰዓት የጸሎተ ሐሙስ በሠርከ መቅደስ ይገባል ወኩንኑ ትጉሃን በይእቲ ሌሊት እንዘ አንትሙ ጉቡዓን ውስተ ቤተ ክርስቲያን።\zbrበዚህች ሌሊት በቤተ ክርስቲያን ተሰብስባችሁ ተግታችሁ ኑሩ ወእንዘ ትጸልዩ ወታነብቡ እምነ መዝሙራት።\zbrዳዊት እየደገማችሁ አቡነ ዘበሰማያት እየጸለያችሁ ወትንቢታት።\zbrመጻሕፍት ነቢያትን ወኦሪትን።\zbrኦሪትን እያነበባችሁ ወእምድኅረ አጥመቅምዎሙ ለንዑስ ክርስቲያን።\zbrንዑስ ክርስቲያንን ካጠመቃችኋቸው በኋላ አንብቡ ወንጌዊላት በፍርሃት ወበረዓድ።\zbrበፍርሃት በረድዓ ሁናችሁ ወንጌልን አንብቡ ወንግርዎሙ ለሕዝብ ዘይሤኒ ለመድኃኒቶሙ።\zbrለሕዝቡ ሊድኑበት የሚገባው ለመድኃኒቶምሙ።\zbrለሕዝቡ ሊድኑበት የሚገባውን ንገርዋችው ወአዕርጉ ቍርባነክሙ አዘዘክሙ በእንቲአሁ በላዕለ እደዊነ እንዘ ይብል ግበሩ ዘንተ ለተዝካርየ ይኸን ለመታሰቢያዬ አድርጉ ብሎ በእኛ ቃል ያዘዛችሁን መሥዋዕት ሠው ወእምድኅረ ፍትሑ ጾመከሙ እንዘ ትትፌሥሑወትት ሐሠዩ።\zbrከዚህ በኋላ ፈጽሞ ደስ እያላችሁ ጾማችሁን በመብል በመጠጥ አሰናብቱ እስመ እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ ተንሥአ እምነ ምውታን ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ከሙታን ተለይቶ ተነሥቷልና መውእቱ ዓረፀነ ትንሣኤነ።\zbrየትንሣኤያችን ፈለማ እሱ  ነውና ይከውን እለክሙ ዝንቱ ሕገ ቀዋሚ እስከ ሕልቀት ዝንቱ ዓለም።\zbrይህ ሥርዓት ዓለም እስኪያልፍ ወለስከ ይመጽእ መድኃኒነ።\zbrመድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ እስኪመጣ ድረስ የጸና ሥርዓት ይሁንላችሁ አንድም ዝንቱ ሕግ ይላል ይህ ሥርዓት ይጽናላችሁ ወእምድኅረ ስሙን መዋዕል ግበሩ ለክሙ በዓለ ዓቢየ።\zbrከስምንት ቀን በኋላ በዓል አድርጉ ሐተታ ከተነሣበት ሰዓት አሳልፎ መጥቷልና እምድኅረ ሰሙን መዋዕል አለ አድንም ድኅረና ሶበ ይወራረሳሉ ሶበን ድኅረ ሲል እስመ ሶበ ለብሰ ሥጋ ሶቤሃ ሕመ ይላል ድኅረን ሶበ ሲል እምድኅረ ረቡዕ መዋዕል አንሥኦ ለአልዓዛር ይላል በስምንተኛው ቀን በዓል በስምንተኛው ቀን በዓል አድርጉ አንድም ሰሙን ያለው ሰባት  ነው።\zbrንዒ ኅቤየ ለለሰሙኑ እንዲል ከ፯ት ቀን በኋላ በዓል አድርጉ እስመ በውእቱ ዕለት አመረኒ እግዚእነ ሊተ ለቶማስ ሶበ ኢአመንኩ በትንሣኤሁ ወአርአየኒ ዓሠረ ቅንዋት ወንሠረ ርግዘት ገቦሁ።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ትንሣኤውን ባላምን የተቸነከረ እጁን እግሩን የተወጋ ጎድኑን አሳይቶ በዝያ ዕለት ለኒ ለቶማስ አስረድቶኛልና ወእምቀዳማዊት ዕለት እምሰሙን ቀዳማዊ ኁልቄ፤ ፵ ዕለት እስከ ኃምስ ሰንበት።\zbrአምና እም አንድ ወገን  ነው።\zbrከመጀመሪያው ሱባዔ ጀምራችሁ እከ አምስት ሱባዔ አራብ ቀን ቄጥራችሁ በዓለ ዕርገትን አክብሩ ሐተታ ም ነው።\zbrስድስት ሱባዔ አይድለእምን አምስት ቀን ንደለሳ ቢሉ ካልተፈጸመ ብሎ ስድስተኛውን ሱባዔ አውጥቶ ቄጠረ አንድም ከመጀመሪያው ሱባዔ ወዲህ ከመጀመሪያው ሱባዔ ወዲህ ከመጀመሪያው ሱባዔ ቀጽላችሁ እስከ አምስት ሱባዔ አርባ ቀን ቄጥራችሁ ዕርገቱን አክብሩ ተረፈሳ ቢሉ አምስት ቀን ከተነሣለት ብሎ ስድስተኛውን ጉባዔ አግብቶ ቄጠረ አንድም ከመጀመሪያው ሱባዔ ጀምራችሁ አምስት ሱባዔ አርባ ቀን ቄጥራችሁ ዕርገትን አክብሩ እሑድ እስከ እሑድ ስምንት ሰኞ እስከ ሰኞ ስምንት አሥራ ስድስት ማክሰኞ እስከ ማክሰኞ ስምንት ሐያ አራት ረቡዕ እስከ ረቡዕ ስምንት ሠላሳ ሁለት ሐሙስ እስከ ሐሙስ ስምንት ዓርባ ይሆናል የሳራት ወልደ ማርያም ትርጓሜው።\zbrወእምዝ ግበሩ በዓለ ዕርገቱ ለእግዚእነ ወመድኃኒነ ኢየሱስ ክርስቶስ ዘቦቱ ፈጸመ ኵሎ ሥርዓታተ።\zbrከዚህ በኋላ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ የጌትነቱን ሥርዓት የፈጸመበት ወኵሎ መዓርጋት።\zbrከሊቀ ጳጳስነት ጀምሮ እስከ ዓፃዌ ኆኅትነት ያለውን መዓርግ የሰጠበት ወዓርገ ኅበ እግዚአብሔር አቡሁ ዘፈነዎ።\zbrውረድ ትወልድ ሙት ትሰቅል ብሎ ወደ ላከው ወደ ባሕህርይ አባቱ ወዳ ኣብ ያረገበት ወነበረ በየማነ ኃይል።\zbrኃይል ባለው ዕሪና የተቀመጠበት በዓለ ዕርገትን አክብሩ ወእምድኅረ መዋዕል እምበዓለ ዕርገተ ወውእቱ ዕለት እምእመን ተኈለቄ ሰሙነ ፋሲካ ይከውን ፶ መዋዕለ።\zbrአምዝና ተኈለቄ ሰሙነ ፋሲካ ይከውን ፶ መዋዕለ።\zbrአምዝና እምድኅረ አንድ ወገን  ነው።\zbrይኸውም ከትንሣኤ ጀምሮ ቢቄጥሩ አምሳ ቀን ይሆናል ከዕርገት በኋላ ባሥረኛው ቀን በዓለ ጰራቅሊጦስን አክብሩ ወይኩን ለክሙ በዓለ ዓቢይ።\zbrደገኛ በዓል ይሁንላችሁ እስመ በውእቱ ዕለት ጊዜ ፫ቱ ሰዓት ፈነወ ለነ እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ ጰራቅሊጦስሃ መንፈስ ጽድቅ።\zbrመንፈሰ ሐሰት አለና ከዚያ ሲለይ መንፈስ ጽድቅ እለ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በዚያ ዕለት በሦስት ሰዓት መንፈስ ቅዱስን ሰዶልናልና ወተመሳሰነ እምፈቃዳቲሁ።\zbrፈቃዱ መንፈስ ቅዱስን የተመላንበት ጸጋውን ሀብቱን ያገኘንበት ወተናገርነ በልሳናት ሐዲሳት በከመ ተሐውሰ ውስቴትነ ውእቱ።\zbrአሉ በእኛ እንዳደረብን መጠን በ፸፪ ቋንቋ የተናገርበት።\zbrወሰበዝነ ለአይሁድ ወለአሕዛብ ከመ ውእቱ ክርስቶስ እግዚአብሔር ውእቱ።\zbrክርስቶስ እግዚአብሔር የባሕርይ አምላክ እንደሆነ ለአሕዛብ ለአይሁድ ያስተማርንበት ቀን  ነውና ወእምድኅረ ፈጸምክሙ ገቢረ በዓለ ፶ አብዕሉ ሰብዓ መዋዕለ።\zbrካልአ።\zbrአምሳኛውን ቀን በእምብል በመጠጥ አክብራችሁ ከፈጸማችሁ በኋላ በዓለ ጰራቅሊጦስን አክብሩ ካልአ አለው የመብል የመጠጥ ይህ የጾም በዓል  ነውና እስመ ይደሉ ለነ ከመ ንትፈሣሕ በሀብተ እግዚአብሔር አንተ ተውህበተ ለነ።\zbrከእግዚአብሔር ዘንድ በተሰጡን ሀበት ደስ ሊለን ይገባልና ወዕሰ ይጸውም በዕለተ እሑድ ዘውእቱ ዕለተ ትንሣኤ ኃጥአ ውእቱ።\zbrይኸውም ትንሣኤ ነ እሑድን የሚጾም ሰው ግን ኃጥእ  ነው።\zbrአንድም ኃጥእ  ነውና ወይደልዎ ኵነኔ።\zbrቢመለስ ንስሐ ሊሰጡት ይገባል ወከማሁ ዘይገብር በመዋዕለ ፶።\zbrእሑድ ቀን ብጾም ቀኖና ይገባዋል እንዳልነ በመዋዕለ ሃምሳ የሚጾም አው ዘየኅዝን በዕለተ በዓላት ዘእግዚእነ ዘይደሉ ለነ ፍሥሐ መንፈሳዊ ቦሙ ወአኮ ኅዘን።\zbrልናዝንባቸው ያይደለ መንፈሳዊ ደስታ ደስ ልንሰኝባቸው በሚገባ በጌታ በዓላት የንስሐ ኅዘን የሚያዝን ሰው ቢኖር ቀኖና ሊሰጡት ይገባል ረስጠብ ፷ወ፯ ኢትግበሩ በስቡን ሕማማት ሐዋርያት በሁለተኛው ቀሌምንጦስ በስሳ ሰባተኛው አንቀጽ በሰሙነ ሕማማት ወኢበዘመጽእ እምድኅሬሁ።\zbrከሱ ቀጥሎ በሚሆን በስሙነ ፋሲካ ሥራ አትሥሩ ዘውእቱ በዓል ፩።\zbrይኸውም አንድ በዓል  ነው።\zbrበእንተ ዘተሰቅለ ቦቱ እግዚእነ።\zbrመጀመሪያው ስለተሰቀለበት  ነው።\zbrወካልኡሂ በእንተ ዘተንሥአ ቦቱ እሙታን።\zbrሁለተኛውም ከሙታን ተለይቶ ስለተነሣበት  ነው።\zbrአንድም ዘውእቱ በዓል ይኸውም በዓል  ነው።\zbr፩ በእንተ ዘተሰቅለ ቦቱ እግዚእነ መጀመሪያው ጌታ ስለተሰቀለበት  ነው።\zbrወካልዑሂ በእንተ ዘተንሥኦ ቦቱ እሙታን ሁለተኛውም ከሙታን ተለይቶ ስለተነሣበት  ነው።\zbrወኢትትግበሩ ዕለት በዓለ ዕርገት በዕርገት ዕለት ሥራ አትሥሩ እስመ ሥርዓተ እግዚእነ ተፈጸመ ቦቱ።\zbrየጌትነቱ ሥርዓት የተሰመበት ቀን  ነውና ወኢትግበሩ በዕለተ በዓል ፶።\zbrበጰራቅሊጦስ በዓል ሥራ አትሥሩ እስመ ቦቱ ተከሥተ መንፈስ ቅዱስ ዘውእቱ ዘወረደ ላዕለ ምእመናን በክርስቶስ።\zbrበክርስቶስ ባመኑ ምእመናን ሐዋርያት መንፈስ ቅዱስ የወረደበት ቀን  ነውና ወኢትግበሩ በዕለተ ልደቱ ለክርስቶስ።\zbrክርስቶስ በተወለደበት ቀን ሥራ አትሥሩ እስመ ጸጋ ተወህበ ቦቱ ለእጓለ እመሕያው።\zbrለሰው ጽጋ ክብር የተሰጠበትን  ነውና አንድም ጸጋ ወልድ ለሰው በሥጋ የተሰጠበትን  ነውና ወኢትግበሩ በበዓለ ጥምቀት።\zbrበበዓለ ጥምቀት ሥራ አትሥሩ እስመ ቦቱ ከሠተ ክርስቶስ መለኮቶ።\zbrክርስቶስ ጌትነቱን የገለጸበት ወስምዓ ኮነ ሎቱ አብ በጥምቀቱ በተጠመቀ ጊዜ አብ ልጄ ይህ  ነው።\zbrብሎ የባሕርይ ልጀንቱን የመሰከረበት ወወረደ ላዕሌሁ መንፈስ ቅዱስ በአምሳለ ርግብ።\zbrመንፈስ ቅዱስ በአምሳለ ርግብ ወርዶ በራሱ ላይ የተቀመጠበት ወከሠት ለእለ ይቀውሙ ከመ ውእቱ እግዚአብሔር በጽድቅ።\zbrበጽንፈ ዮርዳኖስ ለቆሙ ሰዎች በእውነት የባሕርይ እምላክ ወወልደ እግዚአብሔር።\zbrየእግዚአብሔር አብ የባሕርይ ልጅ እንደሆነ እየገለጸበት ቀን   ነውና ወኢትግበሩ በዕለተ በዓለ ሐዋርያት ሐዋርያት ባረፉት ቀን ሥራ አትሥሩ እስመ እሙንቱ ኮነ ለክሙ መምህራን ለአእምሮተ ክርስቶስ።\zbrክርስቶስን ለማወቅ ያስተማርዋችሁ መምህሮቻችሁ ናቸውና ወረስዩክሙ ድልዋነ ከመ ትሳተፉ ሀብተ መንፈስ ቅዱስ።\zbrሀብት መንፈስ ቅዱስንም ለመቀበል አብቅቷችኋልና ወናሁ ትነግረ በአንቀጸ ምጽዋት ከመ ኢትትረአዩ በዕለተ በዓለት በቅድመ እግዚአብሔር እግዚአከሙ ዕሩቃኒክሙ።\zbrበፈጣሪያችሁ በእግዚአብሔር ፊት በበዓለ ቀን እጃችሁን እንዳትታዩ እነሆ በአንቀጸ ምጽዋት ትነገሯል።\zbrወይትልዎ ለዝንቱ አንቀጽ ዘነበረ በእንተ ተሠውጦ ኅበ ኢየሩሳሌም ክቡር ቤተ እግዚአብሔር ልዑል።\zbrየልዑል እግዚአብሔር ማደሪያ የሚሆን ወደ ኢየሩሳሌም ለመሔድ የተጻፈው ቃል እብዚህ አንቀጽ የተጻፈውን ቃል ይመስላል አንድም በዚህ አንቀጽ የተጻፈው ቃል የልዑል እግዚአብሔር ማደሪያ የሚሆን ወደ ኢየሩሳሌም የሚሆን ወደ ኢየሩሳሌም ለመሔድ የተሳፈውን ቃል ይመስላል ተሠውጦ ቃል ይመስላል ተሠውጦ እለ በአዳምነቱ ከዚኢያ  ነውና መክ ፻ወ፳ወ፩ ወዘተክህሎ እምኔክሙ ጸልዮ በቤተ መቅደስ ሀገረ እግዚአብሔር እንተ በውስቴታ ዓሰረ ቅድሳት።\zbrሠለስቱ ምዕት በሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በመቶ ሐያ ፩ኛው አንቀጽ ከናንተ ወገን ሕማሙ ሞቱ ትንሣኤው በሚነገርበት በኢየሩሳሌም መጸለይ የሚቻለው ሰው ኢይደኃር እምዝንቱ በምንተኒ ግብር እምክንያት ዘይክልዕ።\zbrከሚከለክል ምክንያት በማናቸውም ቢሆን ወደ ኋላ አይበል ዘእንበለ በግብር ዕፁብ።\zbrለመሔድ በማይችል ምክንያት ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ።\zbrከመ የሐውጽ መካኖተ ዘቦሙ ተወክፈ እግዚእነ ክርስቶስ ሕማማት በሥጋሁ።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በሰውነቱ መከራ የተቀበለችባቸው መካን እድ ወይርአይ መካን ትንሣኤሁ።\zbrየተነሣበትንም ቦታ ያይ ዘንድ ወይትባረክ በእማንቱ ዓሠራት አምላካውያት።\zbrአምላክ በሠራቸው ግብራት ይክበር ዘንድ ሐተታ መካነ ልደቱን አይቶ በረክት ልደቱን መካነ ጥምቀቱን በረከተ ጥምቀቱን መካነ ትንሣኤውን አይቶ በረከት ትንሣኤውን ያገኛልና ወይትባረክ በአማንቱ ዓሠራት  አለ ወዘሰ ኢትክህሎ ይፈኑ ኅቤሃ ቍርባናት በአምጣነ ክሂሎቱ።\zbrለመሔድ የማይቻለው ሰው ግን መባ ይስደድ።\zbrበእንተ ሥርዓታ።\zbrመባ መስደድ የሚገባ ስለሆነ ወበዘይትረድኡ ቦቱ እለ የንብሩ ውስቴታ።\zbrበዚያችው የሚኖሩ ሰዎች በሚኢረዱ ገንዘብ አመኒ ወቀ ወብሩረ።\zbrወርቅ ብር አው አልባሳት።\zbrልብስም አው መጻሕፍት ወኩፋት።\zbrምእመናን የተቀበሏቸው መጻሕፍትንም ቢሆን ይስድድ ሐተታ ይህማ በቋንቋ መች እንገናኛለን ቢሉ በቋንቋ የሚገናኙን ከዚያ ይገኛሉና አንድም ሽጦ ለውጦ ዋጋውን ይሰድድ ወይዘመስሎ ለንዝቱ።\zbrይኸን የመሰለ ስም ዕጣን ዘቢብ መጋረጃ ይሰደድ ወይኩን ላቲ ክፍል እምነ ርስቶሙ ለመሃይምናን እለ አዕረፉ ከመ ወራስያኒሆሙ።\zbrከሞቱ ከክርስቲያን ገንዘብ እንደ ልጆቻቸው ሲሶ ይገባታል እስመ ዝንቱ ሕግ ሠናይ ውእቱ ቅድመ እግዚአብሔር።\zbrይህ ሥርዓት እግዚአብሔር በሚያውቀው ነገር ያማረ የተወደደ  ነውና ወይኩን ጸጋ ሎቱ በሀገረ እግዚአብሔር ቅድስት።\zbrክብርት በምትሆን በሀገር ቅድስት በኢየሩሳሌም ሰማያውቲ ጸጋ ክብር ይሰጠዋል ወቍርባነ ኅሩየ ወውኩፈ ዘይትዌከፎ እግዚአብሔር አብ ወወልድ መንፈስ ቅዱስ።\zbrእግዚብሔር የሚቀበለው ያማረ የተወደደ መሥዋዕት ይሆንለታል ሐተታ በስም በአካል ሦስት እንደሆነ ለመጠየቅ ዘይትዌከፎ እግዚአብሔር ብሎ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ አለ አንቀጽ ፳ በእንተ ሰማዕታት ወተአማንያን ወከሀድያን።\zbrሐያኛው አንቀጽ የሰማዕታት ወተአማንያን ወከሀድያንን ነገር ይናገራል አንድም ሰማዕታት ተአማንያን ሰማዕታት ከሀድያን ብሎ ይገጥሟል የተአማንያን የከሀድያን ሰማዕታትን ነገር ይናገራል ሐተታ ተአማንያን ሰማዕታት እንደነ ቅዱስ ጊዮርጊስ ከሀድያን ሰማዕት እንደ አራን ያሉ ናቸው አንድም ኢይደልዎሙ ለምእመናን ከመ ይኅድጉ ሰማዕታት ክርስቶስ ወይሑር ኅበ መካነ ሰማዕትት ዘዓላውያን ብሎ ያመጣዋል ድስቅ ፳ወ፯ ሰማዐታት ይኩኑ በኅቤክሙ ክቡራነ።\zbrሐዋርያት በዲድስቅልያ በሐያ ሰባተኛው አንቀጽ ሰማዕታት በእናንተ ዘንድ ይክበሩ አንድም ልታከብሩዋቸው ይገባል አሉ በከመ ኮኑ ክቡራነ በኅቤነ ብፁዕ ኤጲስ ቆጶስ ወቅዱስ እስጢፋኖስ ሱታፌነ ዲያቆን።\zbrጓደኛችን ተባባሪያችን የሚሆን ዲያቆን እስጢፋኖስ አንድም ሱቱፈ ዲያቆን ሱታፌ ዲያቆን ይላል የዲያቆን ተባባሪ የሚሆን እስጢፋኖስ ንዑድ የሚሆን ኤጲስ ቆጶስነት የተሾመ ያዕቆብ በኛ ዘንድ ክቡራን እንደሆኑ አሉ እሙንቱ እለ ተበፅዑ በኅበ እግዚኢአብሔር ወትሩፋቲሆሙ ዘኢይትረከብ።\zbrትሩፋታቸው የማይመረመር በእግዚአብሔር ዘንድ የተመሰገኑ እሊህ ናቸው ዘ፳ወ፭ ለክርስቲያናዊ ዘይወድዎ ዓላውያን ውስተ ኵነኔ በእንተ ለመ እግዚእነ ወሃይማኖት ርትዕት ወፍቅረ እግዚአብሔር በ፳፭ኛውም አንቀጽ በጌታችን ስም ስለ አመነ በሃይማኖት ስለ ጸና ወደ መከራ ሥጋ ስለሚያገቡት ክርስቲያናዊ ወኢይትትሀከዩ በእንቲአሁ።\zbrበእንቲአሁ ለክርስቲያናዊ  ነው።\zbrእሱን ከመርዳት ቸል አትበሉ አላ እምህማክሙ ዘበአማን ወአምሐፈ ገጽክሙ ፈንው ኅቤሁ ዘይፈቅዶ።\zbrወጥታችሁ ወርዳችሁ ጽፋችሁ ደጉሳችሁ በእውነት ካገኛችሁስ ገንዘባችሁ የሚሻውን ስደዱለት እንጂ ከመ ይርከብ ቦቱ ኃይለ።\zbrኃይለ ሥጋን ያገኝበት ዘንድ ወዘይሁቦሙ ለሐራ እለ እለ የዓቅብዎ በንተ ዓስቦሙ ከመ ይርከብ ዕረፍት በኅቤሆሙ።\zbrዋጋቸውን ተቀብለው ያሳርፉት ዘንድ ለሚጠብቁት ጭፍሮች የሚሰጣቸውን ያገኝ ዘንድ ወውእቱ ሰማዕት ቅዱስ።\zbrይኸውም ክብር ሰማዕት ወእኁሁ ለክርስቶስ።\zbrየክርስቶስ የመከራው ተባባሪ ወወልደ ልዑል።\zbrየልዑል እግዚአብሔር ልጅ ወማኅደረ መንፈስ ቅዱስ።\zbrየመንፈስ ቅዱስ ማደሪያ ወሰማዕት ቅዱስ ማደሪያ ወሰማዕት ሕማሙ ለክርስቶስ።\zbrየክርስቶስን የመከራውን ነዝሮ የሚመሰክር ወሱታፌ ለአርአያ ስብሐቲሁ።\zbrክብሩን ለመውረስ የመከራው ተባባሪ  ነው።\zbrበእንተ ዝንቱ አንትሙ ኦ ማኅበረ መሃይምናን ተለአክዎሙ ለቅዱሳን በመዛግብቲክሙ ወበፃማክሙ።\zbrስለዚህ ነገር እናንት የምእመናን ወገኖች የደከማሁ ባገኛችሁት ገንዘብ እጃቸውን በሰንሰለት እግራቸውን በእግር ብረት የታሠሩ ሰማዕታት አገልግልዋቸው ወእመኒ ኮነ ፩ እምኔክሙ ዘአልቦቱ ምንትኒ ይጹም በእንቲአሆሙ።\zbrከእናንተ አንዱ ምን ምን የሌለው ቢሆን ስለ እነሱ ጾም እየዋለ ወይረሲ መንፈቀ ሲኢሳይ ኵሉ ዕለት ለቅዱሳን።\zbrየምግቡን እኩሌታ እጃችውን በሰንሰለት እግራቸውን በእግር ብረት ለታሰሩ ሰማዕታት ይሰጥ።\zbrሐትታ፤ አንድ ቢሆን ግማሹን ግማሽ ቢሆን ኩርማኑን ይስጥ ወዘሰ ሀሎ ውስተ ለፍሐ ብዕል ወብዝኃ ጥሪት ያስግቦሙ እምስፍሐ ብዕሉ ወጥሪቱ።\zbrስፉሕ ብዕል ሲል  ነው።\zbrብዙ ብዕል ከብዙ ገንዘብ የሚበቃቸውን ይሰጣቸው ወኵሉ ዘይሁብ እምዘአጥረየ ለመድኃኒቶሙ እማዕሠራቲሆሙ።\zbrከእሥራታቸው ለማስፈታት ከገንዘቡ የሚሰጥ ሰው ይከውን ብፁዓ።\zbrንዑድ ክቡር ይሆናል።\zbrወዓርከ ክርስቶስ ይሰመይ።\zbrየክርስቶስ ወዳጅ ይባላል ወሰማዕታትሰ በእንቲአሆሙ ዘሰ እምነኒ በቅድመ ሰብእ አነኒ አእምኖ በቅድመ አቡየ ዘሰማያት።\zbrሰማዕታትም የሚላቸው በሰው ፊት ክርስቶስ የባሕርይ አምላክ  ነው።\zbrብሎ ያመነብኝ አምላክ  ነው።\zbrብሎ ያመነብኝ ሰው እኔም በሰማይ አባቴ ፊት ልጄ ወዳጄ እለዋለሁ ብሎ ስለነሱ የተናገላቸው ናቸው ወለመ ተሳተፍክምዎሙ በጊዜ ኅዘናቲሆሙ።\zbrበመከራቸው ጊዜ ከመሰላችኋቸው ይከውን ለክሙ ስምዕ በእንተ ጻሕቀ ሕሊናክሙ።\zbrስለ ልቡናችሁ ትጋት ከሰማዕትነት ይቆጠርላችኋል ወለእመ ረከቦ ለ፩ እም እለ ይትራድእዎሙ ኵነኔ ብፁዕ ውእቱ ሰማዕታትን ከሚረዷቸው ሰዎች አንዱ መከራ ቢያገኘው ንዑድ ክቡር ይባላል እስመ ውእቱ ኮነ  ሱታፌሆሙ ለሰማዕታት።\zbrየሰማዕታት የመከራቸው ተባባሪ ሁኗልና ወተመስሎ ለክርስቶስ በሕማማቲሁ።\zbrእሱ ክርስቶስ በተቀበለው መከራ ክርስቶስን መስሎታልና፤ ለነኒ ካዕበ ረከበነ ዝብጠት ብዙኅ እምካህናት።\zbrእኛንም ከካህናት አይሁድ ወገን ብዙ መከራ  አግኝቶናልና ወኮነ ንወፅእ እምኅቤሆሙ እንዘ ንትፌሣሕ።\zbrባለምዋል ከፍላቂው ጠጥቶ ከማለፊያው በልቶ ደስ እያለው እንዲወጣ እኛም የመከራውን ማለፊያ ተቀብለን እንደተሾምን እንደ ተሸለምን ደስ እያለን እንወጣ ነበር ወወፅኡ እምዓውድ እንዘ ይትፌሥሑ እስመ ከፈሎሙ ጸጋ መፍነስ ቅዱስ ከመ ያኅሥርዎሙ በስሙ እንዲል እስመ ደለወነ ከመ ንሕምም በእንተ ክርስቶስ መድኃኒነ።\zbrስለ መድኃኒታችን ክርቶስ መከራ ለመቀበል በቅተናልና ወተፈሥሑኪ አንትሙኒ ሶበ ሐመምክሙ ከመዝ።\zbrእኛ መከራውን ተቀብለን ደስ እንዳለን እናንተም መከራውን ተቀብላችሁ ደስ ይበላችሁ እስመ አንትሙ ትከውኑ ብፁዓነ በዕለተ ደይን።\zbrበቍርጽ ፍርድ ቀንበ ዕለተ ምጽአት ንዑዳን ክቡራን ትባላላችሁና ወለእለሂ ይሰደድዎሙ በእንተ ሃይማኖት።\zbrሃይማኖት አንበውጥም ስላሉ ከሀገር አስወጥተው የሚሰዱዋቸውን ወይጐይዩ እምሀገር ውስተ ሀገር በእንተ ትእዛዘ እግዚእነ።\zbrጌታ ጕዩ ውስተ ካልዕታ ብሎ ስለ አዘዘ  ከሀገር ወደ ሀገር የሚሸሹትን ተወክፍዎሙ ወአዕርፍዎሙ።\zbrተቀብላችሁ ከረሀብ ከምጽ አሳርፍዋቸው ወርብሕዎሙ።\zbrየሚረባ የሚጠቅም ሥራ ሥሩላቸው ወአክብርዎሙ ከመ ሰማዕታት ሰማዕታት እንደ መሆናቸው አንድም ሰማዕታትን እንድታከብሩ አክብርዋቸው ወተፈሥሑ ሶበ ተወከፍክምዎሙ አንትሙ።\zbrበተቀበላችኋቸው ጊዜ ደስ ይበላችሁ እስመ እግዚእነ ክርስቶስ ይቤ ብፁዓን አንትሙ ሶበ ይሰድዱክሙ በእንቲአየ።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በእኔ ስም ስለ አመናችሁ በኔ ስም ስለ ተጠራችሁ የኔን ስም ስላስተማራችሁ አገር አስጥለው ቢሰዱዋችሁ ንዑዳን ክቡራን ናችሁ ተፈሥሑ ወተሐሠዶ።\zbrፈጽሞ ደስ ይበላችሁ እስመ ዕሢትክሙ ዓቢይ በሰማያት።\zbrበመንግሥተ ሰማያት ዋጋችሁ ብዙ  ነውና ወከማሁ ስድድዎሙ ለነቢያት አለ እምቅድሜክሙ።\zbrእናንተን ከሀገር አስወጥተው እንደሰደዋችሁ ከእናንተ አስቀድመው የነበሩ ነቢያትንም ከሀገር አስወጥተው ሰደዋችዋልና ወእምከምሰ ኪያየ ሰደዱ ኪያክሙኒ ይስደዱክሙ ካዕበ እኔን ከሀገር አስወጥተው ካሳደዱኝ ዳግመኛ እናንተንም ከሀገር አስወጥተው ይሰድዋችኋል ወሶበ ስደዱክሙ እምዛቲ ሀገር ጕዩ ውስተ ካልዕታ።\zbrከዚህች ሀገር አስወጥተው በሰደድዋችሁ ጊዜ ወደ አንዲቱ ሀገር ሒዱ ወዓዲ ይቤ ይረከበክሙ በዝንቱ ዓለም ምንዳቤ ወኅዘን ዳግመኛ በዚህ ዓለም መከራ ኅዘን ያገኛችኋል አላቸው ወያበውዑክሙ ኅበ ጉባዔ።\zbrወደ አደባባይ ይወስዷችኋል ወያበጽሑክሙ ኅበ ነገሥት ወመኳንንት በእንቲአየ።\zbrበኔ ስም ስላመናችሁ በኔ ስም ስላስተማራችሁ ወደ ዓላውያን ነገሥታት ወደ ዓላውያን መኳንንት ይወስድዋችኋል ከመ ይኩን ስምዓ ለክሙ።\zbrበእነሱ መፈራረጃ ሊሆንባቸው ወዘተዓገሠ እስከ ፍጻሜ ውእቱ ይድኅን ነፍሱ ከሥጋው የምትለይበትን መከራ ታግሦ የሚቀበል የሚድን እሱ  ነው።\zbrወዘሰ ይክሀድ ነፍሶ ከመውእቱ ኢኮነ ለክርስቶስ።\zbrየክርስቶስ ወገን አይደለሁም ብሎ ሰውነቱን የካደ ወአፍቅራ ለነፍሱ ፈድፋደ እምእግዚአብሔር ኢይረከብ ምሕረት።\zbrከእግዚአብሔር ይልቅ ራሱን የወደደ ሰው ይቅርታን አያገኝም።\zbrእስመ ውእቱ አብዓረ ከመ ይኩን ዓርኮሙ ለሰብእ ወጸላኢሁ ለእግዚኢአብሔር።\zbrየሰው ወዳጅ የእግዚአብሔር ጠላት ሊሆን ወዷልና ወህየንተ መንግሥት ቡርክት አፍቅረ ሎቱ እሳት ዘለዓለም ሰለ ከበረች መንግሥተ ሰማይ ፈንታ ገሃነመ እሳትን ወደዋልና ወበእንቲአሁ ይቤ እግዚእነ ዘክህደኒ በቅድመ ሰብእ ወወለጠ ስምየ።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በሰው ፊቲ የካደኝን የኔን ስም ለውጦ በሌላ ስም ያመ ነው።\zbrሰው እኔን አክህዶ ወእዌልጦ በቅድመ አቡየ ሰማያዊ።\zbrእኔም በሰማያዊ አባቴ ፊት ልጄ ወዳጄ አልለውም ወከመዝ ይቤአነ ለአርዳኢሁ ዘያበድር አባሁ ወአሞ አው ወልዶ ወወለቶ ፈድፋደ እምኔየ ጌታችን ዒየሱስ ክርስቶስ ለእኛ ለደቀ መዛሙርቱ ከኔ ይልቅ እናት አባቱን ልጁን የሚወድ ሰው ኢይደሉ ሊተ።\zbrየኔ ደቀ እምዝሙር ሊባል አይገባውም አለን ወዘኢፆረ መስቀለ ሞቱ ወተወደ ለሞት የሚዒያበቃ መከራ ተቀብሎ እኔን ያልመሰለኝ ኢይደሉ ሊተ የኔ ደቀ መዝሙር ሊባል አይገባውም ዘያፈቅራ ለነፍሱ ለይግድፋ።\zbrሰውነቱን የሚወድ ሰው በግራህት መስቀል ያላት።\zbrወዘሰ ገደፋ ለነፍሱ በእንቲአየ ይረክባ።\zbrበገራህተ መስቀል የጠላት ሰውነቱን በኀቤየ ሲል  ነው።\zbrበኔ ዘንድ ብርህት ጽጽሕት ሁና ያገኛታል ምንተ ይበቍዖ ለሰብእ ለእሙ ኵሎ ዓለመ ረብሐ ወነፍሶ ኃጥዕ።\zbrሰው ዓለሙን ሁሉ አንድ አድርጎ ቢገዛ ነፍሱን ካላዳነ ምን ይረባዋል ምን ይጠቅመዋል ወምንተ እምወሀበ ቤዛሃ ለነፍሱ ሰው የነፍሱን ጉዳት ቢያውቅ ነፍሱን የሚያድንበት ምንዳቤ ለመዘር ወዓዲ ይቤ ኢትፍርህዎሙ ለኔ  ይቀትሉ ሥጋክሙ።\zbrዳግመኛም ሥጋችሁን የሚገሉትን ሰዎች አትፍርዋቸው ወለንፍስክሙሰ ኢክህሉ ቀቲሎታ ነፍሳችሁን ግን መግደል አይቻላቸውም አላ ፍርህዎ ለዘይክል ላዕለ አኅጕሎ ነፍስ ወሥጋ ኅቡረ ውስተ እሳት ገሃነም።\zbrነፍስንና ሥጋን አዋሕዶ በገሃነም መቅጣት የሚቻለው እግዚአብሔርን ፍሩት እንጂ አለ መፍትው ላእለኤነ ንጸሊ ወትረ ከመ ኢንባእ ውስተ መንሱት ወደ መከራ ሥጋ ወደ መከራ ነፍስ ወደ ኃጢአት ወደ ክህደት እንዳንገባ ዘወትር መጸለይ ይገባናል ወእመሰ ተኃረይነ ለከዊነ ስምፅ ንጽህና ለተውክሎ።\zbrለሰማዕትነት ከተመረጥን ተስፋውን ለማግኘት በሃይማኖት እንጽና ወንሕነኒ እነ ንትአመን በስም ክቡር ዘውእቱ ለመድኃኒነ ወኢናንክር ሶበ ይሰድዱነ።\zbrይኸውም የጌታችን የኢየሱስ ክርስቶስ ስሙ  ነው።\zbrበክቡር ስሙ አምነን አገር አሰጥለው በሰደዱን ጊዜ ዕፁብ ዕፁብ አንበል ወኢናፍቅር ዘንተ ዓለመ።\zbrይህን ዓለም ወክብራቲሁ።\zbrሹመቱን ሽልማቱን ወትምክህተ ሰብእ።\zbrበሰው መመካትን እንውደድ ወኢንትወከእፍ ስብሐት ብጡለ እምሊቃናት።\zbrካለቆች ውዳሴ ከንቱን እንቀበል በአምሳለ አይሁድ ዘኢክህሉ ከመ ይእመኑ።\zbrማመን እንዳልተቻላቸው አንደ አይሁድ እስመ አፍቅቅሩ ስብሐተ ሰብእ ፈድፋደ እምስብሐተ እግዚአብሔር በእግዚአብሔር ከሚገኘው ክብር ይልቅ ከሰው የሚኢገኘውን ክብር ወደዋልና ንትአመን ከመ ንድኃን ለሊነ።\zbrእኛ ከመከራው እንድን ዘንድ እንመን ወናጽንዖው ለካልኣኒነ ከመ ኢንኩን ምክንያት ኃጕል ለባዕዳን።\zbrለሌሎች ሰዎች የክህደት አብነት እንዳንሆን ወንድሞቻችንን በሃይማኖት በምግባር እናስናቸው ወዒንብጻሕ ኅበ ኵነኔ ዘለዓለም ህየንተ ዝንቱ።\zbrስለዚህ ነገር የዘለዓለም ኵነኔ ወዳለበት ወደ ገሃነም እንዳንገባ ወኢንመጡ ነፍሳቲነ ለመከራ።\zbrሰውነታችንን ለመከራ ነፍስ እንዳንሰጥ አንድም ንመጡ ሰውነታችንን ለመከራ ሥጋ አንስጥ እስመ እግዚእነ ይቤ መንፈስ ለጥቡዕ ወሥጋ ጽኩም።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ነፍስ ሥራ ሊሠራ ይወዳል ሥስጋ ግን ደካማ  ነው።\zbrብልዋልና ወእመሰ ተፅዕቅነ።\zbrበመከራ ብንጨነቅ ኢንወልጥ ሃይማኖትነ በእንተ ፍርሃት ዘመን።\zbrበኃላፊው ዘመን የሚሆ ነው።ን መከራ ፈርተን ሃይማኖታችነን አንለውጥ ወለእመ ክህድ ፩ ተስፋሁ ዘውእቱ ኢየሱስ ክርስቶስ ወልደ እግዚአብሔር።\zbrወይፈርህ እምዝንቱ ሞት ዘይከውን ለዘመን ኅዳጥ።\zbrይኸውም የእግዚአብሔር አብ የባሕርይ ልጁ ኢየሱስ ክርስቶስ  ነው።\zbrአንድ ስንኳ በኃላፊው ዘመን የሚሆን መከራ ፈርቶ ኧልኝታው ኢየሱስ ክርስቶስን ቢክድ እስመ ውእቱ ጊሠመ  ለእመ ወድቅ ውስተ ጽንዕት አንተ አልባቲ ፈውስ።\zbrውሎ አድሮ ድኅነት በሌለባት በጸናች ደዌ ቢያዝ ይከውን ውፁእ እምዛቲ ሕየት ከዚህች ሕይወት የተለየ ይሆናል እኮን ወየኃጥእ ዘዝየ።\zbrየዚህን ዓለም ክብር ያጣል አኮን ወይነብር ለዓለም ውስተ ጽልመት አፍአዊ ለዓለም ውስተ ጽልመት አፍኣዊ ኅበ ብካይ ወሐቅየ ስነን።\zbrከመግንሥተ ሰማያት አፍኣ በምትሆን ጥርስ ቍርጥማት ስቅስቃት ባለባት በገሃነም በመከራ ይኖራል አኮን ወዘኒ ኢተጠምቀ ኢይኩን ሐሙመ ልብ።\zbrኅዙነ ልብ ሲል  ነው።\zbrአምኖ ያልተጠመቀ ሰው አይዘን እስመ ሕማሙ ዘፆሮ በእንተ ክርስቶስ ውእቱ ይከውኖ ጥምቀት ኅሩየ።\zbrበክርስቶስ ስም አምኖ የተቀበለው መከራ የተወደደ ጥምቀት ይሆንለታልና እስመ ውእቱ ይመውት ምስለ እግዚእነ በጊዜ ነሥኦ ምሳሌ ሞቱ ጌታ በመስቀል ተሰቅሎ ነፍሱን ከሥጋው እንደለየ የሞቱ ምሳሌ (የሞቱ ምሳሌ) የሚሆን መከራውን በተቀበለ ጊዜ ነፍሱን ከኃጢአት ለይተዋልና ረስጣ ፴ወ፫ ኢይኩን ዘ፪ኤ ልቡ ሐዋርያት በመጀምሪያው ቀሌምንጦስ ብሠላሳ ሦስተኛው አንቀጽ ሳይጠመቅ በክርስቶስ አምኖ በሰማዕትነት የሚሞት ሰው እጠቀምን አልጠቀም ብሎ ሁለት ልብ አይሁን እስመ ለእመ ቀተልዎ ዓላውያን።\zbrነገሥታት መኳንንት ቢገድሉት ወእመ ውእቱ ተቀትለ ይጸድቅ።\zbrእርሱም በክርስቶስ ስም አምኖ ቢሞት ይከብራልና ወስመ ተጠምቀ በደሙ ባሕቲቱ የሞቱ ምሳሌ የሚሆን መከራውን እብተቀበለ ጊዜ በብቻ ደሙ አንድም ብቻውን በደሙ ተጠምቅዋልና ዘዕንቄራ ፫ ወእመቦ ብእሲ ዘጐየ በእንተ ሃይማኖቱ ወሕግጋቲሁ ፈፈሪሆ እምዓላውያን።\zbrበዕንቄራ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መጽሐፍ በሦስተኛው አንቀጽ ዓላውያን ነገሥት መኳንንትን ፈርቶ ሃይማኖቴን አልክድም ሕጌን አላፈርስም ብሎ የተሰደደ ሰው ለእመ ወፅአ እምሃይማኖቱ በእገብሮ በግድ ሃይማኖቱን ቢክድ ወእምድኅረዝ ከሠተ ንስሕሁ በንስሑ እምዘኮነ ቅድመ በኵሉ ልቡ ወበኵሉ ሕሊናሁ በትሕትና ጽሩይ።\zbrከዚህ በኋላ ቀድሞ በነበረበት ገልጾ ዋሬ እየበላ ውሀ እየጠጣ ወበአእምሮ ሕግ።\zbrመጽሐፍ ያዘዘውን እየሰራ በፍጹም ልቡናው ንስሐ ቢገባ ኢይትከላእ እምቍርባን።\zbrሥጋውን ደሙን ከመቀበል ወእምበዊእ ቅዳሴ ለእመ ኮነ ካህነ ካህን ከሆነ ቅዳሴ ከመግባት አይከልከል እስመ ኢገብረ ዘንተ በፈቃዱ።\zbrይህን ወዶ አላደረገውምና ወለእመ ኮነ ምእመን ይደሉ ከመ ይባእ ለመልእክት ቤተ ክርስቲያን ወይኩን ካህን ምእመን ቢሆን ቤተ ክርስቲያን ለማገልገል ቅስና ዲቁና መሾም ይገባዋል።\zbrወለእመ አልቦ ላዕሌሁ ዕቅፍት።\zbrዘእንበለ ዝንቱ።\zbrከዚህ በቀር ሌላ ኃጢአት ከሌለበት ወለእመ አዝለፈ ምግባረ ኂሩት ይኩን ምእመነ በጸሎት ዘወትር።\zbrበጎ ሥራ ቢሠራ በጸሎተ ቅዳሴ የታመነ ይሁን ዘ፭ ወዘሂ ክህደ ፈሪሆ ቅድመ ይዝብጥዎ ወይንሥኡ ንዋዮ።\zbrባምስተኛው አንቀጽ መክራ ባያገጽኑባት ገንዘቡን ሳይወስዱበት ፈርቶ አስቀድሞ የካደ ወኢይጸንዓ በሃይማኖቱ።\zbrበሃይማኖቱ ያልጸና አመ ግብዓቱ ኅቤነ የሀሉ ውስተ ንስሐ ብዙኃ መዋዕለ።\zbrበተመለሰ ጊዜ ብዙ ቀን በንስሐ ይኑር ወእመ ተመይወ በኵሉ ልቡ።\zbrበፍጹም ልቡ ቢመለስ ወኃሠሠ ቍርባነ ያቅርብዎ።\zbrሥጋውን ደሙን ሊቀበል ቢወድ ያቀብሉት ወለመ ሐመ ሕማመ ወአልጸቀ ለመዊት።\zbrለሞት የሚያበቃ ደዌ ቢታመም ይትወከፍዎ በቍርባን ከመ ይትመየጥ ኅበ ንስሐሁ ሶበ ሐይወ።\zbrበዳነ ጊዜ ወደ ንስሐው ይመለስ ዘንድ ያቍርቡት አሉ ዘ፯ ወለዘከመ አሉ ይትወከፍዎሙ እምድኅረ ነስሑ በእድሜ ነዊኅ።\zbrበሰባተኛውም አንቀጽ እነዚህን የመሰሉትን ሰዎች ብዙ ዘመን በንስሐ ከኖሩ በኋላ በቍርባን ይቀበሉዋቸው ወይኅበሩ ምስለ ምእመናን በዕሪና።\zbrከምእመናን ጋራ አንድ ይሁኑ እስመ ሕግነ ሕገ ሣህል ወምሕረት ሕጋችን የይቅርታ የርኅራኄ ሕግ ናትና አሉ ዘ፰ቱ ወለዘየአክሎ ክህደቱ ባሕቲቱ እስከ ያወፅኦ ለካልኡ እምሃይማኖት።\zbrበስምንተኛውም አንቀጽ የእርሱ ክህደት ብቻ አልበቃው ብሎ ሌላውን እስከ ማስካድ ቢደርስ ወኮነ ምክንያት ለክህደቱ።\zbrከሃይማኖቱ ለመውጣት ምክንያት ቢሆ ነው።\zbrይኩን ንስሐሁ ፈድፋደ።\zbrንስሐው ጽኑ ይሁን አሉ ረስጠጅ ፳ወ፩ ወለኵሎሙ ዘከዓው ደሞሙ በእንተ ሃይማኖት እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ።\zbrሐዋርያት በሦስተኛው ቀሌምንጦስ በሐያ አንደኛው አንቀጽ በጌታች በኢየሱስ ክርስቶስ አም ነው።\zbrደማቸውን ስለአፈሰሱ ለዎች ሁሉ ይግበሩ ሎሙ ተዝካረ በዕለተ ስምዓ ኮኑ ባቲ።\zbrባረፉባችው ቀን መታሰቢያ ያድርጉላቸው በስ ፴ወ፫ ወመካነ ሰማዕታት ይኩን ታሕተ ሥልጣነ ቤተ ክርስቲያን አሐቲ ጉባዔ።\zbrባስልዮስ በጻፈው መጽሐፍ በሠላሳ ሦስተኛው አንቀጽ የሰማዕታት መቃብር አንዲት ጉባዔ በምትሆን በቤተ ክርስቲያን ዙሪያ ይሁን አንድም በቅድስት ይሁን አኮ ይእቲ ዘትሴባሕ በዓፅመ ሰማዕታት።\zbrቤተ ክርስቲያን በሰማዕታት ዓፅም የምትከብር ሁና አይደለም አላ ሰማዕታት ይነሥኡ ስብሐት እምቤተ ክርስቶስ።\zbrሰማዕታት ከቤተ ክርስቲያን ክብርን ያገኛሉ እንጂ እስመ ስብሐት ላቲ።\zbrቤተ ክርስቲያን ክብር አላትና በከመ ይቤ መንፈስ ቅዱስ በእንተ ቤተ ክርስቲያን አሐቲ ጉባዔ አንተ ተሐንጸት እመንገለ አበዊነ ሐዋርያት።\zbrበአባቶቻችን በሐዋርያት እጅ ስለነጻች አንዲት ጉባዔ ስለምትሆን ስለ ቤተ ክርስቲያን ጉባዔ መንፈስ ሀብት መንፈስ ብሎ መንፈስ ቅዱስ እንደተናገረ ዘኒቅያ ወያንብሩ አዕፅምቲሆሙ ለሰማዕታት በቤተ ክርስቲያናት ወምኔታት።\zbrበኒቅያ የተሰበሰቡ ሠለስቱ ምዕት የሰማዕታትን ዓፅም በቤተ ክርስቲያን በገዳም የኑሩ አሉ ከመ ይኩን እመካነ ሥጋቲሆሙ ፈውስ ወበቍዔት ዓቢይ ለድውያን ወለሕሙማን።\zbrሥጋቸው ከትቀበረበት መቃብር ለተመሙ ሰዎች ወለሰብእ ፈቃድያነ በቍዔት ወመድኃኒት።\zbrረብሕ ጥቅም ድኅነት ለሚሹ ሰዎች ድኅነት ረብሕ ጥቅም ይገኝበት ዘንድ ወእለሰ ይጸርፉ ላዕለ አዕፅምቲሆሙ ለእለ ንጹሓን ወያስተራኵስዋ ንጹሐን የሚሆኑ የሰማዕታትን ዓፅም ርኩስ  ነው።\zbrብለው የሚነቅፉ ሰዎች ናሁ ይጌሥፆሙ እግዚአብሔር በተአምራት እንተ ትትገበር እምኔን ከስዋ በሚደረገው ተአምራት ወመድኃኒት ለድውያን ወፈውሳት ለሕሙማነ ነፍስ ወሥጋ።\zbrበሥጋ ለታመሙ ሰዎች ከእስዋ በሚደረገው ድኅነት ወለደት ሰይጣናት እምኔሆሙ።\zbrአጋንንትን በማራቅ በሚደረገው ተአምራት እግዚአብሔር ያሳፍራቸዋል አሉ ግንር ፳ ወዘይሜንኖሙ ለእለ ይትጋብኡ በበዓለ ሰማዕታት።\zbrበግንግራ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መጽሐፍ በሐያኛው አንቀጽ በበዓለ ሰማዕታት የተሰበሰቡትን የሚንቅ የሚያቃልል ሰው ምሉዓ ትዕቢት ውእቱ ውጉዘ ለይኩን።\zbrትዕቢትን የተመላ  ነውና ከክርስቲያን የተለየ ይሁን አሉ ድስቅ ፴ወ፩ ኢይደልዎሙ ለምእመናን ከመ ይኅድጉ ሰማዕታት ክርስቶስ ወይሑሩ ኅበ መካነ ሰማዕታት ዘዓላውያን።\zbrሐዋርያት በዲድስቅልያ በሠላሳ አንደኛው አንቀጽ ምእመናን በክርስቶስ ያመኑ ሰማዕታትን ትተው ወደ ዓላውያን ሰማዕታት ቦታ መሔድ አይገባቸውም አሉ ወናሁ ጸሐፈ ጳውሎስ ሐዋርያ ዘከመ እፎ ይደሉ ከመ ይኩን ተጋድሎትነ በእንተ ፍቅሩ ለክርስቶስ ክርስቶስን ወደን የምንቀበለው መከራ እንደምን ባለ አኳኋን ሊሆን ይገባል ብሎ ጳውሎስ ጻፈልን ወይቤ በመልእክቱ ኅበ ሮማ ዘ፲ወ፪ ጳውሎስ ለሮሜ ሰዎች በጻፈው መጽሐፍ ባሥራ ሁለተኛው አንቀጽ መኑ ያኅድገነ ፍቅሮ ለክርስቶስ።\zbrየክርስቶስን ፍቅር የሚያስተወን ማን  ነው።\zbrምንዳቤኑ።\zbrመከራ  ነው።ን ተሞቅሐኑ።\zbrእሥራት  ነው።ን ትሰደኑ።\zbrስደት  ነው።ን ረኅብኑ።\zbrረኃብ  ነው።ን ዕርቃኑን።\zbrእርዝና  ነው።ን ተጋዕዘኑ።\zbrጸብ ክርክር  ነው።ን መጥባሕትኑ።\zbrሾተል  ነው።ን በከመ ጽሑፍ እስመ በእንቲአሁ ይቀትሉነ ኵሎ እሚረ።\zbrባንተ ስም ስላመንን ባንተ ስም ስለተጠራን ዘወትር መከራ ያጸኑብናል ወኮነ ከመ አባግዕ ዘይጠብሑ።\zbrእንደሚታረዱ በጎች ሁነናልና ተብሎ እንደ ተጻፈ ወበዝንቱ ኵሉ ምንዳቤ ንሕነ መዋዕያን በአፍቅሮቱ ለዘአፍቅረነ።\zbrበዚህ ሁሉ መከራ የወደደን ክርስቶስን በመውደድ ሁሉን ድል እንነሣለን ወአንሰ አትአመን ከመ አልቦ ዘይክል ይፍልጠነ።\zbrከክርስቶስ አንድነት መለየት የሚቻለው እንደሌለ አምናለሁ ኢሞት።\zbrሞትም ቢሆን ወኢሕይወት።\zbrድኅነትም ቢኢሆን ኢመላእክት።\zbrሠራዊትም ቢሆን ወኢሊቃናት።\zbrአለቆች ቢሆኑ ወኢኵሉ ግብር የሹም ሽሮችም ቢሆኑ ኢዘሀሎ።\zbrያለው ትውልድ ወዘሀለዎ ይምጻእ።\zbrይመጣ ዘንድ ያለው ትውልድም ቢሆን ኢዘኃይላት።\zbrሹማምንትም ቢሆኑ ወኢመልዕልት።\zbrአሥረው አምባ ቢያገቡን ወኢመዓምቅት።\zbrገፍተው ገደል ቢጥሉን ወኢካልእ ፍትረት ዘበታሕቱ።\zbrላልዕ ፍጥረትም ቢሆኑ ኢይክል ይፍልጠኒ እምእግዚአብሔር በእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ በጌታችን በኢየሱስ ክርስቶስ አምኜ እግዚአብሔርን ከመውደድ ሊለየኝ የሚቻለው ሰው የለም ወናሁ ፈጸመ ሐዋርያ ቃለ ዚአሁ በምግባር።\zbrሐዋርያው ጳውሎስ የተናገረውን ቃል እነሆ በበጎ ሥራ ፈጸመ በከመ ዘከረ በእመልእክቱ ዳግማዊዒ ኅበ ሰብአ ቆሮንቶሥ ፲ወ፩ ከመ ውእቱ ፆረ ወተዓገሠ በእንተ ክርስቶስ ለቆሮንቶስ ሰዎች በጻፈው በሁለተኛው መጽሐፍ በአሥራ አንደኛው አንቀጽ ስለክርስቶስ መከራውን ታግሦ እንደተቀብለ ተሞቅሖ።\zbrአሥራትን ወቅሥፈት።\zbrግርፋትን ወተዘግሆ ውስተ ቤተ ሞቅሕ።\zbrከእሥር ቤት ገብቶ መዘጋትን ወስደተ።\zbrአገር ጥሎ መሰደድን በፍርሃት።\zbrእግዚአብሔርን በመፍራት፤ በፃማ ወበድካም።\zbrበፍጹም ድካም በረኃብ ወጽምዕ።\zbrበመራብ በመጸማት ወበዕርቃን።\zbrበመራቄት ወበቍር።\zbrብርዱን በመታገሥ አምጣነ ዝንቱ ኵሉ እንዘ እንዘ ሀሎ መጠውዎ ለአንበሳ።\zbrይህም ይህ  ነው።\zbrይህን መከራ በመቀበል ታግሦ ሳለ ለአንበሳ ስጡት፤ ወድኅረሂ ተዓገሠ ከዕወተ ጸም።\zbrከዚህ በኋላ መከራውን ታግሦ ደሙን በሰማዕትነት አፈሰሰ ወነሥኦ አክሊለ ስምዐ በሀገረ ሮሜ በሮም አገር በሰማዕትነት ሞተ ወብዙኃን ሐዋርያት ሰማዕት ኮኑ ብዙዎቹም ሐዋርያት በሰማዕትነት ሞቱ ወረሰዩ ርእሶሙ ለስምዕ።\zbrሰማዕታት ተባሉ በከመ ይነገር ዜናሆሙ።\zbrገድላቸው እንዲናገር ወዝንቱ ይትነበብ በበዓሎሙ።\zbrይኸውም ባረፉት ቀን ይነበባል ወንስአሎ ለእግዚአብሔር ከመ ይጸግወነ በጸጋሆሙ ወበትንብልናሆሙ ኅብረተ።\zbrበተሰጣቸው ሀብት ባማላጅነታቸው አንድነትን ይሰጠን ዘንድ።\zbrበሥራው ሁሉ ይረዳን እርዳን አንድነትን ስጠን ብለን እንለም ነው።\zbrሎቱ ስብሐት ወአኰቲት እስከ ዘመነ ዘመናት።\zbrእስከ ድንት ድንት ክብር ምስጋና ይገባውና አሜን።\zbrበእውነት እንበለ ሐሰት አንቀጽ ፳ወ፩ በእንተ ድውያን።\zbr፳ይ አንደኛው አንቀጽ ድውያን ለራሳቸው ሊያደርጉት ሕያዋን ለድውያን ሊያደርጉላቸው የሚገባውን ይናገራል ወውእቱ ፪ አክፋል።\zbrይኸውም ሁለት ክፍል  ነው።\zbrከኈልት ይከፈላል ፩ እምኔሆሙ ዘይደሉ በእንቲ ድውያን ከሁለት አንዱ ለድውያን ሊያደርጉላቸው የሚገባውን ነገር ይናገራል ይቤ ያዕቆብ ሐዋርያ በመልእክቱ ወእመቦ ዘይደዊ ለይደውዕ ቀሳውስተ ቤተ ክርስቲያን ከመ ይጸልዩ ላዕሌሁ።\zbrሐዋርያው ያዕቆብ በጻፈው መጽሐፍ የታመመ ሰው ቢኖር ይጸልዩለት ዘንድ ለቤተ ክርስቲያን የተሾሙትን ቀሳውስት ይራ ወይቅብዕዎ ቅብዓ በስመ እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ።\zbrበጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ አም ነው።\zbrይቀበሉት ዘንድ አለ፤ ይጸልዩለት ዘንድ ቅብዕ ያለው ጸሎቱን  ነው።\zbrቅቤ የሚቀባ ሰው ለራሱ ሳይተፍ ሌላውን እንዳይቀባ የሚጸልይም ሰው ራሱን ሳያድን ሌላውን አያድንምና እስመ ጸሎት በሐይማኖት ያሐይዎ ለድውይ።\zbrአምኖ የሚጸልይ ጸሎት የታመመውን ሰው ያድነዋልና ወያነሥኦ እግዚአብሔር።\zbrእግዚአብሔርም በሕይወት ያስነሣዋልና ወእመኒ ቦቱ ኃጢአት ይትኃደግ ሎቱ ኃጢአትም ቢኖርበት ይሰረይለታል ወናሁ ስምዓ ኮነ ወንጌል ቅዱስ ከመ ለሐዋርያት ሶበ ፈነዎሙ እግዚእነ ውስተ ሀገር በትንተ ስብከት በበክልኤቱ።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በጥንተ ስብከት ሐዋርያትን ሁለት ሁለቱን በየሀገሩ በሰደዳቸው ጊዜ፤ ኮኑ ይቀብዕዎሙ ለድውያን።\zbrመጽሐፈ ቀንዲልን እየደገሙ ይቀቡዋቸው እንደነበረ ወንጌል መስከረ ወጋኔንሂ ዘአበዮሙ ለአርድዕት በጥንተ ግብሮሙ ከመ ኢይፃእ እምብእሲት ዘአዕበደ።\zbrበጥንተ ስብከት ሐዋርያት አእምሮውን ካሳጣው ሰው ጋኔን ማስወጣት በተሳናቸው ጊዜ ወአብጽሕዎ ኅበ እግዚእነ ከመ ይፈውስ።\zbrያድ ነው።\zbrዘንድ ወደ ጌታ እንደረሱት ወይቤ እግዚእነ በእንቲአሁ እስመ ለዝንቱ ዘመድ ኢይክሎ አውፅጽኦቶ ዘእንበለ በጾም ወጸሎት።\zbrሳይጾሙ ሳይጸልዩ ይህን ሰይጣን ማስወጣት አይቻላችውምና ብሎ ጌታ የሱን ነገር እንዳተናገረ ወንጌል መሰከረ ወዳዊትኒ ነቢይ ይቤ በመጽሐፈ መዝሙር ብፁዕ ዘይሌድ ላዕለ እንዳይ ወምስኪን።\zbrነቢዩ ዳዊትም በደሃህው በችጋረኛው ላይ ያለውን ችግር አውቆ የሚሰጥ የሚመጸውት ሰው ንዑድ ክቡር  ነው።\zbrአለ ወይረድኦ እግዚአብሔር ላዕለ ዓራት ምስካቡ ከተኛበት አልጋ ሳለ እግዚአብሔር ይረዳዋል ወይዌልጥ ጸዌያዊትሁ እንዘ ሀሎ ውእቱ ላዕለ ዓራት ሕማሙ።\zbrታሞ ከተኛበት አልጋ ሳለ ደዌውን በጤና ይለውጥለታል ወመጽሐፈ ነገሥትኒ ትነግር ከመ እግዚአብሔር ዘለፎ ለዘለፈነወ ይሰአል አምላከ አፍሮን በእንተ ደዌሁ ለለደዊው ጽናት አፍሮን የሚባል ጣዖትን ሊጠይቁለት መልእክተኛ የሰደደ አካዝያንን እንደዘለፈው ወአሞቶ ፍጡነ በውእቱ ጊዜ።\zbrያን ጊዜ ፈጥኖ እንደቀሠፈው መጽሐፈ ነገሥት ተናግራለች ሐተታ፤ ሑር ተሰአሉ ሊተ ኅበአም ላከ አፍሮን ዘውእቱ በዓለ ጽንጽንያ ብሎ መልእክተኞች ላከ ሲሕሄዱ ኤልያስ አገኛቸው ወዴት ትሔዳላችሁ አላቸው አካዝያስ ስለደዌው መስናናትና መቀለል አፍሮን የሚባለውን ጣዖት ጠይቁ ብሎን ልንጠይቅ እንሔዳለን አሉት ከነቢያት እስራኤል ይህን የሚያውቅለት አጥቶ  ነው።ን ትሞታለህ አትድንም ብላችሁ ንገሩት አላቸው ሔድው ነገሩርት ማ ነው።\zbrዘጸጓር ብእሲሁ አላቸው አዎን አሉት ኤልያስ ይሆናል ሔዳችሁ አምጡልኝ ብሎ አምሳ ጭፍራ ከነ አለቃቸው ሰደደ ሒደው ነቢየ እግዚአብሔር ንጉሥ ይጠራሃል ተንሥ አሉት እመሰ ነቢየ እግዚአብሒኤር አነ ለትረድ አላት እምሰማይ ለትብላዕከ ለከወለእለ ምስሌከ እለ ቃሉ ከአፉ ሲወጣ እሳት ከሰማይ ወርዶ ፈጃቸው ቢዘገዩበት ሁለተኛ አምሳ ጭፍራ ከነ አለቃቸው ሰደደ ሔደው ነቢየ እግዚአብሒኤር ንጉሥ ይጠራሃል ተነሣ አሉት እመሰ ነቢየ እግዚአብሔር እነ ለትረድ እሳት እምሰማይ ለትብላዕከ ለከ ወላእለ ምስሌከ አለ ቃሉ ከአፉ ሲወጣ እሳት ከሰማይ ወርዶ ፈጃቸው ቢዘገዩበት ሦስተኛ አብድዩን ሰደደ፤ ገና ከሩቅ ሳለ ከፈረስ ከሠረገላ ወርዶ እየወደቀ እየተነሣ ነቢየ እግዚኢአብሔር ትክበ ነፍስየ በቅድሜከ ብሎ እነኢ በኃይል በጕልበት ልወስድህ አልመጣሁ ብታዘዝ  ነው።\zbrእንጂ እንደው ወንድሞቼ አትቅሠፈኝ አለው መልአኩ ኤልያስን አክብረኸው ሒድ አለው ሔደ።\zbrየደዌዬን ነገር ንገረን አለው ትሞታለህ እንጂ አትድምን አለው ወዲያው ሙቱዋልና እንዲህ አለ ወዳግምኒ ዘይደሉ ለምእመናን በእንተ ተልእኮቶሙ።\zbrሁለተኛም ኢረድዋቸው የሚገባ ስለሆነ ሕያዋን ለድውያን ሲያደርጉላቸው የሚገባውን ነገር ይናገራል ይቤ እግዚእነ የሚባለው ነገር ይናገራል ይቤ እግዚእነ ጸወይኩ ወሕይወጽክሙኒ።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ብታመም ጠይቃሁኛል አለ ወዓዲ ይቤ አማን አብለክሙ ኵሎ ዘይገርክሙ ለ፩ እምአሉ አኃውየ ንዑሳን ሊተ ገበርክሙ።\zbrዳግመኛም ከእኒህ ከድኆች ወንድሞቼ ለአንዱ ያደረጋችሁለትን ለእኔ አደረጋችሁልኝ ብዬ በእውነት እነገራችኋለሁ ብሏል ወወደሶ ለዘገብረ ዘንተ።\zbrለታመመ ሰው እርዳታ ያደርገውን ሰው ወደኔ ና ብሎ አመስገ ነው።\zbrወአውረሰ።\zbrመንግሥተ ሰማያትን አውረሰው ወዘለፎ ለዘኢገብረ ዘንተ።\zbrእርዳታ ያላደረገውን ሰው ብታመም አልጠየቅኸኝም ብሎ ዘልፈው ወአርኃቆ ይሑር ኅበ ኵነኔ ዕፁብ ከኔ ወግድ ብሎጭንቅ ወደ ሚሆን ገሃንም አሰናበተው ወአንበረ በእንተ ዝንቱ ምስሌ ለሳምራዊ ዘአቍሰልዎ ወወድቀ ውስተ ፍኖተ ወበዘጽሕቀ በግብሩ።\zbrበሳምራዊ ዘጽሕቀ በግብረ ለዘአቍሰልልኖ ወወድቀ ውስተ ፍኖት ብሎ ይገጥሟል ወምበዶች የደበደቡትን በጐዳና የወደውቀውን በሰራ በሳምራዊ አንተሂ ከማሁ ግበር ብሎ ምሳሌ ጽፎ አኖረ ወሐዋርያትኒ ይቤሎ ድስቅ ወለድውያንሂ እለ ዓጸኮሙ ደዌ ዘኢይክሉ ሐዊረ ኅበ ቤተ ክርስቲያን ሐውጽዎሙ እለ እያምርዎሙ ኵሎ ዕለተ።\zbrሐዋርያትም ወደ ቤተ ክርስቲያን ለመሒኤድ የማይቻላቸው እብደዌ የተጨነቁትን ሰዎች የሚያቋቸው ሰዎች ሁል ጊዜ ይጠይቅዋቸው በልው በዲድስቅልያ ተነግረዋል የማያቅ አይጠይቅምና አለ የአምርዎሙ አለ ረስጣ ፵ወ፬ ወዲያቆናትኒ ይንግርዎ ለኤጲስ ቆጶስ በእንተ ድውያን ከእም የሐውጾሙ።\zbrሐዋርያትም በሁለተኛው ቀሌምንጦስ ባርባ አራተኛው አንቀጽ ይጠይቃቸው ዘንድ ዲያቆናት የድውያንን አኳኋን ለኤጲስ ቆጶሱ ይንገሩት አሉ ወተፍጻመዒኢተ ዝንቱ ፍካሬ ህሎ በአንቀጸ ምጽዋት።\zbrየዚህ ትርጓሜ ፍጻሜው በአንቀጸ ምጽዋት ተጽፍዋል አንቀጽ ፳ወ፪ በእንተ ሙታን።\zbrሐያ ሁለተኛዋንቀጽ ሙታን ለራሳቸው ሊያደርጉት ሕያዋን ለሙታን ሊያደርጓቸው የሚገባውን ይናገራል ድስቅ ፴ወ፬ ተጋብኡ ዘእንበለ ሐኬት ኅበ ቤተ ክርስቲያን።\zbrሐውዋርያት በዲድስቅልያ በሠላሳ አራተኛው አቀንጽ ያለ ሐኬት ወደ ቤተ ክርስቲያን ተሰብሰቡ ወአንብቡ መጻሕፍጥ ቅዱሳት።\zbrክቡራት መጻሕፍትን አንቡ ወዘምሩ በእንተ አንቡ ወዘምሩ በእንተ እለ ኖሙ እምነ ሰማዕታት።\zbrከሰማዕታ ወገን ወቅዱሳን ቀዳማውያን።\zbrከቀደሙት ከደጋጉ ወገን አንድም ወቅዱሳን ገዳማውይን በገዳም ካሉ ከደጋጉ ወገን ስለ አረፉ ሰዎች ዳዊት ድገሙ አሉ አንድም መጻሕፍት እምነ ሰማእት መጻሕፍት እምነ ቅዱሳን ቅዳማውያን መጻሕፍት እምገዳማውያን ይላል የሰማዕትን የቅዱሳን የአበውን መጻሕፍት አንቡ ሐተታ ግንዘት ዘአበው ግንዘት ዘሰማዕታት ግንዘት ዘወራዙት ግዝነት ዘሕፃናት ግንዘት ዘእንስት አለና ወአኃዊክሙ እለ ኖሙ ወእሙንቱ ምእመናን በእግዚእነ።\zbrእሊኽውም በጌታችን በኢየሱስ ክርስቶስ ያመነ ምእመናን ናቸው ከወንድሞቻችሁ አሳረፉ ሰዎች ዳዊት ይድገሙ ወአእርጉ ሎሙ አኰቴት ቍርባን ዘውእቱ ሥጋሁ ቅዱስ ወደሙ ክብር ለንጉሥ ሰማያዊ በቤተ ክርስቲያናቲክሙ።\zbrአዕርጉ በቤተ ክርስቲያናቲክሙ ብሎ ይገጥሟል ይኸውም የሰማያዊ ንጉሥ ክርስቶስ ክቡር ሥጋው ክቡር ደሙ  ነው።\zbrበቤተ ክርስቲያን መሥዋዕት ሠውላቸው ዕጣን አቅርቡላቸው ወበእንተ ተሰናዕሎቱ ለዘኖሙ።\zbrሕያዋን መዋቲን መሰናበት እንዲገባቸው ይናገራል ሐተታ ቂም በቀል አትያዝብን እዘንልን ለምንልን አትርሳን ሲሉ አንድም መዋቲ ሕያዋንን መሰናበት እንዲገባው ይናገራል ሐተታ እንዳለፈው ወተጋነዩ በእንተ እለ ኖሙ እንዘ ተሐውሩ ቅድሜሆሙ።\zbrበፊት በፊታቸው እየሔዳችሁ ወእንዘ ትዜምሩ።\zbrጋሜል ዕሥዮ ለገብርከ እያላችሁ ጸልዩላቸው ወእመ ኮነ ምእመነ በክርስቶስ።\zbrበክርስቶስ አምኖ የሞተ ከሆነ ይቤ ዳዊት ነቢይ ክቡር ሞቶሙ ለጻድቃኒሁ በቅድመ እግዚአብሔር ዳዊት የደጋጉ ሰዎች ሞት በእግዚአብሔር ዘንድ ክቡር  ነው።\zbrአለ ሞተ ነፍስ የለባቸውምና ወካዕበ ይቤ ግብኢ ነፍስየ ውስተ ዕረፍትኪ።\zbrዳግመኛም ሰውነቴ ዕረፍት ነፍስ ወደ አለበት ወደ መንግሥተ ሰማያት ግቢ አለ እስመ እግዚአብሔር አሠነየ ለኪ እግዚአብሔር በጎ ዕረፍት አዘጋጅቶልሻልና እመስ አምኑ በእግዚአብሔር አልቦ ላዕሌሆሙ ሞት።\zbrበእግዚአብሔር አም ነው።\zbrየሞቱ ሰዎችስ ሞት ነፍስ የለባቸውም በከመ ይቤሎሙ እግዚእነ ለሰዱቃውያን ፈርሶ ለሰብሶ መቅረት የለም ብሎ እንደነገራቸው ኢኮነኬ አምላክ ሙታን አላ አምላክ ሕያዋን ያለውን እንዲህ ለውጦ አነበበው እስመ አዕፅምቲሆሙ ለሕያዋን በእግዚአብሔር አም ነው።\zbrየሞቱ ሰዎች አጻምችወ የተናቀ ርኩስ አይደለምና እስመ ኤልሳዕ ነቢይ እምድኅረ   ሞቱ አንሥአ ምውት ዘቀትልዎ ሠራዊት ሶርያ።\zbrነቢዩ ኤልሳዕ ከሞተ በኋላ የሶርያ ሰዎች የገደልቱን ምውት አሥነስቶዋላና ሶበ ቀርበ ሥጋሁ ኅበ አዕፅምተ ኤልሳዕ ሕይወት ወተንሥአ።\zbrሥጋው የኤልሳዕን ዓፅም በነካ ጊዜ ሕያው ሁኖ ተንሥቶዋልና ወኢኮነ ዝንቱ ዘእንበለ ዘበኮነ ሥጋሁ ለኤልሳዕ ዓፅም ንጹሕ ክቡር ሲሆን  ነው።\zbrእንጂ ንጹሕ ክቡር ይሆን ይህ ባልተደረገም ነበረ ወካዕበ ዮሴፍ ጠቢብ ኮነ የሐቅፎ ለሥጋ ያዕቆብ አቡሁ ላዕለ ዓራቁ እምድኅረ ሞቱ።\zbrዳግመኛም ዮሴፍ አባቱ ያዕቆብ ከሞተ በኋላ ሥጋውን በአልጋው ላይ ይዳስሰው ነበእር ወሙሴኒ ወኢያሱ ኮኑ ይፀውሩ ሥጋሁ ለዮሴፍ ምስሌሆሙ ሙሴና ኢያሱም የዮሴፍን አፅም ተሸክመውት ይሔዱ ነበር ወኢተኁለቍ ቦሙ አበሳ።\zbrይህ ዕዳ ሆኖ አልተቄጠረባቸውም ወንሕነ ካዕበ ኤጲስ ቆጶሳት ወሕዝባውያን ለንግሥሥ በድነ እለ ኖሙ በተዓቅቦ።\zbrዳግመኛ እኛም ኤጲስ ቆጶሳት ሕዝባውያን ያረክሰናል ከማለት ተጠብቀን የሞቱን ሰዎች በድን አጥበን ገንዘን እንቅበር ወኢትትሐዘቡ ከመ አንትሙ ትረኵሎ በዝንቱ።\zbrእናንተ አጥባችሁ ገንዛችሁ ብትቀብሩት ያረክሰናል ብላችሁ አትጠራጠሩ ወኢትመንኑ አዕፅምቲኢሆሙ በዝንቱ ምክንያት።\zbrበዚህ ምክንያት ዓፅማቸውን አትናቁ አታቃልሉ ነእብረ በቀኖና ዘተጽሐፈ ለነገሥት በድን ርኩስ እንዳይደለ ለነገሥታቱ በተጻፈው መጽሐፍ ተጽፍዋል ሶበ ሞተት ብእሲት በወሊድ።\zbrሴት በወሊድ በሞተች ጊዜ አው በመዋዕለ ሕርሳ።\zbrበአራስነትዋ ወራትም ብትሞት ይሕፅብዋ ወይግንዝዋ በካልአ ልብሰ ዘኢወለደት ቦቱ ወይጸልዩ ላዕሌሃ በቤተ ክርስቲያን።\zbrአጽበው ባልወለችበት ልብስ ገንዘው ከቤተ ክርስቲያን አግብተው ሊጸልዩላት እንዲገባ እስመ ሞት አንጽሐ።\zbrሞት አንጽቷታልና ወሕፂበ ምውት እምቅድመ ይገንዙ ድልው ውእቱ።\zbrከመገንዝ አስቀድሞ መዋቲን ማጠብ ይገባል ወአከ ፈጠራ።\zbrየማይገባ አይደለም አንድም ወሐፂበ ምውት እምቅድመ ይገንዙ ድልው ውእቱ ከመገነዝ አስቀድሞ መዋቲን ማጠብ በመጽሐፍ የታዘዘ  ነው።\zbrወአኮ ፈጠራ ከመጽሐፍ ያልተገኘ አይደለም እምሰ መጽሐፈ አብረክሲስ ይነግር ከመ ለጣቢታ ረድእት ዘአንሥኣ ጴጥሮስ ያነሳት ጣቢታን ከሞተች በኋላ እንደ አጠቧት ግብረ ሐዋርያት ይናገራልና ወእመሰ ኮነ ዝንቱ ዘኢይደሉ እምኢገብርዎ ምእመናን በመዋዕለ እርድእት ይህስ የማይገባ ቢሆን ሐዋርያት ባሉበት ወራት ምእመናን ባላደረጉትም ነበር ወእሙንቱኒ እምኢክልእዎሙ ካዕበ ሐዋርያትም ባልከሉባቸውም ነበረ አንድም ኢክልእዎሙ ይላል አልከለከሉዋቸውም ወዓዲ ይከውኑ ሙታን ርሱሐነ በዓሠረ ደዊሆሙ።\zbrዳግመኛም ሙታን በደዌያቸው ጽናት ርሱሐን ይሆናሉና ወይደሉ ከመ ኢያብእዎሙ ቤተ ክርስቲያን እንበለ ይሕፅብዎሙ።\zbrሳያጥቧቸው ከቤተ ክርስቲያን አግብተው ሊጸልዩላቸው አይገባም ዘ፬ተ ወለእመ ኮነ መዋቲ ካህን ይቁም ቅድመ መሥዋዕት አምላካዊ በአረተኛው አንቀጽ የሞተው ሰው ካህን ቢሆን ከመቅደስ አግብተው ያምልክ ስም በተጻፈበት በቦታው ፊት ያሰግዱት ሕዝብ ይኩን ታሕተ መሥዋዕ።\zbrሟቹ ከሕዝባውያን ወገን ቢሆን ግን ከቅድስት ከቅኔ ማኅሌት አግብተው ያስግዱት ወእምድኅረዝ ይፅጥን ሊቀ ካሃንት በጸሎት ኅበ እግዚአብሔር።\zbrከዚህ በኋላ ሊቀ ካህናቱ ወደ እግዚአብሔር እየጸለየ ወበአኰቲት እሱን እያመሰገነ ይጠን ወእምድኅሬሁ ያንብቡ ላእካን ላዕሌሁ እምቃላት መዝሙር ወእምተስፋት ጽዱቃት በእንተ ትንሣኤነ ዘግሑስ እምሐሰት።\zbrከዚህ በኋላ ዲያቆናት ከዳዊት ውስጥ ከሐሰት የራቀ እውነት የሚሆን የሙታንን ትንሣኤ የሚያነሳ አንቀጽ ወበእንተ ተአምኖ መሥስመሪት ተአምኖ ኃጣውእን ከሚያነሣ አንቀጽ እያነሡ ይሰበኩ ወእምድኅረ ዝንቱ ይቅድም ሊቀ ካህናት ወይጸሊ ላዕሌሁ።\zbrከዚህ በኋላ ሊቀ ካህናቱ አስቀድሞ ይጸልይለት ወእምድኅረ ፍጻሜ ጸሎት ይስዓሞ ጸሎቱን ከፈጸመ በኋላ ይሳመው አለ።\zbrርኩስ እንዳይደለ ለማጠየቅ እንዘ ይነስዓሎ።\zbrአንተ እንደኔ ነበርህ እኔም እንዳንተ እሆናለሁ ብሎ ሲሰናበተው ወምድኅሬሁ ይስምአምዎ ጉባዔ እለ ሀለው ህየ።\zbrከእሱ ቀጥለው ከዚህ የተሰበሰቡት ሕዝቡ ይስሙት እለ፤ ርኩስ እንዳይደለ ለማወቅ  ነው።\zbrሐተታ እንዳለፈው ወእምድኅሬሁ ይከዓው ላዕሌሁ ሊቀ ካህናት ቅብዓ ዘይት።\zbrከዚህ በኋላ ሊቀ ካህናቱ ዘይትያፍሱበት ወኢይጸሊ በእንቲአሁ ጸሎተ ክሡት የታወቀ ጸሎት ይጸልይለት አለ ግብዓተ መሬት ወእምድኅረ ዝንቱ ያንብርዎ ለሥጋሁ ውስተ መካን ክቡር በአግዋረ ሥጋ ንጹሕ ዘስንዕው ምስሌሁ ውስተ መዓርጉ።\zbrከዚህ በኋላ በመዓርግ በዕድሜ እንደሱ ያሉ ሰዎች በተቀበሩበት በክቡር ቦታ ይቀበሩት አሐቲ ትዛወግ ምስለ ዘይዛወጋ እንዲል ሐተታ ወንድ ከወንድ ሴት ከሴት ሕፃን ከሕፃን መቀበር ይገባልና ረስጣ ፸ ወግበሩ በሣልስት ዕለት ተዝካረ በእንተ እለ ኖሙ።\zbrስለ ሞቱ በሦስተኛው ቀን መታሰቢያ አድርጉላቸው በመዝሙራት።\zbrዳዊት እየደገማችሁ ወበጸሎታት።\zbrእየጸለያችሁ በእንተ ዘተንሥአ በሣልስት ዕለት ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ፫ መዓልት ፫ ሊኤሊት በከርሠ መቃብር አድሮ በ፫ኛው ቀን ስለ ተነሣ ወግበሩ በሳብዕት ዕለተ ተዝካሮሙ ለሕያዋን ወለምውታን።\zbrበሰባተኛውም ቀን የሙታንን የሕያዋንን መታሰቢያ አድርጉላቸው ወግበሩ ካዕበ በፍጻሜ ወርኅ በአምሳለ ቀዳማውያን።\zbrሠላሳውም ቀን ሲፈጸም እስራኤል ያደርጉ እንደ ነበረ መታሰቢኢያ አድርጉላቸው አንድም በ፫ኛው በ፯ኛው አድርጉ ብለን እንደተናገርን ከማሁ ኅዘኑ ሕዝብ በእንተ ሙሴ ሕዝቡ ስለሙሴ ያዝን ነበረና በ፳ ኤል አምሳል ወግበሩ ካዕበ በፍጻሜ ዓመት በአምሳለ ተዝካሮሙ።\zbrዓመቱ ሊፈጸም እስራኤል መታሰቢያ ያደርጉ እንደነበሩ አንድም በ፫ኛው በ፯ኛው በ፴ኛው መታሰቢያ አድርጉላቸው እንዳልን ወሀቡ ለነዳያን እምጥረቱ ለዘሞተ ከመ ይኩን ተዝካረ ሎቱ።\zbrመታሰቢያ ሊሆ ነው።\zbrከሟች ገንዘብ ለነዳያን ስጡ መጽውቱ ወሶበ ተጽዋዕክሙ በውእቱ ዕለተ ብልዑ  በሥርዓት ወበፍርሃት እግዚአብሔር።\zbrበዚያች ዕለት በተጠራችሁት ጊዜ እግዚአብሔርን እየፈራችሁ በሥርዓት ሁናችሁ ብሎ በሰ ፴ወ፩ ወይደሉ ከመ ያዕርጉ ቍርባነ በእንተ እለ ኖሙ በሣልስት ዕለት ወበሳብዕት ወበ፲ወ፬ በቤተ ክርስቲያን አሐቲ ጉባዔ።\zbrባስልዮስ በጻፈው መጽሐፍ በሠላሳ አንደኛው አንቀጽ አንዲት ጉባዔ በምትሆን በቤተ ክርስቲያን ስለሞቱ ሰዎች በ፫ኛው በ፯ኛው በ፲፬ኛው ቀን ቤተ ክርስቲያን መሥዋዕት ሊሠውላቸው ይገባል አለ ጴጥ ወበታስዕት ዕለት።\zbrጴጥሮስም በዘጠኘኛዪቱ ቀን ወ፲ቱ ወክልኤቱ።\zbrባሥራ ሁለተኛው ቀን ወከማሁ በዓብዓ ዕለት።\zbrበዘጠኘኛዪቱ ባ፲፪ኛዪቱ ቀን አድርጉ እንዳለ ባርባኛው ቀበፍጻሜተ ፪ አውራኅ።\zbrሁለት ወር ሲፈጸም በ፷ ቀን መሥዋዕት ሠውላቸው አለ ወዘተሰርዓሂ ይእዜ በቤተ ክርስቲያን አዕርጎ ቍርባን በዕለተ ዘተቀብረ።\zbrበኛ ጕባዔ የታዘዘ በተቀበረበት ቀን መሥዋዕት ማሳረግ  ነው።\zbrአንድም በተቀበረበት እን መሥዋዕት ማሳረግ በኛ ጉባዔ የታዘዘ  ነው።\zbrወበተፍጻሜተ ዓመት።\zbrዓመቱ ሲፈጸም  ነው።\zbrወፈድፋደሰ አመ ተክህሎሙ ያዕርጉ ቍርባናት ፵ ዕለተ እምዕልተ ተቀብረ።\zbrይልቁንም ቢቻለው ከተቀበረበት ቀን ጀምረው አባ ቀን ያስቆርቡለት ወየሀቡ ለነዳያን።\zbrምጽዋት ለነዳያን ይስጡለት ወዘወሰከ ላዕለ ዝንቱ ሎቱሂ ወለዘሞተሂ ፈድፋድ ዓስቦሙ።\zbrከዚህ አትርፎ ዓመት እስከ ዓመት ያስቆረበ ሰው የሟቹም የሱም ዋጋ ይበዛለታል በአምጣነ ጻሕቁ።\zbrእንድ እስቄራቢው ትጋት መጠን ወፍሥሓሁን ለምውት።\zbrእንደ ሟቹ ተድላ ደስታ መጠን ታሪክ ባሮክ እንዳየው ረጅም ዛፍ በቅሎ ክንፍና ክንፉ እስከ አድማስ ደርሶ ላዩ አፍርቶ አዕዋፍ ሲመገቡት ከታች እንደ ማር እንደ ወተት ያለ የሚጣፍጥ ፈልቆላቸው ተምልሶ ተኛ ዛፉ ደርቆ ፍሬው ረግፎ አዕዋፍ ሲጩሁ ምንጩ ደርቆ ሕፃናቱ ሲኢያለቅሱ አየ መልአኩን ተርጉምልኝ አለው ዛፍ የመሥዋዕት የቍርባን የፍትሐቱ አዕዋፍ የነፍሳቱ ፍሬው በመሥዋዕቱ በምጽዋቱ በፍትሐቱ የሚያገኙት ክብር  ነው።\zbrሕፃንት የሕያዋን ምንጩ ሕያዋን በመሥዋዕቱ በምጽዋቱ በፍትሐቱ የሚያገኙት ክብር  ነው።\zbrመሥዋዕት የሠውላቸው ቍርባን ያስቆረቡላቸው እንደሆነ ሙታን ባረፉበት ቀን ነፍሳት ይመጣሉ ብድር ከፋይ ልጅ አይንሣችሁ ከርስታችሁ ከጕልታችሁ ብለው መርቀው ክብር አግኝተው ይቀራሉ ደርቆ ማየትህ መሥዋት ያልሠውላቸው ቍርባን ያላስቆረቡላቸው እንደሆእን ብድር ከፋይ ልጅ ይንሣችሁ ከርስታችሁ ከጕልታችሁ ይንቀላችሁ ብለው ተራግመው ክብር አጥተው ይሔዳሉ እኒህም ይቀሠፋሉ ብሎ ተርጕሞታል ሐተታ፤ ዕለት ሣልስት ሰባት ዘጠኝ አሥራ ሁለት አሥራ አራት ሠላሳ አርባ ስሳ በግንዘት ሰማንያ ይላል ሰማንያ መንፈቅ ዓመት ያስቆርቡላቸው አለ ዕለት የሁሉ  ነው።\zbrሣልስት የወንድ ዘጠኝ የሴት ሰባት የወንድ አሥራ አራት የሴት አሥራ ሁለት የሁሉ  ነው።\zbrሠላሳ የወንድ ስሳ የሴት አርባ የወንድ ሰማንያ የሴት መንፈቅ የወንድ ዓመት የሴት በነፍስስ ሴትና ወንድ የለም ብሎ ዕለት የሁሉ  ነው።\zbrበሣልስት በዘጠኛው ቀን ያስቆርቡለት በሰባተኛው ቀን ቢታጐል በሁለተኛው ሱባዔ ባሥራ አራተኛው ቀን አሥራ ሁለት የሁሉ  ነው።\zbrሠላሳው ቢታጐል በሁለተኛው ሠላሳ በስሳ እን ባርባ ቢታጐል በኈልተኛው አርባ በሰማንያ ቀን በመንፈቀ ቢታጐል በዓመት ያስቆርቡላቸው ሲል  ነው።\zbrመጋቢ ዕለት ኮከብ አለ ይህን ሳያውቅ ቢሞት ዕዳ አታድርግበት ሲሉ አንድም እንግዳ  ነውና በብሩህ ገስ ተቀብለው ሲሉ አንድም እስራኤል ዕለቱን ሽቱ ይቀቡ ነበር ሐዋያት ለነፍስ መዓዛ ነፍስ  ነው።\zbrእንጂ መዓዛ ሥጋ ምን ይረባል ብለው መሥዋዕት ሠውለት ዳዊት ድገሙለት ምጽዋት መጽውቱለት ብለዋልና ስለዚህ  ነው።\zbrበ፫ኛው ቀን መታሰቢያ አድርጉ እለ እስራኤል በ፫ኛው ቀን ሽቱ ይቀቡ ነበረና ሰለዚህ  ነው።\zbrይህስ አይደለም፤ ሐተታ፤ እንዳለፈው አንድም ጌታ በ፫ኛው ቀን የተንሣውን ትንሣኤ እንዲነሣ ለማጠየቅ በ፯ኛው ቀን እለ፤ እስራኤል በ፯ኛው ቀን ሽቱ ይቀቡ ነበረና የዚህ ምሳሌ ይህስ አይደለም ሐተታ እንዳለፈው አንድም መጋቤ ዕለታት ኮከብ አለ፤ ይህስ ሳያውቅ ቢሞት ዕዳ አታድርጉበት ሲሉ አንድም የሰባቱን ልዑካን ሥርዓት ሳይጠብቅ ቢኢሞት ዕዳ አታድርግበት ሲሉ በአሥራ ሁለተኛው ቀን እለ፤ እስራኤል ባ፲፪ኛው ቀን ሽቱ ይቀቡ ነበርና ይህስ አይደለም ሐተታ፤ እንዳለፈው አንድም መገብተ አውራኅ ከዋክብት አሉ እኒህን ሳያውቅ ቢሞት ዕዳ አታድርግበት ሲሉ አንድም ያሥራ ሁለቱን ሐዋርያት ሥርዓት ሳይጠብቅ ቢሞት ዕዳ አታድርግበት ሲሉ በሰላሳ ቀን አለ።\zbrእስራኤል በሠላሳኛው ቀን ሽቱ ይቀቡ ነበርና ይህስ አይደለም ሐተታ፤ እንዳለፈው አንድም መጋቤ ወርኅ ኮከብ አለ፤ ይህስ ሳያውቁ ቢሞቱ ዕዳ አታድርጉበት ሲሉ በአባር ቀን እለ እስራኤል አርባ ቀን ሽቱ የቡ ነበርና ይህስ አይደለም ሐተታ፤ እንዳለፈው አንድም ባርባ ቀን ያገኙትን ልጅነት አሳድፈዋልና ዕዳ አታርግበት ሲሉ በሰማንያ እን አለ እስራኤል በሰማንያ ቀን ሽቱ ይቀቡ ነበርና ሐተታ፤ እንዳለፈው በመንፈቅ አለ።\zbrእስራኤል በመፍነቅ ሽቱ ይቀርቡ ነበርና ሐተታ፤ እንዳለፈው አንድም ሚጠተ ብርሃናት በዓመት ሁለት ሁለት ጊዜ  ነው።\zbrይህን ሳያውቅ ቢሞት ዕዳ አታድርግበት ሲሉ በዓመት እለ እስራኤል በዓመት ሽቱ ይቀቡ ነበርና ሐተታ፤ እንዳለፈው አንድም ፀሐይ ዓውደ ዓመቷን የምትፈጽም በዓመት አንድ ጊዜ  ነው።\zbrይህን ሳያውቅ ቢሞት ዕዳ አታድርጉበት ሲሉ ዘኒቅያ ፷ወ፱ ወለእመ ሞተ ኤጲስ ቆጶስ እምኤጲስ ቆጶሳት።\zbrሠለስቱ ምዕት በኒቅያ በጻፉት መጽሕፍ በስሳ ዘጠኝኛው አንቀጽ ከኤጲስ ቆጶሳት አንዱ ኤጲስ ቆጶስ ቢሞት ይሑሩ ሊዒቀ ካናት ወሊቀ ዲያቆናት ቅድመ ዓራት ግንዘቱ በከመ የሐውሩ ደቀቅ ቅድመ ግንዘቱ በከመ የሐወሩ ደቂቅ ቅድመ ዓራተ ግንዘት አቡሆሙ።\zbrልጆች በባታቸው ሬሳ ፊት እንዲሔዱ ሊቀ ካህናቱ ሊቀ ዲያቆናቱ በኤጲስ ቆጶሱ ፊት ፊት ይሔዱ ወእመ ሞተ አሐዱ እምእሉ።\zbrከእኒዒህ አንዱ ቢሞት ይሑር ኤጲስ ቆጶስ ቅድመ ዓራት ግዝንቱ በከመ የሐውር አብ ቅድመ ዓራት ግንዘተ ውሉዱ።\zbrአባት በልጆቹ ሬሳ ፊት እንዲሔድ ኤጲስ ቆጶሱ በሬሣው ፊት ይሔድ ወያንብብ በግንዘት አሉ እምነ ጸሎታት።\zbrእኒህ በሚገነዙበት ጊዜ የእነዚህን ግንዘት ያንብ በከመ ይጸልዎሙ ለመምህራን ወአበው ኄራን መንፈሳውያን።\zbrለደጋጉ መምህራን ለመንፈሳውያን አባቶች እንደሚገባቸው መጠን ሐተታ፤ ግንዘት ዘመምህራን፤ ግንዘት ዘአበው ግንዘት ዘመነኮሳት አለና ወየሀልው በጊዜ ግንዘቶሙ ኵሎሙ መርዔት።\zbrእኒህ በሚገዝነዙበት ጊዜ ምእመናን ሁሉ ይቀመጡ ሐተታ፤ እናንተ እንደኛ ነበራችሁ እኛም እገደ እናንተ እንሆናለን ለማለት በሕጣውያንን እጃቸውን ከዓይናቸው ላይ ጥለው ይገንዝዋቸዋል በዓይናችን ይህን ዓለም አላየንበትም ሲሉ ቀሳውስትን እጃቸውን አመሳቅለው ይገንዝዋችዋል በቡራኬ እንደነበሩ ለማጠየቅ ዲያቆናትን እጃቸውን ከአንገታቸው ላይ ጭ ነው።\zbrይገንዝዋቸዋል በተልዕኮ እንዲኖሩ ለማጠየቅ ሕጋውያንን እጃቸውን ከብልታቸው ላይ ጭ ነው።\zbrይገዝዋችዋል በሰጠኸኝ አካል የሚገባ እንጂ የማይገባ አልሠራንበትም ሲሉ እስመ እሙንቱ ኮኑ ይሰመዩ አበወ ለኵሎሙ።\zbrእነሱ ለሁሉ አባቶች ይባላሉና ወይሰዱ መባዓ በዕለተ ሞቶሙ ለኵሉ አብያተ ክርስቲያናት ወምኔታት እለ ሀለው ውስተ ውእቱ መካን ከመ ይዝከርዎሙ።\zbrስማቸውን በጸሎት ይጠሩዋቸው ዘንድ በዚያ ቦታ ላሉ ገዳማት አብያተ ክርስቲያናት ባረፉትበት ቀን መባ ይስጡ ወዝንቱ ዘእንበለ ግዘት።\zbrይህ ውግዘት የሌለበት አንቀጽ  ነው።\zbrአጥተው ቢያስቀሩ ዕዳ የለባቸውም ረስጠብ ፴ወ፮ ወኢይትንተል ፩ሂ በእንተ መቃብሩ ስሰብእ።\zbrሐዋርያት በሁለተኛው ቀሌምንጦስ በሠላሳ ስድስተኛ አንቀጽ የሰው መቃብር ስለሚቆፍሩ ሰዎች ዋጋችወን ከመስጠት አንዱ ስንኳ ቸል አይበል አላ የሀቦሙ አስቦሙ ለእለ ይክርዩ።\zbrመቃብርዩን ለሚቆፍሩ ወዓቅቡ ውእቱ መካነ።\zbrመቃብሩን ለሚጠብቁ ሰዎች ዋጋቸውን ይስጣቸው እንጂ ወይሲስዮሙ ኤጲስ ቆጶስ እምዘይትወሀብ ለቤተ ክርስቲያን ኤጲስ ቆጶስ ለብቤተ ክርስቲያን ከሚሰጠው ገንዘብ ይመግባችው እንጂ ዘኅ ተሰሎንቄ ፲ወ፩ ወኢይደልወነ ከመ ንኅዝን በእንተ እለ ኖሙ ከመ ኵሎሙ አሕዛብ እላ አልፀሙ ተስፋ።\zbrጳውሎስ ለተሰሎንቄ ሰዎች በጻፈው መጽሐፍ በአሥራ አንደኛው አንቀጽ ስለ ሞቱ ሰዎች የቀቢጸ ተስፋ ኃዘን እንደሚያዝኑ አሕዛብ ልናዝን አይገባባም ዘቆሮንቶስ ፯ እስመ ንዘን ዘይከውን በእንተ ንስሐሁ ሕይወት።\zbrጳውሎስ ለቆሮንቶስ ሰዎች በጻፈው መጽሐፉ በሰባተኛው አንቀጽ ስለ እግዚአብሔር ብለው የሚያዝኑትን ኅዘን ፍጻሜው ሕይወት  ነው።\zbrወኅዘንኒ ዘይከውን በእንተ ዓለም ይረብሕ ሞት።\zbrስለ ሰው ብሎ ያዘኑት ኅዘን ሞትን ያመጣል ብሎ ተናግሮዋል በስ ፶ወ፭ መጅ ፫ቱ ወካህን ለአመ ሞተ ፩ እምአዝማዲሁ ኢይተከዝ ላዕሌሁ ከመ ተረፈ አሕዛብ።\zbrትውልደ አሕዛብ ሲል  ነው።\zbrባስልዮስ በጻፈው መጽሐፍ በአምሳ አምስተኛው ሠለስቱ ምዕት በሦስተኛው ፍትሐ ነገሥት በሦስተኛው አንቀጽ ካህን ከዘመዶቹ ወገን አንዱ ቢሞት እንደ አሕዛብ የቀቢጸ ተስፋ ኅዘን አይዘን ወኢይስጥፍ አልባሲሁ ልብሱን አያልብስ ወኢያዝልፍ ብካየ።\zbrዘወትር እህ ብሎ አያልቅስ ወኢይንጺ ሥእርተ ርእሱ።\zbrራሱን አይላጭ ፊቱን አይንጭ አላ ያእኵቶ ለእግዚአብሔር ብዙኃ።\zbrእግዚአብሔርን ፈጽሞ ያመስግ ነው።\zbrወይኩን ተዓጋሤ በመከራሁ ከመ ኢዮብ ጻድቅ።\zbrመከራ የሚታገሥ ይሁን እንደ ኢዮብ የሚታገስ ይሁን እንጂ ተፈጸመ ክፍል ቀዳማዊ።\zbrመጀመሪያው ክፍል ደርሰ ተፈጸመ ወለእግዚእነ አኰቴት ወክብር።\zbrለጌታችን ለኢየሱስ ክርስቶስ ክብር ምስጋና ይገባውና ወምኔሁ ንስአል ረድኤት ወጥዒና።\zbrከእርሱ ርዳኝ ጤና ስጠን ብለን እንለምን ወስብሐት ለእግዚአብሔር እስከ ለዓለመ ዓለም አሜን።\zbrአተጋግቶ ስለአስጀመረን አስጀምሮ ስለአስፈጸመን ለእግዚአብሔር በእውነት እንበለ ሐስት እስከ ድንት እስከ ድንት ክብር ምስጋና ይግባው።
\m   ===========
