\c 18 
\m \bd ምዕራፍ አምስት\bd*
\m ፩ መጽሐፈ አርጋኖን እንደ ደረሰ
\m  ዳግመኛም ከዕለታት አንድ ቀን የድርሰት መጽሐፍን ይጽፍ ዘንድ ወደደ፡፡ አንድ ቀንም ሲጽፍ ዋለ፡፡ በማግሥቱም ሊጨምር በፈለገ ጊዜ ያን ወረቀት/ጥራዝ/ ነጭ ሆኖ አገኘው፡፡ 
\m ፪ ስለዚህም ልቡ አዘነ የተሰረቀም መሰለው፡፡ ጥራዞች በቈጠረ ጊዜ ሳይጠፉ አገኛቸው፡፡ ሁለተኛም በድጋሚ ጻፈ፡፡ በማግሥቱም እንደ መጀመሪያው ጠፍቶ አገኘው፡፡ እስከ ሦስትና አራት ቀንም እንዲሁ ሆነ፡፡ 
\m ፫ ከዚያም በኋላ \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*ወደ \bd እመቤታችን\bd* ይማለል /ይለምን/ ጀመረ፡፡ በኃጢአቴ ወይም በሌላ እንደሆነ ግለጭልኝ አለ፡፡ 
\m ፬ አንድ ቀንም ወደቤተ ክርስቲያን በእኩለ ሌሊት ለጸሎት ሲሔድ \bd እመቤታችን\bd* በማይነገር ክብር \bd ለጊዮርጊስ \bd*ድንገት ተገለጠችለት፡፡ ከእርስዋም ጋር ሁሉም የቅዱሳን ማኅበር ነበሩ፡፡ በእጅዋም ከፀሐይና ከጨረቃ የሚያበራ መጽሐፍን ይዛ ነበር፡፡ 
\m \bd ፭\bd* \bd ጊዮርጊስም\bd* ባያት ጊዜ ወደምድር ወደቀ፡፡ እንደ በድንም ሆነ፡፡ \bd እመቤታችንም\bd* አነሣችው፡፡ ሳትጠይቀኝ መጽሐፌን መጻፍ ለምን ደፈርህ አለችው እኔ ወድጄህ ከእናትህስ ማሕፀን መርጬህ የለምን? ለጴጥሮስ ለጳውሎስና ለዮሐንስም አደራ ሰጥቸሃለሁ፡፡  
\m \bd ፮\bd* \bd ጊዮርጊስም\bd* እመቤቴ ሆይ ደስ የሚያሰኝሽ መስሎኝ ይህን ባለማወቅ አድርጌዋለሁና ይቅር በይኝ አላት፡፡ \bd እመቤታችንም\bd* ወዳጄ ሆይ ይቅር ብዬሃለሁ አለችው፡፡ ልትጽፈው የፈለግኸው መጽሐፍም እነሆ በእጄ ተይዞአል፡፡ 
\m ፯ ከአሁን አሁን በኋላ ግን የተወደደ ልጄ በአንደበትህ ይገልጠው ዘንድ ፈቅዷል፡፡ ነገር ግን ከሰማይ ኃይልን እስክትለብስ ድረስ አትቸኩል፡፡ ይህንም ብላ ተሰወረች፡፡ 
\m ፰ ያን ጊዜም ልቡ እንደ ፀሐይ በራ በኅሊናውም የመለኮት ዕንቊ አበራ፡፡ \bd በመንፈስ ቅዱስም\bd* መስተዋት የተሰወረውን ሁሉ አየ፡፡ \bd እግዚአብሔርን\bd* በሚወድ በንጉሥ ዳዊት ዘመንም አርጋኖነ ውዳሴ የሚባል መጽሐፍንም ይደርስና ይጽፍ ጀመረ፡፡ 
\m ፱ በሦስት ስሞችም ሰየመው፡፡ እነዚህም አርጋኖነ ውዳሴ፣ መሰንቆ መዝሙር፣ ዕንዚራ ስብሐት ናቸው፡፡ ስለጣፋጭነቱም መጽሐፉን ንጉሡ በወርቅ ቀለም አጸፈው፡፡
\m ፲ የወርቅ ቀለም ሠሪውም የወርቅ ቀለሙን የሚያስጌጥበት ድንጋይ ባጣ ጊዜ \bd እመቤታችን\bd* ዚማት በሚባል ሀገር እንዳለ \bd ለጊዮርጊስ \bd*ሌሊት በራእይ ነገረችው፡፡ ኅብሩንም አሳየችው፡፡ 
\m \bd ፲፩\bd* \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*ከደረስኳቸው ድርሰትና ሁሉ ውዳሴ አርጋኖን ይበልጣል አለ፡፡ 
\m \bd  \bd*\bd ውዳሴ መስቀል የተባለ መጽሐፍን እንደደረሰ፡፡ \bd*
\m ፲፪ ዳግመኛም ከዕለታት በአንድ ቀን ጴጥሮስ ጳውሎስ ወደእርሱ መጡ መስቀሉንም አምጥተው ከፊቱ አስቀመጡ የመስቀሉም ቁመት እስከ ራሱ ደረሰ የመስቀሉም ሁለት ክንፎች በሁሉቱ ትከሻዎቹ ልክ ሆኑ፡፡ 
\m ፲፫ ያን ጊዜም ከሰማይ አንደበትህ እንደ ጴጥሮስና ጳውሎስ አንደበት፣ ሥልጣንህም እንደ ሥልጣናቸው ይሁን የሚል ቃልን ሰማ፡፡
\m ፲፬ ያን ጊዜም \bd የመንፈስ ቅዱስ\bd* ብርሃን በልቡ በራ፡፡ ውዳሴ መስቀል የሚባል መጽሐፉን ደረሰ፡፡ 
\m  መጽሐፈ ብርሃን የሚባል መጽሐፍንና የቀንና የሌሊት ሰዓታት መጽሐፍን እንደደረሰ፡፡ 
\m ፲፭ ዳግመኛም በየሰዓቱና በየሥርዐቱ የሚጸለይ የምስጋና መጽሐፍን ደረሰ፡፡ ስሙን መጽሐፈ ብርሃን ብሎ ጠራው፡፡ 
\m ፲፮ እርሱ \bd የእግዚአብሔርን\bd* የጌትነት፣ መንገድ የትጉሃንን ምስጋናና ብርሃንን የለበሱ የሁሉንም ቅዱሳን አንድነት መንገድ ያሳያልና፡፡ 
\m ፲፯ ዳግመኛም የንጽሕት ድንግል ምስጋናን /እያሳመረ/ እያስማማ ይናገራል፡፡ የአብ ሙሽራ፣ የበግዑ እናት \bd የመንፈስ ቅዱስ\bd* ማደሪያ የቅድስት ቤተ ክርስቲያን ዘውድ ብሎ ጠራት፡፡ 
\m \bd  \bd*\bd የደብረ ዳሞ ንቡረ እድ በመሆን እንደ ተሾመ \bd*
\m ፲፰ ከዕለታትም በአንድ ቀን እንዲህ ሆነ \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*የቊርባኑን መሠዊያ ይዞ ለሕዝቡ ያቀብል ዘንድ ካህኑ ወጣ፡፡ \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስንም\bd* ንግሥቲቱን እናቆርባት ዘንድ እንሒድ አለው፡፡ 
\m \bd ፲፱\bd* \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*ግን አይሆንም ይኸ ቊርባን ንጉሠ ነገሥት ነውና ተነሥታ ከዚህ ትምጣ አለው፡፡ ከዚያ በፊት ንግሥታቱ ካሉበት ወስደው የማቁረብ ልማድ ነበርና፡፡ 
\m \bd ፳\bd* \bd እግዚአብሔርን\bd* ለሚወድድ ለንጉሥ ዳዊትም ነገሩት እርሱም በዚህ ተስማማ፡፡ \bd የአባታችን ጊዮርጊስም\bd* ፈቃድ ታደርግ ዘንድ አዘዘ፡፡ 
\m ፳፩ ከዚያችም ቀን ጀምሮ ንግሥቲቱ ከሕዝቡ ጋር ሥጋውንና ደሙን ይቀበሉ ዘንድ ከመቋሚያቸው ይመጡ ነበር፡፡ ከዚያም ንጉሡ \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስን\bd* የደብረ ዳሞ ንቡረ እድ አድርጎ ሾመው፡፡ 
\m ፳፪ አንድ ቀንም \bd አባታችን\bd* በረከቱን ይቀበል ዘንድ ወደ ሳሙኤል ዘዋልድባ ሔደ፡፡ ፺ በቅሎዎችን የጫኑ ሰዎችም ተከተሉት፡፡ 
\m ፳፫ ጻድቁ ሳሙኤልም በዚህ ሁሉ ግርማ ባየው ጊዜ አልቀበለውም እስከ ማለት ደርሶ እንደ ዓለም ሰው አስመሰለው፡፡ \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*ግን ጌታችን በወንጌል “ቀንበሬ በላያችሁ ተሸከሙ፤ ከእኔ ተማሩ፣ እኔ የዋህ እንደሆንሁ ልቤም ትሑት እንደሆነ ዕወቁ” እንዳለ የዋህና ትሑት ሆነ፡፡ ማቴ.፲፩፥፳፱
\m ፳፬ ስለዚህም ቃል አልተቆጣም፤ ነገር ግን የእግሩን ትቢያ አራግፎ ሔደ፡፡ ጌታችን በወንጌል “ወደገባችሁበት ቤት አስቀድማችሁ ለዚህ ቤት ሰዎች ሰላም ይሁን በሉ፡፡ 
\m ፳፭ ከዚያ የሰላም ልጅ ቢኖር ሰላማችሁ ይደርበት ያለዚያ ሰላማችሁ ይመለስላችኋል” እንዳለ ሉቃ.፲፥፭ በዚያችም ሰዓት \bd እግዚአብሔር\bd* \bd የአባታችን ጊዮርጊስን\bd* ትሩፋት ሁሉ \bd ለአባታችን ሳሙኤል\bd* ገለጸለት፡፡  
\m ፳፮ ስላላስገባውም አዘነ፡፡ \bd የእግዚአብሔር\bd* አገልጋይ ወንድሜ ሆይ ይቅር በለኝ አንተ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሰው እንደሆንህ እንደምትፈራውም የ\bd ማርያም\bd*ም ፍቅር እንዳለህ እኔ ዐወቅሁ ብሎ ደቀ መዝሙሩን ላከ ወደ እርሱም ይመለስ ዘንድ ለመነው፡፡
\m \bd ፳፯\bd* \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*ግን አልተመለሰም፡፡ እርሱን ንቆት አይደለም ለዳሞ ሰዎች ወንጌልን ያስተምር ዘንድ ስለቸኮለ ነው እንጂ፡፡
\m ፳፰ ጌታችን ደቀ መዛሙርቱን በመንገድ “ማንንም ሰላም አትበሉ” እንዳለ ሉቃ.፲፥፬ ነገር ግን አባቴ ሆይ እኔ ኃጢአተኛ ነኝ \bd እግዚአብሔር\bd* ይቅር ይበልህ ብሎ ወደ እርሱ ላከ፡፡
\m ፳፱ ከአሁን በኋላ በረከትህን ይቀበሉ ዘንድ ወደ አንተ የሚመጡ ምእመናን አትመልሳቸው፡፡ መጽሐፍ “የጻድቅ ሰው ጸሎት ግዳጅ ትፈጽማለች ብሏልና፡፡ ያዕ.፭፥፲፮ እኔም ወደ አንተ እስክመጣ ድረስ በጸሎትህ አትርሳኝ ይህንም ብሎ ሔደ፡፡ 
\m ፴ ከሞተም በኋላ ወደ መቃብሩ ሔደ ወድቆም ተሳለመ ምንኲስናው የተወደደ አባ ሳሙኤል በማቅ ሥጋውን ያሻክራል /ያከሳል/ ከእርሱ ጋር የተሰማሙ የዱር አራዊትም በፊቱ ይገዛሉ የሚያስፈራ የአንበሳ አካልንም በእጁ ይለካል፡፡”\bd 1 \bd*አለ፡፡
\m ፴፩ በዚህ ዓይነትም ብዙ ካመሰገነው በኋላ ከመቃብሩ በረከትን ተቀብሎ ወደ ቦታው ተመለሰ፡፡ 
\m ፴፪ ወንድሞቼ ሆይ ስሙ፡፡ አንድ ቀንም \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*ሲያገለግል የብርሃን ድንኳን እንደ እሳት ወረደ፡፡ 
\m ፴፫ ቅድስት ቤተ ክርስቲያንንም ሸፈናት፤ የዚያች ሀገር ሰዎችም ባዩ ጊዜ የተቃጠለች መሰላቸው፡፡ ውኃም ተሸክመው እየተሯሯጡና እየተቀዳደሙ ሔዱ፡፡ 
\m ፴፬ ወደዚያቺም ቤተ ክርስቲያን ደረሱ ያን ጊዜም ብርሃኑ ተሰወራቸው፡፡ አደነቁ፣ \bd እግዚአብሔርንም\bd* አመሰገኑ፡፡ ያቺንም ቤተ ክርስቲያን እንደ ቀድሞዋ ሁና አገኟት፡፡ 
\m ፴፭ በልቡናቸው ያላሰቡት ሥጋውንና ደሙንም በጻድቁ እጅ ተቀበሉ፡፡ በዚያች ዕለት በረከቱን ይቀበሉ ዘንድ \bd የአባታችን ጊዮርጊስ \bd*የጸሎቱ ኀይል ሰብስቧቸዋልና፡፡ 
\m ፴፮ በታመነ በአገልጋዩ እጅ ለምእመናን ሥጋውንና ደሙን /ያደለ/ ለሰጠ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን፡፡
\m   ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችን ጋር ይሁን አሜን፡፡
