\c 18 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ መጋቢት ፲፰
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም\bd* መጋቢት ዐሥራ ስምንት በዚች ቀን የሰማዕት ቅዱስ ፃና ጓደኛው የከበረ ኤስድሮስ በሰማዕትነት አረፈ ። 
\m ፃና ግን ፈርማ በሚባል አገር ለአገረ ገዥው ከጦር ሠራዊቱ ውስጥ ወታደር ነበር እርሱም ከደቅስያ ሰዎች ወገን ነው ከበግ ጸጕር ልብሶችን ለሚሠራ ለኤስድሮስ ወዳጁ ነው ። 
\b 
\m ሁለቱም ሠርተው ከሚያገኙት ለድኆችና ለችግረኞች ይመጸውታሉ ። በአንዱት ሌሊትም ከእርሷ ጋር አክሊሎች ያሉ ድንግል ሴት በራሳቸው ላይ ስታኖረው ሁለቱም ራእይን አዩ ። ከእንቅልፋቸውም በነቁ ጊዜ ያዩትን እንዴት እንዳዩ ተነጋገሩ ። ምስክሮቹ ሊሆኑ የጠራቸው \bd እግዚአብሔር\bd* እንደሆነ አውቀው እጅግ ደስ አላቸው ። 
\b 
\m ከዚያም ተነሥተው ሒደው ወደ መኰንኑ ደረሱ ቅዱስ ፃናም ትጥቁን ፈትቶ በመኰንኑ ፊት ጣለው ሁለቱም በጌታችን በክብር ባለቤት \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ማመናቸውን ገለጡ ። መኰንኑም ነገራቸውን ሰምቶ አሥረው ይደበድቧቸው ዘንድ አዘዘ \bd እግዚአብሔርም\bd* መልአኩን ልኮ አዳናቸው ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ መኰንኑ ወደእስክንድርያ ቅዱስ ፃናን ላከው ቅዱስ ኤስድሮስን ግን በዚያው ተወው ከጥቂት ቀኖችም በኋላ የእስክንድርያው መኰንን ቅዱስ ፃናን ወደ ፊርማ ከተማ መለሰው ። ሁለቱ ቅዱሳንም ተገናኙ በመገናኘታቸውም ደስ ብሎአቸው በላያቸው በየአንዳንዳቸው የደረሰውን መከራ ተነጋገሩ ። 
\b 
\m ዳግመኛን በቅዱስ ኤስድሮስ ዐዘቅትን ይቆፍሩለት ዘንድ በዐዘቅቱም ውስጥ እሳትን አንድደው ቅዱስ ኤስድሮስን እንዲጨምሩት መኰንኑ አዘዘ ። ቅዱሱም ጥቂት እስቲጸልይ ይታገሡት ዘንድ ወታደሮቹን ለመናቸው ወደ ጌታችንም ነፍሱን ይቀበል ዘንድ ለሥጋውም ያስብ ዘንድ ጸለየ ። 
\b 
\m ከዚያም ወደ እሳቱ ጕድጓድ ቀረበ ወደ እሳቱም ውስጥ ጨመሩት ነፍሱንም \bd በእግዚአብሔር\bd* እጅ ሰጠ በሥጋውም ላይ ምንም ጕዳት አልደረሰም መልኩም አልተለወጠም ። የቅዱስ ፃና እናትም ከሚወደው ጓደኛው ስለመለየቱ ታለቅስለት ነበር በዚያም ሥጋውን ተሸክመው ወሰዱ የስደቱም ወራት እስቲፈጸም በመልካም ቦታ አኖሩት ። 
\b 
\m ቅዱስ ኤስድሮስም ምስክር ሁኖ በሞተ ጊዜ የቅዱስ ፃና እናት ብዙ መላእክት የቅዱስ ኤስድሮስን ነፍስ ይዘው በታላቅ ክብር ወደ ሰማያት ሲያሳርጓት አየች ። \bd እግዚአብሔርም\bd* ሁላችንን የክርስቲያን ወገኖችን በጸሎቱ ይማረን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለኤስድሮስ እምነ ሤጠ ዐምር ግብረ እዱ ። ዘይሁብ ምጽዋተ ለእለ ፈቀዱ ። ምንዳቤያተ 
\m ፈጺሞ ወኵነኔያተ ለለ፩ዱ ። በዕለተ ውዕየ ለዐዘቅተ እሳት በነዱ ። መላእክት ነፍሶ በስብሐት ወሰዱ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\s2 መጋቢት ፲፰ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ኤስድሮስ ሰማዕት
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ፊልዾስ ሐዋርያ
\m ፪.አቡነ ኤዎስጣቴዎስ ሰባኬ ሃይማኖት (ረባን)
\m ፫.አቡነ አኖሬዎስ ዘደብረ ጽጋጋ
\m ፬.ማር ያዕቆብ ግብፃዊ
\b 
\m የጭንቀት ቀን ሳይመጣ በጉብዝናህ ወራት ፈጣሪህን አስብ ። ደስ አያሰኙም የምትላቸውም ዓመታት ሳይደርሱ: ፀሐይ: ጨረቃና ከዋክብትም ሳይጨልሙ . . . አፈርም ወደ ነበረበት ምድር ሳይመለስ: ነፍስም ወደ ሰጠው ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሳይመለስ ፈጣሪህን አስብ ። 
\m ሰባኪው:- "ከንቱ: ከንቱ: ሁሉ ከንቱ ነው" ይላል ። (መክ. ፲፪:፩-፱)
\b 
\m ዳሩ ግን የነገር ሁሉ መጨረሻ ቀርቦአል ። እንግዲህ እንደ ባለ አእምሮ አስቡ ። ትጸልዩም ዘንድ በመጠን ኑሩ ። ፍቅር የኃጢአትን ብዛት ይሸፍናልና ከሁሉ በፊት እርስ በርሳችሁ አጥብቃችሁ ተዋደዱ ። (፩ኛዼጥ. ፬፥፯)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
