\c 118 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 118\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Gocha Isaa Hundumaa Yaadatanii Waaqayyoon Galateeffachuu
\m \bd 1\bd* Waaqayyo gaarii waan ta'eef, gaarummaan isaas bara baraan waan jiraatuuf, isaaf galata galchaa.
\m \bd 2\bd* Sabni Israa'el, "Gaarummaan isaa bara baraan in jiraata" haa jedhu! 
\m \bd 3\bd* Manni Aaron, "Gaarummaan isaa bara baraan in jiraata" haa jedhu.
\m \bd 4\bd* Warri Waaqayyoon sodaatan, "Gaarummaan isaa bara baraan in jiraata" haa jedhan!
\m \bd 5\bd* Ani rakkina koo keessatti Waaqayyoon nan waammadhe, inni immoo in owwaate, iddoo bal'aattis na baase.
\m \bd 6\bd* Waaqayyo gara koo erga ta'ee ani hin sodaadhu, namni maal na gochuu danda'a?
\m \bd 7\bd* Waaqayyo na gargaaruudhaaf gara koo erga ta'ee, ani gammachuudhaan warra na jibban of jalatti nan ilaala.
\m \bd 8\bd* Nama amanachuu irra Waaqayyotti kooluu galuu wayya. 
\m \bd 9\bd* Warra gurguddoota amanachuu irra, Waaqayyotti kooluu galuu wayya.
\m \bd 10\bd* Sabni lafa irraa hundinuu na marsan, ani garuu maqaa Waaqayyootiin of irraa isaan nan kuta.
\m \bd 11\bd* Isaan ana naanna'anii na marsan, ani garuu maqaa Waaqayyootiin of irraa isaan nan kuta.
\m \bd 12\bd* Isaan akka gurmuu kanniisaa anatti tuuta'an, akka ibidda qoraattii kosorruus boba'anii in dhaamu; ani garuu maqaa Waaqayyootiin of irraa isaan nan kuta.
\m \bd 13\bd* Darbatamuu illee, akkan kufutti darbatameen ture; Waaqayyo garuu na gargaare.
\m \bd 14\bd* Waaqayyo humna kootii fi faarfannaa koo ti, inni fayyina koo anaaf ta'eera.
\m \bd 15\bd* Sagaleen gammachuu, kan mo'ichaas, godoo warra qajeelotaa keessatti in dhaga'ama; "Harki Waaqayyoo inni mirgaan aangoodhaan in hojjeta.
\m \bd 16\bd* Harki Waaqayyoo inni mirgaan ol in kaafama, harki Waaqayyoo inni mirgaan aangoodhaan in hojjeta".
\m \bd 17\bd* Anoo hin du'u nan jiraadha; gocha Waaqayyoos tokko tokkoon nan hima.
\m \bd 18\bd* Waaqayyo jabeessee na adabeera, garuu du'atti dabarsee ana hin kennine.
\m \bd 19\bd* Isaan keessa ol galee Waaqayyoof galata akkan galchutti, isin balbala kelloota qajeelummaa anaaf banaa.
\m \bd 20\bd* Kun balbala kellaa Waaqayyoo ti, qajeelonni ittiin ol in galu.
\m \bd 21\bd* Ati waan na jalaa owwaatteef, fayyina koos waan anaaf taateef sin galateeffadha.
\m \bd 22\bd* Dhagaan inni warri ijaartuun tuffatan, isa mataa golee qajeelchu ta'e.
\m \bd 23\bd* Kun Waaqayyo biraa ta'e, inni immoo ija keenya duratti dinqisiisaa dha. 
\m \bd 24\bd* Guyyaan Waaqayyo dhaabe isa kana, kottaa isatti in gammannaa, itti gammaduu keenyas in dhageessifnaa.
\m \bd 25\bd* Hadaraa yaa Waaqayyo, nu oolchi, hadaraa yaa Waaqayyo, wal nuuf qiqixxeessi!
\m \bd 26\bd* Maqaa Waaqayyootiin inni dhufu eebbifamaa haa ta'u! Nuyi mana Waaqayyoo keessaa isin in eebbifna.
\m \bd 27\bd* Gooftichi Waaqayyoo dha, inni ifa nuuf in ta'a; toora cidhichaas damee baala qabuun, hamma gubbaa gaanfa iddoo arsaatti wal qabachiisaa!
\m \bd 28\bd* Ati Waaqayyo koo ti, ani galata siif nan galcha, yaa Waaqayyoo ko, ani ulfinaan ol sin kaasa.
\m \bd 29\bd* Waaqayyo gaarii waan ta'eef, gaarummaan isaas bara baraan waan jiraatuuf, isaaf galata galchaa!
\b 
