\c 28 

\s1 \bd ተአምር\bd*
\m \bd አንደኛ ተአምር \bd*
\m ይቅርታው ምሕረቱ የመስቀሉም ባለሟልነት በውነት ለዘላለሙ ከሁላችን ጋር ይኑርና ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd የኢየሱስ\bd* ከርስቶስ ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m 36. \bd ጌታችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሥጋችንን ለብሶ በምድር ላይ በተገለጠ ጊዜ ሰው ሁኖ ሊሠራው የሚገባውን ሁሉ ሠርቶ ፈጽሞ ከደቀ መዛሙርቱ ጋር ተቀምጦ እንዲህ አላቸው እኔ የሞት ፈጣሪው ስሆን ሰውነቴ እስከ ሞት ደርሳ አዘነች። ይህንንም ብሎ በወዳጁ አልዓዛር ቤት ለራት ማዕድ ከደቀ መዛሙርቱ ጋር ተቀመጠ። 
\m 37. ሐዋርያትንም ከእናንተ አንዱ በጠላቶቼ አይሁድ እጅ አሳልፎ ይሰጠኛል አላቸው እነርሱም እርስ በርሳቸው አቤቱ እኔ እሆን፤ ወይም ሌላ አሳልፎ የሚሰጥህ አለ በማለት ተያዩ። 
\m 38. ጌታችንም ወደ እኔ ወጭት እጁን የሚሰድ የሚያሲዘኝ እሱ ነው አላቸው። ከዚህ በኋላ ይሁዳ እጁን ወደ ወጭቱ ጨመረ ወዲያውኑ በአስቆሮቱ ይሁዳ ልብ ከዚያ እንጀራ ጋር ሰይጣን ገባ። ይቅርታው ምሕረቱ ከእኛ ጋር ይኑር። ለዘላለሙ አሜን። 
\m \bd ሁለተኛ ተአምር \bd*
\m ይቅርታው ምሕረቱ በዕውነት ለዘላለሙ ከእኛ ጋር ከሀገራችንም ከኢትዮጵያ ጋር ይኑርና ጌታችን ፈጣሪያችን መድኀኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m 1. አይሁድም የቀራንዮ ሰው ስምዖንን መለሱት ያንንም ዕፅ አሸከሙትና ከከተማ ውጪ ወዳለች ጎልጎታ ወደምትባል የአትክልት ቦታ ሔዱ በዚያም \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ የቀበረው የአዳም መቃብር አለ ነቢይ በምድር መካከል ድኅነትን አደረገ ያለው ይፈጸም ዘንድ በምድር መካከል በዚያ የከበረ ዕፀ \bd መስቀልን\bd* ተከሉ፡: 
\m 2. ዳግመኛም ነቢዩ ሙሴ ሕይወታችሁን በፊታችህ ተሰቅላ ታይዋታላችሁ ብሏል። 
\m 3. ለጌታ \bd ኢየሱስ\bd*ም የአሮንን ልብስ ያለበሱበት ምክንያት እርሱ መንግሥትን ክህነትን ትንቢትን ከእነርሱ ወስዶ ለሌሎች እንደሚሰጥ ያስረዳል። 
\m 4. ጲላጦስም የዕንጨት ሠሌዳ አምጥቶ የጌታ \bd ኢየሱስ\bd*ን ዜና የናዝሬቱ \bd ኢየሱስ\bd* የአይሁድ ንጉሣቸው ይህ ነው የሚል በሠሌዳው ላይ ቀረጸ። አይሁድም የኣይሁድ ንጉሥ ብለህ አትጻፍ አሉት እርሱም የጻፍኩትን ጻፍኩ ኣላቸው። ይቅርታው ምሕረቱ ከሁላችን ከሕዝበ ክርስቲያን ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን። 
\m \bd ሦስተኛ ተአምር \bd*
\m ይቅርታው ምሕረቱ በዕውነት ለዘላለሙ ከገዳማችን ከደብረ ሊባኖስ ጋር ይኑርና ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m 1. ከዚህም ከጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ጋር ሁለት ወንበዴዎች አንዱን በቀኙ አንዱን በግራው ሰቀሉ። የአንደኛው ስሙ ጥጦስ የሁለተኛውም ስሙ ዳክርስ ነው። 
\m 2. ጌታችንንም በሰቀሉት ጊዜ ልብሶቹን ለራሳቸው ተካፈሉ በመጐናጸፊያዬም ላይ ዕጣ ተጣጣሉ ያለው የመጽሐፍ ቃል ይፈጸም ዘንድ ልብሶቹን ገፈፉትና ተካፈሉት። 
\m 3. በግራ የተሰቀለውም አንተ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ከሆንክ እስኪ ከ\bd መስቀል\bd*ህ ወርደህ ራስህን አድን እኛንም አድነን አለ። የቀኙ ወንበዴም ዝም በል ለእኛስ የሚገባን ነው እንደ ሥራችንም ተከፍሎናል እርሱ ግን ፈጽሞ በደል የሌለበት ነው ብሎ ገሠጸው። 
\m 4. ይህንንም በተናገረ ጊዜ ዐይኖቹ ተከፍተውለት በሰማያዊ በጌትነቱ ዙፋን ላይ ተቀምጦ መላእክትም በዙሪያው ቁመው ሲያመሰግኑት ጌታችንን አየው አንደበቱንም ከፍቶ አቤቱ በኋላ በመለኮት ግርማ በጌትነትህ በመጣህ ጊዜ አስበኝ አለ። 
\m 5. ጌታችንም እነሆ ከእንግዲህ ክብሬን ጌትነቴን ማየት የተገባህ ሆንክ ከእኔም ጋር ትኖራለህ እነሆ የገነትንም ደጃፎች ትከፍት ዘንድ ሥልጣንን ሰጠሁህ። በግብጽ ምድር በመንገድ ስንጓዝ የነገርኩህ ነገሬ ዛሬ ተፈጽሞአልና አለው። 
\m 6. ጌታችንም ጭፍሮችን ተጠማሁ አላቸው የነቢይ ቃል ይደርስ ይፈጸም ዘንድ እንዲህ የሚል በምግቤ ውስጥ ሐሞትን ጨመሩ ለጥማቴም መጻጻውን አጠጡኝ እንዳለ ከዝሆን ሐሞት ጋር የተቀላቀለ መጻጻውን በጁህ ነክረው ከአፉ አገናኙ ቀምሶ መጠጣትን እምቢ አለ። 
\m 7. ከዚህም በኋላ ጌታ ድምፁን አሰምቶ ኤሎሄ ኤሎሄ ኤልማስ ላማ ሰበቅታኒ አለ ትርጓሜውም ፈጣሪዬ ፈጣሪዬ በምሕረት ዐይን እየኝ ለምን ተውከኝ ማለት ነው። ይቅርታው ምሕረቱ ከሀገራችን ከኢትዮጵያ ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን። 
\m \bd አራተኛ ተአምር \bd*
\m ይቅርታው ምሕረቱ ለዘላለሙ ከገዳማችን ከደብረ ሊባኖስ ጋር ይኑርና ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m 1. አንድ ሰው አይሁድን ሞትን እንደሚፈራ ታያላችሁን አላቸው እርስበርሳቸውም ምን ይሻላል ሰንበትን የሚሽር ነው እንግደለውን ወይም እንተወው ተባባሉ። 
\m 2. ጌታችንም ወደ አባቱ ሲጸልይ ለአይሁድ ከስቅላቱ ያድነው ዘንድ ኤልያስን የሚጣራ መሰላቸው። ኤልያስ መጥቶ ያድነው እንደሁ ተውት እንይ አሉ። 
\m 3. ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስን\bd*ም በዓርብ ዕለት ከቀኑ በስድስት ሰዓት በሰቀሉት ጊዜ ፀሐይ ጨለመ ጨረቃም ደም ሆነ ቀኑም ሌሊትን ሆነ የምኵራቡም መጋረጃ ከላይ እስከ ታች ተቀደደ ዓለቁም ተሰነጠቀ ታላቅ ንውጽውጽታም ሆኖ መቃብሮች ተከፍተው ከአምስት መቶ የሚበዙ ሙታን ተነሡ። 
\m 4. በዘጠኝ ሰዓትምጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ድምፁን አሰምቶ አባቴ ነፍሴን በእጅህ ውስጥ አስጠብቃለሁ አለ ወዲያውኑ ነፍሱ ከሥጋው ተለየች ወደ ሲኦልም ወርዶ ከአዳም እስከዚያች እለት ነፍሳቸው በግዞት ወደነበረች ወደ ቀደሙ ሰዎች ሂዶ ነጻነትን ሰበከላቸው መርገመ ሥጋን መርገመ ነፍስን ኣጥፍቶ ነፍሳትን ሁሉ ከሲኦል አወጣቸው። ይቅርታው ምሕረቱ ከክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ልጆችጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን። 
\m \bd አምስተኛ ተአምር \bd*
\m ይቅርታው ምሕረቱ ከሁላችን ከሕዝበ ክርስቲያን ጋር “ለዘላለሙ ይኑርና ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m 1. ምሽትም በሆነ ጊዜ ስሙ ለንጊኖስ የሚባል አንድ ሰው ከበረሀ መጣ የክብር ባለቤት ጌታችንን የቀኝ ጎኑን ወጋው በዚያን ጊዜ ውሀና ደም ወጥቶ ፈሰሰ። 
\m 2. ጲላጦስም እንዲህ አለ የዕውነት አምላክ ካልሆነ ፀሐይ ባልጨለመ ነበር ጨረቃም ደም ባልሆነ ነበር መቃብሮችም ተከፍተው ሙታን ባልተነሡ ነበር ከአንድ የጎን ውግ ደምና ውሀ ወጥቶ ባልፈሰሰም ነበር ኣለ፡: 
\m 3. ለእኛም ለዓለሙ ሁሉ በሥጋ በነፍስ የሚያድነን ሆነ። 
\m 4. ጭፍሮችም ከአይሁድ ዘንድ ወደ ቀራንዮ ሄዱ የሁለቱንም ወንበዴዎች ቶሎ እንዲሞቱ ጭኖቻቸውን ሰበሩ። ከዚህም በኋላ ወደ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ሔዱ ፈጽሞ ሙቶ አገኙት ዐጥንቱን አትስበሩ የሚል የመጽሐፍ ቃል ይደርስ ይፈጸም ዘንድ ጭኑን አልሰበሩም። በዚያም ከኢየሩሳሌም ሰዎች የጭፍሮች አለቃ የሆነ አንድ ሰው ነበረ ቁሞ ሳለ ፀሐይ እንደጨለመ ጨረቃም ደም እንደ ሆነ ከዋክብትም ከሰማይ እንደ ወደቁ ሌሎችም ድንቆች ተአምራቶች ሲደረጉ በኣየ ጊዜ ለጭፍሮቹ ይህ በዕውነት \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ነው እኔም አመንኩበት እናንተም እመኑበት አላቸው። ይህንንም ብሎ ከቤተ ሰቡ ሁሉ ጋር ኣመነ። 
\m 5. አይሁድም ይህን ነገር በአዩ ጊዜ ፈሩ ደነገጡ ደረታቸውንም እየደቁ ጮሁ ጥርሳቸውንም አፋጩ ራሳቸውንም ነቀነቁ መስፍን ጲላጦስንም እንዲህ አሉት ኣስቀድሞ በሕይወት ሳለ በሦስተኛ ቀን ከሙታን ተለይቼ እነሣለሁ ያለውን \bd ኢየሱስ\bd* የተናገረውን አልሰማህምን። አሁንም \bd የኢየሱስ\bd*ንና የሁለቱን ወንበዴዎች የሥጋቸውን በድን አስወርደህ በእሳት ያቃጥሏቸው ዘንድ ጭፍሮችህን እዘዛቸው። ይህም የሀገራችን ልማድ ነው ሰው በዕንጨት ላይ የተሰቀለ እንደሆነ በእሳት እናቃጥለዋለን ይህንንም ልማዳችንንና ሕጋችንን አታጥፋብን። ጲላጦስም ይህን የከፋ ነገራቸውን ሰምቶ ከቤቱ ደጃፍ አይሁድን ያበሩአቸው ዘንድ ጭፍሮቹን አዘዘ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስን\bd*እጅግ የሚወደው ነበርና። ይቅርታው ምሕረቱ ከገዳማችን ከደብረ ሊባኖስ ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን። 
\m \bd ስድስተኛ ተሕምር\bd*
\m ይቅርታው ምሕረቱ ከሀገራችን ከኢትዮጵያ ጋር በዕውነት ለዘላለሙ ይኑርና ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ያደረገው ተአምር ይህ ነው።
\m 1. ለቀለዮጳ ወንድም ለኒቆዲሞስ ዘመዱ የሆነ ዮሴፍ የሚሉት አንድ ሰው ከአርማትያስ መጣ ቀለዮጳም የሰማዕታት መጀመሪያ ለሆነ እስጢፋኖስ ዘመድ ነው። ዮሴፍም ጲላጦስን የጌታ \bd ኢየሱስ\bd*ን ሥጋ ይሰጠው ዘንድ ለመነው ጲላጦስም ሰጠው ዮሴፍም ሌላ ሰው ያልተቀበረበት ለራሱ የፈለፈለው አዲስ የዐለት መቃብር ነበረው፤ ለቀራንዮም ቅርብ ነበር፤ ዮሴፍም የጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*ን ሥጋ ወሰደ ኒቆዲሞስም ሽቱዎችን አመጣ በበፍታ ግምጃ ልብስ ዐልው ከሚባል ጣፋጭ ሽቱ ጋር የኃይል የጽንዕ ባለቤትን እንደ ሀገራቸው ልማድ ገንዘው በክብር በዕበይ ቀበሩት። 
\m 2. ከዚህም በኋላ አይሁድ አራት ሽህ የወርቅ ዲናር አዋጥተው ለጲላጦስ ሰጡት። ቄሣርን የሚወዱ ጭፍሮችን መቃብሩን ይጠብቁ ዘንድ እንዲኣዝ የጌታ ደቀ መዛሙርትም ቢመጡ መማለጃ ተቀብለው የጌታ \bd ኢየሱስ\bd*ን ሥጋ እንዳይሰጡ ያምላቸው ዘንድ ለመኑት። እርሱም መማለጃ ከእርሳቸው ተቀብሎ መቃብሩን እንዲጠብቁ አራቱን መሳፍንት አዘዛቸው። አራት መቶ ሰዎችንም ጨመረ እርሱም ራሱ ከጭፍራ አለቃው ጋር ወደ መቃብር ሒዶ በየራሳቸው ቊልፍ ቈልፈው በማሕተማቸው አተሙት። 
\m 3. ጲላጦስም ይህን ያደረገ ደቀ መዛሙርቱ በሌሊት ሰርቀው ወሰዱት ብለው እንዳያመካኙ የአይሁድን ተንኰላቸውን አውቆ ነው። ይቅርታው ምሕረቱ ከሁላችን የክርስቲያን ወገኖች ጋር ይኑር ለዘላለሙ ኣሜን። 
\m \bd ሰባተኛ ተአምር \bd*
\m ይቅርታው ምሕረቱ ከክቡር ኣባታችን ተክለሃይማኖት ልጆች ጋር በዕውነት ለዘላለሙ ይኑርና ጌታችን ኣምላካችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ያደረገው ድንቅ ተአምር ይህ ነው። : 
\m 1. የእሑድ ሌሊት ስድስት ሰዓት በሆነ ጊዜ \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ከመቃብር ውስጥ ተነሣ አዳምንም ከልጆቹ ጋር አዳነው ፈጽሞ ጠፍቶ የነበረ መልኩንም አደሰለት የልጅነትን ክብር ሰጠው። 
\m 2. ጌታችንም በተነሣ ጊዜ ምድር ደነገጠች ታላቅ ንውጽውጽታም ሆነ ሙታንም ተነሥተው ወደ ቅድስት ሀገር ኢየሩሳሌም ገቡ። ጌታችንም እደተነሣና ሙታንንም ሁሉ እንዳስነሣ በታላቅ ድምፅ ሰበኩ። 
\m 3.የተነሡትም ሙታን ወደ ዘመዶቻቸው የሚሔዱ ሆኑ ዘመዶቻቸውንም ዐርብ ዕለት የሠራችሁት ምንድን ነው ይሏቸው ነበር። እነዚያም አንድ ሰንበትን የሚሽርና መስሐቲ ሰው ከመስቀላችን በቀር ምንም አልሠራንም ብለው ይመልሱላቸዋል። እሊያም የተነሡት ክብር ይግባውና አምላክ ነው እንጂ መስሐቲ አይደለም አዳምን ከልጆቹ ጋር አድኖታልና። ሲኦልንም በዝብዝዋታልና፡: እኛንም ከመቃብራችን ውስጥ አውጥቶናልና በእርሱ ሞትም የሞትን ሥልጣን አጥፍቷልና አሏቸው። 
\m 4. እንዲሁም እየአንዳንዱ ሰው ኣባቶች ወደ ልጆቻቸው ልጆችም ወደ አባቶቻቸው ወንድም ወደ ወንድሙ እኅትም ወደ እኅቷ አማትም ወደ ምራቷ ይሔዱ ነበር። ሰው ሁሉ ወደ ቤተ ሰቡና ወደ ወገኑ በመሔድ በሲኦል ያየውን የጌታችንን እውነተኛ ነገርን ይነግራቸዋል። 
\m 5 ይህ ምስክርነትም በአይሁድ ላይ በዛ። እነርሱም የእኛ ወገን አይደላችሁም አናውቃችሁም አሏቸው። ሙታንም እንዲህ ብለው መለሱላቸው በሞቱና ልዩ በሆነች -ትንሣኤው ያዳናችሁን በአርአያውና በምሳሌው የፈጠራችሁ ፈጣሪያችሁ \bd እግዚአብሔርን\bd* አትካዱት አላቸው። 
\m 6. አይሁድም ይህን ነገር በሰሙ ጊዜ አፈሩ እጅግም ደነገጡ ወዮልን ወዮታ አለብን። እንደ ዮርዳኖስ ውሀ ብዙ ከሆነ ዕንባ ጋር በፊቱ ከንስሓ በቀር የሚጠቅመን እደሌለ ታያላችሁን አሉ፡: ይቅርታው ምሕረቱ የጌታችን የአምላካችን የመድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የክቡር መስቀሉም በረከት ከሁላችንም የክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ልጆቹ ከሆን ጋር ይኑር ገዳማችን ደብረሊባኖስን ይጠብቃት። ለዘላለሙ አሜን። \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን አሜን።
\b 
