\c 28 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ታኅሣሥ ፳፰ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*ታኅሣሥ ሃያ ስምንት በዚች ዕለት የገና በዓል ሆነ ይኸውም የልደት በዓል ነው ። ይህም እንዲህ ነው በአምላካችን በረቀቀ ጥበቡ ሰዎች ሁሉ ይቈጠሩ ዘንድ ስማቸውንም ይጻፉና ይመዘገቡ ዘንድ ከንጉሥ ቄሣር ትእዛዝ ወጣ ። ስለዚህም ከእመቤታችን ከከበረች \bd ድንግል ማርያም\bd* ጋር ሊቈጠር ዮሴፍ ከናዝሬት ወደ ቤተልሔም የርሱንና የቡርክት \bd ድንግል ማርያምንም\bd* ስም ሊአስመዘግብ ወጣ ። እርሱ ከይሁዳ ነገድ ከዳዊት ወገን ነውና ቤተልሔምም የዳዊት ቦታው ናትና ። 
\b 
\m የከበረ ወንጌል እንደተናገረ ከዚህም በኋላ ከዚያ ሳሉ የምትወልድበት ቀን ደረሰ የበኲር ልጅዋንም ወለደች አውራ ጣቱንም አሠረችው በጨርቅም ጠቅልላ በበረት አስተኛችው ለማደሪያቸው ቦታ አልነበራቸውምና ። 
\b 
\m በዚያም ሰፈር እረኞች ነበሩ ሌሊቱንም በየተራቸው ተግተው መንጋቸውን ይጠብቁ ነበር ። እነሆ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ አጠገባቸው ቆመ \bd የእግዚአብሔርም\bd* ብርሃን በላያቸው በራ ታላቅ ፍርሀትንም ፈሩ መልአኩም ለእናንተና ለመላው ዓለም ደስታ የሚሆን ታላቅ የምሥራች እነግራችኋለሁና አትፍሩ አላቸው ። 
\b 
\m እነሆ ዛሬ በዳዊት አገር መድኅን የሆነ ጌታ \bd ክርስቶስ\bd* ተወልዶላችኋልና ። ለእናንተም ምልክቱ እንዲህ ነው ሕፃኑ አውራ ጣቱን ታሥሮ በጨርቅ ተጠቅልሎ በበረት ውስጥ ተኝቶ ታገኙታላችሁ አላቸው ። 
\b 
\m ድንገትም ከዚያ መልአክ ጋር ብዙ የሰማይ ሠራዊት \bd እግዚአብሔርን\bd* እያመሰገኑ በሰማይ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን በምድርም ሰላም ለሰው በጎ ፈቃድ እያሉ መጡ ። ከዚህም በኋላ መላእክት ከእነርሱ ዘንድ ባረጉ ጊዜ እነዚያ እረኞች ሰዎች እርስበርሳቸው ኑ ወደ ቤተ ልሔም ሔደን ይህን \bd እግዚአብሔር\bd* የገለጠልንን ነገር እንወቅ አሉ ። 
\b 
\m ፈጥነውም ሔዱ \bd ማርያምን\bd*ና ዮሴፍን ሕፃኑንም በበረት ውስጥ ተኝቶ አገኟቸው ። አይተውም የነገሩዋቸው ስለዚህ ሕፃን እንደሆነ አወቁ እረኞች የነገሩዋቸውን የሰሙ ሁሉ አደነቁ ። እረኞችም ለሕፃኑ ሰግደው \bd እግዚአብሔርን\bd* እያመሰገኑ ወደ ቦታቸው ተመለሱ ። 
\m ከወገናችን ሰው ሁኖ ለጐበኘንና ይቅር ላለን \bd እግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለበዓለ ጌና ዘኢኮነ ንትጋ ። እምልደተ \bd ክርስቶስ\bd* ሰዓተ ጸጋ ። እስመ አልጸቀት ወበጽሐት ከመ ትለዶ በሥጋ ። ዮም ለተጽሕፎ ምስለ ብዙኃን እንግልጋ ። ሀገረ ዳዊት \bd ማርያም\bd* ዐሪጋ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ዕለት ደግሞ ከእንዴናው አገር ሰዎች መቶ ሃምሳ ወንዶች ሃያ አራት ሴቶች በሰማዕትነት ሞቱ ። 
\b 
\m እሊህም ቀድሞ ከሀዲያን ነበሩ የእንዴናው መኰንን የከበረ ሶርያዊ ጳውሎስን በሚያሠቃየው ጊዜ ከዚያ ነበሩ ሲአሠቃየውም ይመለከቱ ነበር መኰንኑም ችንካሮችን በእሳት አግለው ዐይኖቹን እንዲአወልቁ አዘዘ ። ይህንንም ባደረጉበት ጊዜ ዐይኖቹ ወለቁ ከወህኒ ቤትም ጣሉት ። በማግሥቱም እሊህ ሰዎች ሊያዩት በሔዱ ጊዜ ያለ ምንም ጉዳት ድኖ ጤነኛ ሁኖ አገኙት የክብር ባለቤት ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አድኖታልና ። 
\b 
\m ይህንንም ድንቅ ተአምር አይተው እጅግ አደነቁ ጣዖቶቻቸውም ምንም መሥራት እንደማይችሉ አስተዋሉ ። የክርስቲያኖች አምላክ እርሱ እውነተኛ አምላክ እንደ ሆነ አወቁ ወደከበረ ጳውሎስ ሒደው ሰገዱለት እንዲጸልይላቸውም ለመኑት እርሱም ባረካቸው \bd እግዚአብሔር\bd* እምነታችሁን ተቀብሎ ከሰማዕታት ጋር ይቊጠራችሁ አላቸው ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ወደ መኰንኑ ቀርበው በክብር ባለቤት በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ታመኑ መኰንኑም ራሶቻቸውን ቊረጡ ብሎ አዘዘና ቈረጧቸው በመንግሥተ ሰማያትም የሰማዕትነት አክሊልን ተቀበሉ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በሰማዕታት ጸሎት ይማረን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለክሙ ማኅበራነ ዕደው ወአንስት ። ዘኮንክሙ ስምዐ ዘበሃይማኖት ። ነጺረክሙ ገሀደ ግብረ ጳውሎስ ሰማዕት ። እምድኅረ መልሕዎ ዐይኖ በዓውደ መኰንን መስሕት ። ከመ ኅብረ ገጹ ብሩህ ወዐይኑ ክሡት ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን የአባቶቻችን የአብርሃም የይስሐቅ የያዕቆብ መታሰቢያ ነው \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለክሙ ክቡራን ዕደው ። እምዕጓለ እመሕያው ። አብርሃም ይስሐቅ ወያዕቆብ ዘዝክርሙ ፍትው ። እም ሥጋክሙ መዋቲ ከመ ሥጋ ኲሉ አበው ። በሀገረ ዳዊት ዮም ተወልደ ሕያው ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\s2 ታኅሣሥ ፳፰ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.አማኑኤል አምላካችን
\m ፪.በዓለ ጌና ስቡሕ
\m ፫.ዕለተ \bd ማርያም\bd* ድንግል
\m ፬."፲፯፬" ሰማዕታት (የቅዱስ ዻውሎስ ማሕበር)
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅዱሳን (አብርሃም: ይስሐቅና ያዕቆብ)
\m ፪.ቅዱስ እንድራኒቆስና ሚስቱ ቅድስት አትናስያ
\m ፫.ቅድስት ዓመተ ክ\bd ክርስቶስ\bd*
\m ፬.ቅዱስ ቴዎድሮስ ሮማዊ
\m ፭.ቅዱስ አባዲርና ቅድስት ኢራኢ
\b 
\m የዳዊት ልጅ ዮሴፍ ሆይ፥ ከእርስዋ የተጸነሰው ከመንፈስ ቅዱስ ነውና እጮኛህን \bd ማርያምን\bd* ለመውሰድ አትፍራ ። ልጅም ትወልዳለች ፤ እርሱ ሕዝቡን ከኃጢአታቸው ያድናቸዋልና ስሙን \bd ኢየሱስ\bd* ትለዋለህ ። በነቢይ ከጌታ ዘንድ፦ እነሆ ድንግል ትጸንሳለች ልጅም ትወልዳለች ፥ ስሙንም አማኑኤል ይሉታል የተባለው ይፈጸም ዘንድ ይህ ሁሉ ሆኗል ፥ ትርጓሜውም፦ \bd እግዚአብሔር\bd* ከእኛ ጋር የሚል ነው ።  (ማቴ. ፩፥፳)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
