\c 38 
\m ተአምር ፴፮ ዘከመ ነሠተ ሰይጣን እሴቶሙ ለመነኰሳት
\b 
\m \bd ፩ ልመናዋ ክብሯም \bd*\bd በእኛ ለዘለዓለም በእውነት\bd*\bd  ይደርብንና አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ\bd*\bd  \bd*\bd የፀናች ክብርት እመቤታችን ያደረገችው ተአምር ይህ ነው\bd*።
\m ፪ በግብፅ ካሎ አውራጃዎች ባንዲት አገር የመነኰሳት ገዳም ነበረ።
\m ፫ ሰይጣን ትጋታቸውን አይቶ ተፈታተናቸው ምድጃቸውንም አፍርሶ አፈ
\m ፬ ምግባቸውን የሚያበስሉበትን ባጡ ጊዜ ድንቅተአምራት ወደምታደርግ በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ ወደ ፀናች ክብርት እመቤታችን ለመኑ።
\m ፩ ልመናቸውን ተቀብላ ምድጃችሁን ያፈረሰ ሰይጣን ነውና እንደ ባርያ ዓሥራ ሁለት ዓመት ይገዛላችሁ አለቻቸው።
\m ፮ እንግዲህስ ወዲህ አትዘኑ ከልጄ ከባሕርዩ በተገኘ ሥልጣን ሰይጣንን ትገዙት ዘንድ ስለእናንተ ለምኘዋለሁና አለቻቸው።
\m ፯ ስለዚህም ነገር ደስ አይበላችሁ ባማላጅነቴ ኃይል ከዚህ የበለጠ ጸጋ በሰማያት ታገኛላችሁና።
\m ፰ በዚያውስ ላይ ልጄ በከበረ ወንጌሉ ለደቀ መዘሙርቱ አጋንንት ስንኳ ቢገዙላችሁ ስለዚህ ነገር ደስ አይበላችሁ ስማችሁ በልበ \bd ሥላሴ\bd* ታውቋልና በዚህ ደስ ይበላችሁ። 
\m ፱ ይህን የወንጌልን ቃል ለመፈጸም ድንቅ ተአምራት በምታደርግ በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ በፀናች በክብርት እመቤታችን ኃይል ሰይጣን እንደ ባርያ ተገዛላቸው። 
\m ፲ አስቀድመውም እሱ ራሱ የመላውን አፈር ከምድጃቸው ፈጥኖ ያወጣ ዘንድ አዘዙት ።
\m ፲፩ ሁለተኛውም ይፈጭ ዘንድ አዘዙትና በፍጥነት ፈጭቶ ሰጣቸው።
\m ፲፪ አብዝቶ ይፈጭ ነበር እንጂ እንደ ሰው መጠን አይደለም።
\m ፲፫ ዳግመኛም እንጨት ይለቅም ዘንድ አዘዙትና ሁለት መቶ ሰዎች መሸከም የማይቻላቸውን ተሸክሞ በአንድ ጊዜ አመጣላቸው።
\m ፲፬ መነኰሳትም አይተው አምላክን የወለደች እመቤታችንን አደነቁዋት።
\m ፲፭ ያን ሰይጣን ግን ይህን ያህል ሸክም በምን ተቻለህ አሉት።
\m ፲፮ እሱ ግን ካልበቃችሁስ ልቡናችሁ ያሰበውን እጨምር ዘንድ እዘዙኝ አላቸው።
\m ፲፯ የዚያች አገር ሰዎችም እርስ በርሳቸው ቀድሞስ በዚህ ሰይጣን ተፈትነን አዝነንም ነበር። ዛሬ ግን ደስ አለን እመቤታችን እንደ ባርያ ያገልግላችሁ ብላ ይህን ሰይጣን ከሰጠችን ጀምሮ ከድካማችን ሁሉ ዐርፈናልና ተባባሉ።
\m ፲፰ ሁለተኛም እሊህ መነኰሳት ያን ሰይጣን ዓሣ ያመጣላቸው ዘንድ አዘዙትና እሱም ታዝዞ ዓሣ አንበሪ አመጣላቸው።
\m ፲፱ በዚያ ዓሣ አንበሪ ላይም ትልቅ መርከብ ከነጋዶች ጋራ ከዋናተኞችም ጋራ ቍጥር ከሌለው ከብዙ ሣጥናቸውም ጋራ ነበር።
\m ፳ ባሕሩም የዓመት መንገድ ያህል ሰፊ ነበር።
\m ፳፩ መርከቡንና ዓሣ አንበሪውን በላዩም ካለ ሁሉ ጋራ ይዞ ፈጥኖ አደረሰላቸው።
\m ፳፪ እሊህም መነኰሳት ባዩ ጊዜ ደንግጠው ይህን ሥራ እንደምን ባለ ብልሀት ሠራህ አሉት።
\m ፳፫ እሱም የወደዳችሁትን ትገዙ ዘንድ አመጣሁላችሁ ። እናንተስ በዓሣ ምክንያት አንዲት ሥራ አዛችሁኝ ነበር ። እኔ ግን ወደ ወንድሞቼ ለመሄድ ትተዉኝ ዘንድ ያላዘዛችሁኝን ብዙ ሥራ ሠራሁላችሁ አላቸው።
\m ፳፬ እሊህም መነኰሳት እመቤታችን እስከ ዓሥራ ሁለት ዓመት ተገዛ ብላ ካዘዘችህ ሳትደርስ አንለቅህም አሉት።
\m ፳፭ እኒያንም የመርከብ ሰዎች ጌታችሁ ላይደለ አስቀይድሞ ለማታውቁት እንደምን ታዘዛችሁ አሉዋቸው።
\m ፳፮ የመርከብም ሰዎች አእምሮአችንን አላወቅነም ልቡናችንን ሠውሮ ወደናንተ አንድ ጊዜ አደረሰን እንጂ አሏቸው።
\m ፳፯ እሊህም መነኰሳት በእመቤታችን ኃይል መጣችሁ እንጂ ያመጣችሁ እርሱ በኃይሉ አይደለም። ለዚያም ሰይጣን ይህን አታድንቁለት ይገዛልን ዘንድ ይህን ሰይጣንን\bd  \bd*የሰጠችን የአርያም ንግሥት እመቤታችንን አድንቋት እንጂ ብለው መለሱላቸው።
\m ፳፰ ቀድሞስ ማድቤታችንን በማፍረስ ሲፈታተነን ይኖር ነበር ዛሬ ግን በእመቤታችን ኃይል የምንሻውን ሁሉ ያደርግልናል።
\m ፳፱ እሊህ አረማውያን የዚህን ነገር ተአምር ሰምተው ከኛ ሃይማኖት የእናንተ ሃይማኖት ይበልጣል እኛንም ክርስቲያን እንሆን ዘንድ አጥምቁን አሉና በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አሳምነው አጠመቁዋቸው።
\m ፴ በክብርት \bd ሥላሴ\bd*ና ኃጢአትን በምታስተሠርይ ባንዲት ጥምቀት ማመንንም አስተማሩዋቸው።
\m ፴፩ ከዚህም በኋላ ገንዘባቸውን ሁሉ በእመቤታችን ስም ለተሠራች ቤተ ክርስቲያን ሰጡ።
\m ፴፪ ከመርከባቸውም ለመ́ዝጊያ ለመስኮትም ለሚያሻቸውም ሥራ ሁሉ ሆነ።
\m ፴፫ ብረቱም ለመክፈቻና ለችንካር ለሥራም ሁሉ መርጃ ሆነ።
\m ፴፬ የመርከቡም ምሰሶ ለምሰሶ ሆነ።
\m ፴፭ እኒህም ሰዎች ሁሉ በዚህች ገዳም ውስጥ መንኵሰው ቅስናንም ተሹመው በምንኵስናቸውና በክህነታቸው ደስ አሰኙዋት። 
\m ፴፮ ያ ሰይጣን ግን ካሥራ ሁለት ዓመት በኋላ ማገልገሉን ጨርሶ ወደ ወንድሞቹ ሔደ።
\m ፴፯ የዚያች ገዳም ማኅበር መነኰሳት ይህን ተአምራት አስበው አመሰገኑዋት።
\m ፴፰ ክርስቲያን የሆኑ እኒህ ባለመርከቦችም የእመቤታችንን ፍቅር አበዙ በዓልንም አከበሩ።
\m ፴፱ ለሚሰማው ድንቅን ሆነ በፍጹም ምስጋናም አመሰገኑዋት።
\m ፵ የዚች ቤተ ክርስቲያን ልጆች እኛም ከልዩ ጠላት እጅ ትጠብቀን ዘንድ በማክበርና በምስጋና እናመስግናት።
\m ፵፩ ፍጹም ልመናዋ እንደ አጥር ይሁነን ለዘለዓም በእውነት እንደ አላባሽ ጋሻ ይሠውረን።
\b 
