\c 38 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 38\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Dhiphina Keessatti Yakka Ofii Yaadachuu (Faarfannaa Daawit, isa yeroo ixaanni aarfamutti faarfatamu)
\m \bd 1\bd* Yaa Waaqayyo, aarii keetiin ana hin ifatin, dheekkamsa keetiinis ana hin adabin.
\m \bd 2\bd* Xiyyooliin kee gad fageessanii na waraananiiru; harki kees anatti in ulfaate.
\m \bd 3\bd* Sababii dheekkamsa keetiif foon koo bututeera, sababii cubbuu kootiifis lafeewwan koo fayyaa hin qaban.
\m \bd 4\bd* Irra-daddarbaan koo mataa koo irra ol darbeera, miijanni isaas ba'aa ani baachuu hin dandeenye ta'ee anatti ulfaateera.
\b 
\m \bd 5\bd* Sababii ani gowwoomfameef, madaan koo foolii foolii jedhe, in mala'es.
\m \bd 6\bd* Ani goopha'ee, raawwadhees walittan cabe, guyyaa guutuus boo'aa nan naanna'a.
\m \bd 7\bd* Mudhiin koo guutummaan isaa na guba, dhagni koos fayyaa hin qabu.
\m \bd 8\bd* Humni koo na bushaa'e, raawwadhees nan caccabe, yaadni koo dhiphatee sababiin aaduufis nan iyya.
\m \bd 9\bd* Yaa Waaqayyo, wanta ani si biraa argachuu fedhu hundumaa situ beeka, hafuura dheeraa baafachuun koos si duraa hin dhokanne.
\m \bd 10\bd* Lapheen koo na dha'ate, humni koo in laafe, iji koos arguu in dhabe.
\m \bd 11\bd* Firoonni koo fi olloonni koo sababii dha'ichi anatti dhufeef ana irraa in baqatu, aantiin koos ana irraa fagaatanii in dhaabatu.
\m \bd 12\bd* Warri jireenya koo balleessuu barbaadan kiyyoo isaanii diriirsan, warri miidhama koo barbaadanis na balleessuuf in mari'atu; guyyuma guutuus karaa sobaa itti yaadanii in qopheessu.
\m \bd 13\bd* Ani garuu akka nama duudaan ta'e, ani hin dhaga'u; ani akka nama arraba didaa isa afaan hin saaqqannee nan ta'e.
\m \bd 14\bd* Ani akka nama gurri isaa hin dhageenyee, akka isa deebii namaaf hin laannee nan ta'e.
\m \bd 15\bd* Garuu ani abdiidhaan sin eeggadha yaa Waaqayyo, atoo deebii anaaf in laatta, yaa Waaqayyo gooftaa ko.
\m \bd 16\bd* Anoo, ''Warri yeroo miilli koo bitintiru ana irratti of jajan, akka isaan anatti gammadan hin godhin!'' jedhee sin kadhadha.
\m \bd 17\bd* Ammas ani kufuu ga'eera, dhukkubni koo inni na waraanus yeroo hundumaa anaa wajjin jira.
\m \bd 18\bd* Ani yakka koo nan himadha; cubbuu waanan hojjedheefis nan gadda.
\m \bd 19\bd* Warri sababii malee diinota anatti ta'an humna-qabeeyyii dha, warri karaa malee na jibbanis baay'ee dha.
\m \bd 20\bd* Ani isa gaarii duukaa waanan bu'uuf,warri qooda gaarii hamaa anaaf deebisanhamajaajii koo ti.
\m \bd 21\bd* Yaa Waaqayyo, ati ana hin gatin, yaa gooftaa ko, ati ana irraa hin fagaatin.
\m \bd 22\bd* Yaa gooftaa ko, fayyisaa ko, ati ana gargaaruudhaaf ariifadhu!
\b 
