\c 38 
\m አንቀጽ ፵ወ፭ቱ በእንተ ዘይደሉ ተናግሮቱ
\m \ul   \ul*\ul በዝንቱ መጽሐፍ እምብሉይ ወሕዲስ\ul*
\m አርባ አምስተኛው አንቀጽ ከብሉይ ከሐዲስ መጥቶ በዚህ መጽሐፍ ሊናገሩት የሚገባውን ይናገራል ካልእ እምዘተነገረ ውስተ አንቀጽ በበበገዱ በየአገባቡ በየስልቱ ከተናገረው ካልአ በሌላ ጊዜ አንድም ልዩ ሁኖ አንድም ካልእ ልዩ  ነው።\zbrወሶበኮነ ብእሲ ፍቱረ በነፍስ ወሥጋ ደለወ ከመ ይሥርዑ ሎቱ ፪ተ ሕገጋተ።\zbrበነፍስ በሥጋ የተፈጠረ ሰው ሁለት ሥርዓት ሊሠሩለት ተገባው ቀዳማዊ።\zbrመጀመሪያው ከመ ይኩን ለፈጽሞተ ምግባራቲሁ እለ በክሡት አንተ ሀለወት በአባላቲኢሁ ዘአፍኣ በሕዋሳት አፍኣ የሚሠሩትን ሥራዎች ክፉ ክፉውን ፈጽሞ ለመከልከል በጎ በጎውን ፈጽሞ ለመሥራት ይሆን ዘንድ  ነው።\zbrወካልእኒ ሕግ ለፈጽሞተ ምግባራቲሁ ዘውስጥ።\zbrሁለተኛው በሕዋሳት ውሥጥ የሚሠሩትን ሥራዎች ክፉ ክፉውን ለመከልከል በጎ በጎውን ፈጽሞ ለመስራት ይሆን ዘንድ  ነው።\zbrአንተ ሀለዎ በሕሊናሁ ወኃይላቲሁ ወርክበታቲሁ ዘውሥጥ።\zbrደጋገመው ነቅዓ ሐልዮ ቍርጥ ኃልዮ ተገኝቷልና ወቀዳማዊ ሕግ ይቀውም በሥርዓት ሕግ ቀዳማዊ።\zbrመጀመርያው ሕግ በመጀመሪያው ሕግ ሥርዓት ጸንቶ ይኖራል ዘውእቱ ሕገ ርትዕ።\zbrይኸውም ሕገ ርትዕ  ነው።\zbrይትዓወቀ ኦሪት።\zbrሕገ ርትዕም ያለው ኦሪት እንደሆነ ይታወቃል ወተሠርዑ ውስቴቱ ኵነኔያት ሥጋውያት ዘያስተርእዩ በእንተ ምግባራት ሥጋውያት ዘቦሙ ይደሉ ፍትሕ በኅበ ፈታሕት በዳኞች ፊት የሚያስፈርድ ሥራ ስለ ሠሩ ሥጋዊ ፍርድ ተጽፎበታል።\zbrዘከመ ቀቲለ ቀታሊ።\zbrይኸውም ነፍሰ ገዳይን መግደል  ነው።\zbrወተፈድዮ ዕዳ እምነነ ሰራቂ።\zbrከሌባ ባንድ አራት ባንድ አምስት መክፈል  ነው።\zbrወዘቢጠ ዓማፂ።\zbrዓመፀኛን መግረፍ  ነው።\zbrወተነግረ በእንቲአሁ ካልአ እምዝንቱ።\zbrስለ ሥጋዊ የተነገረው ሥጋዊ ከመንፈሳዊው ልዩ  ነው።\zbrአንድም ስለ መንፈሳዊ የተነገሮ መንፈሳዊ ከሥጋዊ ልዩ  ነው።\zbrወኵሉ ዘተነግረ በውስቴቱ ከመ ያብጽሕ ኅበ ዝንቱ።\zbrበኦሪት የተነገረው ወደ መንፈሳዊ መድረሻ መገሥገሽ ይሆን ዘንድ  ነው።\zbrወከመ ይጸመዱ ቦቱ በምግባረ መንፈሳዊ ከመ ሙሴ ወኤልያስ ትሩፋነ ምግባር።\zbrበሥራ ፍጹማን እንደ ሆኑ ሙሴ እንደ ኤልያስ በመንፈሳዊ ሥራ ጸንተው ይኖሩ ዘንድ  ነው።\zbrወዳግማዊሰ መንፈሳዊ ውእቱ።\zbrሁለተኛው መንፈሳዊ  ነው።\zbrቀዊም በሕገ ደኃራዊ።\zbrበሕገ ወንጌል ጸንቶ መኖር  ነው።\zbrወውእቱ ሕገ ፍጻሜ።\zbrይኸውም ፍጹም ሕግ  ነው።\zbrወተሠርዓ በውስቴቱ ሕግ ልቡናዊ።\zbrልቡና የሚፈርደው ፍርድ ተጽፎበታል በእንተ ምግባራት ዘውሥጥ ዘይጌሥጽ ቦቱ ነፍሶ ሰብአ በውስተ ነፍሱ ማዕከሌሁ ወማዕከለ ፈጣሪሁ በሥምረተ ርእሱ።\zbrበሕዋሳት ውሥጥ ስለ ሚሠሩ ሥራዎች ሰው በራሱ ፈቃድ በሱ በፈጣሪው መካከል ሰውነቱ ወስኖ ገቶ የሚይዝበት የልቡና ፍርድ ተጽፎበታል ዘከመ ተከልአ እመዓት።\zbrይኸውም ከቍጣ መከካል  ነው።\zbrኢታምዕ እንጂ ይለኛል ብሎ ወእምነጽሮ በፍትወት።\zbrከርእይ መከልከል  ነው።\zbrኵሉ ዘርአያ ለብእሲት ወፈትዋ ወጽአ ዘመወ ባቲ በልቡ እንጂ ይለኛል ብሎ ማቴ ፭ ቍ ፳፰ ወአፍቅሮተ ፀር።\zbrጠላትን መውደድ  ነው።\zbrአፍቅሩ ጸላእትክሙ እንጂ ይለኛል ብሎ ማቴ ምዕ ፭ ቍ ፵፬ ወሠርይ ዘለአበለ።\zbrየበደለውን ሰው ይቅር ማለት  ነው።\zbrኅድጉ አበሳ ለቢጽክሙ እንጂ ይለኛል ብሎ ምዕ ቍ ወተዓቅቦ እምጽጋብ ወስካር።\zbrከጽጋብ ከስካር መከልከል  ነው።\zbrዑቁ ኢታክብዱ ልባክሙ በፈጊዕ ወባስታይ እንጂ ይለኛል ብሎ ሉቃ ምዕ ፳፩ ቍ ፴፩ ወአትሕቶ ርእሰ ለኵሉ ሰብእ።\zbrለሰው ሁሉ ትሕትና ማድረግ  ነው።\zbrብፁዓን ትሑታን እንጂ ይላል ወዛቲ ይእቲ ኵነኔያት እንተ ባቲ ይፈትሕ ሰብአ ላዕለ ነፍሱ በሥምረተ ልቡ ዘይፈቅድ ይኩን ብእሴ ፍጹመ።\zbrይህችውም ፍጹምነትን የሚሻ ሰው በራስ የሚፈርድበት ፍርድ ናት እንጂ ወኢኮነት ይእቲ እምኵነኔያት እንተ ይፈትሑ ባቲ መኳንንት ላዕለ ሰብእ በግብር።\zbrዳኞች በግድ በሰው ከሚፈርዱት ፍርድ ወገን አይደለችም ወኢተሠርዓ በደኃራዊ ሕግ አብጥሎቱ ለዘተነግረ በሕግ ቀዳማዊ።\zbrበሕገ ወንጌል በኦሪት የተነገረው ይለፍ ተብሎ አልተነገረም እስመ ይቤ እግዚእነ ኢመጻእኩ ከመ አሥዓሮ ለሕግ።\zbrጌታ ኦሪትን ላሳልፈው አልመጣሁም ብሏልና አለ አላ ከመ እፈጽም።\zbrእፈጽመው ዘንድ  ነው።\zbrእንጂ ማቴ ምዕ ፭ ቍ ፺፰ ወይእዜኒ አንከሰ ኢተሐገገ አድርዖተ ፍትሖሙ ለፈታሕት።\zbrዛሬም በዳኞች ፍርድ አልተከለከለባቸውም ወበአንተዝ ተጽሕፈ ውስተ አሥር ምዕራፍ ዘድስቅ ፍጡነ ሠራዬ ኃጣውአ አኃዊክሙ።\zbrስለዚህ ነገር የወንድሞቻችሁን ኃጢአት ፈጥናችሁ ይቅር በሉ የሚል በበዲድስቅልያ ባሥረኛው ምዕራፍ ተጽፏል አኮ ዘንብል ዘንተ ለፈታሕት።\zbrይህን ማለታችን ለዳኞች አይደለም የሚል ሐተታ፤ እነሱስ እወንት ፈርደው የተበደለ ማስካስ የተቀማ ማስመለስ ይገባቸዋል ወስምዓ ኮነ በውስተ ዝንቱ መጽሐፍ በዚህ መጽሐፍ ምስክር ሆነ አለ በዲድስቅልያ ባሥረኛው ምዕራፍ ወካልኡኒ።\zbrባሥረ አንደኛው አንድም ወኮነ ስምዓ በውስተ ዝንቱ መጽሐፍ በዲድስቅልያ ወካልኡኒ በአብጥሊስ እምፍትሐታት ዘነበረ እምኔሃ ውስተ ኦሪት።\zbrከፍርድ ወገን በማናቸውም ፍርድ በኦሪት በተነገረው ገንዘብ ከተነገረው ጋራ በተነገረው ላይ ወለእመ ተደርስ ደለወ ከመ ይንበር ውስተ ዝንቱ መጽሐፍ።\zbrእንግዳ ድርሰት ቢደርስ በዚህ መጽሐፍ ጸንቶ መኖር ተገባ በኵሉ ዘነበረ ውስተ ቀዳሚ ሕግ እምግብር ለፈታሕት በእንተ ፈቲሕ ዘቦቱ ይፈትሑ ላዕለ ሰብእ በእንተ ምግባራት ግዑደት።\zbrለዳኞች ከሚገባቸው ሥራ በታወቁ በተገለጡ ሥራዎች በሰው ላይ ሰለሚፈርዱት ፍርድ በኦሪት በተነገር ገንዘብ በተነገረው ላይ ከተነገረው ጋራ በዚህ ጸንቶ መኖር ተገባ ወኵሉ ዘተነግረ በሕግ ደኃራዊ እምነ ገሥጾተ ብእሲ በሕሊናሁ በኵሉ ግብር ሀሎ በአንቀጸ ዚአሁ።\zbrበሥራው ሁሉ ሰው በልቡናው ሰውነቱን ወስኖ ገትቶ ከሚይዝበት ሥራ ወገን በወንጌል የተነገርው ሁሉ በየአንቀጹ ተጽፏል ወናሁ ተነግረ በዝንቱ አንቀጽ እምነ ውእቱ ኃላት ፍሉጣት።\zbrልዩ ከሆኑ ቃላት መጥቶ በዚህ አንቀጽ ተነገረ ካልእ እምዘተነግረ በአናቅጽ።\zbrበየአንቀጹ ከተነገረው ካልእ ሌላ ጊዚዔ አንድም ልዩ ሁኖ ቦ ካልእ ልዩ  ነው።\zbrለቀዳማዊሰ እምቅድመ ተናግሮቱ ንበል ከመ ሕግ ቀዳማዊ ሶበ መጽአ ሕግ ደኃራዊ ኢጸንዓ ሕግ ቀዳማዊ በኵለንታሁ።\zbrሕግ ቀዳማዊና ሕግ ቀዳማዊ አንድ ወገን የኦሪትን ማለፍ ከመናገራችን አስቀድሞ ሕገ ወንጌል በተሠራ ጊዜ ሕገ ኦሪት መላው እንዳልጸና ወኢበጠለ ኵለንታሁ።\zbrመላውም እንዳላለፈ መናገራችን አስቀድሞ ሕገ ወንጌል በተሠራ ጊዜ ሕገ ኦሪት መላው እንዳልጸና ወኢበጠለ ኵለንታሁ።\zbrመላውም እንዳላለፈ መናገር ይገባልና አላ ኅበ ፬ቱ ክፍል ተክፍለ።\zbrካራት ተከፈለ እንጂ ፩ዱሰ ክፍል ተፈ ኅበ ህላዌሁ።\zbrአንዱ ክፍል ባለው ጸንቶ ይኖራል አለ ኢታምልክ እስመ በኵሉ ኵኔኔ ፍትሑ ህልው ዘኢትማስል ምስለ ካልአኒሁ እምግባረ ትሩፋት።\zbrከትሩፋት ወገን ከሚሆኑ ከዘጠኙ ቃላት ጋራ የማይመሳሰል ኢታምልክ ሁል ጊዜ ጸንቶ ይኖራል አንድም ፩ስ ክፍል ተርፈ ኅበ ህላዊሁ አሠርቱ ቃላት ባለበት ጸንቶ ይኖራል እስመ በኵሉ ጊዜ በኵነኔ ፍትሑ ህልው ዘኢትማሰል ምስለ ካአኒሁ እምግባረ ትሩፋት ከትሩፋት ወገን የሚሆን ካምስቱ መቶ ሰባ አስምቱ ወነበቦ ፍርድ ጋራ የማይተባበር አሠርቱ ቃላት ሁል ጊዜ ጸንቶ ይኖራልና ዘውእቱ አምልኮ ፈጣሪ ዘእንበለ ፍጡራን።\zbrይኸውም ከፍጡትን ወተከልኦ እንቀቲል ወዝሙት።\zbrአንዱ ክፍል በመላው አለፈው እስመ ኢግብረ ቀዋሚ ቦቱ ተጸርዓ በምልኡ።\zbrበመላው ጸንቶ መኖር በመላው አልፎአልና ወዘይትፈቀድ እምኔሁ ኮነ ዘከመ ሕርመት ሐራውያ።\zbrበኦሪት የሚሻው ከእሪያው መከልከል ነበረ እስመ መፍቅድ እምኔሁ ውስተ ሕግ ቀዳማዊ ኮነ ከመ ኢያደመሩ ሕዝበ እግዚአብሔር ምስለ አሕዛብ አለ ኢያመልክዎ ለእግዚአብሔር።\zbrበሕገ ኦሪት የሚሻው ሕዝበ እግዚአብሔር እስራኤል እግዚአብሔርን ከማያመልኩ ዘበኅቤሙ ሀሎ ብዙኅ አኅርው።\zbrብዙ እሪያ ካላቸው ከአሕዛብ ጋራ እንዳይገናኙ መሆን ነበረና አለፈ ከመ ኢይትመየጡ ኅበ አምልኮቶሙ።\zbrወደ አምልኮታቸው ወልማዳቲሆሙ እኪት።\zbrወደ ክፉ ልማዳቸው እንዳይመለሱ ወሶበ ሰፈነ አሚን ላዕለ ኵሉ አሕዛብ።\zbrወንጌል ባራት መዓዝን በተነገረ ጊዜ ወኢትርፉ ዘእንበለ ኅዳጣን ዓላውያን በፈቃድ አምላካዊ በአምላክ ፈቃድ ከጥቂቶች ሰዎች በቀር መላው ባመነ ጊዜ ደወለ ፈቀደ ኅበ ተጋብኦቶሙ ለመሃይምናን ምእመናን ከአሕዛብ ጋራ አንድ ሁኖ መኖር ተገባቸው ወደለወ አጽርዖቱ ለዘይከልእ።\zbrየሚከለክለውን መከልከል ተገባ ወለዘይከልእዎሂ።\zbrየሚከተሉትንም መከልከል ተገባ አንድም መከልከል ተገባ አለ ሊበሏቸው ተገባ ወ፩ዱ ክፍል ኮነ ፍጹመ በተወስኮ በላዕለሁ።\zbrአንዱ ክፍል ተጨምሮለት ፍጽም ሆነ በከመ ገቢረ ሠናይ ለፍቁር ወለለጸላእቱ ካዕበ።\zbrይኸውም ለወዳጅ በጎ ሥራ መሥራት ነበር ለጠላትም በጎ ሥራ መሥራት ሆነ ወሕፁፅሰ ዘኮነ ሕፁፅ እምፍጻሚ ኮነ ፍጹመ።\zbrከፍጹምነት ትሕፁፅ የነበረው ፍጹም ሆነ ዘከመ ገቢረ ሠናይ በዕለት ሰንበታት ዘተአዘዘ ቀዳሚ ኃዲገ ኵሉ ግብር ዘውስቴቶን።\zbrይኽውም ሥራውን ሁሉ አትስራባቸው ተብሎ በተከለከለባቸው ቅዳሜ ቅዳሜ በጎ ሥራ መሥራት ሆነ ሐተታ፤ ቀድሞ የታመመ አይጠይቁም የሞተ አይቀብሩም ነበረ ዛሬ ግን ድውይ እንጠይቃለን የሞተ እንቀብራለንና ወ፩ዱ ክፍል ኮነ ሥጋዊ ወፈለሰ ኅበ ግብር መንፈሳዊ።\zbrአንዱ ክፍል ሥጋዊ ነበረ መንፈሳዊ ሆነ ወኮነ ህየንተ አንጽሖ ሥጋ በማያት ወደማት አንጽሖ ነፍስ በንስሐ በማየ ምንዛህ በደመ ላህመ በደመ ጠሊ ሥጋን ከአፍአዊ ኃጢአት ማንጻት ነበረ ዛሬ ግን በንስሐ ነፍስን ማንጻት ሆነ ወሥርዓታቲሃ።\zbrበጾም በጸሎት በሰጊድ ነፍስን ማንሳት ሆነ ወህየንተ ተስፋ መንግሥተ ምድር ቀድሞ ተስፋ የሚያደርጉ ምድረ ርስትን ወሠናያትሃ።\zbrአዝርዕቷን አትክልቷን ነበረ መንግሥተ ሰማያት።\zbrዛሬ ግን መንግሥተ ሰማያት ወዘለዓለም ተድላሃ።\zbrመዓዛዋን ጣዕሟን ተድላዋን ደስታዋን ተስፋ ማድረግ ሆነ ወይእዚኒ ኢይትፈቀደ በዝንቱ መጽሐፍ ኵሎን ትእዛዛት እለ ቀዳማ።\zbrበኦሪት አስቀድሞ የታዘዙትን ትእዛዛት በዚህ መጽሐፍ ጨርሶ መናገር አይገባም ወዘይትፈቀድሰ እምብሔረ ኦሪት ዳግማዊኢ ዘይቤ ቃሉ ለልዑል ሎቱ ስብሐት።\zbrከሁለተኛው ብሔረ ኦሪት ሊናገሩት የሚሻውስ ክብር ይግባውና ጌታ የተናገረው ቃል  ነው።\zbrአነ እግዚአብሔር አምላክከ።\zbrፈጣሪህ እኔ እግዚአብሔር ነኝ ኢትግበር ለከ አማልክ ዘእንበሊየ።\zbrከኔ በቀር በሌላ አምላክ አታምልክ ወኢትግበር ለከ ግፍልዋት ወኢአምሳላት እጅ እግር የወጣለት ጣዖትን አታምልክ ዘውስተ ሰማይ ዘላዕሉ።\zbrበሰማይ ያሉ ፀሐ ጨረቃ  ከዋክብርን ወኢዘውስተ ሰማይ ይላሉ።\zbrበሰማይ ያሉ ፀሐይ ጨረቃ ከዋክብትን ወኢዘውስተ ምድር ዘታሕቱ።\zbrበምድር ያሉ ዕፀው አዕባን እንስሳት አራዊትን አስመለሰለህ አንድም ከመ ዘውስተ ሰማይ ዘላዕሉ ይላል በሰማይ እንደ ፀሐይ እንደ ጨረቃ እንደ ከዋክብት ከመ ዘውስተ ምድር በምድር እንዳሉ እንደ ዕፀው እንደ አዕባን እንደ አራዊት እንደ እንስሳት አደርግህ ምስለአቸውን መሰለህ ቀርጸህ አታምልክ ወኢትሰግድ ሎሙ፡ ኢትሰግድላቸው ወኢታምልኮሙ።\zbrወኢታምልኮሙ አታምልካቸው እስመ አነ እግዚአብሔር አምላክከ።\zbrፈጣሪህ እግዚአብሔር እኔ ነኝና እስመ ኢያነጽሖ እግዚአብሔር ለዘይምሕል ስሞ በሐሰት።\zbrእግዚአብሔር ስሙን በሐሰት ጠርቶ የሚምለውን ከፍዳ አያነጻውምና ወአክብር አበከ ወእመከ።\zbrእናት አባትህን እርዳ ከመ ትርከብ ሠናየ ወይኑኅ መዋዕሊከ ጸጋ ክብር ዕድሜ ታገኝ ዘንድ ኢትቀትል ነፍስ አትግል ወኢትዘሙ።\zbrአትስስን ኢትሰርቅ።\zbrየሰው ገንዘብ አታንሣ ወኢትኩን ስምዓ በሐሰት ላዕለ ቢጽከ በባልንጀራህ ላይ በሐሰት አትመስክር ወኢትፍቱ ቤት ካልእከ።\zbrየባልንጀራህን ገንዘብ አትውደድ ኢብእሲቶ ቤተ ካልአከ ያለውን ይተረትራል ምሽቱን ኢገብሮ ወኢዓመቶ።\zbrወንድ ባርያን ሴት ባርያውን ወኢእንስሳሁ።\zbrከብቱን ወኢኵሎ ዘአጥረየ ቢጽከ።\zbrባልንጀራህ ያገኘውን ገንዘብ ቢሆን አትውሰድበት ወዛቲ ትእዛዛት ፍትሕ አንተ ተሠርዓት ሎሙ።\zbrበደብረ ሲና ለእስራኤል የተሠራላቸው ሕግ ይህች ናት እመ ቦ ዘእትረየ ገብረ ዕብራዌ።\zbrዕብራዊ ባርያ የገዛ ሰው ቢኖር ይቀንዮ ፯ተ ዓመት።\zbrስድስት ዓመት ይግዛ ወበሳብእት ያግዕዞ።\zbrበሰባተኛው ዓመት ነጻ ያውጣው ወይጻእ ዘእንበለ ሤጥ።\zbrዋጋ ሳይሰጥ ይውጣ ወለእመ ቦአ ምስለ ብእሲቱ ይጻአ ምስሌሃ።\zbrምሽት ያለችው ቢሆን ከምሽቱ ጋራ ይውጣ ወለእምኒ ወሀቦ እግዚኡ ብእሲተ ።ጌታው ምሽት ቢያጋባው ውወለድት ሎቱ ሮሰ ወአዋልድ።\zbrወንድ ልጅ ሴት ልጅ ብትወልድለት ብእሲት ወውሉዳ ይትቀነዩ ለእግዚኦሙ።\zbrእርሷ ልጆቿን ለጌታቸው ይገዙ ውእቱሰ ይጻእ ባሕቲቱ።\zbrእሱ ግን ብቻውን ነጻ ይውጣ ወለእመ ይቤ ገብር አፍቀርኩ እግዚእየ ወብእሲትየ ወውሉድየ።\zbrጌታዬን ምሽቱን ልጆቹን እወዳለሁ ቢል ወኢይፈቅድ ግዕዛነ።\zbrነጻ ሊወጣ ባይወድ ለይኩን ሎቱ ገብረ እስከ ለዓለም ገጾ ገብሮ ብሎ ለዘለዓለሙ ይግዛው እስክለ ዕድመው ወለእመኒ ሤጠ ወልተ ዓመተ አንተ ይእቲ ወለተ ገብሩ።\zbrይህችውም የባርያው ልጅ ባርያው ናት ልጁን ቢድር ኢትጸጐጉ እምቤቱ በከመ ይጻጐጓ አእማት።\zbrባሮቹ ለወንድ ልጅ ማጫ ለሴት ልጅ ትልወት ሁ ነው።\zbrእንዲሔዱ ትሎት ሁና አትሒድ ወኢይሤጣ ለሕዝብ ነኪር።\zbrለአሕዛብ አያጋባት ቦ ለባዕድ አይሽጣት ወለእመ ተብአሱ ፪ቱ ሰብአ ወዘበጦ ፩ዱ እምኔሆሙ ለካልኡ።\zbrሁለት ሰዎች ተጣልተው አንዱ ለአንዱ ቢመታው አው ገፍዖ ገፍቶ ቢጥለው ወኢሞተ።\zbrባይሞት ወስከበ ውስተ ምስካቡ።\zbrታሞ ከቤቱ ቢተኛ ወእምዝ ተንሥአ ወአንሶስወ ጽጐ ተመርጕዞ በትረ።\zbrከዚህ በኋላ ጽኖ አጥር ለጥር ቀጽር ለቅጽር ብትር ይዞ ሲሔድ ምታት መትቶ እሾህ ወግቶት ቢኖት ይኅህን ዘዘበጦ።\zbrየመታው ሰው ከሞተ ይድናል የሞት በኋላ ደዌው  ነውና አላ የሀቦ ህየንተ ዕርዓታቲሁ።\zbrሥራ የፈታበትን የቀቁን ይስጠው እንጂ ወየሀብ አስቦ ለዓቃቤ ሥራይ።\zbrየባለ መድኃኒቱን ዋጋ ይስጡት እንጂ ወለእመ ዘበጠ ብእሲ ዓይነ ገብሩ አው ዓይነ ዓመቱ ወአጥፍአ።\zbrየወንድ ባርያውን የሴት ባርያውን ዓይን መትቶ ቢያጠፋ ያግዕዞ ህየንተ ዓይኑ።\zbrዓይኑን ስለጠፋው ነጻ ያውጣው  ወለእመ ወግዓ ላህሙ ብእሲ ወቀተሎ ለሙ ሰው ወግቶ ቢገድል ይውግርዎ ለላህሙ።\zbrላሙን በደንጊያ ወግረው ይግደሉት ወኢይብልዑ ሥጋሁ።\zbrሥጋው አይበላ።\zbrወይድኅን በዓለ ላህም።\zbrባለ ላሙ ይድናል ወለእመ ኮነ ላህም ዘይወግዕ እምትማልዎ ወእምቅድመ ትማልም።\zbrላሙ ከጥንት ጀምሮ ተዋጊ ቢሆን ወአስምዑ ላዕለ እግዚኡ።\zbrበጌታው ቢያሰሙበት ቢያዳኙበት አለ ተዋጊ በሬህን ያዝ ብለው ቢያስሙበት ወኢዓቀቦ ይዋጋል ይጋፋል ብሎ ባይጠነቀው ላህሙኒ ይትወገር በዕብን።\zbrላሙ በደንጊያ ተወግሮ ይሙት ወይቅትልዎ ካዕበ ለእግዚሁ።\zbrዳግመኛም ባለ ላሙን ይግደሉት ወለእመ ፈትሑ ላዕሌሁ ዕዳ።\zbrየነፍስ ዋጋ ክፈል ብለው ቢፈርዱበት ይፍዲ ቤዛ ነፍሱ ዘኃሠሠ እምኔሁ።\zbrክፈል ብለው የፈረዱበትን የነፍስ ዋጋ ይክፈል ወለእመ ቀተለ ላህም ገብረ አው አመት ላም ወንድ ባርያ ሴት ባርያ ወግቶ ቢገድል የህቡሤጦ ለእግዚኡ።\zbrየባርያውን ዋጋ ለጌታው ይስጡት ወይውግርዎ ለላህም።\zbrላሙን በደንጊያ ወግራው ይግደሉት ወእመ ቦ ብእሲ ዘከሠት ግቦ።\zbrየእህል ጕድጓድ የከፈተ ሰው ቢኖር ሰው ከረየ አዘቀተ።\zbrየውሀ ጉድጓድ የቆፈረ ሰው ቢኢኖር ወኢከዳነ አፉሁ።\zbrባይገጥመው ወጸድፈ ውስቴቱ ላህም ወእመኒ አድግር ላም አህያ ከውሥጡ ገብቶ ቢሞት እግዚእ አዘቀት ይፍዲ ለእግዚኡ።\zbrባለ ጕድጓድ ለባለ ላሙ ለባለ አህያው መመሰሉን ይክፈል ወገደላሁ ይንሣእ ውእቱ።\zbrሰባራውን እሱ ይውሰድ ወላህም ለእመ ወግዓ ላህመ ካልኦ ብእሲ ላም የሌላ ሰው ላም ቢወጋ ወሞተ አሐዱ እምኔሆሙ።\zbrአንዱ ሙቶ አንዱ ቢድን ወይሢጥዎ ለሕያው ላህም ወይትካፈሉ ሤጦ።\zbrየዳ ነው።ን ሽጠው ዋጋውን ይካፈሉ ወሤጠ ምውት ካዕበ።\zbrዳግመኛም የሞተውን ላም ሥጋውን ሽጠው ይካፈፈሉት ወለእመ ኮነ ወጋሂ ላህመ እምተማልም ወእምትካት።\zbrላሙ ከጥንት ጀምሮ ተዋጊ ቢሆን ወኢዓቀቦ  እግዚኡ ይፍዲ ላህመ ተክለ ላህም።\zbrጌታው ባይጠብቀው የላም ዋጋ ላም ይከፈል ወገደላ ዘሞተ ውእቱ ይንሣእ የሞተውን ይውሰድ ወለእመ ተውሕሰ ብእሲ እምቢጹ እንስሳ።\zbrከባልንጀራው ከብት ቢዋስ ወተሰብረ ወሞተ።\zbrተሰብሮ ቢሞት ወኢሀለወ አውሐሲ ምስሌሁ ለእግዚእ ንዋይ ይፍዲ።\zbrያዋስው ሰው አብቶ ባይኖር ሰባ ለቤቱ መሰሉን ይክፈል ወእመሰ ሀሀለወ እግዚእ ንዋይ ምስሌሁ ኢይፍዲ።\zbrባለቤቱ በቦታ አንድም በነገር አብሮት ቢኖር አይክፈል ወለእመ ኮነ ዘተዓሰበ በዓስብ ሞተት ዘእንበለ ተዓስቦት።\zbrበዋጋ የተጠመናት ከብት ብትሞት የተጠመነበትን ይከፈል እንጂ አይነታውን አይክፈል ወለእመ ቦ ዘአስሕታ ለድንግል አንተ ኢተሕፅየት ወስከበ ምሌሃ።\zbrያልታጨችውን ድንግል አባብሎ የደረሰውባት ሰው ቢኖር የሀብ ሕጻን።\zbrማጫዋን ይስጥ ወትኩኖ ብእሲተ።\zbrየግድ ሚት ትሁ ነው።\zbrወለእመ አበየ አቡን ስመ ያስተዋስባ ሎቱ የሀብ ሕፄሃ በምጣነ ሕፄሆን ለደናግል።\zbrአባቷ ለሱ ሊያጋባት ባይወድ ለደናግሉ በሚሰጣቸው ማጫ ልክ ማጫውን ይስጣት ወለመኳንንት ኢትሐምይዎሙ።\zbrየተሾሙትን መኳንንት አትማቸው ወኢትዕርፍ ላዕለ መኳንነ ሕዝብከ።\zbrበወገኖችህ ላይ የተሾመውን ሹም አትንቀፍ ወኢታስተድኅር ቀዳምያተ ዓውደ አክልክ ወምክያዳቲከ።\zbrከእህልህ መጀምርያ ይደረሰውን ከወይንህ መጀመርያ የተቀዳውን ወበኵረ ውሉድከ።\zbrየልጆችህን በኵራት አስቀድመህ ስጥ ወረስቶሙ ሊተ።\zbrለእኔ አድርጋቸው ወከማሁ ግክብር ሊተ ላህመከ ወበግዓከ  ወአጽገከ።\zbrየላሙን የበጉን ያህያውን በኵራት አድርገው ወዘተወልደሂ እምኔሆሙ ስብዓ መዋዕለ ለይንበር ምስለ እሙ።\zbrከእነሱ የተወለደ ሰባት ቀን ከእናቱ ጋራ ይሰንብት ወአመ ሳምንት ዕለት ታመጽኦ ሊተ።\zbrአምጽአ ሲል  ነው።\zbrበስምንተኛው ቀን አምጣልኝ ሐተታ፤ አዳም ሰባት ሽህ ዘመን በገነት ኑሮ በስምንተኛው ሺህ መንግሥት ሰማይ ለመግባቱ ምሳሌ ወለእመ ረከብከ ላህመ ጸላኢከ ግዱፈ አው አድን አግብእ ሎቱ።\zbrየጠላትህ ላም አህያው ጠፍቶ ብታገኘው መልስለት ወለእመ ርኢከ አድን ጸላዒከ ውዱቀ በታልት ዖሩ ኢትትዓጸዎ እስከ ታስናተናሥኦ ምሳሌሁ።\zbrየጠላትህ አህያ አጋድሎ ብታየው አጫጭ ነው።\zbrእንጂ አልፈኸው አትሂድ ኢተሳተፍ በቀቲል ጻድቅ።\zbrይድን በቃውን ለመግደል በሐሰት አትተባበር ወኃጥአ ኢታድኅን።\zbrይሙት በቃውን ግን አታድን ወሕልያነ ኢትንሣአ።\zbrጻድቁን ለመግድለ ኃጥኡን ለማዳን መማለጃ አትቀበል እስመ ሕልያን ያዓውር አዕይንተ።\zbrመማለጃ መቀበል አዋቆችን አላዋቆች ያደርጋል ወይመይጥ ነገረ ርቱዓ።\zbrየቀናውን ነገር ያጠማልና ትጋ።\zbrበሦስተኛው ብሒረ ኦሪት ተጽፏል።\zbrወእመ ቦ ዘአበሰ ወስሕተ በምንተኒ በቅዳት እግዚአብሔር ዘእንበለ አእምሮ።\zbrሳያውቅ ወደ ቤተ እግዚአብሔር ከገባው መሥዋዕት በማናቸቸውም የበደለ የሳተ ሰው ቢኢኖር አለ መሥዋዕት የሰረቀ ሰው ቢኖር ያብእ ቍርባነ ህየንተ ዘአበሰ ቦቱ እምቅድሳት።\zbrስለ ሰረቀ መሥዋዕት ያቅርብ ወያግብእ ዲቤሁ ምስሌሁ ትኅምስቶ ባንድ አምስት ያግባ ወይሰድ ኅበ ካህን።\zbrወደ ካህኑ ይውሰድ ወያስተሥሪ በእንቲአሁ በቅድሳት ዘቍርባን።\zbrመሥዕዋት ስለ አገባ በመሥዋዕት ንስሐው ኃጢአቱን ያስተሥርይለት ወይትኃደግ ሎቱ።\zbrኃጢአቱ ይሰረየልታል ወእመቦ ዘአበሰ በአሐቲ ግብር እምዘአሕረመ እግዚአብሔር ዘኢብውሕት።\zbrሊሠሩዋት የማይገባ እግዚአብሔር ከከለከለው ሥራ በማናቸውም ሥራ የበደለ ሰው ቢኢኖር ወኢያእመረ ያብእ ቍርባነ።\zbrቢያውቅም ባያውቅም መሥዋዕት ንስሐውን ይስጥ ወለእም ተጓሕለዎ አሕዱ ለቤት በማኅፀንት።\zbrአንዱ በሰጠው አደራ ባልንጀራውን ቢከዳው አው በተስናእዎ ተግባር።\zbrበሥራ በተዋዋሉት ውል ቢከዳው አው ዘያምዕዖ።\zbrባልንጀራውን የሚያሳዝን አው ዘይዔምየ።\zbrየሚበድል አው ዘረከበ ግድፍት አው ጐያይት።\zbrየጠፋቸውን ከብት የኮበለለችውን ባርያ አግኝጦ ወክህደ ኪያሃ።\zbrአሉ ቢለው ወዘይምህል በአሕቲ እምነ አሎ ኵሎሙ አንተ ይገብሩ ሰብአ ወኢይብስ ባቲ።\zbrከሊህ ሁሉ ሰው ከምሠራት ከሚበድልባት ቢምል ወአከመ አበሳ።\zbrከበደለ በኋላ ያግብእ ዘተዓገለ።\zbrየቀማውን ወእመኒ ዘዓመፃ።\zbrየሰረቀውን አው ማኅፀንተ ዘአንበሩ ኅቤሁ።\zbrከእሱ ዘንድ ያኖሩት አደራ ግድፍት።\zbrተፍት የተገኘችውን ከበት አው ጐያይት።\zbrኰብልላ ያገኛትን ባርያ አው ዘመሐለ ብዕሌሁ በሐሰት።\zbrበሐሰት የማለበትን ያግብእ።\zbrያግብእና አንድ ወገን  ነው።\zbrይመልስ ወይወስክ ላዕሌሁ ትፋምስቶ።\zbrባንድ አምስት ጨምሮ ይክፈል ወየሀቦ ለዘውእቱ በዕለተ ቀስቱ።\zbrተከራክሮ በተቃረበት ጊዜ አው በእዕለተ ተአመነ በአበሳውሁ።\zbrበበደለው በደል አዎን ብሎ ባመነበት ጊዜ ይስጥው ወያብእ ቍርባነ።\zbrሰባተኛውን መባ አድርጎ ይስጥ ወአመ ቦ እምደቂቀ እስራኤል በአው አምነኪራን አለ ይነብሩ ማዕከሌ ሆሙ ዘይብልዕ ምንተኒ አምዶም።\zbrከእስራኤል ወገን ከነሱ ጋራ ከሚኖሩ ከሌሎች አሕዛብም ወገን ቢሆን ደም የሚበላ ሰው ቢኖር አውርድ መዓትየ ላዕለ ይእቲ ነፍስ አንተ በልዓት ደመ።\zbrደመ በበላች በዚያ ሰውነት እፈርድበታለሁ ወአደመስስ እምሕዝዓ።\zbrከወገኖቿ ለይቼ አጠፋታለሁ ኢትዘሥት ኃፍረት እምከ ወኢኃፍረተ ብእሲት አቡከ።\zbrከእናት ከአባትህ ምሽት (ከእንጀራ እናትህ) አትድረስ አው ኃፍረተ ወለተከ ወወለተ ወልድከ ወወለተ ወወለትከ።\zbrከልጅህ ልጅህ አትድረስ ወኃፍረተ ወለታ ለብእሲት አቡከ ወኅት አቡከ ወእኅታ ለእምከ።\zbrከእንጀራ እናትህ ልጅ ከአክስትህ አትድረስ ወብእሲት አውኅወ አቡከ ወብእሲተ ከአጐትህ ከወንድም ምሽት አትድረስ ወብእሲት ወልድከ ወብእሲት ወልደ።\zbrከልጅህ ሚስት ከሉ ምስት አትድረስ ወከማሁ ወለተ ወልዳ ወወእተ ወለታ።\zbrከልጇ ልጅ አትድረስ።\zbrወብእሲትኒ ምልሰ አኅታ ጸንተ ሀልወተ በሐይወታ።\zbrከኈልት እኅትማማች አትድረስ አንድም በሃይማኖት እኅቷ ከምትሆን አትድረስ ወብእሲትኒ በጊዜ ትክቶሃ።\zbrከደሟ ካልነፃች ሴት አትድረስ ወኢትርኩስ በብእሲት ካልአከ።\zbrከወንድምህ ምሽት አትድረስ ወተባዕትን ኢይስክብ ምስለ ተባዕት ከመ ሰኪበ እንስት።\zbrወንድ ከሴት እንዳይደርስ ወንድ ከወንድ አይድረስ ወኢይርርኰሱ ብእሲ ወብእሲት በምንትኒ እምእንስሳ።\zbrሲትና ወንድ ከእንስሳ ወገን ከማናቸውም እንስሳ አይድረሱ ወስመ ተዓጽዱ አክለ ማእረርክሙ ኢትጠናቀቁ ዓጸደ እንዘ ተተዓጹዱ።\zbrእህላችሁን በምታጭዱበት ጊዜ አጥርታችሁ አትጨዱ ወኢትዕሪ ዘወድቀ እምኔሁ።\zbrየወደቀውንም አትልቀም ወኢትግዓእ እምድኅረ ቀሲመ ዓጸደ ወይንከ።\zbrወይንህን ለቅመህ ከሔድህ በኋላ አትመለስ ወኢትዕሪ ዘተርፈ እምኔሁ።\zbrየተረፈውን አትልቀም አላ ኅድጎ ለነድዳይ ወለግዩር።\zbrለድኃው ለመጣተኛውተውለት እንጂ ወአነ እግዚአብሔር አምላክክሙ አፈድየክሙ ሠናየ።\zbrአኔ ፈጣሪያችሁ አበረክትላችኋለሁና ወኢታቢት አስቦ ለአሳብ በኅቤከ እስከ ይጻብሕ።\zbrየሠራተኛውን ደመወዝ አታሳድርበት ወኢትንብብ ሐሠመ ላዕለ ጽሙም።\zbrአይስማም ብለህ በደንቆሮው ክፉ ነገር አትናገርበት ወኢትደደ ዕቀፍት ቅድመ ዕውር።\zbrአያይም ብለህ በዕውሩ ፊት እንቅፋት አታኑር ወኢትጠየር በዖፍ።\zbrበወፍ አታማርት ወኢትትፋለሱ።\zbrመንደረኛ አትሁኑ ወኢትፋወሉ ቢል አታማርቱ ወኢትግበሩ ቍናዝናት አሥዕርተ አርስክሙ።\zbrቢርንጎ አትሠሩ ወኢተላጺ መንፈቀ ሥዕርት ርእስከ እኵሌታ ራስህን አትላጭ አለ ጋሜ ትሬቁንጮ አታውጣ ወኢትላጽዩ ስፍሕ ጽሕምክሙ።\zbrጽሕማችሁን አትላጩ ወእመ ቦ ዘሞተ ኢተሐንፍጡ ገጸክሙ የሞተ ሰው ቢኖር ፊታችሁን አትንጩ ወመላፄ አታቅርቡ ዲበ ሥጋክሙ።\zbrሰውነታችሁ አትበጡ ወዒትሕትሙ አባለክሙ በመርፍዕ።\zbrሰውነታችሁን በመርፌ አትቁሩ ወኢታዘምዎ ለወለትከ።\zbrልጅህን አመንዝራ አታድርጋት ወኢትሑር ኅበ ሰብአ ሕሪስ።\zbrወደ ሟርተኛ ወትእማርያን።\zbrወደ ጠንቋዮች አትሒዱ ወኢትትልውዎሙ ሰብአ ሥራይ።\zbrሥራይ የሚኢያደርጉትን ሰዎች አትከተሏቸው እስመ አነ እግዚአብሔር አምላክክሙ ዘአእምር ኅቡዓ።\zbrየተሠወረውን የማውቅ እኔ ነኝ ጎሪያችሁ እግዚአብሔር ነኝና ወአክብሮ ለዘይልህቅ እምኔከ።\zbrበዕድሜ በመዓርግ የሚበልጥህ አክብረው ወኢታኅሥው ላዕለ ጉር ዘየኃድር ውስተ ምድርክሙ።\zbrበሀገራችሁ በሚኖር በመጻተኛው ክፉ ሥራ አትሥራ ወይኩን በማዕከሌክሙ ከመ ፩ዱ እምአክሙ በመካከላቸው ከናንተ እንዳንዱ ሁኖ ይኑር ወኢትግበሩ ዓመፃ በውስተ ፍትሕ።\zbrበፍርድ ጊዜ አታድሉ ወኢበውስተ ምጣኔ ዘኁልቍ።\zbrበቍጥር ጊዜ ሦስቱን አንድ አንዱን ሦስት በልህ አትቍጠር ወኢበመዳልው።\zbrአሰተኛ ሚዛን ኢበመሥፈርት።\zbrአስተኛ ቁና አታብጅ አላ መዳልውከኒ ዘበጽድቅ ይኩና ወአስባነ መዳልውከኒ ዘበጽድቅ ይኩና።\zbrሚዛንህን እውነተኛ አዋቂ ይሁን እንጅ ወመስፈርትከኒ መጎሞርከኒ ዘበጽድቅ ይኩንክሙ።\zbrቀኖና ጎመርህ እውነተኛ ይሁን እንጂ እስመ ራትዕ አነ እግዚአብሔር አምላክክሙ አኔ ፈጣሪያችሁ እግዚአብሒር እውነተኛ ነኝና ወዘይክሁ ዘርአ ውስተ ብእሲት ንክርት ዘኢማእምንት ይትወገር በዕብን።\zbrካላመነች ሴት የደረሰ ሰውው በደንጊያ ተወግሮ ይሙት ወዘተዓወረ ኪያሁ አነ እደመስኮ።\zbrዕነሱ ቸል ያለ ሰው እኔ አጠፋዋለሁ ዘማዊ ወዘማዊት ይትቀትሉ።\zbrየሚሰስን ወንድ የምትሰስን ሴት ይሙቱ ከማሁ ዘይረኰስ በእንስሳ ብእሲሁ ይትቀትል ከከብት የሚደርስ ሰው ቢኖር ይሙት ወእንስሳሁ ይትወገር።\zbrከብቱም ይሙት መሠርይ ወተአማኒ ይትወገር።\zbrሥር የሚምስ ቅጠል የሚበጥስ ጠንቋይ ይሙት ወኢታውስብ ብእሲፋ ዘማዊት።\zbrየምትሰስ ነው።ን ሴት አታግባ ወኢንተ ደኃርዋ።\zbrበ ነው።ር የተፈታችውንም ሴት አታግባ ወወለተ ካህን ለእመ ዘመወት።\zbrየካህን ልጅ ብትሰስን እስመ አስተኃፈረቶ ለአቡሃ ያውዕይዋ በእሳት።\zbrአባቷን አሳፍራለችና በእሳት ያቃጥልዋት አድንም ባል ነሥተው በፈቲው ፆር ያናድዱዋት።\zbrወካህን ዘየዓቢ ኢይንዲ ሥዕርቶ።\zbrሊቀ ካህናቱ ጠጕሩን አይንጭ ወኢይሥጥዋ አልባሲሁ ላዕሌ ዘሞተ።\zbrለሞተም ሰው ልብሱን አይቅደድ ወኢያውስብ ዘእንበለ ድንግል አንተ እምነገዱ።\zbrከወገኑ ከምትሆን ድንግል በቀር አያግባ መበለትሰ አው አንተ ደኃርያ።\zbrአግብታ የፈታችውን በ ነው።ር የፈታችውን አው አንተ ዘመወት።\zbrየምትሰስ ነው።ን ሊያውስብ አሐተ እምኔሆን በኅበ ወገን አንዲቱን አያግባ ወዘሂኢ ቀርበ ኅበ ቅዳት እንዘ ርኩስ ውእቱ።\zbrከኃጢአቱ ሳይነጻ ወደ መሥዋዕቱ የቀረበ ሰው ቢኖር ትሠረው ይእቲ ነፍስ እምኅቤየ።\zbrይህች ሰውነት ከእኔ አንድነት ትለይ ወኵሉ ዘእምባዕድ ዘመድ ኢይብላዕ እምቅድሳት።\zbrከነገደ ሌዊ ያልተወለደ ባዕድ እስከ ፈላሲሁ ለካህን።\zbrእስከ ካህኑ መፃተኛ ወዓስቡ።\zbrእስከ ምንደኛው ድድረስ ከመሥዋዕቱ አይብላ ወዘሰ አጥረየ ካህን በንዋዩ።\zbrበገንዘቡ የገዛው ግን ወዘሂ ተውለደ በቤቱ።\zbrበቤቱ የተወለደ ልጅ ቤቱ ግን ይብልሁ እመባልዕቲሁ ከመሥዋዕቱ ይብሉ ወወለተ ብእእሲ ካህን አውሰበት ብእሲ እምካልእ ዘመድ።\zbrየካህን ልጅ ከንገደ ሌዊ ያልተወለደ ባዕድ ብታገባ ኢትብላዕ እምአሥራት ዘቅድሳት።\zbrከመሥዋዕቱ አትብላ ወዘቦ  ነው።ር ላዕሌሁ ኢታምጽኡ መባለ  ነው።ር ያለበትን መዓ አድርጋችሁ አታቅርቡ እስመ ኢይሰጠወክሙ።\zbrአይቀበላችሁም ወኵሎ አሥራት አልህምት ወአባግዕ ይኩን አሥራየ ቅዱስ ለእግዚአብሔር።\zbrየላሙ የበጉ እሥራት ለእግዚአብሔር የተለየ ገንዘብ ይሁን ተይሙ በአራተኛው ብሔረ ኦሪት ተጽፏል ወወነበቦ እግዚአብሔር ለሙሴ።\zbrእግዚአብሔር ለሙሴ ነገርው ወይቤሎ በሎሙ ለካህናት ይባርክዎሙ ለሕዝብ።\zbrሕዝቡን ይመርቋችው ዘንድ ንገራቸው አለው አንዘ ይብሉ ለይባርክ እግዚአብሔር።\zbrእግዚአብሒር ያክርብርህ ወይዕቀብከከ።\zbrይጠብቅህ ወያብርህ እግዚአብሒር ገጾ ላዕሌከ።\zbrገጸ ረድኤቱን ይግለጽልህ ወይምሐርከ።\zbrይቅር ይበልህ ወይሢም ፈቃዶ ኅቤከ።\zbrፈፈቅዱን ያሳድርብህ ወየሀብከ ሰላመ።\zbrፍቅር አንድነት ይስጥህ ኢያሉ ይመርቁዋቸው ዘንድ በሎሙ ለካህናት ንገራቸው ወይበሉ በስምየ ላዕለ ደቂቀ እስራኤል ሰሜን ጠርተው የእስራኤልን ልጆች ይመርቁዋቸው ወአነ እባርክ ላዕሌሆሙ።\zbrእኔም በርሳቸው አድሬ አከብራቸዋለሁ ትሔ ባምስተኛው ብሔረ ኦሪት ተጽፏል።\zbrወኢታንቀልቅል እምነ ትእዛዝ ዘነገሩከ መኳንንት ኢለየማን ወኢለጸጋም።\zbrየማንን አይሾውም ጸጋምን  ነው።\zbrእንጂ አንድም ጽድቅ መስሎ የሚሠራ ኃጢአት አለና እንደ ኤሊ ትዕግሥት እንደ ሳኦል መሥዋዕት መምህራን ካስተማርህ ትምርት አትውታ ወኢታቅም አሐደ ሰማዕት ላዕለ ብእሲ በምንተኒ እምአበሳ ወስሕተት።\zbrከስሕተት ከበደል ወገን በማናቸውም ሥራ ባንድ ምስክር አትፍረድ አለ በስምዓ ፪ቲ ወ፫ቱ ይቁም ኵሉ ነገር በሁለት በሦስት ምስክር ነገር ይፀናል እንጂ ወለእመ ኮነ ስምዓ አሕዱ በዓመፃ ላዕለ ብእሲ።\zbrአንዱ ባንድ ሰው ሐሰት ቢመሰርክርበት ለይትኃሠሡ መኳንንት ፈድድፋደ ወይግበሩ በከመ ፈቀደ ይግበር ላዕለ ካልኡ ዳኞች መርምረው በባልንጀራው ሊያድርግበት እንደ ወደደ ያድርጉበት ወአግብእ ዘጐየ እምኅበ እኁከ።\zbrየጠፋውን ከብት ለወንድምህ መልስለት ወለእመ ኢኮነ እምአዝማዲከ።\zbrምንም ከዘመዶችህ ወገን ባይሆን አው ዘኢተአምሮ።\zbrየማታውቀውም ቢሆን አንብሮ ውስተ ማኅደርከ።\zbrከቤትህ አኑርለት ወየሀሉ ኅቤከ እስከ የኃሥሦ እኁከ።\zbrወንድምህ እስኪፈልገውው ካንተ ዘንድ ይኑር ወታገብእ ኅቤሁ እንስሳሁ ወልብሶ አግብእ ኅቤሁ ሲል  ነው።\zbrከበቱን ልብሱኡን መልስለት ወለኵሉ ጐያዪ ይደልወከ ከመ ትትዓወር በእንቲአሁ።\zbrሲኰበልል ያገኘውን ሁሉ ቸል ማለት አይገባህም ኢይልበሱ እደው አርአያ አንስት።\zbrወንዶች የሴቶ ሴቶችም የወንድ ልብስ አይልበሱ ወኢየሀሉ ሥርዓት እደው ለዕለ እንስት ሴቶች የወንዶችን ሥራ አይሥሩ ወኢሥርዓት እንስት ላዕለ እደው።\zbrወንዶችም የሴቶችን ሥራ አይሥሩ እስመ ርኩስ ውእቱ ዝንቱ።\zbrይህ ሥራ አይገባምና ግበር ተሰላሰ ሐፁር በቤትከ።\zbrበቤትህ እርከን ደረጃ መሰላል አብጅ ወኢትኅድግ መካነ ዘያወድቀከ እምነሁ።\zbrየሚጥልህ ቦታ አትተው።\zbrወለእመ ተረክበ ብእሲ ዘናሁ ሰረቀ ነፍስ እምአኃዊሁ።\zbrከወንድሞቹ ወገን ሰው ሰርቆ የሸጠ ሰው ቢኖር ወቅነያ።\zbrቢገዛው አው ሤጣ ወይም ቢሸጠው ቀትሎ ለሰራቂ ሊኤባውን ግደለው ወእምከመ ኮነ ተዛልአ ማዕከለ ሳብእ ያምጽኔዎሙ ኅበ መኳንንት ከመ ይፍትሑ ማዕከሌሆሙ።\zbrሰዎች ቢጣሉ በመካከላቸው ሁ ነው።\zbrይፈርዱ ዘንድ ወደ ዳኞች ይውሰዱአቸው ወይጽድቀዎ ላጻድቅ።\zbrለእውነተኛው ይፍረዱለት ወየዓመፅዎ ለዓማፂ።\zbrበሐሰተኛው ይፍረዱበት ወለእመ ይደልዎ ለዓማፂ ቀሥፈት ያስክብዎ በከብዱ ዓመፀኛው ግርፋት የሚገባው ሲሆን በሆዱ አስተኝተው ወይቀሥፎ በቅድሜሁ በአምጣነ ኃጢአቱ።\zbrበኃጢአቱ ልክ ይቀሥፍዎ በኁልቁ ፵ ጊዜ።\zbrአርባ ጊዜ ይግረጉት።\zbrወኢወስኩ ላዕሌሁ ምንተኒ ከአርባ በላይ ምን ምን አይጨምሩበት ወኢትፍጽም አፉሁ ለላህም ሶበ ታከይድ አክረ እህል በምታበራይበት ጊዜ የላሙን አፍ አትሰረው ወዳግማዊኢሰ ሕግ።\zbrሁለተኛው ቦ እምነሁ ዘይኤምር ኅበ ልዑላን ኅበ ርየት ፈቃዱ ለዘይፈቅድ ይኩን ፍጹመ ከመንፈሳዊው ሥራ ወገን ፍጹምነትን በሚሻለው ፈቃድ ወደ መላእክት መዓርግ የሚያድርስበትን የሚያስረዳ አለው ዘከመ ዓቂበ ድንግልና በከመ ተነገረ በአንቀጽ ተዋስቦ።\zbrይኸውም በአንቀጸ ተዋስቦ እንደ ተነገረ በድንግልና መኖር  ነው።\zbrወዘከመ ገዲፈ ንዋይ።\zbrገንዘብም መተው  ነው።\zbrበመንኖቱ ፍጹመ።\zbrፈጽሞ ገንዘብን መናቅ  ነው።\zbrወገዲፈ ዓለም።\zbrዓለምን መተው  ነው።\zbrወተሊወ ክርስቶስ።\zbrክርስቶስን መምሰል  ነው።\zbrወምግባራቲሁ።\zbrሥራውን አስመስሎ መሥራት  ነው።\zbrበአምጣነ ኃይሉ ለሥጋዊ።\zbrሥጋዊ ኃይሉን አስንቶ በከመ ተነገረ በአንቀጸ መነኮሳት በአንቀጸ መነኮሳት እንደ ተነገረ ወእምኔሁ ዘተነገረ ትእዛዙ ፍጹመ።\zbrከዚያ መጥቶ የተነገረው ትእዛዝ ፍጹም  ነው።\zbrዘከመ ገሥጾት ኃይለ መዓት።\zbrይኸውን ከቍጣ መከልከል   ነው።\zbrኵሉ ዘያምዕዕ እኅዋሁ በከንቱ ረሥአለ ኵነኔ ያለውን  ነው።\zbrማቴ ምዕ ፭ ቍ ፳፪ ወኃያለ ፍትወታት።\zbrከፈቲው ፆር መከልከል  ነው።\zbrአለ ኵሉ ዘርእያ ለብእሲ ወፈትዋወጽአ ዘመወባቲ በልቡ ያለው  ነው።\zbrማቴ ምዕ ፭ ቍ ፳፰ ወአሠንዮ ለዘአሠነየ።\zbrበሦ ሥራ ለሠራ ሰው በጎ ሥራ መሥራት  ነው።\zbrአለ አፍቅር ቢጸከ ያለውን  ነው።\zbrዘሌዋ ምዕ ፲፱ ቍ ፲፰።\zbrወለዘአኅሠመሂ።\zbrክፉ ሥራ ለሠራም በጎ ሥራ መሥራት  ነው።\zbrአለ አፍቅሩ ጸላእትክሙ ያለውን  ነው።\zbrማቴ ምዕ ፭ ቍ ፵፬።\zbrወኃዲገ አድልዎ ውስተ አምልኮ።\zbrበአምልኮት ጊዜ ማድላትን መተው  ነው።\zbrበምጽዋት።\zbrበምጽዋት ጊዜ ማድላትን መተው አለ ዑቁ ኢትግበራ ምጽዋትክሙ ለዓይነ ሰብአ ማቴ ምዕ ፮ ቍ ፩ ወጸሎት።\zbrበጾም ጊዜ ማድላትን መተው  ነው።\zbrአለ ወሶበ ትጸውሙ ኢትኩኑ ከመ መደልዋን ደለውን  ነው።\zbrማቴ ምዕ ፮ ቍ ፲፯ ወኃሢሠ መንግሥተ ሰማያት ህየንተ ካልአኒሁ ስለዚህ ዓለም ፈንታ መንግሥተ ሰማያትን መሻት  ነው።\zbrወምሂሮተ ሰብአ ምግባረ ትሩፋት።\zbrለሰው የትሩፋትን ሥራ ማስተማር  ነው።\zbrአንድም ወምሂሮተ ሰብእ ለሰው ማዘን መራራት  ነው።፤ ወምግባረ ትሩፋትን የትሩፋት ሥራ መሥራት  ነው።\zbrወገቢዖታ በቅድሜሁ።\zbrእሱ ሠርቶ እንዳሳየ ሠርቶ ማሳየት  ነው።\zbrወትዕግሥት ላዕለ ምንዳቤ በሐዊረ ፍኖት እንተ ታበጽሕ ውስተ መንግሥተ ሰማያት።\zbrወደ መንግሥተተ ሰማያት የምታደርስ ምግባርን በመሥራት መከራን ታግሦ መቀበል  ነው።፤ ወተኃብሎ ላዕለ ተቀትሎ ዘእንበለ ገቢእ እምሃይማኖት ጽድቀ በከመ ተነግረ በአንቀጸ ሰማዕታት በአንቀጸ ሰማዕታ እንደ ተነገረ ከሃይማኖት ሳይወጡ ጨክኖ በሰማዕትነት መሞት  ነው።\zbrቃለ ወንጌል ዘማቴዎስ ወንጌላዊ በእንተ እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ ሎቱ ስብሐት ዘ፰ቱ ክብር ምስጋና ይግባውና በስምንተኛው ምዕራፍ ስለ ጌታችን ስለ ኢየሱስ ክርስቶስ ማቴዎስ ወንጌላዊ የጻፈው ቃል ይህ  ነው።\zbrወሶበ ርእየ ኢየሱስ ክርስቶስ ብዙኃነ አሕዛበ ዓርገ ውስተ ደብር ወነበረረ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ብዙ ሰው ባየ ጊዜ ከተራራ ላይ ወጥቶ ተቀመጠ ወመጽኡ አርዳኢሁ ኅቤሁ።\zbrደቀ መዛሙርቱ ወደሱ ቀረቡ ወከሠተ አፉሁ እግዚእ ኢየሱስ።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ነገር ጀመረ ወመሀሮሙ እንዘ ይብል ብፁዓን ነዳያን በመንፈስ።\zbrበልባቸው አውቀው ነዳያን ነን የሚሉ ሰዎች የተመሰገኑ ናቸው ብሎ አስተማራቸው እስመ ሎሙ ይእቲ መንግሥተ ሰማያት።\zbrመንግሥተ ስማያት ገንዘባቸው ናትና አለ ይወርሷታልና ብፁዓን አለ ይላህው ይእዜ።\zbrዛሬ በዚህ ዓለም የየምያለቅሱ ሰዎች የተመሰገኑ ናቸው።\zbrእስመ እሙንቱ ይትፈሥሑ።\zbrደስ ይላቸዋልና ብፁዓን ትሑታን።\zbrየትሕትናን ሥራ የሚሠሩ ሰዎች የተመሰገኑ ናቸው እስመ እሙንቱ ይወርስዋ ለምድር።\zbrመንግሥተ ሰማያትን ይወርሳሉና ብፁዓን አለ ይርኅቡ ወይጸምዑ በእንተ ጽድቅ።\zbrስለ ጽድቅ ብለው የሚራቡ የሚጾሙ ሰዎች የተመሰገኑ ናቸው እስመ እሙንቱ ይጸግቡ።\zbrይረኃብ አፀፋው ጽጋብ  ነውና ይጸግቡ አለ እንጂ መንግሥተ ሰማያትን ይወርሳሉና ብፁዓን መሐርያን።\zbrለሰው የሚራሩ ሰዎች የተመሰገኑ ናቸው እስመ ሎሙኒ ይምሕርሕዎሙ።\zbrፍትሑ ትርዑ ሥላሴ ይቀር ይሏቸዋልና ብፁዓን ንጹሐን ልብ።\zbrከቂም ከበቀል ከኃጢአት ንጹሐን የሆኑ ሰዎች የተመሰገኑ ናቸው እስመ እሙንቱ ይራእይዎ ለእግዚአብሔር ከሁሉ ይልቅ ልቡናቸው ንጹሕ ሁኖ እግዚአብሔርን ያዩታልና።\zbrሰውን ከእግዚአብሔር ጋራ የሚያስታርቁ ሰዎች የተመሰገኑ ናቸው እስመ እሙንቱ ውሉደ እግዚአብሔር ይስመዶ።\zbrየእግዚአብሔር ልጆች ይባላሉና ብፁዓን አለ ይሰደዱ በእንተ ጽድቅ።\zbrስለ ጽድቅ ብለው ሀገራቸውን ጥለው የሚሰደዱ ሰዎች የተመሰገኑ ናቸው እስመ ሎሙ ይእቲ መንግሥተ ስማያት፡ መንግሥተ ሰማያት ገንዘባቸው ናትና ብፁዓን አንትሙ ሶበ ይሰደዱ ከመ ወይጹእሱክሙ እንዘ ይሔስዉ ይቤክሙ በእንቲአየ።\zbrበእኔ ስላመናችሁ አገራችሁን አስጥለው ቢሰዷችሁ ቢሰድቧችሁ ትሑታን ቧሷችሁ የተመሰገናችሁ ናችሁ ተፈሥሑ ወተኃሠዩ እስመ ዓሰብክሙ ዓቢይ ውስተ ሰማይ።\zbrዋጋችሁ ከማሁ ሰይድዎሙ ለነቢያት እለ እእምቅድሜክሙ።\zbrአንሰደድስ ብንል ማን አብነት ይሆነናል ትሉኝ እንድደሆነ ከናንተ አስቀድመው የነበሩ ነቢያትን አገር አስጥለው ሰደዋቸዋል እኮን ይብርህ ብርሃንክሙ ቢቀድመ ሰብአ ከመ ይርአዩ ምግባራክሙ ሠናየ።\zbrበጎ ሥራችሁን ያዩ ዘንድ አብነታችሁን በሰው ፊት ይሁን ወይሰብሕዎ ለአቡክሙ ዘበሰማያት።\zbrየሰማይ አባታችሁም ያመሰግኑት ዘንድ ወዘስ ይነብር ወይሜህር ዓቢየ ይስመደ በመንግሥተ ሰማያት።\zbrካሥሩ ቃላት አንዲቱ ብትቀር ታስጐዳለች ብሎ እሱ የሚሠራ ለስው የሚያስተምር ሰው የመንግሥተ ሰማያት ባለ ቤት ይሆናል እብለክሙ ለእመ ኢያፈድፈጽክሙ ጻዲቀ እምጻሕፍት ወፈሪሳአውያን ኢትበውኡ ውስተ መንግሥተ ሰማያት።\zbrሥራችሁ ከጻሐፍት ከፈሪሳውያን ካልበለተ ወደ መንግሥተ ሰማያት አትገቡም ብዬ እነግራችኋለሁ።\zbrዘ፱ቱ ሰማዕክሙ ዘተብህለ ለቀዲምት ከመኢትቀትል ነፍስ።\zbrበዘጠነኛው ምዕራፍ ነፍስ አትግደል ወለዘቀተለ ነፍስ ይደሉ ላዕሌሁ ኵነኔ።\zbrነፍስ በገደለ ሰው ይፈረድበታል የተባለውን ሰምታችኋል።\zbrወአንሰሰ አብለክሙ እስመ ኵሉ ዘይትመፃዕ ላዕለ እኁሁ በከንቱ ጸለወ ላዕሌሁ ኵነኔ።\zbrእኔ ግን ወንድሙን በከንቱ የሚያሳዝን ሰው ኃጥእ ተብሎ ይፍረድበታል ብዬ እነግራችኋለሁ።\zbrወዘይቤሎ ለአኁሁ ርሱሕ ዘፀርቅ ደልዎ  ነው።ረ ማኅበር።\zbrወንድሙን ጨርቅ ለባሽ ብሎ የሰደበ ሰው ባደባባይ ኃጥእ ተብሎ ይፈረድበታል ወዘሂ ይቢኤሎ ለእኁሁ አብድ ደለዎ እስተ ገሃነም።\zbrወንድሙን ደንቆሮ ብሎ የሰደበ ሰው በገሃነም ኃጥእ ተተብሎ ይፈረድበታል ለእመ አንተ እምጻእከ መባእከ ኅበ ምሥዋዕ።\zbrመባህን ወደ ቤተ እግዚአብሔር በምታቀርብበት ጊዜ ወተዘከርከ በህየ ከመ ቦ እኁከ ዘተሐየሰከ የነቀፈህ ሰው እንዳለ ብታስብ ኅድግ ህየ መባእከ ቅድመ መሥዋዕ።\zbrመባውን ከደጀ ሰላሙ ትተህ ወሑር ቅድመ ወተዓረቅ ምስለ እኁከ።\zbrአስቀድመህ ሒኢደህ ከወወንድምህ ጋራ ተረቅ ወእምዝ ገቢአከ መባአከ።\zbrከዚህ በኋላ ተመልሰህ መባህን ስጥ ለማዕክሙ ዘተብህለለቀደምት ኢተዘምው ከናንተ አስቀድሞ ለነበሩ ሰዎች አትሰስኑ የተባለውን ሰምታችኋል ወአንሰ አብለክሙ ኵሉ ዘርአያ ለብእሲት ወፈተዋ ዘመወ ባቲ በልቡ።\zbrእኔ ግን ሴትን አይቶ ይወደዳት ኃጥእ ተብሎ ይፍረድበታል ብዬ እውነት እነግራችኋለሁ ተብህለ ዘይድኅራ ለብእሲቱ የሀብ ላቲ መጽሐፈ ኅደጋቲሃ።\zbrከናንተ አስቀድሞ ለነበሩ ስዎች ሚስቱን የሚፈታ ሰው የሚፈታበን  ነው።ር ጽፎ ይስጣት የተባለውን ሰምታችኋል ወአንሰ አብለክሙ ዘይድኅራ ለብአሲቱ ዘእንበለ  ነው።ረ ዝሙት ለሊሁ ረስያ ዘማዊት።\zbrእኔ ግን ሚስቱ ሳትሰስንበት ደረቅ ሰነፍ ሆነች ብሎ የፈታ ሰው ኃጥእ ብሎ ይፈረድበታል ብዬ እነግራችኋለሁ ወዘሂ አውስቦ ኅድግት ናሁ ዘመወ።\zbrበ ነው።ር የተፈታቸውንም ያገባ ኃጥእ ተብሎ ይፈረድበታል ወካዕበ ሰማዕክሙ ዘተብህለ ለቀደምት ኢትምሕል በሐሰት ወአግብእ ለእግዚአብሒር መሐላከ።\zbrከናንተ አስቀድመው ለነበሩ ሰዎች በእውነት እንጂ በሐሰት በስመ እግዚአብሔር እንጂ በስመ ጣዖት አትማሉ የተባለውን ሰምታችኋል ወአንሰ አብለክሙ ኢትምሐሉ ግሙራ።\zbrእኔ ግን ፈጽማችሁ አትማሉ እላችኋለሁ ኢበስማይ።\zbrበሰማይ አትማሉ።\zbrእስመ መንበሩ ለእግዚአብሒር ውእቱ።\zbrየእግዚአብሔር ዙፋኑ ነና ወኢበምድር።\zbrበምድርም አትማሉ እስመ መከየደ እገሪሁ ይእቲ።\zbrየእግሩ መመላለሻ ናትና።\zbrወኢበኢየሩሳሌም።\zbrበእየሩሳሌሌምም አትማሉበት እስመ ይእቲ ሀገሩ ለንጉሥ ዓቢይ።\zbrየደገኛው ንጉሥ ሀገሩ ናትና ወኢትምሐል በርእሰከ።\zbrበራስህ አትማል።\zbrኢይትከሀለከ ትግበር እሐተ እምሥእርት ርእስከ ኢፀዓዳ ወኢደሊመ።\zbrከራስህ ጸጉር አንዱን ነጩን ጥቁር ጥቁሩን ነጭ ማድረግ አይቻልህምና አላ ይኩን ቅላክሙ እመኒ አወ እወ እመኒ አልቦ አልቦ።\zbrነገራችሁ እውነቱን እውነት ሕሰቱን እሕሰት ይሁን እንጂ ወዘይፈድፍድ እምዝንቱ እምኩይ ውእቱ።\zbrከእውነትና ከሐሰት የወጣ ከሰይታን የተገኘ  ነው።\zbrሰማዕክሙ ዘተብህለ ዓይን ቤዛ ዓይን ዓይን ቢጠፋ ዓይን ይጥፋ ወስን ቤዛ ስን።\zbrጥርስ ቢረግፍ ጥርስ ይረገፍ የተባለውን ሰምታችኋል ወአንሰ እብለክሙ ኢትትቃወምዎ ለእኩይ በእኩይ ግሙራ።\zbrእኔ ግን ክፉውን ሰው በክፉ ግብር በፍጹም አትቃወሙት አላችኋለሁ ወለዘይ ጸፍዓከ መልታሕቲኢከ ዘየማን ሚጥ ሎቱ ካልእታሂ።\zbrቀኝ ፊትህን ቢመታህ ግራ ፊትህን መልሰህ ስጠው ወለዘይ ፈቀደ ይትዓገለከ ልብስከ ኅድግ ሎቱ ክዳንከሂ።\zbrቀሚስህን ቢቀማህ መጐናጸፊያህን ጨምረህ ተውለት ወለዘሂ አበተከ አሕደ ምዕራፍ ሑር ምስሌሁ ክልኤተ ምዕራፍ።\zbrትብትብ ምንግፍ አሸክሞ አንድ ምዕራፍ ቢወስድህ ሁለት ምዕራፍ አብረኸው ሒድ ምዕራፍ ብሂል ብጽሕት አንሥአ ንዳሬ።\zbrምዕራፍ ማለት የሴትና የወንድ መልክ ተለይቶ የሚታወቅበት  ነው።\zbrወለዘስአለከ ሀቦ።\zbrለአመነህ ስጠው ወለዘፈቀደ ይትለቃሕ እምኒከ ኢትክልዖ ካንተ ሊበደር የወደደውን አትከልክለው ሰማዕክሙ እዝተብህለ አፍቅር ቢጸከ ወጽላእ ጸላዒከ።\zbrቀድሞ ወዳጅህን ውደድ ጠላትህን ጥላ የተባለውን ሰምታችኋል ወአንሰ አብለክሙ አፍቅሩ ጸላእትክሙ እኔ ግን ጠላታችሁን ውደዱ እላችኋለሁ ወደኃርዎሙ ለእለ ይረግሙክሙ።\zbrየሚረግሟችሁን ሰዎች መርቋቸው ወአሠንዶ ለእለ ይደልዑክሙ።\zbrለሚጠሏችሁ ሰዎች በጎ ሥራ ሥሩላቸው ወደልውዩ ዲበ እለ ይእዔገሉክሙ።\zbrገንዘባችሁን ለሚቀሟችሁ ወይሰድዱክሙ።\zbrከአገር አስወጥተው ለሚሰዷችሁ ወያቱክዙክሙ።\zbrለሚያስቀይሟችሁ ሰዎች ጸልዩላቸው ከመ ትኩኑ ውሉደ ለአቡክሙ ዘበሰማያት የሰማይ አባታችሁ ልጆች ትሁኑ ዘንድ እስመ ውእቱ ያሠርቅ ፀሐይ ላዕለ ኂራን ወእኩያን።\zbrእሱ ለክፉ ለደጉም ፀሐሐይን ያወጣልና ወያዘንም ዝናመ ላዕለ ጻድቃን ወዓማፅያን።\zbrለጻድቁም ለኃጥኡም አንድ ዝናምን ያዘንማልና ኩኑ አንትሙ ፍጹማነ ከመ አቡክሙ ሰማያዊ ፍጹም ውእቱ።\zbrየሰማይ አባታችሁ ፍጹም እንደ ሆነ እናንተም ፍጹማን ሁኑ ርእዩ ኢትግበሩ ጽድቅክሙ በቅድመ ስብእ ከመ ይርእዩክሙ።\zbrምጽዋታችሁን ሰው ይይልን ብላችሁ አታድርጉ አመ አኮሰ አሰብ አልብክሙ በኅበ አቡክሙ በስማያት።\zbrሰው ይይልን ብላችሁ ብታደርጉት ግን በሰማይ አባታችሁ ዘንድ ዋጋ የላችሁም ወሶበ ይትጼለይ ኢትኩኑ ከመ መጸልዋን።\zbrበምትጸልዩበት ጊዜ አንደ ግብዞች አትሁኑ አማን እብለክሙ ከመ እሙንቱ ነሥኡ ዕሤቶሙ ወሠለው አዕቦሙ።\zbrእነሱ ዋጋቸው ውዳሴ ከንቱን አገኙ ብዬ በእውነት እነገራችኋለሁ ወሶበሂ ትጸውሙ ኢትቍጽሩ ገጽክሙ ከመ መደልዋን።\zbrበምትጸልዩበት ጊዜ እንደ ግብዞች ሰዎች ፊታችሁን አትታጥቁሩ።\zbrኢትዝግቡ ለክሙ መዝገበ በውስተ ምድር ምድራዊ ድልብ አታኑሩ ዳዕሙ በውስተ ሰማይ።\zbrሰማያዊ ድልብ አኑሩ እንጂ ወኅበ ሀሎ መዝገብክሙ ህየ ይሄሉ ልብክሙ።\zbrገንዘባችሁ ካለበበት ልባችሁ ከዚያው ይኖራልና ኢይክል ፩ዱ ገብር ተቀንዮ ለ፪ኤ አንድ ባርያ ለሁለት ጌታ መገዛት አይቻለውም ኢትክሉኬ ተቀንዮ ለእግዚአብሒር ወለንዋይ።\zbrእናንተም ለእግዚአብሔር ና ለገንዘብ መገዛት አይቻላችሁም ኅሡ ቅድመ መንግሥተ እግዚአብሔር።\zbrአስቀድማችሁ ሃይማኖትን ወጽድቆ።\zbrምግባርን እሹ ፈልጉ።\zbrወዝንቱስ ኵሉ ይትዌስክክሙ።\zbrይህስ ሥጋዊው በራት ላይ ዳረጐት እንዲጨመር ይጨምርላችኋል ኢትሐልዩ ለጌሠም።\zbrለነገ ይሆናል ብላችሁ አታስቡ እስመ ጌሠም ትሔሊ ለርእሳ።\zbrየነገውንስ ነገ ታስቡታላችሁ ወየአክላ ለዕልቱ እከያ።\zbrየቀን ክፋቱ ይበቃታል ማለት በዕለት የሚሠራው ሥራ ይበቃል ኢትትኰነኑ ከመ ኢትኰነኑ።\zbrበእናንተ እንዳይፈረድባችሁ በሰው አትፍረዱ ቅድመ አውጽእ ሠርዌ እምዓይንከ።\zbrአስቀድሞ በእንተ ዓይን ያለውን ሠረገላ አውጣ አለ አንተ እንዳይፈረድብህ ሁን ወይእተ ጊዜ ትኔጽር ከመ ታውጽእ ሐሠሪ ዘውስተ ዓይነ ቢጽከ።\zbrያን ጊዜ በወንድምህ ዓይን ያለውን ጉድፍ ለማውጣት ታያለህ አለ ብወንድምህ እንድትፈርድድበት ትሆናለህ ኢተሀቡ ቅድስት ለከለባት።\zbrኢትኰንኑ ከመ ኢትትኰነኑ ካለን ብላችሁ ሥጋውን ደሙን በአይሁዳዊት ግብር አለ ሰው አትስጡ ስአሉ ወይትወሀክሙ።\zbrየበቃውን ያልበቃውን በምን እናውቀዋለን ትሉኝ እንደ ሆነ ለምኑ ይሰጣችኋል ኅሡ ወትረክቡ።\zbrሹ ታገኛላሁ ጐድጕዱ ወይትረኃው ለክሙ።\zbrእጅ ጽፉ ይከፈትላችኋል በከመ ትፈቅዱ ይግበሩ ለክሙ ሰብእ ግብሩ ሎሙ አንትሙሂ።\zbrሰዎች ሊያደርጓችሁ የምትወዱትን እናንተም አድርጉላቸው እስመ ከመዝ ውእቱ ኦሪትሂ ወነቢያትሂ ኦሪት ነቢያት አድርጉላቸው ያደርጉላችኋል ብለዋልና ባኡ እንተ ጸባብ አንቀጽ።\zbrወደ ጠባብ በር ግቡ አንተ ትወስድ ውስተ ሕይወት።\zbrወደ መንግሥተ ሰምያት የምትገባ በወንጌል እመኑ እስመ ስፍት ፍኖት ለሐዊር።\zbrለመሔድ ሰፊ ናትና አለ የምትሰጠው ክብር ብዙ  ነውና ወፍኖት ርኅብት ይእቲ እንተ ትወስድ ውስተ ኃጐል።\zbrኦሪት ግን ወደ ገሃነም የምታወርድ  ናት ተዓቀቡ እንከ እምሐሳውያን ነቢያት እለ ይመጽኡ ኅቤክሙ በአልባሰ አባግዕ ኃጥአን ሲሆኑ ጻድቃን መናፍቃን ሲሆኑ ኃይማኖታውያን መስለው ከሚመጡ ከሐሰተኞች መምህራን ተጠበቁ ወእንተ ውስጥሙስ ተኵላት መሠጥ።ውስጣቸው ግን ነጥቀው ገሃነም የሚያወርዱ ናቸው ወእምፍሬሆሙ አእምሮዎሙ።\zbrበምን እናውቃለቸዋለን ትሉኝ እንደሆነ ባነጋገራቸው በሥራቸው ታውቋቸዋላችሁ አኮ ኵሉ ዘይብለኒ እግዚኦ እግዚኦ ዘይበውስ ለመንግሥተ ሰማያት።\zbrእግዚኦ እግዚኦ የሚለኝ ሰው ሁሉ ወደ መንግሥተ ሰማያት የሚገባ አይደለም አላ ዘይገብር ፈቃደ ለአቡን ዘበሰማያት የሰማይ አባቱን ፈቃድ የሚፈጽም  ነው።\zbrእንጂ አብለክሙ ከመ ኵሉ ቃል ዘይነብብ ቦቱ ሰብእ ዕሩን ያግብኡ ቃለ ተሠጥዎ በእንቲአሁ ለዕለተ ደይን።\zbrዋዛ ፈዛዛ በምናገር ሰው ሁሉ ፍትሑ ርትዑ ሥላሴ በፍርድ ቀን ፍዳውን ይመጡበታል ብዬ እነግራችኋለሁ ወኵሉ ዘይገብር ሥምረቶ ለአቡየ ዘበሰማያት።\zbrየሰማይ አባቴን ፈቃድ የሚፈጽም ሰው ሁሉ ውእቱ እኁየ።\zbrወንድሜ ወእኅትየ።\zbrእኅቱ ወእምየኒ።\zbrእናቱ እርሱ  ነው።\zbrኢይበልከ እስከ ፯ቱ ጊዜያት ሥረይ ለእኁከ።\zbrወንድምህን እስከ ሰባት ጊዜ ይቅር በለው አልልህም አላ ሰብዓ ጊዜያት በበሰብዕ።\zbrሰባውን አንድ ሰባውን አንድ እያልህ እስከ ሰባ ጊዜ  ነው።\zbrእንጂ አራት መቶ ዘጠና ይሆናል ዘይፈቅድ ይኩን ዓቢየ በውስቴትክሙ ይኩን ላዕከ ከናንተ በላይ ሊሆን የወደደ ሎኬ አገልጋይ ይሁናችሁ ወዘይፈቀድ እምኔክሙ።\zbrይኩን ሊቀ ይኩንክሙ ገብረ ከናንተ ወገን አገልጋይ ሊሆን የወደደ አለቃ ይሁናችሁ አማን አብለክሙ አመ ኢትመየጥክሙ ወኢኮንክሙ ከመዝ ሕፃን ኢትበውዕዋ ለመንግሥተ ሰማያት።\zbrተመልሳችሁ ከንጽሐ ጠባይዕ ደርሳችሁ እንደዚህ ከንስሐ ጠባይዕ ደርሳችሁ እንደዚህ ብላቴና ካልሆናችሁ መንግሥተ ሰማያትን አትውረሷትም ብዬ በእውነት እነግራችኋለሁ ወዘይ ትትልት ከመ ዝንቱ ሕፃን ዓቢይ ውእቱ በመንግሥተ ሰማያት።\zbrራሱን አዋርዶ ከየውንት ጠባያት ደርሶ እንደዚህ ብላቴና የሆነ የመንግሥተ ሰማያት ባለቤት  ነው።\zbrአማን አብለክሙ ለእመ ብክሙ ሃይማኖት ሃይማኖት ቢኖራችሁ ወኢናፈቅሙ ሶበ ትቢልዎ ለዝንቱ ደብር ፍልሰ ውስተ ባሕር።\zbrባትጠራጠሩ ይህን ተራራ ትፈነቅላለህ ሒድ ብትሉት ይከውን በከመ ነበብክሙ።\zbrተፈንቅሎ ይሔዳል ወለኵሉ ዘትሰአልዎ በጸሎት ወበሃማኖት ትረክብዎ።\zbrአምናችሁ የለመናችሁትን ሁሉ ታገኛላችሁ ማርቆስ ዘ፲ቱወ፪ቱ።\zbrማርቆስ በጻፈው ወንጌል ባሥራ ሁለተኛው ምዕራፍ ተጽፏል ወእሱ እሙንቱ እለ ውስተ ሦክ ተዘርኡ እሙንቱ አለ ይሰምዑ ቃለ ወይመውኦሙ ጻሕቅ ዝንቱ ዓለም።\zbrበሾህ መካከል የተዘረዘሩት ወንጌልን ተምረው የዚህ ዓለም አሳብ ወስፋጢት ብዕል።\zbrበብዕል መታለል ወኵሉ ፍትወታት እንተ ባቲ የሐውሩ።\zbrበእሷ ጸንተው የሚኖሩባት ፍትወት ያስቀራቸው ናቸው ወየሐንቅዎ ለቃል።\zbrትምርቱን የሚያስተሐቅሩ።\zbrወኢይፈሪ ላዕሌሆሙ።\zbrፍሬ ምግባር የሚያስፈራቸው ናቸው ወአልቦ ኅቡአ ዘኢይትከሠት።\zbrየማይገለጥ ተሠውሮ የሚቀር ወአልቦ ክቡት ዘኢያስተርኢ።\zbrሉቃስ ዘ፲ቱወ፰ቱ።\zbrሉቃስ በጻፈው ወንጌል ባሥራ ስምንተኛው ምዕራፍ ተጽፏል አለ ለክሙ አብዕልት።\zbrባለ ጸጎች ወዮላችሁ ወመ ሠለጥክሙ ዓሰበክሙ።\zbrበዚህ ዓለም ደስታችሁን ፈጽማችኋልና አለ ለክሙ አለ ተጸግዑ ይእዜ በዚህ።\zbrዓለም በልታችሁ የምትጠግቡ ሰዎች ወዮላችሁ።\zbrእስመ አንትሙ ትርኅቡ።\zbrረኃበ ነፍስ ያገኛችሁላና።\zbrአለ ለክሙ አለ ትሥሕቁ ይእዜ።\zbrበዚህ ዓለም የምትስቁ የምትጫወቱ ሰዎች ወዮላችሁ።\zbrእስመ አንትሙ ተበክዩ ወተኃዝኑ።\zbrኋላ ታዝናላችሁ ታለቅሳላችሁና።\zbrአለ ለክሙ ሶበ ይበሉ ኵሉ ሰብአ ቃለ ሠናየ ላዕሌክሙ።\zbrሰው ሁሉ አቦ ቢሉአችሁ ወዮላችሁ እስመ ከማሁ ረስይዎሙ ለአበዊሆሙ ነቢያት ሐሳውያን።\zbrሐሰተኞች መምህራን የሚሆኑ አባቶቻችሁን እወንት ሳይኖር እውነት እደሉ ጐድተዋቸዋልና ዘ፴ወ፰ቱ።\zbrበሠላሳ ስምንተተኛው ምዕራፍ ተጽፏል ኢትትፈሥሑ በዝ እስመ አጋንንት ይገንዩ ለክሙ።\zbrአጋንንት ትገዙልን ብላችሁ ደስ አይበላችሁ ተፈሥሑሰ እስመ ትጽሐፈ አስማቲክሙ በሰማያት።\zbrደስታስ ስማችሁ በእግዚኢአብሔ ታውቋልና ደስ ይበላችሁ ዘ፶ወ፬ቱ።\zbrበአምሳ አራተኛው ምዕራፍ ተጽፏል ወሶበ ይጼውዑከ ውስተ ምሳሕ።\zbrወደ ምሳ በጠሩህ ጊዜ ሑር ወርፋፋ ውስተ ዘይተሐት ምርፋቅ።\zbrሒደህ በዝቅተኛ ቦታ ተቀመጥ እስመ ኵሉ ዘአልዓለ ርእሰ የኃሥር።\zbrእራሱን ያከበረ ሰው ያዋርዳልና ኢትርፍቅ ውስተ ርእሰ ምርፋቅ ላለው ወዘአትሐተ ርእሶ ይከርብ።\zbrእራሱን ያዋረደ ሰው ይከብራልና ርፍቅ ውስተ ዘይትሐት ምርፋቅ ላለው ወሶበ ትገብር በዓለ አው ምላሕ።\zbrበዓለ በምታደርግበት ምሳ በምታዘጋጅበት ጊዜ ኢትጼውዕ   አዕርክቲከ ወአኃዊከ ወማኅፈረከ ወዳጆችህን ወንድሞችህን አማቾችህን ወአዝማዲኢከ ወአግዋረከ ወአብዕልተ።\zbrዘመዶችህን ጐረቤቶችህን ባለ ጸጎችን እቀጥራ ከመ ለእመ ሶበ ይጼውዑከ እሙንቱኒ ካዕበ ይከውነከ ፍዳ በኅቤሆሙ።\zbrእነሱም በጠራህ ጊዜ የጠሩህ እንደ ሆነ ብድራት ይሆንብሃልና ወባሕቱ ሶበ ትገብር በዓለከ።\zbrበዓለ በምታደርግበት ጊዜ ጸውዕ ነዳያነ ወጽኑሳን ወመዓጕዓነ ወዕውራን።\zbrድኆችን የተቸገሩትን በደዌ የተጨነቁትን ዕውራትን ጥራ እንጅ ወብፁዕ አንተ።\zbrይህን ብታደርግ ክቡር ነህ እስመ አልቦሙ ዘይፈድዩከ።\zbrየሚከፍሉህ የላቸውምና ወትትአሠር ባሕቱ እመ ትንሣኤ ጻድቃን።\zbrነገር ግግን ሙታን በተነሡ ጊዜ ዋጋህን ታገኛለህ ዮሐንስ ዘ፮ቱ።\zbrወዮሐንስ በጻፈው ወንጌል በስድሥተኛው ምዕራፍ ተጽፏል ዘኢተወልደ እማይ ወእመፈሰ ቅዱስ።\zbrከማኅፀነ ዮርዳኖስ ከአብራከ መንፈሰ ቅዱስ ያልተወለደ ኢይክል በዊአ ውስተ መንግሥተ ሰማያት።\zbrወደ መንግሥተ ሰማያት መግባት አይቻለውም ወአንተስ ትብሉኒ ለቅነ ወእግዚእነ።\zbrእናንተ መምራችን ጌታችን ትሉኛላችሁ ወሠናየ ትቤሉ።\zbrመምራችን ጌታችን ማለታችን ትሉኛላችሁ ወሠናየ ትቤሉ።\zbrመምራህን ጌታችን ማለታችሁ መልካም  ነው።\zbrእስመ ከማሁ አነ ሊቀክሙ ወእግዚአክሙ መምራችሁን ጌታችሁ ነኝና ወእመሰ ሊቀክሙ ወእግዚአክሙ ነዋ ሕፁብኩ እገሪክሙ።\zbrመምራችሁ ጌታችሁ እኔ እግራችህን ካጠብሁ ወከማሁ አንተሙኒ ይደልወክሙ ትሕጽቡ እግረ ቢጽክሙ።\zbrእናንተ የወንድማችሁን እግር ልታጥቡ ይገባችኋል።\zbrእስመ አርአያ ወሀብኩክሙ።\zbrአብነት ሁኛችኋለሁና ዘሮሜ ፲ቱወ፰ቱ።\zbrጳውሎስ ለሮም ሰዎች በጻፈው ባሥራ ስምንተኛው ምዕራፍ ተጽፏል ብፁዕ ብእሲ ዘኰነና ለነፍሱ ዘተውህቦ አእምሮቱ።\zbrበተሰተው እውቀቱ በራሱ የሚፈርድ ሰው ንዑድ  ነው።\zbrዘቆሮንቶስ ፭ቱ።\zbrለቆሮንቶስ ሰዎች በጻፈው ባምስተኛው ምዕራፍ ተጽፏል ወለእመ ቦ ዘይሰመይ እምኔክሙ እኅወ ወኮነ ዘማዌ።\zbrከእናንተ እማኒ ተብሎ ሴሰኛ የሆነ እኅወ ወኮ ዘማዌ።\zbrከእናንተ እማኒ ተብሎ ሴሰኛ የሆነ ሰው ቢኖር አው ተዓጋሊ።\zbrቀማኛ አው መምለኬ ጣዖት።\zbrታዖት የሚያመልክ አው ጸንሌ።\zbrተሳዳቢ አው ስካሬ።\zbrስካር አው ሀያዲ።\zbrቀማኛ የሆነ ሰው ቢኖር ኢትትሐወልዎ በመብልዕ።\zbrበምግብ አትገናኙት ዘ፯ቱ በሰባተኛው ምዕራፍ ተጽፏል ወለምንተኒ ኢትትገፍዑ ወለምንትኑ ኢትትሀየዱ።\zbrእንደምን አትበደሉ እንደምን አትቀሙ ወባሕጡ አንትሙ ትገፍዑ ወተሀደዱ ካዕበ አኃዊክሙ።\zbrአንገር ግን እናንተም ዳግመኛ ወንድሞቻችሁን ትበድላላችሁ ትቀማላችሁ ወኢትአምሩኑ ከመ ዓማፅያን ኢይወወርስዋ ለመንግሥተ እግዚአብሒር።\zbrዓመፀኞች መንግሥተ ሰማያትን እንዳይወርሷት አታውቁምን ኢያስሐቱክሙ።\zbrይወሱዋታልብለው አይስቷችሁ ኢዘማውያን።\zbrየሚሰስኑ ወኢአለ ያመልኩ።\zbrጣዖት የሚያመልኩ ወኢአለ የሐውርዎሙ።\zbrግብረ ሰዶም የሚሠሩ ወኢእለ የሐውሩ ተባዕት።\zbrእነሱም ግብረ ሰዶም የሚሠሩ ወኢተዓጋልያን።\zbrየሚቀሙ ወኢሰረቀት።\zbrየሚሰርቁ ወኢሰካርያን።\zbrየሚሰክሩ ወኢጸዓልያን።\zbrየሚሳደቡ ወኢሀያድያን።\zbrየሚቀሙ እሉ ኵሎሙ ኢይወስዋ ለመንግሥተ እግዚአብሒር።\zbrእሊህ ሁሉ መንግሥተ ሰማያትን አይወርሷትምና ዘ፲ወ፯ቱ።\zbrበአሥራ ስድስተኛው ምዕራፍ ተስፏል ቀንድ ለእንተ ተዓቢ ጸጋ።\zbrለፍቅር ቅኑ አንሰ አርእየከሙ ካዕብ ፍኖተ ካልእ ዘይኄይስ ፈድፋደ።\zbrከፍቅር የሚበልጥ ዳግመኛ ትሕትናን አስተምራችኋለሁ።\zbrእመኒ ነበብኩ በልሳነ ኵሉ ሰብእ።\zbrሰው ሁሉ ቋንቋ ነገረ መላእክቱ።\zbrየመላእክት ቋንቋ ብንናገር  እመኒ ተነበይኩ።\zbrየመጻእያትን ብናገር አእመርኩ ኵሎ ዘኅቡዕ።\zbrንባቡን ትርጓሜውን ባውቅ በኵሎ ዘጥበብ።\zbrአንድነቱን ሦስትነቱን ባውቅ  ወእመኒ ብየ ሃይማኖት እስከ አፈልስ አድባረ።\zbrተራራ እስከ ማፍለስ ደርሼ ሃይማኖት ቢኖረኝ ወእመኒዒ አብላዕኩ ለነዳያን ኵሉ ዘብየ ያለኝን ገንዘብ ሁሉ ለነዳያን ብመጸውት ወዓዲ ሥጋየኒ ለውእየተሳት።\zbrዳግመኛ በሰማዕትነት ብሞት ወተፋቅሮ አልብየ አልቦ ዘረባህኩ።\zbrፍቅር ከሌለኝ የረባኝ የጠቀመኝ የለም እስመ ዘቦቱ ተፋቅሮ ርኅሩኅ ወተዓጋሢ ውእቱ።\zbrፍቅር ያለው ሰው ለሰው የሚራራ ትእግሥተኛ  ነውና ሠናየ ተላጽቆ።\zbrአንድነት ባለው ፍቅር ደግ ሰው ይሆናል ኢይቀንእ አይቀናም ወኢይትዓወር ቸል አይልም ኢይትዔሀይ።\zbrአይታበይምና ወኢያመጽአ ዘያስትኃፍር።\zbrየሚያሳፍር ነገር አያመጣም ወኢየኃሥሥ ተድላ ለባሕቲቱ።\zbrለብቻው ተድላ አይሻም ኢይትመፃዕ።\zbrአይበሳጭም ወኢይሔሊ እኩየ።\zbrክፉ ነገር አያስብም ኢይትፌሣሕ በግፍዕ።\zbrበማይገባ ደስ አይለውም ወይትፌሣሕ በጽድቅ።\zbrበእውነት ደስ ይበለው እንጅ ይትዔገሥ በኵሉ።\zbrበውሥጥ በአፍአ ይታገሣል ወየአምን በኵሉ ወይትዌከሉ በኵሉ።\zbrበውሥጥ በአፍአ ያምናል ወይጸመድ በኵሉ።\zbrበውሥጥ በአፍኣ ያገ ያገለግላል ወእሉ እሙንቱ ፫ቱ እለ ይነብሩ ሃይማኖት ወተስፋ ዕተፋቅሮ።\zbrጸንተው የሚኖሩ የሃይማኖት ተስፋ ሦስቱ እሊህ ናቸው ወእምነ ኵሎሙ የዓቢ ተፋቅሮ በሁሉ ፍቅር ይበልጣል ዝተስፋ ሦስቱ እሊህ ናቸው ወእምነ ኵሎሙ የዓቢ ተፋቅሮ በሁሉ ፍቅር ይበልጣል ዘ፲ቱ ወ፰ቱ።\zbrዓሥራ ስምንተኛው ምዕራፍ ተጽፏል።\zbrወባሕቱ ኩኑ ከመ ሕፃናት ለገቢረ እከይ ክፉ ሥራ እንደ ሕፃናት ሁኑ ወፍጹማነ በምክርክሙ።\zbrበሥራችሁ ፍጹማን ሁኑ ዘቆሮንቶስ ፫ቱ።\zbrለቆሮንቶስ ሰዎች በጻፈው መጽሐፍ በሦስተኛው ምዕራፍ ተናግሯል እስመ ሀለወነ ለኵልነ ከመ ንቁም ቅድመ ምኩናኑ ለክርስቶስ በሚፈርድበት አደባባይ እንቆም ዘንድ አለንና ወይፈድዮ ለለ ፩ዱ እምኒኤነ በከመ ምግባሩ ዘገብር በሥጋሁ።\zbrከኛ ለያንዳንዱ በሰውነቱ እንደ ሠራው ሥራ መጠን እመኒ ሠናየ።\zbrበጎ ሥራ ቢሠራ ዋጋ ይሰጠዋል ወእመኒ ኩን።\zbrክፉ ሥራ ቢሠራ ፍዳ የመጣበታል ዘአርባዕቱ ባራተኛው ምዕራፍ ተነግሯል ዑቅ ኢትረስዩ ምክንያት ዕቅፍት ለመኑሂ ለማንም ለማን የሚጠራጠር ምክንያት እንዳትሰጡ እወቁ ከመ ኢይባእ  ነው።ር ውስተ መልእክትነ።\zbrባገልግሎታችን  ነው።ር እንዳይገብን ወባሕቱ ናግህድ ለፈነ በኵሉ ግብር ከመ ለአካነ እግዚአብሔር ንሕነ።\zbrነገር ግን የእግዚአብሔር አገልጋዮች እንደ መሆናን መጠን በነገሩ ሥራችነን እንገልጥ በዓቢይ ትእግሥት ውስተ ፃዕር ወምንዳቤያት።\zbrበፍጽምት ትእግሥት መከራ ጸዋት ወመከራ በመቀበል ወሕማም።\zbrውሎ በመብላት ወበተቍስሎ።\zbrበመገረፍ ወሰተሞቅሖ።\zbrበመታሠር ወበስደት።\zbrሀገር ጥሎ ብስሎ።\zbrበመገረፍ ወሰተሞቅሖ።\zbrበመታሠር ወበስደት።\zbrሀገር ጥሎ በመሰደድ በየማ።\zbrበቀዊም ወእብትጋህ።\zbrበመስገድ በጾም።\zbrበመጾም ወበንጽሕና።\zbrበንጽሕና በአእምሮ።\zbrበፈሊጥ ወበአንጽሖ መንፈስ።\zbrልበ ሠፊ በመሆን በተፋቅሮ ዘእንበለ እድልይ ሳያደሉ በፍቅር ወበነበረ ጽድቅ በኃይለ እድልይ ሳያደሉ በፍቅር ወበነበረ ጽድቅ በኃይለ እግዚአብሔር።\zbrበእግዚአብሒር አጋንንት በእውነት ሥራ ወበንዋየ ሐቅል ዘጽድቅ ዘእምየማን ወእምጸጋም።\zbrበቀኝ በግራ የሚሆን የበዳ ደብት ይዘን ማለት ትእግሥትን ገንዘብ አድርገን በክብር።\zbrቢያከብሩን ደስ ሳይለን ወፀኃማር።\zbrቢያዋርዱን ሳይከፋን በበረከት ቢመርቱን ድግሥትን ገንዘብ አድርገን በክብር።\zbrቢያከብሩን ደስ ሳይለን ወፀኃማር።\zbrቢያዋርዱን ሳይከፋን በበረከት ቢመርቱን ድእስ ሳይለን ወበመርገም።\zbrቢረግሙን ሳይከፋን ዘገላትያ።\zbrለገላትያ ሰዎች በጻፈው መጽሐፍ ተነግሯል ወፁሩ በበይናቲክሙ ክበደ ቢጽክሙ።\zbrወንድሞቻችሁ ያመጡባችሁን መከራ ታግሣችሁ ተቀበሉ ወኵሉ ብእሲ እምኔክሙ ያመክር ምግባር ከናንተ ወገን ሰው ሁሉ ሥራውን ይመርምር ወኢትስሐቱ።\zbrአትሣቱ አልቦ ዘያስተዓብዶ ለእግዚአብሔር።\zbrክፉ ቢሠሩ ፍዳ በጎ ቢሠሩ ዋጋ ይሰጥም ብሎ እግዚአብሔርን የሚያለንፈው አየኑር ወዘዘርዓ ሰብእ የእርር።\zbrሰው የዘራ የዘራውን ይሰበሰባል ዘዘርእ ምግባርት ሥጋ የአርር እምውስቴቱ ሙስና።\zbrክፉ ሥራ የሠራ መከር ሞቱን ይከታል ወዘይዘርእ ምግባራት መንፈስ የአርር ሕይወተ ዘለዓለም።\zbrበጎ ሥራ የሠራ መከራ ሕይወቱን ይከታል ወእመከም ገበርነ ሥሰናያት ኢንትሀከይ።\zbrበጎ ሥራ ከመሥራት ቸል አንበል እስመ ሀለወነ በጊዜሁ ነአርሮ።\zbrበጊዜው ጊዜ እናገኘዋለንና መጠነ ብነ ዕለቱ ንግበ ነአርሮ።\zbrበጊዜው ጊዜ እናገኘዋለንና መጠነ ብነ ዕለቱ ንግበር ሠናየ።\zbrባለዘበናችን በጎ ሥራን እንሥራ ወዒኢንትሀከይ እንከ ቸል አንበል ዘኤፌሶን ፫ቱ።\zbrለኤፌሶን ሰዎች በጻፈው መጽሐፍ በሦስተኛው ምዕራፍ ተጽፏል አስተበቍዒክሙ ከመ ትሑሩ ዘይደሉ ለድዋፄክሙ።\zbrበሃይማኖት ንዑ ትልውኒ ተብላችሁ ለተጸራችሁ አጸራር በሚገባ ትኖሩ ዘንድ አማልዳችለህ እንዘ ታቴሕቱ ርስክሙ በኵሉ ጻሕቅ ወትእግሥት ወየዋሃት።\zbrበፍጹም መከራ በትእግሥት በየዋሃት ራሳችሁን አዋርዳችሁ ወኩኑ እንዘ ትትዔገሡ በበይናቲክሙ በፍቅር።\zbrእርስ በራሳችሁ በፍቅር አንድ ሁናችሁ መከራንው ታግሣችሁ ኑሩ ወትጽሕቁ ለዓቂበ ተስናእዎ በመንፈስ ወበማእሠረ ሰላም።\zbrፍቅር ባለው አንድነት በልቡና ተስማምቶ መኖር ለመጠበቅ ተገኝታችሁ ከመ ትኩን አሐደ ሥጋ ወአሐደ መንፈስ።\zbrአን አሐደ ሥጋ ወአሐደ መንፈስ።\zbrአንዳ አንድ ልብ መካሪ እንደ አንድ ቃል ተናጋሪ ሁናችሁ ትኖሩ ዘንድ ዘአርባዕቱ።\zbrባራተኛው ምዕራፍ ተጽፏል ወዘእንበለ ይዕርብ ፀሐይ አቍርሩ መዓተክሙ።\zbrፀሐይ ሳይገባ ይቅር በሉ ወኢተሀብዎ ፍኖተ ለሰይጣን ለአስሕቶትክሙ።\zbrሊያስታችሁ ለሰይጣን ምክንያት ስሕተት አትስሙት ዘይሰርቅኒ ኢይስርቅ እምከ።\zbrየሚሰርቅ ሰውም አይስረቅ አለ ለይትገበር ወይፃሙ በ ሳይገባ ይቅር በሉ ወኢተሀብዎ ፍኖተ ለሰይጣን ለአስሕቶትክሙ።\zbrሊያስታችሁ ለሰይጣን ምክንያት ስሕተት አትስሙት ዘይሰርቅኒ ኢይስርቅ እምከ።\zbrየሚሰርቅ ሰውም አይስረቅ አለ ለይትገበር ወይፃሙ በእዳዊሁ ለገቢረ ሠናይ በዘይፈድኦ ለጽኑስ።\zbrየተቸገረውን ድሀ በሚረዳው ገንዘብ በጎ ሥራ ለመሥራት የእጅ ሥራ ይዞ ይኑር እንጅ ወኵሉ ነገር ኅሡም ኢይፃእ እምአፉክሙ ዘእንበለ ሠናይ።\zbrከበጎ ነገር በቅ ዘእንበለ ሠናይ።\zbrከበጎ ነገር በቀር ካንደበታችሁ ክፉ ነገር አይውጣ ይጻትሕነጽ ትካዝክሙ።\zbrግዳጃችሁ በሚፈጸም፡ጘንዘብ ኵሉ መሪረ።\zbrአፍአዊ ውሣጣዊ ክፋትን ወቂመ።\zbrአፍኣዊ ውሣጣዊኢ ቂምን ወቍጥዓ አፍኣዊ ውሣጣዊ ቍታን ወክለህ።\zbrክርክር ወጽርፈተ።\zbrስድብን አእትቱ እላዕሌክሙ ምስለ ኵሉ እኩይ።\zbrከክፉ ነገር ጋራ ከናንተ አርቁ ወኩኑ መሕርያነ ቢጽክሙ።\zbrለወንድማችሁ የምትራሩ የምታዝን ሁኑ ወመሐሩ በከመ መሐረክሙ እግዚአብሔር ክርስቶስ።\zbrእግዚአብሔር ክርስቶስ ይቅር እንዳላችሁ ይቅር በሉ ወትመስሉ በእግዚአብሔር ከመ ውሉድ ፍቁራን።\zbrውሉድ ፍቁራን እንደ መሆናችሁ እግዚአብሔርንም ምሰሉት ወዝሙትሰ።\zbrዝሙት ወኵሉ ፎኩሰ።\zbrጣዖት ማምለክ ወዓመፃ።\zbrዓመፅ ኢይስማዕ በላዕሌክሙ።\zbrአይሰማባችሁ።\zbrበከመ ኢይደልዎሙ ለቅዱሳን።\zbrመስማቱ ለቅዱሳን እንዳይገባቸው ነገረ ኃፍረት።\zbrሥርዓተ ፈሪሳውያን ወነገረ አበድ።\zbrሥርዓተ ረበናት ወነገረ ስላቅ ወቀላህዮ።\zbrሥርዓት ሰዱቃውያን አይስማባችሁ ለዛቲ ግብር አንተ ኢትደሉ ኢትቀረብዋ።\zbrሊሠሩዋ የማትገባ ይህችን ሥራ አትሥሩዋት ዘፊልጵዮስ።\zbrለፊልጵዮስ ሰዎች በጻፈው መጽሐፍ ተጽፏል ወፈጽሙ ከዊነ ፍሥሐየ።\zbrከመ ተሀልዉ በአሐዱ ምክር ወበአሐዱ ፍቅር ወአሐቲ ነፍስ።\zbrእንደ ልብ መካሪ እንደ አንድ ቃል ተናጋሪ ሁናችሁ ትኖሩ ዘንድ ወኢትግበሩ በምንትኒ ተጋእዞ።\zbrከሥራ ከማናቸውም ሥራ ፀብ ክርክር አታድርጉ ወተወድሶ በከንቱ።\zbrውዳሴ ከንቱ አትውደዱ።፡ አላ በትሑት ልብ።\zbrትሕትና በያዘ ልቡና በፍቅር በዝታችሁ ኑሩ እንጅ ወለይረሲ ለለ ፩ዱ እምኔክሙ ቢጸ ዚአሁ ዘይኄይስ አብልጦ ይወደድ መልእክተ ሐዋርያት።\zbrበሐዋርያት መጽሐፍ ተጽፏል ወዘሰ የአምር ገቢሮታ ለሠናያት ወኢይገብራ።\zbrበጎ ሥራ መሥራት ሲቻለው የማይሠራ ኃጢአት ትከውኖ።\zbrዕዳ ይሆንበታል ወአትሕቱ ርእሰክሙ ለኵሉ ፍጥረት እጓለ እመሕያው በእንተ እግዚእነ።\zbrስለ ጌታችን ብላችሁ ለሰው ሁሉ ራሳችሁን አዋርዱ 
