\c 48 
\m ተአምር ፵፮ በእንተ ብእሲ ዘአደንገፆ ተመን።
\b 
\b 
\m \bd ፩ ልመናዋ ክብሯም \bd*\bd በእኛ ለዘለዓለም \bd*\bd ይደርብንና አምላክን\bd*\bd  \bd*\bd የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ያደረገችው ተአምር ይህ ነው።\bd*
\m ፪ ሲዶና በሚባል አገር ከነገሥታት ወገንና የከበሩ ሰዎች ልጅ የሚሆን በስም የክርስቲያን ወገን ሁኖ ብዙ ኃጢአትን የሚሠራ አንድ ሰው ነበር።
\m ፫ ኃጢአቱ ከሰው ሁሉ የፀና እጅግ ፈጽሞ ባለጸጋ የሆነ ፈጣሪውን የማያውቅ \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔርን\bd*\bd  \bd*ስም ፈጽሞ የማይጠራ ከዳተኛ ወንበዴ ነበረ።
\m ፬ ከዕለታትም በአንድ ቀን ወደ ገዳመ አስቄጥስ ይሰማራ ዘንድ የሜዳ ጸብቱን ያዘ። ጳጅ አራዊትን ሊያድን አሜከላና እሾህ ወዳለባቸው ዕንጨቶች ወደ በዙበት ዱር በገባ ጊዜ ዘንዶ የሚባል አውሬ አገኘ።
\m ፮ ያ ዘንዶ ከዋሻው ወጥቶ አፉን ከፈተና ራሱን ከምድር ዓሥራ አምስት ክንድ ያህል አወጣ።
\m ፯ ዓይኖቹም የሚነድ እሳት ይመስላሉ የጀርባውም ጠጕር እንደፈረስ ጋማ ነው ። ጅራቱም እንደምጣድ ብልጭልጭታ ነው።
\m ፰ ያም ሰው ያን ዘንዶ ባየው ጊዜ አእምሮውን አጥቶ ደነገጠ እንደሞተም ሰው ሆነ።
\m ፱ ያን ሰው ይውጠው ዘንድ ዘንዶው ወደሱ በቀረበ ጊዜ በእንዲህ ያለጭንቅና መከራ የእመቤታችንንም መራዳቷን ተስፋ አደረገ።።
\m ፲ ያን ጊዜ እመቤታችን ወደሱ መጥታ ከዘንዶው መፍራት የተነሣ ጠፍቶ የነበረ ያን ሰው አስነሣችው።
\m ፲፩ ያም ሰው የእመቤታችንን የረድኤቷን ገናንነት ባየ ጊዜ በከፍታ ቃል አሰምቶ ተናገረ።
\m ፲፪ እመቤቴ ሆይ እኔ ከዚህ አስቀድሞ በየብስና በባሕር ለሚለምኑሽ ፈጥነሽ እንድትራጂ ሰምቼ ነበር አሁንም ተአምራትሽን ግለጭልኝ እያለ ተናገረ።
\m ፲፫ ባንቺ ላመኑ ድኅነ ታቸው አንቺ እንደሆንሽ እነሆ ፈጽሜ አወቅሁ ለወገኖችሽ ለምእመናን ረድኤትሽን የምትሰጭም አንቺ እንደሆንሽ ልብ አደረግሁ። 
\m ፲፬ የተጐዱትን የምታስቢያቸው፣የተማረኩትን የምትመልሻቸው የታሠሩትንም የምታስፈቻቸው ከረግረግ ውስጥ ያሉትንም የምታወጫቸው አንች ነሽ።
\m ፲፭ እመቤቴ ሆይ የዲያብሎስ መልእክተኛ ከሚሆን ከዚህ ከተረገመ ዘንዶ በዚች ቀን ዛሬ ብታድኝኝ ያንቺ አገልጋይ እሆናለሁ።
\m ፲፮ እመቤቴ ሆይ በልጅሽ \bd በኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ሥልጣን አፉን ዝጊ ብዬ እለምንሻለሁ።
\m ፲፯ መርዙን አጥፊ ዛሬ በዚች ቀን ያለ ንስሓ ለሱ አሳልፈሽ አትስጭኝ።
\m ፲፰ እመቤቴ ሆይ ቸርነትሽን ደስ እስካሰኘው ድረስ ጥቂት ታገሺኝ።
\m ፲፱ ዛሬ ግን ብታይድኝኝ ባንቺ አማላጅነትም ባመልጥ ያንቺ አገልጋይ እሆናለሁ ከዚህ ዓለም ተለይቼ እስከምሞትበት ቀን ቤተ ክርስቲያንሽን አገለግላለሁ።
\m ፳ ያን ጊዜም እመቤታችን የዚያን ባለጸጋ ሰው ልቡናውን አፀናችለት።
\m ፳፩ ያን ጊዜ ቀሥቱን ይዞ ሳበና ያን የተረገመ ዘንዶ እስከ ዓርባ ጊዜ ወጋው።
\m ፳፪ መርዝ በተመሉ በዓርባ ፍላፃ ነደፈው።
\m ፳፫ የተረገመው ዘንዶ አርዌ ኃይሉ በደከመ ጊዜ ፈጥኖ ወደቀ።
\m ፳፬ ያም ሰው ጋሻውንና ጦሩን ይዞ በራሱ ላይ ወረወረውና ራስ ራሱን ቀጥቅጦ አጠፋው።
\m ፳፭ ያን ጊዜ ናላውን ቢያወጣው በውሥጡ የሚያበራ የከበረ ዕንቍን አገኘ።
\m ፳፮ ያም ሰው ዘንዶውን በገደለበት በረኀ ውስጥ ሳለ ከፍ ያለ ቃል ሰማ።
\m ፳፯ አንተ በደለኛ ባለ ጸጋ ሰው በመከራህ ቀን ባንደበትህ የተሳልኸውን ስለትህን ስጥ የሚል ቃል ሰማ።
\m ፳፰ አምላክን ለወለደች እመቤታችን እንደ ነገርሃት ከብዕልህ ብዛት የተነሣ ሳስተህ ስለትህን መስጠትህን ቸል አትበል።
\m ፳፱ ላዳነችህ እመቤት ቤተ ክርስቲያንዋን ሲዶና በሚባል አገር ሥራ።
\m ፴፬ በዘንዶ ራስ ላይ ያገኘኸውን ይህንም ዕንቍ በቦታ ዳርቻ ለሚኖሩ ለሰብአ ዓለም ሌሊቱን ሁሉ እስከ ባሕር ዳርቻ ድረስ በተራሮች ላይ ያበራ ዘንድ በምሥራቅ በኵል የጕልላት ገበታ አድርገው። ልጄ ወዳጄ እስቲመጣ ድረስ ሰማይም ምድርም እስቲያልፍ ድረስ ያጥቢያ ኮከብ ኃይልም እስቲገለጽ ድረስ ምልክት ይሆናል።
\m ፴፩ ያችንም ቤተ ክርስቲያን ትእምርተ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*አላት።
\m ፴፪ ከዚህ በኋላ የዚያን ዘንዶ ወርዱንና ቁመቱን በክንድ ሰፈረውና ቁመቱ ስልሳ ሰባት ክንድ ወርዱም ሐያ ክንድ ሆነ።
\m ፴፫ እመቤታችን ያደረገችውን ይህን ተአምር ያዩሰዎች ፈጽመው አደነቁና\bd  \bd*\bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd ና\bd* ለናቱ ለንጽሕት ድንግል እመቤታችን ምስጋና አቀረቡ።
\m ፴፬ ከዚህ በኋላ ያም በረኃ የቀና መንገድ ሁኖ ፍጹም ጸጥታ ሆነ።
\m ፴፭ ስለዚህ ዘንዶ ሞት ባገር ያሉ ሰዎች ደስ አላቸው አስቀድሞ ሁሉን ከሰው ከእንስሳም ያገኘውን ነጥቆ ይውጥ ነበርና።
\m ፴፮ አዕዋፈ ሰማይና አራዊተ ምድርም ቢሆኑ ባያቸው ጊዜ እንደ አንበሳ ያናፋና የሚውጠውን ይሻል።
\m ፴፯ እንዲህ ያለውን የዘያን ዘንዶ ራስ ቀጥቅጣ ከሰው ስድብን በማራቅ የዓለም ሁሉ መድኃኒት እመቤታችን ድንቅ ተአምራት አደረገች።
\m ፴፰ በመንፈስ ርኩስ ላይ ተአምራትን ኃይልን ገለጸች።
\m ፴፱ ያም ሰው ተመልሶ ወደ ቤቱ ገባ፨
\m ፵ ከዚህ በኋላ በበቂ ሥራ በእመቤታችን ስም ቤተ ክርስቲያን ሠርቶ ልዩ ልዩ በሚሆን ሽልማት አስጌጸት።
\m ፵፩ ያን ዕንቍ በምሥራቅ በኩል ባለ ጉልላት ላይ አጣበቀውና ጢሮስና ሲዶና በሚባል አገር ሲያበራ ይኖራል።
\m ፵፪ ከዘህ በኋላ የሰበሰበውን ገንዘብ ሁሉ ለእመቤታችን ቤተ ክርስቲያን ሰጠ። እሱም ከቤተሰቦቹ ሁሉ ጋራ ሲያገለግል ኖረ።
\m ፵፫ እስቲያረጅ ድረስ ረጅም ዕድሜ ሰጠችው።
\m ፵፬ ልጆቹም የእመቤታችን አገልጋዮች ሁነው እስከ ዛሬ ድረስ በዚች ቦታ ይኖራሉ።
\m ፵፭ ልመናዋ ክብሯምበእኛ ለዘለዓለም በእውነት ይ
\b 
