\c 58 
\m ተአምር ፶፮ በእንተ አኃው ክርስቶሳውያን ዘረከቡ ዕቡደ
\b 
\m \bd ፩ ልመናዋ ክብሯ \bd*\bd የልጇ\bd*\bd ም ቸርነት በሁላችን ላይ ለዘለዓለም በዕውነት ይ\bd*\bd ደር\bd*\bd ብንና አምላክን የወለደች\bd*\bd  \bd*\bd በድንጋሌ ሥጋ \bd*\bd በድንጋሌ ነፍስ\bd*\bd  \bd*\bd ያፀናች ክብርት እመቤታችን ያደረገችው ተአምር ይህ ነው።\bd*
\m ፪፣ክርስቲያን ስለሚሆኑ ወንድማማች ተነገረ።
\m ፫ ሮሜ ወደሚባል አገር ሲሔዱ በሐዋርያው በቅዱስ ጳውሎስ ስም የተሠራች ቤተ ክርስቲያን አገኙ።
\m ፬ አምላክን በወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ በፀናች በክብርት እመቤታችን ስም የተሠራች ቤተ ክርስቲያንም ባጠገቧ ነበረች።
\m ፭ ወደዚያም ቦታ በገቡ ጊዜ ከዚያው ምሳ አቅርበውላቸው በሉ።
\m ፮ ከበሉም በኋላ ወደውጭ ቢውጠኑ ጋኔን ያደረበት አንድ ሰው ተቀምጦ አገኙ።
\m ፯ በነሱም እየዘበተ ይስቅባቸው ጀመረ።
\m ፰ ከእናንተ አምላክ የኔ ጌታ ይበልጣል እኮን አላቸው። 
\m ፱ ከሱ አነጋገር የተነሣ አደነቁ በዚያ አገር ካሉ ሰዎችም የሱን ነገር ጠይቀው ይህ ሰው ምንድነው አሉና እሱ ላሞችን ጠባቂ እንደሆነ ነገሯቸው።
\m ፲ ላሞችን ከመጠበቅ የተነሣ በተቸገረና በደከመ ጊዜ ስለሱ ፈንታ ይጠብቃቸው ዘንድ ሰውነቱን ለሰይጣን አስገዛ ።
\m ፲፩ እሱ ግን ያረፍሁ መስሎት ነው።
\m ፲፪ ስለዚህ ነገር ሰይጣን በሱን አደረበትና እናንት እንደምታዩት አእምሮውን አጠቷል።
\m ፲፫ እኒህም መነኰሳት ይህን ነገር በሰሙ ጊዜ ፈጽመው አዘኑ። በዚያችም ሰዓት ወደ ከበረ ሐዋርያ ጳውሎስ ቤተ ክርስቲያን ገብተው ስለዚያ ሰው \bd እግዚአብሔርን\bd* ይለምኑት።
\m ፲፬ በሚጸልዩትም ጸሎት ሥራውን ሁሉ ማድረግ የሚቻልህ ምእመናንን የሚያሳድድ ክቡር ጳውሎስን ይቅር ያልኸው ምርጥ ዕቃና በዐራቱ ማዕዘን በስምህ የሚያስተምር ላዘዝኸውም ትእዛዝ የሚላክ ያደረግኸው አንተ ነህ አሉ።
\m ፲፭ አቤቱ እንለምንሀለን የይቅርታ እመቤት እናትህንም ያዘነ ጦም አዳሪ የሚሆን ይህን ድኃ ይቅር ብላ ከዚህ ከተረገመ ሰይጣን ታድነው ዘንድ እንለምናታለን።
\m ፲፮ በቸርነትህ ይቅር ባይ ቸር ሆይ።
\m ፲፯ እነሱም ሲጸልዩ ከመነኮሳት አንዱ ወደ ውጭ ወጥቶ ያን ሰው ሲያለቅስ አየው።
\m ፲፰ ስለኔ ለምን ትጸልያላችሁ ጌታዬን ከበሩ ተቀምጦ አታዩትምን እሱ ያስፈራኛል ሲል አየው።
\m ፲፱ ያም መነኵሴ ወደቤተ ክርስቲያን ፈጥኖ ተመልሶ ለመነኰሳት ጸሎታቸው ከልዑል \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ዘንድ እንደ ደረሰ አስረድቶ ከጸሎት እንዳያቋርጡ ለመናቸው።
\m ፳ ያን ጊዜም ያ መነኵሴ አምላክን ወደ ወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ ወደ ፀናች ክብርት እመቤታችን ቤተክርስቲያን ያን አእምሮውን ያጣ ሰው አግብቶ ኃጢአቱን ይናገር ዘንድ አዘዘው።
\m ፳፩ ኃጢአቱን በተናገረ ጊዜ ልብሳቸውን አልብሰው ወደ ሮሜ አገር ከሳቸው ጋራ ወስደው እንደሳቸው አመነኰሱት።
\m ፳፪ የተመሰገነ \bd እግዚአብሔር\bd* በኋላ ዘመን ከፍዳ ይድን ዘንድ ያን አእምሮውን ያጣ ሰው በዚህ ዓለም ሰይጣን መከራ ሊያፀናበት ወዷልና።
\m ፳፫ ሰይጣንም ሁለ ጊዜ በጠላትነት እየተነሣ ይገርፈውና በምድር ላይ እየሳበ ይቀጠቅጠው ነበር።
\m ፳፬ ያም አእምሮውን ያጣ ሰው ሰይጣን ወደሱ ሲመጣ ባየው ጊዜ በከፍታ ቃል ይናገር ነበር።
\m ፳፭ መነኰሳትም ድምፁን በሰሙ ጊዜ ወደሱ እየሮጡ ሔደው ይይዙትና በጸሎታቸው ይረዱት ነበር።
\m ፳፮ በእንዲህ ያለ ግብር ሁለት ዓመት ያህል ኖረ።
\m ፳፯ ከዚህ በኋላ የምሕረት መገኛ በምትሆን አምላክን በወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ በፀናች በክብርት እመቤታችን አማላጅነት ከዚያ ሰይጣን መከራ ዳነ።
\m ፳፰ ሙቶ መንግሥተ ሰማያት እስከ ሚገባበት ቀን ድረስ ትረዳው ነበር።
\m ፳፱ አምላክን በወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ በፀናች በክብርት እመቤታችን አማላጅነት የምእመናን እናታቸው ፈጽመው የተቸገሩትን የምታድኛቸው።
\m ፴ልመናዋ ክብሯም በእኛ ለዘለዓለም በእውነት ይደርብን።
\b 
