\c 68 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 68\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Fuula Deebi'uu Waaqayyoo (Geggeessituu warra faarfatootaaf; faarfannaa Daawit; weedduu)
\m \bd 1\bd* Waaqayyo ol in ka'a, diinonni isaas in bittimmaa'u, warri isa jibbanis fuula isaa duraa in baqatu!
\m \bd 2\bd* Akkuma qilleensi aara oofu, akkasuma atis isaan in oofta; akkuma gagaan ibidda duratti baqu, warri jal'oonni fuula Waaqayyoo duraa in badu.
\m \bd 3\bd* Warri qajeelonni garuu in gammadu, isaan Waaqayyo duratti gammaduu isaanii in mul'isu, gammachuudhaanis warra itti tole in ta'u!
\m \bd 4\bd* Waaqayyoof weeddisaa, mi'a garaa garaatiinis maqaa isaa faarfadhaa, isa lafa duwwaa gararraa adeemus ol kaasaa, faarfadhaa! Maqaan isaa "Isa jiru" jedhama, fuula isaa duratti gammaduu keessan mul'isaa.
\m \bd 5\bd* Waaqayyo iddoo isaa isa qulqullaa'aa keessa jira; warra abbaa hin qabneef abbaan, haadhotii hiyyeessaafis falmaan, isa.
\m \bd 6\bd* Waaqayyo warra kophaa jiraataniif maatii in kennaaf, warra hidhamanis gara jireenya gaariitti in baasa; warri mormanii isa irratti ka'an garuu biyya qoqoree keessa in jiraatu.
\m \bd 7\bd* Yaa Waaqayyo, yeroo ati saba kee dura buutee kaate, lafa duwwaa sana kuttee adeemte;
\m \bd 8\bd* tulluu Siinaatti akkuma ta'e, fuula Waaqayyoo duratti, fuula Waaqayyoo isa kan Israa'el duratti lafichi in socho'e, bantiin waaqaas bokkaa coccophse.
\m \bd 9\bd* Bokkaa baay'ees biyya isa dhuunfaa kee godhatte irratti roobsite, yaa Waaqayyo, yeroo inni jiidha dhabee laabba'ettis lubbuu itti deebifte.
\m \bd 10\bd* Yommus warri kan kee ta'an achi keessatti iddoo jireenyaa in argatan; yaa Waaqayyo, ati gaarummaa keetiin warra waan barbaachisu dhabaniif isa in qopheessite.
\m \bd 11\bd* Waaqayyo dubbii isaa in dhageessisa, dubartoonni warri misraachoo himan sun macca guddaa turan;
\m \bd 12\bd* "Mootonnii fi loltoonni in baqatu; isaanoo in baqatu!" Dubartiin manaa boojuu in hirti.
\m \bd 13\bd* Yeroo wanti akka qoochota gugee meetiidhaan, baalleewwan isaaniis warqee bifa margaatiin uffifamanitti isin immoo karra hoolotaa gidduu in ciiftuu ree?
\m \bd 14\bd* Yommuu inni hundumaa danda'u mootota achitti bittimse, akka waan cabbiin tulluu Zaalmon irratti bu'e in ta'e.
\m \bd 15\bd* Tulluun Baashaan tulluu Waaqayyoo ti; tulluun Baashaan roggee baay'ee qaba. 
\m \bd 16\bd* Yaa tulloota roggee baay'ee qabdanii, gara tulluu isa Waaqayyo iddoo buufata isaa godhachuu fedhee, isa Waaqayyo bara baraan irra jiraatuu, maaliif ija hinaaffaatiin ilaaltu?
\m \bd 17\bd* Konkolaattonni macca Waaqayyoo kumaatama baay'ee dha, kumaatama kumaatamaa irras in caalu; gooftichi isaaniin tulluu Siinaatii gara iddoo qulqulluu dhufee, saba isaa gidduu jira.
\m \bd 18\bd* Ati Waaqayyo gooftaan, achi jiraachuudhaaf, warra booji'aman fudhattee, iddoo ol jedhaa sanatti baateetta; namoota gidduudhaa, warra mormanii si irratti ka'an irraa iyyuu kennaa fudhatteetta.
\m \bd 19\bd* Gooftichi inni guyyuma guyyaatti ba'aa keenya nuuf baatu, Waaqayyo inni nu oolchu, maqaan isaa haa eebbifamu!
\m \bd 20\bd* Waaqayyo keenya Waaqayyo isa fayyisuu dha, Waaqayyo gooftaan du'a jalaa baasuufis karaa qaba.
\m \bd 21\bd* Waaqayyo garuu mataa diinota isaatii, gubbee nama akkuma yakketti deddeebi'uus in hurreessa.
\m \bd 22\bd* Gooftichi, "Ani biyya Baashaanii deebisee isaan nan fida, ani tuujjuba galaanaa keessaa deebisee isaan nan fida;
\m \bd 23\bd* ati immoo miilla keetiin dhiiga in borcita, arrabni saroota keetiis dhiiga diinotaa in arraabu" jedhe.
\m \bd 24\bd* Yaa Waaqayyo, toora ati ittiin adeemuutti jirtu, toora Waaqayyo koo, mootiin koo gara iddoo qulqullaa'aatti ittiin galaa jiru, isaan hundinuu arganiiru.
\m \bd 25\bd* Warri faarfatan fuula duraan, warri mi'a faarfannaa dhageessisan booddeedhaan, durboonni warri dibbee rukutan gidduudhaan turan.
\m \bd 26\bd* Walga'ii keessan hundumaa keessatti maqaa Waaqayyoo eebbisaa, warri burqituu Israa'el keessaa baatanis goofticha jajadhaa.
\m \bd 27\bd* Beniyaamin inni isaan keessaa xinnaan toora isaan galche, gurguddoonni Yihudaa tuuta isaanii keessa, gurguddoonni Zebuloon, gurguddoonni Niftaalemis achi turan. 
\m \bd 28\bd* Yaa Waaqayyo, aangoo kee abboomi, yaa Waaqayyo, aangoon kee inni ati nuuf jettee hojii irra oolchite ittuma haa jabaatu.
\m \bd 29\bd* Sababii mana qulqullummaa kee isa Yerusaalem keessaa gara olii jiruuf, mootonni kennaa siif in fidu.
\m \bd 30\bd* Saba akka bineensaa jajjabatti galu kana, tuuta korommii sabaa, warra akka jabbii wajjin ifadhu! Warra meetiidhaan gabbarsiisan, saba lolatti gammadus bittimsi.
\m \bd 31\bd* Sooressonni biyya Gibxiitii in dhufu, Itoophiyaan ariifattee harka ishee gara Waaqayyootti in hiixatti!
\m \bd 32\bd* Isin mootummoonni lafaa, Waaqayyoof weeddisaa, goofticha faarfannaadhaan jajadhaa.
\m \bd 33\bd* Isa bantiiwwan waaqaa irra, bantiiwwan waaqaa warra durii durii keessa adeemu faarfadhaa! Kunoo, inni sagalee isaa, sagalee qaqawwee isaa isa aango-qabeessa in dhageessisa.
\m \bd 34\bd* Aangoo Waaqayyoo isa surraan isaa Israa'el irra, jabinni isaas waaqa keessa jiru jajadhaa.
\m \bd 35\bd* Waaqayyo, sodaatamaa fi dinqisiisaa ta'uun isaa, mana qulqullummaa isaa irraa in argama; inni Waaqayyo isa kan Israa'el, inni humnaa fi jabina saba isaatiif in kenna; maqaan Waaqayyoo haa eebbifamu!
\b 
