\c 88 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 88\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Boo'icha Nama Baay'ee Rakkatee (Weedduu; faarfannaa ilmaan Qoraahi geggeessituu warra faarfatootaaf; akka qooqa faarfannaa isa "Mahalaat" jedhamee beekameetti faarfatame; mararoo Hemaan nama Ezraahaa)
\m \bd 1\bd* Yaa Waaqayyo gooftaa ana fayyiftuu, guyyaa gara keetti nan iyyadha, halkanis fuula kee duratti nan wawwaadha.
\m \bd 2\bd* Kadhanni koo si bira anaaf haa ga'u, ati immoo gurra kee gara boo'icha kootti qabi!
\m \bd 3\bd* Lubbuun koo rakkina quufteetti, jireenyi koos boolla lafa jalaa isa gad fagootti dhi'aateera.
\m \bd 4\bd* Ani warra gara boollichaa dhaqanitti nan lakkaa'ame, akka nama humna hin qabnees nan ta'e;
\m \bd 5\bd* ani akka nama warra du'an keessatti gatamee, akka isa waraanamee awwaala keessa ciisuu, akka warra ati deebitee hin yaadannee nan ta'e; eegumsi harka kee isaan kana irraa citeera.
\m \bd 6\bd* Ati boollicha gara jalaa keessa, iddoo dukkanaa'aa fi gad fagoo keessa na buufte.
\m \bd 7\bd* Dheekkamsi kee ulfaatee ana irra in ciisa, dha'aa kee hundumaas ana irra danbaliisifte.
\m \bd 8\bd* Firoonni koo akka ana dhi'eessan, ani immoo isaanitti wanta nama jibbisiisu akkan ta'u gooteetta; akka ani jalaa hin baanettis balballi anatti cufameera. 
\m \bd 9\bd* Gadduu koo irraa kan ka'e iji koo dadhabaa in adeema, guyyuma guyyaatti ani sin waammadha, yaa Waaqayyo! Harka koo gara keetti nan diriirsa.
\m \bd 10\bd* Ati warra du'aniif dinqii hojjettaa ree? Yookiis ekeraan si jajuuf in ka'uu ree?
\m \bd 11\bd* Awwaala keessatti gaarummaan kee, lafa badiisaattis amanamummaan kee in himamaa ree?
\m \bd 12\bd* Hojiin kee inni dinqisiisaan dukkana keessatti, yookiis qajeelummaan kee biyya wanti hundinuu itti irraanfatame sanatti in beekamaa ree?
\m \bd 13\bd* Ani garuu yaa Waaqayyo, gargaarsaaf gara keetti nan iyyadha, ganamas kadhanni koo si duratti in dhi'aata.
\m \bd 14\bd* Yaa Waaqayyo, maaliif of irraa na fageessita? Fuula kees maaliif ana duraa dhoksita?
\m \bd 15\bd* Ijoollummaa kootii jalqabee gadadamaa, du'attis kanan dhi'aadhee dha, naasisuu kee baadhee, waanan godhu wallaaleera.
\m \bd 16\bd* Dheekkamsi kee inni boba'aan na irra bu'eera, naasisuun kees badduu na baaseera.
\m \bd 17\bd* Isaan guyyaa guutuu akka lolaa na marsan, gara hundumaanis naanna'anii karaa anatti in cufan.
\m \bd 18\bd* Jaalalleen koo fi firoonni koo akka ana irraa fagaatan in goote, ammas dukkana duwwaatu hiriyaa koo ti!
\b 
