\c 9 

\s1 \bd ዘወርኃ\bd*\bd  \bd*\bd ሚያዝያ\bd*
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አሜን። 
\m ሚያዝያ አሥራ ሁለት ቀን የሚነበብ ንኡድ ክቡር የሚሆን የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል ድርሳን ይህ ነው። አማላጅነቱ ከኛ ጋር ይኑር ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m ወንድሞቼ ከኛ የአብን ገናናነት የወልድን ቸርነት የመንፈስ ቅዱስን ምሕረት ልናስብ ይገባናል። በአንድ መለኮት በሰማይ በምድር ያለው ፍጥረት ሁሉ ተፈጥሯልና መድኃኒታችን በሰማይ እንዳለህ በምድርም ሙሉ ነህ በሉኝ ብሏልና። እንግዲህ በምድር ያለውን በማወቅ እንድንችል በሰማይ ያለውን አስቀድሞ እንረዳ። 
\m መጽሐፍ እንደተናገረ እግዚብሔር በመጀመሪያ ሰማይንና ምድርን ፈጠረ። ይህ ቃል ወደ ዕውቀት ጎዳና ሁሉ ይመራናል። ሰማይ ማለት የሰውና የመላእክት አእምሮ ያማይደርስበትን የአምላክን ልዕልና ያመለክተናል። ልዑላን ፍጥረቶቹንም ይገልጥልናል እነዚህም ሰማይና በውስጡ ያሉ ፍጥረቶች ሁሉ ናቸው። 
\m ዳግመኛም ቅዱሳን መንፈሳውያን ክቡራን ብርሃናውያን ልዑላን ሰማያውያን ኃያላን ጽኑዓን የሰው ጠባይና አካል የሌላቸው መላእክት ሊቃነ መላእክትም ናቸው።ምድር ማለት የአምላክን ጥልቅ ባሕርዩንና ምልዓቱን ያስረዳናል። ጠፈርም መሠረትም ነውና። አገዛዙም በአራቱ ማዕዘን ሙሉ ነውና። 
\m ሁሉም በእጁ የተያዘ ነውና ሰማይን እንደ ዋልታ የሰቀለው እሱ ነው። ምድርንም ያለካስማ የዘረጋት ለዘለዓለምም እንዳትናወጥ ያጸናት እሱ ነው። ዳግመኛም ይህ ቃል ምድር ማለት ዝቅተኞችን የእግዚአብሔርን ፍጥረታት ያሳስበናል። እነዚህም ምድርና በውስጧ ያሉ ሁሉ ባሕርና በውስጧም ያሉ ሁሉ ናቸው። ታላቁ የእግዚአብሔር ፍጥረቱ ሰውም ጭምር ነው። ይኽውም የቀደመው ሰው አዳም ነው።አዳም የነቢያትና የሐዋርያት አባት ነው።የጻድቃንና የሰማዕታትም አባት ነው። 
\m ይልቁንም የእግዚአብሔር አባት ነው። እግዚአብሔር ቃል ከልጁ ከእመቤታችን ከቅድስት ድንግል ማርያም ሰው ስለሆነ ስለዚህም ጌታችን ራሱን የሰው ልጅ እያለ ይጠራል። እግዚአብሔር ሰውን በፈጠረ ጊዜ በኛ መልክ በኛ አምሳል ሰውን እንፍጠር አለ። ይህም በእግዚአብሔር አምሳል መፈጠሩ ሰው እንደሱ ከአሉ ፍጥረታት በላይ መሆኑን ያስረዳል። መጻሕፍትም ሰማይ ልንገርህ አድምጥ ምድርም ከአፌ የሚወጣውን ቃል ትስማ ሰማያት ደስ ይላቸዋል ምድርም ዕልል ትላለች ሰማይ ስማ ምድርም አድምጭ እግዚአብሔር ልጆችን ወለድኩ አሳደግሁ እነሱ ግን ከዱኝ ብሏልና ማለታቸው ይህ ቃል ከፍተኞችና ዓዋቂዎች የሆኑትን ፍጥረታት ወደማወቅ ይመራል። እነዚህም ሰውና መላእክት ናቸው። 
\m ስለዚህም በልዑል እግዚአብሔር ጥበብ የሆነውን ሀብታቸውንና ተፈጥሮአቸውን እንናገራለን። ቀድሞ እንደተናገርነው የመላእክትና የሊቃነ መላእክት መፈጠር ሰማይና ምድር በተፈጠሩ ጊዜ ነው። እግዚአብሔርም ሊያገለግሉት ፈጠራቸው። ስለዚህ ቡሩክ ስሙን ለዘለዓለም ያመሰግናሉ። ያለ ዕረፍት ያለ ማቋረጥ ዘወትር ያመሰግኑታል። ነገር ግን ያን ጊዜውን ከመካከላቸው መራራ ሥር ወጣ ይኸውም ዲያብሎስ ነው። ያ ጋኔን ሰይጣን ነው። ለእግዚአብሔር አልሰግድም ያለ የመጀመሪያው በዳይ እሱ ነው። ሐሰተኛ የሐሰት ምንጭ ስለሆነም ከራሱ አንቅቶ ለነዚህ ፍጥረቶች ፈጣሪያቸው እኔ ነኝ ለነዚህ ሥራዎች ሠሪያቸው እኔ ነኝ ሲል ሐሰት ተናገረ። 
\m ያ ስሑት ተሳስተ በብርሃናት ላይ ዙፋኔን አኖራለሁ ልዑልንም እወዳደረዋለሁ አለ። በዚች ታላቅ ኃጢኣትም ከሹመቱ ተሻረ ከማዕረጉ ተዋረደ። ደስ ብሏቸው ለሚኖሩ መላእክት በተሰጠው ብርሃን ፈንታ የረከሰች ሰይጣናዊት መልክን ለበሰ። ያን ጊዜም እግዚአብሔር እኔ እግዚአብሔር ነኝ ብርሃን ይሁን አለ። በጨለማው ውስጥ ብርሃን ሆነ ያም ብርሃን ለቅዱሳን መላእክት ዕውቀት ጥበብ ሆናቸው። የማይለወጥ የማይመረመር አምላክ መኖሩ ተገለጠላቸው። ያን ጊዜ ከሱ በተገኘው ዓለም ሳይፈጠር በነበረው ዓለም ሳይፈጠር ጀምሮ በአልተቋረጠው ከተፈጠረም በኋላ ለዘለዓም በምንም በምን በማይቋረጠው ምስጋናው አመሰገኑት ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ እግዚአብሔር ሆይ ፍጹም አሸናፊ አንተ ነህ የጌትነትህ ምስጋና በሰማይና በምድር ሙሉ ነው እያሉ። 
\m ሊነገር የማይቻል የማይመረመር ምሥጢር አስደናቂ ግብር ነው የገለጣቸው ሌላ የለም የአስተማራቸውም ሌላ የለም። በሥልጣኑ መሠወር መገለጥ የሚቻለው እሱ ራሱ ራሱን አስታወቃቸው ምስጋነውን አስተማራቸው እንጂ። ስለዚህም ሳይቦዝኑ ሳያርፉ 
\m ያመሰግኑታል። ዘወትር ከዙፋኑ አይለዩም በመዓልትም በሌሊትም ከአንደበታቸው ምስጋና አይቋረጥም አይተኙም አያንቀላፉም ዕረፍታቸው ምስጋናቸው ምስጋናቸውም ዕረፍታቸው ነው። በነሱ ላይም የተሾመው በእግዚአብሔር ዘንድ የታመነው ኃያል የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ነው። እግዚአብሔር ከመላእክት ሁሉ ማዕረጉ ከፍ ከፍ እንዲል ያደረገው እሱ ነው። 
\m የፈጣሪውን ትእዛዝ ተቀባይ የሆነ በትህትናውም ልዕልናን ያገኘ በመልካም ዜና ንዑድ ክቡር እርሱ ሚካኤል ነው።ድል በማይነሳው በእግዚአብሔር ኃይል ትዕቢተኛውን ዲያብሎስን የጣለው እሱ ሚካኤል ነው። ተንኮለኛውን የሚያጣላውን ታላቁን ቀይ ዘንዶ የተዋጋውና ወደ ምድር የጣለው እሱ ሚካኤል ነው። በመላእከት ሁሉ አገልግሎት ላይ ሥልጣን ያለው እግዚአብሔር ኪዳኑን ያጸናለት መልአክ እሱ ነው በፈጣሪው በእግዚአብሔር ቸርነትም እሱ ዘወትር ሰውን በመርዳት ላይ ይገኛል። በስድስተኛው ቀን እግዚአብሔር ሰውን በመልኩ በአምሳሉ ከምድር አፈር ፈጠረው ስለሰው ተፈጥሮ መጽሐፍ እንዲህ ይላል። እግዚአብሔር በኛ መልክ በኛ አምሳል ሰውን እንፍጠር አለ። 
\m ይህም ቃል እግዚአብሔር በአልን ጊዜ ስለ አንዱ አምላክ ስለ አብ ስለ ወልድ ስለ መንፈስ ቅዱስ መናገራችን እነደሆነ ያስረዳል እሱ አንድ ሲሆን ሦስት ሦስት ሲሆን አንድ ነውና። በአካል ሦስት በመለኮት አንድ ናቸው። ሰውን ፈጥሮ አዳም ብሎ ጠራው እግዚአብሔርም በምሥራቅ በኩል ኤዶም ገነትን ፈጠረ(ተከለ)። የፈጠረውን ሰውንም በገነት ሾመው። መላእክትንም እንዲረዱት እንዲያገለግሉት አደረጋቸው። በእግዚአብሔር አምሳል የተፈጠረ ነውና። በፍጥረቱ ሁሉ ላይም የተሾመ ነውና። ከመላእክት ጥቂት እንዳሳነሰው አንዲሁ ደግሞ ከፍጥረቱ ሁሉ በላይ አደረገው። 
\m መጽሐፍ ታስበው ዘንደ ሰው ምንድን ነው። ትጎበኘው ዘንድስ ፈራሽ በስባሽ ሰው ምንድን ነው። ከመላእክት ጥቂት አሳነስከው። ክብርን ጌትነትን ሸለምከው። በእጆችህ ሥራ ሁሉ ላይ ሾምከው ሁሉንም ከእግሩ በታች አስገዛህለት ብሎ እንደተናገረ። ስለዚሀም ቅዱሳን መላእክት አዳምን ከተፈጠረባት ምድር በተፈጠረ በአርባ ቀን ወሰዱት። በደስታ በዕልልታ ወደ ተድላ ገነት አገቡት። አዳምም ገነትን እያረመ እየኮተኮተ በተድላ በደስታ ኖረ።እግዚአብሔር ሊነገር የማይቻል ክብርንና ጌትነትን ሰጥቶታልና። 
\m ብሩህ ልብስ አለበሰው መላእክትም መስሎ እንዲያገለገለው አደረገው እንዳይሞትም አደረገው። ነገረ ግን አንድ ትእዛዝ ሰጥቶት ነበር። በገነት ከአለው ተክል ሁሉ ትባላለህ። በገነት መካከል ከአለው ተክል አትብላ። ከሱ ቁርጠህ በበላህ ቀን ግን ሞትን ትሞታለህና አለው። እባብ ግን እግዚአብሔር ከፈጠረው አውሬ ሁሉ ተንኮለኛ ነበረች። ሰይጣን በሷ ማደሪያ አገኘና አዳምን ተተናኮለው በተሰጠው ክብር ቀንቷልና። እባብም ወደ ሔዋን ሔዳ በገነት እንዴት ትኖራላችሁ ምንስ ትበላላችሁ አለቻት። ሴቲቱም በገነት ከአለው ተክል ሁሉ እንበላለን። በገነት መካከል ከአለው ተክል ግን እንዳንበላ እንዳንነካውም እግዚአብሔር አዝዞናል እንዳንሞት ብሎ ነው አለቻት። እባብም ሴቲቱን ሞትንስ የምትሞቱ አይደለም ግን ከሱ በበላችሁ ቀን ዓይኖቻችሁ እንደሚከፈቱ ክፉውንና መልካሙንም እንደምታውቁ አንደ እግዚአብሔርም እንደምትሆኑ እግዚአብሔር ያውቃልና ነው እንጂ አለቻት። 
\m በዚያ ጊዜም በእባብ ያደረው ሰይጣን ለሴቲቱ የኃጢአትን ሥራ ያጣፍጥላት ጀመር ወዲያውኑ ወደቃሉ አዘነበለች ተሳሳተች ትእዛዝ አፈረሰች። አዳምንም ትእዛዝ አፍራሽ አደረገቸው። የፈጣሪውን ትእዛዝ እስኪተላለፍ ድረስ ከሱ እንዳይበላ የከለከውንም እስኪበላ ድረስ ያን ጊዜውንም በሁሉ ላይ ሥልጣን ከአለው ፈራጅ በበደለኞች ላይ ፍርድ ተሰጠ እንደሥራቸውም ተቀጡ። ከዚህ በኋላ እግዚአብሔር አዳምን ከገነት አወጣው ከሷ በወጣበት ወደሷም በሚመለስባት ምድር ላይ ኑሮ ጀመረ። የሞት ፍርድ ተፈረደበት ፍርሃት ወደቀበት። ሐዘን ትካዜ ሕማም ድካም ጉስቁልና ውድቀት በየፊቱ አስጨነቀው። ከጨለማ አበጋዞችም ሠልፍ ጸናበት ስለኃጢአት ተጸጸተ አለቀሰ። ያን ጊዜ የምሕረት አምላክ እግዚአብሔር ራራለት መላእክትም እንዲራዱት እንዲያረጋጉት አደረገለት በመንገድህ ሉሉ ይጠብቁህ ዘንድ ስለአንተ መላእክቱን ያዝዛቸዋል። እግርህ በደንጊያ እንዳትሰናከል በእጃቸው ይደግፉሃል ተብሎ እንደተጻፈ። እንደይቅርታው እንደቸርነቱ ብዛትም በመከራው ሁሉ ረዳት ይሆነው ዘንድ ኪዳኑን ያጸናለትን መልእክተኛውን ሚካኤልን ላከለት። ሰይጣን መላልሶ በተተናኮለው ጊዜም ይህ መልአክ እሱን ለመርዳት ቆመለት ሰይጣን በደንጊያ ቀጥቅጦ ሊገድለው በፈለገ ጊዜም እግዚአብሔር በመልእክተኛው እጅ ጠበቀው።ያችም ደንጊያ በአዳም ራስ ላይ ሦስት ቀን ሦስት ሌሊት እንደ ድንኳን ሆነችለት። ከወደቀበትም አንሥቶ በደብር ቅዱሰ አኖረው። ያን ጊዜም ስለ ምግቡ በእግዚአብሔር ፊት ማለደለት። 
\m አዕዋፍንም አዘዛቸውና ከገነት ፍሬ አምጥተወ ዋሻዎችን ሞሉለት።እንግዲህ ንዑድ ክቡር በሚሆነ የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤልን ክብሩን ልዕልናውን ልንናገር ይገባናል ስለ ትሕትናው ስለ ርኅራኄው ስለ ደግነቱ ስለመታዘዙ የአብ የኪዳኑ መልአክ ተብሏልና። 
\m በመላእክት ጌታ ፊት ለሰው ወገን ምሕረትን የሚለምን ከቅዱሳን መላእክት አንዱ ሚካኤል ነው ከደግነቱ በላይ ለሰው ታዛዥ ነውና ብሎ ርእሰ ነቢያት ሄኖክ እንደ ተናገረ። ትዕቢተኛውን ዲያብሎስን ያጎሳቆለው እሱ ነው። መጽሐፍ ትዕቢተኛውን እንደ ሬሳ አጎሳቆልከው እንደ አለ። ያ ጎስቋላ በተንኮሉ የሰው ወገኖች ሁሉ ከሱ ጋራ ወደገሃነም እንዲወርዱ ይሻል። ልዑል ርኅሩኅና አዛኝ ሚካኤል ግን ዘወትር ስለሰው ልጆች ይለምናል የእግዚአብሔር ምሕረት ትደረግላቸው ዘንድ። ሚካኤል ከቀደሙት አባቶቻችን ጋራ በረድኤት የነበረ መልአክ ነው ከአዳም ከሴት ከሄኖስ ከቃይናን ከመላልኤል ከያሬድ ከሄኖክ ከማቱሳላ ከላሜህ ጋር ነበር። 
\m ጌታችንም ከኖኅ ጋራ ቃል ኪዳን በተጋባ ጊዜ ምድርን በርግማን እንዳላጠፋት በላይዋም የጥፋት ውሃ እንዳላመጣ በራሴ ምየልሃለሁ በአለው ጊዜም ያን ጊዜ ቅዱስ ሚካኤል አለ። ነቢዩ ከመረጥኳቸው ጋራ ቃል ኪዳን ተጋባሁ እንዳለ። ዳግመኛም መላእክት ሎጥን በምድር ኃጢአት ከሚሰሩ ተለይተህ ራስህን አድን በአሉት ጊዜ ሎጥም የመላእክትን ትእዛዝ ሰምቶ ከቅጣት በዳነ ጊዜ ያን ጊዜ ቅዱስ ሚካኤል አለ። ዳግመኛም ያዕቆብ ወደላባ በሄደ ጊዜ መሰላል ቆማ ከምድር እስከ ጠፈር ደርሳ በውስጧም መላእክት ሲወጡባት ሲወርዱባት በአየ ጊዜም ሲመለስ የእግዚአብሔርን መላእክት በተራራው ሠፍረው በአገኘ ጊዜ ያዕቆብም ይህች የእግዚአብሔር ሠራዊት ናት በአለ ጊዜም ያን ጊዜም የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል አለ። ዳግመኛም ዮሴፍን ወንድሞቹ በሸጡት ጊዜ በግብጽም በተሾመና ለፈርዖን ቤት አስተዳዳሪ በሆነ ጊዜ። ያን ጊዜም የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ከሱ ጋራ አለ። ስለሱም ያዕቆብ በበከረከቱ ውስጥ ከሕፃንነቴ ጀምሮ እስከዚች ቀን የጠበቀኝ ከመከራዬም ሁሉ ያዳነኝ የእግዚአብሔር መልአክ እኔ ወደዚህ ሳልመጣ በግብጽ አገር የተወለዱልህን እነዚህን ልጆች ምናሴንና ኤፍሬምን ይባርካቸው። 
\m ስሜ የአባቶች የአብርሃምና የይስሐቅ ስም በነሱ ይጠራ የእግዚአብሔር መላእክት በረከትም በዮሴፍ ራስ ላይ ይኑር አለ። ዳግመኛም ግብጻውያንና ንጉሡ ፈርኦን አባቶቻችንን በአስጨነቋቸው ጊዜ የሚያድናውን መልእክተኛውን ይልክላቸው ዘንድ ወደ እግዚአብሔር ጮሁ። እግዚአብሔርም ከአብርሃም ከይስሐቅ ከያዕቆብ ጋራ ያደረገውን ጽኑ መሓላውን አስቦ ኪዳኑን የሚገልጽ መልእክተኛውን ላከላቸው። አባቶቻችንንም በባሕረ ኤርትራ ተአምራትና ድንቅ ሥራ እየሠራ ከምድረ በዳም ፵ ዘመን መገባቸው። የአባቶቻቸው ፈጣሪ እግዚአብሔር ቀን በዓምደ ደመና ሌሊት በዓምደ እሳት መራቸው። መልእክተኛው ሚካኤልም በእስራኤል ሠልፍ ፊት ፊት ይሔድ ነበር። እግዚአብሔር ሙሴን እንዳለው መልእክተኛዬን በፊትህ እሰዳለሁ መንድህንም ይጠርግልሃል ለአባቶቻችሁ ለአብርሃምና ለይስሐቅ ለያዕቆብ ወደማልኩላቸው አገርም ያገባችኋል። 
\m ከናኔዎንን አሞሬዎንን ኬጤዎንን ፌርዜዎንን ኤዌዎንን ጊርጌሴዎንን ኢያብሴዎንንም ከነሠራዊቱ በኤርትራ ባሕር መካከል የአሻገራቸው እሱ ሚካኤል ነው። የእግዚአብሔር ወዳጁ ሙሴ በደብረ ናባው በሞተ ጊዜም እግዚአብሔር እንደ አዘዘ ሥጋውን የሠወረ እሱ ነው። 
\m ስለ ሙሴ ሥጋ ሰይጣንን በተቋቋመው ጊዜ የመላእከት አለቃ ሲሆን የነቀፋ ቃል ይናገር ዘንድ አለተደፋፈረም እግዚአብሔር ይፍረድብህ አለው እንጂ ሐዋርያው እንደመሰከረ። ኢሳይያስም አለ እግዚአብሔርን ረጅምና ከፍተኛ በሆነ ዙፋኑ ላይ ተቀምጦ አየሁት ሱራፌልና ኪሩቤል በዙሪያው ቁመው ነበር ድምፃቸውንም ከፍ አድርገው ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ እግዚአብሔር ፍጹም አሸናፊ ነው የጌትነቱም ምስጋና በሰማይና በምድር ሙሉ ነው እያሉ ያመሰግናሉ ጮኸው ከሚያመሰግኑት ምስጋና የተነሳም የቤቱ መድረክ ተናወጠ። 
\m ከሱራፌል አንዱ ወደኔ ተላከ በእጁም ከመሰዊያው በጉጠት ያመጣው ፍሕም ነበር ከንፈሮቼንም ዳሰሰኝ በጉጠት ፍሕም አምጥቶ የነቢዩን ክንፈሩን የዳሰሰው ከኃጢአቱ ያነጻው የሰማያውያን ካህናት የሱራፌል አለቃ ካህኑ ሚካኤል ነው ያም(ፍሕሙ) የመድኃኒታችን የኢየሱስ ክርስቶስ የሥጋው የደሙ አምሳል ነው። እንዲሁ እኛ ምእመናንም ዛሬ የኃጢኣታችን ሥርየት ለማግኘት በካህናት እጅ የመድኃኒታችንን ሥጋውን ደሙን እንቀበል። የመላእክት አለቃ ሚካኤል ሆይ በጸሎትህ በአማለጅነትሀ አገር ረግታ ትኖራለችና አከብርሃለሁ። መልአክ ዳንኤልን ለሕዝብህ ልጆች የሚቆመው መልእክ ሚካኤል ይነሳል ብሎታል የዳንኤል የወገኖቹ ልጆች እነማን ናቸው አናንያ አዛርያ ሚሳኤል አይደሉም በባቢሎንም በእሳት ጉድጓድ በተጣሉ ጊዜ የእግዚአብሔር መልአክ ወርዶ የእሳቱን ነበልባል መታው እንደቀዝቃዛ ውሃም አደረገው። 
\m ያን ጊዜም ሦስቱ ልጆች እግዚአብሔረን አመሰገኑት አከበሩት በኪሩቤል ላይ ሳለህ ጥልቁን የምትመረምር አንተ ምስጉን ነህ አሉ። ዳግመኛም እግዚአብሔር በዳንኤል መንፈስ ቅዱስን በአሳደረ ጊዜ ሚካኤል ሊረዳኝ መጣ አለ። ዳግመኛም የእግዚአብሔር መልአክ ዕንባቆምን ዳንኤል ወደ አለበት ወደ ባቢሎን ጉድጓድ ወሰደው ዳንኤልም ወዳጆቹን የማይረሳ አምላክ እኔንም አሰበኝ አለ ዳግመኛም ዳንኤል የከበረው መልአክ ሚካኤል በሁለቱ ታራሮች መካከል ቆሞ ደስ የሚያሰኝ ነገር ይጋራል አለ ነቢዩ ደስ የሚያሰኝ ነገር ይጋነራል 
\m ማለቱ በሚገባ ነው። ሚካኤል ማለት ድንቅ ነገር ነውና። 
\m ዳግመኛም ሚካኤል ማለት እግዚአብሔር ኪዳኑን ያጸናለት መልአክ ማለት ነው። ዳግመኛም እግዚአብሔር ምክሩን የሚገልጽበት መልአክ ይባላል። ይህስ ዕጹብ ድንቅ ነው። እውነትም ድንቅ ነገር ነው። አብ ስለ ሰው ልጆች ድኅነት ወደ ድንግል ማሕጸን ቃሉን በላከ ጊዜ የመላእክት አለቃ ሚካኤል ጭፍራ አለቃውን እንደሚሸኝ እስከ አምስተኛው ሰማይ ድረስ የእግዚአብሔርን ቃል ተከተለው የሚል ተጽፏልና። ነገር ግን ከዚህ በኋላ ያ ቃል ተሠወረው መልአኩ ቃል ሰው የሆነበትን ጊዜ የፈጸመውንም ከፍጥረት ሕሊና በላይ ነውና። ያም ሥውር ምክር የእግዚአብሔር ልጅ ሰውን ሊያድን ወዶ የፈጸመው ሰው መሆኑ ነው። በሰማያዊ ቦታ ከአሉ ሠራዊት ሁሉ ተሠውሮ በድንግል ማሕፀን ተወሰነ። 
\m ተቃዋሚዎች አጋንንትም እንዳያውቁ አደረጋቸው። ግን ሠሪው እንደፈቀደ ሥራውን በፈጸመውና ከድንግል በተወለደ ጊዜ በበረትም በተጣለ ጊዜ ከዚያ መልአክ ሚካኤል ጋራ ብዙ የሰማይ ሠራዊት መጡ። ጌታቸው በድንግል ዕቅፍ ላይ ሆኖ ከጡቶችዋ ወተትን ሲጠባ ትሕትናውን በአዩ ጊዜ ዓይኖቻቸውንም ወደ ላይ ወደ አርያም ሲያቀኑ እንደቀድሞው ከባሕርይ አባቱና ከመንፈስ ቅዱስ ጋራ በእሪና በአዩት ጊዜ ፈጣሪያቸውን እንዲህ ብለው አመሰገኑ ለእግዚአብሔር በሰማይ ምስጋና ተገባው በምድርም እርቅ ተጀመረ ፍቅሩም ለሰው ሆነ መጽሐፍ እግዚአብሔር ሰማይ ማደሪያውን እንደተዘጋጀች ድንኳን ሆና መፈጠሯን አሳየ ይላል። 
\m መላእክቶቹመ በውስጧ ይመላለሳሉ እንደሙሽራ ሚዜዎችም ደስ ይላቸዋል ይላል። የእግዚአብሔር የጥበቡ ስፋት ምን ይጠልቅ ወዮ እግዚአብሔር የሰው ልጆችን ለማዳን ከሰማይ ወደ ምድር ወረደ። ከሰው ወገን ዝምድና ወይም ጥቅም የሌላቸው መላእክት የፈጣሪያቸውን ትሕትና ፍቅሩን ቸረነቱንም በአዩ ጊዜ እንደሙሽራ ሜዜዎች ደስ አላቸው። ሰማያዊ ሙሽራ ግን ኢየሱስ ክርስቶስ ነው። ሙሽራይቱም ቤተ ክርስቲያን ናት ማጫዋም ሥጋው ደሙ ነው። 
\m ወንጌል ሙሽሪት ያለችው ሙሽራ ነው ብሏልና ስለዚህም ወዳጆቹ ቅዱሳን መላእክት ደስ ይላቸዋል። በሠርግ ቤት ያሉ ሚዜዎች ስለሙሽራውና ስለ ሙሽራይቱ ክብር ደስ ብሏቸው እንደሚዘፍኑ እንዲሁ መላእክትም ስለ ክርስቶስ ስለ ቤተ ክርስቲያን ተዋሕዶ ደስ ብሏቸው ያመሰግናሉ። የበጉ የሠርጉ በዓል የከበረ ታላቅ ነውና። ይኸውም ከድንግል የተወለደው ልደት ነው በልደቱም ቤተ ክርስቲያን ለሱ ሙሽራነት በቃች ንጹሕ የብርሃን ልብስም እንድትለብስ ተሰጣት። 
\m ይኸውም ልብስ የቅዱሳን ጽድቅ ነው። ስለዚህም ቅዱሳን መላእክት ደስ ይላቸዋል።ሌሎችም የተሰጠችውን ደስታ ለራሳቸው እንዲሆንላቸው አድርገው ይመለከታሉና። ስለዚህም የክርስቶስ ሙሽራ የሆነችውን የቤተከርስቲያን ልጆች ሁላችን ልናከብራት ልናመሰግናቸው ይገባል። ዳዊት አቤቱ ወዳጆችህ በኔ ዘንድ እጅግ የከበሩ ናቸው ብሏልና። የጌታችን ወዳጆች ለኛም ወዳጆቻችን ረዳቶቻችን ናቸውና። ይልቁንም ሁል ጊዜ ስለሰው ልጆች ወደ እግዚአብሔር የሚማልድ ይህ ታላቅ መልአክ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ረዳታችን ነው። ወደ መጀመሪያው ነገራችን እንመለስ። ያዩት ዘንድ ሲያስመኛቸው ኑሮ ሰው በሆነው አምላክ ፊት መላእክት ስለሚያቀርቡት አገሎግሎትም የእግዚአብሔር ገናናንቱን እንመርምር። 
\m ጌታ በመስቀል ላይ በተሰቀለ ጊዜም ሚካኤል ጸጥ ብሎ ራሱንም ከእግረ መስቀል በታች ዝቅ አድርጎ የአብን ምሕረት የወልድን ትእግሥት የመነፈስ ቅዱስን ቸርነት ያደንቅ ነበር። ሕያው አምላክ በመጀመሪያይቱ ሰንበት ከሙታን ተለይቶ በተነሳ ጊዜ ከመቃብሩ አፍ ላይ ደንጊያውን አንከባሎ በላይዋ ተቀምጦ የነበረ ይህ መልአክ ሚካኤል ነው። መልኩ እንደመብረቅ ልብሱም እንደ በረዶ የሚያንጸባርቅ ነበር። ሴቶችንም አይዟችሁ እናንተስ አትፍሩ የተሰቀለውን ኢየሱስን እንደምትሹ አውቃለሁና። ሕያውን ከሙታን ጋር ለምን ትሹታላችሁ እንደተናገረ ተነሥቷል ከዚህ የለም የተቀበረበትን ቦታ እዩና ሒዳችሁ ለደቀ መዛሙርቱ ንገሯቸው አላቸው። 
\m እግዚአብሔር በምስጋና በመለከት ድምፅ ወደ ሰማይ በዐረገ ጊዜ መላእክትና ሊቃነ መላእክትም ከስማቸው የሚበልጥ ስምን ገንዘብ ያደረገውን በተቀበሉት ጊዜ በእግዚአብሔር የባሕርይ ክብር አንድነትም በተቀመጠ ጊዜ። እሱ ከሰይጣን አጅ ምርኮን ማርኮ በጌትነት ወደሰማይ የዓረገ የጌቶች ጌታ የነገሥታት ንጉሥ ነውና። ስለዚህ መላእክትም ሥልጣናት ፍጥረትም ሁሉ ተገዙለት። ዳዊት መኳንንት በሮችነ ክፈቱ ከጥንት የተዘጉ በሮች ይከፈቱ የክብር ንጉሥ ይግባ። ይህ የክብር ንጉሥ ማነው ይህ የክብር ንጉሥ የኃያላን(መላእክት)ፈጣሪ እግዚአብሔር ነው እንዳለ። ያን ጊዜም የመላእክት መሪያቸው ፊታውራሪያቸው ኃያል ቅዱስ የመላእክት አለቃ ሚካኤል ነው። በዚች ታላቅ ክብር ላይ ጌታው የሾመው እሱ ነው። 
\m ይኽችውም በትንሣኤ በዕርገት ክርስቶስ ዳግመኛ በሚመጣበት ጊዜም የእግዚአብሔርን አዋጅ መንገር ናት። ጳውሎስ ጌታችን ንዑና ሑሩ። ለማለት በመላእክት አለቃ ሚካኤል ድምፅ የአምላክነቱን አዋጅ በማስነገር ከሰማይ ይወርዳል እንዳለ። ደቀ መዛሙርትንም ለምን ቆማችሁ ወደ ሰማይ ትመለከታላችሁ ይህ ከናንተ ተለይቶ ወደ ሰማይ የወጣው ኢየሱስ ክርስቶስ ነው። ወደ ሰማይ ሲያረግ እንደ አያችሁትም በክብር በጌትነት ዳግመኛ ይመጣል። ካሏቸው መላእክት አንዱ ሚካኤል ነው። ይህ ሁሉ የምስራች ቃል ንኡድ ክቡር ኃያል በሚሆን በመለእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል አንደበት ለጻድቃን ተነገረ። እንግዲህ ታላቁ ነቢይ ዳንኤል የከበረ መልአክ ሚካኤልን በሁለቱ ተራሮች መካከል ቆሞ ደስ የሚያሰኝ ነገር ሲናገር ሰማሁት ያለው ስለዚህ ነው። ተራሮች የተባሉም ልዑል እግዚአብሔር የመረጣቸው ቅዱሳን ናቸው። የጻድቃን ነፍሳት የጸኑ ተራሮች ይባላሉና ስለዚህም ሚካኤል እግዚአብሔር ምክሩን የሚገልጽበት መልአክ ተባለ። 
\m ዳግመኛም ሄሮድስ ጴጥሮስን ይዞ በእግር ብረት በአሠረው ጊዜ የእግዚአብሔር መልአክ ወደሱ ወርዶ ጴጥሮስን ቀስቅሶ ተነሥ ታጠቅና ተከተለኝ አለው።እግር ብረቱ ሠንሰለቱ ከእግሩ ከእጁ ወልቆ ወደቀ ከእሥር ቤትም አወጣው የብረት መዝጊያ ወደ አለው በር መጣ ያን ጊዜም ራሷ በገዛ እጅዋ ተከፈተችለት። ጴጥሮስም እግዚአብሔር በእውነት መልእክተኛውን ልኮ እንደ አዳነኝ አሁን አወቅሁ አለ። የጴጥሮስን እግር ብረት (ሠንሠለት) ያወለቀ ከሄሮድስ እጅ እና አይሁድ ተመኝተውለት ከነበረው ሞት ያዳነው ዳንኤልን ከአንበሶች ጉድጓድ ውስጥ ሳለ ረድቶት የነበረው ያ የመላእክት አለቃ ሚካኤል ነው። የመላእክት አለቃ ሚካኤል ሆይ እግዚአብሔርን እንድናገለግለውና ከጻድቃን ከሰማዕታት ሁሉ ጋራ በፍርድ ቀን በፊቱ ሞገስ እንድናገኝ ስለእኛ ጸልይልን ማልድልን። ልመናህ አማላጅነትህ ከኛ ጋር ይኑር ለዘለዓለሙ አሜን። በእግዚአብሔር ዙፋን ፊት ለሁሉ ምሕረትን የሚለምን በእሳታዊ ባሕርይ የተፈጠረ የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል ተአምር ይህ ነው። ልመናው አማላጅነቱ የጥምቀት ልጆች ሁላችንን ከክፉ ቀን ያድነን። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m በሮም አገር ስለ ነበረ ስለ አንድ አይሁዳዊ ሰው ተነገረ። ሰውየውም በዚህ በኃላፊው ዓለም ሀብት እጅግ ባለጠጋ ነበር። ወርቅና ብር ብዙ ከብትም ነበረው።በአንዲት ቀንም እንደ አባቶቹ ልማድ ወደ ሚሰግድበት ቦታ ሲሔድ በመንገድ ሳለ ከእንድ ክርስቲያናዊ ሰው ጋር ተገናኘ ያ ክርስቲያናዊም ድሮ በገንዘብ እጅግ ባለጠጋ ነበር። ግን ደሃ ሆነ የዕለት ምግብ የዓመት ልብስም አጣ እጅግም ተቸገረ። ከዚህ በኋላ በመከር ጊዜ የቀን ሥራ ይሠራ ዘንድ ወደ እርሻ ተሠማራ የሚሰጠው ቢያገኝ የዕለት ምግብ ሊያገኝ ሽቶ ያ እይሁዳዊ ያን የክርስቲያን ወገን በመንገድ አገኘው እንዲህም አለው። ና ሥራ እኔ አሥር ወቄት ወርቅ እሰጥሃለሁ ነግደህ ታተርፍበት ዘንድ። ነገር ግን ና የመላእክት አለቃ ወደሚሆን ወደ ቅዱስ ሚካኤል ቤተ ክርስቲያን እንሒድና እኔን ከድተህ ገንዘቤን እንዳታጠፋ ማልልኝ ሁለቱም ወደ መላእክት አለቃ ወደ ቅዱስ ሚካኤል ቤተ ክርስቲያን ሔዱ። አይሁዳዊም ያን ክርስቲያናዊ እንደወደደ አማለው። 
\m ከዚህ በኋላ ያ አይሁዳዊ ወርቁን ወዲያውኑ ሰጠው። ያም ክርስቲያናዊ ገንዘቡን ተቀብሎ ወደ ሩቅ አገር ሔደ። ከአይሁዳዊውም ርቆ በሔደበት አገር እየነገደ ብዙ ዘመን ቆየ። ያ ክርስቲያናዊም ወደሮም አገር ከተመለሰ በኋላ በብዙ ቀን አይሁዳዊው ክርስቲያናዊ እንደተመለሰ ሰማና ፈልጎ አገኘው። ነግደህ ልታተርፍበት የሰጠሁህን ገንዘቤን ለምን አተሰጠኝም አለው። ክርስቲያናዊውም ለኔስ ፈጽሞ ምንም አልሰጠኸኝም አለው። አይሁዳዊም ነግደህ ልታተርፍበት በትርፉም አንተ ልትጠቀምበት አሥር ወቄት ወርቅ አልሰጠሁህም አለው። ክርስቲያናዊውም አላውቅም ከገንዘብህ አንድም አላየሁም ብሎ ካደ። ከዚህም በኋላ አይሁዳዊም እንዲህ አለው እኔ ቀድሞም ቢሆን አንተ ከሐዲ እንደሆንክ አውቄአለሁ በሰጠሁህም ጊዜ ይህን አውቄ በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ታቦት አማልኩህ። 
\m አሁንም ና አልሰጠኸኝም ስትል እንደገና ማል እኔም በነጻ ወደ ወደድከው እድትሔድ አሰናብሃለሁ። ነገር ግን ኃይሉን በአንተ ላይ እንደሚገልጽ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልን እታመነዋለሁ እሱ ሠውረህ የሠራኸውን ያውቃልና። አንተም ሐሰተኛ እንደሆንክ ያውቃልና። እሱ ረቂቅ መልእክ ብርሃናዊ መልአክ ስለሆነ። ይህን ከአለው በኋላ ወደ መላእክት አለቃ ወደ ቅዱስ ሚካኤል ቤተ ክርስቲያን አብረው ሔዱ ያም አይሁዳዊ ወደ ውስጥ ሳይገባ ፊት ለፊቱ ቆመ። አእምሮ የጎደለው ልብ ያጣ ያ ክርስቲያናዊ ግን የመላእክት አለቃ ወደ ሚሆን ወደ ቅዱስ ሚካኤል ቤተ ክርስቲያን በድፍረት ገባና በታቦተ ሚካኤል በሐሰት ማለ። 
\m ያን ጊዜም ወዲያውኑ ከቤተ ክርስቲያን ሲወጣና ከበር ሲደርስ እጆቹ እግሮቹ ደረቁ እንደ ደንጊያም ሆኑ መንቀሳቀስም ተሳነው። 
\m ድምፁን ከፍ አድርጎ እንዲህ አለ የመላእክት አለቃ የቸርነትና የይቅርታ መልአክ ሆይ በደሌን ኃጠአቴን ይቅር በለኝ እኔ ታላቅ በደል ሠርቻለሁና ተደፋፍሬም ወደ ቤተ መቅደስህ ገብቻለሁና በፈጣሪህ በእግዚአብሔር ስምም ምያለሁና። ጌታዬ እለምንሃለሁ እማልደሃለሁ ይቅር ትለኝ ትምረኝ ዘንድ ኃጢአቴንም በደሌንም ታስተሰይልኝ ዘንድ እኔ በድፍረት ወደ ቤተ መቅደስህ ገብቻለሁና 
\m በሐሰትም ምያለሁና እንደ ሥራዬ አትክፈለኝ ኃጢአቴን በደሌን አታስብብኝ። ለሰው ወገኖች አማላጅ ለፍጥረትም ሁሉ ምሕረትን የምትለምን አንተ ነህና። ከዚህ ደዌ ብተፈውሰኝ ግን እንዲህ ያለ ሥራ ወደ መሥራት አልመለስም በሐሰትም አልምልም። እኔ እንደቀድሞው ጤንነቴን ብአገኝ በአለ በዘመኔ ሁሉ እስከ ዕለተ ሞቴ ቤተ ክርስቲያንህን አገለግላለሁ። 
\m ይህንንም ሲናገር መራራ እንባ ያለቅስ ነበር ደረቱንም እየመታ በቁርጥ ሕሊና ወደ እግዚአብሔር ወደ መላእክት አለቃ ወደ ቅዱስ ሚካኤል ይማልድ ነበር። ከዚህ በኋላ እንቅልፍ በጣበት ተኛ። መንፈቀ ሌሊትም በሆነ ጊዜ ቅዱስ ሚካኤል ለዚያ ለድውዩ ተገለጠለት እንዲህም አለው። አንተ ጎስቋላ ሰው ምስጉን እግዚአብሔርን ለምን አልፈራኸውም ወደ ቤተ መቅደሱ በድፍረት ገባህ በሐሰትም ስሙን ጠርተህ ማልክ። እግዚአብሔር ፍጹም ታጋሽ እውነተኛ ቸር ባይሆን ኖሮ ሳታስበው በቀሠፈህ ነበር በቅጽበትም በአጠፋህ ነበር የተሸከመችህ ምድርም እንደ ዳታን እንደ አቤሮን በዋጠችህ ነበር በሐሰት የእግዚአብሔርን ስመ ጠርቶ የሚምል ሁሉ ከኃጢአት አይነጻም። 
\m መጽሐፍ በምትምልበት ጊዜ የእግዚአብሔርን ስም በሐሰት አትጥራ ያለውን አልሰማህምን ድውዩም እንዲህ አለው ጌታዬ በእግዚአብሔርና በሰው ፊት አንተም በምታውቀው በድያለሁ አጥፍቻለሁ። ነገር ግን ማረኝ ከዚህ ደዌም ፈውሰኝ ምሕረት የእግዚአብሔር ልማዱ ነውና አንተም እንደ ፈጣሪህ እዘንልኝ ሰው ወዳጅ የምሕረት አማላጅ ነህና። ያን ጊዜም አዘነለት እጁንም ዘርግቶ ዳሰሰው እንግዲህ አሁን ከደዌህ ፈወስኩህ ግን ከዚህ የከፋ እንዳያገኝህ ዳግመኛ አትበድል አለው። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም ይህን ብሎ ወደ ሰማይ ዓረገ። ያን ጊዜም ድውዩ ከእንቅልፉ ነቃ ደዌው ለቆት አገኘ። መላ ሰውነቱ ሕማም የሌለበት ጤነኛ ሆነ። ፈጽሞ ደስ አለው። እግዚአብሔርንም አመሰገነው። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልንም አደነቀው። 
\m ይ አይሁዳዊ ግን የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ያደረገውን ይህን ታምራትና ድንቅ ሥራ በአየ ጊዜ ያን ወርቅ ከዚያ ሰው ተቀብሎ ስዕለቱን ለመላእክት አለቃ ለቅዱስ ሚካኤል ቤተ ክርስቲያን አምኃ አድርጎ ሰጠ። በጌታችን በመድኃኒታችን በኢየሱስ ክርስቶስም አመነ የክርስትና ጥምቀትንም ተጠመቀ። የመንፈስ ቅዱስንም ጸጋ ተቀበለ። በረከትንም አገኘ። የሥጋውንና የነፍሱን መዳኛም አገኘ በሃይማኖትም በመታመንም የጸና ምእመን ሆነ። ከዚህ በኋላ አይሁዳዊም ክርስቲያናዊም አብረው የመላአክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤልን ቤተ ክርስቲያን ሲያገለግሉ ታላላቆቹን ተአምራቱንና ድንቅ ድንቅ ሥራዎቹንም ሲመሰክሩ ኖሩ። ቸርንቱንም ለሰው ሁሉ ሲነግሩ ኖሩ። 
\m ልመናው አማላጅነቱ ከኛ ጋር ይኑር። 
\m የሰማነውን ሁሉ በጽላሎተ ረድኤቱ ይሸፍነን። የበደል ሐሩር እንዳያቃጥለን የኃጢኣት ቁርም እንዳያጠወልገን እንዳያደርቀን። የአማላጅነቱ ኃይል ይሠውረን። የጠላት ፍላጻ እንዳይወጋን የሱን መታሰቢያ ለማድረግ የተሰበሰብነውን ምእመናን ሁሉ ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አሜን። 
\m ሚያዝያ ዐሥራ ሁለት በዚች ቀን የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል በዓል መታሰቢያ ነው። 
\m በዚች ቀን ክብር ምስጋና ይግባውና ልዑል እግዚአብሔር የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልን ወደ ነቢዩ ኤርምያስ ልኮታልና። ንጉሥ ሴዴቅያስ አሳስሮበት ከነበረው ከዓዘቅት ወህኒ ቤት አወጣው የንጉሡ ባለሟል የሠራዊቱ አለቃ ኢትዮጵያዊው አቤሜሌክ አወጣው። ያን ጊዜም ኤረምያስ የኢየሩሳሌምን ጥፋት አያሳይህ በመማረክ የሚመጣውንም መከራና ፈተና አያድርስብህ ብሎ መረቀው እንደተናገረውም ሆነለት ስድሣ ስድስት ዘመን ተኛ ወይንና በለስም ይዞ ነበር። የእስራኤል ልጆችም ከጼዋዌ እስከሚለሱ ድረስም አልጠወለጉም አልደረቁም። ከወይኑ ከበለሱ ፍሬ አምጥቶ ለኤርምያስ ሰጠው። ስለዚህም የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል በዓል በየወሩ በአሥራ ሁለት ቀን እንድናከብር የቤተ ክርስቲያን መምህራን አዝዘውናል። 
\m አማላጅነቱ ከኛ ጋር ይኑር ለዘለዓለሙ አሜን ። 
