\c 9 
\m ተአምር ፯ በእንት ዕርገት ሥጋሃ ለእግዝእትነ
\b 
\m \bd ፩ ለዘለዓለም \bd*\bd በእውነት\bd*\bd  ልመናዋ ክብሯ ይደርብንና አምላክን የወለደች በድንጋሌ \bd*\bd ሥ\bd*\bd ጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች \bd*\bd ክብርት እመቤታችን\bd*\bd  ያደረገችው ተአምር ይህ ነው።\bd*
\m ፪ በስንክሳር መጽሐፍ ተጽፎ እንደ ተገኘ በዚች በነሐሴ ፲፮ ቀን አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች የክብርት እመቤታችን የሥጋዋ ወደ ሰማይ ማረግ ተደረገ።
\m ፫ ካረፈች በኋላ ሐዋርያት ከሳቸው ስለ መለየቷ ሲያዝኑ ሲተክዙ ኖሩ። ዮሐንስ ወንጌላዊም እስያ በምትባል አገር ሲያስተምር ሳለ ነሐሴ ፲፮ ቀን ደስታ ወዳለበት ገነት በመንፈስ ቅዱስ ተመሠጠ። ጌታችን \bd ኢየሱስ \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd ን\bd* የእመቤታችን ሥጋዋ ባለበት በዕፀ ሕይወት ሥር ተቀምጦ አየው።
\m ፬ መላእክትንም ምድርን ይጠሯት ዘንድ አዘዛቸው። ጌታችን \bd ኢየሱስ \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*የንጽሕት የእናቱን ሥጋዋን ታወጭ ዘንድ ያዝሻል አሏት።
\m ፭። በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናቸ የእመቤታችን ሥጋዋ ከዕፀ ሕይወት ሥር ካለ መቃብር ውስጥ ያን ጊዜ ወጣ። ጌታችን \bd ኢየሱስ \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd ም\bd* አረጋጋት የተወደድሽ የወለድሽኝ እናቴ ለዘለዓለም ደስታ ወዳለበት መንግሥተ ሰማያት አሳርግሽ ዘንድ ወደኔ ነዪ አላት።
\m ፮ በገነት ያሉ ዕፀዋት ሁሉ አዘነበሉ። መላእክት የመላእክትም አለቆች ጻድቃንም ነቢዩ ዳዊትም ንግሥት እመቤታችን ወርቀ ዘቦ ግምጃ ደርባ ለብሳ በቀኝህ ትቀመጣለች እያለ አሳረጓት።
\m ፯ በኪሩቤል ሠረገላ ላይ ተቀምጦ ሳለ በልጅዋ በፈጣሪዋ ቀኝ በፍጹም ክብር ተቀመጠች ወደ ሰማይ በክብር ዐረገች።
\m ፰ ዮሐንስ ወንጌላዊ ከሷ ቡራኬ ተቀበለ ሰገደላትም።
\m ፱ ከሰማይ ተመልሶ ወርዶ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችንን ሥጋ ስላጡ ሐዋርያትን ተሰብስበው ሲያዝኑ ሲተክዙ አገኛቸው።
\m ፲ ዮሐንስ እንዳያትና የእመቤታችንን ሥጋዋን፣ በፍጹም ደስታ በፍጹም ምስጋና ወደሰማይ እንዳሳረጉዋት ነገራቸው።
\m ፲፩ ሐዋርያትም ዮሐንስ እንዳየ ስላላዩ ስላልሰሙ ይህን በሰሙ ጊዜ ፈጽመው አዘኑ ተከዙ።
\m ፲፪ ሐዋርያት ሲያዝኑ ሲተክዙ ክብር ይግባውና ጌታችን \bd ኢየሱስ \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*እነሆ ታያቸው።
\m ፲፫ የፍቅር ያንድነት ልጆች ቸር አላችሁ አላቸው። የተወደደች የእናቴ የ\bd ማርያምን\bd* ሥጋዋን ስለ አጣችሁ ለምን ታዝናላችሁ።
\m ፲፬ ልቡናችሁን ደስ ሊላችሁ እሷን አሳያችሁ ዘንድ እነሆ እኔ አለሁላችሁ።
\m ፲፭ በፍጹም ጌትነት ወደ ሰማይ ዐረገ።
\m ፲፮ ዮሐንስ ሐዋርያትን ጌታችን አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች የክብርት እመቤታችን ሥጋዋን ሊያሳየን የተዘጋጀን ያደርገን ዘንድ በዚያች ቀንም ደስ ይለን ዘንድ እንለምነው ወደሱም እንማልድ ዘንድ ኑ አላቸው።
\m ፲፯ ጌታችን \bd ኢየሱስ \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd ን\bd* ሐዋርያትን ሁሉ ነሐሴ ዓሥራ ስድስት ቀን ወደ ሰማያት አወጣቸው።
\m ፲፰ እመቤታችንንም በተወደደ ልጅዋ ቀኝ ተቀምጣ አዩዋት።
\m ፲፱ ጌታችን \bd ኢየሱስ \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd ም\bd* በክቡር ሥጋዋ ላይ ገባሬ ሠናይ ቄስ ሁኖ አዩት።
\m ፳ የዲያቆናት አለቃ እስጢፋኖስም ከሱ ጋር ሲያገለግል ዮሐንስም \bd እግ\bd*\bd ዚ\bd*\bd አብሔርን\bd* በመፍራት ቁሙ ሲል ሐዋርያትም ሁሉ በታቦቱ ዙርያ ቁመው አዩ።
\m ፳፩ ፈጽሞ እንደዚህ ያለ ተደርጎ የማደውቅ ብዙ ደስታ በዚያች ቀን ተደረገ።
\m ፳፪ ጌታችንም ሥርዓተ ቅዳሴውን በፈጸመ ጊዜ ሥጋውን ደሙን ሰጣቸው።
\m ፳፫ ጌታችን \bd ኢየሱስ \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*አምላክን\bd  \bd*የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች እመቤታችንን የዕርገትሽን መታሰቢያ በዐራቱ ማዕዘን ያስተምሩ ዘንድ በዚች ቀን አዛቸዋለሁ አላት።
\m ፳፬ ተዝካርሽን ላደረገ\bd  \bd*ኃጢአቱን ሁሉ እኔ አጣፋለታለሁ እሳትንም ፈጽሞ አያያትም ሰውን ሁሉ ቸርነቴ ትጠብቀዋለች ታገኘዋለችና
\m ፳፭ በዚች ቀን ሥጋዬን ደሜን የተቀበለውንም በክብር እንቀበለዋለን ይኸውም ሥጋሽ ወደ ሰማይ ያረገበት ቀን ነው።
\m ፳፯ እመቤታችንም ልጀ ሆይ እነሆ በዓይናቸው አዩ በጆሯቸውም ሰሙ በእጃቸውም ያዘ ከዚህም የሚበዛ ሌላ ተምራት\bd  \bd*አዩ አለችው።
\m ፳፯ በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችንም ይህን ስትነጋገር ለሐዋርያት ሰላምታን ሰጣቸውና ወደደብረ ዘይት ተመለሱ።
\m ፳፰ የምትፋቀሩ ወንድሞቻችን እኛ ግን የእመቤታችን የፅርገቷን ቀን መታሰቢያ በተድላ በደስታ እናደርግ ዘንድ ይገባናል።
\m ፳፱ እስከ ዘለዓለም ድረስ ክብር ይግባውና ክልጅዋ ከወዳጅዋ \bd ከኢየሱስ \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*እሷ ትለምንልናለችና።
\m ፴ ልመናዋ ክብሯ በእውነት ለዘለዓለም በኛ ይደርብን።
\b 
