\c 9 
\pc \bd ምዕራፍ ስድስት\bd*
\pc \bd  የፕሮቴስታንቲዝም መነሻና ዓለም አቀፋዊ ገፅታው\bd*
\m      በዚህ ክፍል የፕሮቴስታንትን አነሳስ፣ አከፋፈል ከ14ኛው መቶ ክፍለ ዘመን ጀምሮ ያለውን ሲሆን በተጨማሪም ከፕሮቴስታንት ዓለም የወጡትን የፕሮቴስታንት ውላጆች በአጭሩ እንመለከታለን፡፡
\pc     \bd የፕሮቴስታንት መነሻ\bd*
\m       ፕሮቴስታንቲዝም በስፋት መንቀሳቀስ የጀመረው በ16ኛው መቶ ክፍለ ዘመን በሉተር አስተምህሮ መሠረት ሲሆን አስቀድሞ በ14ኛው መቶ ክፍለ ዘመን ጀምሮ ብዙ እንቅስቃሴዎች ነበሩ፡፡ ከካቶሊክ ቤተክርስቲያን የተለዩት ፕሮቴስታንት በእምነትና (በዶግማና ደክትሪን) ፣በአስተዳደር ትምህርቶች ባለመስማማት የተመሰረተ የእምነት ድርጅት ነው፡፡
\m      ለፕሮቴስታንቲዝም እምነት መነሻ የሆነው በካቶሊክ የሃይማኖት ድርጅት ይኖሩ የነበሩት ጀን ካልቪን፣ አልቢጀንሴስ፣ ዋልዴንሴስ፣ ዮሐንስ፣ ዊክሊፍ፣ ዮሐንስ ሑስ፣ ጊሮላም ሳቡናሮላ፣ ማርቲን ሉተር፣ ጆን ካልቢንና ሌሎችም የካቶሊክን ቤተክርስቲያን የአስተዳደርና የእምነት ትምህርት በመቃወም እርምት ይደረግላቸው የሚል ሀሳብ ካቀረቡ በኋላ በተቃውሞ እየገፉ በመምጣት እንቅስቃሴያቸው ቀጠለ፡፡ በዚህም ምክንያት እያንዳንዳቸው ብዙ ተከታዮችን በማፍራት ካቶሊክን የአስተዳደርና የእምነት ትምህርት እንዲራቆት፣ እንዲከፋፈልና በአባላቱ ብዙ ልዩነት እንዲፈጠር አድርገዋል፡፡
\m     ቀደም ብለው የተቃወሙ ንቅናቄያቸውንም በሃይማኖት፣ በፖለቲካ፣ በጦርነት በተለያየ ሁኔታ ውስጥ ሆነው መከፋፈልን ከጀመሩትና ለፕሮቴስታንቲዝም መስፋፋት ምክንያ ከሆኑት ጥቂቶቹ የሚከተሉት ናቸው፡፡
\m ፩. \bd አልቢጀንሴ\bd*\bd ስ (ንጹሐን)፡-\bd* የተባሉት በካቶሊክ ቤተክርስቲያን ውስጥ የብሕትውና ሕይወት የነበራቸው ለፃድቃን ምስልና ስዕል የሚደረገውን የአክብሮት ስግደት፣ የመካነ ንስሐ (  ) ትምሕርት፣ ሥርዓተ ቤተክርስቲያንንና ትንሳኤ ሙታንን ይቃወሙ ነበር፡፡ በካቶሊክ ቤተክርስቲያን ላይ ከባድ ውድቀት ሲያደርሱ ለፕሮቴስታንት እምነት ደግሞ የምስራች ነበር፡፡ 
\m ፪. \bd ዋልዴንሲስ፡-\bd* ይህ ንቅናቄ ዋልደ በተባለ የልዮን ነጋዴ በደቡብ ፈረንሳይ ውስጥ ተጀመረ፡፡ መፅሐፍ ቅዱስን ሴትም ወንድም በራሱ እየተረጎመ ማስተማር ይቻላል በማለት ዓላማውን በዚህ አጸና፡፡ መጽሐፍ ቅዱስንም ለሳ በሚመች ሁኔታ ተርጉሞ አቀረበ፡፡ እርሱም ተከታቹም በመወገዛቸው የካቶሊክን የእምነት ድርጅት በመቃወም በኢማሊያ የፕሮቴስታንትን እምነት በማስፋፋት የቀደምትነት ቦታ ይዘው ይገኛሉ፡፡
\m ፫. \bd ዮሐንስ ዊክሊች፡-\bd* የኦክስፎርድ ፕሮፌሰርና የካቶሊክ ቤተክርስቲያን ካህን ነበር፡፡ በካቶሊኮቹ ፓፑ አይሳሳትም የሚለውን አመለካከት በመቃወም የቤተክርስቲያን መሪና ራስ ፍጹም ስጣንም የለውም ኢየሱስ ክርስቶስ ነው ይል ነበር፡፡ በተጨማሪም የደህንነት መገኛ መጽሐፍ ቅዱስ ብቻ ነው፣ ኅብስቱና ወይኑ ወደ ጌታ ሥጋና ደም ኤለውጥም፣ ወደ ተቀደሱ ገዳማት ለስግደት መሔድ አያስፍግም ወዘተ በማለትና ተቃውሞውን በመቀጠል የካቶሊክ ቤተክርስቲያንን አውኳት ነበር፡፡ ይህም ለፕሮቴስታንቲዝም መመስረትና መስፋፋት አንዱ መንስኤ ነበር፡፡ 
\m ፬. \bd ማርቲን ሉተር፡-\bd* በጀርመን አገር አይስሌበን በተባለች ከተማ እንደ አውፓውያን አቆጣጠር በ1483 ዓ.ም ተወለደ፡፡ እርሱም የካቶሊክ እምነት ተከታይ ነበር፡፡ ማርቲን ሉተር የሉተራንን እንቅስቃሴ እንዲጀምር ያነሳሳው ምክንያት ቢኖረውም የኋላ ኋላ ግን ወደ ፍጹም ስህተት አምርቷል፡፡ አንድን ሰው ጻድቅ ብሎ መሴም ኃጢአት እንደሆነ፣ አተቃላይ የጾምን፣ የጸሎትን፣ የክህነትን፣ የቁርባንን፣ የምልጃን ሥርዓት እንዲሁም ትውፊት አይቀበልም፡፡ ለአማኞች ብቸኛ ባለስልታን መጽሐፍ ቁዱስ እንጂ ቤተክርስቲያን አይደለችም በማለት አተቃላይ የቤተክርስቲያንን ሥርዓት ኤቀበልም፡፡ በእርሱ መሪነት የተመሰረተው የፕሮተቴስታንት እምነት ሰሙ እንደሚተቁመን ተቃውሞ ስለሆነ ቤተክርስቲያን ጥገናዊ ለውጥ ያስፈልጋታል በማለት በሐዋርያት መጽሐፍ ቅዱስ መመሪያ ወጥቶ ብዙ ነገሮችን ነቅፏል፡፡ በ1546 ዓ.ም በሞት ተለይቷል፡፡
\m ፭. \bd ጆን ካልሺን፡-\bd* በፈረንሳይ ጀገር የተወለደው ካልሺን በ1534 የተመሰረተውን የፕሮቴስታንት እምነት ከሉተር ቀትሎ የተቀበለ ሰው ነው፡፡ፖለቲከኛው ካልሺን በሲውዘርላንድ ከሀገሪቱ ባለሥልጣናት ጋር በመተባበር ጉቦ በመስጠት እምነቱን አልቀበለው ሲሉ ሰዎችን ይገድል ያስገድል ነበር፡፡ ይህንም ያዩ ሰዎች ሁሉ ከሞት ለመዳን የፕሮቴስታንት እምነቱን ይቀበሉ ነበር፡፡ በዚህም ምክንያት ብዙ ሰዎች የካልሺንን የክህደት ትምህርት መነሻ በማድረግ እስካሁን ድረስ የክርስቶስን ሥጋና ደም መታሰቢያ ነው ሲሉ ይሰማሉ፡፡
\m \bd ፮.፪. የፕሮቴስታንት መከፋፈል\bd*
\m ከላይ እንደተገለጹ የፕሮቴስታንቲዝም እንቅስቃሴ በዋናነት በእነ ማርቲን ሉተር አስተምህሮ መሰረት በገሀድ የተጠናከረ ቢሆንም ከዚህ ሁሉ መነሻ የሆኑት ቀደም ሲል በ14ኛው መ.ክ.ዘ ጀምሮ በካቶሊክ ቤተክርስቲያን እምነት ይፈጠር የነበረው ተቃውሞና የብዙ ሰዎች ትግል ነበር፡፡
\m ከቃሉ እንደምንረዳው ፕሮቴስታንት /Protestant/ ማለት ተቃውሞ ወይም ፕሮቴስት /Protest/ መቃወም ማለት ነው፡፡
\m ምንም እንኳ በየጊዜው በግልም ይሁን በማኅበር በሳይንሱም ይሁን በፖለቲካው ምክንያት የሚከፋፈል ቢሆንም በዚህ ሃይማኖት ደርጅት ውስጥ ሦስት የተለያዩ አመለካከቶችና የእምነት ልነቶችን ብቻ ለምሳሌ ያህል እነዚህንም እንደሚከተለው እንመለከታለን፡፡
\m ፮.፪.፩. \bd ወንጌላውያን \bd*/ Evangelical/
\m ይህ የወንጌላውያን እምነት ድርጅት በአስበርግ ከተሰተው የሉተር ሃይማት መግለጫ መካከል በልሳን መናገር፣ በመንፈስ መሙላትም መተጨማሪም የአዲሱ የጴንጤቆስቴ እንቅስቃሴን በጥብቅ ይቃወማል፡፡ ስለሆነም የራሱን ድርጅት ለማስፋትና ለማጠናከር ከፕሮቴስታንቱ የእምነት ዓለም ተለይቶ ሁሉን ችሎ ተከፍሏል፡፡
\m ፮.፪.፪. \bd መጥምቃውያን\bd* /Anabaptists/
\m በ16ኛው መ.ክ.ዘ ተነሱት አናባፕቲስቶች /ዳግሞ አጥማቂዎች/ ከሌላ የክርስትና እምነት ወደ ድርጅታችው ሰበኩትንና የወሰዱትን ክርስቲያን ሁሉ እንደ ገና /ዳግም ጥምቀት/ ያጠምቃሉ፡፡ ለዚህም ነው ወንጌላውን የሚቀበሉትን የሕጻናት ጥምቀት የማቀበሉት፡፡
\m እነዚህ የእምነት ድርጅቶች በመንፈስ ቅዱስ መተበቅ ሳይሆን በመንፈስ መሞላትን በአፅንኦት ይቀበላሉ፡፡ በመንፈስ መሞላትን መናገር አማኙ ለመዳኑ ማረጋገጫ ነውም ይላሉ፡፡ 
\m በካቶሊክ ቤተክርስቲያን በጥብቅ ሚያወግዙት አናባፕቲስቶች በብዙ ክፍል ተከፋፈሉ በመሆናቸው የሚያምኑትም ሚያስተምሪትም የተለያየ ነው፡፡ በመካከላቸውም በየጊዜው ጥላቻና መከፋፈል ሚበዛው ለዚህ ነው፡፡ በዚህም ምክንያት በየጊዜው ሲከፋፈሉና ሲለያ ይታያሉ፡፡
\m ፮.፪.፫. \bd አዲሱ ጴንጤቆስቴ እምነት\bd* /New Pentecostal faith/
\m ይህ ካርማቲክ የተሰኘው አዲሱ ጴንጤቆስጤ እምነት ከፕሮቴስታንት የእምነት ድርጅቶች አንዱ ነው፡፡ ከርቲማኮች /አዲሱ የጴንጤቆስጤ እምነት/ ድህነት ኃጢአት አይደለም፣ ጻድቅም ድህነት ብቻ አይደለም፣ ባለጠግነት ኃጢዓት፣ ብልጽግና ጻድቅ አይደለም ይላሉ፡፡ በተጨማሪም በመንፈስ መሞላትና መናገር፣ ተሞልቶም በየቦታው እርቃንን መዞር፣ ከመጠን በላይ ተንከትክቶ መሳቅ /Laughing with Spirit/፣ አካባቢን ማወቅ፣ ለክርስቶስ መሳሳም ይገባል በማለትም ያገኙትን ሁሉ የሚስሙ ናቸው፡፡ በመንፈስ መዳሰስ /Pancing with spirit/ ይገባል እሉ ዓለም አትብቆ የሚወደውን ለሥጋ ሕይወት የሚስማማውን የዳንስ ሕይወት በመርሳት የተያያዙት በጭፈራ ሰፈር የሚያውኩ ናቸው፡፡
\m ፮.፫. \bd የፕሮቴስታንቶቹ ፕሮቴስታንት\bd*
\m የፕሮቴስታንቶቹ ፕሮቴስታነት ስንል ቀድመው ከነበሩት ወይም ከተመሰረቱት የፕሮቴስታንት እምነት ድርጅት ባለመስማማት ተለያተው ወትተው ራሳቸውን የእምነት ድርጅት የመሠረቱ ናቸው፡፡ እነዚህም በየጊዜው ቁጥራቸው /መከፋፈላቸው/ የሚጨምር ቢሆንም ከነዚህ ውስጥ ለአብነት ያሕል ጥቂቶቹን እንመለከታለን፡፡ 
\m \bd ፮.፫.፩. \bd*\bd የሐዋርት እምነት ድርጅተት\bd*
\m ቀደም በአሜሪካ ሀገር የተጀመረው በአሁኑ ጊዜ በካሊፎርን እየተስፋፋ የመጣው ኦንሊ ጂሰስ (Only Jesus) በመባል የሚታወቀው ይህ የሐዋርያት እምነት ድርጅት በ1950 ዓ.ም እግዚአብሄር ጉባኤ //The Assenbly of God/ ከተሰኘው የእምነት ድርጅት ተገንትሎ የወታ ጴንጤቆስጤያዊ እምነትን የሚያራምድ የሚያራምድ የሥላሴን አንድነትና ሦስትነት ማያምን ሰባልዮሳዊ አመለካከት ያለው ድርጅት ነው፡፡ 
\m ትምህርታቸውም እግዚአብሔር በተለያየ ጊዜ በሦስት ዓይነት ቅርጽ ራሱን ገለጠ ይላሉ፡፡ 
\m እግዚአብሔር አምላክ በሥጋ ዓይን ሳይታይ መንፈስ ሆኖ ሲኖር በኋላ ዝርው ቃል በሆነ በኢየሱስ ላ አደረ በማለት ተዋሕዶንና የምሥጢረ ሥጋዌን ትምህርት በመንቀፍ የክህደት ቃልን ያስተምራሉ፡፡
\m ስለመንፈስም ሲናገሩ መንፈስ ቅዱስ ኢየሱስ በተባለው ሰው ውስጥ ያደረ እስትንፋስ ነው ብለው ያምናሉ፡፡ 
\m ምስጢረ ጥምቀት ዙሪያ በማቴዎስ ወንጌል ምዕራፍ 28 ቁጥር 19 ላይ የተጠቀሰውን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም መተመቅ እንዲገባ የሚናገረውን የመጽሀፍ ቅዱስ ቃል በመካድ በኢየሱስ ስም ብቻ በማለት ሌሎችንም ያጠምቃሉ፡፡ 
\m ፮.፫.፪. \bd ሞርሞኒዝም\bd* /Mermonizm/
\m የኋለኛው ዘመን ቅዱሳን የክርስቶስ ቤተክርስቲያን /The Church of Jesus Christ of letter day saints/ በመባል የሚታወቀው በአሜሪካን ሀገር 1828 ዓ.ም ገደማ የተመሰረተ የእምነት ድርጅት ነው፡፡ ሞርሞኒዝም የሚለውን ስያሜም ሊያገኝ ቻለው መሥራቹ ጆሴፍ ስሚዝ ሁእይ ሲመለከት ሞርሞን የተባለ ሰው አተቃላ ስለ እምነቱና መመሪያዎቹ እንደነገረው ይተረካል፡፡ በዚህም ምክንያት የእምነት ድርጅቱ ሁእዩን ባሳየው ሰው በሞርሞን ምክንያት ሞርሞንዝም በመባል ሊተራ ችሏል፡፡
\m የሦስት መለኮት ትምህርትን በማስተማር የሥላሴን ምስጢር የማይቀበለው ሞርሞኒዝም ስለ እግዚአብሔር አብ ሲናገር በአንድ ወቅት ሰው ነበር፡፡ ነገር ግን አምላክ ሆነ ሚስቱም እመ ሰማይ ትባላለች፡፡ አብም ስጋዊ አካል አለው በማለት የክህደት ትምህርት ያስተምራሉ፡፡ እንዲሁም በሌሎች በክሕነትና በመጽሐፍ ቅዱስ ላይ ያላቸው አመለካከት ፈጽሞ የተለየ የራሳቸውን የስጋ አስተሳሰብ ለማርካት ጥቅማቸውን ሚያሳስዱ ናቸው፡፡
\m ፮.፫.፫. \bd የይሕዋ ምስክሮች\bd* /Johova Witners/ 
\m በ1870 እንደ አውሮፓውያን አቆጣጠር የተነሳው ቻርልስ ራስል የተባለው ሰው በአሜሪካ ዩናይትድ ስቴትስ “ጂሆቫ ዊትነስ” ተባለውን እምነት ድርጅት ፈላስፋ፡፡ ቻርልስ ሁስል ለየት ያለ ትምህርት ይዞ ሲነሳም ይህ የሙት ትምህርቱ ግን በ315 ዓ.ም በኒቂያ ላይ ተወገዘው የመቅዶንዮስንና የሌሎችንም መናፍቅቃን ትምህርት አካቶ ያዘ ነው፡፡ 
\m የእምነቱ ተከታዮች እንደሚሉት መተሪያ ስማቸውን “የይሐዋ ምስክር” የሚለውን ያገኙት ከመጽሐፍ ቅዱስ ውስጥ ኢሳይያስ 43፥10 እንደ አሜሪካኑ ስታንዳርድ ቨርዥን (   ) አተረጓጎም ነው ብለው ነው፡፡ በዚህ ቦታ ላይ “እናንተ የይሐዋ ምስክሮች ናቸው” ይላሉ፡፡ እና በኢሳይስ የተነገረልን እኛ ነን ሲሉ ይሰማሉ፡፡ በመሰረቱ ይሐዋ የእግዚአብሔር ክቡር ስሙ ቢታወቅም እርሱ ግን የታላቁ አምለካ ምስክሮች እንዳልሆኑ ሥራዎች ይገኙባቸዋል፡፡
\m እንደ “ይሀዋ ምስክሮች“ ወይም አርዮሳውያን አባባል ይሐዋ ሁሉን የሚችል አምላክ ሲሆን ለምትፈተረው አዲሲቱ ዓለም ንጉሥ ይሆን ዘንድ የታጨ ነው ይሉታል፡፡ ትምህርታቸውንም በማርዘም ክርስቶስ ማለት የመጀመሪያው መልአክ ሚካኤል ተባለው ነው ብለው ክርስቶስን ሚካኤል ነው ብለው ያምናሉ ያስተምራሉ፡፡ 
