\c 9 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 9\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Firdii Qajeelaadhaaf Waaqayyoon Galateeffachuu Isaa (Geggeessituu warra faarfatootaaf; kun akka qooqa faaruu ''Du'a ilmaa'' jedhamee beekametti faarfatame; faarfannaa Daawit)
\m \bd 1\bd* Garaa koo guutuudhaan sin galateeffadha yaa Waaqayyo! Gocha dinqisiisaa ati goote hundumaas nan hima.
\m \bd 2\bd* Ani sitti nan gammada, nan burraaqas; maqaa kees faarfannaadhaan nan jajadha, yaa aabba!
\m \bd 3\bd* Kunis diinonni koo gara booddee isaanii waan deebi'aniif, kufaniis fuula kee duraa waan balleeffamaniif.
\m \bd 4\bd* ati dubbii koo ilaaltee anaaf faraddeetta, abbaa firdii isa qajeelaa waan taateef, barcuma firdii irra teesseetta.
\m \bd 5\bd* Ati saba lafa irraa hundumaa ifattee, warra jal'ootas balleessitee, maqaan isaaniis yeroo hundumaa baruma baraan akka hin yaadatamne in goote.
\m \bd 6\bd* Diinonni bara baraan caccabanii dhumaniiru, ati mandaroota isaanii iddoodhaa balleessiteetta, seenaan isaaniis badeera.
\m \bd 7\bd* Waaqayyo immoo bara baraan teessoo isaa irra jira, barcuma firdii isaas jabeessee dhaabbateera.
\m \bd 8\bd* Inni biyya lafaa qajeelummaadhaan in seerrata, saba hundumaafis firdii qajeelaa in kenna.
\m \bd 9\bd* Waaqayyo, warra gad qabamaniif da'oo ol jedhaa dha, isaan yeroo rakkinaatti da'oo isa in godhatu.
\m \bd 10\bd* Yaa Waaqayyo, warri maqaa kee beekan kooluu sitti in galu, ati warra si barbaadan hin ganne'o.
\m \bd 11\bd* Waaqayyoon isa Xiyoon irra teessoo isaa dhaabbate faarfannaadhaan jajadhaa! Hojii isaa hundumaas saba lafa irraatti labsaa.
\m \bd 12\bd* Inni dhiiga dhangala'eef gumaa baasu, warra gadadamoo in yaadata, wawwaannaa isaaniis hin irraanfatu.
\m \bd 13\bd* Yaa Waaqayyo anaaf oo'i! Gadadamuu koo isa warra na jibban biraa anatti dhufe ilaali! Afaan boollaa irra yoon ga'e iyyuu, ati ol na deebisi.
\m \bd 14\bd* Yommus ani waanan ittiin si jajadhu hundumaa karra Xiyoon keessatti nan hima, na gargaaruu keetiifis walga'ii ijoollee ishee duratti guddaa nan gammada.
\m \bd 15\bd* Sabni lafa irraa boolla ofii isaaniitii qotanitti gad in liqimfaman; kiyyoodhuma dhoksaniinis miilli isaanii in qabame.
\m \bd 16\bd* Waaqayyo, firdii kennuu isaatiin of beeksise, namni jal'aan waan harka isaatiin hojjeteen in korokkodame. [Sagalee mi'a ribuu qabutu gidduutti dhageessifame.]
\m \bd 17\bd* Warri jal'oonni gara iddoo lafa jalaatti gad haa bu'an, lafa irraa warri Waaqayyoon irraanfatanis akkasuma gad haa lixan.
\m \bd 18\bd* Warri wanta barbaachisaa dhaban, irraanfatamanii hin hafan, abdiin warra gadadamoos bara baraan hin badu.
\m \bd 19\bd* Yaa Waaqayyo, humni namaa harka akka hin fudhannetti, ati ka'i! Sabni lafa irraa si duratti firdii akka fudhatan godhi.
\m \bd 20\bd* Yaa Waaqayyo, sabni lafa irraa namootuma foon uffatan duwwaa ta'uu isaanii akka beekaniif, ati pherpheramuu isaanitti fidi!
\b 
