\c 9 
\s2 ምዕራፍ ስድስት 
\b 
\m 1 ከዚህ በኋላም አንጌቤናዊው አውሴብስና ብረት ሠራተኛው ዲሜጥሮስ በእግዚአብሔር አመኑ። ገዢውም የተመረጠውን ሕፃን ዛሬ ለአማልእክት ሠዋ አልልህም ነገር ግን ከመሥዋዕቱ ሥጋ ብላ። ከዚህ ሥቃይ ትድን ዘንድም ወይን ጠጣ አለው። ማር ቂርቆስም አላደርገውም፤ ርኵስ ነገር በአፌ የገባበት ጊዜ የለም አለው። ገዢውም ወታደሮቹን አፉን ክፈቱና ሥጋና ወይን ጨምሩበት አላቸው። ገዢውም ማር ቂርቆስን ከአምላክህ ከእግዚአብሔር ዘንድ ያለህ ተስፋ እነሆ ጠፍቷል አለው። 
\b 
\m 2 ማር ቂርቆስም ልክ አይደለህም፤ እኔ ከአምላኬ ፍጹም ደስታ አልወጣም አለው። አንተ ግን የእግዚአብሔር ጠላት ነህ፤ የአጋንንት ተባባሪያቸው የሰው ግን ጠላት ነህ። ከእስራኤል ተስፋ የራቅህና ከእግዚአብሔር ርስትም የተለየህ ነህ፡፤ ይህን በፈቃዴ ባደርገው ከእግዚአብሔር ነው። ሳልወድ ይህን ባደርግም ለራሴ ነው፤ መልካምን ብታደርግ ኖሮ የእግዚአብሔር መልካም ነገሮች ሁሉ ለአንተም በተደረጉ ነበር፤ አንተ ግን በአገልጋዮቹ ላይ ክፉ ነገርን ባደረግኸው መጠን ገሃነማዊ የሆነ እሳትን በአንተ ላይ ሰበሰብህ። ለእኔ ግን አክሊል ተዘጋጅቶልኛል አለው።
\b 
\m 3 ገዢውም ጋን አምጡልኝ በውስጡም ጨው የአደሮ ማር፣ እርሳስ፣ ዲን፣ ብረትና የነዳጅ ድፍ ድፍ ጨምሩበት፤ ጢሱ በሰማይ ደመና ላይ እስከ ሚታይ ድረስም እሳት አንድዱ አላቸው። ወታደሮችም እንደታዘዙት አደረጉ። ዘይት የነበራቸው ሰዎች በጋኑ ላይ ዘይት ጨመሩበት። የጋኑ ግለትም ጨመረ። ድምፁም እንደክረምት ነጎድጓድ ሆነ። እንፋሎቱም እንደ ፀሐይ ያቃጥል ነበር። ውኃው ሲፈላም ዐሥራ አራት ክንድ ያህል ይዘል ነበር። 
\b 
\m 4 ያን ጊዜም ገዢው ቢጋኑ ውስጥ የቅዱሳን ሞታቸውን ይመለከቱ ዘንድ ዐሥራ አንድ ሺህ አራት ሰዎችን እንዲያመጧቸው ወታደሮቹን አዘዘ። ወደዚያም አመጧቸው፤ ቅድስት ኢየሉጣም ጋኑን በተመለከተች ጊዜ ከአስፈሪነቱ የተነሣ ፈራች ደነገጠችም። እግዚአብሔርን ለመካድና ለእርሷ የተዘጋጀውን ዋጋ ለመተው ወደደች። 
\b 
\m 5 ሕፃኑ ቂርቆስም እናቱ እንደፈራች በተመለከተ ጊዜ እናቴ ሆይ ይህን ጋን በማየትሽ አትፍሪ፤ አትደንግጪም፤ አግዚአብሔርን ማምለክ መተውና ትእዛዙን አለመቀበል በአንቺ ላይ ሥጋዊ መቅሠፍትንና የነፍስ ሞትን ያመጣል። በኖኅ ዘመን የነበሩ ሰዎች በጥፋት ውኃ ለምን ጠፉ። ከቃኤል ልጆች ደም ግባት የተነሣ በዝሙት ምክንያት አይደለምን። በዚያ ዘመን ገንዘብ መውደድና ጣዖት ማምለክ ጦርነት አልነበረምና። 
\b 
\m 6 ዳግመኛስ የሰዶም ሀገሮች ለምን ጠፉ፤ በእነርሱ ላይ እስከ ምትሠለጥንባቸው ድረስ የርኵሰት ዝሙትን በማብዛታቸው አይደለምን። የርኵሰትና የተናቀ ተግባርንም አደረጉ። ከሃያ አራት ሺህ የእስራኤል ልጆች በዝሙት ምክንያት ጠቂቶቹ የሞቱ አይደለምን። ዳግመኛስ ወላጆቹ ለእግዚአብሔር የሰጡት ኃያሉ ሶምሶን ከልዑል እግዚአብሔር በምን ምክንያት ራቀ። ከማሕፀን የተመረጠ ልደቱም እንደ ዘካርያስ ልጅ እንደ ዮሐንስ በመልአክ የተበሠረ ታላላቅ ታአምራትንም ያደረገ ነበር። ዘማዋን ሴት ከማግባቱ የተነሣ ንጹሕ ሰውነቱን በማረከሱ አይደለምን። በዚህ ምክንያት እግዚአብሔር ከእርሱ ራቀ። በጠላቶቹ እጅም አሳልፎ ሰጠው።
\b 
\m 7 የልዑል እግዚአብሔር ልብ የተባለው ከዘሩም የአበው ተስፋ ይወለድ ዘንድ የተገባው ፣ ምስጋና ይግባውና ዓለምን ሁሉ ለማዳን ክርስቶስ ከእርሱ የተገለጠ ዳዊትም ከአንዲት ሴት ዝሙት በመ ሥራቱ ተፈረደበት። እርሱም ደምግባቷን በተመለከተ ጊዜ ነው። 
\b 
\m 8 በዓይኖቹም በሰውነቱ ውስጥ ያለው የዝሙት ጦር ተተከለ። ስለዚህ ሥራውም እግዚአብሔር ገዳይ በቤቱ ኩፍ ኩፍ እዲል / እንዲሠለጥን / አደረገ። ከአብራኩ የተወለደው ልጁም አሳደደው። ንስሐ ገባና ምንጣፉን በዕንባ እስከሚያርስ ድረስ ብዙ ካለቀሰ በኋላም አባቶቹ ቅዱሳንን አስቦ በደሉን ይቅር እንዳለው እግዚአብሔር በነቢዩ  ነገረው። ለአርባ ዓመት ያህል ቤተ መቅደሱን ያለገለ የሽማግሌውን ካህን ቤት ቁጣና ሞት የሸፈነው በምን ምክንያት ነው። ምጹን ባልተቀበሉ በልጆቹ በአፍኒና በፊንሐስ ክሕደት ምክንያት አይደለምን። እርሱስ እንደ እርሱ ክፉ ነገር አላደረገም። ግን ከእግዚአብሔር ይልቅ ልጆቹን ፈጽሞ ስለወደደ በደል ሆነበት። ስለ አምላኩ ክብርም ፈጽሞ አልቀናምና ።
\b 
\m 9 ይህም ሕገጋቱንና ትእዛዛቱን በሚደፋፈሩት ሰዎች ላይ እግዚአብሔር ዝም እንደማይል ያስረዳል። ባለጠጋም ቢሆን፣ ድሀም ቢሆን፣ ሽማግሌም ቢሆን ጐልማሳም ቢሆን በሕዝቅኤል እንደተጻፈ። በኢየሩሳሌም የተፈረደበትን ሰው በማይታይ ጦር ከመሠውያው ጀምረህ አጥፋ። ጻድቅ ሰው እንዳይታወቅም ለሽማግሌውም ለጐልማሳውም አትራራ። ፈቃዱን ሊያደርጉ የሚሹ በፊቱ በመፍራትና በመንጥ ቀጥ ይሄዱ ዘንድ አለው።
\b 
\m 10 እነርሱም ወዳጆቹ ወገኖቹ ናቸው። በቅን ኅሊና፣ በንጹሕ ልቡና ትሩፋትን ይሠ የነበሩ ቅዱሳንም የእግዚአብሔርን መንገድ(ሕግ) በዘነጉ ጊዜ ስሙ ይመስገንና እርሱም ይተዋቸዋል፤ ከፊቱም ያርቃቸዋል። ጸጋውንም ከእነርሱ ይገፍፋል። 
\b 
\m 11 በምትጽፍ እጅ አማካኝነት በብልጣሶር ላይ መቅሠፍት የደረሰበት የአምላክን ገናናነት ስለ 
\m ተደፋፈረና አባቱ ከኢሩሳሌም በወሰዳቸው የተከበሩ ንዋያተ ቅድሳት ከሚስቶቹና ከመኳንንቶቹ ጋር ስለጠጣባቸው አይደለምን። 
\b 
\m 12 እናቴ ሆይ እንዲህ ከሆነ ልዑል እግዚአብሔርን ማምለክን እንደቀላል አትመልከችው ፤ አምላክ ካስጻፋቸው መጻሕፍት የተሰጠችንን ትግሥት አስተውዪ፤ ሰይጣናዊ በሆነ ጣዖትም ልትበድዪ አትፈልጊ፤ በመጀመሪያ የአምላክ የትዛዙ ማደሪያ ያደረግሽውን ሰውነትሽንም አታርክሺ፤ እንደ ኤልያስ እንደ ኤልሳዕ እንደ ነቢያት ልጆችና ታላላቅ ተአምራትን እያደረጉ ፊት ለፊት ከእግዚአብሔር ጋር እንደተነጋገሩ እንደ ሁሉም ቅዱሳን ደናግል እነሆ ተቀድሰሽበታልና አለ። 
\b 
\m 13 ከእርሱ በኋላ እንደነበሩ ምስጋና ይግባውና ሰውነታቸውን ለእግዚአብሔር እንደሰጡ አዲስ ኪዳንን እንዳስተማሩ በድንግልና ጸንቶ እንደኖረው ዮሐንስና እንደ ቅዱስ ጴጥሮስም ሁሉ ተቀድሰሻልና። ከእነሱም ምሥጢራቱን ተቀበሉ። ከአንደበቱም የተቀበሉ አሉ። ራእያትን ያዩ አሉ፤ በእርሱና በሰው መካከልም አስታራቂ የሆኑ አሉ፤ በዓለም ያሉ ሰዎችንም ለመንግሥቱ ያጩ አሉ አላት። በዚህ ምክሩም ሕፃኑ ቅዱስ ቂርቆስ እናቱን ሊያጽናናት አልቻለም። 
\b 
\m 14 ዳግመኛም እናቴ ሆይ እግዚአብሔር ሠለስቱ ደቂቅን ከሚነድ እሳት ሶስናንም ከረበናት እጅ ዳንኤልንም ከአንበሶች አፍ እንዳዳነ እኛንም እንደሚያድነን ዕወቂ አላት። በዚህ ምክሩ ሊመልሳት ባለመቻሉም በእግዚአብሔር እመኝ። ለዕብራውያን ምዕመናን የጻፈውን የሐዋርያው የጳውሎስን መልእክትም ስሚው ሃይማኖትስ ተስፋ ለሚያደርጋት የተረዳች ናት። የማይታየውን ምርጥ ዕቃ ተስፋ በማድረግ ያመኑ አሉ። 
\b 
\m 15 ከቃኤል መሥዋዕት ይልቅ አቤል በሃይማኖት ለእግዚአብሔር ያቀረበው መሥዋት ተሻለ። ስለዚህም እርሱ ጻድቅ እንደሆነ ምስክር ሆነው። ምስክሩም መሥዋዕቱን የተቀበለው እግዚአብሔር ነው። ስለ እርሱ ከሞተ በኋላም ዳግመኛ ተናገረ። ሄኖክም በሃይማኖት ሞት እንዳያገኘው ዐረገ። አልተገኘምም፤ እግዚአብሔር ሠውሮታልና። ከማሳረጉ በፊትም እግዚአብሔርን እንዳገለገለው ምስክር ሆነው። ያለ ሃይማኖት እግዚአብሔርን ማገልገል አይቻልምና። ትክክልስ ለእግዚአብሔር መሥዋትን የሚያቀርብ ሰው አስቀድሞ ይመን። ለሚፈልጉት ሰዎች የሚከፍላቸው ዋጋ እንዳለም ይመን። 
\b 
\m 16 በሃይማኖት ስለ ሥውሩ ነገር ለኖኅ በነገራት ጊዜ ፈራ። ዓለም በሚቀጣበት ጊዜ ቤተሰቦቹን ያድን ዘንድም ክፍል ክፍል ያላትን መርከብ ሠራ። እውነተኛዋን ሃይማኖት ወራሽም ሆነ። አብርሃም የተባለው ሰውም በሃይማኖት የእግዚአብሔርን ድምፅ ሰማ። ርስት አድረጐ ይቀበለው ዘንድ ወደ አለው ሀገር እንዲሄድም ታዘዘ። የሚደርስበትን ቦታ ሳያውቅም ሄደ። በሃይማኖትም ተሰደደ። ከይስሐቅና ከያዕቆብ ጋርም እንደ መጻተኛ በድንኳን ተስፋ በሰጠው ሀገር ተቀመጠ። እነዚህም ተስፋውን የሚወርሱት ናቸው። ጥበበኛዋና ሠሪዋ እግዚአብሔር የሆነላትን መሠረት ያላትን ሀገር ይጠባበቃሉና። 
\b 
\m 17 ይህች ሣራም መካን ስትሆን በሃይማኖት በሽምግልናዋ ዘር ታገኝ ዘንድ ትወልድ ዘንድ/ ኃይልን / አገኘች፤ ተስፋ የሰጣት እውነተኛ እንደሆነ አምናለችና። ሁለቱም ሰውነታቸው እንደበድን ሆኖ እያለ ብዛታቸው እንደሰማይ ኮከብ እንደማይቆጠር እንደ ባሕር አሸዋ እንደሚሆኑ አምናለችና። 
\b 
\m 18 እነዚህ ሁሉ አምነው ሞቱ። ተስፋቸውንም አላገኙም። ነገር ግን ከሩቅ ተመለከቷት፤ እጅም ነሷት። እነርሱም በዚህ ዓለም እንደእንግዳ እንደመጻተኛ እንደሆኑም ተረዱ፤ እንደዚህ እያሉም ሀገራቸውን እንደሚፈልጉ ይናገራሉ። የወጡባትን ሀገር ቢፈልጉ ኖሮ ወደ እርሱ ለመመለስ በተቻላቸው ነበር። ዛሬ ግን በሰማይ ያለችዋን የምትሻለዋን ሀገር ተስፋ እንደሚያደርጉ ታወቀ። ስለዚህም እግዚአብሔር አምላካቸው ይባል ዘንድ አያፍርም። ተስፋ የሚደርጉትን ሀገር አዘጋ ጅቶላቸዋልና። 
\b 
\m 19 አብርሃም ልጁ ይስሐቅን ይሠዋው ዘንድ በፈተነው ጊዜ በእምነት ወሰደው። ስለ እርሱ ተስፋ የሰጠው አንድ ልጁንም አስገባው። ከይስሐቅ ዘር ይጠራልሃል ብሎትም ነበርና። እግዚአብሔር ከሙታን ለይቶ ያስነሣው ዘንድ አምኗልና። ስለዚህም የተሰጠው ይስሐቅ መታሰቢያ ሆነለት። 
\b 
\m 20 ይስሐቅ ያገኙት ዘንድ ስላላቸው ነገር ያዕቆብንና ኤሳውን በሃይማኖት ባረካቸው። ዮሴፍም በሚሞትበት ጊዜ በእምነት የእስራኤልን ልጆች መውጣት አሰበ። ስለ ዐፅሞቹም ትእዛዝ ሰጠ። ሙሴ በተወለደ ጊዜ በእምነት ለሦስት ወር በአባቱ ቤት ሠወሩት። ሕፃኑ ደምግባቱ ያማረ ነበርና። የንጉሡን ትእዛዝም አልፈሩም። 
\b 
\m 21 ሙሴ ባደገ ጊዜም የፈርዖን የልጅ ልጅ እንዳይሉት በእምነት እምቢ አለ። በተድላ ከሚኖርና ኃጢአት ከሚሆንበት ከእግዚአብሔር ሕዝቦች ጋር መከራ መቀበልን መረጠ። ከግብጻውያን ሀብት ሁሉ ይልቅ በክርስቶስ መስቀል መመካት እንደሚበልጥ ተረድቷልና። በሃይማኖትም በግብጽ ኖረ። የኵሡን ቁጣም ሳይፈራ ከሚታየው ይልቅ ዋጋውን ደጅ በመጥናት የማይታየውን ይፈራው ዘንድ መርጧልና። በእምነትም ደስታ አደረገ። በሽታ በኵሮቻቸውን እንዳያጠፋባቸውም ደምን ረጨ። የኤርትራን ባሕርም እንደደረቅ ምድር በእምነት ተሻገራት። ለግብጻውያንም በመስጠማቸው መከራ ሆነችባቸው። ሰባት ቀን ያህል በዞሯት ጊዜም የኢያሪኮ ግንቦች በእምነት ወደቁ። 
\b 
\m 22 ዘማዊቷ ረዓብም ከአላውያን ጋር በእምነት አልጠፋችም። እንግዶችን ተቀብላቸዋለችና። በሰላምም ሠውራቸዋለችና፤ ምን እላለሁ። ስለ ጌዴዎን፣ ስለ ባርቅ፣ ስለ ሶምሶን ፣ስለ ዮፍታሔ ፣ ስለዳዊት፣ ስለ ሳሙኤልና በእምነት ስለተጋደሉ፣ ነገሥታቱን ድል ስለአደረጉ ሌሎች ነቢያትም እንዳልናገር ጊዜየ አጭር ነው። መንገዳቸውን አሳመሩ፤ ጽድቅን ሠሩ፤ ተስፋቸውንም አገኙ። የአንበሶችን አፍም ዘጉ። የእሳትን ኃይል አጠፉ። ከጦር አንደበትም ዳኑ። በመከራቸውም ጸኑ። በጦርነት በረቱ። የጠላትን ከተማም አፈራረሱ። 
\b 
\m 23 ሴቶችም በትንሣኤ ሙታኖቻቸውን በሕይወት ወሰዱ። ተሠቃይተው የሞቱ አሉ። የተሻለችዋን ሕይወት ያገኙ ዘንድ ድኅነትን ወድደዋልና። የገረፏቸው፣ የተዘባበቱባቸውና አሥረው ወደሥር ቤት ወደወኅኒ 
\m ያስገቧቸውም ነበሩ። 
\b 
\m 24 በመጋዝ የሰነጠቋቸው፣ በድንጋይ የወገሯቸውና በሰይፍ ስለት የገደሏቸው ነበሩ። ማቅ መጠምጠሚያና የፍየል ሌጦ ለብሰው የዘሩም አሉ። ፈጽመው ተቸገሩ፤ ተሠቃዩ ተራቡ ተጠሙ። እነርሱ ዓለም አልተገባቸውምና። በየጫካው በየተራራው በየዋሻውና በየፍርኩታው ተንከራተቱ። ሁሉም ለሃይማኖታቸው ሰማዕት / ምስክር/  ሆኑ። ተስፋቸውን ግን አላገኘም። ያለ እኛ ፍጹማን እንደሆኑ እግዚአብሔር ስለ እኛ የምትበልጠውን አስቀድሞ ወስኗልና። 
\b 
\m 25 ስለዚህ እኛም እነዚህን የሚያህሉ ምስክሮች እንደ ደመና በዙሪያችን ካሉልን ሸክምን ሁሉ የኃጢአትንም ጭንቀት አስወግደን በሃይማኖት ወደ ሚጠብቀን ተስፋ በትግሥት እንሩጥ። ኀፍረተ መስቀልን ንቆ ለእርሱ ስለተጠበቀው ደስታም የታገሳት ፍጹም አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስን እንከተለው፤ በእግዚአብሔር /በአብ/ ቀኝ ተቀምጧልና። 
\b 
