\c 9 

\s1 \bd ዘወርኃ\bd* ሚያዝያ 
\m \bd ምዕራፍ ፳፩ \bd*
\m \bd ፩ \bd*\bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd* አሐዱ አምላክ ንጽሕፍ እንከ ዘንተ ድርሳነ መስቀሉ ለነርስቶስ እግዚእ ዘይትነበብ በወርኀ ሚያዝያ ሣህሉ ወምሕረቱ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*ኢየስስ \bd ክርስቶስ\bd* ወሞገሰ መስቀሉ ክቡር የሀሉ ምስለ ሀገሪትነ ኢትዮጵያ ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\m ፪ እምዝ አዘዘቶh ዕሌኒ ንግሥት ለካህናት እንዘ ትብል እሥርግውዎ ሰዕይ \bd መስቀል\bd* ክቡር በገርዜነ ወርቅ ወጠብልልዎ በልብስ ብሩህ ወበያክንት ወአዕርግዎ ዲበ ዐራተ ወርቅ ወአብእዎ ውስተ ሣፁን ዘወርቅ። 
\m ፫ ወሶበ ቀርቡ ካህናት ኀበ ዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ረከብዎ እንዘ ያውሕዝ እምስቍረታቲሁ ደመ ወሐሊበ ወወይነ ወቅብዐ ዘውእቱ ሜሮን በዘቦቱ ይትቀብዑ ክርስቶሳውያን ጳጳሳት ወታቦታት ወነገሥታት። 
\m ፬ ወእምድኅረዝ አዕረግዎ ካህናት ዲበ ዐራተ ወርቅ ለዕፀ ስቀ፥ ክቡር ዘእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ወክርስቶስ\bd* አሠርጊዎሙ በልብሰ ገርዜን ወበዲባጋት በአልባሰ ወርቅ ወያክንት ወጾርዎ በዐራተ ወርቅ ወአምጽእዎ ኀበ ሀለወት ዕሌኒ ንግሥት። 
\m ፭ ወሶበ ርእየቶ ወነጸረቶ ዕሌኒ ንግሥት ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ዘ\bd እግዚእነ \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ስገደት ወአስተብረከት ቅድሜሁ እንዘ ትዜምር ወትብል አማን በአማን እንበለ ሐስዎ ዝንቱ ውእቱ ዕፀ መስቀሉ ለ\bd ክርስቶስ\bd* እግዚእ። 
\m ፮ ወዝንቱ፡ ኵሉ ዘኮነ አመ ዐሡሩ ለወርን መጋቢት። 
\m ፯ ወአዘዘቶሙ ዕሌኒ ንግሥት ለሠራዊታ ወለሰብአ ሀገረ ኢየሩሳሌም ከመ ያምጽኡ ዕፀወ ዘይት ወይረስይዎ ክምረ ክምር ውስተ አሐዱ መካን እስከ አመ ዐሡሩ ወሰቡዑ ለወርኀ መስከረም ውእቶሙኒ አስተጋብኡ ብዙኀ ዕፀወ ለለጽባሑ እስከ ሰብዓቱ አውራኅ ወሰብዓቱ ዕለት እኂዞሙ እምወርኀ መጋቢት አመ ዐሡሩ ወዐሚሩ እስከ ወርኀ መስከረም አመ ዐሡሩ ወሰቡዑ እስከ ይከውን መጠነ ደብር ወወግር አስተጋብኡ ብዙኅ ዕፀወ።
\m ፰ ወአዘዘቶሙ ካዕበ ዕሌኒ ለጳጳሳት ወለቆሞሳት ወለካህናት ወለዲያቆናት ከመ ይጹርዎ ለ\bd መስቀል\bd* ክቡር በዐራት ዘወርቅ ወለሕዝብኒ አዘዘቶሙ ከመ ያንድድዎ በእሳት ለዝንቱ ዕፅ ሕዝብኒ ገብሩ በከመ አዘዘቶሙ ወአንደድዎ በእሳት ለውእቱ ዕፅ አመ ዐሡሩ ወሰቡዑ ለወርኀ መስከረም ወተለዓለ ነበልባሉ ወበጽሐ ውስተ አየር ወኵሎሙ ጳጳሳት ወኤጲስቆጶሳት ወካህናት ወዲያቆናት ገብሩ በዐለ ዐቢየ ወብዙኀ ማሕሌተ ሐለዩ ምስለ ዕሌኒ ንግሥት በዛቲ ዕለት አመ ዐሡሩ ወሰቡዑ ለወርኀ መስከረም። 
\m ፱ ወጸርሑ በዐቢይ ቃል ኵሎሙ ሕዝብ ክርስቶሳውያን እንዘ ይብሉ ብርሃን ብርሃን ብርሃን ብርሃነ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ሠረቀ ለነ። 
\m ፲ ወነሥኡ መኀትወ ብርሃን በውስተ እደዊሆሙ ወጸርሑ በዐቢይ ቃል እንዘ ይብሉ \bd መስቀል\bd* ኃይልነ \bd መስቀል\bd* ጽንዕነ \bd መስቀል\bd* ቤዛነ \bd መስቀል\bd* ተስፋነ \bd መስቀል\bd* ሕይወተ ነፍስነ \bd መስቀል\bd* መግረሬ ፀርነ \bd መስቀል\bd* መዋዔ ጸላእትነ ፡ \bd መስቀል\bd* መድኀኒተ ነፍስነ ወሥጋነ እስመ በኃይለ መስቀሉ ድኅነ ኵልነ።
\m ፲፩ ወበይእቲ ዕለት ኮነ ዐቢይ ፍሥሐ በሰማያት በኀበ መላእክቲሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወበምድርነ ተገብረ ሰላም ወፍቅር በኀበ ደቂቀ ዕጓለእመሕያው ወበርሃት ምድረ ገሊላ ወኢየሩሳሌም ወጻዕደወት ሰቡዕ መዋዕለ።
\m ፲፪ ወአዘዘቶሙ ዕሌኒ ንግሥት ለኵሎሙ ሕዝበ ክርስቲያን ከመ ይግበሩ በዐለ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* አመ ዐሡሩ ለወርኀ መጋቢት ለለዓመት ወአመ ዐሡሩ ወሰቡዑ ለወርኀ መስከረም ለለዓመት በውስተ ኵሎን አህጉር ወበሐውርት ከመ ያብዕሉ በዐቢይ ክብር አዘዘቶሙ።
\m ፲፫ ወገብሩ ካህናት ወዲያቆናት ወመዘምራን ብዙኅ ማሕሌተ ወሕዝብኒ ገብሩ ብዙኀ ወክሐ ወብዙኀ ፍሥሐ ወሐሤተ ሰእንተ ክብሩ ለዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ።
\m ፲፬ ወንግሥት ዕሌኒ አቅረጸት ብዙኀተ መስቀላተ እምዕፀወ ከርካዕ ወወሀበቶሙ ለሕዝብ ክርስቶሳውያን ከመ ይረስይዎ በውስተ ክሣዶሙ ወየአኀዙ በእደዊሆሙ ወተመጠዉ እምእዴሃ እሎንተ መስቀላተ ንኡሶሙ ወዐቢዮሙ ወኵሎሙ እለ ነሥኡ እምእዴሃ ለንግሥት ዕሌኒ ገብሩ በዓለ ዐቢየ እንዘ ይትፌሥሑ ወይትሐሠዩ ወጸርሑ እንዘ ይብሉ ብርሃን ብርሃን ብርሃን ብርሃነ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ሠረቀ።
\m ፲፭ ወካዕበ ጸርሑ ወይቤሉ ዮም መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ አብርሀ ለኵሉ ዓለም። ዮም መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ለሕዝበ ክርስቲያን ኮኖሙ መርሐ ለመንግሥተ ሰማያት ወዝንቱ \bd መስቀል\bd* ዘመድኃኒነ አሠረ ፍኖቶሙ ለኵሎሙ ቅዱሳን ወፍኖት ብሂል ኀበ መንግሥቱ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ዘያበጽሕ። 
\m ፲፮ ዝንቱ \bd መስቀል\bd* ሰዳዲሆሙ ለአጋንንት ወዘራዊሆሙ ለሰይጣናት። 
\m ፲፯ ዝንቱ \bd መስቀል\bd* ዛኅኖሙ ለእለ ይነግዱ ውስተ ባሕር ወመርሶሆሙ ለአሕማር። 
\m ፲፰ ዝንቱ \bd መስቀል\bd* ዘቀደሶ በደሙ መድኃኒነ በቀራንዮ መካን። 
\m ፲፱ ዝንቱ \bd መስቀል\bd* ኃይልነ ወፀወንነ ወትእምርተ መድኃኒትነ ወስምዐ ግዕዛንነ ወሕይወተ ነፍስነ። ዝንቱ \bd መስቀል\bd* ክቡር ወቅዱስ ከመ አምላክ ልዑል። 
\m ፳ ወእንዘ ይብሉ ከመዝ ተፈሥሑ ወተሐሠዩ ፈድፋደ ኵሎሙ ሕዝብ ክርስቶሳውያን አእኰትዎ ወሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አዶናይ ዘይባርክዎ ሰብእ ወመላእክት ወዘየአኵትዎ ባሕር ወአፍላግ ወቀላያት አድባር ወአውግር እንስሳ ወአራዊት።
\m ፳፩ ወእምድኅረዝ አዘዘቶሙ ዕሌኒ ንግሥት ለካህናት ከመ ይጹርዎ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር \bd ዘክርስቶስ\bd* በዓራት ዘወርቅ ወከመ ይሑሩ ምስሌሃ ኀበ ዘተሐውር ሀገር።
\m ፳፪ ወሶቤሃ ጾርዎ ካህናት በከመ አዘዘቶሙ በዓራት ዘወርቅ ወተለውዋ ለቅድስት ዕሌኒ ወነሥኡ ስእደዊሆሙ ኵሎሙ ሕዝብ መኀትወ ብርሃን ወጸርሑ እንዘ ይብሉ በቅድሜሁ ወበድኅሬሁ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* \bd ዘክርስቶስ\bd* እግዚእ፣ \bd መስቀል\bd* ኃይልነ፣ \bd መስቀል\bd* ጽንዕነ፣ \bd መስቀል\bd* ቤዛነ፣ \bd መስቀል\bd* ተስፋነ፣ \bd መስቀል\bd* ሕይወትነ፣ \bd መስቀል\bd* መድኃኒትነ፣ \bd መስቀል\bd* መግረሬ ፀርነ፣ \bd መስቀል\bd* መዋዔ ጸላእትነ ወሖሩ እንዘ ይብሉ ከመዝ በዐቢይ ቃል።
\m ፳፫ ወእንዘ የሐውሩ በፍኖት ጸዊሮሙ ዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ረከብዎ ለአሐዱ ምውት በይእቲ ዕለት እንዘ ይወስድዎ ሕዝብ ብዙኃን ጸዊሮሙ በዓራት ከመ ይቅብርዎ።
\m ፳፬ ወትቤሎሙ ዕሌኒ ንግሥት ለእለ ይጸውርዎ ለውእቱ ምውት አስክብዎ ዲበ ምድር ለዝንቱ ምውት ወገብሩ በከመ አዘዘቶሙ ወአስከብዎ ዲበ ምድር ወሶበ ለከፎ ጽላሎቱ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር ተንሥአ ፍጡነ ውእቱ ምውት ወቆመ በእግሩ ሰገደ ወአስተብረከ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር። 
\m ፳፭ ወሶበ ርእዩ ወነጸሩ ዘንተ ተአምረ ወመንክረ ኵሎሙ ሕዝብ ወአሕዛብ አንከሩ ወተደሙ ወአስተዓፀቡ በእንተ ዝንቱ ግብር ዘተገብረ በኃይለ መስቀሉ ክቡር።
\m ፳፮ ወበኀይለ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ተሰዱ አጋንንት ወተድሕሉ እምኵሎን አህጉር እምሥራቅ ወእምዕራብ እምሰሜን ወእምደቡብ ወኀጥኡ ምዕራፈ ወማኅደረ በውስተ ኵሉ መካን።
\m ፳፯ ወሰቃልያነ \bd ክርስቶስ\bd*ስ ወቀባርያነ መስቀሱ ተዘርዉ ውስተ ኵሎን በሐውርት ቦ እምኔሆሙ እለ ሖሩ ብሔረ ፋርስ ወቦ እምኔሆሙ እለ ሖሩ አድባረ ሊባኖስ ወቦ እምኔሆሙ እለ ሖሩ ውስተ ምድረ ዛብሎን ወንፍታሌም ወቦ እምኔሆሙ እለ ሖሩ ውስተ ምድረ ግብጽ ወምስር ወተዘርዉ ኵሎሙ ከመ ተነ ጢስ።
\m ፳፰ ወአዖደት ዕሌኒ ንግሥት ውስተ ኵሉ በሐውርት እንዘ ትብል እመቦ ዘረከቦሙ ለአይሁድ ዐማፅያን እለኮኑ ሰቃልያነ ክር ስቶስ እግዚእ ወቀባርያነ መስቀሉ ክቡር ወዘኢያምጽኦሙ ኀቤየ እኩየ ሞተ ለይሙት።
\m ፳፱ ወአዘዘቶሙ ካዕሰ ለኵሎሙ ሕዝብ መሲሐውያን እንዘ ትብል ኅሥሥዎሙ ለሕዝበ አይሁድ በውስተ ኵሉ መካን አመዝብሩ ወአውዕዩ በእሳት አብያቲሆሙ ወአጥፍእዎሙ ለኵሎሙ አይሁድ መናፍቃን ወከሀድያኒሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd*። 
\m ፴ ወቅድስትሰ ዕሌኒ ንግሥት ነበረት በውእቱ ብሔር ብዙኀ መዋዕለ እንዘ ትጼሊ ወትስእል ወታስተበቍዕ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* መዐልተ ወሌሊተ እንበለ ዕረፍት ወአመዝበረት ሀገሮሙ ለአይሁድ ሰቃልያነ እግዚኦሙ ወደፋንያነ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ወአውዓየት አብያቲሆሙ በእሳት ወአቅተለቶሙ ለአይሁድ ዓማፅያን ወከሀድያን።
\m ፴፩ ወእምድኅረዝ ተንሥአት እምህየ ከመ ትሑር ብሔራ ሮምያ እንዘ ታመዘብር ሀገሮሙ ለከሀድያነ ነርስቶስ እዚእ ወእንዘ ተሐውር በጽሐት ውስተ አሐቲ ሀገር ወካህናትኒ እንዘ ይጸውሩ መስቀሉ ለእግነ፫ንስ? በዓራት ዘወርቅ የሐውሩ ምስሌሃ ወእንዘ ይሴብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘከሠተ ሎሙ መስቀሎ ኅቡአ በሠለስቱ ምእት ዓመት በሣህሉ ወበኂሩቱ።
\m ፴፪ ወይብሉ ኵሎሙ በአሐዱ ቃል ዝንቱ ጸልቦሁ ለመድኃኒነ ትእምርተ \bd መስቀል\bd* አርአያሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘአድኃነነ ለአግብርቲሁ ለነ ወእም ቅድመ ኵሉ ግቡር ወፍጡር ተከሥተ ትእምርተ \bd መስቀል\bd* አርአያሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወበአምሳለ መስቀሉ ለሐኮ ወገብሮ ለአዳም አቡነ።
\m ፴፫ ወመላእክቲሁኒ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቦሙ ትእምርተ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ እምቅድመ ይሠጎ ወልድ በዘየሐምም ሥጋ ሀሎ።
\m ፴፬ ወቦሙ ለመላእክት ቀጸላ ወአስኬማ ዘኅብሩ መብረቅ ወቦሙ በትር በአምሳለ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ወይከድኑ ገጻቲሆሙ በአርአያ ትእምርተ \bd መስቀል\bd*።
\m ፴፭ ወበከመ ርቡዕ መዓዝኒሁ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* \bd ዘክርስቶስ\bd* እግዚእ ከማሁ ርቡዓን ገሰዋተ መንበሩ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd*።
\m ፴፮ ወዝንቱ \bd መስቀል\bd* ዕፀ መዓዛሁ ለሔኖስ ወዕፀ ድርስ ዘአብርሃም ወዕፀ ሣቤቅ ዘይሥሐቅ ወዕፀ ልብኑ ለያዕቆብ ዘተሰምየ እስራኤል፡ ወትእምርተ ጽላሎቱ አመ ባረኮሙ ለኤፍሬም ወምናሴ አስተኀሊፎ መዝራዕተ እዱ ላዕለ ርእሶሙ።
\m ፴፯ ወዝንቱ \bd መስቀል\bd* በትረ ሃይማኖቱ ለመሴ ሊቀ ነቢያት ዝንቱ \bd መስቀል\bd* ቀስታመ ከርካዕ ዘኤርምያስ ወመላጸ በሊሕ ወዝኩረ ስም ዘኢሳይያስ አመ ተኀድገት ወገብአት ሎቱ ትንቢቱ።
\m ፴፰ ዝንቱ \bd መስቀል\bd* ዘመልዕልተ ርእሱ ለሰሎሞን እስመ ይቤ ሰሎሞን እምኀበ ኮል አንሣእኩከ። በህየ ሐመት ብከ እምከ ወላዲትከ፤ ወበእንተ \bd መስቀል\bd* ብዙኀ ተናገረ እንዘ ይብል ታሕተ ጽላሎቱ ፈተውኩ ወነበርኩ፤ ዕቍረ ማየ ልብን ወልድ እኁየ ሊተ።
\m ፴፱ ዝንቱ \bd መስቀል\bd* ለአሐዱ ጕንድ ዘጾሮ ስምዖን ቀሬናዊ ወለአሐዱ ጕንድ ዘጾሮ \bd ኢየሱስ\bd* ናዝራዊ ንጉሦሙ ለአይሁድ። ሣህሉ ወምሕረቱ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወሞገስ መስቀሉ ክቡር የሀሉ ምስለ ኩልነ ደቂቀ ክቡር አቡነ ተክለ ሃይማኖት ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m \bd ምዕራፍ ፳፪ \bd*
\m ፩ ወእንዘ የሐውሩ እሉ ካህናት ምስለ ዕሌኒ ንግሥት እንዘ ይጸውሩ መስቀሎ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* በጽሑ ኀበ አሐቲ ሀገር ዘትሰመይ ደልጋ ወተቀበልዋ ሰብአ ይእቲ ሀገር በፍሥሐ ወበሐሤት ወነጸፉ ላቲ አልባሳተ ክቡራተ ከመ ትንበር ላዕሌሆን ይእቲኒ ነበረት ላዕለ ዘነጸፉ ላቲ ወተከሉ ሐይመተ ከመ ይንበር ውስቴቱ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር \bd ዘክርስቶስ\bd* እግዚእ ወአብእዎ ውስተ ሐይመት \bd ለመስቀል\bd* ክቡር ወአንበርዎ ምስለ ዓራቱ ዲበ ምድር። 
\m ፪ ውእተ ጊዜ ሰምዑ ቃለ እምውስተ ምድር በታሕቴሁ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር እንዘ ይጸርሕ ወይብል ኦ አንትሙ አግብርቲሁ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር አውፅኡኒ እምውስተ ዛቲ ምድር እስመ ኮነኒ ብዙኀ ዓመታተ ወአዝማናተ እምዘተቀበርኩ ውስተ ዛቲ ምድር። 
\m ፫ ወዘንተ ቃለ መንክረ ነገርዋ ለዕሌኒ ንግሥት ዘሰምዑ እምታሕቴሁ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር ወትቤሎሙ ዕሌኒ ንግሥት ለካህናት እለ ይጸውርዎ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር \bd ዘክርስቶስ\bd* እግዚእ አውርድዎ እምላዕለ ዐራቱ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር ወአንብርዎ ዲበ ዛቲ ምድር ዘሀሎ ምውት ውስቴታ ዘይጸርሕ በዐቢይ ቃል። 
\m ፬ ወገብሩ ካህናት በከመ አዘዘቶሙ ዕሌኒ ቅድስት። ወአውረድዎ እምላዕለ ዓራት ወአንበርዎ ዲበ ይእቲ ምድር።
\m ፭ ውእተ ጊዜ አብቀወት ምድር አፉሃ ወትቤ በቃላ ዕላል እመሕያው ይእቲ ምድር ንሣእከ እምኔየ ዘንተ ምውተ ዘአወፈየኒ አምላኪየ እምቅድመ ብዙኅ አዝማን ኦ ዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ። 
\m ፮ ወሶቤሃ ተንሥአ ውእቱ ምውት ወወፅአ እምውስተ ምድር ብቅውት አፍአ ፍጡነ እንዘ ይረውጽ ከመ ነፋስ ዐውሎ ወቆመ በእገሪሁ ወሰገደ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር ወይቤ በሐከአ ኦ ዕፀ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ዘተቀደስከ በደሙ ክቡር። 
\m ፯ ወሰማዕኩ አንስ እንዘ ሀሎኩ ውስተ ሲኦል ወእንዘ እውዒ በዘኢይጠፍእ እሳት ወይቤሉ መላእክት ብርሃናውያን ትግባእ ነፍሱ ውስተ ሥጋሁ ለዝንቱ ብእሲ በእንተ ዘነበረ ላዕለ ዛቲ ምድር \bd መስቀል\bd* ክቡር \bd ዘክርስቶስ\bd* እግዚእ በእንተ ዕበዩ ወክብሩ ወኪዳኑ ለመስቀለ \bd ክርስቶስ\bd* ዘተቀደሰ በደመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወበጊዜሃ ገብአት ነፍስየ ውስተ ሥጋየ ወተንሣእኩ ፍጡነ ወርኅቁ እምኔየ መላእክተ ጽልመት ዘነበሩ ምስሌየ እንዘ ይሣቅዩኒ ወያመነድቡኒ ብዙኀ ወይእዜ በጻሕኩ ዝየ አነ በኃይለ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ በከመ ትሬእዩኒ። 
\m ፰ ወቀርበ ውእቱ ምውት ዘተንሥአ ኀበ ዕሌኒ ንግሥት ወይቤላ ኦእግዝእትየ አንሰ አእመርክዎ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር ገባሬ ተአምር ወኃይል ዘአንሥአኒ እሙታን ወዘአውፅአኒ እምእሳተ ሲኦል ዘኢይጠፍእ ወዕፄሁ ዘኢይነውም ወባሕቱ ዘተሰቅለ ዲቤሁ \bd ለመስቀል\bd* ኢያእመርኩ ወኢለበውኩ። 
\m ፱ ወአውሥአቶ ዕሌኒ ንግሥት ወትቤሎ ዘተሰቅለሰ ዲቤሁ እግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ውእቱ ዘተሰብአ ወተሰገወ እመንፈስ ቅዱስ ወእ\bd ማርያም\bd* \bd እምቅድስት ድንግል \bd*እግዝእትነ ለመድኃኒተ ዚአነ ዘውእቱ ቀዳማዊ ወደኀራዊ ብሉየ መዋዕል ወአዝማን። 
\m ፲ ወይቤላ ውእቱ ብእሲ አንሰ ኢየአምሮ ለዝንቱ ስም ወኢስማዕኩ እምቅድመዝ ዘይሰመይ \bd ክርስቶስሃ\bd* ስመ ወአበውየሂ ኢየአምርዎ ለዝንቱ ስም። 
\m ፲፩ ወትቤሎ ዕሌኒ ንግሥት መነ እንዘ ታመልክ ነበርከ በመዋዕለ ሕይወትከ አውሥአ ወይቤላ ውእቱ ብእሲ ነበርኩ እንዘ አመልክ አጵሎንሃ ርኩስ ዮምሰ ጸላዕክዎ ወመነንክዎ ወክህድክዎ በእንተ ዘኢያንገፈኒ እምእዴሁ ለዲያብሎስ ወበእንተ ዘኢያድኃነኒ እምእሳተ ሲኦል።
\m ፲፪ ወትቤሎ ዕሌኒ ለእመ አምለክሙ አጵሎንሃ እንዘ ትብሉ · አምላክነ ወእግዚእነ መነ ትብልዋ ለንግሥትክሙ ወእምክሙ ዘታመልክዋ ላቲ።
\m ፲፫ አውሥአ ውእቱ ብእሲ ወይቤላ ለዕሌኒ አግሎን ይብልዋ ለንግሥትነ ዘናመልካ። 
\m ፲፬ ወትቤሎ ዕሌኒ ንግሥት ለውእቱ ብእሲ አምላክክሙ ተሀጕለ እምይእዜሰ በኀይለ ጥበቡ ለመስቀለ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚእ ወተሥዕረ ምልክናሁ ወደክመ ኃይለ መንግሥቱ ጠፍአ ወማሰነ ኃይለ ሥራያቲሁ ወባሕቱ ኀየስነ ወተለዓልነ እምኔክሙ ንህነ እለ ናመልኮ \bd ለክርስቶስ\bd* አምላክነ ንጉሠ ሰማይ ወምድር ወንጼወኖ ለመስቀለ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚእ። 
\m ፲፭ ወይቤላ ውእቱ ብእሲ ለዕሌኒ ንግሥት አብሕኒ ከመ እንግርኪ ኵሎ ዘርኢኩ ወዘነጸርኩ በአዕይንትየ ወዘሰማዕኩ በአዕዛንየ ወትቤሎ ዕሌኒ አባሕኩከ እስኩ በልኪ ንግረኒ ወአይድዓኒ ኵሎ ዘርኢከ ወዘነጸርከ ወዘሰማዕከ፡ 
\m ፲፮ ወይቤላ ውእቱ ብእሲ ለዕሌኒ ንግሥት ኦ እግዝእትየ አመ ትወፅእ ነፍስነ እምሥጋነ ቅድመ ይመጽእ ኀቤነ መልአከ ጽልመት ወይወግዓነ በኲናት ዘእሳት ዲበ እንግድዓቲነ ወያርእየነ ገጾ ጸሊመ ወሕሡመ ወያመነድበነ ፈድፋደ ውእተ ጊዜ በዝንቱ ምንዳቤ ወሥቃይ ትወፅእ ነፍስነ እምሥጋነ። 
\m ፲፯ ወይወስዱነ እሉ መላእክተ ጽልመት እንዘ ያጌጕዑነ ወያበጽሑነ አንጻሪሃ ለገነት። ውእተ ጊዜ ያዓውዱነ ወያሬእዩነ መላእክተ ብርሃን አህጉራተ ገነት ወአብያተ ብርሃን ክቡራተ ዘዕጹብ ግብረቶን ወአርአያሆን።
\m ፲፰ ወይቤሉነ መላእክት ለእለ ታመልክዎ ለአጵሎን አሌ ለክሙ ኦ ኅርቱማን ወከሀድያን ለእመሰ ነበርክሙ እንዘ ተአምንዎ ወታመልክዎ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*እምነሣእክሙ ወእምረከብክሙ እሎንተ አህጉራተ ወአብያተ ብርሃን ስፉሐተ ወክቡራት ወልዑላተ። ንህነኒ ንሬእዮሙ ወንኔጽሮሙ እምርኁቅ ወኵሎሙ ነገደ ቤተ አቡየ ወእምየ ለኵሎን ነፍሳተ ጻድቃን እንዘ ይሠርራ በሠረገላ ብርሃን ወእንዘ ይትዓጸፋ አልባሳተ ብርሃን ብሩሀተ።
\m ፲፱ ቦ እምኔሆን ዘይሠርራ በሠረገላ ብርሃን ወቦ እምኔሆን ዘይሠርራ በክነፈ ነፋስ ወያንጦልዑ ሎን መንጦላዕተ ብርሃን ወየዐውድዎን መላእክት በተድባባተ ብርሃን ወየሐልዩ በቅድሜሆን ወበድኅሬሆን ማሕሌተ ሠናየ ዘመንክር ለሰሚዕ ዘያጠልል አዕፅምተ እምብዝኀ ጣዕሙ ፈድፋደ።
\m ፳ ኦ እግዝእትየ አንሰ ኢይክል ተናግሮቶ ዘርኢኩ ወዘነጸርኩ ክብራተ ወመዓርጋተ ዘተውህቦን ለነፍሳተ ጻድቃን በዝንቱ ልሳንየ መዋቲ።
\m ፳፩ ወለነሰ ይቤሉነ እሙንቱ መላእክተ ብርሃን ሶበሰ ኮንክሙ አንትሙሂ ጌራነ ወመሐርያነ ወክርስቲያነ እምተፈሣሕክሙ ምስለ ነፍሳተ ጻድቃን ወሰማዕት በዝ መካን።
\m ፳፪ ወእንዘ ከመዝ ይብሉነ መላእክተ ብርሃን ሰማዕነ ቃለ ካልአ ዘይብል ለእሉ ከሀድያነ ፈጣሪሆሙ ደይዎሙ ውስተ እሳት ዘለዓለም ውእተ ጊዜ ወደዩነ ውስተ እሳት ፍጡነ በዘከመዝ ሥቃይ ወኵነኔ ነበርኩ አነ ምስለ እለ ያመልክዎ ለአጵሎን ወዮምሰ ሶበ ለከፈኒ ጽላሎተ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ወፃእኩ እምዝንቱ እሳት በላዒ ወመጻእኩ ዝየ። 
\m ፳፫ ወሰሚዓ ዕሌኒ ንግሥት ዘንተ ዕጹበ ወመንክረ ወመድምመ ነገረ አንከረት ወተደመት ፈድፋደ ወአዘዘቶሙ ለካህናት ከመ ያጥምቅዎ \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd* አሐዱ አምላክ ወየሀብዎ ሥጋሁ ቅዱሰ ወደሞ ክቡረ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወገብሩ ካህናት በከመ አዘዘቶሙ ዕሌኒ ንግሥት ወአጥመቅዎ በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱመስመይዎ ስሞ አማንዮስ ወመጠውዎ ሥጋሁ ቅዱሰ ወደሞ ክቡረ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd*።
\m ፳፬ ወትቤሎሙ ዕሌኒ ንግሥት ለካህናት ወለኵሎሙ ሕዝብ ርእዩከ ኦ አበውየ ወአኀውየ ምሕረቶ ወኂሩቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክነ ዘከመ አንሥኦ እሙታን ወአውፅኦ እምእሳተ ሲኦል ለዝንቱ ብእሲ በኀይለ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ወድኅነ እምኵሉ መከራ ወተደለወ ለበዊዕ ውስተ መንግሥተ ሰማያት። ክፍል
\m ፳፭ ወበሣኒታሁ ተንሥአት ዕሌኒ ንግሥት እምህየ ወሖረት ፍኖታ ምስለ ካህናት እንዘ ይእኅዙ በዐራተ ወርቅ መስቀሎ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ወበጽሐት ኀበ ሀገር ዘይብልዎ እንጠራጣ ወነበረት ውስቴቱ ሠሉስ መዋዕለ ወሠሉሰ ለያልየ ወእምህየኒ ኀለፈት ወበጽሐት ሀገረ ሲካር ወረከበት በህየ አሕዛበ ብዙኃነ እንዘ ይስክዩ ወያስቆቅዉ ላዕለ አሐዱ ብእሲ ዘሞተ በሀገሮሙ ወትቤሎሙ ዕሌኒ ንግሥት ለእሙንቱ ሕዝብ እለ ይበክዩ ፡ አንትሙ ሕዝብ አርምሙ የአክለክሙ ብካይ ውእቶሙኒ ደንገፁ በእንተ ግርማሃ ለንግሥት ዕሌኒ ወአርመሙ እምብካዮሙ።
\m ፳፮ ወአዘዘቶሙ ዕሌኒ ንግሥት ለካህናት ከመ ያምጽእዎ ለመስቀለ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚእ ዘሀሎ ዲበ ዓራት ዘወርቅ ኀበ ውእቱ በድን ውእቶሙኒ ካህናት አምጽእዎ \bd ለመስቀል\bd* \bd ዘክርስቶስ\bd* እግዚእ ጸዊሮሙ በዓራት ዘወርቅ ኀበ ውእቱ በድን።
\m ፳፯ ወሶበ ለከፎ ጽላሎቱ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር ተከሥታ አዕይንቲሁ ለውእቱ ምውት ወተንሥአ ፍጡነ ወቆመ በእገሪሁ ወሰገደ ቅድመ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ወአልዓለ እዴሁ ውእቱ ብእሲ የአኀዞ በድፍረት \bd ለመስቀል\bd* ክቡር።
\m ፳፰ ውእተ ጊዜ ረገዞ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ገቦሁ በረምሐ እሳት ወወድቀ ዲበ ምድር ወሞተ ፍጡነ እምድኅረ ተንሥአ ወሶበ ርእየት ዕሌኒ ቅድስት ዘንተ ግብረ አንከረት ወተደመት ወአስተዓጸበት ፈድፋደ እምዝንቱ ነገር ለመልአከ \bd እግዚአብሔርሰ\bd* አልቦ ዘርእዮ እንዘ ይወግዖ በረምሐ እሳት ለውእቱ ብእሲ። 
\m ፳፱ ወትቤ ዕሌኒ ቅድስት ምንትኑ ግብሩ ለዝንቱ ነገር ቅድመ አሕየዎ \bd እግዚአብሔር\bd* ለዝንቱ ብእሲ በኃይለ መስቀሉ ክቡር ወድኅረስ ቀተሎ ወዘንተ ብሂላ አዘዘት ይትክሉ ሐይመተ ከመ ያንብርዎ ውስቴቱ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር ወተከሉ ሐይመተ በከመ አዘዘቶሙ ወትቤሎሙ ዕሌኒ ንግሥት ለካህናት አንብርዎ ለመስቀለ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚእ ውስተ ውሳጤ ሐይመት ካህናትኒ ገብሩ በከመ አዘዘቶሙ አብእዎ ወአንበርዎ ለመስቀለ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚእ ውስተ ውሳጤ ሐይመት።
\m ፴ ወትቤ ዕሌኒ ንግሥት አማንየ እብል የአምር \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ኢይትነሣእ እምዛቲ ምድር እስከ እሬኢ ፍትሐ ዝንቱ ነገር ከመ ምንት ውእቱ ግብሩ እስመ አሕየዎ ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* በኃይለ መስቀሉ ክቡር ድኅረስ ቀተሎ።
\m ፴፩ ወዘንተ ብሂላ ወድቀት ዕሌኒ በእንግድዓሃ ዲበ ምድር ወነበረት ሰቡዐ መዋዕለ እንዘ ኢትበልዕ እክለ ወኢትሰቲ ማየ እንዘ ትስእል ወታስተበቍዕ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* መዐልተ ወሌሊተ ወእንዘ ኢትትነሣእ እምዲበ ምድር። 
\m ፴፪ ወሶቤሃ ሰምዐ \bd እግዚአብሔር\bd* ስእለታ ወአስተብቍዖታ ለቅድስት ዕሌኒ ወፈነወ ላቲ መልአኮ ብርሃናዌ ዘስሙ ሚካኤል ወመጽአ ኀቤሃ ቅዱስ ሚካኤል ሊቀ መላእክት ወይቤላ ለቅድስት ዕሌኒ ኦ ብእሲቶ ምንተ ተኀሥሡ ወምንተ ትፈቅዲ ወለምንትኑ ትመውቲ በዝንቱ ረኃብ ወጽምዕ። 
\m ፴፫ አውሥአቶ ዕሌኒ ወትቤሎ ለመልአክ ኦ እግዚእየ አንሰ እስእል ወአስተበቍዕ ኀበ እግዚእየ ወአምላኪየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት በእንተ ዝንቱ ብእሲ ቅድመ አሕየዎ ወድኅረሰ ቀተሎ እምድኅረ አሕየዎ ወአንሥኦ እሙታን በኃይለመስቀሉ ክቡር።
\m ፴፬ ወይቤላ ቅዱስ ሚካኤል ሊቀ መላእክት ለዕሌኒ ቅድስት ኦ ብእሲቶ ኢስማዕኪኑ ዘኮነ በመዋዕለ ዳዊት ንጉሠ እስራኤል ድኅረ ጼወውዋ ኢሎፍላውያን ለጽዮን ቅድስት ታቦተ ሕጉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አመ ያገብእዋ ውስተ ብሔራ ኢየሩሳሌም ጸዓኑ ሠረገላ በዲበ አልሕምት ከመ ይስሐባሁ ለሠረገላ ወአንበርዋ ዲበ ሠረገላ ለጽዮን ቅድስት ታቦተ ሕጉ\bd ለእግዚአብሔር\bd*።
\m ፴፭ ወእንዘ ይስሕብዎ ለሠረገላ አልሕምት ይረውጹ ወአጽነነ ሠረገላ ዘዲቤሁ ጽዮን ቅድስት ወመሰሎ ለዖዛ ዘትወድቅ እምሠረገላሃ ወሰፍሐ እዴሁ የአኀዛ ወይሉቃ ውእተ ጊዜ ገንሆ ወተቆጥዖ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዘበጦ በሰይፈ እሳት ወቀተሎ ለዖዛ። ነ ወከማሁ ዝንቱ ብእሲ አብድ እምድኅረ አሕየዎ ወአንሥኦ አምላኩ በኃይለ ተአምራቲሁ ለመስቀለ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚእ ፈቀደ የአኀዞ በድፍረት \bd ለመስቀል\bd* ክቡር በእንተ ዝንቱ ተምዐ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአዘዞ ለአሐዱ መልአክ ከመ ይርግዞ ገቦሁ ዘየማን ወረገዞ ውእቱ መልአክ ዘተፈነወ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወበጊዜሃ ሞተ። ወዝንቱ ውእቱ ምክንያተ ሞቱ ለዝንቱ ብእሲ ወዘኢነሥአ ክህነተ ኢይደልዎ ይግሥሥ ንዋየ ቅድሳት።
\m ፴፮ ወይእዜኒ እነግረኪ ርቱዐ አዝዚዮ ለአሐዱ ካህን ከመ ይንሣእ ቅብዐ እምአቅርንቲሁ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር ወይቅብዖ ለበድነ ሥጋሁ ለዝንቱ ብእሲ ዘሞተ እምድኅረ ሐይወ ወይትነሣእ ለኪ።
\m ፴፯ ወትቤሎ ዕሌኒ ለመልአክ ንግረኒ እግዚእየ በእንተ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ልዕልናሁ ወክብሮ አውሥአ ወይቤላ መልአክ ስዕሌኒ ዕጹብ ውእቱ ነገሩ ለዕፀ መስቀሉ ክቡር ወአልቦ ዘይክል ፈክሮተ ክብሩ ወልዕልናሁ ባሕቱ በብሂለ መንክር ወዕጹብ የሐልቅ ነገሩ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር ወዘንተ ነገረ እምድኅረ ይቤላ ሖረ ወኀለፈ መልአክ እምኀቤሃ ወዐርገ ውስተ ሰማይ።
\m ፴፰ ወእምዝ አዘዘቶ ዕሌኒ ንግሥት ለአሐዱ ካህን በከመ አዘዛ መልአክ ከመ ይንሣእ ቅብዕ ዘይፈለፍል እምአቅርንቲሁ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር ከመ ይቅብዖ ለበድነ ሥጋሁ ለዘሞተ ብእሲ ወገብረ ውእቱ ካህን በከመ አዘዘቶ ዕሌኒ ንግሥት ወሶበ ቀብዖ ተከሥታ አዕይንቲሁ ወሐይወ ዝንቱ ብእሲ ወተንሥአ ፍጡነ ወሖረ ኀበ ሀለወት ዕሌኒ ቅድስት ወሰገደ ላቲ።
\m ፴፱ ወትቤሎ ዕሌኒ ቅድስት ኢትስግድ ሊተ እስመ አነ መሬት ወሐመድ ወከማከ ሰብእ አላ ስግድ ሎቱ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር ዘተቀደሰ በደመ መለኮት መድኅን። 
\m ፵ ወይቤላ ውእቱ ብእሲ ለቅድስት ዕሌኒ አንሰ ኢይቀርብ ዳግመ ኀበ \bd መስቀል\bd* ክቡር እስመ ሞትኩ አነ እምድኅረ ተንሣእኩ በኀይለ ዚአሁ ወረከብኩ ክልኤተ ምንዳቤያተ ዕጹባተ አሐዱ ሞተ ሥጋ ዘየኀልፍ ወካልኡ ሞተ ነፍስ ዘኢየኀልፍ ዘይነብር ለዓለም ወበእንተዝ ፈራህኩ ከመ እቅረብ ኀቤሁ ወእስግድ ሎቱ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር ወርዕድኩ እምግርማ ዕበዩ ወኃይሉ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር።
\m ፵፩ ወባሕቱ እምዝንቱ ኵሉ ምንዳቤ ድኅንኩ አነ በጸሎትኪ ቅድስት ወበኀይለ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ወእንዘ ይወስዱኒ መላእክተ ጽልመት ያውርዱኒ ውስተ ሲኦል ወይደዩኒ ውስተ እሳት ሰማዕኩ ቃለ ዘይብል መሐርኩከ ወተሣሃልኩከ በእንተ ዕፀ \bd መስቀልየ\bd* ዘተቀደሰ በደምየ ክቡር ወበእንተ ስእለታ ወአስተብቍዖታ ለዕሌኒ ፍቅርትየ ወሶበ ሰማዕኩ ዘንተ ቃለ እምነ መንበሩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ተንሣእኩ ወሐዮኩ ወመጻእኩ ዝየ በከመ ትሬእዩኒ አንቲ። 
\m ፵፪ ወተስእለቶ ዕሌኒ ንግሥት ለዝንቱ ብእሲ እንዘ ትብል ብከኑ ጥምቀት በስሙ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወሚመ አረማዊ አንተ አውሥአ ወይቤላ ውእቱ ብእሲ ለዕሌኒ ቅድስት ኢተጠመቁ አነ ወኢኮንኩ ክርስቲያነ አላ አረማዊ አነ።
\m ፵፫ ወዘንተ ነገረ ሶበ ሰምዓት ዕሌኒ ንግሥት እምአፈ ዝንቱ ብእሲ አዘዘቶሙ ለካህናት ከመ ያጥምቁ ዘንተ ብእሴ ወለሰብአ ሀገርኒ ምስሌሁ ያጥምቅዎሙ በስመ \bd ሥላሴ\bd* ቅድስት ወየሀብዎሙ ሥጋሁ ቅዱሰ ወደሞ ክቡረ \bd ለክርስቶስ\bd* ንጉሠ ስብሐት ወገብሩ ካህናት በከመ አዘዘቶሙ። ወስብሐት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ሣህሉ ወምሕረቱ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*ወአምላክነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወሞገስ መስቀሉ ክቡር ወጻማ ንግደታ ለቅድስት ዕሌኒ የሀሉ ምስለ ኵልነ ሕዝበ ክርስቲያን ወምስሊ ደቂቀ ክቡር አቡነ ተክለ ሃይማኖት ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\m \bd ምዕራፍ ፳፫\bd*
\m ፩ ወእምድኅረዝ ተንሥአት እምህየ ዕሌኒ ንግሥት ወሖረት ወኀለፈት እንዘ ትእኅዝ ዕፀ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ወበጽሐት ውስተ ሀገረ ሮምያ በብዙኀ ጻማ ወድካም ኃይለ መስቀሉ ወረድኤቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እንዘ ይረድአ ወየዓቅባ። 
\m ፪ ወተቀበልዋ ኵሎሙ ዐበይተ ሰብአ ሮምያ በፍሥሐ ወበሐሤት። 
\m ፫ ወይእቲ አቅደመት ወሐነጸት በህየ ቤተ ክርስቲያን ዐባየ ዘአዳም ስና ወመንክር አርአያሃ በስመ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ወአንበረቶ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር ዘተቀደሰ በደሙ ክቡር። 
\m ፬ ወካዕበ ሐነጸት ካልእተ ቤተ ክርስቲያን ዘአዳም ስና ወመንክር አርአያሃ በስማ ለእግዚእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በ፪ኤ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ። 
\m ፭ ወኮነ ዐቢይ ተአምር ወመንክር ብዙኅ ዘአልቦ ኍልቍ በኀይለ መስቀሉ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*እስመ ሙታን ተንሥኡ ወአጋንንት ወፅኡ እምሰብእ ወእለ ለምጽ ነጽሑ ወዕውራን ርእዩ ብርሃነ ወሐንካሳን ረትዑ ወመፃጕዓን ሐይዉ ወአልቦ ደዌ ዘተርፈ በላዕለ ድውይ በሀገረ ሮምያ ዘእንበለ ይርከብ ፈውስ ወበውስተ ኵሉ በሐውርት ኮነ ፍሥሐ ወሐሤት። 
\m ፮ ወበውስተ ሀገረ ሮምያ አክበርዋ ፈድፋደ ለዕሌኒ ቅድስት ኵሎሙ ሰብአ ሀገረ ሮምያ። 
\m ፯ ወሶበ ሰምዑ ሰብእ ዘኵሎን ዓለማት ዘከመ ተረክበ ወወፅአ ዕፀ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* እምኀበ ቀበርዎ አይሁድ እኩያን ወዐማፅያን ወከመ ገብረ ተአምረ ወመንክረ በሀገረ ሮምያ መጽኡ ኀበ ሀገረ ሮምያ ወኀበ ቅድስት ዕሌኒ ሰብዓ ነገሥት እምአጽናፈ ዓለም ወበጽሑ ኀበ ሀገረ ሮምያ ወሰገዱ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ዘተቀደሰ በደመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* መድኅን ወተአምኅዋ ለዕሌኒ ንግሥት እሉ ሰብዓ ነገሥት። 
\m ፰ ወተስእልዋ ዘከመ እፎ ረከበቶ ወአውፅአቶ ለመስቀለ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚእ ይእቲኒ ዜነወቶሙ ዘከመ ኀሠሠቶ ወረከበት መካኖ ዘተቀብረ ቦቱ በብዙኅ ጻማ ወድካም ወበብዙኀ አስተብቍዖት ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዘከመ አውፅአቶ እምውስተ ግብ ዕሙቅ በብዙኅ ጻማ ወድካም ወአምጽአቶ ኀበ ሀገረ ሮምያ።
\m ፱ ወነበሩ ምስሌሃ እሉ ሰብዓ ነገሥት እንዘ ይትመሐለሉ ኀበ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር \bd ዘክርስቶስ\bd* እግዚእ ብዙኅ መዋዕለ።
\m ፲ ወትቤሎሙ ዕሌኒ ንግሥት ለእሉ ሰብዓ ነገሥት እንከሰ ተመየጡ ውስተ ሀገርክሙ ውእቶሙኒ ይቤልዋ ንህነሰ ኢንትመየጥ ኀበ ሀገርነ አላ ንነብር በዝየ እንዘ ንትቀነይ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር ዘተቀደሰ በደመ ፮ልደ \bd እግዚአብሔር\bd* መድኅን እስከ ዕለተ ሞትነ።
\m ፲፩ ወሶበ ሰምዓት ዕሌኒ ንግሥት ዘንተ ነገረ እምአፉሆሙ ለሰብዓ ነገሥት ኀለየት በልባ እንዘ ትብል ዝንቱሰ ግብር ይከውነኒ ጌጋየ ሊተሰ ለባሕቲትየ ለርእስየ ኃሠሥኩ መድኃኒተ ወሕይወተ ለካልአንሰ አበውየ ወአኃውየ ወአዝማድየ ወለኵሎሙ ሰብአ ሀገር ተሐየይክዎሙ ወኀደግዎሙ እንበለ ተስፋ።
\m ፲፪ እስመ ኢኀለይኩ ዘይቤ መጽሐፍ ኢተኀልዩ ለርእስክሙ ዘእንበለ ለቢጽክሙ። 
\m ፲፫ ወይእዜኒ ክሥት ሊተ እግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ዘእገብር ሠናየ ግብረ ወአምረኒ ዘይሤኒ ወይኄይስ ለኵሉ ፍጥረተ እጓለ እመሕያው። 
\m ፲፬ ወእምድኅረ ትቤ ዘንተ አዘዘቶሙ ለሠራዊታ ወለኵሎሙ ሕዝባ ወለሰብዓ ነገሥት ከመ ይጹሙ ወይስአሉ ሰቡዕ መዋዕለ ወከመ ይግበሩ ምህላ ዐቢየ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸባዖት።
\m ፲፭ ወይእቲኒ ዕሌኒ ንግሥት አኀዘት ከመ ትጹም ወትጸሊ በአንብዕ ወበሐዘን ወታስተብቍዕ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸባዖት በውስተ ቤተ ክርስቲያኑ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር ከመ ይክሥት ላቲ ዘትገብር ሠናየ ግብረ ለኵሉ ሕዝብ ወገብረት ምህላ ዐቢየ ወጾመት ሰቡዐ መዋዕለ ሰብአይ ወበሰቆቃው ብዙኅ እንዘ ኢትበልዕ እክለ ወኢትሰቲ ማየ።
\m ፲፮ ወበተፍጻሜተ ሰብዓቱ ዕለት መጽአ ኀቤሃ ተፈኒዎ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘስሙ ገብርኤል ሊቀ መላእክት አብሣሬ ትስብእቱ ለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቆመ ቅድሜሃ ወይቤላ ኦ ብእሲቶ ዐቢይ ውእቱ ሃይማኖትኪ ወምግባርኪ።
\m ፲፯ ወሶበ ነጸረቶ ለመልአክ ዕሌኒ ንግሥት ደንገፀት ወርዕደት ፈድፋደ ወወድቀት ዲበ ምድር ወአንሥአ መልአክ እምዲበ ምድር ወይቤላ ኢትፍርሂ ወኢትደንግዒ ኦ ዕሌኒ ቅድስት ዓመቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እስመ ተሰምዐ ጸሎትኪ ወስእለትኪ ወበጽሐ ቅድመ መንበሩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወፈነወኒ ኀቤኪ ከመ እንግርኪ ወእዜኑኪ ኵሎ ዘትገብሪ። ·
\m ፲፰ ወአውሥአቶ ዕሌኒ ወትቤሎ ለመልአክ መኑ አንተ ወይቤላ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* አነ ወትቤሎ ካዕበ እሙነኑ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* አንተ ወይቤላ እወ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* አነ።
\m ፲፱ ወትቤሎ ዕሌኒ ለመልአክ ለእመ ኮንከሁ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* አንተ በልኬ \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  \bd*አሐዱ አምላክ ጸባዖት ፍጹም ምሉዕ ሰማያተ ወምድረ ቅድሳተ ስብሐቲከ።
\m ፳ ወነበበ መልአክ እሎንተ ቃላተ ክቡራተ ወጸውዐ ላቲ አስማተ \bd ሥላሴ\bd* በከመ ትቤሎ ዕሌኒ ወይቤ በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ አሐዱ አምላክ ጸባዖት ፍጹም ምሉዕ ሰማያተ ወምድረ ቅድሳተ ስብሐቲከ።
\m ፳፩ ወአምነቶ ዕሌኒ ከመ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ።
\m ፳፪ ወይቤላ መልአክ ለቅድስት ዕሌኒ ሠናየ ገበርኪ ወለለዕለቱ ወለለሰዓቱ ወትረ ኵሎ ጊዜ በሊ ከመዝ ከመ ኢያህጕልኪ ወኢያስሕትኪ ሰይጣን ጸላኤ ኵሉ ሠናይ ወእሎንተ አስማተ ጸውዒ መቅድመ ኵሉ ግብርኪ።
\m ፳፫ ወትቤሎ ዕሌኒ ለመልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* በልኬ ንግረኒ እግዚእየ ዘተልእከ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዘእገብር አነ።
\m ፳፬ ወይቤላ ቅዱስ ገብርኤል ሊቀ መላእክት ለቅድስት ዕሌኒ ከመዝ ይቤለኪ \bd እግዚአብሔር\bd* አስፍሐ ዲበ ምድር ልብሰ ደርከኖ ወልብሰ ወርቅ ወልብሰ ጶዴር ወልብሰ ቢሶስ ወገርዜን ወልብሰ ሄጶዴጤን ወበላዕለ እሉ አልባስ ክቡራት አስክቢዮ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር ዘእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd*።
\m ፳፭ ወእምዝ አምጽኢ ሐዲሰ ሞሰርተ ዘኢተወሰረ ወዘኢተገዝመ ቦቱ ካልእ ዕፅ ወአዝዚዮሙ ለጳጳሳት ወለኤጲስቆጶሳት ወለቀሳውስት ከመ ይውሥሩ ዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ እምላዕሉ እስከ ታሕቱ ወከመ ይክፍልዎ ኀበ ክልኤቱ ክፍል።
\m ፳፮ ወለአሐዱ ክፍል ዘተከፍለ አግዝሚዮ ወአምትሪዮ ስዝረ በበስዝር ወለለአሐዱ ስዝር ሀሲዮሙ ለሰብዓ ነገሥት አሐደ አሐደ ስዝረ ከመ ይንሥኡ ወይሑሩ ለለሀገሮሙ እንዘ ይእኅዙ ዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ።
\m ፳፯ ወለዘየዓቢስ ወይትሌዓል አንብሪዮ በውስተ ሣፁን ዘወርቅ ወዲበ ዓራተ ወርቅ እስመ ሀለዎ ዝንቱ \bd መስቀል\bd* በደኃሪ መዋዕል በዐሠርቱ ምእት ወአርባዕቱ ምእት አርብዓ ወአርባዕቱ ዓመት ከመ ይሑር ኀበ ሀገረ ኢትዮጵያ በመዋዕለ መንግሥቶሙ ለዳግማዊ ዳዊት ወወልዱ ዘርዐ ያዕቆብ እስመ እሉ ኅሩያን እሙንቱ ወፍቁራኒሃ \bd ለእግዝእትነ \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ወላዲተ አምላክ ወፍቁራኒሁ ለመስቀለ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚእ ወመድኅን።
\m ፳፰ እስመ ይብሎሙ \bd እግዚእነ \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*በሕልሞሙ አንብሩ \bd መስቀልየ\bd* በዲበ \bd መስቀል\bd* ወበእንተዝ የዓውድ ዝንቱ \bd መስቀል\bd* ኵሎ አድባራቲሃ ወገዳማቲሃ ወበሐውርቲሃ ለኢትዮጵያ ሀገር ቅድስት ሠለስተ ዓመተ ወሠለስተ አውራኀ።
\m ፳፱ ወእምድኅረ ሠለስቱ ዓመት ወሠለስቱ አውራኅ የዓርግ ውስተ ደብረ ከርቤ።
\m ፴ ወዛቲ መካን ቅድመ ትሰመይ ደብረ ነገሥት ወዳግመ ደብረ ነጎድጓድ ወሥልሰ ደብረ ከርቤ በከመ ይቤ ሰሎሞን በመሐልይሁ አሐውር ለልየ ኀበ ደብረ ከርቤ።
\m ፴፩ ከርቤ ብሂል መዓዛ ስቅለቱ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ወመዐዛ ሕማሙ ወሞቱ ዘተወክፎ በእለተ ዓርብ በላዕለ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ወያሬድኒ ከማሁ ይቤ።
\m ፴፪ አኮ ዘተሰቅለ እግዚእ ዲበ ሕለት አላ ዲበ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ውእቱ ወበእንተዝ ተሰምየት ዛቲ መካን ደብረ ከርቤ በእንተ ዘይነብር ውስቴታ ዕፀ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ወበእንተዝ ትትሌዓል ወትከብር ደብረ ከርቤ እምኵሎን አድባረተ ኢትዮጵያ።
\m ፴፫ አኮ ኀጢኦ ወስዒኖ አእምሮታ ለደብረ ከርቤ ዝንቱ \bd መስቀል\bd* ዘዖደ መጠነ ሠለስቱ ዓመት ወሠለስቱ አውራኅ አላ ከመ ይትቀደሳ አድባራቲሃ ወገዳማቲሃ ወአዕጻዳቲሃ ለሀገር ቅድስት ኢትዮጵያ በአንሶስዎቱ ውስቴታ ዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ። 
\m ፴፬ ወካዕበ ይቤላ መልአክ ለቅድስት ዕሌኒ ወለዘተርፈሰ እምዘወሀብኪ ለሰብዓ ነገሥት ስዝረ በበስዝር አንብሪ ለርእስኪ ለኪ ወለአሐዱ ክፍል አንብሪዮ በከመ ነገርኩኪ እስከ አመ የሐውር ብሔረ ኢትዮጵያ ወቀፍሊዮ ለዝንቱ ግማደ \bd መስቀል\bd* በዕንቊ ክቡር ወበመረግድ ወበጳዝዮን በወርቅ ወዘብሩር ወበዕንቈ ሶፎር እንተ መንገለ ትርብዕቱ ወእምዝ ጠብልሊዮ በልብሰ ገርዜን ወበወርቅ እኑም ልብስ አንብሪዮ በዐቢይ ክብር ወስብሐት።
\m ፴፭ ወዘንተ ነገረ ወትእዛዛተ ጽድቅ እምድኅረ ነገራ ቅዱስ ገብርኤል ሊቀ መላእክት ለዕሌኒ ንግሥት ሖረ ወኀለፈ እምኔሃ ወዐርገ ውስተ ሰማያት።
\m ፴፮ ወእምዝ አዘዘቶሙ ዕሌኒ ንግሥት ለጳጳሳት ወለኤጲስ ቆጶሳት ለቀሳውስት ወለዲያቆናት ከመ ይንጽፉ ዲበ ምድር አልባሳተ ውርቅ ወብሩር ወዘዲባጋት ዘእኑም በወርቅ ወበብሩር ወበዕንቍ ዘያክንት።
\m ፴፯ ወገብሩ ካህናት በከመ አዘዘቶሙ ወአዘዘቶሙ ዓዲ ከመ ያንብሩ ዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ላዕለ እሎንቱ አልባሳት ክቡራት ወካህናትኒ ነጸፉ ዲበ ምድር አልባሳተ ክቡራተ ዘእኑማት በወርቅ ወበብሩር ወበአዕናቍ ወአንበርዎ ላዕሌሆን ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር ዘተቀደሰ በደመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* መድኅን።
\m ፴፰ ወትቤሎሙ ዕሌኒ ንግሥት አምጽኡ ሐዲስ ሞሰርተ ዘኢተወሰረ ቦቱ ካልእ ዕፅ ወክፍልዎ እምላዕሉ እስከ ታሕቱ ኀበ ክልኤ ክፍል ለዝንቱ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር። 
\m ፴፱ ወአኀዙ ካህናት ከመ ይውስሩ ወይክፍልዎ ኀበ ክልኤቱ ክፍል ለዝንቱ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር በከመ አዘዘቶሙ ዕሌኒ ንግሥት። ወሶበ አኀዙ ከመ ይውስርዎ በሐዲስ ሞሰርት አሜሃ ውሕዘ ደም እምውስቴቱ ከመ ፈልፈለ ማይ ወወረደ ዲበ አልባሳት ክቡራት እለ ተነጽፋ በታሕቴሁ።
\m ፵ ወበጊዜሃ መጽኡ መላእክተ ብርሃን ወተቀበልዎ ወቀድሕዎ በጽዋዐ ብርሃን ወነዝኅዎ ውስተ ኵሎን አጽናፈ ዓለም በከመ ገብሩ ቀዳሚ በዕለተ ዓርብ አመ ስቅለቱ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት። 
\m ፵፩ ወከፈልዎ ለዝንቱ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር ኀበ ክልኤ ክፍል ወለዘውሕዘሰ ደም እምውስተ \bd መስቀል\bd* ተመጠወት ወቀድሐት ዕሌኒ ንግሥት በውስተ ባሕል ዘወርቅ ወአብአቶ ውስተ ማኅው ወአንበረቶ ውስተ ቤተ ክርስቲያን። ወእምአሜሃ ኮነት ዕሌኒ ንግሥት ዘኢትበልዕ ወኢትሰቲ ዘእንበለ ትጥዓም እምውእቱ ደም ዘውሕዘ እምውስቴቱ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር። 
\m ፵፪ ወእምድኅረዝ አምተረቶ ለአሐዱ ክፍል ግማደ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ስዝረ በበስዝር ወከፈለቶ ወወሀበቶሙ ለሰብዓ ነገሥት አሐደ አሐደ ለርእሳኒ አሐደ ስዝረ ነሥአት።
\m ፵፫ ወለካልኡ ግማደ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* አዘዘቶሙ ለካህናት ከመ ይጠብልልዎ በአልባሳት ክቡራት ዘእኑማት በወርቅ ወበብሩር ወበአዕናቍ ዘዘዚአሆን ወያንብርዎ ውስተ ሣፁን ዘወርቅ ወካዕበ ያንብርዎ ለሣፁን ዲበ ዓራተ ወርቅ ወያብእዎ ውስተ ቤተ ክርስቲያን ውስተ መንበረ ታቦት።
\m ፵፬ ወገብሩ ካህናት በከመ አዘዘቶሙ ዕሌኒ ንግሥት ወጠብለልዎ በአልባሳት ክቡራት ዘእኑማት በወርቅ ወበብሩር ወበአዕናቍ ዘዘዚአሆን ወወደይዎ ውስተ ሣፁን ዘወርቅ ወረሰይዎ ላዕሊ ዓራተ ወርቅ ወአብእዎ ውስተ ቤተ ክርስቲያን ወአንበርዎ ውስተ መንበረ ታቦት።
\m ፵፭ ወእምድኅረ ከፈለት ሎሙ ወወሀበቶሙ ዕሌኒ ንግሥት በበክፍሎሙ ለእሉ ሰብዓ ነገሥት አተዉ በበሀገሮሙ በዳኅና ወበሰላም ነሢኦሙ ዕፀ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* እንዘ ይትፌሥሑ ወይትሐሠዩ ወእንዘ የአኵትዎ ወይሴብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እኩት ወስቡሕ።
\m ፵፮ ወኮነ በመዋዕለ ሕይወታ ለዕሌኒ ንግሥት ጽድቅ ወሰላም ወአልቦ ቀትል ወሀከክ ወተሰምዐ ዜና ኂሩታ ውስተ ኵሉ አጽናፈ ዓለም። ወስብሐት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ሣህሉ ወምሕረቱ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*ወአምላክነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወሞገሰ መስቀሉ ወጻማ ንግደታ ለቅድስት ዕሌኒ የሀሉ ምስለ ደቂቀ ክቡር አቡነ ተክለ ሃይማኖት ለዓለመ ዓለም አሜን። 
