\c 9 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*9
\s2 ዲያቆኑ ያለ ኤጲስ ቆጶሱ ፈቃድ ምንም ምን ያደርግ ዘንድ እንደማይገባ ይናገራል።
\m ፩፤ ወልድ ለአብ የምክሩ መልአክና ነቢይ እንደሆን፣ ዲያቆኑም እንደዚሁ ለኤጲስ ቆጶሱ መልእክተኛና ነቢይ ነው ። 
\m ፪፤ ስለዚህም ያለ ኤጲስቆጶሱ ምክር ምንም እንዳያደርግ ይገባዋል፣ ኤጲስ ቆጶሱም ሳያውቅ ለተቸገረ ሲሰጥ ግን ራሱን ያሰድባል። በድሆችና በተቸገሩት ሰዎች ላይ መናቅን መሰልቸትን ያደርጋል፣ በኤጲስ ቆጶሱ ላይ ክፉ ቃልን የተናገረ ክፉም ያደረገ ግን በሕዝብህ አለቃ ላይ ክፉ ነገርን አታድርግ ያለውን ላያስተውል \bd እግዚአብሔርን\bd* በደለ።
\m ፫፤ ይህ ሕግ ሌሎች በሚያመልኳቸው በድንጋዮችና በእንጨቶች ላይ አልተሠራምና፣ ነገር ግን ስለ ካህናትና ስለ ዐዋቆች ብቻ ነው፣ እነርሱን አማልክት ናችሁ። ሁላችሁም የልዑል ልጆች ናችሁ ብሏቸዋልና።
\m ፬፤ ዲያቆን ሆይ እንግዲህ አስተውል። የተቸገረ መለመንንም የሚያፍር ሰውን ብታይ ስለ እርሱ በኤጲስ ቆጶሱ ዘንድ በምሥጢር ንገር፣ አትግለጥ፣ እንዳያፍርና እንዲያጕረመርም ችግሩን ስለ እርሱ ለሌላ አትናገር።
\m ፭፤ ምሥጢሩን ብትገልጥ ግን ወንድምህን ታሳዝናለህ። በእርሱም ምክንያት \bd እግዚአብሔር\bd* ይቈጣብሃል፣ \bd እግዚአብሔርም\bd* አሮንንና \bd ማርያም\bd*ን ወዳጄ ሙሴን ማማትን ለምን አልፈራችሁም? አላቸው፣ የእግዚአብሐርም የቍጣው መቅሠፍት ሆነ፣ ሙሴም የተቃወሙትን እንዲህ አላቸው። እኛ ምንድን ነን? ይህ ማጉረምረማችሁስ ምንድን ነው? በእኛም ላይ የምታጕረመርሙ አይደላችሁም፣ ነገር ግን በፈጣሪ ላይ ነው እንጂ።
\m ፮፤ ሕዝባዊውን አላዋቂ የሚለው ቢኖር ይፈረድበታል። \bd የክርስቶስ\bd*ን ስም ሰድቧልና። እንደዚህ ሆነ ግን ኤጲስ ቆጶሱን የሚሰድቡ እንደምን ይሆኑ? እጆቹን በዘረጋ ጊዜ መንፈስ ቅዱስ ይወርዳልና ፣ መንፈሳዊት ሥርዐትንም ከእርሱ ትማራላችሁና፣ \bd እግዚአብሔርንም\bd* ታውቁታላችሁ በደስታ ዘይትና በቅዱስ ሜሮን በዳናችሁበት \bd በክርስቶስ\bd*ም አምናችኋል፣ \bd የእግዚአብሔር\bd* የብርሃን ልጆችም ትሆናላችሁና ኤጲስቆጶሱ በቅድስት ጥምቀት ጊዜ በላያችሁ እጁን የጫነ ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ልጆቼ ናችሁ። እኔ ዛሬ ወለድኋችሁ የሚል ቅዱስ ቃሉን በናንተ ላይ ይልካልና። 
\m ፯፤ ሰው ሆይ እንግዲህ በኤጲስ ቆጶሱ ጸሎት \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ እንደተባልህ አስተውል። አሁንም የተቀበልኸውን ዕወቅ፣ ወደዚህ ጌትነትና ክብር ያቀረበህንም ውደደው \bd ከእግዚአብሔር\bd* በታች አባት ሆነህ ለኤጲስ ቆጶስ እጅ ንሣ። በሥጋ ስለወለዱአችሁ የተባለውን ሰምታችኋል። አባትህንና እናትህን አክብር፣ ስለዚህም በጎ ነገርን ታገኛለህ በአባቱና በእናቱ ላይ ክፉ ቃልን የተናገረም ሞትን ይሙት።
\m ፰፤ እንደዚህ ከሆነ ግን በውሀና በመንፈስ ቅዱስ ዳግመኛ የወለዷችሁን፣ መንፈሳዊት ወተትንም የመገቧችሁን፣ በሃይማኖት ቃልም ያሳደጓችሁን፣ በምክርም ያጸኗችሁን። የጌታችንና የመድኃኒታችን የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን ቅዱስ ሥጋውንና ክቡር ደሙን ትቀበሉ ዘንድ የተዘጋጃችሁ ያደረጓችሁን እንዴት ፈጽማችሁ አታብሯቸውም? እነዚህም ከኃጢአት ማሠሪያ የፈቷችሁ ናቸው፣ ለቅዱስ ጸጋው የተገባችሁና የርስቱ ተካፋዮች ያደረጓችሁ ናቸው። 
\m ፱፤ እኒህንም \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ በክብሩ ሁሉ ፍሯቸው። አክብሯቸውም፣ በበደሉት ላይ ይፈርዱ ዘንድ በገሃነመ እሳትም ይቀጧቸው ዘንድ ከኀጢአታቸው የተመለሱትንም ያስተሠርዩሳቸው ዘንድ \bd ከእግዚአብሔር\bd* የሕይወትና የሞት ኃይልን ተቀብለዋልና። 
\m ፲፤ እንግዲህ እነዚህን እንደ ሽማግሎችና እንደ ፈራጆች ትፈሯቸው ዘንድ ይገባል። ሳሙኤል በቀዳማዊ መጽሐፈ ነገሥት ስለ ንጉሥ ሕዝቡን እንደ አዘዛቸው፣ እንደ ነገሥት ለእነርሱ ታዘዙ። በቤታችሁም ውስጥ ተቀበሏቸው፣ ዳግመኛም ሙሴ ስለ ካህናት አዘዘ ። እንዲሁም እንደ ተሠራ ለኤጲስ ቆጶሳቱ መፍቀዳቸውን እንድትሰጧቸው እናዝዛችሁአለን፣ ቀድሞ ሙሴና ኤልያስ፣ ሳሙኤልም ካህናቱንና ነገሥታቱን ያከብሯቸው ዘንድ ለዚህ ዓለም ኑሮም ይሠሩ ዘንድ ሕዝቡን አዝዘዋልና።
\m ፲፩፤ እንደዚህ ከሆነስ ስለ እናንተ ተግተው ለሚያገለግሉ ለመንግሥተ ሰማያትም መሪ ለሚሆኗችሁ ኤጲስ ቆጶሳትና ካህናት መፍቅዳቸውንና ቀለባቸውን ትሰጡዋአቸው ዘንድ ፈጽሞ ይገባል።
\m ፲፪፤ ቀድሞ ነገሥታቱ የሰውን ሥጋ ይጠብቁና ያድኑ ዘንድ ሠራዊታችውን አስነሥተውና ገብተው የሚዋጉ ከሆነ፣ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ የክህነት ሹመትን የተቀበሉና ነፍስና ሥጋን ከቅጣት የሚያድኑማ ይልቁን እንዴት አይጠብቁ? ነፍስ ከሥጋ ትበልጣለችና ክህነትም ከመንግሥት ትበልጣለችና ይህችም ሹመት ቅጣት የሚገባቸውን የምታስር፣ ሥርየት የሚፈልጉትንም የምትፈታ ናት።
\m ፲፫፤ ስለዚህም ኤጲስ ቆጶሱን እንደ አባት ታከብሩትና ትወዱት ዘንድ እንደ ንጉሥም ትፈሩትና እንደ \bd እግዚአብሔር\bd* ታምኑት ዘንድ ይገባል፣ ለእርሱ እጅ መንሻችሁን የእጃችሁም ሥራ ግብራችሁን፣ ስዕለታችሁን። የስንዴውንና የወይኑን፣ የዘይቱን፣ የባዘቶውንም መጀመሪያ አቅርቡለት።
\m ፲፬፤ ስለዚህ ቍርባናችሁ በፈጣሪያችሁ \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት እንደ በጎ የዕጣን መዐዛ የተመረጠና የተወደደ ይሆን ዘንድ በእናንተ ላይ ይባርካሉ። \bd እግዚአብሔርም\bd* የእጃችሁን ሥራ ይባርካል፣ ያማሩ የምድራችሁ ፍሬዎችንም ያዛል። \bd የእግዚአብሔር\bd* በረከት ምሕረትን በሚያደርጉ በጻድቃን እራሶች ላይ ነውና።
\m ፲፭፤ እነሆ \bd እግዚአብሔር\bd* ከኦሪት መርገም አውጥቶ እረኛ እንደሌላቸው በጎችና መናገር እንደማይችል እንስሳ እኛ የተበተን የወደቅን ስንሆን ወደ ሕይወት እንደ መለሰን ዕወቁ።
\m ፲፮፤ ከኀጢአታችን ከበደላችን ምን ያህል አዳነን? መሥዋዕትንም ለካህናት እናቀርብ ዘንድ ምንም ለሌላቸው ድሆች እንመጸውት ዘንድ አዘዘን፣ ጌታችን በወንጌል ከፈሪሳውያንና ከጸሐፍት አብልጣችሁ ጽድቅን ካልሠራችሁ ወደ መንግሥተ ሰማያት መግባት አትችሉም ብሏልና።
\m ፲፯፤ ላካህናት፣ ለባልቴቶች፣ እናትና አባት ለሞቱባቸው ልጆችም መስጠትን ብታስቡ እነሆ ገንዘቡን ለድኃ በተነ፣ ሰጠውም፣ ጽድቁም ለዘለዓለም ይኖራል ተብሎ እንደ ተጻፈ፣ ግዳጃችሁን ፈጸማችሁ በእውነትና በቸርነት ኀጢአት ይሰረያልና ንጽሕት ቡርክት ሰውነት \bd እግዚአብሔርን\bd* ደስ የምታሰኘው ስለሆነ፣ እንግዲህ እንደዚህ ያለ ጽድቅን ሥራ። \bd እግዚአብሔርም\bd* እንደ አዘዘ ለካህናት ስጥ። ከወይን መጭመቂያና ከእህል ዐውድማ የተገኘውን መጀመሪያውን ለካህናት መስጠት የሚገባ እንደሆነ።
\m ፲፰፤ እነርሰ ለተቸገረው ሁሉ ይሰጡ ዘንድ የሰለጠኑ ናቸውና፣ በቤተ ክርስቲያን ሥራ ሁሉ ላይም ሥልጣን አላቸው። 
\m ፲፱፤ ምን ጊዜ ይህን ሠራ? ለማንስ ሰጠ? መቸስ ጨረሰ? ወደምን ቦታስ ወሰደ? እያላችሁ ኤጲስ ቆጶሳቱን በሥራቸው ሁሉ አታስተሐቅሯቸው።
\m ፳፤ በጎ ሥራን ቢሠራ፣ ወይም ክፉ ሥራን ቢሠራ፣ በሚገባቢያ ደርግ፣ ያለ አግባብም ሲያደርግ፣ ለካህናት ሹመትንና ታላቅ ማዕርግን የሰጣቸው ፈጣሪ \bd እግዚአብሔር\bd* ከእነርሱ አብልጦ ይመራ መረዋልና።
\m ፳፩፤ አንተ ግን በዐይኖችህ ፊት \bd እግዚአብሔርን\bd* መፍራት አድርግ። እንዲህም የሚለውን ቃል ሁል ጊዜ አስብ፣ አምላክህ \bd እግዚአብሔርን\bd* በፍጹም ልብህና በፍጹም ኀይልህ ውደደው፣ ወደ ጣዖታት የምትወስደውንም መንገድ አትከተል፣ ነፍስ የሌላቸውን ፣ እነዚህን የመሳሰለውን ሁሉ አትከተል፣ የአጋንንት ትምህርትን፣ \bd ክርስቶስ\bd* ያላዘዘውን ባዕድ ፍጥረትን አትከተል።
\m ፳፪፤ ነገር ግን አንተ የፈጣሪህ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሕግ የሚሆን የመጻሕፍት ንባብን መርምር። በየጊዜውም መጻሕፍቱን ማንበብ አታቋርጥ የሚቃወም ክፋትን ሁሉ በሕግ ያልታዘዘ ዋዛንና ቍጣን ዝብብትንም ከአንተ አርቅ፣ ነገር ግን በሥጋ የወለዱህን አባትህንና እናትህን አክብር፣ ባልንጀራህንም እንደራስህ ውደድ፣ ድሆችንም መጽውት። ጥቅም ከሌለውም ከሐሰት መሐላ ራቅ።
\m ፳፫፤ አንተ ግን ከ\bd ክርስቶስ\bd* ቤተ ክርስቲያን አትራቅ፣ ነገር ግን ሁልጊዜ ወደ እርሷ ገሥግሥ፣ ሕይወትን ስለሰጣቸው \bd እግዚአብሔርን\bd* እያመሰገኑት በሌሊትና ቀን ከማይተኙት ትሑታን ሰዎች ጋርም አመስግን።
\m ፳፬፤ በእጆችህ ሥራ ኑር ፣እንደተ ቻለህ መጠን ካለህ ገንዘብ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አቅርብ። ከነዳያን ጋርም ወዳጅ ሁን። ነቀዝና ብል የማያበላሸውንና ሌባ የማያገኘውን መንግሥተ ሰማያትን ገንዘብ አድርግ።
\m ፳፭፤ ነፍስህን ልታድን ከወደድህስ ከኤጲስ ቆጶሱ ጋራ፣ ከወንድምህ ከሕዝባዊውም ጋራ፣ ከወዳጅህም ጋራ በዐመፅ አትከራከር። በማይገባ ከእርሱ ጋር ብትከራከር ግን የሚያስገድድህ ሳይኖር በደልንና ኀጢአትን ወደራስህ ሳብህ፣ ለሕዝባዊ ያይደለ ለካህናት ፍርድ ተሰጥቷቸዋልና፣ \bd እግዚአብሔር\bd* በእውነትና በቅንነት ፍረዱ፣ የሕዝቡ ሹሞችም አስተውሉ፣ ለእያንዳንዱም ፍረዱ ብሏልና።
\m ፳፮፤ ለእናንተ ግን የካህናት ሹመት ለሌላቸውም በማንም ላይ ትፈርዱ ዘንድ አልተፈቀደላችሁም። የክህነት ሹመት በሌላቸው አትፍረዱ፣ ፍርዳችሁም አይወደድላችሁም ብሏቸዋልና፣ ነገር ግን ኤጲስ ቆጶሱ በሚገባ ይፍረድ፣ እንዲህ የሚል ተጽፏልና። ለችግረኛውና እናትና አባት ለሞቱበት ልጅ ፍረዱ፣ ለተገፋውና ለምስኪኑ ጽድቅን አድርጉ፣ ብቸኛውንና ችግረኛውን አድኑ የሚል እንደ ተጻፈ። ዳግመኛም በመካከላችሁ በእውነት ለምን አትፈርዱም? ብሏል። 
