\c 9 

\s1 \bd ድርሳን\bd*\bd  \bd*\bd ዘወርኃ\bd*\bd  \bd*\bd ግንቦት\bd*
\b 
\m \bd በስመ \bd*\bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  አሐዱ አምላክ \bd*ድርሳን ዘቅዱስ ወክቡር ወኀያል ሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* ወነገር በእንተ \bd ዮሐንስ \bd*ጳጳስ ዘብሔረ ኢትዮጵያ ዘመጽአ እምድኅረ አቡነ ይስሐቅ ጳጳስ ዘይትነበብ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ \bd ለወርኀ\bd*\bd  \bd*\bd ግንቦት\bd* በሰላመ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ አሜን። ትንብልናሁ ወአስተብቍዖቱ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፩፤ ወኮነ በመዋዕለ አርቃድዮስ ንጉሥ ወልደ ቴዎዶስዮስ ንጉሥ ርቱዐ ሃይማኖት ዘቍስጥንጥንያ ከመ ቈስጠንጢኖስ ንጉሥ ወጳውሎስ ሐዋርያ ወበመዋዕለ ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ \bd ዮሐንስ \bd*ዘውእቱ አፈወርቅ።
\m ፪፣ በውእቱ መዋዕል ሀለወት ብእሲቱ ለአርቃድዮስ ንጉሥ ወኮነት ታፈቅር ንዋየ ወርቅ ወብሩር በኀይል ወበትዕግልት ወንዋየ ባዕድ ብዙኅ ሀሎ በኀቤሃ።
\m ፫፣ ወዘንተ ርእዮ \bd ዮሐንስ \bd* አፈ ወርቅ ብዙኀ ዕለተ ይነግራ ወይገንሐ ወኢትሰምዕ ቃሎ ወተአብዮ ሰሚዐ ቃሉ ወነገሩ።
\m ፬፣ ወበአሐቲ ዕለት ነሥአት አዕዋዳ ለአሐቲ መበለት ነዳይት በግፍዕ ወይእቲ መበለት መጽአት ኀበ \bd ዮሐንስ \bd* ሊቀ ጳጳሳት ወነገረቶ ዘከመ ነሥአት አዕዋዳ አውዶክስያ ንግሥት ወፈነወ ቅዱስ \bd ዮሐንስ \bd*ኀበ አውዶክስያ ንግሥት ወገሠፃ ወሰአላ ብዙኀ ስእለታተ ከመ ትሚጥ ላቲ ለይእቲ ብእሲት መበለት አዕዋዳ።
\m ፭፣ ወአበየቶ ወኢተአዘዘት ሎቱ ወአውገዛ ከመ ኢትባእ ውስተ ቤተ ክርስቲያን ወከመ ኢትጸሊ ወኢትንሣእ እምሥጢረ ቅድሳት ሥጋሁ ወደሞ \bd ለክርስቶስ\bd*።
\m ፯፡ ወሶቤሃ ቦአ ውስቴታ ቍጥዓ ወአስተጋብአት ላዕሌሁ ማኀበረ ኤጲስ ቆጶሳት ዘውእቱ ኮነ እውገዞሙ ወመተሮሙ እምሢመቶሙ በእንተ እከየ ምግባሮሙ ወአበሳሆሙ ወጸሐፉ ወተሰናአዉ ወኀብሩ በቅዱስ \bd ዮሐንስ \bd* ከመ ይደልዎ ስደት እስመ ተቃውማ ለንግሥት።
\m ፮ ወካዕበ ተሚዓ ፈነወት ሐዋርያተ ኀበ ቄርሎስ ወአስተጋብአት ባዕዳነሂ ብዙኃነ ጳጳሳተ ወኤጲፋንዮስሃ ጳጳሰ አምጽአት ወትቤሎሙ \bd ዮሐንስ \bd*ሊቀ ጳጳሳት ኢይከውኖ ይንበር ምስሌየ ወኢይክል እስድዶ እስመ ብዙኀ ያሐዝነኒ ሀሎ አላ አንትሙ ጳጳሳት ተደሚረክሙ በሲኖዶስክሙ እመ ትረክቡ ሎቱ ምክንያተ ከመ ትስድድዎ እምነ መንበሩ ግበሩ ሊተ።
\m ፰፤ ወይቤልዋ ምንተ ንግበሮ \bd ለዮሐንስ \bd* ሊቀ ጳጳሳት ገብረ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘመልዐ ድርሳኑ መትሕተ ሰማይ ወላዕለ ምድር።
\m ፱፣ ወትቤሎሙ ተማክሩ በበይናቲክሙ ዘከመ ትገብሩ ላዕሌሁ ወለእመ ኢገብርክሙ በዝትሰድድዎ ተአምሩ ዘከመ ኮነ ትካት ሃይማኖትክሙ ወለእመ አበይክሙኒ ትስድድዎ አነ አዐጹ አብያተ ክርስቲያናት ወአርኁ አብያተ ጣዖታት ከመ ኢይፍርህዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd*።
\m ፲ ወተማከሩ ፡ በበናይቲሆሙ ወይቤሉ መልአ ሰይጣን ውስተ ልባ ወይእዜኒ ዘከመ ኀለየት በልባ ትግበር።
\m ፲፩፣ ወሶቤሃ ፈነውዎ ለኤጲፋንዮስ ኀበ \bd ዮሐንስ \bd* ወነገሮ ኵሎ ዘከመ ትቤሎሙ ወይቤሎ \bd ዮሐንስ \bd* ለኤጲፋንዮስ ኢትሬኢኑ ዝ ሕዝብ ኵሉ ውስተ አናቅጽ ኪያየ የዐቅቡ መዓልተ ወሌሊተ ወኢይክል ወፂአ እስመ ይትቃተሉ በበይናቲሆሙ በእንቲአየ ወዕደውኒ ይፈቅዱ ይትኵሱ ቤተ ንግሥት በፍቅረ ዚአየ እንዘ ይብሉ ንሙት ምስለ አንስቲያነ ወደቂቅነ በእንተ አቡነ \bd ዮሐንስ \bd* ሊቀ ጳጳሳት ብርሃነ አዕይንቲነ ወኢናወፅኦ እማእከሌነ።
\m ፲፪፣ ወይእዜኒ ጌሠመ በሰንበተ ክርስቲያን ቅድስት ንትናገሮሙ ለሕዝብ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወንትፌሣሕ ምስሌሆሙ እስከ ይገብእ ልቦሙ ወንገብር ዕርቀ ማእከሌሆሙ።
\m ፲፫፣ ወይቤሉ በልቦሙ ተዐረቀ አቡነ ምስለ ንግሥት ወይገብኡ ውስተ አብያቲሆሙ በሠናይ።
\m ፲፬፣ ንግሥትሂ አውዶክስያ ታስተዳሉ ሊተ አፍራሰ በሌሊት ወትፈንወኒ ኀበ ፈቀደ ልባ።
\m ፲፭፣ ወገብአ ኤጲፋንዮስ ሰሚዖ ዘንተ ነገረ በኀበ \bd ዮሐንስ \bd*ኀበ ጳጳሳት።
\m ፲፮፤ ወበሌሊት ወፅአ \bd ዮሐንስ \bd*ወሖረ ኀቤሃ ወፈነወቶ ርኁቀ ብሔረ ኀበ እለ ኢየአምርዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወይሰግዱ ለፀሐይ ወለዕፀው ወበጽሐ ሀገረ አክራጥያ።
\m ፲፮፣ ወበህየ ነገሮሙ \bd ዮሐንስ \bd* ወመሀሮሙ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአምኑ ኵሎሙ በስመ እግዚእነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ሎቱ ስብሐት እስከ ለዓለመ ዓለም ወበስእለቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት መልአከ ሣህል ወምሕረት ሐነጹ አብያተ ክርስቲያናት ብዙኃተ ውቀደሰ ሎሙ \bd ዮሐንስ \bd* አፈ ወርቅ ወሤመ ሎሙ ጳጳሳተ ቀሳውስተ ወዲያቆናተ።
\m ፲፰፤ ወአዕረፈ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለወርኀ ግንቦት ወተቀብረ በደሴተ አክራጥያ እንዘ ሀሎ በስደቱ ወነሥአ አክሊለ ስምዕ ወክብር በመንግሥተ ሰማያት ወተፍሥሐ ምስለ ነፍሰ ኵሎሙ ጸድቃን ወሰማዕት በሰማያት ለዓለመ ዓለም። 
\m ፲፱፣ ወዝንቱ ኵሉ ዘኮነ በስ እለቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፳፤ ወለአንባቢሁ ይጽሐፍ ስሞ ኀበ ዐምደ ወርቅ በቀለመ ጽድቅ ምስለ ደቂቅ ዛቲ ምርፋቅ ለአእሩግ ወለደቂቅ ይሱቆሙ እምወዲቅ በእንተ ስእለቱ \bd ለሚካኤል\bd* ሊቅ ወበእንተ ጸሎቱ \bd ለዮሐንስ \bd* አፈ ወርቅ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፳፩፣ ተአምሪሁ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዘይትዐጸፍ ብርሃነ ከመ ልብስ ወነደ እሳት ውስተ አክናፊሁ። ትንብልናሁ ይንድፎሙ ለሠራዊተ ሰይጣናት እኩያን እለ ይፃረርዎ ለዕገሌ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፳፪፣ ተብህለ ከመ ሀሎ አሐዱ ብእሲ ክርስቲያናዊ እምሰብአ ዐበይተ ሮሜ ወባዕል ጥቀ ወክቡር በንዋየ ዝንቱ ዓለም ወብእሲቱሰ መካን ይእቲ ወኢትወልድ።
\m ፳፫፣ ወነበሩ ክልኤሆሙ በዐቢይ ኀዘን በእንተ ዘአልቦሙ ውሉደ ውብዙኀ ጾመ ይጸውሙ ይስእሉ ወይጼልዩ ወይትማኅለሉ ወያስተበቍዑ በጥቡዕ ልብ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወኀበ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ከመ የሀቦሙ ውሉደ።
\m ፳፬፣ ወነበሩ ከመዝ በጽፉቅ ምሕላ ወበብዙኅ ስኢል ወእንዘ ከመዝ ሀለዉ ቀርበ ወበጽሐ ዕለተ በዓሉ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዘውእቱ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለወርኀ ኅዳር ወአስተዳለዉ ሥንቆሙ ወኵሎ ዘይደሉ ለፍኖቶሙ ወይጽሕቁ በኅሊናሆሙ ከመ ይኩኖሙ ረባሐ ወከመ ይግበሩ ተዝካረ በዓሉ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፳፭፤ ወሖረ ውእቱ ብእሲ ምስለ ብእሲቱ ወምስለ አግብርቲሁ ወአእማቲሁ እለ ይትለአክዎ እንዘ ይተልውዎ ወእንዘ የሐውሩ በፍኖት ነጸረት ብእሲቱ ካልአነ ሕዝበ ክርስቲያን እንዘ የሐውሩ ለገቢረ ተዝካረ በዓሉ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወርእየት ብዙኃተ አንስተ ምስለ ሕፃናቲሆን።
\m ፳፮፣ ቦ እለ የሐዝላ በዛባኖን ወቦ እለ ይጸውራ በገቦሆን ወቦ እለ ያጠብዋ ሐሊበ እምአጥባቲሆን።
\m ፳፮፣ ወሶበ ነጸረት ዘንተ ከልሐት ወጸርሐት በልዑል ቃል ወበከየት ብካየ መሪረ ወአስቈቀወት በአንብዕ ብዙኅ።
\m ፳፰፣ ወትቤ ኦ እግዚእየ ወአ ምላኪየ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ነጽር ኀበ ትሕትናየ ወጽሉ እዝነከ ኀበ ስእለትየ ለግይርት ወለኅዝንት ለኅስርት ወምንንት ትክዝት ወድክምት አመትከ።
\m ፳፬፣ አጽንዐኒ ወኢትትሀየየኒ እማዕምቀ ልብየ እስእል ኀቤከ ወኢታስታኀፍረኒ እም ተስፋየ ሀበኒ ዘርዐ ዘያስተፌ ሥሐኒ ልብየ ወከመ እነጽር በአዕይንትየ ፍሬ ሠናየ ዘወፅአ እምከርሥየ።
\m ፴፤ ወአንተኒ ኦ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ሰአል ወጸሊ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* በእንቲአየ ከመ ይጸግወኒ ዘርዐ በጸሎትከ እመሂ ተባዕተ ወእመሂ አንስተ ለእመ ረከብኩ ወልደ በፃእኩ ለከ ከመ ይትለአክ ለቤተ ክርስቲያንከ በኵሉ መዋዕለ ሕይወቱ ወዘንተ ትብል እንዘ ተሐውር በፍኖት።
\m ፴፩፣ ወበጽሐት ኀበ ቤተ ክርስቲያኑ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ምስለ ምታ ወቆሙ ቅድመ ምሥዋዕ ወአንቃዕደዉ ላዕለ ውስተ ሰማይ ወሰአሉ በብካይ ዕጹብ ወበአንብዕ ውዑይ ምስለ ኅብረተ ኅሊና ከመ የሀቦሙ ውሉደ።
\m ፴፪፤ ወሶበ ተፈጸመ ቅዳሴ በከመ ሕግ ተመጠዉ ቍርባነ ሥጋሁ ወደሞ \bd ለክርስቶስ\bd*።
\m ፴፫፤ ወእምድኅረ ዝ ባረኮሙ ካህን ወአተዉ ውስተ አብያቲሆሙ ኵሉ ሕዝብ ወይእቲሰ ብእሲት ኢወፅአት እምቤተ ክርስቲያን ወአስመከት በገቦ ዐምድ ወኖመት በይእቲ ሌሊት እንዘ ትቴክዝ በዐቢይ ኀዘን በልባ።
\m ፴፬፣ ወአስተርአያ መልአክ ብርሃናዊ ወይቤላ ኦ ብእሲቶ ኢትኅዝኒ ተምኔተ ልብኪ ተወክፈ \bd እግዚአብሔር\bd* ወስእለተ ከናፍርኪ ሰምዐ ወፈትሐ ማሕፀነኪ ከመ ትለዲ ዘርዐ ወናሁ ትፀንሲ ወትወልዲ ወልደ ወሶበ ወለድኪ ስምዪዮ ተስፋ\bd ሚካኤል\bd*።
\m ፴፭፣ ወሶበ ነቅሀት እምንዋማ ተፈሥሐት ዐቢየ ፍሥሐ ወተሐሥየ ልባ በእንተ ዘሰምዐት ዘንተ ቃለ ወአእኰተቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወአተወት ውስተ ቤታ በፍሥሐ።
\m ፴፮፤ ወአቀመ ላቲ \bd እግዚአብሔር\bd* ኪዳኖ ዘነበበ በአፈ መልአኩ ፀንሰት ወወለደት ወልደ ዘሠናይ አርአያሁ ወአዳም ጥቀ ኵለንታሁ ወተፈሥሑ ሶቤሃ ወሰመይዎ ስሞ ተስፋ \bd ሚካኤል\bd* ወገብሩ በዓለ በዕለተ ተወልደ አቡሁ ወእሙ ወወሀቡ ምጽዋተ ለነዳያን ወለምስኪናን ወአብልዑ ለርኁባን ወአስተዩ ለጽሙዓን ወገብሩ ምሳሐ ዐቢየ ለዐበይተ ሀገር ወለኵሉ ሰብእ እንዘ ይሴብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት በእንተ ዘረከቡ ወልደ።
\m ፴፮፤ ወእምዝ ሶበ ረከቡ ብፅዐቶሙ ኢወሰድዎ ለሕፃን ኀበ ቤተ ክርስቲያን ዘቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፴፰፤ ወእምዝ ሶበ ኮኖ አሐደ ዓመተ እምዘተወልደ ከመ ውእቱ ወልድ ደወየ ደዌ ዕጹበ እስከ ደክሙ ዐቃብያነ ሥራይ ወስእኑ ፈውሶቶ ወተዘከረት ሶቤሃ እሙ ለሕፃን ዘበፅዐት ብፅዐተ ከመ ተሀብ ለቤተ ክርስቲያኑ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ውእተ ወልደ ።
\m ፴፱፣ ወትቤ ይእዜ አእመርኩ በእንተ ዘበጽሐ ላዕሌሁ ለወልድየ ደዌ ወኢወሰድክዎ ወኢያወፈይክዎ ለወልድየ ዘበፃዕኩ ከመ ብፅዐትየ እስመ አነ ገበርኩ ኍጢአተ ።
\m ፴፣ ወእምዝ ተንሥአት በጕጕአ ወነሥአቶ ለወልዳ ወወሰደቶ ኀበ ቤተ ክርስቲያን ዘቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወአብአቶ ወነዝኀቶ እምጻሕለ ቤተ ክርስቲያን ወቀብዐቶ እምቅብዐ ዘይት ዘቀዲል እንዘ ትብል ከመዝ ኦ እግዚእየ ሊቀ መላእክት አሕይዎ ለወልድየ ወፈውሶ እምዝንቱ ደዌ ዕፁብ ወድሩክ ወለእመ አሕየውኮ እምዝንቱ ደዌ አነ እውህቦ ከመ ይትለአክ ለቤተ ክርስቲያንከ እስከ አመ ዕለተ ሞቱ ወሐይወ ሶቤሃ በይእቲ ሰዓት ውእቱ ወልድ ።
\m ፵፩፣ ወእምድኅረ ሐይወ እምደዌሁ ልህቀ ውእቱ ሕፃን ወነበረ እንዘ ይትለአክ ለቤተ ክርስቲያኑ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት በብዙኅ ተፀምዶ በምግባረ ሠናይ በኵሉ መዋዕለ ሕይወቱ ።
\m ፵፪ ፣ ወይእቲኒ ብእሲት አተወት ቤታ በፍሥሐ እንዘ ተአኵቶ ወትሴብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ልዑል ወለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወእንዘ ትዜኑ መንክራቲሁ ዘገብረ ላቲ ወዘከመ አሕየወ ወልዳ።
\m ፵፫፣ ከማሁ ያድኅነነ ለኵ ልነ ውሉደ ጥምቀት ወይፈውሰነ እምደዌ ኀጢአት ዘነፍስ ወሥጋ ወይርድአነ በዘዚአሁ ጸጋ ብትንብልና ስእለቱ ያድኅነነ ለዓለም እምፁጋ ወያሰስል እምኔነ ለምግባረ ኀጢአት ዘውጋ ወይብትክ እምላዕሌነ ለጌጋይ መንሠጋ እምእለ አሥመርዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ኢንኩን ንትጋ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፵፬፣ \bd በስመ \bd*\bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  አሐዱ አምላክ \bd*አመ ዐሠሩ ወሰኑዩ ለግንቦት ተዝክረ በዓሉ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እስመ በዛቲ ዕለት ፈነዎ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ለሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ኀበ ዕንባቆም ነቢይ ኀበ ሀገረ ኢየሩሳሌም እንዘ ይጸውር ሲሳየ ብርስን ወይፈቅድ ይሰድ ለእለ የዐጽዱ እክለ በገራህት።
\m ፵፭፣ ወአኀዞ \bd ሚካኤል\bd* ለዕንባቆም በሥእርተ ርእሱ እንዘ ይጸውር መብልዐ ወአብጽሖ ኀበ ሀገረ ባቢሎን ሶቤሃ ወበልዐ ዳንኤል እምውእቱ መብልዕ።
\m ፵፯፣ ወአድኀኖ \bd ሚካኤል\bd* ለዳንኤል እምግበበ አናብስት ወለዕንባቆም ነቢይ አግብኦ ኀበ ምድረ ይሁዳ ወሲሳይ ምስሌሁ ወቆመ ኀበ እለ የአርሩ እክለ ሶቤሃ።
\m ፵፯፣ ወበእንተ ዝ አዘዙነ መምህራነ ቤተ ክርስቲያን ከመ ንግበር ተዝካረ በዓሉ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለለወርኁ። ትንብልናሁ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፵፰፣ ሰላም ለህላዌከ ዘምሥዋዐ አብ መቅደሰ ከመ ታዕርግ ህየ ጸሎተ ቅዱሳን ጢሰ። ኀፍረተ መስቀል ወልድ ጊዜ ተዐገሠ ኢትርአይ በድንጋፄ እንዘ ታንቃዐዱ ነፍሰ \bd ሚካኤል\bd* አትሐትከ ወአድነንከ ርእሰ።
\b 
\b 
\b 
