\c 9 
\s2 ገድለ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ዘወርኃ ሰኔ 
\b 
\m አንድ አምላክ በሚኾን በአብና በወልድ በመንፈስ ቅዱስም ስም አምነን የአባቶቻችን በአብርሃምና በይሥሐቅ በያዕቆብም አምላክ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈቃድ ተጋድሎውን የፈጸመ ቅዱሳን ወንድሞችን በጌታችንና መድኃኒታችን አምላካችን ኢየሱስ ክርስቶስ በማመንና ቅድስት ቃሉን በመስበክ የሚያጸናቸው መስተጋድል የንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት ሊቀ ዲያቆናት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* በተባረከ በወርኃ ሰኔ ዐሥራ ሰባት የሚጸለይ ዜና ገድሉን እንናገራለን ። 
\b 
\m የቀዳሜ ሰማዕት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አማላጅነቱና የአምላኩ ይቅርታም ከኹላችን ሕዝበ ክርስቲያንና ከእኔ ጋራ ይኹን ዘወትር በየጊዜውና በየሰዓቱ ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፩ ዳግመኛም ተነሥቼ በምሕና በጾም \bd እግዚአብሔርን\bd* እያመሰገንሁ የአምላኬ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈቃዱ ኾኖ አባት ገማልያል ሦስተኛ ጊዜ ወደእኔ መጥቶ እንዲገለጽልኝ በጾም በጸሎት ምሕላን ይዤ ሰነበትሁ። ጌታየ አባት ገማልያልም በዚያችው ሰዓት በዕለተ ዐርብ ተገልጾ እየተቈጣ እስከዛሬ ድረስ ለምን ዝም አልኽ ። ለሊቀ ጳጳሱ ቅዱስ አባ ዮሐንስ ትነግረው ዘንድስ ሰላምን አልሔድህም ። እነሆ \bd እግዚአብሔር\bd* በዓለም ከአሉና በገዳም ውስጥ ከዘጉ 
\m ኹሉ ይልቅ ለአንተ ገልጾኛልና። አሁንም ወጥተህ ለሊቀ ጳጳሱ ቅዱስ አባ ዮሐንስ ከአልነገርኸው የማታውቀው ነገር እን ሚያደርስብህ ዕወቅ አለኝ። እኔም ጌታዬ አባት ገማልያል ሆይ ቃልህንስ አላቃለልሁም ። ነገር ግን ስለ ደግነትህ አስቀድሜ ሦስት ጊዜ እስክትገለጽልኝ የአልሁትን እየጠበቅሁ ነውና ይቅር በለኝ ። እንግዲህ ወዲህስ ያለምክንያት ወጥቼ እናገራለሁ አልሁት ። ይኸንንም ራእይ ለሊቀ ጳጳሱ ቅዱስ አባ ዮሐንስ ነገርሁት ። 
\b 
\m ፪ በዚኽ ጊዜም ሊቀ ጳጳሱ ቅዱስ አባ ዮሐንስ ይኸንንስ ከአየህ በዘመናችን ይኸ ከተገለጸልህስ አንድ ወይፈነና ጥማድ በሮችን እፈልግ ዘንድ ይገባኛል። ለአንተም ፍቅርን እተውልሃለሁ አለኝ ። እኔም በዚኽች በሦስተኛይቱ ራእይ እርሻውን የማርስበት ወይፈን ሳይኖረኝ እርሻው ለእኔ ምን ይኾነኛል ስል መለሰሁለት ። እርሱም በሀገራችን በሚጐተት መንኰራኵራት ያርሱበታል ። ለትልቅ መንኰራኩርም አንድ ወይፈን ብቻ አይቻለውም ። እርሱ ይልቅ በሜዳው ውስጥ ከአንተ ዘንድ ይሠማራል ። ከመንደር ወደ መንደር እየዞረ መኖርም ይገባዋል እሊኸ ኹለቱ በሮች አይበቁሽምን አለኝ ። ይኸንንም ከሰማሁ በኋላ ስለ \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* እንደሚናገር የንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* ሥጋም ወደ ሌላ የተረጋገ ሲወሰድ እንደሚሻ አስተዋልሁ ። የመጀመሪያይቱ ራእይን ወጥቼ በነገርሁት ጊዜ ስለ ወይፈኑ የአየሁትን ራእይ አልነገርሁትም ነበርና እንዲኸ አለኝ ። እርሱ የሚለኝን እሰማ ዘንድም ተስፋ ነበረኝ ። ኹለተኛይቱን ራእይ ነገርሁት ። 
\b 
\m ፫ ይኽ ሊቀ ጳጳስ ቅዱስ አባ ዮሐንስም ልጄ እንዲህስ ከአየህ በዘመናችንም \bd እግዚአብሔር\bd* ይኸን ከገለጸልህስ እንደ መላዕክተ \bd እግዚአብሔር\bd* መንግሥተ ሰማያትን በሕይወቱ የአየ እውነተኛ መስተጋድል የጌታችንና የመድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ቀዳሜ ሰማዕት ርእሰ ዲያቆናት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስን\bd* ሥጋውን እናፈልስ ዘንድ ይገባናል አለኝ ። ሊቀ ጳጳስ ቅዱስ አባ ዮሐንስ ይኸን በአለኝ ጊዜም ስለ ወይፈኑ የነገረኝን የምትመስል ሦስተኛይቱን ራእዬን ነገርሁት ። 
\b 
\m ፬ ከዚኽ በኋላም ኹላችን ከሊቀ ጳጳሱ አባ ዮሐንስ ጋራ ኾነን የጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ የባሕርይ አባቱ እግዚእብሔር አብን የጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ የባሕርይ ሕይወቱ \bd እግዚአብሔር\bd* መንፈስ ቅዱስን አመሰገንን ። የአየሁትም ራእይ ኹሉ ከሊቀ ጳጳስ ቅዱስ አባ ዮሐንስ ምሳሌ ጋራ አንድ ኾነ ። ከዚኽ በኋላም ይኸ ሊቀ ጳጳስ ቅዱስ አባ ዮሐንስ በዚያች ቦታ ላይ እቈፍር ዘንድ አዘዘኝ ። ቈፍሬም በራእይ የተገለጸልኝ መምህር አባት ገማልያል እንደ ነገረኝ ኾና አገኘሁ ። 
\b 
\m ፭ በዚያች ጊዜም ብዙ ድንቅ ድንቅ ተዐምርና ፈውስ ኮነ ። ከንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* መቃብርም ደስ የሚያሰኝ ጣዕመ ፄናን የተመላ ታላቅ መዓዛ ወጣ ። መዓዛውም በዙሪያው ወደአሉት ኹሉ እስከ አምስት ምዕራፋት ድረስ መላ ንውፅውፅታም ኾነ ። የንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ሥጋውም እያንፀባረቀ ተገለጠ ። ያንጊዜም በዚያ የርእሰ ዲያቆናትና የክርስቶስ ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ሥጋው በነበረባት ሥፍራ የነበሩ ድውያን ኹሉ ተፈወሱ ከጋኔን የዳኑ አሉ ። ከሆድ በሽታም የዳኑ አሉ ። ከቡዳ መንፈስም የዳኑ አሉ ። ከሚያባንን መንፈስም የዳኑ አሉ ።
\b 
\m ፮ ዳግመኛም በማመንና በቅንነት ከልባቸውም በአለመጠራጠር ቀርበው በዚያች የ\bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ሥፍራ የሚተኙ ወንዶችም ሴቶችም እስከዛሬ ድረስ እምነቱን ተቀብተውና ነክታቸው በቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አማላጅነት \bd በእግዚአብሔር\bd* ቸርነት እጅግ ይድናሉ። በዚያም \bd እግዚአብሔር\bd* የመረጣቸው ስለ ቅድስት ወንጌልም መስፋት አብዝተው የአገለገሉ ቅዱሳን ኹሉ እየተገለጡ በጌታችንና መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ኃይል ይፈውሷቸዋልና ለዚኽ ክብር ለጠራንና ለመረጠን አምላካችን ክብርና ምስጋና ጽንዕም ይገባዋል ። 
\b 
\m የቀዳሜ ሰማዕት ንዑድ ክቡር \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አማላጅነቱና የአምላኩ ይቅርታም ከእኔ ከኹላችን ሕዝበ ክርስቲያን ጋራ ይኹን ዘወትር በየጊዜውና በየሰዓቱ ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\m \bd ተአምር  \bd*
\b 
\m \bd ጸሎቱና በረከቱ ለዘለዓለሙ በእውነት ከተወደዱ አገልጋዮቹ ጋራ ይኹንና ፈጥና በምትደርስ አማላጅነቱ ለሚታመኑ ኹሉ ድንቅ ተዐምራትን የሚያደርግ ንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd*\bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ሰማይንና ምድርን በውስጣቸውም ያሉትን ኹሉ በፈጠረ አምላኩ \bd እግዚአብሔር\bd* ኃይል የአደረገው ተዐምር ይኽ ነው ። 
\b 
\m ፩ በቤተ ክርስቲያኑ ግቢ ውስጥ በነበረ የተተከለበት ዘመኑ በማይታወቅ ጫፎቹም በፀሐይና በነፋስ በወጀቦም በደረቁ ታላቅና ግዙፍ ዛፍ ላይ ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ድንቅ ተዐምሩን ገለጸ፤ ያ ታላቅና ግዙፍ ዛፍም በቤተ ክርስቲያኑ ክዳን ላይ ሊወድቅ ዘምሞ ነበር ። ስለዚህም ካህናቱና ምእመናኑ በንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ቤተ ክርስቲያን ላይ ወድቆ ጠፈረ ቤተ ክርስቲያኑ እንዳያፈርሰው ዛሬ እንቍረጠውን እያሉ ይማከሩ ዘንድ ጀመሩ ። 
\b 
\m ፪ ካህናቱም ዛሬ ዕለተ ሰንበት ናትና ይኽንን ታላቅ ዛፍ በዚኽች የሰንበት ቀን አንቈርጥም ። ይኽንን ታላቅ ዛፍ የምንቈርጠው ነገ ይኽን ጊዜ ነው እንጂ ሲሉ መከሯቸው ። ከዚኽ በኋላም ካህናትና ምእመናን ወደእየቤታቸው ሔዱ። በማግሥቱም መጥረቢያቸውን ይዘው ያንን ታላቅ ዛፍ ይቈርጡት ዘንድ ተሰበሰቡ። መጥረቢያቸውንም ይዘው ወደ ቤተ ክርስቲያን ቅፅር ቢገቡ ያ ታላቅ ዛፍ ማንም ማን ሳይነካው ወደኋላው ወድቆ አገኙት ። ካህናቱና ምእመናኑም ኹሉ ያ ታላቅና ግዙፍ ዛፍ ከቤተ ክርስቲያኑ ጠረፍ ላይ እንዳይወድቅ በንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* አማላጅነት ቅድስት ቤተ ክርስቲያኑን ጠብቆታልና የ\bd እግዚአብሔር\bd* ሥራ ምንኛ ድንቅ ነው ሲሉ አደነቁ ። ድንቅ ተዐምር የተገለጸበት ያ ታላቅና ግዙፍዛፍም እስከአሁን ድረስ በንዑድ 
\m ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ቤተ ክርስቲያን ቅፅረ ግቢ ውስጥ ይገኛል ። 
\b 
\m ፫ እናንተ የንዑድ ክቡር ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* ወዳጆች ሆይ ይኽ \bd በእግዚአብሔር\bd* አምላኩ ዘንድ የሕይወታችን አማላጅ ወዳጃችን ሊቀ ዲያቆናት ቀዳሜ ሰማዕት \bd ቅዱስ እስጢፋኖስ\bd* የሊቀ ነቢያት ኤልያስ ነቢይ ኤልሳዕ ሥራን በዚኽ ታላቅ ዛፍ ላይ እንደ አደረገ አስተውሉ ። ከደቂቀ ነቢያት 
\m የአንዱ ምሳሩ ከዛቢያው ተነጥሎ ወደ ባሕሩ ጥልቅ በወደቀ ጊዜ ምሳሩ ከዛቢያው ተነጥሎ የወደቀበት እርሱ ራሱን ይዞ ወዮልኝ ያውም የተውሶ እርሱም ጠፋ ተጨርሶ እያለ ጮኸ ። ብእሴ \bd እግዚአብሔር\bd* ነቢይ ኤልሳዕ ግን ከዕንጨቱ ቅርፊት ቀርፎ በዚያ የባሕሩ ውኃ ላይ ጣለው ። ምሳሩም በባሕሩ ላይ ተንሳፈፈ ። ብእሴ \bd እግዚአብሔር\bd* ነቢይ ኤልሳዕ እነሆ ምሳርህን ውሰድ አለው ከደቂቀ ነቢያት አንዱ የኾነ ባለምሳሩም እጁን ዘርግቶ ምሳሩን 
\m ወሰደ ። 
\b 
\b 
\b 
