\c 9 
\m አንቀጽ ሳብዕ። \ul በእንተ ዲያቆናት\ul*\ul ።\ul*
\b 
\m ሰባተኛው አንቀጽ የዲያቆናትትን ነገር ይናገራል አንድም የዲያቆናትን ነገር የሚናገር ሰባተኛው አንቀጹ ይህ  ነው።\zbrወውእቱ ፭ አክፋል።\zbrይኸውም አምስት ወገን  ነው።\zbrአምስት ይከፈላል ክፍል ቀዳማዊ በእንተ ትእዛዛት ድልዋት።\zbrመጀመሪያው ክፍል ዲያቆናት ሊሠሩዋቸው የሚገቡትን ትእዛዛት ይናገራል ይቤ ጳውሎስ ሐዋርያ እምድኅረ አንብሮቱ ትእዛዘ ለቀሳውስት ውጤት ፬ ወዲያቆናትኒ ካዕበ ከማሁ ለይኩን ህዱእነ።\zbrሁለተኛ ሐዋርያው ጳውሎስ ለቀሳውስት የሚገባውን ትእዛዝ ጽፎ ካኖረ በኋላ ለጢሞቴዎስ በጻፈው መጻፍ በ፬ኛው ክፍል ዲያቆናትም ጸጥ ያሉ ወትእዛዝያነ።\zbrየሚታዘዙ ይሁኑ ብሎ ተናገረ ወኢይኩኑ ተናጋርያነ በ፪ ልሳን።\zbrበሁለት አንደበት የሚናገሩ አይሁኑ እለ ሐተታ አንድ ጊኤ እውነት አንድ ጊዜ ሐሰት የሚናገሩ አይሀት ወኢይይጽኑ ኅበ ብዝኃ ስትየ ወይን ወይን አብዝቶ ወደ መጠጣት አይሳቡ ወኢያፍቅሩ መክፈልት ረባሕ ርኩስ።\zbrየማይገባ ትርፍ ገንዘብ መቀበልን አይውደዱ አላ ይትአኃዙ በምሥጢረ ሃይማኖት በሕሊና ንጹሕ።\zbrተርፍ ነገር ከመሻት ንጹሕ በመረዳት የተወሰኑ የተገቱ ይሁኑ እንጂ ወትፍሥሕት ገጽ ብዙኅ።\zbrበፍጹም ደስታ ወትእዛዝ።\zbrበፍጹም ትእዛዝ ጸንተው ይኑሩ እንጂ በእንተ እሉ ይትመከሩ ቅድመ ስለዚህ አስቀድመው ይፈተኑ ወእምድኅረ ዝንቱ ይትለአኩ ለእመ ኮኑ ዘእንበለ  ነው።ር።\zbrከተፈተኑ በኋላ  ነው።ር የሌለባቸው ሁ ነው።\zbrቢገኙ በዲቁና ያገልግሉ ወይኵን ዲያቆን ዘአሕተ ብእሲተ አውስበ።\zbrባንዲት ሴት የተወሰነ ይሁን ወዘያሤኒ ሠሪዓ ቤቱ ወውሉዱ፤ ቤተ ሰዎቹንም ልጆቹንም ሠርቶ ቀጽቶ ያሳደገ ሰው ዲቁና ይሾም እስመ እለ ያሤንዩ ተልእኮተ ይረብሑ ለነፍሶሙ መዓርገ ሠናየ።\zbrበጎ ማገልገልን የሚያገለግሉ ዲያቆናት ለሰውነታቸው ክብር የሚሆን ደገኛ መዓርገ ቅስናን ወሞገሰ ፍድፋደ ለነፍሶሙ በእንተ ሃይማኖት እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ አም ነው።\zbrስለ አገለገሉ በነፍሳቸው ፍጹም ባለሟልነት ያገኛሉና ረስጣ ፲ወ፯ ይቤ ማቲዎስ ወዲያቆናት ይሠየሙ በእክመ ጽሑፍ በስምዓ ፪ወ፫ ሰማዕት ይቁም ኵሉ ነገር።\zbrማቲዎስ በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ ባሥራ ሁለተኛው አንቀጽ መጽሐፍ በሁለት በሦስት ምስርክ ነገሩ ሁሉ ይጸናል ብሎ እንደ ተናገረ ዲያቆናት ሁለት ሦስት ሰዎች መስክረውላቸው ይሾሙ አለ ወይትፈተኑ በኵሉ ተልእከ።\zbrበአገልግሎት ሁሉ ይፈትኑ ወስምዓ ይኩንዎሙ ምስለ አሕቲ ብእሲት።\zbrባንዲት ሴት ጸንተው እንዲኖሩ ወአልሐቁ ውሉዶሙ በንጽሕ ልጆቻቸውን በሥራት ሠርተው ቀጽተው እንዳደጉ ጉባዔ ጉሉዓን ሲል  ነው።\zbrምእመናን ይመስክሩላቸው ወይኩኑ መሐርያን።\zbrለሰው የሚራሩ የሚያዝኑ ወየውሃነ።\zbrወአኮ መንጐራጉሬ ነው።\zbrየሚያንጐራጕሩ ያይደሉ ከቂም ከበቀል ይሁኑ ወኢዘክልኢቱ ልሳናት።\zbrሁለት አንደበት አይሁኑ አለ ላንዱ ሐሰት ላንዱ እውነት የሚናገሩ ወኢመዓትማነ።\zbrቍጡ ብስጩ አይሁኑ እስመ መዓት ያማስን ብእሴ ጠቤ።\zbrቍጣ አዋቂውን እንዳላዋቂ ያደርጋልና ወኢይኩኑ ዘያደልዉ ለገጸ አብዕልት።\zbrባለጸጎችን ደስ የሚያሰኙ ወዘይንፍኡ ነዳያን።\zbrነዳያንን የሚያሳዝኑ ወዘያበዝኁ ስትየ ወይን።\zbrወይንን አብዝተው የሚጠጡ አይሁኑ ወይፃምዉ በእንተ ምሥጢራት ሠናያት።\zbrአንድነቱን ሦስትነቱን ለመማር ለማስተማር የሚደክሙ ይሁኑ አንድም ወኢይፃምው ይሳልኒ አንድነቱን ሦስትነትቱ ለመማር የማይደክሙ አይሁኑ አለ ወየአዝዝዎሙ ለእለ ቦሙ ንዋይ እምአኃው ከመ ይጸግውዎሙ ለእለ አልቦሙ ንዋይ።\zbrከአኃው ወገን ገንዘብ ያላቸውን ሰዎች ለሌላቸው ይሰጧቸው ዘንድ ስጡ ብለው ይዘዟቸው ወይሳትፍዎሙ በውሂብ።\zbrእኒህ በማዘዝ እኒያ በመስጠት ይምሰሏቸው ወያከብሩ ጉባዔ በኵሉ ክብር ወኃፍረት ወፍርሃት እግዚአብሔር።\zbrእግዚአብሔርን በመፍራት ሰውን በማፈር ሕዝቡን በፍጹም ክብር ያክብሩት አለ ክፍል ዳግም በእንተ ሢመት ዲያቆናት።\zbrሁለተኛው ክፍል የዲያቆናትን ሹመት ይናገራል ረስጣ ፶ወ፬ ቀጠጅ ፲ወ፬ ሶበ ትሠይሞ ለዲያቆናት አንብር አዴከ ላዕሌሁ ወጸሊ።\zbrሐዋርያት በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ ባምስ አራተኛው በቅርጣግና የተሰበሰበው ሊቃውንት በጻፉት መጻፍ ባሥራ አራተኛው አንቀጽ ዲያቆኑን በምትሾምበት ጊዜ በአንብሮተ እድ ጸልይለት ወቀሳውስት ኵሎሙ ወዲያቆናትኒ እንዘ ይቀውሙ።\zbrቀሳውስት ዲያቆናት ቆመው ይጸልዩለት አሉ ዘ፳ወ፫ ወይትኃረይ በከመ አቅድምነ ነጊረ ወንቤ።\zbrበሐያ ሦስተኛው አንቀጽ አስቀድመን ሁለት ሦስት ሰዎች መስክረውለት ይሾም ብለን እንደተናገርን ከሁለት ከሦስት ሰዎች ተመርጦ ይሾም ወእምዝ  ይጸይ ኤጲስ ቆጶሱ እጁን ብቻ ይጫንበት እስመ ውእቱ ኢይሠየም ከመ ይትመጦ መንፈስ ዕበይ ዝንቱ ዘይሳተፍዎ ቀስውስት።\zbrዲያቆኑ ቀሳውስት አገልግሎት የሚተባበሩት ይህ ዲያቆን ቅስናን አይሾምምና።\zbrአላ ከመ ይግበር ትእዛዛት ኤጲስ ቆጶስ።\zbrየኤጲስ ቆጶስን ትእዛዝ ይፈጽም ዘንድ  ነው።\zbrእንጂ አሉ ቅጠጅ ፲ወ፩ ሥርዋጽ በመጽሐፈ ሮማውያን ንቡር ወይቤ ኢይሠየም ዲያቆን ቅድመ ይኩን መዋዕሊሁ ፳ወ፭ ዓመት።\zbrበቅርጣግና የተሰበሰቡ ሊቃውንት ባሥራ አንደኛው አንቀ አብርሃም ቀሲስ ዲያቆን ፳፭ ዓመት ሳይሆ ነው።\zbrአይሾም የሚል በሮማውያን መጽሐፍ ተጽፎዋል አሉ ወንዝቱ ውእቱ ለዲያቆን በውስተ ሐዲስ።\zbrበዘመነ ሐዲስ በሮማን ዘንድ የዲኢያቆናት ሥርዓት ይህ  ነው።\zbrወሥርዓቶሙኒ ለሌዋውያን ዘሕግ ብሉይ።\zbrበዘመነ ኦሪት የነበሩት የሌዋውያንም ሥርዓት ናሁ ይኢዝዝ ከመ ኢይግበር ግብራ ለደብተራ ዘመን ለእመ ኢበጽሐ ኅበ ዝንቱ ዓቅም ሐያ አስምት ዓመት ካልሆ ነው።\zbrየደብተራ ኦሪትን ሥራት እንዳይሠራ መጽሐፍ ያዛል ወኢይትከሀሎ ለሰብእ ከመ ይምጽእዎ ሠናያት ዘእድኅረ ዝንቱ ሕይወት።\zbrሰው ሐያ አምስት ከሆ ነው።\zbrበኋላ  ነው።\zbrእንጂ ሐያ አምስት ዓመት ሳይሆ ነው።\zbrአእምሮው ይደላደልለት ዘንድ አይቻለውም ወግብረ መልእክት ዲቁናስ በውስተ ሐዲስ ሕግ አኮ ከምዝ።\zbrበኅቤሰ ያለበት  ነው።\zbrበኛ ዘንድ ግን በዘመነ ሐዲስ የዲቁና ሥራት እንደዚህ አይደለም አሉ ሐተታ ተምሮ ከተገኘ ባ፲ ዓመቱ ባ፲፪ ዓመቱ ይሾም ሲሉ  ነው።\zbrቀጠጅ፤ ፲ወ፪ ወናሁ ይደሉ ከመ ይኩኑ ፯ ዲያቆናት ወለእመ ኢኮነት ሀገር ዓባየ።\zbrበቅርጣግና የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መጽሐፍ ባሥራ አራተኛው አንቀጽ ሀገሪቱ ከተማ ካልሆነች ሰባት ዲያቆናት ሊሾሙ ይገባል ወእመሰ ሀገር ዓባየ ኮነት ጥቅ በአምጣነ ሠምረ ልበ ሊቁ።\zbrሀገሪቱ እጅግ ሰፊ ከተማ ከሆነች ግን ኤጲስ ቆጶሱ እንደወደደ ይሾሙ አሉ ፳ወ፱ መጽሐፈ አብረክሲስ።\zbrሰባት ዲያቆናት መሾም እንዲገባ ግብረ ሐዋርያት ተናግሯል፤ ዘኒቅያ ፷ወ፯ ወይሠየሙ ዲያቆናት ፯ በአምጣነ ይትከዓለ ለቤተ ክርስቲያን።\zbrሠለስቱ ምዕት በንቅያ በሳፉት መጽሐፍ በስሳ ሰባተኛው አንቀጽ መእመን ማስተዳደር በሚቻላት መጠን ሰባት ዲያቆናት ይሾሙ ወይሴሰዩ እምቤተ ክርስቲያን ከቤተ ክርስቲያኑ ገንዘብ ይመገቡ ወካልአንሰ ይኩኑ ትእዛዝያነ።\zbrከዲያቆናት በታች ያሉ ሌሎች ግን ጽፈው ደጉሠው ይመገቡ አንድም ለዲያቆናት ይታዘዙ ባስ ፶ወ፯ ወይኩን ዲያቆን ዘተኃርየ እምነ ሠለስቱ።\zbrባስልዮስ በጻፈው መጻፍ በምሳ ሰባተኛው አንቀጽ ዲያቆን ከሦስት ሰኦች ተመርጦ ይሾም አለ ሣልስ በእንተ ሥርዓተ ዲያቆን ሦስተኛ የዲያቆን ሥርዓት ይናገራል ድስቅ ፴ወ፯ ወይኩን ካዕበ ዲያቆናት በእንበለ  ነው።ር በአምሳለ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrሐዋርያት በዲድስቅልያ በሠላሳ ሰባተኛው አንቀጽ ዲያቆናት እንደ ኤጲስ ቆጶስ ያለ  ነው።ር ያለነቀፋ ይኑሩ ወያከርዎሙ ክብረ ብዙኃ።\zbrፍጹም ክብር ያክቡሯቸው ወይኩኑ ፍጹማን በክሀንቶሙ ለቤተ ክርስቲያን በዘይከሉ ዘእንበለ ኃፍረት።\zbrያለኃፍረት ሥራ መሥራት አንድም ነቢረ ይላል ያለ ኃፍረት ጽንቶ መኖር በሚቻላቸው ገንዘብ በሚያገለግሉት አገልግሎታቸው በምእመናን ዘንድ ፍጹማን ይሁኑ አሉ ዘ፷ ወይቁም ዲያቆን ዘይትለአኮ ለኤጲስ ቆጶስ በንጹሕ ውስተ ኵሉ ግብር ዘእንበለ ሒስ ዘከመ ይትለአኮ ለክርስቶስ።\zbrበስሳኛው አንቀጽ ክርስቶስ እንደሚያገለግል ኤጲስ ቆጶሱን የሚያገለግል ዲያቆን ያለ  ነው።ር ያለነቀፋ በንጽሕናው ሁሉ ጸንቶ ይኑር አሉ ወኢይግበር ምንተኒ በፈቃዱ ዘእንበል በሥምረት አቡሁ ዘውእቱ ኤጲስ ቆጶስ በኵሉ ዘይኤዝዝ ኪያሁ።\zbrይኸውም በሥራው ሁሉ የሚያዝዘው በሹመት የወለደው አባቱ ኤጲስ ቆጶስ  ነው።\zbrኤጲሱ ሳይፈቀድለት በራሱ ፈቃድ ምንም ምን አይሥራ አሉ በ፲ ወአየሀልው ምስሌክሙ ኤጲስ ቆጶሳት ቀሳውስት ወዲያቆናት ኅበ መንበረ ፍትሕ።\zbrባሥረኛውም አንቀጽ ኤጲስ ቆጶሳት በምፈርዱበት አደባባይ ቀሳውስት ዲያቆናት አብረዋቸው ይቀመጡ አሉ ሕትታ ዝም ብለው ይቀመጡ ማለት አይደለም ይፍረዱ ይተቹ ሲል  ነው።\zbrበደስ ፭ ወዲያቆንስ ከመ ዘይትለአክ ለእግዚአብሔር ይትለአኮ ለኤጲስ ቆጶስ።\zbrአቡሊዲስ በጻፈው መጻፍ ባምስተኛው አንቀጽ ዲያቆን እግዚአብሔርን እንደሚያገለግል ሁኖ ኤጲስ ቆጶሱን ያገልግለው ወለቀሳውስት በኵሉ ግብር።\zbrቀሳውስቱንም በሥራው ሁሉ ያገልግላቸው ወአኮ በጊዜ ቅዳሴ ባሕቲቱ።\zbrየሚያገልግለውም በቅዳሴ ጊዜ ብቻ አይደለም።\zbrአላ ይትለአክ ኅበ ድውያን ዘሕሙ እምነ ሕዝብ እለ አልቦሐዋጺ።\zbrከሕዝቡ ወገን ታመው ጠያቂ ወደሌላቸው ሰዎችም ይላከው  እንጂ ወያአምሮ ለኤጲስ ቆጶስ ከመ ይጸሊ ላዕሌሆሙ።\zbrይጸልይላቸው ዘንድ የደዌያቸውን ጽናት አው ከመ ይፈኑ ሎሙ መፍቀዶሙ።\zbrምግባቸውን ይልክላቸ ዘንድ ወዓዲ ለሰብእ እለ በኅቡእ ፅኑሳን።\zbrዳግመኛም ከመቅለል መጠቃለል ብለው በኅቡእ ለተቸገሩ ሰዎች የሚሹትን ይልክላቸው ዘንድ ችግራቸውን ለኤጲስ ቆጶስ ይንገረው ወይትለአክሙ ለካልዓንሂ አለ ይመጸወትዎሙ እመቅደስዎ እመኳንንት።\zbrከካህናት ከመኳንንት ወገንም ለሚወመጸውቱ ለሌሎች ይላካቸው አንድም ከካህናት ከመኳንንት ወገን ለሚመጸውቱ ይላካቸው ወይደልዎሙ ከመ ያህቡ ላዕቤራት ወለእጓሰ ማውታ።\zbrለተቸገሩ ባልቲቶች እናት አላት ለሞቱባቸው ልጆች ወለነዳያን።\zbrለተቸገሩ ድኆችም መስጠት ይገባቸዋል ወከመዝ ይፈጽም ኵሎ መልእክት።\zbrተልእኮውን ሁሉ እንዲህ አድርጎ ይፈጽም ወዝንቱ ውእቱ ዘበአማን ዲያቆን ዘይቤ ክርስቶስ ስለሱ የተናገረለት እውነተኛ ዲያቆን ይህ  ነው።\zbrድስቅ ፲ወ፪ ወያንብብ ወንጌለ አመሂ ዲያቆን ወእመሂ ቀሲስ ሐዋርያት በዲድስቅልያ ባሥራ ሁለተኛው አንቀጽ ቄስ ዲያቆንም ቢሆን ወንጌል የንብብ አሉ ሐተታ በሀገራቸው ዲያቆን ወንጌል ያነበበ እንደሆነ ቄስ በእንተ ቅድሳት ቄስ ወንጌል ያነበ እንደሆነ ዲያቆን በእንተ ቅድሳት ያነባል በሀገራችን ግን ወንጌል ከቄስ በእንተ ቅድሳት ከዲያቆን እንዳይወጣ ተብሎ ሥርዓት ተሠርቷል።\zbrወየሐውጾሙ ለሕዝብ ከመ ኢይደቅሱ ወኢይኑሙ አሐዱሂ።\zbrዲያቆኑ ከሕዝቡ ወገን አንቀላፍተው እንዳይተኙ አንድም ከሕዝብ ወገን አንዱ ስንኳ እንዳይተኛ አው ኢይስሐቁ።\zbrእንዳይስቁ አው ከመ ኢይሳለቁ ላዕል ቢጾሙ።\zbrበባልንጀሮቻቸው እንዳይዘብቱባቸው ሕዝቡን ይጐብኛንቸው ወይሥርኦሙ ለሕዝብ በከመ ተነግረ በአንቀጸ ቅዳሴ።\zbrበአንቀጸ ቅዳሴ አንደተነገረ ሕዝቡን ይሠራራቸው ረስጠብ ፵ወ፭ ወይጹር ጽዋዓ ለእመ ኮነ ቀሳውስት ዘኢየአክሉ።\zbrሐዋርያት በሁለተኛው ቀሌምንጦስ በሠላሳ አምስተኛ አንቀጽ ቢያንሱ ዲያቆን ደሙን ያቀብል አሉ በደስ ፴ወ፩ ወያቅርብ ቍርባነ ለሕዝብ ዕበ ተበውሐ ሎቱ።\zbrእቡሊዲስ በጻፈው መጻፍ በሠላሳ አንደኛው አንቀጽ ከተፈቀደለት በኋላ ደሙን ለሕዥቡ ያቀብል አለ ረስጣ ፴ወ፯ ወይመቱ አውሎⷛ በእዲሁ በጊዜ ምሳሕ ለእመ ኢሀሎ ኤጲስ ቆጶስ ።\zbrሐዋርያት በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ በሰላሳ ሰባተኛ አንቀጽ በምግብ ጊዜ ኤጲስ ቆጶስ ባይኖር አው ቀሲስ ህየ።\zbrቄሱም ከዚያ ባይኖር አው ቀሲስ ህየ።\zbrቄሱም ከዚያ ባይኖር ኅብስቱን እየቆረሰ ይሰጣቸው በደስ ፴ወ፬ ወእልቦቱ ለዲያቆን ሥልጣን ከመ ይምህር ወያጥምቀ።\zbrወይፁር ጽዋዓ ብሎ ነበረና ቀሳውስት ካላነሱ አቡሊዲስ በጻፈው መጻፍ በሠላሳ አራተኛው አንቀጽ ዲያቆን ያጠምቅ ያስተምር ዘንድ አው ይቀድስ።\zbrሥጋውን ደሙን ያቀብል ዘንድ ወይባርክ ሕዝብ።\zbrሕዝቡንም ይባርክ ዘንድ ሥልጣን የለውም እለ ይጸመድ ለመልእክት ምስለ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrከኤጲስ ቆጶስ ጋራ ዓው ምስለ ቀሲስ።\zbrከቀለም ጋራ ለማገልገል ጽሙድ ይሁን እንጂ ወይፈጽም መልእክት ዲቁና፤ የዲቁናውን አገልግሎት እንዲህ አድርጎ ይፈጽም አለ ረስጣ ፶ወ፰ ወኢየሀብ አውሎግያ።\zbrሐዋርያት በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ በሃምሳ ስምንተኛው አንቀጽ ዲያቆን ሥጋውን አያቀበል አላ ውእቱ ይንሣእ እምኤጲስ ቆጶስ።\zbrእሱ ከኤጲስ ቆጶስ አው እምቀሲስ።\zbrከቄስ እጅ ይቀበል እንጂ ወኢይፁር ይቀበል እንጂ ወኢይፁር ቍርባነ።\zbrዓውዱን አይያዝ ወሶበ ፆረ ኤጲስ ቆጶስ አው ቀሲስ።\zbrወይም ቄሱ ዓውዱን በያዘ ጊዜ ውስእቱ ይመጡ ጽዋዓ ለሕዝብ እሱ ለሕዝቡ ደሙን ያቀብል እኮ ውእቱ ካህን።\zbrደሙንም ማቀበሉ ካህን ሁኖ አይደለም አለ ላእከ ካህናት።\zbrየካህናት አገልጋይ ሁኖ  ነው።\zbrእንጂ አሉ ጴጥ ወኢያገርብር እዴሁ።\zbrጴጥሮስ ሕዝቡን በአንብሮተ እድ አይባርክ ወኢይመጡ ቍርባነ ለዘይትለያሎ በመዓርግ ከሱ ለሚበልጥ ደሙን አያቀብል አላ የአዝዝ ዘይቴሕትዎ ለመልእክት ቤተ ክርስቲያን።\zbrቤተ ክርስቲያንን ለማገልገል ከበታቹ ላሉ ደሙን ያቀብል እንጂ እለ ዘኒቅያ ፲ወ፯ ኢይደልዎሙ ለዲያቆናት ከመ ይንበሩ በቅድመ ቀሳውስት።\zbrሠለስቱ ምዕት በኒቅያ በጻፉት መጻፍ ባሥራ ሰባተኛው አንቀጽ ዲያቆናት በቀሳውስት ፊት ወኢበገበዋቲሆሙ።\zbrባጠገባቸው ወኢበውሣጤ ምሥዋዕ።\zbrከቤተ መቅደስ ውስጥም ቢሆን ወኢበአፍኣ እምኒሁ።\zbrከቤተ መቅደስ በአፍኣም ቢሆን አይቀመጡ አሉ ዘእንበለ በትእዛዞሙ።\zbrእነሱ ቢፈቅዱላቸው  ነው።\zbrእንጂ ዘ፷ወ፩ ወሊቀ ዲያቆን ይቁም እምድኅረ ኤጲስ ቆጶስ በጊዜ ጸሎት በገቦሁ ከመ ዘይንዕስ።\zbrበስሳ አንደኛውም አንቀጽ ሊቀ ዲያቆናት ታናሽ ዋእንድም እንደመሆኑ ወሰበኪ ኵሉ ጸሎት።\zbrበጸሎት ጊዜ የሚያዝዝ እንደ መሆኑ ወግብራተ ቤተ ክርስቲያን።\zbrየቤተ ክርስቲያኑን ሥራ የሚሠራ እንደ መሆኑ ወሰበኪ ኵሉ ጸሎት።\zbrበጸሎት ጊዜ የሚያዝዝ እንደ መሆኑ ወግብራተ ቤተ ክርስቲኢያን የቤተ ክርስቲያኑን ሥራ የሚሠራ እንደ መሆኑ በጸሎት ጊዜ ከኤጲስ ቆጶሱ ባጠገብ ይቁም አሉ ወኵሎ ዘይከውንሂ እምዲያቆናት እለ ታሕተ እዴሁ ተጋዕዞ ወተፋትሖ ይምትር ማዕከሌሆሙ።\zbrከሥልጣኑ በታች ባሉ ለዲያቆናት የሚሆ ነው።ን ጸብዕ ክርክር ሁሉ በመካከላቸው ሁኖ ይፍረድ ይተች ወኢያዕርግ ምንተኒ እምኔውእቱ ኅበ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrበይግባኝ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ እሱ ሳይፈርድ ማናቸውም ነገር ወደ ኤጲስ ቆጶሱ አይሰደድ እስመ እሙንቱ ታሕተ ፍትሑ እነሱ ከሥልጣኑ በታች ናቸውና ወውእቱ ሊቀ ጸሎት ፍጹም ፈጽሞ አዛዚ ሰሎት  ነውና ወበውስተ እዴሁ ይደሉ ከመ ይኩን ግብረ ቤተ ክርስቲያን።\zbrኵሉ።\zbrየቤተ ክርስቲያን ሥራ ሁሉ በጁ ሊሠራ በቃሉ ሊታዘዝ ይገባል ከመ ኢያልፍስ ክብረ ዚአሁ፤ መዓርጉን እንዳያዋርደው ዘ፷ወ፪ ወኢይትለዩል መልዕልቲሁ ዘእንበለ ኤጲስ ቆጶስ ባሕቲቱ።\zbrበስሳ ሁለተኛውም አንቀጽ ከኤጲስ ቆጶሱ ብቻ በቀር ሌላ በበላዩ አይፍረድ አይቀመጥ እስመ ውእቱ ሊቀ ካህናት።\zbrየካህናት አለቃ  ነውና ወኮረአቤስ ኮቤስኒ ይኩን በመዓርግ ከመ እደዊሁ።\zbrቆሞሱም መዓርግ በሚሰጥበት ጊዜ እንደ ሁለት እጆቹ ወ፪ ክነፊሁ ለኤጲስ ቆጶሱ እንደ ሁለት ክንፍ ይሁ ነው።\zbrወሶበ የሐውር ኅበ ቤተ ክርስቲያን።\zbrወደ ቤተ ክርስቲያን በሔደ ጊዜ አው ኅበ ካልእ።\zbrወደ ሌላም በሔደ ጊዜ ይደሉ ከመ ይኩን ሊቀ ዲያቆን በየማኑ ሊቀ ዲያቆን በቀኙ ወካልዓንሂ በጸጋሙ።\zbrሌሎቹም በግራው ሊሆኑ ይገባቸዋል ወውእቱሂ ማዕከሌሆሙ ከመ አብ ማዕከለ ውሉዱ።\zbrአባት በልጆቹ መካከል እንዲሆን እሱም በመካከላቸው ሊሆን ይገባል ወኢይደሉ ለኤጲስ ቆጶስ የአዝዝ ባሕቲቱ ምንተኒ አምካዝናት ዘእንበለ ሊቀ ዲያቆን።\zbrኤጲስ ቆጶሱ ከሊቀ ዲያቆናት በቀር ከካህናት ወገን ማናቸውንም አይዘዝ እስመ ውእቱ ሕፃኔ ሀገር።\zbrአገር አሳዳሪ ወውእቱ የአምሮሙ ለሕዝብ ወሊቀ በውስተ ጸሎት።\zbrበጸሎትም ጊዜ የሚያዝዝ ውእቱ ተመሳሊ በኵሉ።\zbrበሥራ ሁሉ እሱን መስሎ እሱን አህሎ የሚሠራ እሱ  ነውና ራብዕ በእንተ አዝዞቱ።\zbrአራተኛ ዲያቆን የሚታዘዘውን ትእዛዝ ይናገራል በደስ ፰ ወይሥራዕ ዲያቆን ዘይክል ሠርዖቶ።\zbrአቡሊዲስ በጻፈው በስምንተኛው አንቀጽ ዲያቆን መሥራት የሚቻለውን ጥቃቅኑን ሥራ ይሥራ ወይንግሮ ለኤጲስ ቆጶስ ግብራት ዓቢያተ ከመ ይሥራዕ በምክረ ሕሊናሁ።\zbrራሱ አውጥቶ አውርዶ ይሠራ ዘንድ ደጋጉን ሥራ ለኤጲስ ቆጶሱ ይንገረው ወይኩን ሊቀ ዲያቆናት ለኤጲስ ቆጶስ ከመ እዝን ወዓይን ወአፍ።\zbrሊቀ ዲያቆናት ለኤጲስ ቆጶሱ እንደ ጆሮ እንደ ዓይን እንደ አፍ ይሁ ነው።\zbrሐተታ ሰው በጆሮ ሰምቶ ባይኑ አይቶ በአፉ ተናግሮ ሥራውን እንዲሠራ ወየሀሉ ምስሌሁ በ፩ ልብ።\zbrእንደ አንድ ቃል ተናጋሪ ሁኖ አብሮት ይኑር ከመ ይኩን ዘኢያስተሐምም ዘአንበለ ግብራት ዓቢያን።\zbrበደጋጉ ሥራ እንጂ በጥቃቅኑ ሥራ የሚያስብ እንዳይሆን በከመ አምከሮ ዮቶር ሐሙሁ ለሙሴ በእንተ ሠሪዓ ፍትሕ ማዕከለ ደቂቀ እስራኤል።\zbrበእስራኤል ልጆች መካከል ስለሚፈረደው ፍርድ ፍርድ አማቱ ዮቶር ሙሴን እንደ ሙከረው ወተወክፈ ምክረ ዚአሁ ምክሩን እንደ ተቀበለው ወአሠነየ ደኃሪታ።\zbrፍጻሜው እንደ በጀለት ታሪክ፤ እስራኤል ከሴት ከልጅ ሌላ ስሳ እልፍ አጋር ናቸው ተሰብስበው ውለው ነገር ሳይቄረጥላቸው እያዘኑ ሲሔዱ አይቶ አማቱ ዮቶር ዝሰ ይከብዳክ፤ ሹም ካልሾምክ ነገር ይበዛብሃል ዝሰ ይቀልለከ ያሥር መጩኒ ያምሳ ደምሳሽ የመቶ አለቃ የሽህ አምበል ሹምላቸው ሕዝቡ ለሥሩ ሙጨኔ ያሥሩ መጨኒኤ ላምሳው ደምሳ ያምሳው ደምሳሽ ለመቶ አለቃው የመቶው አለቃ ለሽህ እምበል የሸሁ አምበል ላንተ ይንገርህ ካንተ የተሠወረውን ወደ እግዚአብሔር አመልከት ዝሰይልለከ ይህ ይቀልልሃል ብሎ መክሮታል እንደ መከረው አድርጎ ቢሾምላቸው እስራኤል ነገራቸው ባንድ ቀን ተቄርጦላቸው ደስ ብሏቸው የሚመለሱ ሁነዋል ሥርዋጽ ውስተ ፩ እመጻሕፍት ሮም።\zbrከሮም መጻሕፍት አንዱ ሥርዋጽ  ነው።\zbrአንድም በሮም መጻሕፍት ባንዱ ሥርዋጽ አለ ዘ፳ወ፯ ወኢይቀንቱ ሐቋሆሙ ዲያቆናት በዝናር በጊዜ ጸሎት።\zbrበሐያ ሰባተኛውም አንቀጽ ዲያቆናት በጸሎት ጊዜ ውገባቸውን በዝናር አይታጠቁ እስመ እሙንቱ ግዑዛን።\zbrከመገዛት ነጻ ናቸውና ወኢይቀንዮሙ ዘእንበለ እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ ንጉሠ ኵሉ ወአምላከ ኵሉ።\zbrየሁሉ ፈጣሪ የሁሉ ገዢ ከሚሆን ከኢየሱስ ክርስቶስ በቀር ማንም ማን አይገዛቸውምና ወክብሮሙ ለዲያቆናት ይትዓወቅ በዝንቱ እምካልዓኒሆሙ የዲያቆናት ክብራቸው ከሌሎቹ ተለይቶ ከዚህ ይታወቃል ወዝንቱ አንቀጽ ዘእንበለ ግዘት ይህ ውግዘት የሌለበት አንቀጽ  ነው።\zbrሐተታ ጠልፎ ይጥለናል ወገባችነን ያጸናናንል ብለው ቢታጠቁ ዕዳ የለባቸውም ዘ፴ወ፬ ኦ ዲያቆናት ከመ ተሐውጽዎሙ ለፅኑሳን።\zbrበሠላሳ አራተኛውም አንቀጽ ዲያቆናት የተቸገሩትን ልትጐበኙዋቸው ወትንግርዎሙ ለኤጲስ ቆጶሳቲክሙ ግብረ ተጽናሶሙ ለፅኑሳን።\zbrየተነገሩበትንም ነገር ለኤጲስ ቆጶሶቻችሁ መንገር ይገባችኋል እስመ ለክሙ ይደልወክሙ ከመ ትኩን ሎቱ ነፍሰ ወሥጋ በኵሉ ግብር።\zbrበሥራው ለሱ እንደ ነፍስ እንደ ሥጋ ልትሆኑለት ይገባችኋልና ወትትአዘዙ ሎቱ።\zbrልትታዘዙለት ይገባልና ወትፈጽሙ ትእዛዛቲሆሙ ከመ አብ።\zbrአባት እንደመሆኑ አንድም ልጅ ያባቱን ፈቃድ እንዲፈጽም ወመኰንን።\zbrገዢ እንደ መሆኑ አንድም ሎሌ የጌታውን ፈቃድ እንዲፈጽም ወመምሕር።\zbrመምር እንደ መሆኑ አንድም ደቀ መዝሙር የመሕሩን ፈቃድ እንዲፈጽም የኤጲስ ቆጶሱን ፈቃዱን መፈጸም ይገባችኋል አለ እብደስ ፯ ወእመ ወሀበ ዲያቆን ለ፩ሂ ንዋየ በእንተ ከዊኖቱ ጽኑሰ ወኅብአ እምኤጲስ ቆጶስ አቡሊደስ በጻፈው መጻፍ በሰባተኛው አንቀጽ ዲያቆን ላንዱ ስንኳ ችግረኛ ስለሆነ ከኤጲስ ቆጶሱ ሠውሮ ገንዘብ ቢሰጥ ወአስተዋደይዎ ኅበ ኤጲስ ቆጶስ ወናሁ ረስይዎ ጽሩዓ እምነ ጽኑሳን።\zbrእነሆ ለተቸገሩ ሰዎች አይሰጥም ብለው በኤጲስ ቆጶሱ ቢከሱት ወይትወሀወኩ ሕዝብ በአንጐርጕሮ ላዕሌሁ።\zbrሕዝቡ በዲያቆኑ ቢያዝኑ ወአኮ ላዕሌሁ ባሕቲቱ።\zbrየሚያዝኑ በሱ ብቻ አይደለም አላ ላዕለ እግዚአብሔር።\zbrአላ ላዕለ ኤጲስ ቆጶስ፤ ክፉ ሹም ሾመብን ብለው በኤጲስ ቆጶሱም  ነው።\zbrእንጂ ወይሰምዕ በውእቱ።\zbrበኤጲስ ቆጶሱ ይሰማለታል፤ ወበውእቶሙ።\zbrበሕዝቡም ይሰማባቸዋል በከመ ስምዓ በአሮን።\zbrበአሮን እንደሰማበት በውእቱ በኤጲስ ቆጶሱ ይሰማበታል ወበእኅቱ።\zbrበእኅቱ እንደሰማባት በውእቶሙ በሕዝቡ ይሰማባቸዋል።\zbrአንድም ወእመ ወሀበ ዲያቆን ለ፩ሂ ንዋየ በእንተ ከዊኖቱ ፅኑዕ ወኅብዓ እምኤጲስ ቆጶስ ኤጶስ ቆጶስ ችግረኛ ስለ ሆእን አንዱ ከዲያቆኑ ሠውሮ ገንዘብ ቢሰጥ ኤጲስ ቆጶሱን ዲያቆን አለው በጥንተ ስሙ ዲያቆኑን ኤጲስ ቆጶስ አለው በኋላ ስሙ ወአስተዋደይዎ ኅበ ኤጲስ ቆጶስ ለዲያቆን ቢነግሩበት ወናሁ ረስይዎ ጽሩዓ እምነ ጽኑሳን እነሆ ለተቸገሩት ሰዎች እየሰጠ አይሰጥም አይመጽውትም ብለው ቢከሱት አይሰጥም ቢሉት ወይትሀወኩ ሕዝብ በአንጐጕሮ ላዕሌሁ በኤጲስ ቆጶሱ ቢያዝኑ ወአኮ ላዕሌሁ ባሕቲቱ የሚያዝኑ በኤጲስ ቆጶሱ ብቻ አይደለም አለ ላዕለ እግዚአብሔር ክፉ ሹም አስነሣህብን ብለው በእግዚአብሔርም  ነው።\zbrእንጂ ወይሰምዕ በውእቱ በዲያቆኑ ያሰማበታል ወበውእቶሙ በሕዝቡም ይሰማባቸዋል በከመ ስምዓ በአሮን በአሮን እንደ ሰማበት በውእቱ በዲያቆኑ ይሰማበታል ወበእኅቱ በእኅቱ እንደሰማባት በውእቶሙ በሕዝቡ ይሰማባቸዋል ኅበ በተናገረ በእንተ ሙሴ እንዘ ይብል ለምንት ኢፈራህሙ ሐምዮቶ ለሙሴ ቍልዔየ ወዳጄ ሙሴን ስታሙት ለምን አልፈራችሁ ብሎ የሙሴን ነገር በተናገረበት አንቀጽ ሐተታ ሕዝቡ እኛን ከሴት ጋራ አድራችሁ ከቤተ እግዚአብሔር አትግቡ ይለናል እሱ ከሚስቱ ጋራ አድሮ ይገባል እኛን ከአሕዛብ ጋራ አትጋቡ ይለናል እሱ ከካህናት ጣዖቱ ከዮቶር ተጋብቷል እያሉ አሙት እሱ ግን በደብረ ሲና ከጌታ ጋራ ከተነጋገረ በኋላ ደርሶባት አያውቅም አሮንን ሊቀ ካህናት  ነውና በደመና ገሥጾታል እኅቱን እኩሌታ ሰውነትሽን አማሽ ሲል  ነው።\zbrሰባት እን ከጉዞ ተከልክሎ ጸልዮ አድኗታል ረስጣ፤ ፲ወ፰ ወይኩኑ ዲያቆናት ገባርያነ ግብር ሠናይ በሌሊተ ወበመዓልት ውስተ ኵሉ መካን፤ ሐዋርያት በመጀመሪያ ቀሌምንጦስ ባሥራ ስምንተኛው አንቀጽ ዲያቆናት በቦታው ሁሉ በመዓልትም በሌሊትም በጎ ሥራ የሚሠሩ ይሁኑ ዘሰ ይትለአከ ሠናየ ዘእንበለ ኃጢአት።\zbrከኃጢአት ንጹሕ ሁኖ በጎ ማገልገል የሚያገለግል ዲያቆን ውእቱ ይረብሕ።\zbrረብሕ ጥቅምን ወይነሥእ መክፈልት ሠናየ።\zbrበጎ እድል ፈንታን ያገኛል ኃምስ ምክንያት ዘያወድቆ እመዓርገ መልእክት።\zbrአምስተኛው ከመዓርጉ የሚሻርበትን ምክንያት ይናገራል ፩ እምኔሆሙ ዘተነግረ በአንቀጸ ኤጲስ ቆጶስ ወቀሲስ ለኵሉ።\zbrከሚያሽሩ ምክንያቶች አንዱ በአንቀጸ ኤጲስ ቆጶሳት በአንቀጸ ቀሳውስት የተነገረው  ነው።\zbrወውእቱ ዘይመትር ኵሎ ዲያቆናት ዘአጥረየ ዘንተ መዓርገ በሕልያን።\zbrይኸውም ምክንያት ዲያቆናትን ሁሉ ከመዓርጋቸው የሚያሽራቸው  ነው።\zbrዘአጥረየ ዘንተ መዓርገ በሕልያን መማለጃ ሰጥጦ አው በኃይል።\zbrወይም በጕልበት።\zbrአው በትምይንት።\zbrበተምኰልም ቢሆን አው በእሰፍዎ ከመ የሀብ ሕልያነ።\zbrወይም መማለጃ እሰታለሁ ብሎ አው በነሢአ ሢመት ፪ት ጊዜ።\zbrሁለት ጊዜ የተሾመ አው ዘአወ ሶበ ፪ተ አንስት።\zbrሁለት ኤት ያገባ አው ዘያእልፍ ስካረ።\zbrዘወትር የሚሰክር ወይትጊበር እከያተ ወይነብር በኃዲገ ገቢረ ሠናይ።\zbrክፉ ሥራ እየሠራ በዝያው በክፉ ሥራው ጸንቶ የሚኖር አው ዘኃሠሠ እምዘይሌቅሕ ርዲ።\zbrወይም ካበደረው ሰው አራጣ የሚቀበል አው ዘይከውን ስምዓ በሐሰት በሐሰት የሚመሰክር አው ዘየሐሚ።\zbrባልንጀራውን የሚያማ አው ዘይገብር ትዕቢት።\zbrበሰው የሚታበይ አው ዘይሰብክ ምስለ ዘማዊት ብእሲት።\zbrከምትሴስን ሴት የደረሰ አው ዘሖረ ኅበ ንጉሥ ዘእንበለ ትእዛዘ ሊቁ።\zbrኤጲስ ቆጶሱ ሳያዘው ወደ ንጉሡ የሔደ አው ዘዘበጠ ፩ሂ ለአፍርሆት ሰብአ።\zbrሰውን ለማስፈራት እንዱን ስንኳ የሚማታ እው ተወክፈ ጥምቀት እምዕልዋን።\zbrከመናፍቃን የተጠመቀ አው ቀረበ እምቍርባኖሙ።\zbrቍርባናቸውን የተቀበለ እው ጸለየ ምስሌሆሙ።\zbrከነሱ ጋራ ምስሌሆሙ።\zbrከነሱ ጋራ የጸለየ አው ዘደኃረ ብእሲት በእንተ ምክንያት ተልእኮ ለእግዚአብሔር።\zbrእግዚአብሔር አገለግላለሁ ብሎ አው በእንተ ምንኩስና ወስሙና እመነኵሳለሁ ተባሕትዎ እይዛለሁ ብሎ ሚስቱን የፈታ አው ዘተሥዕረ በርትዕ።\zbrበሚገባ የተሻረ ወእምዝ ተሀበለ ላዕለ መልእክቱ።\zbrከተሻረ በኋላ ደፍሮ የክህነት ሥራ የሚሠራ አው ዘአስተኃቀሮ ለኤጲስ ቆጶስ ዘዚአሁ።\zbrበሱ አገር የተሾመውን ኤጶስ ቆጶስ የናቀ ያቃለለ ወተፈለጠ እምነ መሥዋዑ ወገብረ መሥዋዓ ባሕቲቱ።\zbrከቤተ ክርስቲያኑ ተልይቶ ለብቻው ሌላ ቤተ ክርስቲያን የሠራ ሰበኒ ጽውዖ ወኢተሠትዎ።\zbrኤጲስ ቆጶስ ጠርቶት አልመጣም ብሎ የቀረ እው ዘፈለሰ እምቤተ ክርስቲያን ኅበ ካልእተ ቤተ ክስርቲያን።\zbrቤተ ክርስቲያኑን ትቶ ወደ ሌላ ቤተ ክርስቲያን የሔደ ወእምዝ ገብአ ኅቤሃ።\zbrትቷት ከሔደ በኋላ ሁለተኛ የተመለሰ አው ሖረ ኅበ ነጊድ።\zbrወደ ንግድ የሔደ አው ኅበ ምንኵስና ዘአንበለ መባሕት ኤጲስ ቆጶሱ ባይፈቅድለት የፈቃድ፤ ደብዳቤ ሳይሰጠው የመነኮሰ ፈድፋደሰ ለእመ ሖረ እንዘ ውጉዝ ው እቱ።\zbrይልቁንም ተወግዘ ሳለ በሒድ አው ዘአብአ ብእሲተ ትክት ውስተ ቤተ ክርስቲያን።\zbrከደሟ ያልነጻችውን ሴት ከቤተ ክርስቲያን ያገባ እው ዘይሚጥዋ ቍርባነ።\zbrሥጋውን ደሙን የሚያቀብል አው ዘይገብር ተክሊለ አሐዱሂ በጽሚት።\zbrአንዱ ስንኳ ተሠውሮ መጽሕፈ ተክሊል የሚያደርስ ይሻር ወዝንቱ ውፁእ እምዘተነግረ በአንቀጸ ካህናት።\zbrይህ በአንቀጸ ካህናት ከተነገረው ልዩ  ነው።\zbrጽሚተ የሚል የለም አንድም ይህ በአንቀጸ ካህናት በተነገረው የተወዓፃ  ነው።\zbrወአምኔሁ ዘተነግረ በዝንቱ አንቀጽ።\zbrከዚህ ቀጽሎ ከዚህ በኋላ በዚህ አንቀጽ የተነገረ አለ ወውእቶሙ ፪ቱ ግብራት።\zbrእኒህም ሁለት ግብራት ናቸው እሐዱ እምኒሆሙ።\zbrከሁለቱ አንዱ አንቆራ ፱ እመ ተካየዱ ላዕለ ነፍሶሙ በጊዜ ሢመቶሙ ከመ ው እቶሙ ይነብሩ እንበለ ብእሲት።\zbrበእንቈራ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በዘጠኘኛው አንቀጽ ዲያቆናት በተሾሙ ጊዜ ከሴት ርቀን ንጽሕ ጠብቀን እንኖራለን ብለው ቢሳሉ ወእምዝ አውሰቡ እምድኅረ ሢመቶሙ ይትመተሩ እምሢመተ ዲቁና።\zbrከተሾሙ በኋላ ስለታቸውን አፍርሰው ሚስት ቢያገቡ ከዲቁና መዓርግ ይሻሩ አሉ ወዳግምኒ ዘኒቅያ ፲ወ፩ ጠጅ ፲።\zbrሶበ ተአመነ ዲያቆን እምድኅረ ሢመቱ ኃጢአቶ ዘገብረ ቀዲሙ ይሰደድ ወኢይባእ መልእክተ ቅዳሴ እመሰ ነገረ ባቲ ወገሠጽዎ ገሀጸ በውስተ ጉባዒዔ ይንበር በመዓርገ ንፍቀ ዲያቆን።\zbrሠለስቱ ምዕት በሳፉት መሳፍ በ፲፩ኛው በቅርጣግና የተሰበሰቡ ሊቃንውት በጻፉት መጽሐፍ ባሥረኛው አንቀጽ ዲያቆን ሳይሾም የሠራውን ኃጢአት ከተሾሙ በኋላ ቢናገር ወኢገሠጽዎ ገሃደ  ነው።፤ ከሰው ባደባባይ ባይረቱት በንፍቀ ዲቁና መዓርግ ይኑር አመሰ ኢነገር ባቲ ወገሠጽዎ  ነው።\zbrቀድሞ የሠራውን ኃጢአት ባይይናገር ግን ባደባባይ ገልጸው ቢረቱት ይሰደድ የልይ ወኢይባእ ለመልእክተ ቅዳሴ ካገልግሎት ይከልከል አንድም ሶበሰ ተአመነ ዲያቆን እምድኅረ ሢመቱ ኃጢአት ዘገብረ ቀዲሙ ሶበስ ኢተአመነ ወገሠጽዎ ገሃደ  ነው።\zbrዲያቆን ሳይሾም የሠራውን ኃጢአት ከተሾመ በኋላ ሳይናገር ከሰው ባደባባይ ቢረቱት ይሰደድ ይለይ ወኢይባእ ውስተ መልእክተ ቅዳሴ፤ ከአገልግሎት ይከልከል ለእመሰ ነገረ ባቲ ወኢይገሠጽዎ ጉባኤ ይንበር በመዓርገ ንፍቀ ዲቁና ቢናገር ግን ከሰው ባደባባይ ቢረቱት በንፍቀ ዲቁና መዓርግ ይኑር።\zbrአሉ
\m \ul   \ul*\ul አንቀጽ ሳምን በእንተ ንፍቀ ዲያቆን\ul*\ul ።\ul*
\m ስምንተኛው አንቀጽ የንፍቀ ዲያቆንን ነገር ወአናጕንስጢስ ወአንባቢ።\zbrበሀገራቸው አናጕንስጢስ በሀገራችን አንባቢ ይባላል የአንባቢን ወዓፃዊ።\zbrየበረኛን ወመዘምር።\zbrየዳወኢት ደጋሚን ወዲያቆናዊት።\zbrየዲያቆናትን ነገር ይናገራል አንድም የኒህን ነገር የሚናገር ስምንተኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrወውእቱ ፭ አክፋል።\zbrይኸውም አምስት ወገን  ነው።\zbrካምስት ይከፈላል ቀዳማዊ በእንተ ሥርዓታት ድልዋት።\zbrመጀመሪያ ለአንባቢ የሚገቡትን ሥርዓታት ይናገራል ይቤሉ ሐዋርያት ረስጣ ፲ወ፭ ይሠየም እናጕንስጢስ እምድኅረ ፈተንዎ ቅድመ።\zbrሐዋርያት በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ ባሥራ አምስተኛ አንቀጽ አንባቢ በንባብ ከፈተኑት በኋላ ይሾም አሉ ኢይኩን አብዛኄ ነገር።\zbrነገር የሚያበዛ ወኢስካሬ።\zbrስካር ወኢይዘነብብ ስላቅ።\zbrዋዛ ፈዛዛ የሚናገር አይሁን ወይኩን ሎቱ ሑረቱ ሠናይ በጎ አነዋወር ያለው ወመፍቀሬ ሠናያት።\zbrበጎ ነገርም የሚወድ ወዘያፈጥን ሐዊረ ኅበ ጉባዔ እንተ በውስቴታ ይዜክሩ ግብረ መለኮት።\zbrአንድነት ሦስትነት ወደሚነገርበት ጉባዔ ለመሔድ የሚፋጠን ይሁን ወይኩን ተአዛዚ።\zbrሲያዙት እሺ በጁ የሚል ወዘያሢኒ አንብቦ።\zbrአከናውኖ የሚያነብ ወየአምር ገጾ ምንባብ።\zbrየንባኡን ስልት ስልቱን ወርዱን ለይቶ የሚያውቅ ወይተግህ ለገቢሮቱ።\zbrየሚያነበውን ለመሥራት የሚተጋ ይሁን ወያእምር ከመ ይደልዎ ለአንባቢ ይግበር ዘያነብቦ።\zbrየሚያነብ ሰው የሚያነበውን መሥራት እንዲገባው ወዘይመልእ በአእዘነ ሰማዕያን በዘይዳሉ ሎቱ።\zbrለሱ በሚገባው ገንዘብ ለምእመናን አሰምቶ አስረድቶ የሚያነበውን መሥራት እንዲገባው ይወቅ ወየአምር ባህለ ቃሉ።\zbrኃይለ ቃሉን ይወቀው ወለዘኒ ይመልእ በአእዛነ ካልኣን መፍትው ሎቱ ከመ ያእምር ወይለቡ ዘያነብቦ።\zbrለሌላ አሰምቶ አስረድድቶ የሚያስተምረውን እሱ ማወቅ ማስተዋል ይገባል አኮኑ ይጸሐፍ ዝንቱ ከዊነ ኃጢአት ሎቱ ቅድመ እግዚአብሔር።\zbrባያውቀው በእግዚአብሔር ዘንድ ዕዳ ይሆንበታልና አንድም ባያውቀውማ እግዚአብሔር በሚያውቀው ነገር ኃጢአት ሁኖ ይቄጠርበት የለምን ወይቤ ጳውሎስ ጤት ፬ እምድኅረ ጸሐፈ ሥርዓት ዲያቆን ናት።\zbrጳውሎስ የዲያቆናትን ሥርዓት ከጻፈ በኋላ ለጢሞቴዎስ በጻፈው መጽሐፍ ባራተኛው ምዕራፍ ወከማሁ አንስትኒ ካዕበ ይኩና ንጹሐት ወንቁሐት በሕሊናሆን።\zbrሴቶችም በልቡናቸው ከኃጢአት የነጹ ለበጎ ሥራ የነቁ ወዘይትእመንዎን ውስተ ኵሉ ግብር።\zbrበሥራው ሁሉ የሚታመኑ ይሁኑ ወኢይኩና መስተዳጕፃት።\zbrነገር አዋጎጆችም አይሁኑ ዘ፲ወ፭ ወለእመ ተኃሪ ዕቤረ ኅረይ ዘኢየሐፅፅ መዋዕሊሃ እም ፷ ዓም።\zbrባሥራ አምስተኛውም ዲያቆናዊት ልትሾም ብትወድ ስሳ ዘመን የሆናትን ወእንተ ተወስለት ለ፩ በእሲ።\zbrባንድ ወገን ጸንታ የኖረችውን ወዘስምዓ  ይከውኑ ላቲ በምግባር ሠናይ።\zbrበበጎ ሥራ ጸንታ እንደኖረች የመሰከሩላትን ወዘአልሐቀት ውሉዳ።\zbrልጆቿን በሥራት ያሳደገችውን ወተወክፈት ነግደ።\zbrእንግዳ የምትቀበለውን ወሕፀበት እግረ ቅዱሳን።\zbrየደጋጎችን እግር የምታጥበውን ወተራኅርኃት ላዕለ ጽቡቃን።\zbrበደዌ በችግር ለተጨነቁት የምትራራውን ወሖረት በኵሉ ምግባረ ሠናይ በበጎ ሥራ ሁሉ ጸንታ የኖረችውን ሹም አለ ድስቅ ፲ወ፯ ወይኅረይ ኤጲስ ቆጶስ አንስተ ዲያቆናዊት ለተልእኮ አንሰት።\zbrሐዋርያት በዲድስቅልያ ባሥራ ሰባተኛው አንቀጽ ቅዱሳን ንጹሐት ሲል  ነው።\zbrኤጲስ ቆጶስ ከኃጢአት ንጹሐን የሆኑ ሴቶችን መርጦ ሴቶችን ለማገልገል ይሹማቸው እስመ ኢይደሉ ከመ ይፈኑ ዲያቆን ኅበ ቤተ እንስት በእንተ መፍቅድ ጽዋዔሆን ዘእንበለ ዲያቆናዊት በእንተ ዝንቱ።\zbrበእንተ ዝንቱና በእንተ መፍቅደ ጽዋዔሆን አንድ ወገን ሴቶችን መስራት ስለሚያሻው ነገር ተሿሚኢቱ ሰኢት ሳትኖር ዲያቆኑን ወደ ሴቶች ቤት መላክ አይገባምና ወዓዲ በእንተ ብእሲት ዘያጠምቅዋ ከመ ትቅባዕ እመለያልዩሃ የምትጠመቀውን ሴት ከአንገቷ በታች ዘይት ትቀባት ዘንድ ወእምድኅረዝ ይቅባዕ ዲያቆን ፍጽማ እምዘይት ቅዱስ።\zbrበጥንት ስሙ ዲያቆን አለው እንጂ ቄስ  ነው።\zbrከዚህ በኋላ ቄሱ ከንገቷ በላይ ሜሮን ይቀባት እስመ ኢይደሉ ከመ ይነጽር ብእሲ ብእሲተ ዕርቀት።\zbrወንድ የሴትን ዕርቃን ማየት አይገባውምና ሐተታ ካንገቷ በላይ ይቀባታል።\zbrየቀረ አካሏን ቄሱ የሷን እጅ ይዞ ዲያቆናዊት ትቀባታለች ይህስ አይደለም ሜሮን ተንካለች ብሎ፤ እሷ የቄሱን እጅ ይዛ ትቀበታለች ወኢይግሥሥዎን ዘእንበለ በአንብሮተ እድ ባሕቲቱ።\zbrበቃል ብቻ እንጂ በአንብሮተ እድ አይሹሟቸው ዳግም ክፍል በእንተ ሢመቱ ሁለተኛ ክፍል የአናጕንስጢስን ሹመት ይናገራል ረስጣ ፳ወ፯ በደስ ፯ በስ ፵ወ፰ አናጕንስጢስ በጊዜ ይሠየም የሀቦ ሎቱ ኤጲስ ቆጶስ መጽሐፈ ወንጌል ቅድመ።\zbrሐዋርያት በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ በሐያ ሰባተኛው አቡሊዲስ በጻፈው መጻፍ በሰባተኛው ባስልዮስ በጻፈው መጻፍ ባርባ ስምንተኛው አንቀጽ አናጕንስጢስ በሚሾምበት ጊዜ ያነብ ዘንድ ኤጲስ ቆጶስ አስቀድሞ ወንጌል ይሰጠው ወኢያንብር እደ ላዕሌሁ።\zbrአንጕንስጢስን ወኢላዕለ ንፍቀ ዲያቆን ኢያንብር እደ።\zbrአንባቢውን ንፍቀ ዲያቆኑን በሚሾምበት ጊዜ በአንብሮተ እድ አይሹሟቸው አላ ይግበር ሎሙ ስመ ከመ ይትልውዎሙ ለዲያቆናት።\zbrዲያቆናትን ይራዱ ዘንድ ንፍቀ ዲያቆናት አናጕንስጢስ እያለ ስም ሲያወጣላቸው እንጂ ወለእመ ኮነ ዘአልቦቱ ብእሲት ኢይሠየም ዘእንበለ እመ ኢኮንዎ ሰምዓ ሎቱ ከመ ርኁቅ ውእቱ እምአንስት።\zbrሚስት የሌለው ቢሆን ከሴት ርቆ ንጽሕ ጠብቆ እንዲኖር ቢመሠርኩለት  ነው።\zbrእንጂ ካልመሰከሩለት አይሾም አሉ ወለመዘምራንሂ ካዕበ ይባርኮሙ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrሁለተኛም ኤጲስ ቆጶሱ ዳዊት ደጋሚውቹ ይሹማቸው ወኢያንብር እደ ላዕለ ድንግል።\zbrድንግል ናት ብሎ በአንብርት እድ አይሹማት አላ ምሥጢራ ባሕትቲታ እንተ ትሬስያ ድንግለ።\zbrድንግልናዋ ለመንግሥተ ሰማያት ያበቃታል እንጂ በአንብሮተ እድ ለመሾም አያበቃትም አንድም ወኢያንብር እደ ላዕለ ድንግል ድንግልና ሽሜሻለሁ አይበላት፤ አላ ምሥጢራ ባሕቲታ እንተ ትሩስያ ድንግለ ፍቃዷ ብቻ ድንግል ያደርጋታል እንጂ የሰው ፈቃድ ድንግል አያደርጋትምና አንድም ወኢያንብር እደ ላዕለ ድንግል ድንግልናት ብሎ አይሹማት፤ አላ ምሥጢራ ባሕቲታ እንተ ትሬስያ ድንግለ ሰላ ዘመን መምላቷ ደም መቍረጧ ብቻ ለሹመት ያበቃታል እንጂ ድንግልናዋ ለሹመት አያበቃትምና ሣልስ ክፍል በእንተ ሥርዓቶሙ።\zbrሦስተኛው የሥርዓታቸውን ነገር ይናገራል ድስቅ ቀዳማዊ ንፍቀ ዲያቆናትሰ ከመ እንተ ረዳእያን።\zbrሐዋርያት በመጀመሪያው ዲድስቅልያ ንፍቀ ዲያቆናት እረዳቶች እንደመሆናቸው ዲያቆናትን ይርዱ እናጕንስጢስ አንባቢ።\zbrአናጕንስጢስ በሀገራቸው አንባቢ በሀገራችን  ነው።\zbrአንባቢ እንደ መሆኑ ያንብ አልአብዲሳውያን መዘምራን።\zbrበሀገራቸው አል አብዲልሳውያን በሀገራችን መዘምራን  ነው።\zbrመዘምራን ዳዊት ደጋሚዎች እንደ መሆናቸው ዳዊት ይድገሙ ዘ፲ወ፪ ወይቁም አናጕንስጢስ ውስተ ማዕከል ላዕለ መካን ልቡል ወያንብብ እመጻሕፍት ብሊቶ እምኵሉ መጻሕፍት በበ፪  ክፍል።\zbrባሥራ ሁለተኛውም አንቀጽ አንባቢ ከፍ ካለ ቦታ ቁሞ ከብሉያት መጻሕፍት ሁሉ ሁለት ሁለት ክፍል ያንብብ፤ ሐተታ፤ አድኑእ የፄዋዌ አንዱ የሚጠት ያለበት  ነው።\zbrበፂዋዌ ሥጋዌ እንፍስ በሚጠት ሥጋ ሚጠት ነፍስ ገብቶበታልና ወይዘምሩ ካልዓኒሆሙ እመዝሙረ ዳዊት።\zbrመዘምራኑ ዳወኢት ይድገሙ ወይቁም ፃፀውት ኃዋኅውኒ ካዕበ ውስተ መካን ምብዋኦሙ ለዕደው ወይዕቀብዎ።\zbrዳግመኛም ደጁን የሚከፍቱ የሚዘጉ በረኞች በወንዶች መግቢያ ቆመው ይጠብቁ።\zbrአሉ ጸከ ፵ወ፭ ፵ወ፮ ፵ወ፯ ዘ፷ወ፯ ዶቅ ፳ወ፩ ፳ወ፪ ፳ወ፫ ፵ወ፫ ኢይድለዎሙ ለንፍቀ ዲያቆናት ከመ ይትላእኩ በመካነ ዲያቆናት።\zbrበሥራት መወሰን ደግ  ነውና ይራዳዋል በአንጾኪያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መጻፍ ባርባ አምስተኛው ባርባ ስድስተኛው ባርባ ሰባተኛው በስሳ ሰባተኛውም በሎዶቅያ የተሰበሰቡ ሊቃውንትም በሐያ አንደኛው በሐያ ሁለተኛው በሐያ ሦስተኛው ባርባ ሦስተኛውም አንቀጽ ንፍቀ ዲያቆናት በዲያቆናት ቦታ ተገብቀው በዲቁና መዓርግ ማገልገል ወኢከመ ይግሥሡ ንዋየ እግዚአብሔር።\zbrንዋየ ቅድሳትንም መንካት አይገባቸውም ወኢይጸልዎ ለንፍቀ ዲያቆን ከመ ይልበስ ሞጣሕት።\zbrንፍቀ ዲያቆን ልብሰ ተክህኖ መልበስ አው ይትፈለጥ እምአንቀጽ ከበርም መለየት አይገባውም ወኢይለናጕንስጢስውያን ወኢለመዘምራን ከመ ይልበሱ ሞጣሕት ሶበ ያነብቡ።\zbrአንባቢዎች ዳዊት ደጋሚዎች በሚያነቡበት ጊዜ ልብሰ ተክህኖ መልበስ አይገባቸውም ወኢለዓቅብት ከመ ይትፈለጡ እምአንቀጽ አሐተ ሰዓት።\zbrበሩን የሚጠብቁ ሹማምት አንዲት ሰዓት ስንኳ ከበሩ አይለዩ አሉ ጾከ ዘ፵ወ፱ ወኢለዓንቀብት ከመ ይትፈለጡ እምአንቀጽ እመኒ አሐተ ሰዓት።\zbrከሌላው አንቀጽ ወቀሰ እመኒ ብሎ ደገመው በአንጾኪያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መጻፍ ባርባ ዘጠኘኛው አንቀጽ በሩን የሚጠብቁ ሹማንት አንዲት ሰዓትም ቢሆን ከበሩ መለየት አይገባቸውም አሉ ጾክ ፵ወ፱ ወኢያደልዎሙ ለእርድእት ወኢለዓቀብት ከመ ይመጥው ጽዋዓ ቍርባን።\zbrበአንጾኪያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መጽሐፍ ባርባ ዘጠኘኛው አንቀጽ ንፍቀ ዲያቆናት በር ጠባቆች ደሙን ማቀበል አይገባቸውም አሉ ረስጣ ፶ወ፱ ወዲያቆናዊት አንስት ኢይባርክ።\zbrሐዋርያት በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ በሃምሳ ዘጠኘኛው አንቀጽ ዲያቆናውያት ሴቶች ቀሳውስት ሲኢባርኩ አይተው አይባርኩ አሉ ወኢግበራ ምንተኒ እምዘይገብርዎ ቀሳውስት ወዲያቆናት።\zbrቀሳውስት ዲያቆናት ከሚሠሩት ሥራ ወገን ምን ምን አይሥሩ አላ ይዕቀባ አንቀጸ ባሕቲቶ።\zbrሴቶች የሚገቡበትን በር ብቻ ይጠብቁ እንጂ ወይትለእካሆሙ ለቀሳውስት በመካን ኅበ ያጠምቅዎን ለእንስት።\zbrሴቶችን በሚያጠምቁበት ቦታ ለቀሳውስት ይላኳቸው እንጂ አሉ እስመ ዘይደልዎን ዝውእቱ።\zbrበደስ ፮ ወትኩን ዲያቆናዊት ከብርተ በኅቤክሙ።\zbrአቡሊዲስ በጻፈው መጻፍ በስድስተኛው አንቀጽ ዲያቆናዊት ሴት በናንተ ዘንድ የከበረች ትሁን ወኢትበል ምንተኒ እምቃል።\zbrዲያቆናት ከሚጸልዩት ጸሎት ወገን ተንሥኡ ጸልዩ አትበል ወኢትግበር ምንተኒ ዘእንበለ በትእዛዘ ዲይያቆን።\zbrዲያቆን ሳያዛት ምንም አትሥራ ወኢትሔር ብእሲት ኅበ ዲያቆን ወኢኅበ ኤጲስ ቆጶስ ከመ ትስአል በእንተ ግብር ዘአንበለ ምስለ ዲያቆናዊት።\zbrየሚሠራውን ነገር ትጠይቅ ዘንድ ዲያቆናዊትን ሳትይዝ ብቻዋን አትሒድ አለ ዘ፵ወ፬ ወዲያቆናዊት ተገሥጾን ለስንስት።\zbrበ፵፬ኛም አንቀጽ ዲያቆናዊት ሴቶችን ትምከራቸው ታስተምራቸው ወታዕርፎን ወትርድኦን።\zbrክፉ ሐሳብ ከማሰብ ታሳርፋቸው ትርዳቸው።\zbrደቅ ዘ፲ወ፩ ወኢይደሉ ከመ ይኩና እምአንስት ውስተ መዓርገ ቅስና።\zbrበሎዶቅያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መጻፍ ባሥራ አንደኛው አንቀጽ ከሴቶች ወገን ቅስና ዲቁና መሾም አይገባቸውም ወኢይሰመያ በዝንቱ ስም።\zbrቄስ እገሊት ተብለው በዚህ ስም ሊጠሩ አይገባቸውም አንድም በዚህ ስም አይጠሩ ወኢይውጥና በቤተ ክርስቲያን ጸሎት።\zbrበቤተ ክርስቲያንም ሃሌ ሃሌ ብለው ጸሎት መጀመር አይገባቸውም አንድም ሃሌ ሃሌ ብለው ጸሎት አይጀምሩ ወኢይፈጽማ ጸሎት ለሰርሖ ሑር በሰላም ብለው ማሰናበት አይገባቸውም አንድም ሑሩ በሰላም ብለው አያሰናብቱ ወኢይጸልያ በልዑል ቃል።\zbrቃላቸውን ከፍ ከፍ አድርገው መጸለይ አይገባቸውም አንድም አይጸልዩ አሉ ራብዕ በእንተ ግብራት ዘትመትሮ።\zbrአራተኛው ክፍል ከሹመታቸው የሚሻሩበትን  ነው።ር ይናገራል ዘኢትጽሕፈ ውስተ አናቅጽ ቀዳማውያን።\zbrበቀደሙት አናቅጽ ቀዳማውያን።\zbrበቀደሙት አናቅጽ ወውስተ አንቀጽ ካህናት።\zbrበአንቀጸ ካህናትም ያልተጻፈ  ነው።\zbrበሰዘ ፵ወ፰ አናጕንስጢስ ለእመ ሠረቀ ይሰደድ በእንተ ስሕተቱ ዘገብሮ።\zbrባስልዮስ በጻፈው መጻፍ ባርባ ስምንተኛው አንቀጽ አንባቢ ቢሠርቅ ስለሠራው ስሕተት ከሹመቱ ይለይ ወይንበር ዓመተ።\zbrከሥራው ተከልክሎ ዓመት ይኑር ወኢያንብብ ላዕለ አትሮንስ፤ በአትሮንስ ላይ አድርጎ አያንብብ ወእምድኅረዝ ያንብብ አያንብብ ወእምድኅረዝ ያንንብ ካዕበ ከሥራ ተከልክሎ ዓመት ከኖረ በኋላ ዳግመኛ ያንብብ ወኢይሠየም ውስተ መዓርግ ዳግማዊ።\zbrየሁለተኛውን መዓርግ አይሾም አለ ይቁም በመዓርጊሁ እስከ ዕለተ ሞቱ።\zbrዕለተ ሞቱ እስኪደርስ ድረስ በአንባቢነቱ ጸንቶ ይኑር እንጂ እስመ ተረከበ ውስቴቱ ስሕተት በመዓርግ ቀዳሚት።\zbrበመጀመሪያው መዓርግ ስሕተት ተገኝቶበታልና ኢይደልዎ ከመ ይትአመን ላዕለ መዓርግ ዳግማዊ።\zbrበሁለተኛው መዓርግ ታምኖ መሾም አይገባውም አለ ዘ፸ወ፬ ወለእመ ትምህረ ዘቢጠ መሰንቆ ያእምር ወይት አመን ከመ ውእቱ ኢይገብእ ኅበ ዝንቱ።\zbrበ፸፬ኛውም አንቀጽ በገና መምታትን ቢያውቅ ከተሾመ በኋላ ወደ ቀደመው ሥራ እንዳይመለስ ይወቅ ወለእመ ተመይጠ ምዕረ ዳግመ።\zbrከተሾመ በኋላ አንድ ጊዜ ሁለት ጊዜ ወደ ቀደመው ሥራ ቢመለስ ይኩን ኵነነሁ ሰብዓት ሱባዔ።\zbrሰባት ሱባዔ ይጹም ወሶበ ፈቀደ ዘንተ ግብረ ከመ የሀሉ ቦቱ ይትመተር ወይሰደድ እምቤተ ክርስቲያን።\zbrበቀደመው ሥራ ጸንቶ ሊኖር ቢወድ ተሽሮ ከቤተ ክርስቲያን አገልግሎት ይለይ እለ ኃምስ በእንተ ዘይደሉ ሎሙ አምስተኛው ክፍል ለነሱ የሚገባውን ሥራት ይገናገራል ረስጠብ ፲ወ፯ አናጕንስጢሳውያን ሥራት ይናገራል ረስጠብ ፲ወ፯ አናጕስጢሳውያን ወመዘምራን ለእመ ቦኡ ወፈቅዱ ከመ ያውስቡ ብእሲት ለያውሰቡ።\zbrሐዋርያት በሁለተኛው ቀሌምንጦስ ባሥራ ሰባተኛው አንቀጽ አንባቢዎች ዳዊት ደጋሚዎች ሚስት ሊያገቡ ቢወዱ ያግቡ አሉ በስ ዘ፶ወ፭ ወሶበ ሞተት ብእሲቶሙ ለአንጕንስጢሳውያን ወመዘምራን ወዓቀብተ አናቅጽ እሙንቱ ብውሓን ከመ ያውስቡ።\zbrባስልዮስ በጻፈው መጻፍ ባምሳ አምስተኛው አንቀጽ አንባቢዎች ዳወኢት ደጋሚዎች በር ጠባቂዎች ሚስታቸው ብትሞትባቸው ሁለተኛ ማግባት ይገባቸዋል አለ 
\m \ul   \ul*\ul አንቀጽ ታስዕ\ul*\ul ።\ul*
\m \ul   \ul*\ul በእንተ ኵሎሙ ካህናት\ul*\ul ።\ul*
\m ዘጠኘኛው አንቀጽ የካህናትን ሁሉ ነገር ይናገራል አንድም የካህናትን ሁሉ ነገር የሚናገር ዘጠኘኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrወተላውያኒሆሙ።\zbrየዲያቆናትን የንፍቀ ዲያቆናትን ነገር ይናገራል ሐተታ፤ ካህናት የሚዒላቸው ራብዕ በእንተ ሊቃነ ጳጳሳት ካለው ጀምሮ ሳብዕ በእንተ ዲያቆናት እስኪል ድረስ ያሉ ናቸው ተላውያን የሚላቸው አንቀጽ ሳብዕ በእንተ ዲያቆናት ካለው ጀምሮ አንቀጽ አሥር በእንተ መነኮሳት እስኪል ድረስ ያሉትን  ነው።\zbrዘውፁእ እምነ ዘተፈልጦ እምአናቅጺሆሙ ለቀደምት።\zbrበቀደሙት አናቅጽ ተለይቶ ከተነገረው የወጻ  ነው።\zbrእለ፤ አይመስልም አንድም በቅደሙት አናቅጽ ተለይቶ ከተነገረው የተወፃፃ  ነው።\zbrእለ፤ ይመስላል፤ አንድም በቀድሙት አናቅጽ ተለይቶ ከተነገረው ከመለየት የተለየ  ነው።\zbrእለ፤ ይመስላል፤ ወውእቱ ፭ አክፋል።\zbrይኸውም አምስት ይከፈላል ቀዳማዊ በእንተ ዘይደሉ ሎቱ ክህነት።\zbrመጀመሪያ ለሹመት የሚበቃትን ወዘይከልኦ እምነሢኦቱ።\zbrከሹመት የሚከለክልበትን ይናገራል ረስጠብ ዘ፸ወ፩ ወበኅቤነስ አኮ ኵሉ ዘይፈቅድ ይምላዕ ውስተ እደዊነ ከመ ይንሣእ እምኒነ ዘይፈቅዶ።\zbrሐዋርያት በሁለተኛው ቀሌምንጦስ በሰባ አንደኛው አንቀጽ በኛ ዘንድ ግን እጅ ሙሉ ወርቅ ሊሰጠን የሚወድ ሰው የሚወደውን አይደለም አንድም የሚወደውን ሹመት ከኛ ይሾም ዘንድ እጅ ሙሉ ወርቅ ሊሰጠን የሚወድ አይደለም ሐዋርያት ገንዘብ ሰጦ ሹሙኝ ያላቸውን አይሾሙምና አንድም የሚሻውን ሹመት ከኛ ይሾም ዘንድ እጅ ሙሉ ወርቅ ሊሰጠን የሚሻ ሰው እኮ ካህን፤ ካህን አይደለም ዘኒቅያ ዘ፩ ለዘገዘርዎ እምድኅረ ጥምቀት።\zbrሠለስቱ ምዕት በጻፉት መጻፍ ባንደኛው አንቀጽ ከተጠመቀ በኋላ የገዘሩትን አው ሐጸውዎ በግብር።\zbrበግድ ጋላ ሻንቅላ የሰለቡት አው በምክንያት ደዌ ገብረ ሎቱ ዘንተ ዓቃቤ ሥራይ።\zbrበደዌ ምክንያት ቆርጦ ባለ መድሃኒት ዓባለ ዘሩን ቆርጦ የግዕው ቢሆን ቤተ ክርስቲያን ትትዌከፎሙ ወእመ ይደልዎሙ ነሢአ ክህነት።\zbrለክህነት ለመሾም የበቁ ከሆኑ ምእመን ትቀበለዋለች ወዘሰ ገብረ ዘንተ በፈቃደ ርእሱ ዘእንበለ ምክንያት ደዌኢይኩን ካህን።\zbrበደዌ ምክንያት ሳይሆን ራሱ ወደ ዓባለ ዘሩን የሰለበ የነደፈ ሰው ግን ክህነት አይሾም ረስጠጅ ዘ፸ወ፯ ኢይሰየሙ አግብርት ውስተ ኵሉ በምንትኒ እምግብረ መልእክት ክህነት ዘእንበለ በፈቃደ አጋእዝቲሆሙ።\zbrሐዋርያት በሁለተኛው ቀሌምንጦስ በሰባ ሰባተኛው አንቀጽ ባሮች ጌቶቻቸው ቢፈቅዱላቸው በክነት ከሚያገለግሉት ሥራ ወገን በማናቸውም ሥራ ሁሉ አይሾሙ እስመ ዝንቱ በእንተ ኅዘነ አጋእዝቲሆሙ።\zbrአይሾሙ ማለታችን ጌቶቻቸው ያዝናሉና ቤታቸው ይፈርሳልና ሰለዚህ  ነው።\zbrእመሰ ኮነ ውእቱ ገብር ዘይሤኒ ለክህነት ከመ አናሲሞስ።\zbrእንደ አናሲሞስ ለክህነት የበቃ ወአግዓዞ እግዚኡ።\zbrጌታው ነፃ ያወጣው ቢሆን ግን ወአብሖ ከመ ይፃእ እምቤቱ።\zbrበራሱ ፈቃድ ያድር ዘንድ ቢፈቅድለት ወበቅድመ ኵሉ ሰብእ እግዓዘ ግዕዛነ ክሡት።\zbrበሰው ሁሉ ፊት ገልጾ ነጻ ቢያወጣው ወኮነ ድልወ ይሠየም።\zbrለክሀነት የበቃ ቢሆን ይሾም አሉ ዘ፳ወ፬ ወምእመን ክርስቲያናዊ እመ ትሞቅሕ በእንተ ስመ ክርስቶስ።\zbrበሐያ አራተኛውም አንቀጽ አምኖ ተጠምቆ ክርስቲያን የሆነ ሰው ክርስቶስን አልክድም ስላለ ቢታሠር ኢያንብሩ ላዕሌሁ እደ ለመልእክተ ዲቁና ወቅስና።\zbrቅስና ዱቁና ተሹሞ ለማገልገል በአንብሮተ እደ አይሹሙት እስመ ሎቱ ክብረ ቅስና በተአምኖ ዘስምዕ።\zbrአምኖ በሰማዕትነት በተቀበለው መከራ መንፈስ ቅዱስ ሹሞታልና።\zbrወለመሰ ተሠይመ ኤጲስ ቆጶስና ያንብሩ እደ ላዕሌሁ።\zbrኤጲስ ቆጶስነት ቢሾም ግን በአንብሮተ እድ ይሹሙት ሐተታ ሌላውን የሚሾም  ነውና ወለመሰ ኮነ ተአማኒ ወኢቦአ ኅበ ነገሥታ ወኢተኰነነ በማዕሠራት ወበሙቃሔ።\zbrአምኖ ወደ ዓላውያን ነገሥታት ገብቶ እጁን በሰንሰለት እግሩን በግር ብረት ታሥሮ መከራ ያልተቀበለ ወኢረከበ ምንዳቤ።\zbrከሰው የተለየ መከራ ባያገኘው አላ ምስለ ኵሉ ሶበ ተሰደ ወተመነን በእንተ እግዚኡ።\zbrጌታውን አልክድም ብሎ ሁሉ በተሰደደ በተናቀ ጊዜ አብሮ ተሰደደ ተናቀ እንጅ ወተኰነን ኵነኔ በውስተ ቤቱ እንዘ ይትአመን።\zbrአምኖ በቤቱ ቻይ ተቀበለ እንጂ ከሰው የተለየ መከራ ባያገኘው ውእቱ ድልው ለኵሉ መዓርገ ክህነት።\zbrመሆኑንስ ለሹመት የበቃ ነእብረ ወያንበሩ እደ።\zbrነገር ግን በአንብሮተ እድ ይሹሙት አሉ እብስ ፵ወ፱ ዘ፶ ወኢይትከላዕ ብእሲ እምነ ሢመት በእንተ  ነው።ረ ሥጋሁ።\zbrባስልዮስ በጻፈው መሳፍ ባርባ ዘጠኘኛው ባምሳኛውም አንቀጽ የሚሾም ሰው አካለ  ነው።ር በሰውነቱ ስላለበት ከሹመት አይከልከል።\zbrአመ ኮነ ነቋረ።\zbr ነው።ር ያለውን ተርትሮ ያመጣዋል፤ አንድ ዓይና አው ሕንካስ።\zbrአንካሳ አው ኮነ ፀጋመ እድ።\zbrግራኝ ቢሆን እመ ይከሉ ይቀድሱ።\zbrማገልገል ከተቻላቸው ይሾሙ ሐተታ አንድ ዓይናው ንባብ ሳይጥል አስተካክሎ ማንበብ ፍታቲ ማደላደል አንካሳው ዙሮ ማጠን ዓውደ መያዝ ግራኙ፤ በቀኝ እጁ መፈተትነ ከአገልግሎት አይከለከሉም ወኮነ ድልዋነ።\zbrለዚህ የበቁ ከሆኑ አለ ወዘሂ ተሀበለ ወከልዖሙ ውእቱ ይፃእ እስከ ይዌከፎሙ ደፍሮ የከለካላቸው ሰው  ነው።ር አለመሆኑን አውቆ እስኪቀበላቸው ድረስ እሱ ይለይ ዘ፶ወ፭ ወለሕዝባዊነ ሶበ ኮኑ ስምዓ ሎቱ ከመ ውእቱ ድልው ለነሢአ መዓርገ ቅስና።\zbrባምሳ አምስተኛውም አንቀጽ ትውልዱ ከቤተ ክህነት ያልሆነ ሕዝባዊውን ክህነት ለመሾም እንደበቃ ቢመሰክሩለት ኢይስድድዎ በእንተ ዘኢኮነ እምዘመደ ካህናት።\zbrከካህናት ወገን ስላልተወለደ ከሹመት አይከልክሉት እስመ ቤተ ክርስቲኢያን ወለደቶሙ ለኵሎሙ በጥምቀት ክርስትና።\zbrጸጋ ክብርን በሚያሰጥ በጥምቀት ምእመን ሁሉንም ወልዳዋለችና ወፈድፋደስ ለዓቃብያነ ሕግ፤ ይልቁንም ሕግ የሚጠብቁ ካህናትን ወልዳዋለችና ይልቁንም አለ በትምህርት ያስፋፉታልና እስመ ጳውሎስ ሐዋርያ ስምዓ ኮነ እንዘ ይብል ከመ እለ ተጠምቁ እንዘ ከመ እለ ተጠምቀቁ በክርስቶስ አሐዱ እሙንቱ።\zbrሐዋርያ ጳውሎስ በክርስቶስ አም ነው።\zbrየተጠመቁ ሰዎች በልጅነት አንድ እንደ ሆኑ ተናግሯልና።\zbrረስጠጅ ዘ፲ወ፭ ዘ፲ወ፯ ረስጠብ ዘ፲ወ፫ ወዘአውሰበ ዳግመ እምድኅረ ጥምቀት።\zbrሐዋርያት በሦስተኛው ቀሌምንጦስ ባሥራ አምስተኛው ባስራ ስድስተኛው በሁለተኛውም ቀሌምንጦስ ባሥራ ሦስተኛው አንቀጽ ከተጠቀመ በኋላ ሁለተኛ ያገባ አው ገብረ ዕቅብት እምድኅረ አውስበ በእሲት እብክሡት አው በኅቡዕ።\zbrሚስቱ ካገባ በኋላ ገልጾ ወይም ሠውሮ ዕቁባት ያኖረ እው አውሰበ መዓስብት።\zbrአግብታ የፈታቸውን አው ፪ተ አኃተ።\zbrሁለት እትማማች ያገባ አው ዘይትኄዘብዋ በርኵስ።\zbrበሴሰኝነት የሚጠረጥሩዋትን አው ዘማዊት።\zbrይልማ ይስማ ብላ የምትሴስ ነው።ን አው ዓመት።\zbrባሪያ አንድም ዓመት ኃጢአት የኃጢአት ተገኝ የሆነችውን አው ዘተሐውር ኅበ ቤተ ተውኔት።\zbrወደሚዘፈንበት ቤት የምትሔደውን አው ኅድግት።\zbrበ ነው።ር የተፈታቸውን አው ዘይሔምይዋ።\zbrየሚያሟትን ያገባ ኢይደልዎ ከመ ይኩን ኤጲስ ቆጶስ።\zbrኤጲስ ቆጶስነት አው ቀሲስ።\zbrቅስና አው ዲያቆን።\zbrዲቁና አው አሐዱ እምሥዩማን።\zbrከሹማምንቱ አንዱ እነዚህን የገባ መሾም አይገባውም አሉ ረስጠጅ ዘ፷ወ፰ ዘ፸ወ፩ አመቦ ብእሲ እምእመናን ዘአስተዋደይዎ በእንቲአሁ በምንተኒ ምክንያት እምክንያተ ዝሙት።\zbrሐዋርያት በሦስተኛው በሰባ አንደኛው ባርባ ሁለተኛው ባምሳ አንደኛውም አንቀጽ ከዝሙት ወገን በማናቸውም ምክንያት በሠራው ሥራ ከምእመናን ወገን የከሰሱት ሰው ቢኖር ወምርዓት።\zbrበድራት ወዓመፃ።\zbrበኃጢአት ወዘይመስሎ ለዝንቱ እምግብረ ኃፍረት።\zbrከሚያሳፍር ሥራ ወገን ይህን በመሰለ ሁሉ ወዘተዘለፍዎ በሀገድ።\zbrባደባባይ ገልጸው ከሰው ዖረቱት ኢይሠየም ምንተኒ እመዓርገ ክህነት።\zbrከክህነት መዓርግ ወገን ማናቸውን መዓርግ አይሾም ወዘሂ ያወድቆ ጋኔን ኢይኩን ሥዩመ በመዓርገ ክሀንት።\zbrጋኔን የሚጥለው ሰው በክህነት መዓርግ አይሾም ወኢይጸሊ ምስለ ምእመናን።\zbrከምእመአንን ጋር አይጸልይ ወእምድኅረ ተፈወሰ።\zbrከዳነ በኋላ ወኢተመይጠ ኅቤሁ ዳግመ ይደልዎ ሢመተ ክሀነት።\zbrዳግመኛ ካልታመመ መሾም ይገባዋል አሉ ዘኒቅያ ፫።\zbrሠለስቱ ምዕቱ በኒቅያ በጻፉት መጻፍ በሦስተኛው አንቀጽ ወዘኮነ ሐዲስ ሃይማኖት ኢይኩን ካህን።\zbrእስከ አመ ይትጌሠጽ።\zbrአዲስ አማኒ እስኪማር ወይትሐተት ገድሉ።\zbrትሩፋት እስቲመረር ወጥያቄ ሃይማኖቱ።\zbrየሃይማኖት መረዳት ወጽርየት ተኃርዮቱ።\zbrየተመረጠበት ንጽሕና እስኪታወቅ ድረስ አይሾም እስመ ጳውሎስ ሐዋርያ ወኢይኩን ተክለ ሐዲስ ከእም ኢይተዓበይ።\zbrአንዳይታበይ ወኢይጸቅ ውስተ ፍትሐ ዲያብሎስ።\zbrበዲያብሎስ የተፈረደበት ፍርድ እንዳይፈረድበት አዲስ አማኒ አይሾም ብሎ ሐዋርያ ጳውሎስ ተናግሯልናወእመ ኮነ ዘኃለፈ መዋዕለ ነዊኃ።\zbrብዙ ዘመን የኖረ ቢኢሆን ወመድኅረዝ ተከሥተት ላዕሌሁ ኃጢአት ነፍሳዊት ዘከመ ድካመ ሃይማኖት።\zbrይኸውም ክህደት ኑፋቄ  ነው።\zbrበነፍስ የሚያስፈርድ ኃጢአት አው ተሊወ ቃል መስተቃርን።\zbrፀብ ክርክር ቢገለጽበት አው ተሐየየ እምዘይደሉ ላዕለሁ።\zbrእሱ ሊሠራው ከሚገባው ሥራ ቸል ቢል ኢይኩን በምንተኒ እመዓርገ ክህነት።\zbrከክህነት በመዓርግ በማናቸውም መዓርግ አይሾም አሉ ዘዮሐንስ ፭።\zbrዮሐንስ አፈ ወርቅ፤ አንድም ዮሐንስ ወንጌላዊ አንድም ዮሐንስ ኤጲስ ቆጶስ ዘኢየሩሳሌም አንድም ያልታወቀ ዮሐንስ  ነው።\zbrየሚያመጣው ቃል ግን ዮሐንስ አፈ ወርቅን ያያል በእንተ ፍርሃት ሠናይት ወፈሪሃ እግዚአብሔር ሠናይ ውእቱ።\zbrፈሪሃ እግዚአብሔርን ከትምርት ትምርትን ከፈሪሃ እግዚአብሔር ጋራ አንድ አድርጎ መያዝ እንዲገባ ባምስተኛው አንቀጽ የተነገረው ይህ  ነው።\zbrወኢይደልዎ ለብእሲ ከመ ይኩን ሊቀ ለእመ ኢኮነ ፈራሂ ወለባዊ።\zbrትምርትን ከፈሪሃ እግዚአብሔር ፈሪሃ እግዚአብሔርን ከትምህት አንድ አድርጎ ካልያዘ መሾም አይገባውም እስመ አእምር ከመ ብዙኃን ሰብእ ሞቅሑ ነፍሳቲሆሙ በኵሉ አዝማን እስከ አውድቁ ነፍሳቲሆሙ በጾም።\zbrሰውነታቸውን በጾም እስከ ማድከም ደርሰው ባለ በዘመናቸው ሁሉ ሰውነታቸውን ባሕትዎ ወስ ነው።\zbrንተወ የያዙ ሰዎች ብዙ እንደሆኑ አውቃለሁና እክሰ አውጸቀ ነፍሶ ወዓዲስፍሰ ካልኡ እንዲል ወነበሩ በኵሉ ምግባሮሙ ባቲ እንዘ ኢያስተሐምሙ ለካልዓኒሆሙ ይትወስኩ ኅበ እግዚአብሔር።\zbrይወስኩ ሲል  ነው።፤ ሌሎቹን መክረው አስተምረው ከእግዚአብሔር ጋር አንድ ያደርጉ ዘንድ ሳያስተምሩ በተባሕትዎ ሰንተው የኖሩ ብዙ ሰዎች ብዙ እንደሆኑ አውቃለሁና አንድም ይትወሰኩ ይላል፤ ሌሎች ተምረው ከእግዚአብሔር ጋራ አንድ ይሆኑ ዘንድ ሳያስተምሩ በሥራቸው ሁሉ በተባሕትዎ ጸንተው የኖሩ ብዙ እንደሆኑ አውቃለሁና ወያፈድፍዱ ለገቢረ ፍትሕ ንዑስ።\zbrየተባሕትዎን ሥራ አብዝተው የሠሩ ብዙ እንደሆነ አውቃለሁ ንዑስ አለው ተባሕትዎን ከማስተማር በታች  ነውና ወሰቦ ቀርቡ ኅበ ክህነት።\zbrበተሾሙ ጊዜ ወአገብርዎሙ አርትዖ ጥውየቶሙ ለካልዓን።\zbrየጠመመውን አቅኑ የጎደለውን ሙሉ ቢሏቸው ኢክህለ አሐዱ እምኒሆሙ በእንተ ውእቱ ግሙራ።\zbrከመ ኢክህሉ  ነው።፤ ፈጽሞ በተባሕትዎ ሥራ ጸንተው ስለኖሩ ማስተማር የክህነት ሥራ መሥራት እንዳልተቻላቸው አውቃለሁና ወጐዩ።\zbrጠልው እንደ ሔዱ አውቃለሁና ወቦ እምኒሆሙ ዘአገበርዎ ከመ ይሠየም።\zbrከነሱ ወገን ግድ ተሾም ብለው ያገበሩትም ሰው ቢኖር ወገጸፈ እምኔሁ ጽድቆ ዘቀዳሚ።\zbrየቀደመ ትሩፋቱን እንደተወ ወኅጐለ ኅጕለ።\zbrዐቢኢየ ፍጹም ጕዳት እንዳትጐዳ አውቃለሁና ወኢⶅ ኅበ ክህነት እምድኅረ ልሕቅ በመዓርግ ማዕከላዊ እስከ አመ ይከውን ድልወ ለዝንቱ።\zbrለዚህ ሹመት እስኪበቃ ድረስ በተባሕትዎ ከኖረ በኋላ የክሀነት ሥራ መሥራት እንዳልተቻለው አውቃለሁና።\zbrለእመ ኢኮነ ፈራሂ ወለባዌ ትምህርትን ከፈሪሃ እግዚአብሔር ፈሪሃ እግዚአብሔር ከትምህርት ጋራ አንድ አድርጎ ካልያዘ መሾም አይገባውም ተባሕትዎን ማዕከላዊ አለው ካርድና በላይ ከማስተማር በታች  ነውና ወዳግማዊ በእንተ ሢመቱ።\zbrዳግመኛም የሹመቱን ነገር ይናገራል ድስቅ ፲ወ፯ ንኤዝዘክሙ ከመ ይሠየም ኤጲስ ቆጶስ እም፫ ኤጲስ ቆጶሳት።\zbrሐዋርያት ለዲድስቅልያ ባሥራ ስድስተኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶስ ከሦስት ኤጲስ ቆጶሳት ብለን እናዝዛችኋለን ወለመ ኮነ ዕፀበ ኤጲስ ቆጶሳት ይሠየም እምክልኤቱ።\zbrሦስት ኤጲስ ቆጶሳት ባይገኙ ከሁለት ኤጲስ ቆጶሳት ይሾም እም ፩ስ ኤጲስ ቆጶስ ቆጶስ ኢይደሉ ከመ ይሠየም።\zbrካንዱ ኤጲስ ቆጶስ ግን መሾም አይገባም እስመ በስምዓ ፩ አው፫ ይጸንዕ ወይትከሠት ኵሉ ግብር ፈድፋደ።\zbrበሦስት በሁለት ምስክር ነገር ይጸናል ፈጽሞ ይገለጽልናል በስምዓ ፪ አው ፫ ላለው ለቀሳውስት ወለዲያቆናት ይሢሞሙ ኤጲስ ቆጶስ ባሕቲቱ ቀሳውስቱንና ዲይቆናቱን ግን አንድ ኤጲስ ቆጶስ ብቻ ይሹማቸው ወከማሁ ካዕበ ለእለ ተርፉ ሥዩማን።\zbrዳግመኛም ቀሳውስትን ዲያቆናትን እንደ ሾመ ከዚህ በታች ያሉትን ሹማምንት ብቻውን ይሹማቸው ቀሳውስትስ ወዲያቆናት ኢይሢሙ ፩ደሂ እምሕዝባውያን ካህነ።\zbrቀሳውስት ዲያቆናት ግን ከሕዝባውያን ወገን አንዱን ስንኳ ካህን አድርገው አይሹሙ አሉ ዘ፳ወ፩ ወኢአሐዱሂ እምሥዩማን።\zbrበሐያ አንደኛውም አንቀጽ ከዚህ በታች ካሉ ሹማምንት አንዱን ስንኳ ክህነት አይሹም አሉ በስ ፵ወ፯ ወኢይሠየም ፩ሂ ዘእንበለ ይኩንዎ ስምዓ።\zbrባስልዮስ በጻፈው አንቀጽ አንዱ ስንኳ ለክህነት ይበቃል ብለው ሳይመሰክሩለት አይሾም አለ ዘኒቅያ ፷ወ፬ ወእለሰ ተኃርዩ።\zbrእምጉባዔ ከመ ይኩን ካህናተ ወይትባረኩ እምኤጲስ ቆጶስ።\zbrሠለስቱ ምዕት በኒቅያ በጻፉት መጽሐፍ በስሳ አራተኛው አንቀጽ ክሀንት ይሾሙ ዘንድ ከብዙ ሰዎች የተመረጡትን ሰዎች ከኤጲስ ቆጶሱ ይሾሙ ዘንድ ያመጽኦሙ ሊቀ ዲያቆናት ኅበ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrሊቀ ዲያቆናቱ ወደ ኤጲስ ቆጶሱ ያቅርባቸው ወያመክሮሙ ቅድመ ለኵሉሙ።\zbrኤጲስ ቆጶሱ ከሚሾማቸው አስቀድሞ ሊቀ ዲያቆኑ በንባብ ይፈትናቸው ወይርአዮሙ እመ ኮኑ ማእምራን በአንብቦ መጻሕፍት።\zbrመጽሐፍ ማንበበ ያውቁ እንደሆነ ወተምህሩ ሕገ ክሀነት።\zbrየክህነትን ሥራ የተማሩ እንደሆኑ ይመርምራቸው ወይምጽኡ እምድኅረ ዝንቱ ሊቀ ዲያቆኑ ከመረመራቸው በኋላ ወደ ኤጲስ ቆጶሱ ይቅረቡ ወያምክሮሙ ወየአዝዞሙ ፍጹመ።\zbrኤጲስ ቆጶሱ ፈጽሞ ይሹማቸው ወሊቀ ዲያቆናትሰ ውእቱ ማእምር።\zbrሊቀ ዲያቆናቱ ግን ውእቱ ማእምር።\zbrሊቀ ዲያቆናቱ ግን ይፈትናቸው ማለታችን አዋቂ  ነውና ወመገሥጾ ሰብኦ ሀገር።\zbrበተሾመው ሹመት የሀገሩን ሰው አሳዳሪ  ነውና ወኵሎሙ ዲያቆናት።\zbrዲያይቆናትን ሁሉ አዛዥ  ነውና ወለሊሁ ሊቀ ጸሎት።\zbrየጸሎት አዛዥ  ነውና ወኵሉ ዲቍና።\zbrየዲቁናውን ሥራ ሁሉ አዘዥ  ነውና ያምጽኦሙ ወያመከሮሙ አለ አንጅ፤ መሾምስ ኤጶስ ቆጶሱ ይሹማቸው ወኮሬአቢስ ከቦስኒ ውእቱ ሊቀ አንባቢ በጊዜ ሰሎት።\zbrቆሞሱም የአንባቢ አለቃ እንደ መሆኑ መጠን ያስነብብ አሉ ዘ፷ወ፯ ወኢይኩኑ ወኁዳነ ካህናት ውስተ ቤተ ክርስቲያን ከመ ኢይሕፅፁ ለጸሎት ወለመልእክት።\zbrበስሳ ፯ኛው አንቀጽ ባገልግሎት ለጸሎት እንዳያንሱ በቤተ ክርስቲያን የሚኖሩ ካህናት ጥቂቶች አይሁኑ ሐተታ ካሃንቱ አይነሱ እለ እኩሌተቹ ቅዳሴ ሲገቡ እኩሌቶቹ ክርስትና ያነሣሉ ፍታተ ይፈታሉና ወዓዲ ከመ ኢይኅሥር መንበር ዳግመኛም ደብሩ ገጠር ተብሎ እንዳይዋረድ ወኢይብዝኁ ካዕበ ከመ ኢይሕፅፁ ሲሳያ ለቤተ ክርስቲያን።\zbrዳግመኛም ምእመን የምትሰጠው ምግብ እንዳታጣ ካህናት አይብዙ አላ ይኅረዩ መጋብያኒሃ በአምጣነ የአኮሳ በዝንቱ።\zbrሹማምቱ ምእመን ምግብ ልብስ ለመስጠት በሚቻላት መጠን መርጠው ይሹሙ እንጂ አሉ ሣልስ በእንተ መዓርጊሆሙ።\zbrሦስተኛ የመዓርጋቸውን ነገር ይናገራል ወይቤሉ ሐዋርያት በጥንተ ዲድስልቅያ ንሕነ ሐዋርያት ተጋቢኣነ ውስተ ኢየሩሳሌም አንበርነ ዘንተ ትምሕርት።\zbrእኛ ሐዋርያት በኢየሩሳሌም ተሰብሰን ይኸን ዲድስቅልያ ጽፈን አኖርነ ወሠመይነ ኵሎ መዓርጋት በበድልወታት በአምሳለ ሰማያውያን በመላእክት አምሳል መዓርጋትን ሁሉ ባያገባኡ ጸራነ አንድም ሤምነ ይላል ጽፈን አኖርን አሉ ወከማሁ ትኩን ካዕበ ቤተ ክርስቲያን።\zbrመላእክት በሦስት ዓለማት በኢዮር በኤረር በራማ ጸንተው እንዲኖሩ ምእመንም በሦስት በሦስት ወገን መቅደስ በቅድስት በቅኔ ማኅሌት ጸንታ ትኑር ኪሩቤል ሱራፌል አጋእዝት ኃይላት በኢዮር አርብ መናብርት ሥልጣናት በራማ ሊቃናት መኳንንት መላእክት በኢረር ይኖራሉ የኪሩቤል አለቃቸው ገጸ ሰብአገጸ አንብሳ፤ የሱራፌል አለቃቸው ገጸ ንስር ገሰ እንስሳ፤ የእጋእዝት አለቃቸው ዲያብሎስ ነበር ዛሬ ግን ቅዱስ ሚካኤል ደርቧቸዋል የኃይላት አለቃቸው ቅዱስ ሚካኤ የአርባብ አለቃቸው ቅዱስ ገብርኤል የመናብርት አለቃቸው ቅዱስ ሩፋኤል የሥልጣናት አለቃቸው ቅዱስ ሱርያል የሊቃናት አለቃቸው ቅዱስ ስላትያል የመኳንንት አለቃቸ ሰዳክያል የመላእክት አለቃቸው አናንኤል ኪሩቤል የሊቃነ ጳጳሳት ሱራፌል የጳጳሳት አጋዝእት የኤጲስ ቆጶሳት፤ ኃይላት የቆሞሳት ኃይላት የቆሞሳት አርባብ የቀሳውስት መናብርት የዲያቆናት ሥልጣናት የንፍቀ ዲያቆናት ሊቃናት የአጕንስጢሳውያን መኳንንት የመዘምራን መላእክት የአፀውተ አናቅጽ ምሳሌ ወወውዓ አናንኤል ይለዋል፤ እነሱንም ወእሙንቱኒ እምሕዝብ ይላቸዋልና ወለይንበር ኵሉ ለለ፩ ውስተ ዘተሠይመ ሎቱ እምእግዚአብሔር።\zbrሁሉ እያንዳንዱ ከእግዚአብሔር በተሰጠው መዓርግ ጸንቶ ይኑር ወይኩን ኤጲስ ቆጶስ ከመ ኖላዊ።\zbrኤጲስ ቆጶስ ጠባቂ እንደ መሆኑ ይጠብቅ ወቀሳውስት በአምሳለ መምሕራን።\zbrቀሳውስት መምሕራን እንደ መሆናቸው ያስተምሩ ዲያቆናትኒ ከመ ለአካን።\zbrዲያቆናት አገልጋዮች እንደ መሆናቸው ያገልግሉ ጠንፍቀ ዲያቆናት ከመ ረዳእያን ንፍቀ ዲያቆናት ረዳቶች እንደመሆናቸው ይርዱ።\zbrወአናጕንስጢሳውያን በሀገራቸው አንባብያን በሀገራችን  ነው።\zbrአንባብያን እንደ መሆናቸው ያንቡ ወአልአብሌዲሳያውን መዘምራን።\zbrአብስልዲዋያን በሀገራቸው መዘምራን በሀገራችን  ነው።\zbrዳዊት ደጋሞች እንደ መሆናቸው ዳዊት ይድገሙ አሊፍሉሳውያን ዓፀውት አናቅጽ አሊፍሉሳውያን በሀገራቸው ዓፀውተ አናቅጽ በሀገራችን በር ጠባቆች እንደ መሆናቸው በሩን ይጠብቁ ወእሙንቱ እምሕዝብ።\zbrእኒህም ከሕዝቡ ወገን ናቸው አሉ ዘ፱ እስመ ነገሥት ዘነበሩ በዘመነ ብሊት ኮኑ ይሜግቡ ሠራዊት በዘጠኘኛውም አንቀጽ በዘመነ ብሉይ የነበሩ ነገሥታት ሠራዊቱን ይጠብቁ ነበር፤ ትች ይጠብቁ ነበርና ሠራዊቱ ይተብቁ የነበር ወየኃድጉ ፀብየ።\zbrጸብ ክርክርን ያርቁ ነበር ትች ያርቁ ነበረና ያርቁ የነበር ወየኃሥሡ ዕርቅ ለዕቅበተ ሥጋ ሥጋን ለመጠበቅ ሠራዊቱን ያስታርቁ ነበር ትች ያስታርቁ ነበርና ያስታርቁ የነበር፤ ሥጋን ብቻ ለመጠበቅ  ነው።\zbrወኤጲስ ቆጶስስ ዘነሥአ ክህነት እምእግዚአብሔር ከመ የእቀብ ሥጋ ወነፍስ እምኃጐል ከእግዚአብሔር ዘንድ የተሾመ ኤጲስ ቆጶስ ግን ነፍስን ሥጋን ከጥፋት ይተብቅ ዘንድ  ነው።\zbrበከመ ትከብር እምሥጋ።\zbrከማሁ ክህነትኒ ትትሌዓል በክብር እመንግሥት ከመና ከማሁ አንድ ወገን ነፍስ በተፈጥሮ ከሥጋ እንድትበልጥ ክህንትም በክብር ከመግንሥት ትበልጣለች አንድም ትበልጣለችና ወይእቲ ተዓሥሮ ለዘይደልዎ ኵነኒ።\zbrይእቲ  ነው።\zbrቅጻት የሚገባውን ትቀዳዋለች ወትፈትሖ ለዘይደልዎ ፍትሐት መፈታት የሚገባውን ትፈታዋለች አሉ ዘ፴ወ፪ ወሶበ ኮነ ዘይትቃወሞ ለንጉሥ ይደልዎ ኵነኒ።\zbrበሰላሳ ሁለተኛውም አንቀጽ ንጉሥን የሚቀዋወም ሰው እመኒ ኮነ ወልዱ።\zbrምን ልጁ ቢሆን አው ፍቁሩ።\zbrምን ወዳጁ ቢሆን ቅጻት የሚገባው ከሆነ እፎ ፈድፋደ ዘይትቃወሞሙ ለካህናት።\zbrከህናትንማ የሚቃእም ሰው ፈጽሞ ቅጣት እንደምን ይገባው ይሆን ወበከመ ክህነት ትትሌዓል ኦ መንግሥት።\zbrክህነት ከመንግሥት እንድትበልጥ ወከማሁኬ ኵነኔሁ ለዘይትቃረና ለክህነት ይፈድፍድ እምኵነኔሁ ለዘይትቃወም ለንጉሥ።\zbrከመና ከማሁ አንድ ወገን ቤተ መንግሥትን ከሚቃወም ሰው ቅዳት ቤተ ክህነትን የሚቃወም ሰው ቅሳት የብልጣል ወአልቦ ፩ኒ ዘይድኅን እምኵነኒ ክልኤሆሙ።\zbrከቤተ መንግሥትና ከቤተ ክህነት ቅዳት እንደሱ ስንኳ የሚድን የለም አንድም በነፍስ በሥጋ ከመቅዳት አንዱ ስንኳ የሚድን የለም በከመ ኢድኅኑ አቤሲሎም ወአሚናዳብ እምኵነኔ።\zbrአቤሴሎም አሚናዳብ ከቅጸት እንዳልዳኑ፤ ወልዱ ፍቁሩ ላለው ሐተታ ይህን ይዘው የዳዊትን ጽላቶች ይናገራሉ ኦ አኪጠፌል ክሚ ሳሚ ወልደ ጌራ ና ናባል ብ ኢዮአብድ ጎልያድ ወኢቆሬ ወዳታን ወአቢሮን።\zbrዳንታ ቆሬ አቤሮን ከቅጻት አዳልዳኑ ከቅጻት የሚያድን የለም እምሰ እልክቱ ተቃወምዎ ለዳዊት ንጉሥ።\zbrእኒህ ዳዊት ንጉሥ ተቃውመውታልና አቤሴሎም ወአሚናዳብ ላለው።\zbrወአልክቱሂ ተቃወምዎሙ ለሙሴ ወአሮን።\zbrእኒህም ሙሴ አሮንን ተቀዋውመዋቸዋልና ዳታን ቆሬ አቤሮን ላለው አሉ ረጠጅ ፸ወ፱ ወይቁም ኵሉ ለለ፩ ውስተ መዓርግ ዘተውህበ ሎቱ።\zbrሐዋርያት በሦስተኛው ቀሌምንጦስ በሰባ ዘጠኘኛው አንቀጽ ሁሉ እያንዳንዱ በተመሠጠው መዓርግ ጸንቶ ይኑር ወዒይትዓገል ፩ሂ እምኔክሙ መዓርገ ካልዕ ዘኢተውህቦ።\zbrከናንተ አንዱስ ስንኳ ያልተሰጠው የባልንጀራውን መዓርግ አይሻ በእንተ ዝንቱ ተምፀፅዎ ለእግዚአብሔር በአምሳለ ቆሬ ወዖዝያን ንጉሥ።\zbrአንዱ ያንዱን ሹመት በመሻት ንጉሥ ዖዝያን ቆሬ እንዳሳዘኑት እግዚአብሔርን ታሳዝኑታላችሁ እስመ እሙንቱ ትዓገሉ መዓርገ ክህነት ዘእንበለ ትእዛዘ እግዚአብሔር።\zbrሳያዛቸው የክህነት ሥራ ተላልፈው ሠርተዋልና።\zbrወእልክቱኒ ውዕዩ በእሳት ከቶም እሊህስ በእሳት ተቃጠሉ ወለንጉሥኒ ተሠርገወ ገጹ በለምጽ።\zbrገጹ ለንጉሥ  ነው።\zbrየዖዝያንም ፊቱ በለምጽ በራ ነዲደ ተሠርገወ የስም አነጋገር  ነው።\zbrወሙሴኒ ዘተናግሮ እግዚአብሔር ወሰነ ዘይደሉ ከመ ይትፈጸም ሢመት ክህነት።\zbrእግዚአብሔር የሾመው ሙሺም የክህነት ሹመት ይፈጸም ዘንድ የሚገባ ሥርዓት ሠራ ወዘይከውን እመንገሌሁ ካህን።\zbrከአሮን ወገን የሚወለደው ካህን ይሆን ዘንድ ወፈለጠ ኵሎ ለለ፩ በከመ ይደሉ።\zbrመዓርጋትን ሁሉ እያንዳንዱ እንድመኢገባ አድርጎ ለይቶ ሠራ ወዘይደሉ ለሌዋውያን ቦቱ።\zbrለሌዋውያን የሚገባውን ለሌዋውያን አደረገ ወሶበ ተዓጸወ ፩ሂ ውፁአ እመልእክቱ እንተ ተወክፋ ኵነኔሁ ሞት።\zbrአንዱ ስንኳ ከተቀበለው መዓርግ ወጥቶ ወደ ሌላ መዓርግ ተላልፎ ሠርቶ ቢገኝ ፍርዱ ሞት ነበር ሐተታ እምደቂቀ ሌዊ አርእየ ፯ተ ሥርዓታት ብሎ ወስዶታል ያሬድ ሰባት ሥራት ሠርቷል ሙሴ አሮን አልዓዛር ኢታምርናዳብ አብዩድ ደቂቀ ቀናት ደቀቀ ሜርያሪይ ደቀቀ ጌድስር ናቸው ሙሴ አሮንን ከሾመ በኋላ የክህነት ሥራ አልሠራም አሮን ካመት አንድ ቀን ከቅድስት ቅዱሳን ገብቶ ይሠዋ ነበር አልዓዛር ኢታምር መሥዋዕት ነግህ መሥዋዕት ሠርከ ይሠዋሉ ናዳብ አብዩድ አርደው አወራርደው ያቀርባሉ ደቂቀ ቀዓት ታቦተ ጽዮንን ይሸከማሉ ደቀቅ ሚርያሪ ንዋየ ቅድስቱን ይይዛሉ ደቂቀ ጌድሶር አዕማደ ደብተራ ኦሪትን ይሸከማሉ እሊህ ተላልፈው ሠርተው ቢገኙ ቅጻታቸው ሞት ነበረ ምሳሌ  ነው።\zbrሙሴ የሊቃነ ጳጳሳት አሮን የጳጳሳት፤ አልዓዛር ኢታምር የኤጲስ ቆጶሳት ናዳብ አብዩድ የቀሳውስት ደቂቀ ቀዓት የዲያቆናት ደቀቅ ሜርያሪ የንፍቀ ዲያቆናት ደቂቀ ጌድሶር የአናጕንስጢስ የመዘምራን የዓፀውት አናቅጽ ምሳሌ እኒህ ተላልፈው ሠርተው ቢገኙ ቅጻታቸው ውግዘት  ነው።\zbrበሞት ውግዘት ገብቶበታልና ዘ፹ወ፩ ሶበሰ ኢኮነ ሕግ ወፍልጠተ መዓርጋት ዘዚአሁ ዘተሠርየ እምኮነ ይትለአክ ኵሉ ፍጥረት በ፩ ስም።\zbrበሰማንያ አንደኛው አንቀጽ ሕግ ባይኖር ልዩ ልዩ ሁኖ የተሰራ መዓርግ ሶበ ኢኮን ሕገ ሕግ ባይሆን ሁሉ ባንድ ስም በተጸራ አገልግሎት በአገለገለ ነበር ዳዕሙ ሶበ አእምርነ እምእግዚአብሔር ጸዋትወ ግብር ፈለጥነ።\zbrእእመርነ ጸዋትወ ግብር ፈላጥነ ጸዋትወ ግብር  ነው።\zbrነገር ግን የሥራውን ስልት ከእግዚአብሔር ዘንድ ባወቅን ጊዜ የሥራውን ስልት ለይተን ጻፍን።\zbrለኤጲስ ቆጶሳት ይኩን ሊቃነ ካህናት።\zbrኤጲስ ቆጶሳት የካህናት አለቆች ይሆኑ ዘንድ ወለቀሳውስት ክህነት።\zbrቀሳውስት ያስተምሩ ዘንድ ወለዲያቆⶈት መልእክተ ምስሌሆሙ።\zbrዲያቆናትም ከቀሳውስት ጋራ ያገለግሉ ዘንድ ለይተን ጻፍን ወእለሰ ይዌልጡ መዓርጋት ባልተሰጣቸው መዓርግ ተላልፈው የሚሠሩ ሰዎች ግን እኮ ዘይትቃወሙ ኪያነ።\zbrእኛም የሚቃወሙ አይደለም ዳዕሙ ይትቃወሙ አይደለእም ዳዕሙ ይትቃወምዎ ለኤጲስ ቆጶስ ኵሉ ፍጥረት ወልደ እግዚአብሔር ዓቢይ ሊቀ ካይናት።\zbrየዓብ የባሕርይ ልጅ የፍጥረቱ ሁሉ መምር ሊቀ ካህናት ክርስቶስን ይቃወሙታል እንጂ አሉ ራብዕ በእንተ ፪ቱ ጾታ።\zbrጾታ ፪ ሲል  ነው።\zbrአራተኛው ክፍል የካህናትን የሕዝብን ነገር ይናገራል አንድም ፪ቱ ጾታ መጻሕፍት መምራን የሠሩትን ሁለቱን ሥራት ይናገራል አሕዱ እምኔሆሙ ዘይኤዝዝዎሙ።\zbrከሁለት አንዱ መጻሕፍት መምሕራን ሕዝቡን የሚያዝዙዋቸውን ነገር ይናገራል።\zbrበደስ ፳ወ፪ ይቤ እግዚእነ ሶበ ቦእክሙ ውስተ ቤት በሉ ሰላም ይኩን ለሰበእ ዝንቱ ቤት።\zbrአብልዲስ በጻፈው መጻፍ በሐያ ሁለተኛው አንቀጽ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ወደ ቤት በገባችሁ ጊዜ በዚህ ቤት ላሉ ሰዎች በረከት ይደርባቸው በሉ አሉ ወለእመ ሀሎ ህየ ብእሴ ሰላም ሰላምክሙ ይኅድር ላዕሌሁ በረከት የሚገባው ሰው ከዚያ ቢኖር በረከታችሁ ይደርበት ወእመሰ ኢረከበ ዘይደልዎ ሰላምክሙ ይግባእ ኅቤክሙ።\zbrበረከት የሚገባ ሰው ባይ ገኝ ግን በረከታችሁ ወደናንተ ይመለስ እመሰ ኮነ ሰላም ይገብእ ኅበ ዘፈነዎ ሶበ ኢረከበ ዘይደልዎ።\zbrበረከት የሚያድርበት ሰው አጥቶ ወደ ባለቤቱ የሚመለስ ከሆነ ወመርገምኒ ካዕበ ይተመየጥ ፈድፋደ ኅበ ርእሱ ለዘፈነዎ በዓመፃ።\zbrመርገምም በማይገባ ወደረገመው ወደ ባለቤቱ ፈጽሞ ይመለሳል ወኵሉ ዘይረግም በከንቱ ረገመ ለባሕቲቱ ነፍስ።\zbrበከንቱ የሚራገም ሰው ሁሉ ራሱን ብቻ ረገመ በከመ ይቤ ሰሎሞን ከመ ፆፍ ዘይሠርር ከማሁ መርገማት ጽሩዓት ኢይበጽሑ ላዕለ ፩ደ ሰሎሞን ፆፍ ወደ ሰማይ በሮ በሮ ማረፊያ አጥቶ እንዲመለስ በማይገባ የሚሆን መርገምም ወደ ባለቤቱ ይመለሳል፤ አለ አንድም ሰሎሞን ፆፍ ወደ ሰማይ በሮ በሮ ማረፊያ አጥቶ እንዲመለስ በማይገባ የሚሆን መርገምም ባንዱ ስንኳ አይደርስም ብሎ እንደ ተናገረ ነፍሶ ለራሱ ብቻ ረገመ አንድም ሰሎሞን ፆፍ ወደ ሰማይ በሮ በሮ ማረፊያ አጥቶ ይመለሳል ብሎ እንደ ተናገረ ወከማሁ መርገማትኒ ጽሩዓት ኢይበጽሑ ላዕለ ፩ሂ በማይገባ የሚሆን መርገምም ባንዱ ስንኳ አይደርስም በደስ ፴ወ፬ ወበእንተ ዝንቱ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrበሠላሳ አራተኛውም አንቀጽ ስለዚህ ነገር ኤጲስ ቆጶስ አው ቀሲስ።\zbrቄስ አው ዲያቆን።\zbrዲያቆን አው ዘቦቱ መዓርገ ክህነት።\zbrመዓርገ ክህነት ያለው ሰው ኢያርኵስ ልሳኖ በመርገም ህየንተ በረከት።\zbrበረከት  ነው።\zbrእንጅ በረከት ቀርቶ አንድም ስለ በረከት ፈንታ አንደበቱን በመርገም እያሳድፍ ከመ ኢይረሰ መርገመ ህየንተ በረከት ስለ በረከት ፈንታ መርገም እንዳያገኘው ወያእምር ኵሉ ስለ ፩ ምቀዋመ ዚአሁ።\zbrአንዱም አንዱም የሚቆምበትን ይወቅ ወይፈጽም ግብሮ በተግሣጽ ሥራውን በሥራት ሁኖ ይፈጽም ወይኩኑ ኵሎሙ በአሐዱ ሕሊና ወበ፩ መንፈስ።\zbrሁሉም አንዳንድ ልብ መካሪ አንዳንድ ቃል ተናጋሪ ሁ ነው።\zbrይኑሩ ሥርዋጽ ፯ አንበረ ጲኤጥሮስ ፳ወ፩ ወኢይኅድግ ፩ሂ እምቀሳውስት ወዲያቆናት ጸሎቶ።\zbrጴጥሮስ በጻፈው መሳፍ በሐያ አንደኛው አንቀጽ የተጻፈው ፯ኛው ሥርዋጽ ከቀሳውስት ከዲያቆናት አንዱ ስንኳ ጸሎትን አያቋርጽ ወኢፃእ ፍጡነ እምኔሃ ለነገረ ፩ሂ እምአይሁድ ወመምለⷋነ ጣዖት።\zbrከአይሁድ ጣዖት ከሚያመልኩ ወገን ካንዱ ጋራ ስንኳ ለመነጋገር አይውጣ ወዘገብረ ዘንተ ኢይደልዎ ከመይትመየጥ ኅበ ምቅዋሙ ዘከነ ውስቴቱ ቀውመ።\zbrካንዱ ጋራ ለመነጋገር ጸሎቱን አቋርጦ የወጣ ሰው ካረፈበት አንቀጽ ጀምሮ መሔድ አይገባውም ሐተታ እንደምን ይሁን ቢሉ የሚያነጋግረው አረማዊ ቢሆን የሚጸልየው ጸሎተ ውዳሴ ማርያም እንደሆነ ዓሥሩን መዝሙር ደግሞ በአቡነ ዘበሰማያት ዓሥሮ ይነጋገረው እንደሆነ ከተወበት አንቀጽ ጀምሮ መጸለይ አይገባውም ከመጅመሪያው ጀምሮ ይጸለይ የሚያነጋግረው ክርስቲያን ቢሆን ግን የሚጸልየው ጸሎት ውዳሴ ማርያምም ቢሆን ወይም ዳዊት ቢሆን የያዘውን አንቀጽ ጨርሶ በአቡነ ዘበሰማያት አሥሮ ያነጋገረው ከዚህ በኋላ ካሳረበት አንሥቶ ከዚህ በኋላ ካሳረፈበት አንሥቶ ይጸሊ ቅዳሴ ገብቶ ሳለ የታመመ ሰው መጥተህ አሰንብተኝ ብሎ ቢሆን ልብሰ ተክህኖውን እንደለበሰ ሔዶ ቃሉን ስመቶ ይመለስ ጸሎተ ቅዳሴው ከተፈጸመ በኋላ ሒዶ ናዞ እግዚአብሔር ይፍታ ይበለው ቦታው ሩቅ ቢሆን ወይም የታመመው ሰው የሚሞት ቢሆን ግን ሰው ተክቶ ይሔድ የሚተካ ቄስ ባይገኝሳ ቢሉ ሥጋው ደመ የተሠራ ለሰው አይደለምን ቅዳሴው ይቅር ሒዶ ያሰናብተው ረስጣ ፶ወ፱ ኢይትዓበይ ኤጲስ ቆጶስ ላዕለ ቀሳውስት ወላዕለ ዲያቆናት።\zbrሐዋርያት በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ ባምሳ ዘጠኘኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶስ የምሾማቸው የምሽራቸው እኒኤ አይደለሁምን ብሎ በቀሳውስት በዲያቆናት አይታበይባቸው አሉ ወኢይትዓበዩ ቀሳውስት ላዕለ ሕዝብ።\zbrቀሳውስት ዲያቆናትም የምናጠምቃችሁ የምናቄርባችሁ እኛ አይደለምን ብለው በሕዝቡ አይታበዩባቸው እስመ ቁመታ ለቤተ ክርስቲያን ውእቱ በበይናቲሃ።\zbrየምእመን አኗኗርዋ እርስ በርሷ ተደጋግፋ  ነውና ወለእመ ኢሀለዉ ሕዝባውያን በላዕለ መኑ ይሠየሙ ኤጲስ ቆጶሳት ወቀሳውስት።\zbrሕዝባውያን ከሌሉ ኤጲስ ቆጶሳት ቀሳውስት ዲያቆናት በማን ላይ ይሾማሉ አሉ መጅ ፫ ወምግባረ ካህናት ሠናይት ትበቍዖሙ ለብዙኃን።\zbrሠለስቱ ምዕት በሦስተኛው ፍትሐ ነገስት በሦስተኛው አንቀጽ የካህናት በጎ ምግባራቸው ለብዙ ሰዎች ትረባቸዋለች ትጠቅማቸዋለች።\zbrእስመ ውእቶሙ ይትሜሰሉ ባቲ።\zbrሕዝቡ ካህናት የሚሠሩትን ሥራ አስመሰለው ይሠራሉና ወከማሁ ካዕበ ኃጢአቶሙኒ ትሬስዮሙ ለሰብእ ሀካይያነ እምሠናይት።\zbrየካህናት በጎ ሥራቸው ሕዝቡን እንድትረባቸው አንድትጠቅማቸው ክፉ ሥራቸውም በጎ ሥራ ከመሥራት ታሰንፋቸዋለችና ዶቅ ፳ወ፯ ኢይደሉ ለካህናት አው ለሥዩማን ከመ ኢይንሥኡ እምጽዋታት።\zbrበሎዶቅያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መጻፍ በሐያ ሰባተኛው አንቀጽ ካህናት ከካህናትም ወገን ሹማምንቱ ምጽዋት መቀበል አይገባቸውም አሉ ከመ ኢይኩን ስላቅ ላዕለ መዓርገ ክህነት።\zbrበካህናት መዓርግ መዘባበቻ እንዳይሆን ሐተታ ም ነው።\zbrእጋእዝት ምጽዋት ይላቸው የለምን ቢሉ ከቤታቸው ወስደው ይስጧቸው ማለት  ነው።\zbrእንጂ ካደባባይ ተቀምጠው ምጽዋት ምጽዋት ይበሉ ማለት  ነው።ን ወኢይደሉ ለ፩ እምኔሆሙ ከመ ይከፍል ሎቱ መክፈልተ።\zbrከነሱ አንዱ አብልጡልኝ ማለት አይገባውም ወዒይንሣእ ክፍለ አምካልኡ።\zbrከባልንጀራው አንድም አይቀበል ወኢይድኃፅ ከመ ይኩን ዝንቱ ካዕበ ለውሉዱ።\zbrዳግመኛ ገንዘቡ፤ አንድም ስለቱ ለልጆቹ ወኢለካልአኒሆሙ።\zbrለሌሎቹም ይቀር ዘንድ በዚህ አይሳት ወኢይትፌሣሕ በዝንቱ ግብር አብልጦ በመቀበሉ ደስ አይበለው ወኢይረስዮ ጽድቀ።\zbrትሩፋት አያስመስለው ዘእንበለ ዘይደልዎሙ ለሕዝብ ለሕዝቡ የሚደርሳቸውን ያህል ይቀበል እንጂ ወዘይሤኒ ዜና በእንቲአሆሙ።\zbrስለነሱ በጎ ወሬ የሚወራለት ይሁን እንጂ ከመ ኢይኩን ውስተ ዝንቱ ሕግ  ነው።ር ለውሉደ ቤተ ክርስቲያን።\zbrበዚህ በወንጌል ሥራት ለክርስቲያን ልጆች  ነው።ር እንዳይገኝባቸው አንድም ዝንቱ ሕግ ከመ ኢይኩን  ነው።ረ ይህ ሕገ ወንጌል  ነው።ር እንዳይሆን አንድም ዝንቱ  ነው።ር ከመ ኢይኩን ሕገ፤ ይህ  ነው።ሩ ሥራት እንዳይሆን ዘ፶ወ፩ ኢይደልዎሙ ለካህናት ወለላእካነ ቤተ ክርስቲያን ወለሊቃናት ምእመናን ከመ ይርአዩ ምንተኒ እምርእየት ዘውስተ ከብካብ ወምስሓት።\zbrባምስ አራተኛውም አንቀጽ፤ ካህናት የቤተ ክርስቲያን አገልጋዮች የምእመናን አለቆች ሠርግ ከተደረገበት ምሳ ከተዘጋጀበት ቤት ገብተው ከሚታይ ከሚሰማ ወገን ማንቸውንም ዘፈን ማየት ፍከራውን መስማት አይገባቸውም አላ ይትነሥኡ ወይሑሩ እምቅድመ ይባኡ መስተዛውዓን።\zbrሚዛዝቶቹ ሳይገቡ በልተው ጠጥተው አቡነ ዘበሰማያት ደግመው ይመለሱ እንጂ አሉ በደስ ፳ወ፩ ወይትጋብኡ ኵሎሙ መጋዝንቅወተ ዶሮሆ ወይግበሩ ጸሎት በመዝራት ወአንብቦ፤ መጻሕፍት።\zbrአቡልዲስ በጻፈው መጻፍ በሐያ አንደኛው አንቀጽ በዶሮ ጩኸት ተሰብሰበው መጻሕፍት እያነበቡ ዳዊት እየደገሙ ይጸልዩ በከመ አዘዘ ሐዋርያ እንዘ ይብል ተመየጥ ኅበ አንብቦ እከ አመጽእ።\zbrሐዋርያው ጳውሎስ ድቀ መዝሙሩ ጢሞቴዎስን እስከ መጣ ድረስ መጽሐፍ በመመልከት ጸንተህ ኑር ብሎ እንዳዘዘው ይትጋብኡ ወዘይዲኃር ወገን ሳይታመም ወደ ሩቅ አገር ሳይሔድ ቤተ ክርስቲያን ከማገልገል ወደ ኋላ የሚል ይትፈለጥ።\zbrይለይ ወለድውያንሂ ሐዊሮቶሙ ኅበ ቤተ ክርስቲያን ይክውኖሙ ፈውሰ።\zbrስንኳን ለሕያዋን ለድውያንስ ስንኳ ወደ ቤተ ክርስቲያን መሔዳቸው ድኅነት ይሆናቸዋል ጠበሉን ተረጭተው ዘይቱን ተቀብተው መስቀል ስመው ወንጌል ተሣልመው ሲመለሱ ለእመ ኢኮነ ደዊሆሙ ጽኑዓ ጥቀ።\zbrወደ ቤተ ክርስቲያን ለመሄድ የማያበቃ ጽኑ ደዌ ካላገኛቸው ወለእሉሂ እምሥዩማነ ቤተ ክርስቲያን ኵሎ ጊዜ።\zbrየሚያውቀው እንጂ የማያውቅ አይጠቅምና ማእምራኒሆሙ እለ እኒህን የታመሙትን ከሹማምንት ካህናት ወገን ደዌያቸውን የሚያውቁላችው ሰዎች ሁል ጊዜ ይጠይቋቸው አለበስ ፶ወ፰ ወኢያንሣእ ፩ሂ እምሥዩማን ቤተ ክርስቲያን ርዲ ግሙራ።\zbrባስልዮስ በጻፈው መጻፍ ባምሳ ስምንተኛው አንቀጽ ከካህናት ወገን አንዱስ ስንኳ ፈጽሞ አራጣ አይቀበል አለ ዘ፶ወ፱ ወኢይምሕል ፩ ውፁእ እምትእዛዛት መጻሕፍት።\zbrባምሳ ዘጠኘኛውም አንዱስ ስንኳ መጽሐፍ ካዘዘው ትእዛዝ ወጥቶ አይማል እለ ሐተታ በስመ እግዚአብሔር እንጂ በስመ ጣዖት ዳኛ ፈርዶበት ባለጋራ አውርዶለት እንጂ ዳኛ ሳይፍርድበት ባለጋራ ሳይወርድለት በውነት እንጂ በሐሰት አይማል ሲል  ነው።\zbrዘ፷ ወኢይትመዓዕ ግሙራ፤ በስሳኛውም አንቀጽ ፈጽሞ አይቄጣ እላ ይኩን ተዓጋሤ።\zbrትዕግሥተኛ ይሁን እንጂ።\zbrዘ፷ወ፩ ወኢይትናገር ላዕለ ፩ሂ ወኢትናገር ላዕለ ፩ሂ በእከያ እምቅድመ ይስማዕ ነገሮ።\zbrበስሳ አንደኛውም አንቀጽ ነገሩን ሳይሰማ አስቀድሞ ባንዱስ ስንኳ ክፉ ነገር አይናገር እስመ ጽሑፍ ውእቱ ዘይብል ዘይቀድም ተናግሮ እምቅድመ ይስማዕ ዓብድ ውእቱ።\zbrነገሩን ሳይሰማ አስቀድሞ የሚናገር ሰው አላዋቂ ንወ ወይከውኖ  ነው።ረ።\zbrያስነቅፈዋል የሚል ስሑፍ አለና አለ ዘ፷ወ፫ ወኢይኩን ገብረ ለ፩ሂ እምሰብእ።\zbrበስሳ ሦስተኛውም አንቀጽ ካህን ከሰው ወገን ላንዱን ስንኳ ተገዢ አይሁን እስመ እግዚአብሔር ዘወሀቦሙ ግዕዛነ ኢይደሉ ከመ ይመንንዋ ለግዕዛኖሙ ወይኩን አግብርቱ ሰብእ።\zbrሹመቱን የሰጣቸው እግዚአብሔር  ነውና የሹመታቸውን መዓርግ ንቀው አቃለው የሰው ተገዦች ሊሆኑ አይገባምና ዘ፷ወ፬ ወኢይኩኑ ግሙራ።\zbrዕቅፍት ለሰብእ ከመ ኢይኩኑ ምክንያት ለእክያት።\zbrበስሳ አራተኛውም አንቀጽ የኃጢአት ሥራ ለመሥራት ምክንያት እንዲሆኑ ክፉ ሥራ በመሥራት ለሰው አብነት አይሁኑ እስመ ለእመ ጸረፈ ፩ሂ ላዕለ እግዚአብሔር በእንተ ምግባራቲነ።\zbrሥራችንን አይቶ አንዱ እግዚአብሔርን ቢነቅፍ አወዬብሱ በርአየተ ዚአነ።\zbrእኛን አይተው ቢበድሉ ንሕነ ንከውን ምክንያተ ለኵሉ እከይ።\zbrለክፋቱ ሁሉ እኛ አብነት እንሆናለና አለ ዘ፷ወ፯ ወኢያሐስው ግሙራ ሥዩማን ቤተ ክርስቲያን።\zbrበስሳ ስድስተኛውም አንቀጽ በቤተ ክርስቲያን የተሾሙ ካህናት ሐሰት አያንገሩ ዘ፸ወ፪ ወኢይጸልዩ ላዕለ አውስቦ ዳግማዊ።\zbrበሰባ ሁለተኛውም አንቀጽ በሁለተኛው ጋብቻ መጽሐፈ ትክሊል አይጸልዩ አሉ ሥርዋጽ ፰ ዘውእቱ ተክሊል ወአኮ ጸሎተ ፍትሕት።\zbrይኸውም አይጸልዩ ያለው ጸሎተ ተክሊል  ነው።\zbrእንጂ ፍትሐ ዘወልድ አይደለም እለ ስምንተኛው ሥርዋጽ ዘ፸ወ፫ ወኢይባእ ውስተ ጉባዔ አይሁድ።\zbrበሰባ ሦስተኛውም አንቀጽ አይሁድ ወደሚሰበሰቡበት ጉባዔ አው ዘይመስሎ።\zbrየአይሁድን ጉባኤ የመስለ መናፍቃን ወደሚሰብሰቡበት ጉባኤ አው ዘይመስሎ።\zbrየአሁድን ጉባዔ የመሰለ መናፍቃን ወደሚሰበሰቡበት ጉባዔ አይሂድ አለ ዘ፸ወ፰ ወኢይሑር ኅበ ማዕደ ሐራ ጥቃ።\zbrበሰባ ስምንተኛው አንቀጽ ወደ ሐራ ጥቃ ማዕድ አይሒድ ወኢይፍቅድ ምንተኒ።\zbrስንኳን መሔድ እሔዳለሁ ብሎ አያስብ አለ ዘ፹ወ፩ እምአመ ሢሙ መነሂ።\zbrበሰማንያ አራተኛውም አንቀጽ ኤጲስ ቆጶሳት ማንንም ማንን ከሹመት በኋላ ለእመ ኮነ ጠቢበ ኢይግባእ ከመ ይግዝር።\zbrገዛሪ ቢሆን ግዝረት ነፍሱን ትቶ ወደ ግዝረት ሥጋ አይመለስ ወለእመ ተሠይመ ፩ሂ።\zbrአንዱ ስንኳ ቢሾም አመ ኮነ ዓቃቤ ሥራይ ኢይትመየጥ ከመ ይግበር ምንተኒ።\zbrባለ መድኃኒት ቢሆን ድኅነት ነፍስ መስጠት ትቶ መድኃኒት ሥጋ ወደ ማድረግ አይመለስ ወእመኒ ኮነ ነሀቤ ብሩር አንጥረኛው አው ገባሬ ምስል።\zbrምስል አፍሳሽ ቢሆን ኢይትመየት ከመ ይግበር ሥዕለ ጣዖት።\zbrማስተማሩን ትቶ ጣዖት ወደ መሥራት ምስል ወደ ማፍሰስ አይመለስ አለ ሥርዋጽ ፱ ተነግረ እምድኅረ ቀኖና ዘተጽሕፈ ለነገሥት ዘጠኘኛው ሥርዋጽ ለነገሥታቱ ከተጻፈው ሥርዓት ቀጥሎ ተነገረ ከመ ይዕቀቡ ካህናት ስብሕታት።\zbrስብሐት ሙሴን አንድም ሰዓታት ይላል፤ ሰዓት ግብጽን በ፲፪ ባ፳፬ቱ ጊዜያት ይጸልዩ ዘንድ ወሰሎተ ቍርባናት።\zbrሥርዓት ግብጽን ይጸልዩ ዘንድ ወዘዕ ኢየአምር ያንብቡ መጻሕፍት።\zbrሰዓታት ግብጽን በቃሉ የማያውቅ ግን በመጽሐፍ ይጸልይ ዘንድ ተነገረ ወካዕበ ይትዓቅቡ ካህናት እምተደምሮተ ብእሲት ዘማዊት ዳግመኛ ካህናት ይስማ ይልማ ብላ ከምትሰስን ሴት እመሂ መለ ዘመዶሙ።\zbrዘምዳቸው ብትሆን አው ምስለ ነኪራት።\zbrባዕዶችም ቢሆኑ ከነዚህ ጋራ ከመገናኘት ይጠበቁ እላ ይገሥጹ ዘማውያን በመጻሕፍት እግዚአብሔር ከመይትመየጡ።\zbrይመለሱ ዘንድ እግዚአብሔር የጻፋቸው መጻሕፍት እየጠቀሱ ዘማውያንን ይምከሩ ያስተምሩ እንጂ ዘ፹ወ፯ ወኢይኩን ሥዩመ ቤተ ክርስቲያን ለ፩ሂ መጋቤ።\zbrበሰማንያ ሰባተኛውም አንቀጽ በቤተ ክርስቲያን የተሾመ ካህን ሥጋው ሹመት ከተሾሙ ሹማምንት ላንዱ ስንኳ ሹም አይሁን።\zbrከመ ኢይረከበ ኅዘን።\zbrወኢይኩን ኃፍረት በመዓርገ ክህነት እመንገሌሁ ወካልዓኒሁ በሱ በባልንጀሮቹም ዘንድ በመዓርገ ክህነቱ ኃፍረት ተዋርዶ እንዳይገኝበት ዘ፹ወ፩ ወኢይንግዱ ግሙራ።\zbrበሰማንያ አንደኛው አንቀጽ ካህናት ፈጽመው አይነግዱ እለ ይትመሀሩ ግብረ እድ በዘየሐይው በግብረ እደዊሆሙ ጽፈው ደጉሠው ራሳቸውን በሚያሳድሩ ገንዘብ የእጅ ሥራ ይማሩ እንጂ ዘ፺ወ፪ ወኵሉ ፍትሕ ዘተሠርዓ በእንተ ሥዩማነ ቤተ ክርስቲያን ኢይሰድዎ ኅበ መኳንንተ ዓለም።\zbrበዘጠና ሁለተኛውም ካህናት የሚፈርዱትን ፍርድ አንድም በካህናት የሚፈርደውን ፍርድ ወደዚህ ዓለም ገዢዎች ወደ ነገሥታቱ ወደ መኳንንቱ አይውሰዱ ዳዕሙ ይሰድዎ ኅበ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrወደ ኤጲስ ቆጶስ ይውሰዱት እንጂ አው ኅበ ርእሰ ቀሳውስት።\zbrወደ ቀሳውስቱ አለቃም ይውሰዱት እንጂ ከመ ይፍትሑ ቦቱ ላዕሌሆሙ።\zbrቦቱ ኪያሁ ሲል  ነው።\zbrኤጲስ ቆጶሱ የካህናቱ አለቃ በነሱ ይኸን ይፈርዱ ዘንድ እኮ መኳንንት ዓለም ዘይፈትሑ ላዕለ ቤተ ክርስቲያን የዚህ ዓለም ገዢዎች ነገሥታት መኳንንት በካህናት ላይ የሚፈርዱባቸው አይደለም አላ ቤተ ክርስቲያን ትፈትሕ ላዕለ ኵሎሙ ለለ፩፩።\zbrቤተ ክርስቲያን እያንዳንዱ ቤተ ክርስቲያን በሁሉ ትፈረድባቸዋለች እንጂ አለ ክፍል ዳግም በእንተ ትእዛዘ ሕዝብ ከመ ያክብሩ ካህናት።\zbrሁለተኛው ክፍል ሕዝቡ ካህናቱን ያክብሩ ዘንድ ለሕዝቡ የታዘዘውን ትእዛዝ ወዘይደሉ ይትመስልዎሙ ካህናት።\zbrካህናት ሕዝቡን ይመስሏቸው ዘንድ ወይገብርዎሙ ላዕሌሆሙ ቦቱ።\zbrለሕዝቡ ሊያደርጉላቸው ከሕዝቡ ጋራ ሊሠሩት የሚገባውን ነገር ይናገራል ድስቅ ፷ በከመ ባዕድ ዘኢኮነ ውእቱ እምሌዋውያን ኢይትክህሎ ይፁር ምንተኒ።\zbrሐዋርያት በዲድስቅልያ በስሳኛው አንቀጽ ከሌዋውያን ወገን ያልተወለደ ባዕድ ጨዋ ማናቸውንም ንዋየ ቅድሳት መያዝ እንዳይገባው አው ያብእ ምንተኒ ኅበ ምሥዋዕ ዘእንበለ ካህን።\zbrካህን  ነው።\zbrእንጂ ከካህን በቀር ማናቸውንም ወደ ቤት መቅደስ ማግባት እንዳይገባው ከማሁ አንትሙኒ ኢትግበሩ ምንተኒ አንትሙኒ ኢትግበሩ ምንተኒ ዘእንበለ ኤጲስ ቆጶስ ቆጶስ።\zbrአናንተም ከኤጲስ ቆጶሱ ሳታስፈቅዱ ከኤጲስ ቆጶሱ ሳትሾሙ ማናቸውን የክህነት ሥራ አትሥሩ ወእመ እኮሰ ይከውን ከንቶ።\zbrይህ ካልሆነ መሥዋዕታቻሁ ከንቱ ይሆናል ወኢይሤኒ።\zbrእግዚአብሔር አይቀበለውም ከመ ዖዝያን ወሳኦል ዘገብሩ ግብረ ክህነት እንዘ ሪይጾልዎሙ።\zbrሳይገባቸው የክህነት ሥራ እንደሠሩ እንደ ሳኦል እንደ ዖዝያን መሥዋዕት አኮኑ ውእቱ ዖዝያን ካህን ዘኮነ ሥርግወ በለምጽ በእንተ ኃጢአቱ።\zbrሥርግወ የስም አነጋገር  ነው።\zbrዖዝያን ፊቱ በለምድ የነደደ በሌላ ኃጢአቱ አይደለም ሳይገባው የክህነት ሥራ ቢሠራ  ነው።\zbrእንጂ አንድም ፊቱ በለምድ የነደደ ካህኑ ዖዝያን አይደለም ንጉሡ ዖዝያንን  ነው።\zbrእንጂ አንድም ፊቱ በለምድ የነደደ ዖዝያን አኮ ካህን፤ ካህን አይድለእም አንድም አኮኑ ዖዝያን ፊቱ በለምድ የነደደ አይደለምን፤ አንድም ፊቱ በለምድ ነዷልና ወከማሁ ሕዝባዊ ኢይድኅን እምኵነኔ።\zbrዖዝያን ከቅጻት እድናልዳነ ሕዝባዊም ሳይገባው የክህነት ሥራ ቢሠራ ከቅጻት አይድንም እስመ ውእቱ መነኖ ለእግዚአብሔር ወተዐበለ ላዕለ ክህነት።\zbrእሱ እግዚአብሔርን ንቆ አቃሎ ተደፋፍሮ የክህነትን ሥራ ሠርቷልና ወነሥኣ ለዛቲኢ ክብር በርእሱ በቃሁ ነቃሁ ብሎ ሥልጣን ክህነትን ከራሱ ገንዘብ አድርጓታልና ወኢትመሰሎ ለክርስቶስ ዘኢንዕጸ ወኢይሰብሐ ርእሰ ከመ ይኩን ሊቀ ካህናት።\zbrሊቀ ካህናት ይሆን ዘንድ ረአሱን ያላከበረ ክርስቶስን አልመሰለውምና ዳዕሙ ተዓገሠ እስከ ስምዖ ለአብ እንዘ ይብል መሐል እግዚአብሔር ወኢይኒስሕ እንተ ካህኑ ለዓለም በከመ ሢመቱ ለመልከ ጼዴቅ።\zbrምሎ የማይከዳ እግዚአብሔር እንደ መልከ ጼዴቅ ያለ ሹመት ተሾመህ የዓለሙ አገልጋይ አንተ ነህ ብሎ ሲሾመው አብን እስኪሰማው ድረስ ታገሠ እንጂ ወለእመ ኮነ ክርስቶስ ዘኢትሰብሐ ባሕቲቱ ዘእንበለ አቡሁ።\zbrአባቱ ሾመው እንጂ ክርስቶስ ራሱ በቃሁ ነቃሁ ብሎ ሥልጣነ ክሀነትን ገንዘብ ካላደረገ እንዘ ውእቱ ዕሩይ ምስሌሁ።\zbrከቶም እሱስ በባሕርይ በሥልጣን አንድ ሲሆን  ነው።\zbrወውእቱ አሐዱ ምስሌሁ በኵሉ ግብር።\zbrበሥራው ሁሉ ከአብ ጋራ አንድ ሲሆን  ነው።\zbrወአፎ ይትከሀሎ ለ፩ሂ ከመ ይንሣእ ክህነት ለርእሱ ዘእንበለ ይንሣእ ዘንተ መዓርገ እምዘይትሌዓል እምኔሁ።\zbrአንዱ ስንኳ ከሱ ከሚበልጥ ከኤጲስ ቆጶሱ ይህን መዓርግ ሳይቀበል በቃሁ ነቃሁ ብሎ ሥልጣነ ክህነትን ገንዘብ ማድረግ እንደምን ይቻለዋል ወኢያውዓየቶሙኑ እሳት ለደቂቀ ቆሬ እንዘ እሙንቱ ነገደ ሌዊ።\zbrከቶም ከነዚህስ የሌዊኢ ልጆች ሲሆኑ  ነው።\zbrየቆሬን ልጆች እሳት አላቃጠላቸውምን ሶበ ተቃወምዎሙ ለሙሴ ወለአሮን።\zbrሙሴንና አሮንን በተቀዋወሟቸው ጊዜ ወገሠሡ ዘኢይደሉ ሎሙ።\zbrሊይዙት የማይገባቸው ንዋየ ቅድሳት በያዙ ጊዜ ወሶበሂ ኮኑ ዘይትለአኩ ለጋንንት ይከብሩ እምሰብኦሙ።\zbrጣዖታቱን ከወገኖቻቸው ተለይተው ያከብሩ ከሆነ ወኢይፈጽሙ ምንተኒ እምግብሮሙ አንተ ይእቲ ስላቅ ዘእንበለ ካህን።\zbrይህችውም ዋዛ ፈዛዛ ናት ከካህን ጣዖቱ በቀር ሕዝቡ ካህናት ጣዖቱ በቀር ሕዝቡ ካህናት ጣዖቱ ከሚሠሩት ሥራ ወገን ማናቸውንም የማይሠሩ ከሆነ ወይምስሎሙ ከመ ቦሙ ልሳን ሰእልክቱ አዕባን።\zbrጣዖታቱ አንደበት ያላቸው የሚመስሏቸው ከሆነ ወኵሎ ዘይኤዝዞሙ ይሰምዕዎ ኪያሁ ወይገብሩ።\zbrጣዖቱ ያዘዛቸውን ሁሉ ሰምተው የሚሠሩ ከሆነ ወይሬእዩ ከመክብሩ ክብርት ይእቲ ለጣዖት ዘአልቦት ነፍስ።\zbrነፍስ እይሌለው የጣዖቱ ክብር ደግ እንደሆነች የሚያዩ ከሆነ እፎኬ ዘኢይደሉ ላዕሌነ ለነኒኢእለ ብነ ሃይማኖት ብርህት።\zbrየጎላች የተረዳች ሃይማኖት ወተስፋ ጽድቅት።\zbrየጎላች የተረዳች አለኝታ ወጸኒሐ ዕሤት ዘለዓለም ዘምልዕት ስብሐት ዘእንበለ ፍርሃት ከመ ናክብር ለእግዚአብሔር አምላክነ ቅድመ ያለ ጥርጥር ክብርን የተመላች የዘለዓለም ዋጋ የሚገኝባት መንግሥተ ሰማያትን ደጅ የምንጠና እኛማ እፎ ከእም ናክብሮ ለእግዚአብሔር ብሎ ይገጥሟል አስቀድመን እግዚአብሔር ፈጣሪያችን ወእምዝ ለካህናቲሁ።\zbrቀጥሎ ካሃንቱን ማክበር እንደምን አይገባን ወነሐሊ በእንተ ኤጲስ ቆጶሳት ከመ እሙንቱ አፉሁ ለእግዚአብሔር።\zbrየእግዚአብሔር አፈ ጉባኤው እንደሆኑ የኤጲስ ቆጶሳትን ነገር ማሰብ እንደምን አይገባን ወለእመ ኮነ አሮን አኅወ ሙሴ ሶበ ረድኦ ለሙሴ በነገር ተሰምየ ነቢየ።\zbrየሙሴ ወንድም አሮን ሙሴን በነገር ቢረዳው ጊዜ ነቢይ ተባለ አንድም ነቢይ ከተባለ ወተዕምየ ሙሴ አምላክ ለፈርዖን።\zbrየፈርዖን ገዢ ተባለ አንድም የፈርዖን ገዢ ከተባለ ዘውእቱ ንጉሥ።\zbrይኸውም ንጉሥ  ነው።፤ ዘውእቱ ለፈርዖን አንድም በሙሴ ይቀጥላል ወሊቀ ካህናት ኅቡረ።\zbrንጉሥ እንደ ተባለ ሊቀ ካህናት ተባለ አንድም ሊቀ ካህናት ከተበል ከማክሙ ሰማዕክሙ።\zbrእላንተ ሊቀ ካህናት እንድትሉት ሊቀ ካህናት ከተበል አንድም ዘበኅቤክሙ ይላል በናንተ ዘንድ ያለ የሊቀ ካህናት ምሳሌ እንደሆነ ሰምታችኋል በከመ ይቤሎ እግዚአብሒኤር ሎቱ አነ ረስይኩከ አምላኮ ለፈርዖን።\zbrአንድም ሰማዕክሙ በከመ ይቤሎ  ነው።፤ እግዚአብሔር ሙሴን የፈርዖን ገዥ እንዳለው ሰምታችኋል ገዥ ከተባለ ወአሮን እኁከ ይኳንከ ሰከ ነቢየ ወንድምህ አሮን ይናገርልህ እንዳለው ሰምታችኋል ከተናገረለት አንትሙ ለምንትኬ ኢትሐልዩ አራቅያኒክሙ በእንተ ነገር ከመ እሙንቱ ነቢያት።\zbrጸሎት ጸልየው መሥዋዕት ሠውተው ከእግዚአብሔር ጋራ እይሚያስታርቋችሁ ካሃንት ደጋጎች እንደሆኑ ለምን አታስቡም ወኢትትለእክዎሙ ከመ እግብርተ እግዚአብሔር።\zbrእግዚአብሔርን እንደሚያገለግሉ እንደ ሙሴ እንደ ሮን አንድም የእግዚአብሔር አገልጋዮች እንደ መሆናቸው እንደምን አታገልግሏቸው።\zbrወዲያቆንኒ ይእዜ ውእቱ ንቡርለክሙ በምቅዋመ አሮን።\zbrዲያቆኑም ዛሬ በአሮን ቦታ አለላችሁ እንደ አሮን አድርጋችሁ አክብሩት ወኤጲስ ቆጶስኒ አምሳለ ሙሴ።\zbrኤጲስ ቆጶሱም በሙሴ ቦታ አለላችሁ እንደ ሙሴ አድርጋችሁ አክብሩት ወሶበ ኮነ ዘሰመዮ እግዚአብሔር አምላክ።\zbrእግዚአብሔር ሙሴን ገዥ ካለው ወአንትሙኒ አክብርዎ ካዕበ ለኤጲስ ቆጶስ ከመ አምላክ።\zbrአናንተም ሁለተኛ ኤጲስ ቆጶስ ገዢ እንደ መሆኑ አንድም እንደ ሙሴ አክብሩት ወለዲያቆን በአምሳለ ነቢይ ውእቱ ሎቱ።\zbrዲያቆኑንም እንደ አሮን አክብሩት አሉ ዘ፯ ወዘይትናገር ቃለ ሕሡመ ላዕለ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrበሰባተኛውም አንቀጽ በኤጲሲ ቆጶሱ ክፉ ቃል የሚናገር ሰው ናሁ አበሰ ላዕለ እግዚአብሔር እነሆ እግዚአብሔር እነሆ እግዚአብሔርን በደለ ኢስማዕክሙኑ ዘይቤ እግዚአብሔር ኢትትናገሩ ነገረ እኩየ ላዕለ አማልክት።\zbrእግዚአብሔር በአማልክት ላይ ክፉ ነገር አትናገሩ ያለውን አልሰማችሁምን አይምሰልክሙ ዝንቱ ትእዛዝ ዘተብህለ በእንተ ጣዖታት።\zbrእግዚአብሔር በአማልክት ላይ ክፉ ነገር አትናገሩ ያለው ስለ ጣዖታቱ አይምስላችሁ አላ በእንተ ካህናት  ወፈታሕት ዘተብህለ በንቲአሆሙ አማልክት አንቶሙ ወደቂቀ ልዑል ኵልክሙ ትሰመዩ።\zbrበእንተ በእንቲአሆሙ አንድ ወገን  ነው።\zbrገዦች የልዑል የእግዚአብሔር ልጆች ትባላላችሁ ተብሎ ስለተነገረላቸው ስለ ካህናት ስለ ኤጲስ ቆጶሳቱ  ነው።\zbrእንጂ ወካዕበ ይቤሎሙ ሙሴ ለሕዝብ እለ ተቃወምዎ ሎቱ።\zbrሁለተኛ ሙሴ እሱን የተቃወሙት ሕዝቡን አኮ ላዕሌየ ዘታንጐረጕሩ።\zbrየምታንጐረጉሩ በኔ አይደለም አላ ላዕለ እግዚአብሔር አምላክ በፈጠራቸው በእግዚአብሔር  ነው።\zbrእንጂ አላቸው ወሶበ ኮነ ዘይቤሎ ለሕዝባዊ አሥሡፅ።\zbrጨዋውን አንተ ስሱ አው ዓብድ።\zbrአንተ ሰነፍ ብሎ የተሳደበ ሰው ኢይድኅን እምኩነኒ።\zbrከቅጻት የማይድን ትዕይርት ይከውን ላዕለ ክርስቶስ።\zbrይህ ተግዳሮት በክርስቶስ ላይ  ነውና ወእፎኬ ይከውን ቃለ ዘይቤ ላዕለ ኤጲስ ቆጶስ በአንብሮ እዴሁ ዘወሀበክሙ እግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ።\zbrበእንብሮተ እድ ቢሾማችሁ እግዚኢአብሒኤር መንፈስ ቅዱስን የሰጣችሁ ኤጲስ ቆጶስን የሰደበ ሰውማ እንደምን ቅጻት ይገባው ይሆን አሉ።\zbrረስጣ ፲ወ፩ ኦ ወልድየ ለዘነገረከ ቃል እግዚአብሔር።\zbrሐዋርያት በመጀመሪያው ቀሌምንቶስ ባ፲፩ኛው አንቀጽ ልጄ ቃል እግዚአብሔር ወንጌልን ያስተማረህን ወኮነከ ምክንያት ለሕይወት።\zbrልጅነትን ለማግኘት ምክንያት የሆነህን ኤጲስ ቆጶሱን አክብሮ ከመ እግዚአብሔር በኵሉ ኃይልከ እምሐፈ ገጽከ ወፃማ እዴከ።\zbrአርስህ ቆፍረህ ጸፈህ ደጕሰህ ባገኘኸው ገንዘብ ሁሉ እንደ እግዚአብሔእ አክብረው አለ አርዳው ሲል  ነው።\zbrወእምከመሰ እግዚአብሔር ናሁ ረስየከ ድልወ ከመ ትንሣእ እምኒሁ መብልየ መንፈሳዊ ወሥጋዊ።\zbrእነሆ እግዚአብሔር ሥጋዊን መንፈሳዊውን ምግብ ወሕይወት እለዓለም።\zbrየዘለዓለም ድኅነትን ከሱ ታገኝ ዘንድ ለማግኘት ካበቃህ ወእንተኒ ይደልወከ ከመ ተሀቦ ፈድፋደ መብልዓ ማሳኒ ወዘመናዊ።\zbrአንተም ኃላፊውን በዘመን የተገኘውን ምግብ ፈጽመህ ልትሰጠው ይገባሃል ሐተታ ማሳኒ አለው ጧት በልተውት ለማታ ማታ በልተውት ለጧት አይገኝምና።\zbrዘመናዊ አለው በዘመን ይሰጣል በዘመን ይነሣልና።\zbrወናሁ ተጽሕፈ ለነ ከመ ይደልዎ አስቡ ለዘይትቀንይ።\zbrለሚገዛ ሰው ዋጋው ይገባዋል ወዓዲ ይቤ ኢትፍጽም ኢትፍጽም አፉሁ ለብዕራይ ሶበ ታከየድ እክለ።\zbrዳግመኛም እህል በምታበራይበት ጊዜ በሬውን አፉን አትለጕመው የሚል ጽሑፍ አለና አሉ ለሚያስተምር መምር ዋጋው ይገባዋልና ወአልበ ፩ሂ ዘይትከል ወይነ ወኢይበልዕ ፍሬሁ።\zbrአንዱ ስንኳ ወይን ተክሎ ፍሬውን የይማይበላ የለም።\zbrአንደዚሁም ሁሉ አስተምሮ ዋጋው የሚቀርበት መምር የለምና ድስቅ ፲ወ፩ ወኢንኤዝዝ ምንተን ለ፩ እምሕዝባውያን ከመ ይግበር እምግብረ ክህነት እንተ ይእቲ መጥዎ ቍርባን።\zbrሐዋርያት በዲስቅልያ ባሥራ አንደኛው አንቀጽ ይይችውም ሥጋውን ደሙን ማቀበል ወጥምቀተ ክርስትና።\zbrልጅነት ለማስጠት ማጥመቅ ወአንብሮት እድ ለሢመተ ክህነት ቅስና ዲቁና ለመሾም እጅን በሚሾም ሰው ላይ ማኖር  ነው።\zbrኢለ ዓቢይ።\zbrለትልቅም ቢሆን ወኢለንዑስ።\zbrለትንሽም ቢኢሆን አንድም ትልቅም ቢሆን ትንሽም ቢሆን ከሕዝባውያን ወገን አንዱ ስንኳ የክህነት ሥራ ይሠራ ዘንድ ይሥራ ብለን እናዝም አሉ ኃምስ በእንተ ዘይትኰአነኑ ቦቱ አምስተኛው ክፍል የሚኢቀጹበትን ነገር ይናገራል ረስጥ ዘ፲ወ፰ ጠስ ፲ወ፱ ዘ፴ወ፰ ንኤዝዝ ከመ ኢይባእ ቀሲስ ወዲያቆን ውስተ ተሐብዮ።\zbrሐዋርያት በመጀመሪያው ቀሌምንጦስ ባሥራ ስምንተኛው ሠለስቱ ምዕትም በመጀመሪያው ፍትሐ ነገሥት ባሥራ ዘጠኘኛው በሠላሳ ስምንተኛው አንቀጽ ቄስ ዲያቆን በጨዋ ዳኛ መዋስ ማዋስ እንዳይገባቸው ወኢእኅዝ እምሰብእ መዓርጋት መዓርግ ካላቸው ካህናት ወገን ገንዘቡን በጨዋ ዳኛ ማስያዝ መያዝ እንዳይገባው እናዛለን ወዘተሀበለ ላዕለ ዝንቱ ይትመትር እምክህነቱ።\zbrድፍቶ በጨዋ ዳኛ መያዣ የያዘ ያስያዘ ከሹመቱ ይሻር አሉ ዘ፳ወ፪ ዘ፳ወ፫ አመቦ ካህን ዘተሐበየ ብእሴ ይትገኃሥ እምቤተ ክርስቲያን።\zbrበሐያ ሁለተኛው በሐያ ሦስተኛው አንቀጽ ጨዋውን የተዋሰ ያዋሰ ካህን ቢኖር ከቤተ ክርስቲያን አገልግሎት የለይ አሉ ዘ፳ወ፫ ወእመቦ ካህን ዘሐጸወ ርእሶ ይትመተር እመዓርጊሁ በሐያ ሦስተኛም አንቀጽ አባለ ዘሩን የሰለበ የነደፈ ካህን ቢኖር ከሹመቱ ይሻር ወእመቦ ምእመንዘ ሐጸወ ርእሶ ይትፈለጥ።\zbrአባለ ዘሩን የሰለበ የነደፈ ጨዋ ቢኖር ሦስት ዓመት ከክርስቲያን ይለይ።\zbrወከማሁ አንበሩ ጉባኤ ኒቅያ።\zbrሠለስቱ ምዕትም ሐዋርያት እንዳዘ ሦስት ዓመት ይለይ ብለው ጻፉ ዘ፳ እመኮ ዘሐጸወ ርእሶ እመ ቦነ ካህን ይትመተር አመዓርጊሁ በሐያኛውም አንቀጽ አባለ ዘሩን የነደፈ የሰለበ ካህን ቢኖር ከሹመቱ ይሻር ከመዓርጉ ይዋረድ ወለመ ኮነ ሕዝባዊ ኢይኩን ካህነ።\zbrጨዋ ቢሆን ተምሮ ክህነት አይሾም ወእዛዘት ተምሮ ክህነት አይሾም ወእዘዘት ካዕበ ቀኖና ሐዋርያት በከመ አዘዘት ቅድመ ቀኖና ሐዋርያት ወከማሁ አንበሩ ካዕበ ጉባኤ ኒቅያ ሐዋርያት አስቀድመው ካህን ቢሆን ይሻር ጨዋ ቢሆን ክህነት አይሾም ብለው እንዳዘዙ ሠለስቱ ምዕትም ካህን ቢሆን ይሻር ጨዋ ቢሆን ክሀነት አይሾም አሉ በዕ ፭ ፳ወ፩ ፳ወ፪ ፶ወ፭ ወዘሐጸወ ርእሰ እመ ኮነ ካህን ይትመትር ወይሰደድ እምቤተ ክርስቲያን ፫ተ ዓመት።\zbrባስልዮስ በጻፈው መጻፍ ባምስተኛው በሐያ አንደኛው በሐያ ሁለተኛው ባምሳ አምስተኛው አንቀ አባለ ዘሩን እራሱ የነደፈ የሰለበ ካህን ተሽሮ ፫ ዓመት ከምእመናን ይለይ።\zbrወለእመ ኮነ ሕዝባዊ ይትፈለጥ ፫ት ዓመት።\zbrጨዋ ቢሆን ሦስት ዓመት ይለይ አለ።\zbrዘ፳ወ፱ ወካህን ዘእዝለፈ ተዋንይዮ ቀርቂስ።\zbrበሐያ ዘጠኘኛውም አንቀጽ ዘወትር ገበታ የሚጫወት ካህን ለእመ ኢኅደገ ይትመተር እመዓርጊሁ ጫወታውን ካልተውወ ከሹመቱ ይሻር ወከማሁ ኵሎሙ ምእመናን ይለዩ አለ ዘ፶ወ፪ አመቦ ካህን አው ሕዝባዊ ዘሰሐቀ በበሐም አው በዕውር አው በነቋር አው በሐንካስ ባምሳ ሁለተኛውም አንቀጽ በድሳ በዕውር ባንድ ዓይንና በአንካሳ የዘበተ የዘበተ ካህን ወይም ሕዝባዊ ቢኖር ይትፈለጥ ከምእመናን ይለይ አለ ረስጠጅ ፳ወ፬ ወዘተረክበ መዝሙት።\zbrሐዋርያት በሦስተኛው ቀሌምንጦስ በሐያ አራተኛው አንቀጽ ሲሰስን አው በሥርቅ።\zbrሲሠርቅ አው በመሐላ ዘሐሰት።\zbrበሐት ሲምል የተገኘ ይትመተር እምክህነቱ።\zbrከክህነቱ ይሻር ወኢይሰደድ።\zbrነገር ግን ከምእመናን ይለይ።\zbrእስመ እግዚአብሔር ኢይኳንን በ፩ አበሳ ፪ተ ጊዜያት።\zbrእግዚአብሔር ባንድ በደል ሁለት ፍርድ አይፈርድምና አሉ ዘ፵ወ፯ ወዘተንሐሠ እምአውሶብ።\zbrባርባ ሰባተኛው አንቀጽ ከግቢ ወበሊዓ ሥጋ።\zbrሥጋን ከመብላት ወስትየ ወይን።\zbrወይን ከመጠጣት እንዘ ይሔሊ ከመ ርኩሳን እሙንቱ።\zbrርኩሳን ናቸው ወሕሩማን ሎቱ።\zbrየማይገቡ ናቸው ብሎ ወዘረስየ ርእሶ ዘይኄይስ እምቢጹ።\zbrከሴት ወንድ ይሻላል ብሎ የተከለከለ ሰው ንግበር ቢጸ ዘይረድኦ እንዲል በእንተ ዝንቱ ይትመተር።\zbrስለዚህ ነገር ይሻር።\zbrበመሰ ኅደገ ዘንተ በእንተ ፍኖተ ተፀምዶ።\zbrየተባሕትዎ እሠራለሁ ወምንኵስና።\zbrእመነኩሳለሁ ወተቀንዮ ለእግዚአብሔር ብውሕ ሎቱ።\zbrእግዚአብሔርን አገለግላለሁ ብሎ ይህን ቢተው ግን ይገባዋል አሉ ዘ፵ወ፱ ወለእመ በልየ ቤተ ምዝፋናት ወሶትየ በማኅደረ ዘማውያን።\zbrባርባ ዘጠኘኛውም አንቀጽ ከሚዘፈንበት ዘማውያን ከሚያድሩበት የባሰ ይሰደድ።\zbrከምእመናን ይለይ አሉ ዘ፶ወ፱ አው በልዓ ማውታ።\zbrባምሳ ዘጠኘኛውም አንቀጽ ሙቶ የተገኘውን አው ብሳዓ አርዌ።\zbrያውሬውንም ትራፊ የባሰ ይፃእ።\zbrከምእመናን ይለይ ወከማሁ ኵሉ ዘይበውእ ምኵራበ አይሁድ ለጸልዮ።\zbrለመጸለይ ከአይሁድ ምኵራብ የገባ ወቤተ ሐራ ጥቃ ለረኪበ ፈውስ ባቲ።\zbrበሷ ድኅነት ለማግኘት ከመናፍቃን ቤት ጸሎት የገባ ይትመተር ወይሰደድ እምቤተ ክርስቲያን።\zbrከሹመት ወይሰደድ እምቤተ ክርስቲያን።\zbrከሹመቱ ይሻር ከምእመናን ይለይ አሉ ዘ፷ወ፯ ወከማሁ ኵሉ ዘይጸውም ምስለ አይሁድ።\zbrበስሳ ሰባተኛውም አንቀጽ ከመናፍቃን ቤተ ጸሎት የገባ ይለየንዳልነ የአይሁድ የአይሁድን ጾም አብሮ የጾመ ወይገብር በዓለ ምስሌሆሙ።\zbrከነሱ ጋራ በዐላቸውን ያከበረ አው ነሥኦ ክብረ በዓላቲሆሙ ዘከመ ናዕት።\zbrይኸውም ቂጣ ወዘይመሰሎ።\zbrይህን የመሰለ ሐመደ ዕጐልትማየ ምንዘኅ  ነው።፤ ሐመደ ዕጐልት የተቀባ ማየ ምንዛኁን የተረጨ ቂጣውን የበላ አመ ኮነ ካህን።\zbrካህን ቢሆን ይትመተር።\zbrይሻር ወለእመ ኮነ እምሕዝብ ይትፈለጥ።\zbrከጨዋ ወገን ቢሆን ከምእመናን ይለይ አሉ ዘ፷ወ፰ ወከማሁ እመ ፈነወ ኅበ በምኵራበ አይሁድ።\zbrበስሳ ስምንተኛውም አንቀጽ ካህን ቢሆን ይሻር ከጨዋ ወገን ቢሆን ይለይ እንዳልነ እኔ አልሒድ እንጂ ብሰድ ምን አለ ብሎ ወደ አይሁድ ምኵራብ አው ኅበ መካናቲሆሙ ለኢምእመናን ወደ ዓላውያን ቦታም አው ኅበ ቤተ ክርስቲያናቲሆሙ ለሐራ ጥቃ አምኃ።\zbrወደ መናፍቃንም ቤተ ክርስቲያን እጅ መንሻ የሰደደ ይሰደድ እምቤተ ክርስቲያኑ ለእግዚአብሔር።\zbrየእግዚአብሔር ማደሪያ ከሚሆኑ ምእመናን ይለይ አሉ ረስጠጅ ዘ፷ወ፯ ወኵሉ ዘይጹውም ጾመ ፵።\zbrሐዋርያት በሦስተኛው ቀሌምንጦስ በስሳ ሰባተኛው አንቀጽ ዓቢይ ጾምን አው ጾመ ረቡዕ ወዓርብ ዘእንበለ ይክልኦ ሕማም ሥጋዊ።\zbrጽኑ ደዌ ሳይታመም ዓርብ ረቡዕን የማይጾም ሁሉ ይትመተር።\zbrይሻር አሉ ረስጠጅ ፩ በስ ፵ወ፫ እመቦ ካህን ዘአውሰበ እምድኅረ ነእሢኦቱ መዓርገ ክህነት።\zbrሐዋርያት በሦስተኛው ቀሌምንጦስ በመጀመሪያው ባስልዮስም በጻፈው መጻፍ ባርባ ሦስተኛው አንቀጽ የቅስና መዓርግ ከተቀበለ በኋላ ሚስት ያገባ ቄስ ይትመተር እመዓርጊሁ።\zbrከሹመቱ ይሻር ከመዓርጉ ይዋረድ ይትአወቅ ኤጲስ ቆጶስ አው ቀሲስ።\zbrካህን ያለው ኤጲስ ቆጶስ እንደሆነ ይታወቃል አሉ ዘ፵ወ፬ ወለእመ አገበርዎ ለ፩ እምሥዩማነ ቤተ ክርስቲያን ከመ ይስተይ በመዓልት።\zbrባርባ አራተኛው አንቀጽ ከቤተ ክርስቲያን ሹማምንት አንዱን በቀን ግድ ጠጣ ብለው ቢያገብሩት ይትዓቀብ ውስተ ቤቱ።\zbrጠጥቶ በቤቱ ይጠበቅ አው ውስተ መካን ዘሰትየ ቦቱ።\zbrከጠጣበት ቦታም ቢሆን ይጠበቅ ወኢይፃእ እምኔሁ ግሙራ ከመ ኢይኩን ዕቅፍተ ለሕዝብ።\zbrለሰው መሰናክል እንዳይሆን አለ እሱን ሰምንተው እንዳይጐዱ ከዚያ ቦታ ፈጽሞ አይውጣ ወለእመ ስትየ ቀሲስ ወሰክረ።\zbrቄስ ጠጥቶ ቢሰክር ወተዓርቅ።\zbrዕርቃኑን ቢጥል ይፃእ ፯ተ ሱባዔያት።\zbrከሰው ተለይቶ ሰባት ሱባዔ ይጹም ወይንበር ፩ደ ዓመት በመዓርግ ዘይቴሐት እምኔሁ።\zbrከቅስና በታች ባለ መዓርግ እያገለገለ አንድ ዓመት ይኑር እስመ ውእቱ አስተኃረፈ ዘንተ መዓርገ ዓቢይ።\zbrይህን ደገኛውን መዓርግ አዋርዷልና ወለእመ ኮነ ዲያቆን ይፃእ ፭ተ ሱባዔያት።\zbrዲያቆን ቢሆን አምስት ሱባዔ ይጹም።\zbrወይንበር ፬ተ ዓውራኃ እንዘ ይትለአክ ለሥዩማን በአምሳለ ንፍቀ ዲያቆን።\zbrበንፍቀ ዲቁና ዲያቆናትን እያገለገለ አራት ወር ይኑር ወለእመ ኮነ አናጕንስጢስ።\zbrአንባቢ አው ዓፃዌ አንቀጽ።\zbrበር ጠባቂም ቢሆን ይፃኡ ፫ተ ሱባዔያት።\zbrካገልግሎት ተለይተው ሦስት ሱባዔ ይጹሙ ወይቅሥፍዎሙ ፵ ጊዜያት ዘእንበለ አሐቲ በትእዛዝ ቀሲስ።\zbrበቄሱ ፈቃድ አንዲት ሳትቀር አርባ ጊዜ ይግረፏቸው አሉ ዘ፶ወ፯ ወኢይትናገር ፩ደ እምሥዩማነ ቤተ ክርስቲያን ምንተኒ ነገረ ኃፍረት።\zbrከቤተ ክርስቲያኑ ሹማምንት ወገን ኢማዕከለ ሥዩማን።\zbrበሹማምንቱ መካከልም ቢሆን ወኢይማዕከለ ሕዝባውያን።\zbrበሕዝባውያን መካከልም ቢሆን አንዱ ስንኳ ማናቸውንም የሚያሳፍር ነገር አይናገር ወኢይሳለቅ ላዕለ መኑሂ እምሰብእ እለ ቦሙ  ነው።ር በሥጋሆሙ።\zbrበሰውነታቸው  ነው።ር ባለባቸው ሰዎች ወገን በማንም በማን አይዙብት ወኢትዓየር እንዘ ይብል ኦዕውር።\zbrአንት ዕውር ኦጽሙም።\zbrአንት ደንቆሮ ኦሕፁፅ።\zbrአንት ድንክ አገብር።\zbrአንተ ባሪያ ኦፀጋማዊ።\zbrአንት ግራኝ ኦሀካይ።\zbrእንተ ሰነፍ አስዱድ።\zbrአንተ መጻተኛ ብሎ አይገዳደር ወዘተርፉ ትዕይርታት።\zbrከዚህ በቀሩት ተግዳሮትም አይጋዳደር ወለእመ ኮነ ከመዝ ይጼዕል ሰብአ ሥጋዌ።\zbrጨዋ ጨዋውን ቢሰድብ ይገሥጽዎ በአምሳለ ሕፃን ንዑስ እንደ ትንሽ ልጅ ተቄጥተው ይተውት ወለእመ ኮነ ዘተሠይመ በትልቁ ካሃንት።\zbrካህኑ ካህኑን ቢሰድብ ግን ይሰደድ እስከ ይትፈጸም ፍትሐ ኵነኔ።\zbrቀኖናውን እስኪፈጽም ድረስ ከምእመናን ይለይ አንድም ወለእመ ኮነ ከመዝ ይጼዕል ሰብእ ሥጋዌ ጨዋ ካህኑን ቢሰጽብ ይገሥጽዎ በአምሳለ ሕፃን ንዑስ እንደ ትንሽ ልጅ ተቄጥተው ይተውት አለ አላዋቂ  ነውና ለገብር ዘኢየአምር ፈቃደ እግዚኡ ወኢይገብሮ ውኁድ መቅሠፍቱ እንዲል ወለእመ ኮነ ዘተሠይመ በኁልቁ ካህናት ካህኑ ጨዋውን ቢሰድብ ግን፤ ይሰደድ እስከ ይትፈጸም ፍትሐ ኵነኒ ቀኖናውን እስኪፈጽም ድረስ ከምእመናን ይለይ ያዋቂ አጥፊ  ነውና ለገብር ዘየአምር ፈቃደ እግዚኡ ወኢይገብሮ ብዙኅ መቅሠፍቱ እንዲል አንድም ወለእመ ኮነ ከመዝ ይጼዕል ሰብአ ሥጋዊ ካህኑ ጨዋውን ቢሰድብ እንደ ትንሽ ልጅ ተቄጥተው ይተውት አለ አባት  ነውና ወለእመ ኮነ ዘተሠይመ በኅልቈ ካህናት ጨዋ ካህኑን ቢሰድብ ይሰደድ እስከ ይትፌጸም ፍትሐ ኩነኔ ቀኖናውን እስኪፈጽም ድረስ ከምእመናን ይለይ ዘ፳ወ፱ እመቦ ዘኮነ ስምዓ በሐስቶ ላዕለ ፩ሂ ከእም ይሠርዓ እምሢመቱ።\zbrበሐያ ዘጠኘኛውም አንቀጽ ከሹመቱ ይሻር ዘንድ ባንዱ ስንኳ አው ከመ ይትኰነን።\zbrይቀጣ ዘንድ ባንድ ሰው ስንኳ በሐሰት የመሰከረው ቢኖር ይደልዎ ኵነኔ ዝኩ ዘኮነ ስምዓ በሐሰት ላዕሌሁ።\zbrበሐስት የመሰከረበት ሰው ሊያስቀጣው በነበረው ቅጣት መቅጣት ይገባዋል አሉ ዘ፸ወ፩ ወለእመ ፈቀደ ፩ሂ ከመ ይድኃር ብእሲቶ።\zbrበሰባ አንደኛውም አንቀጽ አንዱ ሚስቱን ሊፈታ ቢወድ ወጸሐፈ አሐዱ እምካህናት መጽሐፈ ኅዳጋቲሃ።\zbrከካህናት አንዱ  ነው።ሩን የሚናገር ደብዳቤ ቢጽፍ ይሰደድ እስከ ይመይጦ ለተዋስቦ ወያስተሳልሞ።\zbrመልሶ እስኪያስታርቀው ድረስ ከምእመናን ይለይ አሉ ዘ፸ወ፯ ወለእመ ሀሎ ፩ሂ ዘያበዝላ አስተዋጽዮ ማዕከለ ሥዩማን።\zbrበ፸፯ኛውም አንቀጽ በሹማምንቱ መካከል ነገር እየሠራ ዘወትር የሚያጣላ ሰው ቢኖር ይኅድግ ምዕረ ወካዕበ።\zbrአንድ ጊዜ ሁለት ሁለት ጊዜ ይተው ወለእመ አዝለፈ ወኢይኃደገ።\zbrዘወትር ነገር መሥራቱን ባይተው ይረድ እመዓርጊሁ እስከ ይትከላዕ።\zbrከነገር መሥራቱ እስቲከለከል ድረስ ከሹመቱ ይሻር ከመዓርጉ ይዋረድ ወአመሰ ኢኃደገ ይሰደድ።\zbrነገር መሥራቱን ባይተው ግን ከምእመናን ይለይ አሉ ዘ፸ወ፱ አመቦ እምካህናት ዘለሐቀ በጊዜ ቅዳሴ።\zbrበሰባ ዘጠኘኛውም አንቀጽ ከካህናት ወገን በቅዳሴ ጊዜ የሳቀ ካህን ቢኖር ኵነኔሁ ፩ ሱባዔ።\zbrቆርቦ ወጥቶ አንድ ሱባዔ ይጹም ዘ፹ አመቦ እምሥዩማን ዘተቀደሰ አክሊለ ላዕለ ርእሱ።\zbrበሰማንያኛውም አንቀጽ ከሹማምንቱ ወገን አራስ ቍር ያደረገ ካህን ቢሆን ለእመ ኮነ ቀሲስ።\zbrቄስ ቢሆን ይቁም በአፍኣ ፬ተ አውራኃ።\zbrአራት ወር ከቤተ መቅደስ በኡፍኣ ይቁም ወለእመ ኮነ ዲኢያቆን ፪ተ አውራዕ ዲያቆን ቢሆን በአፍኣ ሁለት ወር ይቁም።\zbrወእለ ተርፉሰ ይትኰነኑ እምኅበ ቀሳውስት።\zbrከዚህ የቀሩት ሹማምንት ግን ከቀሳውስት ዘንድ ይቀጹ አለ ዘ፹ወ፩ ወእመቦ እምካሃንት ዘይነብብ ወይክሕድ ይኅድግበ በሰማንያ አንደኛው አንቀጽ ከካህናት ወገን የተናገረውን ነገር የማያምን ካህን ቢኖር ሐሰቱን ይተው ወእመ አኮ ይሰደድ።\zbrባይተው ግን ይለይ ከመ ኢይትኃጐሉ ሕዝብ በምክንያት ዚአሁ።\zbrሕዝቡ እሱን አብነት አድርገው አንዳይጐዱ በጊዜ ነሰርዎ እንዘ ውእቱ ኢግሡጽ።\zbrያልተቀጣ ወዘኢይእኅዝ ልሳነ ዚአሁ።\zbrአንደበቱን ወስኖ ገቶ ያልያዘ ሁኖ ባዩት ጊዜ ዘ፹ወ፫ ወለእመ መሐለ ሥዩም በሰማንያ ሦስተኛውም አንቀጽ በማይገባ ሃይማኖት አው ዕራቃ።\zbrስመ እግዚአብሔር ባልተጠራበት መሐላ ቢምል ይትኰነን እስከ ይትጌሠጽ።\zbrእስኪመከር እስኪማር ድረስ ይቀጣ ወዘተሀበለ ወመሐለ እንበለ እኅዜ ኵሉ በጽድቅ ፈጣሪ ክርስቶስ ውይቤ በዘፈጠሮ ለክርስቶስ።\zbrሐያ ሁለቱን ፍጥረት በእውነት የፈጠረ የፈጣሪ ክርስቶስን ስም ሳይጠራ እንደ ዕሩቅ ብእሲ አድርጎ ክርስቶስን በፈጠረው በእግዚአብሔር አብ ብሎ ደፍሮ የማለ ወእመ ኮነ ሕዝባዊ።\zbrጨዋ ቢሆን ይሰደድ አፍኣ።\zbrከምእመናን ይለይ ወለእመ ኮነ ካህን።\zbrካህን ቢሆን ይትመተር።\zbrይሻር ወይክልዕዎ እምትመጥዎ ምሥጢራት።\zbrሥጋውን ደሙን ከመቀበል ይከልክሉት አሉ ዘ፶ወ፱ ወኢይምሐል በኢተረክበ እምትእዛዛት መጻሕፍት።\zbrበሃምሳ ዘጠኘኛውም አንቀጽ ከመጻሕፍት ትእዛዝ ባልተገኘ መሐላ አይማል አለ መጽሐፍ በስመ እግዚአብሔር እንጂ በስመ ግዖት በውነት እንጂ በሐስት ዳኛ ፈርዶባችሁ ባለጋራ አወርዶላችሁ እንጂ ዳኛ ሳይፈርባችሁ ባለጋራ ሳይወርድላችሁ አትማሉ ብሏልና ዘ፺ ወለእመ ትቃወም ዲያቆን ለቀሲስ።\zbrዲያቆን ቄሱን ቢጣላው ይኩን ኵነኒሁ እምኅበ ኤጲስ ቆጶስ እስከ ፯ ሱባዔያት።\zbrቅጻቱ ከኤጲስ ቆጶሱ ዘንድ እስከ ሰባት ጉባዔ ይቀጻ ወቀሲስኒ እመ መመኖ።\zbrቄሱም ዲያቆኑም ቢያዋርደው ይደልዎ ኵነኔ ዘተገብረ በዲያቆን ዲያቆኑ በተቀጣበት ቅጣት መቀጣት ይገባዋል ወአናጕንስጢስኒ ሶበ ተቃውሞ ለቀሲስ።\zbrአንባቢውም ቄሱን ቢጣላው አው ለእመ ኢትአዘዘ ሎቱ።\zbrባይታዘዝለት ቦቱኒ ሥልጣን ለቀሲስ ከመ ይኰንኖ ዘእንበለ ትእዛዝ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrቄሱ ኤጲስ ቆጶስ ሳያዘው አንባቢውን ይቀጣው ዘንድ ስልጣን አለው አሉ ዘ፺ወ፩ ለእመ ተጻልእ ካህን ምስለ ካህን ሱታፌሁ።\zbrበዘጠና አንደኛውም አንቀጽ ካህን በማዕርግ ከሚመስለው ካህን ጋራ ቢጣሉ ይሰደዱ ክልኤሆሙ እስከ ይገብሩ ዕርቀ ወሰላመ።\zbrታርቀው እስኪስማሙ ድረስ ሁለቱም ካገልግሎት ይለዩ ወሶበ ነጸሮ ሥዩም ለሱታፌሁ ሥዩም።\zbrበመዓርግ የሚመስለውን ጓደኛው ካህን ሲመጣ ባየው ጊዜ ይፃእ ከመ ይትራከቦ በሰላም።\zbrወጥቶ በፍቅር ይቀበለው አሉ ጴጥ ፹ወ፩ ወኢይትለአክ ውስተ ምሥዋዓ እግዚአብሔር ዘለምድ ፩ኛው አንቀጽ ለምድ የወጣበት ካህን እግዚአብሔር ከሚገለግልበት ቤት መቅደስ ገብቶ አያገልግል አኮ ከዊኖ ርኩሰ።\zbrገብቶ አያገልግል ማለቱ ርኩስ ሁኖ አይደለም እስመ ኢኮነ ርኩስ እምድኅረ ተወክፈ ጥምቀት።\zbrካመነ ከተጠመቀ በኋላ ርኩስ አይደለምና አላ ከመ ኢያድዕል ካህናት እግዚአብሔር።\zbrእግዚአብሔር የሚያገለግሉ ካሃንትን እንዳስነቀፍ  ነው።\zbrእንጂ ወከማሁ ፍትሐ በእንተ ዝልጉስ ካዕበ።\zbrሁለተኛ ደዌ ሥጋም በታመመ ሰው የሚፈረደው ፍርድ እንደዚህ  ነው።\zbrአለ ለምድ የወጣበት ቤት መቅደስ ገብቶ ማገልገል እንዳይገባው ደዌ ሥጋ የታመመ ሰውም ቤተ መቅደስ ገብቶ አያገልግል እስመ ኢይደሉ ለዝልጉሰ እመልእክ ቤተ እግዚአብሔር።\zbrደዌ ሥጋ የታመመ ሰው ከቤተ መቅደስ ገብቶ ማገልገል አይገባውምና አለ ዶቅ ፵ወ፩ ፵ወ፪ ወኢይደሉ ለ፩ሂ እምካሃንት ወመነኮሳት ወላዕካት ቤተ ክርስቲያን ከመ ይሑር እመካኑ ኅበ መካነ ንግድ።\zbrበሎዶቅያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት በጻፉት መሳፍ ባ፵፩ኛው ባ፵፪ኛውም አንቀጽ ከካህናት ከመነኮሳት ቤተ ክርስቲያን ከሚያገለግሉ ዲያቆናት ወገን ባዕዳንሂ መነኮሳት።\zbrከሕዝባውያን መነኮሳትም ወገን ዘእንበለ አእምሮት ኤጲስ ቆጶስ።\zbrኤጶስ ቆጶስ ሳይውቅ ወጸሎቱ።\zbrሳይጸልይለት ወትእዛዙ።\zbrሳያዘው ወመጽሐፉ በጥያቄው ሃይማኖቱ።\zbrሃይማኖቱን የተረዳበትን ወሢመቱ ክህነቱ።\zbrክህነት የሾመበትን የሚያስረዳ ደብዳቤ ጽፎ ሳይሰጠው አንዱ ስንኳ ቦታውን ትቶ ወደ ሩቅ እግር መሔድ አይገባውም አሉ ረስጠጅ ፲ወ፪ ወለእመ ኢሀለወ ምስሌሁ ክታበ ኤጲስ ቆጶስ ዘወሀቦ ክህነት።\zbrሐዋርያት በሦስተኛው ቀሌምንጦስ ባሥራ ሁለተኛው አንቀጽ ኤጲስ ቆጶሱ ክህነት የሰጠበትን ደብዳቤ ካልያዘ ኢይወከፍዎሙ ውስተ ኁልቈ ካህናት።\zbrካህን  ነው።\zbrብለው በካህናት መዓርግ አይቀበሉት ዘዒተወክፎ ይሰደድ ምስሌሁ ካህን  ነው።\zbrብሎ የተቀበለው ሰው ከሱ ጋራ ይለይ ወዘተሰደ በግዘት ይጐነዲ ትሰደቱ።\zbrተውግዞ የተለየ ሰውም መለየቱ ይዘገያል አለ ዘ፲ወ፩ ዘተናገረ ምስለ ውጉዝ ባሥራ አንደኛውም አንቀጽ ከተወገዘ ሰው ጋራ አወ ምስለ ስዱድ።\zbrበስራው ከምእመናን ከተለየ ሰው ጋራ የተናገረ አው ጸለየ ምስሌሆሙ።\zbrአብሯቸው የጸለየ ይሰደድ እምቤተ ክርስቲያን።\zbrከምእመናን ይለይ አሉ ክፍል ወኢይከውኖ ለ፩ሂ ከመ ይትዓቀፍ በእንተ ካህን።\zbrአንድ ስንኳ ካህኑን መንቀፍ እንዳይገባው።\zbrወኢከመ ይኰንኖ እንበለ ሊቁ።\zbrከኤጲስ ቆጶሱ በቀር ሊፈርድበትም እንዳይገባው የሚገባውን የሚናገር ክፍል ይህ  ነው።\zbrወመጽሐፍሂ ይመርሕ።\zbrወመጽሐፍም ያስረዳል እስመ ካህን ለእመ ኮነ ሠናየ በሑረት።\zbrካህን ባነዋወሩት ደግ ቢሆን ኢይደሉ ኰኖቱ ዘእንበለ አክብሮቱ ወተአዝዞቱ ሎቱ በትሰናዕዎ።\zbrተስማምተው ሊያከርቡት ሊያከርቡት ሊታዘዙለት እንጂ ሊፈርዱለት እንዳይገባ መጽሐፍ ያስረዳል እመሰ ኮነ እኩየ በሑረቱ።\zbrባኗኗሩ ክፉ ቢሆን ግን ወተከሥተ አበሳሁ።\zbrወተከሥተ አበሳሁ።\zbrበደሉ ቢታወቅ ወጸንዓ በዝ።\zbrበበደሉ ጸንቶ ቢኢኖር ድልው ለሊቃውንት ከመ ይፍትሑ ላዕሌሁ በከመ ፍትሐ ቀኖና።\zbrሊቃውንት መጽሐፍ እንዳዘዘው ሊፈርዱበት ይገባል ወለሕዝብሰ ቦሙ ቃለ እግዚእነ በእንተ ምሳሌሁ ለዝ ካህን።\zbrለሕዝቡ ግን ስለ ካህን ወንጌል ምሳሌ የሚሆን ስለ ካህን ኦሪቱ ጌታ የተናገረው ቃላለ አንድም ምሳሌን ነገር ሲል  ነው።፤ ወኮኑ ብየ ሠለስቱ ምሳሌያት ካለው አንዱ ነገር ጌታ የተናገረው ምሳሌ አለ አንድም የሐዲሱ ሊቀ ካህናት ምሳሌ የሚሆን ስለ ብሉዩ ሊቀ ካህናት ጌታ የተናገረው ነገር አለ ዲበ መንበረ መንበረ ሙሴ ነበሩ ጸሐፍት ወፈሪሳውያን።\zbrጸሐፍት ፈሪሳውያን በሙሴ መምርነት ተገኝተው።\zbrኵሎ ዘይቤሉክሙ ዕቀቡ  ወግበሩ ያስተማሯችሁን ትምህርት ጠብቁ ያዘዟችሁንም ሥራ ሁሉ ሥሩ ወበአምሳለ ምግባሮሙ ኢትግበሩ።\zbrእንደ ሥራቸው ግን አትሥሩ ብሎ ጌታ የተናገረው ነገር እለ ወእመሰ ኢተከሥት አበሳሁ።\zbrበደሉ ባይታወቅ ግን ወኢቆመ ቀዊመ ባቲ።\zbrበበደሉ ጸንቶ ባይኖር ኢይደሉ አውድቆቱ።\zbrሊሽሩት አይገባም ወዘይኳንኖሂ እመ ኮነ ትሩፈ ገድል።\zbrየሚፈረድበትም ሰው ምንም በገድል በትርፋት ፍጹም ብሆን ኢትዓቀብ እምቃሉ ለእግዚአብሔር ዘይቤ ኢትኰንኑ ከመ ኢትተኰኑ።\zbrእንዳይፈረድባችሁ ሳትማሩ ምሥጢር ሳታደላድሉ አትፍረዱ ብሎ ጌታ ከተናገረው ቃል የተነሣ ይጠበቅ ወእምቃሉ ለጳውሎስ ሐዋርያው ዘይቤ በአምሳለ ዝንቱ ኩኑ ዕቁባነ ከመ ኢትሰሕቱ አንትሙ ካዕበ ሁለተኛም ሐዋርያው ጳውሎስ ይህን በመሰለ ነገር እንደታትበድሉ ተጠበቁ ብሎ ከተናገረው ቃል የተነሣ ይጠበቅ ወዓዲ ይቤ ምንትኑ አንተ ኦዘትኳንን ገብረ ኢኮነ ለከ።\zbrዳግመኛም በወንድምህ የምትፈርድ አንተ ምንድር ነህ እመኒ ቆመ።\zbrበኃጢአት ባይሰነካከል አው ወድቀ።\zbrበኃጢአትም ቢሰነካከል ውእቱ ለእግዚኡ።\zbrጌታውን ለማገልገል  ነው።\zbrኢትኰንኖ ለእኁከ።\zbrበወንድምህ አትፍረድበት ወኢታስተኃቅሮ።\zbrአትናቀው አታቃለው ወንሕነሰ ኵልነ ሀለወነ ከመ ንቁም ቅድመ መንበሩ ለክርስቶስ።\zbrእኛ ሁላችን ከክርስቶስ በሚፍርድበት አደባባይ እንድቆም ዘንድ አለንና ወኵሉ እምኔነ ለለ፩ ያወሥእ በእንተ ነፍሱ።\zbrከኛ ወገን ሁሉም እያንዳንዱ ስለ ራሱ አይቴ ነበርከ ምንተ ገበርከ ተብሎ የተጠየቀውን መልስ ይሰጣል ወይእዜኒ ኢንትኳነን እምድኅረዝ በበይናቲነ።\zbrአሁንም እርስ በርሳችን እንነቃቅፍ እስመ ንመስሎ በግብሩ።\zbrበሥራ እንመስለዋለንና እለ፤ እርሱ የሠራውን እኛም እንሠራዋለንና አንድም በባሕርይ እንመስለዋለንና እሱ ደክሞ እንደሠራው እኛ በባሕርያችን ደክመን እንሠራዋለንና አንድም እርሱ ሊሠራው እኛ ብናማ በፍዳ አንድነንና ወንተገሠጽ ዓዲ በቃለ እግዚእነ ዘይቤ በከመ ኰነንክሙ ትትኪዙ ወበመስፈርት ዘሰፈርክሙ ይሱፍሩ ለክሙ።\zbrዳግመኛ በፈረዳችሁበት ይፈርድባችኋል ብሎ ጌታ በተናገረው ቃል እንጠብቅ።\zbrለምንተ ትሬኢ ሐሰረ ዘውስተ ዓይነ እኁከ።\zbrወኢትሬኢ ሠርዌ ዘውስተ ዓይንከ።\zbrባንተ የሚፈርድብህ ሲሆን በወንድምህ ለምን ትፈርድበታለህ አመደልው አውጽእ ቅድመ ሠርዌ እምዓይንከ።\zbrአንት ግብዝ አስቀድመህ ባንተ እንዳይፈረድብህ ሁን ወእምዝ ትሬኢ ለአውፅኦ ኃሠር እምዓይነ እኁከ።\zbrከዚህ በኋላ በወንድምህ ትፈርድበታለህ ወይቤ ጳውሎስ ሐዋርያ አልብከ ምክንያት ኦብእሲ ዘትኳንኖ ለአኁከ።\zbrሐዋርያው ጳውሎስም አንተ ሰው በወንድምህ የምትፈርድበት ምክንያት የለህም አለ እስመ አንተ በዘትኳንኖ ለእኁካ ትኳንን ነፍሰከ።\zbrበወንድምህ በምትፈርድበት ፍርድ ይፈረድብሃልና ወትግዕዘ።\zbrነፍስህንም ታስነቅፋታለህ ምንትኑ ይመስለከ ኦብእሲ ሶበ ትኳንኖሙ ለእለ ይገብርዋ ለዛቲ እኪት እንዘ አንተ ትገብራ።\zbrአንተ እየሠራሃት ይችን ኃጢአት በሚሠሯት ሰዎች በፈረድክባቸው ጊዜ ምን ይመስልሃል ቦሙ ትክል ጐይየ እምኵነኔሁ ለእግዚአብሔር።\zbrከእግዚአብሔር ፍርድ ማምለጥ በውኑ ይቻልሃልን ወብያኔ ልባዊነ።\zbrከልብ የተገኘ ልቡና ያስገኘው ፍርድ ይህ  ነው።\zbrአንድም ወብያኔ ልባዌኒ ይላል በአእምሮ ጠባይዕ የሚፈረድ ፍርድ ይህ  ነው።\zbrአንድም ወብያኔ ለባዊኒ ያልል አዋቂ የሚኢፈርደው ፍርድ ይህ  ነው።\zbrእስመ ክህነተ ኃይል አምላካዊት ትሄሉ ውስተ ልበ ካህን።\zbrክህነት የአምላክ ገንዘብ ናትና በካህን ልቡና ጸንታ ትኖራለች አንድም የአምላክ ገንዘብ የምትሆን ሀብት ክህነት በካህን ልቡና ጸንታ ትኖራለችና ወይበርህ ባቲ ልቡናሁ።\zbrልቡናው ይራቀቅበታል፤ አንድም ልቡናው ይራቀቅባታልና ወያሰንዖ እግዚአብሔር ባቲ።\zbrእግዚአብሔር በሷ አጽንቶ ያኖረዋል እመንገለ ዘይሠይሞ ለፍጻሜ በቍዔት ሕዝቡ።\zbrፈጽሞ ሕዝቡን ለመርባት ለመጥቀም የሚሾመው ሹም ከመሆኑ የተነሣ ዘኢኮነ ሎቱ ለዝሉፉ።\zbrራሱን ብቻ ፈስሞ ለመርካት ለመጥቀም ያይደለ ይእቲ በቍዔት ሕዝብ ወሠንዩቶሙ ላዕለ እደዊሆሙ።\zbrእላ ያለበት  ነው።፤ በጁ ተባርከው በቃሉ ተናዘው ሕዝቡንም ለመርባት ለመጥቁም  ነው።\zbrእንጂ።\zbrወእምከመሰ ኮነ ፈቃድ በእንተ ውሂቦተ ክህነት ለረብሐ ነፍሱ።\zbrወለሕዝቡ ኅቡረ።\zbrእሱን ለመሾም ያሻው ፈቃድ ራሱን ሕዝቡንም አንድነት አስተምሮ ለመርባት ለመጥቅም ከሆነ ኢይትኃደግ እንከ።\zbrይህ አይቀርም አንድም የማይቀር ከሆነ ለእመ ይገብር በዘይደሉ ላቲ በእንተ ነፍሱ ወሕዝቡ።\zbrአስቀድሞ ራሱን ቀጥሎ ሕዝቡን ከኃጢአት ለመጠበቅ ለክህነቱ በሚገባ ሥራ ጸንቶ ሥራውን የሚሠራ ከሆነ ወልቦ ዓመፃ በእንተ ፍጻሜሁ።\zbrራሱን ከኃጢአት ስለጠበቀ ሕዝቡን ስላስተማረ ዓመፅ የሌለበት ከሆነ ይደልዎ ዕሤት ካዕበተ።\zbrዕጽፍ ዋጋ ይገባዋል ቅድመ በእንተ ነፍሱ።\zbrአስቀድሞ ራሱን ከኃጢአት ስለጠበቀ ወበእንተ ሕዝቡ።\zbrቀጥሎ ሕዝቡን ስለ አስተማረ ወለእመሰ ኢፈጸመ በርቱዕ ገቢረ ንስሐ።\zbrበሚገባ የንስሐ ሥራ ባይሠራ እለ ራሱን ከኃጢአት ባይጠብቅ ወአዕረቅ ነፍሶ እምክህነት።\zbrሕዝቡን ባያስተርም ግን ይድለዎ ኵነኔ ካዕበት በእንተ ነፍሱ ወበእንተ ሕዝቡ።\zbrአስቀድሞ እራሱን ከኃጢአት ስላልጠበቀ ቀጥሎ ሕዝቡን ስላሳ ማስተረ አዕፍ ቅጣት ይገባዋል ወዘአልቦ አበሳ ላዕሌሁ በነፍሱ፤ ራሱን ከኃጢአት የጠበቀ ይደልዎ ኵነኔ በእንተ ነጠላ ቅጸት ይገባዋል ዘከመ ግብሩ ለደፋኔ ወርቀ እግዚኡ የጌታውን ወርቅ ቀብሮ እንደ ኖረ ባርያ እስመ ውእቱ ተኰነነ በእንተ ዘኢተገብረ ባቲ በንዋይ እንተ ወሀብዎ።\zbrጌቶቹ በሰጡት ገንዘብ እሱ ወጥቶ ወርዶ ስላስተረፈ ተፈርዶበታልና ወለእመሰ ኮነ ዘኢያኅጐላ።\zbrወለእመኒ፤ ምንም ዓይነትዋን ባያጠፋት ወኢያማስና።\zbrባይለውጣት፤ ጌቶቹ በሰጡት ገንዘብ ወጥቶ ወርዶ ስላስተረፈ ተፈርዶበታልና እላ በእንተ ሕዝቡ ዘእንበለ በነፍሱ።\zbrአላ በእንተ ነፍሱ ዘእንበለ በሕዝቡ ብሎ ያቀኗል ሳያተርፍበት ዓይነታዋን ጠብቆ አኖራት እንጂ አንድም ዘከመ ግብሩ ለደፋኔ ወርቅ እግዚኡ፤ የጌታውን ምሥጢር እንደ ሠወረ መምር ነጠላ ቅጣት ይገባዋል እስመ ውእቱ ተኰነነ በእንተ ዘኢተገበረ ባቲ በንዋይ እንተ ወሀብዎ ፍትሑ ርቱዕ ሥላሴ በገለጹለት ምሥጢር እሱ አስተምሮ ያከለ የመሰለ ደቀ መዝሙር ስላላወጣ ተፈርዶበታልና ወለእመሰ ኮነ ዘኢያኅጐላ።ው እለእመኒ ምንም ትምርቱን ባያጠፉት ወኢያማስና ሃይማኖቱን ባይለውጣት አላ በእንተ ሕዝቡ ዘእንበለ አንበሳ በነፍሱ እላ በእንተ ነፍሱ ዘእንበለ ሕዝቡ  ነው።\zbrሕዝቡን ሳያስተምር ራሱን ከኃጢአት ጠበቀ እንጂ ወይደልዎ ማንሻ፤ አንድም እመሰ አኅጐላ ትምርቱን ቢያጠፉት፤ ወአማዕና፤ ሃይማኖቱን ቢለውጣት ግን፤ አላ በእንተ ሕዝቡ ዘእንበለ በነፍሱ፤ ራሱን ከኃጢአት ሳይጠብቅ ሕዝቡን አስተማረ እንጂ ወይደልዎ አሰበ ኵነኔ በእንተ ነፍሱ ባሕቲቱ።\zbrይደውሎ ኵነኔ  ነው።\zbrራሱን ስላልጠብቀ ነጠላ ቅጻት ይገባዋል ወአልቦ ዕዳ ላዕሌሁ በምክንያት ሕዝቡ።\zbrዕዳ በምክንያት ሕዝቡ  ነው።\zbrበሕዝቡ ምክንያት የሚሆን ዕዳ በርሱ የለበትም አስተምሯቸዋልና ወአልቦ ዕዳ ላዕለ ሕዝቡ በምክንያት ዚአሁ።\zbrዕዳ በምክንያት ሕዝቡ  ነው።፤ በሕዝቡ ምክንያት የሚሆን ዕዳ በሱ የለበትም እሱ ጠብቋል ሕዝቡን አላስተማረም፤ ዕዳ በምክንያት ዚአሁ  ነው።\zbrበሱ ምክንያት የሚሆን ዕዳ በሕዝቡ የለበትም።\zbrሕዝቡን አስተምሯል አሉ አልጠበቀም አንድም በሱ ላይ ያለ ዕዳ በሕዝቡ የለበትም ዕዳ ላዕለ ሕዝቡ፤ ዕዳ የለበትም በሕዝቡ  ነው።\zbrእንጂ በሱ ዕዳ የለበትም ላለፈው ለሚመጣው በርሱ ላይ የሚሆን ዕዳ በሕዝቡ የለባቸውም ያስተማራቸውን ከሠሩ መምሕራችሁ ወርዷል እናንተም ውረዱ አይባሉምና በሕዝቡ ላይ እይሚሆን ዕዳ በሉ የለበትም ካስተማረ ሕዝቡ ወርደዋል አንተም ውረድ አይባልምና ወጎርጎርዮስ ቴዎጎሎስ በድርሳኑ ራብዕ ዘይነግር በእንተ ጥምቀት ቴዎሎጎስ ነባቤ መለኮት ማለት  ነው።\zbrጎርጎርዮስም የጥምቀትን ነገር በሚናገር ባራተኛው ድርሳነ ናሁ አስተማለ በስምዕ ሕዝበ መናየ ወእኩየ።\zbrበጎውንም ክፉውንም በው በሰም በመስሎ ተናገረ።\zbrወካህናትኒ እምኔሆሙ በክልኤቱ ማኅተም።\zbrከነሡ ወገን የሚሆኑ ካህናቱንም በሁለት ማኅተም መስሎ ተናገረ ፩ እምኔሆሙ ዘወርቅ።\zbrከሁለቱ አንዱ የወርቅ ማኅተም  ነው።\zbrወካልኡ ዘሐፂን።\zbrሁለተኛው የብረት ማኅተም  ነው።\zbrዘተሐንፈጠ ውስቴቶሙ አርአያ አሐዱ ንጉሥ።\zbrያንድ ንጉሥ መልክ የተቀረፃቸውን ወሶበ ተኃትመ ቦሙ ስምዕ።\zbrስምዕ በተወጋባቸው ጊዜ አልቦ ፍልጠት ውስተ ሕፍጠት ዘአርአያ ንጉሣዊ ማዕከለ ዘተኃትመ በማኅተመ ወርቅ ወማዕከለ ዘተኃትመ በማኅተመ ኃፂን።\zbrየንጉሡን መልክ በማስገኘት በወርቅ ማኅተምና በብረት ማኅተም በታተመው ቅርጽ መለያየት የለበትም ወኢይተዓወቅ እመ ደኃሪ አይ እምኔሆሙ ዘኅቱም በወርቅ እምዘዓቱም በሕፂን።\zbrኋላ ሰብረው ባዩት ጊዜ በብረት ማኅተም ከታተመው ተለይቶ በወርቅ ማኅተም የታተመው አይታወቅም ወባሕቱ ፍልጠትሰ ማዕከለ ዘይትዌክፎ ለዘያኃትምዎ ወማዕከለ ዘይትዌከፎ።\zbrመለያየትሰ ማኅተሙን በሚቀበልና በማይቀበል ስም መካከል  ነው።\zbrሐተታ ስሙ ያለፋ ፈረክራካ የልነጠረ እንደሆነ የወርቅም የብረትም ማኅተም ቢያትሙበት አይቀበልም ሰሙ የለፋ የነጠረ ልዝብ እንደሆነ ግን ሁሉንም ይቀበላል ወለግልፈትሰ አልቦ ፍልጠት ውስተ አርእያሁ።\zbrየንጉሥን መልክ በሚያሰገኘው ቅርጽ ግን መለያየት የለበትም አንድም ናሁ አስተማስለ በስምዕ ሕዝበ ሠናየ ወእኩየ ጎርጎርዮስ በጎውን ተነሳሒና ክፉውን ተነሳሒ በስም ወካህናትኒ እምኔሆሙ በ፪ ማኅተም ከነሱ ወገን የሚኢሆን ካህናኡትንም በወርቅ ማኅተምና በብረት ማኅተም መስሎ ተናገረ ፩ እምኔሆሙ ዘወርርቅ፤ ከሁለቱ አንዱ ጻድቅ  ነው።\zbrወካልዑ ዘሐፂን፤ ሁለተኛው ኃጥእ  ነው።\zbrዘተሐንፈጠ ውስቴቶሙ አርአያ ፩ ንጉሥ ሥልጣነ ክህነት ያላቸው ወሰበ ትኃትመ ቦሙ ስምዕ ሰው በተናዘዘባቸው ጊዜ አልቦ ፍልጠት ውስተ ሕፍጠት ዘአርአያ ንጉሣዊ ማዕከለ ዘተኃትመ በማኅተመ ወርቅ ወማዕከለ ዘትኃትመ በማኅተመ ሕፂን በጻድቁ ቄስና በኃጥኡ ቄስ በተናዘዙ ሰዎች መካከል ሀብት ስርየት ልጅነት በሚያገኙበት ሥልጣነ ክህነት መለያየት የለባቸውም ወኢይትዓወቅ አመ ደኃሪ አይ እምኔሆሙ ዘኅቱም በሕፂን ኋላ በዕለተ ምጽአት በኃጥኡ ቄስ ከተናዘዘው ተለይቶ በጻድቅ ቄስ የተናዘዘው አይታወቅም ወባሕቱ ፍልጠትሰ ማዕከለ ዘይትዌከፎ መለያየትሰ የሰጡትን ቀኖና በሚፈጸምና በማይፈጽም ተነሳሒ መካከል  ነው።\zbrወለግልፈትሰ አልቦ ፍልጠት ውስተ አርአያሁ ሀብት ስርየት ልጅነት በሚገኝበት ሥልጣን ግን መለያየት የለባቸውም ወዓዲ እስመ ካህን ሕፁፀ ምግባር ከመ ማኅቶት ዘስምዕ።\zbrእሳቱ ስሙን እያቀለጠ ፈትሉን ያከስለዋል ወያበርህ ለሕዝብ።\zbrለሕዝቡ ያበራል ወኢይረክቦሙ ኅሠም እምውዕየት ዚአሃ።\zbrከብርሃኗ የተነሣ ጨለማ አያገኛቸውም ሐተታ ያ ስሙን እያቀለጠ ፈትሉን እያከሰለ ለሰው እንዲበራ ክህነቱም ራሱን እየጎዳ ለሌላው ሀብት ስርየት ልጅነት ይሰጣልና ናምጽእኬ ካልእተ ምሳሌ።\zbrየጎርጎርዮስ  ነው።\zbrያሉ እንደሆነ ሦስተኛውን ለሁለተኛው ካልዕት እለ የአብርሃም ቀሲስ  ነው።\zbrያሉ እንደሆነ የተመቸ ሁለተኛ  ነው።\zbrሌላ ምሳሌ ሁለተኛ ምሳሌ እናምጣ በእንተ ዛቲ ፍካሬ።\zbrይችን ትርጓሜ ለማስረዳት ወእምክልኤቱ ሰብእ።\zbrከሁለቱ ሰዎች አብነት ነሥተን አሕዱ ኄር።\zbrአንዱ ደግ ሰው  ነው።\zbrወካልኡ እኩይ።\zbrሁለተኛው ክፉ ሰው  ነው።\zbrወቦሙ ፪ መፍቅድ ኅበ ንጉሥ፤ ለሁለቱም ከንጉሡ ዘንድ ፈቃድ አላቸው ወዕሩይ ውእቱ መፍቅዶሙ።\zbrርስት ጕልት ሹመት ሽልማት ለማግኘት ፈቃዳቸው አንድ  ነው።\zbrወለንጉሥ ቦቱ ፪ መኳንንት አሉት አሐዱ ኄር፡ አንዱ ደግ ሰው ወካልኡ እኩይ።\zbrሁለተኛው ክፉ ሰው  ነው።\zbrወአስተብቍዖ ውእቱ ኄር ብእሲ ለመኰንን እኩይ።\zbrደጉ ሰው ክፉውን መኰንን ማለደው ከመ ይፈጸም ሎቱ መፍቀደ ኀበ ንጉሥ።\zbrከንጉሡ ርስት ጕልት ሹመት ሽልማት ያሰጠው ዘንድ ወብእሲኒ እኩይ አስተብቍዖ ለመኰንን ኄር።\zbrክፉውም ሰው ደጉን መኰንን ማለደው ከማሁ  ፈጽሞ መፍቅዱ።\zbrለሱም ከንጉሡ ርስት ጕልት ሹመት ሽልማት ያሰጠው ዘንድ ወንጉሥሰ ራትዕ ውእቱ።\zbrንጉሡ አዋቂ  ነውና ወኮን የአምር መፍቀዶሙ ለ፪ሆሙ መኳንንቲሁ።\zbrየሁለቱም መኳንንት ግብራቸውን ያውቀዋል ወሶበ አስተብቍዕዎ መኳንንት ለንጉሥ በእንተ መፍቀደሙ።\zbrመኳንንቱም ለእኒህ ሰዎች ርስት ጕልት ሹመት ሽልማት ስጥልን ብለው በማለዱት ጊዜ ሠለጠ መፍቀደ ለኄር በእደ መኰንን እኩይ።\zbrአስጪው ክፉ ቢሆን ተቀባዩ ደግ ሰው  ነው።\zbrብሎ በክፉው መኰንን ቃል የደጉን ሰው ፈቃድ ፈሰመለት ወኢከልኦ መፍቀደ በእንተ እከዩ ለመኰንን ዚአሁ።\zbrበመኰንኑ ክፋት የደጉን ሰው ፈቃድ አላስቀረበትም ወኢሠለጠ መፍቀደ ለእኩይ ላዕለ እደ መኰንን ኄር።\zbrአስጪው ደግ ሰው ቢሆን ተቀባዩ ክፉ ሰው  ነው።\zbrብሎ በደጉ መኰንን ቃል የክፉውን ሰው ፈቃድ አልፈጸመም ወኢበቍዖ ኄር ወናሁ ለመኰንን የመኰንኑ ደግነት አልረባውም አልጠቀመውም በእንተ እከየ ዚአሁ።\zbrእሱ ክፉ ስለሆነ።\zbrወለእመኒ ረብሐ ወተጸገዎ እግዚአብሔር የአምር።\zbrእርሱ ክፉ ቢሆን ቀን ባጀብ ሌት በዘብ እያልኩ የማገልገልህ አሸክርህ ነኝ ብሎ ያሰጠው እንደሆነ እንጅ እግዚአብሔር ያውቃል አንድም እም ፪ ሰብእ ከሁለት ሰዎች አብነት ነሥተን እንናገራለን ፩ ኄር አንዱ ጻድቅ ወ፩ እኩይ አንዱ ኃጥእ  ነው።\zbrወቦሙ ለ፪ መፍቅድ ኅበ ንጉሥ ለሁለቱም ከእግዚአብሔር ዘንድ ፈቃድ አላቸው ወዕሩይ መፍቀዶሙ ሀብት ሰርየት ልጅነት ለማግኘት ፈቃዳቸው አንድ  ነው።\zbrወለንጉሥ ቦቱ ፪ መኳንንት ለእግዚአብሔር ሁለት ቀሳውት አሉት አሉት ፩ኄር አንዱ ጻድቅ ወ፩ እኩይ አንዱ ኃጥእ  ነው።\zbrወአስተብቍዖ ውእቱ ኄር ብእሲ ለመኰንን እኩይ ደጉ ሰው ከኃጥኡ ቄስ ሔዶ ተናዘዘ ከመ ይፈጽም ሎቱ መፍቅዶ ኅበ ንጉሥ ከእግዚአብሔር ሀብት ስርየት ልጅነት ያሰጠው ዘንድ ወብእሲኒ እኩይ አስተብቍዖ ለመኰንን ኄር ክፉውም ሰው ከደጉ ቄስ ሔዶ ተናዘዘ ከማሁ ለፈጽሞ መፍቀዱ እግዚአብሔር ሀብት ስርየት ልጅነት ይሰጠው ዘንድ ወንጉሥሰ ራትዕ ውእቱ፤ እግዚአብሔር ግን ኰናኒ በርትዕ ፈታሒ በጽድቅ  ነውና ወኮነ የአምር መፍቀዶሙ ለ፪ ሆሙ መኳንንቲሁ።\zbrየሁለቱን ቀሳውስት ፈቃድ ያውቀዋል ወሶበ አስተብቍዕዎ መኳንንት ለንጉሥ በእንተ መፍቀዶሙ ቀሳውስት ሀብት ስርየት ልጅነት ለማሰጠት እግዚአብሔርን በለመኑት ግዚኤ ሠለጠ መፍቀዶ ለኄር በእደ መኰንን እኩይ ለደጉ ሰው በኃጥኡ ቄስ ቃል ሀብት ወኢከልኦ መፍቀዶ በእንተ እከዩ ለመኰንነ ዚአሁ በኃጥኡ ቄስ ክፋት ሀብት ስርየት ልጅነት አልነሳውም ወኢሠለጠ መፍቀዶ ለእኩይ ላዕለ እደ መኰንን ኄር በጻድቁ ቄስ ቃል ለክፉ ሰው ሀብት ስርየት ልጅነት አልሰጠውም  ወኢበቍዖ ኄር ወናሁ ለመኰንን በእንተ እከየ ዚአሁ እሱ ክፉ ስለሆነ የቄሱ ደግነት አረባውም አልጠቀመውም ወለእመኒ ረብሐ ወተጸገወ እግዚአብሔር የእምር እንደ ባስልዮስ ያለ መምሕረ ንስሐ ወድቆ ተነሥቶ ያሰጠው እንደሆነ እንጃ እግዚአብሔር ባለ ጸጋ ነበረ አንድም ንጉሥ መልከ መልካም ልጅ ነበረችው፤ ባለ ጸጋ መጥቶ ስጠኝ ቢለው ብዕል ቢኖርህ መልክ ጥበብ የለህ መልከ መልካም መጥቶ ስጠኝ ቢለው መልክ ቢኖርህ ብዕል ጥበብ የለህ ጥበበኛም መጥቶ ስጠኝ ቢለው ጥበብ ቢኖርህ ብዕል መልክ የለህ ይለዋል እንደዚህ ማለቱ ላባቷ አንዲት ናትና መለየቷ ቢያቅተው  ነው።\zbrለዚያ ባለ ጸጋ ባሪያ ነበረው ስትወጣ ባቷን ስትገባ ደረቷን እያየ ሰይጣን በልቡ ፍቅሩን አሳደረበት በሀገሩ አንድ ጠንቋይ አለ ጧት ጧት ሊነግረው ይሔዳል እያረፈ ይመለሳል ከዕለታት አንድ ቀን ማለዳ ማለዳ ትመላለሳለህ የመጣህበትን ምክንያት አትነግረኝምን አለው የጌታዬን ልጅ ወድጄ እሷን የማገኝበትን ምክንያት ትነግረኝ ብዬ  ነው።\zbrአለው ፈጣሪህን ካድ አለው ካደ ክህደቱን በወረቀት ጽፎ ይህን ይዘህ ሕደህ ከመቃብረ አረሚ ፊትህን ወደ ምዕራብ አዙረህ ቁም ያን ጊዜ ይደረግልሃል አለው እንዳዘዘው ሒዶ ቆመ ሰይጣን ደቦል ባሪያ መስሎ መጥቶ ደብዳቤውን ነጥቆ ወሰደው ተመልሶ ወደሱ ሔደ ተደረገልህን ብሎ ጠየቀው አልተደረገልኝም አለው ወረቀቱሳ አንድ ባሪያ መጥቶ ወሰደው አለው አንተ ባታውቅ  ነው።\zbrእንጂ ተደርጎልሃል ሒድ አለው ቢሔድ ዘለሽ ወድቄበት አሰኝት እሱን ጋቡኝ አለች ለብዙ መኳንንት ልጅ አንሰጥም ብለን አብሮች ለቅልውጥ የሚሔድ ባሪያ እናጋባሻለን አይሆንም አሏት ታጋቡኝ እንደሆነ እሱን አጋቡኝ አለዚያ ግን ታንቄ እሞታለሁ አለች ከመሞት መሰንበት አይሻልምን ብለው ነፃ አውጽተው አጋቧት ቤተ ክርስቲያን እንሒድ ስትለው አንቺ ሒጂ እኔ ደርሼ መጥቻለሁ ይላታል እንቍረብ ስትለው ነግ ሣልሥት ይላታል ከዕለታት አንድ ቀን ቤተ ክርስቲኢያን እንሒድ ስልህ ደርሼ መጥቻለሁ እንቍረብ ስልህ ነግ ሣልስት ትለኛለህ ነገርህ ምንድር  ነው።\zbrእንዲዒያው አግኚሽ መስሎሻልን አብረኢሽ ለቅልውጥ የምሔድ ባሪያሽ አልነበርሁምን ፈጣሪዬን ክጄኮ ያገኘሁሽ አላት እኔስ የመንፈስ ቅዱስ መስሎ ለካ የሰይጣን  ነው።\zbrብላ በዘመኗ ባስልዮስ ነበር ሔዳ ነገረችው፤ ከቄስ አትድረስ ብልሃልን በይው አላለኝም ያለሽ እንደሆነ ይዘሽው ነይ አላት ሒዳ ከቄስ አትድረስ ብሎሃልን አለችው አላለኝም አላት እንግዲያስ ና እንሒድ ብላ ይዛው ሔደች ልትድን ትወዳለህን አለው ደብዳቤውን ወስዶታልና አይገኝም እንደሆነ  ነው።\zbrእንጂ ም ነው።\zbrአልወድ አለ ጕድጓድ አስቆፍሮ ድፍን ቤት አሠርቶ የምግቡ ማግቢያ መስኮት ትቶ ከዚያ አግብቶ ምግቡን ትቶለት ሔደ በሦስተኛው ቀን መጥቶ እንደምን ሁነሃል አለው ምን ልንገርህ አጋንንት በእሳት አለንጋ ይገርፉኛል በእሳት መንዶ ይደበድቡኛል አለው ትቶለት ሔደ በስድስተኛው ቀን መጥቶ እንደምን ሁነሃል አለው መተውን አልተውኝም ከቀደመው ግን ይሻለኛል አለው በዘጠነኛው ቀን መጥቶ እንደምን ሁነሃል አለው ብትሩን ትተው ይስድቡኛል ያዋርዱኛል አለው ባሥራ ሁለተኛው ቀን መጥጦ እንደምን ሁነሃል አለው ከደጃፉ ሁ ነው።\zbrያስፈራሩኛል አለው ባሥራ አምስተኛው ቀን መጥቶ እንደምን ሁነሃል አለው እልፍ ብለው ይታዩኛል አለው ባሥራ ስምንተኛው ቀን መጥቶ እንደምን ሁነሃል አለው ድምፃቸው ይሰማኛል አይታዩኝም አለው አይዞህ ጽና ብሎ ምግቡን ትቶለት ሔደ በሐያ አንደኛው ቀን መጥቶ እንደምን ሁነሃል አለው አሁንስ ድምፃቸውንም አልሰማም አይታሁኝም አለው ምግቡን እየሰጠ እስከ ፵ ቀን ሲመላ እሱን አውጥቶ ማኅበሩን ሰብሰቦ አራት መቶ እግዚኦታ አራባ አንድ ኪራላይሶን አደረሰ ባስዮስ ባስልዮስ አትዘዝብኝ ንሣ ያውልህ ብሎ ወረቀቱን ዋሎለታ፤ ተቀብሎ በእሳቱ አቃጥሎታ
