\c 9 
\m \bd ምዕራፍፍ ፱\bd*
\m ፩.  \bd ዘከመ ደረሰ መጽሐፈ ምስጢር\bd*
\m . ወካዕበ በአሐቲ እመዋዕል እንበለ ይኩን መንፈቀ ሌሊት አንቅሖሙ ለደቂቁ ወይቤሎሙ ንዑ ንሑር ኀበ ቤተ ክርስቲያን፡፡
\m ፪. ወይቤልዎ ኢብጽሐ ጊዜ ወይቤሎሙ ኢትትኃከዩ ተንሥኡ ንሑር፡፡ ወእም ድኅረ ሖሩ ዐቀሞ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ማእከለ ፍኖት፡፡ 
\m ፫. ወመሠጦ ኅሊናሁ ውስተ ሰማያት ሰፍሐ እደዊሁ ወአንቃዕደወ ላዕለ፡፡ ወጐንደየ ጥቀ ወይቤልዎ ደቂቁ ኦ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*ንባእ ኀበ ቤተ ክርስቲያን ወእመ አኮ ንትመየጥ ውስተ ማኅደርነ፡፡
\m ፬. ወኢሰምዖሙ እስመ ከመ ተመሥጠ ልቡ ወኅሊናሁ ውስተ ሰማይ፡፡ ወሶቤሃ አስተርአየቶ \bd እግዝእትነ ማርያም\bd* ወነገረቶ ፫ ቃላተ ዘእምከመ ሰመዮሙ ታድለቀልቅ ምድር፡፡
\m ፭. በከመ ይቤ ዕዝራ ወሶበ ይነግረኒ በበህቅ ያድለቀልቅ መካን ኀበ እቀውም፡፡ ወቶማስኒ ይቤ አንተ ውእቱ ዘፈለጥከኒ እምኲሉ ቢጽየ ወይቤለኒ ፫ ቃላተ ዘቦቱ ይትከሠት ኅሊናየ ወለባዕድሰ ነጊረ ኪያሆን ኢይክል፡፡
\m ፮. ወእንድርያስኒ ሐዋርያ ይቤሎ ለማትያስ ረሳእካኑ ለይእቲ ምስጢር ዘርኢነ እም ኀበ እግዚእነ እለ ሶበ ንትናገር ባቲ ታድለቀልቅ /ሰማይ/ ምድር፡፡
\m ፯. ወለሐዋርያትኒ አመ ከልእዎሙ ሊቃነ ካህናት ከመ ኢይንግሩ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* አኀዙ ይጼልዩ ወእንዘ ይጸልዩ አድለቀለቀ ውእቱ ብሔር ኀበ ሀለዉ ይነብሩ ኅቡረ፡፡
\m ፰. ወከማሁ ለብፁዕኒ \bd ጊዮርጊስ \bd*ሶቦ ነገረቶ \bd እግዝእትነ ማርያም\bd* ውእተ ፫ ቃላተ አድለቅለቀ ውእቱ መካን ኀበ ሀለወ ይቀውም፡፡ ደንገፁ ንቊሓን ወተንሥኡ ንውማን ወመሰሎሙ ዘንህለ መሠረታተ ምድር፡፡
\m ፱. ወእምዝ ተመይጠ ኅሊናሁ ውስተ ምድር፡፡ ወይቤ ስብሐት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘከሠተ ሊተ ኅቡኣቲሁ ወኢቦአ ውስተ ቤተ ክርስቲያን ወተመይጠ ውስተ ማኅደሩ፡፡ ወይቤ አስተሳልም ሰማያውያነ ወምድራውያነ፡፡
\m ፲. ወሶቤሃ \bd ለብፁዕ ጊዮርጊስ \bd*በሰሚዓ ውእቱ ቃል ፈድፈደት አእምርቱ ወተርኅወ አንቀጸ ልቡ፡፡ ወሀለዉ ሎቱ ጥራዛት ንቡራን ፈቂዶ ከመ ያጽሕፍ ቦን ኦሪተ፡፡
\m ፲፩. ወአዘዘ ያምጽእዎሙ ለ፭ ጸሐፍት ወአኀተወ ማኅቶተ ብዙኀ እስከ ይመስል መዓልተ፡፡ ወይቤሎሙ ለእሙንቱ ጸሐፍት አፍጥኑ ጽሒፈ ዘነገርኩክሙ፡፡
\m ፲፪. ወኀደሩ እንዘ ይጽሕፍ እስከ ይጸብሕ ወይነግሮሙ በበጾታሁ፡፡ ወወዐሉ እስከ ይመሲ እንዘ ይጽሕፉ ውእተ መጽሐፈ፡፡
\m ፲፫. ወበሳኒታ ዕለት ጸሐፉ እስከ ይመሲ በመንፈቀ አሐዱ ሌሊት ወበ፪ተ ዕለታት ፈጸምዎ ለውእቱ መጽሐፍ በረድኤተ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘያነቅህ ለወጢን ወያተግህ ለፈጽሞ፡፡
\m   ፲፬. ወሶበ አስተጋብእዎ እሙንቱ ጸሐፍት ለውእቱ መጽሐፍ አስተዐጸቡ ፈድፋደ፡፡ ወአቡነሂ \bd ጊዮርጊስ \bd*ርእዮ አንከረ ጥቀ ወተፈሥሐ ልቡ ወይቤ አንሰ ኢነበብኩ ዘንተ መጽሐፈ አላ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ተናገረ በአፉየ፡፡
\m ፲፭. ስብሐት \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላኪየ ዘከሠተ ሊተ ዘንተ ኲሎ ሠናያተ፡፡ ወሰመዮ ለውእቱ መጽሐፍ መጽሐፈ ምስጢር፡፡ እስመ ውእቱ ይነግር ምስጢራተ ዘመለኮት፡፡
\m ፲፮. ዝሰ ነገር ይመስል ግብረ ዕዝራ ነቢይ ዘአጽሐፈ ኦሪተ ወነቢያተ በኅዳጥ መዋዕል፡፡ ወበእንተዝ ኵሉ ኮነ ስምዐ ፩ ቀሲስ ዘስሙ ገብረ \bd ማርያም\bd* ዘፍጹም ወኲሉ ምግባረ ሠናይ ዘከመ ርእየ ወሰምዐ ዘጽድቅ ውእቱ ስምዑ ወእምአፉሁ አይድአኒ ሊተ ለነዳይ፡፡
\m ፲፯. ተብህለ በ፩ እመዋዕል መጽኡ ነጋድያን እምሰብአ ኢየሩሳሌም፡፡ ወረከብዎ ለውእቱ መጽሐፍ ወአጥረይዎ በብዙኀ ንዋይ፡፡
\m ፲፰. ወእንዘ ይትመየጡ ውስተ ሀገሮሙ ሀለዉ በውስተ ፍኖት ወተማከሩ እንዘ ይብሉ ንዑ ንሕጽቦ ለዝንቱ መጽሐፍ ከመ ይትዐወቅ ለእመ እሙን ውእቱ ነገሩ ወለእመ ጽሩይ፡፡
\m ፲፱. ወቦኡ ውስተ ማይ ወሐጸብዎ ቀሊዖሙ በበ፩ ክርታስ ከመ ዘያነብብ ወኢለከፎ ውእቱ ማይ፡፡ ወአንከሩ ጥቀ እሉ ነጋድያን ወአወፅእዎ ወአንበርዎ በክብር ወሰገዱ ሎቱ፡
\m ፳. ወአብጽሕዎ ለውእቱ መጽሐፍ ኀበ ኢየሩሳሌም፡፡ ወዜነዉ ዘንተ ተአምረ ዘገብረ በውስተ ፍኖት ኀይለ ጸሎቱ \bd ለአቡነ ጊዮርጊስ \bd*ወአንከሩ ጥቀ ሰብአ ኢየሩሳሌም፡፡
\m ፳፩. ወይእዜሰ ርቱዕ ሊተ እንግር ምሳሌያተ ግብሩ \bd ለአቡነ\bd* \bd ጊዮርጊስ\bd*፡፡ወሶበ ይነግር ልደተ አበው ወይምህር ኦሪተ ወይመስል ከመ ዘሀሎ አሜሃ ምስለ ሙሴ፡፡ወሶበ ይነግር ቃለ ትንቢት ይመስል ከመ ፩ እምነቢያት፡፡
\m ፳፪. ወሶበሂ ይነግር ወንጌለ ይመስል ምስለ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘመሀረ ወምስለ ሐዋርያት ዘአማኅበረ፡፡
\m ፳፫. ሶበኒ ይነግር ግብረ ጻማሆሙ ለሰማዕት ይመስል ከመ ዘቆመ ምስሌሆሙ ቅድመ ነገሥት ከሓድያን በሰዓተ ኵነኔሆሙ፡፡
\m ፳፬. ወሶበሂ ይዜኑ ጻማሆሙ ወምንዳቤሆሙ ለመነኮሳት ይመስል ከመ ዘተዓፅወ ምስሌሁሙ ውስተ ገዳም ወተመከረ ከማሆሙ በአጋንንት፡፡
\m ፳፭. ሶበ ይነግር ሥርዐተ ተክህኖ ዘሰማያውያን ይመስል ከመ ዘርእዮሙ \bd ለሱራፌል\bd*፡፡ ወሶበኒ ይነግር ድምፀ ሑረቶሙ ለ\bd ኪሩቤል\bd* ዘበግርማ ይመስል ከመ ዘሰምዖሙ፡፡ 
\m ፳፮. ሶበኒ ይነግር ዜና ስብሐቶሙ ለመላእክት ትጉሃን ይመስል ቢጾሙ፡፡ ወሶበኒ ይትናገር ምስጢረ መለኮት ዘተዋሕዶ ዘእንበለ ቱሳሔ ወሥሉስ ዘእንበለ ቡዓዴ ወዕሩይ ዘበህላዌ ይመስል ካልኡ ለዮሐንስ ወልደ ነጉድጓድ፡፡ 
\m ፳፯. ሶበኒ ይዜኑ ትስብእተ ዋሕድ ይመስል ከመ ዘተልእከ ምስለ ገብርኤል፡፡ ወሶበኒ ይዜኑ ንጽሓ ወድንግልናሃ ለእግዝአትነ \bd ማርያም\bd* ድንግል በኵሉ ጊዜ ወወሊዶታ ዘእንበለ ዘርዐ ብእሲ ወኢሩካቤ ይመስል ከመ ዮሴፍ ወሰሎሜ እለ ህልዋን ምስሌሃ፡፡
\m ፳፰. እስመ አጥረየ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*መጽሔተ አእምሮ ዘ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ከመ ይርአይ ቦቱ ምሥጢረ ዘብሉይ  ወሐዲስ ዘሰማይ ወምድር፡፡ ወተውህቦ አፈ ጥበብ በዘ ያረትዕ ፍኖተ ቃል ዘበአማን፡፡
\m ፳፱. ወእንዘ ሀሎ \bd አቡነ ጊዮርጊስ \bd*ውስተ ኢትዮጵያ ሀገሩ አንሶሰወት እግረ ኅሊናሁ ውስተ ኲሎን አህጉር ወበሓውርት እለ ፈጸመ እግዚእ በውስቴቶን ሥርዐተ ትስብእት ዘእንበለ ኀጢአት ባሕቲታ፡፡
\m ፴. ወዓዲ ተውህቦ \bd ለአቡነ ጊዮርጊስ \bd*ከመ ሄኖክ ወልደ ያሬድ ወከመ ሰሎሞን ወልደ ዳዊት ከመ ያእምር ምሕዋረ ፀሐይ ወወርኀ ወከዋክብት ጥንተ ወተፍጻሜተ ማእከለ ወመዋዕለ መሳክወ ነፋሳት ወምርዋጸ ከዋክብት ወወርኃ ወኲሎ ምስጢረ ሚጠተ ብርሃናት፡፡
\m ፴፩. ወንፍሐተ ነፋሳት ለበረከት ወለድምሳሴ ወምስጢረ ደብተራ ዘሙሴ ወምስጢረ መቅደስ ዘሰሎሞን ወሕዝቅኤል፡፡
\m ፴፪. ወኵሎ ርእየ ወጠየቀ በዘሰትየ ጽዋዕ እምእዴሃ \bd ለእመ ብርሃን\bd* ወበተምህሮ ፭ተ ቃላት\bd 6\bd* እምአፋሃ ወበለብዎ ፫ተ ቃላት እለ ነገረቶ ዘውእቶሙ ክፍላተ መዝሙር ዘዳዊት\bd 7\bd* በከመ ነገርነ ቅድመ እስመ አእምሮ ኅቡኣት ይሁብ \bd እግዚአብሔር\bd* በመዝሙረ ዳዊት፡፡
\m ፴፫. ወፍካሬ ፫ቱ ቃላት እሉ እሙንቱ ቀዳሚ ትምህርተ ሥርዐት ዘሐዋርያት ወዳግም ዘነቢያት ወሣልስ ዘሊቃውንት፡፡ በከመ ንቤ ንሕነ፡፡ 
\m ፴፬. ወካልኣንሰ ይብሉ በእንተ እልኩ ፭ ቃላት ወ ፫ እለ ነገሮቶ \bd እግዝእትነ\bd* ምስጢራት ካልአት እማንቱ እምከመ ደገሞን ወትረ ታድለቀልቅ ምድር ኀበ ሀሎ፡፡
\m . ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ አሜን፡፡
\m . 
