\c 9 

\s1 \bd ፻፪\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ቀዳሚ።\bd*
\m በከመ ዳዊት ተነበየ በአፈ መንፈስ ቅዲስ እንዘ ይብል ምስሌከ ቀዳማዊ በዕለተ ኀይል፤ ማእዜ ይእቲ ዕለተ ኀይል ብሂል፤ አኮኑ አመ ፈጠረ ክርስቶስ ቃለ አብ ሰማየ ወምድረ፤ እስመ ይቤ ሙሴ ውስተ ርእሰ መጽሐፉ በቀዳሚ ገብረ እግዚኣብሔር ሰማየ ወምድረ፤ ለብዉኬ በቀዳሚ ብሂል በክርስቶስ ብሂል ቀዳሚ ትርጓሜሁ ክርስቶስ ይቤ ዮሐንስ ወልደ ዘብዴዎስ ሐዋርያ በእንተ ክርስቶስ ዝውእቱ ቀዳሚ ዘሰማዕነ ወዘርኢነ ወዘጠየቅነ ወዘገሰሳ እደዊነ ወንዜንወክሙ ከመ ኮነ ክፍልነ ምስሌሁ ወአንትሙኒ እለ አመንክሙ በቃልነ ትከውኑ ክፍለ ምስሌነ። ወበከመ ይቤ ሉቃስ ረድእ በግብረ ሐዋርያት ቀዳሚሁ ለነገር ገበርነ በእንተ ኵሉ ወዘንተ ዘይቤ ክርስቶስ ኮነ ቤዛ ኵሉ ወንሕነኒ አመነ ቦቱ ወማርቆስ ወንጌላዊ ውስተ ርእሰ መጽሐፉ ጸሐፈ ወይቤ ቀዳሚሁ ለወንጌል ኢየሱስ ክርስቶስ ወልደ እግዚኣብሔር፤ ወዝንቱኒ ብሂል ክርስቶስ ስብከትኒ ለነቢያት ወሐዋርያት ወኀበርነ በጸጋሁ ወካዕበ ዮሐንስ ወንጌላዊ ጸሐፈ እንዘ ይብል ቀዳሚሁ ቃል ውእቱ ወውእቱ ቃል ኀበ እግዚኣብሔር ውእቱ፤ ወዳግመ አጠየቀ ቃሎ ወይ ቤ ወከማሁ ቀዳሚሁ እግዚኣብሔር ውእቱ ቃል፤ ይእዜኒ ኬ ጠይቅ ከመ ውእቱ ቃለ አብ ክርስቶስ ውእቱ በዘ ቦቱ ገብረ ሰማየ ወምድረ ወኵሎ ፍጥረተ፤ ውእቱ ፈጠረ ወዘእንበሌሁሰ አልቦ ዘኮነ ወኢምንተኒ፤ ይቤ ወኮኑ ወውእቱ አዘዘ ወተፈጥሩ ወሣልስ ክብር ስማዕ ወበእስትንፋሰ አፉሁ ኵሉ ኀይሎሙ ዝኒ ያርኢ ለመንፈስ ቅዲስ ዘተብህለ ጥዩቀ ወምንተ ንብል፤ ንብኪዮሙ አሌሆሙ ለአይሁድ ወለአረሚ እለ ዐውከኩ እምጽድቅ ወአበዩ ገኒየ ለፍቅረ እግዚኣብሔር እንተ አፍቀሮ ለሰብእ በኂሩቱ፤ እስመ እምድኅረ ተገድፈ አዳም በዕልወቱ አድኀኖ በዕበየ ምሕረቱ ተሰቂሎ ዲበ ዕፀ መስቀል ወተቀኒዎ በቅንዋተ እደዊሁ፤ ሰፊሖ እራሑ በትሕትና አጽኒኖ ርእሶ በእንቲአነ ሐመ ዘኢይደልዎ ሕማም በዕበየ መለኮቱ ዘለዓለም፤ ሞተ ከመ ይስዐሮ ለሞት ደክመ ከመ ያጽንዖ ለድኩም መሬታዊ፤ ጸሚኦ ሰሪቦ ብሒአ ተከሊሎ አክሊለ ሦክ ኢፈርሀ ወኢኀፈረ ኀሳረ ወጽዕለተ ወምራቀ ዘርኩሳን አይሁድ፤ ተጸፍዐ ተኰርዐ ተረግዘ ተቀነወ ተፀርፈ ተጽዕለ እንዘ አምላክ ውእቱ ወመላኬ ሞት ወወሃቤ ክብር ወበእንተዝኬ ተዐገሰ ኵሎ ኀሳረ፤ ድኩምሰ ወኅሱር ያሐዝኖ ሶበ መነንዎ ወጸዐልዎ ወለጽኑዕሰ ወለክቡር ምንተ ያሐዝኖ ለእመ ሐሰዉ ላዕሌሁ፤ እስመ ለሊሁ ያአምር መለኮቶ ወያአምር ክብሮ ወያአምር ርእሶ፤ ወሎቱሰ አልቦ ዘያአምሮ እስመ ገባሬ ኵሉ ውእቱ፤ ወሶበሰ አእመሩ እመ ኢሰቀልዎ ለእግዚአ ስብሐት፤ ወይቤ በምሕረቱ ስረይ ሎሙ አባ እስመ ዘኢያአምሩ ይገብሩ፤ ፈጣሪሆሙ በፍጥረት ያመስሉ ወቀተሉ ፈላሴ ዘኢኮነ እምፍጥረተ መዋቲ ወኢኮነ እምዘ ተገብረ በእድ አላ ውእቱሰ ለሊሁ ገባሪ ወለሊሁ ፈጣሪ ብርሃን ዘእምብርሃን አምላክ ዘእምአምላክ ወልድ ዘእምአብ ኢየሱስ ክርስቶስ፤ ለሊሁ ምስካይ ለሊሁ መሴስይ ለሊሁ መጋቢ ውእቱ ዘህገሩ ላዕለ ዘልዑል መልዕልተ ኵሉ ተትሕተ። በከመ ይቤ ኢሳይያስ በሊኀ ቃል እምነቢያት ትሑት ብእሲሁ ወራእዩ ምኑን ከመ ሥርው በምድር ጽምእት ተሰዊሮ መጽአ በሥጋ ምድራዊት አኃዜ ኵሉ ወመድኀኔ ኵሉ ወዳዊትሰ ያስተሴንዮ እንዘ ይብል በስንከ ወበላሕይከ፤ ወካዕበ ይቤ ይሤኒ ላሕዩ እምውሉደ እጓለ እመሕያው፤ ወካዕበ ይቤ ተክዕወ ሞገስ እምከናፍሪከ፤ ወካዕበ ይቤ አርትዕ ታሰራሕ ወንገሥ በእንተ ጽድቅ ወርትዕ ወየውሃት፤ ወካዕበ ይቤ በእንተ አይሁድ ፀራ ለጽድቅ አሕፃከ ስሑል ኀያል ውስተ ልቦሙ ለጸላእተ ንጉሥ ውስተ ልቦሙሰ ይረትዕ ይርግዝዎሙ ይቤ ለእለ ኢይፈቅዲ ያንግሡኒ ያምጽእዎሙ ቅድሜየ ወይርግዝዎሙ ወካዕበ ይቤ ኢሳይያስ በእንተ አይሁድ ኀሠሥክዎሙ ወኢረከብክዎሙ ጸዋዕክዎሙ ወኢተሰጥዉኒ ኣፍቀርክዎሙ ወጸልኡኒ ወካዕበ ዳዊትኒ ይቤ ፈደዩኒ እኪተ ህየንተ ሠናይት ወጸልኡኒ ህየንተ ዘኣፍቀርክዎሙ ወካዕበ ይቤ ኢሳይያስ በአፉሆሙ ያፈቅሩኒ ወበልቦሙሰ ነዋኀ ይርሕቁ እምኔየ ወከንቶ ያመልኩኒ። ወበከመ ይቤ ሙሴ እሙንቱ አምዕዑኒ በአማልክቲሆሙ ወአነ ኣቀንኦሙ በዘ ኢኮነ ሕዝበ እስመ ሕዝብ ህጉላነ ምክር እሙንቱ ወእለሰ ይብሉ አልብነ ሕገ ተውህቦሙ ሕግ እስመ ለኵሉ ወሃቤ ሕግ እግዚኣብሔር፤ ወፈደዮሙ እግዚኣብሔር በከመ እከዮሙ ለአይሁድ ወገብረ ሎሙ እግዚኣብሔር በከመ የውሃቶሙ ለአሕዛብ፤ እስመ መሓሪ ውእቱ ወመስተሣህል ለእለ ይጼውዕዎ ወይትመሐፀኑ ቦቱ ወያነጽሑ ርእሶሙ እምኵሉ ርኵስ በውስተ ቤተ ክርስቲያኑ ወበውስተ ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር ወእለ ይበክዩ ወይኔስሑ ያፈቅሮሙ በከመ ይቤ እስጢፋኖስ እምነ ፸ አርድእት፤ ወካዕበ በውስተ ፸ ፈድፋደ ፯ እምኔሆሙ እለ ተኀርዩ ለግብር ምስለ ፲ወ፪ ሐዋርያት ለግብረ መልእክት ምስለ ሲላስ ወበርናባስ ወማርቆስ ወሉቃስ ወጳውሎስ፤ ወውእቱ እስጢፋኖስ ይቤሎሙ ለአይሁድ እንዘ ይቀውም ለስምዕ እንዘ ይቀትልዎ ይቤሎሙ ለአይሁድ እንዘ ያርእዮሙ እበዶሙ በእንተ ዘኢዐቀቡ ትእዛዘ እግዚኣብሔር ነሢአክሙ ኦሪተ በሥርዐተ መላእክት ኢዐቀብክሙ፤ ወይቤ በግብር፤ ሰሚዖሙ ዘንተ አብዲ ወሐቀዩ ስነኒሆሙ አፅምኡኒኬ በእንተ ዘይቤ ሥርዐተ መላእክት ኦሪተ ኢዐቀብክሙ አርአያሃ ወጽላሎታ ለእንተ በሰማይ እንተ በሰማይሰ ኢየሩሳሌም አግዓዚት ማኅደሩ ለልዑል እንተ ኢትትዐወቅ ኅብራ ወግብራ በልበ መዋቲ፤ ወውስቴታ መንበሩ ለልዑል በእሳት ክሉል ወ፬ እንስሳ ይጸውሩ በውስተ መካኖሙ ዘውእቱ ሳድስ ሰማይ ወየዐርግ መንበር ለሳብዕ ሰማይ ማኅደረ አብ ወህየ ይነብር ዘሀሎ ምስለ አቡሁ ወመንፈሱ ቅዲስ ማሕየዌ ኵሉ፤ ወአምሳለ መንበር ዘቅድስት ኢየሩሳሌም ዛቲ ይእቲ ታቦት ዘቤተ ክርስቲያን ወአምሳለ ኢየሩሳሌም እንተ በሰማያት ዛቲ ይእቲ ቤተ ክርስቲያን እንተ አሕዛብ ፨ 

\s1 \bd ፻፫\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd አቅርንተ\bd*\bd  \bd*\bd ምሥዋዕ።\bd*
\m ታቦትሰ አቅርንተ ምሥዋዕ ውእቱ ኀበ ይሠውዑ ቅዲሳን ካህናት ወዘያነብሩ ዲቤሁ ጠረጲዛ አምሳለ ኀበ ተቀብረ በውስተ ጎልጎታ መቃብር፤ ወዘመልዕልተ ጠረጲዛ ጵርስፎራ አምሳለ አጵርጌ ዘውእቱ ሥጋሁ ለአማኑኤል አክራጦስ ንጹሕ ዘአልቦቱ ቱስሕተ እንተ ነሥአ መድኀኒነ እማርያም፤ ዘይቤሎሙ ለሐዋርያቲሁ ቅዲሳን ብልዑ ሥጋየ ወዘሰ ኢበልዐ ሥጋየ አልቦ ክፍለ ምስሌየ ወአልቦ ሕይወተ ዘለዓለም ወዘሰ በልዐ ሥጋየ እመኒ ሞተ የሐዩ ለዓለም ወተሳተፈ ሥጋየ ወደምየ ወኮነ መዋርስትየ ወይብሎ ለአቡየ አንተ አቡነ ዘበሰማያት፤ ወአብኒ ይሰጠዎ እንዘ ይብሎ ወልድየ አንተ። ወአክሊል እንተ መልዕልተ ውእቱ ጵርስፎራ አምሳለ እብን እንተ ኀተምዋ አይሁድ ላዕለ መቃብር ፨ ወሶበ ይብል ካህን ፈኑ መንፈሰ ቅዲሰ ይትፌነው መንፈስ ቅዲስ ወይከውን ሥጋሁ ለእግዚእነ ፍጹመ ወሶበ ተመጠውነ ንከውን ሱቱፋነ ለሥጋ ወደም ለእግዚእነ ወመድኀኒነ ኢየሱስ ክርስቶስ ወልደ እግዚኣብሔር ሕያው ወመንፈስ ቅዲስ እ ምይእዜ ወእስከ ለዓለም ፨ ወንግሩኬ ለለ ፩፩ ከመ ኢይትመክሑ ላዕሌነ ዕዉራነ ልብ አይሁድ ፀርነ ወፀረ እግዚኣብሔር አምላክነ፤ ወይብሉ ብዙኅ አማልክቲሆሙ ወይሰግዲ ለዕፀው ወይብሉ ተዘሚሮሙ ኀበ ነገረ ኢሳይያስ ነቢይ ለመንፈቁ ትሰግዲ ወበመንፈቁ ትጠብሱ ሥጋ ወትበልዑ፤ ይብል ኢሳይያስ ከመዝ በእንተ እለ ይሰግዲ ለግልፎ ወለጣዖት፤ ወይብሉ እሉ አማልክቲነ ወፈጠሩነ ይብልዎሙ ወይሰግዲ ሎሙ ከመ እግዚኣብሔር አምላኮሙ፤ እሉኬ እለ ያስሕትዎሙ አጋንንት በእከዮሙ ወዳዊትኒ ይቤ በእንቲአሆሙ አማልክቲሆሙ ለአሕዛብ አጋንንት ወእግዚኣብሔርሰ ሰማያተ ገብረ አሚን ወሠናይት ቅድሜሁ ፨  ፨

\s1 \bd ፻፬\bd*\bd  \bd*\bd ካዕበ\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ታቦት\bd*\bd  \bd*\bd ወነገረ\bd*\bd  \bd*\bd ዕልዋን።\bd*
\m ወበእንተ ታቦትሰ አድኀኖ ለኖኅ በታቦት፤ ወተናገሮ ለአብርሃም በኀበ ዕፀ መንበር ዘውእቱ ዕፅ ዘኢይነቅዝ፤ ወአድኀኖ ለይስሐቅ በዘ ተእኅዘ በዕፀ ሳቤቅ በግዕ፤ ወአብዐሎ ለያዕቆብ በ፫ አብትረ ዕፀው እለ ወደየ ኰሳኵሰ ውስተ ማይ፤ ወበከተማ በትሩ ለያዕቆብ ተባረከ ዮሴፍ፤ ወለሙሴኒ ይቤሎ ግበር ታቦተ እምዕፅ ዘኢይነቅዝ በአምሳሊሃ ለጽዮን ታቦተ ኪዳን፤ ወዳዊትኒ አመ ይነሥኣ እምሀገረ ሰማርያ አንበራ ለታቦተ ሕግ ውስተ ሐዲስ ታቦት ወተፈሥሐ በቅድሜሃ፤ እስመ ረሰያ ለታቦት መድኀኒተ እምትካት ወተገብረ ባቲ በአርአያ ወአምሳል ብዙኅ ተኣምር ወመንክር ፨ ስመዑኒ ወጥዩቀ እከሥት ለክሙ በከመ ወሀበ እግዚኣብሔር መድኀኒተ በዕፀ መስቀሉ በውስተ ታቦተ ሕጉ እምቀዳሚ እስከ ደኃሪ። በዕፅ ኮነ መድኀኒቱ ለአዳም እስመ በዕፅ ኮነ ቀዳሚ ስሕተቱ ለአዳም ወበዕፅ ረሰየ ሎቱ መድኀኒተ እምትካት፤ እስመ ለሊሁ እግዚእ ፈጣሪ ወሃቤ ሕይወት ወሞት ወኵሉ ይትገበር በቃሉ ወለኵሉ ው እቱ ፈጠረ ወያጸድቆ ለዘ ይትቀነይ በንጹሕ በውስተ ታቦተ ሕጉ ንጽሕት፤ እስመ ተሰምየት ምሥሃል ወካዕበ ተሰምየት ምምሕፃነ ተሰምየት ምሥዋዐ ወተሰምየት ምስትስራየ ኀጢአት ተሰምየት መድኀኒት ወተሰምየት አንቀጸ ሕይወት ተሰምየት ምክሐ ወተሰምየት ሀገረ ምስካይ ተሰምየት ሐመረ ወተሰምየት መርሶ መድኀኒት ተሰምየት ቤተ ጸሎት ወተሰምየት ምስትስራየ ኀጢአት ለዘ ሰአለ በንጹሕ በውስቴታ ከመ ይስአልዎ በንጹሕ ወኢያርኵሱ ሥጋሆሙ፤ እስመ ንጹሐ ያፈቅር እግዚኣብሔር እስመ ውእቱ ማኅደር ለንጹሓን ለእለ ይበውኡ ውስተ ማኅደሩ ወይትአኀዙ በቅድስት ታቦት ወይጼልዩ ኀቤሁ በኵሉ ልቦሙ ወይሰምዖሙ ወያድኅኖሙ እምዕለተ ምንዳቤሆሙ ወይገብር ፈቃዶሙ፤ እስመ አምሳለ መንበሩ አስተማሰላ ለቅድስት ታቦት ወቦእለ ታበውኡነ እንዘ ይትሜሰሉ ኪያነ ክርስቲያነ ወኢየኀድጎሙ ስሕተት በዘ አሥረፀ ሎሙ አቡሆሙ ዲያብሎስ ወይብል ከመዝ ርቱዕሰ ንስግድ በውስተ ጽዮን ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር ቀዳሚኒ ይእቲ ወይእዜኒ ዛቲ አምሳሊሃኒ ወፍሬሃኒ ወላዲተ መድኅን ማርያም ርቱዕ ንስግድ ላቲ፤ እስመ ተባረከ በስመ ዚአሃ ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር፤ ወለሚካኤል ወለገብርኤል ርቱዕ ንስግድ ፨ ወአውሥኦሙ ሊቀ ጳጳሳት ጌርሎስ ወይቤሎሙ ወዘንተ ሶበ ይቤሎሙ ንሕነኒ ንብሎሙ ምንተ ይቤ እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ እንዘ ይሜህሮሙ ለእለ አምኑ ቦቱ፤ መጽአ ፩ እምአፍአ ወይቤሎ ነዮሙ አቡከ ወእምከ አፍአ የኀሡከ፤ አውሥአ መፍቀሬ ሰብእ ክርስቶስ ወሰፍሐ እዴሁ ኀበ እለ ይሜህሮሙ ወይቤ እንዘ ኢይፈልጥ ወኢይሌሊ ዕደ ወአንስተ ወይቤ ነዮሙ አቡየ ወእምየ ወአኀውየ ኵሉ ዘሰምዐ ቃልየ ወገብረ ፈቃደ አቡየ ውእቱ አቡየኒ ወእምየኒ ወእኅትየኒ ኦዕዉረ ልብ አይሁዳዊ ትሬኢኑ ምሕረቶ ወአፍቅሮቶ ሰብአ ሶበ ይብል ከመዝ፤ ኢፈለጠ ወኢሌለየ አላ ይቤሎሙ አኀውየ እስመ ያፈቅሮሙ ለእለ ያፈቅርዎ ወየዐቅቡ ትእዛዞ ወዓዲ በእንቲአሁ መጠዉ ነፍሶሙ ለሞት እንዘ ያአምሩ ምረራ ለሞት ሰማዕት፤ ወፈላሲ ያን እለ የዐቅቡ ትእዛዞ ለእግዚኣብሔር ወአፍቀርዎ በኵሉ ልቦሙ ወውእቱኒ ያፈቅሮሙ ወዘተሐንጸ መቃብሪሆሙ ዘውእቱ መርጡል ወዘተሐንጸ ቤተ ክርስቲያን በስሞሙ ወዘቀደሱ ጳጳሳት ታቦታተ በስሞሙ ኵሉ ቅዲስ በውስተ ቤተ መቅደሱ ለእግዚኣብሔር፤ ወዘሰአለ ሰብእ በስሞሙ ይሰምዖ እግዚኣብሔር፤ በንጹሕ ዘእንበለ ርስሐት ወጥልቀት በትሕትና ወየውሃት እለ ይጼልዩ ኀበ ዘተቀደሰ ታቦት እመሂ በስመ ሰማዕት ወእመሂ በስመ መላእክት ወእመሂ በስመ ጻድቃን ወእመሂ በስመ ደናግል ወእመሂ በስመ ቅዲሳት አንስት ሶበ ተቀደሰ ይወርድ መንፈስ ቅዲስ ላዕሌሆሙ ወይመይጦ ለዕፅ ይኩን መንፈሳዌ፤ በከመ ሜጣ ለበትረ ሙሴ በቃሉ ወኮነት ዘነፍስ ወአፍርሀቶ ለሙሴ እግዚኦ፤ ወበከመ ሰገደ ዮሴፍ ውስተ ከተማ በትሩ ለያዕቆብ እንዘ ሀሎ ቅድሜሁ ኢያጻምዎ አላ በተአምኖ አቡሁ ሰገደ ውስተ ከተማ በትሩ ወዝኒ ዘጸሐፈ ሙሴ ትንቢት ለደኃሪ መዋዕል ከመ ናእምር ከመ ይትቄደሱ ታቦታት በስመ ሰማዕት ወጻድቃን እስመ እንዘ ይሬእዮ ሰገደ ለከተማ በትሩ ወካዕበ እነግረከ ዘተጽሕፈ በእንተ ትዕቢቱ ለፈርዖን፤ ሙሴ ገብረ በትሮ በከመ አዘዞ እግዚኣብሔር ረሰየ አርዌ ምድር ወአዘዞሙ ፈርዖን ለመሠርያን ከመ ይግበሩ ከማሁ አብትሪሆሙ ለሰብአ ሐራስ ወገብሩ አብትሪሆሙ ፫ አክይስተ እለ ይትሐወሳ በሥራይ በቅድመ ሙሴ ወአሮን ወበቅድመ ፈርዖን ወዐበይተ ግብጽ፤ ወበልዐቶሙ በትረ ሙሴ ለአብትረ መሠርያን እስመ እሙንቱ ሕስዋነ ስም ለአርአያ ዐይነ ሰብእ በሥራይ ገብሩ፤ ወዘሰ ኮነ በቃለ እግዚኣብሔር ይመውእ ኵሎ ሥራየ ዘተገብረ ወአልቦ ዘይረክቦ እኩይ፤ እስመ ውእቱ መንፈስ ቅዲስ ዘይሜግቦ ወያሰፍኖ ለዘ ይትአመን በርቱዕ ልብ ዘእንበለ አስትቶ፤ በከመ ይቤ ጳውሎስ በተአምኖ ድኅኑ አበው ቀደምት ፈቀደ ወአጠየቀ በበ ስሞሙ እምአዳም ወኖኅ ወአብርሃም ወእስከ ራአብ ዘማ እንተ ተወክፈቶሙ ለሰብአ ዐይን ወአንተኒ ኦዕዉር አይሁዳዊ ኢትሌቡኑ በውስተ ሕግ ዘታነብብ ዘውእቱ ዘትትአመን ኦሪትከ እንዘ ኢትክል አስልጦ ትእዛዛቲሃ ወርጉም አንተ ባቲ፤ እስመ ይብል ኵሎሙ ለእለ የሐውሩ ባቲ ለእመ ኢዐቀቡ ዘጽሑፍ ውስቴታ ርጉመ ለይኩን ይብለከ፤ ወለነሰ ለእለ አመነ በክርስቶስ ወልደ እግዚኣብሔር ኀረየነ ጸጋ እግዚኣብሔር እንዘ ይብል ዘአምነ ወተጠምቀ ይድኀን ፨ 

\s1 \bd ፻፭\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd አሚነ\bd*\bd  \bd*\bd አብርሃም።\bd*
\m ወአንተሰ ኢትሌቡ ከመ በአሚን ይጸድቁ ከመ አብርሃም ወዳዊት ወኵሎሙ ነቢያት በበ መትልው እለ ተነበዩ በእንተ ምጽአቱ ለወልደ እግዚኣብሔር። ወይቤ አብርሃም በመዋዕልየኑ እግዚኦ ትፌኑ ቃልከ ዲበ ምድር፤ ወይቤሎ እግዚኣብሔር አልቦ ኢበጽሐ ጊዜሁ አላ ኣርእየከ አምሳለ ምጽአቱ ወባሕቱ ዕዲ ዮርዳኖስ ወተጠመቅ እንዘ ተዐዲ ወብጻሕ ሀገረ ሳሌም ወትረክቦ ለመልከ ጼዴቅ ወአነ እኤዝዞ ያርኢከ ተኣምሪሁ ወአምሳሊሁ፤ ወገብረ ከማሁ ወረከቦ ለመልከ ጼዴቅ ወወሀቦ ምሥጢረ ኅብስት ወወይን ውእቱ ዘተገብረ በፋሲካነ ለመድኀኒትነ በእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ ዝኬ ውእቱ ተምኔቱ ወትፍሥሕቱ ለአብርሃም ዐዊዶ ምሥዋዐ ዘገብረ መልከ ጼዴቅ ነሢኦ ጸበርተ ወበቀልተ በዕለተ ሰንበት፤ በተአምኖኬ ከመ ተፈሥሐ ርኢ ወበተአምኖ ጸድቀ ርኢ፤ ኦአይሁዳዊ ዕዉር እንዘ ብከ አዕይንተ ኢትሬኢ ወእንዘ ብከ እዝ ነ ኢትሰምዕ፤ በከመ ይቤ በእንቲአክሙ ኢሳይያስ ነቢይ ዖሩ አዕይንቲሆሙ ወተጸለለ ልቦሙ ከመ ኢይለብዉ ወኢይሣህሎሙ ፨  ፨

\s1 \bd ፻፮\bd*\bd  \bd*\bd ትንቢት\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ምጽአቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለክርስቶስ።\bd*
\m ወበእንተሰ ምጽአቱ ስማዕ ዘከመ ተነበዩ ፩፩ዘአዳም ለሰሚዖት በእንተ ምጽአቱ ተነበየ ኢሳይያስ ወይቤ ወልድ ተወልደ ለነ ሕፃን ተውህበ ለነ ስልጣን ጽሑፍ ዲበ መትከፍቱ ውእቱ አምላክ ጽኑዐ ምኵናን ንጉሥ ዐቢየ ምክር ስሙ፤ ወትርጓሜሁ ዘንተ ይብል ገሃደ ወልደ እግዚኣብሔር ተወልደ ዘመንግሥቱ ጽሑፍ እምቅድመ ዓለም ወይጠብብ እምነ ኵሉ ይብለከ ወካዕበ ተነበየ ወይቤ ኢሳይያስ ናሁ ቍልዔየ ዘኀረይኩ ዘሠምረት ነፍስየ ዲቤሁ ወይትዌከሉ አሕሳብ ቦቱ፤ ወካዕበ ዝኒ ያሌብወነ ከመ መንፈሰ እግዚኣብሔር ውእቱ ክርስቶስ ቃለ አብ ዘለብሰ ሥጋነ ወተወልደ ለነ ወአምኑ ቦቱ አሕዛበ ሮሜ ወኢትዮጵያ ወባዕድኒ ኵሉ አሕዛብ ወለእስራኤልሰ ሕዝብ ይብሎሙ ወካዕበ ተነበየ ወይቤ ብዙኃን ይተልዉከ ድኅሬከ እንዘ ቅኑታን ሐቌሆሙ ወእሱራን ድኅሪተ በሰናስል ወይጼልዩ ኀቤከ ወይሰግዲ ለከ እስመ እግዚኣብሔር አንተ ወኢያእመርናከ፤ ወዘንተኒ በእንተ ሰማዕት ወእለ ይከውኑ ገዳማዊ ያን ወፈላስያን እለ እሱራን አልባቢሆሙ በትእዛዙ ወይጼልዩ ሎቱ እስመ ድልው ዐስቦሙ ለክልኤሆሙ ሰማዕት ወፈላስያን ብሂል፤ ወኢያእመርናከሰ እስመ ተዐወርዎ እስራኤል ወሰቀልዎ ወአበዩ ሐዊረ በጽድቁ። ወካዕበ ተነበየ ወይቤ እግዚኣብሔር ይመጽእ ወይትዌከሉ ወያአምሩ አሕዛብ ወዘንተኒ መጽአ ክርስቶስ ወአበይዎ አይሁድ ወአምኑ ቦቱ አሕዛብ ብሂል። ወካዕበ ተነበየ ወይቤ ጽንዑ እደው ድኩማን ወብረከ ፅቡሳን ወተፈሥሑ ዕንቡዛነ ልብ እስመ እግዚኣብሔር መጽአ ዘይፈዲ ዕዳነ ወያድኅነነ ወይከሥት አዕይንተ ዕውራን ወያሰምዕ እዝነ ጽሙማን ወያረውጽ እግረ ሐንካሳን ወያነብብ ልሳነ በሃማን ይነቡ፤ ወዘንተኒ ዘተብህለ እለ ተስሕቱ በሰጊድ ለጣዖት ወእለ ምዉታን በኀጢአት ወእለ ተጸለለ ልብክሙ ወኢታአምሩ ዘፈጠረክሙ፤ ተፈሥሑ ዮም መጽአ ዘይፈዲ ኀጢአተ አዳም ረሲዮ ዕዳ ዚአሁ ተሰቂሎ ዘእንበለ ኀጢአት ቀተሎ ለሞት በሞቱ፤ ወርእዩ ዕዉራን ወሖሩ ሐንካሳን ወሰምዑ ጽሙማን ወተናገሩ ርቱዐ በሃማን ወዓዲ ተንሥኡ ምዉታን ብሂል በከመ ተነበየ ዳዊት ነቢይ ወይቤ እግዚኣብሔርሰ ገሃደ ይመጽእ ወአምላክነሂ ኢያረምም በከመ ተነበየ ኤርምያስ ወይቤ ይወርድ እግዚኣብሔር ዲበ ምድር ወያንሶሱ ምስለ ሰብእ ከማነ በከመ ተነበየ ሕዝቅኤል ነቢይ ወይቤ እመጽእ አነ አምላኮሙ ወኣንሶሱ ማእከሎሙ ወያአምሩኒ ከመ አምላኮሙ። ወበከመ ተነበየ ዳዊት ወይቤ ቡሩክ ዘይመጽእ በስመ እግዚኣብሔር ባረክናክሙ በስመ እግዚአብሔር በከመ ተነበየ እንባቆም ወይቤ እግዚኣብሔርሰ እምቴማን ይመጽእ ወቅዲስኒ እምደብረ ፋራን ወእምአህጉረ ይሁዳ። በከመ ተነበየ ኤልያስ ነቢይ ወይቤ በሐዲስ ሥርዐት ይመጽእ እግዚአብሔር ኀቤነ በከመ ተነበየ ኢዩኤል ነቢይ ወይቤ አማኑኤል ሰማያዊ ይመጽእ ወያድኅን ተግባሮ ዘለሐኰ በእዴሁ እምእደ ዲያብሎስ ተዐጋሊ ወአጋንንቲሁ መስሕታን ወበከመ ተነበየ ዳዊት ነቢይ ወይቤ ያስተርኢ አምላከ አማልክት በጽዮን፤ ወካዕበ ይቤ እምነ ጽዮን ይብል ሰብእ ወብእ ሲ ተወልደ በውስቴታ ወውእቱ ልዑል ሣረራ ወበከመ ተነበየ ሰሎሞን ወልዲ ወይቤ አማን ይሄሉ እግዚኣብሔር ምስለ ሰብእ ወያንሶሱ ዲበ ምድር ወበከመ ተነበየ አቡሁ ዳዊት ወይቤ ይወርድ ከመ ጠል ውስተ ፀምር ወከመ ነጠብጣብ ዘያንጠበጥብ ዲበ ምድር ወይሠርጽ ጽድቅ በመዋዕሊሁ። ወበከመ ተነበየ ሰሎሞን ወልዲ ወይቤ ይትወለድ መድኅን እምጽዮን ወያአትት ኀጢአተ እምያዕቆብ ወበከመ ተነበየ ሆሴዕ ነቢይ ወይቤ እመጽእ ኀቤኪ ጽዮን ወኣንሶሱ ማእከሌኪ ኢየሩሳሌም ይቤ እግዚኣብሔር ቅዲሰ እስራኤል ፨ ወበከመ ተነበየ ሚኪያስ ነቢይ ወይቤ ያስተርኢ ቃለ እግዚኣብሔር በኢየሩሳሌም ወሕግ ይወፅእ እምጽዮን ወበከመ ተነበየ ሆሴዕ ነቢይ ወይቤ ያስተርኢ እግዚኣብሔር ዲበ ምድር ወየኀድር ምስለ ሰብእ ከማነ ወበከመ ተነበየ ኤርምያስ ነቢይ ወይቤ ይትፌኖ መድኅን እምጽዮን ወያአትት ኀጢአተ እምሕዝበ እስራኤል ወበከመ ተነበየ ሚኪያስ ነቢይ ወይ ቤ ይመጽእ እግዚኣብሔር እምሰማይ ወየኀድር ውስተ ጽርሑ። በከመ ተነበየ ዘካርያስ ነቢይ ወይቤ ተፈሥሒ ወለተ ጽዮን ናሁ ሕያው አነ ወአኀድር ውስቴትኪ ይቤ እግዚአብሔር ቅዲሰ እስራኤል። ወበከመ ተነበየ ሚኪያስ ነቢይ ወይቤ ናሁ እግዚአብሔር ይመጽእ ወያበርህ ለእለ ይፈርህዎ ወፀሐየ ጽድቅ ስሙ። ወበከመ ተነበየ ሆሴዕ ነቢይ ወይቤ ይመጽእ እግዚኣብሔር ላዕሌኪ ኢየሩሳሌም ወያስተርኢ በውስቴትኪ ወበከመ ተነበየ ዳዊት ነቢይ ወይቤ ወየሐዩ ወይሁብዎ እምወርቀ ዐረብ ወዘልፈ ይጼልዩ በእንቲአሁ ወይከውን ምስማከ ለኵሉ ምድር ውስተ አርእስተ አድባር ወበከመ ተነበየ ኢዮብ ጻድቅ ወይቤ እግዚኣብሔር ያንሶሱ ዲበ ምድር ወየሐውር ዲበ ባሕር ከመ የብስ ወበከመ ተነበየ ዳዊት ነቢይ ወይቤ አጽነነ ሰማያተ ወወረደ። በከመ ተነበየ ኢሳይያስ ነቢይ ወይቤ ናሁ ድንግል ትፀንስ ወትወልድ ወልደ ወትሰምዮ ስሞ አማኑኤል ወበከመ ተነበየ ዳዊት ነቢይ ወይቤ ወለድኩከ እምከርሥ እምቅድመ ኮከበ ጽባሕ፤ ወካዕበ ይቤ እግዚኣብሔር ይቤለኒ ወልድየ አንተ ወአነ ዮም ወለድኩከ ወበከመ ተነበየ ጌዴዎን ወይቤ ናሁ ይወርድ ከመ ጠል ውስተ ፀምር ወበከመ ተነበየ ዳዊት ነቢይ ወይቤ እግዚኣብሔር ሐወጸ እምሰማይ ላዕለ እጓለ እመሕያው ወእምድልው ጽርሐ መቅደሱ በከመ ተነበየ ሙሴ ነቢይ ወይቤ ወይብሉ ኵሎሙ ውሉደ እግዚኣብሔር ጽኑዕ ውእቱ እስመ ይትቤቀል ደመ ደቂቁ ወበከመ ተነበየ ዳዊት ወይቤ ወበህየ ኣበቍል ቀርነ ለዳዊት ወኣስተዴሉ ማኅቶተ ለመሲሕየ ወኣለብሶሙ ኀፍረተ ለጸላእቱ ወቦቱ ይፈሪ ቅድሳትየ ወበከመ ይቤ ሆሴዕ ነቢይ ኢትፍራህ እስመ ኢትትኀፈር ወኢትደንግፅ በእንተ ዘሰባሕከ፤ ወካዕበ ይቤ ስምዑኒ ስምዑኒ ሕዝብየ እስመ ፍትሕየ ርቱዕ እመጽእ ወአኀድር ምስሌክሙ ወይትዌከሉ አሕዛብ በብርሃንየ፤ እስመ አሕዛብ ኮኑ ፍቁራኒሁ ለክርስቶስ ወበከመ ይቤ ዳዊት ነቢይ ሕዝብ ዘኢያአምር ተቀንየ ሊተ ውስተ ምስማዐ እዝን ተሰጥዉኒ፤ ወለአይሁድ ሰ ይቤሎሙ ውሉደ ነኪር ሐሰዉኒ ውሉደ ነኪር በልዩ ወሐንከሱ በፍኖቶሙ ሕያው እግዚኣብሔር ወቡሩክ አምላኪየ፤ ሕያው እግዚኣብሔር ሶበ ይብለከ በእንተ መለኮቱ ይነግር ወቡሩክ አምላኪየ ሶበ ይብለከ በእንተ እንተ ለብሰ ሥጋ ይነግር ወካዕበ ይቤ በእንተ እንተ ለብሰ ሥጋ በኢሳይያስ ነቢይ መኑ ዝንቱ መካሕ ዘይወፅእ እምኤዶም አዶናይ ዘወረደ እምሰማይ ወይለብስ ዘበሶር ግሩም፤ መካሕ ሶበ ይብል ዘመዐዛሁ ሠናይ ወአዶናይ ብሂል ቃለ አብ ዘእምቅድመ ዓለም ወልደ እግዚኣብሔር ይለብስ ዘበሶር ግሩም ሶበ ይብል ሥጋሁ ለአዳም ገሃደ ያርኢ። ወበከመ ተነበየ ዳዊት ነቢይ እንዘ ይብል በእንተ ሕዝበ ክርስቲያን በልዎሙ ለአሕዛብ ከመ እግዚኣብሔር ነግሠ ወአጽንዓ ለዓለም ከመ ኢታንቀልቅል፤ ወካዕበ ተነበየ በእንተ ምጽአቱ ኀበ አሕዛብ ወይቤ እምቅድመ ገጹ ለእግዚአብሔር እስመ ይመጽእ ይመጽእ ወይኴንና ለምድር ወይኴንና ለዓለም በጽድቅ ወለአሕዛብኒ በርትዕ ወበከመ ተነበየ ኢሳይያስ ነቢይ ወይቤ እግዚኣብሔር ጸባኦት መከረ ይስዐር ጽዕለቶሙ ለአሕዛብ ወያኅስሮሙ ለክቡራን ዐበይተ ምድር፤ ወዓዲ አትለወ ትንቢቶ ወይቤ ይመጽእ ወየሐንጽ ቤቶ ወያድኅን ሕዝቦ፤ ወዓዲ ወሰከ ወይቤ ወውእተ አሚረ ይሠርጽ እምሥርወ እሴይ ዘተሠይመ መልአከ አሕዛብ ወይትዌከሉ ቦቱ አሕዛብ ወይከውን ክብረ ምዕራፊሁ ለዓለም ወበከመ ተነበየ ዳዊት ወይቤ ዘምሩ ለእግዚኣብሔር ዘየኀድር ውስተ ጽዮን ወንግርዎሙ ለአሕዛብ ምግባሮ ወበከመ ተነበየ ሰሎሞን ወልዲ ወይቤ በእንተ መድኀኒነ አማኑኤል ፀሐየ ጽድቅ እምቅድመ አውግር ወለደኒ ወእምቅድመ ይጠአጣእ ወይግበር በሓውርተ ወእምቅድመ ዓለም ሣረረኒ፤ ዘእንበለ ምድረ ይግበር ወዘእንበለ ቀላ ያተ ይግበር ወዘእንበለ ይፃእ አንቅዕተ ማያት ወያስተርኢ ሥነ ጽገያት ወእምቅድመ ይንፋሕ ነፋሳተ አየር እግዚኣብሔር ፈጠራ ለምግባሩ ቅድመ ገጹ ወህሎኩ ኣስተዋድድ ምስለ አቡየ። ወበከመ ተነበየ አቡሁ ዳዊት ወይቤ እምቅድመ ፀሐይ ህሎ ስሙ ወእምቅድመ ወርኅ ለትውልደ ትውልድ ወበከመ ተነበየ ሰሎሞን ወልዲ ወይቤ አመ ጽኑዐ ይገብር መልዕልተ ደመናት ወአመ ያነብር ምንባረ አረፋተ አጽናፈ ሰማያት ወአመ ያነብራ ለባሕር በዐቅማ ወእምቅድመ ይሣርር መንበሮ መልዕልተ ነፋሳት ወአመ ጽኑዐ ይገብር መሠረታተ ምድር ሀሎኩ ምስሌሁ ኣስተዋድድ አነ ውእቱ ለእንተ ይትፌሥሕ ወትረ እንተ ጸብሐት ወእትሐሠይ ምስሌሁ በኵሉ ጊዜ በቅድመ ገጹ ወበከመ ተነበየ ኢዮብ ነቢይ ወይቤ ዘውእቱ ገጸ አምላኪየ ምሥራቅ ወእምቅድመ ፀሐይ ብርሃኑ ወይትዌከሉ አሕዛብ በስሙ። ወበከመ ተነበየ ኢሳይያስ ነቢይ ወይቤ ኢትዝከሩ ዘትካት ወኢተኀልዩ ዘቀዲሙ ናሁ አነ እገብር ሐዲሰ ዘይእዜ ይሠርቅ ወከመ ታእምሩ እገብር ፍኖተ ውስተ በድው ወኣውሕዝ ማየ ውስተ ገዳም ወይድኅሩኒ አራዊተ ገዳም ወእጓለ አዕዋፍ ወሴሬኔሲ፤ እስመ ወሀብኩ ማየ ውስተ በድው ወአውሐዝኩ ውስተ ገዳም ከመ ኣስትዮሙ ለሕዝብየ ወለኅሩያንየ እለ አጥረይኩ ከመ ይንግሩ ስብሐትየ ወይግበሩ ትእዛዝየ ወበከመ ተነበየ ሰሎሞን ወይቤ መኑ ዐርገ ውስተ ሰማይ ወወረደ ወመኑ አስተጋብአ ነፋሳተ ውስተ ሕፅኑ ወመኑ ዘዐቈረ ማያተ በልብሱ ወመኑ ሰፈረ ማየ ባሕር በሕፍኑ ወሰማየኒ በስዝሩ ወመኑ ስሙ ወመኑ ስመ ወልዲ። ወበከመ ተነበየ ሚኪያስ ነቢይ ወይቤሎሙ ለአይሁድ ኢይሠምር ብክሙ ይቤ እግዚኣብሔር ዘኵሎ ይመልክ ወኢይሠምር ምሥዋዕተክሙ ወኢይትመጠው ቍርባነ እምእዴክሙ እስመ እምሥራቀ ፀሐይ እስከ ዐረብ ይሴባሕ ስምየ በውስተ ኵሉ አሕዛብ ወበኵሉ በሓውርት ይትቄረብ ዕጣን ለስምየ ዐቢይ በውስተ ኵሉ አሕዛብ ይቤ እግዚኣብሔር ዘኵሎ ይመልክ ወካዕበ ይቤ ሚኪያስ ነቢይ ሐዲስ ሥርዐት ያስተርኢ ደብረ እግዚኣብሔር ወድልውት ውስተ አርእስተ አድባር ወይትሌዐል መልዕልተ አውግር ወይብሉ ንዑ ንዕርግ ውስተ ደብረ እግዚኣብሔር፤ ወየሐውሩ ኀቤሁ ብዙኃን አሕዛብ ወይብሉ ንዑ ንዕርግ ውስተ ደብረ እግዚኣብሔር ወይንግሩነ ፍኖቶ ወንሖር ባቲ ወበከመ ተነበየ ዳዊት ነቢይ ወይቤ ስምዐኒ ሕዝብየ ወእንግርከ እስራኤል ኣሰምዕ ለከ አምላክከሰ አምላክ አነ ውእቱ ወበከመ ተነበየ ሙሴ ነቢይ ወይቤ በእንተ ሥላሴ ስማዕ እስራኤል ፩ ውእቱ እግዚኣብሔር አምላክከ፤ ወዘንተሰ ይትፌከር አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዲስ ፩ውእቱ አምላክ ዘአሐቲ መንግሥቶሙ ወአሐቲ ስልጣኖ ሙ ወአሐተ ይሰግዲ ሎሙ በሰማይ ወበምድር በባሕር ወበቀላያት፤ ወሎቱ ስብሐት ለዓለመ ዓለም አሜን ፨ 

\s1 \bd ፻፯\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd በአቱ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሩሳሌም\bd*\bd  \bd*\bd በስብሐት።\bd*
\m ወበእንተ በአቱ ኢየሩሳሌም በስብሐት ተነበዩ ነቢያት እንዘ ይብል ኢሳይያስ ነቢይ አብርሂ አብርሂ ኢየሩሳሌም በጽሐ ብርሃንኪ ወስብሐተ እግዚኣብሔር ሠረቀ ላዕሌኪ ወበከመ ተነበየ ዘካርያስ ነቢይ ወይቤ ተፈሥሒ ተፈሥሒ ወለተ ጽዮን ወየብቢ ኢየሩሳሌም በፍሥሓ ወበከመ ተነበየ ዳዊት ወይቤ እምአፈ ደቂቅ ወሕፃናት አስተዳሎከ ስብሐተ በእንተ ጸላኢ ከመ ትንሥቶ ለጸላኢ ወለገፋዒ ወበከመ ተነበየ ሰሎሞን ወይቤ ደቂቅከ ምሁራን በኀበ እግዚኣብሔር ወይትፌሥሑ አሕዛብ በውስቴትኪ ወበከመ ተነበየ ዳዊት አቡሁ ወይቤ ንፍኁ ቀርነ በጽዮን በዕለተ ሠርቅ በእምርት ዕለት በዓልነ እስመ ሥርዐቱ ለእስራኤል ውእቱ ወበከመ ተነበየ ዕዝራ ጸሓፊ ወይቤ ፃኡ ግበሩ በዓለ በትፍሥሕት ወበልዋ ለወለተ ጽዮን ተፈሥሒ ነዋ ንጉሥኪ በጽሐ ወበከመ ተነበየ ኢሳይያስ ነቢይ ወይቤ ተፈሥሒ ኢየሩሳሌም ተፈሥሒ ነዋ ን ጉሥኪ በጽሐ እንዘ ይጼዐን ዲበ እድግት ዘዕሴቱ ምስሌሁ ወምግባሩ ቅድመ ገጹ ወበከመ ተነበየ ዳዊት ነቢይ ወይቤ ቡሩክ ዘይመጽእ በስመ እግዚኣብሔር። ወበከመ ተነበየ ያዕቆብ ወልደ ይስሐቅ ወይቤ ይሁዳ ሰብሑከ አኀዊከ እደዊከ ላዕለ ዘባኖሙ ለጸላእትከ ወይሰግዲ ለከ ደቂቀ እምከ፤ ወኢየሐጽጽ ምልክና እምይሁዳ ወምስፍና እምአባሉ እስከ አመ ይረክብ ዘጽኑሕ ሎቱ ወውእቱ ተስፋሆሙ ለአሕዛብ። ወካዕበ ተነበየ ወይቤ ጸዐዳ ስነኒሁ ከመ ዘበረድ ወፍሡሓት አዕይንቲሁ ከመ ወይን ወየኀፅብ በወይን ልብሶ ወበደመ አስካል ሶንዶኖ ወካዕበ ተነበየ እንዘ ይብል ይሁዳ ወልደ አንበሳ ሰከብከ ወኖምከ አልቦ ዘያነቅሆ አላ ለሊሁ እስከ ይረክብ ዘነዐወ፤ እምሕዛእትከ ዕርግ ወካዕበ ባረኮ ለይሁዳ ወልዲ ያዕቆብ ወይቤሎ ህሎ ንጉሥ ዘይወፅእ እምኔከ ዘየኀፅብ በወይን ልብሶ ወክቡር ምዕራፊሁ ለፍቁር፤ ወፍቁር ብሂል ክርስቶስ ብሂል፤ ወመሲሕ ብሂል ክርስቶስ ብሂል ወኢየሱስ ብሂል መድኀኔ ሕዝብ ብሂል፤ ወነቢያትሰ ይሰምይዎ በሥውር ለክርስቶስ ወይብልዎ ፍቁር ወይቤ ኢሳይያስ ኀበ ዕርገቱ በትንቢት ውእተ አሚረ ይወርድ ፍቁር እምሰማይ ወየኀሪ ሎቱ ፲ወ፪ ሐዋርያት፤ ወካዕበ ይቤ ርኢኩ ዕርገቶ ለፍቁር ወልድ እስከ ሳብዕ ሰማይ ወእንዘ ይትቄበልዎ መላእክት ወሊቃነ መላእክት እንዘ ይትሌዐል ፈድፋደ እምኔሆሙ። ወዳዊትኒ ይቤ ወፍቁርሰ ከመ ወልድ ዘ፩ቀርኑ፤ ወካዕበ ይቤ ወእምአቅርንት ዘ፩ቀርኑ ለብሕቱትየ፤ ወካዕበ ይቤ ወይትሌዐል ቀርንየ ከመ ዘ፩ቀርኑ አቅርንትሰ ይተረጐም መንግሥታተ ዓለም ወዘይትበህልሂ ዘ፩ቀርኑ ለመንግሥቱ አልቦ ዘይትቃረኖ እስመ መላኬ ነገሥት ውእቱ ለዘ ፈቀደ ይስዕር ወለዘፈቀደ ይሠይም በከመ ይቤ ዳዊት ወእምክቡዳነ አቅርንት ዘእምኔሆሙ ኣስተፈሥሐከ፤ ወዝንቱ ዘተብህለ እምክቡራን ነገሥት አንተ ትከብር ወትትፌሣሕ ብሂል ወበከመ ተነበየ እንባቆም እንዘ ይብል አቅርንት ውስተ እደዊሁ ወረሰየ ፍቁረ በጽንዐ ኀይሉ፤ ወዘንተኒ ብሂል አኃዜ ስልጣነ ነገሥ ት በቅንዋት ተቀነወ እራኁ ዘሕይወተ ኵሉ ውስቴቶን እኁዝ ዘገብረ ክርስቶስ በጽንዐ ኀይሉ ፍቁር ብሂል ፨  ፨

\s1 \bd ፻፰\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd እከየ\bd*\bd  \bd*\bd ይሁዳ\bd*\bd  \bd*\bd ዕልው።\bd*
\m ወበእንተ እከዩ ለይሁዳ ረሲዕ ተነበዩ ነቢያት ወይቤ ዳዊት በእንቲአሁ ለብእሲ ዐማፂ ይንዕዎ እኪት ለአማስኖ፤ ወካዕበ ይቤ ወይገብእ ጻማሁ ዲበ ርእሱ ወትወርድ ዐመፃሁ ዲበ ድማሑ። ወበከመ ተነበየ ሰሎሞን ወልዲ ወይቤ ብእሲ አብድ ወዐማፂ የሐውር ፍናዋተ ዘኢኮነ ርቱዓተ ወውእቱሰ ይቀጽብ በዐይን ወይዴምር በእግር ወይሁብ ትእምርተ በቅጽበተ አጻብዕ ወበአጽንኖ ከናፍር ወዕሉት ልቡ ትኄሊ እኪተ በኵሉ ጊዜ፤ ዘከመዝ ብእሲ ያመጽእ ህከከ ወቀትለ ወክዒወ ደም በዐመፃ ወኢያመሥጥ እምደይን ወበከመ ተነበየ ዳዊት አቡሁ ወይቤ ነገረ ጌጋይ አውፅኡ ላዕሌየ፤ ዘኖመሰ ኢይነቅህኑ እንጋ ብእሴ ሰላምየ ዘኪያሁ እትአመን ዘይሴሰይ እክልየ አንሥአ ሰኰናሁ ላዕሌየ ወበከመ ተነበየ ኢሳይያስ ነቢይ ወይቤ አሌሎቱ ለውእቱ ብእሲ ዐማፂ ዘያመጽእ ለመንሱት፤ ወካዕበ ይቤ ያአትትዎ ለኃጥእ ከመ ኢይርአይ ስብሐተ እግዚኣብሔር። ወበከመ ተነበየ ዳዊት ነቢይ ወይቤ ይነብብ ኃጥእ በዘ ያስሕት ርእሶ ወአልቦ ፍርሀተ እግዚኣብሔር ቅድመ አዕይንቲሁ ወበከመ ተነበየ ሰሎሞን ወልዲ ወይቤ ፀዋግ ብእሲ ሀከከ ያመጽእ ለህገር ወያመጽእ በእንቲአሁ ተሀጕሎተ ወዝብጠተ ወቅጥቃጤ ዘኢየሐዩ እስመ ይትፌሥሕ በኵሉ ዘይጸልእ እግዚኣብሔር ወበከመ ተነበየ ሙሴ ነቢይ ወይቤ ኢይፈቅድ እግዚኣብሔር ይስረይ ሎቱ ዘእንበለ ዘያፈደፍድ በቀለ ላዕሌሁ፤ ወያነብር መቅሠፍተ ዲቤሁ ወይከውን ላዕሌሁ ዘጽሑፍ ውስተ ዝንቱ መጽሐፍ መርገም ወይደመሰስ ስሙ እምታሕተ ሰማይ። ወበከመ ተነበየ ዳዊት ነቢይ ወይቤ ጥቡዕ ልቡ ለቀቲል፤ አብደራ ለመርገም ወትምጽኦ አበያ ለበረከት ወትርሕቅ እምኔሁ ወበከመ ተነበየ ኤርምያስ ነቢይ በእንቲአሁ ወይቤ ብእሲ ፀዋግ ይትሀጐል በእንተ ፍቅረ ብሩር ወይሬኢ ጽልመተ በእንተ ጕሕሉቱ ወበከመ ተነበየ ኢዮብ ወይቤ በእንቲአሁ ይዘርዎ መሠንዮ ፈጣሪሁ ወይየብስ ሥረዊሁ በታሕቴሁ ወይትነገፍ ጽጌ በመልዕልቴሁ ወይጠፍእ እምድር ዝክሩ ወይርሕቅ ስሙ ነዋኀ፤ ወያፈልስዎ ውስተ ጽልመት ከመ ኢይርአይ ብርሃነ ለብእሲ ዐማፂ ይጠፍእ ቤቱ። ወበከመ ተነበየ ሆሴዕ ወይቤ በእንቲአሁ ስምዑኒ ደቂቀ እስራኤል እስመ አልቦ ጽድቀ ወአልቦ ምሕረተ ወአልቦ ፍርሀተ እግዚኣብሔር ውስተ ልቡ ዘእንበለ ሐሰት ወስርቅ ወቀትል ወዝሙት። ወበከመ ተነበየ ዳዊት ነቢይ ወይቤ ሰይጣን ይቁም በየማኑ፤ ወካዕበ ይቤ ወሢመቶሂ ይንሣእ ባዕድ ወሙሴኒ ረገመ በሕግ ወይቤ ርጉም ለይኩን ኵሉ ዘይነሣእ ሕልያነ ከመ ይቅትል ደመ ንጹሐ፤ ወይበል ኵሉ ሕዝብ አሜን ወአሜን። ወካዕበ ተነበየ እንባቆም ነቢይ እንዘ ይብል መኰንንኒ አለበወ በእንተዝ ዕልወተ ሕግ ወኢይወፅእ ፍትሐ ጽድቅ እስመ ኃጥእ ይትዔገሎ ለጻድቅ በእንተዝ ይወፅእ ፍትሕ ግፍቱእ። ወበከመ ተነበየ ዳዊት ነቢይ ወይቤ ይሬኢ ኃጥእ ወይትመዐዕ ወየሐቂ ስነኒሁ ወይትመሰው። ወበከመ ተነበየ ሰሎሞን ወልዲ ወይቤ ጽሉእ በኀበ እግዚኣብሔር መዳልወ ዐመፃ ወበከመ ተነበየ ኤርምያስ ነቢይ ወይቤ በእንተ ይሁዳ ድልው ሊተ ዐስብየ ፴ ብሩር ፨ 

\s1 \bd ፻፱\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ስቅለቱ።\bd*
\m ወካዕበ ተነበዩ ነቢያት በእንተ ስቅለቱ ለክርስቶስ ወበከመ ተነበየ ሙሴ ቍልዔሁ ለእግዚኣብሔር ወይቤ ትሬእዩ መድኀኒትክሙ ስቁለ ዲበ ዕፅ ወኢተአምኑ ቦቱ። ወበከመ ተነበየ ዳዊት ወይቤ አኀዙኒ ከለባት ብዙኃን ወቀነዉኒ እደዊየ ወእገርየ ወኆለቁ ኵሎ አዕፅምትየ እሙንቱሰ ጠዪቆሙ ተዐወሩኒ ወተካፈሉ አልባስየ ለርእሶሙ ወተዓፀዉ ዲበ ዐራዝየ። ወበከመ ተነበየ ኢሳይያስ ነቢይ በእንተ ትስብእቱ ወስቅለቱ ለክርስቶስ ወይቤ እግዚኦ መኑ የአምነነ ቃልነ ወለመኑ ተከሥተ መዝራዕተ እግዚኣብሔር፤ ወነገርነ ከመ ሕፃን በቅድሜሁ ወከመ ሥርው በውስተ ምድር ጽምእት አልቦ ላሕየ ወአልቦ ራእየ ወራእዩሂ ምኑን ወትሑት እምኵሉ ሰብእ፤ ብእሲሁ ቅሡፍ ውእቱ ወሕሙም እስመ ሜጠ ገጻ ወአስተሐቀርዎ ወኢተሓሰብዎ ወበከመ ተነበየ ሰሎሞን ወይቤ ንቅትሎ ለጻድቅ እስመ ክቡድ ለነ ይትቃወሞን ለምግባሪነ መዝለፌ ኮነነ ለኅሊናነ ወሰቆራረ ኮነ ሎቱ በኀጣውኢነ፤ ወካዕበ ደገመ ወይቤ ወልድየ ኢያስሕቱከ ሰብእ ረሲዓን ለእመ ይቤሉከ ነዓ ምስሌነ ተሳተፍ ንድፍን ደመ ንጹሐ ወንንሣእ በርባሮ ወይኩነነ አሐደ ቍናመተ ለኵልነ፤ አግሕሥ ርእሰከ እምአሠሮሙ እስመ አኮ በከ ዘይረብቡ ለአዕዋፍ መሥገርተ። ወበከመ ተነበየ ዳዊት ወይቤ ወወደዩ ሐሞተ ውስተ መብልዕየ ወአስተዩኒ ብሒአ ለጽምእየ። ወበከመ ተነበየ ኢሳይያስ ነቢይ ወይቤ ውእቱ ነሥአ ደዌነ ወጾረ ሕማመነ ወበቍስለ ዚአሁ ሐየውነ፤ ወርኢናሁ ሕሙመ ወቍሱለ በሕማም ወውእቱሰ ኢከሠተ አፉሁ በሕማሙ ወመጽአ ይጠባሕ ከመ በግዕ በቅድመ ዘይቀርጾ ከማሁ ኢከሠተ አፉሁ በሕማሙ እስከ ይነሥእዋ ለነፍሱ፤ ወኢየአምርዋ ለልደቱ፤ በኀጢአተ ሕዝብየ በጻሕኩ እስከ ለሞት ወበከመ ተነበየ ኤርምያስ ነቢይ ወይቤ ወነሣኡ ሤጦ ለክቡር ፴ ብሩረ ዘአክበርዎ እምደቂቀ እስራኤል ወይቤለኒ እግዚኣብሔር ደዮ ውስተ ሕንቅርት ወፍትኖ ለእመ ኮነ ንጹሐ ወወህብዎ ለገራህተ ለብሓዊ፤ በከመ አዘዘኒ እግዚኣብሔር እንብብ ወበከመ ተነበየ ኢሳይያስ ነቢይ ወይቤ ኆለቍዎ ምስለ ኃጥኣን ወአግብእዎ ለሞት ወበከመ ተነበየ ዳዊት ነቢይ ወይቤ በዝኁ እለ ይጸልኡኒ በዐመፃ ወፈደዩኒ እኪተ ህየንተ ሠናይት ወበከመ ተነበየ ዘካርያስ ነቢይ ወይቤ ወሀለዎሙ ይርአይዎ ለዘሰቀልዎ ወወግእዎ ፨ ወብዙኀ ዘእምተነግረ ወተዘመረ ትንቢተ ነቢያት በእንተ ምጽአቱ ወስቅለቱ ወሞቱ ወትንሣኤሁ ወዕርገቱ ወዳግም ምጽአቱ በስብሐት፤ ወባሕቱ ኅዳጠ ዘከርነ ትንቢተ ነቢያት ለእለ ትሰምዑ ወተአምኑ ወትሌብዉ ንሕነ በበ፩፩ ዘከርነ፤ በከመ ተብህለ በሐዋርያት በወንጌል መራሕከነ ወበነቢያት ናዘዝከነ፤ እስመ ነገረ ነቢያት ያረትዕ ሃይማኖተ ኑፉቃን ፨

\s1 \bd ፻፲\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ትንሣኤሁ።\bd*
\m ወካዕበ በእንተ ትንሣኤሁ ተነበየ ዳዊት ወይቤ ይእዜ እትነሣእ ይቤ እግዚኣብሔር እሬሲ መድኀኒተ ወኣግህድ ቦቱ፤ ወካዕበ ይቤ ተንሥእ እግዚኦ ወኰንና ለምድር እስመ አንተ ትወርስ በኵሉ አሕዛብ፤ ወካዕበ ተነበየ ወይቤ ተንሥእ እግዚኦ ርድአነ ወአድኅነነ በእንተ ስምከ፤ ወደገመ ወይቤ ይትነሣእ እግዚኣብሔር ወይዘረዉ ፀሩ ወይጕየዩ ጸላእቱ እምቅድመ ገጹ፤ ወካዕበ ተነበየ ወይቤ ወተንሥአ እግዚአብሔር ከመ ዘንቃህ እምንዋም ወከመ ኀያል ወኅዳገ ወይን። ወበከመ ተነበየ ኢሳይያስ ነቢይ ያእትት ሕማመ እምነፍሱ እስመ ኢገብረ ኀጢአተ ወኢተረክበ ሐሰት ውስተ አፉሁ፤ ወያርእዮ ብርሃነ ወያጸድቆ ለዘ ይትቀነይ ለጽድቅ ወለሠናይ ወለብዙኃን ኀጢአቶሙ ውእቱ ይደመስስ፤ እስመ ኢገብረ ኀጢአተ ወኢተረክበ ሐሰት ውስተ አፉሁ። ወበከመ ተነበየ ዳዊት ነቢይ ወይቤ እስመ ኢተኀድጋ ውስተ ሲኦል ለነፍስየ። ወበከመ ተነበየ ሰሎሞን ወልዲ ወይቤ ወይትሌዐል ፀሐየ ጽድቅ ወይምነ የዐውድ ወይገብእ ውስተ መካኑ ፨  ፨

\s1 \bd ፻፲፩\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ዕርገቱ\bd*\bd  \bd*\bd ወዳግም\bd*\bd  \bd*\bd ምጽአቱ።\bd*
\m ወበከመ ተነበዩ ነቢያት ኵሎሙ ወአበው ቀደምት ብዙኀ በእንተ ዕርገቱ ወዳግም ምጽአቱ ይኰንን ሕያዋነ ወሙታነ ወዳዊትኒ ይቤ በእንተ ዕርገቱ ዐረገ ውስተ አርያም ፄዊወከ ፄዋ ወወህብከ ጸጋከ ለእጓለ እመሕያው፤ ወካዕበ ይቤ እግዚአብሔር ወፂእየ እገብእ ወእትመየጥ እንተ ቀላየ ባሕር፤ ወካዕበ ይቤ ዘምሩ ለእግዚኣብሔር ዘዐርገ ውስተ ሰማይ፤ ሰማይ ዘመንገለ ጽባሕ። ወበከመ ተነበየ አሞጽ ነቢይ ወይቤ መሲሕ ዘይገብር ጊዜ በጽሐ ወይትሌዐል እምድር ውስተ አርያም፤ ወእግዚኣብሔር ስሙ ዘኵሎ ይመልክ ወበከመ ተነበየ ዳዊት ነቢይ ወይቤ ተለዐልከ እግዚኦ በኀይልከ ንሴብሕ ወንዜምር ለጽንዕከ ወበከመ ተነበየ ዘካርያስ ነቢይ ወይቤ ወይቀውማ እገሪሁ ውስተ ደብረ ዘይት ጽባሒሃ ለኢየሩሳሌም ወተጽዕነ ላዕለ ኪሩቤል ወሰረረ በክነፈ ነፋስ ወበከመ ይቤ ዳዊት አርኅዉ ኆኃተ መኳንንት ወይትረኀዋ ኆኃት እለ እምፍጥረት ወይባእ ንጉሠ ስብሐት፤ መኑ ውእ ቱ ዝንቱ ንጉሠ ስብሐት፤ እግዚኣብሔር ኀያል ወጽኑዕ እግዚአብሔር ኀያል በውስተ ፀብእ፤ ወካዕበ አጠየቀ ወይቤ አርኅዉ ኆኃተ መኳንንት ወይትረኀዋ ኆኃት እለ እምፍጥረት ወይባእ ንጉሠ ስብሐት፤ መኑ ውእቱ ዝንቱ ንጉሠ ስብሐት፤ እግዚአብሔር አምላከ ኀያላን ውእቱ ዝንቱ ንጉሠ ስብሐት። ወበእንተ ምጽአቱ ዳግመ ይኴንን ሕያዋነ ወሙታነ ዘሎቱ ስብሐት ለዓለመ ዓለም አሜን፤ ወበከመ ተነበየ ዘካርያስ ነቢይ ውእተ አሚረ ይመጽእ እግዚኣብሔር አምላኪየ ወኵሎሙ ቅዲሳኒሁ ምስሌሁ። ወበከመ ተነበየ ዳዊት ነቢይ ወይቤ ምዕረ ነበበ እግዚኣብሔር ወዘንተ ክመ ሰማዕኩ፤ እስመ ዘእግዚኣብሔር ሣህል ወዚአከ እግዚኦ ኀይል እስመ አንተ ትፈድዮ ለኵሉ በከመ ምግባሩ ወበከመ ተነበየ ዳንኤል ነቢይ ወይቤ ርኢኩ በራእየ ሌሊት ወናሁ መጽአ ከመ ወልደ እጓለ እመሕያው ኀበ ብሉየ መዋዕል ወተውህበ ሎቱ ምኵናን ወክብር ወመንግሥት ወኵሎሙ አሕዛብ ወነገድ ወበሓውርት ተቀንዩ ሎቱ ወምኵናኑኒ ዘአልቦ ማኅለቅተ እስከ ለዓለመ ዓለም አሜን ፨ ወኵሎሙ ነቢያት ተነበዩ ወአልቦ ዘኮነ ዘእንበለ ትንቢተ ነቢያት ወኵሉ ነገሩ ዘኮነ ወዘይከውን ዘተገብረ ወዘይትገበር ዘቀዳሚ ወዘደኃሪ ወእስከ ዳግም ምጽአቱ፤ ወአኮ በቃል ባሕቲቱ ዘተነበዩ ወዘተናገሩ አላ በሥጋሆሙኒ አርአዩ ዘምስለ ትንቢት ወኮነ ረኃብ ምድረ ኮናአን ወወረደ አቡነ አብርሃም ግብጸ ወገብአ ምስለ ብዙኅ ብዕል ወክብር ዘእንበለ ጥልቀት፤ ወከማሁ ወረደ መድኀኒነ ወአድኀነ ቤተ ክርስቲያኑ ማኅበረ አሕዛብ ወዐርገ ነሢኦ ክብረ ወስብሐተ ፨ 

\s1 \bd ፻፲፪\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ዘአርአዩ\bd*\bd  \bd*\bd ነቢያት\bd*\bd  \bd*\bd በሥጋሆሙ።\bd*
\m ተአዘዘ ይስሐቅ ለአቡሁ ወይቤ ዕቅደኒ ወተሦዐ እንዘ ኢይመውት ተቤዘዎ በበግዕ ዘወረደ እምሰማያት፤ ወከማሁ ወልደ እግዚኣብሔር ተአዛዜ ለአቡሁ ኮነ እስከ ለሞት ወተአስረ በፍቅረ ሰብእ ወተቀነወ ወተረግዘ ወኮነ ቤዛነ ወልደ እግዚአብሔር ወመለኮቱ ኢሐመ ወበከመ ያዕቆብ ወልዲ ፈለሰ ምድረ ላባ ሀገረ እኅወ እሙ ምስለ በትሩ ባሕቲታ ወበህየ ገብረ ብዙኀ እንስሳ ወአጥረየ ንጹሐ ወርኩሰ ወወለደ ፲ወ፪ደቂቀ ወከሠተ ጥምቀተ ወገብአ ውስተ ብሔሩ ኀበ ነሥአ በረከተ እምኀበ ይስሐቅ አቡሁ ወከማሁ እግዚእነ ክርስቶስ ወረደ እምሰማያት ባሕቲታ ቃለ መለኮት፤ ወበትረ ያዕቆብሰ በዘ ይሬዒ አባግዒሁ ይእቲ እግዝእትነ ማርያም መድኀኒትነ፤ ወካዕበ ትተረጐም ዕፀ መስቀል እንተ ባቲ ተሰቂሎ አድኀነ መርዔቶ ወአጥረየነ እለ እምአይሁድ ወአረሚ ወአሕዛብ፤ ወኀረየ ሎቱ ፲ወ፪ ሐዋርያተ ወአእመኑ በኵሉ ምድር ወበሓውርት ወዐርገ ሰማያተ ኀበ አቡሁ ወበከመ ፈለ ሰ ሙሴ ብሔረ ምድያም ወበህየ ተናጊሮ ምስለ እግዚኣብሔር ወአእሚሮ ተምሂሮ አሚነ ዘበትንሣኤ ምዉታን ዘበአበዊሁ አብርሃም ይስሐቅ ወያዕቆብ ወበይእቲ በትሩ ተበዊሖ ከመ ይግበር ተኣምረ ወወለደ ፪ ደቂቀ ወዝኒ ያርኢ ገሃደ ከመ በሥላሴ ንድኅን። በከመ ነበበ አፉሁ ለእግዚኣብሔር አነ አምላከ አብርሃም፤ ዘንተ ዘአብ፤ ወአምላከ ይስሐቅ፤ ዘንተ ዘወልድ፤ ወአምላከ ያዕቆብ፤ ሶበ ይብል ዘንተ ዘመንፈስ ቅዱስ፤ ያርኢ ገሃደ ሥላሴ ጥዩቀ፤ ኢኮንኩ አምላከ ምዉታን አላ አምላከ ሕያዋን እስመ ኵሎሙ ሕያዋን በኀቤሁ ለእግዚኣብሔር ወበዝንቱኬ ተዐውቀ ትንሣኤ ምዉታን ዮናስ ተገንዘ ወተወድየ ውስተ ከርሠ ዐንበሪ፤ ወወረደ መድኀኒነ ውስተ ልበ ምድር ወተንሥአ በሣልስት ዕለት። ወዳንኤልኒ ተወድየ ውስተ ግበ አናብስት ወኀተምዋ በማኅተሞሙ ወተንሥአ ዘእንበለ ይብልዕዎ፤ ወከማሁ እግዚእነሂ ተወድየ ውስተ መቃብር ወኀተምዎ አይሁድ በማኅተሞሙ እንዘ ይመስሎሙ ዘየኀትሙ ምሥራቀ ፀሐይ ከመ ኢይብራህ፤ ኦ አብዳን ሕቡላን ፅሩፋን ዕውራን ዕንቡዛን ትብሉኑ ከመ ኢይምጻእ ወኢይጻእ መንፈሰ ሕይወት፤ ወኀፍሩ አይሁድ ወወፅአ ከመ ያብርህ ለነ ለእለ አመነ ቦቱ። ዮሴፍ ተሠይጠ በእደ አኀዊሁ ወእግዚእነ ተሠይጠ በእደ ይሁዳ፤ ወበኀበ ተሠይጠ አድኀኖሙ ለአኀዊሁ እምረኃብ ወክርስቶስኒ አድኀነነ ለእለ አመነ ቦቱ ወረሰየነ መዋርስቲሁ ወአኀዊሁ፤ ወበከመ ዮሴፍ ወህቦሙ ርስተ ለአዝማዲሁ በምድረ ጌሠም ከማሁ ይሁቦሙ ማኅደረ ለጻድቃኒሁ ምድረ ርስት ዘለዓለም። ወካዕበ በእንተ ትንሣኤ ሙታን አነ እሁበከ ትእምርተ ከመ ታእምር ወትለቡ ወትጠይቅ በአምርሕተ ነገሩ ትሌቡ አብርሃም ሶበ ቦአ በምድረ ርስት አቅደመ ተሣይጦ መቃብር ኀበ ያስተጋብእ አብድንተ አዝማዲሁ ወውሉዲ ወብእሲቱ ከመ ይኅበር ተንሥኦ ምስሌሆሙ፤ ወቀበርዋ ህየ ለሳራ ብእሲቱ ወካዕበ ለሊሁ ተቀብረ በህየ፤ እስመ ነቢይ ውእቱ አእሚሮ ከመ ይትነሣእ ምስለ ዘመዲ፤ ወካዕበ ተቀብሩ ይስሐቅ ምስለ ርብቃ ብእሲ ቱ ወእምዝ ወረደ ያዕቆብ ምድረ ግብጽ ምስለ ፸ ወ፯ ነፍስ በእንተ ረኃብ ወበእንተ ዮሴፍ ወልዲ እስከ በዝኀ ወኮነ ኆልቆሙ ፷፼ አጋር እለ ድልዋን ለፀብእ ዘእንበለ አንስት ወደቅ፤ ወሞተ ያዕቆብ በህየ በሠናይ ርሥእ ወይቤሎ ለዮሴፍ ወልዲ አምሕሎ ኣምሕለከ በሕይወተ አበውየ ወአምላኪየ ሐዳሲሃ ለሕይወትየ ከመ ኢትቅብረኒ ውስተ ዛህገር ዘእንበለ ውስተ መቃብረ አበዊየ ከመ ይኩን ሞትየ ምስሌሆሙ ወሕይወትየ ዓዲ ምስሌሆሙ፤ ዑቅኬ በዝ አያተ ነገር ወጾሮ ወልዲ ዮሴፍ ለእስራኤል ወቀበሮ ኀበ መቃብረ አበዊሁ እስመ ፈርሀ መሐላሁ ዘአምሐሎ። ወካዕበ ሶበ ሐመ ዮሴፍ በግብጽ ጸውዖሙ ለአኀዊሁ ወለደቂቁ ወአምሐሎሙ ከመ ኢይኅድጉ አዕፅምቲሁ ውስተ ምድረ ግብጽ፤ አላ ከመ ሶበ ሐወጸክሙ እግዚኣብሔር ንሥኡ ምስሌክሙ ወደምሩ አዕፅምትየ ውስተ መቃብረ አበዊየ ፨ 

\s1 \bd ፻፲፫\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ሰረገላ\bd*\bd  \bd*\bd ወመግረሬ\bd*\bd  \bd*\bd ፀር።\bd*
\m አውሥኡ ወይቤልዎ ሊቃነ ጳጳሳት ለጎርጎርዮስ ገባሬ መንክር ናሁኬ ጠየቅነ ወአለበውከነ ከመ ከብሩ ወዐብዩ ነገሥተ ኢትዮጵያ በእንተ ጽዮን፤ ወካዕበ ዐብዩ ነገሥተ ሮም በእንተ ቅንዋት ዘገብረት ልጓመ እሌኒ ወኮኖ መግረሬ ፀር ለንጉሠ ሮም ወለንጉሠ ኢትዮጵያ ኮኖ ሰረገላ ወውእቱኒ ሞአ ፀሮ፤ ወካዕበ ንግረነ እስከ ማእዜኑ ይነብር መግረሬ ፀር ኀበ ንጉሠ ሮም ወሰረገላ ምስለ ጽዮን ኀበ ንጉሠ ኢትዮጵያ፤ ንግረነ እስመ ከሠተ ለከ እግዚኣብሔር ዘኮነ ወዘይከውን ራእየ ወትንቢተ ከመ ሙሴ ወኤልያስ። አውሥአ ወይቤሎሙ አነ እከሥት ለክሙ ለንጉሠ ሮም ሶበ ተዐደወ ወአምዐዖ ለእግዚኣብሔር ባውስተ ሃይማኖት ዛቲ እንተ ሠራዕነ ሃይማኖተ ሀሎ ይትዐደዋ ዘይመጽእ ንጉሥ በሮሜ ወየኀብር ምስሌሁ ፩ ሊቀ ጳጵሳት ወይዌልጥዋ ወይገፈትእዋ ለነገረ ፲ወ፪ ሐዋርያት ወያፈልስዎ ውስተ ፍትወተ ልቦሙ ወይሜህሩ በፈቃዶሙ ወይመይጥዎ ለመጽሐፍ ውስ ተ ግዕዞሙ፤ በከመ ይቤ ሐዋርያ በዘ ለሊሆሙ አትከሉ ርእሶሙ ከመ ሰዶም ወገሞራ፤ ወእግዚእነሂ ይቤሎሙ በወንጌል ለአርዳኢሁ ተዐቅቡ እምእለ ይመጽኡ ኀቤክሙ በአልባሰ አባግዕ ወእንተ ውስጦሙሰ ተኵላት ወመሠጥ። ወሶበ አዕለውዋ ለሃይማኖት ትትሀየድ እምኔሆሙ መግረሬ ፀር ወመንበረ ጴጥሮስኒ አልቦ ዘይነብር ዲቤሃ እለ ወለጡ ሃይማኖትነ፤ እስመ ይትዐረቅ አማዑቲሆሙ ለሊቃነ ጳጳሳቲሆሙ ለእመ ነበሩ በሕሡም ሃይማኖት ዲቤሃ፤ እስመ ይትኤዝዝ መልአከ እግዚኣብሔር ዘየዐቅባ ለመንበረ ጴጥሮስ በሮሜ ወመግረሬ ፀርኒ የሀይዳ እግዚኣብሔር እምኔሁ ለንጉሥ ዘኢየዐቅብ ሃይማኖተ ይፀብእዎ ፋርስ ወስሙ ይመስለኒ መርቅያኖስ ዕልወ ሃይማኖት፤ ወይከብቶ ንጉሠ ፋርስ ዘስሙ ሃሬኔዎስ ወይነሥኦ ምስለ ፈረሱ ንጉሥ፤ ወበፈቃደ እግዚኣብሔር ይትሀወክ ፈረስ ዘቦቱ መግረሬ ፀር ወይበውእ ውስተ ባሕር ወየኀልቅ በህየ፤ ወቅንዋትሰ ታበርህ ህየ በውስተ ባሕር እስከ ይመጽእ ክርስቶስ ዳግመ በዐቢይ ስብሐት በደመና ሰማይ ምስለ ኀይል ዘንተኬ አርአየኒ እግዚኣብሔር በውስተ ግብ፤ ወበእንተ ንጉሠ ኢትዮጵያ ወጽዮን መርዓተ ሰማይ ወሰረገላ በዘ ይረውጹ አነ እነግረክሙ ዘከሠተ ሊተ አምላኪየ ወአለበወኒ፤ ትነብር በርትዕት ሃይማኖት እስከ ምጽአተ እግዚእነ ወአልቦ ዘትጸንን እምቃለ ሐዋርያት ወንሕነ በከመ ሠራዕነ ትሄሉ እስከ ኅልቀተ ዓለም ፨ ወአውሥእዎ ለገባሬ መንክር ወይቤልዎ አመኬ ይመጽእ ሰማልያል ይትኀበልኑ ውሕኮ ሃይማኖቶሙ ለኢትዮጵያ ዘውእቱ ሐሳዌ መሲሕ አውሥአ ወይቤ አልቦ አኮኑ ተነበየ ዳዊት ወይቤ ኢትዮጵያ ታበጽሕ እደዊሃ ኀበ እግዚኣብሔር፤ ወዘንተ ዘይቤ ኢየዐልዉ ወኢይዌልጡ ዘንተ ሃይማኖትነ ወሥርዐትነ ወዘእለ እምቅድሜነ መምህራነ ሕግ ሐዋርያት ፨ 

\s1 \bd ፻፲፬\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ግብአታ\bd*\bd  \bd*\bd ለጽዮን።\bd*
\m ወታቦተ ሕጉኒ ለእግዚኣብሔር ጽዮን ቅድስት ትነብር ህየ እስከ ውእተ አሚረ አመ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ጽዮን፤ ወትመጽእ ጽዮን ወታስተርኢ ለኵሉ ድሉተ ወሕንጽታ በከመ ቀፈላ ሙሴ በ፫ ማኅተም፤ በከመ ይቤ በሕግ ዘብሉይ ወዘሐዲስ በስምዐ ፪ ወ፫ ይቁም ኵሉ ነገር ወአሜሃ ይቤ ኢሳይያስ ነቢይ ምዉታን ይትነሥኡ ወየሐይዉ እለ ውስተ መቃብር እስመ ጠል ዘእምኀቤከ ሕይወቶሙ ውእቱ፤ ወሶበ ተንሥኡ ምዉታን በጠለ ምሕረቱ ዘይሰቅያ ለምድር ይቀውሙ ቅድሜሁ ምስለ ምግባራቲሆሙ ዘገብሩ፤ ወይመጽኡ ሄኖክ ወኤልያስ እንዘ ሕያዋን ከመ ይኩኑ ለስምዕ ወሙሴ ወአሮን እምነ ምዉታን ሐይዉ ምስለ ኵሉ ወይፈትሑ መዛግሒሃ ወያርእይዎሙ ለአይሁድ ሰቃልያን ወይወቅሥዎሙ ወይዛለፍዎሙ በእንተ ኵሉ ዘዐለዉ ቃለ እግዚኣብሔር፤ ወይሬእዩ ዘጸሐፈ ሎሙ በእዴሁ ቃላተ ለትእዛዙ ወመና ዘከመ ሴሰዮሙ ዘእንበለ ጻማ ምስለ መስፈሩ ጎሞር ወመንፈሳዊት ጽዮን ለመድኀኒቶሙ ዘወረደት ወበትረ አሮንመ እንተ ሠረጸት በአምሳለ ማርያም ፨ 

\s1 \bd ፻፲፭\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ቅስተ\bd*\bd  \bd*\bd እስራኤል።\bd*
\m ወያወሥኦሙ ወይብሎሙ ለምንት ክሕድክሙኒ ወዐለውክሙኒ ወሰቀልክሙኒ ዘንተ ኵሎ ዘገበርኩ ለክሙ ወአድኀንኩክሙ ወሪድየ እምሰይጣን ወእምግብርናተ ፈርዖን ወበእንቲአክሙኒ መጻእኩ ወአንትሙሰ ርእዩ ዘከመ ቀነውክሙኒ ወረገዝክሙኒ ወይትነሥኡ ወይኴንንዎሙ ፲ወ፪ ሐዋርያት እንዘ ይብልዎሙ አስማዕናክሙ ወኢሰማዕክሙ ትንቢተ ነቢያት ወስብከተነ ለነ ለሐዋርያት። ወይበክዩ ወይኔስሑ በኀበ ኢይበቍዕ ወየሐውሩ ውስተ ኵነኔ ዘለዓለም፤ ምስለ ዲያብሎስ አቡሆሙ ዘአመከሮሙ ወአጋንንቲሁ መስሕታን ይትኀተሙ ረሲዓን። ወእለሰ አምኑ ወተጠምቁ ቦቱ በቅድስት ሥላሴ ወተመጠዉ ሥጋሁ ወደሞ ይከውኑ ሎቱ አግብርተ በኵሉ ልቦሙ እስመ አልቦ ዘይክል ጸሊአ ሥጋሁ ግሙራ ይጸርኅ ሥጋ ክርስቶስ በውስተ ሥጋነ ወይምሕር በእንተ ሥጋሁ ወደሙ እስመ ኮንዎ ውሉዲ ወአኀዊሁ፤ ወእመኒቦ ዘአበሱ ይትኴነኑ መጠነ አበሳሆሙ በእሳት ለዘ ቀሊል ጾሩ ቀሊል ኵነኔሁ ወለዘ ክቡድ ጾ ሩ ፈድፈደ ኵነኔሁ፤ አሐቲ ዕለት በኀበ እግዚኣብሔር መጠነ ፼ ዓመት ቦዘ ይትኴነን መጠነ ዕለት ወቦመንፈቀ ዕለት ወቦ ፫ ሰዐት ዘዕለት ወቦ ፩ ሰዓት ዘዕለት ወቦዘያሜክርዎ ወያስተናጽሕዎ እምነ አበሳሁ ፨  ፨

\s1 \bd ፻፲፮\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ሰረገላ\bd*\bd  \bd*\bd ኢትዮጵያ።\bd*
\m ወአውሥእዎ ወይቤልዎ ሊቃነ ጵጳሳት ናሁኬ ነገርከነ በእንተ መግረሬ ፀር ዘሮሜ፤ ወይእዜኒ በእንተ ሰረገላ ዘኢትዮጵያ ወእመሂ ይነብር ደኃሪ እስከ ምጽአተ ክርስቶስ ከመ ነገርከነ በእንተ ጽዮን ወበእንተ ሃይማኖቶሙ ወከማሁ እመ ይነብር ሰረገላሆሙ ወይቤሎሙ አልቦ ሀለዎ ይሰወር፤ ወካዕበ ዘንተ ስምዑኒ እንግርክሙ ሀለዎሙ ንስቲተ ያንሥኡ ርእሶሙ አይሁድ ላዕለ መሀይምናን በናግራን ወበአርማንያ እምድኅረዝ መዋዕል ወዘንተ ይገብር በፈቃዲ እግዚኣብሔር ከመ ያኅልቆሙ፤ እስመ አርማንያ ደወለ ሮም ወናግራን ደወለ ኢትዮጵያ ፨  ፨

\s1 \bd ፻፲፯\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሠ\bd*\bd  \bd*\bd ሮምያ\bd*\bd  \bd*\bd ወንጉሠ\bd*\bd  \bd*\bd ኢትዮጵያ።\bd*
\m ወይትለአኩ ንጉሠ ሮምያ ወንጉሠ ኢትዮጵያ ወሊቀ ጳጳሳት ዘእስክንድርያ ከመ ያኅልቅዎሙ እንዘ ርቱዕ ሃይማኖቶሙ ለሰብአ ሮም፤ ወይትነሥኡ ፀብአ ከመ ይጽብእዎሙ ለፀረ እግዚኣብሔር አይሁድ ወያኅልቅዎሙ ንጉሠ ሮሜ ለኤንያ ወንጉሠ ኢትዮጵያ ለፊንሐስ ወያመዘብሩ ብሔሮሙ ወየሐንጹ አብያተ ክርስቲያናት በህየ ወየሐርድዎሙ ለነገሥተ አይሁድ በተፍጻሜተ ዛቲ ቀመር ፲ወ፪ አቅማር። አሜሃ ትትፌጸም መንግሥቶሙ ለአይሁድ ወትረትዕ መንግሥተ ክርስቶስ እስከ ምጽአተ ሐሳዌ መሲሕ ወእሙንቱሰ ነገሥት ዮስጢኖስ ንጉሠ ሮሜ ወካሌብ ንጉሠ ኢትዮጵያ ይትራከቡ ክልኤሆሙ በኢየሩሳሌም ወይሠርዑ ቍርባነ ሊቀ ጳጳሳቲሆሙ ወይቄርቡ ወያኀብሩ ሃይማኖተ በፍቅር ወይትወሀቡ አምኃ ወሰላመ ወይትካፈሉ ምድረ እመንፈቃ ለኢየሩሳሌም በከመ ነገርነ ውስተ ርእሰ ዝንቱ መጽሐፍ ቀዳሚ ወካዕበ በእንተ ፍቅር ይዴመሩ ስመ መንግሥት ይዴመሩ ፩ ዘኀረዩ በሃይማኖት እምነገሥ ተ ሮም በውስተ ዕፃ ዘይሰመይ ምስለ ዳዊት ወሰሎሞን አበዊሆሙ ከመ ይሰመይ ንጉሠ ኢትዮጵያ ወንጉሠ ሮሜሂ ከማሁ ይነሥእ ስመ ንጉሠ ኢትዮጵያ ወይዴምር ውስተ ዕፃ ዘይሰመይ ምስለ ዳዊት ወሰሎሞን አበዊሆሙ በአምሳለ ፬ ወንጌላዊያን ወራብዕሰ ፩ ዘኀረዩ በበሀገሮሙ ወከመዝ እምድኅረ ኀብሩ ወአርትዑ ሃይማኖተ ይትማከሩ ከመ ኢያሕይዉ አይሁድ ወየኀድጉ ህየ በበውሉዶሙ፤ ወንጉሠ ኢትዮጵያሰ የኀድግ ህየ ወልደ ዘበኵሩ ዘስሙ እስራኤል ወይገብእ ብሔሮ በፍሥሓ፤ ወሶበ በጽሐ ቤተ መንግሥቱ ያአኵቶ ለእግዚኣብሔር ፈድፋደ ወይበጽዕ ሥጋሁ ለመሥዋዕተ ስብሐት ለአምላኩ፤ ውጥቀ ይትወከፎ እግዚኣብሔር እስመ ኢያረኵስ ሥጋሁ እምድኅረ ገብአ አላ የሐውር ውስተ ደብር በንጹሕ ልብ፤ ወያነግሥ ወልዶ ዘይንእስ ዘስሙ ገብረ መስቀል ወውእቱሰ የዐጹ ርእሶ ወሶበ ነገርዎ ለንጉሠ ናግራን ወልደ ካሌብ ይመጽእ ከመ ይንግሥ ኀበ ጽዮን ወገብረ መስቀልኒ ያነሥእ ሰራዊተ ወየሐውር በሰረገላ ወይትራከቡ በኀበ መጽብበ ባሕረ ሊባ ወይትቃተሉ፤ ወበአሐቲ ሌሊት ይጼልዩ ክልኤሆሙ እምሰርክ እስከ ነግህ ሶበ ጸንዖሙ ቀትል፤ ወሶበ በከዩ ኀቤሁ በአንብዕ ይኔጽር እግዚኣብሔር ኀበ ጸሎተ ክልኤሆሙ ወጸሎተ አቡሆሙ ንሱሕ እንዘ ይብል ውእቱኒ መልህቅ ወቆመ ከመ ይግበር ፈቃደ አቡሁ ወለውእቱኒ መንእስ አፍቀሮ አቡሁ ወጸለየ ኀበ እግዚኣብሔር፤ ወይቤሎ ለገብረ መስቀል ኅረይ ለከ እምሰረገላ ወእምጽዮን ወአፍተዎ ከመ ይንሣእ ጽዮንሃ ወይንገሥ ገሃደ ዲበ መንበረ አቡሁ፤ ወለእስራኤልኒ አፍተዎ ከመ ይኅረይ ሰረገላ ወይንግሥ በኅቡእ ወኢይትረአይ ወይፌንዎ ኀበ ኵሎሙ እለ ተዐደዉ ትእዛዘ እግዚኣብሔር፤ ወአልቦ ዘየሐንጽ አብያተ ወይነብር በደብተራት ወአልቦሙ ጻማ ዘስራሕ ወኢጻማ በፍኖት፤ ወመዋዕሊሆሙኒ ካዕበተ ሰብእ ወከመዝኬ የህይጲ ወይዌስቁ ወይወግኡ ኀበ ዘጸልኦ እግዚኣብሔር። ከመዝ ገብረ እግዚኣብሔር ለንጉሠ ኢትዮጵያ ክብረ ወሞገሰ ወዐብየ እምኵሎሙ ነገሥተ ምድር በእንተ ዕበያ ለጽዮን ታቦተ ሕጉ ለእግዚኣብሔር ጽዮን ሰማያዊት፤ ወይረስየነ እግዚኣብሔር ከመ ንግበር ሥምረቶ መንፈሳዊተ ወያድኅነነ እመዐቱ ወይከፍለነ መንግሥቶ አሜን ፨ ወአውሥኡ ወይቤልዎ በአማን ሠናየ ነበብከ እስመ ከማሁ ተከሥተ ለከ በረድኤተ መንፈስ ቅዲስ፤ ነገርከነ ኵሎ ዘኮነ ወአኅበርከ ምስለ መጽሐፈ ደማቲዮስ ዘሮሜ ወተነበይከ ለነ ዘይከውንሂ ለክልኤ አህጉር መራዕወ ክርስቶስ አብያተ ክርስቲያናት ንስታስያ ወአርቃድያ ወማሬና ወኢትዮጵያ አህጉር ዐበይት ዘእግዚኣብሔር ዘበውስቴቶን መሥዋዕተ ወቍርባነ ንጹሕ ይትገበር በኵሉ ጊዜ። እግዚኣብሔር ይጸግወነ፤ በረከቶሙ ለኵሎሙ ቅዲሳን ወሰማዕት ለዓለመ ዓለም አሜን ክርስቶስ ንጉሥነ ወበክርስቶስ ሕይወትነ ለዓለመ ዓለም አሜን ወአሜን ፨ ወተብህለ በክታበ ዐረቢ አውፃእናሃ እመጽሐፈ ቅብጥ ለዐረቢ እመንበረ ማርቆስ ወንጌላዊ መምህር አበ ኵልነ፤ ወአውፃእናሃ በ፬፻ ወ፱ ዓመተ ምሕረት ውስተ ሀገረ ኢትዮጵያ በመዋዕለ ገብረ መስቀል ንጉሥ ወሰጓሁ ላሊበላ በመዋዕለ አባ ጊዮርጊስ ጳጳስ ኄር ወአስተተ እግዚኣብሔር አውፅኦታ ወተርጕሞታ ኀበ ነገረ ሐባሲ ወሶበ ኀለይኩ ዘንተ ለምንት ኢተርጐምዋ አበልዕዝ ወአበልፈረግ እለ አውፅእዋ እቤ ዘንተ እስመ ወፅአት በመዋዕለ ዛጓ ወኢተርጐምዋ እስመ ትብል ዛቲ መጽሐፍ እለሰ ይነግሡ እለ ኢኮኑ እስራኤል ተዐድዎ ሕግ ውእቱ፤ ወሶበ ይከውን በመንግሥተ እስራኤል እምአውፅእዋ፤ ወተረክበት በናዝሬት ፨ ወጸልዩ ላዕሌየ ለገብርክሙ ይስሐቅ ነዳይ ወኢትሒሱኒ በእንተ ኢያርትዖ ነገረ ልሳን፤ እስመ ብዙኀ ጻመውኩ በእንተ ክብራ ለሀገረ ኢትዮጵያ በእንተ ጸአታ ለጽዮን ሰማያዊት ወበእንተ ክብረ ንጉሠ ኢትዮጵያ እስመ አነሂ ተስእልክዎ ለመኰንን ርቱዕ ፍቁረ እግዚኣብሔር ያዕቢከ እግዚእ ወአፍቀረ ወይቤለኒ ግበር፤ ወገበርኩ እንዘ እግዚኣብሔር ይረድአኒ ወኢፈደየኒ በከመ አበሳየ ለገብርክሙ ይስሐቅ ጸልዩ ወለእለ ፃመዉ ምስሌየ በፀአተ ዛቲ መጽሐፍ እስመ ተመንደብነ ፈድፋደ አነ ወይምሀረነ አብ ወሕዝበ ክርስቶስ ወእንድርያስ ወፊልጵስ ወመሓሪ አብ ይምሐሮሙ እግዚአብሔር በመንግሥተ ሰማያት ምስለ ኵሎሙ ቅዲሳን ወሰማዕት ይጽሐፍ ስሞሙ ውስተ መጽሐፈ ሕይወት ለዓለመ ዓለም አሜን ወአሜን ፨  ወእምድኅረ ተወልደ መድኀኒነ እሉ ነገሥት። ባዜን፤ ጽንፈ አስግድ፤ ባሕረ አስግድ፤ ግርማ ሰፍር፤ ሰርዓዳ፤ ኵሉ ለጽዮን፤ ሰርጓይ፤ ዘርአይ፤ በጋማይ፤ ዛን አስግድ፤ ጽዮን ሕግ፤ ማአልባጋድ፤ ሳፍ አርዓድ፤ አግዳር፤ አብርሃ ወአጽብሐ አኀው ፍቁራን፤ አስፍሐ፤ አርፍድ ወአምሲ አኀው፤ አርዓዳ፤ ሰልዓዶባ፤ አልዓሚዳ፤ ታዜና፤ ካሌብ፤ ገብረ መስቀል፤ ቈስጠንጢኖስ፤ በዘጋር፤ አስፋሕ፤ አርማሕ፤ ዠን አስፍሕ፤ ዣን ሰገድ፤ ፍሬ ሠናይ፤ አድርዓዝ፤ አይዙር፤ ማዕዳይ፤ ከላውድዮስ፤ ግርማ አስፋ፤ ዝመዝ፤ ድግና ሚካኤል፤ በደግዝ፤ አርማኅ፤ ሕዝበ አናኒ፤ ድግናዛን፤ አንበሳ ወድም፤ ድል ነአድ ፨ ወእምድኅሬሁ ተሀይደ መንግሥት ለሕዝብ እለ ኢኮኑ እምነገደ ዳዊት ወሕዝበ እስራኤል፤ በከመ ይቤ እግዚአብሔር አነ አቀንኦሙ በዘኢኮነ ሕዝብ። ወእምድኅሬሁ አግብአ ሎሙ፤ ይኵኖ አምላክ፤ ያግባ ጽዮን፤ ባሕር ሰገድ፤ ሕዝበ አርዓድ፤ ቅድመ ሰገድ፤ ዣን ሰገድ፤ ውድም አርዓድ፤ ዓምደ ጽዮን ፨ 
\b 
