\c 9 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ሚያዝያ ፱ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም\bd* ሚያዝያ ዘጠኝ በዚች ቀን የከበረ ቀሲስ ዘሲማስ አረፈ ። 
\m ይህም ጻድቅ ከፍልስጥዔም ሰዎች ወገን ነው ። ወላጆቹም ደጋጎች ክርስቲያኖች ናቸው ይህንን ጻድቅ በወለዱት ጊዜ አምስት ዓመት አሳደጉት ። ከዚያም የቤተክርስቲያን ትምህርትን የሃይማኖትንም ምሥጢር ሕግና ሥርዓትንም እያስተማረ እንዲያሳድገው ለአንድ ሽማግሌ መምህር ሰጡት ። 
\b 
\m ያ ሽማግሌም ተቀበሎ ልጁ አደረገው ትምህርቱንም ሁሉ አምላካዊ ጥበብ ሃይማኖትንም አስተምሮ አመነኰሰው ዲቁናም አሾመው በበጎ ሥራም አደገ ትሩፋት መሥራትንም አበዛ \bd እግዚአብሔርንም\bd* ሁል ጊዜ ያመሰግነዋል በቀንና በሌሊትም መጻሕፍትን ያነባል ። 
\b 
\m ሥራ ሲሠራ ሲበላም ቢሆን ሁል ጊዜ ከአፉ ምስጋናዎችን አያቋርጥም ። በዚያ ገዳም አርባ አምስት ዓመት በተፈጸመለት ጊዜ ቅስና ተሾመ ተጋድሎውንም ጨመረ ። 
\b 
\m ከዚህ በኋላም እየተጋደለና አገልግሎት በመጨመር በቅስና ሹመት ዓሥራ ሦስት ዓመት ሲሆነው በዘመኑ ካሉ ተጋዳዮች ሁሉ እርሱ በገድሉ ከፍ ከፍ እንዳለ ተቃራኒ ጠላት ዲያብሎስ በልቡ ክፉ ሀሳብ አሳደረበት በልቡም ከበጎ ሥራ እኔ ያልሠራሁት የቀረኝ አለን ይል ጀመር ። 
\b 
\m ነገር ግን የክብር ባለቤት ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አልተወውም መልአኩን ልኮ በዮርዳኖስ ወንዝ አቅራቢያ ወደ አለ ገዳም ይሔድ ዘንድ እንጂ ። ያን ጊዜም ተነሥቶ ሔዶ ወደዚያ ገዳም ደረሰ በገድላቸው ፍጹማን የሆኑ ዕውነተኞች አገራውያንን አገኘ እርሱ ከእርሳቸው እንደሚያንስ አወቀ እርሱ በዓለም ውስጥ ነው የኖረውና ስለዚህ ከእርሱ ይሻላሉ ። 
\b 
\m በዚያ ገዳም ከሳቸው ጋር ኖረ ብዙ ዘመናትም አብሮአቸው ሲጋደል ኖረ ።  
\m ለዚያ ገዳም መነኰሳትም ልማድ አላቸው ታላቁ ጾም በደረሰ ጊዜ የመጀመሪያውን አንድ ሱባዔ በአንድነት ይጾማሉ በቅድስት እሑድ ሥጋውንና ደሙን ይቀበላሉ በማግሥቱም ሰኞ ጥዋት ሃያ ስድስተኛ መዝሙር \bd እግዚአብሔር\bd* ብርሃነ ረድኤቱን ሰጥቶ ያድነኛል የሚያስፈራኝ ምንድነው የሚለውን እሰከ መጨረሻው እየዘመሩ ይወጣሉ በሚወጡም ጊዜ ወደ በሩ ተሰብስበው በአንድነት ጸልየው እርስ በርሳቸው ሰላምታ ይሰጣጣሉ የገደሙ አበ ምኔትም ይባርካቸዋል ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ እየአንዳንዱ ወደ በረሃ ይበተናሉ አንዱም አንዱ ባልንጀራውን ያየ እንደሆነ እንዳያየው ወደ ሌላ ቦታ ይሔዳል ።  
\b 
\m ቅዱስ ዘሲማስም በየዓመቱ ከሳቸው ጋራ ወጥቶ በበረሀው ውስጥ ይዘዋወራል የሚጽናናበትንም ይገልጥለት ዘንድ \bd እግዚአብሔርን\bd* ይለምነው ነበር ። 
\b 
\m ሲዘዋወርም በበረሀ የምትኖር ግብጻዊት \bd ማርያምን\bd* አገኘ ከእርሷም በልጅነቷ ወራት በእርሷ ላይ እንዴት እንደሆነና በበረሃም የሆነውን ኑሮዋን ከመጀመሪያ እስከ መጨረሻ ተረዳ ። 
\b 
\m ከዚህ በኋላም በሁለተኛው ዓመት ሥጋውንና ደሙን ያመጣላት ዘንድ ፈለገች እንዳለችውም አደረገላት ። 
\b 
\m ለዚህም ጻድቅ ብሔረ ብፁዓን ይገባ ዘንድ ተገባው እርሱም ገድላቸውን ጻፈ ሥራቸውንና ጽድቃቸውን ገለጠ ።  ዘጠና ሦስት የሚሆን መላ ዕድሜው በተፈጸመለት ጊዜ በሰላም አረፈ ። 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን በረከቱም ከእኛ ጋራ ለዘላለም ትኑር አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰለም አዘሲማሰ ሶበ ጸለየ ወአበተብቍዐ ። መጠነ ዓመታት አርብዓ ። ብሔረ ብፁዓን በዊአ አምሳለ ማቴዎስ ቦአ ። ኵሎ በሀየ እንተ ነጸረ ወሰምዐ ። በውስተ ዓለም ከመ ይስብክ ወጽአ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ዕለት የዐሥር ወር ሕፃን የሆነ የኤስድሮስ ማኅበር የብሔረ ብፁዓን ጻድቃን በሰማዕትነት አረፉ ። በረከታቸው ከእኛ ጋራ ለዘላለም ትኑር አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ዕብል ዕደወ ብዐዓነ ። ዘነጸሮሙ ዘሲማስ ወከመ ስምዐ ጽድቅ ኮነ ። እንበይነ ኢበልዑ ሥጋ ወእንበይነ ኢስትዩ ወይነ ። በሥምረተ አምላክ \bd ክርስቶስ\bd* አድምዑ መካነ ። ኀበ አልቦ ሕማመ ወአልቦ ኀዘነ ።    
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አባ ስንትዩ 
\b 
\m በዚችም ቀን በእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት በአባ ስንትዩ እጅ ታላቅ ምልክት ታየ ። 
\b 
\m ይኸውም የከበረች የጌታን ጾም ከመነኰሳት ጋራ ይጾም ዘንድ ወደ አስቄጥስ ወደ አባ መቃርስ ገዳም ወጣ ። 
\b 
\m ሰሙነ ሕማማትም በሆነ ጊዜ ገዳማቱንና አድባራቱን ሊዘርፉና ሊማርኩ የዐረብ እስላሞች ተሰበሰቡ ። በቤተ ክርስቲያኒቱ በስተ ምሥራቅ ሰዎችንም ይገድሉ ዘንድ ሰይፎቻቸውን መዝዘው በእጆቻቸውም ይዘው በአለት ላይ ቆሙ ። 
\b 
\m ኤጲስቆጶሳትና መነኰሳትም ወደ አባ ስንትዩ ተሰብስበው ከዐረብ እስላሞች እንዴት እንደሆነ ነግረው ከዚያ ገለል እንዲል ለመኑት ። 
\m የከበረ አባ ስንትዩም ጌታችን የደቀ መዛሙርቱን እግራቸውን አጥቦ አዲስ ሥርዓት የሠራበት የፋሲካ ፍሥሕ በዓል ሳይፈጸም እኔ ከዚህ አልለይም አላቸው ። 
\b 
\m እነዚህ እስላሞችም እየደነፉ ጩኸታቸው ተጨመረ ። አባ ስንትዩም የወገኖቹን ድንጋፄ በአየ ጊዜ በላዩ የመስቀል ምልክት ያለበት በትሩን ይዞ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ወገኖች ጋራ ብሞት ይሻለኛል እያለ ወደ እነርሱ ሊወጣ ተነሣ ። 
\b 
\m ኤጲስቆጶሳቱም እንዳይወጣ ያዙት ። እርሱ ግን ልባቸውን በማጽናናት አረጋጋቸውና ወደ ዐረብ እስላሞች ወጣ ። 
\b 
\m እስላሞችም መስቀል ያለበትን በትር በእጁ ይዞ በአዩት ጊዜ ብዙ ሠራዊት እንዳሳደዳቸው ሆነው ወደ ኋላቸው ተመልሰው ሸሹ ። ከዚያችም ዕለት ወዲህ ወደ ቅዱሳት መካናት እስላሞች አልተመለሱም ። 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን በመስቀሉ ኃይል ሕዝቡን ያዳነ ልዕልና ክብር ገንዘቡ የሆነ ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ዕብል ለዘኃይለ ትእምርት ተውሀቦ ። ለሊቀ ጳጳሳት ስንትዩ በኀሙስ ፍሥሕ ድኅረ ተኀዕቦ ። ዐረባውያን ዘመጽኡ ቅኑታነ ሰይፍ በገቦ ። በበትረ እዴሁ ትእምርተ መስቀል ዘቦ ። እስከ ባሕቲቱ ሰደደ ወአድኃነ ሕዝቦ ።  
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\s2 ሚያዝያ ፱ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅዱሳን የብሔረ ብጹዐን ጻድቃን
\m ፪.አቡነ እስትንፋሰ \bd ክርስቶስ\bd* ጻድቅ (ኢትዮዽያዊ)
\m ፫.ቅዱስ ዞሲማስ ገዳማዊ (ብሔረ ብጹዐንን ያየ እና ዜናቸውን የጻፈ አባት)
\m ፬.ቅዱስ ኤስድሮስ ሕጻን ሰማዕት (ገና በ፲ ወር ዕድሜው ሰማዕት የሆነ)
\m ፭.አባ ሱንቱዩ ሊቀ ዻዻሳት
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.አባ በርሱማ ሶርያዊ (ለሶርያ መነኮሳት ኁሉ አባት)
\m ፪."፫፲፰ቱ" ቅዱሳን ሊቃውንት (ርቱዐነ ሃይማኖት ዘኒቅያ)
\m ፫.አባ መልከ ጼዴቅ ዘሚዳ (ኢትዮዽያዊ)
\b 
\m ስለዚህ የልቡናችሁን ወገብ ታጥቃችሁና በመጠን ኑራችሁ: \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሲገለጥ የምታገኙትን ጸጋ ፈጽማችሁ ተስፋ አድርጉ ። እንደሚታዘዙ ልጆች ባለ ማወቃችሁ አስቀድሞ የኖራችሁበትን ምኞት አትከተሉ ። ዳሩ ግን 'እኔ ቅዱስ ነኝና ቅዱሳን ሁኑ' ተብሎ ስለ ተጻፈ የጠራችሁ ቅዱስ እንደ ሆነ እናንተ ደግሞ በኑሯችሁ ሁሉ ቅዱሳን ሁኑ ። (፩ኛዼጥ ፩፥፲፫)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
