\c 109 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 109\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Iyyata Nama Diinni Marsee (Geggeessituu warra faarfatootaaf; faarfannaa Daawit)
\m \bd 1\bd* Yaa Waaqayyo isa ani jajadhuu, ati calluma hin jedhin.
\m \bd 2\bd* Namoonni jal'oonni, gowwoomsaanis afaan ana irratti banatan, arraba sobduudhaan anatti dubbatan;
\m \bd 3\bd* ana naanna'anii dubbii jibbaa dubbatan, sababii malees na lolan.
\m \bd 4\bd* Isa ani isaan jaalladheef, diina anatti ta'an; ani garuu isaaniif nan kadhadha.
\m \bd 5\bd* Qooda gaarii, hamaa, qooda jaalalaas jibba anaaf in deebisan.
\m \bd 6\bd* Nama jal'aa isa irratti kaasi, mirga isaas hamajaajiin haa dhaabatu.
\m \bd 7\bd* Yaa'ii firdii keessaas yakkaa ta'ee gad haa ba'u, kadhanni isaa illee cubbuu isatti haa ta'u! 
\m \bd 8\bd* Barri isaa haa gabaabbatu, hojii inni irra dhaabames kan biraa haa fudhatu.
\m \bd 9\bd* Ijoolleen isaa abbaan kan irra hin jirre haa ta'an, haati manaa isaas haadha hiyyeessaa haa taatu;
\m \bd 10\bd* ijoolleen isaa asii fi achi labanii haa kadhatan, mana isaanii isa diigamaa keessaa ba'anii waa haa barbaaddatan.
\m \bd 11\bd* Abbaan gatii wanta inni qabu hundumaa haa qabatu, wanta inni itti dadhabee argates warri ormaa haa saaman!
\m \bd 12\bd* Namni tokko illee gaarummaa isatti hin argisiisin, ijoollee isaa warra inni irraa du'eefis namni garaa hin laafin!
\m \bd 13\bd* Ijoolleen ijoollee isaatii lafa irraa haa dhuman, maqaan isaanii dhaloota itti aanu keessaa haxaa'amee haa balleeffamu.
\m \bd 14\bd* Yakki abboota isaatii Waaqayyo duratti haa yaadatamu! Cubbuun haadha isaas haxaa'amee hin balleeffamin!
\m \bd 15\bd* Wanta kana keessaa tokko illee yeroo hundumaa Waaqayyo duraa hin dhabamin; seenaan namichaa garuu lafa irraa haa balleeffamu!
\m \bd 16\bd* Namichoo isa gadadamaa, isa dhabaa ari'ee, isa garaan isaa na'ee abdii kutates ajjeesuu barbaade malee, gaarummaa itti argisiisuu hin yaadne.
\m \bd 17\bd* Inni abaaruu jaallate, abaarsi isa irra haa ga'u! Eebbatti hin gammanne, innis isattii haa fagaatu!
\m \bd 18\bd* Inni abaarsa akka wayyaatti uffate, abaarsichi akka bishaanii namummaa isaatti, akka dibataas lafee isaatti haa galu.
\m \bd 19\bd* Abaarsichi akka uffata inni ofitti maruu, akka sabbata inni yeroo hundumaa ittiin hidhatuu isatti haa ta'u!
\m \bd 20\bd* Kun hundinuu gatii Waaqayyo biraa warra hamajaajii koo ta'aniif, warra jireenya koo irratti hamaa dubbataniifis kennamu haa ta'u.
\m \bd 21\bd* Ati garuu yaa Waaqayyo gooftaa ko, maqaa keetiif akka ta'utti anaaf godhi, arjummaa kee isa gaariidhaan ana oolchi!
\m \bd 22\bd* Anoo gadadamaa dha, dhabaa dhas, quuqaan keessa garaa kootii na madeesse.
\m \bd 23\bd* akka gaadidduu gabaabbachaa adeemuutti darbuuttan jira, akka hawaannisaatti of irraa ana hurgufan;
\m \bd 24\bd* soomuu irraa kan ka'e jilbi koo in hollate, foon ana irraa dhumee nan huqqadhe.
\m \bd 25\bd* namootaaf muka ga'oo nan ta'e, yeroo ana arganis mataa anatti raasu.
\m \bd 26\bd* Yaa Waaqayyo gooftaa ko, ana gargaari, akka gaarummaa keetti ana oolchi.
\m \bd 27\bd* Kun hojii harka kee ta'uu isaa, yaa Waaqayyo, ati kana gochuu kees haa beekan!
\m \bd 28\bd* Isaan haa abaaran, ati garuu in eebbifta; warri ana irratti ka'an in yeellaasifamu; garbichi kee immoo in gammada!
\m \bd 29\bd* Warri hamajaajii koo ta'an salphina haa uffatan, yeelloo isaaniis akka wayyaatti ofitti haa maran!
\m \bd 30\bd* Afaan kootiin guddisee Waaqayyoof galata nan galcha, namoota baay'ee keessatti isa nan jajadha.
\m \bd 31\bd* Innoo harka warra lubbuu isaatti faradanii isa oolchuudhaaf, mirga nama dhabaa in dhaabata.
\b 
