\c 19 
\m ተአምር ፲፯  ዘከመ ሰአልዋ ክርስቲያን ታርእዮሙ ዘገሠሡ
\b 
\m \bd ፩ ልመናዋ ክብሯም ለዘለዓለም \bd*\bd በእውነት\bd*\bd  ይደርብንና አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ያደረገችው ተአምር ይህ ነው\bd*\bd ።\bd*
\m ፪ የክርስቲያን ወገኖችች በእመቤታችን ቤተ ክርስቲያን የተደረገውን የሚያስደንቅ ፍጹም የሚሆን ይህን ተአምር እንነግራችሁ ዘንድ ስሙ።
\m ፫ ከዕለታት በአንድ ቀንም ክርስቲያን ከማሮንና ከሶርያ ከሮም ንጉሥና ከአፍርንጊ ንጉሥ ጋራ እንዳስለመዱ በዓሉን ያክብሩ ዘንድ በደብረ ምጥማቅ በተሠራች ቤተ ክርስቲያን ውስጥ ተሰብስበው ሳሉ እመቤታችን በደብረ ምጥማቅ ላይ በተገለጸችላቸው ጊዜ እገሌ የሚባል ሰማዕትን ወይም ጻድቅን ወይም ነቢይን የሚሽቱንም ሁሉ እስከ ባልንጀራቸውና እስከ ዘመዳቸው ድረስ የሹትን ሁሉ አምጭልን እያሉ ሰው ሁሉ ወደሷ ይለምኑ ነበር።
\m ፬ ድንግል እንደ ለመኑዋት እንደ ዓይን ጥቅሻ ፈጥና ታመጣላቸው ነበር።
\m ፭ ከያዕቆባውያን ወገን የሚሆን አንድ ሊቀ ጳጳሳት የተሰበሰቡትን መሐመድን በዛሬ ቀን ታመጣልን ዘንድ ጸሎትን ጸልዩ አላቸው።
\m ፮ ሊቀ ጳጳሳትም ዓይኖቹን ወደ ሰማይ አቅንቶ እጆንም ዘርግቶ በድንጋ ሌሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናሽ ወዳንቺ የሚለምኑትን የምትሰሚ ይቅር ባዪ ክብርት እመቤቴ ሆይ እለምንሻለሁ አለ ።
\m ፯ የለምኑሽን የማትነሺ ከቸርነትሽ ወገን እመኛለሁ ከዚህ የተሰበሰቡ ወገኖችሽ ሁሉ አዳምና ሔዋንን ብታሳየን በወደድን ነበር በማለት ፈጽመው ጓጉተዋልና።
\m ፰ ሊቀ ጳጳሱም ድንግልን እንዲህ ብሎ በማለዳት ጊዜ አዳምና ሔዋንን አመጣቻቸው ያመጣቻቸውም የሰው ልጅ የፍጥረት መጀመሪያ የነበሩትን እነሱን ብቻ አልነበረም አርእስተ አበው አብርሃምን ይስሐቅንና ያዕቆብንም ነበረ እንጅ።
\m ፱ ዓሥራ አምስቱ ነቢያትና ̈ዓሥራ ሁለቱ ሐዋርያትም ንጉሠ ዳዊትም ከበገናው ጋር ሙሴም የአገልግሎት ዝናሩን ታጥቆሁሉም መጡ።
\m ፲ በዚያም የተሰበሰቡትሁሉ አዳምና ሔዋንን ተገልጠው ባዩዋቸው ጊዜ የልዑልን ሕግ ጥሳችሁ \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ ተላልፋችሁ ዕፀ በለስን በመብላት ከተድላ ገነት ያወጣችሁን እናንት ናችሁ።
\m ፲፩ አዳም ሆይ የሞት ፍርድን ያመጣህብን ምን አደረግንሀ አዳም ሆይ የሕይወት ማደሪያ ገነትን ገብተን እናያት ዘንድ ያልተውኸን ምን አደረግንህ።
\m ፲፪ ሔዋን ሆይ ካልታዘዘልሽ ዕፅ ሠርቀሽ በልተሽ በእዳው እኛ እንድንያዝ ያደረግሽ ምን አደረግንሽ አሉ።
\m ፲፫ በዚያም ጊዜ አዳምና ሔዋን ራሳቸውን ዘንበል አደረጉ ከዓይናቸውም ዕንባ ፈሰሰ እመቤታችን ግን በለመለሙ ጣቶቿ ዕንባቸውን ጠረገችላቸው።
\m ፲፬ በዚህም ጊዜ ከቤተ ክርስቲያኗ ጉልላት በላይ እናንት የክርስቲያን ወገኖች በአዳምና በሔዋን ላይ ይህን ነገር ትናገሩ ዘንድ አይቻላችሁም እነሱ የሰው ልጅ የፍጥረት ዛፍ የግንዷ ሥር ሲሆኑ እናንተ ደግሞ የዛፉ አዕጹቅ ናችሁና ዳግመኛም መጽሐፍ በወላጆችህ ላይ የነቀፋና የዘለፋ ነገር አትናገር ይላልና የሚል ቃል በድንገት መጣ ።
\m ፲፭ በዚህም ጊዜ በዚያ በደብረ ምጥማቅ ቤተ ክርስቲያን የተሰበሰቡት ሕዝብ ዘንድ ድንጋጤ ተፈጠረና በግምባራቸው ፍግም እያሉ ወደቁ። ዳግመኛም አዳምና ሔዋን ሆይ ከመድፈራችን በተቀር እናንተን እንነቅፍ ዘንድ የሚቻል አይደለም እኮን አዳምና ሔዋን ሆይ እናንተስ በጌታ ደም ያለመከልከል ወደቀደመ ርስታችሁ ገብታችኋል።
\m ፲፮ በአንድ ልጃችሁ ያመን እኛንም ዕድል ፈንታችንን ከእናንተ ጋር ያድርግልን በዕውነት ከወገባችሁ የወጣን አርአያችሁና ምሳሌዎቻችሁ ነንና።
\m ፲፯ ከእንግዲህስ የነገሩሽን ሁሉ የምትሰሚ ክብርት እመቤታችን ሆይ ሰላም ላንቺ ይሁን እንላለን ልመናችንን ወዳንቺ ባቀረብንበት መጠን የሰው ልጆች የመጀመሪያ ፍጥረታት የሆኑ አዳምና ሔዋንን አሳይተሽናልና። 
\m ፲፰ ስለዚህም ሁሉ እናከብርሻለን እናገንሻለን አንቺ በሥራው ሁሉ ላይ በዕውነት የሠለጠንሽ ነሽና እያሉ ያመሰግኗት ጀመር።
\m ፲፱ ከዚህም በኋላ ክብርት እመቤታችን በዚያ የተሰበሰቡትን ሁሉ ባረከቻቸውና ከነዚያ ቅዱሳን ጋራ በታላቅ ክብር ወደሰማይ ዐረገች።
\m ፳ እነሱም \bd እግዚአብሔርን\bd*\bd ና\bd* አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የጸናች ክብርት እመቤታችንን እያመሰገኑ በታ ላቅ ደስታ ወደ የሀገራቸው ተመለሱ።
\m ፳፩ ልመናዋ ክብሯ ለዘለዓለም አሜን። ዓለሙ በዕውነት ይደርብን
\b 
