\c 19 
\m \bd ምዕራፍ ሰባት\bd*\bd  \bd*\bd  \bd*
\m \bd  ፩  ከተጠመቁ በኋላ አባታችን በጸሎተ ሚካኤል ስሙን አብርሃም ብሎ የሰየመው አባታችን \bd*\bd በጸሎተ ሚካኤል\bd* የሚወደው ሰሙ አብርሃም የሚባል አንድ ሰው 
\m ፪ አንድ ቀንም አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤል\bd* \bd መድኀኒታችን\bd* ሰው የሆነበት በዓል ደርሷልና ዓሣ አጥምደህ ወደ እኔ እንድትልክልኝ እፈልጋለሁ አለው። 
\m ፫ አብርሃምም አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤል\bd* እንዳዘዘው ዓሣ ሊፈልግ ሔደ ዓሣ የሚገኝበት ወንዝ ሩቅ ነበርና በብዙ ጭንቅም ከአንድ ሰው አግኝቶ ሦስት የተጠበሰ ዓሣ ለአባታችን በጸሎተ ሚካኤል ላከለት።
\m ዓሣውንም ማድረስ ባዘገየ ጊዜ አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ቅዱሳንን የራት መመገቢያው ሰዓት ደረሰ፤ በቅዱሳን ሥርዐት መሠረት የማኅበሩ የመመገቢያ ሰዓት እንዳያልፍ ወደ ምርፋቅ ቤቱ እንግባ አላቸው። 
\m እንደችግራቸው ማዕድ ወደአዘጋጁበት ቤት በገቡ ጊዜ የማዕድ ጸሎት ሲጸልዩ አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ፈገግ አለ በእርሱ ላይ ባደረ የትንቢት መንፈስ በመንገድ ያደረገውን ዐውቋልና ዓሣ የሚያመጣለት የአብርሃም መልእክተኛው ከተጠበሱት ከሦስቱ ዓሣዎች አንዱን ዓሣ በእንጨት መካከል ሰውሮታልና። 
\m ፮ ቅዱሳንም አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤልን\bd* ያሳቀህ ምንድን ነው? አሉት። አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤልም \bd*በመንገድ ዓሣ የሰረቀኝ ሰው አለ፤ አንዱን ዓሣ ደብቆ ሁለት ዓሣት አምጥቶልኛልና አለ። 
\m ፯ ይህንንም ሲነጋገሩ ከአብርሃም የተላከው ሰው ደረሰ፤ አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤልን \bd*እነዚህን ዓሣዎች ተቀበል በብዙ ፍለጋ ስለአገኘኋቸው ስለዚህ መላኩን አዘገየሁ አለህ አለው። 
\m ፰  አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤልም እግዚአብሔር\bd* በረከረቱን ያብዛ አለ። መልእክተኛውንም ሒድ በተመለስህ ጊዜ ግን በመንገድ እንዳይነጥቅህ አለው። 
\m ፱ ያም ልጅ ይህን ነገር በልቡናው አላስገባውም የተጠበሰውን ዓሣ ከደበቀበት ቦታ በደረሰ ጊዜ ለማንሣት  እጁን ዘረጋ። 
\m ፲ ያም የተጠበሰ ዓሣ ታላቅ ዘንዶ ሆኖ ያን ልጅ ሊነክሰው ተነሣቶ ራሱን አንቀሳቀሰ። 
\m ፲፩ ያም ልጅ ከዚያ እባብ ፊት ሸሸ ሲሸሽም ቅዱሳን ርዱኝ በጸሎተ ሚካኤል ርዳኝ እያለ ይጮህ ነበር። ቅዱሳንም በማኅበራት ላይ ሳሉ ይህን ጩኸት በሰሙ ጊዜ ታወኩ። በሀገሩ ያለ ይህ ጩኸት ምንድን? ባሉ ጊዜ አ ባታ ች ን በ ጸ ሎ ተ ሚ ካኤል \bd የእግዚአብሔርን \bd*ኀይል እናይ ዘንድ ኑ እንውጣ አላቸው።
\m ፲፪ በወጡም ጊዜ ያ ልጅ ደረሰ አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤልንም \bd*አቀፈው።
\m አንተ እንደ እኔ ያለ ሰው መሰልኸኝ ስለዚህ ካመጣሁልህ ዓሣ ሰረቅሁ አለው ላነሣውም ልወስደውም በተመለስሁ ጊዜ እነሆ የምድር እባብ ሆኖ ይከተለኛል አለው። 
\m አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*እኔ በደለኛና ኀጢአተኛ ነኝ ነገር ግን \bd የእግዚአብሔር\bd* ተግሣጽ አስፈሪ በሆነ በዚህ አርአያ አስደነገጠህ አለ። 
\m አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤልም \bd*ያንን አውሬ \bd በኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ኀይል ወደ ቀደመ ተፈጥሮህ /አኗኗርህ/ ተመለስ ብሎ ባረከው ያም አውሬ ተመልሶ   / ተለውጦ/ የተጠበሰ ዓሣ ሆነ። 
\m ሁሉም ቅዱሳን አደነቁ እግዚአብሔርን አመሰገኑ ከአባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤልም\bd* እግር በታች ሰገዱ። 
\m ፲፯ \bd እግዚአብሔር\bd* ታላቅ ነቢያን አስሣልን፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ሐዲስ ሐዋርያን አስሣልን፤ ሰማያዊ ሰውን ምድራዊ መልአክን \bd እግዚአብሔር \bd*አስነሣልን፤ ስለ ሃይማኖት የሚዋጋና \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል በሆነ ሰይፍ የሚጋደል አርበኛን \bd እግዚአብሔር\bd* አስነሣልን፤ አሉ ቅዱሳንም ወደ ማደሪያችው ገቡ። 
\m ፲፰ አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤልም \bd*ቅዱሳንን ስለዚህ ዓሣ የምናደርገው ምንድን ነው? ልንበላው ብንፈልግ በእባብ መልክ ታይቶናል ልንጥለውም ብንፈልግ \bd የእግዚአብሔር\bd* ተአምር በእርሱ ላይ ተገልጧልና አላቸው።
\m ኑና ሥጋውንና አጥንቱን በእሳት እናሳርረው፤ በዘይትም አጣፍጠን ለድውያን ፈውስ ይሆን ዘንድ በቀንድ 
\m ከታላላቆቹ አንዱ ከዚህ በኋላ በእሳት በአሳረሩትና በዘይት በለወሱት የዓሣ ሥጋ ዕውራን ሲያዩ ለምጻሞችም ሲነጹ 
\m የተአምራቱም ዜና በንጉሡ ዘንድ ተሰማ ንጉሡም ቅዱሳንን ከዚያ አሰድደው ስሙ ዝዋይ በሚባል ታላቅ ባሕር ውስጥ ያስገቧቸው ዘንድ አዘዘ ባሕሩም በጥልቀቱና በስፋቱ በጣም ጥልቅ ነው ያለ ገመድም አይገቡበትም። 
\m ፳፪ ቅዱሳንንም ሕግንና ሥርዐትን የማያውቁ አረማውያን ወዳሉበት ደሴት አስገቧቸው እነዚያም አረማውያን በዚያ የታረደውንና ያልተረደውን ሌሎችም የማይበሉ አራዊትን ይበሉ ነበር። ቅዱሳንም በጾምና በጸሎት በብዙም ችግር፣ በጠነከረ ልብና በሚያቃጥል እንባ \bd ለእግዚአብሔር \bd*እየተገዙ በዚያ ተቀመጡ። 
\m ፳፫ ከዚያ በኋላ ንጉሡ ከባሕሩ ያወጥዋቸው ዘንድ አዘዘ። እሊህ ቅዱሳን በሴዋ አውራጃ ይስበኩ ያስተምሩም ሲል ዐዋጅ አስነገረ።
\m ፳፬ ቅዱሳንም በሴዋ ምድር ሁሉ አስተማሩ ጣዖት ማምለክን፣ ጠንቋይ መፈለግን፣ ለጣዖት መሠዋትን ሁሉ አስተዋቸው።
\m ፳፭ ከዚህ በኋላ ካመኑ ልጆቹ አንዱን ሰው የሌለበት ባዶ ቦታ ፈልግልኝ አለው። ያም ምእመን አባት አዎን ፈቃድህን አደርጋለሁ አለው ስውር ቦታንም ፈለገለት።
\m ፳፮ \bd አባታችን በጸሎተ ሚካኤልንም \bd*ከጥቂት ልጆቹ ጋር ወደዚያ ቦታ ወሰደው ሌሎች ልጆቹን /ደቀ መዛሙርቱን/ ግን በየቦታቸው ሔደው የመን ግሥተ ሰማያ ት ወ ን ጌ ል ን ይ ሰ ብ ኩ ዘ ን ድ አዘዛቸው።
\m ፳፯ ደቀ መዛሙርቱም እንደ ታዘዙ አስተማሩ። የሴዋንም ሰዎች ሟርትን ጥንቆላንና ለጣዖት መሠዋትን አስተዋቸው፤ ከእነርሱም ዝሙትን፣ ቅሚያን፣ እግዚአብሔር የሚጠላውን ሁሉ አራቁ። 
\m ፳፰ ንጉሡም ጠላቶቹን ይወጋ ዘንድ ወደ ጠላት ሀገር ሔደ። ንጉሡም ሰዎቹ ወደ አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ትምህርት እንደ ተመለሱ ሰማ አባታችን በጸሎተ ሚካኤልንና ደቀ   መዛሙርቱን ያስሯቸው ዘንድ አዘዘ። 
\m አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤልንም \bd*ሁለት ዓመት በብቸኝነት ቦታ ከተቀመጠ በኋላ አሰሩት። የሀገሩም ስም ናርእት ይባላል ንጉሡ ከሰልፍ እስኪመለስ ድረስ አስረው  አስቀመጡት። 
\m ንጉሡም /ከጦርነት/ በተመለሰ ጊዜ፤ አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ከሁሉም ልጆቹ ጋር ያመጡት ዘንድ አዘዘ ከዚህ በኋላ በትግርምቱና በመንግሥቱ ክብር ያስፈራቸው ዘንድ 
\m ፴፩ አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤልም \bd*ደቀ መዛሙርቱን ልጆቼ ሆይ ይህ የንጉሥ ማስፈራቱ \bd ከእግዚአብሔር \bd*ዘንድ አይደለም ከጸላኢ ነው እንጂ በሰይጣን ምክር የሚያስፈራ \bd በእግዚአብሔር\bd* ኀይል ድል ይነሣልና አላቸው። 
\m ፴፪ ንጉሥሙ ከፊቱ ለማስገባት ፈራ። በመጀመሪያ በዘለፋ አስደንግጠውት ነበርና ንጉሡም ለነገሥታት መጸለይ እንደሚገባ ሁሉ ለእኔም ለምን  አትጸልዩልኝም? አላቸው።
\m ፴፫ አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤልም \bd*ለነገሠው  ሁሉ መጸለይ ይገባልን? ብሎ ወደ ንጉሡ ላከ። በፍርድ ዙፋን ላይ \bd የተቀመጠስ የእግዚአብሔር \bd*ወዳጅ ይባላልን ሙሴና አሮን ፈርዖንን ተቃውመውት በእርሱና በግብጽ ሰዎች ላይስ ዐሥራ ሁለት መቅሠፍት  አውርደው የለምን። ዘፀ. ፯፥፲፬ 
\m ፴፬ ሳሙኤልም ሳኦልን የእግዚአብሔርን ቃል አቃለሃልና አለው፡ ኤልያስም አክአብን ዘልፎ በዘመኑም ሦስት ዓመት ከስድስት ወር ዝናምን ከልክልዋል። 
\m ፴፬ ሳሙኤልም ሳኦልን የእግዚአብሔርን ቃል አቃለሃልና አለው፡ ኤልያስም አክአብን ዘልፎ በዘመኑም ሦስት ዓመት ከስድስት ወር ዝናምን ከልክልዋል።
\m ፴፭ መልእክተኛውም ሔዶ አባታችን በጸሎተ ሚካኤል እንዳለው ለንጉሡ ነገረው ንጉሡም ወደ አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤል እግዚአብሔር \bd*ለኀጢአተኛ አትጸልዩ ይላልን? ብሎ ላከ።
\m ፴፮ አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤልም እግዚአብሔር\bd* ወደ ንስሓ እንዲመልሰው ነው? እንጂ ኀጢአተኛ ምንድን ነው አለ። 
\m ፴፯ መልእክተኛውንም ሒደህ ለንጉሡ ማስፈራሪያህን አልፈራም፤ በምታመጣውም መከራ አላዝንም በለው አለው። በጦር እንዲወጉኝ ብታዝዝ ሕዝቅኤልን አስበዋለሁ፤ አንበሶች እንዲበሉኝ ብታዝዝም ዳንኤልን አስበዋለሁ፤ ወደ እሳት እንዲጥሉኝ ብታዘዝም አናንያን፣ አዛርያንና ሚሳኤልንም አስባቸዋለሁ።
\m ፴፰ በእንጨት መቁረጫ መጋዝ እንዲቆርጡኝ ብታዝዝም ኢሳይያስን አስበዋለሁ፤ በድንጋይም እንዲወግሩኝ ብታዘዝ ኤርምያስን አስበዋለሁ፤ በሰይፍ አንገቴን እንዲቆርጡኝም ብታዘዝ በወንድሙ ፊልጶስ ሚስት ምክንያት የገደለው የዘካርያስ ልጅ ዮሐንስ መጥምቅን አስበዋለሁ። 
\m ፴፱ ከዚህ የተለዩ መከራዎችን በእኔ ላይ ብታመጣብኝም ልዩ ልዩ መከራዎችን የተቀበሉ ቅዱሳን ሐዋርያትንና አሸናፊዎች ሰማዕታትን አስባቸዋለሁ፤ ቅዱሳንን ያለትሕትና በማስፈራራት የሚገዙአቸው ይመስልሃልን? የቀደሙ ነገሥታትስ ጠላት በተነሣባቸው ጊዜ በጦርነት ርዳታን /አጋዥ/ ያገኙ ዘንድ የቅዱሳንን ዋሻ አንኳኩተው ይማፀኗቸው የለምን? 
\m ፵ አንተ ግን በቅዱሳን ላይ ታስፈራራለህ፤ /ትዝታለህ/ ከእኛ ከነዳያን ጋር የምትጣላ ይመስልሃልን? ከእግዚአብሔር ጋር የምትጠላ አይደለምን? ነፍሳችንና ሥጋችን በእርሱ ላይ ጥለናልና ንጉሡም ከመልእክተኞቹ ይህን ነገር በሰማ ጊዜ ታላቅ ፍርሀትን ፈራ።
\m ፵፩ ንጉሡም ይቅር በለኝ፤ ከዛሬ ጀምሮ ፈቃድህን አደርጋለሁ፤ ሲል መልእክተኛ ላከ። ካህናትም የሕይወትን ቃል ትነግራቸው ዘንድ ወደ አንተ ይመጣሉ። አንተም ከእኔ ዘንድ መኖር ብትወድ እያስተማርህ ተቀመጥ ለእኔም የሚጠቅመኝን ንገረኝ።
\m ፵፪ አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤልም \bd*በሕዝቡና በመነኮሳቱ ኀጢአት አንተ ትወቀሳለ ህ አ ለው፡ ፡ ንጉሡም በመነኮሳቱ ኀጢአት ስለምን እወቀሳለሁ? አለ።
\m ፵፫ አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤልም \bd*መልሶ መነኮሳቱ ከሴቶች መበለቶች ጋር ለምን ይረዳዳሉ /ይቀመጣሉ/? መነኮሳትም ብቻቸውን ይቀመጡ እሳት ከሣር /ገለባ/ ጋር በአንድ ቦታ ማደር አይገባምና  አለው። 
\m ፵፬ ከዚህ በኋላ ንጉሡ ከመበለት ጋር እየኖረ የተገኘ መነኲሴ ቢኖር ገንዘቡ ይወሰድ ሹማምንትም ጥሪቱን ይዝረፉት፣ እርሱንም ከምትረዳው ከመበለት ጋር ወደ እኔ ያምጡት በጅራፍ መቀጫቸውን ያገኙ ዘንድ በማለት ዐዋጅ ነጋሪ ይዙር አለ ከዚህ በኋላ አባታችን በጸሎተ ሚካኤል ከንጉሥ ጋር ተስማማ ንጉሡም  ተባርኮ ወደ ቦታው ተመለሰ። 
\m ፵፭ ዳግመኛም ስሙ \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*የተባለው መነኲሴ ሠራዊትህን ሁሉ ወደ ንስሓ መለሳቸው ብለው ለንጉሡ ነገሩት፤ ንጉሡም ወደ ንስሓ የተመለሱት /ንስሓ/ የገቡት እነማን ናቸው? አለ የወንዶችንና የሴቶቹን የሹማምንቱንም ስም ነገሩት። 
\m ፵፮ በመጀመሪያ የንጉሡ ሚስት የነበረች በኋላ ግን ከወታደሮቹ ለአንዱ የሰጣት አንዲት ሴት ነበረች እርሷ ንስሓ እንደ ገባች ከባልዋም ጋር ሩካቤን እንቢ እንዳለች ነገሩት፤ ንጉሡም በመኝታዬ አዋርዳት ዘንድ ወደ እኔ ያምጥዋት አለ፤ ያመጣት ዘንድ መልእክተኛ ወደ እርስዋ ተላከ። 
\m ፵፯ የንጉሡም መልእክተኛ ወደ እርስዋ በደረሰ ጊዜ እርስዋም አባት ሆይ በጸሎትህ ርዳኝ በትጋትህም ላይ ትጋትን ጨምር ብላ ወደ አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ላከች እነሆ ንጉሥ ንስሓዬን ሊያስተወኝና በመኝታውም ሊያወርደኝ ወደ እርሱ እንዲወስዱኝ አዝዘዋልና። 
\m ፵፰  መልእክተኛውም ቅዱሳን በማኅበር ወደ ሚመገቡበት ሲገቡ ወደ ማታ ደረሰ። የማዕድ ጸሎትም ሲጸልዩ መልእክተኛው እንደ ደረሰ ለአባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤል \bd*ነገሩት። ቅዱሳንም ከምግባቸው ገና ሳይቀምሱ ያስገቡት ዘንድ አዘዘ፤ ያችን ሴት እጅግ ይወዳት ነበርና መልእክተኛውም መልእክቷን  ነገረው። 
\m ፵፱ አባታችን በጸሎተ ሚካኤልም ቅዱሳንን ከእናንተ አንዱ እንኳ እህል አይቅመስ ውኃም አይጠጣ፤ ከእናንተ አንዱም ወደ ቤቱ አይግባ አላቸው።
\m ፶ ከእናንተ አንዱም በዚህች ሌሊት ለቅንድቦቹ እንቅልፍን እንዳይሰጥ ወደ ቤተ ክርስቲያንም አስገብቶ በመታጠቂያ እንዲታጠቁ አዘዛቸው። 
\m ፶፩ ዳግመኛም ልብሳቸውንና ቆባቸውን እንዲያወልቁ አዘዛቸው። ራቁታቸውንም ቁመው ሌሊቱን ሁሉ ለመኑ። በኀይሉ መጠን የሚሰግድ አለ ከዐይኖቹም እንደዝናም ጠብታ እንባን የሚያፈስስ አለ፤ እንደ ሐውልትም ቁመትን የሚያበዛ አለ፤ ካህናቱም ከማታ እሰከ ጧት መንበሩን በየተራቸው እያጠኑ  ይለምኑ ነበር። 
\m ፶፪ በዚያችም ሌሊት ንጉሡ ለሞት በሚያደርስ ከባድ በሽታ ታመመ ንጉሡም ወገኖቹን እንዲህ አላቸው፤ ወደ እርሱ የተማፀነችውን ሴት ያመጥዋት ዘንድ ስላዘዝሁ ከበጸሎተ \bd ሚካኤል ጸሎት \bd*በስተቀር ይህ በሽታዬ /ሕማሜ/ ከሌላ የመጣ አይደለም። አሁንም ወደ ነበረችበት ትመለስ። 
\m ፶፫ ወደ አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤልም \bd*አባት ሆይ ይቅር በለኝ ብሎ መልእክተኛን ላከ። ይህ ሁሉ ደዌ ያገኘኝ በአንተ የተማፀነችውን ሴት ያመጥዋት ዘንድ ስላዘዝሁ ነው። አሁንም ወደ ቀደመ አኗኗርዋ ትመለስ ዘንድ አዝዣለሁ። 
\m ፶፬  የልጆችህን ቤት ያጠፋ ዘንድ የላክኋቸው ፈረሶችንም ያወጡላቸው ዘንድ  አዝዣለሁ።  አንተም አ ባ ቴ  ሆ ይ  ፈ ጣ ሪ ህ \bd እግዚአብሔር\bd* ይቅር ባይ እንደ ሆነ ይቅር በለኝ። 
\m በተቀደሰች ጸሎትህም \bd እግዚአብሔር \bd*ከዚህች ደዌ ቢፈውሰኝ እኔም  በሥርዐትህ እኖራለሁ። 
\m ንጉሡም ከዚያ መልእክተኛ ጋር አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤልን \bd*ይማልዱት ዘንድ ካህናትንና ዲያቆናትን ላከ። 
\m ሰዓቱም በነጋ ጊዜ አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤል\bd* መነኮሳትን ልብሳቸውን እንዲለብሱ ትጥቃቸውን እንዲታጠቁ ቆ ባ ቸ ው ን ም እ ን ዲ ያ ደ ር ጉ ዐፅፋቸውንም እንዲጐናጸፉ አዘዛቸው።
\m ፶፰ ከ ዚ ህ በ ኋ ላ የ ን ጉ ሡ መልእክተኞች ካህናትና ዲያቆናት ደርሰው የላካቸውን ሁሉ ነገሩት። ከበሽታውም በሚድን ገንዘብ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ይጸልይላት ዘንድ ማለዱት። 
\m ፶፱ አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤልም \bd*ደብተራ ከምትባሉ ከእናንተ በስተቀር ይህን ሁሉ የሚያደርገው ማን ነው? አላቸው። ታደንቁታላችሁ፤ ታመሰግኑታላችሁ፤ እንደ አንተ ያለ ኀያል ማን ነው? እንደ አንተ ያለ አሸናፊ ማን ነው? እንደ አንተ ያለ ለጋስ እንደ አንተስ ምጽዋት ሰጭ ማን ነው? ትሉታላችሁ።
\m ፷ ባመሰገናችሁትም ጊዜ በኀጢአት ላይ ኀጢአትን ይጨምራል። ኢሳይያስ ወገኖቼን የሚያስቱ የእግራቸውንም ፍለጋ የሚያጠፋ አሉ እንዳለ።
\m ፷፩  ካህናቱና የንጉሡ ሠራዊትም አባት ሆይ እኛም እንደ ሥርዐትህ እንኖራለን። ንጉሡም ከዚህ በሽታ ከተ ፈወስሁ እንደ አዘዝኸኝ አደርጋለሁ ብሏል አሉት።
\m ፷፪ አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤልም \bd*እኔ ከኀጢአቱ ተመልሶ ንስሓ እንደ ማይገባ ዐውቃለሁ። ነገር ግን ሞቱ በእኔ ቃል ምክንያት እንዳይሆን \bd እግዚአብሔር \bd*ከበሽታው ይፈውሰው አላቸው።
\m ፷፫ ካህናቱም ከደዌው በሚድን ነገር እንወስድለት ዘንድ የእግርህን ትቢያ ስጠን አሉት።
\m ፷፬ አባታችን \bd በጸሎተ ሚካኤልም \bd*የእግሬን ትቢያ አልሰጣችሁም ነገር ግን ሒዱ ከደዌውም ተፈውሶ ታገኙታላችሁ አላቸው።
\m ፷፭ ካህናቱና ሁሉም መልእክተኞች በሔዱ ጊዜ ንጉሡን ከደዌው ተፈውሶ አገኙት። ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችን ጋር ይኑር አሜን።
\b 
\b 
\b 
