\c 19 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 19\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Ulfinni Waaqayyoo Karaa Uumamaa Mul'achuu Isaa (Geggeessituu warra faarfatootaaf; faarfannaa Daawit)
\m \bd 1\bd* Bantiiwwan waaqaa ulfina Waaqayyoo himaa jiru, wanti bantii waaqaa jalaan mul'atus hojii harka isaa in labsa.
\m \bd 2\bd* Guyyaan guyyaa isatti aanutti kana in dabarsa, halkanis halkan isatti aanutti waa'ee kanaa in beeksisa.
\m \bd 3\bd* Isa kanaaf jechi, dubbiinis hin jiru, sagaleen isaaniis hin dhaga'amu.
\m \bd 4\bd* haa ta'u iyyuu malee, wanti isaan dabarsan guutummaa biyya lafaatti in ba'e; wanti isaan himanis andaara lafaa in ga'e; gooftichi achi bantii waaqaa keessatti biiftuudhaaf godoo in dhaabe.
\m \bd 5\bd* Isheen akka dhirsa misirroo diinqa isaatii ba'uutti in baati; akka nama jagnaattis adeemsa ishee raawwachuutti in gammaddi.
\m \bd 6\bd* Andaara bantii waaqaa isa gara tokkootii baatee, naannoftee andaara isaa isa gara kaaniitti in lixxi; ifa ishee isa gubaa duraa kan dhokatus hin jiru. Seerri Waaqayyoo Nama In Gammachiisa
\m \bd 7\bd* Seerri Waaqayyoo guutuu dha, lubbuu namatti in deebisa; wanti seerri Waaqayyoo dhugaa ba'u amanamaa dha, inni wallaalota iyyuu beektota in godha.
\m \bd 8\bd* Ajaji Waaqayyoo qajeelaa dha, garaa namaa in gammachiisa; abboommiin Waaqayyoo qulqulluu dha, ija namaa in ibsa.
\m \bd 9\bd* Waaqayyoon sodaachuun yaada qullaa'aa dha, bara baraan jabaatee in dhaabata; akka namni ittiin geggeeffamuuf wanti Waaqayyo kennu dhugaa dha, guutummaan isaas qajeelaa dha.
\m \bd 10\bd* Inni Waaqayyo kennu kun warqee caalaatti, warqee baqfamee qullaa'e baay'ee caalaattis, ilaalamuun kan ta'uu dha; damma caalaa, nadhii dhaaba dammaa keessaa coccophu caalaas in miyaa'a.
\m \bd 11\bd* Garbichi kee isaan in gorfama; namni isa eegus bu'aa guddaa qaba.
\m \bd 12\bd* Wanta utuu hin beekin irraa kaate eenyutu hubachuu danda'a ree? Balleessaa koo isa na duraa dhokate kana anatti hin ilaalin!
\m \bd 13\bd* Waan of gad dhiisuudhaan hojjetan irraas garbicha kee eegi; wanti kun ana irratti hin mo'in! Yoos hir'inni ana irratti hin argamu; xurii cubbuu guddaa irraas nan oola.
\m \bd 14\bd* Yaa Waaqayyo kattaa koo fi furii ko, wanti ani si duratti afaan kootiin dubbadhu, garaa koottis yaadu fudhatamaa anaaf haa ta'u!
\b 
