\c 19 

\s1 \bd የታህሣሥ\bd* ወር 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd አሥራ\bd*\bd  \bd*\bd አንድ\bd*\bd  \bd*
\m 1. \bd አንድ አምላክ በሆነ \bd*\bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*በታህሣሥ ወር የሚነበብ \bd የመስቀሉ ድርሳን \bd*ይህ ነው የጌታችንና የአምላካችን የመድኃኒታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ\bd* ይቅርታውና ቸርነቱ የከበረ መስቀሉ ግርማ ሞገስም ከገዳማችን ከደብረሊባኖስ ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን። 
\m 2. ከዚህም ወራት በኋላ የአግድም ልጅ ስሙ ቆስዮስጦስ የሚባለው በአባቱ ፈንታ ነገሠ እርሱም በአባቱ ምግባርና ሃይማኖት የጸና ሆነ ወደ ቀኝም ሆነ ወደ ግራም ቢሆን ፈቀቅ አላለም ፈጣሪው \bd እግዚአብሔርንም\bd* በፍጹም ልቡ በፍጹም ችሎታው ሁሉ በፍጹም ኅሊናው ሁሉ እጅግ የሚወደው የሚያመልከው ሆነ። 
\m 3. ከአባቱም ዋሻ ከረቡዕ ከዓርብ በቀር አይወጣም ሰእሊህ ዕለታትም የሚወጣው በአደባባይ ረገኝቶ ለችሎትና ለፍርድ ሥራ ነው። 
\m 4. ሽማግሌዎችን ካህናትን ድኖችንና ምስኪኖችን ባልቴቶችንና የሙት ልጆችን የሚወዳቸው የሚረዳቸው ሆነ አብያተ ክርስቲያናትንም የሚንከባከባቸው ሆነ። 
\m 5. ከብዙ ወራት በኋላም ጠላቶቹን ለመዋጋት ወደ ዓረባውያን ሀገር የሦስት ቀን ጎዳና ንጉሡ ተጓዘ ወደ ዓረባውያንም ሀገር በደረሰ ጊዜ ሕግ ሥርዓት ወይም ሃይማኖት የሌላቸውን ብዙ አሕዛብን በዚያ አገኛቸው በዚያም ታላቅ ውጊያ ተዋጋ ቤቶቻቸውን በእሳት አቃጠለ የሚያመልኩአቸውን ጣዖታት ሁሉ ቤቶቻቸውንም አቃጠለ። 
\m 6. የእነርሱም የሀገሮቻቸው ስም ሀገረ ዳዕዳዕ ሀገረ ጕናር የእዝኤል ሀገር የድናይ ሀገር የአጽዕርም የምስማይስ ሀገር የሲዲናፍሐት ሀገር የአርኤል ሀገር የጥጥኤል ሀገር ተብሎ ይጠራል የእሊህም ሀገሮች ጌቶቻቸው ለየራሳቸው ዐሥራ አንድ ነገሥታት አሏቸው። 
\m 7. እሊህንም ነገሥታት ንጉሥ ቆስዮስጦስ ማርኮ ወደ ሀገሩ ሮም አመጣቸው በነፍሳቸውም በሥጋቸውም ድኅነትን ያገኙ ዘንድ የክብር ባለቤት በሆነ በ\bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ስም አመነው እስከሚጠመቁ ድረስ በግዞት ቤት አኖራቸው። 
\m 8. ንጉሥ ቆስዮስጦስም የጌታ \bd ክርስቶስን\bd* ሃይማኖት አስተማራቸውና እንዲህ አላቸው እኔ የማስተምራችሁን የወንጌልን ሃይማኖት ትቀበላላችሁን ወይም አትቀበሉም አላቸው። 
\m 9. እሊህም ነገሥታት እንዲህ አሉት አስቀድሞስ ባለማወቃችን ከአምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* ተለይተን ነበር ዛሬ ግን ነፍሳችን የምትድንበትን ዕውነተኛውን የሃይማኖት ሁሉ ነገር አስተምረን አሉት። 
\m 10. በዚያንም ጊዜ ንጉሡ ወደ ሊቀ ጳጳሳቱ ወደ ቀሳውስቱና ወደ ዲያቆናት እንዲህ እያለ መልእክትን ላከ አባቶቼ ወንድሞቼ ሆይ ዓረባውያንና አማሌቃውያንን ለማጥመቅ ከታቦታት ጋር የሚያስፈልገውን ሁሉ በመያዝ እንድትመጡ የቀናች የወንጌልንም ሃይማኖት ታስተምሩዋቸው ዘንድ ዐሥራ አንዱንም ነገሥታት ከሕዝቦቻቸው ጋር ታጠምቋቸው ዘንድ እኔ ወደአለሁበት ፈጥናችሁ ትመጡ ዘንድ እማልዳችኋለሁ ይህም ነገር ለእናንተም ለእኔም በጌታ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ የሚጠቅም ነው አላቸው። 
\m 11. ሊቀ ጳጳሳት አባ ሰርጊስም ይህን የንጉሡን የመልእክት ቃል በሰማ ጊዜ እጅግ ደስ አለው ከቀሳውስትና ከዲያቆናት ከመዘምራንም ጋር \bd የእግዚአብሔርን\bd* ታቦተ ሕጉን የሚፈለጉትንም የቤተ ክርስቲያን ንዋየ ቅድሳትን ሁሉ ይዞ ፈጥኖ ተነሣ ሊቀ ጳጳሳቱም ደስ ብሎት \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገነው በሰላምና በደኅና ያደርሳቸውም ዘንድ ለመነው። 
\m 12. ከደስታውም ብዛት የተነሣ ሕዝቡን መለከት ነፊዎችን መለከትን ይነፉ ዘንድ ነጋሪትን ከበሮን አርጋኖውን መሰንቆውን ይመቱ ዘንድ በምስጋና መሣሪያዎች በአንድነት ያመሰግኑ ዘንድ አዘዛቸው። 
\m 13. በእንዲህ ያለ ሁኔታ ከሁሉም ካህናት ጋር ወደ ንጉሡ ደርሰው ሰላምታ አቀረቡለት ሊቀ ጳጳሳቱም ካህናቱም ሁሉ በመንፈሳዊ ሰላምታ ተገናኙ። 
\m 14. በእነዚህም በዐሥራ አንድ ነገሥታት በሀገራቸውና በቦታቸው አስቀድሞ አምላክን በወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ በጸናች በከበረች \bd እመቤታችን ማርያም\bd* ስምና በ\bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*በመስቀሉ ስም አብያተ ክርስቲያናትን ይሠሩ ዘንደ ንጉሥ አዘዘ በዚያን ጊዜ ካህናት ከንጉሡ ጋር አብያተ ክርስቲያናትን ይሠሩ ዘንድ ጀመሩ ሥራቸውም በስድስት ወሮች ተፈጽሞ ሊቀ ጳጳሳት አባ ሰርጊስ እሊህን አብያተ ክርስቲያናት አከበራቸው። 
\m 15. ከዚህም በኋላ ንጉሥ ቆስዮስጦስ እሊህን ዐሥራ አንዱን ነገሥታት ከወገኖቻቸው ጋር አምጥቶ ለሊቀ ጳጳሳት አባ ሰርጊስና ለካህናት አስረከባቸው አባ ሰርጊስም በፍጹም ደስታ እሊህን ነገሥታት ከወገኖቻቸው ጋር ተቀበላቸው። 
\m 16. ከዚህም በኋላ የወንጌልን ሃይማኖት የጌታችን የአምላካችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስን\bd* እምነት ያስተምራቸው ዘንድ ጀመረ ከሰማያት እንደ ወረደ በሁለት ወገን ድንግል ከሆነች ከክብርት \bd እመቤታችን ማርያም\bd* በማሕጸንዋ ተጸንሶ እንደተወለደ ከእናቱ ጋር መሰደዱን በባሪያው በዮሐንስ እጅ በዮርዳኖስ ውሀ መጠመቁን አርባ ቀኖችም በቆሮንቶስ ዱር እንደ ጾመ ሦስት ዓመት ከሦስት ወር ተመላልሶ እንዳስተማረ በክፉዎች አይሁድ እጅ መያዙንና በከበረ \bd ዕፀ መስቀል \bd*ተሰቅሎ መሞቱን 
\m 17. በሦስተኛው ቀን መነሣቱን በአርባ ቀን ወደ ሰማይ ማረጉን ጌታችን አምላካችንና መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በሕያዋንና በሙታን ላይ ለመፍረድ ዳግመኛ መምጣቱን ካስተማራቸው በኋላ እነርሱም በፍጹም ልባቸው ትምርቱን ተቀበሉት። ከዚህም በኋላ አባ ሰርጊስ \bd አንድ አምላክ በሆነ \bd*\bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*አጠመቃቸውና ቅዱስ ሥጋውን ክቡር ደሙን አቀበላቸው። እሊህን ነገሥታትና ሕዝቡን ሁሉ የሃይማኖትን ሕግና ሥርዓት የቤተ ክርስቲያንንም ትእዛዛት ያስተምሩዋቸው ዘንድ ቆሞሳትን ቀሳውስትንና ዲያቆናትን ሾመላቸው። ንጉሥ ቆስዮስጦስም በዚያ ሀገር ለብዙ ወራት ተቀመጠ። 
\m 18. ከዚህም በኋላ ሃይማኖቱ የቀና ንጉሥ ቆስዮስጦስ \bd እግዚአብሔርን\bd* እያመስገነ ከሊቀ ጳጳሳት አባ ሰርጊስ ጋር ወደ መናገሻ ከተማው ሮሜ በደኅና በሰላም ተመለሰ። 
\m 19. እሊህም ዐሥራ አንድ ነገሥታት ለሮም መንግሥት ከዚያች እለት ጀምሮ እስከ ዛሬ ድረስ እጅ መንሻን የሚያመጡና ግብርንም የሚገብሩ ሆኑ። 
\m 20. ይህ ነገር ከሆነ በሦስተኛ ዓመት ሌሎች ከሀድያን አረማውያን ነገሥታት በሮምያ ሕዝብ ላይ ተነሡ ሰይፎችን ጦሮችን ጋሻዎችን ይዘው ሊወጉአቸው መጥተው ወጉአቸው ከሮም ሰዎችም ብዙዎችን ሕዝቦች ገደሏቸው። 
\m 21. ሃይማኖቱ የቀና ንጉሥ ቆስዮስጦስም ይህን ነገር በሰማ ጊዜ እጅግ ተቆጣ አዘነ ተከዘ የሮም ሰዎችም ስለ መገደላቸው አለቀሰ በቀና ሃይማኖት ያሉ ወገኖቹ ስለ መጥፋታቸው ቁጣን ተመልቶ ቀንደ መለከት አስነፋ ሠራዊቱ ወደ ቤተ መንግሥቱ ግቢ አደባባይ ይሰበሰቡ ዘንድ ነጋሪት አስመታ በዚያንም ጊዜ ሠራዊቱ ሁሉም ተሰበሰቡ። 
\m 22. ከከሀድያን አረማውያን ጋር ለመዋጋት ወደ ጦር ሜዳ ለመሔድ ንጉሡ ተነሣ ሠራዊቱም ሁሉ ተከተሉት መኳንንቱም መሳፍንቱም ብዙ የሆኑ ሕዝቦችም በኋላው ተከተሉት። ንጉሥ ቆስዮስጦስም ወደ ጦር ሜዳ ሲሔድ በአየች ጊዜ መላዋ የሮም ሀገር እስከ ምስር ድረስ ተሸበረች። 
\m 23. ንጉሥ ቆስዮስጦስም በፍጥነት ሔደ ሩቅ ወደ ሆነም ወደ ዓረባውያን ሀገር ከብዙ ሠራዊቱና ከመኰንኖቹ ሁሉ ብዛታቸው እንደ ሰማይ ከዋክብትና እንደ ባሕር ዳር አሸዋ ከሆነ ከብዙ ሠራዊት ጋር ተጓዘ። 
\m 24. እሊህም ዓረባውያን የሮሜውን ንጉሥና የሠራዊቱን ብዛት በአዩ ጊዜ ደንግጠው ተንቀጠቀጡ ወደ ኋላቸው ሸሽተው እሊህ ሦስቱ ነገሥታት ቍጥር ከሌላቸው ሠራዊት ጋር ወደ ምድር ውስጥ ገብተው በዚያ ተሸሽጉ። 
\m 25. የሮም ሠራዊትም ከንጉሣቸው ጋር ወደ ዓረባውያን ሀገር በገቡ ጊዜ በሀገራቸው ሜዳ ወይም በቤቶቻቸው እነዚያን \bd እግዚአብሔርን\bd* የካዱ ዓረባውያንን አላገኙአቸውምንጉሥ ቆስዮስጦስም የሚሠራውን አጣ። 
\m 26. እሊህንም ዓረባውያን በአጣቸው ጊዜ ሠራዊቱን ወደ ምሥራቅና ወደ ምዕራብ ወደሰሜንና ወደ ደቡብ ወደየ ሀገሩ ሁሉ ላካቸው ከዓረባውያን አንድ ሰው እንኳን አላገኙም ግን በምድር ውስጥ ከምድር በታች የተሠወሩትን የሰውና የእንስሳትን ድምፅ ይሰማሉ እንጂ። 
\m ክፍል 
\m 27. ከዚህም በኋላ ንጉሥ ቆስዮስጦስ ሠራዊቱን መኳንንቱንና መሳፍንቱን ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ምሕላ በመያዝ እንዲማለሉ አዘዛቸው እርሱም ንጉሡ ታላቅ ምሕላን ተማለለ እስከ ሰባት ዕለትም ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸለየ ለመነ ማለደም። 
\m 28. በሰባተኛውም ዕለት ከ\bd እግዚአብሔር\bd* የታዘዘ መልአክ ወደ ቆስዮስጦስ መጥቶ እንዲህ አለው \bd እግዚአብሔርን\bd* የምትወድ ንጉሥ ሆይ በሰው ክንድ መቶ ሰባ ክንድ ያህል ጥልቅ አድርገው ምድሩን ይቆፍሩ ዘንድ ሰፊና ጥልቅ አድረገው ቁመቱም መጠኑ ወደማይገኝ እስከ አዛሌዎን ባሕር የሚደርስ አድርገው ይቆፍሩ ዘንድ ሠራዊትህን እዘዛቸው ከዚያም በደረስክ ጊዜ ከቶ ምንም ምን ከክፉ ነገር የሚያገኝህ የለምና በሠረገላህ ተጫን በዚያንም ጊዜ የሚጣሉህን ጠላቶችህን በዚያ ታገኛቸዋለህ ብሎሃል \bd እግዚአብሔር\bd* ይህንም ከነገረው በኋላ ያ መልአክ ወደ ሰማይ ዐረገ። 
\m 29. ንጉሥ ቆስዮስጦስም ከመልአክ አፍ ይህን ነገር በሰማ ጊዜ ከዚህ ከሚያስፈራና ከሚያስደነግጥ ነገር የተነሣ ዕጹብ ዕጹብ በማለት ፈጽሞ አደነቀ። 
\m 30. ከዚህም በኋላ የሰው ድምፅ በሚሰሙበት በኩል ጥልቅ አድርገው ምድሩን ይቆፍሩ ዘንድ ይህ ንጉሥ ሠራዊቱን አዘዛቸው ንጉሥ ቆስዮስጦስም እንዳዘዛቸው አደረጉ። 
\m 31. ከዚህም በኋላ ንጉሥና ሠራዊቱ በሠረገላ ተጭነው ወደ ተቆፈረው መሬት ውስጥ ገቡ መልካቸው ከሰው ተፈጥሮ የተለየ ሌላ የሆነ እነዚያን አረማውያን ዓረባውያን በምድር ውስጥ አገኙአቸው። - 
\m 32. ከእነርሱም እንደ ቀይ ግምጃና ሰበድዓትን የሚመስሉ አሉ ደግሞ ከእነርሱ ከደረታቸው በላይ ሰውን ከደረታቸው በታች ግመልን የሚመስሉ አሉ ጠጉራቸውም እንደ በግ ጠጉር ይመስላል ከእርሳቸውም ሰባት ራስ ያላቸው አሉ። መልካቸው ኅብራቸው በየአይነቱ የሆነ ነው መልካቸውም የሚያስፈራ የሚያስደነግጥ ነው ከእሳቸውም ፊታቸው የውሻ ፊት የሚመስል አሉ የሰውን ሥጋ እንጂ እህልን አይበሉም። 
\m 33. ንጉሥ ቆስዮስጦስና ሠራዊቱ እሊህን መልከ ልውጦች በአዩአቸው ጊዜ .ከጥፉ መልካቸው የተነሣ ፈርተው ደነገጡ ፈጽሞ በማድነቅ እጅግ ዕጹብ ዕጹብ አሉ። 
\m 34. በዚያን ጊዜ እንዳያመልጧቸው አንድ እንኳን ሸሽቶ እንዳይሔድ በወዲያና በወዲህ ከበቡዋቸውና በጦር ወጓቸው በሰይፎችም ቆረጡአቸው በእንዲህ ባለ ግብር \bd እግዚአብሔርን\bd* የካዱትን ገደሉአቸው ሁሉንም በጦርና በሾተል አፍ ጨረሱአቸው ከእርሳቸውም አንድ እንኳን ወሬ ነጋሪ አልቀረም። 
\m 35. በዚያንም ጊዜ ንጉሡም ሠራዊቱም ሁሉ በመላው ፈጽሞ ደስ አላቸው ለዘላለሙ ክቡር ምስጉን የሆነ \bd እግዚአብሔርንም\bd* ስለ አደረገላቸው ስለዚህ ዕጹብ ድንቅ ታላቅ ተአምር ፈጽሞ አመሰገኑት። 
\m 36. ዳግመኛም ንጉሥ ቆስዮስጦስና ሁሉም ሠራዊቱ መኳንንቶቹም መሳፍንቶቹም በታላቅ ድምፅ ፈጽሞ በመጮህ እንዲህ አሉ። 
\m 37. የተመሰገነ \bd እግዚአብሔርን\bd* እናመሰግነዋለን። ፈረሱንና በላዩ የተቀመጠውን ሰፊ በሆነ ባሕር ውስጥ የወረወረ \bd እግዚአብሔርን\bd* እናመሰግነዋለን። 
\m 38. ለእኛ ባሮቹ ለሆን ክርስቲያኖች በከበረ መስቀሉ ኃይል ድል አድራጊነትን ኀይልን የሰጠን \bd እግዚአብሔርን\bd* ደግሞ የጠበቀን \bd እግዚአብሔርን\bd* እናመሰግነዋለን በማለት በአምላካቸው \bd እግዚአብሔር\bd* ፊት ይህንና ይህን የመሰለውን ምስጋና በአንድነት እየሰገዱና እየተንበረከኩ ሲያመሰግኑ የጩኸታቸው ድምፅ በአራቱ ማእዘነ ዓለም በሮም ሀገር ሁሉ ተሰማ። 
\m 39. ከዚህም በኋላ ንጉሥ ቆስዮስጦስ ከሠራዊቱ አንድ እንኳን የሞተ ስለሌለ ስለ አደረገለት በጎ ነገር ሁሉ \bd እግዚአብሔርን\bd* እያመሰገነ በደኅናና በሰላም በፍቅር ከሠራዊቱ ሁሉ ጋር ወደ ሀገሩ ሮም ተመልሶ ገባ። 
\m 40. የእሊህ ከሀድያን ዓረባውያንም ሀገር ሰፊ ጥልቅ ባሕር ያጥለ ለቃት ጠፍ ሀገር ሆነች ይህም ነገር በሁሉ ሀገር ተሰማ ሊቀ ጳጳሳትና ንጉሆ ቀሳውስትና ዲያቆናት የክርስቲያን ወገኖች ሁሉ ተሰብስበው ልዕልናውንና ድንቆች ተአምራቱን እየተወያዩ ባሕርና ጥልቆች የሚያመስግኑት የእስራኤል አምላክ \bd እግዚአብሔርን\bd* ፈጽሞ አመሰገኑት። 
\m 41. ከእርሳቸው ጋር ላልሔዱ የክርስቲያን ወገኖች ሁሉ ልዑል ክቡር በሆነ በመስቀሉ ኃይል \bd እግዚአብሔር\bd* ያደረገላቸውን ተናገሩ ዳግመኛም በሀገሮች ሁሉ ዕጹብ ድንቅ የሆነ ሥራውን ያደረገላቸውንም ድንቆች ተአምራቱን ሁሉ ተናገሩ አስረዱ። 
\m 42. ቆስዮስጦስ ግን \bd እግዚአብሔር\bd* ባዘዘው ትእዛዝ ጸንቶ ሕገጋቱን ሁሉ የሚጠብቅ እውነተኛይቱን ሕገ ወንጌልን ያስተማሩት የተመረጡ የአባቶቹንም ሥራ የሚሠራ ሆነ። 
\m 43. አባቱ አግድር ሲሠራ የነበረውን ሥራ አስቦ አባቱ በቁመቱ ልክ ወደ አስቆፈረው ጉድጓድ ውስጥ ገብቶ። 
\m 44. በጉድጓዱ ውስጥ በፊቱና በኋላው በቀኝና በግራው እንደሱ የብረት ጦር ተክሎ። 
\m 45. ከጧት እስከ ማታ በውስጡ እየቆመ ስለራሱና ስለ ሕዝቡ ድኅነት ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጽሞ ይለምን ነበር። 
\m 46. መላእክትም በየዕለቱ በየሰዓቱ እንደ ወዳጅና እንደ ባልንጀራ ዘወትር ይጎበኙት ነበር። 
\m 47. ጠዋትም ሲነጋ ሰዎች የሚሠራውን ሥራ እንዳያውቁበት ከጉድጓዲ ውስጥ እየወጣ የክብር ልብሱን ለብሶ ከዙፋኑ ላይ ይቀመጥ ነበር። 
\m 48. ጸብዕ ክርክር ያለባቸው ሕዝቡም አሕዛቡም ወደ እሱ እየመጡ ቸሮችና ደጋጎች የሆኑ አባቶቹ እንደሚፈርዱት ያለ ፍርድ እውነተኛውንና የቀናውን ፍርድ ይፈርድላቸው ነበር። 
\m 49. በመሸም ጊዜ አባቱ ወደ አስቆፈረው ጉድጓድ ገብቶ በመቆም እኩያን አይሁድ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስን\bd* ወደ ጥልቅ ጉድጓድ ያገቡትንና \bd በመስቀል\bd* ላይ የተቀበለውን መከራ እያሰበ ያለቅስ ነበር። 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd ዐሥራ\bd*\bd  \bd*\bd ሁለት\bd*\bd  \bd*
\m 1. ከሌሊቶቹም ባንዲት ቀን ሌሊት ከጉድጓዷ ውስጥ ቆሞ ሳለ እንቅልፍ ያዘው። 
\m 2. ያን ጊዜ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ተገልጾ ንጉሡ ቆስዮስጦስን እንቅልፍ እንደወሰደው በዘመድ የከበርክ ቆስዮስጦስ ሆይ ፍቅር አንድነት ይገባሃል \bd የእግዚአብሔርም\bd* ጸጋና በረከት ካንተም ከልጆችህም ሁሉ ጋራ ይኑር አለው። 
\m 3. ንጉሡ ቆስዮስጦስም ይህን ቃል በሰማ ጊዜ መልአኩን እንዲህ ብሎ መለሰለት ልጅ ሳይኖረኝ ልጅ እንዳለኝ አድርገህ ይህን የሰላምታ ቃል በመስጠት የምታላግጥብኝ አንተ ማነኽ አለው። 
\m 4. መልአኩም ንጉሡ ቆስዮስጦስን እኔ አንተን የማላግጥብህ አይደለም ነገር ግን ላንተ የሚደረገውን የታመነውንና እውነተኛውን ነገር ፈጽሜ ልነግርህ ከ\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ወዳንተ ተላኩ እንጂ። 
\m 5. ፈጣሪህ \bd እግዚአብሔር\bd* ከዛሬ ጀምረህ ሚስት አግባ ከሷም አንድ ወንድ አንዲት ሴት ሁለት ልጆች ትወልዳለህ \bd እግዚአብሔርንም\bd* መፍራት እያስተማርክ አሳድጋቸው። 
\m 6. በሕጉ ሁሉ ጸንተው ይኖሩ ዘንድ ጌታ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በሠራው በወንጌልም ቃል ጸንተው ይኖሩ ዘንድ ፈሪኀ \bd እግዚአብሔርን\bd* እያስተማረክ አሳድጋቸው አንተም እነዚህ ልጆችህ ካደጉ በኋላ ሙተህ ወደጌታህ ወደ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሄደህ አባቶችህ የወረሱትን ዓለመ ነፍስ ትወርሳለህ ይኽቺውም ተድላ ደስታ ያለባት ገነት ናት አለው። 
\m 7. እነዚህም ልጆችህ በቀናች ሃይማኖትና አንተ ባስተማርካቸው ሥርዓት ጸንተው ይኖራሉ። 
\m 8. በእንደዚህ ያለ ሥራ ሳሉ በቤተ ክርስቲያን ላይና በሕዝበ ክርስቲያኑ ሁሉ ላይ ብዙ ጸዋትወ መከራ ብዙ ስደትና ምርኮ ይደረጋል። 
\m 9. ለርኩሳን ጣዖታት ለርኩሳን አጋንንት የሚሰግዱ ብዙ አላውያንና አረማውያን ነገሥታት ይነግሣሉ እነዚህንም ልጆች በእነዚህ ዓላውያን ነገሥታት እጅ ብዙ መከራ ያገኛቸዋል።
\m 10. ከዚህ በኋላ በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ስምና በቀናች ሃይማኖት ከሀገራቸው ተሰደው ይሄዳሉ። 
\m 11. ወንዲ ወንዱ ልጅህ ግን የጌታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስን\bd* እ ሥጋዌውን ሞቱን የከበረች ሃይማኖትንም እያስተማረ በዓላውያን ነገሥታት እጅ ይሞታል። 
\m 12. ሴቷ ልጅህ ግን ብዙዎች አረማውያንን ወደቀናች ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ሃይማኖት ትመልሳቸዋለች። 
\m 13. ብዙ ጸዋትወ መከራም ይደርስባታል። 
\m 14. ከዚህ በኋላ ትነግሣለች ከነገሠችም በኋላ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚፈራ ደግ ልጅ ትወልዳለች። 
\m 15. ከእመቤታችን \bd ከቅድስት ድንግል ማርያም\bd* \bd የእግዚአብሔር\bd* አብ የባሕርይ ልጅ \bd የኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስን\bd* ሰው መሆን እያስተማረች ታሳድገዋለች። 
\m 16. ከዚህ በኋላ ይህ የልጅህ ልጅ ይነግሣል። 
\m 17. ይህም የልጅህ ልጅ በነገሠ ጊዜ ለሕዝበ ክርስቲያንም ለዓብያተ ክርስቲያናቱም ተድላ ደስታና ሰላም ደኅንነት ይደረጋል። 
\m 18. እሱም ከአብ ከባሕርይ አባቱ ማኅየዊ ከሚሆን \bd ከመንፈስ ቅዱስም \bd*ጋራ ክብር ምስጋና ይግባውና ጌታችን መድኀኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ባስተማራት በቀናች ሃይማኖት \bd እግዚአብሔር\bd* በሚሰጠው ስጦታ ሁሉ ፍጹም የሆነ ነው። ፍቅር ትሕትናን ጸጋ \bd እግዚአብሔርን\bd* ሁሉ የተመላ ይሆናል። 
\m 19. በሱ ዘመነ መንግሥት \bd የክርስቶስ\bd* የመስቀሉ ኃይል እየረዳው ዓብያተ ክርስቲያናትን ይከፍታል ዓብያተ ጣዖታትን ይዘጋል። 
\m 20. ለልጅህ ልጅ ለዚህ ንጉሥ ከእግዚብሔር ዘንድ ሀብተ ክህነት ሀብተ መንግሥት ሀብተ ትንቢት ይሰጠዋል። 
\m 21. እሱም በፍጹም ልቡ በፍጹም ዕውቀቱ ጌታውን \bd ኢየሱስ ክርስቶስን\bd* ይወደዋል። 
\m 22. ጌታችን አምላካችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስም \bd*ካዘዘው ትእዛዝ ሁሉ ወደቀኝ ወደግራም አይልም። 
\m 23. \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ለአባቶችህ አባት ለአያትህ ለኢንዳስ እንደነገረው በዚህ በልጅህ ልጅ ዘመነ መንግሥት \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*አዳምን ከነልጆቹ ሊያድነው የተሰቀለበትን ክቡር መስቀሉን ለመፈለግ እናቱ ወደኢየሩሳሌም ትሄዳለች። 
\m 24. በኋላ በዚሁ በልጅህ ልጅ ዘመን ይህ \bd የክርስቶስ\bd* \bd መስቀል\bd* የተቀበረበት ቦታው ይገኛል። 
\m 25. ጊዜው ሲደርስ ይህቺ ልጅህ በመለኮት ደም የከበረውን \bd ክርስቶስ\bd* የተሰቀለበትን ይኽን \bd መስቀል\bd* በብዙ ድካም ታወጣዋለች ብሎ ነገረው። 
\m 26. \bd የእግዚአብሔርም\bd* መልአክ ለንጉሡ ለቆስዮስጦስ ይኽንን ነገር ከነገረው በኋላ ሰላምታ ሰጥቶት ከሱ ተሠውሮ ወደ ሰማይ አረገ። 
\m 27. ንጉሡ ቆስዮስጦስም ይህን ሁሉ ራዕይ ካየ በኋላ ከእንቅልፉ ነቃ። 
\m 28. ስለአያቸውም ራዕዮች ሁሉ ለረጅም ሰዓት አደነቀ። 
\m 29. ነገር ግን በሕዝቡ ስለሚመጣው መከራ ስለ ቤተ ክርስቲያንም መፍረስ ስለከበረች ስለ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ሃይማኖትም መጥፋት እየጮኸ የሚያቃጥል ዕንባን አለቀሰ። 
\m 30. ከዚህ በኋላ መኳንንቱና መሳፍንቱ ሕዝቡም ትንሹም ትልቁም ወደቤተ መንግሥቱ ተሰብስበው በሥርዓተ ተክሊል ሠርግ አድርገው ሚስት አጋቡትና ቅዱሳን አባቶችህን በሕጉ በትዕዛዙ በፍርዱ ሁሉ እንዳጸናቸው አንተንም \bd እግዚአብሔር\bd* እንደነሱ በሕጉ በትዕዛዙ ያጽናህ በከበረ መስቀሉ ኃይልም ይጠብቅህ ብለው መረቁት። 
\m 31. እንዲህ ብለው ከመረቁት በኋላ ሕዝቡ ሁሉ ደስ እያላቸው በፍቅር በአንድነት ወደየቤታቸው ገቡ።
\m 32. ከዚህ በኋላ ንጉሡ ቆስዮስጦስ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ እንደነገረው ወንድና ሴት ሁለት ልጆች ወለደ። 
\m 33. በጎ ምግባር በጎ ሃይማኖትም እያስተማረ አሳደጋቸው ልጆቼ በጌታ በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ስም አደራችሁን እላችኋለሁ በፍጹም ልቡናችሁ \bd እግዚአብሔርን\bd* እያፈቀራችሁ ሕጉን ጠብቁ በሕጉም ጸንታችሁ ኑሩ ስለ እናንተ ምሕረትን ከ\bd እግዚአብሔር\bd* የሚለምኑላችሁ በቤተ ክርስቲያን የተሾሙ ካህናትንና ነዳያንን ውደዱአቸው ብሎ አስተማራቸው። 
\m 34. ይህን ኃላፊውን ዓለም አትውደዱት ዓለሙም ንብረቱም ኃላፊ ነውና። 
\m 35. \bd እግዚአብሔር\bd* የሚወደውን ሥራ የሚሠራ ሰው ግን ለዘለዓለም ጸንቶ ይኖራል የዘለዓለም ሕይወት ታገኙ ዘንድ \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ያስተማራት በጎይቷን ሃይማኖታችሁን ውደዷት። 
\m 36. በነፍሳችሁ ከሚመጣባችሁ መቅሠፍት ታመልጡ ዘንድ በሥጋችሁም በዓይናችሁም በልባችሁም አትሰስኑ ወርቅ ብር ቀጭን ልብስ አትውደዱ። 
\m 37. እነዚህ ሁሉ በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘንድ የተናቁ ናቸውና። 
\m 38. ልጆቼ ሆይ ስለቀናች ሃይማኖታችሁ ብዙ መከራ ቢያገኛችሁ ፈጽሞ ደስ ይበላችሁ ነገር ግን እሱ ከመከራው ሊያድናችሁ ይቻለዋልና ወደፈጣሪያችሁ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ለምኑ። 
\m 39. በወድያኛውም ዓለም ከመከራ ነፍስ ትድኑ ዘንድ በነፍሳችሁም ከሚመጣባችሁ ፍርድ ታመልጡ ዘንድ በዚህ ዓለም በምግባር በሃይማኖት ድከሙ ነቢዩ በዚህ ዓለም የደከመ ለዘለዓለሙ በሕይወት ይኖራል ጥፋትን አያይምና እንዳለ ብሎ አስተማራቸው ልጆቹም አባታችን ሆይ እኛንስ በጎውን ነገር ሁሉ አስተማርከን እሺ እንቀበልሀለን። 
\m 40. ነገር ግን ወደሩቅ ጎዳና ልትሄድ እንዳለህ ባነጋገርህ እንረዳለን የምንወድህ እኛን ልጆችህን ትተኸን ወዴት ልትሄድ ነው አሉት። 
\m 41. አባታቸውም መልሶ እንዲህ አላቸው አባቶቼ ወደሄዱበት ዓለም እሄዳለሁ ይቺውም የሙታንና የሕያዋን እናት የሆነች መቃብር ናት አላቸው። 
\m 42. ልጆቹም አባታቸው እንደሚሞት በሰሙ ጊዜ ፈጽመው ምርር ብለው አለቀሱ። 
\m 43. አባታቸው ቆስዮስጦስም ልጆቹን መልሶ እንዲህ አላቸው ልጆቼ ሆይ ይህን መራራ ለቅሷችሁን ተዉ።
\m 44. ነገር ግን ይህ ሁሉ መከራና ኀዘን በደረሰባችሁ ጊዜ ይኽን የመከርኳችሁን ምክር በልባችሁ አኑሩት አላቸው። 
\m 45. ንጉሡ ቆስዮስጦስ ሁለቱን ልጆቹን እንዲህ ብሎ ከመከራቸውና ካስተማራቸው በኋላ ቅዱሳን አባቶቹ እንዳረፉት ያለ ዕረፍት አርፎ ልጆቹም ወገኖቹም ጽኑዕ ለቅሶ እያለቀሱ በኋለኛዋ ዘመን በትንሣኤ ዘጉባዔ እስኪነሣ ድረስ በአባቶቹ መቃብር ቀበሩት። 
\m ክፍል 
\m 46. እነዚህም ልጆቹ ድኃ አደግ ሁነው እርስ በርሳቸው እንዲህ ተባባሉ ከእንግዲህ ወዲህ እኛ ድኃ አደግ ሁነናል ቀድሞ ሲወደን የነበረው ይንቀናል ቀድሞ ሲጠላን የነበረው ከሀገራችን አስወጥቶ ይሰደናል ነገር ግን እስከ ዘላለሙ ድረስ ክብር ምስጋና ይግባውና በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በሁለት ወገን ድንግል በምትሆን በእናቱ በ\bd ቅድስት ድንግል ማርያም\bd* በከበረ መስቀሉም ተስፋ አለኝታ እናደርጋለን። 
\m 47. ባለን በዘመናችን ሁሉ እነሱ ጽንዓቱን ኃይሉን እንደዝናር ያስታጥቁናልና። 
\m 48. በዚህ የምክር ቃል እርስ በርሳቸው ከተመካከሩ በኋላ የአባታቸውን ገንዘብ ወስደው ለድሆችና ለጦም አዳሪዎች እናት አባት ለሞቱበት ለደኝ አደጉ በተኑ። 
\m 49. በውነት በቀና ነገርም \bd በእግዚአብሔር\bd* ሕግ ሁሉ ጸንተው ኖሩ። 
\m 50. እፍኝ ከምታህል ጥቂት ምስር በቀር የላመ የጣመ ሳይበሉ አጽዋማቱን ሁሉ ይጾሙ ነበር። 
\m 51. በእንደዚህ ያለ ሥራ በፍጹም ልቡናቸው በፍጹም ዕውቀታቸው \bd ለእግዚአብሔር\bd* እየተገዙ ባባታቸው ቤት ብዙ ዘመን ኖሩ። 
\m 52. እንደዚህም ሁነው ሲኖሩ ዓላዊ መክስምያኖስ በሮም ሀገር ነገሠ ጌታው \bd ኢየሱስ ክርስቶስን\bd* ክዶ የፈጠራችሁኝ እናንተ ናችሁ ብሎ ለርኩሳን ጣዖታት ሰገደ ብዙዎች አብያተ ክርስቲያናትን አፍርሶ በእሳት አቃጠለ።
\m 53. እነዚህም የንጉሡ የቆስዮስጦስ ልጆች ይህን የተናቀውን ሥራ ባዩ ጊዜ እርስ በርሳቸው ስለ ቀናች ሃይማኖታችሁ ብዙ መከራ ያገኛችኋል ብሎ አባታችን ቆስዮስጦስ የነገረን ነገር እነሆ ደረሰ ተባባሉ። 
\m 54. ከዚህ በኋላ ተነሥተው በእግራቸው ቁመው እጃቸውን ዘርግተው ዓይናቸውን ወደሰማይ አቅንተው ከዳዊት መዝሙር \bd እግዚአብሔር\bd* ብርሃነ ረድኤቱን ያበራልኛል ምን ያስፈራኛል \bd እግዚአብሔር\bd* ድኅነቴን የሚያደርግልኝ የታመነ ወዳጄ ነው ምን ያስደነግጠኛል። 
\m 55. ገንዘቤን ይዘርፉኝ ዘንድ ክፉዎች ሰዎች በቀረቡኝ ጊዜ ምን ያደርጉኛል ስቃይ የሚያጸኑብኝ ጠላቶቼስ በነፍስ በሥጋ ጠፉ። 
\m 56. ሠራዊቱ ምንም ቢጣሉኝ ልቡናዬ አይፈራብኝም አርበኞቹም ምንም ቢከቡኝ እኔ በሱ አመንኩ። 
\m 57. \bd እግዚአብሔርን\bd* አንዲት ነገር ለመንኩት እሷንም እሻለሁ ባለኝ በዘመኔ ሁሉ \bd በእግዚአብሔር\bd* ማደርያ ገነት መንግሥተ ሰማያት እኖር ዘንድ። 
\m 58. \bd እግዚአብሔርን\bd* ደስ የማሰኝበትን ሥራ ይገልጽልኝ ዘንድ በመመስገኛው ቦታ በአምስቱ በስድስቱ ቆመ ብእሲ ጽሙድ እንደ በሬ ቅኑት እንደ ገበሬ ሁኜ አገለግለው ዘንድ በመከራዬ ጊዜ በጽላሎተ ረድኤቱ ሰውሮኛልና በሠዋሪነቱ ሠዋሪነትም ሠውሮኛልና በሰናክሬም ላይ ከፍ ከፍ አድርጎኛልና። 
\m 59. እነሆ \bd እግዚአብሔር\bd* ራሴን በጠላቶቼ ላይ ሪመንግሥት ከፍ ከፍ አደረገኝ ደብተራ ኦሪትን ከብቤ መሥዋዕት ሠዋሁ እልል እያልኩ በውስ በአፍአ ለልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ምስጋና አቀርባለሁ።
\m 60. አቤቱ ወደ አንተ የለመንኩትን ልመናዬን ስማኝ ልቡናዬም ኃጢአቴን ይቅር በለኝ ልመናዬንም ስማኝ ይልሀል። 
\m 61. ገጸ ረድኤትህን ሻሁ አቤቱ ገጸ ረድኤትህን እሻለሁ ገጸ ረድኤትህን ከኔ ወደሌላ አትመልስ። 
\m 62. ተበሳጭተህ ከኔ ከባርያህ አትራቅ ረዳት ሁነኝ በመከራውም አትጣለኝ ድኅነቴን የምታደርግልኝ ፈጣሪዬ ቸል አትበለኝ። .. 
\m 63. እናት አባቴ በመከራ ፈጽመው በማኅናን ጣሉኝ \bd እግዚአብሔር\bd* በረድኤት ተቀበለኝ እንጅ። 
\m 64. አቤቱ ወደ ሕግህ ምራኝ ጠላቶቼን ደስ አይበላቸው ብለህ ወደቀና ሕግህ ምራኝ። 
\m 65. ስቃይ ለሚያጸኑብኝ አሳልፈህ አትስጠኝ የዐመን ምስክሮች በጠላትነት ተነሥተውብኛና ይኸውም የዐመጽ ፍጻሜ ናቸው። 
\m 66. በሕያዋን በመላእክት በጻድቃን ሀገር በገነት መንግሥተ ሰማት ተድላ ደስታውን አይ ዘንድ አምናለሁ። 
\m 67. አበጀህ እግዚኣብሔርን ተስፋ አለኝታ አድርገው ልቡናህንም በሃይማኖት አጽንተህ ተስፋ አለኝታ አድርገው የሚለውን ጸልየው። 
\m 68. ላንተ ቸር ለሆነ ለባሕርይ አባትህም : ኃጢአትን ለሚያስተሠርይ ለባሕርይ ሕይወትህ \bd ለመንፈስ ቅዱስ\bd*ም ምስጋና ይገባል ለዘለዓለሙ በውነት ያለሐሰት አሉ። 
\m 69. ይህንንም የምስጋና ቃል በአንደበታቸው እየጸለዩ : አባታቸው የተወላቸውን ገንዘብ ሁሉ ምንም ሳያስቀሩ ለድሆች ለጦም አዳሪዎች በተኑ። 
\m 70. ያን ጊዜ ዓላውያን የሚሆኑ መክስምያኖስና ዲዮቅልጥያኖስ በሚገዙበት ሀገር ሁሉ \bd በክርስቶስ\bd* ወገኖች ላይ ጽኑ ጸዋትወ መከራ ተደረገ። 
\m 71. ብዙዎች ሰዎች ወደአደባባይ እየመጡ በጌታችን በመድኃኒታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ስም ደማቸውን ያፈሱ ጀመር። 
\m 72. የንጉሥ ቆስዮስጦስም ልጆች ክርስቲያን የሚቀበሉት ይህን መከራ ባዩ ጊዜ እርስ በርሳቸው እንዲሀ ተባባሉ እኛም የዚህ የኃላፊው ዓለም ኑሮ እንዳያስተን የጌታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስን\bd* ሕግ እየጠበቅን ቅዱሳን በሚሆኑ በአባቶቻችን ሃይማኖት እንጽና ተባባሉ። 
\m 73. እርስ በርሳቸው ይህን ሲጨዋወቱ የዓላዊው የመክስምያኖስ ሠራዊት መጥተው ይዘዋቸው ወደመክስምያኖስ ወስደው ለርኩሳን ጣዖታት ይሰግዱ ዘንድ ግድ አሉዋቸው። .. 
\m 74. እነሱ ግን እምቢ አሉ ከሃዲው ንጉሥ ከኔ ምን ትሻላችሁ የሚሻላችሁን ምረጡ ለጣዖት ባትሰግዱ እኒህ ሰይፎች በእጄ አሉ ቸብቸባችሁን ቆርጨ እጥላለሁ አላቸው። 
\m 75. እነሱም መልሰው እንዲህ አሉት ከሀዲው መክስምያኖስ ሆይ እኛስ ካንተ ይልቅ ፈጣሪያችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስን\bd* እንሻለን። 
\m 76. ገድላችንም በምስክርነታችን ደም ይጻፍልን ዘንድ በክቡር ስሙ በሰማዕትነት ልንሞት እንወዳለንና የወደድከውን አድርግ አሉት። 
\m 77. ያን ጊዜ ከሀዲው መክስምያኖስ ተቆጥቶ ጽኑ ቅጣት እንዲቀጡዋቸው አዘዘ እነሱም እንደታዘዙ በእሥራት በግርፋት ቀጡዋቸው። 
\m 78. እነሱ ግን ከቀናች ሃይማኖታቸው ወደቀኝ ወደግራም አላሉም። 
\m 79. ከሀዲው መክስምያኖስም ወደረከሰች ሃይማኖቱ እንዳልገቡለት ባየ ጊዜ እሱ ከሚገዛው ሀገር ተሰደው ወደሌላ ሀገር ይሄዱ ዘንድ ደብዳቤ ጻፈ። 
\m 80. እነሱም በጌታ በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ስም ፈጽሞ ደስ እያላቸው ወደሌላ ሀገር ተሰደው ሄዱ። 
\m 81. \bd ዕሌኒ\bd* ተሰዳ በሄደችበት ሀገር አንድ አይሁዳዊ ሰው አግኝታ የጌታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስን\bd* ሰው መሆን ሕማሙን ሞቱን ትንሣኤውን አስተማረችው። 
\m 82. የቀና ሃይማኖትም ይህ ነው ይህም ዘር ምክንያት ሳይሆነው ከእመቤታችን ሰው ሆኖ የተወለደው ደኀራዊ ልደቱ ከአብ ከባሕርይ አባቱ እንደተወለደው እንደቀዳማዊ ልደቱ የሚያምኑት እምነት ነው ብላ አስተማረችው።  
\m 83. ያን ጊዜ ነገሯ ከልቡ ገባ ትምህርቱን ተረዳው የጌታችን የመድኃኒታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ\bd* ከሰማይ ከዙፋኑ መውረዱን በሁለት ወገን ድንግል ከምትሆን ከእመቤታችን ሰው መሆኑን አምኖ የቀናችውን ሃይማኖት ተቀበለ። 
\m 84. በቀናች ሃይማኖትም ካመነ በኋላ የክርስትና ጥምቀት አጥምቃ ደግ ምእመን አደረገችው ከዚህ በኋላ ይህ የክርስቲያን ወገን ያደረገችው ደግ ምዕመን ሰው \bd ዕሌኒን\bd* አገባት ሁለቱም እግዚብሔርን ደስ የሚያሰኙ የሚወዱ ሆኑ። 
\m 85. ወንድሟ ግን ስለቀናች ሃይማኖቱ ተሰዶ ሄደ በሄደበትም ሀገር ብዙ መከራ አገኘው ብዙዎችንም ሰዎች \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ወደ አስተማራት ወደ ቀናች ሃይማኖት መለሳቸው። 
\m 86. ከዚህ በኋላ አንገቱን በሰይፍ ቆርጠውት በመንግሥተ ሰማያት የሰማዕትነትን አክሊል አገኘ። 
\m 87. የክብር ባለቤት የጌታችን የፈጣሪያችንና የመድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ይቅርታውና ቸርነቱ የከበረ መስቀሉም በረከት ከሁላችንም የክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ልጆቹ ከምንሆን ጋር ይኑር ሀገራችን ኢትዮጵያንም ይጠብቃት የደብረ ሊባኖስንም ገዳም ይጠብቅልን። ለዘላለሙ አሜን። 
