\c 19 
\m \bd \zbr\bd*\bd \zbr\bd*\bd ስንክሳር ዘወርኀ ጥቅምት\bd*\bd  ፲፱ \bd*
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም\bd* ጥቅምት ዐሥራ ዘጠኝ በዚች ቀን በከሀዲው ዲዮቅልጥያኖስ ዘመን ቅዱስ በርቶሎሜዎስና ሚስቱ በሰማዕትነት አረፉ ። 
\b 
\m እሊህ ቅዱሳንም የግብጽ ምዕራብ ከሆነ ፍዩም ከሚባል አገር ናቸው ክርስቲያኖችም እንደሆኑ በመኰንኑ ዘንድ ወነጀሏቸው መኰንኑም ልኮ አስቀረባቸውና ስለ ሃይማኖት ጠየቃቸው እነርሱም ክብር ይግባውና በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በፊቱ ታመኑ ። 
\b 
\m መኰንኑም ጥልቅ ጒድጓድ እንዲቆፍሩላቸው በዚያም እንዲጨምሩአቸውና በሕይወታቸው እንዲደፍኑባቸው አዘዘ ።  መኰንኑም እንዳዘዘ አደረጉባቸው በዚህም ምስክርነታቸውን ፈጽመው የሰማዕትነት አክሊልን በመንግሥተ ሰማያት ተቀበሉ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በሰማዕታቱ ጸሎት ይማረን በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለበርተሎሜዎስ ወለብእሲቱ ዘሕፅኑ ። እለ \bd በክርስቶስ\bd* ተአመኑ ። መኰንን ዐላዊ በዘአክረየ ወዓልያኑ ። በውስተ ዐዘቅት ዕሙቅ እስከ ኅቡረ ተደፍኑ ። እንዘ ሕያዋን እፎ ምውታነ ኮኑ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን ስለ ጳውሎስ ሳምሳጢ በአንጾኪያ አገር የቤተ ክርስቲያን የአንድነት ስብሰባ ተደረገ ። ይህ ጳውሎስም ከአንጾኪያ አገሮች በአንዲቱ አገር ኤጲስቆጶስነት በተሾመ ጊዜ ክፉ ዘርን ሰይጣን በልቡ ውስጥ ዘራበት አካላዊ ቃልን አካል እንደሌለ \bd የክርስቶስም\bd* ጥንት መገኛው \bd ከማርያም\bd* እንደሆነ እርሱም አለምን ያድንበት ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* የፈጠረው እንደሆነ ከመለኮትም ጋር ያልተዋሐደ በላዩ ወርዶ \bd በእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ አደረበት እንጂ ብሎ የሚያምን ሆነ በወልድም ቢሆን በመንፈስ ቅዱስም ቢሆን የሚያምን አልሆነም ። 
\b 
\m ስለዚህም ኤጲስቆጶሳት አንድነት ተሰበሰቡ የእስክንድርያ አባ ዲዮናስ የሮሜ አባ ዲዮናስዮስ እሊህ ሊቃነ ጳጳሳት ስለ እርጅናቸው ከዚያ ደርሰው ከእርሳቸው ጋር ሊሰበሰቡ አልቻሉም ነገር ግን መልእክትን ጻፉ ። 
\b 
\m የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት አባ ዲዮናስም እንዲህ የሚል መልእክትን ጻፈ ። \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጁም ቃሉም የሆነ \bd ክርስቶስ\bd* በመለኮቱም ከእርሱ ጋር ትክክል የሆነ እርሱም ከሦስቱ አካላት አንዱ ወልድ ስለእኛ ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ያለ ዘር ስጋንና ነፍስን ነሥቶ ፍጹም ሰው የሆነ በመለኮቱ ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር ትክክል ሲሆን እንደእኛ ፊጹም ሰው ሁኗል ከተዋሕዶውም በኋላ ያለ መለያየትና ያለ መቀላቀል ሁለቱ ባሕርያት አንድ ሁነዋል ከብሉይና ከሐዲስ መጻሕፍት ምስክሮችን ጠቅሶ እያስረዳ ጽፎ ይቺንም መልእክት ከሁለት ምሁራን ቀሳውስት ጋር ላካት ። 
\b 
\m በዚያንም ጊዜ አሥራ ሦስቱ ኤጲስቆጶሳትና እሊህ ሁለቱ ቀሳውስት ጉባኤ አድርገው ይህን ጳውሊ ሳምሳጢን አቅርበው የአባ ዲዮናስን መልእክት በፊቱ አነበቡ ። ዳግመኛም \bd ክርስቶስ\bd* \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጁም ቃሉም የሆነ የጌትነቱ ነጸብራቅ ነው የሚለውን የሐዋርያ ጳውሎስን ቃል በመጥቀስ እርሱ ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር በትክክልነት እንደሚኖር አስረዱት እርሱ ግን ቃላቸውን አልተቀበለም ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ በእርሱ ትምህርት የሚያምኑትን ሁሉ አውግዘው ከምእመናን ለይተው አሳደዱት ። ለምእመናንም ሥርዓትን ሠሩ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በጸሎታቸው ከስሕተት ይጠብቀን በረከታቸውም ትድረሰን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም እብል ምስለ ቀሳውስት ክልኤ ። ዐሠርቱ ወሠለስቱ ኤጲስቆጶሳት ዘበጽዋዔ ። ዘገብሩ ዮም በአንጾኪያ ጉባኤ ። ዕሩቀ መለኮት ዘረሰየ ትስባኤ ። ዐውደ ሳምሳጢ ጳውሎስ ይዝርዉ በመሥዔ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን የጸይለም አገር የከበረ አባት ዮሐንስ አረፈ ። የዚህም ቅዱስ ወላጆቹ ከሀገሩ ታላላቆች ወገን ናቸው የአባቱም ስም አብርሃም የእናቱም ስም ሣራ ነው እነርሱም ልጆች ስለ ሌሏቸው ብዙ ዘመን ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* እየለመኑ ኖሩ ። 
\b 
\m በአንዲትም ዕለት ሁለት መነኰሳት ወደ እነርሱ እንግድነት መጡ እነርሱም በክብር ተቀብለው አሳደሩአቸው ። እሊህ መነኰሳትም አብርሃምን ልጅ የለህምን አሉት እርሱም እንባውን እየአፈሰሰ አባቶቼ ልጅ የለኝም አሁንማ እኔ አረጀሁ የሚስቴም የልጅነቷ ወራት አለፈ ብሎ መለሰላቸው ። እሊህ መነኰሳትም ስለ እርሳቸው ጸለዩላቸው ባርከዋቸውም ጎዳናቸውን ተጓዙ ። 
\b 
\m ከጥቂትም ቀን በኋላ ሳራ ፀነሰች ደስ የሚያሰኝም ልጅን ወለደች ስሙንም ዮሐንስ ብለው ሰየሙት በእርሱም ደስ አላቸው የቤተ ክርስቲያንንም ትምህርት እየአስተማሩ አሳደጉት ። 
\b 
\m ዐሥራ ሰባት ዓመትም በሆነው ጊዜ ወደ መምህሩ ቤት መነኰሳት መጡ ዮሐንስም ከእርሳቸው ጋር እንዲወስዱት ለመናቸው እነርሱም አባትህን እንፈራለንና እኛ አንወስድህም አሉት ። መነኰሳቱም ወደቦታቸው እየሔዱ ሳሉ ወደ መረጠው ጎዳና ይመራው ዘንድ ዮሐንስ ተነሥቶ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸለየ ከመምህሩም ቤት ወጥቶ ሊደርስባቸው ወዶ መነኰሳቱን በኋላቸው ተከተላቸው ወደ ታላቅ ወንዝም ደረሰ ብቻውንም መሻገር ፈርቶ ቆመ ከዚያም ሳለ ዓረቦች ከግመሎቻቸው ጋር መጡ ያሻገሩትም ዘንድ ለመናቸው እነርሱም ከእርሳቸው ጋር አሻገሩት አንወስድህም ወደአሉት መነኰሳት ወደ ገዳማቸው \bd በእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ ደረሰ ። 
\b 
\m ከእርሳቸውም አንዱ አባ ስምዖን የሚባለው ዮሐንስን ወስዶ ደቀ መዝሙሩ አድርጎ ከሁለቱ ደቀ መዛሙርቱ ጋር አኖረው ። 
\b 
\m አባ ስምዖን የሚሞትበት ጊዜ እንደቀረበ በአወቀ ጊዜ ልጆቹን ጠርቶ ከሞትኩ በኋላ በእናንተ ላይ የሚሆነውን \bd እግዚአብሔር\bd* ያሳየኝን እነግራችሁ ዘንድ ልጆቼ ኑ አላቸውና ከእናንተ አንዱን ጅብ ነጥቆ ይወስደዋል ። ሁለተኛው ወደ ዓለም ተመልሶ ይባክናል ። የሦስተኛው ግን ዜናው በዓለሙ ሁሉ ይሰማል አላቸው ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ አረጋዊው ስምዖን ወደ ዮሐንስ ተመልክቶ ልጄ ሆይ \bd በክርስቶስ\bd* ፍቅር ጽና ለብዙዎች አባት ልትሆን እርሱ መርጦሃልና አለው ። አባ ስምዖንም ከአረፈ በኋላ በሦስተኛው ቀን አንዱ ረድዕ ወደ ዓለም ተመልሶ ሚስት አገባ ሁለተኛው ወዴት እንደ ደረሰ አልታወቀም ። አባ ዮሐንስም ብቻውን ቀረ ፈጽሞ አዘነ በልቡ እንዲህ አለ የጓደኞቼን ወሬ እጠይቅ ዘንድ ከገዳም ወጥቼ ልውረድ ይህንንም ብሎ ከገዳሙ ወጥቶ ሲወርድ የጸይለም ጦረኞች ተቀበሉት ደም ግባታቸው ከሚአምር ከሁለት ሴቶች ጋር አሥረው ወሰዱት በጒዞም ላይ እያሉ ለእንስሶቻቸውና ለራሳቸው የሚጠጡት ውኃ አጡ ። አባ ዮሐንስም ከዚህ በረሀ ውስጥ ፈጣሪዬ ውኃን ቢአወጣላችሁ ትለቁኛላችሁን አላቸው አዎን አሉት ። በዚያንም ጊዜ አባ ዮሐንስ በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ብሎ በምድር ላይ አማተበ ውኃም ፈልቆላቸው ጠጥተው ረኩ ። 
\b 
\m የከበረ ዮሐንስም ቃል ኪዳን እንደ ገባችሁልኝ አሰናብቱኝ አላቸው እነርሱም እንዳንተ ያለ አናገኝምና ከቶ አንለቅህም አሉት ። ይህንንም ብለው ወደ አገራቸው ወደ ጸይለም አደረሱት ። 
\b 
\m በዚያንም ወራት በጸይለም አገር ታላቅ መቅሠፍት ወረደ የአበ ዮሐንስም ጌታው ከቤተሰቦቹ ሁሉና ከልጆቹ ጋር ሞተ ሚስቱም ከአንዲት ልጅዋ ጋር ብቻዋን ቀረች ። የጌታውም ሚስት ቅዱስ ዮሐንስን መሠርይ እንደ ሆነ አሰበች በማደሪያውም ውስጥ እያለ ሊአቃጥሉት እሳት ለቀቁበት \bd እግዚአብሔርም\bd* ከእሳት ውስጥ በደኅና አወጣው የጸይለም ሰዎችም ይህን ድንቅ ተአምር አይተው ሴቶችም ወንዶችም በጌታችን አምነው በእጆቹ ተጠመቁ ። 
\b 
\m ከዚያም ተነሥቶ ወደ ሌላ አገር ሔደ ። የአገር ሰዎችም ዛፎችን ሲያመልኩ አግኝቷቸው እርሱም ከክህደታቸው እንዲመለሱ አስተማራቸው ባልሰሙትም ጊዜ ምሳር ይዞ በሌሊት ወደ ዛፎቹ መካከል ገብቶ ክብር ይግባውና ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸለየ ምሳሩንም አንሥቶ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም እቆርጣችኋለሁ አለ ። ወዲያውኑ በአንዲት ምት ዐሥር ሽህ ዛፎች ወደቁ የሀገር ሰዎችም ይህን ድንቅ ተአምር አይተው ክብር ይግባውና በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አመኑ ሁሉም ከሴቶችና ከልጆች ጋር ተጠመቁ ። 
\b 
\m ከዚያም ዳግመኛ ወደ ሌላ አገር ሔደ ሰዎችንም እሳትን ሲያመልኩ አገኛቸው እርሱም ይህን ደንቊርናቸውን ይተዉ ዘንድ አስተማራቸው ገሠጻቸውም እነርሱም በእርሱ ላይ ተቆጥተው ከእሳት ጨመሩት ። እርሱም በደኅና ወጣ ሦስት ጊዜም ጨምረውት በደኅና ወጣ ውኃቸውንም ደም አደረገባቸው የሚጠጡትም አጥተው በተጨነቁ ጊዜ ክብር ይግባውና በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* ሁሉም አመኑ ። አራት መቶ ሽህ ሰዎችም በእጁ ተጠመቁ ቤተክርስቲያንም ሠራላቸው አስተምሮም በቀናች ሃይማኖት አጸናቸው ቁጥር የሌላቸው ድንቆች ተአምራትንም አደረገ \bd እግዚአብሔርንም\bd* አገልግሎ በሰላም በፍቅር አረፈ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለዮሐንስ በሥልጣነ ቃሉ ዘአዘዛ ። ይኩን ደመ ለፈለገ ጸይለም ውኂዛ ። ወሰላም ለረድኡ ጽጉየ ሠናይ መዓዛ ። እንተ ተውህበ ለሞት እንዘ ውእቱ ወሬዛ ። ለነፍሰ አእላፍ ከመ ይኩን ቤዛ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን ዳግመኛ እንደ በግ ለታረዱ ለመጥራ ጻድቃን መታሰቢያቸው ነው ። ደግሞ የኢትዮጵያ ንጉሥ ይምርሐነ \bd ክርስቶስ\bd* መታሰቢያው ነው እሊህም የመጥራ ጻድቃን እስከ ዛሬ ቆዳቸው ከሥጋቸው አልተለያየም መግነዛቸውም አላረጀም ። በረከታቸውም ከእኛ ጋር ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለይምርሐ ዓመተ ምሕረት ዓሙ ። በቅብዓ ክህነት ወንግሥ ዘአባላቲሁ ተኅትሙ ። እስከ ብዙኃን ሕዝብ እመንክራቲሁ ተደሙ ። መንገለ ተክዕወ ወነጥበ ደሙ ። በቈለ ወይን ዘመንክር ጣዕሙ ። 
\m ሰላም ለስምዖን መንፈሰ ትንቢት ዘተዓጽፈ ። ዜና አርዳኢሁ ሠለስቱ በከመ ተጽሕፈ ። አሐዱ በተዘርዎ ውስተ ዓውደ ዓለም ኀለፈ ። ወካልኡኒ ልብሰ ምንኲስና ገደፈ ። በገቢረ ሠናይ ባሕቲቱ ዮሐንስ ተርፈ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\s2 ጥቅምት ፲፱ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\m ፩.ቅዱስ ይምርሐነ \bd ክርስቶስ\bd* (ጻድቅ ንጉሠ ኢትዮዽያ)
\m ፪.ቅዱስ ዮሐንስ ዘጸይለም
\m ፫.አባ ስምዖን ገዳማዊ
\m ፬.ቅዱሳን በርተሎሜዎስና ሚስቱ (ሰማዕታት)
\m ፭.አበው ኤዺስ ቆዾሳት (ሳምሳጢን ያወገዙ)
\m ፮.ጻድቃን እለ መጥራ (ቅዱስ ይምርሐነ ቤተ መቅደስ ውስጥ የምናያቸው: አጽማቸው የፈሰሰው ቅዱሳን ናቸው)
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.ቅዱስ \bd ገብርኤል\bd* ሊቀ መላእክት
\m ፪.ቅዱስ ኤስድሮስ ሰማዕት
\m ፫.አቡነ ዓቢየ እግዚእ ጻድቅ
\m ፬.አቡነ ስነ \bd ኢየሱስ\bd*
\m ፭.አቡነ ዮሴፍ ብርሃነ ዓለም
\b 
\m አቤቱ በኃይልህ ንጉሥ ደስ ይለዋል ፤ በማዳንህ እጅግ ሐሴትን ያደርጋል ። የልቡን ፈቃድ ሰጠኸው ፥ የከንፈሩንም ልመና አልከለከልኸውም ። በበጎ በረከት ደርሰህለታልና ፤ ከክቡር ዕንቁ የሆነ ዘውድን በራሱ ላይ አኖርህ ። ሕይወትን ለመነህ ሰጠኸውም ፥ ለረጅም ዘመን ለዘለዓለሙ ። በማዳንህ ክብሩ ታላቅ ነው ፤ ክብርንና ምስጋናን ጨመርህለት ።  (መዝ. ፳፥፩-፭)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ እምእለ ተፀመድኩ ዘልፈ ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውክፈ እምእለ አብዑ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ሰማዕታት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ደናግል ዓዲ ወመነኮሳት ኄራን ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን እስከ አረጋዊ ልሂቅ እምንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ወለዘሰምዐ ቃሎ በእዝነ መንፈስ በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኲሉ እምባእስ ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ \it*ከብልፅግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። 
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
