\c 19 
\m \bd ምዕራፍ ስድስት\bd*
\m \bd ፩\bd* \bd ቅዳሴያትን እንደ ደረሰ\bd*
\m  አንድ ቀንም \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*እንዳስለመደው ሲጸልይ ጴጥሮስና ጳውሎስ ድንገት ተገለጹለት \bd ክርስቶስ\bd* እንደ ኤጲፋንዮስ የአሕዛብ መምህር አድርጎ ሾመህ አሉት፡፡ 
\m ፪ እጃቸውንም በራሱ ላይ አስቀመጡ/ጫኑ/ ባረኩትም በጳጳሳትም ሥርዐት እንደሚያደርጉ በፊቱ እፍ አሉበት፡፡ ከዚህም በኋላ በማይነገር ምስጋና ወደ ሰማያት ዐረጉ፡፡ 
\m ፫ ከዕለታት አንድ ቀንም አንድ አይሁዳዊ መጣ፡፡ \bd የእግዚአብሔር\bd* ፊቱ ወዴት ነው ንገሩኝ እያለ ክርስቲያኖችን ተከራከራቸው፡፡ ሊመልስለት የቻለ ሰውም አልተገኘም፡፡ 
\m \bd ፬\bd* \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*ግን አፉን ገልጦ ለመለኮት ወርድና ቁመት፣ ላይና ታች ቀኝና ግራ፣ ያለው አይደለም፡፡ በአራቱ ማዕዘን ምሉ ነው እንጂ፡፡ ለመለኮት በፊቱ ደረት በኋላውም ጀርባ ያለው አይደለም እንደተጻፈ መለኮቱ በሁሉ የመላ ነው እንጂ አለ፡፡ 
\m ፭ ጳጳሱም ከደስታው ብዛት የተነሣ ሳመው ባረከው ቅዳሴንም እንዲደርስ ፈቀደለት፡፡ 
\m ፮ ከዚያም ጀምሮ በወንድሞች ዘንድ የታወቀ ጸሎተ ፈትቶን /የፍታቴ ጸሎትን/ ይደርስ ጀመረ፡፡ ከሊቀ ካህናት ተፈቅዶለታልና፡፡ ዲያቆኑ ሐናንያ ጳውሎስን ለማጥመቅ እንደተፈቀደለት፡፡ 
\m ፯ አንድ ቀንም አንድ ሰው \bd የአባታችን ጊዮርጊስን\bd* ጸሎተ ፈትቶ በቤተ ክርስቲየን ሲቀድሱበት በሰማ ጊዜ በአሳቡ ተጠራጠረ፡፡ ከሐዋርያትና ከሊቃነ ጳጳሳት ያልተላከ ይህ ቅዳሴ ምንድን ነው? አለ፡፡
\m ፰ ያም ሰው እየጠላውና እየሰደበው ሳያከብረው ኖረ፡፡ በዚያም ሰው ላይ \bd እግዚአብሔር\bd* ተቈጣበት፡፡ የአርዮስ አንጀት ተዘርግፎ እንደወጣ በመጸዳጃ ቤት በተቀመጠበት አንጀቱ ተዘርግፎ ወጣ፡፡ 
\m ፱ የተመረጡ የአገልጋዩቹን ጠላት ለሚበቀል \bd እግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን፡፡ 
\m ፲ ዳግመኛም ወንድሞቼ ሆይ በሥጋ ከ\bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*ወገኖች የሆነ ሰው ዕዝራ የተባለ እስራኤላዊ ሰው የነገረኝን ነገር ስሙ፡፡ በአንድ ቦታም የመጻሕፍትን ንባባቸውንና ትርጓሜያቸውን ከእርሱ ጋር የተማረ ዐዋቂ ሰው ነበር፡፡   
\m ፲፩ ያም ሰው አንድ ቀን በሰንበት ዕለት \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*በቀኑ እኩሌታ  ተኝቶ ሳለ ከብሉይና ከሐዲስ መጽሐፍ የሌለውን \bd በእግዚአብሔር\bd* ቃል ከሦስት ሰዓት እስከ ዘጠኝ ሲያነብብ ሰማሁት አለ፡፡ 
\m ፲፪ ሰምቼም ከገነሩ ኀይል ቃል የተነሣ ልቤ ደነገጠብኝ ጉልበቴም ተብረከረከ /ተንቀጠቀጠ/፡፡ በነቃና በተነሣ ጊዜም የእስራኤል ልጆች ማየት እስኪሳናቸው ድረስ የነቢያት አለቃ የሙሴ ፊት እንደተለወጠ የፊቱ መልክ ተለወጠ፡፡ ዘፀ.፳፬፥፳፱-፴፩
\b 
\m ፲፫ እኔም እንዲሁ ፈራሁ ማየትም ተሳነኝና ትንሽ ሸሸሁ ዕዝራ እያለም ጠራኝ በተመለስሁም ጊዜ ፊቱን እንደቀድሞው አገኘሁት፡፡ \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስም\bd* \bd የእግዚአብሔርን\bd* ነገር የሚናገር በዚያች ዕለት ብቻ አይደለም በሁሉም ዕለትና ሰዓት \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ከመናገር አያቋርጥም ነበር፡፡ 
\m ፲፬ የዐባይ ውኃ ምንጩ ከመፍለስ እንዳያቋርጥ እንዳይደርቅ እንዲሁ \bd የመንፈስ ቅዱስ\bd* ምንጭ ከ\bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*አፍ አይነጽፍም፡፡ /አይቋረጥም/
\m ፲፭ የተናገረው ሁሉ ተጽፎ ቢሆን ዓለም ባልቻለውም ነበር፡፡ ለወዳጆቹ ይህ ያህል ጸጋ የሰጠ ሁሉን ቻይና በጎ ነገርን ሁሉ ለፈጠረ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን፡፡ 
\m ፲፮ የምታምኑ ወንድሞቻችን ሆይ ከሰይጣን የሚሆን ፈተና አለና፡፡ እንነግራችሁ ዘንድ ስሙ፡፡ አንድ ቀንም ሃይማኖቱ የረከሰ አይሁዳዊ ሰው በቤተ ክርስቲያን ምእመናን ላይ ተነሣ፡፡ 
\m ፲፯ ኑ በመጻሕፍት ቃል እንከራከር፡፡ ከረታችሁኝ ወደ ሃይማኖታችሁ አስገቡኝ፡፡ ከረታኋችሁም ወደ ሃይማኖቴ ግቡ አለቸው እነርሱም እሺ አሉት፡፡
\m \bd ፲፰\bd* \bd እግዚአብሔርን\bd* የወደደ ንጉሥ ዳዊትም በሰማ ጊዜ ልቡ በሃይማኖት እሳት ተቃጠለ፡፡ የካህናት አለቆችን፣ ንቡራነ እድን፣ በአገሩ ሁሉ ያሉ መጻሕፍትን የሚያውቁትን ሁሉ ሰበሰበ፡፡ 
\m ፲፱ አይሁዳዊውን ለብቻው ምእመናንንም ለብቻቸው አቆማቸው፡፡ አይሁዳዊውንም ፈጥኜ አሳፍርህ ዘንድ ቃልህን ተናገር አለው፡፡ 
\m ፳ አይሁዳዊውም መለሰ እናንተ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ የምትሉት ይህ \bd ክርስቶስ\bd* \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ነውና አልአዛርን የቀበሩበትን ባወቀ ነበር አለ፡፡ 
\m ፳፩ በወንጌላችሁ ኢየሱስ ቢታንያ በደረሰ ጊዜ አልዓዛርን ወደት ቀበራችሁት አለ ይላልና፡፡ \bd እግዚአብሔርን\bd* ግን የሚሰወረው ሥራ የለም፡፡ ሁሉ በዐይኖቹ ፊት የተገለጠ ነውና እነሆ በእኔ ኦሪት ያይደለ በወንጌላችሁ ክፍል ነገርኋችሁ፡፡ በሉ መልሱልኝ፡፡
\m ፳፪ ይህንም በሰሙ ጊዜ አንዱ እንኳ ቃልን መመለስ የቻለ የለም፡፡ \bd የእግዚአብሔርን\bd*  ክብር/ጌትነት/ እንዳያዩ ሰይጣን ዐይናቸውን አሳውሮታልና፡፡ 
\m ፳፫ ከዚህም በኋላ \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስን\bd* በመካከላቸው ፈለጉት አላገኙትም ታሞ በቤቱ ነበርና፡፡ 
\m ፳፬ ስለ እርሱም ለንጉሡ ነገሩት ያን ጊዜም ንጉሡ ያመጡት ዘንድ የቤተ መንግሥቱን ሹማምንት ላከ፡፡ በአልጋ ተሸከሙ ፈጥነው አወጡት በመካከላቸውም አስተኙት፡፡
\m \bd ፳፭\bd* \bd አባታችን\bd* \bd ጊዮርጊስ \bd*የአይሁዳዊውን ቃል ሰምቶ እኔም በእኔ ወንጌል አልከራከርህም፡፡ በአንተ ኦሪት ነው እንጂ አለ “ትንቢት ለምኲራብ ሃይማኖት ለቤተ ክርስቲያን ነውና ምኲራብ ዘርን ዘራች ቤተ ክርስቲያን ምርቱን ሰበሰበች፡፡ ምኲራብ ግምጃን ሠራች ቤተ ክርስቲያን ለበሰችው” ሃ. አበው ምዕ.፷፮፥፳፩
\m ፳፮ አይሁዳዊ ሆይ እስቲ በል መልስልኝ አዳምን በገነት “አዳም ወደት አለህ አብርሃምንስ ሚስትህ ሣራ ወዴት ናት ያለው ማን ነው? ዘፍ.፩፥፱፣ ፲፰፥፱
\m ፳፯ ሰይጣንንስ “ከወዴት መጣህ?” ያለው ማን ነው? በሌላም የመጽሐፍ ክፍል “አክአብን ማን ያስትልኛል” ይላል፡፡ \bd እግዚአብሔር\bd* ነው ትላለህ? ወይስ የለም /ሌላ/ አለው፡፡ ኢዮ.፩፥፮፣ ፩ነገ.፳፪፥፳
\m ፳፰ ያን ጊዜም አይሁዳዊ አፈረ ፍርሀትና መንቀጥቀጥም ያዘው፡፡ \bd አባታችን\bd* ሐዲስ እስራኤላዊ \bd ጊዮርጊስ \bd*ግን ከአልጋው ተነሣ የአይሁዳዊን ፊት በጥፊ መታው፡፡ የሞት ፍርድንም ፈረደበት፡፡ አይሁዳዊውንም በንጉሡ ትእዛዝም ገደሉት፡፡ በአገልጋዮቹ እጅ ጠላቱን ለሚበቀል \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን፡፡ 
\m  ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችን ጋር ይሁን አሜን፡፡ 
