\c 119 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 119\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Dubbii Waaqayyoo Isa Ulfina-Qabeessatti, Abboommii Isaattis Gammaduu
\m \bd 1\bd* Warri balleessaa malee deddeebi'an, warri akka seera Waaqayyootti jiraatan haa gammadan.
\m \bd 2\bd* Warri abboommii isaaf dhugaa ba'u eegan, warri garaa guutuudhaan Waaqayyoon barbaadan,
\m \bd 3\bd* warri jal'ina hin hojjenne, warri karaa isaa irra deddeebi'an haa gammadan.
\m \bd 4\bd* Ajaji kee ba'eessa ta'ee akka eegamu ati abboomteetta.
\m \bd 5\bd* Karaa ani seerrata kee eegu irratti, jabaadhee utuun dhaabadhee attaman jaalladha.
\m \bd 6\bd* Ija koo abboommii kee hundumaa irraa yoon buqqifachuu dhiise, ani hin yeellaasifamu.
\m \bd 7\bd* Firdii ati qajeelummaadhaan laattu yommuun baru, ani yaada qajeelaadhaan galata siif nan galcha.
\m \bd 8\bd* Ani seerrata kee nan eega, ati raawwattee ana hin dhiisin!
\m \bd 9\bd* Dargaggeessi maaliin adeemsa isaa qullaa'ummaatti eeguu danda'a? Akka dubbii keetti adeemsa isaa qajeelfachuudhaan eeggachuu in danda'a.
\m \bd 10\bd* Garaa koo guutuu sin barbaaddadha, abboommii kee irraa akkan kaadhu hin godhin!
\m \bd 11\bd* Akkan si hin yakkineef waan ati jette garaa koo keessa kaa'adheera.
\m \bd 12\bd* Yaa Waaqayyo, ati jajamaa dha, seerrata kee na barsiisi!
\m \bd 13\bd* Wanta qajeelaa ta'ee afaan keetiin dubbatame, ani arraba kootiin tokko tokkoon nan hima.
\m \bd 14\bd* Akkuma ani sooruma hundumaatti gammadu, wanta abboommiin kee dhugaa ba'u duukaa bu'uutti nan gammada.
\m \bd 15\bd* Ajaja kee irra-deddeebi'ee itti nan yaada, karaa kee irraas ija hin buqqifadhu.
\m \bd 16\bd* Seerranni kee garaa na ciibsa, dubbii kees hin irraanfadhu.
\m \bd 17\bd* Garbicha keef wanta gaarii godhi! Ani nan jiraadha, dubbii kees nan eega.
\m \bd 18\bd* Wanta dinqisiisaa seera kee keessaa akkan argutti, ati ija koo anaaf bani!
\m \bd 19\bd* Ani biyya lafaa irratti orma, abboommii kee ana duraa hin dhoksin.
\m \bd 20\bd* Wanta qajeelaa ta'ee si duratti fudhatame, yeroo hundumaa yaaduu irraa kan ka'e lubbuun koo in bututti.
\m \bd 21\bd* Warra gad-dhiisatti jiraatan ati in ifatta, warri abboommii kee irraa kaatanis abaaramoo dha.
\m \bd 22\bd* Ani abboommii siif dhugaa ba'u eegeera; ati ga'oo fi tuffii ana irraa fuudhi!
\m \bd 23\bd* Gurguddoonni taa'anii ana irratti yoo dubbatan iyyuu, garbichi kee seerrata kee irra-deddeebi'ee itti in yaada.
\m \bd 24\bd* Abboommonni siif dhugaa ba'an garaa na ciibsu, isaan gorsituu koo ti.
\m \bd 25\bd* Ani lafatti nan maxxanfame, ati akka dubbii keetti lubbuu anatti deebisi.
\m \bd 26\bd* Ani jireenya koo keessatti waanan ta'e sitti himadheera atis deebii anaaf kenniteetta; seerrata kee immoo na barsiisi!
\m \bd 27\bd* Karaa ati ajajje na hubachiisi, yommus ani hojii kee isa dinqisiisaa irra-deddeebi'ee itti nan yaada.
\m \bd 28\bd* Ani gadda irraa kan ka'e taa'ee nan boo'a, ati akka dubbii keetti ol na kaasi.
\m \bd 29\bd* Karaa sobaa irra akka ani hin adeemneef na eegi, seera keetiinis araara na argachiisi!
\m \bd 30\bd* Ani karaa dhugaa fo'adheera, wanta qajeelaa ta'ee si duratti fudhatames of dura kaa'adheera.
\m \bd 31\bd* Wanta abboommiin kee dhugaa ba'utti maxxanee nan jiraadha, yaa Waaqayyo, akka ani yeellaasifamu hin godhin!
\m \bd 32\bd* Ati garaan koo gammadee akka hubatu goote, anis karaa ati abboomte irra nan kaadha.
\m \bd 33\bd* Karaa seerranni kee irra nama buusu na barsiisi yaa Waaqayyo! Inni bu'aa waan qabuuf, hamma dhumaatti isa nan eega.
\m \bd 34\bd* Seera kee akkan yaadaan qabuuf, garaa koo guutuudhaanis akkan isa eeguuf, hubannaa anaaf kenni.
\m \bd 35\bd* Daandii ati abboomte irra akkan adeemu godhi, innoo anatti in tola.
\m \bd 36\bd* Bu'aa dalgaa fi sassatuu irraa, garaa koo gara wanta abboommiin kee dhugaa ba'uufitti qabi.
\m \bd 37\bd* Ija koo wanta waa'ee hin baafne ilaaluu irraa jal'isi, karaa kee irrattis lubbuu anatti deebisi!
\m \bd 38\bd* Garbichi kee akka si sodaatuuf, wanta abdachiifte isaaf raawwadhu.
\m \bd 39\bd* Wanti qajeelaa ta'ee si duratti fudhatame gaarii waan ta'eef, ga'oo isa ani sodaadhu ana irraa deebisi!
\m \bd 40\bd* Kunoo, ani ajaja kee hawwaan nan eeggadha, qajeelummaa keetiin lubbuu anatti deebisi.
\m \bd 41\bd* Yaa Waaqayyo, akka ati jettetti, gaarummaan kee, gargaarsi kee inni fayyisus anaaf haa dhufu,
\m \bd 42\bd* yoos isa anatti ga'isuuf deebii ga'u nan kenna, anoo dubbii kee nan amanadha.
\m \bd 43\bd* Dubbii dhugaa matumaa ana duraa hin fudhatin! Anoo wanta qajeelaa ta'ee si duratti fudhatame abdiidhaan nan eeggadha.
\m \bd 44\bd* Ani itti fufee, yeroo hundumaaf bara baraan seera kee nan eega.
\m \bd 45\bd* Ani ajaja kee argachuudhaaf waanan barbaaddadheef, iddoo bal'aa keessa nan deddeebi'a. 
\m \bd 46\bd* Abboommii isa siif dhugaa ba'us, mootota duratti nan dubbadha, hin yeella'us.
\m \bd 47\bd* Abboommiin kee inni ani jaalladhu, garaa na ciibsa.
\m \bd 48\bd* Abboommii kee isa ani jaalladhutti harka koo nan hiixadha, seerrata kees irra-deddeebi'ee itti nan yaada.
\m \bd 49\bd* Dubbii kee isa abdiidhaan akka ani eeggadhu goote, ana garbicha keetiif yaadadhu.
\m \bd 50\bd* Wanti ati jette lubbuu anatti in deebisa, kunis yeroon gad deebi'utti jajjabina koo ti.
\m \bd 51\bd* Warri gad-dhiisatti jiraatan baay'isanii anatti in qoosu, ani garuu seera kee irraa hin jal'anne.
\m \bd 52\bd* Wanta durii durii jalqabee si duratti qajeelaa ta'ee fudhatame yommuun yaadadhu, jajjabina nan argadha, yaa Waaqayyo.
\m \bd 53\bd* Jal'oonni seera kee waan dhiisaniif, aarii guddaatu na qabe.
\m \bd 54\bd* Mana isa ani akka kara-adeemaatti itti galu keessatti, seerranni kee faarfannaa anaaf ta'e.
\m \bd 55\bd* Halkan maqaa kee nan yaadadha, yaa Waaqayyo; seera kees nan eega.
\m \bd 56\bd* Ani ajaja kee akkan eeguuf, carraan anaaf kennameera.
\m \bd 57\bd* Ani dubbii kee eeguudhaaf, "Waaqayyo qooda koo ti" jedheera.
\m \bd 58\bd* Fuula ifaadhaan akka na ilaaltuuf, garaa guutuudhaan sin kadhadha; akka dubbii keetti araara anatti argisiisi!
\m \bd 59\bd* Waa'ee karaa isa ani irra adeemuu nan yaade, miilla koos gara abboommii isa siif dhugaa ba'uutti nan qajeelfadhe.
\m \bd 60\bd* Ani abboommii kee irraa hin seesu, isa eeguuf nan ariifadha.
\m \bd 61\bd* Jal'oonni funyoo yoo anatti xaxan iyyuu, ani seera kee hin irraanfadhu.
\m \bd 62\bd* Waa'ee firdii kee isa qajeelaa sanaaf, galata siif galchuudhaaf, ani halkan walakkaa nan ka'a.
\m \bd 63\bd* Ani warra si sodaatan hundumaaf, warra ajaja kee eeganiifis hidhata.
\m \bd 64\bd* Gaarummaan kee lafa in guuta, yaa Waaqayyo, seerrata kee na barsiisi!
\m \bd 65\bd* Yaa Waaqayyo, akkuma ofii keetii dubbatte, ati garbicha keetiif gaarii gooteetta.
\m \bd 66\bd* Anoo abboommii kee amanadheera, hubannaa gaarii anaaf kenni, waa beekuus na barsiisi!
\m \bd 67\bd* Utuu ani hin rakkifamin dura karaa irraa goreen ture, amma garuu wanta ati jette nan eega.
\m \bd 68\bd* Ati gaarii dha, wanta gaariis in hojjetta, seerrata kee na barsiisi.
\m \bd 69\bd* Warri gad-dhiisatti jiraatan, sobanii waa ana irra in kaa'an; ani garuu garaa koo guutuudhaan ajaja kee nan eega.
\m \bd 70\bd* Coomni garaa isaanii hadoodcheera, ana garuu seerri kee garaa in ciibsa.
\m \bd 71\bd* Seerrata kee akkan barutti, rakkifamuun anaaf gaarii dha.
\m \bd 72\bd* Seerri inni afaan kee keessaa ba'e, warqee fi meetii guroo kumaatama irra anaaf wayya. 
\m \bd 73\bd* Harki kee na tolcheera, cimsees na dhaabeera, abboommota kee akkan barutti hubannaa anaaf kenni.
\m \bd 74\bd* Dubbii kee abdiidhaan waanan eeggadhuuf, warri si sodaatan na arganii in gammadu.
\m \bd 75\bd* Firdiin kee qajeelaa akka ta'e ani beeka, yaa Waaqayyo, amanamaa waan taateef gad na deebifte.
\m \bd 76\bd* Akkuma ofii keetii garbicha keetti dubbattetti, gaarummaan kee ana haa jajjabeessu.
\m \bd 77\bd* Seerri kee waan garaa na ciibsuuf, lubbuun akka anatti deebi'uuf, araarri kee anaaf haa dhufu!
\m \bd 78\bd* Warri gad-dhiisatti jiraatan sobanii dhugaa koo waan balleessaniif, haa yeellaasifaman! Ani garuu ajaja kee irra-deddeebi'ee itti nan yaada.
\m \bd 79\bd* Warri si sodaatan, warri abboommii siif dhugaa ba'u beekan gara koo haa goran!
\m \bd 80\bd* Akka ani hin yeellaasifamnetti, garaan koo balleessaa malee seerrata keetti qabamee haa jiraatu.
\m \bd 81\bd* Lubbuun koo fayyisuu kee yaaddee in gaggabdi, dubbii kees abdiidhaan nan eeggadha.
\m \bd 82\bd* Iji koo isa ati abdachiifte eeggachuu irraa kan ka'e in dadhabe; "Yoom na jajjabeessita?" jedhee nan gaafadha.
\m \bd 83\bd* Ani akka qalqalloo aara jalatti shuntuuree ta'u illee, seerrata kee hin irraanfadhu.
\m \bd 84\bd* Garbichi kee si'achi bara hammamii jiraata? Warra na ari'atanittis ati yoom faradda?
\m \bd 85\bd* Warri gad-dhiisatti jiraatan, warri seera kee wajjin walii hin galle boolla anaaf qotaniiru.
\m \bd 86\bd* Abboommiin kee hundinuu dhugaa dha; yeroo namoonni dubbii sobaatiin na ari'atan, ati na gargaari.
\m \bd 87\bd* Isaan hamma xinnoof malee lafa irraa na balleessanii oolan, ani garuu wanta ati ajajje hin dhiifne.
\m \bd 88\bd* Akka gaarummaa keetti lubbuu anatti deebisi! Yommus ani abboommii siif dhugaa ba'u isa afaan kee dubbatte nan eega.
\m \bd 89\bd* Dubbiin kee yaa Waaqayyo, bara baraan, bantiiwwan waaqaa keessatti jabaatee dhaabateera.
\m \bd 90\bd* Amanamummaan kee dhalootaa hamma dhalootaatti hafee in jiraata, lafa cimsitee dhaabdeetta, innis jabaatee in dhaabata.
\m \bd 91\bd* Wanti hundinuu siif waan hojjetuuf, inni akka seera ati dhaabdeefitti, hamma har'aatti iyyuu jabaatee in dhaabata.
\m \bd 92\bd* Seerri kee utuu garaa ana hin ciibsine ta'ee, ani rakkifamuu kootiin nan balleeffaman ture.
\m \bd 93\bd* Isaaniin lubbuu waan anatti deebifteef, ani bara baraan ajaja kee hin irraanfadhu.
\m \bd 94\bd* Anoo ajaja kee argachuudhaaf barbaaddadheera, ani kan kee ti, ati na oolchi.
\m \bd 95\bd* Jal'oonni na balleessuudhaaf riphanii na eeggatu, ani garuu abboommii isa siif dhugaa ba'u yaadaan nan qaba.
\m \bd 96\bd* Wanti fiixaan ba'e hundinuu dhuma akka qabu argeera, bal'inni abboommii keetii garuu daarii hin qabu.
\m \bd 97\bd* Ani seera kee attam nan jaalladha! Ani guyyaa guutuu irra-deddeebi'ee itti nan yaada.
\m \bd 98\bd* Abboommiin kee bara baraan ana bira jira, diinota koo caalaas ogeessa na godha.
\m \bd 99\bd* Wanti ani irra-deddeebi'ee itti yaadu abboommii siif dhugaa ba'u waan ta'eef, ani barsiisota koo hundumaa caalaa nan qalbifadha.
\m \bd 100\bd* Ani ajaja kee waanan eegeef, maanguddoota caalaa nan hubadha.
\m \bd 101\bd* Ani dubbii kee eeguudhaaf, miilla koo karaa hamaa hundumaa irraa nan ittise.
\m \bd 102\bd* Wanta qajeelaa ta'ee si duratti fudhatame irraa hin jal'anne, ati ofii keetii ana barsiifteetta.
\m \bd 103\bd* Wanti ati jette attam anatti miyaa'a! Isa dammi afaan kootti miyaa'u caalaa anatti in miyaa'a.
\m \bd 104\bd* Ajaja kee keessaa hubannaa nan argadha; kanaafis karaa sobaa hundumaa nan jibba.
\m \bd 105\bd* Dubbiin kee miilla kootiif ibsaa dha, daandii koo irrattis in ifa.
\m \bd 106\bd* Seera kee isa qajeelaa eeguudhaaf nan kakadhe, isattis nan jabaadha.
\m \bd 107\bd* Ani baay'ee dhiphadheera, yaa Waaqayyo, akka dubbii keetti lubbuu anatti deebisi!
\m \bd 108\bd* Yaa Waaqayyo, galata ani akka aarsaatti afaan kootiin jaalladhee siif dhi'eessu fudhachuun sitti haa tolu! Wanta qajeelaa ta'ee si duratti fudhatames na barsiisi!
\m \bd 109\bd* Lubbuun koo yeroo hundumaa fittee irra jirti, haa ta'u iyyuu malee, ani seera kee hin irraanfadhu.
\m \bd 110\bd* Jal'oonni futtaasaa ana dura kaa'an, ani garuu ajaja kee irraa hin jal'anne.
\m \bd 111\bd* Abboommonni siif dhugaa ba'an gammachuu garaa kootii waan ta'aniif, isaan bara baraan ga'aa koo ta'aniiru.
\m \bd 112\bd* Seerranni kee bara baraan bu'aa waan qabuuf, hojii irra isa oolchuudhaaf garaan koo isa duukaa jal'ateera.
\m \bd 113\bd* Nama yaada walaallammii nan jibbe, seera kee immoo nan jaalladhe.
\m \bd 114\bd* Ati anaaf golgaa koo ti, gaachana koo tis, ani dubbii kee abdiidhaan nan eeggadha.
\m \bd 115\bd* Ani abboommii Waaqayyo koo akkan eegutti, isin warri hamaa gootan, ana irraa fagaadhaa.
\m \bd 116\bd* Ati akka abdachiiftetti qabii na oolchi, lubbuunis anatti in deebiti; abdii koo dhabee akkan yeella'u hin godhin!
\m \bd 117\bd* Akkan oolutti ati na qabi, ani yeroo hundumaa ija gammachuutiin seerrata kee nan ilaala.
\m \bd 118\bd* Ati warra seerrata kee irraa jal'atan hundumaa in tuffatta, isaan in sobu, in gowwoomsus.
\m \bd 119\bd* Jal'oota lafa irraa hundumaa ati akka udaan sibiilaatti in gatte, kanaafis ani abboommii siif dhugaa ba'u nan jaalladhe.
\m \bd 120\bd* Na naasisuu kee irraa kan ka'e namummaan koo in rifata, firdii kees nan sodaadha.
\m \bd 121\bd* Ani wanta dhugaa, wanta qajeelaas hojjedheera; ati immoo warra na cunqursanitti ana hin dhiisin.
\m \bd 122\bd* Garbichi kee wanta gaarii akka argatuuf, amansiisa kenniif; namoonni gad-dhiisatti jiraatan ana hin cunqursin!
\m \bd 123\bd* Iji koo fayyisuu kee, wanta ati qajeelummaa keetiin abdachiiftes utuma eeggatuu in dadhabe.
\m \bd 124\bd* Akka gaarummaa keetiitti garbicha kee qabaa gaariidhaan qabi, seerrata kees na barsiisi!
\m \bd 125\bd* Ani garbicha kee ti; abboommii siif dhugaa ba'u akkan beekuuf, hubannaa anaaf kenni.
\m \bd 126\bd* Namoonni seera kee cabsaniiru, waa gochuun yowwana kaa, yaa Waaqayyo!
\m \bd 127\bd* Ani garuu abboommii kee warqee irra, warqee baqfamee qullaa'e irra caalaa nan jaalladha.
\m \bd 128\bd* Kanaafis ajaji kee hundinuu qajeelaa ta'uu isaa ani nan fudhadha, karaa sobaa hundumaas nan jibba.
\m \bd 129\bd* Abboommiin siif dhugaa ba'u dinqisiisaa dha, kanaafis ani lubbuudhumaaf isa nan eega.
\m \bd 130\bd* Saaqamuun dubbii keetii ifa in kenna, wallaalota iyyuu in hubachiisa.
\m \bd 131\bd* Ani abboommii kee waanan yaaduuf, afaan banee hawwaan nan eeggadha.
\m \bd 132\bd* Akka isa warra maqaa kee jaallataniif ta'u sanaatti, as anatti garagali, araaras anatti argisiisi!
\m \bd 133\bd* Ejjennaa koo dubbii keetiin jabeessi, yakki tokko illee humna ana irratti hin godhatin.
\m \bd 134\bd* Ajaja kee hundumaa akkan eegutti, cunqursaa namaa jalaa na furi!
\m \bd 135\bd* Garbicha kee fuula ifaadhaan ilaali, seerrata kee immoo na barsiisi.
\m \bd 136\bd* Namoonni seera kee waan dhiisaniif, imimmaan ija koo keessaa baay'isee in lola'a.
\m \bd 137\bd* Yaa Waaqayyo, ati qajeelaa dha, firdiin ati kennitus hin jal'atu.
\m \bd 138\bd* Ati qajeelummaadhaan, amanamummaa guutuudhaanis, abboommii siif dhugaa ba'u baafteetta.
\m \bd 139\bd* Hamajaajiiwwan koo dubbii kee waan irraanfataniif, hinaafuun koo badduu na baase.
\m \bd 140\bd* Dubbiin kee dhugaa ta'uun isaa baay'ee amansiisaa dha, garbichi kees isa in jaallata.
\m \bd 141\bd* Ani nama xinnaa dha, tuffatamaa dhas; ajaja kee garuu hin irraanfadhu.
\m \bd 142\bd* Qajeelummaan kee qajeelummaa bara baraa ti, seerri kees dhugaa dha.
\m \bd 143\bd* Rakkinnii fi dhiphinni na argatan, abboommiin kee garuu garaa na ciibsa.
\m \bd 144\bd* Abboommiin siif dhugaa ba'u bara baraan qajeelaa dha, ati hubannaa anaaf kenni, lubbuunis anatti in deebiti.
\m \bd 145\bd* Ani garaa guutuudhaan nan waammadha, ati ana jalaa owwaadhu, yaa Waaqayyo! Ani seerrata kee nan eega.
\m \bd 146\bd* Ani sin waammadha, ati ana oolchi! Ani immoo abboommii siif dhugaa ba'u nan eega.
\m \bd 147\bd* Utuu lafti hin bari'in dhufee, gargaarsaaf gara keetti nan iyyadha; ani dubbii kee abdiidhaan nan eeggadha.
\m \bd 148\bd* Wanta ati jette irra-deddeebi'ee itti yaaduudhaaf, yeroon itti dammaqa halkaniif ka'an utuu hin ga'in hirribni ija koo irraa bade.
\m \bd 149\bd* Akka gaarummaa keetti sagalee koo dhaga'i, yaa Waaqayyo! Araara keetiin lubbuu anatti deebisi.
\m \bd 150\bd* Warri akeeka hamaa baafatanii na ari'atan anatti dhi'aataniiru, isaan seera keettii immoo fagaataniiru.
\m \bd 151\bd* Ati garuu dhi'oo dha, yaa Waaqayyo, abboommonni kee hundinuus dhugaa dha.
\m \bd 152\bd* Isaan bara baraan akka jiraataniif dhaabuu kee, ani duraan dursee seera siif dhugaa ba'u sanaan beekeera.
\m \bd 153\bd* Ani seera kee hin irraanfanne, ati dhiphina koo ilaalii na oolchi.
\m \bd 154\bd* Dubbii koo anaaf falmi, na furis, akka abdii keetiitti ati lubbuu anatti deebisi!
\m \bd 155\bd* Jal'oonni seerrata kee waan hin barbaaddadneef, fayyinni isaan irraa fagoo dha.
\m \bd 156\bd* Oo'i kee guddaa dha, yaa Waaqayyo, araara keetiin lubbuu anatti deebisi! 
\m \bd 157\bd* Warri na ari'atan, warri diina anatti ta'anis baay'ee dha, ani garuu wanta seerri kee dhugaa ba'u irraa hin jal'anne.
\m \bd 158\bd* Warra garagaggalan arguun ana in jibbisiise, isaan wanta ati jette hin eegan.
\m \bd 159\bd* Ajaja kee attam akkan jaalladhu ilaali! Akka gaarummaa keetti lubbuu anatti deebisi, yaa Waaqayyo.
\m \bd 160\bd* Dubbiin kee walumattiin isaa dhugaa dha, firdiin kee inni qajeelaan hundinuu, bara baraan in jiraata.
\m \bd 161\bd* Gurguddoonni sababii malee na ari'atu, ani garuu garaadhuma guutuun dubbii kee sodaadha.
\m \bd 162\bd* Akka nama boojuu guddaa argatee, ani wanta ati jettutti nan gammada.
\m \bd 163\bd* Soba nan jibba, nan ciigga'as; seera kee garuu nan jaalladha.
\m \bd 164\bd* Firdii kee isa qajeelaa sanaaf, guyyaatti si'a torba sin jajadha.
\m \bd 165\bd* Warri seera kee jaallatan sun nagaa guddaa qabu, wanti isaan gufachiisus hin jiru.
\m \bd 166\bd* Fayyisuu kee abdiidhaan nan eeggadha, yaa Waaqayyo! Abboommii kees nan raawwadha.
\m \bd 167\bd* Ani abboommii siif dhugaa ba'u lubbuudhumaaf nan eega, baay'isees isa nan jaalladha.
\m \bd 168\bd* Karaan koo hundinuu si dura waan jiruuf, ajaja kee, wanta seerri kee siif dhugaa ba'us nan eega.
\m \bd 169\bd* Iyyati koo si bira anaaf haa ga'u, yaa Waaqayyo, akka dubbii keetti hubannaa anaaf kenni!
\m \bd 170\bd* Himati koo si bira anaaf haa dhufu, akka abdachiiftetti na oolchi.
\m \bd 171\bd* Ati seerrata kee waan na barsiiftuuf, afaan koo jajata gad jijjigsa.
\m \bd 172\bd* Abboommiin kee hundinuu qajeelaa waan ta'eef, arraba kootiin waa'ee dubbii kee nan faarfadha.
\m \bd 173\bd* Harki kee na gargaaruudhaaf qophaa'aa haa ta'u! Anoo ajaja kee fo'adheera.
\m \bd 174\bd* Yaa Waaqayyo, gargaarsa kee isa fayyisu hawwaan nan eeggadha, seerri kee immoo garaa na ciibsa.
\m \bd 175\bd* Lubbuun koo akka jiraattu godhi, isheenis si haa jajattu! Wanti qajeelaa ta'ee si duratti fudhatames ana haa gargaaru!
\m \bd 176\bd* Ani akka hoolaa badee karaa irraa nan kaadhe, abboommii kee garuu hin irraanfanne; kanaafis ati garbicha kee barbaadi.
\b 
