\c 29 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*29
\s2 የበዓላትን ቀን በመንፈሳዊ ደስታ ይጠብቁ ዘንድ እንዲገባ ይና ገራል።
\m ፩፤ \bd እግዚአብሔርን\bd* የምትወዱ ወንድሞቼ ሆይ የበዓላትን ቀን ጠብቁ።
\m ፪፤ መጀመሪያው በዓል ይኸውም \bd ክርስቶስ\bd* የተወለደበት ቀን በዕብራውያን አቈጣጠር በዘጠኝኛው ወር በ፳፭ኛው ቀን ነው፣ በግብጻውያን አቈጣጠር በአራተኛው ወር በታኅሣሥ በ፳፱፤ ቀን ነው ።
\m ፫፤ ከዚህ በኋላ የክብር ባለቤት ጌታ በዮሐንስ ዘንድ በተጠመቀበት በዮርዳኖስ ወንዝ መለኮቱን ያሳየበት ኤጲፋንያ የተባለ በዓለ ጥምቀትን አክብሩ ።
\m ፬፤ በዕብራውያን አቆጣጠር ባስረኛው ወር በስድስተኛው ቀን አድርጉ።
\m ፭፤ በግብጻውያን አቆጣጠር ግን ጦቢ በሚባለው በአምስተኛው ወር በጥር በአሥራ አንደኛው ቀን አድርጉ።
\m ፮፤ ከዚህ በኋላ የከበረች አርባዋን የጾም ቀን በንጹሕ ጠብቁ ።
\m ፯፤ ይህችውም ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* የምታቀርበን ጾምን፣ ጸሎትን፣ ጽሙናን፣ ትዕግሥትን የምታስተምረን ናት።
\m ፲፤ ይህችም የከበረች ጾም ድኅነታችን በሆነበት በፋሲካ ቀን ትጨርሳለች።
\m ፱፤ ነገር ግን የጾማችሁ መጀመሪያ ከፋሲካ አስቀድሞ ሰኞ ቀን ይሁን።
\m ፲፤ ከሆሣዕና ማግሥት ሰኞ ቀን ሕግንና ሃይማኖትን የካዱ ክፉዎች አይሁድ ተሰብስበው በጌታ ላይ ተማክረዋልና፣ ይኸውም ብሩህ በሆነ በመጀመርያው ወር በሚያዝያ ነው።
\m ፲፩፤ ማክሰኞ ቀን ምክርን ጨመሩ አጸኑ ።
\m ፲፪፤ በረቡዕ ቀን በመስቀል ላይ ለሞት አሳልፈው ይሰጡት ዘንድ ምክርን ፈጸሙ ።
\m ፲፫፤ ይሁዳ ግን ይህን ምክራቸውን ዐወቀ፣ ሌባ ነበርና፣ ከዚያን ጊዜ ወዲህ ገንዘብ መውደድ ሰይጣን ድል አደረገው፣ ወደ ጥራኑ የሚገባውን መባዕ እርሱ ይጠብቅ ነበርና የድኖችንም ገንዝብ ይነጥቅ ነበር።
\m ፲፬፤ ይህን ሁሉ አድርጎ ጌታ አላሳደደውም የልቡናውን ክፋት ስለ አወቀ።
\m ፲፭፤ ከርሱ ጋራ ይበላ ጀመር፣ ጌታ ይመክረው ዘንድ ወዶ እርሱ አሳልፎ እንደሚሰጠውም አስረዳን።
\m ፲፮፤ ስለዚህም ከእናንተ አንዱ እንደ ሚያሲይዘኝ በእውነት እነግራችኋለሁ አለ ።
\m ፲፯፤ እርስ በርሳችን እያንድ አንዳችን አቤቱ እንጃ እኔን ነኝ ? እኔን ነኝ? ተባባልን ።
\m ፲፰፤ ከአሥራ ሁለቱ አንዱ እኔ ተነሣሁ፣ ከአርድዕት ሁሉ እርሱ እኔን ይወዳልና አቤቱ ማነው? የሚያሲዝኅ ብዬ ጠየቅሁት ።
\m ፲፱፤ ጌታችን ግን ስሙን አልነገረኝም በሁለት ምልክቶች አመለከተኝ እንጂ።
\m ፳፤ የመጀመሪያው እጆቹን ከኔ ጋራ ከወጡ ውሥጥ የሚጠልቀው ያለው ነው።
\m ፳፩፤ እኔ በእንጀራው ከወጡ ጠልቄ የምሰጠው እርሱ ያስይዘኛል ያለው ነው። እርሱ አቤቱ እኔ ነኝ ብሎታልና።
\m ፳፪፤ ጌታችን ግን አዎን አንተ አላለውም፣ አንተ ትላለህ አለው እንጂ።
\m ፳፫፤ እርሱ ግን ሊገልጽለት አልወደደም ወልደ ዕጓለ እመሕያው ጌታን በእጆቹ አሳልፎ የሚሰጥ ለዚያ ሰው ባልተወለደ በተሻለው ነበረ አለው አንጂ ።
\m ፳፬፤ ይሁዳ ይህንን ሰምቶ ወደ ሊቃነ ካህናቱ ዘንድ ሄዶ እኔ ለእናንተ አስይዘዋለሁ። ምን ትሰጡኛላችሁ? አላቸው። ሠላሳ ብር ይሰጡት ዘንድ ተማከሩ።
\m ፳፩፤ ያን ጊዜም ጌታችን ከእኛ ጋራ ፋሲካን የበላበት አምስተኛ ቀን ነው።
\m ፳፮፤ ይሁዳም እንጀራውን ይዞ በእጆቹ ከወጡ ጠልቆ በሌሊት ወጣ ።
\m ፳፯፤ ጌታችን ሰዓቲቱ ደረሰች፣ እነሆ እኔን ትታችሁኝ ሁላችሁም ትበተናላችሁ አለን። ከእኛ ወገን እየአንድ አንዳችን አንተውህም አንተውህም አልነ።
\m ፳፰፤ እኔ ጴጥሮስ ሁሉ ቢተዉህ እኔ አልተውህም፣ ካንተ ጋራ እሞታለሁ አልኩት ።
\m ፳፬፤ ዶሮ ሳይጮህ እኔን እንደ ማታውቀኝ ሦስት ጊዜ ትክደኛለህ ብዬ በእውነት እነግርሃለሁ አለኝ።
\m ፴፤ ይሁዳ ከኛ ጋራ ሳለ ቅዱስ ሥጋው ክቡር ደሙ የሆነ ይህን የከበረ ምሥጢር እነሆ ዓወቅን ።
\m ፴፩፤ ከዚህ በኋላ ጌታችን ወደ ደብረ ዘይት ወጣ፣ እኛም እንደ አስላመድነው እያመሰገን እየጸለይን ከርሱ ጋራ ሄድን ። 
\m ፴፪፤ ከኛ ጥቂት እልፍ ብሎ ወደ አብ እንዲህ ብሎ ጸለየ፣ አባቴ ሆይ እሚቻልስ ከሆነ ይህ ጽዋዓ ሞት ከእኔ ይለፍ፣ ነገር ግን የአንተ ፈቃድ ይሁን እንጂ የእኔ ፈቃድ አይደለም። ሦስት ጊዜ እንዲህ አደረገ።
\m ፴፫፤ ስለ ኃዘን ከእንቅልፍ የተነሣ ዓይኖቻችን ፈዘዙ ።
\m ፴፬፤ ጌታችን ወደኛ መጥቶ እነሆ ወልደ ዕጓለ እመሕያው በኃጥአን እጅ የሚያዝበት ጊዜ ደረሰ አለን።
\m ፴፭፤ ብዙ ወንጀለኞች ከርሱ ጋራ የተከተሉት ይሁዳ እነሆ መጣ፣ በደልን በተመላች ተንኮል የሚያሲዝበትን የመሳም ምልክትን ሰጣቸው።
\m ፴፮፤ ይሁዳ የሰጣቸውንም ምልክት አስተውለው ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*ን ይዘው አሥረው ወደ ካህናቱ አለቃ ወደ ቀያፋ ወሰዱት፣ ደጋግ ሰዎችና ቅዱሳን ካህናት ወደሌሉበት ቦታ፣ ክፉዎች ወገኖች ከሕግ የወጡ ርኩሳን ካናቶች ናቸው እንጂ ።
\m ፴፯፤ እነርሱም በእርሱ ላይ ሲሳደሱ ሲያሽሟጥጡት፣ ሲመቱት፣ ምራቃቸውን በፊቱ ሲተፉ፣ ሲዘብቱ፣ ራሱንም ሲመቱት አላቋረጡም ።
\m ፴፰፤ የሐሰት ምስክሮችን ፈለጉ፣ በሙሴ ላይ ስድብን ይናገራል፣ ቤተ መቅደስን ያፈርሳል ፣ ከሮም ሰዎች ወገን ግብርን ይከለክላል፣ ነገሥታቱንም ይከዳል፣ ራሱን ንጉሥ ያደርጋል እያሉ ።
\m ፴፱፤ ብዙ ውሾች፣ ምሕረት የሌላቸው የሰቡ ከብቶች አይሁድ፣ በርሱ ላይ ይኽን ሁሉ አደረጉ ።
\m ፵፤ በሌሊት አውጥተው ወደ ቀያፋ አማች ወደ ሐና ወሰዱት፣ በእርሱ ላይ ብዙ ክፉ ሥራ ሠርተው ወደ ሮም ገዥ ወደ ጲላጦስ መለሱት።
\m ፵፩፤ ያን ጊዜ ቀኑ ዓርብ ነው። መታየቱ በማይገባ በብዙ ሥራ አሳጡት ።
\m ፵፪፤ የሮም ገዥ ጲላጦስ ሰምቶ አላመናቸውም፣ ነገር ግን በዚህ ሰው ላይ የሚሞትበትን በደል አላገኘሁበትም አላቸው ።
\m ፵፫፤ ከዚህ በኋላ \bd በክርስቶስ\bd* ላይ ሐሰትን ይናገራሉ የሚባሉ ሁለት የሐሰት ምስክሮችን አመጡበት ።
\m ፵፬፤ ጲላጦስም ምስክርነታቸው አንድ እንዳልሆነ ዓወቀ። እነርሱ ግን ተመልሰው ጲላጦስን በመፍራት የፍርሃት ምክርን መከሩ።
\m ፵፭፤ ይኸ ሰው እራሱን ንጉሥ ያደርጋል። ለንጉሥም መገዛትን ይከለክለናል አሉ።
\m ፵፮፤ በእርሱም ላይ ሐሰትን ተናግረው የበደል ፍርድን ፈረዱ፣ ስቀለው ስቀለው ብለውም ጮሁ ። 
\m ፵፯፤ የሐሰት ምስክሮች በእኔ ላይ ተለሁ። የማላውቀውንም በእኔ ላይ ተናፋ፣ ስለ በጐ ፈንታ ክፉውን መለሱልኝ ያለው የነቢዩ ቃል በእርሱ ላይ ይፈጸም ዘንድ ።
\m ፵፰፤ ሁለተኛም ብዙዎች ውሾች ከበቡኝ ፣ የክፉዎች ማኅበሮችም ያዙኝ አለ ። 
\m ፵፱፤ አይሁድን ከመፍራት የተነሣ ጲላጦስ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን ማዳን በተሳነው ጊዜ የሕዝቡን ፈቃዳቸውን ያደርግ ዘንድ መከረ ።
\m ፶፤ ይሙት በቃ የሚያስፈርድበት በደልን ያገኘሁበት የለም ብሎ ጲላጦስ አስቀድሞ ምስክርን ሆኗልና።
\m ፶፩፤ ክፉዎች አይሁድ ግን በመስቀል ላይ ሰቅለው ቸነከሩት ። 
\m ፶፪፤ ለሮማውያን ግን ሥራዓት አላቸው፣ ከዳኛው ዘንድ በፍርድ ሳይረታ ማንንም አይገድሉም። 
\m ፶፫፤ ነገር ግን የጭፍሮች አለቆች የክብር ባለቤት ጌታን በሦስት ሰዓት በእንጨት መስቀል ላይ አውጥተው በስድስት ሰዓት ሰቀሉት ። 
\m ፶፬፤ ከርቤውን ከሐሞት ጋራ ቀላቅ ለው አጠጡት፣ ልብሶቹንም ወስደው እርስ በርሳቸው ተካፈሉት።
\m ፶፭፤ ከርሱ ጋራም ሁለቱን ክፉ አድራጊዎች አንዱን በቀኙ አንዱን በግራው ሰቀሉ ።
\m ፶፮፤ በመብሌ ውስጥ ሐሞትን ጨመሩ ለጥማቴም መፃፃን አጠጡኝ ተብሎ የተጻፈው ይፈጸም ዘንድ ። 
\m ፶፯፤ ሁለተኛም በልብሴ ላይ ዕጣ ተጣጣሉ አለ ። 
\m ፶፰፤ በደልን ከሚያደርጉ ጋራ ተቈጠረ የሚልም አለ ። 
\m ፶፱፤ ከዚህም በኋላ ከስድስት ጀምሮ እስከ ዘጠኝ ሰዓት ድረስ ሦስት ሰዓት ጨለማን ሆነ ።
\m ፷፤ ከዚህም በኋላ ጨለማው ለቀቀ፣ ብርሃንም ታየ፣ መዓልት ሌሊትን ሆነ ተብሎ እንደተጻፈ በሠርክም ብርሃን ታየ ።
\m ፷፩፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በትልቅ ቃል ኤሎሄ ኤሎሄ ላማ ሰበቅታኒ ብሎ ጮኸ፣ ትርጓሜውም አምላኬ አምላኬ ለምን ተውከኝ ማለት ነው ።
\m ፷፪፤ ከዚህም በኋላ አባቴ ሆይ የማያውቁትን ያደርጋሉና ይቅር በላቸው ብሎ ጮኸ ።
\m ፷፫፤ ዳግመኛም አባት ሆይ ነፍሴን በእጅህ አደራ እሰጣለሁ አለ።
\m ፷፬፤ ከዚህ በኋላ ራሱን ዘንበል አደረገ ፣ ነፍሱም ተለየች ፣ ከመስቀሉ ላይ አውርደው በአዲስ መቃብር ቀበሩት ።
\m ፷፭፤ ቅዳሜ ማታ ከመሸ በኋላ ለእሑድ አጥቢያ፣ የሰው ልጅ ሦስት መዓልት ሦስት ሌሊት በከርሠ መቃብር እንዲያድር፣ መከራ ሳይቀበል የነገረንን ሁሉ ፈጽሞ ከሙታን ተለይቶ ተነሣ።
\m ፷፮፤ ከሙታን ተለይቶ ከተነሣ በኋላም ለመግደላዊት \bd ማርያም\bd*፣ ለያዕቆብ እናት \bd ማርያም\bd*ና ቀለዮጳም ልጅ በጐዳና አስቀድሞ ታያቸው።
\m ፷፯፤ ከዚህ በኋላም እኛ አይሁድን ስለ ፈራን ተሰብስበን ሳለን ደቀ መዛሙርቱ ታየነ፣ ይህ በወንጌል ተጽፏልና ።
\m ፷፰፤ ዳግመኛም የተለየች የፋሲካ ጾምን ስድስት ቀን እንጾም ዘንድ አዘዘን፣ ስለ ከሃዲዎች ክህደትና ከሕግ ስለ ወጡ ስለ አይሁድ ክፋት።
\m ፷፱፤ ዳግመኛም ዓርብ ረቡዕን እንጹም፣ ረቡዕን በርሱ ላይ ክፉ ምክርን ስለ ፈጸሙ፣ ዓርብንም እኛ የምንድንብት መከራን ስለተቀበለበት ነው።
\m ፸፤ በቀዳሚት ሰንበት እንዳንጾም መሆን አገባብ ነው፣ መከራን ከተቀበለባት ከቀዳም ሥዑር በቀር። 
\m ፸፩፤ ሌሎችን ሰንበቶች ግን እናክብር፣ ጌታችን በቀዳሚት ሰንበት ከሥራው ሁሉ አርፏልና። 
\m ፸፪፤ ጌታ መጥቷልና እነርሱ አላመኑበትም ፣ ምክሩንም አልተቀበሉም፣ ስለዚህም የሚድኑበትን አጡ ። 
\m ፸፫፤ እናንተ ግን ልዩና ክቡር ዘመድ ናችሁ፣ ጣዖትን ከማምለክና ከክህደት ዳናችሁ፣ እንደቀድሞ ሕዝብ አይደላችሁምና ። 
\m ፸፬፤ እናንተም \bd የእግዚአብሔር\bd* ወገኖች ናችሁ ፣ ቀድሞ የተናቃችሁና የተጠላችሁ ስትሆኑ ለእናንተ የሕይወት በሮች ተከፈቱላችሁ።
\m ፸፭፤ ዛሬ ግን \bd ለእግዚአብሔር\bd* የተለየ ምርጥ ወዳጆችና የመድኃኒታችን ታምራቶቹን ታስተምሩን ዘንድ የተዘጋጃችሁ ሆናችሁ።
\m ፸፮፤ ያልፈለጉኝ አገኙኝ፣ ላላሰቡኝም ተገለጽኩ ብሏልና። 
\m ፸፯፤ ስሜን ለሚያውቁት ሕዝብም እነሆ ፈለጋችሁኝ፣ የፈለጋችሁኝም እናንተ አይደላችሁም አልኋቸው፥ በእኔ አመናችሁብኝ እንጂ በእኔ ያመኑትን ምእመናኔንም ሰምታችሁ ከጣዖታት ስሕተት ዳናችሁ፣ ሁሉን የፈጠረ \bd እግዚአብሔር\bd* አብንና ልጁን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን ተከትላችሁ በእኔ ከአመኑ ከእልፍና እልፍ ጊዜ እልፍ ከሚሆኑ ጋራ የተቈጠራችሁ ሆናችሁ። 
\m ፸፰፤ እናንተ ግን እንዳላመኑብኝ እንደ እስራኤል አይደላችሁም ፣ ስለ እነርሱም ትእዛዜን ሰምተው ወደ አልታዘዙኝ ከሃዲዎች በጎ ያይደለች ክፉ ጐዳናንም ወደሚሄዱ ሰዎች ሁልጊዜ እጆቼን እዘረጋለሁ አለ ።
\m ፸፱፤ ነገር ግን ኃጢአትን የሚከተሉ ሕዝቦች ሁለጊዜ ያስቆጡኛል።
\m ፹፤ እነርሱ \bd እግዚአብሔርን\bd* እንዳላመኑበትና እንደ ካዱት አያችሁን?
\m ፹፩፤ ስለዚህም መንፈስ ቅዱስን ያስቆጡት ሰዎች ልቡናቸው ደነቈረ፣ በሐሳባቸው ክፋትም መቅሠፍት ተጨመረባቸው አለ።
\m ፹፪፤ \bd በክርስቶስ\bd* እናምናለን ይላሉ፣ እነርሱ ግን የአብ አካላዊ ቃል ከፍጥረት ሁሉ አስቀድሞ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ የተወለደ ፈጣሪ \bd እግዚአብሔር\bd* እንደሆነ አላመኑምና።
\m ፹፫፤ እነርሱም ሃይማኖት የጐደላቸው ናቸው፣ \bd ክርስቶስ\bd* ከድንግል እንዲወለድ ስለእርሱ በነቢያት የተጻፈውንም ልብ አላደረጉትም። እነሆ ድንግል ትፀንሳለች ወንድ ልጅንም ትወልዳለች፣ ስሙም አማኑኤል ይባላል፣ ያለውን እየሰሙና እያነበቡ አላወቁም፣ ሕፃን ተወልዶልናልና፣ ወንድ ልጅም ተሰጥቶናልና። አለቅነትም በጫንቃው ላይ አለ፣ ስሙም ድንቅ መካር፣ የሰላም አለቃ ይባላል፣ እኔ ለአለቆች ስላምን አመጣለሁና፣ ሕይወትም የእርሱ ነው፣ ገናናነት በፊቱ ነው፣ ለሰላሙም ፍጻሜ የለውም ያለውን አላወቁም።
\m ፹፬፤ ፍጻሜ በሌላት ምግባራቸውም ክፋት ስለዚህም አቤቱ ቃላችንን ማን ያምነናል? ክንድህስ ለማን ተገለጠ? አለ ። 
\m ፹፭፤ ዳግመኛም መስማትን ትሰማላችሁ አታስተውሉም፣ ማየትን ታያላችሁ አታውቁም አለ፣ የዚህ ሕዝብ ልቡና የደነቆረ ነውና።
\m ፹፮፤ ስለዚህም ጥበብ ከነርሱ ተሠወረች፣ አይተው አያውቁምና፣ ሰምተውም አያስተውሉምና። 
\m ፹፯፤ እናንተ ሕዝቦች ግን መንግሥተ ሰማያት እንደተሰጣችሁ መጠን ቀድሞ \bd እግዚአብሔርን\bd* ሳታውቁት ትኖሩ ነበረ፣ ዛሬ ግን በቀናች ሃይማኖት በወንጌል ትምህርት እርሱን ተስፋ ለሚያደርጉ ሰዎች ሁሉ ሕይወትን የሚሰጥ መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን አወቃችሁት።
\m ፹፰፤ እነሆ እናንተስ ነፍስ የሌላቸው ጣዖታትን ማምላክን ተዋችሁ፣ የጨለማ አበጋዞችን ክዳችሁ ርኩስ መሥዋዕትን ናቃችሁ።
\m ፹፱፤ ስለዚህም በጌታችን \bd በኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወደ እውነተኛው ብርሃን ገባችሁ፣ በርሱም አንድ እውነተኛ \bd እግዚአብሔር\bd* አብን አወቃችሁት፣ \bd የክርስቶስ\bd* መንግሥተንም ወራሾች ሁናችሁ። በሞቱ በትንሣኤው ተጠምቃችኋልና።
\m ፺፤ በልቡናቸው ክፋት እንደሌላቸው ዛሬ እንደተወለዱ ሕፃናት ትሆኑ ዘንድ አግባብ ነው። 
\m ፺፩፤ ኃጢአትንም ከእናንተ አርቁ፣ ሕያው \bd እግዚአብሔርን\bd* ታመልኩት ዘንድ በከበረ ደሙ አድኗችኋልና። 
\m ፺፪፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ስለ እስራኤል በዚያ ወራት እንዲህ አለ፣ ባላመኑ ሰዎች ዘንድ መንግሥተ ሰማያት ከእነርሱ ተለይታ ጽድቅን ለሚሠሩ ሰዎች ትሰጣለች አለ።
\m ፺፫፤ እናንተ ግን ደስ የሚያሰኝ የዕውቀት ፍሬን ለማድረግ መንፈሳዊ ቅንዓትን ቅኑ፣ እናንተን ቀድሞ ወደ ወይን ቦታ ልኳልና።
\m ፺፬፤ እነርሱ ግን አይሰሟቸውም፣ ልቡናቸውን አደንድነዋልና።
\m ፺፭፤ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ወይን በሚጠብቁ ላይ ተነሣስተው ይዘው የገደሉት አለ፣ በድንጋይ ወገሩት አለ፣ በሰይፍ የገደሉት አለ፣ በመጋዝ የተረተሩት አለ፣ በቤተ መቅደስ ውስጥ የገደሉትም አለ።
\m ፺፮፤ ዳግመኛም ወራሹን ገደሉት። አናጢዎች የናቁት ድንጊያንም ናቁት። 
\m ፺፯፤ ስለ እናንተም ፈንታ የማያውቀኝ ሕዝብ ተገዛልኝ፣ በጀሮ መስሚያ ውስጥ መለሱልኝ አለ።
