\c 29 
\m አንቀጽ ፴ወ፬ በእንተ ተሳትፎ።
\m ሠላሳ አራተኛው አንቀጽ የተሳትፎን ነገር ይናገራል አንድም የተሳትፎን ነገር የሚናገር ሠላሳ አራተኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrተሳትፎ የሚኢለው አንዱ በከብት አንዱ በጕልበት ሁ ነው።\zbrየሚነግዱት ንግድ  ነው።\zbrእምብጥሊስ ዘ፲ቱ ወ፱ቱ ወ፳።\zbrከአብጥሊስ ከአሥራ ዘጠነኛው ከሀያኛው አንቀጽ መጥቶ በዚህ አንቀጽ የተጻፈ የተሳትፎን ነገር ይናገራል አንቀጹ ከሀያ አንደኛው አንቀጽ አንድም ለመጽሐፉ  ነው።\zbrአብጥሊስን ጠስ ያሉ እንደ ሆነ ካልኡ መክ አብጥሊስን የሐዋርያት ያሉ እንደ ሆነ ካልኡኒ ጠስ  ነው።\zbrአንድም ዕዳ ይደልዎ ለዘይሥዕል አቅዲሙ ብሎ የሚኢያመጣ  ነው።\zbrቍ ፭።\zbrወተሳትፎሰ ትከውን በቃል።\zbrተሳትፎ በቃል ትጸናለች ወበገቢር።\zbrበሥራ ትጸናለች ወበተልዕኮ።\zbrበጕልበት ትጸናለች ሦስት አርእስት ተናግሯል ለሦስቱ፤ ያመጣል ማዕከለ ኵሉ ዘይደሉ ሥርዓቱ።\zbrሥርዓቱ በሁለቱ መካከል ቢሆን የሚገባ ተሳትፎ ተሳትፎ ትከውን በቃል።\zbrቃል በቃል ትጸናለች ወትከውን አማነ በእንተ ነጊድ ወአስተዋጽኦ ወበእንተ ንዋይ ዘይኃሥሡ ረባሐ ዚአሁ።\zbrትርፉን የሚሹትን ገንዘብ አወጻጽቶ በመነገድ ትጸናለች ገቢር ላለው ወማዕከል እለ ኢይትዔረዩ በብዕል በገንዘብ በማይተካከሉ ሰዎች መካከል ትጸናለች እስመ ነዳይ እምነሆሙ ነዋ ይፌጽም መፍቅደ ዘኃጥእ እምንዋይ በተውሳካት።\zbrነዳይ ዘኃጥእ እምንዋይ  ነው።\zbrገንዘብ የሌለው ድኃ በትፉ አንድም በጕልበቱ ፈቃዱን ይፈጽማልና ተልዕኮ ላለው ድኃ በጕልበቱ ባለ ጸጋ በከበቱ እንዲሉ እንዘ ያስተሐምም ውስተ ዕቀበት ተግቶ እየጠበቀ ወለእመ ኮነት ተሳትፎቶሙ በእምልእክት ዘኢተዘከረ ኅበ አይኒ ግብር ከዊኖታ።\zbrከሥራ በማናቸውም ሥራ አኳኋን ባልታወቀ ባልተነገረ ሥራ የተዋዋሉ ቢሆን።\zbrይእቲ ትከውን ላዕለ ንዋይ ዘሀለወ ዘይጠረይ እምግብር።\zbrሥራ ሠርተው በሚያገኙት ገንዘብ ውላቸው ትጸናለች አለ ቃል ላለው፡ ዘእንበለ ርስት።\zbrከእናት ከአባት በተገኙት ወሀብት።\zbrዘመድ ከሰጣቸው ወትእዛዝ።\zbrባዕድ ካዘዘላቸው ገንዘብ በቀር ወለእመ ኮነት ተስናዕዎ ማዕከለ ሱቱፋን ከመ ይኩን ዘይበጽሖሙ እምርስቶሙ ለተሳትፎ ማዕከሌሆሙ።\zbrከእናአት ከአባት ያገኙትን ገንዘብ አንድነት ሊያገቡ የተዋዋሉ ቢሆን ኢያብኡኬውስተ ዝንቱ በዘትአዘዘ ሎሙ።\zbrባዕድ ያዘዘላቸውን ገንዘብ ካንድነት አይግቡ አንድም ያብኡኬ ይላል ከወደዱ ባዕድ ያዘዘላቸውንም ገንዘብ ያግቡ ወለእመ ኮነት ተሰናእዎቶሙ ከመ ኢይሠዐር ተሳትፎቶሙ እስከ ጊዜ እሙር።\zbrውላቸውን ባያፈርሱ ቀን ወስ ነው።\zbrየተዋዋሉ ቢሆን ዕዳ ይደልዎ ለዘይሥዕራ አቅዲሙ ዘእንበለ በምክንያት ዘይደሉ ምን ያድርግ ምን ይፍጠር የሚያሰኝም ምክንያት ሳያገኘው ውሉን አስቀድሞ ላፈረሰ ሰው ዕዳ መሆን ይገባዋል አለ ውሉን ያላፈረሰው ተቀምጦ ውሉን ያፈረሰ ሰው ወጥቶ ወርዶ ቆፍሮ ያብሳው እስመ ኮነ ሥርዓት ተሰናእዎቶሙ ዘኢተፈጸመ።\zbrቀኑ አልደረሰም ውላቸው አልተፈጸመምና አው ለእመ ኮነ ሱቱፍ አብደ ባልንጀራው አእምሮውን ያጣ ቢሆን ወዘራዊ ንዋይ ወዘይከውን እምሀኬቱ አው እምጕሕሌቱ ለሱታፌሁ ይደልዎ ዕዳ ለባሕቲቱ።\zbrከባልንጀራው ስንፍና ተንኮል የተነሣ ገንዘቡን ላዝማሪ ለዘዋሪ የሚበትን ቢሆን ብቻውን ዕዳ መሆን ይገባዋል አለ፤ ጥንቱን አብረው መሆናቸው ሊጠብቀው  ነውና አንድም አው ለእመ ኮነ ሱቱፍ አብደ።\zbrአንድነት ከገቡት አንዱ ሰነፍ ቢሆን ወዘራዌ ንዋይ ወዘይከውን እምሀኬቱ ንዋይ ወዘይከውን እምሀኬቱ አው እምጕሕሉቱ ለሱታፌሁ ይደውልዎ ዕዳ ለባሕቲቱ።\zbrአዋቂ ቢሆን ከስንፍናውና ከተንኰሉ የተነሣ ባልንጀራውን ለመበደል ገንዘቡን ለዘዋሪ ላዝማሪ የሚበትን ቢሆን ብቻውን ዕዳ መሆን ይገባዋል አለ በፈንታው ይቄጠርበት ወዘይሠርርቅሰ ወተደደቶ ጥፋአት ወዘተሰርቀስ ሲል  ነው።\zbrየተሰረቀ የተቀማ ወለአስተዋጽኦ መፍቅዳታ።\zbrለበር ለአሰበ ሐመር ያወጣው ገንዘብ ቢኖር ዘኢይከውን ድልወ ለአሐዱ ባልቲቱ።\zbrባንዱ ብቻ ሊቄጠርበት አይገባም እምውሉድ ወዘመድ ወትለቅሖ ዝንቱሰ ይደውልዎሙ ለክልኤሆሙ።\zbrልጅ ዘመድ ብድር ከመኖሩ የተነሣ የወደደውን ገንዘብ ለሁለቱም ሊሆን ይገባል አለ በወደደው ልክ ያወጣጣ ወከማሁ ተኃጕ ሎተ ንዋይ ወረባሑ።\zbrየገንዘቡም ጥፋት ልማት እንደዚሁ ሊሆን ይገባል ወአልቦ ሱታፌ ማዕከለ አሐዱ ወካልኡ በዘአጥረይዎ በአፍአ እምንዋየ ተሳትፎ።\zbrከአንድነቱ ገንዘብ በአፍአ ባገኙት ለአንድነት የለም አለ መክፈል አይገባም።\zbrአወለእመ ጠፍአ ንዋየ ለአሐዱ እምኔሆሙ በባሕቲቱ እምድኅረ ተሳትፎ ኢይደልዎ በባሕቲቱ።\zbrአንድነት ከገቡ በኋላ ያንዱ ገንዘብ ተለይቶ ቢጠፋ ለአንዱ ብቻ ሊሆን አይገባም አላ ለክልኤሆሙ።\zbrጥፋቱ ለሁለቱም  ነው።\zbrእንጂ ወለእመኒ።\zbrተረክበ ሤጥ አው ተአስቦ እንተ ትከውን እምድኅረ ውፍየት ለአሐዱ።\zbrገንዘብ ከተቀባበሉ በኋላ የሚሆን ያህያ ክርካር የበሬ ዋስ የለሽ ቢገኝ።\zbrወጎጐልኒ ወረባሕኒ ለክልኤሙ ልማቱም ጥፋቱም ለሁለቱም ሊሆን ይገባል ወለእመ ተሣየጠ ሱቱፍ በንዋይ ፍሉጥ ዘኮነ ንዋዩ።\zbrቀድሞ ገንዘቡ ነበረ ኋላ ለይቶ አንድነት በገባው ገንዘብ ቢገዛ አው ንዋየ ሱታፌሁ።\zbrበባልንጀራው ገንዘብ ቢገዛ ወረባሑ ወኃጕሉ ላዕለ ማዕከል ልማቱም ጥፋቱም ለሁለቱም ሊሆን ይገባል ወለእመ ሐደሰ አሐዱ እምሱቱፋን ቢኤተ ዘይሳተፉ ኪያሁ ፈሪሆ ከመ ኢይማስን።\zbrአንድነት ካላቸው ሰዎች አንዱ ይፈርሳል ብሎ ፈርቶ ያንድነቱን ቤት ቢያድሰው አው በተሰናእዎተ ሱታፌሁ በባልንጀራው ፈቃድ ቢያድሰው ይትኃሠሦ እስከ ፬ቱ አውራኅ በዘአስተዋጽእ እምንዋዩ ያወጣጣውን ገንዘብ እስከ አራት ወር ስጠኝ ብሎ ያዘዘው ሐተታ እስከ ቢል በሀገራቸው ሐምሌ ነሐሴ መስከረም ጥቅምት ድኅረ ቢል ሰኔ ሐምሌ ነሐሴ መስከረም ጥቅምት በሀገራቸው እስከ ቢል ታኅሣሥ ጥር የካቲት መጋቢት  ነው።\zbrድኅረ ቢል ኅዳር ታኅሣሥ ጥር የካቲት መጋቢት  ነው።\zbrወእምከመ ተፈጸመት ዛቲ ዕድሜ ወተኃሥሦ።\zbrአራት ወር ካለፈ በኋላ ስጠኝ ብሎ ቢይዘው ወኢወሀቦ ዘይደልዎ ይኩን በዘኃረየ አሕናፂሁ።\zbrየሚገባውን ባይሰጠው ቤቱን ያሠራው ሰው እንደ ወደደ ያድርግ ለእመ ፈቀደ ይንበር በኃሠሣሁ ውሎ አድሮ ገንዘቡን ሊቀበል ቢወድ ይቀበል ወለእመ ኢፈቀደ ይንሥኦ ለቤተ እምድኅረ እመሮ ለመኰንን ዘውእቱ ይሬሲ ሎቱ ክፍለ ዘይረክቦ ለሱቱፍ በአምጣነ ዘይደልዎ እምነ ዘአስተዋጽእ።\zbrቅድም ከማውጣቱ የተነሣ በሚገባው መጠን ለባልንጀራው የሚያደርሰውም ለሚፈርድለት ዳኛ ከነገረ በኋላ ይንሥኦ ለቤት።\zbrቤቱን እጅ ያድርግ አንድም ለቤቱ የሚበቃውን ያህል ከማውጣጣቱ የተነሣ ለባልንጀራው የሚበቃውን አኑሮ ለዳኛ ከነገረ በኋላ ይንሥኦ ለቤት።\zbrቤቱን እጅ ያድርግ አንድም ከማወናዳቱ የተነሳ አንዲገባው መጠን ለባልንጀራው የሚበቃውን አኑሮ ለሚፈርድለት ዳኛ ከነገረ በኋላ ይንሥኦ ለቤት።\zbrቤቱን እጅ ያድርግ እስመ ሕግ ያገብእ ምልክና ማኅደር ለዘሐነጸ።\zbrመጽሐፍ ለባለ ቤት ይላልና፤ ይንሥኦ ለቤት።\zbrአንድም ቦታ ለባለ ቦታ ይላልና ዘይረክቦ ወልቃሕያትሰ ዘተሳትፎ ይፈድዮ እምኔሃ እምቅድመ ትሠዓር።\zbrያንድነትን ብድር ውላቸው ሳይፈርስ ቀኑ ሳይደርስ ካንድነቱ ገንዘብ ይክፈሉ ወተሳትፎ ዘኢያንቀለቅል።\zbrየማይነዋወጽ ተሳትፎ  ነው።\zbrአንድም ተሳትፎ የማይነዋወጽ  ነው።\zbrአንድም የማይነዋወጽ ተሳትፎ ይህ  ነው።\zbrአልቦ ለአሐዱ እምሱትፋን ከመ ያስተዋጽኦ ውስተ ካልእ ክፍል።\zbrአንድነት ካላቸው ሰዎች ላንዱ ለሌላ ሥራ ማወጻጻት አይገባውም ዘእንበለ በትእዛዘ ዚአሁ።\zbrበባልንጀራው ትእዛዝ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ አለ ብለው ጠጠው ያለ ቢሆን  ነው።\zbrአው በመፍቀድ ዘክሡት በትእዛዘ መኰንን።\zbrበነጋዳራሱ ትእዛዝ ለበር ለዓስበ ሐመር ያወጻጹትን ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ወዘእንበለ ዝንቱሰ ይደሉ ከመ ትኩን ተሳትፎ ላዕለ ነሶሉ ንዋይ።\zbrያለ ባልንጀራው ኡአ፤እ ዳማ ትእዛዝ ማወጻጻት አይገባም አንድም ከዚህ በቀር በገንዘቡ ሁሉ አንድነት መግባት ይገባል ወአስተዋጽኦ ለግብረ እድ።\zbrለተግባረ እድም ማወጻጻት ይገባል ወኵሉ ተገብሮ ይከውን ተዓርዮ በሥራው ሁሉ መተካከል።\zbrአው እፈድፍዶ በረባሕ ውስተ ሥርወ ንዋይ ወተግባር።\zbrከአይነታው ገንዘብ በተገኘው ትርፍ ከሥራ በተገኘው ትርፍ ማብለጥ ይገባል አለ አብዝቶ ተካክሎ መሥራት አብዝቶ ተካከል መብላት ይገባል።\zbrወዝንቱኒ በከመ ኮነ ተሰናእዎቶሙ ላዕሌሁ።\zbrይኸውም አስቀድሞ እንደ ተዋዋሉት ሊሆን ይገባል ሐተታ እኩል ሊበላ እኩል ሊሠራ ቢዋዋል እኩል ሠርቶ እኩል መብላት ሲሶ ሊበላ ሲሶ ሊጠጣ ቢዋዋል ሲሶ ሠርቶ ሲሶ መብላት ይገባል እንጅ ወይደሉ ከመ ይሳተፍ ኵሉ ለለ፩ዱ በኵሉ ንዋዩ።\zbrሰው ሁሉ እያንዳንዱ በመላ ገንዘቡ አንድነት መግባት ይገባል ወአሐዱኒ እምንዋዩ።\zbrከገንዘቡም ከፍሎ አድነት መገባት ይገባል ወኢይደሉ ከመ ይቁም ሱቱፍ ህየንተ ሱታፌሁ በንዋይ ዘዚአሁ ባንድነቱ ገንዘብ ለባልንጀራው ቀርቶበት አንዱ ብቻ ሊያዝበት አይገባውም ዘእንበለ በመባሕቱ።\zbrበፈቃዱ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ወለእመ ኮነ ተሰናእዎ ከመ ይሥራዕ ውስተ ንዋየ ተሳትፎ።\zbrባንድነቱ ገንዘብ ሥራ ሊሠራ የተዋዋሉ ቢሆን ዘእንበለ አሐዱ እሙር።\zbrከታወቀው ገንዘብ በተቀር ዘኢይደሉ ለካልኡ ከመ ይሥራዕ ውስቴቱ።\zbrሥራ ሊሠራበት የማይገባው አንድም ባንድነቱ ገንዘብ ካንዱ ተለይቶ አንዱ ሥራ ሊሠራ ውል ቢኖር አንዱ ተለይቶ ሥራውን ሊሠራበት እንዳይገባ እሙር የታወቀ  ነው።\zbrዘእንበለ በመባሕቱ።\zbrበባልንጀራው ፈቃድ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ወለእመ ኮነ ተሰናእዎ ላዕለ ክልኤቱ አው በ፫ቱ።\zbrሁለት ሦስት ሰዎች ሁ ነው።\zbrቢዋዋሉ አው በዘይበዝኅ ከመ ይሥራዕ ውስቴቱ ይደሉ።\zbrአስምት ስድስት ሁ ነው።\zbrቢዋዋሉ በየራሳቸው በገንዘቡ ሥራ መሥራት ይገባል አለ ሁሉም መሥራት ይገባቸዋል ወለሱቱፍ ኢይደልዎ ለዘይሣይጦ ወይሠይጦ።\zbrአንድነት ከገቡ ሰዎች በሚሸጠው በሚገዛው ጊዜ ወበዘይስክዮ እምኅጕለ ንዋይ።\zbrከገንዘቡ ጥፋት የተነሣ አው በአጥፍኦቱ።\zbrዋዌው አይረባም፤ አጠፋህ በላኸው ጠጣኸው ወበዘይሰክዮ እምትጓሕልዎ ወእምስርቅ ወሀኬት።\zbrከደኸኝ ስረቀኸኝ በጥያቄ ስምዕ።\zbrበጎሳ በተረዳ ምስክር  ነው።\zbrእንጂ ወለእመ ሠዓሮ አሐዱ እምሱቱፋን ለሱታፌሁ እምሥርዓት ዘተፈልጦ።\zbrአንድነት ከገቡ ሰዎች አንዱ መለያየት በሚያበቃው  ነው።ር ቢለየው ወዘይሄሉ ካልኡኒ ላዕለ ሥርዓት ሌላው ባንድነቱ ጸንቶ ይኑር ኣለ እሱ ከተለየ እኔም ልለይ አይበል እስከ ይፈልጦ ካልኡኒ።\zbrሌላው በ ነው።ር እስኪለየው ድረስ ወለእመ ሞተ አሐዱ እምኔሆሙ ከነሱ አንዱ ቢሞት።\zbrአው ዓብደ።\zbrለአእምሮውን ቢያጣ አው ኮነ ታሕተ ምግበ ካልኡ።\zbrበሕፃኒ በመጋቢ እጅ ያለ ቢሆን አው ተፈትሐ ላዕሌሁ ፍትሐ ሞት ይሙት በቃ ቢፈረድበት ተሥዕረት ሱታፌ እምኅቤሁ አንድነት ትቀራለች ትቅር ወለእመ ተፈጸመ ዕድሜ ተሳትፎ።\zbrየተዋዋሉባት ዘመን ብትፈጸም አው በተኃጥእ ንዋይ ዘተሰነዓዉ ላዕሌሁ።\zbrያንድነቱ ገንዘብ ቢታጣ አው ኮነት ተክልአ በግብር እምግብናሁ ውስቴቱ።\zbrበግድ ከአንድነት የሚከለክል ነገር ቢያገኘው አው ለእመ አበዩ ኵሉ ለለ አሐዱ እምሱቱፋን።\zbrአንድነት ከገቡ ሰዎች ሁሉ እያንዳንዱ በቃን በቃን ቢሉ አው ለእመ ተኃሥሦ አሐዱ ለካልኡ በኵሉ ንዋይ በቃለ ሐተታ አንዱ አንዱን ሽማግሌ ልኮ ገንዘቤን ስጠኝ ቢለው አው በመንበረ ፍትሐ በዳኛ ቢይዘው አው ሠርዓ እምእሉ ለለ አሐዱ በአስተራብሖ ንዋዩ በባሕቲቱ።\zbrከነዚህ ወገን እያንዳንዱ ለብቻው ጥሪት ቁሪት ቢያበጅ ቢያኖር ተሥዕረት ተሳትፎ።\zbrአንድነት ትቀራለች ትቅር አንቀጽ ፴ወ፭ቱ።\zbrበእንተ አገብሮ ወተኃይሎ።\zbrሠላሳ አምስተኛው አንቀጽ የአገብሮን የተኃይሎን ነገር ይናገራል አንድም የተኃይሎን የአገብሮን ነገር የሚናገር ሠላሳ አምስተኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrሐተአ አገብሮ የሚለው የግድም የውድም  ነው።\zbrተኃይሎ ግን ግድ  ነው።\zbrአገብሮሰ ለእመ ኮነ ላዕለ ክሂኢደ ሃይማኖት አገብሮ እንደ ም ነው።\zbrትለኝ እንደ ሆነ አገብሮስ ሃይማኖትህን ካድ ብሎ ቢያገብረው።\zbrወተአመነ እምሕሊናሁ ኢይደሉ ግሙራ።\zbrበፍጹም ልቡናው ቢያምን መከራውን እንጂ አገብሮውን መቀበል ፈጽሞ አይገባም በከመ ተነግረ ውስተ አንቀጸ ሰማዕት።\zbrበአንቀጸ ሰማዕት እንደ ተነገረ ወዘይጸውር ኵነኔ በእንተ ሃይማኖት።\zbrሃይማኖቴን አልክድም ብሎ መከራ የሚቀበል ሰው ወለእም ተቀትለ ውእቱ ሰማዕት።\zbrበሰማዕትነት ቢሞት ሰማዕት ዘበደም ይባላል እንደ ቅዱስ ጊዮርጊስ እንደ ቅዱስ ቂርቆስ እንደ ቅዱስ ቶማስ ዘመርዓስ።\zbrወለእመ ድኅነ እንዘ ማእምን ስምዓ ከዊኖ ውእቱ ዘይሰመይ ምዕመን ስምዕ።\zbrለሃይማኖቱ የተማነ ምስክር ሁኖ ከመከራ ቢድን ሰማዕት ዘእንበለ ደም ይባላል እንደ ፊልክስ ባንድ ጥፊ ሙታል ወመዓርጉሂ እምድኅረ መዓርጉ ሰማዕት።\zbrመዓርጉም ከሰማዕት መዓርግ በታች  ነው።\zbrእስመ እንተ ንጉሥ እምድኅረ ፈርዖን እንዲል ዘፍ ፵፬ ፲፱።\zbrወቀሪቦቱ ኅቤሁ በመጠነ ሕማም ዘጸሮ ወኃለዮ በፀዊቶቱ።\zbrባለሟልነቱም እቀበለዋለሁ ብሎ አስቦ በተቀበለው መከራ ልክ  ነው።\zbrወለመ ኮነ አገብሮ በእንተ ኃዲገ ትእዛዝ።\zbrሕግ አፍርስ።\zbr ነው።\zbrበእንተ ዘይመጽእ ላዕሌሁ ዕልወት።\zbrቋንጃ ቁረጥ ቤት ተኩስ አው ቀትል።\zbrነፍስ ግደል አው ዝሙት።\zbrሰስን ብሎ ቢያገብረው ይደሉ ከመ ይፁር ዘኢይትፈራኅ እምኔሁ ኃጕለ ነፍስ ወኢይሙስና ፩ዱ አባል እምአባለ ሥጋ አካል ያጐድላል ነፍስ ከሥጋ ይለያል ብለው የማይፈሩት ከሆን መከራውን መቀበል  ይገባል ሐተታ፤ ም ነው።\zbrአካል ያጐድል ነፍስ ከሥጋ ይለይ የለም ቢሉ አካለ ነፍስ ሲል  ነው።\zbrአንድም አካል ይጐድላል ነፍስ ከሥጋ ይለያል ብለው የሚፈሩት ከሆነ አገብሮውን መቀበል ይገባል አለ ንጉሥ ቢሆን  ነው።፤ አንድም አካል ያጐድላል ነፍስ ከሥጋ ይለያል ብለው የማይፈሩት ከሆነ አገብሮውን መቀበል አይገባም ባልንጀራ ቢሆን  ነው።\zbrወኢይደሉ ተወክፎ።\zbrነገር ግን አገብሮውን መቀበል አይገባም ዘእንበለ ትእግሥት በበዊረ ምንዳቤ ዘበጽሐ።\zbrያገኘውን መከራ ታግሦ መቀበል  ነው።\zbrእንጂ ወተዓቅቦ እምነ ኃጕል።\zbrከጥፋት መጠበቅ  ነው።\zbrእንጂ ለዘይትከሀሎ ነሢእ በቍዔት ዘይሴፎ ኪያሁ።\zbrተስፋ የሚያደርጋት መንግሥት ሰማያት መውረስ ለሚቻለው ሰው መከራውን እንጂ አገብሮውን መቀበል አይገባም ወይደሉ ከመ አይገባም ወይደሉ ከመ ይኩን ጽኑዓ አው አሠንዮተ ዘእንበለ ተከልኦት።\zbrከሃይማኖት ሳይናወጽ ከምግባሩ ሳያፅፅ በምግባር በሃይማኖት ጸንቶ መኖር ይገባዋል ወበዊርስ በመጠነ ዕበይ ወናዕላ ለአገብሮ አበሳ ወኵነኔ።\zbrመከራውን መቀበል አበሳ ኵኔኔ በሚሆን በአገብሮ በታንሽነቷ በታላቅነቷ መጠን  ነው።\zbrአንድም በታላቅነቷ በታናሽነቷ መጠን አብሮ መቀበል አበሳ ኵነኒኤ  ነው።\zbrአንድም አበሳ ኵነኔ የምትሆን አገብሮ መቀበል በመከራ በታናሽነቷ በትልቅነቷ መጠን  ነው።\zbrአገብሮሰ ወለልወቱ ለአገባሪ ላዕለ ዘአገብሮ።\zbrአገብሮ ማንሻ፤ አንድም ኵነኔ አገባሪ ወዕልወቱ ለአገባሪ  ነው።፤ የአገባሪ ቅግቱ ባገባሪው ሰው ላይ  ነው።\zbrወለመ አገበርዎ በቀትል በእንተ ቀተለ ብእሲ ኢይደልዎ ተወክፎተ ዝንቱ።\zbrነፍስ ግደል ብለው ቢያገብሩ አገብሮውን መቀበል አይገባም ወለገቢረ ዝሙት።\zbrሰስን ብለው ቢያገብሩት ወፈድፋደሰ በእንተ አስተዋስቦ ሕርመት።\zbrይልቁንም መጻሕፍት መምህራን የከለከሉትን አግባ ብለው ቢያገብሩት አገብሮውን መቀበል አይገባም ወለእመ አገበርዎ ለብእሲ በእንተ ሠይጠ ንዋዩ።\zbrገንዘብህን ሽጥ አው ላዕለ ተሣይጦ ንዋየ ካልኡ የሌላውንም ገንዘብ ግዛ ብሎ ቢያገብረው አው ከመ የዓስብ ዘይመልኮ።\zbrገንዘብህን አሰጠምን አው ይትፀስብ ምልክት ካልኡ።\zbrየሌላውንም ገንዘብ መጠን ብለው ቢገብሩት አው ከመ ይእመኖ ለካልኡ እዘኢኮነ ውእቱ ኅቤሁ።\zbrባላወቀው ባልሰማው ነገር መስክር ብሎ ቢያገብረው አንድም ያላኖረውን ያልተዋዋሉትን አምጣ ብሎ ቢያገብረው ወውእቱ እንከ ይደልዎ በኅርየት።\zbrእርሱ እንድ እወደደው ማድረግ ይገባዋል ለእመ ፈቀደ ይፈጽም ወለእመ አሊቅዳ ይሥዓር።\zbrሊፈጽም ቢወድ ሊያፈርስም ቢወድ አንድም ቢወጡ ይፈጡም ባይወጡ ያፍርስ ወአገብሮ ትሕቢት።\zbrማንበር ዋስነት  ነው።\zbrአለ እንዲከፍል ይከፍላል አንድም አናብ ተዋስ ብሎ ማገበር አይገባም በአገብሮ የገዛው ባርያ ገንዘብ ቢያጠፋ ላዕሌሁ ይይደሉ ከመ ይፍዲ ቀመት አምሳሊሁ ከማሁ።\zbrአገባሪ መስሎን መክፈል ይገባዋል ወለእመ ኮነ ዘጐየ ይደውልዎ አብጽሖቱ።\zbrከድቶ ቢሔድ ፈልጎ ማምጣት ይገባዋል አው ይፍዲ ፍጻሜ ቁመት ዘከማሁ።\zbrባይገኝ መሰሉን መክፈል ይገባዋል ወለእመ አብጽሐ እምድኅረ ዝንቱ ይከውኖ ለዘአገበርዎ በሤጠ ንዋዩ ይኅረይ።\zbrመለሱን ባርያ ከተቀበለ በኋላ ፈጎ ቢያመጣው ግዛ ብለው ያገበሩት ሰው የወደደውን ያድርግ እመ ያገብእ ዘነሥኦ አው ይንሥኦ ለገብረ ዚአሁ።\zbrጥንተ ባርያውን መልሶ ምትኩን ባርያ ሊያስቀር ቢወድ ምትኩን ባርያ ያስተር አው አመ ይበቍዖ እይንሣእ ገብሮ ይረባው ይጠቅመው እንደ ሆነ ጥንተ ባርያውን ሊቀበል ቢወድ ይቀበል አንድም እመ ያገብእ ዘነሥኦ አው ይንሥኦ ለገብረ ዚአሁ።\zbrትምኩን ባርያ መልሶ ጥንተ ባርያውን ሊቀበል ቢወድ ይቀበል አው አመ ይበቍዖ።\zbrይረባው ይተቅመው እንደ ሆነምትኩን ባርያ ሊያስቀር ቢወድ ያስቀር ወከማሁ ለእመ ኮነ ዘሢኤኢጦ ከአገብሮ አው ወሀቦ።\zbrያገበሩት ሰው የገዛውን ባርያ ቢሸጠው ለወንድ ልጅ ማጫ ለሴት ልጅ ጥሎት አድርጎ ቢሰጠው አወእምዝ ገብኦ ኅቤሁ።\zbrከዚህ በኋላ ወደ ርሱ ቢመለስ ፍርዱ አንድ  ነው።\zbrወለእመኒ ኮነ ዘተሣየጦ በአገብሮ ናሁ አግዓዞ።\zbrበአገብሮ የገዛውን ባርያ ነፃ ቢያወጣው አው ጐለቶ።\zbrቢጎልተው አው መጽወቶ ኪያሁ።\zbrቢመጸውተው ደውልዎ አብኦት ሤጡ ዘከማሁ።\zbrእንደሱ ያለ ባርያ የሚያወጣውን ዋጋ መመለስ ይገባዋል ወለመኒ ኢተክህሎ ዝንቱ ይኩን በከመ ኃረየ ዘአገበርዎ መመለስ ባይቻእው ስጥ ብለው ያገበሩት ሰው እንደ እንደ ወደደ ያድርግ ለእመ ፈቀደ ይጽሐፍ መጽሐፈ ዕዳ ላዕሌሁ ወይለብዎ እስከ ጊዜ ይብዕል።\zbrገንዘብ እስኪያገኝ አለብኝ አሰኝቶ አስታውቆ ዕዳውን የሚናገር ደብዳቤው ጽፎ ሊያኖር ቢወድ ያኑር ወይሳተፎ በዝንቱ ለፈጽሞ ጽድቅ ትሩፋቱን ለመፈጸም በዚህ ይምሰለው አለ ቀን በመስጠት በመመጽወት ይምሰለው ወእመ አኮሰ ይከውን ሎቱ መንፈቀ ምሕክና በአምጣነ አግብኦተ ሤጥ ዘከማሁ።\zbrቀን ባይሰጠው ግን እንደሱ ያለ ባርያ በሚወደው ዋጋ ልክ እስኪሰጠው ድረስ እኩሌታ ጕልበቱን እየሸጠ ይመገብ ወለእመ አስተዋስቦ።\zbrሚስት ቢያጋባው አው ተዋስቦ ውእቱ።\zbrኡስም ልጁን ቢድርለት ኢይሠዓር ሤጥ።\zbrዋጋው ይቀርም አይቅር ወደለዎ ለአገባሪ ፍጻሜ ቁመተ አምሳል።\zbrአገባሪ መሰሉን ፈጽሞ መክፈል ይገባዋል ወእመ ቦ ዘአገበሮ ለእግዚአ አመት እስከ ይሣየታ እምኔሁ።\zbrሴት ባርያህን ሽጥልኝ ብሎ ያገበረው ሰው ቢኖር ወእምዝ አውሰበ ኪያሃ።\zbrከዚህ በኋላ ቢያገባት አው አስተዋሰበ ለካልእ ኢይሠዓር ሤጥ።\zbrለሌላም ቢያጋባት ዋጋው አይቀርም አይቅር ወደለዎ ለአገባሪ ፍጻሜ ቁመተ አምሳል።\zbrአገባሬ መሰሉን መክፈል ይገባዋል ወለመ ሞተት በኅቤሁ ዘተሣየጠ ሎቱ በአገብሮ ዘእንበለ ተጓሕልዎ ወኢንⷈት እመንገሌሁ።\zbrበአገብሮ የገዛት ባርያ ሳያስርባት ሳይስጠማት ሳይመታት ሳያደማት ብትሞት አው ሔድዎ እምኔሁ ኢይደልዎ ዕዲ በአግብኦተ ሤጥ።\zbrቀማኛ ቢቀማው ዋጋውን በመመለስ ጊዜ እጽፍ ክፈል አይበሉት ወለእም አገብርዎ ከመ ያግዕዝ ገብሮ።\zbrባርያህን ነፃ አውጣው አው ከመ ይጐልቶ።\zbrጐልተው አው ይመጽውቶ ሎቱ።\zbrመጽውተው አው ከመ ያስተዋስቦ።\zbrሚስት አጋባው ብለው ቢያገብሩት ይኩን በከመ ኃረየ ውእኮ።\zbrእርሱ እንደ ወደደ ያድርግ ለእመ ፈቀደ ይኅድግ ዘተአሰበ ሎቱ የጉልበቱን ዋጋ ሊተውለት ቢወድ ይተውለት ወለእመ ኢፈቀደ ያግብእ ለዘአገበርዎ ሤጠ ዚአሁ።\zbrባይወድ ያገበሩት ሰው የጉልበቱን ዋጋ ይቀበል ፴፩ኛ ጉባኤ።\zbrወዘተኃይሎስ የአገብሮውን ጨርሶ የተኃይሎን ነገር አመጣ የተኃይሎም ነገር እንዲህ  ነው።\zbrለእመ ኮነ ተኃያሊ ባዕለ ይደልዎ ከመይፍዲ ፭ተ ምክዕቢተ አው ፬ተ በከመ ተዘክረ በውስተ ኦሪት ይደልዎ ዕዳ በዝንቱ።\zbrቀማኛ ባለ ጸጋ ቢሆን በኦሪት ሕየንተ አሐቲ ላህም ይትፈደይ ትሕምስተ ወህየንተ አሐቲ በግዕት ይትፈደይ ትርብዕተ ተብሎ እንደ ተነገረ ባንድ አራት ባንድ አምስት ይከፈላል ሐተታ፤ የላምን አበዛ የበግን አሳነሰ በሀገራችን ላም ርካሽ በግ ውድ  ነውና መጽሐፍሰ ውድና ርካሽ ብሎ አይፈርድም ብሎ፤ የላም ቅሚያ  ነው።\zbrየበግ ስርቆት  ነውና አንድም ላም የኤጲስ ቆጶስ በግ የምእመናን ምሳሌ  ነው።፤ በግ ከሰረቀ ሰው ቅጣ ላም የሰረቀ ሰው ቅጣት እንዲጸና ምእመናን ከሰደበ ሰው ቅጣት ኤጲስ ቆጶስ የሰደበ ሰው ቅጣት ይጸናልና አንድም የበግን አሳነሰ የላምን አበዛ አራት ቅጣት አምስተኛ አይነታ  ነው።\zbrአንድም ሰሎሞን ወለእም ተእኅዘ ሰራቂ ይፍዲ ምስብዒት ምሳ ፯ ፴፩ ይላል ብሎ አስምት ቅታት ስድስተኛው አይነታ ሰባተኛው ለእግዚአብሔር ብሎ የሚሰጠው  ነው።\zbrወለእመ ኢተክህሎ ወተክህሎ ከመ ይፍዲ ምክዕቢተ።\zbrወለእመ ኮነ ባዕለ ወተክህሎ  ነው።\zbrባለ ጸጋ ቢሆን መክፈል ቢቻለው ባንድ አራት ባንድ አምስት መክፈል ይገባዋል ለእመ ኢኮነ ባዕለ ወኢተክህሎ  ነው።\zbrባለ ጸጋ ባዮን ባንድ አራት ባንድ አምስት መክፈል የሚቻለው ቢሆን በከመ ተነግረ በአብጥልሊስ ፴ወ፱ቱ ይደልዎ ሎቱ።\zbrበአብጥሊስ በሠላሳ ዘጠነኛው አንቀጽ ይፍዲ ምክዕቢተ ተብሎ እንደ ተነገረ እጽፍ መክፈል ይገባዋል ወእመ አኮ ሥርዓት ትኤዝዝ ከመ ያግብኡ ንዋየ ዕጉል እምተዓጋሊ ኵለንታሁ።\zbrባንድ ሁለት መክፈል የማይቻለው ደሀ ቢሆን መጽሐፍ የተቀማውን ገንዘብ አይነታውን አው እምዘተረክበ በኅቤሁ።\zbrአይነታውን መክፈል ባይቻለው ከእሱ ዘንድ የተገኘውን ይቀበሉ ዘንድ መጽሐፍ ታዛለች ወለእመ ኢተረክበ ዓይኑ ያግብእ አምሳሊሁ በመጠነ ሤጡ።\zbrአይነታው ባይገኝ በዋጋው ልክ መሰሉን ይክፈል ለእመ ኃረየ ዘተዓገልዎ ንዋዮ ለእመ ፈቀደ በአምጣነ ሤጡ ለዘተዓገሉ ኪያሁ በጊዜ ትእግልቱ።\zbrለእመ ኃረይና ለእመ ፈቀደ ዘተዓገልዎ ዘተዓገሉ ኪያሁ አንድ ወገን የቀሙት ሰው በቀማበት ጊዜ የሚያወጣውን ዋጋ ሊቀበል ቢወድ መሰሉን ይክፈል አው ዘነሥአ ኪያሁ በጊዜ ትኳንኖ በእንቲአሁ አመ ተክህሎ።\zbrበተቻለው ሰዓት በዳኛ ይዞ ገንዘቡን በሚቀበሉበት ጊዜ የሚያወጣውን ዋጋ ሊቀበል ይንሣእ ዋሕሰ እምዘተዓገሎ በአምጣነ ፍትሕ ዘትደሉ።\zbrእምተዓጋሊና እምዘተገዓሎ አንድ ወገን  ነው።\zbrእንደሚገባው ሥርዓት መጠን ከቀማኛው ዋስ ይቀበል ወለእመ ተወለጠ ዓይነ ዕጉል በገቢረ ተዓጋሊ።\zbrዓይን ዕጉል ዓይን ዕጉል ይላል ቀማን ሰርቆበት ዓይነታው ቢለወጥ በከመ ዓፀድ።\zbrይህችውም ቦታ ናት ወገብረ ውስቴታ ቤተ።\zbrቤት ቢሠራባት አው ሕፀራ ሕፁረ ሐዲስ።\zbrአዲስ አጥር ቢያጥርባት እመ ኮነ በዕፅ።\zbrአጥሩ የእንቸት አጥር ቢሆን አው ሐነጸ መሲበረ ባቲ።\zbrየኖራ የደንጊያ ቢሠራባት ትከውን ሎቱ ጥሪት።\zbrለተቀማው ሰው ገንዘቡ ትሆናለች ትሁን ወይደልዎ ዕዳ ለግብኦተ ሤጣ ዘከማሁ እምቅድመ ይወልጣ።\zbrከታነጸች በኋላ ከምታወታው ዋጋ ሳትታነጽ እንደሷ ያለ ቦታ የምታወጣውን ዋጋ ተቀርፎለት የቤቱን ዋጋ መስጠት ይገባዋል ወእመኒ ኮነ እንስሳ።\zbrከብት ቢሆን ወአሰብሐ ኪያሃ።\zbrቀማኛ ቢያስባው አው ገብረ ዘመሀሮ ግብረ እድ።\zbrባርያ ቢሆን ምንጣፍ መታታት ቀለም ማግባት ያስተማረው ቢሆን ይደልዎ ለዘተዓገልዎ ከመ ይኅረይ ለእመ ፈቀደ ይንሣእ ሤጦ ዘእምቅድመ ተሐደሰቱ በኅበ ተዓጋሊ።\zbrየቀሙት ሰው በቀማኛ ዘንድ ከብቱ ሳይሰባ ባርያው ተግባረ እድ ሳይማር የሚያወጣውን ዋጋ ሊቀበል ቢወድ ባንድ ሁለት ዋጋውን ይቀበል ወለእመ ፈቀደ ዘተዓገልዎ ይደውሎ ይንሣእ ዕዳ አስብሖተ ላህም ወትምህርተ ገብር።\zbrየተቀማው ሰው ገንዘቡን ሊቀበል ቢወድም ከብቱን ያስባባት ባርያውን ያስተማረበትን ለቀማኛው ሰጥቶ ባንድ ሁለት ይውሰድ ወቦ ፪ ፍና።\zbrለዚህ ሁለት ፍርድ አለው በጺሕ ኅበ ዘቀደመ።\zbrመጀመርያው ፍርድ ዕዳ አስብሖተ ላህም ዕዳ ትምህርተ ገብርን ሰጥቶ ላሙን ባርያውን ባንድ ሁለት መውሰድ  ነው።\zbrወድኂን እምነ ዘላዕሌሁ።\zbrሁለተኛው ፍርድ ባንድ ሁለት ዋጋውን ተቀብሎ ከዕዳ አስብሖት ላህም ከዕዳ ትምህርተ ገብር መዳን  ነው።\zbrወለእመ ኢተስነዓው በከዊነ ሤዋ ይኩን በከመ ቃሉ ለዘተንገልዎ እምኔሁ ምስለ መሐላሁ ለእሙኢ ቆመ በስምዓ ጥያቄ።\zbrበነገረ ሤጥ ሲል  ነው።\zbrበዋጋው ቢጣሉ የቀሙት ሰው በጐላ በተረዳ ምስርክ ካልታረቀ የተቀማው ሰው ምሎ በተናገረው ሊሆን ይገባል ወበቍዔቱሰ ለዘተንገሎ ኪያሁ በተቀማው ገንዘብ የተገኘውን ትርፍ እመሂ በዓፅበ ዚአሁ።\zbrየአህያውን ክርካር የበሬውን ዋስ የለሽ አው በፍሬሁ።\zbrየመሬቱን አርቦ አምሾ አው በተወልዶ እንስሳ።\zbrየባዝራውን ግልገል የላሙን ጥጃ ይንሣእ እምኔሆሙ ዘተዓገልዎ የተቀማው ሰው ከቀሙት ሰዎች ይቀበል ለእመ ጠፍን ዘተረክበ እምአሆሙ በኅበ ተዓጋሊ በገቢሮቱ።\zbrከነዚህ የተገኘው ገንዘብ በቀማኛው እጅ ሳለ ሥራ ሠርቶበት ቢጠፋ አው በጕሕሉት።\zbrበተንኮል ቢጠፋ አለ በልቶት አጥፍቶ ቢጠፋ ይደልዎ አግብኦቱ መጠነ ሤጡ በገንዘቡ ልክ ዋጋውን መክፈል ይገባዋል ወእመኒ ጠፍእ ዘእንበለ ፈቃደ ዚአሁ ኢይደልዎ ዕዳ።\zbrያለ ፈቃዱ ቢጠፋ ግን መክፈል አይገባውም ወመእኒ ኮነ ዘተዓገልዎ ንዋይ ውእቱ ይደሉ ከመ የሀቡ ምጽዋት ለረባሕ ዚአሁ።\zbrገንዘቡ ተገኝቶ ባለቤቱ ቢታጣ ሊረባው ሊጠቅመው ይመጸውቱሰት ዘንድ ይገባል ወዘሂ ሠጠጠ ልብስ ካልኡ ይፍዲ ሕፀፀ ሤጠ ዚአሁ።\zbrየሰው ልብስ የቀደደ ሰው ጉዳያውን ይከፍል አለ ይህ ልብስ ባይቀደድ ይህን ያህል ያወጣ ነበር ተብሎ በተፈረደው ከዋጋው የሚጐድለውን ይከፍለ ወለእመ ኮነ ዘበጠለ ከዊነ በቍዔት ቦቱ ግሙራ።\zbrጨርሶ ብዋልጥ ብሎ ተቀዳዶ የማይረባ የማይጠቅም ቢሆን ይደውሎ የሀብ ሤጠ አምሳሊሁ ይህ ልስብ ባይቀደድ ይህን ያህል ያወጣ ነበር ተብሎ በተፈረደው መስሎ የሚያወጣውን ዋጋ መክፈል ይገባዋል ወዘተዓገለ ልብሰ ፀዓዳ ወሴረዮ ይኩን በከመ ኃረየ እግዚኡ።\zbrአዲስ ልብስ የቀማ ሰው ቀለም ቢያገባው ጌታው እንድ እወደደ ያድርግ ለእመ ፈቀደ ይንሣእ መጠነ ሤጡ ዋጋውን ሊቀበለው ቢወድ ይቀበል ወእመኒ ፈቀደ ይንሣእ ኪያሁ የሀብ ሤጠ ተሴርዮቱ።\zbrልብሱን ሊቀበል ቢወድ ቀለም ያገባበትን ዋጋውን ይስጥ ወለገብርሂ ለእመ መሀሮ ግብረ ጥምንታተ ኅብር የሀቦ ለእግዚኡ ዘአጥረየ በግብረ እዱ።\zbrበእጁ ሠርቶ ያወጣውን ሊሰጠው ባርያውን ቀለም ማግባት ምንጣፍ መታታት ጥንተ ጌታው ያስተማረው ቢሆን ወበእንተ ዝንቱ ጥሪት ዘወሀቦ አመኒ አግዓዞ።\zbrለጌትው ይሰጠው የነበረው ን ስለ ሰጠው ቀማኝው ነስጻ ያወጣው አው ጕለቶ።\zbrቢጐልተው አው መጽወቶ።\zbrቢመጸውተው አው አስተዋስቦ ብእሲት።\zbrሚስት ቢያጋባው አልቦትቱ ተፈልጦ በፍትሐ ማዕከለ ዕጉል።\zbrእብፍርድ ጊዜ በፅና በጠፋ ገንዘብ መካከል መለያየት የለም ዘእንበለ ዳዕሙ ዘተዓገልዎ አግብኦት ሤጥ።\zbrዋጋውን ይመልስ እንጂ መመለስ  ነው።\zbrእንጂ አንድም ወለገብርሂ ለእመ መሀሮ ገብረ ጥምዓታተ ኅብር።\zbrቀማኛው ሠርቶ ያወጣውን ይሰጠው ዘንድ ለባርያው ምንጣፍ እምታታት ቀለም ማግባት ያስተማረው ቢሆን ወበእንተ ዝንቱ ጥሪት ዘወሀቦ እመኒ አግዓዞ።\zbrሠርቶ ያወጣውን ገንዘብስለ ሰተው ነፃ ቢያወጣው አው ጐለቶ አው መጽወቶ።\zbrቢጐልተው ቢመጸውተው አው አስተዋስቦ ብእሲት።\zbrሚስት ቢያጋባው አልቦቱ ተፈልጦ በፍትሕ ማዕከሌሁ ወማዕከለ ዕጉል።\zbrበፍርድ ጊዜ በሱና በጠፋው ከብት መካከል መለያየት የለም ዘእንበለ ዳዕሙ ዘተዓገልዎ አግብኦት ሤጥ።\zbrዋጋውን ይመልስ እንጂ መመለስ  ነው።\zbrእንጂ ወላዕለ ተዓጋሌ ኵሉ ፈድየ ሤጥ ቀማኛ ሁሉ ዋጋውን መክፈል ይገባዋል።\zbrአድንም ቀማኛ ዋጋውን ሁሉ መክፈል ይገባዋል ወለእመ ኢተክህሎ ውሂበ ኵሉ ዘተዓገሎ።\zbrእመኒ ኮነ ገብረ ወስግዓዞ።\zbrባርያ ቢሆን ነፃ ቢያወጣው ወተረክበ ሎቱ መንፈቀ ሤጡ ይንሣእ ዘኮነ መላኪሁ።\zbrየዋጋው እኩሌታ ቢገኝ ባለ ገንዘቡ የተገኘለትን ይቀበል ወይረትዕ ላዕለ ተአጋሊ አግብኦቱ መጠነ ሤጠ ረባሑ ቀምኛ የትርፉን ዋጋ መመለስ ይገባዋል ወለእመኒ ኮነ ዘወለጦ አው መጽወቶ ሎቱ።\zbrቢለውጠው ቢመጸውተው ወኢተረክበ ሤጡ።\zbrዋጋው ባይገኝ አው መንፈቀ ሴጡ።\zbrየዋጋውም እኵሌታ ባይገኝ ወዘተዓገልዎ ይኩን በከመ ኃረየ።\zbrየቀሙት ሰው እንደ ወደደ ይሁን አመ ፈቀደ ይጽሐፍ ላዕሌሁ በዝንቱ መጽሐፈ ዕዳ።\zbrአለብኝ አሰኝቶ ደብዳቤ ጽፎ ሊያኖረው ቢወድ ጽፎ ያኑር ወየበቦ ዕድሜ እስከ ይብዕል በሱታፌሁ ለዝንቱ ለፈጽሞተ ዕድሜ።\zbrወጥቶ ወርዶ ገንዘብ እስኪያገኝ ድረስ ቀን በመስጠት ይምሰለው አው ብወሂበ ምጽዋት።\zbrበምጽዋት ይሆን ላለው እለ እሱ በምጽዋት ሊጸድቅ አይደለም እኔስ ብተወው እጸድቅ የለምን ብሎ  ነው።\zbrለእመ ፈቀደ ያግብኦ።\zbrሊመልስ ቢወድ ይጽሐፍ ላዕሌሁ መጸሕፈ ዕዳ።\zbrጽፎ ያኑር እመ ኮነ ዘአስተዋስቦ።\zbrሚስት ቢያጋባው አው አውሰበ ሰሊሁ ልጁን ቢድርለት ኢይሠዓር ከዊነ ሤጥ።\zbrዋጋ አይቀርም አይቅር ወይደልዎ ለተዓጋሊ መጠነ ሤጡ።\zbrቀማኛ ዋጋውን መክፈል ይገባዋል ወለእመኒ ኃጥአ ኪያሃ ይፍትሑ ላዕሌሁ በመጠነ ዘአጥረየ።\zbrየሚከፍለውን ዋጋ ቢያጣ ሠርተህ ያገኘከውን ክፈል በለው ይፍረዱበት 
\m \ul   \ul*\ul ሠላሳ ሁለተኛ ጉባኤ\ul*\ul ።\ul*
