\c 29 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ ሐምሌ ፳፱ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*ሐምሌ ሃያ ዘጠኝ በዚች ቀን ክብር ይግባውና የመድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* የልደቱ መታሰቢያ ነው ። ለርሱ ክብር ምስጋና ይሁን በእኛ ላይም ይቅርታው ምሕረቱም ይደረግልን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለልደትከ በአፈ ነቢያት ዘተዜነወ ። እንበለ ያርኁ ፍጹመ ድንግልና እሙ ዕጽወ ። እንዘ ይሰድድ ጽልመተ ወእንዘ ያቁርር ሐወ ። ናሁ ተረክበ መድኃኒነ ህልወ ። ወከመ ዝናም ከዊኖ ፍንወ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን ከሶሪያ አገር ወደ ቁስጥንጥንያ ከተማ የቅዱስ ሐዋርያ ታዴዎስ የሥጋው ፍልሰት ሆነ ። ይህም የሆነ \bd ክርስቶስን\bd* የሚወድ ጻድቅ ቁስጠንጢኖስ በነገሠ ጊዜ ነበር ። በሱ ትእዛዝም የቅዱስ ሐዋርያ ታዴዎስን ሥጋ አፈለሱ ያማረች ቤተ ክርስቲያን ሠርተው ሥጋውን በውስጧ አኖሩ ። 
\b 
\m በዚችም ቀን አከበሩዋት ከእርሱም ብዙ የሆኑ ድንቆችና ተአምራቶች ተገለጡ ። \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በዚህ ሐዋርያ ጸሎት ይማረን በረከቱም ከእኛ ጋራ ትኑር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለፍልሰተ ሥጋከ እምነ ሀገር ሶርያ ። በሥምረተ አምላክ ኬንያ ። ሶበ ነግሠ ቆስጠንጢኖስ በቊስጥንጥንያ ። ገባሬ ተአምር ወኃይል ታዴዎስ ሐዋርያ ። አህጉረ ዐር ረሲ በእሳት የዓያ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m በዚችም ቀን ቅዱስ ወርስኖፋ በሰማዕትነት አረፈ ። ይህም ቅድስ አዋቂ ሃይማኖቱ የቀና የዋህና በገድል የተጠመደ ሰው ነበረ ። ኤጲስቆጶስነት ሊሾሙት በፈለጉት ጊዜ ከእርሳቸው ሸሸ ወደ አንዲት አገርም ደርሶ \bd እግዚአብሔርን\bd* በሚወዱ ሁለት መነኰሳት ዘንድ አደረ ። 
\b 
\m በዚያቺም ሌሊት \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ተገለጠለት ክብር ይግባውና በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስም እንዲ ታመን የሰማዕትነትንም አክሊል እንዲቀበል አዘዘው ። በነቃም ጊዜ ለእኒህ ለሁለቱ ወንድሞች ያየውን ነገራቸው ። እነርሱም ከእርሱ ጋር በሰማዕትነት ይሞቱ ዘንድ ተስማሙ ። ከዚህም በኃላ መኰንኑ ወደ አለበት ሔዱ ክብር ይግባውና በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ታመኑ ታላቅ ሥቃይንም አሠቃያቸው ከዚያም ሰንዑር ወደሚባል አገር እስከሚሔድ ድረስ በወህኒ ቤት ጨመራቸው ። 
\b 
\m የሚሔድበትም ሰዓት በደረሰ ጊዜ ከእርሱ ጋራ ወሰዳቸው በዚያም ታላቅ ሥቃይን አሠቃያቸው በሚያሠቃያቸውም ጊዜ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ያጸናቸውና ቁስላቸውን ይፈውስ ነበር ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ፃ ወደሚባል አገር ወሰዳቸው ። በዚያም ጽኑዕ ሥቃይን አሠቃያቸው ብዙዎች አማንያንንም ሰብስቦ አምልኮ ጣዖት የሚያዝዝ የከሃዲውን ንጉሥ ደብዳቤ አነበበላቸው ። ይህም ቅዱስ ወርስኖፋ ተነሥቶ ያቺን ደብዳቤ ከአንባቢው እጅ ነጥቆ ቀደዳት መኰንኑም አይቶ እጅግ ተቆጣ እሳትንም እንዲያነዱና ቅዱስ ወርስኖፋን በውስጡ እንዲጨምሩት አዘዘ ። ሰማዕትነቱንና ተጋድሎውን በእሳቱ እቶን ውስጥ ፈጸመ ። 
\b 
\m እነዚህንም ሁለት ወንድሞች ራሶቻቸውን በሰይፍ ይቆርጡ ዘንድ አዝዞ ቆረጧቸው የሰማዕትነትንም አክሊል በመንግሥተ ሰማያት ተቀበሉ ። 
\m \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን እኛንም በቅዱሳን ሰማዕታት ጸሎት ይማረን ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለወርስኖፋ እንተ ጎየ እምሀገሩ ። በጸሊአ ዓለም ወክብሩ ። ማኅበረ እኩያን ኪያሁ ውስተ ውሣጤ ነድ ወገሩ ። ወለክልኤቱ ዕደው ሰማዕታተ \bd ክርስቶስ\bd* ማኅበሩ ። ክሣውዲሆሙ በመጥባሕት መተሩ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\s2 ሐምሌ ፳፱ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት
\b 
\m ፩.ቅዱስ ታዴዎስ ሐዋርያ (ፍልሠቱ)
\m ፪.ቅዱስ ዋርስኖፋ ሰማዕት
\m ፫.እጨጌ አባ ዮሐንስ (ዘጐንድ)
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.የፈጣሪያችንና ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በዓለ ልደት
\m ፪.ቅድስት አርሴማ ድንግል
\m ፫.ቅዱስ ዼጥሮስ ተፍጻሜተ ሰማዕት
\m ፬.ቅዱስ ማርቆስ ዘቶርማቅ
\m ፭.ቅድስት ፍቅርተ \bd ክርስቶስ\bd* ኢትዮዽያዊት
\m ፮.ቅዱስ ዘርዐ \bd ክርስቶስ\bd* (ጻድቅና ሰማዕት)
\b 
\m ለመንጋው ምሳሌ ሁኑ እንጂ ማሕበሮቻችሁን በኃይል አትግዙ ። የእረኞችም አለቃ በሚገለጥበት ጊዜ የማያልፈውን የክብርን አክሊል ትቀበላላችሁ ። እንዲሁም ጐበዞች ሆይ! ለሽማግሌዎች ተገዙ ። ሁላችሁም እርስ በርሳችሁ እየተዋረዳችሁ ትሕትናን እንደ ልብስ ታጠቁ ። \bd እግዚአብሔር\bd* ትዕቢተኞችን ይቃወማልና ። ለትሑታን ግን ጸጋን ይሰጣል ። (፩ዼጥ. ፭:፫)
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
