\c 29 
\m \zbr\zbrስንክሳር ዘወርኀ መጋቢት ፳፱
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም\bd* መጋቢት ሃያ ዘጠኝ በዚች ቀን ለእመቤታችን ለቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* የከበረ መልአክ \bd ገብርኤል\bd* የምሥራች የነገረበት ድኅነትን የተመላች ታላቅ በዓል ናት በዚህም የከበረ ወንጌል ምስክር ሁኗል እንዲህ ሲል፦
\b 
\m ኤልሳቤጥ ከፀነሰች በኋላ በስድተኛው ወር መልአኩ \bd ገብርኤል\bd* የገሊላ ክፍል የሆነች ናዝሬት ወደምትባል አገር ከዳዊት ወገን ለሆነ ዮሴፍ ለሚባል ሰው ወደታጨች ወደ አንዲት ድንግል \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ተላከ ። 
\b 
\m የድንግሊቱም ስም \bd ማርያም\bd* ነው ። መልአኩም ወደርሷ ገብቶ ደስተኛ የሆንሽ ደስ ይበልሽ ጸጋን የተመላሽ ሆይ \bd እግዚአብሔር\bd* ከአንቺ ጋራ ነው አንቺ ከሴቶች ተለይተሽ የተባረክሽ ነሽ አላት ። እርስዋም አይታ ከንግግሩ የተነሣ ደንግጣ እንዴት እንዲህ ያለ ሰላምታ ይቀበሏል ብላ አሰበች ። 
\b 
\m መልአኩም እንዲህ አላት \bd ማርያም\bd* ሆይ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ባለሟልነትን አግኝተሻልና አትፍሪ ። እነሆ ትፀንሻለሽ ወንድ ልጅም ትወልጃለሽ ስሙንም \bd ኢየሱስ\bd* ትዪዋለሽ እርሱ ታላቅ ነው የልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅም ይባላል ። \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክም የአባቱን የዳዊትን ዙፋን ይሰጠዋል ለያዕቆብ ወገንም ለዘላለም ነግሦ ይኖራል ለመንግስቱም ፍጻሜ የለውም ። 
\b 
\m \bd ማርያም\bd*ም መልአኩን ወንድ ሳላውቅ ይህ እንደምን ይሆናል አለችው ። መልአኩም መልሶ እንዲህ አላት መንፈስ ቅዱስ መጥቶ ያድርብሻል የልዑል ኃይልም ያጸናሻል ከአንቺ የሚወለደው ከሶስቱ አካል አንዱ የልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ ይባላል ። 
\b 
\m እነሆ ዘመድሽ ኤልሳቤጥም እርስዋ ደግሞ በእርጅናዋ ፀንሳለች ወንድልጅም አገኘች ለእርስዋም መካን ትባል ለነበረችው ይህ ስድስተኛ ወር ነው \bd ለእግዚአብሔር\bd* የሚሳነው ነገር የለምና ። \bd ማርያም\bd*ም እነሆኝ \bd የእግዚአብሔር\bd* አገልጋይ እንደ ቃልህ ይሁንልኝ አለችው ። 
\b 
\m ያን ጊዜም ድንግል ስትሆን ረቂቅ ፅንስን ተቀበለች \bd የእግዚአብሔር\bd* አካላዊ ቃል ወልድ ዋህድ ለኩነተ ሥጋ ወርዶአልና ይህም አንድ ባሕርይ አንድ ህልውና ሲሆን ከሦስቱ አካላት አንዱ ነው ከዓለም መፈጠር አስቀድሞ የነበረ በማይመረመር ድንቅ በሆነ ተዋሕዶ እንዴትም እንደሆነ በማይታወቅ በቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ማሕፀን አደረ ፅንስ ሆኖ ኖረ ። 
\b 
\m በዚያን ጊዜም የኋላ ኋላ መለየት ከቶ የሌለውን ፍጹም ሰውነት ነሥቶ ተዋሐደ መለኮቱ ከትስብእቱ ጋራ ያለ መለያየት አንድ ሆኖአልና ። ይቺም ዕለት የበዓላት ሁሉ በኵር ናት በእርሷም የዓለም ድኅነት ተጀምሮዋልና ። ለጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስም\bd* ከቸር አባቱና ይቅር ባይ ከሆነ መንፈስ ቅዱስ ጋር ክብር ምስጋና ለዘላለሙ ይሁን አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለዕንስትከ በከርሠ \bd ማርያም\bd* ዕሌ ። መጽሐፍ ሐሤት \bd ክርስቶስ\bd* ዘኢክንከ መጽሐፈ ወይሌ ። ሶበ ርእዩከ በታሕቱ እንዘ ኢተዓርቅ እምሉዓሌ ። አእኰቱከ ቃለ አኰቴት በሃሌ ። ሰላም በምድር ወበሰማይ ሃሌ ። 
\m ሰላም ለርደቱ ኃይለ ሰማያት ተዓዲዎ ። በከርሠ \bd ማርያም\bd* ለተሠግዎ ። ሐልየክሙ ኪያሁ ከመ ለትሕትናነ ተሰነዓዎ ። በማእሠረ መንፈስ አሐቲ ወበአሐዱ ሀልዎ ። ግሩመ ግብርከ እግዚአ በልዎ ። 
\m በገዳመ ሲና ዘሤመ ዘእሳተ ገጹ አርአያ ። እንዘ ለዕፀት ኢያውዕያ ። ኀደረ ዮም ውስተ ከርሠ ድንግል እንተ ኀረያ ። ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ንበል ሃሌ ሉያ ። ለዝ ጠቢብ ወለዝ ኬንያ ። 
\m ሰላም ለልደትከ እንተ ኮከበ አሥረቀ ። ነገሥተ አሕዛብ ይምራህ እለ ይኤምኁከ ወርቀ ። \bd እግዚአብሔር\bd* ጻድቅ እንተ ታፈቅር ጽድቀ ። ረሲ አድኅኖተከ ወምሕረተከ ሰዋቀ ። አመ ዕብነ ጌጋይ ግሩም ላዕሌየ ወድቀ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m ትንሳኤ 
\b 
\m በዚችም ዕለት ደግሞ በመድኃኒታችን በከበረችና ልዩ በሆነች ትንሣኤው የዓለም ድኅነት ሆነ በረቀቀ ጥበቡ ሠላሳ ሦስት ዓመት ያህል በምድር ላይ ሥራውን ሠርቶ በፈጸመ ጊዜ በፈቃዱ ሕማማተ መስቀልን ተቀብሎ ሙቶ ከተቀበረ በኋላ በሦስተኛው በዚች ቀን በሃያ ዘጠኝ ከሙታን ተለይቶ ተነሥቷልና ። 
\b 
\m በዚች ቀን አስቀድሞ ደጅ ለሚጠኑት በዓለም ላሉ ሰዎች ሰው በመሆኑ ድኅነታቸውን አበሠራቸው እንዲሁም ደግሞ በዚች ዕለት ከሲኦል በመዳን ሙታንና ሕያዋን ደስ አላቸው ። በዚህም በጌታችንና በመድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በሥጋ መነሣት መነሣታቸውን አረጋገጡ ። የከበረ ጳውሎስ በመነሣቱ \bd ክርስቶስ\bd* የሙታን በኵር ሆነ እንዳለ እርሱ ለሙታን በኵራቸው ነውና ። ለእርሱም ክብር ምስጋና ለዘላለሙ ይሁን አሜን ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m አርኬ
\m ሰላም ለተንሣኤከ ለአዳም ዘኮነ ። ዕለተ መድኃኒት እምተኰንኖ ። \bd እግዚአብሔር\bd* ሕጽረኒ ሐጹረ መስቀልከ ዕፀ አድኅኖ ። የኅድግኑ ዘተከለ ወይኖ ። እንበለ ያስተናጽሕ ዐውዶ ወይጽቁን ጸቆኖ ። 
\m ሰላም ለትንሣኤከ ከመ ኀዳገ ወይን ኃያለ ። ድኀረ
\m ሞትከ አምላክ በዲበ መስቀል ። እግዞዘ ሱቀኒ የማንከ ዘሣህል ። እመ በጽሐኒ ወዲቅ ወተዳደቀኒ ሀጕል ። አንሦኦትየ እስመ እንተ ትክል ። በሐመ በፈቃዱ ወሞተ በፍቅሩ ። ሙቁሐነ ይፍታሕ እለ ተአሥሩ ዳዊት ንጉሥ በከመ ይቤ በቃለ መዝሙሩ ። ዮም በሠሉስ እምነ ሕቱም ዝኀሩ ። \bd እግዚአብሔር\bd* ተንሥአ ወተዘርዉ ፀሩ ። 
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\b 
\m ሐዋርያ ጳውሎስ 
\b 
\m በዚችም ቀን የከበረ ሐዋርያ ጳውሎስ አልዋሪቆን ከምትባል አገር ደርሶ አስተማረ ይቺም የምድር ዳርቻ ናት ። ራሱ ቅዱስ ጳውሎስ እንዲህ አለ ከዚያም \bd በእግዚአብሔር\bd* መልአክ ትእዛዝ ወደ ዚያች አገር ሔድኩ ሀገሪቱም እንደ ሮሜ አማሳል ታላቅ የሆነች እጅግ ውብ ናት ፍሬዋም የበዛ ነው ። 
\b 
\m በውስጡ የሚታለፍበት ስሙ ገርጋ የሚባል ባሕር ግን አግድመቱ ሦስት መቶ ምዕራፍ ነው ። 
\m መጋቢት ሃያ ሰባት ቀንም መጀመሪያ ከዚያ ከባሕሩ ዳርቻ ደረስኩ ለሀገሩም ሰዎች በዓላቸው ነበር የጽጌ ረዳ አክሊልም እየታቱ በጣዖቶቻቸው ራስ ላይ ያኖራሉ ከስንዴአቸውም አዲስ እሸትን ለጣዖቶቻቸው ያቀርባሉ ። 
\b 
\m የአገር ጠባቂ የሚሉትም በጠልሰም የተቀረጸ ሥዕል በአገሩ ቅጽር ላይ ተደርጓል ወደዚያች አገር የሚመጣ እንግዳ ሰው ሲያይ በላዩ ያደረ ርኵስ መንፈስ በታላቅ ድምፅ ይጮኻል ። የአገር ሰዎችም የዚያን ጠልሰም ጩኸቱን በሚሰሙ ጊዜ ወደ አገራቸው የመጣውን እንግዳ ወጥተው ይገድሉታል ሕጋቸው እንዲህ ነውና ወደ አገራቸው ይገባ ዘንድ ማንንም አይተዉም አያሰናብቱም ። 
\m እኔም ወደዚያች አገር ደርሼ ወደ ባሕሩ በቀረብኩ ጊዜ ያ ጠልሰም እነሆ እንግዳ ወደ እናንተ ደረሰ ብሎ በአገራቸው ቋንቋ ጮኸ ። 
\b 
\m የአገር ሰዎችም ድምፁን ሰምተው ከንጉሣቸው ጋራ ብዙ ሰራዊት መጡ በዚያን ጊዜ ስለ በዓላቸው ተሰበስበው ነበርና ፈለገኝ እኔ ግን በአየኋቸው ጊዜ ሸሽቼ የቀበሮዎችና የእሽኮኮዎች መሸሻ ወደ ሆነ ዋሻ ገባሁ ። ከዚያም ገብቼ በረሀብና በጥም ስለተሠቃየሁ አለቀስኩ ። በዚያን ቀን የፀሐይ ትኩሳት ከመጽናቱ የተነሣ ሐሩር ሆኖ ነበርና በዚያም እስከ ሌሊት ቆይቼ ከዚያ ወጥቼ ከባሕሩ ውኃ ጠጣሁ ቁሜም ወደ ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስም\bd* ጸለይኩ ። 
\b 
\m ንጋትም በሆነ ጊዜ ከዚያ ዋሻ ወጥቼ ወደ አገር ለመግባት ፈለግሁ ። ያ ጠልሰም አሁንም መምጣቴን እየገለጠ ሁለተኛ እንደታላቅ ነጐድጓድ ጮኸ ለባሕሩም ልማድ አለው ጠልሰሙ በሚጮኸ ጊዜ ይታወካል ማዕበሉም ይነሣል ያን ጊዜም ያገር ሰዎች ሊገድሉኝ መጡ ። 
\b 
\m ከሩቅ በአየኋቸውም ጊዜ ፈራሁ እንደቀድሞውም በዚያ ዋሻ ደግሜ ተሸሸግሁ ጌታ \bd ክርስቶስንም\bd* እለምነው ዘንድ ጀመርኩ በአባት ጴጥሮስም ጸሎት የማፀንኩ በወንድሞቼ በሐዋርያትም ጸሎት ። ይልቁንም ንጽሕት ድንግል በሆነች በብርሃን እናት በእመቤታችን \bd ማርያም\bd* በአማላጅነቷ ተማፀንኩ በሌሊቱ ርዝመት ሁሉ ስጸልይ አደርኩ ። 
\b 
\m በነጋም ጊዜ ወደ ባሕሩ ዳር ወጣሁ ያም ጠልሰም እንደ ልማዱ ጮኸ ተራራዎችም እስቲናወጹ ጩኸቱን አበዛ የባሕሩም ማእበል ታወከ ። ውኃውም እንደ ደም ሆነ የአገሩም ሰዎች ከሠራዊቶቻቸው ጋራ እንደ ቀድሞው ወጡ ባሕሩም መርከቦችን ተመላ እኔም ልሠወር ሮጥኩ ። 
\b 
\m በዚያን ጊዜም የብርሃን እናት እመቤታችን \bd ድንግል ማርያምን\bd* በባሕሩ ላይ ቁማ አየኃት ። ጳውሎስ ሆይ ወዴት ትሸሻለህ አምላክህ \bd ክርስቶስ\bd* እንዲህ እንድትሸሽ አዘዘህን እርሱ ራሱ ሥጋችሁን የሚገድሉትን አትፍሩአቸው ነፍሳችሁን ግን መግደል አይችሉምና ያለ አይደለምን ። አንተም በቦታህ ጸንተህ ቁም እኔም ከአንተ ጋራ አለሁ እጄንም ከአንተ አላርቅም በርታ ጠንክርም የዚችን አገር ሰዎች ሁሉንም በዚህ የባህር ውኃ እንደምታጠምቃቸው ዕወቅ በእጅህም አምነው ሙታን በሚነሡባት ዕለት ዕድላቸው ከአንተ ጋር ይሆናል ባሕሩም ቃልህን ሰምቶ ይታዘዝልሃል አለችኝ ። 
\b 
\m ምሕረትንና ርኅራኄን የተመላች እመቤቴ የብርሃን እናት \bd ድንግል ማርያም\bd* ይህን ስትናገረኝ እነሆ በእጃቸው የጦር መሣሪያ የያዙ ኃይለኞች ሰዎችን የተሞሉ መርከቦችን በቅርብ አየኋቸው እጅግም ፈራሁ እመቤቴ \bd ማርያም\bd*ም ተሠወረችኝ ። ነገር ግን ከደመና ውስጥ ጳውሎስ ሆይ ሰዎችን አጥምቅ ማጥመቅንም አታቋርጥ የሚለኝን ቃል እሰማ ነበር ። እኔም በታላቅ ቃል ፈጣሪዬ ሆይ ይህን የባሕር ውኃ ለእሊህ ለተጣሉ በጎች ሰይጣንም ለማረካቸው ጥምቀትን አድርገው ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ በዚህ ባህር ጥምቀት እሊህን ሰዎች በሦስትነትህ ስሞች የልጅነትን ክብር የሚቀበሉ አድርጋቸው በማለት አሰምቼ ተናገርኩ ። 
\b 
\m እንዲህም ይህን እያልኩ ከባሕሩ ውኃ ዘግኜ ሰዎች በአሉባቸው መርከቦች በላያቸው ረጨሁት የሰዎቹም ቁጥራቸው አንድ መቶ ሃምሳ ሺህ ነው ። 
\m እኔ ወደአለሁበት የባሕር ዳር በደረሱ ጊዜ ከመርከባቸው ወጥተው ፈለጉኝ እኔም እመቤቴ የብርሃን እናት እንዳዘዘችኝ በፊታቸው ቆምኩ በረድኤቷ ተማምኛለሁና አልፈራሁም ። በአዩኝም ጊዜ ሁሉም በፊቴ ሰገዱ በአንድ ቃልም ቅዱስ ጳውሎስ ሆይ ፍቅር አንድነት ለአንተ ይሁን ወደአንተ ከመድረሳችን በፊት በመርከቦች ውስጥ እያለን እኛ ያየነውን አየህን አሉኝ ። 
\b 
\m እኔም አዲስ የተወለዳችሁ ልጆች ሆይ ምን አያችሁ አልኋቸው የሰማይ ደጆች ተከፍተው የቀኝ እጅ እንደ እሳት ነበልባል ተዘርግታ አየን ደግሞ የፊቷ ብርሃን ከፀሐይ ሰባት እጅ የሚበራ ሴት አየን ። እርሷም ከደመና በታች የምትረጨውን ውኃ ተቀብላ በላያችን ትረጨዋለች ትስመናለች ታቅፈናለችም ። በራሲቻችንም ላይ የብርሃን አክሊሎችን ታደርጋለች አሉኝ ። ይህንንም በሰማሁ ጊዜ ፈጽሞ ደስ አለኝ በስሙ በምንሠራው ሥራ ሁሉ \bd እግዚአብሔር\bd* ከእኛ ጋር እንዳለ ተረዳሁ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ሌሎች መርከቦች መጡ ኃይለኞች ሰዎችን ከጦር መሣሪያ ጋር የተመሉ ናቸው እንዲህም እያሉ ዛቱበኝ ። አንተ ሥራየኛ ጥበበኞች ሕርምስና በለንዮስ ታምራት የሚያደርጉባቸው የጠልሰም መጻሕፍቶች ከእኛ ጋራ እንዳሉ ዕወቅ በማለት እኔም ቸር ፈጣሪዬ ሆይ የቀደሙትን በጎች ይቅር እንዳልካቸውና በውስጣቸው ኃይልህን እንደገለጥክ ለእነዚህም እንዲሁ ኃይልህን ግለጥ ይቅርም በላቸው አልኩ ። 
\b 
\m ከዚያም በኋላ ከባሕሩ ውኃ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም ጥምቀትን ይሁናችሁ አልኩ ወዲያውኑ መርከቦች ከባሕሩ ዳር ደረሱ ። ሁሉም ሰዎች ከመርከብ ወጥተው በፊቴ ሰገዱ የቸር አምላክ ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስ ሆይ እናመሰግንሃለን አሉኝ ። 
\b 
\m ይህንንም ድንቅ ተአምር ከቀደሙት ባልንጀሮቻቸው ጋራ ተነጋገሩ ዜናዬም በዚያች አገር ንጉሥ ዘንድ ተሰማ እርሱም ከሰራዊቱ ጋር ተነሳ በመርከቦችም ተጭነው ወደእኔ መጡ ። እኔም ዐይኖቼን ወደ ሰማይ አቅንቼ የፈጣሪዬን ስም ጠራሁ ባሕርዋንም በመስቀል ምልክት አማተብኩባት ። እንዲህም አልኳት አንቺ ባሕር \bd በእግዚአብሔር\bd* ልጅ በጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስም ትከፈዪ ዘንድ አዝሻለሁ ምድሩም ይገለጥ መርከቦችም በየብስ ውስጥ ይቁሙ ። 
\b 
\m ነገሬንም ሳልጨርስ ባሕርዋ ተከፈለች በውስጥዋም ዐሥራ ሦስት ጎዳናዎች ተገለጡ መርከቦቹም ውኃ በሌለው ምድር ላይ ቆሙ ይህንንም አይተው ሰይፎቻቸውን መዘዙ ዕንጨቶችም ሆነው አገኙአቸው እኔም ከሕህሩ ውኃ ዘግኜ በስመአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ እያልኩ በላያቸው ረጨሁ ። በዚያን ጊዜ እሊያ መርከቦች ነፋስ ተሸክሟቸው ያለ ውኃ ከምድር ከፍ ከፍ ብለው ተጓዙ ሰዎችም ከውስጣቸው ወጥተው ወደእኔ መጥተው ሰገዱ ። 
\b 
\m ከእነሱም የቀደሙ ሰዎች ሰላምታ እንዳቀረቡልኝ ንጉሡም ከሀገር ሰዎች ሁሉ ጋር በፊቴ ሰገደ ። 
\m ከዚያም በኋላ ከእርሳቸው ጋር ወሰዱኝ ወደ ከተማውም በደረቅ ያለ መርከብ ገባን በምኵራባቸውም ውስጥ በጽጌ ረዳ አክሊል ጣዖቶቻቸው ተከልለው የሥንዴ እሸትም እንደ መስዋዕት ሆኖ ተጥሎ አየሁ ይህንንም አይቼ እጅግ አዘንኩ ። 
\b 
\m የአገር ሰዎችም ክብር መምህር ሆይ በዚች ዕለት ለአማልክት በዓል የምናደርግበት እንደ ነበረ ዕወቅ አሁን አንተ ለማን ታዝናለህ ለአብ እንድርገውን ወይም በወልድ ስም ወይም በመንፈስ ቅዱስ ስም በስማቸው ያጠመቅከን ስለሆነ አሉኝ ። 
\b 
\m እኔም \bd እግዚአብሔርን\bd* ያመልኩት ዘንድ የሚገባቸውን ሃይማኖትን አስተማርኳቸው መጻሕፍትንም በእጄ ጻፍኩላቸው ። 
\b 
\m በአማላጅነቷ ከርኵስ ሰይጣን ተገዥነት ስለዳኑ ያንን በዓል የብርሃን እናት በሆነች በእመቤታችን \bd በድንግል ማርያም\bd* ስም እንዲያደርጉት አዘዝኋቸው ዕለቱም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ልጅ እንደምትፀንሰውና በሥጋ እንደመትወልደው የመላእክት አለቃ ቅዱስ \bd ገብርኤል\bd* ያበሠረበት ስለሆነ ። 
\b 
\m እኔም አምላካዊ ትምርትን አስተማርኳቸው በቀናች ሃይማኖትም እንዲጸኑ አደረግኋቸው ውኃው በተከፈለበትም ላይ በእመቤታችን \bd በድንግል ማርያም\bd* ስም ታላቅ ቤተ ክርስቲያን እንዲሰሩ አዘዝኳቸው ። በክብር ባለቤት በጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስም ድንቆች የሆኑ ብዙ ተአምራቶችንም አደረኩላቸው ከዚያ በኋላ ከእነርሱ ዘንድ ወጥቼ መጣሁ ። 
\b 
\m \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋና ይሁን የአባታችን የሐዋርያ ጳውሎስ በረከቱም በላያችን ይደር ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m መጋቢት ፳፱ ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ በዓላት
\m ፩.ጥንተ ዕለተ ፍጥረት (ዓለም የተፈጠረችበት)
\m ፪.በዓለ ትስብእት (የጌታችን ጽንሰቱ)
\m ፫.ጥንተ በዓለ ትንሳኤ
\m ፬.ዳግም ምጽዐት
\m ፭.ቅድስት \bd ማርያም\bd* መግደላዊት
\m ፮.ቅዱስ ዻውሎስ ሐዋርያ
\m ፯.ቅዱሳት አንስት (ትንሳኤውን የሰበኩ)
\m ፰.ቅድስት ፍቅርተ \bd ክርስቶስ\bd* (ጽንሰታ)
\m ፱.አብርሃ ወአጽብሐ (ጽንሰታቸው)
\m ፲.ቅዱስ ኢያሱ ነቢይ (ጽንሰቱ)
\m ፲፩.ቅዱስ ላሊበላ (ጽንሰቱ)
\m ፲፪.አቡነ \bd ገብረ መንፈስ ቅዱስ\bd* (ጽንሰታቸው)
\b 
\s2 ወርኀዊ በዓላት
\m ፩.የፈጣሪያችንና ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በዓለ ልደት
\m ፪.ቅድስት አርሴማ ድንግል
\m ፫.ቅዱስ ዼጥሮስ ተፍጻሜተ ሰማዕት
\m ፬.ቅዱስ ማርቆስ ዘቶርማቅ
\m ፭.ቅድስት ፍቅርተ \bd ክርስቶስ\bd* ኢትዮዽያዊት
\m ፮.ቅዱስ ዘርዐ \bd ክርስቶስ\bd* (ጻድቅና ሰማዕት)
\b 
\m እነሆ ከደመና ጋር ይመጣል ። ዓይንም ሁሉ: የወጉትም ያዩታል ። የምድርም ወገኖች ሁሉ ስለ እርሱ ዋይ ዋይ ይላሉ ። አዎን አሜን ። 
\m ያለውና የነበረው: የሚመጣውም: ሁሉንም የሚገዛ ጌታ አምላክ: አልፋና ኦሜጋ እኔ ነኝ ይላል ። (ራእይ ፩፥፯ )
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\m \it ዘአቅረብኩ ማኅሌተ አዘኪርየ አእላፈ ። እምእለ ተጸምዱከ ዘልፈ ። ለለአነብብ ተወከፍ ዘንዴትየ መጽሐፈ ። እንተ ረሰይከ እግዚኦ ጸሪቀ መበለት ውኩፈ ። እምእለ አብኡ ብዑላን ዘተርፈ ። \it*
\m \it ነቢያት ቅዱሳን ወሐዋርያት ሰባኪያን ። ሰማዕት ወጻድቃን ወመላእክት ትጉሃን ። ደናግል ዓዲ ወመነኰሳት ኄራን ። ባርኩ ባርኮ ጉባኤ ዛቲ መካን ። እስከ አረጋዊ ልሒቅ ወንኡስ ሕፃን ። \it*
\m \it ለዘጸሐፎ በክርታስ ወለዘአጽሐፎ እንዘ ይደርስ ። ለዘአንበቦ ወለዘተርጐሞ በልሳን ሐዲስ ። ወለዘሰምዐ ቃሎ በዕዝነ መንፈስ ። በጸሎተ እሙ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ዐራቂተ ኵሉ እምባእስ ። ኅቡረ ይምሐረነ \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ። \it*
\b 
\m ፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠፠
\m ፠፠፠፠፠፠
\b 
\m \it ጌታ ሆይ ከብልጽግናቸው ብዛት የተነሳ ብዙ መባ ካገቡት ይልቅ የደሀዪቱን አነስተኛ መባ እንደተቀበልህ ለሁል ጊዜ የሚያገለግሉህ አእላፍ መላእክትን እያሳሰብሁ በችግሬ ጊዜ የማቀርብልህን ምስጋና ተቀበል ። \it*
\m \it እናንተም ቅዱሳን ነቢያት የወንጌል ሰባኪያን ሐዋርያት ሰማዕታትና ጻድቃን ትጉሃን መላእክት ፍጹማን ደናግል እንዲሁም ደጋጎች መነኰሳት ሆይ ልጅ አዋቂ ሳይለይ የምንሰበሰብበትን የጉባኤ ቦታ ባርኩ ። \it*
\m \it ይህን መጽሐፍ ወረቀት አዘጋጅቶ ብራና ደምጦ የጻፈውና ያጻፈውም ከግዕዝ ወደ አማርኛ የተረጐመውን ቃለ ንባቡን በእርጋታ መንፈስ እና በተመስጦ ሕሊና ያዳመጠ በደለኛን ሁሉ የምታስምር የጌታ እናቱ \it*\bdit በማርያም\bdit*\it  ጸሎት \it*\bdit ኢየሱስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  በአንድነት ይማረን ።\it*
\b 
