\c 39 
\m ተአምር ፴፯ በእንተ አሐዱ ቀሲስ ዘያፈቅር ንዋይ
\b 
\m \bd ፩ ልመናዋ ክብሯም \bd*\bd በእኛ ለዘለዓለም በእውነት\bd*\bd  ይደርብንና አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ\bd*\bd  \bd*\bd በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ያደረገችው ተአምር ይህ ነው\bd*።
\m ፪ ባንዲት አገር ገንዘብ የሚወድ አንድ ቄስ ነበረ።
\m ፫ ሁለተኛም እጅ መንሻ የሚወድ ሌላ ሰው ነበር።
\m ፬ ያ እጅ መንሻ የሚወድ ሰው ፅኑ በሽታ ታመመ።
\m ፭ ቄሱም \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ይቅር ብሎሀልና አትፍራ ነገር ግን ገንዘብህን ብትናገር አትሞትምና ምክሬን ሰምተህ ገንዘብህን ሁሉ ንገር አለው።
\m ፮ ያ በሽተኛም ገንዘቡን ሁሉ ያስቀመጠበትን ለቄሱ ይነግረው ጀመረ።
\m ፯ ቄሱም ከዚህ ከበሽተኛ ጋራ ሲነጋገር በጎ ሥራ የሚሠራ ሃይማኖቱ የቀና አንድ ዲያቆን ከሱ ጋራ ነበረ።
\m ፰ ያን ጊዜም አንዲት ሴት ባርያ ወደ ቄሱ መጥታ የተመረጠች ንጽሕት የምትሆን ቤተ ክርስቲያንን የምታገለግል \bd እግዚአብሔርን\bd* የምትፈራ ይህችውም ችጋረኛ ናት ። ይቅር ባይ ቸር አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችንን የምትወድ ባልቴቲቱን ታቈርባት ዘንድ ፈጥነህ ተነሥተህ ና አለችው።
\m ፱ በፍጹም ጸዋትወ መከራና በፀና ደዌ ተይዛለችና።
\m ፲ ቄሱም የዚችን ባርያ ቃል ሰምቶ ተቈጥቶ እንዲህ ያለውን የከበረ ሰው ትቼ ወደ ባልቴቲቱ እንደምን እሔዳለሁ? አንች ባርያ ዝም በይ አትፍሪ ባልቴቲቱስ አትሞትም የሽማግሌዎች ዘመናቸው ብዙ ነውና አላት።
\m ፲፩ ያም ዲያቆን ይህን የቄሱን ነገር በሰማ ጊዜ ቄስ ሆይ ያች ባልቴት \bd እግዚአብሔርን\bd* የምትፈራ ናትና ታቈርባት ዘንድ ፈጥነህ ወደ ባልቴቲቱ ሒድ አለው።
\m ፲፪ ሳትቈርብ የሞተች እንደሆነ \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ዕዳ ይሆንብሀል።
\m ፲፫ ሁለተኛም ይህቺ ባርያ እየሮጠች ተመልሳ ቄሱን ባልቴቲቱን ሳትሞት ለማቍረብ መምጣትን አይሆንም አልህን አለችው።
\m ፲፬ ባልቴቲቱ ግን ባለ ዘመኑዋ ሁሉ በመዓልትም በሌሊትም ሳታቋርጥ ስትሰግድና ስትጸልይ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችንን ታገለግላት ነበር።
\m ፲፭ ያም ዲያቆን የባርያይቱን ነገር በሰማ ጊዜ ቄሱን \bd እግዚአብሔርን\bd* የምትፈራ ባልቴቲቱን ታቈርባት ዘንድ ፈጥነህ ሒድ ማቁረቧን አይሆንም ካልህ ግን ሥጋውን ደሙን አቀብላት ዘንድ እኔን አሰናብተህ ላከኝ አለው።
\m ፲፮ ገንዘብ የሚወድ ቄስም ሃይማኖት ሸማን የተጐናፀፈ ይህን ዲያቆን አንተ ሒደህ ባልቴቲቱን አቀብላት እኔን ግን ከዚህ ከከበረ ሰው ጋራ ተወኝ አለው።
\m ፲፯ ያ ቄስ ዲያቆኑን እንዲህ የአለው የገንዘብ ፍቅር ከልክሎታልና ነው።
\m ፲፰ ዲያቆኑም ከቤተ ክርስቲያን የጌታችንን ሥጋውን ደመውን ይዞ ሒዶ ወደ ባልቴቲቱ ደረሰ።
\m ፲፬ ባልቴቲቱም በጨለማ ውስጥ ተቀምጣ ነበር።
\m ፳ ባልቴቲቱ ወዳለችበት ቦታ ያ ዲያቆን በደረሰ ጊዜ ከዚያ ቤት የሚወጣ ፍጹም ብርሃን አየ።
\m ፳፩ ሁለተኛም በዚያ ቤት ውስጥ ከዚያች ባልቴት ጋራ ተቀምጠው ብዙ ሴቶች ብርሃን ለብሰው ብርነን ተጐናፅፈው አየ።
\m ፳፪ የነዚያ ሴቶችም ቍጥራቸው ፲፪ ነው ። እመቤታችንም እንደ መብረቅና እንደ ፀሐይ እያበራች ከመካከላቸው ተቀምጣ ከሞት ጭንቅ ብዛት የተነሣ የሚወርድ የባልቴቲቱ ወዟን ትጠርግ ነበር።
\m ፳፫ ዲያቆኑም ካየው ራእይ የተነሣ ደነገፀና ይገባ ዘንድ በጅዋ ጠቀሰችው።
\m ፳፬ ከባልቴቲቱ ራስ አጠገብ ተነሥታ ዲያቆኑን ግባ የምነግርህንም ስማ ሥጋውን ደሙን አቀብላት አለችው።
\m ፳፭ ሴቶቹንም ሥጋዋንና ነፍሷን እስክታድን ድረስ ተነሡ እንሒድ አለቻቸው።
\m ፳፮ ዲያቆኑም አቀብሎዋት ስላየውና ስለሰማው ነገር ፈጽሞ ደስ እያለው̆ ወደቄሱ ተመልሶ ሔደ።
\m ፳፯ ለቄሱም ምንም ምን አልነገረውም።
\m ፳፰ እጅ መንሻ የሚወድ ይህ ሰው ሊሞት ቀረበና ገንዘቡን ሁሉ ለሚስቱ ይሰጧት ዘንድ አዝዞ ለወደደችው ትሰጥ ዘንድ አሠለጠናት።
\m ፳፱ ያም ዲያቆን ጅራትና ጥፍር ያላቸው ጨለማን የተጐናፀፉ ብዙ አጋንንትን እጅ መንሻ ከሚወድ ሰው አፍንጫ ሲወጡ አየ። 
\m ፬ ያም ሰው ጨለማን የተጐናፀፉ እሊህን ከእኔ አርቋቸው ነፍሴን ወደ ገሃነም ይወስዷታልና እያለ ይጮህ ነበር። 
\m ፴፩ ሁለተኛም ያ ዲያቆን ፈጽሞ የሚያስፈራ የሚያስደነግጥ ሰይጣን መጥቶ በዚህ በታመመው ሰው ራስ አጠገብ በእጁ የእሳት ጦር ይዞ ቁሞ ያንን ሰው ወግቶት ያን ጊዜ ነፍሱ ከሥጋው እንደ ተለየች አየ።
\m ፴፪ ያ ቄስ ግን ከድካምና ከመከራ በቀር ምንም ያገኘው ነገር የለም።
\m ፴፫ ጥቅሙንም አጣ።
\m ፴፬ ያም ዲያቆን ሁለተኛ ይጐበኛት ዘንድ ወደዚያች ባልቴት ሒዶ ብርሃን የተጐናፀፉ መላእክት ባደባባይ ተሰብስበው አየ።
\m ፴፭ ይቅር የምትል እመቤታችንም ቁማ ነበር።
\m ፴፮ ከሷም ጋራ ብዙ ደናግል ነበሩ።
\m ፴፯ ያን ጊዜም ባልቴቲቱ ዐረፈችና ነፍሷን ይዘ ው ወደ ሰማይ አሳረጓት።
\m ፴፰ ልመናዋ ክብሯም የልጇ የወዳጅዋም ቸርነት በእኛ ለዘለዓለም በእውነት ይደርብን።
