\c 39 
\m አንቀጽ ፵ወ፮ቱ። \ul በእንተ ኵነኔሆሙ ለከሐድያነ አምላክ ልዑል\ul*\ul ።\ul*
\m አርባ ስድስተኛው አንቀጽ ፈጣሪያቸውን የሚክዱ የከሀድያን ቅጣት ይናገራል።\zbrወፀረፈ ላዕሌሁ።\zbrኪያሁ ሲል  ነው።\zbrእሱን የሚሰድቡ ሰዎችን ቅጣት ይናገራል የስድቡን ቅጣትን ይናገራል በሠራት ሥራ አይፈረድበትም ማለት ስድብ  ነውና የእሊህን ቅጣት ይናገራል ወአምልኮተ ባዕድ።\zbrጣዖት የሚያመልኩ የአምልኮ ባእድን ቅጣት ይናገራል ወዘይወስድ ኅቤሃ እምከዊነ ፈቃደ።\zbrጨጨ ደጅ እያሉ ከመርጨታቸው የተነሣ ወደ ማምለክ የሚያደርስ ወመሠርይ።\zbrሥር የሚምስ ቅጠል የሚበጥስ።\zbrወእለ ያስግሉ በፍሬ ዕፀው።\zbrተረንቃሞ ወሕጠታት።\zbrዛጐ እየጣሉ የሚያሟርቱ ወፋለት።\zbrፋል የሚባል ጥንቄላ አለና የሚጠንቍሉ የእሊህን ቅጣት ይናገራል ምዕራፍ ቀዳማዊ በእንተ ፀአት ክህደት እምኔሁ።\zbrመጀመሪያው ምዕራፍ የክህደት አዋጅ ቢነገር ከሃይማኖት መውጣት አንዳይገባ ይናገራል ይቤ እግዚእነ በወንጌል ጽሑፍ ለእግዚአብሔር አምላክከ ኪያሁ ታምልክ።\zbrጌታ በወንጌል እግዚአብሔር ፈጣሪህን ታመልክ ዘንድ ወሎቱ ለባሕቲቱ ትሰግድ።\zbrለእሱ ብቻ ትሰግድ ዘንድ ጽሑፍ አለብህ አለ።\zbrማቲ በወንጌል ጽሑፍ ለእግዚአብሔር አምላክከ ኪያሁ ታምልክ።\zbrጌታ በወንጌል እግዚአብሔር ፈጣሪህን ታመልክ ዘንድ ወሎቱ ለባሕቲቱ ትሰግድ።\zbrለእሱ ብቻ ትሰግድ ዘንድ ጽሑፍ አለብህ አለ።\zbrማቴ ፬ ኣዘዞሙ ለአርዳኢሁ እንዘ ይብል ሑሩ ወመሐሩ ኵሎ አሕዛበ።\zbrሔዳችሁ ሕዝቡን አሕዛቡን አስተምሩዋቸው ብሎ ደቀ መዛሙርቱን አዘዘ።\zbrወእንዘ ታጠምቀዎሙ በሉ በስሙ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ።\zbrስታጠምቋቸው የአብን የወልድን የመንፈስ ቅዱስን ስም ጠርታችሁ አጥምቋቸው ብሎ አዘዛቸው ማቴ ምዕ ፳፭ ቍ ፲፪ ወይቤ እስመ እግዚአብሔር መንፈስ ውእቱ።\zbrእግዚአብሔር ረቂቅ  ነውና ዮሐ ምዕ ፮ ቍ ፷፫ አነ ወአብ አሐዱ ንሕነ።\zbrእኔ አብ በባሕርይ በሥልጣን በቅዳሴ አንድ ነኝ ወኵሉ ዘአቡየ ዚአየ ውእቱ።\zbrየአባቱ ገንዘብ ገንዘቤ  ነው።\zbrአለ ዮሐ ምዕ ፲፮ ቍ ፲።\zbrወዛቲ ቃል ታኤምር አሚነ ተዋህደቱ አምላካዊት ወትሥልስት አካላቲሁ ይህች ቃል አንድነቱን በአካል ሦስት መሆኑን ማመን እንዲገባት ታስረዳለች ወዕሪና አካላት በአሐዱ ባሕርይ የአካላትን ዕሪና ታስረዳለች ወሥልጣነ ዚአሁ ወዕበየ ስብሐትሁ።\zbrበሥልጣን በጌትነት አንድ መሆናቸውን ታስረዳለች ወይደሉ አምልኮ ወሰጊድ ለአምላክ ባሕቲቱ እምቃለ ወንጌል ካዕበ።\zbrዳግመኛም በወንጌል ከተነገረው ቃል የተነሣ ለሱ ብቻ መስገድ እሱን ብቻ ማምለክ ይገባል ወእግዚአብሒር ውእቱ ቃል።\zbrቃል በተለየ አካሉ ፈጥሮ ገዥ  ነው።\zbrወውእቱ ቃል ሥጋ ኮነ።\zbrያም ቃል ሥጋ ሆነ ወኃደደረ ላዕሌነ።\zbrበእኛ በሕርይ ያለውን ሥጋ ተዋህዶ ወርኢነ ስብሐትሁ ከመ ስብሐት ወልድ ዋህድ ለአቡሁ።\zbrሰባቱ እንደ አንድ ልጅ ክብር የሆነ ክብሩን አየ ነው።\zbrወዛቲ አማሬ በእንተ ተሠግዎቱ ለአምላክ።\zbrይህች ቃል የአምላክን ሰው መሆን ታስረዳለች ወዝንቱ ውእቱ ክርስቶስ ለሥልጣኑ ይደሉ ስብሐት።\zbrለሥልጣኑ ክብር ወለሠናይቱ ይደሉ አኰቴት።\zbrአቸር ባሕርዩ ምስጋና ይግባውና ይኸውም ክርስቶስ  ነው።\zbrወይቤ ልዑል ሎቱ ስብሐት በውስተ ኦሪት ክብር ይግባውና ጌታ በኦሪት እእንዲኢህ አለ አነ እግዚአብሔር አምላክከ ኢታምልክ ባዕደ አምላክ ዘእንበሌየ ፈርህ አኔ ነኝና ከእኔ በቀር ሌላ አምላክ አታምልክ አለ ወተፍጻሜተ ዝንቱ ቃል።\zbrየዚህ ቃል ፍጻሜ ኢበሰሰማይ በላዕለ ወኢበምድር በታሕተ ያለውን  ነው።\zbrምዕራፍ ዳግም በእንተ ኵነኔሆሙ ለለ ፩ዱ ዘዘዚአሁ ክህደቶሙ።\zbrሁለተተኛው ምዕራፍ ክህደታቸው ልዩ ልዩ የሆነ የከሀድያን ቅጣት ይናገራል ወውእቱ ፪ቱ ክፍል።\zbrይኸውም ከሁለት ወገን  ነው።\zbrከሁለት ይከፈላል ቀዳሚሁ ሥርዓት ኵነኔ ሥጋዊ።\zbrመጀመርያው ሥጋዊውን ቅጣት ይናገገራል፤ ትሔ ባምስተኛው ብሔረ ኦሪት ተጽፏል ወለእመ ተንሥአ እምኔክሙ ነቢይ።\zbrከእናንተ ወገን አዋቂ ነኝ የሚዒል አው ሐላሜ ሕልም።\zbrሕልም አለምሁ የሚል ቢነሣ ወወሀበክሙ ትእምርተ ቃለ ጥያቄ።\zbrምልክት የሚያስረዳ ነገር ቢነግራችሁ ወለእመ ይቤለከ ነዓ ንሑር ወናምልክ አማልክት ካልአን ዘኢተኦርዎሙ።\zbrአንተ የማታውቃቸውን አማልክት ሔደን እናምልክ ቢልህ ኢትስምዕዎ አትስሙት አው ለውእቱ ነቢይ።\zbrአዋቂ ነኝ የምለውን አው ለውእቱ ሕላሜ ሕልም።\zbrሕልም አለምሁ የሚለውን አትስሙት እስመ ያሜክረክሙ እግዚአብሔር አምላክክሙ ከመ ይርአይ ለእመ ታፈቅርዎ በኵለ ልብክሙ ወነፍስክሙ አው አልቦ።\zbrፈጣሪያችሁ እግዚአብሔር በፍጹም ልቡናችሁ ትወዱትም እንደሆነ ትጠሉትም እንደ ሆነ ነቢይ ሐሰት ሐላሜ ሕልም አስነሥቶ ይፈትናችኋልና ወለውእቱ ነነቢይ ወሐላሜ ሕልም ቅትልዎ አዋቂ ነኝ የሚለውን አለምሁ አለምሁ የሚለውን ግን ግደሉት እስመ ነበበ ሐሰት ላዕለ እግዚአብሔር አምላከክሙ።\zbrበፈጣሪያችሁ በእግዚአብሒር ላይ ሐሰት ተናግሯልና ወለመኒ እኍከ አሰሐትከ።\zbrወንድምህ  ሰው ወልደከ።\zbrልጅህ ቢያስትህ ሰው ብእሲትከ ምሽትህ ብታስትህ አው አርክስ ወዳጅህ ቢያስትህ ወይቤለከከ በኅቡዕ ነዓ ናምልክ አማልክት ካልአነ።\zbrይቤለከ በኀበእ ናምልክ በኅቡእ ብለው ይገጥማሉ፤ ተሠውረን ጣዖት እናምልክ ቢልህ ዘኢተአምር አንተ።\zbrአንተ የማታውቃቸውን ወኢአበዊከ።\zbrአባቶቶችህ የሚያውቋቸውን አማልክት አሕዛብ።\zbrአሕዛብ የሚያመልኳቸውን አማልክት እናምልክ ቢልህ።\zbrኢትፍቅድ ዘንተ።\zbrይህን አትሻ ወኢትትወከፍ እምኔሁ።\zbrነገርሩን አትቀበለው ወኢትኅዝን ሎቱ።\zbrአትዘንለ ወኢትሠውሮ።\zbrአትሠውረው አላ ቀትሎ በውግረት ዕብን።\zbrበደንጊያ ደብድበህ ግደለው እንጅ ወአደዊከ ይቅድማ ወጊሮቶከ።\zbrአስቀድመህ አንተ ደንጊያ ጣልበት አለ ያየሁት እኔ ነኝ ሲል ወእዳዊሆሙ ለኵሎሙ ሕዝብ ድኅረ።\zbrከዚህ በኋላ ሕዝቡ ሁሉ ይጣሉበት ወለእመ ስማዕከ በአሐዱ እምአህጉረከ ከመ ወጽኡ እምኔሃ ሰብእ ከሀድያን።\zbrከሀድያን ከሀገርህ ተነሥተው ወአስሐትዎሙ ለሰብአ ሀገሮሙ።\zbrየሀገራቸውን ሰዎች አንዳሳቷቸው ብትስማ እንዘ ይብሉ ንዑ ናምልክ አማልክት ባዕዳነ ዘኢተአምርዎሙ አንትሙ።\zbrሀገራቸው ያሉትን ሰዎች ጣዖት እናምልክ ብለው ያልቱን ሰዎች ጣዖት አናምልክ ብለው እንዳሳቷቸው ብትሰማ ኅሥ ጥያቄ ዝንቱ።\zbrድርሰ ነገሩን መርምር።\zbrወወተሰአል በእንቲአሁ እንዘ ተሐትት።\zbrእየመርመርህ ጠይቅ ወለእመ ኮነ እሙነ ወጥዩቅ ቀትሎሙ ለሰብእ ይእቲ ሀገር በብልሐ ሰይፍ።\zbrበሊኢህ ሲል  ነው።፤ ነገሩ እውነት ቢሆን ብትረዳው በዚያችው ሀገር ያሉትን ሰዎች በሰይፍ ግደላቸው ወአጥፍአ ኪያሃ።\zbrየሀገሪቱን እጥፋት ወለኵሎሙ እለ ሀለዉ ውስቴታ።\zbrበሀገር ያሉትንም ሰዎች ሁሉ አጥፋቸው ወአውእያ በእሳት።\zbrሀገሪቱን በእሳት አቃጥላት ትሔሔ ባምስተኛው ብሔረ ኦሪት ተጽፏል ወዘሂ ይሠውዕ ለአማልክት ዘእንበለ ለእግዚአብሔር ለይሙት።\zbrለእግዚአብሒኤር በቀር ልጁን እንደ ምናሴ ለጣዖት የሚሰዋ ይሙት ትሔ ባምስተኛው ብሔረ ኦሪት ተጽፏል ወዘይሁብ እምዘርኡ ለግልፍቶ ለይትወገር በዕብን።\zbrልጁን ለጣዖት የሚሠዋ በድንጋይ ተወግሮ ይሙት ወለሰብአ ሀገርኒ ለእመ ተሀይየዎ ወኢቅተልዎ።\zbrበሀገሩም ያሉ ሰዎች ቸል ብለው ባይገድሉት ለመጽእ መዓትየ በላዕሌሆሙ።\zbrእፈርድበታለሁ።\zbrወዘሂ ጸፈረ ላዕለ እግዚአብሔር ይውግርዎ በዕብን።\zbrእግዚአብሔርም የሚሰድበውን በደንጊያ ወግረው ይግደሉት ጠስ ፴ወ፱ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘይበልዕ መሥዋዕት አረሚ።\zbrያረሚ መሥዋዕት የሚበላ አው ዘያከብር ጣዖት።\zbrጣዖት የሚያመልክ አው ዘይዘብሕ።\zbrመሥዋዕት የሚሠዋ አው ዘያዓጥን ሎሙ ዕጣነ።\zbrዕጣነ የሚያስጥላቸው ይደልዎ ሥቃየ ፍትሕ።\zbrበሰይፍ መቅታት ይገቧል ወዘከማሁ ይትኳነኑ ልጹቃኒሆሙ።\zbrእሱን የመሰሉ ሁሉ እንደሱ በሰይፍ ይቀጡ ወለእካነ መሥዋዕሂ።\zbrለጣዖት መሥዋዕት እየሠዉ የሚያንስ ግሉ ካህናት ወለእለሂ ትምህርት ካህድ ይሜህሩ።\zbrየክህደት ትምርት የሚያስተምሩ ይደልዎሙ ተፍጻሜተ ኵነኔ።\zbrበስይፍ መቅጣት ይገባቸዋል ወእለ ይፈልሱ እምሃይምኖቶሙ።\zbrከሃይማኖታቸው የወጡ።\zbrይጻልዎሙ ይረድድ ላዕሌሆሙ ተፍጻሜተ ኵነኔ።\zbrበሰይፍ መቀጣት ይገባቸዋል ወዘሂ ረከቦሙ ወኢያገብኦሙ ኅበ መኳንንት።\zbrሃይማኖታቸውን ሲክዱ አግኝቶ ወደ ዳኛ ባይወስዳቸው ይደልዎ ተፍጻሜት ሥቃየ።\zbrበሰይፍ መቅጣት ይገባል ወዳግማዊሰ ሥርዓተ ኩነኔ መንፈፈሳዊ።\zbrሁለተኛው መንፈሳዊውን ቅጣት ይናገራል ይቤ እግዚእነ በወንጌል ቅዱስ ወዘጻፈፈ ላዕለ መንፈስ ቅዱስ።\zbrመንፈስ ቅዱስ የሰጸበ ሰው ኢይትኃደግ ሎቱ አበሳሁ።\zbrኃጢአቱ አይሠረይለትም ኢበዝ ዓለም።\zbrበዚህ ዓለም ቢሆን ወኢበዝመጽእ ዓለም።\zbrበሚመጣውም ቢሆን ማቴ ፲፪ቍ ፴፪ ፴፫ ወይቤ ጳውሎስ መምለክያን ጣዖት የሚያመልኩ ሰዎች መንግሥት ሰማያትን አይወርሷትም አለ ቆሮ ምዕ ፮ ቍ ፱ ፲፭ ወይቤ ዮሐንስ ወንጌላዊ በመልእክቱ ዳግሚት ወንጌጌል የጻፈ ዮሐንስ በሁለተኛ ክታቡ ወኵሉ ዘዓለወ ትምህርተ ክርስቶስ።\zbrየክርስቶስን ትምህርት የካደ ወኢይነብር ቦቱ።\zbrክርስቶስ ባስተማረው ትምህርት ጸንቶ የማኖር አልቦቱ አምላክ።\zbrፈጣሪ የለውም ወዘይ ይመጽእ ኅቤክሙ።\zbrበመምህርነት ወደ ናንተ የሚመጣ ወዘንተ ትምህርት ኢያመጽእ።\zbrይህን ትምህርት የሚያስተምር ኢታበውእዎ ቤተክሙ።\zbrከቤታችሁ አታግቡት ወሀበኒ ኢትበልዎ።\zbrሰላምታ ስንኳ አትስጡት አለ፤ ለእመ ረከብከ ብእሴ ጸዋን ኢተጸብሖ ወለእመ ተጸብሐከ ኢታውሥኦ እንዲል ወይቤ ጳውሎስ ሐዋርያ እመ በዘመሀረከሙ እደመ መልአክ እምሰማይ ካልአ እምዘመህናክሙ።\zbrሐዋርያው ጳውሎስ እኛ ካስተማርናችሁ ትምህርት ሌላ ትምህርት መልአክ ከሰማይ ወርዶ ቢያስተምራችሁ ውጉዘ ለይኩን።\zbrልዩ ይሁን አለ ገላት ቡቁ ከመ ኢይኂውክሙ በተጥባበ ነገር ዘይየውሁ ለከንቱ ትምህርት ሰብእ ፈጠራ አንተ ፈጠርዋ በመዓዝነ ዓለም ከልቡናው አንቅተው ባራቱ መዓዘን ዓለም ከልቡናቸው አንቅተው ባራቱ መዓዘን ሰው ሰራሽ ትምህርትን በነገር ልባምነት በከንቱ የሚለዝቡ ሰዎች እንዳያታልሏችሁ እወቁ አለ ወአኮ ከመ ክርስቶስ ኢየሱስ ዘኃደረ በላዕሌሁ ሁሉ ፍጹም መለኮቱ በሥጋ ሰብአ ፍጹም መለኮት በከዊን የተወሀደው ኢየሱስ ክርስቶስ እንዳስተማረው ትምርት ያይደለ ድስቅ ፳ወ፮።\zbrበዲድስቅልያ በሀያ ስድስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወኢይደደልዎ ለክርስቲያናዊ ከመ ይዝክር አስማቲሆሙ ለጣዖታት ወለሰይጣናት በቃል ስባሔ ዘኢመፍትው።\zbrበክርስቶስ ክርስቲያናዊ የተባለ ምእመን በማይገባ ምስጋና ቃል የጣዖታትን የሰይጣናት ስም መጥራት አይገባውም አለ ቅዱስ ዲያብሎስ ስዑሕ አጵሎስ ብሎ ማመስገን አይገባውም ወለእመ ይቢሉ ኪያሃ።\zbrቅዱስ ዲያብሎስ ስቡሕ አጵሎስ ብለው ቢያመሰግኑ ግን ይስሐብ ኅሆሙሙ መንፈስ ርኩስ ህየንተ መንፈስ ቅዱስ።\zbrመንፈስ ቅዱስ ስለ መንፈስ ሰይጣን ያድርባቸዋል ጠስ ዘ፷።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በስሳኛው አንቀጽ ተጽፏል ወእለሂ ዘብሑ ለአማልክት ፪ተ ጊዜያት አው ፫ት ጊዜያት በግብር።\zbrሳይወዱ በግድ ለጣዖት ሁለት ጊዜ ሦስት ጊዜ የሰው ሰዎች ይንበሩ ፬ተተ ዓመት በአፍአ ምስለ ዓቀብተ አንቀጽ።\zbrከበረኞች ጋር አራት ዓመት ለአፍ አይኑር ወእምዝ ይሳተፍዎሙ ለመሃይምናን በጸሎት ባሕቲቱ ፪ተ ዓመት ከዚህ በኋላ ከምእመናን ጋራ ሁለት ዓመት በጻፉት ብቻ ይምሰሏቸው ወበሳብዕ ዓም ይትወከፍዎሙ።\zbrበሰባተኛው ዓመት ይቀበላቸው ወይኩኑ ምስለ መሃይምናን በ፩ዱ ዕሪና ከምዕመናን ጋራ አንድ ሁ ነው።\zbrይኑሩ ወቀሳውስትኒ አለ ዘብሑ ለአማልክት።\zbrለጣዖታትኒ አለ ዘብሑ ለአማልክት።\zbrለጣዖት የሰው ቀሳውስት ወነስሑ።\zbrለጣዖት ከመሠዋት በንስሐ ቢመለሱ ወኢኮነ በተመይኖ አላ በጽድቅ።\zbrመመለሳቸው በእውነት እንጅ በእንኰል ባይሆን ወለእመ ኮኑ ወገብኡ ወነስሑ።\zbrፈጽመው የተመለሱ ቢሆኑ ይንበሩ በክብሮሙ።\zbrበክብራቸው ይኑሩ አለ ዝቅ ባለ መዓርግ ይኑሩ ወኢይግበሩ ምንተኒ እምግብራት ተክህኖ እስከ ፯ተ ዓመት።\zbrየክህነት ሥራ ምን ምን አይሥሩ ዘ፪ቱ።\zbrበሁለተኛው አንቀስ ተጽሮዋል ወከማሁ ዲያቆናትኒ።\zbrየዲያቆናትንም ፍርድ እንደ ቀሳውስቱ ፍርድ  ነው።\zbrወይደልዎሙ ለኤጲስ ቆጶሳት ከመ ያግብእዎሙ።\zbrኤጲስ ቆጶሳቱ አባብለው ሊመልሷቸው ይገባቸዋል ወይፍትሑ ላዕሌሆሙ በአምጣነ ገገብሩ በዘይደልዎሙ።\zbrበሚገባቸው ገንዘብ በሠሩት ኃጢአት ልክ ሊፈርዱባቸው ይገባቸዋል ወተረፈ ነገርኒ በዝንቱ ፍካሬ ተነግረ በአንቀጸ ከሀድያን።\zbrከዚህ አንቀጽ ከተነገረው የቀረው በአንቀጸ ከሀድያን ተነግሮዋል አለ በንቀጸ ሰማዕታት  ነው።\zbrዘ፲ቱወ፪ቱ በአሥራ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፎዋል ወእለሂ ዘብሑ ለግልፍዋት እምቅድመ ይጠመቁ ጥምቀት ክርስትና።\zbrሳይጠመቁ ለጣዖት የሠው ሰዎች አዘዙ ማኅበር ከመ ይባኡ ውስተ ኁልቄ ካህናት እምድኅረ ተጠምቁ።\zbrከተጠመቁ በኋላ ቅስና ዲቁና ይሾሙ ዘንድ ሦስት መቶ አሥራ ስምንት ሊቃውንት አዘዋል ዘ፫ቱ።\zbrበሦስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወእለሂ ጐዪ።\zbrአገራቸውን ጥለው የተሰደዱ ወተሀይዱ ንዋዮሙ።\zbrገንዘባቸውን የተቀሙ ወዖሩ ሥቃያተ ወውእቶሙ እንዘ ይትእመኑ ከመ መሢሐውያን እሙንቱ።\zbrእሊኽውም ክርስቲያን ናቸው ክርስቲያን እንደ ሆኑ አም ነው።\zbrመከራ የተቀበሉ ሰዎች ወያግህዱ ኃዘኒ በኵሉ ጊዜ በዘገብሩ እምክሂድ።\zbrከክህደት ወገን በሠሩት ሥራ በየጊዜው ኃዘናቸውን ቢገልጡ አለ፤ ንስሐ ቢገቡ ወአርአያሆሙ ወበትሕትና ሑረቶሙ።\zbrወአርአያሆሙ ወበትሕትና ሑረቶሙ።\zbrጥሬ በልተው ውሀ ጠጥተው እከምሬት ተኝተው መልካቸውን ለውጠው ንስሐቸው ቢገልጡ አሉ እሙንቱ አለ ንጹሐን እምኃጣውአ ኢትክልዕዎሙ ተሳትፎ።\zbrእሊህ ከኃጢአት ናቸውና ካንድነት አትከልሏቸው ዘ፮ቱ በስድስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለእለይ አፍርህዎሙ በሥቃይ ወአፍሰሰዎሙ።\zbrእሳት ስላት ኢያሳዩ አስፈራርተው ከሃይማኖታቸው ያወጧቸው ሰዎች ወእምዝ ገብኡ በኵሉ ልቦሙ።\zbrከዚህ በኋላ በፍጹም ልቡናቸው ወደ ሃይማኖታቸው ቢመለሱ ይትወከፍዎሙ።\zbrይቀበሏቸው ወይምዓድዎሙ።\zbrይምከሯቸው ወይግበሩ ንስሐ።\zbrንስሐ ይግቡ ዘኒቅያ ዘ፲ቱወ፩ዱ።\zbrበኒቅያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት ከጻፉት መጽሐፉ በአሥራ አንደኛው አንቀጽ ተጽፏል ወእለሂ ክህዱ ዘእንበለ ዓፀባ ወኢምንዳቤ።\zbrጭንቅ መከራ ሳያገኛቸው የካዱንት ሰዎች ተወወክፍዎሙ ተቀበሏቸው ወይግበሩ ንስሐ ጽኑዓ።\zbrጽኑዕ ንስሐ ይቀበሉ ሥርዋጽ ዘኒቅያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት ከጻፉት መጽሐፍ በአምሳ አራተኛው አንቀጽ ተነግሯል ወእለሂ እምሃይማኖቶሙ በዘከነ ከዊኖ።\zbrበሆነ ሁኖ አለ እብፈቃዳቸውም ቢሆን በድም ብሆን ክደው ወደ ሃይማኖታቸው የተመለሱ ሰዎች እመርዓግ ለደረድ እምኔሃ ኅበ ዘይቴ አላ ከመዓርግ ዝቅ ባለ መዓርግ ይኑሩ ምዕራፍ ሣልስ።\zbrሦስተኛው ምዕራፍ በእንተ ፍትሐ ኵነኔ በበደነ ዘይወስድ ኅበ አምልኮ ዚአኮነ አምላክ ከመ አምላክ ከመ አምላክ ልዑል ሎቱ ስብሐት።\zbrክብር ይግባውና እንደ ልዑል አምላል አድርገው አምላክ ያልሆነ ጣዖት ወደ ማምለክ የሚወስድ ሥራ ስለ ሠሩ የሊህን ቅጣቱ ፍርድ ይናገራሉ ወዘከመ ፈቃዱ።\zbrጨጨ ደጅ እያሉ የሚፈጩ ወመሠርይ።\zbrሥር የሚምሱ ቅጠል የሚበጥሱ ወተጠይሮ።\zbrዖፍ የሚያመልኩ በአንጽፎ ሐመድ።\zbrአመድ ኢየነሰነሱ ወፍሬ ዕፀው ወሐመር።\zbrታረንቅም ኢየጣሉ ወበቀልት ወኅጠታት ዛጐል።\zbrዛምባባ ዛጐል ኢየበተኑ የሚያሟርቱ ወፋል።\zbrፋል የሚኢባል ጥንቄላ አለ የሚጠነቍሉ ይቀጡ ትሔ በሁለተኛው ብሔረ ኦሪት ተጽፏል ወለመሠርይ ኢትሕይዎ።\zbrሥር የሚምሰውን ቅጠል የሚበጥሰውን ይሙት በቃ ፍረዱለት መጅ በሦስተኛው ፍትሐ ነገሥት፤ ተጽፏል ብእሲኒ እመ ዘኮኑ ሐርስያነ።\zbrባልና ሚስት ሟርተኞች ቢሆኑ።\zbrአው ዘሥራይ ሥር የሚምሱ ቅጠል የሚበጥሱ ቢሆን ሞተ ለይሙቱ ወበዕብን ይውግርዎሙ።\zbrበደንጊያ ተወግረው ይሙት እስመ ጊጉያን እሙንቱ።\zbrበደሎኞች ናቸውና ወደሞሙ ዲበ ርእሶሙ ፍዳቸው በራሳቸው  ነው።\zbrትሔ።\zbrባምስተኛው ብሔረ ኦሪት ተጽፏል ወኢይትረክብ በውስቴቱ ትክሙ ዘየኃሥሥ ትምህርት ሐራሳውያን ወማእምራን።\zbrከናንተ የሟርተኞችን የጠንቋዮችን ትምርት የሚሻ ሰው አይኑር ወኢዘያደሉ ለገጽ።\zbrፊቶ አይቶ የሚያደላ ወኢመሠርይ።\zbrሥር የሚምስ ቅጠል የሚበበጥስ ወኢዘይጤር።\zbrበዖፍ ቋንቋ የሚያመልክ ወኢዘይረቂ በቅየቱ።\zbrጨጨ ጀጀ እያለ የሚረጭ ወኢዘይሴእሎሙ ለሰብእ ሐሪሰ።\zbrሟርተኛ ወኢለመንቅህያነ ምውት።\zbrእንደ እንደራውያን ሙት የሚያስነሡት የሚጠይቃቸው ሰው አይኑር እስመ ኵሉ ዘይገብር ዘንተ ግብር ርኵስ ውእቱ በቅድመ እግዚአብሔር አምላክክሙ ይህን የማይገባ ሥራ የሚሠራ ሁሉ በፈጣሪያችሁ በእግዚአብሒር ዘንድ ኃጥእ ተብሎ ይፈረድበታልና ረስጣ ፳ወ፱ቱ ፷ወ፫ቱ በመጀመርያው ቀሌምንጦስ በሀያ ዘጠነኛው በስሳ ሦስተኛው አንቀጽ ተጽፏል መሠርይ ሥር የምምስ ቅጠል የየሚበጥስ ወዘይጤየር በአንቀጽ ሐመድ።\zbrአመድ ኢየነሰነሱ ወፍሬ ዕፀው ተረንቃሞ ወኅጠታተ ዛጐል ዛጐል ኢየጣለ የሚያሟርት ወመንቅህያነ ምውት።\zbrሙት የሚያነሡ ወመፈህራነ አሕልም።\zbrሌላም የሚተረጕሙ ወሰብአ ፋል።\zbrፋል የሚባል ጥንቄላ የሚጠነቍሉ ወገባርያነ ኵርበታት።\zbrወዝንጀሮ ባርጃኖ ቍርበት ሰፍተው የሚይዙት ይህማ ወርአየ እግዚአብሔር ከመ ሠናይ ካለው ልዩ  ነው።\zbrብሎ መንድግ መስተፋቅር የሚይዙ ይኅድኁ።\zbrይተው ወእመ አኮ ይሰደዱ።\zbrያለዚያ ግን ይለዩ ዘኒቅያ ፳ወ፪ቱ።\zbrበኒቅያ በተሰበሰቡ ሊቃውንት መጽሐፍ በሀያ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዒይሳተፍ አሐዱ እመሃይምናን ወምስለ መሠርያን።\zbrከምእመናን ወገን ሥር ከሚምሱ ቅጠል ከሚበጥሱ ወማእምራን።\zbrከጠንቋዮች ጋራ አይገኝ ወዘገብረ ዘንተ ወተሳትፎሙ።\zbrይህን ያደረገ የተገናኛቸው ወዘይሴአስሎሙ።\zbrየሚጠይቃቸው ወያሰድቀ ቃሎሙ።\zbrነገራቸውን እውነት  ነው።\zbrየሚል ወዘሂ ያበውኦሙ ውስተ ቤቱ።\zbrከቤቱ የሚያገባቸው ወቦአ ቤቶሙ ወበልዓ አክሎሙ ወስትየ ስቲሆሙ።\zbrከቤታቸው ገብቶ የበላ የጠጣ እመሂ ኮነ እምካህናት ለይደቅ እመዓርጊሁ።\zbrከካህናት ወገን ቢሆን ከሹመት ይሻር ከመዓርጉ ይዋረድ ወይክልእዎ እምድኅርት መሃይምናን።\zbrከምእመናን አንድነት ይለዩት ወእመሂ ኮነ እምሕዝባውያን ይትገኃሥ እምተደምሮቶሙ።\zbrከሕዝባውያን ወገገን ቢሆን ከነሱ አንድነት ይለይ ወለእመ ነስሑ የሀብዎ ንስሐ።\zbrቢመለሱ ንስሐ ይቀበሉ 
