\c 139 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 139\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Waaqayyo Waan Hundumaa Beekuu Isaa, Iddoo Hundumaattis Argamuu Isaa (Geggeessituu warra faarfatootaaf; faarfannaa Daawit)
\m \bd 1\bd* Yaa Waaqayyo, ati qortee na ilaalteetta, na beektas.
\m \bd 2\bd* Taa'uu koo fi ijaajjuu koo in beekta, fagoodhaas yaada koo in hubatta.
\m \bd 3\bd* Ka'ee adeemuu koo fi ciisuu koos gargar in baafatta, karaa jireenya koo hundumaas keessa in beekta.
\m \bd 4\bd* Utuma dubbiin afaan kootii hin ba'in, isa ani jechuuf ture hundumaa ati dur illee beekte, yaa Waaqayyo!
\m \bd 5\bd* Ati karaa hundumaan naannoo kootti argamtee, harka kee ana irra qabdee jirta.
\m \bd 6\bd* Wanta dinqisiisaa akkasii kana beekuun humna koo gararraa dha, anaa ol, isa bira ga'uus hin danda'u.
\m \bd 7\bd* Hafuura kee duraa eessa nan dhaqa? Fuula kee duraas eessatti nan baqadha?
\m \bd 8\bd* Bantii waaqaatti yoon ol ba'e, ati achi jirta! Iddoo lafa jalaa keessa yoon ciises, ati achittis immoo in argamta!
\m \bd 9\bd* Ani baallee baasee akka ifa bariitti balali'ee, galaana dhidhimaa qarqara utuun qubadhee, \bd 10\bd* silaa achitti immoo harki kee na geggeessa, harki kee mirgaas jabeessee na qaba ture.
\m \bd 11\bd* Ani, "Dukkanni ana irra haa bu'u, ifni guyyaas naannoo kootti halkan haa ta'u!" yoon jedhe, \bd 12\bd* dukkanni iyyuu si duratti hin dukkanaa'u, halkan akkuma guyyaa in ifa; dukkanni immoo akkuma ifaa in ta'a.
\m \bd 13\bd* Keessa namummaa koo situ uume, gadameessa haadha koo keessatti situ na tolche.
\m \bd 14\bd* isa ati guddaa dinqisiisaa gootee na uumteef, ani galata siif nan galcha; gochaan kee waanuma raajii ti, anis kana ba'eessa godhee nan beeka.
\m \bd 15\bd* Ani dhoksaatti yommuun hojjetame, gadameessa [isa akka lafa gad fagootti ilaalamu] keessatti yommuun tottolfame lafeen koo iyyuu si duraa hin dhokanne.
\m \bd 16\bd* Nama ta'uun koo utuu hin beekamin iji kee na arge, dhaladhee barri jireenya koo lakkaa'amuu utuu hin jalqabin, guyyoonni anaaf yaadaman guutummaatti macaafa kee keessatti caafaman.
\m \bd 17\bd* Yaadni kee maal maal anatti jabaata, yaa Waaqayyo! Guutummaattis maal maal baay'ata.
\m \bd 18\bd* Ani lakkoobsa isaa himuu utuun yaalee, cirracha irra in baay'ata; kana yaaduu keessaa yeroon dammaqus, amma iyyuu sii wajjinan jira.
\m \bd 19\bd* Nama jal'aa utuu ajjeeftee, yaa Waaqayyo! Warri dhiiga namaa dhangalaasanis anattii haa fagaatan.
\m \bd 20\bd* Isaan hamaadhaaf waa'ee kee in dubbatu, warri siin mormanis akkasumaan maqaa kee in kaasu.
\m \bd 21\bd* Yaa Waaqayyo, ani warra si jibban hin jibbuu ree? Warra si irratti ka'anis ani hin ciigga'uu ree?
\m \bd 22\bd* Jibba guutuu isaan nan jibbe, isaan diina anatti ta'aniiru.
\m \bd 23\bd* Qorii na ilaali, yaa Waaqayyo, garaa koos beeki! Na fonqolchi, yaada koos beeki.
\m \bd 24\bd* Karaa nama miidhu irra bu'een jira yoo ta'e ilaali, karaa bara baraan jiraatu irra na geessi!
\b 
