\c 49 
\m ተአምር ፵፯ በእንተ አሐዱ ብእሲ ፈራሄ \bd እግዚአብሔር\bd*
\b 
\m \bd ፩\bd*\bd  \bd*\bd ልመናዋ ክብሯ \bd*\bd የልጇ\bd*\bd ም ቸርነት በሁላችን ላይ ለዘለዓለም \bd*\bd በእውነት\bd*\bd  ይደርብንና አምላክን የወደለች በድንጋሌ ሥጋ በድን\bd*\bd ጋሌ ነፍስ \bd*\bd የፀናች ክብርት እመቤታችን ያደረገችው ተአምር ይህ ነው።\bd*
\m ፪. በበጎ ምግባር በሃይማኖትም ፍጹም የሚሆን \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚፈራና ቸር የሚሆን አንድ ሰው እንደ ነበረ ተነገረ።
\m ፫ በሕፃንነቱ ሳለ በንጽሕና በቅድስና ፀንቶ የመላእክትን አስኬማ ተቀበለ።
\m ፬ የምንኵስና ልብስ ከለበሰ ጀምሮ አራት ዓመት በሆነው ጊዜ በሰውነቱ የሌሊት ሕልም ዝንየት ስለመታው ደንግጦ የሚሠራውን አጣኛ ሰውነቱን ገሠፃት። 
\b 
\m ፭ ሠውነቴ ሆይ ከዛሬ ጀምሮ በሞት ውጽመድ እንደ ተያዘሽእንደ ተያዝሽ እንደ ተፀመድሽ ዕወቂ አላት።
\m ፮ ነገር ግን ሰውነቴ ሆይ ከፀብዐ ሰይጣን በምትድኝ ገንዘብ ታመልጪ ዘንድ የምታመልጭበትን መርምሪ ዕወቂም። 
\m ፯ ከዛሬ ጀምሮ የዚህን ዓለም ጣዕም ቀምሰሽዋልና።
\m ፰ ከዚህም ነገር በኋላ የዚህ ሕፃን\bd  \bd*ልቡናው ተመለሰለትና የነፍሱን ረድኤት ለማግኘት ከልቡናው ጋራ ተማከረ። አምላክን የወለደች ነፍስ የፀናች የክብርት እመቤታችንንም ረድኤቷን ሻ መረመረ።
\m ፱ እመቤቴ ሆይ በልቡና ትጋት ስሚኝ እኔ ባለ ዘመኔ ሁሉ ሁለ ጊዜ ያንች አገልጋይ እሆን ዘንድ እወዳለሁና አላት።
\m ፲ አንችን ስለ መውደድ ያንችን ልብስ የተባለች ይህችን የምንኵስናን ልብስ ስለ ለበስኋት አንችን ስለ መውደድ በወገቤ ቅናተ ዮሐንስን ታጥቄ ነበር እኮን ይኸውም የድንግልና ቅናት አምሳል ነው።
\m ፲፩ እነሆ ለባለሟልሽ ለዮሐንስ ተሰጠ። መከራ የምቀበልበትን የከበረ ቆብን በራሴ ላይ አኖርሁ።
\m ፲፫ ይኸውም የናትሽ የሐና ዘመዶች በዕለተ ዓርብ በልጅሽ ተዋሕዶ ቀን የደፉለት የአክሊለ ሦክ አምሳል ነው።
\m ፲፬ ንግሥት ሆይ አንችንም ስለ መውደድ በአንገቴ ላይ የመላእክትን አስኬማ አገባሁ።
\m ፲፭ ይህችውም ልጅሽ መድኃኒታችን ጌታችን \bd ኢየሱስ \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd ን\bd* ያን ጊዜ የያዘችው የአይሁድ ብዕል አምሳል ናት።
\m ፲፮ እመቤቴ ሆይ ይህን ሁሉ አስበሽ ከሰይጣን ወጥመድ ሰውነቴን አድኛት።
\m ፲፯ እመቤቴ ሆይ ያንቺ አገልጋይ እሆን ዘንድ ቡልናሽ ከወደደ በፍጥረት ሁሉ ባሕርይ ያለ የኀጢአት ሕልም ዝንየትን አጥፊልኝ ያለ ኀጢአት በንጽሕና ፀንቼ ያንችን ቸርነት እነግር ዘንድ።
\m ፲፰ በሕይወተ ሥጋ ሳለሁ ዘወትር አመሰግንሽ ዘንድ ያለ ኃጢአት ተአምራትሽን እናገር ዘንድ የአምላክ እናት ሆይ በቸርነትሽ ብዛት ይህን የልቡናዬን ፈቃድ ፈጽሚልኝ ይህም ባይሆን ከዚህ ከኀላፊ ዓለም አናዋዋር ሰውነቴን ለዪያት። 
\m ፲፱ ያን ጊዜ አምላክን የወለደች በድንጋሌሥጋ በደድንጋሌ ነፍስ የፀናች ልጄ ወዳጄ አትዘን አትሸበር በልቡናህም ጥርጥር አይደር ለሚሰራት ሁሉ በጎ የምትሆን ይህችንም ምስክር እኔን ስለ መውደድ አስበሀታልና አለችው።
\m ፳ ጌትነቱም ለዘለዓለም ይኖራል ነቢይ እንዳንተ ስላሉ ሰዎች በሥራቸው ንጹሓን የሆኑ \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ሕግ ፀንተው የሚኖሩ ሰዎች ንኡዳን ክቡራን ናቸው።
\m ፳፩ በፍጹም ልቡናቸው የሚሹት አምልኮቱንም የሚጠብቁ ንኡዳን ክቡራን ናቸው።
\m ፳፪ አቸናፊ ልጀም ጌትነቱን በምትናገር ወንጌል ከቂም ከበቀል ንጹሓን የሆኑ ንኡዳን ናቸው ብሏል እኒህ \bd እግዚአብሔርን\bd* ያዩታልና።
\m ፳፫ ዳግመኛም አዶናይ ልጀ ተመልሳችሁ እንደሕፃናት ካልሆናችሁ መንግሥተ ሰማያትን አትወርሷትም አለ እመቤታችን ይህን ተናግራ ያለነውር ያለ ነቀፋ ንጹሓት ክቡራት በ ሚሆኑ እጆቿ ባረከችው።
\m ፳፬ ያሳብህን ፈቃድና የልቡናህን ተምኔት ሁሉንም እነሆ አደርግልሀለሁ አለችው።
\m ፳፭ የመላእክትንም ንጽ́ሕና ገንዘብ አደርግልሀለሁ።
\m ፳፮ አንተ የጠላኸውይህ የሚያስነቅፍ ነገር እንግዲህስ ወዲህ ሁለተኛ አያገኝህም።
\m ፳፯ ይህ አንተ ንቀህ አጥቅተህ አቃለህ የጣልኸው ኃጢአት እንግዲህ ወዲህሁለ ተኛ አይደርስብህም
\m ፳፰ ከእንግዲህ ወዲህ ከእኔ ፍቅርና \bd ከ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ፍቅር የሚለይ የሚያርቅ ይህ የበደል ኃጢአት ዳግመኛ ወዳንተ አይቀርብም።
\m ፳፱ ስለዚህ ነገር በፍጹም ልቡናህ ፈጽሞ ደስይበልህ የልቡናህን ፈቃድ አድርጌልሀለሁና።
\m ፴ ዳግመኛም ወዳጄ ሆይ በኔ ቃል ኪዳን እመን እንጂ አትጠራጠር እኔም ዘወትር ካንተ አልቀርም በለመንኸኝም ጊዜ ልመናህን እቀበልሃለሁ እሺ በጀም እልሀለሁ አለችው።
\m ፴፩ የበጎ ምልክት አደርግልህ ዘንድ እጅህን ስጠኝ በጅህ ላይ ፍጹም ድኅነት ይደረጋልና።
\m ፴፪ ከዛሬም ጀምሮ ካንተ አልለይም ልጄ ከዚህ ከሚያልፈው ዓለም ለይቶ እስኪወስድህ ድረስ ካንተ ጋራ እኖራለሁ እንጂ።
\m ፴፫ ካንተ አልለይም እንዳለችው በጁ ላይ ብዙ ድንቅ ፍጹም ተአምራት አደረገችለት ሊቃውንትና ጳጳሳት ነገሥታትና መኳንንት ደግነቱን እስኪያደንቁ ድረስ። 
\m ፴፬ የሌሊት ሕልም ዝንየትም ከዚህ ዓለም ዐርፎ እስኪለይ ድረስ ሁለተኛ አልተዋጋውም።
\m ፴፭ አምላክን በወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ በፀናች የይቅርታ መገኛ በምትሆን ድንቅ ተአምራትን በምታደርግ በክብርት እመቤታችን አማላጅነት ወደ መንግሥተ ሰማያት ገባ።
\m ፴፮ ፍጹም ልመናዋ ክብሯም በባሪያዋ በዕገሌ በሁላችን በወንዶችም በሴቶችም በልጆችና በሽማግሎች በዲያቆናትና በቀሳውስትም ተአምሯን ለመስማት ከዚህ በቆምነ በኛም ላይ ይደር።
\m ፴፯ የተወደደች የከበረች ከፍ ከፍ ያለች ዛሬ የተድላ የደስታ ቃል በእውነት ያለ ሐሰት ታሰማን።
\m ፴፰ በቃሏ በዚህ ዓለም ጥፋት ከታዘዘበት ሰዓትና ከዕለተ ሞት እኔ በእውነት እጠብቃችሁ አለሁት በለን በሚመጣውም ዓለም መንግሥተ ሰማያትን እንድትወርሱ አደርጋለሁ ትበለን።
\m ፴፬ ከናንተ አንድ ስንኳ በኃጢአት በመጣ ሞት አልለይም።
\m ፵ ስማችሁንም ተቀዳሚ ተከታይ በሌለው አቸናፊ ልጅ በቀይ ደሙ ቀለምነት እጽፈዋለሁ።
\m ፵፩ የሐዋርያትና የነቢያት ስም ከተጻፈበት ዘንድ።
\m ፵፪ በሰማይና በምድርም ያለ የፍጥረት ሁሎ አንደበት በእውነት ይደረግ።
\b 
