\c 49 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 49\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Badhaadhummaan Lafa Irraa Nama Wallaalchisuu Isaa (Geggeessituu warra faarfatootaaf; faarfannaa ilmaan Qoraahi)
\m \bd 1\bd* Yaa saba lafa irraa hundumti keessan kana dhaga'aa, isin yaa warra lafa irra jiraattanii hundumti keessan gurra keessan as qabaa.
\m \bd 2\bd* Guddaa fi xinnaa, sooressaa fi hiyyeessaa, walii wajjin kana dhaggeeffadhaa!
\m \bd 3\bd* Afaan koo ogummaa haa dubbatu, wanti ani garaatti yaadus hubannaa haa argisiisu.
\m \bd 4\bd* Dubbii yaada gad fagoo of keessaa qabu fudhachuudhaaf gurra koo itti nan qaba, yeroo ani kiraara rukututtis hiikaa isaa isa dhokataa nan mul'isa.
\m \bd 5\bd* Guyyaa wanti hamaan na irra ga'u, warri faana na dha'an hamaa gochuudhaaf yommuu anatti marsan, maaliifan sodaadha?
\m \bd 6\bd* Isaan kun qabeenya isaanii in amanatu, sooruma isaanii isa tuullataniinis of in jaju. 
\m \bd 7\bd* Dhuguma iyyuu namni nama furu, yookiis gatii furee sanaa Waaqayyoof baasuu danda'u hin jiru.
\m \bd 8\bd* gatiin furee lubbuu isaanii sonaan guddaa dha, bara baraanis utuu hin baafamin in hafa.
\m \bd 9\bd* Kanaafis namni bara baraan nama jiraachisuu, awwaalamuus isa oolchuu hin danda'u.
\m \bd 10\bd* Ogeessonni iyyuu akka du'an eenyu iyyuu in arga, namni gowwaanis, namni doofaanis, lafa irraa in badu, qabeenya isaaniis warra kaaniif in dhiisu.
\m \bd 11\bd* biyya maqaa isaaniitiin waamamu yoo qabaatan iyyuu, awwaalonni isaanii bara baraan mana isaanii ti, dhalootaa hamma dhalootaattis lafa boqonnaa isaanii ti. 
\m \bd 12\bd* Namni ulfina isaatti jiraachaa hin hafu, namni horiitti yookiis bineensatti fakkeeffamee waa'een isaa in raawwatama.
\m \bd 13\bd* Kunoo, warra gowwummaadhaan of amanatanitti kan akkasiitu dhufa, dhumni warra isaan duukaa of gurguddisuu isaaniitti gammadaniis akkas. 
\m \bd 14\bd* Isaan iddoo lafa jalaatiif kaa'aman, duunis akkuma hoolotaa isaan in tiksa; bifni isaanii inni akka manaatti keessa jiraatan, iddoo lafa jalaatti irraa in dhuma; warri waan qajeelaa hojjetan immoo, ganamaan isaan irratti mootummaa in argatu.
\m \bd 15\bd* Waaqayyo garuu humna iddoo lafa jalaa harkaa na baasa; inni dhugumaan ofitti na fudhata.
\m \bd 16\bd* Namni yommuu sooromu, ulfinni mana isaas baay'achaa yommuu adeemu, waan guddaa sitti hin fakkaatin.
\m \bd 17\bd* Namni yeroo du'u waan tokko iyyuu fudhatee hin dhaqu, ulfinni isaas isa duukaa hin dhaqu.
\m \bd 18\bd* inni bara jireenya isaatti gammaduu isaa haa himu, ofii isaatiinis, "Gaariitti jiraachuu keetiif namoonni si haa jajan!" haa jedhu! 
\m \bd 19\bd* Garuu inni abboota isaa warra du'an, warra baraan iyyuu deebi'anii ifa hin argine bira dhaquun isaa hin oolu.
\m \bd 20\bd* Namni ulfina qabaatee hubannaa dhabe, horiitti yookiis bineensatti fakkeeffamee, waa'een isaa in raawwatama.
\b 
