\c 59 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 59\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Harka Diinotaa Ooluuf Waaqayyotti Boo'uu Geggeessituu warra faarfatootaaf; kun akka qooqa faarfannaa isa "Hin balleessin" jedhamuutti faarfatame; kan Daawit, isa afaan Ibrootaatti "Mikitaam" jedhamuu dha; faarfannaa kanas yeroo Saa'ol isa ajjeesuudhaaf namoota ergee mana isaatti isa eegsise faarfate)
\m \bd 1\bd* Diinota koo jalaa na baasi, yaa Waaqayyoo ko! Iddoo warri ana irratti ka'an ana hin qaqqabnettis na eegi;
\m \bd 2\bd* warra jal'ina hojjetan jalaa na baasi, warra dhiiga namaa dhangalaasanis na oolchi.
\m \bd 3\bd* Ilaa isaan lubbuu koo baasuudhaaf riphanii ana eeggatu, ani immoo namatti hin darbine yookiis hin yakkine, yaa Waaqayyo! Warri humna namatti argisiisan garuu ana irratti wal ga'an.
\m \bd 4\bd* Ani balleessaa hin qabu, isaan immoo anatti fiiganii dhaabannaa in tolfatu; ka'i, anatti adeemii ana ilaalis.
\m \bd 5\bd* Ati yaa Waaqayyo gooftaa maccaa, Waaqayyo isa kan Israa'el, saba lafa irraa hundumaatti ilaaluudhaaf ka'i! Warra amanamuu didanii jal'ina hojjetan hundumaatti araara hin argisiisin!
\m \bd 6\bd* Isaan galgala galgala deebi'anii, akka saree gururi'aa mandaricha keessa in naanna'u.
\m \bd 7\bd* Kunoo, afaan isaanii keessaa dubbii hin taane in baasu, arrabni isaaniis immoo akka billaa ti; "Silaa kan nu dhaga'u hin jiru" jechuun yaada isaanii keessa ture.
\m \bd 8\bd* Ati garuu yaa Waaqayyo, isaanitti in kolfita, saba lafa irraattis in ga'ifta.
\m \bd 9\bd* Yaa Waaqayyo aangoo ko, ati da'oo koo waan taateef, ani sin eeggadha,
\m \bd 10\bd* Waaqayyo koo gaarummaa isaatiin gara koo in dhufa; Waaqayyo warra na gaadan asii gad ilaalee, akka ani gammadu in godha.
\m \bd 11\bd* Namoonni koo akka hin irraanfannetti, tokkichumaan isaan hin ajjeesin! Humna keetiin isaan joorsi, lafatti gad isaan deebisi, yaa gooftaa, yaa gaachana keenyaa!
\m \bd 12\bd* Warri sun in abaaru, sobas in dubbatu; dubbiin arraba isaanii, cubbuu afaan isaanii keessaa ba'u waan ta'eef, of gurguddisuu isaaniitiin haa qabaman.
\m \bd 13\bd* dheekkamsa keetiin badduu isaan baasi, badduu baasi, akka isaan hin argamnes godhi! Waaqayyo, ijoollee Yaaqoob irratti hamma andaara lafaattis mootii ta'uu isaa haa beekan! 
\m \bd 14\bd* Isaan galgala galgala deebi'anii, akka saree gururi'aa mandaricha keessa in naanna'u.
\m \bd 15\bd* Nyaataaf asii fi achi in jooru, yoo quufuu dadhaban immoo of in nyaatu.
\m \bd 16\bd* Ani garuu waa'ee aangoo kee nan faarfadha, gaarummaa keetiifis ganama ganama sagalee gammachuu nan dhageessisa. ati anaaf da'oo taateetta, guyyaa rakkinni ana irra ga'ettis iddoo baqannaa anaaf taateetta.
\m \bd 17\bd* Yaa Waaqayyo aangoo ko, mi'a garaa garaatiin sin faarfadha, ati da'oo koo ti, Waaqayyo koo isa gaarummaa anatti argisiisuu dhas!
\b 
