\c 69 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 69\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Yeroo Rakkinaatti Waaqayyoon Kadhachuu (Geggeessituu warra faarfatootaaf; kun akka qooqa isa faarfannaa "Daraaraa" jedhamee beekamee ti; kan Daawit)
\m \bd 1\bd* Ati ana oolchi, yaa Waaqayyo! Bishaan morma na ga'e;
\m \bd 2\bd* ani dhaqdhaqii keessatti nan liqimfame, miilli koos waan irra dhaabatu in dhabe; bishaan gad fagoo keessa nan lixe, humni bishaanii na fudhatee sokke.
\m \bd 3\bd* Amma immoo wawwaachuu iyyuu nan dadhabe, laagaanis na babbaqaqe; ija qisee Waaqayyoon eeggachuu irraa kan ka'es, iji koo arguu dadhabe.
\m \bd 4\bd* warri sababii malee ana jibban, rifeensa mataa kootii irra in baay'atu; diinonni koo warri sobduun warri ana balleessuu barbaadan, baay'ee dha; wanta ani hin saamin "Iddoo isaatti deebisi!" naan jedhu.
\m \bd 5\bd* Yaa Waaqayyo, ati gowwummaa koo in beekta, wanti ani balleesses tokko illee si duraa hin dhokanne.
\m \bd 6\bd* Yaa Waaqayyo gooftaa maccaa, warri si abdatan sababii koof jedhanii hin yeellaasifamin! Yaa Waaqayyo isa kan Israa'el, warri si barbaadan sababii koof jedhanii hin qaaneffamin!
\m \bd 7\bd* Ani siif jedhee arrabsoo baadheera, yeelloonis ana irra buufameera.
\m \bd 8\bd* ani obboloota kootti orma, haadha koottis alagaa nan ta'e.
\m \bd 9\bd* Mana keetiif hinaafuun na gube, arrabsoon ittiin si arrabsanis ana irra bu'e.
\m \bd 10\bd* soomuun koo, lubbuu koos dhiphisuun koo arrabsoodhaaf anaaf ta'e. 
\m \bd 11\bd* Uffata gaddaa nan uffadhe, isaaniif garuu nama mammaaksaa nan ta'e.
\m \bd 12\bd* Warri karra mandarichaa dura taa'an waa'ee koo in dubbatu, warri machooftuunis waa'ee koo in weeddisu.
\m \bd 13\bd* Ani garuu yaa Waaqayyo, yeroo si biratti fudhatamaa ta'etti, kadhata koo sittan dhi'eeffadha; yaa Waaqayyo, akka gaarummaa kee isa guddaatti gargaarsa kee isa amanamaadhaan anaaf deebisi.
\m \bd 14\bd* Ani akka hin liqimfamnetti dhoqqee keessaa na baasi, warra na jibban jalaa, bishaan gad fagoo keessaas akkan ba'u godhi!
\m \bd 15\bd* Humni bishaanii na fudhatee hin sokkin, tuujjubni ana hin nyaatin! Boolli na liqimsee afaan isaa ana irratti hin cufamin!
\m \bd 16\bd* Arjummaa kee isa gaariidhaan, deebii anaaf deebisi, yaa Waaqayyo! Gara-laafummaa kee isa baay'eedhaanis na ilaali.
\m \bd 17\bd* Fuula kee garbicha kee duraa hin dhoksin; ani rakkina keessa waanan jiruuf, ariifadhuu deebii anaaf kenni!
\m \bd 18\bd* Anatti dhi'aadhuu na furi, dhiibbii diinota kootiif jedhii na oolchi.
\m \bd 19\bd* Arrabsamuu koo, yeellaasifamuu koo, salphifamuu koos ati in beekta; warri ana cunqursan hundinuu si dura jiru.
\m \bd 20\bd* Arrabsoon garaa koo rukuteera, anis miidhameera; namni anaaf oo'a jedheen abdadhe, garuu nan dhabe; na jajjabeessu jedhees nan eeggadhe, garuu hin arganne.
\m \bd 21\bd* Hadhaa akkan nyaadhuuf anaaf kennan, dhugaatii dhangaggaa'es dheebuuf akka ani dhuguuf anatti hiixatan.
\m \bd 22\bd* Buddeenni maaddii isaanii irraa isaan haa qabu, warri nagaadhaan walii wajjin taa'anis kiyyootti haa galan!
\m \bd 23\bd* Akka isaan hin arginetti iji isaanii haa jaamu; yeroo hundumaa mudhiin isaanii akka hin jabaanne godhi.
\m \bd 24\bd* Dheekkamsa kee isaan irratti roobsi, aariin kee inni boba'aanis isaan haa qaqqabu.
\m \bd 25\bd* Buufanni isaanii haa onu, godoo isaanii keessas namni hin jiraatin!
\m \bd 26\bd* Isaanoo isa ati reebde in ari'atu, waa'ee dhiphina namicha ati madeessitees in haasa'u.
\m \bd 27\bd* Yakka isaanii irratti yakka akka dabalataniif isaan dhiisi, gara qajeelummaa keetti isaan hin fidin.
\m \bd 28\bd* Macaafa warri jiraatoon itti caafaman keessaa maqaan isaanii haa balleeffamu, isaan warra qajeelotaa wajjin hin caafamin!
\m \bd 29\bd* Ani garuu gadadamaa dha, dhiphataa dhas, gargaarsi kee ol ana haa qabu, yaa Waaqayyo.
\m \bd 30\bd* Weedduudhaan maqaa Waaqayyoo nan jajadha, galataanis guddina isaa nan hima.
\m \bd 31\bd* Kun korma yookiis tuntunoo isa gaanfaa fi kottee qabu dhi'eessuu caalaa Waaqayyotti in tola.
\m \bd 32\bd* Warri gad qabaman kana arganii haa gammadan, isin warri Waaqayyoon barbaaddattan, garaan keessan haa bayyaannatu.
\m \bd 33\bd* Waaqayyo warra dhabaniif in dhaga'a, saba isaa warra hidhamanis hin tuffatu.
\m \bd 34\bd* Bantiin waaqaa, lafti, galaanni gurguddaan, wanti isaan keessaa munyuuqan hundinuus isa haa jajan.
\m \bd 35\bd* Waaqayyo mandara Xiyoon in fayyisa, mandaroota Yihudaas deebisee in ijaara; hojjetoonni isaas isa keessa in jiraatu, biyyichas in qabaatu;
\m \bd 36\bd* sanyiin isaaniis isa in dhaala, warri maqaa isaa jaallatanis isa keessa in jiraatu.
\b 
