\c 89 
\m \bd Faarfannaa \bd*\bd 89\bd*
\s2 \bdit \zbr\bdit*Abdiin Waaqayyoo Utuu Hin Raawwatamin Hafuu Danda'aa Ree? (Mararoo Etaan nama Ezraahaa)
\m \bd 1\bd* Yaa Waaqayyo, yeroo hundumaa waa'ee gaarummaa kee isa baay'ee nan faarfadha, amanamummaa kee dhaloota hundumaatti afaan kootiin nan labsa.
\m \bd 2\bd* Ani, "Gaarummaan kee bara baraan jabaatee dhaabate, amanamummaa kees akka bantiiwwan waaqaa jabeessiteetta" jedhee nan dubbadha.
\m \bd 3\bd* Ati immoo, "Isa ani fo'adheef kakuu galeera, Daawit garbicha kootiif kakadheera; 
\m \bd 4\bd* 'Sanyii kee bara baraan nan jabeessa, dhalootaa hamma dhalootaattis teessoo kee nan dhaaba"' jetteetta.
\m \bd 5\bd* Bantiiwwan waaqaa hojii kee isa dinqisiisaa, walga'iin qulqullootaas amanamummaa kee in jajatu, yaa Waaqayyo!
\m \bd 6\bd* Waaqayyoon kan qixxaatu duumessa gararraa eenyutu jira? Warra bantii waaqaa irra jiran keessaas kan akka Waaqayyoo eenyu ree?
\m \bd 7\bd* Waaqayyo walga'ii qulqullootaa keessatti guddaa sodaatamaa dha, warra naannoo isaa jiran hundumaa gararraa jira, guddaa sodaachisaa dhas.
\m \bd 8\bd* Yaa Waaqayyo gooftaa maccaa, kan akka keetii eenyu ree? Yaa gooftaa, ati aango-qabeessa, amanamummaan kees si naanna'ee jira.
\m \bd 9\bd* Bokoka galaanaa irratti situ gooftummaa qaba, dha'aan isaa yommuu ol ka'us situ gab godha.
\m \bd 10\bd* Rahaab jawwee galaanaa sana, akka wanta qalameetti lafatti tumte; aangoo irree keetiin diinota kee bittimsite.
\m \bd 11\bd* Waaqichi kan kee ti, lafichis immoo kan kee ti, biyya lafaa, wanta isa keessa guutes situ achi kaa'e.
\m \bd 12\bd* Gara bitaa fi gara mirgaa situ uume, tulluun Taaborii fi tulluun Hermoon maqaa keetti in ililchu.
\m \bd 13\bd* Irreen jabina qabu kan kee ti, harki kee jabaa dha, harki kee mirgaa ol kaafamaa dha.
\m \bd 14\bd* teessoon kee qajeelummaa fi dhugaa irra dhaabate, gaarummaanii fi amanamummaan si dura in adeemu.
\m \bd 15\bd* Sabni sagalee gammachuu dhageessisee beeku haa gammadu! Isaan ifa fuula kee irraa ifu keessa in deddeebi'u, yaa gooftaa.
\m \bd 16\bd* Isaan guyyaa hundumaa maqaa keetti gammaduu isaanii in dhageessisu, qajeelummaa keetiin ol in kaafamu.
\m \bd 17\bd* Ati guddina jabina isaanii ti, tole nuun jechuu keetiin gaanfa mataa keenyaa ol in qabda.
\m \bd 18\bd* Gaachanni keenya kan Waaqayyoo ti, mootiin keenyas kan qulqulluu Israa'el.
\m Daawitiif Abdii Kennuu Isaa (\bd 2\bd*Sam.\bd 7\bd*:\bd 8\bd*-\bd 16\bd*; Isa.\bd 55\bd*:\bd 3\bd*-\bd 5\bd*)
\m \bd 19\bd* Baras isa siif of kennetti mul'atatti itti dubbattee, "Ani gargaarsa koo isa jagna tokkotti kenneera, isa saba keessaa fo'ame tokkos ol qabeera.
\m \bd 20\bd* Daawit garbicha koo argadhee, dibata koo isa qulqulluudhaan isa dibeera.
\m \bd 21\bd* Harki koo cimsee isaa wajjin jira, irreen koo immoo isa in jabeessa.
\m \bd 22\bd* diinni isa gabbarsiisuu hin danda'u, namni jal'aanis gad isa hin qabu.
\m \bd 23\bd* warra isa cunqursan fuula isaa duratti nan caccabsa, warra isa jibbanis lafaan nan dha'a;
\m \bd 24\bd* amanamummaan koo fi gaarummaan koo isaa wajjin jiru, maqaa kootiinis gaanfi mataa isaa ol in ka'a.
\m \bd 25\bd* Galaana harka isaa jala, lagootas harka isaa mirgaa jala nan galcha.
\m \bd 26\bd* Inni, 'Ati abbaa koo ti, Waaqayyo koo ti, ati kattaa isa ani itti baqadhee ooluu dha' jedhee ana in waammata.
\m \bd 27\bd* Ani immoo angafa, isa mootota lafa irraa caalu, isa nan godha.
\m \bd 28\bd* Gaarummaan koo bara baraan isa bira akka jiraatuuf nan eega, kakuun ani kakadhe isaaf amanamee in jiraata.
\m \bd 29\bd* Sanyii isaa bara baraan, teessoo isaas hamma bantiiwwan waaqaa jiranitti jabeessee nan dhaaba.
\m \bd 30\bd* "Ijoolleen isaa garuu seera koo yoo dhiisan, akka isa ani qajeelchee dhaabeetti yoo jiraachuu dhabaatan,
\m \bd 31\bd* seerrata koo yoo xureessan, abboommii koos yoo eeguu dhabaatan, \bd 32\bd* irra-daddarbaa isaanii uleedhaan nan adaba, yakka isaaniitiifis isaan nan dhaana.
\m \bd 33\bd* Garuu gaarummaa koo isa irraa hin deebisu, amanamummaan koos kan sobaa hin ta'u.
\m \bd 34\bd* Kakuu koo hin cabsu, dubbii afaan koo keessaa ba'es hin diddiiru.
\m \bd 35\bd* Ani takkaa qulqullummaa kootiin kakadheera, matumaa Daawitin hin sossobu.
\m \bd 36\bd* 'Sanyiin isaa, bara baraan in jiraata, teessoon isaas hamma biiftuun fuula koo dura jirtutti in tura.
\m \bd 37\bd* inni akka ji'a ishee dhuga-baatuu amanamtuu duumessa keessaa, bara baraan jabaatee in dhaabata"' in jette.
\m \bd 38\bd* Amma garuu isa dibdee moosiftetti in dheekkamte, isa in tuffatte, in gattes.
\m \bd 39\bd* kakuu isa garbicha keef dhaabde in diigde, gonfoo isaa lafatti darbattee, duraa xureessite.
\m \bd 40\bd* Masaraa mandara isaa hundumaa in jigsite, marsaa isaas in diigde.
\m \bd 41\bd* warri achiin darban hundinuu isa in saamu, olloota isaafis muka ga'oo in ta'a.
\m \bd 42\bd* Warri isa cunqursan akka harka fudhatan goote, diinota isaa hundumaas in gammachiifte.
\m \bd 43\bd* Arfii billaa isaa in garagalchite, adda lolaa akka inni hin dhaabannes in goote.
\m \bd 44\bd* surraa isaa isa irraa fixxe, teessoo isaas lafatti darbatte.
\m \bd 45\bd* bara dargaggummaa isaa duraa gabaabsite, yeelloos itti uffifte.
\m \bd 46\bd* Kun hamma yoomiitti ta'a, yaa Waaqayyo? Ati raawwattee of dhoksitaa ree? Dheekkamsi kees akka ibiddaa haa boba'uu ree?
\m \bd 47\bd* Barri jireenya koo gabaabaa ta'uu isaa yaadadhu, ilmaan namaa kan akkasumaanii gootee uumte.
\m \bd 48\bd* Nama ta'ee jiraatee, utuu hin du'in kan hafu eenyu? Qabaa iddoo lafa jalaa keessaas, eenyutu lubbuu isaa oolfachuu danda'a?
\m \bd 49\bd* Baay'inni gaarummaa kee durii, inni ati amanamummaa keetiin Daawitiif kakatte, meerree ree yaa gooftaa?
\m \bd 50\bd* Ani garbichi kee muka ga'oo ta'uu koo, isa ani saba baay'ee kana hundumaaf danda'es yaadadhu, yaa gooftaa!
\m \bd 51\bd* Ga'oo diinota kee yaa gooftaa, isa ati dibdee moosiftettis, lafa inni dhaqutti itti baacuu isaanii yaadadhu.
\m \bd 52\bd* Maqaan Waaqayyoo bara baraan haa eebbifamu! Ameen! Ameen!
\b 
