\c 3 

\s1 ROOBII KAN KADHATAMU GOOFTAA KEENYA KAN DEESSE GALATA GIIFTII KEENYA DURBOO MAARIYAAM. 
\b 
\s2        KUTAA SADAFFAA
\b 
\zoli1 \bd Samii kan taate\bd* yaa lafa lammaffaa; ergamoonni samii “Kan eebbifamte” siin jedhu; \bd Durboon Maariyaam \bd*balbala baha biiftuuti. Missirroonshee qulqulluu kan ta’e mana cidhaa Qulqulleettii dha. Abbaan samiirraa ilaalee kan akka kee hin arganne, Ilmasaa tokkichas ergee sirraa nama ta’e. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Waaqa kan deesse yaa Giiftii keenya,\bd* dhaloonni hundumtuu siin qofa galateeffatu. Yaa magaalaa Waaqayyoo, raajonni dubbii dinqii dinqii ta’e kan siif dubbatan, mana bultii Qulqullootaa taateetta, mootonni lafaa hundumtuu ifa keetiin deemu. Uummataa fi raajonnisaanii ifa keetiin deemu. Yaa \bd Maariyaam\bd* dhaloonni hundumtuu si galateeffatu. Isa sirraa dhalateefis ni sagadu, ni galateeffatu. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Bishaan bokkaa kan sirraa argame\bd* duumessi dhugaa sii dha. Abbaan Mallattoo Ilmasaa ni taasise; Afuurri Qulqulluun sirra bule, humni Waaqayyoos si golge, yaa \bd Maariyaam\bd* bara baraan kan jiraatu Jecha Abbaa kan ta’e Ilma nuu deesse, dhufees cubbuurraa nu fayyise. Gammachuudhaan missiraachoo kan himte yaa Gabri’eel ergamaa, ulfinni siif kenname guddaadha, gara keenyatti kan dhufe dhaloota Gooftaa nutti himte; \bd Durboo Maariyaam\bd*iinis  “kennaan (ayyaanaan) kan guutamte \bd Waaqayyoo \bd*siwajjiin jira’oo gammadi” jettee missiraachoo itti himte. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Ayyaanaan (kennaan) guutamte\bd*, Afuurri qulqulluun sirra bule, humni Waaqayyoos si golge, yaa \bd Maariyaam\bd* dhugumatti Qulqullicha deesse, addunyaa hundumaa kan fayyisu, dhufee nufayyise. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Afaan keenya hojii durboo ni galateeffata\bd*. Gooftaa fi fayyisaan keenya, \bd Iyyasuus Kiristoos\bd*, magaalaa Daawititti Isheerraa waan dhalateef, yaa namootaa koottaa Waaqa kan deesse \bd Maariyaam\bd*iin har’a haa galateeffannu. Haadhaa fi durboo lamaanuu waan taateef. Mudaa kan hin qabnee fi Jechi Abbaa dhufee sirraa nama ta’e yaa Qulqulleettii durboo gammadi, qaaniin kan sitti hin jirre, yaa mudaayii xuraa’inni sitti hin jirree gammadi. Nama isa duraa Addaamiif jedhee, Addaam lammaffaa kan ta’e kiristoosiif, mana bultiisaa kan taate yaa dubbattuu gannataa gammadi. Abbaasaa wajjiin kan jiraatu tokkicha kan Isa baatte gammadi. Miidhagina ulfinaatiin kan miidhagde, Inni dhufee sirraa nama kan ta’e yaa Qulqulleettii mana cidhaa gammadi. Ibiddi Waaqummaa kan si hin gubne yaa biqiltuu phaaxoos gammadi. Waaqa samii Kirubeel irra taa’u fooniin kan baatte, tajaajiltuu fi haadha, durboo fi samii gammadi. Kanaafuu ergamoota qulqullaa’oo kan ta’an wajjiin gammachuu guddaatiin gammannee haa galateeffannu, samiirrattis Waaqayyoof galanni haa ta’u, lafarrattis araarri haa ta’u haa jennu, ulfinaa fi galata Gooftummaas kan qabu Inni si jaallateera’oo. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Ulfina qulqullootaarra ulfina Maariyaamiitu caala\bd*, Jecha Abbaa simachuuf qophooftee argamteetta’oo, isa ergamoonni sodaatan, isa tattaafattoonni samiirratti galateeffatan \bd Durboon Maariyaam \bd*garaa isheetti baatte. Isheen Kirubeeliin ni caalti, Suraafeeliinis ni caalti, qaama sadan keessaa Isa tokkoof mana bultii taateetti’oo. Biyyi Raajotaa Iyyaruusaalem Ishee kana. Qulqulloota hundumaaf mana bultii gammachuu isaaniiti, uummata gaaddidduu dukkanaa fi du’a jala jiraatuuf ifni guddaan ifeef. Qulqullootarra bulee kan jiraatu \bd Waaqayyoo \bd*nu fayyisuuf durboo adda taaterraa nama ta’e. Koottaa dinqii kana ilaalaa, icciitii nuuf mul’ateefis galata galchaa; nama ta’uu kan hin malle nama ta’eera; jechi foon uffateera. Foon jalqaba hin turre dursaa ta’e; Waaqummaan barri hin lakkaa’amneef baratu lakkaa’ameef. Kan hin beekkamne ifa ba’e; kan hin mul’annes ni mul’ate; dhugumatti Ilmi Waaqayyoo nama ta’e. Duraan kan ture, har’as kan jiru, yoomiyyuu kan jiraatu \bd Iyyasuus Kiristoos\bd* akka Isaaf sagadnuu fi galateeffannuuf inni Waaqa tokko dha. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Raajaa Hizqi’eel \bd*waa’eeshee akkana jedhee raggaasise, “Balbala dinqii kan ta’e, cufaa jabaadhaan kan cufame baha nan arge, Gooftaa gooftotaa malee garasheetti galee kan bahe hin jiru”. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Karris balballis \bd*fayyisaa keenya kan deessee durboo dha. Erga Isa deesseen boodas akkuma duraanii durbummaadhaan jiraatteetti’oo. Harka Diina keenyaa isa dhiifama hin qabne jalaa dhufee kan nu baase Gooftaa keenya kan nuu deesse yaa durboo firiin garaa keetii kan eebbifamee dha; atis kan eebbifamteedha; Waaqa dhugaa ulfaataa kan ta’e biratti ulfina waan argatteef, biyya lafaa kanarra kan jiraatan hundumaa caalaa ulfinnii fi galanni siif ta’a. Jechi Abbaa sirraa nama ta’e. Nama wajjiinis deddeebi’e. Abbaa dhiifamaa, haa hafu kan jedhu nama waan jaallatuuf dhufaatiisaa adda ta’een nufayyise. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\b 
\b 
\b 
