\c 6 

\s1 SANBATA DURAA KAN KADHATAMU GOOFTAA KEENYA KAN DEESSE GALATA GIIFTII KEENYA DURBOO MAARIYAAM. 
\b 
\s2 KUTAA JAHAFFAA
\b 
\zoli1 Yaa \bd Maariyaam\bd* ati qulqulleettiidha, eebbifamtuudhas. Gooftaa harka keetti kan baatte yaa durboo ati hundumaan kan qulqullooftedha. Uumamtoonni hundumtuu, “Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.” Jedhanii iyyuudhaan si wajjiin gammadu. Ayyaanaan kan guutamte yaa durboo gammadi, Waaqa biratti ulfina waan argatteef gammadi, \bd Waaqayyoo \bd*waan si wajjiin jiruuf gammadi. Simboo kan qabdu yaa durboo Olaantummaa kee, ni galateeffanna. Fayyinni keenya firii garaa keetiin waan argameef  yaa \bd Maariyaam\bd* nuti akkuma ergamaa Gabri’eel, galata siif dhiyeessina. Gara Abbaasaa gara Waaqayyootti nu dhiyeesse. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Afuurri qulqulluu\bd* waan sirra buleef, humni Waaqaas waan si golgeef ati akkuma mana cidhaa qulqulluu dha. Yaa \bd Maariyaam\bd* jecha Abbaa bara baraaf jiraatu dhufee cubbuurraa kan nu fayyise dhugumatti nuu deesse. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Fayyisaa keenya Iyyasuus Kiristoos\bd* fooniin waan nuu deesseef ati sanyii hidda Daawit keessaa kan argamte dha. Addunyaa kana dura kan ture Abbaarraa kan dhalate jechi foon namaa uffatee Waaqummaasaa dhokse. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Yaa Maariyaam \bd*mudaa otoo hin qabaatin Gooftaa kan deesse, aduun dhugaas si keessaa waan baheef ati lafa lammaffaa samii taate. Akkuma raajonni raajii dubbatanitti sanyii dhiiraa malee otoo hin jijjiiramiin Gooftaa deesse. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Warra adda ta’an\bd* irraa adda kan taate, Tsillaatiin waadaa (kakuu) kan si keessa jiru, masoobiin (leemmanni) warqee nyaata dhokate kan baate kan si keessa jiru, daasiin (dunkaanni) dabtaraa siidha. Nyaata kan jedhame kunis garaa \bd durboo Maariyaam\bd* keessa kan bule Ilma Waaqayyoo dha. Jechi Abbaa Isheerraa dhalatee nama ta’e, dhufee kan nufayyise Mootii samii fi lafa addunyaa keessatti deesseen. Haati Kiristoos hoolaa dubbattuu gannati ni gammaddi. Bara baraaf kan jiraatu Ilmi Abbaa dhufee nu fayyise. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Haadha Mooticha Kiristoos jedhamte\bd*, erga isa deesseen boodas durbummaadhaan jiraatte. Icciitii dinqii ta’een Gooftaa deesse. Kanaafuu jijjiirama malee si eege. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Riqaan\bd* \bd Waaqayyoo \bd*irra taa’ee Yaa’iqoob arge siidha karuma hundumaan qoratamtee bira kan hin ga’amne garaa kee isa qulqulluutti baatteen. Nufayyisuuf jedhee sirraa nama kan ta’e Gooftaa keenya Iyyasuus biraatii araarsituu nuuf taate. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Yaa galma eebbifamtuu\bd* fi qulqullooftuu kan taate yaa \bd Maariyaam\bd*, kunoo Gooftaa baay’ina dhiifamasaatiin addunyaa uume hundumaa fayyisuuf sirraa dhalate, inni arjaa fi nama kan jaallatu waan ta’eef haa galateeffannuun. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
\zoli1 \bd Xuraa’ina malee durba kan taate\bd*, ayyaanaan kan guutamte, yaa Giiftii keenyaa gammadi ati ulfina addunyaa hundumaa fi Xoofoo qulqullooftuu dha. Yaa \bd Maariyaam\bd* ati ibsaa hin dhaamne, mana qulqullummaa hin jigne dha. Hirkoon Qulqullootaa, uleen amantaa hin jijjiiramne siidha. Cubbuu keenya akka nuu dhiisuuf gara Ilma kee arjaa fi fayyisaa ta’eetti. Yaa Qulqulleettii nuuf kadhadhu.
\b 
