\c 4 

\s1 ሁለተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it ስለ አቤልና ስለ ወንድሙ ቃየል\it*\it  \it*
\m \bd ፩ ደቅርታውና ቸርነቱ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልንና ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  ያደረገው ተአምር ይህ ነው።\bd*
\m ፪ ፤ አባታችን አዳም ችግርና መከራ ኀዘንና ትካዜ በሌለባት በዚያች በገነት የለምለም ዛፎች መካከል በነበረበት ጊዜ \bd ሥላሴ\bd* በአንድነታቸውና በሦስትነታቸው ይገለጹለት ነበር። 
\m ፫ በኋላ ግን አዳምና ሐዋንም ከገነት ወጥተው ደብር ቅዱስ ወደ ተባለ ቦታ ተሰደዱ። ይኸውም ደብረ መዛግብት ይባላል ። ከዚያም ወደሷ ለመድረስ በማይችሉበት ገንዘብ የገነትን ፄና መዓዛ እያሸተቱ ተቀመጡ። አስቀድመን እንደተናገርነው \bd እግዚአብሔር\bd* ገነትን በእሳት ቅጽር ከቦ ጠባቂ መልአክ አቁሞባታልና። 
\m ፬ ፤ ወደ ገነትም ለመቅረብ ባልተቻላቸው ጊዜ መራራ ልቅሶን አለቀሱ። ከገነትም ከወጡ በኋላ ለሦስት ዓመት በጽኑ ልቅሶና ኃዘን ኖሩ። 
\m ፭ ከዚህ በኋላ አዳም ሚስቱ ሔዋንን አወቃትና ቃየልንና እኅቱንም ወለደች። ዳግመኛም አበልንና እኅቱን ወለደች ። 
\m ፮ ቃየልም በወንድሙ በአቤል ላይ ይቀና ነበረ ። ከእሱ ጋር የተወለደችውን መንትያ ሴት ያገባ ዘንድ ወዷልና። 
\m ፯ አዳም ግን የቃየልን መንትያ ለአቤል የአቤልን መንትያ ለቃየል አጋባቸው ። እሱ አዳም ዕለተ ፅንስ ዕለተ ልደት ያገናቸውን እኅትና ወንድም ሊያጋባቸው አልፈገም ነበርና ። 
\m ፰ ፤ እንግዲህ የቃየል ፀቡ ከወንድሙ ጋር ምክንያቱ ይህ ነበር ። ዳግመኛም ቃየል ከምድር ፍሬ ለእግዚአብሐር መሥዋዕት አቀረበ ። አቤልም በበኩሉ ከበጐቹ በኵራት የሰቡትን አቀረበ ። 
\m ፱ ፤ እግዚአብሕርም ወደ አቤልና ወደመሥዋዕቱ ተመለከተ። ወደ ቃየል ግን አልተመለከተም። መሥዋዕቱንም አልተቀበለውም። በዚህም የተነሣ ቃየል በወንድሙ ላይ ቅናት አደረበትና አቤልን ገደለው። 
\m ፲ ፤ በዚያም ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ፥ በደመና ሆኖ ቃየል ቃየል ወንድምህ አቤል ወዴት አለ አለው ። ቃየል በልብ ትዕቢት አላውቅም በውኑ እኔ የወንድሜ የአቤል ጠባቂው ነኝን ሲል መለሰ ። 
\m ፲፩ \bd እግዚአብሔርም\bd* እንግዲያ ጠባቂው ካልሆንህ ስለምን ገደልከው? አሁንም ባለ ዘመንህ ሁሉ በምድር ሁሉ ላይ ድንጉጥና ተቅበዝባዥ ሁን በማለት \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልን ረገመው ። 
\m ፲፪ አዳምና ሑዋንም ስለንጹሑና ጻድቁ ልጃቸው ስለ አቤል ሞት ፻ ዓመት በፍጹም ኀዘንና ልቅሶ ኖሩ ። 
\m ፲፫ ፤ ከአቤል ሞት ጀምሮ መቶ ዓመት ከተፈጸመ በኋላ አዳምና ሔዋን በሩካቤ ሥጋ ተዋወቁ ። \bd እግዚአብሔር\bd* ከስምንቱ ቤተሰቦቹ ጋር ከማየ አይኅ ያዳነው ከኖኅ ዘር ንጹሓን አባቶች እስከ ተወለዱ ድረስ ልጅ በመውለድ ተባዙ ። 
\m ፲፬ አብርሃምም ከማየ አይኅ መዝነም በኋላ ላሉ ቅዱሳን አባቶች ተቀዳሚያቸው ነበር። \bd እግዚአብሔር\bd* ወዳጁ አድርጎታልና ። 
\m ፲፭ ፤ ከዚያም የይስሐቅና የያዕቆብ ዘር በዛ። ትውልዳቸውም በረከተ ፭ ቀን ተኩል እስኪፈ ጸም ድረስ \bd እግዚአብሔር\bd* አዳምን ከገነት ባወጣበት ሰዓት በተረገመችው ምድር ኑሮህን ትኖራለህ ብሎ ነግሮት ነበርና ። 
\m ፲፮ ፤አምስት ቀን ተኩል የተባለውም ትርጉሙ አምስት ሺህ አምስት መቶ ዘመን ማለት ነው ። አዳም ከገነት ከወጣ በኋላ እኒህ ዓመታት በተፈጸሙ ጊዜ የዓለሙ ሁሉ መድኃኒት የሚሆን የመምጫው ሰዓት ቀረበ ። ይቅር ባይ የሚሆን \bd እግዚአብሔርን\bd* ትተው በጣዖት የሚያመልኩትንና የሰይጣን ተገዥ የሆኑትን ሁሉ ሊያድናቸው ወዷልና ። 
\m ፲፯፤ \bd እግዚአብሔርም\bd* አምላክን የወለደች \bd እመቤታችን ማርያምን\bd* ለእናትነት ስለመረጣት ከቀደሙ ንጹሓን አበው አብራክ እየተከፈለች መጥታ ጻድቃንና ቅዱሳን ከሆኑ ከነቢያት ዘር ከዕሤይ ከዳዊት ወገን ከሚሆን አባቷ ተወለደች ። 
\m ፲፰ ይቅርታው ቸርነቱ ለሁላችን በዕውነት ለዘላለሙ ይደረግልን ። 
\b 
