\c 48 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ፊላታዎስ
\s2 ምዕራፍ ፻፬።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ የአስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት አባ ፊላታዎስ ወደ አንጾኪያ ሊቀ ጳጳሳት ወደ አባ ዲዮናስዮስ ከላከው መልእክት፤ የከበርክ የተወደድክ ወንድም ሆይ የጸፍክልኝን አስተውየዋለሁ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘመንህን ያብዛ ሹመትህን ከፍ ያድርግ ጠላትህን ያድክም በእመቤታችን በ\bd ድንግል ማርያም\bd* አማላጅነት በቅዱሳንም ሁሉ አማላጅነት፤ ይጠብቅህ። ፪፡ቆሮ ፭፥፳። 
\m ፪፤ እነሆ የጠየቅኸኝን ጥያቄ ዐውቄዋለሁ፤ ልብህ ያሰበውን፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ይፈጽም በተድላ በደስታም ያጽናው፤ ይኸውም ስለ ጌታችን ስለ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሞት የጠየቅኸው ነገር ነው፤ ነፍስ ከሥጋ በተለየች ጊዜ መለኮት ከሥጋ ከነፍስም፤ አልተለየም ከሥጋ ጋር የተዋሐደ መለኮትም በነፍስ ቦታ ምትክ ሆኖ አልገባም፤ እንዲህ ቢሆን ኖሮ \bd ክርስቶስ\bd*፤ ባልሞተም ነበር መለኮት ኀያል ነውና፤ የማይደፈርም ነውና፤ ሞትም ሊሠለጥንበት አይችልምና፤ ሞትንም ድል የሚነሣው ነውና መለኮት፤ ከእመቤታችን ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* በነሣው ሥጋ እርሱን ተዋሕዶ ሞተ እንጂ፤ ከሥጋ ፈጽሞ አልተለየም።
\m ፫፤ አሁንም \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በ\bd ድንግል ማርያም\bd* ማሕፀን ሊዋሐደው ሥጋን ፈጠረ የምትናገር፤ የምታውቅ ነፍስ ያለችውን ሥጋን ነሣ እንበል፤ አምላክ ቃል ያለ መለወጥ ያለ መለየት፤ሥጋን ተዋሐደ፤ ይኸውም በገጽ ልዩ በአንድ መለኮት አንድ ከሚሆኑ ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል ነው፤ የኑሲስ ኤጲስ ቆጶስ ጎርጎርዮስ መድኅን ቃል ሰው የመሆኑን ነገር በተናገረበት ድርሳኑ መንፈስ ቅዱስ በድንግል ላይ በወረደ ጊዜ ልዩ ልደትን በመወለድ ሐዲስ፤ አምላክ የተባለ አዲስ ሰውነትን ከእሷ ይነሣ ዘንድ አርያማዊ ኀይል በእርሷ አድሯልና ብሎ እንደ ተናገረ፤ ሥጋም \bd ከእግዚአብሔር\bd* ጋር በጊዜው ሲዋሐድ እንደ ሴቶች ፅንስና፤ መውለድ፤ ልማድ አይደለም። መዝ ፹፯ (፹፮)፥፭ ግእዙን ተመልከት። ኢሳ ፷፫፥፩። ኤፌ ፬፥፵፬። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፵፯። ግብ፡ሐዋ ፲፯፥፲፰።
\m ፬፤ አሁንም \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ሊዋሐደው ከፈጠረው ሥጋ ጋር መዋሐዱን መለኮትም የማይታመም የማይሞት ሲሆን በሥጋ መታመሙን መሞቱን እንወቅ፤ በሕማሙ በሞቱ ጊዜ መለኮት ከሥጋው ፈጽሞ አልተለየም፣ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በፈቃዱ ስለ እኛ እንደ ታመመ፤ እንደ ሞተ መናገርስ የታመነ የተረዳ የቀና ነገር ነው፤ መለኮት ከሥጋ ሳይለይ ሕማምን ሞትን ለሥጋው አድርጓልና።
\m ፭፤ መለኮት ታመመ፤ ሞተ ብሎ መናገር ግን የማይገባ አነጋገር ክሕደትም ነው፤ የመለኮት ባሕርይ አይለወጥምና፤ ሕማም ሞትም ፈጽሞ አያነኘውምና፤ ነገር ግን በሥጋው ሞተ፤ ነፍሱም ከመለኮቱ ያይደለ ከሥጋው ተለየች፤ መለኮት ግን ከነፍሱም ከሥጋውም አልተለየም፤ ከሁለቱም ተዋሕዶ አለ እንጂ፤ እነዚህም ነፍስና ሥጋ ናቸው፤ ሥጋ በመስቀል ላይ ተሰቅሎ ሳለ፤ በመቃብርም ሳለ መለኮት ከሥጋ አልተለየም፤ ነፍስም፤ ከሥጋ በተለየች ጊዜ ያን ጊዜ ወደ ሲዖል ወረደች፤ መለኮት ግን ከሁለቱ አልተለየም። ፩፡ጴጥ ፫፥፲፱።
\m ፮፤ የጳጳሳት አለቃ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚያገለግል ሳዊሮስ በመጽሐፉ አማኑኤል ስለ እኛ እንደ እኛ ሞት ያለ ሞትን ሞተ አለ፤ ሞታችንም ይህ ነው፤ የነፍስ ከሥጋ መለየት ስለዚህም ለመለኮቱ በሚገባ ሥልጣኑ፤ ስለ ምእመናን ቤዛ ነፍሴን አሳልፌ ለሞት እሰጣለሁ፤ እኔ ወድጄ እለያታለሁ እንጂ ነፍሴን በግድ ከሥጋዬ የሚለያት የለም አለ፤ ዳግመኛም ነፍሴን ከሥጋዬ ልለያት አዋሕጄም ላሥነሣት ሥልጣን አለኝ አለ፤ በመስቀል ላይ ሳለም ነፍሴን በአንተ እጅ እሰጣለሁ አለ፤ ይህንም ተናግሮ ነፍሱን ከሥጋው ለየ አለ። ዮሐ ፲፥፲፯-፲፱። ሉቃ ፳፫፥፵፭-፵፯።
\m ፯፤ ዳግመኛ ሐዋርያትን የመሰለ አትናቴዎስ ጌታችን \bd ክርስቶስ\bd* ወደ ሲዖል ወረደ፤ መውረዱም በነፍሱ ነው እንጂ በሥጋው አይደለም፤ ከምታልፍበት ጊዜም አስቀድሞ እንዳታልፍ ምድርን አጸናት፤ እሷን በውስጧም ያሉትን ያጸና ዘንድ ደሙን በምድር ላይ አፈሰሰ፤ ፍጥረታትንም ለመጠበቅ ሥጋን በመስቀል ላይ እንደ ተሰቀለ ተወው፤ ነፍሱ ግን ወደ ሲዖል ወርዳ በዚያ ያሉ ነፍሳትን አዳነች፤ ሲዖልንም በዘበዘች፤ ሥጋውም በምድር የተበበሩ ሙታንን አሥነሣ፤ የጌታችን ሥጋም በመስቀል ላይ ተሰቅሎ ሳለ ያን ጊዜ መቃብራት ተከፈቱ፤ ፈጣሪያቸውንም ባዩት ጊዜ የሲዖል በረኞች ሸሹ፤ ተበተኑ፤ የብረቱን መዝጊያ (ፍዳን) ሰበረ፤ የብረቱን ቁልፍም (ጽንዐ ፍዳን) ቀጠቀጠ፤ ነፍሳትን ይዞ ወደ አባቱ አወጣቸው አለ። መዝ ፻፯ (፻፮)፥፲፬-፲፮።
\m ፰፤ ዳግመኛ የቆጵሮስ ኤጴስ ቆጶስ ኤጲፋንዮስ አርማስ በሚባል መጽሐፉ የጌታችን ነፍሱ ወደ ሲዖል ወረደች ሥጋው ግን ሦስት መዐልት፤ ሦስት ሌሊት፤ በመቃብር አደረ፤ ነፍስ የነፍሳትን ማውጣት ምሥጢር በሲዖል ፈጸመች፤ ይዞ ሊያስቀራት አልቻለም አለ፤ ሐዋርያው ጴጥሮስም በዚያ ተግዘው የነበሩ ነፍሳትን ታድን ዘንድ ነፍሱ ወደ ሲዖል ወረደች፤ ሲዖልም ይዛ ልታስቀራት አልቻለችም አለ፤ እርሱ ራሱ መድኃኒታችንም ነፍሴን ከሥጋዬ ልለያት አዋሕጄም ላሥነሣት ሥልጣን አለኝ ብሏል፤ ዳግመኛም ቸር ጠባቂ እኔ ስለምእመናን ቤዛ ሰውነቴን ለሕማም ለሞት አሳልፌ እሰጣለሁ ብሏል። ዮሐ ፲፥፲፬-፲፮።
\m ፱፤ ዳግመኛ የጳጳሳት አለቃ ሳዊሮስ ወደ አውፋንዮስ በላካት መልእክት ከኦሪትና ከሙሴ በኋላ ሰው የሆነ እርሱ መሰቀልን ወደደ፤ ያዳነን መድኃኒታችን ይህ ነው፤ ፍጹም ቃል አንድ አካል በመሆን ከተዋሐደው ሥጋው ነፍሱን በፈቃዱ ለየ፤ መለኮት ፈጽሞ ከእርሷ ሳይለይ በመቃብር ያለ፤ መፍረስን መበስበስን በሥጋው አጠፋ፤ ነፍሱም መለኮት ከእርሷ ሳይለይ ወደ ሲዖል ወረደች በዚያ ቦታ ተግዘው ላሉ ነፍሳት ቁራኝነትን አጠፋችላቸው አለ። ኤፌ ፪፥፲፬። 
\m ፲፤ ዳግመኛም የኑሲስ ኤጲስ ቆጶስ ጎርጎርዮስ የ\bd ክርስቶስ\bd*ን የሕማሙን ነገር በተናገረበት ድርሳኑ ጌታችን \bd ክርስቶስ\bd* መከራ በተቀበለ ጊዜ መለኮቱ ከነፍስና ከሥጋ አልተለየም ከሁለቱም ጋር ተዋሕዶ አለ እንጂ፤ በሥጋ የሞተ እርሱ የሞትን ሥልጣን አጠፋ፤ በቀኝ ለተሰቀለው፤ ወንበዴ በአባታችንም በአዳም ትእዛዝ ማፍረስ ምክንያት ተዘግቶ የነበረ የገነትን በር ከፈተለት አለ። ሉቃ ፳፫፥፵-፵፬።
\m ፲፩፤ የከበርክ የተወደድክ ወንድም ስለ ጠየቅኸኝ \bd እግዚአብሔር\bd* በቸርነቱ ብዛት እንደ ገለጠልኝ ከፍጹማን አበውም እንደ ተማርኳት ይህን ጻፍኩልህ ከቅዱስ ሰውነትህ የተላከች፤ መልእክት የተጻፈባትን መጽሐፍ ያመጡልን እነዚያንም እንደ ድኽነታችን መጠን በፍሥሕ ልብ፤ በብሩህ ገጽ ተቀብለናቸዋል፤ እነዚህንም እየተረጐመ የሚያስተምር የደማስቆው ጳጳስ ዐዋቂ ቴዎፍሎስ ኦርቶዶክሳዊ መምህር የጤቤርያ ጳጳስ ደገኛው ባስልዮስን በገድል የሚመስለው ጻድቁ ባስልዮስ በመንፈሳዊት አገልግሎት ከእኛ ጋር የሚተባበሩ ወንድሞቻችን ናቸው።
\m ፲፪፤ በሃይማኖት በምግባር የታነጹ እነዚህም ወደ እኛ በደረሱ ጊዜ ፊትህን እንዳየን ያህል በመምጣታቸው እጅግ ደስ አለን፤ እኛም በእውነት ለክህነት የበቁ ሆነው አግኝተናቸዋል፤ በመካከላችንም የዕርቅ መልክእተኞች ስለሆኑ \bd እግዚአብሔር\bd* ዋጋቸውን በበጐ ይክፈላቸው እንዲሁም ፍጹም ተጋዳይ ደግ ቄስ አገልጋይህ ዮሐንስንና ቡሩክ ዲያቆን ሰሎሞንን እነዚህን ሁሉ ደስ ብሎን ተግተን ተቀብለናቸዋል፤ እነርሱ ለአባትነትህ በትጋት ታዘው ከቅዱስነትህ ተለይተው ወደ እኛ መጥተዋልና።
\m ፲፫፤ እኛም በቤተ ክርስቲያን ሁሉ በከተማው በገጠሩ ሁሉ የከበረች ከፍ ከፍ ያለች ስምህን ነግረናል፤ በጸሎተ ቅዳሴም ይጠሩህ ዘንድ አዘዝናት፤ ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ስምህን ያጽና፤ ለፈጣሪያችን ለ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ምስጋና ይግባው ከሥልጣንህ በታች ላሉ ለሹመትህ ለሚታዘዙ ሁሉ ሰላምታ እና ቀርባለን።
\m ፲፬፤ ከጻድቃን ጳጳሳት፤ ከደጋግ ኤጲስ ቆጶሳት ከከበሩ ካሀናት ከንጹሐን መነኰሳት ከምእመናን ሕዝብ ከጌታችን ከ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ማኅበር ብፁዕ ሆይ ወንድሞችህ ደቀ መዛሙርትህ ገብርኤል፤ ኢያሱ፤ ማርቆስ እጅ ይነሡሃል፤ የሚያገለግሉህን ሕዝብ ሁሉ \bd እግዚአብሔር\bd* በሰላም በሕይወት ይጠብቃቸው አሜን። 
\m ፲፭፤ መልእክትህን ለመስማት የተሰበሰቡ ኤጲስ ቆጶሳት አባቶቻችን ሁሉ እያንዳንዱ በየስማቸው እጅ ከመንሣት ጋር ለቅዱስነትህ ሰላምታ ያቀርባሉ፤ ይልቁንም የእስሙናይን ኤጲስ ቆጶስ አባ ሳዊሮስ የብህንሳ ኤጲስ ቆጶስ ጸሐፊው አባ ማርቆስ ቀሳውስት ዲያቆናት፤ መነኰሳት፤ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚወዱ መኳንንት፤ በወንጌላዊ ማርቆስ መንበር ሥር ያሉ ምእመናን ሕዝብ፤ ሁሉ ከክፍል አገርህ መጥተው ከአእኛ ዘንድ የ ሚኖሩ አበው መነኰሳት በበታቻቸው ያሉ ወንድሞች መነኰሳትም እጅ ይነሡሀል፤ እኛም እንደ አዘዝክ በፍቅር ልንጠብቃቸው ተዘጋጅተናል። 
\m ፲፮፤ ይህን መጽሐፍ የጻፈ የመኑፍ ኤጲስ ቆጶስ ታኡስ መቃራ ጫማህን ይስማል፤ በእስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት በአባ ፊላታዎስ ትእዛዝ \bd የእግዚአብሔር\bd* አገር ወደ ሆነችው ወደ አንጾኪያው ሊቀ ጳጳሳት ወደ ቅዱስ አባ ዲዮናስዮስ ይህን መጽሐፍ ጸፍኩ።
\m ፲፯፤ እኛ ኦርቶዶክሳውያን ቅዱስ ሰውነትህን ይጠብቅ ዘንድ ወገኖችን በሚገባ በፍቅር እንድትጠብቅ ሹመትህን ይፈጽምልህ ዘንድ በመለኮት አንድ በአካል ሦስት ብለን የምናመልካቸውን ሥሉስ ቅዱስን እማልዳለሁ ፍቅራችን በ\bd እግዚአብሔር\bd* የጸና ነውና፤ ስለ ቀናች ሃይማኖት በመትጋታችን በአገልግሎታችንም አንድ ነንና። 
\m ፲፰፤ ይህቺ መጽሐፍ ፈጣሪያችን \bd ክርስቶስ\bd* ከተወለደ በዘጠኝ መቶ ሰባ ዘጠኝ ከንጹሐን ሰማዕታት ዘመን በሰባት መቶ ሦስት ዓመት በሚያዝያ ወር ተጻፈች።
\s2 ምዕራፍ ፻፭።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፪።
\m ፩፤ የእስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት አባ ፊላታዎስ፤ የአንጾኪያው ሊቀ ጳጳላት አባ አትናቴዎስ ልኮለት ለነበረው መልእክት ሲመልስ ከላካት መልእክት፤ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ እናምናለን፤ ሦስቱ አካላት በመለኮት አንድ ናቸው፤ አንድ ባሕርይ አንድ መንግሥት አንድ አሳብ አንድ ፈቃድ ናቸው።
\m ፪፤ በስም ሦስት እንደሆኑ በአካል በገጽ ሦስት ናቸው፤ በአንድ መለኮት አንድነትም አንድ ናቸው፤ ሊቀ ጳጳሳት ሳዊሮስ ወደ አንስጣስዮስ በላካት መልእክቱ እንዲህ ብሎ እንደ አስተማረ፤ በአንድ ጌታ በአንድ አምላክ እናምናለን የአብ የወልድ የመንፈስ ቅዱስ አገዛዝ አንዲት ናት፤ ሦስትነት በአንድነት፤ አንድነት በሦስትነት አለ፤ ሦስት አካላት አንድ መለኮት አንድ ክብር አንድ ጌትነት ናቸው፤ የፈጣሪያችን አንድነት በሦስቱ አካላት በሦስቱ ገጻት ጸንቶ ይኖራልና፤ እነዚህም አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ናቸው።
\m ፫፤ የሦስትነት ምሥጢር ይለያል፤ አይለይም፤ በአካላት በገጻት ይለያሉ በመለኮት ግን አይለዩም፤ አባቶች እንደ አስተማሩን ለአብ ለወልድ ለመንፈስ ቅዱስ አንዲት ስግደትን እንሰግዳለን፤ በአካል ሦስት በባሕርይ አንድ ብለን የማመናችን በሦስቱም ስም የመጠመቃችን ፍጻሜ እንዲህ ነው፤ መምህር ባስልዮስ ወደ አዲስ ቂሣርያ በላካት መልእክቱ ለደቀ መዛሙርቱ ሔዳችሁ አሕዛብን ሁሉ አስተምሩ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አጥምቋቸው ብሎ እሱ መድኃኒታችን ጀመረ ብሎ እንደ አስተማረ።
\m ፬፤ ለእኛ ከተሰጠችው ከእነዚህ ስሞች በቀር ለልቡና ሌላ የሚያሻው ነገር የለም፤ ስለዚህም ከሦስቱ አካላት አንዱም አንዱ በየገንዘባቸው አካል ልዩ እንደሆኑ እንናገራለን፤ እነዚህም የአብ የወልድ የመንፈስ ቅዱስ አካላት ናቸው፤ ባሕርያቸው ግን አንድ ነው፤ መንግሥታቸው አንድ ነው፤ ፈቃዳቸው አንድ ነው፤ ፈጽሞ መለየት ሳይኖርባቸው የሦስቱም አሳባቸው አንድ ነው፤ አብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ አለና፤ ወልድም በአብ በመንፈስ ቅዱስ አለና፤ መንፈስ ቅዱስም በአብ በወልድ አለና።
\m ፭፤ የሕይወት ትምህርት መገኛ ሐዋርያዊ አትናቴዎስ እንዲህ የሃይማኖትን ነገር በተናገረበት ድርሳኑ እኛስ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ከአብ ጋር አንድ እንደሆኑ እናምናለን እንታመናለን፤ የሦስቱም መለኮታቸው አንድ፤ ባሕርያቸው አንድ፤ ነገራቸው አንድ፤ ሥራቸው አንድ እንደሆኑ በእነርሱ የማያምን የማይታመን ሁሉ ውጉዝ ይሁን፤ አሜን።
\m ፮፤ ዳግመኛም ከዘመን ሁሉ አስቀድሞ ከአብ በተወለደ ከብርሃን በተገኘ ብርሃን ከባሕርይ አምላክ በተገኘ የባሕርይ አምላክ የአብ የአካሉ የመልኩ መታወቂያ በሚሆን ተቀዳሚ ተከታይ በሌለው በ\bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ እናምናለን፤ ፍጥረቶቹን ይቅር ብሎ በአባታቸው በአዳም ትእዛዝ ማፍረስ ምክንያት ተፈርዶባቸው ከነበረ ፍዳ ሊያድናቸው በወደደ ጊዜ ልዑል ባሕርዩን ዝቅ አድርጎ ከባሕርይ ዙፋኑ ሳይለይ ወርዶ በድንግል ማሕፀን አደረ፤ በግብረ መንፈስ ቅዱስም ከእሷ ከንጽሕት ድንግል ከፍጹም አካሏ ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ሰው ሆነ።
\m ፯፤ ሥጋንም የምታውቅ የምትናገር ነፍስ ያለችው አንድ አካል በመሆን ከእሱ ጋር እንዲዋሐድ አደረገው የከበረ ሐዋርያዊ አትናቴዎስ እንደ ተናገረ፤ አምላክ ቃል ለተዋሐደው ለዚህ ሥጋ የምታውቅ የምትናገር ነፍስ አለችው፤ ተፀንሶ ዘጠኝ ወር ከአምስት ቀን በማሕፀን ቆየ፤ በእውነት አንድ አካል አንድ ገጽ በመሆን ፍጹም ሰው ሆኖ ከእሷ ተወለደ።
\m ፰፤ ይህ ልደት በማይመረመር በማይነገር ድንቅ በሚሆን ምሥጢር ተደረገ የሰው ልቡና እንዴት እንደሆነ ልደቱን ሊያውቅ አይችልም፤ ዕውቀትን ለእሱ ብቻ እንተው እንጂ፤ እንደ ሕፃናት ወተት ጠብቶ በየጥቂቱ አደገ፤ ከኃጢአት ብቻ በቀር በሥራው ሁሉ መሰለን፤ ሰው ከሆነም በኋላ አንድ አካል አንድ ባሕርይ ሆኖ በተዋሐደው ተዋሕዶ ጸንቶ ኖረ፤ በሦስት አካላት የአካል አራተኛ የባሕርይ ሁለተኛ አልጨመረም።
\m ፱፤ እርሱ የባሕርይ አምላክ ነው፤ በመለኮቱ ከአብ ጋር አንድ ነው፤ ሰው በመሆኑም ከእኛ ጋር አንድ ነው፤ እሱ ሰማያዊ ነው ምድራዊም ነው፤ ይታያል አይታይም፤ ይዳሠሣል አይዳሠሥም፤ እርሱ ቅርብ ነው ሩቅም ነው፤ ይመረመራል አይመረመርም፤ ይታመማል አይታመምም፤ በሥጋ ታመመ እንጂ በባሕርየ መለኮቱ መታመም የለበትም። 
\m ፲፤ ከማይመረመር ከማይታወቅ ተዋሕዶ በኋላ የሚከፍሉት፤ ሁለት ባሕርይ ሁለት አካል ሁለት ገጽ ሁለት ግብር ወይም ሁለት ፈቃድ የሚያደርጉት ግን በኬልቄዶን እንደ ተሰበሰቡ የአይሁድ ወገኖች ከሐዲው ልዮን በጻፈው የክህደት መጽሐፍ የሚያምኑትም ከሁለት ባሕርያት ከሁለት አካላት አንድ ባሕርይ አንድ አካል አንድ ወልድ አንድ \bd ክርስቶስ\bd* አንድ ገዥ እንደሆነ የማያምኑትም እንዲህ አንድ ባሕርይ አንድ አካል ብሎ የማያምን ሁሉም የተወገዘ ይሁን። 
\m ፲፩፤ በ\bd ክርስቶስ\bd* ያመን እኛ ግን የመለኮት ባሕርይ ሥጋን ወደ መሆን እንዳልተለወጠ፤ የሥጋ ባሕርይም መለኮት ወደ መሆን እንዳልተለወጠ፤ ሥጋም በቅድምና እንዳልነበረ እንናገራለን፤ ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ነሥቶ በማይመረመር ድንቅ በሚሆን ምሥጢር ከእሱ ጋር ተዋሐደ እንጂ፤ የፈጣሪያችን የአማኑኤልን ተዋሕዶ ወደ ሁለት ባሕርያት ወይም ወደ ሁለት ኣካላት ወደ ሁለት ገጻት ሊከፍሉት አይገባም፤ እንዲህ ያለችውን ክፉ አሳብ የሚያስብና ከማይመረመር ተዋሕዶ በኋላም ነጣቄ ተኩላ ከሐዲው ልዮን እንደ ጻፈው መጽሐፍ፤ ሁለት ባሕርይ ሁለት ገጽ ሁለት መልክ ብሎ የሚያምን ሁሉ ወጉዝ ይሁን።
\m ፲፪፤ ያ ከሐዲ ነፍስን የሚጎዳ ልዮን በረከሰች መጽሐፉ ከተዋሕዶ በኋላ የሥጋ ባሕርይ የሥጋን ሥራ እንዲሠራ፤ ቃልም በባሕርዩ ብቻ የአምላክነትን ሥራ እንዲሠራ ይናገራል፤ ተአምራት ማድረግን ድንቅ ድንቅ ሥራ መሥራትን ድውይ መፈወስን ሙት ማሥነሣትን ለቃል ብቻ ሰጥቶ ይናገራል፤ ጥቃቅኑን ሥራ (መራብ መጠማትን) ለሥጋ ሰጥቶ ይናገራል፤ ያልነበረውንም አስመስሎ ለጌታችን ለ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የአምላክነትን መዓርግ ይጨምራል፤ ኅድረትም አድርጎ መለኮት ያደረበት ሰው ነው ይለዋል፤ እንዲህ እንደ ልዮን የሚያምኑትን ሐዋርያት የሰበሰቡአት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ታወግዛቸዋለች፤ ከማኅበሯም ትለያቸዋለት። ማቴ ፬፥፳፬። ፰፥፳-፴፬። ማር ፪፥፲፮-፳፫። ፲፩፥፲፫።
\m ፲፫፤ እኛም አውግዘን ከእኛ እንለያቸዋለን፤ እኛ ኦርቶዶክሳውያን ግን \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ፍጹም ሰው ሆነ፤ በሥራም ሁሉ መሰለን፤ በፈቃዱም መከራ ተቀበለ፤ እንዲሁም መራብን መጠማትን መተኛትን ከኃጢአት ብቻ በቀር የእኛን ሥራ ሁሉ ፈጸመ ብለን እናምናለን። 
\b 
\m ፲፬፤ ከዚህም በኋላ በፈቃዱ በሥጋው የእኛን ሕማም ታመመ፤ በእውነት የእኛን ሞት ሞተ፤ ይኸውም የነፍስ ከሥጋ መለየት ነው፤ በፈቃዱ በተለየ አካሉ ሞትን ገንዘብ አደረገ፤ በሦስተኛውም ቀን በሥልጣኑ ከሙታን ተለይቶ ተነሣ፤ በክብር ወደ ሰማይ ዐረገ፤ በአባቱ ዕሪና ተቀመጠ፤ በኋለኛዪቱ ቀንም በሙታን በሕያዋን ሊፈርድ ይመጣል። ማቴ ፲፮፥፳፩፥፳፰። 
\m ፲፭፤ ሐዋርያት በአስተማሩኣት፤ ሐዋርያት በሰበሰቡአት በቤተ ክርስቲያን ገልጠን የምናስተምረው ሃይማኖታችን ይህ ነው፤ የተመሰገነ ቅዱስ ቄርሎስ የተናገረውን ዐሥራ ሁለቱን ክፍል ሃይማኖታቸው የቀና ኣባቶች የተናገሩትንም ሁሉ \bd እግዚአብሔር\bd* የሚወደው ዘይኑን የጸፈውን የሁለቱን መናብርት አንድነት የሚያስረዳውን የተዋሕዶ መጽሐፍንም እንቀበላለን። 
\m ፲፮፤ እነዚህም ደጋጎች አባቶች የእናንተ መምህር አትናቴዎስ የእኛ መምህር አንስጣስዮስ እንደ ወሰኑት የጴጥሮስ መንበር አንጾኪያ የማርቆስ መንበር እስክንድርያ ናቸው፤ አንድ ያደረጉን በሃይማኖት አንድ መሆንን የቅድስት ቤተ ክርስቲያንን ፍቅር የመሠረቱልን እነዚህ ናቸው፤ አሁንም መናፍቃን ያመጡትን መለያየት ከእኛ አውጥተን እንጣል፤ ኦርቶዶክሳዊት ሃይማኖትን የሚክደውን ሁሉ ከመካከላችን እናርቅ።
