\c 9 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ጎርጎርዮስ
\s2 ምዕራፍ ፲፫። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ የቀጰዶቅያ አውራጃ በምትሆን በቂሣርያ ኤጲስ ቆጶስነት የተሾመ ተአምራት ያደረገ ጎርጎርዮስ የምሥጢረ ሥላሴን ነገር በተናገረበት ድርሳኑ እንዲህ አለ።
\m ፪፤ ከሦስቱ ግብራት የተነሣ ሥራውን ሁሉ ዕወቅ ግብራትም የተባሉ ስሞች ናቸው ይኸውም ፍጥረት፣ ስም፣ ዘመድ ነው፤ ሰው ተገዥ ሹም ይባላል።
\m ፫፤ ሰው መባሉ ስለ ባሕርዩ መገኘት ገብር መባሉም ስለተገዥነቱ ነው፤ መጋቢ መባሉም ስለተገዥነቱ ነው፤ መጋቢ መባሉም ስለተሾመ ነው። ዘፍ ፩፥፳፮። ፪፥፯-፲፭። ፭፥፪። መዝ ፰፥፬-፱።
\m ፬፤ አሁን ደግሞ አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ግን አካላት ተቀድመው ተገኝተው እሊህ ስሞች ኋላ የተጠሩባቸው አይደለም። 
\m ፭፤ ሰው ማለትም ኋላ የወጣ ስም አይደለም። ባሕርዩ ነው እንጂ ለሰዎች ሁሉ ከእነርሱ ለእያንዳንዱ የተለየ ስም አላቸውና፤ እነዚህም አዳም አብርሃም ይስሐቅ ያዕቆብ ናቸው፤ የሰዎቹ ስማቸውም ይህ ነው። ዘፍ ፭፥፪። ፲፯፥፭። ፳፩፥፲፪። ፴፪፥፳፯።
\m ፮፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* አቃኒም ስሞች ናቸው፤ ስሞችም አቃኒም ናቸው፤ የአቃኒም ትርጓሜው በገጽ፣ በመልክ ፍጹማን የሚኾኑ፣ ባለመለወጥ ጸንተው የሚኖሩ አካላት ማለት ነውና፤ ባሕርዩ አንድ ሲኾን ሦስቱ አካላት ጸንተው በሚኖሩ በእሊህ ስሞች ይጠራሉ፤ ሦስት አካላት አንድ መለኮት ናቸው። ዘፍ ፲፰፥፩-፲። ዮሐ ፲፯፥፩-፮። ራእ፡ዮሐ ፲፬፥፩።
\m ፯፤ የወልድ አካል ግን ከእኛ ጋር ተዛምዶአል፤ ከተዋሐዱ ከመለኮትና ከትስብእት ከሁለቱ አንድ ሆኖዋልና ሁለቱንም አንድ አድርጓቸዋልና። ሉቃ ፩፥፴፭። ዕብ ፪፥፲፬። ፩፡ቆሮ ፰፥፮።
\m ፰፤ በመለኮት የአካል አራተኛ የባሕርይ ሁለተኛ ሆኖ የተጨመረ አይደለም፤ በአካል ሦስት ናቸው እንጂ የሥላሴ አካላቸው ተቀድሞ ስማቸው ከአካላቸው በኋላ የተገኘ አይደለም፤ ጥንት ሳይኖራቸው ዘመን ሳይቀድማቸው ከዘመን አስቀድሞ የነበሩ ናቸው እንጂ። መዝ ፺፪ (፺፰)፥፮። ኢሳ ፵፩፥፬። ራእ፡ዮሐ ፳፪፥፲፫።
\m ፱፤ ነገር ግን ከሰው ወገን ማንም አያውቃቸውም ነበር \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ወልድ ዋሕድ ሰው ሆኖ አባቴ እነሆ ስምህን ለሰው ሁሉ ገለጥኩ፤ እኔንም የባሕርይ ልጅህ እንደሆንኩ ያውቁ ዘንድ ዓለም ሳይፈጠር በነበረ ጌትነትህ ግለጠኝ ብሎ ከአስረዳ በኋላ ነው እንጂ። ዮሐ ፩፥፲፰። ፲፯፥፩-፮። ፩-፮ ።
\m ፲፤ አብም እንዲሁ በደብረ ታቦር የምወደው ልጄ ይህ ነው ብሎ ከመሰከረ በኋላ እንዲሁም ሦስቱ በቅድምና የነበሩ ቀዳማውያን መበላለጥ የሌለባቸው ዕሩያን እንደሆኑ ያስረዱን ዘንድ በዮርዳኖስ መንፈስ ቅዱስን ከሰደደ በኋላ ነው እንጂ።ማቴ ፫፥፲፫-፲፯። ፲፯፥፩-፱። ፩፡ዮሐ ፭፥፱ እና ፲። ፪፡ጴጥ ፩፥፲፮-፲፰።
\m ፲፩፤ የወልድ ከአብ መወለዱ የማይመረመር ሊናገሩትም የማይቻል ነው፤ የማይመረመር ረቂቅ ስለሆነ ግዙፉ ረቂቁን መርምሮ ማወቅ የማይቻለው ነውና የእነርሱንም ነገር ይመረምር ዘንድ አይቻለውምና። መዝ ፲፰ (፲፯)፥፱-፲፩። ፻፴፱ (፻፴፰)፥፮-፲፬። ማቴ ፲፩፥፳፯። ዮሐ ፬፥፳፬።
\m ፲፪፤ ከሰው ባሕርይ ጋር አይመሳሰልምና ልደቱም እንደ ሰው ልደት አይደለምና ረቂቅ ምሥጢር ነው አይመረመርም። ኢሳ ፵፥፳፭። መዝ ፹፱ (፹፰)፥፮። ግብ፡ሐዋ ፲፯፥፳፱። ዮሐ ፲፮፥፳፯ እና ፳፰።
\m ፲፫፤ በሰው አባለ ዘር የሚሆን ልደታችንን ግን ዐውቀናል የረቂቅ አምላክ ልደት ከሰው ባሕርይ የራቀ ነውና በሰው ሕሊና ተመርምሮ አይገኝም፤ እርሱስ አይለወጥም አያልፍም የእኛ ባሕርይ ግን ይጠፋል ይለወጣል ፈጥኖም ያልፋል። መዝ ፴፱ (፴፰)፥፭–፲፫። ፻፪ (፻፩)፥፳፬-፳፯። ፻፵፬ (፻፵፫)፥፬። ኢሳ ፵፥፯ እና ፲፯።ዮሐ ፫፥፮-፱። ፩፡ጴጥ ፩፥፳፪ እና ፳፭።
\m ፲፬፤ ከሰማይ በታች ከምድር በላይ በአራቱ መዓዝን በምሥራቅ በምዕራብ በሰሜን በደቡብ ተከቦ የሚጨነቅ ሰው እንደምን ያለ ነው። 
\m ፲፭፤ በሰማይ በምድርም በታች ያለ ከሰሜን ከደቡብም በአፍአ የሚሆን በቦታው ሁሉ የሚገኝ በሁሉ የመላ ሁሉ የተፈጠረበት የእርሱን ባሕርይ መርምሮ ማወቅ ይቻለዋልን። መዝ ፻፲፭ (፻፲፬)፥፲፮። ፻፴፱ (፻፴፰)፥፯–፲፯። ዮሐ ፩፥፫። ፰፥፳፫።
\m ፲፮፤ እርሱን መመርመር ከቻልንና ካወቅንስ ረቂቅ የሚሆን የእርሱን ገናናነት በአጐደልን ነበር፤ ነገር ግን ከቻልን የሥጋዊውን ምሥጢር እናውቅ ዘንድ እንመርምር፤ ይህም ከልብ የሕሊና መገኘት ነው፤ እንደምን ነው? ወይም የፍጡራንን ተፈጥሮ እናወቅ ዘንድ እንመርምር ከአንደበት የቃል መገኘትስ ምን ይመስላል? በእኛ ባሕርይ ያሉ እሊህን ማወቅ ከአልተቻለን ሕሊናት የማይመረምሩት ያልተፈጠረ የፈጣሪን ምሥጢር እንደምን እናውቃለን? ኢሳ ፵፭፥፲፭። ሮሜ ፲፩፥፴፫-፴፭።
\m ፲፯፤ ይህን ምሥጢር ያውቅ ዘንድ ለሰው ቢገባው ኖሮስ አንድነቱን ሦስትነቱን የተናገረ ወንጌላዊ ዮሐንስ \bd እግዚአብሔርን\bd*ስ ፈጽሞ ያየው የለም ባላለም ነበር፤ ማንም ፈጽሞ የማያየውን በማን እንመስለዋለን? ከአብ የተወለደውን ልደትሰ ዛሬ እናውቅ ዘንድ እንደምን እንመረምራልን? ኢሳ ፵፥፲፰-፳፭። ዮሐ ፩፥፲፰። ግብ፡ ሐዋ ፲፯፥፳፱።
\m ፲፰፤ እኛስ ነፍሳችን ከሥጋችን አንድ ሆና እንድትኖር ፈጽመን እናውቃለን፤ ግን ነፍሱን ፈጽሞ ያየ ማነው? ከሥጋ ጋር የተዋሐደች ነፍሱን ልይ ብሎ በዓይነ ሥጋ ያያትስ ማነው? 
\m ፲፱፤ ይህንንም ባልን ጊዜ የነፍስን ከሥጋ ተዋሕዶ መኖርን የምንክድ አይምሰላችሁ፤ የምታውቅ ለባዊት ነፍስ ከሥጋችን ጋር አንድ ሆና በሥጋችን እንዳለች ዐውቀን እናምናለን እንጂ፤ ተግቶ ተፈጥሮውን የመረምረ ከሥጋውም ጋር ተዋሕዳ ያለች ነፍሱን ያየ ማን ነው። አኗኗሯስ እንደምን እንደሆነ ያወቀ ማነው?
\m ፳፤ ነገር ግን ነፍስ ተዋሕዳን እንዳለች ይህን ብቻ እናውቃለን፤ በባሕርያችን ያለውን ያላወቅን ምሥጢሩንም ያልተረዳን ወልድ ከአብ እንደምንም እንደተወለደ እናውቅ ዘንድ እንዴት ይቻለናል? እንዲሁ እንደምን ይሆናል? ሳንል ቃል ከአብ እንደተወለደ ዐውቀን እንመን እንጂ።
\m ፳፩፤ ልደቱ እንደምንም እንደሆነ ለማወቅ አያስተላልፈንም፤ ከነቅዕ እንደሚገኝ ነቅዕ ከብርሃን እንደሚገኝ ብርሃን፤ ከቀዳማዊ አብ የተገኘ ቀዳማዊ ወልድ ከፍጡራን ሁሉ አስቀድሞ የነበረ ነውና። መዝ ፻፲ (፻፱)፥፫። (ግዕዙን ተመልከት) ዮሐ ፩፥፩-፲፬። ፰፥፲፪። ፲፪፥፴፭። ፩፡ዮሐ ፪፥፰። ቈላ ፩፥፲፭፥፲፯።
\m ፳፪፤ ይህንንም ቃል የተባለውን ስም አተርጋዎን ቦርፎሪኮን አአትሪኮን ከተባሉት ከሦስቱ ቃላት ከሦስቱ ግብራት ለይተን እናውቃለን እሊህ \bd እግዚአብሔር\bd* የፈጠራቸው ቃላት ናቸው፤ በመጽሐፍ እንደተጻፈ በአካል ያሉ አይደሉም።
\m ፳፫፤ አተርጋዎን (የመላእክት ቃል ነው) በአካላዊነት ያለ አይደለም፤ ቦርፎሪኮንም ነቢያት \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ የሰሙት ቃል ነው ይኸውም የትንቢት ቃል ነው። በአካል ተለይቶ ያለ አይደለም። አአትሪኮን በአየር የሚፈስሰው ቃላችን ነው ከእርሱም ድምፅ ይገኛል፤ በአካላዊነት ያለ አይደለም። ዘፍ ፲፩፥፯። ፩፡ቆሮ ፲፫፥፩-፲። ዕብ ፩፥፩። ፬፥፯።
\m ፳፬፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ግን የማይለወጥ ረቂቅ ከኾነ ከአብ ባሕርይ ተገኝቶ በአካላዊነት ያለ ነው። ይኸውም ከአብ ጋር በቅድምና የነበረ ከዘመን የሚቀድም ቀዳማዊ ነው ከእርሱም አይለይም። ልደቱ ከእርሱ አያልቅም ያለመለየት በጊዜው ኹሉ ከእርሱ ጋር ከዘመን አስቀድሞ የነበረ ነው እንጂ። ዳን ፯፥፱-፲፬። ራእ፡ዮሐ ፩፥፲፫-፲፰።
\m ፳፭፤ ይህን ቃል አካል ባሕርይ የላቸውም ብለን እንደተናገርናቸው ቃላት አካል ባሕርይ የሌለው አታስመስሉት እንደ አብ እንደ መንፈስ ቅዱስ በአካል በገጽ ፍጹም ነው እንጂ።
\m ፳፮፤ ይህ ቃል ሰማያትን ምድርን የፈጠረ ነው፤ ሁሉ በእርሱ ቃልነት ተፈጠረ እንጂ ያለ እርሱ ምንምን የተፈጠረ የለም፤ ይህ \bd የእግዚአብሔር\bd* ኃይል ከአባቱ የማይለይ \bd የእግዚአብሔር\bd* ክንድ መለየት ከሌለበት ባሕርይ ከአብ ጋር ጥንት የሌለው እርሱ ነው። መዝ ፴፫ (፴፪)፥፭ እና ፮። ፺፮ (፺፭)፥፫-፭። ኢሳ ፶፫፥፩። ዮሐ ፩፥፩-፲፬። ፲፥፴። ዕብ ፩፥፪ እና ፫።
\m ፳፯፤ ከእመቤታችንከንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd* ሥጋችንን ነሥቶ የተዋሐደው እርሱ ነው፤ ሥጋ ከመሆን በቀር ያለመለየት ያለመለወጥ ከአብ ጋር አንድ ነው፤ በሥጋም ያለመለየት ከእኛ ጋር አንድ ነው።
\m ፳፰፤ እንዲሁ ሥጋ ከመሆን በቀር ያለመለየት ያለመለወጥ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር አንድ ነው።
\m ፴፤ ቃል ሰው ስለመሆኑ በሦስቱ ላይ የአካል አራተኛ የባሕርይ ሁለተኛ የሚጨምር ከእኛ ሐዋርያት የሰበሰቡዋት ቅድስት ቤት ክርስቲያን ከምታስተምረው ትምህርትም የተለየ ነው።
\m ፴፩፤ ረቂቅ ገዥ \bd እግዚአብሔር\bd* የሾማቸው ሐዋርያት ያስተማሯት የከበረች ሃይማኖት ፍጻሜ ይህ ነው። ዮሐ ፳፥፳፩። ፪፡ቆሮ ፭፥፲፯-፳። ግብ፡ሐዋ ፳፥፳፰።
\m ፴፪፤ ለዘለዓለሙ ለሥላሴ ክብር ምስጋና በእውነት ይገባል።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፲፬። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፪።
\m ፩፤ ተአምራት ያደረገ ይህ ቅዱስ ጎርጎርዮስ የሃይማኖትን ምሥጢር በተናገረበት መጽሐፉ ዳግመኛ እንዲህ አለ።
\m ፪፤ ጥንቱን ሥጋ የሌለው አምላክ በእውነተኛ ባሕርዩ ረቂቅ ሲሆን ዛሬ በሥጋ ተገለጠ፤ እርሱ ሁለት ባሕርይ ሁለት አካል አይደለም። ፩፡ዮሐ ፫፥፰። ፩፡ጢሞ ፫፥፲፮። ሮሜ ፲፮፥፳፯።
\m ፫፤ ዳግመኛም እኛ \bd እግዚአብሔር\bd*ና \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ሰውና መንፈስ ቅዱስ እያልን አራት ብለን እናመልካን አንልም፤ ስለዚህ ይህንን የሚናገሩ የተፈጠረ ሰውንም ወደ አምላክነት ክብር በኅድረት የሚያቈራኙ መናፍቃንን ሁሉ እናወግዛለን። ገላ ፩፥፰-፲። ፪፡ዮሐ ፩፥፮-፲። 
\m ፬፤ እኛ ግን \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል እኛን ለማዳን ሥጋን እንደተዋሐደ እንናገራለን ሰማያዊ \bd ክርስቶስ\bd*ን መምሰልን ገንዘብ እናደርግ ዘንድ \bd የእግዚአብሔር\bd* የባሕርይ ልጅ በሥጋም የአዳም ልጅ የሚሆን በእውነት የዛላለም ገዢያችን ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን መምሰሉ የጸጋ አማልክት ያደርገን ዘንድ። መዝ ፻፯ (፻፮)፥፳። ዮሐ ፩፥፲፬። ፭፥፳፯። (ግእዙን ተመልከት) ፩፡ቆሮ ፲፭፥፵፭-፵፱።
\s2 ምዕራፍ ፲፭።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ ያለደም ሰማዕት የሆነ የአርማንያ ኤጲስ ቆጶሳት አለቃ ቅዱስ ጎርጎርዮስ በሚጸልየው ጸሎቱ እንዲህ አለ።
\m ፪፤ከብርሃን የተገኘ ብርሃን ከሕይወት የተገኘ ሕይወት ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው ልጁን ወደዚህ ዓለም የላከው ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* የእኛን ባሕርይ ይዋሐድ ዘንድ ጌትነቱንም ወደማወቅ ያደርሰን ዘንድ ነው። ዮሐ ፮፥፶፭። ፲፩፥፳፭። ገላ ፬፥፬። ኤፌ ፪፥፲፯። ግብ፡ሐዋ ፬፥፲፪።
\m ፫፤ እንደእኛ ሰው የሆነ ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ያለዘርአ ብእሲ የተወለደ ይህ ነው፤ ሰው ከሆነም በኋላ አሁንም በጌትነቱ ጸንቶ ያለ ነው፤ ባሕርየ መለኮቱም ሰው ወደመሆን አልተለወጠም፤ ሥጋን ስለተዋሐደ ሕፀፅ አላገኘውም። 
\m ፬፤ ከቸር አባቱ ከመንፈስ ቅዱስም ጋር ከዘመን አስቀድሞ የነበረ ለዘላለሙም የሚኖር ነው እንጂ እኛንም ስለወደደ እንደእኛ ሰው ሆነ የጸጋ ገዢዎች ያደርገን ዘንድ ፈቃዱ ይህቺ ናትና። መዝ ፺ (፹፱)፥፪። ፩፡ዮሐ ፫፥፩።
\m ፭፤ እርሱ ለቅዱሳኑ ትዕግሥትን ሰጠ መከራን ሽሙጥን ሞትን ይቀበሉ ዘንድ።መዝ ፵፬ (፵፫)፥፲-፳፯። ማቴ ፲፥፲፮-፴፰። ሉቃ ፳፩፥፲፬-፲፱። ፪፡ቆሮ ፬፥፯-፲፬።ራእ፡ዮሐ ፲፫፥፲ እና ፲፩።
\m ፮፤ ስለዚህ አክብራቸው አናጢዎች ከጠረቡት ዕንጨት ምስልን ጣዖትን ወደዋልና ስለዚህ እርሱ በእውነት በሰው ባሕርይ ተገለጠ ምስልን ጣዖትን የሚሠሩ ሰዎች ሁሉ ያዩት ዘንድ የአምላክን መልኩን አይተው ይገዙ ዘንድ። አሳ ፵፥፲፰-፳፮። ሮሜ ፩፥፳፫-፳፭። ፪፡ጴጥ ፩፥፫።
\m ፯፤ ዳግመኛም በዚህ ጸሎት እንዲህ አለ ስለዚህ ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው ልጅህ ሥጋ ሆነ፤ የሰውንም በሕርይ ተዋሐደ። ዮሐ ፩፥፩-፲፬። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፪።
\m ፰፤ ዳግመኛ በዚች ጸሎት ነገሩን ወደአብ መልሶ ለአንተ ብቻ ክብር ምስጋና ይገባል አለ። 
\m ፱፤ በቸርነትህ በጌትነትህ ይህችን ሀገረ አርማንያን ይቅር በላት፤ አንተን ያውቁህ ዘንድ ወደዓለም የላክኸው ሥጋችንን የተዋሐደ በቃሉ የፈጠረውን ባሕርያችንን ገንዘብ ያደረገ አንድ ልጅህን ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ንም ያውቁት ዘንድ። ዮሐ ፲፯፥፫። ፩፡ጢሞ ፪፥፩-፲።
\m ፲፤ የሰውን ባሕርይ እስኪዋሐድ ዘመዳችውም ሆኖ ሰውን ሁሉ ወደእርሱ እስኪያቀርብ ድረስ ሰው ፊትህን አይቶ ሕያው መሆን አይቻለውም ነበርና። ዘጸአ ፴፫፥፳። ዮሐ ፲፪፥፴፪። ም ፬፥፲፱።
\m ፲፩፤ ሰዎች መለኮትን ያዩት ዘንድ የበቁ እሰኪሆኑ ድረስ በሰው ባሕርይ ተገለጠ በሥጋ ዘመዳችን ሆኖ ባየነው ጊዜ በአብ ቸርነት የወልድን ጌትነት እናመሰግነዋለንና። ግብ፡ሐዋ ፲፯፥፳፱። ዕብ ፪፥፲፩-፲፰ 
\b 
