\c 40 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ባስልዮስ።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፺፮
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ ይቤ ቅዱስ ባስልዮስ ሊቀ ጳጳሳት ዘአንጾኪያ ውስተ ጦማረ መልእክቱ ኀበ ቅዱስ ማሪቆዝሞስ ሊቀ ጳጳሳት ዘእለስክንድርያ አአምን በልብ ወእትአመን በአፍ ኅቡረ ጥንቁቀ ዘእንበለ ኑፋቄ እምነተ ልዑለ በአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ሥሉስ ዘይትወሐድ ወዘኢይትሌለይ።
\m ፪ ፤ ልዑል ዘኢይትረአይ መለኮት ዘይሴባሕ ዕሩይ በምልክና ወህላዌ በኀይል ወምግባር ወሥምረት ወሥልጣን ቀዳማዊ ዘይትመለክ ፫ቱ አካላት ቅዱሳን ፍጹማን በኲሉ ግብር ዘእንበለ ሕጸጽ። 
\m ፫ ፤ ወለለ፩ዱ ፩ዱ እምኔሆሙ በዘዚአሁ አካል በቅድምና ወበምልክና ወፍጽምና አካላት እለ ይትአመሩ ዘዘዚኣሆሙ ዝውእቱ ኢልደት ወልደት ወፅአት እስመ አብ ኢተወልደ ወአልቦቱ ህላዌ እምካልእ ወወልድሰ ወመንፈስ ቅዱስ እሙንቱ እምአብ ብሉያነ መዋዕል ዘእንበለ ጥንት ወልድ ተወልደ እምኔሁ ወውእቱ ወልድ ዋሕድ ቃል ቀዳማዊ ወመንፈስ ቅዱስሂ ወፅአ እምአብ ጥዩቀ ዘከመ ይደልዎ ለመንፈስ ቅዱስ ወእሉ ፫ቱ አካላት አልቦሙ ጥንት ወኢፍጻሜ።
\m ፬ ፤ ወእሙንቱ ቀዳማውያን መቅድሙ ኲሉ መዋዕል ዘኮኑ ጽኑዓነ በህላዌ መለኮታዊ ወእሙራን እምተግባሮሙ ፍጥዑራን እለ ይከሥቱ ቅድምናሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወምሥጢረ ብሉየ መዋዕልናሁ ውስተ ቅድስት ቅዱሳን ምሥጢር ዘኢይትከሠት ዘውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ዘይትአመር ስብሐተ ክብረ ምሥጢሩ መለኮታዊ ዘከመ መርሐነ ስብሐቶሙ ለሐራ ሰማይ መንፈሳውያን እለ ያገምሮሙ ምሥጢሩ ልዑል።
\m ፭ ፤ መለኮት ወቡሩክ ውእቱ ስብሐቲሁ እምጽርሑ ይኬልሑ በስብሓተ እሉ አካላት ክቡራን ቦሙ አአምን ወእትአመን ከመ እሙንቱ ወህላዌ ወኢይብል ከመ አካላት ቅዱሳን ካልኣን እሙንቱ እምነ ህላዌ መለኮታዊ መለኮትሰ ውእቱ አካላት ዘውእቱ ገጻት ቅዱሳት።
\m ፮ ፤ ወበእንተ ዝንቱ ንባብ አምላካዊ ይሜህረነ ቅዱስ ጎርጎርዮስ ነባቤ መልከኦት በመንፈስ ቅዱስ ዘቦቱ ነባበ እንዘ ይብል አንሰ ሶበ እቤ \bd እግዚአብሔር\bd* እብል በእንተ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ እስመ ፩ዱ ውእቱ መለኮተ \bd ሥላሴ\bd* ወሠለስቲሆሙ ፩ዱ እሙንቱ በመለኮት።
\m ፯ ፤ ወእመነ እብል ከመ እሙንቱ መልከኦት ወእለ ፩ዱ እማካላት ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ያበጽሕ ፍጹመ መለኮተ ምስለ ዚአሁ አካል ወስም ወዝኒ ዘመለኮት ዚአሁ ውእቱ ወአኮ ፩ዱ ፩ዱ አካል እም፫ቱ አካላት ከመ መለኮት ዘያስተጋብእ አካላት።
\m ፰ ፤ ወአካላትሰ ከመ ብርሃን ወብርሃን ወብርሃን ወእሙንቱ ፩ዱ ብርሃን ወ፩ዱ ዘይትከፈሉ በመለኮት ውስተ አካላት ወካዕበ እሙንቱ ከመ ሕይወት ወሕይወት ወሕይወት እንዘ ፩ዱ ሕይወት እሙንቱ በመለኮት ወይትበሀሉ ፩ዱ በዘ፩ዱ እሙንቱ።
\m ፱ ፤ ወ፫ቱ እሙንቱ በዘዚኣሆሙ ዘክሡት ወዕውቅ እስመ ፫ቱ አካላት እሙንቱ ወለእመ ለበውነ ፩ደ ፩ደ እምኔሆሙ ውእቱሰ አምላክ ወመለኮት ወህላዌ ወአካል ዘምስለ ገጽ ወዓዲ ለእመ ለበውናሆሙ ኅቡረ እሙንቱሰ ፩ዱ አምላክ ወ፩ዱ መለኮት ምግባር ወአሐቲ ሥምረት ወ፩ዱ ገባረ ወአሐቲ አእምሮ።
\m ፲ ፤ ወከመዝ ይትመለኩ በመለኮት ወህላዌ ወምልክና ወምግባር ወበስምሂ ይትዐወቁ ወአኮ ዘከመ ተናገረ ሰባልዮስ ረሲዮ እንዘ ይሜሀር ወይብል ከመ መለኮት ፩ዱ አካል ውእቱ ወበከንቱ ተሰምየ ስመ በበዘመኑ ወሐለየ ከመቦ ጊዜ አመ ተሰምየ ወቦ ጊዜ አመ ተሰምየ ወልደ ወቦ ጊዜ አመ ጸምየ መንፈሰ ቅዱስ።
\m ፲፩ ፤ ወኢንቤ ዘከመ ይቤሉ አርዮስ ወአውናምዮስ እለ ተሀበሉ ወተአመኑ እንዘ ይብሉ ከመ አካላተ መለኮት ዘዘዚአሁ ህላዌያት ወሃይማኖትነ ኦርቶዶክሳዊት ርትዕት ትትገኀሥ እምክሕደቱ ለአቡሊናርዮስ ረሲዕ ዘአልቦቱ አምላክ ዘይሠርዕ \bd ሥላሴ\bd* በበመዐርጊሁ ፃሁ ለመቅዶንዮስ ዘፀረፈ ላዕለ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ወረከቦ ኲነኔ ዘበጽድቅ በከመ ይቤ መድኃኒነ በወንጌል ቅዱስ ዘሰ ፀረፈ ላዕለ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ኢይትኀደግ ሎቱ በዝ ዓለም ወኢበዘይመጽእ ዓለም። ማቴ ፲፪፡፴፪።
\m ፲፪ ፤ ወንሕነሰ ንዌስክ ውስት ሃይማኖት ርትዕት ውጽንዕት ወጽድቅት ወክብርት ንባበ ትስብእቱ ለወልድ ዋሕድ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ፩ዱ ዘእምቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ዘይሰገድ ወበከመ ንትአመን ወንትአመን ከመ ዝንቱ ተወልደ እምአብ ቅድመ ዘእንበለ መዋዕል ወኢሕምም ዘርኁቅ እምኲሉ ዘመን ወፍልጠት ወበደኃሪ መዋዕል በእንተ መድኃኒትነ ወሐድሶ ፍጥረትነ ወሚጠት ኀበ ዘኮነ ቅድመ ተሰብአ ወተሠገወ እመንፈስ ቅዱስ ወእ\bd ማርያም ድንግል\bd* ንጽሕት።
\m ፲፫ ፤ እስመ ሶበ ይቤላ ገብርኤል ሊቀ ማላእክት ተፈሥሂ ኦ ምልእተ ጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌኪ ነአምን ከመ ቃል ኀደረ ውስቴታ ወተሠገወ እምኔሃ ፍጡነ ከመ ቅጽበተ ዐይን በዘኢይተረጐም ወዘከመ ለሊሁ የአምር ኀደረ ውስተ ከርሠ ድንግል ወኢተፈልጠ ተዋሕዶተ መለኮት ዘኢይትከፈል በትስብእቱ ለዋሕድ። ሉቃ ፩፡፳፮-፴፱።
\m ፲፬ ፤ ፩ዱ ውእቱ ቃል አመ ተሠገወ ወእምቅድመ ዓለም ፩ዱ ውእቱ መንፈስ ዘእንበለ ሥጋ ከመ አብ ወመንፈስ ቅዱስ ወበደኃሪ መዋዕል ሶበ ጸብአ በእንተ መድኃኒትነ ኢኮነ መንፈሰ ዘከመ ኮነ እምቅድመ ትሥጉት አላ ፩ዱ ውእቱ እም፪ቱ መለኮት ወትስብእት ወእሙንቱኒ ፍጹማን በዘዚኣሆሙ ወዘቦቱሂ ኢኮነ ካልአ እምዘነበረ ቦቱ ቅድመ መንፈስ ወባሕቱ ጸንዐ በዘዚኣሁ ህላዌ ቀዳሚ አመ ተወክፈ ተዋሕዶተ በሥጋ ወኮነ ሰብአ በእንቲኣነ።
\m ፲፭ ፤ ወከመ ባቲ ለነፍስ ነባቢት ጽንዕ እንዘ ልዕልት ትትዋሐድ ምስለ ሥጋ ወኢትገድፍ  እምኔሃ መንፈስናሃ ለህላዌ እንተ ኢኮነት ሥጋ አላ በዕሪና እንዘ ጽኑዓን ፪ቱ ኅቡረ በበህላዌሆሙ ኮኑ ፩ደ ህላዌ ወ፩ደ አካለ ወ፩ደ ብእሴ ፍጹመ ወከማሁ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd*ሂ ቀዳማዊ ዘተዋሐደ በሥጋ ዘውእቱ መትሕተ መዋዕል በ፩ዱ አካል እንበለ ውላጤ ወለውእቱሂ ሥጋ ቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት።
\m ፲፮ ፤ ወተሰምየ አማኑኤልሃ ዘበትርጓሜሁ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ምስሌነ እንዘ ፩ዱ ገጽ ወ፩ዱ አካል ህላዌ ሥግው እንበለ ውላጤ ወኢቱስሕት ወዘኮነ እምኔሆሙ ተዋሕዶ ዘኢይተረጐም ወዘኢይትነገር ዘሰ ይደልዎን ቱሳሔ ዘበርትዕ እማንቱ ሥጋት ርጡባት ወእማንቱኒ ነኪራት እምህላዌ ዘአልቦቱ ሥጋ።
\m ፲፯ ፤ ወዓዲ ኢይትከፈል ኀበ ፪ቱ ህላዌያት እምድኅረ ተዋሕዶ እስመ ለምንታዌ አዕተታ ተዋሕዶ ወተዋሕዶኒ ያግሕሥ ኲነኔሁ ለምንታዌ እስመ ውእቱ ተዋሕዶ አካላዊ ዘኢይትከፈል ወመኑ ዘይሔሊ ከመ ውእቱ ግብር ጽዱቅ ተናገሮ ከመ ይትወለጥ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘኢኮነ ፍጡረ ኀበ ሥጋ ወሥጋሂ ዓዲ ዘተነሥአ እምቅድስት ድንግል ዘይትዔረየነ በህላዌ ፈለሰ እምህላዌሁ ኀበ ህላዌ መለኮት።
\m ፲፰ ፤ ወአኮ ዘከመ በትሩ ለሙሴ አርዌ ምድር ወማየ ትከዚኒ ደመ ወብርሃነ ግብጽኒ ጽልመተ ወከማሁ አኮ ዘተወለጠ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ኀበ ህላዌ ዕጓለ እመሕያው እስመ እሉሰ ፍጡራን እሙንቱ ወእሙራን በኵአኔ ወመትሕተ ዘመን ወበእንተዝ ረከቦሙ ውላጤ ወህላዌ መለኮትሰ ጽኑዕ ውእቱ ወይሄሉ ዘልፈ እንበለ ማኅለቅት ወኢይትገመር ወኢይረክቦ ውላጤ ወኢመጠት። ዘፀአ ፬፡፩-፫። ፯፡፲፯። ፲፡፳፪።
\m ፲፱ ፤ ወለእመ ኮነ አርአያ ክህነት በእደዊሆሙ ለነቢያት በከመ ተብህለ በአፈ ሆሴዕ ነቢይ ወባሕቱ አርአያስ ኢኮነ ተውላጠ ህላዌ አላ ትእምርቱ ያበጽሕ ኀበ መስፈርተ ጽድቅ ወበእንተ ዝንቱ ይቤ ሕዝቅኤል ነቢይ እስመ ዝንቱ አርአያ አምሳለ ስብሓተ \bd እግዚአብሔር\bd* ያዔውቅ እስመ አምሳል ዘስብሓተ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ ወአኮ ውላጤ ወኢመጠት ወሐልዮስ ወአምሳል ከንቱ ወምትሓት ሕስው ርኁቅ ውእቱ እምትስብእቱ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd*። ሆሴ ፲፪፡፲። ሕዝ ፩፡፳፰።
\m ፳ ፤ ዘንተ ንባበ መሀረነ ጳውሎስ ዘኮነ \bd ክርስቶስ\bd* ይነብብ በልሳኑ እንዘ ይሰብክ ዝኰ ዘውእቱ አርአያሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እንዘ ይብል አኮ ሐዪዶ ዘኮነ \bd እግዚአብሔር\bd* አላ አትሒቶ ርእሶ ወነሢአ አርአያ ገብር። ፊልጵ ፪፡፮-፰።
\m ፳፩ ፤ በከመ ውእቱ አምሳሊሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በመለኮት ወለሊሁኒ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ ወአኮ በምትሓት ወአምሳል ከንቱ ዘአልቦቱ አካል ከማሁ አመሂ ተሠገወ ወተሰብአ ህላዌ መለኮት እሙነ ወአመ ተዋሐደ በሥጋ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ተዋሕዶ አካላዌ ወተዋሕዶ ውእቱ ዘክልኤሆሙ ኅቡረ።
\m ፳፪ ፤ ወበእንተዝ ሰመዮ ጳውሎስ አርአያሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በዘዚአሁ ህላዌ መለኮት ወበትሕትና ትስብእትሂ ዘተወክፎ በፈቃዱ ወአኮ በሐልዮ አላ ዘበጽድቅ ለሊሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ኮነ ሰብአ ዘእንበለ ውላጤ።
\m ፳፫ ፤ ነሥአ ሥጋነ እመ ተዋሕደ ቦቱ በከርሠ ድንግል ቅድስት ወተወክፈ ፍጻሜ ፅንስ ወልደት ዘበአማን አመ ኀልቅ ወተፈጸመ መዋዕሊሃ ከመ ትለድ በከመ ሰበከ ወንጌል ወልደቱኒ ኮነ ብርሃነ መድኃኒትነ አሜሃ አእመርዎ መላእክት ወኮንዎ ስምዐ በኀበ ኖሎት ከመ ውእቱ ይከውን ፍሥሓ ዐቢየ ለኲሉ ዓለም። ማቴ ፩፡፲፰። ሉቃ ፪፡፮-፲፱።
\m ፳፬ ፤ ወኲሉ ገብረ ህላዌነ ዘፈቃድ እንተ አልባቲ ሐሜት ተዐገሠ በሥርዐት መድኃኒነ እንተ ባቲ ተመሰለ ኪያነ ዘእንበለ ኃጢአት አመ ጸውዐ በኀቤሁ ከመ አምላክ ወተዋሐደ ቦቱ ወሐመ ከመ ሰብእ በሥጋ ዚአሁ ተወክፈ ሕማማተ እስመ ለሊሁ ፈጸመ ጽድቀ ተሰብኦ ዘውእቱ ረኃብ ወጽምእ ወንዋም ወድካም እምኀዊረ ፍኖት መከራ ወስቅለት።
\m ፳፭ ፤ ዝኩ እምድኅረ ትንሣኤሁ መድኃኒነ እንዘ ያጤይቅ ለአርዳኢሁ ትስብእቶ ሶበ ተዐቅፉ ቦቱ ይቤሎሙ ግሥሡኒ ወነጽሩኒ እስመ ለመንፈስ አልቦቱ ሥጋ ኢአዕፅምት ዘከመ ትሬእዩ ብየ ወኢይቤ አንሰ እትረአይ በአምሳለ ሥጋ ወአዕፅምት አላ ይቤ ብየ ሥጋ ወአዕፅምት ያጤይቅ እስመ ለግብር ዘኢኮነ ሎቱ ነሥአ እምህላዌነ በተዋሕዶ እሙን ዘኢይትከፈል። ሉቃ ፳፬፡፴፩-፵።
\m ፳፮ ፤ ዐቀበ ድንግልናሃ ለወላዲቱ ቅድስት ዝንቱ ውእቱ መንክር ልደት ዘይደሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወዘያጤይቅ እስመ ዘተወልደ አምላክ ውእቱ እስመ ውእቱ ተዋሐደ በ፩ዱ አካል ምስለ ሥጋ ዘይደልዎ ልደት እስመ ፍጹም መለኮቱ ዘአልቦቱ ማኅለቅት ተዋሐደ በሥጋ በዘይትሌዐል ወዝንቱ ውእቱ ክፍል እመንክራት።
\m ፳፯ ፤ እመቦ ዘይፈቅድ ያእምር ክፍለ እመንክራተ ሥምረቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወኀይለኒ ዘረሰየ ዐቅመ ለህላዌሁ ኢይመውኦ ህላዌ ፍጡራን እስመ ኢሳይያን ነቢይ ክቡር በውስተ ነቢያት ሰመዮ መክረ ወመንክርኒ ውእቱ ግብር መልዕልተ ህላዌ ፍጥዑራን ወኢይትከሀል ይስአሉ በእንቲአሁ በሐተታ እስመ አጽናፈ ምድር በእራኑ በከመ ጽሑፍ። መዝ ፺፭፡ (፺፬)፡፬። ኢሳ ፱፡፮።
\m ፳፰ ፤ ወሶበ ተሰብኦ በፈቃዱ ትትሌዐል እምህላዌ ፍጥዑራን ገረረ ለሕገ ህላዌነ ዘእንበለ ኃጢአት ወተዋሐደ በህላዌ ዘከመ ቃለ ነቢይ ወሖረ በፍኖተ ዚኣነ ዘእንበለ ኃጢአት ከመ ያዕትት ኃጢአተ እምኔነ ወይሥዐር መርገመ እንተ ኀደረ ዲበ ዘመድነ ዘብአዊ እስመ በእንተ ዝንቱ መጽአ ይፈውስ ሕማመ ድምካነ በፈውሰ ዚኣሁ ጽኑዕ ነሢኦ ኲሎ ኃሠረ ግብርነ ዘእንበለ ኃጥዒአት ከመ ይክሥት ኢሙስና በዘተደለወ ለሙስና። ኢሳ ፯፡፲፬። ፶፫፡፩-፯።
\m ፳፱ ፤ እስመ ኢገብረ ኃጢኣተ ወኢተረክበ ሐሰት ውስተ አፉሁ በከመ ተነበየ ኢሳይያስ አምላካዊ ክቡር ውስተ ነቢያት በእንተዝ መጽአ ውስተ መከራሁ ለሞት ያብጥል ሞተ ዘተሠልጠ ላዕሌነ እስመ ኢመዋቲ በህላዌሁ። ኢሳ ፶፫፡፱። ፩ ጴጥ ፪፡፳፪። ዮሐ ፰፡፵፮። ፪ ቆሮ ፭፡፳፩።
\m ፴ ፤ ወበዝንቱ ስብከት ወንጌላዊ ይሜህረነ ጳውሎስ ሐዋርያ እንዘ ይብል ወበከመ ደቂቅ ተሳተፍዎ በሥጋ ወደም ወከማሁ ውእቱኒ ተሳተፎሙ በዝንቱ ከመ በሞተ ያብጥሎ ለዘቦቱ እዘዘ ሞት ዘውእቱ ሰይጣን መስሐቲ ወያግዕዞሙ ለእለ ነበሩ በኲሉ መዋዕለ ሕይወቶሙ ውስተ ድንጋፄ ሞት ወምውአን በቅንየት። ዕብ ፪፡፲፬-፲፮።
\m ፴፩ ፤ ወበእንተ ዝንቱ ይቤ ከመ ውእቱ ተሳተፈነ በሥጋ ወደም ከመ ሶበ ያበጥል ግብሮ ለሞት ይባልሐነ ወያግዕዘነ እምቅንየቱ ለሰይጣን ለሃ እለ ኮነ አግብርተ ለኃጢአት ወባቲ በጸሕነ ኀበ ሞት ወእምኢደለዎ ይትዐገሥ ሞተ ዘእንበለ ዳእሙ ሶበ ተሳተፈነ በህላዌ ወሶበ ኢተሠገወ ወኢተሰብአ እምኢሐመ ቤዛነ እስመ ውእቱ አምላክ ዘአልቦቱ ሥጋ ወኢይቀርብዎ ሕማማት።
\m ፴፪ ፤ ወባሕቱ ዘቦቱ ተሠገወ ቦቱ ሐመ በከመ ሰበከ ለነ ጴጥሮስ ሊቀ ሐዋርያት እንዘ ይብል እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ሐመ በእንቲአነ በሥጋ ወዘሰ ኢሐማሚ ሶበ ሐመ በሥጋ ነበረ በኢሕማም እስመ ዕውቅ ከመ ውእቱ ሐመ በሥጋ ወአኮ በመለኮት። ፩ ጴጥ ፪፡፳፬።
\m ፴፫ ፤ ወናሁ ተአምረ ከመ ውእቱ ሐመ በሥጋ እንዘ ኢየሐምም በመለኮት ወዘንተ ይሜሀረነ አትናቴዎስ ክቡር ውስተ ማእምራን ወዘበእንተ አእምሮተ ይእቲ ሕይወት ነሥአ ስመ ዘይሄሉ ለዓለም አሠርገወ መንበረ ማርቆስ ሐዋርያ ወበኲነኔሁ ለመንፈስ ቅዱስ ኮንክሙ አንትሙ ወራስያኒሁ ይቤ እስመ ሶበ ሐመ ሥጋ ኢኮነ ቃል ርሑቅ እምኔሁ ወበእንተ ዝንቱ ተሐሰበ ሎቱ ሕማማት ወእመኒ በመለኮት ገብረ ግብሮ ለአብ ኢኮነ ሥጋ ፍሉጠ እምኔሁ አላ ዘከመ ሥምረቱ ለአብ ኮነ ይገብር እልክተ ግብራተ በዝኩ ሥጋ አመ ተሰብአ።
\m ፴፬ ፤ በከመ ለሊሁ ይቤ እመሰ ኢይገብር ግብሮ ለአቡየ ኢትእመኑ ወእመሰ አነ እገብር እመ ኢያየ ኢተአምኑ እመኑ በግብርየ ወአእምሩ ከመ አነ በአብ ወአብ ብየ ወሶበኒ ፈወሳ ለሐዋተ ጴጥሮስ እምፈጸንታ ሰፍሐ እደዊሁ ኀቤሃ በትስብእት ወበመለኮቱ ፈውሳ እምፈጸንታ ወከማሁ ለዕውርኒ አውኀዘ ሎቱ ምራቀ እምነ ሥጋ ለገቢረ ጽቡር ወበመለኮቱ ዓዲ ጸርሐ በቃል ሰብአዊ ወበመለኮቱ አንሥኦ እምውታን ከመ አምላክ እሉ መንክራት ኮኑ ይትከሠቱ ወይከውኑ እምኔሁ። ማቴ ፰፡፬-፲፮። ዮሐ ፱፡፮-፲፮፣ ፲፩፡፵፫።
\m ፴፭ ፤ አኮ በምትሐት ዘኮነ ሥግወ አላ እሙነ እንዘ ስግ ው በሥጋ ሰብአዊ ደለዎ ለእግዚእ ይትዐገሥ ኲሎ ዘይደልዎ ለሥጋ ዘእንበለ ኃጢአት እመሰ ይትበሀል ከመ ውእቱ ተሠጕእ ከማሁ ሎቱ ይትኌለቊ ሕማመ ሥጋ እንዘ ኢይቀርቦ ሕማም ወለእመኒ ኮነ ሥጋ ዘካልእ ወአኮ ዘዚአሁ እምኢተኌለቈ ሕማም ኀበ ዝኩ ወእመሰ ሥጋ ውእቱ ዘበቃል ወቃል ሥጋ ኮነ ያጌብሮ ሕማመ ሥጋ ይትሐሰብ ሎቱ ለዝንቱ ዘዚአሁ ሥጋ ወኲነኔ ሕማማትሂ ዘረከቦ ዝንቱ ውእቱ ጽርፈት ጽምእ ስቅለት ወሞት ዘምስለ ኲሉ ሕማማተ ሥጋ።
\m ፴፮ ፤ ወከማሁ ንብል ከመ መድኃኒት ወጸጋ ዘዚኣሁ ወበእንተዝ ኢይደሉ ንክፍሎ ኀበ ፪ቱ ህላዌያት ድኅረ ተዋሕዶ ከመ ኢናመከኒ ወኢናበጽሕ ሕማመ ለመለኮት ዘኢየሐምም ወእንዘ ንትአመን ንብል ከመ ፩ዱ ውእቱ ሥግ ው ወንትሉ ትምህርተ ምጻሕፍተ ክህነት እንተ ተአምን ከመ ውእቱ ሐመ በሥጋ እንዘ ነአምር ጥዩቀ እስመ ሕማማት ኢትትገሐሥ እምነ ሥጋ ሐማሚ ወኢይትገሐሥ መለኮት ዘኢየሐምም አላ ዝኩ ዘኢየሐምም ተዋሐደ በሥጋ ዘየሐምም ወበዘይደልዎ ሕማማት ቦቱ ሐመ ወአኮ በመለኮተ ዚአሁ።
\m ፴፯ ፤ በከመ መሀረነ ቅዱስ በውስተ ሊቃውንት ወአምላካዊ በጽዋኔ ቄርሎስ ሊቀ ጳጳሳት ወለእመ ኮነት ዛቲ ሃይማኖት ሊቃውንት እለ እምቅድሜነ እለ የዐቅቡ ሕገ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይትአመኑ በዘሐመ በሥጋ በእንቲ ኣነ ወእፎመ የሐምዩነ ሰብእ እንዘ ይብሉ ከመ እሕነ ናበጽሕ ሕማማተ ለመለኮት።
\m ፴፰ ፤ ወንሕነሰ ይእዜ እምስምዐ አበው ቅዱሳን ንክሥት ወናጤይቅ ከመ እለ ይከፍልዎ ለአማኑኤል ኀበ ፪ቱ ህላዌያት እምድኅረ ተዋሕዶ እሙንቱ እለ የሐምም ለመለኮት እንዘ ይፈርሁ ኀበ አልቦቱ ፍርሃት ወበዝንቱ ክፍላት ይትገሐሡ ኀበ አምልኮተ ሰብእ።
\m ፴፱ ፤ ወንሕነሰ እለ ርቱዓን በዐቅምነ ነአምን በአምላክ ቃል ባሕቲቱ ከመ ውእቱ አምላክ ወሰብእ ወውእቱ ክመ ውእቱ ከመኮነ ሥጋ በእንቲኣነ ወበሥጋ ዚአሁ ተወካፌ ሕማማ ውእቱ። መዝ ፻፪፡(፻፩)፡፳፯።
\m ፵ ፤ ወአግናጥዮስሂ ክቡር ለባሴ \bd እግዚአብሔር\bd* ይቤ በውስተ መልእክቱ ኀበ ሮሜ ኅድጉኒ እትመሰል በሕማማተ አምላኪየ ወቅዱስኒ አትናቴዎስ አፈ በረከት ይቤ በውስተ ድርሳኑ በእንተ ስቅለት ከመ አይሁድ ተቃጸብዎ ለእግዚእነ ወይቤልዎ እመሰ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* እንተ\ul    \ul* እምነ መስቀልከ። መዝ ፳፪፡(፳፩)፡\ul    \ul* ማቴ ፳፯፡፬።
\m ፵፩ ፤ ወመድኃኒነሰ ዘውእቱ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘበአማን ኢፈርሀ እምነ ሞት ወባሕቱ ጸንዐ ሎቱ ወበዝንቱ ኬዶ ለሞት እስመ እሙር ከመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕይወት ውእቱ ወእምክህለ ይረድ እምዲበ መስቀል እስመ መንሥኢሆሙ ለሙታን ውእቱ ወዳእሙ ርቱዕሰ እምርሐ ከመ ውእቱ ጐየ እምነ ሞት ወጽንዐቱሰ ኢይመርሕ ኀበ ካልእ ወኢምንትኒ እንበለ ዳእሙ ከመ ሕይወት ዘለዓለም። ዮሐ ፫፡፲፬ ፲፰። ፲፩፡፳፬።
\m ፵፪ ፤ ወቅዱስኒ ባስልዮስ ክቡር በውስተ መምህራን ከመ ዘበእንተ ትምህርቱ ይረባሕ መንግሥተ ሰማያት ተሰምዩ በስመ መንግሥት ይቤ በውስተ ድርሳኑ በእንተ ቦሊጣ ሰማዕት እንዘ ይትአመን በእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ከመ ፩ዱ ውእቱ ወከመ ቦቱ ግብር ልዑላት ወትሑታት እንዘ ይብል በእንቲአነ ኮነ \bd እግዚአብሔር\bd* ማዕከለ ሰብእ በእንተ ሥጋ ብሉይ ኮነ ቃል ሥጋ ወኀደረ ላዕሌነ እግዓዚሆሙ ለፂውዋን ተኈለቈ ምስለ ዐማፅያን ፀሐየ ጽድቅ ሠረቀ ለእለ ይነብሩ ውስተ ጽልመት ኢሐማሚ በዲበ መስቀል ሕይወት በውስተ ሞት ብርሃን በውስተ ሲዖል ትንሣኤ ኀበ እለ ወድቁ። መዝ ፹፰፡(፹፯)፡፫ ፯። ኢሳ ፱፡፪። ፶፫፡፲-፲፪። ዮሐ ፩፡፲፬። ፩ ጴጥ ፪፡፳፩።
\m ፵፫ ፤ ወጎርጎርዮስኒ ዔጲስ ቆጶስ ዘሀገረ እንዚናዙ ይቤ በውስተ መልእክቱ ሐበ አቅላንድዮስ እንዘ ይትአመን ከመ እግዚአብሐር ሐመ ወተሰቅለ እመቦ ዘኢይሰግድ ለዘተሰቅለ ወጉዞ ለይኩን ወይትኆለቊ ምስለ ሰቃልያነ አምላክ።
\m ፵፬ ፤ ወዓዲ ይቤ በውስተ ድርሳኑ በእንተ ፋሲካ ፈቀደ ከመ ይሠጎ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይሙት ከመ ንሕየው ንሕነ ሞትነ ምስሌሁ ከመ ነሀሉ ምስሌሁ ተንሣእነ ምስሌሁ እስመ ተንሣእነ ምስሌሁ ብዙኃት መንክራት እማንቱ እለ ኮና ህየ አምላክ እንዘ ይሰቀል ወፀሐይ ይጸልም ወእምዝ ይበርህ ይደሉ ከመ ይሕምሙ ፍጥዑራን ምስለ ፈጣሪሆሙ። ኢሳ ፲፫፡፲። ሉቃ ፳፫፡፵፬። ሮሜ ፮፡፫-፱።
\m ፵፭ ፤ ወቅዱስ ዮሐንስ አፈ ወቅርቅ እንዘ ይትአመን ከመ \bd ክርስቶስ\bd* ፩ዱ ውእቱ ወሐመ በሥጋሁ እንዘ \bd እግዚአብሔር\bd* ኢሐማሚ ወይቤ እስመ ዝኩ ዘኢይትአመር ወዘኢይትረከብ ወዘኢያስተርኢ ቀዳማዊ ዘቦቱ ስብሐት ዘኢይትነገር ወዘኢየኀልቅ ብርሃን ወኢየኀልፍ ክብሩ እንዘ ባዕል ነድየ ሶበ ኮነ ሰብእ ተኰነነ ወተሰቅለ ወኀሥረ ብዙኀ።
\m ፵፮ ፤ ወቅዱስኒ ኤራቅሊ ዘአስርገዋ ለሀገረ ንጉሥ ይቤ በድርሳኑ በእንተ ልደት ዘ\bd ክርስቶስ\bd* በሥጋ እንዘ ውእቱ ክመ በሕፅነ አቡሁ ተሐቅፈ በሕፅነ ዕጓለ እመሕያው እንዘ ሀሎ በመዝራዕተ እሙ ለሊሁ ይጼዐን ዲበ ኪሩቤል ወይሰርር በክነፈ በፋስ ዘይሰግዱ ሎቱ መላእክት ረፈቀ ምስለ ዕጓለ እመሕያው። ሉቃ ፯፡፴፭ና ፴፮። ማር ፪፡፲፮።
\m ፬፯ ፤ ሱራፌል ኢይሬእይዎ ወጲላጦስ ይሴዓሎ ገብር ይዘብጦ ወፍጥዑራን ይርዕዱ እምኔሁ ዲበ መስቀል አዕረግዎ ወኢያረቀ እምኔሁ መንበሩ። ማር ፲፬፡፮፭። ፲፭፡፪።
\m ፵፰ ፤ ወመዋኢሰ ቅዱስ በውስተ መምህራን ወመጋቢ ለነገረኲሎሙ ሳዊሮስ ይቤ በውስተ ድርሳኑ በእንተ ንባበ ሰብአ ምትሐት ወአምሳል ንሕነሰ ኢንፈልጠ ለቃል እምዝንቱ ተወካፌ ሕማማት ወኢንብል ከመ ብእሲ ፍሉጥ እምኔሁ ወመድኃኒትኒ ወሕማማት አኮ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* እመ አኮሰ እምዝየ ይከውን መድኃኒት ለሰብእ ባሕቲቱ።
\m ፵፱ ፤ አጽንዕ ልቡናከ በእንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኢየሐምም ወበል ንግር ወኢትደንግፅ አንተ ድውይ ከመ ትበል እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ሐመ ንሕነሰ ንኌልቊ ሎቱ ሕማመ እንዘ ውእቱ ውፁእ እምኲሉ ሕማማት በህላዌሁ።
\m ፶ ፤ ዝኩ ዘኢይትዌከፍ ሕማማተ ተዐገሠ ሞተ በሥጋ ዘከመ ኀፂን ሶበ ይትወደይ በእሳት ይልህብ በላህቡ እስከ ይጥሄለይ ከመ ኲለንታሁ እሳት ወይሰፋሕ ዲበ መስፍሕአመ ዘይዘበጥ በሴፌልያ ወኢየሕምም ህላዌሁ ለሳት ግሙራ እንዘ ውእቱ ይትዋሐድ ምስለ ኀፂን ወኢይፈለጥ እምኔሁ ዳእሙ ይዘበጥ ወይገርር ለዝብጠት ዕጹብ እንዘ ኢይበጽሖ ሕማም ከመዝ ለቡ ሕማማቲሁ ለእግዚእ መድኅን።
\m ፶፩ ፤ ወእምዝንቱ ኅዳጥ አምሳል ፍጹመ ንንሣእ ትእምርተ መሥፈርት ወቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ተዋሐደ በሥጋ  ዘይትዌከፍ ዘንተ መከራ ወሕማማተ እስመ ሶበ ጥዕመ ሞተ ሠዐሮ በትንሣኤሁ አምላካዊ እምድኅረ ሠሉስ ውስተ መቃብር አጥፍአ ለነ ሙስና ዘውስተ መቃብር ወመልሖ እምስርዉ ወትእምርተ ዝንቱ እስመ ሥጋ ብዙኃን እምቅዱሳን ነቅሑ ወተንሥኡ። ማቴ ፳፯፡፳፪-፶፬።
\m ፶፪ ፤ ወመለኮትሰ ኮነ ኲለንታሁ ይትዋሐድ ምስለ ነፍስ ወዓዲ ኲለንታሁ ይትዋሐድ ምስለ ሥጋ እስመ ውእቱ ፍጹም ወኢኮነ ሕጹጸ ነፍሳተ እለ መቁሐት ህየ ወበከመ ቃለ ነቢይ ይቤሎሙ ለመቁሐን ፃኡ ወለእለኒ ውስተ ጽልመት አስተርእዩ። ኢሳ ፵፱፡፱።
\m ፶፫ ፤ ወሶበ ተንሥአ ዐርገ ውስተ ሰማያት ወዘኒ ወረደ እንበለ ሥጋ ውእቱ ዘዐርገ ሥግወ ወ፩ዱ ውእቱ ዘእምቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ገጸ ወኢኅላዌ ወነበረ በየማነ አብ ከመ በዝንቱ ናእምር ወንበሉ ዕሪና ክብሩ ወመንግሥቱ። ዮሐ ፫፡፲፪-፲፱። ኤፌ ፬፡፲።
\m ፶፬ ፤ ወማር ኤፍሬምሂ ሶርያዊ መምህር ቅዱስ አመረነ ወይቤ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ኢሐማሚ በህላዌሁ ወሰብእሰ ዕራቁ እምኔሆ ወቦቱ ኢይደሉ ከመ ይድኃን ዓለም እንበለ ዳእሙ ዘኅብረ እም፪ቱ ህላዌያት መለኮት ወትስብእት በተዋሕዶ እሙን ውእቱ ፩ዱ ክመ አድኀነ ፍጡራነ።
\m ፶፭ ፤ ወካዕበ ይቤ ይትሜሰል ወልድ በዕንቈ ባሕርይ እንተ ይእቲ በአማን ኲለንታሃ ብርሃን ይትሜሰል ሥጋሃ በሥጋሁ ወብርሃና በመለኮቱ ወኢይከፍላ ገባሪ እስመ ሥጋሃ ወብርሃና ፩ዱ ውእቱ። 
\m ፶፮ ፤ ወቅዱስኒ ዘተውህቦ መዝገበ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ማሪ ያዕቆብ ኤጲስ ቆጶስ ዘሀገረ ሥሩግ ይቤ በድርሳኑ በእንተ ስቅለቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እንዘ ይትአመን በርክስቶስ ከመ ውእቱ ፩ዱ ክመ በመለኮት ልዑል ወበትስብእት ትሑት ወበትሕትናሁ ተመሰለ ብነ እንዘ አማኑኤል ኲለንታሁ አምሳለ አቡሁ በስብሐት እምኔነ ወረደ ከመ ያዕርገነ ኀበ ሀገሩ አርያማዊ ኀበ ሀሎ ወላዲሁ።
\m ፶፯ ፤ ወሶበ ኢጸለየ ለአቡሁ እምኢተመሰለ ኪያነ ወእመኒ ጸለየ ኲለንታሁ ምስለ አቡሁ ወብነሂ ተመሰለ ወጸለየ ከመ ናእምር ከመ ውእቱ ኮነ እምኔነ ወተወካፌ ጸሎትነ ውእቱ ምስለ አቡሁ ወመንፈስ ቅዱስ። ሉቃ ፳፪፡፵፫-፵፯። ፲፬፡፩፫።
\m ፵፰ ፤ ወይእዜኒ ንሕነ ንብል ቅድሳቲክሙ ኦ አኀው ብፁዓን ቅዱሳን ንሕነ አርታዕነ ሀቤክሙ በተሰናዕዎ ወተአኅዎ መንፈሳዊት በነገረ ሃይማኖት ጽንዕት ወእምነት ዘአበው ወንሕነሰ ንታመን ከመ አንትሙ ትእመኑ ዘከመ አርታዕነ ንሕነ ወአኮ በቃል ባሕቲቱ ዘትነብቡ አላ በምግባርኒ ወበአመክሮኒ አእመርክሙ ርትዕተ ወተአኅዎ ሐዋርያዊተ።
\m ፶፱ ፤ ወበከመ እለ ተወልዱ እምሥጋ ወደም ሎሙ ዕሪና ትዝምድ አመ ተዐረዩ በበይናቲሆሙ ይትፋቀሩ ጥቀ እስመ ፍጥረት ውዑይ ደማዊ የሀውኮሙ ወያልህቦሙ ከመ እሳት ይትፋቀሩ በበይናቲሆሙ።
\m ፷  ፤ ወለእመ ኮነት ተአኅዎትነ መንፈሳዊተ ወመንፈስ ቅዱስ ላዕሌነ ወጥንታሂ በመንፈስ ቅዱስ ትትፌጸም ወትፌጸም ለነ ዘንተ ኲሎ ፍሬያተ ርሕቀተ ሀገርኒ ወተራሕቆተ ገጻት ኢይከልአነ ፍቅረ ከመ ኢናኅብር ወልጥዖተ ሥርዓት ዘሥጋት።
