\c 44 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ዲዮናስዮስ።
\s2 ምዕራፍ ፺፱።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ የአንጾኪያው ሊቀ ጳጳሳት አባት አባ ዲዮናስዮስ ወደ እስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት ወደ አባት አባ ሚናስ በላከው መልእክት አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ሦስት አካላት ሲሆኑ፤ አንድ ባሕርይ አንድ ጌትነት ባለው በአካል ልዩ ሦስት በሚሆን አንድ አምላክ እናምናለን እንታመናለን።
\m ፪፤ አብ ከሌላ የተገኘ አይደለም፤ በወላዲነት ያለ ነውና ያልተወለደም ነውና፤ ወልድ ግን ዓለም ሳይፈጠር ከአብ ተወለደ፤ መንፈስ ቅዱስም ከአብ ሠረጸ፤ ሥሉስ ቅዱስ በሦስት አካላት ተለይተው ይታወቃሉ፤ የመለኮታቸው አንድነትም ከመነገር ሁሉ የራቀ ነው።
\m ፫፤ አንድ ባሕርይ ናቸውና ከዘመንም አስቀድመው የነበሩ ናቸውና በአንዲት መንግሥት አንድ አገዛዝ በአንድ ሥልጣን እናውቃቸዋለን እንሰግድላቸዋለን እንማልዳቸዋለን፤ ሦስትነት በአንድነት፤ አንድነትም በሦስትነት አለ።
\m ፬፤ አንድነትን ሦስትነትን የተናገረ ጎርጎርዮስ በአካል ልዩ የሚሆኑ ሦስቱ፤ በአንድነት ይሰገዳሉ አልሁ እንዳለ፤ ሦስትነት በአንድነት አለ፤ ሥላሴ በአካላት ፍጹማን ናቸው፤ ከዘመን አስቀድሞ የነበሩ ናቸው በዕውቀት አንድ ናቸው ያልተፈጠሩ ናቸው፤ ክብራቸው ሊነገር የማይቻል ነው፤ በባሕርይ አንድ ናቸው በምንም በምን የማትከፈል በመፍጠርም ሆነ በልዩ ልዩ ሥራ የማትለይ ኃይል አንድ ዕውቀት አንድ ጌትነት፣ አንድ ስግደት በሥራው ሁሉ ለመለኮት የሚገባ አንድ አገዛዝ ገንዘቧ ነው። 
\m ፭፤ እሱ አንድ አምላክ ነው፤ ሦስት አማልክት አይደለም አንድ ፈጣሪ ነው ብዙ አይደለም፤ የማይመረመር የአምላክነት ክብር ለመለኮት ገንዘቡ ነው፤ ፈጥሮ መግዛትም በመለኮት ነው፤ ልዩ የምትሆን ሦስትነት በሦስት አካላት ታውቃ የምትመለክ ናት፤ የባሕርያቸው አንድነትም ከመከፈል፤ ከመለየት ሁሉ የራቀ ነው።
\m ፮፤ እኛም አብ እንዳልተወለደ አስገኝም እንደ ሌለው ፈጽመን እናምናለን እናስተምራለን፤ አባትነቱም አይፈልስም አይለወጥም ከማንም አልተወለደም ለመገኘቱ ምክንያት የሆነ ማንም ማን የለም በዚህ ጊዜ ተገኘ አይባልምና ሞትም የለበትምና ነፍሳትን ሥጋትን የፈጠረ ፈጣሪ እርሱ ራሱ ነውና።
\m ፯፤ የሚታየውን የማይታየውን ለይኩን ብሎ፤ ለፈጠረበት ሰማያት የእጆቹ ሥራ ለሆኑት ሁሉን በመኃል እጁ ጨብጦ ለያዘ፤ ለተወለደ ለአንድ ልጁ ለጌታችን ለ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አንድ አባት ነው፤ ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው አንድ ልጁ ከባሕርይ አምላክ የተገኘ የባሕርይ አምላክ፤ ከብርሃን የተገኘ ብርሃን ከአባትነት በቀር በሥራው ሁሉ አባቱን የሚመስል የሚተካከል እንደሆነ በወልድ እናምንበታለን፤ ከአባቱ የተለየበት ዘመንም የለም፣ እርሱስ አንድ ልጅ ነው፤ ለአንድ ለአብም ቃሉ ነው፤ ብርሃን ከእሳት እንዲገኝ በማይመረመር ግብር ዓለም ሳይፈጠር ከቀዳማዊ አብ ባሕርይ የተወለደ ነው፤ የአብ አካላዊ ቃሉ ጥበቡ ኃያሉ ነው።
\m ፰፤ ከፍጡራን ጋር የሚቈጠር አይደለም፤ ልጅነቱንም በስጦታ ያገኘው አይደለም፤ የአንድ \bd የእግዚአብሔር\bd* አብ ቃሉ ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው ልጅ ነው እንጂ፤ የአብ ቃሉ በአየር ዝርው ሆኖ በሚቀር ቃል የሚመሰል አይደለም፤ አካል የሌላቸው ቃላትን አይመስልም አካላዊ ቃል ነው እንጂ ከአብ በሠረጸ በመንፈስ ቅዱስም አካል ያለው እንደሆነ እናምናለን።
\m ፱፤ ለአብ በብቻው ለራሱ አካል አለው፤ ወልድም የሚገለጥ በተለየ አካሉ ነው፤ አብን ለሚያዩ ሰዎችም የአብ አካሉ ጌትነቱ በወልድ ይታቃል፤ አሁንስ ለምን ትመራመራላችሁ? እርሱስ አብ በህልውናው ያለ የአብ አካሉ የሚታወቅበት የባሕርይ ልጁ ነው፤ ከአብ ከወልድ ጋር በመለኮት አንድ በሚሆን በመንፈስ ቅዱሰም እናምናለን፤ እርሱም ከአብ ከወልድ ባሕርይ ከጌትነታቸውም ልዩ አይደለም ብሎ የኑሲስ ኢጲስ ቆጶስ ጎርጎርዮስ እንደ ተናገረ ባለመወለድ አብን በመወለድ ወልድን፤ በመሥረጽ መንፈስ ቅዱስን እናውቀዋለንና። ዮሐ ፲፬፥፰-፲።
\m ፲፤ እርሱ ከአብ ከወልድ ጋር በባሕርይ አንድ ነው፤ በክብርም አንድ ነው፤ ሰውነታችንን ለማጽናት ከነፋስ እንደምንቀበለው በውስጣችን እንዳለው እንደዚህ እንደ እስትንፋስ አይደለም፤ እርሱ አካላዊ \bd የእግዚአብሔር\bd* የባሕርይ እስትንፋሱ እንደሆነ በጎላ በተረዳ እናምናለን እንጂ፤ ቃል ስለ እሱ የመሰከረለት ይህ ነው፤ አካል ያለው ከመሆኑ የተነሣ ከዚህ አንድ ባሕርይ በእሳት አምሳል በሐዋርያት ላይ በአሳደረው ጊዜ ሥራውን ገለጠ፤ በገንዘቡ (በእስትንፋስነት) ይታወቃል። ዮሐ ፲፬፥፲፭። ፲፭፥፳፮። ግብ፣ሐዋ ፪፥፫።
\m ፲፩፤ ፈጣሪያችንስ ያለ መለየት ሦስት ነው፤ በመለኮት አንድ ሲሆን በአካል ሦስት ይባላል፤ አሁንም ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል እኛን ለማዳን የምንናገረውን ሰው የመሆኑን ነገር እንናገራለን፤ የምንናገረውን ሁሉ ለእርሱ ክብር እናደርገዋለን፤ እንደ ባሕርይ ቸርነቱ መጠን በከሃሊነቱ ሰው ሆኖ ወገኖቹን ያዳነ የመላእክት ፈጣሪ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ይክበር ይመስገን እያልን እናመሰግናለን።
\m ፲፪፤ ልዑል ባሕርዩን ዝቅ አድርጎ ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ሰው ሆነ፤ በድንግል ማሕፀን መፀነስን ወደደ፤ በኋላ ዘመን ሰው ሆኖ ከእርሷ ተወለደ፤ ከአምላክነቱ አልተለወጠም፤ ሰው መሆኑ ምትሐት ነው ተብሎ እንዳይነገር ንጹሐን አባቶቻችን እንደ ተናገሩ መስሎ በመታየት ብቻ ሥራን ሠራ አይባልም፤ ብዙ ዘመን የሰውነትን ሥራ በመሥራት ነው እንጂ፤ ይኸውም ዘጠኝ ወር ከአምስት ቀን መፀነስና መወለድ ከጡት ወተትን መጥባት በየጥቂቱ ማደግ በጊዜ ብዛት ጎልማሳ መሆን ዐሥራ ሁለት ዓመት፤ ሠላሳ ዓመት ሆነው መባል ነው፤ በዚህ በተደረገው ሁሉ ከእኛ ባሕርይ በእውነት ሰው መሆኑን ያስረዳ ዘንድ።
\m ፲፫፤ ይህን ብቻ ያደረገ አይደለም፤ አንድ አካል በመሆን ከእርሱ ጋር እንዲዋሐድ ያደረገውን ሥጋውንም ገንዘቡ የሚሆን ሕማምን እንዲቀበል የተገባ አደረገው እንጂ፤ ይኸውም መራብ፤ መጠማት፤ መንገድ በመሄድ መድከም ነው፤ ከሕማሙ በመስቀል ከሆነ ከሚያድን ሞቱም በኋላ እርሱስ በቃል ከመነገር በልብ ከመታሰብ የራቀ ድንቅ ድንቅ ተአምራትን ያደርግ ነበር፤ እሱ ሁሉን የሚችል ቃል ሲሆን የተዋሐደውን ሥጋውን ለሕማም፤ ለሰውነት ሥራ ሁሉ አሳልፎ ሰጠ፤ ተአምራት በማድረግ ጊዜም ቢሆን፤ እርሱ መቸም መች ያው ነው፤ ከኃጢአት ብቻ በቀር እርሱ በሥራው ሁሉ እኛን መሰለን።
\m ፲፬፤ ከተዋሕዶ በፊት ከተዋሕዶም በኋላ በምንም በምን ወደ ሁለት ባሕርይ፤ ወደ ሁለት አካል አይከፈልም፤ ሰው ለሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሁለት ባሕርይ እንዳሉት የተናገረ፤ ሁለት አካላትን እነሆ ተናገረ፤ አካላትም ያለ ጥርጥር ሁለት ይሆናሉ፤ ከተዋሕዶ በኋላ ባሕርያትን በየራሳቸው አንለያቸውም፤ የማይከፈለውን አንዱንም አንዱንም ወደ ሁለትነት አንከፍለውም ብሎ ወደ ሶክሲስ በላከው በመጀመሪያ መልእክቱ የተመሰገነ ቄርሎስ እንደ አስተማረን፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ከእርሱ የተገኘ ባሕርያት ግን አካላት ናቸው ህላዌያትም የተለያዩ አይደሉም።
\m ፲፭፤ ከመንፈሳውያት መጸሕፍትና ከንጹሐን አባቶቻችን እነሆ መላልሰን ተምረነዋል፤ ይህንንም በአጠናነው አነጋገር ልናወቅ ይገባናል፤ ዳግመኛ ቅዱስ ቄርሎስ መልስ ከሰጠበት መጽሐፉ የተጠላ የእንድራኦስን ስሕተት በተቃወመበት በስምንተኛው ክፍል እንዲህ ብሎ የተናገረውን በማስተዋል እንስማ፤ እኛስ በሥራ ሁሉ ቃልን አንድ ገጽ፤ አንድ ባሕርይ፤ አንድ አካል እንደሆነ ከአወቅነው፤ አምላክ ሰው በመሆኑ ያለ እርሱ በእውነት ያለመለወጥ ጸንቶ ያለ ነው፤ ካለመለወጥም ጋር ተዋሕዶን ያጸናል፤ ወደ ተዋሕዶ የሚመራ አለመለወጥንም ይጠብቃል፤ እርሱ በተዋሕዶ አንድ የሆነው ነው፤ ወደ ሁለትነት ይከፈላል አንልም።
\m ፲፮፤ ዳግመኛ፤ እንዲህ የታኦድሪጣን ክሕደት ሲቃወም እኛስ ከእርሱ አካላዊ በመሆን የተገኘ፤ ተዋሕዶ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ አካል፤ አንድ ባሕርይ እንደሆነ ያስረዳል እንጂ ሌላ ምንም ምን እንዳያስረዳ እንናገራለን አለ።
\m ፲፯፤ ዳግመኛ፤ ወደ መሊጦን ሰው ወደ አፋፍዮስ በላከው መልእከቱ እንዲህ ብሎ ተናገረ፤ ተዋሕዶ ማለት ካለ ዘንድ ጥንቱን ባሕርያት ልዩ መሆናቸውን ልናውቅ ይገባናል፤ እነዚህም አካላት ናቸው በእውነት የተዋሐዱ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ባሕርየት መለኮትና ትስብእት ያለ መቀላቀል እንዳሉ እናውቃለን እነዚህም አካላት ናቸው፤ ባሕርያትም ከልዩ ልዩ ወገኖች የተገኙ አይደለም።
\m ፲፰፤ ምንም አባቶቻችን ህላዌ፤ አካል እንደሆነ በአንቀጸ መጽሐፍ ቢናገሩ ግን፤ ህላዌያት ከአንድ ህላዌ ይበዛሉ፤ ህላዌ ስለ ክዋኔ ስለ አካልም ይነገራልና፤ክዋኔም ሁሉን አንድ የሚያደርግ እንደሆነ ይነገራል፤ አካል ግን የአንድ ህላዌ እንደሆነ ይነግራል፤ ክዋኔ፤ አካል በሥርዓቱ ከእሱ የሚገኝለትን አንድነትን ብቻ ያስረዳል፤ ህላዌም በሥርዓቷ በመልኳ የተመደበች ናት፤ ስሟም በአካል ታይቶ ያለ ነው።
\m ፲፱፤ ስለዚህም፤ ህላዌያት ከአንድ ህላዌ እንዲበዙ ንጹሐን አባቶቻችን እንደ ተናገሩ የእርሱን ነገር እንናገራለን፤ መምህራን ነን የሚሉ የኬልቄዶን ሰዎች በክሕደታቸው ሁለት ባሕርይ ነው ብለው የሚልኩብን ይህ ነው፤ አካላትም የተባሉ ህላዌያት ናቸው፤ እነርሱስ ከተዋሕዶ በኋላም ባለመለወጥ አሉልን ሰው የሆነው የቃል ነገር እንዲሁ ነው ይላሉ።
\m ፳፤ እነሆ ደገኛው አትናቴዎስ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል፤ ሰው የመሆኑን ነገር በተናገረበት ድርሳኑ እንዲህ ብሎ አስተማረን፤ ሥጋ ግዙፍ ስለሆነ፤ ውሱን ስለሆነ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ቃል አልተቀላቀለም፤ የሰው ተፈጥሮው እርስ በርሳቸው ከማይመሳሰሉ፤ ከማይተባበሩ ነገሮች ነውና፤ ሰውየው ከነፍስ ከሥጋ የተገኘ አንድ ከማይተባበሩ ነገሮችም የተገኘ አንድ አካል ሲሆን፤ ነፍሰ ሥጋ እንዳትቀላቀል፤ ቃልም ከሥጋ አይቀላቀልም አለ። 
\m ፳፩፤ መለኮት ከትስብእት ጋር ከተዋሐደ በኋላ \bd እግዚአብሔር\bd* ሁለት ባሕርያት እንዳሉት የሚናገር ሰው ቢኖር፤ ያለ ምክንያት፤ ሁለት አካል፤ ሁለት ባሕርይ አንደሆነ እነሆ ማመኑ ነው፤ ከሊቃውንት ወገን ሁለቱ አካላት አንድ እንደሆኑ የማይናገር ማነው? ሰው የሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ ባሕርይ አንድ አካል እንዳይደለ በመናገር የተሳሳተ ሁለት ባሕርያትም እንደሆነ የሚናገር ሰው፤ ይህ ሁለት አካል፤ ሁለት ባሕርይ ማለቱ ለእግዚአብሐር ቃል ሦስት አካላት አሉት ይል ዘንድ ግድ የሚያገብረው መሆኑን ይወቅ።
\m ፳፪፤ ህላዌን አካል ባለ ጊዜ ወደ ንጉሥ ልዮን ጽፎ በላካት መልእክቱ አእምሮው የረቀቀ የስንድያ ኤጲስ ቆጶሰ ምቅላስዮስ ይህን ነገር ተናገረ፤ እንዲህ አለ ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ ማለት አንዱ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ባሕርይ ሁለተኛው ተዋሕዶ የተፈጸመበት የሥጋ ባሕርይ ተብሎ ተለይቶ ሊነገር \bd ለእግዚአብሔር\bd* የሚገባ ከሆነ፤ ገልጠውም ሁለት አድርገው ከቈጠሩአቸው፤ ትስብእትንም \bd ከእግዚአብሔር\bd* ባሕርይ ከለዩት በልቡናቸው ድንቁርናም ሥጋ ከመለኮት ጋር በብክር አንድ ሊሆን አይገባውም ካሉ እንኪያስ አንድ የሥጋ ሁለተኛ የነፍስ ሦስተኛ የመለኮት ብሎ ሦስት አድርጎ ሦስት ባሕርያት እንደ አለ እንደ ዋሊጦስ ክሕደት ሥግው ቃልን ከሦስት ይከፍሉታል ማለት ነው።
\m ፳፫፤ በውኑ የሚከራከሩን ሰዎች ሁለት ባሕርያት ያለ መቀላቀል፤ ያለ መጠፋፋት ሊኖሩ እንደ መወን ይቻላል? ይሉ ይሆን፤ እኛም፤ እናንት ሰዎች፤ ህላዌ በአንቀጸ መጽሐፍ ስለ ልዩ ልዩ ወገን ባሕርይ እንዲነገር \bd እግዚአብሔር\bd* ከአደረባቸው ከአባቶቻችን ዛሬ መላልሳችሁ ጠይቃችሁ ተረዱ ዕወቁ ብለን አንመልስላቸዋለን፤ እርስ በርሳቸው የማይተባበሩ ነፍስና ሥጋ አንድ በሆኑበት ሥርዐት ስለ አንዱ አካል ስለ ትስብእት ባሕርይ የሚነገርበት ቦታ አለ፤ ሁለተኛም ግዘፍ ስለ ሌለው ስለ አንዱ ስለ ቀዳማዊ መለኮት ባሕርይ የሚነገርበት አለ፤ ይኸውም በኋላ ዘመን ነባቢት ነፍስ ያለችውን ሥጋ ነሥቶ ሰው የሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ነው።
\m ፳፬፤ ሰው መሆኑም ያለ መቀላቀል አንድ አካል በመሆን ነው፤ እንደኛ በሚታመም፤ የእኛን ሥጋ በሚመስል ሥጋ ሁል ጊዜ ንጽሕት ድንግል ከምትሆን ከወላዲተ አምላክ \bd ማርያም\bd* ተወለደ፤ በተወለደ ጊዜም ማኅተመ ድንግልናዋን አልለወጠውም፤ ስለ ተዋሐደም አንድ ባሕርይ በመሆን ጸንቶልን ባለ ሥራ የሁለቱ ባሕርያት ተዋሕዶ ያለ መቀላቀል መሆኑን እንናገራለን፤ ይኸውም አንድ አካል ነው።
\m ፳፭፤ አሁንም መለኮት ብቻ አይደለም፤ ሥጋን የተዋሐደ ነው እንጂ፤ ይህን አንድ ወልድን ወደ ሁለት ባሕርይ፤ ወደ ሁለት አካል አንከፍለውም፤ ሦስትነት፤ አራተኛ ቊጥርን አይሻም፤ አትናቴዎስ ስለ ሃይማኖት በተናገረበት ድርሳኑ፤ እንዲህ ዕሩቅ ብእሲን \bd ከ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ጋር በኅድረት አንድ ልንለው፤ተገዥም ከገዥ ጋር አንድ ሊባል አይገባም ብሎ እንደ ተናገረ፤ ዳግመኛም ከአካላት አንዱን አካል ሁለት ከአደረጉት ሥላሴንም አራት አካላት ከአደረጉ ክሕደት ነው ብሎ እንደ ተናገረ።
\m ፳፮፤ ዳግመኛም፤ በሌላ አንቀጽ ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው ወልድ ዋሕድ፤ ለአንዱ የምንሰግድለት፤ ለአንዱ የማንሰግድለት ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ አይደለም፤ ነፍስ ያለችው ሥጋን የተዋሐደ፤ ከሥጋው ጋር አንዲት ስግደትን የምንሰግድለት \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ አካል አንድ ባሕርይ ነው እንጂአለ።
\m ፳፯፤ እኛም ነፍስ ያለው ሥጋን በተዋሐደ በአንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ወልድ እናምናለን፤ መለኮትና ትስብእት አንድ ገጽ፤ አንድ አካል አንድ ግብር ነው፤ ንጹሐን አባቶቻችን እንደ አስተማሩአት እውነተኛ ትምህርት፤ እርሱ ፍጹም አምላክ ፍጹም ሰው ነው፤ ያለ ምቀኝነት ሊቀበለው በሚወድ ሁሉ ዘንድ በእውነት የቀና ሃይማኖት ይህ ነው።
\m ፳፰፤ ይልቁንም ሁል ጊዜ ሲፈልቅ ወደ ሚኖረው ምንጭ እንመልከት፤ ያኸውም ምሥጢሩ በረቀቀ ትምህርት የሐዋርያውን የጴጥሮስን መንበር ያከበረ፤ አምላክ ያደረበት የአቡሊዲስ ትምህርት ነው፤ እሱ እንዲህ ያስተምራልና፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ከሥጋ ጋር አንድ ባሕርይ አንድ አካል፤ አንድ ግብር አንድ ገጽ እንደሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ያጻፋቸው መጻሕፍት እንዲያስረዱን ይናገራልና እርሱ ፍጹም አምላክ ነው፤ እርሱ ፍጹም ሰው ነው፤ መቸም መች አንድ ነው።
\m ፳፱፤ ዳግመኛም፤ እንዲህ ብሎ ወደ ዲዮናስዮስ ላከ፤ ከንጽሕት ድንግል የተወለደው አንድ ከተባለ በርሱ ቃልነት ተፈጥር ያለው ሁሉም ከእርሱ የተገኘ ከሆነ፤ እንኪያስ አንድ አካል አንድ ባሕርይ ነው፤ አንድ አካል ስለሆነም ወደ ሁለትነት አይከፈልም።
\m ፴፤ ዳግመኛም ሁለት አካል፤ ሁለት ባሕርይ ለሚሉ ሰዎች ለአንዱ እንሰግዳለን፤ ለአንዱ አንሰግድም ሲሉ በመለኮት ስም እንዲጠመቁ በትስብእት ስም እንዳይጠመቁ ግድ ይሆንባቸዋል፤ በጌታችን ሞት የምንከብር ከሆን እኛ መክበራችን እንዲህ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ትሆን ዘንድ፤ በጌታችን ሞት ትፈጸም ዘንድ የማይታመም መለኮትና የሚታመም ትስብእት አንድ ባሕርይ እንደሆነ እናምናለን አለ።
\m ፴፩፤ እስከ ዘላለም ያለመለየት አንድ አካል፤ አንድ ባሕርይ በመሆን በተዋሐደው በሥጋ ቢታመምም፤ በዚያውም ቢሞት፤ ዐላዋቆች ሰዎች እንደሚናገሩት መለኮት በባሕርዩ መከራ አልተቀበለም፤ መለኮት ሕማም የለበትም በባሕርዩም ሕማም አይስማማውምና፤ የ\bd ክርስቶስ\bd* ባሕርይ የሆነ ከመለኮትና ከትስብእት አንድ የሆነ ባሕርይ በመሆኑ እነሆ ሞተ ብሎ የአንጾኪያው ሊቀ ጳጳሳት ደገኛው ሰዊሮስ እንደ ተናገረ።
\m ፴፪፤ ዳግመኛ እርሱ እንደ ሞተ በሦስተኛውም ቀን እንጂ ተነሣ፤ ስለ ተነሣም ሥጋው የማይፈርስ፤ የማይበሰብስ፤ የማይታመም፤ የማይሞት እንደሆነ እናምናለን፤ ሥጋውም ከእርሱ ጋር አንድ ሆኖ ወደ ሰማይ ዐረገ፤ በአርያም በልዑል ዙፋኑ ተቀመጠ፤ ዳግመኛም በሙታን በሕያዋን ይፈርድ ዘንድ ሁሉ አንድ ሆኖ በሚነሣበት ጊዜ እርሱ በጌትነት ይመጣል፤ ለሁሉም እንደ ሥራው ይከፍለዋል፤ እኛም በእነዚህ ቃላት ሳናወላውል ጸንተን እንኖራለን።
