\c 27 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ዮሐንስ አፈወርቅ።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፷፪
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ ይቤ ቅዱስ ወብፁዕ ዮሐንስ አፈወርቅ ሊቀ ጳጳሳት ዘቊስጥንጥንያ ውስተ ድርሳኑ ዘደረሰ በእንተ ሃይማኖት ዘቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ዕሪት።
\m ፪ ፤ አንሰ ኤምን ከመዝ ዘከመ ሃይማኖተ ኲሎሙ ሐዋርያት ወሰማዕት እለ ገብሩ ምግባረ ሠናይ እስከ ዕለትነ ዛቲ እስመ ቃል ሥጋ ኮነ ወኢኀደረ ውስተ ብእሲ በከመ ይቤሉ ዐላውያን።
\m ፫ ፤ አላ በፈቃዱ ወበሥምረተ አቡሁ ወመንፈስ ቅዱስ ተሠገወ እምቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ወገብረ ሎቱ ሥጋ ውስተ ማሕፀና ለእንተ አልባቲ ርኩስ ዘከመ ለሊሁ የአምር።
\m ፬ ፤ ወኢይክል መኑሂ እምሰብእ ያእምር ዘሀሎ ውስተ ዕመቀ ዕመቅ ወወፅአ እማሕፀና አምላክ ቃለ አብ ዘፈጠረ ኲሎ እንዘ ለሊሁ ሰብእ ፍጹም በከመ ተጽሕፈ። ገላ ፬፡፬።
\m ፭ ፤ ወኀለፈ ውስተ ኲሉ አናቅጽ በከዊነ ሕፃን ንኡስ እስከ በጽሐ ወኮነ ብእሴ ፍጹመ ዝውእቱ ዘቦቱ ኲሉ ኮነ መጠወ ርእሶ ለአይሁድ በፈቃዱ ባሕቲቱ እንዘ ውስተ እዴሁ ሥልጣነ ኲሉ። ዮሐ ፩፡፩-፲፬። ሉቃ ፪፡፳፯-፵፪ና ፭፫። ፫፡፳፫።
\m ፮ ፤ በከመ ይቤ ለሊሁ አነ እሜጡ ነፍስየ ቤዛ አባግዕየ ከመ መኑሂ ይሂዳ እምኔየ ብውህ ሊተ አንብራ ለነፍየ ወብውህ ሊተ አንሥአ ወተሰቅለ ዝንቱ ፩ዱ ባሕቲቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በሥጋሁ ቅዱስ ዘኢይትረከብ። ዮሐ ፲፡፲፰ና ፲፱።
\m ፯ ፤ እፎኑ ሐመ ለሊሁ ባሕቲቱ የአምር ምሥጢሮ ምስለ አቡሁ ዘፈነዎ ወመንፈሱ ቅዱስ ወአልቦ ዘይክል ልቡና ይብጻሕ ኀበ አእምሮተ ዝንቱ ቃል አው ይነጽሮ መጠወ ነፍሶ በከመ ጽሑፍ ዘይብል አባ ውስተ እዴከ አመኀፅን ነፍስየ ከመ ያድኅን እለ ውስተ እለ ውስተ ሰማያት ወእለ ውስተ ምድር።
\m ፰ ፤ ሞተ በሥጋ ዘያበጥል እዘዘ ሞት ዘውእቱ ዲያብሎስ በከመ ጽሑፍ እንዘ አልቦ መኑሂ ዘየአምር ምሥጢራቲሁ ለሊሁ የአምር ዘገብረ ከመ ያድኅነነ። ዕብ ፪፡፲፬። ቈላ ፩፡፳።
\m ፱ ፤ ወተንሥአ በስብሓተ አቡሁ ወፄወወ ነፍሳተ ቅዱሳን እለ ሀለዉ ውስተ ሲኦል እስመ ንጉሥ ወእግዚእ ዘኢይትመዋዕ ወዐርገ ውስተ ሰማያት በዓቢይ ስብሓት ወነበረ በየማነ አቡሁ በሥጋሁ ቅዱስ ዘነሥአ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* በዘኢይትረከብ ወበዘኢይትአመር ምሥጢረ። ሮሜ ፮፡፬። ፩ ጴጥ ፫፡፲፱-፳፪።  ፩ ጢሞ ፮፡፲፭ና ፲፮።
\m ፲ ፤ ወሶበሂ ይፈቅድ ሕሊና ይብጽሕ ኀቤሁ ይደልዎ ብርሃኑ እፎኑ ይክል ሰብእ ይነጽር ፀሐየ ወይጠይቅ አምሳሊሁ እመሰ ለፍጡራን ኢንክል ጠይቆቶሙ እፎኑ ይትከሀለነ ጠይቆቶ ለገባሬ ኲሉ።
\m ፲፩ ፤ ወካዕበ ይመጽእ ለሊሁ ዳግመ በስብሓተ አቡሁ በሥጋሁ ቅዱስ በዓቢይ ግርማ ወስብሓት ወይፈድዮ ለኲሉ በከመ ምግባሩ። ማቴ ፳፭፡፴፩። ፪ ቆሮ ፭፡፲።
\m ፲፪ ፤ ወለእለሰ ይሬስይዎ ሰብአ ዕሩቀ እመለኮት ወይከፍልዎ ኀበ ፪ቱ ህላዌ ለሊሁኒ ይከፍሎሙ ወይወድዮሙ ውስተ ገሃነም።
\m ፲፫ ፤ ወእለሂ ይሬስይዎ ለመለኮት ሐማሜ ወድኩመ ለሊሁኒ ይጠብሖሙ በሰይፈ አፉሁ ዘውእቱ ቃሉ በሊህ ወእለሂ ያፈልስዎ እመለኮተ አቡሁ ወየሐጽጽዎ እምኔሁ ውእቱኒ ያሐጽጾሙ ወያጠፍኦሙ እመንግሥተ አቡሁ ቅዱስ። ኢሳ ፲፩፡፬። ማቴ ፭፡፲፱። ዕብ ፬፡፲፪።
\m ፲፬ ፤ ወከማሁ እለ ያፈልስዎ ለመንፈስ ቅዱስ ወይሬስይዎ እምካልእ አካል ውእቱኒ ይከል ኦሙ ጸጋሁ ቅዱሰ።
\m ፲፭ ፤ ንሕነሰ ነአምን ከመዝ እስመ \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ዕሩያን እሙንቱ በተዋሕዶተ መለኮት ወፍጹማን በ፫ቱ አካላት ዘውእቶሙ ፩ዱ አብ ቅዱስ ወ፩ዱ ወልድ ቅዱስ ወ፩ዱ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ለዓለመ ዓለም አሜን።
\s2 ምዕራፍ ፷፫
\s3 ክፍል ፪
\m ፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ አብ ቅዱስ ዮሐንስ አፈ ወርቅ ሊቀ ጳጳሳት ዘቊስጥንጥንያ ዘንተ ድርሳነ ውስተ ትርጓሜ መልእክቱ ለጳውሎስ ሐዋርያ ብፁዕ ኀበ ዕብራውያን ወውእቱ ሳብዕ ድርሳን እምትርጓሜሁ።
\m ፪ ፤ ኢነሥኦ ለዘነሥኦ እመላእክት አላ ነሥአ እምዘርዐ አብርሃም። ዕብ ፪፡፲፯።
\m ፫ ፤ ኦ ለዝንቱ ፍቅር ዐቢይ ኦ ለዝንቱ ፍቅር እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ለት ዝምደ እጓለ እመሕያው ዘኢይትነገር ዝንቱ ዘኢከሠቶ ለመላእክት።
\m ፬ ፤ ለቡ ዘተብህለ ወኢተኀሊ ከመ ንስቲት ክብር ይእቲ ዘነሥአ \bd እግዚአብሔር\bd* እምኔነ እስመ ኢወሀበ ዘንተ ለመላእክት ወኢህላዌ መላእክት እንተ ተወክፈቶ አላ ህላዌ ዚአነ።
\m ፭ ፤ ለምንት ኢይቤ እምህላዌነ ነሥአ አላ ይቤ ነሥኦ ለህላዌነ ከመ ብእሲ ዘተኀጥአ ፍቅሩ ወሮፀ ለኃሢሦተ እስከ ረከቦ ወነሥኦ ከመዝ ህላዌ ዚአነ ተኀጥአት እም\bd እግዚአብሔር\bd* ወርኅቀት እምኔሁ ጥቀ ወሮፀ ድኅሬሃ እስከ ረከባ ወነሥአ ወይእቲኒ ተወክፈቶ ወክሡት ግብሩ እስመ ውእቱ ገብረ ዘንተ በአፍቅሮቱ ኪያነ። መኃ ፫፡፬። ማቴ ፲፰፡፲፪-፲፬።
\m ፮ ፤ ኦ ለዝንቱ መንክር ዘምሉዕ ፍርሃን ቦኑ ሱታፌ ዘይፈደፍድ እምዝንቱ ከመ ይፃዕ ሥጋ እምህላዌነ ዘይነብር በየማነ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይሰግዱ ሎቱ መላእክት ወሊቃነ መላእክት ኪሩቤል ወሱራፌል። ዕብ ፩፡፫-፰።
\m ፯ ፤ ለዝንቱ ሶበ እዜከሮ ብዙኃ ጊዜያተ አነክር እምኔሁ ወእዴመም ወእኔጽር ብዙኃ ክብራተ ዘአልቦቱ ወሰን ዘረከበ እጓለ እመሕያው ወፍቅሩ ዐቢየ ዘኢይትነገር ዘረከበ ህላዌነ ዘእም\bd እግዚአብሔር\bd*። ዮሐ ፫፡፲፮-፲፰። ፲፯፡፳፮። ፩ ዮሐ ፫፡፩።
\m ፰ ፤ ወበእንተ ዝንቱ ይቤ ርቱዕ ይትመሰሎሙ ለአኃዊሁ በኲሉ ምንት ውእቱ ብሂለ ኲሉ ዘእንበለ ልደቱ ሰብአ ፍጹመ ከማነ ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲታ ዘውእቱ ፅንስ ወልደት በሊዕ ወሰትይ ንዋም ወድካም ሕማም ወሞት በፈቃዱ። ዕብ ፪፡፲፯።
\m ፱ ፤ ነጽር እፎ ከሠተ ጳውሎስ አፍቅሮተ \bd እግዚአብሔር\bd* ኪያነ እስመ ቀደመ ወተናገረ በእንተ ልዕልና ስብሓቲሁ እንዘ ይሰምዮ ወልደ አብ ወጸዳለ ስብሓቲሁ ወአርአያ ገጹ። ዕብ ፩፡፩-፬።
\m ፲ ፤ ወእምድኅረዝ ሜጠ ነገሮ መንገለ ሥርዓተ ትስብእት ወይቤ ከመ ውእቱ ተመሰሎሙ ለአኃዊሁ በኲሉ። ዕብ ፪፡፲፯።
\m ፲፩ ፤ ውእቱሰ ነበበ እንዘ ይብል ዝንቱ ዓቢይ ዘቦቱ መጠነ ዝንቱ ክብር ዘውእቱ ጸዳለ ስብሓተ አብ ወአርአያ ገጹ ዘፈጠረ ኲሎ ዓለመ ዘይነብር በየማነ አቡሁ በአርያም ዘኢይትረከብ ሠምረ ወበጽሐ ይኩነነ እኍእ ወይትመሰል ኪያነ በኲሉ።
\m ፲፪ ፤ ኀዲጎ መላእክተ ወኃይላተ ሰማያውያነ ወረደ ኀቤነ ወነሥአ እምህላዌነ ወገብረ ለነ ሠናያተ ብዙኃ ወመሰዎ ለሞት ወነሠተ ምልክማሁ ለዲያብሎስ ወአውፅአነ እምቅኔሁ መሪር ወአክበረነ በኲሉ ክብር።
\m ፲፫ ፤ ወአኮ ይኩነነ እኍእ ባሕቲቶ አላ ተሣሃለነ ፈድፋደ ወፈቀደ ዓዲ ይኩነነ ሊቀ ካህናት ለኀበ አብ ከመ ይስረይ ኃጢአተነ ወበእንተ ዝንቱ ወሰከ በዲበ ነገሩ ወይቤ ከመ ይኩኖሙ መሐሬ በኲሉ ምእመን ሊቀ ካህናት ለመንገለ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ይስረይ ኃጢአተ ሕዝብ። ዕብ ፪፡፲፯።
\m ፲፬ ፤ ይቤ ዘንተ በእንተ ዘተወክፈ ሥጋነ ከመ ይምሀረነ በእንተ ትስብእቱ ወአልቦ ምክንያት ለትስብእቱ ዘእንበለ ዝንቱ ባሕቲቱ መኑ ውእቱ ሊቀ ካህናት ምእመን ዘእንበሌሁ ዘይክል ለሊሁ ባሕቲቱ ሰራየ ኃጢአት ወምንት ውእቱ መሥዋዕት ዘአዕረጎ በእንተ ዝንቱ ሥርዓት ዘእንበለ ሥጋሁ ባሕቲቱ ዘነሥኦ በእንተ ዝንቱ ግበር።
\m ፲፭ ፤ እስመ ለሊሁ ነጸረነ ወናሁ ኮነ አጽራረ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወአልብነ ምንትኒ ግሙራ ዘይክል ያቅርበነ ኃቤሁ ለዐቂበ ሀብቱ አኪዳን ወኢመሥዋዕት ወበእንተ ዝንቱ ተሣሃለነ ወኢያንሥአ ለነ ሊቀ ካህናት እመላእክት ወኢእምኃይላት  እለ እሙንቱ ይቀውሙ ዐውደ መንበሩ። ኢሳ ፷፫፡፱። ፷፬፡፮። ዕብ ፭፡፩-፬።
\m ፲፮ ፤ አላ ፩ዱ ለሊሁ ወረደ ወተሠገወ እምህላዌነ ወኮነነ ሊቀ ካህናት ወአዕረገ በእንቲአነ ሥጋሁ መሥዋዕተ ለአቡሁ ወአጽሐነ ሎቱ በዘቦቱ ሐመ። ዕብ ፱፡፳፰።
\m ፲፯ ፤ ይቤ ከመ ውእቱ ተመከረ እንዘ ለሊሁ ይክል ረድኤቶሙ ለእለ ይትሜከሩ ወዝንቱ ነገር ሕጹጽ ወትሑት ጥቀ ወኢይደሉ \bd በእግዚአብሔር\bd* ወዳእሙ ተናገረ በእንተ ድካመ ሰማዕያን ከመ ያፍቅርዎ ወይትወከፍዎ ጥቀ ዘከመ ይብል አኮ ዘይረድአነ አእሚሮ ድካመነ አላ ሐመ በእንቲኣነ ከዊኖ ሰብአ እንዘ ርኁቅ ውእቱ እምኲሉ ሕማም በመለኮቱ። ዕብ ፪፡፲፰።
\m ፲፰ ፤ ምንት ውእቱ ባህሉ እንዘ ለሊሁ ይክል ረድኤቶሙ ለእለ ይትሜከሩ ወዳእሙ ይብል ከመ ውእቱ ይረድኦሙ በጽሕቅ ዐቢይ በመክራሆሙ እስመ በሕማሙ አእመረ ምንዳቤሁ ለሕማም።
\m ፲፱ ፤ ለምንት ይቤ ከመ ይስረይ ኃጢአተ ሕዝብ ወኢይቤ ኃጢአተ አሕዛብ እስመ ኮነ ጻሕቁ በእንተ ሕዝብ ቅድመ ወእምድኅረዝ ለኲሉ አሕዛብ በከመ ይቤሎ መልአክ ለዮሴፍ ወይሰመይ ስሙ \bd ኢየሱስ\bd*ሃ ዘያድኀኖሙ ለሕዝብ እምኃጢአቶሙ። ማቴ ፩፡፳-፳፪። ሉቃ ፩፡፴-፴፪።
\m ፳ ፤ ዝንቱ ዘንሴፎ ንሕነ ይኩን ቅድመ እስመ ውእቱ መጽአ በእንተዝ ከመ ያድኅኖሙ ለሕዝበ እሥራኤል ቅድመ ወእምድኅሬሆሙ ያድኅን አሕዛበ።
\m ፳፩ ፤ እልክቱሰ ኮኑ እንበለ ፈውስ ወናሁ ከሠተ ዘንተ ሐዋርያ በካልእ ገጻ መካን እንዘ ይብል ኦ ዕደዉ ዘርዐ አብርሃም ተፈነወ ኀቤክሙ ዝንቱ ዘውእቱ ቃለ መድኃኒት። ግብ ሐዋ ፲፫፡፳፮።
\m ፳፪ ፤ ወካዕበ ይቤ መፍትው ከመ ትትናገሩ ቅድመ በቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአንትሙ ታሰትትዎ ወኢታስተዳልዉ ነፍሰክሙ ከመ ትርከቡ ሕይወተ ዘለዓለም ከመዝ አዘዘ እግዚእ ወይቤ እስመ አነ ረሰይኩከ ብርሃነ ለአሕዛብ ከመ ትኩኖሙ መድኃኒተ እስከ አፅናፈ ምድር። ኢሳ ፵፱፡፮። ግብ ሐዋ ፲፫፡፵፮-፵፰። ዕብ ፭፡፲፩-፲፫።
\m ፳፫ ፤ ወእግዚእነሂ ይቤሎሙ ለአርዳኢሁ ቅድመ ኢጥሁሩ ኀበ አሕዛብ አላ ሑሩ ኀበ አባግዕ ዘተገድፋ ዘቤተ እሥራኤል ከመዝ ነገሮሙ ለአርዳኢሁ ፈቂዶ ያድኅን ሕዝቦ ቅድመ። ማቴ ፲፡፭።
\m ፳፬ ፤ ወሶበ ፈጸመ ኲሎ ሥርዓተ ምስሌሆሙ ወኮነ እንበለ ፈውስ በእንተ ዐመፃሆሙ አሜሃ ፈነወ ሐዋርያቲሁ ኀበ አሕዛብ እንዘ ይብል ሑሩ ወመሀሩ ኲሎ አሕዛበ ወአጥምቍኦሙ በስሙ አህ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለስርየተ ኃጣውኢሆሙ። ማቴ ፳፰፡፲፱።
\m ፳፭ ፤ ወካዕበ ይቤ ሐዋርያ በእንተ ዝንቱ አኃውየ ንጹሐን ሱቱፋነ ኅርየት ሰማያዊ ከማነ ኢጥኅሥሡ ዕሤተ በዝ መካን እስመ ዐስብክሙ ወዕሤትክሙ ይከውን ለክሙ ውስተ ዝኩ መካን እስመ ኮንክሙ ውስተ ዝንቱ ኅርየት። ቈላ ፫፡፩-፬። ዕብ ፫፡፩።
\m ፳፮ ፤ ወእምዝ ይቤ ርእይዎ ለዝንቱ ሐዋርያ ሊቀ ካህናት እምነትነ ሰመዮ ሐዋርያ በእንተ ዘፈነዎ አብ ወሊቀ ካህናት እምነትነ በእንተ ዘአመነ ቦቱ እስመ ውእቱ ይተነብል በእንቲአነ ለእለ አጥረየነ ሎቱ ሕዝበ ጻድቀ ቀናዔ ለምግባረ ሠናይ። ዮሐ ፲፯፡፩-፳፮።
\m ፳፯ ፤ ይቤ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ጻድቅ ወምእመን በኀበ ዘገብሮ ይብል ስመ ንሕነ ነአምር ከመ ውእቱ ይቀውም ሠናየ ለሕዝቡ ወኢየኀድጎሙ ይማስኑ።
\m ፳፰ ፤ ወዘሰ ይብል ኀበ ዘገብሮ ይብል ዘንተ ከመ ውእቱ ገብሮ ሐዋርያ ወሊቀ ካህናት ወኢተናገረ በዝየ በእንተ ህላዌ መለኮት አላ ተናገረ በእንተ ስርዓተ ትስብእቱ እስመ ትስብእቱ ግቡር ውእቱ።
\m ፳፱ ፤ ወበእንተ ድካመ ሰማዕያን ይቤ በከመ ሙሴ በኲሉ ቤቱ ለምንትኑ አስተማሰሎ በሙሴ ዘእንበለ ዳእሙ በእንተ ድካመ ሰማዕያን ከመ ኢይፍጽሙ ዕዘኒሆሙ እምሰሚዐ ዝንቱ ነገር እስመ አኮ ኅዳጠ ክብረ ዘይትአመኑ ዕብራውያን በዝ ብእሲ ሙሴ እምድኅረ ሃይማኖቶሙ በ\bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወበእንተዝ አኀዘ ያስተማስሎ በሙሴ በእንተ ትስብእቱ።
\m ፴ ፤ ወእምዝ በበሕቅ ዘከረ መለኮቶ እስከ ረሰዮ እግዚአ ለሙሴ ቅድመ ረሰዮ ዕሩየ ምስሌሁ በብሂሎቱ ዘከመ ሙሴ ላዕለ ኲሉ ቤቱ እስመ ቤቱ ለሙሴ እሙንቱ ሕዝብ።
\m ፴፩ ፤ ወእምዝ ከሠተ ልዕልናሁ ለእግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* በበሕቅ እንዘ ይብል ወለዝንቱ ይደልዎ ክብር ፈድፋደ እምዘሙሴ ወዘንተ ይቤ በእንተ መለኮቱ መለኮቱ ወይቤ በከመ የዐቢ ክብሩ ለበዐለ ቤት እምነ ቤቱ ወእምነ ቤቱ የዐቢ ገባሪሁ ነጽር ዘከመ እፎ ተሰምየ ሙሴ ግቡረ ወ\bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ገባሬ።
\m ፴፪ ፤ እመሰ ቤት እሙንቱ ሕዝብ ወሙሴኒ እምነ ሕዝብ ውእቱ ወእመኒ አስተማሰሎ ለእግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ገባሪሁ ለቤት ዘውእቶሙ ሕዝብ ናሁ አግሀዶ \bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ከመ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወከሠተ ዝንቱ እንዘ ይብል እስመ ለኲሉ ቤት ሰብእ ገባሪሁ ወለኲሉሰ \bd እግዚአብሔር\bd* ገባሪሁ።
\m ፴፫ ፤ ይቤ ሙሴሂ ምእመን በኲሉ ቤቱ ከመ መጋቢ ይኩኖ ስምዐ በኲሉ ዘነበበ ወ\bd ክርስቶስ\bd*ሰ ከመ ወልድ ውስተ ቤቱ ወዝንቱ ፍልጠት ዐቢይ እስመ ለሙሴ ሰመዮ መጋቤ ወለ\bd ክርስቶስ\bd* ሰመዮ ወልደ።
\m ፴፬ ፤ ነጽር ዘከመ እፎ ፈድፋደ አልዐሎ እምነ ሙሴ በኀበ እለ ይሰምዕዎ ወሰመዮ ለሙሴ ግቡረ ወለ\bd ክርስቶስ\bd* ገባሬ ለሙሴሂ ምእመን ላዕለ ኲሉ ቤቱ ይኩኖ ስምዐ ለኲሎሙ እለ ይነብቦሙ። ዕብ ፫፡፩-፯።
\m ፴፭ ፤ ምንተ ትቤ ኦ ጳውሎስ ቦኑ \bd እግዚአብሔር\bd* ይፈቅድ ስምዐ ዘእጓለ እመሕያው ወይቤ እወ ኅድግሰ ሰብአ ያቀውም ስምዐ ሰማየ ወምድረ ወኰኲሕ ለሰሚዕ ዘኢይትናገር።
\m ፴፮ ፤ እስመ ይቤ ስማዕ ሰማይ ወአጽምኢ ምድር እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ነበበ ወካዕበ ይቤ ስምዑ አንቅዕተ ቀላይ ወመሠረተ ምድር ኲነኔሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስለ ሕዝቡ። ኢሳ ፩፡፪።
\m ፴፯ ፤ ወባሕቱ እመሰ ሙሴ ገብር ሱታፌሆሙ ለአግብርት ውእቱ ወመጋቢ ላዕሌሆሙ ወእግዚእነሰ \bd ክርስቶስ\bd* በእንተ ዘኮነ ወልደ ለሊሁ ይጽድቅ ለአግብርተ አቡሁ ወለእመሂ ኮኑ ዘአቡሁ ዓዲ ዘዚአሁ እሙንቱ።
\m ፴፰ ፤ ወበእንተዝ ወሰከ ነገረ እንዘ ይብል እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ከመ ወልድ ላዕለ ኲሉ ቤቱ ወንሕነ እሙንቱ ቤቱ ርኢከኑ ዘከመ ይከሥቶ ለቤት ከመ ሕዝብ እሙንቱ ዘውእቶሙ ንሕነ። 
\m ፴፱ ፤ ወእምዝ ይቤ ለእመ ዐቀብነ ሃይማኖተ ዚአሁ ወትምክሕተ ተስፋነ ጽኑዕ ለዝላፉ ንከውን ቤቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ይብል ለእመ ጸናዕነ በገድል ወዐቀብነ ሃይማኖተ ወትምክሕተ ተስፋነ ዘውእቱ ገቢረ ምግባረ ሠናይ በእንተ ተስፋ ዘይከውን ይብል ከመ ጽኑዕ ውእቱ ለዝላፉ ከመ እሙንቱ ይጽንዑ ለዝሉፉ። ዕብ ፫፡፯።
\m ፵ ፤ ወእለሰ ኢይጸንዑ በሃይማኖት ርትዕት እንዘ ይገብሩ ምግባረ ሠናየ ባሕቲቶ ከንቱ እሙንቱ ወእለሰ የዐቅቡ ሃይማኖተ ርትዕተ ዘእንበለምግባረ ወይትአመኑ በትምክሕተ ተስፋ ዘጽኑዕ ለዝላፉ ይኄይሱ እምእልክቱ።
\m ፵፩ ፤ ወባሕቱ ዘየኀፍር ወየኀብእ ኢይከውን ክሡተ ወዘሰ የኀድግ ሃይማኖተ ወይወድቅ ውስተ እከይ ወያበጥል ምግባረ ሠናይ ወይሔሊ ዘውስተዝ ዓለም ኢይትሜካሕ በተስፋ ዘይከውን ድኅረ እስመ ነገር ተስፋ ዘይከውን ድኅረ ጽኑዕ ውእቱ ከመ ያሥምር እለ ይሰምዑ እስመ ሀለዎ ይኩን ፍዳ እመኒ ሠናይ አው እኩይ። ዮሐ ፭፡፳፱ና ፴።
\s2 ምዕራፍ ፷፬
\m ፩ ፤ ወበእንተዝ አብጽሐ ስምዐ እምነ ነቢይ ወይቤ እስመ ይቤ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ዮም አመ ሰማዕክሙ ቃሎ ኢታጽንዑ ልበክሙ ከመ አመ አምረርዎ በገዳም ወከመ አመ አመከርዎ ዘአመከሩኒ አበዊክሙ ፈተኑኒ ወርእዩ ምግባርየ አርብኣ ዓመተ ተቈጣዕኵአ ለይእቲ ትውልድ ወእቤ ዘልፈ ይስሕት ልቦሙ እሙንቱሰ ኢያእመሩ ፍናውየ በከመ መሐልኩ በመዓትየ ከመ ኢይበውኡ ውስተ ዕረፍትየ። መዝ ፺፭፡ (፺፬)፡፯ ፲፩። ዕብ ፫፡፯-፲፩።
\m ፪ ፤ ውእቱ ያዜክር ፪ተ ዕረፍተ ፩ዱ እምኔሆሙ ምድረ ርስት ዘብሉይ እለ ቦእዋ እልክቱ ወአዕረፉ ውስቴታ ኀደጠ እምጻማሆሙ ወእምኃሣሮሙ ወዕረፍትሰ ዳግሚት ትእምርት ይእቲ ለመንግሥተ ሰማያት ወእለሂ ይረክብዋ የዐርፉ ለዓለመ ዓለም እምጻማሆሙ ወእምሕማሞሙ ዘዝ ዓለም። ዘፍ ፪፡፪። ዘዳግ ፴፩፡፯። ራእ ዮሐ ፲፬፡፲፫።
\m ፫ ፤ ወለምንትኑ ይነግሮሙ በእንተ ፩ዱ ተስፋ ዘውስተ ሰማይ እንዘ ያዜክር ካዕበ ዘውስተ ምድር ከመ በትርጓሜ ዝንቱ ይትዐወቅ ዘውስተ ሰማያት ወይትከሠት ነገሩ ሠናየ።
\m ፬ ፤ መፍትው ይደልወነ ንሕትት ይእቲ ፍኖተ እስመ እልክቱ ወፅኡ እምነ ግብጽ ወእምነ ባሕረ ኤርትራ ኀበ ገዳም ወፈነዉ ሰብአ ዓይን ይርእይዋ ለእንታክቲ ምድረ ርስት ዘሀለዎሙ ይባኡ ውስቴታ።
\m ፭ ፤ ወሐዊሮሙ ተመይጡ ወተመክሑ በይእቲ ሀገር ከመ ምልእት ይእቲ ኲሎ ሠናያተ ወባሕቱ ይቤሉ ምልእት ይእቲ ሰብአ ጽኑዐነ እለ ኢይትመውዑ ወንሕነሰ በቅድሜሆሙ ከመ አናብጥ። ዘኊ ፲፫፡፫ ፴፫።
\m ፮ ፤ ወእምደለዎሙ ለእሉ ግዙፋነ ክሣድ ወክቡዳነ አልባብ ይዘከሩ ሠናያተ ቀዳሚ ዘገብረ ሎሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ወእፎ አኀየሎሙ ማእከለ ሠራዊት ብዙኃን በግብጽ ወዐቀቦሙ እምኃሣሮሙ ወወሀቦሙ በርበረ እልክቱ ግብጻውያን።
\m ፯ ፤ ወበገዳምሂ ዓዲ አንቅዐ ኰኲሐ ወወሀቦሙ ማየ ዘበዕረፍት ወአዝነመ ሎሙ መና እምሰማይ ወዘተርፈ መንክራተ ዘአልቦ ኊልቊ ዘገብረ ሎሙ ዘንተ ኲሎ ኢተዘከሩ ወኢአምኑ በዘገብረ ዘንተ ዐበይተ ኃይላተ ምስሌሆሙ ዘለሊሁ ይክል ዳግመ ያብኦሙ ውስተ ምድረ ዕረፍት። ዘፀአ ፲፮፡፲፫። ፲፯፡፮። መዝ ፸፰፡ (፸፯)፡፲፬ ፳፬። ፩ ቆሮ ፲፡፫ ፭።
\m ፰ ፤ ኢኮነ እምኔክሙ ምንትኒ እምዝንቱ ግሙራ አላ አብዱ ወይቤሉ ንትመየጥ ውስተ ምድረ ግብጽ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* አውፀአነ እምህየ ከመ ይቅትለነ ለነ ወለደቂቅነ ወእንስትያነ። ዘኊል ፲፬፡፩ ፭። ፩ ቆሮ ፲፡፲።
\m ፱ ፤ ወተምዐ \bd እግዚአብሔር\bd* ላዕሌሆሙ ሶበ ክህዱ ከመዝ ፍጡነ ኀይላተ ዘገብረ ምስሌሆሙ ወመሐለ ከመ እልክቱ ትውልድ ኢይበውኡ ውስተ ዕረፍቱ ወከመዝ አጥፍኦሙ ለኲሎሙ በገዳም። ዘኊል ፲፬፡፳ ፵፭።
\m ፲ ፤ ወብፁዕሂ ዳዊት ያዜክረነ ዘንተ በምሳሌ ከመ ኢናስትት ዘንተ ዕረፍተ እንተ በሰማያት በተቃውሞ ሠናይት ወይቤ ዮም አመ ሰማዕክሙ ቃሎ ኢታጽንዑ ልበክሙ ከመ ኢይርከብክሙ ዘከመ ዘረከቦሙ ለእልክቱ ወኀጥኡ መካነ ዕረፍተ እንተ ቦእዋ ካልአን። መዝ ፺፭፡ (፺፬)፡፯ ፲፩። ፩ ቆሮ ፲፡፲፩።
\m ፲፩ ፤ ወባሕቱ ለመካነ ዕረፍት እንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘሀሎ ውስተ ሰማያት ኮነት አምሳለ ዕረፍት እንተ ዘውስተ ምድር ወበእንተ ዝንቱ ጸሐፈ ሐዋርያ ዘንተ ስምዐ ኮነ ወካዕበ አብጽሐ ስምዐ ወይቤ ዑቁ እንከ አኃዊነ ኢይትረከብ በላዕለ ፩ዱ እምነኢክሙ ልብ እኩይ ወንፉቅ እምሃይማኖት ዘያርኅቀክሙ እም\bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው። ዕብ ፫፡፲፪።
\m ፲፪ ፤ እስመ እምጽንዓተ ልብ ይከውን ተቃርኖተ ሃይማኖት ወበከመ ሥጋ ዘየአኪ ደዌሁ ኢይትዌከፍ ፈውሰ ከማሁ ነፍስሂ እንተ ኢትፈርሆ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ኢትጥዕሞ ግሙራ ለቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* በእንተ ጽንዓተ ልባ ይቤ ዘንተ ከመ ኢንኩን ዘከመ ይቤሉ ኢምእመናን።
\m ፲፫ ፤ እስመ ደቂቀ እስራኤል በእንተ ኢአሚኖቶሙ በቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ረከቦሙ ዝንቱ ኲሉ ሕማም ከመዝ እፎሙ ኢይረክበነ ፈድፋደ እምኔሆሙ እመ ኢአመነ በቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ገበርነ ትእዛዛቲሁ ወእፎ ንበውእ ውስተ ዕረፍት ዘበሰማያት።
\m ፲፬ ። ይቤ ወናሁ ወፃእነ እምነ ሕማም ወበእንተ ዝንቱ ገሥጹ ቢፀክሙ ኲሎ አሚረ እስመ ይብል ዮም ዘውእቱ ህንፁ ወአጽንዑ ቢጸክሙ ከመ ኢትኅጥኡ ዕረፍተ ዘበሰማያት።
\m ፲፭ ፤ ይቤ ኢይጽናዕ መኑሂ እምኔክሙ በስሕተተ ኃጢአት እንተ ትውልድ ክሂደ እስመ ነፍስ ሶበ ወድቀት ውስተ ኃጢአት ታሰትት ሃይማኖት ወእመሂ አስተተት ኮነት ኢአመኒተ በቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ዘይብል አልቦ ምንትኒ ግሙራ። ዕብ ፫፡፲፫።
\m ፲፮ ፤ ይቤ ኢይሬኢ \bd እግዚአብሔር\bd* ወኢየአምር አምላክ ያዕቆብ ወዓዲ ይቢ ወከናፍሪነነ ኀቤነ እሙንቱ ወመኑ ውእቱ እግዚእነ። መዝ ፲፪፡ (፲፩)፡፬። ፺፬፡ (፺፫)፡፯።
\m ፲፯ ፤ ወካዕበ ይቤ ይብል ዓብድ በልቡ አልቦ \bd እግዚአብሔር\bd* ኃሥሩ ወረኩሱ በምግባሪሆሙ አልቦ ዘይገብራ ለሠናይት አልቦ ወኢ፩ዱ።
\m ፲፰ ፤ ከመ መቃብር ክሡት ጎራዒቶሙ ወጸልሐው በልሳናቲሆሙ ኅምዘ አርዌ ምድር ታሕተ ከናፍሪሆሙ መሪር አፋሆሙ ወምሉእ መርገመ።
\m ፲፱ ፤በሊህ እገሪሆሙ ለክዒወ ደም ኃሣር ወቅጥቃጤ ውስተ ፍኖቶሙ ወኢየአምርዋ ለፍኖተ ሰላም ወአልቦ ፍርሃተ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅድመ አዕይንቲሆሙ። መዝ ፲፬፡ (፲፫)፡፩ ፬።
\m ፳ ፤ ርኢከኑ ከመ ኃጢአት ትሬስዮ ለሰብእ ጽኑዓ ልብ እንበለ ሃይማኖት ወዘእንበለ ፍርሃት ወዘእንበለ ሰላም እስከ ይብል አልቦ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፳፩ ፤ ንሕነሰ ንትዐቀብ እምዝንቱ ኲሉ ወእምዐሊወ ሕግ ወናጥሪ እንከ ሃይማኖተ ዓባየ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ወንሢም ፍርሃተ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅድመ አዕይንቲነ በኲሉ ጊዜ ወናርኅቅ እምኔነ ኲሎ እከየ ወስሕተተ ዘሰይጣን።
\m ፳፪ ፤ ወንትዐቀብ እምኲሉ ርኩስ ንሕነ እለ ረከብነ ክብረ መጠነዝ ዘይበዥሕ ፈድፋደ እምነ ቀደምት ከመ ኢንርከብ ኲነኔ ዐቢየ ወመሪረ ጥቀ።
\m ፳፫ ፤ ወካዕበ ወሰከ ሐዋርያ ዘነገረ ከመ ያፍርሃነ ይቤ \bd ክርስቶስ\bd*ሃ ተሳተፍነ ይብል ኮነ ፩ደ ምስሌሁ ሶበ ኮነ ሱቱፋነ ርስቱ ወሥጋሁ ወስባሓቲሁ።
\m ፳፬ ፤ ይቤ ለእመ አዝለፍነ ዓቂበ ዘቀዲሙ ሥርዓተነ እስመ ዘቀዳሚ ሥርዓት ውእቱ ሃይማኖት እንተ ባቲ ተመይጠ ለነ ዝኩ ሥርዓት ዘቀዳሚ ኮነ ሥጋሁ ለ\bd ክርስቶስ\bd* በካልእ አምሳል።
\m ፳፭ ፤ ወእምዝ ይቤ ሐዋርያ ዮም አመ ሰማዕክሙ ቃሎ ኢታጽንዑ ልበክሙ ዘከመ አመ መዓተ ይፈቅድ ንኩን ስንዕቃን ምስለ ኲሎሙ እለ ድልዋን ለሰሚዓ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወትረ በኲሉ ዕለት ወብሂሎቱ ዮም ኢኮነ ፩ደ ዕለተ አላ ኲሎ አሚረ እስከ ለዝላፉ ከመ ኢይረድ ላዕሌነ መዓት።
\m ፳፮ ፤ ወኢንግበር ከመ እልክቱ እለ ኀለቁ በገዳም በእንተ ጽንዓተ አልባቢሆሙ ወበእንተ ዝንቱ ወሰከ ፈድፋደ ዲበ ነገር ወይቤ እለ መኑ እሙንቱ እለ ወፅኡ እምግብጽ በእደ ሙሴ። መዝ ፸፯፡ (፸፮)፡፳።
\m ፳፯ ፤  ንሕነሰ ነአምር ከመ እሙንቱሂ አእመሩ ከመ ውእቱ መሰለ ላዕሌሆሙ ዘንተ ምሳሌ እንዘ ይሴአሎሙ ወይቤሎሙ ለመኑ ተቆጥዖሙ ፬ ዓመተ አኮኑ ለእልክቱ እለ አበሱ ወወድቀ አብድንቲሆሙ ውስተ ገዳም ወላዕለ መኑ መሐለ ኢይበውኡ ውስተ ዕረፍቱ ዘእንበለ ለዐላውያን እለ ስምዑ ወኢክህሉ በዊአ እስመ ኢአምኑ።
\m ፳፰ ፤ ነጽር እስመ ዐፅንዖ ልብ ይወልድ ኃጢአተ ኃጢአትሂ ትወልድ ዕልወተ ከመ ኢይስምዑ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዕልወትሂ ይወልድ ክሂደ ወክሂድሂ ያነሥእ መዓተ እግዚአብሔ ላዕለ ሰብእ ወይደመሥ ዝክሮሙ እምውስተ ዓለም ለግሙራ።
\s2 ምዕራፍ ፷፭
\m ፩ ፤ ወካዕበ ጸሐፈ ዘንተ ስምዐ መፍርኅ ወአብአ ነገረ ትምህርት ከመ ያንቅሕ ሰማያዕነ ከመ ኢይደቁ ውስተ ዝንቱ ምግባር ከመዝ ይቤ ንፍራኅ እንከ ወኢንኅድር ትእዛዞ ከመ ንባእ ውስተ ዕረፍቱ።
\m ፪ ፤ ወኢይምሰሎ ለ፩ዱሂ እምኔክሙ ዘየኀድጕኦ እስመ ስሙዓን ንሕነ ከማሆሙ ለእልክቱ።
\m ፫ ፤ ወባሕቱ ለእልክቱሰ ኢበቊዖሙ ቃል ዘሰምዑ እስመ ኢኮኑ ቱሱሐነ በሃይማኖት ምስለ እለ ሰምዑ ወዘሰ ይብል ከመዝ ውእቱ እልክቱሰ ሰምዑ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወባሕቱ ኢኮነ ሎሙ ረባሐ በእንተ ዘኢኮኑ ቱሱሐነ በሃይማኖት።
\m ፬ ፤ ወአንትሙሂ ዓዲ ኢትጽሐቁ ት ስምዑ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ይኩንክሙ ረባሐ እንበለ ቱሳሔ ልብ በሃይማኖት ወዳእሙ ንዕቀብ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* በሃይማኖት ርትዕት ወበተስፋ ጽኑዕ ከመ ንጻእ እመዐተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወንርከብ ሣህሎ ዘለዓለም።
\m ፭ ፤ ወካዕበ ወሰከ ዲበ ዝንቱ ነገር ወይቤ ንበውእ እንከሰ ውስተ ዕረፍቱ እለ አመነ እስመ ኲሉ ዘየአምን የአምር ከመ ኲሉ ዘይትናገር በእንተ መንግሥተ ሰማያት።
\m ፮ ፤ ወባሕቱ እምኀበ ዘይትዐወቅ ግብር ናሁ አጠየቅነ ዘይመጽእ እምድኅረዝ ወይቤ በከመ ተብህለ ኢያእመሩ ፍናውየ በከመ መሐልኩ በመዐትየ ክመ ኢይበውኡ ውስተ ዕረፍትየ።
\m ፯ ፤ ወባሕቱ በእንተ ምግባሩ ዘእምፍጥረተ ዓለም ዘኮነ ይቤ ከመዝ በእንተ ሰንበት ወአዕረፈ \bd እግዚአብሔር\bd* በዕለተ ሰንበት እምኲሉ ግብሩ ወካዕበ ይቤ ኢይበውኡ ውስተ ዕረፍትየ። ዘፍ ፪፡፪። መዝ ፺፫፡ (፺፬)፡፲፩።
\m ፰ ፤ ርኢከኑ ዘከመ ይሬሲ ትምህርቶ ክሡተ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ያዜክር ዕረፍተ ዘበሰማያት እስመ በዕለተ ሰንበት አመ ተናገረ ዳዊት ምስሌሆሙ ሀለዉ ውስተ ምድረ ርስት በዕረፍት እንተ ኢቦእዋ እለ ኢኮኑ ቱሱሐነ በሃይማኖት ወእምዝ ይቤ ወቦ እለ ተኀድጉ ኢይባኡ ውስተ ዕረፍቱ ወቀደምትኒ ሰሚዖሙ ኢቦእዋ እስመ ክህዱ።
\m ፱ ፤ ወእንበይነ መኑ ይብል ካዕበ ዮም በዳዊት እምድኅረ ጒንዱይ መዋዕል ወይብል ዮም አመ ሰማዕክሙ ቃሎ ኢታጽንኡ ልበክሙ እስመ ሰንበት ዕረፍት ውእቱ ሶበሰ ተናገረ በእንተ ዕረፍቶሙ ውስተ ምድረ ርስት እምኢያሰፈወ ዳግመ ከመዝ በዳዊት።
\m ፲ ፤ ወበእንተዝ ዳግመ ነገረ እምድኅሬሁ ወይቤ ሶበሰ አዕረፎሙ ኢያሱ እምኢተናገረ ዳዊት በእንተ ካል
\m እ ዕለት እምድኅረ እማንቱ መዋዕል ዘንተ ይቤ ሐዋርያ በዐቢይ ልቡና እንዘ ያዐውድ ምሳሌ ነገር ከመ ኡክሥት ሎሙ ጥዩቀ።
\m ፲፩ ፤ ወእምዝ ከሠተ ዘንተ ነገረ ርቱዐ ወይቤ ቦኑ ተርፈ ሰንበት ለሕዝበ \bd እግዚአብሔር\bd* ሠናየ ያጤይቅ ዝንቱ ነገር ወኢይቤ መካነ ዕረፍት አላ ይቤ ሰንበት።
\m ፲፪ ፤ እስመ ሰንበት ዕረፍቶሙ ይእቲ እምኲሉ ግብሮሙ ወያብዕሉ ባቲ በዕረፍት ወዘንተ ተናገረ በእንተ መንግሥተ ሰማያት ዘከመ ሰንበቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd*።
\m ፲፫ ፤ ወይኤዝዝ ከመ ይትገሐሡ እምኲሉ ምግባር ወእምኲሉ ኃጢአት ዘእንበለ እልክቱ እለ ይትቀነዩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ባሕቲቶሙ ሎቱ ለባሕቲቱ ዝንቱ ዘይፌጽምዎ ካህናት ወይኩን ኲሉ እንበለ ኃጥዒአት እንዘ ይገብር ኲሎ ዘቦ ረባሕ ለነፍስ ከመዝ ዘከመ እንታክቲ ሰንበት እንተ ትትሜሰል በመንግሥተ ሰማያት። ዘኊ ፳፰፡፱። ማቴ ፲፪፡፭።
\m ፲፬ ፤ ወእምዝ ወሰከ ዲበ ነገር ወይቤ እስመ ዘቦአሰ ውስተ ዕረፍት ከመ ውእቱ አዕረፈ እምኲሉ ግብሩ በከመ ዘዚአሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወዓዲ አምጽአ ነገረ ትምህርት ዘእማእከል ወይቤ ናስተፋጥን እንከ ከመ ንባእ ውስተ ዕረፍቱ።
\m ፲፭ ፤ ወለእመ ትብል ምንትኑ ውእቱ አፍጥኖ ኦ ጳውሎስ ብፁዕ ይብለከ እመሂ አበስከ ኲሎ ዕለተ ኢትጥእከይ ተመይጦ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፲፮ ፤ እስመ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ይጸርሕ ለነ ኲሎ ዕለተ ወይብል ዮም አመ ሰማዕክሙ ቃሎ ኢታጽንዑ ልበክሙ ኢትጥእከዩ ወኢትኩኑ እንበለ ተስፋ በእንተ መድኃኒትነ ሶበ ንኤብስ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ኲሎ ዕለተ ንትነሣእ እንከ እንዘ ለንስሓ እንዘ ሕያዋን ንሕነ በውስተዝ ዓለም።
\m ፲፯ ፤ ወዝንቱ ነገር ዘይብል ዮም አመ ሰማዕክሙ ቃሎ ኢታንጽዑ ልበክሙ ነገረ ተግሣጽ ወምዕዳን ውእቱ ወወሰከ ዲበ ነገር ወይቤ አልቦ ዘይወድቅ ውስተ ስሒተ ዚአሆሙ በክህደት።
\m ፲፰ ፤ ወእለሂ ይሰምዑ ዘንተ ኢየኀልዩ እስመ ዘወድቁ እምእልክቱ አኮ ዘረከቦሙ ኲነኔ በዝየ ባሕቲቱ ዘውእቱ ድቀተ አዕፅምቲሆሙ በገዳም አላ እምድኅረ ኀጥእናሆሙ ዕረፍተ ኮነ ርስቶሙ ውስተ ገሃነም። ፩ ቆሮ ፲፡፭።
\m ፲፱ ፤ ወበእንተ ዝንቱ ይቤ እስመ ሕያው ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወጽኑዕ ወይበልሕ እመላፂ ዘ፪ኤ አፉሁ ወይፈልጥ ነፍሰ እምሥጋ ወይሌሊ ሥርወ እመሌሊት ወየሐትት ሕሊና ወፍትወተ ወምክረ ልብ ወአልቦ ዘይትኀባዕ እምኔሁ እምኲሎሙ ፍጡራን አላ ክሡት ኲሉ ወሥጡሕ ቅድመ አዕይንቲሁ። ዕብ ፬፡፲፪-፲፬። ራእ ዮሐ ፩፡፲፮።
\m ፳ ፤ ወካዕበ ይቤ እስመ ለዘከመዝ ይበጽሕ ቃል ኀቤሁ ከመ ያውሥእ እሎንተ ኲሎ ግብራተ። 
\m ፳፩ ፤ ወከመ ኢይስሐት መኑሂ ወኢይቅበጽ አኀዘ ወይቤ ናዝዙ ቢጸክሙ ኲሎ አሚረ ወከመዝ ይደልወነ ንናዝዝ ኲሎ አሚረ ድኩማነ አልባብ ከመ ይጽንዑ በከመ ጸሕፈ ውስተ መልእክቱ ለሰብአ ቆሮንቶስ እንዘ ይብ ናዝዙ ድኩማነ አልባብ ወተወክፉ ሕሙማነ ተዐገሡ ምስለ ኲሉ። ፩ ተሰሎ ፭፡፲፬።
\m ፳፪ ፤ ወዘኢይገብር ከመዝ ምስለ ድኩማን ወኢይዔገሥ ኲሎ በኢያእምሮ አግዘፈ ክሣዶ ፈድፋደ ወበእንተ ዝንቱ ይቤ ለእልክቱሂ ናዝዙ ቢጸክሙ። 
\m ፳፫ ፤ ከመ ኢይስሐት መኑሂ በስሕተተ ኃጢአት ዘውእቱ ቀቢጸ ተስፋ ዘበአማን እስመ ቀቢጸ ተስፋ እምስሕተተ ሰይጣን ውእቱ ወይሬስዮ ለሰብእ ከመ ይበል አልቦ ትንሣኤ ለግሙራ ወኢመንግሥተ ሰማያት ወኢኲነኔ ለግሙራ ማቴ ፳፪፡፳፫ ፴፫።
\m ፳፬ ፤ ወበእንተዝ ይገብር ኲሎ እኩየ ወይከውን እንበለ ትካዘ ልብ ወይብል እስመ ናሁ ፈጸምኩ ኃጢአተ ወአልብየ ተስፋ ከመ እትመየጥ ወእርብሓ ዳግመለነፍስየ እንከሰ እፌጽም ተረፈ ሕይወትየ በፍትወተ ልብየ ወይሔሊ ከመዝ በስሕተት እኩይ።
\m ፳፭ ፤ ወአኀዘ ይናዝዞሙ በነገር ዘይቤ ድኅሬሁ ንሕነሰ ኮነ ሱቱፋኒሁ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ወካዕበ ይቤ እስመ ዘአፍቀረነ ከመዝ እስከ ረሰየነ ይትከሀለኒ እንቃዕ እሊአሁ ወዘዚአሁ ሥጋ ኢይትገኀሥ እምኔነ ከመ ኢንጥሐጎል ወባሕቱ ይጽሕቅ በእንቲኣነ ከመ ሥጋሁ። 
\m ፳፮ ፤ ወካዕበ አፍርሀነ በነገር ዘምሉእ ፍርሀተ ወትካዝ እንዘ ይብል ንፍራህ እንከ ወኢንኀደግ ትእዛዞ ከመ ንባእ ውስተ ዕረፍቱ ወኢይምሰሎ ለ፩ዲ እምኔክሙ ዘየኀጥእ ዝክተ አላ ናፍጥን ከመ ንባእ ውስተ እንታክቲ ዕረፍት።
\m ፳፯ ፤ ርኢከኑ ይእዜ እስመ ነገሩ በእንተ ዕረፍት ዘፍልስጥኤም ዳእሙ ነገሩሳ በእንተ ዕረፍት ዘበአማን እንተ በሰማያት መካን እንተ አልባቲ ጻማ ወሐዘነ ልብ ወኢትካዝ ወኢሕማም ወኢፃዕር ወኢፍርሃት ወኢሁከተ ነፍስ አላ ፍርሃተ \bd እግዚአብሔር\bd* ባሕቲቱ ዘይመልእ ለነፍስ ምዕርዕርና።
\m ፳፰ ፤ መካን ኀበ አልቦቱ ሕማም ወኀዘን ወኢሐፍ ኢንዴት ወኢቅንዓት ኢጽልዕ ወኢቂም ወኢደዌ ወኢሞት አላ ሰላም እምኲሉ ፍናው ፍሥሓ ወኃሤት በአንፈርዕጾ ወኀይል እንበለ ሙስና ወተሐድሶ ነፍስነ ወሥጋነ ወመንፈስነ ወሕይወት ዘለዓለም ውስተ ሠናይት እንተ አልባቲ ማኅለቅት። ፩ ጴጥ ፩፡፰ ፲። ራእ ዮሐ ፳፩፡፪ ፮።
\m ፳፱ ፤ እመሰ ትፈትዉ እሜስል ለክሙ እምሳሊሃ እንዘ ኢይትከሀለኒ እንግር አምሳሊሃ ዘከመ ይደሉ አላ እነብብ ዘከመ ይትከሀለኒ አንቃዕ ድዉ ጸዳለ መላእክት ወሊቃነ መላእክት ወኀይላት እለ አልቦሙ ኁልቊ ወእለ ይቀውሙ ዐውደ መንበሩ ለንጉሥ ወብርሃነ ኲሉ ብርሃናት እለ ያብዕሉ ምስለ ንጉሠ ስብሐት ወአልቦ ዘይክል መኑሂ በነገር ይትናገር አምሳለ ዘከመ ድልወቱ ወባሕቱ ንፈቅድ ኃደረ ውስቴቱ ወአሜሃ ነአምሮ። መዝ ፰፡፩። ዕንባ ፫፡፫ እና ፬። ሕዝ ፲፡፬። ፩ ቆሮ ፲፫፡፱ ፲፫።
\m ፴፩ ፤ ወካዕበ ንኀሥሥ ካልአ አምሳለ ከመ እንተ ብእሲ ዘነግሠ ላዕለ ኲሉ ዓለም ወአልቦ ዘይትቃረኖ መኑሂ ወኢየኀጥእ ምንተኒ ዘፈቀደ ወኲሉ ሰብእ ይትኤዘዙ ሎቱ ወያከብርዎ ወቦቱ ብዙኃን ወዓልት እለ ይቀውሙ ዓውዶ ወይነብር በብዙኅ ዕረፍት ወቅድሜሁ ክዕው ወርቅ ቡዙኅ ከመ ኆጸ ባሕር ወውእቱ ይክል ኲሎ ወጥዑይ ኲሉ ሥጋሁ ይትከሃለክሙኑ ታእምሩ መጠኑ ዕረፍቱ።
\m ፴፪ ፤ ከመዝ ውእቱ ዘይከውን ድልወ ለብፅዓን እንተ ትመጽእ እንዘ ኢይትክሀለነ ንፈክር አምሳለ እንታክቲ ወካዕበ ይደሉ ንኅሥሥ ካልአ አምሳለ ከመ እንተ ሕፃን ነዳይ ወኅሡር በውስተ ከርሥ ወሶበ ተወልደ በጊዜሃ ነግሠ ላዕለ ኲሉ ምድር ከማሁ ዘኮነ ድልወ ለምንግሥተ ሰማያት ወዝኒ ዓዲ ኢኮነ አምሳሊሃ ለእንታክቲ አርአያ። ሮሜ ፰፡፲፰።
\m ፴፫ ፤ ሶቤሃ ትሬኢ እንዘ ይነብር ውስተ ጽርሑ ዲበ መንበረ ወርቅ ወአልባሲሁሂ ያጸድል በሥጋዊ አዕናቊ ወዓውዶ ይቀውሙ ብዙኃን ወዐልት እንዘ ይጸውሩ ንዋየ ወርቅ ወብሩር በበመዓርጊሆሙ አኮኑ ትዴመም ወታነክር ወትትፌሣሕ በርእይ።
\m ፴፬ ፤ እፎ ኢትትፌሣሕ ሶበ ትሬኢ ሠራዊተ ሰማያውያነ ወመንፈሳውያነ እንዘ ይበርሁ በዘኢይትነገር ብርሃን ዓውደ መንበረ ንግሥ ዘይነብር ዲቤሁ ንጉሠ ነገሥት ወይበርህ በብርሃን ዘኢይቀርቦ መኑሂ ወኢይትከሃል ነጽሮቱ ወኲሎሙ ቅዱሳን ይነብሩ ዓውዶ በዲበ መናብርተ ብርሃን ይበርሁ ፈድፋደ።
\m ፴፭ ፤ ወባሕቱ እስከ ማእዜኑ አፈጥን ነጊረ በዘ ኢይትረከብ ዘዓይን ኢርእየ ወእዝን ኢሰምዐ ወውስተ ልበ ሰብእ ዘኢተሐለየ በከመ ጽሑፍ ዘአስተዳለወ \bd እግዚአብሔር\bd* ለእለ ያፈቅሩ ስሞ ቅዱሰ ወብፁዓን እሙንቱ እለ ኮኑ ድልዋነ ለረኪቦቱ በሥነ ምፍባሮሙ። ፩ ቆሮ ፪፡፱።
\m ፴፮ ፤ በከመ ይረክቦሙ ወይሌ ለእለ ኢኮኑ ድልዋነ ለረኪቦቱ በእንተ እከየ ምግባሮሙ እስመ ዝንቱ ግብር ኲነኔ ዐቢይ ውእቱ ፈድፋደ እምኲነኔ ዘይረክቦሙ ንትዐቀብ እንከ ጥቀከመ ኢንሕምም በዝንቱ ኀዘን መሪር ዘይረኮቦሙ ለእለ ይወድቄ እምእንታክቲ ብፅዓን። ማቴ ፲፡፳፰። ፳፭፡፵፮።
\m ፴፯ ፤ ወፈድፋደሰ ንኩን ድልዋነ ለፍሥሓ ዘኢይትነገር በዘይረክብዎ ቅዱሳን ሶበ ንተሉ አሠሮሙ ኲሎ ጊዜ ወከመዝ ይኩን አምሳለ ርስትነ ምስለ ርስቶሙ ውስተ እንታክቲ ዕረፍት ዘለዓለም። ቆላ ፩፡፲፪።
\m ፴፰ ፤ ከመዝ ይኲነነ ድልወተ በጸጋሁ ወበምሕረቱ \bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወበአፍቆሮቱ ሰብአ ዘሎቱ ስብሐት ምስለ ኄር አቡሁ ወመንፈስ ቅዱስ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን።
\s2 ምዕራፍ ፷፮
\s3 ክፍል ፫
\m ፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ዮሐሥ አፈወርቅ ውስተ ድርሳኑ በእንተ ልደት ስቡሕ።
\m ፪ ፤ ዮም ተወልደ ቀዳማዊ ወኮነ በዘዚአሁ ውእቱ አምላክ ቀዳማዊ ወኢተወለጠ እመለኮቱ በከዊኖቱ ሰብአ።
\m ፫ ፤ ወአኮ ጥንተ መለኮቱ እምለፌ ልደቱ እምሰብእ አላ ውእቱ ጥበብ ዘሀሎ እምቀዲሙ ምስለ አብ ወምስለ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ዘኢየሐምም ተሠገወ በሥጋ ሐማሚ እንዘ ኢይትዌለጥ እምህላዌ መለኮቱ። ዮሐ ፩፡፩-፲፬። ፩ ቆሮ ፪፡፮-፲፪።
\s3 ክፍል ፬ 
\m ፬ ፤ ወካዕበ ይቤ ዘይነብር ዲበ መንበር ልዑል ተወድየ ውስተ ጎል ወወልድ ዋሕድ ዘኢይትገሠሥ ዘሀሎ እንበለ ሥጋ ተገሠ ይእዜ በለቢሰ ሥጋ ዘይመትር ማእሰረ ኃጢአት ተጠብለለ በአጽርቅት። ሉቃ ፪፡፮-፲፱።
\s3 ክፍል ፭
\m ፭ ፤ ወካዕበ ይቤ መኑ ርእየ ወመኑ ሰምዐ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኢይትገመር ተገምረ በከርሠ ብእሲት ዘኢይጸውርዎ ሰማያት ኢያጽአቆ ከርሣ ለድንግል አላ ተወልደ እምኔሃ እንዘ ኢይትዌለጥ መለኮቱ ወኢኮነ ዕሩቀ እመለኮቱ።
\s3 ክፍል ፮
\m ፮ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ አብ ቅዱስ ዮሐንስ አፈወርቅ ውስተ ትርጓሜ ወንጌል ዘማቴዎስ በእንተ ዘይቤሎ መልአክ ለዮሴፍ ኢትፍራሕ ኦዮሴፍ ከመ ትንሥአ \bd ለማርያም\bd* ፍኅርትከ እስመ ዘይትወለድ እምኔሃ እመንፈን ቅዱስ ውእቱ እስመ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ውእቱ ዘፈጠረ ሥጋ ውስተ ከርሠ ድንግል ሥጋሁ ለቃል ውእቱ እምግባረ ሥምረቱ ለመንፈስ ቅዱስ። ማቴ ፩፡፳-፳፭።
\s3 ክፍል ፯
\m ፯ ፤ ወካዕበ ይቤ ውስተ ትርጓሜ ወንጌል ዘማቴዎስ በእንተ ዘይቤ እግዚእ ለአርዳኢሁ አንሰ ኢይሰቲ እምዓጹረ ዝንቱ ወይን እስከ አመ አስትዮ ሐዲሰ ምስሌክሙ አንትሙ ሰማዕትየ እለ ትሬእዩኒ አመ እትነሣእ በግብር ሐዲስ። ማቴ ፳፮፡፳፰።
\m ፰ ፤ ምንትኑ ዝ ነገር ሐዲስ ውእቱ ግብር መንክር ሀለውክሙ ትርአዩ ከመ ብየ ሥጋ ምውት ወዳእሙ ኢመዋቲ ውእቱ ወኢይትዌለጥ ወአልቦቱ መፍቅድ ኀበ መብልዕ ሥጋዊ ወሶበሂ በልዓ ወሰትየ ምስለ አርዳእ እምድኅረ ትንሣኤ አኮ ፈቂዶ ለመብልዕ አላ በልዓ ወሰትየ ከመ ይእመኑ ከመ ውእቱ ተንሥአ እምውታን። ሉቃ ፳፬፡፵፩-፵፫።
\s3 ክፍል ፰
\m ፱ ፤ ወካዕበ ይቤ በውስተ ድርሳኑ ዘ፯ወ፯ቱ ዘደረሰ ውስተ ትርጓሜ ወንጌል ዮሐንስ መንክር ግብር ውእቱ እስመ ቃል ሥጋ ዘኮነ ዘእንበለ ውላጤ ከሠተ ትእምርተ ቅንዋት።
\m ፲ ፤ ወረሰዮ ይትገሠሥ በእደ መዋትያን ወኢገረመ እስመ ጊዜሁ ለአስተርእዮተ ሥጋ ዘሰረቀ ወኮነ ቀጢነ በዝ ግብር ለሊሁ ቦኣ እንዘ ዕፅው ኀዋኍ ወአጠየቀ ግብሮ ከመ ውእቱ ርኅቀ እምነ ግዘፍ ወባሕቱ ገብረ ዘንተ ኲሎ ከመ ይትአመኑ በትንሣኤሁ ወያእምሩ ከመ ለሊሁ ተሰቅለ ወኣኮ ካልእ ዘተንሥአ። ዮሐ ፳፡፲፱-፳፰።
\m ፲፩ ፤ ወበእንተ ዝንቱ ተንሥአ ወአትረፈ ትእምርተ ቅንዋት ውስተ ሥጋሁ ወዓዲ በልዑ ምስለ አርዳኢሁ ዘከመ ይገብሩ አርዳእ ኲሎ አሚረ እምቅድመ ትንሣኤሁ ወበእንተ ዝንቱ አግሀዱ ትንሣኤሁ ውስተ ኲሉ አጽናፈ ምድር እንዘ ይብሉ ዝውእቱ ዘርኢናሁ ወበላዕነ ወሰተይነ ምስሌሁ እምድኅረ ትንሣኤሁ እሙታን። ሉቃ ፳፬፡፴፮-፵፫።
\m ፲፪ ፤ ወከመዝ ርኢናሁ እምቅድመ ስቅለት እንዘ የሐውር ዲበ ማየ ባሕር ወአኮ ዘንብል እስመ ዝንቱ ሥጋ እምካልእ ህላዌ አላ እምህላዌ ዚኣነ ውእቱ ወከመዝ ርኢነ ዘንተ ሥጋ እምድኅረ ትንሣኤ ወቦቱ ትእምርታት ዘአቅደምነ ዘክሮቶሙ። ሉቃ ፳፬፡፴፮-፵፩። ማቴ ፲፬፡፳፭-፴፬።
\m ፲፫ ፤ ወኢይትዌለጥ እንከ አላ ይሄሉ ዘልፈ እንበለ ውላጤ ወገብረ ዘንተ ኲሎ በእንተ አርዳኢሁ።
\s3 ክፍል ፱
\m ፲፬ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱመምህር ትሩፍ ዮሐንስ አፈወርቅ ውስተ ድርሳኑ በእንተ ልደት ከመ ገባሪ ጠቢብ ሶበ ይረክብ ግብሮ ዘይትጌበር ይገብር እምኔሁ ንዋየ ሠናየ ከመዝ እግዚእነ ሶበ ረከበ ሥጋሃ ቅዱስ ለዛቲ ድንግል ወነፍሳ ቅድስተ ፈጠረ ሎቱ መቅደሰ ዘቦቱ ነፍስ። ሉቃ ፩፡፳፮-፴፱።
\m ፲፭ ፤ ዘከመ ፈቀደ ፈጠረ ሰብአ እምድንግል ወለብሰ ወተወሐደ ምስሌሁ ወወፅአ ዮም ወኢያስተተ ህጸጸ ህላዌነ ወኢረሰየ ሎቱ ሐጸተ ሶበ ለብሰ አባሎ ወዳእሙ ፍጡር ረብሐ ስብሐተ ዓቢየ ሶበ ኮነ ልብሶ ለፈጣሪ። ሉቃ ፪፡፲-፲፬። ዮሐ ፩፡፲፬።
\m ፲፮ ፤ ወበከመ ቀዳሚ ኢደለወ ዐቅሞ ብእሲ እምቅድመ ይትመጦ በእዴሁ ጽቡረ ከማሁ ንዋይሂ ዘማሰነ ኢይደሉ ይትፈጠር ዳግመ ወዳእሙ ይኩን ልብሰ ለፈጣሪሁ። 
\m ፲፯ ፤ ምንተ እብል ወምንተ እነብብ አንሰ አነክር ወእዴመም እስመ ብሉየ መዋዕል ኮነ ሕፃነ ንኡስ ዘይነብር ዲበ መንበር ልዑል ዘይትሌዓል እምሰማየ ሰማያት ተወድየ ውስተ ጎል ፩ዱ ባሕቲቱ ዘኢይትገሠሥ ዘእንበለ ሥጋ ተገሠ በእደ ምድራውያን ለዘይመትር ማእሰረ ኅጢአት ጠብለልዎ በአጽርቅት እስመ ዘንተ ፈቀደ። ሉቃ ፪፡፲-፲፫። ዕብ ፩፡፰። ፯፡፳፯። ማቴ ፱፡፩-፯።
\m ፲፰ ፤ ውእቱሰ ፈቀደ ያፍልሶ ለዘማሰነ ክብሩ ኀበ ክብር ወለዘጠፍአ ስብሓቲሁ ያልብሶ ስብሐተ ወለቃለ ትእይርት ይክሥቶ በጌራ ትሩፋት። ዘፍ ፫፡፩ ፳፬። መዝ ፵ ፡(፴፱)፡፯። ዕብ ፲፡፯። ዮሐ ፩፡፩-፲፬።
\m ፲፱ ፤ ወበእንተ ዝንቱ ቦአ ውስተ ሥጋየ ከመ እትወክፍ አነ ቃሉ ነሥአ ሥጋየ ሎቱ ወወሀበኒ መንፈሶ ወወሀብኩ ወነሣእኩ ወዘገብኩ ሊተ ረባሐ ሕይወት ለሊሁ ነሥአ ሥጋየ ሎቱ ከመ ያንጽሖ ወወሀበኒ መንፈሶ ዘያድኀነኒ። ዕብ ፪፡፲፬ ፲፰። ዮሐ ፩፡፲፩-፲፰።
\m ፳ ፤ ወባሕቱ ምንተ እብል ወምንተ እነብብ ናሁ ድንግል ትፀንስ ወኢይበሉ እፎ ትወልድ ከመ ይትነከር ልደቱ እፎ ኮነ ኀበ አይሁድሰ ተፈጸመ ዘተነግረ ኀቤሆሙ ወንሕነሂ አመነ ቦቱ በዝክረ ስሙ። ኢሳ ፯፡፲፬። ማቴ ፩፡፲፰-፳፭።
\m ፳፩ ፤ ኀበ አይሁድ ትብህለ ለመ ድንግል ትፀንስ ወበኀቤነሰ ኮነ እሙነ እስመ መጽሐፍሰ ለምኩራብ ወተዐውቆ ለቤተ ክርስቲያን እንታክቲ ነሥአት ሰይፈ ወዛቲ አጥረየት ባሕርየ ምኩራብ አነመት ፀምረ ወቤተ ክርስቲያን ተዐጽፈቶ ምኩራብ ወለደቶ ወቤተ ክርስቲያን ተወክፈቶ ምኩራብ ሐፀነቶ ወአልሐቀቶ ወቤተ ክርስቲያን ተእኅዘት ቦቱ ወረብሐቶ።
\m ፳፪ ፤ ውስተ እንታክቲ ተተክለ ሐረገ ወይን ወበኀቤነሰ ኮነ አስካለ ጽድቅ እንታክቲ አጸረት አስካለ ውስተ ምክያድ ወአሕዛብ ስትዩ ስቴ ምሥጢር።
\m ፳፫ ፤ እንታክቲ ዘርዐት ኀጠተ ሥርናይ ወአሕዛብ ዐጸድዎ በማዕጸደ ሃይማኖት አሕዛብ አስተጋብኡ ጽጌረዳ በኂሩቱ ወሦኩሰ ተርፈ ኀበ አይሁድ ሕጸተ ሃይማኖት። መኃ ፪፡፩ ፫። ዮሐ ፬፡፴፮ ፴፰። ዕብ ፮፡፰።
\m ፳፬ ፤ ሠረረ ዖፍ ንኡስ አብዳን እንዘ ይነብሩ ኀበ ጽላሎተ አይሁድ ይተረጒሙ ክርስታሰ ጽሕፈት ወአሕዛብ ይቀስሙ ፍሬሁ ለጽሕፈት። ኢሳ ፳፱፡፲፩ ፲፬። ግብ ሐዋ ፲፫፡፵፭ ፵፰።
\m ፳፭ ፤ ናሁ ድንግል ትፀንስ ንግረኒ እስኩ አይሁዳዊ ወዜንወኒ መኑ ዝ ዘወለደቶ ድንግል ወአጠይቀኒ ዘከመ አጠየቆ ለሄሮድስ አንተሰ ኢታጠይቀኒዮ ሊተ አላ ነገርኮ ለዝኩ ከመ ይቅትሎ ወለምንትኑ ኢትነግረኒ ሊተ ከመ አስግድ ሎቱ መኑ ዝ ዘወለደቶ ድንግል ውእቱሰ እግዚአ ኲሉ ፍጥረት። ኢሳ ፯፡፲፬። ማቴ ፪፡፩ ፲፬።
\m ፳፮ ፤ ወለእመ አርመምከ አንተ እስመ ኲሉ ፍጥረት ይጸርሑ ወኢያረምሙ ተወልደ ወልድ ዘከመ ፈቀደ ለሊሁ ይትወለድ እስመ ውእቱ እግዚአ ኲሉ ፍጥረት መጽአ መንክረ ልደት ወአወቀ ከመ ለሊሁ ኮነ ሰብአ። ሉቃ ፪፡፰ ፳። ዮሐ ፲፮፡፳፰።
\m ፳፯ ፤ ኢተወልደ ከመ ሰብእ እምዘርዐ ብእሲ አላ እንዘ አምላክ ኮነ ሰብአ ወሞኦ ለፀራዊ በህላዌ ዚአነ ዘይትሌዐል ኲሉ ፍጥረት ይጻእ በልደት ንጽሕት ወቅድስት። ቆላ ፪፡፲፬።
\m ፳፰ ፤ ወቀዳሚኒ ለሐኮ ለአዳም እምነ ምድር ድንግል ወካዕበ እምነ አዳም እንበለ ብእሲት ፈጠረ ብእሲተ ወበከመ አዳም እንበለ ብእሲት አውጽአ ብእሲተ ከማሁ ዮም ወለደት ድንግል ሰብአ እንበለ ብእሲ። ዘፍ ፪፡፯ ፳፬። ገላ ፬፡፬።
\m ፳፱ ፤ ይቤ ነቢይ በእንቲአሁ እንዘ ውእቱ ሰብእ መኑ ይክል ያእምሮ ወሀሎ ላዕለ ት ዝምደ አንስት ዕዳ ለት ዝምደ ዕደው እስመ እምአዳም ወፅአት ብእሲት እንበለ ብእሲት ወበእንተ ዝንቱ ወለደት ድንግል ብእሴ እንበለ ዘርዐ ብእሲ ከመ ትፍድዮ ለብእሲ ዕዳሃ ለሔዋን ከመ ኢይትመካሕ አዳም በእንተ ዘአውፅአ ብእሲተ ዘእንበለ ብእሲት ወለደት ድንግል ብእሲ ዘእንበለ ብእሲ ከመ በሱታፌ መንክር ይትዐወቅ ዝንቱ አሐዱ ክብር እንተ ፍጥረት። ፩ ቆሮ ፲፩፡፰።
\m ፴ ፤ ወበከመ አውፅእ ዐፅመ ገቦ እምገቦሁ ለአዳም ወኢሐጾ ለአዳም ከማሁ ዓዲ ነሥአ እምድንግል ሥጋ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ወኢተወለጠ ድንግልናሃ ኮነ አዳም ፍጹመ እምድኅረ ፀአተ ዐፅመ ገቦ ሙስና እምድኅረ ፀአተ ሕፃን እምኔሃ። ሕዝ ፵፬፡፩ ፫። መኃ ፬፡፲፪።
\m ፴፩ ፤ ወበእንተ ዝንቱ ኢፈጠረ ሎቱ መቅደሰ እምካልእ መካን ከመ ይልበሶ ከመ ኢይትሐዘብዎ እስመ ውእቱ አስተኀቀረ ት ዝምደ አዳም አስሐቶ ሰይጣን ለሰብእ ወኮነ ሎቱ ንዋየ ወበእንተ ዝንቱ ንዋይ ዘይጥሄዘብዎ ከመ ውእቱ ሎቱ ነሥአ እግዚእ ትስብእተ ዘቦቱ ነፍስ ከመ በአስተዐምሮቱ ምስለ ፈጣሪሁ ያግኅሦ እምቅንዋተ ዲያብሎስ። ዘፍ ፫፡፩ ፲፭። ራእ ዮሐ ፲፪፡፱። ሮሜ ፭፡፲፬። ዕብ ፪፡፲፮። 
\m ፴፪ ፤ ሶበሰ ወሰአ እምትድምርተ ስብሳብ ዘከማየ ብዙኃን እምተሐዘብዎ ወእምሐሰውዎ ወይእዜሰ በእንተዝ ተወልደ እምድንግል ወሶበሂ ወለደቶ ዐቀብ ድንግልናሃ ዘእንበለ ርኩስ ከመ በፅንሳ መንክር ትኩን መራሂተ ለሃይማኖት ዐባይ። መዝ ፻፲፡ (፻፱)፡፫። ሚክ ፭፡፪።
\m ፴፫ ፤ እመሰ ይሤአለኒ መጠዓዊ አው አይሁዳዊ እንዘ ይብል ቦኑ \bd ክርስቶስ\bd* ኮነ ሰብአ ዘከመ ኲሉ ፍጥረተ ሰብእ አው ይትሌዐል እምኲሉ ፍጥረተ ሰብእ አወሥአ እንዘ እብል ሰብእ ወእሰብከ እመንገለ ማኅተመ ድንግልናሃ ለንጽሕት እንተ ትከውን ስምዐ ለቃል።
\m ፴፬ ፤ ዝ ውእቱ አምላክ መዋኢ ሠራዒሆሙ ለኲሎሙ ፍጡራን ዝ ውእቱ ለሐኴ ከርሠ እሙ ወዐቃቤ ድንግልናሃ እስመ ውእቱ መጽአ በልደት ዘአልቦ ርኩስ ወለሊሁ ሐነጸ ሎቱ መቅደሰ በዘኢይትነገር በዘፈቀደ አምሳል። ዮሐ ፪፡፳፩።
\s2 ምዕራፍ ፷፯
\s3 ክፍል ፲
\m ፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ዮሐንስ አፈወርቅ በውስተ ዝንቱ ድርሳን ሠናየ ይቤ ነቢይ ከመ ውእቱ ይወፅእ እምኔኪ ናሁ ወፅአ እምኔኪ ወቦአ ውስተ ዓለም። ሚክ ፭፡፪።
\m ፪ ፤ ብሉየ መዋዕል ወፅአ እምኔኪ ዘኢኮነ ፍጡረ ተወልደ እምኔኪ።
\s3 ክፍል ፲፩
\m ፫ ፤ ወካዕበ ይቤ ተፍጻሜተ ዝንቱ ድርሳን ሶበ ተወልደ እምድንግል ዐቀበ ድንግልናሃ እንበለ ሙስና እስመ ቀዳሚኒ ሔዋን ኮነት ድንግለ ወአሐታ ዲያብሎስ \bd ለማርያም\bd*ሂ ድንግል አብሠራ ገብርኤል። ዘፍ ፫፡፩-፯። ሉቃ ፩፡፳፮-፴፰።
\m ፬ ፤ ወባሕቱ ለሔዋንሰ አስሐታ ዲያብሎስ ወወለደት ቃየልሃ ዘውእቱ ምክንያተ ሞት ወ\bd ማርያም\bd*ሰ ሶበ አብሠራ መልአክ ወለደት ቃለ በሥጋ ዘውእቱ መራሔ ኲሉ ኀበ ሕይወት ዘለዓለም። ዮሐ ፩፡፩-፲፬። ፩ ጢሞ ፪፡፲፬።
\m ፭ ፤ ቃለ ለሔዋን ከሠተ ዕፀ ወበውእቱ ዕፅ ወፅአ አዳም እምገነተ ተድላ ወአልሰ ዘተወልደ እምድንግል ከሠተ መስቀለ ወቦቱ ቦአ ፈያታዊ ውስተ ገነተ ተድላ ዘምስለ አቡሁ አዳም ወኲሎሙ አበው ቀደምት። ዘፍ ፫፡፳፬። ሉቃ ፳፫፡፵፩-፵፬። ፩ ቆሮ ፩፡፲፰።
\m ፮ ፤ እስመ ኢኮኑ የአምኑ መጠዓውያን ወአይሁድ ወነገድ እምካህናት ከመ ውእቱ እም \bd እግዚአብሔር\bd* ዘእንበለ ዘርዕ በእንተ ዝንቱ ወፅአ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በሥጋ ዘየሐምም ወዐቀ ለሥጋ ዘየሐምም ከመ ይክሥት ልደቶ እምድንግል እንዘ ኢይትነሰት ድንግልናሃ። ማቴ ፩፡፲፰-፳፭።
\m ፯ ፤ ወከማሁመ ዓዲ ኢሐጸ ወኢተወለጠ መለኮት ቅዱስ እምህላዌ መለኮቱ ወተወልደ ኣምላክ ዘከመ ይደሉ ለ\bd ሥላሴ\bd*። ሉቃ ፩፥፴፭-፴፰።
\m ፰ ፤ እስመ ዕጓለ እመሕያው ገደፍዎ ወሰአሉ ሎሙ ጣዖተ በአምሳለ ዕጓለ እመሕያው ወአምለኵኦ ወአቅንዕዎ ለፈጣሪሆሙ ወበእንተ ዝንቱ አስተርአየ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* በአርአያ ሰብእ ከመ ይጥፋእ ወይትረሳእ ሐሰት ወይኩን አምልኮ ሎቱ ለባሕቲቱ ዘሎቱ ስብሐት ወክብር ወእዘዝ ለዓለመ ዓለም አሜን። ሮሜ ፩፡፳-፳፭። ዘዳግ ፮፡፬። ፴፪፡፲፭-፳፪። ማቴ ፬፡፲።
\s3 ክፍል ፲፪
\m ፱ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ አብ ዮሐንስ አፈወርቅ በውስተ ድርሳኑ በ፸ወ፯ቱ በትርጓሜ ቅዱስ ወንጌል ዘዮሐንስ።
\m ፲ ፤ ወእምድኅረዝ አስተርአዮሙ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ለአርዳኢሁ በብሔረ ጥብርያዶስ ርኢከኑ ይእዜ ከመ ኢኮነ ኀቤሆሙ ኲሎ ጊዜ ዘከመ ቀዳሚ እምቅድመ ትንሣኤሁ አላ አስተርአዮሙ ጊዜ ምሴት ወተኀብአ እምኔሆሙ ወርእይዎ በርኁቅ። ሉቃ ፳፬፡፲፫-፴፪።
\m ፲፩ ፤ ወእምድኅረ ሰሙን መዋዕል አስተርአዮሙ ዲበ ባሕር በግብር ዐቢይ እስመ ኢክህሉ ይርአይዎ ዘእንበለ ዳእሙ ሶበ ተከሥተ ሎሙ በሥጋ ዘኢይትዌለጥ። ዮሐ ፳፩፡፩-፲፭።
\s3 ክፍል ፲፫
\m ፲፪ ፤ ወካዕበ ይቤ ውስተ ምጽሐፈ ተሐሥሦ በትርጓሜ መዝሙር ዘ፵ወ፮ ይቤ ዐርገ \bd እግዚአብሔር\bd* በቃለ ቀርነ መዊእ ወኢይቤ አዕረግዎ አላ ለሊሁ ዐርገ ወኢፈቀደ መራሔ ፍኖተ። መዝ ፵፯፡ (፵፮)፡፭። ዮሐ ፫፡፲፫። ኤፌ ፬፡፯-፱።
\m ፲፫ ፤ እስመ ከመዝ ኢክህለ ኤልያስ ይዕርግ በዝንቱ መካን ነኪር አላ ኀይላት አዕረግዎ ኀበ ተአዘዙ ወቃለ \bd እግዚአብሔር\bd*ሰ ዋሕድ ለሊሁ ዐርገ በሥልጣኑ እስመ እግዚአ ኀይላት ውእቱ። ፪ ነገ ፪፡፩-፲፫። ፩ ጴጥ ፫፡፳፪። ፩ ጢምፕ ፫፡፲፮።
\m ፲፬ ፤ ወበእንተዝ ይቤ ሉቃን ወንጌላዊ በመጽሐፈ ግብር እስመ አርዳኢሁ ያንቀዐድዉ ኀቤሁ እንዘ የዐርግ ሰማየ ወኢይቤ አዕረግዎ ወኢሂ ጾርዎ እስመ መካን ኀበ ዐርገ ዘዚኣሁ ውእቱ። ግብ ሐዋ ፩፡፱-፲፪።
\m ፲፭ ፤ እመሰ ማያት ጾርዎ እምቅድመ ስቅለቱ እንዘ ይለብስ አባለ ገዚፈ ዘየሐምም ኢይትዐቀፍ ቦቱ መኑሂ ይእዜ ሶበ ተርእየ እንዘ የዐርግ ሠጢቆ ነፋሰ እስመ ሥጋ ሁኒ ኢተወለጠ።
\s3 ክፍል ፲፬
\m ፲፮ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ አብ ዮሐንስ አፈወርቅ ውስተ ሣልስ ድርሳን በትርጓሜ መልእክተ ጳውሎስ ቀዳሚት ኀበ ሰብአ ቆሮንቶስ።
\m ፲፯ ፤ ሞተ እግዚእ ወተቀብረ ወተንሥአ አመ ሣልስት ዕለት ወበእንተዝ ረሰዮ ለዮሳን ዘዚአሁ አምሳለ ወይቤ ወበከመ ነበረ ዮናስ ውስተ ከርሠ አንበሪ ሀለዎ ሠሉሰ መዋዕለ ወሠሉሰ ለያልየ ከማሁ ሀለዎ ለወልደ ዕጓለ እመሕያው ይንበር ውስተ ልበ ምድር ሠሉሰ መዋዕለ ወሠሉስ ለያልየ። ፩ ቆሮ ፲፭፡፬። ማቴ ፲፪፡፵።
\m ፲፰ ፤ ወካዕበ ይቤ ወበከመ ከይሲ ዘኮነ ያመልኵኦ ሰብአ ባቢሎን ሶበ ውኀጠ መብልዐ ዘመጠዎ ሎቱ ነቢይ ተሠጥቀ እማእከሉ ከማሁ ተሠጥቀ ሞት ሶበ ውኀጠ ሥጋሁ ለእግዚእ ወሶበ ውኀጠ ውእቱ ሥጋ ቅዱሰ ሠጠቀ ከርሦ ወተንሥአ እሙታን ሕያወ ዳን ፲፪፡፳፪ ፳፮። (ግዕዙን ተመልከት)
\s3 ክፍል ፲፭
\m ፲፱ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ዮሐንስ አፈወርቅ ውስተ ራብዕ ድርሳኑ በትርጓሜ መልእክቱእ ጳውሎስ ለሰብአ ዕብራውያን ወዘሰ ሕቀ ሐጸ እምነ መላእክት ንሕነ ንሬእዮ ከመ ውእቱ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በእንተ ሕማመ ሞቱ ወስብሐት ወክብረ ተከለለ ዲበ ርእሱ። መዝ ፰፡፭። ዕብ ፪፡፯።
\s3 ክፍል ፲፮
\m ፳ ፤ ወካዕበ ይቤ ውስተ ሣልስ ድርሳኑ በትርጓሜ መልእክተ ጳውሎስ ለሰብአ ኤፌሶን ይቤ ጳውሎስ ዘከመ ግብረ እዘዘ ኀይሉ ዘገብሮ በ\bd ክርስቶስ\bd* ዘአንሥኦ እሙታን። ኤፌ ፩፡፲፱ና ፳።
\m ፳፩ ፤ ትርጓሜሁ ለዝ እስመ በኀይል ዘቦቱ አንሥኦ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ሰሐበነ ኀቤሁ ወኢአክሎ ከመ ያንብረነ ኀቤሁ አላ ገብረ ዘይትሌዓል እምዝንቱ ጥቀ እስከ አንበረነ ምስሌሁ በየማኑ ዲበ መንበሩ በሰማያት በከመ ይቤ። ኤፌ ፩፡፪።
\m ፳፪ ፤ ነጽሮ ቦኑ ነገር ዘይጸንዕ እምዝንቱ እስመ ለሰብእ ምድራዊ ዘአልቦቱ ቃል ፈድፋደ እምነ ዓሣት ወዘኮነ ተውኔተ ለአጋንንት መጠነ እስፍንቱ መዐርግ አዕረጎ ወዝንቱ ዓቢይ ለዕበየ ኀይሉ። ኢሳ ፳፱፡፬።
\m ፳፫ ፤ ነጽር ኀበ አይቴኑ አዕረጎ ወረሰዮ መልዕልተ ኲሉ ፍጥረት እለ ፍጡራን ወመልዕልተ ኲሉ መላእክት ይቤ እምሰ ኮንከ ትፈቅድ መንፈሰ አእምሮ ወክሥተተ ልቡና ለሊከ ለቡ እስፍንቱ መጠን ማእከለ ህላዌ \bd እግዚአብሔር\bd* ክብር ዘኢይክል መኑሂ ተናግሮቶ። ዕብ ፩፡፬።
\m ፳፬ ፤ ኦ ለዝንቱ ሀብት ዘኢይትነገር ኢይቤ ላዕለ ባሕቲቱ አላ ይቤ መልዕልተ ኲሉ ኀይላት እስከ አዕረጎ ለዝንቱ ኀበ ዝኩ መካን ዘውእቱ ዘእምኔነ ዘኮነ ፩ደ ምስለ ቃል አምላክ እስከ አኅለፎ ላዕለ ኲሉ መልዕልት ኲሉ መላእክት ልዑላን ዘአልቦ መልዕልቴሁሆሙ ምንትሂ እምነ መዓርግ። ዕብ ፩፡፮።
\m ፳፭ ፤ ወኢያኀለፎ ፩ደ መዐርገ ወ፪ተ ወኢ፫ተ አላ መልዕልተ ኲሉ መላእክት ልዑላን አኮ ውእቱ መላእክት ወመኳንንት ወኀይላት ወአጋዕዝት ወኲሉ ስም ዘይሰመይ። ዕብ ፩፡፬። ፊል ፪፡፱-፲፩።
\m ፳፮ ፤ እወ ወለእመኒቦ ሢመታት ልዑላን በውስተ ሰማይ እስመ ውእቱ ተለዓለ እምነ ኲሎሙ ዘንተ ንብል በእንተ ዘውእቱ እምኔነ ዝንቱ ዘአንሥኦ \bd እግዚአብሔር\bd* እሙታን ዝንቱ ዘውእቱ ፩ዱ ምስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በሕላዌ ወበአካል ወዝንቱ ግብር ይትነከር ፈድፋደ።
\m ፳፯ ፤ ወአኮ ነንክር እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ይነብር መልዕልተ ኲሉ መላእክት  ሰማያውያን እስመ ዘከመ ይንእስ ጻጹት ቅድመ ዕጓለ እመሕያው ከማሁ ኲሎሙ ፍጡራን በቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* እምሰ ኲሉ ሰብእ ይትኈለቊ ከመ ነጥበ ጠል በቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* በከመ ይቤ ነቢይ ወከመ ለጽሊጸ መዳልው አእምር እስመ ኲሉ ኀይላት እለ ኢያስተርእዩ ከመ ኲሉ ኀይላት እለ ኢያስተርእዩ ከመ ጻጹት በቅድሜሁ። ኢሳ ፵፡፲፪-፲፯።
\m ፳፰ ፤ ወባሕቱ ለዘውወቱ እምኔነ ዐቢይ ውእቱ ዝንቱ እምነ መጠኑ እንዘ መትሕተ ኲሉ አዕረጎ መልእልተ እሉ ኲሎሙ እለ መልዕልተ ሰማያት እመሰ ኲሎሙ አሕዛብ ከመ ነጥብ እፎኑ ውእቱ ፩ዱ ብእሲ ወአይ ክፍል ውእቱ እምነ ነጥብ።
\m ፳፱ ፤ ይትፈጸሙ ዐላውያን ወኢያንዉሩ ነገርየ ሶበ እቤ ከመ ውእቱ ፩ዱ ብእሲ አንሰ ኢይቤ ከመ ውእቱ ብእሲ እቱት ባሕቲቱ በአካሉ ወኢውእቱ ፍሉጥ እም\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ከመ ይኩን ፪ተ ወልደ አምላክ ወወልደ ሰብእ።
\m ፴ ፤ ወባሕቱ እከሥት ግብረ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ነሥአ እምህላዌነ ፍጹመ ትስብእቱ ዘቦቱ ነፍሰ ወልቡና ዘፍጹም በአካሉ ወቦቱ ተዋሐደ ቃል ወበእንተ ዝንቱ ንብል ከመ ውእቱ ፩ዱ ህላዌ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘተሠገወ ወኮነ ሰብአ።
\m ፴፩ ፤ ወዳእሙ እመሂ ንቤ እስመ ፩ዱ ውእቱ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘበአማን ዓዲመ ንሕነ ነአምር ጽምረቶ ምስለ ቃል ለዘውእቱ እምኔነ በተዋሕዶ ዘኢይትነገር እንበለ ፍልጠት ወበከመ ኢያፍለሰ ሥጋ ህላዌሁ ለመለኮት ከማሁ መለኮትሂ ኢያፍለሰ ህላዌሁ ለሥጋ ውእቱ ወልድ አምላክ ወሰብእ ኅቡረ። ሮሜ ፩፡፫።
\m ፴፪ ፤ ወበእንተ ዝንቱ ናነክር ከመዝ ሶበ ንሰምዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* አንበሮ ለባሕቲቱ ለዘውእቱ እምኔነ ላዕለ ኲሉ መላእክት ዝንቱ ዘረሰዮ \bd እግዚአብሔር\bd* መልዕልተ ኲሉ ኀይይላት ሰማያውያን።
\m ፴፫ ፤ ይቤ ወእምኲሉ ስም ዘይሰመይ አኮ በዝ ዓለም ባሕቲቱ አላ በዘይመጽእኒ ዓለም እስመ ቦሙ ስም ለኃይላት እለ ኢናአምሮሙ ወኢንጤይቆሙ። ዮሐ ፩፡፶፩ና ፶፪። ዕብ ፩፡፬።
\m ፴፬ ፤ ይቤ ወኲሉ እግረረ ሎቱ ታሕተ እገሪሁ ወኢረሰዮ ከመዝ መልዕልቴሆሙ ባሕቲቱ ከመ ዘያከብሮ ወባሕቱ እመሰ ይደሉ አስተማስሎቱ ይመስል እግዚአ ላዕለ አግብርቲሁ። መዝ ፰፡፮። ዕብ ፪፡፯።
\m ፴፭ ፤ ሚመጠን ዝንቱ ፍርሃት ዓቢይ ዘዝንቱ ግብር እስመ ኲሉ ኀይላተ ሰማይ ኮንዎ አግብርተ ለዘውእቱ እምኔነ በእንተ ዘኮነ ፩ደ ምስሌሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል። መዝ ፺፯፡ (፺፮)፡፯። ዕብ ፩፡፮።
\m ፴፮ ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ከሀሊ ወይክል ይንሣእ ፩ደ ዘየዐቢ እምኲሉ ኀይላት ወዳዕሙ ኢይሬስዮሙ ይትአዘዙ ሎቱ ከመ አግብርት አላ ያከብርዎ በእንተ ትሩፋት። ይሁ ፩፡፱።
\m ፴፯ ፤ ወአኮ በዝየ ዘከመዝ አላ ረሰዮ ኲሎይኘይ ሎቱ ታሕተ እገሪሁ ወኢረሰዮሙ ኡኘዩ ሎቱ ከመዝ ክመ አላ ኛይ ዘአልቦ ካልዕ ዘከማሁ። ዕብ ፫፡፮። ሉቃ ፪፡፲፬። ራእ ዮሐ ፭፡፰-፲፬።
\m ፴፰ ፤ ወበእንተ ዝንቱ ይቤ ኲሎ አግረረ ሎቱ ታሕተ እገሪሁ ወኪያሁ ረሰየ ርእሰ ለቤተ ክርስቲያን ፈድፋደ እምነ ኲሎሙ ዘውእቱ ሥጋሁ ፍጻሜሁ ለኲሉ ፍጹም። ኤፌ ፩፡፲፱-፳፫።
\m ፴፱ ፤ ነጽር ኀበ ዓይ መካን አዕረጋ ለቤተ ክርስቲያን ዘከመ ይእቲ ኲለንታሁ ስሐባ በጥበብ እምሉዓሌ።
\m ፵ ፤ ወከመዝ አዕረጋ ኀበ ልዕልና ዓቢይ ወለዝንቱ ዘውእቱ እምኔነ አንበሮ ዲበ ዝንቱ መንበር ወለነሂ ዓዲ ለቤተ ክርስቲያን ሰሐበነ \bd እግዚአብሔር\bd* ኀቤሁ በከዊኖቱ ርእሰ ዚኣነ እስመ ውስተ መካን ኀበ ሀሎ ርእስ ህየ ይሄሉ ሥጋ። 
\s2 ምዕራፍ ፷፰
\s3 ክፍል ፲፪
\m ፩ ፤ ወካዕበ ይቤ በውስተ ዝንቱ ድርሳን ኢትሬእዩኑ ከመ በውስተ ሥጋነ አባል ዘይተርፍ ወኢንፈቅዶ ቦኑ ንመትሮ ወንገድፎ እምኔነ ከመ ዘኢይበቊዕ እስመ አባለ ሥጋነ ውእቱ።
\m ፪ ፤ ወሶበሰ የአኪ አው ይጸይዕ አው የዐጺ አው ይማስን በካልዕ ደዌ ኢነኀድጎ እንከ በእንተ ከዊኖቱ አባለ ሥጋነ እመሰ ሥጋነ ኢይምሕከ አባለ ዚኣሁ ለእመ ኢረከበ ቦቱ በቊዔተ እፎሙ ኢይረክቦሙ ሕማም ለእለ እሙንቱ ድሙራን በጸጋ ምስለ ዝኩ ሥጋ ለእመ ኢኮኑ ጥዑያነ።
\s3 ክፍል ፲፰
\m ፫ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ዮሐንስ አፈወርቅ በውስተ ድርሳን እምትርጓሜ ወንጌል ማቴዎስ።
\m ፬ ፤ ለሊሁ ይበውእ ዝየ ኲሎ አሚረ ከመ ይርአይ እለ ይረፍቁ ወለዘሰ ይረክብ አልባሲሁ ርሱሐ ያወሥኦ ግብሮ እንዘ ይብል ዐርክየ ለምንትኑ ቦእከ ዘኢለበስከ ልብሰ መርዓ ኢይቤሎ ለምንትኑ ነበርከ አላ ለምንትኑ ቦእከ ውእቱሰ እምቅድመ ነቢር ይከሥት ከመ ውእቱ ኢኮነ ድልወ ለበዊእ። ማቴ ፳፪፡፲፩-፲፫።
\m ፭ ፤ ወካዕበ ይቤ በውስተ ዝንቱ ድርሳን እመልእክተ ጳውሎስ ለሰብአ ኤፌሶን ወበእንተ ዝንቱ አነሂ ሰሚዕየ ሃይማኖተክሙ በ\bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወአፍቅሮተክሙ ኲሎሙ ቅዱሳነ ኢያንተጉ አዕኲቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በእንቲኣክሙ ወእዜከረክሙ በጸሎትየ። ኤፌ ፩፡፲፭-፲፯።
\m ፮ ፤ ብዙኅ ውእቱ ምሕረቱ ለሐዋርያ ወሱታፌሁ ወፍቅሩ ዐቢይ ለኲሉ እንዘ ይጼሊ ለብዙኃን እለ ኢይትኌለቊ መዓልተ ወሌሊተ ወየአኩቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በእንቲኣሆሙ ዘከመ ጸሐፈ ለኲሉ ውስተ ኲሉ መልእክታቲሁ እንዘ ይብል አንሰ አ አኩቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በእንቲኣሆሙ ዘከመ ጸሐፈ ለኲሉ ውስተ ኲሉ መልእክታቲሁ እንዘ ይብል አንሰ አ አኩቶ ለአምላኪየ ዘልፈ በእንተ ኲልክሙ ወእዜከረክሙ በጸሎትየ። ሮሜ ፩፡፰-፲፪።
\m ፯ ፤ ለቡ ይእዜ ኲሎ ሕሊናሁ እስመ ዝ ጻማ ብዙኅ ውእቱ ከመ ይዝክር ፩ደ ፩ደ በጸሎቱ  እስከ ኪያክሙሂ እለ ትገብሩ ምስሌሁ ብዙኀ ሠናያተ።
\m ፰ ፤ ይቤ በእንተ ዝንቱ አነሂ ሰሚዕየ ሃይማኖተክሙ በ\bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወይብል ዘንተ በእንተ ዘይመጽእ ዓለም ወሠናያት ዘድልው ውስቴቱ ለእለ የአምኑ በርትዕት ሃይማኖት ወየሐይዉ ሕይወተ ርቱዐ። ሮሜ ፰፡፳፩-፳፮። ፩ ጴጥ ፩፡፬።
\m ፱ ፤ ይቤ ይደሉ ናዕኲቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በእንተ ኲሉ ዘድልው ኅቤሁ ለት ዝምደ ዕጓለ እመሕያው እምቀዳሚ እስከ ደኀሪ ወይደሉ ከመ ናእኲቶ በእንተ ሃይማኖቶሙ ለምእመናን ይብል ወሰሚዕየ ሃይማኖተክሙ ኲሎ ቅዱሳነ ውእቱሰ በኲሉ ገጸ መካን ያበጽሕ ወያስተላጽቅ ሃይማኖት ምስለ ፍቅር በመንፈስ መድምም በዘከመዝ ገጸ መካን። ፩ ቆሮ ፲፫፡፲፫።
\m ፲ ፤ ይቤ ወአፍቅሮተክሙ ኲሎ ቅዱሳነ አኮ ለእለ ይነብሩ ምስሌሁ ባሕቲቱ አላ ለኲሉ ይቤ ኢያንተጉ አዕኲቶቶ በእንቲኣክሙ ወእዜከረክሙ በጸሎትየ ከመ አምላኩ \bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አበ ስብሐት የሀብክሙ መንፈሰ ጥበብ። ኤፌ ፩፡፲፮ ፲፰።
\m ፲፩ ፤ ናሁ ውእቱ ሰመዮ ለአብ አምላኮ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ቦኑ የሐጽጽ \bd ክርስቶስ\bd* ወልድ ስብሐተ እማቡሁ ሐሰ ወአልቦ መኑሂ ዕቡድ ዘይጥእበል ዘንተ አኮኑ ይብል ፩ዱ ወልድ ዋሕድ ለአቡሁ። ዮሐ ፩፡፲፬። ፲፬፡፰-፲፩። ፩ ቆሮ ፲፪፡፫።
\m ፲፪ ፤ ወባሕቱ ውእቱሰ አዖቀ በዝንቱ እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ኮነ ዘበአማን ሰብአ ከማሁ ዓዲ ሶበ ተንሥአ ከሠተ ትሥጉቶ  ዘነሥኦ እምዝንቱ ፩ዱ ልሕኩት ወእምቅድመ ዕርገቱ ኀበ አብ ዘኢተፈልጠ እምኔሁ ግሙራ ይቤ ለአርዳኢሁ አምላኪየ ወአምላክክሙ ከመ ሶበ ሰምዑ ዘንተ ኢየሐልዩ እስመ ትስብእት ባሕቲቱ ተናገረ ዘንተ ዳእሙ ለሊሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘኮነ ሰብአ አኀዘ ወይቤ አዕርግ ኀበ ኣቡየ ወእምድኅረዝ ይቤ አምላኪየ። ዮሐ ፳፡፲፯።
\m ፲፫ ፤ ይብል እስመ አነ አምላክ ወሰብእ ኅቡረ ወአነ ፩ዱ ውእቱ አነ እብል ዘንተ ወዝክተሂ እስመ ተወከፍኩ ኲሎ ዘዕጓለ እመሕያው ዘአልቦቱ ኃጢአት ይብል አንሰ ነሣእኩ ዘበአማን ትስብእቱ ወከመዝ ጻዋዕክዎ ለአቡየ አምላኪየ ዘከመ ይደሉ ለሥርዓት ትስብእት ዘረሰይክዎ ፩ደ ምስሌየ።
\m ፲፬ ፤ ወበእንተ ዝንቱሂ ፩ዱ ሥርዓት ይቤ ሐዋርያ አምላኩ ወበዝንቱሂ ዓዲ አኀዘ ይስምዮ እግዚአ ወይቤ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ይብል ከመ ውእቱ እግዚእ ወሰብእ ኅቡረ ይቤ አበ ስብሐት ሰመዮ ለጸጋ ዓቢይ ዘወሀበነ \bd እግዚአብሔር\bd* ስብሐተ ከማሁ ሶበ ይብልሂ አበ ምሕረት ወእግዚአ ኲሉ ብዕል ያኤምር ኀበ ብዝኃ ምሕረታቲሁ ከሠተ ለነ \bd እግዚአብሔር\bd* በዝ መካን ከመዝ። ፪ ቆሮ ፩፡፫።
\s3 ክፍል ፳
\m ፲፭ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ አብ ዮሐንስ አፈወርቅ በውስተ ራብዕ ድርሳን እምትርጓሜ  ዛቲ መልእክት እንተ ጸሐፈ ጳውሎስ ለሰብአ ኤፌሶን ሶበ ትሰምዑ ቃለ ዘይብል ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* አንሥኦ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ኢተሐልዩ ከመ ውእቱ ይብል ዘንተ በእንተ ቃል አላ ይቤ በእንተ ሥጋ ዚኣነ ዘነሥኦ አንሥአነ እሙነ ወአንበረነ ምስሌሁ በየማኑ።
\s3 ክፍል ፳፩
\m ፲፮ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ መምህር ዮሐንስ አፈወር በውስተ ኃምስ ድርሳን እምትርጓሜ ዛቲ መልእክት ይቤ ሐዋርያ በእንተ \bd ክርስቶስ\bd* ከመ ውእቱ አቅረበነ ወአብጽሐነ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* በሥጋሁ ባሕቲቱ ዘበመስቀል ወአፍጥአ ጽልዓ ዘኮነ ማእከሌነ ወማእከሌሁ። ኤፌ ፪፡፲፫-፲፱።
\m ፲፯ ፤ ወዘሰ ይቤ አቅረበነ ሎቱ ያጤይቅ ግብረነ እስመ ህላዌ ዕጓለ እመሕያው ተፈልጠ እም\bd እግዚአብሔር\bd* በኲሉ ዘመን ቅዱሳን አበው ወነቢያት ወሕግ ኲሉ ዘሀሎ እምቅድሜሆሙ ወእምአመ ዐለወ አዳም ኢክህለ መኑሂ እምእሉ ኲሎሙ ያቅርበነ ሎቱ።
\m ፲፰ ፤ እስከ አመ መጽአ አምላክ ቃል ከሀሊ በኲሉ ወአቅረበነ ሎቱ በሥጋ ዘነሥአ እምዝንቱ ህላዌ ሶበ ተዐገሠ ቦቱ በቀለ ዘድልው ለህላዌ አዳም ወበመስቀል ቀተሎ ለጸላኢሚ ይትሌዓል ዝ ሀብት ወሚ ያፈርህ ዝ ነገር። ኢሳ ፭፫፡፬ ፱። ኤፌ ፪፡፲፮። ሮሜ ፭፡፲፬-፲፮።
\m ፲፱ ፤ ይቤ ወበሞቱ አሞቶ ለጸላዒ ወአማሰነ ኲለንታሁ ወኢአዘዘ መነሂ ይብ=ግበር ዘንተ ወኢገብሮ በነገር ባሕቲቱ አላ በተዐግሦቱ ብዙኃ ሕማማተ ወመጥዎተ ነፍሱ ለቅትለት። ኢሳ ፷፫፡፰ና ፱።
\s3 ክፍል ፳፪
\m ፳ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ዮሐንስ አፈወርቅ ውስተ ድርሳኑ በእንተ ዕርገት በዕለት ፵ ተምዐ \bd እግዚአብሔር\bd* ላዕሌነ ሶበ አበስነ ሎቱ።
\m ፳፩ ፤ ወመጽአ \bd ክርስቶስ\bd* ዓራቂ ማእከለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዕጓለ እመሕያው ወዐረቆሙ ለክልኤሆሙ። ኤፌ ፪፡፲፬። ፩ ጢሞ ፪፡፭።
\m ፳፪ ፤ መለኮትሰ ዘአቡሁ ወዚአሁ ወትስብእትሰ ዘዚአነ ወኮነ ዓራቄ ማእከለ ፪ሆሙ ወአሠረ ፪ተ ህላዌያተ በበይናቲሆሙ በተዋሕዶ ወከመዝ አማሰነ ቦቱ ጽልዓ።
\s3 ክፍል ፳፫
\m ፳፫ ፤ ወካዕበ ይቤ እስመ \bd ክርስቶስ\bd* አዕረገ ሥጋሁ መሥዋዕተ እስመ ርእሰ ህላዌነ ውእቱ አንከረ አብ እምዝንቱ መሥዋዕት ዘኮነ ድልወ ይብጻሕ ኀቤሁ። ዕብ ፲፡፩-፲፭።
\m ፳፬ ፤ ወይቤሎ ንበር በየማነ ዝንቱ ሥጋ ዘሰምዐ ቅድመ ዘይብል መሬት አንተ ወትገብእ ውስተ መሬት ወይእዜሰ መሬት ለዝ ሥጋ ኢአከሎ ይኩን ምልዕልተ ሰማያት ባሕቲቱ ወኢቆመ ኀበ መላእክት ወኢአከሎ ዝንቱ ክብር አላ ኮነ መልዕልተ መላእክት ወተለዓለ ዲበ ሱራፌል ወዐርገ ወኮነ ምልዕልተ ሊቃናት ወኢአከሎምይዕረግ ላዕለ እስከ ዐርገ መልዕልተ መንበረ መግሥት ወነበረ ዲቤሁ። ዘፍ ፫፡፲፱። መዝ ፻፲፡ (፻፱)፡፩። ማር ፲፮፡፲፱። ፩ ጴጥ ፫፡፳፪።
\m ፳፭ ፤ ኢትሬኢኑ መጠነ ርኅቀት ዘኮነ ማእከለ ምድር ወሰማይ ነዓ አኀዘ ይእዜ እምነ ዘመትሕት ነጽር እስፍንቱ መጠነ ርኅቀት ሀሎ ማእከለ ገሃነም ወምድር ወእስከ ሰማይ።
\m ፳፮ ፤ ወዓዲ መጠነ  ርኅቀት ዘሀሎ ማእከለ ምድር ወሰማይ ወመጠነ ርኅቀት እምዝንቱ ሰማይ እስከ ካልዕ ሰማይ ወመጠነ ርኅቀት እምካልእ ሰማይ እስከ ሣልስ ሰማይ ወመጠነ ርኅቀት ማእከለ ኀይላት ሰማያውያን ወማእከለ እለ ውስተ አርያም ወማእከለ መንበረ መንግሥት ወላዕለ መጠነዝ ርኅቀት ዓቢይ አዕረገ ህላዌ ዚአነ እስመ መካን ዘአውረደ ውስቴቱ ሰብአ ቀዳሚ አልቦ በታሕቱ ምንትኒ ወመካንሂ ዘአዕረገ ውስቴቱ ይእዜ ሰብአ አልቦ በላዕሉ ምንትኒ። ኢሳ ፶፭፡፱። ዕብ ፩፡፮-፲፪።
\m ፳፯ ፤ ይቤ እስመ ዘወረደ ውእቱ ዘዐርገ መልዕልተ ሰማያት አእምር እንከ ምንት ውእቱ ህላዌ ዘዐርገ ውስተ ሰማይ ወዘከመ እፎ ኮነ እምቅድመ ዮም አንሰ እፈቱ እትናገር በእንተ ኀሣረ ህላዌነ ከመ ይትዐወቅ ክብር ዘወሀበነ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፳፰ ፤ እስመ ቀዳሚሰ መሬት ወሐመድ ንሕነ ወአኮ ዘእብል ዘንተ ለአስተሐቅሮ ህላዌነ አላ በእንተ ዘኮነ እንበለ አእምሮ ፈድፋደ እምነ እንስሳ እለ ኢይነቡ ወበእንተ ዝንቱ ተመሰልነ በእንስሳ እለ ኢይነቡ ኮነነ ኀፍረት ዓቢይ እስመ ለዘኢይነብብ ህላዌሁ ኢነባቢ ውእቱ።
\m ፳፱ ፤ ወዘሰ አክበርዎ በንባብ ወወድቀ በፈቃዱ ወኮነ ከመ እንስሳ ዘአልቦ ልብ ይትኳነን ጥቀ በሕሊናሁ ወሶበሂ ትሰምዕ ከመ ውእቱ ተመሰለ በእንስሳ እለ አልቦሙ ልብ ናሁ ኮነ ዕሩየ ምስሌሆሙ ወዓዲ ዘየዐኪ እምኔሆሙ በአማን ኮነ ዘነዐኪ እምኔሆሙ በፈቃድነ እንዘ ሰብእ ንሕነ። መዝ ፵፱፡ (፵፰)፡፲፪-፳።
\m ፴ ፤ በከመ ተብህለ ላህምኒ አእመረ ዘአጥረዮ ወአድኚ ምቅማሖ ወቤተ እግዚኡ ወመትሎሁ ለዝ ነገር ወካዕበ ተብህለ ኮኑ ኢማእምራነ ፈድፋደ እምነ ርግብ ወሕዝብየሰ ኢያእመረ ኲነኔ አምላኩ። ኢሳ ፩፡፫። ኤር ፰፡፯።
\s3 ክፍል ፳፬
\m ፴፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ዮሐንስ አፈወርቅ በውስተ ዝንቱ ድርሳን እስመ ህላዌ ዘዐብደ ወገዝፈ ከመዝ ኮነ መልዕልተ ኲሉ ወዘይፈትዉ መላእክት የሐውፅዎ እምብዙኀ አዝማን ናሁ ይእዜ ርእይዎ ወነጸሩ ህላዌነ ዲበ መንበረ መንግሥት እንዘ ያጸድል ፈድፋደ እምኲሉ ጸዳለ ብርሃን ዝንቱ ውእቱ እለ ኮኑ ኲሎሙ መላእክት ወሊቃነ መላእክት ወኲሎሙ ቅዱሳን ይትሜነዩ ይርአይዎ ወኲሎሙ ቅዱሳን ይትሜነዩ ይርአይዎ። ፩ ጴጥ ፩፡፲፪።
\m ፴፪ ፤ ወቦቱ ካዕበ ይቤ በእንተ ከመ መላእክት ይትፌሥሑ ምስሌነ ይቤ መድኅን እስመ ዓቢይ ፍሥሓ ይከውን በሰማያት እንበይነ ፩ዱ ኃጥእ ዘይኔስሕ። ሉቃ ፲፭፡፱ና ፲።
\m ፴፫ ፤ እፎኑ ኢይከውን ፍሥሓ ወሐሤት እንዘ ይሬእዩ ህላዌ እጓለ እመሕያው ዘአዕረጎ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ መልዕልተ ሰማይ ሶበ መጽአ እግዚእ ውስተ ዓለም አእመሩ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ተደመረ በእጓለ እመሕያው ሶበሰ ኢተደመረ \bd እግዚአብሔር\bd* ብነ እምኢወረደ ውስተ ምድር ወሶበ ርእዩ ዘንተ ቆሙ በበጾታሆሙ ዲበ ምድር እንዘ ይብሉ ስብሓት \bd ለእግዚአብሔር\bd* በሰማያት ወሰላም በምድር ሥምረቱ ለሰብእ። ሉቃ ፪፡፰-፳።
\m ፴፬ ፤ ርኢከኑ ዘከመ እፎ ይሴብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በእንተ ሠናይት እንተ ትከውን ለካልዓን ወፈድፋደሰ ሥርየተ ኃጢአት ወይሬእዩ ሠናያተ አንተ ትከውን ለነ ከመ ዚአሆሙ ይእቲ ወሶበሂ ርእይዎ ዓዲ እንዘ የአርግ ሰማየ ተፈሥሑ ወተሐሠዩ ጥቀ ወዐርጉ ምስሌሁ ውስተ ሰማይ ወበእንተዝ እምአመ ዕለተ ዐርገ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ኮነ ራእይ ዘነጽሮ ያዕቆብ እሙነ እንዘ መላእክት የዐርጉ ወይወርዱ ኀበ አብ ወዝ ውእቱ ርእይ ሐዲስ ዘኮኑ ይትሜነዩ ይርአይዎ እምቅድመ ዮሙ ወናሁ ይእዜ ርእይዎ ዮም። ዘፍ ፳፰፡፲-፳።
\m ፴፭ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ዮሐንስ አፈወርቅ ውስተ ድርሳኑ በእንተ ብሥራት ወዘከመ ይቤላ መልአክ \bd ለማርያም ድንግል\bd* ቅድስት ተፈሥሒ ኦ \bd ማርያም\bd* ዘተሠገወ እምኔኪ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወወፅአ እምኔኪ ከመ መርዓዊ ዘይወፅእ እምጽርሑ። መዝ ፲፱፡(፲፰)፡፭።
\m ፴፮ ፤ ተፈሥሒ ኦ \bd ማርያም\bd* ዘወፅአ እምኔኪ ኖላዊ ኄር ዘበአማን ዘኀሠሦ ለበግዕ ግዱፍ ወሶበ ረከቦ ጾሮ ዲበ መትከፍቱ ተፈሥሒ ኦ \bd ማርያም\bd* እንተ ብኪ ተበትከ ማዕሠረ ሔዋን ማሕመሚ እንተ ገደፋ \bd እግዚአብሔር\bd* ውስተ ደይን። ማቴ ፲፰፡፲፪ ፲፬። ዮሐ ፲፡፲፩። ዘፍ ፫፡፲፮።
\m ፴፯ ፤ ተፈሥሒ ኦ \bd ማርያም\bd* ምድር ቅድስት ዘበጽሐኪ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዘ ይጼዐን ዲበ ደመና ብሩህ ወቦአ ውስቴትኪ ተፈሥሒ ኦ \bd ማርያም\bd* ዘአስተርአየ እምኔኪ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘየዐርፍ በቅዱሳኒሁ ተፈሥሒ ኦ \bd ማርያም\bd* ዘሠምረ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘሀሎ እምቅድመ ዓለም ይትወለድ እምኔኪ ቃል ዘንሰግድ ሎቱ ምስለ አብ ወመንፈስ ቅዱስ። ዘፀ ፫፡፪ ፭። ኢሳ ፲፱፡፩። መዝ ፻፲፰፡ (፻፲፯)፡፳፯። ፻፴፪፡ (፻፴፩)፡፲፫።
\m ፴፰ ፤ ተፈሥሒ ኦ \bd ማርያም\bd* እሙ ለዘሐዋርያሁ አነ ተፈሥሒ ኦ \bd ማርያም\bd* ዘወለድኪዮ ለአማኑኤል ለዘዐቀበ ማኅተመ ድንግልናኪ እንበለ ሙስና እምድኅረ ልደቱ። ሕዝ ፵፬፡፩-፫።
\m ፴፱ ፤ ሰላም ለኪ ኦ \bd ማርያም\bd* እንተ ወለዲኪ አምላከ እንዘ ኢይትነሠት መሠረተ ማሕፀንኪ ሰላም ለኪ ኦ \bd ማርያም\bd* እንተ ወለድኪ ንጉሠ እንዘ ኢይትረኀው ወኢይትዌለጥ ማኅተመ ድንግልናኪ ወተሰመይኪ እመ ወአመተ በልደት መድኃኒነ ቅዱስ ሰላም ለኪ ኦ \bd ማርያም\bd* እስመ ረከብኪ ሞገሰ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌኪ። ሉቃ ፩፡፳፰-፴፱።
\s3 ክፍል ፳፯
\m ፵ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ አብ ዮሐንስ አፈወር ውስተ ድርሳኑ በትርጓሜ መልእክተ ጳውሎስ ለሰብአ ኤፌሶን ሶበ ትሰምዕ ስመ \bd ክርስቶስ\bd* ኢተኀሊ ከመ ውእቱ አምላክ ወሰብእ ባሕቲቱ አላ አምላክ ወሰብእ ኅቡረ እንዘ ፩ዱ ውእቱ። ሉቃ ፪፡፲፩። ማቴ ፩፡፲፮።
\m ፵፩ ፤ ይቤ ይትባረክ \bd እግዚአብሔር\bd* አቡሁ \bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወኢይቤ አቡሁ ለቃል አላ አቡሁ \bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ይብል እስመ ውእቱ ዝንቱ ፩ዱ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ለሊሁ አምላክ ወሰብእ ኅቡረ። ኤፌ ፩፡፫።
\s3 ክፍል ፳፰
\m ፵፪ ፤ ወካዕበ ይቤ በውስተ ድርሳኑ በእንተ ልደት በእንተ ዝንቱ አኮ መኑሂ ዘይዔብስ ሶበ ይቤ ከመ ሐዲስ ውእቱ ወሶበሂ ንቤ ብሉየ መዋዕል ውእቱ ሐዲሰ ንብሎ በእንተ ዘኮነ ጥንተ አስተርእዮቱ ይእዜ እንዘ ብሉየ መዋዕል ውእቱ። ራእ ዮሐ ፩፡፰። ፳፪፡፲፫።
\m ፵፫ ፤ ወቦቱ ይቤ ካዕበ ለነሰ ያነውሩነ አብዳን ሶበ ንቤ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረ ሎቱ ሕያወ መቅደሰ በመንፈስ ቅዱስ ወቦቱ አድኅነ ዓለመ። ማቴ ፩፡፲፰-፳፭።
\s3 ክፍል ፳፱
\m ፵፬ ፤ ወቦቱ ካህበ ይቤ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረ ሎቱ መቅደስ ፀሐየ ጽድቅ ዘውእቱ እግዚአ ሐይላት ዘአልቦቱ ሥጋ መጽአ በሥጋ ቅዱስ ወኢያርስሖ አላ ፈድፋደ አንጽሖ ወፈጠሮ ቅዱሰ። ሚል ፬፡፪።
