\c 49 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ አትናቴዎስ።
\s2 ምዕራፍ ፻፮።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ የአንጾኪያ ሊቀ ጳጳሳት የከበረ አባታችን አትናቴዎስ ወደ እስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት ወደ ፊሎንጎስ ጽፎ ከላከው መልእክት፤ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ አምናለሁ፤ እታመናለሁ፤ ሥላሴ በአንድነት የጸኑ ናቸው፤ በመለኮት አንድ ናቸው፤ በክብር ፍጥረትን ሁሉ በመፍጠር አንድ ናቸው።
\m ፪፤ ያልተፈጠሩ ናችው፤ ከጥንት ሁሉ አስቀድሞ የነበሩ ናቸው፤ ፍጥረታትን ሁሉ የፈጠሩ ናቸው፤ ወስነውም የሚያኖሩዋቸው ናቸው፤ ለፍጥረቱም ሁሉ በጐ በጐ ነገርን የሚሰጡ ናቸው።
\m ፫፤ በአካላት ሦስት ናቸው በመለኮት አንድ ናቸው፤ ከምንታዌ ከርባኤ ልዩ ናቸው፤ አንድነት በሦስትነት ሦስትነት በአንድነት አለ፤ መለየት በአንድነት አንድነት በመለየት አለ፤ ስለዚህም አንድ \bd እግዚአብሔር\bd* አንድ መለኮት አንድ ባሕርይ አንድ መንግሥት እንላለን፤ ቅዱሳን አካላት ሦስቱ ናቸው፤ የሦስቱ አካላት ገንዘብ የሚሆኑ ፍጹማን ገጻትም ሦስት ናቸው፤ እነዚህም አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ናቸው። 
\m ፬፤ ሦስቱን አካላት ከአካልነታቸው አውጥቶ በአንድ አካል እንደሚወስን፤ ሦስትነትን እንደ ካደ እንደ ሰባልዮስ ሦስቱን አካላት አንድ ገጽ አንልም፤ ያ ከሐዲ ሦስቱን አካላት አብ ያለበት ጊዜ ወልድም ያለበት ጊዜ መንፈስ ቅዱስም ያለበት ጊዜ አለ፤ ለአብ ለወልድ ለመንፈስ ቅዱስ የሚገባቸውን ሰጥቶ አይናገርም። 
\m ፭፤ እኛ ግን በዘመኑ ሁሉ አብ አብ ነው እንላለን፤ እሱ አብ በእውነት በቅድምና የነበረ ነውና፤ ወልድም በዘመኑ ሁሉ ወልድ ነው እንላለን፤ እሱ ወልድ በእውነት በቅድምና የነበረ ነውና፤ እንዲሁም መንፈስ ቅዱስ በዘመኑ ሁሉ መንፈስ ቅዱስ ነው እንላለን፤ እሱ መንፈስ ቅዱስ በእውነት በቅድምና የነበረ ነውና፤ እነዚህ ሦስት አካላት አንድ መለኮት ልዩ ሦስት የሚሆኑ የአብ የወልድ የመንፈስ ቅዱስ ገንዘቦች ናቸው።
\m ፮፤ ደግሞ ከረከሰችው ከአርዮስ ክሕደትም እንራቅ፤ ሥሉስ ቅዱስን ወደ ሁለት ባሕርያት የከፈላቸው (ፍጡርና ፈጣሪ) ያደረጋቸው በባሕርየ መለኮቱ መከፈል በሌለበት በአንድ \bd እግዚአብሔር\bd* መከፈልንና የተለያዩ የመለኮት መዓርጋትን ያመጣ ያ አርዮስ ነው፤ እኛ ግን \bd እግዚአብሔርን\bd* ወደምናገለግልበት ወደ ሃይማኖታችን ተመልሰን እነዚህን የተጠሉ ነገሮችን ከእኛ እናርቃለን፤ ይኸውም የአይሁዳዊ እምነት (አንድ ገጽ ማለትን) ጣዖታውያንና መናፍቃን እየከፋፈሉ የሚያምኑት እምነት ነው፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አንድ ነው ባሕርይ አንድ ነው መንግሥትም አንድ ነው ሥልጣንም አንድ ነው መሻትም አንድ ነው ፈቃድም አንድ ነው እንላለን።
\m ፯፤ በሁሉ ዘንድ የሚመሰገኑ በቅድስት ሥላሴ የምናምነው እምነት እንዲህ ነው፤ እነዚህም አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ናቸው፤ በገጽ ልዩ በባሕርየ መለኮት የማይለዩ ከሚሆኑ ከእነዚህ ከሦስቱ አካላት በቀር በሌላ አምላክ አናምንም፤ በቅድስት ሥላሴ ስለማመን በተናገረበት ድርሳኑ ደገኛው መምህር ባስልዮስ እንደ ተናገረ፤ እነዚህም ያልተፈጠረ ባሕርይ ፍጥረትንም ሁሉ ለመፍጠር ለማሳለፍ የሚቻለው ሥልጣን (አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ) ናቸው። 
\b 
\m ፰፤ አንድ \bd እግዚአብሔር\bd* አንድ መለኮት አንድ ባሕርይ ብለን ይህን በአካል ሦስት ማለትን የሚያፈርስብን አይደለም፤ በአካላት ሦስት ማለትን መለኮትን ሦስት መለኮት ወደ መባል የሚከፍለው አይደለም፤ ከሦስት አካላት አንዱም አንዱ በየአካላቸው ጸንተው ይኖራሉና፤ መለኮትም በአንድነቱ ጸንቶ ይኖራልና፤ ሦስት መለኮት ለመሆን አይከፈልምና፤ ቅድስት ሥላሴ መለየት በሌለበት አንድነት አንድ ናቸውና፤ ስለ ፈጣሪያችን አንድነት ከቅዱሳን አባቶቻችን እንደ ተማርነው በማሳጠር ይህን ተናገርን።
\m ፱፤ ዳግመኛም ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሰው የመሆኑን ነገር ልንናገር ይገባናል፤ ከአብ ባሕርይ የተገኘ ከዘመን ሁሉ አስቀድሞ ያለ፤ ተድኅሮ ያለ ተፈልጦ ከእሱ ጋር ያለ ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዓለም ሳይፈጠር በቅድምና ከአብ አካል ዘእምአካል ባሕርይ ዘእምባሕርይ ተወለደ፤ በቅድምና ፍጥረትን ሁሉ በመፍጠር ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር አንድ ነው፤ ፈጽሞ ለሞት ለጥፋት ተሰጥቶ ተስፋውንም አጥቶ የነበረ የሰውን ባሕርይ ሊያድን በወደደ ጊዜ ወደ ጥንተ ተፈጥሮው ይመልሰው ዘንድ ራሱን ዝቅ አድርጎ ከጌትነቱ ዙፋን ሳይለይ በኋላ ዘመን ከሰማየ ሰማያት ወደ እኛ ወረደ።
\m ፲፤ ዳግመኛ በጌትነቱ እንዲመጣ እንደ ተናገረ፤ ለመለኮቱ እንደሚገባ ያከብሩት ዘንድ ሊቃነ መላእክትን፣ ሠራዊተ መላእክትን አስከትሎ ከእርሱ ጋር አላመጣም፤ ጠል ሳይሰማ በፀምር እንደ ወረደ ሁልጊዜ ንጽሕት ድንግል በምትሆን በእውነት አምላክን በወለደች በ\bd ማርያም\bd* ማኅፀን ማንም ሳያውቅ አደረ እንጂ፤ ያለ ዘርዐ ብእሲ በግብረ መንፈስ ቅዱስ ከእሷ ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ሰው ሆነ፤ በባሕርይ በሕማም የሚመስለንን ነባቢት ለባዊት ነፍስ ያለችው ሥጋን ተዋሐደ። ዘዳግ ፴፪፥፪። መሳ ፮፥፴፯። ማቴ ፳፭፥፴፩።
\m ፲፩፤ ጥበብ ለራሷ ቤት ሠራች ተብሎ እንደ ተጻፈ ያለ መለየት ከዚህ ሥጋ ጋር የአካል የባሕርይ ተዋሕዶን ተዋሐደ፤ ከመዋሐዱ ሰው ከመሆኑም በፊት ሥጋ አልነበረውም፤ ለማይመረመር የአምላክነት ሥራ ለሚሆን ለዚህ ረቂቅ ምሥጢር ትበቃለህ የተባለ የመላእክትና የሰማያውያን ሠራዊት አለቃ ገብርኤል በአበሠራት ጊዜ ተዋሐደው እንጂ፤ ጸጋ ክብርን የተመላሽ ደስ ያለሽ ድንግል \bd እግዚአብሔር\bd* ከሥጋሽ ሥጋ ከነፍስሽ ነፍስ ነሥቶ ሰው ይሆናልና ደስ ይበልሽ ብሎ አበሠራትም። ምሳ ፱፥፪፤ ሉቃ ፩፥፴፪። 
\m ፲፪፤ ከተፀነሰም በኋላ ያንጊዜ የጽንስን ሥርዓት ፈጸመ፤ ይኸውም ዘጠኝ ወር ከአምስት ቀን በማሕፀን መኖር ነው፤ ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ፍጹም ሰው ሆነ፤ በማይመረመር ከሰው ልቡና በራቀ በማይመረመር ድንቅ ምሥጢር ማኅተመ ድንግልናዋን ሳይለውጥ ከእሷተወለደ።
\m ፲፫፤ እርሱም ሰው የሆነ አምላክ ነው፤ ስለዚህም መለኮት ሥጋን ወደ መሆን ሥጋም መለኮትን ወደ መሆን አይለወጥም፤ እርሱ ከመለወጥ ከመለዋወጥ ሁሉ የራቀ ነው፤ ከተዋሕዶ በኋላ ግን ፈጽሞ መለየት የለበትም፤ ሰው የሆነ ቃል አንድ አካል አንድ ባሕርይ መሆኑ እውነተኛ ተዋሕዶው የጸና ነው፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ያደረባቸው አበው እንደ አስተማሩን።
\m ፲፬፤ ከተዋሕዶ በኋላ ለጌታችን ለ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ አለው ካልን አራተኛ አካልን መጨመራችን ነው፤ እንዲህ ያለውን መጥፎ ነገር እንደሚናገሩ እንደነዚያ መናፍቃንም እንሆናለን፤ እነዚያ ሰነፎች እንዲህ ብለው በመናገራቸው ራሳቸውን ዐዋቂ ያደርጋሉ፤ እነርሱስ ከእኛ ሐዋርያት ከሰበሰቡአት ከቅድስት ቤተ ክርስቲያንም ትምህርት የተለዩ ናቸው።
\m ፲፭፤ አንድ \bd ክርስቶስ\bd*ን ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ እንደምን ይሉታል? ቅድስት ሥላሴን እንዴት አራት አካላት ያደርጋሉ? እንዲህ ያለ የተነቀፈ ነገር ሊነገር አይገባም፤ ቅዱስ ቄርሎስ አካል የሌለው ምሳሌና መልክ የለም ሰው መሆኑን ያስረዳ ዘንድ በአምላካዊ ምሥጢር ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል ተዋሕደ እንጂ አለ።
\m ፲፮፤ ቅዱስ ቴዎዶጦስ ከሐዲው ንስጥሮስን ሲቃወም \bd ክርስቶስ\bd*ን ወደ ሁለት ወገን የከፈለው አንዱን ሁለት አንዱን ተገዥ አንዱን ገዥ አንዱን የሚታመም አንዱን የማይታመም ብሎ አንዱን ሁለት ያደረገው ንስጥሮስ ወዴት አለ? አንዱን ሥራ ሁለት ካደረጉት ከዚህ ምን ተዋሕዶ ይገኛል? ብሎ እንደ ተናገረ።
\m ፲፯፤ እንደዚሁ አትናቴዎስም ለወልድ ዋሕድ ለአንዱ የሚሰገድለት ለአንዱ የማይሰገድለት ሁለት ባሕርያት አሉት አትበሉ፤ እኛ ግን ሥጋን የተዋሐደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ አካል አንድ ባሕርይ አንድ ገጽ ነው እንላለን ሥጋውን ሳንለይ አንዲት ስግደትን እንሰግድለታለን የፈጣሪያችን እውነተኛ ተዋሕዶው እንዲህ ነው፤ ያለ መለየት ያለ መለወጥ በእውነት አንድ የሆነ ይህ በእኛ ዘንድ የተረዳ ነው። 
\m ፲፰፤ እኛ ግን ከተዋሕዶ በኋላ ዳግመኛ የአካል የባሕርይ መከፈልን ሁሉ ከእኛ ልናርቅ ይገባናል፤ ቅዱስ ቄርሎስ ከሥራ በማናቸውም ሥራ ተቀዳሚ ተከታይ ለሌለው ለወልድ ሁለት ባሕርይ ሁለት አካል ሁለት ገጽ አለው ሊባል አይገባም እንዳለ፤ ከሁለት ባሕርያት አንድ ባሕርይ እንደሆኑ እናውቃለን እንጂ፤ እነዚህም በተዋሕዶ አንድ ባሕርይ የሆኑ ትስብእትና መለኮት ናቸው።
\m ፲፱፤ በኬልቄዶን የተስበሰቡ ኃጥኣን ከሐድያን ግን የቅዱስ ወንጌል ሥርዓትን አፈረሱ፤ የማይከፈለውን ጌታችንን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን እየራሳቸው ወደ ሆኑ ወደ ሁለት ባሕርያት ከፈሉት፤ ደፍረውም ይህችስ የቀናች ሃይማኖት መሠረትናት አሉ፤ ለእኛ ግን ይህንን ድንቁርና ከአይሁድ የተገኘውን ክሕደትም ከእኛ ልናርቀው ከልቡናችንም ፈጽሞ ልንደመስሰው ይገባናል።
\m ፳፤ መለኮት የአምላክነትን ሥራ ይሠራል፤ ሥጋም የሰውነትን ሥራ ይሠራል አንልም፤ እንደ መጥፎ አሳባቸውም ከተዋሕዶ በኋላ ይህን በመናገራቸው ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ ማለትን ያመጣሉ፤ እነዚህ ሁሉ የተጠሉ የተነቀፉ ናቸው፤ ከእኛ ሃይማኖታቸው ከቀና በእውነት በቅንነት ቤተ ክርስቲያንን ከጠበቁ ከአባቶቻችን ትምህርትም የተለዩ ናቸው፤ ወደ እነዚያ ዐላውያን ክሕደትም አንግባ።
\m ፳፩፤ እኛስ ከሁለት ባሕርያት ከሁለት አካላት አንድ ሰው የሆነ ቃል አንድ ባሕርይ አንድ \bd ክርስቶስ\bd* አንድ ጌታ አንድ ወልድ አንድ አካል አንድ ገጽ ቢሆን እርሱ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላካችን ዐማኑኤል እንደ ተባለ እናምናለን፤ እነዚህም መለኮትና ትስብእት ናቸው፤ ሁለቱም አንድ ባሕርይ አንድ ግብር ሆኑ፤ አሁንም ሰው የሆነ አምላክ እንደሆነ እናምናለን፤ በባሕርየ መለኮቱ አብን ይመስለዋል፤ ባባሕርየ ትስብእቱም እኛን ይመስለናል።
\m ፳፪፤ ለመለኮቱ እንደሚገባ የባሕርይ አምላክነት ገንዘቡ የሚሆን አካል አለው፤ እርሱ አምላክ ነውና ከሥጋው ሳይለይ በሥልጣነ መለኮቱ ተአምራትን አደረገ፤ ድንቅ ድንቅ ሥራንም ሠራ፤ የድካም ሥራዎችንም ለእሱ ገንዘብ አደረገ፤ እነዚህም ረኀብ ጽምእ ድካም እነዚህንም የመሰለ ሁሉ ነው፤ በፈቃዱም የምታድን የሥጋ ሕማምን ታመመ፤ ስለ እኛም በመስቀል ላይ ሞተ።
\m ፳፫፤ ዳግመኛም ለመለኮቱ የሚቻል እንደ መሆኑ ከሦስት ቀን በኋላ መነሣቱን እናምናለን፤ ሞትን በሞቱ አጠፋው ከእኛም ሕማምን አጠፋ፤ እንደ እርሱም አስነሣን፤ የማንታመም እንድንሆን ከጽድቅ እንዳንርቅ እንዳንለወጥም አደረገን፤ የማታልፍ የማትፈጸም የተመሰገነች ሕይወትንም እንዲሰጠን ነገረን። 
\m ፳፬፤ ኃጢአት የሌለበት የጌታችን ንጹሕ ሥጋው ከሰማይ እንደ ተገኘ ወይም ከሌላ ባሕርይ እንደተገኘ ወይም ነፍስ ዕውቀት እንደሌለው ወይም የማይታመም የማይሞት እንደሆነ የሚናገሩ ግን ይህን የሚናገሩ በእኛ ዘንድ ልብና አእምሮ እንደሌላቸው ሰነፎች ይሆናሉ፤ እኛም እነሱን እናርቃለን በጊዜውም ሁሉ የጽድቅ ጠላቶች የሆኑ ሐሰት ነገርን በከንቱ የሚከተሉ መናፍቃንን ሁሉ እናወግዛቸዋለን።
