\c 7 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ዲዮናስዮስ
\s2 ምዕራፍ ፲። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩። 
\m ፩፤ የሐዋርያት ተከታያቸው አቴና በምትባል አገር ኤጲስ ቆጶስነት የተሾመ በአርዮስፋጎስ (መካነ ጥበብ) የሚያስተምር ዲዮናስዮስ ለጳውሎስ ደቀ መዝሙር ለጢሞቴዎስ በላከው መልእክቱ የማይመረምር ክብርንና ምስጋናን በፀጥታ እናቅርብ ብሎ ተናገረ።
\m ፪፤ ወደላይ አቅንተን እንለምን፤ ያን ጊዜ የመለኮትን ነገር ከሚናገሩ መጻሕፍት ዕውቀት ይገለጽልናል፤ ከእነርሱም የሦስቱን ስም በመጥራት ዐዋቆች እንሆናለን፤ ይኸውም ማመናችን ነው። ማቴ ፮፥፱ እና ፲። ፳፰፥፲፱። ዮሐ ፭፥፴፱። ኤፌ ፭፥፰-፲፬። ፪፡ጢሞ ፫፥፲፭-፲፯።
\m ፫፤ ለመላእክት ሁሉ ዕውቀት ከእነርሱ የሚገኝባቸው ሥላሴን እናመስግናቸው ከመጻሕፍትም እንደ መላእክት እውቀትን በእኛ ላይ እንደማሳደራቸው መጠን አካል ከሌለው ካለመኖር ወደመኖር በሰማይ በምድር ያለውን ፍጥረት ሁሉ ያመጡ ናቸውና። ዘፍ ፪፥፩። መዝ ፴፫ (፴፪)፥፭ እና ፮። ዕብ ፲፩፥፩-፫።
\m ፬፤ገዥዎቻቸው በሕይወትም የሚያኖሯቸው ናቸውና ይመርጣሉ፤ ወደእነርሱ የሚቀርቡትን ይቀበላሉ፤ ለሁሉ ይቅር ባዮች ናቸውና። መዝ ፻፫ (፻፪)፥፰-፲፭። ሮሜ ፪፥፬-፮። 
\m ፭፤ ከመልክዓ ንጹሕ በተለየ ጊዜ ብልየተ ኃጢአት ያገኘውን ያድሳሉ፤ ለድኩማን ጽንእ ለጽኑዓን ኀይል ናቸው፤ ወደነርሱ የሚቀርቡትን የሚመሩ ናቸው። መዝ ፳፭ (፳፬)፥፬ እና ፰-፲፪።
\m ፮፤ ዕወቀትን የሚገልጹ ብርሃናት ናቸው፤ የምእመን \bd ከእግዚአብሔር\bd* መሐዱ ፍጹም በሚሆን ገንዘብ ፍጹም የሚያደርጉት እነርሱ ናቸው። ኄራን መላእክትን ሁሉ የሚሾሙ ናችው፤ ለሚገባቸው ረቂቅ ጸጋን የሚሰጡ ናቸው። መዝ ፳፯ (፳፮)፥፩። ዮሐ ፩፥፱። ፩፡ዮሐ ፩፥፭።
\m ፯፤ የሕያዋን ሕይወት ናቸው ከማለት ቃላችንን አንወስንም። ሁሉን የፈጠሩ ቅድም ዓለም የነበሩ ፍጥረቱን ሁሉ ፈጥረው የሚገዙ ናቸው። 
\m ፰፤ ሕይወታቸው አስገኝአቸው ካለመኖር ወደመኖር ያመጧቸው በየወገናቸው ወስነው የሚያኖሯቸው ፍጥረትንሁሉ የፈጠሩ ናቸው። ዘፍ ፩፥፴፩። ፪፥፯። ቈላ ፩፥፲፪-፲፫።
\m ፱፤ የመለኮትን ነገር ከሚናገሩ መጻሕፍት ይህንን ተምረናል፤ ዳግመኛ የሚያመሰግኑ ምእመናንን በመለኮት አነጋገር እርሱ አምላክ እንዲባል አማልክት ሲባሉ አገኘናቸው እናንተ ሁላችሁም የልዑል ልጆች ናችሁ ተብሎ እንደተጻፈአምላክ መባል ለሥላሴ ባሕርይ የሚገባው እንደመሆኑ። መዝ ፹፪ (፹፩)፥፩ እና ፮። ፹፱ (፹፯)፥፮። ዮሐ ፲፥፴፬ እና ፴፭።
\m ፲፤ ስለዚህ በመለኮት የሚናገሩ እሊህን ሦስቱን አካላት ያመሰግናሉ፤ የማይመረመር የማይለይ አንድነታቸውን እየተናገሩ እነርሱን ብቻ ያገለግላሉ፤ ከፍጡራን ሁሉ በላይ ልዑል ነው፤ አንድ ኀይል ናቸውና። 
\m ፲፩፤ ባሕርያቸው አንድ ስለሆነ አንድ ይባላሉ የሥላሴ ገጻት በየአካላቸው ልዩ ሲሆኑ በመለኮት አንድነት ጸንተው ይኖራሉ፤ አንድ ሲሆኑ ሦስቱ አካላት አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ስለመገለጣቸው ሦስት ናቸውና አመስግኑዋቸው ዘፍ ፲፰፥፩-፲። ማቴ ፳፰፥፲፱። ዮሐ ፲፬፥፰-፲። ፪፡ቆሮ ፲፫፥፲፫ እና ፲፬።
\m ፲፪፤ አብ ብርሃን ነው፤ ከአብ የተወለደ ቃሉ ወልድም ከብርሃን የተገኘ ብርሃን ነው፤ እንዲሁም ከአብ የሠረፀ መንፈስ ቅዱስም ከብርሃን የተገኘ ብርሃን ነው፤ ከአብ የወልድ መወለድ የመንፈስ ቅዱስ መሥረፅ በዕፁብ ይወሰናል እንጂ እንዲህ ነው ተብሎ አይነገርም ከሕሊናት ሁሉ በላይ ነው አይመረመርም። መዝ ፻፴፱ (፻፴፰)፥፮። ማቴ ፲፩፥፳፯። ፩፡ቆሮ ፪፥፲-፲፮። ፩፡ዮሐ ፩፥፭።
\m ፲፫፤ በዚህ ዓለም ገዥ አለቃ የሚባል ሁሉ ከርሱ ተሹሞ ነው፤ ሁሉን የፈጠሩ የሁሉ መገኛ ናቸውና ሁሉም በቸርነታቸው ለመፈጠር በቅቷልና።
\m ፲፬፤ አመስግኑዋቸው የባሕርይ ዐዋቆች የባሕርይ ደጎች ናቸውና፤ ሰዎች ሁሉ አምነው ኃጢአት የሌለባቸው ፍጹማን በሆኑ ጊዜ ደጋጉ ካህናት እንደ አዩ ሰውን እንደ መውደዳቸው መጠን በባሕርያቸው ያዩዋቸዋል። ኢሳ፯፥፩-፭። ሕዝ ፩፥፳፯ እና ፳፰። ፲፥፩-፭። ራእ፡ዮሐ ፬፥፰-፲፩።
\m ፲፭፤ ከአካሎቻቸው በአንዱ አካል በእውነት ተዘምደውናልና፤ በሰው ማደርን መረጡ በአብ በመንፈስ ቅዱስ ፈቃድ ወልድ ዋሕድ አየሱስ \bd ክርስቶስ\bd* ሰው ለመሆን በቃ። በንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd* ማኅፀን አደረ፤ ድንቅ በሆነ ምሥጢር ከእርሷ ተወለደ። መዝ ፵፯ (፵፮)፥፬። ኢሳ ፯፥፲፬። ማቴ ፩፥፲፰-፳፭።
\m ፲፮፤ ጥንት የሌለው ዘለዓለም የሚኖር እርሱ ከመዓርጋት ሁሉ በላይ ከፍጡራንም ሁሉ በላይ በሚሆን ተዋሕዶ የኛን ባሕርይ ነሥቶ ዘመን ተቈጠረለት ያለመለወጥ ያለመቀላቀል በእውነት ሰው ሆነ በባሕርየ መለኮቱም ሕፀፅ የለበትም፤ በሦስትነቱ ያመንበትን እኛን በአምላክነቱ በሠራው ሥራ እንድናውቀው አደረገን። ሉቃ ፪፥፵፪። ዮሐ ፲፥፴። ፲፬፥፳፫።
\m ፲፯፤ አምላክ ከሾማቸው ከመምህራን ይህን ረቂቅ ትምህርት ተምረናል እርሱን አስተማሩን፤ ይህም ትምህርታችን ለማያምኑ የተሠወረ ነው፤ ለምእመናን ግን የተገለጸ ነው፤ ጻድቃን ያውቁታል። ኃጥአን ግን አያውቁትም። ዮሐ ፲፭፥፲፮። ፲፯፥፩–፱። ፳፥፳፩። ፪፡ቆሮ ፬፥፫-፯። ሆሤ ፲፬፥፱።
\m ፲፰፤ እኛስ ይህን ትምህርት ተምረናል ካህናት ተብለን እንደ መጠራታችን በመዓርገ ክህነት እንደ አእምሮእችን መጠን ተገለጠልን። ፩፡ቆሮ ፲፪፥፳–፴። ሮሜ ፰፥፳፱ እና ፴። ዕብ ፲፥፳-፳፫። 
