\c 37 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ዲዮናስዮስ።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፺፫
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ ይቤ አብ ቅዱስ ዲዮናስዮስ ሊቀ ጳጳሳት ዘአንጾኪያ በውስተ ጦማረ መልእክቱ ኀበ ቅዱስ አባ ሚካኤል ሊቀ ጳጳሳት ዘእለ እስክንድርያ ነአምን በ፩ዱ አብ አኃዜ ኲሉ ወበአሐዱ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘተወልደ እመለኮተ አብ እምቅድመ ዓለም ወበደኀሪ መዋዕል ተሰብአ ወተሠገወ እመንፈስ ቅዱስ ወእ\bd ማርያም\bd* እምቅድስት ድንግል ወነአምን በመንፈስ ቅዱስ ማሕየዊ ወቀዳማዊ ምስለ አብ ወወልድ።
\m ፪ ፤ ወአኮ ዘነአምሮ ዘእንበለ ፩ዱ ወልድ እምቅድመ ይሠጎ ወእምድኅረ ተሠገወሂ በከመ ይቤ ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ ማሪ ሳዊሮስ በድርሳኑ ኢያምጽአ ሥጋ ምስሌሁ እምሰማይ ወኢ እምካልእ ገጽ ወኢኮነ ምትሐተ ወኢወለጦ ለሥጋ ገዚፍ ወኢለሥጋ ረሰዮ ምትሓተ ወዳእሙ ተሠገወ እሙነ እንበለ ውላጤ አምላክ ዘተሰአብአ።
\m ፫ ፤ ቃል ዘአልቦቱ ሥጋ ወዘኢያስተርኢ ለብሰ ትስብእተ እ\bd ማርያም\bd* ቅድስት ድንግል ዘየኀብር ምስለ ህላዌነ በትስብእት ዘቦቱ ነፍስ ወልቡና ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ወረሰዮ አሐደ ምስሌሁ በ፩ዱ አካል እምህላዌሃ ንጹሕ ዘይትሌዐል እምኲሉ ልቡና ወእምኲሉ ንባብ ዘከመ ስርዐተ ምሥጢር ዘአብሠራ ቦቱ ገብሬል ዐቢይ ዘኢይክል ዕጓለ እመሕያው ያእምሮ ዘአማኅፀኖ ሎቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አመ ይቤላ ተፈሥሒ ኦ ምልዕተ ጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌኪ በመለኮቱ ወበትስብእቱ ወበእንተዝ ኮነ አምሳለ ዚአነ በኲሉ ግብር ዘእንበለ ኃጢኣት ባሕቲቱ ወተወክፈ ኲሎ ግብረ በአእምሮ።
\m ፬ ፤ ወኮነ አሐደ ምስሌነ ወአስተርአየ አሐደ በሥርዓት እስከ አግዐዘ ትዝምደ እጓለ እመሕያው እምነ ምርገም ዘትካት ወበእንተዝ ንብል ከመ ድንግል \bd ማርያም\bd* ወላዲተ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል እስመ ይእቲ ፀንሰት ወወለደት ለነ አምላከ ሥግወ ዘአእመርናሁ ከመ ፩ዱ ውእቱ እም፪ቱ መለኮት ወትስብእት ወውእቱ ፩ዱ ባሕቲቱ አማኑኤል ፩ዱ ወልድ ወ፩ዱ እግዜ ወ፩ዱ መሢሕ ወ፩ዱ አርአያ ወ፩ዱ አካል ወ፩ዱ ህላዌ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ቃል ዘተሠገወ ከመዝ ንብል ወኢንብል በትድምርት ወኢበቱስሕት ወኢበፍልጠት በኲሉ ገጽ እምገጻት እምድኅረ ተዋሕዶ።
\m ፭ ፤ ወዓዲ ኢንሠምር ወኢንትዌከፍ እምእለ ይብሉ ከመ ምሥጢረ ትሥጉት ኮነ እምነ ሩካቤ አላ ንረግሞ ለዘይመክር ዘንተ ምክረ ለነሰ ረከብነ ቁመተ ሥጋነ እምነ ዘቦቱ ርጥበት ወልምልምና ወለዋሕደ \bd እግዚአብሔር\bd*ሰ ዘአልቦቱ ሥጋ እስመ እምግብሩ ነአምሮ እፎኑ ይሔልዩ ከመ እምትድምርት አው እምቱስሐት ይደሉ ይኩን ተዋሕዶ ሎቱ ለዘአልቦቱ ሥጋ።
\m ፮ ፤ ንሕነሰ ንረግም ኲሎ ዘይዜክር ህላዌያት እምድኅረ ተዋሕዶ ዘይትሌዐል እምኲሉ ነገር ወለእለኒ ይብሉ ከመ ወልድ ዋሕድ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ፪ቱ በ፪ቱ ግብር ወበ፪ቱ ሥምረት ንሕነሰ ንትአመን ቦቱ ከመ ውእቱ አምሳለ አብ በመለኮት ወአምሳለ ዚኣነ በትስብእት ወለተዋሕዶሂ ዘተዋሐደ ቦቱ ኢንብሎ ትድምርተ ወኢቱስሕተ።
\m ፯ ፤ ወንርኅቅ እምነ ዘይብል ከመ ዘቦቱ ፍልጠት እምድኅረ ተዋሕዶ ወእምነ ዘይብል ዘንተ ነገረ በእከየ ምግባሮሙ ለዓልውያን ከመ ውእቱ ምትሓት ወአምሳል ወእምእለ ይብሉ ከመ ሥጋሁ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ዘእንበለ ነፍስ ወኢልቡና ወእመሰ ትስብእቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ምትሓት ወኢኮነ እሙነ ወለእመኒ ፈቀደ ይትመሰል ኪያነ ወኢተዋሐደ ምስሌነ ተሠግዎቱሂ ይከውን ተውኔተ ወአርአያ ትስብእቱሂ ቍም በአድልዎ።
\m ፰ ፤ እመሰ እምዘርዐ አብርሃም ወእምሥርወ እሤይ ወእምሐቌ ዳዊት ተሠጕእ ዘእምኔሆሙ ይእቲ \bd ማርያም ድንግል\bd* ንጽሕት እፎሙ ኢይትዐወቅ እስመ ውእቱ ሠርዐ ዘንተ ከመ ይፃእ እምህላዌነ ወይፍታሕ ማእሠረ ዕልወቱ ለአዳም በመስቀል ዘበእንቲኣሁ ተዐገሠ በሥጋ እስከ ተወክፈ ሕማመ ወሞተ ዘኢየሐምም ሐመ በእንተ ዘኮነ አሐደ ምስለ ሥጋ በ፩ዱ አካል ወበመለኮቱሰ ኢሐመ።
\m ፱ ፤ እመሰ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ፩ዱ ዘእምቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ኮነ ፩ደ ወልደ ወ፩ደ እግዚአ ወ፩ደ መሢሐ ዘተሠገወ ወተሰብአ በእንቲኣነ ወሰቅለ ወተቀብረ ወተንሥአ እሙታን ወዐርገ ከመ ይኰንን ሕያዋነ ወሙታነ በመድኃኒት ጽኑዕ ዘተናገሩ ቦቱ በእንቲኣሁ አበው። ግብ ሐዋ ፩፡፱-፲፪።
\m ፲ ፤ ወዝንቱ ውእቱ ፩ዱ ዘኮነ ይገብር መንክራተ መለኮቱ ወይትዌከፍ ሕማማት ትስብእቱ ውእቱ ዘኮነ ይብል በመለኮቱ ከመ ውእቱ አምላክ ወውእቱ ዘኮነ ይነብብ ድካመ ዘይደሉ ለሥርዐተ ትስብእቱ በእንተ ዝንቱኒ ኢንከፍሎ ኀበ ፪ቱ ህላዌያት ወኀበ ፪ቱ ንባብ ወኀበ ፪ቱ ምግባር ዘከመ እለ ፈለጥዎ ለዝንቱ ፩ዱ መሢሕ ኀበ ፪ቱ ሶበሰ ኢተሠገወ እምኢነበበ በከመ ንባበ ዚአነ ለሰብእ ወእምኢሐመ በእንቲኣነ። ዮሐ ፬፡፮-፳፭። ፱፡፩-፵፩። ፲፡፴።
\m ፲፩ ፤ እመሰ ተትሕተ ወለብሰ ህላዌ ገብር ወርኢናሁ ይነብብ ነገረ ድካም ወይገብር ግብረ ንዴት በእንተ ዘነድየ በእንቲአነ ንሕነሰ ነአምር ልዕልናሁ ወከመዝ ንትአመን ወንቀውም በዐቅም ዘወሰንዎ ለነ አበው ቅዱሳን ወነሐውር ዲበ ዛቲ ፍኖት ወኢናምጽእ ውላጤ ወኢሚጠተ ዘከመ አብያጺሁ ለአውጣኪዮስ ዘይብል ምትሓት። መዝ ፻፴፪፡ (፻፴፩)፡፮። ቆላ ፪፡፮-፱።
\m ፲፪ ፤ ወኢንመክር ምክረ ንስጥሮስ ተቀናዪ ለሰብእ ህየንተ ግዚአብብሄር ወእለኒ ይመክሩ ምክረ ከመ አይሁድ ወይከፍልዎ ለዘኢይዐወቅ በክልኤ ህላዌያት እምድኅረ ተዋሕዶ ዘኢይትረከብ ወይትሌዐል እምኲሉ ልቡና።
\m ፲፫ ፤ ወእሙንቱሰ ይፈቅዱ ይፍልጥዎ ለዘኮነ ለኀበ ክልኤ ኢይክል ይኩን አሐደ አካለ እንበለ ፍልጠት ወዘኒ ይትከፈል ወኢንብል ከመ ፫ቱ አካላት ኮነ ፩ደ አካለ ድሙረ ዘከመ ሰባልዮስ ወኢንፈልጥ መለኮተ ከመ ዘብዙኀ አማልክት ዘከመ አርዮስ ወኢናደክም ዘከመ ዕበደ ዋሊጦስ ረሲዕ ወኢዘከመ ንባበ ጳውሎስ ሳምሳጢ ርኩስ።
