\c 13 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ባስልዮስ።
\s2 ምዕራፍ ፴፪። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ የቀጰዶቅያ ክፍል የምትሆን የቂሣርያ ኤጲስ ቆጶስ ቅዱስ ባስልዮስ ወደ አውናምዮስ ጽፎ በሰደደው ድርሳኑ እንዲህ አለ።
\m ፪፤ ስለ ጌታችን ስለ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* \bd እግዚአብሔርን\bd* ይመስላል ተብሎ የተነገረው \bd ከእግዚአብሔር\bd* ከባሕርየ መለኮቱ እንደተገኘ በአምላክነት ክብር በቸርነት ሥራ በፍጹም መልክ በፍጹም ገጽ አባቱን \bd እግዚአብሔርን\bd* ይመስላል ተብሎ እንደተተረጐመ እኔ እናገራለሁ።
\b 
\m ፫፤ የተገዥን መልክ እንደ ለበሰ የተነገረውም ይህ \bd እግዚአብሔር\bd* የሰውን ባሕርይ ተዋሐደ ተብሎ ይተረጐማል፤ እንዲህ ያለ እርሱ \bd እግዚአብሔር\bd* አብን በመልክ የሚመስለው፤ በባሕርይ የሚተካከለው ነውና፤ የወልድ መለኮት ባሕርይ፤ አካል እንደ አብ እንደ መንፈስ ቅዱስ መለኮት ባሕርይ አካል እንደሆነ እነሆ አምነ።ፊሊጵ ፪፥፭-፰። ቈላ ፪፥፱። ዕብ ፩፥፩-፫። ዮሐ ፲፬፥፰-፲። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፪።
\m ፬፤ ሁለተኛ ወደ አንቅሎሲስ በላከው መልእክቱ ይህ ቅዱስ እንዲህ አለ።
\m ፭፤ የሦስቱ አካላት መለኮት ፍጹም አንድነትን ልናውቅ ይገናል፤ የእነርሱ የሚሆን አንድ መለኮትን አንድ በማድረግ እናዋሕድ።
\m ፮፤ በአብ ወላዲነት፤ አሥራፂነት መለኮት አንድ እንዲሆን ሃይማኖትን እንመን፤ ወልድ ከአብ ተወልዶአልና መንፈስ ቅዱስም ከአብ ተገኝቷልና አብ ከወልድ፤ ወልድም ከመንፈስ ቅዱስ ሳይቀድም ወልድ ከአብ በመወለዱ መንፈስ ቅዱስም ከአብ በመሥረፁ የፈጣሪያችን የሦስትነቱ መለኮት አንድ ይሆናል።
\m ፯፤ የፈጣሪያችን \bd የእግዚአብሔርን\bd* የባሕርዩን አንድነት በፍጹም ገጽ፤ በፍጹም መልክ የአካሉን ሦስትነት እንዲህ እንመን።
\m ፰፤ መዠመሪያ በ\bd እግዚአብሔር\bd* አብ እናምናለን እንበል፤ ዳግመኛም \bd የእግዚአብሔር\bd* የባሕርይ ልጅ በሚሆን ተቀዳሚ ተከታይ በሌለው በ\bd እግዚአብሔር\bd* ወልድ እናምናለን እንበል፤ ከአብ መገኘቱን ዐውቀን በመንፈስ ቅዱስም እናምናለን ማለትን እንዲህ ሦስተኛ አድርገን በ\bd እግዚአብሔር\bd* መንፈስ ቅዱስም እናምናለን እንበል ሰው ሁሉ በቀናችው ሃይማኖት ጸንቶ ይኖር ዘንድ።
\m ፱፤ በዚህ ሦስቱን በማመን ጸንተን አካላት በየገጻቸው በየመልካቸው ልዩ መሆናቸውን ፈጽመን ዕንወቅ።
\m ፲፤ በከበርንባቸው በእሊህ ስሞች በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ እንመን፤ ሰው የሆነ ቃል ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እንደ አዘዘን። ማቴ ፳፰፥፲፱ እና ፳። ፩፡ዮሐ ፭ ፥፩-፲፫።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፫።
\m ፲፩፤ ይህ ቅዱስ ባስልዮስ ከፍጥረቱ ኦስቀድሞ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረኝ ያለውን የሰሎሞንን ቃል ሲተረጕም እንዲህ አለ።
\m ፲፪፤ የጽድቅ የሕይወት ጎዳና እኔ ነኝ በእኔ ካልሆነ በቀር ወደ አብ የሚመጣ ምንም ማን የለም አለ፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* አብ ቃል ይህ አንድ ገዥ ነው፤ ዳግመኛም እርሱ በነቢይ ቃል \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረኝ ለፍጥረቱም ተቀዳሚ አደረገኝ አለ። ምሳ ፰፥፳፪።
\m ፲፫፤ ሰው \bd ከእግዚአብሔር\bd* ተወለደ ተብሎ እንደተጻፈ ሰው እንደ መሆኑ በሥጋ ስለተወለደው ልደት ይሀን ተናገረ። መዝ ፹፯ (፹፮)፥፭። (ግዕዙን ተመልከት) ሉቃስ ፫፥፴፰።
\m ፲፬፤ ዳግመኛም ወንዶች ልጆችንና ሴቶች ልጆችን ወለዱ አለ፤ ዳዊትም አቤቱ ንጹሕ ልብን ፍጠርልኝ አለ፤ ሌላ ፍጠርልኝ አላለም፤ የልቡና ንጽሕናን ብቻ አጽናልኝ አለ እንጂ ዳግመኛም በሰውነቴ ያለ የቀና አእምሮን አድስልኝ አለ እንጂ ሌላ ልብ ፍጠርልኝ አላለም፤ ዛሬ ሐዲስ ሆነው የተፈጠሩ እሊህ በቀና ምግበር ጸንተው ይኖራሉ። ዘፍ ፭፥፬። መዝ ፶፩ (፶)፥፲።
\m ፲፭፤ ይህ ትርጓሜ መድኅን ቃል ሰው ስለመሆኑ ሊነገር ይገባል፤ ሥጋ ፍጡር ስለሆነ ስለመለኮቱ ግን ሊነገር አይገባም።
\m ፲፮፤ ሰሎሞንም በሥጋ ትገለጥ ዘንድ ስለ አላት ጥበብ ይህን ተናገረ፤ ያህችንም ሐዋርያው ጳውሎስ ጠቅሶ ተናግሯታል፤ ሰው በማያውቀው በ\bd እግዚአብሔር\bd* ጥበብ ብሎ። ፩፡ቆሮ ፩፥፳፩።
\m ፲፯፤ ሰሎሞን የተናገረው ይህ ነገር በአንቀጸ ምሳሌ ያለ ነውና ምሳሌም ንግግር ነው። እንደ ትንቢት ነገርም አይደለም።
\m ፲፰፤ እርሱ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረኝ ካለ እንኪያስ ለምን አምላክ ይባላል? ቢሉ ወለደኝ ማለት \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ስለመሆኑ ፈጠረኝ ማለት ሰው ስለመሆኑ ይተረጐማልና። ዮሐ ፩፥፲፬። ፭፥፳፯። ምሳ ፰፥፳፪-፳፬።
\m ፲፱፤ ይህን አንድ ወልድን ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ አንለውም፤ መለኮት በገንዘቡ አካል በገንዘቡ ባሕርይ ትስብእትም በገንዘቡ አካል በገንዘቡ ባሕርይ ልዩ እንደሆነ አንናገር፤ አንድ አካል አንድ ባሕርይ ነው እንላለን እንጂ። ፩፡ቆሮ
\m ፰፥፮። ፪፡ቆሮ ፭፥፲፬።
\m ፳፤ ጴጥሮስም ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ ብሎ አልተናገረም፤ አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደሆነ አምኖ \bd ክርስቶስ\bd* ስለእኛ በሥጋ ታመመ አለ እንጂ። ፩፡ጴጥ ፪፥፳፩-፳፭።
\m ፳፩፣ ዳግመኛም በሥጋ ስለተወለደ፤ መልአክ ከብት ለሚጠብቁ ነገራቸው፤ እነሆ መድኅን ዛሬ ተወለደላችሁ ብሎ፤ ይኸውም የባሕርይ ገዥ \bd ክርስቶስ\bd* ነው።ሉቃ ፪፥፲፩።
\m ፳፪፤ ዛሬ ተወለደ ማለቱም ለመገኘቱ ጥንቱ አይደለም፤ ዓለም ሳይፈጠር የነበረ ነውና፤ ቅድመ ዓለም የነበረ ወልድ ሰው ሆኖ ዛሬ እንደ ተወለደ በጎላ በተረዳ ይነገራል እንጂ፤ ዳግመኛም በግብረ ሐዋርያት አይሁድ የሰቀሉት ይህ ነው አለ።ዕብ ፲፫፥፰። ግብ፡ሐዋ ፲፥፴፮፥፵።
\m ፳፫፤ መናፍቃን ዘንድ ግን የቃል መገኘቱ ከ\bd ማርያም\bd* በተወለደ ጊዜ እንደሆነ ይነገራል፤ ሰሎሞን ቃል \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረኝ የሚል ምክንያትን አግኝተው፤ ሰሎሞን ግን ስለተወለደው ልደት ይህንን ተናገረ። 
\m ፳፬፤ እንደ አነርሱስ አነጋገር ከሆነ እንጀ ተወለደ፤ ዳግመኛም \bd ኢየሱስ\bd* እንደተባለ እርሱ እንደ ተሰቀለ፤ የተነገረው ነገር ሁሉ ሐሰት መሆኑ ነው፤ ቅድመ ዓለም ስለነበረ ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ባሕርይ ግን ነቢዩ ዳዊት ጌታ ጌታዬን አለው አለ። መዝ ፻፲ (፻፱)፥፩።
\m ፳፭፤ ጳውሎስም \bd ክርስቶስ\bd* \bd የእግዚአብሔር\bd* ኀይል ነው፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ነው አለ። ፩፡ቆሮ ፩፥፳፬።
\m ፳፮፤ ነቢዩ ሙሴ ሰውን በእኛ መልክ በእኛ አምሳል እንፍጠር አለ \bd እግዚአብሔር\bd* አለ፤ ዳግመኛም \bd እግዚአብሔር\bd* አዳምን ፈጠረው፤ በ\bd እግዚአብሔር\bd* አምሳልም ፈጠረው አለ። ዘፍ ፩፥፳፮። ፪፥፯።
\m ፳፯፣ ዳግመኛም አዳም ከእኛ እንደ አንዱ ሆነ አለ፤ ዳግመኛም \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ከእግዚአብሔር\bd*ነቱ እሳትን አዘነመ፤ ነቢይ ዳዊትም የአማልክት ልጆች ለእግአብሔር ምስጋና አቅርቡ አለ። ዘፍ ፫፥፳፪። ፲፬፥፳፬። መዝ ፳፱ (፳፰)፥፩።
\m ፳፰፤ ወንጌላዊ ዮሐንስም ያ ቃል በ\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ህልው ነው፤ ያም ቃል \bd እግዚአብሔር\bd* ነው።
\m ፳፱፤ ያ ቃል በእግአብሔር አብ ህልው እንደሆነ በ\bd እግዚአብሔር\bd* መንፈስ ቅዱስም ህልው ነው፤ ሁሉ በርሱ ቃልነት ተፈጠረ፤ ከተፈጠረው ፍጥረትም ያለርሱ ቃልነት ምንም ምን የተፈጠረ የለም አለ። ዮሐ ፩፥፩-፬።
\m ፴፤ ሐዋርያ ቶማስም ወልድን ጌታዬ ፈጣሪዬ አለው። ዮሐ ፳፥፳፬-፳፱።
\m ፴፩፤ እኛ የትናገርነውን ይህንን ነገር መናፍቃን ስለ ዓለም ስለ ፍጡራንም በእጅ ስለተሠሩ ጣዖታትም የተነገረው ነው ይሉታል፤ እውነተኛውን ሃይማኖት ግን አያውቁም።
\m ፴፪፤ በእውነተኛው የባሕርይ አምላክ ሁሉን በፈጠረ በአብ በአንድ ልጁ በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ማሕየዊ በሚሆን በመንፈስ ቅዱስም አያምኑም።
\s2 ምዕራፍ ፴፫።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፬።
\m ፩፤ ቅዱስ ባስልዮስ ስለ አንድነት ሰለሦስትነት የተናገረው ሃይማኖት ይህ ነው።
\m ፪፤ ለእኛ በጎ ነው፤ በምግባር በሃይማኖት ጸንተን ሁልጊዜ \bd እግዚአብሔርን\bd* ማሰብ ይገባናል፤ ፈጽማ \bd እግዚአብሔርን\bd* የምትወደው ሰውነት ፍቅሩን አትጠግበውምና። ዘዳግ ፮፥፪-፯። መዝ ፵፪ (፵፩)፥፩-፫።
\m ፫፤ ዳግመኛም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ጌትነቱን በነገር ትች ብንረምር ድፍረት ነው፤ የማይመረመር ጌትነቱን ከማወቅ ልቡናችን ይደክማልና አይደረስበትምና ሕሊና መርምሮ ሊያወቀው ያልቻለውንም ቃል ገልጦ ሊናገረው አይችልምና። መዝ ፻፴፱ (፻፴፰)፥፮። ኢሳ ፵፥፲፫ እና ፲፬። ሮሜ ፲፩፥፴፫-፴፭። ፩፡ቆሮ ፪፥፲፮።
\m ፬፤ የምናያቸው ፍጡራንን መርምሮ ማወቅ ለልቡናችን የሚርቀው ከሆነ እንደሚገባቸው እንናገር ዘንድ ካልተቻለን የማናውቀውን ለመናገር እንደምን እንደፍራለን?።
\m ፭፤ በነገር አንዳንደፍር እንዲህ ነው ከማለት እነሆ ዛሬ ተከለከልን የነገራችንም ሕጹፅነት \bd እግዚአብሔርን\bd* ባሰብነው ጊዜ መፈራረጃ ይሆንብናል፤ ሁልጊዜ \bd እግዚአብሔርን\bd* ማሰብ መውደድን ግን ርሱን ማመስገንን በሚወዱ ዐዋቆች ዘንድ ይገኛል።
\m ፮፤ ነገር ግን ዘወትር በማሰብ በመንፈሳዊ ሥራ በመትጋት አንዱ ከአንዱ የሚበልጥ አለ፤ ማወቅ የሚገባው እንደ መሆኑ \bd እግዚአብሔርን\bd* ወደ ማዎቅ እንደ ደረሰ አድርጎ ራሱን ከሚያስት ይልቅ ማንም ደካማ የለም። መዝ ፴፮ (፴፭)፥፩-፬። ዕብ ፫፥፲፪። ገላ ፮፥፬።
\m ፯፤ የተናገርሁትንስ ቢያውቅ መርምሮ ከማወቅ ደካማነቱን ሕፁፅኑቱን ፈጽሞ ያውቃል።
\m ፰፤ እንደዚሁም በዚያ ወራት አብርሃምና መሴ ሰው ሊያየው በማይችለው አምሳል \bd እግዚአብሔርን\bd* ማየት ማወቅ ቢቻላቸው ያን ጊዜ ከእነርሱ አንዱም አንዱም ከማወቅ ድካሙን ዐወቀ።
\m ፱፤ አብርሃምም ራሱን ነቅፎ ትቢያ አመድ ነኝ አለ፤ ሙሴም እንደ እርሱ እኔ ድዳ ነኝ መናገርም አይቻለኝም አለ፤ ሊመረምሩት የማይቻል ያየውን ጌትነቱን ዐውቆ። ዘፀ ፬፥፲። ዕብ ፲፪፥፳፩። ግብ፡ሐዋ ፯፥፩።
\m ፲፤ ዛሬ ግን ዐዋቂ ሰው ሁሉ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ነገር ይሰማል፤ ከመስማትም አይሰለችም። ዐዋቂ ሰሎሞን ዦሮ ከመስማት፤ ዐይንም ከማየት አይሰለችም ብሎ እንደተናገረ። መዝ ፩፥፰።
\m ፲፩፤ አሁንም እንደ አእምሮአችን ድካም መጠን \bd የእግዚአብሔርን\bd* ጌትነቱን ማወቅን ልንነግራችሁ ይገባናል፤ ከምሳሌዎች ሁሉ የራቀ ነውና።
\m ፲፪፤ የሰማይን ምጥቀት የውቅያኖስን ጥልቅነት ለማወቅ ለመረዳት ይቻለናልን ከፍጡራን ጥቂት መርምሮ ማወቅ የማይቻለን ከሆነ \bd እግዚአብሔርን\bd* መርምሮ ወደ ማወቅ መድረስ እንደምን ይቻለናል?ሲራ ፩፥፪።
\m ፲፫፤ አሁንም ነገርን አሳጥረን ይህን ክፍል እንፈጽም ለፍጥረት ሁሉ ለማይመረምረው \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዕውቀትን ሁሉ እንተው።
\m ፲፬፤ መላእክት የመላእክት አለቆች ሁሉ በየወገናቸው በየነገዳቸው በየመዐርጋቸው ከፍጡራን ሁሉ ጋር አንድ ወገን ሆነው፤ በአንድነት ቢሰበሰቡ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ባሕርይ ከማወቅ ወገን ጥቂት ያገኙ ዘንድ አይችሉምና።
\m ፲፭፤ \bd እግዚአብሔርን\bd* ማወቅን ልንገልጽልህ አንተም ለራስህ ልትመረምር ከወደድክ ሥጋዊ ደማዊ ግብርን ሁሉ ከአንተ አርቅ።
\m ፲፮፤ ከምድራዊ ሥራ ራቅ፤ ከዓለማዊ ግብርም ተለይ፤ ሰማያዊ ነገርን አስብ፤ የሰዓቶችን፤ የከዋክብትን ብርሃን ፈጥኖ መለወጡን ዕወቅ፤ በምድር ያሉ ፍጡራንንም ሁሉ ተው።
\m ፲፯፤ የፀሐይን፤ የጨረቃን የከዋክብትን ሥራታቸውን ዕወቅ፤ ከሁሉ የሚያስደንቅ ክበባቸውን ከሁሉ የሚበልጥ ብርሃናቸውን ሁሉ ዕወቅ።
\m ፲፰፤ በየወገናቸው የሚያበሩ የሚመላለሱ የእነዚያን የምሳሌነታቸውን ሥራ ዕወቅ፤ ሁል ጊዜ እርስ በርሳቸው እንደምንም እንደሚቀራረቡ ዳግመኛም እንደምን እንደሚራራቁ ዕወቅ።
\m ፲፱፤ ይህነን ሁሉ መርምረህ ከተረዳህ በኋላ በሰማይ ያለውን መመርመር ቢቻልህ ከመንፈሳውያን ሠራዊት ከሰማያውያን መላእክት ከሊቃነ መላእክት ከመናብርትና ከሥልጣናት ከአጋእዝትና ከኃይላት ከሊቃናትና ከመኳንንት ዘመዐርግ የተነሣ በዚያ ቦታ ወዳለው ብርሃን ለልቡናህ ብቻ አስተውል።
\m ፳፤ ከዚህ በኋላ እሊህን ፍጡራንን ሁሉ አልፈህ ብትሔድ ልቡናህም እሊህን ማለፍ ቢቻለው ከፍጡራን ሁሉ በላይ ያለ ኪሩብ ወደ አለበት ወደ አርያም ዐይነ ልቡናህን አቅንተህ ብታይ የማይታመም፤ የማይደክም፤ ፈጽሞ መለወጥ የሌለበትን የመለኮትን ባሕርይ በዐዋቂ በንጹሕ ልቡና አስተውል። መዝ ፻፴፱ (፻፴፰)፥፮-፲፬። ማቴ ፭፥፯። ፪፡ቆሮ ፲፪፥፩-፭። ራእ፡ዮሐ ፬፥፩-፱።
\m ፳፩። በባሕርይ አንድ የሚሆን በአካል ሦስት የሚሆን፤ በመለኮት የማይለይ የሚቀርበው የሌለ ብርሃን የማይመረመር ኃይል፤ መጠኑ የማይታወቅ ገናናነት ጌትነቱ የበዛ፤ በብርሃኑ የሚያንፀባርቅ ፍጹም ፍቅርን የተመላ ቸርነት።
\m ፳፪፤ የማይነገር የማይመረመር ባሕርይ፤ እርሱን እንደ መውደዳቸው ብዛት መጠን በንጹሐን ምእመናን አድሮ የሚኖር፤ ክብሩ መጠኑ በቃል ሊነገር የማይቻል አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ነው።
\m ፳፫፤ ያልተፈጠረ ባሕርይ ከቸርነት ከይቅርታ ጋር በልዕልና በአምላክነት ክቡር የሚሆን አስቀድሞ የነበረ ሁሉን የፈጠረ አብ ነው።
\m ፳፬፤ ቅድመ ዓላም የነበረ፤ ዓለምን አሳልፎ የሚኖር፤ የሕያዋን ሁሉ መገኛ የሕይወት ምንጭ ከእርሱ የሚገኝ ይኸውም ከአብ የተወለደ ኃይል ጥበብ የሚሆን ወልድ ነው።
\m ፳፭፤ አብን በመልክ የሚመስለው፤ በባሕርይ የሚተካከለው፤ የማይታይ፤ መለወጥ የሌለበት ሕያው ቃል፤ ከአምላክ የተገኘ አምላክ ከርሱ ጋር የነበረ፤ ከርሱ በኋላ ያልተገኘ፤ ከዓለም ሁሉ አስቀድሞ የነበረ ቀድሞ የነበረ ነው እንጂ፤ ኋላ ያልተገኘ የአባቱ የሆነ ሁሉ ገንዘቡ የሚሆን ወልድ ግቡር ያይደለ ገባሪ ፍጡር ያይደለ ፈጣሪ ነው።
\m ፳፮፤ እነዚያን አካላት በባሕርያቸው በተዋሕዶ እንዳሉ ዕወቅልኝ፤ ከነርሱ አንዱም አንዱም በአካላቸው ፍጹም ባሕርይ የጸኑ ናቸው።
\m ፳፯፤ ለአባቱ የሆነ ሁሉ ለወልድ ገንዘቡ ነው፤ እርሱ የአባቴ የሆነ ሁሉ ገንዘቤ ነው ብሎ በእውነተኛ ቃሉ እደተናገረ። ዮሐ ፲፮፥፲፭።
\m ፳፰፤ ስለ አብ የተናገርነው ሁሉ ለወልድ ገንዘቡ ነው፤ በመልክ ይመስለዋል፤በባሕርይ ይተካከለዋልና፤ ወንጌላዊ ዮሐንስ ለአባቱ አንድ እንደሆነ ልጅ ክብር ያለ ክብሩን እየን አየን አለ። ዮሐ ፩፥፲፬።
\m ፳፱፤ ይህ ክብር በጸጋ፤ በኅድረት እንዳልተሰጠው በዚህ ይታወቃል፤ በአንድ የመለኮት ባሕርይ ተዋሕዶ ነው እንጂ፤ ለወልድ የአባቱ ልዑል ጌትነት ገንዘቡ ነውና። ዮሐ ፭፥፲፮-፳፱። ፊልጵ ፪፥፭-፰ ።
\m ፴፤ ፍጡራን ሁሉ ከልዑል ባሕርዩ ቢሰጣቸው ልዕልናን ያገኛሉ፤ ለወልድ ግን ስለአብ ባሕርይ ክብር የተናገርነው ሁሉ በሚገባ የሆነ ገንዘቡ ነው።
\m ፴፩፤ ከአብ የተወለደው እሱ ነው፤ ወልድ ዋሕድ በመለኮት አንድ ባሕርይ ነውና የአባቱ የሆነ ሁሉ ገንዘቡ ነው፤ ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው ልጅ ነውና፤ ሁሉም በርሱ ተፈጠረ በአባቱና በእርሱ መካከል ምንም ምን የሚለይ የለም።
\m ፴፪፤ ይኸውም ወልድ መባል ነው፤ ይህ ስም የባሕርያቸውን አንድነት ያስረዳል፤ ከእርሱ የተወለደ የባሕርይ ልጁ ነውና፤ ፍጡር አይደለም ለይኩን ባላው ትእዛዛዝም አልተፈጠረም፤ ሳይቀድመው መለየት ሳይኖርበት ከአብ ጋር በአንድነት ሳለ በጎላ በተረዳ ከአብ ባሕርይ ተገኘ እንጂ።
\m ፴፫፤ በቸርነት ይመስለዋልና፤ በመፍጠር፤ በክብር በጌትነት ይተካከለዋልና በባሕርይ በመልክ ይመስለዋል፤ አብ ሁለንተናው በወልድ ይታወቃል። መዝ ፬፥፮። ዮሐ ፲፥፴። ፲፬፥፯-፲።
\m ፴፬፤ ይህንን ሁሉ ክብር ከተናገርንለት በኋላ ዓለምን ለማዳን ፈጥሮ በተዋሐደው በሥጋ ስለእኛ አዝኖ በሥጋ በመለጡ ተልኬያለሁ፤ ከራሴ አንቅቼ ምንም ምን መሥራት አይቻለኝም፤ ዳግመኛ ትእዛዝ ተሰጥቶኛል እያለ ቢነግርህ፤ ስለዚህ ስለሚመስለውም ሁሉ ተቀዳሚ ተከታይ በሌለው በወልድ ባሕርይ ሕፀፅ አለበት አትበል። ዮሐ ፭፥፲፱-፵፯።
\m ፴፭፤ ነገር ግን ደካማ ባሕርያችንን ለማዳን ወደዚህ ዓለም ስለመጣበት ትሕትናው የማይመረመር የማይወሰን ጌትነቱን ሕፁፅ ነው ልንል አይገባም፤ እንደ ጌትነቱ ገናናነት ባሕርዩን ዕንወቅ እንጂ። ኤፌ ፫፥፮-፲፭።
\m ፴፮፤ ሰው ሆኖ የተናገረውን እንመን፤ እኛን ለማዳን ስለአደረገው ስለሥጋዌው ነውና እንደ ጌትነቱ መጠን ልንናገር ብንወድ ይህንን ለመገናገር ሥልጣን አናገኝም።
\m ፴፯፤ ነገር ግን ወደ አለንበት እንመለስ፤ ሁሉን የሚችል \bd እግዚአብሔር\bd* ረቂቃን መላእክትን ትቶ በሚታይ ሥጋ እንደተገለጠ እንናገር። ማቴ ፲፰፥፲፪ እና ፲፫። ዮሐ ፳፩፥፲፬።
\m ፴፰፤ አንበሪ ራሱን ብቅ አድርጎ በውኃ ላይ ሲዋኝ እንዲታይ፤ እንዲሁ ከፍጡራን በላይ ቢሆን በፈቃዱ የተገለጠ ነው። ማቴ ፲፩፥፳፮። ኤፌ ፩፥፫-፲፫።
\m ፴፱፤ አብ ወልድ ባሉበት ቦታ በዚያ መንፈስ ቅዱስን እናየዋለን፤ በአብ በወልድ ያለ የአምላክነት ክብር ለመንፈስ ቅዱስም ገንዘቡ ነው፤ ይኸውም ቸርነት፤ ይቅርታ፤ ዕውቀት ቅድስና፤ ሕይወት ንጽሕና ነው። መዝ ፻፲፩ (፻፲)፥ ፪-፬። ፻፵፯ (፻፵፮)፥፭። ኢሳ ፮፥፩-፭። ዮሐ ፲፭፥፳፮ እና ፳፯። ፩፡ቆሮ ፩፥፴ እና ፴፩።
\m ፵፤ ነቢዩ ዳዊት ስለ መንፈስ ቅዱስ መንፈስህን ከእኔ አታርቅ አለ፤ ዳግመኛም በሰውነቴ እውነተኛ መንፈስን አጽናልኝ፤ ከሀሊ በሆነ መንፈስ ቅዱስ አጽናኝ አለ። መዝ ፶፩ (፶)፥፲-፲፪።
\m ፵፩፤ ሐዋርያ ጳውሎስም ሕይወት የሚሆን መንፈስ ቅዱስ የሠራት ሕግ ናት አለ። ሮሜ ፰፥፩-፲፭።
\m ፵፪፤ ስለ እርሱ በተናገርነው ነገር የተጨመረ የለበትም፤ አልተቀነሰለትም ነገር ግን ነበልባል ከእሳት እንዳይለይ፤ ፀዳልም ከብርሃን እንዳይለይ እንዲሁ ንጽሕና፤ ሕይወት፤ ቸርነት፤ ዕውቀት፤ ከመንፈስ ቅዱስ አይለይም። ገላ ፭፥፳፪-፳፭።
\m ፵፫፤ መንፈስ ቅዱስ ጥንት ፍጻሜ በሌላቸው በአብ በወልድ ህልው ነውና።
\m ፵፬፤ ከብዙዎቹም ጋር አይቈጠርም፤ ሦስቱ አካላት በባሕርየ መለኮት አንድ እንደ ሆነ ከብዙዎች ጋር እንዳይነጻጸር አታቁምን አብ አንድ እንደሆነ ወልድም አንድ እንደሆነ እንዲሁ መንፈስ ቅዱስም አንድ ነው።
\m ፵፭፤ መላእክት ረቂቃን ናቸውና እጅግ ብዙዎች እንደሆኑ እናቃችዋለንና በየማዕርጋቸውም ሁሉ ቊጥራቸው አይታወቅም፤ ከፍጡራን ሁሉ በላይ የሆነ የእርሱን ሥራ በፍጡራን ውስጥ ልንመረምር አይገባንም፤ የሚያነጻውንም ከሚያነጻቸው ጋር አንቈጥረውም።
\m ፵፮፤ በመላእክትና በመላእክት አለቆች ላይ ነግሦ የሚኖር እርሱ ነው፤ ኃይላትን ወስኖ ገቶ የሚያኖር፤ ሁሉን የሚያነጻ፤ ፍጥረትን ሁሉ የሚገዛ እርሱ ነው። ኢሳ ፮፥፩-፬። ግብ፡ሐዋ ፳፰፥፳፭። ፩፡ዮሐ ፪፥፩።
\m ፵፯፤ እንደሚሰጣቸውም እንደ ሀብቱ መጠን ከርሱ ይቀበሉ ዘንድ ከነርሱ አንዱንም አንዱንም የበቁ ያደርጋቸዋል፤ ሀብቱንም ሁሉ እርሱ ከባሕርዩ ይሰጣል፤ ከርሱም ስለተሰጠ ለርሱ ምንም ምን አይጐድለውም፤ እርሱ መቸም መች ለዘላለም ሕፀፅ የለበትምና። ፩፡ቆሮ ፲፪፥፩-፲፬።
\m ፵፰፤ ፀሐይ በሥጋውያን ሁሉ ላይ እንዲያበራ ከርሱም ሁሉ እያንዳንዱ በየአካላቸው ሙቀትን ብርሃንን እንዲቀበሉ ከርሱ ስለተሰጠ ሙቀት ብርሃን ምንም ምን እንዳይጐድለው መንፈስ ቅዱስም እንዲሁ በፍጥረት ሁሉ ላይ ሀብቱን ያሳድራል፤ አይጐድልም አይከፈልም። መዝ ፲፱ (፲፰)፥፬።
\m ፵፱፤ ሕያው \bd እግዚአብሔርን\bd* በማሳወቅ ሁሉን ዐዋቂ ያደርጋል በነቢያት ቃል ትንቢትን ያናግራል፤ በሕግ ጸንተው ላሉ ጥበብን ይገልጣል፤ ካህናትን እውነተኞችን ያደርጋቸዋል።
\m ፶፤ ለነገሥታት ኀይልን ይሰጣል፤ መከራውን ለሚታገሡ ትዕግሥትን ይሰጣል፤ እውነተኛ ሀብትን ልጅነትን ያድላል፤ ሙታንን ያስነሣል፤ ዕሥረኞችን ይፈታቸዋል፤ ከኃጢአት ከጣዖት የተለዩትን በጥምቀት ከሥላሴ እንዲወለዱ ያደርጋቸዋል፤ በእሊህ በሚመስሏቸውም ላይ ይህን ያደርጋል። ፩፡ሳሙ ፪፥፲። ሮሜ ፬፥፲፯። ራዕ፡ዮሐ ፲፫፥፲ እና ፲፩።
\m ፶፩፤ ቀራጭ የነበረ ማቴዎስን ቢያምንበት ወንጌልን የሚጽፍ አደረገው፤ ዓሣ አሥጋሪ በነበረ ዮሐንስም በአደረ ጊዜ አንድነትን ሦስትነትን እንዲናገር አደረገው፤ \bd ክርስቶስ\bd*ን ይሰድብ ክርስቲያንን ያሳድድ የነበረው ጳውሎስንም አምኖ ቢያገኘው ለአሕዛብ ሃይማኖትን የሚያስተምር ሐዋርያ አደረገው፤ ዳግመኛም ምርጥ ዕቃ አደረገው። ማቴ ፬፥፳-፳፫። ፱፥፱። ራእ፡ዮሐ ፲፥፱ እና ፲። ግብ፡ሐዋ ፱፥፩-፳፩። ገላ ፩፥፳፪-፳፬። ፩፡ጢሞ ፩፥፲፪-፲፯።
\m ፶፪፤ እርሱ ስለ አደረባቸው ድኩማን ጽኑዓን ይሆናሉ አላዋቆች የነበሩትም ከጠቢባን ሁሉ ይልቅ አዋቆች ይሆናሉ።
\m ፶፫፤ ጳውሎስ ታማሚ ነበር፤ ግን መንፈስ ቅዱስ ስለ አደረበት በለበሳቸው ልብሶች ለድውያን ድኀነትን የሚሰጥ ሆነ፤ ጴጥሮስም ሰውነቱን ታማሚ ነበር ነገር ግን የመንፈስ ቅዱስ ፍጹም ሀብት ስለአደረበት በመንገድ ሲያልፍ ጥላው በአረፈባቸው ጊዜ ጥላው ድውያኑን አዳነ። ግብ፡ሐዋ ፭፥፲፭-፲፯። ፲፱፥፲፩ እና ፲፪። ፪፡ቆሮ ፲፪፥፯-፲፫።
\m ፶፬፤ ጴጥሮስና ዮሐንስ ድኆች ነበሩ፤ ወቅና ብርም አልነበራቸውም፤ ነገር ግን ሰውን ያከብሩ ነበር፤ ከወርቅ ከብር የሚበልጥ ጤናንም ይሰጡዋቸው ነበር።
\m ፶፭፤ መፃጕዕ ብዙ ወርቅና ብርን ተመጸወተ ግን ጤና አላገኘም፤ ከጴጥሮስና ከዮሐንስ ሀብተ ፈውስን በአገኘ ጊዜ ምጽዋትን ከመቀበል ተከለከለ፤ ተነሥቶም \bd እግዚአብሔርን\bd* እያመሰገነ እንደ ዋልያ ፈጥኖ ሔደ። ግብ፡ሐዋ ፫፥፩-፲፫። ፱፥፴፪-፴፭።
\m ፶፮፤ ዮሐንስ ከዚህ ዓለም ጥበብ ምንም ምን አያውቅም ነበር፤ ኀይል መንፈስ ቅዱስ ስለ አደረበት ከዐዋቆች የሚበልጥ ብዙ ነገርን ተናገረ። ዮሐ ፩፥፩-፲፰። ፫፥፱-፳፩። ራእ፡ዮሐ ፩፥፱-፳።
\m ፶፯፤ በሁሉ በምልዐት የሚኖር ይህ መንፈስ ቅዱስ ነው፤ በሚያምንበት በአንዱም በአንዱም ሁሉ ራሱ ላይ እርሱ ኵለንተናው (ፍጹም አካሉ) አድሮ ይኖራል፤ እርሱ ሁለንታው በ\bd እግዚአብሔር\bd* አብ፤ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ወልድ ህልው ነው፤ እስትንፋሳቸው ነውና።
\m ፶፰፤ እንደ መልእክተኛ ታዝዞ ሀብትን የሚሰጥ አይደለም፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ነውና ሀብትን ይሰጣል እንጂ፤ እርሱ እንደ ወደደ ለሁሉ ክብሩን ያድላል፤ በምልአት በሁሉ ያድራል፤ በሥልጣኑም ጸንቶ ይኖራል።
\m ፶፱፤ አሁንም በሰውነታችን እንዲያድርብን በዘመን ሁሉ ሀብቱን እንዳይከለክለን ተግተን እርሱን እንለምነው ለርሱ፤ ለቸር አባቱ፤ ለሚያድን ለመንፈስ ቅዱስ ለዘለዓለሙ ምስጋና በሚገባው በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ቸርነት አሜን።
\s2 ምዕራፍ ፴፬።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፭።
\m ፩፤ ቍጥራቸው መቶ ስድስት በሚሆኑ ድርሰቶቹ መጀመሪያ ይህ ቅዱስ በስልዮስ ሃይምኖት ዳግመኛ እንዲህ አለ።
\m ፪፤ ከሥራው ሁሉ አስቀድሞ ሦስት አካላት ባሉት በአንድ መለኮት እንመን በባሕርይ አንድ አካል ሦስት የሚሆኑ አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ አንድ ሲሆኑ ሦስት ናቸው፤ ሦስት ሲሆኑ አንድ ናቸው።
\m ፫፤ ከሐዲዎች የሰባልዮስ ወገኖች እንደሚናገሩት አንድ አካል አይደለም፤ አንድ መለኮት ሦስት አካላት ያሉት ነው እንጂ፤ አብ አብ ነውና ወልድም ወልድ ነውና መንፈስ ቅዱስ መንፈስ ቅዱስም ነውና።
\m ፬፤ አብ ከወልድ ከመንፈስ ቅዱስ ተለይቶ አንዲት ሰዓት እንደ ዓይን ጥቅሻ ያህል ስንኳ አልነበረም ሁልጊዜ ከነርሱ ጋር የነበረ የሚኖር ነው እንጂ። ዮሐ ፩፥፩-፬።
\m ፭፤ አስገኝ አሳላፊ የላቸውም፤ እነርሱ ለፍጡራን ሁሉ አስገኝ አሳላፊ ናቸው እንጂ። መዝ ፻፪ (፻፩)፥፳፭-፳፯።
\m ፮፤ ዳግመኛም ለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሁለት ልደታት እንዳሉት እናምን ዘንድ ይገባናል፤ አንዱ ከዘመን ሁሉ አስቀድሞ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ የተወለደው ልደት ነው፤ ሁለተኛውም ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* በኋላ ዘመን የተወለደው ልደት ነው። መዝ ፪፥፯። ፻፲ (፻፱)፥፫። ማቴ ፲፱፥፳፰። ዮሐ ፲፮፥፳፯ እና ፳፰። ገላ ፬፥፬።
\m ፯፤ እንደ ከሩቤል እንደ ሱራፌል የተፈጠረ አይደለም፤ መላእክትን ሊቃናትን ሁሉ የፈጠረ ነው እንጂ ከአብ ጋር በባሕርይ በጌትነት በክብር፤ በመፍጠር አንድ ነው።
\m ፰፤ የመንፈስ ቅዱስም ከአብ ከወልድ ልብነትን ቃልነትን ገንዘብ ያደርጋል፤ እርሱ ወልድ ቃልነትን ከእኔ ገንዘብ አድርጎ ይነግራችኋል ብሎ እንደተናገረ በዮርዳኖስ በርግብ አምሳል ወርዶ ከወልድ ራስ ላይ የተቀመጠ ይህ መንፈስ ቅዱስ ነው። ማቴ ፫፥፲፫-፲፯። ዮሐ ፲፮፥፲፪-፲፭።
\m ፱፤ ወልድም ኃጢአት እንደ በዛች በየ ጊዜ በማይነገር በማይመረመር ግብር ወርዶ በእመቤታችን በቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ማሕፀን አደረ፤ ዘጠኝ ወር ከአምስት ቀንም በማሕፀንዋ ተወሰነ።
\m ፲፤ በርሷ አድሮ ሊዋሐደው የፈጠረውን ፍጹም ሥጋን በአብ ፈቃድ በመንፈስ ቅዱስ ፈቃድ ከእርሷ ነሣ።
\m ፲፩፤ አብ ፈጠረለት አንበል ከፈጣሪነት እንዳናወጣው ሊዋሐደው እርሱ ፈጠረው እንላለን እንጂ ከአብ ጋር በሥራው ሁሉ አንድ ጌትነት አንድ አገዛዝ አለውና ሰው ለመሆን በወረደ ጊዜ ሥጋን ይዞ አልመጣም፤ የሰው ዘር ምክንያት ሳይሆነው ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* ሥጋን፤ ነፍስን ነሥቶ ተዋሐደ እንጂ።
\m ፲፪፤ የምናምንበት ሃይማኖታችን ይህ ነው፤ በሐሰት አልተወለደም፤ በእውነት በሥጋ ተወለደ እንጂ፤ በሐሰት አልታመምም፤ በእውነት በሥጋ ታመመ እንጂ በሐሰት ያይደለ በእውነት ተራበ፤ ተጠማ እንጂ።
\m ፲፫፤ ዳግመኛም ከኃጥአን ከመጸብሐን ጋር በላ፤ ጠጣ፤ ያቀረቡለትንም በላ። ማቴ ፱፥፲-፲፰። ፲፩፥፲፱ እና ፳።
\m ፲፬፤ ራሱን አሳልፎ ለመስቀል ሰጠ እጁን እግሩን ተቸነከረ ጎኑ በጦር ተወጋ፤ ከእርሱም ቅዱስ ምሥጢር የተገለጠበት ደም ውኃ ፈሰሰ። ዘካ ፲፪፥፲። ዮሐ ፲፱፥፲፮-፴፰። ራዕ፡ዮሐ ፩፣፯።
\m ፲፭፤ ይህ የተደረገ በሥጋ ብቻ አይደለም፤ ሥጋ ከመለኮት ጋር ተዋሕዶ ነው እንጂ፤መለኮቱ ወደ አንድ ወገን ተለየ፤ ሥጋውን ብቻ ሰቀሉት እንደሚሉ እንደ ፎጢኖስ እንደ ሰባልዮስ እንዳንክድ። ሮሜ ፭፥፮-፲፩። ፩፡ቆሮ ፪፥፯-፲። ፪፡ቆሮ ፭፥፲፬ እና ፲፭።
\m ፲፮፤ እኛ ግን ሥጋ የሌለው ቃል ሥጋን እንደተዋሐደ በባሕርዩ የማይታመም ቃል በሥጋ እንደታመመ ነፍስ የሌለው ቃል የእኛን ነፍስ እንደተዋሐደ በባሕርዩ የማይሞት እርሱ በሥጋ ሥርዐት እንደሞተ እናምናለን። ዕብ ፪፥፮-፲፰።
\m ፲፯፤ አሁን \bd እግዚአብሔር\bd* ሞተ ሲል ብትሰማ አትፍራ የማይሞተውን ሞተ ሊሉ አይገባም ከሚሉ ዕውቀት ከሌላቸው ሕሙማን ሞቱን ከሚክዱ መናፍቃን የተነሣ አትደንግጥ።
\m ፲፰፤ እኛ ግን በመለኮቱ ሞት እንደሌለበት በሥጋ ቢሞትም በመለኮቱ ሥልጣን እንደተነሣ እናውቃለን፤ ሞት የሌለበት ባይሆንስ ኖሮ በሥጋ በሞተ ጊዜ ሥጋውን ባላስነሣም ነበር፤ ሥጋው እስከ ዓለም ፍጻሜ በመቃብር በኖረ ነበረ እንጂ።
\m ፲፱፤ ዳግመኛም በሦስቱ አካላት እናምናለን፤ ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል ቃልም ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ሥጋን በነሣ ጊዜ ሥጋም ከመለኮት ጋር በተዋሐደ ጊዜ ሁለት አልሆኑም አራትም አልሆኑም ሦስትነት ሁልጊዜ በሦስትነቱ ጸንቶ ይኖራል እንጂ።
\m ፳፤ ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* የነሣውን ሥጋም ከእርሱ ጋር በተዋሕዶ ወደ ሰማይ አሳረገው ለጻድቃን ሊፈርድላቸው በኃጥአን ሊፈርድባቸው በዚሁ በተዋሐደው ሥጋ ይመጣል። መዝ ፶ (፵፱)፥፫። ማቴ ፳፭፥፴፩-፵፮። ግብ፡ሐዋ ፩፥፱-፲፪።
\m ፳፩፤ የክርስቲያን ርስታቸው ዕድል ፈንታቸው ይህ ነው፤ በሦስቱ ስም የሚያምኑዋት ሃይማኖት አንዲት ናት፤ የሚጠመቅዋትም ጥምቀት አንዲት ናት፤ እነርሱም በመለኮት አንድነት አንድ ናቸው፤ እነርሱ ያልፈጠሩት ምንም ምን የለም። መዝ ፴፯ (፴፮)፥፲፰። ፩፡ዮሐ ፪፥፳፬ እና ፳፭። ኤፌ ፬፥፭። ዮሐ ፩፥፩-፬።
\m ፳፪፤ በአካል ሦስት ሕላዌ በመለኮት አንድ ሕላዌ ናቸው፤ ሃይማኖታችን ይህ ነው፤ሐዋርያት በሰበሰቧት በቅድስት ቤተ ክርስቲያን ያገኘነው ድኅነታችን ይህ ነው።
\m ፳፫፤ ለአብ ለወልድ ለመንፈስ ቅዱስ ምስጋና ይገባል፤ ዛሬም፤ ዘወትርም ለዘላላሙ አሜን።
