\c 4 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ሄሬኔዎስ
\s2 ምዕራፍ ፯። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ የሐዋርያት ደቀ መዝሙራቸው ተከታያቸው ኤዶም በምትባል አገር ኤጲስ ቆጶስነት የተሾመ ሄሬኔዎስ እንዲህ አለ።
\m ፪፤ ኦሪት፤ ነቢያት፤ ወንጌል \bd ክርስቶስ\bd*ን አስተማሩ፥ ከድንግል እንደተወለደ። ማቴ ፲፩፥፲፫። ኢሳ ፯፥፲፬።
\m ፫፤ በመስቀልም መከራ እንደተቀበለ እንደሞተ እንደተቀበረ ከሙታንም ተለይቶ ተነሥቶ እንደ አዩት ወደሰማይ እንደ ዐረገ በ\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ምስክርነት እንደተገለጠ ለዘለዓለም እንደነገሠ። ዘፀአ ፲፭፥፲፰።መዝ ፵፭ (፵፬)፥፯። ኢሳ ፶፫፥፩-፲፪። ማቴ ፲፯፥፭።
\m ፬፤ የአጥቢያ ኮከብ ሳይፈጠር ከሱ የተወለደ የአብ ሕሊናው ፍጹም ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* እርሱ ነው። መዝ ፻፲ (፻፱)፥፫። (ግዕዙን ተመልከት።)
\m ፭፤ ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋራ ሁሉን የፈጠረ ሰውን የፈጠረ በሥራ ሁሉ ያለ።
\m ፮፤ በአበው አለቆች ዘንድ የአበው አለቃ እርሱ ነው፤ ሕግን በመሥራት ጊዜ ሕግን (ኦሪትን) የሠራ እርሱ ነው። መዝ ፸፰ (፸፮)፥፩-፰።
\m ፯፤ ካህናትን የሚሾም ሊቀ ካህናት ነው፤ ነገሥታትን የሚገዛ እርሱ ነው፤ በነቢያት አድሮ የሚናገር እርሱ ነው፤ በመላእክት ላይ ንጉሥ እርሱ ነው። ራእ፡ ዮሐ ፩፥፭ እና ፮ ። ፭፥፱ እና ፲።
\m ፰፤ በሰው በሕርይ ሰው የሆነ እርሱ ነው፤ ከአብ የተወለደ ከባሕርይ አምላክ የተገኘ የባሕርይ አምላክ የዘለዓለም ንጉሥ እርሱ ነው። መዝ ፪፥፯። ፹፯ (፹፮)፥፭። (ግዕዙን ተመልክት።) ዕብ ፩፥፪። ፩፡ጢሞ ፩፥፲፯።
\m ፱፤ ኖኅን የጠብቀው እርሱ ነው፤ አብርሃምን የመራው ከይስሐቅ ጋር የታሠረ ከያዕቆብ ጋራ እንግዳ የሆነ ከዮሴፍ ጋር የተሸጠ እርሱ ነው። ዘፍ ፰፥፲፰። ፪፡ ጴጥ ፪፥፭። ዘፍ ፲፪፥፩-፯። ፳፪፥፩-፲፭። ፳፰፥፩-፳። ፴፯፥፳፮-፳፰።
\m ፲፤ በሙሴ አድሮ ሕዝቡን የመራ ሕግን የሠራላቸው ለኢያሱ ርስትን የሰጠው በእርሱም አድሮ ለእሥራኤል ልጆች ያወረሳቸው እርሱ ነው። ዘጸአ ፫፥፲፬። መዝ ፸፯ (፸፮)፥፳። ግብ፡ ሐዋ ፯፥፴፬–፵፭። ኢያ ፫፥፲፬።
\m ፲፩፤ በዳዊት አድሮ ትንቢት የተናገረ በነቢያት አድሮ ሕዝቡን ያስተማረ እርሱ ብቻ ነው። ከቅድስት ድንግል ሰው የሆነው እርሱ ነው። መዝ ፸፪ (፸፩)፥፮። ኢሳ ፱፥፮ እና ፯። ሉቃ ፩፥፳፮-፶፮።
\m ፲፪፤ በቤተ ልሔም ተወለደ በጨርቅ ተጠቀለለ በበረት ተጣለ ከብት ጠባቆች አዩት መላእክት አመስገኑት ሰብአ ሰገል ሰገዱለት። ሉቃ ፪፥፩-፳። ማቴ ፪፥፩-፲፪።
\m ፲፫፤ ዮሐንስ ጎለጠው በዮርዳኖስም አጠመቀው በገዳም ተፈተነ እርሱም የባሕርይ አምላክ እንደሆነ ታወቀ።ዮሐ ፩፥፳፱። ማቴ ፫፥ ፲፫-፲፮። ፬፥፩-፲፩።
\m ፲፬፤ ሐዋርያትን ወደርሱ ሰበሰበ ወንጌልን አስተማረ ድውያንን ፈወሰ ሐንካሳንን እንዲሔዱ አደረገ ለምጻሞችን አነፃ የዕውራንን ዓይን አበራ መታንን አስነሣ። ማቴ ፬፥፲፪-፳፭። ዮሐ ፲፩፥፩-፵፭።
\m ፲፭፤ በምኵራብ ሲያስተምር ታየ ሕዝቡ ግን አላመኑበትም ይሁዳ አሳልፎ ሰጠው የካህናቱ አለቆችም ተቀበሉት። ዮሐ ፯፥፴፯-፶፫። ፰፥፳-፶፱። ፲፥፳፫-፵፪። ማር ፲፬፥፵፫-፵፯።
\m ፲፮፤ በሥጋ ተሰቀለ በመስቀል ላይም ተቸነከረ ሞተ ተገነዘ ተቀበረ ከሙታን ተለይቶ ተነሣ። መዝ ፳፪ (፳፩)፥፲፮። ፸፰ (፸፯)፥፷፭። ፩፡ጴጥ ፪፥፳፬። ማቴ ፳፰፥፭ እና ፮። ዮሐ ፲፱፥፲፮-፵፪።
\m ፲፯፤ የሙታን ትንሣኤያቸው ፈርሰው በስብሰው የነበሩትን የሚያድናቸው በጨለማ ሳሉ ብርሃናቸው የተማረኩትን የሚመልሳቸው የጠፉትን የሚመራቸው ለተጨነቁት አምባ መጠጊያቸው እርሱ ነው። መዝ ፴፪ (፴፩)፥፮። ፴፮ (፴፭)፥፱። ፹፭ (፹፬)፥፩። ፺፩ (፺)፥፪። ዮሐ ፰፥፲፪። ፲፩፥፳፭። ሉቃ ፲፭፥፳፫-፴፪። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፵፪-፵፬። ፩፡ጴጥ ፫፥፳።
\m ፲፰፤ ቤተ ክርስቲያንን (ምእምንን) የሚዋሐዳት ያመኑትን የሚጠብቃቸው ኪሩቤልን የፈጠረ \bd እግዚአብሔር\bd*ነቱን የሚያገለግሉ ሠራዊተ መላእክትን የሚመራቸው ከባሕርይ አምላክ የተገኘ የባሕርይ አምላክ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ የተወለደ መልድ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በእውነት የዘላለም ገዥ ነው። መዝ ፹ (፸፱)፥፩። ፻፬ (፻፫)፥፬። መኃ ፩፥፩። ኤፌ ፭፥፴፪። ፩፡ጢሞ ፩፥፲፯። ራእ፡ ዮሐ ፲፱፥፯-፱።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፪።
\m ፲፱፤ የሐዋርያት ደቀ መዝሙር ኤዶም በምትባል አገር ኤጲስ ቆጶስነት የተሾመ ይህ ቅዱስ ሄሬኔዎስ ዳግመኛ አለ የከበሩ መጻሕፍት \bd ክርስቶስ\bd* ሰው እንደሆነ እንደሚነግሩን አምላክም እንደሆነ እነርሱ እንዲሁ ይነግሩናል።ግዙፍ እንደሆነ እንደሚነግሩን ረቂቅም እንደሆነ። \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃልም እንደሆነ እርሱ ራሱም \bd እግዚአብሔር\bd* እንደሆነ እንዳሁ ይነግሩናል። ዮሐ ፩፥፩-፲፬። ፬፥፳፬። ፭፥፳-፳፯። (ግዕዙን ተመልከት።) ሉቃ ፳፬፥፴፱።
\m ፳፤ ከንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd* በኋላ ዘመን እንደ ተወለደ እንደሚነግሩን ቀድሞም ከአብ እንደ ተወለደ እንዲሁ ከአባት ያለእናት፤ ከእናት ያለ አባት ለመወለድ መዥመሪያ እርሱ እንደሆነ ለፍጥረት ሁሉ ይነግሩናል። መዝ ፻፲ (፻፱)፥፫። (ግዕዙን ተመልከት) ማቴ ፩፥፲፰-፳፭። ሉቃ ፩፥፴፪። ገላ ፬፥፬። ቈላ ፩፥ ፲፭-፲፰።
\m ፳፩፤ እንደተራበ እንዲሁ ብዙ ሕዝቦችን አጠገበ፤ እንደተጠማ እንዲሁ በሠርግ ቤት ለነበሩ ሰዎች ውኃውን ወይን አድርጎ አጠጣቸው። ማቴ ፬፥፪። ፳፩፥፲፰። ማር ፰፥፩-፲፩። ሉቃ ፱፥፲፪-፲፯። ዮሐ ፪፥፩-፲፩። ፬፥፮-፲፩። ፲፱፥፳፰።
\m ፳፪፤ ቀድሞም እሥራኤል ከግብጽ በወጡ ጊዜ ውኃ ከድንጋይ አፍልቆ አጠጣቸው፤ ይኸውም \bd ክርስቶስ\bd* ነው። ዳግመኛም እርሱ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ላመንበት ለዘላለም ሕይወት የሚመነጭ መንፈሳዊ ውኃን ሰጠን። (ትምህርትን ልጅነትን)። ዘፀአ ፲፯፥፮። መዝ ፸፰ (፸፯)፥፲፭። ኢሳ ፶፭፥፩። ዮሐ ፬፥፲፬። ፩፡ቆሮ ፲፥፩-፭። ራእ፡ ዮሐ ፳፪፥፲፯።
\m ፳፫፤ እንደደከመ እንዲሁ የደከሙትን የኃጢአት ሸክም የከበዳቸውን አንደአሳረፈ እናውቃለን። ማቴ ፲፩፥፳፰። ዮሐ ፬፥፮።
\m ፳፬፤ እርሱ የጻዊት ልጅ እንደሆነ እንዲሁ የዳዊት ፈጣሪ ነው፤ ከአብርሃም ዘር እንደተገኝ እንዲሁ ከአብርሃም በፊት ነበረ። ማቴ ፳፪፥፵፩-፵፭። ዮሐ ፰፥፶፰። ገላ ፫፥፲፮። ዕብ ፪፥፲፮።
\m ፳፭፤ በፊቱ ላይ እትፍ እንዳሉበት በጥፊም እንደመቱት እንዳሁ እርሱም በንፍሐት (እፍ ብሎ) መንፈስ ቅዱስን በደቀ መዛሙርቱ አሳደረባቸው እንዳዘነ እንዲሁ ለሕዝቡ ፍጹም ደስታን ሰጠ። ኢሳ ፶፥፮። ፷፩፥፲። መዝ ፶፩ (፶)፥፲፪። ማቴ ፳፯፥፴። ማር ፲፬፥፴፬። ዮሐ ፲፰፥፳፪። ፳፥፳፪።
\m ፳፮፤ አንደተያዘ እንደተዳሠሠ እንዲሁ ሊገድሉት በወደዱ ሰዎች መካከል አልፎ እንደሔደ ሊይዙትም እንዳልቻሉ ይታወቃል በዝግ ደጅ ገባ ሊከለክሉትም አልቻሉም። ሉቃ ፪፥፯። ፩፡ዮሐ ፩፥፩-፫። ዮሐ ፰-፶፱። ፲፥፴፩-፴፫። ፳፥፲፱ እና ፳፮።
\m ፳፯፤ እንደተኛ እንዲሁ ተነሥቶ ባሕርን ነፋሳትን አዝዞ ፀጥ አደረጋቸው ነፋሳትም ታዘዙለት። ማር ፬፥፴፮-፵፩።
\m ፳፰፤ እንደሞተ እንዲሁ ተነሣ ሙታንን አስነሣ፤ እንደተነሣም እንዲሁ ሕያው ነው፤ አዳኝ ነው። ዘፍ ፵፱፥፱ እና ፲። ማቴ ፲፪፥፵። ማር ፲፪፥፰። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፫-፳፪። ዮሐ ፭፥፳፮-፳፱። ፯፥፶፯። ራእ፡ዮሐ ፩፥፲፯ እና ፲፰።
\m ፳፱፤ በዚህ ዓለም እንደዘበቱበት እንደሰደቡት እንዲሁ በሰማይ ያሉ ሁሉ ያከብሩታል ያመሰግኑታል። መዝ ፷፱ (፷፰)፥፯-፲፪። ማቴ ፳፯፥፵-፵፭። ሉቃ ፪፥፲፫ እና ፲፬።
\m ፴፤ ለሥጋ በሚስማማ ሕማም ተሰቀለ በእግዚአሔርነቱ ኀይል ተነሣ ይኸውም መለኮቱ ነው። ወደ ሲኦል ወርዶ ነፍሳትን ማረከ። ዘኍ ፳፩፥፰ እና ፱። ዮሐ ፫፥፲፬። ፪፡ቆሮ ፲፫፥፬። ፩፡ጴጥ ፫፥፲፱ እና ፳።
\m ፴፩፤ ዳግመኛ ሰማየ ሰማያት ዐረገ እርሱ በሁሉ ምሉዕ ሲሆን ወደመቃብር ለመውረድ ዮሴፍና ኒቆዲሞስ ተሸክመውት ታየ በሥጋ ሞተ ይኸውም ለዘላለም ሕያው ነው። መዝ ፷፰ (፷፯) ፲፰፡ ፴፪ እና ፴፫። ማር ፲፮፥፲፱። ዮሐ ፲፱፥፴፰-፵፪።
