\c 26 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ዘጎርጎርዮስ።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፷
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ ይቤ ቅዱስ ጎርጎርዮስ ነባቤ መለኮት ኤጲስ ቆጶስ ዘእንዚናዙ ወዘተሠይመ ሊቀ ጳጳሳት በሀገረ ቊስጥንጥንያ እምድኅረ ስደቱ ለመቅዶንዮስ ከሐዲ።
\m ፪ ፤ ይቤ በእንተ ዕሪና ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ወተዋሕዶተ መለኮት ዘኢይትሌለይ መቅድመ ኲሉ ንሰብክ \bd ሥላሴ\bd* ዕሩየ ወቅዱሰ ዘውእቶሙ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ \bd ሥላሴ\bd* በተዋሕዶተ መለኮት ዘኢይትሌለይ ወአካላትሰ ለለ ፩ዱ አካል ፍጹም ውእቱ በበገጹ ወበበመልክኡ እንዘ ኢይትሌለይ በመለኮት።
\b 
\m ፫ ፤ ለአብ ቦቱ ስብሐት ወስመ አብና ወለወልድኒ ቦቱ ስብሐት ወስመ ወልድና እንዘ ኢየሐጽጽ እመዐርገ አብ በመለኮት ወመንፈስ ቅዱስሂ ከማሁ ኢየሐጽጽ እምክልኤሆሙ በመለኮቱ ወባሕቱ ኢይሰምመይ አበ ወኢወልደ ወአልቦቱ ጥንት አላ ውእቱ ከመ አብ ወወልድ በመለኮት እስመ መንሶሙ ውእቱ ሥሉስ ዕሩይ።
\m ፬ ፤ ወኢይክል መኑሂ ይፈጽም ነቢበ ዕበዮሙ ወኢይትበሀል መኑሂ ያሕጽጽ መለኮተ ፫ቱ አካላት አላ ፩ዱ ህላዌ ውእቱ በተዋሕዶተ \bd ሥላሴ\bd*
\m ፭ ፤ ወዓዲ ንለቡ ፫ተ አካላተ በበህላዌሆሙ ወአልቦ አካል ወእ እምህላዌ መለኮት ወአልቦ ሕጸጽ ውስተ አካላት በስብሐት ዘኢይትረከብ አላ ፩ዱ ሥልጣን ወ፩ዱ ሥም ረት ዘ\bd ሥሉስ ቅዱስ\bd*።
\m ፮ ፤ ወአልቦ ውስቲቶሙ ፍጡር እስመ ኢኮኑ ፍጡራነ ወኢይትሀበሉ ሕጉላን ያብኡ ፍልጠተ መለኮት ውስተ \bd ሥላሴ\bd* ቅድስት ወኢድማሬ አካላት ወኢንሰግድ ለ፫ቱ አማልክት አላ ለ፩ዱ አምላክ።
\m ፯ ፤ ወንሰምዮሙ በ፫ቱ አስማት አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ፩ዱ መለኮት ወ፩ዱ ኀይል እንዘ ፫ቱ አካላት እኁዛን በጽምረተ ፩ዱ መለኮት ወህላዌ አኮ እምኔሆሙ ፩ዱ ልዑል ወ፩ዱ ትሑት አላ ዕሩያን በ፩ዱ ዕሪና ዘኢይትነገር።
\m ፰ ፤ ወለለ ፩ዱ ፩ዱ እምነ አካላት ፍጹም በገጹ ወበመልክኡ አብኒ አብ ውእቱ ወወልድኒ ወልድ ውእቱ ወመንፈስ ቅዱስኒ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ውእቱ።
\m ፱ ፤ ወለለ ፩ዱ ፩ዱ እምአካላት ኢይትዌለጡ እምህላዌሁሞ አብሂ ለከዊነ ወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ወወልድሂ ለከዊነ አብ ወመንፈስ ቅዱስ ወመንፈስ ቅዱስሂ ለከዊነ አብ ወወልድ።
\m ፲ ፤ ወነአምሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በ፫ቱ አካላት ዕሩያን በመለኮት ውብሉየ መዋዕልና እስመ ቀዳማውያን ወደኃራውያን እሙንቱ ወዘእንበለ ውላጤ ይትወሐዱ በመለኮት።
\m ፲፩ ፤ ወድኅረ መጽአ ዘአልቦቱ ጥንት ቃለ አብ \bd እግዚአብሔር\bd* ፩ዱ ዘእምቅድስት \bd ሥላሴ\bd* በፈቃደ አቡሁ ወበሥምረተ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* እንዘ ኢያጌብሮ መኑሂ ወኢያእመረ መኑሂ እምእለ ሀለዉ ውስተ አርያም ምሥጢረ ምጽአቱ ወኀደረ ውስተ ከርሣ በእንተ ተወልደት እብአብ ወእምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd*።
\m ፲፪ ፤ ዘአልቦቱ ሥጋ ተሣተፈ ሥጋሃ ወተፀውረ በከርሣ ተሰዐተ አውራኃ ከመ ኲሉ ሰብእ ወሶበ ተፈጸመ ኊልቊ ወበጽሐ ዕለተ ልደቱ ኀለፈ እንተ ማኅተማ ለወላዲቱ በመንክር ግብር ወኢተወለጠ ማኅተም ዘወፅአ እምኔሁ አላ ወፅአ ቦቱ እንዘ ኅቱም ውእቱ መካን።
\m ፲፫ ፤ ከመ ኆኅት ዘርእየ ሕዝቅኤል ነቢይ ዘኢቦአ ውስቴታ ብእሲ ዘእንበለ አምላክ እሥራኤል ቦአ ውስቱታ ወወፅአ እንዘ ኢይትረኀው ኆኅት። ሕዝ ፵፬፡፩-፫።
\m ፲፬ ፤ ኢታስተማስሉኬ ኦ አብዳን ፅንሳ ለ\bd እግዝእትነ ማርያም\bd* ወወሊዶታ ከመ ኲሎን አንስት ሐሰ ላቲ ለ\bd እግዝእትነ ማርያም\bd* አላ ፀንሰቶ ለቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘእንበለ ዘርዐ ብእሲ ወወለደቶ ዘእንበለ ፃዕር ወሕማም።
\m ፲፭ ፤ ወኢያእመረት ወኢተዐውቃ ፍጹመ ሕማመ ወሊድ ወበእንተዝ ፅንሳ ይትነከር ወኀይለ ዕበየ ወሊዶታ ኢይትነገር ወከመዝ ወለደት ዘኢይረክቦ መኑሂ ኵአኔሁ ወኢተነሥተ ማኅተመ ድንግልናሃ።
\m ፲፮ ፤ ወአኮ ዘወለደት ብእሴ ዕሩቀ እመለኮት ወኢኮነ ጥንተ መለኮቱ ለፌ እምልደቱ በሥጋ እም\bd እግዝእትነ ማርያም\bd* እስመ ውእቱ ቀዳማዊ ወድኃራዊ። ራእ ዮሐ ፩፡፰።
\m ፲፯ ፤ ወሥሉጥ ላዕለ ኲሉ እስመ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል እምቅድመ ትስብእቱ ወእምድኅረ ተሠገወሂ ወተወልደ እምእግዝእትነ ድንግል \bd ማርያም\bd* ውእቱ ከመ ዝንቱ ፩ዱ ወኢፈለሰ ህላዌ መለኮቱ ኀበ ህላዌ መለኮቱ አላ በ፩ዱ አካል ወለደቶ \bd እግዝእትነ ማርያም ድንግል\bd* ወበ፩ዱ ህላዌ ሰገዱ ሎቱ ሰብአ ሰገል። ማቴ ፩፡፲፰-፳፭። ፪፡፩-፲፪።
\m ፲፰ ፤ አኮ ዘይትበሀል ተዋሕዶተ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ፪ኤ ህላዌ ወ፪ኤ አካል እንዘ ይትወሐድ መለኮት ምስለ ትስብእት በከመ ይቤሉ ሰብእ ኅሡራን ወርኩሳን እለ ይሬስይዎ ለመለኮት ነኪረ እምልደተ ሥጋ አላ በመንክር ግብር።
\m ፲፱ ፤ ሶበሰ ተሰብአ ኢተወለደ ከመ ሰብእ አላ አምላክ ኮነ ሰብአ ሰበሰ መጽአ በሩካቤ ብእሲ ወብእሲት ዘከማየ ብዙኃን ሰብእ እምስሕቱ ወእምረሰይዎ ሐሰተ። 
\m ፳ ፤ ወይእዜሰ ናሁ ተወልደ እምባሕቲታ ድንግል \bd ማርያም\bd* ወዐቀበ ድንግልናሃ ዘእንበለ ውላጤ ከመ ይኩን መንክረ ፀኒሶታ እሙነ  ወመራሄ ለሃይማኖት ዐቢይ።
\m ፳፩ ፤ እንዘ ውእቱ እግዚአ ስብሓት ልሕቀ ከመ ሥርዓተ ሕፃናት ወለሊሁኒ ይቤ አንሰ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* መጻእኩ ወኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አሐውር ወአኮ ለልየ ዘመጻእኩ አላ ውእቱ ፈነወኒ። ዮሐ ፯፡፳፰። ፲፮፡፳፯ ፳፱።
\m ፳፪ ፤ ወውእቱ ስምዐ ይከውን ለአካል ዘወለደቶ \bd ማርያም\bd* ከመ ውእቱ መጽአ እምኀበ አብ ወአኮ ካልእ ዘየሐውር ኀበ አባ አላ ውእቱ ፩ዱ ዋሕድ በህላዌሁ ወኢኮነ ፪ተ እምድኅረ ልደት አኮ ፪ኤ አካል ወኢ፪ኤ አምሳል አላ ፩ዱ አካል ወ፩ዱ ህላዌ በኲሉ ግብር በኀይላት ወበመንክራት ወበሕማማት። ማቴ ፬፡፳፫ ፳፭። ፲፩ዕ፬ ፮።
\m ፳፫ ፤ ኢኮነኬ እግዜነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ፪ኤ ህላዌ አላ ፩ዱ ውእቱ ወልድ ዋሕድ ወእምድኅረ ኮነ ፩ደ ኢይትፈለጥ ወኢይቶሳሕ እምድኅረ ኁባሬ መለኮት ወትስብእት።
\m ፳፬ ፤ ህላዌ መለኮት ወህላዌ ትስብእት ተዋሐደ ወኮነ ፩ደ መልክአ ወአልቦ ውላጤ ውስተ ዝንቱ ፩ዱ አካል አላ ፍጹም ውእቱ በኲሉ ግብር ወቦቱ ነፍስ ወልቡና ወንጹሕ እምኲሉ ኃጢአት። ዕብ ፯፡፳፮።
\m ፳፭ ፤ ወኢሐመ እግዜነ \bd ክርስቶስ\bd* በምትሐት አመ ርኀበ ወአመ ጸምአ ወአመ ደክመ በሐዊረ ፍኖት በከመ ይቤሉ ርኩሳን ሰብእ አላሐመ በሥጋ እሙነ።
\m ፳፮ ፤ ንሕነሰ ንብል ሕማመ ትስብእት ዘተሐምም ተኆለቈ ለመለኮት ዘኢየሐምም ወበህላዌሁሰ ዘኢየአምር ሕማመ እስመ ኢሐማሚ ውእቱ መለኮት።
\m ፳፯ ፤ ወሐመ እምረሲዐን እምእለ ይጥእበሉ ላዕሌሁ ዘሐመሰ በሥጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ውእቱ ለመለኮሰ ኢይረክቦ ሕማም ቃል ተቀነወ በሥጋ ዲበ ዕፀ መስቀል ወኢኮነ ቃል እቱተ እምነ ሥጋ ዘሐመ በፈቃዱ።
\m ፳፰ ፤ ወኢይትበሀል ኢሠምረ ሕማመ ዘተወክፎ በሥጋሁ አላ ኮነ ይትፌሣሕ ቦቱ ወሶበሂ አጽነነ ርእሶ ወመጠወ ነፍሶ ኢተፈልጠ እምኔሁ ህላዌ መለኮቱ ዘይሁብ ሕይወተ ወዘይመውዕ ሞተ ወሙስና።
\m ፳፱ ፤ ወኢኀደገ ቃል ሥጋሁ ውስተ መቃብር ወኢሂ ርኅቀ እምነፍሱ እንዘ ሀለወት ውስተ ሲኦል አላ ኮነ ህልወ ምስሌሆሙ ኅቡረ ሎቱ ስብሓት ለዝሉፉ። መዝ ፲፮፡ (፲፭)፡፲። ግብ ሐዋ ፪፡፳፬ ፴፫። ዮሐ ፲፱፡፫።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፷፩
\s3 ክፍል ፪
\m ፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ጎርጎርዮስ ነባቤ መለኮት በውስተ ድርሳኑ ዘደረሰ በእንተ ወልድ።
\m  ፪ ፤ እለሰ ይብሉ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ኀደረ በብእሲ ዘተወልደ እ\bd ማርያም ድንግል\bd* አነ እሴአሎሙ በአንኆ መንፈስ እንዘ እብል አኮኑ ፪ቱ ህላዌያት ዘመለኮት ወትስብእት ግብር ሐዲስ እስመ ህላዌ መለኮት ቃል ዘፍጹም በአካሉ ተዋሐደ በህላዌ ሥጋ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወተወልደ በሥጋ እምብእሲት።
\m ፫ ፤ ወዝንቱ ዘአስተርአየ ይትሌሀል እምኲሉ ህላዌያት ወኮነ ፩ደ መሲሐ እም፪ቱ ህላዌያት መለኮት ወትስብእት በመልንክር ምሥጢር ወእለሰ ቦሙ ልቡና ርቱዕ ኢይብሉ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ኀደረ በብእሲ እስመ ውእቱ ግብር ሐዲስት ወመንክር ምሥጢር።
\s3 ክፍል ፫
\m ፬ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ጎርጎርዮስ ነባቤ መለኮት በውስተ ድርሳኑ በእንተ ወልድ ፍቁር
\m ፭ ፤ እስመ ኲሎሙ ነቢያት ኢክህሉ በጺሐ አእምሮቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘኢይትረከብ አስተርአየ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በልደት ዕጓለ እመሕያው ወበልደቱ ኢፈትሐ ማሕተመ ድንግል ለወላዲቱ።
\m ፮ ፤ ቦአ ውስተ ዓለም እምድንግልና ወላዲቱ ወኢማሰነ በልደቱ ድንግልናሃ ወኢርኅበ ከርሠ ድንግል እንተ ጾረቶ አላ ዐቀባ ከመ ቀዳሚ።
\m ፯ ፤ አስተርአየ በሥጋ እንዘ ኢያስተርኢ በህላዌ መለኮት እፎኑ ያስተርኢ ዘሀሎ በኲሉ መካን ወእንዘ ምሉዕ ውእቱ በውስተ ኲሉ ወአልቦ መካን ዘዕሩቅ እምኔሁ። መዝ ፻፫፡ (፻፪)፡ ፳፪፡፻፴፱፡ (፻፴፰)፡ ፰-፲፭። ዮሐ ፩፡፱።
\m ፰ ፤ ኢሠምረ አማኑኤል ይጽብኦ ለጸላዒ በኀይለ መለኮቱ አላ በሥጋ ዘይትዌከፍ ሞተ ወበእንተዝ ጸሐፈ ጳውሎስ ሐዋርያ ኀበ ሰብአ ዕብራውያን እንዘ ይብል እስመ ደቂቅ ተሳተፍዎ በሥጋ ወደም ወውእቱ ዓዲ ኮነ ከማሆሙ በሞቱ። ዕብ ፪፡፲፬።
\m ፱ ፤ ወእፎኑ ይከውን ትንሣኤ እንበለ ይቅደም መዊት ዘይከውን ቅድመ ትንሣኤ ወእፎኑመ ይትከሀል መዊት ዘእንበለ ዳእሙ በልብሰተ ሥጋ ዘይመውት እስመ መለኮት ኢይመውት።
\m ፲ ፤ ኢኮነ ጥንተ ልደቱ እምአብ በሕማም ወከማሁ ኢይረክቦ ሕማመ ሞት በመለኮቱ ወኮነ ተፀንሶቱ እምድንግል ዘእንበለ ዘርዕ ወበሞቱሂ ኢረክቦ ሙስና።
\m ፲፩ ፤ ጽሑፍ በወንጌለ ማርቆስ ዘይብል ከመ ውእቱ ተከዘ ወተሀውከ ሁከትሰ ወትካዝ ሕማመ ነፍስ ውእቱ በከመ ይትዐወቅ ሕማመ ሥጋ ዘውእቱ ረኀብ ወጽምዕ ወድካም በኀዊረ ፍኖት ወእለ ተርፉ ሕማማት ወተወክፎሙ እሙነ ወአኮ በምትሐት ከመዝ ነአምን በሕማመ ነፍስ ዘውእቱ ሁከት ወትካዝ። ማር ፲፬፡፴፫። ዮሐ ፲፪፡፳፯።
\m ፲፪ ፤ ወበስቁረተ ቀንዋት ዘተቀነወ እደዊሁ ወእገሪሁ በከመ ይቤ ኢሳይያስ ነቢይ ውእቱ ነሥአ ደዌነ ወጾረ ሕማመነ ሐመ በእንቲአነ ወበእንተ ኃጣውኢነ ወካዕበ ይቤ ብእሲ ድውይ እንዘ ኢልማዱ ውእቱ ወበቊስለ ዚአሁ ሐዮነ ቊስለነ። ኢሳ ፶፫፡፬-፯። ፩ ጴጥ ፪፡፳፩-፳፭።
\m ፲፫ ፤ እመቦ ዘይብል ከመ መለኮት ሐመ በቅሥፈት አው በቅንዋት አው በኲሉ ደዌ ውጒዘ ለይኩን።
\s3 ክፍል ፬
\m ፲፬ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ጎርጎርዮስ ነባቤ መለኮት በውስተ መልእክቱ ኀበ አቅላንድዮስ። 
\m ፲፭ ፤ አብዳን ሰብእ እለ አልቦሙ ሃይማኖት ያስሕቱ ሰብአ ወያስሕቱ ነፍሳቲሆሙ እንዘ ይብሉ ከመ ለትስብእቱእ እግዚእ አልቦቱ ነፍስ ወኢልቡና ዓዲ ይትናገሩ በላዕለ አምላክነ ብዙኃ ክሕደተ።
\m ፲፮ ፤ ወንሕነሰ ኢንፈልጦ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል እምትስብእቱ አላ ነአምን በተዋሕዶቱ ለወልድ ዋሕድ ቀዳማዊ እምቅድመ ኲሉ ዓለም ወበተዋሕዶቱሂ ኢተቶስሐ ምስለ ሥጋሁ አላ ነሥአ እምኔነ ፍጹመ ትስብእተ ዘቦቱ ነፍስ ወልቡና በእንተ መድኃኒትነ።
\m ፲፯ ፤ ወቦቱ ተወክፈ ሞተ እንዘ ኢይመውት በመለኮቱ ተገምረ በሥጋ እንዘ ኢይትገመር በመለኮቱ ሰማያዊ ውእቱ ዘኢይትረከብ አስተርአየ በዲበ ምድር በልብስተ ሥጋ አስተርአየ ዘኢያስተርኢ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ለብሰ ትስብእት ፍጹመ ከመ የሐድሶ ዳግመ ለብእሲ ቀዳማዊ ዘወድቀ በኃጢአት።
\m ፲፰ ፤ እመቦ ዘይብል ከመ \bd እግዝእትነ ማርያም\bd* ኢወለደቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል በሥጋ ርኁቅ ውእቱ እም \bd እግዚአብሔር\bd* እመቦ ዘይብል ከመ ውእቱ ወፅአ እምድንግል እንዘ ኢይነሥእ እምሥጋሃ ወኢይቤ ከመ ውእቱ ፈጠረ ሥጋሁ ውስቴታ ባሕቲቱ ዘእንበለ ዘርዓ ብእሲ እንዘ ለሊሁ ይገብር ለመለኮቱ ዘለመለኮቱ ወለት እብእቱ በሕገ ፍጡራን ውጉዘ ለይኩን።
\m ፲፱ ፤ እመቦ ዘይብል እስመ ብእሲ ተፈጥረ ወእምዝ ቦአ ውስቴቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ውጉዘ ለይኩን ወዘይኄሊ ዘንተ ኢተወልደ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አላ ርኁቅ ውእቱ እምዝንቱ ልደት።
\m ፳ ፤ እመቦ ዘየአምን በ፪ቱ ውሉድ ፩ዱ እም\bd እግዚአብሔር\bd* ወካልእ እምድንግል ወኢይቤ ከመ ውእቱ ፩ዱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ይደቅ እምነ ልደት ዘሰበኩ ቦቱ ኅሩያን። ዮሐ ፩፡፲፩። ፫፡፫-፱። ቲቶ ፫፡፬-፮።
\m ፳፩ ፤ ወንሕነሰ ነአምን ርቱዓ ከመ ውእቱ ፩ዱ ህላዌ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ቃል ወዘትስብእቱ ኅቡረ ወቦቱ ነፍስ ወሥጋ ዘኢኮነ ምትሐተ ወኢይትፈለጥ እንከ ለከዊነ ፪ቱ አማልክት ወኢለከዊነ ፪ኤ ሰብእ። ዮሐ ፩፡፩ ፲፬።
\m ወእመ አኮሰ ይበሉ በእንተ ብእስ ዘውስጥ ወበእንተ ብእሲ ዘአፍአ ወለነሰ ይደልወነ ንትናገር ተዋሕዶቶ ለመድኃኒነ በዘኢይትረከብ ምሥጢር ውእቱ ከመ ፩ደ ያስተርኢ ምስለ ዘኢያስተርኢ ዘቦቱ ጥንት ወዘአልቦቱ ጥንት።
\m ፳፫ ፤ አኮ እሙንቱ ፩ዱ ምስለ ካልእ ሐሰ አላ ፪ኤሆሙ ፩ዱ እሙንቱ በህላዌ ወበአካል ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኮነ ሰብአ ወውእቱ ሰብእ ዘኮነ አምላክ በተዋሕዶተ መለኮት ዘእነግር ተዋሕዶቶ ምስለ ሥጋ በዝየ።
\m ፳፬ ፤ ወካዕበ ከመ አነ እነግር ሀልዎቶ ወተዋሕዶቶ በህየ ምስለ አብ ወመንፈስ ቅዱስ በህላዌ መለኮቱ ከመ ኢይፍልጥ አካላተ \bd ሥላሴ\bd* እስመ ኢይትፈለጡ በዘዚአሆሙ በእንተ ተዋሕዶተ መለኮቶሙ ወኢይቶስሑ በአካላት እንዘ  ኢይትፈለጡ በመለኮት።
\m ፳፭ ፤ እመቦ ዘይብል ከመ እግዚእነ ይገብር ተአምራተ በጸጋ ከመ ፩ዱ እምነቢያት ወኢይቤ ከመ ውእቱ ፈጠረ ሎቱ ትስብእተ ወአስተጻመረ ፪ኤተ ዘበሥልጣን ለይኩን ዕሩቀ እምአሥምረተ ቃል ወይኩን ፍጹመ በሥምረተ ቤልሆር።
\m ፳፮ ፤ እመቦ ዘኢይሰግድ ለዘተሰቅለ ውጉዘ ለይኩን ወይትኈለቊ ምስለ ሰቃልያነ እግዚእ እመቦ ዘይብል ከመ ውእቱ ኮነ ድልወ ለከዊነ ወልድ በእንተ ምግባር ፍጽምት እምድኅረ ጥምቀት አው እምድኅረ ትንሣኤሁ እሙታን በከመ ይቤሉ ዓላውያን በመጻሕፍቲሆሙ ውጉዘ ለይኩን።
\m ፳፯ ፤ ወዝ ግበር ዘውእቱ ጥንት ወልህቀት ዘበብሕቅ ወተፍጻሜት ኢኮነ ዘመለኮት ወለእመኒ ተብህለ በእንቲአሁ ዝንቱ አኮ ሎቱ አላ በእንተ ሥርዓተ ትስብእ። ሉቃ ፩፡፴፩። ፪:፶፩ና ፶፪። ፫፡፪፫።
\m ክፍል ፭
\m ፳፰ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ አብ ቅዱስ ጎርጎርዮስ ነባቤ መለኮት በውስተ ድርሳኑ በእንተ ልደት ቀዳማዊ።
\m ፳፱ ፤ ዘሀሎ እምቅድም መቅድመ ኲሉ መዋዕል ዘአልቦቱ ሥጋ ወልድ ዘእምአብ ብርሃን ዘእምብርሃን ነቅዓ ሕይወት ዘእምሕይወት ዘኢይመውት አምሳሊሁ ለአብ ዘኢይትዌለጥ ተወልደ እምድንግል ያግዕዝ ነፍሰነ ወሥጋነ እምኃጢአት። ዮሐ ፩፡፩-፲፰። ፩፡፫።
\m ፴ ፤ ኦ ለዝንቱ ሥርዓት ሐዲስ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ኦ ለዝንቱ መንክር ተዋሕዶ ዘኢይቶሳሕ ቀዳማዊ ዘሀሎ እምቀዲሙ እንበለ ጥንት ኮነ ይእዜ ዘቦቱ ጥንት ዘኢተገብረ አስተርአየ ይእዜ ለቢሶ ሥጋ ዘተገብረ በከመ ጽሑፍ ዘይቤ አእምሩ ዘንተ ሐዋርያ ሊቀ ካህናት እምነትነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ምእመን በኀበ ዘገብሮ። ዕብ ፫፡፩-፫።
\m ፴፩ ፤ ዘኢያገምሮ መካን አግመረቶ ድንግል በከርሣ ባዕል ዘይሁብ ብዕለ ኮነ ነዳየ በእንተ ሥርዓተ ትስብእት ከመ አብዓል አነ በንዴተ ዚአሁ ነሣእኩ አርአያሁ ወኢዐቀብኵኦ ውእቱሰ ነሥአ ሥጋየ ከመ ያድኅነኒ ሊተ ዘገብረኒ በአርአያሁ ወረሰዮ ለሥጋየ ዘእንበለ ሞት። ዘፍ ፩፡፳፯። ፫፡፩-፲፱። ዮሐ ፩፡፩-፲፬።
\m ፴፪ ፤ ወተሳተፈነ ዳግመ በሱታፌ ዘይፈደፍድ ወይትነከር እምቀዳሚ ቀዳሚሰ ወሀበነ አርአያሁ ክብርተ ወዳግመሰ ነሥአ ሥጋነ ኅሥርተ ወዝንቱሰ ግብር ልዑል ወአስተዋሕዶተ መለኮቱ ምስለ ሥጋነ ይትነከር ፈድፋደ እምቀዳሚ ኀበ ዘቦቱ ልብ።
