\c 10 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘሠለስቱ ምዕት
\b 
\s2 ምዕራፍ ፲፯
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ ይቤሉ ፫፻፲ ወ፰ቱ እለ ተጋብኡ በኒቅያ በእንተ ሃይማኖት ጸሎተ ሃይማኖት ወእምዝ ሠርዑ አበው ፫፻፲-ወ፰ቱ ሃይማኖት ርትዕተ ለኲሉ ሕዝበ ክርስቲያን ከመ ንለቡ ወንእመን ውስተ አእምሮ \bd እግዚአብሔር\bd* በ፩ ህላዌ ለሥሉስ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ።
\m ፪ ፤ አማን ርትዕት ሃይማኖት እንተ አበው ሐዋርያት እቁም እንተ ታስተጋብእ እምኲለሄ። ም ፩፡፪ ፮። ም ፮፡፩-፲፬። ፩ ቆሮ ፲፬፡፵። ኤፌ ፬፡፭። ቲቶ ፩፡፩። ዕብ ፲፩፡፩ና ፪።
\m ፫ ፤ ከመዝ ኀብሩ ወይቤሉ ነአምን በአሐዱ አምላክ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ አኃዜ ኲሉ ገባሬ ሰማያት ወምድር ዘያስተርኢ ወዘኢያስተርኢ።
\m ፬ ፤ ወነአምን በአሐዱ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወልደ አብ ዋሕድ ዘህልው ምስሌሁ እምቅድመ ይትፈጠር ዓለም።
\m ፭ ፤ ብርሃን ዘምብርሃን አምላክ ዘእምአምላክ ዘበአማን ዘተወልደ ወአኮ ዘተገብረ ኅቡር ህላዌሁ ምስለ አቡሁ በመለኮቱ።
\m ፮ ፤ ዘቦቱ ኲሉ ኮነ ወዘእንበሌሁሰ አልቦ ዘኮነ ወኢምንትኒ ዘበሰማይኒ ወዘበምድርኒ። ዮሐ ፩፥፩-፲፰።
\m ፯ ፤ ዘበእንቲአነ ለሰብእ ወበእንተ መድኃኒትነ ወረደ እምሰማያት ተሰብአ ወተሠገወ እመንፈስ ቅዱስ ወ\bd ማርያም\bd* እምቅድስት ድንግል። ማቴ ፩፥፲፰-፳፭። ሉቃ ፩፥፳፯-፴፱።
\m ፰ ፤ ኮነ ብእሴ ወተሰቅለ በእንቲአነ በመዋዕለ ጲላጦስ ጰንጤናዊ ሐመ ወሞተ ወተቀብረ ዮሐ ፲፱፥፩-፵፪።
\m ፱ ፤ ወተንሥአ እሙታን እመ ሣልስት ዕለት በከመ ጽሑፍ ውስተ ቅዱሳት መጽሕፍት ዐርገ በስብሐት ውስተ ሰማያት ወነበረ በየመነ አቡሁ። ዘፍ ፵፱፥፱። መዝ ፫፥፭። ፲፪፥ (፲፩) ፭ና ፮። ማቴ ፳፰፡፩-፯። ዮሐ ፪፡፲፱-፳፫። ፩ ቆሮ ፲፭፡፫-፭። 
\m ፲ ፤ ካዕበ ይመጽእ በስብሐት ይኰንን ሕያዋነ ወሙታነ ወአልቦ ማኅለቅት ለመስንግሥቱ። ማቴ ፳፭፡፴፩ ፵፮። ግብ ሐዋ ፩፡፲፩። ፩ ተሰሎ ፬፡፲፭-፲፰። ራእ ዮሐ ፳፡፲፩-፲፭።
\m ፲፩ ፤ ወነአምን በመንፈስ ቅዱስ እግዚእ ማሕየዊ ዘሠረፀ እምአብ ንሰግድ ሎቱ ወንሰብሖ ምስለ አብ ወወልድ ዘነበበ በነቢያጥ ዘፍ ፩፡፪። መዝ ፴፫፡ (፴፪) ፭ና ፮። ፶፩ (፶)፡፲፩። ፻፵፫፡ (፻፵፪)፡፲። ኢሳ ፮፡፩-፬። ማቴ ፳፰፡፲፱። ዮሐ ፲፭፡፳፮። ግብ ሐዋ ፳፰፡፳፭።
\m ፲፪ ፤ ወነአምን በአሐቲ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን አንተ ላዕለ ኲሉ ጉባኤ ዘሐዋርያት ወአምን በአሐቲ ጥምቀት ለሥርየተ ኃጢአጥ ግብ ሐዋ ፲፩፡፳፭ና ፳፮። ፳፡፳፰። ኤፌ ፬፡፭። ዕብ ፮፡፩-፮።
\m ፲፫ ፤ እንዘ ንሲፎ ትንሣኤ ሙታን ወሕይወት ዘይመጽእ ለዓለመ ዓለም አሜን። ማቴ ፲፫፡፵፫። ፳፭፡፵፮። ዮሐ ፫፡፴፮። ግብ ሐዋ ፳፫፡፮። ፳፬፡፲፭፤ ፪ ጴጥ ፫፡፲፫። ራእ ዮሐ ፳፩፡፩-፮።
\m ፲፬ ፤ እመቦ የዝቤ ሀሎ ዘመን ወመዋዕል እምቅድመ ልደቱ ለወልድ እንዘ ኢሀሎ ውእቱ ወእምዝ ኮነ እምዘኢኮነ አው ዘይቤ እምካልእ አካል ውእቱ አው እምካልእ ህላዌ አው ዘይቤ እስመ ውእቱ ይማስን ወይትዌለጥ እስመ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን እንተ ሐዋርያት ታወግዞሙ ወትረገሞሙ።
\m ፲፭ ፤ ወዛቲ ይእቲ ሃይማኖት እንተ ሠርዕዋ ይቤሉ ነአምን በአሐዱ አምላክ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ አኀዜ ኲሉ ገባሬ ኲሉ ፍጥረት ዘያስተርኢ ወዘኢያስተርኢ።
\m ፲፮ ፤ ወነአምን በአሐዱ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዋህድ ዘተወልደ እምአብ። 
\m ፲፯ ፤ ዘውእቱ እምህላዌ አብ አምላክ ዘእማምላክ ብርሃን ዘእምብርሃን። 
\m ፲፰ ፤ ዘተወልደ ወአኮ ዘተገብረ ዘዕሩይ ምስለ አብ በመለኮቱ ዘቦቱኲሉ ኮነ ወእንበሌሁሰ አልቦ ዘኮነ ወኢምንትኒ ዘበሰማይኒ ወዘበምድርኒ።
\m ፲፱ ፤ ኮነ ብእሴ ወተሰቅለ በእንቲአነ ሐመ ወሞተ ወተቀብረ ወተንሥአ እሙታን አመ ሣልስት ዕለት።
\m ፳ ፤ ወዐርገ በስብሐት ውስተ ሰማያት ወካዕበ ይመጽእ በስብሐት ይኮንን ሕያዋነ ወሙታነ ወነአምን በመንፈስ ቅዱስ፤
\m ፳፩ ፤ ወዘይቤ ሀሎ ዘመን ወመዋዕል እምቅድመ ልደቱ ለወልድ እንዘ ኢሀሎ ውእቱ ወእምዝ ኮነ እምዘኢኮነ አው ዘይቤ እምካልእ አካል አው ዘይቤ እምካልእ ህላዌ አው ዘይቤ  ውእቱ ይትዌለጥ እስመ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ጉባኤ ሐዋርያት ታወግዞሙ።
\s2 ምዕራፍ ፲፱
\m ፩ ፤ ወይቤሎ አሐዱ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አቡሁ ለቃል ህያው ጥበብ ወኀይል አቡሁ ለቃል ሕያው ጥበብ ወኀይል ህልው ምስለ ገጽ ዘሎቱ ወልድ ፍጹም እምአብ ፍጹም  ወአብኒ ውእቱ ወላዴ ወልድ ዋሕድ።
\m ፪ ፤ አሐዱ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል እም፩ዱ በሕቲቱ አብ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ገጹ ወአርአያሁ ለመለኮት ውእቱ ቃል ገባሬ ጥበብ ዘይከሥቶ ለኲሉ ግብር ገባሬ ኀይል ወገባሬ ኲሉ ፍጡራን። ዮሐ ፩፡፩ ፲፰። ፊልጵ ፪፡፭ና ፮። ዕብ ፩፡፩ ፲፱። ያዕ ፫፡፲፯።
\m ፫ ፤ ወልድ ዘበአማን እምአብ ዘበአማን ዘኢያስተርኢ ዘኢይማስን እምዘኢይማስን ዘኢይመውት እምዘኤይመውት ቀዳማዊ እምቀዳማዊ ፩ ዮሐ ፭፡፳። ሮሜ ፩፡፳።
\m ፬ ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ለላዕለ ኲሉ ወውስተ ኲሉ \bd እግዚአብሔር\bd* ወልድ ለላዕለ ኲሉ ወውስተ ኲሉ \bd እግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ\bd* አሐዱ ዘሠረፀ እምአብ ውእቱ ወሀቤ ሕይወት ዘላዕለ ኲሉ ወውስተ ኲሉ \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ፍጹም በ፩ዱ መለኮት እስከ ለዓለም። ዮሐ ፲፬፡፰-፳፫። ፲፭፡፳፮። ፩ ጴጥ ፩፡፩። ፩ ዮሐ ፩፡፫።
\m ፭ ፤ አሐዱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአሐቲ መግሥት እንተ ኢትትከፈል ወእንተ ኢትትፋለስ ወአልቦ ውስተ \bd ሥላሴ\bd* ፍጥረት ወኢምንትኒ ዘተገብረ ይእሴ ሕዲስ ወኢውስቴቶሙ ተቅኞ። ዮሐ ፲፡፴
\m ፮ ፤ ኢሀሎ አብ ዘመነ ዘንበለ ወልድ ወኢሀሎ ወልድ ዘመነ ዘንበለ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ወመንፈስ ቅዱስሂ ኢሀሎ ዘመነ ዘእንበለ አብ ወወልድ አላ \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ህልው በኲሉ አዝማን ወመዋዕል እንዘ ኢይትዌለጥ ወእንዘ ኢትይፋለስ።
\m ፯ ፤  \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ባሕቲቱ ዘአልቦቱ ጥንት ዘቦቱ ወልድ ቀዳማዊ ውእቲሁ ካዕበ ኢይትረከብ ወኢይረክቦ መኑሂ።
\m ፰ ፤ ኢወለዶ አብ እምድኅረ ዘመን አላ ውእቱ ወልድ ቀዳማዊ ምስሌሁ እምቀዲሙ ዘኢይመውት ውእቱ ፈጣሪ ምስለ አብ ዘኢይመውት ወውእቱ ፈጣሬ ኲሉ ከመ አብ።
\m ፱ ፤ ወከማሁ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd*ሂ ውእቱ ቀዳማዊ እምቀዲሙ ምስለ አብ ወወልድ ወፍጹም ውእቱ ኲሉ ግብር ምስለ አብ ወወልድ። መዝ ፴፫፥ (፴፪) ፭ ፲። ኢሳ ፵፩፥፬። ራእ ዮሐ ፳፪፡፲፫።
\m ፲ ፤ ዝውእቱ ሕሊና ቅዱስ ጉባኤዊ ቤተ ክርስቲያንዊ ሐዋርያዊ። ማቴ ፳፰፥፲፱። ግብ ሐዋ ፱፥፴፩።
\m ፲፩ ፤ ዛቲ ይእቲ ሃይማኖት ቅድስት እንተ ሠርዕዋ ወወሰንዋ አበው በሀገረ ኒቅያ ትኩን ብርሃነ ለእለ ኢተምህሩ ከመ ኡአእምሩ ምንት ምክንያቱ ዘውስተ ክፍላተ አንተ ኲሉ ነገር ይእመኑ ቦቱ። ሕዝ ፫፡፩። ዮሐ ፪፡፴፩። ሮሜ ፲፭፡፬። ፩ ቆሮ ፲፬፡፲፱። ፪ ተሰሎ ፪፡፲፭። ራእ ዮሐ ፲፡፲።
\m ፲፪ ፤ ወውስቴቱ በእንተ ኤጲስ ቆጵሳት እለ ተአመኑ ቦቱ ወኁልቆሙ ፫፻፲ ወ፰ ወፈድፋደሰ ኮነ ዝንቱ ማኅበር እምኲሉ ምድር መዝ ፹፱፡ (፹፰)፡፭። ፻፯፡ (፻፮)፡፴፪። ማቴ ፲፰፡፲፰።
\m ፲፫ ፤ ወካዕበ አኀዙ ይጽሐፉ ዘንተ ግዘተ ወይቤሉ ናወግዝ ወረግም ሃይማኖቶሙ ርኩስተ በሰባልዮሳውያን እለ ይብሉ እስመ አብ ውእቱ ወልደ ወውእቱ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ወወልድሂ ካዕበ ውእቱ አብ ወውእቱ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ወመንፈስ ቅዱስሂ ውእቱ አብ ወውእቱ ወልድ ወይቤሉ ፩ ገጽ ዘ\bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ወ፫ቱ አስማት። ገላ ፩፡፰ና ፱
\m ፲፬ ፤ ወእሉ ሊሉያን ወፍሉጣን እሙንቱ እምሃይማኖትነ።
\m ፲፭ ፤ ወንሕነሰ ነአምሮ ለአብ ከመ ውእቱ አብ ወለወልድሂ ወለመንፈስ ቅዱስ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ፩ መለኮት ወአሐዱ መንግሥት ወአሐዱ ህላዊ። ዘፍ ፲፰፡፩-፲። ኢሳ ፮፡፩-፬። ማቴ ፲፩-፳፯። ኤፌ ፬፡፭።
\m ፲፮ ፤ ወካዕበ ናወግዝ ሃይማኖት ፎጢኖስ እለ ይቤሉ እስመ ህላዌሁ ለወልድ ለፌ እ\bd ማርያም\bd* ውእቱ ወኢሀሎ እምቅድመ ዝንቱ በወባሕቱ ውእቱ ይቤሉ ስመ ውእቱ ኮነ እ\bd ማርያም\bd* በመለኮት ወለእሉሂ ነአምር ከመ እሙንቱ ፍሉጣን እምሃይማኖት።
\m ፲፯ ፤ ንሕነሰ ንብል እስመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ ቀዳማዊ በኲሉ አዝማን ወበኲሉ መዋዕል ህልው ምስለ አብ ወውስተ አብ።
\m ፲፰ ፤ በከመ አቅደሙ ወጸሐፉ አልቦ ዘመን ወመዋዕል እንዘ ኢሀሎ ወልድ ምስለ አብ አላ በኲሉ ዘመን ወመዋዕል እስመ ለአብ ቦቱ ወልድ ለኲሉ መዋዕል ወዘመን እስመ ለወልድ ቦቱ አብ ኄር።
\m ፲፱ ፤ ወኢይትከሀል ከመ የሀሉ አብ ዘመነ ዘንበለ ወልድ ወይሰመይ እምድኅረዝ አበ ዘውእቱ ረባሕ ዳእሙ አብሂ ህልው ለኲሉ አዝማን ወወልዲሂ ህልው በኲሉ አዝማን። ዮሐ ፩፡፩ ፲፰። ፰፡፶፰። ፲፬፡፰ ፲። ገላ ፬፡፬። ዕብ ፲፫፡፰።
\m ፳ ፤ በከመ አቅደምነ ወንቤ ከመ ውእቱ ኢተገብረ አላ ውእቱ ተወልደ ወውእቱ ቀዳማዊ ምስለ አብ እምቀዲሙ። ም ፲፯፡፩ - ፲፪።
\m ፳፩ ፤ በከመ አቅደሙ ወጸሐፉ በስንተ አብ ወወልድ ወበእንተ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd*ሂ ከመዝ ነአምን እስመ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ውእቱ መንፈሰ \bd እግዚአብሔር\bd* መንፈስ ፍጹም \bd ጰራቅሊጦስ\bd* ዘኢተገብረ። መዝ ፴፫፡ (፴፪)፡፭ ፮። ሉቃ ፩፡፴፭። ዮሐ ፲፬፡፲፭ና ፳፫። ሮሜ ፰፡፱-፲፩። ፩ ቆሮ ፪፡፲። ፲፪፡፩-፲፪።
\m ፳፪ ፤ ነባቢ በውስተ ሕግ ወነቢያት ወሐዋርያት ወወረደ ላዕለ መድኃኒነ በውስተ ዮርዳኖስ ዘከመ ሥርዓት በእንተ ክዋኔሁ ለወልድ በውስተ ሰብእ። ማቴ ፫፡፲፮ና ፲፯። ፩ ጴጥ ፩፡፱ ፲፪። ፪ ጴጥ ፩፡፳፩።
\m ፳፫ ፤ ነአምን ከመዝ እስመ ውእቱ ነሥአ ሥጋ ፍጹመ እመግዚእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ እመንፈስ ቅድሱ ወአኮ አምዘርአ ብእሲ ቦቱ ሥጋ ወነፍስ ዘበአማን ወአኮ በሕሊና። ማቴ ፩፡፲፰-፳፭። ሉቃ ፩፡፴፭።
\m ፳፬ ፤ ወከመዝ ያድኅን በፍጹም ሰብአ ሐመ ወሞተ ወተቀብረ ወተንሥአ እሙታን አመ ሣልስት ዕለጥ
\m ፳፭ ፤ ወዐርገ በስብሐት ውስተ ሰማያት ወነበረ በየማነ አቡሁ ከዊኖ አሐደ ምስለ መለኮቱ በአሐዱ ሕላዌ ወቦቱ ካዕበ ይመጽእ በስብሐት ይኰንን ሕያዋነ ወሙታነ፣ መዝ ፻፲፡ (፻፱)፡፩። ማቴ ፳፡፲፯-፲፱። ግብ ሐዋ ፩፡፱-፲፩።
\m ፳፮ ፤ ወመካናትሂ ዘይዜከር ውስቲቶን መጻሕፍት አምላካውያን ጥንተ ወሰን ከመ ውእቱ ተፈጥረ ንረከቦ ለነገር ፍጹመ በእንተ ትስብእቱ እንተ ነሥአ። ኢሳ ፯፡፲፬። ኤፌ ፬፡፲፫።
\m ፳፯ ፤ ወካዕበ ናወግዝ ወንረግም ዘኢየአምን በትንሣኤ ሥጋ ወኲሎ ዕልዋነ እለ ኢየአምኑ በዛቲ ሃይማኖት ረገምነ ወአውገዝነ ዘአቅደውሙ ወጸሐፉ ሃይማኖተ ርኲሰተ እንተ አርዮሳውያን። ፩ ቆሮ ፭፡፬-፮። ፲፭፡፲፮-፶፬።
\m ፳፰ ፤ ንሕነሰ ነአምን ወንብል። እስመ ቃል ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ተወልደ ወኢተገብረ ወእሙንቱ ይቤሉ እስመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ፍጡረ ውእቱ። ፩ ቆሮ ፲፪፡፫። ፩ ዮሐ ፭፡፱-፳።
\m ፳፱ ፤ ወካዕበ ከመ ንፈጽም ሃይማኖተ እምኲሉ ፍና ነአምን በዝንቱ ወንቤ ነአምን በአሐቲ ጥምቀት ወበትንሣኤ ሥጋ ወበመንግሥተ ሰማያት ወሕይወት ዘለዓለም ወኲነኔ ዘለዓለም። ማቴ ፳፭፡፴፩-፵፮። ዮሐ ፭፡፳፯-፳፱። ኤፌ ፬፡፭። ዕብ ፮፡፩-፮። ራእ ዮሐ ፳፡፲፩-፲፭።
\m ፴ ፤ ወነአምን \bd በእግዚአብሔር\bd* አብ ወበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወልድ ወ\bd በእግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ\bd* እስመ አብ ኢይትረከብ ወወልድ ኢይትረከብ ወመንፈስ ቅዱስ ኢይትረከብ ኢይትአመር ወኢይትገመር ወኢያገምሮ መካን።
\m ፴፩ ፤ ወውእቱ መንፈሰ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘበ አማን አኮ በሕሊና ወበሥምረት ተርእየ ወነበበ በነቢያት ወጻድቃን።
\m ፴፪ ፤ አዳም ወኖኅ ወአብርሃም ወሙሴ ወኢያሱ ወሳሙኤል ወዳዊት ወኢሳይያስ ወኤልያስ ወኤርምያስ ወተረፈ ነቢያት ውእቱ አምላከ ብሉይ ወሐዲጥ ሉቃ ፫፡፳፫-፴፰። ማቴ ፲፫፡፲፯ና ፶፪።
\m ፴፫ ፤ ወዘይቤለ መጻሕፍት ከመቦ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አዕይንት ወአዕዛን ወኲሉ ዘተብህለ እለ ተርፉ በእንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ነአምን ከመ እሙን ወጽድቅ ውእቱ ወባሕቱ ኢይትረከን ወኢይትሔለይ ወኲሉ ሰብእ ዘበኣርአያ \bd እግዚአብሔር\bd* ወበአምሳሉ እሙንቱ ተፈጥሩ። መዝ ፴፬፡ (፴፫)፡ ፲፭ና ፲፮። ፩ ጴጥ ፫፡፲፪። ዳን ፯፡፱-፲፬። ራእ ዮሐ ፩፡፲፫-፲፮። 
\m ፴፬ ፤ ወዝንቱ ውእቱ ሕይወቶሙ ለደቂቀ ቤተ ክርስቲያን ጉባኤ እንተ ሐዋርያት ወፈድፋደሰ ለእለ የኅድሩ ውስቴታ ተጋዳልያን መነኰሳት ወይደልዎሙ ይንግርዎሙ ለደቂቆሙ ይኩኑ ከመዝ ወኢይበሉ ንሕነ ክርስቲያን ወንድኅን። መዝ ፸፰፡ (፸፯)፡፩-፰። ኤፌ ፮፡፩-፭።
\m ፴፭ ፤ ወባሕቱ ፈቃዱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላከ ጸጋ ንኩን ማዕምራነ ቦቱ በልብ ዘሥጋ ወሶበ ነአምሮ ወነአምን ቦቱ ንከውን ደቂቀ \bd እግዚአብሔር\bd* ወውሉደ ጥበብ ወመካነ ለምግባረ ሠናያት ወመፍቀርያነ ለኂሩት ወጸላእያነ ለእከይ ወቀናእያነ ለግብሩ ከመዝ።
\s2 ምዕራፍ ፳
\s3 ክፍል ፫
\m ፩ ፤ ለዛቲ ሃይማኖት እመ ፈቀድክ ከመ ትኩንላቱ ድልወ አፍቁርየ ተደለው ከመ ትእቀብ ዘንተ መቅድመ ኲሉ አፍቀሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክከ በኲሉ ልብከ ወበኲሉ ነፍስከ ወበኲሉ ሕሊናከ ወአፍቅር ቢጸከ ከመ ነፍስከ። ማር ፲፪፡፳፰-፴፩። ዘሌዋ ፲፱፡፲፰።
\m ፪ ፤ ኢትቅትል ወኢትሑር ኀበ ብእሲት ብእሲ ወኢፀሙ ወኢታማስን ሕፃነ ኢትኩን መሠርየ ወኢጽርቅ ወኢትኩን ስምዓ በሐሰት ወኢትስሐት። ዘፀኣ ፪፡፲፫-፲፰። ማቴ ፭፡፳፩-፵፰። ያዕ ፪፡፪-፲፪። ራእ ዮሐ ፳፪፡፲፭። 
\m ፫ ፤ ተሀቀብ እምነ ማውታ ወሕኑቅ በደም። ዘፍ ፱፡፬። ዘሌዋ ፫፡፲፯። ግብ ሐዋ ፲፭፡፳።
\m ፬ ፤ ነጽር ወዑቅ ኢያስሕትከ መኑሂ ከመትትገሀሥ እምዛቲ ሃይማኖት ወእመ አኮሰትከውን ፍሉጠ እመግዚአብሔር። ማቴ ፯፡፲፭። ቈላ ፪፡፯-፱።
\m ፭ ፤ ወእላ እማንቱ  ኃጣውእ ክሡታት ንዑላት ትእዛዛት ወንሕነሰ ንትናገር በእንቲሆሙ።
\m ፮ ፤ መቅድመ ኲሉ ይርኀቁ ጻድቃን ወመነኰሳት እምአንስት ወኢይቅረቡ ኀቤሆን ወኢይትናገሩ ምስሌሆን ወይርኅቁ እምኔሆን ከመ ኢያውስእዎን ምንተኒ ግሙራ። ማቴ ፲፱፡፲፪። ፩ ቆሮ ፯፡፴፪-፵።
\m ፯ ፤ ወፈድፋደሰ ገሀደ ይረስዩ ኲሎ ጻሕቆሙ ከመ ኢይነጽርዎን ወከመ ኢይኩኖሙ ኃጒል በዝንቱ እስመ አምርእየ ዓይን ይዜሙ ልብ። ዘጸአ ፳፡፲፬። ኢዮ ፴፩፡፩። ማቴ ፭፡፳፯-፴፩። ፪ ጴጥ ፪፡፲፬።
\m ፰ ፤ ተዐቅብ ከመ ኢትኩን ዘ፪ኤ ነገሩ ወኢዘ፪ኤ ግዕዙ ከመ ኢተሐሱ ወኢትኩን መስተዋድየ ወኢዘ፪ኤ ልሳኑ።
\m ፱ ፤ ወኢታንሶሱ እንበለ ዳእሙ በተዐቅቦ  ወኢታንዛሕልል ወኢትኩን ዘእንበለ ኃፍረት ወኢዘያደሉ ለገጽ ነባቤ እኩይ።
\m ፲ ፤ ወኢትጽአል ወኢትትናገር ነገረ ሥላቅ ወኢትርግም ወኢትምሐል ግሙራ አላ ይኩን ቃልከ እመኒ እወ እወ ወእመሂ አልቦ አልቦ። ምሳ ፳፬፡፳፩-፳፭። ማቴ ፭፡፴፫-፴፰። ሮሜ ፲፪፡፲-፳፩። ያዕ ፩፡፰። ፫፡፫-፲።
\m ፲፩ ፤ ወሶበ ያጌብሩከ በል አእምር እስመ ጽድቀ እቤለከ ወኢይኄሱ ወስሞሰ ለዘታመልከ ኢፅክር በመሐላ ወኢፅክር ካልእ መሐላ በከመ ይቤ ቅዱስ ወንጌል ወዝንቱ ኲሉ ስሐተት ውእቱ ወኢይደሉ ገቢሮቱ ወኢያስተፌሥሕ አላ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ታወፅኦሙ ወቦ እምኔሆሙ ዘትቀትሎሙ። ዘጸአ ፳፡፯። ዘሌዋ ፲፱፡፲፪። ማቴ ፭፡፴- ፴፰። ያዕ ፭፡፲፪።
\m ፲፪ ፤ ወዓዲ ተዐቀብ ከመ ኢትትዐረቅ እምልብስከ ቅድመ መኑሂ ዘእንበለ ዳዕሙ ሶበ ይረክበከ ምክንያት ለተዐርቆ። ራእ ዮሐ ፲፮፡፲፭።
\m ፲፫ ፤ ኢትበሎ ለእኁከ ዘጸርቅ ወኢአብድ ወኢትደመር ምስለ አሕዛብ በበዓላቲሆሙ ወኢትትዐቀብ ዕለተ ሰንበት ከመ አይሁድ። ዘሌዋ ፲፱፡፲፮ና ፲፯። ማቴ ፭፡፳፪። ቈላ ፪፡፲፮ና ፲፯።
\m ፲፬ ፤ ወኢትኩን መሰግለ ወኢመሠርየ ወኢትኅድግ መኑሂ ይግበር ለከ ዘንተ በደዌከ አመ ይረክበከ ሕማም አው ንስከት አው ዝብጠት።
\m ፲፭ ፤ ኢትሑር ኀበ ረቃይያን ይርቅዩ ለከ ወኢይግበሩ ለከ ኲርበታተ ወኢበዘይትሐፀቡ ቦቱ ወአንተሂ ኢትግበሮሙ። ዘኊል ፳፪፥፯ ፵፩። ፳፫፥፩ ፴። ማቴ ፪፫፡፭። ግብ ሐዋ ፰፡፲፰-፳፭። ፲፫፡፯-፲፪። ፲፱፡፲፩-፲፰።
\m ፲፮ ፤ ወለሥጋከሂ ዕቀቦ እምኲሉ እኲይ ወእምኲሉ ርኩስ ኢትኅድግ ብእሲተ ትባእ ኀቤከ ከመ ሰብእ እለ ይሬስይዎን አዕርክተ ወድኅረ ይትረከበ ጸላእተ። ፩ ቆሮ ፯፡፩። ማቴ ፭፡፳፮ና ፳፯።
\m ፲፯ ፤ ወኢትትቀየም ብእሴ እስመ ዘያነብር ቄመ ውስተ ልቡ ላዕለ ስብእ ኢትትዌከፍ ጸሎቱ ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* ወኢትጸሊ ምስለ አርሲሳን ዘውእቶሙ ዐላውያን ወኢምስለ አሕዛብ። መዝ ፬፡፬። ፴፯፡ (፴፮)፡ ፰-፲፯። ማቴ ፭፡፭-፲፪። ሮሜ ፲፪፡፲፱ ፳፩። ኤፌ ፬፡፪፮ና ፳፯።
\m ፲፰ ፤ ወኢትትዐደው ጾመ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ዘውእቶሙ ረቡዕ ወዐርብ ዘእንበለ ይርከብከ ደዌ ክቡድ ወዘእንበለ መዋዕለ ጰንጠቆስጤ ወበዐለ ልደት ወበመዋዕለ አስተርእዮ ዘውእቱ ኤጲፋንያ።
\m ፲፱ ፤ ወጾምሰ ዘአርብዓ ቅድስት እንተ ቤተ ክርስቲያን ወዘሰቡዓ ፋሲካ ዕቀብ ጾሞሙ ወተዐቅቦ ብዙኅ። ኢዩ ፪፡፲፪-፲፰። ኢሳ ፵፱፡፰። ማቴ ፬፡፩-፲፩። ፭፡፮። ፱፡፲፬-፲፰። ዮሐ ፲፩፡፶። ፲፱፡፴፩-፵፪። ፪ ቆሮ ፮፡፩-፲፩። ፩ ዮሐ ፪፡፭ና ፮።
\m ፳ ፤ ወሶበ ይሔውጸከ እኊ በመዋዕለ ጾምከ ዘትጸውም አንተ ሥጋከ ብላዕ ምስሌሁ በፍቅር ወበሠናይ ሕሊና እንተ ታሠምሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወአኮ ዘንብለከ በዝንቱ ከመ ትብላዕ  በመዋዕለ ጾመ እግዝእ ዘውእቶሙ ረቡዕ ወዐርብ ወ፵ዓ መዋዕል አላ ንብለከ በመዋዕለ ጾም ዘትጸውም አንተ በፈቃደ ርእስከ ባሕቲትከ ዘውእቱ ዕለተ ሰኑይ ወሠሉስ ወኀሙስ። ዳን ፲፡፪ና ፫። ማቴ ፮፡፲-፲፰።
\m ፳፩ ፤ ወበዕለተ ሰንበት ኢመፍትው ቦቱ ወአኮ ጸዊም ግብር ሠናይ በዕለተ ሰንበት እስከ ዕርበተ ፀሐይ አላ ጊዜ ዘይደሉ እስከ ፮ቱ ሰዓት ወእመ አኮሰ እስከ ፯ቱ ሰዓት።
\m ፳፪ ፤ ወበጽባሕ ዕለተ እሑድ አሌሊ ገይሠ ኀብ ቤተ ክርስቲያን ቅድስት በጽባሕ ጥቀ ወኢትነጽር ለፌ ወለፌ በአንጎግ ዎ ሕሊና ወቁም በጊዜ ቅዳሴ ንጹሕ በፍርሃት ዐቢይ ወበሕማመ ልብ ወልቡና። መዝ ፷፫፡ (፷፪) ፩-፬። ሉቃ ፳፬፡፩-፵። ራእ ዮሐ ፩፡፱ና ፲።
\m ፳፫ ፤ ወጾምሰ ዘረቡዐ ወዓርብ ይኩን አስከ ፯ ተስዐቱ ሰዓት ዘማዓልት ወፈድፋደሰ እምዝንቱ ረባሕ ውእቱ ለነፍስከ ኢትፃእ እም ቤተ ክርስቲያን እስከ ይትፌጸም ጸሎተ ሕትመት ዘእንበለ ምክንያተ ሕማም ወእመአኮ ምክንያተ ፍኖተ። መዝ ፷፱፡ (፷፰) ፲ና ፲፩። ፻፱፡ (፻፰)፳፬። ዳን ፩፡፰-፲፭። ግብ ሐዋ ፲፬፡፳፫።
\m ፳፬ ፤ ወለእመ ይትከሀለከ ትጹም በበሰኑይ  ዕለታት ወትጸንዕ በዝንቱ ይኩን ጸምከ በትሕትና ወኢይትዐበይ ልብከ። ኢሳ ፶፰፡፫-፲፩።
\m ፳፭ ፤ እስመ ትዕቢት ዘእምዘርዐ ሰይጣን ውእቱ ወበእንቲአሁ ወድቀ ሰይጣን እምሰማይ ወቦቱ ያሠግር ኲሎ ደቂቀ ዕጓለ እመሕያው በመሣግሪሁ። ወይፈቅድ ይስሐቦሙ ምስሌሁ ውስተ ገሀነም። ዘፍ ፫፡፩ ፲፭። ሕዝ ፪፰፡፲፪ ፲፰። ኢዮ ፩፡፯- ፳፪። ፪፡፩-፲። ሉቃ ፲፡፲፰። ራእ ዮሐ ፲፪፡፫-፲፪።
\m ፳፮ ፤ ኢያስ ሕትከ መኑሂ ትጹም በመዋዕለ እሑድ ቅድስት ግሙራ ወኢጽግድ በመዋዕለ ጰንጠቈስጤ ቅድስት ወኢእምድኅረ ተመጠውከ ምሥጥዒራተ ቅድሳት ኲሎ አሚረ አመ ይከውን ቦቱ ቅዳሴ እስመ ዝንቱ ምግባር ኢኮነ እምሥርዓት ቤተ ክርስቲያን።
\m ፳፯ ፤ ወኢትጹም በመዋዕለ ሰናብት ዘከመ ኲሎን መዋዕል ዘእንበለ አሐቲ ዕለተ ሰምበት እንተ ትከውን በመኃትወ ፋሲካ ዘመድኃኒት አመ ሀሎ \bd እግዚእነ ወመድኃኒነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ውስተ መቃብር።
\m ፳፰ ፤ ኢያስሕትከ ልበከ ዕልወቱ ለመርቅያን ዘይጸውም በዕለተ ሰንበት ወበእሑድ ወኢትትሀከይ በጊዜ ቅዳሴያት ወረሲ ርእሰከ ድልወ ለምሥጢር ቅዱስ ለመ ኢትትመጠው እምኔሁ እንዘ ኢኮንከ ድልወ ከመ ኢይኩን ላዕሌኩ ኲነኔ ዐቢይ። ዘፀ ፳፡፰-፲፩። ኢሳ ፶፰፡፲፫ና ፲፬። ኤር ፲፯፡፳፩-፳፫። ማቴ ፳፯፡፷፪-፷፮። ዮሐ ፮፡፳፯-፷፫። ፩ ቆሮ ፲፡፲፭-፲፰። ፲፩፡፳፫-፴፩።
\m ፳፱ ፤ ወኢትትሐከይ ኀፂበ እግረ አኃው ሶበ መጽኡ ኀቤከ እስመ በእንተ ዛቲ ትእዛዝ ይትሐሠሦሙ ለእለ ያፀረዋ ለዛቲ ግብር ወለእመ ኮኑ ኤጲስ ቆጶሳት እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ሐፀበ እግረ አርዳኢሁ ቅድመ አዘዞሙ ይግበሩ ካማሁ። ዮሐ ፲፫፡፩-፲፯። ፩ ጢሞ ፭፡፱ና ፲።
\s2 ምዕራፍ ፳፩
\m ፩ ፤ ኢትኩን መፍቀሬ ንዋይ ወብሩር ወኢትፍቱ ከመ ታጥሪ ወርቅ ወብሩእ ዘእንበለ በአምጣነ ዘየአክል ለሕይወትከ ወለሲሳይከ ወለአራዝከ በዐቅም እስመ መፍቀርያነ ንዋይ ኢይትከሀሎሙ ያሥምርዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd*። ዘፍ ፳፰፡፳። ምሳ ፴፡፰ና ፱። ማቴ ፮፡፲፩። ፩ ጢሞ ፮፡፰-፳፩።
\m ፪ ፤ ነጽር ወተዐቀብ ከመ ኢትንግድ ግሙራ ዳዕሙ ሀለዋ ብዙኃት አህጉር እለ አልቦን ምድር ለዘርዕ ወኢገራህት ወእለ የኃድርዎን ያጌብሮሙ ከመ ይንግዱ በእንተ ሕይወቶሙ እመሰ ኢኮኑ መኰሳተ አልቦሙ ነውር ወባሕቱ ኢይንሥኡ ርዴ።
\m ፫ ፤ ወእመሰ መነኰሳት እሙንቱ ወይነግዱ እኅሠሩ አርአያ ቅዱስ ዘነሥእዎ በእንተ ረባሐ ኃሣር።
\m ፬ ፤ ወሶበሰ ለሰብአ ዓለም ያነውሮሙ እመ ነገዱ እፎሙ ነውረ ይከውኖ ለመነኰስ ሶበ ይነግድ ወሶበሰ ለሰብአ ዓለም ያጌብሮሙ ይንግዱ ውስተ መካን በዘአልቦ ውስቴቱ ዘርዕ ወኢገራሀት ሠናይ ወባሕቱ ኢይንሥኡ ርዴ በከመ አቅደምነ ወንቤ። መዝ ፲፭፡ (፲፬) ፩-፭። ፳፬፡ (፳፫) ፫-፭። ማቴ ፲፱፡፰። ሉቃ ፱፡፰-፲፪።
\m ፭ ፤ ኢትፍቱ ወኢምንተኒ ዘተአምር ዘይከውነከ ቦቱ ሕፀፅ አፍቅር ኲሎ ሰብአ ወይኩኑ ኲሎሙ ሰብእ በኀቤከ ክቡራነ ፈድፋደ እምርእስከ ኩን ሰላማዌ ምስለ ኲሉ ሰብእ። ፊልጵ ፪፡፩-፭።
\m ፮ ፤ ወጸሊ ላዕለ ኲሉ ዘእንበለ ለዐላውያን ለባሕቲቶሙ ወኢለኢምእመናን እመ ብከ ሀብ ለዘአልቦቱ ወለእመ አልብከ ምንትኒ ኢይከውረ ነውረ ኩን መሓሬ በልብከ ወፍቱ ከመ ታሠኒ። ፩ ቆሮ ፪፡፩-፬። ሮሜ ፲፪፡፰-፲፩።
\m ፯ ፤ እመ ብከ ወሰአለከ ካልእከ ከመ ትለቅሖ ሀቦ ወንሣእ እምኔሁ ህየንቴሁ መጠነ ዘወሀብኮ ዘእንበለ ረባሕ ወለእመ ኮነ ሎቱ ፈድፋደ እምዘኮነ ለከ ኀቤሁ ኢትንሣእ እምእኁከ ርዴ። ወኢትኩን መአብሰ በቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd*። መዝ ፲፭፡፲፬ ፩፡ ፭። ማቴ ፭፡፵፪። ፩ ጢሞ ፫፡፫።
\m ፰ ፤ ወለእመ ብከ ፍሬያት አው ወርቅ ወኢፈቀድከ ትንሣእ እምኔሁ ርዴ ወዳእሙ ሤጥኮ በብዙኅ ፈድፋደ እምዘመጠኑ ትከውን ሕሡረ በቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፱ ፤ እስመ ሶበ ኢነሣአከ ርዴ ነሣእከ እምኔሁ ፫ተወ፬ተ ርዴ እስመ ኢይትኅባእ እመግዚአብሔር ምንተኒ እምዘይገብሮሙ ኲሉ ሰብእ።
\m ፲ ፤ ወኩን ትሑተ በኲሉ ግብርከ በእንተ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዘ ድንጉፅ ወርዑድ አንተ በኲሉ መዋዕለ ሕይወትከ እምቃለ \bd እግዚአብሔር\bd*። ማቴ። ፳፬፡፶። ዕብ ፲፪፡፳፩። ራእ ዮሐ ፫፡፪-፬።
\m ፲፩ ፤ ኢትኩን መፍቀሬ ላኳ ወኢትዝብጥ መነሂ እምሰብእ ግሙራ ዘእንበለ ሕፃን ንዑስ ንስቲተ ዘፀብጦ በእንተ እምህርቱ ወትጊሥዖ ወዝንቱሂ ይኩን ወተዐቅቦ ዐቢይ ከመ ኢይኩን ቅቱለ በእዴከ እስመቦ ብዙኅ ምክንያት ለሰይጣን ያምጽዕ ሞተ። ዘፍ ፬፡፰። ዮሐ ፰፡፵፬። ፩ ዮሐ ፫፡፰። ፩ ጴጥ ፭፡፰።
\m ፲፪ ፤ ኢታስተሐቅር ብእሴ በእንተ ሕሠመ ራእዩ ወይኩን አልባሲከ በተዐቅቦ ወኢትልበስ ልብሰ ቀጢነ ወመልዕልቲሁ ልብሰ ክሡተ እምልብሰ ጻድቃን እንዘ ማዕከለ ሰብእ እንተ። ፪ ነገ ፪፡፰። ማቴ ፫፡፬። ፲፩፡፯ና ፰። ዕብ ፲፡፴፯ና ፴፰።
\m ፲፫ ፤ እመ ብከ ሠቅ ዘትለብስ ከመ ትብኪ ቦቱ በእንተ ጊጋይከ ኢትኅድጎ ለሰብእ ክሡተ ይትረአይ ከመ ኢትትኃጐል ፃማከ አላ ይኩን ሠቅከ ኅቡአ እምውስጥ ወኢትትዐጸፍ አምዕስተ ከመ ያእኩትከ ሰብእ። ማቴ ፮፡፭
\m ፲፬ ፤ ወኢታንኅ ፀጒረ ድማኅከ እስመ ሐዋርያ አብጠለ ዘንተ አምሳለ ወኢትንሣእ እምፅሕምከ አም ትላፂ ርእሰከ ወኢትኅድግ ላዕሌከ ሠርጎ እምፀጒርከ። ፩ ቆሮ ፲፩፡፲፬።
\m ፲፭ ፤ እመ ይትከሀለከ ትጹም በበሱባኤ ኢትኅድግ መኑሂ እምሰብእ ያእምር ብከ ተገኀሥ እምበሊዐ ሥጋ ግሙራ አኮ ዘከመ ትረኩስ አላ ከመትክልኦ ለሥጋከ ፍትወቶ ወሐሊ እስመ ኢኮንከ ሎቱ ድልወ። ማቴ ፭፡፮። ሮሜ ፲፬፡፭ና ፳፩።
\m ፲፮ ፤ ወህየንተ ዘበምድር ኅሥሥ ዘበሰማያት እስመ ኲሉ ዘያነዲ ነፍሶ እምነ መባልRት ብዙኃት ውእቱ ይክል እኂዞተ ሥጋሁ ። ቈላ ፫፡፩-፫።
\m ፲፯ ፤ ወእምነ ወይንሂ ኢትትመጠው ዘእንበለ ከመ ትጥአሞ ወትባርክ ፈጣሪሁ ወእመ ደወይከ ከመ ጢሞቴዎስ ወወደቀ ውስተ ደዌያት ብዙኅ እምብዝኀ ገድል ስተይ ኅዳጠ እምነ ወይን እስመ ውእቱ ፈውሰ ይከውነከ ለሥጋከ። ፩ ጢሞ ፭፡፳፫። ሉቃ ፳፩፡፴፬-፴፮።
\m ፲፰ ፤ ወለእመሰ ተመየጥከ ኀበ ሰትየ ወይን ብዙኅ መጠውከ ርእሰከ ኀበ ፪ቱ ደዌያት ደዌ ዘነፍስ ወደዌ ዘሥጋ አንተሰ ኢትትዐደው እም፩ዱ ጽዋዕ ወእመሰ በዝኀ ፪ተ።
\m ፲፱ ፤ እመ ይትከሀለከ ትሑር ዘእንበለ አሣዕን ውእቱ ኀይል ወጽንዕ ለከ ወለእመሰ ይትከሀለከ ይኩን አሣዕኒከ ረቂቀ ወኢትፍቱ ትሑር በሥርግው አሣዕን ወኢትትመየጥ ኀብ ካልዕ አርአያ እስመ ዘዚአከ የአክለከ። ማቴ ፲፡፲። ማር ፮፡፱። ኤፌ ፮፡፲ ፳፬።
\m ፳ ፤ እመ ብከ ትሩፋት ኢታብዝኅ እምሥጋ ወወይን ወዓሣ ወለእመ ሖርከ ብሔረ ባዕድ ኢትፍቀደ ትክሥት ርእሰከ በማዕከለ አኃው አላ አንተሂ ኩን ከማሆሙ ወለእመ አምጽኡ ለከ ፍሬያተ አው ጸብሐ አው ገርሣ አው ዘበግብር ያበፅሑ ዓሣ ተመጠው ምስለ አኃው ለዝንቱ ባሕቲቱ። ዘሌዋ ፲፡፱። ፩ ቆሮ ፰፡፲፫። ፱፡፲፰-፳፫። ኤፌ ፭፡፲፰። ፩ ጢሞ ፫፡፫።
\m ፳፩ ፤ ወሶበ ይረክበከ ደዌ ወተመጥዖከ እንቆቅሖ አኮ ኃጢአት ውእቱ ወለእመ ጸንዐ ብከ ደዌ ወተመጦከ እምነ ሥጋ አዕዋፍ እስመ ዝንቱ ኢይከውነከ ዕቅፍተ ዳእሙ ኢትኈልቆ ከመ ውእቱ ይከውነከ ኃጢአተ አላ ተክዝ በእንተ ዘሐፀ ትሩፋቲከ ወወረድከ እመካን ጽንዕ። ፩ ጢሞ ፭፡፳፫-፳፭።
\m ፳፪ ፤ ወሶበ ያጌብሩከ በደዌከ ትትሐፀብ በቤተ ብለኔ ይኩን አሐደ ጊዜ ወ ክልኤ ወእምድኅረ ሐየውከ ኢትፍቅድ ሐዊረ ኀበ ቤተ ግሙራ ። 
\m ፳፫ ፤ ወአንተሂ አመነኰስ ወእመ አኮ ካህን እመ ኮንከ ጥዑመ እምነ ሕማም ይኩን ንዋምከ ኅዳጠ በኲሉ ጊዜ።
\m ፳፬ ፤ መቅድመ ኲሉ ተመየጥ ውስተ ግብርከ ወግብረ እደውከ ተገበር ገራህተ ወኢትኩን ሐካየ ከመ ትርከብ በግብረ እደዊከ ፈድፋደ በዘትሁቦሙ ለነዳያን ወለድኩማን ወለፈላስያን ወለዘትፈቀድ። ማቴ ፳፮፡፵ና ፵፩። ፩ ተሰሎ ፪፡፱።
\m ፳፭ ፤ ወአንተኒ አመነኰሰ እመ ኮንከ ሱቱፈ ምስለ አኃው በፍቅረ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በ፩ዱ ልብ ወትፈቱ ትኩን ረድኦ ለእግዚእነ ወከመ ትትኄለቊ ምስለ ማኅበረ ሐዋርያት ንጹሐን ኩን መናኔ ዘበአማን ወኢተሃሊ ምንተኒ ዘሀሎ ውስቱ ዓለም ግሙራ ከመ ዚአከ ውእቱ ህየንተ ኲሎሙ አኃው ዘአንተ ተኀድር ምስሌሆሙ በፍቅር። ማቴ ፲፡፱። ፲፱፡፮-፳፯። ፩ ቆሮ ፲፩፡፩። ፩ ዮሐ ፪፡፲፭-፲፯።
\m ፳፮ ፤ ጹር መስቀለ ዘበአማን ወትሉ እግዚአከ ዘከመ ገብሩ ሐዋርያት ዘኀደጉ ኲሎ ዘቦሙ ዘኲሎ ፈቃደ ልቦሙ ወተለውዎ ለመድኃኒነ። ማቴ ፬፡፲፰-፳፫። ፲፡፴፮-፴፰። ፲፱፡፳፯-፴። ፪ ቆሮ ፬፡፲።
\m ፳፯ ፤ ወከመዝ አንተሂ ዓዲ እንዘ  ትነብር ውስተ አሐቲ ምኔት  በተዋሕዶ ምስለ አኃው እመብከ ጥሪት አው ገራህት አው ቤት አው ንዋይ ዐፀደ ወይን አው ዘይመስሎ ለዝንቱ እምዘዘገብከ በሥጋ እምነ ርስት አው እምነ ፃማ እዴከ ኢትኅባዕ እምኔሁ ምንተኒ እምነ አኃው ዘአንተ ሱቱፍ ምስሌሆሙ በእግዚእ አላ ሢጥ ኲሎ ዘብከ ወአንብር ሤጦ ታሕተ አግረ አኃው ከመ ይግበር ሎቱ ሊቀ ማኅበር ኲሎ ዘፈቀደ።
\m ፳፰ ፤ ወኢይኩን ለከ እንከ መባሕት  ወኢምንተኒ እምዘሀሎ  ውስተ ዝንቱ ዓለም አላ ጸሐቅ ለመድኃኒተ ነፍስከ ወፍትወትከሂ ይኩን ውስተ መንግሥተ ሰማያት ዘአንተ ትሴፈዋ ወተአምን ዘከመ ትረክባ። ማቴ ፮፡፲፱-፴፬። ፪ ቆሮ ፬፡፲፯ እና ፲፰።
\m ፳፱ ፤ ጽሑፍ ውስተ መጽሐፈ ግብረ ሐዋርያት እስመ ኲሎመ እለ አምኑ ቦቱ በ፩ዱ ልብ ወበ፩ዱ መንፈስ ወአልቦ እምኔሆሙ ዘይብል እምነ ዘአጥረየ ዝ ዘዚአየ አላ ኮኑ ሱቱፋነ ኲሎሙ በኲሉ ዘቦሙ ወዘቦ እምኔሆሙ ገራህት አው ቤት ኮኑ ይሰይጥዎ ወያነብሩ ሤጦ ታሕተ እግረ ሐዋርያት ወይሁቡ ለለ ፩ዱ ፩ዱ እምኔሆሙ መፍቅዶ። ግብ ሐዋ ፪፡፵፬-፵፮። ፬፡፴፪-፴፯። ፭፡፩-፲፪።
\m ፴ ፤ እመቦ ገራህት ለአኃው እለ ውስተ ማኅበር ወዘይጽሕቅ ለተገብሮ ገራህት ዘማኅበር ይከውን ከመ ዘያስተጋብእ ፍሬ ጽድቅ ለአኃው ወኢይኩን ውስቴቶሙ ግፉዐ። ፩ቆሮ ፲፪፡፱።
\m ፴፩ ፤ ወለእመ ኮንከ ግሑሠ አመነኰስ ለባሕትቲከ ኢታጽርዕ እምገቢረ ምሕረት ምስለ ኲሉ በአምጣነ ክሂሎትከ እምነ ፃማከ ዘገበርኮ ዘበጽድቅ ወአኮ እምርዴ ወኢእምግፍዕ ወኢእምነጊደ ወኢእምዓመፃ ወኢእምሰሪቅ። ወኢእምፃማ ባዕድ አላ እምፃማ እዴከ ባሕቲቱ። መዝ ፲፭፡ (፲፬) ፭-፲፩። ፪ ቆሮ ፱፡፭-፲፩። ኤፌ ፬፡፳፯። ፩ ተሰሎ ፬፡፲፩። ፪ ተሰሎ ፫፡፰-፲፫።
\m ፴፪ ፤ ወለእመ ነበርከ በተዋሕዶ ምስለ አኃው ኢታማስን አስኬማከ በምግባር ዘኢይደሉ ወአኮ ይእቲ ሕንፀት ዘከመ  ሥምረተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወኢይስድድከ እምአብያተ ታድቃን። መዝ ፪፡፲ ፲፪። ማቴ ፰፡፲፩ና ፲፪። ኤፌ ፪፡፲፱-፳፪።
\m ፴፫ ፤ ወለእመ ኮንከ በተዋሕዶ ምስለ አኃው ወአጥረይከ ገራህተ አው ቤተ አው ወርቀ አው ብሩር ለከ ለባሕቲትከ አው ምንተኒ እምንዋየ ዝንቱ ዓለም ዘኢያጥረይዎ አኃዊከ ኲሎሙ ኢኮንከ ግሁሠ ወኢመነንኮ ለዝንቱ ዓለም ወኢፍትወቶ አላ ተሣለቀ ወተሣለቁ ብከ አጋንንት። ግብ ሐዋ ፭፡፩- ፭። ሉቃ ፱፡፶፱-፷፪። ኤፌ ፮፡፳-፳፬። 
\m ፴፬ ፤ ለእመ ነበርከ ውስተ ምኔት ምስለ አኃው ኢትፍቱ ትኩን ሐካየ ወኢይሲስዩከ ካልዓን ወይደልወከ ትትመሀር ግብረ እድ ወዘተሐዩ ቦቱ ከመ ኢታክብድ ፆረ ላዕለ አኃው ወተገበር በዓስብ ምስለ ካልእ ከመ ትርከብ ሲሳየ ዘለዕለጥ መዝ ፻፳፰፡ (፻፳፯) ፩ና ፪። ፩ ተሰሎ ፬፡፲፩። ፪ ተሰሎ ፫፡፰-፲፫።
\m ፴፭ ፤ ለእመ ኀደርከ ምስለ ሰብኣ ዓለም መቅድመ ኲሉ ተተሐት ወኢትፍቱ ትኩን መምህረ ወኢበምንትኒ ዘእንበለ መድኃኒተ ነፍሶሙ ወድኅነቶሙ ወለሊከ ምስሌሆሙ ኅቡረ ወለእመ ርኢከ ነፍሳተ ዘድኅኑ በእንቲአከ ወትፈቱ ከመ ትፈጽም ግብረ ዘበዓለ ፭ቱ ምናናት ዘተገበረ ወረብኀ ካዕበቶ ፃሐቅ ለነፍሳት እለ ሀለዋ ኀቤከ። ሉቃ ፲፱፡፲፩-፳፯። ፲፰፡፱-፲፭።
\m ፴፮ ፤ ወአጽንኦሙ ለደቂቅከ ይትጋብኡ ፍጡነ ለለኲሉ ፩ዱ ፩ዱ እምኔሆሙ ውስተ መካነ ማዕድ ባሕቲቱ ዝውእቱ መካነ ጉባኤ በጊዜ ቅዳሴ ወበጊዜ መብልዕ ወኢይትጋብኡ ምስለ ኲሎሙ አኃው በጊዜ ጉባኤሆሙ። ግብ ሐዋ ፪፡፵፪-፵፯። 
\m ፴፯ ፤ ወሶበሂ ይሰክቡ አኃው ይኩን ፩ዱ ፩ዱ እምኔሆሙ ዑጹፈ በአልባሰ ዚአሁ ባሕቲቱ ወያንብር ፩ዱ ፩ዱ እምኔሆሙ ልብሶ ኀቤሁ ሶበ ይነውም አው ሠቀ ዘይለብስ በውስተ አልባሲሁ ወቅናተ ዘይቀንት ቦቱ ሐቌሁ ከመ ይርክቦሙ ድልወ በጊዜ  ጸሎት ሶበ ያስተበቊዕ በሌሊት።
\m ፴፰ ፤ ወኩን ትጉሀ ምስለ አኃው በጸሎት ሶበ ይጼልዩ ብዙኃ ጊዜያተ በሌሊት ወብዙኃ ጊዜያተ በመዓልት በመዝሙር ወበስብሐት ወበማኅሌት መንፈሳዊ ወኢታንኅ ፈድፋደ እምዐቅሙ ወኢትክላህ በሕቁ አላ ዘምር በመጠን ከመ በዐቅም ኢይዘንግዑ አኃው ወይኩን ኲሉ ዘትገብሮ በዐቅም። ማቴ ፮፡፯-፲፭። ፩ ቆሮ ፲፬፡፳፯-፵። ኤፌ ፭፡፲፱።
\m ፴፱ ፤ ወእምድኅረዝ ሶበ ይትገሀሡ አኃው ውስተ መካናቲሆሙ የኀድሩ ውስቴቶሙ እምድኅረ ጸለዩ ጸሎተ ምስለ አኃው ወሐለየ ልብከ ፍቅሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ፈጽም ቃለ ሐዋርያ ዘይቤ ጸልዩ ዘእንበለ ጽርዓት ወአእኲቱ በኲሉ ግብር። ኤፌ ፭፡፳። ፮፡፲-፳፬። ፩ ተሰሎ ፭፡፲፯-፲፰።
\m ፵ ፤ መሀሮሙ ለደቂቅከ አርምሞ ወኢትትሀከይ ወኢትባእ ሐኖተ ለግሙራ ዘውእቱ መካነ ምሥያጠ ሥጋ ወኢፍንዱቀ ዘውእቱ ቤተ ማኅደረ አናግድ ዘእንበለ ዳዕሙ አመ ትትአነገድ። ኢሳ ፭፡፲፩-፲፬። ገላ ፭፡፲፮-፳፮። ኤፌ ፭፡፲፭-፲፱።
\m ፵፩ ፤ ወሶበሂ ትፈቅድ መብልዐ ወመስቴ ፈኑ ዘይሣየጥ ለከ አንተሰ ሀሉ ውስተ ቤተ ክርስቲያን በውስተ መካን ዘተግህሥከ ቦቱ ብላዕ ወስተይ  ህየ። ዮሐ ፬፡፫ ፴።
\m ፵፪ ፤ ወለእመ ሖርከ ውስተ መካን ዘአልቦ ውስቴቱ ቤተ ክርስቲያን ወኢቤተ ዘርቱዕ ሃይማኖቱ ወአንበርከ  ትሑር ውስተ ቤተ ፍንዱቅ ሑር ውስተ መካን ዘአልቦ ውስቴቱ ብእሲት ወውስተ ሐኖትስ ኢትሑር ወእንዘሂ ተሐውር ውስተ ፍንዱቅ ይኩን ልብከ ትኩዘ። ኢዮ ፴፩፡፩ ማቴ ፭፡፳፰።
\m ፵፫ ፤ ወተዐቀብ ከመ ኢትጸሊ ምስለ ዐላዊ ወለሊከ ተዐቀብ እምዝንቱ በፈቃደ ርእስከ። ፪  ዮሐ ፩፡፲ና ፲፩።
\m ፵፬ ፤ ዝንቱ ትእዛዝ ዘመነኰሳት ወካህናት ወተጋዳልያን ወተኃራምያን ወመበለታት ወደናግል ወለኲሎሙ ክርስቲያን እለ ሀለዉ በሰብሳብ ንጹሕ።
\s2 ምዕራፍ ፳፪
\m ፩ ፤ ወለእመቦ እምውስተ ካህናት ዘይፈቅድ ያእምር ሥርዓተ ክህነት ይረሲ ዘንተ ትአዛዘ በቅድሜሁ ወአንተሂ ኦካህን ኩን ግሡፀ ወኢትግበር ምንተኒ እኩየ ወኩን ፍሩሀ ወርዑደ እምቃለ \bd እግዚአብሔር\bd*። መዝ ፪፡፲፩።  (ግዕዙን ተመልከት)
\m ፪ ፤ ወዓዲ ኩን በሊሐ ንባብ ወልቡና ወሃይማኖተ ርትዕተ ዕቀብ በእግዚአነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወበአቡሁ ኄር ወመንፈስ ቅዱስ። ፩ ጢሞ ፫፡፩-፯። ፪ ጢሞ ፫፡፲፬-፲፯። ቲቶ ፩፡፱።
\m ፫ ፤ መቅድመ ኲሉ ኦካህን ረኃቅ ምስሌሆን ወኢትትሀከይ ወኢታፅርዕ ሐዊረ ቤተ ክርስቲያን። መዝ ፷፫፡ (፷፪) ፩-፫። ፩ ጢሞ ፭፡፲፩።
\m ፬ ፤ ወእመቦ ዘይትናገር ውስተ ቤተ ክርስቲያን ነገረ ከንቱ ወስላቅ እስመ ጌጋዩ ይከውን ላዕለ ካህን ዘይትለአከ ወአኮ ዘይኤብስ ባሕቲቱ ዘይትኴነን አላ ዘሂ ይትፌሣሕ በኃጢአቱ ይትኴነን ወአኮ ውእቱ ዘአበሰ ወዳዕሙ ዘሠምረ በኃጢአተ ዝኩ ወናሁ ተሣተፎ በኃጢአቱ ወበአሐቲ ኲነኔ ይትኴነኑ። ማቴ ፲፪፡፴፮ና ፴፯። ፩ ጢሞ ፭፡፳፩-፳፭።
\m ፭ ፤ ኦካህነ \bd እግዚአብሔር\bd* ይደልወከ ከመ ትንቃህ በእንተ ዘያበውኡ መባአ ወኢትሢጥ በኲርናከ እንበይነ መብልዕ። ዘፍ ፳፭፡፳፱-፴፬። ዕብ ፲፪፡፲፮ና ፲፯።
\m ፮ ፤ ወኢትትወከፍ መባአ እምነ ሐራዊ ግዙፈ ልብ ወኢእምነ ነሀቢ ሰራቂ ወኢእምነ ነጋዲ መሐሊ በሐሰት በእንተ ረባሕ ወኢእምሰዱቃዊ ፅራፊ ዐላዊ ወኢእምነ ባዕል ዘይሰክይዎ አግብርቲሁ ከመ ውእቱ ኢይሁቦሙ መፍቅዶሙ። ማቴ ፳፪፡፳፫-፴፫። ግብ ሐዋ ፳፫፡፩-፰።
\m ፯ ፤ ወኢእምነ ሰራቂ ወኢእምነ ቃተሊ ዘኢተነስሐ ወኢእመጸብሐዊ ዘኢኀደገ ግብሮ ወኢእምዘማዊት ዘሀለወት በግብረ ዝሙት ወኢእምነ መደልወ ወኤምነ ዘቦቱ እክል ወኢይከውን መሐሬ ወኢይሁብ ዘይስእል እምኔሁ ልቃሐ ወኢእምነ መጥዐውያን ወኢእምነ መሠርያን ወኢእምነ መሰግላን። ያዕ ፪፡፲፭-፲፯። ፭፡፩-፭።
\m ፰ ፤ ወኢእምነ ረአይያነ ከዋክብት ወኢእምነ ጸዋዕያነ አጋንንት ወኢእምነ ማእምራን አለ ይብሉ ይከውን ከመዝ በአእምሮ ሰይጣናዊ ኢትትወከፍ እምኔሆሙ መባአ ወኢትደመር ምስሌሆሙ ኢበመብልዕ ወኢበስቴ። ፩ ቆር ፭፡፱-፲፪።
\m ፱ ፤ ወዓዲ ኢትትወከፍ መባኦሙ ለዐማፅያን እለ ኢይትዔገሡ ወኢእምነ ዐላውያን ወኢእምነ ዘማውያን ወኢእምርኩሳነ አልባብ ወኢእምነ ሰዐልያን እለ ይሰብኩ ሰብኮ ጣኦት ዘወርቅ ወዘብሩር ወብርት ወኢእምነ ወዐልት ወኢእምነ እለ የዐውዱ በሌሊጥ መዝ ፻፲፭፡ (፻፩፬) ፬-፰። ራእ ዮሐ ፳፩፡፰። ፩ ጢሞ ፩፡፱-፲፪።
\m ፲ ፤ ወኢእምነ ሰካርያን ወኢእምእለ ይገብሩ ተባዕተ ወኢእምእለ ይገብርዎሙ ወኢእምነ  መምህራን ሐሳውያን ወኢእምነ ተጠያርያን። ሮሜ ፩፡፳፩-፴፪። ገላ ፭፡፲፮-፳፬። ፩ ቆሮ ፮፡፱-፲፩።
\m ፲፩ ፤ አስመ ካህን ዘይነሥእ እምእለ ዘከርናሆሙ አው ዘይነሥእ እምነ ኃጥአን ይከውን ከመ ዘያበውእ ውስተ ምሥዋኣ መባአ \bd እግዚአብሔር\bd* ለመሥዋዕት በግዐ ንውረ ወዕውረ አው ሐንካሰ አው ቁሱለ ወአርኰ ሶ ለምሥዋዕ ወዝንቱ ካህን ኢያሠምሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በክህነቱ። ዘሌዋ ፳፪፡፲፱ ፳፭። ሚል ፩፡፰።
\m ፲፪ ፤ ወአንተሰ ኦሕዝባዊ አልብከ ሥልጣን ከመ ትኰንኖ ለካህን በእንተ መሥዋዕት አላ ሶበ ትሬእዮ ለካህ ይገብር ከመዝ ጒየይ ኀበ ካልዕ መካን ወኢትኰንኖ። ዘፀአ ፳፪፡፳፰። ግብ ሐዋ ፳፫፡፬ ፮። ሮሜ ፲፪፡፲።
\m ፲፫ ፤ ወለእመ ዐቀበ ዘንተ ትእዛዘ ዘአቅደምነ ወጸሐፍናሆሙ እምነ ኲሉ ስ ሕተት ወፈጸመ ሥርዓቶ በሃይማኖት ወበንጽሕና ወበትሩፋት ዘምግባረ ሠናይ በከመ ፈጸምዎ ቅዱሳን ሐዋርያት ይከውን ሎቱ ዐቢይ መዐርግ ዘሥን ወስብሐት ዐቢይ ድልወ ሎቱ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd*። ፪ ጢሞ ፬፡፮-፲። ፩ ጴጥ ፭፡፬ና ፭።
\m ፲፬ ፤ ዛቲ ይእቲ ትእዛዝ ለሃይማኖት እንተ አቅደምነ ወጸሐፍናሃ ለእመ ገበርከ ዘንተ ትእዛዘ ወዐቀብከ ሃይማኖተ አማን ትከውን አንተ ረድኦ \bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘሎቱ ክብር ወስብሐት ምስለ አቡሁ ኄር ወመንፈስ ቅዱስ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፲፭ ፤ ወኲሉ ዘይትቃወም ዘንተ ዘአቅደምነ ወተናገርናሁ ተቃዋሚሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ውእቱ ይኅሥሥ ዘንተ ውስተ መጻሕፍተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይነጽር ውስተ መዛግብተ ቤተ ክርስቲያን አሜሃ የአምር ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* አዘዘነ ዘንተ ኲሎ። ዮሐ ፭፡፴፱። ፩ ቆሮ ፲፬፡፴፯-፵። ፩ ጢሞ ፬፡፲፮። ፪ ጴጥ ፩፡፳ና ፳፩።
\m ፲፮ ፤ ወንሕነሰ ኢዘከርነ ብዙኃ ነገረ ኢፈቀድነ ንጽሐፍ ብዙኃ ስምዐ ወኲሉ ዘይዌስክ ዲበ ዘጸሐፍነ ውስተ ዛቲ መጽሐፍ አው ዘያሐፅፅ እምኔሁ አው እምነ መጽሐፍ አው ዘይጽሐፍ  እምኔሁ እስመ ያወሥእ በእንቲአሁ። ማቴ ፲፪፡፴፮ና ፴፯። ራእ ዮሐ ፳፪፡፲፰-፳፩። ዘዳግ ፬፡፪። ፲፪፡፴።
\m ፲፯ ፤ ወሶበ ቈስጠንጢኖስ ዘንተ መጽሐፈ ቅዱሰ ዘውስቴቱ ሃይማኖት ወዘንተ ቀኖና እምአበዊነ ኤጲስ ቆጶሳት ንጹሐን ተፈሥሐ ባቲ ጥቀ እስመ ሕጉ ለእዝጊአብሔር ቅድስት ይእቲ።
\m ፲፰ ፤ ወጸሐፋ ውእቱኒ ወኲሉ እለ ሀለዉ ውስተ ቤተ መንግሥት ወረሰያ ሎቱ ከመ ርስት ዐቢይ ወፈነዎ ጽሒፎ ውስተ ኲሉ በሐውርት ወተፈሥሑ ባቲ ወሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቅዱሳን ኤጲስ ቆጶሳት። ፪ ጢሞ ፫፡፲፭-፲፯።
\m ፲፱ ፤ ወሰአሎሙ ከመ የሀቡ ለመንበረ ቊስጥንጥንያ  ከመ ይኩን ሊቀ ወከመ ይሠየም ኤጲስ ቆጶስ ዚአሃ ርእሰ ኤጲስ ቆጶሳት ወከማሁ ካዕበ ኤጲስ ቆጶስ ዘኢየሩሳሌም። 
\m ፳ ፤ ወሶበ ርእዩ ኤጲስ ቆጶሳት ይዋሄሁ ለንግሥ ወትሕትናሁ ወአፍቅሮቶ \bd እግዚአብሔር\bd*ሃ ወጻሕቆ በእንተ ሃይማኖት ዘ\bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ገብሩ ሥምረቶ ወባረኩ አበዊነ ኤጲስ ቆጶሳት ንጹሐን ላዕለ ንጉሥ ቈስጠንጢኖስ ጻድቅ።
\m ፳፩ ፤ ወሖረ ኲሉ ፩ዱ ፩ዱ እምኔሆሙ ብሔሮ እንዘ ይሴብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እግዚእነ ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዘሎቱ ይደሉ ኲሉ ስብሐት ወክብር ወስግደት ምስለ ኄር አቡሁ ወመንፈስ ቅዱስ ማኅየዊ ዘዕሩይ ምስሌሁ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን።
