\c 28 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ዮሐንስ አፈወርቅ።
\s2 ምዕራፍ ፷፪።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ የቍስጥንጥንያው ሊቀ ጳጳሳት ንዑድ ክቡር ዮሐንስ አፈ ወርቅ መበላለጥ የሌለባት አንድነትን ሦስትነትን በተናገረበት መጽሐፉ እንዲህ አለ።
\m ፪፤ እስከዚህች ቀን ድረስ ትሩፋት የሠሩ ሐዋርያት፤ ሰማዕታት ሁሉ እንደ አመኑት እምነት እንዲህ እኔ አምናለሁ፤ ቃል ሥጋ ሆኖዋልና መናፍቃንም እንደ ተናገሩት በዕሩቅ ብእሲ አላደረምና።
\m ፫፤ በእርሱ ፈቃድ በአባቱና በመንፈስ ቅዱስ ፈቃድ ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ሥጋን ተዋሐደ እንጂ እርሱ ባወቀ መለወጥ በሌለባት በእመቤታችን ማሕፀን ሥጋን ፈጥሮ ተዋሐደ።
\m ፬፤ የጥልቅ ጥልቅ በሆነው ውስጥ ያለውን ያውቅ ዘጎድ ከሰው ወገን ማንም ማን አይችልም ሁሉን የፈጠረ አምላክ የአብ አካላዊ ቃል ፍጹም ሰው ሁኖ ተወለደ እንደ ተጻፈ። ገላ ፬፥፬።
\m ፭፤ የሠላሳ ዘመን ጐልማሳ ለመሆን እስኪ ደርስ ድረስ ሕፃን በመሆን ሥርዓተ ሕፃናትን ፈጸመ፤ ሁሉ የተፈጠረበት \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ይህ ነው፤ ሥልጣን ሁሉ ገንዘቡ ሲሆን በራሱ ፈቃድ ብቻ ለአይሁድ ራሱን አሳልፎ ሰጠ። ዮሐ ፩፥፩-፲፬። ሉቃ ፪፥፳፯ ፵፪ እና ፶፫። ፫፥፳፫።
\m ፮፤ ዳግመኛ አስነሣት ዘንድ እኔ ሰውነቴን ለበጎች (ለምእመናን) ቤዛ አድርጌ ለሕማም ለሞት እሰጣታለሁ ከእኔ ማንም ሊወስዳት አይችልም ሰውነቴን ለሕማም ለሞት ልሰጣት ላስነሣትም ሥልጣን አለኝ ብሎ እንደ ተናገረ እርሱ አንዱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ብቻ በማይመረመር ምሥጢር ሰው በመሆኑ ተሰቀለ። ዮሐ ፲፥፲፰ እና ፲፱።
\m ፯፤ እንዴት ታመመ? ነገር ግን ምሥጢሩን ከላከው ከአባቱ ከመንፈስ ቅዱስም ጋር እርሱ ብቻ ያውቃል፤ ይህንን ነገር መርምሮ ወደ ማወቅ ይደርስ ዘንድ ይረዳውም ዘንድ የሚቻለው ልቡና የለም አባ አምኅፅን ነፍስየ ብሎ ነፍሱን ከሥጋው ለየ በዓለመ ሥጋ በዓለመ ነፍስ ያሉትን ያድን ዘንድ።
\m ፰፤ የሞትን ሥልጣን የሚያጠፋ መለኮት በሥጋ ሞተ፤ ሞትም የተባለ ዲያብሎስ ነው፤ እንደ ተጻፈ ምሥጢሩን ማንም ማን የሚያውቀው ሳይኖር ያድነኝ ዘንድ ያደረገውን እርሱ ያውቃል። ዕብ ፪፥፲፬። ቈላ ፩፥፳።
\m ፱፤ በአባቱ ጌትነት ተነሣ በሲዖል ተግዘው የነበሩ የቅዱሳንን ነፍሳት አዳነ፤ ንጉሥ ድል የማይነሣ ገዥም ነውና፤ በፍጹም ክብር ጌትነት ወደ ሰማይ ዐረገ፤ በማይረምር በማይታወቅ ምሥጢር ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* በነሣው በከበረው ሥጋው ከአብ ጋር በዕሪና ተቀመጠ። ሮሜ ፮፤፬። ፩፡ጴጥ ፫፥፲፱-፳፪። ፩ ጢሞ ፮፥፲፭ እና ፲፮።
\m ፲፤ ልቡናም መርምሮ ያውቀው ቢወድ ዕውቀቱ ይደክማል ሰው ፀሐይን ያይ ዘንድ መልኩንም ይረዳ ዘንድ እንደምን ይችላል? ፍጡራንን መርምሮ ማወቅ ካልተቻለን ሁሉን የፈጠረ እርሱን መርምሮ ማወቅ እንደ ምን ይቻለናል?
\m ፲፩፤ በክበበ ትስብእት ግርማ መለኮቱን፤ ጌትነቱን ገልጦ በአባቱ ሥልጣን ዳግመኛ ይመጣል ለሁሉም እንደ ሥራው ይከፍለዋል። ማቴ ፳፭፥፴፩። ፪ ቆሮ ፭፥፲።
\m ፲፪፤ ከመለኮት የተለየ ዕሩቅ ብእሲ የሚያደርጉትን ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ ነው የሚሉትንም ከምእመናን ይለያቸዋል በገሃነም ይጥላቸዋል።
\m ፲፫፤ መለኮትን በባሕርዩ ታመመ ደከመ የሚሉትን ከአፉ በሚወጣ ሰይፍ ያጠፋቸዋል፤ ይኸውም ፈራጅ ቃሉ ነው፤ ከአባቱ ባሕርይ የሚለዩትን በክብር በሥልጣንም ከእርሱ ያንሳል የሚሉትንም በጌትነቱ ከሚያወርሳት ከመንግሥተ ሰማያት እርሱ ይለያቸዋል ያወጣቸዋል። ኢሳ ፲፩፥፬። ማቴ ፭፥፲፱። ዕብ ፬፥፲፪።
\m ፲፬፤ እንዲሁም መንፈስ ቅዱስን ሕጹጽ የሚያደርጉትን፤ ከአብ ያይደለ ከሌላ አካል ተገኘ የሚሉትን እርሱም ፍጹም ጸጋውን ይነሣቸዋል።
\m ፲፭፤ እኛ ግን ሥሉስ ቅዱስ በመለኮት አንድነት የተካከሉ በሦስት አካላት ፍጹማን እንደሆኑ እንዲህ እናምናለን፤ እነዚህም አንዱ ቅዱስ አብ አንዱ ቅዱስ ወልድ አንዱ ቅዱስ መንፈስ ቅዱስ ናቸው፤ ከዓለም አስቀድመው የነበሩ ዓለምን አሳልፈው የሚኖሩ ናቸው አሜን በእውነት።
\s2 ምዕራፍ ፷፫።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፪።
\m ፩፤ ዳግመኛም ይህ የቍስጥንጥንያ ሊቀ ጳጳሳት የከበረ አባት ዮሐንስ አፈወርቅ የተመሰገነ ሐዋርያው ጳውሎስ ወደ ዕብራውያን የጻፈውን መልእክት በተረጐመበት አንቀጽ ይህን ተናገረ፤ ይኸውም ከትርጓሜው ሰባተኛ አንቀጽ ነው።
\m ፪፤ የተዋሐደውን ሥጋ ከመላእክት ባሕርይ የነሣው አይደለም ከአብርሃም ባሕርይ ነሣው እንጂ። ዕብ ፪፥፲፯።
\m ፫፤ ለዚህ ታላቅ ፍቅር አንክሮ ይገባል \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ለሰው ወገን ለተደረገ፤ ለማይመረመር ለዚህ ፍቅር አንክሮ ይገባል፤ ይህ ለመላእከት ያላደረገው ነው።
\m ፬፤ የተነገረውን አስተውል፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ከእኛ ባሕርይ የተዋሐደው ተዋሕዶ ጥቂት ክብር አይምሰልህ፤ ይህንን ለመላእክት አላደረገውምና የመላእክት ባሕርይም አልተዋሐደችውምና የተዋሐደችው የኛ ባሕርይ ናት እንጂ።
\m ፭፤ ባሕርያችንን ተዋሕዶአል እንጂ ከባሕርያችን ከፍሎ ተዋሐደ ለምን አላለም? ወዳጁ እንደ ኮበለለ እስኪያገኘውም ድረስ እንደ ሔደና እንደ አገኘው ሰው የእኛ ባሕርይ እንደዚህ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ተለይታ ነበርና ከእርሱም ፈጽማ ርቃ ነበርና ሥጋ በመሆን ገንዘብ እስኪ አደርጋት ደርሶ ፈጥኖ ፈለጋት፤ እርሷም ተዋሐደችው ይህንንም ተዋሕዶ እኛን በመውደድ እንዳደረገው የታወቀ ነው። መኃ ፫፥፬። ማቴ ፲፰፥፲፪-፲፬።
\m ፮፤ ለማይደፈር ለዚህ ድንቅ ምሥጢር አንክሮ ይገባል \bd ከእግዚአብሔር\bd* ጋር በመተካከል የሚኖር መላእክትና የመላእከት አለቆች ሱራፌልና ኪሩቤል የሚሰግዱለት ሥጋ ከእኛ ባሕርይ ይገኝ ዘንድ ከዚህ የሚበልጥ አንድነት አለን? ዕብ ፩፥፫-፰።
\m ፯፤ ይህን መላልሼ ባሰብሁት ጊዜ ሰው ያገኘውን ልክ መጠን የሌለው ፍጹም ክብር \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተደገረውን ባሕርያችን ያገኘውን ታላቅ ፍቅር አይቼ ከዚህ የተነሣ አደንቃለሁ። ዮሐ ፫፥፲፮-፲፰። ፲፯፥፳፮። ፩፡ዮሐ ፫፥፩።
\m ፰፤ ስለዚህም ወንድሞቹን (ደቂቀ አዳምን) ከሁሉ ይመስላቸው ዘንድ ይገባል አለ፤ ሁሉ ያለው ምንድነው? እንደ እኛ ፍጹም ሰው ሆኖ መወለዱ ከኃጢአት ብቻ በቀር እንደ እኛ ለሥጋ የሚስማማውን ሁሉ መሥራቱም ነው እንጂ ይኸውም በፈቃዱ ያደረገው መፀነስ መወለድ መብላት መጠጣት መተኛት መድከም መታመም መሞት ነው። ዕብ ፪፥፲፯።
\m ፱፤ \bd እግዚአብሔር\bd* እኛን መውደዱን ጳውሎስ እንደምን እንዳስረዳ አስተውል፤ የአብ ልጅ የጌትነቱ መታወቂያ በመልክ የሚመስለው በባሕርይ የሚተካከለው ነው፤ ብሎ ልዑል ጌትነቱን አስቀድሞ ተናገረ። ዕብ ፩፥፩-፬።
\m ፲፤ ከዚህም በኋላ ነገሩን ሰው ወደመሆን ምሥጢር መልሶ እርሱ ወንድሞቹን (ደቂቅ አዳምን) በሁሉ እንደ መሰላቸው ተናገረ። ዕብ ፪፥፲፯።
\m ፲፩፤ እርሱ ጳውሎስ ይህን ያህል ክብር ያለው እርሱ ገናናው የባሕርይ አምላክ ነው፤ ይኸውም የአብ የጌትነቱ መታወቂያ መልክ የሚመስለው በባሕርይ የሚተካከለው ዓለምን ሁሉ የፈጠረ በልዕልና ከአባቱ ጋር በመተካከል የሚኖር ነው፤ የማይመረመር እርሱ በባሕርይ ዘመድ ሊሆነን በሁሉ ፈጽሞ ሊመስለን ወደደ ብሎ ተናገረ።
\m ፲፪፤ በሰማይ ያሉትን ኃይላትን መላእክትን ትቶ ወደ እኛ መጥቶ ባሕርያችንን ባሕርይ አድርጎ ብዙ ቸርነትን አደረገልን ሞትን አጠፋው የዲያብሎስን ሥልጣን ሻረ፤ ከጽኑ አገዛዙም አዳነን፤ በፍጹም ክብርም አከበረን።
\m ፪፻፲፫፤\fig image9.emf \fig*፲፫፤ ሰው የሆነም ዘመድ ሊሆነን ብቻ አይደለም፤ ፈጽሞ ይቅር አለን ኃጢአታችንን ለማስተስረይ ከአብ ጋር ለማስታረቅ ሊቀ ካህናትም ይሆነን ዘንድ ወደደ እንጂ፤ ስለዚህም ሰዎችን ሊመስላቸው ይገባል ባለው ነገሩ ላይ ጨምሮ በሁሉ አዛኝ የሕዝቡንም ኃጢአት ለማስተስረይ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ የታመነ አስታራቂ ይሆናቸው ዘንድ ነው አለ። ዕብ ፪፥፲፯።
\m ፲፬፤ ባሕርያችንን ስለተዋሐደ ሰው የመሆኑን ነገር ያስተምረን ዘንድ ይኸን ተናገረ፤ ሰው ለመሆን ያበቃው፤ ለማስታረቅ ኃጢአትን ለማስተስረይ ብቻ ነው እንጂ ሌላ ምክንያት የለውም፤ ከእርሱ በቀር ራሱ ብቻውን ኃጢአት ለማስተስረይ የሚቻለው የታመነ አስታራቂ ማነው? ለማስታረቅ ኃጢአትን ለማስተስረይ ያቀረበው መሥዋዕትስ ምንድነው? መሥዋዕት ለመሆን የነሣው ሥጋው ብቻ ነው እንጂ።
\m ፲፭፤ እርሱ ተመልክቶን እነሆ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ጠላቶቹ ሆነን ተገኘን ሀብቱን ለማግኘት ኪዳንም ቢሆን፤ መሥዋዕትም ቢሆን ወደ እርሱ ያቀርበን ዘንድ የሚችል ፈጽሞ አልነበረንም፤ ስለዚህ ይቅር አለን ዙፋኑን ከበው ከሚቆሙ ከመላእክት ከኃይላትም ወገን ሊቀ ካህናት አልሾመልንም። ኢሳ ፷፫፥፱። ፷፬፥፮። ዕብ ፭፥፩-፬።
\m ፲፮፤ እርሱ አንዱ ወደዚህ ዓለም ወርዶ ባሕርያችንን ባሕርይ አድርጎ ሊቀ ካህናት አስታራቂ ሆነን እንጂ፤ ከእኛም ሥጋውን መሥዋዕት አድርጎ ወደ አባቱ አቀረበ እንጂ፤ በታመመበት በሥጋው ለርሱ ገንዘብ ለመሆን አበቃን። ዕብ ፱፥፳፰።
\m ፲፯፤ እርሱ መከራ የሚቀበሉትን እርሱ ማዳን ሲቻለው መከራ እንደተቀበለ ተናገረ ይህ ፈጽሞ ተርታ ነገር ነው፤ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ሊነገር አይገባም፤ ስለሚሰሙት ሰዎች ስለ አእምሮዋቸው ደካማነት ተናገረ እንጂ፤ ወደው ይቀበሉት ዘንድ ድካማችንን ዐውቆ የሚረዳን አይደለም፤ በባሕርዩ ሕማም ሞት የሌለበት ሲሆን ስለ እኛ ሰው ሆኖ ታሞ ሞቶ አዳነን እንጂ እንደ ማለት ነገራቸው። ዕብ ፪፥፲፰።
\m ፲፰፤ በመከራ የሚፈተኑት ማዳን ሲቻለው ማለቱ ምንድር ነው? በሕማሙ የሕማምን መጥፊያ መጥፊያውን ዐውቋልና፤ በመከራቸው ጊዜ ታሞ ሞቶ እንደ አዳናቸው መናገሩ ነው እንጂ።
\m ፲፱፤ የሕዝቡን ኃጢአት ያስተሰርይ ዘንድ ለምን አለ? የአሕዛብን ኃጢአት ለማስተስረይ አላለም ፈቃዱ በፊት እሥራኤልን በኋላ አሕዛብን ለማዳን ስለሆነ ነው፤ ስሙ \bd ኢየሱስ\bd* ይባላል ሕዝቡን ከኃጢአታቸው የሚያድናቸው ነው ብሎ መልአክ ለዮሴፍ እንደ ነገረው። ማቴ ፩፥፳-፳፪። ሉቃ ፩፥፴-፴፪።
\m ፳፤ በፊት ይደረግ ዘንድ እኛ ተስፋ እናደርገው የነበረ ይህ ነው፤ በፊት የእሥራኤልን ወገኖች ከኃጢአታቸው ያድናቸው ዘንድ ከእነርሱም በኋላ አሕዛብን ያድን ዘንድ ስለዚህ እርሱ ሰው ሆኖአልና።
\m ፳፩፤ ግን እነርሱ (እሥራኤል) ከድኅነት ወጡ፤ ይህንንም ሐዋርያ እናንት የአብርሃም ልጆች ይህ ወደ እናንተ መጣ፤ ይኸውም ድኅነት የሚገኝበት ቃል ነው ብሎ ሌላ አንቀጽ አስረድቷል። ግብ፡ሐዋ ፲፫፥፳፮።
\m ፳፪፤ ዳግመኛ በፊት በ\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ለእናንተ ማመን ይገባ ነበር እናንተ ግን ትንቁትአላችሁ ታቃልሉታላችሁ የዘለዓለምን ሕይወት ለማግኘትም ሰውነታችሁን አታዘጋጁም፤ እስከ ምድር ዳርቻ ላሉ መድኃኒት ትሆናቸው ዘንድ ለአሕዛብ ብርሃን አይረግሁህ ብሎ ጌታ እንደ ተናገረ። ኢሳ ፵፱፥፮። ግብ፡ሐዋ ፲፫፥፵፮-፵፰። ዕብ ፭፥፲፩-፲፫።
\m ፳፫፤ ጌታችንም ደቀ መዛሙርቱ በፊት ወደ አሕዛብ አትሒዱ፤ ትምህርት አጥተው ወደ ተጎዱ ወደ እሥራኤል ወገኖች ሒዱ እንጂ አላቸው በፊት ሕዝቡን ሊያድን ወዶ ለደቀ መዛሙርቱ እንዲህ አዘዛቸው። ማቴ ፲፥፭።
\m ፳፬፤ የሰውነትን ሥራ ከፈጸመላቸው በኋላ እሥራኤል ስለ እንቢተኛነታቸው ከድኅነት ቢለዩ ያን ጊዜ ደቀ መዛሙርቱን ሒዳችሁ አሕዛብን ሁሉ አስተምሩ፤ኃጢአታቸውም ይሰረይላቸው ዘንድ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አጥምቋቸው ብሎ ላከ። ማቴ ፳፰፥፲፱።
\m ፳፭፤ ዳግመኛ ሐዋርያ ስለዚህ ከኃጢአት፤ ከክህደት የተለያችሁ እንደ እኛ በሰማያዊ ልጅነት አንድ የሆናችሁ ወንድሞቼ ዋጋችሁን ከዚህ ዓለም አትፈልጉ ከአመናችሁ ከተጠመቃችሁ ፍጹም ዋጋችሁ በመንግሥት ሰማያት ይሰጣችኋልና አለ። ቈላ ፫፥፩-፬። ዕብ ፫፥፩።
\m ፳፮፤ ከዚህም በኋላ የምናምንበትን አስታራቂ ሐዋርያ እርሱን አብነት አድርጉት አለ፤ አብ ከወዲያ ዓለም ወደዚህ ዓለም ስለ ላከው ሐዋርያ አለው፤ ስለ አመንበት በጎ ሥራ ለመሥራት የምንቀና፤ ደግ ወገን አድርጎ ገንዝብ አደረገን ለእኛ ማልዶልናልና የምናምንበት ሊቀ ካህናት (አስታራቂ) አለው። ዮሐ ፲፯፥፩-፳፮።
\m ፳፯፤ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሐዋርያ ሊቀ ካህናት በአደረገው በአብ ዘንድ የታመነ እውነተኛ ነው አለ ለወገኖቹ በጎ ማገልገልን እንዲያገለግል ይጐዱም ዘንድ ቸል እንደማይላቸው እኛ እንድናውቅ መናገሩ ነው።
\m ፳፰፤ ገብሮ ያለውንም ሐዋርያ ሊቀ ካህናት አድርጎ እንደ ሾመው መናገሩ ነው፤ በዚህ አንቀጽ ስለባሕርየ መለኮት አልተናገረም አምላክ ሰው ስለመሆኑ ሥርዓት ተናገረ እንጂ ሥጋ ፍጡር ነውና።
\m ፳፱፤ ስለሚሰሙት ሰዎች የአእምሮ ደካማነትም በወገኖቹ ሁሉ ዘንድ እንደ ሙሴ ነው፤ እኔ ስለሚሰሙት ሰዎች የአእምሮ ደካማነት ነው እንጂ በሙሴ ለምን ይመስለው ነበር? ይኽን ነገር ከመስማት ዦሮዋቸውን እንዳይከለከሉ በጌታችኝ በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ካመኑ በኋላ ዕብራውያን በዚህ ሰው በሙሴ የሚያምኑት እምነት የሚያከብሩት ክብር ጥቂት አይደለምና፤ ሰው ስለሆነ ስለዚህ በሙሴ መስሎ ይናገር ጀመረ።
\m ፴፤ ከዚህ በኋላ አምላክነቱን በየጥቂቱ ተናገረ፤ ለሙሴ ገዥ ፈጣሪ መሆኑን እስኪያስረዳቸው ድረስ፤ በወገኖቼ ላይ እንደ ሙሴ ነው በማለቱ፤ በፊት ከእርሱ ጋር አስተካክሎት ነበር፤ የሙሴ ወገኖች ሕዝብ ናቸውና።
\m ፴፩፤ ከዚህ በኋላ ጥቂት ጥቂት እያለ የጌታችንን የ\bd ክርስቶስ\bd*ን አምላክነቱን አስረዳ፤ ከሙሴ ክብር ይልቅ የሚበልጥ ክብር ለእርሱ ይገባዋል ብሎ ይህን ስለ አምላክነቱ ተናገረ፤ ከቤቱ ክብር የባለቤቱ ክብር እንደሚበልጥ ከሥራውም ሠሪው ይበልጣል አለ፤ ሙሴ ፍጡር፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ግን ፈጣሪ እንደ ተባለ አስተውል።
\m ፴፪፤ ቤት የተባሉ ሕዝቡ ከሆኑ ሙሴም እንጂ ከሕዝቡ አንዱ ነው፤ ቤት የተባሉ ሕዝቡ ናቸው፤ ጌታችን \bd ክርስቶስ\bd*ን ሕዝብ የተባሉ የቤቱ ሠሪ ከአደረገው ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የባሕርይ አምላክ እንደ ሆነ አስረዳ፤ ይህንንም ቤትን ሁሉ የሚሠራው ሰው ነው፤ ሁሉን ግን የፈጠረ \bd እግዚአብሔር\bd* ነው ብሎ አስረዳ።
\m ፴፫፤ ሙሴ በተናገረው ነገር ሁሉ ምስክር ይሆነው ዘንድ በወገኖቹ ሁሉ ላይ መጋቢ እንደሆነ የታመነ ነው፤ \bd ክርስቶስ\bd* ግን የባሕርይ ልጅ እንደ መሆኑ በምእመናን ላይ ያድራል አለ፤ ይህ ታላቅ ልዩነት ነው፤ ሙሴን መጋቢ ብሎታልና፤ \bd ክርስቶስ\bd*ን ግን የባሕርይ ልጅ ብሎታልና።
\m ፴፬፤ በሚሰሙት ዘንድ ከሙሴ ይልቅ \bd ክርስቶስ\bd*ን ፈጽሞ እንዴት ከፍ ከፍ እንደ አደረገው አስተውል፤ ሙሴን ፍጡር አለው \bd ክርስቶስ\bd*ን ግን ፈጣሪ አለው ሙሴን በሚናገራቸው ነገሮች ሁሉ ምስክር ይሆነው ዘንድ በሕዝቡ ሁሉ ላይ የታመነ ነው አለው። ዕብ ፫፥፩-፯።
\m ፴፭፤ ጳውሎስ፤ ምን ትላለህ? በውኑ \bd እግዚአብሔር\bd* የሰውን ምስክርነት ይሻልን? ብትል አምን ሰውንስ ተውና የሚናገረውን ለመመስከር ሰማይን ምድርን ደንጊያን ምስክር አድርጎ ይጠራል ብሎ ይመልስልሃል።
\m ፴፮፤ \bd እግዚአብሔር\bd* እንደ ተናገረ ሰማይ ስማ ምድርም አድምጪ ብሏልና ዳግመኛም የወንዝ ምንጮች፤ የምድርም መሠረት በወገኖቹ የሚፈርደውን \bd የእግዚአብሔርን\bd* ፍርድ ስሙ አለ። ኢሳ ፩፥፪።
\m ፴፯፤ ነገር ግን ሙሴ ተገዥ ከሆነ ለተገዥዎቹ ተባባሪያቸው ነው፤ በእርሱም ላይ የተሾመ ነው፤ ጌታችን \bd ክርስቶስ\bd* ግን የባሕርይ ልጅ ስለሆነ የአባቱን ተገዥዎች ለማዳን እርሱ ይወዳል፤ የአባቱ ተገዥዎች ቢሆኑም ደግሞ የእርሱም ተገዥዎች ናቸው።
\m ፴፰፤ ስለዚህም \bd ክርስቶስ\bd* የባሕርይ ልጅ እንደ መሆኑ በቤቱ አድሮ ይኖራል፤ ቤትም የተባልን እኛ ነን ብሎ አስረድቶ ተናገረ፤ ቤት የተባሉ ሕዝቡ መሆናቸውን እንደ አስረዳ ዐወቅህን፤ ሕዝብም የተባልን እኛ ነን።
\m ፴፱፤ ከዚህም በኋላ በርሱ ማመንን ለዘለዓለሙ ጸንቶ የሚኖር ተስፋችንን መመካትን አንድነትን ብንይዝ \bd የእግዚአብሔር\bd* ማደሪያ እንሆናለን አለ፤ በገድል ብንጸና ሃይማኖትን በተስፋውም ያለንን ትምክሕት ማለት ስለሚደረገው ተስፋ አምኖ በጎ ሥራ መሥራትን አጽንተን ብንይዝ ያለው ተስፋው ለዘላዓለሙ ጸንቶ የሚኖር እንደሆነ፤ እነርሱም ለዘላላሙ በሃይማኖት ጸንተው እንዲኖሩ ያመለክታል። ዕብ ፫፥፯።
\m ፵፤ በጎ ሥራ ብቻ እየሠሩ በቀናች ሃይማኖት ጸንተው የሚኖሩ ስንቱ ናቸው? ምግባር ሳይሠሩ የቀናች ሃይማኖትን አጽንተው የያዙ ለዘለዓለሙ ጸንቶ በሚኖር ተስፋ ያመኑ ግን ከእነዚያ ይሻላሉ።
\m ፵፩፤ ነገር ግን አፍሮ ሃይማኖቱን ገልጦ የማይናገር በክብር የተገለጠ አይሆንም ሃይማኖቱን የሚክድ፤ በክሕደት የሚወድቅ በጎ ምግባርንም የማይሠራ የዚህን ዓለም ሥራ የሚያስብ ኋላ በሚገኝ ተስፋ ደስ አይለውም የሚሰሙትን ደሳ ያሰኝ ዘንድ በኋላ የሚገኝ ተስፋ የማይቀር ነውና፤ በጎም ቢሠሩ ክፉም ቢሠሩ የሥራን ብድራት ማግኘት አለና። ዮሐ ፭፥፳፱ እና ፴።
\s2 ምዕራፍ ፷፬።
\m ፩፤ ስለዚህም ነቢዩ ከተናገረው ምስክር አምጥቶ ተናገረ መንፈስ ቅዱስ ዛሬ ቃሉን በሰማችሁ ጊዜ በምድረ በዳ እንዳሳዘኑት እንደ ተፈታተኑት ልባችሁን አታጽኑ የፈተኑኝ አባቶቻችሁ ፈተኑኝና ሥራዩን አዩ ይህችን ትውልድ አርባ ዘመን ተቆጣኋት ሁል ጊዜ ልቡናቸው ይሳሳታል አልሁ፤ እርሱ ግን ወደ ዕረፍት እንዳይገቡ ፈርጄ እንደማልኩላቸው ሥራዬን አላወቁም ብሏልና ብሎ። መዝ ፺፭ (፺፬)፥፯-፲፩። ዕብ ፫፥፯-፲፬።
\m ፪፤ እርሱ ሁለት ዕረፍት ያመለክታል፤ ከሁለቱ አንዱ እነርሱ የገቡባት ከመከራቸው ከውርደታቸው ጥቂት ያረፉባት በብሉይ የተደረገች ምድረ ርስት ናት፤ ሁለተኛዪቱ ዕረፍተ ሰንበት ግን ለመንግሥተ ሰማያት ምልክት ናት፤ የወረሱዋትም ከዚህ ዓለም ድካምና መከራ ለዘላለም ያርፋሉ። ዘፍ ፪፥፪።ዘዳግ ፴፩፥፯። ራእ፡ዮሐ ፲፬፥፲፫።
\m ፫፤ ዕረፍተ ፍልስጥኤምን እያሳሰበ በመንግሥተ ሰማያት ስላለ አንድ ተስፋ ስለምን ይነግራቸዋል? በዚህም ትርጓሜ ዕረፍተ መንግሥተ ሰማያት ይታወቅ ዘንድ ነገሩም እውነት እንዳልሆነ ይገለጥ ዘንድ ነው።
\m ፬፤ ያቺን መንገድ ልንመረምር ይገባናል፤ እነርሱ ከግብጽ መጥተው የኤርትራን ባሕር ተሻግረው ወደ ምድረ በዳ ሔደዋልና፤ ወደ እርሷ ይገቡ ዘንድ የተዘጋጁላት ያላቸው ያችን የርስት ምድር ያይዋት ዘንድ ጒበኞችን ሰደዱ።
\m ፭፤ ሒደው ተመልሰው አዝርዕትን አትክልትን የተመላች እንደሆነች በዚያች አገር ተመክተው ተናገሩ፤ ነገር ግን ድል የማይነሡ ኀይለኞች ሰዎችን የተመላች ናት፤ እኛ ግን በፊታቸው እንደ አንበጣ ሆነ አሉ፤ ዘኊ ፲፫፥፫-፴፫።
\m ፮፤ ልቡናቸውን ለአጸኑ አንገታቸውን ለአደነደኑ ለእሥራኤል \bd እግዚአብሔር\bd* ያደረገላቸውን የቀደመውን ታምራት በግብጽ ሳሉም በብዙ ሠራዊት መካከል እንደምን እንደ አበረታቸው ከመከራ እንዴት እንደ ጠበቃቸው የግብጻውያንንም ገንዘብ እንዴት እንደ ሰጣቸው ሊያስቡ በተገባቸው ነበር።
\m ፯፤ ዳግመኛም በበረሀ ከደንጊያ ውኃ አፈለቀላቸው በዕረፍት የሚጠጡትን ውኃ ሰጣቸው ሰማይ መና አወረደላቸው፤ የቀረውንም ሥፍር ቍጥር የሌለውን ተአምራት አደረገላቸው፤ ይህን ሁሉ አላሰቡም ኀይልህን ደጋግ ተአምራት እንደ አደረገላቸው እርሱ ዳግመኛ ሊያገባቸው የሚችል እንደሆነ አላመኑም። ዘፀአ ፲፮፥፲፫። ፲፯፥፮። መዝ ፸፰ (፸፯)፥፲፬-፳፬። ፩፡ቆሮ ፲፥፫-፭።
\m ፰፤ ከዚሀ የተነሣ ከነርሱ ፈፅሞ ምንም ምን አልተገኘም፤ ሰነፉ እንጂ፤ እኛን፤ ልጆቻችንን፤ ሚስቶቻችንን ያጠፋን ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ከግብጽ አውጥቶናልና፤ ወደ ግብጽ እንመለስ አሉ እንጂ። ዘኍል ፲፬፥፩-፭። ፩፡ቆሮ ፲፥፲።
\m ፱፤ ያደረጋቸውን ተአምራት እንዲህ ፈጥነው በካዱ ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* በነርሱ ላይ ተቆጣ እነዚያ የካዱት ልጆች ወደ ዕረፍቱ እንዳይገቡ ማለ፤ ሁሉንም እንዲህ በረሃ አስቀራቸው። ዘኍል ፲፬፥፳-፵፭።
\m ፲፤ የከበረ የተመሰገነ ዳዊትም ይህንን በምሳሌ ያስረዳናል፤ በጎውን ነገር በመቃወም ዕረፍተ መንግሥተ ሰማያትን እንዳንንቅ፤ እንዳናቃልል ሌሎች የወረስዋትን ምድረ ርስት ያጡ እነዚያን ያገኛቸው እንዳያገኛችሁ ዛሬ ቃሉን በሰማችሁ ጊዜ ልባችሁን አታጽኑ አለ። መዝ ፺፭ (፺፬)፥፯-፲፩። ፩፡ቆሮ ፲፥፲፩።
\m ፲፩፤ ነገር ግን በምድር ያለች ዕረፍተ ፍልስጥኤም በሰማይ ያለ \bd እግዚአብሔር\bd* ለሚያወርሳት ለመንግሥተ ሰማይ ምሳሌ ሆነች፤ ስለዚህም ሐዋርያ ይህንን ምስክር ጻፈ፤ ዳግምኛም ወንድሞቻችን እንግዲህ ሕያው ከሚሆን \bd ከእግዚአብሔር\bd* የሚለያችሁ፤ በሃይማኖት የሚጠራጠር ክፉ ልቡና ከእናንተ በአንዱ ስንኳ እንዳይገኝ ዕወቁ ብሎ ምስክርነትን አስረዳ። ዕብ ፫፥፲፪።
\m ፲፪፤ ከልቡና ደንዳናነት የተነሣ ሃይማኖትን መካድ ያመጣልና ደዌው የጸና ሥጋ መድኃኒትን እንዳይቀበል \bd እግዚአብሔርን\bd* የማትፈራ ነፍስም ስለ ልቡናዋ ክፋት \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ፈጽሞ አትቀበለውም፤ ያላመኑ ሰዎች እንደሚሉት እንዳይሆን ይህን ተናገረ።
\m ፲፫፤ የእሥራኤል ልጆች \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ስለ አለማመናቸው ይህ ሁሉ መከራ እንዲህ ከአገኛቸው \bd የእግዚአብሔርን\bd* ነገር ካላመንን ሕጉን ካልፈጸምን እንዴት ከነርሱ የበለጠ መከራ አያገኘንም? ወደ ዕረፍተ መንግሥተ ሰማያትስ እንዴት እንገባለን?
\m ፲፬፤ እነሆ ከመከራው ድነናል፤ ስለዚህ ነገር ሁል ጊዜ ወንድሞቻችሁን ምከሩ አስተምሩ አለ፤ ይኸውም ዛሬ ይላልና በሰማይ የሚገኝ ዕረፍትን እንዲታጠኑ ወንድሞቻችሁን በሃይማኖት አጽኑ ማለት ነው።
\m ፲፭፤ ከእናንት ማንም ክህደትን በምታስከትል ኃጢአትን በምታመጣ ስሕተት ጸንቶ አይኑር፤ ሰውነት በኃጢአት በወደቀች ጊዜ ሃይማኖትን ትነቅፋለችና፤ ሃይማኖትንም ከነቀፈች \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል የማታምን መሆንዋ ነው፤ ፈጽሞ ምንም ምን የለም እንደሚል ሰው። ዕብ ፫፥፲፫።
\m ፲፮፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አያይም፤ የያዕቆብ ፈጣሪም አያውቅም ይላል፤ ዳግመኛም ከንፈሮቻችን የእኛ ናቸው፤ ጌታችንስ ማን ነው? አለ። መዝ ፲፪ (፲፩)፥፬። ፺፬ (፺፫)፥፯።
\m ፲፯፤ ዳግመኛም ሰነፍ በልቡ \bd እግዚአብሔር\bd* የለም ይላል በሥራቸው ጐሰቈሉ ረከሱ አንዱ ሰንኳን በጐ ሥራን የሚሠራት የለም።
\m ፲፰፤ ጉሮሮዋቸው እንደ ተከፈተ ቀብር ነው፤ በአንደበታቸውም ከዱ፤ ከከንፈራቸው በታች ባለ በልቡናቸው የምድር ዕባብ መርዝ አለ፤ አንደበታቸው መራራ ነው፤ መርገምንም የተመላ ነው።
\m ፲፱፤ የሰውን ደም ለማፍሰስ እግራቸው ፈጣን ነው፤ በመንገዳቸው ኃሣር መከራ አለ፤ የፍቅርን መንገድ አያውቋትም፤ በልቡናቸው \bd እግዚአብሔርን\bd* መፍራት የለም። መዝ ፲፬ (፲፫)፥፩-፬።
\m ፳፤ ኃጢአት ሰውን \bd እግዚአብሔር\bd* የለም እስኪል ድረስ \bd እግዚአብሔርን\bd* የማይፈራ ፍቅር የሌለው ሃይማኖት የሌለው ልበ ደንዳና እንድታደርገው ዐወቅን።
\m ፳፩፤ እኛ ግን ከዚህ ሁሉ ሕግንም ከማድረስ እንጠበቅ፤ በ\bd እግዚአብሔር\bd* የምናምናትን ፍጽምት ሃይማኖትን ገንዘብ እናድርግ፤ ሁልጊዜም \bd እግዚአብሔርን\bd* መፍራት በልባችን እናሳድር፤ ሰይጣን ያላማውን ክፉ ሥራ ሁሉ ከእኛ እናርቅ።
\m ፳፪፤ ከቀደሙ ሰዎች ይልቅ የሚበልጥ ይኽን ያህል ክብር ያገኘን እኛ ከማይገባ ሥራ ሁሉ እንራቅ፤ ፈጽሞ የሚያሳዝን ጽኑ ፍዳ እንዳንቀበል።
\m ፳፫፤ ዳግመኛ ሐዋርያ ፈሪሃ \bd እግዚአብሔር\bd* ያድርብን ዘንድ ይህን ነገር ጨምሮ ተናገረ፤ ከ\bd ክርስቶስ\bd* ጋር አንድ ሆነናል ብሎ ርስቱ መንግሥተ ሰማያትን ብንወርስ ሥጋውን ደሙን ብንቀበል፤ ክብሩን ብንወርስ ከእርሱ ጋር አንድ ሆነናል አለ።
\m ፳፬፤ የቀደመ ሥርዓታችንን አጽንተን ብንጠብቅ የቀደመ ሥርዓት ያለው የቀደመ ልጅነት ለእኛ የተመለሰባት ሃይማኖት ናትና በልዩ ምሥጢር የ\bd ክርስቶስ\bd* አካል ሆነናል አለ።
\m ፳፭፤ ከዚህም በኋላ እርሱን እንዳሳዘኑበት ጊዜ ዛሬ ቃሉን ብትሰሙ ልባችሁን አታጽኑ አለ፤ ዘወትር በየቀኑ ቃለ \bd እግዚአብሔርን\bd* ለመስማት ከበቁ ሰዎች ሁሉ ጋር አንድ እንድንሆን ይወዳል፤ ዛሬ ማለቱም አንዱን ቀን ብቻ አይደለም፤ እስከ ፍጸሜ ዘመን ሁል ጊዜ ማለቱ ነው እንጂ እንዳይፈረድብን።
\m ፳፮፤ ስለ ልቡናችን ጽናት በበረሃ እንዳለቁ እንደ እነዚያ ያለ ሥራ አንሥራ፤ ስለዚህም ሰምተው ያሳዘኑት እነማን ናቸው? በሙሴ እጅ ከግብጽ የወጡ ሁሉ አይደሉምን ብሎ ተናገረ። መዝ ፸፯ (፸፮)፥፳።
\m ፳፯፤ እኛስ የሚጠይቃቸው መስሎ ይህን ምሳሌ እንደመሰለባቸው እነርሱ እንዳወቁ እኛም እናውቃለን፤ አርባ ዘመን እነማንን ተቈጣ? አንገባም ብለው በድለው በድናቸው በበረኃ ወድቆ የቀሩትን እነዚያን አይደለምን ወደ ምድረ ርስትስ እንዳይገቡ በማን ላይ ማለ? ሰምተው መግባትን ባልቻሉ በወንጀለኞች ነው እንጂ አላመኑምና ብሎ።
\m ፳፰፤ ልቡናን ማጽናት ኃጢአትን እንዲያስገኝ፤ ኃጢአትም ቃለ \bd እግዚአብሔርን\bd* እንዳይሰሙ እምቢታን እንድታስከትል እምቢታም ክሕደትን እንድታመጣ ክህደትም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ፍርድ በሰው ላይ እንዲያመጣ ስመ አጠራራቸውንም ከዚህ ዓለም ፈጽሞ እንዲያጠፋ ዕወቅ። 
\s2 ምዕራፍ ፷፭።
\m ፩፤ ዳግመኛ የሚያስፈራ ይህን ምስክር ጻፈ፤ እንዲህ ባለ ክህደት እንዳይያዙ የሚሰሙትን ሰዎች ያነቃቃ ዘንድ ይህን ትምህርት አስተማረ፤ ወደ ዕረፍተ መንግሥተ ሰማያት እንገባ ዘንድ እንፍራ፤ ትእዛዙንም አንተላለፍ አለ።
\m ፪፤ ከእናንተ አንዱ ስንኳ የሚተውት አይምሰለው፤ እነርሱ እንደ ሰሙ እኛም ሰምተናልና።
\m ፫፤ ነገር ግን ለእነርሱ የሰሙት ቃል አልጠቀማቸውም ሰምተው ከአመኑት ጋር በሃይማኖት አንድ አልሆኑምና የሚለው እንዲህ ነው፤ እነዚያ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ሰሙ፤ ነገር ግን በሃይማኖት አንድ ስለ አልሆኑ አልረባቸውም አልጠቀማቸውም።
\m ፬፤ እናንተም ልባችሁ በሃይማኖት አንድ አካል ሆነ፤ መስማት ይረባናል፤ ይጠቅመናል ብላችሁ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ትሰሙ ዘንድ አትውደዱ፤ ከቀናች ሃይማኖት በጽኑ ተስፋ የእግዚብሔርን ቃል እንጠብቅ እንጂ፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ፍርድ ድነን የማያልፍ ክብሩን እናገኝ ዘንድ።
\m ፭፤ ዳግመኛም በዚህ ነገር ላይ ጨምሮ እንግዲህ ያመንን እኛ ወደ ዕረፍቱ እንመለሳለን አለ፤ እርሱ የተናገረው ሁሉ ስለ መንግሥተ ሰማያት እንደ ሆነ የሚያምን ሁሉ ያውቃልና።
\m ፮፤ ነገር ግን ከታወቀው ሥራ በኩል ኋላ የሚመጣውን ዕረፍተ መንግሥተ ሰማያትን እነሆ አስረዳ፤ ወደ ዕረፍቴ እንዳይገቡ ፈርጄ፤ እንደ ማልኩ፤ ሥራዬን ዐላወቁም እንደ ተባለ ተናገረ።
\m ፯፤ ነገር ግን ዓለም ከተፈጠረ ጀምሮ ስለ ሆነው \bd የእግዚአብሔር\bd* ሥራ እንዲህ አለ፤ የሰንበትን ነገር፤ \bd እግዚአብሔር\bd* በሰንበት ቀን (በሰባተኛው ቀን) ከሥራው ሁሉ ዐረፈ አለ፤ ዳግመኛም ወደ ዕረፍቴ አይገቡም አለ። ዘፍ ፪፥፪። መዝ ፺፭ (፺፬)፥፲፩።
\m ፰፤ \bd እግዚአብሔር\bd* በመንግሥተ ሰማያት ያለ ዕረፍትን ያመለክተናልና፤ ጳውሎስ ትምህርቱን ግልጥ እንደሚያደርግ አየህን? በቅዳሜ ቀን ዳዊት ከእርሱ ጋር ሆኖ በተናገረ ጊዜ በሃይማኖት አንድ ያልሆኑ ሰዎች ባልገቡባት በምድረ ርስት ሰንበትን በማክበር ነበሩና፤ ከዚሀ በኋላ ወደ ዕረፍቱ እንዳይገቡ የተከለከሉ አሉ አለ፤ የቀደሙ እሥራኤልም ምድረ ርስት እንዳለች ሰምተው አልገቡባትም፤ አላመኑምና።
\m ፱፤ እንግዲህ ከብዙ ዘመን በኋላ በዳዊት አድሮ ስለማን ዳግመኛ ዛሬ ይላል? ዛሬ ቃሉን ብትሰሙ ልባችሁን አታጽኑ ይላልና፤ ሰንበት ዕረፍት ስለሆነ፤ በምድረ ርስት ስለ አገኙት ዕረፍት በዳዊት አድሮ ተናግሮስ ቢሆን በዳዊት አድሮ ዳግመኛ እንዲህ ተስፋ ባላናገረም ነበር።
\m ፲፤ ስለዚህ እንደ ገና ነገሩን መልሶ ኢያሱ አሳርፏቸውስ ቢሆን ዳዊት ከእነዚያ ቀኖች በኋላ ስለ ሌላ ቀን ባልተናገረም ነበር አለ፤ ሐዋርያ ጳውሎስ በፍጹም ዕውቀት የነገሩን ምሳሌ አራቆ ደርሶ ነገሩን ይገልጥላቸው ዘንድ ይህን ተናገረ።
\m ፲፩፤ ከዚህ በኋላ ይህን ነገር ገልጦ አስረዳ፤ በውኑ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወገኖች ዕረፍት ቀረባቸውን? ይህ ነገር ዕውነቱን ያስረዳል፤ ሰንበት አለ እንጂ የዕረፍት ቦታ አላለም።
\m ፲፪፤ ሰንበት ከሥራቸው ሁሉ የሚያረፉባት ቀን ናትና በዕረፍት ሁነው ተድላ ደስታ ያደርጉባታልና፤ እግዚእብሔር ለሕዝቡ የሚያወርሳት ዕረፍት እንደ መሆንዋ ይህንንም ስለ መንግሥተ ሰማያት ተናገረ።
\m ፲፫፤ ከሥራ ሁሉ ከኃጢአትም ሁሉ ይርቁ አንድ ያዝዝ ነበር የሚያገለግሉ እለዚህ ተለይተው አሉ፤ ብቻ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ከሚሠሩት ሥራ በቀር ይኸውም ካህናት የሚፈጽሙት ሥራ ነው፤ ሁሉ በመንግሥተ ሰማይ እንደ ምትመስል እንደዚያች ሰንሰት እንዲህ ለነፍስ የሚረባውን ሥራ ሁሉ እየሠራ ኃጢአት የሌለበት ይሁን። ዘኍ ፳፰፥፱። ማቴ ፲፪፥፭።
\m ፲፬፤ ከዚሀ በኋላ በተናገረው ነገር ላይ ጨምሮ ወደ ዕረፍት የገባ እርሱ \bd የእግዚአብሔር\bd* ገንዘብ እንደ መሆኑ ከሥራው ሁሉ እንደ ዐረፈ ተናገረ፤ ዳግመኛ በእሥራኤል ዘሥጋና በእሥራኤል ዘነፍስ መካከል ያለውን ትምህርት አምጥቶ እንግዲህ ወደ ዕረፍተ መንግሥተ ሰማያት እንገባ ዘንድ እንፋጠን አለ።
\m ፲፭፤ የተመሰገንክ ጳውሎስ፤ መፋጠን ምንድን ነው? ብትል ብትበድልም ሁልጊዜ በንስሐ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* መመለስን ቸል አትበል ይልሀል።
\m ፲፮፤ ስለ ድኅነታችን ዛሬ ቃሉን ብትሰሙ ልቡናችሁን አታጽኑ ቸል አትበሉ ተስፋ የሌላችሁ አትሁኑ እያለ ሁልጊዜ መንፈስ ቅዱስ ይነግረናልና ሁልጊዜም \bd እግዚአብሔርን\bd* ብንበድል በዚህ ዓለም በሕይወት ሳለን በንስሐ እንመለስ።
\m ፲፯፤ ዛሬ ቃሉን ብትሰሙ ልቡናችሁን አታጽኑ ያለው ይህ ነገር የምክር የተግሣጽ አነጋገር ነው፤ ልቡናችሁን አታጽኑ ባለውም ላይ በእስራኤል ክህደት የሚያዝ አይኑር ብሉ ጨምሮ ተናገረ።
\m ፲፰፤ የሚሰሙ ሰዎች ይህን እያሰቡ ከእነዚያ ተለይተው የጠፉትን ፍርድ ያገኛቸው በዚህ ዓለም ብቻ አይደለምና፤ ይኸውም ዐፅማቸው በበረሃ ወድቆ መቅረቱ ነው፤ ዕረፍትን ካጡ በኋላ መኖሪያቸው በገሀነም ሆነ እንጂ። ፩፡ቆሮ ፲፥፭።
\m ፲፱፤ ስለዚህም \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ሕያው ሁሉን የሚችል ሁለት አፍ ካለው ሰይፍ ይልቅ የሚበልጥ ነፍስን ከሥጋ የሚለይ ሥርን ከመለያ ከመለያው የሚለይ አሳብን ፈቃድን ልብ የመከረውንም የሚመረምር እንደ ሆነ ከፍጡራንም ሁሉ በፊቱ የተገለጠ ነው እንጂ ከእርሱ የሚሰወር እንደሌለ ተናገረ። ዕብ ፬፥፲፪-፲፬። ራዕ፡ዮሐ ፩፥፲፮።
\m ፳፤ ዳግመኛ እንዲህ ላለ ሰው ፍርድ እንደሚመጣበት ተናገረ ስለ ሥራው ሁሉ መልስ ይሰጥ ዘንድ።
\m ፳፩፤ ማንም ማን እንዳይሳሳት ተስፋም እንዳይቆርጥ ሁልጊዜ ወንድሞቻችሁን ምከሩ አስተምሩ ይል ጀመረ እንዲህ በሃይማኖት ይጸኑ ዘንድ የአእምሮ ደካማ የሆኑትን ልናጽናናቸው ይገባናል በአእምሮ ደካማ የሆኑትን አጽናኑ፤ በኃጢአት የታመሙትን በንስሐ ተቀበሉ ከሁሉ ጋር መከራውን ተቀበሉ ብሎ ለቆሮንቶስ ሰዎች እንደጻፈ። ፩፡ተሰሎ ፭፥፲፬።
\m ፳፪፤ ያዘኑትን እንዲህ ደስ የሚያሰኝ መከራውን ሁሉ ደስ ብሎት የማይቀበል ፈጽሞ ባለማወቅ ልቡናውን አጸና፤ ስለዚህም ለነእዚያ ለዕብራውያን፤ ወንድሞቻችሁን ምከሩ አስተምሩ አለ።
\m ፳፫፤ ኃጢአት በአመጣው ቀቢጸ ተስፋ ማንም እንዳይያዝ፤ ይኸውም እውነተኛ ተስፋ የለም ማለት ነው፤ ተስፋ መቁረጥ ከሰይጣን የተገኘ ነውና ሰውንም ትንሣኤ ሙታን ፈጽሞ የለም፤ መንግሥተ ሰማያትም የለም የዘለዓለም ኵነኔ ፈጽሞ የለም እንዲል ያደርገዋል። ማቴ ፳፪፥፳፫-፴፫። 
\m ፳፬፤ ስለዚህም ክፉ ፈቃዱን ሁሉ ይሠራል የልቡና ጸጸትም ጠፍቶለት ይኖራል፤ እነሆ ኃጢአትን ፈጽሜ ሠርቼአለሁና ዳግመኛ ተመልሼ ለነፍሴ እረባት እጠቅማት ዘንድ ተስፋ የለኝም፤ እንግዲህስ ከዘመኔ የቀረውን ልቤ በወደደው እፈጽመዋለሁ ይላል፤ በክፉ ስሕተትም እንዲህ ያስባል።
\m ፳፭፤ እኛስ ከ\bd ክርስቶስ\bd* ጋር አንድ ሆነናል ብሎ ቀጥሎ በተናገረው ነገር ያረጋጋቸው ጀምር ዳግመኛም ወገኖቹ፤ የርሱም አካል እስኪያደርገን እንዲህ የወደደን እርሱ አካሉ እንደ መሆናችን ሊያድነን ይወዳል እንጂ እንዳንጎዳ ከእኛ አይደለም አለ።
\m ፳፮፤ ዳግመኛ ፍርሃትን ትካዝን የተመላ ነገርን ተናግሮ አሳዘነን፤ ወደ ዕረፍተ መንግሥተ ሰማያት እንገባ ዘንድ እንፍራ ትእዛዙንም አናፍርስ ወደዚያች ዕረፍት ለመግባት እንፋጠን እንጂ፤ ከእናንተ አንዱ ስንኳን መንግሥተ ሰማያትን የሚያጣ አይምሰለው ብሎ።
\m ፳፯፤ ትምህርቱ ስለ ዕረፍተ ፍልስጥኤም እንዳይደለ ዐወቅህን? ነገሩ በሰማይ ስላለች ስለማታልፍ ዕረፍት ነው እንጂ፤ ይህችም ድካም የልብ ኀዘን ትካዝ መከራ ጭንቅ መፍራት የነፍስ ሁከት የሌለባት ቦታ ናት፤ ነፍስን ጣዕምን የሚመላባት አንክሮ ተደሞ ብቻ ነው እንጂ።
\m ፳፰፤ መከራ ኃዘን ድካም መቸገር መቃናት መጣላት መቀየም ሕማም ሞት የሌለባት ቦታ ናት በሥራው ሁሉ ፍቅር አንድነት ከልብ የሆነ ፍጹም ተድላ ደስታ ድካም የሌለባት ኀይል የነፍስ ሥጋ የልቡና መታደስ ኅልፈት በሌለባት መንግሥተ ሰማያት የዘላለም ሕይወት የሚገኝበት ነው እንጂ። ፩፡ጴጥ ፩፥፰-፲።ራእ፡ዮሐ ፳፩፥፪-፮።
\m ፳፱፤ ከወደዳችሁስ ምሳሌዋን እንደሚገባ መናገር ሳይቻለኝ መስዬ እነግራችኋለሁ፤ እንደሚቻለኝም መጠን እናገራለሁ፤ ወደ ሰማይ አቅንታችሁ መልኩ ምን እንደሆነ እዩ፤ ደመና በጋረደው ጊዜ ልባችሁ ያዝናል፤ ደመናም ከእርሱ በተወገደ ጊዜ ፈጽሞ ይበራል፤ ከጭቃ ይልቅ ወርቅ እንዲበራ። ዘፍ ፩፥፲፬-፲፯። መዝ ፲፰ (፲፯)፥፲፩ እና ፲፪። ፻፵፯ (፻፵፰)፥፰።
\m ፴፤ ፀሐይ በወጣባት ጊዜ ይህች ምድር ሁለንተናዋ የሚበራ ከሆነ፤ ከሰማይ በላይ ያለውን ብርሃን ግሩም የሚሆን የንጉሥን ክብር የመላእክትን የሊቃነ መላእክትን በንጉሡ ዙፋን ዙሪያ የሚቆሙ ስፍር ቊጥር የሌላቸው የኀይላትን ግርማ በጌትነት ካለ ከንጉሡ ጋር ደስ የሚያሰኙ የብርሃናትን ሁሉ ብርሃን ይህን ይመስላል ብሎ መመሰል የሚቻለው ማነው? የመንግሥተ ሰማያትን ነገር እንደሚገባው መስሎ ሊናገር የሚችል ማንም የለም በእርሱ መኖርን እንወዳለን ያንጊዜም እናውቀዋለን እንጂ። መዝ ፰፥፩። ዕንባ ፫፥፫ እና ፬። ሕዝ ፲፥፬። ፩፡ቆሮ ፲፫፥፱-፲፫።
\m ፴፩፤ ዳግመኛም ሌላ ምሳሌ እንናገር፤ በዓለሙ ሁሉ የነገሠ ንጉሥ እንዳለ ብናስብ የሚቃወመው፤ በጠላትነት የሚነሣበት ማንም የሌለ የወደደውንም ምንም ምን የማያጣ፤ ሰዎች ሁሉ የሚታዘዙለት፤ የሚያከብሩት፤ በዙፋኑ ዙሪያ የሚቆሙ ብዙዎች ሎሌዎች ያሉት በፍጹም ዕረፍት የሚኖር፤ ወርቅ እንደ ባሕር አሸዋ በዝቶ በፊቱ የሚፈስለት ንጉሥ ቢኖር እርሱም ሁሉን ማድረግ የሚችል ደዌ ጠፍቶለት በሕይወት የሚኖር ቢሆን የተድላ ደስታውን ብዛት ማወቅ ይቻላችኋልን።
\m ፴፪፤ የመንግሥተ ሰማያትን ምሳሌ ለመናገር ባይቻለንም ለምትመጣዪቱ ክብር በቅቶ የሚገኝ ሰው እንዲህ ነው፤ ዳግመኛ ሌላ ምሳሌ ልንሻ ይገባል፤ በማሕፀን ሳለ ድኃ የነበረ ሕፃን በተወለደ ጊዜ በምድር ሁሉ ላይ እንዲነግሥ፤ ለመንግሥተ ሰማያት የበቃ ሰው እንደዚህ ነው፤ ዳግመኛም ይህ ለዚያች ክብር ምሳሌዋ ሆኖ አይደለም። ሮሜ ፰፥፲፰። 
\m ፴፫፤ በአዳራሹ ውስጥ በወርቅ ዙፋን ላይ ተቀምጦ ልብሱ በዕንቍ ፈርጥ እያበራ፤ የሚያበሩ የሚያብረቀርቁ የወርቅ፤ የብር ጋሻ ጦር ይዘው ብዙ ባለሟሎቹ በዙፋኑ ዙሪያ ቆመው መኳንንቱ፤ ሊቃውንቱ በየማዕርጋቸው በወርቅ በብር ወንበር በቀኝ በግራ ተቀምጠው ንጉሥን ብታይ በማየት ብቻ ደስ ይልህ ታደንቅ ትገረም የለምን።
\m ፴፬፤ የነገሥታት ንጉሥ በተቀመጠበት ማንም መርምሮ በማያውቀው ማየትም በማይቻል ብርሃን በሚያበራ በመንግሥት ዙፋን ዙሪያ በማይመረመር ብርሃን ሲያበሩ ሰማያውያን መንፈሳውያን ሠራዊትን ብታይ ቅዱሳንም ሁሉ በዙሪያው በብርሃን ወንበር ተቀምጠው ከፀሐይ ይልቅ እጅግ በጣም ሲያበሩ ብታይ እንዴት ደስ አይልህ? ማቴ ፲፫፥፵፫።
\m ፴፭፤ ነገር ግን ምሳሌ ሳላገኝ የማይመረመረውን፤ ዓይን ያላየውን ዦሮ ያልሰማውን በሰው ልቡና ያልታሰበውን እስከ መቼ ፈጥኜ እናገራለሁ፤ በከበረ ስሙ ላመኑ \bd እግዚአብሔር\bd* ያዘጋጀው ነው ተብሎ እንደተጻፈው በጐ ሥራ ሠርተው መንሥግተ ሰማያትን ለመውረስ በቅተው የተገኙም ብፁዓን ናቸው። ፩፡ቆሮ ፪፥፱።
\m ፴፮፤ ስለሥራቸው ክፋት መንግሥተ ሰማያትን ለመውረስ በቅተው ያልተገኙትን ኃዘን እንዲያገኛቸው በዚህ ዓለም ከሚመጣባቸው መከራ ይልቅ በወዲያ ዓለም የሚመጣባቸው መከራ ጽኑ ሥቃይ ነውና፤ ከመንግሥተ ሰማያት የተለዩትን ሰዎች በሚያገኛቸው በዚህ ጽኑ ፍዳ እንዳንያዝ ክፉ ሥራ ከመሥራት እንጠበቅ። ማቴ ፲፥፳፰። ፳፭፥፵፮።
\m ፴፯፤ ይልቁንም ቅዱሳን በሚወርሱት ገንዘብ ሁልጊዜ ግብራቸውን ይዘን በማይመረመር ተድላ ደስታ የበቃን እንሁን፤ ለማታልፍ ዕረፍት መንግሥተ ሰማያትም ርስታችን ከርስታቸው ጋር እንዲሀ አንድ ይሁን። ቈላ ፩፥፲፪።
\m ፴፰፤ ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ ከቸር አባቱ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር ክብር ጌትነት ገንዘቡ በሚሆን በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በለጋስነቱ በቸርነቱ ሰውንም በመውደዱ ለመንግሥተ ሰማያት መብቃት እንዲህ ይደረግልን አሜን። 
\s2 ምዕራፍ ፳፯።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፫።
\m ፩፤ ዳግመኛም ይህ ቅዱስ ዮሐንስ አፈወርቅ የከበረ የልደትን ነገር በተናገረበት አንቀጽ እንዲህ አለ።
\m ፪፤ ቀዳማዊ አምላክ ዛሬ ተወለደ ጥንቱን ገንዘቡ ባይደለ ባሕርይ ተገኘ፤ እርሱ ቀዳማዊ አምላክ ነው፤ ሰው በመሆኑም ከባሕርዩ አልተለወጠም።
\m ፫፤ የመለኮቱ መገኘትም ከእመቤታችን ከተወለደ ወዲህ አይደለም፤ ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር ዓለም ሳይፈጠር የነበረ ጥበብ ነው እንጂ፤ የማይታመም እርሱ ከባሕርየ መለኮቱ ሳይለወጥ ሕማም የሚስማማውን ሥጋን ተዋሐደ። ዮሐ ፩፥፩-፲፬። ፩፡ቆሮ ፪፥፮-፲፪።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፬።
\m ፬፤ ዳግመኛም በልዑል ዙፋኑ ላይ ተቀምጦ ያለ እርሱ በበረት ተጣለ ሥጋ ሳይሆን የነበረ የማይዳሰስ ወልድ ዋሕድ ዛሬ ሥጋን በመዋሐድ ተዳሰሰ፤ ኃጢአትን የሚያስተሰርይ እርሱ በጨርቅ ተጠቀለለ። ሉቃ ፪፥፮-፲፱።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፭።
\m ፭፤ ዳግመኛም እንዲህ አለ፤ የማይወሰን \bd እግዚአብሔር\bd* በድንግል ማኅፀን እንደ ተወሰነ ማን አየ? ማን ሰማ? ሰማያት ለማይወስኑት እርሱ የድንግል ማኅፀን አልጠበበውም ባሕርዩ ሳይለወጥ ከእርስዋ ተወለደ እንጂ፤ ከመለኮቱ የተለየ ዕሩቅ ብእሲ አይደለም።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፮።
\m ፮፤ ዳግመኛ ይህ አባት ቅዱስ ዮሐንስ አፈወርቅ ከእርስዋ የሚወለደው በግብረ መንፈስ ቅዱስ ነውና ዮሴፍ ሆይ! የታጨችልህን \bd ማርያም\bd*ን መቀበልን አትፍራ ብሎ መልአክ ለዮሴፍ ስለተናገረው ቃል የማቴዎስን ወንጌል በተረጐመበት አንቀጽ በድንግል ማሕፀን ሥጋን የፈጠረ መንፈስ ቅዱስ ነውና የቃል ሰው መሆን የመንፈስ ቅዱስ ፈቃድ ከተፈጸመው ግብር የተነሣ ነው። ማቴ ፩፥፳-፳፭። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፯።
\m ፯፤ ዳግመኛ ጌታ ደቀ መዛሙርቱ በትንሣኤ ከእናንተ ጋር እስከምመጣበት ቀን ድረስ ከዚያ ወይን ጭማቂ አልጠጣም፤ በሐዲስ ግብር በምነሣበት ጊዜ የምታዩኝ እናንት ምስክሮቼ ናችሁ ያለውን የማቴዎስን ወንጌል በተረጐመበት አንቀጽ እንዲህ አለ። ማቴ ፳፮፥፳፰።
\m ፰፤ ሐዲስ ያለው ይህ ነገር ምንድነው? ይህ ነገር ድንቅ ነው፤ መዋቲ ሥጋ እንዳለኝ ታያላችሁ ነገር ግን ከትንሣኤ በኋላ የማይሞት ነው፤ አይለወጥም ሥጋዊ መብልንም መሻት የለበትም ከትንሣኤ በኋላ ከደቀ መዛሙርቱ ጋር ቢበላም ቢጠጣም መብልን ሽቶ አይደለም፤ እርሱ ከሙታን ተለይቶ እንደ ተነሣ ያምኑ ዘንድ በላ ጠጣ እንጂ። ሉቃ ፳፬፥፵፩-፵፫።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፰።
\m ፱፤ ዳግመኛም የዮሐንስን ወንጌል በተረጐመበት በሰባ ሰባተኛው ድርሳን እንዲህ አለ፤ ደሀ ድንቅ ሥራ ነው፤ ያለመለወጥ ሰው የሆነ ቃል የተቸነከረበትን ምልክት (እትራት) አላጠፋምና።
\m ፲፤ በሚሞቱ ሰዎች እጅ እንዲዳሠሥ አድርጎታልና፤ አምላክ የሆነ ሥጋ የሚታይበት ጊዜ ነውና አላስፈራም፤ እርሱ በዝግ ደጅ ገባ ግዙፉ ረቂቅ እንደሆነ ሥራውን አስረዳ ነገር ግን በትንሣኤው ያምኑ ዘንድ የተሰቀለው እርሱ እንደሆነ የተነሣውም ሌላ እንዳይደለ ያውቁ ዘንድ ይህን ሠራ። ዮሐ ፳፥፲፱-፳፰። 
\m ፲፩፤ ስለዚህም ተነሣ በሥጋውም የችንካሩን ምልክት (እትራት) አላጠፋም። ዳግመኛም ከትንሣኤ አስቀድም ደቀ መዛሙርቱ ጧት ማታ ከእርሱ ጋር ይበሉ እንደ ነበረ ከደቀ መዛሙርቱ ጋር በላ፤ ስለዚህም በአራቱ መዓዝነ ዓለም ትንሣኤውን አስረዱ፤ ከትንሣኤውም በኋላ ያየነው ከእርሱም ጋር የበላን የጠጣንም እርሱ ነው ብለው አስረዱ። ሉቃ ፳፬፥፴፮-፵፫። 
\m ፲፪፤ እንዲሁ ከስቅለት አስቀድሞ ባሕር ላይ ሲሔድ አይተነው ነበር ይህ ሥጋ ከሌላ ባሕርይ የተገኘ ነው የምንል አይደለም ከእኛ ባሕርይ የተገኘ ነው እንጂ፤ እንዲሁ ይህን ሥጋ ከትንሣኤ በኋላ አየነው፤ አስቀድመን የተናገርናቸው ምልክቶችም (እትራቶች) ገንዘቦቹ ናቸው። ሉቃ ፳፬፥፴፮-፵፩። ማቴ ፲፬፥፳፭-፴፬።
\m ፲፫፤ እንግዲህ አይለወጥም፤ ሁልጊዜ ሳይለወጥ ይኖራል እንጂ ደቀ መዛሙርቱን ለማሳመን ይህኝ ሁሉ ሥራ ሠራ።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፱።
\m ፲፬፤ ዳግመኛ ይህ ፍጹም መምህር ዮሐንስ አፈ ወርቅ የልደትን ነገር በተናገረበት መጽሐፉ እንዲህ አለ፤ ብልህ ሸክላ ሠሪ የሚሠራውን የለዘበ ጭቃ በአገኘ ጊዜ ከእርሱ መልካም ዕቃ እንዲሠራ እንደዚህ ጌታችን የዚህችን ድንግል ንጹሕ ሥጋዋን ንጽሕት ነፍሷን ባገኘ ጊዜ ነፍስ ያለችውን ሥጋ ሊዋሐደው ፈጠረ። ሉቃ ፩፥፳፮-፴፱።
\m ፲፭፤ እንደ ወደደ ከድንግል ነፍስን ሥጋን ፈጥሮ ለበሰ፤ እርሱንም ተዋሕዶ ዛሬ ተወለደ፤ ሕጸጽ ያለበት ነው ብሎ ባሕርያችንን አልተወውም፤ ሥጋን በተዋሐደ ጊዜ ቃል ከምልአቱ አልተወሰነም፤ ሥጋ የፈጣሪ አካል ባሕርይ በሆነ ጊዜ ፍጹም አምላክነትን አገኘ እንጂ። ሉቃ ፪፥፲-፲፬። ዮሐ ፩፥፲፬። 
\m ፲፮፤ ሸክላ ሠሪ አስቀድሞ በእጁ ጭቃ ሳይዝ መሥራት እንደ ማይቻለው፤ በፍዳ ተይዞ የነበረ ባሕርይ ዳግመኛ ያለ \bd እግዚአብሔር\bd* እጅ በዘር ተፈጠረ ሊሉት አይገባም፤ ፈጣሪ ይዋደው ዘንድ ያለዘር በእደ \bd እግዚአብሔር\bd* ተፈጠረ እንጂ።
\m ፲፯፤ ምን እላለሁ? ምንስ እናገራለሁ? ከዘመን አስቀድሞ የነበረ እርሱ ትንሽ ሕፃን ሆኖዋልና እኔ ፈጽሜ አደንቃለሁ ከሰማየ ሰማያት በላይ የሚሆን፤ በዘለዓለማዊ ዙፋን የሚኖር እርሱ በበረት ተጣለ ከሥጋዌ አስቀድሞ አይዳሠሥ የነበረ አንዱ እርሱ በምድራውያን እጅ ተዳሠሠ፤ ኃጢአትን የሚያስተሰርይ እርሱን፤ በጨርቅ ጠቀለሉት፤ ዶህን ወዶአልና። ሉቃ ፪፥፲-፲፫። ዕብ ፩፥፰። ፯፥፳፮። ማቴ ፱፥፩-፯።
\m ፲፰፤ ክብሩ ተለይቶ የነበረ ሥጋን ክቡር አምላክ ሊያደርገው የጸጋ ገዥነትን አጥቶ የነበረ ሥጋንም የባሕርያ ገዥ ሊያደገው ወደደ፤ አዳም ከእኛ እንደ አንዱ ሆነ ያለውንም ሰው በመሆን ሊገልጠው ወደደ። ዘፍ ፫፥፩-፳፬። መዝ ፵ (፴፱)፥፯። ዕብ ፲፥፮። ዮሐ ፩፥፩-፲፬።
\m ፲፱፤ ስለዚህ ሥጋዬን ተዋሐደ፤ ወንጌልን ሲያስተምር እሰማው ዘንድ ሥጋዬን በተዋሕዶ ገንዘብ አደረገ፤ መንፈስ ቅዱሰን ሰጠኝ፤ ሰጠሁ ተቀበልኩ ለኔም ፍጹም ሕይወትን ገንዘብ አደረግሁ እርሱ ያከብረው ዘንድ ሥጋዬን ተዋሐደው የሚያድነኝ መንፈስ ቅዱስን ሰጠኝ። ዕብ ፪፥፲፬-፲፰። ዮሐ ፩፥፲፩-፲፰።
\m ፳፤ ነገር ግን ምን እላለሁ? ምንስ እናገራለሁ እነሆ ድንግል ትፀንሳለች እንዴት ትወልዳለች አይበሉ፤ ልደቱ ይደነቅ ዘንድ እንዴት ሆነ? በአይሁድ ዘንድ በእነርሱ የተነገረው ተፈጸመ፤ እኛም በስም አጠራሩ (አማኑኤል በመባሉ) በእርሱ አመነ። ኢሳ ፯፥፲፬። ማቴ ፩፥፲፰-፳፭። 
\m ፳፩፤ በአይሁድ ዘንድ ድንግል እንድትፀንስ ተነገረ በእኛ ዘንድ ግን እውነት ሆነ፤ ትንቢት ለምኩራብ ሃይማኖት ለቤተ ክርስቲያን (ለምእመናን) ነውና፤ ያቺ ትንቢትን ገንዘብ አደረገች፤ ይህችም ሃይማኖትን ገንዘብ አደረገች ምኩራብ ምሳሌን ሰጠች ቤተ ክርስቲያን አመነችበት፤ ምኩራብ ትንቢትን አስገኘች፤ ቤተ ክርስቲያን ተቀበለችው ምኩራብ ትንቢቱን በምሳሴ አስተማረች፤ ቤተ ክርስቲያን በሃይማኖት ጸናችበት፤ ረብህ ጥቅም አደረገችው።
\m ፳፪፤ ከዚያም የወይን ሐረግ (መስቀል) ተተከለ በእኛ ዘንድ ግን የጽድቅ ፍሬ ተገኘ ያቺ ወይንን በዐውድማ ረገጠች አሕዛብ የምሥጢሩን ገፈታ ጠጡ።
\m ፳፫፤ ያቺ የሥንዴ ቅንጣትን ዘራች፤ አሕዛብ በሃይማኖት ሰበሰቡት፤ አሕዛብ ጽጌረዳን በቸርነቱ ሰበሰቡ (ሃይማኖትን ገንዘብ አደረጉ) እሾሁ ግን በአይሁድ ዘንድ ቀረ ይኸውም ክህደት ነፋቄ ነው። መኃ ፪፥፩-፫። ዮሐ ፬፥፴፮-፴፰። ዕብ ፮፥፰። 
\m ፳፬፤ ትንሽ ወፍ ሰነፎች ተቀምጠው ሳሉ ጥላውን ጥሎባቸው ሔደ አይሁድ በብራና የተጻፈውን መጽሐፍ ይተረጒማሉ፤ አሕዛብ ምሥጢሩን ይረዳሉ። ኢሳ ፳፱፥፲፩-፲፬። ግብ፡ሐዋ ፲፫፥፵፭-፵፰።
\m ፳፭፤ እነሆ ድንግል ትፀንሳለች አልክ፤ አንተ አይሁዳዊ እስኪ ንገረኝ? ድንግል የወለደችው ይህ ማነው? ለሄሮድስ እንደ አስረዳኸው ለእኔም አስረዳኝ፤ ለኔስ አትነግረኝምን? ይገድለው ዘንድ ለእርሱ ነገርከው እንጂ ትሰግድለት ዘንድ ለእኔ ለምን አትነግረኝም? ድንግል የወለደችው ይህ ማነው? ርሱስ ፍጥረትን ሁሉ የፈጠረ ጌታ ነው። ኢሳ ፯፥፲፬። ማቴ ፪፥፩-፲፬።
\m ፳፮፤ አንተ ባትናገር ፍጥረቱ ሁሉ ይናገራሉ ከመናገር አይከለከሉም፤ ራሱ እንደ ወደደ ይወለድ ዘንድ የሚቻለው ወልድ ተወለደ፤ ፍጥረትን ሁሉ የፈጠረ ነውና፤ ልደቱ ድንቅ የሚሆን ርሱ ተወለደ፤ እርሱ ራሱ ሰው እንደ ሆነ አስረዳ። ሉቃ ፪፥፰-፳። ዮሐ ፲፮፥፳፰።
\m ፳፯፤ እንደ ሰው በሰው ዘር አልተወለደም አምላክ ሲሆን ሰው ሆነ እንጂ ሰው ሆኖ ዛሬ ከድንግል ተወለደ በዘር ከመወለድ በራቀ በእኛ ባሕርይ ዲያብሎስን ድል ነሣው፤ ሁሉን ለፈጠረ ጌታ ንጽሕት ልዩ በሆነች ልደት መወለድ ተገባው። ቈላ ፪፥፲፬።
\m ፳፰፤ ቀድሞም አዳምን ካልታረሰች ምድር ፈጠረው፤ ዳግመኛ ሔዋንን ከአዳም ያለ እናት ፈጠረ አዳም ያለ እናት ሔዋንን እንዳስገኘ እንዲሁ ዛሬ ድንግል \bd ክርስቶስ\bd*ን ያለ አባት ወለደች። ዘፍ ፪፥፯-፳፬። ገላ ፬፥፬።
\m ፳፱፤ ነቢይ ስለ እርሱ ሰው ሲሆን መርምሮ ያውቀው ዘንድ የሚችል ማነው? አለ ለወንዶች የሚከፈለው ዕዳ በሴቶች ላይ ነበረ፤ ያለ እናት ሔዋን ተገኝታ ነበርና፤ ስለዚህም ድንግል ግን ያለ ዘርዐ ብእሲ \bd ክርስቶስ\bd*ን ወለደች፤ የሔዋንን ብድራት ለአዳም ትከፍለው ዘንድ አዳም ያለ እናት ሔዋንን ስለአስገኘ እንዳይመካ ድንግል ያለ አባት \bd ክርስቶስ\bd*ን ወለደች ድንቅ በሚሆን አንድነት ይህ አንድ የፍጥረት እኩልነት ይታወቅ ዘንድ። ፩፡ቆሮ ፲፩፥፰።
\m ፴፤ ከአዳም ጐን ጐድን አጥንት እንደነሣ አዳምንም አካል እንዳልጎደለው እንዲሁ ከድንግል የምትናገር፤ የምታውቅ ነፍስ ያለችው ሥጋን ነሣ፤ ማኅተመ ድንግልናዋ አልተለወጠም፤ አዳም የጎድን አጥንት ከእርሱ ከተነሣ በኋላ አካል ሳይጎድለው ፍፁም ሆኖ ኖረ፤ ድንግልም ሕፃን ክርሰቶስ ከእርሷ ከተወለደ በኋላ እንዲሁ ያለመለወጥ በድንግልና ጸንታ ኖረች። ሕዝ ፵፬፥፩-፫። መኃ ፬፥፲፪።
\m ፴፩፤ ስለዚህም ይዋሐደው ዘንድ ሥጋን ከሌላ ባሕርይ አልፈጠረም፤ እርሱ የአዳምን ባሕርይ ነቅፎ የተወው እንዳይመስላቸው ሰይጣን ሰውን አስቶት ነበር ገንዘብም ሆኖት ነበር፤ ገንዘብም እንደሆነ ይጠረጥሩት የነበረ ባሕርይን ስለማዳን ጌታ ነፍስ ያለቸውን ሥጋ ተዋሐደ ከፈጣሪው ጋር በማዋሐድ ከዲያብሎስ መገዛት ይለየው ዘንድ። ዘፍ ፫፥፩-፲፭። ራእ፡ዮሐ ፲፪፥፱። ሮሜ ፭፥፲፬። ዕብ ፪፥ ፲፮።
\m ፴፪፤ እንደ እኔስ በዘር በሩካቤ ተወልዶ ቢሆን ብዙ ሰዎች ዕሩቅ ብእሲ ባሉት ነበር አምላክነቱንም በካዱ ነበር እንዲህስ እንዳይሉት ከድንግል ተወለደ፤ በወለደችውም ጊዜ ድንግልናዋን ያለመለወጥ አጸና፤ ድንቅ በሚሆን ፅንሷ ለደገኛው ሃይማኖት መሪ ትሆን ዘንድ። መዝ ፻፲ (፻፱)፥፫። ሚክ ፭፥፪።
\m ፴፫፤ ጣዖት የሚያመልክ ወይም አይሁዳዊ በውኑ \bd ክርስቶስ\bd* እንደሰው ሁሉ ያለ ሰው ነውን ወይስ ከሰው ሁሉ እርሱ ይበልጣል? ብሎ ቢጠይቀኝ አዎን ከሰው ሁሉ እርሱ ይበልጣል ብዬ እመልስለታለሁ ለቃል ምስክር ከምትሆን ከድንግል በኅቱም ድንግልና መወለዱን ምስክር አድርጌ እናገራለሁ። 
\m ፴፬፤ ፍጡራንን ሁሉ ወስኖ ገቶ የሚኖር ኃጢአትን ሞትን ድል የነሣ እርሱ ነው፤ የእናቱን ማኅፀን የፈጠረ ድንግልናዋንም ያጸና እርሱ ነው፤ ዘር በሌለበት ልደት ተወልዷልና እርሱ በማይመረመር ግብር በወደደው መልክ ሥጋን ፈጥሮ ተዋሐደ። ዮሐ ፪፥፳፩።
\s2 ምዕራፍ ፷፯።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲።
\m ፩፤ ዳግመኛ ይህ ቅዱስ ዮሐንስ አፈወርቅ በዚህ አንቀጽ እንዲህ አለ ጌታ ካንቺ እንደ ሚወለድ ነቢይ በጐ ነገርን ተናገረ እነሆ ካንቺ ተወልዶ በዚህ ዓለም ታየ።
\m ፪፤ ከዘመን አስቀድሞ የነበረ እርሱ ካንቺ ተገኘ ፍጡር ያይደለ እርሱ ከአንቺ ተወለደ። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፩።
\m ፫፤ ዳግመኛም በዚህ ድርሳን መጨረሻ እንዲህ አለ፤ ከድንግል በተወለደ ጊዜ ድንግልናዋን ያለመለወጥ አጸናው፤ ቀድሞ ሔዋን ድንግል ነበረችና ዲያብሎስ አሳታት እንጂ \bd ድንግል ማርያም\bd*ን ግን ገብርኤል አበሠራት። ዘፍ ፫፥፩-፯። ሉቃ ፩፥፳፮-፴፰።
\m ፬፤ ነገር ግን ሔዋንን ዲያብሎስ አሳታት የሞት ምክንያት የሚሆን ቃየልን ወለደች፤ \bd ማርያም\bd* ግን መልአክ በአበሠራት ጊዜ ሁሉን ወደ ዘለዓለም ሕይወት የሚመራ አካላዊ ቃልን በሥጋ ወለደች። ዮሐ ፩፥፩-፲፬። ፩፡ጢሞ ፪፥፲፬።
\m ፭፤ የሔዋን ልብላ ልብላ ማለቷ ዕፀ በለስ የሞት ምክንያት እንደሆነ አስረዳ በዚያም ዕፅ አዳም ተድላ ደስታ ካለበት ከገነት ወጣ ከድንግል የተወለደ አካላዊ ቃል ግን መስቀል የድኅነት ምክንያት እንደሆነ ገለጠ በዚያም መስቀል ቀማኛ ወንበዴ የነበረው ሰው ከአባቱ ከአዳምና ከቀደሙ አባቶች ሁሉ ጋር ተድላ ደስታ ወዳለበት ገነት ገባ። ዘፍ ፫፥፳፬። ሉቃ ፫፥፵፩-፵፬። ፩፡ቆሮ ፩፥፲፰።
\m ፮፤ ጣዖት የሚያመልኩና አይሁድ ከካህናት ወገን የሆኑትም ያለ እናት ከአብ እንደ ተወለደ አያምኑም ነበርና ስለዚህም \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሕማም በሚስማማው ሥጋ ተወለደ ድንግልናዋ ሳይለወጥ የተወለደውን ልደቱንም ያስረዳ ዘንድ ሕማም የሚስማማው ሥጋን ባለመለወጥ አጸናው። ማቴ ፩፥፲፰-፳፭።
\m ፯፤ ዳግመኛም ድንግልናዋ እንዳልተለወጠ ጽኑዕ መለኮት ከባሕርዩ አልተለወጠም፤ አምላክ ለሦስትነት እንደሚገባ ተወለደ። ሉቃ ፩፥፴፭-፴፰።
\m ፰፤ ሰዎች ትተውት ነበርና፤ በሰው አምሳልም ጣኦትን ሠርተው አምልከው ነበርና ፈጣሪያቸውንም አሳዝነውት ነበርና፤ ስለዚህም \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በሰው ባሕርይ ተገለጠ፤ ጣኦት እልም ድርግም ይል ዘንድ መመለክም ለእርሱ ብቻ ይሆን ዘንድ ክብር ጌትነት ከሀሊነት ለዘላለሙ ገንዘቡ የሚሆን እርሱ ነው አሜን። ሮሜ ፩፥፳-፳፭። ዘዳግ ፮፥፬። ፴፪፥፲፭-፳፪። ማቴ ፬፥፲። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፪።
\m ፱፤ ዳግመኛ ይህ የከበረ አባት ዮሐንስ አፈወርቅ ዮሐንስ የጻፈውን ወንጌል በተረጐመበት በሰባ ሰባተኛው ድርሳኑ እንዲህ አለ።
\m ፲፤ ከዚህ በኋላ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ለደቀ መዛሙርቱ በጥብርያዶስ ታያቸው፤ ከትንሣኤ አስቀድሞ እንደ ነበረ በጊዜው ሁሉ ከእነርሱ ዘንድ እንዳልሆነ አሁን አየህን፤ በመሸ ጊዜ ታያቸው እንጂ፤ ከእነርሱም ተሰወረ፤ ሲለያቸው አወቁት እንጂ። ሉቃ ፳፬፥፲፫-፴፪።
\m ፲፩፤ ከስምንተኛውም ቀን በኋላ በድንቅ ሥራ በባሕር ላይ ሲሔድ ታያቸው በይለወጥ ሥጋ በተገለጠላቸው ጊዜ ብቻ ነው እንጂ ሊያዩት አይችሉም ነበርና።ዮሐ ፳፩፥፩-፲፭። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፫።
\m ፲፪፤ አርባ ስድስተኛውን መዝሙር በተረጐመበት የምርመራ መጽሐፉ እንዲህ ድል መንሳት በአለበት የነጋሪት ድምፅ \bd እግዚአብሔር\bd* ወረገ አለ፤ እርሱ ዐረገ አለ እንጂ መላእክት አሳረጉት አላለም፤ በፊቱ መንገድ የሚመራ አልፈልገም፤ በዚያው ጐዳኛ እርሱ ዐረገ እንጂ። መዝ ፵፯ (፵፮)፥፭። ዮሐ ፫፥፲፫። ኤፌ ፬፥፯-፱።
\m ፲፫፤ ኤልያስ በዚያ መንገድ እንደ ከርስቶስ እንዲህ ሊያርግ አልቻለምና የኤልያስ ባሕርይ በዚያ መንገድ ሊያርግ አልቻለም መላእክት ወደታዘዙበት ቦታ ወሰዱት እንጂ፤ አንድ አካል አንድ ባሕርይ የሚሆን \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ግን መላእክትን የፈጠረ ነውና በሥልጣኑ ዐረገ። ፪፡ነገ ፪፥፩-፲፫። ፩፡ጴጥ ፫፥፳፪። ፩፡ጢሞ ፫፥፲፮።
\m ፲፬፤ ስለዚህም ወንጌላዊ ሉቃስ የሐዋርያትን ሥራ በሚናገር መጽሐፉ ወደ ሰማይ ሲያርግ ደቀ መዛሙርቱ ወደ እርሱ አቅንተው ያዩ እንደነበረ ተናገረ አሳረጉት አላለም ወይም ተሸከሙት አላለም ያረገበት ቦታ ገንዘቡ ነውና። ግብ፡ሐዋ ፩፥፱-፲፪።
\m ፲፭፤ ሕማም የሚስማማው ግዙፍ ሥጋን ተዋሕዶ ሳለ ከሰቅለቱ አስቀድሞ በባሕር ላይ ከሔደ ዛሬ ነፋስን ከፍሎ ሲያርግ ሲታይ ማንም ማን አይጠራጠር፤ ሥጋው አልተለወጠምና።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፬።
\m ፲፮፤ ጳውሎስ ለቆሮንቶስ ሰዎች የጻፋትን መጀመሪያዪቱን መልእክት በተረጐመበት በሦስተኛ ድርሳኑ ይህ አባት ዮሐንስ አፈወርቅ እንዲህ አለ።
\m ፲፯፤ ጌታ ሞተ ተቀበረ በሦስተኛውም ቀን ተነሣ፤ ስለዚህም ዮናስን ምሳሌ አደረገው፤ ዮናስ በአንበሪ ሆድ ሦስት መዓልት ሦስት ሌሊት እንደ አደረ ወልደ እጓለ እመሕያው \bd ክርስቶስ\bd*ም እንዲሁ ሦስት መዓልት ሦስት ሌሊት በመቃብር ውስጥ ያድራል። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፬። ማቴ ፲፪፥፵።
\m ፲፰፤ ዳግመኛም የባቢሎን ሰዎች ያመልኩት የነበረ ዘንዶ ዳንኤል ያዘጋጀለትን መብል በተቀበለ ጊዜ ከሁለት እንደ ተከፈለ እንዲሁ ሞት የጌታን ሥጋ በዋጠ ጊዜ ድል ተነሣ ያንን ቅዱስ ሥጋም በዋጠ ጊዜ ድል ነሣው፤ ጌታ ሕያው ሆኖ ከሙታን ተለይቶ ተነሣ። ዳን ፲፪፥፳፪-፳፮። (ግእዙን ተመልከት)
\m ክፍል ፲፭።
\m ፲፱፤ ጳውሎስ ለዕብራውያን ሰዎች የጻፈውን መልእክት በተረጐመበት በአራተኛው ድርሳኑ ይህ የከበረ አባት ዮሐንስ አፈ ወርቅ ዳግመኛ እንዲህ አለ፤ ከመላእክት ጥቂት አነሰ ያለውም በሥልጣኑ ትንሣኤን ዕርገትን ስለ አስከተለ ስለ \bd ኢየሱስ\bd* ሕማም ሞት እንደሆነ እናውቀዋለን። መዝ ፰፥፭። ዕብ ፪፥፮።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፮።
\m ፳፤ ጳወሎስ ለኤፌሶን ሰዎች የላከውን መልእክት በተረጐመበት በሦስተኛው ድርሳኑ ዳግመኛ እንዲህ አለ፤ ጳውሎስ ከሙታን ለይቶ በአሥነሣው በ\bd ክርስቶስ\bd* እንደ አደረገው እንደ ሥልጣኑ ጽናት ሥራ አለ። ኤፌ ፩፥፲፱ እና ፳።
\m ፳፩፤ የዚህ ትርጓሜው ከርስቶስን በአሥነሣበት ሥልጣን በክብር ወደእርሱ አቀረበን ማለት ነው፤ ወደ እርሱ ማቅረብ ብቻ አልበቃውም፤ ከእርሱ ጋር በሰማያት በዕሪናው በዙፋኑ እስኪያኖረን ድረስ ደርሶ ፈጽሞ ከዚህ የሚበልጥ ሥራ ሠራ እንጂ እንደ ተናገረ። ኤፌ ፩፥፳።
\m ፳፪፤ አስተውል፤ ከዚህ የሚበልጥ ነገር አለን ከዓሣ ይልቅ ቃሉ አይሰማ የነበረ፤ ለአጋንንትም መዘባበቻ የነበረ ሰውን፤ እስከ ምን ያህል መዓርግ ከፍ ከፍ አደረገው? ይህ ለአምላክነቱ የሚገባን ደግ ክብር ነው። ኢሳ ፳፱፥፬።
\m ፳፫፤ ወዴት ሥፍራ እንደ አወጣው ዕወቅ፤ ከፍጡራን ሁሉ ከመላእክትም ሁሉ በላይ አደረገው አለ፤ ረቂቅ ዕውቀትን ረቂቅ ምሥጢርን ሊገልጽልህ ከወደድህ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ባሕርይና በሰው ባሕርይ መካከል ያለ ልዩነት ምን ያህል እንደሆነ አንተ ዕወቅ፤ ይሀን ሕጸጽ ማንም ማን ሊናገረው ወደ ማይችል ክብር ከፍ ከፍ አይረግው። ዕብ ፩፥፬።
\m ፳፬፤ በማይመረምር ለዚህ ክብር አንክሮ ይገባል፤ ወደላይ ብቻ አላለም፤ ከሁሉ በላይ አለ እንጂ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመላእክት ሁሉ በላይ ነውና፤ ከአምላክ ቃል ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ የሆነ ከእኛ የተገኘ ይህን ሥጋ ወደዚህ ሥፍራ እስኪአወጣው ድረስ ደርሶ፤ ከመዓርግ ወገን ከእሳቸው በላይ ምንም ምን ከሌለባቸው ከልዑላን መላእክት ሁሉ በላይ እሰኪያሳልፈው ድረስ ደርሶ። ዕብ ፩፥፮።
\m ፳፭፤ አንድ መዓርግ ሁለት መዓርግ ሦስት መዓርግ ብቻ አላሳለፈውም፤ ከልዑላን መላእክት ሁሉ በላይ አደረገው እንጂ፤ በትሑት መዓርግ አላኖረውም ከመላእክት ከመኳንንት ከኀይላት ከአጋዕዝት ሁሉ ከሚጠራውም ስም ሁሉ በላይ አደረገው እንጂ። ዕብ ፩፥፬። ፊልጵ ፪፥፱-፲፩።
\m ፳፮፤ አዎን በሰማያት ልዩ ልዩ መዓርጋት ቢኖሩም እርሱ ከሁሉ በላይ ሆኖዋልና ከእኛ ስለተገኘ ባሕርይ ይህንን እንናገራለን፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ከሙታን ለይቶ ያስነሣው ይህ ነው፤ በባሕርይ በአካል \bd ከእግዚአብሔር\bd* ቃል ጋር አንድ የሆነ ይህ ነው፤ ይህ ተዋሕዶ ፈጽሞ ይደነቃል።
\m ፳፯፤ ግን ይህ ድንቅ አይደለም፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በሰማይ ካሉ መላእክት ሁሉ በላይ ነውና፤ ቁጫጭ በሰው ዘንድ እንዲያንስ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ፍጡራን ሁሉ እንዲህ የሚያንሱ ስለሆነ ነቢይ እንደ ተናገረው ሰው ሁሉ እንደጠል ጠብታ፤ እንደ ሚዛን ማቅኛ ከሆነ የማይታዩ መላእከት ሁሉ በእርሱ ዘንድ እንደ ትንኝ እንደ ቁጫጭ እንደሆኑ ዕወቅ። ኢሳ ፵፥፲፪-፲፯። 
\m ፳፰፤ ነገር ግን ከእኛ ለተገኘ ባሕርይ ይህ ክብር ከመጠኑ ያለፈ ከፍተኛ ነው፤ ከሁሉ በታች ሲሆን ከሰማያት በላይ ካሉ ሁሉ በላይ አውጥቶታልና፤ አሕዛብ ሁሉ እንደ ጠብታ ከሆኑ አንድ ሰው እንደምን ይሆን? ከጠበታስ ምን ያህል ክፍል ይሆን?
\m ፳፱፤ መናፍቃን ምላሽ ይጡ፤ አንድ ሰው እንደሆነ ብናገርም ነገሬን አይንቀፉ፤ እኔ ግን ለብቻው ከአካሉ ተለይቶ ያለ ዕሩቅ ብእሲ እንደሆነ፤ የእምላክ ልጅ የሰው ልጅ ተብሎ ሁለት ይሆን ዘንድ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ቃል የተለየ እንደሆነ አልተናገርኩም።
\m ፴፤ ተዋሕዶንም አስረዳለሁ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በአካሉ ፍፁም የሚሆን፤ ነፍስ ዕውቀት ያለው ሥጋን ከእኛ ባሕርይ ነሥቷልና እርሱንም ተዋሕዶአልና ስለዚህም ነፍስን ሥጋን ተዋሕዶ ሰው የሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደሆን እንናገራለን።
\m ፴፩፤ ነገር ግን እውነተኛ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ አንድ እንደሆነ ብንናገር ወዲህም ከእኛ ባሕርይ የተገኘ ሥጋ ያለመለየት በማይመረመር ተዋሕዶ ከቃል ጋር አንድ መሆኑን እኛ እናውቃለን፤ ሥጋ የመለኮትን ባሕርይ እንዳለወጠ መለኮትም እንዲሁ የሥጋን ባሕርይ አልለወጠም፤ እርሱ ወልድ በተዋሕዶ ሰው የሆነ አምላክ ነው። ሮሜ ፩፥፫።
\m ፴፪፤ ስለዚህ ከእኛ ባሕርይ የተገኘ ሥጋን ብቻ ከመላእክት ሁሉ በላይ በዕሪናው እንደ አስቀመጠው በሰማን ጊዜ እናደንቃለን \bd እግዚአብሔር\bd* በሰማይ ካሉ መላእክት ሁሉ በላይ ያደረገው ይህ ነው።
\m ፴፫፤ ከሚጠራ ስም ሁሉ በላይ አደረገው አለ፤ ከዚህ ዓለም ብቻ አይደለም፤ በሚበዛውም ዓለም ነው እንጂ፤ ለማናውቃቸው ለማንረዳቸው ለመላእክት ስም አላቸውና። ዮሐ ፩፥፶፩ እና ፶፪። ዕብ ፩፥፬።
\m ፴፬፤ ሁሉን ከእግሩ በታች አድርጎ አስገዛለት አለ፤ እንደሚያከብረው አድርጎ ብቻ እንዲህ ከነርሱ በላይ ያደረገው አይደለም መመሰል አይገባም እንጂ የሚገባ ከሆነስ ከባሮቹ በላይ ያለ ጌታን ይመስላል። መዝ ፰፥፮። ዕብ ፪፥፯።
\m ፴፭፤ የዚህ ተዋሕዶ መመርመሩ ምንኛ ያስፈራልን? \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ከነርሱ ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ ስለሆነ ከእኛ ለተገኘ ሥጋ መላእክት ተገዥዎች ሆነውታልና። መዝ ፺፯ (፺፮)፥፯። ዕብ ፩፥፮።
\m ፴፮፤ \bd እግዚአብሔር\bd*ስ ሁሉን ማድረግ የሚችል ነው፤ ከመላእክት ሁሉ አንዱን በላይ አድርጎ መሾም ይቻለዋል፤ ነገር ግን እንደ ባሮች እንዲታዘዙለት አያደርጋቸውም ስለትሩፋቱ ያከብሩታል እንጂ። ይሁ ፩፥፱።
\m ፴፯፤ በዚህ በሥጋ አምላክነት ግን እንዲህ አይደለም፤ ሁሉን ከሥልጣኑ በታች እንዲገዛለት አደረገ እንጂ፤ መላእከት ለአለቃቸው እንደሚገዙለት ያለ አገዛዝ እንዲገዙለት ፈጽሞ አላደረገም፤ እንደርሱ ያለ ሌላ ተመሳሳይ የሌለው አገዛዝ ነው እንጂ። ዕብ ፫፥፯። ሉቃ ፪፥፲፬። ራእ፡ዮሐ ፭፥፰-፲፬።
\m ፴፰፤ ስለዚህም ሁሉን ከሥልጣኑ በታች አስገዛለት፤ እርሱንም ከሁሉ ይልቅ ለቤተ ክርስቲያን ገዥዋ አደረገው ይኸውም በሥራ ፍጹም የሆነውን ሁሉ በክብር ፍጹም የሚያደርገው ሥጋውን ነው። ኤፈ ፩፥፲፱-፳፫።
\m ፴፱፤ እርሷ አካሉ እንደመሆንዋ መጠን ቤተ ክርስቲያንን (ምእመናንን) ወደየትም ቦታ ከፍ ከፍ እንደ አደረጋት ዕወቅ ከልዕልና በጥበብ (በወልድ) ወደርሱ አቀረባት።
\m ፵፤ እንዲህም ወደ ደግ ክብር አወጣት ከእኛ የተገኘውን ሥጋም በአምላክነቱ ዙፋን አስቀምጠው እኛን ቤተ ክርስቲያንንም ገዥአችን በመሆኑ ወደ እርሱ አቀረበን ራስ ካለበት ሕዋሳት ይኖራልና። 
\s2 ምዕራፍ ፷፰። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፯።
\m ፩፤ ዳግመኛ በዚህ ድርሳን እንዲህ አለ፤ በሥጋችን የማንሻው ትርፍ አካል (ትርፍ ጣት) እንዳለ አታውቁምን በውኑ እንደማይጠቅም ከእኛ ቆርጠን እንጥለዋለን? አካላችን ነውና።
\m ፪፤ ነገር ግን ቢታመም ሸትቶ ቢተላ በሌላ ደዌ ቢለወጥ አካላችን ስለሆነ አንተወውም ረብህ ጥቅም ካላገኘበት አካላችን ለአካሉ የማያዝን ሆነ ከክህደት ከኃጢአት ካልተለዩ እርሱ ሥጋውን ደሙን ልጅነትን በመስጠት እነሱ በመቀበል ከዚህ ሥጋ ጋር አንድ የሆኑትን ሰዎች ፍርድ እንደምን አያገኛቸውም? 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፰።
\m ፫፤ ዳግመኛ ይህ የከበረ ዮሐንስ አፈወርቅ ማቴዎስ የጻፈውን ወንጌል በተረጐመበት በሦስተኛው ድርሳኑ እንዲህ አለ።
\m ፬፤ በወንጌል ያመኑትን ይመረምር ዘንድ እርሱ ሁል ጊዜ ይመጣል፤ ልብሱ አድፎ ያገኘውንም ወዳጄ የሠርግ ልብስ ያልለበስክ ለምን ገባህ? ብሎ ሥራውንም ይጠይቀዋል፤ ለምን ታቀመጥክ አላለውም ለምን ገባህ አለው እንጂ እርሱስ ከመቀመጥ አስቀድሞ ለመግባት የበቃ እንዳይደለ ያስረዳዋል። ማቴ ፳፪፥፲፩-፲፫። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፱።
\m ፭፤ ዳግመኛም ጳውሎስ ለኤፌሶን ሰዎች የጻፈውን መልእከት በተረጐመበት በዚህ ድርሳን እንዲህ አለ፤ ስለዚህ በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ማመናችሁን ምእመናንንም መውደዳችሁን ሰምቼ ስለእናንተ \bd እግዚአብሔርን\bd* ማመስገንን አልተውኩም፤ በምጸልየውም ጸሎት አስባችኋለሁ። ኤፌ ፩፥፲፭-፲፯።
\m ፮፤ የሐዋርያ ለሰው ማዘኑ በፍቅር አንድ መሆኑን ደግ የሚሆን ሁሉን መውደዱ ብዙ ነው፤ ለማይቈጠሩ ለብዙ ሰዎች በመዓልትም በሌሊትም ሲጸልይ፤ ስለእርሳቸውም \bd እግዚአብሔርን\bd* ሲያመሰግን እኔስ ፈጣሪዬን ሁልጊዜ ስለሁላችሁ አመሰግነዋለሁ በምጸልየውም ጸሎቴ አስባችኋለሁ እያለ በመልእክቱ ሁሉ ለሁሉ እንደጻፈ። ሮሜ ፩፥፰-፲፪።
\m ፯፤ ሁሉን ማሰቡን ዕወቅ፤ ከእርሱ ጋር ትሩፋትን የምትሠሩ እናንተም እስከ ማሰብ ድረስ በጸሎቱ አንዱንም አንዱንም ያስብ ዘንድ ይህ ብዙ ድካም ነበውና።
\m ፰፤ ስለዚህም እኔ በጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ማመናችሁን ሰምቼ አለ፤ ስለሚመጣው ዓለም በቀናች ሃይማኖት ለሚያምኑ በጐ ኑሮን ለሚኖሩ በመንግሥተ ሰማያት ተዘጋጅቶ ስላለ ክብር ይህን ተናገረ። ሮሜ ፰፥፳፩-፳፯። ፩፡ጴጥ ፩፥፬።
\m ፱፤ ከጥንት ጀምሮ እስከ ፍጻሜ ከእርሱ ዘንድ ለሰው ተዘጋጅቶ ስላለ ክብር \bd እግዚአብሔርን\bd* ልናመሰግነው ይገባል፤ ስለምእመናን ሃይማኖትም ልናመሰግነው ይገባል አለ፤ በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ማመናችሁን ምእመናንንም ሁሉ መውደዳችሁን ሰምቼ አለ፤ እርሱስ በቦታው ሁሉ እንደዚህ ባለ መንገድ ረቂቅ በሚሆን በመንፈስ ቅዱስ የምትሠራ ፍቅርን ከሃይማኖት ጋር አንድ አድርጎ ያስተምራል። ፩፡ቆሮ ፲፫፥፲፫።
\m ፲፤ ምእመናንን ሁሉ መውደዳችሁን አለ፤ በኤፌሶን ከእርሱ ጋር ያሉትን ብቻ አይደለም በሃይማኖት ለሚመስላቸው ሁሉ አለ እንጂ ስለእናንተ እግዚእብሔርን ማመስገንን አልተውኩም አለ፤ የክብር ባለቤት የጌታችን የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አባት \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ዕውቀት የሚሆን ሀብትን ይሰጣችሁ ዘንድም በምጸልየው ጸሎት አስባችኋለሁ አለ። ኤፌ ፩፥፲፮-፲፰።
\m ፲፩፤ እነሆ እርሱ ጳውሎስ አብን አምላኩ ለ\bd ክርስቶስ\bd* አለው፤ በውኑ ወልድ \bd ክርስቶስ\bd* በክብር ከአባቱ ያንሳልን? ከአብ አያንስም አፍሮ ይህን የሚናገር ማንም ሰነፍ የለም መጽሐፍ ለእአባቱ አንድ ልጅ እንደመሆኑ እንደ አባቱ ክብር ያለ ክብሩን አየን ያለ አይደለምን። ዮሐ ፩፥፲፬። ፲፬፥፰-፲፩። ፩፡ቆሮ ፲፪፥፫።
\m ፲፪፤ ነገር ግን እርሱ በዚህ \bd ክርስቶስ\bd* በእውነት ሰው እንደሆነ አስረዳ ዳግመኛም በተነሣ ጊዜ ከዚህ ከአዳም ባሕርይ ሰው መሆኑን አስረዳ ፈጽሞ ከእርሱ ወደአልተለየው ወደ አብም ከማረጉ አስቀድሞ ለደቀ መዛሙርቱ አምላኬ አምላካችሁ አለ፤ ይህን በሰሙ ጊዜ ይህን የተናገረ ሥጋ ብቻ እንዳይመስላቸው ሰው የሆነ እርሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አስቀድም አቡየ ብሎ፤ ከዚህ በኋላ አምላኪየ አለ እንጂ። ዮሐ ፳፥፲፯።
\m ፲፫፤ እኔ ሰው የሆንኩ አምላክ ነኝና እኔም አንድ ነኝና ይኸንንም ያንንም እኔ እላለሁ ይላል የሰውን ባሕርይ ገንዘብ አድርጌአለሁና ኃጢአት የሌለበት እርሱ እኔ ነፍስን ሥጋን በእውነት ተዋሕጄአለሁና ከእኔ ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ ለአደረግኹት ለሥጋ ሥርዓት እንደሚገባ እንዲህ አባቴን አምላኪየ ብዬ ጠራሁት ይላል። ፲፬፤ ስለዚህ አንድ ሥርዓትም ሐዋርያ አምላኩ አለ፤ በዚሁ ሥርዓትም ጌታ ይለው ጀመረ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አለ፤ ሰው የሆነ አምላክ እንደሆነ መናገሩ ነው፤ የክብር ባለቤት አለ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* የሰጠንን ጸጋ ክብር ስብሐት አለው እንዲሁ የምሕረት መገኛ የፍጹም ክብር ባለቤት ባለጊዜም \bd እግዚአብሔር\bd* ለእኛ ያደረገልንን የቸርነቱን ብዛት በዚህ ክፍል እንዲህ አስረዳን። ፪፡ቆሮ ፩፥፫።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፳።
\m ፲፭፤ ዳግመኛ ይህ አባት ዮሐንስ አፈ ወርቅ ጳውሎስ ለኤፌሶን ሰዎች የጻፉትን መልእከት በተረጐመበት በአራተኛው ድርሳን \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን እንዳስነሣው የተናገረውን ቃል ብትሰሙ እርሱ ይህን ስለቃል እንደ ተናገረ አታስቡ፤ ከቃል ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ ስለሆነ ስለእኛ ሥጋ ተናገረ እንጂ፤ \bd ክርስቶስ\bd* ሰው የሆነ አምላክ ነውና በተዋሐደው ሥጋም በእውነት አስነሣን፤ ከእርሱ ጋርም በክብር አኖረን። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፳፩።
\m ፲፮፤ ዳግመኛ ይህ መምህር ዮሐንስ አፈወርቅ፤ ይህችን መልእክት በተረጐመበት በአምስተኛው ድርሳን እንዲህ በመስቀል በተሰቀለ በሥጋው ብቻ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጽሞ እንደ አቀረበን፤ በእርሱና በእኛ መካከል የነበረውን የጥል ግድግዳ እንደ አጠፋ የ\bd ክርስቶስ\bd*ን ነገር ሐዋርያ ተናገረ አለ። ኤፌ ፪፥፲፫-፲፱።
\m ፯፤ ወደእርሱ አቀረበን ያለው ርቀን መኖራችንን ያስረዳል፤ የሰው ባሕርይ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ተለይቶ ነበርና በደጋጎች አበው በነቢያት በኦሪት ከእነርሱ አስቀድሞ የነበረው ዘመን ሁሉ አዳምም ከበደለ ጀምሮ ከነዚህ ሁሉ ወደ እርሱ ሊያቀርበን ማንም ማን አልቻለም ነበርና።
\m ፲፰፤ ሁሉን ማድረግ የሚቻለው አምላክ ቃል ሰው ሆኖ ከዚህ ባሕርይ በነሣው ሥጋ ለአዳም ባሕርይ የሚገባውን ሕማም ሞት በታገሠ ጊዜ ጠላት ዲያብሎስንም በመስቀል ድል በነሣው ጊዜ ወደእርሱ እስኪያቀርበን ድረስ፤ ይህ ክብር ምን ይረቅ? ይህ ነገር ምንኛ ያስፈራል? ኢሳ ፶፫፥፬-፱። ኤፌ ፪፥፲፮። ሮሜ ፭፥፲፬-፲፮።
\m ፲፱፤ ጠላት ዲያብሎስን በሞቱ ድል ነሣው፤ ሥልጣኑንም አጠፋ አለ ይህን ያደርግ ዘንድ ማንንም ማነን አላዘዘም በነገር ብቻ አላደረገውም ብዙ መከራ በመቀበሉ ነፍሱንም ከሥጋው በመለየቱ ነው እንጂ። ኢሳ ፷፫፥፰ እና ፱።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፳፪።
\m ፲፱፤ ይህ የከበረ ዮሐንስ አፈወርቅ በአርባኛው ቀን የማረጉን ነገር በተናገረበት ድርሳን እንዲህ አለ፤ እርሱን የበደልን ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈርዶብን ነበር።
\m ፳፩፤ \bd እግዚአብሔርን\bd*ና ሰውን የሚያስማማ \bd ክርስቶስ\bd* ሰው ሆኖ ሁለቱንም አስታረቃቸው። ኤፌ ፫፥፲፬።
\m ፳፪፤ መለኮት የአባቱ ገንዘብ ነው፤ የእርሱም ገንዘብ ነው፤ ሥጋ ግን የእኛ ገንዘብ ነው፤ ሁለቱንም አንድ አደረገ፤ ሁለቱን ባሕርያት እርስ በእርሳቸው በተዋሕዶ አንድ አደረገ እንዲሁ መለያየትንም አጠፋ። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፳፫።
\m ፳፫፤ ዳግመኛ አለ \bd ክርስቶስ\bd* ሥጋውን መሥዋዕት አድርጎ አቀረበ ሊቀ ካህናታችን ነውና፤ ወደ እርሱ አቀረበ በሥልጣኑ ስለ አሳረገው ስለሥጋው ስለደሙ ወደ እርሱ መቅረብ ከተቻለው ከዚህ መሥዋዕት የተነሣ አብ አደነቀ። ዕብ ፲፥፩-፲፭።
\m ፳፬፤ በቀኜም ተቀመጥ አለው፤ ይህ ሥጋ ቀድሞ አንተ መሬት ነህ ወደ መሬትነትህም ትመለሳለህ የሚል ዐዋጅን ሰምቶ ነበር፤ ዛሬ ግን ለዚህ ሥጋ ከሰማያት በላይ መሆን ብቻ አልበቃውም፤ በመላእክት ቦታ አልተወሰነም፤ ይህም ክብር አልበቃውም ከመላእክት በላይ ሆነ፤ ከሱራፌልም በላይ ከፍ አለ፤ ወጥቶ ከሊቃነ መላእክት በላይ ሆነ እንጂ ወደላይ መውጣት ብቻ አልበቃውም፤ ወደ መንግሥት ዙፋን ወጥቶ በላዩ እስከ መቀመጥ ደረሰ እንጂ። ዘፍ ፫፥፲፱።መዝ ፻፲ (፻፱)፥፩። ማር ፲፮፥፲፱። ፩፡ጴጥ ፫፥፳፪።
\m ፳፭፤ በምድርና በሰማይ መካከል ያለውን የርቀት መጠን አታውቅምን? ና አሁን ከበርባሮስ ጀምረህ ሥፈር፤ አስተውል፤ በገሃነምና በምድር መካከል ያለው የርቀት መጠን ምን ያህል ነው?
\m ፳፮፤ ዳግመኛም ከምድር እስከ ጠፈር ያለው የርቀት መጠን ምን ያህል ነው? ከዚህ ሰማይ እስከ ሁለተኛው ሰማይ ያለው የርቀት መጠን ከሁለተኛው ሰማይ እስከ ሦስተኛው ሰማይ ያለውን የርኅቀት መጠን በሰማያውያን መላእክትና በአርያም ባሉ መላእክት በመንበረ መንግሥትም መካከል ያለው የርኅቀት መጠን ምን ያህል ነው? የእኛን ባሕርይ ከዚህን ከፍተኛ ያህል የርኅቀት መጠን በላይ አውጥቶ አኖረው፤ ቀድሞ ሰውን ካወረደበት ቦታ በታች (መሬት ከመሆን የሚያንስ) ምንም ምን የለምና ዛሬም ሰውን ካወጣበት ቦታ በላይ (አምላክ ከመሆን የሚበልጥ) ምንም ምን የለምና። ኢሳ ፶፭፥፱። ዕብ ፩፥፮-፲፪።፳፯፤ ወደ ሰማይ የወጣው የወረደው ነው አለ፤ እንኪያስ ወደ ሰማይ የወጣው ባሕርይ ምን እንደሆነ እወቅ፤ ከዛሬም አስቀድሞ ምን እንደ ነበረ እወቅ እኔ የቀደመውን የባሕርያችንን መዋረድ ልናገር እወዳለሁ \bd እግዚአብሔር\bd* የሰጠን ክብር ይታወቅ ዘንድ።
\m ፳፰፤ ቀድሞ ትቢያ፤ አመድ ነበርንና ይህንንም የምናገር ባሕርያችንን ለመንቀፍ አይደለም፤ ከማይናገሩ ከእንስሳት ይልቅ ዕውቀትን አጥተን ስለ ነበርን ነው እንጂ፤ ስለዚህም አእምሮ በሌላቸው በእንስሳት ተመሰልን በማይናገሩ በእንስሳትም በተመሰልነ ጊዜ ጽኑ ሀፍረት ተደረገብን ለማይናገር ፍጥረት፤ ባሕርዩ የማይናገር ነውና። 
\m ፳፱፤ በነባቢት ነፍስ ያከበሩት ወዶ በኃጢአት የተሰነካከለ፤ አእምሮ እንደ ሌለው እንደ እንስሳ የሆነ ግን ዐውቆ በሠራው ሥራ ፈጽሞ ይፈረድበታል፤ አእምሮ በሌላቸው በእንስሳ እንደ ተመሰለ ከሰማህ እነሆ ከእነርሱ ጋር አንድ ሆነ፤ ይልቁንም ከእነርሱ የከፋ ሆነ፤ ባለ አእምሮ ስንሆን ወደን በሠራነው ሥራ ከእነዚያ በእውነት የምንከፋ ሆነናልና። መዝ ፵፱ (፵፰)፥፲፪-፳።
\m ፴፤ ላም የገዛውን አህያም ገለባ የሚቅምበትን የጌታውን ቤት ዐወቀ፤ ከዚህ ቀጥሎም እሥራኤል ግን ዐላወቁኝም ተብሎ እንደ ተነገረ ዳግመኛ ከርግብ ይልቅ ዐላዋቆች ሆኑ ወገኔም የፈጣሪውን ሕግ ዐላወቀም ተብሎ እንደ ተነገረ።ኢሳ ፩፥፫። ኤር ፰፥፯።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፳፬። 
\m ፴፩፤ ይህ የከበረ ዮሐንስ አፈወርቅ በዚህ ድርሳኑ ዳግመኛ እንዲህ አለ፤ አእምሮ አጥቶ በትዕቢት ተይዞ የነበረ ባሕርይ እንዲህ ከሁሉ በላይ ሆነ፤ መላእክት ከብዙ ዘመን ሊያዩት ይመኙት የነበረውን እነሆ ዛሬ አዩት፤ ባሕ ርያችን በመንግሥት ዙፋን ላይ ከጨረቃ ከፀሐይ ብርሃን ሁሉ ይልቅ ሲያበራ አዩ መላእክት፤ የመላእክት አለቆች ሁሉ ቅዱሳንም ሁሉ ሊያዩት ይመኙት የነበረ ይህ ነው። ፩፡ጴጥ ፩፥፲፪።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፳፭።
\m ፴፪፤ መላእክት ለእኛ በተደረገው ክብር ከእኛ ጋር ደስ እንዲላቸው በዚህ ደርሳን ዳግመኛ ተናገረ፤ አንድ ኃጥእ ንስሐ ስለገባ በሰማያት ፍጹም፤ ደስታ እንዲደረግ ጌታ ተናገረ። ሉቃ ፲፭፥፱ እና ፲።
\m ፴፫፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ ከሰማያት በላይ ያላረገውን የሰውን ባሕርይ ሊያዩ እንደምን ፈጽም ደስ አይላቸውም? ጌታ ወደዚህ ዓለም በመጣ ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* የሰውን ባሕርይ እንደ ተዋሐደ ዐወቁ፤ \bd እግዚአብሔር\bd*ስ የእኛን ባሕርይ ባይዋሐድ ወደዚህ ዓለም ወረደ ባልተባለም ነበር፤ ይህንንም ባዩ ጊዜ በየወገናቸው አንድ ሆነው አምላክ ለሆነ ሥጋ በሰማያት ምስጋና ተገባው፤ ለሰው ግዕዛኑ (ልጅነት) ሊሰጠው በምድር ዕርቅ ተጀመረ እያሉ በዚህ ዓለም አመሰገኑ። ሉቃ ፪፥፰-፳።
\m ፴፬ ለሰዎች ስለ ተደረገው ክብር \bd እግዚአብሔርን\bd* እንዴት እንደሚያመሰግኑት ተረዳህን? ይልቁንም ኃጢአት ስለተሰረየችልን ለእኛ የተደረገውንም ክብር ለእነርሱ እንደተደረገ አድርገው ያዩታል፤ ዳግመኛም ወደ ሰማይ ሲያርግ ባዩት ጊዜ ፈጽሞ ደስ አላቸው፤ ወደ ሰማይም ተከትለውት ወጡ፤ ስለዚህም ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ካረገበት ቀን ጀምሮ መላእክት ወደ አብ ሲወጡ ሲወርዱ ያዕቆብ ያየው ራእይ ደረሰ ተፈጸመ፤ ከዛሬ አስቀድሞ ሊያዩት ይመኙት የነበረ እንግዳ ማየት ይህ ነው፤ እነሆ አሁንም ዛሬ አዩት። ዘፍ ፳፰፥፲-፳።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፳፮።
\m ፴፭፤ ይህ የከበረ ዮሐንስ አፈ ወርቅ መልአክ ንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd*ን \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ነፍስን ሥጋን ከአንቺ ነሥቶ ሰው የሆነ ሙሽራም ከጫጉላው እንዲወጣ ካንቺ የተገኘብሽ \bd ማርያም\bd* ሆይ ደስ ይበልሽ ብሎ እንዳበሠራት የብሥራትን ነገር በተናገረበት አንቀጽ ዳግመኛ እንዲህ አለ። መዝ ፲፱ (፲፰)፥፭።
\m ፴፮፤ የጠፋ በግ አዳምን የፈለገው በአገኘውም ጊዜ የተሸከመው እውነተኛ ቸር ጠባቂ ካንቺ የተወለደ \bd ማርያም\bd* ሆይ ደስ ይበልሽ \bd እግዚአብሔር\bd* በሲዖል የጣላት የሔዋን ጽኑ ፍዳ ባንቺ የጠፋ \bd ማርያም\bd* ሆይ ደስ ይበልሽ። ማቴ ፲፰፥፲፪-፲፬። ዮሐ ፲፥፲፩። ዘፍ ፫፥፲፮።
\m ፴፯፤ \bd እግዚአብሔር\bd* በብሩህ ደመና ሆኖ ወደ አንቺ የመጣ በአንቺም ያደረ ምድር ቅድስት \bd ማርያም\bd* ሆይ ደስ ይበልሽ፤ በቅዱሳን አድሮ የሚኖር \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ካንቺ ተወልዶ የተገለጠ \bd ማርያም\bd* ሆይ ደስ ይበልሽ፤ ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር የምንሰግድለት ቃል ካንቺ ይወለድ ዘንድ ዓለም ሳይፈጠር ለነበረ \bd እግዚአብሔር\bd* አንቺን የወደደ \bd ማርያም\bd* ሆይ ደስ ይበልሽ። ዘፀ ፫፥፪-፭። ኢሳ ፲፱፥፩። መዝ ፻፲፰ (፻፲፯)፥፳፯። ፻፴፪ (፻፴፩)፥፲፫።
\m ፴፰፤ እኔ ሐዋርያው የሆንኩ የጌታ እናቱ \bd ማርያም\bd* ሆይ ደስ ይበልሽ፤ ከተወለደ በኋላ ማኅተመ ድንግልናሽን ያለመለወጥ የጠበቀውን አማኑኤልን የወለድሽው \bd ማርያም\bd* ሆይ ደስ ይበልሽ። ሕዝ ፵፬፥፩-፫።
\m ፴፱፤ የማሕፀንሽ መሠረት ሳይናወጥ አምላክን የወለድሽ \bd ማርያም\bd* ሆይ ሰላምታ ይገባሻል ማኅተመ ድንግልናሽ ሳይለወጥ ንጉሥ \bd ክርስቶስ\bd*ን የወለድሽ ልዩ መድኃኒታችንን በመውለድሽም እናትና አገልጋይ የተባልሽ \bd ማርያም\bd* ሆይ ሰላምታ ይገባሻል፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ከሥጋሽ ሥጋን ከነፍስሽ ነፍስን ነሥቶ ሰው ቢሆን የእናትነት ባለሟልነትን አግኝተሻልና \bd ማርያም\bd* ሆይ ሰላምታ ይገባሻል።ሉቃ ፩፥፳፰-፴፱። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፳፯።
\m ፵፤ ይህ የከበረ ዮሐንስ አፈ ወርቅ ጳውሎስ ለኤፌሶን ሰዎች የጻፈውን መልእክት በተረጐመበት ድርሳን ዳግመኛ እንዲህ አለ፤ \bd ክርስቶስ\bd* ሲል ብትሰማ ብቻ አምላክ እንደሆነ፤ ብቻ ሰውም እንደሆነ አታስብ አንድ እንደ መሆኑ ሰውን የሆነ አምላክ ነው እንጂ። ሉቃ ፪፥፲፩። ማቴ ፩፥፲፮።
\m ፵፩፤ የጌታችን የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የባሕርይ አባቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ይመስገን አለ፤ የቃል አባቱ አላለም፤ የጌታችን የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አባቱ አለ እንጂ፤ ይህ አንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ እርሱ ሰው የሆነ አምላክ ነውና። ኤፌ ፩፥፫።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፳፰።
\m ፵፪፤ ዳግመኛ የልደትን ነገር በተናገረበት ድርሳን እንዲህ አለ፤ ስለዚህ ደኃራዊ እንደሆነ ቢናገር ማንም የሚበድል አይደለም፤ በዘመን ቀዳማዊ ነው ብንልም ቀዳማዊ ሲሆን በሥጋ የመታየቱ መጀመሪያ ዛሬ ስለሆነ ወዲህም ደኃራዊ እንለዋለን። ራእ፡ዮሐ ፩፥፰። ፳፪፥፲፫።
\m ፵፫፤ ዳግመኛም በዚህ ድርሳን \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው አምላክ የሆነ ሥጋን በመንፈስ ቅዱስ ፈጠረ ዓለምንም በእርሱ አዳነ ብንል ዐላዋቆች ይነቅፉናል አለ። ማቴ ፩፥፲፰-፳፭።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፳፱።
\m ፵፭፤ ዳግመኛም በዚህ ድርሳን \bd እግዚአብሔር\bd* ሊዋሐደው ሥጋን እንደ ፈጠረ ተናገረ፤ የመላእክት ፈጣሪ ሥጋ ያልነበረው እውነተኛ ፀሐይ ከንጹሕ ሥጋ ተወለደ ነቅፎ አልተወውም ንጹሕ አድርጎ ፈጥሮ ፍጹም አምላክ አደረገው እንጂ። ሚል ፬፥፪።
