\c 47 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ዮሐንስ።
\s2 ምዕራፍ ፻፪።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ ንጹሕ አባት የአንጾኪያ ሊቀ ጳጳሳት አባ ዮሐንስ ወደ አባታችን ወደ እስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት ወደ አባ ሚናስ ከላከው መልእክት፤ የሮሙም ንጉሥ ልኮ የአንጾኪያውን ሊቀ ጳጳሳት አባታችን ዮሐንስን በአጋዘው ጊዜ ወደ ቍስጥንጥንያ ወሰደው፤ የቊስጥንጥንያ ሊቀ ጳጳሳት፤ ካህናቱም የንጉሡ ሹማምንት ሳሉ ወደ እሱ በአቀረበው ጊዜ፤ የቊስጥንጥንያው ሊቀ ጳጳሳት ተከራከረው፤ ንጉሡም ሕምጽ ከምትባል አገር ወደ ቍስጥንጥንያ በደረሰ ጊዜ ልኮ ወደ ቍስጥንጥንያ ከወሰደው በኋላ፤ ንጉሥ ወደ ሊቀ ጳጳሳት ሒዶ እንዲሰበስበን አዘዘ።
\m ፪፤ ሊቀ ጳጳሳቱም ከሆሣዕና አስቀድሞ በዕለተ ሐሙስ ወደ እርሱ አስጠራን፤ እሱ የሾማቸው ብዙ ካህናትም ከእሱ ዘንድ ነበሩ። ወደ ሊቀ ጳጳሳት ከመድረሳችን አስቀድሞ ብዙ ሕዝብ ተቀበሉን፤ ከሊቀ ጳጳሳትም ጋር ከመገናኘታችን አስቀድሞ ሊያሸብሩን ሊያስደነግጡን፤ በማስፈራራት፤ በመገረም ደነፉብን፤ በተወደደች ጸሎታችሁ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ኀይልን ትዕግሥትን ሰጠን። ያዕ ፭፥፲፯።
\m ፫፤ ከብዙ ሰዓት በኋላ ሊቀ ጳጳሳቱ ከአለበት ቦታ ደረስን በዙሪያውም ብዙ ሠራዊት ነበሩ፤ ቸር አለህን አልነው፤ እርሱም መልሶ ቸር አላችሁን አለን፤ ቦታ ሰጠን ሊቀ ጳጳሳቱም ከወዴት አገር የመጣችሁ ናችሁ ብሎ ጠየቀን፤ እኛም ከአንጾኪያ መንበር እንደመጣን ነገርነው።
\m ፬፤ ሁለት ሊቃነ ጳጳሳት በአንድ ወንበር እንዴት ትኖራላችሁ? አንተ በአንድ ወንበር እርሱ ባንድ ወንበር ሆናችሁ፤ በመካከላችሁ እንዴት መለያየት የለም? አለ፤ በመካከላችን መለያየት የለም አልነው፤ ይህን በሰማ ጊዜ ሊቀ ጳጳሳት አድርገው በሾሙህ ጊዜ ከሊቃነ ጳጳሳት የሾመህ ማነው? አለ፤ የእስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት ነው አልነው፤ ማን ይባላል አለ፤ የሚወደድ ሚናስ ነው አልነው፤ እሱማ መናፍቅ ነው፤ ወደ እኛ መጽሐፍ ጽፎ ነበር፤ ምንም ዕውቀት የለበትም፤ በ\bd ክርስቶስ\bd* የሚያምናት እምነቱም የማትገባ ናት፤ ለእኛስ በእስክንድርያ ያለው ሊቀ ጳጳሳት ሃይማኖቱ የቀና ስሙ ኤልያስ የሚባል ነው አለ።
\m ፭፤ ያንጊዜ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* በገለጠልን መጠን፤ እኛስ ከአባ ሚናስ በቀር በእስክንድርያ ሌላ ሊቀ ጳጳሳት እንዳለ አናውቅም፤ እሱም በሹመት አባታችን፤ \bd ክርስቶስ\bd*ን በምናገለግልበት ሃይማኖትም ተባባሪአችን እርሱ ነው ብለን መለስንለት፤ ያን ጊዜ አንተሳ በ\bd ክርስቶስ\bd* የምታምነው ሃይማኖት እንደምን ነው? እርሱ ከሰማይ ወረደ፤ በንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd* ማሕፀን አደረ፤ ከእሷም ባሕርያችን የሚሆን ሥጋን ነሣ አትልምን፤ በዚህ ታምናለህን፤ ወይስ አታምንም አለን።
\m ፮፤ እኛም ከዓለም ሁሉ አስቀድሞ የነበረ የአብ ልጅ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ከሰማይ እንደ ወረደ፤ አምላክን በወለደች በቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ማሕፀን እንደ አደረ፤ የምታውቅ የምትናገር ነፍስ ያለችው ሥጋንም በእኛ ሥጋ መጠን ከእሷ እንደነሣ እናምናለን፤ ሰው የሆነው አምላክም ያለ መለወጥ ያለ መናወጥ እንዲህ ከእሷ ተወለደ ብለን መለስንሰት።
\m ፯፤ ይህንም በሰማ ጊዜ እንኪያስ \bd ክርስቶስ\bd* ሁለት ባሕርያት ነው አለን እኛ \bd ክርስቶስ\bd*ን ከሁለት ባሕርያት አንድ የሆነ እንደሆነ እናውቀዋለን ከተዋሕዶ በኋላስ ሰው የሆነ ቃል አንድ አካል አንድ ባሕርይ መሆኑን እንጂ ሁለት መሆኑን አናውቅም ብለን መለስንልት ከብዙ ክርክር በኋላ፤ ወደምናርፍበት ቦታ እንሄድ ዘንድ አሰናበቱን።
\m ፰፤ ፋሲካ በዋለበት በዕለተ እሑድም፤ ቅዳሴ ሳንቀድስ ሥጋውን ደሙን ሳንቀበል፤ በዓል ሳናደርግ ዋልን፤ በዓላችሁን ወደ ልቅሶ እመልሰዋለሁ ተብሎ በአሞጽ እንደ ተነገረ፤ ከዚህም ሁሉ ጋር ንጉሥ ወደ አለበት ወደ ታላቂቱ ቤተ ክርስቲያናቸው አስጠራን፤ የቤተ ክርስቲያንን ጌጧን፤ የልብሷን ማማር ብዙ መጋረጃዋንም መብራቶቿንም፤ ያላትን ብዙ ሠራዊት፤ የእሱንም የመንግሥቱን ገናናነት አሳየን፤ ሕፃናትን እንደሚያታልሏቸው፤ በዚህ ሰኀላፊው ሥራ ሊያታልለን አስቦ። አሞ ፰፥፲።
\m ፱፤ ንጉሡ ቍርባን ከተቀበለ በኋላ፤ መጥቶ፤ ወደ አለበት አስጠራን፤ የሚያስከፋ፤ የሚያሳዝን ነገር ተናገረን፤ ጳውሎስ፤ እኔ የጴጥሮስ ነኝ የሚል አለ፤ ሌላውን የአጵሎስ ነኝ ይላል ብሎ እንደ ተናገረ፤ \bd ክርስቶስ\bd*ን ለምን እንከፍለዋለን አለን፤ ከዚህም ጋር ሌላ ብዙ ነገርን ተናገረ።
\m ፲፤ በተወደደች ጸሎታችሁ አጋዥነትም \bd እግዚአብሔር\bd* ያንጊዜ በሚገባ መልሱን ገለጠልን ከብዙ ክርክር በኋላ ተውኩ እንጂ፤ ብናገርስ ነገር በአበዛሁ ነበር፤ ከዚህ በኋላ ጠባቂ ከአደረገልን ሰው ጋር ወደ ምናድርበት ቦታ እንድንሄድ አሰናበተን።
\m ፲፩፤ ፋሲካ በዋለ በሳምንቱ እሑድም (ዳግማይ ትንሣኤ) ንጉሥ ወደርሱ ጠራን፤ እናንተ ሰዎች ከእናንተ ወገን ልዩ ልዩ ሃይማኖት ያላቸው መናፍቃን አሉ ከእናንተ ወገን መለካውያን አሉ፤ ከእናንተ ወገን ያዕቆባውያን አሉ፤ ከእናንተ ወገን ንስጥሮሳውያን አሉ ከእነዚህም በቀር ሌሎች መናፍቃን አሉ እያሉ አይሁድና እስላሞች ይለፋናል፤ ምን ምክንያት በእኛና በእናንተ መካከል መለያየት ይሆናል? አንድ ወር፤ ሁለት ወር፤ ሦስት ወርም ቢሆን ተሰብሰቡና መጻሕፍትን እንመርምር፤ እውነት ያለበትን ነገር ዐውቀን ሁላችን እንከተለው፤ እያለ በርኅራኄ መልካም ነገርን አነጋገረን፤ በልባምነት ቃል ሊያታልለን አስቦ ነበር፤ በእርሱ ዘንድ በሚናገረውም ነገር እውነተኛ ሃይማኖት ያለ ይመስለው ነበርና።
\m ፲፪፤ እኛም ንጉሥ የተናገረው መልካም ነው ብለን ያንጊዜ መለስንለት፤ ሺህ ዓመት ያንግሥህ አልነው፤ ጉባዔው (ክርክሩ) ከማን ዘንድ ሊሆን ትወዳላችሁ? ከእኔ ዘንድ ነውን ወይስ ከሊቀ ጳጳሳት ወይስ ከጳጳሳትና ከመነኮሳት ዘንድ ነው? አለ፤ ይቅር ባይ ንጉሥ ከወደደው ይሁን፤ በእጃችሁ ተይዘናልና፤ ነገር ግን በከንቱ አንበድል፤ አንግፋ ብለን መለስንለት፤ ከዐደባባዩ ወደምናድርበት ቦታ እንድንሄድ አሰናበተን።
\m ፲፫፤ ከሁለት ቅን በኋላም ሊቀ ጳጳሳቱ ወደ እርሱ አስጠራን፤ ከእርሱም ዘንድ ከሊቃነ ጳጳሳት፤ ከታላላቆቹ ከመንግሥት ሹማምንት ብዙ ሕዝብ ነበሩ፤ ክርክርም ተደረገ፤ እነዚያ ግን፤ ከመጻሕፍት አንዲት ቃልስ እንኳ ምስክር አላመጡም፤ ከራሳቸውም አንቅተው ይናገራሉ፤ በዚያውም \bd ክርስቶስ\bd* ሁለት ባሕርይ ነው እያሉ ይከራከራሉ።
\m ፲፬፤ \bd ክርስቶስ\bd*፤ ከሁለት ባሕርያት አንድ እንደሆነ ይታወቃል፤ የቅድስት ቤተ ክርስቲያን መምህራንም እንደሚሉት እንደ ነፍስና እንደ ሥጋ ነው አልናቸው ሰውም እንጂ ሁለት ባሕርይ ነው አሉን፤ እኛስ የተዋሐደ አንድ ባሕርይ እንጂ ሁለት ባሕርይ እንደሆነ አናውቅም፤ አንድ ይባላል እንጂ ሁለት አይባልም አንድ ፈቃድ አንድ ሥራ ነው አልናቸው።
\m ፲፭፤ እነዚያ ግን ካሉበት ክሕደት አልተመለሱም፤ መጻሕፍት የተናገሩትንም አልሰሙም፤ የፈጣሪያችን የ\bd ክርስቶስ\bd*ን ተዋሕዶ ያስረዱ የቅድስት ቤተ ከርሰቲያን መምህራን ቅዱሳን አባቶቻችን የተናገሩትን እንናገራለን እንጂ እኛስ ከራሳችን አንቅተን ምንም ምን አልተነገርናቸውም፤ ሰው የሆነ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ከተዋሕዶ በኋላ አንድ ባሕርይ ሆነ ብለው ነው እንጂ ሁለት ባሕርይ ነው ብለው አላስተማሩም፤ ከተዋሕዶ በኋላ ሁለት መባል እነሆ ፈጽሞ ጠፍቷል ብለን መላልሰን ብንነግራቸውም፤ እነሱ ከክሕደታቸው አልተመለሱም፤ መጻሕፍት የተናገሩትንም አልሰሰሙም።
\m ፲፮፤ ሊቀ ጳጳሳቱ ይህን በሰማ ጊዜ አስባችሁ በምትናገሩት ተዋሕዶውን ታስረዱ ዘንድ ከሊቃውንት ማንን ጠቅሳችሁ ታመጣላችሁ አለ፤ ሃይማኖትን ያቀኑ ቤተ ክርስቲያንን ያጸኑ ሊቃውንት ሁሉ ከተናገሩት፤ ከነእርሱም አንዱም አንዱ ሁሉ በየዘመኑ ከተናገሩት አምጥተን እንድናስረዳው መለስንለት።
\m ፲፯፤ የተናገራችሁትን የዚህን የተዋሕዶ ምስክር ቅዱስ ቄርሎስ ከተናገረው አምጥታችሁ ታሰረዱናላችሁ? አለ፤ አዎን ይህን እናመጣለን አልነው፤ እርሱ ግን፤ ማስረዳት የማይቻለን፤ ያልተማርን መስሎት ነበር፤ በዚህ መጽሐፍ መጨረሻ የተናገርናቸውን ምስክሮች በጽርእ ቋንቋ ጽፈን አምጥተን ሰጠነው፤ እርሱም በእርሷ ያለውን ኀይለ ቃል አይቶ ዝም አለ፤ አላነበባትም።።
\m ፲፰፤ እኛም እናንተም፤ በትምህርታቸው ጸንተን የምንኖርባቸው ሃይማኖታቸው የቀና አርቶዶክሳውያን ሊቃውንት የተናገሩዋቸው እነዚህ ምስክሮች ይነበቡ ዘንድ ሊቀ ጳጳሳት አያዝዝምን አልሁት፤ እነዚህም አባቶቻችን ናቸው፤ አባቶች የተናገሩትን ተረዱት፤ የሊቃውንት ምስክሮች እነሆ እነዚህ ናቸው፤ ሁለት አካል፤ ሁለት ባሕርይ ያሉት መቸ ነው? ከተዋሕዶ በፊት ነውን ወይስ ከተዋሕዶ በኋላ እስኪ አስረዱን።
\m ፲፱፤ እኛ ግን አባቶቻችን በተናገሩት እናምናለን ሊቃውንት ከተናገሩዋችሁ ምስክሮች እነሆ ጥቂቶቹ እነዚህ ናቸው፤ እኛ ቋንቋችሁን አናውቅም፤ ስለዚህም ነገራችንን አሳጠርን ይኸውም የምናምነውን እውነተኛ ነገር ታውቁ ዘንድ ከብዙ በጥቂቱ ነው፤ እኛ ሃይማኖታችንን እንደማናውቅ፤ በስሕተትም እንዳለን አድርጋችሁ አታስቡ፤ እነሱ ግን፤ የማይጠቅም ነገር ከመናገር በቀር አንዲት ቃል ስንኳ አልመለሱም።
\m ፳፤ አንድነትን ሦስትነትን የተናገረ ጎርጎርዮስ \bd ክርስቶስ\bd*፤ የምትናገር፤ የምታውቅ ነፍስ አልነሣም ያለውን አፋሊናርዮስን ሲገሥጽ፤ ሲዘልፍ ወደ አቅላንዲኖስ በላከው በመጀመሪያው መልእክቱ እንደ ሥጋና እንደ ነፍስ ሁለት ባሕርያት ነው ብሏል አሉ፤ መልእክቲቱን ከመጀመሪያ እስከ መጨረሻ ተመልክቷት፤ ከእሷ ምስክርን ጠቅሳችሁ በአመጣችሁላት መልእክት ተዋሕዶን እንዴት ወስኖ እንደ ጻፈልን የዚህን የቅዱስ ጎርጎርዮስን ሃይማኖቱን ተረዱ፤ በውስጧም ሌላና ሌላ ማለት የተለያየ፤ የተከፋፈለ አይደለም፤ ይህ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ሊነገር አይገባም፤ ሁለቱ በተዋሕዶ አንድ ናቸው እንጂ ይላል፤ ቅዱስ ጎርጎርዮስ በ\bd ክርስቶስ\bd* መቀላቀልን፤ መጠፋፋትን የተናገረ አይደለም፤ ነገር ግን ተዋሕዶን ያስረዳ ዘንድ ሰው የሆነውም አንድ እንደሆነ እናንተ እንደምትሉትም ሁለት ባሕርይ እንዳይደለ ይታወቅ ዘንድ ይህን ተናገረ አልናቸው።
\m ፳፩፤ እነሱ ግን፤ እንደ ለመዱ፤ እንኪያስ ፈጽሞ ተቀላቀለ ማለታችሁ ነው፤ አንድ ባሕርይ ካላችሁማ መለኮት ታመመ፤ ሞተ፤ ማለታችሁ ነው እያሉ ይከራከሩ ነበር፤ የሆነውን አንድ ሆነው ከተነሡብኝ ከዚህ ሕዝብ ጋር የተናገርኩትንም \bd እግዚአብሔር\bd* ብቻ ያውቃል፤ እስከዚህ ሰዓት ድረስ ዐሥራ ሁለት ጊዜ ስብሰባ አድርገውብኛልና። 
\m ፳፪፤ ቅዱስ ቄርሎስ ያስተማረውን ትምህርት እያስረዳን፤ በጽርእ ቋንቋ የጻፍንላቸው የምስክሮች እውነተኝነት እንደዚህ ነው፤ አስቀድሞ የጻፍነውም ቅዱስ ቄርሎስ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰው ስለ መሆኑ አትናቴዎስ ከተናገረው ድርሳኑ አምጥቶ፤ ስለ ድያድርስና ስለ ሳምሳጢ ጳውሎስ በጻፈው ድርሳን የተናገረውን ነው፤ በመለኮት \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተወለደ እርሱ መቸም መች ያው ነው፤ በሥጋም ከሰው የተወለደ እሱ መቸም መች ያው ነው፤ ተቀዳሚ ተከታይ ለሌለው ለዚህ ለወልድ አንዱ የሚሰገድለት አንዱ የማይሰገድለት ሁለት ባሕርያት እንዳሉት አንናገርም፤ ሰው የሆነ እግዚአብሒር ቃል አንድ ባሕርይ ነው እንጂ፤ ሥጋው ልዩ ነው ሳንል ለእሱ አንዲት ስግደትን እንሰግዳለን ብሏል፤ ከዚህ ቀጥሎ ያለውንም ዐዋቂ ሰውነታችሁ የሚያውቀው ነው፤ እኛ ልንናገረው አንሻም።
\m ፳፫፤ ዳግመኛም ለእኛስ ስለ እኛ ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ሰው የሆነ ቃል አንድ ባሕርይ አንድ ገጽ አንድ አካል እንደሆነ፤ ከኃጢአት ብቻ በቀር የሰውነትን ሥራ ሁሉ እንደ ሠራ እናምናለን ልንል ይገባናል ብሎ ወደ ንጉሥ ወደ አናንዮስ በጻፈው መልእክቱ እንዲህ አንድ ባሕርይ አንድ አካል ብሎ የማያምንስ \bd እግዚአብሔርን\bd* የካደ ነው፤ ሐዋርያት የሰበሰቧት ቅድስት ቤተ ክርስቲያንን ያስተማሩ የቅዱሳን አበውም ተቃዋሚ ነው ብሏል።
\m ፳፬፤ ተአምራትን ያደረገ ቅዱስ ጎርጎርዮስ ከተናገረው፤ እሱም ስለ ሃይማኖት ሲናገር፤ እሱ ሥጋ ያልነበረው የባሕርይ አምላክ ነው፤ ከዚህ በኋላ ሰው ሆነ፤ ፍጹም አምላክ ፍጹም ሰው ሆኖ ተገለጠ ይሏል፤ ተቀዳሚ ተከታይ ስለሌለው ስለ ወልድ ስንናገር ሁለት ባሕርያት፤ ሁለት ገጻት ሁለት አካላት አለው አላልንም፤ \bd ለእግዚአብሔር\bd*፤ ልጅ ለሰው ልጅ ለመንፈሰ ቅዱስ ብለን አራት አድርገን አንሰግድም፤ ስለዚህም እንደዚህ ፊት አራት አድርገው የሚያምኑትን፤ ዕሩቅ ብእሲን ሁለተኛ አምላክ የሚያደርጉትን መናፍቃንንም ሁሉ እናወግዛለን ይላል።
\m ፳፭፤ የሮም ኤጲስ ቆጶስ ቅዱስ ዮልዮስ መናፍቃንን ዘልፎ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሥጋን የመዋሐዱን ሥጋም ከመለኮት ጋር አንድ የመሆኑን ነገር በተናገረበት ድርሳኑ ከተናገረው ቃል፤ ድንግልስ ሥጋን በወለደችው ጊዜ ቃልንም እንደ ወለደችው፤ ስለዚህም \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል እናት ተባለች፤ አይሁድምሥጋን በሰቀሉት ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልን ሰቀሉት፤ በቃልና በሥጋ መካከል ፈጽም ልዩነት የለም፤ አምላክ ያጻፋቸው መጻሕፍትን ተግቶ የተመለከተ ሰው ነፍስን፤ ሥጋን ነሥቶ ሰው የሆነ ቃል አንድ ባሕርይ አንድ ገጽ አንድ አካል እንደሆነ ያውቃል፤ ፍጹም ሰው እንደሆነ ፍጹም አምላክ ነው።
\m ፳፮፤ የምናምንበት የ\bd ክርስቶስ\bd* ሥጋውና መለኮቱ አንድ ስለ መሆናቸው በተናገረበት ድርሳኑ ዳግመኛ እንዲህ አለ፤ ይህ ፍጡር ሥጋ ካልተፈጠረ መለኮት ጋር ተዋሐደ፤ ፈጣሪም ከፍጡር ሥጋ ጋር አንድ ባሕርይ አንድ ገጽ አንድ አካል በመሆን ተዋሐደ፤ ሁለቱ አንድ ሆኑ እንጂ ሁለት ባሕርይ አልሆነም።
\m ፳፯፤ ዳግመኛ ወደ ቆጵሮስ ኤጲስ ቆጶስ ወደ ዲዮናስዮስ በላከው መልእክቱ እንዲህ አለ፤ እንኪያስ ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ ብለው ለሚያምኑ ለአንዱ እንዲሰግዱ ለአንዱ እንዳይሰግዱ፤ በአምላካዊ ባሕርይ እንዲከብሩ፤ በሰብአዊ ባሕርይ እንዳይከብሩ ግድ ይሆንባቸዋል፤ በ\bd ክርስቶስ\bd* ሞት የምንከብር ከሆነ አንድ ባሕርይ ብለን እናምናለን፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልን ወደ ሁለት ወገን፤ ወደ ሁለት ባሕርያት አንከፍለውም፤ እኛስ ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ሰው የሆነ ቃል አንድ ባሕርይ፤ አንድ ገጽ፤ አንድ አካል እንደሆነ እናምናለን፤ እንታመናለን፤ ሥጋው ልዩ ነው ሳንል ለእሱ አንዲት ስግደትን እንሰግዳለን፤ መለኮትስ ሕማም የሌለበት ነው፤ መክበራችን በ\bd እግዚአብሔር\bd* ትሆን ዘንድ የክብራችን ፍጻሜም በ\bd እግዚአብሔር\bd* ሞት ትሆን ዘንድ ብቻ በሥጋ ታመመ እንጂ። ኢሳ ፷፫፥፬። ሮሜ ፮፥፫-፮።
\m ፳፰፤ አንድነትን፤ ሦስትነትን የተናገረ ቅዱስ ጎርጎርዮስ ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ልደት ከተናገረው ቃል \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሁለቱን ነፍስን፤ ሥጋን ነሥቶ አንድ ሆኖ ተወለደ፤ ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ከወንጌል አምጥቶ በተናገረው ድርሳኑ እንዲህ አለ፤ ከሁለት አንድ የሆነ እንጂ ሁለት አይደለም፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰው ይሆን ዘንድ ወደደ፤ የሚነሣውን ከተነሣው (መራጭ ከተመራጭ) ጋር አዋሐደው፤ ሁለት ባሕርያት ያለ መለወጥ ያለ መለያየት አንድ ሆኑ እንላለን። ዮሐ ፫፥፲፫።
\m ፳፱፤ ቅዱስ ቄርሎስ ወደ ሚልጢ ኤጲስ ቆጶስ ወደ አቃቂሮስ ከላካት ቃል፤ ከዚህ አንድ ብቻ ከሆነ፤ ተቀዳሚ፤ ተከታይ ከሌለው ወልድ ከጌታችን ከ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ለተፈጸመው ምሥጢር (ሰው መሆን) አንክሮ ይገባል ነገርን በማሳጠር ሁለቱ ባሕርያት አንድ ሆኑ እንላለን፤ ከተዋሕዶ በኋላም መንታነት ፈጽሞ ጠፋ፤ ያለ መፋለስ ያለ መለወጥ አንድ አካል አንድ ባሕርይ ሆኑ፤ በሐሰት ያይደለ በእውነት ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ሰው በሆነ ወልድ ዋሕድ እናምናለን። 
\m ፴፤ ወደ ሰፎንስስ በላከው መልእክቱ እንዲህ አለ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰው መሆኑን በልቡና ብንመረምር ሁለቱ ባሕርያት ያለ መለየት ያለ መቀላቀል ያለ መለወጥ አንድ እንደ ሆኑ እናያለን፤ ሥጋ ሥጋ ነው ተለውጦ መለኮት የሆነ አይደለምና \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰው ቢሆንም በባሕርዩ አምላክ ነው፤ ቃል፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ነውና፤ ዕሩቅ ብእሲም አይደለምና፤ በተለየ አካሉ በሠራው ሥርዓት ሥጋን ቢለብስም ይህ ሥርዓት ተዋሕዶን የሚያጠፋ አይደለም አንድ \bd እግዚአብሔርን\bd*ም ወደ ሁለት አካል፤ ወደ ሁለት ባሕርይ አንከፍለውም ነፍስን፤ሥጋን የተዋሐደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ ባሕርይ፤ አንድ አካል አንድ ገጽ ነው እንላለን እንጂ። ዮሐ ፩፥፩-፲፬።
\m ፴፩፤ ዳግመኛም፤ ከሐዲ ንስጥሮስን ሊዘልፍ በጻፋት በሁለተኛዪቱ መልእክቱ እኛስ አስቀድሞ ከአብ በተወለደ በኋላ ዘመንም ከንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd* ያለ ዘርዐ ብእሲ በተወለደ በአንድ ወልድ እናምናለን አለ፤ ለዚህ ለወልድ ዋሕድ ከተዋሕዶ በኋላ ሁለት አካል፤ ሁለት ባሕርይ አለው አንልም፤ ስለ እኛ ሰው የሆነ ቃል አንድ አካል፤ አንድ ባሕርይ ነው፤ እንጂ እምነታችን እንዲህ ነው፤ ዳግመኛም፤ ከነፍስ፤ ከሥጋ የተፈጠረ ሰው አንድ ሰው ይባላል እንጂ፤ ሁለት ሰው እንዳይባል እንዲሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልን አንድ እንደ ሆነ እኛም በእውነት እናውቀዋለን።
\m ፴፪፤ ዳግመኛም ወደ ንጉሥ ቴዎዶስዮስ በላካት ድርሳኑ እንዲህ አለ፤ እንግዳ ነገር በማምጣት፤ ከሥራ በማናቸውም ሥራ ቢሆን፤ ከአንድ ተዋሕዶ በኋላ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልን ሁለት አካል፤ ሁለት ባሕርይ ሊሉት የሚገባ አይደለም፤ ሦስቱን አካላት በየገንዘባቸው ለይተን እናምናለን፤ የቃልን አካል ግን፤ ወደ ሁለት ባሕርያት አንከፍለውም፤ እኛ በአንድ \bd ክርስቶስ\bd* ሁለት ባሕርያትን አናውቅምና፤ ወደ ሁለት ባሕርያት ሊከፍሉት አይገባም፤ መንፈስ ቅዱስ በቅዱሳን አበው አድሮ የተናገራቸውን እነዚህን ነገሮች ዐውቃችሁ ተረዱ፤ብርሃናቸው እንደ ፀሐያ ብርሃን በሆነ በመጻሕፍቶቹ ሁሉ ቅዱስ ቄርሎስ የገለጣቸውንም ቃላት ዕወቁ።
\m ፴፫፤ ዳግመኛ፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃልን ሰው መሆን አስረዳን፤ እርሱ በመጻሕፍቶቹ ሁሉ ይለይና ልቡና በማስተዋል ሆኖ ቢመረምር ሁለቱን ባሕርያት አንድ እንደሆኑ ያውቃቸዋል ይላል ዳግመኛ፤ መለኮቱ ሳይለወጥ ሳይፋለስ ሰው የሆነ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ ባሕርይ፤ አንድ አካ ፤ አንድ መልክ እንደሆነ እናምናለን አለ።
\m ፴፬፤ እኛስ ደጋጉ አባቶቻችን እንደሚያምኑት እምነት አምነን \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ከሁለቱ ባሕርያት አንድ የሆነ ነው እንላለን፤ እነዚህም በተዋሕዶ አንድ ባሕርይ አንድ አካል የሆኑ መለኮትና ትስብእት ናቸው፤ ከተዋሕዶ በኋላ ግን፤ የተለያዩ ሁለት ባሕርያት፤ ሁለት አካላት፤ ሁለት ፈቃዳት፤ ሁለት ምግባራት አሉት ብለን ፈጽመን አንናገርም እንዲህ ሁለት ባሕርይ ሁለት አካል ብሎ የሚያምን፤ የሚናገር ግን አስቀድመን ከጠራናቸው ቅድስት ቤተ ክርስቲያንን ከአስተማሩ ከቅዱሳን አባቶቻችን ጀምሮ የተወገዘ የተለየ ነው አለ።
\m ፴፭፤ ይህ አነጋገር፤ ይህ ትምህርት የከሐዲው የንስጥሮስ ነው፤ ይህ የከሐዲው የንስጥሮስ ትምህርት መሆኑን በጠቀስንላቸው ጊዜ ይበሳጩ ቁጣቸውም ይጨምር ጀመር፤ እነርሱ ግን የከሐዲውን የንስጥሮስን የረከሰች ትምህርት እያጣፈጡ ይናገራሉ፤ ብዙ የቁጣ መልክ አሳዩን እንደ መንግሥታቸውም ፈረዱብኝን።
\m ፴፮፤ የመጻሕፍትን ቃል እንደማይሰሙ፤ ተዋሕዶውንም እንደማያምኑ ባየናቸው ጊዜ፤ እኛ በፈቃዳችን ወደ እናንተ የመጣን አይደለም፤ ልንከራከራችሁም አልፈለግንም፤ እናንተ የንጉሥን ቃል ምክንያት አድርጋችሁ ግድ አላችሁን፤ እስከዚህም አደረሳችሁን እንጂ ሃይማኖታችንን ገልጠን እንድንነግራችሁ በጠየቃችሁን ጊዜ ሃይማኖታቸው \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቤተ ክርስቲያን የጠበቁ፤ ስለእርሷ መከራ የተቀበሉ፤ ከሐዋርያት ሲያያዝ የመጣሙን ሃይማኖት ያስረዱ፤ ፍጹማን መምህራን አባቶቻችን ያስተማሩንን ጥንታዊ ሃይማኖታችንን ነገርናችሁ እናንተ ግን የእነርሱንም የእኛንም የምትሰሙ አይደላችሁም፤ የአባቶቻችሁን ሥራ ፈጽሙ፤ ግብራቸውንም ያዙ፤ እኛም የአባቶቻችንን ግብር እንይዛለን፤ አልናቸው። ዮሐ ፰፥፵፫-፵፯።
\m ፴፯፤ ማስፈራራታቸው፤ መገረማቸው እኛ ካለንበት ሃይማኖት እንደ አላናወጥን፤ እንሾማችኋለን፤ እንሸልማችኋለን ማለታቸው፤ ክብራቸውን ማሳየታቸው፤ የዐቅማችንንም ማነስ ወደሚወዱት እንዳልሳበን በአዩን ጊዜ፤ እኛም ለማይቀረው ሞት ሰውነታችንን አሳልፈን እንደሰጠን ባዩን ጊዜ፤ ለሞት እስከ መድረስ ቢሆንም መከራውን እንደምንታገሥ ባዩን ጊዜ ይዘው በእስር ቤት አጋዙን፤ እኛ ግን በጸሎታችሁ አጋዥነት፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቸርነት ትደረግልን ዘንድ ተስፋ በማድረግ እስከ ዛሬ አለን ልቡናችንም በ\bd እግዚአብሔር\bd* ኅይል ጸንቷል በልቡናችንም ፍርሃት፤ ድንጋጤ አላደረሰበትም። 
\m ፴፰፤ ቸል እንዳይለን፤ እንዲፈርድልን፤ ደስታን ያማረ ፍጻሜንም እንዲሰጠን እናምንበታለን፤ እነዚህን ቃላት ለመናገር፤ ያበቃን እርሱ ስለ ሃይማኖታችን ሐሰት እንዳልተናገርን ያውቃል፤ ፊታችንን ለማየት ርቃችኋል ነገራችንንም ለመስማት እናንተ ከእኛ ጋር የላችሁም።
\m ፴፱፤ ነገር ግን ስለ እኛ ስለ አእምሮአችንም ሕጹጽ እናንተ እንደምታዝኑ እኛ እናውቃለን እኛ እርስ በርሳችን አንድ አካል ነንና፤ ከሕዋሳት አንዱ ቢታመም ሕዋሳት ሁሉ ይታመማሉና፤ እኛ ሁላችን አንድ መንፈስ ቅዱስን ተቀብለናል፤ አንዲት ጥምቀትን ተጠምቀናልና፤ አሁንም ስለ እኛ ርጉም ሰይጣን የሚያላማው ጥርጥር በልቡናችሁ አይደር፤ የቀናውን ጥሩ ሕሊና የሚያጣምሙ የርጉም፤ ዲያብሎስ ኪታራዎች የሚሆኑ እነዚህ ስለ እኛ የሐሰት ውሬ ቢያወሩላችሁ አትመኑ እኛ በታወቀች በቀናች በተረዳች ሃይማኖት ጸንተን አለንና።
\m ፵፤ እኛ ግን ደስ የምታሰኝ ፊታችሁን ለማየት የእናንተን ዜና የቡሩካን ደቀ መዛሙርቶቻችሁንም ዜና ከእናንተ በታች ያሉ የመምህራንንም ዜና ለመስማት እንሻለን፤ በእናንተ ጸሎት በገዳማት ባሉ መነኮሳት በቅዱሳን አባቶች ጸሎትም \bd እግዚአብሔር\bd* ይጠብቃቸው፤ በእናንተ ጸሎት በእነዚያም ጸሎት የሚገኘውን በረከት \bd እግዚአብሔር\bd* ያሳድርብን።
\m ፵፩፤ እኛም ስለ ድካማችን በሃይማኖት እናታቸውን በምግባር አሳዳጊአቸው ስለ ሆነችው ሰለ ኦርቶዶክሳዊት ቤተ ክርስቲያን እንዲጸልዩ፤ እንዲማልዱ ወደ እናንተ ቀርበው፤ ከእናንተም ርቀው ያሉ ቅዱሳንን ሁሉ ትለምኗቸው ዘንድ ቅዱስ ሰውነታችሁን እንማልዳለን \bd እግዚአብሔር\bd* በንጹሕ ልቡና የሚለምነውን እንደማያሳፍረው፤ ለለመነም የለመነውን እንደ ሚሰጠው በእኛ ዘንድ እውነት ነውና። ፩፡ነገ ፪፥፱።
\m ፵፪፤ እኛም ካለንበት ከዚች መከራ የተነሣ ታረጋጉን ዘንድ፤ ይህም ባይሆን ልቡናችን እንዲጽናና መልእክት ትጽፉልን ዘንድ፤ ቅዱስ ሰውነታችሁን፤ ፍጹም ወንድምነታችሁን እንለምናለን፤ መልእክታችሁን ብናይ የከበረ ፊታችሁን እንዳየን እንቆጥረዋለን፤ በመንፈሳዊ ሰላምታ እጅ እንነሣለን፤ ደጋግ ኤጲስ ቆጶሳት ሁሉ ከነርሱ እያንዳንዱ በየስማቸው ቸር አላችሁ? ይሏችኋል፤ የሚያገለግሏቸው ደቀ መዛምርቶቻችሁ ሁሉ።
\m ፵፫፤ ይልቁንም ልቡናው የሚራቀቅ ዐዋቂ የሚወደድ ጸሐፊው መቃራ እንዴት ናችሁ ይላችኋል፤ እኔ የአውፋምያ ጳጳስ ሰርግዮስም እንዴት ናችሁ? እላችኋለሁ፤ የሰምኑዲ ጳጳስ ያዕቆብ ረብጦ ኤጲስ ቆጶስ ዮሐንስ የአርማኒቅያ ኤጲስ ቆጶስ ቈስጠንጢኖስ ደቀ መዛሙርቶቻችንም ሁሱ ዳዊትና ዘካርያስ በንጉሥ ከተማ ያሉ ከእኛ ወገን የሚሆኑ ምእመናንም፤ ሁሉም እንዴት ናችሁ? ይሏችኋል፤ ወደ እርሱ በአደራነት ታስጠብቋቸው ዘንድ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ስም ይማልዱአችኋል፤ ይቅር በሉን በተወደደች ጸሎታችሁም አስቡን።
\m ፵፬፤ ይህቺ መጽሐፍ በነሐሴ ወር በ፳ኛው ዕለት መቄዶናዊ እስክንድር በነገሠ በሽህ ሁለት መቶ ሰማንያ ዓመት ተጻፈች፤ ይህን ጽሐፍ ኃጥእ ነዳይ የምሆን እኔ ልቤ ስላዘነ ባደፈች በጎደፈች እንጂ ጻፋኩ። 
\s2 ምዕራፍ ፻፫።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፪።
\m ፩፤ ከአንጾኪያ ሊቀ ጳጳሳት ንጹሕ አባት አባ ዮሐንስ የእስክንድርያ፤ የግብጽ የምዕራብ ሊቀ ጳጳሳት ወደ ሆነው ወደ ንጹሕ አባት አባ ሚናስ ከተላከው መልእክት፤ በባሕርይ አንድ በሚሆኑ በሦስቱ አካላት በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ እናምናለን፤ ሦስቱ አካላት በመለኮት፤ በኀይል በሥልጣን አንድ ሲሆኑ በእውነት፤ በገጻት የተለዩ ናቸው።
\m ፪፤ አብም አብ ነው፤ ወልድም ወልድ ነው፤ መንፈስ ቅዱስም መንፈስ ቅዱስ ነው፤ አንድነት በሦስትነት፤ ሦስትነት በአንድነት ያለ ነው፤ ሥላሴ እንዲህ በባሕርይ በመንግሥት፤ በመመስገን፤ ፍጥረትን ሁሉ በመፍጠር፤ ለአምላክ በሚገባ ሥራ ሁሉ አንድ ናቸው፤ በአካል ሦስት በመለኮት አንድ ናቸው፤ አንድነትን ሦስትነትን የተናገረ ጎርጎርዮስ የሦስቱ መለኮት አንድ ነው ሦስቱም በመለኮት አንድ ናቸው ብሎ እንደ ተናገረ።
\m ፫፤ እውነተኛ ሃይማኖት እንደመሆኑ መጠን አንድ የመለኮት ባሕርይ በአንድነት ሲገለጥ፤ ስለ አምላክነት ስንናገር ከሦስቱ አካላት አንዱም አንዱ አምላክ እንዲሆነ እንናገራለን፤ በአንዲት መንግሥት አንድነት ሦስቱም አንድ አምላክ ናቸው፤ ሦስትነትን የዘነጋ ሰባልዮስ ከተሰናከለበት አካላትን ከመቀላቀል አንድ ገጽ ከማለትና ከሐዲ አርዮስም በቅድስት ሥላሴ ላይ ከተናገራት መለኮትን ከመክፈል (ማበላለጥ) ፈጽመን እንርቃለን ገጸ ልቡናችንንም እንመልሳለን። 
\m ፬፤ እነሆ ቴዎዶስዮስም ምሥጢረ ሥላሴን በተናገረበት መጽሐፉ እኛስ ብዙ አማልክትን የሚታመኑ፤ በባሕርየ መለኮቱ በማይከፈል በአንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ልዩ ልዩ ባሕርያትን የሚናገሩ የመናፍቃንን ነገር እንነቅፋለን ዳግመኛም፤ የአብ የወልድ የመንፈስ ቅዱስ መለኮት ሦስት ነው፤ ገጽ አንድ ነው የሚሉትን፤ ሦስቱም አንድ አካል በመሆን ሥጋን እንደለበሱ የሚታመኑትን እናወግዛለን ብሏል፤ እነዚህም ከእኛ ሐዋርያት ከሰበሰቡዋት በአንዲት ሃይማኖት ጸንታ ከምትኖር ከቅድስት ቤተ ክርስቲያን ትምህርትም ፈጽመው የተለዩ ናቸው።
\m ፭፤ እኛስ ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል በባሕርየ መለኮት ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር አንድ የሚሆን ሁሉ ሁሉ በእርሱ ቃልነት የተፈጠረ ከተፈጠረው ፍጥረት ሁሉ ያለ እርሱ የተፈጠረ የሌለ ከፍጹም ብርሃን የተገነ ብርሃን፤ አብን በመልክ የሚመስለው በባሕር የሚተካከለው ወልድ ዋሕድ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በኋላ ዘመን እኛን ለማዳን ስለእኛ ከልዕልና ወደ ትሕትና ወርዶ ሁል ጊዜ ድንግል ከምትሆን ከእመቤታችን \bd ማርያም\bd* በግብረ መንፈስ ቅዱስ ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ሰው እንደሆነ ቅዱሳን አባቶቻችን እንደ አመኑ እናምናለን።
\m ፮፤ የምትናገር የምታውቅ፤ ነፍስ ያለችው፤ በባሕርይ በሕማም እኛን የሚመስል ሥጋን ከእሷ ነሣ፤ ያለ መለየት፤ ያለ መቀላቀል ይህን ሥጋ ተዋሐደ፤ ከተዋሕዶ በኋላ መለኮት አልተለወጠም ይህም ተዋሕዶ በማይለወጥ ሥርዓት ጸና፤ ይህ ተዋሕዶ ከሁለቱ ባሕርያት ይፈጸም ዘንድ፤ እነዚህም መለኮትና ትስብእት ናቸው እኛስ ሥጋን፤ ነፍስን ነሥቶ ፍጹም ሰው የሆነ ቃል አንድ ወልድ፤ አንድ \bd ክርስቶስ\bd* ነው፤ ፍጹም አምላክ እንደሆነ ፍጹም ሰው ነው እንላለን።
\m ፯፤ ሃይማኖታቸው የቀና አባቶቻችን ሐዋርያት እንደ አስተማሩት ትምህርት፤መንፈስ ቅዱስ በእነርሱ አድሮ የተናገረውን ይህን የሃይማኖትን ነገር እንዳስረዱ እናምናለን፤ ይልቁንም ነገሩ የከበረ፤ ደገኛው ባስልዮስ ሐዋርያትን የመሰለ ሃይማኖቱ የጸና፤ ዕውቀቱ የሰፋ ባለአእምሮ አትናቴዎስ፤ የኑሲስ ኤጲስ ቆጶስ ጎርጎርዮስ፤ ዮሐንስ አፈወርቅ ብልህ፤ ዐዋቂ ቄርሎስ በአስተማሩት ትምህርት ጸንተን እንኑር ሃይማኖትን አጽንተው፤ አቅንተው፤ አስረድተው ያስተማሩ፤ እነዚህ ናቸው ይህችውም፤ በጌታችን በ\bd ክርስቶስ\bd*፤ የምናምናት እምነት ናት።
\m ፰፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል አምላክነትን ለሚክድ ለአርዮስ ክሕደት ምክንያት አልሰጡም፤ ወራዳ፤ ለሚሆን ለአቡሊናርዮስ ትምህርትም አልተሸነፉም፤ ከመለኮትና ከትስብእት ከሁለቱ አንድ የሆነ ፍጹም ነው፤ ይህም ሥራ በማይመረመር፤ በማይነገር ድንቅ በሚያሰኝ ተዋሕዶ ተደረገ ብለው አስተማሩ እንጂ፤ እነሆ ሁለት ባሕርይ፤ ሁለት ገጽ፤ ሁለት አካል፤ ሁለት ጌታ፤ ሁለት \bd ክርስቶስ\bd* ብሎ የካደ የንስጥሮስን ትምህርት ወርውረው ጣሉ ስለዚህም በ\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል እንዲህ ብለው የሚያምኑ መናፍቃንን ሁሉ እናወግዛለን።
\m ፱፤ ዳግመኛም፤ መጽሐፈ ተዋሕዶ በመባል የታወቀ የቄርሎስን መጽሐፍ እንመለከታለን ከመጻሕፍቱ ሁሉ ጋር ለእኛ የቀና ሕግ ሥርዐት ነውና፤ ዳግመኛም፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃልን ተዋሕዶ የሚናገር፤ አምልኮተ \bd እግዚአብሔርን\bd*ም በእውነት በሚገባ የሚያስረዳ የንጉሥ ዘይኑን መጽሐፍን እንቀበላለን፤ የስብሰባቸው ምክንያት፤ ዕሩቅ ብእሲ ማምለክን የአስተማረ፤ \bd ክርስቶስ\bd* ሁለት ባሕርያት አሉት በማለቱ የቀናውን ሃይማኖት ያጠፋ፤ ሌላ ባሕርይ ተጨምሮ በሥላሴ አራተኛ አካልን ያስተማረ፤ ከሐዲ ንስጥሮስን በሃይማኖት ስለሚመስለው ስለ ከሐዲ አውጣኪ የሆነ የኤፌሶን አውራጃ በምትሆን በኬልቄዶን የተሰበሰቡ የመቶ ሠላሳውን ኤጲስ ቆጶሳት የጉባኤ መጽሐፍም እንቀበላለን።
\m ፲፤ እነዚህ ሁሉ መናፍቃን ግብዞች ናቸው፤ የተቃዋሚውን የልዮንን ክሕደትም ተቀብለው የቀናች ሃይማኖት አሏት፤ \bd ክርስቶስ\bd*ን ሁለት ባሕርይ ያደረገው፤ የማይከፈለውን ወደ ሁለት ወገን የከፈለው ያ ልዮን ነው፤ እኛስ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰው ስለ መሆኑ ያለ መለወጥ ያለ መናወጥ ያለ መለየት አንድ አካል አንድ ባሕርይ ነው ብለን እናምናለን።
\m ፲፩፤ \bd ክርስቶስ\bd*፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ኀይሉ የሃይማኖት የዕውቀት ሀብት ሁሉ በእሱ የሚገኝበት ጥበቡ ነውና፤ እሱ የጎደለውን ይሞላልን ዘንድ፤ ወድቀን፤ ለጥፋት ደርሰን ከነበርንባት ፍርድ ያድነን ዘንድ እኛን ሊመስለን ወደደ፤ ከሰብአዊ አሳባችን በላይ የሚሆነውን እሱን እንመርምር፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰው መሆኑን ያለ ማወላወል ያለ መጠራጠር እንመን እንጂ፤ ስለ እኛ ሰው የሆነ ቃል አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደሆነ አንካድ።
\m ፲፪፤ ዳግመኛም፤ የ\bd ክርስቶስ\bd* ሥጋ ምትሐት ነው ያለውን የፈረሰኛውን የዮልያኖስን አነጋገር አንቀበልም፤ እርሱ ይህ ሥጋ ፍጡር አይደለም፤ አይታመምም፤ አይሞትም ይላልና፤ ይህ አነጋገር የጌታችን የ\bd ክርስቶስ\bd* ሥጋ ምትሐት ነው ከሚል ከመናፍቁ ከማኒ አነጋገር ጋር አንድ ነው፤ እርሱስ፤የ\bd ክርስቶስ\bd*ን ሥጋ አከበርኩ ብሎ የምታድን የ\bd ክርስቶስ\bd*ን ሕማም ፈጽሞ ወደ መካድ ያደርሳል፤ ዳግመኛ ሥጋ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ሥልጣን ከምድር የተፈጠረ ነው፤ ከመሬትም ፈጥሮ ነባቢት ለባዊት ነፍስን አሳደረበት፤ እርሱም በባሕርዩ አይታመምም አይሞትም አለ።
\m ፲፫፤ እኛ ግን \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በሥጋው ታመመ፤ በመለኮቱ ግን ሕማም ሞት የለበትም እንላለን፤ ከሕማም ከሞት ወገን ምንም ምን የሌለበት እርሱ፤ በመለኮቱ ባሕርይማ እንዴት ሊታመም፤ ሊሞት ይችላል?
\m ፲፬፤ ነገር ግን፤ ሐዋርያት ሁሉ ደጋጉ ወንጌላውያን፤ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን የምታምንበትን የአስተማሩ መምህራንም ሁሉ እሱ ተራበ፤ ተጠማ በልቡ አዘነ ተከዘ መንገድ በመሄድ ደከመ፤ ተኛ በጥፊ መመታትን፤ የርኩሳን አይሁድን ምራቅ መቀበልን ታገሠ፤ ከዚህ በኋላ ስለ እኛ በመስቀል ተሰቅሎ ለመሞት ደረሰ ጐኑንም በጦር ተወጋ ኃጢአት አልሠራም፤ በአንደበቱም ሐሰት አልተገኘበትም ብለው አስተማሩ።
\m ፲፭፤ ስለዚህም አምላክ ቃል የነሣውን ሥጋ ከአብርሃም ባሕርይ ነሣ፤ ከዕሴይም ወገን ተወልዶ በሥጋ ተገለጠ፤ እንደ እኛ ያለ ሰውም ሆነ፤ በነፍስ፤ በሥጋም መሰለን ብለው ያስተማሩት የንጹሐን ሐዋርያት፤ የመዋዕያን (ተከራክረው የሚረቱ) የሊቃውንት ትምህርት ተገለጠ፤ ይህም ሁል ጊዜ ድንግል ከምትሆን፤ መርገመ ሥጋ፤ መርገመ ነፍስ ከሌለባት ከከበረች፤ ከተመረጠች ከጠራች ከንጽሕት \bd ማርያም\bd* ሆነ፤ የምትናገር፤ የምታወቅ ንፍስ ያለችው በባሕርይ፤ በሕማም እኛን የሚመስል ሥጋንም ከእሷ ነሥቶ አንድ አካል በመሆን እርሱን ተዋሐደ።
\m ፲፮፤ ይህ ተዋሕዶ የጸና፤ ሕይወትን የሚያድል፤ የታመሙትን የሚያድን፤ የሞቱትንም የሚያስነሣ ነው፤ ተዋሕዶም የጸና ስለሆነ ሥጋ መለኮትን ወደ መሆን አይለወጥም፤ መለኮትም ሥጋን ወደ መሆን አይለወጥም፤ እርሱ በመለኮቱ የማይታመም፤ የማይሞት ነው አምላክ እርሱ ከኛ በነሣው ሥጋ ተገለጠ፤ በመለኮቱ ታመም ሊባል አይቻልም፤ የሥጋ ሕማም ገንዘቡ እንደሆነ ተነረገለት እንጂ፤ የታመሙትን ያድናቸው፤ የሞቱትን ያስነሣቸው ዘንድ ለሞት እስከ መድረስ ደርሶ መሰቀልን መከራ መቀበልን ወደደ፤ በመለኮቱ ግን የማይታመ ምየማይሞት ነው።
\m ፲፯፤ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ከሚቻል ከትንሣኤው በኋላስ አይታመምም አይሞትም፤ መለወጥም በእርሱ ምንም ምን የለም፤ በሞት በመቃብር ያለን እኛንም በትንሣኤው አስነሣን፤ ከሙታን ተለይቶ ከተነሣም በኋላ፤ ሥጋውን እንዳትታመም አደረጋት፤ እርሱ \bd ጌታችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ይህን ሥራ ጀምሯልና፤ ይኸውም ያለ መለወጥ ሥጋውን ማስነሣት ነው፤ ለተቀበሩትም ሁሉ የትንሣኤ ጀማሪ፤ መሪ ሆኖአልና የአምላክን ነገር በሚናገሩ መጻሕፍት በኵር ተብሎ እንደ ተጠራ። ቈላ ፩፥፲፰።
\m ፲፰፤ ከትንሣኤው በኋላ ስለ ሥጋዊ ፈቃድ አልበላም፤ አልጠጣም፤ ሥጋ የባሕርይ አምላክ ነውና መብል መጠጥንም አይሻምና፤ ነገር ግን በዚህ በመብላት፤ በመጠጣቱ፤ መከራ በተቀበለበት ሥጋ መነሣቱን ሊያስረሳ ወደደ፤ የተመሰገነ ጳውሎስ ደክሞ ተዋርዶ ይቀበራል፤ በኀይል፤ በጌትነት ይነሣል እንደ አለ።
\m ፲፱፤ የሰውነትን ሥራ ፈጽሞ አይሻውም፤ ለከበሩ ለደቀ መዛሙርቶቹ ለማስረዳት ከትንሣኤ በኋላ በላ ጠጣ እንጂ፤ በዚህም በትንሣኤው በዚህ ዓለም፤ እጅግ በሚያስፈራ በሕያዋን በሙታን በሚገባ በእውነት ሊፈርድ በሚመጣበት ለሁሉም እንደ ሥራው በሚከፍልበት በዳግም ምጽአቱም ቢሆን ሃይማኖት የጎደለን ሆነን እንዳንገኝ ወደደ።
\m ፳፤ ከንጹሐን አባቶቻችን ሐዋርያት፤ ነውር ነቀፋ ከሌለባቸው ከእውነተኞች ሊቃውንት ትምህርት የተማርነው ሃይማኖታችን በአጭሩ ይህ ነው፤ በዚህ ሃይማኖት ተጠመቅን በእርሱ አደግን፤ ጐለመስን፤ የማይናወጥ ጽኑ መሠረት እንደ መሆኑ በእርሱ ጸናን።
