\c 36 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ቴውዶስዮስ።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፲፪ 
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ ይቤ ቅዱስ ቴዎዶስዮስ ሊቀ ጳጳሳት ዘአንጾኪያ በውስተ ጦማረ መልእክቱ ኀበ ቅዱስ አባ ሚካኤል ሊቀ ጳጳሳት ዘእለእስክንድርያ ነአምን ይእዚ በንባብ ወበሕሊና በ፩ዱ አምላክ ዘበአማን ዘነአምሮ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ፩ዱ መልከኦት አሐቲ ምልክና ወአሐቲ ኀይል ወአሐቲ ምስፍና ወ፩ዱ ግብር።
\m ፪ ፤ ወንትአመን ከመ እሙንቱ ፫ቱ አካላት ቅዱሳት ወ፫ቱ አስማት ዘይሰገድ ሎሙ በ፩ዱ ስንዕ በመለኮት ወኀይል ወምግባር ሶበ እንተ ንሌቡ አሐደ አሐደ እምኔሆሙ በባሕቲቱ ወእቱሰ አብ ወእግዚእ ወሀላዊ ወነአምሮ አሐዱ አምላክ።
\m ፫ ፤ አኮ በንባብ ወበኃጢአ ሕሊና ለኀበ ካልእ ህላዌ ዘከመ ክሕዱ ሰብእ ወመሀሩ ወዳእሙ በምግባር በመለኮት ወበህላዌ ወኢንብል አሐደ አካለ እምነተ አይሁዳዌ ወሰባልዮ ሳዌ ወዓዲ ንጒየይ በጥይቅና እምንዴተ አይሁድ ወእምትድምርት ዘይትአመና ሰባልዮስ እስመ ውእቱ ይትአመን በሕሊና ወበንባብ አሐደ አካለ ለኲሎሙ ወአኮ ፩ዱ ፩ዱ እምኔሆሙ በአካሉ ባሕቲቱ።
\m ፬ ፤ ንሕነሰ ነአምን ቦሙ ከመ እሙንቱ ፫ቱ ህልዋን አኮ በመለኮት ወበህላዌ አላ በአካላትቅዱሳት ወንትገኀሥ ርኁቀ እምብሂል ብዙኅ አማልክት ዘመጠዐውያን እለ ይትአመኖሙ ሕሱመ ስም ወዕልወት አርዮስ ወዓዲ ንትአመን ከመ አካላት ቅዱሳት ዘዘዚአሆሙ እስመ ዘአብ ወላዲ ወዘወልድ ተወላዲ ወዘመንፈስ ቅዱስ ሠራፂ።
\m ፭ ፤ ወዘዚአሆሙ ለአካላት ኢይከፍል ህላዌ አላ እሙንቱ ይትከፈሉ በአካላት ወቦቱ ይትዐወቁ እስመ ለአብ ቦቱ ወወልድኒ ከመ ኢንሰነዐው በምክረ አውናምዮስ ናስትት ወናርኅቅ ጥቀ እምሃይማኖትነ አሚነ ከመ ትስብእት ዘየሐምም ኮነ ተውሳከ ለአካለ መለኮት እስመ ውእቱ ኮነ ይሰምዮ ለትስብእት መለኮተ ወለመለኮት ትስብእት።
\m ፮ ፤ ወለመለኮትሰ ዘበአማን ንብሎ ለአብ ዘኢተመልአከ ወሊቀ ይትበሀል ወይትሌበው ሊቀ ወውእቱ ሊቅ ከመ ጥንት ወከመ ብርሃን ወከመ ነቅዕ ወኢኮነ ተወላዴ ወለወልድኒ ዓዲ ዘተወልደ ወኢተመልአከ አላ ሊቅ ውእቱ ላዕለ ኲሉ ወከማሁ ለመንፈስ ቅዱስሂ ዘውፅአ እምአብ ወኢተመልአከ ነአምን ቦሙ እምነተ ጥዩቀ ከመ ሥሉስ ፍጹም \bd ሥላሴ\bd* ፍጹማን።
\m ፯ ፤ በዝንቱ ዐቅመ ሃይማኖት ባሕቲቱ ወቀኖና ቃለ ንባብ አምላካዊ ንትአኀዝ ዘከመ ሠርዑ ወአርትዑ እልክቱ እለ ተጋብኡ በሀገረ ኒቅያ በአው ጻድቃን ፫ቱ ፻ ፲ቱ ወ፰ቱ እለ ኮነ በመንፈስ ቅዱስ ያንሰሐስሑ ወቦቱ የሐይው ወበዝንቱ ጻድቅ ወትምህርተ ሃይማኖት ርትዕት እስዕል ከመ እኩን ቦቱ እዙዘ ወሎቱ ዐቃቤ እስከ ፍጽማኤ እምሕይወተ ዝንቱ ዘመን።
\m ፰ ፤ ወዘዝንቱ ዓዲ አጠየቅዎ ጉባኤ ንጹሐን ፻ት ወ፶ እለ ተጋብኡ በቁስጥንጥንያ ሀገረ ንጉሥ ይትቃወሙ ዐላውያነ ሕግ ወጽድቅ እለ ይትቃረንዎ ለመንፈስ ቅዱስ ወአኮ እሉ ባሕቲቶሙ ፻ት ወ፶ አላ ጉባኤ ቅዱሳን ፪ቱ ፻ት እለ ተጋብኡ በኤፌሶን ይትቃረኑ ወይእትቱ ሃይማኖተ ንስጥሮስ ተቀናዪ ለብእሲ።
\m ፱ ፤ ወእትዌከፍ ምስለ እሉ መጽሐፈ ጉባኤ እንተ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ዘዘይኑን ንጉሥ ዘፍጹም በፈሪሃ \bd እግዚአብሔር\bd* ኀሠሠ ያብጥል ጉባኤ ኬልቄዶን ወዘሠርዐ ዐብድ ዐላዊ ልዮን ወአአምን ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘውእቱ እምቅድመ ዓለም ዘተወልደ እምአብ ወልድ ዋሕድ እምአብ ዋሕድ ዘውእቱ ቀዳማዊ ምስለ አብ ወ፩ዱ ህላዌ ምስሌሁ ብርሃን ዘእምብርሃን አምላክ ሕያው ዘኢይትዌለጥ ቃለ አብ ዘኢያስተርኢ ዘበእዴሁ ኲሉ ወቦቱ ጸንዐ ኲሉ በደኀሪ አዝማን ወመዋዕል ተሠገወ ፍጹመ ወተሰብአ እመንፈስ ቅዱስ ወእምቅድስት \bd ማርያም ድንግል\bd* በኲሉ ጊዜ ወተፀንሰ በአካለ ዕጓለ እመሕያው እምህላዌነ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ዘእንበለ ተፋልሶ ወዘእንበለ ቱስሕት።
\m ፲ ፤ ወተወክፈ አምሳለ ዘአነ ወቦቱ ሀለወ ዘእንበለ ውላጤ ዘከመ ይደሉ ቦቱ ወሶበ ነሥአ ዘዚአነ ወኮነ ሰብአ በእንቲአነ ኢሐጸ እመለኮቱ ወለትስብእትሂ ዘነሥኦ እምኔነ ረሰዮ ሎቱ በሥርዐተ ኅብረት ወበተዋሕዶ ህላዌ ወአካል።
\m ፲፩ ፤ ወውእቱ ዘተወልደ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ዘእንበለ ዘመን ወዘእንበለ ዐቅም ወውእቱ ክመ ዘተወልደ ዳግማየ ልደተ በሥጋ እምድንግል ዘኢይትነገር ወበእንተ ዝንቱ ነበረት ድንግል ንጽሕት እንተ ወለደቶ ድንግል ዘበአማን ወነአምን ከመ ይእቲ ወላዲተ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወነአምራ ከመዝ ጥዩቀ።
\m ፲፪ ፤ ወዘተወልደ እምኔሃ በሥጋ ለሊሁ አምላክ ፍጹም ወውእቱ ክመ ብእሲ ፍጹም ወነአምሮ ፩ደ አካላ እም፪ቱ አካላት ወ፩ደ ህላዌ እም፪ቱ ህላዊያት ወውእቱሰ ፩ዱ ወልድ እምድኅረ ተዋሕዶ ፩ዱ ወልድ ወ፩ዱ እግዚእ ወ፩ዱ መሢሕ።
\m ፲፫ ፤ ወውእቱ ዘበአማን ፩ዱ ህላዌ እም\bd ሥላሴ\bd* ስቡሕ ዘዕሩይ ምስለ አብ በህላዌ እምቅድመ ትሥጉት ወእምድኅረ ተሠገወሂ እስመ ውእቱ ኢተወሰከ በ\bd ሥላሴ\bd* ራብዐየ ኊልቈ ወውእቱ ዓዲ ኢሐማሚ እስመ እምህላዌ አብ ወእቱ ወዓዲ ነአምሮ ሐማሜ በሥጋ እስመ እምህላዌነ ውእቱ ወቃለ \bd እግዚአብሔር\bd*ሰ ኢየሐምም በህላኤ መለኮቱ ዳእሙ በሥጋ እምህላዌነ ቦቱ ሐመ ከማነ።
\m ፲፬ ፤ ወበእንተ ዝንቱ ጎርጎርዮስኒ ነባኤ መለኮት ኮነ ስምዓ ወዐቀመ ወይቤ ውእቱሰ ኢሐማሚ በመለኮቱ ወሐመ በዘነሥአ እምኔነ ወውእቱ ፩ዱ ውእቱ ክመ ይገብር መንክራተ ወውእቱ ክመ ይትዌከፍ ሕማማተ ወበሥርዓት ረሰየ ሎቱ ሕማመነ ዘኢይትሐመይ ወተወክፎ በፈቃዱ በሥጋ ሐማሚ ወመዋቲ ዘውእቱ እምሕላዌ ዚአነ ዘያስተነፍስ በነፍስ ነባቢት ወለባዊት።
\m ፲፭ ፤ ወእብል ከመ ውእቱ ኢሐመ በምትሐት አላ ዘበአማን ተወክፈ ሕማማተ በፈቃዱ ዘአልቦቱ ነውር በሥጋሁ ዘደለዎ ይሕምም ወከማሁ መዊተሂ በዲበ ዕፀ መስቀል ወበመንክር ትንሣኤሁ ዘይደሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ከሠተ ኅይለ መለኮቱ ወረሰየ ሥጋሁ ኢመዋቴ ወበኲሉ አመ ተዋሕዶተ በከርሥ ቅዱስ ዘልዑል እምኃጢኣት።
\m ፲፮ ፤ ወለእመ አእመርነ እሙነ ዕበየ እሉ እለ ተዋሐዱ ዘውእቶሙ ህላዌ መለኮት ወህላዌ ትስብእት ኢንፈልጦሙ በበይናቲሆሙ ኀበ ፪ቱ ህላዌያት ለዘኮኑ ፩ደ ህላዌ ወኢይከውን ፪ተ ህላዌያተ ግብረ ዝኩ ፩ዱ ዘኢይትከፈል ወዘኢይትሌለይ ከመ ኢይሰለብ ዕበየ መለኮት ወትስብእት።
