\c 33 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ያዕቆብ።
\s2 ምዕራፍ ፵፰።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ ሥሩግ በተባለች ሀገር ኤጲስ ቆጶስነት የተሾመ ቅዱስ ያዕቆብ የልደቱን የፅንሰቱን ነገር በተናገረበት ድርሰት እንዲህ አለ፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ሆይ መወለድህ አንዲህ ድንቅ ነው። 
\m ፪፤ በሴቶች ማኅፀን ሳሉ ሕዋሳትን ፈጥሮ ንኡሳን ሕፃናትን በማኅፀን በየጥቂቱ የሚያሳድግ የሕፃናት ፈጣሪ የራስ ቅልን ፈጥሮ በፈጸመ ጊዜ ጌትነቱ የሚገለጥበት የራስ ጠጉርም ተፈጥሮ በተፈጸመ ጊዜ እርሱ ባወቀ ሕዋሳትን በየመልካቸው አንድ አድርጎ ከራስ ጠጉር እስከ እግር ጥፍር ያለውን ፍጹም አካል ፈጥሮ በጨረሰ ጊዜ ፍጹም አካሉን በማኅፀን ቀረጸ፤ መልክአ ሰብእን ፍጹም አደረገ፤ ነፍስ ያለው ሥጋውን ፈጥሮ ፈጸመ በአምላክነት ክብርም አጸናው። ዮሐ ፩፥፲፬። ሮሜ ፩፥፫-፭።
\m ፫፤ መንፈስ ቅዱስ በሥጋ በነፍስ አንጽቶ ያድርብሻል፤ ኀይለ ልዑል ወልድም ከሦስቱ ግብራት ይከለክልሻል ብሎ መልአክ ለቅድት ድንግል የነገራትን ነገር በተረጐመበት በዚህ ድርሳን ይህ የሥሩግ ኤጲስ ቆጶስ ያዕቆብ ዳግመኛ እንዲህ አለ፤ ትንንሽ ሕፃናትን የሚፈጥር እርሱ ይዋሐደው ዘንድ ሥጋን ካንቺ ፈጠረ፤ ልጆችን የፈጠረ እርሱ በማኅፀንሽ አደረ፤ ፀነስሺው በንጽሕት ማኅፀንሽ ሥጋን ተዋሐደ፤ የሥጋ ሕይወት የምትሆን ነፍስንም በማኅፀንሽ ፈጥሮ ተዋሐደ። ሉቃ ፩፥፳፮-፴፱።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፫።
\m ፬፤ የሚያድን የሕማሙን ሰው የመሆኑን ነገር በተናገረበት ድርሳኑ ዳግመኛ እንዲህ አለ፤ ኃጢአታችንን ለማስተስረይ መሥዋዕት የሆነ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ሕያው ቃል ወዮ ምን ይደንቅ።
\m ፭፤ ድንግል ታዝለው ታቅፈው ዘንድ በድንግል ማኅፀን ለርሱ ደረትን ፈጠረ፤ በፍዳ ተይዞ ተጎድቶ የነበረ የአዳምን ባሕርይ ገንዘብ አደረገ፤ የሚወደውን ደቀ መዝሙርንም በደረቱ አስጠጋው። ሉቃ ፪፥፯ እና ፳፪-፳፰። ፲፭፥፭። ዮሐ ፲፫፥፳፭።
\m ፮፤ ሥጋ የሌለው እርሱ ሰው ልሁን ባለ ጊዜ ሥጋን ነሣ ፈቃዳቸውን ይፈጽሙ ዘንድ በሥጋ ያዙት፤ የዕውሮችን ዓይን ያበራ ዘንድ አፍን ምራቅን ፈጠረ፤ አጋንንትን አስወጥቶ ይሰድ ዘንድ አንደትን ፈጠረ፤ በፍርድ ዓደባባይ ዐምደ ቄሣርን (መስቀል) ይታቀፍባቸው ዘንድ ሁለት ክንዶችን ፈጠረ። ዮሐ ፱፥፮። ማር ፩፥፳፯።
\m ፯፤ ዳግመኛ ከጲላጦስ ግርፋትን ይቀበልበት ዘንድ ዥርባን ፈጠረ፤ ድንግል ዮሐንስን ወደ እርሱ ያስጠጋው ዘንድ ደረትን ፈጠረ፤ ያድነን ዘንድ የሰውነትን ሥራ ሁሉ ሠራ። ኢሳ ፶፥፮። ዮሐ ፲፱፥፩።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፬።
\m ፰፤ በተናገርነው በዚህ ድርሳኑ የሥሩግ ኤጲስ ቆጶስ ያዕቆብ ዳግመኛ እንዲህ አለ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በሚያስደንቅ ትሕትና ሰው ሆነ፤ የማይታዩ ረቂቃን መላእክት አደነቁ፤ በልዑል ዙፋኑ ለደቀ መዛሙርቱ ሲያገለግል ባዩት ጊዜ አገልጋዮች መላእክት ደነገጡ፤ ትሕትና ወደ አለበት ፍቅር የአሕዛብን እግረ ልቡና ያቀና ዘንድ ግሩም እሳት በትሕትና መገለጡን ባዩ ጊዜ ብርሃናት ደነገጡ።
\m ፱፤ አገልጋይ ይሆን ዘንድ ወዶ እዚህ ዓለም ከመጣ ከወልድ የተነሣ የአባቱ አገልጋዮች መላእክት እጅግ አደነቁ፤ በመለኮቱ ግን ማገልገል የለበትም በወገቡ የታጠቀውን ማድረቂያ አይተው መላእክት አደነቁ፤ ስሙ ከፀሐይና ከጨረቃ በፊት የነበረ እርሱ አገልጋይ ሆነ። መዝ ፸፪ (፸፩)፥፭ እና ፲፯።
\m ፲፤ ሕያው ጌታን ሱራፌል ያመሰግኑታል፤ ቦታውን ግን አያውቁም፤ ሱራፌልን የፈጠረ እርሱ በራት ጊዜ ወገቡን ዘርፍ ባለው ዝናር ታጠቀ፤ እንዳያቃጥል በመፍራት የማይታይ እሳት ለሐዋርያት አገልጋይ ሆኖ አብነት ይሆናቸው ዘንድ የትሕትና ሥራን የሚሠራበትን ውኃ በኩስኩስት ቀዳ፤ የደቀ መዛሙርቱን አለቃ ጴጥሮስንም እግሩን ሊያጥበው ጠራው። ኢሳ ፮፥፩-፬። ዮሐ ፲፫፥፬-፲፩።
