\c 30 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ቄርሎስ።
\s2 ምዕራፍ ፸።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ የዓለም መምህር የእስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ ቄርሎስ ያስተማረው ሃይማኖት ይህ ነው፤ እኛስ ያለማወላወል የደጋጉን አባቶቻችንን ሃይማኖት እንይዛለን አለ።
\m ፪፤ ከአብ የተወለደ ወልድ ዋሕድ ሥጋን ነፍስን ነሥቶ ሰው እንደሆነ እንደታመመ እንደ ሞተ በሦስተኛው ቀንም ከሙታን ተለይቶ እንደ ተነሣ እናምናለን፤ የማይሞት ነውና አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደሆነ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል እናምናለን።
\m ፫፤ ከፍጥረት ሁሉ በላይ በሆነ ባሕርይ ሞት እንደ ደረሰ የሚናገር ማንም ዐላዋቂ አይኑር ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* በተገኘ ሥጋ ሰው ሆነ ገንዘቡ ነውና ስለዚህ እኛ ተዋሕዶውን አምነን በመለኮቱ ሞት የሌለበት እርሱ ሰው እንደ መሆኑ በሥጋ ሞተ እንላለን። ዮሐ ፩፥፲፬። ሮሜ ፭፥፲። ፪፡ቆሮ ፭፥፲፬።
\m ፬፤ አምላክ ሲሆን ሰው ሆነ ከጌትነቱም ክብር ፈጽሞ አልተለየም ምንም ሰው ቢሆን እርሱ ከፍጡራን ሁሉ በላይ ነው፤ በመለኮቱ ሕግን የሠራ ሲሆን እነሆ ሕግን በመፈጸም ተገኘ ሕግን ሲሰጥ በነበረበት ባሕርይ ጸንቶ ኖረ። ገላ ፬፥፬።
\m ፭፤ በመለኮቱ ገዥ ሊሆን የተገዥ ባሕርይን ገንዘብ አደረገ ግን የጌትነቱ ክብር ከእርሱ አልተለየም አንድ ሲሆን ለብዙዎች ምእምናን በኵር ሆነ (በትንሣኤ በዕርገት) በአንድነቱም ጸንተ ኖረ። ሮሜ ፰፥፳፱። ፊልጵ ፪፥፭-፰።
\m ፮፤ ሰው እንደ መሆኑ በሥጋ ቢሞት የሚያስደንቅ አይደለም፤ እነሆ በመለኮቱ የማይሞት ነው ሐዋርያው ጳውሎስም በዚህ አንድ ጌትነት አብን በመምሰል ያለ ቃል እርሱ ለሞት እስከ መድረስ ደርሶ መከራውን እንደ ታገሠ ሞቱም በመስቀል እንደሆነ ተናገረ። ፊልጵ ፪፥፰ እና ፱።
\m ፯፤ ዳግመኛም በሌላ መልእክቱ ከፍጡራን አስቀድም የነበረ እርሱ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አብን በመልክ የሚመስለው፤ በባሕርይ የሚተካከለው እንደሆነ ተናገረ፤ በሰማይም በምድርም ያለውን የሚታየውን የማይታየውን ሁሉ በርሱ ቃልነት ፈጥሮአልና።
\m ፰፤ መናብርት፤ አጋእዝት፤ መላእክት፤ መኳንንት ሁሉም እርሱን ለማገልገል ተፈጠሩ ሁሉ በርሱ ቃልነት ተፈጠረ፤ ከሁሉ አስቀድሞ የነበረ ነው ሁሉ በእርሱ ጠንቶ ይኖራል ለምእመን ገዥዋ እርሱ ነው የሁሉ ገዥ ይሆን ዘንድ ከሙታን አስቀድሞ የተነሣ እርሱ ነው ለሞተው ሁሉ በኵር ሆኗልና። ቈላ ፩፥፲፭-፲፱።
\m ፱፤ ከሙታን ወገን የተወለደ ቀዳማዊ ከአብ የተገኘ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ነው፤ ሕይወት ነው፤ አዳኝ ነው፤ አብ የወለደው እርሱ ነው የሙታን በኵር ለሞትስ ተቀዳሚ እንደምን ተባለ? ሞት የሚስማማው ሥጋን ተዋሕዶአልና ሕማምን ሞትንም ገንዘብ አድርጓል።
\m ፲፤ ስለ ፍጥረት ሁሉ ቤዛ ሆኖ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ቸርነት በሥጋ ሞተ ሕማም ሞት በሚስማማው ሥጋ ሞተ ብሎ ዓዋቂ ጳውሎስ እንደተናገረ የሕይወትነት ሥልጣንም ከእርሱ አልተለየም፤ በሥጋ ሞተ ብንልም በባሕርየ መለኮቱ አልሞተም በሥጋ ሞተ ብለን እንደ ተናገርን በሥጋ ብቻ ሞትን ተቀበለ እንጂ።ዮሐ ፭፥፳፮። ፮፥፶፯። ፲፩፥፳፭። ዕብ ፪፥፱። ፯፥፲፮።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፪።
\m ፲፩፤ ቅዱስ ቄርሎስ አርማስ (መርከብ) ብሎ በጠራው መጽሐፉ የተናገረው የቀናች ሃይማኖት ትምህርት ይህ ነው፤ ለንኡሰ ክርስቲያን (ለጥምቀት የቀረበ) ከመጠመቃቸው አስቀድሞ የሚሰጥ ትምህርት ይህ ነው።
\m ፲፪፤ ንኡሰ ክርስቲያን (ለጥምቀት የቀረቡ) ናቸው እንጂ ወደ ፍጹምነት ባይደርሱ በአካል ሦስት በባሕርይ አንድ ብሎ በማመን ጸንቶ መኖርን ያስተምሯቸው ያስረዱአቸው።
\m ፲፫፤ ይኸውም አንድ መለኮት አንድ ባሕርይ አንድ ኀይል አንድ ልዕልና አንድ ጌትነት አንድ ክብር ከጥንት አስቀድሞ የነበረ አንድ ቀዳማዊነት ነው፤ በሦስት አካላት በሦስት ገጻት ፍጹማን ናቸው፤ ግዙፋን አይደሉም ያልተፈጠሩ ናቸው ድካም የማይስማማቸው የማይለወጡ ናቸው፤ ለመገኘት ጥንት ለዘመን ፍጻሜ የላቸውም።
\m ፲፬፤ አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ በአካል ሦስት በባሕርይ አንድ ነው ብሎ ማመን ይህ ነው፤ የማይመረመር በቅድምና የነበረ አብ በገጹ በአካሉ ፍፁም ነው፤ ሐዋርያት ያስተማሩዋት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን የተቀበለቻቸው ቅዱሳት መጻሕፍት እንደ ተናገሩ።
\m ፲፭፤ የማይመረመር በቅድምና የነበረ ወልድም በገጹ በአካሉ ፍጹም ነው፤ ሐዋርያት ያስተማሩዋት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን የተቀበለቻቸው ቅዱሳት መጻሕፍት እንደ ተናገሩ።
\m ፲፮፤ የማይመረመር በቅድምና የነበረ መንፈስ ቅዱስም በገጹ በአካሉ ፍጹም ነው፤ ሐዋርያት ያስተማሩዋት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ተቀበለቻቸው ቅዱሳት መጻሕፍት እንደ ተናገሩ። ዘፍ ፲፰፥፩-፮። ኢሳ ፵፩፥፬። ዮሐ ፩፥፩-፬።
\m ፲፯፤ ዳግመኛም ከአብ ባሕርይ የተገኘ አምላክ ቃል ወልድ ያልተፈጠረ በመለኮት አንድ ከሚሆኑ ከሦስቱ አካላት አንድ አካል፤ ከአብ ጋር ትክክል የሚሆን ዓለም ሳይፈጠር በመለኮታዊ ልደቱ ከአብ የተወለደ ፍጹም \bd እግዚአብሔር\bd* አብን በመልክ የሚመስለው በባሕርይ የሚተካከለው የማይመረመር፤ የጌትነቱ መታወቂያ እንደሆነ ያምኑ ዘንድ ያስተምሩዋቸው።
\m ፲፰፤ በገጹ በአካሉ ልዩ የሚሆን የአብ ልጅ አምላክ ቃል በአባቱ ፈቃድ፤ በመንስ ቅዱስ ፈቃድ ለእኛ ቤዛ ሆኖ ተሰጠ ያልተፈጠረ፤ ሥጋ ያልነበረው የማይለወጥ እርሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በማይመረመር ግብር በመልኩ፤ በአምሳሉ የፈጠረንን እኛ ሰዎችን ለማዳን ከአብ አንድነት ሳይለይ ከሰማይ ወረደ።
\m ፲፱፤ የኃጢአት መጀመሪያ በሆነች ከግዕዛኑዋ በወጣች በፈቃዳችን ምክንያት በእኛ ፈጽማ ጸንታ በነበረች ታላቅ ኃጢአት ተጐድተን ነበርና ከዚህ በኋላ ከአብ የተገኘ ገዥ አምላክ ቃል መጐዳታችንን አይቶ ይቅር በማለት ወርዶ ያለዘርዐ ብእሲ በቅድስት ድንግል ማሕፀን አደረ። መዝ ፹፭ (፹፬)፥፩-፬። ሉቃ ፩፥፷፰-፸፱። ሮሜ ፭፥፲፬-፲፱።
\m ፳፤ በሥጋ ከመጀመሪያው ሰው ከአዳም ከአብርሃም ከዳዊት ከተገኘ ባሕርይዋም ኃጢአት የሌለበት፤ በነፍስ በሥጋ ፍጹም የሚሆን አካልን ሊዋሐደው ፈጠረ፤ ከ\bd ማርያም\bd* የነሣውን ሥጋ ከኃጢአት፤ ከዘር የራቀ አደረገው ከማሕፀን ጀምሮ በማይመረመር ግብር በአንድ ባሕርየ መለኮት ከእርሱ ጋር አንድ አደረገው። ዕብ ፪፥፲፮።
\m ፳፩፤ በማይመረመር ምሥጢር እንደ እኛ በማሕፀን መፀነስን ወደደ፤ እርሱ ሰው እንደ መሆኑ በማሕፀን ሳለ በባሕርየ መለኮቱ በሰማይ በምድር ከምድርም በታች ምሉእ ነው በማይመረምር በማይነገር ጌትነቱም በአብ ዕሪና ይኖር ነበር፤ የሕይወት እስትንፋስ ያላቸው ሁሉ በላይ በታች ያሉ ፍጡራንም ሁሉ በመሀል እጁ ናቸው አቸናፊ ፈጣሪ እርሱ እንደ ከሀሊነቱ ሁሉን ያዝዛቸዋል። ሉቃ ፩፥፵፪ እና ፶፩። ዕብ ፩፥፪-፬።
\m ፳፪፤ ወልድ በድንግል ማሕፀን ሳለ፤ በሰማይም በምድርም ከእሳቱ ጋር በአንድ ባሕርየ መለኮት ህልው ነውና ከኃጢአት በቀር በድንግል ማሕፀን ሥጋ ሆኖ ከተፈጠረ ከፍጹም ትስብእት ጋርም በማይመረመር ባንድ ባሕርየ መለኮት መቸም መች አንድ ነውና። ዮሐ ፲፬፥፲።
\m ፳፫፤ እርሷም በሥጋ ወለደችው ዳግመኛም በሥጋ ጨርቅ ያለበሱት እርሱን ነው፤ ከሰው የተወለደ ትንሽ ልጅ እንደ መሆኑ በበረት ጣሉት ዳግመኛ ከልዕልናው ከጌትነቱ የማይለወጥ አምላክ ሲሆን ከድንግል ጡት ወተትን የጠባ እርሱ ነው። ሚል ፫፥፮።
\m ፳፬፤ አምላክ እንደ መሆኑ ሰብአ ሰገል ሰገዱለት መላእክትም አመሰገኑት አምላክ እንደመሆኑ ጥበበኞች እጅ መንሻ አቀረቡለት፤ ሰውም እንደ መሆኑ ለሥጋ እንደሚገባ ተገዘረ ሰውም እንጂ መሆኑ ስለእርሱ መሥዋዕት አቀረቡ። ማቴ ፪፳፩-፲፪። ሉቃ ፪፥፳፬።
\m ፳፭፤ ዘመዶቹም ታዘዘ ያችውም ያለ ዘርዐ ብእሲ የወለደችው እናቱ ናት በሥጋ ከእርሷ መወለዱም እንደ ሴቶች መፅነስ ሥርዓት ልማድ አይደለም ከሴቶች መፅነስ ሥርዓት ልማድ የተለየ ነው እንጂ ድንግል ቃልን ሥጋ ያለ ዘርዐ ብእሲ ወለደችው። ሉቃ ፩፥፳፮-፴፯። ፪፥፶፩።
\m ፳፮፤ በጊዜው በዘመኑ ሁሉ ከአብ ጋር ትክክል የባሕርይ አምላክ ሲሆን ሰው እንደ መሆኑ በሥጋ አካል በየጥቂቱ አደገ፤ በመለኮቱ ፍጥረትን ሁሉ የሚያከብር ሲሆን ለሰው እንደሚገባ በዮርዳኖስ በዮሐንስ እጅ ተጠመቀ። ሉቃ ፪፥፶፪። ማቴ ፫፥፲፫-፲፯።
\m ፳፯፤ ተራበ ተጠማ ለሰው እንደሚገባ አንቀላፋ፤ መንገድ በመሔድ ደከመ፤ በላ ጠጣ፤ አለቀሰ፤ ተከዘ አዘነ ይህ ጽዋዕ (ሞት) ከእርሱ ያልፍ ዘንድ ለሰው እንደሚገባ መላልሶ ማለደ። ማቴ ፬፥፫። ፰፥፳፭። ፳፮፥፴፰-፵፭። ዮሐ ፬፥፮። ፲፩፥፴፫-፴፱። ፲፱፥፳፰።
\m ፳፰፤ ታመመ፤ ሞትን ከተቀበለበት ከሥጋ ጋር አንድ ሆኖ በመስቀል ላይ በፈቃዱ በሥጋ ሞተ፤ አንድ ባሕርየ መለኮት ሥጋን ተዋሕዶ በማሕፀን ከአደረ ጀምሮ ገንዘቡ እንደ መሆኑ በሥጋ ይህንን ሥርዓት ፈጸመ። ፊልጵ ፪፥፭-፱።
\m ፳፱፤ ለማይመረመር ለመለኮቱ ባሕርይ እንደሚገባ ደግሞ እርሱ ኅብስት አበርክቶ ሁሉን ያጠግባል፤ አይራብም፤ አይጠማም፤ አይደክምም አያንቀላፋም፤ አይታመምም አይሞትም ሕይወትን ለሁሉ ይሰጣል። ኢሳ ፵፥፳፰።
\m ፴፤ ዳግመኛ በዚያ በሲዖል ተግዘው ያሉ ነፍሳትን ያድን ዘንድ በአካለ ነፍስ ወደ ሲዖል ወረደ በመለኮቱም ሲዖልን በዘበዘ፤ ዳግመኛም ከሰማያት ሁሉ በላይ ነው፤ በአንድ ባሕርየ መለኮት ጸንተው ከሚኖሩት ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል ነው፤ ከሰው ከነሣው ከመለኮቱም ጋር አንድ ከአደረገው ከሥጋ ጋር አንድ ነው።
\m ፴፩፤ በአብ ዕሪናም ተቀመጠ በማሕፀን ከአደረ ጀምሮ ከተዋሐደው ከሰው ባሕርይ ከተገኘ ሥጋው ጋር አንድ ወልድ ብቻ ነውና ይህ ሁሉ ሲሆን አልተለወጠም ያለመለየት ከወለደው ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር በአንድ መለኮት ትክክልነት ከጥንት ጀምሮ በነበረበት በልዑል ጌትነቱ ባሕርይ ልዕልና ያሉ መላእክት ሀሉ አይመረምሩትም። ፩፡ቆሮ ፪፥፮-፲። ሮሜ ፲፩፥፴፫-፴፭። ኢሳ ፵፥፲፫።
\m ፴፪፤ የሚያስተምር ከመጠመቃቸው በፊት ሰዎችን ይህን ትምህርት ያስተምር፤ እንዲህ ይማሩ እንዲህ ይመኑ እንዲህ ይታመኑ እንዲህ በሥላሴ ስም አምነው ይጠመቁ የሦስቱ አካላት መለኮት አንድ እንደሆነ ሐዋርያት ያስተማሩዋት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን የተቀበለቻቸው ቅዱሳት መጸሕፍት የተናገሩትን ሁሉ ይመኑ። ማቴ ፳፰፥፲፱። ፩፡ጢሞ ፬፥፲፩-፲፮። ዮሐ ፳፥፴፩።
\m ፴፫፤ ዳግመኛም ስለ መላእክት ስለ ሰዎችም ቢሆን በሰማይ፤ በምድር ላለ ፍጥረት የተናገሩት በየዘመናቸው፤ በየነገዳቸው የተናገሩ ነቢያትም ሁሉ \bd የእግዚአብሔር\bd* የባሕርይ ሕይወቱ ከመንፈስ ቅዱስ አድሮባቸው በጊዜው ሁሉ የተናገሩትን እናምናለን፤ የተናገሩት ሁሉ እውነት ነውና፤ ነገር ግን መርምሮ ማወቅ አይቻለንም። ፪፡ጴጥ ፩፥፳ እና ፳፩።
\m ፴፬፤ ከውኃና ከመንፈስ የምትገኝ በአካል ሦስት በባሕርይ አንድ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም የምትሰጥ የከበረች ጥምቀትን ከመቀበላቸው አስቀድሞ በበጐ እዝናት ሆናችሁ ይህን ትምህርት ለሰዎች አስተምሩ ክብር ምስጋና ለዘላለሙ ገንዘቡ የሚሆን አሜን።
\s2 ምዕራፍ ፸፩።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፫።
\m ፩፤ ቅዱስ ቄርሎስ ስለ ምሥጢረ ሥላሴ የተናገረው ድርሳን ይህ ነው፤ ጥንት ፍጻሜ በሌለው፤ ዘመን አስቀድሞ በነበረ ሁሉን በፈጠረ፤ ሁሉን በሚገዛ በአንድ አምላክ እናምን ዘንድ የከበሩ አባቶቻችን (ሐዋርያት፣ ሠለስቱ ምዕት) አስተማሩን።
\m ፪፤ አብ በአካሉ ፍጹም አንድ ነው፤ ወልድም በአካሉ ፍጹም አንድ ነው፤ መንፈስ ቅዱስም በአካሉ ፍጹም አንድ ነው፤ እሊህ ሦስቱ እንደ መንግሥት መዐርግ አይደሉም፤ ባሕርያቸው አንድ አገዛዛቸው አንድ አሳባቸው አንድ ፈቃዳቸው አንድ አምላክነታቸው አንድ ነው እንጂ፤ ሰማይን ምድርን ባሕርን ውስጣቸው ያለውን ሁሉ የፈጠረ \bd እግዚአብሔር\bd* አንድ ነው። ዘፍ ፩፥፳-፳፯። መዝ ፶ (፵፱)፥፮። ፹፩ (፹)፥፰-፲። ፻፴፭ (፻፴፬)፥፮። ሮሜ ፩፥፳።
\m ፫፤ በኋላ ዘመንም ገብርኤል መልአክ ወደ ንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd* በተላከ ጊዜ ጸጋ ክብርን የተመላሽ ድንግል \bd እግዚአብሔር\bd* ከሥጋሽ ሥጋን ከነፍስሽ ነፍስን ነሥቶ ሰው ይሆናልና ክብር ላንቺ ይገባል ብሎ በነገራት ጊዜ ያንጊዜ ሳይወሰን በማይመረመር ግብር ያለዘርዐ ብእሲ በመስማት ብቻ ቃል በማሕፀኗ አደረ። ሉቃ ፩፥፳፮-፴፱።
\m ፬፤ ጥበብ ለራሷ ቤት ሰራች፤ በሰባት አዕማድም አጸናችው ተብሎ እንደ ተጻፈ ጥበብም የተባለ \bd የእግዚአብሔር\bd* የባሕርይ ልጅ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ነው፤ የሠራችውን ቤት የተባለም ከድንግል ፈጥሮ የተዋሐደው ሥጋው ነው፤ ይህም በነፍስ በሥጋ ፍጹም የሚሆን ትስብእቱ ነው፤ ሰባቱ አዕማድም ሰባቱ የሐዲስ ሕግ መጻሕፍት ናቸው፤ ከዚያች ሰዓት ጀምሮ \bd ክርስቶስ\bd* አምላክ፤ ሰው በመባል ሳይለይ አንድ አካል አንድ ባሕርይ ሆነ። ምሳ ፱፥፩። ማቴ ፲፩፥፳። ኤፌ ፫፥፲-፲፪።
\m ፭፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አብን በመልክ የሚመስለው በባሕርይ የሚተካከለው እርሱ ቀምቶ \bd እግዚአብሔር\bd* የሆነ አይደለም፤ ራሱን አዋርዶ የተገዢ (የአዳምን) ባሕርይን ገንዘብ አደረገ እንጂ ተብሎ እንደ ተጻፈ። ፊልጵ ፪፥፮ እና ፯።
\m ፮፤ መለኮትስ እንደ ሰው በድንግል ማሕፀን ያለ የዕለት ፅንስ በመሆን በድንግል ማሕፀን ሳለ በሰማይም በምድርም ምሉእ ነው፤ ለፅንሱ ወራት ዘጠኝ ወር እስኪፈጸም ድረስ እንደ ሰው ሁሉ በየጥቂቱ አደገ። ሉቃ ፪፥፬-፯።
\m ፯፤ ከዚህ በኋላም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ከእርስዋ በነሣው ሥጋ ወለደችው፤ በጨርቅ ጠቅልላ በበረት አስተኛቸው፤ ፍጹም መለኮቱ የሰውን ሥጋ ተዋሐደ ተብሎ እንደተጻፈ፤ ሰው ሆኖ ሠላሳ ዘመን እስኪመላ ድረስ በአካል በጥበብ በሕዋሳት መጽናት በየጥቂቱ አደገ። ሉቃ ፪፥፶፪። ፫፥፳፫። ቈላ ፪፥፱።
\m ፰፤ በየጥቂቱ ያደገ መለኮት አይደለም በሰማይም በምድርም ምሉእ ነውና፤ በሁሉ በሰማይም በምድርም የመላው እንዴት ያድጋል? ከተዋሐደው ሥጋ ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ ነውና በየጥቂቱ ማደግን ገንዘብ አደረገ እንጂ። መዝ ፻፫ (፻፪)፥፳፪። ኢሳ ፷፮፥፩። ግብ፡ሐዋ ፯፥፵፱።
\m ፱፤ ከኃጢአት ብቻ በቀር እንደ እኛ በሥራው ሁሉ ተፈተነ፤ ተራበ፤ ተጠማ፤ ደከመ አንቀላፋ በላ ጠጣ አለቀሰ ተከዘ አዘነ ታመመ ሞተ ተገነዘ በመቃብርም ተቀበረ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በተዋሐደው በሥጋ ስለእኛ ይህን ሁሉ ገንዘብ አደረገ።
\m ፲፤ መለኮት ግን ከመከራ ሁሉ የራቀ ነው፤ በመለኮት ሕያው ሲሆን በሥጋ ሞተ ተብሎ እንደ ተጸፈ \bd እግዚአብሔር\bd* በሦሰተኛው ቀን ከሙታን ተለይቶ በተነሣ ጊዜ ጌትነትን በተመላ ተዋሕዶ መለኮትና ትስብእት አንድ ወገን ሆኑ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን ከሙታን ለይቶ አስነሣው ተብሎ እንደ ተጻፈ። ግብ፡ሐዋ ፪፥፳፬። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፲፭።፶፩፡ጴጥ ፫፥፲፱።
\m ፲፩፤ በ\bd እግዚአብሔር\bd*ነቱ ኀይል ሕያው ሲሆን ደክሞ ተሰቀለ ከሙታንም ተለይቶ ከተነሣ በኋላ ዳግመኛ ሞት የለበትም ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ተነሥቶ በክብር በተገለጠ ጊዜ ደቀ መዛሙርቱ ይህ ስለእርሱ እንደ ተጻፈ ዐውቀዋልና። ዮሐ ፪፥፳፪። ፪፡ቆሮ ፲፫፥፱።
\m ፲፪፤ በክብር ተገለጠ የተባለ መለኮት አይደለም ኵለንታ አካሉ ኵለንታ ባሕርዩ ክብር ነው፤ እንደምን ከበረ ይባላል? ከድንግል በነሣው ከሙታን ለይቶ በአስነሣው ሥጋ ከበረ ተባለ እንጂ እንግዲህም በክብር ይገለጣል ተባለ እንጂ ወደ ሰማይ ዐርጓልና ከአብም በምተካከል ተቀምጧልና። ዮሐ ፩፥፲፬። ፪፥፲፱። ፲፪፥፳፰-፴። ፲፫፥፴፩-፴፫።
\m ፲፫፤ ሁሉን ይገዛ በሁሉ ይፈርድ ዘንድ በኋላ ዘመን ዳግመኛ በሥጋ ይመጣልና፤ ለሁሉም እንደ ሥራው ይከፍለዋል በቀናች ሃይማኖት የጸኑትን ካሳኙት ከሰማዕታት ከነቢያት ከሐዋርያት ሁሉ በመንግሥተ ሰማያት ክብር ያኖረዋል፤ ውዳሴ ከንቱን በመውደድ ከሃይማኖት የወጡትን ግን ከአይሁድና ከሕግ አፍራሽ ሁሉ ጋር በገሀነም በሥቃይ ያኖራቸዋል፤ እሊህም ወደ ዘለዓለም ኵነኔ ይሔዳሉ። ማቴ ፳፭፥፴፩-፵፯። ግብ፡ሐዋ ፩፥፲፩። መዝ ፷፪ (፷፩)፥፲፪። ሮሜ ፪፥፮-፲።
\m ፲፬፤ በተራበ በተጠማ በታመመ በደከመ ጊዜ መለኮት ከትስብእት ተለየ፤ መለኮትስ ተዋሕዶት ቢሆን ድንቅ ድንቅ ሥራ በሰራ ነበር ያሉ ባለማወቃቸው \bd ክርስቶስ\bd*ን ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ ነው የሚሉ አሉ እንዲህ የሚሉ ከቀናች ከክርስቲያን ሃይማኖት የተለዩ ናቸው።
\m ፲፭፤ እኛ ግን ባለመለየት አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደሆነ እናምናለን፤ ግን በፈቃዱ ሥጋውን መከራ እንዲቀበል አደረገ ሰዎች የተዋሐደው ሥጋ ምትሐት ነው፤ እውነተኛ ሥጋ አይደለም እንዳይሉ፤ ስለዚህም እንዲታምም አደረገው።ኢሳ ፶፫፥፪-፬። ዮሐ ፲፥፲፰። ሉቃ ፳፬፥፲፱-፳፩።
\m ፲፮፤ ነፍሱን በሲኦል አልተወም ሥጋውም ሙስና መቃብርን አላየም መለኮት ከሁለቱ (ከነፍስ ከሥጋ) አልተለየም፤ ሁለንተናው ከነፍስ ጋር በሲኦል ነበረ በሲኦልም ለጻድቃን የምሥራችን አበሠረ፤ ሁለንተናውም ከሥጋ ጋር በመቃብር ነበረ እንጂ በቦታው ሁሉ ምሉእ ነውና መለኮት በሕማም ድል አይነሣም ለሕማም አይገኝም። መዝ ፲፮ (፲፭)፥፲። ፹፰ (፹፯)፥፫-፮። ግብ፡ሐዋ ፪፥፳፯። ፩፡ጴጥ ፫፥፲፱ እና ፳።
\m ፲፯፤ ሌሎችም ባለማወቃቸው ቃል ሰው ስለመሆኑ ሲናገሩ ነፍስን ሥጋን አልነሣም \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል እንደ ዕሩቅ ብእሲ መርጦ አደረበት እንጂ ይላሉ፤ ዳግመኛም ቃል በባሕርዩ እንደ ታመመ፤ እንደ ሞተ አብም እንደ አስነሣው ይናገራሉ፤ ይህንን የሚናገሩ ሦስቱ ሞቱ እንዲያሰኝባቸው አያውቁም።
\m ፲፰፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በባሕርዩ ከሞተስ እነሆ አብም ዳግመኛ ሞተ እርሱ ራሱን (ወልድ) እኔ በአብ ህለው ነኝ አብም በእኔ ህልው ነው፤ እኛ አንድ ነን ብሏልና ዳግመኛም እኔን ያየ አባቴን አየ ብሏልና፤ ይህም እኔ የነገርኳችሁ ቃል እኔ ከራሴ አንቅቼ የነገርኳችሁ አይደለም፤ በእኔ ህልውና ያለ አብ እርሱ ሥራውን ይሠራል እንጂ ብሏልና። ዮሐ ፲፥፴። ፲፬፥፬-፲፩።
\m ፲፱፤ እኛ ግን ከእኛ ባሕርይ በነሣው ሥጋ እንደ ታመመ እንደ ሞተ እናምናለን እርሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልም የተዋሐደውን ሥጋ ከሙታን ለይቶ እንዳስነሣው ያስነሣውም ሌላ እንዳይደለ እናምናለን ቅዱሳን አባቶቻችን ያስተማሩትን ትምህርት ትተው \bd ክርስቶስ\bd* ፈጽሞ እንዳልታመመ እንዳልሞተ እንዳልተነሣ የሚናገሩ አሉ፤ ይህንንም በመናገራቸው መለኮት ያጻፋቸውን መጻሕፍት ሁሉ ይለውጣሉ ሐሰት ያደርጓቸዋል። ፪፡ጢሞ ፫፥፲፮።
\m ፳፤ ለእኛ ግን \bd እግዚአብሔር\bd* ያጻፋቸው ቅዱሳት መጻሕፍት ትምህርታችን ናቸው መንፈስ ቅዱስም \bd ክርስቶስ\bd* የማይታመም ፍጹም አምላክ የሚታመም ፍጹም ሰው ያለመለየትም አንድ አካል አንድ ባሕርይ ነው ብሎ በሐዋርያት አድሮ ተናገረ፤ በሊቃውንት አድሮ አስተማረ፤ ካልታመመ ካልሞተ ካልተነሣ ሌሎችን እንደምን ያስነሣል። ፩፡ቆሮ ፲፪፥፫። ፩፡ጴጥ ፩፥፲፩።
\m ፳፩፤ አልሞተም አልተነሣም የሚሉ ግን መለኮት ያጻፋቸው መጻሕፍትን ሐሰተኞች ያደርጓቸዋል፤ ባለማወቃቸውም አምላክ የለም ትንሣኤም ቢሆን መንግሥተ ሰማያትም ቢሆን ወቀሳም ቢሆን ፍርድም ቢሆን የለም ይላሉ፤ እርሱ ግን እንደ ከሀሊነቱ የወደደውን ሁሉ ያደርጋል።
\m ፳፪፤ እኛ ግን የዳንበትን አዳኛችን ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የተቀበለውን ሕማምን በፈቃዱ ስለእኛ በሥጋ ያደረገውን ሞቱን እናስተምራለን ትንሣኤውንም እናምናለን፤ ወደ ሰማይ ማረጉንም እናስተምራለን በምውታን በሕያዋን ይፈርድ ዘንድ የመጣበትን ዳግመኛ ምጽአቱን እርሱ የሚያወርሳት ለዘለዓለም የማታልፍ መንግሥተ ሰማያት እንዳለች እናምናለን። ማቴ ፳፰፥፮። ግብ፡ሐዋ ፩፥፲፩።
\m ፳፫፤ በኦሪት የተጻፈውን ቃል ምክንያት አድርገው \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቀድሞ ሥጋ እንደ ነበረው የሚናገሩ ስለዚህም \bd እግዚአብሔር\bd* ሰውን በእኛ አምሳል እንፍጠር አለ፤ በእኛ አምሳል ያለውም ስለሰው ሥጋ ነው የሚሉ አሉ። ዘፍ ፩፥፳፮።
\m ፳፬፤ ነገር ግን እንዲህ አይደለም እርሱ ስለ ውሳጣዊ ሰውነታችን (ነፍስ) ተናገረ እንጂ እርሱ ሁልጊዜ በመታደስ ጸንቶ ይኖራልና አፍአዊ ሰውነታችን (ሥጋ) ይሞት ዘንድ እስኪነሣ ድረስም ይፈርስ ይበሰብስ ዘንድ እንዳለው ነገሩ የታወቀ ነው፤ ውሳጣዊው ግን አይሞትም አይፈርስም አይበሰብስም። ፪፡ቆሮ ፬፥፲፮።
\m ፳፭፤ የበቃ ቢሆን ወደ መንግሥተ ሰማያት ይወስዱታል መውጣት ሳይኖር ሁል ጊዜ በዚያ ይኖራል የበቃ ባይሆን ግን ወደ ገሀነም ይወስዱታል ፍጻሜ ሳይኖረው ለዘለዓለም በዚያ ይኖራል። ማቴ ፳፭፥፵፮።
\m ፳፮፤ ሰው \bd እግዚአብሔርን\bd* ደስ የሚያሰኝ በጎ ሥራን ቢሠራ \bd እግዚአብሔርን\bd* እንደሚመስል \bd እግዚአብሔር\bd* ገልጦልን ይኽን ቃል እንተረጒማለን፤ ምድራዊ አዳምን መምሰል ገንዘብ እንደ አደረግን ሰማያዊ \bd ክርስቶስ\bd*ን መምሰልን ገንዘብ እናደርጋለን ተብሎ እንደ ተጻፈ። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፵፱።
\m ፳፰፤ ውሳጣዊ ሰውነት ግን የማይለወጥ ዕውቀት ያለው ነፍስ ነው፤ ዳግመኛም \bd እግዚአብሔር\bd* በሥጋ ተሰውሮ ያለ ነፍስን በቸርነቱ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚመስል አድርጎ ፈጠረው፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ጥንቱን ሥጋ አይደለምና አይወሰንምና ጌታ እሳት ነው፤ ብርሃንም ነው ማንም ማን አይቀርበውም፤ ሕሊናም መርምሮ አያገኘውም አይመረምርም ከላይ ሆኖ ሰማይን ይሸፍናል፤ ከታች ሆኖ ምድርን ይሸፍናል።
\m ፳፰፤ ፍጥረት ሁሉ፤ ሰማያት በውስጣቸውም ያለው ሁሉ፤ ምድርም፤ በምድር ላይ ያለ ሰው ሁሉ ከብቱም አውሬውም ሁሉ የሚንቀሳቀሱትም ወፎችም፤ የምድረ በዳ ዛፎችም ሁሉ ባሕርም፤ ፈሳሾችም በውስጣቸውም ያሉ ሁሉ በእርሱ ጸንተው ይኖራሉ፤ መጽሐፍ እንደ ተናገረ ሁሉም በእርሱ ተፈጥሮአልና። መዝ ፻፵፰ (፻፵፯)፥፩-፲፬። ዮሐ ፩፥፫። ቈላ ፩፥፲፭-፲፰።
\m ፳፱፤ መቸም መች መለየት ለሌለበት በባሕርይ አንድ በአካል ሦስት ለሚሆን \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ፤ ለአንድ ልጄ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*፤ ለሚያነጻ ለመንፈስ ቅዱስም ክብር ምስጋና ይገባል ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን።
\m ፴፤ ሥጋውን ደሙን በኋላ ከሚቀበል ሰው ይልቅ በፊት የሚቀበል ክብር ለማግኘት ይበልጣል የሚሉ አሉ፤ እንዲህ የሚሉ የከበረውን አንዱን የጌታችን የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን ሥጋ ከሁለት ይከፍሉታል፤ ይናገራሉ ምሥጢሩን አያወቁትም ልዩነት እንዳለው አድርገው በፊት የተቀበሉት ጸጋ ክብር በመስጠት ይበልጣል በኋላ የተቀበሉት ግን በክብር ያንሳል ይላሉ፤ ይህ ነገር ፈፅሞ ኃጢአትና ክህደት ነው።
\m ፴፩፤ እኛ ግን በፊት የተቀበሉት በኋላም የሚቀበሉት ሥጋው ደሙ አንድ እንደሆነ እናምናለን፤ በኋላ የተቀበሉት በፊት ከተቀበሉት ጸጋ ክብር በመስጠት በምንም አያንስም \bd ክርስቶስ\bd* ዓለም ሳይፈጠር የነበረ ዛሬም ያለ መቸም መች ለዘ ለዓለም የሚኖር እንደሆነ ተጽፎአልና። ዕብ ፲፫፥፰።
\m ፴፪፤ ነገር ግን ሥጋውን ደሙን የሚያቀርቡ ካህናት እነርሱ አክብረው ለውጠው እርሱን እንዲሰጡን በልቡናችን አናስብ እነርሱ እንደ ተቻላቸው የአገልግሎት ሥራ ይሠራሉ እንጂ ሁሉን የሚፈጽም ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ነው፤ ለበቁትም ሥጋውን ደሙን የሚሰጣቸው እርሱ ነው። 
\s2 ምዕራፍ ፸፪።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፬።
\m ፩፤ በንጽሕና ተጋዳይ ወደሚሆን ወደ ዮሐንስ በላከው መልእክቱ እንዲህ አለ፤ ቅዱሳን አባቶቻችን ስለ ጌታችን ስለ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እርሱ ከአብ ባሕርይ የተገኘ አንድ ወልድ ቃል እንደሆነ ተናገሩ ከባሕርይ አምላክ የተገኘ የባሕርይ አምላክ ከብርሃን የተገኘ ብርሃን ሁሉ የተፈጠረበት እርሱ ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ሰው ሆነ ከድንግል በሥጋ ይወለድ ዘንድ ወደደ በእኛም ባሕርይ ተገለጠ፤ ሰው የሆነበት ባሕርይ ይህ ነው።
\m ፪፤ አብ አንድ ነው ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ም አንድ ነው፤ ይኸውም ከአብ የተገኘ አንድ ቃል ነው፤ ሰው ሆነ ገንዘቡ ለሚሆን ከልዑል ጌትነቱም አልተለየም ሰውም ቢሆን በአምላክነቱ ጸንቶ ይኖራል፤ ገዢ እርሱ በተገዢ ባሕርይ ተገለጠ፤ ንዴት በሚስማማው በእኛ ባሕርይ ሳለ ፍጹም መለኮት ገንዘቡ ነው።
\m ፫፤ በደካማ ሥጋ ተገልጦ ሳለ የኃያላን መላእክት ጌታ ነው፤ ሰው ምን በአጭር ቁመት በጠባብ ደረት ሳለ ከፍጥረት ሁሉ በላይ ነው፤ ከኃጢአት ብቻ በቀር በሰውነቱ የሰውነት ሥራ ሁሉ ገንዘቡ ነው፤ አንድ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ከብርሃን የተገኘ ብርሃን፤ ሕይወት፤ ኀይል የሚሆን እርሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ባሕርዩ ያልነበረ ሥጋን ተዋሐደ፤ ሰው ስለሆነም በሥጋ ተገለጠ፤ በማይመረመር ረቂቅ ተዋሕዶ ከእርሱ ጋር አንድ የሆነ ሥጋን ስለተዋሐደ የሰውነትን ሥራ ሁሉ ገንዘብ አደረገ፤ ሥጋም ገንዘቡ ነው ሌላ አይደለም። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፭።
\m ፬፤ ይህ የእስክንድርያ ኤጲስ ቆጶሳት አለቃ ቅዱስ ቄርሎስ ዳግመኛ እንዲህ አለ፤ ቃል ሰው ቢሆን ከነበረበት ባሕርዩ አልተለወጠም በእኛ ባሕርይ ቢገለጥም ቃል አስቀድም በነበረበት ባሕርዩ ጸንቶ ኖረ።
\m ፭፤ \bd ክርስቶስ\bd*ን በፊት ሰው ሆኖ ኋላ አምላክ ሆነ አንለውም፤ ቃል ጥንቱን አምላክ ነበረ እንጂ፤ ኋላም ሰው ሆነ እንጂ እርሱ እንደ ሰው የሆነ አምላክ እንደሆነ እናውቅ ዘንድ። ዮሐ ፩፥፩-፲፬።
\m  ፮፤ \bd ክርስቶስ\bd*ን ከሁለት የሚከፍሉ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ከዳዊት ዘር ዕሩቅ ብእሲን መርጦ አደረበት የልጅነትን ክብር ሰጠው እንዲሰቀል እንዲሞት እንዲነሣ ወደ ሰማይ እንዲያርግ ፍጡራንም ሁሉ ይሰግዱለት ይገዙለት ዘንድ ከአብ ጋር በመተካከል እንዲቀመጥ ወደ አብ በመሔዱም ክብር እንዲያገኝ አደረገው ብለው ደፍረው የሚናገሩ፤ በአካል ከመለየት አስቀድሞ በባሕርይ መለየትን ያመጣሉ ባለማወቃቸውም የተዋሕዶን ምሥጢር ይለውጣሉ። ኢሳ ፳፱፥፳፩።
\m  ፯፤ ቀድሞ እንደ ተናገርኩ \bd ክርስቶስ\bd* ሰው ከመሆን አምላክነትን ያገኘ አይደለም፤ ሥጋን የተዋሐደ ቃል አምላክ ነው እንጂ፤ ሰው ከመሆኑ አስቀድሞ የባሕርይ ገንዘቡ የሚሆን ፍጹም የጌትነት ክብር እንዳለው እናውቅለት ዘንድ ሰው ሆነ እንጂ።
\m ፰፤ ቀድሞ ክብር የሌለው ሆኖ ኖሮ ከዚህ በኋላ በአምላክነት ክብር የከበረ አይደለም፤ በማይመረመር ጌትነት ሳለ ተዋረደ (ሰው ሆነ) እንጂ የመለኮት ልዑል ባሕርዩ ትሑት ሆኖ ኖሮ ኋላ የከበረ አይደለም፤ በጌትነት ሳለ የተገዥ ባሕርይን ተዋሐደ እንጂ።
\m ፱፤ እርሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ነውና ተታዥ ሆኖ ኖሮ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd*ነት ክብር የደረሰ አይደለም፤ ከአብ ጋር በአንድ ትክክልነት ሳለ የተገዥ ባሕርይን ነሣ እንጂ መለኮት ሰው ሆኖ ኖሮ ኋላ ክብርን ያገኘ አይደለም። ፈልጵ ፪፥፯-፱።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፮።
\m ፲፤ ቅዱስ ቄርሎስ የቀናች ሃይማኖትን ነገር ዳግመኛ ተናገረ፤ መናፍቃን ምን ይላሉ? የባሕርይ አምላክን \bd እግዚአብሔር\bd* አንድ አይደለምን ሃይማኖትስ አንዲት አይደለችምን።
\m ፲፩፤ እርሱ አንድ ወልድ አንድ ጌታ ነው፤ ቃል በዕሩቅ ብእሲ አላደረም፤ በክብሩም አላስተካከለው ብዙ ሰዎች በድንቁርና አስበው እንደ ተናገሩ በኅድረት የልጅነትን ክብርና አምላክነትንም አልሰጠውም ከብርሃን የተገኘ ብርሃን \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተገኘ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል እርሱ ነፍስን ሥጋን ተዋሕዶ ሰው ሆነ እንጂ። ዮሐ ፩፥፩-፲፬።
\m ፲፪፤ በእርሱ ሞት ከብረናል፤ በመለኮቱ ሞት ሳይኖርበት በሥጋ ሞተ፤ ምንጊዜም ቢሆን እርሱ የሕይወት ልጅ ሕይወት ነው፤ ይኸውም \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ የተወለደው ልደት ነው፤ ወደ ሕይወት ሥጋ ደፍሮ በመጣ ጊዜ ሞት እንዲህ ድል ተነሣ መፍረስ መበስበስም በእርሱ (በ\bd ክርስቶስ\bd*) እንዲህ ጠፋ ሞትም ድል ተነሣ፤ ዮሐ ፩፥፬።
\m ፲፫፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እውነት እውነት እላችኋለሁ የወልደ ዕጓለ እመሕያውን ሥጋውን ካልበላችሁ ደሙን ካልጠጣችሁ የዘላለም ሕይወት የላችሁም አለ፤ የጌታችን የ\bd ክርስቶስ\bd* ቅዱስ ሥጋው ክቡር ደሙ ሕይወትን የሚያድል ነውና፤ የዕሩቅ ብእሲ ሥጋ አይደለም፤ አስቀድሜ እንደ ተናገርኩት ከሕይወት ቃል ጋር በኅድረት አላስተካከለውም አንድ ባሕርይ በመሆን ቃል የተዋሐደው ሥጋ ነው እንጂ። ዮሐ ፮፥፶፫-፶፯።
\m ፲፬፤ \bd ክርስቶስ\bd*ን የሚወዱ የንጹሐን አባቶቻችን ወገኖች እንደኛ ይኸን ይናገራሉ፤ የቍስጥንጥንያን ቤተ ክርስቲያን መንበርና መስቀል የያዝ በሃይማኖት ወንድማችን በሹመት ተባባሪያችን \bd የእግዚአብሔር\bd* አገልጋይ የሚሆን ኤራቅሊስም \bd እግዚአብሔርን\bd* ለሚያገለግሉ በምሥራቅ ላሉ ኤጲስ ቆጶሳት ከእኛ ጋር አንድ የሚሆን ይህንን ነገር ጻፈ።
\m ፲፭፤ የማይታየው ሳይለወጥ ሰው ሆነ፤ ከቀደሙ አበው አስቀድሞ የነበረ እርሱ በሥጋ ተወለደ በባሕርዩ ማደግ ሳይኖርበት ሰው እንደ መሆኑ በየጥቂቱ አደገ፤ ታመመ ከሁሉ የራቀ እርሱ መከራውን ሁሉ በፈቃዱ ተቀበለ አለ። ዮሐ ፩፥፲፬።፰፥፶፰። ሉቃ ፪፥፶፪።
\m ፲፮፤ ቀድሞ በነበረበት ባሕርዩ ሕማምን ስድብን ገንዘብ አላደረገም፤ በተዋሐደው ሥጋ መከራን ተቀበለ እንጂ፤ እነሆ ተገለጠ።
\m ፲፯፤ የማያምኑ መናፍቃንስ ከእወነት የተለየ የሐሰት ነገርን ይናገራሉ፤ ንጹሐን አባቶቻችን፤ ግን የ\bd ክርስቶስ\bd*ን ነገር አንድ አካል አንድ ባሕርይ ነው በማለት ፈፅሙ፤ በአብ በወልድ እናምናለን እንዳሉ፤ በመንፈስ ቅዱስም እናምናለን አሉ በአንድ መለኮት ከአብ ከወልድ ጋር ትክክል ነውና።
\m ፲፰፤ እንደ ነቅዕ እርሱ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ ይገኛል፤ በወልድም ህልው ሆኖ ይኖራል እርሱ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ፤ መንፈስ ቅዱስን ተቀበሉ ብሎ በንጹሐን ደቀ መዛሙርቱ ላይ እፍ አለ፤ መንፈስ ቅዱስ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ ተገኝቶ፤ የአብ የወልድ እስትንፋሳቸው ነውና፤ በሥራው ሁሉ ከልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ባሕርይ የተለየ አይደለምና፤ እርሱ ከዚህ ከአንድ መለኮት የተገኘ ነው እንጂ፤ በእርሱም ህልው ሆኖ ይኖራል እንጂ። ዮሐ ፲፭፥፳፮። ፳፥፳፪።
\m ፲፱፤ የንጹሐን አባቶቻችን የቀናች ሃይማኖት ይህች ናት፤ ያማረ የተወደደ ሃይማኖታችን ይህ ነው።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፯።
\m ፳፤ ይህ የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳላት ቅዱስ ቄርሎስ አምላክን የወለደች የ\bd ድንግል ማርያም\bd*ን ነገር በተናገረበት ድርሳኑ ወደ መነኮሳት ሲጽፍ ዳግመኛ እንዲህ አለ።
\m ፳፩፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተወለደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ተወለደ፤ ፍጹም ሰው ሆነ፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አንድ ብቻ ነው፤ እንሰግድለታለን፤ ሥጋንም ስለተዋሐደ ከመለኮት ባሕርይ አንለየውም፤ የእኛንም ባሕርይ ስለ ተዋሐደ ዕሩቅ ብእሲ አንለውም።
\m ፳፪፤ ከልብ የተገኘ ቃል እንዲህ እንደ ተዋረደ የተገዥ (የአዳም) ባሕርይንም እንደ ተዋሐደ እናውቃለን፤ እንዲህም ከሆነ የከበሩ መጻሕፍትን የቅዱሳን አበውን ቃልም እንከተል፤ የተማርነው ትምህርት ሥርዓት እንደመሆኑ ቃል ሥጋን እንደሆነ እንመን፤ ስለእኛ ሰውነቱን ለሕማም ለሞት እንደሰጠ፤ ሞቱን የዓለም መድኃኒት እንደሆነ እንመን። 
\m ፳፫፤ መከራ መስቀልን ተቀበለ በመለኮት ሕያው ሲሆን ዕራቁቱን ሰቅለው ዘበቱበት፤ ሕይወት እንደምን ሞተ ይባላል? ሰው መሆኑን ያስረዳ ዘንድ ዳግመኛም ያስነሣው ዘንድ በሥጋም ሞተ እንጂ።
\m ፳፬፤ እንዲህም ከሆነ የእኛን ሞት እንመርምር ዐዋቂ ሰው ሁሉ በዕውቀቱ ምድራዊት ሥጋችን ነፍሳችንን እንደ ማታስቀራት የሚናገር አይደለምን ይህንን የሚጠራጠር እንደሌለ አስባለሁ ሰው በሚሞትበት ጊዜ በአማኑኤል የተደረገውን ሞት ያውቃል ብለን እንዲህ እንናገራለን። ፪፡ቆሮ ፭፥፲፬።
\m ፳፭፤ቃል ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* ከነሣው ሥጋ ጋር ተዋሐደ፤ በጊዜውም ለሞት ሰጠው ሕይወት አዳኝ ሲሆን እርሱ በሥጋው መከራ ተቀበለ ገንዘቡ እንደሆነ አድርጎ የሥጋ የነፍስን መከራ ተቀበለ ሞት ገንዘቡ እንደሆነ እስኪነገርለት ድረስ ደርሶ አንድ እርሱ ብቻውን ስለሁሉ ሞተ፤ ከሰማይ በታች ያሉትን በደሙ ያድናቸው ዘንድ በምድር ላይ ያለውንም ሁሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ ወገን ያደርግ ዘንድ።
\m ፳፮፤ ከሁሉ የሚበልጥ ጌታ አንድ ነው፤ ሰው መሆንን ገንዘብ አደረገ፤ በሥጋው ሞቶ ሞትን ያጠፋው ዘንድ ሕይወት ነውና በሥጋው መከራን ተቀበለ፤ ከሰው ሁሉ መፍረስ መበስበስን ያጠፋ ዘንድ የሞትንም ፍርድ ይሽር ዘንድ። ዘፍ ፫፥፲፱። መዝ ፰፥፬ እና ፭።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፰።
\m ፳፯፤ ይህ ቅዱስ መምህር ቄርሎስ ለቢሶርስ በጻፈው በሁለተኛው መጽሐፉ \bd ክርስቶስ\bd* የሙታን በኵር ነው እርሱ ሥጋውን ያለመለወጥ አስቀድሞ አስነሣ፤ ዳግመኛም አስቀድሞ ወደ ሰማይ አወጣው ብሎ ይናገራል።
\m ፳፰፤ ስለዚህም በር መግቢያ እኔ ነኝ አለ፤ ከትንሣኤ አስቀድሞ የጌታችን ንጹሕ ሥጋው ሞት የሚስማማው ነበርና፤ ከትንሣኤ በኋላ ግን ሕማም ሞት የማይስማማው ሆኖአልና። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፱።
\m ፳፱፤ ይህ ቅዱስ ቄርሎስ በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ስለሚያምኗት ስለቀናች ሃይማኖት ለንጉሡ ለቴዎዶስዮስ ከነገረው ነገር አምጥተን እንናገራለን፤ የማይታየው ታየ የተገዥ (የአዳም) ባሕርይን ተዋሐደ፤ የማይዳሠሠውም ተዳሠሠ። ፩፡ዮሐ ፩፥፩። ፩፡ጢሞ ፫፥፲፮። ቈላ ፩፥፲፭።
\m ፴፤ ሥጋን ለእርሱ ብቻ ገንዘብ አደረገ ልብስ ከአካል እንዲለይ መለኮትን ከትስብእት አንለየውም፤ በተዋሕዶ ጸንቶ ይኖራል እንጂ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* እንደሆነ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅም እንደሆነ ዐውቀነዋል። ዮሐ ፩፥፩-፲፬። ፩፡ዮሐ ፭፥፳። 
\m ፴፩፤ ቅዱስ ጳውሎስ ከእኛ ወገን ማንም ማን ለራሱ አይኖርም፤ ከእኛም ማንም ማን ለራሱ የሚሞ አይደለም ብንኖርም \bd ለእግዚአብሔር\bd* እንኖራለን ብንሞትም \bd ለእግዚአብሔር\bd* እንሞታለን ብንሞትም ብንኖርም \bd ለእግዚአብሔር\bd* ነን፤ ስለዚህም \bd ክርስቶስ\bd* ሞቶ ተነሣ፤ሕያዋንን ሙታንን ይገዛ ዘንድ ብሎ እንዲህ ጽፎአልና። ሮሜ ፲፬፥፯-፲።
\m ፴፪፤ ነገሩ እውነት ነው፤ በእውነት የሙታን የሕያዋን ገዥ ሆኖአልና፤ እርሱ ሞቶ የተነሣ ሌላ አይደለም፤ ሕያዋንን ሙታንን ለመግዛት ብቻ ነው እንጂ፤ እንደ ሞተ እንደ ተነሣ ስለራሱ የሚናገር ማነው? ስለ ወልድ በግልጥ ይነገራል እንጂ፤ እኛስ የሚያውቅ ሰው ሁሉ ሙቶ የተነሣ ወልድ እንደሆነ እንዲያምን እናውቃለን። ሮሜ ፭፥፲።
\m ፴፫፤ ምን ትላለህ? \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ የተገኘ ቃል ሞተ ትላለህን፤ አይባልም እርሱስ የማይሞት ነው፤ ሕይወት ነው እንጂ፤ አይለወጥም ሞትን ድል የሚነሣ ሕይወትም እንደሆነ ለሁሉ የታወቀ ነው፤ እንዲህ ካልሆነ ከሞት የራቀ እንደምን በተባለ ነበር? ግብ፡ሐዋ ፪፥፳፬።
\m ፴፬፤ ቃል በባሕርዩ ሞተ ማለትም እንዳይገባ መጻሕፍት ተናገሩ፤ በሥጋ በሞተ ጊዜ እኛ በሥጋ ሞተ እንድንል፤ በሥጋ መሞቱ እውነት እንደሆነ በመጻሕፍት እናገኛለን፤ ሰው ሳይሆን አይደለም ሰው ሆኖ ነው እንጂ።
\m ፴፭፤ ሕማምን ሞትን ገንዘብ አደረገ፤ በሥጋው የሞተው ሞትም የእኛን ባሕርይ በመዋዱ ነው ከዚህ በኋላ ተዋሕዶውን አስረዳ፤ ሞት ሰው የመሆን ሥራ ነውና፤ ከሙታን ተለይቶ መነሣትም አምላክ የመሆን ሥራ ነውና፤ እነዚህ ሁለት ሥራዎችን (ሞትን ትንሣኤን) እናውቃለን። ሮሜ ፩፥፫-፭።
\m ፴፮፤ እንደኛ ሰው ሆነ፤ በመለኮቱ ረቂቅ ሲሆን በሥጋ ታየ ለፍጥረት ሁሉ ገዥ ነው ሰው ከመሆኑ አስቀድም ንጉሥ ነውና ናትናኤል እርሱን ብቻ ባወቀ ጊዜ መምህር \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ የእስራኤልም ንጉሥ አንተ ነህ አለ። መዝ ፸፬ (፸፫)፥፲፪። ዮሐ፩፥፶። ይሁ ፩፥፬። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲። 
\m ፴፯፤ ለዮሐንስ ጽፎ ከላከው ቅዱስ ቄርሎስ ነገር እንናገራለን፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል የማይታመም እንደሆነ እናምናለን፤ ቢታመምም በሥጋ ነው፤ በባሕርይ ጥበቡ ተዋሕዶን የፈጸመ እርሱ ነው፤ በማይመረምር ባሕርየ መለኮቱ የማይታመም ለሁሉ መድኃኒት እንደሆነ እናምንበት ዘንድ ቃል ለራሱ በሠራው ሥርዓት የእርሱ ገንዘቡ እንደ መሆኑ በሥጋው መከራን ተቀበለ። ፩፡ቆሮ ፩፥፳፩። ኤፌ ፫፥፱-፲፩። 
\s2 ምዕራፍ ፸፫።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፩።
\m ፩፤ የእስክንድርያ ኤጲስ ቆጶሳት አለቃ ቅዱስ ቄርሎስ ወደ ንስጥሮስ ከጻፈው መልእክት እናመጣልን ሠለስቱ ምእት በባሕርዩ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ የሚሆን፤ ከባሕርይ አምላክ የተገኘ የባሕርይ አምላክ፤ ከብርሃን የተገኘ ብርሃን አብ ሁሉን የፈጠረበት ቃል ነፍስን ሥጋን ተዋሕዶ ሰው እንደሆነ በሥጋም እንደሞተ በ፫ኛውም ቀን እንደ ተነሣ ወደ ሰማይ እንደዐረገ ተናገሩ።
\m ፪፤ ስለዚህ ይህን ሃይማኖት ልንይዝ ይገባናል፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተገኘ ቃልም ሳይለወጥ ሰው እንደሆነ እናምን ዘንድ ይገባናል፤ እርሱ ነፍስን ሥጋን የተዋሐደ ፍጹም ሰው ነው፤ እርሱ ሥጋን እንደ ተዋሐደ ነፍስም እንዳለው እንናገራለን።
\m ፫፤ ቃል፤ ይመረምር ዘንድ በማይቻል ተዋሕዶ አንድ አካል በመሆን ከምትናገር ነፍስና ከሥጋ ጋር አንድ ሆነ ሰው ሆኖ የአዳም ልጅ ተባለ ወዶ አስቦ ብቻ የቀረ አይደለም፤ ሌላ ባሕርይ አልነሣም ልዩ ልዩ የሆነ ባሕርያት ብዙዎች ናቸው፤ ግን ወደ \bd ክርስቶስ\bd* እውነተኛ ተዋሕዶ አይገቡም እርሱ ወልድ ከሁለት አካል አንድ አንድ ከሁለት ባሕርይ አንድ ባሕርይ ሆነ፤ ስለተዋሐዱ ሁለቱ ባሕርየት ኢይቀላቀሉም።
\m ፬፤ ወልድ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በማይመረመር ተዋሕዶ ሰው የሆነ አምላክ ነውና ቀዳማዊ ሲሆን ከዘመናት አስቀድሞ ከአብ የተወለደ ነው፤ ዳግመኛም ከድንግል በሥጋ የተወለደ ነው፤ ተብሎ ስለርሱ እንዲህ ይነገራል። ፪፡ቆሮ ፩፥፲፰-፳።
\m ፭፤ የመለኮቱ መገኘት ከድንግል አይደለም፤ ከአብ ከተወለደ ኋላ ጥንታዊ (ቀዳማዊ) ልደትን ሊወለድ አልወደደም፤ ከአብ ጋር ከዘመን ሁሉ አስቀድሞ የነበረ፤ ጥንት የሌለው ቀዳማዊ ስለሚሆን ስለእርሱ ዳግመኛ ይወለድ ዘንድ ጥንታዊ ልደትን ሁለተኛ እንደሻ ይነገር ዘንድ ይህ ሐሰት ክህደትም ነው፤ ዳግመኛ በሥጋ እንደ ተወለደ፤ ስለእርሱ እንዲህ ይነገራል፤ እንደ ሰው ሁሉ አስቀድሞ ቅርጽ የተፈጸመለት ሰው ተገኝቶ ከዚህ በኋላ ቃል ያደረት አይደለም፤ በእመታችን ማሕፀን እርሱ ብቻ አንድ አካል አንድ ባሕርይ ሆነ እንጂ በሥጋም ይወለድ ዘንድ ወደደ በሥጋ መመለድንም ለእርሱ ብቻ ገንዘብ አደረገ። ዮሐ ፩፥፲፬። ገላ ፬፥፬።
\m ፮፤ እንደ ሞተ እንደ ተነሣ ስለእርሱ የምናምንበት ይህ ነው፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል የባሕርየ መለኮቱ አልታመመም፤ መገረፍን መቸንከርን በብዙ ወገን መቍሰልንም በባሕርዩ ገንዘብ አላደረገም፤ መለኮት ግን አይታመምምና ሥጋ አይደለምና፤ በተዋሀደው ሥጋ ታመመ እንጂ፤ እነዚህንም መከራዎች ስለ እኛ ተቀበላቸው እንዲሁ ይነገራል የማይታመመው እርሱ ሕማም በሚስማማው ሥጋ ታመመ። ኢሳ ፶፫፥፬ እና ፭። ፩፡ጴጥ ፪፥፳፬።
\m ፯፤ በሥጋ ታመመ እንዳልነ ዳግመኛ በሥጋ እንደ ሞተ እናውቃለን \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃልስ በአካሉ፤ በባሕርዩ ሞት የሌለበት ነው፤ መለወጥም የለበትም፤ እርሱ ሁሉን የሚያድን ሕይወት ነው፤ ከሥጋው ጋርም አንድ አካል አንድ ባሕርይ ነው። ዮሐ ፲፩፥፳፭። ፪፡ቆሮ ፭፥፲፬።
\m ፰፤ በአብ ቸርነት ለሁሉ ቤዛ ሆኖ ሞትን ተቀበለ ብሎ ጳውሎስ እንደ ተናገረ ስለ እኛ በሥጋ ሞትን እንደ ተቀበለ ይነገርለታል፤ በመለኮቱ ግን ሞተ አይባልም በባሕርዩ ታመመ ሞተ ማለት ሊያስቡት ሊናገሩት የማይገባ ተርታ ነገር ነውና፤ አሁን እንደተናገርኩት ነው እንጂ ሞትን የተቀበለ ሥጋው ነውና። ዕብ ፪፥፱።
\m ፱፤ በሥጋ ሞተ እንዳልነ ዳግመኛ በሥጋ ተነሣ እንላለን፤ ስለ ትንሣኤም የርሱ ገንዘብ እንደ ሆነ ሙስና መቃብርም እንዳላገኘው ይነገራል፤ ይህ ለመለኮት አይነገርም፤ የተነሣ ሥጋው ነው እንጂ።
\m ፲፤ በአንድ የባሕርይ ገዥ \bd ክርስቶስ\bd* እንዲህ እናምናለን፤ ለሰውና ለቃል ለያይቶ እንደሚሰግድ ለያይተን የምንሰግድ አይደለም፤ በመለያየት በሚገቡና ሁለት በሚያደርጓቸው በምትሐት በምሳሌ እንዳይሆን፤ ለአንዱ ለእርሱ ብቻ እንሰግዳለን እንጂ፤ ሥጋም ከቃል ልዩ አይደለም፤ ፈጽሞ ከቃል ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ ነው እንጂ።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፪።
\m ፲፩፤ ቅዱስ ቄርሎስ ከተናገረው ድርሳን እናመጣለን፤ እኛስ የቀናች የሃይማኖትን ነገር እንናገራለን፤ እውነት ነገርንም ወደ መናገር እንመለሳለን አለ፤ ከዚህ አስቀድሞ ልደት ሥጋዊ ገንዘቡ አልነበረምና ታመመ የማንል እንደ ነበረ የሌላ ገንዘብ ነው እንደማንልም፤ መለኮት ከሕማም ልዩ ነው አንልም።
\m ፲፪፤ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በረቂቅ ባሕርይ የሆነውን ተዋሕዶ አንካድ ብረት ከእሳት በተዋሐደ ጊዜ ከእሳትም በመዋሐዱ የእሳትን ባሕርይ ገንዘብ እንዲያደርግ፤ ብረት በመዶሻ በተመታ ጊዜ ከእሳት ጋር በአንድነት እንደሚመታ ግን ከመዶሻው የተነሣ የእሳት ባሕርይ በምንም በምን እንዳይጐዳ ሰው የሆነ አምላክ ቃል በመለኮቱ ሕማም ሳይኖርበት በሥጋ እንደ ታመመ እንዲህ እናስተውል።
\m ፲፫፤ ፈቃድ፤ ሥጋን እንድዋሐድ አደረገኝ የኃጢአትን ፍዳ አጠፋ ዘንድ መከራም ተቀበልኩ በሥጋዬ የሁሉን ኃጢአት አጠፋ ዘንድ ስሰ እነርሱ ሰው ሆኛለሁና ሁለተኛ አዳም ሆኜ ሞትኩ።
\m ፲፬፤ መለኮተ አልሞተም ሲዖልን በዘበዝኩ እንጂ በገዛ ሥልጣኔም ተነሣሁ እንጂ፤ በገነት በነበረ ሰው በአዳም በንፍሐት መንፈስ ቅዱሰን ያሳያርኹ ፈጣሪ እኔ መሆኔን አስረዳ ዘንድ በደቀ መዛሙርቱ ፊት እፍ ብዬ መንፈስ ቅዱሰን አሳደርኩ አለ። ዘፍ ፪፥፯። ዮሐ ፳፥፳፪። ፩፡ጴጥ ፫፥፲፱።
\m ፲፭፤ የተሰቀለው ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል ነው፤ ከእርሱም ጋር አንድ የሆነ ይህ ቃል በተዋሐደው ሥጋ ሞተ ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር አንድ የሚሆን መለኮት ግን አልሞተም፤ በአካል ልዩ የሚሆኑ አብ መንፈስ ቅዱሰ ከእርሱ ጋር ተሰቀሉ እንዳይሉ የአብ የመንፈስ ቅዱስን ነገር እናገራለሁ።
\m ፲፮፤ ቃል በሥጋ መከራ እንደ ተቀበለ ብንናገርም፤ እኛ ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል እንደ ተሰቀለ እናምናለን፤ ሦስቱ አካላት ሀለቱ አብ መንፈስ ቅዱስ መከራ አልተቀበሉም።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፫።
\m ፲፯፤ ቅዱስ ቄርሎስ ዐመፀኛ ንስጥሮስን ነቅፎ ከጻፈው አምስተኛ መጽሐፉ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል እንደ ተያዘ፤ ባሕርየ መለኮት በግድ መከራን እንደ ታገሠ አስመስለን በጉባኤያችን መካከል መራራ አነጋገርንና የልቡናን ድንዳኔ ልናገባ አይገባንም።
\m ፲፰፤ ይህን ነገር በእውነተኛ ትምህርት አቅንተን እንዲህ እንናገራለን፤ ይህንንም ፈጽመን ፈጥነን እንረዳዋለን፤ እኛስ ሰማዕታት በሃይማኖት በምግባር ፍጹማን በሆኑ ጊዜ ወደው ፍጹም መከራን እንደ ተቀበሉ፤ ሃይማኖትንም አጽንተው እንደ ጠበቁ ጌታችን \bd ክርስቶስ\bd*ንም ደስ የሚያሰኘውን ክብር እንዳገኙ እንናገራለን። ፪፡ጢሞ ፬፥፮-፰።
\m ፲፱፤ አሁንም ሰማዕታትን በሰይፍ በመቷቸው ጊዜ በእሳትም በአቃጠሏቸው ጊዜ ይዘውም በሰንሰለት በአሠሯቸው ጊዜ በውኑ ነፍሶቻቸው ከሥጋ ጋር ይኽን ሁሉ ተቀበሉን? ነፍሳትም ዳግመኛ በእሳት ተቃጠሉን፤ በሰይፍ ተመቱን ብሎ አንድ ሰው ቢጠይቀን እኛስ የእነርሱን ነገር ከሥጋ መከራ ልዩ እንጂ ናቸው፤ ይኸንን ጽኑ መከራ አይቀበሉም ብለን እንመልሳለን።
\m ፳፤ እነርሱ በባሕርያቸው ለብቻቸው ከሆኑ፤ የሥጋን መከራ ስላልተቀበሉ ክብር አያገኙማ ብሎ ቢመልስልን እኛም መከራን ከሚቀበል ከሥጋ ሕማም ለብቻቸው የተለዩ አናደርጋቸውም፤ ሥጋም የእነርሱ ነው እንጂ የሌላ አይደለም ብለን እውነተኛ ነገርን እንመልስለታለን። ዕብ ፲፩፥፴፫-፴፯።
\m ፳፩፤ የመለኮት ባሕርይ እንደ ታመመ በሥጋ ሕማም እንደ ተያዘ ይነገር ዘንድ እንደ አይሁድ እንደ መናፍቃን አነጋገር ስድብ ነው እንጂ ይህ ትምህርት አይደለም።
\m ፳፪፤ ለእኛስ ደጉ ትምህርታችን፤ በጎው ሃይማኖታችን በመለኮት ሳይታመም ከሥጋ ከሕማም ሳይለይ ቃል ለእርሱ ብቻ ገንዘብ እንደሆነ አድርጎ የሥጋን ሕማም ወዶ እንደ ተቀበለ እናምን ዘንድ ነው።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፬።
\m ፳፫፤ ከተመሰገነ ከቅዱስ ቄርሎስ ወደ አንጾኪያ ኤጲስ ቆጶሳት አለቃ ዮሐንስ የተላከ መልእክት ይህ ነው፤ የምትናገር ነፍስ ገንዘቡ የምትሆን ፍጹም ሰው፤ ፍጹም አምላክ እንደሆነ አሁንም በአንድ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እናምናለን።
\m ፳፬፤ ቅድመ ዓለም በመለኮቱ ከአብ ተወለደ፤ በኋላ ዘመንም ዳግመኛ እኛን ለማዳን \bd ድንግል ማርያም\bd* አንድ አካል አንድ ባሕርይ ሆኖ በሥጋ ተወለደ፤ እርሱ ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር በመኮለቱ ትክክል ነው ይህ አንዱ ሰው በመሆን ከእኛ ጋር አንድ ነው፤ ሁለቱ ባሕርያት በተዋሕዶ አንድ ሆኑ። ዮሐ ፩፥፩-፲፬። ፲፮፥፳፯። ገላ ፬፥፬። 
\m ፳፭፤ ስለዚህም አንድ \bd ክርስቶስ\bd* አንደ ገዥ እንደሆነ እናምናለን ያለመቀላቀልም ይኽንን ትዋሕዶ እናስተምራለን ቅድስት ድንግልም \bd እግዚአብሔርን\bd* የወለደች እንደሆነች እናምናለን፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ሥጋን ተዋሕዶ ሰው ሆኖአልና ከእርስዋ የነሣውንም ሥጋ ከተፀነሰበት ቀን ጀምሮ ከእርሱ ጋር አንድ አካል አድርጎታልና።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፭።
\m ፳፮፤ ከዚህ ከከበረ ከቄርሎስ የተገኘ ወደ አሞሮዎን ኤጲስ ቆጶስ ወደ አውፋምዮስ የተላከ መልእክት ይህ ነው፤ እናንት ሰዎች ይኽን ሐሰት ነገራችሁን ወደእኛ መልሳችሁ አትናገሩ፤ እኛ እንደ አቡሊናርዮስ እንደ አውናምዮስ እንደምንናገር አድርጋችሁ በትምክሕት አትናገሩ፤ በኤፈሶን እንደ ተጻፈ። ኤፌ ፭፥፮።
\m ፳፯፤ በመድኃኒታችን በ\bd ክርስቶስ\bd* በቸርነቱ እኔ በዘመኔ ሁሉ በቀናች ሃይማኖት ጸንቼ ኖርኩ በዘመኔ ሁሉ በቀናች ሃይማኖት ፍጹም ሆንኩ፤ እንደ አቡሊናርዮስ ነፍስ አልነሣም አላልኩም መዐርግም አልሰጠሁም እንደ አርዮስ ፍጡር እንደ አውናምዮስ ሕጹጽ አላልኩም ከመናፍቃን እንደ አንዱ ከቶ አልተናገርኩም።
\m ፳፰፤ እኔ ለጌታችን የምትናገር ነፍስ እንዳለችው አምናለሁ እንጂ፤ ተቀላቀለ ከሚሉ ጋር በባሕርዩም ታመመ ደከመ ከሚሉ ጋር፤ ተለወጠም ከሚሉ ጋር አንድ አልሆነም፤ ሰዎች እንደሚናገሩት እኔስ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል እንዳይለወጥ ባሕርዩንም እንዳይለቅ በሥጋ የሚመጣውንም ሁሉ በባሕርዩ ብቻ እንዳይቀበል ዐውቀዋለሁ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* በባሕርዩ አይታመምምና ምትሐት ኅድረት መሆኑን ገንዘብ አላደረገምና ይኸውም መለወጥ ነው እርሱ ራሱ በቸርነቱ ጸንቶ ይኖራል እንጂ።
\m ፳፱፤ አሁንም አንድ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ አንድ \bd ክርስቶስ\bd*፤ አንድ ገዥ ሆኖ ያለ መከፈል በአንድነቱ ጸንቶ ዘላለም ይኖራል፤ እርሱ ስለእኛ በሥጋ እንደ ታመመ ይኽን እናገራለሁ፤ ብፁዕ ጴጥሮስ በሥጋ ታመመ ብሎ እንደ ተናገረ። ፩፡ጴጥ ፬፥፩።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፮።
\m ፴፤ ከዚህ ከቅዱስ ቄርሎስ ወደ መሊጦን ኤጲስ ቆጶስ ወደ አፋሲስ የተላከ መልእክት ይህ ነው፤ ቃል ሥጋ ሆነ፤ እንደተጻፈ የማይመረምር የተዋሕዶ ሥርዓት እንደ መሆኑ አንድ አካል አንድ ባሕርይ ሆነ መለኮትና ትስብእት እርስ በእርሳቸው ሳይቀላቀሉ መለየት በሌለበት ተዋሕዶ እንዲህ ፈጽመው አንድ ሆኑ። ዮሐ ፩፥፲፬።
\m ፴፩፤ ቀድሞ ከካዱ ሰዎች ወገን \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ከባሕርዩ ከፍሎ በመለኮቱ መጠን ሥጋን ፈጥሮ ተዋሐደ እንደሚሉ ሰዎች አነጋገር አንናገርም፤ \bd እግዚአብሔር\bd* የተናገራት ቤተ ክርስቲያንን በሃይማኖት በምግባር ጸንተን በሥራው ሁሉ እንከተላታለን እንጂ።
\m ፴፪፤ እርሱ ቃል ከቅድስት ድንግል ሥጋን ነፍስን እንደነሣ እንናገራለን፤ ስለዚህም የባሕርይ ልጅ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ገንዘብ ያደረገው አንድ ተዋሕዶን በልባችን እናምናለን፤ ሁለቱ ባሕርያትም አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደሆኑ እንናገራለን።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፯።
\m ፴፫፤ ከቅዱስ ቄርሎስ ከግብጽ አውራጃ ከተሰበሰቡ ሊቃውንትም ወደ ንስጥሮስ የላኩት መልእክት ይህ ነው።
\m ፴፬፤ ይህ ነው እኛስ የጌታችን የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን ነገር እንናገራለን፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ አካል ዘእምአካል ባሕርይ ዘእምባሕርይ የተወለደ አንድ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ከባሕርይ አምላክ የተገኘ የባሕርይ አምላክ፤ በሰማይም በምድርም ያለ ሁሉ የተፈጠረበት፤ ከብርሃን የተገኘ ብርሃን እርሱ ብቻ ራሱን አዋርዶ እኛን ለማዳን ሰው እንደሆነ፤ ከቅድስት ድንግልም ነፍስ ሥጋን ነሥቶ በማሕፀን ከአደረ ጀምሮ ከእርሱ ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደ አደረገው እንናገራለን። ዮሐ ፩፥፩-፲፬። ፲፯፥፬።
\m ፴፭፤ እርሱ እንደኛ መፀነስን ወዶ ሰው እንደ መሆኑም ከድንግል ተወለደ፤ ሰው ከመሆኑ የተነሣ አምላክነቱ አልቀረም፤ ሥጋን ነፍስን ቢዋሐድም እንኳን ሰው ከሆነ ወዲህም ቢሆን ባሕርዩ የማይለወጥ እንደ መሆኑ ጸንቶ በነበረበት ባሕርዩ እንደ ቀደም ግብሩ አምላክ ነው፤ ሥጋ ከባሕርዩ የመለኮትን ባሕርይ ወደ መሆን፤ የማይመረምር የመለኮት ባሕርይ የሥጋን ባሕርይ ወደ መሆን እንደ ተሳብ አንናገርም። ሉቃ ፩፥፴፩። ገላ ፬፥፬። ዕብ ፪፥፲፬።
\m ፴፮፤ እርሱ ፈጽሞ አይለወጥምና በቀደም ባሕርዩ ጸንቶ ለዘላለም ሁልጊዜ ይኖራል እንጂ እንደ ተጻፈ በዓለም ሁሉ የመላ ሲሆን ከአባቱ ጋርም በአንድነት ሳለ ሕፃን ሆኖ ጨርቅ ለብሶ፤ በወለደችው ድንግል ክንድ ተይዞ ታየ መለኮት ልክ መጠን የለውምና በአንደበት ሊነገር አይቻልም ልቡናም መርምሮ አይደርስበትም። መዝ ፻፪ (፻፩)፥፳፮። ሚል ፫፥፮።
\m ፴፯፤ አካላዊ ቃል ከሥጋ ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደሆነ እናምናለን ከቸር አባቱ ከመንፈስ ቅዱስም ትክክል ለሚሆን ለአንዱ ወልድ ለጌታችን ለ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እንሰግዳለን ለዘላለሙ አሜን። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፰።
\m ፴፯፤ ዳግመኛም ከዚያ መልእክት አምጥተን እንናገራለን፤ እኛስ የባሕርይ ልጅ የባሕርይ ገዥ አንድ \bd ክርስቶስ\bd*ን ከሁለት እንዳንከፍለው፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ የተወለደ ቃልን የ\bd ክርስቶስ\bd* ገዢው ነው አንለውም ለእርሱ ገዥ ብናደርገው ግን በክሕደት እንወድቃለን። ማቴ ፲፪፥፴፪። ፩፡ቆሮ ፲፪፥፫። 
\m ፴፱፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ አካል አንድ ባሕርይ ነው ብለን አስቀድመን እንደ ተናገርን እርሱስ ከሥጋው ጋር አንድ ነው፤ እርሱ በእውነት የሁሉ አምላክ የሁሉ ገዥ ነው ሥጋ ቃል ተገዥ አይደለም፤ ቃልም ለሥጋው ገዥ አይደለም ቃል ገዥ፤ ሥጋ ተገዥ እንደሆነ ታምኑ ትናገሩ ዘንድ ይህስ ፈጽሞ ክሕደት ነው፤ ቃል ሥጋ ሆነ ያለውንም መዘንጋት ነው። ፪፡ቆሮ ፩፥፲፰-፳። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፱።
\m ፵፤ ዳግመኛም ከዚህ መልእክት አምጥተን እንናገራለን አንድ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ የተወለደ እንደሆነ እናምናለን በባሕርዩ ሞት የሌለበት ሲሆንም እንደ ተጻፈ ስለ እኛ በሥጋ እንደ ሞተ እናምናለን፤ በተሰቀለበት፤ ሕማምንም በተበቀለበት በሥጋ እርሱ እንዲመጣ እናምናለን። ፩፡ጴጥ ፫፥፲፱።
\m ፵፩፤ በባሕርዩ ሞት የሌለበት ሲሆን ስለ ሰው ሁሉ ቤዛ ሆኖ ሞተ በባሕርዩ ሕይወት ትንሣኤ ሲሆን ሰውነቱን ለሞት አሳልፎ ሰጠ፤ ሥጋን ተዋሕዶ በረቂቅ ሥልጣን ሞትን ድል ይነሣ ዘንድ፤ ለሙታን የትንሣኤ ዥማሪ ከሙታንም ተለይቶ ለመነሣት መጀመሪያ ይሆን ዘንድ የሰው ባሕርይም ወደ ዘላለም ሕይወት እንዲመጣ ይመራ ዘንድ። ዮሐ ፲፪፥፴፪።
\m ፵፪፤ አሁንም ስለ ሁሉ ቤዛ ሆኖ ሞተ፤ በሦስተኛውም ቀን ተነሣ ሲኦልን በዘበዘ፤ የሙታን ትንሣኤ በዕሩቅ ብእሲ ብቻ የተደረገ አይደለም፤ እኛ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ሰው እንደ ሆነ የሞት ሥልጣንም በእርሱ እንደጠፋ ኋላም አንድ ልጅ፤ አንድ ገዥ እንደ መሆኑ በእውነት ፈርዶ ዓለምን ያሳልፍ ዘንድ በአባቱ ጌትነት እርሱ እንዲመጣ እናውቃለን እንጂ፤ እንደ ተጻፈ። ዮሐ ፩፥፲፬። ግብ፡ሐዋ ፪፥፳፬። ዕብ ፪፥፱-፲፬። ማቴ ፲፮፥፳፯። ፳፭፥፴፩።
\m ፵፫፤ ዳግመኛም ይህን አንድ ግብር ልንናገር ይገባናል አንድ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ በሥጋ መሞቱን እናስተምራለን ይኸውም ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ነው፤ ከሙታን ተለይቶ መነሣቱን ወደ ሰማይ ማረጉንም እናምናለን።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፳።
\m ፵፬፤ ዳግመኛ ከዚች መልእክት አምጥተን እንናገራለን አምላክን በምታገለግልበት በሹመትህ መናፍቃንን ልታወግዝበት የሚገባውን ነገር እነሆ ከዚች መልእክት በታች ጻፍኩልህ፤ አማኑኤል የባሕርይ አምላክ እንደሆነ ንጽሕት ድንግልም አምላክን የወለደች እንደሆነች ሰው የሆነ \bd የእግዚአብሔርን\bd*ም ቃል እንደ ወለደች የማያምን ሰው ቢኖር ውጉዝ ይሁን።
\m ፵፭፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ከሥጋ ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደሆነ የማያምን ቢኖር ጌታችን \bd ክርስቶስ\bd*ም ሰው የሆነ አምላክ ሲሆን ከሥጋ ጋር አንድ እንደሆነ የማያምን ሰው ቢኖር ውጉዝ ይሁን ከጌታችን ከ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ተዋሕዶ በኋላ አካላትን የሚለይ ቢኖር በመመስገን አምላክ በመባል ተአምራት በማድረግ ነው እንጂ ተዋሕዶ በባሕርይ አይደለም የሚል ሰው ቢኖር ውጉዝ ይሁን።
\m ፵፮፤ የቅዱስ ወንጌልን ቃል፤ የሐዋርያትንም ቃል የሚያስተባብል \bd ክርስቶስ\bd*ንም ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ በማለት የሚለይ ቢኖር ቅዱሳን አበው ስለ \bd ክርስቶስ\bd* የተናገሩትን፤ ነቢያትም ሰው ከመሆኑ አስቀድሞ የተናገሩትን የማይቀበል ቢኖር ትስብእትን ከመለኮት ለይቶ ለብቻው አንድ ወገን ነው የሚል \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ ከተገኘ ከቃልም ልዩ አድርጎ አደረበት የሚል ቢኖር ውጉዝ ይሁን። ዮሐ ፩፥፲፬። ፲፥፴። ፲፬፥፱። ኢሳ ፯፥፲፬። ዘዳግ ፲፰፥፲፰። ዘፍ ፴፱፥፲።
\m ፵፯፤ \bd ክርስቶስ\bd*፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ያደረበት ሰው እንጂ የባሕርይ አምላክ አይደለም ብሎ ደፍሮ የሚናገር ሰው ቢኖር ሰው የሆነ እንደኛም ሥጋን ነፍስን የተዋሐደ ቃል በባሕርይ አንድ ልጅ እንደሆነ የማይናገር ቢኖር፤ ውጉዝ ይሁን ከአብ የተወለደ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ለ\bd ክርስቶስ\bd* ፈጣሪው፤ ወይም ገዥው እንደሆነ የሚናገር፤ ቃል ሥጋን እንደሆነ በመጽሐፍ እንደ ተነገረ መጠን እርሱ ሰው የሆነ አምላክ እንደሆነ የማይናገር ቢኖር ውጉዝ ይሁን።
\m ፵፰፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል፤ \bd ኢየሱስ\bd* በሚባል ሰው አድሮ ሥራውን እንደሠራ ያንድነት ክብርም በኅድረት እንደተሰጠው፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ቃልም የተለየ እንደሆነ የሚናገር ሰው ቢኖር ውጉዝ ይሁን፤ ባልንጀራ ከባልንጀራው ጋር አንድ ሆኖ እንዲኖር ከእርሱ ጋር ይመሰገን ዘንድ፤ ወይም ከእርሱ ጋር አምላክ ይባል ዘንድ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ጋር ወደ ሰማይ ለወጣው ሰው እንሰግድ ዘንድ ይገባል ብሎ ደፍሮ የተናገረ ሁል ጊዜ በኅድረት አንድ የሚያደርገው በጸጋ ክብር ብቻ ከበረ የሚለው አንዲት ስግደትን በማቅረብ ሥጋን ተዋሕዶ አማኑኤል የተባላ ቃልን የማያመሰግነው ቢኖር ውጉዝ ይሁን።
\m ፵፱፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን በእርሱ አጋዥነት ድንቅ ተአምራትን ያደርግ ዘንድ በመንፈስ ቅዱስ ከበረ የሚለው፤ ርኩሳን አጋንንትን በማውጣት ጊዜም ኃይልን ተአምራትን ከመንፈስ ቅዱስ ይቀበላል፤ በሰውም የአምላክነትን ሥራ ይሠራል የሚለው፤ መንፈስ ቅዱስ የባሕርዩ ነው፤ የአምላክነትንም ሥራ እርሱ ራሱ ይሠራል የማይል ቢኖር ውጉዝ ይኹን።
\m ፶፤ የከበረ መጽሐፍም \bd ክርስቶስ\bd* ሐዋርያ የምናምንበት የካህናት አለቃ ሆኖ ስለእኛ ራሱን ንጹሕ የተመረጠ ዕጣን አድርጎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ አቀረበ ይላል፤ ቃል \bd እግዚአብሔር\bd* የተገኘ ነውና ሐዋርያ ሊቀ ካህናት የሆነ እርሱ አይደለም፤ እንደእኛ ሥጋን ነፍስን ነሥቶ ሰው አልሆነም፤ ሌላ ነው እንጂ አምላክነት የሌለው ዕሩቅ ብእሲ ከድንግል ተወለደ የሚል ቢኖር እኛንም ለማዳን ያይደለ ራሱን ለማዳን ራሱን መሥዋዕት አድርጎ አቀረበ የሚል ሰው ቢኖር ውጉዝ ይሁን። ዕብ ፱፥፲፩ እና ፳፰።
\m ፶፩፤ ጌታችንስ ስለራሱ መሥዋዕት ሊያቀርብ አይሻም ፈጽሞ ኀጢአት የለበትምና መሥዋዕትንም የሚቀበል አምላክ ነውና የጌታችን ሥጋ አዳኝ፤ የሕይወት ባለቤት እንደ ሆነ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ የተገኘ ቃል ብቻ ሥጋ እንደ ሆነ የማያምን ከቃልም የተለየ ሌላ የሚያደርገው ቢኖር ውጉዝ ይሁን። ኢሳ ፶፫፥፱። ዮሐ ፰፥፵፮። ፩፡ጴጥ ፪፥፳፪።
\m ፶፪፤ በንጽሕና ምክንያት ብቻ አደረበት የሚል ፍጥረትን ሁሉ ያድን ዘንድ ሥልጣን ያለው የቃል ብቻ ሥጋ ነው ብለን አስቀድመን እንደተናገርን የሚያድን እንደሆነ የማያምን ቢኖር ውጉዝ ይሁን።
\m ፶፫፤ በሥጋ እንደ ታመም በሥጋ እንደ ተሰቀለ፤ በሥጋ እንደ ሞተ፤ በመነሣቱም የሙታን ትንሣኤ ዠማሪ እንደሆነ በእግዚአብሕር ቃል የማያምን ሰው ቢኖር ውጉዝ ይሁን እኛ ግን እርሱ ራሱ እንደ ተነሣ አንናገራለን፤ እርሱ የሚያድን አምላክ ነውና፤ \bd እግዚአብሔርን\bd* የምትፈራው የምታገለግለው ሆይ ትድን ዘንድ ታስበኝም ዘንድ፤ እኔ እጸልያለሁ። 
\s2 ምዕራፍ ፸፬።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፳፩።
\m ፩፤ ዳግመኛም ወደ ንስጥሮስ ከጻፉት ከዚች መልእክት እናመጣለን በምወድህ የአምላክን ነገር በምጽፍልህ በአንተ ዘንድ ተርታነቴን እያነሡ የሚናገሩ አሉ፤ እኔ እንዳወቅሁ የሀገሩ ታላላቅ ሰዎች ካንተ ዘንድ በተሰበሰቡ ጊዜ መላልሰው ይኸንን ያደርጋሉ እኔን በመንቀፍ አንተን ደስ የሚያሰኝህ መስሎአቸው አእምሮ በማጣት ይናገራሉ።
\m ፪፤ እነዚህም ለፍርድ የተገቡ ናቸው ብንል አልገፋናቸውም፤ ወንድምን መውደድን ስለ አጎደሉ ቢዘልፉአቸው ነዳያንን ዕውራንን በደለ የሚል አለ፤ እናቴን በሰይፍ አስመትቶ ገደለ የሚልም አለ፤ አተርፍበት ዘንድ ከነጋዴ ምዝምዝ ወርቅ ተበድሬ ባሪያው ሰረቀብኝ የሚልም አለ፤ ባለዘመኔ ሁሉ እንዲህ ባለ ተርታ አኗኗር እንደምኖር ይናገራሉ። ማቴ ፭፥፳፪።
\m ፫፤ ይህንንስ ማንም ማን በጠላቱ እንኳ ሊያደርግበት አይወድም፤ እኔን ግን ይህ ነገር አያሳዝነኝም፤ ከጌታዬ ከመምህሬ ከቅዱሳን አባቶቼም ፈጽሜ እበልጣለሁ እንዳልል። ማቴ ፲፥፳፬።
\m ፬፤ በክፉ አኗኗር ሊኖር የሚወድ የለም፤ እነዚያስ አንደበታቸው መራር መርገምንም የተመላ ነው፤ እነርሱስ በሁሉ ለሚፈርድ ለእርሱ ይመልሱ ዘንድ አላቸው። ዕብ ፬፥፲፫። መዝ ፲፬ (፲፫)፥፭። ሮሜ ፫፥፲፬።
\m ፭፤ እኔስ ዳግመኛ አሁን እንደሚገባኝ ተመልሼ ስለ ጌታችን ስለ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በማስተማር ጊዜ ሃይማኖትን አሳስብሃለሁ በ\bd ክርስቶስ\bd* ከሚያምኑ ከእነዚህ ከታናናሾቹ አንዱን የሚያስት ጽኑ ፍዳ ይቀበላል ያለውን ቃል አስበህ በሚገባ ሆነህ ይህን ለሕዝብ ታስተምር ዘንድ፤ እንዲህ ከሆነ አንዱ ብዙዎቹን ቢያስት ቢያሳዝናቸው ፈጽሞ ምን ያህል ፍዳ ይቀበል ይሆን። ማቴ ፲፰፥፮-፲።
\m ፮፤ አሁን ለሚጠራጠሩ ሰዎች በምንም በምን ለክህደት አብነት አንሁን በዕውቀት በቅንነት ሆነን ስሕተትን ሁሉ እናርቅ እንጂ፤ የተዋሕዶን ነገር ለሚጠይቁንም የቀናች የሃይማኖትን ነገር እናስረዳ እንጂ፤ የቅዱሳን አባቶቻችንን ትምህርት ብንይዝ የቅንነትን ዋጋ ያሰጠናልና።
\m ፯፤ እኛም በቀናች ሃይማኖት መኖርን እንውደድ እንደ ተጻፈ እነዚያ ያገኙትን የማያልፍ ክብርን እናገኝ ዘንድ ልቡናችንን እንወስን። ዕብ ፬፥፲፬። ፪፡ጢሞ ፬፥፰።
\m ፰፤ በኒቅያ የተሰበሰቡ ቅዱሳን አበው (፫፻፲፰) በባሕርዩ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ የሚሆን ከባሕርይ አምላክ የተገኘ የባሕርይ አምላክ፤ ከብርሃን የተገኘ ብርሃን፤ አብ ሁሉን የፈጠረበት ወልድ ዋሕድ ወረደ፤ ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ሰው ሆነ ታመመ ሞተ በሦስተኛው ቀንም ተነሣ ወደ ሰማይ ዐረገ አሉ።
\m ፱፤ ስለዚህ እኛም እናምን ዘንድ ይኸንን ትምህርትና ሃይማኖትንም እንይዝ ዘንድ ይገባናል፤ ቃል ሥጋን እንደ ተዋሐደ ሰውም እንደሆነ እናስብ የቃል ባሕርይ ተለውጦ ሰው ሆነ አንበል፤ እርሱስ ከነፍስ ከሥጋ የተገኘ ሰው ብቻ ወደ መሆን አልተወጠም።
\m ፲፤ እርሱ ነፍስ ያለችውን ሥጋ እንዲነሣ ቃል በማይመረምር፤ በማይነገር ተዋሕዶ አንድ አካል በመሆን ከምትናገር ነፍስና ከሥጋ ጋር እንደ ተዋሐደ፤ ሰውም ሆኖ የአዳም ልጅ እንደ ተባለ እንናገር እንጂ።
\m ፲፩፤ አስቦ ወዶ ብቻ የቀረ ኦይደለም ተጨማሪ ይሆነው ዘንድም መምሰልን ብቻ አልነሣም በእውነተኛው ተዋሕዶ እርስ በርሳቸው አንድ የሚሆኑ፤ ልዩ ልዩ የሆኑ ብዙ ባሕርያትንም አልነሣም ከሁለቱ ከመለኮትና ከትስብእት አንድ ሆነ እንጂ።
\m ፲፪፤ በተዋሕዶ ምክንያትም ሁለቱን ባሕርያት አንቀላቅላቸውም አንድ ልጅ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን በመለኮቱ በትስብእቱ በተዋሕዶ የማይመረመር እንደሆነ ፈጽመን እናውቀዋለን፤ ከዓለም አስቀድሞ እንደ ነበረ፤ እርሱ ከአብ እንደ ተወለደ ወዲህም በሥጋ ከድንግል እንደ ተወለደ እንዲህ ትናገሩ የለምን። ዮሐት ፩፥፩-፲፬። ገላ ፬፥፬። ዕብ ፲፭፥፰።
\m ፲፫፤ የመለኮቱ መገኘትም ከድንግል አይደለም፤ ከአብ ከተወለደ በኋላ ለመለኮቱ ሁለተኛ ልደትን አይሻምና ከዓለም አስቀድሞ ለነበረ ከአብ ጋር በየጊዜው ሁሉ ለሚኖር ለርሱ በመለኮቱ ዳግመኛ ሊወለድ ሁለተኛ ልደትን ወደደ ተብሎ ይነገርለት ዘንድ ይህስ ክሕደት ነው፤ ሐሰትም ነው።
\m ፲፬፤ ስለእኛ፤ እኛንም ለማዳን በአንድ አካል ከትስብእት ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ ሆኖ ከድንግል ተወለደ እንጂ በሥጋም መወለዱ እንዲህ ነው፤ እንደ ሰው ሁሉ ከንጽሕት ድንግል አስቀድሞ ተወልዶ ከዚህ በኋላ ቃል ያደረበት አይደለም፤ ከማሕፀን ጀምሮ ተዋሐደ በሥጋ መወለድንም ወደደ እንጂ እርሱ ራሱ በሥጋ መወለድን ገንዘብ አደረገ እንጂ።
\m ፲፭፤ በሥጋ ተወለደ እንዳልን በሥጋ ሞተ ተነሣ እንላለን፤ ቃል መገረፍን መቸንከርን የቀረውንም መከራ ገንዘብ ስለአደረገ ጊዜ በባሕርዩ አልታመመም ጥንቱን ሥጋ ስላይደለ፤ በመለኮቱ ሕማም የለበትም ሰው በመሆኑ ብቻ ታመመ እንጂ እነዚያን ሕማማትንም እርሱ ስለኛ እንደ ተቀበላቸው ይነገራል።
\m ፲፮፤ የማይታመመው በሚታመም ሥጋ ተገኘ በዚህ አነጋገር ብቻ መሞቱን እናምናለን፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ግን በባሕርዩ አይታመምም አይለወጥም ሁሉን የሚያድን ሕይወት ነው እንጂ።
\m ፲፯፤ ሥጋው ለእርሱ ብቻ ገንዘቡ ነው \bd የእግዚአብሔር\bd* ስጦታ ሆኖ ሞተ፤ እርሱ ስለሁሉ እንደ ሞተ ጳውሎስ እንደ ተናገረ፤ ሞትን ያስከተለ ሕማሙም የተደረገ ስለእኛ ነው፤ የሞተ በመለኮቱ አይደለም፤ በባሕርዩ ሞተ ተብሎ ሊነገር ወይም ሊታሰብ አይገባም አሁን እንደ ተናገርኩት በሥጋ ሞተ አለ እንጂ። ፊልጵ ፪፥፰። ዕብ ፪፥፱። ፪፡ቆሮ ፭፥፲፬።
\m ፲፰፤ በሥጋ እንደ ሞተ እንዲሁ በሥጋ ተነሣ መለኮት ሞት ሳይኖርበት የሥጋ መነሣት ለመለኮት ይነገራል በሥጋው ሞቶ ተነሣ እንጂ \bd ክርስቶስ\bd* አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደሆነ ገዥም እንደሆነ እንዲህ እናምናለን። ማቴ ፳፰፥፮።
\m ፲፱፤ እኛ ለቃልና ለሥጋ ብሎ ለይቶ እንደሚሰግድ አይደለንም፤ አንዱ ካንዱ ተጠግቶ እንደ ሚኖር አንድ ሆነ ብለን ብንናገር ምትሐት መለየት እንዳይሆን እኛስ አንድ አካል አንድ ባሕርይ ለሆነው ለእርሱ ብቻ እንሰግዳለን እንጂ ሥጋ ከቃል ልዩ አይደለምና ከቃል ጋር አንድ ብቻ ነው እንጂ እርሱም ከአብ ጋር ይኖራል ሁለቱ ቃልና ሥጋ እየራሳቸው ተለያይተው የሚኖሩ አይደሉም የነሣውን ሥጋ የተዋሐደ እንደ መሆኑ አንድ ነው እንጂ። ዮሐ ፩፥፲፬-፲፰። ማር ፲፮፥፲፱። ቈላ ፫፥፩።
\m ፳፤ ይህ ይደረግ ዘንድ እንደማይገባ ጽንዕም እንደሌለው አድርገን በአካል፤ በባሕርይ አንድ መሆኑን ብንነቅፍ ግን ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ በማለት እንወድቃለን ሥጋ ብቻ የልጅነት ስም የልጅነት ክብር እንዳለው አድርገን ለይተን እንናገር ዘንድ ግድ ይሆናል \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃልም ለብቻው ለይተን የልጅነት ስም የልጅነት ግብር እንዳለው አድርገን እንናገር ዘንድ ግድ ይሆንብናል።
\m ፳፩፤ አንድ ብቻ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ንም ልንከፍላው፤ ሁለት ልናደርገው አይገባም የሃይማኖት ትምህርት በሁሉ የቀናች ስትሆን በዚህ ምግባር ከአነጋገር በምንም በምን እውነተኛ አይገኝም።
\m ፳፪፤ ተዋሕዶ አካላትን በመለየት ብቻ እንደ ተደረገ የሚናገር ቢኖር ቃል እንደ ተዋሐደ መጽሐፍ አልተናገረም፤ ቃል ሥጋን እንደሆነ፤ እንደኛ ያለ ሥጋን ነፍስን እንደ ተዋሐደ ተነገረ እንጂ ሥጋን ነሥቶ ሰው ሆነ ከድንግልም ተወለደ፤ ከጌትነቱ ባሕርይም አልተለወጠም።
\m ፳፫፤ እርሱ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ ተወለደ፤ ሰውም ቢሆን እንደ ቀደመ ባሕርዩ ጸንቶ ኖረ፤ በእርሱ አምነን የቀናች የሃይማኖትን ትምህርት በየቦታው እናስተምራለን፤ አባቶቻችንም እንዲህ ብለው አምነዋል ንጽሕት ድንግልንም \bd እግዚአብሔርን\bd* የወለደች ናት ባሏት ጊዜ እንዲህ ተመክተው ተናገሩ። ዮሐ ፩፥፲፬። ፩፡ቆሮ ፩፥፴፩። ፪፡ቆሮ ፲፥፲፯።
\m ፳፬፤ የቃል የባሕርዩ መገኘት ከንጽሕት ድንግል አይደለም፤ በንጹሕ ሥጋ ከእርሷ ተወለደ እንጂ ይኸውም ቃል ነው፤ ቃል አንድ አካል በመሆን የተዋሐደው ሥጋም የምትናገር ነፍሰ ያለችው ፍጹም ሥጋ ነው፤ በሥጋ የተወለደው ልደቱም እንዲህ ነው።
\m ፳፭፤ \bd ክርስቶስ\bd*ን በመውደድ ጸንቼ ዛሬ ይኸን ጻፍኩልህ ወንድሜም እንደ መሆንህ እማልድሀለሁ በ\bd ክርስቶስ\bd* ፊት ንጹሐን ክቡራን በሚሆኑ በመላእክትም ፊት አዳኝብሃለሁ፤ በዚህ ሃይማኖት ጸንተህ ትኖር ዘንድ ሌሎችንም ታስተምር ዘንድ እንዲህ የሆነ እንደሆነ የቀናች ቤተ ክርስቲያን ፍቅር ባላቤት ፍጹም አንድነት ሰላም ትሆናለች፤ ስምምነት ያለው ልብ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አገልጋዮችጋር ይኑር።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፳፪።
\m ፳፮፤ ይህ ቅዱስ ቄርሎስ የሃይማኖትን ነገር ጽፎ ወደ ንስጥሮስ ላከ ስለ \bd ክርስቶስ\bd* በመጽሐፍ የተነገረውን ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ ብሎ የሚከፍል ማነው? \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ የተገኘ ቃል ለብቻው ልዩ እንደሆነ ለመለኮት የሚገባውን ሥራ እንዲሠራ ከድንግል የነሣውንም ትስብእት \bd ከእግዚአብሔር\bd* ቃል በአካል፤ በባሕርያ ልዩ እንደሆነ የሰውነትንም ሥራ እንዳሠራ የሚናገሩ አሉ።
\m ፳፯፤ እንዲህስ የሚሉ ለፍርድ የተገቡ ናቸው፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* አገልጋዮች (ሐዋርያት ፫፻) ግን ጌታ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አንድ ነው ብለዋል፤ እኔም እንደነርሱ አንድ አካል አንድ ባሕርይ እላለሁ፤ እነዚህ ቃላት ትምህርት ይሆኑ ዘንድ ጽፈናልና። ዮሐ ፩፥፲፰። ፩፡ቆሮ ፰፥፮።
\m ፳፰፤ ስለ \bd ክርስቶስ\bd* በተነገረው ተዋሕዶ ከሥሩ በማናቸውም ሥራ መለወጥ እንዳለ አልተናገርንም፤ ስለ ተዋሕዶ የተናገሩ እነዚህን ቃላት የሚለያየውን፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ የተገኘ ቃል ለብቻው አንድ ወገን ነው፤ ከድንግልም የተገኘ ትስብእት ለብቻው አንድ ወገን ነው የሚለውን እርሱን ግን ፈጽመን እነሆ ለይተነዋል፤ ለዘላለም የተለየ አድርገነዋል። ማቴ ፲፰፥፲፭-፲፱። ፩፡ቆሮ ፭፥፬። ፪፡ተሰሎ ፫፥፲፬። ቲቶ ፫፥፲።
\m ፳፱፤ እኛስ በሚገባ እናምናለን፤ ሥጋን ተዋሕዶ ሰው የሆነ አካላዊ ቃልም አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደሆነ እንናገራለን አስቀድሜ እንደ ተናገርኩ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ የተገኘ ቃል እንዴት ሥጋ እንደሆነ? በምን ዓይነትም ሰው እንደሆነ ሥራውን መርምሮ የሚያውቅ ማነው? እርሱ የአዳምን ባሕርይ ነሥቷልና በሰውም መልክ ተገኝቷልና እንደ ተፃፈ። ፊል ፪፥፯ ።
\m ፴፤ ጥንቱን በሥራ አንድ ከማይሆኑ ከሁለቱ ባሕርያት አንድ እንደሆን እኛ በዚህ እናውቀዋለን፤ ጥንቱን ባሕርየ መለኮትና ባሕርየ ትስብእት በባሕርይ በሥራ አንድ ሆኖ የኖረ አይደለምና ልዩማ ካልሆነ ቃል አምላከ ሲሆን ለእኛ የሚገባ የተናቀ፤፤ የተዋረደ ሥጋን ነሥቶ በተለየ አካሉ ሰው ይሆን ዘንድ እንደምን ባደደ?
\m ፴፩፤ አሁንም ሰው የሆነበትን ምሥጢር በሥራ አንድ ያልነበሩ ሁለቱ ባሕርያት አንድ የሆነበትን በአንድ ተዋሕዶ ሳይለያዩ የተዋሐዱበትን ነገር ልናውቅ ብንመረምር መናገር አንችልም የዐዋቂ ሰው ልቡ እርሱ ከሁለቱ ባሕርያት የተገኘውን ተዋሕዶ ያለ ጥርጥር ያውቃል፤ ፈጽሞም ልዩ ናቸው አይልም ከሁለት ባሕርያት አንድ ባሕርይ በሆነ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ በአንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ያምናል እንጂ ላይ ሳይለይ በተዋሕዶ ማመንንም ይቀበላል እንጂ።
\m ፴፪፤ ክፉ ጥፉ የሚሆን የንስጥሮስ ሃይማኖት ግን አንድ አካል አንድ ባሕርይ ከማለት ፈጽሞ የራቀ ነው፤ እርሱስ እንደ ሃይማኖቱ አምላክ ቃል ሥጋን ተዋሕዶ ሰው እንደሆነ ይናገራል፤ የተዋሕዶን ምሥጢር ግን አያውቅም ባሕርያት ሁለት ናቸው ይላል እንጂ እርስ በርሳቸው ይለያያቸዋል እንጂ።
\m ፴፫፤ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ለብቻው ወደ አንድ ወገን ያደርገዋል፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል የተዋሐደው ሥጋንም አንድ ወገን ነው ይላል የመለኮትን ክብር እኩልነትንም በኅድረት እንደ አገኘ አድርጎ ለብቻው ወደ አንድ ወገን ያደርገዋል እርሱ እንዲህ ይላል።
\m ፴፬፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ከሥጋ ልዩ አይደለም ስለዚህ እኔም በክብር ከእርሱ ከማይለይ ከቃል ሥጋን በክብር አልለየውም ሁለቱን ባሕርያትም እርስ በርሳቸው አልቀላቅላቸውም አልከፍላቸውም በተዋሕዶም አንድ ስግደት እሰግዳላህ ዳግመኛም በአንጾኪያ ያሉ መናፍቃን \bd ክርስቶስ\bd* አንድ እንደሆነ ያውቃሉ፤ ግን ሁለቱ ባሕርያት እንዲለወጡ ይናገራሉ፤ ይህ ለመለኮት ሕጸጽ እንደሆነ እንናገራለን፤ ይህ ሥራም በመለኮት በትስብእት ባሕርይ ሊነገር አይገባም አስቀድሜ እንደተናገርኩም አይቀላቀሉም አይለያዩም።
\m ፴፭፤ ዳግመኛም እነዚያ መናፍቃን ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አንድ ነው፤ ከትስብእትም ጋር አንድ እንደሆነ መጠን እንግዲህ በመቀላቀል አንድ አካል ነው ይላሉ፤ እኔስ አንድ የሆነውን በባሕርዩም በግብርም አልለያየውም፤ በመቀላቀልም አንድ ሆነ አልልም፤ እናንተ ግን ያ የዕውቀት ድኃ ንስጥሮስ ደፍሮ እንደ ተናገረ ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ ብላችሁ አትመኑ ያገኘውን ድንቁርናውን ለእርሱ ብቻ ተውለት፤ ይለፍልፍበት። ቲቶ ፫፥፲።
\m ፴፮፤ የመጻሕፍት ቃልም በእርሱ ዘንድ ብቻ ተለወጠ ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ቃል ለብቻው የሚነገር አለ፤ ከ\bd ማርያም\bd* ስለተወለደ ወልድም ከቃል ልዩ እንደሆነ አድርጎ በአንድ ወገን ለብቻው የሚነገር አለ ብሎ ያ ንስጥሮስ እንደ ተናገረው አነጋገር ፈጽሞ አይነገርም። ፩፡ቆሮ ፲፪፥፫። ቲቶ ፩፥፲ እና ፲፩።
\m ፴፯፤ መጻሕፍት ግን ስለ አምላክነቱ ተሚናገሩት አለ፤ ሰው ስለ መሆኑም የተናገሩት አለ፤ እርሱ ሰው የሆነ አምላክ ሲሆን ስለ አምላክነቱ ሰው ስለመሆኑም አንድ አድርገው የተናገሩት አለ እኔም ከነዚህ ቃላት ለመለኮት የሚገባ፤ ዳግመኛም ለትስብእት የሚገባ እንዳለ ይህንን እናገራለሁ፤ በፍጹም ተዋሕዶ አምላክ ሰው እንደሆነ መጠን እነዚህ መጻሕፍት ወልድ ከሁለቱ ባሕርያት አንድ እንደሆነ ያስረዳሉ። ዮሐ ፩፥፩-፲፬። ፰፥፵፱-፶፱። ፩፡ዮሐ ፩፥፭።
\m ፴፰፤ አሁንም አንድ እንደመሆኑ ለመለኮት ለትስብእት በአንድነት ሊነገር የሚገባውን ስለ ጌታ የተነገረውን ቃል አትከፋፍሉ ነገር ግን እነዚያ ቃላት ለአንዱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ልጅ ብቻ ፈጽሞ የሚነገሩ እንደሆኑ ይህን በጥንቃቄ ዕወቁ፤ ይኸውም ሰው የሆነ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ነው፤ ይህን አንዱን ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን ከሁለት አይከፍሉትም። ፩፡ቆሮ ፰፥፮።
\m ፴፱፤ እነዚህንም ቃላት እንዲህ ልንናገር ይገባናል፤ ለመለኮት የሚገባውን \bd ለእግዚአብሔር\bd* እንናገራለን፤ ለትስብእት የሚገባውንም ሰው ስለመሆኑ እንናገራለን፤ መጻሕፍት \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዓለም ሳይፈጠር \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ ተወለደ በኋላ ዘመንም ከንጽሕት ድንግል ተወለደ ብለው ነገሩን ሲያስረዱ ይህ ለሁሉ እንደምን አይታወቅም? ገላ ፬፥፬። ሮሜ ፩፥፫።
\m ፵፤ ዳግመኛ ስለማይመረመር ተዋሕዶ ያለመለየት ሌላ ነገርን እናገራለሁ ንጽሕት ድንግል \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልን በሥጋ የወለደች እንደሆነ እናምናለን፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ም በእውነት አንድ እንደሆነ እንታመናለን፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ሥጋን ወደ መሆን ሥጋም መለኮትን ወደ መሆን ተለወጠ አንልም፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል አይናወጥ፤ አይለወጥምና።
\m ፵፩፤ ይህም የተናገርኩት ነገር ፈጽሞ አይመረመርም እኔ ስለ \bd ክርስቶስ\bd* የተነገሩትን የቃላቱን ልዩ ልዩ አነጋገር አልነቀፍኩም እኔ ጌታን አውቀዋለሁ አምላክ እንደ መሆኑ ሰው እንደ መሆኑም ይነገርለታል እርሱ ራሱ ሰው ነውና።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፳፫።
\m ፵፪፤ ከዚህ መምህር ወደ ንስጥሮስ ከተላከው መልእክት አምጥተን እንናገራለን፤ ይህ አንዱ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሁለት አይደለም ምንም ከሁለቱ ባሕርያት የተገኘ እንደሆነ ቢታወቅ ባለመቀላቀል መለየት የሌለበት የባሕርይ ተዋሕዶን ገንዘብ አደረገ፤ ሰው ከሥጋና ከነፍስ መሆኑ እንዲታወቅ እርሱ ከሁለቱ አንድ ነው እንጂ፤ ሁለት አይደለም።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፳፬።
\m ፵፫፤ ከዚህ መምህር ወደ ምሥራቅ ሰዎች የተላከ ይህ ነው፤ በመለኮት ከአብ ጋር አንድ ባሕርይ ነው ሰው በመሆኑም ከእኛ ጋር አንድ ባሕርይ ነው፤ አንድ መሆኑም ከሁለቱ ነው፤ ስለዚህም የምናምንበት የባሕርይ ገዥ አንድ ነው፤ ባለመቀላቀል እንደሚታነው እንደ ተዋሕዶ እምነት \bd ክርስቶስ\bd* አንድ ነው ንጽሕት ድንግልም ሰው የሆነ ከተፀነሰበት ጊዜም ዠምሮ ከእርሷ የነሣውን ሥጋ ከእርሱ ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ ያደረገውን \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልን እንደ ወለደች እናምናለን።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፳፭።
\m ፵፬፤ ይህ ሊቅ ቄርሎስ በተሾመ በሁለተኛው ዓመት ስለ ሃይማኖት ምሥጢር ከጻፈው እናመጣለን፤ አስቀድሜ እንደ ተናገርኩ በአዳም ትእዛዝ ማፍረስ ምክንያት የሰው ባሕርይ ለሞት ለጥፋት ተሰጥቶ ነበረ።
\m ፵፭፤ እንደ ቀድሞ አኗኗሩ ፈጣሪ ዳግመኛ ሊያድነው ወደደ፤ ባለመጥፋት ባለ መለወጥ ሊገልጠው ወደደ ይህ በምን ሥራ ሊሆን ያቻላል? ሰውን ያጸናው ዘንድ ሰው በሆነ፤ ሁሉን በሚያድን ቃል ነው። መዝ ፻፬ (፻፫)፥፴። ፪፡ቆሮ ፭፥፲፯።
\m ፵፮፤ እንዲህም ከሆነ የዚህ የተዋሕዶ ሁለንተናው ረቂቅ ምሥጢር እንደሆነ በልቡና ዕወቅ፤ ሕይወት ማሕየዊ ሊሆን እርሱ ሰው ሆኖአልና በማይመረመር ሥልጣን ሥጋው ሞትን መለወጥን ድል የሚነሣ እንደሆነ ይገልጥ ዘንድ። ዘፍ ፫፥፳፪። ዮሐ ፩፥፲፬።
\m ፵፯፤ በምን ሥራ በምን ነገር አንበል፤ እንደ ብረት ነው፤ ብረት ወደ እሳት በገባ ጊዜ እሳት ሙቀቱን ብርሃኑን ያዋሕደዋል በዚህ መዋሐዱም እሳት ያደርገዋል፤ የእሳትነትን ኃያል ይሰጠዋል።
\m ፵፰፤ የማይዳሠሥ ይህ እሳት በብረት በሚመስለውም ሁሉ ውዕየቱን ብርሃኑን የሚያዋሕድ ከሆነ የተዋሐደው ሥጋ፤ በነፍስ በሥጋ የሚያድን እንደሆነ እንዳይታወቅ ሁሉን የሚያድን \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል እንደምን ደከመ ይባላል? ፩፡ቆሮ ፩፥፳፭። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፳፮።
\m ፵፱፤ ዳግመኛም ወደ ንስጥሮስ በጻፈው መልእክቱ እንዲህ አለ፤ ሰው ሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደሆነ በተነገረው ሁሉ እናምናለን። 
\s2 ምዕራፍ ፸፭።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፳፯።
\m ፩፤ ቅዱስ ቄርሎስ ከጻፈው መዝገብ ከሚባል መጽሐፉ አምጥተን እንናገራለን የሞቱን ወሬ ማንም ሳያመጣለት መድኃኒታችን ለደቀ መዛሙርቱ ወዳጃችን አልዓዛር ሞተ አላቸው፤ አምላክ እንደ መሆኑ ይህን ተናገረ እርሱ ሁሉን ያውቃልና።
\m ፪፤ ከዚህ በኋላ ከደቀ መዛሙርቱ ጋር ለማስተማር ጥቂት ቢዘገይ ቀድሞ ወደ ተናገርነው ቦታ በደረሰ ጊዜ ወዴት ቀበራችሁት? ተብሎ ጠየቃቸው፤ ሞቱን የሚያውቅ የተቀበረበትን ሥጋው ያለበትን ቦታ እንደምን አያውቅም? እርሱስ ያውቃል ይህን ያውቃል ያን አያውቅም ማለት ደግ ሥራ አይደለም። ዮሐ ፲፩፥፲፩-፴፬።
\m ፫፤ ቀድሞ አዳም ወዴት አለህ? እንዳለ ዛሬም እንደዚሁ ወዴት ቀበራችሁት? እንዳለ የማያውቅ ሆኖ አይደለም እኛም እርሱ አያውቅም አንልም አዳም ወዴት አለህ? አልዓዛርን ወዴት ቀበራችሁት እንዳለ በዚህ አንጻር ያቺን ሰዓት እንደማያውቃት አድርጎ ተናገረ እርሱስ ሁሉን ሲያውቅ ለሰው በጐ ጥቅም ባለበት ሥርዓት (ሰው በመሆን) ይህን ተናገረ። ዘፍ ፫፥፱። ማቴ ፳፬፥፴፮። ግብ፡ሐዋ ፬፥፳፰። ኤፌ ፫፥፱።
\m ፬፤ ዳግመኛ ደቀ መዛሙርቱ ይመልሱት ዘንድ ያላቸውን እያወቀ የማያውቅ መስሎ ወልደ ዕጓለ እመሕያው እኔን ሰው ማን ይለኛል? አለ፤ እነርሱ የመለሱለት በተነገረ ጊዜ ሃይማኖታቸው በዚህ እንዲጸና አስቀድሞ እነርሱን ጠይቆ ተረዳ። ማቴ ፲፮፥፲። ፲፥፫-፲፯።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፳፰።
\m ፭፤ አንቀጽ በኋላ ጥቂት እልፍ ብሎ እንዲህ አለ፤ ሁሉም እንደሚሰግዱለት እንደሚዋረዱለት ጳውሎስ የሚያምን ከሆነ ስለ ወልድ ተናግሮታልና እርሱ ከፍጥረት ሁሉ የሚበልጥ እንደሆነ ነገሩ ግልጥ ነው፤ ሁሉ የሚሰግድለት፤ የሚዋረድለት እርሱ ያቺን ሰዓት እንደምን አያውቃትም? እንግዲህ እርሱ ከፍጥ ረት ሁሉ የሚበልጥ እንደሆነ ነገሩ የታወቀ የተረዳ ነው። ዕብ ፬፥፲፪-፲፬። ራእ፡ዮሐ ፩፥፲፯። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፳፱።
\m ፮፤ ዳግመኛ ከቅዱስ ቄርሎስ አውሎጊስ ወደ ሚባል ካህን ከተላላከው መልእክት አምጥተን እንናገራለን፤ እነርሱ ተዋሕዶን ያምኑ ነበር አባቶቻችን ተዋሕዶን አልለያዩም አንድ ወልድ ብቻ ነው ሥጋ የሆነ፤ የቃል ባሕርይም አንድ ብቻ ነው አሉ እንጂ። ዮሐ ፩፥፩-፲፬።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፴።
\m ፯፤ ዳግመኛ ስለ \bd ክርስቶስ\bd* አንድ እንደሆነ ተናገረ፤ አንድ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን ስንከፍለው ብንገኝ ፍጹም ክሕደት ነው። ፩፡ጢሞ ፪፥፭። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፴፩።
\m ፰፤ ዳግመኛ ይህ ቅዱስ ቄርሎስ እንዲህ አለ፤ ከንጽሕት ድንግል የተወለደ አማኑኤል አንድ ገዥ አንድ ልጅ እንደሆነ በአንቀጹ ሁሉ በተነገረው እናምናለን፤ ሁልጊዜ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ለሰው የሚገባውን ይቀበላል በእውነት እርሱ \bd እግዚአብሔር\bd* እንደሆነ እናምንበታለን፤ አምላክን የወለደች ንጽሕት ድንግልንም \bd የእግዚአብሔር\bd* እናት እንላታለን። ኢሳ ፯፥፲፬። ማቴ ፩፥፳፬።
\m ፱፤ ስለዚህም ተሰቀለ ሞተ ተነሣ ሰማይም ዐረገ ዳግመኛም በሙታን በሕያዋን ይፈርድ ዘንድ ያመጣል ተብሎ ይነገራል፤ የጌቶቻችን የሐዋርያት በኒቅያ የተሰበሰቡ የንጹሐን አባቶቻችን (የሠለስቱ ምእት) ትምህርት እንደመሆኑ። መዝ ፲፮ (፲፭)፥፲። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፬። ግብ፡ሐዋ ፩፥፱-፲፩።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፴፪።
\m ፲፤ ዳግመኛም ጢሞቴዎስ ስለ እርሱ ከተናገረው አምጥቶ ተናገረ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰው ከመሆኑ በፊት ሊዋሐደው በፈጠረው ትስብእት አስቀድሞ እንደ ነበረ፤ ሥጋም በ\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ባሕርይ ሆኖ እንደኖረ ከአባቶቻችን ደፍሮ የተናገረ ማነው? ይህ እንዴት ይሆናል? ሥጋ በቅድምና ነበረ።
\m ፲፩፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልስ ዓለም ሳይፈጠር አስቀድሞ የነበረ ነው፤ የተዋሐደውን ሥጋም ከሰው ባሕርይ ፈጠረው ከተዋሕዶ በኋላ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ሁለት ባሕርያት አሉት ብሎ የተናገረ ከነርሱ አንድ ሰው ስንኳ አለን፤ ወይስ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ፈቃድ በድንግል ማሕፀን ፍጹም ሕፃን ተፈጠረ? ከዚህ በኋላ ከ\bd ማርያም\bd* በተገኘው በዚያ ሕፃን \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አደረበት ብሎ የተናገረ አለን? ወይስ ከተዋሕዶ በኋላ ለአንድ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ሁለት ባሕርያት አሉት ተብሎ ሊነገር በውኑ ይገባልን? ዮሐ ፩፥፩-፲፰።
\m ፲፪፤ እንዲህ ከሆነ ክሕደታቸውን እንደ አዝርዕት ያላሙ ዘንድ፤ ከአባቶቻችን ማንም ያላመነበትን ሃይማኖት በሰው ልቡ ያሳድሩ ዘንድ ያልተማሩትን ብዙዎችን ሰዎች ያስክዱ ዘንድ እንደ ምን ይወዳሉ? ሮሜ ፲፮፥፲፰። ቈላ ፪፥፬ እና ፰። 
\m ፲፫፤ ይህንን ማንም አልተናገረም \bd ክርስቶስ\bd*፤ ከሁለት ባሕርያት አንድ እንደሆነ ከከብሩ አባቶቻችን ብዙ ጊዜ ተነግሮዋል፤ ከእኛ ባሕርይ ሥጋን የተዋሐደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በቅድምና የነበረው ከሥጋ ጋር አይደለም፤ ከሰው ባሕርይ ሥጋን ነሣ እንጂ ከተዋሐደው ሥጋም ጋር ፈጽሞ አንድ ነው፤ ሥጋን የተዋሐደ ቃል አንድ አካል፤ አንድ ባሕርይ እንደሆነ እነርሱም ከእኛ ጋር አመኑ።
\m ፲፬፤ አስቀድሜ እንደ ተናገርኩ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልን ሳትፀንሰው ሕፃን ተፈጥሮ በድንግል ማኀፀን አካል የተነሣ ከሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል፤ ሰው መሆን ቀርቶ የሰው ባሕርይ ለብቻቸው እንደሆነ ቃልም ከሥጋ ለብቻው የተለየ እንደሆነ፤ የሰው ባሕርይ እንደ ነበረው ስለ እርሱ ይናገሩ ለአንድ \bd ክርስቶስ\bd* ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ አለው ተብሎ ይነገር ዘንድ ይህ የሚጎዳ ጽኑ ክሕደት ነው። ፩፡ቆሮ ፲፪፥፫። ፲፭፤ ቅዱሳን አባቶቻችንም አንዱን \bd ክርስቶስ\bd*ን ሁለት ባሕርይ ሁለት አካል ብለን እናምን ዘንድ አላስተማሩንም፤ እነርሱ ከተዋሕዶ አስቀድሞ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ሁለት ባሕርያት ነበሩት ከተዋሕዶ በኋላ አንድ ሆኑ ብለዋል እያላችሁ እናንተ ትከፋፍሉታላችሁ እንጂ እነርሱስ \bd ክርስቶስ\bd* አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደሆነ በየጊዜው አስረድተው አስተምረዋል። ገላ ፩፥፰-፲።
\m ፲፮፤ ሰውማ ካልሆነ የምትናገር ነፍስ ያለችው ሥጋን ሊዋሐደው እንደምን ፈጠረ? ያለመለወጥ ሰው ሆነ፤ ዳግመኛም ቀድሞ እንደነበረ እርሱ ያለመለወጥ ዘለዓለም አምላክ ነው፤ ቅዱሳን አባቶቻችን ከማንም ያልተነገረውን ጸንተውበትም ያልኖሩትን እነርሱ ዛሬ ክህደታቸውን ያላሙ ዘንድ በወደዱ ጊዜ ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ ብለው እንዲያምኑ አስተማሩ እንዲቀበሉት ለሚሰሙ ሰዎች ይቀል ዘንድ። ፩፡ቆሮ ፩፥፪-፰። ፪፡ጢሞ ፬፥፫።
\m ፲፯፤ የመናፍቃን ደቀ መዛሙርት ስለሆኑ ነገር በልባቸው ስላለ ነው እንጂ ስለ ቅዱሳን አባቶቻችን እነርሱ ይህን እንዳልተናገሩ ከተናገሩ በነዚያ በመናፍቃን ትምህርት ምክንያት ሁለት ባሕርያት የማለትን ክህደት ሲያስፋፉ ይወዳሉ፤ እንዲሁም ደግሞ እነርሱ ይዘባበቱባቸዋልና በክህደት ሳሉ ሌላውን ሊያወግዙ ይሻሉ። ፊልጵ ፩፥፲፯። ፫፥፲፰-፳።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፴፫ ።
\m ፲፰፤ ለቆሮንቶስ ሰዎች በላከው በመጀመሪያ መልእክቱ ጳውሎስ የተናገረውን በተረጐመበት በአምስተኛው ድርሳን ይህ ቅዱስ ቄርሎስ ዳግመኛ እንዲህ አለ።
\m ፲፱፤ አማኑኤል በሥጋ እንዳልሞተ ይነገር ዘንድ አገባብ አይደለም፤ ሰው መሆኑን ሞቱን ያስረዳ ዘንድ ተገነዘ፤ በመቃብርም ተቀበረ እንጂ፤ ዳግመኛም ተነሣ። ኢሳ ፶፫፥፱። ዮሐ ፲፱፥፵-፵፪። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፫ እና ፬።
\m ፳፤ ዛሬ እንደ ተናገርኩ በሥጋ በሞተ ጊዜ ቃል አምላክ ሲሆን ሰው እንደሆነ ልቡናችንን አስረዳ ሞትንም ድል በነሣው ጊዜ በባሕርዩ አምላክ እንደሆነ በእውነት አስረዳ በሥጋ እንደሚገባ እንደ ታመመ፤ እንደ ሞተ ለመለኮት እንደሚገባ ሞትን ድል ነሣ። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፶፬። ሆሴ ፲፫፥፲፬።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፴፬።
\m ፳፩፤ ቃል ሰው ስለ መሆኑ የተመሰገነ ቅዱሰ ቄርሎሳ ከተናገረው አምጥተን እንናገራለን ቸርነቱን ለመግለጥ ያደረገው ተዋሕዶ ረቂቅ ጥልቅ እንደሆነ እንዲህ ተናገረ፤ ከእርሱ የተነሣ ፈጽመን ልናደንቅ ይገባናል፤ እጅግ የሚያስመኝ ነው፤ መላእክትም መርምረው አይደርሱበትም። ዕብ ፩፥፫።
\m ፳፪፤ የጌታ ደቀ መዝሙር ጴጥሮስ በአንቀጸ መጽሐፍ ስለ መድኃኒታችን \bd ክርስቶስ\bd* ከቅዱሳን ነቢያት የተነገረውን ነገር ሲያስረዳ በመንፈስ ቅዱስ ተገልጦላቸው ከአስተማሩን ትምህርት የተነሣ ከሰማይ የመጣውን ያዩት ዘንድ መላእክትን ያስመኛቸው የነበረውን ዛሬ የገለጠልን ይህ እንደሆነ ተናገረ። ጴጥ ፩፥፲፩ እና ፲፪። ፪፡ጴጥ ፩፥፳፩።
\m ፳፫፤ እንኪያስ ረቂቅ ምሥጢሩን በግልጥ ያዩ ሁሉ በልደቱ ጊዜ መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን ሥጋ አይተው፤ ስለእኛ ስለ ተደረገው ክብር ከሁሉ በሚደርስ ቃል ፈጽመው ሲያመሰግኑ ሰው ለሆነ አምላክ ምስጋና ተገባው ለሰውም ግዕዛኑ ይሰጠው ዘንድ ዕርቅ ተጀመረ አሉ። ሉቃ ፪፥፲፫-፲፭።
\m ፳፬፤ እንዲህ ከሆነ የዓለም መድኃኒት ጌታችን ከንጽሕት ድንግል ተወልዶ ስናየው እንደምን ደስ አይለን? ዳግመኛ መድኃኒታችን \bd ክርስቶስ\bd* ቅዱሳን መንፈሳውያን መላእክት ደስ ይላቸዋል እንዳለ እነርሱ አንድ ኃጥእ ሰው ንስሐ ሲገባ ባዩ ጊዜ ደስ ይላቸዋል። መዝ ፻፳፮ (፻፳፭)፥፪። ሉቃ ፲፭፥፲።
\m ፳፭፤ የዚህ ምስጋና ምክንያቱ ምንድር ነው? ነገሩስ ምንድር ነው? የወልድ ዋሕድ ሰው መሆኑ በሥጋ መወለዱ ከእኛም ጋር መዛመዱ ምንም ምን የማይተካከለው እርሱም ሰውን መውደዱ ነው። ኤፌ ፩፥፲፰-፳። ፫፥፲፰ እና ፲፱።
\m ፳፮፤ ሠልጥኖብን የነበረ ሞት እነሆ ጠፍቷል ብሎ ታላቁ ነቢይ ኢሳይያስ ተናግሮአል ዳግመኛም \bd እግዚአብሔር\bd* ከሰው ፊት ሁሉ የሥጋን የነፍሰን ዕንባ አራቀ ብሎ ተናግሮአል ከሰው ሁሉ ዕንባን እንደምን አራቀ? ወይስ በፍርድ የገለጻት የቀደመች መርገምን እንደምን አጠፋት? ሞት ያገኘውን ጽኑ ሥልጣን እንደምን አጠፋ? አሳ ፳፭፥፰።
\m ፳፯፤ ብልህ ዓዋቂ ጳውሎስም ሰዎች ሥጋና ደም በመሆን እንደ መሰሉት፤እርሱም ደግሞ የሞት ሥልጣን በእጁ የተያዘ ሰይጣንን በሞቱ ያጠፋ ዘንድ በአሉበት ዘመን ሁሉ ለዲያብሎስ በመገዛት፤ ሞትን በመፍራት ተይዘው የነበሩትን ያድናቸው ዘንድ እንዲህ ሥጋ ደም በመሆን እነርሱን መሰላቸው። ዕብ ፪፥፲፬-፲፮።
\m ፳፰፤ በሥጋ ሰዎችን መምሰሉ ምንድር ነው? የባሕርይ አምላክ ሲሆን \bd እግዚአብሔርን\bd* ከወለደች ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* በነሣው በነፍስ በሥጋ እንደ እኛ ሰው መሆኑ ነው እንጂ ይኸውም ከአብ የተወለደ አካላዊ ቃል ነው፤ ለዘለዓለምም ከአብ ትክክል ነው በባሕርዩም ቀዳማዊ ነው ልዕልና ባለው ጌትነቱ እርሱ ብቻውን ያበራል። ዮሐ ፩፥፩-፲፬። ፲፯፥፫።
\m ፳፱፤ የወለደው አብን በመልክ የሚመስለው በባሕርይ የሚተካከለው እርሱ ሽቶ ቀምቶ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ጋር የተካከለ አይደለም፤ ራሱን አዋርዶ ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* የአዳምን ባሕርይ ነሥቶ በሰው ባሕርይ ተገኘ በሰውም መልክ ተገለጠ እንጂ እርሱ ብቻ ተዋርዶ እስከ መሞት ደርሶ እሽ በጄ አለ፤ ሞቱም በመስቀል የሆነው ነው። ፊልጵ ፪፥፭-፲።
\m ፴፤ ከፍጹም ክብሩ ለሁሉ የሚሰጥ እርሱ እስከዚህ ሰው እስከ መሆን ደርሶ ተዋረደ ማንም ማን ግድ ሳይለው እርሱ ብቻ ወረደ በባሕርዩ መገዛት የሌለበት እርሱ ብቻ እኛን ለማዳን የአዳምን ባሕርይ በፈቃዱ ተዋሐደ ከፍጥረት ሁሉ የራቀ እርሱ በእኛ ባሕርይ ተገኘ ሁሉን የሚያድን እርሱ በሞት ከተያዘ ጋር ተቆጠረ ከሰማይ የወረደ፤ ለዓለም ሕይወትን የሚሰጥ የሕይወነት ምግብ እርሱ ነው። መዝ ፹፰ (፹፯)፥፫-፮። ፻፲ (፻፱)፥፩። ዮሐ ፮፥፳፮-፷፫።
\m ፴፩፤ በጌትነቱ ሕግን የሠራ ሕግን መጠበቅ የሌለበት እርሱ እንደ እኛ ሕግን በመፈጸም ተገኘ ዓለም ሳይፈጥር ዘመን ሳይቆጠር በባሕርዩ ጸንቶ የኖረ እርሱ ከፍጡራን ጋር ተቈጠረ ይልቁንም ዘመንን ዕለትን የፈጠረ የወሰነ እርሱ ነው፤ ከንጽሕት ድንግል ሥጋን ቢዋሐድ ነው እንጂ፤ በእኛ ባሕርይ እንደምን በተገኘ ነበር? የተዋሐደውም ሥጋ መናፍቃን እንደ ተናገሩ ነፍስ የሌለው አይደለም የምትናገር ነፍስ ያለችው ነው እንጂ እንዲህ ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ከድንግል ተወለደ።
\m ፴፪፤ ያለ ኃጢአት በእውነት ፍጹም ሰው ሆነ በሐሰት መስሎ በመታየት ሰው የሆነ አይደለም ሰው ከመሆኑ የተነሣ የቀደመ ባሕርዩን አለቀቀም፤ ገንዘቡ የሚሆን ጌትነቱንም ከእርሱ አላራቀም፤ አምላክ እንደ መሆኑ እርሱ በባሕርዩ ጸንቶ ይኖራል እንጂ።
\m ፴፫፤ የንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd*ን ነገር አምላክን የወለደች እንደሆነች እንናገራለን፤ አምላከ አንድ ነው፤ ይኸውም ፍጥረት ሁሉ ጸንቶ የሚኖርበት አብ ነው፤ ሁሉ የተፈጠረበት ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ም አንድ ነው፤ አንድ ገዥ መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ አይባልም። ፩፡ቆሮ ፰፥፮።
\m ፴፬፤ እንደኛ ሰው የሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ነው፤ ሰው ሆነ መለኮትና ትስብእት አንዱ በአንዱ አደረ፤ ተቀላቀለ ወይም \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወደ ሥጋ ባሕርይ፤ የሥጋ ባሕርይም ወደ መለኮት ባሕርይ ተለወጠ ብለው መናፍቃን እንደሚናገሩት አይደለም \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል \bd እግዚአብሔር\bd* ነው አይለወጥም አይናወጥም። ዮሐ ፩፥፩-፮።
\m ፴፭፤ እኛስ ቃል ከንጽሕት ድንግል ሥጋን ነሥቶ ሰው በሆነ ጊዜ የምትናገር ነፍስ ያለችው ሥጋ ከእርሱ ጋር በእውነት አንድ እንደሆነ እንናገራለን ነውር ነቀፋ የሌለበት የቀና ሃይማኖት ይበቃል ቅድስት ድንግል ወላዲተ አምላክ እንደሆነች ማመንም ይረባል፤ ይጠቅማል፤ ሰውን የወለደች ናት ትባል ዘንድ አይገባም በጐ አይደለም እናምንበት ዘንድ ያስተማረንም አንድ አምላክ ነው።
\m ፴፮፤ ዳግመኛም ሰው ከሆነ በኋላ ጳውሎስ \bd እግዚአብሔር\bd* አንድ ነው፤ ሰውና \bd እግዚአብሔርን\bd* ያስታረቀ ክርሰቶስም አንድ ነው ብሎ እንደ ተናገረ በእርሱ እናምናለን እንደ ተጸፈ እንደሚገባ በሥጋ ባሕርይ ቃል ሳይለወጥ ሰው እንደሆነ እናስተምራለን ንጽሕት ድንግልም የእርሷ የእኛ የሚሆን ከዚህ ባሕርይ በተገኘ ሥጋ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ወለደች። ፩፡ጢሞ ፪፥፭።
\m ፴፯፤ አምላክን የወለደች ናት ብንልም ንጽሕት ድንግል ከሥጋ የተለየ መለኮትን እንደ ወለደች አድርጋችሁ መጠራጠር በልባችሁ አይደር ሥጋን ነፍስን የተዋሐደ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃልን ወለደች እንጂ በዚህ በተዋሕዶ ምሥጢር ብቻ እንጂ በሌላ አምላክን ወለደች አንልም ሰው ሆነ ብለን ማመናችንም ሰው የሆነበትን ጥንት መሠረት ያለ ጥርጥር ያስተምረናል፤ እንደእኛ ነፍስን ሥጋን በመዋሐዱ አንድ \bd ክርስቶስ\bd*ን ድንቅ በሚያሰኝ ልደት በወለደችው ጊዜም ንጽሕት ድንግል ታኦዶኮስ እንደሆነች እናምናለን፤ ይኸውም \bd እግዚአብሔርን\bd* የወለደች ማለት ነው። ሮሜ ፩፥፫። ገላ ፬፥፬። ዕብ ፪፥፲፬።
\m ፴፰፤ \bd እግዚአብሔርን\bd* ከወለደች ከድንግል የተገኘ ሥጋ ከእርሷ ጋር አንድ አይደለም ባሕርይዋንም አይመስልም ጽርአውያን እንደሚናገሩ የሰውነትን ሥራ በመሥራት ብቻ ይመስላል፤ ለዳንኤልም እንደታየው ሰውን ይመስላል እንጂ ባሕርዩ በእውነት የሰው ባሕርይ አይደለም እንደሚሉ እንደ መናፍቃን እምነትን አናምንም እኛ ግን ከእኛ ጋር አንድ ነው ከባሕርያችንም የተገኘ ነው እንላለን፤ ጳውሎስ የአብርሃምን ባሕርይ ተዋሐደ እንጂ፤ የመላእክትን ባሕርይ አልተዋሐደም እንዳለ። ዳን ፯፥፲፫። ፲፪፥፯። ዕብ ፪፥፲፮።
\m ፴፱፤ ዳግመኛም ሐዋርያ አምሳያ እንደሆነ አላስተማረም፤ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሁሉን ለማዳን \bd እግዚአብሔር\bd* ለሕማም ለሞት አሳልፎ የሰጠው ፍጹም ሰው ነው አለ እንጂ እኛም ዋሕድ እርሱ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ ጋር በመለኮቱ አንድ እንደሆነ እንናገራለን በመለኮቱ ከአብ ጋር አንድ በሚሆን በአንድ በአብ ልጅ በአንድ ገዥ በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እናምናለን ብለው አባቶቻችን እንደ ተናገሩ። ሮሜ ፰፥፴፪።
\m ፵፤ ከልባችን በአነቃነው ነገር ተዋሕዶን ልንነቅፍ አይገባም፤ \bd ማርያም\bd* \bd እግዚአብሔርን\bd* የወለደች አይደለችም አንበል፤ አስቀድሜ የተናገርኩት ይበቃል በሃይማኖታችን እንዲህ እናምንበታለን፤ እውነት ነገርን ለሚነቅፉ ምክንያት አንስጣቸው የመናፍቃን ልማዳቸው ነው በእውነት የተነገረውን ወደ ክፉ ነገር ወደ ሐሰተኛ አሳብ ይለውጣሉ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ያጻፋቸው መጻሕፍትን እንደምን በማይገባ ያነባሉ? ብለህ አታድንቅ ዐላዋቆች እንደሆኑ እናውቃለንና። ገላ ፬፥፬። ፩፡ጴጥ ፪፥፲፪። ፪፡ጴጥ ፫፥፲፮-፲፰።
\m ፵፩፤ ለእኛ ግን በእውነት እንደሚገባ የነገሩን ምስጢር እናስረዳ ዘንድ ይገባናል፤ የቀናውን እምነት ካላመኑስ ከእነሱ ጋር አንድነት የለንም ክፉውን በጐ በጐውን ክፉ ለሚል ሰው ወዮለት ተብሎ በነቢይ የተነገረውን \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ይስሙ እንጂ ለብርሃን ከጨለማ ጋር አንድነት የለውም ለ\bd ክርስቶስ\bd*ም ከሰይጣን ጋር አንድነት የለውም። ኢሳ ፭፥፳። ፪፡ቆሮ ፮፥፲፬-፲፮።
\m ፵፪፤ እኛስ ምንም ምን ሐሰት በሌለባት መንገድ ወይም ጥርጊያ ሆነው በንጉሥ ጐዳና መስለን እናስተምራለን፤ እንዲህም ከሆነ ከአባቱ ከመንፈስ ቅዱስም ጋር ለዘላለም በእውነት የማያልፍ ክብር ገንዘቡ የሚሆን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አምነን ሰማያዊ ክብርን እንወርሳለን። ሆሴ ፲፬፥፱። ማቴ ፯፥፲፫።
\s2 ምዕራፍ ፸፮።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፴፭።
\m ፩፤ ዳግመኛ ይህ ቅዱስ ቄርሎስ መዝገብ በተባለው በመጀመሪያ መጽሐፉ እንዲህ አለ፤ ከድንግል የተወለደ መድኅን የአብ አንድ ልጁ ነው፤ እንዲህም ከሆነ ያው አንዱ አንድ እንደሆነ እናምናለን። ዮሐ ፩፥፲፰። ፫፥፲፰። ሮሜ ፩፥፫። ፩፡ቆሮ ፰፥፮።
\m ፪፤ ሰው ስለሆነ ተፈጠረ ሰው በመሆኑም ዓለምን ለማዳን ታመመ ቢባልም እርሱስ የአብ አንድ ልጁ ነው፤ ፍጡርም አይደለም። ዮሐ ፩፥፩-፲፬። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፴፮።
\m ፫ ጳውሎስ ለቆላስይስ ሰዎች በጻፈው መልእክቱ ስላለው የማይመረመር \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚመስለው ከፍጥረት ሁሉ አስቀድሞ የነበረ ነው ስላለው ቃል መዝገብ ከሚባለው በሁለተኛ መጽሐፉ በሰባተኛው ክፍል ዳግመኛ እንዲህ አለ።ቈላ ፩፥፲፭።
\m ፬፤ የዚህን ክብር መጠን ዕወቁ የማይመረመር አብን መልክ የሚመስለው፤ በባሕርይ የሚተካከለው አለ፤ በመለኮት አብን የሚመስለው የሚተካከለው እንደሆነ ያስረዳል፤ በዚህ ክፍል ተጽፎልን ያለውን በተመለከትን ጊዜ ምንም ምን እንዳይዘነጋ ይህንን ነገር አስቀድመን ተናግረናል።፭፤ አስቀድሞ በተናገርናቸው ላይም እነዚህን ሌሎችን ልንናገር ይገባናል፤ የማይመረመር \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ቸር የባሕርይ አምላክ ዘለዓለም ማለፍ የሌለበት፤ ወደረኛ የሌለው እንደሆነ፤ አብን ለሚመስለው ለሚተካከለው ለወልድም ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ የተናገርነው ሁሉ ገንዘቡ ነውና፤ በመልክ የሚመስለው በባሕርይ የሚተካከለው ነውና፤ አብን የሚመስል ወልድም በምንም በምን ሌሎችን አይመስልም፤ አብን የሚመስል ወልድ መለወጥ የሌለበት፤ ቸር ንጹሐ ባሕርይ ነው፤ ይመስለዋል ማለትም \bd እግዚአብሔር\bd* አንድ እንደሆነ ያስረዳናል። ዮሐ ፭፥፲፯-፳፱። ፲፮፥፲፭። ዕብ ፩፥፩-፭። ኤፌ ፬፥፭።
\m ፮፤ የማይመረመር አብን በመልክ የሚምስለው ነው በባሕርይ የሚተካከለው እርሱ ነው፤ እርሱም ለፍጥረቱ ሁሉ መገኛ ጥንት ነው፤ ፍጡራንን ግን አይመስልም፤ ብቻውን ከአብ ተወልዶአልና ሁሉም በርሱ ቃልነት ተፈጥሮአልና። ዮሐ ፩፥፫።
\m ፯፤ ተቀዳሚው ተከታይ የሌለው አንዱ እርሱ ተፈጥሮ ቢወለድ ኖሮስ እርሱ ከፍጡራን ሁሉ አስቀድሞ ባልኖረም ነበር፤ ፍጡራን በእርሱ ብቻ አስገኝነት እንዳይገኙ እርሱም እንደ ፍጡራን ፍጡር በሆነ ነበር እንጂ፤ እንደ ፍጡራን ፍጡር ሆኖስ ቢሆን ከፍጡራን ጋር ከእነርሱ እንደ አንዱ ይቈጠር ነበር፤ መናፍቃን እንደ ሚናገሩት እንዲህም ከሆነ ፍጡራን ሁሉ ከእርሱ በተወለዱ ነበር ይህስ አይቻልም፤ ይህንን ማሰብ መናገርም ክሕደት ነው።
\m ፰፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ የተገኘች ጥበብ ስለምን ትፈጠራለች? ግን ሰውን ስለማዳን ሥጋን በመልብስ ተፈጠረች ምን ጊዜም የምትፈጠር አይደለችም፤ ርሱ ራሱ ለሚሄድባት \bd ለእግዚአብሔር\bd* መንገድ ጥንት ሆኖ ተፈጠረች እንጂ፤ የሚያምንባትንም ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ታቀርበዋለች ያለ ወልድ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* መቅረብ የሚቻለው ማንም የለምና። ማቴ ፯፥፲፫። ፲፰፥፲፩። ዮሐ ፲፬፥፮።
\m ፱፤ መጽሐፍ የፍጥረት ሁሉ በኵር ነው በማለቱ ምክንያት ፍጡር አይምሰልህ፤ከዚህ በኋላ የሚታየው የማይታየው በሰማይ በምድር ያለው ፍጥረት ሁሉ በእርሱ ሥልጣን ተፈጠረ ሲል የተጸፈውን ሰማ ሰለማይታዩ ግዘፍ ስለሌላቸው ዓዋቆች ስለሚሆኑ መላእክት የማይታይ ይላል፤ ስለሚታዩ ግዙፋን ፍጥረቶችም የሚታይ ይላል።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፴፯።
\m ፲፤ ጥበብ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረኝ አለች ተብሎ በምሳሌ የተነገረውን በተረጐመበት ድርሳን በስምንተኛው ክፍል ይህ ቅዱስ ቄርሎስ ዳግመኛ እንዲህ አለ።
\m ፲፩፤ በምሳሌ ስለ ተጻፈው ቃል አስቀድመን እንደ ተናገርን ይህን ተናገርን፤ ከፍጥረቱ አስቀድሞ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረኝ ያለውን ይህን ቃል ከእኛ ወገን ብዘዎች አምነው ሰው ስለሆኑ ይናገሩታል፤ በወንጌል ቃል ሥጋ ሆነ ተብሎ እንደ ተጻፈ። ምሳ ፰፥፳፪። ዮሐ ፩፥፲፬።
\m ፲፪፤ ጥበብ ተፈጠረ፤ ይኸውም ቃል ነው፤ ከፍጥረቱ አስቀድሞ የነበረ ቃል ሥጋ በመሆኑ ይህ አምላክ ያለ መለወጥ ከንጽሕት ድንግል ከነሣው ሥጋ ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ ሆኖዋልና፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ፍጥረቶች ከጥበብ ተገኝተው በባሕርያቸው ጸንተው ይኖራሉና አሁን ግን ጥበብ ከፍጥረት አስቀድሞ የነበርኩ እኔን ጌታ ፈጠረኝ አለች። 
\m ፲፫፤ የተገዥ (የአዳምን) ባሕርይን ገንዘብ ልታደርግ ሰው ሆነች አብ ፈጠረኝ አላለችም ጌታ ፈጠረኝ አለች እንጂ፤ ወልድ አባቱን ብቻ ለማመልከት በሚናገርት ጊዜ አባቴ ይለዋል የተገዥ (የአዳም) ባሕርይን ገንዘብ በማድረጉ እርሱ ራሱ ሰው ሆነ ስለዚህም ጌታ ፈጠረኝ አለ፤ አባቴ ፈጠረኝ አላለም። ዮሐ ፲፥፲ እና ፴። ፊልጵ ፪፥፯። ፩፡ዮሐ ፭፥፳።
\m ፲፬፤ የጌታ ፍርዱ በሚገባ ሆነ፤ ፍጥረቶቹ እርሱን ወደ ማወቅ ይደርሱ ዘንድ፤ የሰው ባሕርይ በዲያብሎስ በሠራዊቱ ቁራኝነት ተይዞ ደክሞ ነበርና በፍዳም ተይዞ ይቀር ዘንድ አይገባምና፤ ስለዚህ ተጐድቶ የነበረው ይድን ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* የሰውን ባሕርይ አሰበ፤ ድኅነት ከማንም ሊገኝ አልተቻለምና ስለዚህ አምላክን በወለደች \bd ድንግል ማርያም\bd* ማሕፀን ሰው ይሆን ዘንድ፤ ጥበቡ የሚሆን አንድ ልጁን ሰደደ። ዮሐ ፲፯፥፳፩። ሮሜ ፭፥፲፬-፲፱። ፩፡ጴጥ ፪፥፳፫።ዕብ ፪፥፲።
\m ፲፭፤ ጥበብ የሚሆን ቃል የተጐዳ ሰውን ያድን ዘንድ ሳይለወጥ ነፍስ ያለችውን ሥጋ ነሣ ለራሱ እጠቀም ብሎ ሰው የሆነ አይደለም፤ ሥጋ ልዩ ልዩ ኃይሎችን በማድረግ ይገለጥ ዘንድ ነው እንጂ።
\m ፲፮፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሥልጣን ገንዘቤ ነው፤ ስለለ ድኅነተ ምእመናን አዋሐደኝ፤ነዳያንን ደስ አሰኛቸው ዘንድ በሥጋ በነፍስ ደዌ የተያዙትን አድናቸው ዘንድ ለተማረኩት ነፃነትን እሰብክላቸው ዘንድ፤ ዕውሮች ያዩ ዘንድ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰው የሆነበትን ዘመን የምሕረት ዘመን እለው ዘንድ ሰው አደረገኝ ተብሎ ስለእርሱ ብቻ እንደ ተነገረ። ኢሳ ፷፩፥፩-፫። ሉቃ ፬፥፲፯-፳። ማቴ ፲፩፥፬-፯።
\m ፲፯፤ ዳግመኛም ቅዱስ ጴጥሮስ ስለ\bd ኢየሱስ\bd* እርሱ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ተገኝቶ በጽኑ ሥልጣን በከሀሊነት እንደ ተዋሐደ፤ ሰው ሆኖም ዲያብሎስ ድል የነሣቸውን እንደ አዳናቸው ተናገረ፤ ቀብዐኒ ተብሎ እንደ ተነገረ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሰው፤ ሆነ፤ ሞተ፤ ተነሣ፤ ሞተ፤ ተነሣ፤ መባሉም ለሙታን ለሕያዋን ገዥ ይሆን ዘንድ ነው እንጂ ለሌላ አይደለም፤ ሰው እንደሆነ ሞተ፤ ተነሣ፤ ስለእርሱ የተጻፈውን ይፈጽም ዘንድ። ግብ፡ሐዋ ፲፥፴፰። ኤፌ ፩፥፲፩። ዕብ ፪፥፲፰።
\m ፲፰፤ መጻሕፍት እንደ ተናገሩ፤ ለፍጥረቱ መሪ፤ የትሩፋት ጀማሪ ይሆን ዘንድ ሰው ሆነ ጥበብም ጌታ ፈጠረኝ ያለችው በድንግል ማኅፀን ሊዋሐደው ሥጋን ስለፈጠረ እንደሆነ ያስረዳል እነሆ ድንግል ትፀንሳለች፤ ወንድ ልጅም ትወልዳለች፤ ስሙም አማኑኤል ይባላል፤ ትርጓሜው \bd እግዚአብሔር\bd* ከእኛ ጋር አንድ የሆነ ማለት ነው፤ ተብሎ የተነገረው ትንቢት ይፈጸም ዘንድ፤ ድንግል ወንድ ሳታውቅ ፀነሰች \bd እግዚአብሔር\bd* ከእኛ ጋር አንድ ይሆን ዘንድ ወለደች፤ በመውለድዋ \bd እግዚአብሔር\bd* ከሰው ጋር አንድ ይሆን ዘንድ። ምሳ ፰፥፳፪። ኢሳ ፯፥፲፬። ማቴ ፩፥፲፰-፳። ሉቃ ፩፥፴፬።
\m ፲፱፤ዳግመኛም መድኅን \bd ክርስቶስ\bd* ከድንግል ስለ መወለዱ በዚህ በነቢይ ኢሳይያስ አፍ ብዙ ሥራ እሠራ ዘንድ፤ የያዕቆብንም ወገን አጸና ዘንድ፤ የተለያዩ እስራኤልን አንድ አደርግ ዘንድ፤ ስለዚህ በማሕፀን ተፀነስኩ አለ፤ ስለዚህ ሥራ \bd እግዚአብሔር\bd* ለፈጠረው ፍጥረት መሪ፤ የትሩፋት ጀማሪ ይሆን ዘንድ ቃል ሥጋ ሆነ። ኢሳ ፵፱፥፭-፯።
\m ፳፤ ፈጥኖ በንስሐ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* የሚመለስ ሁሉ በማሕፀን የተፀነሰ የእርሱን ፍለጋ ይከተላል፤ የሚፈጽማቸውን ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ለሚያቀርቡ ምግባራት ጀማሪ ይሆን ዘንድ ሰው ሆነ፤ ለትሩፋት ጀማሪ ሊሆን ሰው የሆነ እርሱ ነው።
\m ፳፩፤ ዳግመኛ የያዕቆብን ወገን አንድ ለማድረግ እስራኤልንም ለማዳን አገልጋይ እሆነው ዘንድ በማሕፀን የፈጠረኝ እግዚእብሔር እርሱ ይወደኛልና ጌትነቴም በ\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ የነበረ ነውና፤ ጌታ ኃይል ይሆነኛልና፤ የእስራኤልን ወገኖች በሃይማኖት ልታጸናልኝ፤ የያዕቆብንም ምርኮ ልትመልስልኝ የእኔ ልጅ ይሉህ ዘንድ ይህ ላንተ ድንቅ ነገር ነው፤ አሁንም እስከ ምድር ዳርቻ ያሉትን ታድን ዘንድ ለአሕዛብ ወገን ሁሉ መተማመኛ አደረግሁህ አለኝ አለ። ኢሳ ፵፱፥፭-፯።
\m ፳፫፤ ይህ በቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ማሕፀን የተፈጠረበት (ሰው የሆነበት) ምክንያት እስራኤልን ብቻ ለማዳን አይደለም፤ እስከ ምድር ዳርቻ ያሉ አሕዛብን ሁሉ ለማዳን ነው እንጂ፤ ከዲያብሎስ፤ ቍራኝነት ያዳናቸው፤ ከክሕደታቸው ተመልሰው የባሕርይ አምላክ \bd እግዚአብሔርን\bd* ባመለኩት ጊዜ፤ በወንጌል ዕውቀትን የገለጸላቸው እሊህ ናቸው። ኢሳ ፵፭፥፲፬-፲፮። ቈላ ፩፥፲፪-፲፬። ማቴ ፭፥፳፩-፵፪። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፴፰።
\m ፳፫፤ ዳግመኛም በዚህ በስምንተኛው ክፍል እንዲህ አለ፤ አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ አስገኝ፤ አሳላፊ እንደሌላቸው እናውቃቸዋለን፤ በኋላ ምንም ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው ወልድ በአባቱ በመንፈስ ቅዱስ ፈቃድ ሰው ይሆን ዘንድ ወደደ።
\m ፳፬፤ አብ መንፈስ ቅዱስ ሥጋን እንደ ለበሱ ወይም በሥጋ እነሱ መከራ እንደ ተቀበሉ በምንም በምን አናውቅም፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አብን በመልክ የሚመስለው፤በባሕርይ የሚተካከለው አንድ አካላዊ ቃል እሱ ብቻ ተዋርዶ የተገዢ (የአዳምን) ባሕርይን ተዋሕዶ በሥጋ ተገለጠ ሥጋም መከራ ተቀበለ ሰው ሆኖ በተቀበለው መከራ ኃጢአት ይጠፋ ዘንድ እንደ በደለኛ ስለ እኛ በሥጋ ታመመ እንጂ። መዝ ፻፲፰ (የ፲፯)፥፳፯። ሮሜ ፰፥፫። ፊል ፪፥፯። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፴፱።
\m ፳፭፤ ዳግመኛ በዚህ ክፍል እንዲህ አለ፤ ሥጋን በመልበስ ሰው ባይሆንና በአጭር ቁመት በጠባብ ደረት ተወስኖ ባይገለጥ ኖሮ ፍጡራን ሊያዩት ባልቻሉም ነበር፤ ሊያዩት የማይችሉም ሰዎች ብቻ አይደሉም መልካቸው ልዩ ልዩ የሚሆን፤ የሚያመሰግኑ ረቂቃን የሚሆኑ፤ በሰማይ ያሉ መላእክትም በነበረበት ባሕርዩ ያዩት ዘንድ ባልቻሉም ነበር እንጂ። ዘፀአ ፴፫፥፳። ዮሐ ፩፥፲፰። ፩፡ጴጥ ፩፥፲፪።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፵።
\m ፳፮፤ \bd ክርስቶስ\bd* አንድ አካል፤ አንድ ባሕርይ እንደሆነ በተናገረበት በሦስተኛው ድርሳን በአርባ፤ ዘጠነኛው ክፍል እንዲህ አለ፤ እርሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል እናምንበት ዘንድ ሥጋን ተዋሐደ፤ የነሣውን ሥጋም ከርሱ ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ አደረገው።
\m ፳፯፤ የምትናገር፤ የምታውቅ ነፍስ ያለችው ሥጋን ሊዋሐደው ከድንግል ፈጠረ ከብቻዋ ከኃጢአት በቀር ለእኛ ከሚገባው ሥራ ሁሉ ምንም አላስቀረም። ኢሳ ፶፫፥፪።
\s2 ምዕራፍ ፸፯። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፵፩።
\m ፩፤ ዳግመኛ በሰባ አንደኛው ጥያቄ እንዲህ አለ ከዳዊት ከአብርሃም ባሕርይ ባሕርየ ሰብእን ነሥቶ በቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ማኅፀን ፈጠረው (የዕለት ፅንስ አደረገው)። ዕብ ፪፥፲፮። ግብ፡ሐዋ ፲፫፥፳፫። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፵፪።
\m ፪፤ በሰባ አምስተኛው ጥያቄ እንዲህ አለ፤ በኋላ የተገኘ ሥጋን ሊዋሐደው ከዳዊት ባሕርይ እርሱ ፈጠረ፤ እንደ ተጻፈ ከሦስቱ አካላት አንዱን (ራሱን) አደረገው፤ በባሕርዩ ቅድመ ዓለም በመኖር ከርሱ ጋር የማይተካከል ሲሆን በተዋሕዶ ከርሱ ጋር አንድ አደረገው፤ እርሱ ከእነርሱ አንዱ ከሆነ ለሥሉስ ቅዱስ እንሰግዳለን። ሮሜ ፩፥፫።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፵፫።
\m ፫፤ ዳግመኛ በሰማንያ ሦስተኛው ጥያቄ እንዲህ አለ፤ የተዋሐደውን ሥጋ ያለመለየት በተዋሕዶ ከርሱ ጋር አንድ አካል፤ አንድ ባሕርይ እንደ አደረገው እንዲህ ልንናገር ይገባል።
\m ፬፤ የባሕርይ አምላክ የሚሆን \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd እግዚአብሔር\bd* እርሱ አንድ አካል፤ አንድ ባሕርይ ነው ብለን በጌታ በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እናምናለን፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ የተወለደ እርሱ ቃል ከዓለም፤ ከዘመን አስቀድሞ ከእርሱ ጋር ነበረ በኋላ ዘመንም እርሱ ዳግመኛ ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* በሥጋ ተወለደ፤ የተዋሐደውን የተገዥ ባሕርይንም ራሱ ተዋሐደው እንጂ ፈጽሞ ለሌላ ማኅደር አላደረገውም። ዮሐ ፩፥፩-፲፬። ገላ ፬፥፬።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፵፬።
\m ፭፤ ዳግመኛ በሰማንያ ሰባተኛው ጥያቄ እንዲህ አለ፤ እርሱ እንደኛ ያለ ሰው እንደሆነ ዕወቁ፤ ይኸውም አንድ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ነው፤ በነሣው ሥጋ እስከ መገዛት ደርሶ ተዋረደ።
\m ፮፤ በባሕርዩ መገዛት እንደ ሌለበት ሲያስረዳ ለራሱ መሰከረ፤ የዚህ ዓለም ነገሥታት ዐሥራትን፤ ግብርን የሚቀበሉ ከማን ነው? ከልጃቸው ነውን ወይስ ከሌሎች ብሎ ጴጥሮስን በጠየቀው ጊዜ ጴጥሮስም ከሌሎች ነው ባለው ጊዜ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ም መልሶ እንዲህ ከሆነ ልጆቻቸው ነጻ ናቸዋ? እንኪያስ ወልድም ነጻ ነው ብሎ መሰከረ። ማቴ ፲፮፥፳፬-፳፯። ዘጸአ ፴፥፲፫።
\m ፯፤ ዛሬ የተገዥ ባሕርይን ለእርሱ ገንዘብ አደረገ ተገዥ፤ ሥጋንም ገንዘቡ እንደ መሆኑ ገዢ አደረገው፤ በፍርድ ምክንያት ባሕርያችንን ቸል አላለም።
\m ፰፤ የእኛ ባርነት በሌላ መልክ በተገኘ ክብር ውስጥ ሊሆን አይገባም፤ ዐላዋቆች ያደርገን ዘንድ፤ በሰማያዊት ክብርም እንከብር ዘንድ በዘመን ሁሉ የማይመረመር የክብር ባለቤት ሰው ስለሆነ ጌታ የተገዥ ባሕርይን ገንዘብ በማድረጉ ነው እንጂ ሰው በመሆኑም በባርነታችን ያለውን ተግዳሮት አጠፋ፤ ከእኛም አራቀው።
\m ፱፤ ፈጽሞ ከእኛ የራቀ እርሱ በአገልግሎት ሥራ እንደ እኛ ሆነ፤ በባሕርዩ በሥራው ሁሉ አገልግሎት መገዛት የሌለበት ሲሆን፤ ሰው ስለሆነም እኛ ሰዎች ስንሆን የአምላክነትንም ማዕርግን ሰጠን፤ ለሰማያዊ አብም ወገኖች ሆንን ለእርሱ የባሕርይ አባቱ፤ ለእኛ አባታችን ነው፤ እርሱ የተገዥ ባሕርይን ገንዘብ አደረገ ብንልም ሰው የመሆኑ ሥርዓት ምሥጢር ነው፤ እነዚያስ እርሱ አንድ ገዥ እንደሆነ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ የተገኘ ቃል እንደሆነ ሲያምኑ ደግሞ ሰውን መርጦ እንደ አቀረበው እንደ አደረበት ይናገራ።
\m ፲፤ ዳግመኛ በመቶ ዐሥራ ሰባተኛው ጥያቄ እንዲህ አለ፤ የተዋሐደው ሥጋ ከመለኮቱ ባሕርይ ጋር በቅድምና የነበረ አይደለም፤ ኋላ ፈጥሮ ተዋሐደው እንጂ እንግዲህ ወዲህም ተፈልጦ (መለየት) የለበትም። ዘፍ ፩፥፳፮። ዮሐ ፩፥፲፬።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፵፮።
\m ፲፩፤ ዳግመኛ በሁለት መቶ ሰባተኛው ጥያቄ እንዲህ አለ፤ ጠቢብ ጳውሎስ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ጥበብ (የወልድን) ነገር ሲያስረዳ ቢያውቁስ የክብር ባለቤት እርሱን ባልሰቀሉትም ነበር አለ፤ ስለ እኛ የሞተ \bd እግዚአብሔር\bd* ለእኛ ቤዛ አድርጎ የሰጠው ከአይሁድ ወገን በሥጋ የተወለደ እርሱ ሁሉን የፈጠረ \bd እግዚአብሔር\bd* ነው፤ ለዘለዓለሙ በእውነት የባሕርይ አምላክ ነው ተብሎ እንደ ተጻፈ። ዮሐ ፫፥፴፩። ሮሜ ፰፥፴፪። ፱፥፭። ፩፡ቆሮ ፪፥፯ እና ፰።
\m ፲፪፤ እውነተኛ ሃይማኖትን የሚያስተምር \bd ክርስቶስ\bd* ያደረበት የቅዱስ ጳውሎስ ነገሩ ጌታችን ክርስቶሰ ለሰማርያዪቱ ሴት እናንተ ለማታውቁት ትሰግዳላችሁ፤ እኛ ግን ለምናውቀው እንሰግዳለን የሚያድን \bd ክርስቶስ\bd* ከአይሁድ ወገን ተወልዶአልና ያለውን ነገር ይምስላል። ዮሐ ፬፥፳፪።
\m ፲፫፤ ነቢይ ኢሳይያስ ሰው ሆኖ ያዳነን እርሱ ራሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ነው እንጂ አማላጅ ወይም መልአክ አይደለም፤ በባዕድ ደም በዕሩቅ ብእሲ ሞት አላዳነንም፤ ራሱ በደሙ አዳነን እንጂ የሌላ ደም አይደለም፤ ስለዚህም ጠቢቡ ጳውሎስ እውነቱን እንደሚገባ ተናገረ። ኢሳ ፷፫፥፱። ዕብ ፪፥፲። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፵፯።
\m ፲፬፤ ዳግመኛ የሁለት መቶ አሥራ ሰባተኛ ጥያቄ እንዲህ አለ፤ ስለ አንድ ስለ እርሱ ይህ ክብር በጸጋ እንደ ተሰጠው ከተናገሩስ በቍጥር አንድ አይባልም፤ አስቀድሜ እንደተናገርኩ፤ አንዱ ከሌላው ጋር እንዳለ ነው እንጂ።
\m ፲፭፤ እርሱ ሁለት እንደሆነ፤ ትስብእትና መለኮትም አንድ እንዳይደሉ በባሕርያቸው እነሱ እየደጋገሙ ገልጠው ይናገራሉ፤ ክብር የተሰጠው ከሰጭው የሚያንስ ከሆነ ሁለት ባሕርይ ሁለት አካል ብለው የሚያምኑ እነዚያ እስኪ ይንገሩን የማያልፍ የጌትነትን ክብር ያገኘ በአብ ዕሪና የተቀመጠ ከሁለቱ ማንኛው ነው፤ ይህ ተርታ አነጋገር ነው፤ የማይገባ ስንፍናንም የተመላ ነው።መዝ ፵፭ (፵፬)፥፯። ዕብ ፩፥፪-፲።
\m ፲፮፤ ተገዥውን እንደ ገዥ አድርገው ከርሱ ጋር በአምላክነት ክብር ሊያከብሩት በውኑ ይደፍሩ ይሆን፤ ፍጡር ከፈጣሪ ጋር የባርነት ቀንበር የተጫነው ባርያስ ሁሉን ከሚገዛ ጋር በሥራ ሁሉ ፍጹም ሊሆን የማሻስ ፍጡራንን ሁሉ ፍጹም ከሚያደርግ ከፈጣሪ ጋር በውኑ ይተካከላልን።
\m ፲፯፤ አንድ አካል አንድ ባሕርይ ብለን በምናምን በእኛ ዘንድ ግን በአብ ዕሪና የተቀመጠ አንድ ወልድ አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደሆነ ጥርጥር የሌለበት እውነት ነው።
\s2 ምዕራፍ ፸፰።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፵፰።
\m ፩፤ በእንሱርያ አውራጃ በቂሳርያ በምትገኝ በዳና ሀገር ኤጲስ ቆጶስነት ወደ ተሾመ ወደ ሶክሲስ ቅዱስ ቄርሎስ የጻፈው መልእክት የመልእክት መልስ ነው።
\m ፪፤ ቅዱስነትህ ወደ እኔ የላካቸውን መጻሕፍትን ተመለከትሁ፤ ከሌሎች መምሀራን ጋር ታስተምረን ዘንድ እንዲልቻህ አውቄ ደስ አለኝ ማስተማርንም ከመውደድህ የተነሣ በጻፍከው መጽሐፍ ከኛ ጋር መነጋገርን ወደድክ፤ እኛም በልብህ ያለውን እንጽፍልሀለን፤ ሃይማኖታችንም የቀናች ናት። ዕብ ፲፩፥፩።
\m ፫፤ እኛም መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሰው መሆኑን የቀደሙ አባቶቻችን እንደ አመኑ እናምናለን፤ የእነዚያን መጻሕፍት በተመለከትን ጊዜ እንደ አስተማሩን ፍለጋቸውን እንድንከተል፤ በቀናች ሃይማኖታችን ላይም ሌላ ምንም ምን እንዳንጨምር ልቡናችንን ወስነናልና፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ ሊባል ይገባልን ወይስ አይገባም? ብሎ ፍጹም ሰውነትህ ይጠይቀናል እኔም ስለዚህ እመልስልህ ዘንድ እንደሚገባኝ አወቅሁ።
\m ፬፤ እንዲህ ባለ ወራት መንፈስ ቅዱስን ከሚቃወሙ (ሰዎች) ወገን በክሕደት በሽተኛ የሆነ ድያድርስ የሚባል አንድ ሰው ነበረ፤ የምታጸይፍ የመቅዶንዮሳውያንን ሃይማኖት ከእነርሱ የሚያርቅ መስሎ በምእመናን ጉባኤ እንደተገኘ ይነገራል፤ እርሱ ደግሞ በሌላ ከሕደት ተያዘ፤ ከዳዊት ወገን የምትሆን ድንግል የወለደችው ወልድ በባሕርዩ ከቃል ልዩ እንደሆነ፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* አብ ቃልም በሥጋ በገንዘቡ ልዩ እንደሆነ አስቦ ጻፈ።
\m ፭፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን አንድ አካል፤ አንድ ባሕርይ የሚል መስሎ ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ ማለትን አንድ በማለት ሰወረው፤ ወልድ ማለትን አብ ለወለደው ለወልድ ዋሕድ ሰጥቶ ይናገራል፤ ዳግመኛ ከዳዊት ወገን የተወለደውን የጸጋ ልጅ ይለዋል፤ በባሕርይ ከተወለደ ከወልድ ጋር በጸጋ አንድ ሆነ ይለዋል፤ እኛ እንደምንለው እርሱ ተዋሐደ አይልም፤ በጌትነት፤ በክብር በስጦታ ብቻ አንድ እንደሆነ ይናገራል እንጂ። 
\m ፮፤ ንስጥሮስም ከድያድርስ መጻሕፍት ምክንያት አግኝቶ ለእርሱ (ለድያድርስ) ደቀ መዝሙሩ ሆነ፤ እርሱም ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አንድ ወልድና አንድ ጌታ ብሎ እንደሚያምን ተናገረ፤ ከዚህ በኋላ የማይለይ አንዱን ከሁለት ይከፍልና ሥጋ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ቃል ጋር በስም በክብር በጌትነት ብቻ አንድ ነው ይላል፤ የወንጌልን ቃልና ስለ ጌታችን ስለ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የተነገረውንም የሐዋርያትን ታል ለያየ። ዮሐ ፩፥፩-፲፰። ፲፥፴። ፲፬፥፱።
\m ፯፤ ስለ ሰው የሚነገር፤ የሰውነትን ነገር የሚያስረዳ አለ፤ ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ብቻ ሊነገር የሚገባ የአምላክነትን ነገር የሚያስረዳ አለ ይላል፤ ቅድስት ድንግል የወለደችው ሰው ነው ብሎ በብዙ ወገን ብቻውን ወደ አንድ ወገን ይለየዋል፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ የተገኘውንም ወልድ ቃል ብሎ ወደ አንድ ወገን፤ ለብቻው ይለየዋል፤ ስለዚህም ቅድስት ድንግልን ሰውን የወለደች ናት ይሏታል እንጂ \bd እግዚአብሔርን\bd*፤ የወለደች ናት አይሏትም።
\m ፰፤ የእኛ ግን እምነታችን እንዲህ አይደለም ከቅዱሳት መጻሕፍት፤ ከቅዱሳን አባቶቻችን ያገኘነው ትምህርታችንም እንዲህ ነው፤ አንድ ወልድ፤ አንድ \bd ክርስቶስ\bd*፤ አንድ ገዥ ብለን እናምናለን ይኸውም \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ የተወለደ ቃል ነው፤ ለማይመረመር ለመለኮት እንደሚገባ ከዓለም ሁሉ አስቀድሞ አካል ዘእምአካል ባሕርይ ዘእምባሕርይ የተወለደው ልደትም የማይመረመር ነው።
\m ፱፤ ዳግመኛ በኋላ ዘመን ቅድስት ድንግል እርሱን በሥጋ ወለደችው፤ ስለ እኛ ሰው የሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልን ወለደችው፤ ስለዚህም ቅድስት ድንግልን ወላዲተ አምላክ እንላታለን ሰው ሳይሆን፤ ሰውም ከሆነ በኋላ አንድ ወልድ፤ አንድ \bd ክርስቶስ\bd* ነው፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ የተገኘ ቃል ሌላ አይደለም ከቅድስት ድንግል የተወለደም ሌላ አይደለም፤ የምናምንበት ከዓለም አስቀድሞ የነበረ ከድንግልም በሥጋ የተወለደ ይህ አንድ ወልድ ነው እንጂ።
\m ፲፤ ለመለኮት ጥንት የለውም፤ ከቅድስት ድንግል ስለ ተወለደ መገኘቱ ከዚያ ወዲህ ነው አንልም፤ አስቀድሜ እንደ ተናገርኩ ከዓለም አስቀድሞ የነበረ ቃል እርሱ ከእኛ እንደ እያንዳንዱ ሰው ሁሉ በሥጋ ከእርሷ ተወልዶአልና።
\m ፲፩፤ እንዲህ ብንልም በእውነተኛ ተዋሕዶ አንድ እንደሆነ ከተናገራችሁ ነፍስን፤ ሥጋን ነሥቶ ሰው የሆነ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ የተገኘ ቃል ወልድም አንድ ነው ካላችሁ፤ በውኑ ቃል ከሥጋ ጋር ተቀላቀለን፤ ወይስ የሥጋ ባሕርይ ወደ መለኮት ባሕርይ ተለወጠን እያሉ የአቡሊናርዮስን ክሕደት ይዛችኋል ይሉናል።
\m ፲፪፤ ስለዚህ በሃይማኖት ጸንተን ክሕደታቸውን እናርቅ፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ የተገኘ ቃል ልንናገረው፤ ልንመረምረው በማንችለው ምሥጢር፤ የምትናገር፤ የምታውቅ ነፍስ ያለችው ሥጋን ከእርሱ ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደ አደረገ፤ ከድንግልም እንደ ተወለደ ከባሕርዩም ሳይለወጥ እንደ እኛ ሰው እንደሆነ እንናገር፤ ወዶ በአደረገው ተዋሕዶም ፍጹም ሰው ሆነ፤ ሰው ከመሆኑ የተነሣ የመለኮቱ ባሕርይ አልተለወጠም።
\m ፲፫፤ ምንም ተዋርዶ በአጭር ቁመት በጠባብ ደረት ቢወሰን፤ የተገዥ ባሕርይንም ቢነሣ ወዲህም እርሱ እንደ ቀደመው በልዑል ጌትነቱ በገዥ ባሕርዩ ጸንቶ ይኖራል፤ እኛም ቃል \bd ከእግዚአብሔር\bd* ስለ ተገኘ በማይታወቅ ተዋሕዶም ለባዊት ነፍስ ካለችው ከንጹሕ ሥጋ ጋር አንድ ስለሆነ አልተቀላቀለም፤አልተናወጠም፤ አልተለወጠም እንላለን።
\m ፲፬፤ አንድ ልጅ፤ አንድ ገዥ ብለን እናምናለን፤ እርሱ አንድ ሲሆን አምላክ፤ ሰው ነው፤ አንዱ ከሌላው ጋር እንደሚኖር ያለ አይደለም ለብቻ ጸንቶ የሚኖር እርሱ አንድ አካል፤ አንድ ባሕርይ ነው እንጂ የአምላክነትን፤ የሰውነትን ሥራ ይሠራል፤ ሰው እንደ መሆኑ ሰው የመሆኑን ነገር መላልሶ ይናገራል፤ አምላክም እንደ መሆኑ ለጌትነቱ ሥልጣን እንደሚገባ መላልሶ ይናገራል ።ዮሐ ፬፥፮-፳፫። ፲፥፴።
\m ፲፭፤ እኛም ዳግመኛ የሰውነቱን የአምላክነቱንም ነገር እንናገራለን፤ ሰው በመሆን ስለ ተፈጸመችው የተዋሕዶ ምሥጢር ምሳሌ በእውቀት መርምረን እንናገራለን፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ የተገኘ ሰማያዊ ቃል ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ሰው በሆነ ጊዜ ያንን ንጹሕ ሥጋ ሊዋሐደው ከባሕርየ መለኮት አልፈጠረም፤ ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* ነሣ እንጂ።
\m ፲፮፤ የሰውን ሥጋ ነሥቶ ቢዋሐድ እንጂ ሥጋንማ ሳይነሣ እንደምን ሰው በሆነ ነበር? ነፍሰን ሥጋን መዋሐዱም መለወጥ መቀላቀል መለየት በሌለበት ተዋሕዶ የሁለቱን ባሕርያት አንድነት እንድ ነፍስና እንደ ሥጋ ተዋሕዶ አደረገ፤ ሥጋ ሥጋ ነውና መለኮት አይደለም፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሥጋ ቢሆንም ቃልስ አሁንም አምላክ ነው፤ ተለውጦ ሥጋ የሆነ አይደለም፤ ሥጋን ለራሱ ገንዘብ ቢያደርግም በዚህም ደግሞ ከተዋሕዶ በምንም በምን አይናወጥም።
\m ፲፯፤ ሁለቱ ባሕርያት አንድ አካል አንድ ባሕርይ በመሆን አንድ ሆኑ ብንልም ከተዋሕዶ በኋላ በየራሳቸው አድርገን አንለያያቸውም መከፈል የሌለበትን አንዱንም ሁለት እናደርገው ዘንድ አንከፍለውም፤ አንድ ወልድ አንድ እንደሆነ እንናገራለን እንጂ፤ አባቶቻችን ሥጋን የነሣ ቃል አንድ አካል አንድ ባሕርይ ነው ብለው እንደ ተናገሩ። ሉቃ ፩፥፩-፬። ፩፡ዮሐ ፩፥፩-፭።
\m ፲፰፤ ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው ወልድ ሰው የመሆኑን ነገር በልቡናችን እንደምናውቅ በነፍሳችን ዓይንም እንደምናይ መጠን፤ ሁለቱ ባሕርያት በተዋሕዶ አንድ ሆነዋልና፤ አንድ \bd ክርስቶስ\bd*፤ አንድ ገዥ አንድ ወልድ ፍጹም ሰው የሆነ አንድ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ነው እንላለን።
\m ፲፱፤ የሚረዳህስ ከሆነ የመለኮትና የትስብእትን ተዋሕዶ በእኛ ነፍስና ሥጋ ተዋሕዶ መስለን እንነግርሃለን፤ እኛ በነፍስበሥጋ የተፈጠርን ነንና፤ አንዱን የሥጋ አንዱን የነፍስ ብለን ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ አናደርገውም፤ ሰው ከሁለት አንድ በመሆኑ አንድ ነው እንጂ፤ ከሁለቱ ባሕርያት አንድ በመሆኑ ሁለት ሰው አይባልም፤ በነፍስ በሥጋ የተፈጠረ ሰው አንድ ነው እንጂ።
\m ፳፤ ይህንስ ካወቅን ጌታችን \bd ክርስቶስ\bd* ከተዋሕዶ በፊት እርስ በርሳቸው አንድ ካልነበሩ፤ ከተዋሕዶ በኋላም ከማይለያዩ ከሁለቱ ባሕርያት አንድ እንደሆነ እናውቃለን፤ የቀናች ሃይማኖትን የሚቃወሙ ሰዎች ሁለንተናው ሰው የሆነ አንድ አካል፤ አንድ ባሕርይ ከሆነ የእርሱ ያደረገውን ሥጋ እንደምን ፈጠረ? ይሉናል፤ እንዲሁም በመልእክትህ ከሙታን ተለይቶ ከተነሣ በኋላ መድኃኒታችን ንጹሕ ሥጋን አንድ ወገን መለኮትን ብቻ እስከ መሆን ደርሶ በውኑ ወደ መለኮት ባሕርይነት ተለወጠን የሚል አግኝቻለሁ።
\m ፳፩፤ ስለዚህ እኔም ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስ አንድ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ሰው የሆነበትን ምክንያት በመጽሐፉ ሲያሰረዳን የተናገረውን ልጽፍልህ ይገባኛል፤ በዚህ ሥጋ የተጣሰ ሕግ ማዳን ስለ ተሳነው ኃጢአትን ለማጥፋት \bd እግዚአብሔር\bd* አንድ ልጁን ኃጢአት ይስማማው በነበረ ሥጋ ባሕርይ ሰደደ፤ የሠራው ሕግ በፈቃደ ነፍሰ እንጂ በፈቃደ ሥጋ በማንኖር በእኛ የቀና ይሆን ዘንድ በሥጋው ክሶ ኃጢአትን በፍርድ ጣላት አለ። ሮሜ ፰፥፫-፯።
\m ፳፪፤ ዳግመኛ ምእመናን ልጆቹን በሥጋው በደሙ እንዲመስሉት አደረጋቸው፤ እርሱም የሞት አበጋዝ ሰይጣንን ፈጽሞ ያጠፋ ዘንድ፤ በጊዜው ሁሉ ሞትን ይፈሩ የነበሩትንም ያሳርፋቸው ዘንድ፤ በቁራኝነትም የተያዙትን ያድናቸው ዘንድ መሰላቸው የተዋሐደውንም ባሕርይ ከአብርሃም ባሕርይ ተዋሐደ እንጂ ከመላእክት ባሕርይ አልተዋሐደም፤ ስለዚህም ወንድሞቹን በሥራው ሁሉ ይመስላቸው ዘንድ ተገባው አለ። ዕብ ፪፥፲፩-፲፯።
\m ፳፫፤ እኛ ግን በአዳም ትእዛዝ ማፍረስ የሰው ባሕርይ ተጎድቶ ነበርና፤ በሥጋም የሚሠራ የፈቲው ጾር በልባችን ሠልጥኖ ነበርና ሰለዚህ በዚህ ዓለም ያለን እኛን ያድነን ዘንድ ፈቲውንም በመውደድ ለጥፋት ሆኖ የነበረ የሰውን ሥጋም የእርሱ ሥጋ ያደርገው ዘንድ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ሰው ሊሆን ተገባው፤ ሕይወትን የሚሰጥ ሕይወት ነውና።
\m ፳፬፤ ፍዳን አጠፋ፤ ተሰማሚ ፈቃድ ከመውደድ የምትገኝ የፈቲውን ጾር አጠፋ፤ ይህ የሚነገር ለአንድ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል አይደለም፤ እርሱስ በጊዜው ሁሉ በባሕርዩ ጸንቶ እንዲኖር የታወቀ ነው፤ በአዳም ትእዛዝ ማፍረስ በመጣው ፍዳ በነበርን ጊዜም ያለ ዕንቅፋት ኃጢአት ከአመጣው ከሞት ጋር ፈርሶ በስብሶ መቅረት ይመጣብን ነበር፤ ሰውም በሆነ ጊዜ ንስጥሮስ እንደ ተናገረ በኅድረት ሰው አልሆነም፤ ሰው እንደሆነ፤ የባሕርይ አምላክ እርሱ በባሕርዩ ጸንቶ እንደኖረም እናምናለን እንጂ።
\m ፳፭፤ ሰው ስለሆነ ተራበ፤ ተጠማ፤ መንገድ በመሔድ ደከመ፤ ተኛ፤ አዘነ ተቆረቆረ ዕዳ በደል የሌለበት እሱ መከራ ተቀበለ ተብሎ ይነገርለታል፤ በእውነት ሰው የሆነ የባሕርይ አምላክ እንደሆነ በዓይነ ልቡና የሚያዩትን ደስ ያሰኝ ዘንድ። ማቴ ፬፥፪። ፰፥፲፮-፳፯። ዮሐ ፬፥፮። ፲፪፥፳፯። ፲፱፥፳፰።
\m ፳፮፤ በአንድነት የአምላክነትን የሰውነትን ሥራ አንድ አድርጎ ሠራ፤ ባሕርን ፀጥ አደረገ፤ ሙታንንም አስነሣ፤ ተአምራትንም ሁሉ አደረገ፤ ከዚህ በኋላ በመስቀል ላይ መከራን ተቀበለ፤ በሥጋ ሞተ፤ በባሕርየ መለኮት አይደለም፤ ከሙታን ተለይቶ ለመነሣት በኵር (ተቀዳሚ) ይሆን ዘንድ፤ ወደ አለመፍረስ ወደ አለመበስበስ ለመሔድ ለሰው ባሕርይ ትገሣኤን ያዘጋጅ ዘንድ፤ ሲኦልንም በዘበዘ በሲኦል ተግዘው የነበሩ ነፍሳትንም አዳነ። ማር ፬፥፴፱-፵። ሉቃ ፯፥፲፪-፲፯። ዮሐ ፲፩፥፳፬-፵፱።
\m ፳፯፤ ይኸው የሞተው ሥጋ እርሱ ራሱ ፈጥኖ ተነሣ፤ ከተነሣም በኋላ ለሰው የሚስማማ ድካም አያገኘውም፤ ከእንግዲህ ወዲያም ሞትን አይቀምስም፤ረኀብን፤ ጽምዕን፤ ድካምን፤ ይህን የመሰለውን ሌላውንም ሥራ ቢሆን።
\m ፳፰፤ ይልቁንም መለወጥ የሌለበት ሆነ፤ መለወጥ የሌለበት መሆን ብቻ አይደለም፤ ሕይወትንም የሚያድል ሆነ እንጂ፤ አካላዊ ቃል የተዋሐደው ሥጋ ሕይወት ነውና በአምላክነት ክብር ይገልጣልና፤ እኛም የአምላክ ሥጋ እንደሆነ እናውቃለን፤ ስለዚህም ማንም የዕሩቅ ብእሲ ሥጋ ነው በማለት አይሳሳት።
\m ፳፱፤ ስለዚህ ብልህ ጳውሎስ እንደ ተናገረ እኔ እናገራለሁ፤ እኛ \bd ክርስቶስ\bd*ን በሥጋ አውቀነዋልና ከእንግዲህ ወዲህ ግን ሥጋ አምላክ ነው፤ ከሰው ሥራ ሁሉ ፈጽሞ ርቋል እንዳልኩት ከመሆኑ በቀር በምንም በምን አናውቀውም፤ ከምድር የተገኘ ሥጋ ተለውጦ የመለኮትን ባሕርይ ወደ መሆን ደረሰ ሊባል አይገባም፤ ይህ ሲደረግ ጭንቅ ነውና።
\m ፴፤ ካልተዋሐደስ እርስ በርሱ በተካከለ ሥራ አንድ ሆኖ ባሕርዩ ባይደለ በመለኮት ላይ ተጨመረ እንዳንል ይቈጠራል፤ ሥጋ የመለኮትን ባሕርይ ወደ መሆን እንደ ተለወጠ፤ ቃልም የሥጋን ባሕርይ ወደ መሆን እንደ ተለወጠ አይነገርም፤ መለኮት ባሕርዩን ሊለቅ ሊለውጥ እንዳይቻል፤ እንዲሁ ከፍጡራንም ወገን ማንኛውም የመላኮትን ባሕርይ ወደ መሆን ሊለወጥ አይቻልም ሥጋ ፍጡር ግቡር ነውና። 
\m ፴፩፤ ዳግመኛ የጌታችን የ\bd ክርስቶስ\bd* ሥጋ አምላክ እንደሆነ እንናገራለን፤ እርሱ የአምላክ ሥጋ ሆኖዋልና በማይመረመር ክብር ይገለጣል፤ እርሱ ለሁሉ ሕይወትን የሚያድል፤ የማይለወጥ ሕያው ነው፤ መለኮት ወደ መሆን ተለወጠ ማለትንስ ከአባቶቻችን ማንም ይህን አላመነም፤ እኛም እንዲህ ብለን አናምንም፤ መዝ ፻፪ (፻፩)፥፳፭-፳፯። ዮሐ ፮፥፶-፶፰።
\m ፴፪፤ ቅዱስነትህም ይህን የማያውቅ አይሁን፤ በዚያ ወራት በእስክንድርያ ኤጲስ ቆጶስነት የተሾመ አባታችን ቅዱስ አትናቴዎስ በዘመኑ ስለ ተደረገው ፀብ ክርክር ወደ ቆሮንቶስ ኤጲስ ቆጶስ ወደ አንክጢጦስ ከሁሉ ይልቅ የቀናች ሃይማኖትን የሚያስረዳ መልእክት ያለበትን መጽሐፍ ጽፎአልና።
\m ፴፫፤ አሁንም በቀናች ሃይማኖት የጸኑ ሁሉ ንስጥሮስን በዚህች መልእክት ይገሥፁታል፤ በአነበቡዋትም ጊዜ በንስጥሮስ አነጋገር የሚያምኑትን ሁሉ ያሳፍሩዋቸዋል፤ ያችንም መልእክት ወደ እነርሱ ልከው በእሱዋ መልስ በአሳጡዋቸው ጊዜ ክሕደት ያለበትን መጽሐፍ ጻፉ፤ ከአትናቴዎስ የተላከችውን መጽሐፍ ግን ተቀብለው ለወጡዋት፤ በተነበበች ጊዜ እጅግ ታሳፍራቸው ነበርና። ፪፡ጴጥ ፫፥፲፮።
\m ፴፬፤ እነዚያ ግን የተጻፈውን ፋቁ፤ የሌለውንም ጨመሩ፤ ዐላዋቆች ሰዎች ይህ ፍጹም አባት አትናቴዎስ እንደ ንስጥሮስ ያለ ሃይማኖትን የያዘ እስኪመስላቸው ድረስ።
\m ፴፭፤ መናፍቃን የለወጧትን መጽሐፍ ከሚመለከቷት ሰዎች የተነሣ ሰዎች እንዳይክዱ እኛ ጠማሞች ዐላውያን የለወጧት መጽሐፍ የተጻፈችላትን መጽሐፍ ከእኛ ዘንድ ካሉ መጻሕፍት ቀድተን አምላክ ወደ ሾመህ ወደ አንተ እንሰድልሃለን። 
\m ፴፮፤ ዳግመኛ አምላክን የሚያገለግል፤ የሚፈራ በሕምጽ አገር ኤጲስ ቆጶስነት የተሾመ ጳውሎስ ስለዚህ ነገር ወደ እስክንድርያ በደረሰ ጊዜ ከእርሱ ዘንድ መጽሐፍን አገኘን፤ ነገር ግን ጠማሞች ዐላውያን እንደ ሃይማኖታቸው የለወጡዋት ነበረች፤ አስቀድሞ አትናቴዎስ ወደ አንኪጢጦስ ጽፎ ልኳት ከነበረችው፤ በእኛ ዘንድ ያለችውን መጽሐፍ በተመለከተ ጊዜ ከእኛ ዘንድ ካለው መጽሐፍ ጽፈን ወደ አንጾኪያ እንሰድ ዘንድ ማለደን፤ ጽፈንም ሰደድንላቸው።
\m ፴፯፤ እኛ ግን በሥራው ሁሉ የሐዋርያትን፤ የሠለስቱ ምዕትን ሃይማኖት ይዘናል፤ የምታጸይፍ የንስጥሮስን ሃይማኖት የሚቃወም መጽሐፍን፤ ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ ማለትንም የሚቃወሙ አናቅጽን ጽፈን ፈርተን \bd እግዚአብሔርን\bd* ወደ ምታገለግል ወደ አንተ እነሆ ሰደድን። 
\m ፴፰፤ በዚች ሃይማኖት ከእኛ ጋር አንድ ከሚሆኑ ከወንድሞቻችን የሚነቅፉን፤ ወይም ንስጥሮስን በአወገዝንበት፤ በተቃወምንበት ነገር በጎ አላደረግንም ብለን እንደምናዝን አድርገው የሚጠረጥሩን ቢኖሩ፤ ይህን ተመልክተው እኛ ስለ ክሕደቱ በሚገባ በቀጥታ አውግዘን እንደለየነው ይወቁ፤ አሁንም እኛ በማውገዝ ጸንተናል፤ ክሕደቱንም ሁልጊዜ እንቃወማለን፤ በብዙ ትረባን ትጠቅመን ዘንድ ትጽፍልንም ዘንድ ትጸልይልንም ዘንድ በዕውቀት በሃይማኖት ፍጹም ለሆነ ሰውነትህ ይቻለዋል።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፵፱።
\m ፴፱፤ የእንሱርያ አውራጃ የሚሆን የቂሳርያ ኤጲስ ቆጶስ ወደ ሚሆን ወደ አባት ሶክሲስ ከዚህ ዐዋቂ አባ ቄርሎስ ሁለተኛ የተላከ መልእክት ይህ ነው።
\m ፵፤ ሃይማኖት ለሚወዱት ይገለጣል፤ ብሩህ በሆነ በዓይነ ልቡናም ያዩት ዘንድ የበቁ እንደሆነ ያስረዳል፤ ሃይማኖትን የሚወዱ ሰዎች ንጽሕት በሆነች በልቡናቸው ቅንነት \bd የእግዚአብሔርን\bd* ነገር ይመረምራሉና።
\m ፵፩፤ ለሚጠራጠሩ ሰዎች ግን ይሰወራል እንጂ አይገለጥም እንደ ተጻፈ፤ በጠማማ ግብር ጸንተው የሚኖሩ ሰዎች በልቡናቸው ጠማማነት ይሰነካከላሉና፤ እሊህ ክፉ ጥፉ በሚሆን አሳባቸው ከቀናችው \bd ከእግዚአብሔር\bd* መንገድ ይለዩ ዘንድ፤ ሰዎችንም ያስቱ ዘንድ የማይገባውንም ይናገሩ ዘንድ ምክንያተ ክሕደትን ገንዘብ አደረጉ። ኢሳ ፳፱፥፳-፳፪። ሆሴ ፲፬፥፱። ፪፡ቆሮ ፬፥፫።
\m ፵፪፤ ዐዋቂ ሰውነትህ የጻፈውን መጽሐፍ በተመለከትኩ ጊዜ ሐሰትን የሚወዱ እሊህ በእውነት የማይነገሩትን ነገርም በውስጡ በአገኘሁ ጊዜ ይህን ተናገርኩ፤ ይህንም ለምን ምክንያት እንደ ተናገሩ አላውቅም፤ እነዚያ አማኑኤል ከሁለት ባሕርያት አንድ ባሕርይ ከሆነ፤ ከተዋሕዶም በኋላ ሰው የሆነ፤ የቃል ባሕርዩ አንድ ከሆነ፤ እርሱ ያለ ጥርጥር በባሕርዩ ታመመ ሞተ ሊባል ይገባል ይላሉ።
\m ፵፫፤ ይህን ጽኑዕ ሕግ የሠሩልን፤ የቀናች ሃይማኖትን የወሰኑልን፤ የከበሩ አባቶቻችን ግን ሁሉ የተፈጠረበት ከአብ ባሕርይ የተገኘ ቃል እርሱ ሥጋን ነፍስን ነሥቶ ሰው እንደሆነ ተናገሩ። ዮሐ ፩፥፩-፲፬። ሮሜ ፩፥፫።
\m ፵፬፤ እኛም እነዚህ ቅዱሳን ከቃል ጋር አንድ ለሆነ ሥጋ የምታውቅ የምትናገር ነፍስ እንዳለችው የማያውቁ እንዳይደሉ እንናገራለን ቃል ሥጋ ሆነ ብሎ የተናገረ ዮሐንስም ሥጋ ብቻ ያለ ነፍስ ከቃል ጋር አንድ የሆነ እንዳይደለ ያስረዳል፤ የምታውቅ ነፍስ አለችው እንጂ።
\m ፵፭፤ ይልቁንም እኔ ነፍስና የሚያውቅ ልብ እንዳለው እናገራለሁ፤ ስለዚህም ወንጌልን የጻፈ ዓዋቂ ዮሐንስ ያ ቃል ሥጋ ሆነ ብሎ ተናገረ፤ ሥጋን መዋሐዱም ነፍስን ትቶ አይደለም፤ በመለወጥ ባሕርይን በመልቀቅ አይደለም፤ የባሕርይ አምላክ ሲሆን ራሱ በሠራው ሥራ ጸንቶ ኖረ እንጂ።
\m ፵፮፤ ከድንግልም ሥጋን ነፍስን ቢዋሐድ፤ እንደ እኛ ያለ ሰውም ቢሆን በባሕርዩ ጸንቶ አንድ ወልድ ሆኖ ኖረ፤ ከዘመን አስቀድሞ እንደ ነበረም ሥጋ የሌለው አይደለም፤ ሰው ይሆን ዘንድ የእኛን ባሕርይ ለበሰ እንጂ፤ ከቃል ጋር አንድ ለሆነ ሥጋም የምታውቅ ነፍስ እንዳለችው የታወቀ ነው፤ እርሱም ከቃል ባሕርይ የተገኘ አይደለም።
\m ፵፯፤ ቃል የተዋሐደው የሥጋ ባሕርይ ከመለኮት ባሕርይ ጋር ቀድሞ አንድ እንዳልነበሩ ልቡናችን ያምናል፤ ነገር ግን ቃል ሥጋ ስለ ሆነ አንድ ወልድ (ልጅ) አንድ \bd ክርስቶስ\bd* አንድ ገዥ ብለን እናምናለን፤ እርሱ ሥጋ እንደሆነ ብንናገርም ሰው በመሆኑ ነው።
\m ፵፰፤ እኛም ከተዋሕዶ በኋላ ሰው የሆነ የወልድ ባሕርይ አንድ እንደሆነ እንናገራለን፤ ግን በባሕርየ መለኮት ሊታመም አይቻልም፤ ያ ሞት የሚስማማው ሥጋ በተዋሕዶ ከጥንት ገንዘቡ ሆኖ እንደኖረ ተናግረን ቢሆን ቃል በግድ ሊታመም ይገባል ይሉ ዘንድ በተገባቸው ነበር፤ ሕማም ሞት የሚስማማው ሥጋ ለእርሱ ከጥንት አልነበረምና።
\m ፵፱፤ እርሱ ሰው እንደሆነ ብንናገር ግን፤ ሰው የመሆንን ምሥጢር በሌላ አነጋገር እንናገራለን፤ እርሱ ሥጋን ከአብርሃም ባሕርይ እንደ ነሣ በሁሉ ወንድሞቹን እንደ መሰለ፤ የተገዥ በሕርይንም እንደተዋሐደ እንናገራለን፤ የሥጋ ባሕርይ ለእርሱ አስቀድሞ ነበረውና፣ ያለጥርጥር በመለኮቱ ባሕርይ ያለውድ በግድ ታመመ ሞተ ሊሉት ይገባል ብለው ጽኑ ጸኑ ነገር የሚናገሩ የእነዚያን ነገር አጠፋ።
\m ፶፤ ሥጋም የሚታመም፤ ቃል የማይታመም መሆኑን በማወቃችንም ስለዚህ ነገር እኛ ቃልን ከሕማም አናወጣውም፤ ሥጋ ገንዘቡ ነውና ዳግመኛ ስለዚህ ሰው እንደ መሆኑ ከኃጢአት በቀር የሥጋ ገንዘብ ሁሉ የቃል ገንዘብ እንደሆነ እንናገራለን።
\m ፶፩፤ ዳግመኛም ሥጋን የተዋሐደ ቃል አንድ አካል አንድ ባሕርይ ከሆነ እንኪያስ ከሁለቱ ባሕርያት አንዱም አንዱ በመጉደሉ፤ አንዱ ለአንዱ ተጨማሪ በመሆኑ ያለ ጥርጥር ያለ ውድ በግድ እርስ በእርሳቸው ተቀላቀሉ ይላሉ፤ እነዚህ ጠማሞች በእውነት አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደሆነ የቀና ሃይማኖትን የማያውቁ ሆኑ።
\m ፶፪፤ አንድ ወልድ በእውነተኛ ባሕርዩ አንድ ከሆነ በማይመረመር ልደት ከአብ የተወለደ ቃል የምታውቅ ነፍስ ያለችውን ነው እንጂ ነፍስ የሌለውን ሥጋ አልተዋሐደምና፤ ነፍስን ሥጋን ተዋሕዶ ከድንግል ተወልዶዋልና፤ ስለዚህም ሁለት ባሕርይ ሁለት ገጽ ወደ መሆን አይከፈልም እንደ ቀደመ ግብሩ አንድ ሆኖ ኖረ እንጂ፤ ያለ ሥጋ አይደለም፤ ከሥጋም ተለይቶ አይደለም፤ ሥጋ ገንዘቡ ነውና መለየት በሌለበት ተዋሕዶ ነው እንጂ።
\m ፶፫፤ አንድ ሆነ የሚል፤ በቃል ኅድረት መቀላቀል ወይም ከዚህ ሌላ መለወጥ መለየት እንዳለበት በሥራ በአጠራር አያስብም፤ ስስ መለኮትና ስለትስብእት ተዋሕዶ በምን ምሳሌ ይህን እንናገራለን? አንድ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ነፍስን፤ ሥጋን ተዋሕዶ ሰው በሆነ ጊዜ አንድ ነው ብንልም፤ እርሱስ እነዚያ እንደሚናገሩት አልተቀላቀለም፤ የወልድ ዋሕድ ባሕርይ፤ የሥጋን ባሕርይ ወደ መሆን አልተለወጠምና የሥጋ ባሕርይም የቃል ባሕርይን ወደ መሆን አልተለወጠምና እያንዳንዱ አካል ባለመለወጥ ባለመቀላቀል በባሕርዩ በግብሩ ጸንቶ ይኖራል እንጂ።
\m ፶፬፤ የመለኮትንና የትስብእትን ተዋሕዶ አሁን በተናገርነው አነጋገር ያወቅነው፤ የማይመረመር የማይታወቅ ተዋሕዶንም በዚህ ተረዳን፤ ሥጋ የሆነ ወልድ አንድ አካል አንድ ባሕርይ ነው ብለን እንደ ተናገርን በባሕርይ ብቻውን ልዩ የሆነ ግን ፈጽም ተዋሐደ አይባልም እርስ በርሱ አንድ ለሆነው በነፍስ በሥጋ በተፈጠረው በሰው አምሳል በእውነት ተዋሐደ ተብሎ ይነገርለታል እንጂ፤ ነፍስና ሥጋ እርስ በእርሳቸው አንድ ሳይሆኑ ከአንድ ባሕርይም የተገኙ ሳይሆኑ በተዋሐዱ ጊዜ አንድ ሰው ተባሉ።፶፭፤ ለተዋሐደ፤ የባሕርይ መለወጥ አለበት እንደምን ይባላል? ሰው የሆነ የቃል ባሕርይ በስም፤ በሥራ አንድ ከሆነ፤ ባሕርይ ከጎደለ፤ ወይም ኀዳሪ ከሆነ ይህ ነገር መቀላቀልን ኅድረትን ያመጣል የሚሉ እነዚያ ጽኑ ጽኑ ነገርን ለምን ይናገራሉ? እርሱስ አልጎደለም፤ ኀዳሪም አይደለም፤ እነርሱ እንደ ተናገሩ።
\m ፶፮፤ ሰው ሆነ ማለታችን ነፍስን ሥጋን እንደ ተዋሐደ ለማስረዳት ይበቃል ሰው ሆነ ብለን መላልሰን ባንናገር ስለዚህ ደፍረው የሚናገሩት ክሕደታቸው ምክንያት ባገኘ ነበር፤ ሰው ሆነ ብለን ስንናገር ተቀላቀለ ተለወጠ፤ ባሕርዩን ለቀቀ ማለት ወዴት አለ? እነርሱ ግን አንድ ሲሆን ፍጹም አምላክ፤ ፍጹም ሰው ከሆነ በመለኮት አብን እንዲመስለ፤ በሰውነት እኛን እንዲመስለንም ካወቅን እንደምን ፍጹም ይባላል አሉ፤ ዳግመኛም የሰውነት ባሕርይ ለብቻው ካልተገኘ እኛን እንዴት ይመስላል? ባሕርዩ የሚሆን መለኮትስ ለብቻው ካልተገኘ እንዴት አብን ይመስለዋል? አሉ።
\m ፶፯፤ ለእኛ ግን በመረዳት በዚህ አንቀጽ የተናገርነው፤ ጽፈን ያኖርነው ይህ ትርጓሜ ይበቃናል፤ አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደሆነ ተናግረን፤ ከዚህ በኋላ ሥጋ ሆነ ባንል ተዋሕዶንም አፍርሰን ቢሆን እንኪያስ ሰው የመሆን ፍጹምነቱ ወዴት ነው? ብለው ይጠይቁ ዘንድ ነገራቸው የቀና በሆነ ነበር።
\m ፶፰፤ እኛስ ቃል ሥጋ ሆነ ባልን ጊዜ፤ ሰው የመሆንን ነገር ፈጽመን እነሆ አስረድተናል፤ እንዲህ ከሆነ ይመለሱ ከክሕደታቸው ይመለሱ ዘንድ ስለ መለኮትና ስለ ትስብእት ተዋሕዶ የተነገረው ይበቃቸዋልና፤ ተዋሕዶን የሚነቅፉ፤ ወልድ ፍጹም ሰው መሆኑን ይለዩ ዘንድ አምላክ ሰው መሆኑን የሚክዱ እነዚህ እውነተኛውን ሃይማኖት አይቃወሙ።
\m ፶፱፤ ተዋሐደ ብዬ እንደ ተናገርኩትስ ከሆነ ተዋሐደ ማለት ሰው መሆኑን ያስረዳልና \bd ክርስቶስ\bd* ወልድ ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው እንደሆነ እናምን ዘንድ የሚከለክለን ማንም የለም፤ ይኸውም በተዋሕዶ ሰው የሆነ አምላክ ነው፤ ፍጹም አምላክ እንደሆነ ፍጹም ሰው ነው፤ በእውነት በፍጹም ዕውቀት ነገራችንን በጌታችን በመድኃኒታችን ሞት እንደ ፈራጅ እናድርግ፤ አንድ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ የሥጋን ሕማም በባሕርዩ እንዳልታመመ እናስረዳ፤ አምላክ ነውና፤ ግን በሥጋ ባሕርይ ታመም። 
\m ፷፤ ገንዘቡ በሚሆን በዚህ በሥጋ ታመመ ቢባል እንጂ፤ በመለኮቱ ታመመ እንዳይባል በተዋሕዶ ጸንተው የሚኖሩ የመለኮትና የትስብእት ሥራ የባሕርይ አምላክ በሚሆን በዚህ በአንድ ወልድ የታመነ ሊሆን ይገባል፤ ግን ሥጋ ከመለኮት ተለይቶ አልታመመም፤ መለኮት በሥጋ ታመመ ስላልን እነዚያ ታኦንትያ የተባለውን ትምህርት እንደ ተቀበልን አድርገው ይናገራሉ፤ ታኦንትያ ማለትም \bd እግዚአብሔር\bd* በባሕርየ መለኮቱ ታመመ ማለት ነው። 
\m ፷፩፤ እነዚህም ተዋሕዶን ሳያውቁ ድፍረትን በተመላ ስድብ ስለ እውነት እየጠየቁ በተንኰላቸው ሕማምን ለሥጋ ብቻ ሊያደርጉ ይወዳሉ ስለእኛ ደሙን ያፈሰሰ የሚያድን እርሱ ብቻ እንደሆነ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አያምኑም። ዮሐ ፲፥፲፭። ፩፡ዮሐ ፩፥፯።
\m ፷፪፤ ይልቁንም ታሞ ሞቶ ያዳነን የተለየ ዕሩቅ በእሲ ብቻ እንደሆን ያምናሉ፤ ይህ ክሕደትስ ተዋሕዶን ያፈርሳል፤ ከክሕደት ከኑፋቄ የተለየ ሃይማኖታችንንም ዕሩቅ ብእሲን ወደ ማምለክ ይወስዳል፤ ብፁዕ ጳውሎስ የክብር ባለቤት፤ ሁሉን ፈጥሮ የሚገዛ ዘላለማዊ የባሕርይ አምላክ እንደሆነ ስለ እርሱ የተናገረለት፤ በሥጋ ከአይሁድ ወገን የተወለደ፤ ከዕሴይ ከዳዊት ዘር ሰው የሆነ እርሱ እንደሆነ አያውቁም፤ እንኪያስ በመስቀል ላይ እንደ ተሰቀለ ታወቀ ስለዚህም ታመመ፤ ሞተ ተብሎ ይነገርለታል። ሮሜ ፩፥፫። ፱፥፬-፮። ግብ፡ሐዋ ፲፫፥፳፫።
\m ፷፫፤ ከዚህ ቀጥሎ ደግሞ በሌላ ነገር እንዲከራከሩ እሰማለሁ፤ ጌታ በሥጋ ብቻ ከሞተ ነፍስ በሌላቸው ባሕርይ ሞት ያለውድ በግድ ይመጣል፤ የምታውቅ ነፍስ ባላቸው ሥጋ ሞተ ብንል ግን፤ ሞት በፈቃዱ ይሆናል ሥጋ በባሕርዩ እንደሞተ እንናገር ዘንድ ማንም የሚከለክለን የለም፤ በሥጋ ባሕርይ ሞተ ያልነው እውነት ከሆነ ያለመለየት ሁለት ባሕርያት እንዳሉት እንናገር ዘንድ እንደምን አንደፍርም? ይላሉ።
\m ፷፬፤ ዳግመኛም አንድ ሰው \bd ክርስቶስ\bd* ስለ እኛ በሥጋ እንደ ታመመ ቢናገር \bd ክርስቶስ\bd* ስለ እኛ በእኛ ባሕርይ ታመመ ከማለት በቀር ምንም ምን የምንመልሰው የለም፤ ይህም ነገር አንድ አካል አንድ ባሕርይ የሚሉትን ሰዎች ነገር ፈጽሞ ያፈርሳል ይላሉ፤ ተዋሕዶን ሐሰት ያደርጉ ዘንድ ወደው ይከራከራሉ፤ ሁለት ባሕርይ ማለትን በየአንቀጹ አጸኑ፤ ምሥጢሩን ሳያውቁ ነገራቸው ለሰው ልቡና ሳይረዳ በየራሱ ሊከፍሉት ይወዳሉ።
\b 
\m ፷፭፤ ይህስ ያለ ተዋሕዶ በየራሱ ፈጽሞ ይለያያል፤ ከእነርሱ (ከባሕርያት) አንድም አንዱ ወደ አንድ ወገን የተለየ ይሆናል፤ ለእኛስ በነገሩ ሁሉ ይህ ይረዳናል፤ ይኸውም አንዱ የነፍስ፤ አንዱ የሥጋ ሁለት ባሕርያት እንዳሉት የምናውቀው የሰው ባሕርይ ነው፤ ይህን (የነፍስና የሥጋ) ተዋሕዶ አውቀን ሁለቱን ባሕርያት አንከፍልም፤ አንድ እንደሆነ እናውቀዋለን እንጂ፤ እንኪያስ እነዚህ ሁለቱ (ነፍስና ሥጋ) ሁለት አይደሉም፤ ሰው ከእነርሱ አንድ ይሆናል እንጂ። ዘፍ ፪፥፳፮።
\m ፷፮፤ ከመለኮት ባሕርይና ከትስብእት ባሕርይ እንደ ተገኘ የአማኑኤልን ነገር ብንናገር እንደ ነፍስና እንደ ሥጋ ተዋሕዶ ነው፤ እነሆ ሥጋ የቃል ገንዘብ ሆኖአልና፤ ከእርሱም ጋር አንድ ወልድ ነውና። ዮሐ ፩፥፩-፲፰።
\m ፷፮፤ \bd እግዚአብሔር\bd* የተናገራቸው ቅዱሳት መጻሕፍትም እርሱ በሥጋ እንደ ታመመ፤ ተናገሩ ለእኛም ሰው ሆነ ብለን እንደ ተናገርን፤ በሥጋ እንደ ታመመ እንናገር ዘንድ ይገባናል፤ ይልቁንም ሰዎች በቀና ልቡና እንዲህ ቢሉ የተዋሕዶ ምሥጢር የሚናወጥ አይደለም። ዮሐ ፭፥፴፱።
\m ፷፰፤ የሰውነት ባሕርይ ምንድነው? ዐዋቂ ነፍስ ያለችው ሥጋ ነው እንጂ ዳግመኛም እኛ በሥጋ ባሕርይ ታመመ ብንል እነርሱ ለብቻው ልዩ ነው ብለው ከቃል ባሕርይ የሚለዩት እንደ መሆናቸው መጠን ሥጋ በባሕርዩ ታመመ ሞተ ይላሉ፤ ሁለት አካል ሁለት ባሕርይም ብለው ያምናሉ፤ ነፍስን ሥጋን ተዋሕዶ ሰው የሆነ \bd የእግዚአብሔር\bd* አብ ቃል አንድ አካል አንድ ባሕርይ አልሆነም ይላሉ።
\m ፷፱፤ ደግሞ አልተለዩም ይላሉ፤ የቀናች ሃይማኖትን የሚያስተምሩ መስለው ይታያሉ፤ እነርሱ ግን ይህን (ተዋሕዶን) በልቡናቸው አያምኑም፤ አንድነቱንም ቃል ያደረበት ሰው \bd ከእግዚአብሔር\bd* ቃል የተለየ አይደለም በማለት ዐመፀኛ ንስጥሮስ እንደ ተናገረው ሐሰት በኅድረት ነው ይሉታል፤ በኅድረት ብቻ ፈጽሞ ያከብሩታል፤ አደረበት ይላሉ እንጂ የተዋሕዶን እምነት አያምኑበትም።
\s2 ምዕራፍ ፸፱።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፶።
\m ፩፤ ይህ የጳጳሳት አለቃ ቄርሎስ ወደ ደጋግ ነገሥታት ጽፎ በሰደደው መልእክት እንዲህ አለ፤ ሁሉ የተፈጠረበት እግዚእብሔር አብ አንድ እንደሆነ፤ ዳግመኛ ፍጥረት ሁሉ ከእርሱ የተገኘ ወልድ ዋሕድ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እንደ አብ አንድ ነው ሁሉን የፈጠረ መንፈስ ቅዱስም አንድ ነው። ፩፡ቆሮ ፰፥፮።
\m ፪፤ አንድ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን ወደ ሁለት አካል፤ ወደ ሁለት ባሕርይ ይለዩት ዘንድ መናፍቃንን አናሰናብታቸውም እኛ አንድ አካል፤ አንድ ባሕርይ፤ አንድ እርሱ አንድ ብቻ እንዳልሆነ አድርገን ከድንግል የተወለደው፤ ሕግ ፈጻሚ የሆነውም ልዩ ነው ብለን፤ ከዓለም ሁሉ አስቀድም \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ የተወለደውን \bd የእግዚአብሔርን\bd* ልጅ ከሁለት እንዳንከፍለው የቀናውን ሃይማኖት፤ እናውቅ፤ እናምን ዘንድ እኛ ተምረናልና።
\m ፫፤ ሥጋን ከመልበሱ፤ እርሱንም በእውነት ከመዋሕዱ አስቀድሞ እርሱ አንድ ብቻ ነው፤ ሰውም ከሆነ በኋላ እርሱ \bd የእግዚአብሔር\bd* አብ ልጅ መቸም መች አንድ ነው፤ አምላክን ከወለደች ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* ፍጹም ሥጋን በነሣ ጊዜ ሥጋ ወደመሆን ፈጽሞ አልተለወጠም፤ ሥጋን በተዋሐደ ጊዜም ከአምላክነቱ አልወጣም፤ ሁልጊዜ በባሕርዩ ጸንቶ የሁሉ ገዥ ሆኖ ይኖራል እንጂ ብለን እንዲህ በእርሱ እንመን ።
\m ፬፤ እርሱ ሰው በመሆኑ እናንተ ትከብሩ ዘንድ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ክብር የማይሻ ሲሆን ስለ እኛ በቸርነቱ ክብር የሚሻ ሥጋን እንደ ተዋሐደ ታውቃላችሁ አለ፤ ጳውሎስ ለዘላለሙ ጸንቶ የሚኖር የባሕርየ መለኮትን ልዕልናን ዛሬ አስተውሉ፤ የባሕርየ መለኮትን ልዕልና ከሁለት ባሕርያት አንድ ሆኖ አንድ እርሱ የተዋሐደውን የሥጋንም ትሕትና በፍጹም መረዳት አስረዳ። ፪፡ቆሮ ፰፥፱።
\m ፭፤ የማይነገር የመለኮት ክብር ምሥጢር በአነጋገር በምንም በምን አይገኝም፤ ሥጋስ ፈጽሞ ምንም ምን የሌለው ነው፤ ሁሉ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ይሰጠዋል እንጂ፤ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ግን ሁሉ ገንዘቡ ነው፤ እርሱ ከፍጥረታትም ሁሉ አስቀድሞ የነበረ ነው፤ ሥጋም በ\bd እግዚአብሔር\bd* ሥልጣን ተፈጠረ፤ ከዘመናትም ሁሉ አስቀድሞ የነበረ አይደለም ግን በእውነት በባሕርዩ ክብርን የማይሻ እርሱ ስለ እኛ ወዶ ክብር የሚሻ ሥጋን ተዋሐደ፤ እኛንም መሰለ፤ በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የሰው ባሕርይ በልዑል መለኮት ክብር ይከብር ዘንድ የድኅነትም ወሰን ከሥጋ ይርቅ ዘንድ።
\m ፮፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ከእርሱ ጋር ለመኖር አስነሥቶ በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በሰማይ በክብር አኖረን፤ እንደ ተጸፈ \bd ክርስቶስ\bd* በመለኮቱ ክብር የማይሻ ሲሆን ክብር የምትሻ የእኛን ባሕርይ ባይዋሐድስ ባሕርያችን በዚህ ክብር ይገኝ ዘንድ ባልተቻለም ነበር የሰው ባሕርይ ጥንቱን ክብር የሌለው ሲሆን ደግሞ እንደገና እንደምን አጣ ይባላል፤ ይህንስ ክብር የማይሻ ሲሆን እንደ እኛ ሰው በሆነ ጊዜ ስለ እኛ ክብር የሚሻ ሥጋን ስለ ተዋሐደ ተቀዳሚ ተከታይ ስለ ሌለው ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ ልንናገረው ይገባል። ኤፌ ፪፥፮።
\m ፯፤ እንኪያስ በዕንጨት ላይ የተሰቀለ ሁሉ ርጉም ነው ተብሎ እንደ ተጻፈ ስለ እኛ የኦሪትን መርገም ተቀብሎ ከኦሪት ፍዳ በደሙ ያዳነን \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd ክርስቶስ\bd* አንድ አካል አንድ ባሕርይ ነው፤ ሕግን በማፍረስ በኃጢአት ያለ የተረገመ እንደሆነ የሕግ መጽሐፍ (ኦሪት) ያስረዳል፤ ኃጢአት የሌለበት ንጉሣችን \bd ክርስቶስ\bd* ስለ እኛ መከራን ተቀበለ ስለ እኛ በበደል ምክንያት የመጣውን ፍርድ ወዶ ተቀበለ፤ በኦሪት መርገም ላሉ ሰዎች የሚገባውንም መከራ ተቀበለ፤ ፍጥረት ሁሉ የማይመጣጠነው እርሱ በሞተ ጊዜ ዓለም ከተፈጠረ ጀምሮ በቀደመች ትእዛዝ ማፍረስ የመጣች ኃጢአትን አጠፋ። ገላ ፫፥፲፫ እና ፲፬። ዘዳግም ፳፩፥፳፫። ፪፡ቆሮ ፭፥፳፩።
\m ፰፤ ከሰማይ በታች ያለነውን ሁሉ በብቻው ደም አዳነን ከመለኮት የተለየ ሰውስ ቢሆን ሁሉ የማይመጣጠነው ነው ብሎ ይናገር ዘንድ ማን በቻለ ነበር? እርሱ ሰው የሆነ አምላክ እንደሆነ በሥጋውም ብቻ መከራ እንደ ተቀበለ፤ ፍጥረትም ሁሉ በእርሱ ዘንድ ኢምንት እንደሆኑ ካወቅን እንኪያስ በዚህ ሥጋ ሞት ብቻ ከሰማይ በታች ላሉ ሁሉ ለዘለዓለሙ ድኅነት ተደረገ፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ የተገኘ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል የተዋሐደው ሥጋ ነውና። ፪፡ቆሮ ፭፥፲፬። ፩፡ጴጥ ፪፥፳፬። ግብ፡ሐዋ ፬፥፲፪። ዮሐ ፫፥፲፯። 
\m ፱፤ እኛም በእውነት እንዲህ መወለዱን እናምናለን፤ በአባቱ ዕሪና ተቀምጦ መላእክት ሲሰግዱለት ከመላእክት ጥቂት አነሰ ነገር ግን ከመላእክት አነሰ የተባለበት ምክንያት እነሆ ታወቀ፤ ይኸውም ወደ ሰው መጠን መውረዱ ነው፤ ሞት የሚስማማው ሥጋንም ነሥቶ ለእርሱ ብቻ ገንዘብ አደረገው፤ በአርያም ክብር ምስጋና የሚቀበል አምላክ ሲሆን በፈቃዱ መከራን በሥጋ ተቀበለ ስለ ታመመ ስለ ሞተ ሞትን አጠፋ እንግዲህ ወዲህ እንዳይኖር መፍረስ መበስበስን ሻረ ሕይወት ነውና ክብርም ነውና። መዝ ፰፥፭። ፴፯ (፴፮)፥፲፰። ዮሐ ፩፥፬ እና ፶፪።
\m ፲፤ \bd ኢየሱስ\bd* ቢባልም ከመላእክት ጥቂት ቢያንስም እኛስ ከመለኮት ወደ አንድ ወገን የተለየ ዕሩቅ ብእሲ ነው አንልም፤ እሱ አንድ የባሕርይ አምላክ ነው እንጂ፤ በእውነት ሰው ስለሆነም የመላእክትን የክብር ቦታ ተወ መላእክት ባሉበት በልዕልና በክብር፤ በጌትነት፤ ሰዎች ከመላእክት ያንሳሉና መላእክት ሥጋውያን አይደሉምና የማይሞቱም ናቸውና።
\m ፲፩፤ እርሱ ወልድ ግን፤ በተለየ አካሉ ራሱን ዝቅ አድርጎ እነዚህን ሕማማት ታገሠ፤ ነገር ግን ከመላእክት ጥቂት አነሰ መባሉ ሰው ስለ ሆነ ነው ወዲህም እንደ ቀድሞው በመለኮቱ ልዕልና ለዘላለሙ ጸንቶ ይኖራል፤ መላእክትም ሁሉ ይሰግዱለታል፤ መላእክት በዙፋኑ ዙሪያ ቆመው ኃያላት፤ ሊቃናት፤ መኳንንት በጊዜው ሁሉ እያመሰገኑት በአምላክነቱ ዙፋን ነግሦ ይኖራል፤ በማይመረመር ግብር ከነሣው ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ የሆነ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃልም ገዥ ፈጣሪ ይሉታል። ሉቃ ፪፥፲፬። ዕብ ፩፥፩-፲፬።
\m ፲፪፤ ይኸውም የምትናገር ዐዋቂ ነፍስ ያለችው ፍጹም ሥጋ ነው፤ መናፍቃን ሰዎች ነፍስን ሥጋን እንደ አልነሣ አድርገው እንደሚናገሩት ነፍስ የሌለው አይደለም፤ ይኸውም ከቅድስት ድንግል በነሣው ሥጋ መወለድ ነው፤ እንኪያስ የሰውን ሥጋ ነሥቶ የተዋሐደ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አንድ አካል፤ አንድ ባሕርይ ነው፤ ለዘለዓለሙ በአንድ ክብር ጸንቶ ይኖራል።
\m ፲፫፤ የሞትን ድል መንሣቱን አጠፋ፤ ሕይወት ነውና ፈጣሪም ነውና ሥጋ ገንዘቡ እንደ ሆነ፤ በሥጋም እንደሞተ ሞቶም እንደ ተነሣ ሞትንም እንዳጠፋ፤ ለእኛ ባሕርይም የባሕርይ ሕይወቱን ሁሉ እንደሰጠ እናውቅ ዘንድ ይገባል፤ ይህ ሥራም (ማለት) ሞትን ድል መንሣት ሥልጣኑንም ማጥፋት እንደኛ ያለ የደካማ ሰው ሥራ አይደለም፤ ከሰው ዐቅም ፈጽሞ የራቀ ነው እንጂ።
\m ፲፬፤ ስለዚህም እርሱ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ነፍስን ሥጋን እንደ ተዋሐደ እንደ እኛ ፍጹም ሰው እንደሆነ ሞትን ድል በሚነሣ በመለኮቱ በገንዘቡ ግብር ጸንቶ እንዲኖር አምነን እንናገራለን ሰው የሆነ አምላክ እሱ ነው፤ ቃል ሥጋ ሆነ ተብሎ እንደ ተጻፈ ወዲህም ሰው በመሆኑ ሊቀ ካህናት ሆነ፤ በነሣው ሥጋም መሥዋዕት እርሱ ነው፤ በአምላክነቱም መሥዋዕትን ለእሱ ያቀርቡለታል፤ እንደ ጌትነቱ ሥልጣንም ኃጢአትን የሚያስተሰርይ እሱ ነው፤ እንዲህም ከሆነ ገዢ ፈጣሪ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አንድ ነው። ዮሐ ፩፥፲፬። ዕብ ፪፥፲፯። ራዕ፡ዮሐ ፰፥፫-፮። 
\m ፲፭፤ ሥጋን ስለ ተዋሐደ ለአብ እንደ ሰገደ ብንናገርም በአምላክነቱ ፍጥረቱ ሁሉ ይሰግዱለታል፤ በአምላክነቱ ዙፋን ላይ ነግሦ ይኖራል፤ መላእክትም በዙፋኑ ዙሪያ ይቆማሉ፤ ኃይላት ሊቃናት፤ መኳንንት በጊዜው ሁሉ ያመሰግኑታል፤ ገዥ ፈጣሪም ይሉታል። ማቴ ፳፮፥፴፱። ዮሐ ፬፥፳፪። ፩፡ጴጥ ፫፥፳፪።
\m ፲፮፤ ጥቂት ቀን ከእናንተ ጋር ኖርኩ፤ ወደ ላከኝም እሔዳለሁ አለ፤ በባሕርየ መለኮቱ በሁሉ ምሉዕ ሲሆን \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል የሌለበት ምን ሥፍራ አለ? አብ እንደምን ይልከዋል? በአዳም አምሳል በነሣው ሥጋ የላከው ብቻ ነው እንጂ። ዮሐ ፯፥፴፫። መዝ ፻፫ (፻፪)፥፳፪።
\m ፲፯፤ እሱ አባቴ ላከኝ እንዳለ መድኅን ለደቀ መዛሙርቱ በሁሉ ምሉዕ የሚሆን መንፈስ ቅዱስን እልክላቸዋለሁ ለምን አለ? ስለዚህም \bd የእግዚአብሔር\bd* እስትንፋሱ መንፈስ ቅዱስ ከጌትነቱ ሳይለይ፤ ከባሕርዩ ሳይለወጥ በዓለም ምሉዕ እንደሆነ እርሱ መድኅን ተናገረ፤ እርሱም መቸም መች ለዘለዓለሙ \bd የእግዚአብሔር\bd* እስትንፋስ ነው። ዮሐ ፲፬፥፲፮ እና ፲፯። ፲፭፥፳፮። መዝ ፴፫ (፴፪)፥፮።
\m ፲፰፤ ወልደ ዕጓለ እመሕያው እኔን በሰቀላችሁኝ ጊዜ ያንጊዜ የባሕርይ አምላክ እንደሆንኩ ታውቃላችሁ፤ እንግዲህ ሰው በመሆኑ ተሰቀለ አምላክ በመሆኑ ተነሣ እኛም በመነሣቱ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd የእግዚአብሔርም\bd* የባሕርይ ልጅ እንደሆነ እናምናለን። ዮሐ ፰፥፳፰። ፪፡ቆሮ ፲፫፥፬። ሮሜ ፩፥፬።
\m ፲፱፤ ከእርሱ ሌላ እንዳልተነሣ ይልቁንም የተነሣው እርሱ ራሱ እንደሆነ ከአመንበት የታመመ የሞተ ሥጋው እንደሆነ ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል እንዲነገር፤ በባሕርየ መለኮቱ የማይሞት ሲሆን የተነሣ እርሱ እንደሆነ በሥራው ሁሉ እናውቅ ዘንድ ግብር (ትንሣኤ) ያስረዳል።
\m ፳፤ እኛስ አንድ \bd ክርስቶስ\bd*፤ አንድ ወልድ እንደ ሞተ እናስተምራለን ትንሣኤውንም እናምናለን፤ በእርሱ በስሙ ማመንንም እናስተምራለን፤ ሰው በመሆኑ የሞተ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* መቼም መች አንድ ነው፤ እርሱ በሥጋ እንደ ሞተ፤ በሥልጣኑ ከሙታን ተለይቶ እንደ ተነሣ ተነገረ፤ ሕይወት ነውና።
\m ፳፩፤ በአባቴ ስም የምሠራቸው ሥራዎች ምስክሮቼ ናቸው ያለ ማነው? \bd ከእግዚአብሔር\bd* በስተቀር አባቴ የሚለው ማንን ነው?። ዮሐ ፭፥፴፮-፴፰። ፲፥፳፭-፵።
\m ፳፪፤ ከድንግል የተገኘ እርሱ ብቻ ወደ አንድ ወገን እንደሆነ ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው እርሱ ወልድም ለብቻው ልዩ እንደሆነ፤ የተዋሐደው ባሕርይም የመለኮትን ሥራ ሊሠራ አይችልም ወደዚህም ወደ አምላክነት ክብር ይደርስ ዘንድ አይቻለውም ብለው በውኑ እነርሱ ያስቡ ይሆን።
\m ፳፫፤ የአባቱን ሥራ የፈጸመ እሱ ራሱ \bd ክርስቶስ\bd* ነው፤ እንደኛ ዕሩቅ ብእሲ ብቻ እንደሆነ አናውቀውም፤ እርሱ ነፍስና ሥጋን የተዋሐደ የባሕርይ አምላክ ነው እንጂ፤ እንዲሁ ቀድሞ በነበረበት በጌትነቱ በገንዘቡ ግብር ጸንቶ ኖረ፤ ሰው የመሆንን ምሥጢር ቢፈጽም በሥራው ሁሉ ከአባቱ ጋር አንድ ነው፤ ቀናውን የሚታመን ሰው የመሆንን ሥርዓት የሚክድ ማንም ማን የለም።
\m ፳፬፤ ሕፃን \bd ክርስቶስ\bd* በየጥቂቱ ያድግና ይጸና እንደነበረ፤ ከጥበብም ወገን ይመላ እንደ ነበረ የአምላክነትም ክብር ገንዘብ እንደሆነ ተናገረ፤ ዳግመኛ \bd ኢየሱስ\bd* በአካል በጥበብ \bd የእግዚአብሔርን\bd*ና የሰውን ፍቅር ይዞ በርትዓተ መለያልይ ያድግ እንደ ነበረ ተናገረ። ሉቃ ፪፥፵ እና ፶፪።
\m ፳፭፤ እኛም ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደሆነ እንናገራለን፤ ለአምላክነት ለሰውነት የሚገቡ ምግባራትንም በተዋሕዶ አንድ አድርገን ለእርሱ ሰጥተን እንናገራለን፤ ለሥጋ የሚገባ ሥርዓት እንደመሆኑም በየጥቂቱ ማደግን በእውነት ገንዘብ እንደ አደረገ እንናገራለን፤ የባሕርይ አምላክ እርሱ ለወደደው ሥራ እንደሚገባ ይኽን ተቀበለ፤ የሥጋ ሕዋስ አያያዝም በየጥቂቱ ይጸናል፤ ደፈጸማል፤ ለሥጋው የሚገባውን በየጥቂቱ ማደግን ገንዘብ እንደ አደረገ ከባሕርይ ጥበቡ ስለ አዋሐደው የአምላክነትን ጥበብ ተመልቶ ታየ፤ ይህንም አስቀድሜ እንደ ተናገርኩ ሰው ለመሆኑ በጠባብ ደረት በአጭር ቁመት ተወስኖ ለመታየቱም የሚገባ ነው።
\m ፳፮፤ የከበረ የቃል ባሕርይ ግን በየጊዜው ማደግ የሌለበት ፍጹም ነው፤ ዕውቀትም ፍጹም ነው ወዶ ለተዋሐደው ሥጋ የሚስማማ ሥራም ገንዘቡ ነው ።
\m ፳፯፤ ወዲህም ለአምላክነቱ የሚስማማ ሥራ ገንዘቡ ነው አምላክ ነውና እንደ እኛ በመሆኑም የነሣውን የሥጋን ሥርዓት ሥራ፤ እነሆ ለእኛ ገለጠው ሰውም ቢሆን ከእኛ ይልቅ የራቀ የባሕርይ አምላክ እንደ ሆነ በሥራ ነገረን። ዮሐ ፫፥፴፩-፴፫። ፰፥፳፫።
\m ፳፰፤ ዳግመኛም በጌትነቱ ከፍጡራን ሁሉ በላይ ሲሆን ሰው በመሆኑ ብቻ ከእነርሱ አነሰ፤ ሰው ሆኖ በታየበትም መልክ ተዋረደ የሰውነትን ሥራ ባይሠራማ ኖሮ ወዶ የተቀበለው ትሕትና እንደምን ገንዘቡ በሆነ ነበር? ለቃል ባሕርይ ጥንቱን የሰውነት ሥራ እንደ ነበረበት አንናገርም፤ ሰው በመሆኑ ይህን ገንዘብ አደረገ እንጂ፤ ተራበ ተጠማ መንገድ በመሔድ ደከመ ተብሎ እንደ ተነገረ።
\m ፳፱፤ ሕፃን \bd ክርስቶስ\bd* በየጥቂቱ እንዳደገ በየጥቂቱም እንደ ጸና፤ ጥበብንም እንደ ተመላ ብትሰማ ሰው የሆነበት የተዋሕዶ ምሥጢር እንደሆነ እመን፤ እንኪያስ ቃልን እንዲህ እንመን ሰው የሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ነው፤ ብለን እንናገር ወንጌልን የጻፈ ሉቃስም \bd የእግዚአብሔር\bd* ክብር በእርሱ አለ ያለውን ቃሉን እውነት ነው እንበል፤ እርሱ ከሌላ አምላክ ጸጋን ተቀበለ አላለም፤ ሥጋን ለለበሰ ለመለኮት እንደ ሚገባ የባሕርይ አድርጎ የአምላክነት ክብር በእርሱ አለ፤ አለ እንጂ፤ ሥጋን የተዋሐደ ቃል አምላክ ነውና፤ \bd እግዚአብሔርም\bd* ነውና።
\m ፴፤ ሰው ሆኖ በሥጋ ቢገለጥም እሱስ የአብ ኃይሉ ነው፤ ጥበቡም ነው፤ የአብ ጥበቡ የአብን ረቂቅም ምሥጢሩን እንደምን አያውቅም።
\m ፴፩፤ ሥራን ሁሉ መርምሮ ያውቃል ተብሎ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ረቂቅ ምሥጢሩንም ያውቃል ተብሎ ስለ መንፈስ ቅዱስ እንደምን ተነገረ? የ\bd ክርስቶስ\bd*ም እስትንፋሱ ይህ መንፈስ ቅዱስ ነው፤ እንዲህ ከሆነ ሰው ቢሆንስ መንፈስ ቅዱስ የሚያውቀውን ይህን ነገር እንደምን አያውቅም? እርሱስ አምላክ እንደ መሆኑ ሁሉን ያውቃል። ፩፡ቆሮ ፪፥፲-፲፪።
\m ፴፪፤ እርሱ ወዴት ቀበራችሁት ብሎ የአልዓዛርን ነገር ጠየቀ የአምላክነት ዕውቀት አያውቅ ለነበረ ለሥጋ ገንዘቡን ሰጥቶ ይናገር ዘንድ በሥልጣኑ ከሙታን ለይቶ አስነሣው፤ የሰውነትን ሥራ ለአምላክ ሰው መሆን ሥርዓት አድርገን እንናገራለን፤ የአምላክነትንም ሥራ ከሰውነት ሥራ ጋር አንድ አድርገን \bd የእግዚአብሔር\bd* አብ ቃል እንደኛ ያለ ሰው ሳለ የአምላክነትን ሥራ ሠራ ብለን እንናገራለን። ዮሐ ፲፩፥፴፬-፵፭።
\m ፴፫፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አምላኬ አምላኬ ለምን ተውኸኝ ብሎ ልዑል ቅዱስ በሚሆን ቃል አሰምቶ እንደ ተናገረ ዳግመኛ ቄርሎስ ተናገረ፤ በውኑ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ከሰማይ አጋዥ ይሻል ተብሎ ሊነገር ይቻላልን ይህስ አጋዥ ይሻል ብሎ መናገር ፍጹም ክሕደት ነው፤ እንደ አብ ሁሉን ፈጥሮ የሚገዛ የባሕርይ አምላክ ነውና ሰማያትም በሥልጣኑ ጸንተው ይኖራሉና እርሱ በእውነት የመላእክት ፈጣሪ ይባላል፤ እርሱ የባሕርይ አምላክ ነውና። መዝ ፳፪ (፳፩)፥፩። ፴፫ (፴፪)፥፮። ፻፪ (፻፩)፥፳፭-፳፯። ማቴ ፳፯፥፵፯-፵፰።
\m ፴፬፤ ነገር ግን በእርሱ ዓመፃቸውን ይፈጽሙ ዘንድ አይሁድ ፈቀደላቸው፤ ከሰቀሉት ጋር ፈጽሞ አልተከራከረም፤ ነቢዩ ኢሳይያስም ስለ እርሱ አሕዛብ ሁሉ በእሱ ዘንድ በአብሻት (መቅጃ) ላይ እንዳለ እንደ ውኃ ጠብታ ከሆኑ፤ በፊቱም እንደሚዛን ማቅኛ የሚቆጠሩ ከሆኑ፤ ጌታን በምን ትመስሉታላችሁ? በምን አካል በምን አምሳል ታነጻጽሩታላችሁ? ብሏል። ኢሳ ፵፥፲፭-፳፭። 
\m ፴፭፤ የአይሁድ ብላቴኖች ከጭፍሮችም ወገን ብዙዎች ከርሱ ጋር ሆነው፤ ከሐዲ ይሁዳም ፊታውራሪ ሆኖ ሊይዙት ወደ እርሱ በመጡ ጊዜ፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*ም ወደ እነርሱ ወጥቶ ማንን ትሻላችሁ? በአላቸው ጊዜ፤ የናዝሬቱ \bd ኢየሱስ\bd*ን አሉት መድኅንም እኔ ነኝ አላቸው፤ መድኅንም እኔ ነኝ ባላቸው ጊዜ፤ ወደ ኋላ ተመልሰው በምድር ላይ እንደ ወደቁ እነሆ አውቀናል፤ ሊይዙት በመጡ ጊዜ በቃሉ ብቻ የአይሁድን ድካም ሲገልጥ በምን ነገር ድካም አለበት ይባላል። ዮሐ ፲፰፥፩-፱።
\m ፴፮፤ ዛሬ አምላኬ አምላኬ ለምን ተውኸኝ? ይል ዘንድ ምን አተጋው፤ እኛስ ቀድሞ አዳም በበደለ ጊዜ፤ የተሠራችለትን ትእዛዝንም በአፈረሰ ጊዜ፤ ከተሠራችለትም ሕግ እርሱ በተለየ ጊዜ፤ ስለዚህ ነገር \bd እግዚአብሔር\bd* የሰውን ባሕርይ ከእርሱ አርቆት ነበርና በፍዳም ተይዞ ሞትም ድል ነሥቶት ነበርና ስለዚህ \bd እግዚአብሔር\bd* የእኛን ባሕርይ ወደ አለመለወጥ ሊመልሰው ወደደ። ዘፍ ፫፥፩-፲፱። ሮሜ ፭፥፲፬-፳።
\m ፴፯፤ ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ወደዚህ ዓለም መጣ ከአብርሃም ባሕርይም ሥጋን ነሣ፤ የአዳም ባሕርይ አስቀድሞ የተያዘባቸውን የቀደመ ፍዳንና መርገምን ያጠፋ ዘንድ ወንድሞቹን መሰለ፤ መድኃኒታችን እንደ እኛ ነፍስን ሥጋን በተዋሐደ ጊዜ እርሱን በመክዳታችን \bd እግዚአብሔር\bd* ከእርሱ ለይቶን ከነበርን ከእኛ እንደ አንዱ ራሱን ቈጠረና በዚህ አነጋገሩ በአዳም ሕግ ማፍረስ ምክንያት ያገኘንን ፍዳ ያጠፋ ዘንድ ያንጊዜ ስለባሕርያችን ይህንን ቃል አምላኬ አምላኬ ለምን ተውኸኝ? አለ እንላለን። ዕብ ፪፥፰-፲፰።
\m ፴፰፤ እርሱ ለራሱ ልመናን የሚሻ መስሎ ከጥንት ዠምሮ ያገኘንን ፍዳ ከእኛ ያርቅ ዘንድ አብን ማለደው፤ እንደገና ደግሞ እንዲያስበን፤ ከእርሱም እንዳይለየን ስለ እኛ አብን ይማልደው ዘንድ ባሕርያችንን ነሥቷልና፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ለበጐ ሥራ ሁሉ ዠማሪ አብነት ሆነን ሰው በመሆኑ ከአብ ርዳታን ያገኝ ዘንድ የሚሻ መስሎ ለእኛ ትንሣኤን አዘጋጀልን፤ ለእኛ ባሕርይ አስቀድሞ ልጅነትን አዘጋጀ፤ እርሱ ግን ባሕርዩ ፍጹም ነው፤ በባሕርዩ ፈጽም ምንም ሕጸጽ የለበትም የነሣውም ሥጋ ከተዋሐዶ በኋላ ለርሱ ብቻ በእውነት ገንዘቡ ሆነ። ዕብ ፭፥፯-፲።
\m ፴፱፤ እኛም እሱ በሥጋ እንደ ሞተ እናውቃለን፤ ሰው ሆኖ የሠራውም ሥራ በእሱ ዘንድ የተጠላ የተናቀ አይደለም፤ ከነፍስ የተለየ በባሕርዩ የተዋሐደው ሥጋው ብቻ ነውና በባሕርዩ የማይሞት፤ በመለኮቱም ሕይወት ሲሆን ከሙታን ተለይቶ አስቀድሞ የተነሣ እርሱ እንደሆነ በወቅን።
\m ፵፤ ለምእመናን ቤዛ ይሆን ዘንድ አብ ለሕማም ለሞት አሳልፎ በሰጠው ጊዜ፤ ወደ ወደደውም (ሰው ወደመሆንም) በመጣ ጊዜ ያን ጊዜ ሰው በመሆኑ እሱ ስለእኛ እንደ ሞተ ተነገረ ይኸውም በመለኮቱ የማይሞተው በጌትነቱ የማይመረመርም ክብሩ ከአብ ጋር ትክክል የሚሆን እሱ ነው፤ በፈቃዱ ሰው ስለሆነ እሱ ተዋረደ፤ የተገዥ ባሕርይንም ገንዘብ አደረገ ተብሎ ተነገረለት።
\m ፵፩፤ ከዚህ በኋላ በጌትነት በክብር ዐረገ፤ እርሱ የተዋሐደውን ከእሱ ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ የሆነውን የሥጋን ባሕርይ ንዴት አጠፋ፤ ስለዚህ የተዋሐደው ሥጋ በዘመኑ ሁሉ ሳይለወጥ የቃልን ክብር ገንዘብ እንዳደረገ፤ ለሁሉም ገዥ እንደሆነ ስለ እርሱ ተነገረ፤ አብ ፈጽሞ የሚወደው ወልድ ለሁሉ ገዥ ከሆነ፤ ነገሩ እንደምን እውነት አይሆን? የተገዥ ባሕርይንም ቢዋሐድ እሱስ በገዥነቱ ብቻ ይኖራል፤ ከሁሉ በላይ ያለ የጌትነቱ ክብር ምስጋና ገንዘቡ ነው፤ ነገሥታትን የሚሽርበት የሚሾምበት ሥልጣን ገንዘቡ ነው። መዝ ፳፪ (፳፩)፥፳፰። ፻፵፭ (፻፵፬)፥፲፫። ዳን ፬፥፴፪።
\m ፵፪፤ ዓለም ሳይፈጠር የነበረ ዓለምን ሁሉ የፈጠረ፤ ፍጥረት ሁሉ በርሱ ጸንቶ የሚኖር፤ የማይመረመር \bd እግዚአብሔር\bd* አብን በመልክ የሚመስለው፤ በባሕርይ የሚተካከለው \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ እንደሆነ የተመሰገነ ሐዋርያው ጳውሎስ ሲናገር ስማ፤ ዳግመኛ አብ የምእመን ያንድነቷ ገዥ እንደ አደረገው ስለ እርሱ ተናገረ፤ ከሙታንም ተቀድሞ በመነሣት ዠማሪ ሆነ አለ በባሕርዩ የማይሞት ነውና። ቈላ ፩፥፲፭-፲፱።
\m ፵፫፤ ከአብ የተገኘ ቃል ሥጋን በመዋሐዱ እንደ እኛ ሰው ሆነ፤ በተዋሕዶ ሰው የሆነ አምላከ እንደ መሆኑ አንድ \bd ክርስቶስ\bd* እንደሆነ መጻሕፍት እርሱን ለእኛ እንዲህ አሰተማሩን እሱ መቸም መች አንድ ነው፤ ፍጹም መለኮት ገንዘቡ የሆነ ማነው? ይህ የተነገረለት ለቃል ባሕርይ ብቻ እንደሆነ ካወቅን በዚህ ነገር ፈጽሞ አንሳሳትም፤ ይህም ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው ቃል ብቻ ሥጋ ሆነ ብለን ከተናገርነው ከነገራችን ጋር አንድ ነው። ቈላ ፪፥፱።
\m ፵፬፤ ቃል ሥጋ ሆነ ብንልም፤ ፈጽሞ አልተለወጠም ከእኛ ባሕርይ ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ ሆነ እንጂ፤ በእውነት ከእርሱ ጋር አንድ የሆነ ሥጋንም እርሱ ሊዋሐደው የምትናገር ነፍስ ያለችው ፍጹም አካል አድርጎ ፈጠረው፤ አሁንም ቃል በተዋሐደው ሥጋ በእውነት መወለዱን እንናገር ዘንድ ለእኛ ይገባናል።
\m ፵፭፤ የተመሰገነ የተደነቀ ይህ ጳውሎስ ፍጹም ምሉእ መለኮት በሥጋ አደረ ብሎ በዚህ ያስረዳናል፤ በጸጋ በኅድረት፤ በምጽዋት አይደለም፤ አንድ አካል፤ አንድ ባሕርይ በመሆን ሰው መሆን ነው እንጂ። ፪፡ቆሮ ፩፥፲፰-፳። ቈላ ፪፥፰።
\m ፵፮፤ የሰው ነፍሱ እርሱን የተዋሐደው እንደ ሆነ ከሥጋ የተለየ ሌላ እንዳይደለ እንደ ተናገርን፤ እርሱ ነፍስን፤ ሥጋን እንደ ተዋሐደ በ\bd እግዚአብሔር\bd* እንዲህ እናምናለን፤ ሰውም ቢሆን በሥጋው ይሰግድለታል፤ ብፁዕ ጳውሎስ ያስተማረው የሃይማኖት ቃልም \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ገዥ ፈጣሪ እንደሆነ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ከሙታን ለይቶ እንደ አስነሣውም፤ አንተ በልብህ ብታምን በቃልህም ብትናገር አንተ ትከብራለህ እያለ ይህን ያስረዳል። ሮሜ ፲፥፱።
\m ፵፯፤ ከሙታን ተለይቶ እንደ ተነሣ ብንናገር በመለኮቱ ባሕርይ እንደምን መዋቲ ይባላል? እርሱ በኋላ የተገለጠበትን የሥጋ ባሕርይ በፈቃዱ ተዋሐደ፤ እርሱ ሞት የሚስማማው ሥጋን እንደ ተዋሐደ ገንዘቡም እንደ አደረገው፤ በሥጋም እንደ ሞተ በመለኮት ሕያው እንደሆነ እናውቃለን፤ ሕያውነት አለመለወጥ ገንዘቡ ነውና። ፪፡ቆሮ ፲፫፥፬። ፩፡ጴጥ ፫፥፲፱።
\m ፵፰፤ እኛም ሰው ለመሆኑ የሚገባውን ነገር ብንናገር ይህስ በማናቸውም ነገር የቃልን ባሕርይ አያስነቅፈውም፤ ሥጋ በመለኮት ዘንድ ያነሰ ነውና ሕማም ሞት ስላለበት ማነሱ ግን በክብር በጌትነት አይደለም በተዋሕዶ አንድ አካል አንድ ባሕርይ ነውና።
\m ፵፱፤ እኛም እነሱ እንደ እኛ ያለ ሰው እንደ ሆነ፤ ከመለኮቱም ፈጽሞ እንዳልተለየ፤ እንዳልተለወጠም የቀና ሃይማኖትን እናምናለን፤ ነፍስን ሥጋን ተዋሕዶ መቸም መች በመለኮቱ ጸንቶ ኖረ እንጂ፤ ሕማምን ሞትን ድል የሚነሣ ሲሆን በሥጋ በተወለደው ልደት ለሞት እስኪደርስ ደርሶ ታዘዘ (እሺ በጄ አለ)። ፊልጵ ፪፥፭-፱።
\m ፶፤ ለኔስ የተማርነው ትምህርት ይህ ይመስለኛል ስለ እኛ ባደረገው ተዋሕዶ የሰውን ባሕርይ ለመዋሕድ የመጣ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል እንደሆነ ለሁሉ የተገለጠ የታወቀ ነው፤ መቼም መች ከባሕርዩ አልተለወጠም ባሕርዩንም ከእሱ አልለየውም፤ ገንዘቡ ያልነበረ ባሕርይን ገንዘብ አደረገ እንጂ፤ ሥጋ ለሱ ብቻ ገንዘብ ይሆን ዘንድ፤ ሦስት መዓልት ሦስት ሌሊት ለሞት አሳልፎ የሰጠው እሱን ነው። መዝ ፹፰ (፹፯)፥፪-፬። ዮሐ ፪፥፲፱-፳፫። ፲፥፲፮-፲፱።
\m ፶፩፤ አብ በሀብት ስቦ፤ በረድኤት አቅርቦ ከሰጠው ከምእመናን አንዱንስ እንኳ አላጠፋም፤ ፈጽሞ አዳናቸው በኋለኛዪቱ ቀን አስነሣቸው እንጂ፤ እንደምን ያስነሣቸዋል? ከሙታን ተለይቶ እርሱ ብቻ ስለተነሣ ነው እንጂ፤ ሥጋውን ብቻ ሕያው አድርጎ ከሁሉ አስቀድሞ በአስነሣ ጊዜ፤ በተዋሐደው ሥጋ በሞተው ሞትም የሞትን ሥልጣን በአጠፋ ጊዜ፤ ለባሕርያችን ወደ ትንሣኤ የሚያደርስ መንገድ እንደሆነ ነገሩ የተገለጠ ነው፤ ሕማምን ሞትን ድል በምንነሣ ገንዘብ እሱን መምሰልን ሰጠን። ዮሐ ፭፥፳፰-፴። ፮፥፵-፵፬። ፲፥፳፯-፴። ፲፯፥፲፪። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፶፫-፶፰።
\m ፶፪፤ ከሰማይ የመጣ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል በሥጋው ብቻውን ከሙታኝ ተቀድሞ እንደ ተነሣ እናውቃለን፤ በተነሣ ጊዜ አባቱ በሀብት ስቦ በረድኤት አቅርቦ እርሱ የሰጣቸው ምእመንን በትንሣኤ ይመስሉት ዘንድ እንግዲህ ወዲህም በቀድሞው ሰው አዳም ትእዛዝ በማፍረስ ምክንያት ፈርሰው በስብሰው አይቀሩም፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እሺ በጄ ብሎ እስከ ሞት በመድረሱ እነርሱ ፈጽመው ይድናሉ እንጂ። ሮሜ ፬፥፳፭። ፭፥፲፱። ቈላ ፩፥፲፰።
\m ፶፫፤ ስለዚህም የሚያድን \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል የሚሞት የእኛን ባሕርይ ተዋሕዶ እንደ እኛ ሰው ሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ነውና ለሞት ወደ ርሱ መንገድን በሰጠ ጊዜ ሞትም እንደ በረሀ አውሬ መር ብሎ ሥጋውን በያዘ ጊዜ ሞት እኛን ድል ነሥቶበት የነበረውን ሥልጣኑን ያጠፋና ያርቅ ዘንድ ሰው በመሆኑም ስስ እኛ የሥጋን ሕማም የተቀበለ እርሱ ነው።
\m ፶፬፤ አምላክ እንደሆነ ስለ እኛም ሰው እንደሆነ የቃልን ነገር ብንናገር ወዲህም ከጌትነቱ አልተለየም፤ ሁል ጊዜ ለዘለዓለሙ በባሕርይ ጌትነቱ ጸንቶ ይኖራል እንጂ፤ እጅግ በእውነት ረቂቅ አምላክ ነው፤ ፍጹም የባሕርይ አምላክ እንደሆነ ታወቀ ተረዳ። መዝ ፻፵፭ (፲፵፬)፥፫-፲፫።
\m ፶፭፤ እንኪያስ መናፍቃን እንደ ተናገሩ \bd ክርስቶስ\bd* \bd ከእግዚአብሔር\bd* ቃል ጋር በኅድረት አንድ ቢሆን የጸጋ ክብር የተሰጠው ሰው አይደለም፤ ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* እርሱ ጌታ የሰውን ሥጋ ነሥቶ በከዊን ተዋሐደ እንጂ፤ አምላክ የፈጸመው ረቂቅ ምሥጢር ይህ ነው፤ አምላክ ሲሆን ቃል በሥጋ ተገለጠ በመንፈስ ቅዱስም ታወቀ ተረዳ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በምንም በምን አልበደለም። ዮሐ ፲፭፥፳፮።
\m ፶፮፤ በሥጋ ተወልዶ ለመላእክት ታያቸው፤ ሰው ሳይሆን አላዩትም ነበርና በሰማይ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ተገባው፤ ሰውንም ስለወደደ በምድር ሰላም ሆነ አሉ፤ በአሕዛብም ዘንድ ተነገረ በሥጋ የተገለጠ \bd የእግዚአብሔር\bd* የባሕርይ ልጅ እንደሆነ ዓለም ሁሉ አመነበት። ሉቃ ፪፥፲፬። ፩፡ጢሞ ፫፥፲፮።
\m ፶፯፤ መንፈስ ቅዱስ በርግብ አምሳል ወርዶ በራሱ ላይ ሲቀመጥ አየሁ ብሎ ዮሐንስ መሰከረለት፤ እኔ አላውቀውም ነበር፤ በውሃ አጠምቅ ዘንድ የላከኝ እርሱ በምታየው ላይ መንፈስ ቅዱስ ይወርዳል፤ በመንፈስ ቅዱስ በእሳት የሚያጠምቅ እርሱ ነው አለኝ እንጂ፤ እኔ ይህን አይቻለሁ፤ ይህም የከበረ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ እንደሆነ ምስክሩ እኔ ነኝ ብሎ ዮሐንስ መሰከረለት። ዮሐ ፩፥፴-፴፭።
\m ፶፰፤ ዛሬም እኛ አማኑኤል አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደሆነ እንናገራለን፤ \bd ክርስቶስ\bd*ን ወደ ሁለት አካል፤ ወደ ሁለት ባሕርይ የሚከፍሉትን ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ ብለው ይናገሩ ዘንድ አናሰናብታቸውም፤ መንፈስ ቅዱስ ከሰማይ ወርዶ በራሱ ላይ እንደ ተቀመጠ በሰማን ጊዜ ምን እንላለን፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ የተገኘ ቃል ከመንፈስ ቅዱስ ምንም ምን ክብር ይቀበል ዘንድ ወደደ እንል ዘንድ በልቡናችን ምክንያት ብንሰጥ ይህ ፈጽሞ ሊናገሩት ከቶውንም ሊያስቡት የማይገባ አሳብ ነው፤ መንፈስ ቅዱስ የአብ እስትንፋሱ እንደሆነ የእርሱም እስትንፋሱ ነውና። ዮሐ ፲፯፥፲፫-፲፭። ሮሜ ፰፥፱-፲፪።
\m ፶፱፤ እነሆ የተመሰገነ ጳውሎስ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጆች በሆናችሁ ጊዜ፤ አባቴ ብሎ የሚጠራ የልጁን እስትንፋስ መንፈስ ቅዱስን \bd እግዚአብሔር\bd* በልቡናችሁ አሳደረ አለ፤ ግን ቃል በባሕርዩ የመንፈስ ቅዱስን አጋዥነት ፈለገ ብለው ያምኑ ዘንድ ይህ ጽኑ ክሕደት ነው፤ አምላክ ሰው የመሆኑን ነገር በገለጠልን ጊዜ መንፈስ ቅዱስ በራሱ ላይ የተቀመጠ፤ ሰው በመሆኑ እንደሆነ ይህ ሥራ በጎላ በተረዳ ይታወቃል። ገላ ፬፥፮።
\m ፷፤ መንፈስ ቅዱስ ወርዶ በራሱ ላይ እንደ ተቀመጠ ማንም ሰው ሁልጊዜ ይመረምር ዘንድ ድፍረት ነው፤ እርሱ መንፈስ ቅዱስን ተቀበለ ይባል ዘንድ በዚህ ሥራ ውስጥ ምክንያት የለም፤ ይልቁንም ሰው የመሆኑ ምሥጢር (ተዋሕዶ) ይህን ፈጽሞ ያስረዳናል በባሕርዩ መንፈስ ቅዱስን ገንዘብ አደረገ አይባልምና ለእኛ ለሰዎች ለመስጠት በሥጋ ገንዘብ አደረገ ይባላል እንጂ፤ በዚህ ዓለም ከሚኖሩ ሰዎች መንፈስ ቅዱስ ገና ርቆ ነበርና። ዘፍ ፮፥፫።
\m ፷፩፤ ዳግመኛም ሰው በመሆኑ መንፈስ ቅዱስን ገንዘብ አደረገ ቢባልም ወዲህም አምላክ እንደ መሆኑ ሲሰጥ አየነው፤ ባየኸው ላይ መንፈስ ቅዱስ ይወርዳል፤ በመንፈስ ቅዱስ የሚያጠምቅ እርሱ ነው ብሏልና፤ ይህም ሥራ የአምላክ ሥራ ነው፤ በሚጠመቁ ሰዎች ላይ ያድር ዘንድ እርሱ መንፈሱን ይሰዳልና፤ መንፈስ ቅዱስ የጌታችን የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እስትንፋሱ ነው፤ ወዲህም ለአባቱ እስትንፋሱ ነው። ዮሐ ፳፥፳፪። ግብ፡ሐዋ ፪፥፫-፭።
\m ፷፪፤ ይህ አንዱ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* መንፈስ ቅዱስን በእስትንፋስነት ገንዘብ የሚያደርግ ወዲህም የሚሰጥ ከሆነ ይህ አንዱ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሰው ለመሆኑ የሚገባ ሥርዓት እንደ መሆኑ መንፈስ ቅዱስን ገንዛብ እንደሚያደርግ፤ ወዲህም የባሕርይ አምላክ ነውና መንፈስ ቅዱስን እንዲሰጥ ነገሩ የተገለጠ ነው።
\m ፷፫፤ ሰው እንደ መሆኑ በራሱ ላይ ቢቀመጥም በባሕርዩ በላዩ የተቀመጠበት አይደለም፤ ከሰው በነሣው ባሕርይ ነው እንጂ፤ ይልቁንም መንፈስ ቅዱስ ከእርሱ ለምእመናን ይሰጣል፤ በእርሱ ህልው ነው፤ ከእርሱም ጋር በምልአት ይኖራል፤ እርሱ ጌታችን \bd ክርስቶስ\bd* ልጅነት መስጠትን ዠመረልን፤ እንደ ጌትነቱ እርሱ መንፈስ ቅዱስን ከገዛ ራሱ ብቻ ይሰጠናል፤ እርሱ ላበቃቸው መንፈስ ቅዱስን ይሰጣል።
\m ፷፬፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የመንፈስ ቅዱስን ህልውና እንዲህ አስመስክሮ ከዮርዳኖስ ተመለሰ፤ በፈቃዱ ወደ ገዳም ሔዶ ሰይጣን አርባ መዓልት አርባ ሌሊት ተፈታተነው በነዚያ በአርባ ቀኖችም ምንም ምን አልበላም፤ አርባ ቀን በተፈጸመ ጊዜ ተራበ። ሉቃ ፬፥፩-፫።
\m ፷፭፤ ሰው ለሆነው አምላክ ይፈተን ዘንድ፤ ቀድሞ ድል የነሣንን ሰይጣንንም ድል ይነሣው ዘንድ ተገባው፤ ስለ እኛም ተዋጋው፤ በገሃነም ጣለው፤ ከሥልጣኑ ሻረው አንድ የባሕርይ አምላክ እርሱ ይህን ለማድረግ ሰው ሆነ፤ እኛ ፍጹም ክብሩን እንደ አገኘን ያስረዳን ዘንድ።
\m ፷፮፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ስለ እኛ በጾመ ጊዜ ለጌትነቱ በሚገባ ኃይል ሥጋው በረኀብ በጽምዕ ጦር ፈጽሞ ድል እንዳልተነሣ አስረዳ፤ ገንዘቡ አደረገው፤ ድካሙንም ተቀበለ እንጂ፤ ከአርባ ቀን በኋላ እንደ ተራበ ተናገረ፤ ስለ ምን ተራበ? ከሁለት ባሕርይ አንድ ባሕርይ ከሁለት አካል አንድ አካል እንደሆነ ያስረዳልን ዘንድ ብቻ ነው እንጂ፤ እርሱ እውነተኛ ተዋሕዶን ተዋሐደ፤ በጎላ በተረዳ ሰው የሆነ አምላክ ነውና የካደው ሰው ስሙን ለመጥራት ችሎታ የለውም፤ መቸም መች እርሱ በጌትነቱ ጸንቶ ይኖራልና ዳግመኛም ሰው በመሆኑ መለወጥ የለበትምና እርሱ በባሕርዩ ገዥ እንደ መሆኑ።
\m ፷፯፤ በተገዥ ባሕርይም ቢገለጥ እርሱስ ቀድሞ በነበረበት ባሕርዩ ጸንቶ ይኖራል፤ ሰው ሆነ እንዳልን እርሱ እንደኛ ሰው በሆነ ጊዜ የክህነትን ሹመት ገንዘብ እንዳደረገ እንናገራለን፤ የሚያገለግሉ ቍጥራቸው የበዛ መላእክት የላም፤ የበግ ደም ሳይሹ የልቡና መሥዋዕትን በሰማይ ያቀርቡለታል ይኸውም ውዱስ፤ ስቡሕ ክቡር እያሉ የሚያመሰግኑበት ምስጋና ነው፤ በእኛ አምሳል ከነሣው ከትስብእት ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ ሆኖአልና በባሕርዩ የማይታመም ሲሆን በሥጋ ታመመ። ኢሳ ፮፥፩-፬። መዝ ፻፫ (፻፪)፥፳። ፻፵፰ (፻፵፯)፥፪። ራእ፡ዮሐ ፭፥፲፩-፲፭።
\m ፷፰፤ ለሰው የሚገባውን፤ የተፈተነባቸውን ሥራዎችም ገንዘብ ባደረገ ጊዜ ዛሬ እኛ እሱን አብነት አድርገን መከራ እንቀበል ዘንድ ነው፤ በመለኮቱም ኃጢአትን ሁሉ የሚያጠፋ እርሱ ሰው በመሆኑ አስታራቂ ሆነ፤ እንደ አገልጋይም ሆኖ ንጹሕ ሥጋውን \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ ስለ እኛ ሠዋ፤ በመለኮቱ የማይታመም ሲሆን ራሱን የተወደደ መሥዋዕት፤ ያማረ ዕጣን አድርጎ አቀረበ። ዕብ ፯፥፳፰።
\m ፷፱፤ ሰው በመሆኑ ቢታመምም እርሱስ ኃጢአትን የሚያጠፋ ነው፤ ባሕርየ መለኮቱ ፈጽሞ አይለወጥምና በሁሉም ኃጢአትን የሚያጠፋ ነው፤ ኃጢአትም ከእርሱ የራቀ ነው፤ ይህም ሰው የሆነበት ሥራ ነው፤ በዚህ ዓለም በተገለጠበት ባሕርይ ስለ እርሱ የተነገረው የአምላክነት ሥራ ነው። ሚል ፫፥፮። ዕብ ፯፥፳፮።
\m ፸፤ ምንም እንደ እኛ በሰው መጠን እንደ ተገለጠ ቢነገርለትም ያመኑበትን በሥልጣኑ ብቻ ያድናቸው ዘንድ፤ በክብር በጸጋም ያከብራቸው ዘንድ ሥልጣን አለው፤ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ ስለ እነሱ መሥዋዕት ሆኖ ቀርቧልና።
\m ፸፩፤ ዛሬም ስለ እኛ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ፊት ተገለጠ፤ ሰው ከመሆኑ በፊት በ\bd እግዚአብሔር\bd* ፊት ለምን አልተገለጠም? እርሱማ በህልውና ያለ፤ ያለ ድካም ሁሉን የፈጠረ፤ ሁሉ የተፈጠረበት የአብ ጥበቡ ነው እንጂ። ዮሐ ፩፥፩-፲፰።
\m ፸፪፤ ዛሬስ በምን ሥራ በምን ነገር በ\bd እግዚአብሔር\bd* ፊት ተገለጠ፤ አምላክ ቃል እንደ እኛ ሰው ሆኖ በአዲስ ሥራ ተገለጠ፤ ዓለም ሳይፈጠር ሥጋንም ሳይዋሐድ በመለኮቱ ከአብ ዘንድ ህልው ሲሆን ዛሬ ስለ እኛ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ፊት በእኛ ባሕርይ በአስታራቂነት ተገለጠ።
\m ፸፫፤ ዛሬ ስለ እኛ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ፊት እንደ ተገለጠ የምንናገረው ነገር ይህ ነው፤ በአዳም ትእዛዝ ማፍረስ ምክንያት ተዋርዶ የነበረ የሰውን ባሕርይ ባሕርይ አድርጎ በአባቱ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ፊት ጎልጦታልና በገንዘቡ ግብር በ\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ፊት አቆመው ቀድሞ እንደ ነበረው አይደለም፤ ሰው ሆኖ ተገለጠ እንጂ እኛንም ዳግመኛ ወደ አባቱ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ያቀርበን ዘንድ። ፊልጵ ፪፥፭ -፲፩። ኤፌ ፪፥፲፰።
\m ፸፬፤ ከአብ በክብር እንደ ተገለጠ፤ የተነገረውም የክብር ባለቤት ሲሆን በምን ነገር ከአብ ተገለጠ ይባላል፤ ይህ ነገር ፍጡር የሚል እንደሚመስል ነገሩ ግልጥ ነው፤ ይህም ሰው ስለመሆኑ እንጂ ለሌላ አልተነገረም፤ እሱ የባሕርይ አምላክ ሲሆን ሰው መሆኑ ከአብ ክብርን ገንዘብ ያደርጋል።
\m ፸፭፤ የባሕርየ መለኮትን ክብር ከፍጡራን ሁሉ በራቀ በልዑል ጌትነቱ እንዳለ እኛ እናውቃለን የተዋሐደው ሥጋ ክብርን የሚሻ በመሆኑ መጠን ከአብ ክብርን ገንዘብ አደረገ ይባላል፤ ይህም ጌትነትን መንግሥትን በሁሉ ላይ ሥልጣንን እርሱ ገንዘብ እንደ አደረገ የተነገረውን ይመስላል፤ ክብርን ገንዘብ አደረገ መባሉ ሰው ስለ መሆኑ ይነገራል፤ በመለኮቱ የክብር ባለቤት እንደ ሆነ፤ ከአብ ጋር እኩል ትክክል እንደሆነ፤ ከአባቱ ልዑል ጌትነት፤ በባሕርየ መለኮቱም አንድ እሚሆንበት ግብሩ በምንም በምን ሕጸጽ እንደሌለበት እናውቃለን፤ አምነን አንድ የምንሆንበት ትምህርት ይህ ነው። ዳን ፯፥፲፫-፲፭። ዮሐ ፲፪፥፲፰።፲፯፥፩-፯። ራእ፡ዮሐ ፲፪፥፲።
\m ፸፮፤ ዳግመኛም ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው የቃልን ሰው የመሆኑን ምሥጢር ሁሉ ማወቅ እንደምን ይቻለናል? ይኸውም \bd እግዚአብሔር\bd* አብን በመልክ የሚመስለው ከእሱ የተገኘ በሥራው ሁሉ የሚተካከለው ነው፤ እሱስ ሁሉን የፈጠረ ጽኑ ረቂቅ ክንዱ ነው፤ ሥጋን ስለ ተዋሐደ ራሱን ዝቅ አደረገ ተባለ ወዲህም ወደ ክብሩ ዐረገ ተባለ።
\m ፸፯፤ ግን ቀድሞ ገንዘቡ ያልነበረ ሌላ ክብር አይደለም፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ በተወለደበት በልዑል ባሕርዩ ዓለም ሳይፈጠር በነበረበት ክብሩ ተገለጠ እንጂ፤ በምስጋና ዐረገ መባሉም ሰው በመሆኑ ነው፤ በጊዜው ሁሉ የከበረ፤ የተመሰገነ ሲሆን ሰው ሆነ ይኸውም ሰው ስለ መሆኑ፤ ስስ ትሕትናው ለውጥ ሆኖ ስለርሱ የተነገረ ነው።
\m ፸፰፤ እንኪያስ ሰው የሆነ አምላክ በተገለጠ ጊዜ ሰው ከመሆን በቀር ሌላ ያገኘው ክብር የለም፤ እኛስ በጌትነቱ ፍጹም ሲሆን፤ ክብር ምስጋናም ሁሉ ገንዘቡ ሲሆን እርሱ ሥጋን በመዋሐዱ መከራን ተቀበለ ተብሎ እንደ ተነገረለት እንናገራለን።
\m ምዕራፍ ፹።
\m ፩፤ ዳግመኛም ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እንደ ባሕርይ አባቱ በመለኮቱ ፍጹም ሲሆን ሰው በመሆኑ መንፈስ ቅዱስን ገንዘብ እንደ አደረገ ቢነገርም፤ እርሱ ባመኑበት ሰዎች መንፈስ ቅዱስን እንደ አሳደረ አስተውሉ፤ ፍጹማን ያደረጋቸው ሌላ አይደለም፤ የእሱም የአባቱም እስትንፋስ መንፈስ ቅዱስ ነው እንጂ።
\m ፪፤ እንኪያስ ወልድ ለወገኖቹ ለምእመናን መንፈስ ቅዱስን ከሰጠ የአባቱን ሥራ ሠራ፤ ሰው በመሆኑ መንፈስ ቅዱስን ገንዘብ አደረገ፤ በሌሎችም አሳደረው፤ ከፍጹም ሀብቱም ሰጣቸው። ኢዩ ፪፥፳፰። ግብ፡ሐዋ ፪፥፲፰ እና ፴፫።፫፤ ይህ ሥራ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ይቻላል፤ ለሰው ግን ፈጽሞ ይከብዳል፤ እንኪያስ ሰው ሆኖ የተገለጠው እርሱ አምላክ ቃል ነውና ከባሕርይ አባቱ ጋር በዕሪና አንድ ሆኖ ይኖራል በባሕርይ አንድ በአካል ሦስት ብለን \bd ለእግዚአብሔር\bd* እንሰግዳለን፤ እኛ የምናምንበት፤ በአርያም ያሉ መላእክትም የሚያምኑበት ሃይማኖት ይህ ነው፤ የሥላሴ ባሕርይ አንድ ነው፤ ፍጹም ጌትነት፤ ክብር ለብቻው ይገባል፤ ሁሉ በፈጣሪያችን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ተፈጠረ።
\m ፬፤ አብ የሚያድን እንደሆነ ያለ ጥርጥር ቢነገርም ይህን ሥራ ወልድም ይሠራዋል፤ መንፈስ ቅዱስም ይሠራዋል፤ ወልድ ሕይወትን በሚሹ ሕይወትን ካሳደረ፤ በፈቃድ አንድ ከሚሆነው ከአባቱ ልዩ ሆኖ ይህን አይሠራውም፤ የአባቱ የአብ ፈቃድ የእርሱ ፈቃድ ነውና።
\m ፭፤ እርሱም ገልጦ ከአባቴ ተለይቼ ምንም ምን የምሠራው ሥራ የለም፤ በእኔ ህልውና ያለ የአባቴን ሥራ እሠራለሁ እንጂ አለ፤ መንፈስ ቅዱስም የሚያድን እንደ ሆነ ቢነገር ይህንን በእውነት ይሠራል፤ የሕይወት እስትንፋስ ነውና። ዮሐ ፭፥፲፯-፴፱።
\m ፮፤ እኛም \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ከእርሱ አካል ዘእምአካል ባሕርይ ዘእምባሕርይ የተወለደ አንድ ልጁም በባሕርዩ ሕይወት እንደሆነ እንናገራለን፤ በዚህ አነጋገር አብ \bd ክርስቶስ\bd*ን አስነሣው ተብሎ ቢነገርም እኛ እርሱ ወልድ ራሱን እንደ አስነሣ የሚናገር እናገኛለን፤ እርሱ አይሁድን ይህን ቤተ መቅደስ አፍርሱት፤ እኔ በሦስተኛው ቀን አነሣዋለሁ ብሏቸዋልና። ዮሐ ፪፥፲፱-፳፪።
\m ፯፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተወለደ ቃል እንደ እኛ ሰው በሆነ ጊዜ በፈቃዱ መከራ እንደ ተቀበለ በሚገባ እናውቅ ዘንድ ለእኛ ያሻናል በሞቱ የከበርንበት ባሕርይ ነው፤ ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ በባሕርየ መለኮቱ የማይታመም እንደመሆኑ በነሣው ሥጋ መከራን የተቀበለ ነው።
\m ፰፤ አንድ የአብ እካላዊ ቃል ሕይወት ባሕርዩ እንደመሆኑ ሞት የሚስማማው ሥጋን ተዋሕዶአልና በ\bd እግዚአብሔርም\bd* ቸርነት ስለ ሁሉ ቤዛ ሆኖ ሞትን ተቀብሎአልና ድል ይነሣው ዘንድ ለሞት የማይቻለው ስለሆነ በሥልጣኑ ተነሣ ስለዚህ አብ አስነሣው ተብሎ ስለ እርሱ ተነገረ አባቶቻችንም እንዲህ አስተማሩን። ፩፡ዮሐ ፩፥፩-፭። ሮሜ ፯፥፫ እና ፬። ፲፥፭-፱።
\m ፱፤ እኔ በሥጋ እንደሞተ፤ በ\bd እግዚአብሔር\bd*ነቱ ኃይልም እንደ ተነሣ አምናለሁ፤ እርሱ የባሕርይ አምላክ ነው እንደምን ሞተ? ስለእኛ በሥጋ ይሞት ዘንድ ምክንያተ ሞትን እንደምን ባለ ነገር ገንዘብ አደረገ፤ የሞት አበጋዝ ሰይጣንን ያጠፋው ዘንድ፤ በዘመናቸው ሁሉ ሞትን በመፍራት፤ ለዲያብሎስ በመገዛት የነበሩትን እነዚያን ያድናቸው ዘንድ ነው እንጂ። ዕብ ፪፥፱-፲፭።
\m ፲፤ ከሰማይ በታች ላለው ሁሉ የሕይወት ምክንያት የሆነ በሥጋ ሞትን በመቀበሉ ካልሆነ በሥጋ መከራን ይቀበል ዘንድ ምን አተጋው? በሞቱ ሞትን ያጠፋ ዘንድ ነው እንጂ።
\m ፲፩፤ በሞቱ ሞትን ድል ከመንሣቱ የሚበልጥ ድንቅ ነገርስ ሥጋውን ሳይለውጥ በሥልጣኑ ማስነሣቱ ነው፤ ከደካማ ሥጋ ኀይል አግኝቶ ያስነሣው አይደለም በ\bd እግዚአብሔር\bd* ኀይል ነው እንጂ፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* አብ ኀይሉ እርሱ ነው፤ ትንሣኤ ሕይወትም እርሱ ነው፤ ሁል ጊዜም ሕያው ነው፤ ሕይወት ነውና። መዝ ፻፵፯ (፻፵፮)፥፭። ዮሐ ፲፩፥፳፭። ፪፡ቆሮ ፲፫፥፬።
\m ፲፪፤ ዛሬ ነፍሴ አዘነችብኝ፤ ምን እላለሁ? አባት ሆይ ከዚህች ሰዓት አድናት፤ ነገር ግን ስለዚህ ሰው ሁኛለሁ፤ ከዚህች ሰዓትም ደርሻለሁ፤ አባት ሆይ ልጅህን ግለጠው አለ፤ ዳግመኛ በሌላ አንቀጽም ነፍሴ እስከ መለየት ደርሳ አዘነች ብሎ ያዝን ይተክዝ ጀመር አለ፤ ዳግመኛ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አባት ሆይ ነፍሴን በአንተ እጅ እሰጣለሁ ብሎ አሰምቶ ተናገረ አለ። ዮሐ ፲፪፥፳፯-፳፱። ማቴ ፳፮፥፴፰-፵፫። ሉቃ ፳፫፥፵፭።
\m ፲፫፤ በአቡሊናርዮስ ሃይማኖት ያሉ ሐሰተኛ ትምህርቱን ተቀብለው እውነተኛውን ሃይማኖት የሚቃወሙ ግን \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ለተዋሐደው ሥጋ ነፍስና የሰው ልብ የለውም አሉ፤ እንዲህ ከሆነ የሁላችን መድኃኒት ስለሚሆን ስለ ጌታችን ስለ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አስቀድመን በተናገርነው ይህ የከበረ ወንጌላዊ በጻፈልን በዚህ ነገር ምን ይላሉ? በሰማያዊ ባሕርዩ ግን \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ ቃል የልብ መታወክ ማዘን፤ ከድካም ምክንያት ወገን ፈጽሞ ምንም ምን የለበትም እንዲህ ያለ ነገር ፈጽሞ ሊሆን አይችልም፤ በባሕርዩ ለእኛ ለሰዎች ከሚስማማው ሕማም ወገን በርሱ ፈጽሞ ምንም ምን አለበት ተብሎ ሊነገር አይገባም።
\m ፲፬፤ ደግሞስ ልብ፤ ነፍስ ለሌለው ሥጋ የልብ ኃዘንን ሊቀበል እንደምን ይቻለዋል? በእርሱ ከሚደረግ ከትካዜ ወገን ምንም ምን ሊያውቅ አይችልም፤ ለልቡና ኃዘን ለፍርሃት ከሚስማማ ሥራ ወገን ማናቸውንም አያስተውልም፤ እኔም ይህ ሥራ ፍርሃትን፤ ሁከትን መቀበል የሚገባት የነባቢት ነፍስ ገንዘብ ነው እላለሁ፤ በርሱ ያለውን ዕውቀት በእርሱ ላይ የሚመጣውንም ሁከት የሚሰጣት ልብ አላትና።
\m ፲፭፤ ፍርሃት፤ ሞት የተናገርነውም ሁሉ በመለኮት ፈጽሞ የሌለ ከሆነ፤ አማኑኤል ዛሬ ነፍሴ አዘነች እንደምን አለ? እንደምን ባለ ነገርስ ልቡና ያዝናል፤ ይታወካል? ሥጋ ነፍስና ልቡና የሌለው ከሆነስ የትኛዪቱን ነፍስ በአባቱ ሥልጣን ከሥጋው ለየ? ዋሕድ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰው እንደሆነ ነገሩ የታወቀ ነው እንጂ፤ ነፍስ ልቡና የሌለው ሥጋንም አልነሣም፤ ለፍጹም ቃል የርሱ የሆነው ሁሉ ገንዘቡ እንደሆነ፤ ቃል የነሣው ሥጋም ነፍስ ልቡና ያለው ፍጹም ነው እንጂ፤ የሥጋ ሥራ ለቃል ገንዘቡ ሆነ ተብሎ እንደ ተነገረለት፤ እንዲሁ የነፍስ ሥራም፤ ገንዘቡ ሆነ ተብሎ ተነገረለት፤ እኛም በነፍስ በሥጋ ጸንተን የምንኖር ነኝ።
\m ፲፮፤ ሕማም የማይስማማው ሲሆን ታመመ እስከ መባል ደርሶ እሱ ብቻ በተዋሕዶ መከራን ይቀበል ዘንድ ሥጋውን ለሕማም ምክንያት እንደ አደረገ፤ ዳግመኛ ነፍስንም እንዲህ የገንዘቧን ሥራ እንድትሠራ አደረጋት፤ በነፍስ በሥጋ የሰውነትን ሥራ ይሠራ ዘንድ ወደደ እርሱ የባሕርይ አምላክ ነውና ከሁሉም በላይ ነውና እርሱ ራሱ በአባቱ ሥልጣን ነፍሱን ከሥጋው ለየ፤ ይህችውም ነፍስ በዚህ ሥራ (በሞቱ) ከእኛ ጋር ዕርቅን ያደርግ ዘንድ የተዋሐዳት ናት።
\m ፲፯፤ ያን ጊዜ በዚያ ወራት ነፍሳት ከሥጋቸው በተለዩ ጊዜ ከምድር በታች ወደ ሲዖል ይወርዱ ነበር፤ የሞት ቤቶችም እስኪመሉ ድረስ ወደ ገሃነም ይሔዱ ነበር፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በአባቱ ሥልጣን ነፍሱን ከሥጋው በለየ ጊዜ ግን ወደ መንግሥተ ሰማያት ለመግባት አዲስ መንገድ አዘጋጀልን፤ እንግዲህ ወዲህ ወደገሃነም አንሔድም ፈጣሪያችንን እንከተለዋለን እንጂ፤ በሥልጣኑ ነፍሱን ከሥጋው እንደለየ የእኛም ነፍስ በርሱ ሥልጣን ትለያለች። መዝ ፵፱ (፵፰)፥፲-፳። ፹፱ (፹፰)፥፵፰። ጥበ፡ሰሎ ፪፥፩-፲፩። ዮሐ ፲፥፲፰። ዕብ ፮፥፳። ፲፥፳።
\m ፲፰፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሁላችንን እንደ ሚያስነሣ በእውነተኝ ተስፋ ጸንተን እንኖር ዘንድ ተስፋ የሰጠኝ እውነተኛ ነው፤ አብ ሕያው ሆነ እሱም ለዘለዓለም ሕያው ከሚሆን ከአብ ስለ ተወለደ ሕያው ነውና ስለዚህም ዳግመኛ ሕይወት ይባል ዘንድ ለእርሱ ተገባው፤ ከሚያድን ሕይወት ተወልዶአልና፤ ይኸውም \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ነው፤ እርሱም የባሕርይ ልጄ ነው። ዮሐ ፮፥፵፬ እና ፶፯። ፲፬፥፪-፬። ዕብ ፲፪፥፩።
\m ፲፱፤ ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ስለ ነሣው፤ ሥጋም እርሱ ገንዘብ እንደ አደረገው እንናገራለን፤ ነገር በማይቻል ተዋሕዶ ከእርሱ ጋር አንድ በመሆኑ ለእርሱ እንደሚገባ እርሱም የሚያድን እንደሆነ ታወቀ፤ እንኪያስ ሥጋውም ሕይወት፤ ሁሉንም የሚያድን ነው፤ በውኑ አንዱ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ከሁለት ሊከፈል ይቻላልን፤ ከሚያድን ሕይወት \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ እንደ መወለዱ መጠን እርሱ ሕይወት ሲሆን። ዮሐ ፮፥፳፯-፷፬።
\m ፳፤ እርሱም የሚያድን ሕይወት ነው፤ ከሥጋው ጋር በተዋሕዶ ቢሆንም ሥጋውም ደግሞ የሚያድን ነው፤ ሰውም ቢሆን እርሱስ አምላክ ነው፤ ዳግመኛም ወልድ ሕይወትን ገንዘብ አድርጎ ይሠራበታል፤ ይህ በምን ነገር ነው? ስለነሣው ከሕያው ቃል ጋር አንድ ስለሆነ፤ ገንዘቡም ስላደረገው ስለ ሥጋ ነው።
\m ፳፩፤ ስለዚህም ፈጽሞ ሕይወትን ገንዘብ እንደ አደረገ ስለ እርሱ ተነገረ፤ ነገር ግን በባሕርዩ ሕይወት ገንዘቡ ነው፤ እርሱም የተዋሐደውን ለእርሱ ብቻ ገንዘብ አደረገ፤ ይኸውም የነሣው ሥጋ ነው።
\s2 ምዕራፍ ፹፩።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፶፩።
\m ፩፤ ይህ የከበረ የእስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ ቄርሎስ የከሐዲውን የንስጥሮስን ሃይማኖት በሚቃወምበት፤ የጌታችን የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን የሥጋዌውን ነገር በተረጐመበት አንቀጽ በሰባተኛው ክፍል ዳግመኛ እንዲህ አለ።
\m ፪፤ ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ ብለው የሚያምኑ ሰዎች ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ ብለው ከተናገሩስ የምወደው ልጄ ይህ ነው ብሎ ከሰማይ አሰምቶ በተናገረ ጊዜ ከርሱ እንደ ተገኘ አብ የመሰከረለት፤ የምወደው ልጄ ያለው ከሁለቱ ማን እንደሆነ እስኪ ይንገሩን። ማቴ ፫፥፲፫-፲፯። ፪፡ጴጥ ፩፥፲፮-፲፱።
\m ፫፤ ስለ ቃል ባሕርይ ከሆነ ሁልጊዜ ከእርሱ ጋር በአንድነት ያለውን እንደዘነጋ ሁሉ በምድር ላይ ለቆመው እንደ ምን ተናገረ? የምወደው ልጄ ያለው ስለ ሥጋ ባሕርይም ከሆነ እስኪ ይንገሩን? እንደ እኛ እንዲህ በምድር ላይ ሳለ ለዕሩቅ ብእሲ እንደ ምን ባለ ነገር አባቱ ይባላል? ይህስ ከእነርሱ የተገኘ የአእምሮ ሕጸጽ ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ ከሚሉ ሰዎች የተገኘ ጽኑ ክሕደት ነው።
\m ፬፤ እኛ ግን ሥጋ የሆነ የቃል ባሕርዩ፤ አካሉ አንድ እንደሆነ እናምናለን እናሳምናለን፤ በማይመረመር ልደት በእውነት ከአብ የተወለደ እርሱ ነው፤ ለሥጋ የሚገባ ትሕትናን የሠራ እርሱ ነው፤ ምእመናንን ደስ ያሰኛቸው ዘንድ በእውነት ሰው ሆኖ በዚህ ዓለም ታየ፤ እጅግ የሚደነቅ ድንቅ ነው፤ ይኸውም ለመሥዋዕትነት የመረጥኩት የምወደው ልጄ ይህ ነው ያለው የአብ ቃል ነው።ኢሳ ፱፥፮። ፵፪፥፩። መዝ ፺፫ (፺፪)፥፬። ማቴ ፲፪፥፲፮-፲፰። ፩፡ዮሐ ፭፥፭።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፶፪።
\m ፭፤ ይህ የከበረ አባት ቄርሎስ በአሥራ ሦስተኛው ጥያቄ ዳግመኛ እንዲህ አለ፤ እኛስ ሰው የሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እንለዋለን ዋሕድ ቃል ከሥጋ ባሕርይ የተዋሐደበትን የተዋሕዶውን ምሥጢር ጠንቅቀን ልናውቅ ይገባናል፤ በቀናች ሃይማኖትም ጸንተን \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተወለደ እርሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ከባሕርይ አምላክ የተገኘ የባሕርይ አምላክ ከብርሃን የተገኘ ብርሃን፤ ወደዚህ ዓለም መጥቶ ሰው እንደ ሆነ እንደ ታመመ፤ እንደ ሞተ ከሙታን ተለይቶ እንደ ተነሣ እንዲህ እውነት ነገርን እንናገር። ዮሐ ፩፥፱። ፲፯፥፫።
\m ፮፤ ደጋግ የከበሩ አባቶች ይህን የቀና ሃይማኖት ጽፈዋልና ቃል ሥጋን እንዴት እንደ ተዋሐደ፤ እንደ እኛ እንዴት ሰው እንደሆነ በሚገባ ከመረመሩ በኋላ፤ ዐውቀው ይህን የቀና ሃይማኖትን ጽፈዋልና ይህ ሰው መሆኑ ለሰው ጥቂት እንዳይደለ ዕወቅ፤ ይህ አንዱ ወልድ እንደ እኛ ሰው ሆኖአልና ከዚህ በኋላ አንድ ባሕርዩን ያለመለወጥ አጸና፤ እንደሚገባ ነፍስን ሥጋን ተዋሐደ፤ እርሱ መቸም መች አንድ ነው። ዘዳግ ፴፪፥፯። ፩፡ቆሮ ፲፪፥፳፰።
\m ፯፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል በሚሆኑ በመጻሕፍትም እርሱ ሰው ከመሆኑ አስቀድሞ አምላክ ወልድ፤ ቃል፤ ገጽ ብርሃን ሕይወት፤ ስብሐት የአብ የቃሉ መታወቂያ ጸዳል ጥበብ፤ ክንድ ኀይል የልዑል የአብ ቀኝ እጁ የመላእክት ፈጣሪ ይባላል፤ እንዲህ በእውነት \bd ለእግዚአብሔር\bd* በሚገቡ በሌሎች ስሞችን ይጠራል። ዘፀአ ፲፭፥፯። ዘዳግ ፮፥፬። መዝ ፲፪ (፲፩)፥፮። ፳፯ (፳፮)፥፰። ፵፫ (፵፪)፥፫። ኢሳ ፶፫፥፩። እንባ ፫፥፫፥፯። ዮሐ ፩፥፬ እና ፲፰።
\m ፰፤ ሰው ከሆነ በኋላም ብእሲ፤ መሲሕ፤ \bd ኢየሱስ\bd*፤ ታቦት፤ አስታራቂ፤ ለሙታን በኵር፤ ከሙታን ወገን የሚነሣም በኵር፤ የምእመን ገዥ ፈጣሪ ተባለ፤ እንዲህ ያሉ ሌሎች ስሞችም ይነገሩለታል፤ በብሉይ በሐዲስ ሰው ከመሆኑ በፊትና ሰው ከመሆኑም በኋላ የተነገሩ ስሞች ሁሉ፤ የርሱ ገንዘቦች ናቸው፤ እርሱ መቸም መች አንድ ነው፤ ሰው ከመሆኑ አስቀድሞ የባሕርይ አምላክ ነው፤ ወዲህም ለዘላለም ጸንቶ የሚኖር እንደ መሆኑ በነበረበት ባሕርይ በጌትነቱ ጸንቶ ይኖራል። ኢሳ ፷፫፥፩። ሰቆ፡ኤር ፲፩፥፵፭-፶፬። ሉቃ ፩፥፴፩። ግብ፡ሐዋ ፬፥፳፭-፳፱። ፩፡ጢሞ ፪፥፭። ቈላ ፩፥፲፰። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፵፯።
\m ፱፤ በዓቅሙ እንደ ዕሩቅ ብእሲ አድርገን አንዱን ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን ልንለየው አይገባንም፤ ሁለቱን ባሕርያት በየገንዘባቸው ብናውቃቸውም፤ ያለ መቀላቀል በየራሳቸው ብንጠብቃቸውም፤ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* መቸም መች አንድ ነው እንላለን።
\m ፲፤ ቅዱስ መጽሐፍ ፍጹም መለኮት በሥጋ እንደ አደረ ቢናገርም ስለዚህ ተቀብቶ በከበረ ሰው አደረ እንዲባል፤ ቃል በዕሩቅ ብእሲ አደረ ብለን አንናገርም፤ አንድ የሆነውን በራሱ አንለየውም፤ ሁለትም አናደርገውም። ቈላ ፪፥፱።
\m ፲፩፤ ይልቁንም ቅዱስ መጽሐፍ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል የተዋሐደውን ሥጋ ብዙ ጊዜ መሲሕ፤ እንዲለው እንናገራለን፤ ይህ ለርሱ እንደ መቅደስ ያደረገው ነው፤እነርሱ በጭቃ ቤቶች እንዲያድሩ ስለ ሰዎች ነፍሳት በአንቀጸ መጽሐፍ ተጽፏል፤ እኛ በዚች አንዲት አካል ሳለን የእኛን ሥጋ የጭቃ ቤት አለው ነፍሶቻችን በሥጋችን አድረው እንደሚኖሩ ያስረዳ ዘንድ። ፪፡ቆሮ ፭፥፩-፫።
\m ፲፪፤ ስለዚህም ሰው ከሁለት አይከፈልም፤ የሰው ነፍሱ በሥጋው እንደ አደረ ቢነገርም ፈጽሞ አያስነቅፍም፤ ነገሩ በዚህ ዓይነት ከሆነ እንግዲህ በሌላ ዓይነት ሊሆን አይገባም፤ ስለዚህ የሥራዎች አኗኗር ሊካድ አይችልም ይልቁንም ከዚህ ከአንድ ባሕርይ ወገን ያልሆነች ሥራን ስላየን እውነቱን መርምረን ልናውቅ ይገባናል።
\m ፲፫፤ እነሆ በአንድ ተዋሕዶ አንድ ሆኖአል፤ ያለ መቀላቀል ነፍስ በሥጋ እንደ አደረ ብንናገር፤ ከሁለት ልንከፍላቸው አይገባንም፤ ሁለቱን ባሕርያት (ነፍስና ሥጋ) ስለ ጠራን የተዋሕዶ አንድነት በምንም በምን አይናወጥም፤ የሰው ነፍሱ በሥጋው አድሮ ይኖራልና፤ አስቀድሜ እንደ ተናገርኩ ነፍስን በጎላ በተረዳ ነገር ሰው እንለዋለን፤ ብልህ፤ ዐዋቂ ጳውሎስም በአፍአ ያለ ሥጋችን ይፈርሳል ይበሰብሳል፤ በውስጥ ያለ ነፍሳችን ግን በየዕለቱ ይታደሳል ብሎ ይህን ያስተምረናል። ፪፡ቆሮ ፬፥፲፮።
\m ፲፬፤ በውስጥ ያለ ነፍሳችን በአፍአ ባለ ሥጋችን እንዲያድር የተናገረ ሰው ቢኖር እውነትን ተናገረ፤ አንዱን ሰው የሚለየው ነገር አላገኘንም፤ ዳግመኛ ነቢዩ ኢሳይያስም አቤቱ ፈጣሪዬ ነፍሴ ወደ አንተ በሌሊት ትገሠግሳለች አለ፤ በውኑ ነፍሱ ከእርሱ ልዩ ሆኖ ኑሮ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዲሔድ እንናንራለን? እንዲህ ይኽን ነገር የሚኖር እንዴት አይከፋ? ኢሳ ፳፮፥፱።
\m ፲፭፤ ይህን የነገር ምሳሌ ልናስተውል ይገባናል፤ ከሚገባውም አንውጣ፤ በየክፍሉ የተናገረውን ትምህርት በሥራው ሁሉ ወደ ሚገባው እንሰብስብ እንጂ።
\m ፲፮፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በአካል በሕዋሳት፤ መጽናት በየጥቂቱ እንደ አደገ በምንናገርበት ጊዜም ይኸስ ሰው የመሆን ሥርዓት ነው፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሥጋውን የገንዘቡን መንገድ እንዲሔድ አድርጎታልና ከእኛ ባሕርይ የተገኘ ስለሆነ፤ እርሱስ በጌትነቱ ክብር በየጥቂቱ ሊገልጠው ወደደ፤ ከሰው ልዩ ሆኖ እንዳይታይ የሥጋውን አካል ከእኛ ጋር አንድ ሊያደርገው ወደደ።
\m ፲፯፤ ካልተማሩት ብዙ ሰዎች በዚህ ይታወካሉ፤ በድንቊርናቸውም ያላስተማሩንን መጽሐፍ እንደምን እናውቃለን ይላሉ፤ እኛ ግን በአካል፤ በሕዋስ መጽናት፤ በዕውቀት፤ በየጥቂቱ ማደግ የሥጋ ገንዘብ እንደሆነ እንናገራለን፤ ይህም ለሰው ዓቅም ይገባል፤ ስለ ቃል ባሕርይ ግን እርሱ ፍጹም እንደሆነ፤ በዕውቀት በሕዋስ መጽናትም በየጥቂቱ ማደግ እንዳያሻው እንናገራለን፤ይልቁንም እርሱ የሕዋስ መጽናትን፤ ጥበብን፤ ለፍጥረት ሁሉ ይሰጣል፤ ለፍጡራን የሚስማማ የቀረውንም ሀብት ያድላል እንጂ።
\m ፲፰፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እንደ ታመመ ብንናገርም ሕማም ሞት የሥጋ ገንዘብ ስለሆነ ነው፤ ይልቁንም የታመመ የእርሱ ሥጋ ብቻ ነውና ስለ እርሱ እንደሚገባ እንናገራለን፤ በመለኮቱ የማይታመም ሲሆን በሚታመም ሥጋ ተዋሕዶ ያለ እርሱ ነውና።
\m ፲፱፤ የካዱት አይሁድ እንደ መድፈራቸው እርሱ መከራ ተቀበለ እርሱም እንዳይታመም መሆን ይቻለው ነበር፤ እርሱ እንደኛ ሰው ሆኖአልና፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ሰው እንደ ሆነ መጻሕፍት በየአንቀጹ ይናገሩታል፤ እኛም ሰው እንደ ሆነ እንዲህ እናምንበታለን፤ እርሱም የባሕርይ አምላክ እንደ ሆነ ሰው የመሆኑን ሥርዓት እናስተውላለን።
