\c 38 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘአባ ገብርኤል።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፺፬
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ ይቤ ቅዱስ አባ ገብርኤል ሊቀ ጳጳሳት ዘእለእስክንድርያ በጦማረ መልእክቱ ኀበ ቅዱስ አባ ዮሐንስ ሊቀ ጳጳሳት ዘአንጾኪያ ነአምን ወንትአመን ጽዱቀ እምነተ በልብ ወበንባብ ወበሕሊና በአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ፩ዱ አምላክ።
\m ፪ ፤ ሥሉስ ስቡሕ ወቅዱስ ፫ቱ አካላት ወ፩ዱ መልከኦት ወ፩ዱ ሥላጣን ወ፩ዱ ምግባር ወአሐቲ ሥምራተ ወ፩ዱ ህላዌ ዘመለኮት።
\m ፫ ፤ በከመ መሀረነ ቅዱስ ሐዋርያ ጳውሎስ ውስተ መልእክቱ ለሰብአ ቆሮንቶስ እንዝ እይብል አልቦ አምላክ ዘእንበለ ፩ዱ አምላክ እስመ እሙንቱ ይዜከሩ ብዙኃ አማልክተ ከመ ዘውስተ ሰማይ ወከመ ዘውስተ ምድር ወለነሰ አልብነ ዘእንበለ ፩ዱ አምላክ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ እምኔሁ ኲሉ ወንሕነኒ ሎቱ ወ፩ዱ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዘቦቱ ኮነ ኲሉ ወንሕነ ቦቱ ወ፩ዱ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ዘቦቱ ኲሉ። ፩ ቆሮ ፰፡፮። ፲፪፡፲፩።
\m ፬ ፤ ወዓዲ አትናቴዎስ ሐዋርያዊ ዘአሠርገወ መንበረ እስክንድርያ ወአብርሀ ኲሎ ዘመትሕተ ሰማይ በጣዕመ ነገረ ትምህርቱ ይቤ በድርሳኑ ዘደረሰ በእንተ ሥጋዌ ቅዱስ ፩ዱ ስብሐት ዘአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ በከመ ይቤ ለሊሁ አንሰ ኢይሁብ ክብርየ ወስብሐትየ ለካልእ። ኢሳ ፵፪፡፰።
\m ፭ ፤ ወበዝ አእመርነ ከመ ፩ዱ ስብሐት ዘ\bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ወወልድኒ ኢኮነ ካልአ አምላክ ወባሕቱ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዋሕድ ባሕቲቱ ወለሊሁ ይትአመር በአብ በከመ ይትአመር አብ በወልድ በከመ ይቤ ኢሳይያስ ነብይ አንዘ ይትአመን ከመ አብ በወልድ ወለከ ይጼልዩ እስመ እጊአብብሄር ብከ አምላከ እስራኤል መድኅን ይትኀፈሩ ወይኅሠሩ እለ ይትቃረኑከ። ኢሳ ፵፭፡፲፬-፲፯።
\m ፮ ፤ መኑ እሙንቱ እለ ይትቃረንዎ ዘእንበለ እልክቱ እለ ኢየአምኑ ቦቱ ወኢበመንፈስ ቅዱስ ወይብሉ ከመ ውእቱ ኢኮነ እምህላዌ አብ በመለኮት።
\m ፯ ፤ ወዓዲ ቅዱስ ኤጲፋንዮስ ይቤ በውስተ መጽሐፉ ዘይሰመይ አንክሮጦስ ዘበትርጓሜሁ መልህቅ በእንተ ቃለ ሱራፌል እለ ይብሉ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ ኢይብሉ ቅዱሳን ቅዱሳን ቅዱሳን አላ ከሠቱ ለነ ሠለስተ ቶሙ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ ሠለስተ ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸባኦት መልዐ ሰማያተ ወምድረ ቅይሳተ ስብሐቲከ። ኢሳ ፮፡፩-፬። ራእ ዮሐ ፬፡፰-፲።
\m ፰ ፤ ወካዕበ ይቤ ኦ ሥሉስ ዘፍሉጥ በአካላት ወይትወሐደ በመለኮት እስመ አብ በወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ወወልድ በአብ ወመንፈስ ቅዱስ ወመንፈስ ቅዱስ በአብ ወወልድ። ዮሐ ፲፬፡፲።
\m ፱ ፤ ወናሁ ነበብነ ኦ አብ ኅዳጠ እምብዙኀ በእንተ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ስብሐተ ዘከመ ተምህርነ እምአበዊነ ወከማሁ ነአምን ዘከመ ይቤ \bd እግዚእነ ወመድኃኒነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ለአርዳኢሁ ሑሩ ወመሀሩ ኲሎ አሕዛብ ወአጥምቅዎሙ በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅድሱ ዛቲ ይእቲ ሃይማኖትነ ወኢንፈቅድ ካልእ እምኔሃ እስከ ለዓለም። ማቴ ፳፰፡፲፱ና ፳።
\m ፲ ፤ ወዓዲ ነአምን ከመ ቃል ቀዳማዊ ወልድ ዋሕድ ዘተወልደ እመለኮተ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ዘእንበለ ጥንት ወኢመዋዕል ፈጣሬ ዓለም ዘቦቱ ኮነ ሀልዎተ ኲሉ ዓለም በብዙኀ ሣህሉ ሶበ መሀረ ትውልድ አዳም አጽነነ ሰማያተ ወወረደ ኀቤነ እንዘ ኢይትፋለስ ወእንዘ ኢይትፈለጥ እመለኮተ አብ።
\m ፲፩ ፤ ወኀደረ ውስተ ከርሣ ለንጽሕት \bd ማርያም\bd* ቅድስት ድንግል ወትረ ወእምደመ ድንግልናሃ በመንፈስ ቅዱስ ፈጠረ ሎቱ ሥጋ ዕጓለ እመሕያው ዘከመ አርአየነ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ማእምርት እንዘርዐ አብርሃም ወከመዝ ኮነ ቃል ሥጋ ወኀደረ ላዕሌነ በተዋኅዶተ ህላዌ አካል ወተወክፈ  አርአያ ዚአነ ዘነበለ ውላጤ ወኢትድምርት ወነበረ ርቱዐ ዘእንበለ ውላጤ ወኢቱስሕት በመለኮቱ።
\m ፲፪ ፤ ወዓዲ አመ ነሥአ ዘዚአነ ወኮነ ሰብአ በእንቲኣነ ኢሐጸ ህላዌ መለኮቱ ወለዘሂ ነሥኦ እምህላዌነ ረሰዮ ሎቱ በሥርዐት ዘኅብረት ወተዋሕዶ ህላዌ ወአካል ወዘአልቦቱ ጥንት ወኢመዋዕል ወኢሥጋ ዘውእቱ እም \bd እግዚአብሔር\bd* ለሊሁ ዓዲ በህላዌሁ ተሠገወ ወተወልደ ዳግመ ልደተ እምድንግል በዘኢይረክቦ ልቡና።
\m ፲፫ ፤ ወበእንተዝ ነበረት ዓዲ ወላዲቱ ድንግለ ዘበአማን ወንሕነ ነአምራ ወነአምን ከመ ይእቲ ወለደት አምላከ ዘበአማን ወዘኒ ተወልደ እምኔሃ ሥግወ አምላክ ፍጹም በህላዌሁ ወሰብእ ፍጹም ወኪያሁ ነአምር ከመ ውእቱ ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ አካል እም፪ቱ ህላዌያት ወእምድኅረ ትሥጉትሂ ፩ዱ ወልድ ወ፩ዱ እግዝእ ውእቱ እንዘ ኢይዌሰከ ውስተ \bd ሥላሴ\bd* ራብዐይ ኊልቊ።
\m ፲፬ ፤ ወውእቱ ኢሐማሚ እስመ ይትዔረዮ ለአብ በመለኮት ወንሌብዎ ሕሙመ በሥጋ ሶበ ኮነ እምህላዌነ እስመ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ኢሐመ በህላዌ መለኮቱ ወባሕቱ ሐመ ከማነ በአርአያ ሥጋ ዘውእቱ ፩ዱ እምህላዌነ።
\m ፲፭ ፤ ወናሁ ዐቀወ ዘንተ ጎርጎርዮስ ነባቤ መለኮት እንዘ ይብል ውእቱ ሐማሚ በትስብእት ወውእቱ ይገብር መንክራተ በህላዌሁ ወከማሁ ዓዲ ይትዌከፍ ሕማማተ በህላዌሁ ወበፈቃዱ ረሰየ ሕማመነ ሕማመ ዚአሁ ዘአልቦቱ ነውር ዘበሥርዐት በሥጋ ሐማሚ ወመዋቲ ዘውእቱ እምህላኤነ ዘቦቱ ነፍስ ወልቡና ወንባብ።
\m ፲፮ ፤ ወእብል ከመ ውእቱ ሐመ እሙነ ወአኮ በምትሓት በሥጋሁ ዘድልወ ከመ ይሕምም ወበፈቃዱ ተዐገሠ ሕማማተ እንተ አልባቲ ነውር ወኢሐሜት ወሞተ በዲበ መስቀል ዓዲ በመንክር ትንሣኤሁ አምላካዊ ረሰየ ሥጋሁ ድኁነ ወከሠቶ ዳግመ ዘእንበለ ሕማም ወኢመዊት ወምስለ ድኂኖቱ እምኲሉ ሕማም ረሰዮ ዘእንበለ ሙስና ወበጊዜኒ ዘኮነ ሎቱ ዝንቱ ድልወ በከርሥ ንጽሁኡ ወግዑዝ ውእቱ እምኃጢአት።
\m ፲፯ ፤ ወንሕነ ነአምር ክፍለቶ ለዘመጽአ ኀበ ትሥጉት ዘውእቱ ህላዌ መለኮት ወሕላዌ ትስብእት እንዘ ኢንከፍሎሙ በበይናቲሆሙ ኀበ ፪ቱ ወኢኀበ ፪ቱ ይሰጥቆ ወንከፍሎ ለ፩ዱ ዘኢይትከፈል ወይቶሳሕ ወናርሕቅ እምኔሁ ክፍላተ መለኮት እምትስብእት ዝንቱ ውእቱ ዘቦቱ እትኴነን እንዘ ጽኑዕ አነ ንባበ ፍሉጥ ውእቱ ወርሕቅ እምኔነ ወእምአበዊነ እለ ነበቡ በቃለ ጽድቅ።
\m ፲፰ ፤ ወባሕቱ ይስምዑ እሉ ጽላዕያነ ጽድቅ አይ አሕጻ ተነድፎሙ እምንባበ አበዊነ ቅዱሳን ይቤ ባስልዮስ መምህር ርቱዐ ሃይማኖት ከመ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚእነ ውእቱ ፩ዱ ህላዌ በከመ ውእቱ ፩ዱ አካል ወ፩ዱ ምግባር ወአሐቲ ሥምረት።
\m ፲፱ ፤ ወከማሁ አትናቴዎስኒ ይቤ አኮ ዘነአምሮ ለወልድ ዋሕድ በ፪ቱ ህላዌያት ፩ዱ ዘይሰገድ ወካልኡ ዘኢይሰገድ ወዳእሙ ፩ዱ ህላዌ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ቃል እምቅድመ ይሠጎ ወምድኅረ ተሠገወሂ። ዕብ ፲፫፡፰።
\m ፳ ፤ ወከማሁ ቴዎዶጦስሂ ኤጲስ ቆጶስ ዘዕንቆራ ይቤ እትአመን በ፩ዱ እግዚእ ኢየኡስ \bd ክርስቶስ\bd* ከመ ውእቱ አምላክ ዘኮነ ሰብአ ወውእቱ ኢኮነ በምትሐት ወኢበቃል ወኢበሕሊና ዘንከፍሎ ከመ ኢንከፍሎ ለዋሕድ ወኢንክሀድ ሥርዓተ መድኅን እስመ በተዋሕዶተ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስለ ዕጓለ እመሕያው አእመርነ ሥርዓተ ወእመቦ ዘፈለጠ ተዋሕዶተ ባሁ ክሕዱ ስርዓተ።
\m ፳፩ ፤ ወዓዲ ጸሐፈ ቄርሎስ ኀበ ንስጥሮስ እንዝ እይብል ወስከ ይእዜ ኀበ አሐዱ ኲሎ ቃላተ ዘውስተ ወንጌል በቅዱ አካል ለቃል ሥግው።
\m ፳፪ ፤ ወለእመኒ ተአዘዝነ ንእመን በህላዌ ሥግው ከማሁ ዓዲ አቀሙ ለነ ፩ደ አካለ ሥግወ ዝንቱ ንባብነ ወቃለ እሉ አበው ናነብብ ወተስፋሆሙ ንሴፎ ወዛቲ ሃይማኖት እምነትነ ወትምህርትነ ወተስፋ ባቲ ነሐዩ ወባቲ ንመውት ወባቲ ንትነሣእ በፈቃዱ ወበስምረቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd*።
