\c 13 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ጎርጎርዮስ።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፴፭
\pc \bd ክፍል ፩\bd*
\m ፩ ፤ ይቤ ቅዱስ ጎርጎርዮስ ኤጲስ ቆጶስ ዘኑሲስ እኁሁ ለዐቢይ ባስልዮስ ውስተ ድርሳኑ ዘ፲ቱ ወ፭ቱ መኃልየ መኃልይ።
\m ፪ ፤ እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ኢፍጡር ወፍጡር ኀብሩ በ፩ዱ  ህላዌ ወአካል ኅቡረ ንብል በእንቲአሁ ኢፍጡር እስመ ውእቱ ቀዳማዊ እምቅድመ ዓለም ወእስከ ለዓለም ወውእቱ ፈጥዐሬ ኲሉ ዘሀሎ። መዝ ፻፪፡ (፻፩) ፳፭-፳፯። ዕብ ፩፡፩-፲፬።
\m ፫ ፤ ወዘሰ ንቤ ፍጡር ውእቱ በእንተ ዘተሳተፈ ሥጋ ድካምነ በሥርዐት ዘገብሮ በእንቲአነ።
\m ፬ ፤ ወይእዜኒ ይደልወነ ንንብብ ሠናየ ነገረ በተጠናቅቆ በእንተ ዝንቱ ግብር ቅዱስ ወንለቡ ዘንነብብ።
\m ፭ ፤ ብንበል እስመ ቃል ኢፍጡር ውእቱ ቀዳማዊ እምቀዲሙ ዘውእቱ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* በኲሉ ዘመን ወ\bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ ወዘእንበሌሁሰ አልቦ ዘኮነ ወኢምንትኒ እምኲሉ ዘኮነ። ዮሐ ፩፡፩-፲፬።
\m ፮ ፤ ወዓዲመ ይትበሀል ፍጡረ በእንተ ዘኮነ ሥጋ ወኀደረ ላዕሌነ ዝንቱ ሶበ ኮነ ሥጋ ከሠተ ስብሐቲሁ በምግባር ከመ እግዛኢብሔር አስተርአየ በሥጋ ወውእቱ አምላክ ወልድ ዋሕድ ዘሀሎ ውስተ ሕፅነ አቡሁ።
\m ፯ ፤ ወከመዝ ይቤ ዮሐንስ ወንጌላዊ ንሕነሰ ርኢነ ስብሐቲሁ ከመ ስብሐት ፩ዱ ዋሕድ ለአቡሁ ወበአፍአሰ ውእቱ ብእሲ ወተዐውቀ ከመ ውእቱ ይብል በእንቲአሁ ምሉእ ጸጋ ወሞገስ ወጽድቅ። ዮሐ ፩፡፩-፲፰።
\m ፰ ፤ ወከመ ውእቱ ኢፍጠር ዘሀሎ እምቅድመ ዓለም ወውእቱ ክመ እንበለ ውላጤ ይሄሉ ዘልፈ በኲሉ ጊዜ ወኢይትረከብ በኲሉ አምሳል ወኲሉ ህላዌ።
\m ፱ ፤ ወኢይትከሀል ይትነገር ግሙራ ጥንተ ሀልዎቱ ወተፍጻሜተ እስመ አልቦ ጥንት ወኢተፍጻሜት ምስለ አቡሁ ወመንፈስ ቅዱስ።
\m ፲ ፤ ወለአስተርእዮቱሂ ለነ በሥጋ ኢይትከሀለነ ናእምሮ ዘከመ ድልወቱ ወበእንተ ዝንቱ ያጌብረነ ንትመሀር እምእሉ መምህራን ዘይቤ ቃል በእንቲአሆሙ ይደሉ ይትወከፉ እምኔሆሙ ኲሎሙ እለ ይሰምዑ ቃለ በእንተ ምሥጢር ዐቢይ ዘለኂሩት።
\m ፲፩ ፤ ዝንቱ ቃል ዘአስተርአየ በሥጋ በእንቲአነ እንዘ ውእቱ በአርአያ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፲፪ ፤ ወኮነ ምስለ ሰብእ በአርአያ ገብር በሥጋ ዝንቱ ዘአልቦት ጥንት ተወክፈ ሎቱ ለባሕቲቱ ህላዌ ሥጋ ዘቦቱ ጥንት ዘነሥአ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ንጽሕት ዘእንበለ ርስሐት።
\pc \bd ክፍል ፪\bd*
\m ፲፫ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ጎርጎርዮስ እኁሁ ለባስልዮስ መምህር ዐቢይ በአስተ ድርሳን ዘደረሰ በእንተ ጥምቀቱ ለእግዝእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወዘከመ ኮነ ሎቱ ስምዓ ቃለ አብ በከዊነ ወልዱ።
\m ፲፬ ፤ ይቤ ዝንቱ ውእቱ ወልድየ ዘአፈቅር ዘቦቱ ሠመርኩ ማቴ ፫፡፲፯።
\m ፲፭ ፤ ኢኮነ ዝንቱ አሐዱ ፪ቱ ካልእ ወልድየ ወካልእ ወልደ \bd ማርያም\bd* እኮ ካልእ ዘተወልደ በውስተ በአት ወአኮ ካልእ ዘሰገዱ ሎቱ ስብአ ሰገል እኮ ካልእ ዘተጠምቀ ወአኮ ካልእ ዘኢተጠምቀ አላ ውእቱ ወልድየ ፍቁር ዘቦቱ ሠመርኩ።
\m ፲፮ ፤ ወዝንቱ ውእቱ ፩ዱ ባሕቲቱ ዘትሌብውዎ ወትኔጽርዎ ውእቱ ቀዳማዊ ዘአልቦቱ ጥንት ወይእዜኒ ኮነ አስተ ኊልቈ ዘመን ዝንቱ ውእቱ ፩ዱ ባሕቲቱ ዘእምህላዌ መለኮትየ ወውእቱ እምህላዌክሙ እመንገለ ትስብእት በኲሉ ግብር ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲቱ። ሉቃ ፪፡፵፪። ፫፡፳፪ና ፳፫።
\m ፲፯ ፤ ኢትኀሥሡ ለተሠግዎቱ አበ በዲበ ምድር ወኢትኀሥሡ ሎቱ እመ በሰማያት ወውእቱ እንበለ አብ በዲበ ምድር ወውእቱ እንበለ እም በሰማያት።
\m ፲፰ ፤ ኢትኀሥሡ ሎቱ እመ በሰማያት ዘተሐፅኖ በሐሊብ እስመ ውእቱ እንበለ እም በሰማያት ወኢትፍልጡ መለኮቶ እምትስብእቱ ከመ ኢይኩን ፍልጠት እኩይ ላዕለ ዘኢይትፈለጥ።
\m ፲፱ ፤ ኢትክፍሉ ት ስብእቶ እመለኮቱ እስመ እምድኅረ ተዋሕዶቱ ኢይትከፈል ወኢይቶሳሕሂ ወኢትፍልጡ መለኮቶ እምት ስብእቱ ዘሀሎ ውስቴቱ አላ አእምሩ ዘብቱ።
\m ፪ ፤ ወኢትረስዩ አካለ \bd ክርስቶስ\bd* ፪ተ አካለ ኢትክፍልዎ ለ፩ዱ ወኢትረስይዎ ለ፪ኤ ወኢትረስይዎ ለወልድ ለፌ ወለሥጋሂ ዘነሥኦ ለፌ።
\m ፳፩ ፤ ወኢትጥእበሉ ከመ ትፍልጥዎ ለዋሕድ ዘኢይትፈለጥ ወዘኢይደሉ ይጸራዕ ተዋሕዶቱ ኢትሐልዩ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘኮነ ብእሴ ከመ ውእቱ ብእሲ ክፉል እመለኮቱ አላ እመኑ ከመ አሐዱ ውእቱ ባሕቲቱ ውእቱ አምላክ ወሰብእ ኅቡረ
\m ፳፪ ፤ ዝንቱ ውእቱ አምላክ ዘሀሎ ቀዲሙ እምቅድመ አዝማን ወኮነ ይእዜ ሰብእ ወውእቱ ይሄሉ ዘልፈ በመለኮቱ ወበትስብእቱ ዘእንበለ ፍልጠት።
\m ፳፫ ፤ ዝንቱ ውእቱ ፩ዱ ባሕቲቱ ወበዝንቱ መዋዕል ፈቀደ ከመ ይንሣእ ሥጋ እምዘርአ አብርሃም። ሮሜ ፩፡፫። ፱፡፩ ፱። ዕብ ፪፡፲፮።
\m ፳፬ ፤ ወሶበ እኢኮ ለዝንቱ ወልድየ እንዘ ይርኅብ ወይጸምእ እንዘ ይደክም ወይነውም ወያንሶሱ አው እንዘ ይትቀሠፍ ወይትቀነው በቅንዋት አው እንዘ ይመውት በፈቅዱ ወየዐቅብዎ በውስተ መቃብር ከመ ምውታን ኢጥሀሊ እሎንተ ዘሥጋ ባሕቲቱ። ማቴ ፬፡፪ና ፲፰። ፰፡፳፬። ዮሐ ፬፡፮። ፲፱፡፩-፵፪።
\m ፳፭ ፤ ወሶበ ርኢኮ ለዝንቱ ወልድየ እንዘ ይፌውስ ድውያነ ወያነጽሕ እለ ለምጽ በቃሉ ወይገብር አዕይንተ እምጽቡር ወይፈጥር ዳግመ መልክዐ በፈቅዱ።
\m ፳፮ ፤ ወያጸግብ ለ፶፻ ብእሲ እም፭ቱ ኅብስት ወየኀብኦ በተግሣፁ  ለቀላየ ባሕር ዘይኬልሕ ወይትሌዐል መዋግዲሁ እስከ ሰማያት ወየሐውር በአግሪሁ ዲበ ልጎት በከመ የሐውር ዲበ ምድር ወይቴሐቱ ሎቱ አድባር ወይትኤዘዙ ሎቱ አጋንንት ወይኤዝዞሙ ከመ አግብርት ኢትሐሊ ዘንተ ለመለኮት ለ፩ዱ ባሕቲቱ። ማቴ ፬፡፳፫፟፳፭። ፰፡፩፟፵፬። ዮሐ ፮፡፭፟፳፭። ፱፡፩፟፰። መዝ ፻፵፰፡ (፻፵፯)፡ ፯፟፲፫።
\m ፳፯ ፤ ኢትሐሊ ልዑላተ ምግባራት ለ፩ዱ ባሕቲቱ ወዘይቴሐት ላካልኡ አላ ዝንቱ ወዝክቱ ኲሉ ለዝንቱ ወዓዲ ቦቱ ኲሉ ዘትስብእት።
\m ፳፰ ፤ ቦቱ ተአምራት ወዓዲ ቦቱ ሕማማት ወውእቱ ፩ዱ ባሕቲቱ ይገብር ተአምራት በመለኮት ወይትዌከፍ ሕማማተ በትስብእት።
\pc \bd ክፍል ፫\bd*
\m ፳፱ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ አብ ጎርጎርዮስ ኤጲስ ቆጶስ ዘኑሲስ እኁሁ ለባስልዮስ ዐቢይ በእንተ ነገረ ጳውሎስ ሐዋርያ ዘይቤ በውስተ መልእክቱ ኀበ ሰብአ ኢልጵስዩስ።
\m ፴ ፤ “ሐልዩ ዘንተ በአልባቢክሙ ዘኮነ ቦቱ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘውእቱ አርአያ \bd እግዚአብሔር\bd* አኮ ሐይዶ ዘኮነ ዕሩየ ምስለ \bd እግዚአብሔር\bd* አላ አጥሒቶ ርእሱ ከመ ገብር ወነሣኦ አርአያ ገብር። ኢልጵ ፪፡፭-፰።
\m ፴፩ ፤ ምንት ውእቱ ንዴት ዘይከውን ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈድፋደ እምግብርናት ወባሕቱ ኢኮነ ሕፁፀ ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* ግሙራ ሶበ ወረደ ውስተ ሱታፌ ዚአነ እንዘ ውእቱ ንጉሠ ነገሥት ወእግዚአ አጋዕዝት ወለብሰ አርአያ ገብር።
\m ፴፪ ፤ ለዘይኴንና ለምድር ተቃፀብዎ ክቡራነ ዘመድ ወእግዚኣ ኲሉ ፍጥረት ኢረከበ መካነ ኀበ የኀድር ውስቴቱ አላ ሶበ ተወልደ በሥጋ አስከብዎ በጎለ እንስሳ። መዝ ፳፬፡ (፳፫) ፩። ፺፬፡ (፺፫) ፪። ፺፮፡ (፺፭) ፲፫። ማቴ ፰፡፳። ሉቃ ፪፡፩-፯።
\m ፴፫ ፤ ወንፁሕ ዘኢይማስን ተወክፈ ሕላዌ እጓለ እመሕያው ዘይማስን ወተወክፈ ንዴተ ወኢያትረፈ እምንዴት እስከ በጽሐ ለሞት። መዝ ፲፪፡ (፲፩) ፮። ፊልጵ ፪፡፰።
\m ፴፬ ፤ ወለመኰንን አብጽሕዎ ውስተ አውደ ምኲናን ንጉሠ ኲሉ ኃይላተ ሰማያት ገብአ ውስተ እደ ኃጥአን ወሕይወት ጥዕመ ሞተ። ማቴ ፲፯፡፳፪። ዕብ ፪፡፭-፲።
\s2 ምዕራፍ ፴፮
\pc \bd ክፍል ፬\bd*
\m ፩ ፤ ድርሳን ዘደረሰ ዝንቱ ቅዱስ ጎርጎርዮስ ኤጲስ ቆጶስ ዘኑሲስ በእንተ ንስሓ ወዘከመ ይረክብ ተድላ ወዕረፍተ ዘይኔስሕ እምኃጢኣቱ።
\m ፪ ፤ ቡሩክ \bd እግዚአብሔር\bd* በኲሉ ግብሩ ወስቡሕ ጥቀ በኲሉ ንባበ በሐውርት ወልሳን ዘአምጽአነ እምኀበ ኢሀልዎ ኀበ ሀልዎ አፍቂሮ ኪያነ። ዘፍ ፩፡፳፮። መዝ ፵፰፡ (፵፯) ፲። ፻፵፭፡ (፻፵፬) ፯-፲፫። ዳን ፯፡፱-፲፬።
\m ፫ ፤ ወእምዝ አስተቀጸለ ጌራ መንግሥት ዘለዓለም ዘሥርግው በኲሉ አዕናቈ ክብር ዘይሄሉ ዘልፈ ዘውእቱሙ ቃላት ዘተናገሮሙ በልሳነ ነቢይ ክቡር ገባሬ መንክራት ዐበይት ዘአንሶሰወ ከመ እንተ የብስ ማዕከለ ባሕር።
\m ፬ ፤ ወኢርሕሰ እገሪሁ ወኢረጥባ አልባሲሁ ዘከመ ፫ቱ ደቂቀ ዘኢውዕያ እገሪሆሙ በእሳት ወኢፄነወ አልባሲሙ በፄና ጢሰ ፒሳ ወላህበ እሳት። ዳን ፫፡፩-፴።
\m ፭ ፤ ወባሕቱ ዝንቱ ነቢይ ዐቢይ ቦአ ማዕከለ ልጎት ወአሕለፈ ምስሌሁ ሕዝበ ዐቢየ ወአማሰነ አጽራሪሆሙ ውስተ ዕመቅ። ዘፀአ ፲፬፡፩-፳፰። ፩ ቆሮ ፲፡፩-፭።
\m ፮ ፤ ዝንቱ ነቢይ ዘተናገሮ \bd እግዚአብሔር\bd* ገጸ በገጽ ዘከመ ይትናገር ብእሲ ምስለ ቢጹ ዝንቱ ነቢይ ዘአውፅኦሙ ለደቂቀ እሥራኤል እምቅንየተ ግብፃውያን። ዘፀአ ፫፡፩-፰። ግብ ሐዋ ፯፡፴፭-፴፰።
\m ፯ ፤ ዝንቱ ነቢይ ዘከሠተ ተአምረ በግብጽ ዝንቱ ነቢይ ዘተአዘዙ ሎቱ ኲሎሙ ፍጥዑራን ዘከመ ሐለየ በልቡ ሜጦ ላማየ ባሕር ለከዊነ ደም በሕሊና ልቡ እንዘ ኢይትናገር በአፉሁ አላ አልዐለ እዴሁ ኀበ ባሕር ተመይጠ ወኮነ ደመ። ዘፀአ ፯፡፲፬-፳፩። መዝ ፸፰፡ (፸፯) ፵፫ና ፵፬።
\m ፰ ፤ ዝንቱ ነቢይ ዘፈነወ ላዕለ ግብፃውያን ቈርነ ነዐተ ወአኰተ ወትንኛ ወአንበጣ ወፍጡነ አዕተተ እምኔሆሙ ዘንተ ኲሎ ዝንቱ ነቢይ ዘኮነ ሎቱ ስምዐ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዘ ይብል ስመ ገብርየ ሙሴ የዋህ ፈድፋደ እምኲሎሙ እለ ሀለዉ ዲበ ምድር በመዋዕሊሁ። ዘፀአ ፰፡፩ ፴። ፲፡፩-፳። ዘኊል ፲፪፡፫-፱። መዝ ፸፰፡ (፸፯) ፵፭-፵፱። ፻፭፡ (፻፬) ፳፬-፴፱።
\m ፱ ፤ ዝንቱ ነቢይ ዘይቤሎ \bd እግዚአብሔር\bd* እስመ አነ ረሰይኩከ እምላከ ፈርዖን ዝንቱ ነቢይ ዘአሕጐለ ማኅበረ ቆሬ በእሳት ወአውረዶሙ ለእለ ተለውዎሙ ሕያዋኒሆሙ ውስተ ሲኦል። ዘፀአ ፯፡፩። ዘኊል ፲፮፡፩-፴፬። መዝ ፻፮፡ (፻፭) ፲፮-፲፰።
\m ፲ ፤ ዝንቱ ነቢይ ዘሰአለ በእንተ አዕላፍ ብዙኃን እምደቂቀ ብዙኃ ጊዜያተ ወአዕተተ \bd እግዚአብሔር\bd* እምኔሆሙ መዓተ በስእለቱ ዝንቱ ነቢይ ዘከሠተ ቦቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ኀይሎ በግብጽ። ዘኊል ፲፮፡፵፭ ፶። መዝ ፻፮፡ (፻፭) ፳፫። ሮሜ ፱-፲፯።
\m ፲፩ ፤ ዝንቱ ነቢይ ዘአውፅኦሙ ለደቂቀ እሥራኤል በእዴሁ እምግብጽ በሠርጐ ወርቅ ወብሩር ዝንቱ ነቢይ ዘተመጠወ ክልኤተ ጽላተ እምሰማይ እለ ኢተገብሩ በእደ እጓለ እመሕያው ወውስቴቶሙ ጽሑፍ መጽሐፍ በአጽባዕተ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘውእቱ ሕግ ወትእዛዝ ዝንቱ ነቢይ ዘተነገረ \bd እግዚአብሔር\bd* በልሳኑ ከመ ውእቱ ገብሮ ለእጓለ እመሕያው በአርአያሁ ወበአምሳሊሁ። ዘፀአ ፴፪፡፲፭-፲፯። ዘዳግ ፱፡፰-፲፱። ግብ ሐዋ ፯፡፴፰-፵፪። 
\m ፲፪ ፤ ምንትኑ ይከብር እምዝንቱ መዓርግ ወአይምክሕ የዐቢ እምኲሉ ትምክሕት ከመ ይንብብ \bd እግዚአብሔር\bd* በልሳነ ሊቀ ነቢያቲሁ ወይኩን ስምዐ ከመ ውእቱ ገብሮ ለእጓለ እመሕያው በአርአያሁ ወበአምሳሊሁ። ዘፍ ፩፡፳፮።
\m ፲፫ ፤ ዝንቱ ውእቱ መዐርገ ትምክሕት ዝንቱ ውእቱ አዕናቈ ክብር ዘአልቦቱ  ሤጥ አዕናቊ መንፈሳውያን ሉዐላውያን ዘአሠርገወ ቦሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ጌራ ዘአስተቀጸለነ ቦቱ ወአኀየለነ ወአሠልጠነነ ወረሰየነ ከሀልያነ ለሕይወት ዘለዓለም ዘልፈ ወለዕረፍት ዘለዓለም።
\m ፲፬ ፤ ንሕነሰ አብደርነ ሞተ እምሕይወት ወኃሣረ እምነ ተድላ በፈቃድነ ወበተወክፎተ አስፍጦተ ፀርነ ወወደቅነ በፍትወትነ ውስተ ኲነኔ ዘአልቦቱ ማኅለቅት።
\m ፲፭ ፤ ወውእቱሰ ኢገደፈነ ለግሙራ አላ ተወክፈነ በክሂሎቱ ወአቅረበነ ኀቤሁ በዕበየ ሣህሉ ወምሕረቱ። ኤፌ ፪፡፲፰።
\m ፲፮ ፤ ወኢፈቀደ እንከ ንትገደፍ ግብረ እደዊሁ ዳእሙ በብዝኀ ሣህሉ ወምሕረቱ ፈነወ ለነቃሎ ዘገብረ ሎቱ ኲሎ ዘያስተርኢ ወዘኢያስተርኢ እለሰ ያስተርእዩ ፍጡራን እለ ይትገሀሡ እሙንቱ ወእለኒ ኢያስተርእዩ ፍጡራን መንፈሳውያን እሙንቱ። መዝ ፻፯፡ (፻፮) ፳። ዮሐ ፩፡፩-፲፬።
\m ፲፯ ፤ ወበከመ አቅደመ ነጊረ በአፈ ነቢያቲሁ ቅዱሳን ውእቱ ቃል ቀዳማዊ ፩ዱ ዘእምቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ተሠገወ እመንፈስ ቅዱስ ወእ\bd ማርያም\bd* እምቅድስት ድንግል።
\m ፲፰ ፤ ወትሥጉቱሂ ምሥጢር ዘኢይትረከብ ወኢይትነገር ትሥጉት እሙን ወአኮ ምት ሐት አላ ፈጠረ ሎቱ ሥጋ ዘይትዔረይ ምስሌነ በተወክፎ ሕማማት ረኀብ ወጽምእ ወድካም በፈቃዱ ወበሥምረተ አቡሁ ወመንፈስ ቅዱስ በከመ ስምዓ ኮኑ ወንጌላውያን። ማቴ ፩፡፲፰-፳፭። ሉቃ ፩፡፳፮-፴፱። ዮሐ ፬፡፮። ፲፱፡፳፰።
\m ፲፱ ፤ ወትርጓሜሁ ለቃል ከመ ውእቱ ተሠገወ እመንፈስ ቅዱስ ወአኮ ለመንፈስ ቅዱስ ቦቱ ሥጋ ወኢፍጡር ውእቱ በከመ ይሔልዩ ሰብእ ዐላውያን ወከሐድያን አላ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ቀደሰ ወአንጽሐ ሥጋሃ \bd ለማርያም\bd* ወረሰያ ድሉተ ለተወክፎ ቃለ አብ። ማቴ ፩፡፲፰-፳፩። ሉቃ ፩፡፴፬-፴፯።
\m ፳ ፤ ወአስተዋሐደ ሥጋ እንተ ነሥአ ቃል እምኔሃ ምስለ መለኮቱ በፈቃደ አብ ወበሥምረቱ ወበሥምረተ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ተዋሕዶ እሙነ ወአኮ ምትሐተ ወረሰዮ ምስሌሁ ፩ደ ሕላዌ ወ፩ዱ ሥምረተ ወ፩ደ ፈቃደ ወ፩ደ አካለ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ወልድ ወቦቱ ኲሉ ዘመለኮት በመለኮቱ ቀዳማዊ ወዓዲ ቦቱ ኲሉ ዘት ስብእት ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲታ በሕላዌ ት ስእእት ዘነሥአ እምኔነ ወኮነ ምስሌሁ ፩ደ ህላዌ። ዮሐ ፰፡፵፮።
\m ፳፩ ፤ ዝንቱ ውእቱ ዘሰገደ ሎቱ ዮሐንስ እንዘ ሀሎ ውስተ ከርሠ እሙ ሎቱ ዝንቱ ውእቱ ዘሰብሕዎ መላእክት በጊዜ ልደቱ ዝንቱ ዘምስለ አምኃ ወሰገዱ ሎቱ እንዘ ይብሉ ከመ ውእቱ ንጉሠ አይሁድ። ሉቃ ፩፡፴፱-፵፭። ማቴ ፪፡፩-፲፪።
\m ፳፪ ፤ በእንተ ዝንቱ ወበዘይመስሎ ይቤሉ መጻሕፍት እስመ ውእቱ ተመሰሎሙ በኲሉ ለአኀዊሁ ወእፎሙ እምኮነ ንጉሠ አይሁድ እንዘ ውእቱ ፈጣሬ ሰማያት ወምድር። ዕብ ፪፡፲፪-፲፰።
\m ፳፫ ፤ ዝንቱ ውእቱ ዘበእንቲአሁ አስተርአዮ መልአክ ለዮሴፍ ወይቤሎ ተንሥእ ንሣእ ሕፃነ ወአሞ ወሑር ብሔረ ግብጽ። ማቴ ፪፡፲፫-፲፱።
\m ፳፬ ፤ ርኢከኑ ዘከመ እፎ ሎቱ ፪ቱ ግብራት ኅቡረ ዝንቱ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወውእቱ ብእሲ ፩ዱ ውእቱ ወኢኮነ ፪ተ ኢያፍለሰ ፈጣሪ መለኮቶ ለከዊነ ፍጡር ወኢያፍለሰ ትስብእቶ ፍጡረ ለከዊነ ፈጣሪ ውእቱ ፩ዱ ክመ ወኢኮነ ፪ተ።
\m ፳፭ ፤ ወዝውእቱ ዘለብሰ አርአያ ገብር ወነድየ ከመ ንብዐል ንሕነ በንዴት ዚአሁ ዝንቱ ዘተዐገሠ ሕማመነ ወፆረ ደዌነ ወነሥአ ጌጋየነ ወሦዐ ርእሶ በእንቲአነ መሥዋዕተ ንጹሕ ውእቱ ካህን ዘለዓለም። ኢሳ ፶፫፡፩-፲፩። ፊልጵ ፪፡፭-፱። ዕብ ፯፡፲፱-፳፰። ፲፡፲፪-፳፩።
\m ፳፮ ፤ ወውእቱ በግዐ መሥዋዕት ወውእቱ ካህን ሠዋዒ ወውእቱ ተወከፌ መሥዋዕት ምስለ አቡሁ ወመንፈስ ቅዱስ። ዮሐ ፩፡፳፱። ዕብ ፱፡፲፩-፳፰።
\m ፳፯ ፤ ዝንቱ ውእቱ ዘተወክፈ ሕማመ በሥጋሁ በፈቅዱ ወተዐገሠ ኲሎ ሕማማተ መጽአ ይጠባሕ ከመ በግዕ ወከመ በግዕ ዘኢይነብብ በቅድመ ዘይወርዖ ኢከሠተ አፋሁ ወኢተረክበ ሐሰት ውስተ አፉሁ። ኢሳ ፶፫፡፯-፱። ግብ ሐዋ ፰፡፴፪ና ፴፫። ፩ ጴጥ ፪፡፳፩-፳፭።
\m ፳፰ ፤ ወወሰድዎ ሕመዮ ውስተ ዐውደ ምኲናን ወይፈትሑ ላዕሌሁ መኳንንት ዐማፅያን ወፈደይዎ እኪተ ህየንተ ሠናይት። መዝ ፴፭፡ (፴፬) ፡ ፲፩ና ፲፪። ዮሐ ፲፡፴፪ና ፴፫። ፲፩፡፵፱-፶፪። ፲፭፡፳፭።
\m ፳፱ ፤ ወተዐገሠ በኲሉ እስከ በጽሐ ለሞት ወሞቱሂ ዘበመስቀል ወኢከሠተ አፉሁ ፩ደ ቃለ። ማቴ ፳፯፡፲፬። ፊልጵ ፪፡፭-፱።
\m ፴ ፤ ወርደቱ እመስቀሉ ውስተ ሲኦል ወፈትሐ እለ ሀለዉ ህየ ጻድቃነ መቁሐነ በኃጢአተ አዳም አቡሆሙ ወአንሥአነ በጽድቅ ትንሣኤሁ እምነ ሙታን ወአርኀወ ለነ ኆኃተ ንስሓ። ሮሜ ፬፡፳፭። ፭፡፲፪-፳፩።
\m ፴፩ ፤ ወወሀበነ መባሕተ ከመ ንጸውኦ ለአብ እንዘ ንብል አቡነ ዘበሰማያት ወሰመየነ አኃዊሁ ወተሳተፈነ በሥጋ ወደም። ማቴ ፮፡፱። ፳፭፡፵። ሮሜ ፰፡፲፮። ዕብ ፪፡፲፩-፲፬።
\m ፴፪ ፤ ወዐርገ ውስተ ሰማይ እምድኅረ ርእዩ ትንሣኤሁ ቅድስተ ወንጽሕተ ወእምድኅረ ገሠሡ ዐሠረ ቅንዋት ዘእደዊሁ ወእገሪሁ ወአሠረ ርግዘተ ገቦሁ በልዐ ወሰትየ ምስሌሆሙ መጠነ ፵ መዐልት ወሌሊት እምድኅረ ትንሣኤሁ። ሉቃ ፳፬፡፵። ዮሐ ፳፡፪ ፴። ግብ ሐዋ ፩፡፩ ፲፪። ፲፡፵-፵፪።
\m ፴፫ ፤ በከመ ስምዐ ኮነ ወንጌል ቅዱስ እንዘ ይብል ይቤሎሙ ለአርዳኢሁ አንሰ ኢይሰቲ እምአፂረ ዝንቱ ወይን እስከ አመ እሰትዮ ሐዲሰ ምስሌክሙ በመንግሥተ አቡየ። ማቴ ፳፮፡፳፰-፴።
\m ፴፬ ፤ ዝንቱ ውእቱ ስታይ ዘይቤሎሙ አግዚእ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ለአርዳኢሁ አንሰ ኢይሰቲ እምዝንቱ አፂረ ወይን እስከ አመ እሰትዮ ሐዲሰ ምስሌክሙ በመንግሥተ አቡየ።
\m ፴፭ ፤ ወኢየሐሊ መኑሂ ከመቦ ለሰብእ እምድኅረ ትንሣኤ መብልዕ ወመስቴ ሥጋዊ ወዳእሙ ገብረ እግዚእነ ዘንተ ከመ ያጽድቅ ትንሣኤ ሥጋሁ ከመ ኢየሐልዩ በሥጋሁ ሙስና ወተውላጠ አእምሩ እስመ አልቦ ድኅረ ትንሣኤ መብልዕ ወመስቴ ሥጋዊ። ግብ ሐዋ ፪፡፳፬-፴፪።
\m ፴፮ ፤ ወዓዲ ስምዑ ቃሎ ቅዱሰ ዘይቤ እስመ በውእቱ መዋዕል ኢያወስቡ ወኢይትዋሰቡ አላ ከመ መላእክተ \bd እግዚአብሔር\bd* ይከውኑ እሙንቱ በሰማያት ወለመላእትኒ አልቦሙ መፍቀደ መብልዕ ሥጋዊ እስመ ኢኮኑ ሥጋውያነ። ማቴ ፳፪፡፳፰ ፴፫። መዝ ፻፬፡ (፻፫)፡፬። ዕብ ፩፡፯ና ፲፬።
\m ፴፯ ፤ ወእምዝ ዐርገ ውስተ ሰማይ በውእቱ ሥጋ እንዘ ይኔጽርዎ አርዳኢሁ ወዓዲ ቦቱ ይመጽእ ይኰንን ሕያዋነ ወሙታነ። ግብ ሐዋ ፩፡፲፩።
\m ፴፰ ፤ ዝንቱ ውእቱ ዘአርኀወ ለነ ኆኃተ ገነት ዘተዐፅወ በጌጋየ አቡኑ አዳም ወአግኀሦ ለኪሩብ ዘየዐቅቦ ለዕፀ ሕይወት ወአዕተተ እምኔሁ ኲናተ እሳት ወአብጽሐነ ውስተ ዕፅ ሕይወት ወተመጠውነ እምፍሬሁ። 
\m ፴፱ ፤ ወበጻሕነ ኀበ ዘኢክሀለ አቡኑ አዳም በጺሖቶ አላ በፈቃደ ርእሱ ተከልአ እምኔሁ ወሜጥነ ገጸነ እምዕጽ ዘያጤይቅ ሠናየ ወእኩየ ወዘይወስድ ውስተ ኃጒል ዘቦቱ ቦአ ኃጢአት ላዕለ አዳም ወደቂቀ።
\m ፵ ፤ ወጼሐ ለነ ፍኖተ ሰላም ወክሀልነ አስተስርዮ ጌጋይነ ዘእንበለ ሥጋ ላህም ወደመ ጠሊ አንታክቲ ሕግ እንተ ኢኮነት ሠናይተ ወትእዛዝ እንተ አልባቲ ሕይወት አላ በሥጋሁ ማሕየዊ መብልዐ ጽድቅ ወደሙ ንጹሕ ስቴ ጽድቅ። ዕብ ፯፡፲፭ ፳፪። ፰፡፩-፲፫። ፱፡፲፩-፪፰።
\m ፵፩ ፤ ወአሰፈወነ ለእመ ገበርነ ትእዛዛቲሁ ወሖርነ በፍናዊሁ ከመ ይመጽእ ኀቤነ ውእቱ ወአቡሁ መሐሪ ወመንፈሱ ቅዱስ ማሕየዊ ወይገብር ምዕራፈ ውስቴትነ እስመ ለሊሁ ይቤ አንሰ ኢየኀድር ውስተ ቤት ዘገብሮ እደ ሰብእ። ኢሳ ፷፮፡፩።
\s2 ምዕራፍ ፴፯
\m ፩ ፤ ወእመሰ ንሕነ ተግኅሥነ እምሕገጊሁ ወዐለውነ ትእዛዛቲሁ ይከውን ማኅደርነ ውስተ ኲነኔ ዘለዓለም ኀበ ኢይጠፍዕ ወዕፄሁ ኢይነውም ዝንቱ እሳተ ጽልመት ዘአልቦቱ ብርሃን ወሰመዮ ጽልመተ ጸናፌ መካነ ብካይ ወሐቅየ ስነን። ማቴ ፳፭፡፴። ማር ፲፡፵፬-፵፰።
\m ፪ ፤ ኢኀሠሠ እጊዝእ እምኔነ ግብረ ዕፁብ ዘእንበለ ዐቂበ ትእዛዛቲሁ ወሶበሂ ንኤብስ ኢናጽንዕ ልበነ አላ ንትመየጥ ፍጡነ ለንስሓ ወንትአመን ኃጣውኢኮ በበይናቲነ በከመ ይቤ ሐዋርያ። ማቴ ፲፩፡፳፰ና ፳፱። ሮሜ ፪፡፬ ፮። ያዕ ፭፡፲፮።
\m ፫ ፤ ወኢናስተዐፅብ ትእዛዝ ወተግሣፆ ለካህን እስመ ዐቃቤ ሥራይ መፈውሰ ነፍስ ውእቱ። ማቴ ፰፡፬። ይሐ ፳፡፳፫።
\m ፬ ፤ ኅድግሰ ዐቃቤ ሥራይ ዘይፌውስ ሕማመ ነፍሳት ዐቃቤ ሥራይሂ ዘሥጋ ሶበ ይበውእ ኀበ ድውየ ሥጋ ይኤዝዞ ከመ ይትዐቀብ እምነ መባልዕት እኩያት ወያሰትዮ ቈጽላተ መሪራተ ወአቃቂረ ዘዕፁብ ምረሩ ወፍጉግ ፄናሁ ከመ ያስተራክብ ቦቱ ሕዋሳተ ዘሀሎ ውስተ ሥጋሁ ለውእቱ ድውይ።
\m ፭ ፤ ወለእመሰ ደዌሁ ዕፁብ ወኢይትከሀል ይትፈወስ ዘእንበለ ዳእሙ ይስጥጥዎ በሐፂን አው ይምትርዎ አባሎ አው ይግምድዎ እምሥጋሁ አው ያውዕይዎ በእሳት።
\m ፮ ፤ ወእምብዝኃ ጻሕቁ ለድውይ በእንተ ፈውሰ ሥጋሁ ወጻሕቀ አዝማዲሁ በእንተ ጥዒናሁ እምውእቱ ደዌ ይሴአሉ ኀበ ሀሎ ማእምር ወጠቢብ።
\m ፯ ፤ ከመ ይፈውሶ ለውእቱ ድውይ እምደዌሁ ጽኑዕ ያጸምም ቊስለ ዚአሁ ዘኲሕነ በፈውስ ዘያነጽሕ ወያየብስ።
\m ፰ ፤ ወከማሁመ ዓዲ ፍጥረተ ብርት ወሐፂን ወዐረር ርጉዐን ወዘይመስሎሙ እስመ ነአምር ከመ ሙሱናን እሙንቱ እምፍጥረተ ዓለም ወኢይበውእ እምላዕሌሆሙ ድኅረ ሙስና አላ እምፍጥረቶሙ።
\m ፱ ፤ ወሶበ ይትረከብ ጠቢብ ወምሁር ወፍልሱፍ ማእምር ዘያስተራክብ ሙስናሆሙ በዘያሤኒ ወያዐትት እምኔሆሙ ሙስና ዘቦአ ላዕሌሆሙ እምነ መሬት ወይመይጦሙ ኀበ ጽርየት ወያግኅሥ ርስሐተ ዘቦአ ላዕሌሆሙ ወይሬስዮሙ ወርቀ ወብሩረ።
\m ፲ ፤ ወሶበ ተመየጥከ ኀበ ዝክረ ፈውሳት ዘይትዐተት ቦሙ ርስሐት ዘቦአ ላዕለ እሉ ፍጥረታተ ብርት ወዐረር ወሐፂን እምዘረከቦሙ እምነ ሕምዝ ዐበይት ዘያበውእዎ ውስተ ዝንቱ ርስሐት ከመ ያውፅኦ ዘከመ ያበውኡ ፈውሳተ ዐበይተ በሥጋ እጓለ እመሕያው ሶበ ይደዊ በእንተ ፈውሰ ዚአሁ እምከመሰ ጠየቅነ ዘንተ ንትመጠው ፈውሰ እምእደ ጠቢብ መሐሪ ዘይትራዳእ ነፍሳነ ወመንፈስነ ወሥጋነ።
\m ፲፩ ፤ ወናጽምዖ ለዘይጼውአነ እንዘ ስፉሕ እዴሁ ኀቤነ እምቅድመ ኅልፈተ ዕለት ወናፍጥን ወንግድፍ ርእሰነ ቅዳሜሁ እንዘ ንብል ናሁ አበስነ በቅድሜከ እግዚኦ ነጽር ኀቤነ ወኢትግድፈነ ለልሕኲትከ እስመ ግብረ እደዊከ ንሕነ እስመ አልቦ በውስተ ሞት ዘይዜከረከ ወበኢኦልኒ መኑ ዘየአምነከ ንትባደር ለንስሓ። መዝ ፮፡፩-፯። ፻፴፰፡ (፻፴፯)፡፰። ኢሳ ፷፭፡፪። ሉቃ ፲፭፡፲፩-፳፪። ገላ ፮፡፲።
\m ፲፪ ፤ ወናኅቱ መኃትዊነ ወናፍጥን ተቀብሎ መርዓዊ እምቅድመ ይትዐፀው ኆኅት ወነኀጥእ በዊአ። ማቴ ፳፭፡፩-፲፫።
\m ፲፫ ፤ ንትዐቀብ ከመ ኢይምጻእ ሠራቂ ወኢይርከበነ ንውማነ። ማር ፲፫፡፴፪-፴፯።
\m ፲፬ ፤ ናፍጥን እንከሰ ለንስሓ እስመ ኢንክል ጸጊበ እምሖመረ ጽራዕ እለ ይበልዕዎ አሕርው ወበሎ ለአምላክነ አበስኒ በሰማይኒ ወበቅድሜከኒ ኢይደልወነ ንሰመይ ለከ ውሉደ አላ ረስየነ ከመ አሐዱ እምአግብርቲከ።
\m ፲፭ ፤ ወውእቱ ኢየኅድገነ ወኢይገድፈነ አላ ይትዌከፈነ በምሕረቱ ወያለብሰነ አልባሰ መርዓ ወይወዲ ውስተ አፃብዓኒ ሕልቀተ ወአሣዕነ ለእገሪነ ወይጠብሕ ለነ ላሕመ መግዝዐ ይትፌሣሕ ወይትኀሠይ ብነ በከመ አሰፈወነ። ሉቃ ፲፭፡፲፩-፴፪።
\m ፲፮ ፤ ንዑ አኃውየ እንግርክሙ ፈሪሃ \bd እግዚአብሔር\bd* እለ ትፈቅዱ ትርአዩ መዋዕለ ሠናያተ ንክላእ ልሳነነ እመኩይ ወከናፍሪነኒ ከመ ኢይንብባ ጒሕሉተ። መዝ ፴፬፡ (፴፫) ፲፩-፲፮። ፩ ጴጥ ፫፡፲-፲፫።
\m ፲፯ ፤ ንግበር ሠናየ በኀበ አብያጺነ ወፍቁራኒነ ወጸላእያኒነ ዘከመ ንፈቅድ ንሕነ ይግበሩ ለነ ከመ ንስማዕ እምእግዚእነ ቃለ ዘምሉእ ፍሥሓ ዘይብል ንዑ ኀቤየ ቡሩካኑ ለአቡየ ትረሱ መንግሥተ ሰማያት ዘድልው ለክሙ እምቅድመ ይትፈጠር ዓለም። ማቴ ፭፡፵፬። ፯፡፲፪። ፪፭፡፴፬። ገላ ፮፡፱ና ፲።
\m ፲፰ ፤ ወናዕትት ጽልመተ ኃጢአት እምሥጋነ ወነፍስነ ወመንፈስነ ዘከመ ይትዐተት ጽልመተ ዘሀል እምነ ዐረር ወሐፂን ወብርት በእሳት ወዐቃቂር ውዑያት ዘውእቶሙ ጾም ወጸሎት ወንጽሕና ወምጽዋት ወፍቅር በት ሕትና ወሃይማኖት ርትዕት በ\bd ሥላሴ\bd*ሁ ለእግዚአብሄር ወበተዋሕዶተ መለኮቱ አልቦ ዘይትማሰሎሙ ለእሉ አቃቂር ፭ቱ ጽሩያት ወውዑያት። 
\m ፲፱ ፤ ወሶቤሃ የኀድር ውዕየተ መለኮት ወኀይሉ ውስተ ነፍሳቲነ ወለእመ ኮነ ንሕነ ንጹሐነ እምኃጢአት አሜሃ ይመጽእ ኀቤነ ወይገብር ምዕራፈ ውስቴትነ ወንበርህ ከመ ፀሐይ በመንግሥተ አቡነ። ማቴ ፲፫፡፵፫። ዮሐ ፲፬፡፳፫። ፩ ጴጥ ፬፡፲፬።
\m ፳ ፤ ወያሌዕለነ በዓለም ሐዳስ ወይረስየነ ከመ ሀገር ጽንዕተ ዘሕንፅት መልዕልተ ደብር ወከመ ማኅቶት ዘያበርሀ ለኲሉ ዓለም። ማቴ ፭፡፲፬-፲፮። ፪ ጴጥ ፫፡፲፫። ራእ ዮሐ ፳፩፡፩። ኢሳ ፷፭፡፲፯። ፷፮፡፳፪።
\m ፳፩ ፤ ወንወርስ ውእተ ተድላ ዘዐይን ኢርእየ ወዕዝን ኢሰምዐ ውስተ ልበ ሰብእ ዘኢተሐለየ ወነኅድር ውስተ ማኅደረ መላእክት ወንሴብሕ ምስለ መንፈሳውያን ወንበልዕ ኅብስተ መላእክት። መዝ ፸፰፡ (፸፯)፡፳፭። ሉቃ ፳፡፴፬-፴፱። ሮሜ ፰፡፲፰-፳፪። ፩ ቆሮ ፪፡፰-፲።
\m ፳፪ ፤ ወናሌዕል ስብሐተ ፫ቱ ቅዳሴያት ዘእንበለ ፅርዓት እንዘ ንብል ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ጸባዖት ፍጹም ፩ዱ አምላክ ምሉዕ ሰማያተ ወምድረ ቅዱሳተ ስብሐቲከ ወሎቱ ስብሐት በኲሉ ጊዜያት ለዓለመ ዓለም አሜን። ኢሳ ፮፡፩ ፬። ራእ ዮሐ ፬፡፰።
