\c 52 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ሱነትዩ።
\s2 ምዕራፍ ፻፱።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ ንጹሓን ሰማዕታት መከራ ከተቀበሉ በሰባት መቶ ኀምሳ ሁለት ዓመት ወደ እርሱ ተልኮለት ለነበረው መልእክት መልስ አድርጎ ወደ አንጾኪያው ሊቀ ጳጳሳት ዲዮናስዮስ የእስክንድርያና የግብጽ ሊቀ ጳጳሳት ንጹሕ አባት አባ ሱኑትዩ ከላከው መልአክት፤ እኛስ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ እናምናለን፤ ሥላሴ በአንድነት ይመሰገናሉ በመለኮትም አንድ ናቸው በመመስገን በመሰገድ አንድ ናቸው፤ የተፈጠሩ አይደሉም የፈጠሩ በቅድምና የነበሩ ናቸው እንጂ።
\m ፪፤ ጥንት ፍጻሜ የላቸውም የሚታየውን የማይታየውን ሁሉ የፈጠሩ ናቸው፤ ማንም ሊቃወመው የማይችል ሁሉን የሚችል ኀይል ነው፤ በሥጋ በነፍስ በሰማይ በምድር ያሉትን ፍጥረታት ሁሉ ወስነው የሚያኖሩ ናቸው፤ ቀዳማውያን ናቸው ምንም ምን የቀደማቸው የለም፤ አስቀድሞ የነበሩ ይህን ያህል ዘመን ሆኗቸዋል የማይባሉ ሁሉን ፈጥረው የሚገዙ ናቸውና፤ ለመገኘታቸው የሚነገር ምክንያት የለም።
\m ፫፤ ሁሉን ይወስናሉ እንጂ የሚወስናቸው ምንም ምን የለም፤ ሁኔታቸው እንዴት እንደሆነ ማንም የማያውቅ በቅድምና የነበሩ ብርሃናት ናቸው፤ ልቡና አይመረምራቸውም ሕሊና አይወስናቸውም፤ ሁሉን ያያሉ እነርሱ ግን አይታዩም የሚመስላቸው የሚተካከላቸው የለም፤ የማይሞቱ የማይለወጡ ሕያዋን ናቸው፤ ከሁሉ የራቁ ለሁሉ የቀረቡ ናቸው ከሁሉ ይልቅ ዕውቀት የባሕርያቸው ነው፤ ያልተፈጠሩ ናቸው በማሰብ በመመርመር አይገኙም፤ ከመመርመር የራቁ የረቀቁ ናቸውና፤ ፍጥረታትን ሁሉ ካለመኖር ወደ መኖር ያመጡ እነርሱ ናቸው።
\m ፬፤ እናምናሰን እንታመናለን በአካላት በገጻት ልዩ በአንድ መለኮት አንድነት አንድ ለሆኑ ከመቈጠር ከመከፈል ሁሉ የራቁ፤ በቅድምና ለነበረ ለዚህ ለሥላሴ ባሕርይ እንሰግዳለን፤ ሦስትነት በአንድነት አንድነት በሦስትነት አለ፤ አንድነት በመለየት መለየት በአንድነት አለ፤ ስለዚህም \bd እግዚአብሔር\bd* አንድ ነው፤ የሥሉስ ቅዱስ አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ባሕርይም አንድ ነው እንላለን። 
\m ፭፤ ሦስቱን አካላት አንድ አካል እንዳለ እንደ መናፍቁ ሰባልዮስ ቅድስት ሥላሴን አንድ አካል አንድ ገጽ አንልም ይህ መናፍቅ ሰባልዮስ ሦስቱን አካላት አብ ያለበት ጊዜ አለ፤ ወልድም ያለበት ጊዜ አለ፤ መንፈስ ቅዱስም ያለበት ጊዜ አለ፤ ለአብ ለወልድ ለመንፈስ ቅዱስ የሚገባቸውን ሰጥቶ አይናገርም ነበር፤ እኛ ኦርቶዶክሳውያን ግን አብ በጊዜው ሁሉ አብ እንደሆነ ወላዲ እንደሆነ ተወላዲም እንዳይደለ እንናገራለን፤ ወልድም ዓለም ሳይፈጠር ከአብ እንደ ተወለደ ተወላዲ ነው እንጂ ወላዲ እንዳይደለ እንናገራለን፤ መንፈስ ቅዱስም ከአብ እንደ ሠረጸ ወላዲም ተወላዲም እንዳይደለ እንናገራለን፤ እነዚህ አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ሦስት አካላት ሦስት ገጻት አንድ መለኮት አንድ ገዥ አንድ ሥልጣን አንዲት ምክር አንድ ፈቃድ ናቸው።
\m ፮፤ እኛ ኦርቶዶክሳውያን ግን በቅድስት ሥላሴ ላይ ልዩ ባሕርያት ልዩ መለኮታት ማለትን ካመጣ ከከሓዲው አርዮስ እንርቃለን እንነቅፈዋለን እነዚህ ቃላት (አንድ ገጽ ሦስት መለኮት ማለት) ሥሉስ ቅዱስን የሚቃወሙ ናቸው እኛስ አምላክ ወደ ገለጠልን ወደ በጎ አምልኮአችን እንመለስ፤ እነዚህን የተጠሉ ነገሮችንም ከእኛ እናርቅ፤ እነዚህም እንደ አይሁድ አንድ ገጽ ማለት እንደ ጣዖታውያንም ልዩ ልዩ አምላክ አለ ማለት ናቸው፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አንድ ነው ባሕርዩም አንድ ነው፤ መለኮትም አንድ ነው እንበል።
\m ፯፤ ክብር ምስጋና ገንዘባቸው በሚሆን በሦስቱ ኣካላት የምናምነው እምነት እንዲህ ነው፤ እነዚህም አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ናቸው፤ ከእሊህ ከሦስቱ አካላት የተለየ ሌላ አምላክ የለም፤ ደገኛው መምህር ንጹሕ ክቡር ባስልዮስ የሃይማኖትን ነገር በተናገረበት ድርሳኑ ያልተፈጠረ ባሕርይ ሁሉን ቻይ ሥልጣን ቸርነት በጎነት ልማዱ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ እናምናለን፤ እንታመናለን አንዳለ። 
\m ፰፤ አንድ መለኮት አንድ ባሕርይ አንዲት ስግደት አንዲት መንግሥት ብንል ይህ ሦስት አካላት ማለትን የሚያፈርስብን አይደለም፤ ከሦስቱ አካላት አንዱም አንዱ ሁልጊዜ በየአካላቸው ጸንተው ያሉ ናቸውና ሦስት አካላት ማለትም መለኮትን ባሕርይን የሚከፍልብን አይደለም፤ መለኮትስ በጊዜው ሁሉ ባለመከፈል ጸንቶ የሚኖር ነው፤ ሦስቱ አካላት ባለመከፈል ባለመነጠል አንድ ሆነው ይኖራሉና፤ በተዋሕዶም የማይለዩ ናቸውና።
\m ፱፤ ደገኛው ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ ሳዊሮስ ወደ አንስጣስዮስ በላከው መልእክቱ አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ እናምናለን አንድነት በሦስትነት፤ ሦስትነት በአንድነት አለ ብሎ እንደ አስተማረን፤ የአብ የወልድ የመንፈስ ቅዱስ ገንዘብ በሚሆን በአንድ ክብር በአንድ ምስጋና ስለ መለኮት ስንናገር አንድ፤ ስለ አካል ስለ ገጽ ስንናገር ሦስት እንላለን፤ ምሥጢረ ሥላሴ ይከፈላል አይከፈልም በአካላት ይለያሉ በመለኮት አይለዩም በሦስቱም ስም የምንጠመቀው የጥምቀታችን ማኅተም በሦስቱ ስም የምናምነው ፍጹም እምነታችን እንዲህ ነው፤ ጌታችን በወንጌል ለሐዋርያት ሒዱ አሕዛብን ሁሉ አስተምሩ ስታጠምቋቸውም በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ በሉ እንዳለ። ማቴ ፳፰፥፲፱።
\m ፲፤ ዳግመኛ ሐዋርያዊ አትናቴዎስ የሃይማኖትን ነገር በተናገረበት ድርሳኑ አሁንም ወልድ መንፈስ ቅዱስ ከአብ ጋር አንድ ትክክል እንደሆኑ እንዲህ እናምናለን እንታመናለን በቃል በሥራ አንድ መለኮት አንድ ባሕርይ እንደሆኑ በእነርሱ የማያምን የማይታመን ውጉዝ ይሁን አለ፤ ዳግመኛ አንድነትን ሦስትነትን የተናገረ ጎርጎርዮስ ሦስቱ አካላት ያለ መለወጥ ያለ መነጣጠል ጸንተው ይኖራሉ አለ። 
\m ፲፩፤ በዚህም አነጋገር ሦስቱ ስሞች የአንዱ አካል ብቻ ናቸው በማለቱ ከእውነተኛ ሃይማኖት የወጣ የተማረውን የዘነጋ መናፍቅ ሰባልዮስን አውግዘን እንለያለን፤ ስለዚህም በስም ብቻ ሦስት ይላል አብ የሚልበት ጊዜ አለ ወልድም የሚልበት ጊዜ አለ መንፈስ ቅዱስም የሚልበት ጊዜ አለ ይህ መናፍቅ ሦስቱን ስሞች አንድ አካል ሊያደርጋቸው ወደደ።
\m ፲፪፤ እኛ ኦርቶዶክሳውያን ግን የተጠላች ትምህርቱን የረከሰች ሃይማኖቱን እናርቃለን፤ አብስ ለዘላለሙ አብ ነው ባሕርዩን ሳይለቅ ሳይለውጥ በአካሉ በገጹ ጸንቶ ያለ ነው ወልድን መንፈስ ቅዱስን ወደ መሆን አይለወጥም ባሕርዩም ጸንቶ የሚኖር ቀዋሚ ስለሆነ አይለወጥም አይነዋወጥምና እንዲሁ ወልድም በአካሉ በገጹ ጸንቶ ያለ ነው አብን መንፈስ ቅዱስን ወደ መሆን አይለወጥም አይፈልስም ጸንቶ የሚኖር ቀዋሚ ነውና እንዲሁ መንፈስ ቅዱስም አብን ወልድን ወደ መሆን አይለወጥም ባለመለወጥ ጸንቶ የሚኖር ቀዋሚ ነውና እንላለን እንግዲህ ምእመናን እኛም የአብ የወልድ የመንፈስ ቅዱስ ገንዘብ የሚሆኑ ሦስቱ አካላት ሦስቱ ገጻት አንድ መለኮት አንድ ፈቃድ አንድ ባሕርይ አንዲት ውድ ናቸው እንላለን።
\m ፲፫፤ ዳግመኛም ከእውነተኛ ሃይማኖት የተለየ ሐሰተኛ ስመ ክፉ ሰውን የሚያስት የአርዮስን ክሕደት አንገልጻለን፤ እንዲሁ በክፋት የጸና ሃይማኖቱን የለወጠ ነጣቂ ተኩላ የሆነ የአውናምዮስን ክሕደት እንገልጣለን፤ እኛ በእነዚህ በሦስቱ አካላት ልዩ ልዩ ባሕርያት ልዩ ልዩ መለኮታት እንዳሉ አናምንም፤ በአንድ መለኮት አንድ ይሆናሉ በአካላት በገጸት ይለያሉ እንጂ፤ አልተወለደም፤ ተወለደ፤ ሠረጸ ማለትም ወደ ሦስት ባሕርያት የሚከፍላቸው አይደለም።
\m ፲፬፤ አሁንም ነገር እንዳናበዛ ከቅዱሳን አባቶቻችን እንደ ተማርን ስለ ቅድስት ሥላሴ ከብዙው እነዚህን ጥቂቶች ቃላት ጽፈን ለቅዱስ ሰውነታችሁ ላክን እኛም ቅዱስ ሰውነታችሁ በዚህ ሃይማኖት ከእኛ ጋር አንድ እንደ ሆነ እናውቃለንና ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሰው የመሆኑን ነገር ወደ መናገር እንመለስ።
\m ፲፭፤ ከቀን ከዘመን አስቀድሞ ያለ ተፈልጦ ከአብ አካል ዘእምአካል ባሕርይ ዘእምባሕርይ የተገኘ በቅድምና ፍጥረትን ሁሉ በመፍጠር ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር አንድ የሚሆን ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል፤ ለፍጹም ጥፋት ደርሶ ተስፋውንም አጥቶ የነበረ የሰውን ባሕርይ ሊያድን በወደደ ጊዜ የቀደመ ሰው አዳምን ወደ ቀደመ ርስቱ ይመልሰው ዘንድ ከአባቱ አንድነት ሳይለይ ልዑል ባሕርዩን ዝቅ አድርጎ በኋላ ዘመን ከልዕልና ወደ ትሕትና ወርዶ ጠል ሳይሰማ ወርዶ ከፀምር እንዲስማማ እንዲሁ ሁልጊዜ ንጽሕት በምትሆን በድንግል ማሕፀን አደረ፤ ይህቺውም \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልን የወለደችው ቅድስት \bd ማርያም\bd* ናት እንበል። መሳ ፮፥፴፮።
\m ፲፮፤ ከእርሷም ያለ ዘርዐ ብእሲ በግብረ መንፈስ ቅዱስ ሊዋሐደው ሥጋን ነሣ፤ ነባቢት ለባዊት ነፍስ ያለችው በሕማም እኛን የሚመስለን የሚተካከለን ሥጋ ነው፤ ጥበብ ለራሷ ቤትን ሠራች ተብሎ እንደ ተጻፈ ቅዱስ ወንጌልም ቃል ሥጋ ሆነ በእኛም አደረ ለአባቱ አንድ እንደሆነ ልጅ ክብር ያለ ክብሩን አየንለት እንዳለ፤ ይህም ሰው መሆኑ አንደበት ሊናገረው ልቡና ሊመረምረው ለማይቻል ለዚህ ረቂቅ ምሥጢር የታመነ የመላእክት አለቃ ገብርኤል በአበሠራት ጊዜ ማኅተመ ድንግልናዋን ሳይለውጥ ተደረገ፤ ፍጹም አምላክም እንደሆነ ፍጹም ሰው ሆኖ ኖረ፤ እሱ ፍጹም አምላክ እንደሆነ እንዲሁ ፍጹም ሰው ነው፤ መለኮት ሥጋን ወደ መሆን ሥጋም መለኮትን ወደ መሆን አልተለወጠም፤ እርሱ ከመለወጥ ባሕርዩን ከመልቀቅ የራቀ ነውና። ምሳ ፱፥፩። ዮሐ ፩፥፲፬። ሉቃ ፩፥፳፮-፴፮።
\m ፲፯፤ ከተዋሕዶ በኋላም አይከፈልም ስለዚህ አምላክ ያደረገው ተዋሕዶም ሰው የሆነ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ ባሕርይ አንድ አካል አንድ ገጽ በመሆኑ ጸና \bd እግዚአብሔር\bd* ያደረባቸው አባቶች እንደ አስተማሩን የሚደንቅ የሚጨንቅ ነገርስ ድንግል በድንግልናዋ ሳለች እነሆ ወተትን አስገኝታለችና፤ ይህ ሥራ በሰው ልቡና ከመመርመር ፈጽሞ የራቀ የረቀቀ ነው፤ ሴቶች በልማዳቸው ከወንድ ሳይገናኙ ወተትን አያስገኙምና ያለ ዘርዐ ብእሲ እንደ ፀነሰችው እንዲሁም ማሕተመ ድንግልናዋ ሳይለወጥ በድንግልና ወለደችው፤ አምላክ ያደረገውን ድንቅ ሥራ ፍጹም ለማድረግ እንዲሁ በድንግልና ወተት ተገኘ። ሕዝ ፵፬፥፪።
\m ፲፰፤ ይህ የአምላክ መፀነስ መወለድ ከዚህ በፊት ያልተደረገ ከዚህ በኋላም የማይደረግ ከሰው ፅንስ ልደት ሕግ የተለየ ነው፤ ይህ የአምላክ ገንዘብ የሆነ ሥጋ እንደ ሕፃናት እየተመገበ በየጥቂቱ ያድግ ነበር ለዐቅመ አዳም እስኪ ደርስ ድረስም ለሰው እንደሚገባ በየጥቂቱ በየመጠኑ ማደግን ገንዘብ ያደርግ ነበር።
\m ፲፱፤ ለሰው ሁሉ ሕይወትን የሚያድል ነው፤ ፍጹማንንም ለፍጹም ክብር የሚያበቃቸው እርሱ ነው፤ በሰማይ በምድር ያሉ ፍጥረት ሁሉ ለጌትነቱ ወዶ የሚቀበለውን መሥዋዕት የሚያቀርቡለት እርሱ ስለ ራሱ ዕጉለ ርግብ ዘውገ ማዕነቅን አቀረበ፤ እርሱ ንጹሐ ባሕርይ አምላክ ሲሆን በዓለ ንጽሕን ሊያከብር ወደደ፤ ንጹሐንን የሚያነጻቸው ኃጥአንን የሚመልሳቸው እርሱ ነው፤ ምእመናንን የሚዋሐድ እርሱ ነው፤ ኦሪትን የሠራት የወሰናት ያስገኛት እርሱ ሲሆን በዚህ ሰው መሆኑን ሊያስረዳ ወድዶ የኦሪትን ሕግና ፍርድን ፈጸመ፤ ከኃጢአትም ብቻ በቀር የእኛን ሥራ ሁሉ ሠራ። ሉቃ ፪፥፳፪-፳፭። ዘሌዋ ፲፪፥፰። ገላ ፬፥፭-፯።
\m ፳፤ ስለ እርሱም ራሳቸው ዐዋቆች ነን ብለው አእምሮ የሌላቸው አላዋቆች ሰዎች እንደ ተናገሩ ሁለት ባሕርያት እንደሆነ አንናገርም፤ አንዱን ጌታችን \bd ክርስቶስ\bd*ን እንዴት ሁለት ባሕርይ ሁለት አካል ሁለት ገጽ ይሉታል? ሦስቱን አካላትስ እንደምን አራት ይሏቸዋል? ባሕርይ ያለ አካል ሊገኝ አይቻልምና ስለዚህም በዕውቀት በመምህርነት የታወቀው ቅዱስ ቄርሎስ እነሆ አስቀድሞ ተናግሮአል፤ ከተዋሕዶ በኋላ ሁለት ባሕርይ የሚሉትን ሁሉ በእርሱ እያወገዘ ነገሩ ከታላላቅ ተራሮች የሚከብድ ወደ ሚሆን ወደ መናፍቁ ወደ ንስጥሮስ በላካት ከእነርሱም ስለ ቀናች ሃይማኖት የጻፈው አሥራ ሁለት ክፍለ ግዝት በሚገኝባት መልእክቱ ከተዋሕዶ በኋላ ሁለት ባሕርይ ሁለት አካል የሚል ቢኖር ውጉዝ ይሁን ብሏል።
\m ፳፩፤ አንድነትን ሦስትነትን የተናገረ ቅዱስ ጎርጎርዮስ የልደትን ነገር በተናገረበት ድርሳኑ ሰማይ ደስ ይላታል ምድርም ደስ ይላታል ሰማያዊ ነውና ምድራዊም ሆኖአልና፤ ሥጋ ያልነበረው ሥጋን ነሣ አለ፤ ዳግመኛም በሰማያዊ ልደቱ እናት የለችውም በምድራዊ ልደቱም አባት የለውም ቅድመ ዓለም ያለ እናት ተወለደ ድኅረ ዓለም ያለ አባት ተወለደ አለ፤ ዳግመኛም ቃል ሥጋ ሆነ የማይታየው ታየ የማይዳሠሠው ተዳሠሠ፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ የሰው ልጅ ሆነ አለ።
\m ፳፪፤ ዳግመኛ \bd እግዚአብሔር\bd* በመወለዱ ለሰው ተገለጠ ወደ ሰውም መጣ አለ፤ ዳግመኛም የማይወሰን ከቀን ከዘመን አስቀድሞ የነበረ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ይህ ነው፤ ሥጋ ያልነበረው ሥጋን ነሣ ከአብ የተገኘ ወልድ ከብርሃን የተገኘ ብርሃን ከሊቅ የተገኘ ሊቅ ከአባት የተገኘ አባት ከሕይወት ምንጭ የተገኘ የሕይወት ምንጭ እርሱ ወደ ፈጠረው ፍጥረት መጣ፤ ሥጋንም ለማክበር ሥጋን ለበሰ አለ ሐዋርያዊ አትናቴዎስም ለአንዱ የምንሰግድለት ለሁለተኛው የማንሰግድለት ሆና በሁለት ባሕርይ እንዳለ የምናውቀው አይደለም ሰው ከመሆኑ አስቀድሞ ሰው ከሆነም በኋላ የወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ባሕርይ አንድ ነው እንጂ አለ። 
\m ፳፫፤ እንዲሁ ደግሞ ተአምራት ያደረገ ጎርጎርዮስ ስለ ጌታችን \bd ክርስቶስ\bd* ስትናገር ሁለት አካላት ሁለት ባሕርያት አሉት አትበል፤ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ልጅ ለሰው ለመንፈስ ቅዱስ ብለን አራት አድርገን አንሰግድም አለ፤ ቅዱስ ባስልዮስም ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እርሱ አንድ አካል አንድ ገጽ አንድ ሥራ እንደሆነ አንድ ባሕርይ ነው አለ፤ ዳግመኛም ሐዋርያዊ ደገኛው መምህር አትናቴዎስ \bd ክርስቶስ\bd* ሰው የመሆኑን ነገር በተናገረበት ድርሳኑ \bd ክርስቶስ\bd* በሞቱ ሞትን ያጠፋው ዘንድ የእኛን ሞት ሞተ፤ እርሱ ግን በባሕርየ መለኮቱ ሞት የሌለበት ነው፤ ሕማም የሌለበት የአብ ኅይሉ እንደ መሆኑ ሞት መለኮቱን ሊቆራኘው አይችልምና አለ።
\m ፳፬፤ ዳግመኛም በዚሁ ድርሳን ቅዱሳት መጻሕፍት ከተናገሩት ሌላ የሚያስተምር ጌታችን የነሣው ሥጋ ከሰማይ የወረደ ነው፤ ከ\bd ድንግል ማርያም\bd*ም የተገኘ አይደለም የሚል ወይም መለኮቱ ሥጋ ወደ መሆን ተለወጠ፤ መለኮተ ቃልም በባሕርዩ ታመመ የሚል ቢኖር ይህን የሚናገረውንስ ሐዋርያት የሰበሰቡዋት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን እንዲህ ታወግዘዋለች፤ እኛም ረግመን ከጉባኤ ለይተን እናወጣዋለን፤ አምላክ ቃል ለተዋሐደው ለዚህ ሥጋ ነባቢት ለባዊት ነፍስ አለችው፤ አካላዊ በመሆን የተዋሐደ ቃል ዘጠኝ ወር ከአምስት ቀን መፀነስን ወደደ፤ የባሕርይ አምላክ እርሱ ፍጹም ሰው ሆኖ ከእሷ ተወለደ ስለዚህም የእናቱን ማኅተመ ድንግልናዋን አልለወጠም፤ ከእሷም የተወለደው የማይመረመር አምላክ ነውና።
\m ፳፭፤ ሰው ሊያውቅ ሊመረምር ወይም ልደቱ እንደምን ነው ሊል አይችልም፤ ወተት መጥባትን ወደደ በጊዜውም ሁሉ በየጥቂቱ አደገ፤ ከኃጢአት ብቻ በቀር በሥራው ሁሉ መሰለን። 
\m ፳፮፤ ሰው ከሆነም በኋላ በአንድነት ጸንቶ ኖረ፤ በሦስትነትም ላይ የአካል ዐራተኛን የባሕርይ ሁለተኛን አልጨመረም፤ እርሱ በመለኮቱ ከአብ ጋር አንድ የሚሆን ሰው በመሆኑም ከእኛ ጋር አንድ የሚሆን በተዋሕዶ ሰው የሆነ አምላክ ነው እርሱስ፤ ሰማያዊ ነው ምድራዊም ነው ይታያል አይታይም ይዳሰሳል አይዳሰስም ቅርብ ነው ሩቅም ነው ይታመማል አይታመምም ነገር ግን በሥጋ ታመመ እንጂ በመለኮቱ አልታመመም፤ ጌታችን \bd ክርስቶስ\bd*ን ሁለት ባሕርይ የሚሉት ወደ ሁለት ወገን የሚከፍሉት ከማይመረመር ከማይነገር ተዋሕዶ በኋላ የቃል ባሕርይ በገንዘቡ ባሕርይ የመለኮትን ሥራ ይሠራል፤ ሥጋም የሥጋን ሥራ ይሠራል የሚሉ ግን ከተዋሕዶ በኋላ ሁለት ባሕርይ አለው እንደ ሚሉ ሥርዓት እንደ ሌላቸው በኬልቄዶን እንደተሰበሰቡ ሰዎች እነዚህ አእምሮ ያጡ ሃይማኖትን የለወጡ ናቸው ፈጣሪያችን አማኑኤልን ወደ ሁለት ባሕርያት፤ ወደ ሁለት አካላት ወደ ሁለት ገጸት ሊከፍሉት አይገባምና።
\m ፳፯፤ ከማይመረመር ተዋሕዶ በኋላ ይህን ክሕደት ከአስተማረ ከተጠላ ከተነቀፈ ከዚህ ጉባኤ ጋር አንድ የሆነ ሁሉ ከከሐዲው ንስጥሮስ ጋር እንደ ተባበረ ሕግ እንደ ሌላው የሐሰት መጽሐፍ ነው፤ ይኸውም ሃይማኖታቸው የቀና አበው ያስተማሩትን ትምህርት የለወጠ መናፍቁ ልዮን ነው፤ ይህ ከሐዲ ልዮንስ በረከሰች መጽሐፉ ከተዋሕዶ በኋላ ከባሕርያት እያንዳንዱ የሚስማማውን ሥራ ይሠራል፤ ሥጋ የሥጋን ሥራ ይሠራል ቃልም የአምላክነትን ሥራ ይሠራል ቃል ተአምራትን ያደርጋል ሥጋም ጥቃቅኑን ሥራ ይሠራል መከራንም ይቀበላል ይላልና። 
\m ፳፰፤ እነዚህን ቃላት የሚናገሩትን ሐዋርያት የሰበሰቡዋት \bd የእግዚአብሔር\bd* ማደሪያ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን አውግዛ ከእሷ ትለያቸዋለች፤ እኛም ከእኛ ለይተን እንሰዳቸዋለን እንረግማቸዋለን ነገራቸውን \bd እግዚአብሔርን\bd* የካዱትን የዕንቢተኞችን የመናፍቃንን ነገር ሁሉ እንነቅፋለን። 
\s2 ምዕራፍ ፻፲።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፪።
\m ፩፤ ንጹሐን ሰማዕታት መከራ በተቀበሉ በሰባት መቶ ኃምሳ አንድ ዓመት ወደ እርሱ ተልኮለት ለነበረው መልእክት መልስ አድርጎ አባታችን የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት ሱኑትዩ ወደ አንጾኪያና ወደ ስልቅ ሊቀ ጳጳሳት ወደ አባ ዲዮናስዮስ ከላከው መልእክት፤ እኛስ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ እናምናለን እንታመናለን፤ ሥላሴ በአንድ መለኮት አንድ ናቸው፤ ሦስቱ አካላት ሦስቱ ገጻት መንግሥት አንድ ጌትነት አንድ ባሕርይ አንድ ክብር አንድ ሥልጣን አንድ ሁሉን ለመፍጠር መቻል አንድ ሲሆን በአንዲት መለኮት አንድነት አንድ ናቸው። 
\m ፪፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* አገር የአንጾኪያ ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ አባት ሳዊሮስ እንደ አስተማረን በታወቁ ደስ በሚያሰኙ በሚያስመኩ ትምህርቶችም እንደ አጸናን፤ እንዲህ ብሎ እኛስ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ አንድ እንደሆነ እናምናለን፤ ስለ እኛ ሰው የሆነ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ቃልም አንድ እንደሆነ እናምናለን፤ አይከፈልም አይለወጥም፤ ሰው ከመሆኑ አስቀድሞ መቸም መች ያው ነው፤ ሥጋንም ከተዋሐደ በኋላ መቸም መች ያው አንድ ነው ከእርሱ ጋር ያለ ሁለተኛ የለም በሚያድን በሦስተኛው አካል በመንፈስ ቅዱስም እናምናለን።
\m ፫፤ በመልክ አንድ በሚሆኑ በሦስቱ አካላት በሦስቱ ፍጹማን ገጻት እናምናለን፤ አንዱ ከሁለተኛ ሁለተኛው ከሦስተኛው በጌትነት በክብር በልዕልና፤ በብርሃን የሚያንስ አይደለም በአንድ መለኮት በአንድ ባሕርይ በአንዲት ክብር በአንዲት ምስጋና በአንዲት ስግደት በአንዲት አገዛዝ የተካከሉ አንድ ናቸው እንጂ፤ ምእመናን ሰዎችም እንዲህ በዚህ ሃይማኖት ይመኑ።
\m ፬፤ የአባትነት ሥርዓት እንዳለው በአብ እናምናለን፤ ጥንት የሌለው ቀዳማዊ ነው፤ ከምንም ከምን ተገኘ አይባልም፤ የነበረ ያለ የሚኖር ነው፤ የወለደ ነው አልተወለደም በተወላዲነት ሥርዓትም በወልድ እናምናለን፤ አብ አይደለም መንፈስ ቅዱስም አይደለም ቅድመ ዓለም ከአብ ተወለደ እንጂ እንዲሁ ደግሞ በሠራጺነት ሥርዓት በመንፈስ ቅዱስ እናምናለን፤ ከዘመን ሁሉ አስቀድሞ ከአብ ሠረጸ እንጂ የወለደ የተወለደ አይደለም እነዚህ ሦስቱ አካላት በየገጻቸው በጊዜው ሁሉ በቅድምና በመኖር አንድ ናቸው።
\m ፭፤ አንዱ ከሁለተኛው ሁለተኛው ከሦስተኛው አብ ከወልድ ወልድ ከመንፈስ ቅዱስ የሚበልጥ የሚቀድም አይደለም፤ ከእነርሱ አንዱም አንዱ በየአካላቸው በአንድ መለኮት፤ በአንድ ባሕርይ በአንድ ኅይል ጸንተው ይኖራሉ እንጂ፤ በቅድስት ሥላሴ አንዱ ከሁለተኛው ሁለተኛው ከሦስተኛው መንፈስ ቅዱስ ከወልድ ወልድ ከአብ በክብር በልዕልና የሚያንስ አይደለም፤ እንደ አገልጋይ ከሥልጣኑ በታች ሊሆን አንዱ ለሁለተኛው የሚታዘዝ አይደለም፤ በመለኮት ክብርም አንዱ ከአንዱ አይበልጥም በአንድ ክብር አገዛዝ በአንድ መለኮታዊ ክብር ሁሉን ፈጥሮ በመግዛት ፍጥረቱን ሁሉ በመፍጠር አንድ ናቸው እንጂ፤
\m ፮፤ ለአብ ከወልድ ተለይቶ ተቀድሞ የነበረበት የሚኖርበት የዓይን ጥቅሻ ያህል ጊዜ ስንኳ የለውም፤ እንዲሁም ደግሞ አብ ወልድ ከመንፈስ ቅዱስ ተለይተው ተቀድመው የነበሩበት የሚኖሩበት ጊዜ የለም፤ መናፍቁ መቅዶንዮስ እንደ ተናገረው ደኃራዊ ነው ብለን አንናገርም፤ ሥሉስ ቅዱስ ጥንት የነበሩ ፍጸሜ ሳይኖራቸው ጸንተው የሚኖሩ ናቸው እንጂ፤ ኦርቶዶክሳውያን እኛ ሦስቱ አካላት ሦስቱ ገጻት ፍጹማን ናቸው እንዳልን በአካላት ይታወቃሉ።
\m ፯፤ የባሕርይ አንድነት ግን መለኮታቸው ናትና ይህ በአካል ሦስት በባሕርይ አንድ ማለትም በቃል ከመነገር በልቡና ከመመርመር የራቀ ነው፤ ሥላሴስ በአንድ መለኮት በአንዲት መንግሥት በአንድ ሥልጣን በአንድ ባሕርይ በአንድ ከሀሊነት (ችሎታ) በአንድ ፈቃድ በአንድ ጌትነት ቅድመ ዓለም በመኖር አንድ ናቸው።
\m ፰፤ መለኮት ወይም \bd እግዚአብሔር\bd* ባልን ጊዜ ያልተፈጠረ ግዘፍ የሌለው የማይታይ የማይወሰን ጥንት ፍጻሜ የሌለው ባሕርይ ስለሚሆን ስለ አብ ስለ ወልድ ስለ መንፈስ ቅዱስ እንናገራለን፤ አስቀድመን እንደ ተናገርን ሁሉን የፈጠረ ሁሉን ያደረገ ሁሉን የሚችል ሁሉን የሚወስን ሁሉን ፈጥሮ የሚገዛ ሁሉን የሚያይ የሚታየው የማይታየው የተፈጠረው ፍጥረት ሁሉ ከእሱ የተገኘ ያለ መለየት ያለ መቀላቀል የታወቁ ሦስቱ አካላት ሦስቱ ገጻት ያለ መከፈል ያለ መለየት ያለ መለወጥ ባንድ ባሕርይ ባንድ መለኮት የጸኑ ናቸው፤ አስቀድመን አንድ ሲሆኑ ሦስት፤ ሦስት ሲሆኑ አንድ ናቸው ብለን እንደ ተናገርን። 
\m ፱፤ አንድነትን ሦስትነትን ያስተማረ ጎርጎርዮስ እንደ ተናገረ፤ የመለኮት ምሥጢር ይከፈላል አይከፈልም በአካላት በገጻት ይለያሉ በአንድ መለኮት ባሕርይ ግን አይከፈልም፤ አንድ መለኮት አንድ ባሕርይ ብንልም ሦስት አካላት ሦስት ገጻት ናቸው ማለትን የሚያፈርስብን አይደለም ከአካላት አንዱም እንዱ በጊዜው ሁሉ ፍጹማን በሚሆኑ በየአካላቸው ጸንተው ይኖራሉና፤ ሦስት አካላት ማለትም አንድ መለኮትን የሚከፍልብን አይደለም፤ ይህ አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ እናምናለን ማለታችንም የነቢያት የሐዋርያት እምነት የሰማያውያንና የምድራውያን የመላእክትና የሰዎች እምነት ነው፤ ከሁለቱ ወገኖች የተነሣም የሚታወቅ ነው፤ ይኸውም ቃሉ እስትንፋሱ ነው አንድ ሲሆኑ ሦስት ናቸው፤ አንድ አምላክ አንድ ባሕርይ አንድ መለኮት ናቸው፤ እኛ ኦርቶዶክሳውያን እንደ ተናገርን።
\m ፲፤ የምሥጢር ምንጭ ንጹሕ አትናቴዎስ የሃይማኖትን ነገር በተናገረበት ድርሳኑ እንዲህ ብሎ ተናግሮአል፤ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ከአብ ጋር አንድ እንደሆኑ እናምናለን፤ እንታመናለን፤ ሥላሴ አንድ መለኮት አንድ ባሕርይ እንደሆኑ በቃል በሥራም አንድ እንደሆኑ እንዲህ የማያምን የማይታመን ሁሉ ውጉዝ ይሁን፤ ባሕርይ ያለ አካል አካል ያለ ባሕርይ የሚኖር ቢሆንስ እውነተኛውን ሃይማኖት የካዱ ይህ ነገር ረቂቅ ድንቅ ባልሆነም ነበር።
\m ፲፩፤ ኦርቶዶክሳውያን እኛ ግን አብ የሚወደውን ወልድ መንፈስ ቅዱስ ይወዱታል ወልድም የሚወደውን አብ መንፈስ ቅዱስ ይወዱታል እንዲሁ መንፈስ ቅዱስም የሚወደውን አብ ወልድ ይወዱታል እንላለን፤ የቅድስትሥላሴ ባሕርይ አንድ ነው ስላልን አንድ አካል ነው አንልም፤ ይህንን ብንናገርስ አምላክ ያላደረባቸውን ቃሉን እስትንፋሱን ያሳጡት አይሁድን መምሰላችን ነው፤ ዳግመኛም በክሕደቱ ቅድስት ሥላሴን አንድ አካል ነው የሚል ሰባልዮስን መምሰላችን ነው፤ ዳግመኛም በተበላሸች በረከሰች ክሕደቱ ብሉይን የሠራ የእስራኤል አምላክ ክፉ ነው፤ ሐዲስን የሠራ አምላክ ግን ቸር ነው ከሚል ከተነቀፈ ከማኒ ጋር መቈጠራችን ነው።
\m ፲፪፤ ፈጣሪንም አንድ አካል ነው ብንል እንደ ፀሐይ ነው በተባለ ነበር ሁለት አካላትም ብንል ሰው ከሥጋና ከነፍስ ተገኝቶ በሚታይበት ባሕርይ መስሎታል በተባለ ነበር፤ አራት አካላት ብንልም ከሃይማኖታችን ወጥተን ጣዖት ወደሚያመልኩ ወደ መናፍቃን ሃይማኖት መሔዳችን ነው፤ የእኛ የክርስቲያን ትምህርታችን ክቡር ረቂቅ በሚሆን ፈጣሪ የምናምነው እምነታችን ግን እንዲህ ነው፤ አስ ቀድመን እንደ ተናገርን ሦስት አካላት ሦስት ገጻት አንድ ባሕርይ አንድ መለኮት አንዲት ውድ አንዲት ፈቃድ ብለን ነው። 
\m ፲፫፤ ፈጣሪ ከፍጡራን ሁሉ ምንም የሚመስለው የለም፤ ከመነገር የራቀ ነው፤ ለመመርመር የማይደፈር ነው፤ በሰማይ በምድር ያሉ ፍጥረታት ሁሉ ይህን ረቂቅ ምሥጢር ይህን ድንቅ ሥራ መርምረው ማወቅ አይችሉም፤ ነገር ግን በእኛ አድሮ ባለ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ቸርነት እኛን ይቅር በማለቱ ለእኛም በጐ ሥራ በመሥራቱ ከንጹሐን አበው ተምረን ይህን ዐወቅን፤ የቅድስት ቤተ ክርስቲያንን እምነት በአስተማሩ በደጋግ መምሀራን ትምህርትም ተረዳነው እንጂ።
\m ፲፬፤ እኛም የአስተማሩንን ትምህርታቸውን እንቀበላለን፤ ከእነሱ ሲያያዝ የመጣልንን ቃላቸውንም እናምናለን፤ በተማርነው ትምህርት ተጠብቀን ያለማወላወል ጸንተን እንኖራለን፤ በሥላሴ ሰም ስለ ተጠመቅንም ዕዳ በደላችንን ያጠፋልን አዳኛችን መዳኛችን እሱ እንደሆነ እናምናለን፤ ዳግመኛም ስለ ቀናችው ሃይማኖት በአካል ሦስት በባሕርይ አንድ ብለን የጸፍነውን የማያምኑትን የማይታመኑትን ሁሉ አውግዘን እንለያቸዋለን።
\m ፲፭፤ ልዑል ክቡር የክብር ባለቤት እየረዳን ስለቅድስት ሥላሴ ከሚሰማው ከመጻሕፍተ ብሉይ አምጥተን በግልጥ ከተናገርን በኋላ ከብዙ ምስክሮች ጥቂቶቹን ከእዚህ እንናገራለን፤ ከሁሉም አስቀድሞ የነቢያት አለቃ የሙሴ መጽሐፍ ክብር ይግባውና የእግዚኦብሔርን ነገር ስትናገር አዳም ከእኛ እንደ አንዱ ሆነ ብላ ኦርቶዶክሳውያን እንደሚያምኑት የቅድስት ሥላሴን ነገር አስረድታለች፤ ይህም አነጋገር ልዩ ወደ ሆነች የሦስትነት ምሥጢር ይመራል፤ ዳግመኛም በአካል ሦስት በመለኮት አንድ እንደሆኑ አስረዳች አብርሃም በቀትር ጊዜ ከፊቱ የቆሙትን ሦስቱን ሰዎች በዓይነ ምሕረትህ የምታየኝ ከሆንክስ ባሪያህን ቸል አትበለው ብሏል፤ አብርሃም ሦስት ሰዎችን ያይ ነበር ነገሩን ግን ለአንድ ሰጥቶ ተናገረ፤ ዳግመኛም \bd እግዚአብሔር\bd* ሙሴን የአብርሃም የይስሐቅ የያዕቆብ አምላክ እኔ ነኝ ዳግመኛም እኔ ፈጣሪህ \bd እግዚአብሔር\bd* አንድ አምላክ ነኝ አለው። ዘፍ ፫፥፳፪። ፲፰፥፩-፬። ዘፀአ ፮፥፬። ማቴ ፳፪፥፴፪።
\m ፲፮፤ ከዘመን በኋላ ዘመነ መሳፍንት አልፎ ዘመነ ነገሥታት በደረሰ ጊዜ የአንድነት የሦስትነት ነገር ከዚህ ቃል የተነሣ ተረዳ ነቢዩ ዳዊትም በ\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰማያት ተፈጠሩ አለ፤ ይህን ስለወልድ ተናገረ ስለ መንፈስ ቅዱስም ኀይላቸው ሁሉ በአፉ እስትንፋስ ተከናወነ አለ። መዝ ፴፫ (፴፪)፥፭-፲፩። 
\m ፲፯፤ ዳግመኛም ሁለት መቶ ዓመት ካለፈ በኋላ ነገሩ ከሁሉ በሚደርስ በነቢያት መካከል አንደበቱ በተሳለው በነቢዩ በኢሳይያስ ቃል ጥቂት ተገለጠ፤ እርሱ አካላትን ሦስት ብለው ስለ ማመስገን መለኮትን አንድ ብለው ስለ ማክበር በመዐልትና በሌሊት እየጮሁ ሲያመሰግኑ ከኪሩባውያን የሰማውን ሲያስረዳ አቸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* ሆይ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ ተብለህ የምትመሰገነው ምስገና ፈጽሞ በሰማይና በምድር ምሉዕ ነው እያሉ ያመሰግናሉ አለ ሦስት ጊዜ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ ማለትም የአካልን ሦስትነት ያስረዳናል ስብሐቲከ ማለትም የአንድ \bd የእግዚአብሔርን\bd* የባሕርይ አንድነት ምሥጢር ያስረዳናል። ኢሳ ፮፥፩-፬።
\m ፲፰፤ ከመጽሐፈ ብሉይ በማሳጠር ይህን ተናገርን፤ ዳግመኛም የብሉይን ቃል የሚፈጽመውን እንናገራለን ይኸውም በሐዲስ ኪዳን የመጣው ነው፤ እርሱም መድኃኒታችን \bd ክርስቶስ\bd* ነው፤ ከመምህራን አንዱ ስለ ሐዲስና ስለ ብሉይ መጸሕፍት ሲናገር ቀዳማዊው ደኃራዊውን ያስረዳል፤ ደኃራዊውም ቀዳማዊውን ይፈጽማል ብሏልና፤ ቀዳማዊው የሕንጻ መሠረት ነው፤ ደኃራዊው ግን መፈጸሚያው መደምደሚያው ነው፤ እነዚህ ሁለቱም በንባብ የተሰናሰሉ በትርጓሜ የተስማሙ በምሥጢርም እርስ በርሳቸው የተባበሩ ናቸው፤ ለተናጋሪያቸውም ነገራቸው እውነት ነው ነገራቸውም አንድ ነው፤ ከአንድ ቃል የተገኙ ናቸው ከአንድ ተናጋሪም የተገኙ ናቸው፤ ይኸውም ፍጡራንን ሁሉ በቃሉ የፈጠረ ሥራውን ሁሉ የሠራ አንድ አምላክ ነው ለእሱ ምስጋና ይገባል። ዮሐ ፩፥፩-፲፬። ዕብ ፲፥፩-፲።
\m ፲፱፤ በሐዲስ ውስጥ ሦስትነት መጀመሪያ የተገለጠበት በብሉይ ከታየው ከተነገረው ይበልጣል ኦሪት አርአያ ምሳሌ ናት አስቀድመን እንደ ተናገርን ለሐዲስ መሠረት ናት፤ መንገድን የሚጠርግ መጥምቁ የዘካርያስ ልጅ ዮሐንስም ለእኛ በጐ ሥራን በመሥራት እኛን ይቅር በማለት በሚፈጽማት ሥርዓት ከእሱ ይጠመቅ ዘንድ መድኃኒታችን ወደ እርሱ በመጣ ጊዜ የመድኃኒታችን መታወቂያ ሆነ ዮሐንስ በአጁ ያዘው በዮርዳኖስ ወንዝም አጠመቀው መንፈስ ቅዱስም ወርዶ በራሱ ላይ ተቀመጠ አብም ከልዑል ሰማይ የምወደው ለመሥዋዕትነት የመረጥኩት ልጄ ይህ ነው ብሎ አሰምቶ ተናገረ። ማቴ ፫፥፲-፲፯። ማር ፩፥፫፥፲፫።
\m ፳፤ ከዚህም በኋላ ለደጋጉ ለሐዋርያቱ ከነሱም በኋላ ለተነሠት ሁሉ ሔዳችሁ ለዓለሙ ሁሉ አስተምሩ ያመነ የተጠመቀ ይድን ዘንድ ያላመነ የካደ ይፈረድበት ዘንድ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አጥምቋቸው ብሎ ባስተማረ ጊዜ የመድኃኒታችን የ\bd ክርስቶስ\bd* ቃሉ ይህን ሁሉ ፈጸመው፤ ደመደመው በአካል ሦስት በባሕርይ አንድ ብለን ስለምናምነው እምነታችንን በማሳጠር ይህን ተናገርን፤ ለእርሱ ጌትነት ክብር ምስጋና ስግደት ከዛሬ ጀምሮ እስከ ዘላለሙ ድረስ ይገባዋል አሜን።
\m ፳፩፤ እነሆ ያንድነትን የሦስትነትን ነገር ከብዙ በጥቂቱ ዛሬ ተናግረናል፤ እንዲህ ተመልሰን የምታድን የ\bd ክርስቶስ\bd*ን ሰው የመሆኑን ነገር እንናገራለን፤ ዐዋቂ ለሆነ ሰው ስለ ተረዳና ስለ ተገለጸ ሥራ ጥቂት ነገር ይበቃልና፤ የጥርጥርንም ምክንያት ያጠፋልና።
\m ፳፪፤ መድኅን \bd ክርስቶስ\bd* ሰው የመሆኑን ነገር እንዲህ እንላለን ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል ይኸውም \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ከዘመን ሁሉ አስቀድሞ ከአብ የተወለደ የተወደደ ልጁ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ከሦስቱ አካላት አንዱ እንደሆነ እናምናለን እንታመናለን፤ ከብርሃን የተገኘ ብርሃን ከባሕርይ አምላክ የተገኘ የባሕርይ አምላክ የጌትነቱ መታወቂያ በመልክ የሚመስለው በባሕርይ የሚተካከለው የተወለደ እንጂ የተፈጠረ ያይደለ በቅድምና በመኖር በጌትነት በከሀሊነት በሥልጣን በክብር በልዕልና በመለኮት ከአብ ጋር እኩል ትክክል ነው።
\m ፳፫፤ ከሰማይ ጀምሮ በሰማይ እስካለው ከምድር ጀምሮ በምድር እስካለው ድረስ ከባሕሮች ከፈሳሾች ከምንጮች ከጥልቆች ከከፍተኞች ተራሮች እስከ ዝቅተኞች ኮረብቶች በባሕር ውስጥ እስከሚንቀሳቀሰው በምድር ላይ እስከ ሚመላለሰው በአየር እስከሚበረው ድረስ የማይናገረውን እንስሳ ሁሉ በተፈጥሮ የሚመስሏቸውን ሰውና መላእክትም ከሚታየው ከማይታየው ወገን የሆነውን ከሚዳሰሰው ከማይዳሰሰው ወገን ከሚላወሰው ከማይላወሰው ከሚንቀቅሳቀሰው ከማይንቀሳቀሰው ከሚታወቀው ከማይታወቀው ወገን የሆነው ፍጥረት ሁሉ በእርሱ ከሀሊነት የተፈጠረ ነው፤ ከተፈጠረውም ሁሉ እርሱ ያልፈጠረው የለም።
\m ፳፬፤ ስለ እኛ ስለሰዎች እኛን ስለ ማዳን ቸር በሚሆን በአባቱ ፈቃድ በመንፈስ ቅዱሰም ፈቃድ በኋላ ዘመን ከሰማየ ሰማያት ወርዶ በግብረ መንፈስ ቅዱሰ ሁል ጊዜ ድንግል ከምትሆን ከሴቶች ይልቅ ከከበረች ከእመቤታችን ከንጽሕት \bd ማርያም\bd* ከሥጋዋ ሥጋ ከነፍሷ ነፍስ ነሥቶ ሰው ሆነ ይህችውም ከአብርሃም ከዳዊት ባሕርይ የተገኘች ናት።
\m ፳፭፤ ለዚህ ምሥጢር የታመነ ሆኖ \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተላከ ድንግልንም \bd እግዚአብሔር\bd* ከአንቺ ሰው ይሆናል ብሎ የነገራት የመላእክት አለቃ ገብርኤል ከአበሠራት ጊዜ ጀምሮ ሥጋን ተዋሕዶ ነባቢት ለባዊት ነፍስ ያለችው ፍጹም ሰው ሆነ፤ ተፀንሶም ዕለቱን ልወለድ ሳይል በማሕፀኗ ዘጠኝ ወር ከአምስት ቀን ኖረ፤ አምላክን ፍጹም ሰው ሆኖ ወለደችው።
\m ፳፮፤ የነጐድጓድ ልጅ አንድነትን ሦስትነትን የተናገረ ዮሐንስ እንደ አስተማረ ቃል ሥጋ ሆነ በእኛም አደረ በአምላክነት በሰውነት ሥራ ሁሉ ፍጹም የሆነ ጌትነቱን አየን፤ ጌትነቱም በአባቱ ዕሪና እንዳለ እንደ አንድ ልጅ ጌትነት ከአባቱ ጋር እኩል ትከክል ነው፤ ቤዛ ሆኖ መሰጠት ኃጢአትን ማስተስረይ አስታራቂነት ገንዘቡ ነው ብሎ የተናገረው ቃሉ ፍጹም ትምህርቱም ረቂቅ ስስሆነ ወልደ ነጐድጓድ ተብሏልና። ዮሐ ፩፥፩-፲፬። ሮሜ ፭፥፪-፲፩።
\m ፳፯፤ ቀዳማዊ ቃል ደኃራዊ ሥጋን ተዋሐደ የማይታየው ታየ የማይዳሠሠው ዛሬ በእጅ ተዳሠሠ ልዑሉ ትሑት ሆነ ረቂቁም ግዙፍ ሆነ ዘመን ያልተቈጠረለት ዘመን ተቈጠረለት አምላክ ሰው ሆነ ቀዳማዊ ደኃራዊን ሆነ፤ እሱም ቀድሞ አይታይ በነበረበት ኋላ በማይነገር በማይመረመር ተዋሕዶ በተዋሐደው በሥጋ ታየልን። 
\m ፳፰፤ ቅዱስ ጎርጎርዮስም የልደትን ነገር በተናገረበት ድርሳኑ በሥጋ የተወለደልንን አስታራቂ የሆነንን ከሚጐዳ ከሚያሳዝን ከዲያብሎስ አገዛዝ ነፃ ያወጣንን \bd ክርስቶስ\bd*ን ዛሬ እናመስግነው አለ፤ ዳግመኛም ንጽሕት ቅድስት ቡርክት በምትሆን በእመቤታችን በ\bd ማርያም\bd* ማሕፀን ሁለቱ ባሕርያት ተዋሐዱ፤ አንድ ባሕርይ አንድ አካል አንድ ገጽ አንድ መልክ አንድ ፈቃድ አንድ ውድ ሆኖ ወለደችው ብሎ አስተማረን፤ መለወጥ ባሕርይን መልቀቅ መከፈል መታወክ መደባለቅ መቀላቀል መለየት ጨርሶ መጥፋት በሌለበት በማይነገር ተዋሕዶ ሁለት ባሕርያት ተብሎ መጠራት ቀረ ጠፋ፤ እንደ ነፍስና እንደ ሥጋ ተዋሕዶም የባሕርይ ተዋሕዶን ተዋሐደ፤ ከእሷ የተወለደውም \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ነው፤ ሕዝቡንም ከኀጢአታቸው ያዳናቸው እሱ ነው በተዋሕዶ ከሁለት ባሕርያት አንድ ባሕርይ ከሁለት አካል አንድ አካል የሆነው አምላካችን ዐማኑኤል እሱ ነው ብሎ አስተማረን። ማቴ ፩፥፳፩-፳፬።
\m ፳፱፤ ፍጹም ግብሩ ያማረ ነገሩ የተከናወነ አእምሮው የረቀቀ መምህር ቅዱስ ቄርሎስ ወደ ሱክንሲስ ሰዎች ጽፎ በላካት በመጀመሪያ መልእክቱ እንደ ተናገረ ስለዚህ ሕፃን \bd ክርስቶስ\bd* ከእሷ ከተወለደ በኋላ ድንግል ንጽሕት \bd ማርያም\bd*ን ማኅተመ ድንግልናዋን ሳይለውጥ ጠበቃት እሱ ድንቅ ድንቅ ሥራን የሚሠራ የባሕርይ አምላክ ነውና አሁንም እሱ በሰው ዘንድ ከተሠሩ ከታወቁ ከሦስቱ ግብራት ንጹሕ ነው፤ እነዚህም ሩካቤ ዘር የድንግልና መለወጥ ናቸው ቡሩክ የባሕርይ አምላክ እሱ ከሰው ከእንስላሳት ልደቱን የሚመስለው እንደ ሌለ በዚህ ሲያስረዳን በድንግልና መወለድ ከዚህ በፊት አልተደረገም፤ እንግዲህም አይደረግም፤ ስለዚህም ድንግል \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልን የወለደች እንደሆነች ተረዳን። 
\m ፴፤ እንዲህ ብሎ የማያምን የማይታመን ሁሉ ውጉዝ ይሁን ለምእመናን ከተዘጋጀው ልጅነትም ይለይ ጎርጎርዮስ ለአቅላንድዮስ በላከው መልአክት እንደ ተናገረ እንዲህ ብሎ አሁንም መለኮትስ ሥጋን ወደ መሆን ከባሕርዩ አልተለወጠም ሥጋም መለኮትን ለመሆን ከባሕርዩ አልተለወጠም፤ ከመለወጥና እንዳልነበረ ከመሆን የራቀ የባሕርይ አምላክ ቀዳማዊ ወልድ ባሕርዩን ሳይለቅ ከገዥነቱ ሳይለወጥ ሰው ሆነ እንጂ፤ እሱ አምላክ ሰው ሲሆን በተዋሕዶ አንድ የሆነ ከእነዚህም ከሁለቱ ባሕርያት መዋሐድ የተነሣ ፈጣሪያችን \bd ክርስቶስ\bd* አንድ አካል አንድ ባሕርይ መሆኑ ታወቀ ተረዳ።
\m ፴፩፤ አስቀድመን እንደ ተናገርነው ቀዳማዊ ቃል ደኃራዊ ሥጋን ተዋሐደ፤ ሰው አንድ እንደሆነ ከሁለት ባሕርያትም ተፈጥሮ አንድ ባሕርይ እንደሆነ ቀድሞ እንደ ነበረ አንድ ነው እንጂ፤ ሰው ከሁለት ባሕርያት ከመፈጠሩ የተነሣ ባሕርይ እንዳይከፈል አስቀድመን እንደተናገርን (ቀዳማዊ ቃል ደኃራዊ ሥጋን ተዋሐደ) ስለዚህም የሰውን ባሕርይ አንድ ባሕርይ ሲባል እናገኘዋለን አንድ ይባላል እንጂ ሁለት አይባልም ከሕያው ባሕርይ ከነባቢት ባሕርይ ተፈጥሮ ጸንቶ ይኖራል፤ ከእነሱ አንዱም አንዱ አንድ ባሕርይ በመሆን ሳይለወጥ ባሕርዩን አጽንቶ ይኖራል ይኸውም ሰው ነው።
\m ፴፪፤ ብልህ ፎርፎርዮስ በፍልስፍና መጽሐፉ እንደ ተናገረ አንድ ነገርን ለማስገኘት አንዱ ነገር ካንድ ነገር ጋር አንድ መሆናቸውን እንደ ተናገረ ግን አንድ ነገርን ለማስገኘት የሚያስገኘው ወገን ከማያስገኘው ወገን ጋር አንድ አይሆንም አንድ ነገርን ለማስገኘትም ከአካል ጋር አንድ አይሆንም ውሃ ከውሃ መሬት ከመሬት ቢገናኙ አካልን ባሕርይን አያስገኙም፤ ግን ውሃ ከመሬት ጋር አንድ በሆነ ጊዜ ከእነሱ አካል ባሕርይ ይገኛል ዳግመኛም ክቡር ልዑል ቀዳማዊ ወልድ ሰው የመሆኑን ነገር በልብና በዕውቀት መስሎ ሁለተኛ ምሳሌ ተናገረ፤ ዕውቀት ያለው በዕውቀቱ የሚያስተውል ልብ እሱ ከዕውቀቱ ጋር አንድ እንደ መሆኑ እሱ ራሱ ልብ ከባሕርዩ ሳይለወጥ ካስገኘው ከዕውቀት ጋር አንድ ባሕርይ ይሆናል ልብ ያስገኘው ዕውቀትም ካስገኘው ከልብ ጋር በፍጹም አንድ ባሕርይ አንድ አካል አንድ ገጽ ይሆናል በልብና በዕውቀት መካከል ፈጽሞ ምንም ምን ልዩነት የለም አንድ ይባላል እንጂ ሁለት አይባልም። 
\m ፴፫፤ ዳግመኛም ውኃ በማድጋ በቀዱ ጊዜ ውኃ ስለ ቀዱበት ማድጋው ሁለት ይባላልን ሁለት አይባልም ብሎ ሦስተኛ ምሳሌ ተናገረ፤ እነሆ ብልህ አርስጣጣሊስ እስክንድሮስና አፎሮዶክሲም ልቡና በሥራ ዐዋቂ ቢሆንም እርሱ ቅሉ ልብ ያስገኘው ነው ብለው አስረዱ፤ ስለዚህም በጥበብ የተረዳ ነገርን ተናገሩ። 
\m ፴፬፤ እንደዚሁም ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሥጋን ከእመቤታችን ከ\bd ማርያም\bd* ነሥቶ የሥጋ ባሕርይ መለኮትን ወደ መሆን የመለኮት ባሕርይም ሥጋን ወደ መሆን ሳይለወጥ አምላክነት ሰውነት ከአላቸው ከሁለቱ ባሕርያት አንድ ባሕርይ ወደ መሆን ከእሱ ጋር አንድ አደረገው፤ ቃል የተዋሐደው ሥጋም አንድ አካል አንድ ባሕርይ በመሆን \bd የእግዚአብሔር\bd* ሥጋ ሆነ፤ አሁንም እኛ ስለዚህ ነገር ከክርስቲያን ወገን በሆኑ ማኅበሮች ዘንድ ከብሉይ ከሐዲስ የጎላ የተረዳ የታወቀ ብዙ ምስክር እናመጣለን፤ ሰው እውነትን ተቃዋሚ ሆኖ ቢክድ ሁለቱ ባሕርያት በተዋሕዶ አንድ እንደሆኑ ሰምቶ የቀናውን ነገር አላምንም ቢል እንኪያስ የአብ አካል የወልድ አካል የመንፈስ ቅዱስ አካል ሦስቱ አካላት አንድ ባሕርይ ናቸው እንለዋለን፤ በሦስት ገጻት በሦስት አካላት የሚለዩ አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ፍጹም አንድ ናቸው፤ በአካል በገጽ ይለያሉ አንድ መለኮት ባሕርይ በኀይል በሥልጣን በከሃሊነት አንድ ይሆናሉ፤ ስለ ቅድስት ሥላሴ እንደተናገርነው እንደገለጽነው።
\m ፴፭፤ ቃል ከእመቤታችን ከ\bd ማርያም\bd* ሰው ከመሆኑ አስቀድሞ ሥጋ ከባሕርዩ ጋር ተዋሕዶ ነበር ብንል ግን ሰው ከመሆን እናወጣዋለን፤ ሰው ከመሆንም እናሳንሰዋለን፤ እሱስ በአካሉ በባሕርዩ ፍጹም ነው፤ እንዲህ የሚሉ ግን ውጉዛን ናቸው፤ ከእኛ ሐዋርያት ከሰበሰቡዋት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ከምታስተምረው ትምህርትም ፈጽሞ የተለዩ ናቸው።
\m ፴፮፤ እኛ ኦርቶዶክሳውያን ግን \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ፍጹም ሥጋን ነሥቶ አንድ አካል አንድ ባሕርይ በመሆኑም እሱን ተዋሕዶ ከእመቤታችን \bd ማርያም\bd* እንደ ተወለደ እናምናለን፤ ከማይመረመር ተዋሕዶ በኋላም የአምላካችን የአማኑኤልን ተዋሕዶ ወደ ሁለት ባሕርያት ወደ ሁለት አካላት ወይም ወደ ሁለት ገጻት ወይም ወደ ሁለት ሥራ ወይም ወደ ሁለት ፈቃድ ወደ ሁለት ውድ ልንከፍለው አይገባም፤ እንኪያስ በዚህ አነጋገር ተዋሕዶ በማንኛውም በኩል ይፈርሳል። 
\m ፴፯፤ እኛስ አስቀድመን እንደ ተናገርን በቅድምና የነበረ ሰው የሆነ የወልድ ባሕርይ አንድ እንደ ሆነ እንናገራለን፤ ሰው ከሆነ በኋላም አልተጨመረበትም አልተቀነሰበትም፤ አምላክ ያደረበት ሐዋርያ እንደ ተናገረ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ትናንትና የነበረ ዛሬም ያለ ነው ለዘላለሙም ይኖራል፤ ትናንት ያለው ሰው ከመሆኑ አስቀድሞ የነበረው ዘመን ነው፤ ዛሬ ያለውም ሰው ከሆነ በኋላ ያለው ዘመን ነው ዘላለም ያለውም መቸም መች ነው። ዕብ ፲፫፥፰።
\m ፴፰፤ ይህን ለሚናገርና በስንፍናቸው ከእመቤታችን ከ\bd ማርያም\bd* የተወለደው ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* አምላክ አይደለም ለሚሉት መናፍቃን አምላክ ከአደረበት ከንጹሕ ሐዋርያ ቃል አምጥተን የቀናችውን ትምህርታችንን እንመልስላቸው፤ ባሕርዩን ዝቅ አድርጎ ሰው የሆነ በሰውም መካከል እየተመላለሰ ድንቅ ድንቅ ሥራን የሠራ እሱ ነው፤ በሰማይ በምድር ከምድር በታች ያሉ ፍጥረቶች ሁሉ ለ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ይሰግዳሉ፤ አንደበትም ሁሉ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የባሕርይ አምላክ የባሕርይ ገዥ እንደሆነ ያምናል። ፊልጵ ፪፥፱-፲፪።
\m ፴፱፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ያጻፋቸው መጻሕፍትን ለሚመለከቱ በልቡናቸው መዝገብነት የተጠበቀ ምሥጢሩንም ለሚረዱ እመቤታችን \bd ማርያም\bd* ሰውን የወለደች ናት እያሉ ለፈጣሪ ስለ መስገድ ፈንታ ለፍጡር ሊሰግዱ አይገባቸውም፤ እሱ አምላክ ፈጣሪ ከእርሱ በቀር ሌላ አምላክ አንድስ እንኳ ጓደኛ የሌለው ባይሆንስ ኖሮ፤ ይህ ሐዋርያ ሹመቱን ከዕሩቅ ብእሲ የተሾምኩት አይደለም ስለ ዕሩቅ ብእሲ የማስተምር አይደለም ከ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ ተሾሜአለሁ እንጂ ብሎ ባልጸፈም ነበር። ገላ ፩፥፩።
\m ፵፤ ከዚህም በኋላ በሌላ አንቀጽ በሚያስተምርበት ዘመኑ ሲመሰክርለት ሰባኪ ሐዋርያ የሆንኩለት ይህ ነው አለ፤ በስሙ ሙታንን ባስነሣበት ተአምራት በአደረገበት ለ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ነው እንጂ በሚያስተምርበት ወራት ለሌላ ምስክር የሆነበት ጊዜ የለም ይህ ሐዋርያ ለዕሩቅ ብእሲ ሐዋርያ ሊሆን አልተገባውም በስሙ ድንቅ ድንቅ ተአምራትን ያደረገበት ሙታንን ያሥነሣበት ይህ ነው፤ \bd ክርስቶስ\bd* ዕሩቅ ብእሲ ቢሆንስ ኖሮ ይህ ሐዋርያ ፍጥረት ሁሉ ይሰግዱለታል ፈጣሪም እንደሆነ ዐውቀው አምላክነቱን ያምናሉ ባላለም ነበር። ፩፡ጢሞ ፩፥፲፩።
\m ፵፩፤ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በመስገድ ፈንታ ለሰው በሚሰግዱ ሰዎችስ ምርጥ ዕቃ ጳውሎስ ለፈጣሪ መስገድን ትተው ለፍጡር ሰገዱ ብሎ ሊዘልፋቸው በእነሱ ላይ ይነሣባቸዋል፤ ከዚህም በኋላ እምነቱ በዕሩቅ ብእሲ ለሚሆን ሰው ወዮለት ብለው ሁለቱ ክቡራን ነቢያት እንደ ተናገሩ ኀዘን ያገኛቸዋል፤ እመቤታችን ንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd* በሥጋ አምላክን እንደ ወለደች እሱም አንድ ባሕርይ አንድ አካል አንድ ገጽ በመሆን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እንደ ተባለ የማያምን የማይታመን ከሁሉ አስቀድመን መላልሰን እንደ ተናገርን ውጉዝ ይሁን። ሮሜ ፩፥፳፩-፳፮። ኢሳ ፮-፲፰። ኤር ፲፯፥፭።
\m ፵፪፤ በኬልቄዶን የተሰበሰበው ክፉ አይሁዳዊ የረከሰ የተናቀ ጉባኤ እንደተናገረ ነፍሳትን \bd ከእግዚአብሔር\bd* የሚለይ ነጣቂ ተኩላ ሕግ የለሽ ልዮንም እንደ ካደባት አነጋገር የሚያስቡ የሚናገሩ የሚያምኑ ወጉዛን ናቸው፤ ወይም በረከሰ ሕሊና ተነሣሥቶ ከማይመረመር ተዋሕዶ በኋላ ከባሕርያት አንዱም አንዱ የሚስማማውን እንደሚሠራ አድርጎ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሁለት ባሕርይ ሁለት አካል ሁለት ገጽ ሁለት ፈቃድ ነው ብሎ የሚናገር ወይም መለኮት ረቂቅ ድንቅ ድንቅ የሚሆኑ ታላላቅ ተአምራትን ያደረጋል፤ ሥጋም ዝቅተኞችን ጥቃቅኑን የተናቁትን ሥራዎች ይሠራል የሚል ውጉዝ ይሁን፤ ይህ አነጋገር ፍጹም መለየትን ያመጣል ይህም እምነት የመለካውያን ሃይማኖት ነው፤ እነሱማ አእምሮ በማጣታቸው የኦርቶዶክሳዊት ዐምድ ይህች ናት ይላሉ።
\m ፵፫፤ እኛ ግን \bd ክርስቶስ\bd* በአንደበቱ አድሮ ከተናገረበት ከጳውሎስ ትምህርት ተቀብለን ይልቁንም እኛ ከአስተማርናችሁ ሌላ ያስተማራችሁ ቢኖር ውጉዝ ይሁን ያለውን የሐዋርያውን ቃል ተከትለን እነዚህን ሁሉ እናወግዛቸዋለን፤ እኛ ከአስተማርናችሁ ሌላ ማለቱም ስለ ራሱ፤ ስለ ንጹሓን ሐዋርያትም ሁሉ ቅድስት ቤተክርስቲያንን ስለአስተማሩ አባቶችም ሁሉ በቀናች ሃይማኖት ስለ አሉም ሁሉ ሲናገር ነው፤ ይልቁንም ይህ ሐዋርያ አንድ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ለሚሆን ለአንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ለጌታችን ለ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በሰማይ በምድር ከምድርም በታች ያለ ፍጥረት ሁሉ ይሰግድለታል፤ አንደበትም ሁሉ የባሕርይ አምላክ የባሕርይ ገዥ እንደሆነ እሱን ያምናል ብሎ አስተማረለት፤ እሱም ዞሮ ያስተማረለት ሐዋርያው ነው፤ ሹመቱም \bd ከእግዚአብሔር\bd* እንጂ ከሰው እንዳይደለ ትምህርቱም ስ\bd ለእግዚአብሔር\bd* እንጂ ስለ ሰው እንዳይደለ ይህንና የመሳሰለውን ሁሉ ሐዋርያው ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ተናገረ፤ ሌሎችም የተመረጡ ሐዋርያትና መምሀራን ሊቃውንት ይህንኑ ተናገሩ። ገላ ፩፥፩-፲፮። ፊልጵ ፪፥፱-፲፪።
\m ፵፬፤ በተወለደ ጊዜ መላእክት አመሰገኑት፤ መድኅን በቤተ ልሔም ተወለደላችሁ፤ ይኸውም ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ነው፤ እነሆ ዓለም ታላቅ ደስታ አገኘ ብለው ለከብት ጠባቂዎቸ ነገሩዋቸው አንተ ሰው ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* የተወለደው አምላክነት የሌለው ዕሩቅ ብእሲ ነው ይህም ዓለሙን ሁሉ ደስ ያሰኛል ትላለህን ይህስ አይደለም ነገር ግን \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ከእሷ ሥጋን ነፍስን ነሥቶ ከእመቤታችን ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* ተወለደ ጡት መጥባትን በሥጋም በየጥቂቱ ማደግን በሰው መካከል መኖርን ወደደ ከኃጢአትም ብቻ በቀር ወንድሞቹን በሥራ ሁሉ መሰላቸው። ሉቃ ፪፥፰-፳፩፤ ፵ እና ፶፪። ዕብ ፪፥፲፯።
\m ፵፭፤ ሰውም ከሆነ በኋላ በአንድነቱ ጸንቶ ይኖራል፤ በማይታይ በማይዳሰስ ባሕርይም የሚታይ የሚዳሰስ የሚሞት የሰውን ባሕርይ ሁለተኛ አላደረገም፤ ሥጋንም ስለ ተዋሐደ በሦስቱ አካላት ላይ አራተኛ አካልን አላመጣም፤ ሁለተኛ አካልን ገንዘብ አደረገ ብንል ግን ሦስቱን አካላት አራት አካላት ማድረጋችን ነው፤ ከቀና ሃይማኖትም ወጥተን ወደ መለወጥ ወደ ሐሰት ወደ ክሕደት መሔዳችን ነው፤ በዚህም ነቢያት የተናገሩትን ትንቢት ሐዋርያት ያስተማሩትን ትምሀርት መካዳችን ነው።
\m ፵፮፤ እኛ ኦርቶዶክሳውያን ግን ዛሬ በእውነት ሰው የሆነው እምላክ በባሕርየ መለኮት እኛን ይመስለናል ብለን እንዲህ እንናገራለን፤ አንድ ነው ከእሱ ጋር ሌላ ሁለተኛ የለም፤ ሰማያዊ ነው ምድራዊ ነው ይታያል አይታይም ይዳሰሳል አይዳሰስም ቅርብ ነው ሩቅ ነው ይመረመራል አይመረመርም የሚታመም ነው የማይታመም ነው ነገር ግን በሥጋ ታመመ እንጂ በመለኮት አልታመመም ሐዋርያው እኛን ለማስተማር እንደ ጻፈ፤ እንደ አስተማረ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* መንግሥተ ሰማያትን የሚያወርስበትን ሥልጣን የሰጠው በምእመናን ላይ የሚፈርድበትን ሥልጣን በእጁ ያደረገለት ምእመናንን ይጠብቅ ዘንድ ሥልጣንን የሰጠው ይህ ሐዋርያ ነው፤ \bd ክርስቶስ\bd* በመለኮት ሳይታመም በሥጋ እንደ ታመመ እንዲህ ተናግሮ በመልእከቱ ትምህርቱን አጸና።
\m ፵፯፤ የአምላክነትንም ሥራ በሥጋው ፈጸመ፤ እሱም የባሕርይ አምላክ ነው፤ አምላክ እንደ መሆኑ የከብት ጠባቂዎች ሰገዱለት ጥበብ ያላቸው ሰዎችም አምላክ እንደ መሆኑ ሰግደው እጅ መንሻ አቀረቡለት ከዲያብሎስ ተፈተነ ነገር ግን ዲያብሎስ ፈጣሪውን \bd እግዚአብሔርን\bd* ሊፈታተነው አይገባውም ነበር፤ ለእሱ ሊሰግድለት ሊያመልከው ይገባ ነበር እንጂ። ማቴ ፪፥፩-፲፩። ፬፥፩-፲፩።
\m ፵፰፤ የቃናን ውኀ ባሕርይም ያማረ የጣፈጠ ወይን አደረገው፤ ግድ ያለው ባይኖርም በፈቃዱ ከእሱ ጠጣ መጻጉዕን ፈወሰው ለምጸሙንም አነጻው ድዳውንም አናገረው የዕውራንን ዓይን አበራ፤ እግሮቹ ውኃ ሳይነካቸው በጥልቅ ባሕር ላይ ሔደ ባሕሩን ነፋሱን ገሠጸ ጸጥም አለ፤ ፈርተው ታዘዙለት ሙታንን አስነሣ ከእሱ ብዙ ሰዎቸን እስኪያጠግብ ድረስ ጥቂቱን እንጀራ አበረከተ፤ እሱ መቸም መች አንድ ነው ከእሱ ጋር ያለ ሌላ የለም። ዮሐ ፪፥፩-፲፩። ፭፥፩-፲፭። ማቴ ፬፥፳፬። ፲፪፥፳፪። ፲፬፥፲፭-፳፮።
\m ፵፱፤ ከኃጢአት ብቻ በቀር የሰውነትን ሥራ ሠራ፤ ከእኛ ወገን ከምትሆን ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* ተወለደ፤ ተራበ ተጠማ በላ ጠጣ ተኛ ደከመ ታመመ ተሰቀለ እጆቹን እግሮቹን ተቸነከረ፤ ጐኑን በጦር ተወጋ እሱ መቸም መች አንድ ነው፤ ዓለም ሁሉ ሳይፈጠር ከአብ የተወለደ ይህ አንዱ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ነው በኋላ ዘመንም ከእመቤታችን ከ\bd ማርያም\bd* የተወለደ ያው እሱ ነው፤ አስቀድመን እንደ ተናገርን እሱ ብቻ ነው እንጂ ከእሱ ጋር ያለ ሌላ ሁለተኛ የለም፤ እንዲሁም አንዱ የአምላክነትን ሥራ ሠራ ሁለተኛውም ደግሞ የሰውነትን ሥራ ሠራ አንልም፤ እንደ ተናገርን አንድ ወልድ እሱ ነውና የአምላክነትንም የሰውነትንም ሥራ ሠራ እንጂ ሌላም አይደለም።
\m ፶፤ ከኪስኪስ የሔደ የቊስጥንጥንያ ኤጲስ ቆጶሳት አለቃ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚያገለግል ቅዱስ ኤራቅሊስ ወደ አርማንያ በላከው መልእክቱ እንዲህ ብሎ ተናገረ፤ እነዚህ ነገሮች ሕማም የሌለበትን ሕማም ሞት ከአለበት እንደምናቀላቅል አድርጋችሁ አትናገሩ፤ የሚታመመውን ከማይታመመው አናደባልቅም አንዱን ባሕርይ አንዱን አካል ወደ ሁለት ገጻት ወደ ሁለት አካላት ወደ ሁለት ባሕርያት አንከፍለውም ሁለት \bd ክርስቶስ\bd*ም ብለን አናምንም፤ እኛስ የአምላክነትን ሥራ የሠራ የሰውነትንም ሥራ የሠራ እሱ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የተባለ አንድ ጌታ እንደሆነ ሌላ እንዳይደለ ከእሱም ጋር ሌላ እንደሌለ እናምናለን እንታመናለን።
\m ፶፩፤ አንድነትን ሦስትነትን የተናገረ ቅዱስ አባት ጎርጎርዮስ ወደ መናፍቅ ወደ አቡሊናርዮስ በላከው መልእክቱ እንዲህ አለ፤ ቃል በሥጋ አልታመመም መለኮት ተለይቶት ሥጋ ብቻ ታመመ ደከመ እንጂ የሚል ሰው ቢኖር ውጉዝ ይሁን፤ እኛ ግን የመለኮት ባሕርይ እንዳይታመም እንዳይሞት እንዳይወሰን እናምናለን እንታመናለን፤ በማይመረመር ድንቅ በሚሆን ተዋሕዶ ከአሱ ጋር አንድ ሆኖ መለኮት ታመመ እንጂ፤ እንኪያስ ፈጽሞ ከማይለየው ከትስብእት መለኮትን ልንለይ አይገባንም፤ የክብር ባለቤት እሱ የታመመው ከአብርሃምና ከዳዊት ባሕርይ በነሣው ሥጋ ነውና፤ እሱ በባሕርየ መለኮቱ ታመመ ተብሎ ስለ እሱ አይነገርም። 
\m ፶፪፤ ኦርቶዶክሳውያን ምአመናን ሰዎች የማይወሰን አምላክ በድንግል ማሕፀን እንደ ተወሰነ እሱ ክብር የሌለው ሥጋን በመዋሐዱ እኛ እንከብር ዘንድ ክብር ያለው እሱ ክብር የሌለው ሥጋ እንደ ተዋሐደ እንዲህ ፈጽመው አምነው ይናገሩ ዘንድ ይገባል፤ ማንም አያውቀውም እሱ ግን ሁሉን ያውቃል፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ያደረበት ቅዱስ አባት አግናጥዮስ እኔ ታሞ ሞቶ ያድነኛል ብዬ እኔ እሻው እወደው የነበረ ስለ እኔ ሥጋን ተዋሕዶ ተሰቀለ አለ።
\m ፶፫፤ አንድነትን ሦስትነትን የተናገረ ጎርጎርዮስ ዳግመኛ የመድኅንን የሕማሙን ነገር በተናገረበት መጽሐፉ \bd ክርስቶስ\bd* በተሰቀለ ጊዜ ያንጊዜ ሰማይ ጨለማ ሆነ ፀሐይም ብርሃን ነሣ ጨረቃም ደም ሆነ ምድርም ተነዋወጠች ደንጊያውም ተከፈለ መቃብራትም ተከፈቱ፤ ስለዚህም ለፍጡራን ሁሉ ከፈጣሪያቸው ጋር ሊታመሙ ተገባቸው አለ።
\m ፶፬፤ አንዱ ታመመ አንዱ አልታመመም ሁለት ወልድ የሚሉ አሁን ይስሙ የዚህ ክቡር መምህር መጽሐፉ ደፍሮ ሁለት ወልድ አንዱ ከ\bd ማርያም\bd* አንዱ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ የተወለደ ከ\bd ማርያም\bd* የተወለደውም የአብ ልጅ አይደለም የሚል ቢኖር ውጉዝ ይሁን ብሎ ሲያወግዝ አሁን ይስሙ በመንፈስ ቅዱስ ተገልጾለት የተናገረው ትምህርቱ በእኛ በመለካውያንና በንስጥሮሳውያን ዘንድ የተረዱለት ሶርያዊው ቅዱስ ኤፍሬም አዳምን የፈጠሩ እጆች በሥጋ በመስቀል ላይ መቸንከርን ታግሠው ተቀበሉ አለ፤ የእግዚአብሐር አገልጋይ ዮሐንስ አፈወርቅም \bd እግዚአብሔር\bd* ሲሰግድ ሲጸልይ ከእሱም ጽዋዐ ሞትን ያሳልፍለት ዘንድ አብን ሲለምነው ቢያይ የማያደንቅ የማይገረም ማነው አለ።
\m ፶፭፤ \bd ክርስቶስ\bd* አድሮ የተናገረበት ሐዋርያው ጳውሎስም የክብር ባለቤት እንደሆነ ቢያውቁትስ ኖሮ ባልሰቀሉትም ነበር አለ፤ መድኅን ሰው ስለ መሆኑ መከራ ስለ መቀበሉ ክቡር ልዑል ጽኑ በሚሆን በ\bd እግዚአብሔር\bd* ላይ ሊነገሩ የማይገባቸውን እነዚህን ፈጽሞ የማያስደንቁ ቃላትን ሲናገሩ ሰው ስለ መሆኑ ለእሱ ሊነገር የሚገባውን ሲፈሩ አታዩምን መድኅን ሰው ስለ መሆኑ መከራንም ስለ መቀበሉ የሥጋ ሕማም የአምላክነት ሥራ ገንዘቡ እንደሆነ የተናገሩትን አምላክ ያደረባቸውን እነዚህን ንጹሐን መምህራንን መናፍቃን በክሕደታቸው እንደምን ይነቅፉዋቸዋል፤ እንደ ምን ይንቋቸዋል? እሱ በተዋሕዶ አምላክ፤ ሰው ነው፤ አንድ አምላክ እሱ ነው ከእሱ ጋር ያለ ሌላ ሁለተኛ የለም። 
\m ፶፮፤ ሐዋርያ ዮሐንስም በመልእክቱ በቅድምና የነበረውን እነግራችኋለሁ፤ እኛ በዐይናችን አይተን በእጃችን የዳሠሥነው የተረዳነው ይህ ነው፤ እሱን እናስተምራችኋለን ይህም ወልድ ቀዳማዊ ነው ደኃራዊ ነው የታየ የተዳሠሠ እሱ ነው፤ ይህ ሐዋርያ በዐይናችን ያያነው በእጃችን የዳሠሥነው በቅድምና የነበረው ይህ ነው ሌላ አይደለም በማለቱ የመናፍቃንን ጸብ ክርክር እነሆ አጠፋ፤ እንኪያስ ይህ ሐዋርያ በቃሉ ሐሰት የለበትም። ፩፡ዮሐ ፩፥፩-፭።
\m ፶፯፤ አንድነትን ሦስትነትን የተናገረ ጎርጎርዮስም፤ የማይታይ ፈጣሪ ታየ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅም የሰው (የአዳም) ልጅ ሆነ፤ በቀዳማዊ ልደቱ እናት የለችውም በደኃራዊ ልደቱም አባት የለውም፤ የታመመ እሱ ነው ሌላ አይደለም አለ፤ በኦሪትም በሁለት ወገን የሚሠራ አንዱ ለገዥ አንዱ ለተገዢ የሚሆን ሥራ እናገኛለን፤ ሁለቱንም የሠራ አንድ ነው ከእሱም ጋር ሌላ የለም ያም እሱ ነው የአዳም ፈጣሪ አዳም ዕፀ በለስን በልቶ ከእሱ በተሰወረ ጊዜ ያለበትን ቦታ እያወቀ አዳም ወዴት አለህ? ብሎ ተጣርቷልና አብርሃም እግሩን ያጠበው ወደ እሱ የገባ በድንኳኑም ውስጥ ርጎ ዳቦ ሌላውንም ምግብ የተመገበ እሱ ነው አንዱ ነው ሌላ አይደለም። ዘፍ ፫፥፮-፲። ፲፰፥፩-፲።
\m ፶፰፤ ያዕቆብ እስኪጥለው ድረስ በሎዛ ያዕቆብን የታገለውም እሱ ነው፤ መቸም መች አንድ ነው አይለወጥም ከሚወደድ የተገኘ የሚወደድ እሱ ነው፤ ከዚህ በኋላ ያዕቆብን በፍጹም ክብር አከበረው ወገኖቹን አስኪያሻግርና እንደ ደረቅ ምድርም እስኪ መላለሱበት ድረስ ባሕሩን የከፈለ ጠላቶቻቸውንም ያጠፋ እሱ ነው፤ ሌላ አይደለም በሰናክሬም ሠፈርም በአንዲት ሌሊት ዐሥራ ስምንት እልፍ ከአምስት ሺህ አንድ መቶ ሰማንያ አምስት ሺህ ሰዎችን ያጠፋ እሱ ነው ሌላ አይደለም ለንጉሥ ሕዝቅያስም ዕድሜ እንደ ተጨመረለት የነገረው እሱ ነው ሌላ አይደለም። ዘፍ ፴፪፥፳፬-፴፩። ዘፀአ ፲፬፥፳፩-፴፩። ኢሳ ፴፯፥፴፮። ፴፰፥፭።
\m ፶፱፤ በኦሪት የአዳም ፈጣሪ አዳም ወዴት አለህ? እንዳለው ተነግሯል እሱ አሁንም ስለ አልዓዛር ሲናገር አልዓዛርን ወዴት ቀበራችሁት? ያለ አሱ ነው ሌላ አይደለም፤ ፈርዖንን ያጠፋው እሱ ነው ሌላ አይደለም፤ እሥራኤልን ሊያጠፋ የወደደ ሙሴ የማለደው እሱ አንዱ ነው፤ ሌላ አይደለም በፈቃዱ በመስቀል የተሰቀለ እጁን እግሩን የተቸነከረ በጦር ጐኑን የተወጋ በሥልጣኑ ነፍሱን ከሥጋው በመለየት በሥጋ ስለ እኛ የሞተ እሱ ነው፤ ሥጋ በመቃብር ሳለ መለኮት ከሥጋ አልተለየም ነፍስም በሲዖል ሳለች መለኮት ከነፍስ አልተለየም፤ የአርማትያስ ዮሴፍና በሌሊት ወደሱ የመጣ ኒቆዲሞስ የገነዙት ፈጽሞ ማንም ማን ባልተቀበረበት በአዲስ መቃብር የቀበሩት እሱ ነው፤ በሦስተኛው ቀን የተነሣ ወደ ሰማይ ያረገ በሰማይም በጌትነቱ ዙፋን የተቀመጠ በኋለኛዩቱ ቀንም በሙታን በሕያዋን ሊፈርድ የሚመጣ እሱ ነው፤ ከእሱ ጋር ያለ ሌላ ሁለተኛ የለም። ዘፍ ፫፥፮-፲። ዮሐ ፲፩፥፴፬። ፲፱፥፳፫-፵፪። ዘጸአ ፲፭፥፲።
\m ፷፤ እምነታችንም እንዲህ በባሕርይ በመለኮት አንድ በአካል በገጽ ሦስት ብለን ነው፤ እነዚህም በቅድምና የነበሩ አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ናቸው፤ አስቀድመን መላልሰን እንደ ተናገርን ቀዳማዊ ወልድ ሰው ስለ መሆኑና ስለ ቅድስት ሥላሴ የምናምነው እምነት ይህ ነው፤ ከተማሩ ከሚያስተምሩ ተስፋን ከሚያስረዱ ዐዋቆች ሊቃውንት ለምእመናን ሁሉ ገልጠን የምናስተምረው እውነተኛ ሃይማኖትን ከሚያስተምሩ የሰማይ አምላክ ከሾማቸው ከሐዋርያትም ሲያያዝ የመጣልን እጅ ያደረግነው እምነት ነው፤ በንጹሕ ልቡና በአፋችንም በልባችንም በዚህ ሃይማኖት እንመን ያለ ጥርጥርም በበጎ ግብር በቅን ሕሊና እናስተውል፤ በዚህ እንድንድን፤ መንግሥተ ሰማያትንም እንድንወርስ እንረዳለን።
\m ፷፩፤ ዳግመኛ እኛ የከሓዲውን የንስጥሮስን ክሕደት ነቃቅሎ የጣለው የተመሰገነ ቅዱስ ቄርሎስ የጻፈውን ዐሥራ ሁለቱን ክፍለ ግዝት እንቀበላለን፤ ደግሞም \bd እግዚአብሔር\bd* ያደረባት የቤተ ክርስቲያን ከዋክብት ሃይማኖታቸው የቀና ሊቃውንት የደረሱትን ድርሰት ያስተማሩትን ትምህርት እንቀበላለን፤ ይልቁንም አግናጥዮስ፣ አቡሊዲስ፣ አትናቴዎስ፣ ባስልዮስ፣ ተአምራትን ያደረገ ጎርጎርዮስ፣ አንድነትን ሦስትነትን የተናገረ ጎርጎርዮስ፣ የኑሲስ ኤጲስ ቆጶስ ጎርጎርዮስ፣ ቴዎፍሎስ፣ ዮሐንስ አፈወርቅ፣ ኤጲፋንዮስ፣ ቄርሎስ፣ ዲዮስቆሮስ፣ ጢሞቴዎስ፣ የአንጾኪያው ሳዊሮስ፣ የእስክንድርያው ቴዎዶስዮስ የቊስጥንጥንያው አቢሞስ ከእነሱ አስቀድሞ የነበሩ ከእነሱም በኋላ የሚነሡ፤ ከእነሱ ጋር አብረዋቸው የነበሩ ሐዋርያት በሰበሰቡዋት በቅድስት ቤተ ክርስቲያን \bd እግዚአብሔርን\bd* ስለ መፍራት ለ\bd ክርስቶስ\bd* ወገኖች ለምእመናን ያለ ነውር ኦርቶዶክሳዊት ሃይማኖትን ያስተማሩ መምህራን ሁሉ የደረሱትን ያስተማሩትን ትምህርት እንቀበላለን። 
\m ፷፪፤ በሐዋርያት የተጀመረ የንጹሕ ድንግል የወንጌላዊ ማርቆስ በምትሆን ሐዋርያዊት መንበር የምናምነው ይህ እምነት ነው፤ አሁንም የመናፍቃንን ነገራቸውን ሁሉ መለያየታቸውንም ኦርቶዶክሳዊት ሃይማኖትን የካደውንም ሁሉ ፈጽመን ከእኛ እናርቅ።
