\c 35 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ኪራኮስ።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፺፩
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ ይቤ ቅዱስ ኪራኮስ ሊቀ ጳጳሳት ዘአንጾኪያ በጦማረ መልእክቱ ኀበ ንጹሕ አባ ማርቆስ ሊቀ ጳጵዐሳት እስክንድርያ።
\m ፪ ፤ ንሕነሰ ጽኑዓን በጽድቅ ወንሰብክ እንዘ ንትአመን \bd በሥሉስ ቅዱስ\bd* እለ ሀለዉ ቅድመ ወይሄልዉ ለዓለም ንጹሐን ፫ቱ አካላት ፍጹማን ዘውእቶሙ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ፩ዱ መለኮቶሙ ወ፩ዱ ህላዌሆሙ ወ፩ዱ ግብሮሙ ወ፩ዱ ሥምረቶሙ ወአሐቲ ክሂሎቶሙ ወህልዋን በዘዚአሆሙ።
\m ፫ ፤ ወአኮ አብ በርእሱ ባሕቲቱ ዘይገብር ወልድኒ ዓዲ አኮ በርእሱ ባሕቲቱ ዘይገብር አላ ለዘፈቅዶ አብ ይፌጽምዎ ወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ወምግባሮሙኒ ፩ዱ እስመ ፩ዱ ውእቱ መለኮቶሙ ፫ቱ አካላት እለ ዕሩያን በአርአያ ወበአምሳለ መልክእ።
\m ፬ ፤ ፩ዱ ዘኢተወልደ ወኢወፅአ ወካሉ ዘተወልደ ወሣልሱ ዘወፅአ እስመ አብ ኢተወልደ ወኢወፅአ እምነ መኑሂ ወኢኮነ ሀልዎቱ እምካልእ ህላዌ አላ ውእቱ ባሕቲቱ ጥንት ወአልቦቱ ካልእ ዘእንበሌሁ ወውእቱ ቀዳማዊ በ\bd ሥላሴ\bd*ሁ ወልድኒ ዓዲ አኮ ሀልዎቱ እምካልእ ህላዌ አላ እምህላዌ አብ ዘአልቦቱ ጥንት ወውእቱ ጥንተ ኲሉ ቅድምና ወእምኔሁ ሠረቀ ወልድ ቀዳማዊ ዘለዓለም ወተወልደ ወከማሁ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd*ሂ አኮ ሀልዎቱ እምካልእ ህላዌ አላ እምህላዌ አብ ሀልዎቱ እምካልእ ህላዌ አላ እምህላዌ አብ ዘውእቱ ጥንተ ጽድቅ ወእምኔሁ ወፅአ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ቀዳማዊ ዘለዓለም በኲሉ ጊዜ ወእምኔሁ አብርሃ። ዮሐ ፰፡፴፪።
\m ፭ ፤ወ፫ቱ አካላት ዕሩያን በኲሉ እስመ ወልድ ወመንፈስ ቅዱስ እምነ አብ ወጥንተ ቅድምና እሙንቱ ዘከመ አብ ወአሐቲ ይእቲ ቅድምናሆሙ ለ\bd ሥላሴ\bd* በከመ ንቤ እስመ ወልድኒ ዓዲ ጥንተ ቅድምና ዘምስለ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ወእንዘ አልቦቱ ጥንት ወኢመዋዕል ወልድ ቀዳማዊ ተወልደ እምአብ ወዓዲ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ቀዳማዊ ወፅአ እምአብ ዘእንበለ መዋዕል። ዮሐ ፲፭፡፳፮። ፲፮፡፳፯።
\m ፮ ፤ ኢይደሉ ይኩን ወልድ ፍሉጠ እምአብ በምንትኒ እምጊዜያት ወኢበሐልዮ ሕሊናት ወከማሁ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd*ኒ ኢይደሉ ይኩን ፍሉጠ እምህላዌ አን ወወልድ ዘተወልደ እምኔሁ ወባሕቱ ህልው ውእቱ ምስሌሆሙ አብሰ \bd እግዚአብሔር\bd* ህልው ለዓለም በኲሉ ጊዜያት ወአልቦቱ ጥንት ወልድኒ ዘተወልደ እምኔሁ ምስሌሁ ህልው ወለሊሁ ወልድ ዓዲ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ ወመንፈስ ቅዱስኒ ህልው ምስሌሆሙ ወለሊሁ ዓዲ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ አኮ ውእቱ ተወላዲ እምአብ ዘከመ ወልድ አላ ወፅአ እምአብ ዘእንበለ ፍልጠት ወኢክልአት ዘከመ ይደሉ ለመንፈስ ቅዱስ።
\m ፯ ፤ ወበእንተ ዝንቱ በአማን ኢኮነ ሀልዎተ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ እምነ መኑሂ በከመ ንቤ ወወልድኒ ዓዲ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ እስመ ፩ዱ ውእቱ አምላክ ጽድቅ ዘእምአምላከ ፩ዱ ውእቱ አምላከ ጽድቅ ዘእምአምላከ ጽድቅ ብርሃም ዘእምብርሃን ዘተወልደ ወአኮ ዘተፈጥረ ዕሩይ ምስለ አብ በመለኮቱ ወዓዲ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd*ኒ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ እስመ ኢኮነ ፀአቱ እምካልእ አላ እምነ አብ ውእቱ በከመ ንቤ ቅድመ።
\m ፰ ፤ ወለ፫ቱ ህላዌ ወ፩ዱ መለኮት እስመ ዕሩያን እሙንቱ በኲሉ ግብር ወአልቦ ዘይክል መኑሂ ያእምር ርእሶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ ዘእንበለ ዳእሙ ሕሊናሁ ወልድ የአምሮ ወዓዲ ኢይክል መኑሂ ያእምሮ ለወልድ ዘእንበለ ዳእሙ ልቡናሁ አብ የአምሮ ወከማሁ ለመንፈስ ቅዱስኒ አልቦ ዘየአምሮ። ማቴ ፲፩፡፳፯። ፩ ቆሮ ፪፡፲-፲፫።
\m ፱ ፤ ወኢይክል መኑሂ እምነ ፍጡራን ይለቡ ፍልጠተ አካላት ወመልክአይት በዘዘዚአሆሙ ዘእንበለ ዳእሙ የአምር ዝክተ በአርአያ ወበአምሳል ወአካላት ፍሉጣት እሙነ ወአልቦ በመለኮት ፍልጠት ወኢይከውን ዝንቱ አላ እሙንቱ ስንዕዋን በመለኮት በሀልዎ ወበሥምረት ወንሕነ ነአምሮ ለለኲሉ አካላት በዘዚአሁ ወለኲሎሙ ፩ዱ መለኮት ፍጹም ወ፩ዱ ህላዌ ለለ፩ዱ ፩ዱ አካል በዘዘዚአሁ። ዮሐ ፲፬፡፰-፲፪።
\m ፲ ፤ ወለእመ አእመርነ ከመ ፫ቱ አካላት ፩ዱ አምላክ ወ፩ዱ ህላዌ ዘከመ ክሥተተ ነፍሳቲነ ኢንትሀበል ንረሲ እምነ መለኮት ቦ ልዑል ወቦ ትሑት ዘከመ ገብረ አብድ አቡሊናርዮስ እስመ ውእቱ ይቤ እመሰ ኮነ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ዐቢየ እስመ ወልድ ዋሕድ የዐቢ እምኔሁ ወዘረሰዮ ዐቢየ ለወልድ እመንፈስ ቅዱስ ይቤ አብኒ የዐቢ እምወልድ ናሁ ማሰና ነገራት ዘክሡታት በአብ ወጥዕፍአ ልቡናሁ ወካዕበ ይቤ እስመ መለኮተ አብ ኢይደሉ ይትገመር ወመለኮተ ወልድሰ ይደሉ ይትገመር ከመ ንባቡ እኩይ ወከመዝ ሐለዩ በመንፈስ ቅዱስ ወእሙንቱሰ ይነሰ በዘያብሕም ልሳናቲሆሙ እንተ ኢኮነት ግሥጽተ።
\m ፲፩ ፤ ለነሰ ለርቱዐት አኮ ከመዝ ሃይምናኦትነ አላ አሐደ አምላከ ንሰብክ ወአሐደ ህላዌ ወአሐደ መለኮተ ወአሐደ ኀይለ ወኢንበል ከመ በዝየ ሱታፊ ለለ፩ዱ ፩ዱ አካላት በከመ ይቤ ዮሐንስ ዘይሰመይ ተዐቃቤ ዘይትሜካህ በዕበዱ ወ፩ዱ ውእቱ ምስለ እለ ይብሉ ፫ቱ አማልክት ወ፫ቱ ህላዌያት ወአኮ ዝንቱ ንባበ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን አላ ለለ፩ዱ እምአካላት ነአምሮ በአካሉ ከመ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* በህላዌሁ ወመለኮቱ ዘዚአሁ ዘውእቱ ፩ዱ ፩ዱ እም፫ቱ አካላት እለ ልበውናሆሙ ወአኮ በካልእ ግብር።
\m ፲፪ ፤ ወአልቦ በውስተ አካላት ሕጽጽ አላ ፍጹማን እሙንቱ በኲሉ ግብሮሙ እስመ ለለ፩ዱ ፩ዱ እምኔሆሙ ቀዋሚ በበመልክኡ እንበለ ቱስሕት ወእሉሰ ፀራፍያን አብዳን ይብሉ ከመ ወልድ ኢኮነ ህልወ ዳእሙ ተወልደ ድኅረ ወኢያእመሩ እሉ ሕጉላን ከመ አብ ኢሀሎ ጊዜ እምጊዜያት ዘእንበለ ወልድ ወዘእንበለ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd*።
\m ፲፫ ፤ ንሕነሰ ንትገኀሥ እምተሀብሎሙ ዲበ ዝንቱ ክሕደት እስመ ኢንብል ከመ መለኮት ኢሀሎ ወባሕቱ ህልው ለዓለም ወይነሥኡ እምኔሁ ፫ቱ አካላት አሐደ መለኮተ ወኢያጌብረነ ግብር በምክንያተ ዝንቱ ነገር ከመ ንበል እስመ \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ዘ፩ዱ መለኮት ወ፫ቱ አካላት በከመ ይቤ አብድ ሰባልዮስ ዝኩሰ ኢይብል ከመ ፩ዱ ውእቱ ለ፫ቱ አካላት ወባሕቱ ይብል ፩ዱ አካል።
\m ፲፬ ፤ ወውእቱ ሐለየ ከመ ውእቱ ይትዌለጥ በበጊዜሁ በአርአያ ዘአልቦቱ አምሳል ወናሁ ሰክረ ዝንቱ አብድ እምነቅዐ ዲያብሎስ ወልህቀ ቦቱ ወለተሀብሎተ ዝንቱ ሰባልዮስ ንሕነ ንትቃወም ለነገሩ እንዘ ንብል እስመ ፫ቱ አካላት ህልዋን ለዓለም እንዘ ኢይትፈለጡ ወኢይትፈለሱ።
\m ፲፭ ፤ ወአልቦ በውስተ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ምንትኒ እምነ ተፋልሶ አብሰ ህልው በአማን ወኢይትፋለስ ከመ ይኩን ወልደ ወከማሁ ወልድኒ ለሊሁ ወልድ ኢይትዌለጥ ከመ ይኩን አበ ወከማሁ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd*ሂ ለሊሁ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ኢይትዌለጥ ወኢይፈለት ከመ ይኩን አበ ወኢወልደ ወሠለስቲሆሙ ፩ዱ መለኮት በከመ እቤ ዘንተ ብዙኃ ጊዜያተ ወኢይትዐወቅ ተፋልሶ በበይናቲሆሙ አላ ህልዋን አካላት በበመልክኦሙ።
\m ፲፮ ፤ ንትዐቀብ ከመ ኢንምሀር ልሳናቲነ በዝንቱ መካን ከመ ንበል ፪ቱ አማልክተ ወ፫ተ ህላዌያተ እስመ ዘይብል ዘንተ ናሁ ተሀበለ ያስተጋብእ ሎቱ ብዙኃን አማልክተ ዳእሙ እሙንቱሰ ይትኀበሩ በኲሉ ጊዜ አመ ይሰምዑ እምኔነ ከመ ፩ዱ ውእቱ መለኮት ወዝንቱ ውእቱ እምነትነ በቅድስት \bd ሥላሴ\bd* በአምጣነ ድካመ ንባብነ ዘከመ መሀሩነ አበዊነ ንጹሐን።
\m ፲፯ ፤ ወኢንብል ከመ ፫ቱ አካላት ተሠገዉ በሥጋ ወኢ\bd ሥላሴ\bd* በ፩ዱ አካል ከመ ይሠገው አላ ፩ዱ አካል እም፫ቱ አካላት ዘውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ጥበቡ ለአብ ወኀይሉ ብርሃነ ጽድቅ ዘያበርሕ እምብርሃነ አብ ብሩህ አምላክ ዘኢይትዌለጥ እምአምላክ ዘበአማን ዘተወልደ እመለኮተ አብ።
\m ፲፰ ፤ ለሊሁ ተዋረደ በደኃሪ መዋዕል በእንተ መድኃኒተ ዕጓለ እመሕያው ተሠገወ ወኮነ ሰብአ እምህላዌ ንጽሕት ድንግል \bd ማርያም\bd* እንተ ኢተአምር ብእሴ በሥምረተ አብ ወመንፈስ ቅዱስ እለ ቦሙ ሥምረቱ ወኢያውረደ ሥጋ ምስሌሁ እምሰማይ በከመ ይቤሉ ሰብእ በዕበደ=ዶሙ ወኢቦአ ውስተ ከርሠ ድንግል \bd ማርያም\bd* ከመ ማይ እምነ ውኂዝ አላ ኮነ ሰብአ ዘበአማን ቃል ሕያው ለሊሁ ተሠገወ በከርሠ ድንግል በሥጋ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት በ፩ዱ ህላዌ አካላዊ ዘኢይትነገር።
\m ፲፱ ፤ ወእንዘ ፩ዱ ውእቱ አካል \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ቃል ተሠገወ በሥጋ ፍጹም ወእንዘ ፩ዱ ግብር ወ፩ዱ ሥምረት ዘእንበለ ትድምርት ወኢትሱሕት ወዘእንበለ ፍልጠት ኀበ ፪ቱ ህላዌያት ወኢኀበ ፪ቱ አካላት ከመዝ ተወልደ እምኔሃ በመንክር ግብር ዘእንበለ ክልአት ወበእንተ ዝንቱ ከሠተ ለነ ከመ ድንግል \bd ማርያም\bd* ንጽሕት ወላዲተ አምላክ ይእቲ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ተወልደ እምኔሃ ሥግ ው ዘበአማን።
\m ፳ ፤ ወኮነ ዝንቱ አሐዱ ብእሲ ፍጹም ዘእንበለ ፍልጠት ወአኮ ለሊሁ ዘተፈጥረ ቅድመ ብእሲ ወእምዝ ሐደረ ውስቴቱ አምላክ ዘከመ ሐለየ ዝኩ ተመክዐቤ ክሕደት ንስጥሮስ ወመምህራኒሁ ርኩሳን ዘውእቶሙ ጳውሎስ ሳምሳጢ ወድያድርስ ወትዮድርስ ዘፈጥዕሩ ነገረ በዕበዶሙ ወክሕደቶሙ።
\m ፳፩ ፤ ወይቤሉ ከመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቦአ ውስተ ድንግል ከመ ማይ ዘይውኅዝ ወኢተሠገወ እሙነ እምሥጋሃ ወደማ ወዐፅማ አመ ኮነ ሰብአ በሥርዐት ወኢ በግብረ ተፋልሶ ወባሕቱ ይሬስይዎ ክልኤተ ህላዌያተ ወክልኤተ አካላተ እምላከ በባሕቲቱ ወሰብአ በባሕቲቱ ወያበጽሑ ክልኤተ እግዚኣ ወ፪ተ አካለ ወ፪ተ መሢሐ ወይሬስይዎ ለ\bd ሥላሴ\bd* ርቡዐ ወይሰግዱ ለ፩ዱ ፈጥዐሪ ወለካልኡ ፍጡር።
\m ፳፪ ፤ ንሕነሰ ናዐትት ወናሴስል እምኔነ ዘንተ ክሕደተ ርኩስ ዘውእቱ ከመዝ ወኢይደልወነ ንበል ከመ ውእቱ ተፈጥረ ብእሲ ወእምድኅረዝ ለብሰ \bd እግዚአብሔር\bd*ሃ ወኢኮነ ዝንቱ ልደት አላ ርኁቅ ውእቱ እምልደት በከመ ይቤ ብጽሕ መምሕር ጎርጎርዮስ ኤጲስ ቆጶስ ዘእንዚናዙ።
\m ፳፫ ፤ ወዳእሙ ንሕነ ንብል ምስለ ቢፀ ሐዋርያ አትናቴዎስ ዘነበረ ዲበ መንበረ ማርቆስ ወንጌላዊ ዘአብርሃ ኲሎ ሀገረ እንዘ ይብል ሥጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሥጋ ዘቦቱ ነፍስ ወዐዲ ለሊሁ ሥጋ ነባቢ ሥጋ እዚአብሔር ቃል ዘቦቱ አካል ፍጹም ውእቱ በነፍሱ ወበሥጋሁ።
\m ፳፬ ፤ ወንሕነኒ ንነጽር ኀበ ፩ዱ አካል ንቡር ወ፩ዱ ህላዌ ሥግ ው መለኮት ወት ስብእት ፍጹማን ዘዘዚአሆሙ ወንዕቀብ ተዋሕዶተ ህላዌ እንተ ትሜህረነ ኢኅብረተ ህላዌያት በአርአያ መለኮት ዘእንበለ ዐቅም ወኢኊልቊ እስመ ኀበ ሀለዉ ፪ቱ ህላዌያት ህየ ይሄልዉ ፪ቱ አካላት ወኢለበዉ ከመ ዝንቱ ይከውን ክፍላተ ለዘኢይቶሳሕ ወበእንተ ተራኅቆተ አካላትሰ ወህላዌያት ይከውን ፍልጠተ ፩ዱ እምካልኡ ወናሁ ይከውን በህየ ኊልቊ።
\m ፳፭ ፤ ንሕነሰ ንትአመን ከመ ዝንቱ ውእቱ አሐዱ ዋሕድ ዘነአምሮ ውእቱ ዘኢያስተርኢ ወውእቱ ዘያስተርኢ ውእቱ ዘኢየሐምም ወውእቱ ዘተወክፈ ሕማመ ውእቱ ዘሞተ በእንቲአነ ወውእቱ ዘኢይመውት እስመ ግዑዝ ውእቱ እምነ ሞት ወሙስና ወዳእሙ ተወክፈ ሞተ በሥጋሁ ቤዛነ አኮ ፩ዱ በባሕቲቱ ወካልኡ በባሕቲቱ ወዝንቱሰ አምሳል ወውላጤ አላ ለሊሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ኮነ ሰብአ ዘበአማን  እንዘ ኢይትፋለስ ኀበ ዕጓለ እመሕያው ወኢኀበ ህላዌ ነፍስ ወከማሁ ዘያስትፋለስሂ ለሊሁ ዘከመ ግብሩ ሥጋ ወኢይፋለ ኀበ ህላዌ መለኮት ወባሕቱ ተዋሕዶሰ ፍጹም በ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ አካል።
\m ፳፮ ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ተሠገወ ዘከመ መሐሩነ አበዊነ ንጹሐን ንሰብክ ቦቱ ከመ ወልድ ዋሕድ ዘወቱ ቃል ሕያው ፩ዱ አካል ኮነ ሥጋ ወአኮ ዘነሐጽጽ እምኔሁ እምንተኒ ወኢንዌስክ ቦቱ ወምስለ ዝኒ ዓዲ ንሕነሰ ንጐይይ እማኅበረ ኬልቄዶን ዘተገብረ ቦቱ ኲሉ ክህደት ወእምነ ጦማረ ልዮን ርኩስ ከሐዲ ዘሰበከ ገሀደ በተሀብሎ ክሕደተ አቡሆሙ ንስጥሮስ።
\m ፳፯ ፤ ወአስተርአዩ በአልባሰ አባግዕ እንዘ ይከሥቱ አሐደ አካለ ወመሰሎሙ ወኢይከሥቱ ፪ተ በብሂሎቶሙ ፪ቱ ህላዌይስት ወ፪ቱ አርአያ ወ፪ቱ ግብራት ወይቤሉ እስመ ለል፩ዱ ፩ዱ እምነ አርአያ ይገብር በሱታፌሁ ለዘተቃረቦ ዝሰ አኮ ዘያጤይቅ ፩ደ አካለ አላ ብዙኃ አካላተ ይትአመኑ ስምለንስጥሮስ እስመንስጥሮስ ከደነ ባህለ ፪ተ በብሂሎቱ ፩ደ ገጸ ወሐለየ ከመ ውእቱ የኀብእ ኅብረተ ዘኮነ እም፪ቱ ህላዌያት ወባሕቱ ኢደለወ ይኩን ሎቱ ዘከመ ሐየለ ወእምዝ አበየነ ወሰበከ ክልኤ መሢሐ ወአኮ አሐደ ወከመዝ አይድዐተነ ንባበ ዚአሁ ንጽሕት ቤተ ክርስቲያን።
\m ፳፰ ፤ ወእሉሰ ረሲዐን እለ ተጋብኡ ዓዲ በኬልቄዶን ወመልእክየ ልዮን ዐላዊ ሰበኩ ፪ተ ህላዌያተ ወ፪ተ አርአያ ወይቤሉ እስመ ለእል፩ዱ ፩ዱ እምነ አርአያ ይገብር በሱታፌሁ ለዘተቃረቦ ባሕቲቱ ዘከመ ሐልዮቶሙ መኑ እምሰብእ ዘይሰምዕ ዘንተ ንባበ ወኢይዴመም እመሰ ይትአመኑ በ፪ቱ ህላዌያት ኢይደሉ ይኩን ህላዌ ዘእንበለ አካል ወኢይደሉ ይትረከብ አካል ዘእንበለ አምሳሉ ለአካል ዘውእቱ አርአያሁ ወእሉሰ ስንዕዋን እንከ ምስለ ዘይቤ ፪ቱ ህላዌያት ወምስለ ዘሰበከ ፪ተ አካላተ በ፩ዱ ገጽ ዘወቱ ተሳትፎቶሙ በግብሮሙ ለንስጥሮስሀ ዓላዌ።
\m ፳፱ ፤ ወማሕበረ ኬልቄዶንኒ ሰብከ ፪ተ ህላዌያተ ወ፪ተ አርአያ ወ፪ተ ግብራተ በ፩ዱ አካል ሐልዮሙ ዘከመ ሀሎ ውስተ ጦሚረ ልዮን ዐላዊ ኢትኤእዩነ ዘከመ ይቤ ታኦድረጣ ይደሉ ይኩን ግብር ዘ፪ቱ ህላዌያት ይትሉ አካለ ወአኮ ህላዌ ወለነሰ አኮ ከመዝ ዘመሀረተነ ቤተ ክርስቲያኑ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ንጽሕት።
\m ፴ ፤ ወባሕቱ ለአምሳል ዘኮነ እምኔሁ ተዋሕዶ ንሕነ ነአምሮ ከመ ውእቱ ኮነ እም፪ቱ ህላዌያት እለ ኅብሩ በተዋሕዶ ዘኢይተነገር ናዕትት እንከሰ እምድኅረ ተዋሕዶ ፍልጥዕቶሙ ኀበ ፪ኤ እስመ ኢኮኑ እንከ ፪ተ አላ ኮኑ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ሥግወ እስመ ወቱ ኮነ አሐደ እም፪ቱ አመ ኮነ ሰብአ ፍጹመ በከመ መሀሩነ አበዊነ ንጹሐን ወክቡራን አትናቴዎስ ወአንስጣስዮስ ወሳዊሮስ ወቴዎዶስዮስ ዘነበሩ በኲሉ መዋዕል ዐምደ ጽኑዐ ለሃይማኖት ርትዕት።
\b 
\m ፴፩ ፤ ወንሕነኒ ንከሥት ነገረ አበዊነ ንጹሐን ርቱዐ ዘምሉእ ሕይወተ ወዮልያኖስሰ ፈሪሳዊ እኩየ ንባብ ዘይቤ ምትሐት ውእቱ ት ስብእት \bd ክርስቶስ\bd* አምላክነ ዘኮነ ቀዋሚ በምክንያተ ዋሊጦሰ ወማኒ ርኁቅ ውእቱ እምትምህርተ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ወለእሉኒ እለ ይብሉ ምትሐት ወጽላሎት በእንተ ሥርዓተ ትሥጉተ አምላክነ ወእግዚእነ ንሕነ ንርኅቅ እምኔሆሙ።
\m ፴፪ ፤ ወይቤ ማኒ በጊዜ ዘተዋሐደ ቃን በሥጋ ውስተ ከርሠ ድንግል ተፈጥረ ሥጋ እምዚአሁ ለቃል ወሶበ ንቤ ንሕን እከመ ሥጋሁ ሐመ ወኢረከቦ ሕማምለህላዌሁ ውእቱሰ ይቤ ከመ ውእቱ ኢያስተዐገሠ ሥጋሁ ዲበ ሕማም አላ በፈቃዱ አብአ ሕማመ ዲበ ሥጋሁ ወኢተወክፎ እሙነ ወበብሂሎቱ ዘንተ ናሁ ረሰየ መድኃኒቶሙ ለእጓለ ዕመሕያው ከንቶ አመ ረሰየ ሕማመ ወሞተ ከመ ውእቱ ምትሐት ወጽላሎት ከመ ኢኮነ እሙነ።
\m ፴፫ ፤ ለነሰ አኮ ከመዝ ዘሐጸኑነ አላ በከመ ንሕነ ነአምን ከመ እልደ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ዘበአምን ተሠገወ እምህላዌሃ ለድንግል \bd ማርያም\bd* ከመዝ ንትአመን ከመ ውእቱ ተሠገወ ወለሊሁ ዘፈጥዕረ ሥጋሁ ወአኮ ካልእ ወከማሁ ሕማመ ሥጋሁ ወሞቱ ለቃል ተሕሰሰበ ከመ ዘሎቱ ወአኮ ለካልእ።
\m ፴፬ ፤ ወበእንተ ዝንቱ ኢፈለሰ ሥጋሁ ዲበ ህላዌ መለኮት ወዓዲ ኢፈለሰ ቃል ኀበ ህላዌ ሥጋሁ በእንተ ተዋሕዶ አማናዊ ዘኮነ በአካል ዳእሙ ቃል ህልው ውእቱ ዘከመ ግብሩ እንዘ ኢይትዌለጥ በህላዌሁ ወከማሁ ሥጋኒ ህልው ውእቱ ዘከመ ግብሩ እንበለ ተፋልሶ ወኢውላጤ ወውእቱ ሥጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘበማን በእንተ ተዋሕዶ ዘኮነ።
\m ፴፭ ፤ ወአኮመ ዓዲ ውእቱ ብእሲ ሕጹጽ ዘከማነ እስመ ቃል ዘተሠገወ ሠምረ ከመ ትርከቦ ለሥጋሁ ሕማም በፈቃዱ ወሥጋኒ በእንተ ዘኮነ እምህላዌነ ተወካፌ ሕማማት ውእቱ ዘከማነ ወዘበአማን ተዐገሠ ሕማማተ እንተ ተወክፉ በሥጋሁ በእንቲአነ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወኢቀርቦ ምንትኒ እምኔሃ ለመለኮቱ ወዝንቱ ኢኮነ ሠናየ።
\b 
\b 
\m ፴፮ ፤ ወእፎኑ ዘያበጥል ኲሎ ሕማመ ወሞተ ይገርር ለሞት ፈሪሆ እምኔሁ ወዳእሙ ተእኅዘ ሕማም በሥጋሁ ባሕቲቱ ዘይትዋሐድ በመለኮት ወውእቱ ሥጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በከመ ንቤ ወሕማመ ሥጋሂ ይትኌለቊ ለቃል ወአኮ ለካልእ ዘእንቤለሁ ከመ ይጽደቅ ተዋሕዶ።
\m ፴፯ ፤ ወካዕበ እስመ ሕማማት እንተ ተወክፋ ኢትፈልስ ኀበ ሙስና በከመ ስምዐ ኮና ቅዱሳት መጻሕፍት \bd እግዚአብሔር\bd* መንፈሳውያት ወመምህራን ንጹሐን ዘውእቶሙ ረኀብ ወጽምዕ ወድካም ሐዊር ወፍርሃት ወትካዝ ወቅሥፈት ወስቁረታት እደዊሁ ንጹሐት ወእገሪሁ ቅዱሳት ወተቀብዎቶሙ በዲበ ዕፀ መስቀል ማሕየዊ ወርግዘተ ገቦሁ ንጹሕ ወሀቤ ሕይወት ዘረገዞ ሐራዊ በኲናት ወሞት ዘተወክፎ ሠሉስ መዋዕለ። ዮሐ ፬፡፮-፲፪። ፳፮፡፲፱፡፩-፴፯። ማቴ ፬፡፩-፬።
\m ፴፰ ፤ ወእምድኅረዝ ትንሣኤሁ እምውታን ዘኮነነ ፍኖተ ቀዳማየ ለትንሣኤ ወአርአየ ርእሶ ከመ ውእቱ በኲረ ምውታን ወርእሰ ለእለ ሰከቡ ወአስተርአየ ለአርዳኢሁ እሙነ በልዐ ወሰትየ ከመ ያጠይቅ ግብረ ትንሣኤሁ በአልባበ ዕጓለ እመሕያው ወእምድኅረ ፍጻሜ አርብዓ መዋዕል ዐርገ ውስተ ሰማይ ወነበረ በየማነ አብ ዲበ መንበር ዘምሉእ ፍርሃተ ዘህልው ቦቱ በኲሉ መዋዕል እንበለ ተፋልሶ እፎኑ ይከውን ተፋልሶ ለዘፍጹም ከመ አብ በኲሉ ግብሩ።
\m ፴፱ ፤ ንሕነሰ ንብል ከመ ውእቱ አዕረገ ሥጋዌ ውስተ መካን ዘህልው ውስቴቱ መለኮታዊ ወንብል ከመ ውእቱ ወረደ በሥርዐት ወኢተፈልጠ እምሕፅነ አቡሁ ግሙራ ወለሊሁ ዓዲ ዘሀለዎ ይመጽእ በስብሐተ አቡሁ ወመላእክቲሁ ንጹሐን ወይፈዲ ኲሎ በከመ ምግባሩ ዘገብረ ወጻድቃን ይረክቡ ተድላ ፍጹመ ዘአልቦ ማኅለቅት ወከሐድያንሂ ወዐማፅያን ይትኴነኑ በአምጣነ ድልወቱ ለኲሉ ለለ፩ዱ ፩ዱ እምኔሆሙ ወዝኒ ወትረ ለዓለመ ዓለም አሜን።
