\c 37 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ቴውዶስዮስ።
\s2 ምዕራፍ ፺፪።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ የአንጾኪያ ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ ቴዎዶስዮስ ወደ እስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት ወደ ቅዱስ አባ ሚካኤል ብላ በላከው መልእክቱ በእውነት አንድ አምላክ በሚሆን፤ በምናውቀው በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ በቃል በልቡና እናምናለን አለ፤ አንድ ባሕርይ አንድ ጌትነት አንድ ኀይል አንድ አገዛዝ አንድ ሥራ ናቸው።
\m ፪፤ የሚሰገድላቸው ሦስቱ ስሞች የማይቀላቀሉ ሦስቱ አካላት በአንድ ፈቃድ በአንድ ጌትነት በአንድ ሥልጣን በአንድ ሥራ ጸንተው የሚኖሩ እንደሆኑ እንታመናለን፤ ከእርሱ አንዱንም አንዱን በተለየ አካሉ ብናውቀው፤ እርሱስ አስገኝ ገዢ የነበረ ያለ የሚኖር ነው፤ እናውቀዋለን፤ አንድ አምላክ ነው።
\m ፫፤ ሰዎች ሌላ ህላዌን እንደ አስተማሩ፤ ነገር በማብዛት አእምሮ በማጣት የምናስተምር አይደለም፤ በሥራ፤ በመለኮት በባሕርይ አንድ እንላለን እንጂ፤ አይሁድና ሰባልዮስ እንደ ሚያምኑት እምነት አንድ አካል አንልም፤ እውነተኛውን በመረዳትም ከአይሁድ ክሕደት፤ ሰባልዮስ ከሚያምነው እምነትም (አንድ ገጽ ከማለት) እንራቅ፤ እርሱ ሦስቱም አንድ አካል እንደሆኑ ከእነርሱ አንዱም አንዱ በአካል ልዩ እንዳይደለ በአፉም በልቡም ያምናልና።
\m ፬፤ እኛስ ሦስቱ በሦስትነት እንዳምናለን የሦስትነታቸውም በባሕርይ፤ በመለኮት አይደለም፤ በተለዩ እካላት ነው እንጂ፤ ክሕደቱ የጸና፤ ስሙ የከፋ አርዮስ እንደሚታመናቸው አረማውያንም እንደሚያመልኳቸው ብዙ አማልክት አሉ ከማለት ፈጽመን እንራቅ፤ ዳግመኛም ጽኑዓን አካላት በየራሳቸው እንዳሉ እናምናለን፤ የአብ አካል ወላዲ፤ የወልድ አካል ተወላዲ፤ ያመንፈስ ቅዱስ አካል ሠራጺ ነውና።
\m ፭፤ የአካላትም ልዩነት ባሕርይን አይከፍልም፤ ሦስቱ በአካል ይለያሉ እንጂ በእርሱም ይታወቃሉ፤ ለአብ ልጅ አለውና፤ እርሱ ግን አልተዋሐደም፤ አልሠረጸም፤ ወልድ ተወለደ፤ መንፈስ ቅዱስም ሠረጸ፤ ዳግመኛም በአውናምዮስ ትምህርት አንድ እንዳንሆን፤ የሚታመም ሥጋ ለመለኮት አካል ሁለተኛ እንደ ሆነ ማመንን ከሃይማኖታችን ፈጽመን እናርቅ፤ እርሱ መለኮትን ትስብእት፤ ትስብእትን መለኮት ይላልና።
\m ፮፤ የባሕርይ አምላክነትን ከሌላ ላልተሾመ ለአብ ሰጥተን እንናገራለን፤ አስገኝ ይባላል፤ አስስገኝም እንደ ሆነ ይታወቃል፤ ጥንቱም ብርሃን ነቅዕ እንደ መሆኑ አስገኝ ነው፤ የተወለደ አይደለም፤ ለተወለደ ለወልድም የባሕርይ አምላክነትን ሰጥተን እንናገራለን፤ እንዲሁ ከሌላም አልተሾመም፤ ሁሉን ፈጥሮ የሚገዛ ነው እንጂ፤ ከአብ ለተገኘ ከሌላ ላልተሾመ ለመንፈስ ቅዱስ የባሕርይ አምላክነትን እንናገርለታለን፤ ፍጹማን የሚሆኑ ሦስቱ በአካል ፍጹም ሦስት እንደሆኑ እናምናለን።
\m ፯፤ በመንፈስ ቅዱስ ተቃኝተው የሚኖሩ በኒቅያ አገር የተሰበሰቡ እነዚያ ሦስት መቶ አሥራ ስምንት ንጹሐን አባቶች አቅንተው እንደ ወሰኑ በዚህ ሃይማኖት ወሰን ብቻ አምላክ በአናገረው ቃልና ሥርዓትም ጸንተን እንኑር፤ ከዚህ ዘመን አኗኗር በሞት አስክለይ ድረስ በዚህ እውነት በቀናችውም የሃይማኖት ትምህርት በእርሱ ጸንቼ እንድኖር፤ ለእሱም ጠባቂ እንድሆን እጸልያለሁ።
\m ፰፤ ይህንንም ሃይማኖት መንፈስ ቅዱስን የካዱትን፤ እውነትን ሕግን የለወጡትን ሊከራከሩ በንጉሡ መዲና በቊስጥንጥንያ የተሰበሰቡ መቶ ሃምሳ ሊቃውንት አስረድተዋል፤ ሃይማኖትን ያስረዱ እሊህ መቶ አምሳው ብቻ አይደሉም፤ የሰው ግዙ የሆነ የንስጥሮስን ሃይማኖት ያርቁ ዘንድ በኤፌሶን የተሰበሰቡ ሁለት መቶ ቅዱሳን ሊቃውንትም አስረዱ እንጂ።
\m ፱፤ ከእነዚህም ጋር ዐላዋቂ፤ ከሐዲ ልዮን የጻፈውን፤ የኬልቄዶን ጉባኤ የወሰነውን ሃይማኖት ሊያጠፋ የወደደ፤ \bd እግዚአብሔርን\bd* በማምለክ ጸንቶ የሚኖር ዘይኑን ንጉሥ የሰበሰባት የቤተ ክርስቲያን ጉባኤ የጻፈችውንም እቀበላለሁ፤ ከአብ የተወለደ ዓለም ሳይፈጠር የነበረ፤ አባት ከሌለው አባት የተገኘ ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው ልጅ ከአብ ጋርመረ በቅድምና የነበረ፤ ከእርሱም ጋር አንድ ባሕርይ የሚሆን፤ ከብርሃን የተገኘ ብርሃን፤ የማይለወጥ ሕያው አምላክ፤ የማይታይ ሁሉ በሥልጣኑ የተፈጠረ፤ ሁሉ በእርሱ ጸንቶ የሚኖር የአብ ቃል በኋላ ዘመን በኋላ ቀን በጊዜው ሁሉ ድንግል ከምትሆን ከቅድስት \bd ማርያም\bd* በግብረ መንፈስ ቅዱስ ፍጹም ሰው እንደሆነ የምትናገር፤ የምታውቅ ነፍሰ ያለችው፤ የእኛ ባሕርይ ያለ መለወጥ፤ ያለ መቀላቀል ነሥቶ ሕፃናት በሚገኙበት አካል እንደ ተፀነሰ እምናለሁ።
\m ፲፤ የእኛን ባሕርይ ገንዘብ አደረገ፤ ተዋሕዶ የሚገባ እንደ መሆኑ ሳይለወጥ በተዋሕዶ ጸንቶ አለ፤ የእኛን ባሕርይ ነሥቶ ስለ እኛ ሰው በሆነ ጊዜም ከባሕርዩ አልተለወጠም፤ በተዋሕዶ ምሥጢር ከእኛ የነሣውንም ባሕርይ፤ በአካል በባሕርይ ተዋሕዶ ገንዘብ አደረገው።
\m ፲፩፤ ዘመን ሳይቀድመው፤ ሳይወሰን \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ የተወለደ እርሱ ነው፤ በማይመረመር ምሥጢር ከድንግል ሁለተኛ ልደትን በሥጋ የተወለደ እርሱ ብቻ ነው፤ ስለዚህም የወለደች ንጽሕት ድንግል በእውነት በድንግልና ጸንታ ኖረች፤ እርስዋም \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልን የወለደች እንደሆነች እናምናለን፤ ወላዲተ አምላከ እንደሆነች እንዲህ በጎላ በተረዳ ነገር እናውቃታለን።
\m ፲፪፤ በሥጋ ከእርስዋ የተወለደው እርሱ ፍጹም አምላክ ነው፤ ፍጹም ሰው ነው፤ ከሁለት አካላት አንድ አካል እንደሆነ ከሁለት ባሕርያትም አንድ ባሕርይ እንደሆነ እናውቀዋለን፤ ከተዋሕዶ በኋላም እርሱ አንድ ወልድ፤ አንድ ገዥ አንድ \bd ክርስቶስ\bd* ነው።
\m ፲፫፤ ሰው ከመሆኑ አስቀድሞ፤ ሰው ከሆነ በኋላም ከአብ ጋር በባሕርይ አንድ የሚሆን የተመሰገነ እርሱ በእውነት ከሦስት አካላት አንዱ አካል ነው፤ እርሱ ለሥላሴ በቍጥር አራተኛ አልሆነምና ከአብ ባሕርይ የተገኘ ስለሆነ የማይታምም ነው፤ ዳግመኛም ባሕርያችንን ነሥቶ ሰው ሆነ፤ በሥጋ የሚታመም እንደሆነ እናውቃለን፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃልስ በባሕርየ መለኮቱ አይታመምም፤ ከእኛ ባሕርይ በነሣው ሥጋ እንደ እኛ ታመመ እንጂ።
\m ፲፬፤ ስለዚህም አንድነትን ሦስትነትን የተናረ ጎርጎርዮስ አስረድቶ መሰከረ፤ እርሱስ ከእኛ በነሣው ሥጋ ታመም እንጂ በመለኮቱ የማይታመም ነው፤ አንዱ እርሱ ብቻ ተአምራትን ያደርጋል እርሱ ብቻ መከራን ይቀበላል አለ፤ ኃጢአት የሌለበት እርሱ የእኛን ሕማም በተዋሕዶ ገንዘብ አደረገ፤ በሚታመም በሚሞት ሥጋ በፈቃዱ ተቀበለው፤ ይኸውም በምትናገር በምታውቅ ነፍስ ሕያው የሚሆን ከእኛ በሕርይ የተገኘ ሥጋ ነው።
\m ፲፭፤ ይታመም ዘንድ በተጋባው በሥጋው ነውና የሌለበትን ሕማም በፈቃዱ በእውነት ተቀበለ እንጂ፤ በምትሐት እንዳልታመመ እናገራለሁ፤ እንደ ሕማሙ ሞትንም በመስቀል ላይ ተቀበለ፤ ለአምላክነቱ በሚገባ ድንቅ በሚያሰኝ ትንሣኤውም የጌትነቱን ሥልጣን ገለጠ ሥጋውንም የማይሞት አደረገ፤ ከኃጢአት በራቀ በንጹሕ ማሕፀን በተዋሐደው ጊዜ ለመለኮት ገንዘብ ስለሆነ በሥራው ሁሉ አይለወጥም።
\m ፲፮፤ የታዋሐዱ የእነዚህን የመለኮትንና የትስብእትን ባሕርይ ካወቅን አንድ ባሕርይ የሆኑትን ሁለት ባሕርይ በማለት አንለያያቸውም፤ የመለኮትና የትስብእት ተዋሕዶ እንዳይፈርስ የማይለይ የማይከፈል፤ የዚህ የአንዱ ሥራ ሁለት ባሕርይ አይሆንም።
