\c 45 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ዲዮናስዮስ።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፻፩
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ እመልእክቱ ሲኖዲቆን ዘአብ ንጹሕ ዲዮናስዮስ ሊቀ ጳጳሳት ዘአንጾኪያ ኀበ አባ ሚናስ ሊቀ ጳጳሳት ዘእለ እስክንድርያ ነአምን ውንትአመን በ፩ዱ አምላክ ከመ ውእቱ ፩ዱ አምላክ ህላዌ መንፈሳዊ ዘኢተፈጥረ ወንሰግድ ለዝንቱ ህላዌ ወንዌጥን ጠይቆቶ በብዙኅ ትምህርታት።
\m ፪ ፤ ወንብል ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዘ ፩ዱ ፫ቱ ወእንዘ ፫ቱ ፩ዱ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ፩ዱ ህ፤አዌ ወ፩ዱ መለኮት ወአሐቲ መንግሥት ወአሐቲ ኀይል ወአሐቲ ምስፍና ወለለ ፩ዱ እምኔሆሙ ይትአመር ወይትሌበው ከመ ውእቱ አምላክ ወእግዚእ።
\m ፫ ፤ እንዘ ፩ዱ \bd እግዚአብሔር\bd* በህላዌሁ ወለህላዌ መለኮት ቦቱ ፫ቱ አካላት ወንትአመን ከመ አብ ወላዲ ወኢተወላዲ ወውእቱ ጥንተ ቅድመና ወላዴ ቃል ወወልድኒ ተወልደ እምአብ ከመ ብርሃን ዘእምብርሃን ወመንፈስ ቅዱስ ወፅአ እምኔሁ ወብሉየ መዋዕልና።
\m ፬ ፤ ወአኮ ዘንተአመን በንባብ ወሕሊና ዘከመ ዐረፉ ሰብእ ወመሀሩ ዘምስለ ገቢር ወሐልዮ በህላዌ ወበግእዝ ኢናስተጋብእ \bd ሥላሴ\bd* በ፩ዱ አካል ከመ አይሁድ ወሰባልዮሳውያን አላ ንጐይይ እምነ እምነቶሙ እምሕሊና አይሁዳዊ ወሰባልዮሳዊ ወኢንቤ በሕሊና ወኢንበንባብ ፩ዱ አካል ዘ፫ቱ አላ ነአምን ፫ቱ አካላተ ወሎሙ ንሰግድ ወአኮ ለህላዌያት ወአማልክት ዘእንበለ ለአካላት ቅዱሳት ከመ ኢንባእ ውስተ ኁልቈ መጠዐውያን እለ ብዙኃን አማልክት ዘውእቱ ፅርፈተ አርዮስ።
\m ፭ ፤ አላ ንትአመን አካላተ ቅዱሳተ ዘዘዚአሆሙ ከመ አብ ኢተወላዲ ወወልድ ተወላዲ ወመንፈስ ቅዱስ ዘወፅአ እምኔሁ ወኢንበል ከመ ለአብ አልቦቱ ወልድ ከመ ኢንኩን ውስተ ክሕደተ አውናምዮስ ዘይክሕድ ልደተ ወልድ ወፀአረ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ዳእሙ ንርሐቅ ጥቀ እምዝንቱ ሕሊና ወእምሕሊናተ ሰብእ ኅሡራን።
\m ፮ ፤ ወእምነትሰ ጥዩቅ ዘበአማን ከመዝ ውእቱ እስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ሥሉስ ፍጹም ዘቦቱ ፫ቱ አካላት ፍጹማን ዝንቱ ዐቅመ ሃይማኖትነ ወቀኖና እምነትነ ዘ\bd በእግዚአብሔር\bd* ዘቦቱ ንትአኀዝ እንበለ ፀኒን ወቦቱ ይሰበክ አልባቢነ ዘከመ አእመርናሁ እምትምህርተ አበዊነ ብፁዓን።
\m ፯ ፤ ወእምኔሆሙ ጎርጎርዮስ ነባቤ መለኮት ይቤ በውስተ ድርሳኑ በእንተ ልደት ወሥርቀት እስመ ሶበ እቤ \bd እግዚአብሔር\bd* በእንተ አብ ወወልድ ወመንፈስ እቤ እንዘ ኢይትዌሰክ በመለኮት ፈድፋደ እምዝ ከመ ኢይባእ አስተጋብኦተ አማልክት ወእንዘ ኢየሐጽጽ እምዝንቱ ዐቅም ከመ ኢይባእ ሕጸት በመለኮት ወበድርሳኑሂ በእንተ ረባሕ ይቤ እስመ ሶበ እቤ \bd እግዚአብሔር\bd* እብል በእንተ \bd ሥላሴ\bd* ወ\bd ሥላሴ\bd*ሂ አካላት እሙንቱ።
\m ፰ ፤ ወዐቢይ አትናቴዎስ ዘአሰርገወ መንበረ ሀገር መፍቀሪተ \bd እግዚአብሔር\bd* እለ እስክንድርያ ወዘአስተፍሥሐ ኲሎ እለ መትሕተ ሰማይ በትምህርቱ ኦርቶዶክሳዊት ይቤ ውስተ ድርሳኑ በእንተ ትስብእቱ ለ\bd ክርስቶስ\bd* እስመ ስብሐተ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ፩ዱ ውእቱኒ ዘበአማን በከመ ይቤ ለሊሁ ኢይሁብ ስብሐትየ ለካልእ እስመ ወልድኒ ኢኮነ ካልአ አላ አምላክ ዋሕድ ቃሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd*። ኢሳ ፵፪፡፰።
\m ፱ ፤ ወኀበኒ ሀሎ አብ ወልድኒ ወመንፈስ ቅዱስ ምስሌሁ ይሰግዱ ወይትመለኩ እስመ እሙንቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ዐቃቤሁ ለእስራኤል ይትኀፈሩ እንከሰ ወይኀሠሩ እለ ይትቃረኑ ወየአምኑ ከመ ወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ኢኮኑ እምህላዌ አብ ዘአልቦ ካልእ አምላክ እንበሌሁ። መዝ ፻፳፩፡ (፻፳)፡፬። ኢሳ ፵፫፡፲፩።
\m ፲ ፤ ወኤጲፋንዮስሂ ብሩህ ንቡና ይቤ ውስተ ድርሳኑ ዘይሰመይ አንክሮጦስ እስመ \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ይትኌለቊ በስም ወበኊልቊ ፫ቱ ወኢይቤ ተዋሕዶ ወምንታዌ ወኢተዋሕዶ በ\bd ሥላሴ\bd* ፩ዱ አምላክ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ እስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ወልድኒ በአብ ወመንፈስ ቅዱስ ወመንፈስ ቅዱስኒ በአብ ወበወልድ። ዮሐ ፲፬፡፰-፲። ፲፯፡፳፩።
\m ፲፩ ፤ ናሁ ዘከርነ ኦ ዐቢይ ኅዳጠ እምብዙኃን ትምህርታተ አበው ቅዱሳን አአምን ወእትአመን በድካምየ ወበሕጸተ አእምሮትየ በዝ ንባብ ዘተናገርነ በእንተ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ዘይሰገድ ወኢይትረከብ ወሠራዕነ ዘንተ በስምዐ መምህራን እለ ተፈትኑ ዘእምኀቤሆሙ ምሥጢራተ መልእክተ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፲፪ ፤ ወካዕበ ርኢነ ርቱዐ ዘይደልወነ በሥነ አምልኮ ተውሳከ ንባብ በእንተ ትስብእቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል በእንቲአነ ዘከመ ተመጠውናሁ እምአበዊነ ቅዱሳን መምህራነ ምሥጢራተ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ወዓዲ በፍቅር ዐቢይ ንትዌከፍ ፲ተ ወ፪ተ ክፍለ እንተ ዘቅዱስ ቄርሎስ ለባሴ \bd እግዚአብሔር\bd* እንተ ባቲ አማሰነ ወጻሕየየ ምግባረ ንስጥሮስ ዕልው እኩይ ዘከመ ትንቢተ ታዋኪ ወፅአት እስከ አጽናፈ ዓለም ወአብርሀት ለዕጓለ እመሕያው። ዕን ፫፡፱-፲፪።
\m ፲፫ ፤ ወኢንርሐቅ እምነ ጽድቅ ወአምሳላተ ኲሉ መጻሕፍት ወእምኀሢሠ ኲሉ ጥበብ ዘይደሉ ወትምህርታተ እምነት መለኮታዊ በከመ ይቤሎ \bd እግዚአብሔር\bd* ለኢዮብ ተዐቀብ በመዋዕለ አፅራር ወዕለተ ጸብእ ዘውእቱ ተጋድሎ በእምነት ኦርቶዶሳዊ። ኢዮ ፭፡፲፱።
\m ፲፬ ፤ ነአምን ወንትአመን በፍቅር ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘዕሩይ ምስለ አብ በህላዌ መለኮት ዘውእቱ ብርሃን ዘእምብርሃን አካል ዘኢይትዌለጥ ወሕይወተ አብ ዘኢያስተርኢ ዘቦቱ ኮነ ኲሉ ወጽንዐተ ኲሉ እምኔሁ በደኃሪ መዋዕል አፅነነ ሰማያተ ወወረደ ኀቤነ እንዘ ኢይትፈለጥ እምሕፅነ አቡሁ ወኀደረ ውስተ ከርሠ ድንግል \bd ማርያም\bd* ንጽሕት ዘአልቦቱ ርስሐት ወላዲተ \bd እግዚአብሔር\bd*። ዮሐ ፩፡፩-፮። ቆላ ፩፡፲፪-፲፯።
\m ፲፭ ፤ ወገብረ ሎቱ ሥጋ እምደመ ዚአሃ ድንግልናዊ ወእመንፈስ ቅዱስ ዘይትዔረየነ ምስሌነ በህላዌ ወዘየሐምም ከማነ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ወበልደቱ መድኅን ኢያማሰነ ማኅተመ ድንግልናሃ ወኮነ ሰብአ ዘበአማን በህላዌ እምዘርዐ አብርሃም ወዳዊት ቃል ሥጋ ኮነ ወኀደረ ላዕሌነ በከመ ጸሐፈ ዮሐንስ ወንጌላዊ ወአድኀነነ \bd እግዚአብሔር\bd* በቃሉ ሥግ ው ዘቦቱ ነፍስ ዘተፀንሰ ወተወልደ እ\bd ማርያም ድንግል\bd* ዘእንበለ ይማስን ድንግልናሃ። ዮሐ ፩፡፲፬። ገላ ፬፡፬። ዕብ ፪፡፲፪።
\m ፲፮ ፤ ወውእቱ ጽመር እም፪ቱ ህላዌያት ቃል ቀዳማዊ ፍጹም እም፪ቱ መለኮት ወትስብእት ዘይትዔረየነ ለነ በትስብእት ወውእቱ ፩ዱ እግዚእ ወ፩ዱ መሲሕ ወ፩ዱ ገጽ ወ፩ዱ አካል ወ፩ዱ ህላዌ ዘአምላክ ቃል ስግው።
\m ፲፯ ፤ ወበከመ ውእቱ ፩ዱ ዘበአማን ከማሁ አሐቲ ሥምረት ወአሐቲ ኀይል ወውእቱ አምላክ ዘኢይትዌለጥ ወኢገብረ በመለኮቱ ሕጸተ ወለዘሂ ነሥኦ እምኔነ ረሰዮ ለርእሱ በስርዓት ዘውእቱ ተዋሕዶ አካላዊ ወህላዌያዊ።
\m ፲፰ ፤ ወለሊሁ ይእዜ ፩ዱ ውስተ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ወይትዔረዮሙ ለአብ ወመንፈስ ቅዱስ በ፩ዱ ህላዌ እምቅድመ ትስብእት ወእምድኅረ ትስብእት እንዘ ኢይትዌሰክ ውስተ \bd ሥላሴ\bd* ኊልቊ ራብዓይ ኢሐማሚ ውእቱ እመንገለ ዕሪናሁ ለአብ በህላዌ ወውእቱ ሐማሚ በሥጋ እመንገለ ዕሪናሁ ምስሌነ በህላዌ እስመ በህላዌ መለኮቱ አምላክ ቃል ኢሐመ አላ በሥጋ ህላዌነ ሐመ ዘከማነ።
\m ፲፱ ፤ ወከመዝ ይቤ ጎርጎርዮስ ነባቤ መለኮት ኢሐማሚ በመለኮቱ ወሐማሚ በትስብእቱ ወውእቱ ክመ በመንክራት ወበሕማማት ወበሥርዓት ተወክፈ ሕማመ ዚአነ እንተ ገብራ በፈቃዱ በሥጋ ሐመ ሕማመ ሞት ዘይትዔረየነ በህላዌ ዘበነፍስ ነባኢት።
\m ፳ ፤ ወካዕበ ይቤ እስመ ውእቱ ኢሐመ በምትሀት አላ እሙነ ወበፈቅዱ ተወክፈ ሕማማተ ህላዌነ ወሞቱሂ ዲበ ዕፅ መስቀል ወአርአየ መንክረ ትንሣኤሁ እስመ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኢየሐምም ወዘኢይመውት ገብረ ዘንተ ወአርአየ ሥጋሁ ቅዱስ ዘአልቦ ኃጢአት ዘተዋሐደ ቦቱ እምከርሥ ዘእንበለ ሚጠት። ፊልጵ ፪፡፮-፱።
\m ፳፩ ፤ ወይእዜኒ ነአምር ወንብል እስመ ርሑቅ ውእቱ እምነ ውላጤ ህላዌ መለኮት ወትስብእት ወኢንፈልጦሙ በበይናቲሆሙ ወኢንብል ፪ቱ ህላዌያት ወኢንከፍሎ ኀበ ፪ቱ አካላት አላ ፩ዱ ውእቱ ዘኢይትከፈል ወዛቲ ይእቲ ዐቅመ ሃይማኖት ዘለመድኃኒትነ ወይእቲ ፍኖት ርትዕት እንተ ትወስድ ውስተ መግሥተ ሰማያት። ማቴ ፯፡፲፬።
\m ፳፪ ፤ ወይእቲ ሃይማኖት ሐዋርያት ዘንጼዋዕ ባቲ እንተ ዲቤሃ አመሥረተ እግዚእነ ወአምላክነ \bd ክርስቶስ\bd* ቤተ ክርስቲያኑ ወይእቲ ተስፋነ ወምክንያተ ሕይወት ነፍሳቲነ ዲቤሃ ንቁም ወባቲ ንጠመቅ ወኪያሃ ንዕቀብ እንበለ ጽነት። ማቴ ፬፡፲፱። ፳፰፡፳። ማር ፲፮፡፲፭-፲፯። ዮሐ ፲፬፡፩።
\m ፳፫ ፤ ለኲሉ ዘዐለወ ወተቃረነ ንባበ መንፈሳዌ ወተግሕሠ እምነ ጽድቅ ውስተ ኲሉ መካን ኀበ ሀለወ ወለኲሎሙ ከሐድያን ወሰብእ እኩያን ወሕጉላን እለ አልቦሙ ሃይማኖት ወዘዐለዉ ሃይማኖተነ ወእለ ሤሙ ላዕሌሆሙ መገብተ ከሐድያነ ንኴንኖሙ በግዘት በኲሉ መዋዕል።
