\c 47 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ፊላታዎስ
\b 
\s2 ምዕራፍ ፻፬
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ እመልእክተ ሲኖዲቆን ዘአብ አባ ፊላታዎስ ሊቀ ጳጳሳት ዘእስክንድርያ ኀበ አባ ዲዮናስዮስ ሊቀ ጳጳሳት ዘአንጾኪያ ለበውኩ ዘጸሐፍከ ሊተ ኦ እኁ ፍቁር ወክቡር \bd እግዚአብሔር\bd* ያኑኅ መዋዕሊከ ወያፈድፍድ ጸጋከ ወያግርር ጸረከ ወይዕቀብከ በትንብልንሃ ለእግዚእትነ ድንግል \bd ማርያም\bd* ወኲሎሙ ቅዱሳን። ፪ ቆሮ ፭፡፳።
\m ፪ ፤ ወናሁ አእመርናሁ ስእለተ ዘሰአልከኒ ዘሐለየ ልብከ ያቅም \bd እግዚአብሔር\bd* ወይሕፅኖ በሐሤት ዘውእቱ በእንተ ሞተ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወሶበ ተፈልጠት ነፍስ እምነ ሥጋ ኢተፈልጠ መለኮት እምነ ሥጋ ወኢእምነ ነፍስ ዘተፈልጠት እምነ ሥጋ ወኢቆመ መለኮት ዘኅዱር በሥጋ ህየንተ ነፍስ እመሰ ኮነ ከመዝ እምኢጥዕመ ሞተ እስመ መለኮትሰ ዐቢይ ወክቡር ውእቱ ወኢይክል ላዕሌሁ ሞት ወለሊሁ መዋኤ ሞት ውእቱ ወባሕቱ ጥዕመ ሞተ በሥጋ ዘነሥአ እምእግዝእተ ኲልነ \bd ማርያም ድንግል\bd* እንዘ ይትዋሕድ ምስሌሁ መለኮት ወኢተፈልጠ እምኔሁ ለግሙራ።
\m ፫ ፤ ወይእዜኒ ንበል \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረ ሎቱ ሥጋ ውስተ ከርሠ ድንግል \bd ማርያም\bd* ወነሥአ ሎቱ ሥጋ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ወአምላክ ቃል ተዋሐደ ምስሌሁ እንበለ ተፈልጦ ወኢውላጤ ወውእቱ ፩ዱ አካል እም፫ቱ አካላት እለ ፍሉጣት በገጻት ወእኁዛን በጽምረተ ፩ዱ መለኮት በከመ ይቤ ቅዱስ ጎርጎርዮስ ዘኑሲስ ለመድኅን ቃል እስመ በግዜ ዘወረደ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ላዕለ ድንግል ኀደረ ላዕሌሃ ኀይል አርያማዊ ከመ ያቅም እምኔሃ ብእሴ ሐዲሰ ዘተሰምየ ብእሴ ሐዲሰ በተወልዶ ልደት ነኪር ወአኮ በከሞ ልማደ ፅንሶን ለአንስት ወወሊዶቶን እንዘ ይትዋሐደ ምስለ \bd እግዚአብሔር\bd* በጊዜሁ። መዝ ፹፯፡ (፹፮)፡ ፭ ግእዙን ተመል። ኢሳ ፷፫፡፩። ኤፌ ፬፡፳፬። ፩ ቆሮ ፲፭፡፵፯። ግብ ሐዋ ፲፯፡፲፰።
\m ፬ ፤ ወንለቡ ይእዜ ተዋሕዶተ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ምስለ ሥጋሁ ዘነሥአ ሎቱ ወቦቱ ሐመ ወሞተ እስመ መለኮቱ ኢሐማሚ ወኢመዋቲ ውእቱ ወበግዜ ሕማሙሂ ወሞቱ ኢተፈልጠ እምኔሁ መለኮት ለግሙራ እስመ ብሂልሰ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሐመ ወሞተ በፈቃዱ በእንቲአነ ቃል እሙን ወጽዱቅ ወርቱዕ ውእቱ እስመ ሕማመሰ ወመዊተ ረሰየ ለሥጋ ውእቱ ባሕቲቱ እንዘ ኢይትፈለጥ እምኔሁ መለኮት።
\m ፭ ፤ ወባሕቱ እስመ ባህልሰ ወንባብ ከመ መለኮት ሐመ ወሞተ ንባብ ሙሱን ወዕልወት ውእቱ እስመ ህላዌ መለኮትሰ ኢይትዌለጥ ወኢይቀርቦ ሕማም ወሞት ለግሙራ ወባሕቱ ሞተ በሥጋሁ ወተፈልጠት ነፍሱ እምሥጋሁ ወአኮ እመለኮቱ ወመለኮቱሰ ኢተፈልጠ እምነፍሱ ወኤምሥጋሁ ወባሕቱ ይትዋሐደ ምስለ ፪ሁኦሙ እለ እሙንቱ ነፍስ ወሥጋ እስመ ሥጋሰ እንዘ ሀሎ ስቁለ ዲበ ዕፀ መስቀል ወበውስተ መቃብር ኢተፈልጠ መለኮት እምኔሁ ወነፍስኒ ሶቤሃ ወረደት ውስተ ሲዖል በተፈልጦታ እምነ ሥጋ ወመለኮትሰ ኢተፈልጠ እም፪ሆሙ። ፩ ጴጥ ፫፡፲፱።
\m ፮ ፤ ይቤ ማሪ ሳዊሮስ ሊቀ ጳጳሳት በመጽሕፉ ሞተአማኑኤል በእንቲአነ ከመ ሞትነ ወሞትነሂ ዘውእቱ ተፈልጦተ ነፍስ እምሥጋ ወበእንተዝ ይቤ በሥልጣኑ ዘይደሉ ለመለኮቱ እሜጡ ነፍስየ ህየንተ አባግዕየ ቤዛ ወአልቦ ዘየሐይደንያ ወባሕቱ በፈቃድየ እሜጥዋ አነ ወዓዲ ይቤ ብውህ ሊተ አንብራ ወብውህ ሊተ እሲማ ወክዕበ ይቤ እንዘ ሀሎ መልዕልተ መስቀል አንሰ እሜጡ ነፍስየ ውስተ እዴከ ወዘንተ ብሂሎ መጠወ ነፍሶ። ዮሐ ፲፡፲፯-፲፱። ሉቃ ፳፫፡፵፭-፴፯።
\m ፯ ፤ ወካዕበ ይቤ አትናቴዎስ ሐዋርያዊ እስመ እግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ወረደ ውስተ ሲዖል አኮ በሥጋሁ አላ በነፍሱ ወአኀዛ ለምድር ከመ ኢትትኀጎል እምቅድመ ጊዜሃ ወከዐወ ደሞ ዲበ ምድር ከመ ይዕቀባ ላቲ ወለእለ ውስቴታ ወለሥጋሰ ኀደጎ ስቁለ መልዕልተ መስቀል በእንተ ፍጥረታት ወነፍሱሰ ወረደት ውስተ ሲዖል ወአድኀነት ነፍሳተ እለ ሀለዋ ህየ ወፄወወት ሲዖለ ወሥጋሁኒ አንሥአ ሙታነ እለ ውስተ ምድር ወእንዘ ሀሎ ሥጋ እግዚእነ ስቁለ ዲበ ዕፀ መስቀል አሜሃ ተከሥቱ መቃብራት ወጐዩ ዐቀበተ ሲዖል ወተዘርዉ ሶበ ነጸርዎ ለፈጥዐሪሆሙ ወሰበረ ኆኃተ ብርት ወቀጥቀጠ መናሥግተ ዘኀጺን ወአዕረጎሙ ምስሌሁ ኀበ አቡሁ። መዝ ፻፯፡ (፻፮)፡፲፬-፲፮።
\m ፰ ፤ ወካዕበ ይቤ ኤጵዒፋንዮስ ኤጲስ ቆጶስ ዘቆጵሮስ ውስተ መጽሐፉ ዘሰመዮ አርማስ እስመ ነፍሱ ለእግዚእነ ወረደት ውስተ ሲዖል ወሥጋሁሰ ኀደረ ውስተ መቃብር ፫ተ መዐልተ ወ፫ተ ሌሊተ እስመ ነፍስ ፈጸመትምሥጥዒረ በውስተ ሲኦል ወኢይክል እኂዞታ ወጴጥሮስኒ ሐዋርያ ይቤ ወረደት ነፍሱ ውስተ ኢኦል ከመ ታግዕዝ ነፍሳተ እለ ሙቕህቶስን ይነብራ ህየ ወኢከህለት ሲዖል እኂዞታ ለሊሁሰ መድኃኒነ ይብል ብውህ ሊተ አንብራ ለነፍስየ ወአንሥኣሂ ወካዕበ ይቤ አንሰ ኖላዊ ኄር ወእሜጡ ነፍስየ ህየንተ አባግዕየ ቤዛ። ዮሐ ፲፡፲፬ ፲፮።
\m ፱ ፤ ወካዕበ ይቤ ሳዊሮስ ሊቀ ጳጳሳት በመልእክቱ ዘፈነዋ ኀበ አውፋንዮስ ዝንቱ ዘመጽአ እምድኅረ ሕግ ወሙሴ ተዐገሠ ለተሰቅሎ መድኃኒነ ማሕየዊ ዝንቱ በፈቃዱ ፈለጠ ነፍሶ እምሥጋሁሰ ዘይትዋሐደ ምስሌሁ በ፩ዱ አካል ቃል ፍጹም ወእንዘ ኢይትፈለጥ እምኔሁ መለኮት ለግሙራ አብጠለ ሙስና እምውስተ መቃብር በስጋሁ እንዘ ይትዋሐደ ምስሌሃ መለኮት ነፍሱኒ ወረደት ውስተ ሲዖል ወመተረት ማዕሰረ ለእለ ሀለዋ ውስተ ውእቶን መካናት። ኤፌ ፪፡፲፬።
\m ፲ ፤ ወዓዲ ይቤ ጎርጎርዮስ ዘኑሲስ በውስተ ድርሳኑ ዘደረሰ በእንተ ሕማማቲሁ ለ\bd ክርስቶስ\bd* እስመ ሶበ ሐመ እግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* በሥጋ ኢተፈልጠ መለኮት እምነፍስ ወሥጋ አላ ይትዋሐደ ምስለ ፪ኤሆሙ ወአብጠለ እዘዘ ሞት በሥጋ ዘሞተ ወአርኀወ አንቀጸ ገነት ለፈያታዊ ዘየማን ዘተዐፅወ በእንተ ዐሊዎተ ለአቡነ አዳም። ሉቃ ፳፫፡፵ ፵፬።
\m ፲፩ ፤ ዘንተ ጸሕፍኩ ለከ ኦ እኍ ፍቁር ወክቡር በዘአለበወኒ \bd እግዚአብሔር\bd* በብርሃነ ጽድቁ ወበዘተምህርኵአ እምአበወ ትሩፋን በእንተ ዘተስእልከኒ ወለእሉሰ እለ እምጽኡ ለነ መጽሐፈ መልእክትከ ዘተፈነወት እምቅድሳቲከ ተቀበልናሆሙ በሕሴት ብዙኅ ወበልብ ፍሡሕ በአምጣነ ንዴትነ ዘውእቶሙ ቴዎፍሎስ ጠቢብ ጳጳስ ዘደማስቆስ መምህር ወመተርጒም ወባስልዮስ ጻድቅ ዘይትማሰሎ በገድል ለባስልዮስ ጳጳስ ዘጥዔቤርያ መምህር ኦርቶዶክሳዊ ወአኃዊነ እለ ሱቱፋን ምስሌነ በውስተ መልእክቱ መንፈስዊት።
\m ፲፪ ፤ ወሶበ በጽሁ ኀቤነ እለ እለ ሕኑጻን በጥበብ ወበምግባር ተፈሣሕነ ቦሙ ጥቀ ዘከመርኢነ ገጸከ ወረከብናሆሙ ንሕነ ዘበአማን ድልዋን ለክህነት ወበእንተ ዘኮኑ ላእካነ ዕርቅ ማእከሌነ ይዕሥዮሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ዕሤተ በሠናይ ወከማሁ ለዮሐንስኒ ረድእከቀሲስ ጻድቅ ተጋዳሊ ትሩፍ ወለሰሎሞን ዲያቆን ቡሩክ ለእሉ ኲሎሙ ተአማኅናኦሆሙ በፍሥሓ ወበሐሤት ወበጻሕቅ እስመ እሙንቱ ተፈልጡ እምቅድሳቲከ ወመጽኡ ኀቤነ ተአዚዞሙ በጻሕቅ ለአብናከ።
\m ፲፫ ፤ ወንሕነኒ ሰበክነ ስመከ ልዕልተ ወክብርተ ውስተ ኲሎን አብያተ ክርስቲያናት ወውስተ ኲሎን አህጉር ወበሐውርት ወአዘዝነ ይዝክሩከ ለኲሉ ቅዳሴያት ወ\bd እግዚአብሔር\bd* ልዑል ያጽንዕ ስመከ ወስብሐት ለአምላክነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወንፌኑ ሰላመ ለኲሎሙ እለ ሀለዉ ታሕተ ስልጣንከ ወእለ ይገብሩ ለመንበርከ።
\m ፲፬ ፤ ኦ ብፁዕ እምነ ጳጳሳት ጻድቃን ወኤጲስ ቆጶሳት ኄራን ወካህናት ክቡራን ወመንኰሳት ንጹሓን ወሕዝብ ምእመናን ወመርዔት እንተ እግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ዬምኁከ አርዳኢከ ገብርኤል ወኢያሱ ወማርቆስ ወለኲሎሙ ሕዝብ እለ ይትለአኩከ ይዕቀቦሙ \bd እግዚአብሔር\bd* በዳኅና ወበሰላም አሜን።
\m ፲፭ ፤ ወያቀርቡ ሰላመ ዘምስለ ሰጊድ ለቅድሳቲከ ኤጲስ ቆጶሳት እለ በጽሑ በሰሚዐ መልእክትከ ለለ ፩ዱ ፩ዱ በበአስማቲሆሙ ወፈድፋደሰ አባ ሳዊሮስ ኤጲስ ቆጶስ ዘብህንሳ ጸሓፊ ወኲሎሙ ቀሳውስት ወዲያቆናት ወመነኮሳት ወመኳንንት መፍቀርያነ \bd እግዚአብሔር\bd* ወሕዝብ ምእመናን እለ ሀለዉ ታሕተ መንበረ ማርቆስ ወንጌላዊ ወአበውሂ መነኰሳተ ዘደብርክ እለ ሀለዉ ኀቤነ  ይኤምኁከ አኀው መነኮሳት እለ እምታሕቲሆሙ ወንሕነሰ ድልዋን ለርዕዮቶሙ በሠናይ በከመ አዘዝከ።
\m ፲፮ ፤ ይኤምኅ አእጋሪከ ንኡስ ዘጸሐፈ ዘንተ መጽሐፈ መቃራ ኤጲስ ቆጶስ ዘሀገረ መኑፍ ጸሐፍኩ ዘንተ መጽሐፈ በትእዛዘ አባ ፊላታዎስ ሊቀ ጳጳሳት ዘእስክንድርያ ኀበ ብፁዕ ወቅዱስ ሊቀ ጳጳሳት አባ ዲዮናስዮስ ዘሀገረ \bd እግዚአብሔር\bd* አንጾኪያ።
\m ፲፯ ፤ ወአስተበቊዕ ኀበ \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* እለ ዕሩያን በመለኮት ዘናመልኮሙ ንሕነ ኦርቶዶክሳውያን ከመ ይዕቀብ ቅድሳቲከ ወይፈጽምለከ ሀብታቲከ ከመ ትርዐይ ሕዝበከ በረትዕ ወበሰላም እስመ ጽኑዕ ውእቱ \bd በእግዚአብሔር\bd* ፍቅርነ ወዕሩያን ንሕነ በተሳትፎ መልእክትነ ወጸሕቅነ በእንተ ሃይማኖት ርትዕት።
\m ፲፰ ፤ ወተጽሕፈት ዛቲ መጽሐፍ በወርኀ ሚያዝያ በ፱፻፸ወ፱ቱ እምትሥጉተ \bd ክርስቶስ\bd* አምላክነ ወእም ዓመተ ሰማዕታት ንጹሓን ፯፻ወ፫ቱ።
\s2 ምዕራፍ ፻፭
\s3 ክፍል ፪
\m ፩ ፤ እመልእክተ ሲኖዲቆን ዘአባ ፈላታዎስ ሊቀ ጳጳሳት ዘለእስክንድርያ ዘፈነዎ ኀበ አባ አትናቴዎስ ሊቀ ጳጳሳት ዘአንጾኪያ አውሥኦተ መልእክተ ኀቤሁ ነአምን በአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ \bd ሥላሴ\bd* ዕሩያን በመለኮት ወ፩ዱ ኅላዌ ወአሐቲ መግሥት ወአሐቲ ሥምረት ወአሐዱ ፈቃድ።
\m ፪ ፤ ሊሉያን እሙንቱ በአካላት ወበገጻት በከመ አስማቲሆሙ ወእኁዛን በጽምረተ አሐቲ መለኮት በከመ መሀረነ ቅዱስ ሳዊሮስ ሊቀ ጳጳሳት በመልእክቱ እንተ ፈነዋ ኀበ አንስጣስዮስ ወይቤ ከመዝ ነአምን በ፩ዱ እግዚእ ወበ፩ዱ አምላክ ወአሐቲ ምልክና ዘአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ \bd ሥላሴ\bd* በተዋሕዶ በ\bd ሥላሴ\bd* ፫ቱ አካላት ወ፩ዱ መለኮት ወ፩ዱ ክብር ወ፩ዱ ስብሐት እስመ ተዋሕዶተ አምላክነ ይከውን በ፫ቱ አካላት ወ፫ቱ ገጻት ዘውእቶሙ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ።
\m ፫ ፤ ምሥጢረ \bd ሥላሴ\bd* ይትከፈል ወኢይትከፈል ይትከፈሉ በአካላት ወበገጻት ወኢይትከፈሉ በመለኮት በከመ መሀሩነ አበው ንሰግድ ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ አሐተ ስግደተ ወከመዝ ውእቱ ፍጻሜ ጥምቀትነ ወእምነትነ እንተ በቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ወበከመ መሀረነ መምህር ባስልዮስ በመጽሐፉ ዘፈነዋ ኀበ ቂሣርያ ሐዲስ እንዘ ይሜህር ወይብል እስመ ለሊሁ መድኃኒነ ወጠነ ወይቤ ለአርዳኢሁ ሑሩ ወመሀሩ ኲሎ አሕዛብ ወአጥምቍኦሙ በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ።
\m ፬ ፤ ወአልቦቱ መፍቅድ ካልእ ለሕሊና እምድኅረ እሉ አስማት እንተ ተውህበት ለነ ወበእንተዝ ንብል እስመ ለልኲሉ ፩ዱ ፩ዱ እምነ ፫ቱ አካላት ሊሉያን እሙንቱ በበአካላቲሆሙ ዘውእቶሙ አካለ አብ ወወልድ ወመፈስ ቅዱስ ወ፩ዱ ውእቱ ህላዌሆሙ ወ፩ዱ መግሥቶሙ ወ፩ዱ ፈቃዶሙ ወአሐቲ ሥምረቶሙ ለሠለስቲሆሙ እንበለ ተፈልጦ ዘበአማን እስመ አብ ህልው በወልድ ወበመንፈስ ቅዱስ ወወልድ ህልው በአብ ወበመንፈስ ቅዱስ ወመንፈስ ቅዱስ ህልው በአብ ወበወልድ።
\m ፭ ፤ ወአትናቴዎስሂ ሐዋርያዊ በዐለ ነቅዐ ማየ ሕይወት ይብል በርድሳኑ በእንተ ሃይማኖት ንሕነሰ ነአምን ወንትአመን ከመ ወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ዕሩያን ምስለ አብ ወኲሉ ዘኢየአምን ወኢይትአመን ቦሙ ከመ እሙንቱ ፩ዱ መለኮቶሙ ወ፩ዱ ህላዌሆሙ ዘሠለስቲሆሙ ወ፩ዱ ቃሎሙ ወ፩ዱ ምግባሮሙ ውጉዘ ለይኩን አሜን።
\m ፮ ፤ ወዓዲ ንትአመን በወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዋሕድ ዘተወልደ እምአብ እምቅድመ ኲሉ መዋዕል ብርሃን ዘእምብርሃናምላከ ጽድቅ ዘእምአምላከ ጽድቅ አርአያ መልክኡ ወአካሉ ለአብ ወሶበ ፈቀደ ይምሐር ፍጥረቶ ወያድኅኖሙ እምነ መርገም ዘኀደረ ላዕሌሆሙ በእንተ ዕልወተ አቡሆሙ አዳም አጽነነ ሰማያተ ወወረደ እንዘ ኢየዐርቅ እመንበረ መለኮቱ ወኀደረ ውስተ ከርሠ ድንግል \bd ማርያም\bd* ወተሰብአ እመነፈስ ቅዱስ ወእምኔሃ ወእምኲሉ አባላ ለንጽሕት ወድንግልት።
\m ፯ ፤ ወረሰዮ ለሥጋ ይትዋሐድ ምስሌሁ በ፩ዱ አካል ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት በከመ ይቤ ክቡር አትናቴዎስ ሐዋርያዊ ወለዝንቱሰ ሥጋ አምላከ ቃል ቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ወተዐገሠ ለተፀንሶ ፱ተ አውራሐ ወወፅአ እምኔሃ ብእሲ ፍጹም ዘበአማን በ፩ዱ አካል ወ፩ዱ ገጽ።
\m ፰ ፤ በመንክር ግብር ዘኢይትነገር ወኢይትሐተት ኮነ ዝንቱ ልደት ወኢይክል ልቡና ዕጓለ እመሕያው ያእምር ልደቶ ንኅድግ ሎቱ ለባሕቲቱ ወጠበወ ሐሊበ ወልሕቀ በበሕቅ ከመ ሕፃናት ወተመሰለነ በኲሉ ገብር ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲታ ወእምይኅረ ትስብእት ወኢወሰከ በኊልቈ \bd ሥላሴ\bd* ምንተኒ ፍድፋዴ ወተውሳከ።
\m ፱ ፤ ወውእቱ አምላክ ዘበአማን ዕሩይ ምስለ አብ በመለኮቱ ወይትኤረየነ ለነ በትስብእቱ ውእቱ ሰማያዊ ወውእቱ ምድራዊ ያተርኢ ወኢያስተርኢ ይትገሠሥ ወኢይትገሠሥ ቅሩብ ውእቱ ወውእቱ ርሑቅ ይትረከብ ወኢይትረክበ የሀምም ወኢየሐምምወባሕቱ ሐመ በሥጋ ወኢየሐማሚ በህላዌ መለኮቱ።
\m ፲ ፤ ወእለሰ ይከፍልዎ ይሬስይዎ ፪ተ ህላዌያተ ወ፪ኤተ ገጻተ ፪ኤተ አካላተ ወ፪ኤተ ምግባራተ አው ፪ተ ፈቃዳረ እንድኅረ ተዋሕዶ ዘኢይትሐተት ወዘኢይትረከብ እምድኅረ ወይትአመኑ ከመ ጉባኤ አይሁዳዊ እለ ተጋብኡ በኬልቄዶን ወመጽሐፈ ዕልወት እንተ ልዮን መስሓ ወኢይትአመኑ ከመ እም፪ቲቱ ህላዌያት ውእቱ ወእም፪ቱ አካላት ኮነ ፩ደ ህላዌ  ወ፩ደ አካለ ወ፩ደ ወልደ ወ፩ደ መሲሕ ወ፩ደ እግዚእ ወ፩ደ ባሕርየ ወኲሉ ዘኢየአምን ከመዝ ወጉዘ ለይኩን።
\m ፲፩ ፤ ንሕነሰ ክርስቶሳውያን ንብል እስመ ህላዌ መለኮት ኢተመይጠ ለከዊነ መለኮት ወኢሀሎ ሥጋ እምቀዲሙ አላ ነሥአ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ወተዋሐደ ምስሌሁ በመንክር ግብር ዘኢይትነገር ወኢይደሉ ይክፍልዎ ለተዋሕዶተ አማኑኤል አምላክነ ኀበ ፪ቱ ህላዊአየት አው ኀበ ፪ቱ አካላት ወ፪ቱ ገጻት ወኲሉ ዘይሔሊ ከመዝ ሕሊና እኪተ ወርኩስተ ወይትአመን በ፪ቱ ህላዌያት ወ፪ቱ ገጻት ወ፪ቱ አርአያ እምድኅረ ተዋሕዶ ዘኢይትነገር ከመ መጽሐፈ ዕልወተ እንተ ዘልዮን ሕሳዊ ተኩላ መሳጢ ውጉዘ ለይኩን።
\m ፲፪ ፤ እስመ ዝኩሰ መሳጤ ነፍስ ወመስሓቲ ይብል በመጽሐፉ ርኩሰት እስመ ህላዌ ሥጋሂ ይገብር ግብረ ሥጋ ወቃልሂ ይፌጽን ግብረ መለኮት በህላዌሁ ባሕቲቱ እምድኅረ ተዋሕዶ ወያበጽሕ ገቢረ ተአምራት ወመንክራት ወኀይላት ለቃል ባሕቲቱ ወለሥጋኒ ምግባራት ምኑናት ወትሑታተ ወይዌስክ ኀበ እግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* መዓርገ መለኮት ወይሬስዮ ብእሴ ለባሴ መለኮት ለእለሰ ይትአመኑ ከመዝ ታወግዞሙ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ጉባኤ እንተ ሐዋርያት ወትሰዽኦሙ። ማቴ ፬፡፳። ፰፡፳-፴፬። ማር ፪፡፲፮-፳፫። ፲፩፡፲፫።
\m ፲፫ ፤ ወንሕነኒ ንረግሞሙ ወንፈልጦሙእምኔነ ወንሕነሰ ኦርቶዶክሳውያን ነአምን ወንብል እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ተሠገወ ወኮነ ሰብአ ፍጹመ ዘበአማን ወተመሰለነ በኲሉ ግብር ወተወክፈ ሕማመ በፈቃዱ ወከማሁ ረኀበኒ ወጽምአ ወነዊመ ፈጸመ ኲሎ ዘዚአነ ዘነበለ ኃጢአት ባሕቲታ።
\m ፲፬ ፤ ወእምዝ ሐመ በፈቃዱ በሕማመ ዚአነ ወሞተ በሞተ ዚአነ እሙነ ዘውእቱተፈልጦተ ነፍስ እምነ ሥጋ ጥዕሞ ለሞት በፈቃዱ ባሕቲቱ ወተንሥአ እሙታን በሣልስት ዕለት በሥልጣነ መለኮቱ ወዐርገ በስብሐት ውስተ ሰማያት ወነበረ በየማነ አቡሁ ወውእቱ ይመጽእ በደኃሪት ዕለት ለኰንኖ ሕያዋን ወሙታን። ማቴ ፲፮፡፳፩ ፳፰።
\m ፲፭ ፤ ወዝንቱ ውእቱ እምነትነ ዘንሰብክ ቦቱ ገሃደ ውስተ ቤተ ክርስቲያን ጉባኤያዊት ወሐዋርያዊት ወንትዌከፍ ፲ተ ወ፪ተ ክፍለ እንተ ዘቅዱስ ወብፁዕ ቄርሎስ ወኲሉ ንባባተ አበው ርቱዓነ ሃይማኖት ወመጽሐፈ ተዋሕዶ እንዘ ዘዘይኑን መፍቀሬ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘይከሥት ተዋሕድፕትፕሙ ለ፪ተ ማናብርት።
\m ፲፮ ፤ ዘውእቶሙ መንበረ ጴጥሮስ ወማርቆስ ዘሠርዑ ለነ አበው ኄራን ቅዱሳን አትናቴዎስ እንተ ዘዚአክሙ ወአንስጣስዮስ እንተ ዘዚአነ እለ ኮኑ ዐራቅያነ ወሠርዑ ለነ ተዋሕዶተ ሃይማኖት ወሰላሙ ቤተ ክርስቲያን ቅድስት ወይእዜኒ ንግድፍ እምነኢነ ኲሉ ፍልጠተ እንተ ዘዐላውያን ወናርሕቅ እማእከሌነ ኲሉ ዘይክሕድ ሃይማኖት ኦርቶዶክሳዊተ።
