\c 52 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ዲዮናስዮስ
\b 
\s2 ምዕራፍ ፻፲፩
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ እመልእክተ ሲኖዲቆን ዘአቡነ አባ ዲዮናስዮስ ሊቀ ጳጳሳት ዘአንጾኪያ ኀበ አባ ሱኑትዩ ሊቀ ጳጳሳት ዘእለ እስክንድርያ ነአምን በ\bd ሥላሴ\bd* ቅዱሳን ፩ዱ አምላክ እለ ዕሩያን በመለኮት ወበህላዌ ወዕሩያን በቅዳሴ ወበቅድምና ወበምልክና ወበፈጢረ ኲሉ ፍጥረታት ፩ዱ አምላክ ወ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ መለኮት ዘውእቶሙ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ።
\m ፪ ፤ እሉ እሙንቱ ዘተጠመቅነ ቦሙ ወአመነ በስሞሙ ኅቡራን እሙንቱ ወአልቦ ካልእ አምላክ ዘእንበሌሆሙ ወንትአመን በዝንቱ ህላዌ ወንሰግድ ለዝንቱ ፩ዱ ህላዌ አሐተ ስግደተ እስመ መለኮትሰ ፩ዱ ውእቱ ዘሠለስቲሆሙ ወሠለስቲሆሙ ፩ዱ እሙንቱ በመለኮት ወዝንቱሰ የአክል ለዘቦ ልብ ወአእምሮ።
\m ፫ ፤ ይትዋሐዱ በመለኮት ወይሤለሱ በአካላት በከመ ይቤ ጎርጎርዮስ ነባቤ መለኮት እስመ መለኮትሰ አኮ ውፁእ ውእቱ እምእሉ ፫ቱ አካላት ከመ ኢይባእ ተጋብኦተ አማልክት ወኢነአምን ካልእ እምዝንቱ ወኢንብል ፫ተ አማልክተ እመሰ ንቤ ፍሉጥ ውእቱ ንከውን ዐላውያነ ወኢንብል መለኮት ፍሉጠ ወኢናመጽእ ድካመ በመለኮት ወሶበሂ ንሬሲ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ፍሉጣነ መለኮት ዘከመ አካላቲሆሙ ንትአመን እምነተ ሰይጣናዌ ከመ አይሁድ እለ አልቦሙ አምላክ ንሕነሰ ሰበከነ ከመዝ ወንሰግድ ለ፩ዱ አምላክ ለባሕቲቱ ወንትአመን በ፩ዱ መለኮት ዘሠለስቱ አካላት።
\m ፬ ፤ ንሕነሰ ኢንበውእ እንበይነ ከፊለ መለኮት ወመንግሥት አላ ንሰብክ ገሀደ ወንብል ፩ዱ መለኮት ወ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ ፈቃድ ወአሐቲ ሥምረት ወ፫ቱ አካላት ወ፫ቱ ገጻት እንበለ ተዘርዎ ህልዋን እሙንቱ በበአካላቲሆሙ ወሎሙ ፍጻሜ ወቦሙ ይደሉ ተጠምቆ ወአምኒ። ማር ፲፮፡፲፮።
\m ፭ ፤ ወዓዲ ነአምን ከመ ዘተወልደ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ እምቅድመ ኲሉ መዋዕል ወአዝማን ዘኢተፈጥረ ወኢተገብረ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ እምቅድመ ኲሉ መዋዕል ወአዝማን ዘኢተፈጥረ ወኢተገብረ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አሐዱ ዘእምቅድስት \bd ሥላሴ\bd* አጽነነ ሰማያተ ወወረደ ኀቤነ እንዘ ኢይትፈለጥ እምኅፅነ አቡሁ ወኀደረ ውስተ ከርሠ ድንግል ንጽሕት \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ እግዚእትነ ኅድረተ ውዱሰ ዘእንበለ ዘርዐ ብእሲ ወተሰብአ እምኔሃ ሥጋ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ወለሊሁ ዕሩይ ምስሌነ በህላዌ ትስብእት በኲሉ ግብር ወፈጸመ ኲሎ ዘዚአነ ዘእንበለ ኃጢአት ናሕቲታ ወበእንተዝ ተዋሐደ ቦቱ በ፩ዱ ህላዌ እንበለ ተከፍሎ ወኢንፍልጠት።
\m ፮ ፤ ወእምድኅረ ተዋሕዶሰ ኮነ ዕሩየ ምስሌሁ ዘእንበለ ፍልተት ወኢአሐተ ሰዓተ ወኢከመ ቅፅበተ ዓይን ወኢፈለሰ ህላዌ ትስብእት ለከዊነ መለኮት ወመለኮተ ቃልሂ ለከዊነ ትስብእት ወባሕቱ ተዋሐደ ተዋሕዶተ እሙነ ፍጡነ በዘመን ንስቲት እንበለ ተከፍሎ በከመ ነበቡ ነባብያን እንዘ ይብሉ ሶበ አብሠራ መልአክ ገብርኤል ክቡር ሊቀ መላእክት ዘተአምነ ላዕለ ዝንቱ ምሥጢረ ዐቢይ እንተ ዘተሰብአ አምላክ ወይቤላ ለድንግል ንጽሕት ተፍሥሒ ፍሥሕት ኦምልእተ ጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌኪ ወበግዜሃ በቅጽበት ተሰብአ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወኮነ ሥጋ ፍጹመ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት። ሉቃ ፩፡፳፮-፴፱።
\m ፯ ፤ በከመ ይቤ አትናቴዎስ ርእሰ ኤጲስ ቆጶሳት ዘእለ እስክንድርያ መምህረ ሃይማኖት ወማኅቶተ ዓለም ወሶበ ፈጸመ ፱ተ አውራኅ ውስተ ማሕፀና ለድንግል በኲሉ ጊዜ ወንጽሕት ዘበአማን እንዝ ፅንስ ዕጓለ እመሕያው ከመዝ ወፅአ እምኔሃ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ከዊኖ ሰብአ ፍጹመ እንዘ ኢያርኁ ማኅተመ ድንግልናሃ ወበእንተ ዝንቱ ነአምን ባቲ ከመ ወላዲተ አምላክ ይእቲ ዘበአማን እምነተ ጽዱቀ እሙነ ፀንሰቶ በድንግልና ወወለደት አምላከ ሥግወ ወብእሴ ፍጹመ ዝኩ ዘተሳተፈነ በሥጋ ወደም በከመ ይቤ ሐዋርያ አምላካዊ ወተመሰሎሙ ለአኃዊሁ በኲሉ ግብር ዘሥጋ ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲታ ወጸምየ እማኑኤልሃ ወኀደረ ምስሌነ ከመ ሰብእ ወውእቱ ይትዔረየነ ወይትሌዐለነ ወይሌዐል እምኲሉ ፍጥረት በለብዎ አምላካዊ እስመ አምላክ ወሰብእ ውእቱ። ዕብ ፪፡፲፯።
\m ፰ ፤ ወሶቤሃ ጠበወ ሐሊበ ወነሥአ ሎቱ ልህቀተ በበሕቅ በኲሉ ዘመን ወተውላጠ ሥርዓትነ ኲላ አጽደቀ ወፈቀደ ከመ ያርኢ በዝንቱ ጽድቀ ትሥጉቱ ዘእንበለ ተቃርኖ ወኮነ ሰብአ እሙነ ገሃደ ወውእቱ እም፪ቱ ህላዌያት ወ፪ቱ አካላት ፍጹማነ ዐቅም ወሥርዐት ዘውእቶሙ መለኮት ወትስብእት ወበእንተዝ ንብል ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ አካል ወ፩ዱ ገጽ ወ፩ዱ መሲሕ ወ፩ዱ እግዚእ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘተሠገወ ወፍጹም ዘመለኮትሂ ወዘትስብእትሂ ከመ ያጽድቅ በዝየ ተፈልጦተ ህላዌያት ዘኮነ እምኔሆሙ \bd ክርስቶስ\bd* ፩ዱ ህላዌ ኅቡረ በተዋሕዶ ዘኢይትነገር።
\m ፱ ፤ ወይእዜኒ ናእትትኬ እምኔነ ወናርሕቅ እማእከሌነ ኲሉ ፍልጠተ ህላዌያተ እምድኅረ ተዋሕዶ ዘኢይትነገር በከመ ነበበ ቅዱስ ቄርሎስ ወአኮ ዘንትቀነይ ለተውላጠት እንተ ዘአብዳን ዕልዋነ ሃይማኖት እለ ይተግሁ ወይትባደሩ ለከፊለ ህላዌ እስመ ተዋሕዶሰ ጽድቅ ውእቱ እምኲሉ ፍና ኢኮነ ፪ተ አላ ፩ዱ ውእቱ \bd ክርስቶስ\bd* ዘንሌብዎ እም፪ቱ ህላዌያት ወእለሰ ይብሉ በእንተ \bd ክርስቶስ\bd* እምላክነ ዘኢይትከፈል ኀበ ፪ቱ ህላዌያት ወኢኀበ ፪ቱ አካላት እምድኅረ ተዋሕዶ ዘኢይትነገር ፪ቱ ህላዌያት ወይከፍልዎ ኀበ ፪ቱ ክፍል አው ኀበ ፪ቱ ገጽ አውኀበ ፪ቱ መሲሕ አው ኀበ ፪ቱ ምግባር ንሕነ ንነድፎሙ በሐጸ  ግዘት።
\m ፲ ፤ እምሰ \bd ክርስቶስ\bd* ኮነ እምድኅረ ተዋሕዶ ይትዐወቅ በ፪ቱ ህላዌያት በከመ ይቤሉ ዐላውይና  ተዋሕዶ ይጠፍእ ላዕለ ኲሉ ገጻት እንከሰ ይደልዎ እምኲሉ ፈና ይኩን ፪ተ አካላት እስመ ኢይትረከብ ህላዌ እንበለ አካል ኢመልዕልተ ሰማይ ወኢበምድር ወኢበታሕቴሃ ወእሉሰ ዐላውያን ይሬስይዎ ለእግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ፪ቱ አካል ወ፪ቱ ገጸ ወ፪ቱ መሲሐ ፪ተ እግዚአ በንባቦሙ ርኩሰ ከመዝ እምይእዜሰ እስመ \bd ሥላሴ\bd* ኢኮነ \bd ሥላሴ\bd* አላ ኮነ ርባዔ ወዝንቱሰ ንባብ ሙሱን ወርኩስ ክሕደት ወዕልወት ዐቢይ ወተቃራኒሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ልዑል ውእቱ።
\m ፲፩ ፤ ንሕነሰ ኦርቶዶክሳውያን በከመ አቅደምነ ባህለ ነአምሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ዘተሠገወ ፩ዱ ውእቱ እንበለ ውላጤ ወ\bd ሥላሴ\bd*ሂ ዓዲ ይሄሉ በ\bd ሥላሴ\bd*ሁ ወኢይከውን ራብዓየ ዕሩይ ውእቱ ምስለ አቡሁ በህላዌ መልከኦቱ ወለነሂ ይትዔረየነ በትስብእቱ ወለሊሁ ውእቱ ብእሲ ፍጹም ዘበአማን ወይትናገር ዘይደሉ ለመለኮት ወገብረ መንክራተ አምላካዌ ዘይይሌዓል እምኔነ ከመ አምላክ።
\m ፲፪ ፤ ወውእቱ ዓዲ ገብረ ግብራተ ትስብእት እዝነ ውእቱ ከመ ይትዋሐድ ምስለ መልከኦት ወተወክፈ ኲሎ ሥርዓትር ዕጓለ እመሕያው ዘእነብለ ኃጢአት ባሕቲታ ዘውእቱ ረኃብ ወጽምዕ ወደኪም እምሐዊረ ፍኖት ተሰቅሎ ዲበ ዕፀ መስቀል ወተቀንዎ በቅንዋተ ኅጺን ወውእቱ ከመ ፍጡረ በሰብእናሁ ወፈጣሪ በመለኮቱ ወአልቦቱ ፍልጠት ለኝሙራ ድኅረ ተዋሕዶ ዘኢይትከፈል ወለሊሁ ውእቱ ዘሐመ ወሞተ በእንቲአነ ከመ ሰብእ ወውእቱ ከመ ኢሐማሚ ወኢመዋቲ በመለኮቱ ወኢይትዌከፍ ሕማማተ ወሞተ።
\m ፲፫ ፤ ዝንቱ ውእቱ ዘቀተሎ ለሞት በሞቱ ወፄወዎ ለሲዖል በትንሣኤሁ በሠሉስ መዋዕል ወአብርሀ ሕይወተ ለኲሉ ወኢማሰነ ለግሙራ ወአጽደቀ አምላክናሁ ለኲሉ ወአጥፍአ ሙስና እምኔነ ወአግዐዘነ እምአርዑተ ኃጢአት ዘቀነየነ በዐሊዎተ አቡኑ አዳም ቀዳሚ ብእሲ ወይእዜኒ ንትኤዘዝ ለቃለ ሐዋርያ አምላኵኢ ወለመንፈስ ቅዱስሂ ዘነበበ ውስቴቱ እንዘ ይብል እመቦ መሀረክሙ ካልአ እምዘመሀርናክሙ ውጉዘ ለይኩን ወለእመሂ ኮነ መልአክ እምሰማይ ውጉዘ ለይኩን።
