\c 50 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ዘካርያስ።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፻፰
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ እመልእክት ሲኖዲቆን ዘቡነ አባ ዘካርያስ ሊቀ ጳጳሳት ዘእለእስክንድርያ ወብግጽ ኀበ አቡነ አባ ዮሐንስ ሊቀ ጳጳሳት ዘንጾኪያ አውሥኦተ መልእክት ዘተፈነወ እምኀቤሁ ነአምን \bd በእግዚአብሔር\bd* አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ፫ቱ አካላት ወ፫ቱ ገጻት ህላዌ ወአሐቲ ክብር ወአሐቲ መንግሥት።
\m ፪ ፤ አብሰ ወላዲ ውእቱ ወኢተወላዲ ወባሕቱ ወልድ ተወልደ ባሕቲቱ እምአብ ቅድመ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ሠረጸ እምአብ ወዕሩይ ምስለ አብ ወወልድ በቅድምና ወምልክና ወሥልጣን ወበክሂል ወበፈጢረ ኲሉ ፍጥረታት ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ኅቡራነ መለኮት እለ ርሑቃን እምኲሉ ዓቅም ወኊልቊ።
\m ፫ ፤ ወኢይቀድም ፩ዱ እምካልኡ ወካልኡ እምሣልሱ አላ ህልዋን ወጽኑዓን በ፩ዱ መለኮት በ፩ዱ መንግሥት ወአሐቲ ሥልጣን ወ፩ዱ ምግባር ወአሐቲ ሥምረት ወ፩ዱ ፈቃድ ወአሐቲ ስግደት ወ፩ዱ አምልኮ እንተ ዘ፫ቱ አካላት ወ፫ቱ ገጻት ተዋሕዶ ፍጹም በ\bd ሥላሴ\bd* ወ\bd ሥላሴ\bd* ፍጹም በትዋሕዶ።
\m ፬ ፤ በከመ ይቤ ጎርጎርዮስ ነባቤ መለኮት ተዋሕዶ በ\bd ሥላሴ\bd* ፍጹም ወ\bd ሥላሴ\bd* በተዋሕዶ ፍጹም ንሰግድ ሎሙ አሐተ ስግደተ ፫ቱ አካላት እለ ዕሩያን በከብር ወበቅድምና ወበስብሐት ዘኢይትነገር ኢፍጡራን ወኢግቡራን አላ እሙንቱ ፈጣርያነ ኲሉ ፍጥረት ወአምጻእያኒሆሙ እምኀበ ኢሀልዎ ኀበ ሀልዎ ኅቡራነ ህላዌ ወሥልጣን ኢይትፈለጡ ወኢይትከፈሉ በኲሉ ግብሩ እምነ ግብራት።
\m ፭ ፤ ነአምን ወንትአመን ወንሰብከ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ባሕቲቱ ኢተወልደ ወአልቦቱ ጥንት ለሕይወት ኢይትመየጥ ወኢይትዌለጥ ወኢይመውት እስመ ለዓለም አልቦ ኊልቊ ለመዋዕሊሁ ወአልቦ ማኅለቅት ለመንግሥቱ ወኢዐቅም ለመለኮቱ ገባሬ ኲሉ ወፈጣሬ ኲሉ ዘያስተርኢ ወዘያስተርኢ አብ ፩ዱ ውእቱ ለወልዱ ዋሕድ እግዚእነ ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዘቦቱ ፈጠረ ሰማያተ ወምድረ ወኲሎ ዘውስቴቶሙ። ዘፍ ፩፡፩። መዝ ፸፬፡ (፸፫)፡፲፪ ፲፯። ሚል ፫፡፮። ቆላ ፩፡፲፮።
\m ፮ ፤ ነአምን ዓዲ ወንትአመን ከመ ፩ዱ አካል እም፫ቱ አካላት ዘእምቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ፍጹም ዘአልቦ ጥንት ወኢተፍጻሜት ዘኢይትረከብ በንባብ ወበልቡና ወብሕሊና አላ ይትሌዐል እምልቡና መዋቲ ወኢይትከሀለነ ንሕትት ዘከመ እፎ ውእቱ ህላዌሁ ለመለኮት ወዘከመ እፎ ውእቱ ለሊሁ አምላክ ቃል ዋሕድ ዘተወልደ እምአብ እምቅድመ ኲሉ አዝማን ወመዋዕል ዘዕሩይ ምስሌሁ በቅድምና ወበሀልዎ።
\m ፯ ፤ ወውእቱ ወልድ ዘበአማን ወአምላክ ዘበአማን በእንቲአነ ወበእንተ መድኃኒትነ ወረደ እምሰማይ በደኃሪ መዋዕል እንዘ ኢይትፈለስ ወኢይትፈለጥ እምሕፅነ አቡሁ ወእንዘ ኢይከውን እስትግቡአ ወዝጉበ ኀደረ ውስተ ከርሠ ድንግል ቅድስት \bd ማርያም\bd* እግዝእትነ ወተወልደ እምኔሃ ልደተ ዘይትሌዐል እምሕሊና ወይትአዶ እምልቡና ወዘርሑቅ እምነ ደነስ።
\m ፰ ፤ እስመ ይእቲሰ እንከ በብሥራተ ገብርኤል መልአክ በጸጋ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ፀንሰቶ ወወልደቶ ወተቀደሰት ቦቱ ወነሥአ እምኔሃ አካለ ሥጋዌ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ኢያምጽአ ሥጋ ምስሌሁ እምሰማይ አላ ነሥአ ሎቱ ሥጋ እምዘርዐ ዳዊት ወአብርሃም ወበንተ ዝንቱ ቃል ሥጋ ኮነ እንዘ ኢይፈልስ እምህላዌሁ ለከዊነ ነፍስ ወሥጋ።
\m ፱ ፤ ወኢኮነ ሎቱ ሥጋ እምቀዲሙ ከመ ይኅድር ውስቴቱ በከመ ይቤ ድያድርስ ዐላዊ ወባሕቱ ተዋሐደ ቦቱ በ፩ዱ ህላዌ መለኮታዊ ወኮነ ፩ደ አካለ ወ፩ደ ገጸ ወ፩ደ ህላዌ ምስለ ሥጋ በተዋሕዶ ከመ ተዋሕዶተ ብርሃን ምስለ ዓይን ወሰሚዕ ምስለ እዝን ወጸዳል ምስለ ፀሐይ ወዋዕይ ምስለ እሳት እስመ ዘይትሌዐል እምኲሉ ኀደረ በትሑት ወዘኢይትገመር ኀደረ በዘይትገመር እስመ ረቂቅኒ ዘኢያገምሮ ምንትኒ ወለሊሁ ዘያምር ኲሎ ተዋሐደ በገዚፍ ወኮነ ፩ደ ምስሊአሁ።
\m ፲ ፤ ወኢኮነ ዝንቱ ተዋሕዶ በፍናወ ተውሳክ ወኢበገጸ ተሳትፎ አንተ ይአቲ ትድምርት ከመ ሑሰት ዘግቡር እንተ አልባቲ ርትዐት ወቁመት ወዳእሙ ተወክፈ አርአያ አንበለ ውላጤ ወእንበለ ተፋልሶ ወኢትድምርት ወዘእንበለ ዘርዐ ብእሲ ወዘእንበለ ተፈልጦ እምነ ሥጋ ነፍሳዊ ዘነሥአ እምኔነ።
\m ፲፩ ፤ ወለሊሁ ውእቱ ዘተወልደ እምአብ እምላክ እንበለ ኊልቈ ዘመን ወወሰን ወበደኃሪ መዋዕል ተወክፈ ልደተ ዕጓለ እመሕያው ወበእንተ ዝንቱ ኢማሰነ ድንግልናሃ ለወላዲቱ በልደቱ እምኔሃ ወህሉት ይእቲ በድንግልናሃ ዘከመ ነበረት እምቅድመ ትለዶ ወበከመ ኢተወለጠ መለኮቱ በከዊኖቱ ሰብአ ከማሁ ለድንግልሂ ኢተወለጠ ማኅተመ ድንግልናሃ እምድኅረ ፀአተ ሕፃን እምኔሃ።
\m ፲፪ ፤ ወበእንተ ዝንቱ ወላዲቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ይእቲ ዘበአማን ወዘተወልደ እምኔሃ አምላክ ፍጹም ውእቱ ዘተዋሐደ ብእሲ ፍጹም ፩ዱ መሢሕ ወ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ አካል \bd እግዚአብሔር\bd* ቃ ዘተሠገወ እምኔሃ ወኢወሰከ በኊልቈ \bd ሥላሴ\bd* አካለ ራብዐየ በእንተ ዘለብሰ ሥጋነ ውእቱሰ ዕሩይ ምስለ አብ በህላዌ መለኮት ወይትዔረየነ ለነ በትስብእት ወኢፈለሰ ህላዌ ሥጋ ኀበ ህላዌ መለኮት ገብረ መንክራተ በመለኮቱ ወሐመ ሕማመ ዚአነ በትስብእቱ።
\m ፲፫ ፤ በከመ ይቤ ዮሐንስ ሐዋርያ ወንጌላዊ እስመ ቃል ሥጋ ኮነ ወኀደረ ላዕሌነ ወዓዲ ይቤ ጳውሎስ ሐዋርያ እስመ ደቂቅ ተሳተፉ በሥጋ ወደም ወከመዝ ተመሰሎሙ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ከመ ያብጥል በሞቱ ሥልጣነ ሞት ወከመ ያግዕዘነ እምተቀንዮ ለሰይጣን ወየሀበነ ሕይወተ ዘለዓለም። ዮሐ ፩፡፲፬። ዕብ ፪፡፲፬።
\m ፲፬ ፤ ሶበሰ ኢተሳተፈነ በትስብእቱ ወበተሠግዎቱ ሐማሚ እምኢክህለ ላዕሌሁ ሕማም ረኪቦቱ በህላዌ በመለኮቱ ወባሕቱ ሐመ በሥጋ ዘነሥኦ እምኔነ እስመ መለኮትሰ ልዑል ወነኪር እምዝንቱ ወኢይቀርቦ ሕማም ወሞት ለግሙራ ወለሊሁ ሥሉጥ ላዕሌሆሙ በኃይለ መለኮቱ ወውእቱ ያሐምሞ ለሕማም ወያማስን ሥልጣነ ኖት ወባሕቱ ዘንተ ኲሎ ተወክፈ በሥጋ ዘነሥኦ እምኔነ ወተዋሐደ ምስሌነ እንዘ ኢይትፈለጥ መለኮቱ እምትስብእቱ ወበእንተ ዝንቱ ይቤ ጴጥሮስ ሐዋርያ እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ሐመ በእንቲአነ በሥጋ ወውእቱ ሕያው በመንፈስ። ፩ ጴጥ ፫፡፲፱።
\m ፲፭ ፤ ወከመዝ ዓዲ መሀረነ አባ አትናቴዎስ ሊቀ ጳጳሳት ዐቢይ ለእለ እስክንድርያ እንዘ ይብል ሶበ ሐመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በሥጋ ኢተፈልጠ እምኔሁ መለኮት ወቅዱስሰ አግናጥዮስ ሊቀ ጳጳሳት ዘአንጾኪያ ወልደ ሐዋርያት ንጹሐን ይብል በመልእክቱ እንተ ጸሐፋ ወፈነዋ ኀበ ሀገረ ሮምያ ኅድጉኒ ይእዜ እትመሰሎ በሕማም ወምንዳቤ ለአምላኪየ።
\m ፲፮ ፤ ወዔዲ ይቤ ቅዱስ ጎርጎርዮስ ቴዎጎሎስ በድርሳኑ በእንተ ሕማመ ለእግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ንሕነሰ ፈቀድነ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ይኑት በእንቲአነ ከመ ንሕየው በሞተ ዚአሁ ወበሕይወቱ ወበከመ ተሰደድነ ወሞትነ ምስሌሁ ተሰባሕነ ምስሌሁ ወተንሣእነ በትንሳኤሁ ተሰባሕነ ምስሌሁ ወተንሣእነ በትንሣኤሁ ወካዕበ ይቤ በመልእክቱ እንተ ፈነዋ ኀበ አቅላንድዮስ እመቦ ዘኢየአምን ወኢይሰግድ ለዘተሰቅለ በእንቲአነ ውጉዘ ለይኩን።
\m ፲፯ ፤ ወዮሐንስኒ አፈ ወርቅ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኢያስተርኢ ወዘኢየአምር መኑሂ ብርሃኖ ወዘኢይትነገር ዘከመ እፎ ውእቱ ተሰቅለ ወተኮነነ በእንቲአነ ከመ ወቤዝወነ ወእንዘ ባዕል ውእቱ አንደየ ርእሶ በእንቲአነ ከመ ይሚጠነ ኀበ ዘቀዳሚ ርስትነ ወቅዱስሂ ማሪ ኤፍሬም ይብል በመጽሐፉ ዘይሰምይ መርጋሪዳስ ዘበትርጓሜሁ ዕንቊ ሐሰለከ ትበል አው እበል አነ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሐመ በህላዌ መለኮቱ ወሐሰሊተ እበል ከመ አድኀነ ብእሲ ዕሩቅ ፍጡራነ።
\m ፲፰ ፤ ወቅዱስሂ ኤራቅሊስ ዘፈለሰ እምኪስኪስ ኀበ ቊስጥንጥንያ ይብል በድርሳኑ በእንተ ልደቱ ለ\bd ክርስቶስ\bd* እንዘ ህልው ውእቱ ውስተ ሕፅነ አቡሁ በአርያም ህልው ውእቱ ውስተ ከርሠ ድንግል በተዋሕዶ ወለሊሁ ፩ዱ ውእቱ እንዘ ሀሎ ይሴባሕ እምነ መላእክት ውስተ ሊዐሌ ሰማያት ወበምድርኒ ውእቱ ሕቁፍ በሕፅነ ድንግል ዘሱራፌል ኢይክሉ ነጽሮተ ገጹ ቅድመ ጲላጦስ መስፍን ቆመ ለተሐቶ ከመ ዘእቡስ ገብር እኩይ አፅንዐ እዴሁ ወጸፍአ ገጸ ፈጣሪሁ ዘይርዕዱ ኲሉ ፍጥረት እምኔሁ ወዘይነብር መልዕልተ አርያም ተሰቅለ ዲበ ዕፀ መስቀል ከመ ይአዑቅ ወያጤይቅ በዝንቱ ወይሥቶ ለነ ከመ ፩ዱ ወልድ ዋሕድ ውእቱ።
\m ፲፱ ፤ ጳውሎስኒ ሐዋርያ ይቤ ሶበሰ አእመርዎ ከመ ውእቱ እግዚእ ስብሐት እምኢሰቀልዎ ወእምነ እሉ ከሢቶታት ወስምዓት ጽዱቃት እንተ ዘአበው ንጹሓን ነአምን ውንትአመን ከመ \bd ክርስቶስ\bd* ፩ዱ ውእቱ በመለኮቱ ሉአላዊት  ወበትስብእቱ ትሕት ምድራዊት እንበለ ተፈልጦ ሎቱ ስብሐት እስከ ለዓለም። ፩ ቆሮ ፪፡፰። መዝ ፳፬፡ (፳፫)፡፰። ሉቃ ፳፫፡፴፬። ያዕ ፪፡፩።
\m ፳ ፤ ወነአምን በመንፈስ ቅዱስ ዘሠረጸ እምአብ ወዘስንዕው ምስለ አብ ወወልድ ወቦቱ አካል ፍጹም ከመ አብ ወወልድ በከመ ይቤ ቅዱስ ጎርጎርዮስ ኤጲስ ቆጶስ ዘደሰያት እስመ አብ ህልው በአካሉ ወበገጸ ወወልድሂ ህልው ከማሁ በእካሉ ወበገጹ ወመንፈስ ቅዱስሂ ህልው በአካሉ ወበገጹ ወወልድሂህልው ከማሁ በአካሉ ወመንፈስ ቅዱስሂ ህልው በአካሉ ወበግጹ ወዓዲ ነአምን በመንፈስ ቅዱስ ወአኮ ነኪር ውእቱ እምህላዌ መለኮተ አብ ወወልድ ሐሰ።
\m ፳፩ ፤ ወባሕቱ ነአምሮ ለአብ ከመ ኢተወላዲ ውእቱ ወወልድሂ ተወላዲ ውእቱ ወመንፈስ ቅዱሽኢ ዘሠረጸ እምአብ ወዕሩይ ምስሌሆሙ በህላዌ ወበትብሐት ወዔዲ ነአምን ቦቱ ከመ ውእቱ መንፈሰ \bd እግዚአብሔር\bd* በከመ ኮነ ሎቱ ስምዐ አምላክ ቃል ጊዜ ከሠተ ጳራቅሊጦስሃ መንፈሰ ጽድቅ እማብ ዘይወፅእ ወውእቱ ይነግረክሙ ኲሎ ወበዝንቱ ንባብ አጠየቀ ከመ ውእቱ ኢይትፈለጥ እመለኮተ አብ ወወልድ። ዮሐ ፲፭፡ ፳፮። ፲፯፡፯-፲፬።
\m ፳፪ ፤ \bd ሥላሴ\bd* ህላዋን እንበለ ተፈልጦ በ፩ዱ መለኮት ወበአሐቲ መግሥት ወበ፩ዱ ስባሔ ተዋሕዶ በ\bd ሥላሴ\bd* ወ\bd ሥላሴ\bd* በተዋሕዶ ወነአምን በዝንቱ ኲሉ በሕሊና ጽድቀ ወበልብ ንጹሕ ወጽሩይ። 
\m ፳፫ ፤ ወዓዲ ንትአመን ቦሙ በቃል ወበምግባር እምነተ ጽድቅተ ወናስተበቊዕ ኀቤሆሙ ከመ ያፈድፍዱ አእምሮቶሙ ዲቤነ ወከመ ይኩኑነ መራሕያነ ፍኖት ርትዕት ከመ ንርከብ ፍኖተ እንተ ትወስድ ለገቢረ ሠናይ ዘንትዌደስ ባቲ በደኃሪትነ ወከመ ይሕንጹ ደኃሪተነ በሠናይ ሕንጻ ላዕለ መሠረት ጽኑዕ ዘኢያንቀለቅል እንተ ይእቲ ሕንጻ መምህራን ትሩፋን ወባቲ ናጽንዕ ሃይማኖትነ እስከ ተፍጻሜተ ሕይወትነ ለእግዚእነ ሎቱ ስብሐት እስከ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\s3 ክፍል ፪
\m ፳፬ ፤ እመልእክተ ሲኖዲቆን ዘቡነ አባ ዘካርያን ሊቀ ጳጵዐሳት ዘእስክንድርያ ኀበ አቡነ ዮሐንስ ሊቀ ጳጳሳት ዘአንጾኪያ በ፱ቱ ፻ ወ፫ቱ እምዓመተ ሰማዕታት ንሕነሰ ይእዜ ነአምን ፩ዱ አፍ እንበለ ተፈልጦ ወኢተሌልዮ በኀይሉ ወበረድኤቱ ለእግዚእነ ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*።
\m ፳፭ ፤ ወነአምን ዓዲ በጥበብ ወበሕሊና በ፩ዱ አምላክ አብ አጋዜ ኲሉ ወፈጥዐሬ ኲሉ ፍጥረታት ዘያስተርኢ ወዘኢያስተርኢ ወበወልዱ ዋሕድ እግዚእነ ወሀቤ \bd ክርስቶስ\bd* ወመንፈስ ቅዱስ እግዚእነ ወሀቤ ሕይወት \bd ሥላሴ\bd* እለ ዕሩያን በአካላት በ፩ዱ ክብር ወበ፩ዱ መለኮት ወበ፩ዱ ህላዌ እንበለ ተፈልጦ ወኢተሌልዮ ፫ቱ አካላት ንጹሓን እንዘ ፩ዱ አምላክ ለገቢር ወኀይል ፩ዱ መንግሥት ወአሐቲ ምክር ህሉና ወ፩ዱ ስልጣን ወ፩ዱ እግዚእነ ዘ፫ቱ አካላት ወ፫ቱ ገጻት ዘውእቶሙ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ።
\m ፳፮ ፤ እስመ ለተዋሕዶተ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* በመለኮት ምስለ አብ ወወልድ ለሊሁ እግዚአእነ \bd ክርስቶስ\bd* ከሠቶ ለነ በወንጌሉ ቅዱስ ኀበ ይብል አነ እስእሎ ለአቡየ ከመ ይፈኑ ለክሙ \bd ጰራቅሊጦስ\bd*ሃ ዘውእቱ ካልእ አካል ዘከማየ ይጥሐፈሩ እንከሰ ዝየ ይእዜ አብ ስልዲስ ወመቅዶንዮስ እለ ኢይሁቡ ክብረ ወስብሐተ ለመካፈስ ቅዱስ እስመ ብሂልሰ ካልእ ዘከማየ ይከሥት ለነ ፍልጠተ አካልት ወብሂለ ቃልሂ እፌኑ ለክሙ \bd ጰራቅሊጦስ\bd*ሃ እምዚአየ ይነሥእ ወይነግረክሙ ይመኢህረነ በዝንቱ ሱታፌ ተዋሕዶተ መለኮት ወዝንቱሰ ቃል ይዘልፎሙ ለሰባልዮሳውያን ወለአርዮሳውያን ዐላውያን ተቃራንያነ \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* እለ ዕሩያን በመለኮት።
\m ፳፯ ፤ ንሕነሰ ነአምን ቦሙ ወንሴብሖሙ አሐተ ስባሔ ወናመልኮሙ እንበለ ሌልዮ በ፩ዱ መለኮት ወበአሐቲ ስግደት ወይሴብሑ ካልአ አምላከ እምዝንቱ ወይትአመኑ ነኪራን ወውጉዛን እሙንቱ ወምኑናን በኀቤነ።
\m ፳፰ ፤ ወይእዜኒ ይደልወነኬ ከመ ንትናገር በእንተ ትሥጉቱ ለመድኃኔ ዓለም ዘውእቱ ፩ዱ ዘእምቅድሥት \bd ሥላሴ\bd* ዘኢፍጡረ ወኢግቡር ወኢፍሉጥ እመለኮተ አቡሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አምላክ ንሕነሰ ክርስቶሳውያን ነአምን እንበለ ጽነት ወኢተወላውሎ በወልድ ዋሕድ ቀዳማዊ ዘአልቦቱ ጥንት ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ዘዕሩይ በመለኮቱ ዘኢይትገመር ወልድ ዋሕድ ዘሀሎ እምቅድመ ዓለም ዘተወልደ እምአብ በደኃሪ መዋዕል በእንቲአነ ወበእንተ መድኃኒትነ ተወልደ እምእግዚእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* እንበለ ውላጤ በከመ መሀረነ ቅዱስ ጳውሎስ ሐዋርያ እንዝ እይብል ወሶበ ቀርበ ተፍጻሜተ ዘመን ፈነወ ወልዶ ወተወልደ እምብእሲት ወኮነ ምስሌነ። ገላ ፬፡፬።
\m ፳፱ ፤ ውእቱሰ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* በመንፈስ ወወልደ ዕጓለ እመሕያው በሥጋ ወኢንቤ ለዝንቱ ወልድ ዋሕድ ቦቱ ፫ቱ ህላዌያት ለ፩ዱ ዘንሰግድ ሎቱ ወለካልኡ ዘኢንሰግድ ሎቱ ወባሕቱ ንብል በእንቲአሁ ፩ዱ ህላዌ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ቃል ዘተሰገወ እንበለ ተፈልጦ ወንሰግድ ሎቱ ምስለ ሥጋሁ አሐተ ስግደተ።
\m ፴ ፤ ወቅዱስሂ አትናቴዎስ ሐዋርያዊ ይብል ከመዝ ኢኮነ ፪ተ ፩ዱ አምላክ ዘንሰግድ ሎቱ ወካልኡ ብእሲ ዘእ\bd ማርያም\bd* ዘኢንሰግድ ሎቱ ወባሕቱ ዘእም\bd እግዚአብሔር\bd* ወአኮ ውእቱ ፩ዱ ምስለ ካልእ ወባሕቱ ፩ዱ ወልድ ውእቱ ዘተወልደ ቅድመ እምአብ ወበደኃሪ መዋዕል ተወልደ እምእግዚትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd*።
\m ፴፩ ፤ በከመ ትቤሎ ለገብሬል መልአክ ንጽሕት ድንግል በኲሉ ጊዜ ወላዲተ አምላክ \bd ማርያም\bd* እፎኑ ይከውነኒ ዝንቱ እንዘ ኢየአምር ብእሴ አውሥአ መልአክ ወይቤላ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ይመጽእ ላዕሌኪ ወኀይለ ልዑል ይጼልለኪ ወዘኢ ይትወለድ እምኔኪ ቅዱስ ውእቱ ወይሰመይ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ልዑል ዝንቱ ቃል ወልዱ ወአርአያ አካሉ ቅዱስ ወእ\bd ማርያም\bd* እምቅድስት ድንግል ዘእንበለ ዘርዐ ብእሲ።
\m ፴፪ ፤ ወነሥአ እምኔሃ ሥጋ ዘይትዔረየነ ወዘየሐምም ከማነ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ውንዘ ይትዋሐድ ምስሌሁ መለኮት ወውእቱ ወልዱ ዋሕድ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ በመለኮቱ ወወልደ ዕጓለ እመሕያው በሥጋ ኢያምጽአ ሥጋ ምስሌሁ እምሰማይ እምህላዌ መለኮቱ አላ ነሥአ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ንብል እንከሰ እስመ ውእቱ ገብረ ኀይላተ ወመንክራተ በመለኮቱ ወሐመ በሕማመ ዚአነ በትስብእቱ ወሶበ ንቤ ዘንተ ኢይምሰልክሙ ዘንፈልጦ ለትስብእት እምነ መለኮት ሐሰ ወኢይደሉ ይክፍልዎ ለ፩ዱ ኀበ ፪ቱ ህላዌያት ወኢኀበ ፪ቱ አካላት ወኢኀበ ፪ቱ ገጻት ወኢኀበ ፪ቱ ፍውቃድ ወኢንቤ እስመ ህላዌ መለኮት ይገብር ግብረ መለኮት ወትስብእት ይገብር ግብረ ትስብእት እለሰ ይብሉ ከመዝ ውጉዛን እሙንቱ ወውፁኣን እምትምህርቱ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን አሐቲ ጉባኤ እንተ ሐዋርያት።
\m ፴፫ ፤ ወባሕቱ ንሕነሰ ነአምን ወንትአመን በ፩ዱ አካል ወ፩ዱ መሢህ ወ፩ዱ ህላዌ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ቃል ዘተሠገወ ወኢንሴብሕ ፪ተ ህላዌ ከመ ዐላውያን ወባሕቱ ርቱዓነ ሃይማኖት እለ ርዕዩ ቤተ ክርስቲያኑ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በርትዕ ወበጽድቅ ዘንተ ንቤ በአሕጽሮ በእንተ አምላክነ ወዛቲ ይእቲ ሃይማኖት ርትዕት ኦርቶዶክሳዊት እንተ ኢትጸንን ወእንተ ኢታንቀለቅል ወዝንቱ ውእቱ ተስፋ ጽኑዕ ወእምነት ርቱዕ እስከ ደኃሪ ዓለም።
