\c 38 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ዲዮናስዮስ።
\s2 ምዕራፍ ፺፫።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ የአንጾኪያው ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ አባ ዲዮናስዮስ ወደ እስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት ወደ ቅዱሰ አባ ሚካኤል በላከው መልእክቱ ሁሉን በፈጠረ በአንድ አብ እናምናለን፤ ዓለም ሳይፈጠር ከአብ አካል ዘእምአካል ባሕርይ ዘእምባሕርይ በተወለደ፤ በኋላ ዘመንም በግብረ መንፈስ ቅዱስ ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ሰው በሆነ በአንድ በጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እናምናለን፤ ከአብ ከወልድ ጋር ቀዳማዊ፤ ማሕየዊ በሚሆን በመንፈስ ቅዱስም እናምናለን።
\m ፪፤ ሰው ከመሆኑ በፊት ሰው ከሆነም በኋላ ከአንድ ወልድ በቀር የምናውቀው አይደለም፤ የጳጳሳት አለቃ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚያገለግል ሳዊሮስ በድርሳኑ ሥጋን ከሰማይ ይዞ አልመጣም፤ ከሌላም ባሕርይ አላስገኘውም እንዳለ፤ ምትሐት አይደለም፤ ግዙፍ ሥጋን አልለወጠውም፤ ሥጋንም ምትሐት አላደረገውም፤ ሰው የሆነ አምላክ ሳይለወጥ በእውነት ሰው ሆነ እንጂ።
\m ፫፤ ሥጋ የሌለው የማይታይ ቃል ነፍስ የምትናገር፤ የምታውቅ የነፍስ ዕውቀት ያለውን ሰው በመሆን ከእኛ ባሕርይ አንድ የሚሆን ሥጋን ከንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd* ነሣ፤ ጸጋን የተመላሽ ድንግል ሆይ \bd እግዚአብሔር\bd* ካንቺ ጋር ነው፤ ደስ ይበልሽ ብሎ በነገራት ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ትበቃለህ ያለው ደግ መልአክ ገብርኤል ያበሠራት ሰው ያውቀው ዘንድ የማይቻለው በመለኮትና በትስብእቱ የተፈጸመ የተዋሕዶ ሥርዓት እንደ መሆኑ መመርመር ከመነገር ከራቀ ንጹሕ ባሕርይዋ ነሥቶ አንድ አካል በመሆን ከእርሱ ጋር አንድ አደረገው፤ ስለዚህም ከኃጢአት ብቻ በቀር በሥራው ሁሉ እኛን መሰለን፤ ሥራውን ሁሉ አውቆ ሠራ። 
\m ፬፤ ከእኛ ጋር አንድ ሆነ፤ ከቀደመ ፍዳ መርገም የሰውን ባሕርይ ነፃ እስኪያወጣ ድረስ በተዋሕዶ አንድ አካል አንድ ባሕርይ ሆኖ ተገለጠ፤ ስለዚህም \bd ድንግል ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ናት እንላለን፤ ከመለኮትና ከትስብእት ከሁለቱ አንድ እንደሆነ ያወቅነው ሰው የሆነ አምላክን እርሷ ፀንሳ ወልዳለችና፤ እርሱ አማኑኤል አንድ ብቻ ነው፤ አንድ ወልድ አንድ ገዥ፤ አንድ \bd ክርስቶስ\bd* አንድ መልክ አንድ አካል ሰው የሆነ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ ባሕርይ ነው፤ እንዲህ እንላለን፤ ከተዋሕዶ በኋላ ከሥራ በማናቸውም ሥራ በመለወጥ፤ በመቀላቀል በመለያየት አለ አንልም።
\m ፭፤ ዳግመኛም የተዋሕዶ ምሥጢር በዘርዕ በሩካቤ እንደ ተደረገ የሚናገሩት አንቀበልም ይህን ትምህርት የሚያስተምረውን አውግዘን እንለየዋለን እንጂ፤ የእኛን ቀዋሚ አካላችንን ልምላሜ ርጥበት ከአለው ባሕርይ አግኝተናል፤ ሥጋ የሌለው \bd የእግዚአብሔርን\bd* አንድ ልጁን ግን ከሥራው የተነሣ (በዘር ባለመወለዱ) እናውቀዋለንና ሥጋ ለሌለው ለእርሱ ተዋሕዶ ከመቀላቀል፤ ከመደባለቅ ይሆን ዘንድ እንዲገባ እንደምን ይናገራሉ?
\m ፮፤ እኛስ ከመነገር በላይ ከሆነው ተዋሕዶ በኋላ፤ ሁለት ባሕርያት ከሚሉት ጋር ይህን ክሕደት የሚናገረውን ሁሉ እናወግዛለን፤ ወልድ ዋሕድ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሁለት እንደሆነ፤ በግብርም ሁለት በፈቃድም ሁለት እንደሆነ የሚናገሩትንም እናወግዛለን፤ እኛ ግን እርሱ በመለኮት፤ አብን እንዲመስል፤ ሰው በመሆንም እኛን እንዲመስል እናምንበታለን፤ አንድ የሆነበት ተዋሕዶንም መቀላቀል፤ ወይም መደባለቅ አንለውም።
\m ፯፤ ከተዋሕዶ በኋላ መለየት እንዳለበት ከሚናገር፤ በመናፍቃን የተንኮል አነጋገርም ይህን ነገር ማለት ምትሐት መስሎ መታየት እንደ ሆነ ከሚናገርም እንርቃለን፤ \bd ክርስቶስ\bd* የነሣው ሥጋ ነፍስ፤ ልቡና የሌለው ነው ከሚሉም እንለያለን፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰው መሆኑ ምትሐት ከሆነ፤ እውነት ካልሆን እንኪያስ መዳናችንም ምትሐት ነው እንጂ እውነት አይደለም፤ እኛን ሊመስል ወዶ ባሕርያችንን ካልተዋሐደ ሰው መሆኑ ወሬ ይሆናል፤ ሰው ሆኖ መገለጡም ሐሰት ይሆናል።
\m ፰፤ ንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd* ከእነሱ ከተወለደ ችላቸው ከዳዊት አብራክ፤ ከዕሤይ ሥር ከአብርሃም ባሕርይ ከተዋሐደ ግን፤ ከእኛ ባሕርይ ሰው ሆኖ ሕማምን፤ ሞትን እስከ መቀበል ደርሶ ስለ እርሱ በተቀበለው በመስቀል የአዳምን የኃጢአቱን ፍዳ ያጠፋ ዘንድ ተዋሕዶን እንደ አደረገ እንደምን አይታወቅም? አንድ አካል በመሆን ከሥጋ ጋር አንድ ስለሆነ የማይታመመው ታመመ በመለኮቱ ግን አልታመመም።
\m ፱፤ ከሦስት አካላት አንዱ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ስለ እኛ ሰው የሆነ አንድ ወልድ አንድ ገዥ አንድ \bd ክርስቶስ\bd* ከሆነ፤ ከተሰቀለ ከሞተ ከተቀበረ ከሙታን ተለይቶ ከተነሣ ወደ ሰማይ ከዐረገ፤ አበው ስለ እሱ እንደ ተናገሩ ለጻድቃን በኃጥአን ይፈርድ ዘንድ ዳግምኛ በክበበ ትስብእት ይመጣል። ግብ፡ሐዋ ፳፥፱-፲፪።
\m ፲፤ አምላክ እንደ መሆኑ ተአምራትን የሚያደርግ፤ ሰው እንደ መሆኑ መከራን የሚቀበል፤ ይህ አንዱ ነው፤ አምላክ እንደ መሆኑ የአምላክነቱን ነገር ይናገር የነበረ፤ ሰውም እንደ መሆኑ ሰው የመሆኑን ነገር ይናገር የነበረ እርሱ ነው፤ አምላክ፤ ሰው የመሆኑን ነገር ስለ ተናገረም አንድ \bd ክርስቶስ\bd*ን ወደ ሁለትነት እንደ ከፈሉት እንደ እነዚያ ሁለት ባሕርይ ሁለት አነጋገር፤ ሁለት ሥራ ነህ ብለን አንከፍለውም፤ ሰው ባይሆንስ እንደ እኛ እንደ ሰዎች አነጋገር ያለ ነገር ባልተናገረም ነበር፤ ስለ እኛም ባልታመመ ነበር። ዮሐ ፬፥፮-፳፭። ፱፥፩-፵፩። ፲፥፴።
\m ፲፩፤ ተዋርዶ የተገዥ ባሕርይን ቢዋሐድ፤ የትሕትና ነገርንም ሲናገር ብንሰማው እኛን ለማዳን ስለ እኛ፤ ክብር ያልነበረውን ሥጋ ስለ ተዋሐደ የሰውነትን ሥራ ሲሠራ ብናየውም፤ እኛስ ጌትነቱን እናውቃለን፤ እንዲህም እንታመናለን፤ ቅዱሳን አበው በወሰኑልን ሥርዓት እንጸናለን፤ በዚችም ሃይማኖት ጸንተን እንኖራለን፤ ምትሐት ነው እንደ ሚል እንደ አውጣኪ ወገኖች ባሕርዩን ለቀቀ ተለወጠ አንልም። መዝ ፻፴፪ (፻፴፩)፥፮። ቈላ ፪፥፮-፱።
\m ፲፪፤ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስለ መገዛት ፈንታ ለሰው የሚገዛ የንስጥሮስን ትምህርትም አናስተምርም፤ እንደ አይሁድ ያለ ትምርትን የሚያስተምሩ፤ በአካል በባሕርይ የማይከፈለውንም የሚከፍሉ፤ ከማይመረመር፤ በልብ ከመመርመር በላይም ከሆነ ተዋሕዶ በኋላ፤ ሁለት ባሕርያት እንዳሉት የሚናገሩትን የእነዚያን ትምህርት አናስተምርም። 
\m ፲፫፤ እነሱ ያለ መለየት እንድ የሆነውን ሊለዩት ይወዳሉ፤ ወደ ሁለትነት የሚከፈልስ አንድ አካል ሊባል አይቻልም፤ እንደ ሰባልዮስም ሦስቱ አካላት በመቀላቀል አንድ አካል ሆኑ አንልም፤ እንደ አርዮስም ሦስት አማልክት እንደሆነ አድርን መስኮትን አንለይም፤ ሃይማኖትን እንደ ዘነጋ እንደ ዋሊጦስ ክሕደት የተጣላ እንደሆነ እንደ ጳውሎስ ሳምሳጢ ትምህርትም በመለኮት ድካም አለበት አንልም። 
