\c 30 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ቴዎዶስዮስ።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፹፪
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ ይቤ ቴዎዶስዮስ ተአማኒ በጽድቅ ውስተ ጦማረ መልእክቱ እንተ ጸሐፉ ሶበ ተሠይመ ሊቀ ጵጳሳት ዲበ መንበረ እለ እስክንድርያ ወፈነዋ ኀበ ንጹሕ ሳዊሮስ ሊቀ ጳጳሳት ዘአንጾኪያ። 
\m ፪ ፤ አእምን \bd በእግዚአብሔር\bd* ቃል ከመ ውእቱ ዕሩይ በመለኮት ምስለ \bd እግዚአብሔር\bd* አቡሁ ዘሀሎ ምስሌሁ በኲሉ መዋዕል ብርሃን ዘእምብርሃን ጽድቅ ዘእምጽድቅ አርአያሁ ለአብ ሕያው ዘቦቱ አካል ውእቱ ተሠጕእ ወኮነ ሰብአ ንከሥት ምሥጢረ ለዘይሰምዕ ጥበበ በፍቅር ዐቢይ።
\m ፫ ፤ ንሕነሰ ተምህርነ ከመ ቃል ዘውእቱ አምላክ በህላዌሁ ወውእቱ ኮነ ሰብአ ዘበአማን እንዘ አምላክ ውእቱ ለሊሁ አንደየ ርእሶ በፈቃዱ ወበሥምረቱ ወኢኀደገ ምንተኒ እምነ ት ስብእቱ ወዳእሙ ኮነ አሐደ ምስለ ሥጋ።
\m ፬ ፤ ወኢተወለጠ አካለ ሥጋ ዘውእቱ ዕሩይ ስምለ ህላዌ ዚአነ በተወክፎ ሕማማት ወቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ነሥአ አርአያነ በኲሉ ግብር ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲታ እስመ መጻሕፍት ይቤላ ከመ ውእቱ ኢአበሰ ወኢተረክበ ሐሰት ውስተ አፉሁ። ኢሳ ፶፫፡፱። ዮሐ ፰፡፵፩። ፩ ጴጥ ፪፡፳፪። ፪ ቆሮ ፭፡፳፩።
\m ፭ ፤ እስመ ሶበ ተመውአ ህላዌ ዚአነ በአዳም ቀዳሚ ብእሲ ለሊሁ ለብሰ ጌራ መዋእ ማሰነ ሞት በ\bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዳግማይ አዳም ወበእንተዝ ብፁዕ ጳውሎስ ፈቀደ ከመ ይምሀረነ ምክንያተ ዘበንእንቲአሁ ኮነ መድኃኒነ ሰብአ ወይቤ እስመ ደቂቅ ተሳተፍዎ በሥጋ ወደም ወውእቱ ኮነ ከማሆሙ ከመ በሞቱ ይብጥሎ ለዘቦቱ እዘዘ ሞት ዘውእቱ ሰይጣን ወያድኅኖሙ ለእለ እሙንቱ ውስተ ፍርሃተ ሞት አምጣነ ኲሉ መዋዕለ ሕይወቶሙ ሙቁሓን በሞት። ዕብ ፪፡፲፬።
\m ፮ ፤ እመሰ ኮነ በህላዌነ ዘሞኣነ ሰይጣን ወ\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ኢነሥአ ካልአ ህላዌ ዘእንበለ ህላዌ ዚአነ ወረሰዮ አሐደ አካለ ምስሌሁ ወረሰዮ ኢሐማሜ ወኢመዋቴ እምአመ ተዋሕዶ በከመ ጥእበሉ ሰብእ ዐላውያን ይበሉ ዘንተ እመሰ ከመዝ ውእቱ ከንቱኬ ሃይማኖትነ።
\m ፯ ፤ ወአኮ ውእቱ ግብር ዐቢይ ከመ ይማኦ እግዚእ ለሰይጣን አኮ እግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ለብሰ ዘትመውአ ቅድመ ወቦቱ ተወክፈ ሕማማተ ዘአልቦቱ ጌጋይ በሥጋ ዘይትዔረይ ምስሌነ በህላዌ እምኢተነክረ ተወክፎንቱ ሕማማተ ወሶበ አኮ አማሰኖ ለሞት በሥጋሁ እምኢማሰነ ቀኖቱ ለሞት ዘውእቱ ኃጢአት ወዓዲ እምኢበጠለ ሥልጣኑ ለሞት።
\m ፰ ፤ እምሰ ወፅአ እምዘርዐ ዳዊት ወነሥአ አርአያነ በኲሉ ግብር ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲታ ንሕነሰ እንከ አኃዊሁ በጽድቅ በከመ ይቤ ጳውሎስ ጠቢብ። ዕብ ፪፡፲፮።
\m ፱ ፤ ወለሞት ተወክፎ በፈቃዱ በሥጋሁ ዘውእቱ ሐማሚ በህላዌነ ወበተወክፎቱ ሕማማተ ዚአነ እንዘ አልቦቱ ጌጋይ ሞኦ በጽድቅ ለዘቦቱ ሥልጣነ ሞት።
\m ፲ ፤ ወበህላዌ መለኮቱ ኢሐማሚ ውእቱ ጥዩቀ እፎኑ ኢንትሜካሕ በዝንቱ ሙዓት ወናሁ ንሕነ ወፃእነ እምቅኘተ ግብርናት ወመኑ ውእቱ ዘኢያነክር እምሥጢረ መጽሕፍት ወኢይሰድዶ ለአውጣኪ ወኢያርሕቆ ሎቱ ወለኲሉ ዘይሔሊ ዕበደ ዚአሁ።
\s3 ክፍል ፪
\m ፲፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ቴዎዶስዮስ ሊቀ ጳጳሳት ዘእለእስክንድርያ በድርሳኑ ዘደረሰ በእንተ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ዕሪት ወበእንተ ረሲዓን እለ ነበሩ በመዋዕሊሁ ወውእቱ ድርሳን ዘደረሰ እምድኅረ ስደቱ።
\m ፲፪ ፤ ይቤ ቅዱስ ኢሳይያስ ነቢይ ልዑለ ቃል ሶበ ነጸረ ስብሐተ \bd እግዚአብሔር\bd* ዐቢይ ርኢኵኦ ለእግዚአ ኃይላት እንዘ ይነብር ዲበ መንበር ዐቢይ ወልዑል ጥቀ ወሱራፌል ይቀውሙ ዐውዶ ወለለ ፩ዱ ፩ዱ እምኔሆሙ ቦ ፮ቱ አክናፍ በ፪ቱ እምኔሆሙ ይከድኑ ገጾሙ ወበ፪ቱ ይከድኑ እግሮሙ ወበ፪ቱ ይሰሩ አንጻረ ኅቡረ በ፩ዱ ቃል ፩ዱ ድኅረ ፩ዱ እንዘ ይጸርሑ ወይብሉ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* እግዚአ ኃይላት። ኢሳ ፮፡፩-፬።
\m ፲፫ ፤ ይቄድሱ ቅድመ ፫ተ አስማት ዘውእቶሙ አብ ወወልድ ወምንፈስ ቅዱስ ፫ቱ አካላት ወ፫ቱ ገጻት ወሶበ ፈቀዱ ያጠይቁነ ፍጽሜ ይብሉ እግዚኣ ኃይላት ዘውእቱ ፩ዱ አምላክ ወይብሉ ከመ ውእቱ ፩ዱ ወ፫ቱ ወውእቱ ፩ዱ በመለኮት \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ፩ዱ እሙንቱ ሎሙ ፩ዱ ምልክና ወ፩ዱ ስብሓት ወ፩ዱ መልከኦት ወአሐቲ መንግሥት።
\m ፲፬ ፤ ኢሀሎ አብ መዋዕለ ዘእንበለ ወልድ ወእምዝ ወለደ ወልደ ወአሥረጸ መንፈሰ ቅዱሰ አላ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ቀዳማውያን እሙንቱ ወልድኒ ተወልደ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ወመንፈስ ቅዱስኒ ወፅአ እምኔሁ \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ኢፍጡራን ኢኮነ ወልድ ፍጡረ አላ ውእቱ ተወልደ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ወመንፈስ ቅዱስኒ ወፅአ እምኔሁ። ዮሐ ፩፡፩-፲፬። ፲፭፡፳፮። ፲፮፡፳፯።
\m ፲፭ ፤ ንሕነሰ ንጒየይ እምዝኩ ቃል መሪር ዘጸላዔ ጽድቅ ወልደ ሰይጣን አርዮስ ዘኢይደሉ ይዝክሩ ስሞ እስመ ሠራዊተ ሰማያት ርዕዱ ሶበ ሰምዑ ቃሎ መሪረ ዘነበበ እንዘ ይብል ከመ ወክደ \bd እግዚአብሔር\bd* ፍጡር ውእቱ ወኢንትዌከፍ ሥርዓተ ተቃራንያኒሁ ለመንፈስ ቅዱስ እለ ይጸልዕዎ ወይብሉ ከመ ቦ ካልእ ዘይኤዝዞ ወይሬስዩ ሕጸጸ \bd ለሥሉስ ቅዱስ\bd* ወእሉ ዐላውያን እኩያን።
\m ፲፮ ፤ ወካዕበ ኢንትዌከፍ ቃሎ ዘምሉእ መርገመ ለሰባልዮስ ርጉም ዘይቤ ከመ \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ፩ዱ አካል ወአኮ ከመዝ ዘመሀሩነ እልክቱ ሱራፌል እለ ብዙኃት አዕይንቲሆሙ ወእለ ኢይክሉ ይክሥቱ ገጾሙ ከመ ይርአዩ ውእተ እሳተ ዘውእቱ እግዚአ ኃይላት ዘምሉእ ሰማያት ወምድር እምነ ኃይላት ዘምሉእ ሰማያት ወምድር እምነ ስብሐቲሁ ወዘይኔጽራ ለምር ወይሬስያ ከመ ትርዓድ። መዝ ፻፬፡ (፻፫)፡፴፪።
\m ፲፯ ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘውእቱ ውስተ ሕፃነ አቡሁ ወይትዒዕረዮ ዘልፈ ወረዶ እምሰማያት ወተሠገወ እምንፈስ ቅዱስ ወእ\bd ማርያም\bd* እምቅድስት ድንግል ወኮነ ሰብአ ከማነ አኮ በምትሀት አላ ዘበአማን በእንተ መድኃኒተ ት ዝምደ ሰብእ ነሥአ ሥጋ እምህላዌነ ወኮነ አሐደ ምስሌነ ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲታ ወውእቱ ሥጋ ዘቦቱ ነፍስ ወልቡና ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ወረሰዮ ለሥጋ አሐደ አካለ ምስሌሁ ዘእንበለ ትድምርት ወኢቱስሐት ዘእንበለ ውላጤ ወኢሚጠት።
\m ፲፰ ፤ ወኢተመይጠ መለኮት ለከዊነ ት ስብእት ወኢሜጦ መለኮት ለሥጋ ወኢተመይጠ ሥጋ ኀበ መለኮት አላ ለለ ፩ዱ ፩ዱ ህላዌያት ጽኑዐን በዘዚአሆሙ ወአኮ ፍሉጣን እሙንቱ ዘከመ ባህሉ ለንስጥሮስ ርጉም ፀረ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘከፈሎ ለዘይትከፈል ለ፩ዱ \bd ክርስቶስ\bd* ኀበ ፪ቱ ህላዌያት እምድኅረ ተዋሕዶ ዘኢይትነገር ወረሰዮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ክልኤተ ህላዌያተ ህየንተ ወልድ ዋሕድ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወክፈሎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘኢይትከፈል ወአብጽሐ ርባዔ ህየንተ \bd ሥላሴ\bd*።
\m ፲፱ ፤ ይቤ ዝኩ ርኩስ ይደልወነ ከመ ንእመን በአብ ወወልድ ወእምንፈስ ቅዱስ ወ\bd ክርስቶስ\bd* ወዝኩ ክህደ ቃለ አምላካዌ ዘይጸርሕ በወንጌል ቅዱስ ወይብል አነ ወአብ ፩ዱ ንሕነ ወካዕበ ንቤ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ፪ቱ ህላዌያት ዘከመ ንባበ ዝኩ ረሲዕ ንስጥሮስ ለመኑ ንሰግድ ለአምላክኑ ወሚመ ለሰብአ ለብእሲኑ ዕሩቅ ንሰግድ ወሚመ ለዐማኑኤል ዘበትርጓሜሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌነ። ኢሳ ፯፡፲፬። ማቴ ፩፡፳፫።
\m ፳ ፤ እመሰ ንቤ ከመዝ ወናወፅእ ፍልጠተ ያስተኀፍረነ ቃለ አብ ዘጸርሐ በዮርዳኖስ እንዘ ይብል ዝንቱ ውእቱ ወልድየ ዘአፈቅር ዘቦቱ ሠመርኩ ኢይቤ ውእቱ ወልደ \bd ማርያም\bd* ባሕቲቱ ዘቦቱ ሠመርኩ አላ ይቤ ዝንቱ ውእቱ ወልድየ ዘአፈቅር አኮ ዘከመ ት ስብእቱ አላ ዘከመ መለኮቱ አኮ ውእቱ እልደ \bd ማርያም\bd* በመለኮት አላ ዘከመ ሥርዓተ ት ስብእቱ ዘነሥአ እ\bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ዘእንበለ ዘርዐ ብእሲ።
\m ፳፩ ፤ ወኮነ ምስለ ሥጋ አሐደ በ፩ዱ አካል ወተወክፈ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሕማማተ ዘምሉእ መድኃኒተ በሥጋሁ ቅዱስ እንዘ ውእቱ ፩ዱ አካል ሐመ በሥጋሁ ከመ ሰብእ ፩ዱ አካል ሐመ በሥጋሁ ሕማመ ዘአልቦቱ ኃጢአት ዘውእቱ ረኀብ ወጽምዕ ወድካም እምኀዊረ ፍኖት ሁከት ወትካዝ ወተቀጽሎ አክሊል ዘሶክ ወወሪቅ ምራቀ ውስተ ገጹ ወጽፍዐት እምነ ወዐሊ ወቅንዋት እለ ተቀነዋ በእደዊሁ ወእገሪሁ ቅዱሳት ወብሂዕ ዘሰትየ ዲበ ዕፅ ሶበ ይቤ ጸማዕኩ ወሞት በሥጋሁቅዱስ ዲበ ዕፀ መስቀል ቅዱስ ዘተወክፎ ለመድኃኒት ዚአነ ዘንተ ኲሎ ተወክፈ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በሥጋሁ ቅዱስ በሥርዓት ዘሥጋ ዘኮነ ምስሌሁ አሐደ በ፩ዱ አካል። ኢሳ ፶፡፯። ፶፫፡፲፩።
\m ፳፪ ፤ ወውእቱ ውፀእ እምዝንቱ ኲሉ በመለኮት ዘኢይትረከብ ሐመ ከመ ሰብእ እንዘ ኢየሐምም በመለኮት እስመ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወኢንፈልጦ ዘከመ ዝኩ ካልእ ጸላዒ ልዮን ርጉም ዘተሀበለ ወፈለጦ ለዘኢይትፈለጥ ወይቤ ፪ቱ ህላዌ ወ፪ቱ ሥምረት ወ፪ቱ ፈቃድ ወ፪ቱ ምግባር ለ፩ዱ \bd ክርስቶስ\bd*።
\m ፳፫ ፤ ይቤ ዝኩ ረሲዕ ከመ ፩ዱ እም፪ቱ ህላዌያት ዘውእቱ ዘመለኮት ይገብር ኲሎ ግብረ ዘመለኮት ዘውእቱ ፈውሶ ድውያን አንጽሖ እለ ለምጽ አርእዮ ዕውራን አጥዕዮ መፃጉዓን ወሐንካሳን ለሐዊር ወአንሥኦ ምውታን ወተረፈ ምግባራት ልዑላት ይሬስዮሙ ለመለኮት ወለዘይቴሐት ምግባር ይሬስዮ ለት ስብእት ዘውእቱ ረኀብ ወጽምዕ ወድካም እምኀዊረ ፍኖት ወጽፍዐት እምእደ ወዐሊ ወተቀንዎ ዲበ ዕፀ መስቀል ወመዊት ዘምሉእ መድኃኒተ ዘንተ ኲሎ ይቤ ዝኩ ረሲዕ ወርጉም ልዮን ዐላዊ ከመ ዘት ስብእት ውእቱ ወፈለጠ ዘመለኮት እም ዘት ስብእት ወረሰየ ዘይትሌዐል ለመለኮቱ ወዘይቴሐት ለት ስብእቱ።
\m ፳፬ ፤ ይቤ ርጉም ፪ቱ ምግባራት ወ፪ቱ ህላዌያት ወእምዝ ይቤ ፩ዱ አካል ወበዝንቱ ፈቀደ ርጉም ይኅባዕ ርስዐቶ በብሂሎቱ ፩ዱ አካል በከመ ገብረ አቡሁ ጳውሎስ ሳምሳጢ ምስለ ቅዱስ ዲዮናስዮስ ከመ ዝንቱ ይብል እስመ ዝንቱ እምነት ውእቱ ዘዝኩ ርጉም ሶበ ጐሥዐ ቦቱ ነገረ ዲያብሎስ አቡሁ።
\m ፳፭ ፤ ይቤሎ ዝኩ ርኩስ ለቅዱስ ዲዮናስዮስ ከመ ውእቱ ይብል ቦቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ፪ቱ ህላዌያት ወ፪ቱ ምግባራት ወ፪ቱ ፈቃድ እንዘ ፩ዱ አካል ወአብአ ዝኩ ርኩስ ዘንተ አሐደ አካለ ከመ ይስሕት ሰማዕያኒሁ ሶበ ዘከረ አሐደ አካለ።
\m ፳፮ ፤ ወባሕቱ ዝንቱሰ መዋኢ በሕሊናሁ ቅዱስ ዲዮናስዮስ ነገረ ሃይማኖቶ ርትዕት እንዘ ይብል በቃል ልዑል ይደልወነ ከመ ንእመን በቃለ  \bd እግዚአብሔር\bd* ወልድ ዋሕድ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* አብ ዘይትኤረዮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በመለኮት ወውእቱ ይትዔረየነ በት ስብእት ዘትወክፎ ዘእንበለ ኃጢአት ፩ዱ ገጽ ወ፩ዱ ህላዌ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ቃል ዘኮነ ሥጋ ወውእቱ ሥጋ ዘቦቱ ነፍስ ወልቡና ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ወነሥአ ፍጹመ ት ስብእት ዘእንበለ ኃጢአት ወረሰዮ አሐደ ምስሌሁ።
\m ፳፯ ፤ ውእቱሰ ፩ዱ እምቅድመ ይሠጎ ወዐዲመ ፩ዱ ውእቱ እምድኅረ ተሥገወ ወገብረ ተአምራተ ልዑላተ በሥልጣነ መለኮታዊ ወተወክፈ ሕማማተ በሥጋ ዘረሰዮ አሐደ ምስሌሁ ወበእንተ ዝንቱ ገብረ ተአምራተ ወኮነ ውእቱ ከመ ፩ዱ እምነቢያት እለ ቦሙ መሰልዎ ሰብአ ምትሓት መነናውያን ወአውጣኪያውያን ወ፩ዱ እምኔሆሙ ዩልያኖስ ፈሪሳዊ ዘይቤ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ኢሐመ በሥጋሁ እምቅድመ ስቅለት።
\m ፳፰ ፤ አኮ ውእቱ ከመ ፩ዱ እምእልክቱ ቅዱሳን ነቢያት ዘይቤ ለእለ ለምጽ በስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ንጽሑ ለእለ ይብልዎ እመሰ ታወፅአነ ፈንወነ ንባእ ውስተ አኅርው ኢይቤሎሙ በስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ሑሩ አላ ከመ ውእቱ እግዚአ ኲሉይቤሎሙ  ሑሩ ወብዙኃ ተአምራት ገብረ ከመዝ በሥልጣኑ መለኮታዊ ወዓዲመ ተወክፈ ሕማማተ እንተ ምልእተ መድኃኒተ። ማቴ ፰፡፴፩።
\m ፳፱ ፤ ኢያንጐርጐረ ወኢተቆጥዐ ከመ እልክቱ እለ ኀደረ \bd እግዚአብሔር\bd* ውስቴቶሙ በእንተ ከመ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* እግዚአ ኲሉ ወኢረገመ ዕለተ ወኢሐመየ ከመ ነቢይ ዐቢይ ኤርምያስ እስመ ሶበ አኀዘ ወአእመረ ሕማማተ ዘይረክቦሙ ለዕጓለ እመሕያው ረገመ ወተቆጥዐ ላዕለ ሕዝብ ኃጥአን። ኤር ፩፡፲፬-፲፰።
\m ፴ ፤ ወኢዘከመ ነቢይ ኤልያስ ዐቢይ እስመ ሶበ ቀንዐ አንዐተ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወርእየ ከመ ኲሉ አማሰነ ፍኖቶ በቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአእመረ ከመ ምሕረተ እግዚአብብሄር ኅዱር ውስቴቱ ወዘነበበ ይገብር ሎቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰአለ ከመ ኢይዝንም ዝናም ውስተ ምድር ወሐለየ ነቢይ ቅዱስ ከመ በዝንቱ ይኔስሑ ወይድኅኑ። ፩ ነገ ፲፯፡፩-፰። ያዕ ፭፡፲፯።
\m ፴፩ ፤ ወበእንተዝ አዘዞ \bd እግዚአብሔር\bd* ይጒየይ እምቅድመ ገጸ ኤልዛቤል ይኩን ሠናየ ወመድኃኒተ ለካልኣን ሶበ ይቤ ዝኮ ቃለ እግዚኦ ናሁ ነሠቱ ምሥዋዒከ ወቀተሉ ነቢያቲከ ወኢተርፈ ዘእንበለ ባሕቲትየ ወናሁ የኀሥሥዋ ለነፍስየ ወነገርኒ ዘነበቦ ነቢይ ጽድቅ ውእቱ ውእቱ እስመ በውእቱ መዋዕል ለኲሉ ቅዱስ ዘይሰመይ ብእሴ \bd እግዚአብሔር\bd* ወለዘይነብብ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰደደቶሙ ኤልዛቤል ወቀተለቶሙ ከመ ኢይንብቡ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd*። ፩ ነገ ፲፱፡፩-፲፩። ሮሜ ፲፩፡፪-፬።
\m ፴፪ ፤ ወበእንተዝ ኮነ ነቢይ ቅዱስ ይፈቱ ይክዐው ደሞ ከመ ፩ዱ እምኔሆሙ ወይብል ውእቱ አልብየ መፍቅድ ለኀዲር ዲበ ምድር እንዘ ሀለወት ኢየሩሳሌም ሰማያዊት ወእነሥእ አክሊለ ዘከመ ነቢያት እለ ተቀትሉ በስመ እግዚእ ወዳእሙ ኢሠምረ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ይኩን ዝንቱ በእንተ አሥመሮ ለነቢይ ቅዱስ እንዘ ይብል ብየ አግብርት ዘከማከ ሕያዋን ወእሙንቱ ይቴክዙ ምስሌከ በእንተ ግዘፈ አልባቢሆሙ ለአይሁድ ወለእስራኤል። ፩ ነገ ፲፱፡፲፰። ሮሜ ፲፩፡፬።
\m ፴፫ ፤ ወባሕቱ ኢየኀድጎሙ ይቅትሉከ እስከ ታቀውም ሊተ ስምዐ ይእዜ ዲበ ዝንቱ ሕዝብ ግዙፈ ክሣድ በዝ መዋዕል ወዓዲ ትከውነኒ ስምዐ በደኀሪ መዋዕል ወትከውን ስምዐ ለኲሉ ፍጥረት እለ ፈጠርኵኦሙ በእንተ  ዘይከውን ለጻድቃን ወለኃጥኣን። መዝ ፻፭፡ (፻፬)፡፲፫-፲፭። ሚል ፬፡፭።
\m ፴፬ ፤ እስመ ሀለወኒ እምጻእ ወእሠገው እምቅድስት ድንግል ወአኀድር ምስለ ዕጓለ እመሕያው ዲበ ምድር ወእፌጽም ነገረ ዘተጽሕፈ በውስተ ሕግ በእንተ ሥርዓትየ ወአበጥል እዘዘ ሞት በሞትየ ዘእትዌከፎ ባሕቲትየ በፈቃድየ በእንተ ሕይወተ ት ዝምደ ዕጓለ እመሕያው እለ ተቀኙ ለዲያብሎስ ርጉም በምግባሮሙ እኩይ።
\m ፴፭ ፤ እሉ እለ ኮንዎ አግብርተ በፈቃዶሙ በባሕቲቶሙ እስመ ኢተወክፉ ትእዛዘ \bd እግዚአብሔር\bd* እሉ እለ ይፈቅዱ መምህራነ ይኩኑ እምከመ ያእምሩ ትምህርተ እሉ እለ ይሔልዩ ቅድመ ጠቢባን እሙንቱ እንዘ ውእቶሙ አብዳን እሉ እለ ይፈቅዱ ይኩኑ ኖሎተ እምቅድመ ያእምሩ መርዔተ እሉ እለ ደኀሪቶሙ ለሙስና ወስብሐቶሙ ለኃሣር በከመ ይቤ ጳውሎስ ብፁዕ እሉ እለ ይሔልዩ ዘበምድር ወአኮ ዘበሰማያት ዘውእቶሙ ዐላውያን ርጉማን ፊልጵ ፫፡፲፱።
\m ፴፮ ፤ ቦ እለ ይብሉ ከመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ፍጡር ወቦ እለ ይብሉ ከመ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ፍጡር ወቦ እሉ ይብሉ ከመ ለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቦቱ ፪ቱ ባሕርያት እምድኅረ ተዋሕዶ ዘኢይትረከብ ወዘኢይትነገር ወይነብቡ ዘንተ ፅርፈተ ከመዝ በቃሎሙ።
\m ፴፯ ፤ ንሕነሰ ርቱዐነ ሃይማኖት ደቂቀ ሐዋርያት ቅዱሳን ነአምን በ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ አካል \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ቃል ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኮነ ሥጋ አሐደ ገጸ ወአሐደ ግብረ ወብሂሎትነ አሐዱ ህላዌ አኮ ዘእንበለ ሥጋ አላ በሥጋ እስመ ቃል ኮነ አሐደ ምስለ ሥጋ በ፩ዱ አካል ወእምድኅረ ተዋሕዶሰ ኢንቤ ፪ቱ ህላዌያት አላ ንቤ ምስለ አበዊነ ንጹሓን ከመ \bd ክርስቶስ\bd* መለኮት ወት ስብእት ኮነ አሐደ ዋሕድ በ፩ዱ አካል።
\m ፴፰ ፤ ወበእንተዝ ንብል ምስለ ሐዋርያ ዐቢይ ጴጥሮስ እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ሐመ በእንቲአነ በሥጋ ወሞተ በሥጋ እንዘ ሕያው በመንፈስ ሐመ በሥጋ ዘቦቱ መለኮት ወኢንቤ ምንተኒ እምነ ሕማማት በጽሐ ኀበ መለኮት ግሙራ ወኢይከውን ዝንቱ ወዳእሙ ንቤ ከመ መለኮት ተወክፈ ሕማማተ በሥጋ። ፩ ጴጥ ፫፡፲፰።
\m ፴፱ ፤ እመሰ ኢንቤ ከመ መለኮት ተወክፈ ሕማመ በሥጋ ወእመ አኮሰ ንትአመን ምትሓተ ከመ አውጣኪ ርኩስ ዘይቤ እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ከመ ፩ዱ እምነቢያ እስመ ሶበ ኀደረ ላዕሌሁ መንፈስ ገብረ መንክራተ ወንሕነሰ ንብል እስመ \bd ክርስቶስ\bd* አምላክ ኲሉ ኢኮነ ከመዝ ግሙራ አላ ኀደረ ውስቴቱ ኲሉ መለኮቱ ፍጹም በሥጋ በከመ ይቤ ጳውሎስ። ቈላ ፪፡፱።
\s2 ምዕራፍ ፹፫
\m ፩ ፤ ወእመቦ ዘይቤ እመሰ ቃል ህልው እምቅድም ምስለ አብ ወመንፈስ ቅዱስ ወለምንት መጽሐፍ ሰመዮ ፈጡረ ዘይቤ በገጸ መካን ሊተ ለጥበብ ፈጠርኒ \bd እግዚአብሔር\bd* መቅድመ ተግባሩ ወውእቱ ካልእ ገጽ ይቤ ነጽሩ ኀበ ዝንቱ ሐዋርያ \bd ኢየሱስ\bd* ሊቀ ካህናት እምነትነ ምእመን ኀበ ዘገብሮ ወካዕበ ይቤ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ብእሲ ወሀበ መድኃኒተ ለኲሉ። ምሳ ፰፡፳፪። ዮሐ ፱፡፲፩። ዕብ ፫፡፪።
\m ፪ ፤ ይምፃእኬ ማእከሌነ ነቢይ ዐቢይ ኤርምያስ ከመ ያጠይቀነ ወመኑ ውእቱ ዝንቱ ዘተሰምየ ፍጡረ መኑ ውእቱ ዝንቱ ዘአስተርአየ ዲበ ምድር ወተሳተፈ ነሶሳወ ምስለ ሰብእ ይቤ ዝንቱ ውእቱ አምላክነ ወኢንኈልቊ ካልአ ምስሌሁ ወአርት ዐ ኲሎ ፍኖተ ርትዕተ ወእምዝ አስተርአየ ዲበ ምድር ወተሳተፈ ነሶሳወ ምስለ ሰብእ። ሰቆ ኤር ፲፩፡፵፫-፶፬።
\m ፫ ፤ ወዘይቤ ወእምዝ አስተርአየ ዲበ ምድር ውእቱ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወልደ አብ ዘውእቱ ፩ዱ ምስለ አብ ወመንፈስ ቅዱስ እምቅድመ ኲሉ አዝማን ወእምድኅረ መጠወ ሕገ ወነቢያት ርእየ ከመ አግብርት ኢክህሉ ከመ ያብጥሉ እዘዘ ሞት ወቀኖተ ኃጢአት ዘውእቱ ዲያብሎስ ወኢደለወ ይድኅን ት ዝምደ ዕጓለ እመሕያው እንበለ ዳእሙ በአስተርእዮቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዲበ ምድር ወበጻትፎቱ ነሶሳወ ምስለ ሰብእ ወረደ እምሰማያት ወተሠጕእ እ\bd ማርያም\bd* እምቅድስት ድንግል ወኮነ ሰብአ ወተሳተፈ ነሶሳወ ምስለ ሰብእ። ኢሳ ፷፡፩-፱። ፷፬፡፮። ሮሜ ፷፡፫-፭። ዘፀአ ፫፡፮-፰። ግብ ሐዋ ፯፡፴፬።
\m ፬ ፤ ወፈጠረ ሎቱ መቅደሰ እምነ ወላዲቱ ድንግል \bd ማርያም\bd* ወኢተወለጠ እመለኮቱ ሶበ ተሠገወ ወኢወለጠ ለሥጋ ኀበ መለኮት አላ ነሥአ ፍጹመ ት ስብእቱ ወነበረ በዘዚአሁ መለኮት ወበእንተዝ ርእየ ጠቢብ መቅደሰ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ቃል ዘነሥአ እምቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ዘእንበለ ዘርዐ ብእሲ ወሶበ ርእየ ከመ ወልድ ፩ዱ እምቅድመ ይሠጐ ወዓዲ እምድኅረ ተሠገወሂ ይከውን ፩ደ ባሕቲቱ ምስለ ሥጋ በአሐዱ በአካል ወበእንተዝ ይቤ ከመ ዝኩ ሥጋ ቅድስት ውእቱ ጸርሐ እንዘ ይብል ሊተ ለጥበብ ፈጠረኒ \bd እግዚአብሔር\bd* መቅድመ ተግባሩ እስመ ዝኩ ሥጋ ውእቱ ጥበብ ዘተነግረ በብዙኅ መክፈልት። ምሳ ፰፡፳፪-፴። ሢራ ፳፬፡፩-፴። ማቴ ፲፩፡፲፱። መዝ ፪፡፯።
\m ፭ ፤ ወውእቱ ርእሰ ሥጋሃ ለቤተ ክርስቲያን ወውእቱ ቀዳሚ በኲረ ምውታን ወበእንተዝ ተሰምየ አማኑኤል ዘበትርጓሜሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌነ ወበእንተዝ ትብህለ እስመ ሥጋ ቅዱስ ዘኮነ ፩ደ ምስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ውእቱ ኮነ መቅድመ ለተግባረ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፮ ፤ ወእምዝ አብጠለ እዘዘ ሞት ወሠዐረ ኢያብሎስሃ ወኃይሉ ወሰበረ መናሥግተ ዘሐፂን ወፄወወ ሲዖለ ወነሠተ አብያተ ጣዖት ወአርኀወ አናቅጸ ምሕረት እንተ ይእቲ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ወመጠወነ ሥጋሁ ቅዱሰ ወደሞ ክቡረ መቅደመ ዐረቦነ ሕይወት ዘለዓለም ለኲሉ። ዮሐ ፮፡፶፫-፶፱። ኤፌ ፩፡፲፬።
\m ፯ ፤ ነአምን በወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ፩ዱ ውእቱ ወእዝነ አምላክ ኮነ ሰብአ ዘከመ ሥርዓት ወዓዲ ይሄሉ በዘዚአሁ መለኮት ዘእንበለ ሰባኬ ጽድቅ ጳውሎስ ሐዋርያ ልሳነ ዕፍረት ማእምር ዘይነብብ ቦቱ \bd ክርስቶስ\bd* ነጽሩ ዘንተ ሐዋርያ \bd ኢየሱስ\bd* ሊቀ ካህናት እምነትነ ምእመን ኀበ ዘፈነዎ።
\m ፰ ፤ ወካዕበ ንለቡ ዘንተ ነገረ ዘነበበ እምድኅረዝ እንዘ ይብል እስመ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ብእሲ ወሀበ መድኃኒት ለኲሉ እስመ ሐዋርያ ቅዱስ ዲበ መሠረተ ቤተ ክርስቲያን አዖቀ ሥጋሁ ቅዱስ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ወሰመዮ \bd ለ\bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሊቀ ካህናት እስመ ውእቱ ወጠነ ወአዕረገ ርእሶ ባሕቲቱ መሥዋዕተ በእንተ መድኃኒተ ት ዝምደ ዕጓለ እመሕያው ወውእቱ ሐዋርያ ዘሰበከ ቀዳሚ መንግሥተ ሰማያት ወበእንተዝ ይቤ ይረክበክሙ ሕማም ውስተ ዓለም ወባሕቱ ጽንዕ እስመ አነ ሞእኵኦ ለዓለም። ማቴ ፬፡፲፯። ዮሐ ፲፮፡፴፫።
\m ፱ ፤ ምንት ውእቱ ሙዓት ዘሞአ ቦቱ ዓለመ ቦኑ ኢኮነ መዋኢሁ ለዲያብሎስ አው ለእመ ፈቀደ ያማስና ለምድር መኑ እምክህለ ይክልኦ አው ለእመ ፈቀደ ያጽንዔ መኑ እምክህለ ይትቃወም በከመ ይቤ ብፁዕ ኢዮብ ወይቤ ዘንተ ዘእንበለ ዳእሙ በእንተ ድካመ ሥጋ ቅዱስ ዘነሥኦ በከመ ይቤ እስመ ሥጋ ይደክም ወባሕቱ አነ ጥብዕ ለተወክፎ ሕማማት በእንተ መድኃኒትክሙ ከመ እሚጥክሙ እሙስናሁ መሪር ለኢዲያብሎስ ወእባልሕክሙ እሙስናሁ ለገሃነም። ኢዮ ፱፡፲-፲፪። ማቴ ፳፮፡፵፪።
\m ፲ ፤ ይቤ ሀለወኒ አመ ተለዐልኩ ዲበ ዕፀ መስቀል እስሕብ ኲሎ ኀቤየ ያአምር ኲሎ ድካመ ሥጋ ወመዊአኒ ዘሞአ ቦቱ አኮ ዐቢይ ከመ ይማኦ እግዚእ ለሰይጣን ለብሰ ሥጋ ድኩመ ወከመዝ ጸብዖ ለሰይጣን በሥጋኒ። ዮሐ ፲፪፡፴፪።
\m ፲፪ ፤ ወለእመሂ ኃጥአን ንሕነ ውእቱሰ አልቦቱ ኃጢአት ወኢተረክበ ሐሰት ውስተ አፉሁ ወበእንተ ዝንቴ ተሰምየ  ውስተ መጻሕፍት ወልደ ዕጓለ እመሕያው በእንተ ሥርዓተ ት ስብእቱ ወዓዲ ተሰምየ \bd እግዚአብሔር\bd* ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወመልአከ ወመዝራዕተ ወነቢየ ብዙኃ ጊዜያተ የዐውቆ ከመ ውእቱ አምላክ ወዓዲ ብዙኃ ጊዜያተ የዐውቆ ከመ ውእቱ ሰብእ። ኢሳ ፶፫፡፩ና ፱። ዮሐ ፩፡፪። ፭፡፳፯። ሉቃ ፲፫፡፴፫። ግብ ሐዋ ፫፡፲፭።
\m ፲፫ ፤ ወኢአኤምረነ ዝንቱ ነገር ከመ ንስምዖ ለነቢይ ዐቢይ ረኣዬ ራእያት ወመንክራት ልዑለ ቃል ዐቢይ ኢሳይያስ ነቢይ ይቤ መኑ ውእቱ ዝንቱ ዘይወፅእ እሜዶም ብእሲ መካሕ ዘባሶር ልብሱ ባሶር ይተረጒም በሥጋ እስመ ብሂለ ባሶር ሥጋ ውእቱ ወእምዝ ይቤ ይሰመይ ስሙ አማኑኤል ዘበትርጓሜሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ወሰብእ ብሂል እስመ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* በመለኮቱ ወሰብእ በት ስብእቱ ዘነሥኦ። ኢሳ ፯፡፲፬። ፷፫፡፩-፫።
\m ፲፬ ፤ ወሶበ ትሰምዕ ከመ ውእቱ ፍጡር ኢተሐሊ ግሙራ ከመ ዝንቱ ይትበሀል በእንተ ቃል ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠሮ በከመ ይቤ አርዮስ ርጉም አላ ይትበሀል በእንተ ሥጋ ከመ ውእቱ ፍጡር ወውእቱ ዘሐነጸ ሎቱ መቅደሰ እምድንግል ንጽሕት \bd ማርያም\bd* ወናሁ ዝንቱ ነገር የአክል በእንተ ድካመ ልሳንነ ወሕጸተ አእምሮትነ እስመ ኢይደልወኒ ከመ እትናገር በእንተ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፲፭ ፤ ወካዕበ ይጌብረኒ ከመ እትናገር ቃለ ነቢይ ቅዱስ ዘይቤ ተሰአል ካህናተ ላእከነ ምሥዋዕ በእንተ ሕግ ወእመ አኮሰ እምወደይኩ እዴየ በአፉየ ወእምአርመምኩ በከመ ይቤ ኢዮብ ብፁዕ። ሐጌ ፪፡፲፪። ኢዮ ፵፡፬።
\m ፲፮ ፤ ወባሕቱ እብል ምስለ ብፁዕ ጳውሎስ እመቦ ዘኢየአምር ውእቱሂ ዓዲ ኢያእመረ ወምንተ ንብል በእንተ እሉ ርጉማን ሰብእ እለ መጠዉ ርእሶሙ ለዲያብሎ ለሕርትምናሆሙ ወአንበሩ ውስተ ሰማይ አፉሆሙ ወአንሶሰወ ውስተ ምድር ልሳኖሙ ወፀርፉ ርእሶሙ ወአኮ ላዕለ \bd እግዚአብሔር\bd*። መዝ ፯፫፡ (፸፪)፡፰ ፲፩። ፩ ቆሮ ፰፡፪።
\m ፲፯ ፤ ወባሕቱ ዘሞተሰ በሥጋ በእንቲአነ በጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ኢመዋቲ ውእቱ ወያሐዩ በመለኮቱ ወዳእሙ ሶበ ለብሰ ሥጋ ኮነ አሐደ ምስሌሁ በ፩ዱ አካል እንበለ ውላጤ ወኢፍልጠት ሞተ በስጋ እንዘ ሕያው ውእቱ በመንፈስ።
\m ፲፰ ፤ ወይእዜኒ ንኩን ድልዋነ ወንምትር ፀርፈተ አላውያን ወድፍረቶሙ ርኩስተ አመ ይሰምዩነ ታኦስክንድሳውታን ዘውእቱ ቀታልያነ አምላክ ብሂል እመሰ ኢነአምን ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሐመ በእንቲአነ በሥጋ ከንቱኬ ሃይማኖትነ ወዘሂ ሐመ በእንቲአነ በሥጋ ለእመ ኮበ ብእሴ ዕሩቀ ወአኮ \bd እግዚአብሔር\bd* ያጌብረነ ከመ ንስምያ ለቅድስት ድንግል ወላዲተ ሰብእ ባሕቲቱ ወአሜሃ ይትፈጸም ላዕሌነ ነገረ ኤርምያስ ነቢይ ዘይቤ ርጉም ዘይከውን ተስፋሁ በሰብእ። ኤር ፲፯፡፭።
\m ፲፱ ፤ እመሰ ኮነ ብእሴ ባሕቲቱ ዘወሀበነ ስልጣነ ከመ ንኪድ ከይሴ ወአቃርብተ ወዲበ ኲሉ ኀይለ ጸላዒ እንከሰ ስልጣኑ ስልጣነ ዕጓለ እመሕያው ወአኮ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ ዘወሀበነ ዘንተ ስልጣነ ዘከመ ሐልዮቶሙ። ማር ፲፮፡፩፯። ሉቃ ፲፡፲፱።
\m ፳ ፤ ወእመ ኢኮኑ ዝንቱ ሥጋ ቅዱስ ወደም ክቡረ እለ ንትሜጠዎሙ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ቃል አላ እሙንቱ ሥጋ ወደም ዘዕጓለ እመሕያው ባሕቲቱ ይበጽሕ ላዕሌነ ነገረ አይሁድ እለኡ ርእዩ ሕይወቶሙ ስቁለ ቅድመ አዕይንቲሆሙ ወኢአምኑ በሕይወቶሙ ወያስተኀፍሩነ እንዘ ይብሉ ለምንትኑ ተአብዱ ላዕሌነ ወትብሉ ከመ ዘሰቅልናሁ አምላክ ውእቱ ወካዕበ ይትቃጸቡነ አሕዛብ እንዘ ይብሉ ከመ ንሕነ  ንትሜጦ እምሥጋ ሰብእ ወደሙ ወተስፋነ በሰብእ። ዘዳግ ፳፰፡፷፯።
\m ፳፩ ፤ ወለእመኒ ያነውሩነ እሉ ሰብእ አብዳን ወይብሉ ከመ ንሕነ ንቤ ከመ መለኮቱ ሐመ ወሞተ እለሰ ይትአመኑ ዘንተ ይከውኑ ነኪራነ እምአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ወንሕነሰ ነአምን ከመ መለኮቱ ለወልድ ቃል ኢተፈልጠ እምት ስብእቱ በሕማማቲሁ አላ ሐመ በሥጋሁ እብ፩ዱ አካል ወነአምን ከመ ውእቱ ተዐገሠ ሕማማተ ወተወክፎሙ በሥጋሁ ቦኑ ገዚፍ ውእቱ እግዚእ ከመ ይሕምም ሐሰ አላ ዝንቱሰ ግብር ዘሥጋ ውእቱ።
\m ፳፪ ፤ በከመ ይቤሉ አበዊነ ቅዱሳን ዘከመ ሐጺን ሶበ ይትወደይ ውስተ እሳት እስመ ህላዌሁ ለእሳት ካልእ ውእቱ እምህላዌ ሐጺን ሶበ ይትዋሐድ ይከውን አሐደ ህላዌ ወሶበሂ ፀብጦ ለሐጺን በሴፌልያ እስመ እሳት ኢየሐምም በዘቢጥ ከማሁ ዓዲ መለኮቱ ቃል ተወክፈ ሕማማተ በሥጋ ወለሊሁሰ ኢሐመ።
\m ፳፫ ፤ ቦኑ መለኮት የሐምም በህላዌሁ ሐሰ ሎቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እምዝንቱ ንሕነሰ ናወግዝ ዘይፈልጥ መለኮተ እምት ስብእት ወካዕበ ናወግዝ ዘይሬሲ መለኮተ ቃል ፍጡረ ወናወግዝ ኲሎ ዐላውያን እለ ይትቃወሙ በክህደቶሙ ቤተ ክርስቲያን ርቱዐነ ሃይማኖት።
\m ፳፬ ፤ ወበረከቱ \bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ላዕሌነ ወላዕለ ኲሉ ዘየአምን ከመዝ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\s3 ክፍል ፫
\m ፳፭ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ቴዎድስዮስ ሊቀ ጳጳሳት ዘእለእስክንድርያ በመልእክቱ እንተ ጸሐፉ እንዘ ሀሎ በስደቱ ኀበ ሕዝብ መፍቀርያነ \bd ክርስቶስ\bd* እለ የኀድሩ በእስክንድርያ አነ አአምር አኀውየ ከመ ክርስቶሳውያን አንትመ ወትሴአሉኒ ከመ እስብክ በሕገ ሃይማኖት ርትዕት።
\m ፳፮ ፤ ወአነ አአምር ርቱዐ ከመ ኢይደሉ ሕዝባዊ ይምሀር መምህራነ ወእመ አኮሰ ይመስል ከመ ነዳይ ዘይጺውዕ ባዕለ ከመ ይብላዕ ኀቤሁ ከማሁ ሕጹጸ አእምሮ አነ በከመ ይቤ ሙሴ ነቢይ አንሰ ኢይረክብ ገጸ ለነገር እስመ ላዕላዓ ልሳን አነ ወቃልየኒ ጸያፍ ወኲነኔያቲሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዕሙቅ ውእቱ ወኢይትረከብ። ዘፀአ ፬፡፲-፲፯።
\m ፳፯ ፤ ወባሕቱ አነ አሠምረክሙ ይእዜ ኦ መፍቀርያነ \bd እግዚአብሔር\bd* ወእዜንወክሙ እፎ አነ በሃይማኖትየ ርትዕት እንተ ኢኮነት ጽንንተ አአምን በአምላከ አበውየ \bd እግዚአብሔር\bd* አኃዜ ኲሉ ወወልዱ ፍቁር \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወመንፈስ ቅዱስ ማሕየዊ።
\m ፳፰ ፤ ዘከመ አዘዘኡ ፫ቱ ፻ት ፲ቱ ወ፰ቱ ኤጲስ ቆጶሳት እለ ተጋብኡ በኒቅያ ወ፻ ወ፶ እለ ተጋብኡ በሀገረ ንጉሥ ወካልኣንሂ እለ ተጋብኡ በኤፌሶን ወመተሩ ንስጥሮስሃ ዐላዌ ወእለ መተርዎ ለዩልያኖስ ወመሀሩነ ከመ ንእመን በ፩ዱ ህላዌ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ቃል ዘኮነ ሥጋ።
\m ፳፱ ፤ ወዓዲ አ አምን ከመ ውእቱ ወልድ ዋሕድ ወእሰግድ ሎቱ እንዘ አምላክ ወሰብእ ኅብረ ወአ አምን ከመ እግዝእትነ መርያም ድንግል ቅድስት ወላዲተ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘውእቱ እምአብ ወወለደቶ በሥጋ ወአ አምን ሕማማቲሁ ማሕየዊ \bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘተወክፎ በእንተ መድኃኒትነ ሐመ ወሞተ በሥጋ በእንቲአነ ወኮነ በኲረ እሙታን እስመ ሕይወት ወሀቤ ሕይወት ውእቱ በመለኮቱ።
\m ፴ ፤ አነ አወግዝ ኲሎ ዐላውያን አርዮስሃ ወሰባልዮስሃ ወመቅዶንዮስሃ ወፈድፋደሰ እለ ሐደሱ እከየ ዘውእቶሙ ንስጥሮስ ወታኦድሮስ ወታአድሪጦስ ወጳውሎስ ሳምሳጢ ወእንድራኦስ ጽሉዕ ወማኅበረ ኬልቄዶን ወጦማረ ልዮን ዕልው እለ ይብሉ ፪ቱ ህላዌያት ዘአማኑኤል እምድኅረ ተዋሕዶ ዘኢይትነገር።
\m ፴፩ ፤ ወካዕበ አወግዞ ለአውጣኪ ወለእለ ይብሉ በእንተ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አኮ ውእቱ ዕሩይ ምስሌነ በሥጋ ወዳእሙ ይትዔረዮ ሥጋ ለአብ በመለኮት እምቅድም ወካዕበ አወግዝ እለ ይትቃረኑ ፲ተ ወ፪ተ ክፍለ ዘአቡነ ቅዱስ ቄርሎስ አው ምንተኒ እመጻሕፍቲሁ ወዘንተ ንቤ ለፍቅርክሙ በአሕጽሮ።
\m ፴፪ ፤ ንነጽር እንከ ነገረ ሙሴ ሊቀ ነቢያት ዝንቱ ዘአዘዘ ይትገበር ፪ቱ አቅርንት ዘብሩር ጽሩይ ከመ ይንፋሕ ቦሙ ካህን ለሕዝብ አመ ይጼውዕ መፍቅድ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ይጥብኡ ደቂቀ እስራኤል ኀበ ደብተራ ስምዕ እሉ እለ ተርጐሞሙ መፈክር ጠቢብ ቅዱስ ቄርሎስ እንዘ ይብል ይደሉ ለካህናተ ቤተ ክርስቲያን ይትጋብኡ አኮ አሐደ ጊዜ አላ ፪ተ ጊዜያተ በከመ አዘዙ ሐዋርያት። ዘኊ ፲፡፪።
\m ፴፫ ፤ ወበዝንቱ ይትጋብእ እስራኤል ዘበአምን ዘውእቱ ልቡና ዘይሬእዮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወይምህሩ ነገረ ሃይማኖት ዘመለኮት ወሥርዓት ዘገብረ በሥጋ በእንቲአነ ከመ ይኩን ብእሲ ዘውስጥ ምእመነ ወሐዲሰ ዘከመ አምሳለ ፈጣሪሁ ወንሕነሂ ዓዲ ተወከፍነ ትምህርታቲሁ ቅድስተ ዘዝኩ ቀርን መንፈሳዊ ቅዱስ ቄርሎስ።
\m ፴፬ ፤ ወንዜንወክሙ ለክሙ ኦምምእመናን እሥራኤላውያን ዘበማን ናፍጥን እንከሰ ኀሰ ደብተራ ስምዕ ዘበማን እንተ አጥረያ ሎቱ በደመ ባሕቲቱ \bd ክርስቶስ\bd* አምላክነ ጻድቅ። ግብ ሐዋ ፳፡፳፰።
\m ፴፭ ፤ ወካዕበ አነ አአምን በ፩ዱ አምላክ አብ አኃዜ ኲሉ ወበ፩ዱ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዘተወልደ እምአብ እምቅድመ ኲሉ መዋዕል ብርሃን ዘእምብርሃን አምላክ ጽድቅ ዘእምአምላክ ጽድቅ ዝንቱ በእንተ መድኃኒትነ ተሠጕእ እምነፈስ ቅዱስ ወእ\bd ማርያም\bd* እምቅድስት ድንግል ወኮነ ሰብአ ከማነ በኲሉ ግብር ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲታ እስመ ኢአበሰ ወኢተረክበ ሐሰ ውስተ አፉሁ።
\m ፴፮ ፤ ወዝ ውእቱ ዘይደሉ ከመ ህላዌሁ ለአዳም ዘተመውዐ ይትቀጸል ጌራ መዋእ በሞተ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወሶበ ኀብረ ምስለ ሕይወት ኮነ ሕይወተ ወአብጠለ ሞተ ወዘንተ ምክንያተ ዘዝንቱ ኅብረት መንክር አዖቀ ጳውሎስ ሐዋርያ እንዘ ይብል እስመ ደቂቅ ተሳተፍዎ በሥጋ ወደም ወውእቱኒ ዓዲ ኮነ ከማሆሙ ከመዝ ከመ በሞቱ ያብጥሎ ለዘቦቱ ሥልጣነ ሞት ዘውእቱ ሰይጣን ወያድኅን እሎንተ እለ እሙንቱ ታሕተ ፍርሃተ ሞት በኲሉ መዋዕለ ሕይወቶሙ እለ ድልዋን ለግብርናት ወኢነሥአ ዘነሥኦ እመላእክት አላ እምዘርዐ አብርሃም ነሥአ ዘነሥኦ። ዕብ ፪፡፲፬-፲፯።
\m ፴፯ ፤ ወአኮ ዝንቱ ግብር ዐቢይ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ያብጥሎ ለዘቦቱ ሥልጣነ ሞት አላ ፈቀደ ከመ ይሰብሖ ለዝንቱ ዘሞኦ ዝክቱ ወነሥአ እምኔሁ ዘነሥኦ ወተዐገሠ ሕማማተ ዘይደልዎ ዘአልቦቱ ኃጢአት እስከ አግዐዞ።
\m ፴፰ ፤ ሶበሰ ቃል አምጽአ ሥጋ ምስሌሁ እምሰማይ አው ነሥአ ሥጋ ዘኢይትዌከፍ ሕማማተ ዘአልቦቱ ኃጢአት በከመ ይቤሉ ገነናዳቢሳውያን እለ ይብሉ ጽላሎት ወምትሓት እምኢኮነት ትምክሕት እመሰ ነሥአ እምዘርዐ አብርሃም ወተመሰለ አኃዊሁ በኲሉ እንበለ ኃጢአት በከመ ሰማዕነ ይእዜ ወተወክፈ ሕማማተ ወሞተ በእንቲአነ በሥጋ ወውእቱ ኢሐማሚ ወኢመዋቲ በመለኮቱ ለነሰ ጽድቅ ውእቱ ትምህርትነ ወግዕዛንነ እምቅንየት ሞት መሪር።
\m ፴፱ ፤ ተአመኑ ዘንተ ኦ አኀውየ እለ አፍቀረክሙ ወለእለ ያነውሩ ምሥጢሩ ዓቢየ ዘለኂሩት በተሀብሎ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኮነ ሥጋ ቦቱ ፪ቱ ህላዌያት እምድኅረ ተዋሕዶ ዘኢይትረከብ ወኢየአምን ከመ ፩ዱ ህላዌ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘኮነ ሥጋነ ዘእንበለ ውላጤ ወኢፍልጠት ረስዮ ሥጋነ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ኅቡረ ምስሌሁ ዘእንበለ ቱስሕት ውጉዘ ለይኩን።
\m ፵ ፤ ኢትፈልስ ነፍስ ለከዊነ ሥጋ እምህላዌሃ ወኢትትፈለጥ ነፍስ እምሥጋ እትተ ዘከመ ካልእ አካል ወኢንብል በእንተ ሰብእ ዘውእቱ እምእሉ ፪ቱ ህላዌያት ከመ ውእቱ ፪ቱ ህላዌያት እምድኅረ ተዋሕዶቶሙ አላ ፩ዱ ብእሲ ወ፩ዱ ህላዌ ውእቱ።
\m ፵፩ ፤ እመቦ ዘይቤ በእንተ ሥጋ ዘነሥአ ቃል ከመ ውእቱ ረሰዮ እምቅድመ ትንሣኤ ኢሐማሜ በሕማም ዘአልባቲ ኃጢኣት ከመ እዝንቱ ያስተማስሎ ምትሓተ ወጽላሎተ ውጉዘ ለይኩን እመቦ ዘይቤ ከመ ሥጋ እግዚእነ ሥጋ ሙሱን ዘውእቱ ተወካፌ ኃጢአት ውጉዘ ለይኩን እመቦ በእንተ ሥጋ እግዚእነ ማሕየዊ ከመ ውእቱ ማሰነ ውስተ መቃብር ውጉዘ ለይኩን እስመ ጽሑፍ ከመ ነፍሱ ኢትትኀደግ ውስተ ሲዖል ወሥጋሁኒ ኢርእየ ሙስና። መዝ ፲፮፡ (፲፭)፡፰። ግብ ሐዋ ፪፡፳፬-፳፰።
\m ፵፪ ፤ እመቦ ዘይቤ በእንተ ሥጋ ቅዱስ ወደም ክቡር ዘ\bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እለ ናዐርጎሙ ዲበ ምሥዋዕ ቅዱስ ወንፌጽም መልእክቶ ወቅዳሴሁ ላዕሌሆሙ በሞቱ ወበትንሣኤሁ ከመ ቦሙ ሕማማ ወሙስና እምድኅረ ትንሣኤሁ ውጉዘ ለይኩን ዘንተ ዕቀቡ ኦ አኃውየ ዘልፈ በርቱዕ።
\m ፵፫ ፤ ወካዕበ አጤይቅ ካልአ አካለ ዘውእቱ ፩ዱ ዘእምቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ዘውእቱ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* እግዚእ ማሕየዊ ዘወፅአ እምአብ ዘይሴባሕ ዘልፈ በ፩ዱ ዕሪና ምስለ አብ ወወልድ ወድኅነት በ\bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*።
\m ፵፬ ፤ ኦአኃውየ እለ አፈቅረክሙ ጽልዩ ዲበ ድካምነ ከመ ይዕቀበነ እግዚእ ለዓቢይ ሣህሉ በሃይማኖት ርትዕት እስከ ፍጽማኤ ደኃሪት እስትንፋስ ወዝንቱ ውእቱ ባሕቲቱ ተስፋነ ወስባሓት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለመ ዓለም አሜን።
