\c 46 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ዲዮናስዮስ።
\s2 ምዕራፍ ፻፩። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ የአንጾኪያ ሊቀ ጳጳሳት ንጹሕ አባት ዲዮናስዮስ ወደ እስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት ወደ አባ ሚናስ ከላከው መልእክት፤ እርሱ አንዱ አምላክ ያልተፈጠረ ረቂቅ ባሕርይ እንደሆነ በአንዱ አምላክ እናምናለን፤ እንታመናለን፤ ለዚህ ባሕርይ እንሰግዳለን፤ በልዩ ልዩ ትምህርትም እርሱን ለማወቅ እንሞክራለን።
\m ፪፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አንድ ሲሆን ሦስት፤ ሦስት ሲሆን አንድ እንደሆነ እንናገራለን፤ አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ አንድ ባሕርይ፤ አንድ መለኮት አንድ መንግሥት አንድ ኀይል፤ አንድ አገዛዝ ናቸው፤ ከእነሱም አንዱም አንዱ ፈጣሪ ገዥ እንደሆነ ይታወቃል።
\m ፫፤ \bd እግዚአብሔር\bd* በባሕርይ አንድ ሲሆን ለመለኮት ባሕርይ ሦስት አካላት አሉት፤ አብ የወለደ፤ ያልተወለደም እንደሆነ ቃልን የወለደ፤ ቅድምና ያለው ጥንት እንደሆነ እናምናለን፤ ወልድም ብርሃን ከብርሃን እንዲገኝ ከአብ እንደ ተወለደ እናምናለን፤ መንፈስ ቅዱስም በብሉየ መዋዕልነት ከአብ እንደ ሠረጸ እናምናለን።
\m ፬፤ ድርሳን ከመድረስ መጽሐፍ ከመጻፍ ጋር አርዮስ በባሕርይ፤ ሰባልዮስ በሥራ ልዩ ናቸው ብለው እንደ ካዱ፤ እንደ አስተማሩ ነገር በማብዛት፤ አእምሮ በማጣት የምናምን አይደለም፤ እንደ አይሁድ፤ እንደ ሰባልዮስ ወገኖች ሦስቱን አካላት አንድ አካል ናቸው አንበል፤ የአይሁድና የሰባልዮስ ወገኖች ከሚያምኑት፤ ከሚያስቡት ክሕደት እንርቃለን እንጂ፤ በሐሳብም ቢሆን፤ በአነጋገር የሦስቱ አካል አንድ ነው አንልም፤ ሦስቱን አካላት አምነን ለሦስቱ አካላት እንሰግድላቸዋለን እንጂ፤ ለሦስት ባሕርያት ለሦስት አማልክት የምንሰግድ አይደለም፤ ብዙ አማልክትን ወደ ሚያመልኩ ወደ ጣኦታውያን ቍጥር እንዳንገባ የአርዮስም ክሕደት ይህ ነው።
\m ፭፤ አካላት እየገንዘባቸው ዐውቀን አብ እንዳልተወለደ ወልድ እንደ ተወለደ፤ መንፈስ ቅዱስ ከአብ እንደ ሠረጸ እናምናለን እንጂ ለአብ ልጅ የለውም አንበል፤ የወልድን መወለድ፤ የመንፈስ ቅዱስን መሥረጽ በካደ በአውናምዮስ ክሕደት ውስጥ እንዳንወድቅ ከእዚህ ክሕደት፤ ወራዶች ከሆኑ ሰዎችም አሳብ ፈጽመን እንራቅ እንጂ።
\m ፮፤ የተረዳ፤ እውነተኛ ሃይማኖታችንስ እንዲህ ነው፤ አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ፤ ፍጹማን ሦስት አካላት ያሉት ፍጹም ሦስት ነው፤ የሃይማኖታችን ልክ፤ ያለመጠራጠር ጸንተን የምንኖርበት በ\bd እግዚአብሔር\bd* የምናምነው የእምነታችን ሥርዓት ይህ ነው፤ ከተመሰገኑ አባቶቻችን ተምረን እንደ ዐወቅነው መጠን ልቡናችን ይህን ይረዳል።
\m ፯፤ ከእነሱም አንድነትን፤ ሦስትነትን የተናገረ ጎርጎርዮስ የልደቱን ነገር በተናገረበት ድርሳኑ እኔ \bd እግዚአብሔር\bd* ባልኩ ጊዜ ስለ አብ ስለ ወልድ ስለ መንፈስ ቅዱስ መናገሬ ነው አለ፤ ብዙ አማልክት ማለት እንዳይመጣ፤ ከዚህ ሌላ (አንድ ከማለት) በመለኮት ሳይጨመር፤ በመለኮት ሕጸጽ እንዳይመጣ ከሦስትነት ሳይጎድል የተዋሕዶን ምሥጢር በተናገረበት ድርሳኑ \bd እግዚአብሔር\bd* ባልኩ ጊዜ ስለ ሦስቱ መናገሬ ነው፤ ሦስቱም አካላት ናቸው አለ።
\m ፰፤ \bd እግዚአብሔርን\bd* የምትወድ ሀገር የሆነች የእስክንድርያን መንበር ያከበረ አንድ አካል፤ አንድ ባሕርይ በምትል ትምህርቱ ከሰማይ በታች ያሉትን ሁሉ ደስ ያሰኘ፤ ደገኛ አትናቴዎስም \bd ክርስቶስ\bd* ሰው የመሆኑን ነገር በተናገረበት ድርሳኑ በእውነት የአብ የወልድ የመንፈስ ቅዱስ ክብር አንድ ነው፤ እርሱ ክብሬን ለሌላ አልሰጥም እንዳለ፤ ወልድ አንድ \bd የእግዚአብሔር\bd* አካላዊ ቃሉ ነው እንጂ ሌላ አምላክ አይደለም አለ። ኢሳ ፵፪፥፰።
\m ፱፤ አብ ከአለበት፤ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ከእርሱ ጋር አሉ፤ በአንድነትም ይሰገድላቸዋል፤ ይመለካሉ፤ እሥራኤልን የሚጠብቅ \bd እግዚአብሔር\bd* እነርሱ ናቸውና እንኪያስ ወልድ፤ መንፈስ ቅዱስ ከእርሱ በቀር ሌላ አምላክ ከሌለ ከአብ ባሕርይ እንዳልተገኙ የሚያምኑና የሚከራከሩ ይፈሩ፤ ይጎስቁሉ። መዝ ፻፳፩ (፻፳)፥፬። ኢሳ ፵፫፥፲፩።
\m ፲፤ የልቡና ዕውቀት ያለው ኤጲፋንዮስም አንክሮጦስ በሚባል ድርሳኑ ሥሉስ ቅዱስ በስም፤ በቍጥር ሦስት ይባላሉ አለ፤ የአካልን አንድነት የባሕርይን ሁለትነት አልተናገረም፤ አንድነትን ብቻም አልተናገረም፤ ሦስትነት በአንድነት፤ አንድነት በሦስትነት እንዳለ ተናገረ እንጂ፤ አብ ወልድ በመንፈስ ቅዱስ ህልው ነውና፤ ወልድም በአብ በመንፈስ ቅዱስ ህልው ነውና፤ መንፈስ ቅዱስም በአብ በወልድ ህልው ነውና። ዮሐ ፲፬፥፰-፲። ፲፯፥፳፩።
\m ፲፩፤ ክቡር ሊቀ ጳጳሳት ከቅዱሳን አባቶቻችን ትምህርት እነሆ ከብዙ በጥቂቱ ተናገርን፤ በደካማነቴ ከትንሹ አእምሮዬ ስለማይመረመረው፤ ስለ ሚሰገድለት ስለ ቅድሰት ሥላሴ በተናገርነው በዚህ ነገር ፈጽሜ አምናለሁ፤ እታመናለሁ፤ \bd እግዚአብሔርን\bd* የምናገለግልበት ሃይማኖትን በአገኘንባቸው በታወቁ መምህራን ምስክርነት ይህን ጻፍን።
\m ፲፪፤ ዳግመኛም በአምልኮት ሥርዓት የሚገባንን ዐውቀን ቅድስት ቤተ ክርስቲያን የምታምንበትን ሃይማኖት ከአስተማሩ ከቅዱሳን አባቶቻችን እንደ ተማርን በምሥጢረ ሥላሴ ላይ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰለ እኛ ሰው የመሆኑን ነገር እንናገራለን፤ ዳግመኛም የምታስደነግጥ የምታብረቀርቅ ብርህት ጦር እስከ ዓለም ዳርቻ ወጣች፤ በሰውም ላይ አበራች ብሎ ዕንባቆም እንደ ተናገረ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ያደረበት ቅዱስ ቄርሎስ የከሐዲውን የንስጥሮስን ሥራ (ክህደት) ነቃቅሎ ያጠፋበትን ዐሥራ ሁለቱን የትምህርት ክፍል በፍጹም ፍቅር እንቀበላለን። እን ፫፥፱-፲፪።
\m ፲፫፤ ከእውነተኛው ነገር፤ መጻሕፍት ሁሉ ከተናገሩት፤ የሚገባ ጥበብን ሁሉ ከመመርመርና አንድነቱን ሦስትነቱን ከምናምንበት ትምህርት አንለይ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ኢዮብን ጠላት በሠለጠነበት ወራት፤ ጠብ በተነሣበት ዕለት ተጠበቅ እንዳለው፤ ይኸውም ለኦርቶዶክሳዊ እምነት መጋደል ነው። ኢዮ ፭፥፲፱።
\m ፲፬፤ በባሕርየ መለኮት ከአብ ጋር አንድ የሚሆን ከብርሃን የተገኘ ብርሃን የማይለወጥ አካል፤ የማይመረመር የአብ ሕይወት ሁሉ የተፈጠረበት፤ የሁሉ መጽናት ከእርሱ የተገኘ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በኋላ ዘመን ልዑል ባሕርዩን ዝቅ አድርጎ ከአባቱ አንድነት ሳይለይ በፍቅር ወደ እኛ እንደመጣ፤ አምላክን በወለደች፤ መለወጥ በሌለባት በንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd* ማሕፀንም እንደ አደረ ፈጽመን እናምናለን። ዮሐ ፩፥፩-፮። ቈላ ፩፥፲፪-፲፯።
\m ፲፭፤ ድንግልና ካለው ባሕርይዋ በግብረ መንፈስ ቅዱስ በባሕርይ ከእኛ ጋር አንድ የሚሆን እንደ እኛ የሚታመም የምትናገር የምታውቅ ነፍስ ያለቸው ሥጋን ፈጥሮ ተዋሐደ፤ መድኅን በመወለዱ ማኅተመ ድንግልናዋን አልለወጠም፤ ከአብርሃምና ከዳዊት ዘር በተገኘ ባሕርይ፤ በእውነት ሰው ሆነ፤ ወንጌላዊ ዮሐንስ እንደ ጻፈ ቃል ሥጋ ሆነ፤ ባሕርያችንንም ባሕርይ አደረገ፤ማኅተመ ድንግልናዋ ሳይለወጥ ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ነፍስን ሥጋን ነሥቶ በተፀነሰ፤ በተወለደ በቃሉ \bd እግዚአብሔር\bd* አዳነን። ዮሐ ፩፥፲፬። ገላ ፬፥፬። ዕብ ፪፥፲፮።
\m ፲፮፤ እሱ ከሁለቱ ባሕርያት አንድ የሆነ ነው፤ ቀዳማዊ ቃል ከሁለቱ፤ ከመለኮትና ከትስብእት አንድ የሆነ ነው፤ መለኮቱ ከአብ የሚተካካል ነው፤ ስው በመሆኑም እኛን የሚመስል ነው፤ እሱ አንድ አምላክ አንድ \bd ክርስቶስ\bd*፤ አንድ ገጽ፤ አንድ አካል ነው፤ ሰው የሆነ የአምላክ ቃል ባሕርዩ አንድ ነው።
\m ፲፯፤ በእውነት አንድ አካል አንድ ባሕርዩ እንደሆነ እንዲሁ አንድ ፈቃድ አንድ ኀይል ነው፤ የማይለወጥ አምላክ ነው፤ በመለኮቱም ሕጸጽ የለበትም፤ በሕገ ተሰብኦ ከእኛ የነሣውንም ሥጋ ለራሱ ገንዘብ አደረገው፤ ይኸውም በአካል በባሕርይ አንድ መሆን ነው።
\m ፲፰፤ እርሱ ዛሬም፤ ከሦስቱ አካላት አንዱ ነው፤ ሰው ከመሆኑ አስቀድም ሰው ከመሆኑም በኋላ በሦስት አካላት አራተኛ አካል ሳይጨመር አብን መንፈስ ቅዱስን በአንድ ባሕርይ ይመስላቸዋል፤ በባሕርይ አብን የሚመስል የሚተካከል በመሆኑ የማይታመም ነው፤ እኛንም በባሕርይ የሚመስለን በመሆኑ የሚታመም ነው፤ ከእኛ ባሕርይ በተገኘ ሥጋ እንደ እኛ ታመመ እንጂ አምላክ ቃል በባሕርየ መለኮቱ አልታመመምና።
\m ፲፱፤ አንድነትን ሦስትነትን የተናገረ ጎርጎርዮስም እንዲህ አለ፤ በመለኮቱ ሕማም የሌለበት ነው፤ ሰው በመሆኑ ግን የሚታመም ነው፤ ተአምራት ያደረገው፤ መከራ የተቀበለው አንድ ብቻ ነው፤ ወዶ በሥጋ የተቀበለውን የእኛን መከራ በሚገባ ገንዘብ አደረገ ነባቢት ነፍስ ባለችው ባሕርይ እኛን የሚመስለን እርሱ ሞትን የሚያስከትል ሕማምን ገንዘብ አደረገ።
\m ፳፤ ዳግመኛም፤ በእውነት እንጂ እርሱ በሐሰት አልታመመም አለ፤ ለባሕርያችን፤ የሚስማማ ሕማምንም በፈቃዱ ተቀበለ፤ ሞቱም በመስቀል ላይ የተፈጸመው ነው፤ ደንቅ የሚሆን ትንሣኤውንም ገለጠ፤ የማይታመም የማይሞት አምላክ ነውና ይህን አደረገ በማሕፀን የተዋሐደውን፤ ኃጢአት የሌለበትን፤ አምላክ የሆነ ሥጋውን ያለ መለወጥ ገለጠው። ፊልጵ ፪፥፮-፱።
\m ፳፩፤ አሁንም የመለኮትና የትስብእት ባሕርይ ከመለወጥ የራቀ እንደሆነ ገልጠን እንናገራለን በየራሳቸውም አንከፍላቸውም፤ ባሕርያት ሁለት ናቸው አንልም ወደ ሁለት አካላትም አንከፍልም፤ የማይከፈል አንድ ነው እንጂ፤ የምንድንባት፤ የተወሰነች ሃይማኖት ይህቺ ናት፤ መንግሥተ ሰማያትም የምታገባ የቀናች ጎዳና ይህች ናት። ማቴ ፯፥፲፬።
\m ፳፪፤ ከሐዋርያት ስትያያዝ የመጣች፤ ክርስቲያን ተብለን የምንጠራባት፤ ጌታችን ፈጣሪያችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ቤተ ክርስቲያንን ያስመሠረተባት ሃይማኖት ይህቺ ናት፤ አለኝታችን የነፍሳችንም ድኅነት ምክንያት እርሷ ናት፤ በእርሷ ጸንተን እንኑር፤ በእርሷ እንንበር ያለ ጥርጥር እርሷን አጽንተን እንያዝ። ማቴ ፬፥፲፱። ፳፰፥፳። ማር ፲፮፥፲፭-፲፯። ዮሐ ፲፬፥፩።
\m ፳፫፤ መንፈስ ቅዱስ ያናገረውን ትቶ የተከራከረውን ሁሉ፤ በያለበት ቦታ ሁሉ ከእውነት የተለየውን፤ ሃይማኖት የሌላቸውን፤ ከዕውቀት የተለዩትን ከሐድያን መናፍቃን ሰዎችን ሃይማኖታችንን የለወጡትን ሁሉ መናፍቃን መምህራንን፤ በላያቸው የሾሙትንም በዘመን ሁሉ አውግዘን እንለያቸዋለን።
