\c 44 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ሚናስ።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፻
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ እመልእክተ ሲኖዲቆን ዘአቡነ ሚናስ ርእሰ ኤጲስ ቆጶሳት ዘእለእስክንድርያ ኀበ አብ ንጹሕ አባ ዮሐንስ ሊቀ ጳጳሳት ዘአንጾኪያ።
\m ፪ ፤ ንሕነሰ እንዘ ጽኑዐን በርትዕ ነአምን በአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ፩ዱ አምላክ ሥሉስ ስቡሕ ወቅዱስ ፫ቱ አካላት ፩ዱ መለኮት ወአኀቲ ምልክና ወአኀቲ ኀይል ወአሐቲ ሥምረት ወአሐቲ ሥልጣን ፩ዱ ምግባር ወአሐቲ ተሰናዕዎ ወ፩ዱ ህላዌ መለኮታዊ።
\m ፫ ፤ በከመ መሀረነ ቅዱስ ጳውሎስ ሐዋርያ ውስተ መልእክቱ ኀበ ሰብአ ቆሮንቶስ እንዘ ይብል አልቦ አምላክ ዘእንበለ ፩ዱ እምላክ እስመ ይዜክሩ ስመ አማልክት ብዙኃን ምድር ወለነሰ አልብነ አምላክ ዘእንበለ ፩ዱ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ዘእምኔሁ ኲሉ ወንሕነ ሎቱ ወ፩ዱ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘቦቱ ዘቦቱ ኲሉ ከነ ፩ ቆሮ ፰፡፮።
\m ፬ ፤ ሥሉስ ንጹሕ ስንዕው በመለኮት ኢፍጡር በአሐቲ ክብር ወበ፩ዱ መለኮት ወበ፩ዱ ምልክና ገባሬ ኲሉ ወይሰመይ ፫ተ።
\m ፭ ፤ ወነአምን ቦሙ በተዋሕዶ እንዘ ሊሉያን በአካላት ዘእንበለ ቱስሕት ፩ዱ ህላዌ መልኮት ዘኢይትፈለጥ እስመ \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ይሰመዩ ፫ተ አካላተ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ወይትአመሩ ብህላዌ መልኮት ከመ ንጹሐን እሙንቱ እምኲሉ ፍልጠት ወኊልቊ ፍሉጣን በአካላተ መለኮት እንዘ ፩ዱ ህላዌሆሙ ወምሥጢሮሙ መንክር ፩ዱ ግብሮሙ ወ፩ዱ መለኮቶሙ ወ፩ዱ መንግሥቶሙ ወ፩ዱ ምልክናሆሙ እንበለ ቱስሕት ወኢውላጤ።
\m ፮ ፤ ወአኮ ተሰምዮተ አካላት ግብር ከንቱ ሶበ ንሰምዮ ለአብ አበ በእንተ ከመ ፩ዱ ወላዲ ወወልዲኒ ዘተወልደ እምአብ ወመንፈስ ቅዱስኒ ወፅአ እምአብ ወህላዌሰ ንጹሕ ኢኮነ ፍሉጠ በእንተ ተሌልዮ ገጻት ከመ በእንቲኣሆሙ ኢነሐሊ ሠለስተ ህላዌያተ እስመ ለህላዌ አልቦቱ እንዘ በከመ ንቤ እስመ መለኮት ቅዱስ ኁልቊ በከመ ንቤ እስመ መለኮት ቅዱስ እንዘ ኢይትፈለጥ ፍጹም በአካላት እንበለ ሕጸት።
\m ፯ ፤ ወከውነነ ስምዐ በዝንቱ ነገር ኮከብ ብሩህ ማሪ ሳዊሮስ ሊቀ ጳጳሳት በዳግም ድርሳኑ ዘደረሰ እንዘ ይትዋሥኦ ለአግራማፍስ ቂሳርያዊ በዐለ ስም ሕሱም ወይቤ እስመ ፩ዱ መለኮት ዘቦቱ አካላት በ፩ዱ ክብር ወለህላዌ መለኮተ \bd ሥላሴ\bd* ኢይረክቦ ሕጸት ወመለኮትኒ ይትዐወቅ ከመ ውእቱ ያኀብር ሠለስቲሆሙ ወዘይትአመር በአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ወአኮ ውስተ መለኮት ውላጤ ወተውሳክ ወታሕጻጽ።
\m ፰ ፤ ወአካላጽትሰ እስመ አካለ አብ ካልእ እምአካለ ወልድ ወእምአካለ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ወአካለ ወልድኒ ካልእ እምአካለ አብ ወእምአካለ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ወአካለ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd*ኒ ካልእ እምአካለ አብ ወእምአካለ ወልድ ወበመለኮጽእ ህልዋን እሙንቱ እምቅዲሙ በአሐቲ ክብር እንበለ ውላጤ።
\m ፱ ፤ አብ ህልው እንበለ ጥንት ወኢተወልደ እምነ መኑሂ ወበእንተዝ ይሰመይ አበ ዘበአማን ወወልድኒ ተወልደ እምአብ ዘእንበለ ጥንት እምቅድመ ዓለም ከመ ብርሃን ዘእምብርሃን ዘያበርህ እምኔሁ ዘእንበለ ፍልጠት ወውእቱ ብርሃን ዘኢይትገሠሥ እምብርሃን ዘኢይትገሠሥ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd*ኒ ህልው እምአብ እንበለ ጥንት እምቅድመ ዓለም አኮ ውእቱ ተወላዲ ከመ ወልድ አላ ወፅአ እምአብ።
\m ፲ ፤ ወይእዘሰ ነበብነ ዘንተ ኅዳጠ እምብዙኀ ቅድመ ቅድስናክሙ በእንተ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ዘከመ ተምህርነ እምኀበ አበዊነ እለ ኀተሙ ድኅረ ነቢያት ወሐዋርያት ወከማሁ ነአምን ወንትመየጥ እንከ ኀበ ትስብእቱ ለ፩ዱ ዘእምቅድስት \bd ሥላሴ\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል።
\m ፲፩ ፤ ወንከሥት ነገረ አለበውናከ ቅዱስ ወብፁዕ እንዘ ንትጋደል ወንትጌበር ንሕነ ወቤተ ክርስቲያናትኒ ቅድስት እንተ ሀቤነ ለፈጽሞ ዝንቱ ዘከመ ሰበኩ ለነ ነአምን በልቡና ወበልብ ንጹሕ ከመ ቃል ቀዳማዊ ወልድ ዋሕድ ዘተወልደ እመለኮተ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ዘቦቱ ይቀውም ኲሉ በብዙኅ ሣህሉ ሶበ ተሣሀለ ትዝምደ ዕጓለ እመሕያው አጽነነ ሰማያተ ወወረደ ኀቤነ እንበለ ተፋልሶ ወኢፍልጠተ እመለኮት አብ።
\m ፲፪ ፤ ወኀደረ በከርሠ \bd ማርያም ድንግል\bd* ንጽሕት ወትረ ወጽሪት እምደመ ድንግልሃ ወእመንፈስ ቅዱስ ገብረ ሎቱ ሥጋ ዕጓለ እመሕያዌ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት እንተ ባቲ አእምሮ ወልቡና እምዘርዓ አብርሃም ወከመዝ ቃል ሥጋ ኮነ ወኀደረ ላዕሌነ በተዋሕዶተ አካል ወተወልደ በሥጋ።
\m ፲፫ ፤ ወእሙሂ ዓዲ ነበረት በድንግልና ወንሕነ ነአምራ ወነአምን ከመ ወለደት አምላከ ወዘኒ ተወልደ እምኔሃ አምላክ ሥግው ድጹም በህላዊሁ ወሰብእ ፍጹም ወኪያሁ ነአምር በህላዌሁ ከመ ፩ዱ ውእቱ በአካል ወኵአኔ እም፪ቱ ህላዌያት ወእምድኅረ ሥጋዌሁኒ ፩ዱ ወልድ ወ፩ዱ እግዚእ ወ፩ዱ መሲሕ ወ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ ገጽ ወ፩ዱ አካል \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ቃል ዘተሠገወ ወበከመ ፩ዱ ውእቱ መልከኦታዊ ወሰብኣዊ ከማሁ ፩ዱ ግብሩ ወ፩ዱ ፈቃዱ።
\m ፲፬ ፤ ኢነሥአ ሥጋሁ እምህላዌ መለኮት ወኢተወለጠ ህላዌ ሥጋሁ ኀበ ህላዌ መለኮቱ ወባሕቱ ኮነ ሰብአ ከማነ ወሥጋሁኒ ዘገብሮ ነሥአ እምሥጋ ድንግል ንጽሕት ወአኅበሮ ምስለ መለኮቱ በተዋሕዶ ወበጽምረት ዘአልቦቱ ፍልጠት ወሶበ ኮነ ሰብአ ኢተወለጠ እመለኮቱ ወአልቦ ውላጤ ወኢቱስሕት በእለ ኀብሩ በተዋሕዶ ወባሕቱ ጽኑዕ ውእቱ በዘውእቱ ቦቱ።
\m ፲፭ ፤ ወኮነ ሰብአ ከማነ ፍጹመ በዘይደልዎ ለትስብእት ዘነበለ ኃጢአት ባሕቲታ ወኢይትከፈል ኀብ ፪ቱ ህላዌያት ወኢይትአመር በ፪ቱ ህላዌያት እምድኅረ ተዋሕዶ በከመ ይቤ ጉባኤ ርኩስ ዘተጋብአ በኬልቄዶን ወሆከ ዓለመ ወኢንብል ከመ ለ፩ዱ መንክራት ወለካልኡ ሕማማት ወባሕቱ ውእቱሰ ለዝንቱ ፩ዱ።
\m ፲፮ ፤ ወውእቱ ክመ አምላክነ ወ\bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አሐዱ አካል ሥግው ወ፩ዱ ህላዌ ወሥጋ ወነፍስ ወልቡና ወ፩ዱ ምግባር እስመ አበው ይሰምይዎ በዝየ ለአካል ህላዌ ዘወልድ ባሕቲቱ ወአኮ ውእቱ ህላዌ ዘያኀብር ቅድስት \bd ሥላሴ\bd*።
\m ፲፯ ፤ ወበእንፅ ተሠገወ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወአስተርአየ በዲበ ምድር ወአንሶሰወ ምስለ ሰብእ ወበምጽአቱ ኀቤነ ተፈጸመ ኲሉ ዘነበቡ ነቢያት በእንቲአሁ ወምጽአቱሰ ኀቤነ ኢኮነ ዘእንበለ ሰማዕት።
