\c 53 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ አክርስቶዶሎስ።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፻፲፪
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ እመልእክተ አቡነ አባ አክርስቶዶሎስ ሊቀ ጳጳሳት ዘለእስክንድርያ ኀበ አባ ዮሐንስ ሊቀ ጳጳሳት ዘአንጾኪያ ነአምን ወንትአመን በአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ በ፩ዱ ህላዌ ወበ፩ዱ መለኮት ወበ፩ዱ ክብር ወበ፩ዱ ዕበይ ወበ፩ዱ ስብሐት ፫ቱ አካላት ቅዱሳን ዕሩያን በህላዌ ወበአስማት ሊሉያን እንበለ ፍልጠት ወእስትጉቧን በመለኮት ፩ዱ ፈቃድ ወአሐቲ ሥምረት ወአሐቲ መግሥት ወአሐቲ ሥልጣን ወአሐቲ ኀይል ወ፩ዱ እግዚእ።
\m ፪ ፤ ተዋሕዶ በ\bd ሥላሴ\bd* ወ\bd ሥላሴ\bd* በተዋሕዶ ተጋብኦ በተከፍሎ ወተከፍሎ በተጋብ\ኦ ፩ዱ አምላክ ፈጣሬ ኲሉ ዘያስተርኢ ወዘኢያስተርኢ ይትከፈሉ በትሥልስት ወይትመለኩ በተዋሕዶ አብ ዘበአማን ቀዳማዊ እምቀዲሙ ወውእቱ ጥንተ ኲሉ መዋዕል ቀዳማዊ ወላዲ ወኢተወላዲ ወውእቱ ህልው በአካሉ ወበገጹ ወቦቱ ሥርዓተ አብና ወወልድሂ ቀዳማዊ ዘተወልደ እምአብ ቅድመ እምቅድመ ኲሉ መዋዕል ወህልው ውእቱ እስከ ለዓለም በአካሉ ወበገጹ ወቦቱ ሥርዓተ ወልድና ተወልደ እምአብ ወኢይሰመይ አበ ወኢመንፈስ ቅዱሰ ወኢወላዴ አላ ተወላዲ ውእቱ ወመንፈስ ቅዱስሂ ወጽአ እምአብ ውእቱ እምቅድመ ኲሉ መዋዕል ህልው ውእቱ እስከ ለአለም በአካሉ ወበገጹ ውሎቱ ሥርዓተ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd*ና ወፅአቱ እምአብ ኢይሰመይ አበ ወኢወልደ።
\m ፫ ፤ ወሶበሰ ንሌብዎሙ ለለ፩ዱ ለእሉ ፫ቱ አካላት እስመ ውእቶሙሰ ፩ዱ አምላክ እሙንቱ ወ፩ዱ እግዚእ ኅቡረ እስመ ፩ዱ መለኮት ውእቱ ዘሠለስቲሆሙ ወሠለስቲሆሙ ፩ዱ እሙንቱ በመልኮት ኢይትፈለጡ ወኢይትከፈሉ ለግሙራ በ፩ዱ ህላዌ ወበአሐቲ መንግሥት ወሶበሂ ንቤ ፩ዱ አምላክ አኮ ዘያበጥል ላዕሌነ ዝንቱ ተሰምዮተ ፫ቱ አካላት እስመ ለለኲሉ ፩ዱ እም፫ቱ አካላት ህልዋን እሙንቱ በበአካላቲሆሙ እም፩ዲሙ እስከ ለዓለም ወተሰምዮተ ሠለስቱ አካላትሂ አኮ ዘይከፍል ላዕሌነ መለኮተ ፩ዱ እስመ ፩ዱ ውእቱ ወይሄሉ በተዋሕዶ እስከ ለዓለም እንበለ ተፈልጦ እስመ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ትትዋሐድ እንበለ ተከፍሎ ወትትከፈል በተዋሕዶ።
\m ፬ ፤ ወኢይክሉ ኲሎሙ ፍጡራን ዘመልዕልት ወዘመትሕት ይክሀሉ ረኪበ ዝንቱ ምሥጢር ዓቢይ ዘይትሌዐል እምኲሉ ልቡና ወንባብ ወይዐዶ እምኲሉ ዐቅም ወወሰን ወባሕቱ ዘንተ ጸሐፍነ ወአይዳዕነ ኅዳጠ እምብዙኅ ለአብሳከ አምላካዊት በከመ ተምህርነ እም አበው ለባስያነ \bd እግዚአብሔር\bd* ወማኅደራተ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ዐቃብያነ ምሥጥዒራተ ቤተ ክርስቲያን \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ቅድስት ወንሕነኒ ይእዜ ዐዚዛን ምእመናን በትምህርታቲሆሙ ዘተምህርነ እምቅድሳቲሆሙ።
\m ፭ ፤ ናወግዝ ዓዲ ወንሜንን ሃይማኖተ አቡሊና ርዮስ ዘይሬሲ ውስተ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* መዐርጋተ ወክሂሎታተ ፍሉጣተ ወይብል ከመዝ በንባቡ ሙስንት ዐቢየ ወዘየዐቢ እምኔሁ ወዘይፈደፍድ ዕበየ ወዝንቱሰ ዕልው ይሰምዮ ለመንፈስ ቅዱስ ዐቢየ እምነ ፍጡራን ወለወልድሂ ዘየዐቢ እምኔሁ ወለአብሂ ትሩፈ ዕበይ ወዓዲ በዕልወተ እስመ አብሰ ኢይትኌለቊ በኀይል ወበመለኮት ወወልድሰ ኊልቊ በኀይል ወአኮ በመለኮት ወመንፈስ ቅዱስ ኊልቊ በኀይል ወበመለኮት።
\m ፮ ፤ ወናወግዝ ዓዲ ሰባልዮስሃ ረሲዐ ዘአስተጋብኦ ቅድስተ \bd ሥላሴ\bd* በ፩ዱ አካል ወዝንቱሰ ዐላዊ ቦ ጊዜ አመ ይሰሚ በመዋዕለ ብሊት አበ ወበመዋዕለ ትስብእትሂ ለቃል ወልደ ወበመዋዕለ አርዳእሂ ይሰሚ መንፈሰ ቅዱስ ወኢይሁብ ክብረ ዘይደልዎሙ \bd ለሥሉስ ቅዱስ\bd* እስመ አካላት ጽዱቃን እሙንቱ በ፩ዱ ህላዌ አምላካዊ ንሕነሰ ወበ፫ቱ ገጻት ዘበአማን እንዘ ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ መለኮት ናመልኮሙ ወንሰግድ ሎሙ አሐተ ስግደተ።
\m ፯ ፤ ወዓዲ ናወግዞ ለአርዮስ ሕሱመ ስም ወዕልው መስሓቲ ዓዲ ሃይማኖተ መቅዶንዮስ ሙስንተ ዘይክሕድ መለኮተ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ወከማሁ ለኲሎሙ ዐላውያን እለ ያመጽኡ ሃይማኖት ነኪረ ወሐዲሰ እምዛቲ ሃይማኖት ርትዕት እለ ውፁአን እምነ ጽድቅ ወርትዕ።
\m ፰ ፤ ወዓዲ ነአምን ወንትአመን ከመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቀዳማዊ ፩ዱ ዘእምቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ዘተወልደ እምህላዌ አብ ብርሃን አምላካዊ ዘቦቱ ኲሉ ኮነ ወዘእንበሌሁሰ አልቦ ዘኮነ ወቦቱ ይከውን ኲሉ ፍጻሜ ግብር ወሶበ ሠምረ በደኃሪ መዋዕል ያድኅን ት ዝምደ ዕጓለ እመሕያው ዘበጽሐ ለሙስና ፍጹም ከመ ይሚጦ ለብእሲ ኀበ ዘቀዳሚ ርስቱ ዘኮነ ኀጥአ ተስፋሁ ወድቀ ውስተ ሀጒል አጽነነ ርእሶ እምሰማይ ሉዐላዊት እንዘ ኢየዐርቅ እመንበረ ስብሐቲሁ ወወረደ ኀቤነ በህድአት ወአርምሞ ከመ ጠል ውስተ ፀምር ወከመ ዝናም ውስተ ምድር።
\m ፱ ፤ ወኀደረ ውስተ ከርሠ ድንግል ንጽሕት በኲሉ ጊዜ \bd ማርያም\bd* በብሥራት ገብርኤል ሊቀ መላእክት ወይቤላ ሰላም ለኪ ተፈሥሔ ፍሥሕት ኦ ምልእተ ጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌኪ ወእምዝ አትለወ ዘንተ ቃለ ወይቤ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ይመጽእ ላዕሌኪ ወኀይለ ልዑል ይጼልለኪ ወዘ ይትወለድ እምኔኪ ቅዱስ ውእቱ ወይሰመይ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ልዑል ወተሠገእወ እምነፈስ ቅዱስ ወእምሥጋሃ ለቅድስት ድንግል ኮነ ሰብአ በተፋልሶ ወኢትድምርት አላ በተዋሕዶ አካላዊ ህላዌያዊ።
\m ፲፤ ዝኩ ወልድ ቀዳማዊ ዘተወልደ እምአብ ልደተ ዘይትሌዐል እምኲሉ ሕሊና ወእምዐቅም ወአምሳል ወይትዐዶ እምኲሉ ልቡና ወወላዲቱሂ ኮነት ድንግልተ ዘበአማን እስመ ወላዲተ አምላክ ይእቲ ወዘተወልደሂ እምኔሃ አምላክ ሥግ ው ውእቱ ወተሰብአ ተሰብኦ ፍጹመ በከመ ስምዐ ኮነ ዮሐንስ ወንጌላዊ ወይቤ ቃል ሥጋ ኮነ ወኀደረ ላዕሌነ ወፈጸመ ሥርዓተ ዕጓለ እመሕያው ወአንሶሰወ ምስሌሆሙ ለአስተሣንዮ ሕይወቶሙ ወለፈጽሞ ሥርዓተ መድኃኒት ለኲሉ ዓለም ፩ዱ ውእቱ እም፪ቱ መለኮት ወትስብእት።
\m ፲፩ ፤ ወበእንተ ዝንቱ ንብል ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ አካል ገጽ ወ፩ዱ እግዚእ ወ፩ዱ መሲሕ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ቃል ዘተሠገወ ወኢውሰከ ዲበ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ኊልቈ ራብዓየ ወኢህላዌ ዳግማየ ሐመ በሥጋ ለመድኃኒተ ዕጓለ እመሕያው ወአኮ በምትሀት ወውእቱሰ ኢሐማሚ ወኢመዋቲ በህላዌ መልከኦቱ ወበሥርዓቱ ወበጥበቡ ልዕልት ረሰየ ሎቱ ሕማመ በፈቃዱ ባሕቲቱ ወሞተ ረሰየ ሎቱ ሕማመ በፈቃዱ ባሕቲቱ በዲበ ዕፀ መስቀል ወከሠተ ትንሣኤሁ መንክረ ወመድምመ ዘይደሉ ለመለኮቱ ወእምድኅረ ትንሣኤሁሰ ረሰያ ለሥጋሁ ዘእነብለ ሕማም ወሙስና ዘይደሉ ለመለኮቱ።
\m ፲፪ ፤ ወበከመ ኮነ ቀዳሚ እምላከ ፍጹመ ኮነ ይእዜኒ ሰብአ ፍጹመ ወኢተወለጠ እምህላዌ መለኮቱ ለከዊነ ትስብእት ወትስብእትሂ ዓዲ ኢተወለጠ ለከዊነ መለኮት እስመ ውእቱ ይትሌዐል እምኲሉ ተውላጥ ወተመይጦት ወእምድኅረ ተዋሕዶሰ ኢይረክቦ ፍልጠት ለግሙራ ወበእንተዝ ጸንዓ ተዋሕዶቱ አምላካዊ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል በ፩ዱ ህላዌ ወበ፩ዱ አካል።
\m ፲፫ ፤ ንሕነሰ ኦርቶዶክሳውያን ኢንብል በእንተ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ፪ቱ ህላዌያት እምድኅረ ተዋሕዶ በከመ ሐለዩ አብዳን ሰብእ እለ አልቦሙ ልብ ወልቡና እንዘ ይሔልዩ ከመ ጠቢባን እሙንቱ ወለነሰ ከመዝ ውእቱ ሃይማኖትነ ኦ እግዚእ በአብናከ ወርኅሩኅ ልብ ወዕሩየ ነፍስ በተአኅዎ መንፈሳዊ ወበሃይማኖት ርትዕት ወውእቱ አምሳሊሆሙ ለሐዋርያት ዘሠረቀ ብርሃኑ በመልእክት ሐዋርያዊት ማእከለ ፪ቱ መናብርት ክቡራን ዘውእቶሙ መንበረ ጴጥሮስ ክቡር ወመንበረ ማርቆስ ሰባኪ በእንተ ሃይማኖት ጽድቀት ኦርቶዶክሳዊት።
\m ፲፬ ፤ ወመሠረተ ምሥጢር ወመራሒተ ሃይማኖት ርትዕት ወመርሶ መድኃኒት እንተ ትወስድ ውስተ ሕይወት ዘለዓለም ወሥነ ተዘምዶ ዘያስተጋብአነ ኅቡረ ወይትረከብ ውስቴትነ ወበእንተ ምሥጢር ዐቢይ ዘአምልኮ ፍጽምት ወሐመር ጽንዕት እንተ ታድኅን እሞገደ ማዕበላት ወታበጽኅ ኀበ መርሶ ፍሥሓ ወኃሤት ወተድላ ወዕንቊ ክብርት እንተ አልባቲ ሤጥ በእንተ ስርዓተ ሃይማኖት ዘባቲ ረከብነ ኲልነ አእምሮቶ ለአምላክነ ከሀሊ ዘኢይትመዋዕ ወባቲ ምእነ ኲሎ ወባቲ ንትዌከል ወባቲ ንትአኀዝ እስከ ፍጽሜ ሕይወት።
\m ፲፭ ፤ ዛቲ ይእቲ ሃይማኖት ርትዕት ወእምነት ጽንዕት ዘአልባቲ ፍርኀት ወድንጋፄ በዝዓለም ኃላፊ ወበዘይመጽእ ዓለም ወባቲ ንሴፎ ሕይወተ በዓለም ደኃሪት እንተ ትነብር ሕይወተ በዓለም በአስተርእዮቱ ደኀሪት ለእግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* እድኃኒነ በግርማ መፍርሀ ዘሀለዎ ያስተርኢ በስብሐተ መለኮቱ አምላካዊ ምስለ መላእክቲሁ ቅዱሳን ኄራን ወልጹቃን ከመ ይኰንን ሕያዋነ ወሙታነ።
\m ፲፮ ፤ ወዝንቱ ውእቱ ርስት ዘየዐቢ ወይፈደፍድ ወብዕል ዐቢይ ዘወረስናሁ እምአበው ቅዱሳን ወክቡራን ወተምህርናሁ እምአጋእዝቲነ ሐዋርያት ሰባክያነ አብርሃያነ ዓለም እለ ተፈነዉ ኀቤነ ወአብርሁ ኲሎ ዓለም በትምህርታቲሆሙ ብርህት ወጽድቅት።
\m ፲፯ ፤ እመልእክተ አጥረስካ በ፲ቱ ወ፮ቱ ክፍል ዘተፈነወ እምአብ አባ አክርስቶዶሎስ ውስተ ኲሎን መናብርት እለ ሀለዋ በእስክንድርያ ለለ ኲሉ ዓመት በእንተ ተሥጉቱ ለ፩ዱ ዘእምቅድስት \bd ሥላሴ\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘውእቱ እምህላዌ አብ ዘህልው ምስሌሁ እምቅድመ መዋዕል ወአዝማን ዘአብርሃ እምኔሁ እምቅድመ መዋዕለ ዓለም ወአዝማን ገባሬ ኲሉ ዘያስተርኢ ወዘኢያስተርኢ ወሶበ አጽነነ ሰማያተ ወወረደ ኢዐረቁ እምኔሁ ሰማያት ወምድር ወኢፈልጠ እምሕፅነ አቡሁ ወይመልእ ኲሎ።
\m ፲፰ ፤ ወውእቱ ህልው በምልክናሁ ውስተ ገጸ ኲሉ መካን እንዘ ለሊሁ ህልው በሰማያ ወኢያገምሮ መካን ወባሕቱ ለሊሁ ተገምረ ውስተ ማሕፀና ለእግዝእትነ ድንግል ንጽሕት ዘእንበለ ርኩስ ወላዲተ አምላክ \bd ማርያም\bd* ወተሠገወ እምኔሃ ወእምንፈስ ቅዱስ ነሥአ እምኔሃ ሥጋ ወእመንፈስ ቅዱስ ነሥአ እምኔሃ ሥጋ ዘይትዔረየነ ወዘይትዌከፍ ሕማመ ከማነ ወፈጸመ ኲሎ ዘዚአነ ዘእንበለ ኃጢአት ፍልጠት ወኢውላጤ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት። 
\m ፲፱ ፤ ወከመዝ ተሠገወ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወኮነ ሰብአ በከመ ተከሥተ ወአስተርአየ ለነ ወይእቲኒ ወላዲተ አምላክ ይእቲ ዘበአማን ወእምድኅረ ወሊዶታሂ ድንግል ይእቲ ወኢተወለጠ ማሕተመ ድንግልናሃ ወአልባቲ ርስሓት ለግሙራ ወበእንተ ዝንቱ ዘተወልደ እምኒአሃ ውእቱ ለሊሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአኮ ዕሩቅ ብእሲ ይብሉ ዘተወልደ እም\bd እግዝእትነ ማርያም\bd* ብእሲ ዕሩቅ ውእቱ ይትቃረኑ መድኃኒተነ በብሂሎቶሙ ዘንተ ንባበ ሙሱኑ ወይክሕዱ ሥርዓተ ትስብእቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል።
\m ፳ ፤ ንሕነሰ ኦርቶዶክሳውያን ንትአመን ወንብል ከመዝ ለሊሁ ቃለ አብ ሰማያዊ ውእቱ ዘዕሩይ ምስለ አቡሁ ሐነጸ ሎቱ ለርእሱ ሥጋሁ ቅዱሰ እምሥጋሃ ወደማ ለድንግል ዘእንበለ ደነስ እም\bd እግዝእትነ ማርያም\bd* ወረሰዮ ፩ደ ምስሌሁ በ፩ዱ ህላዌ እንበለ ተፈልጦ በፈቃዱ ነኪረ እመለኮት አላ ለሊሁ ውእቱ ሐነጸ ለርእሱ ኢያውረደ እምሰማያት ሥጋ ምስሌሁ አላ እምእግዝእትነ ድንግል ዘእንበለ ዘርዐ ብእሲ ወይደልወነ ንትአመን ከመዝ በወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ክቡር ወልዑል ወእለሰ ኢየአምኑ ከመዝ ውጉዛን ወምቱራን እሙንቱ እምአፉነ ወእምአፈ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን አሐቲ ጉባኤ እንተ ሐዋርያት።
\m ፳፩ ፤ እምአጥረስካ ፲ቱ ወ፯ቱ ዘአቡነ አክርስቶዶሎስ ሊቀ ጳጳሳት ዓዲ ይእዜ ንትናገር ወንብል በእንተ ትሥጉቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ፩ዱ ዘእምቅድስት \bd ሥላሴ\bd* \bd ሥላሴ\bd* ዘቦቱ ኮነ ኲሉ ግብር ዘኢያተርኢ ወዘኢያስተርኢ ወዘእንበሌሁሰ አልቦ ዘኮነ ዘዕሩይ ውእቱ ምስለ አብ ኀደረ ውስተ ከርሠ ድንግል እግዝእትነ ምርያም ወወፅአ እምኔሃ ብእሴ ፍጹመ ዘእንበለ ትድምርት ወኢፍልጠት ወተመሰለነ በኲሉ ግብር ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲታ።
\m ፳፪ ፤ ወኢያውዐየ ማሕፀነ እሙ ዘወልደቶ ወለሥጋሂ ዘነሥአ ረሰዮ ፩ደ ምስሌሁ በ፩ዱ አካል ወለዝንቱ ሥጋ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ኢያጥፍኦ እሳተ መለኮቱ ወእምድኅረ ወለደቶ ዓዲ ኢማሰነ ማሕተመ ድንግልናሃ ለወላዲቱ ድንግል አላ ህልው ውእቱ በከዊኖቱ አምላክ በከመ ነበረ ቀዲሙ ሶበኮነ ሰብአ ዘኢኮነ ውስቴቱ ቅድመ።
\m ፳፫ ፤ በከመ ይቤ ኤራቅሊስ ሊቀ ጳጳሳት ዘቊስጥንጥንያ እንዘ ይሜህረነ በእንተ ትሥጉቱ \bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እንዘ ይብል ኦ ማሕፀን ቅዱስ ዘተጽሕፈ ውስቴቱ መጽሐፈ ግዑዛን እንተ ዘኲሉ ዕጓ እመሕያው ኦ ማሕፀን ቡሩክ ዘኀደረ ውስቴቱ ንዋየ ሐቅል ዘይትቃወሞ ለሞት ዘተሠልጠ ላዕሌነ ኦ ገራህት ኅሪት ዘአፍርየት ለነ ዘርዐ እምነ ዘራዒ እህላዌሁ ዘእንበለ ዘርዕ ከመ ሰዊት ኦ መቅደስ ዘኮነ ሎቱ እግዚብሔር ካህን ዐቢየ እንዘ ኢይትዌለጥ በህላዌሁ አላ ባሕቱ በእንተ ምሕረቱ ወተሣህሎቱ ለብሰ ሥጋ ለተክህኖ በከመ ሢመቱ ለመልከጼዴቅ። ዘፍ ፲፬፡፲፰። መዝ ፻፲፡ (፻፱)፡፬። ዕብ ፭፡፲።
\m ፳፬ ፤ ወአትናቴዎስሂ ይከውን ስምዐ በዝንቱ በከመ ነበበ ባቲ ከመዝ እንዘ ይብል ሥጋ ዘአልቦቱ ሥጋ ኮኑ ፩ደ ህላዌ ወ፩ደ አካለ ወ፩ደ ገጸ ፍጹመ ወ፩ደ ግብረ ወይእዜኒ ለሊሁ ፩ዱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወውእቱ ክመ አምላክ ወሰብእ ኅቡረ ኢይትመየጥ እንከ ወኢይትዌለጥ አላ ፩ዱ አካል ወ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ ገጽ ወአሐቲ ስግደት ወአሐዱ ሥምረት ወ፩ዱ ፈቃዱ ፈቃድ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘተሠገወ ንሰግድ ሎቱ ምስለ ሥጋሁ አሐቲ ስግደተ።
\m ፳፭ ፤ እምአጥረሰካ ፳ እንተ ዘአቡነ አባ አክርስቶዶሎስ ሊቀ ጳጳሳት ዘእለ እስክንድርያ ለሊሁ ውእቱ ፩ዱ ዘእምቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ዘንሰግድ ሎቱ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘተወልደ እምአብ እምቅድመ ኲሉ መዋዕል ወአዝማን ወበደኃሪ መዋዕል ተሠገወ ወኮነ ሰብአ ከማነ በእንቲአነ እመንፈስ ቅዱስ ወእምቅድስት ውላዲተ አምላክ ድንግል በኲሉ ጊዜ \bd ማርያም\bd* እግዝእትነ ለሊሁ ፩ዱ ውእቱ ክመ እምቅድመ ትሥጉቱ ወእምድኅረ ተሠገወሂ ኢያውረደ ምስሌሁ ሥጋ እምሰማይ ወኢነሥአ እምካልእ ወኢተወለጠ ኀበ ሥጋ ገዚፍ አላ ነሥአ እምኔነ ሥጋ አኮ በምትሀት አላ ተሠገወ እምኔነ ዘእንበለ ውላጤ ወኮነ ሰብአ እሙነ።
\m ፳፮ ፤ ወእምድኅረዝ ለሊሁ ዓዲ አምላክ ውእቱ ቃል ዘኢሥግ ወ ነሥአ ሎቱ ሥጋ ዘይትዔረየነ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ወዝንቱ ፩ዱ ምስሌሁ በአካሉ እማሕፀና ለእሙ ፩ዱ ክመ ለሊሁ እም፪ቱ ህላዌያት ውእቱ እሉ እሙንቱ መለኮት ወትስብእት ፍጹማን ኮኑ ፩ደ እስመ አማኑኤል እምላክነ ፩ደ እግዝእ ወ፩ዱ መሲሕ ወ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ አካል ወ፩ዱ ገጽ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘኮነ ሥጋ።
\s3 ክፍል ፭
\m ፳፯ ፤ እምአጥረስካ ፳ ወ፩ዱ ዘቡነ አባ አክክስቶዶሎስ ሊቀ ጳጳሳት ዘእለ እስክንድርያ ናምን ዓዲ ወንትአመን ከመ ፩ዱ ዘእምቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ዘዕሩይ ምስለ አብ ወመንፈስ ቅዱስ ዘይደሉ ንሰግድ ሎቱ ወውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዋሕድ ወረደ በፈቃዱ ወተሠገወ እመንፈስ ቅዱስ ወእ\bd ማርያም ድንግል\bd* ወኢተወለጠ ለከዊነ ሥጋ ወለሊሁ ርሑቅ እምኲሉ ተውላጥ ወተመይጦ እስመ ውእቱ አምላክ ኮነ ሥጋ በተዋሕዶ ወዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ወዕሩይ ምስሌነ ወተዋሐደ በ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ አካል ወኢንፈልጦ ኀበ ፪ቱ ህላዌያት እምድኅረ ተዋሕዶ ዘኢይትረከብ።
\m ፳፰ ፤ ወቦቱ ካዕበ ይከውን ስምዐ በዘነበበ ባቲ አትናቴዎስ እንዘ ይብል ከመዝ ፍጹም አሚን በአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ወአልቦ በውስተ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ምትሀት ዳእሙ በሥምረተ አብ ወመንፈስ ቅዱስ ወልድ ቃል ነሥአ ዘለነ በፈቃዱ እመንፈስ ቅዱስ ወእ\bd ማርያም\bd* ምስለ ዘነሥኦ በ፩ዱ ሥርዓት።
\s3 ክፍል ፮
\m ፪፱ ፤ እምአጥረስካ ፳ወ፫ቱ ዘአቡነ አባ አ\bd ክርስቶስ\bd*ዶሎስ ሊቀ ጳጳሳት ዘእለ እስክንድርያ ነአምን ዓዲ ወንትአመን በ፩ዱ ዘእምቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ወልድ ፍቁር ቃለ አብ በከመ ተምህርነ እምእለ ቀደሙነ እለ ርእዩ ወጠየቊ ገሃደ ወኮነ ላእካነ ለቃል ከመ ቃል ውእቱ ተሠገወ ወኀደረ ላዕሌነ ወረሰዮ ለሥጋ ምስሌሁ ፩ደ በ፩ዱ አካል ወ፩ዱ ህላዌ እንበለ ቱሳሔ ወዘእንበለ ትድምርት ወፍልተት።
\m ፴ ፤ ወዝንቱ ቃል ተሠርዐ እመንፈስ ቅዱስ ወእምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል በኲሉ ጊዜ \bd ማርያም\bd* ዘነሥአ እምኔሃ ሥጋ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ዝንቱ ዘይትዔረየነ በህላዌ ወበሕማም ሥጋ ዘያስተርኢ ወዘይትገሠሥ ወዘኢያተርኢ አስተርአየ ይእዜ በሥጋ ወልድ ቃል ቀዳማዊ ዘውእቱ እም፪ቱ ህላዌያት ፍጹማን ዘይደሉ ለመለኮት ወትስብእት ወኮኑ ፩ደ እንበለ ተፈልጦ ወኢተከፍሎ ነ፩ዱ ህላዌ ኅቡረ ወእምድኅረ ኀደረሰ ውስተ ማሕፀነ ድንግል ወተዋሐደ ኢነአምሮ በ፪ቱ ህላዌያት ወኢንከፍሎ ኢነአምሮ በ፪ቱ ህላዌያት ወኢንከፍሎ ኀበ ፪ቱ ምግባር።
\m ፴፩ ፤ እመቦ ዘይቤ ፪ቱ ህላዌያት አው ፪ቱ አካላት እምድኅረ ተዋሕዶ ዘኢይትረከብ ወዘኢይትነገር ንሕነ ንኌልቈ ምስለ ዐላውያን ንሕነሰ ንብል ይእዜ ፩ዱ ውእቱ ዘተሠገወ እምድንግል \bd ማርያም\bd* ወልድ ቃል ዘዕሩይ ምስለ አብ በ፩ዱ ህላዌ ኮነ ሥጋ በ፩ዱ ፈቃድ ወበ፩ዱ ህላዌ ኮነ ሥጋ በ፩ዱ ፈቃድ ወበ፩ዱ ህላዌ ኮነ ሥጋ በ፩ዱ ፈቃድ ወበ፩ዱ ምግባር ወለሊሁ ብርሃን ዘኢይትዌለጥ ህላዌሁ እምባሕርየ ልዑላን ወይሴብሕዎ ደርገ ሐራ ሰማያውያን ልዑላን በአርያም ወለሊሁ ህልው ውእቱ ታሕተ ዓዲ ውስተ ከርሠ ድንግል እሙ ወተሠገወ እምሥጋሃ ወእምደማ ድንግልናዊ ወተጠብለለ በአጽርቅት ወተወድየ ውስተ ጎል ዘኢያስተርኢ አስተርአየ ይእዜ ቀዳማዊ ዘኢይትረከብ ተገሠ ዓዲ በእደ መሬታውያን ዘተልሕኮ ወፈጣሪ ኮነ ፍጡረ እንተ ይእቲ እምህላዌነ ድንግል ዘበአማን \bd ማርያም\bd*።
\m ፴፪ ፤ ወለሊሁ ውእቱ ዘአጽንዓ ለምድር በክሂሎቱ ወአንሶሰወ በእገሪሁ ዲበ ምድር ርኅበ ወጸምዐ እንዝ እንዘ ለሊሁ መሴስየ ኲሉ ሐመ ወሞተ በሥጋ እንዘ ኢየሐማሚ ወኢመዋቲ በመለኮቱ ወያመጽእ ስምዐ በዘነበበ ባቲ ሳዊሮስ በድርሳኑ እንዘ ይመይጥ ባቲ አውሥኦተ ኀበ ገነናዳቢሳውያን እንዘ ይብል ከመዝ እስመ ፍጡር ኮነ ፩ደ ምስለ ፈጣሪሁ ወሥጋሂ ዘየሐምም ተዋሐደ ምስለ መለኮት ዘኢየሐምም ወዘይትዌከፍ ሞተ ተዋሐደ ምስለ ሕያው እስከ ለዓለም ወዘይመውት በ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ አካል ተዋሐደ ምስለ ዘኢይማስን ወዘኢይመውት ወዘይማስን በህላዌሁ ተአስረ ምስለ ዘይሄሉ እስከ ለዓለም ወይ=ዘይትገመር ኮነ ዘይሄሉ እስከ ለዓለም ወዘይትገመር ኮነ አሐደ ምስለ ዘኢያገምሮ መካን ወዘይትገሠሥሂ ወዘይትአኀዝሂ ተዋሐደ ምስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘይትገሠሥ ወዘኢይትአኀዝ ዝንቱ ውእቱ በ፩ዱ ህላዌ ወበ፩ዱ አካል ዘይነብር በህላዌሁ እስከ ለዓለም።
