\c 31 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ቴዎዶስዮስ።
\s2 ምዕራፍ ፹፪።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ በእውነተኛው ሃይማኖት የሚያምን ቅዱስ ቴዎዶስዮስ በእስክንድርያ መንበር ሊቀ ጳጳስነት በተሾመ ጊዜ ንጹሕ ወደ ሚሆን ወደ አንጾኪያ ሊቀ ጳጳሳት ሳዊሮስ ጽፎ በላከው መልእክት እንዲህ አለ።
\m ፪፤ በዘመኑ ሁሉ ከእርሱ ጋር ካለ ከአባቱ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ጋር በባሕርይ አንድ እንደሆነ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አምናለሁ፤ ከብርሃን የተገኘ ብርሃን ከባሕርይ አምላክ የተገኘ የባሕርይ አምላክ ሕያው አብን የሚመስለው አካላዊ ቃል ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ሰው እንደ ሆነ በፍጹም ፍቅር ሃይማኖትን ለሚማር ለሚረዳ ምሥጢርን እንገልጻለን።
\m ፫፤ እኛስ በባሕርዩ አምላክ የሚሆን፤ እውነተኛ ሰው የሆነ እሱ አካላዊ ቃል አምላክ ሲሆን እርሱ በፍጹም ፈቃዱ ሰው እንደሆነ ተምረናል፤ ከነፍስ ከሥጋ ማናቸውንም አልተወም፤ ከሥጋ ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ ሆነ እንጂ። 
\m ፬፤ መከራ በመቀበል ከእኛ ጋር አንድ የሚሆን የሥጋ አካልም አልተለወጠም፤ የምትናገር የምታውቅ ነፍስም አለችው፤ ከኃጢአት ብቻ በቀር በሥራው ሁሉ እኛን መምሰልን ገንዘብ አደረገ፤ እርሱ እንደ አልበደለ፤ በአንደበቱም ሐሰት እንዳልተገኘበት መጻሕፍት ተናግረዋልና። ኢሳ ፶፫፥፬። ዮሐ ፰፥፵፮። ፩፡ጴጥ ፪፥፳፪። ፪፡ቆሮ ፩፥፳፩።
\m ፭፤ በቀደመ ሰው አዳም ባሕርያችን ድል ከተነሣ በኋላ፤ እንደገና ድል መንሣትን ገንዘብ አድርጓልና በዳግማዊ አዳም በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሞት ጠፋ፤ ስለዚህም ብፁዕ ጳውሎስ መድኃኒታችን ሰው የሆነበትን ምክንያት ሊያስተምረን ወደደ፤ ምእመናን በነፍስ በሥጋ እንደመሰሉት እርሱም እንደነሱ እንደ ሆነ ተናገረ፤ የሞት ሥልጣን ያለው ሰይጣንን በሞቱ ያጠፋው ዘንድ በሞት ቁራኝነት ተይዘው ባለ ዘመናቸው ሁሉ ሞትን በመፍራት የነበሩትን ያድናቸው ዘንድ። ዕብ ፪፥፲፬።
\m ፮፤ ሰይጣን እኛን ድል የነሣን በባሕርያችን ከሆነ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልም የእኛን ባሕርይ እንጂ ሌላ ባሕርይ ካልተዋሐደ፤ ከእርሱ ጋርም አንድ አካል ካደረገው፤ መናፍቃን አልታመመም፤ አልሞተም ይሉ ዘንድ ደፍረው እንደ ተናገሩም፤ ከተዋሐደ ጀምሮ ሕማም፤ ሞት የማይስማማው ካደረገው፤ እንዲህ ከሆነ ታመመ ሞተ ብለን ማመናችን ከንቱ ነው። 
\m ፯፤ ጌታ ሰይጣንን ድል ቢነሣው የሚደነቅ ሥራ አይደለም፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ቀድሞ ድል ተነሥቶ የነበረ ሥጋን የተዋሐደ ባይሆን፤ በባሕርይ ከእኛ ጋር አንድ በሚሆን ሥጋ ዕዳ በደል ያልተገኘበት እርሱ በሥጋ መከራን ተቀበለ፤ ባይሆን ኖሮስ መከራ መቀበሉ ባልተደነቀም ነበር፤ ሞትንም በሥጋው ያጠፋው ባይሆን ኖሮ ሞትን የሚያሠለጥን ኃጢአት ባልጠፋም ነበር፤ የሞት ሥልጣንም ባልተሻረም ነበር።
\m ፰፤ ከዳዊት ወገን ከተወለደና ከኃጢአት ብቻ በቀር እኛን መምስልን ገንዘብ ካደረገ እንኪያስ ዐዋቂው ጳውሎስ እንደ ተናገረ እኛ በእውነት ወንድሞቹ እንባላለን። ዕብ ፪፥፲፮።
\m ፱፤ በእኛ ባሕርይ የታመመ እርሱ በፈቃዱ በሥጋው ሞትን ተቀበለው በደል ሳይኖርበት የእኛን መከራ በመቀበሉም የሞት ሥልጣን ያለው ዲያብሎስን በእውነት ድል ነሣው።
\m ፲፤ በባሕርየ መለኮቱ ግን ሕማም ሞት የሌለበት ነው፤ በዚህ ድል መንሣት እንደምን አንመካም፤ እነሆ እኛ ለኃጢአት ለሞት ከመገዛት ድነናል፤ የመጻሕፍትን ምሥጢር የማያደንቅ አውጣኪን፤ የእርሱን ክህደት የያዘውንም ሁሉ አውግዞ የማይለይ ማነው?
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፪።
\m ፲፩፤ የእስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት ይህ ቅዱስ ቴዎዶስዮስ የአንድነትን የሦስትነትን ነገር ለማስረዳት በዘመኑ የነበሩ የመናፍቃንንም ነገር ለመግለጽ በተናገረበት ድርሳኑ ዳግመኛ እንዲህ አለ፤ ይህም ድርሳን ከስደቱ በኋላ የተናገረው ነው።
\m ፲፪፤ ነገሩ ከሁሉ የደረሰ ቅዱስ ነቢይ ኢሳይያስ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ፍጹም ጌትነት ባየ ጊዜ የመላእክትን ፈጣሪ እጅግ ልዑል ግሩም በሆነ ዙፋን ላይ ተቀምጦ እየሁት፤ በዙሪያው ሱራፌል ቆመዋል፤ ከእነሱ ለእያንዳንዱ ስድስት ስድስት ክንፍ አለው፤ ከስድስቱ በሁለቱ ፊታቸውን ይሸፍናሉ፤ በሁለቱ እግራቸውን ይሸፍናሉ፤ በሁለቱ አንድ ወገን ሆነው ወደ አንድ ፊት ይሔዳሉ፤ አንዱ ከአንዱ ቀጥሎ በአንድ ቃል አሰምተው ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ የመላእክት ፈጣሪ ይላሉ አለ። ኢሳ ፮፥፩-፬።
\m ፲፫፤ አስቀድመው ሦስቱን ስም ያመሰግናሉ፤ እነዚህም በገጽ፤ በአካል ሦስት የሚሆኑ አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ናቸው፤ አንድነትንም ሊያስረዱን በወደዱ ጊዜ የመላእከት ፈጣሪ ይላሉ፤ ይኸውም አንድ አምላክ ማለት ነው፤ አንድ እንደሆነ፤ ሦስትም እንደሆነ ይናገራሉ በአካል በገጽ ሦስት ነው፤ በመለኮት አንድ ነው፤ ሥሉስ ቅዱስ እንድ ናቸው፤ አንድ አገዛዝ፤ አንድ ጌትነት አንድ መለኮት፤ አንድ መንግሥት ገንዘባቸው ነው።
\m ፲፬፤ አብ ከወልድ ተለይቶ የኖረበት፤ ኖሮ ኖሮ ወልድን የወለደበት፤ መንፈስ ቅዱስን ያሰረጸበት ዘመን የለም፤ አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ በቅድምና የነበሩ ናቸው እንጂ፤ ወልድ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ ተወለደ፤ መንፈስ ቅዱስም ከአብ ተገኘ፤ ሥሉስ ቅዱስ ያልተፈጠሩ ናቸው፤ ወልድ የተፈጠረ አይደለም፤ እርሱ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ ተወለደ እንጂ፤ መንፈስ ቅዱስም ከአብ ተገኘ እንጂ። ዮሐ ፩፥፩-፲፬። ፲፭፥፳፮። ፲፮፥፳፯።
\m ፲፭፤ እኛስ ስሙን ሊጠሩት የማይገባ የሰይጣን የግብር ልጅ፤ የጽድቅ ጠላት አርዮስ ከተናገረው ከዚህ መራራ ነገር እንራቅ፤ እንለይ፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ፍጡር ነው ብሎ የተናገረውን መራራ ነገሩን በሰሙ ጊዜ በሰማይ ያሉ መላእክት ስንኳ ደንግጠዋልና፤ መንፈስ ቅዱስን የሚክዱ፤ የሚቃወሙ፤ ሌላ የሚአዝዘው አለ የሚሉ፤ በሥሉስ ቅዱስ ሕጸጽን የሚናገሩ የመናፍቃንን ክህደት አንቀበልም፤ እነዚህም መናፍቃን የተረጎሙ ናቸው።
\m ፲፮፤ ዳግመኛ ሦስቱ በአካል እንድ ናቸው የሚል የተጠላ፤ መርገምን የተመላ የሰባልዮስን ነገር አንቀበልም፤ ግን ዓይናቸው ብዙ የሚሆን ያንን እሳት ለማየት ፊታቸውን ለመግለጥ የማይቻላቸው እነዚያ ሱራፌል ያስተማሩን እንደዚህ አይደለም፤ ይኸውም ሰማይ ምድር ከጌትነቱ የተመሉ፤ ምድርን በዓይነ መዓት የሚያያት፤ እንድትርድ፤ እንድትንቀጠቀጥ የሚያደርጋት የመላእክት ፈጣሪ ነው። መዝ ፻፬ (፻፫)፥፴፪።
\m ፲፯፤ በአባቱ ዕሪና ያለ፤ ሁል ጊዜ ከእርሱ ጋር አንድ የሚሆን \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ከሰማይ ወርዶ ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* በግብረ መንፈስ ቅዱስ ነፍስን ሥጋን ነሥቶ እንደኛ ሰው ሆነ፤ የሰውን ባሕርይ ለማዳን በእውነት ሰው ሆነ፤ እንጂ በምትሐት አይደለም፤ ከእኛ ባሕርይ ሥጋን ነሣ ከኃጢአት ብቻ በቀር ከእኛ ጋር አንድ ሆነ፤ ሥጋውም፤ ነፍስ፤ የምትናገር፤ የምታውቅ የነፍስ ዕውቀትም ያለው ነው፤ ሥጋንም ያለመለወጥ ያለመቀላቀል ከእርሱ ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ አደረገው። 
\m ፲፰፤ መለኮት ሥጋን ወደ መሆን አልተለወጠም፤ መለኮት ሥጋን አልለወጠውም፤ ሥጋም መለኮትን ወደመሆን አልተለወጠም፤ ባሕርያት እያንዳንዳቸው ያለመለወጥ በገንዘባቸው ጸንተው ይኖራሉ እንጂ፤ ነገር ግን ከማይመረመር ተዋሕዶ በኋላ የማይከፈለውን አንድ \bd ክርስቶስ\bd*ን ወደ ሁለት አካል፤ ወደ ሁለት ባሕርይ የከፈለው፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አንድ ወልድ ነው በማለት ፈንታ \bd እግዚአብሔርን\bd* ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ ያደረገው፤ የማይከፈል \bd እግዚአብሔርን\bd* የከፈለው፤ ሦስት በማለት ፈንታ ዐራት አካል ያለ \bd የእግዚአብሔር\bd* ጠላት ርጉም ንስጥሮስ እንደ ተናገረ የተለያዩ አይደሉም።
\m ፲፱፤ ያ ርኩስ ንስጥሮስ ዐራት አድርጎ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ በ\bd ክርስቶስ\bd* ልናምን ይገባናል አለ፤ እሱ በቅዱስ ወንጌል እኔና አብ አንድ ነን፤ እኔን ያየ አባቴን አየ ብሎ የተናገረውን አምላክ ቃልን ካደ፤ በወንጌል የተናገረውን የዘነጋ ንስጥሮስ እንደ ተናገረው \bd እግዚአብሔር\bd* ሁለት አካል፤ ሁለት ባሕርይ ነው፤ ካልንማ ለማን እንሰግዳለን? ለአምላክ ነውን፤ ወይስ ለሰው? ለዕሩቅ ብእሲ እንሰግዳለን? ወይስ ሰው የሆነ አምላክ ለተባለ ለአማኑኤል እንሰግዳለን። ኢሳ ፯፥፲፬። ማቴ ፩፥፳፫።
\m ፳፤ እንዲህ ብለን መከፋፈልን ብናመጣ ለመሥዋዕትነት የመረጥኩት የምወደው ልጄ ነው ብሎ በዮርዳኖስ የተናገረውን የአብ ቃል ያሳፍረናል፤ ለይቶ ለመሥዋዕትነት የመረጥኩት የ\bd ማርያም\bd* ልጅ ይህ ነው አላለም አንድ አድርጎ የምወደው ልጄ ይህ ነው አለ እንጂ፤ ልጄ ማለቱም ሰው እንደ መሆኑ አይደለም፤ አምላክ እንደ መሆኑ ነው እንጂ፤ በመለኮት የ\bd ማርያም\bd* ልጅ አይደለም ያለ ዘርዐ ብእሲ አምላክን ከወለደች ከ\bd ማርያም\bd* በነሣው ሥጋ ሥርዓት ነው እንጂ።
\m ፳፩፤ አንድ አካል በመሆን ከሥጋ ጋር እንደሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ አካል ሆኖ በከበረ ሥጋው ድኅነትን የተመላ ሕማምን ተቀበለ፤ በመለኮት ሕማም የሌለበት ሲሆን ሰው እንደ መሆኑ ዕዳ የሌለበትን ሕማም በሥጋ ታመመ፤ ይኸውም መራብ መጠማማት፤ መንገድ በመሔድ መድከም ኃዘን ትካዜ የእሾህ ዘውድ መቀዳጀት፤ በፊቱ ምራቅን መቀበል በሎሌ እጅ በጥፊ መመታት፤ በከበሩ እጆቹ እግሮቹ የተቸነከሩ ቅንዋት፤ ተጠማሁ ባለ ጊዜ በመስቀል ላይ የጠጣው መጣጣ እኛን ለማዳን በከበረ መስቀል ላይ በሥጋው የተቀበለው ሞት ነው፤ አንድ አካል በመሆን ከእርሱ ጋር አንድ ሆነ በሥጋ ሥርዓት \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ይህን ሁሉ ተቀበለ። ኢሳ ፶፥፯። ፶፫፥፲፩።
\m ፳፪፤ በማይመረመር በመለኮቱ ግን ከዚህ ሁሉ የራቀ ነው፤ በማለት ሕማም የሌለበት ሲሆን ሰው የመሆኑ ታመመ፤ አምላክ፤ የአምላክ ልጅም ነውና፤ የማይለየውን ደፍሮ እንደ ለየ፤ ሁለት ባሕርይ ሁለት መሻት፤ ሁለት ፈቃድ ሁለት ሥራ ለአንድ \bd ክርስቶስ\bd* አለው ብሎ እንደ ተናገረ እንደዚያ እንደ ሁለተኛው ጠላት ርጉም ልዮን አንለየውም።
\m ፳፫፤ የወንጌልን ሥራ የዘነጋ ልዮን ከሁለቱ ባሕርያት አንዱ የመለኮት ባሕርይ የመለኮትን ሥራ ይሠራል፤ ይኸውም ድውያንን መፈወስ፤ ለምጻሞችን ማንጻት፤ ዕውሮች እንዲያዩ ማድረግ፤ ልምሾች አንካሶች ቀንተው እንዲሔዱ ማድረግ፤ የሞቱትን ማስነሣት ነው ብሎ የቀረውንም የተአምራት ሥራን ሁሉ መሥራትን ለመለኮት ይሰጣል፤ የተዋረደውን ሥራን ለሥጋ ሰጥቶ ይናገራል፤ ይኸውም መራብ፤ መጠማት፤ መንገድ በመሔድ መድከም፤ በሎሌ እጅ ጥፊ መመታት፤ መስቀል ላይ መቸንከር፤ ድኅነት የተደረገበት ሞት ነው፤ ይህ ሁሉ የሥጋ ገንዘብ እንደሆነ ርጒም ልዮን ተናገረ፤ የመለኮትን ሥራ ከትስብእት ለይቶ ከፍተኛውን ለመለኮት ዝቅተኛውን ለትስብእት ሰጥቶ ተናገረ።
\m ፳፬፤ ርጉም ልዮን ሁለት ሥራ ሁለት ባሕርይ ነው አለ፤ ከዚህም በኋላ አንድ አካል ነው አለ፤ ይህ ርጉም ሁለት ማለትን አንድ አካል በማለት ሊሰውር ወደደ፤ አባቱ ጳውሎስ ሳምሳጢ ከቅዱስ ዲዮናስዮስ ጋር በተከራከረ ጊዜ እንደ አደረገው፤ እርሱ እንደሚለው ይህ፤ አባቱ ዲያብሎስ የክሕደት ነገርን ባፈላበት ጊዜ የተናገረው የዚያ የርጉም (ሳምሳጢ ጳውሎስ) ሃይማኖት ነውና።
\m ፳፭፤ ያ ርኩስ (ሳምሳጢ ጳውሎስ) \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ አካል ሲሆን ሁለት ባሕርይ፤ ሁለት ሥራ፤ ሁለት ፈቃድ አለው ብሎ እንደሚያምን ለቅዱስ ዲዮናስዮስ ነግሮታል፤ ያ ርኩስ አንድ አካል በማለቱ የሚሰሙትን ሰዎች ያስት ዘንድ አንድ አካል እላለሁ አለ።
\m ፳፮፤ አእምሮው የረቀቀ ቅዱስ ዲዮናስዮስ ግን \bd የእግዚአብሔር\bd* አብ፤ አንድ ልጅ በሚሆን \bd እግዚአብሔር\bd* አብን በባሕርይ በሚመስለው ያለዘር በተዋሐደው በሥጋ እኛን የሚመስል በ\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል እንዲህ ልናምን ይገባናል፤ ሰው የሆነ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ ገጽ አንድ ባሕርይ ነው፤ የነሣው ሥጋም ነፍስ የምታውቅ የምትናገርም የነፍስ ዕውቀትም ያለው ነው፤ ያለዘር ሥጋን ተዋሕዶ ከእርሱ ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ አደረገው ብሎ በልዑል ቃል የቀናች ሃይማኖቱን ተናገረ።
\m ፳፯፤ እሱስ ሰው ከመሆኑ አስቀድሞ አንድ ነው፤ ሰው ከሆነም በኋላ አንድ ነው፤ በባሕርይ ሥልጣኑ ታላላቅ ተአምራትን አደረገ በነሣው ሥጋም መከራን ተቀበለ፤ ስለዚህም ተአምራትን አደረገ ምትሐት የሚሉ መነናውያንና የአውጣኪ ወገኖች፤ እርሱን ከመሰሉባቸው ከነቢያት እንደ አንዱ አይደለም፤ ከእነርሱም አንዱ ከስቅለት አስቀድሞ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልን በሥጋው መከራ አልተሰማውም ያለ ፈረሰኛው ዩልያኖስ ነው።
\m ፳፰፤ እርሱ ከእነዚያ ከቅዱሳን ነቢያት እንደ አንዱ፤ ለምጻሞችን በ\bd እግዚአብሔር\bd* ስም ንጹ ያለ አይደለም፤ ዳግመኛም ከሰዎች ካወጣኸን በዕሪያዎች እናድር ዘንድ አሰናብተን ያሉት አጋንንትን በ\bd እግዚአብሔር\bd* ስም ሒዱ አላቸውም፤ የሁሉ ፈጣሪ እንደመሆኑ ሒዱ አላቸው እንጂ፤ በአምላክነቱ ሥልጣን እንዲህ ብዙ ተአምራትን አደረገ፤ ወዲህም ድኅነትን የተመላች መከራን ተቀበለ። ማቴ ፰፥፴፩።
\m ፳፱፤ ሁሉን የፈጠረ አምላክ ስለሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* እንደ አደረባቸው እንደነዚያ እላንጎራጎረም፤ አልተቆጣም፤ እንደ ታላቁ ነቢይ ኤርምያስ የተወለደባትን ቀን አልረገመም፤ እስራኤልን የሚያገኛቸውን መከራ አስቀድሞ ባወቀ ጊዜ፤ የተወለደባትን ቀን ረግሟልና፤ በኃጥአን ወገኖቹ ላይም ተበሳጭቷልና። ኤር ፩፥፲፬-፲፰።
\m ፴፤ እንደ ታላቁ ነቢይ ኤልያስም አልተቆጣም፤ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በቀና ጊዜ፤ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ፊት ሰው ሁሉ ሕጉን እንዳፈረሰ ባየ ጊዜ \bd የእግዚአብሔር\bd* አብ ረድኤት እንደ አደረት፤ የተናገረውንም \bd እግዚአብሔር\bd*፤ እንዲያደርግለት ባወቀ ጊዜ፤ የከበረ ነቢይ በዚህ ወደንስሐ ተመልሰው ይድኑ እንደ ሆነ ብሎ በምድር ላይ ዝናም እንዳይዘንም ለምኖአልና። ፩፡ነገ ፲፯፥፩-፰። ያዕ ፭፥፲፯።
\m ፴፩፤ ስለዚህም ለሴሎች በጎ አብነት ይሆን ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ከኤልዛቤል ፊት እንዲሸሽ አዘዘው፤ ይህን ቃል በተናገረ ጊዜ፤ ይኸውም አቤቱ እነሆ ላንተ የሚሠዋበትን አፈረሱ ነቢያቶችህንም ገደሉ፤ እኔ ብቻ ነኝ እንጂ የቀረ የለም፤ እነሆ ሰውነቴን ለጥፋት ይሹዋታል ያለው ነው፤ ነቢዩ የተናገረውም ነገር እውነት ነው፤ በዚያ ወራት \bd የእግዚአብሔር\bd* ወገን የሚባለውን፤ \bd የእግዚአብሔርን\bd*ም ቃል የሚናገረውን ቅዱስ ሰው ሁሉ፤ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል እንዳይናገሩ ኤልዛቤል አስገድላቸዋለችና፤ የተረፉትንም ከሀገር አስወጥታ ሰዳቸው ነበርና። ፩፡ነገ ፲፱፥፩-፲፩። ሮሜ ፲፩፥፪-፬።
\m ፴፪፤ ስለዚህም የከበረ ነቢይ ከእነሱ አንድ አንዱ በሰማዕትነት ሊሞት ይወድ ነበር፤ ኢየሩሳሌም ሰማያዊት ሳለች በዚህ ዓለም ልኖር ፈቃድ የለኝም፤ በጌታ ስም እንደ ሞቱ ነቢያትም የሰማዕትነትን አክሊል እቀበላለሁ ይል ነበር፤ ነገር ግን ቸር እንዚአብሔር ኤልያስ በሕይወተ ሥጋ በመኖሩ ስለምትደረግ በጎ ሥራ ይህ ሞት በእርሱ ይደረግ ዘንድ አልወደደም፤ እንደ አንተ ያሉ ጣኦት ያላመለኩ ወዳጆች አሉኝ፤ እነርሱም አይሁድና እስራኤል ልባቸውን ስለ አጸኑ እንደ አንተ ያዝናሉ ብሎ የከበረ ነቢይን ደስ አሰኘው እንጂ። ፩፡ነገ ፲፱፥፲፰። ሮሜ ፲፩፥፬።
\m ፴፫፤ ክሳደ ልቡናው በጸናው በዚህ ሕዝብ ላይ ዛሬ በዚህ ወራት እስክትመሰክርልኝ ድረስ እንዲገድሉህ አላደርግም፤ ዳግመኛም በኋላ ዘመን ትመሰክርልኛለህ፤ ለጻድቃን ለኃጥአን ስለሚደረገው ሥራም ለፈጠርኳቸው ሁሉ ትመሰክራለህ። መዝ ፻፭ (፻፬)፥፲-፫፲፭። ሚል ፬፥፭።
\m ፴፬፤ ወደዚህ ዓለም መጥቼ ከቅድስት ድንግል ነፍስን ሥጋን እዋሐድ ዘንድ አለኝና፤ ከሰው ጋርም በዚህ ዓለም እኖራለሁና፤ ሰው ሆኜ ስለምሠራው ሥርዓትም በመጽሐፍ የተጻፈውን እፈጽማለሁና፤ በክፉ ሥራቸው ለዲያብሎስ የተገዙ፤ የሰውን ወገኖች ስለማዳን ብቻዬን በተቀበልኩት ሞቴ የሞትን ሥልጣን አጠፋለሁና።
\m ፴፭፤ ወደው ተገዥዎች የሆኑት እነዚህ ብቻ ናቸው፤ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ አልተቀበሉምና፤ ሳይማሩ መምህራን ሊሆኑ የሚወዱ እነዚህ ናቸው አላዋቆች ሲሆኑ አዋቆች ነን የሚሉ እነዚህ ናቸው፤ መንጋን ሳያውቁ ጠባቂዎች ሊሆኑ የሚወዱ እነዚህ ናቸው፤ ፍጻሚያቸው ለጥፋት ክብራቸው ለኃሣር የሚሆን እሊህ ናቸው፤ ብፁዕ ጳውሎስ እንደተናገረ፤ ሰማያዊ ክብርን ያይደለ ምድራዊ ክብርን የሚሹ እሊህ ናቸው፤እሊህ የተረገሙ መናፍቃን ናቸው። ፊልጵ ፫፥፲፱።
\m ፴፮፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ፍጡር እንደሆነ የሚናገሩ አሉ፤ መንፈስ ቅዱስንም ፍጡር እንደ ሆነ የሚናገሩ አሉ፤ ከማይመረመር፤ ከማይነገር ተዋሕዶ በኋላ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ልጅ ሁለት ሕርያት እንዳሉት የሚናገሩ አሉ፤ ከራሳቸው አንቅተው ይኽን ክህደት እንዲሁ ይናገራሉ።
\m ፴፯፤ ሃይማኖታችን የቀና የቅዱሳን ሐዋርያት ልጆች እኛ ግን፤ አንድ ገጽ፤ አንድ ግብር በመሆን ሥጋን የተዋሐደ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ ገጽ፤ አንድ አካል፤ አንድ ባሕርይ እንደሆነ እናምናለን፤ አንድ አካል አንድ ባሕርይ ማለታችንም ከሥጋ ተለይቶ አይደለም፤ ከሥጋ ጋር ነው እንጂ፤ቃል አንድ አካል በመሆን ከሥጋ ጋር አንድ ሆኖአልና ከተዋሕዶ በኋላስ ሁለት ባሕርይ አንልም፤ እንደ ንጹሐን አባቶታችን \bd ክርስቶስ\bd* (መለኮትና ትስብእት) በአንድ አካል ሁለተኛ የሌለው አንድ እንደ ሆነ እንናገራለን እንጂ።
\m ፴፰፤ ስለዚህም ከታላቁ ሐዋርያ ከጴጥሮስ ጋር \bd ክርስቶስ\bd* በመለኮት ሕያው ሲሆን ስለእኛ በሥጋ እንደታመመ በሥጋም እንደሞተ፤ እንናገራለን መለኮት በተዋሐደው ሥጋ ታመመ፤ ግን ከሕማም ወገን መለኮትን ምንም ምን ከቶ አገኘው አንልም፤ ይህ አይሆንም፤ መለኮት በሥጋ ሕማማትን እንደ ተቀበለ እንናገራለን እንጂ። ፩፡ጴጥ ፫፥፲፰።
\m ፴፱፤ መለኮት በሥጋ መከራን ተቀበለ ባንል ግን ያለዚያስ \bd ክርስቶስ\bd* ከነቢያት እንደ አንዱ መንፈስ ቅዱስ ቢያድርበት ተአምራትን አደረገ ብሎ እንደተናገረ እንደ ርኩስ አውጣኪ ምትሐት ብለን ማመናችን ነው፤ እኛ ግን የሁሉ ፈጣሪ \bd ክርስቶስ\bd* ፈጽሞ ምትሐት እንዳይደለ እንናገራለን፤ ጳውሎስ እንደ ተናገረ ፍጹም መለኮት በከዊን ሰው ሆነ እንላለን እንጂ። ቈላ ፪፥፱። 
\s2 ምዕራፍ ፹፫።
\m ፩፤ ቃል ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር በቅድምና የነበረ ከሆነ መጽሐፍ ለምን ፍጡር አለው? በአንቀጸ መጽሐፍ ጥበብ እኔን ከፍጥረቱ ሁሉ አስቀድሞ ፈጠረኝ ያለ፤ በሌላም አንቀጽ ይህን ሐዋርያ ሰው ባደረገው የታመነ፤ የምናምንት ሊቀ ካህናት \bd ኢየሱስ\bd*ን እዩ ያለ፤ ዳግመኛ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የተባለ፤ ሰው ለሁሉ ድኅነትን ሰጠ ያለ ለምንድር ነው የሚል ሰው ቢኖር። ምሳ ፰፥፳፪። ዮሐ ፱፥፲፩። ዕብ ፫፥፪።
\m ፪፤ እንኪያስ ይህ ፍጡር የተባለ ማን እንደሆነ ይህ በዚህ ዓለም የታየ፤ ከሰው ጋር መውጣትን መውረድን ገንዘብ ያደረገ ማን እንደሆነ ያስረዳን ዘንድ ታላቁ ነቢይ ኤርምያስ ወደ መካከላችን ይምጣ፤ ይህ ፈጣሪያችን ነው፤ ከእርሱ ጋር ሌላ አለ አንልም፤ ሕገ ኦሪትን ሠራ፤ ከዚህ በኋላ በዚህ ዓለም ተገለጠ፤ ከሰው ጋር መውጣት መውረድን ገንዘብ አደረገ ብሏል። ሰቆ፡ኤር ፲፩፥፵፫-፶፬።
\m ፫፤ ከዚህ በኋላ በዚህ ዓለም ታየ ያለው ከዘመን ሁሉ አስቀድሞ የነበረ፤ ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር በባሕርይ በህልውና አንድ የሚሆን የአብ ልጅ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ነው፤ ኦሪትን ከሠራ ነቢያትን ከሾመ በኋላ ነቢያት የሞትን ሥልጣን፤ በኃጢአት ፍዳ ምክንያት የሠለጠነ ዲያብሎስንም ሊያጠፉ እንዳልቻሉ ባየ ጊዜ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰው ሆኖ በዚህ ዓለም በመገለጡ፤ ከሰው ጋር መኖሩንም ገንዘቡ በማድረግ ካልሆነ በቀር የሰው ባሕርይ ሊድን አልተቻለምና ከወዲያ ዓለም ወደዚህ መጥቶ ከቅድስት ድንግል የሰውነትንም ሥራ ሠራ። ኢሳ ፷፫፥፩-፱። ፷፬፥፮። ሮሜ ፰፥፫-፭። ዘጸአ ፫፥፮-፰። ግብ፡ሐዋ ፯፥፴፬።
\m ፬፤ ከወለደችው ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* ሥጋን ሊዋሐደው ፈጠረ፤ ሰውም በሆነ ጊዜ ከአምላክነቱ አልተለወጠም፤ ሥጋን ወደ መለኮት አልለወጠውም፤ ፍጹም ሰው ሆኖ በገንዘቡ በአምላክነት ጸንቶ ኖረ እንጂ፤ ስለዚህ ጠቢብ ሰሎሞን \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ያለዘርዐ ብእሲ ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* የነሣውን ሥጋ አየ፤ ወልድ ሰው ከመሆኑ አስቀድሞ አንድ እንደሆነ፤ ሰው ከሆነ በኋላም ከሥጋ ጋር አንድ አካል በመሆን እርሱ አንድ እንዲሆን ባየ ጊዜ ስለዚህ ሰሎሞን ይህ ቅዱስ ሥጋ እንደተናገረ አድርጎ \bd እግዚአብሔር\bd* ከፍጥረቱ አስቀድሞ የነበረ ልጁን አደረገኝ አለ ብሎ ተናገረ፤ በብዙ አንቀጽ ጥበብ ተብሎ የተነገረለት አካላዊ ቃል የተዋሐደው ይህ ሥጋ ነውና። ምሳ ፰፥፳፪-፴። ሢራ ፳፬፥፩-፴። ማቴ ፲፩፥፲፱። መዝ ፪፥፯።
\m ፭፤ እርሱ የቤተ ክርስቲያን (የምእመን) የአንድነቷ ፍጻሜ ነው፤ የሙታንም በኵር እርሱ ነው፤ ስለዚህም አማኑኤል ተባለ፤ ይህንም ቢተረጒውት \bd እግዚአብሔር\bd* ከእኛ ሥጋ ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ ሆነ ማለት ነው፤ ስለዚህም \bd ከእግዚአብሔር\bd* ቃል ጋር አንድ የሆነ የከበረ ሥጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ለፈጠረው ፍጥረት ሁሉ ቀዳማዊ አምላክ እንደሆነ ተነገረ።
\m ፮፤ ከዚህ በኋላ የሞትን ሥልጣን አጠፋ፤ ዲያብሎስንና ኃይሉን (ኃጢአትን) ሻረ፤ የብረት መዝጊያዎችን ሰበረ (ፍዳ መርገምን አጠፋ) ሲዖልን በዘበዘ የጣዖት ቤቶችን አፈረሰ፤ የምሕረትን በር ከፈተ ይህችውም በደሙ የከበረች ቤተ ክርስቲያን ናት፤ ከሁሉ የዘላለም ሕይወት መገኛ የሚሆን ልጅነት የተገኘበት ሥጋውን ደሙን ሰጠን። ዮሐ ፮፥፶፫-፶፱። ኤፌ ፩፥፲፬።
\m ፯፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ አንድ እንደሆነ እናምናለን አምላክ ሲሆን በተዋሕዶ ምሥጢር ሰው ሆነ ሳይለወጥ፤ ባሕርዩን ሳይለቅ በባሕርይ አምላክነቱ ጸንቶ ይኖራል፤ ስለዚህም የሚያስተምር፤ ዓዋቂ፤ ነገሩ የተወደደ \bd ክርስቶስ\bd* አድሮ የተናገረበት ሐዋርያ ጳውሎስ ይህንን ሐዋርያ፤ በላከው ዘንድ የታመነ የምናምንበት ሊቀ ካህናት \bd ኢየሱስ\bd*ን እዩ አለ።
\m ፰፤ ዳግመኛም ሰው የሆነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ለሁሉ ድኅነትን ሰጠ ብሎ ከዚህ በኋላ የተናገረውን ይህን ነገር የተመሰገነ ሐዋርያ በቤተ ክርስቲያን መሠረት ላይ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል የነሣውን ቅዱስ ሥጋውን አስረድቷልና የክህነትን ሥራ ስለዠመረ፤ የሰውንም ባሕርይ ለማዳን ራሱን ብቻ መሥዋዕት አድርጎ ስላቀረበ፤ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን ሊቀ ካህናት አለው መጀመሪያ ወንጌልን ያስተማረ ሐዋርያ እርሱ ነው፤ ስለዚህ በዚህ ዓለም መከራ ያገኛችኋል ነገር ግን እኔ ዓለምን ድል ነሥቼዋለሁና ጽኑ አለ። ማቴ ፬፥፲፯። ዮሐ ፲፮፥፴፫። 
\b 
\m ፱፤ ዓለምን ድል የነሣበት ምክንያት ምንድር ነው? ዲያብሎስንማ ጥንቱንስ ድል ነሺው አይደለምን ምድርንስ ሊያሳልፋት ቢወድ ማን ሊከለክለው በቻለ ነበር? ሊያድናትስ ቢወድ ይቃወመው ዘንድ ማን በቻለ ነበር? የተመሰገነ ኢዮብ እንደተናገረ፤ ደካማ ሥጋን ስለመዋሐዱ ነው እንጂ ስለሌላ አልተናገረም፤ ሥጋ ደካማ ነውና፤ ነገር ግን ከዲያብሎስ ጽኑ አገዛዝ ነጻ አወጣችሁ ዘንድ፤ ከገሀነም ፍጹም ቅጣትም አድናችሁ ዘንድ እናንተን ስለማዳን እኔ መከራ ለመቀበል እወዳለሁ ብሎ እንደ ተናገረ። ኢዮ ፱፥፲-፲፪። ማቴ ፳፮፥፵፪።
\m ፲፤ ስለ ሥጋ ደካማነት ስለ ባሕርያት ድኽነትም የሥጋን ድካም ገንዘብ አድርጎ ሞትን ዲያብሎስን ድል ካልነሣው ሰውን ከርሱ ጋር አንድ አድርጎ ሊያኖረው እንደማይችል ገለጠ፤ ስለዚህ ዓለም መከራ ያገኛችኋል ነገር ግን እኔ ዓለምን ድል ነሥቸዋለሁና ጽኑ፤ የዚህ ዓለም አበጋዝ ዲያብሎስ ድል ይነሣልና አለ። 
\m ፲፩፤ በመስቀል ላይ በተሰቀልኩ ጊዜ ሁሉን በክብር ወደኔ አቀርባለሁ አለ፤ የሥጋን ፍጹም ድካም፤ በሥጋም ድል የነሣውን መንሣት ያስረዳ ዘንድ ጌታ ሰይጣንን ድል ቢነሣው የሚደነቅ አይደለም፤ ደካማ ሥጋን ተዋሕዶ ሰይጣንን በእኛ ሥጋ እንዲህ ድል ነሣው እንጂ። ዮሐ ፲፪፥፴፪።
\m ፲፪፤ እኛ ኃጥአን ብንሆንም እርሱስ ኃጢአት የለበትም፤ ባንደበቱም ሐሰት በነገሩ ጉድለት አልተገኘበትም ስለዚህም ሰው ስለሆን በመጽሕፍ ውስጥ የሰው ልጅ ተባለ፤ ዳግመኛም \bd እግዚአብሔር\bd* \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ መልአክ፤ ክንድ፤ ነቢይ ተባለ፤ አምላክ እንደሆነ መላልሶ መጽሐፍ ያስረዳል፤ ሰውም እንደሆነ መላልሶ ያስረዳል። ኢሳ ፶፫፥፩ እና ፱። ዮሐ ፩፥፪። ፭፥፳፯። ሉቃ ፲፫፥፴፫። ግብ፡ሐዋ ፫፥፲፭።
\m ፲፫፤ ይህ ነገር የድንቅ ምሥጢር ባለቤት፤ ነገሩ የረቀቀ፤ ታላቁ ነቢይ ኢሳይያስ የተናገረውን ነገር እንሰማው ዘንድ ያሳስበናል፤ ቀይ ግምጃ የለበሰ የሚመካ ከኤዶም የሚመጣ ይህ ሰው ማነው? አለ፤ ባሶር ሥጋ ተብሎ ይተረጐማል፤ ባሶር ማለት ሥጋ ነውና ከዚህ በኋላ ስሙ አማኑኤል ይባላል አለ፤ ትርጓሜውም ሰው የሆነ አምላክ ማለት ነው፤ እርሱ በመለኮቱ አምላክ በነሣው ሥጋ ሰው ነውና። ኢሳ ፯፥፲፬። ፷፫፥፩-፫። 
\m ፲፬፤ እርሱ ፍጡር እንደ ተባለ ብትሰማ ርጉም አርዮስ ፍጡር ነው ብሎ እንደተናገረው ይህ አነጋገር \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልን እንደፈጠረው የተነገረ ነው ብለህ አታስብ፤ ሥጋን ስለተዋሐደ ሰው ሆነ ተብሎ ይነገራል እንጂ፤ ከንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd* ሊዋሐደው ሥጋን የፈጠረው እርሱ ነው፤ ስለ አእምሮአችን ሕጸጽ ስለአንደበታችን ደካማነት እነሆ ይህ ነገር ይበቃል \bd የእግዚአብሔርን\bd* ነገር ጠንቅቄ እናገር ዘንድ አይቻለኝምና።
\m ፲፭፤ ምሥዋዕን (ታቦትን) ከሚያገለግሉ ካህናት የሕግን ነገር ጠይቅ ያለውን የከበረ የነቢይን ነገር እናገር ዘንድ ዳግመኛ ግድ ይሆንብኛል፤ ያለዚያ ግን የተመሰገነ ኢዮብ እንደ ተናገረ እጄን ባፌ ላይ ጭኜ ከመናገር ዝም ባልኩ ነበር። ሐጌ ፪፥፲፪። ኢዮ ፵፥፬።
\m ፲፮፤ ነገር ግን \bd እግዚአብሔርን\bd* የማያውቅ ሰው ቢኖር እርሱ ሊያውቅ የሚገባውን ገና አላወቀም ብዬ ከተመሰገነ ጳውሎስ ጋር እናገራለሁ፤ ጥፋት ሊመጣባቸው ወደው ራሳቸውን ለዲያብሎስ ስለሰጡ በፍዳ ስለተያዙ ስለ እነዚያ ሰዎች ምን እንላለን? አፋቸውን በሰማይ አኖሩ፤ እነ አርዮስ በባሕርዩ ፍጡር አሉ፤ ምላሳቸውን በምድር ላይ አመላለሱ፤ እነ ንስጥሮስ ኅድረት አሉ \bd እግዚአብሔርን\bd* ያይደለ ራሳቸውን ጎዱ። መዝ ፸፫ (፸፪)፥፰-፲። ፩፡ቆሮ ፰፥፪።
\m ፲፯፤ ነገር ግን፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ስጦታ ሆኖ ስለ እኛ ሥጋ የሞተው፤ ሞት የሌለበት ነው በአምላክነቱ ሕይወትን ይሰጣል ነገር ግን ሥጋን በተዋሐደ ጊዜ ያለ መለወጥ፤ ያለመ ለየት፤ አንድ አካል በመሆን ከእርሱ ጋር አንድ ሆነ፤ በመለኮት ሕያው ሲሆን በሥጋ ሞተ። 
\m ፲፰፤ አሁንም የታኦስድክንሳውያን ማለት ቀታልያነ አምላክ ባሉን ጊዜ የመናፍቃንን ክሕደታቸውን የምታስጸይፍ ድፍረታቸውን ለማራቅ የተዘጋጀን እንሁን፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ስለ እኛ በሥጋ እንደታመመ ካላመንስ ሃይማኖታችን ከንቱ ነው፤ ስለእኛ በሥጋ የታመመው \bd እግዚአብሔር\bd* ያይደል ዕሩቅ ብእሲ ከሆነ ንጽሕት ድንግልን ዕሩቅ ብእሲን የወለደች ናት እንላት ዘንድ ያገብረናል፤ ያን ጊዜ ተስፋው በሰው ላይ የሚሆን ሰው ርጉም ነው ያለው የነቢዩ የኤርምያስ ቃል ይፈጸምብናል። ኤር ፲፯፥፭።
\m ፲፱፤ ዲያብሎስን እባቡን፤ ጊንጡን (አጋንንትን) (ፍትወታትን፤ እኩያትን) የጠላትን ኅይል ሁሉ ድል እንነሣ ዘንድ ሥልጣንን የሰጠን ዕሩቅ ብእሲ ከሆነ፤ እንኪያስ እንደነርሱ አነጋገር ሥልጣኑ፤ የሰው ሥልጣን ነው እንጂ ይህን ሥልጣን የሰጠን \bd እግዚአብሔር\bd* አለመሆኑ ነው። ማር ፲፮፥፲፯። ሉቃ ፲፥፲፱።
\m ፳፤ የምንቀበላቸው ይህ ቅዱስ ሥጋና ክቡር ደም \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ሥጋ ደም ካልሆኑ የዕሩቅ ብእሲ ሥጋ ደም ከሆኑ ሕይወታቸው በፊታቸው ተሰቅሎ እያዩ በሕይወታቸው ያላመኑ የእነዚያ የአይሁድ ነገር ይፈጸምብናል፤ የሰቀልነውን አምላክ ነው እያላችሁ ለምን ታሳጡናላችሁ? እያሉ አይሁድ ይለፉናል፤ ዳግመኛም አሕዛብ እኛ የዕሩቅ ብእሲ ሥጋና ደም እንደምንቀበል፤ ተስፋችንም በሰው እንደሆነ አድርገው ይዘብቱብናል። ዘዳግ ፳፰፥፷፯።
\m ፳፩፤ እኛ አምላክ በባሕርዩ ታመመ፤ ሞተ እንደ ምንል አድርገው፤ እነዚያ አእምሮ የሌላቸው ሰዎች ቢነቅፉን ይህንስ የሚያምኑ ከአብ ከወልድ፤ ከመንፈስ ቅዱስ የተለዩ ይሆናሉ እኛ ግን አካላዊ ቃል በታመመ ጊዜ ባሕርየ መለኮቱ ከሥጋው እንዳልተለየ እናምናለን አንድ አካል በመሆን በሥጋው ታመመ እንጂ፤ እሱ ሕማማትንም ታግሶ በሥጋው እንደተቀበላቸው እናምናለን፤ በውኑ \bd እግዚአብሔር\bd*ማ ይታመም ዘንድ ግዙፍ ነውን፤ አይደለም፤ ይህስ የሥጋ ገንዘብ ነው። 
\m ፳፪፤ ቅዱሳን አባቶቻችን እንደተናገሩ ብረት ወደ እሳት በገባ ጊዜ እንደሚሆነው ነው፤ የእሳት ባሕርይ ከብረት ባሕርይ ልዩ ነውና፤ በተዋሐደ ጊዜ አንድ ይሆናል፤ ግን ብረቱን በመዶሻ በመታኸው ጊዜ፤ እሳት በመዶሻ እንዳይመታ፤እንዲሁ የቃል ባሕርይ በሥጋ ሕማምን ተቀበለ፤ እርሱ ግን ሕማም የለ በትም።
\m ፳፫፤ በውኑ መለኮት በባሕርዩ ይታመማልን፤ \bd እግዚአብሔር\bd* በባሕርዩ ሕማም ሞት አለበት አይባልም፤ እኛስ መለኮትን ከሥጋ የሚለየውን እናወግዛለን፤ ዳግመኛም የቃል ባሕርይን ፍጡር ነው የሚለውን እናወግዛለን፤ አንድ አካል አንድ ባሕርይ ብለው የሚያምኑ የምእመናንን ወገን በክሕደታቸው የሚቃወሙ መናፍቃንንም ሁሉ እናወግዛለን።
\m ፳፬፤ የጌታችን የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በረከቱ በእኛ እንዲሁም አንድ አካል አንድ ባሕርይ ብሎ በሚያምን ሰው ሁሉ ላይ ለዘላለም ይደር አሜን።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፫።
\m ፳፭፤ ይህ የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ ቴዎዶስዮስ በስደት ሳለ በእስክንድርያ ወደሚኖሩ \bd ክርስቶስ\bd*ን ወደሚወዱ ምእመናን በጻፋት መጽሐፍ ዳግመኛ እንዲህ አለ ወንድሞቼ እናንተ የ\bd ክርስቶስ\bd* ወገኖች እንደሆናችሁ የቀናች የሃይማኖትንም ሥርዓት አስተምር ዘንድ እንደምትጠይቁኝ እኔ አውቃለሁ። 
\m ፳፮፤ ሕዝባዊ መምህራንን ያስተምር ዘንድ እንዳይገባ እኔ በእውነት አውቃለሁ፤ አስተምራለሁ ቢል ግን፤ ብላልኝ፤ ጠጣልኝ ብሎ ባለ ጸጋውን የሚጠራ ድኃን ይመስላል፤ እንዲሁ እኔም አእምሮዬ ያነሰ ነው፤ ነቢዩ ሙሴ የነገር ስልት አላውቅም አንደበቱ ድዳ ነኝ ነገሬም ያልቀና ነው፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ፍርድ ግን ረቂቅ ነው አይመረመርም እንዳለ። ዘፀአ ፬፥፲-፲፯።
\m ፳፯፤ ነገር ግን \bd የእግዚአብሔር\bd* ወዳጆች ሆይ እኔ ደስ አሰኛችኋለሁ፤ በማትጠረጠር በቀናች ሃይማኖቴም እንዴት ጸንቼ እንዳለሁ እነግራችኋለሁ፤ በአባቶቼ ፈጣሪ ሁሉን በፈጠረ በ\bd እግዚአብሔር\bd* አብ በውድ ልጁ በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ማሕየዊ በሚሆን በመንፈስ ቅዱስም አምናለሁ።
\m ፳፰፤ በኒቅያ የተሰበሰቡ ሦስት መቶ አሥራ ስምንት ኤጲስ ቆጶሳት፤ በንጉሡ መዲና የተሰበሰቡ መቶ አምሳ በኤፌሶን ተሰብስበው ከሐዲ ንስጥሮስን ያወገዙ፤ ዩልያኖስንም ያወገዙ ሌሎች አባቶችም እንደ አዘዙ ሥጋን የተዋሐደ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ አካል፤ አንድ ባሕርይ እንደሆነ እናምን ዘንድ እንደአስተማሩን።
\m ፳፱፤ ዳግመኛም እርሱ ወልድ አንድ እንደ ሆነ አምናለሁ፤ ሰው የሆነ አምላክ በመሆኑ እሰግድለታለሁ፤ እመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* ከአብ የተወለደ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል እናት እንደሆነች በሥጋም እንደወለደችው አምናለሁ እኛን ስለማዳን የተቀበለውን የጌታችን የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን የሚያድን ሕማሙን አምናለሁ ስለእኛም ታመመ ሞተ ከሙታንም ተለይቶ ለመነሣት በኵር ሆነ በመለኮቱ ሕይወትን የሚሰጥ ሕይወት ነውና።
\m ፴፤ እኔ መናፍቃንን ሁሉ ሰባልዮስን አርዮስን መቅዶንዮስን አወግዛለሁ ይልቁንም ክሕደትን ያጸኑትን አወግዛለሁ፤ እነዚህም ንስጥሮስ ታኦድሮስ ታኦድሪጦስ ሳምሳጢ ጳውሎስ የተጠላ እንድራኦስ ከማይመረመር ተዋሕዶ በኋላ የአማኑኤል አካል ባሕርይ ሁለት ነው የሚሉ እሊህ በልዮን ክታብና በኬልቄዶን የተሰበሰቡ ማኅበር ናቸው።
\m ፴፩፤ ዳግመኛም አውጣኪን አወግዘዋለሁ፤ ስለ ጌታችን ስለ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እርሱ እኛን አይመስለንም ሥጋ በጌትነት በቅድምና አብን ይመስለዋል ይተካከለዋል እንጂ፤ የሚሉትንም አወግዛቸዋለሁ ዳግመኛም አባታችን ቅዱስ ቄርሎስ የጻፋቸውን አሥራ ሁለት አናቅጽ፤ ከመጽሐፎችም ማናቸውንም የሚነቅፉትን አወግዛለሁ፤ ለሚወደድ ሰውነታችሁ በማሳጠር ይህን ተናገርን።
\m ፴፪፤ እንዲህ ከሆነ፤ የነቢያት አለቃ የሙሴን ነገር እናስተውል፤ እሥራኤል አምልኮ ወደሚፈጸምባት ድንኳን ይሰበሰቡ ዘንድ \bd የእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ በጠራ ጊዜ፤ ካህን ለሕዝብ ዓዋጅ እንዲነግርበት ሁለት የጠራ የብር ነጋሪት ይሠራ ዘንድ ያዘዘ ይህ ነው፤ በምእመናን ላይ ለተሾሙ ካህናት፤ ሐዋርያት እንደ አዘዙ አንድ ጊዜ ያይደለ ሁለት ጊዜ ሊሰበሰቡ ይገባል ብሎ ብልህ ምሥጢርን የሚያስረዳ ቅዱስ ቄርሎስ የተረጐማቸው እሊህ ናቸው። ዘኍል ፲፥፪።
\m ፴፫፤ እሥራኤል ዘነፍስ በዚህ ይሰብሰብ፤ ይኸውም \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚያየው ልቡና ነው፤ አንድነትን፤ ሦስትነትን ማመንን፤ ስለእኛ በሥጋ ያደረገውን የተዋሕዶውን ምሥጢር ያስተምሩ፤ ነፍስ ፈጣሪውን መስሎ፤ የታመነ የጸና ሆኖ ይኖር ዘንድ፤ እኛም የዚህን መንፈሳዊ መምህር የቅዱስ ቄርሎስን የከበረች ትምህርቱን ተቀብለናል።
\m ፴፬፤ በእውነት የታመናችሁ የእስራኤል ወገኖች ለእናንተ እናስተምራችኋለን፤ እንግዲህ ቸር ፈጣሪያችን \bd ክርስቶስ\bd* በብቻው ደም ገንዘብ ወደ አደረጋት ወደምትታመን ቤተ ክርስቲያን አንድ ሆነን ፈጥነን እንሒድ። ግብ፡ሐዋ ፳፥፳፰።
\m ፴፭፤ ዳግመኛ እኔ ሁሉን በፈጠረ በአንድ አምላክ በአብ አምናለሁ ከዘመን ሁሉ አስቀድሞ ከአብ በተወለደ፤ ከብርሃን የተገኘ ብርሃን ከባሕርይ አምላክ የተገኘ የባሕርይ አምላክ በሚሆን አንድ ገዥ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አምናለሁ፤ እርሱ እኛን ስለማዳን በግብረ መንፈስ ቅዱስ ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ከኃጢአት ብቻ በቀር በሥራው ሁሉ እንደኛ ሰው ሆነ፤ አልበደለምና በነገሩ ሐሰት በአንደበቱም ጉሕሉት አልተገኘበትምና።
\m ፴፮፤ ይህ የሚገባ ነው፤ ድል ተነሥቶ የነበረ የአዳም ባሕርይ በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሞት ድል የመንሣትን ዘውድ ይቀዳጅ ዘንድ፤ ከሕይወት (ቃል) ጋር በተዋሐደ ጊዜ ሕይወትን ሆነ፤ ሞትንም አጠፋ፤ ይህን የዚህን ድንቅ ተዋሕዶ ምክንያት ሐዋርያ ጳውሎስ አስረዳ፤ ሰዎች ነፍስን ሥጋን በመዋሐድ መሰሉት እርሱም ዳግመኛ እንዲህ እንደርሳቸው ሆነ፤ የሞት ሥልጣን ያለው ዲያብሎስን ያጠፋው ዘንድ በዘመናቸው ሁሉ ለዲያብሎስ ለመገዛት የተዘጋጁትን ሞትን በመፍራት የነበሩትን እነዚያን ያድናቸው ዘንድ የነሣውን ባሕርይ ከመላእክት የነሣው አይደለም የነሣውም ባሕርይ ከአብርሃም ነሣ እንጂ ብሎ። ዕብ ፪፥፲፬-፲፮።
\m ፴፯፤ \bd እግዚአብሔር\bd* የሞት ሥልጣን፤ ያለው ዲያብሎስን ድል ሲነሣው የሚደነቅ ሥራ አይደለም፤ ያ ዲያብሎስ ድል ነሥቶት የነበረውን ዛሬ ግን ወስዶበት የነበረውን የመለሰ ይህን (ሥጋ) በክብር ሊገልጠው ወደደ እንጂ እስኪያድነው ድረስ ኃጢአት የሌለበት እርሱ ለሥጋ የሚገባ መከራን በፈቃዱ ተቀበለ። 
\m ፴፰፤ ቃልስ ሥጋን ከሰማይ ይዞ መጥቶ ቢሆን ወይም ገነናዳቢሳውያን ምትሐት ጽላሎት ነው እንደሚሉት ዕዳ በደል የሌለበት ሕማም የማይስማማው ሥጋን ተዋሕዶ ቢሆን ኖሮ ባላስመካም ነበር፤ የነሣውን ባሕርይ ግን ከአብርሃም ባሕርይ ከነሣ ዛሬ እንደሰማንም ከኃጢአት በቀር በሥራው ሁሉ ምእመናንን ከመሰላቸው ስለእኛም በሥጋ ሕማምን ሞትን ከተቀበለ፤ በመለኮቱም የማይታመም የማይሞት ከሆነ ለእኛስ ክብራችን ደስታችን ጽኑ ከሆነ፤ ለሞት ከመገዛት መዳናችን እውነት ነው።
\m ፴፱፤ የወደዳችሁ የሞተላችሁ ወንድሞቼ ይህን እመኑ ቸርነቱን ለመግለጽ ጸጋን ለመስጠት ያደረገውን ተዋሕዶውን ደፍረው የሚነቅፉትን እኛ እናወግዛቸዋለን፤ ሥጋን ስለ ተዋሐደ ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ከማይመረመር ተዋሕዶ በኋላ ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ አለው የሚል፤ ነባቢት ነፍስ ያለችው የእኛን ሥጋ ያለመቀላቀል ከእርሱ ጋር አንድ አድርጎ ሳይለወጥ ሳይለይ ሥጋን የተዋሐደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ አካል፤ አንድ ባሕርይ እንደሆነ የማያምን? ሰው ቢኖር የተወገዘ ይሁን።
\m ፵፤ ነፍስ ከባሕርይዋ ሥጋ ወደመሆን አትለወጥም ነፍስ እንደሌላ አካል አንድ ወገን ሆና ከሥጋ አትለይም ከእነዚህ ከሁለቱ ባሕርያት (ነፍስና ሥጋ) ስለተገኘ ሰው ከተዋሕዶ በኋላ ሁለት ባሕርይ እንደሆነ አንናገርም አንድ አካል፤ አንድ ባሕርይ ነው እንጂ።
\m ፵፩፤ በዚህ ሐሰት ምትሐት ያስመስለው ዘንድ ከትንሣኤ አስቀድሞ ዕዳ በደል የሌለበት ሕማምን የማይታመም እንደ አደረገው \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ስለነሣው ሥጋ የሚናገር ቢኖር የተወገዘ ይሁን፤ ጌታችን የተዋሐደው ሥጋ ኃጢአት ያለበት በደለኛ እንደሆነ የሚናገር ሰው ቢኖር የተወገዘ ይሁን፤ ስለ ሚያድን ጌታችን ስለተዋሐደው ሥጋ በመቃብር ፈርሶ በስብሶ እንዲቀር የሚናገር ሰው ቢኖር የተወገዘ ይሁን፤ ነፍሱ በሲዖል በቁራኝነት እንዳትያዝ፤ ሥጋውም እንዳልፈረሰ እንዳልበሰበሰ ተጽፏልና። መዝ ፲፮ (፲፭)፥፰። ግብ፡ሐዋ ፪፥፳፬-፳፰።
\m ፵፪፣ በከበረ መሠዊያ (ታቦት) ላይ የምናሳርጋቸው የተመሰገነ መሥዋዕትነቱን የምንፈጽምባቸው፤ ሞቱን ትንሣኤውን የምንናገርባቸው የጌታችን የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የከበረ ሥጋውና የከበረ ደሙ፤ ከትንሣኤው በኋላ ሕማም መለወጥ እንዳለባቸው የሚናገር ሰው ቢኖር የተወገዘ ይሁን፤ ወንድሞቼ ይህን በቀና ልቡና ዘወትር አጽንታችሁ ያዙ።
\m ፵፫፤ ዳግመኛም ሌላ አባል አስረዳሁ ይኸውም ከሦስቱ አካላት አንዱ ነው እርሱም ከአብ የሠረጸ (የተገኘ) ከአብ ከወልድ ጋር ዘወትር በአንድ ክብር የሚመሰገን የሚያድን የባሕርይ ገዥ መንፈስ ቅዱስ ነው፤ በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ድኅነት ይደረግላችሁ።
\m ፵፬፤ የምወዳችሁ ወንድሞቼ ስለ አእምሮአችን ሕጸጽ ጸልዩልን ጌታ በፍጹም ቸርነቱ እስከ መጨረሻ እስትንፋስ ፍጻሜ ድረስ በቀናች ሃይማኖት ያጸናን ዘንድ ተስፋችንም ይህ ብቻ ነው፤ ለአብ ለወልድ ለመንፈስ ቅዱስ ለዘላለሙ በእውነት ክብር ምስጋና ይገባቸዋል።
