\c 20 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ኤራቅሊስ።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፵፰
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ ይቤ ቅዱስ ኤራቅሊስ ኤጲስ ቆጶስ ዐቢይ ዘኪስኪስ ዘአፍለስዎ ኀበ መንበረ ቊስጥንጥንያ እምድኅረ ተመትረ ንስጥሮስ ይቤ በውስተ ድርሳኑ ዘደረሰ በእንተ ልደቱ ለመድኃኒነ \bd ክርስቶስ\bd*።
\m ፪ ፤ እንዘ ውእቱ ውስተ ሕጽነ አቡሁ ተፀውረ በከርሠ ድንግል ዘተወልደ እምኔሃ እንዘ ሀሎ ውስተ ሕጽነ እኑ ያንሶሱ በክነፈ ነፋስ ወይሰግዱ ሎቱ መላእክት። መዝ ፲፰፡ (፲፯) ፱-፲፩።
\m ፫ ፤ እንዘ ይነብር ምስለ መጸብሐን ኢክሀሉ ሱራፌል የሐውጽዎ እንዘ ይሴአሎ ጲላጦስ ወይፀፍዖ መልታሕቶ ገብረ ሊቀ ካህናት ኲሉ ፍጥረት ይርዕዱ እምኔሁ። ማቴ ፱፡፲። ዮሐ ፲፰፡፳፪-፴፫።
\m ፬ ፤ እንዘ ይትቄፀል አክሊለ ሦክ አብጠለ ኲነኔሁ ለቀኖተ ሞት ወእንዘ ቅንው ዲበ ዕፀ መስቀል ኢተዐርቁ እምነ መንበሩ ወኢተፈልጠ እምነ አቡሁ ወእምነ መንፈሱ ቅዱስ እንዘ ይዘነጒጕኦ በታሕቱ ከመ ዐማፂ ወበላዕሉ ይነብቡ ስብሐቲሁ ቅዱሰ። ዮሐ ፲፱፡፩-፳፫። ሉቃ ፪፡፲፫-፲፭።
\m ፭ ፤ ዘሰፍሖ ለሰማይ ከመ ቀመር ተወድየ ውስተ መቃብር ወተኈለቈ ምስለ ምውታን ወበሞቱ ፄወዋ ለሲኦል። ማቴ ፳፯፡፶፯ ፷። መዝ ፹፰፡ (፹፯)፡፫ ፯።
\m ፮ ፤ ከመዝ ንትአመን ንሕነ ኦርቶዶክሳውያን ወኢንብሎ ክልኤ ለ፩ዱ ዘኢይትዌለጥ ወኢይትፈለጥ ወኢ፪ኤ አጋእዝተ ወኢ፪ኤ አርአያ ወኢ፪ኤ አካለ ወኢ፪ኤ ግብረ ወኢ፪ኤ ህላዌ አላ በከመ እቤ ፩ዱ አካል ቃል ዘኮነ ሥጋ።
\m ፯ ፤ ንሰብክ ዘንተ ገሀደ ወንሰግድ ሎቱ ምስለ ሥጋሁ አሐተ ስግደተ ወእመቦ ዘኢየአምን ከመዝ ውጉዘ ለይኩን።
\s3 ክፍል ፪
\m ፰ ፤ ወካዕበ ይቤ በውስተ ድርሳኑ ዘደረሰ በእንተ ቶማስ።
\m ፱ ፤ አንተ እግዜየ ወአምላኪየ አንተ እምቅድመ ዓለም ወአንተ ዘይእዜ አንተ ሰማያዊ ወአንተ ምድራዊ። ዮሐ ፳፡፳፬ ፫።
\s3 ክፍል ፫
\m ፲ ፤ ወካዕበ ይቤ እምድኅረ ኅዳጥ።
\m ፲፩ ፤ አንተ በአብ በውስተ ሰማይ ወአንተ ስቁል ዲበ ዕፀ መስቀል በእንቲአነ አንተ ንቡር ዲበ መንበረ መግሥት እምቅድመ ዓለም ወዓዲመ አንተ ቅንው ዲበ ዕፀ መስቀል።
\m ፲፪ ፤ አንተ ዘኢተሐምም በመለኮት ወአንተ ሐማሚ በሥጋ አንተ ዘኢትመውት ዘከመ ዕሪናከ ምስለ አብ ወአንተ መዋቲ ዘከመ ዕሪናከ ምስሌነ። ዮሐ ፲፡፲፬-፴።
\m ፲፫ ፤ አንተ ውስተ መቃብር ወአንተ ንቡር ዲበ ኪሩቤል አንተ ውስተ ሙታን ወበእንቲአከ ተውሀበ ሕይወት ወአንተ ውስተ ምውታን ወአንተ ዘትሁብ ግእዛነ ምውተ ወአንተ ህልው ምስለ አብ ወምስለ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* በኲሉ አዝማን አንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘበአማን ዘሐመ በሥጋ እንዘ ኢየሐምም በመለኮት።
\s3 ክፍል ፬
\m ፲፬ ፤ ወካዕበ ይቤ በውስተ ድርሳኑ ዘደረሰ በእንተ ትስብእቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል።
\m ፲፭ ፤ ኦከርሥ ዘተጽሕፈ ውስቴታ መጽሐፈ ግእዛን እምግብርናት ለኲሉ ሰብእ ኦከርሥ ዘተፀውረ ውስቴታ ንዋየ ሐቅል ዘይትቃወሞ ለሞት በእንቲአነ። ኢሳ ፪፱፡፲፩። ፪ ቆሮ ፩፡፲፪። ፲፡፫-፯።
\m ፲፮ ፤ ኦገራህት ዘሰረፀ ለነ እምኔሃ ዘርዐ ህላዌ ዘእንበለ ዘርዕ። ዘፍ ፩፡፲፩። ዘዳግ ፴፪፡፪።
\m ፲፯ ፤ ኦመቅደስ ዘኮነ ባቲ \bd እግዚአብሔር\bd* ካህነ ወኢፈለሰ እምህላዌሁ አላ በሣሀሉ ለብሰ ክህነተ በከመ ሢመቱ ለመልከ ጼዴቅ። ዘፍ ፲፬፡፲፰። መዝ ፻፲፡ (፻፱)፡፬። ዕብ ፯፡፩-፳፰።
\s3 ክፍል ፭
\m ፲፰ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ኤራቅሊስ ኤጲስ ቆጶስ ዘኪስኪስ በውስተ ድርሳኑ።
\m ፲፱ ፤ ውእቱ አሐዱ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዘበአማን አምላክ ውሰብእ ኅቡረ ወአኮ ፍሉጥ ኀበ ክልኤቱ ህላዌ አላ አስተርአየ በአርአያ ገብር።
\m ፳ ፤ ወተዐውቀ ከመ ውእቱ አምላክ እንዘ ይገብር ግብረ ዘመለኮት እስመ ውእቱ አምላክ በህላዌሁ ወኢያርኀቆ እምኔሁ ሶበ ተሰብአ።
\m ፳፩ ፤ ኮነ ሥጋ አሐደ ምስሌሁ በአካል ዘእምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ሥጋ አምላካዊ እምትዝምደ ዚአነ ወንዘ ውእቱ እመንፈስ ቅዱስ ቦቱ ነፍሳተ ሥጋ ነባቢት።
\s3 ክፍል ፮
\m ፳፪ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ኤራቅሊስ በውስተ መልእክቱ ኀበ አርማንያ።
\m ፳፫ ፤ ኮነ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰብአ ዘበአማን ወኢኅደገ እምኔሁ ህላዌሁ አላ እንዘ አምላክ ኮነ ሰብአ ዘእንበለ ውላጤ። ዮሐ ፩፡፩-፲፬።
\m ፳፬ ፤ ወአሥለጠ ዕዳ ዘኮነ ላዕለ ደቂቀ እጓለ እመሕያው ወቤዘዎሙ በርእሱ ወሞተ በእንቲአሆሙ ከመ ሰብእ ወተንሥአ ወአኅጐሎ ለዘቦቱ እዘዘ ሞት ዘውእቱ ዲያብሎስ። ቈላ ፪፡፲፫-፲፮። ዕብ ፪፡፭-፲፭።
\m ፳፭ ፤ ዝንቱ ግብር ይትሌዐል እምኲሉ ንባብ ንትወከፎ በሃይማኖት ወኢንሕትት በእንቲአሁ በተቃውሞ። መዝ ፻፴፱፡ (፻፴፰)፡፮። ኢዮ ፵፡፩-፬።
\s3 ክፍል ፯
\m ፳፮ ፤ ወካዐበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ኤራቅሊስ ኤጲስ ቆጶስ ዘኪስኪስ ዘፈለሰ ኀበ ቊስጥንጥንያ።
\m ፪፯ ፤ ወበከመ ኢይደሉ ይትፈለጥ ፩ዱ ኀበ ከዊነ ፪ቱ ወፍሉጥሂ ኀበ ፪ቱ ኢይትበሀል ፩ደ አላ ፪ተ ከመዝ እግዚእነሁ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ፩ዱ ውእቱ ወኢይትከፈል እንከ ኀበ ፪ቱ። ፩ ቆሮ ፰፡፮። ፪ ቆሮ ፭፡፲፬። ዮሐ ፩፡፲፰።
\s3 ክፍል ፰
\m ፪፰ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ኤራቅሊስ በውስተ ድርሳኑ ዘደረሰ በእንተ ብስራቱ ለገብርኤል መልአክ ለእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ንጽሕት።
\m ፳፱ ፤ ናእምር እንከ ዘንሔሊ በእንተ ብፁዐዊ ዮሴፍ ቅዱስ ወምእመን እስመ ውእቱ ኢያእመረ ምሥጢረ ዘይትፌጸም በእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd*።
\m ፴ ፤ ኢያእመረ ምንት ውእቱ ምሥጢር ዘኮነ ሎቱ ላዕከ ኢያእመረ ከመ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘበእንቲአሁ ተነብዩ ነቢያት ይትወለድ ዘእንበለ ዘርአ ብእሲ እምነ ብእሲት ዘተፍኅረት ሎቱ ኢያእመረ ከመ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘበእንቲአሁ ተነበዩ ነቢያት ይትወለድ ዘእንበለ ዘርአ ብእሲ እምነ ብእሲት ዘተፍኅረት ሎቱ ኢያእመረ ከመ ሕፃን ይወጽእ እምብእሲት ዘእንበለ ምት በከመ ተብሀለ በነቢይ። ኢሳ ፯፡፲፬። ፱፡፮ና ፯። ዮሐ ፩፡፵፮።
\m ፴፩ ፤ ኢያእመረ እስመ ዘተፈጥረት እምነ ጽቡር ጽሩይ ትከውን መቅደሶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ኢያእመረ እስመ ዘለዓለም እንበለ ርኩስ አዳም ዳግማዊት ይትፈጠር ውስተ ገነት ድንግልናዊት። ዘፍ ፱፡፳፯። መኃ ፬፡፲፪።
\m ፴፪ ፤ ኢያእመረ ከመ ርእሰ ኲሎሙ ፍጥዑራን ይትወለድ ዘእንበለ ዘርእ ኢያእመረ  ከመ ምድር እሥራኤላዊት ትፈሪ ፍሬ ሕይወት ዘእንበለ ዘርእ በከመ ትብሀለ በነቢይ ጽጌ አስተርአየ በውስተ ምድርነ ወዓዲ ተብሀለ ወምድርኒ ትሁብ ፍሬሃ። ኢሳ ፴፪፡፩ና ፪። ዮሐ ፩፡፬። ቈላ ፩፡፲፭-፲፰። መኃ ፪፡፲፪። መዝ ፹፭፡ (፹፬)፡፲፪።
\m ፴፫ ፤ መልአ ከርሣ ለድንግል ወተሀውከ ልቡ ለዮሴፍ ሶበ ርእየ ልሕቀተ ከርሣ ለእንተ እንበለ ርኲስ ሐለየ ፍጹመ ምሥጥዒራ ለንጽሕት ወረከባ ጽንስተ በምሥጢር ዘኢየአምሮ ወወድቀ ውስተ ጽኑዕ መዋግደ ሕሊና ነጸራ እንዘ ጽንስት።
\m ፴፬ ፤ ወነጸራ እንዘ ጽንስት ወሐለየ ከመ ይእቲ ኮነት ውስተ ርኲስ እስከ አመ አስተርአዩ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይቤሎ ኢትፍራህ ኦዮሴፍ እስመ ዘይትወለድ እምኔሃ እመንፈስ ቅዱስ ውእቱ ወአኮ በከመ ትትሔዘብ አንተ።
\m ፴፭ ፤ ወሶበ ሰምዐ ዘንተ ዮሴፍ ሰገደ ለድንግል ወገነየ ሰንጽሓ ወአእመረ ከመ ይእቲ ድንግል ዘተነበየ በአንቲሃ በትንቢት ኢሳይያስ ነቢይ እንዘ ይብል ናሁ ድንግል ትፀንስ ወትወልድ ወልደ ወይሰመይ ስሙ አማኑኤል ዘበትርጓሜሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌነ። ማቴ ፩፡፲፰-፳፭። ሉቃ ፩፡፳፮-፴፱።
\s3 ክፍል ፱
\m ፴፮ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ አብርቅሊስ ሊቀ ጳጳሳት ዘቊስጥንጥንያ በውስተ ድርሳኑ ዘደረሰ በእንተ ሃይማኖት።
\m ፴፯ ፤ ዘአልቦቱ ሥጋ ኮነ ሥጋ ዘእንበለ ውላጤ ወዘአልቦቱ ጥንት ልሕቀ በበሕቅ በሥጋ እንዘ ፍጹም ውእቱ በኲሉ። ዮሐ ፩፡፲፬። ሉቃ ፪፡፵።
\m ፴፰ ፤ በህላዌ ዘኢይቀርቦ ሕማም ተወክፈ ሕማመ ወኢነሥአ ትእምርተ ሕማም በዘሀሎ ቦቱ አላ ተወክፈ ሕማመ በሥጋ በዘኮነ ቦቱ። ዕብ ፩፡፪-፮። ፪ ቆሮ ፲፫፡፬።
\s3 ክፍል ፲
\m ፴፱ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ አብርቅሊስ ውስተ ድርሳኑ ዘደረሰ በእንተ ትርጓሜ ሃይማኖት ዘ፫፻፲ቱ ወ፰ቱ እንዘ ይትቃወም ምስለ ንስጥሮስ ዕልው። 
\m ፵ ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ኮነ ሰብአ ወኢተወለጠ እምህላዌሁ አላ ገብረ ተዋሕዶተ በመንክር ግብር ወዝንቱ ሥርዐት ይትሌዐል ላዕለ ኲሉ እጓለ እመሕያው። ፊልጵ ፬ ፡፯።
\m ፵፩ ፤ ወበእንተ ዝንቱ ጳውሎስ ዓቢይ ያበጽሕ ሎቱ ሕማመ እጓለ እመሕያው እንዘ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወኢይቤ ከመ መለከት ሐመ አላ በአምሳል ዘተሳትፎ \bd እግዚአብሔር\bd* ኄር ለእጓለ እመሕያው በሕማም በመንክር ግብር። ሮሜ ፭፡፲። ዕብ ፪፡፲፬። ፬፡፲፬-፲፮።
\m ፵፪ ፤ ይቤ ከመዝ ንሰብከ በምሥጢር ጥበበ \bd እግዚአብሔር\bd* ኅብዕተ ወይእቲ እንተ ኢያእመራ መኑሂ እመላእክት ሶበሰ አእመሩ እምኢሰቀልዎ ለእግዚአ ስብሐት። ፩ ቆሮ ፪፡፮-፲።
\m ፵፫ ፤ ወእግዚአ ስብሓትሰ ኢሐማሚ ውእቱ ወኮነ ፩ደ ምስለ ዘይትዌከፍ ሕማመ ወከመዝ ተወክፈ ስቅለተ። ፩ ቆሮ ፩፡፲፩ ፳፭። 
\m ፵፬ ፤ ወፈቀደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ይሕምም በእንተ እጓለ እመሕያው በዘእጓለ እመሕያው ወበሕላዌሁሰ ኢይትዌከፍ ሕማመ ተትሕተ እስከ ኮነ ፩ደ ምስለ ዘየሐምም ከመ በተዋሕዶ ይኩን ሕማም \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል። ዕብ ፪፡፰-፲፩። ዮሐ ፲፡፲፯ና ፲፰።
\s2 ምዕራፍ ፵፱
\s3 ክፍል ፲፩
\m ፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ኤራቅሊስ በውስተ ድርሳኑ ዘደረሰ በእንተ ትሥጉቱ \bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*።
\m ፪ ፤ ብዕል ወረባህ ውእቱ ጸጋሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘኢይትኈለቊ ለጉባኤ መንፈሳዊ ወህየ ሀሎ ምሥያጥ ዘቤተ ክርስቲያን ዘያብዕል። መዝ ፻፲፪፡ (፻፲፩)፡ ፩-፫። ማቴ ፲፰፡፲፱ና ፳። ፪ ቆሮ ፰፡፩ና ፱።
\m ፫ ፤ ዘውእቱ ምሥጢረ ሥጋሁ ወደሙ ቅዱስ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ወነጽሮ ብርሃነ መስቀሉ ዘምሉእ መድኃኒተ ወዘኢይትከሀል ለተነግሮ ብዕለ ቅንዋት ቅዱሳት ወህየ ይትረከብ በከንቱ መዝገበ ሀብታት ሰማያዊ። ዮሐ ፮፡፳፯-፷፬። ኤፌ ፪፡፬-፲፱። ኢሳ ፶፭፡፩ ፫። ራዕ ዮሐ ፳ ፪፡፲፯።
\m ፬ ፤ ንሕነሰ ኢነአምር መጠነ ንዴት ዘተወክፎ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በእንቲአነ ወኢረከበ ብዕለ ውስተ አሐቲ ገጸ መካን በኀቤነ። ፪ ቆሮ ፰፡፱። ፊልጵ ፪፡፭-፲።
\m ፭ ፤ እምሰ ትፈቅድ ታእምር ኦ ፍቁርየ ነጽር ውስተ መጻሕፍት ቅዱሳት በኅድአት ብዕለ ዘአልቦቱ ወሰን ወክብረ ዓቢየ ዘወሀበነ \bd ክርስቶስ\bd* ወበዝንቱ ተአምር ርቱዓ እስመ እግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ዘሀሎ እምቀዲሙ ይገብር ሠናያተ ምስለ ትዝምደ ዕጓለ እመሕያው በኲሉ ገፅ ወበብዙኅ አምሳላት።
\m ፮ ፤ ሶበ ረከቦ ለአዳም ዘተሰደ አምገነተ ተድላ ውስተ ማኅደረ ዐላውያን ሜጦ ወአንበሮ ምስለ እለ ሀለዉ ውስተ ሰማያት ወሶበ ነጸሮ ለአቤል ቅቱለ በእንተ ቊርባን ረሰዮ መኰንነ ወተወክፎ ለባሕቲቱ እምድኅረ ሞቱ። ዘፍ ፫፡፩ ፳፬። ፬፡፫-፲። ኤፌ ፪፡፬-፯። ዕብ ፲፩፡፬። ፲፪፡፳፬። ፩ ዮሐ ፫፡፩፪።
\m ፯ ፤ ወሶበ ነጸሮ ለኖኅ አመ ተአይኅ ምድር ዐቀቦ ይኩን ተረፈ ለነገደ ሕዝቡ ወሶበ ረከቦ ለአብርሃም ኅጉለ ሶበ ተክዕዉ አሕዛብ ውስተ ኅብረተ እከይ ወጹግ አመሮ ለጻድቅ ወዐቀቦ \bd እግዚአብሔር\bd* እንበለ አበሳ ወነውር ወረሰዮ አበ ለብዙኃን አሕዛብ። ዘፍ ፯፡፩-፳፬። ፰፡፩-፳፪። ፱፡፩-፲፰ ፲፪፡፩-፯። ግብ ሐዋ ፯፡፩ ፰። ሮሜ ፬፡፩ ፳፭። ዕብ ፲፩፡፯ ፲፩። ፪ ጴጥ ፪፡፭።
\m ፰ ፤ ወሶበ ርእዩ ለሎጥ ጻድቅ ባልሖ እምእለ ይትኃጐለ ረሲአን ወአድኀኖ በጐይይ ሶበ ወረደት እሳት ዲበ ኃምስቱ አህጉር። ዘፍ ፲፱፡፩-፴፰። ፪ ጴጥ ፪፡፯ና ፰።
\m ፱ ፤ ወሶበ ርእዮ ለይስሐቅ ዐቀቦ ጽኑአ በምሕረቱ እምነ መጥባሕት ወቤዘዎ በበግዕ ወሶበ ርእዩ ለያዕቆብ ላእኩ ባልሖ እምጻማ ወሕማም ወመርሖ ውስተ ፍኖተ ርእዕ አመጐየ እመዓተ እኁሁ ወአርአዮ መንግሥተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወወሀቦ አእምሮ ቅዱሳን። ዘፍ ፳፪፡፩-፲፬። ፪፰፡፩-፳፪። ፴፪፡፩ና ፪። ዕብ ፲፩ዕ፲፯-፳፪።
\m ፲ ፤ ወሶበ ርእዩ ለዮሴፍ ጻድቅ ተሠዪጦ ወተሞቂሖ አድኀኖ እምኃጢኣት ወወረደ ምስሌሁ ውስተ ግብጽ ወኢኀደጎ ውስተ ሙቃሔሁ እስከ ሶበ አምጽአ ሎቱ ሢመተ መንግሥት ወረሰዮ ይኩን አምሳለ ለንጽሕ። ዘፍ ፴፯፡፲፰-፴፯። ፴፮፡፩-፳፫። ፵፩፡፴፱ ፵፫። መዝ ፻፭፡ (፻፬)፡፲፯-፳፪። ግብ ሐዋ ፯፡፱-፲፪።
\m ፲፩ ፤ ወሶበ ነጸሮ ለሙሴ ላእከ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዘ ይጐይይ ረሰዮ መራሔ ለሕዝቡ ወተቃዋሜ ለነገሥት ጽኑዓን ብዙኃን በተአምራት ወመንክራት ወበእንተ መፍቀድ ሠጠቀ ባሕረ ወአኅለፎሙ ለሕዝበ እሥራኤል ወበውስተ ገዳም ሰቀለ አርዌ ምድር ዘብርት ይኩን ፈውሰ አምሳለ ፈውስ ዘይከውን ድኅረ። ዘጸ ፫፡፪ ፰። ፲፬፡፲፰። ፵፩፡፴፩። ዘኁ ፳፩፡፩-፴፭። መዝ ፻፴፭፡ (፻፴፬)፡ ፱-፲፪። ግብ ሐዋ ፯፡፴-፴፯። ዮሐ ፫፡፲፬።
\m ፲፪ ፤ ወለአሮን እኁሁ ረሰዮ ካህነ ያብእ መሥዋዕተ ወያስተስሪ ኃጢኣተ ወለበትሩሂ ይብስት ረሰያ ትሥርጽ ወትጽጊ ዘኢህላዌሃ አምሳሊሃ ለድንግል እንተ ጸገየቶ ለመድኅን ወእምእንስሳሂ እለ አልቦሙ ንባብ ረሰያ ለዕድግተ በለዓም ነባቢተ። ዘኤዋ ፬፡፩-፳፬። ዘኁ ፲፯፡፩-፲፫። ፳፪፡፳፪-፴፩። ፪ ጴጥ ፪፡፲፭-፲፯።
\m ፲፫ ፤ ወሶበ ረከቦ ለኢያሱ ወልደ ነዌ እንዘ ይቴክዝ በእንተ ዕርበተ ፀሐይ ረሰዮ የአኀዝ ልጓመ ፀሐይ ወወርኅ ወዝሙታ ለረአብ ዘማሜጠ ኀበ ተውዳስ በእንተ ዘአፍቀረቶሙ ወአድኅነቶሙ ለአናግድ ኢያ ፪፡፬-፩፰። ፲፡፲፪። ዕብ ፲፩፡፴፩። ያዕ ፪፡፳፭።
\m ፲፬ ፤ ወለሳሙኤልሂ ረሰዮ ካህነ ወቀባዔ ነገሥት ወሶበ ረከቦ ለዳዊት ይሬኢ ኅዳጠ አባግዐ ረሰዮ ሥርወ መንግሥት ወአበ ለምሥጢር ዘምሉዕ ፍርሃተ። ፩ ሳሙ ፫፡፲፱። ፲፡፩-፲። ፲፮፡፩-፲፫። ግብ ሐዋ ፲፫፡፳-፳፫።
\m ፲፭ ፤ ወለኤልያስ ዘ ጐየ እምገጸ ኤልዛቤል አልዐሎ ወረሰዮ ይትጋወር ሰማያውያነ ወለእቶኑ እሳት ዘባቢሎን ረሰዮ ጠለ ለ፫ቱ ደቂቀ ወለአናብስትሂ ረሰዮሙ ይቁሙ ውስተ ግብ ለዳንኤል ከመ ደቂቅ ግሡጻን እለ ይቀውሙ ቅድመ ሊቆሙ ወለአንበሪ ዘውስተ ባሕር ረሰዮ ቀይጡነ ለነቢይ ዮናስ። ፩ ነገ ፲፱፡፩-፫። ፪ ነገ ፪፡፩-፲፫። ዳን ፫፡፲፯-፴። ፮፡፩-፳፰። ዮና ፪፡፩-፲፩።
\m ፲፮ ፤ ወኢይክል ልሳን ይትናገር ዐበየ ብዕል ዘቅድስት ቤተ ክርስቲያን ዘምሉእ እምኲሉ ሠናያት ወመድኃኒት በዝየ ሀብታት ምድራውያት ወህየንቴሆሙ ወሀበነ ሀብታተ ሰማያውያነ። ማቴ ፮፡፱-፴፫።
\m ፲፯ ፤ በዝየ አጥርዮ መዛግብት ሤጥ ወተሣይጦ ወህየንቴሆሙ ወሀበነ ረባሐ ትሩፋት። 
\m ፲፰ ፤ በዝየ ደመናት ጸዋርያነ ዝናም ዘወንጌል ቅዱስ በዝየ አቅርንት እንተ ሐዋርያት ዘ\bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ሰባክያነ \bd ሥላሴ\bd* እለ ኢተፈጥሩ።
\m ፲፱ ፤ በዝየ ንዋየ ማኅሌት ዘመንፈስ ወይተልዎ ፍሥሓ ወሐሤት በዝየ ንቡር አዳም ብእሲ ምድራዊ ወጸዳለ ብርሃን ዘእግዚእ ሰማያዊ። ዕብ ፩፡፩-፫።
\m ፳ ፤ በዝየ ነትዐ ዘያሜክር እምቅድም ወጸንዐ ሰጊድ ለምሥጢር ድንግልናዊ በዝየ ተሠጠ መጽሐፈ ኃጣውኢነ ወዘእንበለ ማኅለቅት ተሰፍሐ ፍሥሓነ ወተጽሕፈ መጽሐፈ ግዕዛንነ ወሕይወት ነፍሳቲነ። ቈላ ፪፡፲፬። ሮሜ ፰፡፳፩።
\m ፳፩ ፤ ኦ ለዝንቱ ልደት ዘኮነ ውስተ ምድር ወመዐዛሁ ውስተ አርያም ወይሴብሕዎ በዝየ በቃል ዓቢይ። ሉቃ ፪፡፲፬። ፩ ጢሞ ፫፡፲፮።
\m ፳፪ ፤ በዝየ ርጢነ ፈውስ ሠናይ ዘጾም ወረባሕ ፵ዓ ዕለት ቅድስት። ኢሳ ፶፰፡፫-፲፩። ኢዩ ፪፡፲፬-፲፰። ማቴ ፬፡፪።
\m ፳፫ ፤ ወአሰበ ጽድቀ ድንግልና ዘይትዔረይ ምስለ መላእክት ወምሕረት ውኩፍ ውብጽዓተ ትፍሥሕት ወራኅበ እንግድዓ ዘአልቦቱ መሥፈርት ወልቡና ወትዕግሥት ዘኢይትዐወቅ። መዝ ፷፮፡ (፷፭)፡ ፲፫-፳።
\m ፳፬ ፤ ወሃይማኖት እንበለ ተኃሥሦ \bd በሥሉስ ቅዱስ\bd* አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ እለ ኢተፈጥሩ ወሥርዓተ ትስብእቱ \bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘኢይትረከብ። ፪ ጴጥ ፩፡፲፮። ማቴ ፫፡፲፮ና ፲፯። ፳፰፡፲፱ና ፳።
\m ፳፭ ፤ ወለእመ ኀሠሥከ በሕሊናከ ትረክቦ ለዝንቱ መንክር ክሡተ በኲሉ ሐተታ ዘሐተትከ ወልቡናሂ ይሴአል ዘከመ እፎ ኮነ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰብአ ዘእንበለ ውላጤ ወእፎ ኮነ ቃል ፩ደ ምስለ ልሕኲቱ እንበለ ቱሳሔ ወተወክፈ \bd እግዚአብሔር\bd* አርአያ ሥጋ እንበለ ሙስና።
\m ፳፮ ፤ ወኢተወለጠ እምዘቦቱ እምዕሪናሁ ምስለ አብ እንበለ ጥንት ወአስተርአየ ዘቦቱ ኮነ ድኅረ እምቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ወዘቦቱ አልቦቱ ጥንት ወዘቦቱ ኮነ ኢኮነ ምትሐተ ወኢጽላሎተ።
\m ፳፯ ፤ ዝንቱ ውእቱ ፩ዱ ባሕቲቱ ዘበአማን አምላክ ወሰብእ ዝውእቱ አማን ዕሩይ ምስለ አብ ወካዕበ ኮነ ውስተ ዘዚአነ ወዘሂ ኮነ እንበለ ኃጢአት።
\m ፳፰ ፤ ወሕላዌ መለኮቱ ኢኮነ ፍጡረ ወዘነሥኦሂ ጽድቅ ውእቱ ወ፩ዱ ወልድ ወአኮ ህላዌያት ዘይትከፈሉ ኀበ ፪ቱ አካላት አላ ሥርዓት መፍርህ ረሰዮሙ ለ፪ቱ አካላት ፩ደ አካለ ወ፩ዱ ወልድ ውእቱ።
\m ፳፱ ፤ ወለእመ ዐላውያን ይክሕዱ ዘንተ ወአይሁድኒ ያሰትቱ ለዕበዶሙ ወመሰግላንሂ ይትዐቀፉ በእንቲአሁ ወለሊሁሰ ኢተፈልጠ እምአብ በእንተ ዘተሰብአ ወተሠገወ ወኢተወለጠ በእንተ ዘኮነ ሰብአ ወኢተቶስሓሂ።
\m ፴ ፤ ለሊሁ ኲለንታሁ በሰማይ ወለሊሁ ኲለንታሁ በምድር ወህልው ውስተ ኲሉ መካን።
\m ፴፩ ፤ ወእንዘ ኢይትከፈል ህላዌ መለኮቱ ተዐገሠ ሕማመ በዘለብሶ ወአግአዘ ኲሎ ዓለም በተወክፎቱ ሕማመ በዘቦቱ ወበዘንሰምዮ ወልደ ናሁ ኮነ ለነ ወልደ በሀብት ወንሰምዮ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል እስመ አምላክ ውእቱ በሕላዌሁ። ኢሳ ፱፡፯ና ፰። ዮሐ ፩፡፩-፲፬። ራእ ዮሐ ፲፱፡፲፩-፲፭።
\m ፴፪ ፤ ወሕሊና ዘኢይትፈለጥ እምአቡሁ በህላዌ ዘይመርህ ግብረ \bd እግዚአብሔር\bd* ወሰብእ ወኀይል ዘየዐቅብ ኲሎ ዘኮነ ዘበአማን አርአያ ለአብ ወልድ ዘዕሩይ ምስለ አብ ዘተወልደ እምኔሁ ዘእንበለ ውላጤ። ፊልጵ ፪፡፮። ዮሐ ፩፡፲፰። ዕብ ፩፡፪-፬።
\m ፴፫ ፤ ውእቱ ፀሐየ ጽድቅ ዘአብርሃ ለነፍሳቲነ ወሕይወት ዘቦቱ ነሐዩ ወቦቱ ናንሰሐስሕ እንዘ ንቡራን ንሕነ በጽድቅ። መዝ ፲፱፡ (፲፰) ፬። ሚል ፬፡፪። ዮሐ ፩፡፬።
\m ፴፬ ፤ ወለሊሁ ይሁብ ለኲሉ ንጽሐ ዘከመ ድልወት መያአትት ኃጢአተ ወመድኃኒት እስመ አድኀነ ዓለም በደሙ ወወሀበ ትንሣኤ ለእለ ማሰኑ በሐዲስ ሕግ። መዝ ፻፲፩፡ (፻፲)፡፱። ኢሳ ፶፱፡፩። ዮሐ ፩፡፳፱። ፩ ጴጥ ፩፡፲፰-፳።
\m ፴፭ ፤ ወዳእሙ አንተሰ ነበብከ ኦአይሁዳዊ ወካዕበ ተናገር ዘተርፈ አምነገርከ አንሰ እትናገር ወኢያረምም ወእሠርህ በቃል ዐቢይ እንዘ እብል እስመ ውእቱ ገብረ ሥርዓተ መድኃኒት ዘምሉዕ ፍርሀተ። መዝ ፪፡፩ ፫። ዮሐ ፲፡፲፱ ፵። ማቴ ፳፰፡፲፪ ፲፭። ፪ ቆሮ ፩፡፲፯-፳።
\m ፴፮ ፤ ወዘቦቱ ዓዲ ህልው ቦቱ ሎቱ ለባሕቲቱ ወዘለ ኮነ ቦቱ ኮነ በእንቲአነ ወገብረ መንክራተ ከመ አምላክ ወተዐገሠ ሕማመ ከመ ሰብአ እንዘ ኢይትዌለጥ እምዘዚአሁ።
\m ፴፯ ፤ ወኮነ ሰብአ በሣህሉ ተሠገወ ወተወልደ እምቅድስት ድንግል ወኮነ ወልደ እጓለ እመሕያው ዘበአማን ውእቱ ፍኖተ ጽድቅ ዘይመርሀነ ኀበ አቡሁ ቅዱስ ውእቱ አንቀጽ ዘያበውእ ውስተ ገነተ ተድላ። መዝ ፹፭፡ (፹፬)፡ ፯-፲፫። ዮሐ ፫፡፲፫ ፲፱። ፲፬፡፮።
\m ፴፰ ፤ ውእቱ ኖላዊ ዘይሴአል በእንተ በግዑ ዘተገድፈ ውእቱመ በግዕ ዘተጠብሐ በእንተ ኲሉ ዓለም ወአንጽሐ ኲሎ ዓለም እምነ ርኲስ። ኢሳ ፵፡፲፩። ፶፫፡፮። ማቴ ፲፰፡፲፪-፲፬። ዮሐ ፩፡፳፱። ፲፡፲፩-፲፮።
\m ፴፱ ፤ በአይ አምሳል ናስተማስል ሥርዓቶ ወውእቱ ዘእንበለ ውላጤ በህላዌ መለኮቱ ውእቱ አምላክ ዘቦቱ ውእቱ ሊቀ ካህናት በዘኮነ ቦቱ። ዕብ ፬፡፲፬-፲፮። ግብ ሐዋ ፲፯፡፳፬-፴፪።
\m ፵ ፤ ውእቱ እንበለ እም በዘይፈድፍድ እምኔነ ወውእቱ እንበለ አብ በዘዚአነ ወአልቦ መኑሂ ዘይክል ይትናገር ልደቶ በኲሉ ገጽ።
\m ፵፩ ፤ ውእቱ ኢማሳኒ በላዕሉሂ ወበታሕቱሂ ኢይትነገር ወኢይተረጐም በኲሉ መካን።
\m ፵፪ ፤ ውእቱ ነሥአ ሥጋ ወነፍስ ወልቡና ከመ ኢይኩን ሞት በእንቲአሆሙ።
\m ፵፫ ፤ ለሰማዕያንሂ ዓዲ ይከውን ውስቲቶሙ ተገሠፅ አንተ አይሁዳዊ በሕማማት ዘኮነ ቦቱ በእንቲአከ ወዳእሙ ኦአይሁዳዊ ፄከርኑ ተአምራተ ዘተገብረ ብከ።
\m ፵፬ ፤ ወትቤ ምንት ውእቱ ተአምራቲክሙ ኦተቃራኒሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አይኑ ተአምር ዘተገብረ በኀቤክሙ ዘከመ ተአምራት ዘተገብረ በኀቤነ። 
\m ፵፭ ፤ አይኑ መንክር ዘይደሉ ከመ ናንክር እምኔሁ ፈድፋደ ሰማይኑ ዘያዘንም ኅብስተ ወሚመ አምላክ ዘለብሰ ሥጋ። ዘፀአ ፲፮፡፲፫-፲፯። መዝ ፸፰፡ (፸፯)፡፳፬።
\m ፵፮ ፤ ባሕርኑ ዘተከፍለ ከመ ያንሶስዉ ውስቴቱ ወሚመ ድንግል እንተ ወለደት ወኢማሰኑ ድንግልናሂ እምድኅረ ወሊዶታ በትርኑ ዘአንቅዐ ማየ እምኰኲሕ ወሚመ መስቀል ዘአንጽሐ ዓለመ። ዘፀአ ፲፬፡፳፪። ፲፯፡፬-፯። መዝ ፸፰፡ (፸፯)፡፲፫-፳። ፩ ቆሮ ፲፡፩-፭።
\m ፵፯ ፤ ተገሠፅ እምዝንቱ ተአምራት ወስግድ ለዘተሰቅለ። ኢሳ ፵፭፡፳፫። ፊልጵ ፪፡፭ ፲። ዮሐ ፬፡፳ ፳፬።
\m ፵፰ ፤ ወሶበሂ ትቤ ምንት እማንቱ ተአምራት አነሂ እብለክ ይእዜ ምንት ውእቱ ፅንስ ዘእንበለ ዘርእ ወወሊድ እንበለ መወልዲት ወኢእንበለ ሕማም ወእንበለ ይማስን ድንግልናሃ ድንግል ኮነት ወላዲተ ወነበረት እንዘ ኅቱም ማኅተመ ድንግልናሃ። ማቴ ፩፡፲፰-፳፭። ሉቃ ፩፡፳፮-፴፱።
\m ፵፱ ፤ ሥርቀተ ስብሐተ እግዚእ ወስብሐት መላእክት ፍርሀተ ኖሎት ሑረተ ኮከብ በካልእ ፍና ምጽአተ መሰግላን ዘምስለ አምኃ። ማቴ ፪፡፩ ፲፪። መዝ ፸፪፡ (፸፩)፡፲። ኢሳ ፷፡፩-፳፩።
\m ፶ ፤ ተአዝዞተ ባሕር ኅድኣተ መዋግድ ጒየተ ነፋሳት ሐዊር ዲበ ማይ ረፀተ ሕንካሳን ርእየት ዕውራን ኲነኔ አጋንንት አንሥኦ ሙታን። መዝ ፻፵፯፡ (፻፵፮)፡፷። ማቴ ፲፩፡፬-፮። ማር ፬፡፴፮-፵፩።
\m ፶፩ ፤ ውላጤ ፍጡራን ተከዞተ ሰማይ ጸልምቶተ ፀሐይ ሥጥቅተ ኰኲሕ ስጠተ መንጦላዕተ ምኲራብ ፄውዎታ ሲኦል ክሥተተ መቃብራጥ ማቴ ፳፮፡፵፭-፶፬።
\m ፶፪ ፤ ሚጠተ ፈያታዊ ስጠተ መጽሐፈ ዕዳ ንስተተ መኳርብት ወብዝኃታተ አብያተ ክርስቲያናት ሥርዓተ ኂሩት ሰጊድ ለመስቀል። መዝ ፻፴፪፡ (፻፴፩)፡፯። ሉቃ ፳፫፡፴፱-፵፬። ቈላ ፪፡፲፬። ዕብ ፱፡፩-፲፩።
\m ፶፫ ፤ ኅድግ ይእዜ ስሕተተከ ወጽራሕ ምስለ ሙሴ ነቢይ እንዘ ትብል ዝውእቱ አምላኪየ ኦሴብሖ አምላከ አቡየ ወአሌዕሎ። ዘፀ ፲፭፡፪። ዮሐ ፭፡፵፭ና ፵፮። ራእ ዮሐ ፲፭፡፫።
\m ፶፬ ፤ ሎዩ ስብሐት ወእዘዝ ምስለ ኄር አቡሁ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለመ ዓለም። አሜን።
