\c 12 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ አትናቴዎስ
\s2 ምዕራፍ ፳፫። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩። 
\m ፩፤ ሐዋርያትን የመሰለ የተመሰገነ የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት አትናቴዎስ ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰው መሆን ነገሩን ከኒቅያ ማኅበር ሦሰት መቶ አሥራ ስምንት ሊቃውንት ጋር አስተባብሮ በተናገረበት ደርሳኑ እንዲህ አለ።
\m ፪፤ ለመወለዱ ጥንት በሌለው አስቀድሞ ዓለም ሳይፈጠር በመለኮቱ ከአብ በተወለደ ዳግመኛም እኛን ለማዳን በኋላ ዘመን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* በተወለደ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ እናምናለን፤ የቀኑ ቀጠሮ ሲደርስ \bd እግዚአብሔር\bd* ልጁን ላከ፤ ከድንግልም ተወለደ ያለ ብፁዕ ሐዋርያ እንዳስተማረን። ሮሜ ፩፥፫። ገላ ፬፥፬።
\m ፫፤ ይህ አንዱ አምላክ ነው፤ በመለኮት \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ በሥጋ የአዳም ልጅ ነው፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ የአዳም ልጅ ስለሆነም ለወልድ ዋሕድ ለአንዱ የምንሰግድለት ለአንዱ የማንሰግድለት ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ አለው የምንል አይደለም፤ ሰው የሆነ \bd የእግዚአብሔር\bd* አካሉ ባሕርዩ አንድ ነው እንጂ፤ ከሥጋው ሳንለይ አንድ አድርገን አንዲት ስግደትን እንሰግድለታለን እንጂ።
\m ፬፤ ሁለት ነው፤ እንዱ \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተገኘ የባሕርይ አምላክ ነው ለእርሱ እንሰግዳለን፤ ሁለተኛው ከ\bd ማርያም\bd* የተገኘ ሰው ነው ለእርሱ እንሰግድም አንልም፤ እርሱ ከሰው ቢወለድም በጸጋ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ አይደለምና፤ አስቀድሜ እንደተናገርኩ \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተገኘ \bd እግዚአብሔር\bd* ነው እንጂ።
\m ፭፤ እርሱ \bd የእግዚአብሔር\bd* አንድ ልጅ ነው፤ ዳግመኛም በኋላ ዘመን በሥጋ ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* የተወለደ ያው እርሱ ነው ሌላ አይደለም ዮሐ። ፩፥፩-፲፰።
\m ፮፤ ወንድ ሳላውቅ መውለድ እንደምን ይቻለኛል? ብላ በጠየቀችው ጊዜ መንፈስ ቅዱስ ያድርብሻል የአብ ኃይሉ ከኃጢአት ይካለክልሻል። ይህም የምትወልጂው ምስጉን የባሕርይ አምላክ ነው፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* አብ የባሕርይ ልጁም ይባላል ብሎ መልአክ አምላክን ለወለደች ለእመቤታችን ቅድስት \bd ማርያም\bd* እንደ ነገራት። ሉቃ ፩፥፳፮-፴፱።
\m ፯፤ ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* የተወለደው \bd የእግዚአብሔር\bd* የባሕርይ ልጅ ነው። እርሱም የባሕርይ አምላክ ነው፤ መለኮት ቢያድርበት በጸጋ የከበረ አይደለም። ሥጋን በመንሣት ሰው የሆነ እርሱ ብቻ ነው፤ በመለኮት \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ነው። አምላክም ነው፤ እርሱ ወልድ አንድ ብቻ ነው። ይሁ ፩፥፬።
\m ፰፤ የእኛን መከራ ተቀበለ፤ በመለኮቱ መከራ ሳይኖርበት \bd ክርስቶስ\bd* ስለ እኛ በሥጋ መከራ ተቀበለ ተብሎ እንደ ተጻፈ። ዳግመኛም ስለ እኛ ስለ ሁላችን ቤዛ አድርጎ ለሕማም ለሞት ሰጠው እንጂ \bd እግዚአብሔር\bd* ላንዱ ልጁስ እንኳን አላዘነም ብሎ እንደ ተናገረ። ፩፡ጴጥ ፫፥፲፰ እና ፲፱። ሮሜ ፰፥፴፪።
\m ፱፤ እንደ ቀድሞው መታመም መለወጥ የሌለበት ሁኖ ኖረ። በነቢይ አድሮ የማይለወጥ አምላክ እኔ ነኝ ብሎ እንደተናገረ በመለኮቱ መለወጥ የለበትም። ሚ ፫፥፮።
\m ፲፤ ኃጢአታችንን ለማስተስረይ ለእኛ የሚገባ ሞትን ሞተ፤ ቤዛችን በሚሆን ሞቱ ሞትን ያጠፋው ዘንድ ሞት በመሸነፍ ባሕር ተሰጠመ፤ ሞት ጽናትህ የት አለ? መቃብርስ ማሸነፍህ የት አለ? ብሎ ሐዋርያ እንደተናገረ። ኢሳ ፳፭፥፰።ሆሴ ፲፫፥፲፬። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፶፬-፶፰።
\m ፲፩፤ እንደ ተጻፈ ኃጢአታችንን ለማስተሥረይ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሞተ፤ በመለኮቱ ሞት ሳይኖርበት ቀድሞ እንደነበረ ለዘለዓለሙ ይኖራል፤ በሞትም አይያዝም የማይታመም \bd የእግዚአብሔር\bd* አብ ኃይሉ ነውና። ራእ፡ዮሐ ፩፥፲፰።
\m ፲፪፤ ሐዋርያ ጴጥሮስ እንደ ተናገረ ሞት ሊይዘው አልቻለምና ወደ ሰማይ ዐረገ፤ በአብ ዕሪና ተቀመጠ ይኸውም (ዕርገት ነቢር) ቃል ከአዳም ነሥቶ በተዋሐደው ሥጋ የፈጸመው ነው። ግብ፡ሐዋ ፪፥፳፬። ፩፡ጴጥ ፫፥፳፪።
\m ፲፫፤ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ሲያመለክት ጌታ (አብ) ጌታዬን (ወልድ) በቀኜ ተቀመጥ አለው ብሎ ነቢዩ ዳዊት በመጽሐፉ እንደ ተናገረ። መዝ ፲፮ (፲፭)፥፯-፲፩። ፻፲ (፻፱)፥፩። ግብ፡ሐዋ ፪፥፳፭፥፳፱። ማቴ ፳፪፥፵፩-፵፮።
\m ፲፬፤ ቃል በመለኮቱ አይወሰንምና እርሱ ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር ሰማይን ምድርን ይወስናል እንጂ፤ ከቀዳማዊ አብ የተገኘ እርሱ ከዘመን አስቀድመው ከነበሩ ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር የነበረ ቀዳማዊ ነው። መዝ ፺፭(፺፬)፥፩-፯። ኢሳ ፷፮፥፩። ዮሐ ፩፥፩-፬።
\m ፲፭፤ \bd ክርስቶስ\bd* \bd የእግዚአብሔር\bd* ኀያሉ ነው፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ጥበቡ ነው ብሎ ሐዋርያ ጳውሎስ እንደተናገረ የማይመረመር \bd የእግዚአብሔር\bd* አብ ኀያሉ ነውና። ፩፡ቆሮ ፩፥፳፬።
\m ፲፮፤ በሙታን በሕያዋን ይፈርድ ዘንድ ይህ አንድ አምላክ ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ይመጣል፤ እመጣለሁ ብሎ አንደተናገረ በስውር የተሠራውን መርምሮ የሚፈርድ የልቡናን ሐሳብ የሚገልጥ እርሱ በክብር ይመጣል፤ ለሁሉም እንደ ሥራው ይከፍለዋል ብሎ ሐዋርያው ጳውሎስ እንደ ተናገረ። ማቴ ፳፭፥፩-፵፮። ፩፡ቆሮ ፬፥፭።
\m ፲፯፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ከአጻፋቸው መጻሕፍት ከተገኘ ከዚህ ትምህርት ሌላ የሚያስተምረውን \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ከ\bd ማርያም\bd* ከተወለደው ልዩ ነው የሚለውን አንዱ አካል \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ አንዱ ከ\bd ማርያም\bd* የተወለደ በጸጋ የከበረ ዕሩቅ ብእሲ ነው ብሎ ሁለት እስከ ማለት ደርሶ እንደእኛ በጸጋ የከበረ የጸጋ ልጅ ነው የሚለውን።
\m ፲፰፤ የጌታችን የነሣው ሥጋ ከሰማይ እንደተገኘ ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* እንዳልተኘ አድርጎ የሚናገረውን ወይም መለኮት ሥጋ ወደ መሆን ተለወጠ ወይም ከእርሱ ጋር ተቀላቀለ ወይም ተለወጠ ወይም ወልድ በባሕርዩ ታመመ የሚለውን ወይም መለኮት ያልተዋሐደው የዕሩቅ ብእሲ ሥጋ ነውና ጌታችን ለተዋሐደው ሥጋ አልሰግድለትም የሚለውን የጌታችን ሥጋ አምላክ ነውና እሰግድለታለሁ የማይለውን እንዲህ እንዲህ የሚሉትን \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ የሾመው ሐዋርያ እኛ ካስተማርናችሁ ትምህርት የሚያስተምራችሁ ሁሉ የተወገዘ የተለየ ይሁን ያለውን ቃል ይዛ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ታወግዛቸዋለች ትለያቸዋለች። ገላ ፩፥፮-፲።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፪።
\m ፲፱፤ ይህ ሐዋርያዊ ቅዱስ አትናቴዎስ የሃይማኖትንነገር በተናገረበት ድርሳኑ ዳግመኛ እንዲህ አለ፤ እሊህ ሌሎችም ወደ ሃይማኖት ጒድለት ገቡ። በምን አርአያ በምን አምሳል \bd እግዚአብሔር\bd* ሰው ይሆናል? ብለው ስለመመራመራቸው ስለመከራከራቸው።
\m ፳፤ ሰው ሆነ ስለማለት ፈንታም ሬሳቸውን ለመጒዳት ልበ ወልድ ነገርን ፈጥረው \bd እግዚአብሔር\bd* በሰው አደረ አሉ፤ መለኮትና ትስብእት እርስ በርሳቸው አንድ ሆነው ተዋሐዱ ስለማለት ፈንታ ሰው ሠራሽ ነገርን ፈጥረው ተናገሩ፤ የጌታችን የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አካል አንድ ነው ስለማለት ፈንታ ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ ሁለት ገጽ ብለው አመኑ፤ በሦስቱ አካላት ስለማመን ፈንታም ሊያምኑበት ሊያስተምሩት በማይገባ ሥራ አራት ብለው አመኑ። 
\m ፳፩፤ ይህም የማይገባ የማይጠቅም ክሕደት ነው፤ ፍጡርን ከፈጣሪ ጋር አቈራኝተዋልና ተገዥንም ከገዥ ጋራ አንድ አድርገዋልና ካልተፈጠሩ አካላት ጋር ልዩ አራተኛ አካል ብለዋልና። 
\m ፳፪፤ በክሕደታቸው በሦስቱ አካላት ላይ ከመላእክት በኋላ የተፈጠረ ሌላ አንድ አካል ይጨምራሉና ሦስት ስለማለት ፈንታ አራት ብለው ይሰግዳሉ። ፩፡ጢሞ ፩፥፲፱ እና ፳። ፬፥፩። ፪፡ጢሞ ፪፥፲፮-፲፱። ፪፡ጴጥ ፪፥፩-፲፫።
\m ፳፫፤ እነዚህም የተረገሙ ናቸው ትምህርታቸውንም የያዘ የተረገመ ነው። ማቴ ፳፭፥፵፩። ፪፡ጴጥ ፪፥፲፬-፳፪።
\s2 ምዕራፍ ፳፬።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፫። 
\m ፩፤ ይህ የጳጳሳት አለቃ ደገኛ አባት ሐዋርያዊ አትናቴዎስ ዳግመኛ እንዲህ አለ፤ አንተ በሚገባ መላልሰህ ብትመረምር፤ ግብራቸውንም ልታውቅ ልትረዳ ብትወድ ፍጡር፤ ተገዥ አድርገው ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን ከሦስተኛ አካልነት አውጥተውት ታገኛቸዋለህ።
\m ፪፤ ከሐድያን ጳውሎስ ሳምሳጢና መርቅልስ (መርቅያን) እንደተረጐሙላቸው መጠን ይልቁንም እርሱ እንደሰው ሁሉ ለሥላሴ ይሰግዳል፤ ያገለግላል፤ይገዛላቸዋል ይላሉ እንጂ ለርሱ አያሰግዱም፤ ሐዋርያት ያስተማሯቸው አምላክ አዝዞ ያጻፋቸው መጻሕፍት ያልተናገሩትን የማይገባ ነገርንም ይናገራሉ አሉ።
\m ፫፤ ከመምህራን ተለይተው በምክር አንድ ሆነው ሥጋን ሳይዋሐድ ሰው ከመሆን አስቀድሞ በጌትነት በምልአት የነበረ ሰው በሆነ ጊዜም በጌትነት በምልአት ያለ ሲሆን በሁሉ ለሁሉ ገዥ ይሆን ዘንድ ሁሉን ባስገዛለት ጊዜ ሁሉን እንዲገዛለት ላደረገ ለአብ ወልድም ይገዛል እያሉ እንደ ወደዱ ይተረጕሟቸዋል። ፪፡ጴጥ ፫፥ ፲፮-፲፰።
\m ፬፤ ያደረበት ሰው ግን ከፍጡራን ከእሱ እንደ አንዱ ነው፤ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ይሰግዳል ይገዛል አሉ፤ እንዲህ ባለ ድንቍርና እንደተያዙ ዕወቁ፤ ራሳቸው ዐዋቆች እንደሆኑ ያስባሉ፤ የወደቁበትን ይህን የአእምሮ ማጣትና የስንፍና ብዛትን እዩ፤ በመጻሕፍት የሌለውን ከመጻሕፍት የማይገኘውን ከልቡናቸው አንቅተው እስከመናገር ደርሰው። ኢሳ ፭፥፲፱-፳፩። ዮሐ ፰፥፵፬ እና ፵፭።
\m ፭፤ ዳግመኛ ብዙ ክሕደትን ተናገሩ፤ እነዚያ ብቻ ከደው የቀሩ አይደለም በክፋታቸው ለሌላው እንቅፋት የሚሆን ክሕደትን ጽፈው አኖሩ እንጂ፤ ሰውን ያስቱ ዘንድ አምላካዊ ትምህርትን ያይደለ ሰይጣናዊ ድርሰትን ደረሱ። መዝ ፶ (፵፱)፥፲፮–፳፪። ሮሜ ፩፥፴፪። ፪፡ቆሮ ፮፥፫። ፩፡ጢሞ ፬፥፩ እና ፪።
\m ፮፤ በመጽሐፍ በሌለ በተነቀፈ ሃይማኖት አመኑ፤ ይደረግ ዘንድ ያለውን ተስፋ የለም አሉ፤ ይደረግ ዘንድ ባለው ተስፋ አምነውስ ቢሆን በወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* በፍርዱም በአመኑ ነበር፤ ክፉ ሕሊናንም ከመከተል ይልቅ ሐዋርያትን በመሰሉ ነበር። ሮሜ ፩፥፳፩-፳፭። ኤፌ ፬፥፲፰-፳፩ ። ፪፡ጴጥ ፫፥፫-፯።
\m ፯፤ አባቶቻችን ሐዋርያት ግን እርስ በርሳቸው እየተከታተሉ በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ስም ለማስተማር በወጡ ጊዜ አንድ ሁነው እርሱ የአብ የባሕርይ ልጁ እንደሆነ፤ በሥጋም ከዳዊት ባሕርይ በቤተልሔም እንደተወለደ፤ የሠላሳ ዓመት ጐልማሳ እንደሆነ ስስእኛም፤ በጳንጦሱ ሰው በጲላጦስ ዘመን እንደ ተሰቀለ ተናገሩ ማቴ ፲፥፩-፲፭። ፲፮፥፲፮። ሮሜ ፩፥፫። ፩፡ጢሞ ፮፥፲፫።
\m ፰፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* የባሕርይ ልጅ ሲሆን ሰው ይበላል፤ ዳግመኛም የአዳም ልጅ ይባላል፤ ሰማያዊ ሲሆን በፈቃዱ ምድራዊ ሆነ፤ በመለኮቱ መከራ መቀበል ሳይኖርበት ሰው በመሆኑ መከራ ተቀበለ፤ ፈጽሞ አንዱ በአንዱ ያደረ ነው አይባልምና፤ ለአንዱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ልጅ ሁለት አካል ሁለት ገጽ ሁለት ባሕርይ የለውም። ዮሐ ፫፥፲፪ እና ፲፫። ፭፥፳፯። ሮሜ ፭፥፰-፲፩። ፪፡ቆሮ ፭፥፲፬።
\m ፱፤ አንድ አካል አንድ ባሕርይ ብለው አምነውስ ቢሆን መመራመርን መከራክርን ባልወደዱም ነበር፤ ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ ከማለት በመራቅ አንድ አካል፤ አንድ ባሕርይ እንደሆነ በማወቅ ያለመከራከር ሊገዙ ሊሰግዱ፤ አንድ ባሕርይ ብለው ሊያምኑ በተገባቸው ነበር፤ እኛ አንድ አካል እንድ ባሕርይ ብለን እንደታ መን። ፩፡ዮሐ ፪፥፲፰-፳።
\m ፲፤ እኛ ግን የማይታመም ሰማያዊ አምላከ እንደ ሆነ እናውቀዋለን፤ ዳግመኛም በሥጋ ከዳዊት ባሕርይ የተገኘ የሚታመም ምድራዊ ሰው እንደሆነ አናውቀዋለን፤ እንደምን ባለ ሥራ እንደምን ባለ ነገር የሚታመም የማይታመም ሆነ? ብለን አንጠራጠር፤ አንድ እርሱ ብቻ አምላክ ነው፤ ሰውም ነው። ም ፫ ቊ ፭-፯። ም ፬ ቊ ፲፬-፲፮። 
\m ፲፩፤ የመለኮትና የትስብእት ተዋሕዶ እንደምን እንደ ሆነ ምሳሌ በመሻት አንመራመር፤ አንሳት፤ አንጠራጠር፤ ተዘጋጅቶልን ካለ ከመንግሥተ ሰማያት ክብር እንዳንለይ። ዕብ ፪፥፩-፬። ፫፥፲፪ እና ፲፱።
\m ፲፪፤ ከሁሉ የሚበልጥ በዚች ሃይማኖት በልቡናህ ታምን ትድን ዘንድ ይገባል፤ ዳግመኛም በዚህ ሃይማኖት ትጸና ዘንድ በአርያም ያለ \bd እግዚአብሔርን\bd* ለምነው፤ ከሥጋዊ ከደማዊ ከምድራዊ ፈላስፋ ይህን ልትማር ለአንተ አይገባም፤ በአርያም ካለ ከእግእዚአብሔር ዘንድ ነው እንጂ። ማቴ ፯፥፯-፲፱። ያዕ ፩፥፭። ፫፥፲፭-፲፰።
\m ፲፫፤ እርሱ ራሱ ጌታችን ሰማያዊ አባቴ ነው እንጂ ይሀን ሥጋዊ ደማዊ መምህር የገለጠልህ አይደለምና አንተ የዮና ልጅ ሰምዖን ብፁዕ ነህ፤ አንተ መሠረት ነህ፤ በአንተ መሠረትነት ቤተ ክርስቲያንን አንፃታለሁ የሲዖል አበጋዞች አጋንንትም ድል አይነሷትም ብሎ እንዲህ ተናግሯልና። ማቴ ፲፮፥፲፯-፲፱።
\s2 ምዕራፍ ፳፭።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፬።
\m ፩፤ ይህ ሐዋርያዊ መምህር አትናቴዎስ የአንድነትን የሦስትነትን፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሰው የመሆኑን ነገር በተናገረበት ድርሳኑ ዳግመኛ እንዲህ አለ።
\m ፪፤ ወንድሞቻችን እኛስ እንዲህ እናምናለን፤ ያልተወለደ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ በተለየ አካሉ አንድ ነው፤ የተወለደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወልድ ዋሕድ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ም በተለየ አካሉ አንድ ነው፤ በወደደው የሚያድር የአብ የወልድ እስትንፋስ \bd እግዚአብሔር\bd* መንፈስ ቅዱስም በተለየ አካሉ አንድ ነው እንላለን።ማቴ ፳፰፥፲፱። ዮሐ ፩፥፩-፲፰ ። ፫፥፰-፲፬። 
\m ፫፤ አብ አልተወለደም፤ ዓለም ሁሉ ሳይፈጠር ወልድን የወለደ ነው፤ እንጂ ወልድም ዓለም ሁሉ ሳይፈጠር \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ ተወለደ፤ መንፈስ ቅዱስም ዓለም ሁሉ ሳይፈጠር \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ ሠረፀ።
\m ፬፤ አብ አምላክ ነው፤ ወልድም አምላክ ነው፤ መንፈስ ቅዱስም አምላክ ነው፤ ግን ሦስት አማልክት አይባሉም አንድ አምላክ እንጂ።
\m ፭፤ ወልድ የአብ ቀኝ እጅ ክንዱ ነው፤ መንፈስ ቅዱስም ምክሩ ነው፤ የሦስቱ አካላት መለኮት አንድ እንደሆነ ቅዱሳት መጻሕፍት ያስረዳሉ፤ እነዚህም አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ናቸው፤ መለኮት አንድ ነውና። ዘፍ ፲፰፥፩-፲። ዘዳ ፮፥፬።
\m መዝ ፴፫ (፴፪)፥፭ እና ፮። ፻፲፰ (፻፲፯)፥፲፮። ኢሳ ፶፫፥፩። ኤፌ ፬፥፭ እና ፮። ዮሐ ፲፭፥፳፮።
\m ፮፤ የአብ የወልድ የመንፈስ ቅዱስ የባሕርይ አንድነታቸው ነው፤ የሦስቱ አካላት መለኮት አንድ አንደሆነ በዚህ ዐወቅን።
\m ፯፤ የሦስቱ አካላት መለኮት አንድ ከሆነ ሦስቱ ሁሉ ያልተወለዱ ናቸው፤ ካልተወለደ አብ፤ የተወለደ ወልድም ያልተወለደ ነው የሚል ስው ቢኖር እንዲህ የሚሉስ ራሳቸውን ይጎዳሉ፤ ነገራቸውን በነገራቸው ያፈርሳሉ፤ ከአብ ባሕርይ የተገኘ ወልድ ከራሱ የተገኘ አይደለምና። አልተወለደም እንደምን ይሉታል?
\m ፰፤ ነገር ግን ከሌላ ባሕርይ ያልተገኘ አብ በውነት ያልተወለደ ነው፤ እርሱ በወላዲነት ጸንቶ ይኖራል እንጂ ብሉየ መዋዕልነትም ገንዘቡ ነው።
\m ፱፤ እኛ ግን ወልድ ካልተወለደ ከአብ ባሕርይ የተገኘ ነው እንጂ፤ ራሱ ከራሱ የተገኘ አይደለም እንላለን፤ ከአብ ወደኋላ ሳይሆን ከዘመን አስቀድሞ መኖር ገንዘቡ ነው።
\m ፲፤ እነርሱ ከእኛ ጋር ይህነን እንዲመሰክሩ፤ ዳግመኛ መንፈስ ቅዱስም ይመሰክራል፤ ወልድ እንደተወለደ ሥጋንም ለመዋሐድ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ እንደ ተሰጠልን ይናገራል፤ ይልቁንም እርሱ አካላዊ ቃል ራሱ መሰከረ፤ አልተወለደም እንደምን ይባላል? ኢሳ ፱፥፮። ማቴ ፫፥፲፯። ዮሐ ፲፥፴-፴፱። ፲፭፥፳፮። ፩፡ዮሐ ፭፥፱-፲፫። ፪፡ጴጥ ፩፥ ፲፮-፲፰። 
\m ፲፩፤ ዳግመኛም መንፈስ ቅዱስ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ ተላከልን፤ ያልተወለደ አብን ከአብ የተወለደ ወልድ ነው ሊሉት አይገባም የተወለደ ወልድና ያልተወለደ የአብ ግብሩ አንድ አይደለምና በአወላለድ ሥራ አንዱ ከአንዱ ልዩ ነው እንጂ።
\m ፲፪፤ ጽኑ ከሀሊ ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው ወልድ ከአንድ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ተወልዶአልና እርሱም በመለኮት ከአብ ጋር አንድ ነውና መለኮት የማይከፈል አንድ ሲሆን ሥላሴ በሦስት አካላት ፍጹም ነው።
\m ፲፫፤ በሦስቱ አካላት ስም እንደማያምኑ እንደተረገሙ እንደ ፎጢኖስ እንደ መርቅልስ ሦስቱን አካላት አርዮስም እንደካደ የሦስቱን አካላት አንድ መለኮት አንክድም አናቃልልም።
\m ፲፬፤ ግን በሚገባ የመለኮትን አንድነት ዕንወቅ፤ በሦስቱ አካላትም እንመን እንጂ።የሦስቱ አካላት መለኮት አንድ መሆኑን ፈጽመን አንካድ።
\m ፲፭፤ ደፍረው ይህነን የሚክዱ በሥራው ሁሉ የከፉ ናቸውና ከራሳቸው አንቅተው ሌላ ክሕደትን ተናገሩ፤ በአርያም ባለ በ\bd እግዚአብሔር\bd* አመፅን ተናገሩ በባሕርዩ ወልድ ፍጡር ነው አሉ፤ ዕሩቅ ብእሲ ነው አሉ። መዝ ፸፫ (፸፪፥፯-፲፫። ፪፡ጴጥ ፪፥፲-፲፪።
\m ፲፮፤ በቀደመ ክሕደታቸው ላይ ሌላ ከሕደትን ጨመሩ፤ ፍጡር ያደርጉት ዘንድ የመድኃኒታችን መለኮት ታመመ ሞተ ይላሉ የሚታመም ፍጡር ነውና የማይታመም የማይሞት ግን ፈጣሪ ነውና የማይሞተውን ፍጥረትን ሁሉ የፈጠረውን እርሱን ማን ፈጠረው?
\m ፲፯፤ መንፈስ ቅዱስ ገልጾለት መጻሕፍትን የተማረ ከመንፈስ ቅዱስ ባገኘው ዐውቀትም \bd እግዚአብሔርን\bd* የመረመረ ከቅዱሳት መጻሕፍትም ተረድቶ \bd እግዚአብሔርን\bd* በልቡና ያወቀው \bd እግዚአብሔር\bd* ይታመማል ይሞታል ብሎ ያስብ ዘንድ ፈጽሞ አይደፍርም፤ ይህንንም ነገር ይሰማ ዘንድ አይደፍርም። ዮሐ ፭፥፴፱። ፩፡ቆሮ ፪፥፲፬-፲፮። ዮሐ ፲፮፥፲፪-፲፮። ኢሳ ፴፬፥፲፮።
\m ፲፰፤ ሁሉን የፈጠረ \bd እግዚአብሔርን\bd* አምላክ አይደለም ሊሉት፤ ሕይወትንስ ሕይወት አይደለም ሊሉት እንደምን ይቻላል? እንደወንጌል ትምህርት ግን የማይሞተውን ሞተ ሊሉት ይገባል፤ በዚህም አነጋገር በመለኮቱ ሕማም ሞት የሌለበት \bd እግዚአብሔር\bd* በነሣው ሥጋው ታመመ ሞተ ይባላል። 
\m ፲፱፤ በምንም በምን ሕማም የሌለበት እውነተኛ የባሕርይ አምላክ፤ እውነተኛ ብርሃን፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* አብ ኃይሉ የሚሆን ለሕማም ለሞት የማይደፈር እርሱን መናፍቃን በክሕደታቸው እንደ ሰው በግድ ታመመ ደከመ ሞተ እንደምን ይሉታል?ለሞቱ ሰዎች ሕይወትን የሰጠውን ሙታንን ያስነሣውን፤ ያልነበሩትን ካለመኖር ወደ መኖር አምጥቶ ያስገኛቸውን ታመመ ሞተ እንደ ምን ይሉታል?
\m ፳፤ በሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ላይ ደፍረው ይኸንን ነገር እንደምን ይናገራሉ? እርሱ ሕይወት ትንሣኤ ነው፤ እርሱ \bd የእግዚአብሔር\bd* ኅይሉ ነው፤ ከባሕርዩ ሳይለወጥ ከእመቤታችን ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ሰው የሆነ እርሱ እንደ እኛ በላ ጠጣ፤ ከእኛ በነሣው በሰው ባሕርይ ሰው ሆኖ ታመመ፤ ተሰቀለ፤ ሞተ እንጂ እርሱ የባሕርይ አምላክ ሲሆን ሰው ሆነ። ዮሐ ፩፥፩-፲፰። ዕብ ፩፥፪-፮። ፊልጵ ፪፥፭-፲። ማቴ ፲፩፥፲፱።
\m ፳፩፤ ከባሕርዩ ከተለወጠማ ወደ ገነት መግባትን ለፈያታዊ እንደ ምን በአበሰረው ነበር? በመለኮቱ በሥራወም ሁሉ የሚታመም የሚሞት ከሆነ ሥጋውን ከሙታን ለይቶ እንደምን አስነሣ? ሉቃ ፳፫፥፵፫። ፳፬፥፭። ዮሐ፲፥፲፯-፲፱። 
\m ፳፪፤ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃልስ ይቅርና ሥጋን ለለበሱ ለሚሞቱ ሰዎችስ እንኳን የማይሞት ሕማምን ድል የሚነሡበት ባሕርይ አላቸው፤ በተዋሐደው ሥጋ ታመመ ሞተ እንጂ።
\m ፳፫፤ ከእኛ በነሣው ሥጋ ሞተ በማለት ፈንታ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላካችንን ሥጋ በሌለው ባሕርይ ታመመ ሞተ ይሉት ዘንድ ይህን የመሰለ ክሕደት ምን ክሕደት አለ? መለኮት የማይታመም፤ የማይሞት ሲሆን ሕማምን ሞትን ለመለኮት ሰጥተው ተናገሩ፤ ግን እርሱ የታመመ የሞተ በነሣው ሥጋ ነው።
\b 
\m ፳፬፤ ወልድ በመለኮቱ አይታመምም፤ አይሞትም ሊሉ ይገባል፤ ከሥጋ ሳይለይ ከአብ ጋር አንድ ነው እንጂ በሥጋም ቢሆን ከትገሣኤ በኋላ የማይታመም የማይሞት ሆነ፤ ያለመለየት \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ አካል፤ አንድ ባሕርይ ነውና ለእኛ ብሎ ለራሱ በሠራው ሥርዓት ፍለጋውን እንከተል ዘንድ አብነት ሆኖናልና። ፩፡ጴጥ ፪፥፳፩፥፳፩-፳፭። 
\m ፳፭፤ የስንዴ ቅንጣት በምድር ላይ ከወደቀች ከሞተች ብዙ ፍሬ እንድታፈራ እንደ ሥርዓቱ የሰውነትን ሥራ ድል እንዲነሣ ዘንድ የተገሌ እርሱ ፣ እንዲህ ነህ፤ ሥጋ የሚሰህ ፣ የሰውነትን ሥራ ጅ እንዲነሣ፣ ነገሩ ታወቀ ነው፤ የማይታመም እርሱ የሰውን ሕማም ታመመ የማይሞት እርሱ ሞትን ድል የነሣ ነው። የሐ ፲፪፥፳፬፥ እና ፳፭። ዕብ ፬፥፲፬-፲፮። 
\m ፳፮፤ የሰው ልቡ ሕይወቱ ነው፤ ይኸውም ሥጋውን ከተዋሐደች ከነፍሱ ጋር አንድ ነው፤ በአእምሮ ያለ ሰው ብዙ ይበረታታል፤ ከአዳም የመጣውን በሥጋ ያለ ሕማምንም ድል ይነሣል።
\m ፳፯፤ የመላእክት ጌታ የሚሆን \bd እግዚአብሔር\bd* ነፍስ ገንዘቡ የምትሆን ሥጋን ስለተዋሐደ ከሥጋ ጋራም አንድ አካል፤ አንድ ባሕርይ ስለሆነ ሰውም ሆኖ ስለታየ በባሕርየ መለኮቱ ታመመ ሞተ ተብሎ እንደምን ይነገራል? እንዲህ ካለ ሥራ ወገን ሊነገርለት አይገባም፤ እንዲህ ብሎ ለሚያምን ወዮለት፤ እጅግ ጽኑ ክሕደት ነውና።
\m ፳፰፤ ነገር ግን በባሕርየ መለኮቱ ሕማም ሞት ሳይኖርበት በዘመኑ ሁሉ ሕማምን ሞትን ድል የሚነሣ ነው፤ የማይታመም እርሱ ብቻ ነውና የሚታመም ሥጋን በመዋሐዱ ያመለየት አንድ አካል አንድ ባሕርይ ቢሆንም በመለኮቱ ግን ለዘላለም ሕማምን ሞትን ድል የሚነሣ ነው፤ ሕማም ሞት የለበትም፤ በባሕርየ መለኮቱ የማይታመም የማይሞት ነው።
\m ፳፱፤ እንደተጻፈ ሥጋን ነሥቶ ሰው ቢሆን እርሱስ ሕማምን ሞትን ድል የሚነሣ ነው፤ ያልፋል ይለወጣል በማይባል ባሕርይ ለዘላለሙ ጸንቶ ይኖራል፤ በኋላ ዘመን በተለየ አካሉ ሥጋን የተዋሐደ እርሱ ነው። ዮሐ ፩፥፩-፲፬። ገላ ፬፥፬።
\m ፴፤ ዓለም ሳይፈጠር በሁሉ በምልአት የነበረ ነው፤ እርሱ ሁሉን ይጠብቃል፤መላእክትን ከመፍጠሩ አስቀድሞ የአባቱ \bd የእግዚአብሔር\bd* ጌትነት ገንዘቡ ነው፤ በማይለወጥ ባሕርዩ ጸንቶ የሚኖር እርሱ ነው፤ ለርሱ ከቸር አባቱ ከመንፈስ ቅዱስም ጋር ክብር ይግባው ሦስቱ በሥራ ሁሉ አንድ ናቸው።
\m ፴፩፤ ፍጡር አይደለም፤ አይለወጥም፤ ጥንት ፍጻሜ የለውም በአካል በገጽ በመልክ ሦስት ሲሆን በባሕርይ አንድ አምላክ ነው።
\m ፴፪፤ ከዚህ መጥቶ ሌላ ሃይማኖት የሚያስብ ቢኖር ለዘላለም የተለየ የተወገዘ ይሁን።
\m ፴፫፤ ሰው የሆነው \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል እንደሆነ ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* በቤተ ልሔም በተወለደው የማያምን ቢኖር በቃላችን በእውነት የተለየ ይሁን፤ ሰውን ሁሉ ይልቁንም ያመኑበትን ያዳነ ነውና \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የባሕርይ አምላክ የማይለወጥ የዘለዓለም ሕይወት ነው። ዮሐ ፬፥፵፪። ገላ ፩፥፰-፲። ፩፡ጢሞ ፬፥፲።
\m ፴፬፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* አብ ቃል ነው፤ ለወልድ ዋሕድ ልንናገረው የማይቻለን ልደትን ከመላእክት ሁሉ መፈጠር አስቀድሞ የወለደው የአብ ባሕርይ የሚሆን በሕርይ ገንዘቡ ነው፤ ኢሳይያስ ልደቱን ያውቅ ዘንድ ማንም አይችልም እንዳለ።ኢሳ ፶፫፥፯ እና ፰። ግብ፡ሐዋ ፰፥፴፫።
\m ፴፭፤ በዚህ ዓለም በሚመጣውም ዓለም የሚታየውን የማይታየውን ሁሉ ካለመኖር ወደ መኖር \bd እግዚአብሔር\bd* አብ የፈጠረበት ቃሉ እርሱ ነው፤ ከተፈጠረውም ፍጥረት ሁሉ ያለርሱ ምንም የተፈጠረ የለም። መዝ ፴፫ (፴፪)፥፮። ዮሐ ፩፥፬። ቈላ ፩፥፲፭-፲፯። ዕብ ፩፥፪-፲፬።
\m ፴፮፤ ከጥንት ጀምሮ የሰውን ነፍስ የሚጐዳ የዲያብሎስን ሥልጣን ያጠፉ ዘንድ የፈጠረውን ዓለም ለማዳን በኋላ ዘመን \bd እግዚአብሔር\bd* አብ የላከው ቃሉ ይህ ነው። ዮሐ ፰፥፵፭። ፩፡ዮሐ ፫፥፰–፲።
\m ፴፯፤ ሥጋ ያልነበረው \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወደእኛ መጥቶ በፈቃዱ ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ነፍስ፤ ዕውቀት ያለው ሥጋን ተዋሐደ፤ የድንግልናዋን ምልክት ሳይለውጥ ለሰው የሚገባ ልደትን ተወለደ በጨርቅ ጠቅልለው በበረት አስተኙት። ኢሳ ፯፥፲፬። ሉቃ ፪፥፩-፲፩። ማቴ ፩፥፲፰-፳፭።
\m ፴፰፤ በሰማይ ያሉ መላእክት ሁሉ ያመሰገኑት ይህ ነው፤ በሥጋ የአዳምን ባሕርይ ገንዘብ ያደረግ አምላክ ነው፤ የሰውነትን ሥራ ሠራ እሺ በጀ ብሎ ሰውነቱን ለሞት እስከ መስጠት ደረሰ ሞቱም በመስቀል የተደረገው ነው። ሉቃ ፪፥፩-፳። ፊልጵ ፪፥፭-፲፩ ። ፩፡ጢሞ ፫፥፲፮።
\m ፴፱፤ በሥጋ የሞተ የክብር ባለቤት ይህ ነው፤ በሞቱ ሞትን ያጠፋ ትንሣኤን እንድትገለጥ ያደረጋት፤ በሥልጣኑ ሰውነቱን ለሰው ሁሉ መድኃኒት ያደረገ እርሱ ነው።፩፡ቆሮ ፪፥፯-፲። ፲፭፥፶፬-፶፯። ፪፡ቆሮ ፭፥፲፬ እና ፲፭። ኤፌ ፫፥፱።
\m ፵፤ ሞትን ያጠፋው፤ ከሙታን ተለይቶ በመነሣቱ የሞት ሥልጣን የነበረው ዲያብሎስን የሻረው እርሱ ነው፤ ሰው የሆነ በስው ባሕርይ የተገለጠ አምላክ ነው፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ያደረበት ዕሩቅ ብእሲ አይደለም፤ ሰው የሆነ አምላክ ነው እንጂ ፈጽሞ ለዘላለሙ በእውነት ምስጋና ይገባዋል። ፪፡ጢሞ ፩፥፲። ፩፡ጢሞ ፮፥፲፪-፲፮። 
\s2 ምዕራፍ ፳፮። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፭።
\m ፩፤ ይህ ቅዱስ አባት ሐዋርያዊ አትናቴዎስ የጸናች ሃይማኖቱን በተናገረበት መጽሐፍ ዳግመኛ እንዲህ አለ፤ በእውነት \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ ምስጋና ይገባል።
\m ፪፤ በመለኮት አንድ በሚሆን በሦስትነቱ እናምናለን፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ም ሰው የሆነ አምላክ ነው፤ አምላክ ያደረበት ዕሩቅ ብእሲ አይደለም፤ ከባሕርየ መለኮት እንደተገኘ ሆኖ ሥጋ ለቃል ሁለተኛ አልሆነም፤ ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ተገኘ እንጂ፤ በሕማሙ ጊዜ በመለኮቱ አልታመመም በሥጋው ነው እንጂ።
\m ፫፤ አብ በአካሉ በገጹ በመልኩ ያለ ነውና፤ ወልድም እንዲሁ በአካሉ በገጹ በመልኩ ያለ ነውና፤ መንፈስ ቅዱስም እንዲሁ በአካሉ በገጹ በመልኩ ያለ ነውና እንደሰውም አይወሰኑም አምላክነት ያለው አካላት ናቸውና።
\m ፬፤ በአካል ሦስት በባሕርይ አንድ ብሎ ይህን ሃይማኖት የማያምን እንዲህ እኛ እንደወሰንነው አድርጎ ሃይማኖቱን የማይጽፍ ቢኖር ሐዋርያት ያስተማሯት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ታወግዛቸዋለች።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፮።
\m ፭፤ ዳግመኛም በነሣው ሥጋ ሰው የሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደሆነ አምነን እንናገር ዘንድ ይገባናል አለ፤ ይህንንም የማያምን ሰው ሁሉ የእግአብሔር ተጋፊ የምእምናን ባላጋራቸው ነው። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፯። 
\m ፮፤ ዳግመኛም ይህ ቅዱስ ሐዋርያዊ አትናቴዎስ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የተቀበለውን መከራ በመለከቱ እንዳይደለ፤ ዳግመኛም እንዳይታመም ቅዱሳት መጻሕፍት የተናገሩትን በሥራው ሁሉ ልናውቅ ይገባናል አለ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ነውና። ዮሐ ፩፥፩-፲፬። 
\m ፯፤ ሰው በመሆኑ መከራን ተቀበለ እንጂ ለዘላለሙ ሥጋን ተዋሕዶ ይኖራል።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፰።
\m ፰፤ ዳግመኛም ለወልድ ዋሕድ አንዱ የሚሰገድለት አንዱ የማይሰገድለት የተለዩ ሁለት ባሕርያት ሁለት አካላት የሉትም አለ።
\m ፱፤ ዳግመኛ ሥጋ የሌለው ቃልና ሥጋ አንድ አካል አንድ ባሕርይ አንድ ገጽ በመሆን እንደ ተዋሐዱ ተናገረ፤ ሰው የሆነ አምላክ እርሱ ብቻ ነው፤ ፈጽሞ መለወጥ የሌለበት እርሱ ብቻ ነው።
\m ፲፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ ገጽ አንድ አካል አንድ ባሕርይ አንድ ግብርበመሆን ሥጋን ተዋሐደ እንጂ።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፱።
\m ፲፩፤ ዳግመኛም ጌታችን ነፍሱን ከሥጋው ስለመለየቱ ወደሲኦልም ስስመውረዱ ነፍሳትን ስለ ማውጣቱ እንዲህ አለ።
\m ፲፪፤ ፀሐይ ብርሃኑን ነሣ፤ ጨረቃ ጨለመ ከዋክብትም በከበረ ስቅለቱ ጊዜ ለመናፍቃን እንዳያበሩ ብርሃናቸውን ነሡ፤ ጨረቃም በምልአት ሳለ አላበራም።
\m ፲፫፤ ፀሐይ ብርሃኑን በነሣ ጊዜ ፍጡራን ሁሉ በጨለማ ተያዙ፤ የፈጠራቸው ፈጣሪያቸው እንደሌባ እንደወንበዴ በዕንጨት ተሰቅሎ እንዳያዩ ቀኑ ጨለመ።
\m ፲፬፤ ባለሟሉ መልአክም ዐላውያንን ያጠፋቸው ዘንድ ሰይፉን በእጁ መዝዞ ይዞ ከመላእክት መካከል ወጣ፤ የ\bd ክርስቶስ\bd*ም ቸርነቱ በከለከላቸው ጊዜ ያ መልአክ የቤተ መቅደሱን መጋረጃ በሰይፉ መታው ቀደደው ከላይ እስከ ታችም ከሁለት አደረገው።
\m ፲፭፤ መላእክትም ሁሉ ከሰማይ ሆነው እርሱን አይተው በአንድነት ሲቈጡ የአብ ምሕረቱ የወልድ ትዕግሥቱ የመንፈስ ቅዱስ ቸርነቱ ከልከለቻቸው።
\m ፲፮፤ ፀሐይ ብርሃኑን ነሣ፤ ዓለምን በጨለማ ተይዞ ሲድበሰበስ ተወው፤ ይህ ሁሉ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ነፍሱን ከሥጋው ከመለየቱ አስቀድሞ ተደረገ።
\m ፲፯፤ ነፍሱን ከሥጋው በለየ ጊዜ ያንጊዜ በሲኦል ፈጥኖ ብርሃን ታየ፤ ጌታችን በአካለ ሥጋ ያይደለ በአካለ ነፍስ ወደ ሲኦል ሔደ። መዝ ፸፬ (፸፫)፥፲፪-፲፮። ፩፡ጴጥ ፫፥፲፰-፳።
\m ፲፰፤ ሲኦል ተነዋወጠች፤ መሠረቶቿም እፈርስ እፈርስ አሉ፤ ምድርን ያለጊዜዋ እንዳታልፍ አጸናት፤ ደሙን በምድር ላይ አፈሰሰ፤ ከኅልፈት ጠበቃት፤ በእርሷ ያለውን ሁሉ ጠበቀ። ቈላ ፩፥፳።
\m ፲፱፤ ስለ ፍጥረት ሁሉ ሥጋን በመስቀል ላይ እንደተሰቀለ ተወው፤ ነፍሱ ግን ወደ ሲኦል ወርዳ ከዚያ ተግዘው የነበሩ ነፍሳትን አዳነች፤ ሲኦልንም በዘበዘች፤ ፍጥረትንም ሁሉ ገንዘብ አደረገች።
\m ፳፤ ሥጋውም በመቃብር ያሉ ሙታንን አስነሣ፤ ነፍሱም በሲኦል ተግዘው የነበሩ ነፍሳትን ፈታች።
\m ፳፩፤ በዚያችም ሰዓት የጌታችን ሥጋው በመስቀል ላይ ተሰቅሎ ሳለ መቃብራት ተከፈቱ፤ ገሃነምን የሚጠብቁ አጋንንትም ባዩት ጊዜ ሸሹ የመዳብ ደጆች ተሰበሩ (ሊቃነ አጋንንት ሠራዊተ አጋንንት ድል ተነሱ) የብረት ቁልፎቿም ተቀጠቀጡ፤(ፍዳ መርገም ጠፋ) ቅድስት ነፍሱ በሲኦል ተግዘው የነበሩ የጻድቃንን ነፍሳት ፈታች። መዝ ፻፯ (፻፮)፥፰-፳። ማቴ ፳፯፥፶-፶፫። ፩፡ጴጥ ፫፥፲፰-፳።
\m ፳፪፤ ከቸር አባቱ ከርሱ ጋር አንድ ከሚሆን ከመንፈስ ቅዱስ ጋር ለጌታችን ለ\bd ኢየሱስ\bd* ስቶስ ክብር ምስጋና ይግባው፤ ዛሬም ዘወትርም ለዘላለም አሜን።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፳፯። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲።
\m ፩፤ ይህ የከበረ ሐዋርያዊ አትናቴዎስ ጌታችን ሰው የመሆኑን ነገር በተናገረበት መጽሐፉ ዳግመኛ እንዲህ አለ።
\m ፪፤ ፍጥረት ሁሉ ሳይፈጠር ከአብ በተወለደ በዘመኑ ሁሉ ከእርሱ ህልውና ባልተለየ፤ ዳግመኛ እኛን ለማዳን በኋላ ዘመን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* በሥጋ በተወለደ በ\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ልጅ እናምናለን።
\m ፫፤ የዘመኑ ፍጻሜ በደረሰ ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ልጁን ላከ፤ ከድንግልም ተወለደ ያለውን ከሐዋርያት ከቅዱስ ጳውሎስ እንደተማርን ይኸ አንዱ በመለኮት \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ነው፤ በሥጋ የአዳም ልጅ ነው፤ ይህ አንዱ ወልድ ለአንዱ በምንሰግድለት ለአንዱ በማንሰግድለት በሁለት ባሕርይ ያለ አይደለም።
\m ፬፤ሰው የሆነ አንዱ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ባሕርይ አንድ ነው እንጂ ከሥጋውም ሳንለይ አንዲት ስግደትን እንሰግድለታለን።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፩።
\m ፭፤ ዳግመኛም ሕይወት መድኃኒት የምትሆን የሕማሙን ነገር በተናገረበት መጽሐፉ እንዲህ አለ፤ ተሰቀለ ድኅነትን ሰጠን በሞቱም ሙታንን ሁሉ አዳነ።ኤፌ ፪፥፭ እና ፮።
\m ፮፤ አሁንም በተዋሕዶ ሰው የሆነ አምላክ እንደሆነ ሰምተህ ዕወቅ፤ አምላክ ብቻ ከሆነማ እንደምን በታመመ ነበር? ወይስ እንደምን በሰቀሉት ነበር? ወይስ እንደምን በሞተ ነበር? ይህ ሥራ (ሕማም ሞት) \bd ከእግዚአብሔር\bd* የራቀ ነውና ዘዳግ ፴፪፥፵፱ እና ፵።
\m ፯፤ ሰው ብቻ ከሆነ በታመመ በሞተ ጊዜ ሞትን እንደምን ድል በነሣው ነበር? ሌሎችንስ በነፍስ በሥጋ እንደምን ባዳነ ነበር? ይህ ከሰው ኃይል በላይ ነውና።፩፡ቆሮ ፭፥፲፫። ዕብ ፭፥፩-፬።
\m ፰፤ እርሱ ታሞ ሞቶ ፍጥረቱን አዳነ፤ ሞትንም ድል ነሳ፤ ሰው የሆነ አምላክ ነውና። ሉቃ ፳፬፥፭። ዮሐ ፭፥፳፮ እና ፳፯። ሮሜ ፰፥፫ እና ፬።
\m ፱፤ ዳግመኛም ለአካለ መለኮት ሕፀፅ ኖሮበት ሥጋ ምልአት የሆነው አይደለም፤ መለኮት በአካልም በክብርም ፍጹም ነው እንጂ ሕፀፅ ላለበት ሁሉ ፍጹምነትን ይሰጣል እንጂ አለ።
\m ፲፤ ሥጋንም ቢዋሐድ ከርሱ ጋር አንድ አካል አንድ በሕርይ ሆነ፤ ከምንም ምን የማይሻ መለኮት በሚሻ ሥጋ እርሱ ብቻ ራሱን ለሕማም ለሞት አሳልፎ ሰጠ። መዝ ፵ (፴፱)፥፯። ዮሐ ፲፥፲፯። ዕብ ፱፥፳፰። ፲፥፩-፱።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፪። 
\m ፲፩፤ ዳግመኛም የአንድነትን የሦስትነትን ነገር በተናገረት በሦስተኛው አንቀጽ የአርዮስን ወገኖች ሲያሳፍር እንዲህ አለ፤ ሰው ባልሆነ አካል የሰውነት ሥራ አይሠራም፤ ሥጋን ከርሷ የነሣ ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ሞት የሚስማማት ስለሆነች ሞት የሚስማማውን ሥጋ ተዋሕዶአልና ነው እንጂ።
\m ፲፪፤ ስለዚህም የተቀበለው ልቅሶ፤ ሕማም፤ ሞት ከድንግል የነሣው የሥጋ ገንዘብ ነው እንል ዘንድ እንወዳለን።
\m ፲፫፤ አዘነ አለቀሰ ሲል ብትሰማ ያዘነ ያለቀሰ አምላክ ቃል እንደሆነ አታስብ፤ ይህ ሁሉ ሥጋ በመሆኑ ነው እንጂ።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፫።
\m ፲፬፤ ዳግመኛም ሰው የመሆኑን ነገር በተናገረበት አንቀጽ እንዲህ አለ እኛስ በመለኮት \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ፤ በሥጋ የአዳም ልጅ እንደሆነ እናምናለን።
\m ፲፭፤ ይህ ወልድ ለአንዱ የምንሰግድለት፤ ለአንዱ የማንሰግድለት ሁለት ሕርይ ነው የምንል አይደለም፤ ሰው የሆነ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ባሕርይ አንድ ነው እንጂ፤ ከሥጋው ጋር አዋሕደን አንዲት ስግደትን እንሰግድለታለን እንጂ።
\s2 ምዕራፍ ፳፰።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፬።
\m ፩፤ መከራ የተቀበለ ይህ ቅዱስ ሐዋርያዊ አትናቴዎስ ከሹመቱ አስወጥቶ ከአሳደደው ስደት በመለሰው ጊዜ፤ የንጉሥ ቈስጠንጢኖስ ልጅ ቈስጠንጢኖስን በአዘዞው በዐሥራ ሁለቱ ትእዛዛት ዳግመኛ እንዲህ አለ።
\m ፪፤ ነገር ጀመረ ንጉሥ ሆይ የእኔን ነገር ስማ አለው፤ሥላሴ ያልተፈጠሩ እንደ ሆኑ ለማስረዳት በኒቅያ የተሰበሰቡ ንጹሐን አባቶች ስለ አጸኑዋት የቀናች ሃይማኖት እስክታሳድደኝ የከበሩ ማኅበረ ኤጲስ ቆጶሳትንም ከእኔ ጋር እስክታግዛቸው ድረስ ያገበረህ ስለ ወዳጁ ስለ ከሐዲው አርዮስ ያሳዘነኝን የባለሟልህን የአውሳብዮስን ነገር ተቀብለህብኝ ነበርና።
\m ፫፤ በትዕቢቱ የሚመካ ያ ወዴት አለ? በዘመናይነቱ ሳለ ከወገኖቹ እንደ ፈርዖን \bd እግዚአብሔር\bd* በጥልቅ ባሕር ያሰጠመው አይደለምን። ዘፀአ ፲፭፥፩-፲። ሮሜ ፱፥፲፯፥፳፫።
\m ፬፤ ፍጽምት በምትሆን በቀናች ሃይማኖት ጸንቼ በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ማመንን እነግርህ ዘንድ ንጉሥ ሆይ አሁንም ነገሬን ስማ፤ የሚታየውን የማይታየውን ሰማይን ምድርን ፈጠረ አንድ አምላክ በሚሆን በአብ እናምናለን።
\m ፭፤ ከባሕርይ አምላክ በተገኘ የባሕርይ አምላክ ከእውነተኛ ብርሃን የተገኘ እውነተኛ ብርሃን ከሚያድን አብ የተገኘ አዳኝ በሚሆን ተቀዳሚ ተከታይ በሌለው በአንድ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ በጌታችን በ\bd ኢየሱስ\bd* ክርስ ስም እናምናለን።
\m ፮፤ ሁሉን የሚመላ ሁሉን የሚቃኝ፤ በሁሉ ያለ ሳይታይ በሁሉ የሚያድር የአብ የወልድ እስትንፋስ በሚሆን በሚያድን በመንፈስ ቅዱስም እናምናለን። ማቴ ፳፰፥ ፲፱ እና ፳። ዮሐ ፩፥፫-፱።
\m ፯፤ ንጉሥ ሆይ ዳግመኛም ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ፍጡር እንዳይይትደለ እናምናለን፤ \bd ክርስቶስ\bd* ፍጡር ነው የሚል የከሐዲ የአርዮስን የረከሰች ሃይማኖቱን እናወግዛለን።
\m ፰፤ እኛ ግን ቃል ከአብ ባሕርይ የተገኘ የባሕርይ አምላክ እንደሆነ በጊዜውም ሁሉ ወልድ ዋሕድ ከአብ ጋር አስቀድሞ የነበረ እንደሆነ እርሱ ከአብ ጋር ያልነበረበት ዘመን እንደሌለ እናምናለን፤ መንፈስ ቅዱስም እንደ ወልድ ቅድመ ዓለም የነበረ እንደ ሆነ እናምናለን።
\m ፱፤ አብ ከባሕርይ በተገኘ በቃሉ ፈቃዱ ፈቃዳቸው በሚሆን በመንፈስ ቅዱስም ፍጡራን ሊያውቁት በማይቻላቸው ሥራ ፍጥረቱን ሁሉ ፈጠረ። ዘፍ ፩፥፩-፳፯። መዝ ፴፫ (፴፪)፥፭-፲፩። ዕብ ፩፥፩-፲፬።
\m ፲፤ ዳግመኛ በባሕርይ አንድ እንደሆኑ በሦስቱ እናምናለን፤ እሊህም አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ናቸው፤ አብ የሚያድን ነው፤ወልድም የሚያድን ነው፤ መንፈስ ቅዱስም የሚያድን ነው።
\m ፲፩፤ አንድ ሲሆኑ ሦስት ናቸው፤ ሦስት ሲሆኑ በባሕርይ በመለኮት በክብር በመመስገን በሥልጣን ፍጡራንንም ሁሉ በመፍጠር በፈቃድ ኃጢአትን ይቅር በማለት በማትለወጥ እውቀት በረከትን በመስጠት አንድ ናቸው።
\m ፲፪፤ ይህ ሦስትነት በገጽ፤ በአካል፤ በመልክ ቀዳማዊ ነው፤ አብን እናውቀዋለን፤ አብ በገጹ በአካሉ በመልኩ ያለ ፍጹም የባሕርይ አምላክ እንደሆነ ነገር ግን አይመረመርም መጻሕፍት እንደመሰከሩ።
\m ፲፫፤ ወልድን እናውቀዋለን፤ ወልድ በገጹ በአካሉ በመልኩ ያለ ፍጹም የባሕርይ አምላክ እንደሆነ ከአብ ባሕርይ የተገኘ ነው፤ ስለአብ የትናገርነው ሁሉ ገንዘቡ ነው። ያለርሱ ሌላ አባትን አያውቅም ሦስቱ አካል አንዱ አካል በአካሉ በመልኩ በሁሉ ፍጹም ነው።
\m ፲፬፣ መንፈስ ቅዱስን እናውቀዋለን፤ መንፈስ ቅዱስ እንደ አብ እንደ ወልድ እንደ ባሕርያቸው ገናንነት በገጹ በአካሉ በመልኩ ያለ ፍጹም የባሕርይ አምላክ እንደሆነ።
\m ፲፭፤ ዳግመኛም ከሰው ባሕርይ በነሣው በሥጋ ሥርዓት አምላክን በወለደች በእመቤታችን በቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* እናምናለን፤ በኋላ ዘመን ሰውን ለማዳን እንደመጣ ያለዘርአ ብእሲ ያለኃጢአት ከዚች ንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd* ከሥጋዋ ሥጋን ከነፍሷ ነፍስን ነሥቶ ሰው እንደሆነ እናምናለን።
\m ፲፮፤ ከዳዊት ከአብርሃም ከቀደመ ሰው ከአዳም ባሕርይ ሥጋን ነሣ፤ አምላክ ቃል አምላክነት ገንዘቡ በሚሆን በአንድ ባሕርይ በአንድ አካል ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ማሕፀን የነሣውን ሥጋ ተዋሐደ። ሮሜ ፩፥፫። ፱፥፭-፱። ገላ ፫፥፲፭-፲፯።ዕብ ፪፥፲፮።
\m ፲፯፤ አይመረመርም፤ ከነበረበት ከጌትነቱ ክብር አይለወጥም፤ በድንግል ማሕፀን ሳለ በባሕርይ የማይወሰን እርሱ ሕፃን ሆኖ ተወለደ፤ ከንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd* ጡትም ወተትን ጠባ፤ ሰው እንደመሆኑ በዚሁ ዓለም ኖረ። ማቴ ፩፥፲፰-፳፭።
\m ፬፥፲፯-፳፭። ሉቃ ፪፥፩-፳። ፬፥፲፮-፴፩። ፲፩፥፳፯-፳፱።
\m ፲፰፤ ወዶ በሥጋ ሞተ፤ ስለእኛ ከሞተበት ሥጋ ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ ሆኖ ስለእኛ ባፈሰሰው አምላካዊ ደሙ እስኪያድነን ደርሶ ይህ ሁሉ ሲሆን ከአለበቱ ከማይመረመር ከጌትነቱ ክብር አልተለወጠም፤ በመለኮት ባሕርይም የማ ይመረመር ነው።
\m ፲፱፤ ድንግል ወንድ ሳታውቅ ሊዋሐደው በፈጠረው ሥጋ የፀነሰችውን ወለደች፤ ያለ ኃጢአት ያለምጥ ወለደችው የአራስነት ግብር አላገኛትም ያለ ድካም ያለመታከት አሳደገችው ያለ ድካም አጠበችው በሥጋ በሚገባ ሕግ ምን አበላው ምን አለብሰው ሳትል አሳደገችው።
\m ፳፤ ከአብ ባሕርይ የተገኘ ወዶ ሥጋን የተዋሐደ አምላክ ቃል ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር አንድ ከሚሆን ከልዑል ባሕርየ መለኮቱ የማይለወጥ፤ የማይመረመር የአብ ቃል እንደሆነ ሳትጠራጠር አመነች። ሉቃ ፩፥፴፰።
\m ፳፩፤ ዳግመኛም የሞቱ የጻድቃንንና የኃጥአንን መነሣት እናምናለን፤ ሁሉም አካል ሳይጎድላቸው ይነሣሉ፤ ክፉውንም ቢሆን በጎውንም ቢሆን ከፈጣሪያቸው ይቀበላሉ። መዝ ፷፪ (፷፩)፥፲፪። ማቴ ፳፭፥፴፩-፵፩። ሮሜ ፪፥፮። ፲፬፥፱። ፪፡ቆሮ ፭፥፲።
\m ፳፪፤ ዳግመኛም የሚያድን የጌታችን የመድኃኒታችን የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሥጋ ደም እንደሆነ በከበረ ቊርባን እናምናለን፤ ቄሱ ሳያከብረው ኅብስትና ወይን የነበረ፤ ቄሱ ባከበረው ጊዜ መንፈስ ቅዱስ በላዩ ይወርዳል፤ ኅብስት ከመሆን የወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አማናዊ ሥጋ ወደ መሆን ይለወጣል፤ ወይኑም እንዲሁ ወይን ከመሆን \bd የእግዚአብሔር\bd* የባሕርይ ልጅ አምላካዊ ደም ወደመሆን ይለወጣል ከሥጋው ጋር አንድ ሆኖ። መዝ ፬፥፯። ማቴ ፳፮፥፳፮-፴። ዮሐ ፮፥፳፮-፷፯። ፩፡ቆሮ ፲፥፲፬-፲፯። ፲፩፥፳፫-፴፪። 
\m ፳፫፤ ዳግመኛም ከመንፈስ ቅዱስ በተገኘች ዳግም ልደት በምትሆን በአንዲት ጥምቀት እናምናለን፤ ሰውን በልደት አዲስ የሚያደርገውን መድኃኒታችን ሰው ሆኖ በዚህ ዓለም በታየ ጊዜ በየርዳኖስ ወንዝ የገለጠልኝ። ማቴ ፫፥፲፫-፲፯። ዮሐ ፩፥፲፩-፲፫። ፫፥፫-፱። ቲቶ ፫፥፬-፯። ዮሐ ፭፥፭-፰።
\m ፳፬፤ ዳግመኛም የጌታችንን ሁለተኛ መምጣት እናምናለን፤ ከሰው ባሕርይ የነሣውን ሥጋ ተዋሕዶ ወደሰማይ እንደ ዐረገ በባሕርይ ክብሩ በአብ ዕሪና እንደአኖረው፤ ሕያው የሚሆን \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ያለ መለየት በተዋሕደው ለርሱ በአንድ ባሕርይ ፍጹም አካሉ በአደረገው ክበበ ትስብእት እንዲሁ ይመጣል። ማቴ ፳፭፥፴፩-፵፩። ማር ፲፮፥፲፱። ግብ፡ሐዋ ፩፥፱-፲፩።
\m ፳፭፤ በዚህ ዓለም ሳለ ስለእኛ በመስቀል ላይ ወዶ በሥጋው የተቀበለው የሕማም ምልክትም በአንዲት መንግሥትና በማይመረመር በአንድ አገዛዝ ቅድመ ዓለም የነበረ ወልድ ዋሕድ በአንድ ባሕርይ በአንድ መለኮት በአንድ አካል የባሕርይ አምላክ በአደረገው በሥጋው ተገልጦ ይታያል። ራእ፡ዮሐ ፩፥፮-፱። ዮሐ ፲፱፥፴፯። ዘካር ፲፪፥፲።
\m ፳፮፤ ኃይል ባለው ሥልጣን በጌትነት ዙፋኑ ሲገለጥ፤ እሳታውያን ረቂቃን ኀያላን የሚሆኑ ቅዱሳን መላእክት ተከትለውት ይመጣሉ፤ አሕዛብም ሁሉ ከፊቱ ይሰበሰባሉ በጎም ክፉም ቢሆን ለሁሉ እንደ ሥራው ይከፍለዋል። መዝ ፻፬ (፻፫)፥፬። ዳን ፯፥፲፫። ማቴ ፳፬፥፳፰-፴፩። ፳፭፥፴፩-፵፩። ፩፡ተሰሎ ፫፥፲፫። ይሁ ፩፥፲፭።
\m ፳፯፣ ዳግመኛም ሐዋርያት በሰበሰቡዋት መንፈስ ቅዱስ አድሮ በተናገረባት እኛም በአመንባት በከበረች በአንዲት ቤተ ክርስቲያን እናምናለን፤ ዳግመኛ ስለ አንድ መለኮት የተለየች የተካከለች ስለሆነች ሦስትነትም በተነገረው ሁሉ እናምናለን። ዮሐ ፩፥፩-፬። ፲፥፴። ፲፭፥፳፮።
\m ፳፰፤ በሰማይ በምድርም ከምድርም በታች ስላሉ ፍጥረቶች የተነገረው ሁሉ እውነት እንደሆነ እናምናለን፤ ነገር ግን የመገኘታቸውን ነገር መርምረን አናውቅም መዝ ፻፴፭ (፻፴፬)፥፮። ኢሳ ፵፭፥፳፫። ፊልጵ ፪፥፲። ራእ፡ዮሐ ፭፥፲፫። 
\m ፳፱፤ የሥሉስ ቅዱስ የሚሆኑ ሦስት አካላት ሦስት ገጻት፤ ሦስት መልክዐት እንዳሉት ስለ መለኮት የተነገረውም ሁሉ እናምናለን በከበሩ በሠለስቱ ምዕት መጻሕፍት እንደተነገረ፤ ስለነርሱ የተነገረውም እውነት ነው። 
\m ፴፤ መርምሮ ማወቅ ግን አይቻልም እናምንበታለን እንጂ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዐይን ዦሮ እጅ እግር እንዳለው የተነገረው ሁሉ ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* በከበሩ መጻሕፍት የተጻፈው ሁሉ የታመነ የተረዳ ነው፤ የተናገርነው ሁሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አለው፤ ነገር ግን አይመረመርም አይታወቅም። መዝ፴፬ (፴፫)፥፲፭። ፻፲፱ (፻፲፰)፥፸፫።
\m ፩፡ጴጥ ፫፥፲፪። ራእ፡ዮሐ ፩፥፲፫-፲፯።
\m ፴፩፤ ሰዎች ሁሉ በ\bd እግዚአብሔር\bd* አርአያ በ\bd እግዚአብሔር\bd* መልክ ተፈጥረዋል፤ የከበሩ መጻሕፍት እንደተናገሩ፤ ነገር ግን አራቱ ባሕርያት (ጠባይዐት) እንደ ተዋሐዱ መርምሮ ማወቅ አይቻልንም።
\m ፴፪፤ የሥጋ ሕይወት የምትሆን ነፍስም ተዋሕዳቸው እንዳለች እሳት ከውኃ ጋር መሬትም ከነፋስ ጋር የማይስማማ ሲሆን ሁሉን የሚችል \bd እግዚአብሔር\bd* እንጂ ዐወቀ ሁሉን አስማምቶ ፈጠረ። ዘፍ ፩፥፩-፳፰። ፪፥፯። ፩፡ቆሮ ፲፪፥፲፬–፳፯። ፲፭፥፵፭-፶፩።
\m ፴፫፤ እኛም አንመርምር ዕውቀትን ሁሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እናድርግ እንጂ ፍጥረቱን እርሱ ያውቃልና የፈጠራቸውም እርሱ ነውና። መዝ ፻፫ (፻፪)፥፲፬። ማቴ ፭፥፫። ዕብ ፬፥፲፪ እና ፲፫።
\m ፴፬፤ ዳግመኛም \bd እግዚአብሔር\bd* ሰውን በርሱ መልክ፤ በርሱ አምሳል እንደፈጠረው ፈጽመን እናምናለን፤ በኒቅያ የተሰበሰቡ ሃይማኖትን ያቀኑ፤ የከበሩ አባቶች (፫፻፲፰) ሠለስቱ ምዕት በዚህ አንድ ሆኑ።
\m ፴፭ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰውን ከሰማይ በታች በፈጠረው ሁሉ ላይ ገዥ እንደ አደረገው መንፈስ ቅዱስንም እንደ አሳደረበት በዚህ ዓለም ሳለ በበጎ ምግባር ሥላሴንም በማመን እንዲሁም በጥምቀት እንደመላእክት ያገለገለው ለርሱም ይገዛለት ዘንድ የበቃ እንደ አደረገው፤ ይኸውም ከመንፈስ ቅዱስ የተገኘ የሐዲስ ልደት ግብር ነው። ዳግመኛም መለኮት የተዋሐደው ሥጋውን ደሙን ለመቀበል የበቃ እንደ አደረገው ተናገሩ። መዝ ፰፥፭-፱። ፻፲፩ (፻፲)፥፩-፫። ፻፲፫ (፻፲፪)፥፯ እና ፰። ዮሐ ፳፥፳፪። ማር ፲፮፥፲፯። ዮሐ ፮፥፳፮-፷፬። 
\m ፴፮፤ ስለዚህ ሰው በልጅነት ከመንፈስ ቅዱስ አንድነትን ገንዘብ አደረገ፤ ሰዎችም \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጆች ተባሉ፤ ንጹሐት ደናግልም ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የሚዋሐዳቸው ተባሉ። ሮሜ ፰፥፳፩። ፩፡ዮሐ ፩፥፫። ኤፌ ፭፥፴፪። ዮሐ ፩፥፲፩።
\m ፴፯፤ ይህን መሬታዊ ሥጋ በመቃብር ከተው በኋላ መንግሥተ ሰማያትን ይወርሳሉ፤ ሥጋም ፈርሶ በስብሶ ለዘላለሙ አይቀርም፤ ኋላ ይነሣል እንጂ ነፍስም \bd እግዚአብሔር\bd* በወሰነው ቀን ዳግመኛ ትዋሐዳለች፤ በኃሣር ይዘራል በክብር ይነሣል ብሉ ጳውሎስ እንደተናገረ። ማቴ ፲፮፥፳፬። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፴፭-፶፭። ፩፡ተሰሎ
\m ፬፥፲፫-፲፰።
\m ፴፰፤ ዳግመኛ ለቀደው አባቶች ለነቢያት ለጻድቃን \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ እንደተገለጠላቸው እናምናለን፤ አዩት እርሱም ተናገራቸው፤ የከበሩ መጻሕፍት እንደተናገሩ አስቦ የቀረ አይደለም፤ በሐሰትም አይደለም፤ መስሎ በመታየትም አይደለም፤ ቅዱሳት መጻሕፍት እንደ ነገሩን እርሱ እንደ ወደደ በጐላ በተረዳ ታያቸው ተነጋገራቸው እንጂ። ዘፍ ፲፪፥፩። ፲፭፥፯። ፲፰፥፩-፲። ዘጸአ ፫፥፪። ዘዳግ ፴፫፥፪። ግብ፡ሐዋ ፯፥፩-፴፩።
\m ፴፱፤ ይህ እንደምን ተደረገ አንበል? ቅዱሳት መጻሕፍት እንደተናገሩ ረቂቅ የሆነ የማይመረመር የመለኮትን ነገር ሳንጠራጠር እንመን እንጂ፤ አብ የማይመረመር ነው፤ ወልድም የማይመረመር ነው፤ መንፈስ ቅዱስም የማይመረመር ነው። ዮሐ ፬፥፳፬።
\m ፵፤ እርሱ እንደ ወደደ ተናገረ፤ እርሱ እንደ ወደደ ታየ፤ እንደወደደ አዩት፤እርሱ እንደ ወደደ ፈጠረ፤ እርሱ እንደ ወደደ ጥሩ በጎ ሥራ ልንሠራ በቸርነቱ ወደርሱ አቀረበን፤ ለወዳጆቹ ላንዱም አንዱም መስጠት የሚገባው እንደ መሆኑ እንደ ቸርነቱ እርሱ እንደ ወደዩ ሥራውን ገለጠ። መዝ ፻፲፭፥፫። ፩፡ቆሮ ፲፪፥፬-፲፪። ኤፌ ፪፥፲፪-፲፱።
\m ፵፩፤ እንደምን ሆነ ? በምን ሥራ ተደረገ ? ብለን አንመርምር፤ የፈጠረ እርሱ ነውና ዕውቀትን ሁሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እንተው እንጂ የሚበልጠው ትእዛዝም በኦሪት በነቢያት በወንጌል በሐዋርያት ቃል እናምን ዘንድ ነው። ማቴ ፭ ፥ ፲፯- ፳። ዮሐ ፳፥ ፴ እና ፴፩ ። ፪ ጴጥ ፫፥፪።
\m ፵፪፤ ንጉሥ ሆይ መስሐቲ አርዮስ አንተን ያሳቱህ፤ ብዙውንም ሕዝብ ያሳቱ ወገኖቹ ከሚያምኑባት ርኵስት ሃይማኖት ለነፍስህ መድኃኒት ይሆኑህ ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ሊገልጽልህ የደዳቸው መጻሕፍት እሊህ ናቸው።
\m ፵፫፤ ንጉሥ ሆይ አሁንም የነገርንህ ያስረዳንህ ይህች ሃይማኖት የቀናች እንደሆነች ካመንህ ከሐዲውን አርዮስን ደስ ለማሰኘት በሰጠኸው ትእዛዝ ወደ አጋዝካቸው ከሹመታቸውም ወደ ተሻሩ ኤጲስ ቆጶሳት ላክ፤ ወደ አገራቸው ወደ ወንበራቸውም መልሳቸው።
\m ፵፬፤ የደገኛዪቱ አገር የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት ይህ ቅዱስ አባት ሐዋርያዊ አትናቴዎስ ነገሩን በፈጸመ ጊዜ ንጉሥ መልሶ ለከፍተኛ ቃል በጎ በጎ ነገር የምታሳስብ አንተ ነህ መላልሰሀ መክረኸን ነበርና አልተቀበልንህም ነበርና የከሐዲውን የአርዮስን ወዳጅ የአውሳብዮስን ክፉ ስሕተት ተቀብለን ፍበርና አሁንም ስለ አገኘህ መከራ ገናና መንግሥቴ ክብር ለአባትነት አበቃችህ አለው።
\m ፵፭፤ ዛሬ ግን በነገርከኝ በዐሥራ ሁለቱ ትእዛዛት ለዘለዓለሙ ለልጅ ልጅ የጸና የተረዳ እምነትን አምናለሁ፤ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ምስጋና ይገባል፤ ዛሬም ዘወትርም ለዘላለሙ አሜን። 
\s2 ምዕራፍ ፳፱።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፭።
\m ፩፤ ከእስክንድርያው ሊቃነ ጳጳሳት ከከበረው አባታችን ሐዋርያዊ አትናቴዎስ ወደ ቆሮንቶስ ሀገር ኤጲስ ቆጶስ ወደ አክኒጦስ የተላከች መልእክት ይህች ናት።
\m ፪፤ በኒቅያ ስለተደረገው ጉባኤ ከቦታው ሁሉ የመናፍቃን ነገር ሁሉ እንደጠፋ አስብ ነበር፤ ነገር ግን አባቶቻችን ሠለስቱ ምዕት በኒቅያ ያመኑባት ሃይማኖት ሐሰቱን ለማጥፋት በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ም ያመንባትን የቀናችውን ሃይማኖት ልጽናት ትበቃናለች።
\m ፫፤ ዳግመኛ ስለዚህ በገሊላ በአስባንያ ደገኛዪቱ በሮሜ የተሰበሰቡ ሌሎችም ሊቃውንት ሁሉ በአንድ ልብ ተስማምተው ተነሣሡ፤ በአንዲት ሥርዓትም የአርዮሳውያንን እምነት የሚያምኑትን ሁሉ ሃይማኖታቸውንም ሠውረው የሚያምኑትን ሁሉ አወገዙ፤ እሊህ የተወገዙትም ከመድብሎስ አገር የሚሆን ክስስጢስና አውርስፊስ አብላስና ባንያ የተባለው ጋብስ ናቸው።
\m ፬፤ ዳግመኛም በቦታው ሁሉ ጉባኤ እንዲደረግ ጻፉ፤ ነገር ግን ሐዋርያት በሰበቡዋት በቅድስት ቤተ ክርስቲያን ውስጥ ከጉባኤ ኒቅያ በቀር ሌላ የጉባኤ ስም አይጠራም።
\m ፭፤ እሊህም ሊቃውንት የመናፍቃንን ክሕደት ያወግዛሉ ይልቁንም አርዮሳውያንን ያወግዛሉ፤ በእነርሱ ምክንያት ጉባኤ ተደርጓልና። አሁንስ ሰዎች ይከራከሩ ይቃወሙ ዘንድ በምን ነገር ደፈሩ? ለምንም አይደለም እነርሱ አርዮሳውያን በመሆናቸው እንጂ።
\m ፮፤ ክሕደት ያለበትን መጽሐፍ ሲጽፉ አግኝተው ቢያወግዟቸው የሚያስደንቅ አይደለም፤ እነርሱ በእኛ ዘንድ የተጠሉ የተናቁ ናቸውና ጣዖትን የሚያመልኩ ሰዎችም የአሕዛብ አማልክቶቻቸወ የብር የወርቅ የሰው እጅ ሥራ እንደሆኑ ያውቃሉ። መዝ ፻፲፭፥፬-፰።
\m ፯፤ ጌታ በመስቀል የተቀበለው መከራ ስንፍና እንደሆነ ያስባሉ፤ እነርሱስ እኛ የሚገባውን እምነት እናምናለን ይላሉ፤ አባቶቻችን ሠለስቱ ምዕት የአስተማሩንንም ይለውጣሉ፤ በመቃወማቸውም ሠለስቱ ምዕት የሠሩትን ሊያጠፉ ይወዳሉ። ፩፡ቆሮ ፩ ፲፯-፳፮።
\m ፰፤ ለሥራቸውም ምንም ምክንያት የለውም፤ በባልንጀራው ላይ ክፉ ምክር የሚመክር ወዮለት ያለው ቃል ተፈጸመባቸው እንጂ፤ በነገራቸውም ሕንፃ ሃይማኖትን ማፍረስን ይወዳሉ። ኢሳ ፳፱፥፲፭።
\m ፱፤ \bd እግዚአብሔርን\bd* ስለወደድኽ ጽፈህ የሰደድክልኝን መጽሐፍ በተመለከትኹ ጊዜ ይህን ጻፍኩልህ፤ ቀድሞ ከነበሩ፤ ዛሬም ካሉ፤ ማንም ይጽፈው ዘንድ ፈጽሞ የማይችል ዛሬ ላሉ ከዚህም በኋላ ለሚነሡ ምእምናን መታሰቢያ መጽሐፍ ይሆን ዘንድ።
\m ፲፤ ፈጽሞ እንዲህ ያለ ክሕደት ማን ሰምቶ ያውቃል? በዚህስ የተገሠጸ የተመከረ ማነው? ወይስ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሕግ ከጽዮን \bd የእግዚአብሔርም\bd* ቃል ከኢየሩሳሌም የተገኘ ሲሆን ይህን ክሕደት የተማረ ማነው?። ኢሳ ፪፥፩-፬።
\m ፲፩፤ ከሰማይ እሊህን ማን አወረዳቸው? ወይስ ምን ጕድጓድ አፈላቸው? ጌታችን ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* የነሣው ሥጋ ከቃል ባሕርይ ጋር በመተካከል በቅድምና እንደነበረ ከቶ የተናገረ ማነው? በውኑ ቃል ከርሕርዩ ተለውጦ ሥጋ አፅም ጠጕር ሆነን።
\m ፲፪፣ ጌታችን እውነተኛ የሰውን ሥጋ እንዳልተዋሐደ ከክርስቲያን ወገን የሰማ ማነው? ወይስ ፈጽሞ እንዲህ ያሰበ ማነው? እንደነዚህስ ሰዎች ዐመጸኛ ተጠራጣሪ የሆነ ማነው? እስከዚህ ድረስ ደርሶ ፍጹም እንዳይደለ አድርጎ ከአብ ጋር አንድ በሚሆን በቃል ባሕርይ ፍጹምነት ሕፀፅ እንዳለበት አስመስሎ ይናገር ወይም ያስብ ዘንድ ተጠራጣሪ የሆነ ማነው?።
\m ፲፫፤ በመስቀል ላይ የተቸነከረ ፍጡራንን ሁሉ የፈጠረ መለኮት ነው እንጂ ሥጋ አይደለም ይላሉ።
\m ፲፬፤ ከባሕርየ መለከቱ እንደ ተለወጠ፤ ሥጋም በባሕርዩ የሚታመም እንደ አደረገው እንጂ ቃል ከእመቤታችን ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* ሥጋን እንዳልተዋሐደ የሰማ ማነው? ከክርስቲያን ወገን እንዲህ ደፍሮ ይህን ነገር የተናገረ አለን? እናስተውል።
\m ፲፭፤ እኛ ግን ከክርስቲያን ጋር አንቈጥረውም፤ ከአረሚ ከዐላውያን ጋር እንጂ፤ ልብ ዕውቀት ያለው ጌታችን የተዋሐደው ሥጋ ከእመቤታችን \bd ማርያም\bd* የተገኘ አይደለም ብሎ አራት እንጂ ሦስት እንደሆነ በ\bd እግዚአብሔር\bd* በሦስትነቱ ዛሬ የማያምን ማነው?
\m ፲፮፤ በዚህ በተጠላና በተነቀፈ ሃይማኖት ጌታችን መድኃኒታችን ከእመቤታችን ከ\bd ማርያም\bd* ስለ ነሣው ሥጋ ከሥላሴ ከገዥ ባሕርያቸው የተገኘ እንደ ሆነ ይናገራል።
\m ፲፯፤ የቃል ሥጋ ደኀራዊ እንዳይደለ መለኮቱም በኋላ የተገኘ እንዳይደለ ይናገሩ ዘንድ እለዚህ ይህን ክሕደት ከየት አገኙት? ከአብ ባሕርይ ተገኝቶ በቅድምና የነበረ ቀዳማዊ እንደሆነ ይናጋራሉ እንጂ።
\m ፲፰ በአካሉ በባሕርዩ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጁ ሲሆን ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* በሥጋ ስለ ተገለጠ ጌታ፤ ይህን ነገር እየተናገሩ ሁለት ልብ የሆኑ እሊህ ክርስቲያን ይባሉ ዘንድ እንደምን ደፈሩ?
\m ፲፱፤ የተዋሐደው ሥጋስ ከዳዊት ባሕርይ የተገኘ ነው፤ ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* የነሣው ይኽ ሥጋም እውነተኛ የባሕርይ አምላክ ነው።
\m ፳፤ ዳግመኛ በሥጋ የታመመ የተሰቀለ \bd ክርስቶስ\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል እንዳይደለ \bd የእግዚአብሔር\bd* የባሕርይ ልጅ፤ የባሕርይ ገዥ የሚያድን እንዳይደለ ይናገሩ ዘንድ የደፈሩ እነማን ናቸው?
\m ፳፩፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ከነቢያት እንደ አንዱ በቅዱስ ሰው እንደ አደረ ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ነፍስን ሥጋን ተዋሕዶ ሰው የሆነ እንዳይደለ የሚናገሩ እነዚህ እንደምን ባለ ሥራ ክርሰቲያን ይባሉ ዘንድ ይወዳሉ?
\m ፳፪፤ ክርቶስ ሌላ ነው፤ ወልድም ሌላ ነው፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅም ሌላ ነው፤ ከ\bd ማርያም\bd* በፊት የነበረው ከዓለም አስቀድሞም የነበረው እርሱ የአብ ልጅ ነው ይላሉ እንጂ።
\m ፳፫፤ ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* የተወለደው ወልድ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል አይደለም የሚሉ እሊህ በምን ሥራ በምን ነገር ክርስቲያን ይባላሉ?
\m ፳፬፤ እርስ በራሰቸው አንድ በማይሆኑ በመናፍቃን ትምህርት ይኸነን ኦገኘን፤ ወደ ዝንጋዔ የሚያደርስ የሁሉም ነገራቸው ክሕደት በመባል አንድ ነው፤ አንድ ስላልሆኑም እርስ በእርሳቸው ይጣላሉ፤ ይከራከራሉ፤ በኒቅያ በተሰበሰቡ በአባቶቻችን ትምህርት ይመካሉ።
\m ፳፭፣ አምላክ በአስጻፈው መልእክትህ ያለውን ተመልክቼ አደንቃለሁ፤ እሊህን እንደ ምን ትቀበላቸዋለህ? ይህን ክሕደት የሚናገሩትን ለምን አላወገዝካቸውም? የቀናች ሃይማኖትንስ ለምን አልወሰንክላቸውም? በሰሟት ጊዜ ዝም ይሉ ዘንድ። 
\m ፳፮፤ ቢናገሩ ከአረማውያን ይቈጠሩ ዘንድ እሊህ የተናገሩትን የተናገረ ክርስቲያን እንዳለ ፈጽሞ አልተሰማምና።
\m ፳፯፤ እሊህስ በሥራው ሁሉ ሐዋርያት ከሰበሰቡዋት ከከበረች ከምእመን ሃይማኖት ከትምህርቷም ፈጽሞ የተለዩ ናቸው፤ ስለዚህም ይህን የሚሰማ ሰው ሁሉ የሚያሳፍር ክሕደታቸውን ዝንጋዔያቸውን ያውቅ ዘንድ የተናገሩትን በዚህች መልእክት ገልጨ ጻፍኩልህ።
\m ፳፰፤ አንተ ፈጽመህ ታሳፍራቸው ዘንድ፤ ይኽን የሚያምነውንም ክሕደቱን ከሁሉ በሚደርስ ቃል ታርቅለት ዘንድ ይገባሀል፤ ዳግመኛም የመልእክቴን መጨረሻ በዚህ አደርግ ዘንድ ነገርም እንዳላበዛ ወደድሁ።
\m ፳፱፤ ከዚህም በኋላ አእምሮ ማጣት ክሕደት ፈጽሞ እንደ በዛ ዐወቅሁ፤ ስለእነርሱ ልንመረምርና ልንቃወማቸው ይገባናል፤ ተቃዋሚዎች እኛም ስለእነርሱ በሁለት ልብ እንዳለን እንዳያስቡ፤ እንግዲህ ወዲህ ግን ለእነርሱ ከመመለስ ዝም እንበል። 
\m ፴፤ ይህ አነጋገር ሐዋርያት የሰበሰቡዋት የቅድስት ቤተ ክርስቲያን አይደለምና አባቶቻችንም አላመኑበትና።
\s2 ምዕራፍ ፴።
\m ፩፤ ክሕደት የሚወዱ እነዚያ እነርሱን ከማውገዝ ዝም ስላልን በልቡናቸው ድፍረት ምክንያት ያገኙ እንዳይመስላቸው አሁንም በከበሩ መጻሕፍት ካለው አምጥተን ጥቂት እንናገር፤ ምናልባት ዐውቀው ከተነቀፈ አሳባቸው ይመለሱ እንደሆነ ። ፪፡ቆሮ ፲፩፥፲፪ ።
\m ፪፤ እስኪ እናንተም ንገሩኝ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የነሣው ሥጋው በቅድምና እንደነበረ፤ በቅድምና በመኖርም ከቃል ከባሕርየ መለኮቱ ትክክል እንደሆነ ትናገሩ ዘንድ ይህን ነገር ከወዴት አገኛችሁት?
\m ፫፤ ለእኛም ይህ ትምህርት ክፉ ጥፉ ዋዛ ፈዛዛ እንደ ሆነ እንነግራችሁ፤ እናስረዳችሁም ዘንድ ይገባናል፤ ዳግመኛም የክሕደታችሁን ጕስቍልና ትርፉን እንነግራችኋልን።
\m ፬፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ሥጋን ተዋሕዶ ሰው ሆነ ብሎ መጽሐፍ የተናገረውን አልሰማችሁምን? የከበሩ አባቶቻችንም በኒቅያ በተሰበሰቡ ጊዜ ሥጋ ከአብ ጋር በቅድምና በጌትነት እንደ ነበረ አልተናገሩም። ዮሐ ፩፥፩-፲፬።
\m ፭፤ ዓለም ሳይፈጠር ከአብ ጋር በነበረ ተቀዳሚ ተከታይ በሌለው በአብ የባሕርይ ልጅ ከብርሃን የተገኘ ብርሃን፤ ከባሕርይ አምላክ የተገኘ የባሕርይ አምላክ የተወለደ ያልተፈጠረ ከአባቱ ጋር በባሕርይ አንድ የሆነ ሁሉ በርሱ የተፈጠረ በሰማይም በምድርም ካለው ሁሉ ያለ እርሱ ቃልነት ምንም የተፈጠረ የሌለ አንድ አምላክ በሚሆን በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እናምናለን አሉ እንጂ።
\m ፮፤ የወልድ ባሕርይ ከአባቱ ጋር አንድ ስለመሆኑ ይህን ተናገሩ፤ ጌታችን የነሣው ሥጋ ግን የተፈጠረ ነው። እርሱ ሊዋሐደው ፈጥሮታልና።
\m ፯፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ከባሕርየ መለኮቱ ሳይለወጥ እርሱን ተዋሕዶ ሰው ሆነ፤ የተዋሐደውን ያንን ሥጋም ከሰውነቱ ባሕርይ ሳይለወጥ አንድ አካል አንድ ባሕርይ በመሆን ከእርሱ ጋር አንድ አደረገው።
\m ፰፤ ሰው የመሆኑን ነገርስ ከዚህ ቀጥለው ያልተፈጠረ ዓለም ሳይፈጠር ከርሱ ጋር የነበረ ከአባቱ ጋር አኗኗሩ አንድ የሆነ፤ ይህ ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው የአብ ልጅ ስለእኛ እኛን ለማዳን ከሰማያት ወረደ፤ በግብረ መንፈስ ቅዱስ ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ሰው ሆነ አሉ።
\m ፱፤ እናንት አላዋቆች የመጻሕፍትን ቃል ሰምታችሁ ዕወቁ፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የተዋሐደው ሥጋከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* እንደሆነ ከሌላ እንዳይደለ እመኑ።
\m ፲፤ በውኑ በኒቅያ የተሰበሰቡ ለቃውንትን ትከራከራላችሁን ይህንንስ የክሕደታችሁን ትምህርት ትገልጣላችሁ።
\m ፲፩፤ የከበሩ የአባቶቻችን ልጆች ልትሆኑ ከወደዳችሁስ እነርሱ የጻፉትን እንጂ፤ምን ምን አትመኑ፤ ስለዚህም ነገር ክፉ አሳባችሁን ታውቁ ዘንድ ችሎታ አላችሁ
\m ፲፪፤ ሰው ከመሆን አስቀድሞ የቃል ባሕርይ ከምድር ከተገኘ ከሥጋ ጋራ አንድ ከሆነ እንደ አባቶቻችን እምነትም ቃል ከአብ ጋራ አንድ ከሆነ ጥንት የሌለው የልብ ባሕርይም ከምድር ከተገኘ ከሥጋ ጋር አንድ በሆነ ነበር።
\m ፲፫፤ ወልደ \bd እግዚአብሔርን\bd* ፍጡር ከሚሉት ከአርዮሳውያን በምን ትሻላላችሁ? እንደ ክፉ አሳባችሁም አብን ከፍጡራን ጋራ አንድ ታደርጉትአላችሁ።
\m ፲፬፤ ዳግመኛም ወደ ሌላ ክሕደት ተመልሳችሁ የቃል ባሕርይ አጥንት ሥጋ ጅማት ሥር ጠጕር ወደ መሆን እንደ ተለወጠ ትናገራላችሁ፤ እኛ ግን የአጥንት መገኘቱ ከምድር እንደሆነ መላው ሥጋም ከምድር እንደ ተገኘ ገልጠን እንናገራለን። ዘፍ ፪፥፯። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፵፭-፵፯። 
\m ፲፭፤ ከእናንተ ድንቁርና የሚበልጥ ምን ድንቁርና አለ? ጥንት ያለው ከምድር የተገኘ የሥጋ ባሕርይን ጥንት ከሌለው \bd ከእግዚአብሔር\bd* ቃል ባሕርይ ጋር በማስተካከላችሁ እርስ በርሳችሁ የምትጣሉ ሆናችሁ በድንቁርናችሁም የሥጋን በቅድምና መኖር \bd ከእግዚአብሔር\bd* ቃል ባሕርይ ጋራ አንድ አድርጋችሁ ታስተምራላችሁ።
\m ፲፮፤ ቃል ሥጋ ለመሆን ተለወጠ ካላችሁ እነሆ ቃል እንደተለወጠ ማመናችሁ ነው፤ ይህን በተናገራችሁ ጊዜ ነገራችሁ የቀና ይመስላችኋልን ከዐላውያን ይልቅ ወደ ክሕደት አዘነበላችሁ እንጂ።
\m ፲፯፤ የሥጋ በቅድምና መኖር ከቃል ከባሕርየ መለኮቱ አንድ ከሆነ፤ ቃል በቅድምና ነበረ እንዲባል፤ \bd ማርያም\bd*ን በቅድምና ነበረች ሊሏት በተገባ ነበር።
\m ፲፰፤ ሥጋ ከቃል ባሕርይ ጋር በቅድምና በአንድነት የነበረ ከሆነስ በቅድምና በመኖር ከርሱ ጋር አንድ የሚሆን ሕርዩን ሊዋሐድ ወደዚህ ይመጣ ዘንድ ባላተጋውም ነበር። ወይስ ከባሕርዩ ተለውጦ ሥጋ ይሆን ዘንድ ነውን የቃልማ ባሕርዩ ከጥንት ጀምሮ ልዑል ክቡር አይደለምን? ከባሕርዩ ጋር አንድ የሆነውን እንዴት ተዋሐደ?።
\m ፲፱፤ ነገር ግን ኃጥአንን የሚያድናቸው በደል የሌለበት ቃል ከቀድሞ ባሕርዩ ሥጋ ወደ መሆን አልተለወጠም፤ ራሱን ለማዳን ስለራሱ መሥዋዕት ለመሆንም እርሱ አልመጣም፤ አይደለም እንዲህም አልሆነም ይህም ሊደረግ አይቻልም። ፩፡ጢሞ ፩፥፲፭።
\m ፳፤ የአብርሃምን ባሕርይ ወዶ ተዋሐደ እንጂ ሐዋርያ ጳውሎስ እንደተናገረ ስለዚህም ወንድሞቹን ይመስላቸው ዘንድ የሚመስላቸውን ሥጋንም ይዋሐድ ዘንድ ይገባዋል። ዕብ ፪፥፲፩–፲፰።
\m ፳፩፤ እግዚአበሔር ቃል ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ሥጋን እንደ ተዋሐደ ስለእኛም መሥዋዕት አድርጎ እንደ አቀረበው አባቶቻችን እንዲህ አስተማሩን፤ የእመቤታችን የቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd*ን ነገር ነቢዩ ኢሳይያስ ገልጦ እንደ ነገረን እነሆ ድንግል ትፀንሳለች ወንድ ልጅም ትወልዳለች ስሙንም አማኑኤል ትለዋለች ብሎ። ኢሳ ፯፥፲፬። ማቴ ፩፥፳፪-፳፬። 
\m ፳፪፤ ሉቃስም ገብርኤል መልአክ ወዶ ድንግል ብቻ እንደተላከ አልተናገረም፤ ስሙ ዮሴፍ ለሚባል ሰው ወደ ታጨች ድንግል አለ እንጂ፤ ለሰው የታጨች በማለቱ እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* በእውነት ሴት እንደሆነች ያስረዳ ዘንድ። ሉቃ ፩፥፳፮-፴፱። ገላ ፬፥፬።
\m ፳፫፤ ዳግመኛም ቅዱስ መጽሐፍ እርሷ ወንድ ልጅ እንደወለደች ነገረን፤ እርሱን አጥብታ ያሳደገችባቸው የድንግል ጡቶቿም ተመገሰገኑ። ሉቃ ፪፥፩-፲፱። ፲፩፥፳፯ እና ፳፰።
\m ፳፬፤ ዳግመኛም በኦሪት የተጻፈው ይፈጸም ዘንድ ስለርሱ መሥዋዕት አቀረቡ፤ ይህም እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* በድንግልና መውለድን ያሰረዳል። ዘሌዊ ፲፪፥፩-፰። ሉቃ፹፪፥፳፫-፴፭።
\m ፳፭፤ መልአክ ገብርኤልም ከአንቺ የሚወለደው ክቡር አምላክ ነው ብሎ እንዲህ ገልጦ ነገራት ይህን ያለ ዐዋቆች ሰዎች የተዋሐደው ሥጋ ከርሷ ያልተገኘ ሆኖ ኋላ በእርሷ እንደ አደረ አድርገው እንዳያስቡ ነው። ከርሷ የተወለደው ከባሕርይዋ እንደተገኘ በእውነት እናምናለን። ሉቃ ፩፥፴፭።
\m ፳፮፤ የባሕርይ ሥራም ገልጦ ያስረዳናል፤ ካልወለደች ከድንግል አካል የወተት መገኘት ይቸግራል፤ ዳግመኛም ሳይወለድ ሥጋ በወተት አደገ፤ በጨርቅ ተጠቀለለ ማለት ይጨንቃል።
\m ፳፯፤ በስምንተኛው ቀን የተገዘረ ይህ ነው፤ ካህን ስምዖን በክንዱ አቅፎ የያዘው ይህ ነው፤ ትንሽ ሕፃን የሆነ ዐሥራ ሁለት ዓመት እስኪፈጸምለት ድረስ አንደ ሕፃን በየጥቂቱ ያደገ እርሱ ነው፤ ከዚህም እስከ ሠለሳ ሦስት ዓመት ድረስ ደረሰ።ሉቃ ፪፥፳-፶፪። ፫፥፳፫። ፲፫፥፴፩-፴፬።
\m ፳፰፤ ቃል ከነበረት ከባሕርየ መለኮቱ አልተለወጠም፤ ዐላዋቆች ሰዎች እንደሚሉት ከርሱ አልተለየም አልተለወጠም አልተቀላቀልምና።
\m ፳፱፤ እርሱ ወልድ ከነቢያት በአንዱ አድሮ የማልለወጥ አምላክ እኔ እንደሆንኩ ዕወቁ አለ፤ ሐዋርያ ጳውሎስም እንዲህ ብሎ ጻፈ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ቀድሞ የነበረ፤ ዛሬም ያለ እስከ ዘላለም መቸም መች የሚኖር እንደ ሆነ። መዝ ፺ (፹፱)፥፩ እና ፪። ፺፫ (፺፪)፥፪። ሚል ፫፥፮። ዕብ ፲፫፥፰።
\m ፴፤ ነገር ግን በጨርቅ የጠቀለሉት የገዘሩት የበላ፤ የጠጣ መንገድ በመሔድ የደከመ በዕፀ መስቀል ላይ የተቸነከረ ሥጋ ሕማም ሁሉ ሳይኖርበት ቃል ከርሱ ጋር ተዋሕዶ ነው።
\m ፴፩፤ ዳግመኛም ይህ ሥጋ ከመለኮቱ ሳይለይ በመቃብር አደረ ነፍሱም ከመለኮት ሳትለይ በገሀነም ተግዘው ለነበሩ ነፍሳት ድኅነትን ታበስር ዘንድ፤ ነፃም ታደርጋቸው ዘንድ ወደ ሲኦል ወረደች፤ ሐዋርያ ጴጥሮስ እንደተናገረ። ዮሐ ፲፱፥፵-፵፪። ፩፡ጴጥ ፫፥፲፰-፳።
\m ፴፪፤ ቃል ዐፅም ሥጋ ወደ መሆን ፈጽሞ እንደተለወጠ የሚናገሩ የመናፍቃንን የአእምሮዋቸውን ጕድለት ፈጽመን በዚህ ዐወቅን ይህስ እውነት ከሆነ ሥጋ በመቃብር ባልተቀበረም ነበር፤ በሲኦል ላሉ ነፍሳት ነፃነትን ያበስር ዘንድ ወደ ሲኦል በወረደ ነበር እንጂ። 
\m ፴፫፤ ነገር ግን ከነፍስና ከሥጋ ጋር የተዋሐደ ቃል ነው፤ እርሱ የሥጋ ሕይወት በምትሆን በአካለ ነፍስ ወደ ሲኦል ወርዶ ለነፍሳት ነፃነትን ሰበከ።
\m ፴፬፤ ሥጋ ግን በበፍታ እየገነዙት በጎልጎታ በዮሴፍና በኒቆዲሞስ ዘንድ ነበረ ቅዱስ ወንጌል እንደተናገረ። ዮሐ ፲፱፥፴፰-፵፪።
\m ፴፭፤ አባቶቻችን ሥጋ በባሕርዩ ቃል አይደለም፤ ቃል የነሣው ሥጋ ነው እንጂ ብለው አስተማሩን፤ ይህንን ሥጋም ከሙታን ተለይቶ ከተነሣ በኋላ ቶማስ ዳሠሠው፤ በሥጋው ሲቸነከር ቃል ታግሦ የተቀባለውን የችንካሩን እትራትም በርሱ አየ። መዝ ፳፪ (፳፩)፥፲፮። ዮሐ ፳፥፳፬-፳፰። 
\m ፴፮፤ ሥጋውም በችንካር እንዳይቸነከር ማድረግ በተቻለ ነበር፤ በባሕርዩ ሥጋ ያልነበረ ቃል ሥጋን ስለተዋሐደ የሥጋ ሕማምን ለርሱ ገንዘብ አደረገ እንጂ፤ እንደዚሁም ሐራዊ ሥጋዊ ፊቱን በጥፊ በመታው ጊዜ ቃል ከሥጋው ጋር አንድ ሆኖ ለምን ትመታኛለህ? አለው፤ የሥጋውን ሕማም ለርሱ ገንዘብ አድርጎ። ዮሐ ፲፰፥፳፩-፳፬።
\m ፴፯፤ በባሕርዩ የማይመረመር እርሱ ዠርባዬን ለግርፋት ፊቴን ለጽፋት ሰጠሁ፤ ከሚያሳፍር ምራቅም ፊቴን አልመለስኩም አለ። ኢሳ ፶፥፮ እና ፯። ማቴ ፳፮፥፷-፷፰።
\m ፴፰፤ ቃል በተዋሐደው ሥጋ የተደረገ ሕማምን ሁሉ ከሥጋ ተዋሕዶ የርሱ ገንዘብ እንደሆነ አድርጎ ቃል ይቀበለው ነበር፤ እኛም የወልድ መለኮትን መምሰልን ገንዘብ እናደርግ ዘንድ። ዕብ ፪፥፲፬። ፪፡ጴጥ ፩፥፫ እና ፬።
\m ፴፱፤ ይህም ሥራ ድንቅ ረቂቅ ነው፤ የማይታመመው ሕማም ይስማማው በነበረ ሥጋ ታሟልና በመለኮት ድካም የሌለበት እርሱ በሥጋ ደከመ፤ አምላክ ቃልን ፈጽሞ ሕማም አያገኘውምና ባሕርዩ አምላክ ስለመሆኑ። ዕብ ፯፥፳፫-፳፭።
\m ፵፤ ሥጋ ያልነበረው የማይታመው በሚታመም ሥጋ ታመመ፤ ቃል ከሐማሚ ሥጋ ጋር ተዋሕዶ ከሥጋ ሕማምን ያርቅ ዘንድ የኛን ሕማም ይቀበል ዘንድ ከእኛም ያርቀው ዘንድ የርሱን ሕይወት ይሰጠን ዘንድ ይህን አደረገ፤ ስለኛም ራሱን መሥዋዕት አድርጎ አቀረበ። ዮሐ ፮፥፶፯። ኤፌ ፭፥፩ እና ፪። ዕብ ፬፥፲፬-፲፮።
\m ፵፩፤ የሚለወጥ ሥጋ የማይለወጥ መሆኑን ገንዘብ ደደርግ ዘንድ እንዳለው፤ የሚሞት ሥጋ የማይሞት መሆንን ገንዘብ ያደርግ ዘንድ እንዳለው ያስተምር ዘንድ ለሐዋርያው ለጳውሎስ ምሥጢሩን ገለጸለት። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፶፩-፶፮።
\m ፵፪፤ ዐላዋቆች ሰዎች እንደተናገሩ ይህ መስሎ በመታየት በሐሰት የተደረገ አይደለም፤ ሰውን ሁሉ ያድን ዘንድ መድኅን ቃል ያለጥርጥር እውነተኛ ሰው ሆነ እንጂ። ኢሳ ፷፫፥፰ እና ፱። ዕብ ፭፥፱። ዮሐ ፬፥፲፬።
\m ፵፫፤ እነዚያ ዐላዋቆች እንደተናገሩ ቃል ምትሐት አምሳል በሚሆን ሥጋ ከታየስ የሰዎች ድኅነታቸው፤ ትንሣኤያቸውም ምትሐት አምሳል በአሳብ ብቻ በሆነ ነበር፤ ሀልዎተ \bd እግዚአብሔርን\bd* የዘነጋ የማኒ ወገኖች እንደተናገሩ።
\m ፵፬፤ እንዲህ ከሆነስ ለሰው ድኅነት የለውም፤ ግን አይደለም ድኀነታችን በሐሰት አልተደረገምና።
\m ፵፭፤ ሰዎች ሁሉ በጌታችን ሥጋ ድኅነትን አገኙ፤ ጌታችን የተዋሐደው ሥጋ እውነተኛ ሥጋ ነውና፤ ከእኛም ሥጋ ጋር አንድ ነውና፤ እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd*ም ወገናችን ናት፤ እኛ ሁላችን ከአዳም ተገኝተናልና። ሮሜ ፩፥፫። ዕብ ፪፥፲፮።
\m ፵፮፤ ከእናንተ ወገን ማንም ቢሆን በዚህ ነገር እንዳይጠራጠር ወንጌላዊ ሉቃስ የተናገረውን፤ጌታችን ከሙታን ተለይቶ ከተነሣ በኋላ የጻፈውንም እናስብ፤ ደቀ መዛሙርቱ አይተው ምትሐት አድርገው በአሰቡት ጊዜ እኔ እንደሆንኩ ታውቁ ዘንድ የችንካር እትራት ያለባቸው እጆቼን እግሮቼን እዩ፤ በእኔ እንደምታዩት ለምትሐት አጥንት ሥጋም የለውምና አላቸው ከዚህም በኋላ እግሮቹን እጆቹን አሳያቸው። ሉቃ ፳፩፥ ፳፬-፴፮። ዮሐ ፳፥፲፱-፳፱። ግብ፡ሐዋ ፩፥፩-፫። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፫-፱።
\m ፵፯፤ ዳግመኛም ደፍረው ጌታችን አጥንት ሥጋ ወደ መሆን ተለወጠ የሚሉትን እናሳውቅ ዘንድ ይቻለናል፤ እርሱ እንደምታዩኝ እኔ አጥንት ሥጋ ነኝ አላለም፤ በእኔ እንደምታዩት አለ እንጂ።
\m ፵፰፤ ሳይሞት እንዲህ እንደነበረ ከሙታን ተለይቶ ከተነሣም በኋላ እንደዚያው ያልተለወጠ እንደሆነ ያምኑ ዘንድ ይህን ተናገረ፤ እነርሱ ግን ይህን ግልጥ ትምህርት እንዲህ ተቀብለዋል።
\s2 ምዕራፍ ፴፩።
\m ፩፤ ለእኛም ጌታችን የተዋሐደው የሥጋ ባሕርይ ከቃል ከመለኮቱ በሕርይ ጋር አንድ ነው የሚሉትን ሃይማኖታችንን በማስረዳት ልንከራከራቸው ልንለያቸው ልናወግዛቸው ይገባናል። ማቴ ፲፰፥፲፭-፲፱። ፩፡ቆሮ ፭፥፬-፮። ቲቶ ፩፥፱-፲፫። ራእ፡ዮሐ ፪፥፭ እና ፮።
\m ፪፤ ቃል የተዋሐደው የሥጋ ባሕርይ ከመለኮት ባሕርይ ጋር በቅድምና መኖር አንድ አይደለምና ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* በእውነት ሥጋን ነሣ እንጂ ቃልም ሥጋ አጥንት ለመሆን አልተለወጠም።
\m ፫፤ መናፍቃን ወንጌላዊ ዮሐንስ ያ ቃል ሥጋ ሆነ ያለውን ነገሩን ምክንያት ያደርጋሉ፤ ስለዚህም ቃል አጥንት ሥጋ ወደ መሆን ተለወጠ ይላሉ። ዮሐ ፩፥፲፬።
\m ፬፤ እኛ ግን እንደ ተገለጸልን መጠን ይህን ቀዋሚ አድርገን አንተረጕማለን፤ ይህ ነገር ስለእኛ \bd ክርስቶስ\bd* ወደ መርገም እንደገባ በመጽሐፉ የተናገረውን የጳውሎስን ነገር ይመስላል፤ መርገም ሳይኖርበት የእኛን መርግም ይሸከም ዘንድ ወደደ፤ ስለዚህም ወደ መርገም ገባ ተባለ። ዘዳግ ፳፩፥፳፫። ገላ ፫፥፲፫ እና ፲፬።
\m ፭፤ ያ ቃል ሥጋ ሆነ ያለው የዮሐንስ ወንጌላዊ ነገሩም እንዲህ ነው፤ ሥጋ ወደ መሆን ተለወጠ አላለም፤ ስለእኛ ሰው ሆነ አለ እንጂ ያ ቃል ሥጋ ሆነ ማለቱም ሥጋን ተዋሐደ፤ ሰውም ሆነ ተብሎ ያተረጐማል።
\m ፮፤ ነቢይ ኢዩኤልም በሥጋዊ በደማዊ ሰው ሁሉ መንፈስ ቅዱስን አሳድራለሁ ብሎ በትንቢቱ እንዲህ ተናገረ፤ ይህም ትርጓሜ ለማይናገሩ ንበብ፤ አእምሮ ለሌላቸው ሥጋ ለለበሱ ሁሉ አይነገርም፤ ጌታ ሰው ለሆነላቸው ለሰዎች ብቻ ይነገራል እንጂ። ኢዩ ፪፥፳፰። ግብ፡ሐዋ ፪፥፲፮።
\m ፯፤ ያ ቃል ሥጋ ሆነ ያለው የቅዱስ ዮሐንስ ነገሩም ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ቃል ሥጋን እንደ ተዋሐደ ይነገራል።
\m ፰፤ እንኪያስ ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ሥጋን ነፍስን ከመዋሐዱ በፊት ለቃል ሥጋ እንደነበረው ወደዚህ ዓለም ከመምጣቱ አስቀድሞም በሥጋው ያለች ነፍስ እንደነበረችው ብቻቸውን የሚናገሩ እነዚያ ይፈሩ።
\m ፱፤ እንደዚህም ከሆነ ሥጋው የማይሞት እንደ ሆነ፤ ከማይሞት ባሕርዩም እንደ ተገኘ ይህን የሚናገሩ ምላሽ ይጡ፤ መዋቲ እርሱ ካልሞተማ ሐዋርያ ጳውሎስ ለቆሮንቶስ ሰዎች እንደምን አስተማረ? እንደ ተጻፈ \bd ክርስቶስ\bd* ሞተ፤ ከሙታን ተለይቶ ተነሣ፤ ተብሎ ካልሞቱስ ሞትን እንደምን ድል ነሣው? ፩፡ቆሮ ፲፭፥፩-፲፯።
\m ፲፤ ሥጋ ከ\bd ማርያም\bd* የተገኘ ነው ብንል ሥላሴ አራት ይሆናል፤ የሥጋ ባሕርይ ከቃል ባሕርይ ጋር በቅድምና በመኖር አንድ ነው ብንል ግን፤ ሦስትነት እንደ ነበረው በሦስትነት ጸንቶ ይኖራል፤ ቃል ከርሱ የተለየ ባሕርይን ምን ምን አልነሣምና ቃል ከ\bd ማርያም\bd* ሥጋን ነሥቶ ከእርሱ ጋር ተዋሐደ ብንል ግን ባሕርዩ ከሥላሴ ልዩ ይሆንና ሥጋ ተጨምሮበታልና ሥላሴ አራት ነው ያሰኛል ብለው የሚናገሩ እነዚያ የተረገሙ ይሁኑ።
\m ፲፩፤ ይህነን ይናገራሉ፤ በትምህርታቸው ስሑታን ኅሡራን እንደ ሆኑ አያውቁም፤ ከቃል ባሕርዩ ጋር በቅድምና በመኖር አንድ ነው እንጂ፤ ሥጋ ከ\bd ማርያም\bd* አልተገኘም ቢሉ ግን የሚያስተምሩት ትምህርታቸው ፈጽሞ የተሠወረ ይሆናል፤ እነዚያ ያልገለጡትንም እኛ ገልጠን እንነግራቸዋለን። ማቴ ፯፥፲፭-፳።
\m ፲፪፤ እንደ ሃይማኖታችን ግን ቃል ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ሰው ስለሆነ፤ ሥላሴ አራት አያሰኝም ከሥጋ ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ በምሆን ተዋሕዷልና እንደ ሃይማኖታቸው ሥላሴን አራት ያሰኛል እንጂ።
\m ፲፫፤ ወልድ በባሕርዩ ከአብ ጋር አንድ እንደ ሆነ አብን እንዳይደለ፤ ከአብ ጋር አንድ የሚሆን ወልድ ነው እንጂ፤ እንዲሁ ደግሞ ሥጋ በቅድምና በመኖር ከቃል ባሕርይ ጋር አንድ ከሆነ፤ ከቃል ባሕርይም ልዩ ከሆነ ቃልን ካልሆነ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር እንደ ርኩስ ትምህርታቸው ሥላሴን አራት ያሰኛል።
\m  ፲፬፤ እኛ ግን ያለ መለየት ሦስትነት በእውነት ፍጹም እንደ ሆነ እንናገራልን፤ ማንም ማን በሦስትነት ላይ አራተኛ አካልን ሊጨምር አይችልም፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ከሦስትነቱ ሌላ አራተኛ አካል አለ የሚሉ እነዚህ እንደምን ክር ስቲያን ይባላሉ?
\m ፲፭፤ ዳግመኛም አለዐዋቂነታቸውን በሌላ አንቀጽ ልንመረምር ይገባናል፤ መድኅን ቃል የተዋሐደው ሥጋ ከ\bd ማርያም\bd* የተገኘ የሰው ሥጋ እንደ ሆነ መጻሕፍት የተናገሩትን ዐውቀው፤ ሥጋ ተጨምሮበታልና ስለዚህ ሥላሴ አራተኛ ሊባል ይገባል ብለው ካሰቡ ፈጽሞ የተጎዱ ናቸው እንበል። ፍጡር ሥጋን ከፈጣሪ ጋር አስተካክለውታልና።
\m ፲፮፤ አእምሮ በማጣታቸውም ለሥላሴ ባሕርይ ሁለተኛ፤ ለአካል አራተኛ እንዳለ ተናገሩ፤ ለመለኮት ሁለተኛ ይሆነው ዘንድ ቃል ሥጋን እንደተ ዋሐደ አላወቁም፤ ሥጋ በተዋሕዶ ገንዝብ ይሆነው ዘንድ ነው እንጂ።
\m ፲፯፤ ምልአት ሊሆነው ቃል በሥጋ ከ\bd ማርያም\bd* አልተወለደም፤ መከራ ተቀብሎ ሙቶ ሰውን ሊያድን ነው እንጂ።
\m ፲፰፤ መለኮት የተዋሐደው፤ ያከበረው ሕያው አምላክ ያደረገው ሥጋ ለባሕርይ ሁለተኛ፤ ለአካል አራተኛ እንደሆነ በምን ነገር በምን ሥራ እናምናለን? ከቃል ጋር ፈጽሞ በመዋሐዱ ሥጋ አምላክነትን፤ የማይመረምር ጌትነትን አገኘ እንጂ።
\m ፲፱፤ የሚሞት ሲሆን የማይሞት ሆነ፤ ግዙፍ ሲሆን ረቂቅ ሆነ፤ ምድራዊ ሲሆን ከልዕልና በላይ ያለ ልዕልናን ገንዘብ አደረገ፤ ሦስትነት ግን ሁል ጊዜ በሦስትነቱ ጸንቶ ይኖራል፤ ቃል ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ሥጋን በመንሣቱም ለሥላሴ የአካል አራተኛ የባሕርይ ሁለተኛ አይሆንም ሁል ጊዜ በባሕርይ አንድነት በፍጹም አካላት ባለ በገጽ ሦስትነት ፍጹም ነው እንጂ።
\m ፳፤ አንድነትን ሦስትነትን በማወቅ ይህን እናምናለን፤ ሐዋርያት በሰበሰቧት በቅድስት ቤተ ክርስቲያን ይህን እናስተምራለን ።
\m ፳፩፤ የአካላዊ ቃል አባቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ በተለየ አካሉ አንድ ነው፤ የአብ ልጁ ቃሉ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ወልድም በተለየ አካሉ አንድ ነው፤ የአብ የወልድ እስትንፋሳቸው፤ የሚያጸና የሚያነጻ \bd እግዚአብሔር\bd* መንፈስ ቅዱስም በተለየ አካሉ አንድ ነው።
\m ፳፪፤ ዳግመኛም በክሕደታቸው አስበው \bd ማርያም\bd* የወለደችው፤ \bd ክርስቶስ\bd*፤ ገዥ፤ ፈጣሪ እንዳይደለ የሚናገሩ የመናፍቃን ልጆች ፈጽመው ምላሽ ይጡ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሥጋን ካልተዋሐደ ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* በተወለደ ጊዜ እንደምን አማኑኤል ተባለ? ትርጓሜውም \bd እግዚአብሔር\bd* ከሥጋችን ሥጋ ከነፍሳችን ነፍስ ነሥቶ አንድ ኦካል አንድ ባሕርይ ሆነ ማለት ነው። ኢሳ ፯፥፲፬። ማቴ ፩፥፲፰-፳፭።
\m ፳፫፤ እንኪያስ ቃል ሥጋን ካልተዋሐደ ሐዋርያው ጳውሎስ ለሮም ሰዎች በጻፈው መልእክቱ በእውነት ለዘላለሙ የከበረ አምላክ ከሁሉ በላይ የሚሆን \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ስለ እኛ በሥጋ ታመመ ብሎ እንደምን ጻፈ? ሮሜ ፭፥፯-፲፪። ፱፥፩-፭።
\m ፳፬፤ ዳግመኛ ስለ እኛ የተሰቀለውን የሚክዱትን አምላክ አይደለም የሚሉትን ክሕደታቸውን ዐውቀን እናወግዛቸዋለን፤ እንኪያስ ቅዱሳት መጻሕፍት ስል እነርሱ የሚናገሩትን ይወቁ። ይልቁንም የችንካሩን እትራት እርሱ ከአየ በኋላ ጌታዬ ፈጣሪዬ ብሎ የተናገረ የሐዋርያው የቶማስን ነገር ይወቁ። ዮሐ ፳፥፳፬-፳፱።
\m ፳፭፤ እርሱ በእውነት \bd እግዚአብሔር\bd* ነው፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ነው፤ ከሁሉም በላይ የሚሆን የባሕርይ ገዥ እርሱ ነው፤ ሥጋን ተዋሕዶ ሳለ ዕሩቅ ብእሲ አሉት፤ ዕራቁቱንም አድርገው ሰቀሉት። በመስቀል ላይም በችንካር በቸነከሩት ጊዜ በሥጋ ታመመ፤ በወጉትም ጊዜ ከጎኑ ጥሩ ውኃ ትኩስ ደም ፈሰሰ። ዮሐ ፲፱፥፩-፴፪። ዘካ ፲፪፥፲። ራዕ፡ዮሐ ፩፥፯።
\m ፳፮፤ ሥጋ ከቃል ጋራ ተዋሕዶ፤ መለኮትም ሕፀፅ ሳይኖርበት ለሞት እስኪደርስ ድረስ ስለ እኛ ይህን ሁሉ መከራ ተቀበለ፤ ሞቱም በመስቀል የተደረገው ነው። ፊልጵ ፪፥፭-፱። ዕብ ፲፪፥፪ እና ፫።
\m ፳፯፤ ስለዚህም ፀሐይ ፈጣሪው በሥጋ በዕንጨት ላይ ተሰቅሎ መከራ ሲቀበል ባየው ጊዜ ብርሃኑን ነሣ፤ ዓለምም ሁሉ ጨለማ ሆነ። ሉቃ ፳፫፥፵፬።
\m ፳፰፤ በሚሞት በሥጋችን ባሕርይ ከሙታን ተለይቶ በተነሣ ጊዜ የባሕርያችንን ሥራ አጠፋ፤ በባሕርያችን የነበረ መለወጥን ከእኛ አርቋልና። መዝ ፲፮ (፲፭)፥፰-፲፩። ግብ፡ሐዋ ፪፥፳፪-፳፱።
\m ፳፱፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ከርሱ ተዋልዶአልና ከሥጋ ሁሉ ይልቅ ፈጽሞ የከበረ ሥጋን ገንዘብ በአደረገ ጊዜ መለወጥ የሌለበት አደረገው።
\m ፴፤ ዳግመኛም ከነቢያት በአንዱም በአንዱም ሁሉ እንዲያድር፤ ቃል በዕሩቅ ብእሲ እንደ አደረ፤ ከ\bd ማርያም\bd*ም ወዲህ እንደ ተገኘ አስበው የሚናገሩ ሰዎች ክሕደታቸው፤ በፍዳ መያዛቸውም እነሆ ታወቀ።
\m ፴፩፤ እንደ ሰው ሁሉ ከሆነ፤ ለምን ከድንግል ብቻ ተወለደ፤ እንደ ቅዱሳን ነቢያት ሁሉ ለምን ከእናትና ከአባት አልተወለደም? በነቢያት ሁሉ እንዲያድር፤ ቃል ከአደረበት ከተወለዱ ጀምሮ እስከ ሞታቸው ድረስ የሠሩት ሥራ እኛን ለማዳን ተደረገ ለምን አልተባለም? ራሳቸውን ብቻ ለማዳን እንደሆነ ተነገረ እንጂ። ዘፍ ፭፥፩-፯። ኢሳ ፯፥፲፬።
\m ፴፪፤ በነቢያት ሁሉ እንዲያድር ቃል ከአደረበት ከእመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* ስለተወለደ ስለእርሱ ብቻ አምስት ሽህ ከአምስት መቶ ዘመን ሲፈጸም አንድ ጊዜ ሰው ሆኖ ተወለደ ተብሎ ለምን ተነገረን። ገላ ፬፥፬። ዕብ ፩፥፮።
\m ፴፫፤ ከሁሉ አስቀድሞ በነበሩ በቅዱሳን ሁሉ እንዲያድር ቃል ከአደረበት እነዚህ ሁሉ በሞቱ ጊዜ ለምን አልተነሡም? ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* የተወለደ ይህ ብቻ በሦስተኛው ቀን ከሙታን ተለይቶ ተነሣ እንጂ። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፬።
\m ፴፬፤ በእነዚያ በነቢያት እንዲያድር ቃል ከአደረበት ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ስለተወለደው ስሙ አማኑኤል ይበላል ለምን ተባለ? ትርጓሜውም \bd እግዚአብሔር\bd* ሥጋችንን ነፍሳችንን ነሥቶ አንድ አካል አንድ ባሕርይ ሆነ ማለት ነው። የተወለደበት ሥጋ ፍጹም መለኮትን ተዋሕዷልና። ቈላ ፪፥፰ እና ፱። ማቴ ፩፥፳፪ እና ፳፫።
\m ፴፭፤ በሰው ሁሉ እንዲያድር ቃል ከአደረበት ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ስለተወለደው በላ፤ ጠጣ፤ ታመመ፤ ሞተ፤ ተብሎ እንደምን ተነገረ?ይህ ሁሉ እንደ ሌለበት ዐውቀው አይደለምን። ማቴ ፲፩፥፲፱። ዕብ ፯፥፰-፲፰።
\m ፴፮፤ እኛን ያድን ዘንድ ሥጋችንን ተዋሕዶ ከኃጢአት ብቻ በቀር የሰውነትን ሥራ ሠራ እንጂ። ዕብ ፬፥፲፬-፲፮።
\m ፴፯፤ ሰዎች ሁሉ ከአዳም እስከ ዛሬ መብላት መጠጣት፤ መታመም፤ መሞት ልማዳቸው ነው። የባሕርያቸው ሥራ እንደ ሆነ በመታወቁም ይህ ሁሉ አልተነገረላቸውም፤ ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ለተወለደው ብቻ ተነገረ እንጂ፤ የሥጋ ገንዘብ የሆነ መከራንም ሁሉ ገንዘብ ስለአደረገው ነው እንጂ።
\m ፴፰፤ ስለ እነዚያስ ሁሉ እነርሱ ከአባት ከእናት እንደ ተወለዱ ተነገረ፤ ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ስለ ተወለደው ስለዚህ ግን ቃል ሥጋ ሆነ ተብሎ ተነገረ። ዮሐ ፩፥፲፬።
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\m ፴፱፤ እኛ ግን ስለ እነርሱ ትንቢት ይናገሩ ዘንድ ብቻ አደረባቸው እንላለን ነገር ግን ቃል ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ሥጋን ነሣ፤ ከዳዊት ባሕርይ ከተገኘች ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ከነሣው ከሥጋው ጋር በጌትነቱ ባሕርይ ጸንቶ የሚኖር ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰው ሆኖ ከእርሷ ተወለደ፤ ሐዋርያው ጳውሎስም እንደ ተናገረ ሰው ሆነ። ሮሜ ፩፥፫።
\m ፵፤ ለመሥዋዕትነት የመረጥሁት የምወደው የምወልደው ልጄ ይህ ነው ብሎ በዮርዳኖስ በደብረ ታቦርም ስለ እርሱ አብ የነገረን ይህ ነው። ማቴ ፫፥፲፫-፲፯። ፲፯፥፩-፮። ኢሳ ፵፪፥፩-፬። ፪፡ጴጥ ፩፥ ፲፮-፲፰። ፩፡ዮሐ ፭፥፱-፲፫።
\m ፵፩፤ አርዮሳውያን የካዱት ይህ ነው፤ እኛ ግን አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደ ሆነ በማወቅ አምነን እንሰግድለታለን፤ ወልድን እንደ ሌላ አድርገን ከቃል አንለየውም፤ ወልድ፤ ሁሉ የተፈጠረበት ቃል እንደ ሆነ እንናገራለን እንጂ። ዮሐ ፩፥፩-፬። ዕብ ፩፥፩-፬ ።
\m ፵፪፤ እኛ ከዚህ ሁሉ ክሕደት ነጻ ነን፤ በጉባኤያችሁስ ይህ ፀብ ክርክር እንደምን ተደረገ? ብለን እናደንቃለን፤ ነገር ግን ፈጽሞ ያላሳዘነን \bd እግዚአብሔርን\bd* እናመሰግነዋለን።
\m ፵፫፤ መልእክትህን በአነበብን ጊዜ እንደ አዘንን እንዲሁም ፍጻሜውን ተመልክተን ደስ አለን።
\m ፵፬፤ እርስ በእርሳቸው አንድ እንደ ሆኑ፤ ልቡናቸውም የቀናች ሃይማኖትን እንደ ተረዳ የተነገረውን ሰምተን ጥቂት እጽፍልህ ዘንድ ልቡናዬን ይህ ደስ አሰኘው።
\m ፵፭፤ ከሕዝብ የተነሣ ብዙ አልጽፍም ከማለት ብዙ ጊዜ ተከለከልኩ፤ እኔ ከመጻፍ ብከለከል በቀናች ሃይማኖት አንድ በመሆናቸው ደስ ይለን ዘንድ ያገበሩንን ሁሉ በውኑ ኀዘን ያገኛቸው ይሆን ብዬ።
\m ፵፮፤ አሁን ግን \bd ከእግዚአብሔር\bd* አግኝተህ የፈረድከውን ፍርድህን እኔም እፈርዳለሁ ዳግመኛም ይህን ሰምተው በበጎ ቅንነት የሚቀበሉትን ሁሉ እኔ አከብራለሁ።
\m ፵፯፤ ከእርሳቸውም ወገን ባለማወቅ ያላመነ ሰው ቢኖር እናንተ ምከሩት አስተምሩት፤ የርሱንም ነገር ንገሩን። ሮሜ ፲፬፥፩-፬።
\m ፵፰፤ እኛ ግን ለደግነታችሁ እንደሚገባ አድርገን ይህንን ፈጽመን አልጻፍንም፤ እኛ ዐዋቆች አይደለንምና ስለ አእምሮዋችን ሕፀፅ ይቅር በሉን እንጂ። ገላ ፬፥፲፪ እና ፲፫።
\m ፵፱፤ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ ለአንድ ልጁ ለ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ለሚያጸና ለሚያነጻ ለመንፈስ ቅዱስ ክብር ምስጋና ይገባል፤ ዛሬም ዘወትርም ለዘላለሙ አሜን። 
