\c 46 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ዮሐንስ።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፻፪
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ እመልእክተ ሲኖዲቆን ንጹሕ አባ ዮሐንስ ሊቀ ጳጳሳት ዘአንጾኪያ ኀበ አቡነ ሚናስ ሊቀ ጳጳሳት ዘእለእስክንድርያ ወሶበ ፈነወ ንጉሥ ሮሜ ወሞቅሖ ለአቡነ ዮሐንስ ሊቀ ጳጳሳት ዘአንጾኪያ ወሰዶ ቊስጥንጥንያ ወአብጽሖ ኀቤሁ እንዘ ሀሎ ሊቀ ጳጳሳት ዘቊስጥንጥንያ ወካህናት ወመላሕቅተ ንጉሥ ተዋሥኦ ሊቀ ጳጳሳት ዘቊስጥንጥንያ ወንጉሥሰ ሶበ በጽሐ እምሀገረ ሕምጽ ሐበ ቁስጥንጥንያ እምድኅረ ፈንዎ ንጉሥ ወወሰዶ ቁስጥንጥንያ  ሖረ ንጉሥ ኀበ ሊቀ ጳጵሳት ወአዘዘ ያበጽሐነ።
\m ፪ ፤ ወአብጽሐነ ሊቀ ጳጳሳት ኀቤሁ በዕለተ ሐሙስ እምቅድመ ሆሣዕና ወኀቤሁ ብዙኃን ካህናተ ዚአሁ ወተቀበሉነ ሕዝብ ዐቢይ እምቅድመ ብጽሐትነ ኀበ ሊቀ ጳጳሳት ወጸርሑ ላዕሌነ በውውዓ ወበግርማ ከመ ያፍርሁነ ወያደንግፁ እምቅድመ ተራክቦትነ ምስለ ሊቀ ጳጳሳት ወበትንብልና ጸሎትክሙ ውክፍት ወሀበነ \bd እግዚአብሔር\bd* ትዕግሥተ ወኀይለ። ያዕ ፭፡፲፯።
\m ፫ ፤ ወእምድኅረ ጒንዱይ ሰዓት በጻሕነ መካነ ኀበ ሀሎ ይነብር ሊቀ ጳጳሳት ወበዐውዱ ሠራዊት ብዙኃን ወንቤሎ በሓ ወውእቱኒ ሜጠ ለነ ወአንበረነ ወተስእለነ ወይቤ ሊቀ ጳጳሳት እምአይ መካን አንትሙ ወአውሣእናሁ ከመ ንሕነ ዘመንበረ አንፆኪያ።
\m ፬ ፤ ወይቤ እፎ ትነብሩ ፪ቱ ሊቃነ ጳጳሳት ዲበ ፩ዱ መንበር ወማእከሌክሙ አልቦ ፍልጠት እንተ ዲበ ፩ዱ መንበር ወዝኩ ዲበ ካልእ ወአውሣእናሁ ከመ ማእክሌነ አልቦ ፍልጠት ወሶበ ሰምዐ ዘንተ ይቤለነ ሶበ ሤሙከ ወንቤ ዘዲበ መንበረ እለ እስክንድርያ ወይቤ መነሃ ይሰመይ ወንቤሎ ማር ሚናስ ወይቤ ዝኩሰ አላዊ ውእቱ እስመ ጸሐፈ ኀቤነ ወአልቦ ውስቴቱ አእምሮ ወእምነቱኒ በ\bd ክርስቶስ\bd* ሃይማኖት ሙስንት ዳእሙ ለነ ዘለእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት ርቱዐ ሃይማኖት ዘስሙ ኤልያስ።
\m ፭ ፤ ወአውሣአናሁ ሶቤሃ በዘአንበቦ \bd እግዚአብሔር\bd* ለልሳንነ ወንቤ ኢነአምር በስንክንድርያ ካልአ ሊቀ ጳጳሳት ዘእንበለ አባ ሚናስ ወውእቱ አቡነ ወሱታፌነ በመልእክት መንፈሳዊ ወክርስቶሳዊ አሜሃ ይቤለነ አንተኒ እፎ እምነትከ በ\bd ክርስቶስ\bd* ኢትብልኑ ከመ ውእቱ ወረደ እምሰማይ ወኀደረ ውስተ ከርሠ \bd ማርያም\bd* ቅድስት ድንግል ወእምኔሃ ነሥአ ሥጋ ህላዌነ ተአምንኑ በዝ ወሚመ አልቦ።
\m ፮ ፤ ወአውሣአናሁ ወንቤሎ ንሕነ ንትአመን እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘእምቅድመ ኲሉ ዓለም ወልደ አብ ወረደ እምሰማይ ወኀደረ ውስተ ከርሠ ድንግል \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ቅድስት ወእምኔሃ ነሥአ ሥጋ በአካለ ህላዌነ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ወከመዝ ተወልደ እምኔሃ አምላክ ሥግው እንበለ ሚጠር ወኢውላጤ።
\m ፯ ፤ ወሶበ ሰምዐ ዘንተ ይቤለነ እንከሰ ናሁ ፪ቱ ህላዌያት ውእቱ \bd ክርስቶስ\bd* ወአውሣአናሁ እንዘ ንብል ንሕነ ነአምሮ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ጽሙር እም፪ቱ ህላዌያት ወእምድኅረ ተዋሕዶሰ ኢነአምሮ ዘእንበለ ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ አካል ኀደጉነ ንሑር ይእተ ዕለተ ኀበ መካን ዘነኀድር።
\m ፰ ፤ ወበዕለተ እሑድ ዘፋሲካ ንሕነ ኮነ እንበለ ቅዳሴ ወኢቊርባን ወኢበዓል ዘከመ ተብሀለ በነቢይ እመይጥ በዐላቲክሙ ውስተ ላህ ወምስለዝ ኲሉ ጸውዐነ ንጉሥ ኀቤሁ ውስተ ቤተ ክርስቲያኖሙ ዐቢይ ወአርአያነ ሠርጓ ለቤተ ክርስቲያን ወሥነ አልባሲሃ ወመንጠዋልኢሃ ብዙኀ ወመኃትዊሃ ወዘባቲ ብዝኀ ሠራዊት ወዕበየ መግሥተ ዚአሁ ከመ ሐልዮ ይኂጠነ በዝንቱ ግብር ኀላፊ ዘከመ የኀይጥዎሙ ለሕፃናት። አሞ ፰፡፲።
\m ፱ ፤ ወሶበ ተመጠወ ንጉሥ ቁርባነ ወፂኦ ጸውዐነ ኀቤሁ ወተናገርነ ጽኑዐ ነገረ ወሕሡመ ወይቤለነ ለምንት ንከፍሎ ለ\bd ክርስቶስ\bd* በከመ ይቤ ጳውሎስ ቦ ዘይብል አነ ዘኬፋ ወካልእ ይብል አነ ዘአጵሎስ ወምስለዝ ካልእ ብዙኀ ነገረ ነበበ።
\m ፲ ፤ ወበረድኤተ ጸሎትክሙ ውክፍት ወሀበነ \bd እግዚአብሔር\bd* ሶቤሃ አውሥኦ በዘይደሉ እምድኅረ ብዙኅ ግብር ኀደጉ ሶበሰ ዘከርኩ እምአናኅኩ ወእምዝ ኀደገነ ንሑር ኀበ መካን ዘነኀድር ቦቱ።
\m ፲፩ ፤ ወበዕለተ እሑድ ሐዲስ ዘውእቱ ሳምን እምነ ፋሲካ ጸውዐነ ንጉሥ ኀቤሃ ወተናገረነ ሠናየ ነገረ በርኀራኄ እንዘ ይብልኦ ሰብአ እስመ ተንባላት ወአይሁድ ያስተኀፍሩነ እንዘ ይብሉ እስመ ሀለዉ እምውስቴትክሙ ዐላውያን ዘዘዚአሆሙ ቦ እምኔክሙ መለካውያን ወቦ እምኔክሙ ያዕቆባውያን ወቦ እምኔክሙ ንስጥሮሳውያን ወካልኣንኒ እምእሉ ወበአይ ምክንያት ይከውን ማእከሌነ ወማእከሌክሙ ፍልጠት ተጋብኡ ንሕትት ውስተ መጻሕፍት መጠነ ፩ዱ ወርኀ አው ፪ቱ አውራኅ አው ፫ቱ ወናእምር ዘኀበ ሀለወ ጽድቅ ወንትልዎ ኲልነ ወሐለየ ከመ ውእቱ ያሥግረነ በነገር ሠናይ እስመ ውእቱ ይሔሊ ከመ ጽድቅ በእዴሁ ወምስሌሁ።
\m ፲፪ ፤ ወንሕነ አውሣእናሁ ሶቤሃ ወንቤሎ ሠናይ ዘይቤ ንጉሥ ወባረክነ ላዕሌሁ ወይቤለነ ኀበ መኑ ትፈቅዽኡ ይኩን ጉባኤ ወተኀሥሦ ኀቤየኑ ወሚመ ኀበ ሊቀ ጳጳሳት አው ኀበ ጳጳሳት አው ኀበ መነኮሳት አውሣእነ ወንቤሎ ኀበ ዘይፈቅድ ንጉሥ መስተሣህል እስመ ሀለውነ ውስተ እዴክሙ ወባሕቱ ኢንተገፋዕ ወኢንትዐመፅ ኀበ መካን ዘነኅድር ውስቴቱ።
\m ፲፫ ፤ ወእምድኅረ ሠኑይ መዋዕል አብጽሐነ ሊቀ ጳጳሳት ወኀቤሁ ነበሩ ሕዝብ እምነ ሊቃነ ጳጳሳት ወዐበይት ወመገብተ መግሥት ወኮነ ተዋሥኦ ወእሙንቱሰ ኢያምጽኡ ስምዓ እምነ መጻሕፍት አሐተ ቃለ አላ ይዜከሩ እምኀበ ርእሶሙ ወይትቃወሙ በ\እይነብቡ ወይብሉ ከመ \bd ክርስቶስ\bd* ፪ቱ ህላዌያት።
\m ፲፬ ፤ ወንቤሎሙ እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ይትአመር እም፪ቱ ህላዌያት በከመ ይብሉ መምህራነ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ዘከመ ነፍስ ወሥጋ ወይቤሉነ ወሰብእኒ ፪ቱ ህላዌያት ውእቱ ወንቤሎሙ ንሕነሰ ኢነአምር ዘእንበለ ፩ዱ በአሐቲ ሥምረት ወ፩ዱ ምግባር።
\m ፲፭ ፤ ወእሙንቱሰ ኢተመይጡ እንዘ እሙንቱ ቦቱ ወኢሰምዑ ቃለ መጻሕፍት ወሶበ ንቤ ሎሙ ብዙኀ ጊዜያተ ንሕነሰ ኢንቤለክሙ ምንተኒ እምኀበ ርእስነ አላ ንዜክር ዘነበብዎ አበው ቅዱሳን መምህራን ቅድስት ቤተ ክርስቲያን እለ አርትዑ ተዋሕዶተ \bd ክርስቶስ\bd* እምላክነ እስመ እሙንቱ አእመርዎ እምድኅረ ተዋሕዶ ዘእንበለ ፩ዱ ህላዌ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ቃል ዘተሠገወ ወናሁ በጠለ ወተፈጸመ ለግሙራ ዝክረ ምንታዌ እምድኅረ ተዋሕዶ።
\m ፲፮ ፤ ወሶበ ሰምዐ ሊቀ ጳፓሳት ዘንተ ይቤ መነሃ እምነ ሊቃውንት ታበጽሑ ለነ በዘትሄልዩ ወትብሉ ከመ ትክሥትዎ ለነ አውሣእናሁ ከመ ንሕነ ናበጽሕ እምነገረ ኲሎሙ ሊቃውንት አርታዕያነ ሃይማኖት ወጽንዓ ለቤተ ክርስቲያን ወኲሉ ፩ዱ ፩ዱ እምኔሆሙ በበዘመኑ።
\m ፲፯ ፤ ወይቤ ታጤይቁነኑ እምነገረ ቅዱስ ቄርሎስ ስምዐ ዝንቱ ተዋሕዶ ዘዘከርክሙ ወአሰፈውናሁ ከመ ንሕነ ንገብር ዘንተ ወሐለየ ከመ ዘኢንክል ንሕነ ዘንተ ወኢነኣምር ወጻሐፍነ ስምዓተ ዘዘከርናሆሙ በተፍጻሜተ ዝንቱ መጽሐፍ በጽርእ ወአብጻሕናሃ ወመጠውናሃ ሎቱ ወሶበ ነጸረ ውእቱ ዘውስቴታ ዐቀመ ወኢያንበባ።
\m ፲፰ ፤ ወእቤሎ ኢይኤዝዝኑ ሊቀ ጳጳሳት ይትነበባ ቅድሜሁ እላ ስምዓት ዘሊቃውንት ኦርቶዶክሳውያን ርቱዓነ ሃይማኖት ዘንሕነ ወአንትሙ ኅቡራን በቃሎሙ ወእሙንቱ አበዊነ ወጠይቁ ዘዘከርዎ አበው ወናሁ እላ ስምዓተ አበው ወአርእዩነ ማእዜ ሰመይዎ ፪ተ ህላዌያተ እምቅድመ ተዋሕዶኑ አው እምድኅሬሁ።
\m ፲፱ ፤ ወንሕነሰ ንሠምር በዘዘከርዎ አበው ወናሁ እላ ስምዓት ኅዳጣት እምዘነበቡ አበው እስመ ንሕነ ኢነአምር ልሳነክሙ ወበእንተ ዝንቱ አኅጸርነ ዘዘከርነ ወኅዳጥ ውእቱ እምብዙኀ ከመ ታእምሩ ጸድቀ ቃልነ ዘንትአመኖ ወኢተሐልዩ ከመ ንሕነ ኢነአምር ሃይማኖትነ ወዲበ ስሕተት ሀሎነ ወእሙንቱሰ ኢያውሥኡ አሐተ ቃለ ዘእንበለዝ ዘተኀሥሦ።
\m ፳ ፤ ወይቤሉ ይቤ ቅዱስ ጎርጎርዮስ ነባቤ መለኮት ውስተ መልእክቱ ቀዳማይ ኀበ አቅላንዲኖስ እንዘ ያስተኀፍሮ ባቲ ለአፋሊናርዮስ ወይጌሥጾ ከመ \bd ክርስቶስ\bd* ኢነሥአ ሥጋ ፍጹመ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ወቦቱ ፪ቱ ህላዌያት ዘከመ ሥጋ ወነፍስ ወንቤሎሙ አንብብዋ ለመልእክት እምጥንታ እስከ ተፍጻሜታ ወጠይቁ ጽድቀ ዝንቱ ቅዱስ ዘከመ እፎ ይሠርዕ ለነ ዐቅመ ውስተ ዛቲ መልእክት እንተ እምኔሃ አምጻእክሙ ሰምዐ ወውስቴታ ይብል አኮ ካልእ ወካልእ ሐሰ \bd በእግዚአብሔር\bd* አላ ፪ኤሆሙ ፩ዱ በተዋሕዶ አኮ ዘያበውእ ቅዱስ ጎርጎርዮስ ላዕለ \bd ክርስቶስ\bd* ቱስሕተ ወትድምርተ ወባሕቱ ይቤ ዘንተ ከመ ያጠይቅ ተዋሕዶ ወከመ ይትአመር ከመ ውእቱ ፩ዱ ዘተሠገወ ወአኮ ፪ቱ ህላዌያት በከመ ትብሉ።
\m ፳፩ ፤ ወእሙንቱሰ ይትቃወሙ ዘከመ ያለምዱ ወይብሉ እንከሰ ናሁ ትገብሩ ቱሳሔ ወድማሬ ወትብሉ ከመ መለኮት ሐመ እመሰ ትብሉ ፩ዱ ህላዌ ወ\bd እግዚአብሔር\bd* ባሕቲቱ የአምር ዘኮነ ወዘነብኩ ምስለዝ ሕዝብ ዘኀብሩ ላዕሌየ እስመ ተጋብኡ ላዕሌየ ፲ተ ወ፪ተ ጊዜያተ እስከ ዛቲ ሰዓት።
\m ፳፪፤ ወከመዝ ውእቱ ርትዐ ስምዐት ዘጸሐፍነ ሎሙ በጽርእ እንዘ ናጸድቅ ትምህርታተ ቅዱስ ቄርሎስ ወቅድመ ዘዘከረ ቄርሎስ እምድርሳነ ቅዱስ አትናቴዎስ በእንተ ሥጋዌሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ውስተ ድርሳኑ እንበይነ ድርያድርስ ወእንበይነ ሳምሳጢ ወይቤ ውእቱሰ ክመ ውእቱ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* በመንፈስ ውእቱሰ ክመ ወልደ ዕጓለ እመሕያው በሥጋ ወኢንቤ ከመ ቦቱ ፪ቱ ህላዌያት ለዝኩ ወልድ ዋሕድ ፩ዱ ዘይሰገድ ወካልኡ ዘኢይሰገድ አላ ፩ዱ ህላዌ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ቃል ዘተሠገወ ወሎቱ ንሰግድ ምስለ ሥጋሁ አሐተ ስግደተ ወመትሎሁ ለዝ ነገር ዘየአምር ዕበይክሙ ወኢንፈቅድ ተናግሮቶ።
\m ፳፫ ፤ ወካዕበ ይቤ በመልእክቱ ዘጸሐፈ ኀበ አናንዮስ ንጉሥ እንዘ ይብል ለነሰ ይደልወነ ንብል ወንትአመን በ፩ዱ ህላዌ ገጽ ወ፩ዱ አካል ቃል ዘተሠገወ ወተሰብአ ፍጹመ በእንቲአነ ወፈጸመ ኲሎ ዘዚአነ ዘእንበለ ኀጢአት ባሕቲታ ወዘሰ ኢይትአመን ከመዝ ከሐዲሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ውእቱ ወተቃዋሚሆሙ ለአበዊነ ቅዱሳን መምህራነ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን አሐቲ ጉባኤ እንዘ ሐዋርያት።
\m ፳፬ ፤ እምንባበ ቅዱስ ጎርጎርዮስ ገባሬ መንክራት ወውእቱ ይብል በእንተ ሃይማኖት ውእቱ አምላክ ዘበአማን ዘኢሥግ ው ወእምዝ ተሠገወ ወአስተርአየ ፍጹመ ዘበአማን አምላክ ወሰብእ ፍጹም ዘበአማን ወኢንቤ በእንተ ወልድ ዋሕድ ቦቱ ክልኤቱ ህላዌያተ ወክልኤቱ ገጻት ወክልኤቱ አካላት ወኢንሰግድ ረቢአነ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወለወልደ ዕጓለ እመሕያው ወለመንፈስ ቅዱስ ወበእንተ ዝንቱ ናወግዝ ኲሎሙ መናፍቃነ እለ ይትአመኑ ከመዝ ወይሬስይዎ ለብእሲ ውስተ ስብሐት \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፳፭ ፤ እምቃለ ቅዱስ ዮስልዮስ ኤጲስ ቆጶስ ዘሮሜ ዘይቤ በድርሳኑ እንዘ ያስተኅፍሮሙ ለዐላውያን በእንተ ተሠግዎቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ወዕሪናሁ ምስለ መለኮት ወድንግልሰ ሶበ ወለደቶ ለሥጋ ለቃልሂ ወለደቶ ወበእንተ ዝንቱ ወላዲተ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ይእቲ ወአይሁድኒ ሶበ ሰቀልዎ ለሥጋ ሰቀልዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ወአልቦ ፍልጠት ማእከለ ቃል ወሥጋ ለግሙራ ይረክብ ብእሲ ዘተግሀ ውስተ መጻሕፍት አምላካውያት ከመ ውእቱ ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ አካል ወ፩ዱ ገጽ ቃል ዘተሠገወ ወተሰብአ በከመ ፍጹም ውእቱ በትስብእቱ ዓዲመ ፍጹም ውእቱ በመለኮቱ።
\m ፳፮ ፤ ወካዕበ ይቤ በድርሳኑ በእንተ ተዋሕዶተ ሥጋ \bd ክርስቶስ\bd* ወበመለኮቱ ዘንትአመን ቦቱ ወዝንቱሰ ፍጡር ተዋሕደ ምስለ ዘኢተፈጥረ ወፈጣሪኒ ዓዲ ተዋሐደ ምስለ ፍጡር በ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ ገጽ ወ፩ዱ አካል ወኢኮነ ፪ተ ህላዌያተ አላ ፩ዱ እሙንቱ ፪ኤሆሙ።
\m ፳፯፤ ወካዕበ ይቤ በመልእክቱ ኀበ ዲዮናስዮስ ኤጲስ ቆጶስ  በቆጵሮስ  ያጌብሮሙ እንከሰ ለእለ  ይትአመኑ  በ፪ቱ ህላዌያት ለ፩ዱ ይሰግዱ ወለካልኡ ኢይሰግዱ በአምላካዊ ይጠመቁ ወበትስብእታዊ ኢይጠመቁ አመሰ በሞተ \bd ክርስቶስ\bd* ንጠመቅ ፡ በ፩ዱ ህላዌ ያ ንትአመን ወኢንከፍሎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ኀበ ፪ቱ ክፍል ወኢኀበ ፪ቱ ህላዌያት  ንሕነሰ ፡ ነአምን ወንትአመን በ፩ዱ ህላዌ ፡ ወበ፩ዱ ገጽ ወበ፩ዱ አካል ቃል  ዘተሠገወ  ወተሰብአ ወንሰግድ  ሎቱ  ምስለ ሥጋሁ ኦሐተ  ስግደተ ወመስኮትሰ ኢሐማሚ ውእቱ ወበሥጋ  ባሕቲቱ ሐመ  ከመ ትኩን  ጥምቀትነ  \bd በእግዚአብሔር\bd* ወፍጸሜሃኒ በሞተ ፡ እግዜአብሔር። ኢሳ ፷፫፡፱። ሮሜ ፮፡፫-፮።
\m ፳፰ ፤ እምቃለ ቅዱስ ጎርጎርዮስ ቴዎጎሎስ ዘደረሰ በእንተ ልደቱ ለእግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ወፅአ \bd እግዚአብሔር\bd*  ቃል አሐደ እንዘ ይትዋሐድ ክልኤተ ዘውእቶሙ ነፍስ  ወሥጋ ወካዕበ ይቤ በድርሳኑ በእንተ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* እምወንጌል ኢኮነ ፪ቱ አላ ፩ዱ   ውእቱ እም፪ቱ ሠምረ \bd እግዚአብሔር\bd* ይኩን ሰብአ ወአስተዋሐዶ ለነሣኢ ምስለ ዘተነሥአ ወንብል ፪ቱ ሀላዌያት ኮኑ ፩ደ እንበለ ውላጤ ወኢፍልጠት። ዮሐ ፫፡፲፫።
\m ፳፱ ፤ እምቃለ  ቅዱስ ቄርሎስ ዘፈነዋ  ኀበ አቃቂሮስ ኤጲስ ቆጶስ ዘሚልጢ ኦ ለዝንቱ ዘእምኔሁ ዝንቱ ፩ዱ ባሕቲቱ ወልድ ዋሕድ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በአኀጽሮ ንብል ፪ቱ ህላዌያት ኮኑ አሐደ ወእምድኀረ ተዋሕዶ ጠፍአ ለግሙራ ግብረ ፪ቱ ወኮኑ  ፩ደ ህላዌ እንበለ ተፉልሶ ወኢውላጤ ወነአምን በወልድ ዋሕድ ዘተሠገወ ወተሰብኢ እሙነ ወአኮ በምትሀት።
\m ፴ ፤ ወካዕበ ይቤ በመልእክቱ ዘፈነዎ ኀበ ሰፎንስ ስ ወሶበ ንሔሊ በልቡና ፅጉቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ንሬኢ ከመ ፪ቱ ህላዌያት ኮኑ አሐደ እንበለ ፍልጠት ወኢትድምርት ወኢውላጤ እስመ ሥጋ ውእቱ ወኢኮነ መለኮተ ወለእመ ኮነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሥጋ በአርአያሂ \bd እግዚአብሔር\bd* እስመ ቃል ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአኮ ውእቱ ሥጋ ወለእመሂ ለብሰ ሥጋ በሥርዓት ዘሠርዐ ለርእሱ ወዝንቱሂ አኮ ዘያጠፍእ ተዋሕዶ ወኢንከፍሎ ለ፩ዱ \bd እግዚአብሔር\bd* ኀበ ፪ቱ ክፍል ወኢ ኀበ ፪ቱ ህላዌያት ወዳእሙ ንብል ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ አካል ወ፩ዱ ገጽ ዘግዚአብሔር ቃል ዘተሠገወ። ዮሐ። ፩፡፩ ፲፬።
\m ፴፩ ፤ ወካዕበ ይቤ በጦማሩ ዳግሚት እንዘ ያስተኀፍሮ ለንስጥሮስ ዕልው ንሕነሰ ነአምን በ፩ዱ ወልድ ዋሕድ ዘተወልደ እምአብ ቅድመ ወበደኃሪ መዋዕል ተወልደ እምቅድስት ድንግል ዘእንበለ ዘርዐ ብእሲ ወኢንቤ ለዝንቱ ወልድ ዋሕድ ቦቱ ፪ቱ ህላዌያት ወ፪ቱ አካላት እምድኅረ ተዋሕዶ አላ ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ አካል ቃል ዘተሠገወ በእንቲ አነ ወከመዝ ውእቱ እምነትነ ወዓዲ ንሕነ ነአምሮ ዘበአማን \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ከመ ብእሲ ዘእምነፍስ ወሥጋ ኢይትበሀል ፪ቱ ሰብእ አላ ፩ዱ ውእቱ ብእሲ።
\m ፴፪ ፤ ወካዕበ ይቤ በድርሳቡ ዘፈነዋ ኀበ ቴዎዶስዮስ ንጉሥ አኮ በሐድሶ ወኢበግብር እምነ ግብራት ዘይደሉ ይበልዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ፪ቱ ህላዌያት እምድኅረ አሐዱ ተዋሕዶ ወዳእሙ ንፈልጥ አካላተ በበገጻቲሆሙ ለሠለስቲሆሙ ወለህላዌ ቃልሰ ኢንፈልጠ ወኢንከፍሎ ለ፪ቱ ክፍል እስመ ንሕነ ኢነአምር በ፩ዱ \bd ክርስቶስ\bd* ፪ቱ ህላዌያት ነጽሩኬ ወጠይቁ እሎንቱ ቃላተ ዘነበበ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* በልሳነ አበው ቅዱሳን ወዘከሠቶ አብ ቅዱስ ቄርሎስ ውስተ ኲሎን መጻሕፍቲሁ ዘብርሃኖን ከመ ብርሃነ ፀሐይ።
\m ፴፫ ፤ ወዓዲ ከሠተ ለነ በእንተ ትሥጉተ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል እስመ ውእቱሰ ውስተ ኲሉ ነጻሕፍቲሁ ያወግዝ ወይብል እስመ ሕሊና ሶበ ይኔጽር በልባዊ ይኔጽሮሙ ለ፪ቱ ህላዌያት ከመ ኮኑ አሐደ ወዓዲ ይቡእ ነአምን በ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ አካል ወ፩ዱ አርአያ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ቃል ዘተሠገወ እንበለ ተፋልሶ ወኢውላጤ መለኮት።
\m ፴፬ ፤ ወካዕበ ይቤ ንሕነሰ ነአምን ከመ እምነተ አበው ኄራን ወንብል ፩ዱ ውእቱ እግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* እም፪ቱ ህላዌያት ዘውእቶሙ መለኮት ወትስብእት እለ ኮነ ፩ደ ህላዌ ወ፩ደ አካለ በተዋሕዶ ወእምድኅረ ተዋሕዶሰ ኢንብል ግሙራ ኢ፪ተ ህላዌያተ ወኢ፪ተ አካላተ ወኢ፪ተ ፈቃደ ወኢ፪ተ ምግባራተ ፍሉጣተ ዘሰ ይነብብ ከመዝ ወይትአመን ዉጉዝ ውእቱ ወምኑን እምአበዊነ ቅዱሳን መምህራነ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ዘአቅደምነ ወዘከርናሆሙ።
\m ፴፭ ፤ ወዝ ንባብ ወትምህርት ዘንስጥሮስ ዐላዊ ወሶበ ኮነ ንዜክር ሎሙ ትምህርቶ ርኩስተ ልንስጥሮስ ዕልው ኮነ ይትዌሰክ መዐቶሙ ፈድፋደ ወየሐምሙ ወእሙንቱሰ ያስተጥዕሙ ወይዜክሩ ትምህርታቲሁ ርኩሰተ ለንስጥሮስ ዐላዊ ወብዙኀ ትግርምታተ አርአዩነ ወፈትሑ ላዕሌነ በመንግቶሙ።
\m ፴፮ ፤ ወሶበ ርኢናሆሙ ከመ ኢይሰምዑ ቃለ መጻሕፍት ወኢይሠምሩ በጽድቅ ንቤሎሙ ንሕነሰ አኮ በፈቃድነ ዘመጻእነ ኀቤክሙ ወኢፈቀድነ ተዋሥኦተክሙ አላ አገበርክሙነ አንትሙ በቃለ ንጉሥ ወአብጻሕክሙነ ወሶበ ተስእልክሙነ ንከሥት ለክሙ ሃይማኖተነ አይዳዕናክሙ ሥርወ ሃይማኖትነ ዘመሀሩነ አበዊነ ትሩፋን መምህራን ርቱዓነ ሃይማኖት እለ ርዕዩ ቤተ ክርስቲያኑ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወተጋደሉ በእንቲአነ ወከሠቱ ሃይማኖት ሐዋርያዌ ወአኮ አንትሙሰ እምኔሆሙ ዘትሰምዑ ወኢእምኔነ ወፈጽሙ ግብረ አበዊክሙ ወትልዉ አሠምሮ ወንሕነሰ ንተሉ አሠረ አበዊነ። ዮሐ ፰፡፵፫-፵፯።
\m ፴፯ ፤ ወሶበ ርእዩነ ከመ አፍርናሆቶሙ ወትግርምቶሙ ኢያሰስለነ እምዘንሕነ ላዕሌሁ ወኢሰሐበነ አሰፍወቶሙ ወክብሮሙ ወድካመ ኀይልነ ኀበ ዘይፈቅድዊ ወንሕነሰ መጦነ ነፍስነ ለሞት ዘሀለዎ ይኩን ወሶበ ርእዩነ ከመ ንሕነ ንትዔገሥ እስከ ለሞት አኀዙነ ወሞቕሁነ ውስተ ቤተ ሞቅሕ ወንሕነ ሀሎነ እስከ ይእዜ ንሴፎ ምሕረተ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ትርከበነ በኀይለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወኢቦአ ውስተ አልባቢነ ፍርሃት ወድንጋፄ።
\m ፴፰ ፤ ወንትአመን ቦቱ ከመ ውእቱ ኢያረምም በእንቲአነ ወከመ ውእቱ ይፈትሕ ለነ ወይሁበነ ፍሥሓ ወማኅተመ ሠናየ ወዘጸውዐነ ለነቢበ እሉ ቃላት የአምር ከመ ንሕነ ኢነበብነ ሕስወ በእንተ ሃይማኖትነ ወከመ ትርአዩነሂ ገጸነ ርሑቃን አንትሙ ወከመ ት ስምዑነሂ ንባበነ አንትሙ ኢሀሎክሙ ምስሌነ።
\m ፴፱ ፤ ወባሕቱ ንሕነ ነአምር ከመ ትቴክዙ አንትሙ በእንቲአነ ወበእንተ ሕጸጸ አእምሮትነ እስመ ፩ዱ አባል ንሕነ በበይናቲነ ወሶበ የሐምም ፩ዱ አባል እስመ ኲሉ በአካላት የሐምሙ እስመ ኲልነ ፩ደ መንፈሰ ሰተይነ ወአሐተ ጥምቀተ ተጠመቅነ ወዓዲ ኢይባእ ዕቅፍት ውስተ አልባቢክሙ በእንቲአነ ዘይዘርዕ ሰይጣን ርጉም ወኢትእመኑ ዜና ሕስወ ሶበ ይዜንወክሙ በእንቲአነ እለ እሙንቱ አርጋኖነ ዲያብሎስ ርጉም እሉ እለ ያማስኑ ሕሊናተ ርቱዓተ ወጽሩያተ እስመ ንሕነ ሀሎነ በሃይማኖት ርትዕተ ወብርህት ወጽድቅት።
\m ፵ ፤ ወንሕነሰ ሀሎነ ንጽድቅ ለርእዮተ ገጽክሙ ፍሥሕት ወለሰሚዐ ዜናክሙ ወዜና ኲሎሙ መርዔትክሙ ቡሩካን ወዜና ኖሎትኒ እለ እምታሕቴክሙ ያዕቀቦሙ \bd እግዚአብሔር\bd* በጸሎትክሙ ወመነኮሳትሂ እለ ውስተ ገዳማት ወአበው ቅዱሳን ወያብጽሕ ለነ \bd እግዚአብሔር\bd* በረከተ ጸሎትክሙ ወጸሎቶሙ።
\m ፵፩ ፤ ወንሕነ ናተበቊዕ እምቅድሳቲክሙ ከመ ት ስአልዎሙ ለኲሎሙ ቅዱሳን እለ ሀለዉ መገሌክሙ ቅሩባነ እምኔክሙ ወርኁቃነ ይጸልዩ ወያስተብቊዕ በእንተ ድካምነ ወበእንተ ቤተ ክርስቲያንሂ ሮቶዶክሳዊት እሞሙ ወሐፃኒቶሙ እስመ ጽድቅ በኀቤነ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ኢያስተኀፍር ዘይጼውዖ በልብ ንጹሕ ወይሁቦ ስእለቶ ለዘጸለየ። ፩ ነገ ፪፡፱።
\m ፵፪ ፤ ወንሕነሰ ንስእል እምቅድሳቲክሙ ወትሩፋተ እኍናክሙ ከመ ትናዝዙነ እምዛቲ ምንዳቤ ዘሀለውነ ባቲ ንሕነ ወእመ አኮ ትጽሐፋ ለነ መልእክተ ከመ ይሀዳእ ቦቱ አልባቢነ ወሶበ ንሬኢ መልእክተክሙ ንሔሊ ከመ ንሕነ ንሬኢ ገጻቲክሙ ክብርተ ወተአማኅናክሙ በአምኃ መንፈሳዌ ይኤምኁክሙ ኲሎሙ ኤጲስ ቆጶሳት ኄራን ለለ፩ዱ ፩ዱ እምኔሆሙ በበአስማቲሆሙ ወኲሎሙ አርዳኢክሙ እለ አሥመሩክሙ።
\m ፵፫ ፤ ወፈድፋደሰ ብሩህ ልብ  ጠቢብ ማር መቃራ ጸሐፊ ወአነ ሰርግዮስ  ጳጳስ ዘአውፋምያ ወያዕቆብ ጳጳስ ዘሰምኑዲ ወዮሐንስ ኤጲስ ቆጶስ ዘረብጦ ወቈስጠንጢኖስ ዔጲስ ቆጶስ ዘአማርኒቅያ ወኲሎሙ አርዳኢነ ዳዊት ወዘካርያን መሃይምናንሂ እለ እምዚአነ ዘሀለዉ በሀገረ ንጉሥ ይኤምሁክሙ ኲሎሙ ወያስተበቊዑክሙ \bd በእግዚአብሔር\bd* ከመ ታማኅፅንዎሙ ኀቤሁ ስረዩ ለነ ወዝክሩነ ነጸሎትክሙ ውክፍት።
\m ፵፬ ፤ ወተጽሕፈት ዛቲ መጽሐፍ በዕለተ ሠሉስ አመ ፳ሁ ለወርኃ ነሐሴ በ፲፻ ወ፪፻ ወ፹ እምዓመት እስክንድር መቄዶናዊ ጸሐፍኩ ዘንተ መጽሐፈ አነ ነዳይ ወኃጥእ በእዴየ ድንስት ወርስሕት በእንተ ተከፍሎተ ሕሊናየ።
\s2 ምዕራፍ ፻፫
\s3 ክፍል ፪
\m ፩ ፤ እመልእክተ ሲኖዲቆን ዘአብ ንጹሕ አባ ዮሐንስ ሊቀ ጳጳሳት ዘአንፆኪያ ኀበ አብ ንጹሕ አባ ሚናስ ጳጵሳት ዘእስክንድርያ ወግብጽ ወምዕራብ ነአምን በአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ \bd ሥላሴ\bd* ዕሩያን በሕላዌ እንዘ ፩ዱ መለኮት ወአሐቲ ኀይል ወአሐቲ ሥልጣን ፫ቱ አካላት ሊሉያን በገጻት ዘበአማን።
\m ፪ ፤ አብኒ አብ ውእቱ ወወልድኒ ወልድ ውእቱ ወመንፈስ ቅዱስኒ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ውእቱ ተዋሕዶ በ\bd ሥላሴ\bd* ወ\bd ሥላሴ\bd* በተዋሕዶ ወከመዝ ዓዲ ዕሩያን \bd ሥላሴ\bd* በሀላዌ ወበመንግሥት ወስባሔ ወበፈጢረ ኲሉ ፍጥረት ወበኲሉ ግብር ዘይደሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ይትከፈሉ በአካላት ወይዋሐዱ መለኮት ፩ዱ መለኮት ውእቱ ዘሠለስቲሆሙ ወሠለስቲሆሙ ፩ዱ እሙንቱ በመለኮት።
\m ፫ ፤ ወበከመ ጽድቅ ወእምነት ንብል በእንተ መለኮት ከመ ፩ዱ ፩ዱ እም\bd ሥላሴ\bd*  ውእቱ አምላክ ሶበ ያስተርኢ በዕሪና ፩ዱ ህላዌ መለኮት ወሠለስቲሆሙ ፩ዱ አምላክ እሙንቱ በተዋሕዶተ አሐቲ መንግሥት ወእምትድምርተ አካላትሰ ዘተዐቅፈ ባቲ ሰባልዮስ ረሲዕ ወእምፍልጠተ መለኮት ዘአምጽአ አርዮስ ዕልው ላዕለ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ርንሕቅ ፈድፋደ ወንመየጥ ገጸነ።
\m ፬ ፤ ወናሁ ይቤ ቴዎዶስዮስ በመጽሐፉ ዘደረሰ በእንተ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ንሕነሰ ናዓትት ቃሎሙ ለዐላውያን እለ ይትአመኑ አማልክተ ብዙኃነ ወህላዌያተ ፍሉጣተ በ፩ዱ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኢይትከፈል በህላዌ መለኮቱ ወናወግዝ ዓዲ እለ ይብሉ ፫ተ መለኮተ እንተ ዘአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ወ፩ደ ገጸ ወይትአመኑ ከመ \bd ሥላሴ\bd* ተሠገወ በ፩ዱ አካል ወእሉ ምኑናን ወፍሉጣን እምኔነ ወእምትምህርተ ቤተ ክርስቲያን ቅድስት አሐቲ ጉባኤ እንተ ሐዋርያት።
\m ፭ ፤ ንሕነሰ ንትአመን ከመ እምነተ አበዊነ ቅዱሳን ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃ ፩ዱ ዘእምቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ዘዕሩይ በህላዌ መለኮት ምስለ አብ ወመንፈስ ቅዱስ ወልድ ዋሕድ ዘቦቱ ኲሉ ኮነ ወዘእንበሌሁሰ አልቦ ዘኮነ አምዘኮነ ብርሃን ዘእምብርሃን ፍጹም ዘይትማሰሎ ለአካለ አብ ወረደ እምሰማይ በደኃሪ መዋዕል በእንቲአነ ወበእንተ መድኃኒትነ ተሰብአ እመንፈስ ቅዱስ ወእምእግዚእትነ \bd ማርያም\bd* እንተ በአማን ድንግል በኲሉ ጊዜ።
\m ፮ ፤ ወነሥአ ሥጋ እምኔሃ ዘይትዔረየነ በህላዌ ወሕማም ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ወበዝንቱ ሥጋ ተዋሐደ እንበለ ቱስሕት ወዘእንበለ ፍልጠት ወእምድኅረ ተዋሕዶ ኢተፋለሰ መለኮት ወበዘኢይትዌለጥ ኮነ ዝንቱ ተዋሕዶ ከመ ይቡን ዝንቱ እም፪ቱ ህላዌያት ዘውእቶሙ ወትስብእት ንሕነሰ ንብል ፩ዱ ወልድ ወ፩ዱ መሲሕ ዘተሠገወ ወተሰብአ ፍጹመ ወበከመ ፍጹም ውእቱ በመለኮቱ ዓዲመ ፍጹም ውእቱ በትስብእቱ።
\m ፯ ፤ ወንትአመን በከመ ትምህርተ አበው ሐዋርያት ርቱዐነ ሃይማኖት ወአጽድቆቶሙ ዘንተ ሥርዓተ ሃይማኖት ዘነበበ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* በልሳናቲሆሙ ወፈድፋደሰ ንኩን እኁዛነ ወጽኑዐነ በትምህርተ ባስልዮስ ዐቢይ አፈ በረከት ወአትናቴዎስ ብእሲ ሐዋርያዊ ማኅፈደ ሃይማኖት ወመዝገበ ልቡና ወጎርጎርዮስ ዘኑሲስ ወዮሐንስ አፈወርቅ ወቄርሎስ ጠቢብ እሉ እለ መርሑ ወአጽደቁ ወአርትዑ ሃይማኖተ እንተ ይእቲ በእግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd*።
\m ፰ ፤ ወኢወሀቡ ፍኖተ ለዕልወተ አርዮስ መስሐቲ በእንተ መለኮተ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወኢገረሩ ለትምህርተ አቡሊናርዮስ ኅርቱም ወዳእሙ መሀሩ ወይቤሉ ከመ ውእቱ ፍጹም እም፪ቱ መለኮት ወትስብእት ወዝንቱ ግብር ኮነ በመንክር ተዋሕዶ ዘኢይትነገር ወኢይትፌከር ወናሁ መነኑ ወአውደቁ ንባቦ ለንስጥሮስ ዐላዊ ዘስሕተ ወይቤ ፪ቱ ህላዌያት ወ፪ቱ ገጻት ወ፪ቱ አካላት ወ፪ቱ እግዚእ ወ፪ቱ መሲሕ ወበእንተ ዝንቱ ናወግዝ መናፍቃነ ኲሎ እለ ይትአመኑ ከመዝ \bd በእግዚአብሔር\bd* ቃል።
\m ፱ ፤ ወዓዲ ንኔጽር ውስተ መጽሐፈ ቄርሎስ ጠቢብ ዘእሙር በመጽሐፈ ተዋሕዶ እስመ ውእቱ ሕግ ርቱዕ ለነ ምስለ ኲሎን መጻሕፍቲሁ ወዓዲ ንትዌከፍ መጽሐፈ ዘይኑን ንጉሥ ዘይነግር ተዋሕዶተ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘይከሥት ውስቴቱ አምልኮተ \bd እግዚአብሔር\bd* በጽድቅ ወበርትዕ ወመጽሐፈ ጉባኤ ዘ፻ወ፴ ኤጲስ ቆጶሳት እንተ ዘኬልቄዶን ዘኤፌሶን ዘኮነ ምክንያተ ተጋብኦቶሙ በእንተ አውጣኪ ዕልው ዘይትማሰል ምስለ ሃይማኖት ንስጥሮስ መሽሀቲ ዘያበውእ አምልኮተ ዕጓለ እመሕያው ወአማሰነ ሃይማኖተ ርትዕት ኦርቶዶክሳዊተ ሐዋርያዊተ በብሂሎቱ ቦቱ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ፪ቱ ኅላዌያት ወወሰከ ህላዌ ካልአ ወአብአ ላዕለ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* አካለ ራብዐየ።
\m ፲ ፤ ወእሉ ኲሎሙ መናፍቃን መደልዋን ይትዌከፉ ስሕተቶ ለልዮን መስተቃርን ወሰመይዋ ሃይማኖት ርትዕተ ዝኩ ዘረሰዮ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ፪ቱ ህላዌያተ ወከፈሎ ለዘኢይከፈል ኀበ ፪ቱ ክፍል ንሕነሰ ንትአመን ወንብል በእንተ ትሥጉት \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ አካል እንበለ ውላጤ ወኢተፈልጦ ወኢሚጠት።
\m ፲፩ ፤ እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ኀይሉ ውእቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ ወጥበቡ ዘቦቱ ኲሉ መዛግብተ ሃይማኖት ወአእምሮ እስመ ውእቱ ፈቀደ ይእዜ ይትመሰለነ ከመ ይፈጽም ሕጸጸነ ወያንሥአነ እምድቀትነ ዘወደቅነ ባቲ ወበጻሕነ ለሙስና ወኃጉል ወኢንትኀሠሥ ዘይትሌዓል እምሕሊናነ ዕጓለ እመሕያው ወዳእሙ ንትአመን ትሥጉቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል እንበለ ዕቅፍት ወኢተወላውሎ ወኢንክሕድ ከመ ውእቱ ወ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ አካል ቃል ዘተሠገወ በእንቲአነ።
\m ፲፪ ፤ ወዓዲ ኢንትዌከፍ ንባቦ ለዮልያኖስ ፈረሳዊ ዘይቤ ምትሀት ውእቱ ሥጋሁ ለ\bd ክርስቶስ\bd* እስመ ውእቱ ይብል ከመ ዝንቱ ሥጋሁ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ኢፍጡር ወኢግቡር ኢየሐምም ወኢይመውት ወዝንቱ ንባብ ይትማሰል ምስለ ንባቡ ለማኒ ረሲዕ ዘይቤ ምትሐት ውእቱ ሥጋሁ ለ\bd ክርስቶስ\bd* እግዚእነ ወውእቱሰ እንዘ ያከብር ሥጋሁ ለእግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ያበጽሕ ኀበ ዕልወት ወካሕድ ሕማማቲሁ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ማሕየዊ ወዔዲ ይቤ እስመ ሥጋ ዘፍጡር እም\bd እግዚአብሔር\bd* እምድር ወእመሬት ወደየ ውስቴቱ ነፍሰ ናባቢተ ወለባዊተ ወለሊሁ በህላዌሁ ኢየሐምም ወኢይመውት።
\m ፲፫ ፤ ንሕነሰ ንብል \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሐመ በሥጋሁ ወኢየሐምም በመለኮቱ እፎኑ ይደሉ ይሕምም በህላዌ መለኮቱ ወይጥዐም ሞተ ዝኩ ዘኢይቀርቦ ምንትኒ እሙስና ወሐጒል።
\m ፲፬ ፤ ወባሕቱ ኲሎሙ ሐዋርያት ወንጌላውያን ኄራን ወኲሎሙ መምህራነ ምሥጢራተ ቤተ ክርስቲያን ቅድስት ሰበኩ ገሀደ ከመ ውእቱ ጸምዐ ወርኀበ ተከዘ ወተሀውከ በመንፈሱ ወደክመ በሐዊረ ፍኖት ወኖመ ወተዐገሠ ለተጻፍዖ ወለተወክፎ ምራቀ ርኩሳን ወእምዝ በጽሐ ለሞት ዲበ ዕፀ መስቀል በእንቲአነ ወተረግዘ ገቦሁ በኲናት ወኢገብረ ኃጢአተ ወኢተረከበ ሐሰት ውስተ አፉሁ።
\m ፲፭ ፤ ወበእንተ ዝንቱ ተግሀደ ቃል ሐዋርያት ንጹሓን ወአበው መዋእያን ዘይብሉ  እስመ አልማክ ቃል ነሥአ ሎቱ ሥጋ እምዘርዐ አብርሃም ወአስተርአየ እምሥርወ በሥጋ ወደም ወዝንቱ ኮነ እምንጽሕት ወጽሪት ወኀሪት ወቡርክት ወቅድስት \bd ማርያም ድንግል\bd* በኲሉ ጊዜ ወነሥአ እምኔሃ ሥጋ ዘይትዔረየነ በህላዌ ወሕማም ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ወተዋሐደ ቦቱ በ፩ዱ አካል።
\m ፲፮ ፤ ወዝንቱሰ ተዋሕዶ ቅዱስ ውእቱ ወገባሬ ሕይወት ወፈዋሴ ዱያን ወመንሥኤ ሙታን ውእቱ ወበእንተ ዝንቱ ኢይትመየጥ ትስብእት ለከዊነ መለኮት ወመለኮትሂ ለከዊነ ትስብእት ውእቱሰ ኢሐማሚ ወኢመዋቲ በመለኮቱ እስመ ውእቱ አምላክ አስተርአየ በሥጋ እስመ ውእቱ አምላክ አስተርአየ በሥጋ ዘነሥኦ እምኔነ ወኢይደሉ ይሕምም በመለኮቱ ወባሕቱ ተሐሰበ ሎቱ ሕማማተ ትስብእት ከመ ዘሎቱ ውእቱ ተዐገሠ ለተሰቅሎ ወለተወክፎ ሕማማት በፈቃዱ እስከ በጽሐ ለሞት ከመ ያሕይዎሙ ለሕሙማን ወያንሥኦሙ ለእለ ሰከቡ ወበመለኮቱሰ ኢሐማሚ ወኢመዋቲ ውእቱ።
\m ፲፯ ፤ ወእምድኅረ ትንሣኤሁሰ ዘይደሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ኢየሐምም ወኢይመውት ወኢይትረከብ ላዕሌሁ ምንትኒ እምነ ሙስና ወበትንሣኤሁሰ አንሥአነ ለነ ለእለ ተረፍነ ወነበርነ ውስተ ጽልመት ወጽላሎተ ሞት ወእምድኅረ ትንሣኤሁሰ እምነ ምውታን ረሰያ ለሥጋሁ ከመ ኢጥህምም እስመ ለሊሁ እግዚእነ ወመድኃኒነ ወጠነ በዝንቱ ግብር ዘውእቱ እንሥኦተ ሥጋሁ እንበለ ሙስና ወኮነ በኲረ ትንሣኤ ለእለ ሰከበ በከመ ተሰምየ በውስተ መጻሕፍት አምላካዌያት። ቆላ ፩፡፲፰።
\m ፲፰ ፤ ኢበልዐ ወኢሰትየ እምድኅረ ትንሣኤሁ በእንተ መፍቅዳተ ሥጋ እስመ ሥጋ አምላክ ውእቱ ወኢይፈቅድ መብልዐ ወመስቴ ወባሕቱ ፈቀደ በዝንቱ ከመ ያርኢ ጻድቀ ትንሣኤሁ በሥጋ ዘሐመ ቦቱ በከመ ይቤ ብፁዕ ሐዋርያ ይዘራዕ በኃሣር ወበድካም ወይትነሣእ በኀይል ወበስብሐት።
\m ፲፱ ፤ ወኢይፈቅድ ለግሙራ ኀበ ግብረ ሥጋ ዕጓለ እመሕያው ወባሕቱ በልዓ ወሰትየ እምድኅረ ትንሣኤሁ በእንተ አርዳኢሁ ቅዱሳን ወፈቀደ በዝንቱ ከመ ኢንኩን ሕጹጻነ በይሃማኖትነ ኢበዝ ዓለም ወኢበምጽአቱ ዳግመ ዘመፍርሀ ጥቀ ዘቦቱ ይመጽእ ይኰንን ሕያዋነ ወሙታነ በርትዕ ወበጽድቅ ወያፈድዮ ለኲሉ በከመ ምግባሩ።
\m ፳ ፤ ወዝንቱ ውእቱ እምነትነ በአኅጽሮ ዘተምህርናሁ እምትምህርተ አበዊነ ንጹሓን ሐዋርያት ወአበው ጻድቃን እለ አልቦሙ ነውር ወበዝንቱ ሃይማኖት ተጠመቅነ ወቦቱ ተሕፀነ ወልህቅነ ወቦቱ ከመ መሠረተ ኰኲሕ ጽኑዕ ዘኢያንቀለቅል ተሐነጽነ።
