\c 29 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ቄርሎስ።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፸
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ ሃይማኖት ቅዱስ ቄርሎስ ሊቀ ጳጳሳት ዘእስክንድርያ መምህረ ዓለም ይቤ ንሕነሰ ንተሉ እምነቲ አበዊነ ቅዱሳን እንበለ ተወላውሎ።
\m ፪ ፤ ወነአምን ከመ ወልድ ዋሕድ ዘተወልደ እምአብ ነሥአ ሥጋ ወኮነ ሰብአ ወሐመ ወሞተ ወተንሥ አ እሙታን አመ ሣልስት ዕለት እስመ ኢመዋቲ ውእቱ ወንትአመን በቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* በ፩ዱ ህላዌ።
\m ፫ ፤ ወአልቦ መኑሂ ሕጹጸ አእምሮ ዘይኄሊ ከመዝ እስመ ሞት ተዐደወ ላዕለ ህላዌ እንተ ዘላዕለ ኲሉ ፍጥረት ኮነ ሰብአ በሥጋሁ ዘእምቅድስት ድንግል እስመ ዚአሁ ውእቱ ወበእንተ ዝንቱ ንሕነ ንተሉ ሥርዓተ ወንብል ዘውእቱ ርኁቅ እምነ ሞት በመለኮቱ ሞተ በሥጋሁ ባሕቲቱ ከመ ሰብእ። ዮሐ ፩፡፲፬። ሮሜ ፭፡፲። ፪ ቆሮ ፭፡፲፬።
\m ፬ ፤ እንዘ አምላክ ውእቱ ናሁ ኮነ ሰብአ ወኢወፅአ ግሙራ እምስብሓተ መለኮተ ወለእመኒ ኮነ ውስተ ክፍል እምነ ፍጡራን ውእቱሰ ይትሌዐል ላዕለ ኲሉ ፍጥረታት እንዘ ሐጋጌ ሕግ በመለኮቱ ናሁ ኮነ መትሕተ ሕግ ወነበረ በእቦቱ እንዘ ይሔግ ግ ሕገ። ገላ ፬፡፬።
\m ፭ ፤ እንዘ እግዚእ ውእቱ በመለኮቱ ናሁ ነሥአ አርአያ ገብር ወኢተአተተ እምኔሁ ሥርዓተ እግዚእና እንዘ ዋሕድ ውእቱ ናሁ ኮነ በኲረ ለብዙኃን አኀው ወነበረ በተዋሕዶቱ። ሮሜ ፰፡፳፱። ፊልጵ ፪፡፭-፰።
\m ፮ ፤ አኮ መንክር እመ ሞተ በሥጋ ከመ ሰብእ ናሁ ኢመዋቲ ውእቱ በመለኮቱ ወጳውሎስሂ ሐዋርያ ጸሐፈ እንዘ ይብል እስመ ቃል ዘውእቱ በአርአያ ዝንቱ ፩ዱ ስብሓት ዘአብ ለሊሁ ዓዲ ዘተዐገሠ እስከ በጽሐ ለሞት ወሞቱሂ ዘበመስቀል። ፊልጵ ፪፡፰ና ፱።
\m ፯ ፤ ወካዕበ ይቤ ውስተ ካልእ መልእክት ከመ ውእቱ አምሳሊሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘኢያስተርኢ በኲረ ኲሉ ፍጡራን እስመ ቦቱ ፈጠረ ኲሎ ዘበሰማይኒ ወዘበምድርኒ ዘያስተርኢ ወዘኢይስተርኢ።
\m ፰ ፤ መናብርት ወአጋዕዝት መላእክት ወመኳንንት ወኲሉ በእንቲአሁ ኮነ ወቦቱ ተፈጥረ ወውእቱ ህልው እምቅድመ ኲሉ ወቦቱ ኲሉ ቆመ ወርእሳ ውእቱ ለቤተ ክርስቲያን ወውእቱ በኲር እምነ ምውታን ከመ ይኩን ርእሰ ለኲሉ እስመ ኮነ በኲረ ለዘሰከበ። ቆላ ፩፡፲፭-፲፱።
\m ፱ ፤ ወቀዳሚ ዘተወልደ እምነ ምውታን ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘእምአብ ውእቱ ሕይወት ወማጅጅየዊ ወለሊሁ አብ ዘወለዶ ወእፎኑ ኮነ በኩረ ምውታን ወቀዳሜ ለዘሰከበ እስመ ውእቱ ነሥአ ሥጋ ዘይመውት ወሐሰበ ሎቱ።
\m ፲ ፤ ወበጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ጥዕበ ሞተ ህየንተ ኲሉ ፍጥረት በከመ ይቤ ጳውሎስ ጠቢበ ከመ ውእቱ ሞተ በሥጋ ዘይደሉ ከመ ይሙት ወኢተአተተ እምኔሁ ኀይለ ሕይወት ወሶበ ንቤ ከመ ውእቱ ሞተ በሥጋ ኢተወክፈ ሞተ በህላዌ መለኮቱ አላ በከመ ንቤ ውእቱ በሥጋሁ ባሕቲቱ ተወክፈ ሞተ። ዮሐ ፭፡፳፮። ፮፡፶፯። ፲፩፡፳፭። ዕብ ፪፡፱። ፯፡፲፮።
\s3 ክፍል ፪
\m ፲፩ ፤ ትምህርተ ሃይማኖት ቅድስት ዘነበበ ቅዱስ ቄርሎስ በውስተ መጽሐፍ ዘሰመዮ አርማስ ትምህርት ለንኡሰ ክርስቲያን እምቅድመ ያጥምቅዎሙ።
\m ፲፪ ፤ ለእመ ኢበጽሑ ኀበ ፍጻሜ ፍጹም አላ ንኡስ ክርስቲያን እሙንቱ ይምሀርዎሙ ወይገሥጽዎሙ በኲሉ ቁመት ዘእምነተ ሃይማኖት ርትዕት ዘሥሉስ ዕሩይ።
\m ፲፫ ፤ ዘውእቱ ፩ዱ መለኮት ወ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ ኀይል ወ፩ዱ ልዕልና ወ፩ዱ ስብሓት ወ፩ዱ ክብር ወ፩ዱ ብሉየ መዋዕልና እምቀዲሙ ፍጹማን በ፫ቱ አካላት ወ፫ቱ ገጻት እንበለ ሥጋ ኢፍጡራን ዘኢይትመውኡ ወዘኢይትዌለጡ አልቦሙ ጥንት ለኵአኔ ወኢተፍታሜት ለዘመን።
\m ፲፬ ፤ ዝንቱ ውእቱ እምነተ ፩ዱ መለኮት ሥሉስ ዕሩይ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ አብ ቀዳማዊ እምቀዲሙ ዘኢይትረከብ ፍጹም በገጹ ወአካሉ በከመ ይቤላ መጻሕፍት ቅዱሳት እንተ ሐዋርያት።
\m ፲፭ ፤ ወልድ ቀዳማዊ እምቀዲሙ ዘኢይትረከብ ፍጹም በገጹ ወአካሉ በከመ ይቤላ መጻሕፍት ቅዱሳት እንተ ዘቅድስት ቤተ ክርስቲያን ጉባኤ ዘሐዋርያት።
\m ፲፮ ፤ ወመንፈስ ቅዱስ ቀዳማዊ እምቀዲሙ ዘኢይትረከብ ፍጹም በገጹ ወበመልኩ በከመ ይቤ መጻሕፍት ቅዱሳት እንተ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ጉባኤ ዘሐዋርያት። ዘፍ ፲፰፡፩-፮። ኢሳ ፵፩፡፬። ዮሐ ፩፡፩-፬።
\m ፲፯ ፤ ወካዕበ የገሥጽዎሙ ከመ ይእመኑ ወኡይአመኑ እስመ ወልድ ቃል አምላክ ዘውእቱ እመለኮተ አብ ዘኢተገብረ ፩ዱ አካል እም፫ቱ አካላት ዘበመለኮት ዘዕሩይ ምስለ አብ ዘተወልደ እምአብ በልደት መለኮታዊ ፍጹም እምቀዲሙ አርአያ ገጹ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወአምሳለ አካሉ ወብርሃነ ስብሓቲሁ ዘኢይትረከብ።
\m ፲፰ ፤ ውእቱ ባሕቲቱ ቃል አምላክ ወልደ አብ በገጹ ወአካሉ በሥምረተ አቡሁ ወመንፈስ ቅዱስ ተጸገወ ለነ ወረደ እምሰማያት እምሕፅነ አቡሁ ውእቱ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኢፍጡር ዘላቦቱ ሥጋ ወዘኢይትዌለጥ በእንተ መድኃኒትነ ለእጓለ እመሕያው ዘፈጠረነ በአርአያሁ ወበአምሳሊሁ በዘኢይትረከብ።
\m ፲፱ ፤ እስመ ኅጉላን ንሕነ በኃጢአት ዓባይ እንተ ጸንአት ላዕሌነ ጥቀ በእንተ ፈቃድነ እንተ ወፅአት እምህላዌሃ እንተ ይእቲ ጥንተ ኃጢአት ወእምዝ እስመ እግዚእነ ቃል አምላክ ዘእምአብ ተሣሃለ ኀጒለ ዚአነ ወወረደ ወኀደረ ውስተ ከርሠ ብእሲት ቅድስት ድንግል ዘእንበለ ዘርአ ብእሲ። መዝ ፹፭፡ (፹፬)፡፩-፬። ሉቃ ፩፡፷፰-፸፱። ሮሜ ፭፡፲፬-፲፱።
\m ፳ ፤ ወፈጠረ ሎቱ ሰብአ ኲለንታሁ ሥጋ ፍጹመ ዘእንበለ ኃጢአት እምሥጋሃ እምዘርዐ ዳዊት ወአብርሃም በሥጋ ወአዳም ቀዳሚ ብእሲ ወገብሮ ልትስብእት ኲለንታሁ ዘነሥአ እምሥጋሃ ዘእንበለ ኃጢአት ወዘእንበለ ዘርዐ ብእሲ ወርሰዮ ፩ዱ ምስሌሁ በ፩ዱ ህላዌ መለኮት እምከርሥ በዘኢይትረከብ። ዕብ ፪፡፲፮።
\m ፳፩ ፤ ተዐገሠ ለተፀንሶ ውስተ ክርሥ ከማነ በምሥጢር ዘኢይትረከብ ወእንዘ ለሊሁ ውስተ ከርሥ ከመ ዕጓለ እመሕያው ውእቱ ይመልእ ኲሉ ሰማያተ ወምድረ ወመትሕተ ምድር በጽድቀ መለኮቱ ወይነብር በየማነ አብ በስብሐቲሁ ዘኢይትነገር ወዘኢይትረከብ ወኲሉ መንፈሰ ሕይወት ወኲሉ ፍጡራን እለ ምርልዕልት ወእለ መትሕት ውስተ እራኁ ወይኤዝዞሙ ለኲሎሙ ዘከመ ኀይሉ መዋዒ ወገባሪ። ሉቃ ፩፡፵፪ና ፶፩። ዕብ ፩፡፪-፬።
\m ፳፪ ፤ እስመ ወልድ ህልው በአቡሁ በ፩ዱ ህላዌ መለኮት በላዕሉሂ ወበታሕቱሂ እንዘ ሀሎ ውስተ ከርሠ ድንግል ወውእቱ ፩ዱ ከመ ምስለ ኲለንታሁ ትስብእት ዘተፈጥረ ሥጋ ዘእንበለ ኃጢአት ውስተ ከርሣ ለድንግል በ፩ዱ ህላዌ መለክቶ ዘኢይትረከብ። ዮሐ ፲፬፡፲።
\m ፳፫ ፤ ወይእቲ ወለደቶ በሥጋ ወኪያሁ ዓዲ ዘጠብ፤እ፤ዎ በአጽርቅት በሥጋ ወወደይዎ ውስተ ጎል ክመ ሕፃን ንኡስ ወልደ እጓለ እመሕያው ውእቱሙ ዓዲ ዘጠበወ ሐሊበ እምአጥባተ ድንግል እንዘ ለሊሁ አምላክ ዘኢይትዌለጥ እምልዕልናሁ ወስብሐቲሁ። ሚል ፫፡፮።
\m ፳፬ ፤ ሎቱ ሰገዱ ሰብአ ሰገል ከመ አምላክ ወእዕኮትዎ መላክእክት ወአቅረቡ ሎቱ መሰግላን አምኃ ከመ አምላክ ወከመ ሰብእ ተገዝረ በሥርዓተ ሥጋ ወአብኡ መሥዋዕተ በእንቲአሁ ከመ ሰብእ። ማቴ ፪፡፩-፲፪። ሉቃ ፪፡፮-፳፬።
\m ፳፭ ፤ ወተአዘዘ ለአዝማዲሁ እንተ ይእቲ እሙን እንተ ወለደቶ በሥጋ እንበለ ዘርዐ ብእሲ ወልደቱሂ እምኔሃ በሥጋ አኮ ከመ ልማደ ፅንስ ሥርዓቶን ለአንስት ሐሰ አላ ፍሉጥ እምልማደ ፅንሶን ለአንስት ወወለደቶ ድንግል ለቃል በሥጋ እንበለ ዘርዐ ብእሲ። ሉቃ ፩፡፳፮-፴፯። ፪፡፶፩።
\m ፳፮ ፤ ወልሕቀ በበሕቅ በአካለ ሥጋ ከመ ሰብእ እንዘ ለሊሁ አምላክ ጽድቅ ምስለ አብ በመለኮቱ በኲሉ ጊዜ ወዘመን ተጠምቀ በዮርዳኖስ እምዮሐንስ ከመ ሥርዓተ እጓለ እመሕያው እንዘ ያነጽሕ ኡኢሎ መካነ በመለኮቱ። ሉቃ ፪፡፶፪። ማቴ ፫፡፲፫-፲፯።
\m ፳፯ ፤ ርኅበ ወጸምዐ ኖመ ወነቅሐ ከመ ሥርዓተ እጓለ እመሕያው ደክመ እምሐዊረ ፍኖት በልዐ ወሰትየ ወበከየ ወተከዘ ተሐውከ ወአስተብቊዐ ዘከመ ሥርዓተ እጓለ እመሕያው ከመ ይኅልፍ እምኔሁ ዝንቱ ጽዋዕ። ማቴ ፬፡፫። ፰፡፳፭። ፳፮፡፴፰ ፵፭። ዮሐ ፬፡፮። ፲፩፡፴፫-፴፱። ፲፱፡፳፰።
\m ፳፰ ፤ ሐመ ወጥዕመ ሞተ በሥጋ በፈቃዱ በዲበ መስቀል እንዘ ፩ዱ ውእቱ ምስለ ሥጋ ዘቦቱ ጥዕመ ሞተ ወቦቱ ፈጸመ ዘንተ ሥርዓተ ከመ ዘሎቱ ፩ዱ ህላዌ መለኮት ምስለ ሥጋ እምእመ ኀደረ ውስተ ከርሥ። ፊልጵ ፪፡፭-፱።
\m ፳፱ ፤ ወለሊሁ ዓዲ ዘከመ ሥርዓተ ህላዌ መለኮቱ ዘኢይትረከብ ያጸግብ ኲሎ ኢይርኅብ ወኢይጸምዕ ወኢይደክም ወኢይነውም ኢየሐምም ወኢይመውት ወይሁብ ሕይወተ ለኲሉ። ኢሳ ፵፡፳፰።
\m ፴ ፤ ወካዕበ ወረደ ውስተ መካናት እንተ መትሕተ ምድር ከመ ያግዕዝ ነፍሳተ ሰብእ እለ ሀለዋ ህየ ወፄወወ ሲዖለ በመለኮቱ ወካዕበ ውእቱ መልዕልተ ኲሉ ሰማያት ወ፩ዱ ውእቱ ዘእምቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ዘበ፩ዱ ህላዌ መለኮት ወ፩ዱ ውእቱ ምስለ ትስብእት ዘነሥኦ እምዕጓለ እመሕያው ወረሰዮ ፩ደ ህላዌ ምስለ መለኮቱ።
\m ፴፩ ፤ ወነበረ በየማነ አብ እስመ ወልድ ዋሕድ ውእቱ ባሕቲቱ ውእቱ ምስለ ሥጋሁ እጓለ እመሕያውዊ ዘተዋሐደ ቦቱ እም አመ ኀደረ ውስተ ማሕፀን ወበዝንቱ ኲሉ ኢተወለጠ ወኢይትመዋእ እምኲሉ ሠራዊት እለ ውስተ አርያም በልዕልና ህላዌ መለኮቱ ዘህልው እምቀዲሙ ምስለ አብ ዘተወልደ እምኔሁ እንበለ ፍልጠት ወመንፈስ ቅዱስ በ፩ዱ ዕሪና መለኮጥ ፩ ቆሮ ፪፡፮-፲። ሮሜ ፲፩፡፴፫-፴፭። ኢሳ ፵፡፲፫።
\m ፴፪ ፤ በዝንቱ ትምህርት ይገሥጽ ዘይሜህር ሰብአ እምቅድመ ይባኡ ውስተ ኀርየት ከመዝ ከመዝ ይትመሀሩ ከመዝ ይትአመኑ ወከመዝ ይእመኑ ወከመዝ ይእመኑ ወከመዝ ይጠመቁ በስመ \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ወይእመኑ ኲሎ ዘይቤላ መጻሕፍት ቅዱሳት እንተ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ጉባኤ እንተ ሐዋርያት በእንተ ተዋሕዶተ መለኮት ዘ\bd ሥሉስ ቅዱስ\bd*። ማቴ ፳፰፡፲፱። ፩ ጢሞ ፬፡፲፩-፲፮። ዮሐ ፳፡፴፩።
\m ፴፭ ፤ ወዓዲ ዘይቤላ በእንተ ፍጥረት ዘላዕሉ ወታሕቱ እመኒ መላእክት ወእመኒ መናፍስተ ሰብእ ወኲሎሙ ነቢያት ዘተናገሩ በበእመኖሙ ወበበነገዶሙ ዘነበቡ በመንፈስ ቅዱስ ዘመለኮት በኲሉ ጊዜ ነአምን እስመ ኲሉ ዘነበቡ ጽድቅ ውእቱ ወዳእሙ ኢናበጽሕ አእምሮቶ። ፪ ጴጥ ፩፡፳ና ፳፩።
\m ፴፬ ፤ ዘንተ ኲሎ መሀሩ ሰብአ በትግሣጽ ቅዱስ እምቅድመ ይንሥኡ ጥምቀተ ቅድስተ ዘእምነ ማይ ወመንፈስ በስመ ሥሉስ ዕሩይ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ሎቱ ስብሓት ለዓለም አሜን።
\s2 ምዕራፍ ፸፩
\s3 ክፍል ፫
\m ፩ ፤ ድርሳን ዘደረሰ ወነበበ ቅዱስ ቄርሎስ በእንተ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* መሀሩነ አበዊነ ቅዱሳን ከመ ንእመን በ፩ዱ አምላክ አኃዜ ኲሉ ብሉየ መዋዕል ዘአልቦቱ ጥንት ወኢተፍጻሜት። 
\m ፪ ፤ አብ ፩ዱ ፍጹም በአካሉ ወወልድ ፩ዱ ፍጹም በአካሉ ወመንፈስ ቅዱስ ፩ዱ ፍጹም በአካሉ ወአኮ እሉ ከመ መዓርገ መንግሥት አላ ፩ዱ መለኮቶም ወ፩ዱ ምኲናኖሙ ወ፩ዱ ሥምረቶሙ ወ፩ዱ ፈቃዶሙ ወ፩ዱ ምልክናሆሙ ወ፩ዱ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጣሬ ሰማያት ወምድር ወባሕር ወኲሎ ዘውስቲቶ፣ኡ። ዘፍ ፩፡፳ ፳፯። መዝ ፶፡ (፵፱)፡፮። ፹፩፡ (፹)፡፰ ፲። ፻፴፭፡ (፻፴፬)፡፮። ሮሜ ፩፡፳።
\m ፫ ፤ ወበደኃሪ መዋዕል ሶበ ተፈነወ ገብርኤል መልአክ ኀበ \bd ማርያም ድንግል\bd* ንጽሕት ወአብሠራ እንዘ ይብል ሰላም ለኪ ኦ ምልእተ ጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌኪ ሶቤሃ ወረደ ቃል ውስተ ማሕፀና በሰሚዓ ዕዝን ዘእንበለ ዘርዐ ብእሲ እንዘ ኢይትገመር  በዘኢይጤይቅ። ሉቃ ፩፡፳፮-፴፱።
\m ፬ ፤ ከመ ጽሑፍ ጥበበ ሐነጸት ላቲ ቤተ ወአስተሣመከቶ በ፯ቱ አዕማድ ጥበብሰ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘበአማን ወቤትሂ  ዘሐነጸቶ ሥጋሁ ውእቱ ዘነሥኦ እምድንግል ዘውእቱ ትስብእቱ ወ፯ቱ አዕማድ ፯ቱ መጽሕፍተ ኪዳን ሐዲሰ እሙንቱ ወእምይእቲ  ሰዓት ኮነ \bd ክርስቶስ\bd* በ፩ዱ ህላዌ አምላክ ወሰብእ እንዘ ኢይትፈለጥ በ፩ዱ አካል። ምሳ ፱፡፩። ማቴ ፲፩፡፳። ኤፌ ፫፡፲-፲፪።
\m ፭ ፤ በከመ ጽሑፍ ዘውእቱ አርአያ ገጹ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አኮ ሐይዶ ዘኮነ \bd እግዚአብሔር\bd* አላ አትሒቶ ርእሶ ወነሣኦ አርአያ ግብር። ፊልጵ ፪፡፮ና ፯።
\m ፮ ፤ ወመለኮቱሰ ይመልእ ሰማየ ወምድረ እንዘ ሀሎ ውስተ ከርሣ ለድንግል በአርአያ ንኡስ ዘሀሎ ውስተ ከርሠ ድንግል ከመ ወልደ እጓለ እመሕያው ልሕቀ በበህቅ ከመ ኲሉ ሰብእ እስከ ተፈጸመ ሎቱ ፱ቱ አውራኅ ለትስብእቱ። ሉቃ ፪፡፬-፯።
\m ፯ ፤ ወእምዝ ወለደቶ ለቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* በሥጋ ዘነሥአ እምኔሃ ወጠብለለቶ ወወደየቶ ውስተ ጎል በከመ ጽሑፍ እስመ ኲሉ ፍጹም መለኮቱ ኀደረ በሥጋ ሰብእ ወልሕቀ በበሕቅ በአካል ወበጥበበ ወበጸጋ እስከ ተፈጸመ ፴ ዓመት ነሢኦ ትስብእቱ ፍጹመ። ሉቃ ፪፡፶፪። ፫፡፳፫። ቆላ ፪፡፱።
\m ፰ ፤ ወአኮ መለኮት ዘልሕቅ በበህቀስመ ኡመልእ ሰማየ ወምድረ እፎ ይልሕት በበህቅ ዘይመልእ ኲሎ በላዕሉሂ ወበታሕቱሂ አላ ሐሰበ ሎቱ ዘንተ እስመ ፩ዱ ውእቱ ምስለ ሥጋ ኅቡረ፣ መዝ ፻፫፡ (፻፪)፡፳፪። ኢሳ ፷፮፡፩። ግብ ሐዋ ፯፡፵፱።
\m ፱ ፤ ወተመከረ በኲሉ ዘከማነ ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲታ ርኀበ ወጸምዐ ደክመ ወኖመ በልዐ ወሰትየ በከየ ወተከዘ ወተሀውከ ሐመ ወሞተ ወተገንዘ ወተወድየ ውስተ መቃብር ዘንተ ኲሎ ተወክፈ በእንቲአነ በፈቃዱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በሥጋ ዘተዋሐደ ቦቱ።
\m ፲ ፤ ወመለኮቱሰ ጥኡይ ወርኁቅ እምኲሉ ዘይዳደቅ በከመ ጽሑፍ ከመ ውእቱ ሞተ በሥጋ እንዘ ሕያው ውእቱ በመንፈስ ወአመሂ ተንሥአ \bd እግዚአብሔር\bd* እምነ ምውታን በሣልስት ዕለት ኮኑ ፩ደ መለኮት ወትስብእት በተዋሕዶ ዘምሉዕ ስብሓት በከመ ጽሑፍ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* አንሥኦ \bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እምነ ምውታን። ግብ ሐዋ ፪፡፳፬። ፩ ቆሮ ፲፭፡፲፭። ፩ ጴጥ ፫፡፲፱።
\m ፲፩ ፤ ተሰቅለ በድካም እንዘ ሕያው በኀይለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወእምድኅረ ትንሣኤሁ እምነ ምውታን ኢይረክቦ ሞት እንከ እስመ ሶበ ተሰብሐ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አሜሃ ተዘከሩ አርዳኢሁ በከመ ጽሑፍ ዝንቱ በእንቲአሁ። ዮሐ ፪፡፳፪። ፪ ቆሮ ፲፫፡፬።
\m ፲፪ ፤ አኮ መለኮት ዘተሰብሐ በጸጋ እስመ ኲለንታሁ ስብሓት እፎኑ ይሴባሕ ስብሓተ አላ በሥጋ ዘነሥአ እምድንግል ወአንሥኦ እሙታን ተሰብሐ ወይሴባሕኒ እስመ ውእቱ ዐርገ ውስተ ሰማይ ወነበረ በየማነ አብ። ዮሐ ፩፡፲፬። ፪፡፲፱። ፲፪፡፳፰-፴። ፲፫፡፴፩-፴፫።
\m ፲፫ ፤ ወካዕበ ይመጽእ በሥጋሁ በደኀሪት ዕለት ከመ ይኰንን ኲሎ ወይፈድዮ ለኲሉ በከመ ምግባሩ ወለእልሰ ጸንኡ በሃይማኖት ርትዕት ይሬስዮሙ በየማኑ ምስለ ነቢያት ወሐዋርያት ወሰማዕት ወምስለ ኲሎሙ እለ አሥመርዎወለ እለሰ ተግኀሡ እምሃይማኖት በእንተ ተውዳሰ ሰብእ ከንቱ ይሬስዮሙ በጸጋሙ ምስለ አይሁድ ወምስለ ኲሎሙ ዐላውያን ወእሉ የሐውሩ ውስተ ኲነኔ ዘለዓለም። ማቴ ፳፭፡፴፩-፵፮። ግብ ሐዋ ፩፡፲፩። መዝ ፷፪፡ (፷፩)፡፲፪። ሮሜ ፪፡፮-፲።
\m ፲፬ ፤ ወቦ ዘበኢያእምሮቶሙ ይሬስይዎ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ፪ኤ ህላዌ እንዘ ይብሉ እስመ መለኮት ተፈልጠ እምትስብእቱ ጊዜ ያርህብ ወይጸምእ ጊዜ የሐምም ወይደክም ሰበሰ ህልው መለኮቱ ምስሌሁ እምገብረ ኀይላተ ወእለ ይብሉ ከመዝ ፍሉጣን እሙንቱ እምሃይማኖተ ክርስቲያን ርትዕት።
\m ፲፭ ፤ ንሕነሰ ንትአመን በ፩ዱ ህላዌ እንበለ ፍልጠት ወዳእሙ በፈቃዱ ረሰዮ ሥጋሁ ሐማሜ ከመ ኢየሐልዩ ሰብእ እስመ ሥጋሁ ዘነሥአ ምትሐት ውእቱ ወአኮ ሥጋ ዘበአማን ወበእንተ ዝንቱ ረሰዮ ይሕምም። ኢሳ ፶፫፡፪-፬። ዮሐ ፲፡፲፰። ሉቃ ፳፬፡፲፱-፳፩።
\m ፲፮ ፤ ወኢኀደገ ነፍሶ ውስተ ሲኦል ወኢርእየ ሥጋሁ ሙስና ወኢተፈልጠ መለኮት እምክልኤሆሙ አላ ኲለንታሁ ኮነ ምስለ ነፍስ ውስተ ሲኦል ወአብሠረ ለጻድቃን በውስተ ሲኦል ወኲለንታሁ ኮነ ምስለ ሥጋ ውስተ መቃብር እስመ ህልው ውእቱ በኲሉ መካን ኢይትመዋዕ ወኢይትረከብ መለኮት በሕማም። መዝ ፲፮፡ (፲፭)፡፲። ፹፰፡ (፹፯)፡፫-፮። ግብ ሐዋ ፪፡፳፯። ፩ ጴጥ ፫፡፲፱ና ፳።
\m ፲፯ ፤ ወካልኣን ይቤሉ በኢያእምሮቶሙ በእንተ ትስብእቱ ለቃል ከመ ውእቱ ኢነሥአ ፍጹመ ትስብእቱ አላ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ኀረዮ ከመ ሰብእ ወዓዲ ይብሉ ከመ ቃል ሐመ ወሞተ ወአብ አንሥኦ ወእለ ይነብቡ ዘንተ ኢየአምሩ ወያበጽሑ ሞተ ለ\bd ሥላሴ\bd*።
\m ፲፰ ፤ እመሰ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሞተ ናሁ ዓዲ አብሂ ሞተ እስመ ለሊሁ ይቤ አነ በአብ ወአብ ብየ ወ፩ዱ ንሕነ ወካዕበ ይቤ ዘርእየ ኢያየ ርእዮ ለአቡየ ወዓዲ ይቤ ወዝንቱኒ ቃል ዘአነ ነገርክሙ አኮ ዘእምኀቤየ ዘነበብኩ ለልየ አላ ለሊሁ አብ ዘሀሎ ምስሌየ ውእቱ ይገብር ግብሮ። ዮሐ ፲፡፴-፲፬፡፱-፲፩።
\m ፲፱ ፤ ንሕነሰ ንትአመን እስመ በሥጋ ዘነሥኦ እምህላዌነ ቦቱ ሐመ ወሞተ ወ\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ለሊሁ አንሥአ ሥጋሁ እምነ ምውታን ወአኮ ካልዕ ዘአንሥአ ወቦ እለ ይብሉ ኀዲጎሙ ትምህርተ አበዊነ ቅዱሳን እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ኢሐመ በኲሉ ፍና ወኢሞተ ወኢተንሥአ ወበክሂሎቶሙ ዘንተ ያበጥሉ ኲሎ መጻሕፍተ መለኮት ወይሬስይዎሙ ሐሰተ። ፪ ጴጥ ፫፡፲፮።
\m ፳ ፤ ወለነሰ እምህርትነ እሙንቱ መጻሕፍት ቅዱሳት \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ወመንፈስ ቅዱስኒ ተናገረ በሐዋርያት ወሰበከ በነቢያት እንዘ ይብል እስመ \bd ክርስቶስ\bd* አምላክ ፍጹም ኢሐማሚ ወለሊሁ ብእሲ ፍጹም ሐማሚ ወ፩ዱ ህላዌ ውእቱ እንበለ ፍልጠት እመሰ ኢሐመ ወኢሞተ ወኢተንሥአ እፎኑመ ያነሥእ ካልአነ። ፩ ቆሮ ፲፪፡፫። ፩ ጴጥ ፩፡፲፩
\m ፳፩ ፤ ወእልሰ ይብሉ ዘንተ ይሬስይዎሙ ለመጻሕፍተ መለኮት ሐሰተ በኢያእምሮቶሙ ይብሉ አልቦ አምላክ ወኢትንሣኤ ይብሉ አልቦ አምላክ ወኢተንሣኤ ወኢመንግሥት ወኢ ቅስት ወኢ ኲነኔ ውእቱሰ ይገብር ኲሎ ዘከመ ክሂሎቱ በከመ ፈቀደ።
\m ፳፪ ፤ ንሕነሰ ንሰብክ ሕማማቲሁ መድኃኒተ ዘእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ማሕየዊ ወሞቶ ዘገብሮ በሥጋ በእንቲአነ በፈቃዱ ወንትአመን ትንሣኤሁ ወንዜከር ዕርገቶ ውስተ ሰማያት ወንሴፎ አስተርእዮቶ ዳግመ ዘቦቱ ይመጽእ ይኰንን ሕያዋነ ወሙታነ ወአስተርእዮተ መንግሥቱ ዘለዓለም። ማቴ ፳፰፡፮። ግብ ሐዋ ፩፡፲፩።
\m ፳፫ ፤ ወቦ እለ ይብሉ በእንተ ቃል ዘጽሑፍ ውስተ ኦሪት ከመ ቦቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ሥጋ ቅድመ ወበእንተ ዝንቱ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd* ንግበር ሰብአ በአርአያነ ወበአምሳሊነ ወአምሳሊነሂ ዘይቤ በእንተ ሥጋሁ ለሰብእ ውእቱ። ዘፍ ፩፡፳፮።
\m ፳፬ ፤ ወአኮ ከማሁ አላ ውእቱሰ ይቤ በእንተ ብእሲነ ዘውስጥ እስመ ውእቱ ይጥሔደስ ኲሎ አሚረ ወክሡት ነገሩ እስመ ብእሲነ ዘአፍአ ሀለዎ ይሙት ወይማንስ እስከ ትንሣኤ ወዘውስጥሰ ኢይመውት ወዘኢይጠፍአ ወኢይማስን። ፪ ቆሮ ፬፡፲፮።
\m ፳፭ ፤ ወለእመ ኮነ ድልወ ይወስድዎ ውስተ መንግሥት ወይሄሉ ህየ ዘልፈ እንበለ ኅልፈት ወለእመ ኢኮነ ድልወ ይወስድዎ ውስተ ኲነኔ ወይሄሉ ህየ ለዓለም እንበለ ማኅለቅት። ማቴ ፳፭፡፵፮።
\m ፳፮ ፤ ወበጸጋ ንተረጒም ዘንተ ቃለ እስመ ሶበ ይገብር ሰብእ ምግባረ ሠናይ ዘያሠምሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ይከውን አምሳለ \bd እግዚአብሔር\bd* በከመ ጽሑፍ ወበከመ ለበስነ አምሳሊሁ ለብእሲ ምድራዊ ሀለወነ ንልበስ አምሳሊሁ ለብእሲ ሰማያዊ። ፩ ቆሮ ፲፭፡፵፱።
\m ፳፯ ፤ ወዳእሙ ብእሲሰ ዘኅቡዕ ዘልብ መንፈስ ውእቱ ዘኢይማስን ወዓዲ ለብእሲ ኅቡዕ ገብሮ \bd እግዚአብሔር\bd* በጸጋ ዘከመ አምሳለ \bd እግዚአብሔር\bd* እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ኢኮነ ሥጋ ወኢይትገመር ወውእቱ እሳት ወብርሃን ኢይቀርቦ መኑሂ ወኢይረክቦ ሕሊና ወኢይትረአይ ይከድን ሰማየ እምላዕሉ ወይከድን ምድረ እምታሕቱ።
\m ፳፰ ፤ ወቦቱ ይቀውሙ ኲሉ ፍጥረት ሰማያት ወኲሉ ዘውስቴቶሙ ወምድርኒ ወኲሉ ዘላዕሌሃ ዕጓለ እመሕያው እለ ይትሐወሱ ወአዕዋፍ ወዕፀዋ ገዳም ወባሕር ወአፍላግ ወኲሉ ዘውስቴቶሙ ቦቱ ይጸንኡ በከመ ይቤ መጽሐፍ እስመ ቦቱ ኲሉ ኮነ። መዝ ፻፵፰፡ (፻፵፯)፡፩-፲፬። ዮሐ ፩፡፫። ቆላ ፩፡፲፭-፲፰።
\m ፳፱ ፤ ስብሓት \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ ወለወልዱ ዋሕድ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወለመንፈሱ ቅዱስ \bd ጰራቅሊጦስ\bd* ሥሉስ ዕሩይ ዘኢይትሌለይ ለግሙራ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፴ ፤ ወቦ እለ ይብሉ ዘይትሜጦ እምሥጢራተ ቅድሳት ቅድመ ኅሩይ ውእቱ ፈድፋደ እምዘይትሜጦ ድኅረ ወእለ ይብሉ ዘንተ ይከፍልዎ ለ፩ዱ ሥጋ ክቡር ዘ\bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ኀበ ፪ቱ ክፍል ይነብቡ ወኢየአምሩ ወይብሉ ከመ ቦቱ ክፍል ኅሩይ ውእቱ \እቅድም ወደኃራዊሰ ሕጹጽ ውእቱ በጸጋ ወዝንቱ ነገር ኃጢአት ወጌጋይ ውእቱ ጥቀ።
\m ፴፩ ፤ ንሕነሰ ነአምን ከመ ፩ዱ ውእቱ ቀዳማይ ወደኃራይ ወለእመኒ ጐንደየ እምኔሁ ኢየጅጀጽጽ በምንትኒ እምጸጋ አላ ጽሑፍ እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ዘትማልም ወዮም ወክመ ውእቱ እስከ ለዓለም። ዕብ ፲፫፡፰።
\m ፴፪ ፤ ወዳእሙ ኢነኀሊ በአልባቢነ ከመ ካህናት እለ የዐርጉ ምሥጥዒራተ እሙንቱ ያስተዳልውዎ ለነ አው ይመጥውዎ ለነ ኪያሁ አላ እሙንቱሰ ይገብሩ ግብረ መልእክት ዘከመ ክሂሎቶሙ ወእግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ውእቱ ዘይፌጽም ኲሎ ወውእቱ ዘይሜጥዎሙ ለእለ ይከውኑ ድልዋነ ሎቱ።
\s2 ምዕራፍ ፸፪
\s3 ክፍል ፬
\m ፩ ፤ ወካዕበ ይቤ በመልእክቱ ኀበ ዮሐስን ተጋዳሊ በንጽሕ አበዊነ ቅዱሳን ጸሐፉ በእንተ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ከመ ውእቱ ቃል ወወልድ ዋሕድ እመለኮተ አብ አምላክ ጽድቅ ዘእምአምላክ ጽድቅ ብርሃን ዘእምብርሃን ዘቦቱ ኮነ ኲሉ ፍጥረት ተሠገወ ወኮነ ሰብአ ወተዐገሠ ይትወለድ በሥጋ እምብእሲት ወአስተርአየ በአምሳሊነ ዝውእቱ አምሳል ዘቦቱ ኮነ ሰብአ።
\m ፪ ፤ ፩ዱ ውእቱ አብ ወ፩ዱ ውእቱ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዝውእቱ ቃል ዋሕድ ዘእምአብ ወዘኮነ ሰብአ ወኢተአተተ እምስብሐተ መለኮቱ ልዑል ዘሎቱ እይሄሉ በትስብእቱ አምላክ ወውእቱ እግዚእ በአርአያ ገብር ወቦቱ ፍጹም መለኮት በአርአያ ንዴትነ።
\m ፫ ፤ ወእንዘ ውእቱ በድካመ ሥጋ እግዚአ ኀይላት ውእቱ ወእንዘ ውእቱ በዐቅመ Wጓለ እመሕያው ቦቱ ልዕልና እምኲሉ ፍጥረት ወቦቱ ህልው ግብረ ኲሉ ትስብእት እመንገለ ሥጋሁ ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲታ ለሊሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘበአማን ወወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዋሕድ ብርሃን ዘእምብርሃን ወሕይወት ወኀይል ነሥአ ዘኢዚአሁ ወቦቱ አስተርአየ በእንተ ሥርዓት ወሐሰበ ሎቱ ኲሎ ዘትስብእት በእንተ ሥጋ ዘኮነ ፩ደ ምስሌሁ ሥጋሁ ውእቱ ወአኮ ዘካልእ።
\s3 ክፍል ፭
\m ፬ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ቄርሎስ ርእሰ ኤጲስ ቆፖሳር ዘለእስክንድርያ ኢተአተተ ቃል እምዘሀሎ ቦቱ ሶበ ኮነ ሰብአ ወሶበሂ አስተርአየ በአምሳሊነ ነበረ ቃል በዘሀሎ ቦቱ።
\m ፭ ፤ ወኢነአምሮ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ከመ ብእሲ ውእቱ ቅድመ ወምድኅረዝ ኮነ \bd እግዚአብሔር\bd*ሃ አላ አምልካ ውእቱ ቃል ቅድመ ወእምዝ ኮነ ሰብአ ከመ ናእምር እስመ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወሰብእ ፩ዱ ውእቱ። ዮሐ ፩፡፩-፲፬።
\m ፮ ፤ ወእልሰ ይከፍልዎ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ኀበ ፪ቱ ወይጥእበሉ ይበሉ እስመ ቃል \bd እግዚአብሔር\bd* ኀረየ ብእሴ እምዘርዐ ዳዊት ወተራከቦ ወወሀቦ መዐርገ ወልድ ለረሰዮ ይትዐገሥ ሳለተ ወይሙት ወይሕየው ወይዕርግ ሰማያተ ወይንበር በየማነ አቡሁ ከመ ይስግዱ ሎቱ ኲሉ ፍጥረት ወይከብ ክብረ በተልዕሎቱ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* መቅድመ ኲሉ ያበጽሑ ፍልተተ ኀበ ፪ቱ ወያጠውዩ ኀይለ ምሥጢር በኢያእምሮ። ኢሳ ፳፱፡፳፩።
\m ፯ ፤ ኢኮነ \bd ክርስቶስ\bd* አምላከ እምነገለ ትስብእት በከመ እቤ ቅድመ አላ አምላክ ውእቱ ቃል ሥጋ ዘኮነ ወተትሕተ ከመ ናእምሮ እስመ እምቅድመ ትስብእቱ ቦቱ ፍጹም ስብሐት መለኮት ዘህላዌሁ።
\m ፰ ፤ ኢኮነ ዕሩቀ ስብሐት ቅድመ ወእምድኅረዝ ዐርገ ኀበ ፍጽማኤ ወዳእሙ ተትሕተ እንዘ ለሊሁ በስብሐት ዘኢይትነገር ወልዕልናሁ ለመለኮት ኢኮነ ትሑተ ወእምዝ ተለዐለ አላ ነሥአ አርአያ ገብር እንዘ ሀሎ በስብሐት
\m ፱ ፤ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ ወአኮ ገብር ወተለዐለ ኀበ ስብሐት \bd እግዚአብሔር\bd* ወዳእሙ ነሥአ አርአያ ገብር እንዘ ሀሎ በ፩ዱ ዕሪና ምስለ አብ ወኢኮነ ሰብአ ወእምዝ ረከበ ብዕለ መለኮት። ፊልጵ ፪፡፯-፱።
\s3 ክፍል ፮
\m ፲ ፤ ወካዕበ ተነገረ ቅዱስ ቄርሎስ በእንተ ሃይማኖት ርትዕት ምንተ ይብሉ ዐላውያን አኮኑ ውእቱ አሐዱ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘበአማን ወአሐቲ ሃይማኖት።
\m ፲፩ ፤ ለሊሁ ፩ዱ ወልድ ወ፩ዱ እግዚእ ወኢትረክበ ቃል ብእሴ ወኢረሰዮ ዕሩየ ዕበዩ ወኢወሀቦ ስብሐተ ወልድ ወምልክና  በከመ ሐለዩ ወይቤሉ ብዙኃን በዕበዶሙ አላ ውእቱ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘእም\bd እግዚአብሔር\bd* ብርሃን ዘእምብርሃን ኮነ ሥጋ ወኮነ ሰብአ። ዮሐ ፩፡፩-፲፬።
\m ፲፪ ፤ ወበሞተ ዚአሁ ተጠመቅነ ሞተ በሥጋሁ ባሕቲቱ እንዘ ኢይመውት በመለልኮቱ ወዘልፈ ለሊሁ ሕይወት ወልደ ሕይወት ዘውእቱ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ከመዝ ተኖአ ሞት ሶበ ተሀበለ ዲበ ሥጋ ሕይወት ወከመዝ ቦቱ በጠለ ሙስና ወተነሥተ ሞት። ዮሐ ፩፡፬።
\m ፲፫ ፤ ይቤ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አማን አማን እብለክሙ እመ ኢበላዕክሙ ሥጋሁ ለወልደ ዕጓለ እመሕያው ወኢሰተይክሙ ደሞ አልብክሙ ሕይወት እስመ ሥጋሁ ቅዱስ ወደሙ ክቡር ለእግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ወሀቤ ሕይወት ውእቱ ወአኮ ሥጋ ብእሲ ወኢረሰዮ ዕሩየ ምስለ ሕይወት በኅርየት በከመ አቅደምኩ ወእቤ አላ ሥጋሁ ለቃል በ፩ዱ ህላዌ። ዮሐ ፮፡፶፫-፶፯።
\m ፲፬ ፤ ወዘንተ ይሔልዩ ምስሌነ ጾታሆሙ ለአበዊነ ንጹሐን መፍቀርያነ \bd ክርስቶስ\bd* ወአብሂ አኀዜ መስቀል ወመንበረ ቤተ ክርስቲያን ቅድስት ዘቊስጥንጥንያ እኁነ ወሱታፌነ በኤጲስ ቆጶስና ላእከ \bd እግዚአብሔር\bd* አብረቅሊስ ጸሐፈ ከመዝ ለኤጲስ ቆጶሳት ላእካነ \bd እግዚአብሔር\bd* እለ ሀለዉ በምሥራቅ ዘንተ ፩ደ ንባበ።
\m ፲፭ ፤ ወይቤ ዘኢያስተርኢ ኮነ ሥጋ እንበለ ውላጤ ወዘውእቱ እምቅድመ ሊቃውንት ተወልደ በሥጋ ወልሕቀ በበሕቅ ዘከመ ሥጋ እንዘ ፍጹም ውእቱ በህላዌሁ ሐመ ወዘይትሌዐል ኲሎ ተዐገሠ ግብረ ሕማም። ዮሐ ፩፡፲፬። ፰፡፶፰። ሉቃ ፪፡፶፪።
\m ፲፮ ፤ ወኢተዐገሠ ሕማመ ወጽእለተ በዘቦቱ አላ ተወክፈ ሕማመ በሥጋ ዘነሥአ ወናሁ ተከሥተ።
\m ፲፯ ፤ ወኢምእመናንሰ ርኩሳን ይሔልዩ ወይጽሕፉ ነገረ ሐሰት ነኪረ እምነገረ ጽድቅ ወአብወኢነሂ ንጹሐን ፈጸሞ ነገሮ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ወዘከርዎ ለመንፈስ ቅዱስ ዘከመ አብ ወወልድ እስመ ይትዔረይ ምስሌሆሙ በ፩ዱ መለኮት።
\m ፲፰ ፤ ወውእቱ ይወጽእ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ከመ ነቅዕ ወይሄሉ በወልድ ለሊሁ ወድለ \bd እግዚአብሔር\bd* ነፍሐ በገጸ ሐዋርያቲሁ ንጹሐን እንዘ ይብል ንሥኡ መንፈስ ቅዱሰ እስመ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ውእቱ መንፈሰ \bd እግዚአብሔር\bd* እም\bd እግዚአብሔር\bd* ወአኮ ውእቱ ነኪር እመለኮተ \bd እግዚአብሔር\bd* ልዑል በኲሉ አላ ውእቱሰ እምዝንቱ ፩ዱ መለኮት ወህልዉ ውስቴቱ። ዮሐ ፲፭፡፳፮። ፳፡፳፪።
\m ፲፱ ፤ ዛቲ ይእቲ ሃይማኖት ርትዕት ዘአበዊነ ንጹሐን ውእቱ ርምነትነ ሠናይ።
\s3 ክፍል ፯
\m ፳ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ መምህር ቄርሎስ ሊቀ ጳጳሳት ዘእስክንድርያ በዘጸሐፈ ኀበ መነኮሳት በድርሳኑ ዘደረሰ በእንተ ወላዲተ አምላክ \bd ማርያም ድንግል\bd*።
\m ፳፩ ፤ ቃል ዘተወልደ እም\bd እግዚአብሔር\bd* ተወልደ እምድንግል ቅድስት \bd ማርያም\bd* ወኮነ ብእሴ ፍጹመ ፩ዱ ባሕቲቱ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወሎቱ ንሰግድ ወኢነኀድጎ ውፁአ እምዓቅመ መለኮት በእንተ ሥጋ ወኢንኌለቈ ከመ ኲል ዕጓለ እመሕያው በእንተ አርአያ ዚአነ።
\m ፳፪ ፤ ወዳእሙ ንለቡ ከመ ቃል ዘወፅአ እም\bd እግዚአብሔር\bd* ሠምረ በፈቃዱ ወከመዝ ተትሕተ ወነሥአ አርአያ ገብር ንትሉ እንከሰ መጻሕፍት ቅዱሳተ ወቃለ ቅዱሳን ወንእመን ከመ ቃል ሥጋ ኮነ በከመ ሕገ ትምህርት ዘተምህርናሁ ወከመዝ መጠወ ነፍሶ በእንቲአነ ወሞቱሂ መድኃኒተ ዓለም ውእቱ።
\m ፳፫ ፤ ተወክፈ ስቅለተ ወተሳለቍኦ በትዕይርት እንዘ ሕይወት ውእቱ በህላዌ መለኮት ወፎመ ይትበሀል በእንተ ሕይወት ከመ ውእቱ ሞተ ወባሕቱ ተወክፈ ሞተ በሥጋሁ ከመ ያጠይቅ ግብሮ ወያሕይዎ ዳግመ።
\m ፳፬ ፤ ንትኀሠሥ እንከ በእንተ ሞተ ዚአነ አኮኑ ይብል ኲሉ ዘየአምር በጥበብ እስመ ሥጋነ ምድራዊት ኢታገምር ነፍሳቲነ ወእሔሊ ከመ አልቦ መኑሂ ዘይትዐቀፍ በዝንቱ ወከመዝ ንብል አመ ይመውት ብእሲ ለሊሁ ይሌቡ ሞተ ዘኮነ በአማኑኤል። ፪ ቆሮ ፭፡፲፬።
\m ፳፭ ፤ ቃል ተዋሐደ ምስለ ሥጋሁ ዘነሥአ እምብእሲት ወበጊዜሁ መጠዎ ለሞት ወለሊሁ ሐመ በሥጋሁ እንዘ ሕይወት ወማሕየዊ ውእቱ ወአፍለሰ እንተ ዘሥጋ ወደመ ከመ ዘሎቱ እስከ ትብህለ በእንተ ሞት ከመ ዘሎቱ ውእቱ ሞተ ዋሕድ ባሕቲቱ ህየንተ ኲሉ ከመ ይሣየጦሙ ለእለ ምትሐተ ሰማይ በደመ ዚአሁ ወይሬሲ ኲሎ ዘዲበ ምድር \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ።
\m ፳፮ ፤ ወ፩ዱ ውእቱ እግዚእ ዘየዐቢ እምኲሉ ወተዐገሠ ለሥርዓት ከመ ይትወከፍ ሞተ በሥጋሁ ወያብጥሎ ለሞት እስመ ሕይወት ውእቱ ተወክፈ ሕማመ በሥጋሁ ከመ ያድክም ሙስና እምኲሉ ዘሥጋ ወይምሱ እዘዘ ሞት። ዘፍ ፫፡፲፱። መዝ ፰፡፬ና ፭።
\s3 ክፍል ፰
\m ፳፯ ፤ ዝንቱ ቅዱስ መምህር ቄርሎስ ይሜህር እመጽሐፉ ዳግም ዘጸሐፈ ለቢሶርስ እንዘ ይብል \bd ክርስቶስ\bd* ውእቱ በኲረ ምውታን ወለሊሁ ቀደመ ወአንሥአ ሥጋሁ እንበለ ሙሳን ወዓዲ ቀደመ ወአዕረጎ ውስተ ሰማይ።
\m ፳፰ ፤ ወበእንተ ዝንቱ ይብል አነ ውእቱ መካን ወአንቀጽ እምቅድመ ትንሣኤ እስመ ሥጋሁ ቅዱስ ለእግዚእነ ተወካፌ ሞት ውእቱ ወእምድኅረሰ ተንሥአ ኢሐማሚ ወኢመዋቲ ውእቱ።
\s3 ክፍል ፱
\m ፳፱ ፤ እምነገረ ዝንቱ ቅዱስ ቄርሎስ ዘይቤሎ ለቴዎዶስዮስ ንጉሥ በእንተ ሃይምናኦት ርትዕት ዘ\bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አስተርአየ ዘኢያስተርኢ ወትወክፈ አርአያ ገብር ወዘኢይትገሠሥ ተገሠ። ፩ ዮሐ ፩፡፩። ፩ ጢሞ ፫፡፲፮። ቅላ ፩፡፲፭።
\m ፴ ፤ ወረሰየ ሎቱ ሥጋ ለባሕቲቱ ወኢንፈልጦ ከመ ልብስ ዳእሙ ውእቱ ውስቴቱ ወምስሌሁ ወአእመርናሁ ከመ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወወልደ \bd እግዚአብሔር\bd*። ዮሐ ፩፡፩-፲፬። ፩ ዮሐ ፭፡፳።
\m ፴፩ ፤ እስመ ከመዝ ጸሐፈ ቅዱስ ቄርሎስ እንዘ ይብል አኮ መኑሂ እምኔነ ዘየሐዩ ልርእሱ ወኢመኑሂ እምኔነ ዘይመውት ለርእሱ እመኒ ሐዮነ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ነሐዩ ወእመኒ ምትነ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ንሕነ ወበእንተ ዝንቱ ሞተ \bd ክርስቶስ\bd* ወሐይወ ከመ ይኩን እግዚአ ለሕያዋን ወለምውታን። ሮሜ ፲፬፡፯-፲።
\m ፴፪ ፤ ርቱዕ ግብሩ እስመ ኮነ እግዚአ ለሕያዋን ወለምውታን ዘበጽድቅ ዝንቱ ዘሞተ ወተንሥአ ኢኮነ ለምንትኒ ዘእንበለ ለዝንቱ ባሕቲቱ ወመኑ ዘይብል በእንቲአሁ ለወልድ ገሀደ ንሕነሰ ነአምር እስመ ኲሉ ዘይሌቡ የአምን ከመ ውእቱ ወልድ። ሮሜ ፭፡፲።
\m ፴፫ ፤ ምንተ ትብል ቦኑ ሞተ ቃል ዘውእቱ እመግዚአብሔር አብ ሐሰ ውእቱሰ ኢመዋቲ አላ ሕይወት ውእቱ ወኢይትዌለጥ ወክሡት ግብሩ ለኲሉ ከመ መዋዔ ሞት ወሕይወት ውእቱ ወእመሰ ኢኮነ ከመዝ እፎመ እምኮነ ግዑዘ እምነ ሞት። ግብ ሐዋ ፪፡፳፬።
\m ፴፬ ፤ ወመጻሕፍትሂ ይቤላ ኢይደሉ ከመ ይሙት ቃል እምኔሁ ቦቶን ንሕነ ንረክብ እስመ ሶበ ሞተ በሥጋ ውእቱ ከመ ዘበጽድቅ ንብል ከመ ውእቱ ጥዕመ ዝነት ወአኮ እንበለ ሥጋ አላ ፈድፋደሰ ቦቱ።
\m ፴፭ ፤ ወረስየ ዲቤሁ ሕገ ኲነኔ ወሞትሂ ዘሞተ በሥጋ በህላዌ ዚአነ ወእምዝ አዖቀ ግብረ እስመ ሞት ዘእጓለ እመሕያው ውእቱ ወትንሣኤ እሙታን ግብረ መለኮት ውእቱ ነአምር እሎንተ ፪ተ ግብራተ። ሮሜ ፩፡፫-፭።
\m ፴፮ ፤ ኮነ ከማነ እንዘ ልዑል በመለኮቱ አስተርአየ ወኮነ እግዚአ ለኲሉ ፍጥረት እስመ ንጉሥ ው\እቱ እምቅድመ ትሥጉቱ ወሎቱ ለባሕቲቱ ሶበ አእምሮ ናትናኤል ይቤ ሊቅ አንተ ውእቱ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወንጉሠ እስራኤል አንተ። መዝ ፸፬፡ (፸፫)፡፲፪። ዮሐ ፩፡፶። ይሁ ፩፡፬።
\s3 ክፍል ፲
\m ፴፯ ፤ እምነገረ ቅዱስ ቄርሎስ ኀበ ዮሐንስ ነአምን ከመ ቃለ እግዚአብሔ ኢሐማሚ ወእመሂ ሐመ በሥጋ ውእቱሰ ሠራዔ ምሥጢር በጥበቡ ወኢሐመ በህላዌ መለኮቱ ዘኢይትረከብ ከመ ንእመን ቦቱ ከመ መድኃኔ ኲሉ ውእቱ ተወክፈ ሕማመ በሥጋሁ ከመ ዘሎቱ በሥርዓት ዘሠርዓ ለርእሱ ቃል። ፩ ቆሮ ፩፡፳፩። ኤፌ ፫፡፱-፲፩።
\s2 ምዕራፍ ፸፫
\s3 ክፍል ፲፩
\m ፩ ፤ እመልእክተ ቅዱስ ቄርሎስ ርእሰ ኤጲስ ቆጶሳት ዘለእስክንድርያ ዘጸሐፈ ኀበ ንስጥሮስ ይቤሉ ጉባኤ ዐቢይ ወቅዱስ እስመ ቃል ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* በሕላዌሁ አምላከ ጽድቅ ዘእምአምላክ ጽድቅ ብርሃን ዘእምብርሃን ዘቦቱ ገብረ አብ ኲሎ ወረደ ወተሠገወ ወሞተ በሥጋ ወተንሥአ አመ ሣልስት ዕለት ወዐርገ ሰማያተ።
\m ፪ ፤ በእንተ ዝንቱ ይደልወነ ንትሉ ዘንተ እምነተ ወንእመን ከመ ቃል ዘእም\bd እግዚአብሔር\bd* ኮነ ሥጋ እንበለ ውላጤ ለሊሁ ኲለንታሁ ሰብእ እምነ ነፍስ ወሥጋ ወባሕቱ ንብል ከመ ውእቱ ተሠገወ ወቦቱ ነፍስ።
\m ፫ ፤ ወኮነ ቃል ፩ዱ ምስለ ነፍስ ነባቢት ወሥጋ በ፩ዱ አካል በዘኢይትከሃል ይትነገር ተዋሕዶ ወኮነ ሰብአ ወተሰምየ ወልደ እጓለ እመሕያው አኮ በሥምረት ባሕቲቱ ወበሐልዮ ወኢነሥአ አርአያ ነኪረ ባሕቲቶ ወብዙኃት ህላዌያት ዘዘዚአሁ ወኢይበውኡ ኀበ ጽድቀ ተዋሕዶቱ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ወልድ ለሊሁ ፩ዱ እም ፪ቱ ወኢይቶሳሑ ፪ቱ ህላዌያት በእንተ ተዋሕዶት።
\m ፬ ፤ እስመ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወልድ ውእቱ መለኮት ወትስብእት በተዋሕዶ ዘኢይትነገር ከመዝ ይትነገር በእንቲአሁ እንዘ ለሊሁ ቀዳማዊ እምቅድመ አዝማን ዘተወልደ እምአብ ወዓዲ ተወልደ በሥጋ እምብእሲት። ፪ ቆሮ ፩፡፲፰-፳።
\m ፭ ፤ ወአኮ ጥንተ መልከኦቱ እምድንግል ወኢፈቀደ ኀበ ጥንተ ልደት እምድኅረ ልደቱ እምአብ ወዝንቱ ከንቱ ወዕበድ ውእቱ ከመ ይትበሀል በእንተ ቀዳማዊ ዘአልቦ ጥንት ዘሀሎ እምቅድመ አዝማን ምስለ አብ ከመ ው\እቱ ፈቀደ ኀበ ካልእ ጥንት ከመ ይትወለድ ዳግመ ከመዝ ይትበሀል በእንቲአሁ ከመ ውእቱ ተወልደ በሥጋ ወኢተወልደ ቅድመ ከመ ኲሉ እምድንግል ወእምዝ ዘእማሕፀን ወተዐገሠ ይትወለድ በሥጋ ወተወክፈ ሎቱ ለባሕቲቱ ልደተ በሥጋ። ዮሐ ፩፡፲፬፣ ገላ ፬፡፬።
\m ፮ ፤ ዝንቱ ውእቱ ዘንብል በእንቲአሁ ከመ ውእቱ ሞተ ወተንሥአ ወኢሐመ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* በመለኮቱ ወኢተዐገሠ ቅሥፈተ ወስቁረተ ቅንዋት ተረፈ ቁስል መለኮትሰ ኢየሐምም እስመ እለእሉሂ ሕማማት ከመዝ ይትበሀል በእንቲአሆሙ ከመ ተወክፎሙ በእንቲአነ ወዘኢየሐምም ሐመ በሥጋ ሐማሚ። ኢሳ ፶፫፡፬ና ፭። ፩ ጴጥ ፪፡፳፬።
\m ፯ ፤ ወበዝንቱ ፩ዱ አምሳል ዓዲ ነአምር ሞቶ ወቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ኢመዋቲ በአካሉ ወኢይትዌለጥ ለሊሁሰ ሕይወት ወማሕይዌ ኲሉ ወ፩ዱ ውእቱ ምስለ ሥጋሁ። ዮሐ ፲፩፡፳፭። ፪ ቆሮ ፭፡፲፬።
\m ፰ ፤ ወበከመ ይቤ ጳውሎስ በጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ጥዕመ ሞተ ቤዛ ኲሉ ይትበሀል በእንቲአሁ ከመ ውእቱ ጥዕመ ሞተ በእንቲአነ ወኢጥዕመ ሞተ በመለኮቱ እስመ ዝንቱ ንባብ ሕጸጽ ውእቱ ከመ ይንብብዎ አው የሐልይዎ አላ በከመ እቤ ይእዜ እስመ ሥጋሁ በጥዕመ ሞተ። ዕብ ፪፡፱።
\m ፱ ፤ ወከመዝ ዓዲ አምሳሊሁ ለዘተንሥ አ ሥጋ ወይትበሀል በእንተ ትንሣኤ ከመ ውእቱ ሎቱ ወኢወድቀ ውስተ ሙስና ወአኮ ዝንቱ ለመለኮት አላ ሥጋሁ ውእቱ ዘተንሥአ።
\m ፲ ፤ ከመዝ ነአምን በ፩ዱ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚእ ወአኮ ንሕነ ከመ ዘይሰግድ ለብእሲ ወለቃል ከመ ኢይኩን ምትሐተ ወጽላሎተ በፍልጠት ዘይበውኡ ኅቡረ ወዘይረስይዎሙ ፪ተ አላ ንሰግድ ለ፩ዱ ባሕቲቱ ወሥጋኒ ኢኮነ ነኪረ እምነ ቃል አላ ፩ዱ ውእቱ ምስሌሁ ለግሙራ።
\s3 ክፍል ፲፪
\m ፲፩ ፤ እምድርሳነ ቅዱስ ቄርሎስ ይቤ ንሕነሰ ንተሉ ሕሊና ርትዕተ ወንትመየጥ ኀበ ነገረ ጽድቅ ወኢንብል ነኪር ውእቱ መለክት እምነ ሕማም ከመ በዝንቱ ኢንብል እምቅድመዝ እስመ ልደት ሥጋዊ አኮ ልደቱ ወኢንብል ከመ ውእቱ ለካልዕ።
\m ፲፪ ፤ ወኢንክሐድ ዘኮነ ዲበ ህላዌ እግዚአብብሄር ቃል ከመ ሶበ ይትወደይ ሐፂን ውስተ ላህበ እሳት ወይትዌከፍ ላህበ እሳት በተዋሕዶቱ ምስሌሁ እስመ ሶበ ይዘበጥ ሕፂን ዘምስለ እሳት ኅቡረ ይትዌከፍ ዝብጠተ ወኢይትዔመፅ ህላዌ እሳት በምንትኒ እምነ ዝብጠት ከመ ንለቡ እስመ አማኑኤል ቃል ሐመ በሥጋ እንዘ ኢየሐምም በመለኮቱ።
\m ፲፫ ፤ ይቤ ጸውዐኒ መፍቅድ እትወሐድ ምስለ ሥጋ ከመ እፍታሕ ማእሰረ ኃጢአት ወተሰቀልኩ እስመ ኮንኩ ሰብአ በእንቲአሆሙ ከመ እብጥል ኃጢአት ኲሉ በሥጋየ ወሞትኩ በከዊነ ዳግማይ አዳም።
\m ፲፬ ፤ ወኢሞተ መለክትየ አላ ጼወውኩ ሲዖለ ወተንሣእኩ በሥልጣነ ባሕቲትየ ነፋሕኩ በገጸ አርዳእየ አጠይቅ ከመ ፈጣሪ አነ ዘነፋሕኩ ውስተ ገጹ ለብእሲ ዘነበረ ውስተ ገነት ዘውእቱ አዳም። ዘፍ ፪፡፯። ዮሐ ፳፡፳፪። ፩ ጴጥ ፫፡፲፱።
\m ፲፭ ፤ ወ፩ዱ ዘእም\bd ሥላሴ\bd* ውእቱ ዘተሰቅለ ወበሥጋ ዘተወክፈ ሞተ ዝንቱ ኮነ ፩ደ ምስሌሁ ወኢሞተ መለኮት ዘውእቱ ፩ዱ ምስለ አብ ወመንፈስ ቅዱስ ከመ ኢይበሉ ካልአንሂ ተሰቅሉ ምስሌሁ እትናገር በእንተ አብ ወመንፈስ ቅዱስ 
\m ፲፮ ወለእመ ንቤ ከመ ቃል ተወክፈ ሕማመ በሥጋ ንሕነሰ ነአምን ከመ ፩ዱ ዘእምቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ተሰቅለ ወካልአንሰ ህላዌያ ዘእምቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ኢሐሙ።
\s3 ክፍል ፲፫
\m ፲፯ ፤ አምነ ኃምስ ጦማር ዘቅዱስ ቄርሎስ መንገለ ጽርፈቱ ለንስጥሮስ ዕልው ኢይደልወነ ናብጽሕ ማእከለ ጉባኤነ መሪረ ንባበ ወግዘፈ ልብ ከመ ተእኅዘ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወህላዌ መለኮት ተዐገሠ መከራ።
\m ፩፰ ፤ ንብል ዘንተ ነገረ ከመዝ በሠናይ ትምህርት ርቱዐ ወነአምሮ ጥቀ ለዝንቱ ፍጡነ ወንሕነ ንቤ እስመ ሰማዕታት ከዊኖሙ ፍጹማነ ኅረዩ ሎሙ ኲሎ ሕማማተ ሶበ ፈቀዱ ገድለ ሠናየ ወጾረ ገድሎሙ ወዐቀቡ ሃይማኖተ ወነሥኡ አክሊለ ዘያሠምሮ ለእግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd*። ፪ ጢሞ ፬፡፮-፰።
\m ፲፱ ፤ ወይእዜኒ ሶበ ይእኅዝ ፩ዱ ተዋሥኦ መንገሌነ እንዘ ይብል ቦኑ አመ መተሩ ሥጋሆሙ በሐፂን ለቅዱሳን አው አውዐይዎሙ በእሳት ወሶበሂ አሰርዎሙ በሰናስል አመ ነሥእዎሙ ቦኑ ረከበ ነፍሳቲሆሙ ዘንተ ኲሎ ምስለ ሥጋ አው ነፍሳትኒ ዓዲ ውዕያ በእሳት ወተመትራ በአስይፍት ወንሕነ ንብል በእንቲአሆን ከመ እማንቱ ይወፅኣ እምሕማመ በሥጋ ወኢይረክባ ዘንተ ኲነኔ ዐቢየ።
\m ፳ ፤ ወሶበሂ ያወሥአነ እንዘ ይብል እመሰ አማንቱ በሀለዊሆን ባሕቲቶን ኢይነሥኣ አክሊላተ በእንተ ዘኢተወክፋ ሕማመ ሥጋ ንሕነኒ ናወሥኦ ነገረ ጽድቀ ወንብል ኢነኀድጎን ውፁአተ ባሕቲቶን እምሕማመ ሥጋ ዘሐመ ወሥጋኒ አኮ ዘካልእ አላ ዘዚአሆን። ዕብ ፲፩፡፴፫-፴፯።
\m ፳፩ ፤ ወዝንቱኒ ኢኮነ ትምህርት ወጽዕለት ውእቱ ከመ ይትበሀል እስመ ህላዌ መለኮት ሐመ አው ተእኅዘ ምስለ ሥጋ ዘከመ ንባበ አይሁድ ወንባበ ረሲዓን።
\m ፳፪ ፤ ለነሰ ዘይፈደፍድ ትምህርትነ ወኂሩትነ ንእመን እስመ ቃል ተዐገሠ ሕማማተ ሥጋሁ ከመ ዘሎቱ ባሕቲቱ እንዘ ኢየሐምም በመለኮት ወእንዘ ኢይወፅእ እምሥጋ ወሕማም።
\s3 ክፍል ፲፬
\m ፳፫ ፤ መልእክት እምኀበ ቅዱስ ወብፁዕ ቄርሎስ ኀበ ዮሐንስ ርእሰ ኤጲስ ቆጶሳት ዘአንጾኪያ ነአምን ይእዜ በ\bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዋሕድ ከመ ውእቱ አምላክ ፍጹም ወሰብእ ፍጹም ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት።
\m ፳፬ ፤ ቀዳሚ ተወልደ እምአብ በመለኮቱ ወበደኀሪ መዋዕል ዓዲ ተወልደ እንዘ ፩ዱ ባሕቲቱ እ\bd ማርያም ድንግል\bd* በትስብእት በእንቲአነ ወበእንተ መድኃኒትነ ውእቱ ዕሩይ ምስለ አብ ወመንፈስ ቅዱስ በመለኮት ወዕሩይ ምስሌነ ውእቱ ዝንቱ አሐዱ በትስብእት ወኮኑ አሐደ ፪ቱ ህላዌያት በተዋሕዶ። ዮሐ ፩፡፩-፲፬። ፲፮፡፳፯። ገላ ፬፡፬።
\m ፳፭ ፤ ወበእንተዝ ነአምን በ፩ዱ \bd ክርስቶስ\bd* ወበ፩ዱ እግዚእ ወዘንተ ተዋሕዶተ ንሔሊ እንበለ ቱሥሕት ወነአምን ከመ ቅድስት ድንግል ወላዲተ \bd እግዚአብሔር\bd* እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ተሠገወ ወኮነ ሰብአ ወለሥጋሂ ዘነሥኦ እምኔሃ ረሰዮ አሐደ ምስሌሁ እምአመ ተፀንሰ ቦቱ።
\s3 ክፍል ፲፭
\m ፳፮ ፤ መልእክት እምኀበ ዝንቱ ቅዱስ ቄርሎስ ኀበ አውፋምዮስ ኤጲስ ቆጶስ ዘአሞሬዎን ኦሰብእ ኢትሚጡ ነገረ ከንቱ መንገሌነ ወኢትበሉ በትምክሕት ዘከመ ንሕነ ንሔሊ ዘከመ አቡሊናርዮስ ወአውናምዮስ ዘከመ ተጽሕፈ በፌፌሶን። ኤፌ ፭፡፮።
\m ፳፯ ፤ አንሰ በእንተ ሀብቱ ለመድኃኒነ ኮንኩ በኲሉ ዘመን ርቱዐ ሃይማኖት ወልህቁ በርትዕት ሃይማኖት በኲሉ ዘመን ወኢሐለይኩ ግሙራ ዘከመ አቡሊናርዮስ ወኢዘከመ አርዮስ ወኢዘከመ አውናምዮስ ወኢዘከመ ፩ዱ እምዐላውያን።
\m ፳፰ ፤ ወባሕቱ አንሰ  አ አምን ከመ ቦቱ ለእግዚእነ ነፍስ ነባቢት ወኢየኀብር ምስለ እለ ይቶስሑ ወያመጽኡ ድካመ ለመለኮት ወኢምስለ እለ ይዌልጡ በከመ ይብሉ ሰብእ አንሰ አእምሮ ለቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ውእቱ ኢይትዌለጥ ወኢይፈልስ እምህላዌሁ ወኢይትዌከፍ ዘይዳደቅ በህላዌሁ ባሕቲቱ እስሞ \bd እግዚአብሔር\bd* ኢየሐምም ወኢለብሰ ጽላሎተ ዘውእቱ ውላጤ ወዳዕሙ ጽኑዕ ውእቱ ፈድፋደ በኂሩተ ባሕቲቱ።
\m ፳፱ ፤ ወዓዲ ይሄሉ ዘልፈ በዘቦቱ ዘእንበለ ፍልጠት እንዘ ውእቱ ፩ዱ መሢሕ እግዚእ ዋሕድ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዘንተ እብል ከመ ውእቱ ሐመ በእንቲአነ በሥጋ ዘከመ ተጽሕፈ በከመ ይቤ ጴጥሮስ ብፁዕ። ፩ ጴጥ ፬፡፩።
\s3 ክፍል ፲፮
\m ፴ ፤ መልእክት እምኀበ ቅዱስ ቄርሎስ ኀበ አፋሊስ ኤጲስ ቆጶስ ዘመሊጦን ቃል ተሠገወ በከመ ጽሐፍ ወኮነ አሐደ በከመ ሥርዓተ ተዋሕዶ ዘኢይትነገር ወከመዝ መለኮት ወትስብእት እንዘ ኢይቶስሑ በበይናቲሆሙ ኀብሩ በተዋሕዶ እንበለ ፍልጠት። ዮሐ ፩፡፲፬።
\m ፴፩ ፤ ወኢንሔሊ ዘከመ ንባበ ሰብእ እምእለ ዐለዉ ቅድመ እለ ይብሉ እስመ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ነሥአ እምህላዌ ወዐቅመ መለኮቱ ፈጠረ ሎቱ ሥጋ አላ ንሕነሰ ንተልዋ ለቅድስት ቤተ ክርስቲያን ንባበ \bd እግዚአብሔር\bd* በኲሉ መካን እንዘ ጽኑአን ንሕነ።
\m ፴፪ ፤ ወንብል ከመ ውእቱ ነሥአ እምቅድስት ድንግል ወበእንተዝ ናበውእ ልቡናነ ኀበ ፩ዱ ተዋሕዶ ዘቦቱ ወልድ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወንብል እስመ ፪ቱ ህላዌያት ኮኑ አሐደ።
\s3 ክፍል ፲፯
\m ፴፫ ፤ መልእክት እምኀበ ቅዱስ ቄርሎስ ወጉባኤ እለ ተጋብኡ እምዓድያመ ግብጽ ዘፈነው ኀበ ንስጥሮስ።
\m ፴፬ ፤ ንሕነሰ ንብል በእንተ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ከመ ውእቱ ዋሕድ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘተወልደ እምህላዌ መለኮቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ አምላክ ጽድቅ ዘእምአምላክ ጽድቅ ብርሃን ዘእምብርሃን ዘቦቱ ኲሉ ኮነ ዘበሰማይኒ ወዘበምድርኒ ወረደ በእንተ መድኃኒትነ አትሒቶ ርእሶ ባሕቲቱ ወነሥአ ሥጋ እምቅድስት ድንግል ወረሰዮ አሐደ ምስሌሁ እምአመ ኀደረ ውስተ ማሕፀን። ዮሐ ፩፡፩-፲፬። ፲፯፡፬።
\m ፴፭ ፤ ለሊሁ ተዐገሠ ለተፀንሶ ከማነ ወተወልደ እምብእሲት ከመ ሰብእ ወኢተአተተ እምኔሁ መለኮቱ ወእመሂ ተሳተፈ ሥጋ ወደመ ዓዲሁ ዘከመ ቀዳሚ ግብሩ አምላክ ውእቱ በአርአያ ዘሀሎ ቦቱ ክሡተ በጽድቀ ህላዌሁ ወኢንብል ከመ ሥጋ ተመይጠ እምህላዌሁ ኀበ ህላዌ መለኮት ወኢህላዌ መለኮት ዘኢይትነገር ተመይጠ ኀበ ህላዌ ሥጋ። ሉቃ ፩፡፴፩። ገላ ፬፡፬። ዕብ ፪፡፲፬።
\m ፴፮ ፤ እስመ ውእቱ ኢይትዌለጥ ወኢይትመየጥ አላ ህልው ውእቱ በኲሉ ጊዜ ለዓለም በህላዌሁ ዘትካት በከመ ጽሑፍ ተርእየ ሕፃነ ወጥብሉስ በአጽርቅት በውስተ ሕፅነ ድንግል ዘወለደቶ እንዘ ይመልእ ኲሎ ፍጥረተ ወይነብር በየማነ አቡሁ እስመ ለመለኮት አልቦቱ ኊልቊ ወኢዐቅም ወኢይትከሀል ይትነገር በልሳን ወኢይበጽሖ ሕሊና። መዝ ፻፪፡ (፻፩)፡፳፯። ሚል ፫፡፮።
\m ፴፯ ፤ ወነአምን በቃል ከመ ውእቱ ኮነ አሐደ ምስለ ሥጋ በ፩ዱ አካል ወንሰግድ ለ፩ዱ ወልድ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘዕሩይ ምስለ አቡሁ ኄር ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\s3 ክፍል ፲፰
\m ፴፰ ፤ ወዓዲ እምውስተ ዝንቱ መልእክት ንሕነሰ ኢንሰምዮ ለቃል ዘተወልደ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ እግዚኡ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ወልድ ወእግዚእ ኀበ ፪ቱ ወንወድቅ ውስተ ጌጋየ ጽርፈት ሶበ ንሬስዮ እግዚአ ሎቱ። ማቴ ፲፪፡፴፪። ፩ ቆሮ ፲፪፡፫።
\m ፴፱ ፤ ውእቱሰ ዘምስለ ሥጋ ፩ዱ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በ፩ዱ አካል ዘከመ ንቤ ቅድመ ውእቱ አምላከ ኲሉ ዘበአማን ወእግዚአ ኲሉ ወአኮ ሥጋ ገብር ውእቱ ሎቱ ወኢቃል እግዚእ ውእቱ ሎቱ ዝንቱሰ ዕበድ ወርስዓት ውእቱ ፈድፋደ ከመ ትእመኑ ከመዝ አው ትበሉ ዘንተ። ፪ ቆሮ ፩፡፲፰-፳።
\s3 ክፍል ፲፱
\m ፵ ፤ ወዓዲ እምውስተ ዝንቱ መልእክት ነአምን ከመ ውእቱ ዘተወልደ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ወልድ ዋሕድ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ወእንዘ ኢይመውት በህላዌሁ ሞተ በሥጋ በእንቲአነ ዘተሰቅለ ቦቱ ወተወክፈ ሕማመ። ፩ ጴጥ ፫፡፲፱።
\m ፵፩ ፤ ወእንዘ ኢመዋቲ በጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ጥዕመ ሞተ በእንተ ኲሉ ወመጠወ ሥጋሁ ለሞት እንዘ ሕይወት ወትንሣኤ ውእቱ በህላዌሁ ከመ ዘበኀይል ኅቡእ ይኪዶ ለሞት ተዋሒዶ በሥጋ ወይኩን በኲረ ልደት ለምውታን ወበኲረ ለእለ ሰከበ ወይምራህ ህላዌ ትስብእት ዘዕጓለ እመሕያው ይዕርግ ኀበ ሕይወት ዘለዓለም። ዮሐ ፲፪፡፴፪።
\m ፵፪ ፤ ወይእዜሰ በጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ጥዕመ ሞተ በእንተ ኲሉ ወተንሥአ አመ ሣልስት ዕለት ወፄወወ ሲኦለ ወአኮ ትንሣኤ ምውታን ዘኮነ በሰብአ ባሕቲቱ አላ ንሕነ ነአምር ከመ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ኮነ ሰብአ ወቦቱ ተመስወ እዘዘ ሞት ወለሊሁ ይመጽእ ድኅረ እንዘ ፩ዱ ወልድ ወ፩ዱ ይመዚእ ውእቱ በስብሐት አቡሁ ከመ ይኰንን ዓለመ በጽድቅ በከመ ጽሑፍ። ዮሐ ፩፡፲፬። ግብ ሐዋ ፪፡፳፬። ዕብ ፪፡፱ -፬። ማቴ ፲፮፡፳፯። ፳፭፡፴፩።
\m ፵፫ ፤ ወዓዲ ይደሉ ለነ ናብጽሕ ዘንተ አሐደ ግብረ ወንሰብክ ሞቶ ለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዋሕድ በሥጋ ዘውእቱ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወንትአመን ትንሣኤሁ እምነ ምውታን ወዕርገቶ ውስተ ሰማያት።
\s3 ክፍል ፳
\m ፵፬ ፤ ወዓዲ እምነ ዛቲ መልእክት ዘይደሉ አውግዞሙ በመልእክትከ አምላኵኢ ናሁ ጸሐፍኵኦ ለከ መትሕተ ዛቲ መልእክት እመቦ ዘኢየአምን ከመ አማኑኤል አምላክ ዘበአማን ወድንግልሂ ንጽሕት ከመ ወላዲተ አምላክ ይእቲ ወወለደት ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘተሠገወ ውጉዘ ለይኩን።
\m ፵፭ ፤ እመቦ ዘኢየአምን በቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ከመ ውእቱ ኮነ ፩ደ ምስለ ሥጋ በ፩ዱ አካል ወእግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ከመ ፩ዱ ውእቱ ምስለ ሥጋሁ እንዘ አምላክ ወሰብእ ውእቱ ውጉዘ ለይኩን እመቦ ዘይፈልጥ አካላተ እምድኅረ ተዋሕዶቱ \bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወያበጽሕ ዝክተ በስብሐት አው በትምክህት አው በኀይል ወይብል አኮ በህላዌ ተዋሕዶ ውጉዘ ለይኩን።
\m ፵፮ ፤ እመቦ ዘይከፍል ቃላተ ወንጌል ንጹሕ ወአለ ሐዋርያት ኀበ ፪ኤ አካል አው ኀበ ፪ኤ ራእይ አው ቃላተ ዘነበቡ ቅዱሳን በእንተ \bd ክርስቶስ\bd* አው ዘተነበዩ ነቢያት በእንቲአሁ እምቅድሜሁ ወዘይኤስዮ ለትስብእት ወይሌብዎ ለባሕቲቱ በገጸ ፍና እንበለ መለኮት ወካልአ ግብረ ከመ ዘይትኀባእ እምነ ቃል ዘእም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ውጉዘ ለይኩን። ዮሐ ፩፡፲፬። ፲፡፴። ፲፬፡፱። ኢሳ ፯፡፲፬። ዘዳግ ፲፰፡፲፰። ዘፍ ፵፱፡፲።
\m ፵፯ ፤ እመቦ ዘይጥእበል ወይብል ከመ \bd ክርስቶስ\bd* ውእቱ ብእሲ ለባሴ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአኮ አምላክ ዘበአምን ወኢይቤ ከመ ውእቱ ወልድ ዋሕድ በሕላዌ ቃል ዘኮነ ሥጋ ወተሳተፈ ሥጋ ወደመ ከማነ ውጉዘ ለይኩን እመቦ ዘይቤ እስመ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘተወልደ እምአብ አምላኩ ለ\bd ክርስቶስ\bd* አው እግዚኡ ወዘኢይብል ከመ ለሊሁ አምላክ ወሰብእ ኅቡረ በከመ ይብህለ በመጽሐፍ እስመ ውእቱ ቃል ሥጋ ኮነ ውጉዘ ለይኩን።
\m ፵፰ ፤ እመቦ ዘይቤ ከመ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ይገብር በ\bd ኢየሱስ\bd* ብእሲ ወስብሐተ ዋሕድ ተራከበ ምስሌሁ ከመ ውእቱ ካለ እምቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ውጉዘ ለይኩን እመቦ ዘተሀበለ ወይቤ ይደሉ ንሰግድ ለብእሲ ዘዐርገ ውስተ ሰማይ ምስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ይሰባሕ ምስሌሁ አው ይሰመይ አምላከ ምስሌሁ ዘከመ ፩ዱ ምስለ ካሉ ወይሬስዮ ተውሳከ በኲሉ ጊዜ ወዳእሙ ያበጽሕ ኀቤሁ ዘንተ ስብሐተ ወኢይሴብሖ ለአማኑኤል ቃል ዘኮነ ሥጋ በአሐቲ ስግደት ውጉዘ ለይኩን።
\m ፵፱ ፤ እመቦ ዘይብሎ ለ፩ዱ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ይሴባሕ እምኀበ መንፈስ ከመ ይግበር ኀይለ ነኪረ በረድኤቱ ወይነሥእ ኀይለ ወምግባረ እምኔሁ በአውፅኦ መናፍስት ርኩሳት ወይፌጽም መንክራተ መለኮት ዘዕጓለ እመሕያው ወኢይብል ከመ ዚአሁ ውእቱ መንፈስ ወለሊሁ ይገብር ኀይለ ዘመለኮት ውጉዘ ለይኩን።
\m ፶ ፤ ወመጽሐፍሂ ቅዱስ ይብል ወ\bd ክርስቶስ\bd* ከዊኖ ሐዋርያ ወሊቀ ካህናት እምነትነ አዕረገ ርእሶ በእንቲአነ ዕጣነ ንጹሐ ወኅሩየ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ እመቦ ዘይብል ይእዜ እስመ ቃል ዘውእቱ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አኮ ውእቱ ዘኮነ ሐዋርያ ወሊቀ ካህናት ኢተሠገወ ወኢኮነ ሰብአ ከማነ አላ ካልእ ውእቱ ወብእሲ ዕሩቅ እመልክቶ ተወልደ እምብእሲት አው ዘይብል አዕረገ ነፍሶ መሥዋዕተ በእንተ ርእሱ ባሕቲቱ ወአኮ በእንቲአነ ውጉዘ ለይኩን። ዕብ ፱፡፲፩ና ፳፰።
\m ፶፩፤ እግዚእነሰ ኢይፈቅድ ያዕርግ መሥዋዕተ በእንተ ርእሱ እስመ ኢያእመረ ኃጢአተ ግሙራ ወአምላክ ተወካፌ መሥዋዕተ ውእቱ እመቦ ዘኢየአምን ከመ ሥጋሁ ለእግዚእነ ፈዋሲ ወማሕየዊ ወከመ ውእቱ ሥጋሁ ለቃል ዘእም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ባሕቲቱ ወዳዕሙ ይሬስዮ ካልአ ውፁአ እምኔሁ ውጉዘ ለይኩን። ኢሳ ፶፫፡፱። ዮሐ ፰፡፵፮። ፩ ጴጥ ፪፡፳፪።
\m ፶፪ ፤ እመቦ ዘይቤ ኀደረ ውስቴቱ ቃል በቅድስና ባሕቲቱ ወኢይብል ከመ ውእቱ ማኅየዊ በከመ አቅደምነ ንጊረ እንዘ ንብል ከመ ውእቱ ሥጋሁ ለቃል ባሕቲቱ ዘቦ ክሂል ያሕዩ ኲሎ ፍጥረተ ውጉዘ ለይኩን።
\m ፶፫ ፤ ወእመቦ ዘኢየአምን በቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ውእቱ ሐመ በሥጋ ወተሰቅለ በሥጋ ወጥዕመ ሞተ በሥጋ ወኮነ በኰረ ትንሣኤ እሙታን በተንሥኦ ውጉዘ ለይኩን ንሕነሰ ንብል በከመ ለሊሁ ሐይወ ውእቱኬ አምላክ ማሕየዊ ውእቱ አነ እጼሊ ከመ ትድኃን ወፀከረኒ ኦ ፈራሄ \bd እግዚአብሔር\bd* ወላእኩ።
\s2 ምዕራፍ ፸፬
\s3 ክፍል ፳፩
\m ፩ ፤ ወካዕበ እምኀበ ዛቲ መልእክት እንተ ጸሐፋ ኀበ ንስጥሮስ ወይቤ ቦ እለ የሐምዩ ሕጸትየ በኀበ ፍቅርከ ወመልእክትከ አምላካዊ በከመ አእመርኩ ወዘንተ ይገብሩ ብዙኃ ጊዜያተ አመ ይትጋብኡ ኀቤከ ዐበይተ ሀገር ወይሔልዩ ከመ በዝንቱ ግብር ያስተፍሥሑከ ወይነብቡ በነገረ ዕበድ።
\m ፪ ፤ ወለእሉኒ ሶበ ንብል ድልዋን እሙንቱ ለኲነኔ ኢንገፍዖሙ ወሶበሂ ይዘልፍዎሙ ለአዘክሮ በእንተ አፍቅሮ ቢጽ ቦ ዘይብል ገፍዐ ነዳያነ ወዕውራነ ወቦ ዘይብል ቀተለ እምየ በመጥባሕት ወቦ ዘይብል ነሣእኩ ጠፋልሓ ወርቅ እምነጋዲ ከመ እርባሕ ቦቱ ወገብሩ ሰረቀ እምነኢየ ወይብሉ ከመ አሐዩ በዘከመዝ ሕጸጽ በኲሉ መዋዕልየ። ማቴ ፭፡፳፪።
\m ፫ ፤ ወዘንተሰ ኢይፈቅድ መኑሂ ይኩን ለጸላእቱ ወሊተሰ ኢያቴክዘኒ ዝንቱ ነገር ከመ ኢይወስክ በዲበ ዓቅምየ ፈድፋደ እምእግዚእየ ወሊቅየ ወእምአበውየኒ ቅዱሳን። ማቴ ፲፡፳፬።
\m ፬ ፤ ወአልቦ ዘይፈቅድ ይሕየው በጠዋይ ሕይወት ወለልክቱሰ መሪር አፉሆሙ ወምሉእ መርገመ ወእሙንቱ ሀለዎሙ ያውሥኡ ለመኰንነ ኲሉ። ዕብ ፬፡፲፫። መዝ ፲፬፡ (፲፫)፡፭። ሮሜ ፫፡፲፬።
\m ፭ ፤ ወአንሰ ዓዲ እትመየጥ ይእዜ ዘከመ ይደልወኒ ወአዜክረከ ሃይማኖት በእንተ እግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* በነገረ ትምህርት ከመ በኲሉ ርትዕትምሀር ዘንተ ለሕዝብ እንዘ ፄክር ቃለ ዘይብል ወዘሰ ያስሕት ፩ደ እምእሉ ንኡሳን እለ የአምኑ በ\bd ክርስቶስ\bd* ይረክብ ሶበ ያስሕት ፩ዱ ሕዝብ ብዙኃን ወያቴዞሙ። ማቴ ፲፰፡፮-፲።
\m ፮ ፤ ወይእዜኒ ኢንኩን አርአያ በምንትኒ ለእለ ይትዐቀፉ ወዳእሙ ናዕትት ኲሎ ስሕተተ በየዋሃት ወበልቡና ወንክሥት ነገረ ሃይማኖት ርትዕት ለእለ ይሴአሉነ በእንተ ጽድቅ ወዝንቱ ይከውነነ ሥነ ርትዕ ሶበ ንተሉ ነገረ አበዊነ ቅዱሳን።
\m ፯ ፤ ወንሕነኒ ናፍጥን እንከ ከመ ነሀሉ ውስተ ሃይማኖት ርትዕት በከመ ጽሑፍ ወንሥራፅ አልባቢነ ከመ ንትሉ ስብሐት ርቱዐ ዘረከቡ እልክቱ። ዕብ ፬፡፲፬። ፪ ጢሞ ፬፡፰።
\m ፰ ፤ ይቤሉ ጉባኤ አበው ቅዱሳን እስመ ዋሕድ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* በህላዌ አምላከ ጽድቅ ዘእምአምላክ ጽድቅ ብርሃን ዘእምብርሃን ዘቦቱ ገብረ አብ ኲሎ ወረደ ወተሠጕእ ወኮነ ሰብአ ሐመ ሞተ ወተንሥአ አመ ሣልስት ዕለት ወዐርገ ውስተ ሰማያት።
\m ፱ ፤ ወበእንተዝ ይደልወነ ለነሂ ዓዲ ከመ ንትአመን ወንትሉ ዘንተ ነገረ ወሃምናኦተ ወንዘከር ምንት ውእቱዝ ዘተብሀለ ከመ ቃል ሥጋ ወኮነ ሰብእ ወኢንበል እስመ ህላዌሁ ለቃል ተወለጠ ወኮነ ሥጋ ውእቱሰ ኢተመይጠ ለከዊነ ሰብእ ባሕቲቱ ዘውእቱ እምነ ነፍስ ወሥጋ።
\m ፲ ፤ ወባሕቱ ንበል ከመ ውእቱ ነሥአ ሥጋ ዘቦቱ ነፍስ ወተዋሐደ ቃል ምስለ ነፍስ ነባቢት ወሥጋ በ፩ዱ አካል በዘኢይትነገር አምሳል ወበዘኢይትአመር ወኮነ ሰብአ ወተሰምየ ወልደ እጓለ እመሕያው።
\m ፲፩ ፤ ወአኮ በሐልዮ ወበሥምረት ባሕቲቱ ወኢነሥአ አርአያ ባሕቲቶ ይከኖ ተውሳከ ወኢሂብዙኃ ህላዌያተ ዘዘዚአሆሙ እለ የኀብሩ በበይናቲሆሙ በተዋሕዶ ዘበአማን አላ ፩ዱ ውእቱ እም፪ቱ እውእቶሙ መለኮት ወትስብእት።
\m ፲፪ ፤ ወበእንተ ተዋሕዶሂ ኢንቶስሕ ፪ተ ህላዌያተ ወፈድፋደሰ ነአምሮ ለ፩ዱ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወልድ በመለኮቱ ወበትስብእቱ በተዋሕዶ ዘኢይትነገር አኮኑ ትብሉ ከመዝ እስመ ውእቱ ህልው እምቅድመ ዓለም ወለሊሁ ተወልደ እምአብ ወዓዲ ተወልደ በሥጋ እምብእሲት። ዮሐ ፩፡፩-፲፬። ገላ ፬፡፬። ዕብ ፲፫፡፰።
\m ፲፫ ፤ ወአኮ ጥንተ መለኮቱ እምድንግል እስመ ኢይፈቅድ ኀበ ካልእ ልደት ለመለኮቱ እምድኅረ ልደቱ እምአብ ወዝንቱሰ ዕበድ ወሐሰት ውእቱ ከመ ይትበሀል ለዘእምቅድመ ዓለም ህልው ውእቱ በኲሉ ጊዜ ምስለ አብ ፈቀደ ካልአ ልደተ በመለኮቱ ይትወለድ ዳግመ።
\m ፲፬ ፤ ወባሕቱ በእንቲአነ ወበእንተ መድኃኒትነ ኮነ ፩ደ ዘምስለ ትስብእት በ፩ዱ አካል ወተወልደ እምብእሲት ወከመዝ ውእቱ ልደቱ በሥጋ ወአኮ ዘተወልደ ቅድመ ከመ ኲሉ እምድንግል ንጽሕት ወእምድኅረዝ ወረደ ላዕሌሁ ቃል ወባሕቱ ተዋሐደ እምከርሥ ወተዐገሠ ልደተ በሥጋ ወለሊሁ ተወክፈ ልደተ በሥጋ ባሕቲቱ።
\m ፲፭ ፤ ወከመዝ ንብል ከመ ውእቱ ሞተ በሥጋ ወተንሥአ ወኢሐመ ቃል በህላዌሁ አመ ተዐገሠ ቅሥፈተ ወስቁረተ ቅንዋት ወተረፈ ሕማማ ወኢሐማሚ ውእቱ በመለኮቱ እስመ ኢኮነ ሥጋ ወዳእሙ በሥጋሁ ባሕቲቱ ሐመ ወለእሎንቱ ሕማማት ይትበሀል በእንቲአሁ ከመ ውእቱ ተወክፎሙ በእንቲአነ።
\m ፲፮ ፤ ወዘኢየሐምም ኮነ በሥጋ ዘየሐምም ወበዝንቱ አምሳል ባሕቲቱ ነአምን ሞቶ ወቃለ \bd እግዚአብሔር\bd*ሰ ኢየሐምም ወኢይማስን በሕላዌሁ ወዳእሙ ውእቱ ሕይወት ዘያሐዩ ኲሎ።
\m ፲፯ ፤ ወሥጋሁኒ ዓዲ ሎቱ ለባሕቲቱ በጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ጥዕመ ሞተ በከመ ጽሑፍ ዘይቤ ጳውሎስ ከመ ውእቱ ጥዕመ ሞተ በእንተ ኲሉ ወሕማመ ሞቱሂ ዘኮነ በእንቲአነ አኮ ዘጥዕመ ሞተ በመለኮቱ ዝንቱሰ ዕበድ ከመ ይትበሀል አው ከመ ይጥአለይ ወባሕቱ በከመ እቤ ይእዜ ጥዕመ ሞተ በሥጋ። ፊልጵ ፪፡፰። ዕብ ፪፡፱። ፪ ቆሮ ፭፡፲፬።
\m ፲፰ ፤ ወከማሁ ዓዲ ተንሥአ በሥጋሁ ወትንሣኤሁ ሥጋሂ ይትበሀል በእንተ መለኮት እንዘ ኢይወድቅ ግሙራ መለኮት ውስተ ሞት ዳእሙ በሥጋሁ ጥዕመ ሞተ ወተንሥወከመዝ ንሕነ ነአምን ከመ \bd ክርስቶስ\bd* ፩ዱ ውእቱ ወለሊሁ እግዚእ። ማቴ ፳፰፡፮።
\m ፲፱ ፤ ወአኮ ንሕነ ከመ ዘይሰግድ ለሰብእ ወለቃል ከመ ኢይኩን ምትሐተ ወፍልጠተ አመ ሶበ ንብሎ ከመ ውእቱ ፩ዱ ምስለ ካልእ አላ ንሕነሰ ንሰግድ ለ፩ዱ ባሕቲቱ እስመ ሥጋ ኢኮነ ነኪረ እምነ ቃል አላ ፩ዱ ውእቱ ባሕቲቱ ምስሌሁ ወለሊሁ ይነብር ምስለ አብ ወአኮ ፪ቱ ዘይነብሩ በበይናቲኦህሙ አላ አሐዱ ውእቱ ዘከመ ተዋሕዶተ ሥጋ ዘነሥኦ። ዮሕር ፩፡፲፬-፲፰። ማር ፲፮፡፲፱። ቆላ ፫፡፩።
\m ፳ ፤ እመሰ ንሕነ አስተትነ ተዋሕድቶተ አካል ከመ ኢይደሉ ይኩን ዝንቱ ወአልቦቱ ጽንዕ ንሕነ ንወድቅ በብሂለ ፪ቱ ወያጌብረነ ንፍልጥ ወንበል በእንተ ብእሲ ባሕቲቱ ከመ ቦቱ ስመ ወክብረ ወልድ ወዓዲ ንፍልጥ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* በባሕቲቱ ወቦቱ ስመ ወግብረ ወልድ በህላዌ።
\m ፳፩ ፤ ኢይደሉ ግሙራ ንፍልጦ ለ፩ዱ ባሕቲቱ \bd ክርስቶስ\bd* \bd ኢየሱስ\bd* እግዚእነ ወኢንሬስዮ ፪ተ ወበዝንቱ ምግባር ኢይትረከብ ኂሩት በምንትኒ እምነ አምሳላት እንዘ ቃለ ሃይማኖት ርትዕት በኲሉ።
\m ፳፪ ፤ ወእመቦ ዘይብል እስመ ተዋሕዶ ኮነ በልጠተ አካላት ባሕቲቱ ኢይቤ መጽሐፍ ከመ ቃል ተዋሐደ በአካል ብእሲ ባሕቲቱ አላ ይቤ ከመ ቃል ሥጋ ኮነ ወተሳተፈ ሥጋ ወደመ ዘከማነ ነሣኦ ሥጋ ኮነ ብእሴ ወተወልደ እምብእሲት ወኢተወለጠ እምህላዌ መለኮቱ።
\m ፳፫ ፤ ለሊሁ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ወሶበሂ ተሠገወ ነገረ ከመ ዘቀዳሚ ህላዌሁ ወቦቱ ንሰብክ ከመዝ ቃለ ሃይምናኦት ርትዕት በኲሎን መካናት ወከመዝ አምኑ አበዊነ ወከመዝ ተመክሑ አመ ሰመይዋ ለድንግል ንጽሕት ወላዲተ \bd እግዚአብሔር\bd*። ዮሐ ፩፡፲፬። ፩ ቆሮ ፩፡፴፩። ፪ ቆሮ ፲፡፲፯።
\m ፳፬ ፤ አኮ እንተ ህላዌሁ ለቃል እምድንግል ንጽሕት አላ ተወልደ እምኔሃ በሥጋ ንጹሕ ዘውእቱ ቃል ወሥጋ ፍጹም ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ዘተዋሐደ ቦቱ ቃል በ፩ዱ አካል ወከመዝ ውእቱ ልደቱ በሥጋ።
\m ፳፭ ፤ ወዘንተ ጸሐፍኩ ለከ ይእዜ በፍቅረ \bd ክርስቶስ\bd* ወእስእለከ ዘከመ እኀው ወእከውን ስምዐ በቅድመ \bd ክርስቶስ\bd* ወመላእክቲሁ ቅዱሳን ወክቡራን ከመ ትእመን በዝንቱ ወትገሥጽ ቦቱ ካልአነ ወትከውን ሰላመ ቤተ ክርስቲያን ርትዕት በፍጹም ማእሰር ዘቦቱ ፍቅር ወስንዕው የሃሉ ምስለ ካህናተ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\s3 ክፍል ፳፪
\m ፳፮ ፤ ጸሐፈ ዝንቱ መምህር ቄርሎስ በእንተ ሃይማኖት ኀበ ንስጥሮስ መኑ ውእቱ ዝንቱ ዘይከፍል ቃላተ ዘውስተ መጻሕፍት ዘተብሀለ በእንተ \bd ክርስቶስ\bd* ኀበ ፪ቱ ገጽ አው ኀበ ፪ቱ አካል ወቦ እለ ይብሉ ቃል ዘውእቱ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ እቱት ባሕቲቱ ወይገብር ግብረ ዘይደሉ ለመለኮት ወትስብእትሂ ዘነሥአ እምድንግል ካልእ ውእቱ ወውፁእ እመግዚአብሔር ቃል ወይገብር ግብረ ዘሥጋ።
\m ፳፯ ፤ ወእለሰ ይብሉ ከመዝ ድልዋን እሙንቱ ለኲነኔ ወዳእሙ አግብርተ \bd እግዚአብሔር\bd* ይብሉ ፩ዱ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወአነሂ ምስሌሆሙ ይቤ እስመ ጸሐፍነ እልክተ ቃላተ ይኩና ክፍላተ። ዮሐ ፩፡፲፰። ፩ ቆሮ ፰፡፮።
\m ፳፰ ፤ ወኢረሰይነ ውስተ ነገር ዘተብህለ በእንተ \bd ክርስቶስ\bd* ውላጤ በምንትኒ እምአምሳላት ወዘሰ ይፈልጥ ማእከለ እልክቱ ቃላት ወይብል ከመ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ፍሉጥ በገጸ ፍና ወእብሲሂ ዘብእሲሂ ዘተወልደ እምድንግል በካልዕ ገጸ ፍና ባሕቲቱ ሎቱኒ ናሁ ፈለጥናሁ ወረሰይናሁ ውዱቅ ለግሙራ። ማቴ ፲፰፡፲፭ ፲፱። ፩ ቆሮ ፭፡፬። ፪ ተሰሎ ፫፡፲፬። ቲቶ ፫፡፲።
\m ፳፱ ፤ ንሕነሰ ነአምር ርቱዐ ወንብል እስመ ቃል ቅዱስ ዘተሰብአ ወኮነ ሥጋ ፩ዱ ህላዌ ውእቱ ዘከመ እቤ ቀዲሙ መኑ ዘየአምር ሶበ የሐትት በእንተ ግብሩ ወእፎ ኮነ ሥጋ ወበአይ አርአያ ኮነ ብእሴ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘውእቱ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ እስመ ውእቱ ነሥአ አርአያ ገብር ወኮነ በአምሳለ ሰብእ በከመ ጽሑፍ። ፊልጵ ፪፡፯።
\m ፴ ፤ ወበዝንቱ ዓዲ ንሕነ ነአምር ከመ ውእቱ ፩ዱ እም፪ቱ ህላዌያት እለ ኢየኀብሩ ግብረ እስመ አኮ ውእቱ ዘነበረ በ፩ዱ ግብር ዕሩየ ህላዌ መለኮት ወህላዌ ትስብእት እምቀዲሙ ወእመ ኮነ እፎ ሠምረ እንዘ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ይተሐት ወተትሕተ ባሕቲቱ ኀበ ትሑት ወኀሡር ዘይደሉ ብነ።
\m ፴፩ ፤ ወይእዜኒ ለእመ ንሕነ ሐተትነ ከመ ናእምር አርአያ ትስብእቱ ወአምሳለ ዘቦቱ ኮኑ አሐደ ፪ቱ ህላዌያት እለ ኢየኀብሩ ግብረ ወኀብሩ ወ፩ዱ ተዋሕዶ እንዘ ኢይትፈለጡ ኢንክል ንትናገር ወዘእንበለ ኑፋቄ ልቡ ለሰብእ ዘየአምር ለሊሁ የአምር ዘኮነ ተዋሕዶ እም፪ቱ ህላዌያ ወኢይሬሲ ፍልጠተ ማእከሌሆሙ ግሙራ አላ የአምን በ፩ዱ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ፩ዱ ህላዌ እም፪ቱ ህላዌያት ወይትዌከፍ ሃይምናኦተ በተዋሕዶ እንበለ ፍልጠት።
\m ፴፪ ፤ ወሃይማኖቱሰ ለንስጥሮስ ሙሱን ርኁቅ ውእቱ እምዝንቱ ጥቀ ለሊሁሰ ይብል በሃይማኖቱ ከመ አምላክ ቃል ሥጋ ኮነ ወኮነ ሰብአ ወኢያእመረ ኃይለ ትሥጉቱ ወባሕቱ ይብል ፪ቱ ህላዌያት ወይፈልጦሙ በበይናቲሆሙ።
\m ፴፫ ፤ ወይሬስዮ ለቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ለፌ ባሕቲቱ ወለብእሲ ዘተዋሐደ ቦቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በካልእ ለፌ ዘከመ ውእቱ ተሳተፈ ዕሪና ወከብረ ዘመለኮት ወለሊሁሰ ይብል ከመዝ።
\m ፴፬ ፤ እስመ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ኢኮነ ፍሉጠ እምብእሲ ወበእንተዝ ኢይፈልጥ አነሂ ዓዲ ክብረ እምዘይፈለጥ እምኔሁ በስብሐት ወለ፪ቱ ህላዌያት ኢይቶስሖሙ በበይናቲሆሙ ወኢይፈልጦሙ ወበተዋሕዶ እሬስያ ለስግደት አሐተ ወዓዲ ካልአን እለ በአንጾኪያ የአምርዎ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ይትዌለጡ ንሕነሰ ነአምን እስመ ዝንቱ ሕጸጽ ለመለኮት ወዝንቱ ግብር ኢይደሉ ግሙራ በህላዌ መለኮት ወበህላዌ ት ስብእት ወበከመ እቤ ቅድመ ኢይቶስሑ ወኢይትፈለጡ።
\m ፴፭ ፤ ወዓዲ ይብሉ እስመ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ፩ዱ ወበከመ ፩ዱ ውእቱ ምስለ ት ስብእቱ እንከሰ ፩ዱ አካል ውእቱ በቱሳሔ አንሰ ኢይፈለጥ በኲሉ አርአያ ለዘኮነ ፩ደ ወኢይቶስሕሂ ወአንትሙሂ ኢትትወከፉ ፍልጠተ ፪ቱ ህላዌያት በከመ ተሀበለ ዝክቱ ነዳይ ንስጥሮስ ይትአመን ከመዝ ዘረከበ ንዴቶ ሎቱ ለባሕቲቱ ይነብብ ቦቱ። ቲቶ ፫፡፲
\m ፴፮ ፤ ወበኀበ ዝንቱ ባሕቲቱ ተፈልጠ ቃለ መጻሕፍት ወኢይበሀል እንከ ዘከመ ንባበ ዝክቱ ዘይቤ ቦ ዘይትበሀል በእንተ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ባሕቲቱ ወቦ ዘይትበሀል በእንተ ወልድ ዘውእቱ እ\bd ማርያም\bd* ከመ ካልእ ውእቱ እምነ ቃል ወለፌ ባሕቲቱ። ፩ ቆሮ ፲፪፡፫። ቲቶ ፩፡፲ና ፲፩።
\m ፴፯ ፤ ወመጻሕፍትሰ ቦ ዘይቤላ በእንተ መለኮቱ ወቦ ዘይቤላ በእንተ ት ስብእቱ እንዘ ውእቱ አምላክ ወሰብእ ወቦ ዘይቤላ በእንተ መለኮቱ ወት ስብእቱ ኅቡረ እብል አነሂ ዘንተ ከመ ካልእ ዘይደሉ ለት ስብእት ወእማንቱ እም፪ቱ ህላዌያት ይከሥታሁ ለወልድ ከመ ውእቱ አምላክ ወሰብእ በፍጹም ተዋሕዶ። ዮሐ ፩፡፩-፲፬። ፰፡፵፱-፶፱። ፩ ዮሐ ፩፡፭።
\m ፴፰ ፤ ወይእዜኒ ኢትፍልይኡ ማእከለ ቃላት እንተ ትብህለ በእንተ እግዚእ ዘይደሉ ለመለኮት ወለት ስብእት ይትበሀል ኅቡረ በተዋሕዶ ወባሕቱ አእምሩ ዘንተ በጥይቅና ከመ እማንቱ ይደልዋሁ ፈድፋደ ለ፩ዱ ባሕቲቱ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘኮነ ሥጋ ወኢይፈልጣሁ ለዝንቱ ፩ዱ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ኀበ ፪ቱ። ፩ ቆሮ ፰፡፮።
\m ፴፱ ፤ ወይደልወነ ንበል እሎንቱ ቃላተ ከመዝ ዘይደሉ ለመለኮት ንብሎ በእንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዘይደሉ ለት ስብእት ንብሎ በእንተ ት ስብእት ወፎመ ይትዐወቅ ዝንቱ ለኲሉ እንዘ እማንቱ ይከሥታ ነገረ በከመ ይቤላ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ተወልደ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ እምቅድመ ኲሉ ዓለም ወበደኃሪ መዋዕል ተወልደ እምድንግል ንጽሕት በሥጋ። ገላ ፬፡፬። ሮሜ ፩፡፫።
\m ፵ ፤ ወዓዲ አበጽሕ ካልአ ነገረ በእንተ ተዋሕዶ ዘኢይትነገር ዘእንበለ ፍልጠት ነአምን በድንግል ንጽሕት ከመ ይእቲ ወላዲተ \bd እግዚአብሔር\bd* በሥጋ ወንትአመን ከመ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ፩ዱ ውእቱ ዘበጽድቅ ወኢንቡ ከመ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ተመይጠ ኀበ ሥጋ ወኢሥጋ ተመይጠ ኀበ ህላዌ መለኮት እስመ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ኢይትመየጥ ወኢይትዌለጥ።
\m ፵፩ ፤ ወዝንቱ ነገር ዘተናገርኩ ኢይትረከብ ግሙራ አንሰ ኢያሰሰልኩ ፍልጠተ ቃላት እንተ ተነግራ በእንተ \bd ክርስቶስ\bd* አላ እምሮ ለእግዚእ ይትነገር ቦቱ ዘከመ መለኮቱ ወዘከመ ትስብእቱ ኅቡረ እስመ ለሊሁ አምላክ ወለሊሁ ሰብእ።
\s3 ክፍል ፳፫
\m ፵፪ ፤ እምነ መልእክት ዘእምኀበ ዝንቱ መምህር ኀበ ንስጥሮስ ኢኮነ ዝንቱ ፩ዱ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ፪ተ ወለእመኒ ይትዐወቅ እም፪ቱ በኢቱሳሔ አብአ ተዋሕዶተ ህላዌ እንበለ ፍልጠት በአምጣነ ይትዐወቅ ሰብእ ከመ ውእቱ እምነ ሥጋ ወነፍስ አኮ ውእቱ ፪ቱ አላ ፩ዱ እም፪ቱ።
\s3 ክፍል ፳፬
\m ፵፫ ፤ እምነ ዝንቱ መምህር ኀበ ሰብአ ምሥራቅ ፩ዱ ህላዌ ውእቱ ምስለ አብ ለመለኮቱ ወ፩ዱ ህላዌ ውእቱ ምስሌነ በት ስብእቱ ወተዋሕዶቱሂ እም፪ቱ ወበእንተ ዝንቱ ፩ዱ እግዚእ ውእቱ ዘነአምን ቦቱ ወ፩ዱ ክርስቶ ዘከመ እምነተ ተዋሕዶ በኢቱሳሔ ወነአምን በድንግል ንጽሕት ከመ ይእቲ ወላዲተ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወኮነ ሰብአ ወረሰዮ ለሥጋ ዘነሥአ እምኔሃ ፩ደ ምስሌሁ እምአመ ጊዜ ተፀንሰ ቦቱ።
\s3 ክፍል ፳፭
\m ፵፬ ፤ እምሥጢረ ሃይማኖት ዘዝንቱ ሊቅ በካልእ ዓመት እምዕቃድ በከመ እቤ ቅድመ ህላዌሁ ለሰብእ ኮነ ለሞት ወለሙስና በዓሊዎቱ ለአዳም።
\m ፵፭ ፤ ወፈቀደ ፈጣሪ ይፍጥሮ ዳግመ ዘከመ ሀልዎቱ ቅድመ ወይክሥቶ በኢሙስና ወኢርስሐት በዓይ አምሳል ይደሉ ይኩን ዝንቱ በእንተ ቃል ማሕየዌ ኲሉ ዘኮነ ሰብአ ከመ ያጽንዖ ለሰብእ። መዝ ፻፬፡(፻፫)፡፴። ፪ ቆሮ ፭፡፲፯።
\m ፵፮ ፤ ነጽር እንከ በልቡና እስመ ኀይለ ምሥጢር ኲለንታሁ ለዝንቱ እስመ ውእቱ ኮነ ሰብአ እንዘ ሕይወት ወማሕየዊ ውእቱ ከመ በኀይል ዘኢይትነገር ያርኢ ሥጋሁ መዋኤ ሞት ወሙስና ውእቱ። ዘፍ ፫፡፳፪። ዮሐ ፩፡፲፬።
\m ፵፯ ፤ ወኢንብል በአይ አምሳል ወበአይ አርአያ ዘከመ ሐፂን ይትወደይ ውስተ እሳት ይገድፍ እሳት ላህበ ዚአሁ ወግብሮ ውስቴቱ ወበዝንቱ ይሬስዮ ሳተ ወይሁቦ ኀይለ እሳት።
\m ፵፰ ፤ እመሰ ዝንቱ እሳት ዘኢይትገሠሥ  ይገድፍ ኀይሎ በሐፂን ወበዘይመስሎ በአይ አምሳል ይደክም ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘያሐዩ ኲሎ ከመ ኢያስተርኢ ሥጋ ዘይትዋሐድ ቦቱ ከመ ውእቱ ማሕየዊ ወባላሒ። ፩ ቆሮ ፩፡፳፭።
\s3 ክፍል ፳፮
\m ፵፱ ፤ ወካዕበ ይቤ ውስተ መልእክቱ ዘጸሐፈ ኀበ ንስጥሮስ ነአምን በኲሉ ዘተብህለ በእንተ \bd እግዚአብሔር\bd*ሰ ቃል ዘኮነ ሰብአ ከመ ውእቱ ፩ዱ አካል ወ፩ዱ ህላዌ።
\s2 ምዕራፍ ፸፭
\s3 ክፍል ፳፯
\m ፩ ፤ ዘቅዱስ ቄርሎስ እምነ መዝገብ ይቤሎሙ መድኃኒነ ለአርዳኢሁ አልዓዛር ዐርክነ ሞተ እንዘ ኢያበጽሕ ሎቱ መኑሂ ዜና ሞቱ ይቤ ዘንተ ዘከመ መለኮት እስመ ውእቱ የአምር ኲሎ።
\m ፪ ፤ ወእምድኅረዝ ሶበ ጐንደየ እንዘ ያንሶሱ ምስለ አርዳኢሁ ወሶበ ቀርበ ኀበ ዘዘከርናሁ ቅድመ ተሥዕሎሙ እንዘ ይብል አይቴ ቀበርክምዎ ወዘየአምር ሞቶ እፎኑ ኢያአምር ኀበ ተቀብረ ወኀበ ዘሀሎ ሥጋሁ ውስቴቱ ለሊሁሰ የአምር ወአኮ ግብር ሠናይ ይትበሀል የአምር ዘንተ ወኢየአምር ዝክተ። ዮሐ ፲፩፡፲፩-፴፬።
\m ፫ ፤ በከመ ይቤ ቅድመ አይቴ ሀሎከ አዳም ከማሁ ይእዜኒ ይቤ አይቴ ቀበርክምዎ አኮ ኢያአሚሮ ወንሕነኒ ኢንብል ከመ ውእቱ ኢየአምር ከማሁ ዓዲ በዘከመዝ አምሳል ይቤ በእንተ ይእቲ ሰዓት ከመ ለሊሁ ዘቦቱ በቊዔት ሠናይ እንዘ ለሊሁ የአምር ኲሎ። ዘፍ ፫፡፱። ማቴ ፳፬፡፴፮። ግብ ሐዋ ፬፡፳፰። ኤፌ ፫፡፱።
\m ፬ ፤ ወካዕበ ይቤ መነ ይብል ሰብእ በእንተ ወልደ ዕጓለ እመሕያው አምሲሎ ከመ ውእቱ ኢየአምር እንዘ ለሊሁ የአምር ዘሀለዎሙ ያውሥእዎ አርዳኢሁ አቅደመ ወአእመረ እምኔሆሙ በስኢል ከመ ሶበ ይትበሀል ዘይቤልዎ እሙንቱ ይጸንዕ በዝንቱ ሃይማኖቶሙ። ማቴ ፲፮፡፲፫-፲፯።
\s3 ክፍል ፳፰
\m ፭ ፤ ወሕቀ ተዐቲቶ እምድኅረ ይቤ እመሰ ጳውሎስ የአምን እንዝ ይብል እስመ ኲሎሙ ድኑናን ወምቱራነ ክሣድ በኀቤሁ ወግብሩ ክሡት እስመ በእንተ ወልድ ይቤ ከመ ውእቱ ይከብር እምኲሎሙ ምግባራት ወእፎሙ ይከብር እምኲሎሙ ምግባራት ወእፎመ ኢየኣምራ ለእንታክቲ ሰዓት ዘሕጹጽ ወምቱረ ክሣድ ኲሉ በኀቤሁ ወግብሩ ክሡት ከመ ውእቱ ይከብር እምኲሎሙ ምግባራት። ዕብ ፬፡፲፪-፲፬። ራእ ዮሐ ፩፡፲፯።
\s3 ክፍል ፳፱
\m ፮ ፤ ወዓዲ እምኀበ ቅዱስ ቄርሎስ አበ አውሎጊስ ካህን አላ እሙንቱ ይትአመኑ በተዋሕዶ ወኢፈለጡ አበዊነ ተዋሕድቶተ ደሙ ይቤሉ ውእቱ ፩ዱ ወልድ ባሕቲቱ ወ፩ዱ ህላዌ ዋል ዘኮነ ሥጋ። ዮሐ ፩፡፩ ፲፬።
\s3 ክፍል ፴
\m ፺ ፤ ወዓዲ ይቤ በእንተ \bd ክርስቶስ\bd* ከመ ፩ዱ ውእቱ ዓቢይ ርስዓት ወሙስና ውእቱ ሶበ ንፈልጦ ለ፩ዱ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*። ፩ ጢሞ ፪፡፭።
\s3 ክፍል ፴፩
\m ፰ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቄርሎስ ነአምን በኲሉ መካን ከመ ውእቱ ወልድ ዋሕድ ወ፩ዱ እግዚእ አማኑኤል ዘእምድንግል ንጽሕት ወላዲተ አምላክ ወይትዌከፍ ኲሎ ጊዜ ዘይደሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወለሰብእ ወነአምን ቦቱ ከመ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘበአማን ወለድንግልሂ ንጽሕት ወላዲተ አምላክ ንሰምያ እመ \bd እግዚአብሔር\bd*። ኢሳ ፯፡፲፬። ማቴ ፩፡፳፬።
\m ፱ ፤ ወበእንተ ዝንቱ ይትበሀል ከመ ውእቱ ተሰቅለ ወሞተ ወተቀብረ ወተንሥአ ወዐርገ ሰማያተ ወዓዲ ይመጽእ ይኰንን ሕያዋነ ወሙታነ ዘከመ ትምህርተ አጋዕዝቲነ ሐዋርያት ወአበዊነ ንጹሐን እለ ተጋብኡ በኒቅያ። መዝ ፲፮፡ (፲፭)፡፲። ፩ ቆሮ ፲፭፡፬። ግብ ሐዋ ፩፡፱-፲፩።
\s3 ክፍል ፴፪
\m ፲ ፤ ወካዕበ ይቤ እምዘይቤ ጢሞቴዎስ በእንቲአሁ መኑ ዘተሀበለ ወይቤ ግሙራ እምአበዊነ እምቅድመ ይሠጎ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በት ስብእት ዘፈጠሮ ሎቱ ከመ ሀለወ ቅድመ ወህላዌ ዚአሁ ውእቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል እፎኑ ይከውን ዝንቱ።
\m ፲፩ ፤ \bd እግዚአብሔር\bd*ሰ ቃል ህልው ውእቱ እምቅድመ ዓለም ወለት ስብእቱ ዘተሠገወ ቦቱ ፈጠሮ እምት ዝምደ ዕጓለ እመሕይው ወቦኑ ፩ዱ እምኔሆሙ ዘሀለየ ፪ተ ህላዌዩአተ ለ\bd ክርስቶስ\bd* እምድኅረ ተዋሕዶ አው ቦ ዘይቤ ተፈጥረ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕፃነ ፍጹመ ውስተ ከርሥ ዘእምድንግል ወእምዝ ተእኅዘ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ይእዘ ጊዜ በዝንቱ ዘውእቱ እ\bd ማርያም\bd* አው ቦኑ ይደሉ ይትባሀል በእንተ ዋሕድ \bd ክርስቶስ\bd* ከመ ውእቱ ፪ቱ ህላዌያ እምድኅረ ተዋሕዶ። ዮሐ ፩፡፩-፲፰።
\m ፲፪ ፤ ወለምንትኑ እንከ ይፈቅዱ ያሥርጹ ዐመፃሆሙ ከመ አዝርዕት ወያብጽሑ ኀበ ውስጥ ዘኢተአመኖ መኑሂ እማበዊነ ከመ ይሥግሩ ብዙኃነ የዋሃነ። ሮሜ ፲፮፡፲፰። ቆላ ፪፡፬ና፰።
\m ፲፫ ፤ ወኢተአመነ መኑሂ ዘንተ ወብዙኃ ጊዜያተ ተ ብህለ እምአበዊነ ቅዱሳን እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ፩ዱ ውእቱ እም፪ቱ ህላዌያት ወአኮ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘተሠገወ እምዘዚአነ ዘሀሎ እምትካት ምስለ ሥጋ አላ ነሥአ ሥጋ እምህላዌ ዕጓለ እመሕያው ወ፩ዱ ውእቱ ከመ ምስለ ሥጋ ዚአሁ ወከመዝ ተአመኑ እሙንቱ ምስሌነ ከመ ፩ዱ ህላዌ ውእቱ ቃል ዘተሠገወ።
\m ፲፬ ፤ ወለእመሂ ኮነ ዘከመ ዘከርኩ ቅድመ ከመ ህፃን ንኡስ ነሥአ አካለ እምከርሠ ድንግል ዘእንበለ ትፅንሶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ለይበሉ በእንቲአሁ ከመ ውእቱ ህላዌ ሰብእ በለፌ ዘእንበለ ትሥጉተ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወለሊሁ ንቡር እምኔሁ በለፌ ወቦቱ ህላዌ ሰብእ ወዝንቱ ሕሡም ወዓመፃ ዐቢይክመ ይትበሀል ፪ቱ ላዌያት ለ፩ \bd ክርስቶስ\bd*። ፩ ቆሮ ፲፪፡፫።
\m ፲፭ ፤ ወአበዊነሂ ቅዱሳን ኢመሀሩነ ንእመን በ\bd ክርስቶስ\bd* ዋሕድ ከመ ውእቱ ፪ቱ ህላዌያት ወባሕቱ ሰሊክሙ ተፍልጥዎ እንዘ ትብሉ ከመ ውሙንቱ ይቤሉ እስመ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ቦቱ ፪ቱ ህላዌያት እምቅድመ ይትዋሐድ ወእምድኅረ ተዋሕዶ ገብሩ ተዋሕድቶተ ወእሙንቱሰ መሀሩ በኲኡ ጊዜ ወአጠየቁ ከመ ፩ዱ ህላዌ ውእቱ። ገላ ፩፡፰-፲።
\m ፲፮ ፤ ወእመ አኮ በአይ አምሳል ፈጠረ ሎቱ ለባሕቲቱ ሥጋ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ወኮነ ሰብአ ዘእንበለ ውላጤ ወዓዲ ለሊሁ አምላክ ለዝሉፉ እንበለ ውላጤ ሀልዎቱ ዘኢተብህለ እምኀበ መኑሂ እምአበዊነ ቅዱሳን ቅድመ ወኢተእኅዙ ቦቱ ይእዜ ሶበ ፈቀዱ እሙንቱ ይግበሩ ዓመፃሆሙ ሰበኩ ይትወከፉ ፪ተ ህላዌያተ ከመ ይቅልል ለሰማዕያን ከመ ይትወከፍዎ። ፩ ጢሞ ፩፡፪-፰። ፪ ጢሞ ፬፡፫።
\m ፲፯ ፤ እመሰ ይብሉ ከመ እሙንቱ ኢይቤሉ ዘንተ በእንተ አበዊነ ቅዱሳን አላ እስመ ነገር ህልው ኀቤሆሙ በእንተ ካልአን ይፈቅዱ በምክንያተ ዐመፃሆሙ ለእልክቱ ይዝርዑ ዐመፃ ፪ቱ ህላዌያት ወከመዝ ዓዲ እስመ እሙንቱ ይትቃፀብዎሙ በዐመፃ ፈቀዱ ያውግዙ ካልአ። ፊልጵ ፩፡፲፯። ፫፡፲፰-፳።
\s3 ክፍል ፴፫
\m ፲፰ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ቄርሎስ በውስተ ኃምስ ድርሳን ዘይቤ ጳውሎስ በውስተ መልእክቱ ቀዳማይ ለሰብአ ቆሮንቶስ።
\m ፲፱ ፤ ኢመፍትው ይትበሀል በእንቲአሁ ዝየ ከመ ኢሞተ አላ ተገንዘሂ ከመ ያጽድቅ ግብሮ ሠናየ ወከመ ያጠይቅ ሞቶ እሙነ አማኑኤል ተወድየ ውስተ መቃብር ወሐይወ ዳግመ። ኢሳ ፭፱፫፡፱። ዮሐ ፲፱፡፵ ፵፪። ፩ ቆሮ ፲፭፡፫ና ፬።
\m ፳ ፤ ወበከመ እቤ ይእዜ እስመ ሶበ ሞተ በሥጋ ያሠምር አልባቢነ ከመ ውእቱ ኮነ ሥጋ እንዘ አምላክ ውእቱ ቃል ወሶበሂ ኬዶ ለሞት አጠየቀ ርቱዐ ከመ ው\እቱ አምላክ በህላዌሁ ወበከመ ግብረ ሥጋ ሐመ ወሞተ ወከማሁ ዘከመ ግብረ መለኮት ሞኦ ለሞት። ፩ ቆሮ ፲፭፡፶፬። ሆሴ ፲፫፡፲፬።
\s3 ክፍል ፴፬
\m ፳፩ ፤ እምነግረ ብፁዕ ወቅዱስ ቄርሎስ በእንተ ትሥጉቱ በቃል ይቤ ከመዝ እስመ ምሥጢረ ኂሩት ዕሙቅ ወዐቢይ ውእቱ ወይደሉ ናንክር እምኔሁ ጥዩወ ወውእቱ ፍትው ፈድፋደ ወይትሌዐል እመላእክት። ዕብ ፩፡፫።
\m ፳፪ ፤ ወይቤ ረድኡ ለምድኅን በገጸ መካን በእንተ እለ ተፈነዉ እምኃበ ነቢያት ቅዱሳን በእንተ መድኃኒነ \bd ክርስቶስ\bd* እስመ ዝንቱ ዘከሠተ ለነ ይእዜ ዘተፈነወ እምሰማይ ዘያፈትዎሙ ለመላእክት ከመ የሐውጽዎ። ፩ጴጥ ፩፡፲፩ና ፲፪። ፪ ጰኢጥ ፩፡፳፩።
\m ፳፫ ፤ እንከሰ ዘርእዩ ኲሎሙ ምሥጢረ ቢየ ርቱዐ ወአእመርዎ በጊዜ ልደቱ ለመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በሥጋ ይቤሉ በቃል ልዑል እንዘ የአኲቱ ብዙኃ በእንቲአነ ስብሐት \bd ለእግዚአብሔር\bd* በሰማያት ወሰላም በምድር ሥምረቱ ለሰብእ። ሉቃ ፪፡፲፭።
\m ፳፬ ፤ እፎኑ ኢንመልእ ፍሥሓ እንዘ ንሬእዮ ለእግዚእነ መድኃኔ ዓለም ተወሊዶ እምድንግል ቅድስት ወእሙንቱሂ ዓዲ ያብዕሉ ሶበ ይሬእዩ ፩ደ ብእሴ ኃጥኣ እንዘ ይኔስሕ በከመ ይቤ መድኃኒነ ኲሎሙ ቅዱሳን መንፈሳውያን ይሴብሑ። መዝ ፻፳፮፡(፻፳፭)፡፪። ሉቃ ፲፭፡፲።
\m ፳፭ ፤ ወምንት ምክንያቱ ለዝ ግብር አው አይ አምሳል ት ስብእቱ ለዋሕድ ወልደቱ በሥጋ ወስፍሐተ ተዛውጎቱ ለነ ወአፍቅሮቱ ዕጓለ እመሕያው ዘኢይትዔረዮ ምንትኒ። ፌ ፩፡፲፰-፳። ፫፡፲፰ና ፲፱።
\m ፳፮ ፤ ወነቢይሃ ዐቢይ ኢሳይያን ይብል ናሁ ተውሕጠ ሞት ዘተኀየለነ ወካዕበ ይቤ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* አእተተ ኲሎ አንብዐ እምነ ገጻት ኲሎ አንብዐ ወእፎ አብጠላ ለእንታክቲ መርገም ዘትካት እንተ ከሠታ ወአብጠለ ኀይለ ዐቢየ ወዕፁበ ዘረከበ ሞት። ኢሳ ፳፭፡፰።
\m ፳፯ ፤ ወጠቢብኒ ጳውሎስ ይሜህረነ እንዘ ይብል እስመ ደቂቅ ተሳተፍዎ በሥጋ ወደም ወውእቱኒ ዓዲ ተሳተፈ እሎንተ ከመ እከመ በሞቱ ያብጥል ዘበእዴሁ ሙዓተ ሞት ዘውእቱ ሰይጣን ወይፈውስ እለ እሙንቱ ታሕተ ፍርሃተ እሱራን ለቅኘት በኲሉ መዋዕለ ሕይወቶሙ። ዕብ ፪፡፲፬-፲፮።
\m ፳፰ ፤ ምንት ውእቱ ተሳትፎ በእሉ ከመዝ ዘንበለ ከዊኖቱ ከማነ በሥጋ ወደም እምድንግል ቅድስት ወላዲተ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ማርያም\bd* እንዘ ውእቱ አምላከ ጽድቅ ዘውእቱ ቃል ዘተወልደ እምአብ ወውእቱ ዕሩይ ምስለ አብ ለዓለም ወቀዳማዊ በህላዌሁ ወለሊሁ ያበርህ በልዕልና ዕበዩ ባሕቲቱ። ዮሐ ፩፡፩-፲፬። ፲፯፡፫።
\m ፳፱ ፤ መምስሉ ወዕሪናሁ ለዘወለዶ ወአኮ ሐይዶ ዘኮነ ዕሩየ ምስለ \bd እግዚአብሔር\bd* አላ አትሒቶ ርእሶ ወነሢኦ አርአያ ገብር እ\bd ማርያም ድንግል\bd* ኮነ በአርአያ ሰብእ ወተረክበ በአምሳለ ዕጓለ እመሕያው ወተትሕተ ባሕቲቱ ወኮነ ተአዛዜ እስከ ለሞት ወሞቱሂ ዘበመስቀል። ፊልጵ ፪፡፭-፲። 
\m ፴ ፤ ወባሕቱ ተዋረደ እስከነ ዝንቱ ትሕትና ዝኩ ዘይሁብ ለኲሉ እምፍጻሜሁ ለሊሁ ባሕቲቱ ወረደ እንዘ ኢያገብሮ መኑሂ ወነሥአ አርአያ ገብር በፈቃዱ በእንቲኣነ ዝኩ አግዓዚ በህላዌሁ ባሕቲቱ ኮነ ውስተ ዘዚአነ ዝኩ ዘመልዕልተ ኲሉ ፍጥረት ተኈለቈ ምስለ እለ እሙንቱ ውስተ ሞት ዝኩ ዘያሐዩ ኲሎ ወውእቱ ኅብስተ ሕይወት ዘወረደ እምሰማያት ወይሁብ ሕይወተ ለዓለም። መዝ ፹፰፡ (፹፯)፡፫ ፮። ፻፲፡ (፻፱)፡፩። ዮሐ ፮፡፳፮-፷፫።
\m ፴፩ ፤ ኮነ መጥህተ ሕግ ምስሌነ ዝኩ ዘመልዕልተ ሕግ ወሐጋጌ ሕግ በመለኮቱ ተረክበ ኊልቈ ምስለ ፍጡራን ዝኩ ዘውእቱ እምቅድመ ዓለም ወእምቅድመ ኲሉ አዝማን በህላዌሁ ወፈድፋደሰ ፈጣሪ ወገባሪ ለአዝማን ወለመዋዕል ወእፎ እምኮነ በአርአያነ ዘእንበለ ዳእሙ ሶበ ነሥአ ሥጋ እምድንግል ቅድስት ወኢኮነ ውእቱ ሥጋ ዘእንበለ በፍስ በከመ ሐለዩ ዐላውያን አላ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወከመዝ ተወልደ እምብእሲት።
\m ፴፪ ፤ ወውእቱ ሰብእ ፍጹም በአማን ዘእንበለ ኃጢአት ወአኮ በአምሳል ወበምትሓት ወኢኀደ እምኔሁ መለኮቶ ዘሀለወ ቦቱ ወኢገደፈ እምኔሁ ዓዲ ዘዚአሁ አላ ለሊሁ ህልው በህላዌሁ እንዘ ውእቱ አምላክ።
\m ፴፫ ፤ ንብል በእንተ \bd ማርያም ድንግል\bd* ቅድስት ከመ ይእቲ ወላዲተ አምላክ ወበከመ ይቤ ጳውሎስ ፩ዱ አምላክ ወውእቱ አብ ዘቦቱ ኮነ ኲሉ ፍጥረት ወ፩ዱ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዘቦቱ ኲሉ ኮነ ኢይትከፈል ፩ዱ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* መድኀኒነ ኀበ ክልኤቱ ። ፩ ቆሮ ፰፡፮።
\m ፴፬ ፤ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኮነ ሰብአ ከማነ ወኮነ ሥጋ አኮ ዘከመ ይሔልዩ ዓብዳን ዐላውያን ከመ መለኮት ወት ስብእት ተሰውጠ ዝንቱ በዝክቱ ወተቶስሐ አው \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ተመይጠ ኀበ ህላዌ መለኮት ወቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ ኢይትዌለጥ ወይትመየጥ። ዮሐ ፩፡፩-፮።
\m ፴፭ ፤ ወንሕነ ንብል እስመ ሥጋ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ተዋሐደ ምስሌሁ እሙነ ሶበ ተሠገወ በሥጋ ቃል እምቅድስት ድንግል ወኮነ ሰብአ የአክል ሃይማኖት ርቱዕ ሃይማኖት ዘአልቦ ነውር ወእምነት በቅድስት ድንግልከመ ይእቲ ወላዲተ አምላክ ወኢይደሉ ወኢኮነ ሠናየ ትትበሀል ወላዲተ ሰብእ ወዘመሀረነ ከመ ንእመን ቦቱ ውእቱ ፩ዱ አምላክ።
\m ፴፮ ፤ ወዓዲ ነአምን ቦቱ እምድኅረ ኮነ ሰብአ በከመ ይቤ ጳውሎስ ፩ዱ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወ፩ዱ ውእቱ ዐራቂ ማእከለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወሰብእ ወንሕነ ንብል ከመ ቃል ኮነ ሰብአ ዘእንበለ ውላጤ በህላዌ ሥጋ በከመ ጽሑፍ ወዘከመ ይደሉ ወድንግልሂ ንጽሕት ወለደት ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* በሥጋ እምዝንቱ ህላዌ ዘውእቱ ዘዚአሃ ወዘዚአነ። ፩ ጢሞ ፪፡፭።
\m ፴፯ ፤ ወሶበሂ ንቤ ከመ ይእቲ ወላዲተ አምላክ ኢይባእ ኑፋቄ ውስተ ልብክሙ ከመ ንጽሕት ድንግል ወለደት ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘተዋሐደ ምስለ ሥጋ ወኢነአምር ከመ ይእቲ ወላዲተ አምላክ ዘእንበለ በዝንቱ አምሳል ባሕቲቱ ወእምነትሂ በት ስብእቱ ይመርሀነ ጥንተ ት ስብእቱ እንበለ ኑፋቄ ወከመዝ ንሕነ ነአምን ከመ ድንግል ቅድስት ኮነት ታአዶኮሰ ዘውእቱ ወላዲተ \bd እግዚአብሔር\bd* ብሂል ወሶበ ወለደቶ ለነ መንክረ ለዋሕድ \bd ክርስቶስ\bd* በተሳትፎቱ ደመ ወሥጋ ከማነ። ሮሜ ፩፡፫። ገላ ፬፡፬። ዕብ ፪፡፲፬።
\m ፴፰ ፤ ወኢንትአመን ዘከመ እምነተ ዐላውያን እለ ይብሉ ከመ ሥጋ ዘኮነ እምወላዲተ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ማርያም\bd* አኮ ዕሩይ ምስሌሃ ወኢይትማሰል ህላዌሃ ወዘከመ ግብረ ት ስብእት ባሕቲቱ ይትማሰል ዘከመ ይብሉ ጽርእ ወህላዌሁ ኢኮነ ት ስብእተ ዘበአማን አላ አምሳለ ለዳንኤል ንሕነሰ ንብል ዕሩይ ውእቱ ምስሌነ ወእምህላዌነ ውእቱ በከመ ይቤ ጳውሎስ ወአኮ መላእክተ ዘተወክፈ አላ ዘርዐ አብርሃም አልዐለ። ዳን ፯፡፲፫። ፲፪፡፯። ዕብ ፪፡፲፮።
\m ፴፱ ፤ ወዓዲ ኢመሀረነ ሐዋርያ ከመ ውእቱ አምሳል አላ ይቤ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ብእሲ ዘመጠዎ \bd እግዚአብሔር\bd* ለመድኃኒተ ኲሉ ወንሕነሂ ዓዲ ንቤ በእንተ ዝንቱ ዋሕድ ከመ ውእቱ ዕሩይ ምስለ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ በመለኮቱ ዘከመ አምኑ ቦቱ አበዊነ እንዘ ይብሉ ወነአምን በ፩ዱ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወልደ አብ ዋሕድ ዘዕሩይ ምስለ አብ በመለኮቱ። ሮሜ ፰፡፴፪።
\m ፵ ፤ ወኢይደሉ ናንውር ነገር በነገረ ሕሊናነ ወኢንበል ኢኮነት \bd ማርያም\bd* ወላዲተ \bd እግዚአብሔር\bd* የአክል ዘእቤ ቀዳሚ ወከመዝ ንትአመን ባቲ በምምጢርነ ወኢነሀቦሙ ምክንያተ ለእለ ያነውሩ ነገረ ጽድቅ ወልማዶሙ ለዐላውያን ይዌልጡ ዘተብሀለ እሙነ አበ ነገር ሙሱን ወኀበ ሕሊና ሕስው ኢታንክር እምኔሆሙ በአይ አርአያ ያነብቡ መጽሕፍተ \bd እግዚአብሔር\bd* በዘኢይደሉ እስመ ነአምር ከመ ሕጉላን እሙንቱ። ገላ ፬፡፬። ፩ ጴጥ ፪፡፲፪። ፪ ጴጥ ፫፡፲፮-፲፰።
\m ፵፩ ፤ ወለነኒ ይደልወነ ይእዜ ከመ ናበጽሕ አርአያ ነገር ዘከመ ይደሉ ርቱዐ እመሰ ኢየአምኑ ርቱዐ አልብነ ኅብር ምስሌሆሙ ዳእሙ ይሰምዑ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘተብህለ በነቢይ አሌ ሎቱ ለዘይሬስዮ ለእኩይ ሠናየ ወለሠናይ እኩየ አልቦቱ ትድምርት ለጽልመት ምስለ ብርሃን ወኢኅብረት ለ\bd ክርስቶስ\bd* ምስለ ቤልሖር። ኢሳ ፭፡፳። ፪ ቆሮ ፮፡፲፬-፲፮።
\m ፵፪ ፤ ንሕነሰ ንመስል በአርአያ ፍኖት እንተ አልባቲ ምንትኒ እምነ ሐሰት አው ዘከመ መካን ርትዕት እንተ ዘንጉሥ ወከመዝ ንነሥእ አክሊለ ሰማያዌ በ\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እግዚእነ ዘሎቱ ስብሐት ወለአቡሁ ወለመንፈስ ቅዱስ ለዓለመ ዓለም አሜን። ሆሴ ፲፬፡፱። ማቴ ፯፡፲፫።
\s2 ምዕራፍ ፸፮
\s3 ክፍል ፴፭
\m ፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ቄርሎስ ውስተ ቀዳማዊ መጽሐፉ ዘይሰመይ መዝገብ እስመ መድኅን ዘተወልደ እምድንግል ዋሕድ ለአብ ውእቱ ወከመዝ ነአምን ቦቱ ከመ ውእቱ ፩ዱ ዋሕድ። ዮሐ ፩፡፲፰። ፫፡፲፰። ሮሜ ፩፡፫። ፩ ቆሮ ፰፡፮።
\m ፪ ፤ ወእመሂ ተብህለ በእንቲአሁ ከመ ውእቱ ተፈጥረ ዘከመ ሥርዓተ ት ስብእት ወሐመ በእንተ መድኃኒተ ዓለም በከዊኖቱ ሥጋ ወባሕቱ ለሊሁሰ ወልዱ ዋሕድ ውእቱ ለአብ ወኢኮነ ፍጡረ። ዮሐ ፩፡፩-፲፬።
\s3 ክፍል ፴፮
\m ፫ ፤ ወካዕበ ይቤ በውስተ ክፍል ሳብእ እምዳግማይ መጽሐፉ ዘይሰመይ መዝገብ በእንተ ቃል ዘሀሎ ውስተ መልእክተ ጳውሎስ ለሰብአ ቆላስይስ ዘይቤ እስመ ዝንቱ አምሳሊሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘኢያስተርኢ በኲረ ኲሉ ተግባሩ። ቆላ ፩፡፲፭።
\m ፬ ፤ ነጽሩ መጠነ ዝንቱ ዕበይ ይቤ አምሳሊሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘኢያስተርኢ ያጤይቅ ከመ ውእቱ መምስሉ ለአብ በመለኮት ወቀዳሚሂ ንቤ በውስተ ድርሳን ዘደረስነ በእንተ ዝንቱ ቃል ከመ ኢይትረሳእ ምንትኒ በእንተ አንብቦት ውስተ ዝንቱ ክፍል ዘንቡር ለነ።
\m ፭ ፤ ወይደልወነ ከመ ንበል እሎንቱ ካልአነ ዲበ ዘበብናሆሙ ቅድመ ወበከመ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ዘኢያስተርኢ ጽድቅ ወኄር ዘለዓለም ባሕቲቱ ዘኢይመውት ከማሁ ለወልድኒ አምሳሊሁ ለአብ ቦቱ ኲሉ ዘተባገርነ በእንተ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ እስመ አምሳሊሁ ውእቱ ወኢይትማሰል ዝንቱ አምሳል። ካልአነ በምንትኒ ወዝንቱ አምሳል ዘአምላከ ጽድቅ ውእቱ ዘኢይመውት ኂረ ወቅዱስ ወአምሳሊሂ ይሜህረነ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ፩ዱ ውእቱ። ዮሐ ፭፡፲፯-፳፱። ፲፮፡፲፭። ዕብ ፩፡፩-፭። ኤፌ ፬፡፭
\m ፮ ፤ ወዝንቱኒ አምሳሊሁ ውእቱ ለዘኢያስተርኢ ወለሊሁ በኲረ ልደተ ኲሉ ተግባሩ ወኢያሆሙሰ ኢይትማሰል እስመ ባሕቲቱ ተወልደ እምአብ ወቦቱ ተገብረ ኲሉ። ዮሐ ፩፡፫።
\m ፯ ፤ ሶበሰ ዝንቱ ፩ዱ ባሕቲቱ ተፈጥረ ወተወልደ እምኢሀወ ለሊሁ እምቅድመ ኲሎሙ ፍጡራን ወባሕቱ ውእቱሂ እምኮነ ፍጡረ ምስለ ኲሎሙ ፍጡራን ከመ ኢይኩኑ ፍጡራን እምኔሁ ባሕቲቱ እምሰ ፍጡር ውእቱ ምስለ ኲሎሙ ፍጡራን ለሊሁኒ ይትኌለቊ ምስሌሆሙ ዘከመ ፩ዱ እምኔሆሙ ዘከመ ይሔልዩ ዐላውያን በስሕተቶሙ እመሰ ከመዝ ውእቱ እምተወልዱ ኲሎሙ ፍጡራን እምኔሁ ወዝንቱሰ ኢይደሉ ወርስዐት ውእቱ ሐልዮቱ ለዝንቱ ወተናግሮቱ።
\m ፰ ፤ ወጥበብኒ እንተ ተወልደት እም\bd እግዚአብሔር\bd* በእንተ ምንት ትትፈጠር በእንተ ምክንያተ ድኅነቶሙ ለሰብእ ባሕቱ ተፈጥረት በልብሰተ ሥጋ ወአኮ ዘትትፈጠር ኲሎ አሚረ አላ ተፈጥረት ጥንተ ለፍኖተ \bd እግዚአብሔር\bd* እንተ ለሊሁ የሐውራ ወታበጽሖ ለዘየሐውር ዲቤሃ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* እስመ አልቦ መኑሂ ዘይክል በጺሐ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘእንበለ ወልድ። ማቴ ፯፡፲፫። ፲፰፡፲፩። ዮሐ ፲፬፡፮። 
\m ፱ ፤ ወበምክንያተ መጽሐፍሂ ዘይቤ ከመ ውእቱ በኲረ ኲሉ ተግባሩ ኢይምሰልከ ከመ ፍጥዑረ ውእቱ ስማዕ ዘተጽሕፈ እምድኅረዝ እንዘ ይብል ከመዝ እስመ ቦቱ ተፈጥረ ኲሉ ፍጥረት እለ በሰማያት ወእለ ውስተ ምድር ዘያስተርኢ ወዘኢያስተርኢ ይብል በእንተ መናፍስት ለባውያን እለ አልቦሙ ሥጋ እለ ኢያስተርእዩ ወይብል በእንተ ሥጋውያን እለ ያስተርእዩ።
\s3 ክፍል ፴፯
\m ፲ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ቄርሎስ በድርሳኑ ውስተ ክፍል ሳምን በእንተ ዘተጽሕፈ ውስተ ምሳልያት እንተ ትብል ጥበብ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረኒ።
\m ፲፩ ፤ ወዘንተ ንቤ ዘከም ኀይለነ ቅድመ በእንተ ዘውስተ ምሳልያት ወእምእሊዓነ ብዙኃን ይትዌከፉ ዘንተ ዘይቤ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረኒ መቅድመ ፍናዊሁ ወተግባሩ ያበጽሕዎ ለት ስብእቱ ዘከመ ተብህለ በወንጌል ከመ ቃል ሥጋ ኮነ። ምሳ ፰፡፳፪። ዮሐ ፩፡፲፬።
\m ፲፪ ፤ ተፈጥረ ጥበብ ዘውእቱ ቃል በከዊኖቱ ሥጋ መቅድመ ተግባሩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እስመ ዝንቱ አምላክ ኮነ ፩ደ ምስለ ሥጋ ዘነሥአ እምቅድስት ድንግል እንበለ ውላጤ እስመ ተግባሩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ንቡራን በተፈጥሮቶሙ እምነ ጥበብ ወይእዜኒ ጥበብ ትቤ ፈጠረኒ እግዚእ መቅድመ ተግባሩ።
\m ፲፫ ፤ ተፈጥረት ከመ ትትወከፍ አርአያ ገብር ወኢትቤ ፈጠረኒ አብ አላ ትቤ ፈጠረኒ እግዚእ ዘሰ ሀለዎ ለወልድ ይትናገር ለመንገለ አካለ አቡሁ ባሕቲቱ ይሰምዮ አቡሁ ለሊሁ ተፈጥረ በገቢሮቱ ሎቱ አርአያ ገብር ወበእንተዝ ይቤ ፈጠረኒ እግዚእ ወኢይቤ አቡዮ። ዮሐ ፲፡፲ና ፴። ፊልጵ ፪፡፯። ፩ ዮሐ ፭፡፳።
\m ፲፬ ፤ ወበድልወት ኮነ ኲነኔ ከመ ይፍቅዱ ተግባሩ ኀበ አእምሮቱ እስመ ት ዝምደ ዕጓለ እመሕያው ፃመወ እምነ ዲያብሎስ ወአጋንንቲሁ ወኢደለወ ይትረሳዕ ለዝላፉ በሙስና ወበእንተዝ ጽሩቀ \bd እግዚአብሔር\bd* ለት ዝምደ ዕጓለ እመሕያው ዘማስነ ከመ ይድኃን ወኢደለወ ይኩን መድኃኒትብ እምኀበ መኑሂ ወበእንተዝ ፈነወ ወልዶ ዋሕድ ዘውእቱ ጥበቡ ይኩን ሥጋ ውስተ ከርሠ ድንግል ወላዲተ አምላክ \bd ማርያም\bd*። ዮሐ ፲፯፡፳፩። ሮሜ ፭፡፲፬-፲፱። ፩ ጴጥ ፪፡፳፫። ዕብ ፪፡፲።
\m ፲፭ ፤ ወነሥአ ቃል ዘውእቱ ጥበብ ሥጋ ዘቦቱ ነፍስ እንበለ ውላጤ ከመ ያድኅኖ ለዕጓለ እመሕያው ዘማሰነ አኮ ዘተቀብዐ ለርእሱ አላ ተቀብዐ ከመ ይኩን ዲበ ኀይላት ብዙኃት።
\m ፲፮ ፤ ወበከመ ተብጀለ በእንቲአሁ ባሕቲቱ መንፈሰ \bd እግዚአብሔር\bd* ላዕሌየ በእንተዝ ቀብዓኒ ወፈነውኒ አስተፍሥሖሙ ለነዳያን ወእፈውሶሙ ለቁሱላነ ልብ ወእስብክ ግዕዛነ ለፄዉዋን ወይርአዩ ዕውራን ወአስምዮ ለዓመተ \bd እግዚአብሔር\bd* ኅሩየ። ኢሳ ፷፩፡፩ ፫። ሉቃ ፬፡፲፯-፳። ማቴ ፲፩፡፬ ፮።
\m ፲፯ ፤ ወዓዲ ቅዱስ ጴጥሮስ ጸሐፈ በእንተ \bd ኢየሱስ\bd* ከመ ውእቱ ተቀብዐ እም\bd እግዚአብሔር\bd* በመንፈስ ቅዱስ ወኀይል መጽአ ወአድኀኖሙ ለእለ ይትዔገሎሙ ዲያብሎስ ወከመዝ ኮነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሰብአ ወሞተ ወሐይወ አኮ በእንተ ምንትኒ ዘእንበለ ዳእሙ ከመ ይኩን እግዚአ ለሕያዋን ወለሙታን ወበከመ ውእቱ ተቀብዐ ውእቱ ሞተ ወሐይወ ከመ ይፈጽም ዘተጽሕፈ በእንቲአሁ። ግብ ሐዋ ፲፡፴፰። ኤፌ ፩፡፲፩። ዕብ ፪፡፲፰።
\m ፲፰ ፤ ተፈጥረ ከመ ይኩን መቅድመ ለተግባሩ ዘከም ቃለ መጻሕፍት ወጥበብሂ ዘትብል ፈጠረኒ እግዚእ ያኤምር በእንተ ዘፈጠረ ለርእሱ ሥጋ እምከርሠ \bd ማርያም ድንግል\bd* ከመ ይትፈጸም ትንቢት ዘይቤ ናሁ ድንግል ትፀንስ ወትወልድ ወልደ ወይሰመይ ስሙ አማኑኤል ዘበትርጓሜሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌነ ፀንሰት ድንግል እንዘ ኢተአምር ብእሴ ከመ ይኩን \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌነ ወወለደት ከመ በወሊዶታ ይኩን \bd እግዚአብሔር\bd* ምስለ ዕጓለ እመሕያው። ምሳ ፰፡፳፪። ኢሳ ፯፡፲፬። ማቴ ፩፡፲፰ ፳። ሉቃ ፩፡፴፬።
\m ፲፱ ፤ ወዓዲ ይቤ መድኅን በአፈ ዝንቱ ነቢይ ኢሳይያስ በእንተ ልደቱ እምድንግል ወበእንተዝ ተፀነስኩ እምከርሥ ከመ ዐቅም ምግባራተ ብዙኀ ወዐቅም ነገደ ያዕቆብ ወአስተርጋብእ ዝርዋነ እስራኤል ወበእንተዝ ግብር ተፈጥረ እምከርሠ ድንግል ወላዲተ \bd እግዚአብሔር\bd* ይኩን ጥንተ ወመቅድመ ለተግባረ \bd እግዚአብሔር\bd*። ኢሳ ፵፱፡፭-፯።
\m ፳ ፤ ወኲሉ ዘያፈጥን ወይትመየጥ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ይተሉ አሠሮ ለዘተንፀንሰ በከርሥ ወተፈጥረ ጥንተ ለተግባራት እንተ ዘያበጽሕ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ለዘቦቱ ምግባራት ዝንቱ ዘተፈጥረ ይኩን ጥንተ በእንቲአሁ።
\m ፳፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ከመዝ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘፈጠረኒ እምከርሥ እኩኖ ገብረ ለአስተጋብኦተ ሕዝብ ያዕቆብ ወለአንሥኦተ እስራኤል እስመ ለሊሁ የአምረኒ ወስብሓትየ ኀይለ ወይቤለኒ ዐቢይ ለከ ዝንቱ ከመ ይስምዩከ ወልድየ ከመ ጽጽንዕ ሊተ አንጋደ እስራኤል ወትሚጥ ፄዋ ያዕቆብ ወይእዜኒ ረሰይኩከ ኪዳነ ለኲሉ ነገደ አሕዛብ ወትኩን መድኃኒተ እስከ አጽናፈ ምድር። ኢሳ ፵፱፡፭-፯።
\m ፳፪ ፤ ዝንቱ ምክንያተ ተፈጥሮቱ ውስተ ከርሠ ቅድስት ድንግል አኮ ለአስተጋብኦተ እስራኤል ባሕቲቶሙ አላ ይኩን መድኃኒተ ለኲሎሙ ለአሕዛብ እስከ አጽናፈ ምድር እሉ ዘአድኀኖሙ እምሥልጣነ ሶበ ተመይጡ እምስሕተቶሙ ወአምለክዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላከ ጽድቅ። ኢሳ ፵፭፡፲፬-፲፮። ቈላ ፩፡፲፪-፲፬። ማቴ ፭፡፳፩-፵፪።
\s3 ክፍል ፴፰
\m ፳፫ ፤ ወካዕበ ይቤ በውስተ ዝንቱ ክፍል ሳምን ነአምሮሙ ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ከመ አልቦሙ ጥንት ወኢተፍጻሜት ወበደኃሪ መዋዕል በፈቃዱ አቡሁ ወመንፈሱ ቅዱስ ሠምረ ወልድ ይኩን ሰብአ።
\m ፳፬ ፤ ወኢነአምር በምንትኒ ከመ አብ ወመንፈስ ቅዱስ ለብሱ ሥጋ አው እሙንቱ ተጻብዑ በሥጋ አላ ዋሕድ ቃል ዘውእቱ አርአያሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ ወዘይትዔረዮ ባሕቲቱ ተትሕተ ወነሥአ አርአያ ገብር ወአስተርአየ በሥጋ ወተጻብዐ ቦቱ ወሐመ በእኒአነ በሥጋ በአምሳለ ሥጋ ኃጢአት ከመ ይትኀፈር ኃጢአት በሥጋሁ። መዝ ፻፲፰፡ (፻፲፯)፡፳፯። ሮሜ ፰፡፫። ፊልጵ ፪፡፯።
\m ፳፭ ፤ ወካዕበ ይቤ በውስተ ዝንቱ ክፍል ሶበሰ ኢተፈጥረ በልብሰተ ሥጋ ወኢወረደ ኀበ ፍጡራን እምኢክህሉ ፍጡራን ይነጽርዎ ወአኮ ዕጓለ እመሕያው ባሕቲቶሙ እለ ኢይክሉ ነጽሮቶ አላ ፍጥዑራንሂ ዘመልዕልት  ዘዘዚአሁ አርአያሆሙ ነአብብያን ወመንፈሳውያን እም ኢክህሉ የነጽርዎ በዘሀለወ ቦቱ። ዘፀአ ፴፫፡፳። ዮሐ ፩፡፲፰። ፩ ጴጥ ፩፡፲፪።
\m ፳፮ ፤ ወካዕበ ይቤ በውስተ ሣልስ ድርሳን ዘይቤ ከመ \bd ክርስቶስ\bd* ፩ዱ ውእቱ ውስተ ክፍል ዘ፵ወ፱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ለሊሁ ተሠገወ ከመ ንእመን ቦቱ ወለዘሥጋሂ ዘነሥኦ ረስዮ አሐደ ምስሌሁ።
\m ፳፯ ፤ ፈጠረ ሎቱ ሥጋ እምነ ምድር ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ወኢኀደገ ምንተኒ እምዘዚአነ እእንበለ ኃጢአት ባሕቲታ። ኢሳ ፶፫፡፪።
\s2 ምዕራፍ ፸፯
\s3 ክፍል ፵፩
\m ፩ ፤ ወካዕበ ይቤ በውስተ ተኀሥሦ ዘ፸ወ፩ዱ ነሥአ ት ስብእተ እምነ ዘርዐ ዳዊት ወአብርሃም ወፈጠሮ እምከርሠ \bd ማርያም ድንግል\bd* ቅድስት። ዕብ ፪፡፲፮። ግብ ሐዋ ፲፫፡፳፫።
\s3 ክፍል ፵፪
\m ፪ ፤ ወካዕበ ይቤ በውስተ ተኀሥሦ ዘ፯፱ወ፭ ለሊሁ ፈጠረ ሎቱ ሥጋ ሐዲሰ እምዘርዐ ዳዊት በከመ ተጽሕፈ ወረሰዮ ሎቱ አሐደ ዘእምቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ወእንዘ ኢይትዔረይ ምስለ ህላዌሁ እምትካት አስተዐረዮ  በተዋሕዶቱ ማስሌሁ ወንሰግድ \bd ለሥሉስ ቅዱስ\bd* ዘ፩ዱ እምኔሆሙ ዝንቱ። ሮሜ ፩፡፫።
\s3 ክፍል ፵፫
\m ፫ ፤ ወካዕበ ይቤ በውስተ ተኀሥሦ ዘ፹ወ፫ ይደሉ ነሐሊ ከመዝ እስመ ለሥጋ ዘተወክፎ ረሰዮ አሐደ ምስሌሁ በተዋሕዶ እንበለ ፍልጠት።
\m ፬ ፤ ነአምን በእግዚእ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ከመ ውእቱ ፩ዱ ለሊሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘበማን ለሊሁ ቃል ዘተወልደ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ህልው ምስሌሁ እምቅድመ ዓለም ወአዝማን ወበደኃሪ መዋዕል ለሊሁ ዓዲ ተወልደ በሥጋ እ\bd ማርያም ድንግል\bd* ወለ አርአያ ገብር ዘነሥኦ ረሰዮ ሎቱ ለባሕቲቱ ወአኮ ለካልእ ግሙራ። ዮሐ ፩፡፩ ፲፬። ገላ ፬፡፬።
\s3 ክፍል ፵፬
\m ፭ ፤ ወካዕበ ይቤ በውስተ ተኀሥሦ ዘ፹ወ፯ ነጽሩ እንከ ከመ ውእቱ ኮነ ከማነ ዘውእቱ ዋህድ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወተዋረደ እስከ ዐቅመ ግብርናት በት ስብእት እንተ ነሥአ።
\m ፮ ፤ ወኮነ ስምዐ ለባሕቲቱ እንዝ እያጤይቅ ግዕዛነ ህላዌሁ አመ ተሰአሎ ለጴጥሮስ እንዘ ይብል ነገሥተ ምድር እምነ መኑ ይነሥኡ ዐሥራተ ወጸባሕተ እምውሉዶሙኑ ወሚመ እምነኪራን ወይቤሎ ጴጥሮ እምነኪራን ወአውሥአ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ወይቤሎ ውሉዶሙሰ አግዐዝያንኑ እንከ እንከሰ ግኡዝ ውእቱ ወልድ። ማቴ ፲፯፡፳፬-፳፯። ዘጸአ ፫፡፲፫።
\m ፯ ፤ ነሥኦ ሎቱ ይእዜ አርአያ ገብር ወለገብርኒ ዘይቴሐት ረሰዮ እግዚአ ከመ ዘሎቱ ወኢያስተተ በኲነኔ አርአያ።
\m ፰ ፤ ወኢይደሉ ይኩን ግብርናተ ዚአነ ውስተ ክብር ዘበካልእ አምሳል ዘእንበለ በነሣኦቱ ለእግዚእ አርአያ ገብር ከመ ይረስየነ ብሩሃነ ወንትሌአል በሕይወት አርያማዊት በእንቲአሁ ለልዑለ ስብሐት መዋዒ በኲሉ መዋዕል ወበትሕትናሁ አማሰነ ትእይርተ ግብርናቲነ ወአርሐቆ እምኔነ።
\m ፱ ፤ ወዘይትሌአል ጥቀ እምኔነ ኮነ ከማነ በውስተ ሥርዓተ ግብርናት እንዘ ውእቱ አግዐዚ በህላዌሁ ውስተ ኲሉ ግብር ወበእንተ ዝንቱ ወሀበነ እንከ መዐርገ መለኮት እንዘ ሰብእ ንሕነ ወኮነ እሊዓሁ ለአብ ሰማያዊ ለነኒ ዓዲ አቡነ ውእቱ ዘውእቱ አቡሁ በህላዌሁ ወሶበሂ ንቤ ከመ ውእቱ ነሥአ አርአያ ገብር ምሥጥዒረ ሥርዓተ ትሥጉቱ ውእቱ ወእልክቱሰ እንዘ ይትአመኑ ከመ ዝንቱ ውእቱ ፩ዱ እግዚእ ወለሊሁ ቃል ዘእም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ወዓዲ ይብሉ ከመ ውእቱ ብእሴ ኅሩየ ነሥአ ወኀደረ ላዕሌሁ።
\s3 ክፍል ፵፭
\m ፲ ፤ ወካዕበ ይቤ በውስተ ተኀሥሦ ዘ፻፲ወ፯ አኮ ሥጋሁ ህልው ቅድመ ምስለ ህላዌ መለኮቱ አላ ፈጠሮ ሐዲሰ ወአብኦ እምአፍአ እንከሰ ምዕረ ዳግመ ኢይወፅእ አፍአ። ዘፍ ፩፡፳፮። ዮሐ ፩፡፲፬።
\s3 ክፍል ፵፮
\m ፲፩ ፤ ወካዕበ ይቤ በውስተ ተኃሥሦ ዘ፪፻ወ፯ ይቤ ጠቢብ ጳውሎስ ሐዋርያ በእንተ ጥበበ \bd እግዚአብሔር\bd* ሶበሰ አእመሩ እምኢሰቀልዎ ለእግዚአ ስብሐት \bd እግዚአብሔር\bd* ዘላዕለ ኲሉ ለሊሁ ዘመጽአ እምነ አይሁድ በሥጋ ውእቱ ዘሞተ በእቲአነ ወመጠዎ ቤዛነ በከመ ጽሑፍ ዘውእቱ ቡሩክ ለዓለመ ዓለም አሜን። ዮሐ ፫፡፴፩። ሮሜ ፰፡፴፪። ፱፡፭። ፩ ቆሮ ፪፡፯ና ፰።
\m ፲፪ ፤ ወነገሩ ለቅዱስ ጳውሎስ ሰባኬ ጽድቅ ማኅደረ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ይትማሰል ምስለ ንባቡ ለእግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* መንገለ ሳምራዊት ዘይቤ አንትሙሰ ጸግዱ ለዘኢተአምሩ ወንሕነሰ ንሰግድ ለዘነአምር እስመ መድኃኒት እምነ አይሁድ ውእቱ። ዮሐ ፬፡፳፪።
\m ፲፫ ፤ ወኢሳይያስኒ ነቢይ ይቤ አኮ ውእቱ መተንብል ወኢመልአክ አላ ለሊሁ እግዚእ ዘመጽአ ወአድኀነነ ወኢያድኀነነ በደመ ነኪር ወኢበሞተ ብእሲ አላ በደሙ ባሕቲቱ ወአኮ ውእቱ ዘካልእ ወበእንተዝ ነገረ ጠቢብ ጳውሎስ ህልወ ዘከመ ይደሉ። ኢሳ ፷፫፡፱። ዕብ ፪፡፲።
\m ፲፬ ፤ ወካዕበ ይቤ በውስተ ተኃሥሦ ዘ፪፻፲ወ፯ እመሰ ይቤሉ በእንተ ዋሕድ ከመ ተውህበ ሎቱ ዝንቱ ክብር በጸጋ ኢኮነ አሐደ በኁልቊ በከመ እቤ ቅድመ አላ ፩ዱ ውእቱ ምስለ ካልኡ።
\m ፲፭ ፤ ወዓዲሆሙ እሙንቱ ይከሥትዎ ከመ ውእቱ ፪ቱ ወኢይትዔረዩ በህላዌሆሙ እመሰ ዘተውህቦ ክብር ይቴሐት እምነ ዘወሀቦ ይንግሩነ እንከ እለ ይትአመኑ ፪ተ መኑ እምኔሆሙ ዘረከበ ክብር መንበር ዘለዓለም ወነበረ በየማነ አብ ወዝንቱ ግብር ሕጹጽ ወምሉዕ እምነ  ርስዓት። መዝ ፵፭፡ (፵፬)፡፯። ዕብ ፩፡፪-፲።
\m ፲፮ ፤ ቦኑ ይጥሐበሉ ያልዕልዎ ለገብር ከመ እግዚእ ኀበ ዝንቱ ክብር በተዓርዮ ምስሌሁ ወቦኑ ይትዔረይ ፍጡር ምስለ ፈጥዐሪ ወዘውእቱ መትሕተ አርዑተ ግብርናት ምስለ ዘይመልክ ኲሉ ወዘሂ ይፈቅድ ይኩን ፍጹመ በኲሉ ግብር እፎኑ ይትዔረይ ምስለ መፈጽመ ኲሉ ግብራት።
\m ፲፯ ፤ ወበኀቤነስ ለርቱዓነ ሃይማኖት ጥዩቀ ውእቱ እንበለ ኑፋቄ ከመ ፩ዱ ውእቱ ወልድ ዋሕድ ዘነበረ በየማነ አብ።
\s2 ምዕራፍ ፸፰
\s3 ክፍል ፵፰
\m ፩ ፤ መልእክተ ቅዱስ ቄርሎስ ኀበ ሶክሲስ ኤጲስ ቆጶስ ዘሀገረ ዳና ዘቂሳርያ ዘእንሱርያ አውሥኦተ መልእክቱ።
\m ፪ ፤ ይቤ አንበብኩ መጻሕፍተ ዘፈነዎሙ ቅድሳቲከ ኀቤየ ወተፈሣሕኩ አእሚርየ እስመ ብከ ክሂል ከመ ትምርሐነ ምስለ ካልአን ወእምብዥሐ አፍቅሮትከ ለምሕሮ ፈቀድከ ፅአዋዕ ምስሌነ በመልእክትከ ወንሕነኒ ንጽሕፍ ለከ ዘሀሎ ውስተ ልብከ ወእምነትነሂ ርትዕት ይእቲ። ዕብ ፲፩፡፩።
\m ፫ ፤ ንሕነሰ ነአምን በእንተ ሥርዓተ መድኃኒነ ዘከመ እምነተ አበዊነ ቀደምት እስመ ሶበ አንበብነ ምጻሕፍተ እልክቱ ሠራዕነ አልባቢነ ዘከመ ምክሮሙ ከመ ንትሉ አሠረ ዚአሆሙ ወኢናብእ ዲበ ሃይማኖት ርትዕት ምንተኒ ካልአ እስመ ፍጽምናከ ይሴአለነ እንዘ ይብል ይደሉኑ ይትበሀል ከመ እግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ፪ቱ ህላውያት ወሚመ አልቦ ወአነኒ ሐለይኩ በከመ ይደልወኒ አውሥእ በእንተ ዝንቱ።
\m ፬ ፤ ወሀሎ ፩ዱ ድውይ ዘይሰመይ ድያድርስ እምእለ ይትቃረንዎ ለመንፈስ ቅዱስ በዘከመዝ መዋዕል ትብህለ ከመ ውእቱ ተሳተፈ ጉባኤሆሙ ለምእመናን ሐልዮ ያእትት እምኔሆሙ ርኩሰተ ፍልጠቶሙ ለመቅዶንዮሳውያን ወለሊሁኒ ዓዲ ወድቀ በካልእ ደዌ ሐለየ ወጸሐፈ ከመ ካልእ ውእቱ ወልድ በህላዌሁ ዘወለደቶ ድንግል እምዘርዐ ዳዊት ወካልእ ውእቱ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ እምኔሁ ቦቱ።
\m ፭ ፤ ወኀብኦ ለተኲላ በአልባሰ አባግዕ ሐልዮ ከመ ለሊሁ ይብል እስመ እግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ፩ዱ ውእቱ ወያበጽሕ በስመ ወልድ በእንተ ወልድ ዋሕድ ዘወለዶ አብ ወዓዲ ይሰምዮ ለዘእምዘርዐ ዳዊት ወልደ በጸጋ ይቤ ከመ ውእቱ ተዋሐደ ዘከመ ንብል ንሕነ አላ ዘከመ ስብሐት ወክብር ወሀብት ባሕቲቱ።
\m ፮ ፤ ወንስጥሮስኒ ረድኦ ለዝንቱ ረኪቦ ምክንያተ እመጻሕፍተ ዝክቱ ወውእቱሂ ይቤ ከመ ዘየአምን በእግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ከመ ውእቱ ፩ዱ ወልድ ወእግዚእ ወእምዝ ይከፍሎ ለዋሕድ ዘኢይትከፈል ኀበ ፪ቱ ይብል ከመ ብእሲ ተራከበ ምስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በስም ወክብር ወስብሓት ባሕቲቱ ወከፈለ ለግሙራ ቃለ ወንጌል ወስብከተ ሐዋርያት ዘተነግረ በእንተ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*። ዮሐ ፩፡፩-፲፰። ፲፡፴። ፲፬፡፱።
\m ፯ ፤ ወይብል ቦ ዘይትነገር በእንተ ብእሲ ወያጤይቅ ዘት ስብእት ወቦ ካልእ ዘይደሉ በእንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ባሕቲቱ ወይከሥት ዘመለኮት ውበብዙኅ መክፈልት ይፈልጡ ለት ስብእት ዘወለደቶ ድንግል ቅድስት ለፌ ባሕቲቱ ወዓዲ ይፈልጦ ለፌ ለወልድ ቃል ዘውእቱ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ወበእንተዝ ኢይሰምይዋ ለድንግል ቅድስት ወላዲተ \bd እግዚአብሔር\bd* አላ ወላዲተ ሰብእ።
\m ፰ ፤ ወለነሰ አኮ ከመ እምነትነ ትምህርትነሰ እምነ መጻሕፍት ቅዱሳት ወአበዊነ ቅዱሳን ከመዝ ውእቱ ነአምን በ፩ዱ ወልድ ወበ፩ዱ \bd ክርስቶስ\bd* ወበ፩ዱ እግዚእ ዘውእቱ ቃል ዘተወልደ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ወልደቱሂ ዘተወልደ እምሕላዌሁ እምቅድመ ኲሉ ዓለም ዘከመ ይደሉ ለመለኮት ዘኢይትረከብ።
\m ፱ ፤ ወዓዲ ሎቱ በደኃሪ መዋዕል ወለደቶ ድንግል ቅድስት በሥጋ ወለደቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ዘኮነ ሰብአ በእንቲአነ ወበእንተዝ ንሰምያ ለቅድስት ድንግል ወላዲተ አምላክ ወ፩ዱ ውእቱ ወልድ ወ፩ዱ ውእቱ \bd ክርስቶስ\bd* እምቅድመ ይሠገው ወእምድኅረ ተሠገወሂ ወአኮ ቃል ዘውእቱ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ካልእ ወልድ ዘውእቱ እምቅድስት ድንግል አላ ውእቱ ዝንቱ ፩ዱ ዋሕድ ዘነአምን ቦቱ ዘሀሎ እምቅድመ ዓለም ወተወልደ እምብእሲት በሥጋ።
\m ፲ ፤ አልቦቱ ጥንት ለመለኮትን ወኢንቤ ከመ ውእቱ ጸንዐ እንበይነ ዘእምድንግል ቅድስት ወፈድፋደሰ በከመ እቤ እስመ ቃል ዘህልው እምቅድመ ዓለም ለሊሁ ተወልደ በሥጋ እምኔሃ ከመ ሥጋ ኲሉ ፩ዱ ፩ዱ እምኔነ።
\m ፲፩ ፤ ወሶበሂ ንብል ከመዝ ያበጽሑ ላዕሌነ ዕልወተ አቡሊናርዮስ እንዘ ይብሉ እመሰ ትብሉ ከመ ፩ዱ ውእቱ በእሙን ተዋሕዶ ወ፩ዱ ውእቱ በእሙን ተዋሕዶ ወ፩ዱ ውእቱ ወልድ ቃል ዘውእቱ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ዘተሠገወ ወኮነ ሰብአ ቦኑ ቃል ተቶስሐ ምስለ ሥጋ አው ተመይጠ ህላዌሁ ለት ስብእት ኀበ ህላዌ መለኮት።
\m ፲፪ ፤ ወበእንተዝ ናዕትት እምኔነ በጥበብ ነውሮሙ ወንበል እስመ ቃል ዘውእቱ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ በዘኢነአምር ወኢንክል ተናግሮቶ ረሰየ ሥጋ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት አሐደ ምስሌሁ ወተወልደ እምብእሲት ወኮነ ከማነ እንዘ ኢይትዌለጥ እምህላዌሁ ወፈድፋደሰ በፈቃደ ሥርዓቱ ሠምረ ይኩን ሰብአ ወኢተአተተ እምኔሁ ህላዌ መለኮቱ።
\m ፲፫ ፤ ወለእመኒ ተዋረደ ኀበ ዐቅመ ዚኣነ ወለብሰ አርአያ ገብር ከማሁ ዓዲ ለሊሁ ህልው በልዕልና  መለኮቱ ወህላዌ ምልክናሁ ወንሕነኒ ንብል በእንተ ቃል ዘውእቱ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ኮነ አሐደ ምስለ ሥጋሁ ቅዱስ ዘቦቱ ነፍስ ለባዊት በዘኢይትነገር ወበዘኢይትአመር ኢትቶስሐ ወኢተመይጠ ወኢተወለጠ።
\m ፲፬ ፤ ነአምን በ፩ዱ ወልድ ወበ፩ዱ እግዚእ እንዘ አሐዱ ውእቱ ለሊሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ወሰብእ ወአኮ ፩ዱ ምስለ ካልእ አላ ፩ዱ ውእቱ ባሕቲቱ ለሊሁ ህልው ወይገብር ዘንተ ወዝክተ ወብዙኀ ጊዜያተ ይትናገር ከመ ሰብእ ዘከመ ሥርዓት ወብዙኀ ጊዜያተ ከመ አምላክ ከመ ሥልጣነ መለኮት። ዮሐ ፬፡፮-፳፯። ፲፡፴።
\m ፲፭ ፤ ወንሕነኒ ዓዲ ንብል ዘንተ ወዝክተ ወንሴአል ወነሐትት በጥበብ በእንተ ምሳሌ ምሥጢራተ ሥርዓት ሥጋዊ እስመ ቃል ሰማያዊ ዘውእቱ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ሶበ ኮነ ሰብአ ወተሠገወ ኢፈጠረ ሎቱ ውእቱ ሥጋ ንጹሐ እምህላዌ መለኮት አላ ነሥአ እ\bd ማርያም ድንግል\bd*።
\m ፲፮ ፤ ወእመ አኮ እፎመ እምኮነ ሰብአ ዘእንበለ ዳእሙ በነሢኦቱ ሥጋ እጓለ እመሕያዌ ወተዋሕዶቱ ቦቱ ገብረ በአርአያ ሰብእ በኅብረተ ፪ቱ ህላዌያት በተዋሕዶ ዘእንበለ ፍልጠ ወኢቱሳሔ ወኢውላጤ እስመ ሥጋ ሥጋ ውእቱ ወአኮ መለኮት ወለእመሂ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ኮነ ሥጋ ወቃልሰ ዓዲሁ አምላክ ውእቱ ወአኮ ሥጋ ወለመሂ ረሰየ ሎቱ ሥጋ በሥርዓት ወበዝኒ ዓዲ ኢይትነከይ በምንትኒ እምነ ተዋሕዶ።
\m ፲፯ ፤ ወለእመኒ ንቤ እስመ ፪ቱ ህላዌያት ኀብሩ በከዊነ ፩ዱ ህላዌ ወእምድኅረ ተዋሕዶሰ ኢንፈልጦሙ በበይናቲሆሙ ወኢንከፍሎ ለዋሕድ ለዘኢይትከፈል ከመ ንረስዮ ፪ተ አላ ንብል ከመ ውእቱ ፩ዱ ወልድ ዋሕድ በከመ ይቤሉ አበዊነ ከመ ቃል ዘተሠጕእ ፩ዱ ህላዌ ውእቱ። ሉቃ ፩፡፩ ፬። ፩ ዮሐ ፩፡፩ ፭።
\m ፲፰ ፤ ወበአምጣነ ንሔሊ በአልባቢነ ወንሬኢ በአዕይንተ ነፍሳቲነ አምሳለ ሥጋዌሁ ለዋሕድ ንብል እስመ ፪ቱ ህላዌያት ኀብሩ በተዋሕዶ ፩ዱ መሲሕ ወ፩ዱ እግዚእ ወ፩ዱ ወልድ ወ፩ዱ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኮነ ሰብአ ወተሠገዎ።
\m ፲፱ ፤ ወእመሰ ይረትዕ ለከ ንሜስል አምሳሊነ ለነ ለእጓለ እመሕያው እስመ ንሕነ ፍጡራን እምነፍስ ወሥጋ ወኢንሬሲ ፪ተ ህላዌያተ ፩ደ ዘሥጋ ወ፩ደ ዘነፍስ አላ ፩ዱ ውእቱ ብእሲ በተዋሕዶቱ እም፪ቱ ወኢይትበሀሉ ፪ተ ዕደወ በከዊኖቱ እም፪ቱ ህላዌያት አላ ፩ዱ ውእቱ ብእሲ ዘኮነ እምነፍስ ወሥጋ።
\m ፳ ፤ ወእመ ንሬኢ ዘንተ ነአምር ከመ እግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ፩ዱ ውእቱ እም፪ቱ ህላዌያት እለ ኢየኀብሩ በበይናቲሆሙ ወእምድኅረ ተዋሕዶሰ ኢይትፈለጠ ወሀለዎሙ ይበሉነ ተቃራንያነ ሃይማኖት ርትዕት እመሰ ኮነ ኲለንታሁ ፩ደ ህላዌ ዘኮነ ሰብአ እፎ ፈጠረ ሎቱ ሥጋ ባሕቲቱ ወከመዝ ነገረ ረከብኩ ውስተ መልእክትከ ዘይብል ቦኑ እምድኅረ ትንሣኤሁ እሙታን ተመይጠ ሥጋሁ ንጹሕ ለመድኃኒነ ኀበ ህላዌ መለኮቱ እስከ ኮነ ኲለንታሁ መለኮተ።
\m ፳፩ ፤ ወሊተሂ ይደልወኒ እጽሐፍ ለከ በእንተ ዝንቱ ዘይቤ ብፁዕ ጳውሎስ ሐዋርያ በመጽሐፉ እንዘ ይሜህረነ ምክንያተ ሥጋሁ ለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዋሕድ ይቤ እስመ በእንተ ድካመ ሕድ ዘደክመ በዝንቱ ሥጋ ፈነወ \bd እግዚአብሔር\bd* ወልዶ በአርአያ ሥጋ ኃጢአት በእንተ ኃጢአት ወነጽሓ ለኃጢአት ውስተ ኲነኔ በሥጋሁ ከመ ይኩን ሥርዓተ ሕግ ርቱዐ ብነ ንሕነ እለ ኢነሐውር በሥጋ አላ በመንፈስ። ሮሜ ፰፡፫-፯።
\m ፳፪ ፤ ወካዕበ ይቤ ረሰዮሙ ለደቂቀ ከመ ይሳተፍዎ በሥጋሁ ወበደሙ ወውእቱኒ ከመ ቢጾሙ ኮነ ሎሙ ከመ በሞቱ ይሥዐሮ ለመልአከ ሞት ዘውእቱ ሰይጣን ወያዕርፎሙ ለኲሎሙ እለ ይፈርህዎ ለሞት በኲሉ ጊዜ ወያሕይዎሙ ለእለ እሙንቱ ድልዋን ለቅኘት ወለዘነሥኦ ኢነሥኦ እመላእክት አላ እምዘርዐ አብርሃም ነሥአ ወእንበይነ ዝንቱ ርቱዕ ይትመሰሎ ለአኃዊሁ በኲሉ ግብር። ዕብ ፪፡፲፩-፲፯።
\m ፳፫ ፤ ወንሕነሰ ንብል እስመ በዐሌዎቱ ለአዳም ማሰነ ህላዌሁ ለዕጓለ እመሕያው ወቀነየ አልባቢነ ነቀልቃለ ፍትወት ዘሥጋ ወበእንተዝ ደለዎ ይኩን ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰብአ ከመ ያድኅነነ ለነ እለ ህልዋን ዲበ ምድር ወይሬቱ ፍትወታተ ዘዚአሁ ሥጋ እስመ ሕይወት ወሀቤ ሕይወት ውእቱ።
\m ፳፬ ፤ ወአብጠለ ሙስና ዚኣሁ ወገሠፀ ነቀልቃለ ህላዌ እንተ ትከውን እምአፍቅሮ ፍትወታት ወአኮ ዝ ለቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዋሕድ አላ ውእቱሰ ክሡት ከመ ህልው በዘዚአሁ በኲሉ ጊዜ ወሶበሂ ንሄሉ በእከየ ዕልወተ አዳም ዘእንበለ ዕቅፍት ይወርድ ላዕሌነ ሙስና ዘምስለ ሞተ ኃጢአት ወአመ ኮነ ሰብአ ኢተራከበ ምስለ ብእሲ በከመ ይቤ ንስጥሮስ አላ ነአምን ከመ ውእቱ ተሠገወ ወነበረ በዘዚአሁ ህላዌ ርቱዐ አምላክ በህላዌሁ።
\m ፳፭ ፤ ወበእንተዝ ይትበሀል ከመ ውእቱ ርኅበ ወጸምዓ ወደክመ በፍኖት ወኖመ ወተሀውከ ወተከዘ ወተወክፈ ሕማመ ዘአልቦ ነውር ከመ ያሥምር እለ ይሬእይዎ ከመ ውእቱ አምላክ ወሰብእ ዘበአማን። ማቴ ፬፡፪። ፰፡፲፯-፳፯። ዮሐ ፬፡፮። ፲፪፡፳፯። ፲፱፡፳፰።
\m ፳፮ ፤ ወገብረ ትእምርታተ መለኮት ወት ስብእት ኅቡረ ገሠፀ ባሕረ ወአንሥአ ሙታነ ወገብረ ኲሎ መንክራተ ወእምዝ ተዐገሠ ሕማመ ዲበ ዕፀ መስቀል ወሞተ በሥጋ ወአኮ በህላዌ መለኮት ከመ ይኩን በኲረ ልደት እምነ ምውታን ወያስተዳሉ ፍኖተ ለህላዌ ዕጓለ እመሕያው ኀበ ኢሙስና ወፂወወ ሲኦለ ወተሣሀለ ላዕለ ነፍሳት እለ ሙቁሓት ውስቴታ። ማር ፬፡፴፱-፵። ሉቃ ፯፡፲፪-፲፯። ዮሐ ፲፩፡፳፬-፵፱።
\m ፳፯ ፤ ወዝንቱ ሥጋ ዘሞተ ለሊሁ ዓዲ ተንሥአ ወእምድኅረ ተንሥአ ኢይረክቦ ድካመ ዕጓለ እመሕያው ወኢይትዌከፍ እንከ ሞተ ኢረኀበ ወኢጽምአ ወኢድካመ ወኢካልአ ግብረ ወኢዘይመስሎ ለዝንቱ።
\m ፳፰ ፤ ወፈድፋደ ኮነ ዘእንበለ ሙስና ወአኮ ዝንቱ ባሕቲቱ አላ ኮነ ወሀቤ ሕይወት እስመ ሥጋ ዘዋሕድ ሕይወት ውእቱ ወይሴባሕ በስብሓተ መለኮት ወንሕነኒ ንሌቡ ከመ ሥጋ አምላክ ውእቱ ወበእንተዝ ኢይስሐት መኑሂ ይበል ከመ ውእቱ ሥጋ ሰብእ።
\m ፳፱ ፤ በእንተዝ አነሂ እሄሊ ከመ ጠቢብ ጳውሎስ ይቤ እስመ ንሕነ አእመርናሁ ለ\bd ክርስቶስ\bd* በሥጋ ወይእዜኒ ኢነአምሮ በምንትኒ ዘእንበለ በከመ እቤ ከመ ውእቱ ሥጋ አምላከ ወተለዐለ ፈድፋደ እምኲሉ ግብር ዘዕጓለ እመሕያው ወአኮ ሠናይ ይትበሀል ከመ ሥጋ ምድራዊ በጽሐ ኀበ ህላዌ መለኮት በውላጤ እስመ ዝንቱ ዕፁብ ከመ ይኩን።
\m ፴ ፤ ወእመ አኮሰ ይከውን ከመ ዘንቤ ተወሰከ መለኮት ዘኢህላዌሁ እንዘ ውእቱ ፩ዱ በግብር ዕሩይ በበይናቲሁ ወኢይትበሀል ከመ ሥጋ ተመይጠ ኀበ ህላዌ መለኮት ወኢቃል ተመይጠ ኀበ ህላዌ ት ስብእት ወበከመ የዐፅብ ከመ ይትመየጥ ወይትወለጥ መለኮት ከማሁ ዓዲ ኢይደሉ ይትወለጥ ምንትኒ እምነ ፍጡራን ኀበ ህላዌ መለኮት እስመ ሥጋ ወግቡር ውእቱ።
\m ፳፩ ፤ ወዓዲ ንቤ እስመ ሥጋሁ ለእግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* አምላክ ውእቱ እስመ ውእቱ ኮነ ሥጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይሴባሕ በስብሐት ዘኢይተረጐም ወለሊሁ ቅዱስ ኢማሳኒ ወሀቤ ሕይወት ለኲሉ ወተመይጦሰ ኀበ መለኮት ኢተአመኒ መኑሂ እምአበዊነ ዘንተ ወንሕነኒ ዓዲ ኢይትአመን ከመዝ። መዝ ፻፪፡ (፻፩)፡፳፭-፳፯። ዮሐ ፮፡፭-፶፰።
\m ፴፪ ፤ ወኢይኩን ቅድሳቲከ ኢማእምረ በዝንቱ እስመ አቡኑ ብፁዕ አትናቴዎስ ዘተሠይመ ኤጲስ ቆጶስ በእስክንድርያ በቀዳሚ መዋዕል በእንተ ሁከት ዘኮነ በመዋዕሊሁ ጸሐፈ መጽሐፈ መልእክት ኀበ አንክጢጦስ ኤጲስ ቆጶስ ዘቆሮንቶስ ዘምሉዕ እምኲሉ ሃይምናኦት ርትዕተ።
\m ፴፫ ፤ ወይእዜኒ ኮነ እሉ ኲሎሙ እኁዛን በሃይማኖት ርትዕት ይጌሥፅዎ ለንስጥሮስ በዛቲ መልእክት ወሶበ ያነብብዋ ያተርኀፍርዎሙ ለኲሎሙ እለ ይትአመኑ በናብበ ንስጥሮስ ወሶበ ፈነውዋ ሎሙ ለመልእክት ወአስተኀፈርዎሙ ባቲ ገብሩ ሎሙ ርስዓተ ዐላውያዌ ወነሥእዋ ለመጽሐፈ መልእክት ወአማሰንዋ እስመ ሶበ ትትነበብ ኮነት ታስተኀፍሮሙ ጥቀ። ፪ ጴጥ ፫፡፲፮።
\m ፴፬ ፤ ወእሙንቱሰ አዕተቱ እምኔሃ ወወሰኩ ዲቤሃ እስከ ኮነ የዋሃነ ይሔልዩ ከመ ዝንቱ አብ ትሩፍ ይትአመን ዘከም እምነተ ንስጥሮስ።
\m ፴፭ ፤ ወከመ ኢይስሐቱ ሰብእ እምእለ ይትመሀርዋ ለእንታክቲ መልእክት ሙስንት ንሕነ ንነሥእ መጽሐፈ መልእክት እንተ ተጽሕፈት እምኔሃ እንታክቲ መጽሐፈ መልእክት ሙስንት እንተ አማሰንዋ ዐላውያን ጠዋያን እምነ መጻሕፍት እንተ ሀለዋ ኀቤነ ወንፌንዋ ኀበ መልእክትከ አምላካዊ።
\m ፴፮ ፤ ወጳውሎስሂ ዓዲ ፈራሂ ወላእከ አምላክ ኤጲስ ቆጶስ ዘሀገረ ሕምጽ ሶበ በጽሐ እስክንድርያ በእንተዝ ረከብነ መጽሐፈ መልእክት ኀቤሁ ወባሕቱ ሙስንት ይእቲ እምነ ዐላውያን ጠዋያን ወሶበ አንበበ መጽሐፈ መልእክት እንተ ኀቤነ እንተ ተጽሕፈት ቅድመ አስተብቊዐ ኀቤነ ከመ ንፈኑ መልእክተ ጽሒፈነ እምነ መጽሐፍ እንተ ኀቤነ ኀበ አንጾኪያ ወፈኖነ ሎሙ።
\m ፴፯ ፤ ወንሕነሰ በኲሉ ግብር ተላውያነሃይማኖቶሙ ለቅዱሳን ወናሁ ጸሐፍነ መጽሐፈ ዘይትቃረን ሃይማኖተ ንስጥሮስ ርኩስተ ወእለ ይትቃረኑ ክፍላተ ወፈነውነ ኀበ ፍርሃትከ ተለአኪ እንከ \bd ለእግዚአብሔር\bd*።
\m ፴፰ ፤ ከመ ለእመቦ በውስተ አኃዊነ እለ እሙንቱ በዛቲ ሃይማኖት ምስሌነ ዘየሐምዩነ አው ይሔልዩ ብነ ከመ ንሕነ ተከዝነ በዘተናገርናሁ ወተቃወምናሁ ለንስጥሮስ ያንብቡ ዘንተ ወያእምሩ ከመ ንሕነ ገሠፅናሁ ሠናየ ወርቱዐ በእንተ ስሕተቱ ወንሕነ ይእዜ ጽኑዓን በዝ ግብር ወንትቃረን ዕልዎቶ በኲሉ ጊዜ ወቦቱ ለፍጽምናከ ክሂል በብዙኅ ከመ ትብቁዓነ ወትጽሐፈ ኀቤነ ወትጸሊ ላዕሌነ።
\s3 ክፍል ፵፱
\m ፴፱ ፤ መልእክት ዳግም እምኀበ ዝንቱ ጠቢብ አባ ቄርሎስ ኀበ አብ ሶክሲስ ኤጲስ ቆጶስ ዘቂሳርያ ዘእንሱርያ።
\m ፵ ፤ ሀለዎ ያስተርኢ ጽድቅ ለፍቁራኒሁ ወያዔውቅ ከመ እሙንቱ ድልዋን ይርአይዎ በአዕይንት ብሩሃት እስመ እለ ያፈቅሩ ሃይማኖተ ይሴአሉ በእንተ \bd እግዚአብሔር\bd* በየውሃተ አልባቢሆሙ ንጽሕፍት።
\m ፵፩ ፤ ወለእኩያነ ሕሊናሰ ይጥኀባእ ወኢያስተርኢ በከመ ጽሑፍ እስመ እለ የሐውሩ ጠዋየ ፍኖተ ይትዐቀፉ በጥውየተ አልባቢሆሙ እሎ አስተጋብኡ ሎሙ ምክንያተ \bd እግዚአብሔር\bd* በሕሊናሆሙ እኩይ ከመ ይትገሀሡ እምፍኖተ \bd እግዚአብሔር\bd* ርትዕት ከመ ያስሕቱ ነፍሳተ ወየሐልዩ በዘኢይደሉ። ኢሳ ፳፱፡፳-፳፪። ሆሴ ፲፬፡፱። ፪ ቆሮ ፬፡፫።
\m ፵፪ ፤ ዘንተ እቤ ሶበ አንበብኩ መጽሐፈ ቅድሳቲከ ወረከብኩ ውስቴቱ ነገረ ዘኢይነብብዎ በጽድቅ እሉ እለ አፍቀሩ ሐሰተ ወኢየአምር ለዓይን ምክንያት ነበቡ ዘንተ ወእልክቱ ይብሉ እመሰ አምኑኤል እም፪ቱ ህላዌያት ወእምድኅረ ተዋሕዶ ፩ዱ ህላዌሁ ለቃል ዘተሠጕእ መፍትው ይትበሀል እንበለ ኑፋቄ ከመ ውእቱ ሐመ ወሞተ በህላዌሁ።
\m ፵፫ ፤ ወአበዊነ ብፁዓን እለ ሐገጉ ለነ ትእዛዘ ቅዱስ ወሃይማኖት ርትዕተ ይቤሉ እስመ ቃልሰ ወሃይማኖተ ርትዕተ ይቤሉ እስመ ቃል ዘእመለኮት አብ ዘቦቱ ኮነ ኲሉ ለሊሁ ተሠጕእ ወኮነ ሰብአ። ዮሐ ፩፡፩-፲፬። ሮሜ ፩፡፫።
\m ፵፬ ፤ ወንሕነ ንብል እስመ እሉ ቅዱሳን አኮ እሙንቱ ኢማእምራን ከመ ለሥጋ ዘኮነ ፩ደ ምስለ ቃል ቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ዘሂ ይብል ከመ ቃል ሥጋ ኮነ ያጤይቅ ከመ አኮ ሥጋ ባሕቲቱ ዘኮነ ፩ደ ምስሌሁ ለቃል ዘእንበለ ነፍስ አላ ቦቱ ነፍስ ለባዊት።
\m ፵፭ ፤ ወፈድፋደሰ አነ እብል ከመ ቦቱ ነፍስ ወልብ ለባዊ ወበእንተዝ ነበበ ዮሐንስ ጠቢብ ወንጌላዊ እንዘ ይብል ውእቱ ቃል ሥጋ ኮነ ወአኮ ተዋሕዶቱ በሥጋ ዘእንበለ ነፍስ ወኢበውላጤ ወኢበሚጠት አላ ነበረ በዘዚአሁ ግብር እንዘ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘበአማን።
\m ፵፮ ፤ ወሶበሂ ነሥአ ት ስብእተ እምብእሲት ወኮነ ከማነ ሥጋ ወነበረ በዘዚአሁ እንዘ ውእቱ ወልድ ዋሕድ ወአኮ ዘእንበለ ሥጋ ዘከመ ሀልዎቱ ቅድመ እምቅድመ መዋዕል አላ ለብሰ ህላዌ ዚአነ ከመ ይኩን ሰብአ ወፅውቅ ውእቱ ከመ ለሥጋ ዘኮነ ፩ደ ምስሌሁ ቦቱ ነፍስ ለባዊት ወአኮ ውእቱ እምህላዌ ቃል።
\m ፵፯ ፤ ወአልባቢነ ይትአመን እስመ ህላዌ ሥጋ ዘተዋሐደ ምስለ ህላዌ መለኮት ኢየኀብሩ ቅድመ ወዳእሙ ንሕነ ንትአመን በ፩ዱ ወልድ ወ፩ዱ \bd ክርስቶስ\bd* ወ፩ዱ እግዚእ እስመ ቃል ሥጋ ኮነ ወሶበሂ ንቤ ከመ ውእቱ ሥጋ ኮነ በከዊኖቱ ሰብአ።
\m ፵፰ ፤ ወንሕነ ንብል እስመ እምድኅረ ተዋሕዶ ፩ዱ ህላዌሁ ለወልድ ዘተሠገወ ወኢይደሉ ይሕምም በህላዌ መለኮቱ ሶበሰ ንቤ እስመ ዝኩ ዘይደልዎ መዊት ሀሎ እምትካት ሎቱ ዘበሥርዓት እምደለዎሙ ይበሉ ከመ በግብር ይደሉ ይሕምም ቃል እስመ ዘይትዌከፍ ሕማመ ኢሀሎ እምትካት ሎቱ።
\m ፵፱ ፤ ወእምሰ ንቤ ከመ ውእቱ ተሠጕእ ናበጽሕ በሥርዓተ ትሥጉት በካልእ አምሳል ወንብል ከመ ውእቱ ነሥአ እምዘርዐ አብርሃም ወተመሰለ አኃዊሁ በኲሉ ወለብሰ አርአያ ገብር ወአብጠለ ንባበ እልክቱ እለ ይትናገሩ ዐቢያተ ወይብሉ በግብር ይደሉ ይሕምም እንበለ ኑፋቄ በህላዌ መለኮቱ እስመ ህላዌ ሥጋ ህልው ሎቱ እምትካት።
\m ፶ ፤ ወበለብዎትነ ሕማማቲሁ ለሥጋ ወኢሐሚሞቶ ለቃል ንሕነሰ በእንተ ዝንቱ ኢናወፅኦ ለቃል እምነ ሕማም እስመ ሥጋ ዚኣሁ ውእቱ ወዓዲ በእንተዝ ንብል እስመ ኲሉ ዘሥጋ ውእቱ ዘቃል ዘእንበለ ኃጢአት ዘከመ ሥርዓቱ።
\m ፶፩ ፤ ወዓዲ ይቤሉ እመሰ ቃል ዘተሠገወ አሐዱ ህላዌ እንከሰ በግብር እንበለ ኑፋቄ ተቶስሑ በበይናቲሆሙ በሕጸተ ፩ዱ ፩ዱ እም፪ቱ ህላዌያት አው በተውሳከ ካልኡ ሎቱ ወኮኑ ጠዋያን ኢማእምራነ ርትዕ ከመ ውእቱ ፩ዱ ህላዌ ዘበአማን።
\m ፶፪ ፤ ወእመሰ ወልድ ዋሕድ ፩ዱ ውእቱ በህላዌሁ ዘበጽድቅ እስመ ቃ፤ ዘተወልደ እምአብ በዘኢይትነገር ኢተሠገወ በሥጋ ዘአልቦቱ ነፍስ አላ ፈድፋደ ዘቦቱ ነፍስ ለባዊት ወኮነ ሰብአ ወወፅአ እምብእሲት ወበእንተዝ ኢይትከፈል ኀበ ፪ቱ ህላዌ ወኢኀበ ወበእንተዝ ኢይትከፈል ኀበ ፪ቱ ህላዌ ወኢኀበ ፪ቱ ገጽ ወባሕቱ ነበረ ዘከመ ቀዳሚ ግብሩ እንዘ ፩ዱ ውእቱ ወአኮ እንበለ ሥጋ ወኢውፅአ እምነ ሥጋ አላ እስመ ሥጋ ዚአሁ ውእቱ በተዋሕዶ ዘአልቦቱ ፍልጠት።
\m ፶፫ ፤ ወዘይብል ዘንተ ኢይሔሊ ጽዋዔ ወሥርዓተ ለቃል ከመ ቦቱ ይትረከብ ቱሳሔ ወድማሬ አው ካልእ ግብር ዘከመዝ ወበአት ምሳሌ በእንተ ግብረ ዝንቱ ንተሉ ዝክተ ወለእመኒ ንብል ከመ ፩ዱ ውእቱ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዋሕድ ሶበ ተሠገወ ወኮነ ሰብአ ውእቱሰ ኢተቶስሐ ዘከመ ይብሉ እልክቱ እስመ ህላዌሁ ለወልድ ዋሕድ ኢተመይጠ ኀበ ህላዌ ሥጋ ወኢህላዌ ሥጋ ኀበ ህላዌሁ ለቃል ለቃል አላ ለለኲሉ ፩ዱ ገጽ ጽኑዕ በህላዌሁ ወበዘዚአሁ።
\m ፶፬ ፤ ወአእመርናሁ እምነ ንባብ ዘነበብናሁ ይእዜ ወበዝ ጠየቅነ ተዋሕዶተ ዘኢይትረከብ ወዘኢይትአመር በከመ ይቤ ፩ዱ ህላዌ ውእቱ ወልድ ዘኮነ ሥጋ ወዘሰ ይከውን እቱተ በህላዌሁ ባሕቲቱ ኢይትበሀል ከመ ውእቱ ተዋሐደ ለግሙራ አላ ለዘኀብረ በበይናቲሁ ይትበሀል ተዋሐዶ እሙነ በአምሳለ ሰብእ ዘውእቱ እምነፍስ ወሥጋ ወሉ እንዘ ኢየኀብሩ በበይናቲሆሙ ወአኮ እምውእቱ እም ፩ዱ ህላዌ ሶበ ተዋሐዱ ፈጸሙ ተዋሕዶተ ሰብእና።
\m ፶፭ ፤ ወብሆሎትነ ተሰገወ የአክል ለአጠይቆ ከመ ውእቱ ኮነ ሰብአ ወሶበሰ አርመምነ በእንተዝ እምረከበ ድፍረቶሙ ፍኖተ ወእንዘ ንነብብ ድልወ አይቴኑ አምሳለ ሕጸት አው ውላጤ አው ሚጠት ወእሙንቱሰ ይቤሉ እመሰ ውእቱ አምላክ ፍጹም ወሰብእ ፍጹም እንዘ ፩ዱ ውእቱ ወንሌቡ ከመ ውእቱ ይትዔረዮ ለአብ በመለኮት ወይትዔረየነ ለነ በት ስብእት እፎኑ ይከውን ፍጹመ ወዓዲ ይቤሉ እምሰ ህላዌ ት ስብእት ኢይትረከብ በባሕቲ እፎኑ ይትዔረዮ ለአብ።
\m ፶፯ ፤ ለነሰ የአክለነ እንከ በጥይቅና ዝንቱ ትርጓሜ ዘበነብናሁ ወአንበርናሁ በውስጠዝ ክፍል ሶበሰ ንቤ ከመ ውእቱ ፩ዱ ህላዌ ወአርመምነ ወኢንቤ እምድኅረዝ ከመ ውእቱ ሥጋ ኮነ ወረሰይነ ሥርዓተ ውፁአ እምኔሁ እንከሰ እምረትዓ ነገሮሙ ከመ ይሰአሉ ወይበሉ አይቴኑ ፍጽምናሁ ለት ስብእት።
\m ፶፰ ፤ ወናሁ ንሕነሰ አብጻሕነ ጥዩቀ ነገረ ት ስብእት ሶበ ንበ ከመ ውእቱ ሥጋ ኮነ ይትመየጡ እንከ ወየአክሎሙ ከመ ይደንግፁ እምሕሊናሆሙ በእንተ ግብር ዘኮነ ወኢይትቃረኑ ነገረ ጽድቅ እሉ እለ ይገድፉ ሥርዓተ ወይክሕዱ ትሥጉተ ከመ ያእትቱ ፍጹምናሁ ለት ስብእተ ወልድ።
\m ፶፱ ፤ ወእመሰ ኮነ በከመ እቤ ከመ ውእቱ ተሥገወ እስመ ነገር ያጢይቅ ከዊኖቶ ሰብአ አልቦ መኑሂ ዘየኀድገነ ንእመን ከመ ፩ዱ ዋሕድ ውእቱ \bd ክርስቶስ\bd* ወልድ ዘውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወሰብእ ኅቡረ ወበከመ ፍጹም ውእቱ በመለኮት ክማሁመ ፩ዱ ፍጹም ውእቱ በት ስብእት በርትዕ ወጥበብ ዓቢይ ከመ መላኪ ንረሲ ናበነ በምተ እግዚእነ ወመድኃኒነ ወናጠይቅ ከመ ዋሕድ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ኢሐመ በህላዌ ዚአሁ በሕማመ ሥጋ እስመ አምላክ ውእቱ ወባሕቱ ሐመ በህላዌ ምድራዊ።
\m ፷ ፤ ወይደሉ ይኩን ግብረ ፪ቱ ጽኑዓን በዝንቱ ወልድ ዋሕድ ዘበአማን ከመ ኢይሕምም በመለኮቱ አላ አላ በሥጋ ዚአሁ ውእቱ ዘሐመ ወዓዲመ ኢሐመ ት ስብእት ዕሩቀ እመለኮት ወበእንተ ዝንቱ ይሄልዩ እልክቱ ከመ ንሕነ ናበውእ ለእንተ ትሰመይ ታኦንትያ ዘበትርጓሜሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ሐመ በህላዌ መለኮቱ ብሂል።
\m ፷፩ ፤ ወእንዘ እሙንቱ ኢይሌብው ሥርዓተ በእከዮሙ ይፈቅዱ የረስዮ ሕማመ ለሰብእ ባሕቲቱ እንዘ ይሴአሉ በእንተ ርትዕ በጽርፈት ዘምሉእ ተሀብሎ ወኢይትአመኑ በቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ውእቱ መድኅን ዘመጠወ ደሞ ባሕቲቱ በእንቲአነ። ዮሐ ፲፡፲፭። ፩ ዮሐ ፩፡፯።
\m ፷፪ ፤ ወፈድፋደሰ ይትአመኑ ከመ ውእቱ ብእሲ እቱት በለፌ ግብር ዘንተ ወዝንቱሰ ክሕደት ይገድፍ ኲሎ ግብረ ሥርዓተ ሥጋዌ ወይወስድ ምሥጢረነ ንጹሕ ኀበ አምልኮተ ሰብእ ወኢይሌብዉ እስመ ዘኮነ አይሁዳዊ በሥጋ ወመጽእ እምዘርዐ እሴይ  እሴይ ወዳዊት ወለሊሁ ውእቱ ዘይቤ ብፁዕ ጵውሎስ በእንቲአሁ ከመ ወቱ እግዚአ ስብሐት ወከመ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘውእቱ ላዕለ ኲሉ ቡሩክ ለዓለመ ዓለም እንከሰ ተዐውቀ ከመ ተሰቅለ ዲበ ዕፀ መስቀል ወበእንተዝ ሰቅለትሂ ይጥኌለቊ ሎቱ። ሮሜ ፩፡፫። ፱፡፬-፮። ግብ ሐዋ ፲፫፡፳፫።
\m ፷፫ ፤ ወካዕበ አነሂ እሰምዕ ከመ ውሙንቱ ይሴ አሉ እምድኅረዝ በእንተ ካልእ ግብር ወይብሉ ወእምሰ እግዚእ ሞተ በሥጋ ባሕቲቱ ይከውን ሞት ለዘአልቦቱ ንባብ በኲልርዐ እንበለ ፈቃዱ ወለእመ ንቤ ከመ ውእቱ ሞተ በሥጋ ዘቦቱ ነፍስ ለባዊት ይከውን ሞቱ በፈቃዱ ወአልቦ መኑሂ ዘይከልአነ ንበል ከመ ውእቱ ሞተ በህላዌ ት ስብእት ወእመሂ ኮነ ዝንቱ እሙነ እፎኑመ ኢንተሀበል ንበል ከመ ቦቱ ፪ቱ ህላዌያት ዘእንበለ ፍልጠት።
\m ፷፬ ፤ ወዓዲ ይቤ ሶበሂ ይቤ ፩ዱ ከመ \bd ክርስቶስ\bd* ሐመ በእንቲአነ በሥጋ አልቦ ምንትኒ ካልእ ዘናወሥኦ ዘእንበለ ዳእሙ ከመ \bd ክርስቶስ\bd* ሐመ በእንቲአነ በህላዌ ዚአነ ወዝ ነገር ፈድፋደ ይትቃረን ነገሮሙ ለእለ ይብሉ ፩ዱ ህላዌ ወይትቃወሙ ፈቂዶሙ ይረስዩ ዘንተ ንባበ ከንቶ ወአፅንዑ በኲሉ ገጽ ፪ተ ህላዌይስተ ወእንዘ ኢየአምሩ ይፈቅዱ ይፍልጥዎ በበበይኑ ዘእንበለ ይትረአዩ።
\m ፷፭ ፤ ወዝንቱሰ እንበለ ተዋሕዶ ይትረኅቅ በበዐይኑ ርሑቀ ጥቀ ወይከውን ፩ዱ ፩ዱ እምኔሆሙ ለፌ ፍሉጠ ለነሰ በኲሉ አምሳል ይከውነነ ዝንቱ ክሡተ ዘውእቱ ህላዌሁ ለሰብእ ዘንሌብዎ ከመ ቦቱ ፪ቱ ህላዌያት ፩ዱ ዘነፍስ ወ፩ዱ ዘሥጋ ወእንዘ ነአምር ዘንተ በአልባቢነ ኢንከፍል ፪ተ ህላዌያተ አላ ነአምሮ ፩ዱ ወኢይከውኑ እንከሰ እሉ ፪ቱ ፪ተ አላ ሰብእ ይከውን እምኔሆሙ ፩ደ ሰብአ። ዘፍ ፩፡፳፮።
\m ፷፮ ፤ ወሶበ ንቤ በእንተ አማኑኤል ከመ ውእቱ እምህላዌ መለኮት ወህላዌ ት ስብእት ከመዝ ውእቱ እስመ ት ስብእት ናሁ ኮነ ለቃል ወ፩ዱ ወልድ ውእቱ ምስሌሁ። ዮሐ ፩፡፩ ፲፰።
\m ፷፯ ፤ ወመጻሕፍት ቅዱሳት እንትንፋሰ \bd እግዚአብሔር\bd* ይቤላ ከመ ውእቱ ሐመ በሥጋ ወለነሂ ዓዲ ሠናይ ለነ ንብል ከመዝ በዘነበብነ ከመ ውእቱ በህላዌ ት ስብእት ወፈድፋደሰ ሶበ ይብሉ ሰብእ ከመዝ በልብ ርቱዕ አኮ ዘይትነከይ ቃል ምሥጢር። ዮሐ ፭፡፴፱።
\m ፷፰ ፤ ምንት ውዕቱ ህላዌ ት ስብእት ዘእንበለ ሥጋ ዘቦቱ ነፍስ ወለባዊት ወዓዲ ሶበ ንቤ ከመ ውእቱ ሐመ በህላዌ ሥጋ ወእሙንቱሰ ይብሉ ሐመ በህላዌ ት ስብእት ከመ ዘይፈልጥዎ እምህላዌ ቃል እንዘ ይብሉ ፍሉጥ ባሕቲቱ ወይትአመኑ ፪ተ ወዋለ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ዘተሠገወ ወኮነ ሰብአ ይብሉ ኢኮነ ፩ደ።
\m ፷፱ ፤ ወካዕበ ይብሉ ከመ እሙንቱ ዘእንበለ ፍልጠት ወይከሥቱ ለነ ከመ እሙንቱ ይስብኩ ሃይማኖተ ርትዕተ ወእሙንቱሰ ኢይትአመኑ ዘንተ በኃቤሆሙ ወለኢተፈልጦሂ ይብልዎ በካልእ አምሳል ዘከመ ንባቡ ከንቱ ለንጥሮስ ዕልው እስመ ብእሲ ዘኀደረ ቦቱ ቃል ኢፍሉጥ ውእቱ እም\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወበዝንቱ ባሕቲቱ የዐብይዎ ወያከብርዎ ወእምነተ ተዋሕዶሰ ኢይብልዎ ዘእንበለ ዳእሙ በምክረ እከይ።
\s2 ምዕራፍ ፸፱
\s3 ክፍል ፶
\m ፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ቄርሎስ ሊቀ ጳጳሳት በዘጸሐፈ ኀበ ነገሥት ኄራን ወዘከመ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ፩ዱዘቦቱ ኮነ ኲሉ ከማሁ ዓዲ ወልድ ዋሕድ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ፩ዱ ውእቱ ዘእምኔሁ ኮነ ኲሉ ፍጥረት ወ፩ዱ ውእቱ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ዘላዕለ ኲሉ። ፩ ቆሮ ፰፡፮።
\m ፪ ፤ ወኢነኀድጎሙ ለዕልዋን ይክፍልዎ ለዋሕድ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ኀበ ፪ቱ አላ ንሕነሰ ተምህርነ ከመ ንርአይ ወንትአመን ርቱዓ ከመ ኢንክፍሎ ለወልደ እግሺአብሔር ኀበ ፪ቱ ዘተወልደ እመለኮተ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ወሶበ ነሥአ ሎቱ ሥጋ ፍጹመ እምቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ኢተወለጠ ወኢይተመይጠ ለከዊነ ሥጋ ወሶበሂ ለብሰ ሥጋ ኢወጽአ እመለኮቱ ለግሙራ አላ በዘዚአሁ ይሄሉ ዘልፈ እንዘ ለሊሁ እግዚአ ኲሉ።
\m ፬ ፤ ወይቤ አንትሙ ተአምሩ ከመ በጸጋ ነድየ በእንቲኣነ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እንዘ ባዕል ውእቱ ከመ ትብዐሉ አንትሙ በንዴተ ዚአሁ ነጽሩ ይእዜ ኀበ ልዕልና ህላዌ መለኮት ዘሀሎ ለዓለም አዖቀ ዘንተ ከመዝ በጥይቅና ወትሕትናሁ ለት ስብእት ዘለብሶ ዋሕድ እንዘ ይትዋሐድ እም፪ቱ ህላዌያት። ፪ ቆሮ ፰፡፱።
\m ፭ ፤  ወኢይትረከብ በምንትኒ እምነገር ፍካሬ ብዕለ መለኮት ዘኢይትነገር ወ ትብእጽእ ነዳይ ውእቱ ጥቀ ወይትወሀብ ሎቱ ኲሉ እምሰማይ ወለግዚአብሔርሰ ሎቱ ኲሉ ፍጥረታት ወት ስብእትሂ ኮነ እም\bd እግዚአብሔር\bd* ወአኮ ሕልው ውእቱ በኲሉ መዋዕል ወባሕቱ ባዕል ዘበአማን በመለኮቱ ኮነ ነዳየ በእንቲአነ በፈቃዱ ወተመሰለ ኪያነ ከመ ይኩን ህላዌሁ ለሰብእ በስብሐተ ልዕልና መለኮት በ\bd ክርስቶስ\bd* \bd ኢየሱስ\bd* ወይርኃቅ እምኔሁ ዐቅመ ንዴት።
\m ፮ ፤ ወአንሥአነ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ምስሌሁ ወንበረነ በየማኑ በሰማያት በ\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በከመ ጽሑፍ ሶበሰ ኢለብሰ \bd ክርስቶስ\bd* ህላዌ ዚኣነ ነዳዩኢተ እንዘ ባዕል ውእቱ በመለኮቱ እምኢደለወ ህላዌ ዚኣነ ይኩን በውስተ ዝክብር ወእንዘ ህላዌሁ ለሰብእ ነዳይ ውእቱ እምትካት እፎመ ይትበሀል ከመ ውእቱ ነድየ ዓዲ ምዕረ ዳግመ ወለዝንቱሰ ይደሉ ከመ ንበሎ በእንተ  ዋሕድ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd*  ዘነድየ በእንቲአነ ከዊኖ ከማነ እንዘ ብዕል ውእቱ። ፌ ፪፡፮።
\m ፯ ፤ እንከሰ ፩ዱ ውእቱ \bd ክርስቶስ\bd* ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘተሣየጠነ በደሙ እመርገመ ኦሪት ወጾረ መርገመ በእንቲአነ በከመ ጽሑፍ ርጉም ኲሉ ዘስቁል ዲበ ዕፅ ወመጽሐፈ ሕግሂ ያጤይቅ እስመ ዘሀሎ መትሕተ ዕልወት ወኃጢአት ርጉም ውእቱ ወ\bd ክርስቶስ\bd* ንጉሥ ዘኢየአምር ኃጢአተ ተኰነነ በእንቲአነ ወተዐገሠ ኲነኔሁ ለዓመፃ በእንቲአነ ወተወክፈ ሕማማተ ዘይደልዎሙ ለእለ እሙንቱ መትሕተ መርገም ዘኢመጠኑ ኲሉ ፍጥረት ሶበ ሞተ አዕተተ ኃጢአተ እንተ ኮነት በዕልወት ቀዳሚ በዕልወት እምፍጥረተ ዓለም። ገላ ፫፡፲፫ና ፲፬። ዘዳግ ፲፩፡፳፫። ፪ ቆሮ ፭፡፳፩።
\m ፰ ፤ ወተሣየጠነ በደመ ባሕቲቱ ኲሉ እለ መትሕተ ሰማይ ሶበሰ ውእቱ ብእሲ ዕሩቅ እምነ መለኮት መኑ እምክህለ ይበል ኲሉ ኢይትማጠኖ ወእመሰ አእመርነ ከመ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኮነ ሰብአ ወሐመ በሥጋሁ ባሕቲቱ ወኲሉ ፍጥረት ከመ ወኢምንት በኀቤሁ እንከሰ በሞተ ዝንቱ ሥጋ ባሕቲቱ ኮነ መድኃኒት ለኲሎሙ እለ መትሕተ ሰማይ ለዓለመ ዓለም እስመ ውእቱ ሥጋሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ዘውእቱ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ። ፪ ቆሮ ፭፡፲፬። ፩ ጴጥ ፪፡፳፬። ግብ ሐዋ ፬፡፲፪። ዮሐ ፫፡፲፯።
\m ፱ ፤ ወንሕነ ነአምን ዘበጽድቅ ልደቶ ከመዝ ወሕቀ ሐጸ እምነ መላእክት እንዘ ይሰግዱ ሎቱ መላእክት ወይነብር በየማነ አቡሁ ወባሕቱ ናሁ ተዐውቀ ምክንያተ ዝንቱ ነገር ዘውእቱ ርደቱ ኀበ ዐቅመ ዕጓለ እመሕያው ወነሥአ ሥጋ መዋቴ ወረሰዮ ሎቱ ለባሕቲቱ በአርያም ክብረ ወስብሐተ ወበእንተ ሕማመ ሞቱ አብጠለ ሞተ ወሰዐረ ሙስና ከመ ኢይኩን እንከ እስከ ሕይወት ወርስት ውእቱ። መዝ ፰፡፭። ፴፯፡ (፴፮)፡፲፰። ዮሐ ፩፡፬ና ፶፪።
\m ፲ ፤ ወለእመሂ ተሰምየ \bd ኢየሱስ\bd*ሃ ሐወጸ ሕቀ እምነ መላእክት ንሕነሰ ኢነአምሮ ከመ ውእቱ ብእሲ ፍሉጥ እምነ መለኮት ለፌ በገጸ መካን አላ ለሊሁ ዋሕድ ቅዱስ ውእቱ ወኀደገ መካነ ሉዐሌ ክብር ዘመላእክት በሥርዓት በእንተ ዘኮነ ዘበማን ሰብአ እስመ ዕጓለ እመሕያው የሐጽጹ እነላእክት በልዕልና ወበክብር ወስብሐት ዘሀለዉ ውስቴቱ መላእክት እስመ ኢሥጋውያን ወኢመዋትያን እሙንቱ።
\m ፲፩ ፤ ወልድሰ ለሊሁ ተዐገሠ እሎንተ ሕማማተ ከመዝ አትሒቶ ርእሶ ባሕቲቱ ወባሕቱ ዘሐጸሕቀ እመላእክት በእንተ ዐቅመ ት ስብእት ዘኮነ ቦቱ ዓዲመ ለሊሁ በልዕልና መለኮቱ ዘከመ ቀዳሚ ግብሩ ወሎቱ ይሰግዱ ኲሎሙ መላእክት ወይነብር ዲበ ምንበረ መለኮት እንዘ መላእክት ይቀውሙ ዐውዶ ወይሴብሕዎ በኲሉ ጊዜ ኃይላት ወሊቃናት ወመኳንንት ወይሰምይዎ እግዚአ ለቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኮነ አሐደ ምስለ ሥጋ ዘነሥኦ በዘኢይትነገር ግብር። ሉቃ ፪፡፲፬። ዕብ ፩፡፩-፲፬።
\m ፲፪ ፤ ሥጋ ፍጹም ዘቦቱ ነፍስ ለባዊት ወአኮ ውእቱ ዘእንበለ ነፍስ ዘከመ ይቤሉ ዐላውያን ሰብእ ከመ ዘኢተሳተፈ ሥጋ ወደመ ዘውእቱ ልደት በሥጋ እምድንግል ቅድስት ወይእሴሰ ፩ዱ ውእቱ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘነሥአ ሥጋ ሰብእ ወተዋሐደ ቦቱ ወይሄሉ ለዓለም በዘዚአሁ ግብር።
\m ፲፫ ፤ ወአብጠለ ሙዓቶ ለሞት እስመ ሕይወት ውእቱ ወ\bd እግዚአብሔር\bd* ወይደሉ ናእምር ከመ ሥጋ ዚአሁ ውእቱ ወቦቱ ጥዕመ ሞተ ወለሊሁ ተንሥ አ ወአብጠለ ሞተ ወወሀበ ለት ዝምደ ዚኣነ ኲሎ ሀብተ ህላዌሁ ወዝግብር ዘውእቱ ኪደተ ሞት ወአብጥሎት ሙዓቱ አኮ ዘብእሲ ሕጹጽ ከማነ አላ ክቡር ውእቱ ጥቀ እምዐቅመ ዕጓለ እምሕያው።
\m ፲፬ ፤ ወበእንተ ዝንቱ ነአምን ወንብል ከመ ውእቱ ተሳተፈ ሥጋ ወደመ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወኮነ ሰብአ ከማነ ወነበረ በዘዚአሁ ግብር በመለኮቱ መዋኤ ሞት ለሊሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኮነ ሰብአ በከመ ጽሑፍ ወዓዲመ ለሊሁ ኮነ ሊቀ ካህናት። በት ስብእቱ ለሊሁ ምሥዋዕት በሥጋ ዘነሥአ ወሎቱ የዐርጉ መሥዋዕተ በመለኮቱ ወለሊሁ ሰራዬ ኃጢአት ዘከመ መባሕተ መለኮቱ እንከሰ ፩ዱ ውእቱ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*። ዮሐ ፩፡፲፬። ዕብ ፪፡፲፯። ራዕ ዮሐ ፰፡፫-፮።
\m ፲፭ ፤ ወእመሂ ንቤ ዓዲ ከመ ውእቱ ሰገደ ለአብ በእንተ ሥጋ ዘነሥአ ወሎቱ ይሰግዱ ኲሉ ፍጥረት በመለኮት ወይነብር ዲበ መንበረ መለኮት ወመላእክት ይቀውሙ ዐውዱ ወይሴብሕዎ በኲሉ ጊዜ ኃይላት ወሊቃናት ወመኳንንት ወይሰምይዎ እግዚአ። ማቴ ፳፯፡፴፱። ዮሐ ፬፡፳፪። ፩ ጴጥ ፫፡፳፪።
\m ፲፮ ፤ ወይቤ ኅዳጠ መዋዕለ ሀሎኩ ምስሌክሙ ወአሐውር ኀበ ዘፈነወኒ ዓይኑ መካን ዘአልቦ ውስቴቱ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዘ ውእቱ ይመልእ ኲሎ በህላዌ መለኮቱ ወእፎኑ ይፌንዎ አብ እንበለ ዳእሙ ዘፈነዎ በት ስብእት ዘነሥኦ በአምሳለ ላእከ። ዮሐ ፯፡፴፫። መዝ ፻፫፡ (፻፪)፡፳፪።
\m ፲፯ ፤ ወለምንት በአምሳል ይቤ መድኅን ለአርዳኢሁ እፌኑ ለክሙ \bd ጰራቅሊጦስ\bd*ሃ ዘውእቱ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ዘይመልእ ኲሎ ወበእንተዝ ለሊሁ ይቤ ከመ መንፈስ \bd እግዚአብሔር\bd* ይመልእ ኲሎ ዓለመ እንዘ ኢይወፅእ እምዕበየ መለኮቱ ወኢይትመየጥ እምህላዌሁ ወውእቱ መለኮቱ መንፈሰ \bd እግዚአብሔር\bd* ለዓለመ ዓለም። ዮሐ ፲፬፡፲፮ና ፲፯። ፲፭፡፳፮። መዝ ፴፫፡ (፴፪)፡፮።
\m ፲፰ ፤ ይቤ አመ ሰቀልክምዎ ለወልደ ዕጓለ እመሕያው አሜሃ ተአምሩ ከመ አነ ውእቱ ተሰቅለ እንከ በት ስብእቱ ወሐይወ በመለኮቱ ወንሕነ ነአምን በትንሣኤሁ ከመ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘበአማን። ዮሐ ፰፡፳፰። ፪ ቆሮ ፲፫፡፬። ሮሜ ፩፡፬።
\m ፲፱ ፤ ወለእመ አመነ ቦቱ ከመ ኢተንሥአ ካልእ ዘእንበሌሁ አላ ወፈድፋደሰ ለሊሁ ዘተንሥአ ወግብር ያጌብረነ በኲሉ ፍና ናእምር ከመ ሥጋ ዘሐመ በሞት ከመ ኢይትበሀል በእንተ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወከመ ውእቱ ዘተንሥአ እንዘ ለሊሁ ኢመዋቲ በህላዌ መለኮቱ።
\m ፳ ፤ ንሕነሰ ንሰብክ በሞተ ፩ዱ መሲሕ ወ፩ዱ ወልድ ወንትአመን ትንሣኤሁ ወንሰብክ ሃይማኖተ ቦቱ በስሙ ውእቱ ክመ ዋሕድ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዘሞተ በት ስብእቱ ተብህለ ከመ ውእቱ ሞተ በሥጋ ወተንሥአ እሙታን በመለኮቱ እስመ ሕይወት ውእቱ።
\m ፳፩ ፤ መኑ ውእቱ ዘይብል እስመ ምግባር ዘእገብሮሙ በስመ አቡየ ውእቶሙ ሰማዕትየ ወእንበይነ መኑ ይብል ከመ ውእቱ አቡሁ ዘእንበለ \bd እግዚአብሔር\bd*። ዮሐ ፭፡፴፮-፴፰። ፲፡፳፭-፵።
\m ፳፪ ፤ ቦኑ እሙንቱ ይሔልዩ ከመ ዘውእቱ እምድንግል ለሊሁ ለፌ በገጸ ፍና ባሕቲቱ አው ለሊሁ ዋሕድ ባሕቲቱ ወኢይደሉ ከመ ይፈጽም ህላዌ ት ስብእት ግብረ መለኮት ወኢይትከሀሎ ይብጻሕ ኀበ ዝንቱ ፍድፍድና።
\m ፳፫ ፤ ወዳእሙ ለሊሁ ውእቱ \bd ክርስቶስ\bd* ዘፈጸመ ግብረ አቡሁ ወኢነአምሮ ከመ ውእቱ ሰብእ ባሕቲቱ ከማነ አላ ለሊሁ አምላክ ዘተሳተፈ ሥጋ ወደመ ወነበረ ዓዲ በዘዚአሁ ግብር በመለኮቱ ዘህልው ቦቱ ቅድመ ወእመሂ ፈጸመ ምሥጢረ ት ስብእት ለሊሁ ዕሩይ በኲሉ ግብር ምስለ አቡሁ ወአልቦ መኑሂ ዘይትአመን ርቱዐ ወይክሕድ ሥርዓተ ት ስብእት።
\m ፳፬ ፤ ይቤ ከመ ሕፃን ኮነ ይልሕቅ በበሕቅ ወይጸንዕ ወይመልእ እምነ ጥበብ ወጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌሁ ወዓዲ ይቤ ከመ \bd ኢየሱስ\bd* ኮነ ይልህቅ በበሕቅ በአካል ወጥበብ በጸጋ በኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወሰብእ። ሉቃ ፪፡፵ና ፶፪።
\m ፳፭ ፤ ወንሕነ ንብል ከመ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ፩ዱ ወለምግባራትኒ ዘይደሉ ለመለኮት ወለት ስብእት ንኌልቈሙ ሎቱ ኅቡረ በተዋሕዶ ወንብል ከመ ውእቱ ተወክፈ እሙነ ልህቀተ ዘበበሕቅ ዘከመ ሥርዓት ዘይደሉ ለሥጋ ዘበአማን ተወክፈ ዘንተ ዘከመ ይደሉ ለሥምረቱ ወርትዐተ መለያልየ ሥጋ ይጸንዕ በበሕቅ ወአስተርአየ እንዘ ምሉእ ጥበበ በእንት ዘወሀቦ እምጥበቡ ባሕቲቱ ወዝንቱሰ ይደሉ ለሥርዓተ ት ሥጉት ወለዐቅም ዘተወክፎ በከመ እቤ ቅድመ።
\m ፳፮ ፤ ወህላዌሁሰ ለቃል ቅዱስ ፍጹም ውእቱ በኲሉ ጊዜ ወፍጹመ ጥበብ ውእቱ ወቦቱ ምግባራት ዘይደሉ ለት ስብእት ዘለብሶ በሥምረቱ።
\m ፳፯ ፤ ወዓዲመ ቦቱ ምግባራት ዘመለኮት እስመ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወለአምሳለ ሥርዓተ ሥጋ ዘነሥአ ናሁ ከሠተ ለነ በከዊኖቱ ከማነ ወቦቱ ዜነወነ ከመ ውእቱ ይትሌዓል እምኔነ በት ስብእት። ዮሐ ፫፡፴፩-፴፫። ፰፡፳፫።
\m ፳፰ ፤ ወዓዲ እንዘ ለሊሁ መልዕልተ ኲሎሙ ፍጡራን በመለኮቱ ወሕቀ ሐጸ እምኔክሙ ባሕቲቱ በከዊንቶኡ ሰብአ ወተትሕተ በአምሳል ዘአስተራየ ከዊኖ ሰብአ ሶበሰ አስተተ ምግባራተ ት ስብእት እፎሙ እምደለወ ሎቱ ትሕትና ዘተዐገሠ ቦቱ ወኢነአምር ቦቱ ለህላዌ ቃል ምግባራተ ት ስብእት በህላዌሁ አላ ሐሰበ ዘንተ በሥጋሁ በከመ ተብህለ ከመ ውእቱ ርኀበ ወጸምዓ ወደከመ እምኀዊረ ፍኖት።
\m ፳፱ ፤ ወሶበ ትሰምዕ ከመ ሕፃን ልሕቀ በበሕቅ ወጸንዐ ወመልአ ጥበበ ተአመን በምሥጢረ ሥርዓተ ሥጋሁ እንከሰ ንትወከፍ ቃለ ከመዝ ወናውሥእ ከመ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘተሠገወ  ወናጽድቅ ቃሎ ለሉቃስ ወንጌላዊ ዘይብል ወሀሎ ጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌሁ ወኢይቤ ውእቱ ነሥአ ጸጋ እምካልእ አምላክ ወባሕቱ ይቤ ሀሎ ምስሌሁ ዘከመ ይደሉ ለመለኮት ዘውእቱ ለባሴ ሥጋ እስመ ቃል ቅዱስ ውእቱ አምላክ ወውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፴ ፤ ወለእመሂ አስተርአየ በሥጋ ከዊኖ ሰብአ ውእቱሰ ኀይሉ ለአብ ወጥበቡ ውእቱ ወጥበቡ ለአብ እፎመ ኢየአምር ኅቡአቲሁ ለአብ።
\m ፴፩ ፤ ወእፎ ተብህለ በእንተ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ከመ የሐትት ኲሎ ግብረ ወኅቡአቲሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ውዝንቱሰ መንፈስ ውእቱ መንፈሱ ለ\bd ክርስቶስ\bd* እንከ እፎመ ኢየአምር ዘንተ በት ስብእቱ አላ ውእቱሰ የአምር ዘንተ በት ስብእቱ አላ ውእቱሰ የአምር ኲሎ ዘከመ መለኮቱ። ፩ ቆሮ ፪፡፲-፲፪።
\m ፴፪ ፤ ውእቱ ይሴዐል በእንተ አልዐዛር ወይቤ አይቴ ቀበርክምዎ ከመ ይረሲ መካነ ለጥንተ ት ስብእቱ ዘኢየአምር ኅቡኣተ ወበመለኮቱ አንሥኦ እምነ ሙታን ለምግባራተ ት ስብእት ንሬስዮ ለሥርተ ሥጋሁ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ወለምግባራትሂ ዘይደኡ ለመለኮት ነዐቅቦ ምስለ ዝኩ ወንሬስዮ ለመለኮት እንዘ ከማነ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ። ዮሐ ፲፩፡፴፬ ፵፭።
\m ፴፫ ፤ ወካዕበ ይቤ ከመ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ጸርሐ በቃል ቅዱስ እንዘ ይብል አምላኪየ አምላኪየ ለምንት ኀደገኒ ቦኑ ይትበሀል ከመ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ይፈቅድ ረድኤተ እምሰማይ ወዝንቱ ጸሪፍ ውእቱ ጥቀ ይትበሀል ከመዝ እስመ ሥሉጥ ውእቱ ላዕለ ኲሉ ዘከመ አብ ወሰማያትኒ ይጸንዓ በመንፈሱ ወውእቱ ይሰመይ ዘበጽድቅ እግዚኣ ኃይላት እስመ ለሊሁ አምላክ ዘበአማን። መዝ ፳፪፡ (፳፩)፡፩። ፴፫፡ (፴፪)፡፮። ፻፪፡ (፻፩)፡፳፭-፳፯። ማቴ ፳፯፡፵፮-፵፰።
\m ፴፬ ፤ ወባሕቱ አብሖሙ ለአይሁድ ይፈጽሙ ዓመፃሆሙ ላዕሌሁ ወኢተጻብአ ግሙራ ምስለ እለ ሰቀልዎ ኢሳይያስኒ ንቢይ ይቤ ከመዝ በእንቲአሁ እመሰ ኲሎሙ አሕዛብ እሙንቱ በኃቤሁ ከመ ነጥበ ማይ እምነ ማሕየብ ወኁሉቃን በቅድሜሁ ከመ ለይስሊዐ መዳልው በምንትኑ ታስተማሰልዎ ለእግዚአ ኃይላት ወበዓይ አምሳል ወአርአያ ታዔርይዎ። ኢሳ ፵፡፲፭-፳፭።
\m ፴፭ ፤ ናሁ አእመርነ ከመ ሶበ በጽሑ ኀቤሁ ወዐልተ አይሁድ  ከመ የአኅዝዎ ወምስሌሆሙ ብዙኃን እምነ ሐራ ወይሁድ ከሐዲ ቅድሜሆሙ ወወፅአ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd* ኀቤሆሙ ወኡቤሎሙ መነ ተኃሥሡ ወይቤልዎ \bd ኢየሱስ\bd*ሃ ናዝራዌ ወይቤሎሙ መድኅን አነ ውእቱ ወሶበ ይቤሎሙ መድኅን አነ ውእቱ ተመይጡ ድኅሪተ ወውድቁ ዲበ ምድር በቃሉ እፎመ በዓይ አምሳል ይከውን ድኩመ እንዘ በቃሉ ባሕቲቱ ያዒዕውቅ ድካመ አይሁድ ሶበ መጽኡ የአኅዝዎ። ዮሐ ፲፰፡፩-፱።
\m ፴፮ ፤ ወምንትኑ አጽሐቆ ይበል ይእዜ አምላኪየ አምላኪየ ለምንት ኀደገኒ ንሕነሰ ንቤ እስመ ሶበ አበሰ አዳም ቀዳሚ ወሄደ ትእዛዘ እንተ ተውህበት ሎቱ ወተሀከየ ባሕቲቱ እምነ ሕግ ዘተአዘዘ ወበእንተዝ ኀደገ \bd እግዚአብሔር\bd* እምኔሁ ህላዌ ዕጓለ እመሕያው ወተረክበ መትሕተ መርገም ወሞኦ ሞት ወበእንተዝ ሠምረ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ያፍልስ ዳግመ ህላዌ ዚኣነ ኀበ ኢሙስና። ዘፍ ፫፡፩-፲፱። ሮሜ ፭፡፲፬-፳።
\m ፴፯ ፤ ወወረደ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ውስተ ዓለም ወነሥአ ሥጋ እምዘርዐ አብርሃም ወተመሰለ አኃዊሁ ከመ ያብጥል ውእተ መርገመ ወሙስና ዘቅድም ዘገብአ ውስቴቱ እምቅድም ሕላዌሁ ለዕጓለ እመሕያው ወሶበ ተሳተፈ መድኃኒነ ሥጋ ወደመ ከማነ ኈልቈ ርእሶ ከመ ፩ዱ እምኔነ ለነ እለ ኀደገነ \bd እግዚአብሔር\bd* እምኔሁ በዐሊዎትነ ኪያሁ ይቤ አሜሃ ዘንተ ቃለ በእንተ ህላዌነ አምላኪየ አምላኪየ ለምንት ኀደገኒ ከመ ይስዐር በቃሉ መርገመ ዘረከበነ በበቀል። ዕብ ፪፡፰-፲፰።
\m ፴፰ ፤ ወሰአሎ ለአብ ያኅልፍ እምኔነ መዐተ ዘረከበነ እምቅድም ከመ ዘለሊሁ ይኌልቊ ስእለተ ሎቱ እስመ ውእቱ ነሥአ አምሳሊነ ከመ ይስአሎ ለአብ በእንቲአነ ከመ ምዕረ ዳግመ ይዝክረነ ወኢይኅድገነ እምኔሁ ወኮነነ ጥንተ ወበኲረ ለኲሉ ምግባረ ሠናይ እግዚ
\m እነ \bd ክርስቶስ\bd* ወጥንተ ሕይወት አስተዳለወ ለነ ከመ ዘይትሜነይ ይርከብ ግብረ እምኀበ አብ በት ስብእቱ መቅድመ አስተዳለወ ዘንተ ለህላዌ ዚአነ ውእቱሰ ፍጹም ውእቱ በርእሱ ወኢየሐጽጾ ምንትኒ ግሙራ በመለኮት ወሥጋሂ እንከ ዘነሥአ ዘበማን ኮነ ሎቱ ለባሕቲቱ። ዕብ ፭፡፯-፲።
\m ፴፱ ፤ ወንሕነ ነአምር ከመ ውእቱ ጥዕመ ሞተ በሥጋሁ ወግብርሂ ዘኮነ በሥርዓት በሥጋ አኮ ጽሉዕ በኀቤሁ ወኢምኑን እስመ ሥጋሁ ባሕቲቱ ውእቱ ዘጥዕመ ሞተ ወአእመርነ ቅድመ ከመ ውእቱ ዘተወልደ እሙታን እንዘ ኢመዋቲ ውእቱ በህላዌሁ ወሕይወት ውእቱ በመለኮቱ።
\m ፵ ፤ ወሶበ መጠዎ አብ ይኩን ርእሰ ለቤተ ክርስቲያን ወወረደ ባሕቲቱ ኀበ ዘሠምረ አሜሃ ትብህለ በእንቲአሁ ከመ ውእቱ ሞተ በእንቲአበ በት ስብእቱ ዝ ውእቱ ዘኢመዋቲ በመለኮቱ ወውእቱ ዕሩይ ምስለ አብ በመለኮቱ ወበዕበዩ ዘኢይትነገር ወበእንተ ሥምረቱ ተብህለ በእንቲአሁ ከመ ውእቱ ተትሕተ ወለብሰ አርአያ ሀብር።
\m ፵፩ ፤ ወእምዝ ዐርገ ውስተ ስብሐቲሁ ወኀደገ ንዴተ ህላዌ ዘኮነ አሐደ ምስሌሁ ዘውእቱ ት ስብእት ዘተዋሐደ ቦቱ ወበእንተዝ ተብህለ በእንቲአሁ ዘከመ ት ስብእቱ ረከበ ስብሐተ መለኮቱ በኲሉ መዋዕል ዘእንበለ ውላጤ ወውእቱ እግዚእ ላዕለ ኲሉ እመሰ ወልድ ዘያፈቅሮ አብ ጥቀ ኮነ እግዚአ ላዕለ ኲሉ እፎመ ኢይከውን ነገሩ ጽዱቀ ወለእመኒ ነሥአ አርአያ ገብር ውእቱሰ ህልው በአግዓዝይናሁ ባሕቲቱ ወቦቱ ክብር ወስብሐት ዘመለኮቱ ዘውእቱ ላዕለ ኲሉ ወሎቱ ምስፍና ዘመንግሥት። መዝ ፳፪፡ (፳፩)፡፳፰። ፻፵፭፡ (፻፵፬)፡፲፫። ዳን ፬፡፴፪።
\m ፵፪ ፤ ስማዕ ብፁዕ ጳውሎስ ሐዋርያ እንዘ ይብል እስመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ህልው እምቅድመ ዓለም ወአንፅዐ ኲሎ ዓለመ ዘቦቱ ኮነ ኲሉ ጽኑዐ አርአያሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘኢያስተርኢ ወካዕበ በእንቲአሁ ይቤ እስመ አብ ረሰዮ ርእሰ ሥጋሃ ለቤተ ክርስቲያን ወካዕበ ይቤ ኮነ በኲረ እምውታን እስመ ኢመዋቲ ውእቱ በህላዌሁ። ቆላ ፩፡፲፭-፲፱።
\m ፵፫ ፤ ቃል ዘእምአብ ኮነ ሰብአ ከማነ በሥርዓተ ተዋሕዶ ወከመዝ አጽንዕዎ ለነ ከመ ውእቱ ፩ዱ መሢሕ እንዘ አምላክ ወሰብእ ኅቡረ ወውእቱ ፩ዱ ክመ መኑ ውእቱ ዘተረክበ ቦቱ ኲሉ መለኮት ፍጹም ወለእመ ሐለይነ ከመ ዝንቱ ኮነ ለህላዌ ቃል ባሕቲቱ ኢንሽህት ግሙራ በዝንቱ ቃል ባሕቲቱ ኢንስሕት ግሙራ በዝንቱ ነገር ወዝንቱ ስንዕው ምስለ ንባብነ ከመ ቃል ዋሕድ ባሕቲቱ ኮነ ቦቱ። ቆላ ፪፡፱።
\m ፵፬ ፤ ወእመኒ ንቤ ከመ ቃል ሥጋ ኮነ ኢተመይጠ ወኢተወለጠ ወባሕቱ ኮነ ምስሌነ አሐደ ወለሥጋኒ ዘኮነ አሐደ ምስሌሁ ዘበአማን ውእቱ ፈጠሮ ሎቱ ለባሕቲቱ መቅደሰ ፍጹመ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወሠናይ ለነ ይእዜ ንንግር ልደቶ ጽዱቀ ለቃል በሥጋ ዘተዋሐደ ኪያሁ ቦቱ።
\m ፵፭ ፤ ወይመርሐነ በዝንቱ ዝኩ መንክር ጳውሎስ ብፁዕ ወይብል ከመ ኲሉ መለኮት ፍጹም ኀደረ በሥጋ አኮ በረባሕ ወኢበነሢእ ወኢበሀብተ ጸጋ አላ ሥጋዌ በከዊነ ፩ዱ ህላዌ። ፪ ቆሮ ፩፡፲፰-፳። ቆላ ፪፡፰።
\m ፵፮ ፤ ወበከመ ንቤ እስመ መንፈሱ ለሰብእ ህልው ውስቴቱ ወአኮ ካልእ ውጹእ እምነ ሰብእ ወከመዝ ነአምን \bd በእግዚአብሔር\bd* ከመ ውእቱ ተሠገወ በት ስብእት ወይሰገድ ሎቱ በሥጋሁ እስመ ኮነ ሰብአ ወቃለ ሃይማኖት ዘሰበከ ቦቱ ጳውሎስ ብፁዕ ይከሥት ዘንተ እንዘ ይብል ለእመ አንተ አመንከ በአፉከ ወአመንከ በልብከ ከመ \bd ኢየሱስ\bd* ውእቱ እግዚእ ወከመ \bd እግዚአብሔር\bd* አንሥኦ እሙታን አንተ ተሐዩ። ሮሜ ፲፡፱።
\m ፵፯ ፤ ወሶበ ንቤ ከመ ውእቱ ተንሥአ እሙታን እፎኑ ይከውን መዋቴ በህላዌ መለኮቱ ወዳእሙ ለሊሁ በፈቃዱ ነሥአ ዐቅመ ት ስብእት ዘኮነ ቦቱ ወንሕነ ነአምር ከመ ውእቱ ለብሰ ሥጋ መዋቴ ወረሰዮ ዘዚአሁ ወቦቱ ተዐገሠ ሞተ በት ስብእት ወሐይወ በመለኮት እስመ ሎቱ ሐይወ ወኢሙስና። ፪ ቆሮ ፲፫፡፬። ፩ ጴጥ ፫፡፲፱።
\m ፵፰ ፤ ወለእመሂ ተናገርነ ንሕነ ነገረ ዘይደሉ ለት ስብእቱ ዝንቱሰ ኢያነውር ህላዌሁ ለቃል በምንትኒ እምነ አምሳል እስመ ሥጋ ት ስብእት ሕጽጽ ጥቀ ኀበ መለኮት በእንተ ሕማመ ሞቱ ወአኮ በክብር ወበስብሐት እስመ ፩ዱ ህላዌ ውእቱ በተዋሕዶ።
\m ፵፱ ፤ ወንሕነ ነአምን ሠናየ ከመ ውእቱ ኮነ ሰብአ ከማነ ወኢሂ ወፅአ እምነ መለኮቱ ግሙራ ወኢተወለጠ አላ ነሥአ ሎቱ ት ስብእተ ወነበረ ክመ በመለኮቱ ወተአዘዘ እስመ ለሞት በልደት ሥጋዊ እንዘ ውእቱ ይመልእ። ፊል ፪፡፭-፱።
\m ፭ ፤ ወሊተሰ ይመስለኒ ከመ ዝንቱ ውእቱ ዘተዜነውናሁ ወክሡት ውእቱ ለኲሉ ከመ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘወረደ ኀበ ዐቅመ ዕጓለ እመሕያው በሥርዓት ዘበእንቲአነ ወኢወፅአ እምነ መለኮቱ ግሙራ ወኢኀደገ እምኔሁ ህላዌሁ አላ ነሥአ ዘኢዚአሁ ከመ ይኩን ሎቱ ለባሕቲቱ ሥጋ ወኪያሁ ዘመጠዎ ለሞት ኅዳጠ መዋዕለ። መዝ ፹፰፡ (፰፯)፡፪ ፬። ዮሐ ፪፡፲፪-፳፫። ፲፡፲፮-፲፱።
\m ፶፩ ፤ ወኢያማሰነ እምነ ዘወሀቦ አብ ወኢአሐደሂ አላ አድኃኖሙ ፈድፋደ ወአንሥኦሙ በደኀሪት ዕለት እፎኑ ያነሥኦሙ ዘእንበለ ዳእሙ በእንተ ትንሣኤ ባሕቲቱ እምነ ምውታን ወግብሩሂ ክሡት እስመ ሶበ አሕየወ መቅደሰ ባሕቲቶ ወአንሦ እምቅድመ ኲሉ ወአብጠለ ኃይሎ ለሞት በሞተ ፍኖተ ለኀበ ትንሣኤ ወወሀበነ አምሳለ በዘቦቱ ንመውእ ሙስና። ዮሐ ፭፡፳፰-፴።  ፮፡፵ ፵፬። ፲፡፳፯-፴። ፲፯፡፲፪። ፩ ቆሮ ፲፭፡፶፫-፶፰። 
\m ፶፪ ፤ ወንሬእዮ ለቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘመጽአ እምሰማይ በኲረ ምውታን በሥጋሁ ባሕቲቱ ከመ ሶበ ተንሥአ ይትልውዎ እለ ወሀቦሙ ሎቱ አቡሁ ወኢይማስኑ እንከ በዐሊተ አዳም ቀዳማይ ብእሲ አላ ፈድፋደሰ እሙንቱ ይድኅኑ በእንተ ተአዝዞቱ ለእግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd*። ሮሜ ፬፡፳፭። ፭፡፲፱። ቆላ ፩፡፲፰።
\m ፶፫ ፤ ወበእንተ ዝንቱ ለብሰ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ማሕየዊ ህላዌ ዚአነ መዋቴ ወኮነ ሰብአ ከማነ ከመ አመ ረሰየ ፍኖተ ለሞት ኀቤሁ ወቀነጸ ዲበ ሥጋሁ ዘከመ አርዌ ገዳም ያብጥል ሙአቶ እንተ ሞአነ ወያዕትት እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ ወለሊሁ ይእዜ ዘፈጸመ ሕማመ ሥጋ በእንቲአነ በት ስብእቱ።
\m ፶፬ ፤ ወለእመ ንቤ በእንተ ቃል ከመ ውእቱ አምላክ ወኮነ ሰብአ በእንቲኣነ ወዓዲመ ኢወፅአ እምነ መለኮቱ አላ ነበረ በዘዚአሁ ስብሐት ለዓለም ኲሎ አሚረ ዐቢይ ውእቱ ጥቀ ዘበአማን ወተዐውቀ ከመ ውእቱ ዐቢይ መለኮታዊ። መዝ ፻፵፭፡ (፻፵፬)፡፫-፲፫።
\m ፶፭ ፤ እንከሰ \bd ክርስቶስ\bd* ኢኮነ ሰብአ ዘተውሀቦ ክብር በተራክቦቱ ምስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በከመ ፀረፉ ዐላውያን ሰብእ አላ ለሊሁ እግዚእ ዋሕድ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ነሥአ ሥጋ ሰብእ ወተዋሐደ ቦቱ በሥርዓት ወዝንቱ ውእቱ ምሥጢር ዐቢይ መለኮታዊ ወአስተርአየ ቃል በሥጋ እንዘ ውእቱ አምላክ ወጽድቀ በመንፈስ ወኢአበሰ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወኢበምንትኒ። ዮሐ ፲፭፡፳፮።
\m ፶፮ ፤ ወአስተርአየ ለመላእክት ተወሊዶ በሥጋ እስመ ኢርእይዎ እምቅድመ ይኩን ሰብአ ወይቤሉ ስብሓት \bd ለእግዚአብሔር\bd* በሰማያት ወሰላም በምድር ሥምረቱ ለሰብእ ወተሰብከ ውስተ አሕዛብ ወአምነ ቦቱ ዓለም ከመ ውእቱ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘበአማን ዘአስተርአየ በሥጋ። ሉቃ ፪፡፲፬። ፩ ጢሞ ፫፡፲፮።
\m ፶፯ ፤ ወኮኖ ሰማዕተ ዮሐንስ ርኢኩ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* እንዘ ይወርድ ዲቤሁ እምሰማይ ከመ ርእየተ ርግብ ወአንሰ ኢየአምሮ ወባሕቱ ዘፈነወኒ አጥምቅ በማይ ውእቱ ይቤለኒ ዲበ ዘርኢከ ይወርድ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ወነበረ ዲቤሁ ውእቱ ያጠምቅ በመንፈስ ቅዱስ ወበእሳት ወለልየ ርኢኩ ወአነ ሰማዕቱ ከመ ዝንቱ ውእቱ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ክቡር። ዮሐ ፩፡፴-፴፭።
\m ፶፰ ፤ ወንሕነኒ ንቤ ከመ አማኑኤል ፩ዱ ወኢናበውሖሙ ይንብቡ ግሙራ ለእለ ይከፍልዎ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ኀበ ፪ቱ ወምንተ ንብል ሶበ ንሰምዕ ከመ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ወረደ እምሰማይ ወነበረ ዲቤሁ ወለእመ ፈቀድነ ከመ ንረሲ መካነ ለሕሊናነ ከመ ንብል እስመ ቃል ዘእም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ፈቀደ ይንሣእ ምንተኒ እምነ መንፈሰ ወዝንቱሰ ሕሊና ጠዋይ ውእቱ ጥቀ የሐልይዎ አው ይንብብዎ ግሙራ እስመ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ዚአሁ ውእቱ በከመ ውእቱ ዘአብ። ዮሐ ፲፮፡፲፫-፲፭። ሮሜ ፰፡፱-፲፪።
\m ፶፱ ፤ ወናሁ ይቤ ብፁዕ ጳውሎስ ወሶበ ኮንክሙ ውሉደ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈነወ \bd እግዚአብሔር\bd* ምንፈሰ ወልዱ ውስተ አልባቢክሙ ዘይጸርሕ ወይብል አባ ወዝንቱ ርስዓት ዐቢይ ከመ ይትአመንዎ ግሙራ ከመ ቃል ፈቀደ በህላዌሁ ኀበ ረድኤተ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ወዝንቱ ግብር ይትዐወቅ ክሡተ እስመ ዘነበረ ዲቤሁ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* በት ስብእቱ ውእቱ ሶበ ከሠተ ለነ ሥርዓተ ት ሥጉት። ገላ ፬፡፮።
\m ፷ ፤ ወጸሪፍ ውእቱ ይሕትት መኑሂ ምዕረ ዳግመ ዘከመ እፎ ወረደ ላዕሌሁ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ወአልቦ በውስተ ዝግብር ምክንያት ይትበሀል ከመ ውእቱ ነሥአ እምነ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ወፈድፋደሰ ሥርዓተ ት ስብእቱ ይመርሐነ ኀበ ዝንቱ ጥዩቀ እስመ ውእቱ ኢነሥአ መንፈሰ ቅዱሰ በህላዌሁ አላ ውእቱ ነሥአለነ በእንቲአነ ለዕጓለ እመሕያው እስመ ዓዲሁ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ኮነ ርኁቀ እምእለ የኀድሩ ዲበ ምድር። ዘፍ ፮፡፫።
\m ፷፩ ፤ ወዓዲመ ለእመ ነሥአ መንፈሰ ቅዱስ በት ስብእቱ ወናሁ ርኢናሁ ዓዲ ይሁብ ውእቱ በመለኮቱ እስመ ውእቱ ይቤ ዲበ ዘርኢከ ይወርድ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ውእቱ ዘያጠምቅ በመንፈስ ቅዱስ ወዝንቱሂ ግብር ግብረ \bd እግዚአብሔር\bd* እስመ ውእቱ ይፌኑ መንፈሶ ከመ ይኅድር ዲበ እለ ይጠመቁ እስመ መንፈሱ ውእቱ \bd ለ\bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እግዚእነ ወዓዲ ውእቱ መንፈሱ ለአቡሁ። ዮሐ ፳፡፳፪። ግብ ሐዋ ፪፡፫-፭።
\m ፷፪ ፤ ወለእመ ኮነ ውእቱ ዝንቱ ፩ዱ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ይነሥእ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ወዓዲመ ውእቱ ይሁብ ኪያሁ ወግብሩሂ ክሡት ከመ ዝንቱ ፩ዱ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ይነሥእ መንፈሰ ቅዱሰ ዘከመ ሥርዓተ ት ሥጉቱ ወከማሁ ዓዲ ይሁብ ኪያሁ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ በህላዌሁ ዘበአማን።
\m ፷፫ ፤ ወለእመኒ ኀደረ ላዕሌሁ ዘከመ ት ስብእቱ አኮ ዘኀደረ ላዕሌሁ በዘዚአሁ አላ ዲበ ህላዌ ዕጓለ እመሕያው ወፈድፋደሰ ውእቱ እምኀቤሁ ወውእቱ ውስቴቱ ወምስሌሁ ለሊሁ እግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ወጠነ ለነ በአስተዳልዎቱ ወለሊሁ ይሁበነ ኪያሁ ዘከመ መለኮቱ እምህላዌሁ ባሕቲቱ ለሊሁ ይሁብ ኪያሁ ለእለ ረሰዮሙ ድልዋነ ለነሣኦቱ።
\m ፷፬ ፤ ወተመይጠ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* እምነ ዮርዳኖስ እንዘ ምሉእ መንፈሰ ቅዱሰ ወወፅአ በመንፈስ ፈዳመ ወአመከሮ ሰይጣን ፵ መዓልተ ወ፵ ሌሊተ ወኢበልዐ ምንተኒ በውእቱ መዋዕል ወሶበ ተፈጸመ ርኅበ። ሉቃ ፬፡፩-፫።
\m ፷፭ ፤ ወደለዎ ለዘወረደ ይትመከር ወይትቃረኖ ለሰይጣን ዘሞአነ ቀዳሚ ወተጻብዐ በእንቲአነ ወገደፎ መትሕተ ወአዕረቆ እምኀይሉ ወበእንተዝ ግብር መጽአ በሥጋ ዋሕድ ቅዱስ ያርእየነ ከመ ከመ ንሕነ ተሳተፍነ ፍጻሜሁ።
\m ፷፮ ፤ ወሶበ ጾመ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በእንቲአነ በኀይል ዘይደሉ ለመለኮቱ ከሠተ ሥጋሁ ከመ ኢሐመ ግሙራ እምነ ረኃብ ወጽምዕ አላ ረሰዮ ዘዚአሁ ወተወክፈ ድካሞ ወይቤ ከመ ውእቱ ርኅበ ድኅረ በእንተ ምንት ምንት ርኅበ ዘእንበለ ዳእሙ ያጠይቀነ ከመ ውእቱ እም፪ቱ ህላዌያት እስመ ውእቱ አምላክ ወሰብእ ክሡት እንዘ ውእቱ ይትዋሐድ ተዋሕዶ ሠናየ ወአልቦ ለዘየሐምዮ ክሂል ከመ ይዝክሮ እስመ ውእቱ ክመ ህልው በመለኮቱ ወዓዲ በት ስብእቱ ከመ ውእቱ እግዚእ በህላዌሁ።
\m ፷፯ ፤ ወለእመኒ ኮነ በአርአያ ገብር ውእቱሰ ህልው በግብር ዘሀሎ ቦቱ ቅድመ ወከመዝ ንብል ከመ ውእቱ ነሥአ ሢመተ ክህነት ሶበ ኮነ ሰብአ ከማነ ወሎቱ አእላፋት ወትእልፈተ አእላፋት ላእካን በውስተ ሰማይ ያዐርጉ ሎቱ መሥዋዕተ ልቡና ዘእንበለ ደም ዘውእቱ ውዳሴ ወስብሐት ወክብር ዘይሴብሕዎ ቦቱ እስመ ኮነ አሐደ ዘምስለ ት ስብእት ዘነሥአ በአርአያነ ሐመ በሥጋ እንዘ ውእቱ ኢሐማሚ በህላዌሁ። ኢሳ ፮፡፩-፬። መዝ ፻፫፡ (፻፪)፡፳። ፻፵፰፡ (፻፵፯)፡፪። ራእ ዮሐ ፭፡፲፩-፲፫።
\m ፷፰ ፤ ሶበ ተወክፈ ዘይደሉ ለዕጓለ እመሕያው ወግብራተኒ ዘተመከረ ቦሙ ይእዜ ከመ ንትሉ ንሕነ አሠረ ዚአሁ ወውእቱ መዋኤ ኲሉ ኃጢአት በመለኮቱ ኮነነ ሊቀ ካህናት በት ስብእቱ ወከመ ላእከ ሦዐ ሥጋሁ ንጹሐ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ በእንቲአነ ወአዕረጎ መሥዋዕተ ወዕጣነ ኅሩየ እንዘ በመለኮቱ ኢሐማሚ። ዕብ ፯፡፳፰።
\m ፷፱ ፤ ወእመኒ ሐመ በት ስብእቱ ውእቱሰ መዋኤ ኃጢአት ውእቱ እስመ ህላዌ መለኮቱ ኢይትዌለጥ ግሙራ ወውእቱ መዋኢ በኲሉ ወርሑቅ እምኔሁ ኃጢአት ወዝ አምሳለ መልእክቱ ወዘተብህለ በእንቲአሁ በዘኮነ ቦቱ በዝየ መለኮታዊ ግብር ውእቱ። ሚል ፫፡፮። ዕብ ፯፡፳፮።
\m ፸ ፤ ወለእመኒ ይሰብኩ ቦቱ ከመ ውእቱ ኮነ በዐቅመ ዕጓለ እመሕያው ከማነ ቦቱ ክሂል ከመ ያድኅኖሙ ለእለ አምኑ ቦቱ በመንፈሱ ባሕቲቱ ወያጽድቆሙ በስብሓት ወጸጋ እስመ ሥውዕ በእንቲአሆሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ።
\m ፸፩ ፤ ወአስተርአየ ይእዜ ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* በእንቲአነ ወበዐይ ገጽ ኢኮነ ክሡተ ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* እምቅድመ ይሠጎ አላ ውእቱሰ ክሡት ኀቤሁ ወገባሬ ኲሉ ውእቱ በዕረፍት ዘእንበለ ጻማ ወውእቱ ጥበቡ ለአብ ዘቦቱ ኲሉ ኮነ። ዮሐ ፩፡፩-፲፰።
\m ፸፪ ፤ ወበዐይ አምሳል አስተርአየ የዜ ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* አስተርአየ በግብር ሐዲስ ቃል ቅዱስ ለቢሶ ሥጋ ከማነ እንዘ ውእቱ ህልው በመለኮቱ ኀበ አብ እምቅድመ ዓለም ወእምቅድመ ይሠጎ ወአስተርአየ ይእዜ ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* በእንቲአነ በህላዌነ።
\m ፸፫ ፤ ወዝውእቱ አምሳል ዘንብል ከመ ውእቱ አስተርአየ ቦቱ ይእዜ ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* በእንቲአነ እስመ ውእቱ ከሠተ ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* አቡሁ ህላዌ ዕጓለ እመሕያው ዘኮነ ኅሡረ በዐሊዎተ አዳም ወአቀሞ በዘዚአሁ ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ወአኮ ዘከመ ኮነ ቅድመ አላ አስተርአየ ከመ ብእሲ ከመ ያብአነ ለነሂ ዓዲ ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* አቡሁ። ፊል ፪፡፲፩። ኤፌ ፪፡፲፰።
\m ፸፬ ፤ ወዘሂ ትብህለ ከመ ውእቱ ተሰብሐ እምአብ በዐይ አምሳል ተሰብሐ እምአብ እንዘ ውእቱ እግዚአ ስብሐት ወግብሩሂ ጥዩቅ ከመ ዝንቱ ነገር ይመሰል ከመ ዘይብል ፍጡር ውእቱ ወኢተብህለ ዝንቱ ዘእንበለ ዳእሙ በእንተ ሥርዓተ ት ስብእት ለሊሁ ይነሥእ ስብሐተ እምአብ በት ስብእቱ እንዘ ለሊሁ እግዚእ ስቡሕ በመለኮቱ።
\m ፸፭ ፤ ወለብዕለ ህላዌ መለኮት ንሕነ ንሬእዮ በልዕልና ስብሐቲሁ ዘውእቱ ላዕለ ኲሎሙ ፍጡራን ወአምጣነ ንዴተ ት ስብእት ዘነሥአ ይትበሀል ከመ ውእቱ ተሰብሐ እምአብ ወዝንቱ ዓዲ ይትሜሰል ዘተብህለ ከመ ውእቱ ነሥአ ስብሐተ ወመንግሥተ ወሥልጣነ ላዕለ ኲሉ ነሢእሰ ይትበሀል በእንተ ዐቅመ ት ስብእቱ ወንሕነ ነአምር ከመ ውእቱ እግዚአ ስብሐት በመለኮቱ ወይነብር ምስለ አብ ወአልቦቱ ሕጽጽ በምንትኒ እምልዕልና ስብሐተ ወላዲሁ ወላዲሁ ወኢእምነ ግብሩ ዘስንዕው በህላዌ በመለኮቱ ዝ ውእቱ አምሳል ዘበተአምኖቱ ንከውን ዕሩያነ። ዳን ፯፡፲፫-፲፭። ዮሐ ፲፪፡፲፰። ፲፯፡፩-፮። ራእ ዮሐ ፲፪፡፲።
\m ፸፮ ፤ ወካዕበ እፎ ንክል ንነጽር ኲሎ ምሥጢረ ቅዱስ ዘት ስብእት ዋሕድ ቃል ዘውእቱ አርአያሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ ወውእቱ እምኔሁ ዘይትዔረዮ በኲሉ ግብር ውእቱ የማኑ ጽኑዕ ዘፈጠረ ኲሎ ተብህለ ከመ ውእቱ አትሐተ ርእሶ በእንተ ት ስብእቱ ዘነሥአ ወዓዲ ዐርገ።
\m ፸፯ ፤ ወአኮ ስብሐት ነኪር ዘኢኮነ ሎቱ ቅድመ አላ ተመይጠ ኀበ ስብሓቲሁ ዘሀሎ እምቅድመ ይፈጠር ዓለም በልዕልና ክብሩ ዘቦቱ ተወልደ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ወዕርቱሰ በስብሓት ዘት ስብእቱ ውእቱ እንዘ ልዑል ወስቡሕ በኲሉ ጊዜ ኮነ ሰብአ ወዝ ውእቱ ተውላጠ ዘለብሰ ወትሕትና ዘተነግረ በእንቲአሁ።
\m ፸፰ ፤ እንከሰ አምላክ ዘኮነ ሰብአ አመ አስተርአየ ኢተወሰከ ቦቱ ዘእንበለ ት ስብእት ባሕቲቱ ንሕነሰ ንብል እስመ ሶበ ለብሰ ት ስብእተ ተብህለ በእንቲአሁ ከመ ውእቱ ሐመ እንዘ ውእቱ ፍጹም በስብሓት ወሎቱ ይደሉ ስብሓት ወአኰቴት።
\s2 ምዕራፍ ፹
\m ፩ ፤ ወካዕበ ነጽሩ ከመ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሶበ ነሥአ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* በት ስብእቱ እንዘ ውእቱ ፍጹም ኀበ አቡሁ በመለኮቱ ውእቱኒ ነፈወ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ኀበ ሰብእ እለ እምኑ ቦቱ ወአኮ ካልእ ዘረስዮሙ ፍጹማነ አላ መንፈሰ ዚአሁ ወዘአቡሁ ውእቱ።
\m ፪ ፤ እንከሰ ገብረ ወልድ ግብረ አቡሁ እመ ወሀበ መንፈሶ ለእሊአሁ ነሥአ መንፈሰ በት ስብእቱ ወሶጦ ላዕለ ካልአን ወወሀቦሙ እምፍጻሜሁ። ኢዩ ፪፡፳፰። ግብ ሐዋ ፪፡፲፰ና ፴፫።
\m ፫ ፤ ወዝንቱ ግብር ይደሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወይትሌዐል ጥቀ እምዕጓለ እመሕያው እንከሰ እስመ ቃል ለሊሁ አምላክ ዘአስተርአየ በአርአያ ሰብእ ወበእንተዝ ውእቱኒ ዓዲ ይነብር ምስለ \bd እግዚአብሔር\bd* አቡሁ በ፩ዱ ህላዌ ወበ፫ቱ አካላት ንሰግድ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወዝ እምነት ኀቤነ ወኀበ መናፍስት እለ ውስተ አርያም ፩ዱ ህላዌ ውእቱ ዘሥሉስ ፩ዱስ ኲሉ ዕበይ ወክብር ይደሉ ለባሕቲቶሙ ወኲሉ ኮነ በአምላክነ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ።
\m ፬ ፤ ወለእመ ትብህለ በእንተ አብ ከመ ውእቱ ማሕየዊ ዘእንበለ ነፋቄ እስመ ለዝንቱ ግብር ወልድኒ ይገብሮ ዓዲ ወይገብሮ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd*ሂ ወለእመ ገብረ ወልድ ሕይወተ ለእለ ይፈቅድዎ ለሕይወት እስመ ኢይገብር ዘንተ ዘእንበለ ፈቃደ አቡሁ ዘይትዔረዮ እስመ ቦቱ በርእሱ ዘአብ ወላዲሁ
\m ፭ ፤ ወለሊሁኒ ይቤ ክሡተ አልቦ ዘእገብር ምንተኒ ዘእምኀቤየ አላ እገብር ግብሮ ለአቡየ ዘሀሎ ብየ ወለእመ ተብህለ በእንተ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ከመ ውእቱ ማሕየዊ ወዘእንበለ ኑፋቄ ይገብር ዘንተ እስመ መንፈሰ ሕይወት ውእቱ። ዮሐ ፭፡፲፯-፴፱።
\m ፮ ፤ ወንሕነሰ ንብል እስመ ውእቱ ሕይወት በሕላዌሁ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ወወልዱ ዋሕድ ዘተወልደ እምኔሁ ወበዝንቱ አምሳል ሶበ ይትበሀል ከመ አብ አንሥኦ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ወንሕነ ንረክብ ከመ ለሊሁ ወልድ አንሥአ ርእሶ ይቤሎሙ ለአይሁድ ንሥትዎ ለዝንቱ ቤተ መቅደስ ወአነ አነሥኦ በሠሉስ መዋዕል። ዮሐ ፪፡፲፱-፳፪።
\m ፯ ፤ ወለነሂ ያጌብረነ ከመ ናእምር ዘከመ ይደሉ እስመ ሶበ ኮነ ከማነ ቃል ዘተወልደ እም\bd እግዚአብሔር\bd* ሐመ በሥጋ በፈቃደ ዚአሁ ወውእቱ አምሳል ዘተጠመቅነ ቦቱ በሞቱ ወበከመ ወቱ ወልድ ዋሕድ ዘእም\bd እግዚአብሔር\bd* ዘኢሐማሚ ውእቱ በህላዌ በህላዌ መለኮቱ ውእቱ ሐማሚ በሥጋ ዘነሥኦ።
\m ፰ ፤ ወውእቱ ሕይወት ዘከመ ህላዌሁ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዋሕድ እስመ ውእቱ ለብሰ ሥጋ ዘይእኅዞ ሞት ወበጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ጥዕመ ሞተ በሥጋሁ በእንተ ኲሉ ወሐይወ በመለኮቱ እስመ ኢይደልዎ ለሞት ከመ ይማኦ ወበእንተዝ ተብህለ በእንቲአሁ ከመ አብ አንሥኦ ወከመዝ መሀሩነ አበዊነ። ፩ ዮሐ ፩፡፩-፭። ሮሜ ፮፡፫ና ፬። ፲፡፭-፱።
\m ፱ ፤ አንሰ አእምን ከመ ውእቱ ሞተ በሥጋ ወሐይወ በኃይለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወውእቱ አምላክ በህላዌሁ እፎኑ ሞተ ወበአይ አምሳል ረሰየ ምክንያተ ከመ ይጥዐም ሞተ በሥጋሁ በእንቲአነ ዘእንበለ ዳእሙ ከመ በሞቱ ይሥዐሮ ለመልአከ ሞት ዘውእቱ ሰይጣን ወከመ ይፈውስ እሎንተ እለ እሙንቱ መትሕተ ፍርሃተ ሞት በኲሉ መዋዕለ ሕይወቶሙ ወድልዋን ለግብርናት። ዕብ ፪፡፱-፲፭።
\m ፲ ፤ እመሰ ኢኮነ በዘጥዕመ ሞተ በሥጋሁ ኮነ ምክንያተ ለሕይወት ኲሉ እለ መትሕተ ሰማይ ምንትኑ አጽሐቆ ይትወከፍ ሕማመ በሥጋ ዘእንበለ ዳእሙ ከመ ይሥዐር ሞተ በሞቱ።
\m ፲፩ ፤ ወመንክርሰ እምኔሁ ሶበ አንሥአ መቅደሰ ባሕቲቱ ምዕረ ዳግመ ወኢያንሥኦ እመንገለ ሥጋ ድኩም አላ በኀይለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወውእቱ ዓዲ ኀይሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ ወውእቱ ትንሣኤ ወሕይወት ወዓዲመ ሕያው ውእቱ በኲሉ ጊዜ እስመ ሕይወት ውእቱ። መዝ ፻፵፯፡ (፻፵፮)፡ ዮሐ ፲፩፡፳፭። ፪ ቆሮ ፲፫፡፬።
\m ፲፪ ፤ ይቤ ይእዜ ተሀውከተኒ ነፍስየ ወምንተ እብል አባ አድኅና ለነፍስየ እምዛቲ ሰዓት ወባሕቱ በእንተ ዝንቱ መጻእኩ ወበጻሕኵአ ለዛቲ ሰዓት አባ ስብሖ ለወልድከ ወካዕበ ይቤ በካልእ ገጸ መካን እንዘ ይጥእወከ ወይቴክዝ በልቡ ወይቤ ተሀውከት ነፍስየ እስከ ለሞት ወካዕበ ይቤ ከመ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ከንሀ በዓቢይ ቃል ወይቤ አባ ውስተ እዴከ አመኀፅን ነፍስየ። ዮሐ ፲፪፡፳፯-፳፱። ማቴ ፳፮፡፴፰ ፵፫። ሉቃ ፳፫፡፵፭።
\m ፲፫ል ወለእለሰ ሀልዉ በሃይማኖቱ ለአቡሊናርዮስ እለ ኀረዩ ይትአመኑ ከንቶ ወይትቃረኑ ጽድቀ ይቤሉ ከመ ለመቅድስ ዘተዋሐደ ቦቱ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* አልቦቱ ነፍስ ወኢልቡና ሰብእ ወምንትኑ እንከ ቅዱስ ዘአቅደምነ ዘክሮ በእንተ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* መድኅን ኲልነ ወበህላዌሁሰ ለቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ዘበሰማያት ኢይቀርቦ ሁከት ዘልብ ወኢትካዝ ወኢምንትኒ እምክንያተ ዳካም ግሙራ ወኢይደሉ ከመ ይኩን በዘከመዝ አምሳል ለዝሉፉ ወኢይትበዋህ ይትበሀል ከመ ምንትኒ እምሕማማቲነ ለነ ለዕጓለ እመሕያው ግሙራ።
\m ፲፬ ፤ ወካዕበ እስመ ለሥጋ ዘአልቦ ልብ ወኢነፍስ እፎኑ ይደልዎ ይትወከፍ ሁከተ ልብ ወኢይደሉ ከመ ያእምር ምንተኒ እምዘይከውን እምኔሁ ትካዝ ወኢይሬኢ ግሙራ ምንተኑ እምግባራት ዘይደሉ ለፍርሃት ወሁከተ ልብ አንሰ እቤ እስመ ዝግብር ውእቱ ዘነፍስ ነባቢት እንተ ይደልዋ ትትወከፍ እሎንተ እስመ ባቲ ልብ ዘይሁባ ዘቦቱ ወዘይመስጽእ ላዕሌሁ።
\m ፲፭ ፤ እመሰ ፍርሃን ወሞት ወኲኡ ዘተናገርነ ቦቱ ርሑቅ እምነ መለኮት ለግሙራ እፎኑ ይቤ አማኑኤል ይእዜ ተከዘት ነፍስየ ወበዐይ አምሳል የሐምም ልቡ ወይጥእወከ ወዐየ መንፈሰ መጠወ ውስተ እደ \bd እግዚአብሔር\bd* አቡሁ ለእመ ኮነ ሥጋ ዘአልቦቱ ነፍስ ወኢልቡና አላ ክሡት ግብሩ ከመ ቃል ዋሕድ ኮነ ሰብአ ወኢነሥአ ሥጋ ዘአልቦቱ ነፍስ ወልቡና አላ ውእቱ ሥጋ ፍጹም ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወልቡና ዘከም ይደሉ ለቃል ፍጹም ዘዚአሁ ወበከመ ተሐሰበ ግብራተ ዘነፍስሂ ንሕነሂ ዓዲ ህልዋን እምነ ዘነፍስ ወሥጋ።
\m ፲፮ ፤ ወበከመ ውእቱ ረሰየ ምክንያተ ከመ ይሕምም ሥጋሁ ባሕቲቱ በሥርዓት እስከ ኮነ ከመ ለሊሁ ሐማሚ እንዘ ኢየሐምም ከማሁ ዓዲ ረሰያ ለነፍስ ትትወከፍ ግብራ ባሕቲታ ወዐቀመ ከመ ይፈጽም በኲሉ ገጽ ዐቅመ ትሕትና እስመ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* በህላዌሁ ወላዕለ ኲሉ ውእቱ ወመጠወ ነፍሶ ባሕቲቱ ውስተ እደ \bd እግዚአብሔር\bd* አቡሁ እንተ ይእቲ ነፍሱ እንተ ተዋሐደ ባቲ ከመ ይግበር ሠናየ ምስሌነ በዝ ግብር።
\m ፲፯ ፤ ወአሜሃ በውእቱ መዋዕል ኮና ነፍሳት ሶበ ይወጽኣ እምሥጋ ሰብእ ይወርዳ መትሕተ ምድር ወይትፌነዋ ውስተ ገሃነም እስከ ይመልኣ አብያተ ሞት ወሶበ መጠወ እግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* መንፈሶ ውስተ እደ \bd እግዚአብሔር\bd* አቡሁ አስተዳለወ ለነ ፍኖተ ሐዲሰ ውስተ ሰማያት ወኢነሐውር እንከ ውስተ ገሃነም አላ ንትልዎ ለዘፈጥዕረነ ወከመዝ ንሜጡ ነፍሳቲነ ውስተ እዴሁ። መዝ ፵፱፡ (፵፰)፡፲-፳። ፹፱፡ (፹፰)፡፵፰። ጥበ ሰሎ ፲፪፡፩-፲፩። ዮሐ ፲፡፲፰። ዕብ ፮፡፳። ፲፡፳።
\m ፲፰ ፤ ወዘአሰፈወነ ጽድቅ ውእቱ ከመ ንኩን ውስተ ተስፋ ሠናይ ከመ እግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ያነሥአነ ለኲልነ እስመ ሕያው ውእቱ በእንተ አቡሁ እስመ ተወልደ እምአብ ሕያው ዘለዓለም ወበእንተዝ ይደልዎ ሎቱኒ ዓዲ ይኩን ሕይወተ እስመ ተወልደ እምሕይወት ማሕየዊ ዘውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ወለሊሁኒ ዓዲ ወልዱ ዘበአማን። ዮሐ ፮፡፵፬፡፶፯። ፲፬፡፪-፬። ዕብ ፲፪፡፩።
\m ፲፱ ፤ ወበእንተ ሥጋኒ ዘነሥአ እምእግዚእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ንብል ከመ ውእቱ ረሰዮ ዘዚአሁ ወአስተርአየ ውእቱሲ ዓዲ ማሕየዊ ከመ ይደሉ ሎቱ በተዋሕዶቱ ስምሌሁ በዘኢይትከሀል ይትነገር እንከሰ ሥጋሁኒ ሕይወት ዓዲ ወማሕየዌ ኲሉ ውእቱ ቦኑ ይደሉ ግሙራ ይትከፈል \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዋሕድ ኀበ ፪ቱ እንዘ ለሊሁ ሕይወት ውእቱ ከመ ተወልደ እምሕይወት ማሕየዊ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ። ዮሐ ፮፡፳፯-፷፬።
\m ፳ ፤ ውእቱሂ ዓዲ ማሕየዊ ወለእመሂ ኮነ በሥጋሁ በተዋሕዶ ወሥጋሁኒ ዓዲ ማሕየዊ ወለእመኒ ኮነ ሰብአ ውእቱሰ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ ወዓዲ እስመ ወልድ ይትዌከፍ ሕይወተ ወይሬስዮ ቦቱ ወበአይ አምሳል ዝንቱ በእንተ ሥጋ ዘነሥአ ወኮነ አሐደ ምስለ ቃል ሕያው ወረሰዮ ሎቱ ዘዚአሁ።
\m ፳፩ ፤ ወበእንተዝ ተብህለ በእንቲአሁ ፈድፋደ ከመ ውእቱ ተወክፈ ሕይወተ ወባሕቱ ዘዚአሁ ውእቱ ሕይወት በህላዌሁ ወውእቱኒ ዓዲ ረሰየ ዘተዋሐደ ቦቱ ሎቱ ለባሕቲቱ ዘውእቱ ሥጋ እንተ ነሥአ።
\s2 ምዕራፍ ፹፩
\s3 ክፍል ፶፩
\m ፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ቄርሎስ ሊቀ ጳጳሳት ዘእለእስክንድርያ ውስተ ክፍል ሳብዕ እምትርጓሜ ምሥጢረ ት ሥጉቱ ለእግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ዘይትቃረን ሃይማኖቶ ለንስጥሮስ ዕልው። ፪ ፤ እመሰ ይነብቡ እለ ይትአመኑ በ፪ቱ ህላዌያት ይንግሩነ እስኩ አይ እምኔሆሙ ዘአዖቀ አብ ቦቱ ከመ እምኔሁ ወፅአ ወአኀዘ ይስምዮ ወልደ ፍቁረ አመ ጸርሐ እምሰማያት እንዘ ይብል ዝንቱ ውእቱ ወልድየ ዘአፈቅር። ማቴ ፫፡፲፫-፲፯። ፪ ጴጥ ፩፡፲፮-፲፱።
\m ፫ ፤ እመሰ በእንተ ህላዌሁ ለቃል እፎኑ አስተርአየ ለዘይቀውም ዲበ ምድር ከመ ዘረስኦ ለዘውእቱ ውስተ ሕጽኑ ዘልፈ ወለእመኒ በእንተ ህላዌ ት ስብእት ዘሰመዮ ወልደ ፍቁረ ይንግሩነ እንከ እፎ ውእቱ አቡሁ ለዘህልው ከመዝ ከማነ ወዝንቱ ሕጸት አእምሮ እምኔሆሙ ወሕሊና እኩይ እምእለ ይብሉ ፪ቱ ህላዌያት።
\m ፬ ፤ አላ ንሕነሰ ነአምን አሐደ ህላዌሁ ለቃል ዘኮነ ሥጋ ወውእቱ ዘተወልደ እምአብ እሙነ በዘኢይትነገር ወውእቱ ተወካፌ ትሕትና ዘይደሉ ለሥጋ ወበአማን አስተርአየ ዲበ ምድር ከመ ያሥምሮሙ ለምእመናን መንክር ዘይነከር ይቀ ዘውእቱ ቃል አብ ዘይብል ዝንቱ ውእቱ ወልድየ ዘአፈቅር ዘቦቱ ሠመርኩ። ኢሳ ፱፡፮። ፵፪፡፩። መዝ (፺፪)፡፺፫፡፬። ማቴ ፲፪፡፲፮ ፲፰። ፩ ዮሐ ፭፡፭።
\s3 ክፍል ፶፪
\m ፭ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ቄርሎስ ሊቀ ጳጳሳት በውስተ ተኀሥሦ ዘ፲ቱ ወ፫ቱ ንሕነሰ ንሰምዮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ዘኮነ ሰብአ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወንፈቱ ከመ ንጠንቀቅ ምሥጢሮ ለዋሕድ በሥርዓተ ርትዕት ከመ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘተወልደ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ አምላከ ጽድቅ ዘእምአምላከ ጽድቅ ብርሃን ዘእምብርሃን ወረደ ወኮነ ሥጋ ሐመ ወሞተ ወተንሥአ እሙታን። ዮሐ ፩፡፱። ፲፯፡፫።
\m ፮ ፤ እስመ ጉባኤ ቅዱስ ሠርዑ ርትዕተ ሃይማኖተ እምድኅረ ሐተቱ በፈቲው አእምሮቶ ዘከም እፎ ኮነ ቃል ሥጋ ወኮነ ሰብአ ዘበማን ከማነ ነጽር እስመ ዝንቱ ግብር ኮ ንስቲት ውእቱ ለሰብእ እስመ ዝንቱ ዋሕድ ኮነ ሰብአ ከማነ ወእምዝ ዐቀመ ህላዌ ባሕቲቱ እንበለ ውላጤ ወኢሚጠት ኮነ ደመ ወሥጋ ዘከመ ሥርዓት ወውእቱ ፩ዱ ክመ። ዘዳግ ፴፪፡፯። ፩ ቆሮ ፲፪፡፳፰።
\m ፯ ፤ ወበውስተ መጽሕፍትኒ እለ እማንቱ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* እምቅድመ ይኩን ሰብአ ውእቱ ይሰመይ አምላከ ወዋሕደ ወቃለ ወወልደ ወገጸ ወብርሃነ ሕይወተ ወስብሐተ ወአርአያ አካሉ ለአብ ጸዳለ ወጥበበ መዝራዕተ ወኀይለ ወየማነ ልዑል ወእግዚአ ኃይላት ወካልአነ አስተማተ ከመዝ ዘበጽድቅ ይደሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ። ዘፀአ ፲፭፡፯። ዘዳግ ፮፡፬። መዝ ፲፪፡ (፲፩)፡፩። እንባ ፫፡፫-፯። ዮሐ ፩፡፬ና ፲፰።
\m ፰ ፤ ወእምድኅረ ኮነ ሰብአ ተሰምየ ብእሴ ወመሢሐ ወ\bd ኢየሱስ\bd*ሃ ወታቦቱ ወዐራቄ ወበኲረ ለዘሰከበ ወበኲረ ለዘይትነሣእ እሙታን ወርእለ ሥጋሃ ለቤተ ክርስቲያን ወካልኣን አስማት ዘከመዝ ይታለው ዘብሉይ ወዘሐዲስ ወዘደኃሪ መዋዕል ኲሎሙ ዘዚአሁ እሙንቱ ወውእቱ ፩ዱ ክመ ወውእቱ አምላከ ጽድቅ እምቅድመ ት ስብእቱ ወዓዲመ ውእቱ ህልው በግብሩ በዘኮነ ቦቱ እንዘ ህልው ቦቱ ዘልፈ ለዓለም ዓለም። ኢሳ ፷፫፡፩። ሰቆ ኤር ፲፩፡፵፭ ፶፬። ሉቃ ፩፡፴፩። ግብ ሐዋ ፬፡፳፭-፳፱። ፩ ጢሞ ፪፡፭። ቈላ ፩፡፲፰። ፩ ቆሮ ፲፭፡፵።
\m ፱ ፤ ኢይደልወነ ንፍልጦ ለ፩ዱ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ከመ ውእቱ ብእሲ በዐቅሙ ወለእመኒ ነአምሮሙ ለ፪ቱ ህላዌያት  በዘዘዚኣሆሙ ወነዐቅቦሙ ዘእንበለ ቱስሕት በበይናቲሆሙ ንብል እንከ ውእቱ ክመ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*።
\m ፲ ፤ ወሶበሂ ይቤ መጽሐፍ ቅዱስ እስመ ኲሉ መለኮት ፍጹም ኀደረ ቦቱ በሥጋ ኢንብል በእንተዝ ከመ ቃል ኀደረ ውስተ ብእሲ ባሕቲቱ ዘከም ኮነ በካልእ መሲሕ ዘውእቱ ቅቡዕ ብሂል ወኢንፈልጦ በበይናቲሁ ለዘኮነ ፩ደ ወኢንሬስዮ ፪ተ። ቆላ ፪፡፱።
\m ፲፩ ፤ ወፈድፋደሰ ንብል እስመ መጽሐፍ ቅዱስ ይሰሚ ብዙኀ ጊዜያት ት ስብእቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል መሲሐ ዝንቱ ዘረሰዮ ሎቱ ከመ መቅደስ ጽሑፍ በገጸ መካን በእንተ ነፍሳተ ሰብእ ከመ እማንቱ የኀድራ ውስተ አብያተ ጽቡር እንዘ ንሕነ ውስተ ዛቲ አሐቲ ልሕኲት ሰመዮ ሥጋ ዚአነ አብያተ ዘጽቡር ከመ ያጽድቅ እስመ ነፍሳቲነ ኅዱራት ውስቴቶሙ። ፪ ቆሮ ፭፡፩ ፫።
\m ፲፪ ፤ ወበእንተዝ ኢይትከፈል ብእሲ ኀበ ፪ቱ ወኢኮነ ነውረ ለግሙራ ሶበ ይትበሀል ከመ ምንፈሱ ለብእሲ ኅዱር ውስቴቱ ወበዝንቱ አምሳል እመ ኮነ ነገሩ ኢይደሉኬ እንከ ይኩን በካልእ አምሳል ወበእንተዝ ኢይደሉ ይትዐመፅ ህላዌ ወንትሉ ጽድቀ በእንተ ዘርኢነ ግብራተ እንተ ኢኮነት እምዝንቱ ፩ዱ ህላዌ።
\m ፲፫ ፤ ናሁ ኅቡረ በአሐዱ ተዋሕዶ ወሶበሂ ንቤ ከመ ፩ዱ ውእቱ ውስተ ካልኡ ዘእንበለ ቱስሕት ኢይደልወነኬ ንክፍሎሙ ኀበ ክልኤ ወኢይዔመፅ ኅብረተ ተዋሕዶ በምንትኒ እምነ አምሳላት ለእመ ጽዋዕነ ፪ተ ህላዌያተ እስመ መንፈሱ ለብእሲ ኅዱር ውስቴቱ ወንሰምዮ ለመንፈስ ብእሴ ጥዩቀ በከመ አቅደምኩ ወነገርኩ ወጠቢብኒ ጳውሎስ ይሜህረነ ዘንተ እንዘ ይብል ብእሲነ ዘአፍኣ ይማስን ወብእሲነሰ ዘውስጥ ይጥሄደሰ ዘለለዕለቱ። ፪ ቆሮ ፬፡፲፮።
\m ፲፬ ፤ ወእመቦ ዘይቤ ከመ ብእሲነ ዘውስጥ የኅድር ውስተ ብእሲነ ዘአፍአ ጽድቀ ይቤ ኢሳይያስ ነቢይ በሌሊት ትገይሥ መንፈስየ ኀቤከ እግዚኦ አምላኪየ ቦኑ ንብል በከመ መንፈስ ውእቱ ካልእ አፍኣ እምኔሁ ይገይሥ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* እፎኑመ ኢየአኪ ዘይብል ዘንተ ነገረ ከመዝ። ኢሳ ፳፮፡፱።
\m ፲፭ ፤ ወይደልወነ ንለቡ ዘንተ አምሳለ ነገር ወኢንፃእ እምነ ዘይደሉ አላ ናስተጋብእ ፈድፋደ ኀይለ ክፍላት ኀበ ዘይደሉ በኲሉ ግብር።
\m ፲፮ ፤ ወሶበ ንቤ ከመ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ልህቀ በበህቅ በአካል ወበጸጋ ወዝንቱሰ በእንተ ሥርዐተ ት ሥጉት ውእቱ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ረሰየ ት ስብእቶ ይሑር ዘዚአሁ ፍኖተ እስመ እምህላዌ ዚአነ ውእቱ ወወቱኒ ፈቀደ ይክሥቶ በበህቅ በስብሐተ መለኮቱ ወያዕሪ አካለ ሥጋሁ ምስሌነ ከመ ኢያስተርኢ ዘከመ ውእቱ ነኪር እምዕጓለ እመሕያው።
\m ፲፯ ፤ ወይጥእወኩ ብዙኃን ሰብእ በዝንቱ እምዘ ኢተምህርወኩ ወበጽልምትናሆሙ ይብሉ እፎኑ ነአምር መጽሐፈ ዘኢመሀሩነ ንሕነሰ ንብል እስመ ልህቀት በበህቅ በአክል ወበጸጋ ወበጥበብ ዘሥጋ ውእቱ ወዝ ይደሉ ለዐቅመ ዕጓለ እመሕያው ወበእንተ ህላዌሁሰ ለቃል ንብል ከመ በጥበብ ወኢበጸጋ ወፈድፋደሰ ውእቱ ግብራት ዘይጽሤኒ ለፍጡራን።
\m ፲፰ ፤ ወሶበሂ ንቤ ከመ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ሐመ እስመ ግብረ ሕማም ውእቱ ዘሥርዐተ ሥጋ ወፈድፋደሰ ንብል በእንቲአሁ ዘዚአሁ ባሕቲቱ እስመ ለሊሁ ውስተ ሥጋ ሐማሚ እንዘ ኢየሐምም በመልኮቱ።
\m ፲፱ ፤ ለሊሁ ሐመ ዘከመ ተሀብሎቶሙ ለእለ ዐለውዎ ወለሊሁ ከሀሊ ኢይሕምም እስመ ዋሕድ ኮነ ከማነ ወመጻሕፍት ዘልፈ ይሰምይዎ ለቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ውእቱ ሰብእ ነአምን ቦቱ ዓዲ ከመ ወንኔጽር ሥርዓተ ት ስብእት ከመ ውእቱ አምላክ በህላዌሁ።
