\c 34 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ብንያሚ።
\s2 ምዕራፍ ፹፱።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ባሕርዩ የሚታመም የሚሞት ነው የሚሉ የአቡሊናርዮሳውያንንና የአርዮሳውያንን ክሕደት ነቅፎ ዘልፎ በጻፈበት በዐሥራ ስድስተኛው መልእክቱ የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ አባ ብንያሚ እንዲህ አለ።
\m ፪፤ ወንድሞቼ ወዳጆቼ አሁንም ለጾም፤ \bd እግዚአብሔርን\bd* ለማገልገል፤ ትሩፋትን ለተመላ በጎ ሥራ ሁሉ፤ ይልቁንም ጽነት ለሌለባት በአካል ሦስት በባሕርይ አንድ ብለን ለምናምንባት ሃይማኖት የተዘጋጀን እንሁን።
\m ፫፤ በአካል ሦስት፤ በባሕርይ አንድ በሚሆኑ፤ ፈጽመው በተመሰገኑ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ እናምናለን እንበል፤ ሦስት አካላት በሥራው ሁሉ፤ በማድረግ፤ በመናገር አንድ ናቸው፤ በገጽ ሦስት ናቸው፤ በመለኮት አንድ ናቸው፤ በሥራ አንድ ናቸው፤ በፈቃድ አንድ ናቸው።
\m ፬፤ በዘመኑ ሁሉ ድንግል ከምትሆን አምላክን ከወለደች ከቅድስት \bd ማርያም\bd* ነፍስን ነሥጋን ነሥቶ ያለ መቀላቀል፤ ያለ መለየት በተለየ አካሉ ሥጋን የተዋሐደውን፤ ከሦስቱ አካላት የአንዱን \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃልን ነገር ልንናገር ይገባል፤ ይኸውም እኛን የሚመስል እንደኛ የሚታመም፤ የምታውቅ የምትናገር ነፍስ ያለችው ሥጋ ነው።
\m ፭፤ የማያስተውሉ ዐላዋቆች ሰዎች አንድነትን ሦስትነትን የተናገረ ጎርጎርዮስ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በመለኮቱ ሕማም የሌለበት ሲሆን በሥጋ የሚታመም ነው ሲል ከተናገረው አምጥተን በዐሥራ አምስተኛው ክፍል መልእክት በአለፈው ዘመን ስለ ጻፍነው ነገር ፈጽመው ይጠራጠራሉ።
\m ፮፤ እንዲሁም በሌላ ክፍል፤ ብረት ወይም መዳብ ከእሳት ባሕርይ በተዋሐደ ጊዜ፤ እሳትን እንዲመስል፤ ሙቀቱን ብርሃኑን፤ ግለቱን ገንዘብ እንዲያደርግ፤ ዳግመኛም ብረት በመዶሻ ወይም በሌላ ነገር በተመታ ጊዜ የመዶሻ ኀይል በብረት ላይ እንዲወድቅ፤ የእሳት ባሕርይ ግን ለመዶሻ እንዳይመታ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በመለኮት ያይደለ በሥጋ ታመመ ብሎ ከተናገረው ከቅዱስ ቄርሎስ ቃል እንዲህ ተቀብለን እናምናለን፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅም በመለኮት ያይደለ በሥጋ እንደታመመ እንናገራለን። 
\m ፯፤ እነዚያ ዐላዋቆችም ይህን በሰሙ ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ከሥጋ ጋር በመለኮት ታመመ፤ ሞተ ብለው ተከራከሩን፤ አእምሮን ያጡ እነዚያም የአርዮስ የአቡሊናርዮስ የገናዳቢስ ወገኖች የሚናገሩትን ይናገራሉ።
\m ፰፤ ቅዱሱን ሐዋርያ ጴጥሮስን አልሰሙትም \bd እግዚአብሔር\bd* ያደረባቸው አባቶቻችንንም አልሰሟቸውም፤ ነገር ግን እነርሱ ከእውነተኛው ሃይማኖት ፈጽመው እንወጡ እናውቃቸዋለን፤ በንጉሥ ጥርጊያ ጎዳና ይሔዱ ዘንድ አልወደዱም እሾህን የተመላ ዱርን ጥሰው መሔድን ወደዱ እንጂ፤ የሐዋርያት አለቃ ጴጥሮስ \bd ክርስቶስ\bd* በመለኮት ሕማም የሌለበት ሲሆን ስለ እኛ በሥጋ እንደ ታመመ ተናገረ። ፩፡ጴጥ ፫፥፲፰።
\m ፱፤ ሐዋርያዊ አትናቴዎስም በአራተኛው ድርሳኑ ጴጥሮስ የተናገረውን ጠቅሶ የአርዮስን ወገኖች ሲከራከራቸው፤ \bd ክርስቶስ\bd* በመለኮቱ እንደ ታመመ ሐዋርያ ጴጥሮስ አልተናገረም ሕማም በእውነት የሥጋ ገንዘብ እንደሆነ በባሕርየ መለኮቱ ቃል ገንዘቡ እንዳይደለ እናውቅ ዘንድ እሱ ስለ እኛ በሥጋ እንደ ታመመ ተናገረ እንጂ አለ።
\m ፲፤ ዳግመኛ የቆጵሮስ ኤጲስ ቆጶስ ኤጲፋንዮስ በመለኮት ሕያው ሲሆን በሥጋ ሞተ ተብሎ እንደ ተጻፈ፤ \bd ክርስቶስ\bd* ስለ እኛ ቢሞትም በሥጋ ሞተ እንጂ፤ በመለኮት የሞተ አይደለም በእውነት ሕማም የሌለበት ሲሆን በእውነት እንደ ታመመ በድንቅ ሥራው እናምንበታለን፤ መለኮት በምንም በምን አልታመመም ሕማም፤ ሞት የሌለበት ነውና አይለወጥምና ከአብ ጋርም አንድ ነውና ብሎ የአቡሊናርዮስን ወገኖች ክሕደት ወደ ያዙ ሰዎች ጻፈ።
\m ፲፩፤ ዳግመኛ ብልህ ቄርሎስ የታኦድሪጣስን ክህደት ነቅፎ፤ ዘልፎ በዐሥራ ሁለተኛው ክፍል በጻፈው ምላሹ ፍጡራንን ሁሉ የሚያድን ሲሆን በፈቃዱ በዚህ ሥጋ ታመመ አለ፤ ቅዱስ ሐዋርያው ጳውሎስ እንደ ተናገረ ዳግመኛም ጴጥሮስ \bd ክርስቶስ\bd* በመለኮቱ ያይደለ ስለ እኛ በሥጋ ሞተ ብሎ በሃይማኖቱ እንደ መሰከረ፤ እርሱ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ቸርነት ለሁሉ ቤዛ ሆኖ በሥጋ እንደ ሞተ እንዲህ እናምናለን ዳግመኛም ይህ ብልህ ቄርሎስ እርሱ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ቸርነት ስለ ሁሉ ቤዛ ሆኖ በሥጋ ሞተ አለ። ዕብ ፪፥፱። ፩፡ጴጥ ፫፥፲፰። 
\m ፲፪፤ እኛ በጽኑ ክሕደት እንድንያዝ፤ ወይም ፈጽመን እንድናስብ፤ ወይም የመለኮት ባሕርይ ከሥጋ ጋር ታመመ ብለው እነዚያ የሚናገሩትን እንድንናገር አድርጎ ይናገርብን ዘንድ ማንም አይድፈር።
\m ፲፫፤ የቃል አካሉ ባሕርዩ በሕማም ተያዘ የሚል ቢኖር ፍጹም ድንቁርናን የተመላ ዐላዋቂ ነው፤ እኛስ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አይሞትም፤ ሥጋ አይደለምና ብለን በእውነት እንናገራለን፤ የሰው አካል በሰይፍ ቢመታ፤ በእሳትም ቢቃጠል ይኽንንም የመሰለ ጥፊ ግርፋት ቢያገኘው፤ ነፍስን በባሕርይዋ ከዚህ ምንም ምን የማያገኛት ከሆነ፤ የማይለወጥ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ባሕርይ ታመመ ብለው የተናገሩ፤ ይኽንን ክሕደት ጽፈው ያኖሩ እሊህ አእምሮ የሌላቸው እንደሆኑ ስለ እነሱ እንደምን አይነገርም? 
\m ፲፬፤ አስቀድሜ እንደ ተናገርኩ ነፍስ በሰይፍ የማትመታ ከሆነ፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ማ \bd እግዚአብሔር\bd* በእውነትም \bd የእግዚአብሔር\bd* አብ ልጅ ሲሆን እንደምን በባሕርዩ ታመመ ይባላል? እርሱ በሥጋ መከራ እንደ ተቀበለ ነገሩ የታወቀ ነው፤ ታላቁ ሐዋርያ ጴጥሮስ እንደ ተናገረ፤ ይታመም ዘንድ እርሱ ብቻ ሥጋውን ለሕማም ሰጥቷልና፤ እርሱ በባሕርዩ የማይሞት ሲሆን ስለ ሰው ሁሉ እንዲህ ሞትን ተቀበለ፤ እርሱስ ሕይወት ነው፤ አዳኝም ነው።
\m ፲፭፤ የጥምቀትን ነገር በተናገረበት ድርሳኑ በሥጋ የታመመ ሲሆን በመለኮቱ የማይታመም እንደሆነ የተናገረ አንድነትን ሦስትነትን ያስተማረ ቅዱስ ጎርጎርዮስ በመካከላችን ለምስክርነት ይምጣ፤ እንዲሁ ደግሞ ቅዱስ ባስልዮስ የተዋሕዶን ነገር በተናገረበት ድርሳኑ የ\bd ክርስቶስ\bd* አካሉ በሕማማተ መስቀል ተያዘ፤ መንገድ በመሄድም ጊዜ እግሩ ጉልበቱ በጣመን ታሰረ፤ ግን በሥጋ ባሕርይ በሚነገርለት በሕማም በድካም የተያዘ በመለኮቱ አይደለም ብሏል።
\m ፲፮፤ ዳግመኛም ቅዱስ አብረቅሊስ የሐዋርያው የቶማስን ነገር በተናገረበት ድርሳኑ በመለኮት የማትታመም፤ በሥጋ የታመምክ አንተ ነህ አለ፤ የሊቃውንት አበጋዝ ሳዊሮስም ወደ አንተራኒቆስ እልፈትሮኮስ በጻፈው መልእክቱ \bd ክርስቶስ\bd* በመለኮቱ ሕማም የሌለበት ሲሆን በሥጋ ስለ እኛ እንደ ታመመ ተናገረ።
\m ፲፯፤ በሥጋ እንደ ታመመ እንደ ሞተ ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ቢነገር በሥጋ የሚታመም፤ በመለኮት ግን የማይታመም፤ የማይሞት እንደሆነ በጎላ በተረዳ ዐውቀናልና ከማይመረመር ተዋሕዶ በኋላ ወደ ሁለት ባሕርያት፤ ወደ ሁለት አካላት የተለየ አይደለም።
\m ፲፰፤ ስለዚህ ብዙ ምስክር ጽፈን ልናኖር ወደን ነበር፤ አሁንም በነገርናችሁ በእነዚህ ምስክሮች \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሥጋ እንደሆነ፤ በሥጋም በእውነት እንደ ታመመ፤ በመለኮቱ ፈጽሞ የማይታመም፤ የማይሞት እንደ ሆነ እነሆ ነገሩ ታወቀ ተረዳ፤ ነገር ግን እርሱ መለወጥ፤ መቀላቀል የሌለበት እንደሆነ የባሕርያት አለመቀላቀል ለዘላለሙ ጸንቶ ይኖራል።
\m ፲፱፤ ስለ እኛ የታመመው ብቻ ሰው አይደለም እምላክ ሲሆን ከንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd* ሥጋን ተዋሕዶ ስለ እኛ በሥጋ ታመመ እንጂ፤ የሮም ኤጲስ ቆጶስ ቅዱስ ፊልክስ የምሥጢረ ሥጋዌንና የሃይማኖትን ነገር በተናገረ ጊዜ መለኮት ታማሚ መዋቲ ነው የሚሉትን፤ ስለ እኛ የተሰቀለ \bd ክርስቶስ\bd* ዕሩቅ ብእሲ ነው፤ በፍጹም አካሉ ፍጹም የባሕርይ አምላክ አይደለም የሚሉትንም እናወግዛቸዋለን እንዳለ።
\m ፳፤ ስለ እኛ የታመመው የባሕርይ አምላክ እንደ ሆነ በመለኮትም ያለ ሕማም እንደ ሚኖር እናምናለን፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል እንደ ታመመ እንደ ሞተ ሌላውም እንዲህ ያለው ሥራ በተጻፈበት አንቀጽ ሁሉ ይህ የተገለጠ ነው፤ መጻሕፍት በሥጋ ታመመ ቢሉ፤ መናፍቃን በመለኮቱ ታመመ ይላሉ፤ እርሱ ግን ከተዋሐደው ሥጋ ጋር ፍጹም አንድ አካል በመሆን ያለ መለወጥ ጸንቶ የሚ ኖር አምላክ ነው።
\m ፳፩፤ እሱ \bd ክርስቶስ\bd* በሥጋ በታመመ ጊዜ የታመመው እርሱ ራሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ነው፤ እንደኛ ያለ ሰው ስንኳ በሞተ ጊዜ ነፍስ በባሕርይዋ እንዳትሞት፤ ሰውም በሞተ ጊዜ ሞት ለነፍስም ለሥጋም በአንድነት እንዲነገር፤ ሞተም እንዲባል፤ እንዲሁም በሕማም በስቅለት በሞት በመቀበር ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ከተዋሐዳቸው ከነፍስም ከሥጋም እንዳልተለየ ሰው ከመሆንም እንዳልተለወጠ እናምናለን።
\m ፳፪፤ የኑሲስ ኤጲስ ቆጶስ ቅዱስ ጎርጎርዮስ ሰው የሆነው አካላዊ ቃልስ የሰውነትን ሥራ በሠራበት ወራት ወደ ሁለትነት አልተከፈለም፤ ከዚህም በኋላ ደግሞ መለኮት ነፍሱን ከሥጋው በፈቃዱ ለየ፤ ነፍስን ሥጋን ተዋሕዶ ራሱን ገለጠ ብሎ እንደ ተናገረ። ግብ፡ሐዋ ፩፥፫።
\m ፳፫፤ የዕንቈራ ኤጲስ ቆጶስ ቴዎዶጦስም \bd እግዚአብሔር\bd* ሳይለወጥ ከሥጋ ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደሆነ ከተዋሕዶም በኋላ ሁለት እንዳይደሉ ተናገረ።
\m ፳፬፤ ሐዋርያዊ አትናቴዎስም የእነዚህን የአርዮሳውያንን ነገር በተናገረበት ድርሳኑ አምላክ ነውና በዚህ ዓለም ኃጢአትን አጠፋ፤ በመስቀልም ተሰቅሎ ፍዳን አጠፋ፤ በመቃብርም ፈርሶ በስብሶ መቅረትን አጠፋ፤ በሲዖልም ሞተ ነፍስን አጠፋ፤ ሥራ በሠራበት ሁሉ ድኅነትን አደረገልን።
\m ፳፭፤ ሁሉን የፈጠረ አምላካችን ከድንግል መወለድን በአጭር ቁመት፤ በጠባብ ደረት መወሰንን ዘመን የሚቈጠርለት መሆንን፤ መሰቀልን በከርሠ መቃብር ማደርን፤ ወደ ሲዖል መውረድን በወደደ ጊዜ፤ በፍዳ ተይዘን ስለነበር በነዚህ ሁሉ የተቤዠን አይደለምን፤ ራሱ ከታረቀን በኋላ አዳነን። ኤፌ ፪፥፲፫-፲፱።
\m ፳፮፤ መለኮት ግን በሕማም አልታመመም፤ ጎኑንም በጦር አልተወጋም፤ ማንም ማን ባለማወቅ ያን ጊዜ መለኮት በባሕርዩ ደከመ ታመመ ብሎ እንዳይናገር፤ ነገር ግን እኔ ይህን ተርጒሜ እነግራችኋለሁ፤ ብረት ወደ እሳት በገባ ጊዜ ከእርሱ ጋር በመዋሐድ ብረቱ የእሳትን ሙቀቱን ብርሃኑን፤ ግለቱን ገንዘብ እንዲያደርግ፤ ብረትም በተመታ ጊዜ ከእሳቱ ጋር በተዋሕዶ እንዲመታ፤ ግን የእሳት ባሕርይ በምንም በምን እንዳይነካ ዓዋቂ ቄርሎስ ተናግሮአልና።
\m ፳፯፤ የብረትን ምሳሌነት የተናገረ እሱ ብቻ አይደለም ደግሞም ከትስብእት ጋር የተዋሐደ መለኮት በምን አምሳል ይመሰላል? ሲል ባስልዮስን እንስማው፤ ከብረት ጋር የተዋሐደ እሳትን ይመስላል ብሏልና።
\m ፳፰፤ ዳግመኛ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ደካማ ሥጋን እንዴት እንደ ተዋሐደ ምሳሌ ተናገረ፤ እሳት ብረትነትን አይወስድም ብረት ጥቁር፤ ነፍስ የሌለው ነውና፤ ነገር ግን ከእሳት በተዋሐደ ጊዜ እሳትን ይመስላል፤ በእሳት ውዑይ፤ ብሩህ ይሆናል፤ እሳትም ብረትን ስለ ተዋሐደ ብረት አይሆንም፤ አይለወጥም ግን ብረቱ ይግላል፤ እሳቱም አይጠፋም መለኮት የተዋሐደው የሥጋ ባሕርይም እንዲሁ ነው።
\m ፳፱፤ ነገር ግን ማንም ማን እሳት ከብረት እንዲለይ በሕማሙ ጊዜ፤ መለኮት ከትስብእት ተለይቷል ብሎ አያስብ፤ አይናገር፤ የተለየ ሊሉ አይገባም፤ የብረት ምሳሌ በነፍስ በሥጋ የሚመሰል አይደለምና በሥጋ ብቻ ነው እንጂ፤ ከእሳት ጋር ለተዋሐደ ብረት ነፍስ የለውምና፤ የጌታችን የ\bd ክርስቶስ\bd* ግን ነፍሱ ሥጋው ፍጹም መለኮትን ተዋሕዳለችና።
\m ፴፤ ዳግመኛም ብረት በመዶሻ በተመታ ጊዜ እሳት አይነካም ጌታችን \bd ክርስቶስ\bd*ም እንዲሁ ሥጋው በተመታ ጊዜ፤ መለኮቱ ምንም ምን አላገኘውም፤ መለኮት መከራን እንደ ተቀበለ መናገርስ የአርዮስ አሳብ ነው።
\m ፴፩፤ አንድነትን ሦስትነትን የተናገረ ጎርጎርዮስ ወደ አቅላንድዮስ በላከው በመጀመሪያው መልእከቱ ስለ ፍጽምት ድኅነታችን ምቀኞች አትሁኑብን መድኃኒታችን \bd ክርስቶስ\bd*ንም አጥንት ሥር፤ ነፍስ የሌለው ሥጋ ብቻ አታድርጉት ብሎ የተናገረውን አስተውል፤ ነፍስ የሌለው ከሆነስ እሳት የተዋሐደው የብረት ምሳሌነት በሁሉ ወገን የተካከለ ይሆናል ብረት ነፍስ የለውምና፤ ያለዚያ ግን ሕማምን ሞትን ለመለኮት ሰጥተው ይናገሩ ዘንድ ነፍስ የለውም እንደሚሉ እንደ አርዮስ ወገኖች አነጋገር ይሆናል፤ ይህ ነገር አይገባም።
\m ፴፪፤ ሐዋርያትን የመሰለ አትናቴዎስም የአቡሊናርዮስን ወገኖች በተከራከረበት ድርሳኑ አርዮሳውያንስ ባለማመናቸው ሞት ለሌለበት መለኮት ሕማምን፤ ሞትን ሰጥተው ይናገሩ ዘንድ በከንቱ ይደክማሉ አለ።
\m ፴፫፤ ዳግመኛም አምኖ መከራ የተቀበለ የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ ዲዮስቆሮስ በጋግራ ሳለ ወደ በርጢር በላከው መልእክቱ ፍጹማን ካልሆኑ፤ ዕውቀት ከሌላቸው፤ ተለል ተለል ከሚሉ ሰዎች ጋር የሰደድካቸውን መጽሐፎችህን ስመለከት እኔ ነገር አገኘሁ አለ፤ እነርሱም የአቡሊናርዮስን ክሕደት ይዘው ቃል ታመመ፤ ሞተ የሚሉ ናቸው፤ ግን ከነዚህ የተነሣ አናድንቅ፤ የሚያሳፍር ክህደታቸው አሁን ተፈጽሟልና።
\m ፴፬፤ እኛስ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በመለኮቱ ታመመ ሞተ የሚለውን ሁሉ አውግዘን ልንለየው ይገባናል፤ ከቀናች ሃይማኖታችን አሁን ተለይተዋልና፤ በጉባኤያችንም ልንለያቸው ይገባናል፤ ከወንድሞቻችን (ከምእመናን) አይደሉምና። 
\m ፴፭፤ እንኪያስ አስቀድመን ስማቸውን ከጠራናቸው ከነአርዮስ፤ ከነአቡሊናርዮስ ከገነናዳሲስ ወገኖችም ጋር ይህን አንድ ክህደት ይናገራሉ፤ እነዚህም እርስ በርሳቸው በክሕደት የተያያዙ የሚመሳሰሉ ናቸው፤ የገነናዳቢስ ወገኖችም መለኮት ከሥጋ ጋር በአንድነት ታመመ ይላሉ፤ እኛ ግን እንዲህ ብለን አናምንም \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በእውነት ሥጋን እንደ ተዋሐደ፤ በመለኮቱ ግን ፈጽሞ ሕማም ሞት የሌለበት እንደሆነ እናምናለን እንጂ።
\m ፴፮፤ አእምሮ በማጣታቸውም \bd ክርስቶስ\bd* በመለኮት ያይደለ በሥጋ ታመመ ብለን በዚህ አነጋገር በኬልቄዶን ከተሰበሰቡ መናፍቃን ጋር አንድ ሆነን እንገኛለን የሚሉ አሉ፤ እኛም ቅዱስ ቄርሎስ እነሱ እንደሚገባ ብዙ ነገር ያምናሉና ከክሕደታቸው እንራቅ እንጂ መናፍቃን ከሚናገሩት ሁሉ ፈጽመን ልንርቅ አይቻልም ብሎ ጽፏል ብለን እንመልስላቸዋለን።
\m ፴፯፤ የኬልቄዶን ማኅበር ወገኖች \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በመለኮት ያይደለ በሥጋ እንደ ታመመ ካመኑ፤ እኛም በዚህ ነገር ከነሱ ጋር እንተባበራለን፤ ሁለት ባሕርይ ካሉ፤ አንድ ወልድንም ወደ ሁለት አካልነት ከከፈሉት፤ ሁለትም ካደረጉት ግን በዚህ ከእነርሱ ጋር አንተባበርም። 
\m ፴፰፤ አባቶቻችን በአንቀጸ መጽሐፍ ህላዌን አካል ብለውታልና፤ ፍጹም ነፍስን፤ ሥጋን ተዋሕዶ ሰው የሆነ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃልን አንድ አካል ህላዌ ብሎ ወደ አውናንዮስ በላከው መልእክቱ ሐዋርያትን የመሰለ አትናቴዎስ እንደ ተናገረ፤ ይህን የሚክድ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚቃወም፤ የቅዱሳን የንጹሐን አባቶቻችን ባላጋራ ነው።
\m ፴፱፤ ዳግመኛም ዐዋቂው ቅዱስ ቄርሎስ የታኦድሪጦስን ክሕደት ነቅፎ የቃል ህላዌው ከአካሉ ልዩ አይባልም፤ ራሱ አካሉ ነው እንጂ፤ ይኸውም ቃል ነው ብሎ ተናገረ፤ እኛም ከተዋሕዶ በኋላ አንድ ህላዌ አካል እንደሆነ እናምናለን፤ ይኸውም በአንድ ግብር የጸና የወልድ ዋሕድ አንድ አካል ነው፤ በእኛና በመናፍቃን መካከል ብዙ መለያየት አለ።
