\c 25 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ኤጲፋንዮስ።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፶፬
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ ይቤ ቅዱስ ኤጲፋንዮስ ኤጲስ ቆጶስ ዘሀገረ ቆጵሮስ በውስተ መጽሐፉ ዐቢይ ዘይሰመይ መልሕቅ።
\m ፪ ፤ ዳዊት ነቢይ ይቤ ይቤሎ እግዚእ ለእግዚእየ ንበር በየማንየ እስከ አገብኦሙ ለጸላእትከ ታሕተ መከየደ እገሪከ። መዝ ፻፲፡ (፻፱)፡፩።
\m ፫ ፤ ይቤ እስመ እግዚእ ይቤሎ ለእግዚእየ ወኢይቤ እስመ እግዚእ ውእቱ እግዚአ እግዚእየ እስመ እስከ ዐዲሁ ኢበጽሐ ዘመነ ሥርዐተ ት ስብእት ዘበእንቲአሁ ይቤ አምላኪየ ወአምላክክሙ።ዮሐ ፪፡፲፮-፲፰።
\m ፬ ፤ ይቤ ኢሳይያስ ነቢይ ናሁ ድንግል ትፀንስ ወትወልድ ወልደ ወይሰመይ ስሙ አማኑኤል ዘበትርጓሜሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌነ ወዝንቱሂ ዓዲ ያጤይቅ ከመ ውእቱ እምቅድመ ይበል አምላኪየ ዘውእቱ አምላክክሙ። ኢሳ ፯፡፲፬። ማቴ ፩፡፳፫።
\m ፭ ፤ ይቤ ሚክያስ ነቢይ ወአንቲኒ ቤተልሔም ምድረ ኤፍራታ ኢትቴሐቲ እምነገሥተ ይሁዳ እስመ እምኔኪ ይወፅእ ንጉሥ ዘይርዕዮሙ ለሕዝብየ እሥራኤል አእምር እስመ እስከ ዓዲሁ ኢበጽሐ ዘመን ዘይብል አምላኪየ ዘውእቱ አምላክክሙ። ሚክ ፭፡፪።
\m ፮ ፤ ወሶበ ተፈጸሙ እሉ ትንቢታት ወካልእንሂ እምኢሳይያስ ወኤርምያስ ወኲሎሙ ነቢያት እለ ተነበዩ ከመ ሀለዎ ይትወለድ አምላክ ቃል እምድንግል በከመ ይቤ ኤርምያስ ነቢይ እንዘ ውእቱ ሰብእ መኑ ይክል ያእምሮ እስመ ውእቱ ነሥአ ሥጋ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል ማርያ ዘእንበለ ዘርዓ ብእሲ። ኤር ፲፯፡፱።
\m ፯ ፤ ፈጠረ ሎቱ ዘንተ ሥጋ ቅዱሰ ዘተወልደ እምብእሲት በከመ የብሀለ ወነሥአ ዘዚአነ ወበእንተ ዘዚአነ ይቤ አምላኪየ ዘውእቱ አምላክክሙ። ገላ ፬፡፬።
\m ፰ ፤ ወበእንተ ህላዌ መለኮትሰ ይቤ አቡየ ወበእንተ ጸጋ ዘጸገወ ለአርዳኢሁ ይቤ አቡክሙ ወበእንተ ህላዌ አርዳኢሁሰ ዘይትማሰል በህላዌ ትስብእቱ ይቤ አምላክየ ዘውእቱ አምላክክሙ።
\m ፱ ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ውእቱ አቡሁ \bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በህላዌ መለኮቱ ወውእቱ አቡሆሙ ለአርዳኢሁ በጸጋሁ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ አምላኩ ለወልድ ውእቱ በእንተ ት ስብእቱ ወአቡሁ በእንተ መለኮቱ ቀዳማዊ።
\m ፲ ፤ ዘኢይትነገር ልደቱ እምኔሁ በአማን አቡሁ ውእቱ እስመ አልቦቱ ጥንት ወኢተፍጻሜት በመለኮቱ ወደለወ ይእዜ ከመ ይበል አምላኪየ በእንተ ምጽአቱ ኀቤነ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አቡሁ። ዮሐ ፲፮፡፳፯-፳፱።
\m ፲፩ ፤ እምቅድመ ዓለም ወለዶ አብ ለቃል ዘአልቦቱ ጥንት ወኢተፍጻሜት ወበደኃሪ መዋዕል ተወልደ በሥጋ እም\bd እግዝእትነ ማርያም\bd* ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ንጽሕት ዘእመንፈስ ቅዱስ።
\s3 ክፍል ፪
\m ፲፪ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ኤጲፋንዮስ ኤጲስ ቆጶስ ዘቆጵሮስ ጽሑፍ እስመ ሕፃን ልሕቀ ወጸንዐ በመንፈስ ቅዱስ እስመ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ኮነ ይልሕቅ በበሕቅ በአካል ወበጥበብ። ሉቃ ፪፡፵ና ፶፪።
\m ፲፫ ፤ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd* በነቢይ እስመ እምቅድመ ያእምር ሕፃን ሰምየ አቡሁ ወእሙ ይነሥእ ኀይለ ደማስቆ ወምሕርካ ሰማርያ። ኢሳ ፰፡፬።
\m ፲፬ ፤ ጠቢበ ዘይሜህር ለሰብእ አእምሮ ወተከለ አዕዛነ ለሰብእ ወአሠነየ ንባበ እጓለ እመሕያው ወረሰየ ልሳነ በሐማን ርቱዐ ተዐገሠ ዘንተ ኲሎ ግብራተ በእንቲአነ ከመ ይዕቀብ ዘንተ ሥርዓተ እጓለ እመሕያው ውእቱ ዘሠርዐ በእንቲአነ። መዝ ፺፬፡(፺፫)፡፰-፲። ማቴ ፲፪፡፳፪-፳፬።
\m ፲፭ ፤ ኢያማሰነ ምንተኒ እምአምሳለ ጽድቅ ወእምስምዓትኒ ዘአስተጋባእናሆሙ ወአኀበርናሆሙ እመጻሕፍት ቅዱሳት ወአእመርነ እምኔሆሙ ሠናየ ወአጥረይናሆሙ እንበለ ትርጓሜ ኢይኩን አምሳለ በእለ ይትወሥኡነ ከመ ይትቃረንዋ ለጽድቅ። ዮሐ ፲፱፡፴፩።
\m ፲፮ ፤ ወንነጽር ለለ፩ዱ ቃል እምቃላት ወኀይለ ዘውስቲቶሙ ወንትናገር ዳግመ ምክንያተ ነገር ዘይቤልዎ ዘከመ ት ስብእቱ ናሁ። ዮሐ ፭፡፴፱።
\m ፲፯ ፤ ናሁ አቅደምነ ወተናገርነ ባህሎ ዘይቤ አምላኪየ ዘውእቱ አምላክክሙ ብዙኃ ጊዜያተ ከመ ይለቡ ዘአልቦቱ አእምሮ ፍናወ ፩ዱ ቃል ወዘተብሀለ ከመ ውእቱ ሰብእ ወአልቦ ዘየአምሮ።
\m ፲፰ ፤ ወበዝንቱ ቃለ መጽሐፍ ቅዱስ ይትዐወቅ ከመ ውእቱ እም፪ቱ ዘያስተርኢ ወዘኢያስተርኢ ፩ዱ ሕላዌ በእንተሰ ዘያስተርኢ ይቤ አምላኪየ ወበእንተ ዘኢያስተርኢ ይቤ አቡየ።
\m ፲፱ ፤ ወአልቦ ዘይክል መጽሐፍ ቅዱስ ይትዐወቅ ከመ ውእቱ እም፪ቱ ዘያስተርኢ ወዘኢያስተርኢ ፩ዱ ሕላዌ በእንተሰ ዘያስተርኢ ይቤ አምላኪየ ወበእንተ ዘኢያስተርኢ ይቤ አቡየ።
\m ፳ ፤ እስመ ኲሉ ሰብእ ዘይትወለድ ይትከሠት ስሙ እምዘወለድዎ ወእምአዝማዲሁ ወሰብኡ ወነገዱ ወቅሩባኒሁ ወሰብአ ሀገሩ ወኢይደሉ ይትፈጸም ዝንቱ በብእሲ ሕጹጽ አላ ለዝንቱሰ ይበጽሕ ወይትፌጸም ለቃለ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፳፩ ፤ ወሶበሂ ተብሀለ ከመ ውእቱ በአማን ሰብእ ወመኑ ይክል ያእምሮ ከመ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወበእንተ ዝንቱ ተሰምየ አብ ሲማዳኮስ ዘውእቱ ብሂል ፩ዱ እም፪ቱ ዝንቱ ውእቱ አምላክ ወውእቱ ሰብእ። ኤር ፲፯፡፱።
\m ፳፪ ፤ ወአልቦ ዘየአምሮ ሰብእ እስመ ኢይትረከብ ወውእቱ ዘበአማን ሰብእ እስመ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* እንበለ ሩካቤ ወዘእንበለ ዘርዐ ብእሲ። 
\s2 ምዕራፍ ፶፭
\s3 ክፍል ፫
\m ፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ኤጲፋንዮስ ኤጲስ ቆጶስ ዘሀገረ ቆጵሮስ ውስተ መጽሐፉ ዘይሰመይ መልሕቅ።
\m ፪ ፤ ይቤ በእንተ ዝንቱ አብጠለ ኲሎ ሳኳሆሙ ለዐላውያን ወኲሎ እከየ መነናውያን ሶበ በልዐ ወሰትየ ወአጠቀ ግብሮ ዘከመ ተሠገወ እሙነ። ማቴ ፱፡፲፩-፲፬።
\m ፫ ፤ ወአብጠለ ግብሮ ለአርዮስ ወለእለ ይተልውዎ ቀያይሳውያን እለ ይብሉ ከመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘእንበለ ነፍስ ነባቢት ከመ ኢይብጽሖ ሕማመ ት ስብእት ዘከመ ንባቦሙ ዘውእቱ ረኀብ ወጽምዕ ወድካም ብካይ ወሁከት ወኲሉ ሕማም ዘይደሉ ቦቱ እስመ ዝንቱ ኢይትበሀል ላዕለ መለኮተ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* አላ ዘሥጋ ውእቱ። ዮሐ ፬፡፮። ፲፩፡፳፯-፴፭። ፲፱፡፳፰። ማር ፲፩፡፲፫።
\m ፬ ፤ ወይሔልዩ ከመ ዘአልቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ወ\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሶበ በጽሐ ለሥርዓቱ ወተሰብአ በነፍስ ናቢት ወፈጸመ ኲሎ ዘት ስብእት ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲታ ወረከቦ ዘይረክቦሙ ለነፍስ ወለሥጋ ዘውእቱ ድካም ረኀብ ወጽምዕ ወትካዝ ወብካይ።
\m ፭ ፤ ወአብጠለ ንባበ መነናውያን ወአጠየቀ ከመ ቦቱ ሥጋ እሙነ ወአኮ ውእቱ ምትሐትወእሙነ ጸምዐ ከመ ናእምር እስመ ለሥጋሁ ቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት እስመ መለኮት ኢይጸምዕ ለግሙራ ወዳእሙ ጸምዐ በነፍሱ።
\m ፮ ፤ ወደክመ በሐዊረ ፍኖት ከመ ይክሥት ጽድቀ ት ስብእቱ መጽአ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወኮነ ከማነ ሰብአ ወለብሰ ሥጋነ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወናሁ አነ አቀውም ለከ ስምዐ በእንተ ዝንቱ እምነ ብሉይ ወሐዲስ።
\m ፯ ፤ ዳዊትኒ ነቢይ ይቤ እስመ ኢተኀድጋ ውስተ ሲኦል ለነፍስየ ወኢጥኡቦ ለጻድቅከ ይርአይ ሙስና ወበዝንቱ ይከሥት ኅብረተ ነፍስ ወሥጋ ዘብእሲ ዘለብሶ እግዚእ ከመ የሀሉ ውስቴቱ አእምሮ ወልቦና ርቱዕ። መዝ ፲፮፡ (፲፭)፡፲።
\m ፰ ፤ ወከማሁ ኮነ እሙነ እስመ ነፍስ ምስለ መለኮት ወረደት ውስተ ሲኦል ወእምነ ሥጋሂ ኢተፈልጠ መለኮት እንዘ ሀሎ ውስተ መቃብር ሠሉሰ መዋዕለ ከመ ይክሥት ጽድቀ ትሥጉቱ ቅዱስ እስመ መለኮት ወነፍስ ፈጸሙ ምሥጢረ በውስተ ሲኦል ወኢተእኅዙ ውስቴቱ።
\m ፱ ፤ ወበእንተ ዝንቱሂ ስምዕ ዘይብል እስመ ግዑዝ ውእቱ ውስተ ምውታን ወኢተሠልጠ ቦቱ ግብርናት በውስተ ሲኦል በፈቃዱ ወረደ ውስተ ሲኦል በነፍሱ። መዝ ፹፰፡(፹፯)፡፭።
\m ፲ ፤ ጴጥሮስኒ ሐዋርያ ይብል እስመ ኢይክል እኂዞቶ ሞት ወዓዲ እግዚእነሂ መድኅን ይቤ ብየ ሥልጣን አንብራ ለነፍስየ ወአንሥኣሂ ወካዕበ ይቤ አነ ውእቱ ኖላዊ ኄር ወእሜጡ ነፍስየ ቤዛ አባግዕየ። ዮሐ ፲፡፲፬-፲፱። ግብ ሐዋ ፪፡፳፬።
\m ፲፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ተከዘት ነፍስየ እስከ ለሞት ወካዕበ ይቤ ምንተ እብል አባ አድኅና ለነፍስየ እምዛቲ ሰዓት ወባሕቱ በእንተ ዝንቱ መጻእኩ ወበጻሕኵአ ለዛቲ ሰዓት። ማቴ ፳፮፡፴-፴፱። ዮሐ ፲፪፡፳፯ና ፳፰።
\m ፲፪ ፤ ወበዝንቱ ነገር ከሠተ ከመ መለኮት መጽአ በፈቃዱ በእንተ ዛቲ ሰዓት ወበትካዥኢ ዘተከዘ አዖቀ ጽድቀ ትስብእቱ።
\m ፲፫ ፤ እስመ ከመ ንጉሥ ዐቢይ ዘቦቱ ፀብእ ምስለ ዘይቴሐቶ ወየአምር ዝኩ ንጉሥ ዐቢይ ከመ ጸላዒሁ ይትመዋዕ ወበተወምኦቱ ይማስና አህጉር እንተ የኀልፍ ዲቤሆን ወበጥበቡ ዝኩ ንጉሥ ዐቢይ ረሰየ ርእሶ ከመ ዘይትመዋዕ እስከ መሰሎ ለጸላዒሁ።
\m ፲፬ ፤ ወውእቱሰ ሶበ ርእየ ዘንተ አሕድአ ሕሊናሁ ወተአመነ በርእሱ ወእምዝ ተመይጠ ንጉሥ ዐቢይ ኀበ እማንቱ አህጉር ወአግብኦን ውስተ እዴሁ ወለውእቱኒ መስተቃርን አኀዞ ወበርበረ ኲሎ ንዋየ ወአብጠለ ኲሎ ግብሮ። ኢያ ፰፡፩-፴።
\m ፲፭ ፤ ወከማሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ኢፈርሀ እምነ ሞት እስመ ነገሮሙ ቀዲሙ ለአርዳኢሁ እንዘ ሀለዉ መስሌሁ በፍኖተ ወይቤሎሙ እስመ ወልደ እጓለ እመሕያው ይገብዕ ውስተ እደ ሰብእ ኃጥአን ወሰቀል ወይትቀተል ወይትነሳእ እሙታን በሣልስት ለለት። ማቴ ፳፡፲፯-፳።
\m ፲፮ ፤ ወይቤሎ ጴጥሮስ ሐሰ ለከ እግዚኦ እምነ ሞት ወገሠጾ ወይቤሎ ረኀቅ እምኔየ ሰይጣን እስመ ኢጥሄሊ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ዘእንበለ ዳእሙ ዘሰብእ። ማቴ ፲፮፡፳፪።
\m ፲፯ ፤ ወእፎኑመ ተአመኑ ይእዜ ከመ በእንተ ፍርሃቱ እምነ ሞት ጸለየ ወሰአለ ትኅልፍ እምኔሁ ዛቲ ጽዋዕ ከመ ኢይስተይ ሶበሰ ፈርሀ በከመ ይቤሉ አብዳን እምነገሮሙ ለአርዳኢሁ ዘይረክቦ። ማቴ ፳፮፡፴፱-፵፫።
\m ፲፰ ፤ ወባሕቱ ጸለየ ወስአለ በዝንቱ ከመ ይርአይ ጸላኢሁ ወየሐሊ ከመ ውእቱ ፈርሀ እምነ ሞት ወያነሥእ ላዕሌሁ አይሁደ ከመ ይቅትልዎ ወአሜሃ ይትወሀብ በሞቱ ሕይወት ለኲሎሙ ሙታን እስመ በእንተ ዝንቱ ሥርዓት ተሠገወ ወሶበ ትሰምዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ሞተ አእምር ዘከመ እፎ ሞቱ ኮነ ወበአይ አምሳል ውእቱ።
\m ፲፱ ፤ ወናሁ ነገረከ ጴጥሮስ አምሳለ ሞቱ እንዘ ይብል ሞተ በሥጋ እንዘ ሕያው ውእቱ በመንፈስ መለኮት ተወክፈ ሕማመ ሥጋ በፈቃዱ እንዘ ኢይቀርቦ ሕማም በህላዌሁ ወነበረ ዘከመ ቀዲሙ ወኢይቀርቦ ሕማም ወኢተወለጠ እምብሉየ መዋዕልናሁ።
\m ፳ ፤ እመቦ ዘይብል እምዐላውያን እስመ ዝንቱ ክፍል ኢያሠምረነ ከመ ቦቱ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ነፍስ ነባቢት ወብጥለተ ዝንቱ ይትዐወቅ እምጻሕፍት ቅዱሳት እስመ ኢሳይያስ ነቢይ ይቤ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ዝንቱ ውእቱ ወልድየ ዘአፈቅር ዘሠምረቶ ነፍስየ። ኢሳ ፵፪፡፩-፬። ማቴ ፲፪፡፲፮-፲፰።
\m ፳፩ ፤ ሶበሰ ይትበሀል ዝንቱ በእንተ አብ ከመ ውእቱ ይቤ ነፍስየ ቦኑ ይትከሀለከ ትበል ከመ ቦቱ ለአብ ነፍስ መኑ ውእቱ አብድ ዘይሔሊ በአብ ዘንተ በእንተ ብሂሎቱ ነፍስየ አውቦኑ ይትከሀለከ ትበል ዘንተ ዓዲ በእንተ ወልድ እበንተ ብሂሎቱ ተከዘተ ነፍስየ ወብውሕ ሊተ አንብራ ለነፍስየ ወአንሥአሂ። ማቴ ፳፮፡፴፰። ቶሐ ፲፡፲፰።
\m ፳፪ ፤ ዘንተ ይቤሉ ዐላውያን ወበምክንያተ ዝንቱ ይቤሉ አልቦቱ ነፍስ ከመ ኢይደሉ ለአብ ይትበሀል ቦቱ ነፍስ በእንተ ብሂሎቱ ነፍስየ ወባሕቱ ዳእሙ ይቤ ዘንተሰ በአምሳል ሐለዩ ዘንተ በአምጣነ ዕበዶሙ።
\m ፳፫ ፤ ኦአብዳን ወዕውራነ ልብ እፎኑ ትትዋሥኡነ በነገር ዘኢኮነ ህልወ ወትመይጥዎ ለቃለ መጽሐፍ ኀበ ግዕዝክሙ ርኩስ ወሶበ አቅደምነ ለክሙ ስምዐ እመጻሕፍት ቅዱሳት ከመ ቦቱ ለእግዚእነ ነፍስ ነባቢት በት ስብእቱ። ፪ ጴጥ ፫፡፲፮።
\m ፳፬ ፤ ወአንትሙሂ ከመ ታብጥሉ ነገረ መጽሐፍ ዘኢይበጥል ቦኑ ትብሉኑ ቦቱ ለአብ ነፍስ በእንተ ዘይቤ መጽሐፈ ኢሳይያስ ነቢይ ዝንቱ ውእቱ ወልድየ ዘአፈቅር። ዘሠምረቶ ነፍስየ ቦቱ። ኢሳ ፵፪፡፩-፬።
\m ፳፭ ፡ ዘሰ ይቤ አብ ለወልዱ ዘቦቱ ሠምረት ነፍስየ በንተ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ውእቱ ወአኮ ነፍስ ሥጋዊት እስመ ኢኮነ አብ ሥግወ ለመ ወልዱ።
\m ፳፮ ፤ ወዓዲ ቀያይሳውያንሂ ይቤሉ አልቦቱ ለሥጋ እግዚእነ ነፍስ ወአርዮስሂ ይቤ እስመ በወንጌል ተብሀለ ከመ ቃል ሥጋ ኮነ ወኢይቤ ከመ ቃል ኮነ ሥጋ ወነፍስ።
\m ፳፯ ፤ ወአነ እመይጥ ንባቦሙ ለኲሎሙ ወእብል እስመ መጽሐፍ ይብል ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ነሥአ መሬተ እምነ ምድር ወገብሮ ለእጓለ እመሕያው ወበብሂሎቱ ገብሮ ለእጓለ እመሕያው ይነግር በእንተ ኲሉ ፍጥረት ዘሀሎ በሰብእ። ዘፍ ፪፡፯።
\m ፳፰ ፤ ወከማሁ ሶበ ይቤ ከመ ቃል ሥጋ ኮነ ናሁ ሎቱ ዘሀሎ በሥጋ ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲታ። ዮሐ ፩፡፲፬።
\m ፳፱ ፤ ወዓዲ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረ ሎቱ ለሰብእ መንፈሰ ወልበ ወከብደ ወኲልያተ ወአማኡተ አሥራወ ወአምንተ ወኲሎ መለያልየ ሥጋ ዘውስጥ ወዘአፍአ ወአእመርነ እስመ ዝንቱ ኲሉ ውእቱ ለእጓለ እመሕያው ዘተፈጥረ ርቱዐ።
\m ፴ ፤ መጽሐፍሂ ኢዘከረ ዘንተ ኲሎ አምሳላተ ወባሕቱ ይቤ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ገብሮ ለእጓለ እመሕያው ወበብሂሎቱ ገብሮ ለእጓለ እመሕያው ተናገረ በእንተ ኲሎሙ አምሳላት ዘዘከርነ ወበዝንቱ አእመርነ ጥዩቀ ከመ ቦቱ ለእግዚእነ ነፍስ ወሥጋ ፍጹም በከመ አቅደምነ ወዘከርነ አምሳሊሁ ለእጓለ እመሕያው።
\m ፴፩ ፤ ወቦቱ ተወክፈ ዘይበጽሖ ለእጓለ እመሕያው ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲታ እስመ ለመለኮቱ ኢይባጽሖ ሕጸጽ ወኢሕማም በህላዌሁ ከመ ይጽማዕ ወይርኅዎ ወይደክም በከመ ጽሑፍ እስመ ውእቱ ኢይደክም ወኢይርኀብ ወኢይጸምዕ ወኢይትዐወቅ ጥበቡ። ኢሳ ፵፡፳፰።
\m ፴፪ ፤ ንሕነሰ ነአምር ከመ መድኃኒነ ሐመ በሥጋ እንዘ ኢየሐምም በህላዌ መለኮቱ ወውእቱ ቃል ዘወረደ እምሰማይ ወኮነ በሥጋሁ ዲበ ምድር ወደለዎ ከመ ይሕምም በሥጋሁ ኢተሐሊ ከመ ውእቱ ምትሐት ዘአልቦቱ ሥጋ ዘበአማን አላ ቦቱ ኲሉ አምሳላት ዘዘከርነ እጓለ እመሕያው።
\m ፴፫ ፤ ወዓዲ ተወክፈ ሕማማተ ዘዘከርነ ዘውእቱ ንዋም ወረኃብ ጽምዕ ወድካም ወኲሎ አምሳለ ዘይትዐወቅ በህላዌ በእጓለ እመሕያው ወዝንቱ ኲሉ ዘረከቦ ትስብእቱ። ማቴ ፬፡፫። ፰፡፳፬። ዮሐ ፬፡፮። ፲፱፡፳፰።
\m ፴፬ ፤ ወዘይቤ በወንጌል ቅዱስ ናሁ ረከብናሁ ለማስያስ ዘጸሐፈ ሙሴ በእንቲአሁ በአይቴ ተረክበ ዘእንበለ ዳእሙ በህላዌ ዘዘከርነ ወዘይትዐወቅ ዘውእቱ አስተርእዮቱ በሥጋ ዘይትረከብ። ዮሐ ፩፡፵፮፣ ዘዳግ ፲፰፡፲፰።
\m ፴፭ ፤ ወበእንተ ዝንቱ ትብህለ እስመ ወዐልት አኀዝዎ ወመጠወ ዘባኖ ለቅሥፈት ወመልታሕቶ ለጽፍዐት ወኢሜጠ ገጾ እምኀፍረተ ምራቅ ወበከየ ወተከዘ ወኲሎ ተብህለ በእንቲአሁ ተወክፈ። ኢሳ ፶፡፮። ኢዮ ፴፡፲። ዮሐ ፲፩፡፴፭። ማር ፲፬፡፷፭።
\m ፴፮ ፤ ወመኑ ውእቱ ዘይክል ይቅሥፍ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* አው ይጽፍኦ አው ይውርቅ ውስተ ገጹ በህላዌ መለኮቱ ዘኢይትረከብ
\m ፴፯ ፤ እስመ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ቀዳማዊ ተወክፈ ዘንተ አኮኑ በሥጋሁ ተወክፈ ሕማመ ወበመለኮቱሰ ዘኢየሐምም እንዘ ኢይትፈለጥ እምሥጋሁ ወበፈቀዱ ኈለቈ ሕማማተ ከመ ዘሎቱ።
\m ፴፰ ፤ ዘከመ ደም ዘውስተ ልብሰ ብእሲ ወአኮ ደም ቅቡዕ በዘይለብሶ ከማሁ እግዚእ ሐመ በሥጋ ወኢረከቦ ሕማም ለመለኮቱ አላ ኈለቈ ሕማማተ ከመ ዘሎቱ እስመ ተወክፎ በሥጋሁ አልማካዊ እስመ መለኮት ይትወሐድ ምስለ ሥጋ ከመ ይኩነነ መድኃኒተ መለኮት ዘይትወሐድ በሥጋሁ።
\m ፴፱ ፤ ወካዕበ እፈቅድ አነ እዝክር ክፍለ ዘጽሑፍ ውስተ ወንጌለ ሉቃስ አብሣሪ ወኢየኀድጎ እንበለ ትርጓሜ።
\m ፵ ፤ እስመ ይቤ ውእቱ ፈርሀ ወአስተርአዮ መልአክ እምሰማይ ዘይጼንዖ ወኮነ ይቴክዝ ወጼሊ አንቃዕዲዎ እስከ ኮነ ሐፉ ከመ ነጠብጣበ ደም። ሉቃ ፳፪፡፵፩-፵፯።
\m ፵፩ ፤ እስመ ዝነገር ዕሙቅ ጥቀ ወኢይደሉ ይንግርዎሙ ለእለ ኢየአምሩ ትርጓሜሁ ከመ ኢይኲኖሙ ህየንተ ረባሕ ትምርርተ ኃጢአት ወአልቦ ዘይሤኒ ምንትኒ እምዘያነብሮ ለነገር በመዳልው።
\m ፵፪ ፤ እስመ ሶበ ይቤ ከመ ውእቱ ፈርሀ ከሠተ ህላዌ እጓለ እመሕያው ዘለብሰ እግዚእ ወከመ ውእቱ ዘበአማን ሰብእ ወበዝንቱ ከሠተ ግብረ ሥጋ ዘአልቦቱ ኃጢአት ዘለብሶ እግዚእ ወከዊኖቶ ሰብአ ወአኮ ፍርሃት እምህላዌ መለኮት።
\m ፵፫ ፤ ወይቤ እስከ ኮነ ሐፉ ከመ ነጠብጣበ ደም እስመ ትእምርተ ደምሂ ዘሥጋ ውእቱ ይቤ ወመጽአ መልአክ \bd እግዚአብሔር\bd* እምሰማይ ዘይጼንዖ።
\m ፵፬ ፤ ወአኮ ውእቱ በህልዊሁ ዘይፈቅድ ኀይለ መልአክ አላ ለሊሁ ፈጠረ ኲሎ መላእክተ ወሎቱ ይሰግድ ኲሎ ብርክ እለ በሰማያት ወመልዕልተ ምድር ወመትሕተ ምድር። ኢሳ ፵፭፡፳፫። ፊልጵ ፪፡፱-፲፩።
\m ፵፭ ፤ ከመ ይትፈጸም ዘጽሑፍ ውስተ ስብሐት ዐቢይ ዘሙሴ ነቢይ ዘይብል ወይሰግዱ ሎቱ ኲሎሙ መላእክተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይትፌሥሑ ሕዝብ ምስለ ሕዝቢሆሙ ወይብሉ ኲሎሙ ዉሉደ \bd እግዚአብሔር\bd* ጽኑዕ ወእቱ። ዘዳግ ፴፪፡፵፫። (ግዕዙን ተመልከት)። መዝ ፺፯፡(፺፮)፡፯። ዕብ ፩፡፮።
\m ፵፮ ፤ ወለሊሁ ፈጠረ ስብሐተ ከመ ይሰባሕ ቦቱ ምስለ አቡሁ ወመንፈሱ ቅዱስ እምነ መላእክተ ሰማይ ወእም ፬ እንስሳ መንፈሳውያን ወይብሉ ለከ ይደሉ እግዚኦ አምላክነ ስብሐት ወክብር ወኀይል ወፍርቃን እስመ ፈጠርከ ኲሎ ወበፈቃደ ዚአከ ይኲን ኲሉ ዘተፈጥረ እስመ ውእቱ እግዚአ ኃይላት። ራእ ዮሐ ፬፡፬-፲፩።
\m ፵፯ ፤ ወአስተርአዮሙ ለአርዳኢሁ መልአክ እንዘ ይሰግድ ለእግዚኡ ወኢያእመረ መልአክ ዕለተ ት ስብእቱ ወሥርዓተ ዘገብሮ እግዚእ በእንተ አፍቅሮቱ ሰብአ ወትሕትናሁ ዘቦቱ ሞዖ ለዲያብሎስ ወአማሰና ለሲኦል ወቀጥቀጠ ኃይለ ሞት ዘምስለ ኲሉ ምኲናኑ ወአሞቶ ለኃጢአት። መዝ ፻፯፡(፻፮)፡፲፭-፳።
\m ፵፰ ፤ ወእምዕበዩ መንክር ዘውስተ ስብሐት ሰገደ ሎቱ መልአክ ወይቤሎ ለከ ኀይል እግዚኦ አንተ ውእቱ ውእቱ ዘክህልከ ላዕለ ምት ወላዕለ ሲኦል ወላዕለ ዲያብሎስ ወአኅሠርኮሙ ወመተርከ ማዕሠሪሆሙ እመጓለ እመሕያው። ራእ ዮሐ ፭፡፮ ፲፬።
\s2 ምዕራፍ ፶፮
\s3 ክፍል ፬
\m ፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ኤጲፋንዮስ በውስተ መጽሐፉ ዘይሰመይ መልህቅ።
\m ፪ ፤ ይቤ ሶበሰ ኢልህቀ በበሕቅ በጥበበ ወበአካል እፎሙ እምኮነ ጥበበ ለአብ እንዘ ውእቱ ይሜህር ጥበበ ለሰብእ ወይከሥት ልሳነ ለተናግሮ ወይተክል እዝነ ለሰሚዕ። ሉቃ ፪፡፶፫።
\m ፫ ፤ እፎ ኢየአምር ሰምየ አቡሁ ወእሙ ዘይቤ መጽሐፍ በእንቲአሁ እስመ እምቅድመ ያእምር ሕፃን ሰምየ አቡሁ ወእሙ ይነሥእ ኀይለ ደማስቆ ወምህርካ ሰማርያ ወይዘተልዎ ለዝንቱ። ኢሳ ፰፡፬።
\m ፬ ፤ ሶበሰ ተናገረ አመ ጊዜ ተወልደ እምከርሥ እምኢእምነ መኑሂ ተፀንሶቶ በሥጋ ወልደቶ ወዳእሙ እምሰረይዎ ምትሐተ ወበእንተ ዝንቱ ልህቀ በበሕቅ ከመ ኢያማስን ጽድቀ ሥርዓተ ትስብእቱ ወከመ ኢይደቁ ውስተ ሕሊና ከንቱ።
\m ፭ ፤ ወካዕበ እሙንቱ ይታቃወሙ ወያነውሩ ቃለ ቅዱሰ እንዘ ኢየአምሩ ሠናየ ወይብሉ እፎ ይብል መጽሐፍ ተወክፈ ሊቀ ካህናት እምነትነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ምእመን በኀበዘገብሮ ወካዕበ ይቤ ከመ ይክሥት ለክሙ ኦቤተ እሥራኤል እስመ ዝንቱ ውእቱ \bd ኢየሱስ\bd* ዘሰቀልክምዎ ናሁ ረሰዮ \bd እግዚአብሔር\bd* እግዚአ ወመሣሐ። ግብ ሐዋ ፪፡፴፮።
\m ፮ ፤ አንሰ አነክር ብዙኃ እፎኑ ይትበሀል ዝንቱ ነገር እንዘ ኢየአምሩ እሙንቱ ለኀይለ ዘይትነገር ውስቴቱ ወፈድፋደሰ ሶበ ይብል ተወክፉ ሊቀ ካህናት እምነትነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ምእመን በኀበ ዘአክበሮ አኮ ዘይብል ዘንተ በእንተ መለኮቱ።
\m ፯ ፤ ወባሕቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ሠምረ ወረሰዮ መጻሕፍተ ህልዋነ ክሡተ በዘዚአሁ አምሳል በብዙኅ መክፈልት ወአልቦ ውስቴቶሙ ጥውየት ወኢጽነት አላ ኲሎሙ ርቱዓን እሙንቱ በቅድመ ማእምራን ኲሎሙ እለ ይትዌከፉ ትምህርተ።
\m ፰ ፤ በከመ ይቤ ሰሎሞን ንሥኡ ትምህርተ ወአኮ ብሩረ እመቦ ዘኢይነሥእ ሃይማኖተ ርትዕተ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ይከውን ጠዋየ ይቤ እስመ እለ ይፈትዉ ይንሥኡ አእምሮ ይከውኑ ርቱዓነ።
\m ፱ ፤ ወሐዋርያሂ ያስተኀፍር እልክተ ወይብል እስመ ኲሉ ሊቀ ካህናት እምሰብእ ያበውእ ቁኢርባነ ወመሽዋዐተ ወቤንተ ዝንቱ መጽእ ዋሕድ ከመ ይኩን ሊቀ ካህናት በውስተ ሰብእ ወያዕርግ ርእሶ ቊርባነ ወመሥዋዕተ ለአቡሁ በእንቲአነ። ዕብ ፭፡፩-፬። ፯፡፳፰።
\m ፲ ፤ ወ\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰመየ አርዳኢሁ አኀወ ወእመ አኮ እፎ እምተፈጸመ ዘኮነ ዘእንበለ በሊቀ ካህናት ምእመን ኀበ ዘሤሞ፣ መዝ ፳፪፡ (፳፩)፡፳፪። ዕብ ፪፡፲፪።
\m ፲፩ ፤ አነ አቀውም ምሳሌ በእንተ ዝንቱ ፈድፋደ ወእብል ቦኑ ትሬኢ ዘይሴአል ፩ደ ንጉሠ በእንተ ወልዱ አው ይትበሀል ይበሎ ምንትከ ውእቱ ዝንቱ ወይሰምዕ አውሥኦተ እምኀበ አቡሁ ዘይብል ወልድየ ውእቱ።
\m ፲፪ ፤ ወይቤሎ ዝንቱ ውእቱኑ ወልድከ በህላዌሁ ወይቤ እወ ወይቤሎ ምንተ ረሰይኮ ወይቤሎ ንጉሥ ወለእመኒ ረከበ ወኢይረክብ ሢመተ እስመ ውእቱ ኢይክሕድ ወልድናሁ በህላዌ።
\m ፲፫ ፤ ወሶበ ተናገረ በእንተ ዳግማይ ቦኑ ውእቱ ያማስን ቀዳማየ እንከሰ እስመ ወልድ ተወልደ ወአልቦቱ ጥንት ወፈጸመ በሥጋ ዘፈጠሮ ከዊነ ሊቀ ካህናት ወበእንተ ዝንቱ ይቤ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረኒ መቅድመ ግብሩ።
\s3 ክፍል ፭
\m ፲፬ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ኤጲፋንዮስ ኤጲስ ቆጶስ ዘሀገረ ቆጵሮስ ውስተ መጽሐፉ ዘይሰመይ መልሕቅ።
\m ፲፭ ፤ ይቤ መልኦሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ለባስልኤል ወለኤልያብ ጥበበ ወዓዲ ወሀቦ \bd እግዚአብሔር\bd* ለሰሎሞን ጥበበ ዘየዐቢ እምኲሉ ወጥበቡ ለሰብእ ይትገበር እምሕሊናሁ። ዘፀዐ ፴፩፡፩-፮። ፩ ነገ ፫፡፲፪።
\m ፲፮ ፤ ወፈድፋደሰ ይትነገር በእንተ ዕበየ ጥበቡ ለአብ ወኢይክል መኑሂ ይንግር ዕበየ ውዳሴሁ ወእመሂ ይትዌደስ በንባብ አንሰ ኢይክል እትናገር ዕበዮ ወኢይክል እፈፅም ውዳሴሁ አላ አኀድግ ዘንተ መካነ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘለሊሁ የአምሮ ወእሄሊ ዘአነብቦ።
\m ፲፯ ፤ ይትቃረንኬ በበይናቲሁ እንዘ ይትዌደስ በግብር ይቤ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረኒ መቅድመ ግብሩ ወእምቅድመ ዓለም ወእምቅድመ ኲሉ አውግር ተወለድኩ። ምሳ ፰፡፳፪-፳፭።
\m ፲፰ ፤ እፎኑ ተፈጥረ እንዘ ለሊሁ ዘተወልደ እመሰ ተፈጥረ እምኢተወልደ ወእፎኑ ይትፈጠር እንዘ ውእቱ ቀዳማዊ ወንሕነሂ ለዘንወልዶ አኮ ዘንፈጥሮ ወዘኒ ዘንፈጥሮ አኮ ዘንወልዶ ንሕነሂ ፍጡራን ወዘሂ ንወልዶሙ ዓዲ ፍጡራን እሙንቱሂ።
\m ፲፱ ፤ ወ\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘኢተፈጥረ አኮ ልደቱ እምአብ ፍጥዑረ ወኢለሊሁ ፍጡረ ወእመሰ እምድኅረ ተፈጥሮቱ ተወልደ እፎኑ ተፈጥረ ቅድመ ወካዕበ እምድኅረዝ ተወልደ።
\m ፳ ፤ ወዘሰ ትብህለ በእንተ ፍጥረቱ እስመ ውእቱ ይትፌጸም በሥርዓተ ትሥጉቱ ወበእንተ ዝንቱ ይቤ በእንተ ዘይቀርብ ቅድመ ወእምድኅረዝ ዘከረ ዘይቀድም ፈቂዶ ያሥምር አልባበ ሰብእ ቅሩባን ወበእንተ ዝንቱ አኀዘ ይዝክር ዘሥጋ።
\s3 ክፍል ፮
\m ፳፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ መምህር ኤጲፋንዮስ በውስተ መጽሐፉ ዘዘከርናሁ።
\m ፳፪ ፤ እስመ ሶበ ተሰምየ ፍጡረ በእንተ ት ስብእቱ ዓዲ ተሰምየ አንቀጸ ዘከመ ይደሉ በምሳሌ ወኩነነ መካነ ሙባእ ወበዊአነ ንረክብ ሠናያተ ወንሰመይ እሊአሁ። ዮሐ ፲፡፱።
\m ፳፫ ፤ ወካዕበ ይቤ እስመ ሙሴ ነቢይ ይብል ይረድ ከመ ጠል ነቢብየ ወከመ ዝናም ውስተ ገራኅት ወከመ ጊሜ ውስተ ፀምር። ዘዳግ ፴፪፡፪።
\m ፳፬ ፤ እስመ ይወርድ ከመ ጠል ውስተ ፀምር ወፀምርሂ ይትዌከፎ ለጠል ወያነውኅ ሥረዊሁ ወገራኅትሂ ትትዌከፍ ዝናመ እንተ ይሴፈውዋ መስተገብራን ወያልህቆ ለዘርዕ ሶበ ተወክፎ በትእዛዘ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይሁብ ፍሬሁ በተመጥዎቱሂ ይትረከብ ትምህርት ፈድፋደ። መዝ ፸፪፡ (፸፩)፡፮። ዕብ ፮፡፯።
\m ፳፭ ፤ ወዝንቱ ይትሜሰል በ\bd እግዝእትነ ማርያም ድንግል\bd* ሶበ ትቤ እፎ ይከውነኒ ዝንቱ እንዘ ኢየአምር ብእሴ ወሰምዐት እንዘ ይብል እስመ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ይመጽእ ላዕሌኪ ወኀይለ ልዑል ይጸልለኪ ወበእንተ ዝንቱ ዘትወልዲዮ ቅዱስ ውእቱ ወይሰመይ ወልደ ልዑል። ሉቃ ፩፡፴፬-፴፮።
\m ፳፮ ፤ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ተናገረ በመልአክ እንዘ ለሊሁ ለሐኲሁ ወፈጣሪሁ እግዚእ ነሥአ አርአያ ገብር ወእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ተወክፈቶ ለቃል ኀቤሃ ከመ ትፅንሶ ዘከመ ወውእቱ ሀገረ ውስቴታ ወነሥአ እምኔሃ ሕላዌ እጓለ እመሕያው መዋቴ ወከመዝ አስተርአየ ፍሬ ንጹሕ። ሉቃ ፩፡፴፰ና ፶፬። መዝ ፻፲፰፡(፻፲፯)፡፳፯።
\s3 ክፍል ፯
\m ፳፯ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ መምህር ቅዱስ ኤጲፋንዮስ ኤጲስ ቆጶስ ዘቆጵሮስ በውስተ ዝንቱ መጽሐፍ ዘይሰመይ መልሕቅ።
\m ፳፰ ፤ ለሊሁ መድኃኒነ ቅዱስ ወረደ እምሰማያት ወኀደረ ውስተ ከርሣ ለእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* በሣህሉ ከመ ይግበር ለነ መድኃኒተ ወተሰብአ እመንፈስ ቅዱስ ወእ\bd ማርያም\bd* እምቅድስት ድንግል ወተወልደ እምኔሃ ቃል ዘኢኮነ ሥጋ ይትዌለጥ በህላዌሁ። ማቴ ፩፡፲፰-፳፭።
\m ፳፱ ፤ ኮነ ሥጋ ዝንቱ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘተሠገወ እምእጓለ እመሕያው በእንተ መድኃኒትነ ዘውእቱ ፍጹም እምአብ ፈጸመ ሥርዓተ ዘአልቦቱ መድኃኒትነ ወነሥአ ሥጋ ዘምስለ ነፍስ ፍጹመ ዘከመ እጓለ እመሕያው። ዮሐ ፩፡፩-፲፬።
\m ፴ ፤ ወውእቱ ፍጹም እምአብ ወኮነ ፍጹመ ስብአ ወአኮ በምትሐት አላ ዘበአማን ፈጠረ ሎቱ ሰብአ ፍጹመ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* እንተ ወለደቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ዘእመንፈስ ቅዱስ።
\m ፴፩ ፤ ኢኀደረ በብእሲ ዘከመ ኲሎሙ ነቢያት ዘገብረ ውስቴቶሙ ኀይለ አላ ውእቱ ቃል ሥጋ ኮነ ወኢያፍለሰ ህላዌ መለኮቱ ለከዊነ ትስብእቱ።
\m ፴፪ ፤ ወካዕበ ይቤ እግዚእነ ኮነ ሰብአ ወተወክፈ ኲሎ ፍጹመ ወፈድፋደሰ እስመ ለሊሁ ፈጠረ ሥጋሁ በከመ ይቤ ብየ መባሕት እንብራ ለነፍስየ ወአንሥአሂ። ዮሐ ፲፡፲፰።
\s3 ክፍል ፰
\m ፴፫ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ኤጲፋንዮስ ኤጲስ ቆጶስ ዘቆጵሮስ ውስተ ዝንቱ መጽሐፍ ዘይሰመይ መልሕቅ።
\m ፴፬ ፤ ይቤ ሐዋርያ እስመ ውእቱ ተወልደ እምብእሲት ወገብረ በሕገ ኦሪት። ገላ ፬፡፬-፮።
\m ፴፭ ፤ ወሶበ ተራከቡ እሙንቱ በበይናቲሆሙ ይረትዑ ፍጹመ ዘእንበለ ጽነት እስመ ዝንቱ ኮነ ፍጹመ ወዝንቱ ገብረ በሕግ ወአኮ በምትሓት ወኢበአምሳል አላ ፍጹም ዘከመ ት ስብእት ዘእንበለ ኃጢአት ወበዘከመዝ አምሳል ኢይስሐት መኑሂ እምኔክሙ በዕበድ ከንቱ።
\m ፴፮ ፤ እመሰ ዝንቱ ዘተወልደ እምአብ ውእቱ ዓዲመ ዘተወልደ እሙነ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ውእቱ ፍጹም በሰማይ ወበምድር በታሕቱ ለምንትኑ ኀደረ ፍጹም ውስተ ፍጹም አላ ፈጸመ ግብረ ዘነሥአ ሎቱ ወኢይትከፈል እንከ እም ይእዜ።
\m ፴፯ ፤ እንዘ ሎቱ መለኮት ምስለ ሥጋ ውስተ መቃብር ወረደ ውስተ ዕመቀ ቀላይ መለኮት ነፍሳተ ሥጋ ወከመዝ ተንሥአ እሙታን። ፩ ጴጥ ፫፡፲፰-፳።
\m ፴፰ ፤ ወእምይእዜሰ ኢይትገሠሥ እንከ ወኢትአኀዝ እስመ ቦአ እንዘ ዕፅው ኀዋኅው ወገሠሥ ቶማስ ከመ ኢየሀልይዎ ምትሐተ ወአምነ ቦቱ ቶማስ እምድኅረ ፈጸመ ዘተብህለ ናሁ ሐተትኩ በእንተ \bd እግዚአብሔር\bd* በእዴየ ከመ ኢይስሐት። መኃ ፭፡፬። ዮሐ ፳፡፳፬-፳፱።
\m ፴፱ ፤ እንዘ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወውእቱ ሰብእ ኢገብረ ቱሳሔ አላ ረሰየ ፪ተ ፩ደ ወአጽንአ ሥጋ ዘተሳተፎ ለመለኮት ወረሰዮሙ ፩ደ ኀይለ ፩ዱ ኅብረት መለኮታዊ ወሰብአዊ።
\m ፵ ፤ ፩ዱ እግዚእ ወ፩ዱ \bd ክርስቶስ\bd* ወአኮ ውእቱ ፪ቱ \bd ክርስቶስ\bd*  ዘኮነ ፩ደ እስመ ሥጋ መንፈሳዊ ለዝንቱ ወመለኮቱሂ ዘኢይትረከብ ለዝንቱ ዘሞተ ኢማስነ ዘኢይማስንሂ ወዘኢየሐምም ኢማስነ ወኢሐመ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ኢይማስን ወኢይትዌለጥ።
\m ፵፩ ፤ ውእቱ እግዚእ ዘይነብር በየማነ \bd እግዚአብሔር\bd* ወኢኀደገ እምኔሁ ሥጋ አላ ረሰዮ ፩ደ ምስሌሁ ወረሰዮ ኲሎ በተዋሕዶ።
\m ፵፪ ፤ ውእቱ ምስለ አብ በመለኮቱ ወውእቱ ይነብር በ፩ዱ መለኮት ምስሌሁ ወውእቱ ዋሕድ ፍጹም ዘኢተፈጥረ ወዘኢያስተርኢ ዘኮነ ሰብአ ወሞተ ወተንሥአ መንፈሳዊ ኢይመውት ዳግመ።
\m ፵፫ ፤ ወኢይነዲ እንከ እስመ ነድየ በእንቲአነ እንዘ ባዕል ውእቱ ኲለንታሁ መንፈስ ሥጋዊ ወመንፈሳዊ ፩ዱ እሙንቱ ፩ዱ እግዚእ ንጉሥ \bd ክርስቶስ\bd* ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ነበረ በየማነ አቡሁ በሰማያት ወውእቱ ይትሌዓል እምኲሎሙ ሊቃናት ወስልጣናት ወእምኲሉ ስም ዘይሰመይ። ፊልጵ ፪፡፱። ዕብ ፩፡፪-፭። ፪ ቆሮ ፰፡፱። 
\m ፵፬ ፤ ይቤ በወንጌል ቅዱስ ሑሩ ወመሀሩ ኲሎ አሕዛበ ወአጥምቍኦሙ በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ። ማቴ ፳፰፡፲፱።
\m ፵፭ ፤ ነአምሮ ለአብ ዘበአማን ከመ ፩ዱ በአካሉ ወነአምሮ ለወልድ ዘበአማን ከመ ፩ዱ በአካሉ ወነአምሮ ለመንፈስ ቅዱስ ዘበአማን ከመ ፩ዱ በአካሉ መንፈሰ ጽድቅ እሉ ፫ቱ አካላት አኮ እሙንቱ ፍጡራን አልቦሙ ጥንት ወኢተፍጻሜት ኢይትዌለጡ ወኢይትመየጡ።
\s2 ምዕራፍ ፶፯
\s3 ክፍል ፱
\m ፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ አብ ቅዱስ ኤጲፋንዮስ ኤጲስ ቆጶስ በውስተ ዝንቱ መጽሐፍ።
\m ፪ ፤ ይቤሉ አብዳን ወኢተመይጡ እምስሕተቶሙ ኀልዮሙ ከመ መጻሕፍት ይሔስዋ።
\m ፫ ፤ እፎ ኮነ \bd ክርስቶስ\bd* በኩረ ሙታን ወናሁ አንሥኦ ቅድመ ለወልደ መበለት እንተ ናይን ወዓዲ አንሥኦ ለአልዓዛር እምድኅረ ረቡዕ መዋዕል። ዮሐ ፲፩፡፩-፵፮። ሉቃ ፯፡፲፩-፲፮።
\m ፬ ፤ ወኤልያስሂ አንሥአ ፩ደ ምውተ ወኤልሳዕ ረድኡ ፪ተ ምውታነ ለ፩ዱ እምቅድመ ይትቀበር ወለካልኡ እምድኅረ ተቀብረ ሥጋሁ። ፩ ነገ ፲፯፡፲፯-፳፬። ፪ ነገ ፬፡፲፭-፴፮። ፲፫፡፳-፳፪።
\m ፭ ፤ ናወሥኦሙ እንዘ ንብል እስመ እልክቱ ሙታን ተንሥኡ ወእምዝ ሞቱ ወእሙንቱሰ ይሴፈው ይእዜ ትንሣኤ ዘጉባኤ ወእግዚእነሰ \bd ክርስቶስ\bd* ውእቱ በኩረ ምውታን ወቀዳሚ ዘተንሥአ እሙታን ትንሣኤ ዘአልቦቱ ሞት እንከ ወኢይረክቦ ሞት ዳግመ በከመ ጽሑፍ። ሮሜ ፮፡፱። ቆላ ፩፡፲፰።
\m ፮ ፤ እስመ ውእቱ ሐመ በሕማምነ መጥዕመ ሞተ ምዕረ በዲበ ዕፀ መስቀል በፈቃዱ ዝውእቱ ቃል ዘበጽሐ ለሞት ሶበ ኮነ ሥጋ ከመ ያጥፍኦ ለሞት። ፊልጵ ፪፡፰። ዕብ ፯፡፳፯።
\m ፯ ፤ ሐመ በሥጋ እንዘ ኢይቀርቦ ሕማም በመለኮቱ ወተሐሰበ ሕማም ከመ ዘሎቱ እንዘ ኢየሐምም በመለኮቱ ወተሐሰበ ሞት ከመ ዘሎቱ።
\m ፰ ፤ ወውእቱ ሕይወት ወሕይወትኒ ኢይመውት ለግሙራ ወባሕቱ ተወክፈ ሞተ ሶበ መጽአ አፍቂሮ ኪያነ ከመ ያሕይወነ ወሕይወትሂ ኮነት ለነ በእንተ ትስብእቱ እምኔነ።
\m ፱ ፤ ወአኮ ተስፋነ በሰብእ አላ \bd በእግዚአብሔር\bd* እስመ ጽሑፍ ዘይብል ርጉም ዘይሴፈው ካልእ ዘእንበለ \bd እግዚአብሔር\bd* ባሕቲቱ። ዘዳግ ፳፯፡፲፭። መዝ ፷፡(፶፱)፡፲፩። ሮሜ ፰፡፲፱-፳፩።
\m ፲ ፤ ዘይሴፎ ዘከማሁ ሰብእ ይከውን ከመ ኳሄላ ወናሁ ተከሥተ ለነ እስመ እግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ኢኮነ ብእሴ ዕሩቀ እመለኮት ከመ ኲሉ ሰብእ እለ ዘከርናሆሙ ቅድመ።
\m ፲፩ ፤ ወተዐውቀ ለኲሉ ሰብእ ከመ ንሕነ ንትአመን በእግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ከመ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘኮነ ሰብአ እንበለ ኑፋቄ ወኢኮነ ምትሐተ አላ በጽድቅ ወአኮ ውእቱ ብእሲ ዘልሕቀ ወእምዘ ተጸገወ መለኮተ።
\m ፲፪ ፤ ወኢኮነ ተስፋ መድኃኒትነ በሰብእ ወኢክህለ ሰብእ ያድኅነነ እምአዳም እስከ ተፍጻሜተ ዓለም አላ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘተሠገወ ከመ ኢይኩን ተስፋነ በሰብእ ወኢንኩን ርጉማነ ወዳዕሙ ተስፋነ \bd በእግዚአብሔር\bd* ሕያው።
\m ፲፫ ፤ ወኲሉ ብእሲ ዘይሠየም እምሰብእ ሊቀ ካህናት ይሠየም በእንተ ሰብእ በከመ ጽሐፍ ወበእንተ ዝንቱ ተሠገወ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ከመ በእንተ መለኮቱ የሀበነ መድኃኒተ ወበእንተ ትስብእት ይሙት በእንቲአነ ከመ ሰብእ። ዕብ ፭፡፩-፯።
\m ፲፬ ፤ ወአብጠለ ሕማመ በሕማሙ ወቀተሎ ለሞት በሞቱ ወተሐሰበ ሕማም ለመለኮቱ እስመ ዝንቱ ፈቃዱ ለቃለ አግዚአብሔር ዘኢየሐምም ወተመሰለ በዝንቱ አምሳል ከመ ብእሲ ዘለብሰ ልብሰ ዘንዙሕ በደም እስመ ደም ንዙኅ ውእቱ በውስተ ልብስ ወአኮ ንዙኅ በሥጋ ዘይለብሶ ለዝኩ ልንስ ወባሕቱ ተሐሰበ ለዘይለብሶ ለልብስ ከመዝ ሐመ እግዚእነ በሥጋ በት ስብእት ፍጹም ዘለብሶ ወተሐሰበ ለቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱስ ሕማም ከመ ዘሎቱ ሶበ መጽአ እምሰማይ።
\m ፲፭ ፤ በከመ ይቤ ጴጥሮስ ሐዋርያ ከመ ውእቱ ሐመ በሥጋ እንዘ ሕያው ውእቱ በመንፈስ ወካዕበ ይቤ እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ሐመ በእንቲአነ በሥጋ ወአንትሙኒ ዓዲ ተመሰሉ ቦቱ። ፩ ጴጥ ፫፡፲፰ና ፲፱። ፬፡፩።
\m ፲፮ ፤ ዘከመ ደም በውስተ ልብስ ወለባሲሁ ትወክፈ ሕማመ ሥጋ በመለኮቱ ዘይትወሐድ ምስሌሁ እንዘ ኢይቀርቦ ሕማም ለመለኮቱ ግሙራ ወኢይኩን ተስፋ ዓለም በሰብእ ዘእንበለ በሰብእ ዘለብሶ እግዚእ።
\m ፲፯ ፤ ሠምረ መለኮት ከመ ይትሐሰበ ሎቱ ሕማም ከመ ይኩን መድኃኒተ ዓለም በመለኮት ዘኢየሐምም ወዳዕሙ ተሐሰበ ሕማም ዘረከቦ ለሥጋ ወአኮ መለኮት ዘደክመ ወሐመ ወባሕቱ ተሐሰበ ሎቱ ሕማመ ሥጋ ከመ ይትፈጸም ዘጽሑፍ ዘይብል ሶበሰ አእመሩ እምኢሰቀልዎ ለእግዚእ ስብሐት።
\m ፲፰ ፤ እንከሰ ተሰቅለ እግዝእነ ወንሕነኒ ንሰግድ ለዘተሰቅለ ወወረደ ውስተ መቃብር ወተንሥአ እምኔሃ አመ ሣልስት ዕለት ወዐርገ ሰማያተ።
\m ፲፱ ፤ አዕሙቅ ብዕለ ጥበቡ ወአእምሮቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በከመ ጽሑፍ ውስተ መእክተ ጳውሎስ ሐዋርያ ወንትመሀር ዘጽሑፍ ውስተ ዝንቱ ክፍል ከመ ዘይሰቲ ነጥበ ማይ አምዕመቀ ባሕር ዓቢይ ከማሁ ንሕነኒ ንትናገር ዕመቀ አእምሮተ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል። ሮሜ ፲፩፡፴፫።
\m ፳ ፤ ወንነሥእ አርአያ አምሳለ ስርዓት ወሀብተ ተስፋነ ዘኢይትረከብ በፈቃደ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ወሥምረተ ወልዱ ቃል ወአእምሮተ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ለዓለመ ዓለም አሜን።
\s3 ክፍል ፲
\m ፳፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ አብ ቅዱስ ኤጲፋንዮስ ኤጲስ ቆጶስ ዘቆጵሮስ።
\m ፳፪ ፤ ውእቱ ጥበበ ውእቱ አምላክ ውእቱ እግዚእ አማኑኤል ዘኢየሐምም ወአእምሮ ከመ በሕማሙ ይድኅኑ እለ ሐሙ በሞት ኢፈነወ ሐዋርያ ወኢነቢየ አላ ለሊሁ እግዚእ ነሥአ ሥጋ ሐማሜ ወሐመ እሙነ እንዘ ኢይረክቦ ሕማም ለመለኮቱ ሎቱ ስብሐት ለዓለም ዓለም አሜን። ኢሳ ፷፫፡፱። ዮሐ ፳፡፳፰።
\s3 ክፍል ፲፩
\m ፳፫ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ልዑለ ዝክር ወሙዐ ዜና ኤጲፋንዮስ በተፍጻሜተ ዝንቱ መጽሐፍ ዘይሰመይ መሕቅ።
\m ፳፬ ፤ ነአምን በ፩ዱ አምላክ አብ አኃዜ ኲሉ ዓለም ገባሬ ኲሉ ዘያስተርኢ ወኲሉ ዘኢያስተርኢ።
\m ፳፭ ፤ ወነአምን በ፩ዱ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዋሕድ ዘተወልደ እምአብ ተወልደ ቅድመ እምህላዌሁ ለአብ ወበደኃሪ መዋዕል ተወልደ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ወእመንፈስ ቅዱስ።
\m ፳፮ ፤ ኮነ ብእሴ ፍጹመ ዘቦቱ ነፍስ ወሥጋ ወልቡና ወአእመሮ ወኲሉ ዘቦቱ ለሰብእ ዘእንበለ ኃጢአት።
\m ፳፯ ፤ አኮ ውእቱ እምዘርዓ ብእሲ ወኢኀደረ ውስቴቱ ዘከመ ኲሉ ሰብእ አላ ለሊሁ ነሥአ ሥጋ ሎቱ ለባሕቲቱ ወአስተፃመሮ በተዋሕዶ።
\m ፳፰ ፤ አኮ ከመ ኲሎሙ ነቢያት ዘሰፍሐ ቦሙ ወተናገረ ውስቴቶሙ አላ ኮነ ሰብአ ፍጹመ ቃል ሥጋ ኮነ ወኢተወለጠ ወኢያፍለሰ መለኮቶ ኀበ ከዊነ ት ስብእት ወረሰዮ ፍጻሜሁ ቅድስተ በብርሃን ምስለ መለኮት።
\m ፳፱ ፤ ፩ዱ ውእቱ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ውእቱ እግዚእነ ውእቱ ንጉሥ ውእቱ ዘሞተ በሥጋ ወተንሥአ ወዐርገ ሰማያተ በዝንቱ ፩ዱ አካል ወካዕበ ይመጽእ በዝንቱ ፩ዱ አካል።
\m ፴ ፤ ወነአምን በመንፈስ ቅዱስ ነባቢ በውስተ ሕግ ወሰባኪ በነቢያተ ዘወረደ በዮርዳኖስ ወተናገረ በሐዋርያት ወኀደረ በቅዱሳን ወነአምን ቦቱ ከመ ውእቱ ህላዌ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ፍጹም \bd ጰራቅሊጦስ\bd* ዘኢተፈጥረ ዘሠረጸ እምአብ ወነሥኦ እምወልድ። ዮሐ ፲፭፡፳፮። ፲፮፡፲፬።
\m ፴፩ ፤ ወነአምን በአሐቲ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ጉባኤ እንተ ሐዋርያት ወአሐቲ ጥምቀት ለንስሐ ወለስርየተ ኃጥዒአት ወአሐቲ ትንሣኤ ለሙታን ወተዋሕዶተ ነፍስነ ወሥጋነ ወመንግሥተ ሰማያት ወሕይወት ዘለዓለም።
\s3 ክፍል ፲፪
\m ፴፪ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ኤጲፋንዮስ ኤጲስ ቆጶስ በውስተ መጽሐፍ ዘደረሰ በእንተ ፲ቱ ወ፪ቱ አእባን።
\m ፴፫ ፤ ይቤ ከመዝ ሀሎ በዝየ ውስተ ቤተ ያዕቆብ ሰቆቃወ በእንተ ዮሴፍ ከመ ውእቱ ሞተ ወካልአንሂ ይዜንዉ ሞቶ እንዘ ውእቱ ንጉሥ በግብጽ ወደምኒ ውስተ ልብስ አኮ ሎቱ አላ ልብስ ዘዚአሁ ውእቱ። ዘፍጥ ፴፯፡፴፩-፴፭።
\m ፴፬ ፤ ከመዝ ደቂቀ እሥራኤል አንበሩ እደዊሆሙ ላዕለ መድኃኒነ ወዳዕሙ ኢክህሉ ይብጽሑ ኀበ መለኮቱ እስመ ለመለኮት ኢይበጽሖ ምንትኒ ዘይዳደቅ ወደምኒ ዘአርስሁ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ይትሜሰል።
\m ፴፭ ፤ ወሶበ ንሜስል ዘንተ ምሳሌ ኢይምሰልክሙ ዘንፈልጦ ለመለኮት እምት ስብእት በከመ ተፈልጠ ዮሴእምልብሱ አላ ነአምን ከመ እግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ኢሐመ ዕሩቀ እመለኮት አላ ሐመ ጥዩቀ እንዘ መለኮት ምስሌሁ ወመለኮትሰ ኢሐመ አላ ሐመ በትስብእቱ።
\m ፴፮ ፤ ወዐቀበ በተዋሕዶ እሎንቱ ግብራተ ፍጹማነ በኲሉ ዘመን ተብህለ ከመ \bd ክርስቶስ\bd* ሐመ በሥጋ ወአኮ በመለኮት በከመ ተአመነ ጴጥሮስ ሐዋርያ ወኢተፈልጠ መለኮት እምትስብእቱ አላ መለኮት ወትስብእት ተዋሐዱ ኅቡረ በከዊነ እግዚእ፣ ፩ ጴጥ ፫፡፲፰። ፬፡፩።
\m ፴፯ ፤ ወጳውሎስኒ ሐዋርያ ተነገረ በእንተ መለኮት ወት ስብእቱ ኅቡረ ከመ ውእቱ እግዚአ ስብሐት ወይቤ ሶበሰ አእመሩ እምኢሰቀልዎ ለእግዚእ ስብሐት። ፩ ቆሮ ፪፡፰።
\s2 ምዕራፍ ፶፰
\s3 ክፍል ፲፫
\m ፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ኤጲፋንዮስበውስተ ዝንቱ መጽሐፍ ዘይሰመይ መልሕቅ።
\m ፪ ፤ ይቤ በእንተ ትንሣኤ ሥጋት ሰማዕነ ከመ ተንሥኡ ኅዳጣን ሰብእ ኅሱራን ወኅጡአነ አእምሮ በግብጽ ወቶንስ ወካልአንሂ እለ የኀድሩ ውስተ ገዳማት የአምኑ ከመ ዕልወተ ያርቃ።
\m ፫ ፤ ወይብሎ ከመ ሥጋ ይትነሣእ ወባሕቱ አኮ ውእቱ ዝንቱ አላ ይወፅእ እምኔሁ ካልእ ወእሉሰ ከመዝ ተፈልጡ ወሜጡ ጽድቀ \bd እግዚአብሔር\bd* ኀበ ከንቱ ወወለጡ ተስፋነ ጽኑዐ። ዮሐ ፭፡፳፰-፴።
\m ፬ ፤ ወበእንተ ዝንቱ አገበረነ ንትናገር እንከ በእንተ ግብረ እሉ ኢምእመናን እለ ይክህዱ ትንሣኤ ለግሙራ በእንተ ዐመፃሆሙ ወእምብዝኃ ኃጢአቶሙ እንተ ተኀድር ላዕሌሆሙ ይጸልዑ እስመ ኢየአምርዎ ኃሣር እንተ ትረክቦሙ እስመ ኢየአምርዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወኢለትእዛዛቲሁ ወእሉሰ ሀለዎሙ ይትነሥኡ እንበለ ፈቃዶሙ።
\m ፭ ፤ ወናሁ ኲሉ ፍጥረት ገሀደ ያስተኀፍርዎሙ ወያጤይዉነ አምሳለ ትንሣኤ እሙነ እስመ ሶበ የዐርብ ፀሐይ ንከውን በአምሳለ ዝንቱ ከመ ምውታን ወሶበ ይትፌጸም ሌሊት ይሠርቅ ብርሃን ወንነቅሕ እምንዋምነ። መዝ ፲፱፡(፲፰)፡፬። ፻፬፡(፻፫)፡፲፱-፳፬። ሮሜ ፲፫፡፲፩-፲፫።
\m ፮ ፤ ወካዕበ ይሜህረነ አምሳል ትንሣኤ ዘርዕ ዘይቀውም ውስተ ገራኅት እምድኅረ ይትመተር ወይትዐፀድ አምሳለ ፀአትነ እምዝየ ይትቀበር ውስተ ምድር ወእምድኅረ ተቀብረ ውስተ ምድር ይሠርጽ ዳግመ ወሰብእሂ እምድኅረ ተቀብረ ይትነሣእ። ፩ ቆሮ ፲፭፡፫፮-፵፭።  ዮሐ ፲፪፡፳፬ና ፳፭። መዝ ፻፬፡(፻፫)፡፳፱-፴፩።
\m ፯ ፤ ወአንበጣሂ እምድኅረ ሞተ ይትነሣእ እምነ ምድር እምልደት ዘወፅአ እምኔሁ ወፍሬያትሂ ይዘርዑ ወይመውቱ ቅድመ ውስተ ምድር ወእምድኅረ ዘመን ታወፅእ ምድር ዘተቀብረ ውስቴታ ወለእመሂ ኢሞቱ ኢየሐይው።
\m ፰ ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ልዑል ናሁ አርትዓለነ ትምህርተ ትንሣኤ እምአጽፋሪነ ወእምአክሊለ ርእሥነ ዘውእቱ ጸጉርነ ዘንኄሊ ከመ ውእቱ ሠርጐ ርእስነ ይከውኑነ ስምዓ በእንተ ትንሣኤ።
\m ፱ ፤ ለጸጉርሰ ይላፅይዎ ወእመ አኮ ይቀርጽዎ ወለአጽፋርሂ ይመትርዎሙ ወይሠርጹ ዳግመ ያኤምሩነ ተስፋ ትንሣኤ።
\m ፲ ፤ ወብዙኅ አምሳላት እለ አልቦሙ ኊልቊ ያዔውቁ ኢምእመናን ወዳዕሙ ጵፍ ዘይሰመይ ቀጸ ወእንስሳሂ ዘይሰመይ አክሳስ ያኤምሩ ፈድፋደ እስመ ቀጻ ይመወት ወይነብር ፵ መዋዕለ ወአክሳስሂ ይመውት ፮ተ አውራኃ ወእምድኅረ እማንቱ መዋዕል የሐይው ዳግመ።
\m ፲፩ ፤ ወመክረዝሂ ሶበ ይመውቱ ይትቀበሩ ውስተ ምድር ወውስተ ዳኩዕ ይትከደኑ ወእምድኅረዝ የሐይው ዳግመ።
\m ፲፪ ፤ ወለምንትኑ እትናገር በእንተ ዖፍ ዘስሙ ፊንክስ እስመ ስሙዕ ዜናሁ ኀበ ምእመናን ወኢምእመናን ከመ ውእቱ የሐዩ ፭ተ ፻ተ ዓመተ።
\m ፲፫ ፤ ወሶበ አእመረ ከመ በጽሐ ዕለተ ሞቱ ያስተዳሉ ሎቱ ብዙኃ ፅቡረ ወይበጽሕ ኀበ ግብጽ ብሔረ ፀሐይ ወምስሌሁ ዝኩ ፅቡር ዘይሰመይ አብዱ ዘከመ ንባበ ግብጻውያን ወዕብራውያን።
\m ፲፬ ፤ ያስተጣግዕ ክነፊሁ በእንግድአሁ ቀዊሞ ዲበ ፅቡር ወይጎድእ እንግድአሁ በክነፊሁ ወይመፅእ እሳት እምአባሉ ወያውዒ ኲሎ አባሎ ወአዕፅምቲሁ።
\m ፲፭ ፤ ወበሥርዐተ እግሺአብሔር ልዑል ወስቡሕ ይወፅእ ደመና ዝናም ወይዘንም ወያጠፍእ እሳተ ዘወፅአ እምአባለ ዝኩ ዖፍ ወይተርፍ ኅዳጥ እምአዕፅምቲሁ ወይማስን በአሐቲ ዕለት።
\m ፲፮ ፤ ወይትፈጠር እምኔሁ ዕፄ ወይሠርጹ ሎቱ አክናፍ ለዝኩ ዕፄ ወይከውን ንኡሰ ዖፈ ወአመ ሣልስት ዕለት ይትዌለጥ ወይጸንዕ ወያስተርኢ ለላእካነ መካን ወለዘየአምሮ ለመካን ርቱዕ ወእምዝ ይትመየጥ ወየሐውር ውስተ መካኑ ዘወጽአ እምኔሁ ወይነብር ህየ።
\m ፲፯ ፤ ወበእንተ ዘይብል ይትነሣእ ካልዕ ህየንተ ዝኩ ሥጋ ንሕነ ንዜክር ዓዲ አእምሮተ ዘይደሉ ለዘይፈቅድ ይለቡ ወኢይፈቅድ ያስሐት ሕይወቶ ወንበል ኢይደልወነ ንክሕድ ትንሣኤ ሥጋነ እንተ ባቲ ኲሉ መዝገብ ወኲሉ ጥበብ ወተስፋ ኲሉ ሠናያት በከመ ተብህለ እስመ ብነ መዝገብ ውስተ ንዋየ ልሕኩት ወዘይተልዎ ለዝንቱ ነገር። ፪ ቆሮ ፬፡፯-፲፩።
\m ፲፰ ፤ ወንሕነሰ ንትጋደል ወንሕትት ወንፍቱ ንግበር ምሕረት ለቢጽነ በእንተ ዕሴት ዘንረክባ አመ ትንሣኤ ሙታን።
\m ፲፱ ፤ ወዝንቱ ውእቱ ቀኖና ሃይማኖት ፍቅረ \bd እግዚአብሔር\bd* ወከዊነ ስምዕ በእንተ ስመ \bd እግዚአብሔር\bd* በስደት ወበምንዳቤ ወበኲነኔ ዘይከውን እምሰብእ።
\m ፳ ፤ ወኢንክሐድ ትንሣኤ ሥጋነ አላ ንእመን እስመ ዘይዘራዕ ውስተ ምድር ውእቱ ይትነሣእ ወመጽሐፍሂ ይሁበነ ፪ተ ስምዓተ እሙናነ ወጽዱቃነ እለ ያጸንዑነ ከመ ናእምር ቦሙ ተስፋ ትንሣኤ ወከመ ኢንደቅ ውስተ ስሕተት ዘሰብእ መፍቀርያነ ተውዳሰ ከንቱ።
\m ፳፩ ፤ አንሰ ኢይፈቅድ አምጽእ ብዙኀ ስምዓ እምብሉይ ወሐድስ አላ እትናገር ኅዳጠ በእንተ ተስፋነ ወትንሣኤነ።
\m ፳፪ ፤ ወእብል ዘንተ ገሃደ ሶበሰ ይትነሣእ ካልእ ሥጋ በከመ ይብሉ እሙንቱ ሰብእ ለምንት ተብህለ ሀለዎ ለዝንቱ ዘይትዌለጥ ይልበስ ዘኢይትዌለጥ ወዝንቱሰ ይከውኖሙ ለቅዱሳን እስመ እሙንቱ ይሴብሑ ወይበርሁ ወይትዌለጡ በስብሐት እምድኅረ ትንሣኤ። ፩ ቆሮ ፲፭፡፵፯-፶፬።
\m ፳፫ ፤ ወመጽሐፍሂ ያጸንዓነ በተስፋ ትንሣኤ እንዘ ይብል ኦ አብድ እስመ ዘትዘርዕ አንተ ኢየሐዩ ለእመ ኢሞተ ወዝኒ ዘትዘርዕ አኮ ዝንቱ ነፍስት ዘይትወለድ ዳዕሙ ዕራቃ ኅጠተ ትዘርዕ እመኒ ዘሥርናይ ወእመኒ ዘባዕድ ወ\bd እግዚአብሔር\bd* ይሁቦ ነፍስተ ዘከመ ፈቀደ። ፩ ቆሮ ፲፭፡፴፮-፴፰።
\m ፳፬ ፤ ይቤ ዘንተ ስብሐተ ለእለ ይትነሥኡ ብሩሃነ ከመ ይክሥት ከመ እንታክቲ ኅጠት ዘትዘራዕ ይእቲ ትሴባሕ ዘከመ ነገረ ጳውሎስ ሐዋርያ። ፩ ቆሮ ፲፭፡፵፪-፵፬።
\m ፳፭ ፤ ወበወንጌልሂ ቅዱስ ተናገረ እግዚእ በእንተ ትንሣኤ እንዘ ይብል አማን አማን እብለክሙ እመ ኢወድቀት ኅጠተ ሥርናይ ውስተ ምድር ወኢሞተት ባሕቲታ ትነብር ወእመሰ ሞተት ብዙኃ ፍሬ ትፈሪ። ዮሐ ፲፪፡፳፬።
\m ፳፮ ፤ እስመ ሐዋርያ ዘከራ ለኅጠት ወመድኃኒነሂ አዖቃ ለኅጥጠት ወከሠታ ከመ ይእቲ ሥጋሁ ባሕቲታ ምንተ ትብሉ አኮኑ አንታክቲ ኅጠት ዘተዘርዓት ሥጋሁ ይእቲ።
\m ፳፯ ፤ ቦኑ ካልእ ዘተንሥአ እምነ መቃብር እምድኅረ ሠሉስ መዋዕል በከመ ይቤ መልአክ ናሁ ውእቱ ተንሥአ ወኢሀሎ ዝየሰ። ማቴ ፳፰፡፭-፯።
\m ፳፰ ፤ ወበከመ ይቤላ ለሊሁ ላ\bd ማርያም\bd* ኢትልከፍኒ እስመ ዓዲ ኢዐረጉ ኀበ አቡየ ወበከመ አርአዮ ለቶማስ እደዊሁ ወእገሪሁ ወገቦሁ ወይቤሎ እመን ወኢትናፍቅ ወኢትኩን ዘአልቦ ሃይማኖት። ዮሐ ፳፡፲፮-፳፰።
\m ፳፱ ፤ ይቤሉ እለ አልቦሙ ሃይማኖት ከመ ውእቱ ኢተንሥአ ግሙራ ወእሉ ሙሱናነ ሃይማኖት ይብሉ ከመ እግዚእ ሰከበ ወአኮ ውእቱ ዘተንሥአ በሥጋሁ ወበዝንቱ ፩ዱ ሥጋሁ ዘአንሥአ ኮነነ ተስፋ ዘበአማን።
\m ፴ ፤ ወበእንተ ዝንቱ አትረፈ ቦቱ ትእምርተ ቅንዋት ወኢያእተቶሙ ወኢሂ አሠረ ርግዘት ወቦአ እንዘ ዕፅው ኃዋኅው ወሥጋሁ ተንሥአ መንፈሳዌ ወአኮ ውእቱ ካለ አላ ለሊሁ ዘኮነ ፩ደ ምስለ መለኮት።
\m ፴፩ ፤ ወውእቱ ያጤይቅ ግብረ እስመ ልብሱ ዘይማስን ዘበአማን ኮነ ዘኢይማስን ወለእመኒ ምዕረ ሞተ እንከሰ ኢይመውት አላ ለብሰ ሕይወተ ዘለዓለም። ሮሜ ፮፡፱ና ፲።
\m ፴፪ ፤ ቦአ እንዘ ዕፅው ኃዋኅው ከመ ይክሥት ግብሮ እስመ ለሥጋ ገዚፍ ረሰዮ ረቂቀ። ዮሐ ፳፡፳፮።
\m ፴፫ ፤ ወዘይመውት ኮነ ዘኢይመውት ወዘይማስን ኮነ ዘኢይማስን ከመ ያስተኃፍሮሙ ለኲሎሙ እለ ኢየአምኑ ትንሣኤ እንተ ይእቲ መድኃኒትነ በ\bd ክርስቶስ\bd* ዘተሠተ ሥጋሁ ወረሰየ ትንሣኤሁ በመንፈስ። ሮሜ ፩፡፬። ፮፡፰-፲፩። ዮሐ ፪፡፲፱-፳፫። ፲፡፲፰።
\m ፴፬ ፤ ወኢደምስሰስቁረተ ቅንዋት ወኢአሠረ ኲናት አላ አዖቀ እስመ ዘሐመ ዲበ ዕፀ መስቀል ኢሐማሚ ውእቱ በመለኮቱ።
\m ፴፭ ፤ ኅጠትሂዘውድቀት ዘእንበለ ሙስና ተንሥአት ወከመ ኢየኀልዮስ እስመ ክፍል እምኔሁ ተንሥአ ውእቱ ኲለንታሁ ኢርእየ ሙስና።
\m ፴፮ ፤ ይቤ እስመ ናሁ ተንሥአ ኢሀሎ ዝየሰ ዘበአማን ተንሥአ ወአልቦ ውስተ መጻሕፍት ስሕተት አላ ሕይወተ ዚአነ እማንቱ። ዮሐ ፳፡፴፩። ሮሜ ፲፭፡፬።
\m ፴፯ ፤ ወእለሂ ስሕቱ ኢያመክንዩ ምክንያተ አስተርአዮ ለቶማስ ወርእየ ወገሠሠ ሥጋ ወዐፅመ ወይቤ ለአርዳኢሁ ነጽሩ እስመ ለመንፈስ አልቦቱ ሥጋ ወኢዐፅም ዘከመ ትሬእዩኒ።
\m ፴፰ ፤ እመቦ ዘይቤ በዕበድ እስመ ሥጋ መድኃኒነ ምትሐት ውእቱ ዘነሥአ እም\bd እግዝእትነ ማርያም\bd* ዘእንበለ ዘርዐ ብእሲ ውጉዘ ወርጉመ ለይኩን።
\m ፴፱ ፤ ኢተአምርኑ ከመ አዳም ወፅአ እምድር ዘእንበለ ዘርዐ ብእሲ ወዳዕሙ ኢይደሉ ናስተማስሎ ለፍጡር ምስለ ፈጣሪ ወተናገርነ ዘንተ በእንተ እለ ይብሉ እስመ ዘተወልደ ዘእንበለ ዘርዐ ብእሲ ምትሐት ውእቱ።
\m ፵ ፤ እመቦ ዘያበዝኅ ነገረ ወይብል እስመ ሥጋሁ ባሕቲቱ ተንሥአ ኲለንታሁ እሙታን ወዘዚአነሰ ኢይትነሣእ ወውእቱ ካልእ እምዘዚአነ እፎመ ይትበሀል ከመ እግዚእ ተንሥአ ወከመ ፩ዱ ውእቱ ምስለ ሥጋሁ ወቀዳሚሆሙ ውእቱ ለእለ ኖሙ ወተንሥኡ ወእፎሙ ኮነ \bd ክርስቶስ\bd* በኩረ ለዘኖመ ወተንሥአ ያእምሩ ዘንተ ወኢይትመየጡ ኀበ ካልእ ስሕተት።
\m ፵፩ ፤ ወኢየኅልዩ ከመ መጻሕፍት ይሔስዋ አንሥኦ ለአልዓዛር እምቅድሜሁ ወአንሥኦ ለወልደ መበለት በናይን ወኤልያስ አንሥአ ፩ደ ምውተ ወኤልሳዕ አንሥአ ፪ተ ምውታነ ፩ደ እንዘ ሕያው ውእቱ ወ፩ደ እምድኅረ ተቀብረ ሥጋሁ። ቶሐ ፲፩፡፰-፵፭። ሉቃ ፯፡፲፪-፲፯። ፪ ነገ ፬፡፴፪-፴፰። ፲፫፡፳-፳፪።
\m ፵፪ ፤ ወባሕቱ እሉሰ እምድኅረ ተንሥኡ ሐይው ብዙኃ መዋዕለ ወእምዝ ዳግመ ሞቱ ወይእዜ ይሴፈዉ ትንሣኤ ዘጉባኤ።
\m ፵፫ ፤ ወበእንተ ዝንቱ በኩረ ኮነ \bd ክርስቶስ\bd* ለዘሰከበ ወተንሥአ ወኢይሤለጥ እንከ ላዕሌሁ ሞት በከመ ጽሑፍ በእንቲአነ ምዕረ ሐመ ወሞተ ወተዐገሠ ሕማመነ ወጥዕመ ሞተ ወሞቱሂ ዘበመስቀል ምዕረ። ሮሜ ፯፡፲። ፊልጵ ፪፡፰። ፩ ጴጥ ፫፡፲፰።
\m ፵፬ ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል መስትአ በፈቃዱ ለሞት ከመ ይሙት ሞተ እስመ ቃል ሥጋ ኮነ ወኢሐመ በመለኮት አላ ሐመ በትስብእት ወቦቱ ተወክፈ ሕማመ እንዘ ኢየሐምም በመለኮት።
\m ፵፭ ፤ ወቦቱ ተወክፈ ሞተ እንዘ ውእቱ ሕይወት ወሕይወትሂ ኢይመውት ለግሙራ አላ መጽአ ያሕይወነ። ዮሐ ፩፡፩-፭።
\m ፵፮ ፤ ወሕይወትሂ ኢኮነ በሰብእ ወኢእምነትነ በሰብእ እስመ ይቤ መጽሐፍ ይኩን ርጉመ ዘይትአመን በዕጓለ እመሕያው። ዘዳግ ፳፯፡፲፭።
\m ፵፯ ፤ ምንተ ንብል በእንተ እለ ይብሉ ከመ \bd ክርስቶስ\bd* ሰብእ ባሕቲቱ እንዘ ክሡት በሀበ ኲሉ ከመውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወንሕነሰ ነአምን ዘእንበለ ኑፋቄ ከመ ርግዚአብሔር ቃል ኮነ ሰብአ ወአኮ በምትሐት አላ እመኑ።
\m ፵፰ ፤ ወአኮ ሰብእ ባሕቲቱ ወእምዝ ተጸገወ መለኮተ ወኢኮነ ተስፋነ ወመድኃኒትነ እምኀበ ሰብእ።
\m ፵፱ ፤ ወኢክህለ መኑሂ እምኲሉ ዘኮነ እምአዳም እስከ ይእዜ ይግበር መድኀዚተ ዘእንበለ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ከመ ኢይኩን ተስፋነ ሙሱነ እመ ኮነ በሰብእ አላ ለሊሁ አምላክ ጽድቀ ኮነ ሰብአ።
\m ፶ ፤ ወኲሉ ሊቀ ካህናት ዘይሠየም እምኀበ ሰብእ ይሠየም በእንተ መጽአ ወተሠገወ እምዕጓለ እመሕያው ወኮነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰብአ ከመ የሀበነ መድኃኒተ በመለኮቱ ወይሙት ቤዛነ በትስብእቱ።
\m ፶፩ ፤ ወሠዐረ ሕማመነ በሕማሙ ወአሞቶ ለሞት በሞቱ ወኢበጽሖ ሕማም ለመለኮት ሐሰ ሎቱ ለመለኮት እምነ ሕማም እስመ ቃል ቅዱስ ሠምረ ይትወከፍ ሕማመ በሥጋሁ እንዘ ኢየሐምም በህላዌ መለኮቱ።
\m ፶፪ ፤ ወምሳሌሁ ለዝንቱ ከመ ብእሲ ዘለብሰ ልብሰ ወተከዕወ ላዕሌሁ ደም ወአርስሖ ወኢበጽሐ ደም ኀበ ሥጋ ላብሲሁ ወርስሐተ እምሰማያት ሐመ በሥጋ እንዘ ኢየሐምም በመለኮት በከመ ይቤ ጴጥሮስ ሐዋርያ ቅዱስ እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ሐመ በሥጋ በእንቲአነ ወአንትሙኒ ትወልተዉ በዝንቱ አምሳል። ፩ ጴጥ ፫፡፲፰። ፬፡፩።
\m ፶፫ ፤ ወከመዝ ዘከመ ደም ዘውስተ ልብስ ይትኋለቊ ለለባሲሁ ከማሁ ይትኋለቊ ሐማመ ሥጋ ለመለኮት እንዘ ኢየሐምም በምንትኒ መለኮት ከመ ኢይኩን ተስፋ ኲሉ ዓለም በሰብእ ረሰዮ ት ስብእቶ ይትወከፍ ሕማመ ከመ ይኩን ድኅነተ ዓለም በመለኮት ዘኢየሐምም።
\m ፶፬ ፤ እስመ መለኮት ኢይደክም ወኢየሐምም አላ ተሐሰበ ሎቱ ሕማም ከመ ይትፈጸም ዘተጽሕፈ ሶበሰ አእምሩ እሚሰቀልዎ ለእግዚአ ስብሓት።
\m ፶፭ ፤ ተሰቅለ እግዚእነ ወንሕነኒ ንሰግድ ለዘተሰቅለ በእንቲአነ ወሞተ ወተቀብረ ወተንሥአ እሙታን አመ ሣልስት ዕለት ወዐርገ ሰማያተ። ፊልጵ ፪፡፮-፲፩።
\m ፶፮ ፤ ኦዕሙቅ ብእለ ጥበቡ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወአእምሮቱ ዘኢይትዐወቅ። ሮሜ ፲፩፡፴፫።
\m ፶፯ ፤ ንሕነሰ ነአምር ኅዳጠ ወበዙኀሰ ኢይትከሀልለነ በጺሖቱ በከመ ጽሑፍ እስመ በከመ ዘያርኅስ እምነ አሐቲ ነጥብ እምባሕር ዓቢይ ከማሁ ንሕነሂ ንትናገር ኅዳጠ እምአእምሮተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወንዜኑ ሥርዓቶ ወትርጓሜሁ ሀብተ ተስፋነ።
\m ፶፰ ፤ በዘይሠምር አብ በፈቃዱ ለወልድ ወበሥምረቱ ለመንፈስ ቅዱስ በዝንቱ ሥርዓት \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ይሰብካ መጻሕፍት ትንሣኤ ክሡተ። መዝ ፲፪፡(፲፩)፡፭። ሮሜ ፬፡፳፭።
\m ፶፱ ፤ ወንዕቀብ ፍጻሜ በአስተርእዮተ አካሉ ለቃል ወፍጻሜ ሕግ ዝውእቱ \bd ክርስቶስ\bd* በከመ ተጽሕፈ። ዘዳግ ፲፰፡፲፰። መዝ ፻፲፰፡ (፻፲፯)፡፳፯። ኢሳ ፷፫፡፱። ሮሜ ፲፡፬።
\s2 ምዕራፍ ፶፱
\m ፩ ፤ በዓይ መካን ይትረከብ ዘኢዘከረ መጽሐፍ ትንሣኤ ቅድመ ዘከረ ደመ አቤል ጻድቅ እምድኅረ ሞቱ ወዓዲ ይቤ መጽሐፍ አፍለሶ \bd እግዚአብሔር\bd* ለሄሎን ወኢተረክበ ወኢርእየ ሞተ እስመ አሥመሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd*። ዘፍ ፬፡፬-፲። ፭፡፳፩-፳፬። ዕብ ፲፩፡፬-፮።
\m ፪፡ ወኖኅ ገብረ ታቦተ በትእዛዘ \bd እግዚአብሔር\bd* ወገብረ ዳግመ ልደተ ለሰብአ ቤቱ ወአብርሃምኒ ረስአ ወሞተ ሥጋሁ ወረከበ ወልደ ወወሀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ተስፋ እም፪ቱ ሙታን እስመ ማሕፀና ለሣራ ኮነ ምውተ። ዘፍ ፮፡፲፫-፳፪። ፰፡፲፰-፳፪። ፲፰፡፱-፲፩። ሮሜ ፬፡፩-፳፫።
\m ፫ ፤ ወነቅዕሂ ዘየብሰ ረከበ ኀይለ ዳግመ ከመ ያውፅእ ዘርዐ ወፀንሰት ዓረጊት ከመ ወለት ውርዙት ይስሐቅ ተውህበ ለአሁቡ እምነ ሞት ለሕይወት እስመ እምፃማ ፪ቱ ምውታን ወሀቦ \bd እግዚአብሔር\bd* ለአቡሁ ወልደ እንዘ ሕያው ወሰከበ በተስፋ። ዘፍ ፳፩፡፩ -። ፳፪፡፲፪። ዕብ ፲፩፡፲፮። 
\m ፬ ፤ ያዕቆብ አዖቀ ግብረ ወኢኀደገ አዕፅምቲሁ እላ ጽሕቀ ሎቱ በእንተ ተስፋሁ ዳግማይ ከመ ውእቱ ኢይማስን አላ የሐዩ ዳግመ ወአዘዘ ይንሥእዎ ወያዕርግዎ እምግብጽ። ዘፍ ፵፱፡፳፱። ግብ ሐዋ ፯፡፲፭-፲፯።
\m ፭ ፤ ወዮሴፍሂ ዘንተ ኢያስተተ በሀኬት አላ አዘዞሙ እንዘ ይብል ንሥኡ አዕፅምትየ ወአዕርግዎ ምስሌክሙ አመ ሐውጾ ሐወጸክሙ \bd እግዚአብሔር\bd* እስመ አልቦ ተስፋ ትንሣኤ ለአዕፅምት ምንትኑ ዘከመዝ ጻሕቆሙ ለእሉ ጻድቃን ከመ ያማኅፅኑ በእንተ አዕፅምት ሙሱናን። ዘፍ ፶፡፳፬ና ፳፭። ዕብ ፲፩፡፳፪።
\m ፮ ፤ ወዳሜ ነገር ዘኮነ ኀበ ሙሴ ነቢይ ምእመኑ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ይቤሎ \bd እግዚአብሔር\bd* አነ ውእቱ አምላከ አብርሃም ወአምላከ ይስሐቅ ወአምላከ ያዕቆብ እሉ እለ ሰከቡ በውስተ ዓለም ወበኀቤሁሰ ሕያዋን እሙንቱ። ዘፀአ ፫፡፮። ሉቃ ፳፡፴፯-፴፱። ግብ ሐዋ ፯፡፴-፴፯።
\m ፯ ፤ ወ፩ዱ መንፈስ ውእቱ ዘተናገረ በኦሪት ወበወንጌል እስመ ለዝኒ ዓዲ ዘከሮ መድኃኒነ ለሰዱቃውያን እለ ይብሉ አልቦ ትንሣኤ ሙታን ወዘተናገረ በነቢያት ውእቱ ይትናገር በዝየ። ማቴ ፳፪፡፳፫-፴፫።
\m ፰ ፤ ወዓዲ ትሜህረነ በዝንቱ በትረ አሮን እንተ የብሰት እምብዙኅ ዓመታት ወሶበ ተወድየት ውስተ ደብተራ ስምዕ እምቀዳሚ ሰዓተ ሌሊት እስከ ጽባሕ ሠረጸት ወጸገየት ወፈረየት ወዕውቅ ዝነገር በኀበ ኲሉ እስመ ዕፅ ልምሉም ይነብር ዓመተ ፍጹመ ዘወቱ ፲ቱ ወ፪ቱ አውራኅ እንዘ ይትለአክዎ ወይሠቅይዎ ወያስተማውቆ ፀሐይ በመዓልት ወጠልሂ ያሠርጾ በሌሊት እስከ ይፈሪ ወዘቲሰ በትር ይብስት በአኀቲ ሌሊት አሕመልመለት ወአሥረፀት ቆጽለ ወአፍረየት ከርርካዐ ፍጹመ። ዘኁ ፲፯፡፩-፲፪። ዘፀ ፳፮፡፴። ግብ ሐዋ ፯፡፵፬። ዕብ ፱፡፩-፭።
\m ፱ ፤ ወካዕበ ከሰተ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌ ትንሣኤ እንተ ትከውን እምኀቤሁ በፀኒሶታ ለኤልሳቤጥ ዘከመ መርሐት ሕግ ዘከሠታ እግዚእ ወዘቀዳሚሰ ውእቱ ዝርዕ ዘከመ ሥርዓት ወ\bd እግዚአብሔር\bd*ሰ ረሰየ ማሕፀነ ዘሞተ እምብዙኅ አዝማን ያውዕእ ዘዐ ዘተፈጸመ ቦቱ ፅንስ ወይወለድ እምድኅረ ተፍጻሚተ ፱ቱ አውራኅ። ሉቃ ፩፡፳፫፡፴፯ና ፶፯።
\m ፲ ፤ አኮ ዘከመዝ ግብር ዘይከውን በትንሣኤ አላ በግዜ ይትነፋሕ ቀርን ይትነሥኡ ምውታን ዘከመ አርአየ \bd እግዚአብሔር\bd* አምሳለ በበትር እንተ አፍርየት በርካዐ በውስተ ደብተራ። ፩ ተስሎ ፬፡፲፮።
\m ፲፩ ፤ ወዕፀው ዘይትበላዕ ፍሬሙ ኢይሠዊ ፍሬሆሙ ዘእንበለ በ፲ቱ ወ፪ቱ አውራኅ ዘከመ ይትፈጸም ጻዕጻዕ በውስተ ማሕፀን ወይትጋባእ በብዙኀ አዝማን ወበትንሣኤሰ በአኀቲ ሰዓት ይትፌጸም ወይትነሣእ ናእምር እንከ ኀይለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኢይክል መኑሂ ይትቃወም ፈቃዶ።
\m ፲፪ ፤ ወእለሰ ኢየአምኑ ይስምዑ እንከ ነገሮ ለሙሴ አመ ይቤሎ \bd እግዚአብሔር\bd* ምንት ዝ ዘውስተ እዴከ ወይቤ በትርየ ይእቲ አመሰ በትር ኮነት ይብስተ ወለዛቲ በትር ይብስት ገብረ ላቲ \bd እግዚአብሔር\bd* ነፍሰ ወአኮ ነፍሰ ባሕቲቱ አላ ኮነት ካልእ እምፍጥረታ ወኮነ ላቲ ካልእ አርአያ ውስተ ህላዌሃ። ዘፀአ ፬፡፪-፭።
\m ፲፫ ፤ ወአኮ ምትሐት እስመ ግብረ \bd እግዚአብሔር\bd* ጽድቅ ወአኮ ምትሐት አላ ርቱዕ ውእቱ በኲሉ ናሁ ዘበአማን አሥመረ ልበነ ሙሴ ነቢይ እስመ ሶበ አእመረ ከመ ይእቲ ዓርዌ ምድር ዕሙነ ወአኮ ምትሐት ጐየ እምኔሃ።
\m ፲፬ ፤ ወከመ ኢይትዐቀፉ በዝንቱ መፍቀርያነ ተቃውሞ ወኢይበሉ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ክከሠተ ሎቱ ካልእ ሥጋ ዘከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ያእምሩ መቅድመ ኲሉ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ኢአዘዘ መነሂ እምነፍሳት ይንሣእ ሥጋ ህየንተ ሥጋ ዘፈጠረ ሎቱ እምትካት።
\m ፲፭ ፤ ወለሥጋሁኒ ለበትር ዘገብሮ ከይሴ ረሰዮ እምሳለ ትንሣኤ ሙታን ወኢረሰዮ \bd እግዚአብሔር\bd* ለውእቱ ከይሲ ለኲነኔ ወኢፈቀደ ይኩንኖ ለከይሲ ህየንተ በትር አላ ረሰዮ ትእምርተ ትንሣኤ በበትር።
\m ፲፮ ፤ ወከሠተ \bd እግዚአብሔር\bd* ኀይሎ ለመ ኢይትረከብ በውስተ ሰብእ ኢአማኒ እስመ ከሀሊ ውእቱ በኲሉ ግብር ወገብረ ዘንተ እሙነ ወኢያንሥአ ክፍለ እምነ በትር አላ እንሥአ ኲለንታሁ በከመ ፈቀደ።
\m ፲፯ ፤ እስመ ገብረ እሎንተ አምሳላተ ዘከመዝ ጀመ ይኩን ተስፋ ሕይወት ዘለዓለም ከመ እለ ውስተ መቃብር ይትነሥኡ እጼውዖ ሊተ ከመ ይኩነኒ ስምዐ ለምእመን ሊቀ ነቢያት ሙሴ።
\m ፲፰ ፤ እስመ ሶበ አበሰ ሮቤል ረገሞ ያእቆብ አቡሁ አበ አበው ቅዱሳን እንዘ ይብል ሮቤል ወልድየ በኲርየ እኩየ ኮነ ወአግዘፈ ክሣዶ ወገብረ ዕጹባተ ቈረ ከመ ማይ እስመ ዐርገ ዲበ ምስካበ አቡሁ ወአርኰሰ ለይእቲ ምስካበ እንተ ዲቤሃ ዐርገ።
\m ፲፱ ፤ ወይቤሎ ቈረ ከመ ማይ በምግባረ ኃጢአት ወኢይገብእ ይሙቅ እንከ በምግባረ ጽድቅ ወወፅአ ዝንቱ ነገር ከመ አቡሁ ፈትጥእ ላእሌሁ ፍትሐ ሞት ሶበ አበሰ። ዘፍ ፵፱፡፫-፭።
\m ፳ ፤ ወናሁ ከሠተ ለከ ሙሴ ምስሌሁ ሶበ ፈቀደ ይባርክ ፲ተ ወ፪ተ ነገደ እሥራኤል አእሚሮ ከመ ውእቱ ሌዋዊ ካህን ወበእደ ካህን ይትኀደግ ኃጢአት ወይቤ አኃሥሦ ለሮቤል ይሕየወኒ ወኢይሙተኒ። ዘዳግ ፴፫፡፩ና ፮። ዘኤዋ ፬፡፳፭።
\m ፳፩ ፤ እፎኑ የሐዩ እንኮ በ፪ቱ ፻ ወ፫ቱ ዓመት እምድኅረ ሞተ ወዳእሙ አእሚሮ ከመ ይከውን ትንሣኤ ለኲሉ ወይረክቡ ዳግመ ሞተ ኀጥአን ዘውእቱ ኃፍረት በዕለተ ኲነኔ ፈቀደ ይፍሖ እምኲነኔ እንተ ትከውን ድኅረ ይቤ አኃሥሦ ለሮቤል ይሕየወኒ ወኢይሙተኒ በእንተ ትንሣኤ።
\m ፳፪ ፤ ወዝንቱ ያጤይቅ ከመ ውእቱ የሐዩ ወኢይመውት ይብል ዘንተ ከመ ኢይርከቦ ሞት ዳግመ በውስተ ደይን በኃፍረት ወኲነኔ ዘለዓለም።
\m ፳፫ ፤ ሶበሰ ኢኮነ ዝንቱ ጻድቁ እምኢይቤ ርቤል ይሕየወኒ ወኢይሙተኒ አላ በእንተጻድቁ ይነግረነ በምሳሌ በዘሀሎ ይኩን ይቤ ሮቤል ይሕየወኒ ወኢይሙተኒ መኑ ይክል ያስተጋብእ ኲሎ ስምዐ በእንተ ተስፋነ ወአስተርእዮተ እንተ ትከውን እሙነ።
\m ፳፬ ፤ ወለእመኑ ይቤሉ እሉ መናፍቃን መፍቀርያነ ተውዳሰ ከንቱ ወተቃዋምያን በከንቱ መንፈቆሙ እምውታን ይትነሥኡ ወመንፈቆሙ ኢይትነሥኡ አው ለእለ ይቤሉ ቦ ዘይትነሣእ ክፍል እምሥጋሆሙ ወቦ ዘይትነሣእ ክፍል እምሥጋሆሙ ወቦ ይቤሉ ትነሥኡ ፍጹማነ ናወሥኦሙ እንዘ ንብል ዝንቱሰ ቅድልዎ ኢይደሉ \bd በእግዚአብሔር\bd* ሐሰ ሎቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ይግበር ዘንተ።
\m ፳፭ ፤ ወይእዜኒ ንኅሥሥ በውስተ መጻሕፍት ለእመ ቅዱሳን ዘአንሥኡ ሙታነ እመ ኢያንሥኡ ኲሎ ሥጋሆሙ ኤልያስ ሶበ አንሥአ ወልደ መበለት ዘሰራጵታ ተንሥአ ኲለንታሁ ወኢተኀድገ ምንትኒ እምአባሉ ወዘሂ ተገድፈ በአዕፅምተ ኤልሳዕ ነቢይ ተንሥእ ኲለንታሉ ወኢተኀድገ ምንተኒ እምአባሉ። ፩ ነገ ፲፮፡፲፯-፳፬። ፪ ነገ ፲፫፡፳-፳፪።
\m ፳፮ ፤ ወአልዓዛር ዘአንሥኦ እግዚእነ ወኢተኀድገ እምአባሉ ምንትኒ ውስተ መቃብር አላ ለሊሁ ተንሥአ ኲለንታሁ ምስለ አልባሲሁ ወኲሉ መኘዝ ዘተገንዘ ቦቱ ወንሕነሰ ኢንፈቅድ አልባሰ በትንሣኤ ወበከመ አዳም ኢኮነ ይፈቅድ አልባሰ እምቅድመ የአብስ። ዘፍ ፪፡፳፭። ዮሐ ፲፩፡፴፱-፵፭።
\m ፳፯ ፤ ወለዘ፩ዱ ለእሙ ወልደ መበለት በናይን እንሥአ ኲለንታሁ ወለወልደ ሀቤ ምእት ወለወለተ ኢያኢሮስ ሊቀ ምኲራብ አንሥእ ኲለንታሆሙ ንኅድግ እምኔነ ዘንተ ሕሊና ከንቶ ዘይሄልይዎ እሙንቱ ከመዝ እስመ ውእቱ ኢያነሥእ ክፍለ ወኢያተርፍ ክፍለ ወንነጽር ዘንቡር ለነ እምዘኮነ ወኮነነ አረቦነ ተስፋ። ሉቃ ፯፡፲፪-፲፮። ፰፡፵፩-፶፮።
\m ፳፰ ፤ ሄኖክ ፈለሰ ኲለንታሁ ወኢርእየ ሞተ እስከ ዛቲ ዕለት ወለኤልያስሂ ተለዐለ ኲለንታሁ ሥጋሁ ወኢርእየ ሞተ እስከ ይእዜ ከመ በ፪ቱ ሥጋ ሕያዋን ይጽናዕ ኀቤነ ትንሣኤ ፍጹመ ወይኩን እምኔነ መኑሂ ንፉቀ ልብ ናሁ አንበረ ለነ ፪ተ አምሳላተ እምነ ቀደምት ከትንሣኤነ። ዘፍ ፭፡፳-፳፬። ፪ ነገ ፪፡፲፩። ማቴ ፲፮፡፳፰። ዕብ ፲፩፡፭።
\m ፳፱ ፤ ኄኖክ ኢግዙር ውእቱ ወኢከልኦ ቁልፈቱ ፈሊሰ ወሀሎ ሥጋሁ ወኤልያስ ግዙር ውእቱ ወኢየሐሊ መኑሂ ከመ ቦ ዘይትነሣእ እሙታን ወቦ ዘኢይትነሣእ አላ ለኲሉ ውእቱ።
\m ፴ ፤ ኤልያስ ድንግል ወኅሩይ በድንግልና በዓለመ ሕይወት ዐርገ ምስለ ሥጋሁ ወከመ ኢየሐልዩ ሰብእ ከመ ትንሣኤ ይከውን በድንግልና ባሕቲቱ እስመ ኅሩይ ውእቱ ወቦቱ ይትነሣእ ሥጋ ናሁ ሄኖክ አውሰበ ወወለደ ዉሉድ ወእሉ ፪ቱ ሀለዉ ሕያዋነ በነፍስ ወሥጋ በእንተ ተስፋ ትንሣኤ።
\m ፴፩ ፤ ወዓዲ ከመ ኢይትዐቀፍ መኑሂ አውረደ ብዙኃነ ሕያዋነ ውስተ ገሃነም ምስለ ሥጋሆሙ ከሠተት ምድር አፋሃ ወውሕጠቶሙ ለዳታን ወለአቤሮን ወወረዱ ውስተ ገሃነም በነፍሶሙ ወበሥጋሆሙ ወመጠዎሙ ለኲነኔ በይእቲ ሰዓት ውስተ ገሃነም ወኢሌለየ ሥጋሆሙ ወኢመጠወ ክፍለ እምአባሎሙ አላ መጠዎሙ ለኲነኔ በነፍስ ወሥጋ። ዘኁ ፲፮፡፳ ፴፬። መዝ ፻፮፡(፻፭)፡፲፯።
\m ፴፪ ፤ ይቤ ኢዮብ እስከ ማዕዜኑ እንከ እከውን ምስለ ዝንቱ ሥጋ ዘቱሡሕ ምስሌየ እንዘ አንተ ትሄድሰኒ ወውርዙትየሂ ይትሔደሰ ከመ ንሥር ወኢሳይያስኒ ነቢይ ይቤ ሙታን ይትነሥኡ ወየሐይዉ እለ ውስተ መቃብር ወእለሂ ውስተ ሲኦል እስመ አነ እፈትሖሙ ለእሱራን በኀይል። ኢሳ ፳፮፡፲፱።
\m ፴፫ ፤ ወካእበ ይቤ ኢዮብ ቦኑ ሰብእ ዘሰነከ ኢይትነሣእ ወኢይትመየጥኑ ይርአይ መካኖ እስመ ትንሣኤ ኢይከውን ኲሎ አሚረ አላ መጥነ ላቲ ይኩን አኀተ ዕለተ ወከሠታ ለይእቲ ዕለት ወአግሀዳ። ፩ ተሰ ፭፡፩ ፮። ዕብ ፲፩፡፴፱ና ፵። ፪ ጴጥ ፫፡፲፩-፲፫።
\m ፴፬ ፤ ወዳዊት ነቢይ ይቤ ዘኖመሰ ኢይነቅሕኑ እንከ ወካዕበ ይቤ ታወፅእ መንፈሶሙ ወየኀልቁ ወይገብኡ ውስተ መሬቶሙ ትፌኑ መንፈሰክ ወይትፈጠሩ ወትሄድስ ገጸ ለምድር። መዝ ፵፩(፵)፡፰። ፻፬(፻፫)፡፳፱-፴፩።
\m ፴፭ ፤ እስመ ሥጋት ይሄልዉ ውስተ ምድር እስከ ሶበ ይመጽእ እግዚእ አሜሃ ይጠወም ሰማይ ከመ ክርስታን ወታገብዕ ምድር ማሕፀንታ በከመ ይቤ ዕዝራ ነቢይ ወእምድኅረ ሰቡዕ መዋዕል ይነቅሕ ዓለም ዘአልቦ አመ ነቅሕ።
\m ፴፮ ፤ ወይሴስል ዓለም ዘመዋቲ ወምድርኒ ታወፊ እለ ሰከቡ ውስቴታ ወመሬትኒ እለ አዕረፉ ውስቴቱ ወባሕርኒ ወማሕደር ያገብኡ ዘተሰይመ ውስቴቶሙ ነፍሳተ ሱቱ። እዝ ፭፡፴፩-፴፫።
\m ፴፯ ፤ ወካዕበ ይቤ ይቤለኒ መልአክ ተሰአላ ለፅንስት እምክመ ተፈጸማ ፱ አውራኅ እመ ትክል ማሕፀና አጽንኦ ዘተፈጥረ ውስቴታ ወእቤሎ ኢትክል እግዚኦ። 
\m ፴፰ ፤ ወይቤለኒ ሲኦልሂ ወአብያተ መንፈሶሙ ላጻድቃን ከመ ማሕፀን እሙንቱ ወበከመ ትጐጒዕ ማሕፀን ለወሊድ በሕማም ወከማሁ ምድርሂ ትጐጒዕ  ታውፊ ዘውስተ ማሕፀና እለ እምፍጥረተ ዓለም ነበሩ ውስቴታ።
\m ፴፱ ፤ ዮሐንስኒ ረዐዬ ኅቡዓት ይቤ ወእምዝ ርኢኩ መንበረ ዐቢየ ወጸዐዳ ወእምዝ ይነብር ላዕሌሁ ንጉሥ ዐቢይ ጐዩ እምቅድመ ገጹ ሰማይ ወምድር ወኀጥኡ መካነ።
\m ፵ ፤ ወእምዝ መጽኡ ኲሎሙ ምውታን ዐቢይ ወንኡስ ወቆሙ ቅድመ መንበሩ ወከሠቱ ኲሎ መጻሕፍት ወለመጽሐፈ ሕይወትሰ እንተ ባሕቲታ ከሠትዋ።
\m ፵፩ ፤ ወተኰነኑ እልክቱ ሙታን በከመ ጽሑፍ ውስተ ዝንቱ መጽሐፍ በከመ ገብሩ ወአግብአት ባሕርኒ ኲሎ ምውታነ እለ ውስቴታ ወአግብኡ ሲኦል ወሞት ዘኀቤሆሙ ኲሎ ምውታነ እለ ውስቴታ ወአግብኡ ሲኦል ወሞት ዘኅቤሆሙ ኲሎ ሙታነ ወአግብአት ምድርኒ እለ ሀለዉ ውስቲታ ሙታነ። ራእ ዮሐ ፳፡፲፩-፲፭።
\m ፵፪ ፤ ወሕዝቅኤልኒ ነቢይ ይቤ መጽእ ላዕሌየ መንፈሰ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአውጽአኒ መንፈስ ገዳመ ወምልዕት ይእቲ አዕፅምተ ወአኅለፈኒ ዐውዶሙ ወብዙኃን ጥቀ እሙንቱ በገጸ ምድር ወይቡሳን ጥቀ።
\m ፵፫ ፤ ወይቤለኒ ወልደ እጓለ እመሕያው ቦኑ ይትነሥኡ እሉ አዕፅምት ወእቤሎ ለሊከ ተአምር እግዚኦ ወይቤለኒ ተነበይ በእንተ እሉ አዕፅምት ወበሎሙ አዕፅምት ይቡሳን ስምዑ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመዝ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd* እግዚእ ለእሉ አዕፅምት ናሁ አበውዕ ውስቴትክሙ መንፈሰ ሕይወት ወተሓይዉ ወአዐርግ ላዕሌክሙ ሥጋ ወአሠርጽ ላዕሌክሙ ማዕሰ ወእወዲ ውስቴትክሙ መንፈሰ ሕይወት ወተሐይዉ ወተአምሩ ከመ አነ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወተነበይኩ በከመ አዘዘኒ ወኮነ ቃል ዘከመ ተነበይኩ።
\m ፵፬ ፤ ወናሁ ኮነ ድልቅልቅ ወተቃረቡ አዕፅምተ አባል ኀበ አባላቲሆሙ ወነጸርኩ ወናሁ ላዕሌሆሙ አምንትንት ወዐርገ ሥጋ ወሠረፀ ማዕስላሌሆሙ እመልዕልት ወአልቦ ላዕሌሆሙ መንፈሰ ሕይወት።
\m ፵፭ ፤ ወይቤለኒ ተነበይ በእንተ መንፈሰ ሕይወት  ኦ ወልደ እጓለ እመሕያው ወበል እም፬ቱ አጽናፍ ምጻእ ወነአ ኦ መንፈሰ ሕይወት ወንፋሕ ዓውደ እሉ ሙታን ወየሐይዉ ወተነበይኩ በከመ አዘዘኒ ወቦአ ውስቴቶሙ ሠናየ ጥቀ።
\m ፵፮ ፤ ወይቤለኒ ኦ ወልደ እጓለ እመሕያው እሉ አዕፅምት ኲሎሙ ዘቤተ እስራኤል እለ ይብሉ የብሰ አዕፅምቲነ ዘበበነገድነ ወበእንተዝ ተነብይ ሎሙ ወበሎሙ ከመዝ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd* እግዚእ ናሁ አነ እከሥት መቃብሪክሙ ወአዐርገክሙ እምውስተ መቃብሪክሙ ለኲልክሙ ወአመጽአክሙ ሀገረ እስራኤል ወተአምሩ ከመ አነ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አመ ከሠትኩ መቃብሪክሙ ወአዕረጉክሙ እምውስተ መቃብሪክሙ ኦ ሕዝብየ ወእወዲ ውስቴትክሙ መንፈሰ ሕይወት ዲቤክሙ ወተሐይዉ ወአነብረክሙ ውስተ ሀገርክሙ ወተአምሩ ከመ አነ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘአሰፈውኩ ወገበርኩ።
\m ፵፯ ፤ ነጽሩ ኦ አብዳን ተስፋ መድኀኒትነ ወተመየጡ እምሶልወትክሙ ወአእምሩ ከመ ለሊሁ እግዚእነ ኢአዘዘ በቃሉ ወባሕቱ ሶበ አዘዞ ለነቢይ ይትነበይ ሶቤሃ በይእቲ ሰዓት ተንሥኡ አብድንት ከመ ያዑቁነ ትንሣኤሆሙ ለምዉታን ወሀለዎሙ ለእሉ እለ ተንሥኡ ይሙቱ ዳግመ እስከ አመ ይትነሥኡ። ሕዝ ፴፯፡፩-፲፮።
\m ፵፰ ፤ ወበዕለተ ትንሣኤሰ እምድኅረ ይቤ እግዚእ ተንሥኡ ይትነሥኡ ወኢይመውቱ እንከ እስመ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ኢይበጥል በከመ ተብሀለ በወንጌል ቅዱስ እስመ ይበጽሕ ጊዜሁ ከመ ይስምዕዎ ቃሎ ኲሎሙ እለ ውስተ መቃብር ወይወጽኡ እለ ሠናየ ገብሩ ውስተ ትንሣኤ ዘለሕይወት ወእለሰ እኩየ ገብሩ ውስተ ትንሣኤ ዘለደይን። ዮሐ ፭፡፳፰-፴።
\m ፵፱ ፤ ወበእንተ ዝንቱ ወጽአ እግዚእነ በሥጋ ወአንሥአ ሰብአ ወለሊሁ ፈቂዶ ሞተ ይትነሣእ በሥጋ መዋቲ ወእምድኅረ ተንሥአ ኢይመውት እንከ ወእምድኅረ ትንሣኤሁ አርመመ እግዚእነ ወኢይቤ ወኢለመኑሂ እምሰብእ ተንሥእ ወፃእ እስከ አመ ይመጽእ ዳግመ ወይቤሎሙ ለኲሎሙ እጓለ እመሕያው ይትነሥኡ እሙታን በዕለተ ትንሣኤ ዘጉባኤ።
\m ፶ ፤ ነጽረ እምድኅረ ትንሣኤሁ እሙታን ኢያንሥአ መነሂ በሥጋ እምኲሎሙ እለ ሞቱ ወባሕቱ እምቅድመ ትንሣኤሁ እሙታን አንሥአ እምሥጋ ቅዱሳን ብዙኃን እለ ሞቱ ቅድመ ወአስተርአዩ ለብዙኃን ወእሉ ቦኡ ውስተ ሀገር ቅድስት በከመ ጽሑፍ በወልንጌል ቅዱስ። ማቴ ፳፯፡፶፪-፶፬።
\m ፶፩ ፤ ወኢይቤ ክፍል እምአባለ ሥጋሆሙ ለቅዱሳን ተንሥአ አላ ይቤ እስመ ሥጋሆሙ ለቅዱሳን ተንሥአ ወአስተርአዩ ለብዙኃን ወአኮ ካልአን ሥጋት እለ ተንሥኡ አላ እሙንቱ እለ ሞቱ እምጒንዱይ አዝማን ተንሥኡ ወአእመርዎሙ አዝማዲሆሙ ወፈቀደ \bd እግዚአብሔር\bd* በዝንቱ ያርኢ እሎንተ ተአምራተ ዕፁባተ ዘከመ ይትከሀል በኀቤሁ።
\m ፶፪ ፤ ወአመሂ ሖረ ቤቶ ለመጋቤ ምኲራብ እንተ ሞተት ወለቱ ይቤላ ወለትየ ተንሥኢ ወሶቤሃ ተንሥአት ጸኒኦ ዳግመ አባላ ዘተመስወ ወከማሁ ዓዲ ተንሥአት እንተ ኮነት ጸክብ ዲበ ዓራት። ማር ፭፡፴፰-፵፫። ማቴ ፰፡፲።
\m ፶፫ ፤ ወለወለደ መበለትሂ ዘናይን እንዘ ያወፅእዎ ይቅብርዎ ጸዊሮሙ በዓራት አንሥኦ በዕረፍት ሶበ ገሠ ዓራቶ ወሶበ አውሥኦ ሎቱ ወሬዛ ለባሕቲቱ ተንሥአ። ሉቃ ፯፡፲፪-፲፮።
\m ፶፬ ፤ ወዘዕሙቅሰ ፈድፋደ ወዘየዐፅብ እምዝንቱ ወያደምም አልባበ ሰብእ እስመ ለአልዓዛር እምድኅረ ኮኖ ሎቱ ረቡዓ መዋዕለ ኢይቤሎ ተንሥእ ወኢገሠሠ መቃብሮ አላ ሶበ ጸርሐ በቃል እንዘ ይብል አልዓዛር አልዓዛር ነዓ ፃእ አፍአ እምውስተ መቃብር ወሶቤሃ ተንሥአ ፍጡነ ወወፅአ አፍአ እምውስተ መቃብር ዘንተ ገብረ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ቅዱስ ከመ ያዑቀነ ተስፋ ትንሣኤ። ዮሐ ፲፩፡፩-፵፭።
\m ፶፭ ፤ እመሰ ትፈቱ ት ስማዕ እምኲሎሙ መጻሕፍት ለነሰ የሐጽጸነ ልቡናነ እምዝንቱ ወበእንተ ዕበየ ራኅቡ አእኅዝ ነገረ አእሚርየ ከመ መድኃኒትነ ጽድቅ ውእቱ ወቦቱ ሰበከነ በዝንቱ ተስፋ ፍጹም ዘሀሎ ለኲሉ።
\m ፶፮ ፤ ዘንተ ኢየአምኑ ኢምእመናን ወያሰትትዎ ሙስናነ ሃይማኖት ወኢይትዌከፍዎ ወይትቃጸብዎ መፍቀርያነ ተውዳሰ ከንቱ።
\m ፶፯ ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ወወልደ ዋሕድ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወመንፈሱ ቅዱስ \bd ጰራቅሊጦስ\bd* ይፈንዉ ምሕረቶሙ ውስተ አልባበ ጽልሙታነ  ልብ ከመይብራህ ለአእምሮ ሃይማኖት እንተ ዘቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ወለጠይቆ ተስፋ መድኃኒትነ እንተ ይእቲ ተስፋ ትንሣኤ ዘጉባኤ።
\m ፶፰ ፤ ወለእመሰ ኢየአምኑ በዝንቱ አረሚ እሙንቱ ዘርኅቀ እምኔሆሙ መንፈሰ ቅዱስ በእንተ ክህደቶሙ ወይትኀፈሩ በጽድቀ ወበስምዕ ዘአቅደምነ ወዘተናገርናሆሙ እምነ መጻሕፍት ቅዱሳት።
\m ፶፱ ፤ ወፈድፋደሰ አንትሙ ኦደቂቀ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን እንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ጽንዑ በሃይማኖት ርትዕት እመሰ ትትዌከፍዎ ለመንፈስ ቅዱስ ወትከውኑ ትትሜሀሩ ሃይማኖተ ወትከውኑ ድልወነ ትክሥቱ አፉክሙ በቃለ ጽድቅ።
\m ፷ ፤ ወቀዳሚኒ ድልወነ ትኮኑ አርዳኢሁ \bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ኖላዊ ዓቢይ ወመድኅኔ ነፍሳቲነ ዘሎቱ ስብሓት ምስለ አቡሁ ኄር ወመንፈስ ቅዱስ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን።
