\c 54 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ አክርስቶዶሎስ።
\s2 ምዕራፍ ፻፲፪።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ የእስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት አባታችን አባ አክርስቶዶሎስ ወደ አንጾኪያው ሊቀ ጳጳሳት ወደ አባ ዮሐንስ ከላከው መልእክት፤ በአንድ ባሕርይ በአንድ መለኮት በአንድ ክብር በአንድ ጌትነት በአንድ ምስጋና ጸንተው በሚኖሩ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ እናምናለን እንታመናለን፤ ልዩ የሚሆን ሦስቱ አካላት በባሕርይ አንድ ናቸው፤ ያለ መለየትም በስም ሦስት ናቸው፤ በመለኮት አንድ ናቸው ፈቃድ አንድ ነው፤ ውድም አንዲት ናት መንግሥት አንዲት ናት ሥልጣን አንዲት ናት ኀይል አንዲት ናት ገዥም አንድ ነው።
\m ፪፤ አንድነት በሦስትነት፤ ሦስትነት በአንድነት አለ፤ አንድነት በመለየት መለየት በአንድነት አለ፤ የሚታየውንም የማይታየውንም ሁሉ የፈጠሩ አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ አንድ አምላክ ናቸው፤ በአካል ሦስት በመለኮት አንድ ተብለው ይመለካሉ፤ የባሕርይ አምላክ አብ በቅድምና የነበረ ቀዳማዊ ነው ቀንን ዘመንን ሁሉ ያስገኘ ነው፤ ወላዲ ነው፤ ተወላዲ አይደለም፤ በአካሉም በገጹም ተለይቶ ጸንቶ ይኖራል፤ የአባትነት ሥርዓት ገንዘቡ ነው፤ ቀዳማዊ ወልድም አስቀድሞ ክአብ የተወለደ ነው ከዘመናትም ሁሉ አስቀድሞ የነበረ ነው ለዘላለሙ በአካሉ በገጹ ተለይቶ ጸንቶ ይኖራል የወልድነት ሥርዓት ገንዘቡ ነው ከአብ ተወለደ አብ ወይም መንፈስ ቅዱስ አይባልም ወላዲ አይደለም ተወላዲ ነው እንጂ መንፈስ ቅዱስም ከአብ የሠረጸ ነው ከዘመናት ሁሉ አስቀድሞ የነበረ ነው ለዘላለሙ በአካሉ በገጹ ተለይቶ ጸንቶ ይኖራል የመንፈስ ቅዱስነት ሥርዓት ገንዘቡ ነው፤ መገኘቱ ከአብ ነው፤ አብ ወይም ወልድ አይባልም።
\m ፫፤ እነዚሀን ሦስቱን አካላት በእያንዳንዱ ብናውቃቸውም እነሱስ አንድ አምላክ ናቸው፤ በአንድነት አንድ ገዥ ናቸው፤ የሦስቱ መለኮት አንድ ነውና፤ ሦስቱም በመለኮት አንድ ናቸውና፤ በአንድ ባሕርይ በአንድ መንግሥት ፈጽሞ አይለዩም፤ አንድ አምላክ ብንልም ይህ ሦስት አካላት ማለትን የሚያፈርስብን አይደለም፤ ከሦስቱ አካላት እያንዳንዱ ሁሉም ከጥንት ጀምሮ እስከ ዘላለሙ በየአካላቸው ጸንተው ይኖራሉና፤ ሦስት አካላት መባልም አንድ መለኮትን በእኛ ዘንድ ሦስት የሚያሰኝ የሚከፋፍል አይደለም፤ አንድ ነውና በአንድነቱም ያለ መከፈል ለዘላለም ጸንቶ ይኖራልና፤ የተለየች ሦስትነት ያለ መከፋፈል አንድ ትሆናለችና፤ በአንድነትም ሦስት ትሆናለችና።
\m ፬፤ በሰማይ በምድር ያሉ ፍጡራንም ሁሉ በልብ ከመመርመር በቃል ከመነገር ሁሉ የራቀ፤ ከመጠን ከመወሰንም ሁሉ የተለየ ይህን ደግ ምሥጢር መርምሮ ማወቅን አይችሉም፤ ነገር ግን ይህን ጻፍን የአምላክን ነገር ለምታስተምር ለአባትነትህም ከብዙ በጥቂቱ ይህን አስረዳን፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ያደረባት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን የተቀበለቻቸውን ምሥጢራት ከሚጠብቁ መንፈስ ቅዱስ ከአደረባቸው \bd የእግዚአብሔር\bd* ማደሪያ ከሆኑ ከአባቶች እንደ ተማርን እኛ ግን አሁን ከዐዋቂ ሰውነታቸው በተማርነው ትምህርት አምነን ጸንተን እንኖራለን።
\m ፭፤ ዳግመኛም በቅድስት ሥላሴ ልዩ ልዩ መዐርግ ልዩ ልዩ ሥልጣን ሰጥቶ መጥፎ በሆነች ክሕደቱም ታላቅ፤ ከእሱም የሚበልጥ፤ ከዚያም የሚበልጥ አለ፤ የሚለውን የመናፍቁን የአቡሊናርዮስን ክሕደት እንነቅፋለን እናወግዛለን፤ ይህ መናፍቅ መንፈስ ቅዱስ ከፍጡራን ይበልጣል፤ ወልድም ከመንፈስ ቅዱስ ይበልጣል፤ አብም በጌትነት ፍጹም ነው ይላል ዳግመኛም በክሕደቱ አብ በሥልጣን በመለኮት  አይወሰንም ወልድ በሥልጣን ይወሰናል በመለኮት አይወሰንም መንፈስ ቅዱስ ግን በሥልጣንም በመለኮትም ይወሰናል ይላል።
\m ፮፤ ዳግመኛም ሦስቱን አካላት በአንድ አካል የወሰነ ከሐዲ ሰባልዮስን እናወግዛለን፤ ይህ መናፍቅስ በዘመነ ብሉይ አብ ተባለ ቃል ሰው በሆነበት ጊዜም ወልድ ተባለ በሐዋርያት ዘመንም መንፈስ ቅዱስ ተባለ ይላል፤ አካላት አምላክነት ባለው ባንድ ባሕርይ የታወቁ ሲሆኑ ለሦስቱ አካላት የሚገባቸውን ክብር ሰጥቶ አይናገርም፤ እኛ ኦርቶዶክሳውያን ግን ባሕርይ አንድ ሲሆን በሦስቱ አካላት በሦስቱ ገጻት በእውነት እናምናለን፤ አንድ አምላክ ብለን እናመልካቸዋለን፤ አንዲት ስግደትንም እንሰግድላቸዋለን። 
\m ፯፤ ዳግመኛም ሰውን የሚያስት ስመ ክፉ ከሓዲ አርዮስን እናወግዛለን፤ የተነቀፉ ትምህርቶቹንም ሁሉ እናርቃለን፤ ዳግመኛም መንፈስ ቅዱስ አምላክ መሆኑን የሚክደውን የመቅዶንዮስን ሃይማኖት እናወግዛለን፤ እንዲሁም ከቀና ከእውነተኛ ሃይማኖት የወጡትንና ከዚች ከቀናችው ሃይማኖት የተለየ አዲስ እምነት የሚያስተምሩ መናፍቃንን ሁሉ እናወግዛለን። 
\m ፰፤ በቅድምና የነበረ ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል ከአብ ባሕርይ የተወለደ አምላክነት ያለው ብርሃን ሁሉ በእሱ ቃልነት የተፈጠረ እሱ ያልፈጠረው የሌለ፤ የሥራ ሁሉ ፍጻሜ በእሱ የሚሆን \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ በኋላ ዘመን ለፍጹም ጥፋት ደርሶ የነበረ የሰውን ባሕርይ ሊያድን ሰውንም ተስፋ አጥቶበት ወደ ጥፋት ደርሶበት ወደ ነበረው ወደ ቀደመ ርስቱ ሊመልሰው በወደደ ጊዜ ከጌትነቱ ዙፋን ሳይለይ ባሕርዩን ዝቅ አድርጎ ጠል በፀምር ዝናም በምድር ላይ እንዲወርድ በማይመረመር ምሥጢር ወደ እኛ እንደ ወረደ እናምናለን እንታመናለን።
\m ፱፤ የመላእክት አለቃ ገብርኤል ጸጋ ክብርን የተመላሽ \bd እግዚአብሔር\bd* ካንቺ ጋር ነውና ክብር ይገባሻል አላት፤ ከዚህም በኋላ ይህን ቃል አከታትሎ መንፈስ ቅዱስ ያድርብሻል ኀይለ ልዑል ወልድም ሥጋሽን ይለብሳል ካንቺ የሚወለደውም የባሕርይ አምላክ ነው፤ የልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅም ይባላል ብሎ በአበሠራት ጊዜ ሁል ጊዜ ንጽሕት በምትሆን በድንግል ማኅፀን አደረ፤ በግብረ መንፈስ ቅዱስም ከሥጋዋ ሥጋ ከነፍሷ ነፍስ ነሥቶ ሰው ሆነ፤ በመለወጥ በመቀላቀል ሰው የሆነ አይደለም፤ በአካል በባሕርይ ተዋሕዶ ነው እንጂ። 
\m ፲፤ ይህ ወልድ በሕሊና ከመመርመር ከመወሰን በምሳሌ ከመነገር የራቀ ከልቡና ሁሉ የረቀቀ ልደትን የተወለደ ቀዳማዊ ነው የወለደችውም በእውነት በድንግልና ጸንታ ኖረች፤ አምላክን የወለደች ናትና ከሷም የተወለደው ሰው የሆነው አምላክ ነው ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ፍጹም ሰው ሆነ፤ ወንጌላዊ ዮሐንስ እንደ መስከረ ቃል ሥጋ ሆነ በእኛም አደረ የሰውን ሥርዓት ፈጸመ፤ ድኅነታቸውን ለማከናወን ለሰው ሁሉ የሚያደርገውን የድኅነትን ሥራ ለመፈጸም ከእነሱ ጋራ ሲወጣ ሲወርድ ኖረ፤ ከሁለቱ ከመለኮትና ከትስብእት አንድ የሆነ ነው።
\m ፲፩፤ ስለዚህም ሰው የሆነ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ ባሕርይ አንድ አካል አንድ ገጽ አንድ ገዥ አንድ \bd ክርስቶስ\bd* ነው እንላለን፤ በቅድስት ሥላሴ ላይ አራተኛ አካልን ሁለተኛ ባሕርይን አላመጣም፤ ሰውን ለማዳን በሥጋ ታመመ፤ በሐሰት አይደለም በባሕርየ መለኮቱ ግን የማይታመም የማይሞት ነው በረቂቅ ጥበቡ ሰው በመሆኑ በፈቃዱ ብቻ ሕማምን ገንዘብ አደረገ፤ በፈቃዱ ብቻ በመስቀል ላይ ሞተ፤ ለአምላክነቱ የሚገባ ግሩም ድንቅ ትንሣኤውን ገለጠ ከትንሣኤውም በኋላ ለአምላክነቱ እንደሚገባ ሥጋውን ሕማም መለወጥ የሌለባት አደረጋት።
\m ፲፪፤ ቀድሞ ፍጹም አምላክ እንደ ነበረ ዛሬም ፍጹም ሰው ሆነ ግን ከባሕርየ መለኮቱ ሥጋን ወደ መሆን አልተለወጠም ሥጋም መለኮትን ወደ መሆን አልተለወጠም እሱ ከመለወጥ ባሕርዩን ከመልቀቅ ሁሉ የራቀ ነውና፤ ከተዋሕዶ በኋላም መለየት ፈጽሞ የለበትም፤ ስለዚህም የአምላክ ሥራ የሚሆን \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ተዋሕዶው አንድ አካል አንድ ባሕርይ በመሆን በእውነት ጸና። 
\m ፲፫፤ እኛ ኦርቶዶክሳውያን ዐዋቂዎች ነን ሲሉ ልብ ዕውቀት የሌላቸው ሰዎች እንደ ተናገሩ ከተዋሕዶ በኋላ ለጌታችን ለ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሁለት ባሕርያት አሉት አንልም የእኛስ ሃይማኖታችን እንዲህ ነው፤ በአባትነትህ ገዥ ልበ ርኀሩኅ የምትሆን በቀናች ሃይማኖትና በመንፈሳዊ ተዘምዶ ከእኛ ጋር አንድ የምትሆን ሐዋርያትን የምትመስል ከሐዋርያት በተገኘ ሹመት ትምህርትህ ክቡራን በሚሆኑ በሁለቱ መናብርት መካከል የታወቀ፤ እነዚህም የከበረች የጴጥሮስ መንበርና (አንጾኪያ) ኦርቶዶክሳዊት ሃይማኖታችንን የሚያስተምር የማርቆስ መንበር (እስክንድርያ) ናቸው።
\m ፲፬፤ የምሥጢር ባለቤት ናት፤ ወደ ቀናች ሃይማኖት የምትመራ ናት፤ ወደ ዘላለም ሕይወትና አንድ ወደ አደረገን ፍጹም አምልኮታችንን ስለምንገልጥበት ደገኛ ምሥጢር በእኛ ወደሚገኝ ወደ በጐ ተዘምዶ የምትወስድ የድኅነት ወደብ ናት፤ ከሚነሣሣ ማዕበል ሞገድ የምታድን ፍጹም ተድላ ደስታ ወደ አለበት ወደብ የምታደርስ የጸናች መርከብ ናት፤ የማይመረመር ሁሉን የሚችል ፈጣሪያችንን ማወቅን ሁላችን ያገኘንባት ሁሉንም ድል የነሣንባት ተስፋ የምናደርጋት እስከ ዘመናችን ፍጻሜ በእርሷ ጸንተን የምንኖርባት ሃይማኖታችን በእርሷ ጸንታ የምትኖር ስለሆነ ዋጋ የማይገኝላት የከበረች ዕንቊ ናት።
\m ፲፭፤ በዚህ ዓለም በማያልፈውም ዓለም ፍርሃት ድንጋጤ የሌለባት የቀናች ፍጽምት ሃይማኖት ይህች ናት፤ ማለፍ በሌለባት በኋለኛዪቱ ዓለም በኃጥኣን ሊፈርድባቸው ለጻድቃን ሊፈርድላቸው በቅዳሴ አንድ የሚሆኑ ክቡራን መላእክትን አስከትሎ በአምላካዊ ጌትነቱ ክብር ይገለጥ ዘንድ ያለው \bd ጌታችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በሚያስፈራ ግርማ በኋላ ዘመን በመጣ ጊዜ በእርሷ መዳንን ተስፋ እናደርጋለን።
\m ፲፮፤ ፍጹም የማያልፍ ርስት ንጹሐን ከሚሆኑ አባቶች የወረስነው ፍጹም ክብር በጎላች በተረዳች ትምህርታቸው ሰውን ሁሉ ዐዋቂ ከአደረጉ ወደ እኛ ከተላኩ ወንጌልን ከሚያስተምሩ ከጌቶቻችን ከሐዋርያት የተማርነው ትምህርት ይህ ነው።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፪።
\m ፲፯፤ ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል ሰው ስለመሆኑ በየዓመቱ በእስክንድርያ አውራጃ ወደ አሉ አገሮች ሁሉ ከአባት ከአባ አክርስቶዶሎስ ይላክ ከነበረው አጥረስካ ከተባለው መጽሐፍ በዐሥራ ስድስተኛው ክፍል ከተላከው መልእክት፤  ከአብ ባሕርይ የተገኘ ከቀን ከዘመን አስቀድሞ ከእሱ ጋር የነበረ በዓለም የሚቆጠረው ቀን ዘመን ከመገኘቱ አስቀድሞ ከእሱ የተወለደ የሚታየውን የማይታየውን ሁሉ የፈጠረ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ነው፤ ልዑል ባሕርዩን ዝቅ አድርጎ ሰው በሆነ ጊዜም ሰማይ ምድር ከእሱ አልተለዩም፤ ከአባቱ አንድነትም አልተለየም በሁሉም ምሉዕ ነው።
\m ፲፰፤ እሱ በልዕልና ያለ ሲሆን በአምላክነቱ በአራቱ መዐዘን ያለ ነው፤ ቦታም አይወስነውም ነገር ግን ያለ ዘርዐ ብእሲ አምላክን በወለደች፤ መለወጥ በሌለበት በእመቤታችን በድንንግል \bd ማርያም\bd* ማሕፀን ተወሰነ፤ በግብረ መንፈስ ቅዱስም ከእሷ ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ሰው ሆነ፤ እኛን የሚመስለን እንደ እኛ መከራ የሚቀበል ሥጋን ከእሷ ነሣ፤ ከኃጢአት ብቻ በቀርም የእኛን ሥራ ሁሉ ሠራ፤ ያለ መለወጥ  ያለመለየት  ነባቢት ለባዊት ነፍስ ያለችው ሥጋን ተዋሐደ። 
\m ፲፱፤ ለእኛ ፈጽሞ እንደ ተገለጠልን \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ነፍስን ሥጋን ነሥቶ እንዲህ ሰው ሆነ፤ እሷም በእውነት ወላዲተ አምላክ ናት፤ አምላክን የወለደች ናት፤ ከወለደችውም በኋላ ድንግል ናት፤ ማኅተመ ድንግልናዋ አልተለወጠም፤ ፈጽሞ አደፍ ጉድፍ የለባትም፤ ስለዚህም ከእሷ የተወለደው እሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ነው እንጂ ዕሩቅ ብእሲ አይደለም፤ ከእመቤታችን ከ\bd ማርያም\bd* የተወለደው ዕሩቅ ብእሲ ነው የሚሉ ግን ይህን ከንቱ ነገር በመናገራቸው ድኅነታችንን ይቃወማሉ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰው ሆኖ የሠራውን ሥራም ይክዳሉ።
\m ፳፤ እኛ ኦርቶዶክሳውያን ግን ከአባቱ ጋር አንድ የሚሆን እሱ ራሱ የአብ ቃል ዘር ምክንያት ሳይሆነው ከእመቤታችን ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* ከነፍሷ ከሥጋዋ ነሥቶ የባሕርይ አምላክ የሆነውን ሥጋውን ሊክስበት ፈጥሮ ተዋሐደ፤ ያለ መለየትም አንድ አካል አንድ ባሕርይ በመሆን በፈቃዱ ከእሱ ጋር አንድ አደረገው ብለን እንዲህ እናምናለን፤ ከፈጣሪነት እንዳናወጣው አብ የፈጠረለት አይደለም፤ እሱ ራሱ ሊዋሐደው ፈጠረው እንጂ ከሰማይ ሥጋን ይዞ አልመጣም ያለ ዘርዐ ብእሲ ከእመቤታችን ነሥቶ ተዋሐደ እንጂ፤ ልዑል ክቡር በሚሆን በ\bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ እንዲህ ልናምን ይገባናል፤ እንዲህ ብለው የማያምኑ ግን በእኛ ቃል ሐዋርያት በሰበሰቡዋት በቅድስት ቤተ ክርስቲያንም ቃል የተወገዙ የተለዩ ይኹኑ።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፫።
\m ፳፩፤ የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት አባታችን አባ አክርስቶዶሎስ ከጸፈው መጽሐፈ ተዋሕዶ ከዐሥራ ሰባተኛው ክፍል አሁንም \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰው ስለ መሆኑ እንዲህ ብለን እናስተምራለን የሚታየው የማይታየው ፍጥረት ሁሉ የተፈጠረበት እሱ ያልፈጠረው የሌለ፤ ከአብ ጋር አንድ የሚሆን ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል በእመቤታችን በ\bd ድንግል ማርያም\bd* ማሕፀን አደረ፤ መለየት መቀላቀል ሳይኖርበት  ፍጹም ሰው ሆኖ ከእሷ ተወለደ፤ ከኃጢአት ብቻ በቀር በሥራው ሁሉ መሰለን። 
\m ፳፪፤ የወለደችውን የእናቱን ማሕፀን አልለወጠም፤ የነሣውን ሥጋም አንድ አካል በመሆን ከእሱ ጋር አንድ አደረገው፤ የምታውቅ የምትናገር ነፍስ ያለችው ይህን ሥጋንም ባሕርየ መለኮቱ አልለወጠውም፤ ከወለደችው በኋላም የእናቱ የድንግል ማኅተመ ድንግልናዋ አልተለወጠም፤ አምላክ በመሆኑ ቀድሞ ሰው ያልነበረው ሰው በሆነ ጊዜ ቀድሞ እንደ ነበረው ጸንቶ ኖረ እንጂ። 
\m ፳፫፤ የቊስጥንጥንያ ሊቀ ጳጳሳት ኤራቅሊስ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሰው መሆኑን ሲያስተምረን የሰው ሁሉ ነፃነት የተጻፈበት ቅዱስ ማሕፀን እንደምን ያለ ነው? በእኛ ሠልጥኖ የነበረ ሞትን የሚቃወመው የጦር ዕቃችን \bd ክርስቶስ\bd* ያደረበት ቡሩክ ማሕፀን እንደምን ያለ ነው? እንደ ዕፀ ሠሉስ ያለ ዘር በባሕርዩ ሁሉን በሚያስገኝ በመንፈስ ቅዱስ ጌታን ያስገኘችልን የተመረጠች ገራህት \bd ማርያም\bd* እንደምን ያለች ናት? \bd እግዚአብሔር\bd* እንደ ቸርነቱና እንደ ይቅርታው እንደ መልከ ጴዴቅ ባለ ሹመት ለማገልገል ሥጋን ለብሶ ባሕርዩ ሳይለወጥ ታላቅ ካህን የሆነበት መቅደስ እንደምን ያለ ነው? ብሎ እንደ ተናገረ። ዘፍ ፲፬፥፲፰። መዝ ፻፲ (፻፱)፥፬። ዕብ ፭፥፲።
\m ፳፬፤ በዚህ ነገር አትናቴዎስም ይመሰክራል ነፍስና ሥጋ የሌለው መለኮት አንድ ባሕርይ አንድ አካል አንድ ፍጹም ገጽ አንድ ግብር ሆኑ ብሎ እንዲህ ተዋሕዶን ተናግሮአልና አሁንም እሱ አንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ነው አንድ ጊዜ ሰው የሆነ አምላክ ነው አንግዲህም ወዲህ አይለወጥም አይናወጥም ሰው የሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ አካል አንድ ባሕርይ አንድ ገጽ አንዲት ስግደት የምትቀርብለት አንድ ውድ አንድ ፈቃድ ያለው ሆኖ ይኖራል  እንጂ፤ ሥጋውን ሳንለይ አንድ አድርገን አንዲት ስግደትን እንሰግድለታለን ። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፬።
\m ፳፭፤ የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት አባታትን አባ አክርስቶዶሎስ ከጸፈው መጽሐፈ ተዋሕዶ ከሃያኛው ክፍል፤ ከዘመን ከዕለት ሁሉ አስቀድሞ ከአብ የተወለደ የምንሰግድለት ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል እሱ ነው፤ በኋላ ዘመንም በግብረ መንፈስ ቅዱስ በጊዜው ሁሉ ንጽሕት ድንግል ከምትሆን አምላክን ከወለደች ከእመቤታችን ከ\bd ማርያም\bd* ነፍስን ሥጋን ነሥቶ እኛን ለማዳን እንደ እኛ ያለ ሰው ሆነ፤ ሰው ከመሆኑ አስቀድሞ ሰው ከሆነም በኋላ እሱ መቸም መች አንድ ነው ከሰማይ ሥጋን ይዞ አልመጣም ከሌላም አልነሣም ግዙፍ ሥጋ ወደ መሆንም አልተለወጠም፤ ከእኛ ባሕርይ ሥጋን ነሣ እንጂ መስሎ በመታየት አይደለም፤ ከእኛ ባሕርይ ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ያለ መለወጥ በእውነት ሰው ሆነ እንጂ። 
\m ፳፮፤ ሰው ከሆነ ወዲህም ቢሆን እሱ አምላክ ነው፤ ሥጋ ያልነበረው ቃል አምላክን ከወለደች ንጽሕት ድንግል ከምትሆን ከእመቤታችን ከ\bd ማርያም\bd* የምታውቅ የምትናገር ነፍስ ያለችው እኛን የሚመስል ሥጋን ነሣ፤ እሱ በእናቱ ማሕፀን በተለየ አካሉ ከሥጋ ጋር አንድ ሆነ፤ እሱ አንድ ብቻ ነው ከሁለት ባሕርያት አንድ የሆነ ነው፤ እነዚህም መለኮትና ትስብእት ናቸው፤ ፍጹማን መለኮትና ትስብእት አንድ ሆኑ፤ ፈጣሪያችን ባሕርያችንን ባሕርይ አካላችንን አካል አድርጓልና፤ ሰው የሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ ገዢ አንድ \bd ክርስቶስ\bd* አንድ ባሕርይ አንድ አካል አንድ ገጽ ነው።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፭።
\m ፳፯፤ የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳትም አባታችን አባ አክርስቶዶሎስ ከጸፈው መጽሐፈ ተዋሕዶ ከሃያ አንደኛው ክፍል ልንሰግድለት የሚገባ ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር አንድ የሚሆን ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል እሱ አንዱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በግብረ መንፈስ ቅዱስ ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* ከሥጋዋ ሥጋ ከነፍሷ ነፍስ ነሥቶ በፈቃዱ ሰው እንደሆነ እናምናለን፤ እንታመናለን፤ ሥጋ ወደ መሆን አልተለወጠም እሱ ከመለወጥ ባሕርይን ከመልቀቅ ሁሉ የራቀ ነው አምላክ እሱ በተዋሕዶ ሆኖአልና የምታውቅ የምትናገር ነፍስም ያለችው ሆኖአልና ከእኛም ጋር አንድ ሆኖአልና፤ አንድ ባሕርይ አንድ አካል በመሆን ተዋሐደ፣ ከማይመረመር ተዋሕዶ በኋላም ወደ ሁለት ባሕርይ ወደ ሁለት አንከፍለውም።
\m ፳፰፤ አትናቴዎስም (አትናስዮስም) ተዋሕዶውን በተናገረበት መጽሐፉ ይመሰክራል፤ እንዲህ ብሎ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ የሚታመኑት እምነት እንዲህ ፍጹም ነው፤ በሦስቱ አካላት ዘንድ መስሎ መታየት የለም ቃል በፈቃዱ በአብ በመንፈስ ቅዱስም ፈቃድ በግብረ መንፈስ ቅዱስ ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* የእኛን ባሕርይ ነሣ እንጂ፤ በአንድ ተዋሕዶ ከነሣው ሥጋ ጋርም አንድ ወልድ ነው። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፮።
\m ፳፱፤ የእስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት አባታችን አባ አክርስቶዶሎስ ከጸፈው መጽሐፈ ተዋሕዶ ከሃያ ሦስተኛው ክፍል ዳግመኛ ከሦስቱ አካላት በአንዱ አካል የአብ አካላዊ ቃል በሚሆን በተወደደ ልጁ እናምናለን፤ እንታመናለን፤ እሱ ቃል ሥጋ እንደሆነ በእኛም እንደ አደረ ቃልን አገልግለው ተምረው አይተው ፈጽመው ከተረዱ ከእኛ አስቀድመው ከነበሩ ከሐዋርያት እንደ ተማርን መለየት መደባለቅ መቀላቀል ሳይኖር አንድ አካል አንድ ባሕርይ በመሆን ሥጋን ከእሱ ጋር አንድ አደረገው።
\m ፴፤ ይህም ቃል በግብረ መንፈስ ቅዱስ የምታውቅ የምትናገር ነፍስን ከነሣላት በጊዜው ሁሉ ንጽሕት ድንግል ከምትሆን ከእመቤታችን ከ\bd ማርያም\bd* ሰው ሆነ፤ ይህም በባሕርይ በሚታይ በሚዳሠሥ በሥጋ ሕማምም የሚመስለን ነው፤ አይታይ የነበረው ዛሬ በሥጋ ተገለጠ፤ ይኸውም ለመለኮትና ለትስብእት እንደሚገባ ፍጹማን ከሚሆኑ ክሁለቱ ባሕርያት አንድ የሆነ ቀዳማዊ ቃል ወልድ ነው፤ ያለ  መከፈል ያለ መለየት በተዋሕዶ አንድ አካል በመሆን አንድ ሆኑ በድንግል ማሕፀን አድሮ ከተዋሐደ በኋላ ግን ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ ሆነ አንልም፤ ወደ ሁለት ሥራም አንከፍለውም። 
\m ፴፩፤ ከማይነገር ከማይመረመር ተዋሕዶ በኋላ ሁለት ባሕርይ ሁለት አካል የሚል ቢኖር እኛ ከመናፍቃን ጋር እንቆጥረዋለን፤ እኛ ግን ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* በማእከለ ዘመን ሰው የሆነው አንድ ነው፤ ከአብ ጋር አንድ የሚሆን ወልድ ቃል አንድ ባሕርይ አንድ ፈቃድ አንድ ሥራ በመሆን ሰው ሆነ እንላለን፤ ባሕርዩ ከአባቱ ባሕርይ የማይለይ ብርሃን እሱ ነው፤ ሰማያውያን ልዑላን መላእክትም ዘወትር በሰማይ ያመሰግኑታል ወዲህም ሰው ሆኖ በምድር በእናቱ ማሕፀን ያለ እሱ ነው፤ ድንግልና ካለው ከሥጋዋ ከነፍሷ ነሥቶ ሰው ሆነ፤ በጨርቅ ተጠቀለለ በበረት ተጣለ የማይታየው ዛሬ ታየ፤ የማይመረመር ቀዳማዊ እሱ በተፈጠረ በምድራውያን እጅ ተዳሠሠ፤ ፈጣሪ ከእኛ ባሕርይ ከተገኘች በእውነት ድንግል ከምትሆን ከ\bd ማርያም\bd* ሰው ሆነ።
\m ፴፪፤ በከሀሊነቱ ምድርን ያጸናት በምድር ላይም በእግሩ የተመላለሰ እሱ ነው፤ ሥጋዊ ፍጥረትን ሁሉ የሚመግብ እሱ ሲሆን ተራበ ተጠማ በመለኮቱ የማይታመም የማይሞት ሲሆን በሥጋ ታመመ ሞተ ሳዊሮስም ለገነናዳቢሳውያን መልስን ሲመልስ ከጸፈው ድርሳኑ ምስክርን ያመጣል፤ እንዲህ ብሎ ፍጡር ከፈጣሪው ጋር አንድ ሆነ የሚታመም ሥጋም ከማይታመም መለኮት ጋር ተዋሐደ መዋቲ ሥጋ ለዘላለም ሕያው ከሚሆን መለኮት ጋር ተዋሐደ መዋቲ ሥጋ ከማይሞት ከማይለወጥ መለኮት ጋር አንድ ባሕርይ አንድ አካል በመሆን ተዋሕደ በባሕርይ የሚለወጥ ሥጋ ለዘላለም ባለመለወጥ ጸንቶ ከሚኖር መለኮት ጋር አንድ ሆነ ውሱን ሥጋ ቦታ ከማይወስነው ቃል ጋር አንድ ሆነ የሚዳሠሥ የሚያዝ ሥጋ ከማይዳሠሥ ከማይያዝ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ጋር ተዋሐደ አንድ ባሕርይ አንድ አካል በመሆን ለዘላለም ጸንቶ የሚኖር የማይለወጥ ይህ ነው። 
