\c 3 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ሄሬኔዎስ
\b 
\s2 ምዕራፍ ፯
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ይቤ ሄሬኔዎስ ኤጲስ ቆጶስ ዘሀገረ ኤዶም ረድኦሙ ለሐዋርያት ወተላዊሆሙ።
\m ፪ ፤ ኦሪት ወነቢያት ወወንጌል ሰበኩ በ\bd ክርስቶስ\bd* ከመ ውእቱ ተወልደ እምድንግል። ማቴ ፲፩፡፲፫። ኢሳ ፯፡፲፬።
\m ፫ ፤ ወሐመ ዲበ ዕፀ መስቀል ሞተ ወተቀብረ ወርእይዎ ተንሢኦ እምነ ሙታን ወዐርገ ውስተ ሰማያት ወተሰብሐ እምኀበ አብ ወነግሠ ለዓለመ ዓለም። ዘፀአ ፲፭፡፲፰። መዝ  ፵፭፡(፵፬) ፯። ኢሳ ፶፫፡፩ ፲፪። ማቴ ፲፯፡፭።
\m ፬ ፤ ዘውእቱ ሕሊናሁ ለአብ ፍጹም ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘተወልደ እምኔሁ እምቅድመ ኮከበ ጽባሕ።  መዝ ፻፲፡(፻፱) ፫ (ግዕዙን) ተመልከጥ 
\m ፭ ፤ ገባሬ ኵሉ ምስለ አብ ወመንፈስ ቅዱስ ፈጣሪሁ ለስብእ ዘህልው በኵሉ ግብር።
\m ፮ ፤ ሊቀ አበው በውስተ ሊቃነ አበው ሐጋጌ ሕግ በውስተ ሕግ። መዝ ፸፰፡(፸፯) ፩፡፰።
\m ፯ ፤ ሊቀ ካህናት በውስተ ካህናት ወእግዚእ በውስተ ነገሥት ወነቢይ በነቢያት ወንጉሥ በመላእክት። ራእ ዮሐ ፩፡፭ና ፮። ፭፡፱ና ፲።
\m ፰ ፤ ወብእሲ በውስተ ሰብእ ዘተወልደ እምአብ አምላክ ዘእምአምላክ ንጉሥ ዘለዓለም። መዝ ፪፡፯። ፹፯፡(፹፮) ፭። (ግዕዙን ተመልከት) ዕብ ፩፡፪። ፩ ጢሞ ፩፡፲፯። 
\m ፱ ፤ ዝውእቱ ዘአቀቦ ለኖኅ ወመርሖ ለአብርሃም ወተዐሥረ ምስለ ይስሐቅ ወተአንገደ ምስለ ያዕቆብ ወተሰይጠ ምስለ ዮሴፍ።  ዘፍ ፰፡፲፰። ፪ ጴጥ ፪፡፭። ዘፍ ፲፪፡፩ ፯። ፳፪፡፩ ፲፭። ፳፰ : ፩ - ፳። ፴፯፡፳፮ - ፳፰።
\m ፲ ፤ ወመርሆሙ ለሕዝብ ምስለ ሙሴ ወሐገገሎሙ ሕገ ወወሀቦ ርስተ ለኢያሱ ወም ሌሁ አስተዋረሶሙ ለደቂቀ እሥራኤል። ዘጸአ ፫፡፲፬። መዝ ፸፯፡(፸፮) ፳። ግብ ሐዋ ፯፡፴፬ ፵፭። ኢያ ፫፡፲፬።
\m ፲፩ ፤ ሐለየ በዳዊት ወሰበከ ለሕዝብ ባሕቲቱ በነቢያት ወተሠገወ እምቅድስት ድንግል። መዝ ፸፪፡(፸፩)፡፮። ኢሳ ፱፡፮ና ፯። ሉቃ ፩፡፳፮ - ፶፯።
\m ፲፪ ፤ ወተወልደ በቤተ ልሔም ወተጠብለለ በአፅርቅት ወተወድየ ውስተ ጎል ነጸርዎ ኖሎት አእኰትዎ መላእክት ወሰገዱ ሎቱ ሰብአ ሰገል። ሉቃ ፪፡፩ - ፳። ማቴ ፪፡፩ - ፲፪።
\m ፲፫ ፤ ወአግሐዶ ዮሐንስ ወአጥመቆ በውስተ ዮርዳኖስ ተመከረ በገዳም ወተዐውቀ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ። ዮሐ ፩፡፳፱። ማቴ ፫፡፲፫ - ፲፮።  ፬፡፩ - ፲፩።
\m ፲፬ ፤ ወአስተጋብአ ኀቤሁ ሐዋርያተ ወሰበከ መንግሥተ ሰማያት ፈወሰ ድውያነ ወሐንካሳነ አሮፀ ወእለ ለምፅ አንጽሐ ወአብርሃ አዕይንተ ዕውራን አንሥአ ሙታነ። ማቴ ፬፡፲፪ - ፳፭። ዮሐ ፲፩፡፩ - ፵፭።
\m ፲፭ ፤ወአስተርአየ በውስተ ምኵራብ ወኢአምኑ ቦቱ ሕዝብ አግብኦ ይሁዳ ወተመጠውዎ ሊቃነ ካህናት። ዮሐ ፯፡፴፯ - ፶፫። ፰፡፳ - ፶፱። ፲፡፳፫ - ፵፪። ማር ፲፬፡፵፫ - ፵፯።
\m ፲፮ ፤ ተሰቅለ በሥጋ ወተቀነወ ዲበ ዕፀ መስቀል ሞተ ወተገንዘ ወተቀብረ ወተንሥእ እምነ ምውታን። መዝ ፳፪፡(፳፩) ፲፮። ፸፰፡ (፸፯) ፷፭። ፩ ጴጥ ፪፡፳፬። ማቴ ፳፰፡፭። ዮሐ ፲፱፡፲፮ - ፵፪። 
\m ፲፯ ፤ ዝውእቱ ትንሣኤሆሙ ለእለ ኖሙ ወመድኃኒቶሙ ለእለ ማሰኑ ህርሃኖሙ ለእለ ውስተ ጽልመት ወመያጢሆሙ ለፂዉዋን ወመርሖሙ ለሕጉላን ወምስካዮሙ ለምንዱባን። መዝ ፴፪፡(፴፩) ፮። ፴፮፡ (፴፭) ፱። ፹፭፡ (፹፬) ፩። ፺፩ (፺) ፪። ዮሐ ፰፡፲፪። ፲፩፡ ፳፭። ሉቃ ፲፭፡፳፫ - ፴፪። ፩ ቆሮ ፲፭፡፵፪ - ፵፬። ፩ ጴጥ ፫፡፳።
\m ፲፰ ፤ መርዓዊሃ ለቤተ ክርስቲያን ወኖላዊሆሙ ለእለ ድኅኑ አኃዜ ኪሩቤል ወመራሒሆሙ ለሐራ መላእክት \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ ዘእምአምላክ ወልድ ዘእም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ንጉሥ ዘለዓለመ ዓለም። አሜን። መዝ ፹፡(፸፱) ፩። ፻፬፡ (፻፫) ፬። መኃ ፩፡፩። ኤፌ ፭፡ ፴፪። ፩ ጢሞ ፩፡፲፯። ራእ ዮሐ ፲፱፡፯ - ፰።
\pc \bd ክፍል ፪\bd*
\m ፲፱ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ሄሬኔዎስ ረድኦሙ ለሐዋርያት ኤጲስ ቆጶስ ዘሀገረ ኤዶም በከመ ይነግሩነ መጻሕፍት ቅዱሳት ከመ \bd ክርስቶስ\bd* ሰብእ ከማሁ ይነግሩነ እሙንቱ ከመ ውእቱ አምላክ ወበከመ ያየድዑነ ከመ ውእቱ ሥጋ ከማሁ ያየድዑነ ከመ ውእቱ መንፈስ ወውእቱ። ዮሐ ፩፡፩ ፲፬። ፬፡፳፬። ፭፡፳ - ፳፯። ግዕዙን ተመልከጥ ሉቃ ፳፬፡፴፱።
\m ፳ ፤ ወበከመ ይዜንዉነ ከመ ውእቱ ተወልደ እምቅድስት ድንግል \bd እግዝእትነ ማርያም\bd* በደኃሪ መዋዕል ከማሁ ዓዲ ይዜንዉነ ከመ ውእቱ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* መጽአ ወውእቱ በኲረ ልደት ለኲሉ ፍጥረጥ መዝ ፻፲ (፻፱) ፫ ግዕዙን ተመልከጥ ማቴ ፩፡፲፰ - ፳፭። ሉቃ ፩፡፴፪። ገላ ፬፡፬። ቆላ ፩፡፩፭ - ፲፰።
\m ፳፩ ፤ ወበከመ ርኅበ ከማሁ አጽገቡ ሕዝበ ብዙኃነ ወበከመ ጸምዐ ከማሁ አስተዮሙ ለሰብአ ከብካብ ረስዮ ማየ ወይነ። ማቴ ፬፡፪። ፳፩፡፲፰። ማር ፰፡፩ - ፲፩። ሉቃ ፱፡፲፪ - ፲፯። ዮሐ ፪፡፩ - ፲፩። ፬፡፮ - ፲፩። ፲፱፡፳፰።
\m ፳፪፤ ወቀዳሚኒ አመ ወጽኡ እሥራኤል እምግብጽ አስተዮሙ ማየ እምኮኲሕ ዘውእቱ \bd ክርስቶስ\bd* ወዓዲ ለሊሁ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወሀበነ ማየ መንፈሳዌ ለእለ አመነ ቦቱ ዘይፈለፍል ለሕይወት ዘለዓለም። ዘፀአ ፲፯፡፮። መዝ ፸፰፡ (፸፯) ፲፭። ኢሳ ፶፭፡፩። ዮሐ ፬፡፲፬። ፩ ቆሮ ፲፡፩ - ፭። ራእ ዮሐ ፳፪፡፲፯።
\m ፳፫ ፤ ወበከመ ደክመ ከማሁ ነአምር ከመ ውእቱ አዕረፈ ሥሩሐነ ወክቡዳነ ዖር። ማቴ ፲፩፡፳፰። ዮሐ ፬፡፮።
\m ፳፬ ፤ ወበከመ ውእቱ ወልደ ዳዊት ከማሁ ውእቱ እግዚኡ ለዳዊት ወበከመ ውእቱ እምዘርአ አብርሃም ከማሁ እምቅድመ አብርሃም ሀሎ። ማቴ ፳፪፡፵፩ - ፵፭። ዮሐ ፰፡፶፰። ገላ ፫፡፲፮። ዕብ ፪፡፲፮።
\m ፳፭ ፤ ወበከመ ወረቁ ውስተ ገጹ ወጽፍዕዎ ከማሁ ውእቱኒ ነፍሐ በገጸ አርዳኢሁ መንፈሰ ቅዱስ ወበከመ ተከዘ ወሀበ ለሕዝቡ ፍሥሐ ወሐሤተ። ኢሳ ፶፡፮። ፷፩፡፲። መዝ ፶፩፡ (፶) ፲፪። ማቴ ፳፯፡፴። ማር ፲፬፡፴፬። ዮሐ ፲፰፡፳፪። ፳፡፳፪።
\m ፳፮ ፤ ወበከመ ተእኅዘ ወተገሠ ከማሁ ይትዐወት ከመ ወጽአ እማዕከሎሙ ለእለ ይፈቅዱ ይውግርዎ ወኢክሀሉ የአኀዝዎ ወቦአ እንዘ ዕፅውኃዋኅ ው ወኢክህሉ ይክልእዎ። ሉቃ ፪፡፯። ፩ ዮሐ ፩፡፩ ፫። ዮሐ ፰፡፶፱። ፲፡፴፩ - ፴፫። ፳፡፲፱ እና ፳፮።
\m ፳፯ ፤ ወበከመ ኖመ ከማሁ ዓዲ ተንሥአ ወገሠፆሙ ወአዘዞሙ ለባሕር ወለነፋሳት ወመናፍስት ተአዘዙ ሎቱ። ማር ፬፡፫፮ ፵፩።
\m ፳፰ ፤ ወበከመ ሞተ ከማሁ ተንሥአ ወአንሥአ ሙታነ ወበከመ ተንሥአ ከማሁ ሕያው ውእቱ ወመድኃኒ። ዘፍ ፵፱፡፱ና ፲።  ማቴ ፲፪፡፵። ማር ፲፪፡ ፰። ፩ ቆሮ ፲፭፡፫ - ፳፪። ዮሐ ፭፡፳፮ - ፳፱። ፯፡፶፯። ራእ ዮሐ ፩፡፲፯ና ፲፰።
\m ፳፱ ፤ ወበከመ ዘንጐጒዎ ዲበ ምድር ወጸረፉ ላዕሌሁ ከማሁ ያከብርዎ ወያሌዕልዎ ኲሎሙ አል ውስተ ሰማያጥ መዝ ፷፱፡ (፷፰) ፯ ፲፪። ማቴ ፳፯፡፵ ፵፭። ሉቃ ፪፡፲፫ና ፲፬።
\m ፴ ፤ ተሰቅለ በሕማመ ሥጋ ወሐይወ በኃይለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘውእቱ መለኮቱ። ወወረዳ ውስተ መጥ።ተ ዕመቀ ምድር ወፄወወ ነፍሳተ ነብእ። ዘኁ ፳፩፡ ፰ና ፱። ዮሐ ፫፡፲፬። ፪ ቆሮ ፲፫፡፬። ፩ ጴጥ ፫፡፲፱ና ፳።
\m ፴፩ ፤ ወካዕበ ዐርገ ሉዓሌ ሰማያት ተርእየ ፅውረ ለተወድዮ ውስተ መቃብር እንዘ ውእቱ ይመልእ ኲሎ ኦተ በሥጋ ወውእተ ሕያው ለዓለም። መዝ ፷፰፡ (፷፯) ፲፰፡ ፴፪ና ፴፫። ማር ፲፮፡፲፱። ዮሐ ፲፱፡፴፰ - ፵፪።
