\c 41 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ቆዝሞስ።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፺፯
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ እመልእክተ አብ አቡነ ቆዝሞስ ሊቀ ጳጳሳት ዘእለእስክንድርያ ኀበ አቡነ ቅዱስ ባስልዮስ ሊቀ ጳጳሳት ዘአንጾኪያ አውሥኦተ መልእክቱ ኀቤሁ ኲሉ ወበወልድ ዋሕድ ዘተወልደ እ\bd ማርያም\bd* \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ቃሉ ዘይሳተፎ በብሉየ መዋዕልና ወበቅድምና ወበመንፈስ ቅዱስ ዘወፅአ እምአብ ዘይሰገድ ወይሴባሕ ምስለ አብ ወወልድ።
\m ፪ ፤ \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ዕሩይ በመለኮት ኢፍጠር ፩ዱ አምላክ ፈጣሬ ኲሉ ዘቦቱ ፫ቱ አካላት ኢቱሱሐን ወ፩ዱ ህላዌ በመለኮት ኢሊሉያን ንሌብዎ በ፩ዱ ልቡና ወኀይል ወክብር ወምክር ወሥምረት ወምልክና ወመንግሥት።
\m ፫ ፤ ወ፩ዱ ውእቱ ሥልጣኖሙ ወፈቅዶሙ በከመ ይቤ መዝገበ ንባብ ኦርቶዶክሳዊ ሊቀ ጳጳሳት ለባሴ \bd እግዚአብሔር\bd* ይሰገዱ በ፩ዱ መለኮት ይትኌለቊ በአካላት እንዘ ፩ዱ እሙንቱ በህላዌ መለኮት ወንጹሐን እሙንቱ በህላዌ መለኮት ወንጹሐን እሙንቱ እምኲሉ ኊልቊ ወእምኲሉ ፍልጠት ኅቡራን እንበለ ተሌልዮ ወሊሉያን እንበለ ትድምርት ይትዋሐዱ በመለኮት ወይትሌለዩ በአካላት።
\m ፬ ፤ ወናሁ ይቤ ጎርጎርዮስ ዔጲስ ቆጶስ ዘኑሲስ ክቡር በውስተ መምህራን በመጽሐፉ ዘደረሰ አመ ተሠይመ ዔጲስ ቆጶስ አንሰ እሰምዖ ለመዝ፣ኡረ ዳዊት ዘአኅበረ ተሰናዕዎተ ኲሉ ውስተ እምነት በስብሐት ወዘይቤ ዐቢይ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዐቢይ ኀይሉ ወአልቦ ኁልቊ ለጥበቢሁ እስመ ዝንቱ ምሥጢር መንክር ወቱ ወይትሌዓል እምአልባበ ዚአነ ወሕሊና ወኢንክል ንትናገር በእንቲአሁ። መዝ ፻፵፯፡ (፻፵፮)፡፭።
\m ፭ ፤ ውእቱሰ ይትናገር በኊልቊ ለቢዎ ምሥጢረ ይቤ ዐቢይ \bd እግዚአብሔር\bd* ወኢዘከረ እስፍንተ ኊልቈ ዕበያቲሁ ወዓዲ ኢይቤ እስፍንተ ኊልቈ  ኀይሉ ወዳእሙ አመረነ ዘኢይትረከብ ከመ ውእቱ ኢይትገመር።
\m ፮ ፤ ወበብሂሎቱኒ ዔዲ ዐቢይ ኀይሉ ወሰሚዐከ ኀይሎ ለቡ ዘንተ ትርጓሜ ከመ \bd ክርስቶስ\bd* ውእቱ እስመ ጥበቡ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወኀይሉ ውእቱ ወዓዲ ለጥበቡ ዘአልቦ ኁልቊናሁ ተርጐሞ ኢሳይያስ ለጥበብ ክሡተ ከመ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ውእቱ እንዘ ይብል መንፈሰ ልቡና ወጥበብ ወበዝየ ከሠተ ግብሮ ለ፩ዱ ህላዌ መለኮት ዘ፫ቱ አካላት። ፩ ቆሮ ፩፡፳፬። ኢሳ ፲፩፡፪።
\m ፯ ፤ ወካዕበ ጸሐፈ አፍላጦን ፍልሱፍ አፍአዊ ኀበ ጥዒሞቴዎስ በእንተ ግብረ መለኮት ወይቤ \bd እግዚአብሔር\bd*ሰ ይትአመር በ፫ቱ አስማት ወበ፫ቱ አካላት ወኀይለ መለኮት ህልው ቀዳሜ ጥንት ውእቱ ሣህል ዘይሠሀል ለኲሉ ወካልእኒ ጥንት ውእቱ ልቡና ፈጣሬ ኲሉ ወሣልስኒ ጥንት ውእቱ ማሕየዌ ነፍሳት ወወሀቤ ሕይወት ለኲሉ ወለእሉ ፫ቱ ቦሙ ኀይል አምላካዊ ዘቦቱ ይትአመሩ።
\m ፰ ፤ ወለዝንቱ ገሀደ ዘከሮ ቄርሎስ ውስተ መጻሕፍቲሁ ዘቦሙ ተዋሥኦ ለዮልኒስ ርጉም ወይቤ እስመ \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* መለኮት እሙንቱ ዘንትአመን ቦሙ እሙነ ዘበጽድቅ ፩ዱ አምላክ ወ፩ዱ መለኮት ወ፩ዱ ህላዌ ውእቱ።
\m ፱ ፤ ወካዕበ እሙነ ዘበጽድቅ ውእቱ ፫ቱ አካላት ዕሩያን በመለኮት አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ንሴብሖሙ ወንሰግድ ሎሙ በንባብ ወበምግባር እመቦ ዘሐለየ ካልእ እምዝንቱ አው ሰብሐ ካልእ እምእሉ ወጉዘ ለይኩን።
\m ፲ ፤ ወይደልወነ ንትአመን ኅብረተ ተሠግዎ አምላካዊ ዘውእቱ ተሰብኦቱ ለ፩ዱ ዘእምቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ማሕየዊ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* መድኅን።
\m ፲፩ ፤ ነአምን ወንትአመን እስመ ዝንቱ ፩ዱ እምቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ንጹሕ ወልድ ቃሉ ለአብ ሕያው ዘቦቱ አካላ አብ ወሶበ ፈቀደ ይሠሀል ትዝምደ ዕጓለ እመሕያው ወያግብኦ ኀበ ዘቀዳሚ ግብሩ በሥምረተ አብ ወሱታፌ ግብረ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ተሠገወ እምንጽሕት ድንግል በኲሉ ጊዜ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ።
\m ፲፪ ፤ ወአኮ በትሐት ወአምሳል አላ በሥጋ ዘይትዔረየነ በህላዌ ወሐማሚ ከማነ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ወቦቱ ተሠገወ በአካል ወኮነ ምስሌነ በእንቲአነ እንዘ ለሊሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘእንበለ ፍልጠት ወሚጠት ወኢውላጤ ወኢሙስና።
\m ፲፫ ፤ ወተወልደ በከዊነ ሰብእ በምሥጢረ ዘይትሌዐል እምህላዌ ወጠበወ እምአጥባት ወተጠብለለ በአጽርቅት ወተወድየ ውስተ ጎል ወዘአልቦቱ መዋዕል ተወክፈ መዋዕለ ውርዛዌ እንዘ ለሊሁ ወልድ ዋሕድ \bd ዘእግዚአብሔር\bd*።
\m ፲፬ ፤ ወእምድኅረ ልደቱኒ አምላኵኢ ዘኢይትረከብ እምድንግል ውእቱ ይትዔረየነ በሥጋ ትስብእቱ ወይትዔረዮ ለአብ በህላዌ መለኮታዊ ወኢነሥአ ሥጋ እምህላዌ መለኮት ወአምነ መለኮት ኢፈጠረ ህላዌ ሥጋሁ አላ እምትዝምደ ሥጋነ።
\m ፲፭ ፤ ወበእንተዝ ንቤ ከመ መንክራት ወሕማማት ሎቱ ወቃልኒ ዘመለኮት ወዘትስብእት ሎቱ ለባሕቲቱ ውእቱ ወኢንከፍሎ ለ\bd ክርስቶስ\bd* መድኅን \bd እግዚአብሔር\bd*ሰ ቃል ስግው ፩ዱ ውእቱ አምላክ ውሰብእ ኅቡረ ውእቱ ይገብር ዘይደሉ ለመለኮት ወይትናገር ዘዕጓለ እመሕያው ይፌጽም ኲሎ ዘትስብእት ሕማማት ወይሤልጥ ቃላቲሁ ወይትዌከፍ ሕማማተ ማሕየዌ በህላዌ ትስብእት ዘንጽሕት እምኃጢአት። ዮሐ ፲፡፲፬ ፴።
\m ፲፮ ፤ እንከሰ ኢንፈልጦ ኀበ ፪ቱ ፈቃድ ወኢኀበ ፪ቱ ህላዌያት ወኢኀበ ፪ቱ አምሳል ወኢኀበ ፪ቱ ገጻት ወኢኀበ ፪ቱ ሥምረት ወኢኀበ ፪ቱ ክሂል ወኢኀበ ዘከመ ጦማረ ልዮን ዕልዉ ዘምሉእ ፅርፈተ ዘይሰነዐዎ ለንስጥሮስ ወይትዔረዮ።
\m ፲፯ ፤ ወኲሎሙ እለ ይብሉ በንባቦሙ በእንተ ትሥጉት አምላካዊ እስመ ይኤዝዙ ወይብሉ ከመ ፪ቱ ውእቱ መለኮት ወለለ ፩ዱ እም አምሳላት ይገብር ዘዘዚአሁ በሱታፌሁ ለዘየኀብር ቦቱ እስመ ቃል ይገብር ዘይደሉ ለቃል ወሥጋኒ ይፌጽም ዘይደሉ ለሥጋ ፩ዱ እምኔሆሙ ይበርህ እመንክራት ወካልኡ ይቴሐት በሕማማት ወእሉሰ በክህደቶሙ ያነብሩ ሕጸጸ ወጽዕለተ ወኃሣረ ወዘይመስሎ ለዝ ወይፈልጥዎ  ለኀይል ዘኪያሁ ንክሥት።
\m ፲፰ ፤ ንሕነሰ ንፈትሕ ላዕሌሆሙ ኲነኔ መርገም ግሩም ወላዕለ ኲሎሙ እለ ይሠምሩ ምግባሮሙ ወምክሮሙ ወከማሁ ቃላተ እከይ እለ ይብሉ ምትሓት ወአምሳል ወእለኒ ይቶስሑ ወለኲሎሙ ዕውራነ ልብ ኅሡራን ተቃራንያነ እግዚአብብሄር ንሕነ ንጒየይ እመ ሣግሪሆሙ ለእለ ይቶስሕዎ ወይፈልጥዎ ለ\bd ክርስቶስ\bd* አሐዱ ዘኢይትፈለጥ።
\m ፲፱ ፤ ወንሑር ፍኖተ ርትዕት እንተ ኀቤሃ መርሑነ አበዊነ ንጹሓን ወይእቲ ትወስደነ ኀበ ሕይወት ዘበአማን ወእሉሰ ኅጡኣነ አእምሮ እለ አጽለሙ ብርሃናተ ብርሃን ኢተምህሩ ወኢያእምሩ አእምሮ ሃይማኖት ዘነበብናሁ ንሕነ።
