\c 60 

\s1 ሃምሳ ስምንተኛ ተአምር ።
\b 
\s2 \it ጌታ ኢየሱስ\it*\it  \it*\it ክርስቶስ\it*\it  ከደቀ መዛሙርቱ ጋር ወደ ሲና ተራራ እንደወጣ\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘላለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት ለሁላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  ተአ\bd*\bd ምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ ፤ በዚያም ጊዜ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ከአልዓዛር ቤት ወጥቶ ከደቀ መዛሙርቱ ጋር ወደ ደብረ ሲና እና ከደብረ ሲና በስተምዕራብ በኩል የምትገኝ ቦታ ወደ ኢየሩሳሌም ወጣ ፤ ከዚያም ደቀ መዛሙርቱ በዙሪያ ከብ ተቀመጡ ። 
\m ፫ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ወንድሞቼ ሆይ ፤ ትእዛዜን ጠብቁ እወቁ ። እኔ ከናንተ ተለይቼ ብሄድም እንኳ አባቴ ይጠብቃችኋልና፥ ከእናንተ ሰይጣን ከአደረበት ከአንዱ በተቀር ሁላችሁም ንጹሓን ናችሁ አላቸው ። 
\m ፬ እርስ በራሳችሁ ተዋደዱ ። በመካከላችሁ ፀብ ክርክር አይኑር ። የኔ ፍቅር በውስጣችሁ ጸንቶ ይኑር እንጂ። ሰላሜን ሰጥቻችኋለሁና ዳግመኛም ሰላሜን እተውላችኋለሁ። 
\m ፭ ፤ ስለሚደርስባችሁ ችግር ሁሉ አትተክዙ እኔ በአብ እንዳለሁ እናንተም ከእኔ ጋር ኑሩ። በሥራችሁ ሁሉ እኔን ምሰሉ ። ትኅትናን ገንዘብ አድርጉ ። ዕውነተኞች ሁኑ ፤ የዚህ ዓለም ሰዎች ጥላቻ አያሳዝናችሁ፣ ከእናንተ በፊት እኔን ጠልተውኛልና ። 
\m ፮ ፤ ዕወቁ እናንተ ከዓለም ወገን ብትሆኑስ ዓለም ባልጠላችሁም ነበር ፤ ከዓለም ወገን አይደላችሁምና ስለዚህ ዓለም ይጠላችኋል ። 
\m ፯፤ እናንተ ግን እርስ በራሳችሁ ተፋቀሩ ወደጥፋት እንዳትገቡ ዘወትር ጸልዩ ። ማልዱ ቂምን ከእናንተ አርቁ፣ ዕውነትን ተናገሩ ኅሊናችሁ ንጹሕ ይሁን ።
\m ፰ አትቆጡ ያደንቋችሁ ዘንድ ኃይላችሁን አትግለጹ ። አትከራከሩ ነገር ግን ትሕትናን ገንዘብ አድርጉ፤ የዋሕነትን ተላበሱ ፍቅራችሁም የዕውነት ይሁን ፣ድንፋታን ከእናንተ አስወግዱ። 
\m ፱ ፤ ለነዳያን ራሩ ፤ ለችግረኞችም አስቡላቸው የመብራቱ ዘይት ከእናንተ ጋር ሣለ መብራታችሁ ይብራ ፤ በሃይማኖት ሰይፍ ሰይጣንን አስወግዱ ከዓመፃ ሥራ ሁሉ ልባችሁን ንጹሕ አድርጉ ። 
\m ፲ ፤ ጊዜው አሁን እንደሆነ ዕወቁ ። እናንት ወንድሞቼ እናንት ልጆቼ ምርጥ ወገኖቼ እናንት አገልጋዮቼ ጓደኞቼ ከሁሉ በፊት እናንተን እንደ መረጥኳችሁ አስተውሉ። ምሥጢሬን እገልጽባችኋለሁ ሥልጣኔንም እሰጣችኋለሁ ። 
\m ፲፩ እኔም ከሠራሁት ተአምራት ይልቅ አብዝታችሁ ትይራላችሁ ፤ ከእጄ አትውጡ እኔ ከእናንተ ጋራ እንዳለሁ እናንተም ከእኔ ጋር ኑሩ ። የሰማይና የምድር ሥልጣን እንደሰጠኋችሁ በእጃችሁም እንዳስገባሁላችሁ ዕወቁ ። 
\m ፲፪ ፤ ፍርዴን ለእናንተ ሰጠኋችሁ፣ በርስት መንግሥቴ ውስጥ ለሚኖሩ በዚያ ገዥ አደረግኋችሁ ፤ የምነግራችሁን ቃል ሁሉ አምናችሁ ተቀበሉ፣ በሃይማኖቴ ጸንታችሁ ቆዩ አባታችሁ አዳም እንደሳተ እናንተም እንዳትሳሳቱ ተጠበቁ። 
\m ፲፫ ፤ ስለኔ ስም ትገደሉ ዘንድ እንደአላችሁ ዕወቁ፤ እናንተ በተኵሎች መካከል የተሠማራችሁ የበግ መንጐች ናችሁ። እናንት የምድር ጨው የዓለም ብርሃን ናችሁ ፤ የአብም ልጆቹ ናችሁ ስለዚህም ወንድሞቼ አልኋችሁ ። ። 
\m ፲፬ ፤ ሥጋችሁን ከሚገድሉ የተነሣ አትፍሩ፣ ነፍሳችሁን ሊገድሏት አይቻላቸውምና። እንደ ሙት ልጅ ትሆኑም ዘንድ አልተዋችሁም። ወደጌትነቴ ክብር እንኳ ባርግ የዕውነት መንፈስ ቅዱስ \bd ጰራቅሊጦስ\bd*ን እልክላችኋለሁ እንጂ ፤ እሱም በዕውነት ጐዳና ይመራችኋል ። 
\m ፲፭ ፤ ዳግመኛም በምትሄዱበት ጐዳና ሁሉ እስከ ዓለም ዳርቻ ድረስ ይመራችኋል ። ያረጋጋችኋል ኃይልንም ይሰጣችኋል ፤ እሱ ከእኔ ባለመለየት ያለ ነውና ፤ ከእኔ ከአብም ጋር ሰማይና ምድርን ፈጠረ። እሱ በእኔ ከአብ ጋራ እንዳለ እኔም በአብ በመንፈስ ቅዱስ ያለመለየት ህልው ሆኜ እኖራለሁ። 
\m ፲፮ ፤ ፍጥረታቱ ሁሉ ፈጽመው ያመሰግኑናል፣ ለናንተም እፉኝትን እባብንና ጊንጥንም ለመርገጥ እስክትችሉ ድረስ ሥልጣን እንሰጣችኋለን ፤ መርዝ እንኳ ብትጠጡ አንዳች የሚነካችሁ ወይም ለሞት የሚያስፈራችሁ ነገር አይኖርም ። 
\m ፲፯ ፤ አትተክዙ አገልጋይ ጌታው በሱ ላይ የሚያደርገውን አያውቅምና ከእንግዲህ አገልጋዮቼ አልላችሁም ወንድሞቼ እላችኋለሁ እንጂ ፤ የዓለምንም ፍርድ ለናነተ እሰጣችኋለሁ ። 
\m ፲፰ ፤ አስቀድሜ እንደነገርኋችሁ ምሥጢራተ መንግሥት ሰማያትን እገልጽላችኋለሁ ። እኔ እንዳደርኩባችሁ እናንተም ከእኔ ጋር ትኖራላችሁ ፤ ከእናንተ አንዱ ግን በእኔ ዘንድ ፀቡ የከረረ ነው ። 
\m ፲፱ ፤ እኔ ወደሰማይ ካረግሁ በኋላ ብዙዎች ሐሰተኞች ነቢያቶች እንዲመጡ ዕወቁ እኔ ክርሰቶስ ነኝ በማለት ይመጣሉና እንዳያስቷችሁ ተጠንቀቁ ። የተመረጠ ወገኖችን ስንኳ ለማሳት ተግተው ልዩ ልዩ ተአምራትን ያደርጋሉና። 
\m ፳፤ እናንተ ግን አትከተሏቸው \bd ክርስቶስ\bd* በበረሃ አለ ቢሏችሁ እሱን ለማግኘት አትውጡ። በዚያች አገር አለ ቢሏችሁ ወደዚያች አገር አትግቡ። በታላላቅ አዳራሽ ውስጥ ወይም ሠገትነ ላይ አለ ቢሏችሁ አትመኗቸው ።
\m ፳፩ መናፍቃንን በፍሬአቸው ታውቋቸዋላች ፤ በውኑ ከአጣጥ እሾህ ወይን ይለቀማልን ከኰሸሽላስ በለስ ይለቀማልን? እንዳትሳሳቱ ተጠበቁ ዕወቁ ። አቤቱ አቤቱ የሚለኝ ሁሉ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* መንግሥት የሚገባ አይደለምና ። 
\m ፳፪ በውሃና በመንፈስ ቅዱስ የተጠመቀ እሱ በማታልፍ በሰማይ ባለች በአባቴ መንግሥት ከእኔ ጋር ይኖራል እንጂ ። 
\m ፳፫ ፤ በኋለኛው ዘመን ከሚነሡ ሓሰተኞች ነቢያቶች ተጠንቀቁ፤ እነሱ በላይ የበግ ለምድ ለብሰው ውስጣቸው ነጣቂ ተኵላዎች ናቸውና። 
\m ፳፬ ፤ ለዘለዓለሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ክብር ምስጋና ይሁንና \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ለደቀ መዛሙርቱ ይህን ነገራቸው ። 
\m ፳፭ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን። 
\b 
