\c 58 

\s1 ሃምሳ ስደስተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it ጌታ ኢየሱስ\it*\it  አልዓዛርን ከአመቃብር አንዳስነው ።\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለዘላለም በዕውነት ለሁላችን ይደረግልንና ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  ያደረገው ተአምር ይህ ነው ። \bd*
\m ፪ ፤ በዚያን ወራት \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አስቀድሞ ይጠመቅ ዘንድ ወደ ዮርዳኖስ በወረደባት ጐዳና ወደ ቢታንያ ሄደ ። 
\m ፫ ፤ ወደሀገር ከመግባቱ በፊት ግን ለደቀ መዛሙርቱ ወዳጃችን አልዓዛር አንቀላፍቷልና ኑ ሄደን እናንቃው አላቸው ። 
\m ፬ ደቀ መዛሙርቱም መምህር ሆይ ቢተኛ እኮ ይነቃል አሉት ። 
\m ፭ ፤ ደገመና አልዓዛር ወዳጃችን እኮ ሞተ፤ ነገር ግን ስለ እናንተ ደስ ይለኛል ። እሱ በሞተ ጊዜ እዚያ ባለመኖሬ የሰውን ልጅ ኃይሉን ተመልክታችሁ እምነታችሁ ይጸናላችኋልና አላቸው ። 
\m ፮ ፤ እነሱም እርስ በራሳቸው አልዓዛር ቢሞትም እንኳ መምህራችን ያስነሣው ይሆናል ። ያም ባይሆን በኋለኛው ሰዓት ይነሣል ተባባሉ ።
\m ፯ ፤ ይህንንም ሲነጋገሩ የአልዓዛር እኅቶች ማርያና ማርታ እያለቀሱ መጡና ጌታችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን ተቀበሉት። ከዚያም መምህር ሆይ ፤ ወዳጅህ አልዓዛር ሞተ እኮን ። አንተ በዚያ ብትኖር ኖሮ ወንድማችን ባልሞተም ነበር አሉት ። 
\m ፰ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም የማነሣ የማድን እኔ ነኝ ። በእኔ ያመነ ቢሞትም እንኳ ዳግመኛ ይድናል። እናንት የእስራኤል ልጆች ይህን ነገር አታምኑምን ሲል ጠየቃቸው ። 
\m ፱፤ \bd ማርያም\bd*ና ማርታም መምህር ሆይ ፤ ዓለምን የፈጠረ ቅድመ ዓለም የነበረ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ አንተ \bd ክርስቶስ\bd* እንደሆንክ እናምናለን ሲሉ መለሱለት ። 
\m ፲፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ሰዎችን አልዓዛርን ወዴት ቀበራችሁት? የመቃብሩን አፍ እጐበኝ ዘንድ እስኪ ቦታውን አሳዩኝ አላቸው ።
\m ፲፩ አይሁድም ስለዚህ ነገር ተደነቁ ። ያድነው ዘንድ እንደ ወደደ አላወቁምና ። 
\m ፲፪ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ግን የተቀበረበትን ቦታ አሳዩኝ ማለቱ ጌታ ባለበት ሆኖ አልዓዛርን ቢያስነሣው አይሁድ ይህ አልዓዛር አይደለም በአጋንንት አለቃ እየታዘዘለት በምትሐት እሱን አስመስሎ በፊታችን አምጥቶታል እንጂ ባሉ ነበር ። ልባቸው እንደ ድንጋይ የጠጠረ ነውና ። 
\m ፲፫፤ከዚያም ወደ መቃብሩ ወሰዱትና እንደቀድሞው አገኙት ። መቃብርን በድንጋይ ገጥሞ በልዩ ማኅተም ማተም ልማዳቸው ነውና ። 
\m ፲፬ ፤ ከዚያም ወደ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ተመልሰው የአልዓዛር መቃብር ይህ ነው ። ማኅተሙ ሳይለወጥ በፊት እንደቀበርነው ጊዜ እንዳተምነው እርሱ ራሱ ነው አሉ ። 
\m ፲፭ ፤ ዳግመኛም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እናንት አንገታችሁ የደነደነ ልባችሁ የጸና የአልዓዛር መቃብር ወይም የሌላ እንደሆንች የድንጋዩም ማኅተም እራሷ እንደሆነች በትክክል አረጋግጡ ። 
\m ፲፮ ፤ እነሱም መልሰው እኛስ ይህ የአልዓዛር መቃብር እንደሆነ አረጋግጠናል አሉት ። ጌታ አየሱስም እንዲህ እየነጋገራቸው ለአልዓዛር አለቀሰለት ። አይሁድም እርስ በራሳቸው ስለሞተው አልዓዛር ማዘኑን ተመልክተው እንደምን ይወደው ነበር ተባባሉ ። 
\m ፲፯ ፤ ጌታም ወደመቃብሩ ቦታ ተጠጋና ሞትን አስወገደ ሥልጣኑንም አጠፋና አልዓዛር ሆይ ፤ ከመቃብርህ ወጥተህ ወደዚህ ወደኛ ና አለው ። 
\m ፲፰ ፤ ሌሎችንም ያወጣ ዘንድ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ሞትን ቢያዘውስ ኖሮ በእጁ መሃል ያሉትን ነፍሳት ሁሉ ባወጣቸው ነበር፤ ዳሩ ግን ከአልዓዛር በቀር ሲጠራ አልሰማምና ነው እንጂ ። 
\m ፲፱ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
