\c 42 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ቆዝሞስ።
\s2 ምዕራፍ ፺፯።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ የእስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት አባታችን አባ ቆዝሞስ ወደርሱ ልኮለት ለነበረው መልስ ወደ አንጾኪያው ሊቀ ጳጳሳት ወደ አቡነ ባስልዮስ ከላከው መልእክት፤ ሁሉን በፈጠረ በአንድ አምላክ እናምናለን በቀዳማዊነት በደኀራዊነት በሚተካከለው፤ አካላዊ ቃሉ ከ\bd ማርያም\bd* በተወለደው በአንድ ልጁ በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እናምናለን፤ ከአብ በሠረጸ ከአብ ከወልድ ጋር በሚመሰገን በሚሰገድለት በመንፈስ ቅዱስም እናምናለን።
\m ፪፤ በአካል ልዩ ሦስት ነው፤ በመለኮት አንድ ነው፤ ያልተፈጠረ ነው፤ በአንድ ክብር በአንድ ምክር ሁሉን የፈጠረ አንድ አምላክ ነው፤ በመለኮት የማይለያዩ አንድ ባሕርይ የሚሆኑ የማይቀላቀሉ ሦሰት አካላት ያሉት በዕውቀት በኀይል በክብር በምክር በፈቃድና በአገዛዝ በመንግሥት አንድ እንደሆነ እናውቀዋለን።
\m ፫፤ የቀና ትምህርት መገኛ \bd እግዚአብሔር\bd* ያደረበት የጳጳሳት አለቃ ሳዊሮስ እንደ ተናገረ ሥልጣናቸው ፈቀዳቸው አንድ ነው፤ ሦስቱ አካላት በአንድ መለኮት ይሰገድላቸዋል ግን ከቊጥር ሕግና ከመለያየት የራቁ በመለኮት ባሕርይ አንድ ሲሆኑ በአካል ሦስት ናቸው፤ መለየት የሌለባቸው ናቸው፤ አንድ ናቸው፤ መቀላቀል የሌለባቸው ልዩ ናቸው፤ በመለኮት አንድ ይሆናሉ በአካላት ይለያያሉ አለ።
\m ፬፤ በመምህራን ዘንድ የከበረ የኑሲስ ኤጲስ ቆጶስ ጎርጎርዮስ ኤጲስ ቆጶስነትን በተሾመ ጊዜ በደረሰው መጽሐፉ እነሆ እንዲህ አለ፤ የፍጥረትን ሁሉ አንድነት በምስጋና ጊዜ በእምነት ያስተባበረ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ገናና ነው፤ ኀይሉም ገናና ነው፤ ለጥበቡም መጠን የለውም ያለ፤ አመስጋኝ ዳዊትን እኔ እሰማዋለሁ፤ ይህ ምሥጢር ረቂቅ ነውና፤ በልቡናችን፤ በሕሊናችን ከመመርመር የራቀ ነውና፤ የርሱንም ነገር መናገር አይቻለንም። መዝ ፻፵፯ (፻፵፮)፥፭።
\m ፭፤ እሱስ አካል ለይቶ፤ ምሥጢርን ዐውቆ ተናገረ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ገናና ነው አለ፤ የክብሩን ብዛት ይህን ያህል ነው ብሎ አልተናገረም፤ ዳግምኛም የኀይሉ ብዛት ይህን ያህል ነው አላለም፤ እርሱ የማይወሰን እንደሆነ በማይመረመር ምሥጢር አሰረዳን እንጂ።
\m ፮፤ ዳግመኛም ዐቢይ ኀይሉ በማለቱ ኃይሉ ያለውን ሰምተህ ኀይሉ ያለው \bd ክርስቶስ\bd* እንደሆነ እወቅ፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ኀይሉ ጥበቡ ነውና፤ መጠን የሌለው ጥበብ ያለውም መንፈስ ቅዱስ እንደሆነ ኢሰይያስ ጥበብ በማለት ገልጦ ጥበብ፤ ዕውቀት የሚሆን መንፈስ ቅዱስ ነው ብሎ ተርጒሞታል፤ ሦስቱን አካላት በመዋሐድ ያለ የአንድ ባሕርየ መለኮትን ሥራ በዚህ አንቀጽ አስረዳ። ኢሳ ፲፩፥፪። ፩፡ቆሮ ፩፥፳፬።
\m ፯፤ ዳግመኛም አፍአዊ ፈላስፋ አፍላጦን ስለ መለኮት የመለኮትን ምሥጢር ወደ ጢሞቴዎስ ጻፈ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* በሦስት ስም በሦስት አካላት እንዳለ ይታወቃል፤ የጌትነት ሥልጣንም በሦስቱ ያለ ነው፤ መጀመሪያ ጥንት ለሁሉ የሚራራ አብ ነው፤ ሁለተኛ ጥንት ሁሉን የፈጠረ ዕውቀት ወልድ ነው፤ ሦስተኛ ጥንት ለሁሉ ሕይወትን የሚያድል ነፍሳትን የሚያድን መንፈስ ቅዱሰ ነው፤ ለእነዚህ ለሦስቱ የሚታወቁበት የአምላክነት ኀይል አላቸው።
\m ፰፤ ይህንንም የተረገመ ዮልኒስን በተከራከረባቸው መጻሕፍቶቹ ቄርሎስ ተናግሮታል፤ ሥሉስ ቅዱስ እውነተኛ ሃይማኖትን የምናምንባቸው መለኮት ናቸው በእውነት አንድ አምላክ አንድ መለኮት አንድ ባሕርይ ነው።
\m ፱፤ ዳግመኛም፤ በእውነት በመለኮት አንድ የሚሆኑ ሦስቱ አካላት አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ናቸው፤ በቃል በሥራ እናመሰግናቸዋለን፤ እንሰግድላቸዋለን፤ ከዚህ እምነት የተለየ፤ ሌላ ያሰበ ከእሊህ ከሦስቱ አካላት በቀር ሌላ ያመሰገነ የተወገዘ ይሁን።
\m ፲፤ በአምላክ ሰው መሆን የተፈጸመውን ተዋሕዶ ልናምን ይገባል ይኸውም ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል ሕይወትን የሚያድል \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሰው መሆኑ ነው።
\m ፲፩፤ ይህ ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል ንጹሕ ወልድ፤ የሕያው አብ ቃል፤ የአብን አካል የመሰለ አካል እንዳለው እናምናለን፤ የሰውን ባሕርይ ይቅር አለው፤ ወደ ቀደመ ክብሩም ሊመልሰው በወደደ ጊዜ በአብ ፈቃድ፤ በመንፈስ ቅዱስ ፈቃድ ሁልጊዜ ድንግል ከምትሆን አምላክን ከወለደች ከቅድስት \bd ማርያም\bd* ነፍስን፤ ሥጋን ነሥቶ ሰው ሆነ።
\m ፲፪፤ በሐሰት መስሎ በመታየት አይደለም፤ በአካል፤ በባሕርይ እኛን በሚመስል እንደኛ በሚታመም የምትናገር የምታውቅ ነፍስ ያለችው ሥጋን ተዋሕዶ አካላዊ ሰው ሆነ እንጂ፤ እርሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሲሆን መለየት ሳይኖርበት፤ ባሕርዩን ሳይለቅ፤ መለወጥ ሕልፈት ሳይኖርበት ስለ እኛ እንደኛ ሆነ። 
\m ፲፫፤ ፍጠር በማይመረምረው ምሥጢር ሰው ሆኖ ተወለደ፤ ጡት ጠባ፤ በጨርቅ ተጠቀለለ፤ በበረት ተጣለ፤ ዘመን የማይቈጠርለት እርሱ ተቀዳሚ ተከታይ የሌላው \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ሲሆን ሰው የሚያድግበትን ዘመን ገንዘብ አደረገ።
\m ፲፬፤ በማይመረመር ክብር በአምላካዊ ምሥጢር ከድንግል ከተወለደ በኋላም በሥጋ እኛን ይመስላል፤ በመለኮታዊ ባሕርይ አብን ይመስላል፤ ሥጋን ከባሕርየ መለኮት አልነሣም፤ ከመለኮትም የሥጋን ባሕርይ አልፈጠረም ከእኛ ባሕርይ ነው እንጂ።
\m ፲፭፤ ስለዚህ፤ ተአምራት ማድረግ መከራ መቀበል ገንዘቡ ነው፤ የአምላክነት የሰውነት አነጋገር (ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወልይ ዕጓለ እመሕያው መባል) ለእሱ ብቻ ነው እንላለን፤ መድኃኒታችን \bd ክርስቶስ\bd*ን ከሁለት አንከፍለውም፤ ሰው የሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልስ በተዋሕዶ ከሁለት አንድ የሆነ ነው፤ ለአምላክነት የሚገባውን ይሠራል፤ ስለእኛም ሰው የሚድንበት ሞቱን ይናገራል፤ ሰው ስለ መሆኑም የሰውነትን ሥራ ሁሉ ይሠራል፤ የተናገረውንም ይፈጽማል፤ ከኃጢአት በተለየች በሥጋ ባሕርይም የሚያድን መከራን ይቀበላል። ዮሐ ፲፥፲፬-፴።
\m ፲፮፤ እንኪያስ ከተዋሕዶ በኋላ ወደ ሁለት ፈቃድ ወደ ሁለት ባሕርያት ወደ ሁለት አካላት ወደ ሁለት መልክ ወደ ሁለት ገጽ፤ ወዴ ሁለት ፈቃድ ወደ ሁለት ሥልጣን፤ ወደ ሁለት ሥራ አንለየውም ንስጥሮስን በክሕደት በሚመስለው፤ በሚተካከለው ክሕደትን በተመላ በከሐዲው ልዮን ደብዳቤ እንደ ተገለጠው። 
\m ፲፯፤ አምላክ ስለ አደረገው ተዋሕዶም፤ በነገራቸው ሁለት አካል፤ ሁለት ባሕርይ የሚሉ ሰዎችም ሁሉ ሁለት እንዲሆኑ፤ ከባሕርያትም እያንዳንዱ አብሮት ባለ እየተረዳ የየገንዘቡን ሥራ እንዲሠራ ያስተምራሉ፤ ይናገራሉ፤ ቃል ለቃል የሚገባውን ሥራ ይሠራል፤ ሥጋም ለሥጋ የሚገባውን ሥራ ይሠራል፤ ከእርሱ አንዱ በተአምራት ይበልጣል፤ ሁለተኛውም በመከራ ያንሣል ይላሉና እነሱስ በክሕደታቸው ሕጹጽ፤ ዕሩቅ ብእሲ፤ ኅሡር ብለው ይህንም የመሰለውን ሁሉ በመናገራቸው ስሙን ገልጠን የምናስተምርለት \bd ክርስቶስ\bd*ን ይከፍሉታል።
\m ፲፰፤ እኛ ግን፤ በእርሱና ትምህርታቸውን ወደው በሚቀበሉ ግሩም ፍዳ የሚያመጣ ፍርድን እንፈርድባቸዋለን (አውግዘን እንለያቸዋለን) እንዲሁም ክፉ ትምህርት ምትሐት አምሳል ብለው የሚናገሩትን፤ ተቀላቀለ የሚሉትን \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚቃወሙትን፤ ወራዶችን አላዋቆችን ሁሉ አውግዘን እንለያቸዋለን፤ ተቀላቀለ ከሚሉ የማይከፈለውን \bd ክርስቶስ\bd*ንም ከሚከፍሉት ሰዎች ክሕደት እኛ እንርቃለን።
\m ፲፱፤ ንጹሐን አባቶቻችን ወደ እርስዋ በመሩን በቀናችው ጐዳና (ሃይማኖት) እንሂድ፤ እሷም ወደ ማያልፍ ሕይወት ታደርሰናለች፤ ዕውቀት የሌላቸው ጌታ የሾማቸው ሐዋርያትን የነቀፉ እነዚህ ግን አልተማሩም፤ እኛ የተናገርነውን ምስጢረ ሃይማኖትንም አላወቁም።
