\c 49 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ዮሐንስ።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፻፯
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ እመልእክተ ሲኖዲቆን ዘአቡነ አባ ዮሐንስ ሊቀ ጳፓሳት ዘአንጾኪያ ወዘምሥራቅ ኀበ አባ ዘክርያን ሊቀ ጳጳሳት ዘእስክንድርያ ወግብጽ ወእለ ምስሌሃ ንዌጥን በረድኤተ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዘ ንሬሲ ተስፋነ ላዕለ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* እለ ዕሩያን በመለኮት ወአሐቲ ኃይል ወአሐቲ ሥልጣን ወ፩ዱ መንግሥት ወኣሀቲ ፈቃድ ወ፩ዱ ሥምረት ዘውእቶሙ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ፫ቱ አካላት ወ፫ቱ ገጻት እለ ዕሩያን በ፩ዱ መለኮት ይሰገዱ በኣሀቲ ስግደት።
\m ፪ ፤ በከመ ይቤ ታእጎሎስ በእንተ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* እብል አንሰ ወእለሥት ገሃደ በእንተ ባሕርይ ዘይትሌዓል እምኲሉ ወይሴባሕ ፈድፋደ በ፩ዱ መለኮት እሉ እሙንቱ ፍጹማነ መልክእ ዘበአማን ፫ቱ አካላት ወ፫ቱ ገታስት ዘውእቶሙ አብ ወወልድ ወምነፈስ ቅዱስ ወኢይትበሀል ኮነ ካልኡ ድኅረ አሐዱ ወሣልሱ ድሕረ ካልኡ ይሴብሑ አምኲሉ አሐተ ስባሔ ወኢይትፈለጡ በምንትኒ ግብር እምነ ግብራት አብ ወላዴ ወልድ ውእቱ ወልድኒ ተወልደ እምኔሁ ቅድመ እምቅድመ ኲሉ መዋዕል ወአዝማን ወመንፈስ ቅዱስሂ ወጽአ እምኔሁ።
\m ፫ ፤ እስመ አብ ህልው እምቅድመ ኲሉ መዋዕል ወአዝማን ወልድኒ ህልው እምቅድመ ኲሉ መዋዕል ወአዝማን ወመንፈስ ቅዱስኒ ህልው እምቅድመ ኲሉ መዋዕል ወባሕቱ ወልድ ተወልደ እምኔሁ ከመ ብርሃን ዘእምብርሃን ወመንፈስ ቅዱሽኢ ሠረጸ እምኔሁ ወሶበሂ ንቤ ከመ አብ ኢተወልደ ወወልድሂ ተወልድ እምኔሁ ወህልው ምስሌሁ ኢተሐሊ ከመ ወልድ የሐጽጽ እምአብ ወመነስ ቅዱስሂ እምወልድ ከመ ልደተ አበው አብርሃም ይሥሃቅ ወያዕቆብ አላ ዕሩያን እሙንቱ በቅድምና ወበምልክና ወበፈጢረ \bd ለእግዚአብሔር\bd*።
\m ፬ ፤ ወሶበሂ ንብል ፩ዱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወ፩ዱ መለኮት ንብል በእንተ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ እሉ ህልዋን እምቅድመ ኲሉ አዝማን ወመዋዕል ዘኢፍጡራን ወኢግቡራን ኢይትዌለጡ ወኢትገመሩ ወኢያስተርእዩ አልቦሙ ጥንት ወኢተፍጻሜት ዐላውያነ ኲሉ ጥንት ፈጣሪያነ ኲሉ ፍጥረታት ከሀልያን ላዕለ ኲሉ።
\m ፭ ፤ ወሠራዕያነ ኲሉ ፍጥረት እለ እሙራን በ፫ቱ አካላት ወቱ ገጻት እንበለ ትድምርት ወእኁዛን በፅምረተ አሐቲ መለኮት እንበለ ተከፍሎ ወኢፍልጠት እንዘ ፩ዱ ፫ቱ ወእንዘ ፫ቱ ፩ዱ ተዋሕዶ በ\bd ሥላሴ\bd* ወ\bd ሥላሴ\bd* በተዋሕዶ እስመ ለአብሰ ዘበአማን ኢይቤላ መጻሕፍት ለግሙራ ከመ ውእኡ ተወልደ አላ ወላዴ ወልድ ውእቱ።
\m ፮ ፤ ወሎቱ ሥርዓተ አብና እስመ ውእቱ ወላዲ ወኢተወልደ በእንተ ዝንቱ ይሰመይ አበ ዘበአማን ወለወልድሂ ዓዲ ሎቱ ሥርዓተ ወልድና ወበእንተዝ ይሰመይ ዘበአማን ወልደ ወኢይሰመይ አበ ወኢወላዴ አላ ተወላዲ ውእቱ ወለመንፈስ ቅዱስሂ ዓዲ ሎቱ ሥርዓተ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd*ና ወቦቱ አካል ዘከመ አብ ወወልድ ወኢይሰመይ አበ ወኢወልደ አላ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ውእቱ ዘወፅአ እምአብ።
\m ፯ ፤ ወዘንተ ትምህርተ ተምህርነ ወለበውነ እማበዊነ ቅዱሳን ለባስያነ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአኀዝያነ ምሥጢራተ ቤተ ክርስቲያኑ ቅድስት ንሕነሰ ምእመናን ንትአኀዝ ወንሄሉ በዘተምህርነ እምአበዊነ ተጋዳልያን ርቱዓነ ሃይማኖት ወኢናንቀለቅል ለግሙራ ሀበ ካልእ ሃይማኖት በእንተ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ወዳእሙ ናወግዝ ኲሎ መናፍቃን እለ ኢየአምኑ ወኢይትአመኑ በዘነበብነ።
\m ፰ ፤ ወሶበ ቀርበ ወአልጸቀ ፍጻሜ መዋዕል በከመ ይቤ ጳውሎስ ሐዋርያ ሠምረ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ወፈነዎ ወልዶ ፍቁሮ አጽነነ ርእሶ በከመ ጽሁኡፍ ወወረደ ኀቤነ እንዘ ልዑል ውእቱ እንደየ ርእሶ እንዘ ባዕል ወተትሕተ እንዘ ክቡር ውእቱ ወተርእየ እንዘ አምላክ ውእቱ ወፅአ እንዘ ኢይትፈለጥ እምሕፅነ አቡሁ ሰማያትኒ ወምድር ምሉአን እምኔሁ። ዘፍ ፲፰፡፲። ገላ ፬፡፬። መዝ ፲፰፡ (፲፯)፡፱። ፪ ቆሮ ፰፡፱። ዮሐ ፩፡፱-፲፩።
\m ፱ ፤ ሠምረ ወወረደ ወኀደረ ውስተ ከርሠ ድንግል \bd ማርያም\bd* በብሥራተ ገብርኤል መልአክ እመ ይቤላ ሰላም ለኪ ኦ ምልእተ ጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌኪ ቡርክት አንቲ እምአንስት ወናሁ ትፀንሲ ወትወልዲ ወልደ ወይሰመይ ስሙ \bd ኢየሱስ\bd* ወውእቶ ያድኅኖሙ ለሕዝቡ እምኃጢአቶሙ ቦኑ ይቤላ መልአክ ለድንግል ትወልዲ ወልደ በ፪ቱ ህላዌያት ሐሰ ወእለሰ ይትከፍሉ በህላዌ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ኀበ ፪ቱ ህላዌያት አብዳን እሙንቱ ወርጉማን።  ሉቃ ፩፡፳፮ ፴፱።
\m ፲ ፤ ወናሁ ኲሎሙ መምህራን ይትአመኑ ከመ \bd ክርስቶስ\bd* ዘተሠገወ ፩ዱ ውእቱ ህላዌ ወ፩ዱ አካል ወ፩ዱ ገጽ እም፫ቱ ገጻት እለ ዕሩያን በመለኮት ወከመዝ ዓዲ ይቤ ቅዱስ አቡሊድስ ኤጲስ ቆጶስ ዘሮምያ በእንተ ተዋሕዶተ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ወሶበሂ ንሰምዮ ሰብእ አልቦ መኑሂ ዘይክሕድ ህላዌ መለኮቱ ዘይትዋሐድ ምስለ ሥጋ ወሶበሂ ንሰምዮ ገረ በእንተ ሥጋ ዘለብሶ አልቦ መኑሂ ዘይክሕድ ህላዌ መለኮቱ ወመንጝስቶ ዘለዓለም ወኢይትከፈል በምግባር ወኢበስም ከመ ብእሲ እምነ ፪ቱ ጠባይዕ ፍጹማን ዘውእቶሙ ነፍስ ወሥጋ ኢይትበሀል ፪ቱ ህላዌያት አላ ፩ዱ ውእቱ በስምኒ ወበህላዌኒ ወሶበሂ ይሰመይ ሥጋ ኢኮ ዘትትፈለጥ እምኔሁ ነፍስ ወኦበሂ ይሰመይ ኲለንታሁ ነፍስ አኮ ዘይትፈለጥ እምኔሁ ሥጋ ወከመዝ ውእቱ ተዋሕዶተ መለኮቱ ለአምላክነ ምስለ ትስብእቱ ኢይትበሀል ፪ቱ ህላዌያ አላ ፩ዱ ህላዌ ውእቱ። ኢሳ ፵፡፭ና ፮። ሉቃ ፫፡፮። ፩ ጴጥ ፩፡፳፬።
\m ፲፩ ፤ ወከማሁ ቅዱስ አትናቴዎስ ኤጲስ ቆጶሳ ዘእለ እስክንድርያ ይቤ እስመ ሃይማኖትነ ርትዕት ይእዚት እንተ ነሣእናሃ ወተምህርናሃ እምአበዊነ ሐዋርያ ወአርትዕዋ አበው ወከሠትዋ እመጽሐፈ ብሉይ ወሐዲስ ወእምነቢያትሂ ቦ እምኔሆሙ ዘይቤ ናሁ ድንግል ትፀንስ ወትወልድ ወልደ ወይመይ ስሙ ማኑኤል ዘበትርጓሜሁ ለዝንቱ ዘእንበለ ዳእሙ ይትወለድ \bd እግዚአብሔር\bd* በሥጋ ። ኢሳ ፯፡፲፬። መዝ ፵፫፡ (፵፪)፡፫። ፻፯፡ (፻፮)፡፳። ሮሜ ፩፡፫።
\m ፲፪ ፤ ወበካልእሂ ገጸ መካን ይብል እመቦ እምነ ምእመናን ዘኢየአምን ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘአስተርአየ እ\bd ማርያም ድንግል\bd* ወኮነ ሰብአ ውእቱ ወልደ አብ ሰማያዊ ዘበአማን ወቃልሂ ዘውእቱ እም\bd እግዚአብሔር\bd* ተሰብአ ዘምዘርዐ ዳዊት ወጉዘ ለይኩን። 
\m ፲፫ ፤ ወበካልእሂ ገጸ መካን ይብል እስመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ኮነ ሰብአ ከመ ይኩኑ ቦቱ ደቂቀ አዳም ውሉደ \bd እግዚአብሔር\bd* እስመ ቃልሰ ዘእምአብ ተወልደ ቅድመ እምቅድመ ኲሉ አዝማን እምልዕልተ ኲሉ ንባብ ወኢንክል አብጽሖተ ፍካሬሁ በንባብ ወበልቡና እስመ ቀዳማዊ ውእቱ እምቅድመ ኲሉ ፍጥረታት ዘመልዕልት ወዘመትሕት ወለሊሁ ውእቱ ፈጣሪሆሙ ወባሕቱ ለሊሁ ሠምረ በፈቃዱ ወአስተርአየ እም\bd እግዝእትነ ማርያም ድንግል\bd* ወኮነ ሰብአ።
\m ፲፬ ፤ ወከማሁ ይቤ ቅዱስ ቄርሎስ በእንተ ሀላዌያት ፪ቱ ኢፍሉጣን እሙንቱ አላ ስንዕዋን ወዕሩያን በስባሔ ወአልቦሙ ፍልጠት እምድሕረ ተዋሕዶ ለግሙራ ወለእመኒ ተብህለ ኀደረ ፩ዱ በካልኡ ከመ ምንትኒ ግብር ኢይደለ ይፍልጥዎ ኀበ ፪ቱ እስመ ለሊሁ ተጋብአ በተዋሕዶተ ፩ዱ ከዊን። ዮሐ ፩፡፲፬።
\m ፲፭ ፤ ወከመዝ ዓዲ ያረብሐነ ጳውሎስ ሐዋርያ ጠቢብ በቃለ ምህሮሁ እንዘ ይብል እስመ ብእሲነ ዘአፍኣ ይትዌለጥ ወባሕቱ ብእሲነ እንተ ውስጥ ይጥሄደስ ዕለተ እምዕለት ወበብሂሎቱሰ በሲነ ዘውስጠ ዘኅዱር በእአፍአዊ ነበ በዝንቱ ጽድቅ ወባሕቱ ረሰዮ ፩ደ ወኢከፈሎ ኀበ ፪ቱ። ፪ ቆሮ ፬፡፲፮።
\m ፲፮ ፤ ወአዱስሂ ዮሐንስ ኤጲስ ቆጶስ ዘቁስጥንጥንያ ይቤ ኀደረ ልዕለ ድንግል ፀሐየ ጽድቅ ዘበአማን ዘኢይትገመር ወኢይትዌለጥ ወኢንትኀሠሥ ዘከመ እፎ ውእቱ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ከሀሊ ዘከመ ፈቀደ ኲሎ ይገብር ወኢይሰዓኖ ምንትኒ ግብር ወለሊሁ በፈቃዱ ወረደ ወአድኀነ ኲሉ ፍጥረቶ እንዘ አምላክ ኮነ ሰብአ ወሐመ በሕማመ ዚአነ ወበእንተ ዝንቱ ኢትወለጠ መለኮት ለከዊነ ትስብእቱ ወትስብእትሂ ለከዊነ መለኮት እስመ ውእቱ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘሀሎ እምቅድመ ዓለም ወውእቱሂ ይሄሉ በከመ ኮነ ቀዲሙ ወኢይዌለጥ ለብሰ ሥጋ በእንቲአነ ከመ ይቤዝወነ ወያንሥአነ እምድቀትነ ዘወደቅነ ባቲ ወብጻሕነ ለሐጉል ወለሙስና። ሉቃ ፩፡፴፯። ፪ ቆሮ ፲፫፡፫።
\m ፲፯ ፤ ወቅዱስሂ ጴጥሮስ ሊቀ ጳጳሳት ዘለእስክንድርያ ዘኮነ ሰማዕተ ይቤ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሠምረ ይኩን ሰብአ ዘእንበለ ዘርዐ ብእሲ ወኀደረ ውስተ ከርሠ ድንግል በከመ ይቤላ ገብርኤል መልአከ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ይመጽእ ላዕሌኪ ወኅይለ ልዑል የኀድር ውስተ ከርሥኪ። ሉቃ ፩፡፴፮።
\m ፲፰ ፤ ወጎርጎርዮስኒ ቴዎጎሎስ ይቤ እመቦ ዘኢየአምን ከመ እግዝእትነ ቅድስት \bd ማርያም ድንግል\bd* ይእቲ ወላዲተ አምላክ ቃል ዘበአማን ውጉዘ ለይኩን ወርሑቅ ውእቱ እም\bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፲፱ ፤ ወጎርጎርዮስኒ ኤጲስ ቆጶስ ዘኑሲስ ይቤ ነሕነሰ ነአምን እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ሐይሉ ውእቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ ወጥበቡ ውእቱሰ ኢይትመየጥ ወኢይትዌለጥ ወሶበሂ ኀደረ በዘይትዌለጥ ወይትመየጥ ወይማስን ውእቱሰ ኢተወለጠ ወኢተመይጠ ኢረስሐ ወኢማሰኑ አላ አንጽሖ ለዘይረስሕ ወረሰዮ ዘኢይማስን።
\m ፳ ፤ ወቅዱስሂ ቄርሎስ ይቤ እስመ ጥበብ ተወልደ በሥጋ እንዘ ኢይትዌለጥ እምህላዌ መለኮቱ ወተመሰለነ በኲሉ ግብር ዘእንበለ ኃጢአት በሕቲታ እንዘ ለሊሁ ውእቱ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ሰማያዊ ዘበአማን ወበእንተ ሕማማቲሁ \bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ይቤሉ አበዊነ ቅዱሳን ወእምኔሆሙ  ጎርጎርዮስ ነባቤ መለኮት ይቤ በድርሳኑ ዘተናገረ በእንተ ሕማማቲሁ ለእግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ኢትትዐቀፍ በሕሊናከ ሶበ ትሰምዕ ድካሞ ለእግዚአብብሄር ወሕማማቲሁ ወሞቶ ድካሞ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወሕማማቲሁ ወሞቶ ወኢትጥወክ ዘከመ አንተ ትፈቅድ ትኩን ጽዱቀ በኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወባሕቱ እንበለ ምክንያት ብላዕ ሥጋሁ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ወስተይ ደሞ ዘእንበለ ዕቅፍት እመ ኮንከ ትፈቅድ ወትፈቱ ሕይወተ ዘለዓለም። ፩ ቆሮ ፲፩፡፳፬-፴።
\m ፳፩ ፤ ወዓዲ ጎርጎርዮስ ገባሬ መንክራት ይብል እመቦ ዘይቤ ካልእ ውእቱ ዘሐመ ወካልኡ ውእቱ ኢሐማሚ ወኢይትአመን ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ ቃል ዘኢየሐምም በመለኮቱ ወሐመ በሥጋ ውጉዘ ለይኩን ወቅዱስኒ ባስልዮስ ይቤ እስመ አምላክ ኲሉ ሞተ በሥጋ ዘከመ ሞትነ ወወሀበ ሕይወተ ለኲሉ ስብእ ወቅዱስሂ ሚሊጦን ኤጲስ ቆጶስ ዘቲካ ይቤ እስመ ዘሣረራ ለምድር ተሰቅለ ዲበ ዕፀ መስቀል ወሞተ በእንቲአነ ከመ ያሕይወነ።
\m ፳፪ ፤ ወቴዎጎሎስሂ ይቤ ፈቀደ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ይሠገው ወይሕምም ወይሙት በእንቲአነ ከመ ንሕየው ንሕነ በሞተ ዚአሁ ወይደልዎሙኬ ዓዲ ለኲሎሙ ፍጡራን ከመ ይሕምሙ ወይሙቱ ምስለ ፈጣሪሆሙ ወካዕበ ይቤ እመቦ ዘኢየአምን ወኢይሰግድ በዘተሰቅለ ውጉዘ ለይኩን።
\m ፳፫ ፤ ወዮሐንስሂ አፈወርቅ ይቤ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቡሩክ ፈቀደ ወሠምረ ከመ ይኩንሰብአ ይሕምም ወይሰቀል ወይሙት ወይትነሥእ ወናሁ ተከሥተ ለነ ስምዓ ሃይማኖት ርትዕት በብሥራቱ ገብርኤል መልአክ ዘአብሠራ ለድንግል ወበዘተነበዩ ነቢያት ወሰበኩ ሐዋርያት ወአግሀድዎ መምህራን እለ ዘከርነ አስማቲሆሙ በውስተ መጽሐፍነ ዛቲ እስመ መፍቅድነሰ ተሰናዕዎተ ፪ቱ መናብርት ዘውእቶሙ መንበረ ማርቆስ ወመንበረ ጴጥሮስ ወፈድፋደሰ ተሰናዕዎተ እሉ አኃው መሲሐውያን እለ አጽንዑ ሃይማኖተ ርትዕተ።
\m ፳፬ ፤ ወንትዌከፍ ዓዲ ቃለ አበው እለ ተጋደሉ በእንተ ሃይማኖት ርትዕት ወፈድፋደሰ ዘንተ ፫ተ ጉባኤያት እሙራነ እለ አፅንዑ ሃይማኖተ ርትዕተ ወጽድቅተ ወ፩ዱ ጉባኤ እምኔሆሙ ዘኮነ በሀገረ ኒቅያ እለ ተጋብኡ በመንፈስ ቅዱስ ወአውግዝዎ ለአርዮስ ዕልው ወርጉም ወአውደቅዎ ወካልእሂ ጉባኤ እለ ተጋብኡ በሀገረ ቊስጥንጥንያ ወአውደቅዎ  ለመቅዶንዮስ ዕልው ዘፀረፈ ላዕለ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ወሣልስሂ ጉባኤ ዘተጋብኡ በሀገረ ኤፌሶን ምስለ ብጹዕ ወዐቢይ ቄርሎስ ወአውደቅዎ ለንስጥሮስ ወለኲሎሙ ዐላውያን።
\m ፳፭ ፤ ወዓዲ ንትዌከፍ አበወ ክቡራነ ወትሩፋነ እለ ተጋደኩ በእንተ ሃይማኖት ርትዕት ወምኔሆሙ ብፁዕ አትናቴዎስ ሊቀ ጳጳሳት ዘለእስክንድርያ ወጴጥሮስኒ ዘተከለለ በስምዕ ወቴዎፍሎስ ዘአብርሀ ዓለመ ወቄርሎስ መምህር ዓቢይ ወክቡር ወጢሞቴዎስ ዐቢይ ወዲዮስቆሮስ ተጋዳሊ ለአጽንዖ ሃይማኖት ወአቡሊዲስ ሊቀ ጳጳሳት ዘሮሜ ወቅዱስ ባስልዮስ።
\m ፳፮ ፤ ወጎርጎርዮስ ገባሬ ተአምራት ወመንክራት ወጎርጎርዮስ ቴዎጎሎስ ወጎርጎርዮስ ዘኑሲስ ወቅዱስ ማሪ ኤፍሬም ወቅዱስ ማር ያዕቆብ ወኲሉ ዘኀብረ ምስሌሆሙ ወተሰነዐወ ላዕለ ርትዕት ሃይማኖት አፅንሑ ቤተ ክርስቲያን ቅድስት ዘእግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* እንተ ተሣየጣ በደሙ ክቡር በከመ ንቤ ለእሉ ኲሎሙ አበው ንጹሓን ንስማዕ ቃላቲሆሙ ጽድቅተ ወንትሉ አሠሮሙ ብርህተ ወቅድስተ ።
\s3 ክፍል ፪
\m ፳፯ ፤ እመልእክተ ሲኖዲቆን ዘአባ ዮሐንስ ሊቀ ጳጳሳት ዘሀገረ አንጾኪያ ኀበ አባ ዘካርያን ሊቀ ጳጳሳት ዘእለእስክንድርያ አውሥኦተ መልእክቱ ኀቤሁ ነአምን ከመ ቃል አምላክ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱስ ፩ዱ ዘእምቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ወረደ እምሰማይ በደኃሪ መዋዕል በእንተ መድኃኒትነ ወተሠገወ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ወንጽሕት ዘእንበለ ውላጤ ወነሥአ እምኔሃ ሥጋ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ወኮነ ዘብአ ፍጹመ ዘበአማን እንበለ ፍልጠት ወሚጠት።
\m ፳፰ ፤ ወሐመ በሕማምነ ወፈጸመ ኲሎ ዘዚአነ ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲታ አኮ ዘንቤ በሕሊና ዘይስሕት ወይትዐቀፍ አላ ነአምን እሙነ በከመ ጸሐፈ ዮሐንስ ወንጌላዊ እንዘ ይብል እስመ ቃል ሥጋ ኮነ ወኀደረ ላዕሌነ ወዝንቱ ውእቱ ሶበ ነሥአ አራያ ገብር ኮነ ምስለ ዕጓለ እመሕያው ለአሠንዮ ሕይወቶሙ ወፈጽም ሥርዓተ መድኃኒቶሙ እንዘ ፩ዱ ውእቱ እም፪ቱ ዘውእቶሙ መለኮት ወትስብእት።
\m ፳፱ ፤ ወበእንተ ዝንቱ ንብል ፩ዱ እግዚእእ ወ፩ዱ መሲሕ ወ፩ዱ አካል ወ፩ዱ ገጽ ወ፩ዱ ህላዌ ወውእቱ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘተሠገወ
\m ፴ ፤ ወከመዝ ውእቱ እምነትነ ዘከሠትናሁ ለከአ ቅዱሱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ኦ እኊ ፍቁር ዘስንዕው በሥጋ ወነፍስ ወበሕሊና ዘሠረቀ በትምህርት ሐዋርያዊት ወሥርው ሠናይ እንተ ዘመድኃኒት ወመራሔ ሃይማኖት ፍጽምት ወምፍፍጥርት ወተወልዶ ልደት ሠናይት እንተ ታዔርየነ ወታስተዋሕደነ በምሥጢረ አምልኮ ፍጽምት ወክብርት ወሐመር ሀድእት እንተ ኢትጥእወክ እሞገደ ማዕበላት ወታበጽሕ ውስተ መርሶ መድኃኒት ዘምልእት ፍሥሓ ወተድላ ወዕንቊ ክብርት እንተ አልባቲ ነውር ዘብዙኅ ሤጣ ወስብሐት \bd ለእግዚአብሔር\bd* እስከ ለዓለመ ዓለም አሜን።
