\c 8 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ አግናጥዮስ
\s2 ምዕራፍ ፲፩።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ ከሐዋርያት አለቃ ከቅዱስ ጴጥሮስ በኋላ ሦስተኛ ሆኖ የተሾመ የአንጾኪያ ሊቀ ጳጳሳት። ሰማዕት አግናጥዮስ በመልእክቱ እንዲህ አለ። ማቴ ፲፰፥፪-፭።
\m ፪፤ ፍጥረታትን ሁሉ የፈጠረ \bd እግዚአብሔር\bd* የፍጥረቱን ሁሉ ሹመትና መዐርግ መስጠት የሚቻለው በመልክ በገጽ ፍጹም በሚሆን በሦስት አካል በጌትነቱ ዙፋን ተቀምጦ ሁሉን የሚገዛ ነው። መዝ ፻፫ (፻፪)፥፲፱-፳፪። ኢሳ ፮፥፩-፬።
\m ፫፤ ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል በእመቤታችን በንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd* ማኅፀን አደረ፤ ስለ መለኮት ተዋሕዶ በዚህ የምንናገርም በወልድ ያለውን ነው። ስለ አብ ስለ መንፈስ ቅዱስ አይደለም፤ ፈጽሞ አብ መንፈስ ቅዱስ ሰው ለመሆን በድንግል ማኅፀን አደሩ አንልም። ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል ወልድ ብቻ ከእርሷ ተወለደ እንላለን። ኢሳ ፯፥፲፬። ሉቃ ፩፥፳፮-፴፱።
\m ፬፤ በመስቀል የተሰቀለ ኃጢአትንም ይቅር የሚል እርሱ ነው፤ በመቃብር ያደረ ሙታንንም የሚያነሣ እርሱ ነው። ከመቃብር በአፍአ ነው፤ በመቃብርም ሰበኑን (መግነዙን) ትቶ ተነሣ፤ እርሱ ሐዋርያት ወደ አሉት በዝግ ደጅ ገብቶ ሰላምን ሰጣቸው። ኢሳ ፶፫፥፩-፲፩። ዮሐ ፲፱፥፲፮-፵፪። ፩፡ጴጥ ፪፥፳፬ እና ፳፭።
\m ፭፤ አብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ህልው እንደሆነ፤ ወልድም በአብ በመንፈስ ቅዱስ ህልው እንደሆነ፤ መንፈስ ቅዱስም በአብ በወልድ ህልው እንደሆነ እናምናለን፤ ይህች ሦስትነት ያለመለየት ያለመለወጥ በሦስት አካላት በአንድ መለኮት የተካከለች ናት። ዘፍ ፲፰፥፩-፲። ፩፡ሳሙ ፪፥፪። መዝ ፳፯ (፳፮)፥፰ እና ፱። ፴፫ (፴፪)፥፭ እና ፮። ዮሐ ፩፥፩-፫። ፲፬፥፰-፲፩።
\m ፮፤ አንዲት አገዛዝ አንዲት ፈቃድ አንዲት ኀይል አንዲት መንግሥት አንዲት ስግደት አንዲት ምስጋና አንዲት ክብር አንድ ጽንዕ ለሥላሴ ይገባል፤ አንዲት ምክር አንዲት ሥልጣን አንድ ክብር አንዲት ጽንዕ አንድ አኗኗር አንድ ፈቃድ ለሥሉስ ቅዱስ ነው። ዘዳግ ፮፥፬። ኤፌ ፬፥፭።
\m ፯፤ አብም አብ ነው እንጂ ወልድን መንፈስ ቅዱስን አይደለም፤ ወልድም ወልድ ነው እንጂ አብን መንፈስ ቅዱስን አይደለም፤ መንፈስ ቅዱስም መንፈስ ቅዱስ ነው እንጂ አብን ወልድን አይደለም።
\m ፰፤ አብ ወልድን መንፈስ ቅዱስን ወደመሆን አይለወጥም፤ ወልድም አብን መንፈስ ቅዱስን ወደመሆን አይለወጥም፤ መንፈስ ቅዱስም አብ ወልድን ወደመሆን አይለወጥም፤ እሊህ ሦስቱ አካላት በጌትነት በክብር ፍጹማን ናቸው፤ በአንድ መለኮት አንድነትም አንድ ናቸው። ዘፍጥረት ፲፰፥፩-፲። ዘዳግ ፴፪፥፮። ምሳ ፴፥፬። ዳን ፫፥፳፭። ዮሐ ፭፥፴፯። ፰፥፲፮-፲፱። ግብ፡ሐዋ ፯፥፶፭ እና ፶፮።
\m ፱፤ ይኸውም ሦስትነት ከእርሱ የሚገኝ አንድ ብርሃን ነው። በዓለሙ ሁሉ ምሉዕ ነው። ከምድር በታች ላሉትም ያበራል፤ በሰማይ በምድር ምሉዕ ነኝ እኮ፤ በሲኦልም ያሉ ጌትነቱን አዩ ተብሎ እንደተጻፈ። ኢሳ ፷፮፥፩-፫። ዕንባ ፫፥፫ እና ፬። ግብ፡ሐዋ ፯፥፵፱ እና ፶።
\m ፲፤ መለኮት በባሕርዩ ታመመ፤ ሞተ፤ የምትል አንተ የኛን ነገር ሰምተህ እፈር፤ እኛ ግን የባሕርይ አምላክ ክርሰቶስ ሰው እንደመሆኑ በሥጋ እንደታመመ፤ በመለኮት እንዳልታመመ እናምናለን፤ በሥጋ ሞተ በመለኮት አልሞተም።
\m ፲፩፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ስለእኛ እንደታመመ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ለእኛ ቤዛ ሆኖ እንደሞተ ብትሰማ እኛ መለኮትን ከትስብእት ጋራ አንድ አካል አንድ ባሕርይ አድርገን \bd ለእግዚአብሔር\bd*ነቱ በሚገባ በዚህ በአንድ ስም (\bd ክርስቶስ\bd*) እንደምንጠው ዕወቅ። ኢሳ ፵፱፥፯ እና ፰። ዕብ ፪፥፯። ፲፥፯። ፩፡ጴጥ ፫፥፲፰ እና ፲፱። ዮሐ ፫፥፲፪-፳፩። ፩፡ቆሮ ፩፥፲፰–፳፭። ፪፡ቆሮ ፭፥፲፬።
\m ፲፪፤ ዳግመኛ አንተም ከሁለት ባሕርያት አንድ ሆነህ ከነፍስና ከሥጋ ተገኝተህ ለሰው በሚገባ በዚህ ስም አንድ ተብለህ ትጠራለህ ያንተ ነፍስ እንኳ መለኮትን ሳትሆን በባሕርይዋ አትሞትም ለነፍሳችንም ክብርን ልንሰጥ የምንወድ የማትሞት ስለሆነ ነው። ዘፍ ፪፥፯። መዝ ፻፬ (፻፫)፥፳፱ እና ፴። አመክ ም ፮ ቊ ፲፱። 
\m ፲፫፤ እንዲህ ከሆነ በወልድ ዋሕድ በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ላለ ለአንዱ ለሥላሴ ባሕርይ ክብር ልትሰጠው እንደምን አትወድ?መለኮት ሞተ ካልክ ሦስቱ ሞቱ፤ እንዲያሰኝብህ የጌታችንንም ሥጋ በመቃብር ውስጥ እንደሙታን በድን እንዳደረግኸው ከመለኮቱም እንደለየኸው አታውቅምን፤ የሥላሴ ባሕርይ አንድ ነውና፤ ይኸውም አንድ መለኮት ነው።
\m ፲፬፤ እንዲህ ከሆነ ሞትን ድል የነሣው ሲኦልን የማረከው ወዴት አለ? አንተስ ኀይል እንደ ሌለው እንደ አንድ ሰው አደረግኸው ጽንዕ አጥተው ከማይንቀሳቀሱ ሙታንም ጋር ቈጠርከው። ዮሐ ፲፩፥፳፭። ሉቃ ፳፬፥፭። ግብ፡ሐዋ ፪፥፳፬። ራእ፡ዮሐ ፩፥፲፯ እና ፲፰።
\m ፲፭፤ ይልቁንም ሌሎቹን መናፍቃንን ታኦማጎሊስ ሲባሉ እነሆ እናገኛቸዋለን፤ ይህም \bd የእግዚአብሔር\bd* ጠላቶች ማለት ነው፤ ፈጣሪ እንደ መኾኑ እርሱ እንደ አወቀ ከንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd* ከሥጋዋ ከነፍሷ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጥሮ በተዋሐደው ሥጋ፤ ሥጋ ነፍስ የሌለው እንደኾነ እንዲህ ያስባሉ፤ መለኮትም ስለ ነፍስ ፈንታ ኾነው ይላሉ።
\m ፲፮፤ በውኑ መለኮት ከሥጋ ፈጽሞ ተለየን፤ ሥጋስ ለዘለዓለም ፈርሶ በስብሶ ቀረን፤ ነፍስ አልነሳም የሚል እንዲህም የሚክድ ሰው ነፍሴ እስከሞት ድረስ አዘነች ያለውን የጌታችንን የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን ቃል ሰምቶ እንዲህ ይፈር፤ አቤቱ ይህን መናገሩ በማን ላይ ነው? በሚጠፋ ወገን ላይ ነው እንጂ። ዘፍ ፱፥፭። ማቴ ፪፥፳። ፰፳፮፥፴፰። ፳፯፥፶።
\s2 ምዕራፍ ፲፪።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፪።
\m ፩፤ የአንጾኪያው ሊቀ ጳጳሳት የከበረ ሰማዕት አግናጥዮስ በዐሥራ ሦስተኛው መልእክቱ እንዲህ አለ።
\m ፪፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በእውነት ተወለደ፤ በእውነት አደገ በእውነት በላ ጠጣ በእውነት ተሰቀለ፤ በእውነት ታመመ ሞተ ተቀበረ፤ ከሙታንም ተለይቶ ተነሣ። አመክ ፮፥፲፪። ማቴ ፩፥፲፰-፳፭። ፲፩፥፲፪-፳። ሉቃ ፪፥፵-፵፪። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፫።
\m ፫፤ ይህንን እንዲህ ያመነ ብፁዕ ነው፤ ይህንን የካደ ግን እኛ ተስፋ ከምናደርጋት ከተመሰገነች ሕይወት የተለየ ነው። ፩፡ዮሐ ፪፥፳፭።
\m ፬፤ ወልድ ዋሕድ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን የሚከፍሉት አንድ አካል አንድ ባሕርይ ከሆነ በኋላ ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ የሚያደርጉት ሰው ስትሆን ራስህን \bd እግዚአብሔርን\bd* ታደርጋለህና ስለመሳደብህ ነው እንጂ ስለበጎ ሥራህ ልንጣላህ የምንወድ አይደለም፤ ብለው በዐመፃቸው ከሚናገሩ አምላክን ከሰቀሉ ከአይሁድ ጋር ይቈጠራሉ። ዮሐ ፲፥፴፪። ፩፡ቆሮ ፰፥፮።
\m ፭፤ በወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ድካም ሕፀፅ አለበት የሚሉ ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ የሚያደርጉትም ዕድል ፈንታቸው ከከሐድያን አይሁድ ጋር የተካከለ ነው። ዮሐ ፫፥፴፮።
