\c 42 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ መቃርስ።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፺፰
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ ይቤ ቅዱስ አባ መቃርስ ሊቀ ጳጳሳት ዘእለእስክንድርያ ውለተ መልእክቱ ዘሲኖዲቆን ኀበ ንጹሕ አባ ዮሐንስ ሊቀ ጳጳሳት ዘአንጾኪያ ነአምን በ፩ዱ አምላክ አብ እኀዜ ኲሉ ወወልዱ ዋሕድ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ቃሉ ቀዳማዊ ምስሌሁ ወበምንፈስ ቅዱስ ዘወፅአ እምአብ ዘይሴባሕ ወይትእኩት በወልድ ወይሰገድ ምስለ አብ ወወልድ።
\m ፪ ፤ \bd ሥላሴ\bd* ንጹሕ ሰንዕው በህላዌ ዘኢተፈጥረ በአሐቲ ክብር ወበ፩ዱ መለኮት ወበአሐቲ ምክር ወ፩ዱ ፈጣሬ ኲሉ ዘቦቱ ፫ቱ አካላት ወነአምን ተዋሕዶቶ ጥዩቀ በአካላት ዘእንበለ ቱሰሐት ፩ዱ ህላዌ ዘመለኮት እንበለ ፍልጠት \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* በ፫ቱ አካላት አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ።
\m ፫ ፤ ወንሌቡ ከመ ህላዌ መለኮት ንጹሕ ውእቱ እምኲሉ ፍልጠት ወኊልቊ ሊሉያን በተሌልዮ አካላት ወእዙዛን ወስንዕዋን በፅምረተ ፩ዱ ህላዌ ዘመለኮት ወምሥጥዒሮሙ መንክር እስመ ፩ዱ ውእቱ ግብሮሙ ወ፩ዱ መለኮቶሙ ወ፩ዱ ሥልጣኖሙ ወ፩ዱ መንግሥቶሙ ዘእንበለ ቱስሕት ወኢውላጤ።
\m ፬ ፤ ወአስማቲሆሙ ለአካላት አኮ ግብር ከንቱ ሶበ ንሰምዮ ለአብ በእንተ ዘኮነ ወላዴ ወልድ ወአሥራጼ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ወለወልድኒ ወልደ በእንተ ዘተወልደ እምአብ ወለመንፈስ ቅዱስኒ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* በእንተ ዘወፅአ እምአብ ወመንፈሶሙ ውእቱ ለአብ ወወልድ።
\m ፭ ፤ ወህላዌሰ ንጽሕት እንተ ኢትትፈለጥ በእንተ ግጻት ከመ ኢንለቡ እምኔሆሙ ፫ተ ህላዌያተ እስመ ህላዌሰ ኢትትኌለቊ በከመ ንቤ እስመ መለኮት ቅዱስ ፍጹም በአካላት ዘእንበለ ፍልጠት ወኢሕጸት።
\m ፮ ፤ ወይከውነነ ስምዐ በዝንቱ ነገር ኮከብ ብሩህ ኦርቶዶክሳዊ ማሪ ሳዊሮስ ሊቀ ጳጳሳት ውስተ ድርሳኑ ዳግም ዘደረሰ እንዘ ያስተኀፍሮ ለአርግማንጥኮስ ቂሣርያዊ በዐለስም ሕሡም።
\m ፯ ፤ ይቤ ንሕነሰ ነአምር እስመ ለመለኮተ \bd ሥላሴ\bd* ፩ዱ ክብሩ ወኢይረክቦ ሕጸት ለህላዌ መለኮተ \bd ሥላሴ\bd* ወመለኮትኒ እሙር ከመ ውእቱ ያኀብር ሠለስቲሆሙ ዝንቱ ዘይትአመር በአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ወአልቦ በውስተ መለኮት ውላጤ በተውሳከ ወኢበሕጸት።
\m ፰ ፤ ወአካላትሰ እስመ አካለ አብ ካልዕ እምአካለ ወልድ ወካልእ እምአካለ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ወመለኮትኒ ሀሎ እምቀዲሙ በአሐቲ ክብር እንበለ ውላጤ ወኢጥንት እስመ አብ ህልው እንበለ ጥንት ወኢተወልደ እምካልእ ወበእንተ ዝንቱ ውእቱ አብ ዘበአማን ወወልደሰ ተወልደ እምአብ ዘለዓለም እምቅድመ ኲሉ ዔለም ከመ ብርሃን ዘእምብርሃን ዘእንበለ ፍልጠት ወውእቱ ብርሃን ዘኢይትገሠሥ እምብርሃን ዘኢይትገሠሥ ወመንፈስ ቅዱስሂ ህልው እምአብ እምቅድመ ኲሉ ዓለም ወኢተወልደ ከመ ወልደ አላ ወፅአ እምአብ።
\m ፱ ፤ ወዓዲ ንረክብ ከመዝ በውስተ መልእክተ አቡነ አትናቴዎስ ዐቢይ ሐዋርያዊ ርእሰ ኤጲስ ቆጶሳት ዘሀገረ እለእስክንድርያ እንተ ፈነዋ ኀበ አንኪጦስ እስመ \bd ሥላሴ\bd*  ይሄሉ በ\bd ሥላሴ\bd*ሁ ወለእመኒ ነሥአ ቃል ሥጋ እ\bd ማርያም\bd* \bd ሥላሴ\bd*ሰ ኢይትዌከፍ ወኢታሕጸጸ ዳእሙ ይሄሉ ለዓለም ፍጹም በ፩ዱ መለኮት በ\bd ሥላሴ\bd*ሁ።
\m ፲ ፤ ዘንተ ንሌቡ ወዘንተ ንሰብክ ለቤተ ክርስቲያን ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ፫ቱ አካላት ወ፫ቱ ገጻት ወ፩ዱ መለኮት ወአኮ መለኮት ዘይትረከብ በ፩ዱ ገጽ በከመ ይቤ ፀረፈ አርዮስ ወባሕቱ ነአምሮሙ ለ፫ቱ አካላት አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ዘህልዋን ለዓለም ወስንዕዋን ዘልፈ በተዋሕዶተ ፩ዱ መለኮት ወ፩ዱ ግብር ሎሙ ንሰግድ ወንሴብሕ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* በ፩ዱ መለኮት።
\m ፲፩ ፤ ወካዕበ ነአምን በ፩ዱ እምቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ወልድ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ዘተወልደ እምኔሁ እምቅድመ ኲሉ ዓለም ዘቦቱ ኲሉ ኮነ ብርሃን ዘበአማን እምብርሃን ዘበአማን ወበደኃሪ መዋዕል ሶበ ፈቀደ ያፍልስ ት ዝምደ ዕጓለ እመሕያው ወይሚጠነ ዳግመ ኀበ ሕይወት እንተ ትትበፃዕ ለነ ለእለ ወደቅነ በኃጢአት በእንተ ዐሊዎቱ በፈቃደ አቡሁ ወበግብረ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* አጽነነ ሰማያተ ወወረደ ኀቤነ አመ ተሣሀለነ ተሠገወ እመንፈስ ቅዱስ ወእ\bd ማርያም\bd*።
\m ፲፪ ፤ አመ አብሠራ ገብርኤል ሊቀ መላእክት በቃሉ ተሠገወ እምኔሃ ወአሜሃ ፀንሰቶ ፱ተ አውራኀ ወኊልቊ ወተወልደ በመንክር ግብር በከመ ይቤ ጳውሎስ ሐዋርያ እስመ ሶበ በጽሐ ተፍጻሜተ መዋዕል ፈነወ \bd እግዚአብሔር\bd* ወልዶ ዋሕደ ወተወልደ እምብእሲት ከመዝ ተወልደ እምድንግል። ሉቃ ፩፡፳፪-፴፱። ገላ ፬፡፬።
\m ፲፫ ፤ ወእምድኅረ ልደቱ ዘኢይትረከብ ኢማሰነ ድንግልናሃ ወበንተዝ አመነ ከመ ወላዲተ አምላክ ይእቲ ተወልደ ሕፃነ ወተጠብለለ በአጽርቅት ወተወድየ ውስተ ጎል ወዘአልቦቱ ጥንተ መዋዕል ወዘህልው ዘለዓለም ዘልፈ ምስለ አቡሁ ወመንፈስ ቅዱስ ተወክፈ መዋዕለ ወጊዜያተ ወልሀቀ በተሐፅኖ እንዘ ለሊሁ ፩ዱ ወልድ። ኢሳ ፱፡፮ና ፯። ዕብ ፲፫፡፰።
\m ፲፬ ፤ ነአምን ቦቱ ከመ ውእቱ ፩ዱ መሲሕ ወ፩ዱ እግዚእ ወ፩ዱ ገጽ ወ፩ዱ አካል \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘተሠገወ ውእቱ ሰማያዊ ውእቱ ምድራዊ አምላክ ወሰብእ ኅቡረ ይትዔረዮሙ ለአብ ወለመንፈስ ቅዱስ በመለኮቱ ወኪያነሂ ይትዔረየነ በትስብእቱ ኢነሥአ ሥጋሁ እምህላዌ መለኮቱ ወኢወለጠ ህላዌ ሥጋ ኀበ መለኮቱ አላ ኮነ ሰብአ ከማነ ወነሥአ ሥጋነ ዘገብሮ ሎቱ እምሥጋሃ ለድንግል ንጽሕት ወአኅበሮ ምስለ መለኮቱ በ፩ዱ ኅብረት ዘአልቦቱ ፍልጠት።
\m ፲፭ ፤ ወሶበኒ ኮነ ሰብአ ኢኀደገ መለኮቶ ሐሰ ወአልቦ ውላጤ ወኢሚጠት ወኢቱስሕት ውስተ እለ ኀብሩ በተዋሕዶ አላ ጽኑዕ ቦቱ ወኮነ ፍጹመ ከማነ በኲሉ ዘይደልዎ በትስብእቱ ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲታ ወኢይትከፈል ኀበ ፪ቱ ወህላዌያት ወኢይትፈለጥ ኀበ ፪ቱ አርአያ ወኢኀበ ፪ቱ አምሳላት ወኢይትአመር በ፪ቱ ህላዌያት እምድኅረ ተዋሕዶ በከመ ይቤ ጉባኤ ርኩስ ዘተጋብእ በኬልቄዶን ወሆከ ዓለም።
\m ፲፮ ፤ ወኢንቤ ከመ መንክራት ለ፩ዱ ወሕማማት ለካልኡ አላ እማንቱ ለዝንቱ ፩ዱ ውእቱ ከመ አምላክነ ወ\bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ፩ዱ አካላ ሥግ ው ወ፩ዱ ህላዌ ዘኀብረ ኲለንታሁ ለወልድ ዘውእቱ ቃል ወሥጋ ዘቦቱ ነፍስ ወልቡና ወ፩ዱ ምግባር ውእቱ።
\m ፲፯ ፤ እስመ በዝየ ይሰመይ አካል ህላዌ አካሉ ለወልድ ወአኮ ውእቱ ህላዌ ዘያስተጋብኦሙ \bd ለሥሉስ ቅዱስ\bd* ወበእንተ ዝንቱ ተሠገወ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወአስተርአየ በዲበ ምድር ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአንሶሰወ ከመ ሰብእ ወበምጽአቱ ኀቤነ ተፈጸመ ዘነበቡ ነቢያት በእንቲአሁ እስመ ምጽአቱ ኢኮነ ዘእንበለ ሰማዕት። አሞ ፫፡፯።
