\c 6 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ዲዮናስዮስ
\b 
\s2 ምዕራፍ ፲
\pc \bd ክፍል ፩\bd*
\m ፩ ፤ ይቤ ዲዮናስዮስ ዘአርዮስፋጎስ ኤጲስ ቆጶስ ዘሀገረ አትናስ ተላዊሆሙ ለሐዋርያት ውስተ መልእክቱ ኀበ ጢሞቴዎስ  ረድኡ ለጳውሎስ እንዘ ይብል ነሀብ ክብረ ወስብሐተ ዘኢይትነገር በኅድአት።
\m ፪ ፤ ወንሰአል አንቃዕዲወነ ላዕለ ወሶቤሃ ይሠርቅ ለነ ብርሃን እምነ መጻሕፍተ መለኮት ወእምኔሆሙ ንብርህ በአስማተ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ዘውእቱ እምነትነ። ማቴ ፮፡፱ና ፲። ፳፰፡፲፱። ዮሐ ፭፡፫፱። ኤፌ ፭፡፰ - ፲፬። ፪ ጢሞ ፫፡፲፭ - ፲፯።
\m ፫ ፤ ወንሰብሖሙ \bd ለሥሉስ ቅዱስ\bd* ዘእምኔሆሙ ኲሉ ኂሩት ለኲሎሙ ብርሃናውያን አምሳለ እሙንቱ ሦጥዎ ላዕሌነ እምነ መጻሕፍተ መለኮት እስመ እሙንቱ አምጻእ ወኢምንት ዘአልቦ ገፅ። ዘፍ ፪፡፩። መዝ ፴፫፡ (፴፪) ፭ና ፮። ዕብ ፲፩፡ ፩ ፫።
\m ፬ ፤ ወእሙንቱ መላክያኒሆሙ ወሕይወቶሙየኀርዩ ወይነሥኡ ለእለ ይትገኀሡ እምኔሆሙ እስመ መስተሣህላን እሙንቱ ላዕለ ኲሉ። መዝ ፻፫፡ (፻፪) ፰ - ፲፭። ሮሜ ፪፡፬ - ፮።
\m ፭ ፤ ወዘሂ በልየ የሔድሱ ሶበ ይትአተት እምአርአያ ንጹሕ ጽንኦሙ ለድኩማን እሙንቱ ወኀይሉሞ ለጽኑዓን ወመራኅያን ለእለ ይትሌዐሉ ኀቤሆሙ። መዝ ፪፭፡ (፳፬) ፬ና ፰ - ፲፪።
\m ፮ ፤ እሙንቱ ብርሃናት ዘያበርሁ ወፈጻምያን በዘይከውን ፍፁመ ተዋሕዶቱ ለባሕታዊ ወሠያምያነ ኲሉ መላእክት ኄራን ወሀብያነ ጸጋ ኅቡዕ ለእለ ይደልዎሙ። መዝ ፳፯፡ (፳፮) ፩። ዮሐ ፩፡ ፱ ዮሐ ፩፡፭።
\m ፯ ፤ ወኢንከልእ ቃለነ እምብሂለ ሕይወተ ሕያዋን እሙንቱ ወገባርያነ ኲሉ ህልዋን አኃዝያነ ኲሉ ፍጥረት።
\m ፰ ፤ ወሕይወቶሙ ወጥንቶሙ ወአምጻእያኒሆሙ እምኀበ ኢሀልዎ ኀበ ሀልዎ ወሠራዕያኒሆሙ በበሥርዓቶሙ። ወገባርያነ ኲሉ ሠናያጥ ዘፍ ፩፡፴፩። ፪፡፯። ቆላ ፩፡፲፪ ፲፱።
\m ፱ ፤ ዘንተ ተምህርናሁ እምጻሕፍት መለኮት ወዓዲ ረከብናሆሙ ለምእመናን ሰባሕያነ በንባበ መለኮት ይሰመዩ አማልክተ በከመ ይቤ መጽሐፍ አማልክት አንትሙ ወደቂቀ ልዑል ኲልክሙ ዘከመ ግብሩ ለመለኮተ \bd ሥላሴ\bd*። መዝ ፹፪፡ (፹፩) ፩ና ፮። ፹፱፡ (፹፰) ፮። ዮሐ ፲፡ ፴፬ና ፴፭።
\m ፲ ፤ ወበእንተ ዝንቱ ኲሎሙ ነባብያነ መለኮት ይሴብሑ እሎንተ ሠለስቱ ወይትከሀኑ ሎሙ ለባሕቲቶሙ እንዘ ይዜንዉ ተዋህዶቶሙ ዘኢይትረከብ ወዘኢይትከፈል ልዑል ላዕለ ኲሉ ህልዋን እስመ ፩ዱ ኀይል እሙንቱ።
\m ፲፩ ፤ ወበእንተ ዝንቱ ይከውኑ አሐደ ወእንዘ ይትሌለዩ ገጻተ \bd ሥላሴ\bd* በበመልክዖሙ ፍጹመ የኀብሩ በተዋሕዶተ መለኮት ሰብሕዎሙ እስመ ፫ቱ እሙንቱ በእንተ ግህደተ ፫ቱ አካላት ዘውእቶሙ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ እንዘ ፩ዱ። ዘፍ ፲፰፡፩ ፲። ማቴ ፳፰፡፲፱። ዮሐ ፲፬፡ ፰ - ፲። ፪ ቆሮ ፲፫፡፲፫ና ፲፬።
\m ፲፪ ፤ ብርሃን አብ ወቃሉኒ ወልድ ዘተወልደ እምአብ ብርሃን ዘእምብርህና ከማሁ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd*ኒ ዘወጽአ እምአብ ብርሃን ዘእምብርሃን ልደተ ወልድ ወጸአተ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* እምአብ ይትነከር ወኢይትነገር ወይትሌዐል ላዕለ ኲሉ ሕሊናት ዊይትረከብ። መዝ ፻፴፱፡ (፻፴፰) ፮። ማቴ ፲፩፡ ፳፯። ፩ ቆሮ ፪፡ ፲ - ፲፮ ፩ ዮሐ ፩፡፭።
\m ፲፫ ፤ ወኲሉ ዘይሰመይ ሊቀ በዲበ ምድር እምኔሆሙ ውእቱ እስመ ጥንተ ኲሉ ወገባርያነ ኲሉ እሙንቱ እስመ ኲሉ በጽሐ ለኵአኔ በኂሩቶሙ።
\m ፲፬ ፤ ሰብሕዎሙ እስመ ጠቢባን ወሠናያን እሙንቱ ወኲሎሙ ሰብእ ሶበ ይድኅኑ ወይከውኑ ፍጹማነ እንበለ መስና በህላዌሆሙ ይኔጽርዎሙ በአርአያ ካህናት ሠናያን ዘከመ አፍቅሮቶሙ ሰብአ። ኢሳ ፮፡ ፩ - ፬። ሕዝ ፩፡፳፯ና ፳፰። ፲፡፩ - ፭። ራእ ዮሐ ፬፡፰ - ፲፩።
\m ፲፭ ፤ እስመ ዘበጽድቅ ተስፋነ በአሐዱ አካል እምአካላቲሆሙ ወኀረዩ ሎሙ ለባሕቲቶሙ ማኅደረ በእጓላ እመሕያው በሥምረተ አቡሁ ወመንፈስ ቅዱስ በጽሐ ወልድ ዋሕድ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ይኩን ሰብአ ወኀደረ ውስተ ከርሣ ለቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ወተወልደ እምኔሃ በመንክር ምሥጢረ። መዝ ፵፯፡ (፵፮) ፬። ኢሳ ፯፡፲፬። ማቴ ፩፡፲፰ - ፳፭።
\m ፲፮ ፤ ዘለዓለም ዘአልቦቱ ጥንት ኮነ መትሕተ ዘመን ለቢሶ ህላዌ ዘአለ በተዋሕዶ ዘልዑል ላዕለ ኲሉ መዐርግ ወላዕለ ኲሉ ህልዋን ወኮነ ውስተ ህላዌነ እሙነ ዘእንበለ ውላጤ ወኢቱስትሕት ወኢሐፀ እምህላዌ መለኮቱ ወረሰየነ ብሩሃነ በምግባረ መለኮት ለእለ ነአምን በ\bd ሥላሴ\bd*ሁ። ሉቃ ፪፡፵፪። ዮሐ ፲፡፴። ፲፬፡፳፫።
\m ፲፯ ፤ ወዘንተ ትምህርተ ኅቡዓ ተምህርነ እምአምላካውያን ወኪያሁ ጸገዉነ ወዝንቱ ትምህርት ኅቡዕ ለርኩሳን ወክሡት ለንጹሐን ጻድቃን የአምርዎ ወኃጥአን ይስዕንዎ። ዮሐ ፲፭፡፲፮። ፲፯፡፩ - ፱። ፳፡፳፩። ፪ ቆሮ ፬፡፫ - ፯። ሆሤ ፲፬፡፱።
\m ፲፯ ፤ ንሕነሰ ተምህርነ ዘንተ ወተከሥተ ለነ በአምጣንነ በመንጠዋልዐ ክህነት ዘከመ ንባበ ካህናት። ፩ ቆሮ ፲፪፡፳ - ፴።
