\c 8 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ጎርጎርዮስ
\b 
\s2 ምዕራፍ ፲፫
\pc \bd ክፍል ፩\bd*
\m ፩ ፤ ይቤጎርጎርዮስ ገባሬ ተአምራት ኤጲስ ቆጶስ ዘቂሣርያ ዘቀጶዶቅያ በውስተ ድርሳኑ ዘደረሰ በእንተ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd*።
\m ፪  ፤ አእምር ኲሎ ግብረ ፫ቱ ግብራት ዘውእቶሙ አስማት ወውእቱ ፍጥረት ወስም ወዘመድ ይትበሀል ሰብእ ወገብር ወመጋቢ።
\m ፫ ፤ ሰብእሰ በእንተ ፍጥረተ ጠባይሁዒ ወገብርሰ በእንተ ግብርናቲሁ ወመጋቢኒ በእንተ ስም ዘተሰምየ። ዘፍ ፩፡፳፮፡ ፪፡፯ _ ፲፭። ፭፡፪። መዝ ፰፡፬ - ፱።
\m ፬ ፤ ወናሁ ንቤ ካዕበ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ወአኮ እሉ አስማት ዘቦኡ ላዕሌሆሙ ድኅረ አላ እሙንቱ እስመ አካላት።
\m ፭ ፤ ወብሂለ ሰብእሂ አኮ ውእቱ ስም ዳዕሙ ፍጥረቱ ውእቱ እስመ ለኲሎሙ ቦሙ ስም ፩ዱ ስለ፩ዱ እምኔሆሙ እሉ እሙንቱ አዳም አብርሃም ይስሐቅ ወያዕቆ ወዝንቱ አስማቲሆሙ። ዘፍ ፭፡፪። ፲፯፡፭። ፳፩፡፲፪። ፴፪፡፳፯።
\m ፮ ፤ ወአቃኒመ እግዚአብህ፣ኤርሰ እሙንቱ አስማት ወአስማትኒ እሙንቱ አቃኒም እስመ ትርጓሜሁ ለአቃኒም አካላት ጽኑዓን ወቀዋምያን ፍጹማነ ገጽ ወመልክእ ብሂል ወ\bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ይሰመዩ እሎንተ አስማት ጽኑዓነ እንዘ ውእቱ ፩ዱ ህላዌ ፫ቱ አካል ወ፩ዱ መለኮጥ ዘፍ ፲፰፡፩ - ፲። ዮሐ ፩፯፡፩ - ፮። ራእ ዮሐ ፲፬፡፩።
\m ፯ ፤ ወአካሉሰ ለወልድ ሲታፌነ እስመ ፩ዱ ውእቱ እም፪ቱ መለኮት ወስብእት ኅቡረ ወረሰዮሙ ፪ደ ለ፪ሆሙ። ሉቃ ፩፡፴፭። ዕብ ፪፡፲፬። ፩ ቆሮ ፰፡፮።
\m ፰ ፤ ወአልቦ ውስቴታ ፍድፋዴ ዘተወሰከ በመለኮት ወባሕቱ ፫ቱ  እሙንቱ በአካል ወአካሎሙኒ \bd ለሥሉስ ቅዱስ\bd* ወአስማቲሆሙ አልቦ ውስቴቶሙ ዘይዴኃር አላ እሉ እሙንቱ ብሉያነ መዋዕል። እምቅዲሙ ዘእንበለ ጥንት ወዘመን። መዝ ፺፪፡ (፹፱) ፪። ኢሳ ፵፩፡፬ ራእ ዮሐ ፳፪፡፲፫።
\m ፱ ፤ ወባሕቱ ኢየአምሮሙ መኑሂ እምሰብእ እንበለ ዳዕሙ እምድኅረ ተሠገወ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወልድ ዋሕድ ወከሠተ ዘንተ እንዘ ይብል አባ ናሁ ከሠትኩ ስመከ ለሰብእ ሊተኒ ሰብሐኒ በስብሐቲከ።  ዮሐ ፩፡፲፰። ፲፯፡፩ - ፮። 
\m ፲ ፤ ወከመዝ አብሂ ጸርሐ ላዕለ ደብር እንዘ ይብል ዝንቱ ውእቱ ወልድየ ዘአፈቅር ወከማሁ ዓዲ በውስተ ዮርዳኖስ ፈነወ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ያጠይቀነ ከመ \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ብሉያነ መዋዕል እምቀዲሙ ወእሩያን እሙንቱ። ማቴ ፫፡፲፫ - ፲፯። ፲፯፡፩ - ፱። ፩ ዮሐ ፭፡፱ና ፲። ፪ ጴጥ ፩፡፲፯ - ፲፰።
\m ፲፩ ፤ ወልደቱሰ ለወልድ እማብ ዘኢይትረከብ ወኢይትከሀል ተናግሮቱ እስመ መንፈሳዊ ውእቱ እንበለ ተኃሥሦ እስመ ለመንፈሳዊ ኢይክል ሥጋዊ ረኪቦቶ ወኢይደልዎ ይትኃሠሥ በእንቲአሁ። መዝ ፲፰፡ (፲፯) ፱ - ፲፩። ፻፴፱፥ (፻፴፰) ፮ - ፲፬። ማቴ ፲፩፡፳፯። ዮሐ ፬፡፳፬።
\m ፲፪ ፤ እስመ ኢይትማሰል በህላዌ እጓለ እመሕያው ወኢኮነ ልደቱ ከመ ልደተ እጓለ እመሕያው ዐቢይ ምሥጢር ውእቱ ወኢይትረከብ። ኢሳ ፵፡፳፭። መዝ ፹፱፡ (፹፰) ፮። ግብ ሐዋ ፲፯፡፳፱። ዮሐ ፲፮፡፳፯ና ፳፰።
\m ፲፫ ፤ ወግብረ እደ እጓለ እመሕያውሰ ናሁ አእመርነ ልደተነ ወዘመንፈሳዊ ይትሌዐል ጠባይዓ እጓለ እመሕያው ወኢይትረከብ ግሙራ በሕሊና እጓለ እመሕያው ወውእቱ ኢይማስን ወኢይትዌለጥ ወዘዚአነሰ ይማስን ወይትዌለጥ ወጡነ የኀልፍ። መዝ ፴፱፥ (፳፰) ፭ ፲፫። ፻፪፥ (፻፩) ፳፬ ፳፯። ፻፵፬፥ (፻፵፫) ፬። ኢሳ ፵፥፯ና ፲፯። ዮሐ ፫፥፮-፱። ፩ ጴጥ ፩፡፳፪ና ፳፭።
\m ፲፬ ፤ እፎኑ ዘይፄዐቅ ተዓጊቶ እም፬ቱ መዓዝን ዘውእቱ ምስራቅ ወምዕራብ ሰሜን ወደቡብ በመትሕተ ሰማይ ወመልዕልተ ምድር።
\m ፲፭ ፤ ይትከሀሎኑ ያእምር ዘሀሎ ሰማየ ወበውስተ ምድር ወመትሕተ ዕመቅ ወይወጽእ አፍኣ እምሰሜን ወእምደቡብ ወውእቱ ህልው ውስተ ኲሉ መካን ወይመልእ ኲሎ ወቦቱ ኲሉ። መዝ ፻፲፭፥ (፻፲፬) ፲፮። ፻፴፱፥ (፻፴፰)፥፯-፲፯። ዮሐ ፩፥፫፥፴፩-፰ ፳፫።
\m ፲፮ ፤ ወሶበሰ ክህልነ ኃሢሦቶ ወአእመርናሁ እምአሕፀፅነ ዕበዮ ለመንፈሳዊ ወዳዕሙ እመሰክህልነንኅሥሥ ከመ ናእምር መሥጢሮ ለሥጋዊ ዘውእቱ ልደተ ሕሊና እምልብ እፎ ውእቱ አው ንክሀል ናእምር ፍጥረተ ፍጡራን ወልደተ ንባብ እምልሳን ምንተ ይመስል ለእመ ኢይትከሀለነ ናእምር እሎንተ እለሀለዉ ውስቴትነ እፎ ነአምር ምሥጢሮ ለፈጣሪነ ዘኢተፈጥረ ዘይትሌዐል ኲሎ ሕሊናተ። ኢሳ ፵፭፥፲፭። ሮሚአ ፲፮፥፩፥፴፫-፴፭።
\m ፲፯ ፤ ሶበሰ ደለዎ ለሰብእ ያእምር ዘንተ ምሥጢረ እሚይቤ ዮሐንስ ወንጌላዊ ነባቤ መለኮት ለእጊዝአብሔር አልቦ ዘርእዮ ግሙራ በመኑ ናስተማስሎ እፎኑ ነኀሥሥ ናእምር ልደቶ እምአብ ይእዜ። ኢሳ ፵፥፲፰-፳፭። ዮሐ ፩፥፲፰። ግብ ሐዋ ፲፯፥፳፱።
\m ፲፰ ፤ ንሕነሰ ነአምር ጥዩቀ ከመ ነፍስነ ተኀድር ውስቴትነ ከዊና አሐደ ምስለ ሥጋነ ወመኑ ውእቱ ዘርእየነፍሶ ግሙራ ወመኑ ዘኀሠሣ ወነጸራ በዓይነ ሥጋ ለነፍስ ዘትትወሐደ ምስለ ሥጋ።
\m ፲፱ ፤ ወሶበ ንቤ ዘንተ ኢይመሰልክሙ ዘንክሕድ ሀለዎተ ነፍስ በሥጋ አላ ንሕነ ነአምን ወነአምር ከመ ሀለወት ነፍስ ለባዊት ውስተ ሥጋነ ከዊና አሐደ ምስለ ሥጋ ወመኑመ ዘኃሠሠ ፍጥረቶአስተሐሚሞ ወነጸረ ነፍሶ እንዘ ሀለወት ምስለ ሥጋሁ ወእፎ ሀለወታ።
\m ፳ ፤ ወዘንተ ባሕቱ ነአምር ከመ ነፍስ ተኀድር ውስቴትነ ዘኢያእመርነ ዘሀለወ ውስቴትነ ወኢጠየቅነ አምሳለ እፎመ ይትከሀለነ ናእምር ዘከመ ተወልደ ወልድ እማብ ወከማሁ ንእመን ወንለቡ እስመ ቃል ተወልደ እምአብ ዘእንበለ ተኀሥሦ።
\m ፳፩ ፤ ወኢያስተኀልፈነ ዘከመ እፎ ልደቱ ውእቱ እስመ ውእቱ ቅድመ ኲሎሙ ፍጡራን ቀዳማዊ ዘእምቀዳማዊ ከመ ነቅዕ ዘእምነቅዕ ወብርሃን ዘእምብርሃን። መዝ ፻፲፥ (፻፱)፥፫። (ግዐዙን ተመልከት) ዮሐ ፩፥፩-፲፬። ፰፥፲፪።
\m ፳፪ ፤ ወለዝንቱሰ ስም ዘውእቱ ቃል ንሌብዎ እም፫ቱ ግብራት አተርጋዎን ቦርፎሪኮን ኣትሪኮን እሉ እሙንቱ ቃላተ \bd እግዚአብሔር\bd* በከመ ጽሑፍ ውስተ መጻሕፍት ወአኮ እሙንቱ ህልዋን በአካላት።
\m ፳፫ ፤ አተርጋዎን አኮ ውእቱ በአካል ሀላዊ ወቦርፎሪኮን ውእቱ ቃል ዘሰምእዎ ነቢያት እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወውእቱ ቃለ ትንቢት ወአኮ ውእቱ ሀላዊ በአካል አአትሪኮን ውእቱ ቃል ዘይትከዐው ውስተ አየር ወእምኔሁ ይትፌነው ንባብ ወአኮ ውእቱ ሀላዊ በአካል።  ዘፍ ፲፩፥፯። ፩ ቆሮ ፲፫፥፩-፲። ዕብ ፩፥፩። ፬፥፮።
\m ፳፬ ፤ ወቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ህልው በአካሉ እምህላዌ ልዑል ወጽኑዕ ወውእቱ ቀዳማዊ ብሉየ መዋዕል ህልው ምስሌሁ እምቀዲሙ ወኢይትፈለጥ እምኔሁ ወኢየኀልቅ ልደቱ እምኔሁ አላ ውእቱ ብሉየ መዋዕል ምስሌሁ በኲሉ ጊዜ ዘእንበለ ፍልጠት። ዳን ፯፥፱-፲፬። ራእ ዮሐ ፩፡፲፫-፲፰።
\m ፳፭  ፤ ኢታምስልዎ ለዝ ቃል ከመ ቃላት እለ ዘከርናሆሙ ዘእንበለ ህላዌ ወካልእ አላ ውእቱ ፍጹመ መልክዕ ወአካል ወገጽ አቡሁ ወመንፈስ ቅዱስ።
\m ፳፮ ፤ ዝንቱ ቃል ገባሬ ሰማያት ወምድር ውእቱ ወቦቱ ኲሉ ኮነ ወዘእንበሌሁሰ አልቦ ዘኮነ ወኢምንትነ ዝንቱ ኀይሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወመዝራዕተ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኢይትሌለይ እምአቡሁ ዘአልቦ ጥንት ምስለ አብ በህላዌሁ ዘኢይትፈለጥ። መዝ ፴፫፥ (፴፪) ፭ና ፮። ፺፮ (፺፭)፡፫-፭። ኢሳ ፶፫፡፩። ዮሐ ፩፡፩-፲፬። ፲፡፴። ዕብ ፩፡፪ና ፫
\m ፳፯ ፤ ዝንቱ ውእቱ ዘለብሰ ሥጋነ ነሢኦ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ውእቱ ዕሩይ ምስለ አቡሁ እንበለ ሥጋ ዘእንበለ ሥጋ ዘእንበለ ፍልጠት ወኢውላጤ ወውእቱ ዕሩይ መስሌነ በሥጋ ዘእንበለ ፍልጠት።
\m ፳፰ ፤ ከማሁመ ዓዲ ውእቱ ዕሩይ ምስለ መፈስ ቅዱስ እንበለ ሥጋ ዘእንበለ ፍልጠት ወኢውላጤ።
\m ፳፱  ፤ ወኢኮነ ውእቱ ፪ተ ህላዌ ዳእሙ አሐዱ ህላዌ ውእቱ ዘ\bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* እምቅድመ ይሠገው ወልደ ቃል ወካዕበ አሐዱ ውእቱ ህላዌ ዘ\bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* እምድኅረ ሥጋዌሁ ለወልድ። ዘዳግ ፮፥፬። ማቴ ፳፰፡፲፱። ዮሐ ፩፡፲፬። ፲፡፴። ፲፬፡፱-፲። ፩ ቆሮ ፰፡፮።
\m ፴ ፤ ወዘሰ ይዌስከ ፍድፋዴ ላዕለ \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* በእንተ ጽብእቱ ለቃል ወውእቱ ፍሉጥ እምኔነ ወእመልእክት ቤተ ክርስቲያን ቅድስት ጉባኤ እንተ ሐዋርያት።
\m ፴፩ ፤ ዝንቱ ፍጻሜ ሃይማኖት ቅድስት እንተ ሐዋርያት \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ልዑል ወርኡስ።  ዮሐ ፳፡፳፩። ፪ ቆሮ ፭፡፲፯-፳። ግብ ሐዋ ፳፡፳፰
\m ፴፪ ፤ ወስብሐት \bd ለሥሉስ ቅዱስ\bd* ለዓለመ ዓለም አሜን።
\s2 ምዕራፍ ፲፬
\pc \bd ክፍል ፩\bd*
\m ፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ጎርጎርዮስ ገባሬ ተአምራት በውስተ መጽሐፈ ክፍል ዘሃይማኖጥ
\m ፪ ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘበአማን ዘሀሎ እንበለ ሥጋ አስተርአየ ይእዜ በሥጋ እንዘ ውእቱ ፍፁም በመለኮቱ ዘበአማን ወአኮ ውእቱ ፪ቱ አካል ወኢ፪ቱ ህላዌ። ፩ ዮሐ ፫፡፰። ፩ ጢሞ ፫፡፲፮። ሮሜ ፲፮፡፳፬-፳፯።
\m ፫ ፤  ወኢንቤ ካዕበ ንሕነ ናመልክ ረቢዓነ እንዘ ንብል \bd እግዚአብሔር\bd* ወወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወሰብእ ወመንፈስ ቅዱስ ወበእንተ ዝንቱ ንሕነ ናወግዝ መናፍቃነ ኲሎ እለ ይብሉ ዘንተ ወይዌስኩ ዘንተ ብእሴ ፍጡረ ውስተ ስብሐተ መለኮጥ ገላ ፩፡፰ ፩። ፪ ዮሐ ፩፡፮ ፲።
\m ፬ ፤ ንሕነሰ ንብል እስመ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ሥጋ ኮነ በእንተ መድኃኒትነ ከመ ንልበስ አምሳሊሁ ለብእሲ ሰማያዊ ወይረስየነ አማልክተ አርአያሁ ለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘበአማን ወወልደ እጓለ እመሕያው በሥጋ እግዜነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ምጉሥነ ለዓለም አሜን። መዝ ፻፯ (፻፮)፡ ፳። ዮሐ ፩፡፲፬። ፭፡፳፯ (ግዕዙን ተመልከት) ፩ ቆሮ ፲፭፡፵፭-፵፱።
\s2 ምዕራፍ ፲፭
\pc \bd ክፍል ፩\bd*
\m ፩ ፤ ይቤ ጎርጎርዮስ ርእሰ ኤጲስ ቆጶሳት ዘአርማንያ ሰማዕት ዘእንበለ ደም በውስተ ጸሎቱ።
\m ፪ ፤ ዘፈነወ ወልደ ዋህደ ውስተ ዓለም ብርሃን ዘእምብርሃን ሕይወት ዘእምሕይወት ከመ ይሠገው በአርአያነ እምቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ወያብጽሐነ ኀበ መለኮቱ። ዮሐ ፮፡፶፭። ፲፩፡፳፭። ገላ ፬፡፬። ኤፌ ፪፡፲፮። ግብ ሐዋ ፬፡፲፪።
\m ፫ ፤ ዝንቱ ዘኮነ ከማነ ወተወልደ እምቅድስት ድንግል ዘእንበለ ዘርኣ ብእሲ ወምድኅረ ትስብእቱ ካዕበ ሀለወ በስብሐቲሁ ወህላዌ መለኮቱ ኢተመይጠ ኀበ ከዊነ ትስብእት ወኢሐፀ በእንተ ሥጋ።
\m ፬ ፤ ዳእሙ ብሉየ መዋዕል ውእቱ ወይሄሉ ለዓለመ ዓለም ምስለ አቡሁ ኄር ወመንፈስ ቅዱስ ወበእንተ አፍቅሮቱ ኪያነ ኮነ ከማነ ይረስየነ አማልክተ እስመ ዛቲ ይእቲ ሥምረቱ። መዝ ፺፡ (፹፱) ፪። ፩ ዮሐ ፫፡፩።
\m ፭ ፤ ውእቱመ ወሀበ ትዕግሥተ ለቅዱሳኒሁ ይጹሩ ፃማ ወዝንጓጌ ወሞተ መዝ ፵፬፡ (፵፫) ፲-፳፯። ማቴ ፲፡፲፮ ፴፰። ሉቃ ፳፩፡፲፬። ፪ ቆሮ ፬፡፯-፲፬። ራእ ዮሐ ፲፫፡ ፲ና ፲፩።
\m ፮ ፤ ወሰብሖሙ በእንተ ዝንቱ እስመ አሕዛብ አፍቀሩ አርአያ ወአምሳለ እጓለ እመሕያው እምዕፀው ዘፀረብዎ ፀረብት ወበእንተዝ ውእቱኒ ኮነ በአርአያ ሰብእ እሙነ ከመ ይርአይዎ ገባርያነ አርአያ ወአምሳላት ወይትቀነዩ ለአምሳለ መልከኦቱ። ኢሳ ፬፡፲፰-፳፮። ሮሜ ፩፡፳፫-፳፭። ፪፡ ጴጥ ፩፡፫።
\m ፯ ፤ ወዓዲ ይቤ በውስተ ዝንቱ ፀሎት ወበእንተዝ ኮነ ወልድከ ዋህድ ሥጋ ወለብሰ አርአያ ሰብእ። ዮሐ ፩፥፲፬
\m ፰ ፤ ወካዕበ ይቤ በውስተ ዛቲ ጸሎት እንዘ ያወሥኦ ለአብ ለከ ለባሕቲትከ ይደሉ ስብሔ።
\m ፱ ፤ ተሣሀል በዕብይከ ወኂሩትከ ላዕለ ዛቲ ሀገረ አርማኛ ከመ ያእምሩከ ለከ ወለወልደከ ዋሕድ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እግዜነ ዘፈነውኮ ወለብሰ ሥጋነ ወተወክፈ አርአያ ወአምሳለ ግብረ እደዊሁ። ዮሐ  ፲፯፡፫። ፩ ጢሞ ፪፡፩ ፲።
\m ፲ ፤ እስከ ሶበ ተወክፈ ሥጋ እጓለ እመሕያው ወሰሐበ ኀቤሁ ኲሎ እጓለ እመሕያው ከዊኖ ዘመዶሙ እስመ ኢይትከሀሎ ለሰብእ ይርአይ ገጸከ ወይሕየው። ዘፀኣ  ፴፫፡፳። ዮሐ ፲፪፡፴፪። ም ፬፡፲፱
\m ፲፩ ፤  ኮነ በአርአያ ሰብእ እስከ ኮነ ሰብእ ድልዋነ ይርአይዎ ለመለኮት እስመ ሶበ ርኢነ ዘመደ ሥጋነ ንሴብሖ ለመለኮተ ወልድ በኂሩተ ለአብ። ግብ ሐዋ ፲፯፡፳፱። ዕብ ፪፡፲፩-፲፰።
