\c 51 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ዘካርያስ።
\s2 ምዕራፍ ፻፰።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ የእስክንድርያና የግብጽ ሊቀ ጳጳሳት አባታችን አባ ዘካርያስ ወደ እሱ ልኮለት ለነበረው መልስ አድርጎ ወደ አንጾኪያው ሊቀ ጳጳሳት ወደ አባታችን ወደ አባ ዮሐንስ ከላከው መልእክት፤ በአካል በገጽ ሦስት አንድ ባሕርይ አንዲት ክብር አንዲት መንግሥት በሚሆን አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ተብሎ በሚጠራ በ\bd እግዚአብሔር\bd* እናምናለን።
\m ፪፤ አብ ወላዲ ነው እንጂ ተወላዲ አይደለም፤ ወልድ ግን ተቀዳሚ ተከታይ ሳይኖረው ቅድመ ዓለም ከብቻው ከአብ ተወለደ፤ መንፈስ ቅዱስም ከአብ ሠረጸ፤ በቀዳማዊነት በአገዛዝ በሥልጣን በከሀሊነት ፍጥረትን ሁሉ በመፍጠር ከአብ ከወልድ ጋር አንድ ነው፤በመለኮት አንድ የሚሆኑ ሦስት አካላት ከመወሰን ከቊጥር ሕግ ሁሉ የራቁ ናቸው።
\m ፫፤ አብ ከወልድ አይቀድምም ወልድም ከመንፈስ ቅዱስ አይቀድምም የሦስቱ አካላት የሦስቱ ገጸት ገንዘብ በሚሆን በአንድ መለኮት በአንድ መንግሥት በአንድ ሥልጣን በአንድ ሥራ በአንድ ውድ በአንድ ፈቃድ በአንዲት መሰገድ በአንድ መመለክ ጸንተው ያሉ ናቸው እንጂ፤ ፍጹም አንድነት በሦስትነት ፍጹም ሦስትነትም በአንድነት አለ።
\m ፬፤ አንድነትን ሦስትነትን የተናገረ ጎርጎርዮስ አንድነት በፍጹም ሦስትነት፤ ሦስትነትም በፍጹም አንድነት አለ ብሎ እንደ ተናገረ፤ አንዲት ስግደትን እንሰግድላቸዋለን፤ በማይመረመር ጌትነት በቀዳማዊነት በክብር አንድ የሚሆኑ ሦስቱ አካላት በፍጹም ያልተፈጠሩ ናቸው፤ ፍጥረትን ሁሉ የፈጠሩ ካለመኖር ወደ መኖር ያመጧቸው እነርሱ ናቸው እንጂ። በባሕርይ በሥልጣን አንድ ናቸው፤ ከሥራ በማናቸውም ሥራ አይከፈሉም አይለያዩም።
\m ፭፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ አባት የሌለው እንደሆነ እንዳልተወለደ ለመገኘቱም ጥንት እንደሌለው እናምናለን እንታመናለን፤ አይለወጥም አይናወጥም ሞት ለዘላለሙ የለበትም፤ ለዘመኑ ቊጥር የለውም ለመንግሥቱም ፍጻሜ የለውም ለአገዛዙ ወሰን የለውም ሁሉን የሠራ የሚታየውንና የማይታየውን ሁሉ የፈጠረ ነው፤ ሰማይን ምድርን በውስጣቸው ያለውን ሁሉ ለፈጠረበት ለአንድ ልጁ ለፈጣሪያችን ለጌታችን ለመድኃኒታችን ለ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አንድ አባት ነው። ዘፍ ፩፥፩። መዝ ፸፬ (፸፫)፥፲፪-፲፯። ሚል ፫፥፮። ቈላ ፩፥፲፮።
\m ፮፤ ዳግመኛ ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል ለዘመኑ ጥንት ለአኗኗሩ ፍጻሜ የሌለው እንደሆነ በቃል የማይነገር በልብ በሕሊና የማይመረመር በመዋቲ ሰው ልቡና ከመመርመር የራቀ ፍጹም እንደሆነ እናምናለን እንታመናለን፤ የመለኮት ባሕርይ እንዴት እንደሆነ ቅድመ ዓለም ዓለምን አሳልፎ ለመኖር ከእሱ ጋር አንድ የሚሆን ከዕለት ከዘመን አስቀድሞ ከአብ የተወለደ ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው እርሱ አምላክ ቃልም እንዴት እንደሆነ ልንመረምር አይቻለንም።
\m ፯፤ የባሕርይ ልጅ የባሕርይ አምላክ እርሱ ስለ እኛ እኛን ስለማዳን በኋላ ዘመን ሳይለወጥ ከአባቱ አንድነት ሳይለይ ከሰማይ ወርዶ ሕጸጽ ውሳኔ ሳይኖርበት በእመቤታችን በቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ማሕፀን አደረ በሕሊና ከመታሰብ በልቡና ከመመርመር በላይ የሆነ በዘር ከመወለድ የራቀ ልደትን ከእስዋ ተወለደ።
\m ፰፤ እንግዲህ እርሷ በመልአኩ ብሥራት በመንፈስ ቅዱስ ቸርነት ፀንሳ ወለደችው፤ እርሱንም በመውለድዋ ከበረች፤ ነባቢት ለባዊት ነፍስ ያለችው ሥጋዊ አካልን ከእሷ ነሣ፤ ሥጋን ከሰማይ አላመጣም፤ ከዳዊትና ከአብርሃም ባሕርይ ሥጋን ነሥቶ ተዋሐደ እንጂ፤ ስለዚህም ቃል ነፍስን ሥጋን ወደ መሆን ከባሕርዩ ሳይለወጥ ሰው ሆነ።
\m ፱፤ ከሐዲ ድያድርስ እንደ ተናገረ ቃል ይዋሐደው ዘንድ በቅድምና ሥጋ አልነበረም፤ አንድ የአምላክ ባሕርይ አድርጎ ተዋሐደው እንጂ፤ ከሥጋ ጋር በመዋሐዱም አንድ ገጽ አንድ አካል ሆነ እንጂ ብርሃን ከዓይን መስማት ከጆሮ እንዲዋሐድ ሥጋን በመዋሐድ ጸዳል ከፀሐይ ዋዕይ ከእሳት እንዳይለይ ባለመለየት አንድ አካል አንድ ገጽ አንድ ባሕርይ ሆነ፤ ከሁሉ ልዑል የሚሆን መለኮት ትሑት ሥጋን ተዋሕዶአልና የማይወሰን መለኮት የሚወሰን ሥጋን ተዋሕዶአልና ምንም ምን የሚወስነው የሌለ ሁሉን የሚወስን ረቂቅ እርሱ ግዙፍ ሥጋን ተዋሕዶ ከእርሱም ጋር አንድ ሆነ።
\m ፲፤ ይህ ተዋሕዶ በኅድረት አንድነት በመቀላቀል ሥራ የሆነ አይደለም፤ ይህቺውም እንደ ውኃ እንደወተት መቀላቀል ያለች መጽናት መቅናት የሌላት መቀላቀል ናት መለወጥ ባሕርዩን መልቀቅ መቀላቀል ሳይኖርበት የአባት ዘር ምክንያት ሳይሆነው ከእኛ ከነሣው ነፍስ ካለችው ሥጋ መለየት ሳይኖርበት የእኛን ባሕርይ ገንዘብ አደረገ እንጂ። 
\m ፲፩፤ ዘመን ሳይቈጠርለት ዘመን ሳይወስነው ከአብ የተወለደ በኋላ ዘመንም ለሰው የሚገባ ልደትን የተወለደ አምላክ እርሱ ነው፤ አምላክ ስለሆነ ከእርስዋ በመወለዱ የእናቱ ድንግልና አልተለወጠም ሳትወልደው እንደ ነበረችው በድንግልና ጸንታ ያለች ናት፤ ሰው በመሆኑ መለኮቱ እንዳልተለወጠ እንደዚሁም እርሱ ሕፃን \bd ክርስቶስ\bd* ከእሷ ከተወለደ በኋላ ማኅተመ ድንግልናዋ አልተለወጠም።
\m ፲፪፤ ስለዚህም እርሷ አምላክን የወለደች ናት ከእሷም የተወለደው ፍጹም ነፍስን ሥጋን የተዋሐደ ፍጹም አምላክ ነው፤ ከእርሷ ሰው የሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ መሢሕ አንድ ባሕርይ አንድ አካል ነው፤ ሥጋችንን ስለ ተዋሐደ በሦስትነት ላይ ዐራተኛ አካልን አልጨመረም፤ እሱ በባሕርየ መለኮቱ ከአብ ጋር አንድ ነው፤ ሰው በመሆኑም ከእኛ ጋር አንድ ነው፤ የሥጋ ባሕርይ የመለኮት ባሕርይን ወደ መሆን አልተለወጠም፤ አምላክ ነውና ተአምራትን አደረገ ሰው በመሆኑም የእኛን ሕማም ታመመ።
\m ፲፫፤ ወንጌላዊ ዮሐንስ ቃል ሥጋ ሆነ በእኛም አደረ ብሎ እንደ ተናገረ፤ ዳግመኛም ሐዋርያ ጳውሎስ ልጆች ሥጋ ደም በመሆን አንድ እንደሆኑ እንዲሁ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* መሰላቸው፤ በሞቱ ሞትን ያጠፋ ዘንድ፤ ለሰይጣን ከመገዛትም ነፃ ያወጣን ዘንድ፤ የዘለዓለም ድኅነትንም ይሰጠን ዘንድ አለ። ዮሐ ፩፥፲፬። ዕብ ፪፥፲፬።
\m ፲፬፤ ሕማም የሚስማማው ሰው በመሆኑ ባይመስለን ኖሮስ በባሕርየ መለኮቱ ሕማም ሊያገኘው ባልቻለም ነበር፤ ከእኛ በነሣው ሥጋ ታመመ እንጂ፤ መለኮትስ ከዚህ ፈጽሞ የራቀ ነው፤ ሕማምና ሞትም ፈጽሞ አያገኘውም፤ በጌትነቱ ሥልጣን እሱ ያጠፋቸዋል እሱ ሕማምን ይሽራል የሞትንም ሥልጣን ያጠፋል ነገር ግን ከእኛ በነሣው ሥጋ ይህን ሁሉ ገንዘብ አደረገ፤ መለኮቱ ከትስብእት ሳይለይ ከእኛ ጋር አንድ ሆነ፤ ስለዚህም ሐዋርያው ጴጥሮስ በሥጋ ስለ እኛ እንደ ታመመ በመለኮት ሕያው እንደሆነ ተናገረ። ፩፡ጴጥ ፫፥፲፱።
\m ፲፭፤ እንዲሁ ደግሞ ደገኛው የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት አባ አትናቴዎስ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በሥጋ በታመመ ጊዜ መለኮት ከሥጋ አልተለየም ብሎ እንዲህ አስተማረን፤ የንጹሐን ሐዋርያት ደቀ መዝሙር የአንጾኪያ ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ አግናጥዮስም ጽፎ ወደ ሮም በላካት መልእክቱ ተውኝ ዛሬ ፈጣሪዬ \bd ክርስቶስ\bd*ን በሕማምና በጭንቅ መከራ ልምሰለው ብሏል።
\m ፲፮፤ ዳግመኛም አንድነትን ሦስትነትን የተናገረ ጎርጎርዮስም የጌታችን የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን የሕማሙን ነገር በተናገረበት ድርሳኑ እኛስ በእርሱ ሞት በትንሣኤውም እንድን ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ስለ እኛ በሥጋ ሊሞት ወደደን እርሱን አብነት አድርገን መከራ እንደ ተቀበልን እንደ ሞትን በእርሱ ክብር ከበርን በትንሣኤውም ተነሣን አለ፤ ዳግመኛም ወደ አቅላንድዮስ በላከው መልእክቱ ስለ እኛ ለተሰቀለው የማይሰግድ ቢኖር ውጉዝ ይሁን ብሏል።
\m ፲፯፤ አፈወርቅ የተባለ ዮሐንስም የማይታይ ባሕርዩንም ማንም ማን የማያውቀው እንደምንም እንደሆነ የማይነገር \bd እግዚአብሔር\bd* ተሰቀለ፤ ያድነን ዘንድ ስለእኛ ይሙት በቃ ተፈረደበት የክብር ባለቤት ሲሆንም ወደ ቀደመ ቦታችን (ወደ ገነት) ይመልሰን ዘንድ ራሱን ድኀ አደረገ አለ፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* አገልጋይ ቅዱስ ኤፍሬምም ትርጓሜው ዕንቊ ማለት በሚሆን መርጋሪዳስ በሚባል መጽሐፉ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በባሕርየ መለኮቱ ታመመ ብለህ ትናገር ዘንድ ለአንተ አይገባህም፤ ለእኔም ልናገር አይገባኝም ዕሩቅ ብእሲም ፍጡራንን አዳነ ብዬ ልናገር አይገባኝም ይላል። 
\m ፲፰፤ ከኪስኪስ ወደ ቊስጥንጥንያ ያለፈ ቅዱስ ኤራቅሊስም የ\bd ክርስቶስ\bd*ን የልደቱን ነገር በተናገረበት ድርሳኑ በልዕልና በአባቱ ዕሪና ሳለ በተዋሕዶ በድንግል ማሕፀን ተወስኖ አለ፤ እርሱ አንድ ነው በልዑል ሰማይ ከመላእክት ሲመሰገን ሳለ በምድርም በድንግል ክንድ ተወስኖ ተይዟል ሱራፌል ፊቱን ሊያዩት የማይችሉ እርሱ እንደ በደለኛ ለመመርመር በመስፍኑ በጲላጦስ ፊት ቆመ፤ ክፉ ባርያ ፍጥረቱ ሁሉ ከግርማው የተነሣ የሚንቀጠቀጡለትን የፈጣሪውን ፊት በጥፊ መታ በዚሀም እርሱ ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው አንድ ወልድ እንደሆነ ይገልጥልን ያስረዳን ያስታውቀን ዘንድ በልዕልና የሚኖር እርሱ በመስቀል ላይ ተሰቀለ አለ። 
\m ፲፱፤ ሐዋርያው ጳውሎስም የክብር ባለቤት እንደ ሆነ ቢያውቁት ኖሮስ ባልሰቀሉትም ነበር ብሏል ንጹሓን አበው ከተናገሩዋቸው ከተረዱ ምስክሮችና ከእነዚህ አገላለጦች የተነሣ \bd ክርስቶስ\bd* በልዑል ባሕርዩና በምድር በተገኙ በትሑት ባሕርዩ መለያየት የሌለበት አንድ እንደሆነ እናምናለን እንታመናለን እስከ ዘላለም ክብር ምስጋና ለርሱ ይሁን። ፩፡ቆሮ ፪፥፰። መዝ ፳፬ (፳፫)፥፰። ሉቃ ፳፫ ፴፬። ያዕ ፪፥፩።
\m ፳፤ ከአብ በሠረጸ ከአብ ከወልድ ጋር አንድ በሚሆን እንደ አብ እንደ ወልድ ፍጹም አካል ባለው በመንፈስ ቅዱስም እናምናለን፤ የደሴቶቹ ኤጲስ ቆጶስ ቅዱስ ጎርጎርዮስ አብ በአካሉ በገጹ ጸንቶ ያለ ነው፤ ወልድም እንደ አብ በአካሉ በገጹ ጸንቶ ያለ ነው፤ መንፈስ ቅዱስም በአካሉ በገጹ ጸንቶ ያለ ነው እንዳለ፤ ዳግመኛም መንፈስ ቅዱስ ከአብ ከወልድ ጋር እኩል ትክክል እንደሆነ ከአብ ከወልድ መለኮታዊ ባሕርይ ልዩ እንዳይደለ እናምናለን፤ ልዩ ነው ማለት አይገባም።
\m ፳፩፤ ነገር ግን የተወለደ እንዳይደለ አብን እናውቀዋለን፤ ወልድ ግን ተወላዲ ነው መንፈስ ቅዱስም ከአብ የሠረጸ ነው በባሕርይ በጌትነትም ከአብ ከወልድ ጋር አንድ ነው፤ ዳግመኛም \bd የእግዚአብሔር\bd* እስትንፋስ እሱ እንደሆነ እናምናለን፤ አምላክ ቃል ለደቀ መዛሙርቱ አምላክነቱን በገለጠላቸው ጊዜ ከአብ የሠረጸ ባሕርያዊ አካላዊ እስትንፋስ ጰራቅሊጦስን እሰድላችኋለሁ፤ እሱም ሁሉን ይነግራችኋል ብሎ እንደ መሰከረለት በዚህም አነጋገር እርሱ ከአብ ከወልድ ባሕርይ እንደ ማይለይ አስረዳ። ዮሐ ፲፭፥፳፮። ፲፮፥፯-፲፬።
\m ፳፪፤ ሥላሴ ሳይለያዩ በአንድ መለኮት በአንዲት መንግሥት በአንድ ክብር ጸንተው ይኖራሉ፤ አንድነት በሦስትነት፤ ሦስትነት በአንድነት አለ፤ በዚህ ሁሉ በተረዳ ዕውቀት ጥሩ ንጹሕ በሆነ ልቡና እናምናለን።
\m ፳፫፤ ዳግመኛም በቃል በሥራ የተረዳች እውነተኛ ሃይማኖትን እናምንባቸዋለን፤ ዕውቀታቸውንም በእኛ ላይ ያሳድሩብን ዘንድ ወደ እነሱ እንማልዳለን፤ በዘመናችን ፍጸሜ የምንመሰገንባትን በጎ ሥራን ለመሥራት የምታበቃ መንገድን ለማግኘት ወደ ቀናች ሃይማኖት ይመሩን ዘንድ ፍጸሜአችን በማይናወጥ በጸና ሃይማኖት ላይ በተመሠረተ በበጎ ምግባር ያጸኑልን ዘንድ ወደ እነሱ እንማልዳለን፤ ይህቺውም ፍጹማን መምህራን ያስተማሩዋት ትምህርት ናት፤ እስከ ዘመናችን ፍጻሜ ድረስ ሃይማኖታችንን በርሷ እናጽና ለጌታችን ክብር ምስጋና ይግባው አሜን። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፪።
\m ፳፬፤ ሰማዕታት በተነሡ በዘጠኝ መቶ ሦስት ዓመት የእስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት አባታችን አባ ዘካርያስ ወደ አንጾኪያ ሊቀ ጳጳሳት ወደ አባ ዮሐንስ ጽፎ ከላከው መልእክት፤ እኛስ ዛሬ በጌታችን በፈጣሪያችን በመድኃኒታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አጋዥነት ከሀሊነት ያለ መለያየት ያለ መከፋፈል አንድ ልብ አንድ አፍ ሆነን እናምናለን።
\m ፳፭፤ እንዲሁም በጥበብ በዕውቀት ጸንተን የሚታየውንና የማይታየውን ፍጥረቱን ሁሉ በፈጠረ ሁሉን በሚገዛ በአንድ አምላክ በአብ፤ ተቀዳሚ ተከታይ በሌለው በልጁ በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ም፤ ሕይወትን በሚያድል በጌታችን በመንፈስ ቅዱስም እናምናለን፤ ሥላሴ በአንድ ክብር በአንድ መለኮት በአንድ ባሕርይ ፈጽሞ ባለመለየት አንድ የሚሆኑ ንጹሓነ ባሕርይ ሦስት አካላት ናቸው፤ ፍጥረትን በመፍጠር በከሃሊነት አንድ አምላክ ሲሆን የሦስቱ አካላት የሦስቱ ገጻት ጌትነት አንድ ነው፤ ሥልጣናቸው አንድ ነው፤ አኗኗራቸው አንድ ነው፤ አገዛዛቸው አንድ ነው ክብራቸው አንዲት ናት ምክራቸው አንዲት ናት መንግሥታቸውም አንድ ነው፤ እነዚህም አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ናቸው። 
\m ፳፮፤ መንፈስ ቅዱስ ከአብ ከወልድ ጋር አንድ መሆኑንም ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ለደቀ መዛሙርቱ እንደ እኔ ያለ በአካል ልዩ የሆነ ጳራቅሊጦስን ይሰድላችሁ ዘንድ እኔ አባቴን እለምነዋለሁ ብሎ በተናገረበት በወንጌል ለእኛ ገልጦልናል፤ እንኪያስ ለመንፈስ ቅዱስ ክብርና ምስጋና የማያቀርቡ እነዚህ መቅዶንዮስና አብስልዲስ አሁን ይፈሩ፤ እንደኔ ያለ ሌላ ማለት የአካላትን ሦስትነት ያስረዳል፤ አካላዊ ቃልም ጰራቅሊጦስን እሰድላችኋለሁ ቃልነትንም ከእኔ ገንዘብ አድርጎ ይነግራችኋላ ማለቱ በዚህ በመለኮት አንድነት ያለውን አንድነት ያስተምረናል፣ ይህም ቃል በመለኮት አንድ የሚሆኑ ሥሉስ ቅዱስን የሚቃወሙ የአርዮስና የሰባልዮስ ወገኖች የሚሆኑ መናፍቃንን ይዘልፋቸዋል።
\m ፳፯፤ እኛ ግን እናምንባቸዋለን እንዲት ምስጋናን እናመሰግነዋለን በአንድ መለኮት ባለመለያየት እናመልካቸዋለን፤ አንዲት ስግደትን እንሰግድላቸዋለን ሦስቱን አካላት በማበላለጥ የሚያመልኩ የሚታመኑ ግን በማኅበራችን ተወግዘው የተለዩ የተጠሉ ናቸው። 
\m ፳፰፤ አሁንም የዓለም መድኃኒት ሰው የመሆኑን ነገር ልንናገር ይገባናል፤ ይኸውም ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል ያልተፈጠረ ከአባቱ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ባሕርይ ያልተለየ አምላክ ቃል ነው፤ እኛ ክርስቲያን ግን ሳንጠራጠር ሳናወላውል ጥንት የሌለው ቀዳማዊ በሚሆን በወልድ ዋሕድ እናምናለን፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* አብ ቃል በማይወሰን ጌትነቱ ከአብ ጋር አንድ ነው፤ ዓለም ሳይፈጠር የነበረ ከአብ የተወለደ ወልድ ዋሕድ በኋላ ዘመን ስለ እኛ እኛን ስለማዳን ያለ መለወጥ ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ተወለደ፤ ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስ የዘመኑ ፍጻሜ በደረሰ ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ልጁን ላከ፤ ከድንግልም ተወለደ የሰውነትንም ሥራ ሠራ ብሎ እንደ አስተማረን። ገላ ፬፥፬። 
\m ፳፱፤ እርሱስ በመለኮት \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ነው፤ በሥጋ የአዳም ልጅ ነው ለዚህ ለአንድ ወልድ ለአንዱ የሚሰገድለት ለአንዱ የማይሰገድለት ሁለት ባሕርይ አለው አንልም፤ ስለ እርሱ ስንናገር ሰው የሆነ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ያለ መከፈል አንድ ባሕርይ ነው እንላን እንጂ ከሥጋውም ሳንለይ አንዲት ስግደትን እንሰግድለታለን እንጂ።
\m ፴፤ ሐዋርያው ቅዱስ አትናቴዎስ አንዱ የምንሰግድለት የባሕርይ አምላክ ሁለተኛው ከ\bd ማርያም\bd* የተገኘ የማንሰግድለት ዕሩቅ ብእሲ ነው ተብሎ ከሁለት የሚከፈል ሁለት አይደለም \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተገኘ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅም ነው እንጂ፤ አንዱ ከሌላው ጋር በኅብረት እንደሚኖር አይደለም፤ ቅድመ ዓለም ከአብ ድኅረ ዓለም ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* የተወለደው እርሱ አንድ ወልድ ነው እንጂ።
\m ፴፩፤ በጊዜው ሁሉ ንጽሕት ድንግል የምትሆን አምላክን የወለደች \bd ማርያም\bd* ለገብርኤል ወንድ ሳላውቅ ይህ እንደምን ይሆንልኛል? ብትለው እርሱ መልሶ መንፈስ ቅዱስ ያድርብሻል የአብ ኅይሉም ያጸናሻል ካንቺ የሚወለደውም የባሕርይ አምላክ ነው የልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ ይባላል አላት፤ ይህ ቃል \bd እግዚአብሔር\bd* አብን በመልክ የሚመስለው በባሕርይ የሚተካከለው ልጁ ነው፤ ያለ ዘርዓ ብእሲ ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* በግብረ መንፈስ ቅዱስ ሰው ሆነ።
\m ፴፪፤ ለባዊት ነባቢት ነፍስ ያለችውን መለኮት ተዋሕዶት ሳለ እኛን የሚመስል እንደ እኛ የሚታመም ሥጋን ከእሷ ነሣ፤ በመለኮቱ ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው \bd የእግዚአብሔር\bd* አብ ልጅ ነው፤ በሥጋም የአዳም ልጅ ነው ከባሕርየ መለኮቱ ከሰማይ ሥጋን አላመጣም ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ሥጋን ነሣ እንጂ፤ እንኪያስ አምላክ በመሆኑ ተአምራት እንደ አደረገ፤ ሰው በመሆኑም የእኛን መከራ እንደ ተቀበለ እንናገራለን፤ ይህንንም በምንናገርበት ጊዜ ሥጋን ከመለኮት የምንለየው አይምሰላችሁ ተለየ አንልም አንዱን ወደ ሁለት ባሕርይ ወደ ሁለት አካል ወደ ሁለት ገጽ ወደ ሁለት ፈቃድ ሊከፍሉት አይገባም፤ የመለኮት ባሕርይ የአምላክነትን ሥራ ይሠራል የሥጋ ባሕርይ የሥጋን ሥራ ይሠራል አንልም፤ እንዲህ የሚሉስ ሐዋርያት ከሰበሰቡአት ከአንዲት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን የወጡ ናቸውና፤ የተወገዙ ናቸው። 
\m ፴፫፤ እኛ ግን ሰው የሆነ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ አካል አንድ \bd ክርስቶስ\bd* አንድ ባሕርይ እንደሆነ ፈጽመን እናምናለን፤ እንደ መናፍቃንም ሁለት ባሕርይን አናመሰግንም፤ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቤተ ክርስቲያን በእውነት በቅንነት የጠበቁ ሃይማኖታቸው የቀና ቅዱሳን አባቶቻችን እንደ አመኑት እናምናለን እንጂ፤ ስለ ፈጣሪያችን በማሳጠር ይህን ተናገርን፤ የማትጠረጠር የማትናወጥ የቀናች ኦርቶዶክሳዊት ሃይማኖት ይህች ናት፤ እስከሚመጣው ዓለም ድረስ የቀና ሃይማኖት የተረዳ ተስፋ ይህ ነው።
