\c 57 

\s1 ሃምሳ አምስተኛ ተአምር 
\b 
\s2 \it ጌታ ኢየሱስ\it*\it  በቃና ዘገሊላ በሠርግላ ላይ ተግኝቶ ወሀውን ወደ ወይን ጠጅ እንደለመጠ ።\it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልንና ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  ያደረገው ተአምር ይህ ነው ። \bd*
\m ፪ ፤ በቃና ዘገሊላ አውራጃ ባቲለስ በሚባል አገር የናትናኤል ዘመድ የሚሆን ሰው ሠርግ ነበር ። ሰዎችም ወደናትናኤል ተሰበሰቡና ወደ ግብዣቸው መጥቶ እንዲባርክላቸው \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ን\bd* ይማልደው ዘንድ ናትናኤልን ጠየቁት ። 
\m ፫፤ የሠርጉም ባልቤት የዮካን ልጅ ዶኪማስ ይባል ነበረ። ናትናኤልም ወደ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ሄዶ ጌታ ሆይ ወደኛ መጥተህ የአባቴ ወንድም ልጅ የሆነ በዶኪማስ ሥርግ ላይ ተገኝተህ ቤቱኝ ትባርክ ዘንድ እንለምሃለን አለው ። ጌታም ልመናውን ተቀብሎ ወደ ሠርጉ ሄደ ። 
\m ፬ ወደሥርጉም ቤት በገባ ጊዜ ዳግመኛ በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የጸናች ወደ ክብርት እመቤታችንና ወደ አናፂው ወደ ዮሴፍ ሰው ልከው አስጠሯቸውና መጡ ፤ ከዚያም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን በታላቅ የመቀመጫ ቦታ አስቀመጡት ። 
\m ፭ ፤ምግብም አምጥተው አቀረቡለት። ጴጥሮስን በቀኝ እንድርያስንም በግራው አስቀመጧቸው ፤ በዚያም ከ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ደቀ መዛሙርት ጋር ብዙ የአይሁድ ሊቃውንቶች ነበሩ ። 
\m ፮ ፤ ሕዝቡም የምሳው ግብዣ በተፈጸመ ጊዜ የሚጠጣ ወይን መጥቶ መጠጣት ጀመሩ። ከእነሱም ብዙዎች የሠከሩ ነበሩ ። 
\m ፯፤ ከዚያም ወይኑ አለቀና ባለሠርጉ የሚሰጠው ስለአጣ ፈጽሞ አዘነ ፤ ከኀዘኑም የተነሣ በቤቱ ይወጣ ይገባ ጀመር። ወደ ሠርጉ ከተጠሩትም ሰዎች የተነሣ ኃፍረት ያዘው ። 
\m ፰፤አምላክን የወልደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችንም ፈጽሞ ሲያዝን ተመልክታ ራራችለት ። 
\m ፱ ፤ ወደ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም ሄደችና የሠርጉ ባለቤት ወይኑ አልቆበታልና ስለዚህ አዝኗል አለችው ። \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም ስለምትለምኚው ነገር ገና ጊዜው አልደረሰም ምን ትይኛለሽ አላት ። 
\m ፲ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ግን የምትለምኝበት ሰዓት ገና አልደረሰም ያላት በንጹሕ ልቡና በቀና ሃይማኖት ሆነው ስለሚጠጡት የሕይወት መጠጥ የሚሆን ስለ ክቡር ደሙ ነበር ። 
\m ፲፩ ፤ ዳግመኛም ይሁዳ በዚያን ጊዜ አልነበረምና ምናልባት ይህን ተአምር ተመልከቶ ለአይሁድ አሳልፎ የመስጠቱን ተንኰል ቢተው ብሎ ጌታ በሱ ፊት ተአምራቱን ያደርግ ዘንድ የይሁዳን መምጣት ይፈልግ ነበር ። 
\m ፲፪ ፤ ከዚያም ይሁዳ በመጣ ጊዜ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* የሠርጉን ባለቤቶች በእኒያ የድንጋይ ጋኖች ውሀ ሙሉባቸው አላቸውና በድንጋይ ጋኖቹ ውሀውን ከሞሉ በኋላ አሳላፊ ዎቹን ይጠጡ ዘንድ እየቀዳችሁ ለሰዎቹ ስጧቸው አላቸው ። 
\m ፲፫ ፤ አሳላፊዎቹም በጋኑ የሞሉትን ውሃ እየቀዱ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* እንዳዘዛቸው ለሕዝቡ አቀረቡ ።
\m ፲፬ የካህናት አለቆችም ያን ወይን የሆነ ውህ በቀመሱ ጊዜ ፈጽመው አደነቁ፤ ይህ ከመሆኑ በፊት የጠጡት ወይን እንዲህ ዓይነት ጣዕም አልነበረውምና። 
\m ፲፭ ፥ ሙሽራውንም ከአሳላፊው አለቆች ጋር ጠርተው ሰው ሁሉ ያማረውን መጠጥ ወደ ግብዣ ለጠራቸው ወዳጆቹ አስቀድሞ ያቀርባል፤ ከሠከሩም በኋላ መናኛውን ያስከትላል ። 
\m ፲፮፤ አንተ ግን ተራውን መጠጥ አቅርበህልን ጠጥተን ከረካን በኋላ ያማረውን መጠጥ በስተኋላ አመጣህልን አሉት ። 
\m ፲፯ ፤ ይህንም ማለታቸው \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ውሀውን ወደ ወይነት መለወጡን ባለማወቃቸው ነበር ። 
\m ፲፰ ፤ ይህን ተአምር አምላክን ከወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ ከጸናች ከክብርት እመቤታችንና ከሐዋርያት ፤ ከዮካን ልጅ ከዶኪማስና ውሀውን በጋን ሞልተው ከቀዱት የመጠጥ አሳላፊዎች በስተቀር በሠርጉ ቤት ያለው ሕዝብ ሁሉ ፈጽሞ አያውቅም ነበርና ። 
\m ፲፱ ፤ ከዚህም በኋላ ይህን ተአምር አይተው ያወቁ የተረዱ ሁሉ በ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አመኑ ።
\m ፳ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ።
\b 
