\c 53 

\s1 ሃምሳ አንደኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it ስለ መጥምቁ ዮሐንስ ።\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  ያደረገው ተአምር ይህ ነው ። \bd*
\m ፪ ፤ በዚያን ጊዜ ዮሐንስ ከእሥ ራኤል ልጆች ግን ወደሱ የመጡትን በዮርዳኖስ ውሀ ያጠምቅ ነበር ። 
\m ፫ ፤ ለደቀ መዛሙርቱም እንዲህ አላቸው። ገና በእናቴ ማኅፀን ሳለሁ ስለመንጻት ብቻ በዮርዳኖስ ውሀ እንዳጠምቅ እግዚአብሓር አዝዞኝ ነበር ።
\m ፬ ፤ እነሆ ውሀውን ስመለከተው አንድ ጊዜ ይጐድላል ፣ በሌላ ጊዜ ደግሞ ተመልሶ እንደተራራ ይቆለላል ፤ ስለዚህም ነቢያት ስለሱ ትንቢት የተናገሩለት ሕዝቡን ያድን ዘንድ \bd የእግዚአብሔር\bd* በግ ወደዚህ ዓለም የወጣ መሆኑንና ይጠመቅም ዘንድ ወደኔ የሚመጣ መሆኑን ማወቅና መረዳት ይኖርብኛል አለ ። 
\m ፭ ፤ ከዕለታትም በአንድ ቀን ዮሐንስ ሰዎችን ሲያጠምቅ የዮርዳኖስ ውሃ ሲጐድል ዳግም ተመልሶ ሲሞላ አየው፤ ውሀውም ልክ በእሳት እንዳፈሉት ሞቀ ተኰሰ ። 
\m ፮፤ እሱ ግን እጁን ፈጥኖ ከውሀ ውስጥ አወጣና እነሆ \bd የእግዚአብሔር\bd* በግ የዓለምን ኃጢአት ያስወግድ ዘንድ ወደዚህ ዓለም መጣ። እሱ ከእኔ በኋላ ቢመጣም ቃሉ ከእኔ በፊት የነበረ ነው በማለት ተናገረ ። 
\m ፯፤ በሰማይም በምድርም ያለ ሁሉ በእሱ የሆነ ነው ስለዚህም እኔ ተጐንብሼ የእግሩን ጫማ ልፈታ ይገባኛል አለ ። 
\m ፰ ፤ ከዚያም አቤቱ የሴት አገልጋይህን ልጅ እኔን አገልጋይህን ይቅር በለኝ ። ምሥጢራትህንም ሁሉ አስረዳው ። አንተ ተቀዳሚ ተከታይ የሌለህ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ነህና በማለት አሰምቶ ጮኸ ተናገረ ። 
\m ፱ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም ለደቀ መዛሙርቱ ነገሩን ነግሮአቸው ከፈጸመ በኋላ ጐዳናዬን በመጥረግ የዓዋጅ ነጋሪን ትምህርት ትሰሙ ዘንድ ኑ ወደ ዮርዳኖስ እንሂድ አላቸው። 
\m ፲ ፤ በዚያም እንደ መለከት ቀንድ የሚጮህ በንጉሠ ነገሥት ፊት ዓዋጅ ነጋሪ እሱን ታያላችሁ ። በበረኃ ውስጥ የሚያበራ መብራት ወደሱ ኑ እንሂድ ። በመንፈስ ቅዱስ የተሞሸረ ሠርገኛ ኑ ወደሱ እንሂድ ። ዕውነት እላችኋለሁ በዚህ ዓለም ሴቶች ከወለዷቸው ሁሉ ማንም ከዮሐንስ የሚበልጥ እንደሌለ ዕውነት እላችኋለሁ ፤ ትሩፋቱና በሥራውም ሁሉ እንደነቢዩ ኤልያስ ነው ። 
\m ፲፩ ፤ ዛሬ ክፉ ሞትን እቀጠቅጠዋለሁ ። ሥልጣኑን አጠፋለሁ በባሕር ውስጥም እጨምረዋለሁ ፤ ዛሬ ሰማይና ምድር ይቀደሳሉ። ዛሬ የነቢያት ትንቢት ይፈጸማል። ዛሬ ባሕር እኔን ትመለከታለች። ተመልክታም ትሸሻለች ። 
\m ፲፪ ፤ ዛሬ ዮርዳኖስ ያየኛል ዳሩ ግን ወደኋላው ይሸሻል ። ዛሬ የዲያብሎስ ሥልጣን ይጠፋል ። ዛሬ ዓለም ትበራለች ፣ ዛሬ የሁሉ አባት አዳም ይታደሳል ፤ ዛሬ የሁሉ እናት የሔዋን ኃጢአቷ ይደመሰስላታል ። 
\m ፲፫ ዛሬ አገዛዜን እገልጥላችኋለሁ ። የአባቴንም ቃል አሰማችኋለሁ። የመንፈስ ቅዱስንም ኃይል አሳያችኋለሁ፤ ዛሬ የሦስትነቴን ምሥጢር እገልጽላችኋለሁ ። ዛሬ ተራሮችና ኰረብቶች እንደበግ ግልገል ወይም ጠቦት ይዘላሉ ። 
\m ፲፬ ፤ ዛሬ አሕዛብ ሁሉ በእጃቸው እያጨበጨቡ ደስታቸውን ይገልጻሉ ፤ ዛሬ የመካኒቱ ልጅ ዮሐንስ ያየኛል ። በልቡም ደስ ይለዋል ፤ ዛሬ ልቤ በሽተኞች ሁሉ ይፈወሳሉ ። 
\m ፲፭ ፤ ዛሬ በጨለማ ውስጥ ላሉ ሁሉ ብርሃን ይወጣላቸዋል ። ዛሬ በአምሣሌ የፈጢርኩትን ከሲኦል አወጣለሁ ፤ ዛሬ የሰማይ በሮች ይከፈታሉ ዛሬ ፊተኞች ኋለኞች ፤ ኋለኞች ፌትኞች ይሆናሉ።
\m ፲፮ ፤ ዛሬ እኔ ማን እንደሆንኩ ትረዳላችሁ ። ከወዴትም እንደመጣች ታውቃላችሁ። ዛሬ ስለ እኔ ሲመሰክር የአብን ቃል ትሰማላችሁ ። ዛሬ ዮርዳኖስ ከሌሎች ወንዞች ጋር ደስ ይለዋል ። 
\m ፲፯፤ ዛሬ ሰማይና ምድር ያበራሉ መራራውም ውሀ ጣፋጭ ይሆናል ፤ የተጠሙም ከሱ ጠጥተው ከጥማቸው ይረካሉ፤ ዛሬ ወገኖቼን አድሳለሁ ። ዛሬ ፀሐይ ብርሃኑን ይሰጣል ብሎ ጌታ እስመ ለደቀ መዛሙርቱ ነገራቸው ። 
\m ፲፰ እስከ ዘለዓለሙ ድረስ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይግባውና በዕውነትም ነቢዩ እንደ ተናገረው ይህቺ ዕለት \bd እግዚአብሔር\bd* የመረጣት ቀን ናት ።
\m ፲፱ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘለዓለም በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
