\c 34 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ዮሐንስ።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፺
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ ይቤ ቅዱስ አብ ዮሐንስ ሊቀ ጳጵሳት ዘእከእስክንድርያ በጦማረ በመልእክቱ ኀበ ቅዱስ ኪራኮስ ሊቀ ጳጳሳት ዘአንጾኪያ ነኣምን በአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* በመለኮት ዘይሴብሕዎሙ ሐራ ልዑላን እንበለ ዕረፍት ወጽርዐት ወይሰብክዎሙ እለ ብዙኃን አዕይንት። ኢሳ ፮፡፩ ፬። ራእም ዮሐ ፬፡፩ ፲፩።
\m ፪ ፤ እስመ አብርሃም ርእየ ሠለስተ ዕደወ በ፩ዱ ምልክና ወኀተመ ዘንተ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዲበ ኲሉ ገጻተ ሰብእ ሶበ ይቤ ለአርዳኢሁ እምድኅረ ሥርዐት አመ መሀሮሙ ምሥጢረ መለኮት ሑሩ ወመሀሩ ኲሎ አሕዛበ ወአጥምቅዎሙ በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ። ራእ ዮሐ ፲፬፡፩። ማቴ ፳፰፡፲፱ና ፳
\m ፫ ፤ ወለነሂ ዓዲ ይደልወነ ንክሥት አዕይንተ አልባቢነ በ፫ቱ ቅዳሴያት ከመ ዳኔል ዘአርኀወ መስኮተ ቤቱ በ፫ቱ ጸሎታት ከመ ንርከብ ስብሐተ መለኮት ጽዱቀ እንዘ ንለብስ ከመ ጳውሎስ ሠለስተ ትሩፋተ ክቡራተ ሃይማኖተ ዘአብ ወተስፋ ዘወልድ ወፍቅረ ዘመንፈስ ቅዱስ እንተ ይእቲ ፍጻሜ ሕግ እስመ ፍሬሁ ለፍቅር ዘመንፈስ ቅዱስ ይእቲ ሃይማኖት። ዳን ፮፡፲። ፩ ቆሮ ፲፫፡፲፫።
\m ፬ ፤ ወንሕነኒ ነአምን በአብ ወወልድ ወነአምን ዓዲ በመንፈስ ቅዱስ ወበከመ ንሴፈዎ ለወልድ ከማሁ ንሴፈዎሙ ለአብ ወለመንፈስ ቅዱስ ወናፈቅሮ ለመንፈስ ቅዱስ ምስለ አብ ወወልድ ወንፌጽም እምነተ በፍቅር ዘበአማን ወሠለስቲሆሙ ፩ዱ መለኮት እሙንቱ ወለእመኒ ኮኑ አካላት ፍሉጣነ በአስማት።
\m ፭ ፤ ወበከመ መሀረ ቅዱስ ሳዊሮስ ዘኮነ ጽኑዓ በኲሉ መዋዕለ ሕይወቱ እንዘ ያነብብ መጻሕፍተ አበዊነ ዐበይት ነባብያነ መለኮት ወይቤ በመልእክቱ ኀበ አንጣስዮስ አእምን በ፩ዱ አምላክ ወአእምር ተዋሕዶተ በእንተ ፩ዱ መለኮት ዘ፫ቱ አካላት በአሐቲ ክብር በ\bd ሥላሴ\bd* ወ\bd ሥላሴ\bd* በተዋሕዶ ወተዋሕዶኒ ወ\bd ሥላሴ\bd*ኒ ፫ቱ አካላት ዘበአሐዱ መለኮት ዘውእቶሙ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ።
\m ፮ ፤ እስመ ምሥጢረ \bd ሥላሴ\bd* ይትሌለይ በአካላት ወኢይትሌለይ በመለኮት ወንሰብክ ሰጊደ ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ በከመ አቅደምኩ ወእቤ እስመ ቦሙ ይከውን ተፍጻሜተ ጥምቀት በሃይማኖት ወለእመኒ ንሰምዮሙ ለ፫ቱ አካላት በ፫ቱ አስማት ኢንሬስዮሙ ፫ተ አማልክተ ወኢይከውን ዝንቱ አላ ፩ዱ ፩ዱ አምላክ ዘውእቱ አብ ምስለ ወልዱ ወምስለ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* እምቀዲሙ ዘእንበለ ፍልጠት ወዘእንበለ መዋዕል እስመ እምአብ እሙንቱ ወኢኮኑ እምድኅሬሁ እስመ \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ህልዋን እሙንቱ ቅድመ እምቅድመ መዋዕል ኅቡረ ወእስከ ለዓለም። መዝ ፺፡ (፹፱)፡፪።
\m ፯ ፤ በከመ ይቤ መምህረ ሕግ ወአለባዌ ሃይማኖት ባስልዮስ በመልእክቱ እንተ ጸሐፈ ኀበ ሰብአ ቂሳርያ ሐዲስ እስመ ለሊሁ እግዚእነ መሀረነ በጥበብ ወይቤ ሑረ ቅድመ ወመሀሩ ኲሎ  አሕዛበ ወአጥምቍኦሙ በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ኢነሕሊ እሎንተ ፫ተ አስማተ እለ ተውህቡነ ከመ ጳውሎስ ወስልዋኖስ ወጢሞቴዎስ። ማቴ ፳፰፡፲፱ና ፪። ፪ ቆሮ ፩፡፲፱።
\m ፰ ፤ እስመ ውእቱ ዘከረ ፫ተ አስማተ ወአስተርዋሕዶሙ በጽምረተ መለኮት ወከማሁ ዘይዜከር ስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ናሁ ዘከረ ፫ተ አስማተ ወአስተጻመሮሙ በተዋሕዶ አእሚሮ አሐደ መለኮተ ዘ፫ቱ አካላት በመልክኦሙ ዘውእቶሙ ፫ቱ አስማት።
\m ፱ ፤ እስመ ምግባር ይመርህ ኀበ ጥያቄ አስማት ወምግባርኒ በህላዌሁ ይትፌጸም በዝንቱ ፍጽሜ አልቦ መኑሂ ዘቦቱ አእምሮ ዘይትዐቀፍ በተዋሕዶተ ህላዌ መለኮት ዘአብ ወወልድ ወምነፈስ ቅዱስ ወእንዘ ፩ዱ ህላዌ መለኮት አስማትሰ ኢየኀብሩ በበይናቲሆሙ ስመ አብ ለከዊነ ስመ ወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ወስመ ወልድ ለከዊነ ስመ አብ ወመንፈስ ቅዱስ ወስመ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ለከዊነ ስመ አብ ወወልድ ወበተሰውጦቶሙ ዲቤነ ይጸንዕ አልባቢነ።
\m ፲ ፤ ወኢይደሉ ነሐሊ ከመ ፩ዱ ፩ዱ ፍሉጣን ወህልዋን እንዘ ኢይትረአዩ በበይናቲሆሙ ዘውእቶሙ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ አላ ህልዋን እሙንቱ እንበለ ፍልጠት በተዋሕዶተ መለኮት ወፍጹማን በቃለ አሐቲ ስብሐት ወለለ፩ዱ ፩ዱ አካላት ዘውእቶሙ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ህልዋን ጥዩቀ በበመልክኦኑ ወመለኮቶሙሰ ፩ዱ ውእቱ አኮ ከመ ዘርኁቃን ይትቃረቡ በበይናቲሆሙ በሱታፌ ተራክቦ አላ እንዘ እሙንቱ በጽምረተ ፩ዱ መለኮት ወበዝንቱ ፩ዱ ህላዌ መለኮት ይሰመዩ \bd እግዚአብሔር\bd*ሃ።
\m ፲፩ ፤ ወፈድፋደሰ ንሕነ ንትአመን ከመ ፩ዱ ፩ዱ አ\እምአካላት \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ይነሥኡ እምተዋሕዶተ ፩ዱ መለኮት ወአካላትኒ ይነሥኡ እምኔሆ እንበለ ማኅለቅት እስመ አብ ህልው በአብ ወመንፈስ ቅዱስ ወመንፈስ ቅዱስኒ ህልዋ በአብ ወወልድ።
\m ፲፪ ፤ ወበዝንቱ ነገር መሀረነ ንባቤ መለኮት ጎርጎርዮስ በመጽሐፉ ዘጥምቀት እንዘ ይብል ከመ እሙንቱ ምሉአነ ፩ዱ ብርሃን በተዋሕዶተ \bd ሥላሴ\bd* ወ\bd ሥላሴ\bd*ኒ በአካላት ወበገጻት ወበአስማት ወለእመ ለበውከ ፍካሬሁ ወውእቱሰ ፩ዱ ውእቱ በህላዌ መለኮት ወውእቱ ሊሉይ እነበል ፍልጠት።
\m ፲፫ ፤ ወካዕበ ይቤ ከመዝ እንዘ ሊሉያን እሙንቱ ይከውኑ ፩ደ እስመ መለኮተ \bd ሥላሴ\bd* ፩ዱ ውእቱ ወበሠለስቲሆሙ ሀሎ መለኮት እሙነ እብል ከመ እሙንቱሂ መለኮት እሙንቱ ተውሳከሰ ወታሕጻጸ ንግድፍ እምኔነ ወኢንረሲ ተዋሕዶተ ወኢፍልጠተ አካላት ነኪረ።
\m ፲፬ ፤ ወበእንተዝ ንርኅቅ እምኔነ ትድምርተ ሰባልዮስ ዘያስተርጋብእ መለኮተ \bd ሥላሴ\bd* በ፩ዱ አካል ወፍልጠተ አርዮስ ዘያሐጽጽ አካለ እምአካላት እስመ እሉ ፪ቱ ግብራተ ኅቡረ ያማስኑ ነፍሳተ ወዕሩያን እሙንቱ በክሕደት ወንሕነኒ ዓዲ ነኀሥሮሙ ወናወግዞሙ።
\m ፲፭ ፤ ወአትናቴዎስሂ ዘይትሜሰሎሙ ለሐዋርያት በነገረ ሥርወ ሃይማኖት ኦርቶዶክሳዊት ለዐለ ነቅዐ ማየ ሕይወት ሰማዕት ብዙኃ ጊዜያተ ዘእንበለ ክዕወተ ደም ይብል በመይሽሀፉ ዘደረሰ በእንተ ሃይማኖት ንሕነሰንትአመን ከመ ወልድ ይትዋሐደ በመለኮት ምስለ አብ ወመንፈስ ቅዱስ ዘውስድት \bd ሥላሴ\bd* ንሕነ ናወግዞ።
\m ፲፮ ፤ ወካዕበ ይቤ ኦ አበውየ ንጹሓን ንትአመን እስመ አምላክነ ፩ዱ ውእቱ በተዋሕዶተ መለኮት ወበተዋሕዶተ ላዌ በንባብ ወበግብር በሠልስቱ አካላት ወበ፩ዱ ነለኮት አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ንትአመን ቦሙ ከመዝ በጥይቅና መልኮት።
\m ፲፯ ፤ ዘከመ ጸሐፍክሙ ኦ ክቡራን እም\bd እግዚአብሔር\bd* እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ኢኮነ ካልአ እምቅድስት \bd ሥላሴ\bd* እንተ ንሰግድ ላቲ ዘውእቶሙ ፫ቱ አካልት ወ፩ዱ መለኮት አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ፩ዱ አምላክ ወ፩ዱ ወመንፈስ ቅዱስ ፩ዱ አምላክ ወ፩ዱ መለኮት ውእቱ ፩ዱ ህላዌ በንባብ ወግብር ዘምጼሊ ሎቱ እሙነ ወንሰግድ ሎቱ ወንሴብሖ ንሕነ ሕዝበ ክርስቲያን ዝንቱ ውእቱ ፩ዱ አምላክ እስመ ፩ዱ መለኮት ወ፩ዱ ህላዌ ዘአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ፩ዱ አምላክ ወዛቲ ትምህርት ኅቤነ ይእቲ እምአበዊነ ቅዱሳን።
\m ፲፰ ፤ ወዓዲ ንሕነ ናወግዝ እለ ይብሉ አው ይሄልዩ ከመ \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ዘውእቶሙ ፫ቱ አካላት ተሠጕእ በብሂሎቶሙ ከመ መለኮት ኲለንታሁ ዘንሬኢ ከመ ውእቱ በአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ተሠገወ ወአኮ ፩ዱ እምአካላተ \bd ሥላሴ\bd* ወኢይትአመኑ ከመ ፩ዱ አካል \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ቃል ዘቦቱ አካል ከመ አብ ወመንፈስ ቅዱስ እለ እሙንቱ ህልዋን በ፩ዱ መለኮት ወ፩ዱ ህላዌ ዘንሴብሖ እሙነ በተዋሕዶተ መለኮት ውእቱ ተሠጕእ ወኮነ ሰብአ ወ፪ቱሰ አካልአት እለ እሙንቱ አብ ወመንፈስ ቅዱስ ኢተሠገዉ።
\m ፲፱ ፤ ወንሕነኒ ከማክሙ ኦ ብፁዓን ናዐትት ወንፈልጥ ለግሙራ እለ ይብሉ እስመ መለኮተ አካላት ዘዘዚአሁ ዘአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ አኮ ፍሉጣን ዳእሙ ስንዕዋን ወኅቡራን በመለኮት ንሕነሰ ንትዌከፍ ወንትአመን ኲሎ ሥርዓተ አበዊነ እንተ ተጽሕፈት እም\bd እግዚአብሔር\bd* በመንፈስ።
\m ፳ ፤ ወበከመ ንሕነ ስንዕዋን ምስሌክሙ በዝንቱ ግብር ዘውእቱ ንባብ በእንተ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ዘንሰግድ ሎሙ ወዓዲ ንትአመን ዘንተ ኀቤክሙ ኦ ንጹሓን ወንዜከር ሃይማኖተ አበዊነ ቅዱሳን ዘከመ እፎ ይትአመኑ መኑ በሥጋዌ አምላካዊ ዘውእቱ ት ስብእተ ፩ዱ አካል እምኔሆሙ እግዚአብብሄር ቃል ስቡሕ በኲሉ ጊዜ ውስተ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ወያጌብረነ ክብርክሙ አምላካዊ ውስተ ቤተ ክርስቲያን ቅድስት እንተ ኀቤነ ከመ ንዝክር ዘንተ በአምጣንነ ዘከመ ሥርዐተ ቀኖና።
\m ፳፩ ፤ ወይእዜነ ድልዋን ንሕነ ለገቢር ንብል ወነአምን በወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዋሕድ ዘተወልደ እምአብ እምቅድመ ኲሉ ዓለም ቀዳማዊ ምስለ አብ ወመንፈስ ቅዱስ ብርሃነ ጽድቅ ዘእምብርሃነ ጽድቅ አርአያ አካሉ ለአብ ዘኢይትዌለጥ። ዮሐ ፩፡፩-፲፬። ዕብ ፩፡፩-፬። ሚልክ ፫፡፮።
\m ፳፪ ፤ ወሶበ ተሣሀለ ፍጡራኒሁ እምነ  መርገም ወሙስና ዘወድቀ ቦቱ አዳም በጌጋዩ ወፍትሕኒ ዘፈትሐ ላዕሌሁ አጽነነ ሰማያተ ወወረደ እንዘ ኢየዐርቅ እመንበረ ንግሡ አማላካዊ ወኀደረ ውስተ ከርሠ ድንግል ንጽሕፍት \bd ማርያም\bd* ወተሠገወ እመንፈስ ቅዱስ ወእምኔሃ ለብሰ ድንግልናዌ ሥጋሃ ወረሰዮ አሐደ ምስሌሁ በአካሉ ወቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት። መዝ ፲፰፡ (፲፯)፡፱። ሮሜ ፭፡፲።
\m ፳፫ ፤ ኢሀሎ እምቅድመ ኅድረቱ ወኢኮነ ተዋሕዶቱ ቦቱ ህልወ እምቅድመዝ በከመ ይቤ አምሳሊሆሙ ለሐዋርያት አትናስዮስ ዐቢይ ወሥጋኒ አሜሃ ኮነ ሥጋ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ሥጋ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ወአሜሃ ሥጋሁ \bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ተሥዕለ በጥንተ አካል እንዘ ይትዋሐድ ምስለ ቃል።
\m ፳፬ ፤ ወከመዝ ተዐገሠ መዋዕለ ልደት ፱ተ አውራኃ ወአስተርአየ እምኔሃ ሰብአ ዘበአማን ወኢፈትሐ ማሕተመ ድንግልናሃ ወ\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘወለደቶ ለሊሁ ያቅንት ኀይለ ለድኩማን ወከመዝ ወሰከ ኀቤሁ ሥጋ በተዋሕዶ አካል በዘኢይትረከብ ወበዘኢይትነገር።
\m ፳፭ ፤ ወኢይክል ንባበ ዕጓለ እመሕያው ያእምር አው ይዝክር ኵአኔ ልደቱ ወተዐገሠ ይጥቡ ወይልሀቅ በሥጋ በበህቅ እስከ መዋዕለ ፍጻሜ መዋዕለ አካል ወተመሰለነ በኲሉ ግብር ወአፅንዐ ቦቱ ት ስብእተ ዚአነ ዘእንበለ ኃጢአት ወነበረ በዘዚአሁ ግብር እምድኅረ ት ሥጉቱ።
\m ፳፮ ፤ ወኢተወሰከ ዲበ \bd ሥላሴ\bd* ምንትኒ እስመ አሐዱ ውእቱ ለሊሁ አምላክ ወለሊሁ ሰብእ ኅቡረ ውእቱ ይትዋሐድ ምስለ አቡሁ በህላዌ መለኮት ወውእቱ ይትዔረይ ምስሌነ በህላዌ ት ስብእቱ ውእቱ ሰማያዊ ወውእቱ ምድራዊ ውእቱ ያስተርኢ ወውእቱ ኢያስተርኢ ውእቱ ኡትገሠሥ ወውእቱ ኢይትገሠሥ ውእቱ ይትረከብ ወውእቱ ኢይትረከብ ውእቱ ሐማሚ ወውእቱ ኢየሐምም ውእቱ ሐማሚ በሥጋ ወውእቱ ኢሐማሚ በመለኮት። ዮሐ ፫፡፴፩። ፩ ዮሐ ፩፡፩-፬።
\m ፳፯ ፤ ወለእሉሰ እለ ይፈልጥዎ አው ይከፍልዎ ኀበ ፪ቱ ህላዌያት ይነብብዎ በ፪ቱ አካላት አው በ፪ቱ ምግባር አው በ፪ቱ አርአያ እምድኅረ ተዋሕዶ ዘኢይትርከብ ወዘኢይትአመር በከመ ገብሩ ማኅበረ አይሁዳውያን እለ ተጋብኡ በኬልቄዶን በሕጸተ ልዮን ዕልው ወኢይትአመኑ ከመ ውእቱ ፩ዱ እም፪ቱ ህላዌያት ወኢ እም፪ቱ አካላት ፍጹማን ዘከመ ናብብነ ዘኮነ አሐደ እም፪ቱ ኅቡራን በ፩ዱ አካል ወ፩ዱ ሥምረት ወ፩ዱ መሢሕ ወ፩ዱ ወልድ ወ፩ዱ እግዚእ አላ ያበጽሑ ካልአ ሃይማኖተ እንተ ኢመጠውዋ ለነ አበዊነ መምህራን አምላካውያን ነባብያን በመንፈስ ቅዱስ ንሕነ ናወግዞሙ በቃል ልዑል በከመ ተግብረ በእለ ኢዐቀቡ ፍልጠታተ ህላዌያት እምቱሳሔ ወትድርምት ዘይከውን እም፪ቱ ህላዌያቲሁ ለእግዜእነ \bd ክርስቶስ\bd* ወባሕቱ ይትአመኑ ቱሳሔ ህላዌያት እለኡ ኀብሩ በተዋሕዶ ዘእንበለ ቱስሕት ወለእሉኒ ዓዲ ንሕነ ናወግዞሙ በዝንቱ ግዘት ገሃደ።
\m ፳፰ ፤ ወዓዲ ንትአመን ወንብል ኢትመይጠ መለኮት እምህላዌሁ ለከዊነ ሥጋ ዘገብሮ ይትዋሐድ ምስሌሁ ወሥጋኒ ዓዲ ኢተመይጠ ለከዊነ መለኮት ወኢኮነ ሥጋ ህልወ እምቅድመ ተዋሕዶ እስመ በህላዌ አካለ ምሥጢሩ \bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘትትአመኖ ጉባኤ ቤተ ክርስቲያን ቦቱ ኮነ ተዋሕዶ።
\m ፳፱ ፤ ወኢይደሉ ይትከፈል አማኑኤል ዘኮነ ፩ደ እም፪ቱ ኀበ ፪ቱ ህላዌያት ወኢኀበ ፪ቱ አካላት ወኢኀበ ፪ቱ አምሳላት ወኢኀበ ፪ቱ ሥምረት ወኢኀበ ፪ቱ ምግባር ዘከመ ይሔሊ ዝኩ ጉባኤ እኩይ ዘይቤ ፪ቱ ህላዌያት ወ፪ቱ ሥምረት እምድኅረ ተዋሕዶ ዘኢይትነገር ወይጽሕቁ ያንብሩ ሁከተ በዘተብህለ ሠናየ ወጸሐፍዎ አበዊነ ለባስያነ \bd እግዚአብሔር\bd* እለ አርትዑ ነገረ ጽድቅ ወይትጋደሉ ከመ ይፍልጡ ተዋሕዶተ ህላዌያት ወግብራት በአምጣነ ክህደት ወጽርፈት ዘሀሎ በጦማረ ልዮን ዐላዌ ሕግ ወስንዕወ ንስጥሮስ ዘፀርፈ ላዕለ \bd እግዚአብሔር\bd* አኮነ ሰብእ።
\m ፴ ፤ ወልዮንስ ዐልው ተኩኢላ ቀታሊአ ነፍሳት ይብል አስመ ዘለለ ፩ዱ ፩ዱ አምገጻት ይሀብር ግብረ ዘዚአሁ እምድኅረ ሱታፌ ሆሙ በተዋሕዶ ይቤ እስመ ቃል ይገብር ግብረ ቃል ወሥጋ ይገብር ግብረ ሥጋ ወይቤ እስመ ቃል ይሴባሕ በመንክራት ወሥጋ ይቴሐት እምነ ስብሐት በእንተ ፀርፈት ወሕማማት ወይዌስክ ኀበ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ክብረ አምላካዌ ወያበጽሕ ብእሴ ለባሴ \bd እግዚአብሔር\bd* እስመ ረሰየ ሕጸጸ ት ስብእት ባሕቲቱ ወልዕልናሂ ለመለኮት ባሕቲቱ ወረሰዮሙ ክልኤተ ፍሉጣነ ወበኲሉ ዘይመስል ዘንተ ንባበ እምክህደቱ ተርጐመ ቦቱ ፍልጠተ ወአጽንኦ በኲሉ ገጽ።
\m ፴፩ ፤ ወጉባኤ ቤተ ክርስቲያንሰ ኢታበጽሕ ፍልጠተ ወኢቱሳሔ ወኢድማሬ አላ ታወግዝ ኲሎ ዘይትአመን ዘንተ ግብረ ወንሕነኒ ናወግዞሙ በቃል ጽኑዕ ወካማሁ ለእለ ይብሎ ምትሓት ወጽላሎት ሥጋሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ወለእለሂ ይብሉ አውረደ እግዚእ ሥጋሁ እምሰማይ አው ይብሉ ውእቱ እምካልእ አርአያ አው ይብሉ ዘእንበለ ነፍስ ወዘእንበለ ልብ ውእቱ አብ ይብሉ ኢሐማሚ ወኢመዋቲ እምአመ ተዋሐደ ቦቱ ኢይረክቦ ድካም በኲሉ ግብሩ ወዘኢየሐምም ወኢይመውት ወኢይደሉ ይሕምም በሕማመ ዚአነ በህላዌ ዕጓለ እመሕያው እንተ አልባቲ ኃጢአት ዘነሥአ በእንቲአነ በፈቃዱ ዘእንበለ ፍልጠት \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘተሠገወ በእንቲአነ እንዘ ኢያጌብሮ መኑሂ።
\m ፴፪ ፤ ወንሕነሰ ይእዜ ንትቃረን እሎንተጝሁላነ ወረሰዐነ ወንብል እስመ ዘተሠገወ ውእቱ ዘበአማን አርአያ ዚአነ በኲሉ ግብር ወንሕነሂ አኃዊሁ ዘእንበለ ኃጢአት ወኮነ አሐደ ህላዌ ምስሌነ ወስንዕው ለነ በዝንቱ ት ዝምድ ወሱታፌነ በሕማም እስመ ውእቱ ተወክፈ ጽምዐ ወድካመ ወንዋመ ወዘይመስሎ ለዝንቱ እምሕማማተ ህላዌነ እንተ አልባቲ ነውር።
\m ፴፫ ፤ ወመጥዕወ ሥጋሁ በፈቃዱ ከመ ይሕምም በዘይደሉ ቦቱ ወከመ ይሙት ጥዕመ ሕማማተ ቁስል ወሕማማተ ዝብጠት ወሁከት ወትካዝ ወዘንተ ኲሎ ሕማማተ ተወክፈ ከመ በሕማማቲሁ ይሥዐር ኀይለ ሕማም ወያጥፍኦ እምኔነ ወያማስን ኃጢአተ እንተ ወድቀ ባቲ ት ዝምደ ዕጓለ እመሕያው ወያሕይወነ በዝንቱ ግብር ወለሞትኒ ዘድልው ለነ እሙነ ዘውእቱ ፍልጠተ ነፍስ እምሥጋ ለሊሁ ዓዲ ጥዕመ በፈቃዱ ወበክሂሎቱ። ኢሳ ፶፫፡፩-፲፪። ፩ ጴጥ ፪፡፳፩-፳፭።
\m ፴፬ ፤ እስመ \bd ክርስቶስ\bd* አምላክነ አፍለሰ ዘንተ እስከ ኮነ እንበለ ሙስና ዘከመ ይደሉ ለመለኮት በመንክር ትንሣኤ ከመ ይሚጠነ ወያሕይወነ በእለ ሕማማት ማሕየውያት እንተ ሐመ ባቲ በሥጋሁ እምዘየዐኪ ሞት ወእምሥልጣነ ዲያብሎስ ወያብአነ ውስተ ዐጸድነ ዘትካት።
\m ፴፭ ፤ ንሕነሰ ሶበ ተሰደድነ እምገነተ ተድላ በጌጋየ ዕልወት ኮነ ከመ እንስሳ እለ እልቦሙ ልብ ወንባብ ወተመሰልናሆሙ በከመ ዘመረ ዳዊት ነቢይ ወውእቱሰ ገብረ ዘንተ ኲሉ ግብረ በእንቲአነ ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲታ ወበእንቲአነ ተዐገሠ ሕማማተ እንተ አልባቲ ነውር ወተወክፈ በፈቃዱ መዋኤ ኲሉ ግብር። መዝ ፴፪፡ (፴፩)፡፰። ፵፱፡ (፵፰)፡፳።
\m ፴፮ ፤ ወእለሰ ይብሉ ከመ ውእቱ ኢሐመ ሥጋ ዘየሐምም ወይመውት በፈቃዱ በሕማማት እንተ ርሕቅት እምኲሉ ትእይርት እንተ ታጥዕፍእ ወታሐምም እንተ ወረደት ቦቱ ወለእሉኒ ንሕነ ናወግዞሙ በእንተ ዘኮኑ ነኪራነ እምነ ሃይማኖት እስመ ውእቱ ሥጋ ሐማሚ ወመዋቲ ወዘውእቱ ዘበጽድቅ ከሀሊ ከመ ኢይሕምም በሕማማት እንተ ርኅቅት እምኲሉ ትእይርት ተዋሐደ ቦቱ ወመጥዕወ ነፍሶ ለሞት በዝንቱ ግብር በጊዜ ዘፈተወ።
\m ፴፯ ፤ ወፈቀደ በጥበብ እንተ ትትሌዐል እምአልባብ ከመ ያድኅነነ በሕማማቲሁ ማሕየዊት ወእምዝ አጽርዐ ዘንተ ግብረ ወአፍጥአ ወአፍለሰ ሥጋሁ እስከ ኮነ ዘእንበለ ሙስና ወዘእንበለ ሕማም ዘእንበለ ሞት ወዘእንበለ ድካም ከመ ይኩነነ ርእሰ ለእለ ንበጽሕ በትንሣኤሁ ወከመ ንርከብ ሕይወተ ዘለዓለም። ሮሜ ፬፡፳፭። ቈ ላ ፩፡፲፰።
\m ፴፰ ፤ ወእፎመ ሐመ ሶበ ፈቀደ ይሕምም ቤዛነ እንዘ ውእቱ ህልው ዘእንበለ ሕማም በህላዌሁ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ ሶበ ኢተዋሐደ በአካሉ በሥጋ ሐማሚ ዘበአማን ወትወክፈ ሕማማተ እስከ ጊዜ ትንሣኤሁ ዝንቱ ዘረሰዮ ርኁቅ እምኃጢአት ዘይደሉ ቦቱ እምአመ ፈጥዕሮ በውስተ ከርሥ ወእምድኅረ ትንሣኤሁሰ ኮነ ኢሐማሜ ወኢመዋቴ ወኢማሳኔ ዲበ ኲሉ ገጻት ወንሕነሰ ኲልነ እለ ብነ ዲበ ኲሉ ክርስቶሳዊ ዘበአማን ኢንሔሊ ተቃርኖተ ጽድቅ።
