\c 53 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ዲዮናስዮስ
\s2 ምዕራፍ ፻፲፩
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩
\m ፩፤ የአንጾኪያ ሊቀ ጳጳሳት አባታችን አባ ዲዮናስዮስ ወደ እስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት ወደ አባ ሱኑትዩ ከላከው መልእክት፤ ልዩ ሦስት አንድ አምላክ እንደሆኑ በምስጋና በቅድምና በአገዛዝ ፍጥረትን ሁሉ በመፍጠር አንድ አንደሆኑ አንድ አምላክ አንድ ባሕርይ አንድ መለኮት እንደሆኑ እናምናለን፤ እነዚህም  አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ናቸው።
\m ፪፤ በስማቸው ያመንባቸው የተጠመቅንባቸው እሊህ ናቸው፤ አንድ ናቸው ያለ እነሱ ሌላ አምላክ የለም፤ በዚህ ባሕርይ እናምናለን ስለዚህ አንድ ባሕርይ አንዲት ስግደትን እንሰግዳለን፤ የሦስቱ መለኮት አንድ ነው፤ ሦስቱም በመለኮት አንድ ናቸው፤ ልብ ዕውቀት ላለው ይህ ይበቃል።
\m ፫፤ በመለኮት ናቸው፤ በአካል ሦስት ናቸው፤ አንድነትን ሦስትነትን ያስተማረ ጎርጎርዮስ እንደ ተናገረ፤ መለኮት ከእሊህ ከሦስቱ አካላት ልዩ አይደለም፤ ብዙ አማልክትን ማምለክ እንዳይመጣ ከዚህ ሌላ ሃይማኖትን አናምንም፤ ሦስት አማልክት አንልም፤ ልዩ ነው ብንል ግን መናፍቃን እንሆናለን ብሎ እንደ ተናገረ፤ መለኮት የተከፋፈለ ነው አንልም፤ በመለኮትም ሕጸጽ አለበት አንልም፤ ቅድስት ሥላሴን ልዩ እንደሆኑ በመለኮት ልዩ ናቸው ብለን የምናምን ከሆነ አምላክ እንደ ተለያቸው እንደ አይሁድ ከሰይጣን የተገኘ ሃይማኖትን ማመናችን ነው፤ እኛ ግን እንዲህ በአካል ሦስት በባሕርይ አንድ ብለን እናስተምራለን፤ ለአንዱ አምላክ ብቻ እንሰግዳለን ሦስቱ አካላት አንድ በሚሆንበት በአንድ አምላክ እናምናለን። 
\m ፬፤ እኛ መለኮትን መንግሥትን ወደ መክፈል አንገባም፤ አንድ መለኮት አንድ ባሕርይ አንድ ፈቃድ አንዲት ውድ ሦስት አካላት ሦስት ገጻት ብለን በጎላ በተረዳ እናስተምራለን እንጂ፤ ያለ መለየት በየአካላቸው ጸንተው ይኖራሉ ፍጹምነት ገንዘባቸው ነው፤ በእነሱ አምኖ መጠመቅ ይገባል። ማር ፲፮፥፲፮።
\m ፭፤ ዳግመኛ ከቀን ከዘመን አስቀድሞ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ የተወለደ ያልተፈጠረ ያልተሠራ ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል እሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ከአብ አንድነት ሳይለይ ከሰማይ እንደ ወረደ ድንግል ንጽሕት በምትሆን አምላክን በወለደች በእመቤታችን \bd ማርያም\bd* ማሕጸን ያለ ዘርዐ ብእሲ ልዩ ኅድረትን እንደ አደረ በግብረ መንፈስ ቅዱስ ከእሷ ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ሰው እንደሆነ እናምናለን፤ ነባቢት ለባዊት ነፍስ ያለችው ሥጋን እነሆ ከእሷ ነሣ፤ ሰው በሆነበት ባሕርይ በሥራው ሁሉ ከእኛ ጋር አንድ ነው፤ ከኃጢአት ብቻ በቀር የእኛን ሥራ ሁሉ ፈጸመ፤ ስለዚህም መከፈል መለየት ሳይኖር ባሕርዩን ሳይለቅ  ሳይለወጥ አንድ አካል አንድ ባሕርይ በመሆን እሱን ተዋሐደ። 
\m ፮፤ ከተዋሕዶ በኋላ ግን አንዲት ሰዓት እንደ ዓይን ጥቅሻ ያህል ቢሆንም እንኳ መለየት ሳይኖር ከሥጋ ጋር አንድ ሆነ፤ የሥጋ ባሕርይ መለኮትን ወይ መሆን የቃል ባሕርይም ሥጋን ወደ መሆን አልተለወጠም፤ ነገር ግን ሰው የሆነው አምላክ ለፈጸመው ለዚህ ደገኛ ምሥጢር የታመነ ክቡር የመላእክት አለቃ ገብርኤል ንጽሕት ድንግልን ደስ ያለሽ ጸጋን የተመላሽ እመቤቴ ሆይ \bd እግዚአብሔር\bd* ከአንቺ ጋር ነውና ደስ ይበልሽ ብሎ በአበሠራት ጊዜ ያንጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል የምታውቅ የምትናገር ነፍስ ያለችው ሥጋን ነሥቶ ፈጥኖ ሰው ሆነ ብለው መምህራን እንደ አስተማሩ መከፈል ሳይኖር አምስት ሺህ ከአምስት መቶ ዘመን ሲፈጸም ፈጥኖ እውነተኛ ተዋሕዶን ተዋሐደ። ሉቃ ፩፥፳፮-፴፱።
\m ፯፤ የዓለም ብርሃን የሃይማኖት መምህር የእስክንድርያ ኤጲስ ቆጶሳት አለቃ አትናቴዎስ በእውነት ንጽሕት በጊዜው ሁሉ ድንግል በምትሆን በእመቤታችን ማሕፀን ለሰብኣዊ ፅንስ የተወሰነውን ዘጠኝ ወር ከአምስት ቀን ከፈጸመ በኋላ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል እንዲህ ፍጹም ሰው ሆኖ ማኅተመ ድንግልናዋን ሳይለወጥ ከእሷ ተወለደ፤ ስለዚህም በእውነት አምላክን የወለደች እንደሆነች የተረዱ ሃይማኖትን እናምንባታለን ብሎ እንደ ተናገረ በእውነት በድንግልና ፀንሳ ፍጹም ሰው የሆነ አምላክን  ወለደች፤ ከኃጢአት ብቻ በቀር በሰብኣዊ  ሥራ ሁሉ ወንድሞቹን መሰላቸው ብሎ አምላክ ያደረበት ሐዋርያ እንደ ተናገረ በሥጋ በደም የተዛመደን እሱ ነው፤ አማኑኤል ተባለ ሰውም እንደ መሆኑ ከእኛ ጋር ኖረ፤ ከእኛ ጋር አንድ ነው በአምላክነት ዕውቀት ግን ከእኛ በላይ ነው፤ ከፍጥረትም ሁሉ ይበልጣል፤ አምላክም ሰውም ነውና። ዕብ ፪፥፲፯።
\m ፰፤ ያን ጊዜ ወተትን ጠባ በዘመኑም ሁሉ በየጥቂቱ ማደግን ገንዘብ አደረገ የሥርዓታችንንም መለወጥ ሁሉ እውነት አደረገ፤ በዚህም እውነተኛ ሰው መሆኑን ያለክርክር ሊያሳይ ወደደ፤ በጎላ በተረዳ እውነተኛ ሰው ሆነ፤ ይኸውም ፍጹም ልክ መጠን ፍጹም ሥርዓት ካላቸው ከሁለቱ ባሕርያት ከሁለቱ አካላት አንድ የሆነ ነው፤ እነዚህም መለኮትና ትስብእት ናቸው፤ ስለዚህም ሰው የሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* አንድ ባሕርይ አንድ አካል አንድ ገጽ አንድ \bd ክርስቶስ\bd* አንድ ገዢ እንደሆነ እንናገራለን፤ በዚህም በማይመረመር ተዋሕዶ አንድ አድራጊነት \bd ክርስቶስ\bd* ከእነሱ አንድ ባሕርይ የሆነላቸውን የባሕርያትን አለመቀላቀል ያስረዳ ዘንድ ተዋሕዶው በማይመረመር የመለኮትና የትስብእት ገንዘብ በሚሆን በአንድ ራ ፍጹም ነው። 
\m ፱፤ አሁንም ከማይመረመር ተዋሕዶ በኋላ ባሕርያት የራሳቸው ናቸው ማለትን ከእኛ ከጉባኤያችንም እናርቅ፤ ቅዱስ ቄርሎስ እንደ ተናገረ ተለወጠ ሁለት ባሕርይ ሆነ ለማለት የሚተጉ የሚቀዳደሙ ሃይማኖትን የለወጡ አእምሮ የሌላቸው መናፍቃን ተለወጠ ሁለት ባሕርይ ሆነ ብለው ለተናገሩት ክሕደት የምንገዛ አይደለም፤ ተዋሕዶ በሥራው ሁሉ እውነት ነውና፤ ከሁለት አንድ እንደሆነ የምናውቀው \bd ክርስቶስ\bd* አንድ እንጂ ሁለት አይደለም፤ ከማይመረመር ተዋሕዶ በኋላ ወደ ሁለት ባሕርይ ወደ ሁለት አካል የማይከፈለውን አምላካችን \bd ክርስቶስ\bd*ን ሁለት ባሕርይ የሚሉትን ወደ ሁለት ወገን ወይም ወደ ሁለት ገጽ ወደ ሁለት አካል ወደ ሁለት ባሕርይ ሁለት \bd ክርስቶስ\bd* ወደ መባል ወደ ሁለት ሥራ የሚከፍሉትን እኛ አውግዘን እንለያቸዋለን። 
\m ፲፤ መናፍቃን እንደ ተናገሩ ከተዋሕዶ በኋላ አንዱ \bd ክርስቶስ\bd* በሁለት ባሕርይ የሚታወቅ ከሆነ በሥራው ሁሉ ተዋሕዶ ይጠፋል፤ እንኪያስ እንዲህ ከሆነ በሥራው ሁሉ ሁለት አካል ሊሆን ይገባዋል በሰማይ በምድር ከምድር በታችም ቢሆን ባሕርይ ያለ አካል አይገኝምና፤ እነዚህ መናፍቃን ግን እንዲህ በረከሰች አነጋገራቸው ጌታችን \bd ክርስቶስ\bd*ን ሁለት አካል ሁለት ገጽ ሁለት \bd ክርስቶስ\bd* ሁለት ገዥ ያደርጉታል፤ እንዲህስ ከሆነ ሦስትነት፤ ዐራትነት ይባላል እንጂ ሦስትነት አይባልም፤ ይህስ የተበላሸና የረከሰ ነገር ጽኑ ፍጹም ክሕደት ነው፤ ልዑል \bd እግዚአብሔርን\bd*ም የሚቃወም ነው።
\m ፲፩። እኛ ኦርቶዶክሳውያን ግን አስቀድመን እንደተናገርን ሰው የሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልን እናውቀዋለን፤ ያለ መለዋወጥ አንድ ነው፤ ሦስትነትም ደግሞ በሦስትነቱ ጸንቶ ይኖራል በባሕርየ መለኮቱ ከአባቱ ጋር አንድ የሚሆን እሱ አራተኛ አይሆንም፤ ሰው በመሆኑም እኛን ይመስለናል እሱ በእውነት ፍጹም ሰው ሆነ ለአምላክነት የሚገባውንም ይናገራል፤ አምላክም እንደ መሆኑ ለእኛ የሚቸግር የአምላክነትን ሥራ ሠራ።
\m ፲፪፤ እሱ መቸም መች ከመለኮቱ ሳይለይ የሰውነትን ሥራ ሠራ፤ ከኃጢአትም በቀር የሰውነትን ሥራ ሁሉ ገንዘብ አደረገ፤ ይኸውም መራብ መጠማት መንገድ በመሔድ መድከም በመስቀል ላይ መሰቀል በብረት ችንካር መቸንክር ነው፤ በሰውነቱ መቸም ሰው ነው፤ በአምላክነቱም ሰውን የፈጠረ ነው፤ ግን ከማይከፈል ተዋሕዶ በኋላ መከፈል የለበትም፤ ሰው እንደ መሆኑ ስለ እኛ የታመመው የሞተው እሱ ነው፤ በመለኮቱ ግን መቸም መች አይታመምም አይሞትም፤ ሕማምና ሞትም የለበትም። 
\m ፲፫፤ በሞቱ ሞትን ያጠፋው እሱ ነው፤ በሦስተኛው ቀን በመነሣቱም ሲዖልን በዘበዘ ለሁሉም ትንሣኤን ገለጠ፤ ፈጽሞ አልተለወጠም ለሁሉ አምላክነቱን አስረዳ፤ ሙስና መቃብርን ከእኛ አጠፋ፤ በቀደመ ሰው በአባታችን በአዳም ትእዛዝ ማፍረስ ምክንያት ሠልጥኖብን ለነበረ ኃጢአት ከመገዛት አዳነን፤ አሁንም አምላክ ያደረበት ሐዋርያ ጳውሎስ ለአስተማረው ትምህርት በእሱ አድሮ እኛ ከአስተማርናችሁ ሌላ ያስተማራችሁ ቢኖር ውጉዝ ይሁን፤ ከሰማይ የመጣ መልአክም ቢሆን እንኳ ውጉዝ ይሁን ብሎ ለተናገረ መንፈስ ቅዱስ እንታዘዝ።
