\c 1 

\s1 ሃይማኖተ አበው በግእዝ

\s1 መክሥተ አርእስት ም ፩
\m ፩ ፤ በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ አሐዱ አምላክ ንዌጥን በረድኤት \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘቦቱ መድኃኒትነ በጽሒፈ ሃይማኖተ አበው መምህራነ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን አሐቲ ጉባኤ እንተ ሐዋርያት።
\m ፪ ፤ ወነጊረ ሃይማኖተ ኵሉ ስለአሐዱ አሐዱ እምኔሆሙ በእንተ ሃይማኖት ቅድስት ዘነበበ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* በልሳናቲሆሙ።
\m ፫ ፤ በእንተ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ወፅጉተ ቃል አሐዱ አካል እም፫ቱ አካላት ወተዋሥኦ ምስለ ዐላውያን።
\m ፬ ፤ ንቀድም ወንጽሕፍ ቃሎ \bd ለእግዚእነ ወመድኃኒነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እመጽሐፈ ኪዳን።
\m ፭ ፤ ወናተሉ ነገሮሙ ዘመሀሩነ አጋእዝት ብርሃናተ ዓለም ፲ወ፪ቱ ሐዋርያት ወሱታፌሆሙ ጳውሎስ ንዋይ ኅሩይ መዝ ፻፳፪ (፻፳፩) ፭። ማቴ ፭፡፲፬ ። ፲፱፡፳፰ ግብ ሐዋ ፱፡ ፲፭።
\m ፮ ፤ ወያዕቆብ ዘተሰምየ እሁኁ ለእግዚእነ ኤጲስ ቆጶስ ዘኢየሩሳሌም ወ፯ቱ ዲያቆናት ፸ ወ፪ቱ አርድዕት ሰባክያን። ሉቃ ፲፡፩። ግብ ሐዋ ፯፡፭። ገላ ፩፡፲፱። ያዕ ፩፡፩።
\m ፯ ፤ ወአበው ሊቃነ ጳጳሳት ወኤጲስ ቆጶሳት አምሳሊሆሙ እለ እምድኅሬሆሙ ትውልድ ድኅረ ትውልድ እስከ ተፍጻሜተ መዋዕለ አባ ክርስቶዶሉ ፩ዱ እምሊቃነ ጳጳሳት ዘለእስክንድርያ።
\m ፰ ፤ ወእምዝ ይተሉ ግዘተ ጉባኤ እምኔሆሙ ላዕለ ዘዐለው ሃይማኖቶሙ እምዉሉደ ጥምቀት ወብዙኅ እምዕ እምንባቦሙ ለአጽንኦ ሃይማኖቶሙ።
\m ፱ ፤ ተተርጎመ እምልሳነ ቅብጢ ለዐረብ ወይ እዜኒ ተርጎምኖ እምልሳነ ዐረቢ ለግዕዝ በሥምረቱ ወበክሂሎቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd*።
\m ፲ ፤ ዘይክል ኵሎ ወኣልቦ ዘይሰአኖ ለዓለም ዓለም አሜን። ኤር ፴፬፡፲፯። ሉቃ ፩፡፴፯። ቆሮ ፲፫፡፫።

\s1 እልመስጦአግያ ም ፪
\m ፩ ፤ ይቤሉ ፲ወ፪ቱ ሐዋርያት ወጳውሎስ ንዋይ ኅሩይ ወያዕቆብ ዘተሰምየ እኁሁ ለእግዚእነ ኤጲስ ቆጶስ ዘኢየሩሳሌም ወ፯ቱ ዲያቆናት ፸ወ፪ አርድእት እመጽሐፈ ኪዳን። ሃይማኖት ዘመሀረነ እግዚእነ ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ለሐዋርያቲሁ ቅዱሳን ያንብብዋ ምእመናን እምቅድመ ቅዳሴ ንጹሕ ለዛቲ ሃይማኖት እልመስጦአግያ።
\m ፪ ፤ ወይእቲ ሃይማኖት እንተ መሐሮሙ እግዚእነ ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ለአርዳኢሁ ቅዱሳን ዘያነብብዋ ምእመናን እምቅድመ ቅዳሴ ንጽሕ።
\m ፫ ፤ ዘቅድመ ሀሎ ወይሄሉ እስከ ለዓለም ዘመጽአ። ወዘይመጽእ መ ፺፡ (፹፱) ፪። ዮሐ ፩፡፩ - ፲፬
\m ፬ ፤ ዘሐመ ወሞተ ወተቀብረ ወተንሥአ ወተሰብሐ እምኀበ ወፃዕረ ዘሞት ፈትሐ ወዘእሙታን ተንሥአ። መዝ ፲፪፡(፲፩) ፭። ኢሳ ፶፫፡፬ - ፲። ማቴ ፫፡፲፯። ፲፯። ፭ - ፯። ፳፰፡ ፮። ዮሐ ፰፡ ፶፬። ፩ ቆሮ ፲፭፡፶፭። ግብ ሐዋ ፪፡፳፬።
\m ፭ ፤ ዘአንገሦ ዘሥጋ አዳም በመንፈስ ቅዱስ ወረሰዮ ቅዱሰ ወማሕየዌ።
\m ፮ ፤ ዘለብሶ ለአዳም መዋቲ ወአንሥኦ ወአዕረጎ እስከ ሰማያት በሥጋ ዘሞዖ ለሞት ወአስተኀፈሮ ለዲያብሎስ ዘኮነ ሥሉጠ ወንጉሠ መዋዕለ ነዋኃ። ዮሐ ፲፡፲፯ እና ፲፰። ፩ ጴጥ ፫፡፳፩ እና ፳፪። 
\m ፯ ፤ ወሠጠጠ መሥገርቶ በቲኮ ኅምዘ ኀይሉ ወቀጥቀጠ መዋቅሕቲሁ። መዝ ፲፯፡(፲፮)፡ ፲፭ ፲፯፡ ፲፳፬፡(፲፳፫)፡፮ - ፰ ቈላ ፪፡፲፬። ፩ ዮሐ ፫፡፰።
\m ፰ ፤ እስመ ገጹ ዘፍጹም በጽልመት ፈርሀ ወደን ገጸ ዲያብሎስ ሶበ ርእዮ ለብሑተ ልደት ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ለዚሶ ሥጋ እምድንግል ወሪዶ ውስተ ሲኦል። ህዝ ፳፰፡፲፫ ፲፰። ፩ ጴጥ ፫፡፲፱።
\m ፱ ፤ ለሊሱ ምክር ዘኢይትከፈል በአሐቲ ምክር ምስለ አቡሁ ሰማያተ ገብረ ዘፍ ፩፡፩። ዮሐ ፩፡፬።
\m ፲ ፤ ምስለ አቡሁ አክሊሎሙ ለመላእክት ወለሊቃነ መላእክት ኃይል ለኃያላን ፈቃድ ወለአጋዕዝት መንፈስ መዝ ፻፫፡ (፻፪) ፡፲፱ ፳፩። ፻፬፡ (፻፫)፡ ፬።
\m ፲፩ ፤ መስፍነ መንግሥት እንተ ለዓለም ለቅዱሳን ርእስ። መዝ ፻፵፫፡(፻፵፪)፡ ፲፫። ዳን ፯፡፲፬። ሉቃ ፩፡ ፴፫።
\m ፲፪ ፤ ሕሊናሁ ለአብ ዘኢይትረከብ ውእቱ ጥበቡ ለአብ ውእቱ ኀይሉ ውእቱ የማኑ።
\m ፲፫ ፤ ውእቱ ሕሊናሁ ውእቱ ምክሩ ውእቱ እዴሁ መዝራዕቱ ለአብ ውእቱ። ኢሳ ፵፡፲፫። ፶፫፡፩። ዮሐ ፲፪፡ ፫፰። ሮሜ ፲፡፲፮። ፲፩፡፴፪።
\s2 ምዕራፍ ፫
\m ፩ ፤ ነአምን ወንገኒ ከመ ውእቱ ብርሃነ መድኃኒትነ ምሥዋር ወረዴት። መዝ ፹፭፡ (፹፬) ፪። ግብ ሐዋ ፩፡፴፰።
\m ፪ ፤ ወመምህር ዘየዐሢ ዘይትቃወም ለነ ቅጽርነ ተወካፊነ ኖላዊነ ወመድኃኒነ ውእቱ። ማቴ ፲፡፳፡፳፫፡፰። ፪ ጢሞ ፬፡፰።
\m ፫ ፤ ጥንተ አንቀጽ መካነ ሕይወት ፈውስነ ሲሳይነ ስቴነ መኮንንነ ዮሐ ፲፡፩ . ፲፭። ፮፡፶፬ - ፶፰። ፩ ቆሮ ፲፩፡፳፫ - ፴፩
\m ፬ ፤ ዘነአምን ቦቱ ከመ ለሊሁ ሐመ ዘተወልደ ወኢተገብረ ዘሞተ ሕያው። ሉቃ ፳፬፡፭። ዮሐ ፩፡፩። ፪ ቆሮ ፲፭፡፬።
\m ፭ ፤ ውእቱ ወልደ አብ ዘኢይትከፈል ወፆረ ኃጢአተነ እንዘ አልቦ ኃጢአጥ ኢሳ ፶፫፡፬ ፱። ዮሐ ፰፡፵፮። ፪ ቆሮ ፭፡፳፩።
\m ፮ ፤ ዘእምሰማያት እምሕፅነ አብ አይኅአ በሕማማተ ሥጋሁ ቤዘወነ። ዮሐ ፲፮፡፳፰። ዕብ ፬፡፲፬።
\m ፯ ፤ ዘከፈለነ ሥጋሁ መድኃኔ ወደሞ ማሕየዌ መንፈሰ ቅድሳት ወሕይወት ዘአንጽሐነ በማየ ጥምቀጥ ኤፌ ፭፡፳፮ እና ፳፱። ፩ ቆሮ ፩፡፴።
\m ፰ ፤ ዘያበርህ ውስተ አልባቢሆሙ ለእለ ይፈርህዎ እንዘ ምስሌሆሙ ለዝላፉ ሀሎ። ዘሌዋ ፳፮፡፲፩። ኤር ፴፪፡፴፰ - ፵። ፪ ቆሮ ፮፡፲፮ - ፲፰። ፪ ጴጥ ፩፡፲፱።
\m ፱ ፤ ዘረሰየነ ነኪራነ አምኩሉ ፍኖተ ሰይጣን ሐዳፌ ነፍሳቲነ ዘቦቱ ኩልነ ንትወከል  ውእቱ አምላክ ዘእምቅድመ ኩሉ አዝማን። ቆላ ፩፡፲፫። ፩ ጴጥ ፫፡፳፭። ፩ ዮሐ ፩፡፩።
\m ፲ ፤ ወውእቱ ህልው ዘልፈ ምስለ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ዘእምቅድመ ዓለም። ዮሐ ፲፡፫።
\m ፲፩ ፤ ዘውእቱ ሶበ ርእዮ ለዓለም በማዕሠረ ኃጢአት እንዘ ይጥሐጎል በኀዲገ አእምሮ ወበአንጎጕኦ ዘሽ።ኢት እምኀይለ ሕሊና እሳታዊት ፈቂዶ ከመ ይፈውስ ትዝምደ  ሰብእ ተገምረ በማህፀነ ድንግል ተኀቢዖ ለኩሉ ኀይል እለ በሰማያት ማኅደር። ዘፀኣ ፫፡፮። ግብ ሐዋ ፯፡፴፬።
\m ፲፪ ፤ አቅረበነ ኀቤሁ ወፈወሰ ኩሎ ሕሊናቲነ ወረሰየ ኩሎ ኀይለ መስተቃርን ኀበ ኢያእምሮ። ዮሐ ፲፬፡፮። ኤፌ ፪፡ ፲፯።
\m ፲፫ ፤ ወሥጋ ለብሰ ዘይማስን ዘኢይትረከብ ወኢይማስን ዘሥጋ መዋቲ ረሰዮ ዘኢይማስን ወበእንተዝ አስተርአየ በሥጋ መዋቲ አዳም ዘለብሰ አርአያ ዘኢይማስን ዘቦቱ በአርአያ ዘይማስን ሞተ ወፈትሖሙ ለእለ ውስተ ኃጉል በወንጌለ። ዮሐ ፩፡፲፬። ፩ ጢሞ ፫፡፲፮። ፊልጵ ፪፡፮፡፰። ፩ ጴጥ ፫፡፳።
\m ፲፬ ፤ ወትእዛዛተ ጽድቅ መጠዎሙ ዘእእቱ ቃለ ብሥራት ዘመንግስት ወእምእጓለ እመሕያው ማዕሠረ ሰይጣን በተከ ከመ በሞተ እግዚእነ ሕይወተ ንትካፈል በእምነ ኢያእምሮ ልቡና ንንሣእ ወንንቃህ በውስተ ዓለም አማናዊ። ማቴ ፮፡፲ - ፲፫። ዮሐ ፫፡፫፮። ፲፬። ፩ ዕብ ፪፡፲፬። ሮሜ ፲፫፡ ፲፩ - ፲፫።
\m ፲፭ ፤ ወቱሂ ከዊኖ ሰብአ \bd ክርስቶስ\bd* ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወነሥአ ሥጋ መዋቴ ዘእም አዳም ለተወልዶተ ውእቱ ቀዳማዊ ዘመጽአ ለተወልዶ ሥጋዊ። ገላ ፬፡፬።
\m ፲፮ ፤ ዘውእቱ አምላክ ዘበአማን ዘነቢያት አቅደመ ተዐውቆ ወበሐዋርያት ተስብከ። ዮሐ ፩፡ ፵፮። ሮሜ ፱፡ ፭። ግብ ሐዋ ፩፡፰።
\m ፲፯ ፤ ወቦቱ ይትአመኑ ኩሉ እጓለ እመሕያው ዘተሰብሐ እመግዚአብሔር አብ ወእመላክት ተአኩተ። ሉቃ ፪፡፲፫ እና ፲፬።
\s2 ምዕራፍ ፬
\m ፩ ፤ ተሰቅለ በእንቲአነ ወበመስቀለ ኮነ ሕይወትነ ጽንዕነ ቤዛነ። ፩ ጴጥ ፪፡ ፳፬።
\m ፪ ፤ ዘውእቱ ምሥጢር ኅቡዕ ፍሥሓ ዘኢይትዊዳዕ በጊር በዕበየ ትሩፋት ኩሎ ጊዜ እንተ ኢትትኄለቁ ወኢትርኅቅ እም \bd እግዚአብሔር\bd* ወትረ ሲጼስል። ፩ ቆሮ ፪፡ ፯ ፲። ዕብ ፲፪፡፪።
\m ፫ ፤ ወበዕላ ከናፍር ውዱዳት ጾታ ነጊሮታ ኢይትከሀል ጥንቁቅ ምሥጢር ኅቡዕ ዘኢየአምርዎ ምእመናን ወእመኒ ኮነ ዘኢይትረአይ ለሊሆሙ የአምርዎ ውእቱ ዝንቱ መስቀል ዘቦቱ ንትመካሕ ከመ ንስብሖ። መዝ ፻፫፱ (፻፫፱፰)፡ ፯። ገላ ፮፡፲፬። ማቴ ፲፩፡፳፭። ፩ ቆሮ ፪፡ ፲።
\m ፬ ፤ በቦቱ እለ ነአምን ንሕነ ምእመናን ፍጽማን እምኩሉ ዘተነግረ ንፍልጥ ነፍሳቲነ እምኩሉ ሕሊናቲነ እንተ ታስተርኢ ወንረስያ ከመ ኢኮነት ህሉተ ዘበአማን ወበዝንቱ ንከውን ጽኗነ። ሮሜ ፮፡ ፲፩ - ፲፬። ፰፡ ፯ -፲። 
\m ፭ ፤ ነኪራነ ረስዩ ርእሰክሙ እምኩሉ ግብራት ኃላፍያት አጽምሙ አእዛኒክሙ እለ ይትረዐያ አዑሩ አዕይንቲክሙ አለ በገሀድ። ፩ ጴጥ ፬፡፫። መዝ ፻፲፱፡(፻፲፰) ፴፯። ማቴ ፭፡፳፱ እና ፴።
\m ፮ ፤ ከመ ታእምሩ ፈቃዶ \bd ለ\bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወትለብዉ ምሥጢረ መድኃኒትክሙ። ፩ ተሰ ፬፡፫ - ፭ (፲፰) ፳፫.
\m ፯ ፤ አንትሙ እደው ወአንስት ቅዱሳት እለሀሎክሙ ውስተ ተመክሖ በ\bd ክርስቶስ\bd* ኩኑ አሐደ ምስለ በሲ ዘውስጥ አንትሙኬ እለ አጽንአ \bd እግዚአብሔር\bd* ኪዳኖ ምስሌክሙ ወሤመ መንፈሶ ውስቴክሙ። ፪ ቆሮ ፬፡፲፮። ኤፌ ፬፡፳፪ - ፳፬ ኢሳ ፬፡፲፫። ዕብ ፰፡፰ - ፲፪።
\m ፰ ፤ መጺኦ እምድኅረ ሐመ ወወሪዶ ውስተ ሲኦል ዘውእቱ ነፍሰ ምውታን ፄወወ ለሕይወት መዝ ፷፰፡ (፷፯)፡፲፰ ኤፌ ፬፡፰።
\m ፲፩ ፤ መኑ ውእቱ ዝንቱ ዘሐደሶ ለሥጋ እምነ ኀጎል ወተወክፎ እሙስና። ዮሐ ፩፡፲፬።
\m ፲፪ ፤ መኑ ውእቱ ዝንቱ እንበለ ሙስና ዘተወልደ ወተወክፎ። ለሙስና ውእቱሰ ኢይማስን ዕብ ፲፫፡፰።
\m ፲፫ ፤መኑ ውእቱ ዝንቱ ዘለብሶ ለሰብእ ምድራዎ ውእቱሰ ሰማያዊ ውእቱ። ፩ ቆሮ  ፲፭፡፵፯
\m ፲፬ ፤ መኑ ውእቱ ዝንቱ ዘነኪር እምሕግየ መኑ ውእቱ ዝንቱ ዘእምዚአየ ይቴውዎሙ ለአሕዛብ እለ ነበሩ ኀቤየ። ኢሳ ፶፫፡ ፱ ። ፩ ጴጥ ፪፡፳፪። ዮሐ ፰፡፵፯። ፪ ቆሮ ፭፡፳፩
\m ፲፭ ፤ መኑ ውእቱ ዝንቱ ዘኮነ ሲሳየ ለኀይለ ነደ እሳት ወሞት ወውእቱሰ ሞዖሙ መኑ ውእቱ ዝንቱ ዘኢክህሉ መዛግብተ ጽልመት ከመ ይሞቅሕዎ። ዘዳግ ፴፡፲፪። ሮሜ ፲፡፮። ኤፌ ፬፡፱ ።   
\m ፲፮ ፤ መኑ ውእቱ ዝንቱ ዘሀሎ በዝንቱ አርአያ ወስብሐት ሐዲስ ወኀይለ ዚኣሁ ትከልዓኒ አግበር ቦቱ ዘእፈቅድ መኑ ውእቱ ዝንቱ እንበለ ኃጢአት ዘሞተ መኑ ውእቱ ዝንቱ ዘበብዝኀ ብርሃኑ ለመጋቤ ጽልመት አዖሮ። ኢሳ ፳፭፡፰። ፩ ቆሮ ፲፭፡ ፶፬ እና ፶፭። ዮሐ ፲፪፡፴፩። ሉቃ ፳፪፡፶፫።
\m ፲፯ ፤  ወኢኀደጎ ላዕለ እሊዓሁ ይስፍን አላ ኩሎ ኅበ ሰማያት ይስሕብ እለ ተውህባኒ ነፍሳተ ምንትኑ ዝንቱ ስብሐት ዘኮነ አሐደ ምስለ ዘይማስን ወይከልዓኒ አማስኖቶ መኑ ውእቱ ዝንቱ ዘለኪፎቶ ኢይክል መኑ ውእቱ ዝንቱ ዘየዐውዱ ዝንቱ ብርሃን ዘኢይነትግ። ዮሐ ፲፪፡፴፪። ግብ ሐዋ ፪፡፳፬ና ፳፭። መዝ ፻፬ (፻፫)፡፩ና ፪፣
\m ፲፰ ፤ መኑ ውእቱ ዝንቱ ዘሠዐረኒ እምሢመትየ ከ ኢያኅጉል እሊአሁ ለዝንቱ ዘአማስን በላዕሌሁ አልብየ። ዮሐ ፲፯፡ ፲፪። ፲፫፡፱።
\m ፲፱ ፤ ዝንቱ ውእቱ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዘተሰቅለ ዝንቱ ውእቱ ዘቦቱ ፀጋማይ የማናየ ኮነ። ፩ ቆሮ ፩፡፳፫።
\m ፳ ፤ ወአዕረጎሙ ለትሒታን እለ አስተ ሲኦል እስከ ሰማይ ላዕለ ወለደኃርትኒ ረሰዮሙ ቅድመ። ማቴ ፲፱፡፴። ኤፌ ፪፡ ፬ - ፯.
\s2 ምዕራፍ ፭
\m ፩ ፤ እሙታን ተንሢኦ ወሲኦለ ከይዶ በሞቱ ለሞት ደምሦ ወእምድኅረ ተንሥእ እሙታን በሣልስት ዕለት አእኮተ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ እንዘ ይብል አአኵተከ አአበ። መዝ ፷፰፡ (፷፯) ፩፡ ፸፰፡ (፸፯) ፷፭ና ፷፮፣ ዕብ ፪፡፲፬።
\m ፪ ፤ አኮ በእላ ከናፍር ሥጋውያት ወኢበዛቲ ልሳን ዘበቲ ጽድቅ ወሐሰት ይወጽኡ ወኢበ ዝንቱ ቃል ዘይወጽእ እምፍጥረተ ጠባይዕ ሥጋዊ አላ አአኵተከ አንጉሥ በዝኩ ቃል እምኀቤከ እለ በኩሉ ይትአወቅ ዝንቱ ዘኢይትማሰል በአርጋኖን ሥጋዊ። መዝ ፲፪፡ (፲፩) ፩፡፫ና ፭-፯. ዮሐ ፩፡፩-፫።
\m ፫ ፤ ዘበዕዝኒ ሥጋ ኢይበውዕ ወኢበዝ ቃል ዘበዓለም ሀለወ ወበምድር ይትበሀል። ዘፍ ፳፯፡፲፮-፳፫።
\m ፬ ፤ አላ በቃል እንተ ባቲ ኮነ ኩሉ ፍጥረት እምኀቤከ ዝንቱ ውእቱ ቃል ዘህልው ውስቴትነ በመንፈስ ነባቢ። መዝ ፴፭፡(፴፪) ፯። ዮሐ ፩፡፫-፭። ፲፯፡፲፬።
\m ፭ ፤ እስመ ለሊከ አንተ አብ ዘለሊከ ትትፈቀር ትትዌደስ ዘቦተ ኩሎሙ ቅዱሳን ፍጹማን ይጼልዩ ኀቤከ። ዘፀአ ፲፭፡፲፩። ፩ ቆሮ ፲፪፡፲፩።
\m ፮ ፤ ኪያከ ይጼውኡ አርከ ኪያከ አበ ኪያከ መጋቤ ወኪያከ ረዳኤ። መዝ ፺፱፡ (፺፰) ፭ - ፱ ማቴ ፮፡፱ - ፲፫።
\m ፯ ፤  አምላከ ኩሎ እስመ ለከ ኩሉ ወኩሉ ብከ ወህልው ለሊከ ወአልቦ ካልዕ ዘእንበሌከ ዘባሕቲትከ ሀሎከ ለዓለመ ዐለም አሜን። መዝ ፺ (፹፱) ፪። ፻፪፡ (፻፩) ፳፭ - ፳፯።
\m ፰ ፤  ወከመ ይክሥት ኖላዊ ኩሎ ጠባይዓ ምሥጢራት እምቅድመ ይጸሊ ኀበ አብ ወይዕርግ ከመ ትርአዩ ወታእምሩ ይቤለነ \bd ኢየሱስ\bd* ይደልዎ ለኖላዊ ያእምር ዘንተ እልመስጦአግያ እንተ ይእቲ አንቀጸ መሕላፍ ብሂል። ዮሐ ፲፯፡፲፮ 
\m ፱ ፤  እስመ ሶበ አእመሩ ወጠየቁ በምስምዓቲሆሙ መነሃ ዘተሳተፉ አሙንቱ በቅድሳት ወለመኑ ይገብሩ ተዝካሮ በአኮቴጥ ሉቃ ፳፪፡፲፱ና ፳። ፩ ቆሮ ፲፩፡፳፫ - ፳፯።
\m ፲ ፤ ወዓዲ ይበሎሙ ለግዩራን አንትሙኒ አአኃው ተፀወንክሙ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአአመንክሙ ከመ ሀለውክሙ ቦቱ በባሕቲቱ። ኤፌ ፪፡፲፫። ዮሐ ፲፡፲፮።
\m ፲፩ ፤ ወከመ ትንሥእዋ ለእንታክቲ እንተ ይቤ ከመ የሀብክሙ ኪያሃ። ዮሐ ፫፡፴፮።
\m ፲፪ ፤ ወይእቲኬ ዛቲ እንተ ኢርእያ ዓይን። ወኢሰምዐ ባቲ ዕዝን ወኢተሐለየት ውስተ ልበ እጓለ እመሕያው። እንተ አስተዳለዋ \bd እግዚአብሔር\bd* ለእለ ያፈቅርዎ። ኢሳ ፷፬፡(፷፫) ፬። ማቴ ፳፭፡፴፬። ፩ ቆሮ ፪፡ ፯ - ፲።
\m ፲፫ ፤ በከመ ይቤ ሙሴ ወባዕዳንሂ ቅዱሳን ነቢያት ከበ ይእቲ እግዚአብሔራዊጥ ዘዳግ ፮፡፬። ዳን ፫፡፲፰። ዕንባ ፪፡፬።
\m ፲፬ ፤ ዘሎቱ ክብር ወስብሐት ወእዘዝ እስከ ለዓለመ ዐለም አሜን። 
