\c 19 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ኤፍሬም።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፵፯
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ ይቤ ቅዱስ ማሪ ኤፍሬም ወመምህር ሶርያዊ አፈ በረከት በውስተ ድርሳኑ ዘደረሰ በእንተ \bd እግዝእትነ ማርያም ድንግል\bd* በኲሉ ጊዜ እምአመ ልደታ እስከ አመ ዕረፍታ ወፍልሰታ።
\m ፪ ፤ ኦለዝንቱ መንክር ልዑል ላዕለ ኲሉ ሕሊናት ብእሲት ምድራዊት ወለደቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ዘኮነ ሰብአ ድንግል ወለደቶ ለገባሪሁ ወለሊሁ ፈጠረ ወላዲቶ ወእምኔሃ ነሥአ ሥጋነ ዘውእቱ ፈጣሪ። ገላ ፬፡፬።
\m ፫ ፤ ተወልደ ኀቤነ በትሕትናሁ ወውእቱ ለሐኰነ በእንተ አፍቅሮቱ ኪያነ ወለደቶ ኀቤነ ወአስተርእየ ከመ ውእቱ ፈጣሪ። ፊልጵ ፪፡፯ና ፰።
\m ፬ ፤ ወለሊሁ ፈጠረ ሎቱ ሥጋ እምድንግል ወነሥአ እምኔሃ አባለ እንዘ ውእቱ ፈጣሬ ኲሉ ፍጡራን ወነሥአ ዘኢዚአሁ ወለሊሁ ፈጠረ ዘነስአ።
\m ፭ ፤ ኀሠሠ ሥጋ ብእሲት ወውእቱ ፈጠረ ኲሎ በአካለ ዚአሃ ከመ ይክሥት ጽድቀ ት ስብእት አኮ በእንተ መፍቅድ ዘነሥአ እምኔሃ። መዝ ፻፴፪፡ (፻፴፩)፡፲፫።
\m በጽሐ በዘኢልማድ በካልዕ መንክር ልደት እምነ ሥጋ ይትወከፍ ሙስና ነሥአ ሥጋ ዘይትማሰል ኪያነ ዘውእቱ ዕሩይ ምስለ ኲሉ ዘወፅአ እምህላዌነ ዝንቱ አሐዱ ህላዌ በህላዌ ሥጋ እንዘ ውእቱ እምርሑቅ እሙስና በመለኮት። ኢሳ ፱፡፮ና ፯። ፪ ቆሮ ፭፡፳፩። ፊልጵ ፪፡፭ ፱።
\s3 ክፍል ፪
\m ፯ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ማሪ ኤፍሬም ሶርያዊ በተፍፃሜተ ዝንቱ ድርሳን።
\m ፰ ፤ እምደብረ ሲና ወሀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ፪ኤ ጽላተ ዘጸሐፈ ቦትን ትእዛዘ በእዴሁ ወእምኔኪ ፈጠረ \bd እግዚአብሔር\bd* ጽላተ ቅዱሰ ዘውእቱ ሥጋሁ። ዘፀአ ፴፬፡፳፰ ፴።
\m ፱ ፤ እምደብረ ሲና ወፅአ እሳት ወጽልመት ወእምኔኪ ወጽአ ለነ አምላክ ወሰብእ።
\m ፲ ፤ እምደብረ ሲና ወፅአ ድንጋፄ ወሀውከ ላዕለ አይሁድ ወእምኔኪ ወፅአ ሁከት ወድንጋፄ ዓቢይ ላዕለ አይሁድ ወሄሮድስ ወዲያብሎስ ምስለ አጋንንቲሁ። ዘፀአ ፳፡፲፰። ዕብ ፲፪፡፲፱።
\s3 ክፍል ፫
\m ፲፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ማሪ ኤፍሬም በውስተ ድርሳኑ በእንተ ትርጓሜ ምሳሌ ዘዕንቈ ባሕርይ።
\m ፲፪ ፤ ነሥአ ትስብእተ ከመ ይኩን በዘኢኮነ ቦቱ ወይኩን ከመ ሰብእ በውስተ ሰብእ።
\m ፲፫ ፤ እብል ዘንተ ለመርቅያን ዘመሀረ ለእሊአሁ ስሕተተ ወካዕበ እብል ዘንተ ለማኒ ዘይትአመን ዘየአኪ እምነ መርቅያን።
\m ፲፬ ፤ ወናሁ ዕንቈ ባሕርይ ንቡር ለነ የአምርዎ ዓላውያን እምአይቴ ውእቱ ወእፎ ኮነ ወበአይ አምሳል ኵአኔሁ።
\m ፲፭ ፤ ወንረክብ በዝንቱ መዝገበ አእምሮ ህየንተ ተሳትፎቶሙ ለሰብኦ ፍዳ ጽልሙታን።
\m ፲፮ ፤ ወባሕቱ ናብሖሙ ይንግሩነ እፎ ልደተ ዕንቈ ባሕርይ ወእሙንቱሰ ያቤይንዎ ከመ ውእቱ አርአያ ባሕቲቱ ወአኮ አካል።
\m ፲፯ ፤ አንሰ አአምር ዘይብሉ ወዳእሙ ስእለተ እሴአሎሙ ይቤሉ እስመ ዘተወልደ ዘእንበለ ትድምርተ ሥጋ ወዘርዕ ኢይደሉ ይኩን ሰብአ ሶበሰ ኮነ ከመ አዳም እምኮነ ሎቱ አካለ ሰብእ ወዳእሙ ተወልደ እምድንግል ዘእንበለ ትድምተ ብእሲ ወትስብእትሰ ዘነሥአ አርአያ ወአምሳል ወምትሐት ውእቱ።
\m ፲፰ ፤ ወአንሰ አረምም እምኔክሙ ዐላውያን እስመ ብየ ዘያወሥአክሙ ህየንቴየ አነ አረምም ወዕንቈ ባሕርይ ይትናገር።
\m ፲፱ ፤ ተናገር ይእዜ ዕንቈ ባሕርይ ወበል እፎ ልደትከ ንብብ ዕንቈ ባሕርይ ወክሥት እፎ ውእቱ ህላዌከ ወአስተኀፍሮሙ ለዓላውያን በህላዌከ ኀድገከ ምትሐተ ከንቶ።
\m ይትናገር ሰደፍ ዘውእቱ አስከሬነ ዕንቈ ባሕርይ በእንተ ልደቱ ለዕንቈ ባሕርይ ወይበል ዘከመ እፎ ይፀንሶ ሰደፍ ለዕንቈባሕርይ ዘይጸቢ ውስተ ማይ ወኩን መምህረ ለሰብእ።
\m ፳፩ ፤ ወእምነ እለ አልቦሙ ንባብ ወኢነፍስት ይትገሠፁ እንከ እለ ይጸብቱ ውስተ ህላዌያት ሰማያውያት ወይነሥኡ ሕገ እምእለ ኢነሥኡ ሕገ ወኢኀሠሡ ሥርዓተ ወኢምክረ እምሊቃውንት።
\m ፳፪ ፤ ወካዕበ አነ ኢይትዔገሥ እምጽርፈተ ዐላውያን እለ ይትኀሠሡነ በነገር በእንተ ኀይለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወየኀትቱ በእንተ ጥንተ መለኮቱ ዘኢይትረከብ።
\s3 ክፍል ፬ 
\m ፳፫ ፤ ወካዕበ ይቤ እስመ ለሊሆሙ ይትቃወሙ ከመ ያእምሩ ብርሃነ አስተርእዮቱ ወአምሳሊሁ ለዘኢይትረከብ ወኢይትነገር ወከመ ይኰንንዎ ለመኰንን ወለሊሆሙ ኲኑናን ወኢያአምሩ ዘያወሥኡ በእንተ ነፍሳቲሆሙ።
\m ፳፬ ፤ ሶበሰ ረከብዎ ለዘኢይትረከብ ወጠየቅዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ልዑል እምኢኮነ እንከ ልዑለ ወባሕቱ እምኮነ ከመ አሐዱ እምኔነ። መዝ ፻፲፫፡ (፻፲፪)፡፫-፯። ፻፴፱፡ (፻፰)፡፩-፯።
\m ፳፭ ፤ ወሶበሂ ነጸርዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወአእመርዎ ለዘኢይትአመር አእምሮቶሙሰ ይከውን አልዕሎ ላዕለ ኀይለ \bd እግዚአብሔር\bd* በከመ ይቤ ጳውሎስ። መዝ ፺፬(፲፫)፡፲፩። ኢዮ ፭፡፲፩። ፩ ቆሮ ፩፡፲፱ ፳፫። ፫፡፲፰ ፳፩።
\m ፳፮ ፤ አንሰ እብል ይእዜ መሥፈርተ ዘይደሉ በከመ ይትከሠት ህላዌሁ ወእሌቡ አምሳለ በአምሳሊሁ ወኢያቤይን ኀይለ ክዋኔሁ ለዕንቈ ባሕርይ።
\m ፳፯ ፤ ወውእቱ ዕብን ይወፅእ እምሥጋ ዘይከውን በውስተ ሰደፍ አው በውስተ ማኅደር ወመኑመ ዘኢየአምን እንከ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ተወልደ በሥጋ ሰብእ እንበለ ትድምርት።
\m ፳፰ ፤ ወዝኩሂ ዕንቈ ባሕርይ አኮ በተራክቦ ዘይፀነስ ወይትወለድ ወባሕቱ ውእቱ እምተዋሕዶ መብረቅ ወማይ ከማሁመ ዓዲ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ተዝተንሰ በሥጋ እንበለ ትድምርት ወኮነ ፩ደ ወበመንፈስ ቅዱስ ተዘንሶቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል እምሥጋነ።
\m ፳፱ ፤ ዕንቈ ባሕርይሂ ኢይወልድ ሰደፈ ወኢይወጽእ ዓዲ በአምሳለ መንፈስ ከማሁመ እግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ኮነ ፩ደ ምስለ መለኮቱ ወአኮ ውእቱ ብእሲ ሕፁፅ።
\s3 ክፍል ፭
\m ፴ ፤ ወካዕበ ይቤ በውስተ ዝንቱ ድርሳኑ ለሊሁ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ተወልደ እምአብ ወካዕበ ተወልደ እምቅድስት ድንግል።
\m ፴፩ ፤ አኮ ፩ዱ አርአያሁ ለዝንቱ ዕብን ዘዘከርናሁ አላ ቦቱ ካልእ ዘቅድም ከማሁ ዓዲ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ተወልደ በአካል ወአኮ እንበለ አካል በአምሳለ ዕንቈ ባሕርይ ዘብዙኅ ሤጡ ዘይትወሐድ እም፪ቱ ህላዌያት ከመ ያጠይቅ ከመ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ውእቱ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወተወልደ በከዊነ ሰብእ እ\bd ማርያም\bd* እምቅድስት ድንግል።
\m ፴፪ ፤ ወኢተዋሐደ በመንፈቀ ህላዌ ወኢኮነ ካልእ እንስሳ በአንትጎ አላ ምሉእ ወፍፁም በ፩ዱ ህላዌ ይገብር ዘ፪ቱ ህላዌያት ወእመ አኮሰ እምተርፈ ፩ዱ ባሕቲቱ። ዮሐ ፩፡፩-፲፬።
\m ፴፫ ፤ እንዘ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አስተርአየ በዲበ ምድር ወከመ ኢይትርፍ ካልእ ባሕቲቱ እንዘ ውእቱ ሰብእ ዐርገ ውስተ ሰማያት ወዳእሙ ፍጹም ዘእምፍጹም ኮነ ሰብአ እምሰብእ ዘውእቱ እምቅድስት ድንግል እንዘ ውእቱ አምላክ ዘእምአምላክ።
\m ፴፬ ፤ ወኢተፈልጠ ሥጋ እምነ መለኮት ወኢያፍለሰ ህላዌ እጓለ እመሕያው ህላዌሁ ለመለኮት ወኢተኀየሎ ሶበ ተዋሐደ ምስሌሁ ከመ ይኅድግ ዘዚአሁ ወይትረከብ በዘኢኮነ ቦቱ ወባሕቱ ፍጹም ውእቱ በዘዚአሁ ወዓዲመ ፍጹም ውእቱ በዘነሥአ እንበለ ፍልጠት ወኢቱስሕት።
\m ፴፭ ፤ ወአኮ ውእቱ ሥጋ ዘተላፀቀ በሥጋ አላ ውእቱ አምላክ ዘተዋሐደ ምስለ ሰብእ።
\m ፴፮ ፤ እስመ ሶበ ይዴመሩ ማይ ወወይን ይማስን ህላዌሆሙ ወይንሰ ወወርቅ ሶበ ይዴመሩ በበይናቲሆሙ ይጸንዕ ፩ዱ ፩ዱ እምኔሆሙ በዘዚአሁ ህላዌ።
\m ፴፯ ፤ \bd እግዚአብሔር\bd*ሂ ዐቀቦ ለዘነሥኦ በዘዚአሁ ህላዌ ከመ መሶበ ወርቅ ዘየዐቅቦ ለመና ወእግዚአህብሔር ቃል ተኀብዐ በዘነሥአ ከመ መሶበ ወርቅ ዘውስተ ታቦት ዘውሥጥ ይከውን አፍአዌ ወዘአፍአ ይኵእን ውሣጣየ።
