\c 48 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ አትናቴዎስ።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፻፮
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ እመልእክተ ሲኖዲቆን ዘአቡነ ክቡር አትናቴዎስ ሊቀ ጳጳሳት ዘአንጾኪያ ኀበ አባ ፊሎንጎስ ሊቀ ጳጳሳት ዘእስክንድርያ አእምን ወትአመን በአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ \bd ሥላሴ\bd* በተዋሕዶ ቅዱሳን ዕሩያ በመለኮት ወዕሩያን በስብሔ ወበገቢረ ኲሉ ግብር።
\m ፪ ፤ ኢፍጡራን ወኢግቡራን ህላውያነ ኲሉ ጥንት ወገባርያነ ኲሉ ፍጥረት ወሠራዕያኒሆሙ ወወሀብያነ ሀብታት ሠናያት ለኲሉ።
\m ፫ ፤ ይትከፈሉ በአካላት ወይትጋብኡ በተዋሕዶተ መለኮት ወእሙንቱ መልዕልተ ኲሉ ኁልቊ ተዋሕዶ በ\bd ሥላሴ\bd* ወ\bd ሥላሴ\bd* በተዋሖደ ተከፍሎ በተጋብኦ ወተጋብኦ በተከፍሎ ወበእንተ ዝንቱ ንብል ፩ዱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወ፩ዱ መለኮት ወ፩ዱ ህላዌ \bd እግዚአብሔር\bd* ወ፩ዱ መለኮት ወ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ መንግሥት ወ፫ቱ አካላት ቅዱሳን ወ፫ቱ ገጻት ፍጹማን እንተ ዘቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ዘውእቶሙ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ።
\m ፬ ፤ ወኢንሬሲ ቅድስተ \bd ሥላሴ\bd* ፩ደ ገጸ ከመ ሰባልዮስ ረሲዕ ዘያስተጋብእ ቅድስተ \bd ሥላሴ\bd* በ፩ዱ አካል እምአካላቲሆሙ ወዝንቱሰ ዕልው ቦ ጊዜ አመ ይሰሚ ወልደ ወቦ ጊዜ አመ ይሰሚ መንፈሰ ቅዱሰ ወኢይሁብ ዘይደልዎሙ ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ።
\m ፭ ፤ ንሕነሰ ንብል እስመ አብሂ አብ ውእቱ በኲሉ አዝማን እስመ ውእቱ አብ ዘበአማን ቀዳማዊ እምቀዲሙ ወልድሂ ዓዲ ወልድ ውእቱ በኲሉ አዝማን ወውእቱ ወልድሂ ዘበአማን ቀዳማዊ እምቀዲሙ ወከማሁ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd*ሂ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ቅዱስ ውእቱ በኲሉ አዝማን ወውእቱ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ዘበአማን ቀዳማዊ እምቀዲሙ እሉ ፫ቱ አካላት ወ፩ዱ መለኮት ዘ\bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ።
\m ፮ ፤ ወዓዲ ንርሐቅ እምንባበ አርዮስ ርኩሰት ዝኩ ዘከፈሎሙ \bd ለሥሉስ ቅዱስ\bd* ኀበ ፪ቱ ህላዌያት ወአምጽአ መዐርጋተ መለኮት ፍሉጣተ ወተከፍሎተ በ፩ዱ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኢይትከፈል በህላዌ መልኮቱ ንሕነሰ ንትመየጥ ኀበ ሥነ አምልኮ አምላካዊ ወንገድፍ እምኔነ እሎንተ ቃላተ ምኑናት ዘውእቱ ሃይማኖት አይሁዳዊ ወክፍላተ መጠዐውያን ወዐላውያን ወንብል ፩ዱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወ፩ዱ ህላዌ መንግሥት ወ፩ዱ ሥልጣን ወ፩ዱ ሥምረት ወ፩ዱ ፈቃድ።
\m ፯ ፤ ወከመዝ ውእቱ እምነትነ በቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ዘይሴብሑ እምነ ኲሉ ዘውእቶሙ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ወኢንትአመን በካልእ አምላክ እምእሉ ፫ቱ አካላት እለ ፍሉጣን በገጻት ወኢሂ ፍሉጣን በህላዌ መለኮት በከመ ይቤ ዐቢይ መምህር ባስልዮስ በድርሳኑ በእንተ ሃይማኖት ዘቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ዘውእቶሙ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ህላዌ ዘኢተገብረ ወሥልጣን ከሀሊ ለፈጽሞ ኲሉ ፍጥረታት።
\m ፰ ፤ ወሶበሂ ንቤ ፩ዱ \bd እግዚአብሔር\bd* ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ መለኮት አኮ ዘያበጥል እምኔነ ዝንቱ ተለምዮተ ፫ቱ አካልት ወብሂለ ፫ቱሂ አካላት አኮ ዘይፈልጥ መለኮተ ላዕሌነ ኀበ ፫ቱ መለኮት እስመ ለለ፩ዱ ፩ዱ እም፫ቱ መለኮት እስመ ለለ፩ዱ ፩ዱ እም፫ቱ አካላት ህልዋን በበአካላቲሆሙ ወመለኮትሂ ህልው በህላዌ ወኢይትፈለጥ ለከዊነ ፫ቱ መለኮት እስመ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ፩ዱ እሙንቱ በተዋሕዶ እንበለ ፍልጠት ዘንተ ንቤ በእንተ ተዋሕዶተ አምላክ በአኅጽሮ ዘተምህናሁ እምአበዊነ ቅዱሳን።
\m ፱ ፤ ወይደልወነ ዓዲ ንበል በእንተ ትሥጉቱ ወትስብእት ለእግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ፩ዱ ዘእምቅድስት \bd ሥላሴ\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘእመለኮተ አብ ዘህልው ምስሌሁ እምቅድመ ኲሉ መዋዕል እንበለ ተፈልጦ ተወልደ እምኔሁ ቅድመ እምቅድመ ኲሉ ተአልደ እምኔሁ ቅድመ እምቅድመ ኲሉ መዋዕል ወዕሩይ ምስሌሁ ወምስለ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* በቅድምና ወበፈጢረ ኲሉ ፍጥረት ወሶበ ፈቀደ ያድኅን ት ዝምደ ዕጓለ እመሕያው ዘኮነ በጽሐ ለሙስና ፍጹም ወኀጥአ ተስፋሁ ከመ ይሚጦ ኀበ ዘቀዳሚ አርአያሁ አጽነነ ርእሶ እምሉዐሌ ሰማያት ወወረደ ኅቤነ በደኃሪ መዋዕል እንዘ ኢየአርቅ እመንበረ ስብሐቲሁ።
\m ፲ ፤ ወኢያምጽአ ምስሌሁ ሐራ መላእክት ወማዕርገ ሰማያውን ከመ ይከልልዎ በከመ ይደሉ ለመልኮቱ በከመ አሰፈወ ከመ ውእቱ ይመጽእ በስብሐቲሁ ዳግመ ወባሕቱ በህድአት ከመ ጠል ውስተ ፀምር ኀደረ ጊዜ ወላዲተ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘበአማን \bd ማርያም\bd* ወተሰብአ እመንፈስ ቅዱስ ቅዱስ ወምኔሃ ዘእንበለ ዘርዓ ብእሲ ወተዐጽፈ በሥጋ ዘይትዔረየነ በህላዌ ወበሕማም ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት። ዘዳግ ፴፪፡፪። መሳ ፮፡፴፯። ማቴ ፳፭፡፴፩።
\m ፲፩ ፤ በከመ ጽሑፍ እስመ ጥበብ ሐነጸት ላ ቤተ ወተዋሐደ በዝንቱ ሥጋ ተዋሕዶ ህላዌ ዘእንበለ ፍልጠት ወኢኮነ ሎቱ ሥጋ እምቅድመ ተዋሕዶተ ወትሥጉቱ ወባሕቱ ተዋሐደ በግዜ አብሠራ ሊቀ መላእክት ወሐራ ሰማያውያን ገብርኤል ዘተአምነ ላዕለ ዝንቱ ምሥጢረ ኅቡእ ወሥርዓት አምላካዊ ዘኢይትነገር አብሠራ ወይቤላ ተፈሥሔ ፍሥሕት ኦ ምልእተ ጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌኪ። ምሳ ፱፡፪። ሉቃ ፩፡፴፪።
\m ፲፪ ፤ ወእምድኅረ ተፀንሰ ፈጸመ አሜሃ ሕገ ዘውእቱ ኀዲር ውስተ ከርሥ ፱ተ አውራኀ ወተሠገወ ወተሰብአ ፍጹመ ወወጽአ እምኔሃ በመንክር ግብር ዘኢይትነገር ወይትዐዶ እምሕሊና ዕጓለ እመሕያው እንዘ ኢይትፈትሕ ማኅተመ ድንግልናሃ።
\m ፲፫ ፤ ወለሊሁ አምላክ ወሰብእ ኅቡረ ወበእንተ ዝንቱ ኢይትመየጥ መለኮት ለከዊነ ትስብእት ወትስብእትሂ ለከዊነ መለኮት ወውእቱ መልዕልተ ኲሉ ሚጠት ወተውላጥ ወእምድኅረ ተዋሕዶሰ አልቦቱ ፍልጠት ለግሙራ ወጽኑዕ ውእቱ ተውሕዶቱ ዘበአማን በ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ አካል ቃል ዘተሠገወ በከመ መሀሩነ አበው ለባስያነ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፲፬ ፤ እመሰ ንቤ ከመ ኖቱ \bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ፪ቱ ህላዌያት ወክልኤቱ አካላት እምድኅረ ተዋሕዶ ንዌስክ ራብዐተ አካለ ወንከውን ዐላውያነ ከመ እሉ እለ ይቤሉ ዘከመ ዝንቱ ንባብ ሙሱን ወእሙንቱሰ አብዳን ይሬስዩ ርእሶሙ ጠቢባነ በብሂሎቶሙ ከመዝ ወእሙንቱሰ ፍሉጣን እምኔነ ወእምትምህርተ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ጉባኤ እንተ ሐዋርያት።
\m ፲፭ ፤ እፎኑ ይብልዎ ለ፩ዱ ከርስቶስ ፪ተ ህላዌያተ ወ፪ተ አካላተ ወይሬስቱ ቅድስተ \bd ሥላሴ\bd* አርባዕተ አካላተ ወኢይደሉ ይትበሀል ዘከመዝ ንባብ ርኩስ ይቤ ቅዱስ ቄርሎስ አልቦ አምሳል ወአርአያ ዘእንበለ አካል ወተዋሕዶ ፩ዱ አካል እም፫ቱ አካላት በሥርዓት አምላካዊት ከመ ያጽድቅ ትስብእቶ።
\m ፲፮ ፤ በከመ ይቤ ቅዱስ ቴዎዶጦስ እንዘ ይዘልፎ ለንስጥሮስ ዕልው ወይብል አይቴ ዝኩ ዘከፈሎ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ኀበ ፪ቱ ክፍል ወረሰዮ ለ፩ዱ ኀበ ፪ቱ ለ፩ዱ ገብር ወለካልኡ እግዚእ ለ፩ዱ ሐማሚ ወለካልኡ ኢሐማሚ ወምንትኑ ተዋሕዶ ዘሀሎ ዝየ እምከመ ገብርዎ ለ፩ዱ ግብር ፪ተ ምግባረ።
\m ፲፯ ፤ ወከማሁ አትናቴዎስሂ ይቤ ኢትበሉ ለወልድ ዋሕድ ቦቱ ፪ቱ ህላዌያት ለ፩ዱ ዘይሰገድ ወለካልኡ ዘኢይሰገድ ንሕነሰ ንብል ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ አካል ወ፩ዱ ገጽ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ዘተሠገወ ወንሰግድ ሎቱ ምስለ ሥጋሁ አሐተ ስግደት ወከመዝ ውእቱ ጽድቀ ተዋሕዶቱ ለአምላክነ ወተጠየቀ በኀቤነ ዝንቱ ዘኮነ ፩ደ ዘበአማን ዘእንበለ ፍልጠት ወኢውላጤ።
\m ፲፰ ፤ ወንሕነሰ ይደልወነ ናርሕቅ እምኔነ ኲሎ ፍልጠተ እምድኅረዝ ዳግመ በከመ ይቤ ቅዱስ ቄርሎስ ኢይደሉ ከመ ይትበሀል ፪ቱ ህላዌያት ወኢ፪ቱ አካላት ወኢ፪ቱ ገጻት ለወልድ ዋሕድ በገጽ እምገጻት አላ እንበለ ዳእሙ ፩ዱ ንሌቡ እም፪ቱ ህላዌያት ዘውእቶሙ መለኮት ወትስብእት ዘኮነ ፩ደ ህላዌ በተዋሕዶ።
\m ፲፱ ፤ ወጉባኤ ኪልቄዶንሰ ኃጢኣን ወዐላውያን ነሠቱ ሥርዐተ ወንጌል ቅዱስ ወከፈልዎ \bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ለዘኢይትከፈል ኀበ ፪ቱ ህላዌያት ፍሉጣት ተዐደው ወይቤሉ እስመ ዛቲ መሠረተ ሃይማኖት ኦርቶዶክሳዊት ይእቲ ለነሰ ይደልወነ ከመ ንኅድግ እምኔነ ዘንተ ዕበደ ወዕልወተ አይሁዳዊ ወንደምስስ እምሕሊናነ ፍጹመ ለግሙራ።
\m ፳ ፤ ወኢንብል እስመ ህላዌ መለኮት ይገብር ግብረ መለኮታዌ ወትስብእቱሁ ይገብር ግብረ ትስብእታዌ ወበብሂሎቶሙ ዘንተ ንባበ ያበውኡ ፪ቱ ህላዌያተ ወ፪ተ አካልተ እምድኅረ ተዋሕዶ በከመ ሐልዮቶሙ ርኩስት ወእሉ ኲሎሙ ምኑናን ወፍሉጣን ወርኩሳን እምኔነ ወእምትምህርተ አበው ርቱዐነ ሃይማኖት እለ ርዕዩ ቤተ ክርስቲያኑ በጽድቅ ወበርትዕ ወኢንባእ ውስተ ሐሰቶሙ ለእሙንቱ ዐላውያን።
\m ፳፩ ፤ ወዳእሙ ንሕንሰ ንትአመን ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ውእቱ ዐማኑኤል ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ እግዚእ ወ፩ዱ መሲሕ ወ፩ዱ ወልድ ወ፩ዱ አካል ወ፩ዱ ገጽ ቃል ዘተዋሐደ ወተሠገወ እም፪ቱ ህላዌያት ወም፪ቱ አካላት ዘውእቶሙ መለኮት ወትስብእት ወኮነ ፪ሆሙ ፩ደ ህላዌ ወ፩ደ ምግባረ ወንትአመን ዓዲ ከመ ውእቱ አምላክ ወሰብእ ኅቡረ ወይትዔረዮ ለአብ በህላዌ መለኮቱ ወይትዔረየነ ለነ በህላዌ ትስብእቱ።
\m ፳፪ ፤ ወቦቱ አካል ሉዐላዊ አምላካዊ ከመ ይደሉ ለመለኮቱ እስመ ለሊሁ አምላክ ወገብረ ተአምራተ ወመንክራተ በኀይለ መለኮቱ እንዘ ኢይትፈለጥ እምትስብእቱ ወግብራተሂ ትሑታተ ረሰየ ሎቱ ዘውእቶሙ ረኀብ ወጽምእ ወድካም ወዘይመስሎሙ ለእሉ ወሐመ በሕማመ ሥጋ ማሕየዊት በፈቃዱ ወሞተ በዲበ ዕፀ መስቀል በንቲአነ።
\m ፳፫ ፤ ወነአምን ዓዲ በትንሣኤሁ እምድኅረ ሠሉስ መዋዕል ዘይደሉ ለመልኮቱ ቀተሎ ለሞት በሞቱ ወሰዐረ ሕማመ እምኔነ ወአንሥአነ ምስሌሁ ወረሰየነ ሕማመ እምኔነ ወንሥአነ ምስሌሁ ወረሰየነ ከመ ንኩን ጽድቅ ወኢንትወለጥ ወአሰፈወነ ሕይወተ ብፅዕት እንተ ኢተኀልፍ ወኢተኀልቅ።
\m ፳፬ ፤ ወእለሰ ይብሉ ከመ ሥጋሁ ቅዱስ ለእግዚእነ ዘአልቦቱ ደነስ እምሰማይ አው እምካልእ ፍና አው አልቦቱ ነፍስ ወልቡና አው ኢየሐምም ወኢይመውት እለሰ ይብሉ ዘንተ ይከውኑ በኀቤነ ከመ አብዳን እለ አልቦሙ ልብ ወአእምሮ ወንሕነሰ ናርሕቅ ኪያሆሙ ወናወግዞሙ በኲሉ ጊዜ ወለኲሎሙ ዓላውያን አፅራረ ጽድቅ ወተላውያነ ሐሰት በከንቱ።
