\c 11 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘሠለስቱ ምዕት
\s2 ምዕራፍ ፲፯።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩። 
\m ፩፤ ስለሃይማኖት በኒቅያ የተሰበሰቡ ሦስት መቶ አሥራ ስምንት ሊቃውንት የሃይማኖትን ነገር ተናገሩ ሦስት መቶ አሥራ ስምንቱ ሊቃውንት አርዮስን አውግዘው ከለዩ በኋላ የቀናች ሃይማኖትን ለክርስቲያን ወገኖች ሁሉ ወሰኑ \bd እግዚአብሔር\bd* በሰጠን ዕውቀት ተረድተን የሦስቱ አካላት የአብ የወልድ የመንፈስ ቅዱስ ባሕርይ አንድ መሆኑን፤ እናምን ዘንድ።
\m ፪፤ ከአባቶች ሐዋርያት ስትያያዝ የመጣች ከዚህ አትለፍ ከዚህ አትትረፍ ብለው የወሰኑዋት ሰውን ሁሉ ከአራት ማዕዘን የሰበሰበች ሃይማኖት በእውነት የቀናች ናት። ም ፩፥፪-፯። ም ፮፥፩-፲፬። ፩፡ቆሮ ፲፬፥፵። ኤፌ ፬፥፭። ቲቶ ፩፥፩። ዕብ ፲፩፥፩ እና ፪።
\m ፫፤ ሦስት መቶ አሥራ ስምንቱ ሊቃውንት አንድ ሆነው ሁሉን በሚገዛ ሰማይን ምድርን የሚታየውንና የማይታየውን በፈጥረ በአንድ አምላክ በ\bd እግዚአብሔር\bd* አብ እናምናለን አሉ።
\m ፬፤ ዓለም ሳይፈጠር ከርሱ ጋር በነበረ ተቀዳሚ ተከታይ በሌለው በአብ ልጅ በአንድ ገዥ በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እናምናለን። 
\m ፭፤ ከብርሃን የተገኘ ብርሃን፤ ከባሕርይ አምላክ የተገኘ የባሕርይ አምላክ፤ የተወለደ እንጂ የተፈጠረ ያይደለ፤ ባሕርዩ ከአባቱ ጋር በመለኮቱ አንድ የሚሆን።
\m ፮፤ ሁሉ የተፈጠረበት ያለርሱ ግን ምንምን የተፈጠረ የሌለ በሰማይ በምድርም ያለው ቢሆን። ዮሐ ፩፥፩-፲፰።
\m ፯፤ እኛን ስለማዳን ከሰማየ ሰማያት ወርዶ በግብረ መንፈስ ቅዱስ ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ሰው ሆኖ። ማቴ ፩፥፲፰-፳፭። ሉቃ ፩፥፳፮-፴፬።
\m ፰፤ የሠላሳ ዘመን ጐልማሳ ሆነ በጳንጦስ ሰው በጲላጦስ ዘመን ስለእኛ ተሰቀለ፤ ስለእኛ ታምመ፤ ሞተ፤ ተቀበረ። ዮሐ ፲፱፥፩-፵፪።
\m ፱፤ በሦስተኛው ቀን ከሙታን ተለይቶ ተነሣ በቅዱሳት መጻሕፍት እንደተጻፈ በምስጋና በክብር ወደሰማይ ዓረገ በአባቱ ዕሪና ተቀመጠ። ዘፍ ፵፱፥፱። መዝ ፫፥፭። ፲፪ (፲፩)፥፭ እና ፮። ማቴ ፳፰፥፩-፯። ዮሐ ፪፥፲፱-፳፫። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፫-፭።
\m ፲፤ ዳግመኛ በጌትነት ይመጣል፤ በሕያዋን በሙታን፤ ይፈርድ ዘንድ ለመንግሥቱ ፍጻሜ የለውም። ማቴ ፳፭፥፴፩-፵፮። ግብ፡ሐዋ ፩፥፲፩። ፩፡ተሰሎ ፬፥፲፭-፲፰። ራእ፡ዮሐ ፳፥፲፩-፲፭።
\m ፲፩፤ ከአብ አህሎ መስሎ በተገኘ የባሕርይ ገዥ የባሕርይ ሕይወት በሚሆን በመንፈስ ቅዱስም እናምናለን፤ ከአብ ከወልድ ጋር እንስገድለት፤ እናመስግነው፤ በነቢያት አድሮ የተናገረ እርሱ ነው። ዘፍ ፩፥፪። መዝ ፴፫ (፴፪)፥፭ እና ፮። ፶፩ (፶)፥፲፩። ፻፵፫ (፻፵፪)፥፲። ኢሳ ፮፥፩-፬። ማቴ ፳፰፥፲፱። ዮሐ ፲፭፥፳፮። ግብ፡ሐዋ ፳፰፥፳፭።
\m ፲፪፤ ሐዋርያት በሰበሰቡዋት ከሁሉ በላይ በምትሆን በአንዲት ቤተ ክርስቲያን እናምናለን፤ ኃጢአት የሚሰረይባት ጥምቀት አንዲት እንደሆነች እናምናለን። ግብ፡ሐዋ ፲፩፥፳፭ እና ፳፮። ፳፥፳፰። ኤፌ ፬፥፭። ዕብ ፮፥፩-፮።
\m ፲፫፤ የሙታን መነሣት የሚመጣውን የዘላለም ሕይወትንም በእውነት ተስፋ እናደርጋለን። ማቴ ፲፫፥፵፫። ፳፭፥፵፮። ዮሐ ፫፥፴፮። ግብ፡ሐዋ ፳፫፥፮። ፳፬፥፲፭። ፪፡ጴጥ ፫፥፲፫። ራእ፡ዮሐ ፳፩፥፩፥፮።
\m ፲፬፤ ወልድ ከመወለዱ አስቀድሞ እርሱ ሳይኖር ዘመን ቀን ነበረ የሚል ቢኖር፤ ከዕለት ከዘመን በኋላ ከአልተፈጠረ ከአብ ተገኘ የሚል፤ ወይም ከሌላ አካል ወይም ከሌላ ባሕርይ የተገኘ የሚል፤ ወይም ያልፋል ይለወጣል የሚል ሰው ቢኖር ሐዋርያት የሰበሰቡዋት ቤተክርስቲያን ክብርት ናትና ታወግዛቸዋለች ትለያቸዋለች። 
\m ፲፭፤ እንዲሁ መንፈስ ቅዱስ ሕፁፅ የሚሉትንም ታወግዛቸዋለች ትለያቸዋለች። መዝ ፺ (፹፱)፥፪። ፻፱፥፫። (ግእዙን ተመልከት) ዮሐ ፩፥፩-፬። ፲፥፴። ፲፯፥፳፯ እና ፳፰። ቲቶ ፫፥፲ እና ፲፩። ፩፡ቆሮ ፭፥፬-፮።
\m ፲፮፤ ቅዱሳን አባቶቻችን ኤጲስ ቆጶሳት በኒቅያ ሀገር የወሰኑዋት ሃይማኖት ይህች ናት። 
\s2 ምዕራፍ ፲፰።
\m ፩፤ የመሰብሰባቸው ምክንያትም \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ፍጡር ነው ያለ አርዮስን መናፍቃንንም ሁሉ ፎጢኖስን (ደኃራዊ ስላለ) ጳውሎስ ሳምሳጢን (ኅድረት ስላለ) ዋሊጦንና ማኒን (ምትሐት ስላሉ) መርቅያንን (ዝርው ስላለ) ሐዋርያት የሰበሰቧት የከበረች ቤተ ክርስቲያንን ይወሯት ዘንድ የተነሡ መናፍቃንን ሁሉ ስለማውገዝ።
\m ፪፤ እነዚህ ሦስት መቶ ዐሥራ ስምንት ኤጲስ ቆጶሳት በኒቅያ ተሰብስበው አውግዘው ለዩዋቸው መንፈስ ቅዱስም አብሯቸው ነበርና፤ እንደ አንድ ልብ መካሪ እንደ አንድ ቃል ተናጋሪ ሆነው በሥሉስ ቅዱስ ፈቃድ ለዩዋቸው። መዝ ፶፩ (፶)፥፲፪። ዮሐ ፲፯፥፯-፲፭። ግብ፡ሐዋ ፲፭፥፳፰። ፩፡ቆሮ ፲፪፥፩-፫።
\m ፬፤ ይህን የሃይማኖትና የቀኖና ሥርዓትን እስክንድር በነገሠ በስድስት መቶ ሠላሳ ስድስት ዓመት በኅዳር ወር በዘጠኝኛው ቀን ጻፉልን።
\m ፭፤ በኒቅያ የተሰበሰቡ በሃይማኖት የጸኑ የቅዱሳን አባቶቻችን የሦስት መቶ ዐሥራ ስምንቱ ኤጲስ ቆጶሳት የከበረ ዜናቸው እነሆ ዛሬ ለእኛ ታወቀ፤ ዓለሙን ሁሉ በሃይማኖት ያበሩ እሊህ ናቸው።
\m ፮፤ ያውም ከአራቱ ማዕዝን የጣዖት ማምለክ ሥሩን ነቃቅሎ ያጠፋ ሰውን ሁሉ ለጌታችን ለ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እንዲያገለግል ያደረገ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚወድ ደገኛ ንጉሥ ቆስጠንጢኖስ በነገሠ ጊዜ ነው።
\m ፯፤ ያን ጊዜ ከሐዲው አርዮስ ለዘላለሙ የሚመሰገን ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን ነቅፎ ፍጡር ነው ብሎ የክህደት መጽሐፍን ጽፎ ወደ ቆስጠንጢኖስ ሔደ። መዝ ፩፥፩-፮። ፻፲፰ (፻፲፯)፥፳፯። ሮሜ ፩፥፲፰-፳፭። ፱፥፭።
\m ፰፤ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚወድ ንጉሥ ቆስጠንጢኖስ ይህን መላልሶ ሲናገር ከቃሉ በሰማ ጊዜ የረከሰች የዚህ ከሐዲ አርዮስ ሃይማኖትና ከአርጌንስና ከቦርፎሪስ ክህደት የማትርቅ መሆኗን አውቆ የዚህ ከሐዲ አርዮስ ክህደት ጎልቶ ስለተሰማ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ትእዛዝ ኤጲስ ቆጶሳት ይሰበሰቡ ዘንድ ንጉሥ አዘዘ። መዝ ፸፫ (፸፪) ፴፫-፲፩። ማቴ ፲፰፥፲፭-፳፪።
\m ፱፤ የእስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ እለእስክንድሮስ ዐዋጁን በሰማ ጊዜ በሊቃውንት መሰብሰብ እጅግ ደስ አለው፤ ደጉ ንጉሥም ጉባዔው የጽርዕ ክፍል በምትሆን በታላቂቱ ሀገር በኒቅያ ይሁን ብሎ አዘዘ።
\m ፲፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ኃይል ያደረባቸው ከኃጢአት ከክህደት የተለዮ ሦስት መቶ ዐሥራ ስምንቱ ኤጲስ ቆጶሳትም በዚያ ተሰበሰቡ።
\m ፲፩፤ በጉባዔው መካከልም አራት መንበር ዘረጉ አንዱ መንበር ለሮም ሊቀ ጳጳሳት ነው። (አውሳንዮስ ወይም ዮናክንዲኖስ)፤ ሁለተኛው መንበር ለእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት ነው። (እለ እስክንድሮስ)፤ ሦስተኛው መንበር ለኤፌሶን ሊቀ ጳጳሳት ነው። (ሶል ጴጥሮስ)፤ አራተኛው መንበር ለአንጾኪያው ሊቀ ጳጳሳት ነው። (ኤዎስጣቴዎስ) መዝ ፻፯ (፻፮)፥፫። ፻፳፪ (፻፳፩)፥፬-፱። ማቴ ፲፱፥፳፰። ግብ፡ሐዋ ፳፥፳፰።
\m ፲፪፤ ንጉሥ ቆስጠንጢኖስ እነርሱ ወዳሉበት ገብቶ ከመካከላቸው በዙፋኑ ተቀመጠ፤ በምድር የነገሠ እርሱ ደግ ንጉሥ ነውና።
\m ፲፫፤ የሚያጸና የሚያነፃ መንፈስ ቅዱስም በጉባኤያቸው ነበረ \bd የእግዚአብሔር\bd* ኀይል ያደረባቸው ቅዱሳን አባቶቻችን ኤጲስ ቆጶሳትም እስኪጽፉልን ድረስ በአንድ ስምምነት በበጎ ጸጥታ \bd ከእግዚአብሔር\bd* በሚሰጥ ትዕግሥትና መመረጥ ነበሩ። ግብ፡ሐዋ ፲፭፥፳፰። ፩፡ቆሮ ፲፪፥፳፰፥፴፩። ሮሜ ፲፫፥፲፩-፲፫።
\m ፲፬፤ እሊህ ሦስት መቶ ዐሥራ ስምንቱ ኤጲስ ቆጶሳት \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ልጁ ወዳጁ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የሚያድን የሚያጸና የሚያነፃ መንፈስ ቅዱስ ስለገለጠላቸው በኅዳር ወር በዘጠኝኛው ቀን ይህን የሃይማኖት ሥርዓት ይህንም የሐዋርያት ትምህርት ወሰኑልን። ማቴ ፲፩፥፳፭-፳፱። ዮሐ ፭፥፴፩-፵፯። ፩፡ቆሮ ፲፪፥፩-፫።
\m ፲፭፤ የጻፏት የወሰኗት ሃይማኖትም ይህች ናት፤ ሁሉን በሚገዛ የሚታየውን የማይታየውን ፍጥረትን ሁሉ በፈጠረ በአንድ አምላክ በ\bd እግዚአብሔር\bd* አብ እናምናለን።
\m ፲፮፤ ከአብ በተወለደ ተቀዳሚ ተከታይ በሌለው በ\bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እናምናለን አሉ።
\m ፲፯፤ ይኸውም ከአብ ባሕርይ የተገኘ ነው፤ ከባሕርይ አምላክ የተገኘ የባሕርይ አምላክ፤ ከብርሃን የተገኘ በርሃን።
\m ፲፰፤ የተወለደ እንጂ ፍጡር ያይደለ ከአብ ጋር በጌትነቱ፤ ከብርሃን የተገኘ በርሃን።
\m ፲፰፤ የተወለደ እንጂ ፍጡር ያይደለ ከአብ ጋር በጌትነቱ የተካከለ ሁሉ በእርሱ ቃልነት የተፈጠረ ያለእርሱ ምንም ምን የተፈጠረ የሌለ በሰማይ በምድር ያለውም ቢሆን።
\m ፲፱፤ ሰው ሆነ ስለእኛም ተሰቀለ ታመመ ሞተ ተቀበረ በሦስተኛውም ቀን ከሙታን ተለይቶ ተነሣ።
\m ፳፤ በምስጋና ወደሰማይ ዐረገ በሕያዋን በሙታን ይፈርድ ዘንድ በጌትነት ዳግመኛ ይመጣል በመንፈስ ቅዱስም እናምናለን አሉ።
\m ፳፩፤ ወልድ ከመወለዱ አስቀድሞ እርሱ ሳይኖር ዘመን ቀን ነበረ ስለዚህም ካልተፈጠረ ከአብ ተገኘ የሚል ወይም ከሌላ አካል ወይም ከሌላ ባሕርይ ተገኘ የሚል ወይም እርሱ እንዲለወጥ የሚናገር ቢኖር ሐዋርያት የሰበሰቡዋት ቤተ ክርስቲያን ክብርት ናትና ትለያቸዋለች።
\s2 ምዕራፍ ፲፱።
\m ፩፤ ሕያው ጥበብ ኃይል የሚሆን የአካላዊ ቃል አባቱ በአካላዊነት ያለ ከፍጹም አባት የተገኘ ፍጹም ልጅ ያለው \bd እግዚአብሔር\bd* (አብ) አንድ ነው አሉ፤ አብም አንድ ወልድን የወለደ ነው።
\m ፪፤ ከአንድ ከአብ ብቻ የተገኘ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ ነው። \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አብን በመልክ የሚመስለው በባሕርይ የሚተካከለው ነው፤ ያ ቃል ሥራውን ሁሉ የሚገልጽ ጥበብን ኃይልን ፍጡራንንም ሁሉ የፈጠረ ነው። ዮሐ ፩፥፩-፲፰። ፊልጵ ፪፥፭ እና ፮። ዕብ ፩፥፩-፲፱። ያዕ ፫፥፲፯።
\m ፫፤ ከእውነተኛ የባሕርይ አባት የተገኘ እውነተኛ የባሕርይ ልጅ ነው፤ ከማይታይ የተገኘ የማይታይ፤ ከማይለወጥ የተገኘ የማይለወጥ ከማይሞት የተገኘ የማይሞት ከቀዳማዊ የተገኘ ቀዳማዊ ነው። ፩፡ዮሐ ፭፥፳። ሮሜ ፩፥፳።
\m ፬፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ በሁሉ ላይ በሁሉም በምልአት ያለ ነው፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ወልድም በሁሉ ላይ በሁሉም በምልአት ያለ ነው፤ \bd እግዚአብሔር\bd* መንፈስ ቅዱስም ከአብ የሠረፀ አንድ አካል ነው፤ ሕይወትንም የሚያድል ነው፤ በሁሉ ላይ በሁሉም በምልአት ያለ ነው፤ ሥሉስ ቅዱስ ለዘላለሙ በአንድ መለኮት ፍጹም ነው። ዮሐ ፲፬፥፰-፳፫። ፲፭፥፳፮። ፩፡ጴጥ ፩፥፩። ፩፡ዮሐ ፩፥፫።
\m ፭፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አንድ ነው፤ የማትከፈል የማትፋለስ መንግሥትም አንዲት ናት፤ ከሥላሴ ምንም ምን ፍጡር ደኃራዊ የለም፤ በእነርሱ አንዱ ለአንዱ መገዛት የለም። ዮሐ ፲፥፴።
\m ፮፣ አብ ከወልድ ተለይቶ የኖረበት ዘመን የለም፤ ወልድም ከመንፈስ ቅዱስ ተለይቶ የኖረበት ዘረን የለም፤ መንፈስ ቅዱስም ከአብ ከወልድ ተለይቶ የኖረበት ዘመን የለም፤ ሥሉስ ቅዱስ በዘመኑ በቀኑ ሁሉ በግብርም በስምም ላይለወጥ ሳይፋለስ ጸንቶ ያለ ነው እንጂ።
\m ፯፤ ጥንት የሌለው ቀዳማዊ ልጅ ያለው \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ብቻ ነው፤ ዳግመኛ እርሱ ወልድም አይመረመርም፤ ማንም መርምሮ አያገኘውም።
\m ፰፤ አብ ከዘመን በኋላ አልወለደሙም እርሱ ቀዳማዊ ወልድ ከአብ ጋር በቅድምና የነበረ ነው እንጂ፤ የማይሞት ነው ከማይሞት ከአብ ጋር ፈጣሪ ነው፤ እንደ አብም ሁሉን የፈጠረ ነው።
\m ፱፤ እንዲሁ መንፈስ ቅዱስም ከአብ ከወልድ ጋር በቅድምና የነበረ ቀዳማዊ ነው፤ በሥራውም ሁሉ ከአብ ከወልድ ጋር አንድ ነው። መዝ ፴፫ (፴፪)፥፭-፲። ኢሳ ፵፩፥፬። ራእ፡ዮሐ ፳፪፥፲፫።
\m ፲፤ ጉባኤ የቆመለት ቤተ ክርስቲያን የተቀበለችው ሐዋርያት ያስተማሩት እውነተኛ ትምህርት ይህ ነው። ማቴ ፳፰፥፲፱። ግብ፡ሐዋ ፱፥፴፩።
\m ፲፩፤ አምነውበት ጸንተውበት ይኖሩ ዘንድ የተነገረው ነገር ሁሉ በየክፍሉ ያለው ምክንያቱ ምን እንደሆነ ያውቁ ዘንድ ላልተማሩት ዕውቀት እንድትሆን አባቶቻችን በኒቅያ የወሰኗት የደነገጓት የከበረች ሃይማኖት ይህቺ ናት። ሕዝ ፫፥፩። ዮሐ ፳፥፴፩። ሮሜ ፲፭፥፬። ፩፡ቆሮ ፲፬፥፲፱። ፪፡ተሰሎ ፪፥፲፭። ራእ፡ዮሐ ፲፥፲።
\m ፲፪፤በውስጡም ያመኑበት የኤጲስ ቆጳሳት ዜና ተጽፏል፤ ቍጥራቸውም ሦስት መቶ ዐሥራ ስምንት ነው፤ ይህም ማኅበር ከአራት ማዕዝን በብዛት ተሰበሰበ። መዝ ፹፱ (፹፰)፥፭። ማቴ ፲፰፥፲፰።
\m ፲፫፤ ዳግመኛም ይህን ግዝት ሊጽፉ ዠመሩ የነሰባልዮስን የረከሰች ሃይማኖት እናወግዛለን እንረግማለን አሉ፤ አብ ወልድ ነው፤ መንፈስ ቅዱስም ነው፤ ወልድም አብ ነው፤ መንፈስ ቅዱስም ነው፤ መንፈስ ቅዱስም አብ ነው፤ ወልድም ነው፤ ብለው የሥላሴ አካል ነው፤ ስም ግን ሦስት ነው የሚሉ የነሰባልዮስን የረከሰች ሃይማኖት እናወግዛለን አሉ። ገላ ፩፥፰ እና ፱።
\m ፲፬፤ አንድ አካል ሦስት ስም የሚሉ እነዚህ ከኛ የተለዩ የሃይማኖታችን የወጡ ናቸው።
\m ፲፭፤ እኛ ግን አብን አብ እንደሆነ እናውቀዋለን፤ ወልድንም ወልድ እንደሆነ እናውቀዋለን፤ መንፈስ ቅዱስንም መንፈስ ቅዱስ እንደሆነ እናውቀዋለን፤ አንድ አገዛዝ አንድ መንግሥት አንድ ባሕረይ ናቸው። ዘፍ ፲፰፥፩-፲። አሳ ፮፥፩። ማቴ ፲፩፥፳፯። ኤፌ ፬፥፭።
\m ፲፮፤ የወልድ መገኘት ከ\bd ማርያም\bd* ወዲህ ነው፤ ከዚህ አስቀድሞ አልነበረም፤ በመለኮቱ ከ\bd ማርያም\bd* ወዲህ የተገኘ ነውና የሚሉ፤ የነፎጢኖስን ሃይማኖት የያዙትን እናወግዛለን፤ እነዚህም ከሃይማኖት የተለዩ እንደሆኑ አናውቃለን።
\m ፲፯፤ እኛስ ከአብ ጋር የነበረ በአብም ህልው የሚሆን \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ በዘመኑ በቀኑ ሁሉ ቀዳማዊ እንደሆነ እንናገራለን።
\m ፲፰፤ ሐዋርያት አስቀድመው እንደጻፉ ወልድ ከአብ ጋር ሳይኖር ዘመን ቀን የለም፤ በዘመኑ በቀኑ ሁሉ ነበር እንጂ፤ ለአብ በዘመኑ በቀኑ ሁሉ ልጅ አለውና ለወልድም የማይለወጥ አባት አለውና።
\m ፲፱፤ አብ ከወልድ ተለይቶ የኖረበት አለ፤ኖሮ ኖሮ አባት ተባለ ይሉ ዘንድ አይገባም፤ ይኸውም መራባት ነው፤ አብ በዘመኑ ሁሉ በአባትነት የኖረ ነው እንጂ፤ ወልድም በዘመኑ ሁሉ በልጅነት የኖረ ነው እንጂ። ዮሐ ፩፥፩-፲፰። ፰፥፶፰። ፲፬፥፰-፲። ገላ ፬፥፬። ዕብ ፲፫፥፰።
\m ፳፤ እርሱ እንደተወለደ እንጂ እንዳልተፈጠረ አስቀድመን እንደተናገርን እንደ አብ በቅድምና የነበረ ቀዳማዊ ነው። ም ፲፯፥፩-፲፪።
\m ፳፩፤ ሐዋርያት ስለአብ ስለወልድ ስለመንፈስ ቅዱስ አስቀድመው እንደጻፉ፤ መንፈስ ቅዱስ \bd የእግዚአብሔር\bd* እስትገፋስ ያልተፈጠረ ፍጹም አካላዊ እስትንፋስ እንደሆነ እንዲህ እናምናለን። መዝ ፴፫ (፴፪)፥፭ እና ፮። ሉቃ ፩፥፴፭። ዮሐ ፲፬፥፲፭ እና ፳፫። ሮሜ ፲፥፱-፲፩። ፪፡ቆሮ ፪፥፲። ፲፪፥፩-፲፪።
\m ፳፪፤ ይህን የሠራ በነቢያት አድሮ የተናገረ በሐዋርያት አድሮ ያስተማረ ወልድ ፍጹም ሰው ስለመሆኑ በወንጌል እንደተጻፈ በዮርዳኖስ በርግብ አምሳል በመድኃኒታችን ራስ ላይ የተቀመጠ እርሱ ነው። ማቴ ፫፥፲፮ እና ፲፯። ፩፡ጴጥ ፩፥፱-፲፪። ፪፡ጴጥ ፩፥፳፩።
\m ፳፫፤ ወልድ በዘርአ ብእሲ ያይደለ በግብረ መንፈስ ቅዱስ አምላክን ከወለደች ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ፍጹም ሥጋን እንደተዋሐደ እንዲህ እናምናለን፤ በዘርአ ብእሲ አይደለም፤ በእውነት ነፍስንና ሥጋን የተዋሐደ ነው። አስቦ የቀረ አይደለም። ማቴ ፩፥፲፰-፳፭። ሉቃ ፩፥፴፭።
\m ፳፬፤ እንዲህ ሰው ሆኖም ሰውን ፈጽሞ ያድን ዘንድ ታመመ፤ ሞተ፤ ተቀበረ፤ በሦስተኛውም ቀን ከሙታን ተለይቶ ተነሣ።
\m ፳፭፤ ወደሰማይ ዐረገ፤ አንድ አካል አንድ ባሕርይ ሆኖ በአባቱ ዕሪና ተቀመጠ፤ዳግመኛም በሕያዋን በሙታን ይፈርድ ዘንድ ባረገበት በክበበ ትስብእት ይመጣል።መዝ ፻፲ (፻፱)፥፩። ማቴ ፳፥፲፯-፲፱። ግብ፡ሐዋ ፩፥፱-፲፩።
\m ፳፮፤ በአጭር ቁመት በጠባብ ደረት መወሰኑ በሚነገርባቸው አምላከ በአጻፋቸው መጻሕፍት እንደተፈጠረ በሚናገሩ አናቅጽ ነገሩን ሰው ስለመሆኑ የተነገረ ፍጹም ሆኖ እናገኘዋለን። ኢሳ ፮፥፲፬። ኤፌ ፬፥፲፫።
\m ፳፯፤ ዳግመኛም የሥጋን መነሣት የማያምነውን እናወግዛለን፤ እንረግማለን፤ ይህችንም ሃይማኖት የማያምኑ መናፍቃንንም ሁሉ አውግዘናል፤ ረግመናል፤ የረከሰች የአርዮሳውያንን ሃይማኖት አስቀድመው የጻፉትን አውግዘናል፤ ረግመናል። ፩፡ቆሮ ፭፥፬-፮። ፲፭፥፲፮-፶፬።
\m ፳፰፤ እኛስ ቃል ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* እንደ ተወለደ፤ እንዳልተፈጠረ አምነን እንናገራለን፤ እነዚያ መናፍቃን ግን \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ አካላዊ ቃል ፍጡር እንደሆነ ተናገሩ። ፩፡ቆሮ ፲፪፥፫። ፩፡ዮሐ ፭፥፱-፳።
\m ፳፱፤ ዳግመኛ በብዙ ወገን ሃይማኖትን ፍጹም እናደርግ ዘንድ በዚህ እናምናለን ጥምቀት አንዲት እንደሆነች፤ የሥጋ ትንሣኤ መንግሥተ ሰማያት የዘለዓለም ሕይወት የዘለዓለም ኵነኔ እንዳለ እናምናለን እንላለን። ማቴ ፳፭፥፴፩-፵፮። ዮሐ ፭፥፳፯-፳፱። ኤፌ ፬፥፭። ዕብ ፮፥፩-፮። ራዕ፡ዮሐ ፳፥፲፩-፲፭።
\m ፴፤ በ\bd እግዚአብሔር\bd* አብ፤ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ወልድ፤ በ\bd እግዚአብሔር\bd* መንፈስ ቅዱስ እናምናለን፤ አብ አይመረምርምና፤ ወልድም አይመረመርምና፤ መንፈስ ቅዱስም አይምረርምና፤ አይታወቅምና፤ አይወሰንምና፤ ቦታም አይወስነውምና።
\m ፴፩፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* የባሕርይ እስትንፋስ ነው። አስቦ ወዶ የቀረ አይደለም፤ በአምሳለ እሳት ታየ፤ በነቢያት በጻድቃንም አድሮ ተናገረ።
\m ፴፪፤ እሊህም አዳም፣ ኖን፣ አብርሃም፣ ሙሴ፣ ኢያሱ፣ ሳሙኤል፣ ዳዊት፣ ኢሳይያስ፣ ኤርምያስ የቀሩ ነቢያትም ናቸው፤ ብሉይን ሐዲስን የሠራ አምላክ እርሱ ነው። ሉቃ ፫፥፳፫-፴፰። ማቴ ፲፫፥፲፯ እና ፶፪።
\m ፴፫፤ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዓይኖች ዦሮች እንዳሉት መጻሕፍት የተናገሩት የቀሩትም እንዳሉት ስ\bd ለእግዚአብሔር\bd* የተነገረው ሁሉ የታመነ እውነተኛ እንደሆነ እናምናለን፤ ነገር ግን አይመረምርም፤ አይታሰብም፤ ሰዎችም ሁሉ በ\bd እግዚአብሔር\bd* አርአያ በ\bd እግዚአብሔር\bd* አምሳል የተፈጥሩ ናቸው። መዝ ፴፬ (፴፪)፥፲፭ እና ፲፮። ፩፡ጴጥ ፫፥፲፪። ዳን ፯፥፱-፲፬። ራእ፡ዮሐ ፩፥፲፫-፲፮።
\m ፴፬፤ ሐዋርያት ለሰበሰቡዋት ለቤተክርስቲያን ልጆች ይልቁንም በውስጧ ለሚኖሩ ተጋዳልያን መነኰሳት ሕይወታቸው ይህ ነው፤ እንዲህ አምነው ይኖሩ ዘንድ ለልጆቻቸው ሊያስተምሩ ይገባቸዋል፤ እንዲህ ካላደረጉ ክርስቲያን ነን እንድናለን አይበሉ። መዝ ሮ፰ (፸፯)፥፩-፰። ኤፌ ፮፥፩-፭።
\m ፴፭፤ ነገን ግን ጸጋን የሚያድል \bd የእግዚአብሔር\bd* ፈቃዱ የሥጋ ሕይወት በምትሆን በነፍስ ዓዋቆች እንሆን ዘንድ ነው፤ ዐውቀን ብናምንበት \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጆች ለበጎ ሥራ ማደሪያ መሣፈሪያ በጎውን የምንወድ ክፉውን የምንጠላ እንዲህ ለሕጉ የምንቀና እንሆናለን።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፳።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፫።
\m ፩፤ ለዚች ሃይማኖት የተገባህ ሆነህ ልትገኝ ከወደድክ ወዳጄ ሆይ ይህነን ትጠብቅ ዘንድ ተዘጋጅ፤ ከሁሉ አስቀድሞ ፈጣሪህ \bd እግዚአብሔርን\bd* ውደደው፤ በፍጹም ልቡናህ፤ በፍጹም ሰውነትህ፤ በፍጹም አሳብህ፤ ባልንጀራህንም እንደ ራስህ አድርገህ ውደድ። ማር ፲፪፥፳፰-፴፩። ዘሌዋ ፲፱፥፲፰።
\m ፪፤ ነፍስ አትግደል፤ ወደጐልማሳ ሚስት አትሂድ፤ አትሴስን፤ ፅንስ አታስወርድ፤ ሥራየኛ አትሁን፤ አትስረቅ፤ የሐሰት አትመስክር፤ አትበድል። ዘጸአ ፳፥፲፫-፲፰።ማቴ ፭፥፳፩-፵፰። ያዕ ፪፥፲-፲፪። ራእ፡ዮሐ ፳፪፥፲፭።
\m ፫፤ ሳይባረክ የሞተውን ከመብላት ተከልከል፤ በአሽክላ በወጥመድ ታንቆ የሞተውንም ከመብላት ተከልከል። ዘፍ ፱፥፬። ዘሌዋ ፫፥፲፯። ግብ፡ሐዋ ፲፭፥፳።
\m ፬፤ ከዚች ሃይማኖት ትወጣ ዘንድ ማንም ማን እንዳያስትህ ዕወቅ፤ አስተውል፤ ያለዚያ ግን \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተለየህ ትሆናለህ። ማቴ ፯፥፲፭። ቈላ ፪፥፯-፱።
\m ፭፤ የታወቁ ኃጣውእ እሊህ ናቸው፤ ያልታወቁ ጥቃቅን ትእዛዛትም አሉ፤ እኛም እነርሱን እንናራለን።
\m ፮፤ ወጣንያንፍጹማን መነኰሳት ከሴቶች ይራቁ ወደ እነርሱም አይቅረቡ፤ ከእነርሱም ጋር አይነጋገሩ፤ ምንም ምን መልስ እንዳይሰጣቸው ፈጽመው ከእነርሱ ይራቁ። ማቴ ፲፱፥፲፪። ፩፡ቆሮ ፯፥፴፪፥፵።
\m ፯፤ ይልቁንም ትጋታቸውን ሁሉ ተገልጸው እንዳያዩዋቸው ያድርጉ፤ በዚህ በማየቱም ፆር እንዳይነሣባቸው ዓይን ከማየቱ የተነሣ ልብ ያስባልና። ዘጸአ ፳፥፲፬። ኢዮ ፴፩፥፩። ማቴ ፭፥፥፳፯-፴፩። ፪፡ጴጥ ፪፥፲፬።
\m ፰፤ ነገሩ ሁለት እንደሆነ ሰው እንዳትሆን ወይም ግብሩ ሁለት እንደሆነ ሰው እንዳትሆን ተጠበቅ ሐሰተኛ እንዳትባል ነገረ ሠሪ ምላሰኛ እንዳትሆን ሁለት ነገር የምትናገር እንዳትሆን ተጠበቅ።
\m ፱፤ ተዐቅቦየሌለበት አካሔድ አትሒድ፤ አውታታ አትሁን፤ የማታፍር ደፋር አትሁን፤ ፊት አይተህ የምታዳላ አትሁን፤ ክፉ ነገርን የምትናገር አትሁን።
\m ፲፤ አትሳደብ፤ ዋዛ ፈዛዛ ነገርን አትናገር፤ አትራገም፤ ፈጽመህም አትማል፤ ነገርህ እውነቱን እውነት ሐሰቱን ሐሰት ይሁን እንጂ። ምሳ ፳፬፥፳፩-፳፭። ማቴ፭፥ ፴፫-፴፰። ሮሜ ፲፪፥፲-፳፩። ያዕ ፩፥፰። ፫፥፫-፲።
\m ፲፩፤ ግድ ተናገር ቢሉህ እውነት እንድነግርህ ሐሰት እንዳልናገር ዕወቅ በል፤ የፈጣሪህን ስም ግን ሰመሐላ አታንሣ፤ በሌላም መሐላ አትማል፤ ቅዱስ ወንጌል እንደተናገረ፤ ይህ ሁሉ ስሕተት ነውና፤ ሊሠሩትም አይገባምና፤ ደስም አያሰኝምና፤ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ትለያቸዋለች እንጂ፤ ከእነርሱም በውግዘት የምትለያቸው አሉ። ዘጸአ ፳፥፯። ዘሌዋ ፲፱፥፲፪። ማቴ ፭፥፴፫-፴፰። ያዕ ፭፥፲፪።
\m ፲፪፤ ዳግመኛም በማንም ፊት ከልብስህ ራቁትህን እንዳትሆን ተጠበቅ፤ የምትራቆትበት ምክንያት ቢያገኝህ ነው እንጂ። ራእ፡ዮሐ ፲፮፥፲፭።
\m ፲፫፤ ወንድምህን ጨርቅ ለባሽ ደንቆሮም አትበለው፤ ከአሕዛብ ጋር በበዓላቸው አንድ አትሁን፤ ቀዳሚት ሰንበትን እንደ ክርስቲን እንጂ እንደ አይሁድ ልማድ (በጥንቃቄ) አከብራለሁ አትበል። ዘሌዋ ፲፱፥፲፮ እና ፲፯። ማቴ ፭፥፳፪። ቈላ ፪፥፲፮ እና ፲፯።
\m ፲፬፤ ጠንቋይ ሥር ማሽ ቅጠል በጣሽ አትሁን፤ ደዌ ባገኘህ ጊዜ አውሬ በነከሰህ ጊዜ፤ ምች በመታህ ጊዜ፤ ታመህ ሳለህ ማንም ማን ይህንን ያደርግልህ ዘንድ አትውደድ።
\m ፲፭፤ የአጋንንትን ስም እየጠሩ ወደሚረጩ ሰዎች አትሒድ፤ ደግመው ይረጩህ ዘንድ ክታብ ጽፋችሁ ስጡኝ አትበል፤ ቅጠሉን ነክረው ዘፍዝፈው የሚጠመቁበትን አጥምቁኝ አትበል፤ ለራስህም ለሌላም ቢሆን አንተ አትሥራቸው። ዘኍል ፳፪፥፯-፵፩። ፳፫፥፩-፴። ማቴ ፳፫፥፭። ግብ፡ሐዋ ፰፥፲፰-፳፭። ፲፫፥፮-፲፪። ፲፱፥፲፩-፲፰።
\m ፲፮፤ ሰውነትህን ከክፉ ሥራ ሁሉ ከርኩስም ነገር ሁሉ ጠብቅ፤ ወደአንተ ትገባ ዘንድ ሴትን አታሰናብት፤ አስቀድሞ ወዳጅ አድርገዋቸው ኋላ ጠላት ሆነው ስለሚገኙ። ፩፡ቆሮ ፯፥፩። ማቴ ፭ ፳፮ እና ፳፯።
\m ፲፯፤ በሰው ቂም አትያዝ፤ በሰው ላይ ያለውን ቂም በልቡናው የሚያሳድር ሰው ጸሎቱ ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* አትደርስምና፤ ከአርሲሳን ጋር አትጸልይ፤ እሊህም መናፍቃን ናቸው፤ ከአሕዛብ ጋርም ቢሆን። መዝ ፬፥፬። ፴፯ (፴፮)፥፰-፲፯። ማቴ ፭፥፭-፲፪። ሮሜ ፲፪፥፲፱-፳፩። ኤፌ ፬፥፳፮ እና ፳፯።
\m ፲፰፤ ጌታ ያዘዘውን ጾም አትሻር፤ እነዚህም ረቡዕ ዐርብ ናቸው፤ ደዌ ከላገኘህ በቀር፤ በበዐለ ሐምሳ፤ ልደት፤ ጥምቀት በዋሉባቸው ዕለታት (ረቡዕ ዐርብ) በቀር ይኸውም ኤጲፋንያ (ጥምቀት) ነው።
\m ፲፱፤ ምእመናን የሚጾሙዋት ጾመ አርብዓ (ዐቢይ ጾም) ከፋሲካ የሚቀድሙ ሰባቱን ዕለታት (ሰሙነ ሕማማትን) ጾምነታቸውን በፍጹም ጥንቃቄ ጠብቅ። ኢዩ ፪፥፲፪–፲፰። ኢሳ ፵፱፥፰። ማቴ ፬፥፩-፲፩። ፭፥፮። ፱፥፲፬-፲፰። ዮሐ ፲፩፥፶። ፲፱፥፴፩-፵፪። ፪፡ቆሮ ፮፥፩-፲፩። ፩፡ዮሐ ፪፥፭ እና ፮።
\m ፳፤ አንተ ሰውነትህን ለማድከም በምትጾምባቸው ዕለታት ወንድምህ ሊጠይቅህ ቢመጣ \bd እግዚአብሔርን\bd* ደስ በምታሰኝ በበጎ ሕሊና በፍቅር ሆነህ ከርሱ ጋር ተመገብ፤ ይህንንም የምነግርህ የጌታ ጾም በሆኑበት ዕለታት ትበላ ዘንድ አይ ደለም፤ እሊህም ረቡዕና ዐርብ አርባውም (ዐቢይ) ቀን ናቸው፤ አንተ ብቻ በራስህ ፈቃድ በምትጾምት ቀን ነው እንጂ፤ ይኸውም ሰኞ ማክሰኞ ኀሙስ ነው። ዳን ፲፥፪ እና ፫። ማቴ ፮፥፲፮-፲፰።
\m ፳፩፤ በቅዳሜ ቀን ግን መጾም አይገባም፤ በቅዳሜ ቀን ፀሐይ እስኪገባ መጾም የሚገባ ሥራ አይደለም፤ የሚገባ ጊዜ አለ እንጂ፤ እስከ ስድስት ያም ባይሆን እስከ ሰባት።
\m ፳፪፤ እሑድ ቀን በጧት እጅግ ማልደህ ከሌሊቱ ወደ ቤተክርስቲያን ሒድ፤ ስትሔድም ልቡናህን በማባከን ወዲያና ወዲህ አትይ፤ በንጹሕ ቅዳሴም ጊዜ ሕማሙን ሞቱን ትንሣኤውን እያሰብከ በፍጹም ፍርሃት ቁም። መዝ ፷፫ (፷፪)፥፩-፬። ሉቃ ፳፬፥፩-፵። ራዕ፡ዮሐ ፩፥፱ እና ፲።
\m ፳፫፤ የዐርብና የረቡዕ ጾም ከቀኑ እስከ ፱ ሰዓት ይሁን፤ ከዚህ አብልጠህ ብትጾም ግን ለነፍስህ ጥቅም ይሆንሃል፤ የማሰናበቻ ጸሎት (እትዉ) እስኪፈጸም ድረስ ከቤተክርስቲያን አትውጣ፤ ሕማም ቢያገኝህ ነው እንጂ፤ ድንገተኛ መንገድ ቢሆን ነው እንጂ። መዝ ፷፱ (፷፰)፥፲ እና ፲፩። ፻፱ (፻፰)፥፳፬። ዳን ፩፥፰–፲፭። ግብ፡ሐዋ ፲፬፥፳፫።
\m ፳፬፤ ሁለት ሁለት ቀን መጾም ቢቻልህ በዚህ ብትጸና ጾምህ በትሕትና ይሁን፤ ልብህ አይታበይ። ኢሳ ፶፰፥፫-፲፩።
\m ፳፭፤ ትዕቢት ሰይጣን ያለማው ጦር ነውና በእርሱም ሰይጣን ከልዑል ማዕርጉ ተዋርዶዋልና በትዕቢቱ አሽክላነትም የሰውን ልጆች ሁሉ ያጠምዱበታል፤ እንደርሱ ወደ ገሀነም ሊያወርዳቸው ይፈቅዳል። ዘፍ ፫፥፩-፲፭። ሕዝ ፳፰፥፲፪-፲፰። ኢዮ ፩፥፯-፳፪። ፪፥፩-፲። ሉቃ ፲፥፲፰። ራእ፡ዮሐ ፲፪፥፫-፲፪።
\m ፳፮ በከበረች በእሑድ ቀን መቼም መች ትጾም ዘንድ ማንም አያስትህ፤ አትስገድባት፤ በዋዜማው (ቅዳሜም) ቢሆን፤ ዳግመኛም በከበረች በፋሲካ ቀኖች (በበዓለ አምሳ) አትስገድ፤ ቅዳሴ በሚቀደስበትም ጊዜ ሁሉ ሥጋውን ደሙን ከተቀበልክ በኋላ አትስገድ፤ ይህ ሥራ ከሥርዓተ ቤተ ክርስቲያን የተገኘ አይደለምና።
\m ፳፯፤ በሰንበት ቀኖችም እንደሌሎች ቀኖች አትጹም፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ስኩብ በመቃብር ሆኖ ከነበረባት ድኅነት የተደረገባት ከፋሲካ ዋዜማ ካለች ከአንዲት ቅዳሜ ቀን (ቀዳም ሥዑር) በቀር።
\m ፳፰፤ እሑድና ቅዳሜን የሚጾም የመርቅያን ክሕደቱ ልቡናህን፤ አያስትብህ፤ በቅዳሴ ጊዜ ቸል አትበል፤ ሰውነትህን ለከበረ ለሥጋው ለደሙ የበቃ አድርግ፤ የበቃህ ሳትሆን ከእርሱ እንዳትቀበል፤ ጽኑ ፍዳ እንዳይፈረድብህ። ዘጸአ ፳፥፰-፲፩። ኢሳ ፶፰፥፲፫ እና ፲፬። ኤር ፲፯፥፳፩-፳፫። ማቴ ፳፯፥፷፪፥፷፮። ዮሐ ፮፥፳፯-፷፫። ፩፡ቆሮ ፲፥፲፭-፲፰። ፲፩፥፳፫-፴፩።
\m ፳፱፤ ወንድሞች ወደ አንተ በመጡ ጊዜ እግራቸውን ማጠብን ቸል አትበል፤ ይህችን ሥራ ቸል የሚልዋትን ስለዚህ ትእዛዝ ሥላሴ በፍዳ ይመራመሯቸዋልና ምንም ኤጲስ ቆጶሳትም እንኳ ቢሆኑ \bd እግዚአብሔር\bd* አስቀድሞ የደቀ መዛሙርቱን እግር አጥቦ እንዲሁ ያደርጉ ዘንድ አዝዟቸዋልና። ዮሐ ፲፫፥፩-፲፯። ፩፡ጢሞ ፭፥፱ እና ፲። 
\s2 ምዕራፍ ፳፩።
\m ፩፤ ገንዘብ ብር የምትወድ አትሁን፤ ወርቅ ብር ልታደልብ አትውደድ፤ ለኑሮህ ለልብስህ ለምግብህ የሚበቃ ያህል በመጠን ይሁን እንጂ፤ ገንዘብን የሚወዱ \bd እግዚአብሔርን\bd* ደስ ማሰኘት አይቻላቸውምና። ዘፍ ፳፰፥፳። ምሳ ፴፥፰ እና ፱።ማቴ ፮፥፲፩። ፩ጢሞ ፮፥፰-፳፩።
\m ፪፤ ፈጽመህ ንግድ እንዳትነግድ እንዳታስነግድ ዐውቀህ ተከልከል፤ ለዘር ለተክል የሚሆን ምድር እርሻ የሌላቸው ብዙ አገሮች አሉና ለቁመተ ሥጋ ያህል ይነግዱ ያስነግዱ ዘንድ በእነዚያ የሚኖሩትን ሰዎች ግድ ያሻቸዋል እንጂ፤ መነኰሳት ካልሆኑ ግን ቢነግዱ አያስነቅፋቸውም አራጣ አይቀበሉ እንጂ።
\m ፫፤ መነኰሳት ሆነው ቢነግዱ ግን በመከራ የሚገኘውን ክብር ለማግኘት የተቀበሉትን የተቀደሰ ማዕርጋቸውን አዋረዱ።
\m ፬፤ ዓለማውያን ሰዎች ቢነግዱ የሚያስነቅፋቸው ከሆነ መነኵሴማ ሲነግድ ሲያስነግድ ቢገኝ ምን ያህል ያስነቅፈው ይሆን? ዓለማውያን ሰዎች ግን ግድ ቢሆንባቸው ዘር ተክል በሌለበት አገር የሚኖሩት ይነግዱ፤ አስቀድመን እንደተናገርን አራጣን አይቀበሉ። መዝ ፲፭ (፲፬)፥፩-፭። ፳፬ (፳፫)፥፫-፭። ማቴ ፲፬፥፳። ሉቃ ፱፥፰-፷፪።
\m ፭፤ ሕፀፅ እንደሚያመጣብህ የምታውቀውን አትሥራ ሰውን ሁሉ ውደድ፤ ሰዎች ሁሉ በአንተ ዘንድ ከራስህ ይልቅ የከበሩ ይሆኑ፤ ከሰው ሁሉ ጋር ሰላማዊ ሁን።ፊልጵ ፪፥፩-፭።
\m ፮፤ ከመናፍቃን ከኢአማንያን ብቻ በቀር ለሁሉ ጸልይ፤ ቢኖርሀ ለሌለው ስጥ፤ ምንም ከሌለህ ግን ዕዳ አይሆንብህም፤ በልብህ የምትፈራ የምታዝን ሁን፤ በጎ ነገር ታደርግ ዘንድ ውደድ። ፩፡ጢሞ ፪፥፩-፬። ሮሜ ፲፪፥፰-፲፩።
\m ፯፤ ገንዘብ ቢኖርህ ወዳጅህም ታበድረው ዘንድ ቢለምንህ ስጠው፤ ትርፍ ሳትሻ ያበደርከውን ያህል ከርሱ ተቀበል፤ ከአንተ ዘንድ ከነበረው ይልቅ ከእርሱ ዘንድ ቢበዛ ከወንድምህ አራጣ (ወለድ) አትቀበል፤ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ፊት በደለኛ አትሁን። መዝ ፲፭ (፲፬)፥፭። ማቴ ፭፥፵፪። ፩፡ጢሞ ፫፥፫። 
\m ፰፤ እህል ወይም ወርቅ ቢኖርህ ከእርሱም አራጣ (ወለድ) ልትቀበል ባትወድ ግን ከመጠኑ አብልጠህ ብትሸጠው በ\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ የተዋረድክ ትሆናለህ።
\m ፱፤ አራጣ (ወለድ) ባትቀበል ከእርሱ ዘንድ በአንድ ሦስት በአንድ አራት ተቀብለሀልና ሰው ሁሉ ከሚሠራው ሥራ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ምንም የሚሠወር የለምና።
\m ፲፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ከተናገረው ቃል የተነሣ በዘመንህ ሁሉ እያዘንክ እየፈራህ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ብለህ በሥራህ ሁሉ ትሑት ሁን። ማቴ ፳፬፥፶። ዕብ ፲፪፥፳፩።ራእ፡ዮሐ ፫፥፪-፬።
\m ፲፩፤ ዐብን የምትወድ አትሁን፤ ከሰው ወገን ማንንም አትምታ፤ ስለትምህርቱ በትንሹ ከምትገሥፀው ከምትቀጣው ከታናሽ ሕፃን በቀር፤ ይኸውም በፍጹም ጥንቃቄ ይሁን፤ በእጅህ እንዳይሞት ሞትን ያመጣ ዘንድ ለሰይጣን ብዙ ምክንያት አለውና። ዘፍ ፬፤፰። ዮሐ ፰፥፵፬። ፩፡ዮሐ ፫፥፰። ፩፡ጴጥ ፭፥፰።
\m ፲፪፤ መልከ ክፉ ነው ብለህ ሰውን አትናቅ፤ አታቃልል፤ አለባበስህ በጥንቃቄ ይሁን፤ በሰው መካከል ሳለህ ቀጭን ሸማ በላዩም ከደጋጉ (ጻድቃን) ሰዎች ልብስ ወገን ደርበህ አትልሰስ። ፪፡ነገ ፪፥፰። ማቴ ፫፥፬። ፲፩፥፯ እና ፰። ዕብ ፲፩፥፴፯ እና ፴፰።
\m ፲፫፤ ኃጢአትህን እያሰብክ ታለቅስበት ዘንድ በውስጥ የምትለብሰው ሠቅ ማቅ ቢኖርህ ዋጋህ እንዳይቀርብህ ለሰው በግልጥ እንዲታይ አታድርግ፤ ሠቅህ ማቅህ በውስጥ የተሠወረ ይሁን እንጂ፤ ሰዎች እንዳያመሰግኑህ ዳባ አትልበስ። ማቴ ፮፥፭።
\m ፲፬፤ የራስህን ፀጒር አታሳድግ፤ ይህን ሥራ ሐዋርያ ነቅፎዋልና፤ ራስህን በላጨህ ጊዜ ከጽሕምህ አትንካ (አትላጭ) ከፀጕርህ በአንተ ላይ ጌጥ ጋሜ ቁንጮ አትተው። ፩፡ቆሮ ፲፩፥፲፬።
\m ፲፭፤ ሰባት ሰባት ቀን ልትጾም ብትችል ከሰው ወገን ማንም ማን እንዲያውቅብህ አታድርግ፤ ሥጋ ከመብላት ፈጽመህ ተከልከልመከልከልህ ያረክሰኛል ብለህ አይደለም፤ ሰውነትህን ከፈቃዱ ትለየው ዘንድ ነው እንጂ፤ ሥጋ መብላት የሚገባህ እንዳይደለህ አስብ። ማቴ ፭፥፮። ሮሜ ፲፬፥፭ እና ፳፩።
\m ፲፮፤ ስለምድራዊው ክብር ፈንታ ሰማያዊውን ክብር ሻ፤ አብዝቶ ከመብላት ሰውነቱን የከለከለ ሰው እርሱ ሰውነቱን ከኃጢአት ወስኖ ገቶ መያዝ ይቻለዋልና።ቈላ ፫፥፩-፫።
\m ፲፯፤ ወይን አትጠጣ ቀምሰህ ፈጣሪውን ለማመስገን ያህል ብቻ ይሁን እንጂ፤ እንደጢሞቴዎስ ብትታመም ከገድል ጽናት የተነሣ በጽኑ ደዌ ብትያዝ ግን ከወይን ጥቂት ጠጣ፤ እርሱ ለሥጋ ሕይወት ይሆንልሀልና። ፩፡ጢሞ ፭፥፳፫። ሉቃ
\m ፩፥፴፬-፴፮።
\m ፲፰፤ ወይን አብዝቶ ወደመጠጣት ብትመለስ ግን ራስህን ለሁለትደዌ ለደዌ ነፍስ ለደዌ ሥጋ አሳልፈህ መስጠትህ ነው፤ አንተስ ከአንድ ጥዋ አትተላለፍ፤ ቢበዛም ሁለት ይሁን።
\m ፲፱፤ ያለ ጫማ መሔድ ቢቻልህ ኃይል ጽንዕ ይሆንሃል፤ ባይቻልህ ግን ነጠላ ጫማ አድርግ፤ በጌጠኛ ጫማ ልትሄድ አትውደድ፤ ሌላ መልክ አትሻ (መነቀስ መጠቆር) በተፈጥሮ ያገኘኸው መልክህ ይበቃኻልና። ማቴ ፲፥፲። ማር ፮፥፱። ኤፌ ፮፥፲-፳፬።
\m ፳፤ ትሩፋት ቢኖርህ ከሥጋ ከወይን ከዓሣ አታብዛ፤ ወደሌላ አገር ብትሔድ በሰዎች መካከል ራስህን ልትገልጥ አትውደድ፤ እንደነርሱ ሁን እንጂ የአትክልት ፍሬዎች ወይም የእህል ወጥ ወይም የሥጋ ወጥ ወይም አምባዛ ወይም የዓሣ መቅሎ ቢያመጡልህ በዚህ ጊዜ ብቻ ከወንድሞች ጋር ብላ። ዘሌዋ ፲፥፱። ፩፡ቆሮ ፰፥፲፫። ፱፥፲፰-፳፫። ኤፌ ፭፥፲፰። ፩፡ጢሞ ፫፥፫።
\m ፳፩፥ ደዌ ቢያገኝህ እንቁላል ብትበላ ኃጢአት አይሆንብህም፤ ደዌ ቢጸናብህ ሥጋ ቆቅ ዥግራ ብትበላ ይህ እያስነቅፍህም፤ ዕዳም ይሆንብኛል አትበል፤ ነገር ግን በትሩፋትህ ሕፀጽ ስለመጣብህ፤ ከማዕርግህ ስለወረድክ እዘን እንጂ። ፩፡ጢሞ ፭፥፳፫-፳፭።
\m ፳፪፤ በደዌ ምክንያት ከወሸባ ቤት ገብተህ ትታጠብ ኝድ ሰዎች ግድ ቢሉህ አንድ ጊዜ ወይመወ ሁለት ጊዜ ይሁን፤ ከዳንክ በኋላ ግን ወደመታጠቢያ ቤት መግባትን ፈጽሞ አትውደድ።
\m ፳፫፤ አንተ መነኵሴ ወይም አንተ ካህን ደዌ የሌለብህ ከሆንክ እንቅልፍህ ሁልጊዜ በመጠን ይሁን።
\m ፳፬፤ ከሁሉ አስቀድሞ ወደተግባረ ነፍስና ወደ ተግባረ እድ ተመለስ፤ እርሻን ቁፋሮን ያዝ፤ ሰነፍ አትሁን፤ እጅህ ከሠራኸው ሥራ ከራስህ አትርፈህ ለድሆች ለደካሞች ለመጻተኞች የምትሰጠውን ለአንተም የምትሻውን ታገኝ ዘንድ። ማቴ ፳፮፥፵ እና ፵፩። ፩፡ተሰሎ ፪፥፱።
\m ፳፭፤ አንተም መነኵሴ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን በመውደድ ከአኃው ጋር በአንድ ልብ ያለህ ከሆንክ የጌታ ደቀ መዝሙር ልትሆን ከንጹሐን ሐዋርያት አንድነት ልትቈጠር ብትወድ እውነተኛ መናኝ ሁን፤ በፍቅር አንተ አብረሃቸው ያለህ ወንድሞችህ ቀርቶባቸው በዚህ ዓለም ያለውን ማናቸውንም የአንተ ብቻ እንደሆነ ፈጽሞ አታስብ። ማቴ ፲፥፱-፲፱። ፲፱፥፲፯-፳፯። ፩፡ቆሮ ፲፩፥፩። ፩፡ዮሐ ፪፥፲፭-፲፯።
\m ፳፮፤ በእውነት መከራን ተቀብለህ ፈጣሪህን ምሰለው፤ የአላቸውን ሁሉ የልቡናቸውንም ፈቃድ ሁሉ የተዉ ሐዋርያት እንደ አደረጉ፤ መድኃኒታችንንም \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን እንደመሰሉት። ማቴ ፬፥፲፰-፳፫። ፲፥፴፮-፴፰። ፲፱፥፳፯-፴።
\m ፪፡ቆሮ ፬፥፲።
\m ፳፯፤ አንተም እንዲህ ከአኃው ጋር በአንዲት ገዳም በአንድነት ሳለህ ገንዘብ ቢኖርህ በሥጋዊነት ሳለህ ከርስት ከሰበሰብከው በእጅህ ከአገኘኸው ይህንን የመሳሰለ ቢኖርህ በጌታ ትእዛዝ አንተ አብረሃቸው ከአለህ ከአኃው ከእርሱ ምንም ምን ሠውረህ አታስቀር፤ ያለህን ሁሉ ሸጠህ ሽያጩን ለአኃው አበርክት አበ ማኅበሩ የሚያሻውን ይሠራበት ዘንድ።
\m ፳፰፤ በዚህም ዓለም ካለው በማናቸውም እኔ አዝበታለሁ አትበል፤ ነፍስህን ለማዳን ፃር ትጋ እንጂ፤ ናፍቆትህ (አምሮትህ) አንተ ትስፋ ወደምታደርጋት እንድትወርሳትም ወደምትመኛት ወደመንግሥተ ሰማያት ይሁን። ማቴ ፮፥፲፱-፴፬። ፪፡ ቆሮ ፬፥፲፮ እና ፲፰። 
\m ፳፱፤ የሐዋርያትን ሥራ በሚናገር መጽሐፍ ያመኑ ሁሉ እንደ አንድ ቃል ተናጋሪ እንደ አንድ ልብ መካሪ ሆነው ይኖሩ እንደነበረከእነርሱ ወገን ከገዛው ገንዘብ ሁሉ ይህ የእኔ ነው የሚል እንዳልነበረ ተጽፎዋል፤ በአላቸው ገንዘብ ሁሉ መላው አንድ ነበሩ እንጂ፤ ከእነርሱ ወገን እርሻ ቤት የአላቸው ሽጠው ዋጋውን ከሐዋርያት እግር በታች ያፈስሱት ነበር፤ ሐዋርያትም ከእነርሱ ለእያንዳንዱ የሚሻውን ይሰጡ ነበር። ግብ፡ሐዋ ፪፥፵፬–፵፮። ፬፥፴፪-፴፯። ፭፥፩-፲፪።
\m ፴፤ በአንድነት ላሉ አኃው እርሻ ቢኖር የማኅበሩን እርሻ ለማረስ የሚተጋ ለአኃው ፍሬ ትሩፋትን እንደሚሰበስብላቸው ይሆናል፤ ነገር ግን በነርሱ ዘንድ የሚገፋ አይሁን። ፩፡ቆሮ ፲፪፥፱።
\m ፴፩፤ አንተ መነኵሴ ከሰው ተለይተህ ብቻህን የምትኖር ብትሆን የተቻለህን ያህል ለሁሉ ምጽዋትን ከመስጠት ቸል አትበል፤ ያ ግን በእውነት ሠርተህ በድካምህ ከአገኘኸው ይሁን፤ በአራጣ በግፍ በንግድ በቅሚያ በስርቆት የመጣ ያደራ ከብትም አይሁን፤ ሠርተህ ደክመህ ከአገኘኸው ብቻ ይሁን እንጂ። መዝ ፲፭ (፲፬)፥፭-፲፩። ፪፡ቆሮ ፱፥፭-፲፩። ኤፌ ፬፥፳፯። ፩፡ተሰሎ ፬፥፲፩። ፪፡ተሰሎ ፫፥፰-፲፫።
\m ፴፪፤ ከአኃው ጋር በአንድነት ያለህ ብትሆን የማይገባ ሠርተህ ማዕርግህን አታስነቅፍ፤ ይህችም \bd እግዚአብሔር\bd* እንደሚወደው ሆኖ መታነፅ አይደለችም፤ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዳይፈርድብህ ጻድቃንም ከሚኖሩበት አስወጥቶ እንዳይሰድህ። መዝ ፪፥፲-፲፪። ማቴ ፰፥፲፩ እና ፲፪። ኤፌ ፪፥፲፱-፳፪።
\m ፴፫፤ ከአኃው ጋር በአንድነት ብትኖር ለአንተ ብቻ የሆነ እርሻ ወርቅ ብር ቢኖርህ ወንድሞችህ ያላገኙት ከዚህ ዓለም ገንዘብ ማናቸውም (ከለህ) ቢኖርህ መናኒ አልሆንክም፤ ይህን ዓለም ፈቃዱንም በእውነት አልናቅኸውም፤ አንተ ዘበትክ አጋንንትም ዘበቱብህ እንጂ። ግብ፡ሐዋ ፭፥፩-፭። ሉቃ ፱፥፶፱-፷፪። ኤፌ ፮፥፲-፳፬።
\m ፴፬፤ በገዳም ከአኃው ጋር በአንድነት ብትኖር ሰነፍ አትሁን፤ ሌሎቹ ወጥተው ወርደው ይርዱኝ አትበል፤ በአኃው ጽኑ ሸክም እንዳታከብድባቸው ራስህን ረድተህ የምትኖርበትን ተግባረ እድ መማር ይገባሃል፤ የዕለት ምግብ ታገኝ ዘንድ ከሌላው ጋር የዕለት ምንደኛ ሆነህ ሥራ። መዝ ፻፳፰ (፻፳፯)፥፩ እና ፪። ፩፡ተሰሎ ፬፥፲፩። ፪፡ተሰሎ ፫፥፰-፲፫።
\m ፴፭፤ ከዚህ ዓለም ሰዎች ጋር ብትኖር ከሁሉ አስቀድሞ ትሑት ሁን፤ በምንም በምን መምህር ነኝ ልትል አትውደድ፤ በነፍስ በሥጋ የሚድኑበት አንተም ከእነርሳቸው ጋር የምትድንበት ቢሆን ነው እንጂ፤ በአንተ መምህርነት የዳኑ ብዙ ነፍሳትን ብታይ ወጥቶ ወርዶ አምስቱን አሥር ያደረገ የበዓለ አምስቱን ምናን ሥራ ልትፈጽም ብትወድ በአንተ መምህርነት ውስጥ ላሉ ነፍሳት ትጋ። ሉቃ ፲፱፥፲፩-፳፯። ፲፰፥፱-፲፭።
\m ፴፮፤ በምግብ ጊዜና በቅዳሴ ጊዜ ሁሉ እያንዳንዱ ወደማዕዱ ቦታ ማለት ወደጉባኤው ቤት ፈጥነው እንዲሰበሰቡ ደቀ መዛሙርትህን አጽናቸው፤ ነገር ግን በዚህ ብቻ አይሰብሰቡ ከአኃው ሁሉ ጋር በሚሰበሰቡበት ጊዜ ይሰብሰቡ እንጂ። ግብ፡ሐዋ ፪፥፵፪-፵፯።
\m ፴፯፤ ከአኃው አንዱም አንዱ የራሱን ልብስ ተጐናጽፎ ብቻውን ይተኛ፤ ከእነርሱ አንዱም አንዱ በተኛ ጊዜ ልብሱን፣ በልብሱ ውስጥ የሚያደርገውን ሠቁን ማቁን ወገቡን የሚታጠቅበት መታጠቂያውን በአጠገቡ ያኑር ዝግጁ ሆኖ በሌሊት በሚጸልይበት ጊዜ ያገኛቸው ዘንድ።
\m ፴፰፤ መዝሙረ ዳዊትን ስብሐተ ሙሴን መንፈሳዊ ማኅሌትን በመዓልትም በሌሊትም መላልሰው በሚጸልዩበት ጊዜ ከአኃው ጋር ለጸሎት የምትተጋ ሁን፤ ከመጠኑ አብዝተህ ጮኸኸ አትጸልይ፤ አኃው ሥራ እንዳይፈቱ ቀስ ቀስ ብለህ ጸልይ እንጂ፤ የምትሠራው ሥራ ሁሉ በልክ በመጠን ይሁን። ማቴ ፮፥፯-፲፭። ፩፡ቆሮ ፲፬፥፳፮-፵። ኤፌ ፭፥፲፱።
\m ፴፱፤ አኃው ጸሎተ ማኀበር ከጸለዩ በኋላ ወደሚያድሩበትቦታ በተመለሱ ጊዜ ልብህ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ፍቅር ቢያስብ ያለማቋረጥ ጸልዩ፤ በሥራው ሁሉ አመስግኑ ያለውን የሐዋርያውን ቃል ፈጽም። ኤፌ ፭፥፳። ፮፥፲-፳፬። ፩፡ተሰሎ ፭፥፲፮-፲፰።
\m ፵፤ ለልጆችህ አርምሞን ጸጥታን (ዝምታን) አስተምራቸው፤ ሰነፍ አትሁን፤ ወደ ሐኖት ፈጽመህ አትሒድ፤ ይኸውም የሥጋ ገበያ ነው፤ ወደ መሸታ ቤት አትሒድ፤ ይኸውም የእንግዳ ማደሪያ ነው፤ እንግድነት በሔድክበት ብቻ ነው እንጂ። ኢሳ ፭፥፲፩-፲፬። ገላ ፭፥፲፮-፳፮። ኤፌ ፭፥፲፭-፲፱።
\m ፵፩፤ የምትበላውንና የምትጠጣውን ብትሻ የሚገዛልህን ስደድ፤ አንተ ግን በቤተ ክርስቲያን አርፈህ ቆይ፤ በዐረፍክበትም ቦታ ብላ ጠጣ። ዮሐ ፬፥፫-፴።
\m ፵፪፤ ቤተ ክርስቲያን መደሌለበት ሃይማኖቱም የቀና ሰው ወደ ሌለበት ቤት ብትሔድ ወደ እንግዳ ማደሪያ ትሔድ ዘንድ ግድ ቢሆንብህ ሴት ወደሌለችበት ቦታ ሒድ፤ ወደ ሥጋ ገበያ ግን አትሒድ፤ ወደ እንግዳ ማደሪያም ብትሔድ ልብህ ያዘነ የተከዘ ይሁን። ኢዮ ፴፩፥፩። ማቴ ፭፥፳፰።
\m ፵፫፤ ከመናፍቅ ጋር አንዳትጸልይ ተጠበቅ፤ ከዚህ ሁሉ አንተ ራስህ ወደህ ተጠበቅ። ፩፡ዮሐ ፩፥፲ እና ፲፩።
\m ፵፬፤ ይህ ትእዛዝ ለመነኰሳት ለካህናት በትሩፋት ለሚጋደሉ፤ ጾምን ለሚያዘወትሩ፤ በሕግ ኑረው ለመነኰሱ፤ በድንግልና ለጸኑ፤ በንጹሕ ግቢ ላሉ፤ ክርስቲያን ሁሉ ነው።
\s2 ምዕራፍ ፳፪። 
\m ፩፤ ከካህናት ወገን የክህነትን ሥርዓት ሊያውቅ የሚወድ ይህን ትእዛዝ በፊቱ አድርጎ ሁል ጊዜ ይመልከት፤ አንተም ካህን ሆይ የተሠራህ የተቀጣህ ሁነህ ኑር፤ ምንም ምን ክፉ አትሥራ፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ቃልም የተነሣ እየፈራህ እየተንቀጠቀጥኽ ኑር። መዝ ፪፥፲፩። (ግዕዙን ተመልከት)
\m ፪፤ ምሥጢሩን በማስተዋል የምታነብብ ሁን፤ በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*፤ በቸር አባቱ፤ በመንፈስ ቅዱስ ያመክባትን የቀናች ሃይማኖትን ጠብቅ። ፩፡ ጢሞ ፫፥፩-፯። ፪፡ጢሞ ፫፥፲፬-፲፯። ቲቶ ፩፥፱።
\m ፫፤ ካህን ሆይ ከሁሉ አስቀድሞ ከሴቶች ጋር ከመገናኘት ራቅ፤ ከእነርሱም ጋር በቦታ አንድ አትሁን፤ አትስነፍ ወደ ቤተ ክርስቲያን መሔድንም አታቋርጥ። መዝ ፷፫ (፷፪)፥፩-፫። ፩፡ጢሞ ፭፥፲፩።
\m ፬፤ በቤተ ክርስቲያን ዋዛ ፈዛዛ የሚናገር ሰው ቢኖር በደሉ በተሾመው ካህን ላይ ይሆናል፤ የሚፈረድበትም የበደለ ብቻ አይደለም፤ ኃጢአት ሲሠራ አይቶ ዝም ያለውም ነው እንጂ። እርሱ የበደለ ሆኖ አይደለም አይቶ ዝም ስላለው ነው እንጂ፤ እነሆ በኃጢአቱም መሰለው፤ በአንዲት ፍርድም ይፈረድባቸዋል። ማቴ ፲፪፥፴፮ እና ፴፯። ፩፡ጢሞ ፭፥፳፩-፳፭።
\m ፭፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* አገልጋይ ካህን ሆይ መባዕ ስለሚያገቡ ሕዝብ መንቃት ይገባሀል፤ ለመብል ብለህ መዐርግህን አታዋርድ፤ ዘፍ ፳፭፥፳፱፥፴፬። ዕብ ፲፪፥፲፮ እና ፲፯።
\m ፮፤ ልበ ደንዳና ከሆነ ሰው መባዕ አትቀበል፤ ከሚሰርቅም አንጥረኛ ቢሆን፤ ስለትርፍ በሐሰት ከሚምል ነጋዴም ቢሆን፤ ትንሣኤ ሙታንን ከሚክድ ፈርሰው በስብሰው ይቀራሉ ከሚል ሰዱቃዊም ቢሆን፤ የሚሹትን አልሰጣቸው ብሎ አገልጋዮቹ ከሚከሰት ባለጠጋም ቢሆን አትቀበል። ማቴ ፳፪፥፳፫-፴፫። ግብ፡ሐዋ ፳፫፥፩-፰።
\m ፯፤ ከሌባም ቢሆን፤ ንስሐ ከልገባ ነፍሰ ገዳይም ቢሆን፤ ግብሩን (ትርፍ መጨመርን) ካልተወ ቀራጭም ቢሆን፤ በሴሰኝነት ካለች ዘማም ቢሆን፤ በሚዛን ከሚሰርቅም ቢሆን፤ እህል እያለው ከማይራራ ከእርሱ ለሚለምን ብድር እንኳን ከማይሰጥ ሰውም ቢሆን፤ ጣዖት ከሚያመልኩም ቢሆን፤ ከሥራየኞችና ከጠንቋዮችም ቢሆን አትቀበል። ያዕ ፪፥፲፭-፲፯። ፭፥፩-፭።
\m ፰፤ ኮከብ ከሚቈጥሩ ጋኔን ከሚጠሩም ቢሆን፤ በሰይጣናዊ ዕውቀት እንዲህ ይሆናል ከሚሉ ዐዋቆች ነን ባዮችም ቢሆን፤ ከእነዚህ መባእ አትቀበል፤ በመብል በመጠጥም ከእነርሱ አትተባበር። ፩፡ቆሮ ፭፥፱-፲፪።
\m ፱፤ ክፉ ከመሥራት ከማይታገሡ ዐመፀኞች መባእ አትቀበል፤ ከወንጀለኞች ከሴሰኞች ከመናፍቃን የወርቅ የብር የብረት ምስል ቀርፀው አፍስሰው ጣዖት ከሚሥሩም ቢሆን፤ ከቀን ወራሪዎች ከሌሊት ሰባሪዎችም ቢሆን አትቀበል። መዝ ፻፲፭ (፻፲፬)፥፬ –፰። ራእ፡ዮሐ ፳፩፥፰። ፩፡ጢሞ ፩፥፱-፲፪።
\m ፲፤ ከሰካሮችም ቢሆን፤ ለባሕርያቸው የማይገባውን ከሚሠሩም ከሚቀበሉም ቢሆን፤ ከሐሰተኞች መምህራን በወፍ ከሚያሟርቱም ቢሆን መባእ አትቀበል። ሮሜ ፩፥፳፩-፴፪። ገላ ፭፥፲፯-፳፬። ፩፡ቆሮ ፮፥፱-፲፩።
\m ፲፩፤ አሁን ከተናገርናቸው ከሌሎች ኃጥአንም ቢሆን፤ መባእ የሚቀበል \bd ለእግዚአብሔር\bd* የሚገባውን መባእ ወደሚያቀርቡበት መሠዊያ የተከለከለውን ዓይኑ የታወረውን እግሩ ያነከሰውን፤ ቃባ የያዘውን በግ ለመሥዋዕት ያቀርብ እንደነበረው ምሥዋዐ ብርቱን እንደአሳደፈው እንደኦሪቱ ካህን መሆኑ ነውና እንዲህ ያለው ካህን \bd እግዚአብሔርን\bd* በክህነቱ ደስ አያሰኘውም። ዘሌዋ ፳፪፥፲፱-፳፭። ሚል ፩፥፰።
\m ፲፪፤ ሕዝባዊ ሆይ አንተ ግን ስለመሥዋዕት አቀራረብ ካህኑን ልትነቅፈው ሥልጣን የለህም፤ ካህኑ እንዲህ ያለ ሥራ ሲሠራ ብታየው ሸሽተሀ ወደ ሌላ ቦታ ሒድ እንጂ፤ አትንቀፈው አትዝለፈው። ዘፀአ ፳፪፥፳፰። ግብ፡ሐዋ ፳፫፥፬-፮። ሮሜ ፲፪፥፲።
\m ፲፫፤ካህን አስቀድመን የጻፍናቸውን እነዚህን ትእዛዛት ቢጠብቅ ከስሕተት ሁሉ ቢጠበቅ በሃይማኖት በንጽሕና በትሩፋት በበጎ ሥራ ጸንቶ ቅዱሳን ሐዋርያት እንደፈጸሙት ሥርዓቱን ቢፈጽም ፍጹም ክብር ታላቅ ማዕርግ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ይሰጠዋል። ፪፡ጢሞ ፬፥፮። ፩፡ጴጥ ፭፥፬ እና ፭። 
\m ፲፬፤ አስቀድን የተናገርናት የጻፍናት የሃይማኖት ትእዛዝ ይህቺ ናት፤ ይህን ትእዛዝ ብትሠራ ሃይማኖትንም ብትጠብቅ አንተ ከቸር አባቱ፤ ከመንፈስ ቅዱስም ጋር ክብር ምስጋና ገንዘቡ የሚሆን የጌታችን የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሐዋርያ ትሆናለህ፤ ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን።
\m ፲፭፤ አስቀድመን የተናገርነውን ይህን ትእዛዝ የሚያፈርስ ሰው ሁሉ \bd የእግዚአብሔር\bd* ተቃዋሚ ነውና ይህ ሰው \bd እግዚአብሔር\bd* በአጻፋቸው መጻሕፍት ይህንን ይምርምር፤ በቤተ ክርስቲያን መዛግብት ውስጥም ይመልከት፤ ያንጊዜ ይህን ሁሉ \bd እግዚአብሔር\bd* እንደ አዘዘን ያው ቃል። ዮሐ ፭፥፴፱። ፩፡ቆሮ ፲፬፥፴፮-፵። ፩፡ጢሞ ፬፥፲፮። ፪፡ጴጥ ፩፥፩ እና ፳፩።
\m ፲፮፤ እኛስ ብዙ ነገርን አልተናገርንም፤ ብዙ ምስክርንም ልንጽፍ አልወደድንም፤ በዚች በጻፍናት መጽሐፍ ላይ የሚጨምር ወይም ከርሱ የሚያጐድል ከእርሱ ከሚጻፈው መጽሐፍም ከቅጁ የሚጨምር የሚያጐድል ቢሆን በፍትሐ \bd እግዚአብሔር\bd* ይጠየቅበታል። ማቴ ፲፪፥፴፮ እና ፴፯። ራእ፡ዮሐ ፳፪፥፲፰-፳፩።ዘዳግ ፬፥፪። ፲፪፥፴፪።
\m ፲፯፤ ንጉሥ ቈስጠንጢኖስ ሃይማኖት የተጻፈበትን ይህን የከበረ መጽሐፍ ይህንንም ሥርዓት ከንጹሐን አባቶቻችን ኤጲስ ቆጶሳት በተቀበለ ጊዚ በእርሷ እጅግ ደስ አለው፤ የከበረች \bd የእግዚአብሔር\bd* ሕግ ናትና።
\m ፲፰፤ እርሱም ጻፋት፤ በቤተ መንግሥት ያሉትም ሁሉ ጻፏት፤ እንደ ታላቅ ርስትም አደረጋት፤ ጽፎም በያገሩ ሁሉ ሰደዳት፤ በእርሷም ደስ ብሏቸው አሕዛብ ሁሉ \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገኑት፤ ንጉሡም ለከበሩ አባቶቻችን ኤጲስ ቆጶሳት ሰገደ። ፪፡ጢሞ ፫፥፲፭-፲፯። 
\m ፲፱፤ ለቊስጥንጥንያ መንበር የሊቀ ጵጵስና መዐርግ ይሰጠው ዘንድ ለመናቸው፤ የእርስዋም ኤጲስ ቆጶስ ሊቀ ጳጳሳት ይሆን ዘንድ ርእሰ ኤጲስ ቆጶሳትም ተብሎ ይሾም ዘንድ ዳግመኛ እንዲሁ የኢየሩሳሌም ኤጲስ ቆጶስ ሊቀ ጳጳሳት ይባል ዘንድ ለመናቸው።
\m ፳፤ ኤጲስ ቆጶሳትም የንጉሡን ደግነቱን ትሕትናውን፤ \bd እግዚአብሔርን\bd* መወደዱን በሥላሴ ስለማመንም መትጋቱን ባዩ ጊዜ ፈቃዱን ፈጸሙለት፤ ንጹሐን አባቶቻችን ኤጲስ ቆጶሳትም ደጉ ንጉሥ ቈስጠንጢኖስን ባረኩት።
\m ፳፩፤ ከእነርሱ ሁሉም እያንዳንዱ ፈጣሪያችን መድኃኒታችኝ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን እያመሰገነ ወደ አገሩ ሔደ፤ ከቸር አባቱ ከእርሱ ጋር አንድ ከሚሆን ከሚያድን ከመንፈስ ቅዱስ ጋር ፍጹም ምስጋና ክብር ስግደት ለእርሱ የሚገባው ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን። 
