\c 36 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ኪራኮስ።
\s2 ምዕራፍ ፺፩።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ የአንጾኪያ ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ ኪራኮስ ወደ እስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት ወደ ንጹሕ አባ ማርቆስ በላከው መልእክቱ እንዲህ አለ።
\m ፪፤ በእውነት የጸናን እኛ፤ ቅድመ ዓለም የነበሩ ለዘላለም የሚኖሩ፤ ንጹሐን ፍጹማን በሚሆኑ በሦስቱ አካላት ልዩ ሦስት እንደሆኑ አምነን እናስተምራለን፤ እነዚህም አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ናቸው፤ መለኮታቸው አንድ ነው፤ ባሕርያቸው አንድ ነው፤ ሥራቸው አንድ ነው፤ ፈቃዳቸው አንድ ነው፤ ከሀሊነታቸው አንድ ነው፤ በየአካላቸው ጸንተው የሚኖሩ ናቸው።
\m ፫፤ አብ ከወልድ ከመንፈስ ቅዱስ ተለይቶ ራሱ ብቻውን የሚሠራ አይደለም፤እንዲሁ ወልድም ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ተለይቶ ራሱ ብቻውን የሚሠራ አይደለም፤ እንዲሁ መንፈስ ቅዱስም ከአብ ከወልድ ተለይቶ ራሱ ብቻውን የሚሠራ አይደለም፤ አብ የሚሻውን ወልድ መንፈስ ቅዱስ ይሠሩታል እንጂ፤ ሥራቸውም አንድ ነው፤ ባሕርያቸው አንድ ነውና፤ በባሕርይ በኅብረ መልክእ አንድ የሚሆኑ አካላት ሦስት ናቸው።
\m ፬፤ አንዱ ያልተወለደ ያልሠረጸ ነው፤ ሁለተኛው የተወለደ ነው፤ ሦስተኛው የሠረጸ ነው፤ አብ አልተወለደም ከማንም ከማን አልተገኘምና መገኘቱም ከሌላ አካል፤ ከሌላ ባሕርይ አይደለምና፤ እርሱ ብቻ መገኛ ነው እንጂ፤ ያለ እርሱም ሌላ አስገኝ የለም፤ በሦስተኛነቱም በቅድምና የነበረ ነው፤ ወልድም ደግሞ ከሌላ አካል፤ ከሌላ ባሕርይ አልተገኘም አስገኝ ከሌለው ከአብ አካል ከአብ ባሕርይ ነው እንጂ፤ የቅድምና ሁሉ ጥንት ነው፤ ለዘላለሙ ቀዳማዊ የሚሆን ወልድ ከእርሱ ተገኘ ተወለደ፤ እንዲሁ መንፈስ ቅዱስም ከሌላ ባሕርይ ከሌላ አካል አልተገኘም፤ የወልድ መገኛ ከሚሆን ከአብ አካል ከአብ ባሕርይ ነው እንጂ፤ በጊዜው ሁሉ ቀዳማዊ የሚሆን መንፈስ ቅዱስ ከእርሱ ተገኘ፤ ከእርሱ ተገኝቶ ታወቀ። ዮሐ ፰፥፴፪።
\b 
\m ፭፤ ሦስቱ አካላት በሥራው ሁሉ አንድ ናቸው፤ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ከአብ ተገኝተዋልና፤ እንደ አብም የጥንት ጥንት ናቸው፤ አስቀድመን እንደ ተናገርን የሥላሴ ቅድምናቸው አንዲት ናት፤ ዳግመኛ ወልድም ከመንፈስ ቅዱስ ጋር የጥንት ጥንት ነው፤ ቀዳማዊ ወልድ ጥንት ሳይኖረው ዘመን ሳይቀድመው ከአብ ተወለደ፤ በቅድምና የነበረ መንፈስ ቅዱስም ደግሞ ዘመን ሳይቀድመው ከአብ ተገኘ። ዮሐ ፲፭፥፳፮። ፲፮፥፳፯።
\m ፮፤ ወልድ በማንኛውም ጊዜ በማንኛውም አሳብ ቢሆን ከአብ ልዩ ነው ሊባል አይገባም፤ መንፈስ ቅዱስም ደግሞ ከአብ ከተወለደ ከወልድም ባሕርይ ልዩ ነው ሊባል አይገባም፤ ከአብ ከወልድ ጋር ይኖራል እንጂ፤ አብ በጊዜው ሁሉ የነበረ፤ ያለ ለዘላለም የሚኖር አምላክ ነው፤ አስገኝም የለውም ከእርሱ የተወለደ ወልድም ከእሱ ጋር የነበረ፤ ያለ፤ የሚኖርም ነው፤ እርሱ ወልድም አምላክ ነው፤ መንፈስ ቅዱስም ከአብ፤ ከወልድ ጋር የነበረ፤ ያለ፤ የሚኖርም ነው፤እርሱ መንፈስ ቅዱስም አምላክ ነው፤ እርሱ እንደ ወልድ ከአብ የተወለደ አይደለም፤ ፀአት ከህልውና ሳይለየው፤ ህልውና ከፀአት ሳይከለክለው ለእስትንፋስነት እንደሚገባ ከአብ ተገኘ እንጂ።
\m ፯፤ ስለዚህም እንደ ተናገርን በእውነት \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ከማንም ከማን አልተገኘም፤ ዳግመኛ ወልድም \bd እግዚአብሔር\bd* ነው፤ አንዱ እርሱ ከባሕርይ አምላክ የተገኘ የባሕርይ አምላክ፤ ከብርሃን የተገኘ ብርሃን፤ የተወለደ፤ ያልተፈጠረ፤ ከአብ ጋር በባሕርይ አንድ የሚሆን አምላክ ነውና፤ ዳግመኛ መንፈስ ቅዱስም \bd እግዚአብሔር\bd* ነው፤ አስቀድመን እንደ ተናገርን መገኘቱ ከአብ ነው እንጂ ከሌላ አይደለምና።
\m ፰፤ ለሦስቱም አንድ ባሕርይ፤ አንድ መለኮት ገንዘባቸው ነው፤ በሥራው ሁሉ አንድ ናቸውና፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* አብን ባሕርይ ያውቅ ዘንድ የሚችል ማንም ማን የለም፤ ሕሊናው ያውቀዋል እንጂ፤ ዳግመኛም ወልድን ያውቅ ዘንድ የሚችል ማንም ማን የለም አብ ያውቀዋል እንጂ፤ እንዲሁ መንፈስ ቅዱስንም የሚያውቀው የለም። ማቴ ፲፩፥፳፯። ፩፡ቆሮ ፪፥፲-፲፫። 
\m ፱፤ ከፍጡራን ወገን አካላትን መልክአትን በየገንዘባቸው ለይቶ ማወቅ የሚቻለው የለም በመልክ፤ በአምሳል ያንን ያውቃል እንጂ፤ አካላት በእውነት ልዩ ናቸው፤ በባሕርይ ግን መለየት የለም፤ ይህ አይሆንም በባሕርይ በመኖር፤ በፈቃድ እንድ ናቸው እንጂ እያንዳንዱን አካል እኛ በገንዘቡ እናውቀዋለን፤ ለሁሉም አንድ ፍጹም መለኮት ገንዘባቸው ነው፤ በየገንዘቡ እያንዳንዱ አካል በባሕርይ አንድ ነው። ዮሐ ፲፬፥፰-፲፪።
\m ፲፤ እንደ አእምሮአችን ስፋት መጠን ሦስቱ አካላት አንድ አምላክ፤ አንድ ባሕርይ እንደሆኑ ከዐወቅን፤ አእምሮ የሌለው አቡሊናርዮስ እንደ አደረገ ከመለኮት ልዑል አለ፤ ትሑት አለ፤ ልንል አይገባንም፤ እርሱ መንፈስ ቅዱስ ከፍጡራን የሚበልጥ ቢሆንም፤ ወልድ ዋሕድም ከመንፈስ ቅዱስ ይበልጣል ብሏልና፤ ወልድን ከመንፈስ ቅዱስ ይበልጣል ያለ አቡሊናርዮስ አብም ከወልድ ይበልጣል ብሏልና፤ በአብ የታወቁ ምሥጢራት እነሆ ጠፉ፤ መሠረትነቱም ጠፋ፤ ዳግመኛም በክፉ አነጋገሩ የአብ መለኮት ሊወሰን አይቻልም የወልድ መለኮት ግን ሊወሰን ይቻላል አለ፤ እነ መቅዶንዮስም በመንፈስ ቅዱስ ላይ እንዲሁ ተናገሩ፤ እነርሱስ ያልተቀጣች አንደበታቸውን ምላሽ የሚያሳጣ ነገርን ይናገራሉ።
\m ፲፩፤ በአካል ሦስት፤ በባሕርይ አንድ ብለን የምናምን የእኛ ግን ሃይማኖታችን እንዲህ አይደለም፤ አንድ አምላክን እንሰብካለን እንጂ፤ አንድ ባሕርይ አንድ መለኮት፤ አንድ ኀይል ብለን፤ በዚህም አንድነት ለእያንዳንዱ አካላት ይከፈላል አንልም፤ ሦስት አማልክት፤ ሦስት ባሕርያት ከሚሉት መናፍቃን ጋር አንድ በሚሆን ድንቁርናው የሚመካ ተዐቃቢ የሚባል ዮሐንስ እንደ ተናገረ ይህ የቅድስት ቤተ ክርስቲያን አነጋገር አይደለም፤ ከአካላት አንዱንም አንዱን በተለየ አካሉ የባሕርይ አምላክ እንደ ሆነ፤ መለኮትም ገንዘቡ እንደሆነ እናውቀዋለንና፤ ይኸውም በመቀላቀል ያይደለ በሦስትነት ከዐወቅናቸው ከሦስቱ አካላት አንዱም አንዱም ነው።
\m ፲፪፤ በአካላት መብለጥ፤ ማነስ የለም፤ በሥራቸው ሁሉ አንድ ናቸው እንጂ፤ ከእነርሱ አንዱም አንዱ ያለ መቀላቀል በየአካሉ ጸንቶ የሚኖር ነውና፤ መዓርግን የሚያበላልጡ ከሐድያን ግን፤ ወልድ በኋላ ተገኘ እንጂ በቅድምና አልነበረም ይላሉ፤ አእምሮ የሌላቸው እነዚህ መናፍቃን፤ አብ ከወልድ ከመንፈስ ቅዱስ ተለይቶ የነበረበት ጊዜ እንደሌለ አላወቁም።
\m ፲፫፤ እኛ ግን ደፍረው ከሚናገሩት ከዚህ ክህደት እንራቅ፤ መለኮት እንደሌለ አንናገርም ለዘለዓለም ይኖራል፤ ከእርሱም ሦስቱ አካላት አንድ መለኮትን ገንዘብ ያደርጋሉ፤ በመለኮት አንድ በማለታችን ምክንያት ሥሉስ ቅዱስ በአካል ሦስት፤ በመለኮት አንድ ነውና ዐላዋቂ ሰባልዮስ እንደ ተናገረ ልንናገር ግድ አያገብረንም፤ እኛ፤ መለኮት አንድ እንደ ሆነ የምንናገረውን እርሱ አንድ አካል ይላል እንጂ፤ አንድ መለኮት የሦስት አካላት ገንዘብ እንደሆነ አይናገርምና።
\m ፲፬፤ እርሱ ግን፤ አምሳል በሌለው አካል በየጊዜው እንዲለዋወጥ ተናገረ፤ አእምሮ የሌለው ሰባልዮስ፤ ዲያብሎስ ከአነቃው ክሕደት የተነሣ ሰከረ፤ በክሕደቱም ጸና፤ ይህ ሰባልዮስ ደፍሮ የተናገረውን ክሕደት ሦስቱ አካላት በስም በግብር ተፋልሶ፤ በመለኮት ተፈልጦ ሳይኖርባቸው ለዘላለም ይኖራሉ ብለን እኛ ነገሩን እንቃወመዋለን። 
\m ፲፭፤ በሦስቱ አካላት ምንም ምን መለዋወጥ የለባቸውም፤ አብ በአካሉ፤ በግብሩ በእውነት ቀዋሚ ነው፤ ወልድን ወደ መሆን አይለወጥም፤ እንዲሁ እሱ ወልድም ወልድ ነው፤ አብን ወደ መሆን አይለወጥም፤ እንዲሁ እሱ መንፈስ ቅዱስም መንፈስ ቅዱስ ነው አብን ወይም ወልድን ወደ መሆን አይለወጥም፤ ይህን መላልሼ እንደ ተናገርኩ ሦስቱን በመለኮት አንድ ናቸው፤ አካላት በየመልካቸው ጸንተው ይኖራሉ እንጂ፤ እርስ በርሳቸው መለዋወጥ የለባቸውም።
\m ፲፮፤ በዚህ አንቀጽ ሦስት አማልክት ሦስት ባሕርያት ብለን በአንደበታችን እንዳናስተምር እንጠበቅ፤ ይህን የሚናገር ብዙዎች አማልክትን ይሰበስብ ዘንድ ደፍሮአልና፤ መለኮት አንድ እንደሆነ ከእኛ በሰሙ ጊዜ ሁልጊዜ ይፈሩ እንጂ፤ እንደ አእምሮአችን ድካም መጠን ንጹሐን አባቶቻችን እንደ አስተማሩን በቅድስት ሥላሴ፤ የምናምነው እምነት ይህ ነው።
\m ፲፯፤ ሦስቱ አካላት ሥጋን እንደ ተዋሐዱ አንናገርም፤ ወይም ሰው ይሆኑ ዘንድ ሥላሴ አንድ አካል ሆኑ አንልም፤ ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል ሰው ሆነ እንላለን እንጂ፤ ይኸውም የአብ ጥበቡ ኀይሉ የሚሆን፤ ከብሩህ አብ ብርሃን የተገኘ የሚያበራ የእውነት ብርሃን፤ ከባሕርይ አምላክ የተገኘ የማይለወጥ አምላክ፤ ከአብ አካል ዘእምአካል ባሕርይ ዘእምባሕርይ የተ፰ወለደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ነው።
\m ፲፰፤ እርሱ በኋላ ዘመን ሰውን ለማዳን ተዋርዶ ወንድ ከማታውቅ ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ባሕርይ ፈቃዱ፤ ፈቃዳቸው በሚሆን በአብ በመንፈስ ቅዱስ ፈቃድ፤ ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ሰው ሆነ፤ ሰዎችም አእምሮ በማጣታቸው እንደሚናገሩት ከሰማይ ሥጋን ይዞ አልመጣም፤ እንደ መስኖ ውኃ በድንግል ማሕፀን ገብቶ የወጣ አይደለም፤ ነፍስን ሥጋን ነሥቶ በእውነት ሰው ሆነ እንጂ፤ ሕያው ቃል እርሱ፤ የማይመረመር አካል ያለው አንድ ባሕርይ በመሆን፤ የምትናገር የምታውቅ ነፍስ ያለችው ሥጋን በድንግል ማሕፀን ነሥቶ ሰው ሆነ። 
\m ፲፱፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል አካል አንድ ሲሆን ፍጹም ሥጋን ተዋሐደ፤ መቀላቀል መጠፋፋት፤ ወደ ሁለት አካል፤ ወደ ሁለት ባሕርይ መከፈል ሳይኖር፤ አንድ ግብር አንድ ፈቃድ ሆኖ ድንግልና፤ ልደትን ሳይከለክለው፤ ልደት ድንግልናን ሳይለውጠው ድንቅ በሚያሰኝ ምሥጢር እንዲህ ከእርሷ ተወለደ ስለዚህም \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በእውነት ሰው ሆኖ ከእርሷ ተወልዶአልና ንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd* አምላክን የወለደች እንደሆነች ልደት አስረዳን።
\m ፳፤ ይህ አንዱ ያለ መከፈል ፍጹም ሰው ሆነ፤ እርሱ አስቀድሞ ዕሩቅ ብእሲ ተገኝቶ ኋላ አምላክ ያደረበት አይደለም፤ ክሕደትን የሚያራባ ያ ንስጥሮስ እንደ ተናገረ ርኩሳን መምህሮቹም እንደ ተናገሩ፤ እነዚህም በድንቁርናቸው በክሕደታቸው ልብ ወለድ ነገር የተናገሩ ጳውሎስ ሳምሳጢ፤ ድያድርስ፤ ትዮድርስ ናቸው።
\m ፳፩፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ አካላዊ ቃል እንደ መስኖ ውኃ ገብቶ ወጣ እንጂ፤ በተዋሕዶ፤ ባለመለወጥ ሰው በሆነ ጊዜ በማሕፀኑዋ ነፍስን ሥጋን፤ ዐፅምን ነሥቶ በእውነት ሰው አልሆነም፤ ግን የባሕርይ አምላክ ነው አሉ፤ እነዚህ ግን አምላክን ለብቻው ሥጋን ለብቻው አድርገው ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ ያደርጉታል፤ ሁለት ጌታ፤ ሁለት አካል ሁለት \bd ክርስቶስ\bd* እንደሆነ ይናገራሉ፤ ሥላሴን አራት ያደርጉታል፤ አንዱን ፈጣሪ፤ አንዱን ፍጡር ብለው ይሰግዳሉ።
\m ፳፪፤ እኛ ግን ይህን የረከሰ ክሕደት ከእኛ እናርቃለን፤ ይኸውም እንዲህ ያለው ነው፤ ዕሩቅ ብእሲ ሆኖ ተፈጥሮ በኋላ \bd እግዚአብሔር\bd* ያደረበት ነው ልንል አይገባንም፤ ይህ ተወለደ አያሰኝም፤ ተወለደ ከማለት የራቀ ነው እንጂ፤ የእንዚናዙ ኢጲስ ቆጶስ ንጹሕ መምህር ጎርጎርዮስ እንደ ተናገረ።
\m ፳፫፤ ወንጌልን በጻፈ በማርቆስ ወንበር ከተሾመ፤ ሐዋርያትን ከመሰለ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል የተዋሐደው ሥጋ ነፍስ ያለችው ሥጋ ነው፤ እንዲሁም \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል የተዋሐደው የሚናገር ሥጋ በነፍሱ፤ በሥጋው ፍጹም አካል ያለው ነው ብሎ በማስተማር፤ ሰውን ሁሉ ዐዋቂ ካደረገ ከአትናቴዎስ ጋር እኛ እንናገራለን።
\m ፳፬፤ እኛም በተዋሕዶ ጸንቶ ወደ አለ ወደ አንድ አካል፤ ሰው ወደ ሆነው ወደ አንድ ባሕርይም እንይ፤ መለኮትና ትስብእት በገንዘባቸው ፍጹማን ናቸው፤ ሁለት ባሕርያት ካሉ ዘንድ ሁለት አካላት ይኖራሉና፤ መወሰን መከፈል በሌለበት በመለኮት ግብር፤ የባሕርያትን አለመቀላቀልን የምታስተምረንን የባሕርይን ተዋሕዶ እንጠብቅ፤ ይህ ሁለት ማለት መቀላቀል በሌለበት በእርሱ መከፈልን እንዲያመጣ አላወቁም፤ በአካላትና በባሕርያት አለመዋሐድስ የአንዱ ከአንዱ መለየት ይሆናል፤ እነሆ በዚህ ቍጥር (ሁለት ማለት) ይመጣል።
\m ፳፭፤ እኛስ የምናውቀው ይህ አንዱ አንድ እንደ ሆነ እናምናለን፤ የማይታየው እሱ ነው፤ የሚታየውም እሱ ነው፤ የማይታመመው እሱ ነው፤ ሕማምን መከራንም የተቀበለ እርሱ ነው፤ ስለ እኛ የሞተ እርሱ ነው፤ ሞት የሌለበትም እርሱ ነው፤ ከሞት ከመለወጥ የራቀ ነውና፤ ቤዛችን እርሱ በሥጋ ሞትን ተቀበለ እንጂ፤ አንዱ ለብቻው፤ አንዱም ለብቻው ያለ አይደለም፤ ይህስ አይሆንም፤ መስሎ ከመታየት፤ ከመለወጥ የራቀ ነውና፤ እርሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሥጋን ወይም ነፍስን ወደ መሆን ሳይለወጥ በእውነት ሰው ሆነ እንጂ፤ በነፍስ ሕያው ሆኖ የሚኖር ሥጋም ተፈጥሮው እንደ መሆኑ ሥጋ ነው፤ የመለኮት ባሕርይን ወደ መሆን አይለወጥም፤ ተዋሕዶስ አንድ አካል፤ አንድ ባሕርይ በመሆን ፍጹም ነው።
\m ፳፮፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰው ሆነ፤ ንጹሐን አባቶቻችን እንደ አስተማሩን እርሱ አንድ ወልድ ነው ብለን እናስተምራለን፤ ይኸውም አንድ አካል፤ አንድ ባሕርይ የሚሆን ሕያው ቃል ሰው ሆነ ማለት ነው፤ በዚህ በእርሱ ምንም ምን የምንቀንስ ወይም የምንጨምር አይደለንም (የቃል ፪ኛ፤ የሥላሴ ፬ኛ ነው ብለን እንናንርም) ከዚህም ጋር የአባታቸውን የንስጥሮስን ክህደት በድፍረት ገልጠው ከሰበኩ ከከሐዲ ልዮን መልእክትና፤ ክሕደት ሁሉ ከፈላበት ከኬልቄዶን ማኅበር እንርቃለን።
\m ፳፯፤ አንድ አካል በማለት ምእመናንን መስለው ታዩ፤ ሁለት ባሕርይ፤ ሁለት ፈቃድ ሁለት ግብር በማለታቸው፤ ሁለት አካል ይላሉ መሰላቸው፤ ከባሕርያት፤ አንዱም አንዱ የሚስማማውን የሚመስለውን ይሠራል አሉ፤ ይህስ አንድ አካል ማለትን የሚያስረዳ አይደለም፤ እንደ ንስጥሮስ ብዙ አካላትን ያምናሉ እንጂ፤ ንስጥሮስ ከሁለት ባሕርያት የተገኘ አንድነትን ሊያጠፋ ሲያስብ፤ አንድ ገጽ በማለት ሁለት አካል ማለትን ሰውሮ ተናግሮአልና፤ ነገር ግን እንደ አሰበው ሊሆንለት አልተቻለምና ከዚህ በኋላ ከፍሎ አንድ አካል ያይደለ ሁለት \bd ክርስቶስ\bd* ነው ብሎ አስተማረ፤ የእርሱንም ነገር ከክሕደት የራቀች ቤተ ክርስቲያን እንዲህ አስተም ራናለች።
\m ፳፰፤ ዳግመኛ በኬልቄዶን የተሰበሰቡ ተዋሕዶን የዘነጉ እነዚህና የከሐዲ የልዮን መልእክት ሁለት ባሕርይ፤ ሁለት ግብር እንደሆነ አስተማሩ፤ እንደ እነሱ አሳብ ከባሕርያት አንዱን አንዱ ብቻውን የሚስማማውን፤ የሚመስለውን ይሠራል፤ ከሰው ወገን ይህን ሰምቶ የማያደንቅ ማነው? በሁለት ባሕርያት ካመኑስ ባሕርይ ያለ አካል ይገኝ ዘንድ አይቻልም፤ አካልም አካልን በሚመስል ባሕርይ ነው እንጂ፤ ያለ ባሕርዩ ሊገኝ አይቻልም፤ ይኸውም ባሕርይ ነው፤ እነርሱስ ሁለት ባሕርያት ካለና ሁለት አካላት ከአስተማረ ጋር አንድ ናቸው፤ ይኸውም በክሕደታቸው ከሐዲ ንስጥሮስን መምሰላቸው ነው።
\m ፳፱፤ በኬልቄዶን የተሰበሰቡ እነዚህ በከሐዲ ልዮን መልእክት ያለውን አስበው፤ በአንድ አካል ሁለት ባሕርይ፤ ሁለት ፈቃድ፤ ሁለት ግብር እንዳለ አስተማሩ፤ ታኦድሪጣ፤ የሁለት ባሕርያት ግብር ባሕርይን ያይደለ አካልን ይከተል ዘንድ ይገባል እንዳለ አታስተውሉምን ለእኛስ \bd የእግዚአብሔር\bd* ማደሪያው ንጽሕት ቤተ ክርስቲያን ያስተማረችን እንዲህ አይደለም።
\m ፴፤ ነገር ግን ተዋሕዶ የተፈጸመለት ግብር አንድ ከሆነ፤ ከሁለት ባሕርያት በማይመረመር ተዋሕዶ የተገኘ እንደሆነ እኛ እናውቀዋለን፤ እንኪያስ ከተዋሕዶ በኋላ ወደ ሁለትነት መለየታቸውን እናርቅ፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ከእነሱ ሰው የሆነ ባሕርያት አንድ አካል፤ አንድ ባሕርይ ሆኑ እንጂ፤ ከተዋሕዶ በኋላ ሁለት ባሕርይ ሁለት አካል አልሆኑምና ፍፁም ሰው በሆነ ጊዜ፤ እሱ ከሁለት አንድ ሆኖአልና፤ በዘመን ሁሉ፤ ለቀናች ሃይማኖት ጽኑዓን አዕማድ ሆነው የኖሩ ንጹሐን ክቡራን፤ አባቶቻችን አትናቴዎስና አንስጣስዮስ፤ ሳዊሮስና ቴዎዶስዮስ እንደ አስተማሩን። 
\m ፴፩፤ እኛም ድኅነትን የተመላ የቀና የንጹሐን አባቶቻችንን ትምህርት እናስረዳለን፤ በዋሊጦስና በማኒ ክሕደት የጸና የ\bd ክርስቶስ\bd* ሰው መሆን ምትሐት ነው ያለ ነገሩ ጠማማ የሚሆን ፈረሰኛ ዩልያኖስ ግን፤ ከቅድስት ቤተ ክርስቲያን ትምህርት የራቀ ነው፤ እኛም የጌታችን የፈጣሪያችን ሰው የመሆኑ ነገር ምትሐት ሐሰት ነው ከሚሉ ከእነዚህ እንለያለን።
\m ፴፪፤ ማኒም ቃል በድንግል ማሕፀን ሥጋን በተዋሐደ ጊዜ ሥጋ ከቃል ባሕርይ ተገኘ አለ፤ እኛ በሥጋ እንደ ታመመ፤ በመለኮቱ እንዳ ልታመመ ብንናገር እርሱ ግን ሳይታመም ወዶ በሥጋው ታመምኩ አለ እንጂ በሥጋው አልታመመም፤ በእውነት ሕማምን አልተቀበለም አለ፤ ይህንንም በማለቱ ሕማምን ሞትን ምትሐት መስሎ መታየት እንደሆነ፤ እውነትም እንዳይደለ በተናገረ ጊዜ የሰዎችን ድኅነት እነሆ ከንቱ አደረገው።
\m ፴፫፤ እኛን ግን በትምህርት ያሳደጉን እንዲህ አይደለም፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* አብ የባሕርይ ልጅ ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* ባሕርይ ነፍስን ሥጋን እንደ ተዋሐደ እኛ እንድናምን እርሱ ራሱ ሰው እንደሆነ እንዲህ እናምናለን እንጂ፤ ሥጋውንም የፈጠረ እርሱ ራሱ ነው ሌላ አይደለም፤ እንዲሁ፤ ቃል በነሣው ሥጋ የታመመው ሕማም የሞተው ሞት የሌላ ያይደለ የርሱ ገንዘብ እንደሆነ ተነገረ።
\m ፴፬፤ ስለዚህም፤ ሥጋው ባሕርየ መለኮትን ወደ መሆን አልተለወጠም፤ በአካል ስለ ተደረገ አማናዊ ተዋሕዶም ቃል ሥጋን ወደ መሆን አልተለወጠም፤ ቃል ከባሕርዩ ሳይለወጥ እንደ ቀደመ ግብሩ ጸንቶ ይኖራል እንጂ፤ ቃል እንዳልተለወጠ፤ ሥጋም እንደ ቀደመ ግብሩ ሳይፋለስ ሳይለወጥ ይኖራል፤ ስለ ተፈጸመ ተዋሕዶም በእውነት \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ሥጋ ነው።
\m ፴፭፤ እንደ እኛ ያለ ዕሩቅ ብእሲ አይደለም፤ ሰው የሆነ ቃል በፈቃዱ ሥጋውን መከራ ያገኘው ዘንድ ወዶአልና፤ ሥጋም ከእኛ ባሕርይ የተገኘ ስለሆነ፤ እንደ እኛ ሕማም የሚስማማው ነው፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ስለ እኛ በሥጋ የተቀበላትን መከራ በእውነት የታገሠ ነው፤ ባሕርየ መለኮቱንም ከሕማም ወገን ምንም አላገኘውም፤ በባሕርየ መለኮቱ ታመመ ማለትም አይገባም።
\m ፴፮፤ ሕማምን፤ ሞትን የሚያጠፋ እሱ ሞትን ፈርቶ ለሞት እንደምን ተገዛ ይባላል? ከመለኮት ጋር በተዋሐደ ሥጋ ብቻ ሕማም ተፈጸመ እንጂ፤ ይኸውም እንደ ተናገርን \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል የተዋሐደው ሥጋ ነው፤ የሥጋ ሕማምም ለቃል ይነገርለታል፤ ከእርሱ በቀርም ለሌላ አይነገርም፤ ተዋሕዶ እውነት ይሆን ዘንድ ለእርሱ ነው እንጂ ለሌላ የሚናገር አይደለም።
\m ፴፯፤ ዳግመኛም መንፈስ ቅዱስ ያጻፋቸው \bd የእግዚአብሔርን\bd* ነገር የሚናገሩ መጻሕፍትና ንጹሐን መምህራን እንደ መሰከሩ የተቀበላት መከራ ምትሕት ሐሰት መሆን የለባትም፤ እነዚህም መራብ፣ መጠማት፣ መንገድ በመሔድ መድከም፣ መፍራት፣ ማዘን፣ መገረፍ፤ ንጹሐን የሚሆኑ እጆቹን ክቡራት የሚሆኑ እግሮቹን መቊሰል፤ በሚያድን መስቀል ላይም መቸንከራቸው፤ ሕይወትን የሚሰጥ ንጹሕ ጎኑን ወታደር በጦር የወጋው መወጋት እስከ ሦስት ቀን የተቀበለው ሞት ነው። ዮሐ ፬፥፮። ፲፪፥፳፮። ፲፱፥፩-፴፯። ማቴ ፬፥፩-፬።
\m ፴፰፤ ከዚህም በኋላ ለትንሣኤ መንገድ የሆነን ትንሣኤው ነው፤ ለሞቱም፤ ለሚሞቱም በኵር እንደሆነ ራሱን አስረዳ፤ ለደቀ ዛሙርቱም ታየ፤ ለሰዎች ልቡና የትንሣኤውን ምሥጢር ያስረዳ ዘንድ በእውነት በላ፤ ጠጣ፤ አርባ ቀን ከተፈጸመ በኋላ ወደ ሰማይ ዐረገ በዘመን ሁሉ ያለመለወት በነበረበት፤ በማይደፈር ዙፋኑ ላይ በአብ ዕሪና ተቀመጠ በሥራው ሁሉ እንደ አብ ፍጹም ለሆነ ለእርሱ መለወጥ እንደምን ይስማማዋል።
\m ፴፱፤ መለኮታዊ ቃል ቀድሞ ወደ ነበረበት ቦታ ሥጋውን እንደ ዐሳረገ እኛ እንናገራለን፤ በተዋሕዶ ሰው እንደሆነ መቸም መች ከአባቱ እንድነት እንዳልተለየ እንናገራለን፤ መላእክትን አስከትሎ በአባቱ ጌትነት ዳግመኛ ይመጣ ዘንድ ያለው፤ ለሁሉም እንደ ሠራው ሥሩ የሚከፍለው እርሱ ነው፤ ጻድቃን ፍጻሜ የሌለውን ፍጹም ክብር ያገኛሉ፤ ከሐድያን፤ ዐማጽያን ግን ከእነሱ አንዱም አንዱ ለሁሉ እንደሚገባው መጠን ፍዳቸውን ይቀበላሉ፤ ይኸውም በእውነት ለዘለዓለም አሜን።
