\c 31 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ሳዊሮስ።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፹፬
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ ሃይማኖት ቅድስት ዘጸሐፈ ቅዱስ ሳዊሮስ ሊቀ ጳጳሳት ዘሀገረ \bd እግዚአብሔር\bd* ዐባይ አንጾኪያ ኀበ ንጉሥ መፍቀሬ \bd እግዚአብሔር\bd* አንስጣስዮስ ዘምስለ ኲሉ ሕዝብ ሶበ ሰደዶ ለመቅዶንዮስ ረሲዕ ወነሥአ ንጉሥ ወተወክፋ ወረሰያ ውስተ መዛግብተ መንግሥት ሕገ ለቤተ ክርስቲያን ወባቲ አዕተተ እምነ ኲሉ ነገረ ዐላውያን።
\m ፪ ፤ ነአምን ወንትአመን ዘከመ ሥርዓተ አበዊነ ቅዱሳን ፫ቱ ፻ ፲ቱ ወ፰ቱ ኤጲስ ቆጶሳት እለ ተጋብኡ በኒቅያ ወመንፈስ ቅዱስ ምስሊሆሙ ወማእከሌሆሙ ገሃደ ወዘንተ ዓዲ ተወክፉ አበዊነ ቅዱሳን እለ እምቅድሜነ ዘከመ ርስት ቅዱስ ወካዕበ ዘሠርዑ አበው ፻ወ፶ እለ ተጋብኡ እምቅድሜነ በሀገረ ቊስጥንጥንያ ወእለ ተጋብኡ በኤፌሶን።
\m ፫ ፤ ነአምን ከመ ፩ዱ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ወካዕበ ነአምን ከመ ፩ዱ ውእቱ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘተሠገወ በእንቲአነ ወአኮ ክፉል ወኢፍሉጥ ውእቱ ክመ እምቅድመ ይሠጐ ወውእቱ ክመ እምድኅረ ተሠጕእ ወውእቱ ክመ ዝንቱ አሐዱ ወነአምን ለመ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ማሕየዊ ሥሉስ ዕሩይ። ፩ ቆሮ ፰፡፮። ፪ ቆሮ ፬፡፲፪። ኤፌ ፬፡፭።
\m ፬ ፤ ሠለስቱ አካላት ፍጹማነ መልክዕ ወሠለስቱ ገጻት ኅቡራት በስብሓት ወበብርሃን አሐዱ ህላዌ አሐዱ ሥልጣን ፩ዱ ምልክና ወ፩ዱ መለኮት አሐቲ ስግደት ወአሓቲ ስብሐት በከመ የአምኑ ምእመናን ሰብእ።
\m ፭ ፤ ወነአምን በአብ በሥርዐተ አብና ወአኮ ከመ ውእቱ ወልድ ወለወልድኒ በሥርዐተ ወልድና ወአኮ ውእቱ አብ ወለመንፈስ ቅዱስኒ በሥርዓተ ፀአት ወአኮ ውእቱ አብ ወኢወልድ እሉ እሙንቱ ፫ቱ አካላት ወህላዌ ወኃይል ወሥምረት ወስብሐት ወመንግሥት ወለኲሉ አካል ፍጹም በገጹ።
\m ፮ ፤ ወአልቦ በውስተ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ግብርናት ወኢተጋንዮ ወኢይትሌዐል ፩ዱ እምካልኡ በመዐርገ መለኮት ወኢይኤዝዞ ፩ዱ ለካልኡ ዘከመ ተለአኪ በሥልጣኑ አላ እሙንቱ ዕሩያን በ፩ዱ ክብር ዘመለኮት ወምልክና ወሉዐሌ ብርሃን ዘአኃዜ ኲሉ።
\m ፯ ፤ ኢሀሎ አብ ግሙራ ወኢከመ ቅጽበተ ዓይን እንበለ ወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ወኢሀሎ ወልድ ግሙራ ወኢከመ ቅጽበተ ዓይን እንበለ አብ ወመንፈስ ቅዱስ ወኢሀሎ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ግሙራ ወኢከመ ቅጽበተ ዐይን ዘእንበለ አብ ወወልድ አላ \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ዕሩያን ህልዋን ወትረ ዘእንበለ ጥንት ወኢተፍጻሜት።
\m ፰ ፤ ወይደልወነ ንእመን \bd በእግዚአብሔር\bd* ቃል ከመ ቦቱ ፪ቱ ልደት ፩ዱ እምአብ እም፩ዲመ እንበለ ሱታፌ ምስካበ አንሰት ልደት ዘኢይትረከብ ወካልእ በደኃሪ መዋዕል እምቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* እንበለ ሩካቤ ተባዕት ልደት ዘኢይትነገር ወኢይትረከብ ወዘንተ ባሕቱ ነአምር ከመ ቃል ሥጋ ኮነ ወኀደረ ላዕሌነ ወርኢናሁ በአዕይንቲነ ወገሠሥናሁ በእደዊነ። መዝ ፻፲፡ (፻፱)፡፫። ዮሐ ፩፡፲፬። ገላ ፬፡፬። ዮሐ ፩፡፩-፭።
\m ፱ ፤ ወኢፈጠሮ አብ ከመ ፩ዱ እመላእክት ወኢከመ ፩ዱ እምሱራፌል ወኪሩቤል አላ ውእቱ ተወልደ እምህላዌሁ ለአብ ወውእቱ ይትሌዐል እምኲሉ ሥልጣናት ወአጋዕዝት ወኲሉ ስም ዘይሰመይ በዝ ዓለም ወበዘይመጽእ ወዕሩይ ውእቱ ምስለ አቡሁ ወመንፈስ ቅዱስ ወውእቱ ህልው ለዓለም በመለኮቱ ባሕቲቱ።
\m ፲ ፤ ወበእንተዝ ይቤ በእንተ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ውእቱ ይነሥእ እምዚአየ ወይሁበክሙ ዝንቱ ዘተርእየ በዮርዳኖስ በአምሳለ ርግብ ወወረደ ዲበ ወልድ ወሶበ ርእየ ቃል ከመ ኃጢአት በዥሐ ወረደ እምሰማይ ወኀደረ ውስተ ከርሠ ድንግል \bd ማርያም\bd* ቅድስት ወሐሰጸ ሎቱ እምኔሃ ሥጋ በምሥጢር ዘኢይትረከብ ወዘኢይትነገር ወነበረ ውስተ ከርሣ ፱ አውራኃ ወውእቱ ዘፈጠረ ሎቱ ሥጋ እምኔሃ።
\m ፲፩ ፤ ወአኮ አብ ዘኀደረ ውስተ ከርሠ ድንግል ለተሰብኦ ከመ ኢይበል መኑሂ ይትፋለስ አብ ለከዊነ ወልድ አላ ውእቱ ወልድ ዘኀደረ ውስተ ከርሠ ድንግል በፈቃዱ አቡሁ ወበሥምረተ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* እስመ አሐቲ ይእቲ ሥምረት ዘ\bd ሥሉስ ቅዱስ\bd*  ኢይትበሀል እስመ ካልኡ ፈጥዕሮ ሎቱ ከመ ይረስዮ ነኪረ እመለኮት አላ ውእቱ ባሕቲቱ ተሠገወ ወተዐገሠ ሕማማእ ሥጋ እንተ አልባቲ ኃጢአት።
\m ፲፪ ፤ ወኢያውረደ ሥጋ ምስሌሁ እምሰማይ አላ ለሊሁ ነሥአ ሥጋ እ\bd ማርያም ድንግል\bd* ወላዲተ አምላክ እንበለ ሩካቤ ብእሲ ወባሕቱ ኀብረ ቦቱ ወረሰዮ አሐደ ምስሌሁ በተዋሕዶ ዘኢይማስን ወዘኢይትፈለጥ ወዘኢይቶሳሕ።
\m ፲፫ ፤ ዛቲ ሃይማኖት እንተ ነአምን ባቲ ኢተወልደ ዘአምሳል ወኢበምትሓት አላ ዘበጽድቀ ህላዌ ወውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወሰብእ ሕቡረ እስመ ውእቱ አማኑኤል በልዓ ወሰትየ ዘአቅረቡ ሎቱ።
\m ፲፬ ፤ ወእምዝ ዐርገ ዲበ ዕፀ መስቀል በፈቃዱ ይኩን መሥዋዕተ ውኩፈ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አቡሁ በእንቲአነ ተቀነወ ዲበ ዕፀ መስቀል ወተረግዘ ገቦሁ በኲናት እንዘ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወሰብእ ኅቡረ እንዘ ፩ዱ ወአኮ ፪ቱ ውእቱ ኢመዋቲ በመለኮት ወውእቱ መዋቲ በሥጋ ኢመዋቲ ወዘይመውት ኀብሩ በከዊነ ፩ዱ አካል ኅቡረ።
\m ፲፭ ፤ ነቅዐ እምገቦሁ ደም ወማይ ዘከመ ሥርዓተ ምሥጥዒር ወአኮ በት ስብእት ባሕቲ ዘተገብረ ቦቱ ዝንቱ ዘከመ ውእቱ ፍሉጥ እመለኮት ሐሰ አላ መለኮት ተወክፈ ሕማማተ ሥጋ በፈቃዱ እስመ ይትዋሐዱ በተዋሕዶ በኲሉ ግብር ወኢተፈልጠ ፪ቱ ህላዌያት እለ ሱቱፋን በተዋሕዶ በበይናቲሆሙ በምንትኒ እምሥርዓት \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ቃል ዘኮነ ሥጋ እስመ ኢፍሉጣን እሙንቱ ኢበኃይላት ዘይደሉ ለመለኮት ወኢበሕማማት ዘይደሉ ለት ስብእት ወነበረ ለዓለም በተዋሕዶ።
\m ፲፮ ፤ ወኢንስሓት ከመ ፎጢኖስ ወሰባልዮስ እለ ይብሉ እስመ መለኮት ርኅቀ ወሰቀሉ ት ስብእተ ባሕቲቶ ዘንተ ይቤሉ እንዘ ይሬስይዎ ከመ መለኮት ፈርሀ ወደንገፀ ወይትኤየርዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በንባቦሙ ሕስው ዘምሉዕ ፀርፈተ ንሕነሰ ኢንነብብ ዘከመ ጽርፈተ አላ ነአምን እስመ ዘአልቦቱ ሥጋ ተሠጕእ ወዘኢያሐምም ሐመ ወዘአልቦቱ ደም ተሳተፈ ደማ ለድንግል ዘእንበለ ርስሐት ዘከመ ኲሉ ሕፃናት እለ ተወልዱ በሥጋዊ።
\m ፲፯ ፤ በከመ ይቤ ጠቢብ ጳውሎስ ሐዋርያ ወበእንተዝ ደለዎ ይትመሰሎሙ ለአኃዊሁ በኲሉ ግብር ከመ ያድኅን እለ እሙንቱ መትሕተ ሥልጣነ ሞት ዘንተ ብዙኀ መዋዕለ በሞቱ መድኃኒትነ ዘከመ ሥርዓት።
\m ፲፰ ፤ ኢትፍራህ ኦ ንጉሥ ሶኦበ ትሰምዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ሐመ ወሞተ በእንቲአነ ወኢትኅድግ ዐላውያነ ያስሕቱከ በሕሊናሆሙ ወበልሳኖሙ ዘድልው ለተመትሮ ለነሰ ሐሰ ለነ ንበል ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሐመ ወሞተ ወተቀብረ በመለኮቱ ንሕነሰ ነአምን ከመ ውእቱ ኢመዋቲ ሶበ ተንሥኦ እምውታን ወወሀበነ ለነ ትንሣኤ በሞቱ መድኃኒትነ ወበትንሣኤሁ አመ ሣልስት ዕልተ እስመ ዘሞተ ውእቱ ተንሥአ እሙታን።
\m ፲፱ ፤ እመሰ ከሀሊ ኢተንሥአ ኢኮነኬ ህልወ እንዘ ውእቱ እግዚአ ኀይላት ወሐሰ ውእቱ እንከሰ ትንሣኤ ወለእመኒ ሐሰት ውእቱ ትንሣኤ ከንቱ ውእቱ ሃይማኖትነ ወንትሜሰሎሙ እንከ ለአይሁድ ሶበሰ ኢሞተ በሥጋ ኮመ ሰብእ እምኢያብጠለ ሞተ ከመ አምላክ ዘቦቱ ሥልጣነ ሞት ወእሚተደምሰሰ እምነ ማእከል መጽሐፈ ዕዳሁ ለአዳም። ቈላ ፪፡፲፬።
\m ፳ ፤ ወዓዲ ነአምን ኦ ንጉሥ \bd በሥሉስ ቅዱስ\bd* እስመ ዐላውያን ይብሉ በዑረተ አልባቢሆሙ እስመ ድንግል \bd ማርያም\bd* ቅድስት ሶበ ወለደቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል በሥጋ ኮነ \bd ሥላሴ\bd* ርቡዐ ወንሕነሰ ሐሰ ለነ ከመ ንበል ዘንተ አላ \bd ሥላሴ\bd*ኒ ሥሉስ ወ፩ዱኒ ፩ዱ ዘውእቱ ብርሃነ መለኮት ዐቢይ ዘኢይትፈለጥ።
\m ፳፩ ፤ ወዘሰ ኡዜከር ርባኤ ያጌብሮ ይወስከ ተውሳከ በመለኮት ወይብሉ ለ፩ዱ ዘኢይትፈለጥ ወይሬስዮ ፪ተ እስመ መለኮት ተዋሐደ በሥጋ ወኮነ ሰብአ እምከርሠ ድንግል \bd ማርያም\bd* ቅድስት ወላዲተ አምላክ ወዐርገ ውስተ ሰማይ በተዋሕዶ ዘኢይትፈለጥ ወነበረ በየማነ አቡሁ ወካዕበ ይመጽእ ይኰንን ሕያዋነ ወሙታነ።
\m ፳፪ ፤ ዛቲ ይእቲ ሃይማኖት ሐዋርያት አሐቲ ሃይማኖት ጽንዕት ወርትዕት ወርሕቅት እምፅርፈተ ዐላውያን ወአሐቲ ጥምቀት እንበለ ርስሐት ከመዝ እስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ፩ዱ መለኮት እንበለ ፍልጠት።
\m ፳፫ ፤ ወዘእንበሌሆሙ ኢኮነ ወኢምንትኒ ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ መለኮት ወ፫ቱ አካላት ለዓለም ኢድሙራን ወኢቱሱሓን ወኢ፩ዱ ኅቡዕ በካልኡ አላ ፫ቱ አካላት ለዓለም በዘዚአሆሙ ወለለ፩ዱ አካል ህላዌሁ ዛቲ ይእቲ ሃይማኖት ወመልእክተ ቤተ ክርስቲያን ጉባኤ ዘከመ ቅኖና ዘሠርዑ ለነ አበዊነ ሐዋርያት።
\m ፳፬ ፤ ከመዝ ነአምን ወከመዝ ንሜህር ወኢንሳተፍ ሃይማኖተ ዐላውያን ነኪረ ወርኩሰ አእመርነ ከመ ንትአመን በቃል ዘኮነ ሥጋ ከመ ውእቱ ተወልደ እምአብ ወኮነአሐደ ምስለ ሥጋሁ ዘነሥአ ሎቱ እ\bd ማርያም ድንግል\bd* ወቦቱ ነፍስ ወልቡና ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ወአኮ ሥጋ ዘነሥአ እምድንግል ዘቦ ጊዜ አላ እኁዝ ውእቱ በጽምረት እንበለ ፍልጠት ወኢተፍጻሜ ለዓለም ዓለም።
\m ፳፭ ፤ አልቦቱ ለቃል ፍልጠት እምሥጋሁ ዘኮነ አሐደ ምስሌሁ ኅቡረ ወአልቦቱ ተፍጻሜት ከመ ይትዐተት እምኔሁ አላ ውእቱ ይትዋሐድ ቦቱ በህላዌ እንበለ ፍልጠት ወኢማኅለቅት ወኢሙስና ዘከመ ተዋሕዶት ህላውያዊ ፩ዱ ውእቱ ወአኮ ፪ቱ ወውእቱ አምላክ በህላዌሁ መንፈሳዊ ወውእቱ ሰብእ በህላዌሁ ሥጋዊ ወቦቱ እሎንቱ ፪ቱ ልደታት ፩ዱ እምአብ እም፩ድመ ዓለም መንፈሳዊ እንበለ ሱታፌ ምስካበ አንስት ወካልኡ እምድንግል \bd ማርያም\bd* ቅድስት እንበለ ሱታፌ ምስካበ ተባዕት ወውእቱ ዝንቱ ፩ዱ ውእቱ ባሕቲቱ ውእቱ ክመ እምቅድመ ትሥጉት ወዓዲ ውእቱ ክመ እምድኅረ ት ስብእት ወኢወሰከ ምንተኒ በኊልቊ አካሉ ወይእዜሰ ፩ዱ ውእቱ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*። መዝ ፻፪፡ (፻፩)፡፳፯። ዕብ ፲፫፡፰።
\m ፳፮ ፤ ነአምን ከመ ቦቱ ፩ዱ አካል ወ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ ግብር ወኢያስፍለሰ መለኮት ት ስብእተ ኀቤሁ ወኢያገብረ ት ስብእት መለኮተ ሎቱ ዘከመ መንግሥት ወኢበእንተ ንጽሕና ዘከመ ነቢይ አላ ሠምረ ቃል ወተሠገወ እ\bd ማርያም ድንግል\bd* ወላዲተ አምላክ ወአስተፃመረ ፪ተ ኀበ ተዋሕዶ ብእሲ ፍጹም ትግበር ቦቱ ሰላመ። ማቴ ፲፮፡፲፫-፲፮።
\m ፳፯ ፤ ወአኮ ፩ዱ እምህላዌያት ላእክ ለካልኡ ዘከመ ገብር ወአኮ እሙንቱ ምትሐት ወኢጽላሎት አላ ፪ቱ ህላዌያት ጽኑዓን በተዋሕዶ እንበለ ሙስና ወኢፍልጠት ወኢተቶስሑ ፪ቱ ህላዌያት ከመ ኢይማስኑ በጥዕመተ ሞት አላ መዋኤ ሞት ወሕማማት ተዋሐ እንበለ ትድምርት ምስለ ዘይመውኦ ሞት ወአዕረዮ ወረሰዮ በ፩ዱ ህላዌ መዋኤ ይኪድ ሞተ።
\m ፳፰ ፤ ፩ዱ አካል ወ፩ዱ ወልድ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ፍጹም ውእቱ ወአልቦቱ ህጸጽ ወኢውላጤ ወዝውእቱ ዘግዑዝ ወርኁቅ እምኲሉ ምትሐት ወኲሉ ፍልጠት ወኲሉ ትድምርት ወኲሉ ተፋልሶ።
\m ፳፱ ፤ ወአኮ መለኮት ዘእንበለ ፍሬ ውስተ ሥጋ ወኢይጠፍዕ ህላዌ ሥጋ በመለኮት አላ ለለ፩ዱ እምህላዌያት ጽኑዓን በህላዌሁሙ ዘእንበለ ውላጤ ወሕላዌ ዘኢይመውት ወዘይሴሲ ለኲሉ ፍጥረት ዘሥጋ ኮነ አሐደ ምስለ ዘይርኅብ ወይጸምዕ።
\m ፴ ፤ ወዘኢይማስን በህላዌሁ ኮነ አሐደ ምስለ ዘይማስን ወተወክፈ ቁስለ ቅሥፈት ወድካመ ቀዊም ወሐዊረ ፍኖት ወሕማመ ሥጋ እምጸዊረ መስቀል ወይብሰተ ጉርዔ እምጽምዕ እንዘ ሀሎ ስቁለ ዲበ ዕፀ መስቀል ወሁከተ ነፍስ እስከ ለሞት ወርግዘተ ገቦ እምእደ ሐራዊ ወውኅዘተ ደም ወማይ እምነቅዐ ሕይወት እምድኅረ ሞቱ ዘንተ ኲሎ ሕማማተ ተወክፈ ቃል በሥጋ ወኢኮነ ምትሐተ አላ ፩ዱ ውእቱ ምስሌሁ በ፩ዱ አካል ወተዋሕዶቱ በ፩ዱ ገጽ አልቦቱ ፍልጠት እምድኅረ ተዋሕዶ።
\m ፴፩ ፤ ወኢይትበሀል ፪ቱ ህላዌ ወ፪ቱ አካል ወ፪ቱ ምግባር ወዘሰ ዘይብል ዘንተ ይክህድ ተዋሕዶተ ዘበ፪ቱ በከመ ሁሰት ያማስን ምሥጢረ ቅዱሰ ወይእዜሰ ናርሕቅ እምነ ቃል ኲሎ ዝክረ ፪ቱ ኲሎ ምትሐተ ወኲሎ ፍልጠተ ወኲሎ ውላጤ ወዝክረ ምትሓትሰ ወውላጤ ዕበዱ ውእቱ ለአውጣኪ ርኩስ።
\m ፴፪ ፤ ወንሕነሰ ነአምን በ፩ዱ \bd ክርስቶስ\bd* ወሕማማቲሁ ቅድስት እንተ አልባቲ ኃጢአት ወውእቱ ወልዱ ወፍቁሩ ለአብ ወምስለ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ሥሉስ ዕሩይ በ፩ዱ ህላዌ ወለእመኒ ወልድ ሐመ በህላዌ ሥጋ መዋቲ በእንተ ዝንቱ ኲሎ ዘይደሉ ለመለኮት ወኲሉ ዘይደሉ ለት ስብእት ንብል ከመ ውእቱ ለዝንቱ ፩ዱ \bd ክርስቶስ\bd* ባሕቲቱ ዘተወክፎ በእንቲአነ በፈቃዱ።
\m ፴፫ ፤ልዑል ዘይትነከር ወትሑት ዘየሐምም ኅቡረ ለዝንቱ ፩ዱ ባሕቲቱ ዘተዐገሠ ሕማማተ በሥጋሁ ወአንሥአ ሙታነ በመለኮት በከመ ጽሑፍ አንተሰ አንተ ከመ ወዝንቱ ፩ዱ ባሕቲቱ ኢኮነ ፪ተ ሞተ በሥጋ ወሞኦ ለሞት በመለኮቱ ወተንሢኦ ወሀበነ መዊአ ዘለዓለም ወሰበረ ቀኖተ ሞት ወወሀበነ ዕፀሕይወት እንተ ይእቲ ትንሣኤ ቅድስት ስብሐት \bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወለአቡሁ ሔር ወለመንፈስ ቅዱስ ማሕየዊ እምይእዜ ወእስከ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\s2 ምዕራፍ ፹፭
\s3 ክፍል ፪
\m ፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ሳዊሮስ ሊቀ ጳጳሳት በውስተ መልእክቱ ኀበ ዩልያኖስ ፈረሳዊ በእንተ  ትሥጉተ እግዚእ አምላክ ቃል።
\m ፪ ፤ ንስምዖ ይእዜ ለብፁዕ ጎርጎርዮስ ኤጲስ ቆጶስ ዘኑሲስ እኁኁ ለዐቢይ ባስልዮስ በውስተ ሣልስ ድርሳኑ ዘጸሐፎ እንዘ ይብል ወሶበ ኮነ ቃል ሥጋ አምሳለ ሥጋነ ኢረሰየ ሎቱ ካልአ ሥርዐተ በካልእ አምሳል ዘምትሐት አላ ዘከመ ልማደ ሥጋ አጽንዐ ሥጋሁ በበሊዕ ወበሰትይ ወቦቱ አመረ ኲሎ ከመ ውእቱ ኮነ ሰብአ ዘበአማን። ሉቃ ፯፡፴፬-፴፮።
\m ፫ ፤ ወካዕበ ደገመ ዘንተ ነገረ ውስተ ራብዕ ድርሳኑ እምፍካሬ ብፁዓን እንዘ ይብል እስመ ዘኮነ ከማነ በኲሉ ግብር ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲታ ተሳተፈ ሕማመ ዚአነ ዘይደሉ ለህላዌነ ወተወክፈ ረኃበ እስመ ለረኃብ አልቦቱ ኃጢአት ወእምዝ ዓዲ ተወክፈ ፍትወተ መብልዕ ሶበ ጾመ ፵ መዓልተ ወ፵ ሌሊተ ወእምዝ ርኀበ በጊዜ ዘፈተወ ከመ ይረሲ ህላዌሁ ይኅሥሥ ስርዓተ ሰብእና ዘዚአሁ። ማቴ ፬፡፩-፭።
\m ፬ ፤ ወካዕበ ይቤ አብ ቅዱስ አብረቅሊስ ኤጲስ ቆጶስ ዘኪስኪስ ዘከመዝ ነገረ ወአግሀደ ንባቦ በውስተ መልእክቱ እንተ ፈነዋ ለሰብአ ሴሜርኔስ እንዘ ይብል እስመ ቃል ኮነ ሰብአ ዘበአማን ወኢኀደገ ህላዌሁ እምኔሁ አላ ውእቱ አምላክ ቀዳማዊ ወኮነ ሰብአ ዘእንበለ ውላጤ ወፈድየ ዕዳሆሙ ለዕጓለ እመሕያው በሞቱ ዘበእንቲአሆሙ ተወክፈ በት ስብእቱ ዘከመ ዕጓለ እመሕያው እንዘ ውእቱ ነሣቴ ሞት በመለኮቱ። ፪ ቆሮ ፭፡፲። ፬፡፳፩።
\m ፭ ፤ ወኢይደልወነ ንእመን ሕሊናነ ባሕቲቶ ከመ ኢይትፈጸም ላዕሌነ ቃለ ትንቢት ዘይብል በገሥጾ አሌ ሎሙ ለእለ ይረስዩ ርእሶሙ ባሕቲቶ ጠቢባነ አላ ንትሉ እምነተ አበዊነ ቅዱሳን መምህራነ ቤተ ክርስቲያን እስመ ኲሎሙ ይትአመኑ በመድኃኒነ ከመ ውእቱ ተወክፈ ሥጋ እምህላዌነ ዘውእቱ ፩ዱ ምስሌነ አኮ ዘንተ ባሕቲቶ አላ ቦቱ ተወክፈ ሕማማተ ዘከማነ። ዕብ ፪፡፲፰። ኢሳ ፭፡፳፩። ዮሐ ፩፡፲፬።
\m ፮ ፤ ወዝንቱ ነገር ክሡት ከመዝ በውስተ መጻሕፍት ቅዱሳት ሶበ ይቤ እግዚእ በእንተ ርእሱ ወበእንተ ዐመፃሆሙ ለአይሁድ መስተሣልቃን እለ ተቃጸብዎ ወሰኩኒ ዲበ ጸልዕየ ቁስለ ወበዝንቱ አዖቀ ግብሮ ከመ ውእቱ ተሠገወ በሥጋ ሐማሚ እንዘ ውእቱ ኢሐማሚ በህላዌ መለኮቱ። መዝ ፷፱፡ (፷፰)፡፳፮። ኢሳ ፩፡፭-፯። ፵፱፡፯። ፩ ጴጥ ፪፡፳፬።
\m ፯ ፤ ወዓዲ ጸሐፈ ከመዝ ሄረኔዎስ ኤጲስ ቆጶስ ዘሀገረ ስፍጥ እንተ ዐለወት በምዕራብ ወንዝቱ ቅዱስ ሰማዕት ሄሬኔዎስ ረድኦሙ ለሐዋርያት ወተሠይመ ኤጲስ ቆጶስ ወሴሜርኔስ ይቤ በውስተ ሣልስ ድርሳኑ ዘነበበ በእንተ ዐላውያን ከመዝ እመሰ ከመ ባህል ከሙ ኢሐመ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* በሥጋ ወኢምፕተ በሥጋ ዕፁብ ውእቱ ይትበሀል ከመ ውእቱ ተወልደ እምድንግል ግሙራ አው ተመጠወ መብልዐ ዘይደሉ ለምድራውያን። ማቴ ፲፩፡፲፱።
\m ፰ ፤ ንሕነሰ ንትአመን ከመዝ ሕማማተ ዘተዐገሦሙ በሥጋ ዘውእቶሙ ረኀብ ወጽምዕ ንዋም ወተረፈ ሕማማት እለ ተወክፎሙ እሙነ ወአኮ በምትሓት ወከመዝ ነአምን ዓዲከ ውእቱ ተወክፈ ሕማማተ ነፍስ ዘውእቱ ሁከት ወትካዝ ዘከመ ዕጓለ እመሕያው። ዮሐ ፲፱፡፳፰።
\m ፱ ፤ ወእለሰ ይብሉ እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ኢሐመ እንዘ ይዘበጥ ወኢሐመ ዲበ መስቀል ሶበ ተቀነወ በቅንዋት ወተረፈ ሕማማተ እንተ ተከበቶ ንሕነ ናወግዞሙ ከመ ዐላውያን ወንትአመን በዝንቱ ኲሉ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ተወክፎ እንዘ ውእቱ ኢሐማሚ በህላዌሁ ወዳእሙ ነሥአ ሥጋ ሰብእ ይትወከፍ እሎንተ ሕማማተ ወኮነ አሐደ ምስሌሁ እንበለ ውላጤ።
\m ፲ ፤ ወእንዘ ዝንቱ ትምህርት ዘአበዊነ ቅዱሳን በእንተ እልአንበርስያ ዘበትርጓሜሁ ኢማሳኒ ሥጋ ቅዱስ ሥጋሁ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ዘውእቱ እንበለ ኃጢአት እፎኑ ይትበሀል ከመ ውእቱ ድኰም ወሐማሚ ዘከመ ስምዐ ይከውና ቅዱሳት ወጽዱቃት መጻሕፍት እፎኑ ይከውን ኢሐማሜ ወኢመዋቴ።
\m ፲፩ ፤ እመቦ ዘይቤ እፎኑ ንብል በእንተ ሥጋ ዘኮነ ኢመዋቴ ከመ ውእቱ መዋቲ ወሥጋ ዘተውህበ ሎቱ ዘኢየሐምም እፎኑ ሐመ ሀብብማም ወዘሰ ይብል ዘንተ ያእምር ከመ ውእቱ ክህደ ሥርዐተ ዘገብሮ ቃል በእንቲኣነ ለግሙራ ወኢፈተወ ይትአመን ከመ ሥጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱስ ሐመ ወሞተ ወዝንቱ ይከውን ዕሩቀ እምሃይማኖት።
\m ፲፪ ፤ እመሰ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ኢሐመ ወኢሞተ በእንቲአነ በሥጋሁ ዘእንበለ ዳእሙ በምትሐት አው ዘከመ ሕልም እንከሰ ኢበጠለ ሥልጣነ ሞት እስከ ይእዜ ወንሕነሂ ዓዲ ህልዋን በኃጢአትነ ወአብልነ ሽሒን እምሰ ኢሞተ እሙነ ወትንሣኤሁኒ ሐሰት ውእቱ  እስንከ ወባሕቱ ለይምጻእ ማእከሌነ ዝየ ጠቢብ ቄርሎስ ከመ ይገሥጽ ዕበደ ዐላውያን እንዘ ይብል ከመዝ እመሰ ሥጋ ዘይመውት ኢተንሥአ እሙታን አይቴኑ ሟተ ለሞት ወአይቴኑ ቃለ ነቢይ ዘይቤ አነ አድኅኖሙ እምሲዖል ወእባልሆሙ እምነ  ሞት። ኢሳ ፷፫፡፰።
\m ፲፫ ፤ ወባሕቱ ነገሩ ለጳውሎስ ሐአርያ ያብሕም አፉሆሙ እንዘ ይብል እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ተንሥአ እምውታን ወውእቱ በኲር ለዘሰከበ ወካዕበ ንነጽር ዘነበቦ ጠቢብ ቄርሎስ ውስተ መጽሐፈ መዝገበ ዳግመ እንዘ ይብል እስመ ለፍርሃን ወረኃብ ወዘይመስሎሙ ተወክፎሙ እግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ወኢተእኅዘ ቦሙ አላ ተዐገሠ ከመ ይትወከፎሙ በህላዌ ት ስብእቱ ከመ ያብጥሎሙ ወይምልሖሙ ለዝሉፉ።
\m ፲፬ ፤ ወሶበ ተወክፎሙ ማሰነ ኀይሎሙ ሶበሰ ኢፈርሀ እምሀለወ ፍርሃት ለዝሉፉ ላዕለ ህላዌ ዕጓለ እመሕያው ወሶበሰ ኢሐመ እምኢረከቡ ግዕዛነ ዕጓለ እመሕያው እምነ ሕማም ወትካዝ ሶበሰ ኢተሀውከ እሚሰሰሉ ሁከታት እምኔነ ኢሆከ እግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* እሎንተ ሕማማተ ከመ ይኅልፉ ዲቤሁ በፈቃዱ አላ በሁከቶሙ ማሰኑ በኀይሉ ለቃል ዘኮነ አሐደ ምስለ ሥጋ።
\m ፲፭ ፤ በከመ ይቤ ቅዱስ ጎርጎርዮስ ገባሬ ተአምራት ወሐተሞ ቄርሎስ ጠቢብ በ፩ዱ ተሰናዕዎ ምስሌሁ ከመዝ መኑ ዘይጥበል ወይብል ከመ ሥጋሁ ለመድኃኒነ \bd ክርስቶስ\bd* ኢሐማሚ ወኢመዋቲ።
\m ፲፮ ፤ ወዓዲ ይቤ ዐቢይ ጎርጎርዮስ እንዘ ያስተርኃፍር ደዌሆሙ ለኢድልዋን እስመ ሶበ አመከሮ ሰይጣን በገዳም ተዐገሠ አኮ ፈቂዶ መከራሁ አላ ከመ ያብጥል ኅይሎ ለዘያሜክር።
\m ፲፯ ፤ ወካዕበ ይቤ ኢፀብኦ ለጸላኢ በኀይለ መለኮቱ አላ አላ ሞኦ በሥጋ ዘየሐምም ወይመውት ከመ በዝንቱ ሥጋ ኢይባእ ኃጢአት ዳግመ ውስተ ዓለም እስመ በኃጢአት ቦአ ሞት ላዕለ ኲሉ ወበዝንቱ ሥጋ ተመስወ ርኩሰተ ኃጢአት ወዝንቱ ሥጋ ሞኦ ለመልአከ ኃጢኣት።
\m ፲፰ ፤ ወይብል ቅዱስ ቄርሎስ ርእሰ ኤጲስ ቆጶሳት ዘእስክንድርያ በ፲ቱ ወ፪ቱ ግዘት እመቦ ዘኢይትአመን ከመ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ሐመ በሥጋ ወተሰቅለ ወጥዕመ ሞተ በሥጋ ወኮነ በኲረ ለዘተንሥአ እሙታን እስመ ውእቱ ሕይወት ወሀቤ ሕይወት ውጉዘ ለይኩን።
\m ፲፱ ፤ ፍካሬ ዝንቱ እምነ ዘነበበ እስመ ቃል ዘመስትአ እምአርያም ኢሐማሚ ወኢመዋቲ ውእቱ እስመ ወቱ ልዑል እምኩሉ ሕማም ወቦቱ ዕበይ ዘኢይትረከብ ወዘኢይጠፍእ ወህላዌ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ይሁብ ሕይወተ ለኲሉ ወውእቱ ይትሌዐል እምኲሉ ሙስና ወሕማም እስመ ዝንቱ ኲሉ አኮ ለመለኮት።
\m ፳ ፤ ወውእቱ ፩ዱ ምስለ አብ ዘውእቱ ቃል ዘመጽአ እምአብ ወኮነ ፩ደ ምስለ ሥጋ ወረሰዮ ለሥጋ ፩ደ ምስሌሁ ከመ ቦቱ ይትወከፍ ብዙኃ ሕማማየ ወሞተ በእንቲአነ ሐመ ከመ ያድኅነነ ለኩልነ እሞት ወሙስና ወወሀበነ ሕይወተ ሥጋ ዘመለኮት ወኮነ በኲረ ለዘሰከቡ እስመ ውእቱ በኲር ዘተንሥአ እምነ ሙታን።
\m ፳፩ ፤አኮ ውእቱ ብእሲ ባሕቲቱ ዕሩቅ እምነ ቃል ዘወፅአ እምአብ ክቡር ወጥዕመ ሞተ አላ ውእቱ እግዚአ ስብሐት ሐመ በሥጋ በከመ ጽሑፍ። ፩ ቆሮ ፪፡፰።
\m ፳፪ ፤ ወዐላውያንሰ ነባብያነ ከንቱ ያጠውዩ ሃይማኖተ ቅድስተ እንተ አልባቲ ርስሐት በፈቃዶሙ ወይብሉ ከመ ብእሲ ባሕቲቱ ተሰቅለ በእንቲአነ ወሠናየ ኮነ ዝንቱ መርገም ያጠይቅ ዓመፃሆሙ ወወርስኖፎስ ይብሉ በዐመፃ ወክህደት ርኩስ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሐመ በህላዌ መለኮቱ ወቀሠፎሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወአማሰኖሙ።
\m ፳፫ ፤ ወዮልያኖስሂ ዓዲ ይክህድ ሕማማቲሁ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ወይብል እስመ ሥጋሁ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ኢሐማሚ ወካልኣን ተላውያነ ከንቱ ይብሉ እስመ \bd ሥላሴ\bd* ፫ቱ ህላዌያት ወሐሳውያን እሙንቱ ወአውጣኪ ይቤ እስመ ሥጋሁ ለእግዚእነ አኮ ውእቱ እምኔነ።
\s3 ክፍል ፫
\m ፳፬ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ አብ ሳዊሮስ ሊቀ ጳጳሳት በውስተ ድርሳኑ በእንተ ጽሑፍ ዘይቤ አምላኪየ አምላኪየ ለምንት ኀደገኒ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሶበ እትሐተ ርእሶ ባሕቲቱ በፈቃዱ ወኮነ ሰብአ ዘእንበለ ውላጤ ወተሣተፈ ዘዚአሁ በህላዌነ ዘእንበለ ኃጢአት ተዐገሠ ከመ ይጥዐም ሞተ ዘተሠልጠ ላዕሌነ በእንተ ኃጣውኢነ ወአሞቶ ለኃጥዒአት ኅቡረ።
\m ፳፭ ፤ አኮ ዘሞተ በእንተ ኃጢአተ ዚአሁ እስመ ኢያእመረ ኃጢአተ አላ አሥለጠ ዕዳ ዘላዕሌነ ከመ ይንሥት ሥልጣነ ሞት ወይቀጥቅጥ ቀኖቶ በከመ ይቤ ጳውሎስ ሐዋርያ ወሞተ አማኑኤል በእንቲአነ አምሳለ ሞተ ዚአነ ዘውእቱ ፍልጠተ ነፍስ እምሥጋ ።
\m ፪፮ ፤ ወበእንተ ዝንቱ ይቤ በሥልጣኑ ዘከመ ይደሉ ለመልኮቱ አንሰ እሜጡ ነፍስየ ህየንተ አባግዕየ ቤዛ ወአልቦ መኑሂ ዘየኀይደንያ ለልየ እሜጥዋ በፈቃድየ ብውህ ሊተ እመጥዎ ለነፍስየ ወብውህ ሊተ አንሥኣሂ። ዮሐ ፲፡፲፯።
\m ፳፯ ፤ ወዓዲ ውእቱ ዘይቤ ዲበ መስቀል አባ ውስተ እዴከ አመኀፅን መንፈስየ ወሶበ ይቤ ዘንተ መጠወ ነፍሶ። ሉቃ ፳፫፡፵፮። መዝ ፴፩፡ (፴)፡፮።
\m ፳፰ ፤ እመሰ ኮነ ከመ ዕበደ ዓላውያን ከሀድያን ሞት ዘሞተ \bd ክርስቶስ\bd* ቤዛነ አኮ ውእቱ ፍልጠተ ነፍስ እምሥጋ አላ ፍልጠተ መለኮት እምት ስብእት ውእቱ እመሰ ዘከመ ንባቦሙ ኢሞተ በሞተ ዚአነ እፎመ ንትሜካሕ በሞቱ ለመድኃኒነ ቤዛነ እመሰ ተመውአ ዲያብሎስ በካልእ ሞት ዘኢዚአነ ኢኮነ ኊልቊ ውስተ ህላዌ ዚአነ።
\m ፳፱ ፤ ወባሕቱ ክሡት ግብሩ እስመ ለሊሁ ጥዕመ ሞተ ቤዛነ ዘከመ ሞተ ዚአነ ዘውእቱ ፍልጠተ ነፍስ እምሥጋ ወኢኀደገ ነፍሶ ውስተ ሲኦል ወኢኀደገ ሥጋሁ ይርአይ ሙስና በከመ ይቤ ነቢይ ወባሕቱ ሶበ ተፈልጠት ነፍሱ እምሥጋሁ በፈቃዱ ሠርዐ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘንተ ወኢተፈልጠ እም፪ቱ ክፍል ዘውእቶሙ ነፍስ ወሥጋ አላ ውእቱ ይትዋሐድ ምስሌሁ ሙ በ፩ዱ አካል። መዝ ፲፮፡ (፲፭)፡፲። ግብ ሐዋ ፪፡፳፭-፴፪።
\m ፴ ፤ እስመ ለሊሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘይመልእ ኲሎ ወአኮ ዘይጸዐቅ ውስተ መካን እመካናት አላ በተዋሕዶቱ ምስለ ሥጋ አብጠለ ሙስና ወአንሥአ ብዙኃነ እምአብድንተ ጻድቃን እለ ሰከቡ። ማቴ ፳፯፡፶፩-፶፫።
\m ፴፩ ፤ ወበተዋሕዶቱሂ ምስለ ነፍስ አርኀወ ኆኀተ ገነት ወአብአ ምስሌሁ ለፈያታዊ ዘየማን ውስቴቱ ዝኩ ሶበ ጸውዖ ይቤሎ ዮም ትሄሉ ምስሌየ ውስተ ገነት ወበዝንቱ አምሳል ከመዝ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ፩ዱ ምስለ ነፍስ ወሥጋ አርኀወ ኆኀተ ገነት ለፈያታዊ ወሖረ ውስተ መካነ ሲዖል ወይቤሎሙ ለሙቁሐን ፃኡ ወእለሂ ውስተ ጽልመት ነጽሩ። ሉቃ ፳፫፡፴-፴፫። ፩ ጴጥ ፫፡፲፰-፳።
\m ፴፪ ፤ ወሶበ ጥዕመ ሞተ በህላዌነ ፈወሶፍጹመ ወሜጦ ለዘተፈልጠ ኀበ ፩ዱ መካን እንተ ይእቲ ነፍስ ወሥጋ ዘአንሥኦ እሙታን ወአብርሃ ላዕሌነ ብርሃነ ጽድቅ በጸዳለ ትንሣኤሁ ቅድስት።
\m ፴፫ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ሳዊሮስ ሊቀ ጳጳሳት በውስተ ድርሳኑ ዘነበበ በቅድመ ንጉሥ አስተርአየ \bd እግዚአብሔር\bd* ለነቢያት ወለሊቃናተ አበው ዘከመ ክሂሎቶሙ ለለኲሉ ፩ዱ እምኔሆሙ ለኢለብሰ ሥጋ ወአስተርአየ ለደቂቀ እስራኤል ፵ ዓመተ ውስተ ገዳም በተአምራት ወመንክራት እንበለ ሥጋ ወበዝንቱ ኲሉ ወመንክራት እንበለ ሥጋ ወበዝንቱ ኲሉ አስተርእዮ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ዘብዙኅ መክፈልቱ ኢድኅነ ዓለም ወኢተመይጡ አሕዛብ ኀቤሁ አላ ኮኑ ህልዋነ በኀዲጎተ አእምሮ \bd እግዚአብሔር\bd*። ዘፍ ፴፪፡፳፬ ፳፮። ዘፀአ ፫፡፪። ግብ ሐዋ ፯፡፴።
\m ፴፬ ፤ ወፈድፋደሰ ሕዝብ ዘአስተርአየ ሎሙ ወወሀቦሙ ሕገ ወትእዛዘ ወገብረ ተአምረ ወመንክረ ውስቴቶሙ ኢጸንዑ ምስሌሁ በኪዳኑ አላ አምላኩ ፌጎርሃ ወከዋክብተ ሰማይ ወረስዕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወለኲሉ መንክራቲሁ ዘገብሮ ምስሌሆሙ በባሕረ ኤርትራ ወበገዳም ዓምደ ብርሃን በሌሊት ወጽላሎተ ደመና በመዓልት ወንቅዐተ ማይ እምነ ኰኲሕ ጽኑዕ በዘኢህላዌሁ ወርደተ መና እምሰማይ ወተረፈ መንክራተ ዘገብሮ ምስሌሆሙ። ዘፀአ ፲፫፡፳፩። ፲፬፡፳፪። ፲፮፡፲፭። ፲፯፡፮። ዘኁ ፳፭፡፫። ግብ ሐዋ ፯፡፵፪። አሞፅ ፭፡፳፮። ፩ ቆሮ ፲፡፩ ፭።
\m ፴፭ ፤ ወበዝንቱ ኲሉ ኢረከበ ዓለም መድኃኒተ ወሶበ ሠምረ ኂሩት ዐቢይ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ከመ ይሚጥ ዓለመ ኃቤሁ ወያእምርዎ ፈነወ ወልዶ ዋሕደ እምሰማይ ውስተ ዓለም እንበለ ሥጋ ወተሠገወ እምታሕቱ በሥጋ ዘይመስል ሥጋ ዚአነ እምደም ወሥጋ ወአሥራው ወአዕፅምት ወውእቱ ፍጹም ወጽኑዕ ሰብእ ወይትዌከፍ ኲሎ ሕማማተ ወሞተ ዘዕቁብ በህላዌ ዚአነ ወበዝንቱ ግብር ድኅነ ዓለም ወበእንቲአሁ አእምሮ ዓለም \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወአብጠሎ ለዲያብሎስ ወለመልእክቱ ርኲሰት። ዮሐ ፫፡፲፮። ማቴ ፲፩፡፳፰። ዕብ ፪፡፲።
\m ፴፮ ፤ ርኢከኑ ኦ ንጉሥ እስፍንተ ሠናያተ ረከብነ እምኀቤሁ ንሕነ እለ ርኁቃን እምኔሁ በሕማማተ ወልዱ ቤዛነ በጠለ ሞት ወጐየ ዲያብሎስ ወተሀውከ ሲዖል ወተዘርዐ ፍትሐ ዕዳ ወተሠረወ ስሕተተ ሰይጣነ ወኮነ ኅቡአ ወተርኍእ ገነት ወተከሥተ ዕፀ ሕይወት።
\m ፴፯ ፤ ወኮነ ሰማይ ዓለመ ወዓለምሂ ሰማየ ወኮነ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰብአ በታሕቱ ወረሰዮ ለሰብእ ውስተ አርያም በላዕሉ ወስብሐትኒ ዘውስተ ሰማይ ኮነ ዲበ ምድር ወዘሀሎ በሕፅነ አቡሁ ኮነ በሕፅነ \bd ማርያም\bd* ወለዘወለዶ \bd እግዚአብሔር\bd* አህ በምሥጢር ዘኢይትረከብ እንበለ ምንፃፈ አንስት ወለደቶ \bd ማርያም\bd* በሥጋ በምሥጢር ዘኢይትረከብ እንበለ ሩካቤ ተባዕት።
\m ፴፰ ፤ ወገረረ ለሕገ ሕማም በህላዌ እንተ አልባቲ ተቃርኖት ወአግዐዘነ እምቅንየቱ ርኲስ ለዲያብሎስ እንተ ፄወወ ባቲ ኪያነ አፍአ እምነ መዐርገ ህላዌነ ወኮነ ቃል ሥጋ እመሰ ቃል ሥጋ ኮነ በከመ ይቤ ዮሐንስ ወንጌላዊ ናሁ ዘበጽድቅ ሐመ ቦቱ ዘከመ ተጽሕፈ በወንጌል ዘኢይትከሀድ ዝንቱ ዘረሰዮ \bd እግዚአብሔር\bd* ለነ ለቤተ ክርስቲያን ከመ ኰኲሕ ዘኢያንቀለቅል።
\s3 ክፍል ፭
\m ፲፱ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ አብ ሳዊሮስ ሊቀ ጳዐፕሳት በዘጸሐፎ ኀበ ንጉሥ አንሰ እትአመን ዘልፈ ወኢይክህድ ግሙራ ዘጸሐፍኵኦ ወኢይክል መኑሂ ያሥምሮ ለልብየ ከመ እክሐድ ሃይማኖትየ እመኒ አፍርሁኒ በስደት ውስተ መካናት ርኁቃት ወእመኒ ወደዩኒ ውስተ እሳት ወእመኒ ገደፉኒ ለአናብስት ወእመኒ አስጠሙኒ ውስተ ባሕር ወእመኒ መተሩ አባላትየ እመለያልይየ ወእመኒ ኰነኑኒ በዘዚአሁ ኲነኔ አንሰ ኢይክህድ ሃይማኖትየ አላ ጽኑዐ ልብ አነ በቃለ እግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዘይቤ ኢትፍርህዎሙ ለእለ ይቀትሉ ሥጋክሙ ወለነፍስክሙሂ ኢይክል ቀቲሎታ መኑሂ ወካዕበ ይደሉ ከመ ናደሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እምነ አድልዎ ለሰብእ። ሮሜ ፰፡፴፭-፴፱። ማቴ ፲፡፳፰-፴። ግብ ሐዋ ፭፡፳፱።
\m ፵ ፤ ወከመዝ መሀሩነ አበዊነ እስመ አማኑኤል ኢሐማሚ ወኢመዋቲ በህላዌ መለኮቱ ወሐመ በሥጋ ወዘውእቱ ኢሐማሚ ወኢመዋቲ በህላዌ ዚአሁ ኮነ ምስለ ሥጋ በተዋሕዲ ዘኢይትነገር።
\m ፵፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ሳዊሮስ ሊቀ ጳጵዐሳት በዘጸሐፎ ኀበ ንጉሥ ወመዋትኒ ኮነ ሎቱ በዝንቱ አምሳል እስመ ሶበ ተወክፎ ለሥጋ በ፩ዱ ህላዌ ዓዲ ተወክፎ ቃል በፈቃዱ ለሞት እስመ ኮነ ፩ደ ኅቡረ ምስለ ሥጋ ዘይመውት ዘኢይመውት ሞተ በሥጋ በእንቲአነ ወተንሥአ እሙታን ወሥርዐተ ልደቱ እምድንግል ቅድስት ወሞቱ ወትንሣኤሁ \bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ኮነ በእንተ መድኃኒትነ ወሚጠትነ ኀቤሁ።
\s2 ምዕራፍ ፹፮
\s3 ክፍል ፯
\m ፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ አብ ሳዊሮስ ሊቀ ጳጵዐሳት ዘአንጾኪያ በፍናዌ መልእክቱ ኀበ ቅዱስ ዮሐንስ ሊቀ ጳጳሳት ዘእስክንድርያ ንሕነሰ ኢናመጽእ ሃይማኖተ ሐዲሰ አላ ንትጌሠጽ በኲሉ ግብር በከመ ንቤ ለዐቂበ ሃይማኖት ክብርት ዘመጠውዋ ለነ አበዊነ ንጹሓን።
\m ፪ ፤ ወንገድፍ ዘተአመንዎ ካልአን በኬልቄዶን ወነአምን በ፩ዱ አምላክ አብ አኀዜ ኲሉ ወካማሁ ነአምን በ፩ዱ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘተወልደ እምአብ እምቅድመ ኲሉ መዋዕል።
\m ፫ ፤ ወበደኃሪ መዋዕል ተሠገወ እመንፈስ ቅዱስ ወእ\bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ቅድስት ድንግል በኲሉ ጊዜ ወኮነ ብእሴ ወተሰቅለ በእንቲአነ።
\m ፬ ፤ ወነአምን በመንፈስ ቅዱስ ህላዌ በዕሪና ምስለ አብ ወወልድ።
\m ፭ ፤ ወካዕበ ንትአመን በወልድ ዋሕድ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እምቅድመ ይሠጎ ወዓዲ እምድኅረ ተሠገወ ዝንቱ ዘኢይትዌለጥ ወዘኢይትመየጥ ወኢያምጽኣ ሥጋ ምስሌሁ እምሰማይ ወኢእምካልእ ግብር ከመ ጽላሎት አው ምትሐት አላ ኮነ ሥጋ ዘውእቱ ተሠግዎ ወኮነ ሰብአ እንበለ ውላጤ።
\m ፮ ፤ ወለሊሁ አምላክ ቃል ዘአልቦቱ ሥጋ ተወክፈ ሥጋ እምህላዌነ ፩ዱ ወነሥአ እ\bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ቅድስት ድንግል በኲሉ መዋዕል ወቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ወረሰዮ አሐደ ምስሌሁ በማኅፀነ ዚአሃ ዘቦ ፩ዱ አካል ዝንቱ ዘሰበከ ቦቱ ለድንግል ገብርኤል መልአክ ዝዘተአምነ ዲበ ምሥጢር ዐቢይ እንዘ ይብል ሰላም ለኪ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌኪ። ሉቃ ፩፡፳፰።
\m ፯ ፤ ነሥአ ሥጋ ወደመ ዘከማነ ወኮነ ሰብአ ዘከመ አርአያ ዚአነ ዘእንበለ ኃጢአት ወተዐገሠ ይትወለድ በሥጋ ከመ ይረስዮ ለሥጋ ፩ደ ምስሌሁ ተፀንሰ ወተወልደ በሥጋ ያሰስል ትካዘ ዘልደተ ደቂቅ ወያፍዕዝ ት ዝምደ ዕጓለ እመሕያው እምዘ ቀዳሚ መርገም።
\m ፰ ፤ ወበእንተዝ ንብል እስመ ድንግል ቅድስት ወላዲተ አምላክ ዘበአማን እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ተሠገወ እምኔሃ ወይእቲኒ ፀንሰቶ ወወለደቶ እንዘ ፩ዱ እም፪ቱ መለኮት ወት ስብእት ወዘከመ ንባበ ጽድቅ ንትአመን በአማኑኤል ከመ ለሊሁ ዋሕድ ፩ዱ እግዚእ ወ፩ዱ መሲሕ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘኮነ ሥጋ።
\s3 ክፍል ፰
\m ፱ ፤ ወቦቱ ካዕበ ይቤ ዝንቱ አብ ሳዊሮስ ሊቀ ጳጵዐሳት ፩ዱ ውእቱ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አምላክ ቃል ዘተሠገወ ወኮነ ሰብአ በእንቲአነ ለሊሁ ፩ዱ ዘእም\bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* በህላዌ ቅድስት ተሰቅለ ቤዛነ በሥጋ ወሞተ በእንቲኣነ በሥጋ ወተቀብረ ወተንሥአ እሙታን ወዐርገ ውስተ ሰማያት ወካዕበ ይመጽእ ይኰንን ሕያዋነ ወሙታነ።
\m ፲ ፤ ዝውእቱ አእምሮ ዘያድኅን ወተወከፍናሁ ቅድመ እምአበዊነ ንጹሐን ውእቱ ዘገብረ ተአምራተ ዘይደሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወተወክፈ ሕማማተ ዕጓለ እመሕያው ዝንቱ ፩ዱ ባሕቲቱ ለሊሁ ዘነበበ ቃላተ ዘይደሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወለሊሁ ዓዲ ተናገረ በትሕትና ዘከመ ሥርዐተ ት ስብእት ዘነሥአ። ዮሐ ፲፡፴-፴፱። ፲፩፡፴፬-፵፭።
\m ፲፩ ፤ ወበእንተዝ ኢንከፍል ግብራቲሁ ኀበ ፪ቱ ገጻት አው ኀበ ፪ቱ ህላዌያት አው ኀበ ፪ቱ አርአያ ከመ ዘይከፍሎ ለ፩ዱ \bd ክርስቶስ\bd* ኀበ ፪ቱ ህላዌያት እመሰ ኢኮነ ሰብአ እምኢተናገረ ዘከማነ ዘት ስብእት እንተ ተወክፉ ወእምኢሐመ በሕማመ ሥጋ።
\m ፲፪ ፤ ወእመሰ አትሐተ ርእሶ ወነሥአ አርአያ ገብር ወርኢነ ትሕትናሁ እምነገሩ ትሑት ወአእመርነ ዕበየ ልዕልናሁ ወግብራቲሁ በትሕትና ዘገብሮ በእንቲአነ በፈቃዱ ወይእዜሰ ዝውእቱ ሥርዓቱ መልእክቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘአንትሚ ቍማን ባቲ ወጽኑዓን ዲቤሃ ወትሜርዱ በፍኖተ መንግሥት። ዮሐ ፲፬፡፮። ፪ ቆሮ ፮፡፫።
\s2 ምዕራፍ ፹፯
\s3 ክፍል ፱
\m ፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ሳዊሮስ ሊቀ ጳጳሳት ዘአንጾኪያ በጦማረ መልእክቱ ኀበ ቅዱስ ቴዎዶስዮስ ሊቀ ጳጳሳት ዘለእስክንድርያ አውሥኦተ በእንተ ጦማረ መልእክት እንተ ጸሐፉ ሎቱ።
\m ፪ ፤ በትሩሰ ለአሮን አሕመልመለት ወጸገየት ወፈረየት ለርካዐ ወአማኑኤል አኀዘ ወተመሰለ ለነ በዝንቱ ፍካሬ እስመበትር ትሰብክ መንግሥቶ ከመ ለሊሁ አማኑኤል ተወልደ እምሥርው ዘአልቦቱ መዋዕል ወኢጥንት ዘውእቱ ልደቱ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ዘሀሎ እምቀዲሙ ምስሌሁ ወምስለ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd*።
\m ፫ ፤ ወቦቱ ሥልጣን ላዕለ ሰማያውያን ወምድራውያን ወኮነ ሥጋ በእንቲአነ ወጸብአ እንበለ ሚጠት ወአስተርአየ እምሥርወ ዕሴይ ወዳዊት በሥጋ እስመ እምኔሆሙ ተወልደት ድንግል \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ንጽሕት ወኮነ ሐዋርያ ወሊቀ ካህናት እምነትነ። ዕብ ፫፡፩።
\m ፬ ፤ ወበዝንቱ ክፍል ክሡተ ኮነ በትረ ክህነት ከመ ይገሥጸነ ንንቃሕ ለትምህርት ወንጌላዊ ወአውፅአ እምኔሁ ለእለ የአምኑ ቦቱ ከርካዐ ዘውእቱ ጽጌያተ ወፍካሬተ ትሩፋት።
\m ፭ ፤ ወእለኒ ሐተቱ በእንተዝ ግብር ይብሉ ከመ ህላዌሁ ለበትረ በርከዕ ቦቱ ዕቅበት ለእለ ይእኅዝዎ ወበእንተዝ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd* በኤርሚያስ ነቢይ ለነቢያተ ሐሰት ትእምርተ ምንት ዝንቱ ዘትሬኢ ኤርምያስ ወይቤ ውእቱ በትር እምዕፀ ከርካዕ ወይቤሎ እግዚእ ሠናየ ርኢከ እስመ አነ አዐቅብ ቃላትየ ከመ እግበሮሙ። ኤር ፩፡፲፩-፲፫።
\m ፮ ፤ ወበከመ እለ ያፈቅሩ ይርብሑ ትሩፋተ ይረክቦሙ ቅድመ ጻማ ወድካም ወድኅረ ይዴለው በብርሃን ወበሐሤት ከማሁ ለከርካዕሂ እስመ ቅርፍቱ ዘአፍአ መሪር ወውዑይ ወዘውስጡሰ ጸዐዳ ወመዐርዒር ጣዕሙ።
\m ፯ ፤ ወናሁ ረከብኩ ኦ እኍ ፍቁር ዘንተ በትረ ጽሩበ ወቅሩጸ በመጻሕፍቲከ ወወሀበከ ኪያሁ እሙነ በአምጣነ ክህነት ወአልቦ ዘይረክብ ክቡረ ዘእንበለ ዳእሙ ዘተውህቦ እም\bd እግዚአብሔር\bd* በከመ ጸሐፈ ጳውሎስ ለሰብአ ዕብራውያን። ዕብ ፭፡፬።
\m ፰ ፤ አኮኑ ውእቱ ዝንቱ ዘሰበከ ኢሳይያስ ነቢይ ወይቤ ትወፅእ በትር እምሥርወ ዕሴይ ወየዐርግ ጽጌ እምጒንዱ ወየዐርፍ ላዕሌሁ መንፈሰ \bd እግዚአብሔር\bd* መንፈሰ ጥበብ መንፈሰ ምክር ምክር ወኀይል መንፈሰ ረድኤት ወሀልዎ ወይመልእ መንፈሰ ፈሪሃ \bd እግዚአብሔር\bd*። ኢሳ ፲፩፡፩-፫።
\m ፱ ፤ ወለቃለ \bd እግዚአብሔር\bd*ሰ ቦቱ አካል ጽኑዕ ወውእቱ እምህላዌ አብ ወለሊሁ ጥብብ ኅቡእ ወወልድ ዋሕድ ዘቦቱ ኲሉ ኮነ ወለሊሁ ፍጹም ፍጹመ ስብሐት ወኀይል ዘከመ ይደሉ ለዕበየ መለኮት ወኢየሐጽጽ በምንትኒ እምነ አብ ወመንፈስ ቅዱስ ወዝንቱ አውረደ ርእሶ ወኢተወለጠ እምፍጽሜ መለኮት ወባሕቱ ይሄሉ በዘሀሎ ቦቱ እንዘ ኢይትፋለስ እምኔሁ።
\m ፲ ፤ ወነሥአ በአምጣነ ንባብ ዘበሥርዐት ኲሎ ግብረ ኃሣር ዘት ስብእት ወተሳተፈነ በኲሉ ግብር ዘእንበለ ለቢሰ ኃጢአት ወኮነ ሰብአ ዘበአምን ወአስተርአየ ለነ በትረ እምሥርወ ዕሴይ እስመ ዝንቱ በትር ይሜኅረነ ልደተ ዘኮነ እምድንግል ንጽሕት \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላከ ጽድቅ ዘትሄሉ ዘልፈ ድንግለ በኲሉ መዋዕል ዘእንበለ ዘርዐ ብእሲ ወዘእንበለ ሩካቤ ወኢትድምርተ ተዋስቦ እስመ በትር ኢይወፅእ ዘእንበለ ዳእሙ በህላዌነ እምነ ስርው።
\m ፲፩ ፤ ወይእዜ ቀዳማዊ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ኀይሉ ለአብ ለሊሁ ጸለላ ለድንግል በከመ መሀረነ ወንጌል ንጹሕ ወበርደተ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ዘኢይትረከብ ወኅድረቱ ላዕሌሃ ረሰዮ ለሥጋ ነባቢ ዘቦቱ ነፍስ ይትዋሐድ በ፩ዱ አካል ወዝ ተዋሕዶ ዘዘከርኩ ውእቱ ተዋሕዶተ መለኮት ምስለ ት ስብእት።
\m ፲፪ ፤ ወዘከመሰ እፎ ኮነ ዝንቱ ተዋሕዶ ኢይክል መኑሂ እምዕጓለ እመሕያው ይርከቦ በህሊናሁ ወኢይደሉ ይትበሀል ከመ ሥጋ ሀለወ ቅድመ እምቅድመ ተዋሕዶ እስመ ነአምር ከመ አማኑኤል ኮነ አሐደ እምነ ፪ቱ መለኮት ወት ስብእት ወለለ፩ዱ ፩ዱ እምነ ፪ቱ ፍጹም ዘከመ ህላዌሁ ወዝ ስም ዘውእቱ አማኑኤል ዐቢይ ውእቱ ጥቀ ወኢይደሉ ፈሊጦቶ።
\m ፲፫ ፤ ወውእቱኒ ዘበአማን ለጽንዐ ሃይማኖት ወለሊሁ ኡሜህረነ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃክ ህልው እምቅድመ ኲሉ ዓለም ወቦቱ ኲሉ ዘሥጋ እንበለ ፍልጠት ወለሊሁ ዘተፀንሰ ወተወልደ አመ ተፈጸመ መዋዕለ ፅንስ ወዝንቱ ተአምኖ በርቱዕ ሃይማኖት ይከሥት ለነ ዘከም ኢትወለጠ ህላዌ መለኮት ወዳእሙ ይሄሉ ከመ ቀዳሚ ግብሩ።
\m ፲፬ ፤ ወከሠተ ለነ ከመ ወላዲተ አምላክ \bd ማርያም ድንግል\bd* ለዝሉፉ ወኢዶታ መንክር ዘኢይትሐተት ወነበረት ድንግለ ድኅረ ወሊዶታ ወቦቱ ዓዲ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ዘዚአሁ በህላዌ መለኮታዊ ወእምአመ ኀደረ ቃል ውስተ ከርሠ እሙ ድንግል አስተርአየ ሥጋ በመንፈስ ቅዱስ ወኮነ ፩ደ ምስሌሁ በኲሉ ዘዘከርነ ወተዐውቀ በሥርዐት ከመ ኢፍሉጥ ውእቱ።
\m ፲፭ ፤ ወዝንቱ ዓዲ አስተርአየ በጊዜ ጥምቀቱ በማየ ዮርዳኖስ አኮ ፈቂዶ ለተጠምቆ ሐሰ ወዳእሙ ከመ ያስተርኢ ወየሀበነ ጥንተ ልደት ዳግማየ ወውእቱሰ አልቦቱ መፍቅድ በኀቤነ ለነ ለዕጓለ እመሕያው። መዝ ፳፱፡ (፳፰)፡፫፣ ፻፲፰፡ (፻፲፯)፡፳፯።
\m ፲፮ ፤ ወሀሎ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ይፄልል መልዕልተ ማይ እምቅድመ ዝንቱ ግብር ዘተፈጸመ በእንቲአነ በጥበብ ወሥርዐት ዘከመ ወጠነ ዳግመ ልሂኰተበ ወበእንተ ዝንቱ ይደሉ ይትበሀል ከመ ውእቱ ነሥአ መንፈሰ ዚአሁ ዘተነግረ በኢሳይያስ ነቢይ እንዘ ይብል መንፈሰ \bd እግዚአብሔር\bd* ላዕሌየ በእንተ ዝንቱ ቀብዐኒ።
\m ፲፯ ፤ በእንተዝ ሰበከ እንዘ ይብል እስመ መንፈስ ዘዚአየ ዘህላዌየ ለሊሁ ኀደረ ላዕሌየ ወለምንትኑ ተሠመይኩ መሲሐ ዘእንበለ ዳእሙ ሶበ ኮንኩ ሰብአ ዝንቱ ውእቱ መድኃኒትነ ዝንቱ ውእቱ ፈውስነ ዝንቱ ውእቱ ሐዋጺነ። ዘፍ ፩፡፪። ኢሳ ፷፩፡፩። ሉቃ ፬፡፲፯-፳።
\m ፲፰ ፤  ወበእንተዝ ይቤ እምድኅረዝ በእንተዝ ፈነወኒ እዜንዎሙ ለነዳያን ወአስተፍሥሖሙ ለትኩዛነ ልብ ወእስብክ ግዕዛነ ለፂውዋን ወይርእዩ ዕውራን ወዘሰ ኀደረ ላዕሌሁ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* በእንተ ሥርዐተ ት ስብእት ውእቱ ወእመ አኮሰ እፎ ይትበሀል ከመዝ እስመ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ዚእአሁ ውእቱ በህላዌ መለኮት ዘከመ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd በእግዚአብሔር\bd* በከመ ይቤ እስመ አብ በወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ፍጹም።
\m ፲፱ ፤ ወበዝ ግብር ኢኮነ ክፉለ ዘከመ ፩ዱ እምነቢያት ወኢበእንተዝ ኀደረ ላዕሌሁ መንፈሰ \bd እግዚአብሔር\bd* አላ በከመ ይቤ ኢሳይያስ ነቢይ ሶበ ፈቀደ ይምሀረነ ፍጻሜ ግብሩ ኁልቈ ዘንተ ሰብዐተ ጊዜያተ ወይቤ ኀደረ ላዕሌሁ መንፈሰ \bd እግዚአብሔር\bd* መንፈሰ ጥበብ መንፈሰ አእምሮ መንፈሰ ምክር መንፈሰ ልቡና መንፈሰ ጽድቅ መንፍሰ ኃይል መንፈሰ ፈሪሀ \bd እግዚአብሔር\bd* እስመ ኁልቈ ፯ቱ ፍጹም ውእቱ በኀበ ዕብራውያን። ኢሳ ፲፩፡፩-፫። ዕብ ፫፡፫።
\m ፳ ፤ ወዮሐንስኒ ዘኢወለዳ አንስት ዘየዐቢ እምኔሁ ይቤ ዘንተ ክሡተ አንሰ ኢየአምሮ ወባሕቱ ዘፈነወኒ አጥምቅ በማይ ውእቱ ይቤለኒ ዲበ ዘርኢከ ይወርድ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ወይነብር ላዕሌሁ ውእቱ ያጠምቅ በመንፈስ ቅዱስ። ዮሐ ፩፡፴፫።
\m ፳፩ ዘሰ ኀደረ ላዕሌሁ አኮ ውእቱ ነኪር እምኔሁ አላ ፩ዱ ውእቱ ምስሌሁ በመለኮት ወሀሎ ምስሌሁ እምቅድመ ኲሉ ዓለም በእንተ ዝንቱ ያጠምቅ \bd እግዚአብሔር\bd* እለ የአምኑ ቦቱ በጸጋ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ዘከመ ይደሉ ለመለኮት ያጠምቅ ከመ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወቦቱ ገብረ ተአምራተ እስመ ዘዚአሁ ውእቱ በህላዌ መለኮታዊ። መዝ ፴፫፡ (፴፪)፡፭ና ፮።
\m ፳፪ ፤ አኮ ውእቱ ዘገብረ ኀይለ ነኪረ ዘኢኮነ ሎቱ ከመ ነቢያት እለ ገብሩ ከመዝ ወኢይቤ ዘከመ ይብሉ ነቢያት በስመ እግዚእ አመ ገብረ መንክራት አላ እስመ ለሊሁ ፩ዱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወሎቱ ሥልጣን ወመንግሥት ሰማያዊ ያቤሎ ለዘለምጽ ናሁ ፈቀድኩ ንጻሕ ወለሀብተ ፈውስሂ ዘይከውን በፈቃዱ ይቀድሞ ናብቡ። ማቴ ፰፡፪-፬።
\m ፳፫ ፤ ወለመዋግደ ባሕርኒ ገሠጾመ ከመ ይኅድኡ ወኢይትለአሉ ወሶቤሃ ኀድኡ እስከ ኮነ ዘከመ ኢሀሎ ዐውሎ ግሙራ እስመ ውእቱ ዘገብረ ሎቱ አናቅጸ ወመዐፅወ ውእቱ አዘዘ ወወሰነ ሎቱ መካነ ከመ ኢይኅልፍ እምኔሁ ወበዘከመዝ አምሳል ሶበ ተሀውከት ሐመር እንተ ሀለዉ ውስቴታ ሐዋርያት እምብዝኃ መዋግድ ወኀይለ ነፋሳት እንተ ያንቀልቅልዋ አስተርአዮሙ ፍጡነ እንዘ ያንሶሱ ዲበ ዝኩ አመቅ ወኮነ ህላዌ ዝኩ ማይ መትሕተ እገሪሁ ከመ ምድር ወኢክህለ ይኩን ከመ ቀዳሚ። መዝ ፻፬፡ (፻፫)፡፮፱። ማቴ ፰፡፳፬-፳፰። ፲፬፡፳፪-፴፬።
\m ፳፬ ፤ ወከመዝ ዓዲ ይክሥት ለነ እምግብረ መለኮት ይቤሎ ለአልዓዛር ግኑዝ ወጥብሉል በሰበን ምውት እምአመ ፬ቱ ዕለታት አልዓዛር ነዐ ጻዕ አፋአ ወወፅአ ዝኩ ምውት እምውስተ መቃብር። ዮሐ ፲፩፡፴፰-፵፬።
\m ፳፭ ፤ ወኢገብረ ዘንተ ሥልጣነ በዝንቱ ተአምር ዘከመ የሐግ ግ ሕገ በዘኢይደልዎ አምሳል አላ ዘከመ ይደሉ ለግብረ መለኮት ከመ ሐጋጌ ሕግ ይትክል ዲቤነ ሕገ ወንጌላዌ ወበዝንቱ ይከሥት ለነ ከመ ውእቱ ምስለ አቡሁ ወመንፈስ ቅዱስ ዘሐገገ ሕገ ለቀደምት። መዝ ፸፰፡ (፸፯)፡፩-፲።
\m ፳፮ ፤ ወከመ ያውፅአነ እምሕግ ዘትካት ወከመ ይገሥጸነ ወይሽሀበነ ኀበ አእምሮ ልቡና ከመ ንለቡ ዕበየ ወንጌል ወክብሮ ይቤ ሰማዕክሙ ዘተብህለ ለቀደምትክሙ ኢትቅትል እስመ ዘቀተለ ይትኴነን በደይን ወአንሰ አብለክሙ እስመ ዘተምአ ላዕለ እኅሁ በከንቱ ይትኴነን በደይን። ማቴ ፭፡፳፩።
\m ፳፯ ፤ ወካዕበ ይቤ አንሰ እብለክሙ እስመ ዘርእያ ለብእሲት ወፈተዋ ወድአ ዘመወ ባቲ በልቡ ወካዕበ ይቤ ኢትምሐል ግሙራ ወካዕበ ይቤ አፍቅሩ ጸላእተክሙ በኲሉ ግብር። ማቴ ፭፡፳፯-፵፮።
\m ፳፰ ፤ ውእቱሰ በኲሉ ዘሰበከ ከመ አምላክ ወለሊሁ መጋቢ ወመላኬ ኲሉ ፍጥረት ምስለ አቡሁ ወመንፈስ ቅዱስ ወ፩ዱ እም፫ቱ አካላት ዘነአምሮ እምኔሆሙ አሐደ ገጸ ወአሐደ መለኮተ ዘላዕለ ኲሉ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ተሠገወ ወኮነ ሰብአ በሥርዓተ ትሕትና።
\m ፳፱ ፤ ወኢኀደገ ዕበየ ወክብረ መለኮት ወኢተወልጠ እምወልድናሁ ዘውእቱ ሎቱ እምቅድመ ዓለም ወኢተመይጠ ህላዌ መለኮቱ ኀበ ሥጋ ወኢሥጋ ኢተመይጠ ኀበ ህላዌ መለኮት እስመ ኢይደሉ መለኮት ይትመየጥ ከመ ይኩን ፍጡረ እንዘ ለሊሁ ህልው በህላዌ መለኮታዊ ዘልፈ።
\m ፴ ፤ ወውእቱ ሰመየ ርእሶ ቀዳማየ ወዓዲ ኢይትከሀል ይፍልስ ሥጋ ዘይትዌለጥ ኀበ ዘኢይትዌለጥ ወበከመ ግብር ዘይከውን እም፪ቱ ህላዌያት ሶበ የኀብሩ በበይናቲሆሙ ይከውኑ ፩ደ እንዘ ኢይወፅእ ቀዳሚ ፪ቱ።
\m ፴፩ ፤ ወከመዝ ትሥጉተ መድኃኒነ ይከውን ረባሕ ከመ ናእምር ፩ደ እም፪ቱ ህላዌያት ዘኮነ እምኔሆሙ ተዋሕዶ ዘውእቱ አምላክ ቃል ወሥጋ ዘነሥአ እ\bd ማርያም ድንግል\bd* ዘውእቱ ዕሩይ ምስለ ህላዌነ ወረሰዮ መድኅን ይትዋሐድ በቆመ አካል እስመ ንሕነ ነአምር በዝንቱ አምሳል ዘዘከርኖ ከመ ዝንቱ ፩ዱ ዘኢይትፈለጥ ኮነ እም፪ቱ እለ ኀብሩ በበይናቲሆሙ በጽምረት ዘኢይትነገር።
\m ፴፪ ፤ ወይእዜኒ ግብሩ ክሡት እስመ ህላዌ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ፩ዱ ተሠገወ እንበለ ሚጠት ወውላጤ ወንሬኢ ከመ ውእቱ ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ ገጽ ወዝንቱ ፩ዱ ለሊሁ ይገብር ግብረ ዘመለኮት ወዓዲ ለሊሁ ሰብእ እንበለ ውላጤ ለሊሁ ወልድ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ ወለሊሁ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ዘሀሎ እምቅድመ ፈቀደ በዕበየ ሣህሉ ይኩን ወልደ ዕጓለ እመሕያው እምዘርዐ ዳዊት ወአብርሃም።
\m ፴፫ ፤ ወኢይደሉ ይትፈለጥ ኀበ ፪ቱ ህላዌያት እምድኅረ ተዋሕዶ ዘከም ንባበ ንስጥሮስ ዕልው ዘይቤ እስመ ህላዌ መለኮት ውእቱ ዘገብረ መንክራት ወህላዌ ት ስብእት ውእቱ ዘተወክፈ ሕማማተ ወይፈልጥ ፪ተ ህላዌያተ በበይናቲሆሙ ዘከም አይሁድ።
\m ፴፬ ፤ አላ ዝንቱ ፩ዱ አማኑኤል ፩ዱ እምነ ፪ቱ ወኢተቶስሐ ዘኮነ እምኔሆሙ እስመ ፩ዱ ፩ዱ ህላዌ ካልእ ውእቱ እምካልኡ ወአኮ ፍሉጥ ኀበ ፪ቱ ህላዌያት እምድኅረ ተዋሕዶ ዘኢይትነገር ወከመ ዝንቱ ፩ዱ እንበለ ፍልጠት ይገብር መንክራተ ወይትዌከፍ ሕማማተ ዘከመ ሥምረቱ ዘውእቱ ሕማማተ ሥርዓተ ት ስብእት እንተ አልባቲ ኃጢአት ወበት ስብእቱሂ ኢአበሰ ወኢተረክበ ሐሰት ውስተ አፉሁ።
\m ፴፭ ፤ ርኅበ በፈቃዱ ሶበ ጾመ ፵ መዐልተ ወ፵ ሌሊተ በእንቲአነ ወአብሖ ለዲያብሎስ ይቅረብ ኀቤሁ ዝኩ ዘይቤሎ በል እላ አዕባን ይኩና ኅብስተ ወእምድኅረዝ ይቤሎ ዘምሉእ ጥውየተ ውስፍጠተ ወዛቲ ስፍጠት ዘረሰየቶ ለአዳም ይትመየጥ ውስተ መሬት ወባሕቱ ዘያሜክር ጐየ ርኁቀ ተኀፊሮ ወተመዊኦ ሶበ ቀርበ ኀበ አምላክነ ወሀቤ ሲሳይ ለኲሉ ዘሥጋ። ዘፍ ፫፡፩-፳፬። ማቴ ፬፡፩-፲፩። ሉቃ ፬፡፩-፲፬።
