\c 27 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ዘጎርጎርዮስ።
\s2 ምዕራፍ ፷።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ በእንዚናዙ ኤጲስ ቆጶስነት የተሾመ ከሐዲ መቅዶንዮስም ከተሰደደ በኋላ በቍስጥንጥንያ ሊቀ ጳጳስነት የተሾመ አንድነትን ሦስትነትን የተናገረ ይህ ቅዱስ ጎርጎርዮስ እንዲህ አለ።
\m ፪፤ ስለ ሦስቱ አካላት ትክክልነት፤ ስለማይከፈል ስለ መለኮት አንድነቱ እንዲህ አለ፤ ከሁሉ አስቀድሞ በአካል ልዩ በክብር አንድ የሚሆን ሦስትነትን አናስተምራለን እሊህም አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ናቸው ሥላሴ በመለኮት አንድነት መለየት የለባቸውም፤ አካላት ግን በባሕርይ መለየት ሳይኖር እያንዳንዱ አካል በገጽ በመልክ ፍጹም ነው።
\m ፫፤ ለአብ የአብነት ስም፤ የአባትነት ክብር አለው፤ ለወልድም በባሕርይ ክብሩ ከአብ ሳያንስ የልጅነት ስም የልጅነት ክብር አለው፤ መንፈስ ቅዱስም እንዲህ በክብር አይለይም፤ ነገር ግን ተለውጦ አብ ወልድ አይባልም፤ በዚህ ጊዜ ተገኘ አይባልም፤ በመለኮት እንደ አብ እንደ ወልድ ነው እንጂ፤ እስትንፋሳቸው ነውና ሦስቱም ትክክል ናቸውና።
\m ፬፤ ማንም ማን የጌትነታቸውን ነገር መፈጸም አይችልም፤ የሦስቱን አካላት ባሕርይ ይለይ ዘንድ ማንም ማን አይድፈር፤ ሦስቱን አንድ የሚያደርጋቸው ባሕርይ አንድ ነው እንጂ።
\m ፭፤ ዳግመኛም በየስማቸው፤ በየገጻቸው ሦስቱን አካላት እንወቅ፤ ከመለኮት ባሕርይ የተለየ አካል የለም፤ በአካላትም በማይመረምር ክብር መለየት የለም፤ የሶስቱ ሥልጣን የሶስቱ ፈቃድ አንድ ነው እንጂ።
\m ፮፤ ከሦስቱ ፍጡር የለም፤ ፍጡራን አይደሉምና፤ ከዕውቀት ከሃይማኖት የተለዩ መናፍቃን ከቅድስት ሥላሴ መለኮት መከፈልን፤ በአካላት መጠቅለልን ሊያመጡ አይድፈሩ፤ ሦስት አማልክት ብለን አንሰግድም፤ አንድ አምላክ ብለን እንሰግዳሰን እንጂ።
\b 
\m ፯፤ በስም ሦስት ናቸው እንላለን፤ አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ አንድ ባሕርይ አንድ ሥልጣን ናቸው፤ በአንድ መለኮት በባሕርይ አንድነት የጸኑ ሦስት አካላት ሲሆኑ ከሦስቱ አንዱ የሚበልጥ አንዱ የሚያንስ አይደለም፤ በማይመረመር በአንድ ክብር የተካከሉ ናቸው እንጂ።
\m ፰፤ ከአካላት አንዱም አንዱ በገጽ በመልኩ ፍጹም ነው፤ አብም አብ ነው ወልድም ወልድ ነው፤ መንፈስ ቅዱስ መንፈስ ቅዱስ ነው።
\m ፱፤ ከአካላት አንዱም አንዱ ከባሕርያቸው አይለወጡም፤ አብ ወልድን መንፈስ ቅዱስን ለመሆን አይለወጥም፤ ወልድም አብን መንፈስ ቅዱስን ለመሆን አይለወጥም፤ መንፈስ ቅዱስም አብን ወልድን ለመሆን አይለወጥም።
\m ፲፤ \bd እግዚአብሔርን\bd* በጌትነት ከዘመን አስቀድሞ የነበረ፤ ትክከል በሚሆኑ በሦስቱ አካላት እንዳለ እናውቀዋለን፤ ከዘመን አስቀድመው የነበሩ ዘመንን አሳልፈው የሚኖሩ ናቸውና፤ ያለመለወጥም በመለኮት አንድ ናቸውና።
\m ፲፩፤ በኋላ ዘመንም ከሦስቱ አካላት አንዱ ጥንት የሌለው \bd የእግዚአብሔር\bd* አብ ቃል ማንም ግድ ሳይለው በራሱ፤ በአብ በመንፈስ ቅዱስ ፈቃድ ሰው ሆነ በአርያም ካሉ መላእክት ማንም ሰው መሆኑን አላወቀም ከአባትና ከእናት (ከእያቄም ከሐና) በተወለደች በቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ማሕፀን አደረ።
\m ፲፪፤ ሥጋ የሌለው እርሱ ሥጋዋን ተዋሕዶ እንደ ሰው ሁሉ ዘጠኝ ወር ከአምስት ቀን በጌትነቱ ሳለ በማሕፀኗ ተፀነሰ፤ ዘጠኝ ወር ከአምስት ቀንም ከተፈጸመ በኋላ የሚወለድበት ቀን ሲደርስ በማይመረመር ግብር በኅቱም ድንግልና ተወለደ፤ ማኅተመ ድንግልናዋም አልተለወጠም፤ ማኅተመ ድንግልናዋ ሳይለወጥ ተወለደ እንጂ።
\m ፲፫፤ ከእሥራኤል ፈጣሪ በቀር ሰው እንዳልገባባት ነቢዩ ሕዝቅኤል እንዳያት ኆኅት ማኅተመ ድንግልናዋ ሳይለወጥ በኅቱም ድንግልና ተፀንሶ ተወለደ። ሕዝ ፵፬፥፩-፫።
\m ፲፬፤ እናንት አዋቆች የ\bd ድንግል ማርያም\bd* መፅነሷን፤ መውለዷን እንደ ሌሎች ሴቶች አታስመስሉ፤ ለእመቤታችን ለ\bd ድንግል ማርያም\bd* ይህ ሊነገርባት አይገባም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ያለ ዘርዐ ብእሲ ጸንሳ ምጥ ሳይሰማት ወለደችው እንጂ።፲፭፤ በመውለድ ጊዜ የሚሆን ምጥ ፈጽሞ አላገኛትም፤ የአምላክነት ሥራ ስለሆነ መፅነሷ በጣም ይደነቃል፤ የመውለድዋ ምሥጢር ኀይልም አይመረምርም፤ ማንም ማን ባሕርዩን የማያውቀውን እርሱን ወለደችው፤ማኅተም ድንግልናዋም አልተለወጠም።
\m ፲፮፤ ዕሩቅ ብእሲ የወለደች አይደለም የመለኮቱ መገኘት ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* በሥጋ ከመወለዱ ወዲህ አይደለም፤ አስቀድሞ የነበረ ዓለምን አሳልፎ የሚኖር ነውና። ራእ፡ዮሐ ፩፥፰።
\m ፲፯፤ ሁሉን የፈጠረ ነው፤ ሰው ከመሆኑ አሰቀድም ሰውም ሆኖ ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ከተወለደ በኋላ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ነው፤ እርሱ መቸም መች አንድ ነው፤ የመለኮቱ ባሕርይ ወደ ሰውነቱ ባሕርይ አልተለወጠም፤ የሰውነቱ ባሕርይም ወደ መለኮቱ ባሕርይ አልተለወጠም፤ \bd ድንግል ማርያም\bd* አንድ አካል ሁኖ ወለደችው እንጂ፤ ሰብአ ሰገልም አንድ ባሕርይ ሁኖ ሰገዱለት እንጂ። ማቴ ፩፥፲፰-፳፭። ፪፥፩-፲፪።
\m ፲፰፤ መለኮት ከትስብእት ሲዋሐድ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ተዋሕዶ ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ የሚባል አይደለም፤ መለኮትን በሥጋ አልተወለደም የሚሉት ክፉ ጥፉ ወራዶች የሚሆኑ ሰዎች እንደ ተናገሩ በማይመረመር ግብር ነው እንጂ።
\m ፲፱፤ ሰውም በሆነ ጊዜ እንደ ዕሩቅ ብእሲ በዘር በሩካቤ አልተወለደም፤ አምላክ ሰው ሆነ እንጂ፤ እንደ ዕሩቅ ብእሲ በዘር በሩካቤ ተወልዶ ቢሆንስ ብዙ ሰዎች በተሳሳቱ ነበር፤አምላክ ሰው መሆኑንም ሐሰት በአደረጉት ነበር።
\m ፳፤ ዛሬ ግን ከድንግል ብቻ ተወለደ፤ ድንግልናዋንም ባለመወጥ አጸና፤ ድንቅ የሚሆን መፅነስዋ የታመነ ይሆን ዘንድ ቅድመ ዓለም ከአብ እንደ ተወለደም ለማመን መሪ ይሆን ዘንድ።
\m ፳፩፤ የክብር ባለቤት ሲሆን ለሕፃናት እንደሚገዛ በየጥቂቱ አደገ እርሱም ከአብ አንድነት ወደዚህ ዓለም መጥቼ ሰው ሆንኩ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* እሔዳለሁ በእርሱ ፈቃድ ሰው ሆንኩ እንጂ በእኔ ፈቃድ ብቻ ሰው የሆንኩ አይደለም አለ። ዮሐ ፯፥፳፰። ፲፮፥፳፯-፳፱።
\m ፳፪፤ ይህም ከአብ ተወልዶ ሰው ለመሆን እንደመጣ \bd ማርያም\bd* ለወለደችው አካል ምስክር ነው፤ ወደ አብ የሔደውም ሌላ አይደለም በባሕርዩ አንድ የሚሆን እርሱ ነው እንጂ፤ ከተወለደም በኋላ ሁለት አልሆነም፤ ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ አይደለም፤ በሥራው ሁሉ አንድ አካል አንድ ባሕርይ ነው እንጂ፤ ሙት በማስነሣት ድውይ በመፈወስ መከራ በመቀበል አንድ ነው እንጂ። ማቴ ፬፥፳፫-፳፭። ፲፩፥፬-፮።
\m ፳፫፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ አይደለም፤ ወልድ ዋሕድ አንድ ነው እንጂ፤ አንድ ከሆነም በኋላ አይለይም፤ መለኮትና ትስብእት አንድ ከሆነ በኋላ አይቀላቀልም።
\m ፳፬፤ የመለኮት ባሕርይና የትስብእት ባሕርይ ተዋሐደ፤ አንድ መልክም ሆነ፤ በዚህ በአንዱ አካል መለወጥ የለም፤ በሥራው ሁሉ ፍጹም ነው እንጂ፤ ነፍስ ዕውቀት ገንዘቡ ነው፤ ከኃጢአት ሁሉ የተለየ ነው። ዕብ ፯፥፳፮።
\m ፳፭፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በተራበ በተጠማ ጊዜ መንገድም በመሔድ በደከመ ጊዜ በሐሰት መከራ አልተቀበለም፤ የተጠሉ የተነቀፉ ሰዎች እንደ ተናገሩ በሥጋ በእውነት መከራ ተቀበለ እንጂ።
\m ፳፮፤ እኛ ግን ሕማም የሚስማማው የሥጋ ሕማም፤ ሕማም ለማይስማማው ለመለኮት እንዲነገር እንናገራለን በባሕርዩስ ሕማም የሌለበት ነው፤ መለኮት የማይታመም ነውና።
\m ፳፯፤ ደፍረው በተነሡበት በአይሁድ መከራን ተቀበለ፤ በሥጋ የታመመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ነው፤ መለኮትን ግን በባሕርዩ ሕማም አያገኘውም፤ ቃል በመስቀል ላይ በሥጋ ተቸነከረ፤ ቃል በፈቃዱ መከራ ከተቀበለበት ሥጋ አልተለየም።
\m ፳፰፤ በሥጋ የተቀበለው ሕማምንም ወዶ አልተቀበለም አይባልም፤ ይስ ብሎት በፈቃዱ ተቀበለ እንጂ፤ ራሱን ዘንበል አድርጎ ነፍሱን ከሥጋው በለየ ጊዜ ሕይወትን የሚሰጥ ሞትንና ሙስና መቃብርን ድል የሚነሣ የመለኮት ባሕርይ ከሥጋ አልተለየም።
\m ፳፱፤ ቃል ሥጋውን በመቃብር አልተወም፤ በሲዖልም ካለች ከነፍሱ አልተለየም፤ ከነፍስ ከሥጋ በአንድነት ነበረ እንጂ፤ ለዘለዓለም ክብር ምስጋና ይግባው። መዝ ፲፮ (፲፭)፥፲። ግብ፡ሐዋ ፪፥፳፬-፴፫። ዮሐ ፲፱፥፴። 
\s2 ምዕራፍ ፷፩።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፪።
\m ፩፤ ዳግመኛ የአንድነትን የሦስትነትን ነገር የተናገረ ይህ ቅዱስ ጎርጎርዮስ የወልድን ነገር በተናገረበት አንቀጹ እንዲህ አለ።
\m ፪፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል \bd ድንግል ማርያም\bd* በወለደችው ሰው እንዳደረ የሚናገሩትን እኔ ልበ ሰፊ በመሆን የትስብእትና የመለኮት ሁለቱ ባሕርያት በተዋሕዶ አንድ የሆነ አይደለምን? ብዬ እጠይቃቸዋለሁ፤ በአካል ፍጹም የሚሆን የቃል ባሕርይ የምታውቅ የምትናገር ነፍስ ያለችው የሥጋን ባሕርይ ተዋሕዶአልናል በሥጋም ከድንግል ተወልዷልና።
\m ፫፤ ሰው ሁኖ የታየ እርሱም በፍጡራን ልቡና ከመመርመር የራቀ ነው፤ ከመለኮትና ትስብእት ከሁለቱ ባሕርያት ድንቅ በሚያሰኝ ምሥጢር አንድ \bd ክርስቶስ\bd* ሆነ ቅን ልቡና ያላቸው ሰዎች ግን \bd እግዚአብሔር\bd* በሰው እንዳደረ አይናገሩም፤ ተዋሕዶ አዲስ ሥራ ነውና ድንቅ ምሥጢርም ነውና።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፫።
\m ፬፤ የአንድነትን የሦስትነትን ነገር የተናገረ ይህ ቅዱስ ጎርጎርዮስ የተወደደ የወልድን ነገር በተናገረበት አንቀጹ ዳግመኛ እንዲህ አለ።
\m ፭፤ ነቢያት ሁሉ የማይመረመር እርሱን መርምሮ ወደ ማወቅ መድረስ ባይቻላቸው \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ከሰው በተወለደው ልደት ታየ በመወለዱም የእናቱን ማኅተመ ድንግልና አልለወጠውም።
\m ፮፤ ከእናቱ በድንግልና ተወልዶ ወደዚህ ዓለም ገባ፤ በመወለዱም ድንግልናዋ አልተለወጠም፤ የወሰነችው የድንግል ማሕፀን አልተለወጠም እንደ ቀደመው አጸናት እንጂ።
\m ፯፤ በባሕርየ መለኮቱ የማይታይ ሲሆን በሥጋ ታየ፤ በሁሉ ሙሉ ሲሆን እርሱም የሌለበት ቦታ የሌለ ሲሆን በቦታው ሁሉ ሙሉ የሚሆን እርሱ እንደምን ይታያል? መዝ ፻፫ (፻፪)፥፳፪። ፻፴፱ (፻፴፰)፥፰-፲፭። ዮሐ ፩፥፱።
\m ፰፤ አማኑኤል በመለኮቱ ኃይል ዲያብሎስን ድል ሊነሣው አልወደደም፤ ሞት በሚስማማው ሥጋ ነው እንጂ፤ ስለዚህም ሐዋርያው ጳውሎስ ሰዎች ነፋስን ሥጋን በመዋሐድ መሰሉት፤ እርሱም እንደ ነርሱ ሆነ ብሎ ለዕብራውያን ሰዎች ጻፈ። ዕብ ፪፥፲፬።
\m ፱፤ ከትንሣኤ አስቀድሞ የሚሆን ሞት ሳይቀድም ትንሣኤ እንደምን ይደረጋል? መሞት እንደምን ይቻላል? የሚሞት ሥጋን በመልበስ ነው እንጂ መለኮት አይሞትምና።
\m ፲፤ ከአብ የተወለደው ጥንታዊ ልደቱ በሕጸጽ አይደለም በልደቱ ሕጸጽ እንደሌለበት በመለኮቱ ሕማም ሞት አያገኘውም፤ ከድንግልም መፀነሱ ያለዘር ተደረገ፤በሞተም መለወጥ አላገኘውም።
\m ፲፩፤ እርሱ እንደ አዘነ እንደ ተከዘ በማርቆስ ወንጌል ተጽፏል፤ ኀዘን ትካዝ የነፍሰ ሕማም ነው፤ መራብ መጠማት፤ ጎዳና በመሄድ መድከም በሐሰት ያይደለ በእውነት የተቀበላቸው የቀሩት ሕማማት የሥጋ እንደሆኑ እንዲታወቅ የነፍስን ሕማም እንዲህ እናምናለን፤ ይኸውም ሁከት ትካዝ ነው። ማር ፲፬፥፴፫። ዮሐ ፲፪፥፳፯።
\m ፲፪፤ እጁን እግሩን በተቸነከረባቸው ችንካሮች መወጋቱንም እናምናለን፤ ነቢዩ ኢሳይያስ እርሱ ደዌያችንን ወሰደ ሕማማችንንም ተሸከመ፤ እኛን ለማዳን ኃጢአታችንንም ለማስተስረይ መከራ ተቀበለ እንዳለ በባሕርዩ ሕማም የሌለበት ሲሆን የታመመ ነው፤ በእርሱ መከራ ሥጋ ከመከራ ነፍስ ድነናል አለ። ኢሳ ፶፫፥፬-፯። ፩፡ጴጥ ፪፥፳፩-፳፭።
\m ፲፫፤ በተገረፈ ጊዜ፤ በተቸነከረም ጊዜ በመከራው ሁሉ መለኮትን ተሰማው የሚል ሰው ቢኖር የተለየ የተወገዘ ይሁን።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፬።
\m ፲፬፤ ዳግመኛ አንድነትን ሦስትነትን የተናገረ ይህ ቅዱስ ጎርጎርዮስ ወደ አቅላንድዮስ በላከው መልእክቱ እንዲህ አለ።
\m ፲፭፤ ሃይማኖት የሌላቸው ዓላዋቆች ሰዎች ሰውን ያስታሉ ራሳቸውንም ያታልላሉ፤ ጌታ ለተዋሐደው ሥጋ ነፍስ ልቡና የለውም እያሉ፤ ዳግመኛም በፈጣሪያችን ብዙ ክሕደትን ይናገራሉ።
\m ፲፮፤ እኛ ግን \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልን ከነፍስ ከሥጋ አንለየውም ከዓለም ሁሉ አስቀድሞ የነበረ ቀዳማዊ ወልድ ዋሕድ መዋሐዱን እናምናለን እንጂ፤ በመዋሐዱም ከሥጋ ጋር አልተቀላቀለም እኛን ለማዳን ነፍስ ልቡና ያለው። ፍጹም ሥጋን ከእኛ ባሕርይ ነሥቶ ተዋሐደ እንጂ። 
\m ፲፯፤ በመለኮት ሞት ሳይኖርበት በሥጋ ሞትን ገንዘብ አደረገ፤ በመለኮት መወሰን ሳይኖርበት በሥጋ ተወሰነ የማይመረመር ሰማያዊ እርሱ ሥጋን ተዋሕዶ በምድር ተገለጠ፤ የማይታየው ታየ በኃጢአት ወድቆ የነበረ የቀደመ ሰው አዳምን ዳግመኛ ያከብረው ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ፍጹም ሥጋን ነፍስንም ተዋሕዶአልና።
\m ፲፰፤ እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልን በሥጋ አልወለደችውም የሚል ቢኖር፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተለየ ነው፤ ከሥጋዋ ሥጋን ከነፍሷ ነፍስን ሳይዋሐድ በድንግል ማሕፀን አድሮ ወጣ የሚል፤ የመለኮቱን ለመለኮቱ የሰውነቱን ለሰውነቱ ሰጥቶ፤ ያለዘርዐ ብእሲ እርሱ ራሱ በማሕፀኑዋ ሥጋን ፈጥሮ ተዋሐደ የማይል ቢኖር የተወገዘ የተለየ ይሁን።
\m ፲፱፤ ሰው ተፈጠረና ከዚህ በኋላ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አደረበት የሚል ቢኖር የተወገዘ የተለየ ይሁን፤ ይኸን የሚናገር ሰው \bd ከእግዚአብሔር\bd* አልተወለደም ከልጅነት የራቀ ነው እንጂ።
\m ፳፤ ሁለት ልጆች አንዱ \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተወለደ፤ ሁለተኛው ከድንግል የተወለደ ብሎ የሚያምን ሰው ቢኖር፤ አንድ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ነው የማይል ቢኖር ሐዋርያት ካስተማሩት ከልጅነት ይለይ። ዮሐ ፩፥፲፩። ፫፥፫-፱። ቲቶ ፫፥፬-፮።
\m ፳፩፤ እኛ ግን \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃልና የሥጋ ባሕርይ አካል በተዋሕዶ አንድ እንደሆነ የቀና ሃይማኖትን እናምናለን፤ ሐሰት ያይደለ ነፍስ ሥጋ ገንዘቡ ነው፤ ሁለት ፈጣሪዎች ለመሆን ሁለት ሰዎችም ለመሆን አይከፈልም። ዮሐ ፩፥፩-፲፬።
\m ፳፪፤ ተዋሐደ ካሳሉስ ሥጋ ከነፍስ ነፍስ ከሥጋ ልዩ ነው ይበሉ፤ ለእኛ ግን በማይመረመር ምሥጢር የመድኃኒታችንን የ\bd ክርስቶስ\bd*ን አንድነቱን እንናገር ዘንድ ይገባናል፤ የሚታየው ከማይታየው ጋር ጥንት ያለው ጥንት ከሌለው መቼም መች እንድ ነው።
\m ፳፫፤ መለኮትና ትስብእት አንዱ ከአንዱ ጋር በኅብረት የሚኖሩ አይደለም አንዱ በአንዱ አላደረም፤ መለኮትና ትስብእት በባሕርይም በአካልም አንድ ናቸው እንጂ፤ ሰው የሆነ እርሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ነው፤ በዚህ አንቀጽ ከሥጋ ጋር መዋሐዱን የምናገርለት መለኮትን በመዋሐድም አምላክ የሆነ ሰው ነው።
\m ፳፬፤ ዳግመኛም በወዲያው ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር በጌትነቱ ባሕርይ አንድነቱን እኔ እናገራለሁ፤ የሦስቱን አካላት በባሕርይ ልዩ ናቸው እንዳንል በመለኮት አንድ ስለ ሆኑ በየራሳቸው አይለዩምና፤ በመለኮትም አንድ ሲሆኑ በአካላት አይቀላቀሉም።
\m ፳፭፤ ጌታችን ከነቢያት እንደ አንዱ በጸጋ ተአምራት ያደርጋል የሚል፤ ትስብእትን ሊዋሐደው እንደ ፈጠረ፤ በከሀሊነቱ ባደረገው ተዋሕዶም መለኮትንና ትስብእትን አንድ እንደ አደረገ የማይናገር ቢኖር፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወዶ ከሚሰጠው ሀብት የተለየ ይሁን፤ ዲያብሎስ ወዶ ባመጣው ፍዳም የተያዘ ይሁን።
\m ፳፮፤ ለተሰቀለው የማይሰግድ ቢኖር የተወዝ ይሁን፤ ጌታችንን ከሰቀሉ አይሁድ ጋር ይቈጠር፤ ዐላውያን በመጽሐፋቸው እንደ ተናገሩ ፍጹም ትሩፋት ስለ ሠራ ከጥምቀቱ በኋላ፤ ወይም ከሙታን ተለይቶ ከተነሣ በኋላ፤ ለልጅነት በቃ የሚል ሰው ቢኖር ውጉዝ ይሁን።
\m ፳፯፤ ይህ ሥራ ማለት የዕለት ፅንስ መሆን በየጥቂቱ ማደግ የሠላሳ ዐመት ጐልማሳ መሆን የመለኮት ሥራ አይደለም፤ ይህም ምንም ስለ እርሱ ቢነገር የመለኮት ገንዘብ አይደለም፤ ሰው ስለሆነ ነው እንጂ። ሉቃ ፩፥፴፩። ፪፥፶፩ እና ፶፪። ፫፥፳፫። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፭።
\m ፳፰፤ ዳግመኛም አንድነትን ሦስትነትን የተናገረ ይህ የከበረ አባት ጎርጎርዮስ የልደትን ነገር በተናገረበት መጽሐፉ እንዲህ አለ።
\m ፳፱፤ ከዘመን ሁሉ አስቀድሞ በቅድምና የነበረ ሥጋ የሌለው ከአብ የተወለደ ወልድ፤ ከብርሃን የተገኘ ብርሃን የማይሞት የሕይወት መገኛ የማይለወጥ፤ አብን በመልክ የሚመስለው ባሕርይ የሚተካከለው ቀዳማዊ እርሱ ነፍሳችንንና ሥጋችንን ከኃጢአት ፍዳ ያድን ዘንድ ከድንግል ተወለደ። ዮሐ ፩፥፩-፲፰። ዕብ ፩፥፫።
\m ፴፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ላደረገው ለዚህ እንግዳ ሥራ አንክሮ ይገባል፤ መቀላቀል ለሌለበት ድንቅ ለሚሆን ለዚህ ተዋሕዶ አንክሮ ይገባል፤ ጥንት ሳይኖረው በቅድምና የነበረ ቀዳማዊ እርሱ ዛሬ ጥንት ያለው ሆነ፤ ያልተፈጠረ እርሱ የተፈጠረ ሥጋን ለብሶ ዛሬ ተገለጠ ሊቀ ካህናት ሐዋርያ በአደረገው በአብ ዘንድ የታመነ የምናምንበት \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን ዕወቁ ተብሎ እንደ ተጻፈ። ዕብ ፫፥፩-፫።
\m ፴፩፤ ሰማይ ምድር የማይስነውን ድንግል በማሕፀንዋ ወሰነችው፤ ብዕልን የሚሰጥ ባለጸጋ ሰው ስለሆነ ድኃ ሆነ፤ በእርሱ ድኃ መሆን እኔ እከብር ዘንድ እርሱን መምሰልን በተፈጥሮ ገንዘብ አደረግሁ ግን አልጠበቅሁትም እርሱ ግን በአርአያው በመልኩ የፈጠረኝን እኔን ያድነኝ ዘንድ ሥጋዬን ተዋሕዶ ሥጋዬንም ሞት የሌለው አደረገው። ዘፍ ፩፥፳፮። ፫፥፩-፲፱። ዮሐ ፩፥፩-፲፬።
\m ፴፪፤ ከቀደመው ይልቅ የሚበልጥ የሚደንቅ መምሰልን መሰለን፤ ቀድሞ ክብርን የምታስከትል እርሱን መምሰልን ሰጠን ዳግመኛ ግን ኃሣር የሚስማማት ሥጋችንን ተዋሐደ ይህ ሥራ ረቂቅ ነው፤ መለኮቱን ከሥጋችን ጋር ማዋሐዱ ዕውቀት ባለው ሰው ዘንድ ከቀደመው ይልቅ ፈጽሞ ይደነቃል።
