\c 33 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ብንያሚ።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፹፱
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ ይቤ ቅዱስ አባ ብኛሚ ሊቀ ጳጳሳት ዘእለእስክንድርያ በጦማረ መልእክቱ ዘ፲ቱ ወ፮ቱ እንዘ ያስተኀፍር ዕልወተ አርዮሳውያን ወአቡሊናርይሳውያን እለ ይብሉ ከመ መለኮተ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሐማሚ መዋቲ።
\m ፪ ፤ ንኩን ድልዋነ ይእዜ ኦ አኃውየ ወፍቁራኘ ለጾም ወለመልእክተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወለኲሉ ምግባረ ሠናይ ዘምሉዕ ትሩፋየ ወፈድፋደሰ ለሃይማኖት እንተ ኢትጸንን ዘ\bd ሥሉስ ቅዱስ\bd*።
\m ፫ ፤ ወንበል ነአምን በአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ሥሉስ ዕሩቅ ስቡሕ ወቅዱስ ፫ቱ አካላት ዕሩያን በኲሉ ግብር በምግባር ወበንባብ ፫ቱ ገጻት ወ፩ዱ መለኮት ወ፩ዱ አምሳል ወአሐቲ ሥምረት።
\m ፬ ፤ ወይደሉ ንትናገር በእንተ ፩ዱ ዘእምቅድስት \bd ሥላሴ\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘኮነ ሥጋ በአካሉ ባሕቲቱ እንበለ ፍልጠት ወኢቱስሕት እምሥጋሃ ወደማ ለወላዲተ አምላክ ቅድስት \bd ማርያም\bd* እንተ ይእቲ ድንግል  በኲሉ መዋዕለ ወዝንቱ ሥጋ ዘይትዒዕረየነ ሐማሚ ዘከማነ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት።
\m ፭ ፤ ወአብዳን ሰብእ እለ ኢይሌብዉ ይትዐቀፉ ፈድፋደ በእንተ ዘጸሐፍነ በዘኅልፈ ዓም በጦማረ መልእክት ዘ፲ቱ ክፍል እምነገረ ቅዱስ ጎርጎርዮድ ነባቤ መለኮት ዘይብል እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሐማሚ በሥጋሁ እንዘ ኢየሐምም በመለኮቱ።
\m ፮ ፤ ወከመዝ ባካልእ ክፍል እምነገረ ቅዱስ ቄርሎስ ዘይብል \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሐመ በሥጋ ወአኮ በህላዌ መለኮት ዘከመ ሐፂን አው ዘከመ ካልእ እመ ይሳተፍ ምስለ ኀይለ እሳት ይትዌከፍ እሳተ ወይመልእ እምነ ሳህቡ ወካዕበ አመ ይዘብጥ ሐፂን በሴፌልያ አው በካልእ በዲበ ሐፂን ይወድቅ ዝብጠት ወህላዌ እሳትሰ ኢይትረከብ ግሙራ ለዘቢጥ ከመዝ ነአምን ወንብል ከመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሐመ በሥጋ ወአኮ በህላዌ መለኮት።
\m ፯ ፤ ወሶበ ስምዑ እልክቱ አብዳን ዘንተ ተቃረኑነ ወይብሉ እስመ እግዚአሔር ቃል ሐመ ወሞተ በመለኮት ምስለ ሥጋ ወእሙንቱኒ ኅጉላን ይሔልዩ ንባበ አርዮሳውያን ወአቡሊናርዮሳውያን ወገናዳቢሳውያን።
\m ፰ ፤ ወኢሰምዕዎ ለቅዱስ ሐዋርያ ወኢለአበዊነ ለባስያነ \bd እግዚአብሔር\bd* ወባሕቱ ነአምሮሙ ከመ እሙንቱ ስሕቱ እምነ ጽድቅ ፈድፋደ ወፈተዉ ያንሶስዉ በፍኖተ መንግሥት አላ በፍኖተ በድው ዘምሉእ እሥዋከ ይቤ ጴጥሮስ ሊቆሙ ለሐዋርያት እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ሐመ በእንቲአነ በሥጋ እንዘ ሕያው ውእቱ በመንፈስ። ፩ ጴጥ ፫፡፲፰።
\m ፱ ፤ ወአትናትዮስ ሐዋርያዊ ይቤ በራብዕ ድርሳኑ እንዘ ይትዋሥኦሙ ለአርዮሳውያን በዝንቱ ኢይቤ ሐዋርያ ከመ \bd ክርስቶስ\bd* ሐመ በመለኮቱ አላ ይቤ ከመ ውእቱ ሐመ በንቲአነ በሥጋ ከመ ናእምር እስመ ሕማም ዘሥጋ እሙን ወአኮ ውእቱ ዘቃል በህላዌሁ።
\m ፲ ፤ ወካዕበ አብ ኤጲፋንዮስ ኤጲስ ቆፖስ ዘቆጰሮስ ጸሐፈ ሀበ ዕልወተ አቡሊናርዮሳውያን እንዘ ይብል እመሰ \bd ክርስቶስ\bd* ሞተ በእንቲ አነ አኮ በመለኮቱ ዘሞተ አላ ሞተ በሥጋ በከመ ጽሑፍ ከመ ውእቱ ሞተ በሥጋ እንዘ ሕያው ውእቱ በምንፈስ ወንትአመን እንዘ ኢየሐምም እሙነ ኢሐመ መለኮት በምንትኒ እስመ ውእቱ ኢሐማሚ ወኢመዋቲ ወኢይትዌለጥ ወዕሩይ ውእቱ ምስለ አብ።
\m ፲፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ጠቢብ ቄርሎስ በአውሥኦቱ ዘጸሐፎ በውስተ ፲ቱ ወ፪ቱ ክፍል እንዘ ያስተኀፍር ክህደተ ታኦድሪጣስ እስመ ውእቱ ሐመ በዝንቱ ሥጋ በፈቃዱ እንዘ ለሊሁ መድኃኔ ኲሉ ፍጡራን ወንትአመን ከመዝ ከመ ውእቱ በጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ጥዕመ ሞተ በሥጋ በእንተ ኲሉ በከመ ይቤ ጳውሎስ ቅዱስ ሐዋርያ ወዓዲ በከመ ስምዐ ኮነ ጴጥሮስ በጥበቡ ወይቤ እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ሐመ በእንቲአነ በሥጋ ወአኮ በመለኮቱ ወካዕበ ዝንቱ ጠቢብ ቄርሎስ በካልእ ድርሳኑ እስመ ውእቱ በጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ጥዕመ ሞተ በሥጋ በእንተ ኲሉ። ዕብ ፪፡፱። ፩ ጴጥ ፫፡፲፰።
\m ፲፪ ፤ ኢይበሀል መኑሂ ከመ ንሕነ ንወድቅ በሕሊና ርኩስ አው ንሔሊ ንወድቅ በሕሊና ርኩስ አው ናወሥእ ቃለ በዘይብሉ እልክቱ ከመ ኅላዌ መለኮት ምስለ ሥጋ ሐመ።
\m ፲፫ ፤ እመቦ ዘይቤ ከመ ህላዌሁ ለቃል አው አካሉ ውድቀ በሕማም ኅሡር አብድ ውእቱ ዘምሉእ እምኲሉ ዕበድ ወንሕነሰ ንብል እሙነ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ኢይመውት እስመ ኢኮነ ሥጋ እምሰ ሥጋ ሰብእ ይትመተር በሐፂን አው ይውዒ በእሳት አው ይረክቦ ዘይመስሎ ለዝንቱ ኢይረክባ ለነፍስ ምንተኒ እምዝኩ በህላዌሃ እፎመ ኢይትበሀል በእንተ እልክቱ ሰብእ ከመ ዕቡዳን እሙንቱ እሉ አንበሩ ዘንተ ዕበደ ወይቤሉ እስመ ህላዌሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ቅዱስ ዘኢይማስን ሐመ።
\m ፲፬ ፤ እመሰ ነፍስ ኢትትዌከፍ ቁስለ ሐፂን በከመ አቅደምኩ ነጊረ ወእፎመ ይትበሀል ከመ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሐመ በህላዌሁ እንዘ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ዘበአማን ወግብሩ ክሡት ከመ ውእቱ ሐመ በሥጋ በከመ ይቤ ሐዋርያ ዐቢይ ጴጥሮስ  እስመ ውእቱ ባሕቲቱ መጠወ ሥጋሁ ይሕምም ወከመዝ ጥዕመ ሞተ በእንተ ኲሉ ዕጓለ እመሕያው እንዘ ለሊሁ ኢመዋቲ በህላዌሁ ወውእቱሰ ሕያው ወማሕየዊ።
\m ፲፭ ፤ ይምፃእ ማእከሌነ ቅዱስ ጎርጎርዮስ ነባቤ መለኮት ዘይቤ በድርሳኑ ዘነበበ በእንተ ጥምቀት እስመ ውእቱ ኢሐማሚ በመለኦቱ እንዘ ውእቱ ሐማሚ በሥጋ ወከመዝ ዓዲ ይቤ ቅዱስ ባስልዮስ በድርሳኑ ዘነበበ በእንተ ኢኮቴት እስመ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ተአስረ በሕማም አባሉ ወተአስረ መለያልይሁ ሶበ ደክመ በፍኖት ወአኮ በመለኮ ዘወድቀ በሕማም ዘይትኈለቊ ሎቱ በህላዌሁ ሥጋ።
\m ፲፮ ፤ ወዓዲ ይቤ ቅዱስ አብረቅሊስ በድርሳኑ ዘነበበ በእንተ ቶማስ ሐዋርያ አንተ ዘኢተሐምም በመንፈስ ወአንተ ሐማሚ በሥጋ ወሊቀ አበው ሳዊሮስ ይቤ በመልእክቱ ኀበ አንተራኒቆስ እልፈትሮኮስ እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ሞተ በእንቲአነ በሥጋ እንዘ ህያው ውእቱ በምነፈስ።
\m ፲፯ ፤ እስመ ሶበ ተሰብከ በእንተ \bd ክርስቶስ\bd* ከመ ውእቱ ሐመ ወሞተ በሥጋ አእመርነ ገሃደ ከመ ውእቱ ሐማሚ በሥጋ ወውእቱሰ ኢሐማሚ ወኢመዋቲ በመለኮት ወአኮ ፍሉጥ ኀበ ፪ቱ ህላዌያት ወኢኀበ ፪ቱ ገጻት እምድኅረ ተዋሕዶ ዘኢይትነገር።
\m ፲፰ ፤ ወፈቀድነ ናንብር ለክመ ብዙኃ በእንተ ዝንቱ ወይእዜኒ ናሁ ተከሥተ ግብሩ በእሉ ስምዐታት ዘአይዳዕናክሙ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ኮነ ሥጋ ወሐመ በሥጋ እሙነ ወበመለኮቱሰ ኢሐማሚ ወኢመዋቲ ለግሙራ ወዳእሙ ኢድማሬ ህላዌያት ይሄሉ ዘልፈ ጽኑዐ በኲሉ ጊዜ ከመ ውእቱ ዘአልቦቱ ቱስሕት ወኢተውላጥ ግሙራ።
\m ፲፱ ፤ ወአኮ ብእሲ ባሕቲቱ በእንቲአነ አላ እንዘ አምላክ ውእቱ ኮነ ሥጋ እምድንግል \bd ማርያም\bd* ቅድስት ድንግል ወሐመ በእንቲአነ በሥጋ በከመ ይቤ ቅዱስ ፊልክስ ኤጲስ ቆጶስ ዘሮሜ ሶበ ተናገረ በእንተ ትሥጉት ወሃይማኖት ንሕነ ናወግዞሙ ለእለ ይብሉ እስመ መለኮት ሐማሚ አው መዋቲ ወእለ ይብሉ ከመ \bd ክርስቶስ\bd* ዕራቁ ብእሲ ዘተሰቅለ በእንቲኣነ ወአኮ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘበአማን በፍጹም አካሉ።
\m ፳ ፤ ወነአምን እስመ ዘሐመሰ በእንቲአነ አምላክ ጽድቅ ውእቱ ወይሄሉ እንበለ ሕማም በመንፈስ ወዝንቱ ክሡት በኲሉ መካን ዘተጽሕፈ ቦቱ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሐመ አው ጥዕመ ሞተ አው ካልእ ግብር ዘከመዝ ወለእመ ይቤሉ መጽሕፍት በሥጋ ሐመ እሙንቱሰ ይቤሉ ከመ ውእቱ በሥጋ በመለኮቱ አላ ውእቱ አምላክ ህልው ምስለ ሥጋሁ በ፩ዱ አካል ፍጹም።
\m ፳፩ ፤ ዝንቱ ሶበ ሐመ በሥጋሁ ለሊሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘሐመ ወበከመ ሶበ ይትቀተል ዘከማነ ሰብእ አኮ ነፍስ በህላዌሃ ዘትትቀተል ወኢሂ ትመውት ወሶበ ይትቀትል ሰብእ ይበጽሕ መዊት ላዕለ ኲለንታሁ ወይትበሀል እስመ ሰብእ ሞተ ከመዝ ነአምን እስመ በሕማም ወስቅለት ወሞት ወተቀብሮ ኢተፈልጠ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል እምሥጋ ወነፍስ ወኢወፅአ እምኔሆሙ ግሙራ።
\m ፳፪ ፤ በከመ ይቤ ቅዱስ ጎርጎርዮስ ኤጲስ ቆጶስ ዘኑሲስ እስመ ዘተዋሐደ ኢተፈልጠ ኀበ ፪ቱ ክፍል በመዋዕለ ሥርዓቱ ወእምዝ ዓዲ ይቤ እስመ መለኮት ፈለጠ ነፍሶ እምሥጋሁ በፈቃዱ ወአርአየ ርእሶ እንዘ ይትዋሐድ በነፍስ ወሥጋ። ግብ ሐዋ ፩፡፫።
\m ፳፫ ፤ ወቴዎዶጦስ ኤጲስ ቆጶስ ዘዕንቈራ ይቤ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ኮነ ፩ደ ምስለ ሥጋ እንበለ ሙስና ወአኮ እንከ እሙንቱ ፪ቱ።
\m ፳፬ ፤ ወአትናቴዎስ ሐዋርያዊ ይቤ በድርሳኑ ዘነበበ በእንተ እሉ አርዮሳውያን እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ አስተኀፈረ ኃጢአት በዲበ ምድር ወአዕተተ መርገመ በዲበ መስቀል ወነሠተ ሙስና በውስተ መቃብር ወአብጠለ ሞተ በውስተ ሲዖል ወበኲሉ መካን ዘኮነ ቦቱ ገብረ ለነ መድኃኒተ።
\m ፳፭ ፤ ሶበ ፈቀደ አምላክነ ገባሬ ኲሉ ልደተ እምብእሲት ወዐቅመ አካል ወኊልቈ ዓመታት ወተሰቅሎ ወመዎት ወተቀብሮ  ወወረደ ውስተ ሲዖል አኮኑ በእንተ ድቀትነ በእሉ ኲሎሙ ቤዘወነ ወእምድኅረ ሰላመ ርእሱ ባልሐነ። ኤፌ ፪፡፩፱፫ ፲፱።
\m ፳፮ ፤ ወመለኮትሰ ኢሐመ በሕማም ወኢተረግዘ ገቦሁ በኲናት ከመ ኢይበል መኑሂ በኢያእምሮ ከመ መለኮት ደክመ አው ሐመ በህላዌሁ ይእተ ጊዜ ወባሕቱ አነ ክር ለክሙ ዘንተ እስመ ጠቢብ ቄርሎስ ይቤ ከመ ሶበ ይትወደይ ሐፂን ውስተ ላህበ እሳት ይትዌከፍ ሐፂን ላህበ እሳት በተዋሕዶቱ ምስሌሁ ወሶበ ይዘበጥ ሐፂን ምስለ እሳት ኅቡረ ይትዌከፍ ዝብጠተ ወኢይትዔመፅ ህላዌ ሳት ምንተኒ እምነ ዝብጠት።
\m ፳፯ ፤ አኮ ውእቱ ባሕቲቱ ዘዘከረ ምሳሌ ሐፂን ዓዲ ንስምዖ ለጠቢብ ባስልዮስ እንዘ ይብል በአይ አምሳል ይትሜሰል መለኮት በት ስብእት እስመ ይቤ ይመስል እሳተ በሐፂን።
\m ፪፰ ፤ ወካዕበ ይቤ ምሳሌ ዘከመ እፎ ይመልእ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በድካመ ሥጋ እስመ እሳት ኢይነሥእ አምሳለ ሐፂን እስመ እሳት ኢይነሥእ አምሳለ ሐፂን እስመ ሐፂን ጸሊም ወዘአልቦቱ ነፍስ ወባሕቱ ሶበ ይመልእ እሳተ ይለብስ እሳተ ወይለብስ እሳተ ወይጸድል ቦቱ ወኢይከውን እሳት ዝተሊመ በእንቲአሁ አላ ሐፂን ይልህብ ወእሳቱሂ ኢይጠፍእ ወከናሁ ዓዲ ት ስብእት ዘተወክፎ መለኮት።
\m ፳፱ ፤ ወዳእሙ ኢየሐሊ መኑሂ ወኢይበል እስመ ዘከመ ይትፈለጥ እሳት እምነ ሐፂን ተፈልጠ መለኮት እምት ስብእት አመ ሕማማቲሁ ሐሰ እስመ አኮ አምሳለ ሐፂን ይትሜሰል በኲለንታሁ ት ስብእት አላ በሥጋ ባሕቲቱ እስመ ሐፂን በሳት እንበለ ነፍስ ወለእግዚእነሰ \bd ክርስቶስ\bd* መልአት ነፍሱ ወሥጋሁ መለኮት ፍጹም።
\m ፴ ፤ ወካዕበ ይቤ ዘከመ ሐፂን ሶበ ይዘበጥ በሴፌልያ ኢየሐምም እሳት ከማሁ ኢሐመ መለኮቱ በምንትኒ ወሐልዮስ ከመ መለኮት ሐመ ሐልዮቱ ለአርዮስ ውእቱ።
\m ፴፩ ፤ ለቡ ዘይቤ ጎርጎርዮስ ነባቤ መለኮት ለመልእክቱ ቀዳማይ ኀበ አቅላንድዮስ እንዘ ይብል ኢትቅንኡ ላዕሌነ በእንተ መድኅናኢትነ ፍጽምት ወኢትረሰይዎ ለመድኃኒነ \bd ክርስቶስ\bd* አዕፅምተ ወአሥራወ ወአርኣያ ወሥጋ ባሕቲቶ ዘእንበለ ነፍስ እመሰ ኮነ እንበለ ነፍስ ይከውን አምሳለ ሐፂን ሶበ ይትመላእ እሳት እምኲሉ ፍና ወውእቱ እንበለ ነፍስ ወእመ አኮሰ ይከውን ከመ ንባበ ሰብኡ ለአርዮስ እለ ይብሉ አልቦቱ ነፍስ ከመ ያብጽሑ ሕማመ ሞት ላዕለ መለኮት ሐሰ ከመ ይኩን ዝንቱ።
\m ፴፪ ፤ ወአትናቴዎስሂ ሐዋርያዊ ይብል በድርሳኑ ዘተቃወመ ቦቱ ሰብኦ ለአቡሊናርዮስ አርዮሳውያንሰ ከንቶ ይትጌበሩ ያብጽሑ በኢአሚን ፍካሬ ሞት ዲበ መለኮት ዘኢይመውት።
\m ፴፫ ፤ ወካዕበ ይቤ ቅዱስ ዲዮስቆሮስ ርእሰ ኤጲስ ቆጶሳት ዘእለእክንድርያ በመልእክቱ እንዘ ሀሎ ለጋግራ ዘተሐፈ ሀበ በርጢር ይቤ አንሰ ረከብኩ ነገረ እንዘ አነብብ በመጻሕፍቲከ እንተ ፈነውከ ምስለ ሰብእ መጥላን እለ ኢኮነ ፍጹማነ ወአልቦሙ አእምሮ ጥዩቀ እለ እሙንቱ ይሔልዩ ምክሮ ለአቡሊናርዮስ ወይብሉ ከመ ቃል ሞተ ወኢናንክር እምእሉ እስመ ናሁ ተፈጸመ ኃፍረቶሙ።
\m ፴፬ ፤ ወለነሰ ይደልወነ ንምላሕ ወናወፅእ ኲሎ ዘይብል \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሐመ በመለኮት አው ሞተ እስመ ናሁ ኮኑ ነኪራነ እምሃይማኖትነ ርትዕት ወናወፅኦሙ እምዐጸድነ እስመ ኢኮኑ እምነ መርዔትነ።
\m ፴፭ ፤ ውዳእሙ እሙንቱሰ ይሔልዩ ዘንተ አሐደ ሕሊና ምስለ እለ አቅደምነ ወነገርነ አስማቲሆሙ ወእሙንቱ አርዮስ ወአቡሊናርዮስ ወገነዳቢሳውያን ወእሉ እኁዛን በበይናቲሆሙ ወገነዳቢሳውያን ይብሉ ሐመ መለኮት ምስለ ት ስብእት ኅቡረ ንሕነሰኢነአምን ከመዝ አላ ነአምን ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ኮነ ሥጋ እሙነ ወነበረ ዘእንበለ ሕማም ወኢሞት በመለኮቱ ግሙራ።
\m ፴፮ ፤ ወባሕቱ ቦ እለ ይሔልዩ በዕበዶሙ ወይብሉ እመሰ ንቤ ከመ \bd ክርስቶስ\bd* ሐመ በሥጋ ወአኮ በመለኮት ንትረከብ በዝንቱ ንባብ ስንዕዋነ ምስለ ሰብአ ማኅበረ ኪልቄዶን ወንሕነኒ ናወሥኦሙ እንዘ ንብል እስመ ቅዱስ ቄርሎስ ጸሐፈ እንዘ ይብል ኢይትከሀል ንርኅቅ ወንጉየይ እምኲሉ ዘይብሉ ዐላውያን እስመ እሙንቱ ይትአመኑ ብዙኅ ዘከመ ይደሉ ወዳእሙ ንርኅቅ እምዕልወቶሙ።
\m ፴፯ ፤ እመሰ ሰብአ ማኅብረ ኬልቄዶን ይትአመኑ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሐመ በሥጋ ወአኮ በመለኮት ወንሕነኒ ነኀብር ምስሌሆሙ በዝንቱ ወእመሰ ይብሉ ፪ቱ ህላዌያት ወይከፍልዎ ለወልድ ኀበ ፪ቱ አካላት ወይሬስይዎ ክልኤተ ኢነኀብር ምስሌሆሙ።
\m ፴፰ ፤ እስመ አበዊነ ሰመይዎ በኲሉ ገጸ መካን ለህላዌ አካል በከመ ይቤ አትናቴዎስ ሐዋርያዊ በመልእክቱ ኀበ አውናንዮስ ወረሰየ ህላዌ አሐደ አካለ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ቃል ዘተሠገወ ወኮነ ሰብአ ፍጹመ ወዘይክሕድ ዘንተ ተቃራኒሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ውእቱ ወፀሮሙ ለአበዊነ ቅዱሳን ንጹሓን።
\m ፴፱ ፤ ወካዕበ ይቤ ቅዱስ ወጠቢብ ቄርሎስ በእንተ ፅርፈተ ታኦድሪጦስ እስመ ህላዌሁ ለቃል ወአካሉ ኢይትበሀል ካልአ ዘእንበለ አካለ ርእሱ ባሕቲቱ ዘውእቱ ቃል ንሕነሰ ነአምን እምድኅረ ተዋሕዶ አሐደ ህላዌ ዘከመ አካል ዘውእቱ ፩ዱ አካል ዘወልድ ዋሕድ በ፩ዱ ግብር ወቦ ብዙኅ ፍልጠት ማእከሌነ ወማእከሌሆሙ ለዐላውያን።
