\c 7 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ አግናጥዮስ
\b 
\s2 ምዕራፍ  ፲፩
\pc \bd ክፍል ፩\bd*
\m ፩ ፤ ይቤ አግናጥዮስ ሰማዕት ሊቃ ጳጳሳት ዘአንጾኪያወውእቱ ሣልስ እምድኅረ ጴጥሮስ ሊቆሙ ለሐዋርያት በውስተ መልእክቱ። ማቴ ፲፰፡፪ - ፭።
\m ፪ ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ገባሬ ኲሉ ፍጥረታት ውእቱ መዋዔ መዓርግ ወሢመተ ኲሉ ህላዌ በ፫ቱ አካል ፍጹመ መልክእ ወገጽ ነቢሮ ዲበ መንበረ ስብሐቲሁ ዘይእኅዝ ኲሎ። መዝ ፻፫፡ (፻፪) ፲፱ - ፳፪። ኢሳ ፮፡፩ ፬።
\m ፫ ፤ ወኀደረ ፩ዱ አካል እም፫ቱ አካላት ውስተ ከርሣ ለቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ወበእንተ ተዋሕዶተ መለኮት ዘንትናገር በዝየ ዘህልው በወልድ። ወአኮ በእንተ አብ ወመንፈስ ቅዱስ ወኢንቤ ግሙራ ከመ እሙንቱ ኀደሩ ለተሰብኦ ውስተ ከርሣ ለድንግል ዘእንበለ ዳዕሙ ባሕቲቱ አሐዱ ዘእምሠለስቱ አካላት። ኢሳ ፯፡፲፬። ሉቃ ፩፡፳፮ - ፴፱።
\m ፬ ፤ ወውእቱ ስቁ ዲበ ዕፀ መስቀል ወይሠሪ ጌጋየ። ውእቱ አስተ መቃብር ወያነሥእ ምውታነ። ውእቱ አፍኣ እምውስተ መቃብር ወየኀድግ ሰበነ ውስቴቱ ውእቱ ቦአ ሰላመ። ኢሳ ፶፫፡፩ ፲፩። ዮሐ ፲፱፡፲፮ ፵፪። ፳፡፮ ፳፫። ፩ ጴጥ ፪፡፳፬ና ፳፭።
\m ፭ ፤ ነአምን ከመ አብ በወልድ ወበመንፈስ ቅዱስ ወወልድ በአብ ወበመንፈስ ቅዱስ ወመንፈስ ቅዱስ በአብ ወበወልድ። ዛቲ \bd ሥላሴ\bd* ዕሪት እንበለ ፍልጠት ወዘእንበለ ውላጤ በ፫ቱ አካል ወ፩ዱ መለኮት። ዘፍ 
\m ፮ ፤ አሐቲ ምልክና ወአሐቲ ሥምረት ወአሐቲ ኀይል ወአሐቲ መንግስት አሐቲ ስግደት ወአሐቲ አኰቴት። ወአሐዱ ስብሓት ይደሉ \bd ለሥሉስ ቅዱስ\bd*። አሐቲ ምክር ወአሐቲ ሥልጣን ወ፩ደ ክብር ወአሐቲ ፀንዕ ወ፩ዱ ህሉና። ወ፩ዱፈቃድ \bd ለሥሉስ ቅዱስ\bd*። ዘዳግ ፮፡፬። ኤፌ ፬፡፭
\m ፯ ፤ አብሂ ውእቱ አብ ኢኮነ ወልደ ወኢመንፈስ ቅዱሰ። ወልዲሆ ውእቱ ወልድ ኢኮነ አበ ወኢመንፈስ ቅዱሰ። ወመንፈስ ቅዱስሂ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ውእቱ ኢኮነ አበ ወኢወልደ።
\m ፰ ፤ ኢይፈልስ አብ ለከዊነ ወልድ ወመንፈስ ቅዱስ። ወኢወልድ ለከዊነ አብ ወመንፈስ ቅዱስ ወኢመንፈስ ቅዱስ ለከዊነ አብ ወወልድ እሉ ፫ቱ አካላት ፍጹማን ዲበ መንበረ ስብሐት ወእኁዛን በጽምረተ ፩ዱ መለኮጥ ዘፍ ፲፰፡፩ - ፲ ዘዳግ ፴፪፡፮። ምሳ ፴፡፬። ዳን ፫፡፳፭። ዮሐ ፭፡፴፯። ፰፡፲፮ - ፲፱። ግብ ሐዋ ፯፡፶፭ና ፶፮
\m ፱ ፤   ዘውእቱ ፩ዱ ብርሃን ዘይሠርቅ እምኔሁ \bd ሥላሴ\bd* ወይመልእ ኲሎ ፍጥረታት ወያበርህ ለእለ መትሕተ ምድር በከመ ጽሑፍ እስመ አነ እመልእ ሰማየ ወምድረ ወእለ ሀለዉ ውስተ መትሕተ ሲኦል ርእዩ ስብሐትየ። ኢሳ  ፷፮፡፩_፫፤ ዐንባ ፫፡፫ና ፬። ግብ ሐዋ ፯፡፵፱ና ፶
\m  ፲ ፤ ተኀፈር አንተሂ ዘትቤ ከመ መለኮት ሐመ ወሞተ ሰሚአከ ቃለነ ንሕነሰ ነአምን ከመ \bd ክርስቶስ\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ሐመ በሥጋ ከመ ሰብእ ወኢሐመ በመለኮቱ ጥዕመ ሞተ በሥጋ ወኢሞተ በመለኮቱ።
\m ፲፩ ፤ ወለእመ ስማዕከ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሐመ በእንቲአነ ወሞተ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በእንተ ቤዛ ለቡ እስመ ንሕነ ንሬስዮ ፩ደ ህላዌ ለመለኮት ምስለ ጽብእት ወንሰምዮ በዝንቱ ስም ፩ዱ ዘይደሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd*። ኢሳ ፵፱፡፯ና ፰። ዐብ ፪፡፯። ፩ ቆሮ ፩፡፲፰ - ፳፭። ፪ ቆሮ ፭፡፲፬።
\m ፲፪ ፤ በከመ አንተሂ ካዕበ እም፪ቱ ሕላዌያት ዘውእቱ ነፍስ ወሥጋ ወትሰመይ በዝንቱ ስም ፪ ዘይደሉ ለሰብእ ወነፍስከሰ ኢትመውት በህላዌሃ እንዘ ኢኮነት ነፍስከ መለኮተ አላ ይእቲ ካልእት እምሥጋ ወክንረሂም ዘንፈቱ ነሀብ ለነፍሳኒነ በእንተ ዘኢትመውት። ዘፍ ፪፡፯። መዝ ፻፬፡ (፻፫) ፳፱ና ፴ - ፴፫። ኣመክ ም ፮ ቊ ፲፱።
\m ፲፫ ፤ ወእፎኑ አንተ ዘኢትፈቅድ ተሀቦ ለመለኮተ \bd ሥላሴ\bd* ፩ዱ ዘውእቱ ህልው በወልድ ዋሕድ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ኢተአምርኑ ከመ ለእመ ትቤ ከመ መለኮት ኖተ አንተ ቃታሊሆሙ \bd ለሥሉስ ቅዱስ\bd* ወለሥጋ እግዚእነሂ ረሰይኮ ውስተ መቃብር ከመ አብድንተ ሙታን ወፈለጥኮ እመለኮቱ እስመ ባህርየ \bd ሥላሴ\bd* ፩ዱ ውእቱ ዘውእቱ ፩ዱ መለኮት።
\m ፲፬ ፤ አይቴኑ ይእዜ ዘሞፆ ለሞት ወፄወዎ ለሲኦል አንተሰ ትሬስዮ ከመ ፩ዱ ዘአልቦቱ ኀይል ወኈለቆ ምስለ ምውታን እለ ኢያንሰሐስሁ ዘእንበለ ጽንዕ። ዮሐ ፲፩፡፳፭። ሉቃ ፳፬፡፭። ግብ ሐዋ ፪፡፳፬። ራእ ዮሐ ፩፡፲፯ አና ፲፰። 
\m ፲፭ ፤ ወፈድፋደስ ናሁ ንረክብ ካልአነ ዐላውያነ በውስተ ታኦማጎሲስ ዘበትርጓሜሁ ፀረ \bd እግዚአብሔር\bd* ብሂል ከመዝ ይሄልዩ በሥጋ ዘሐነፀ ሎቱ \bd እግዚአብሔር\bd* እምስጋሀ ወደማ ለእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* በከመ የአምር ለሊሁ ነፍስ ወይቤሉ እስመ መለኮት ኮኖ ህየንተ ነፍስ።
\m ፲፮ ፤ ቦኑ እንጋ ወጽአ እምኔሁ መለኮት ወተፈልጠ ወሥጋሂ ሞተ ለግሙራ ይትኀፈር ይእዜ ዘይቤ ዘንተ ወይክሕድ ከመዝ ሰሚዖ ቃለ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘይቤ ተከዘት ነፍስየ እስከ ለሞት ላዕለ መኑ እግዚኦ ላዕለ ሕዝብ ዘይትኃጐል። ዘፍ ፱፡፭። ማቴ ፪፡፳። ፳፮ ፡ ፴፰። ፳፯ ፡ ፶።
\s2 ምዕራፍ  ፲፪
\pc \bd ክፍል ፩\bd*
\m ፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ አግናጥዮስ ሰማዕት ሊቀ ጳጳሳት ዘአንጾኪያ በውስተ መልእክቱ ዘ ፲ ወ ፫። 
\m ፪ ፤ አማን ተወልደ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እሙነ ልሕቅ እሙነ በልዐ ወሰትየ እሙነ ተሰቅለ እሙነ ሐመ ወሞተ ወተቀብረ ወተንሥኣ እሙታን። አመክ ፮፡፲፪። ማቴ ፩፡፲፰ - ፳፭። ፲፩፡፲፪_፳። ሉቃ ፪፡፵ - ፶፪። ፩ ቆሮ ፲፭፡፫።
\m ፫ ፤ ዘአምነ በዝንቱ ከመዝ ብፁዕ ውእቱ ወዘአስተተሰ ዘንተ ፍሉጥ ውእቱ እምሕይወት ብፅዕት እንተ ንሴፈዋ ንሕነ። ፩ ዮሐ ፪፡፳፭።
\m ፬ ፤ ወእለሂ ይከፍልዎ \bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወልድ ዋሕድ ወይሬስዎ ፪ኤ ህላዌ እምድኅረ ኮነ ፩ደ ይትኌለቁ ምስለ አይሁድ ሰቃልያነ አምላክ እለ ይቤሉ በዐመፃሆሙ አኮ በእንተ ግብርከ ሠናይ ዘንፈቅድ ንገርከ አላ በእንተ ጽርፈትከ እስመ እንዘ ሰብእ እንተ ትሬሲ ርእሰከ \bd እግዚአብሔር\bd*ሃ። ዮሐ ፲፡፴፪ና ፴፫። ፩ ቆሮ ፰፡፮።
\m ፭ ፤ ወይኩን መክፈልቶሙ ዕሩየ ምስለ እሉ ከሐድያን እለ ይሔልዩ ድካመ ወታሕወፀ ለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወይሬስይዎ ፪ኤ ህላዌ። ዮሐ ፫፡፴፮።
