\c 55 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ዘዮሐንስ።
\s2 ምዕራፍ ፻፲፫።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ የአንጾኪያ ሊቀ ጳጳሳት አባታችን አባ ዮሐንስ ወደ እስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት ወደ  አባ አክርስቶዶሎስ ከላከው መልእክት በአካላት በገጻት ሦስት በመለኮት አንድ የሚሆኑ የአብ የወልድ የመንፈስ ቅዱስ ገንዘብ በምትሆን ሃይማኖት እናምናለን፤ በአካል ልዩ ናቸው በሥራ ግን አንድ ናቸው፤ አንዲት ምስጋናን ይመሰገናሉ፤ አንዲት ስግደት ትሰገድላቸዋለች። 
\m ፪፤ የማይደፈሩ የማይመረመሩ ናቸው፤ በጌትነት አንድ ናቸው ያልተፈጠሩ ናቸው፤ በጥንት በቅድምና የነበሩ ናቸው፤ በመዐርግ በክብር አንድ ናቸው፤ የሚታየውን የማይታየውን የሚዳሠሠውን የማይዳሠሠውን የፈጠሩ የሠሩ ናቸው፤ በአካል ልዩ ናቸው በባሕርይ በመለኮት በኀይል በሥልጣን አንድ ናቸው፤ ከመከፈል ከመቈጠር ውጪ ናቸው ማለት አንድ ሦስት ይባላሉ እንጂ አንድ ሁለት አይባሉም፤ ቅዱስ ባስልዮስ ለሥጋ ወንድሙ ወንድሜ ሆይ አንድነት በመለየት መለየት በአንድነት አሉ ብንል አታድንቅ ብሎ እንደነገረው።
\m ፫፤ ይህም ከመታሰብ የረቀቀ ነው አንድነት በመለየት፤ መለየት በአንድነት አለ፤ና በባሕርይ አንድ ናቸው በቃል በሥራም አንድ ናቸው፤ በመለኮት አንድ ሥልጣን አንድ ባሕርይ አንድ ምክር አንድ ጌትነት አንድ ከሀሊነት አንድ ምስጋና አንድ ሲሆን ልዩ ሦስት አካላት ብለን እናምናለን፤ እነዚህም አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ናቸው።
\m ፬፤ ከሐዲ ሰባልዮስንም አንምሰለው ስለ ቅድስት ሥላሴም በስም ብቻ ሦስት ነው እንጂ በአካል አንድ ነው ብሎ የተናገረውን የተነቀፈ ነገሩንም አንቀበል፤ ዳግመኛም ብዙ አማልክትን ከማበጀት ይልቁንም ሦስቱን አካላት በስም ብቻ ሦስት ብሎ በአካል አንድ ከሚያደርግ የሕሊና ደንቆሮ ከሚሆን ከአይሁዳዊ ሰባልዮስ ነገር እንጠበቅ፤ አብ ብሎ የጠራበት ጊዜ አለ፤ ወልድም ብሎ የጠራበት ጊዜ አለ፤ መንፈስ ቅዱስም ብሎ የጠራበት ጊዜ አለ፤ ለአብ ለወልድ ለመንፈስ ቅዱስ የሚገባቸውን ስም ግብር ሰጥቶ አይናገርም።
\m ፭፤ እኛ ግን አብ አብ ነው ወልድም ወልድ ነው መንፈስ ቅዱስም መንፈስ ቅዱስ ነው እንላለን፤ አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ አይባልም፤ ወልድም አብ መንፈስ ቅዱስ አይባልም፤ መንፈስ ቅዱስም አብ ወልድ አይባልም፤ ያለ መለወጥ ያለ መናወጥ ያለ መለየት አካላት በገጻት ሦስት ሲሆኑ በባሕርይ በመለኮት አንድ ናቸው እንጂ፤ አምላክነታቸውም በስም ብቻ አይደለም፤ በሥራ ፍጥረትንም ሁሉ በመፍጠር ነው እንጂ፤ ዳግመኛም ዕድል ፈንታው ከአይሁድና ከጣኦታውያን ጋር ከሆነ ከመናፍቁ ከሰባልዮስ ንግግር እንጠበቅ ሰውን የሚያስት ሦስቱን አካላት ወደ ልዩ ልዩ ባሕርያት ወደ ትሑታት መዐርጋት የሚከፍል ጠማማ ከመጸሐፍት ከመምህራን የማይስማማ ነገሩ ጥፉ የሚሆን እውነተኛውን ሃይማኖት የሚቃወም ሐሰት የሚናገር አርዮስም ነቅፎ ሰድቦ ከሚናገረው ክሕደት እንጠበቅ።
\m ፮፤ እኛ ግን በቃላችን አውግዘን የቀናች ዕውነት የሚገኝባት አምላክ የገለጣት ከሆነች ሃይማኖታችን እንለያቸዋለን፤ ዳግመኛም አይሁዳዊ አንድ ገጽ ማለቱን ጣዖታዊውም ልዩ ልዩ አምላክ አለ ማለቱንም እንቃወማለን፤ አንድ ገጽ ብለው የሚያምኑ የመለኮትን የባሕርይን አንድነት የሚከፍሉ እነዚህ ናቸው፤ ሦስት አካላት ሦስት ገጻት አንድ መለኮት እንደሆኑ አያውቁም፤ በከንቱ አሳባቸው በየራሳቸው ልዩ ልዩ ባሕርያትን ያምናሉ፤ ከፍና ዝቅ ያለ መዐርግንም ያስተምራሉ እንጂ፤ ሃይማኖታችን የቀና እኛ ከእነሱ ፈጽመን ተለይተን ከዓለም አስቀድሞ ከተፈጠሩ ፍጥረታትም ደግሞ አስቀድሞ የነበረ ከአምላክ የተገኘ አምላክ ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር በባሕርየ መለኮት አንድ የሚሆን በቅድምና የነበረ ወልድ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ስለ አኛ ስለ ሰዎች እኛን ስለማዳን ከሰማያት ወርዶ ከአምላካዊ ባሕርዩ ሳይለይ የተዋሐደው ሥጋም መለኮትን ወደ መሆን ምንም ምን ፈጽሞ ሳይለወጥ የምታውቅ የምትናገር ነፍስ ያለችውን እንደ እኛ ያለ ሥጋን ተዋሐደ እንላለን።
\m ፯፤ ከሁለት ባሕርያትም ያለ መለየት ባሕርዩን አንድ አደረገ፤ እነዚህ ፍጹማን የሚሆኑ መለኮትና ትስብእት ናቸው፤ አምላካችን አማኑኤል አንድ ነው በእውነት ፍጹም ሥጋን ነፍስን ነሥቶ ሰው የሆነ ቃል አንድ ወልድ በእውነት አንድ ገዥ አንድ አካል አንድ ገጽ አንድ ባሕርይ አንድ መልክ እንደሆነ እናምንበታለን፤ የሰው ሕሊና መርምሮ በማያገኘው ከልቡና በራቀ በማይነገር ድንቅ ሥራ መከፈል መለወጥ መደባለቅ መቀላቀል ሳይኖር ከተደረገ ከማይመረመር ከማይነገር ተዋሕዶ በኋላው ሁለት ባሕርይ ሁለት አካል ብለን አንከፍለውም ልቡና የማይመረምረው አንደበት የማይናገረው ረቂቅ ድንቅ የባሕርይ አምላክ ነው።
\m ፰፤ የመለኮት ባሕርይ ልዩ ልዩ ነው ማለትን እናርቅ፤ የአካላትን የገጸትን ሦስትነት እንጠብቅ የማይለይ እንደምንም እንደሆነ የማይነገር ከኃጢአት ብቻ በቀር በሥራ ሁሉ የመስለን አምላክ ቃል ከሥጋ መዋሐዱን እንናገር ሰው ሆነ፤ የእኛ የሆነውንም ሁሉ ፈጸመ፤ የሥጋ ባሕርይ መለኮትን ወደ መሆን የመለኮት ባሕርይም ሥጋን ወደመሆን አልተለወጠም፤ እሱ በፈቃዱ ከሰማይ ወርዶ በጊዜው ሁሉ ንጽሕት ከምትሆን ከእመቤታችን ከ\bd ማርያም\bd* ሰው ሆነ እንጂ። 
\m ፱፤ በሥጋ ታመመ ተራበ ተጠማ መንገድ በመሔድ ደከመ በጥፊ ተመታ ተገረፈ ተሰቀለ ሕይወትን የሚያድል እሱ በከበረ መስቀል ላይ እጆቹን እግሮቹን ተቸነከረ እሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል የማይታመም ሲሆን ታመመ ፍጥረትን ሁሉ የፈጠረ ሲሆን የማይሞተው ሞተ።
\m ፲፤ ከዚህ ልዩ በሆነ ባሕርይ ሰው ከሆነ እኛን የሚመስል የሚተካከል የሚታመም የሚሞት ሥጋን ካልተዋሐደ ሕማማችንን ድካማችንን ገንዘብ ያደርግ ዘንድ እንደምን በተገባው ነበር? መከራም በተቀበለ ጊዜ መለኮቱ ከሥጋው አልተለየም፤ እሱ በተዋሕዶ ፍጹም አምላክ ፍጹም ሰው ነው፤ በሥጋው መከራን ተቀበለ ለሞት ከመገዛትም ስለ አዳነን ሲዖልን ስለ በዘበዘና ከጠላቶቻችን እጅ ስለ አወጣን እንመካለን፤ እነዚህም ሞትና ሰይጣን ናቸው፤ ለእነሱም ከመገዛት ነጻ አደረገን።
\m ፲፩፤ ከአምላካዊ ክብሩም ፈጽሞ አልተለየም በሐሰትም አልታመመም በእውነት ታመመ እንጂ፤ በእውነት ተራበ በእውነት ተጠማ ንጽሕት ድንግል ከምትሆን ከእናቱ ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ማሕፀን በነሣው በዚህ ሥጋ በእውነት ደከመ የማይታመመው ታመመ፤ የማይሞተው በፈቃዱ በሥጋ ሞተ።
\m ፲፪፤ ከዚህ ልዩ በሆነ ሃይማኖት ብናምንስ ከዚህ ሕማም ነፃ ባልሆንን ነበር፤ ከሞት ቊራኝነትም ባልተላቀቅንም ነበር፤ ከእውነተኛ ትንሣኤ ከሐዲስ ተፈጥሮ እንደራቁ እንደ ተለዩ በሆነ ነበር እንጂ \bd ክርስቶስ\bd* የእኛን ኃጢአት ለማስተስረይ የእኛን ሞት ባይሞትስ ኖሮ በሥጋም እንደ እኛ ያለ ሕማም ባይታመም ኖሮ አባታችን አዳም ተይዞባት ከነበረችው ከኃጢአት ፍዳ ባልዳንም ነበር፤ ስለዚህም አምላክ ያደረበት ሐዋርያ እንደተናገረ በምታድን በምታከብር ትንሣኤው የሞትን ሥልጣን አጠፋ።
\m ፲፫፤ እሱ ጳውሎስ ልጆች ከሥጋ ከደም ተገኙ፤ እሱም እንዲሁ በሞቱ ሞትን የሞት ሥልጣን ያለው ሰይጣንንም ያጠፋ ዘንድ በዚህ መንገድ በዚህ አርአያ መሰላቸው፤ መምሰልን ከአብርሃም ባሕርይ ነሣ እንጂ ከመላእክት ባሕርይ አልነሣም፤ ስለዚህም የአብርሃም ልጆች የሆኑ ወንድሞቹን ይመስላቸው ዘንድ ተገባው እያለ በዕውቀት ይነግራቸው ነበር፤ የምታውቅ የምትናገር ነፍስ ያለችው እንደምንታመምም የሚታመም እኛን የሚመስል ሥጋን ነሣ። ዕብ ፪፥፲፬-፲፯። 
\m ፲፬፤ ይህም ወልድ ዋሕድ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልን ከወለደችው ከእመቤታችን ከንጽሕት ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* የተገኘ ነው፤ ግድ ሰው ሁን ያለው ሳይኖር ከእሷ በፈቃዱ ሥጋን ነሣ፤ ለመለኮት ለትስብእት እንደሚገባ ያለ መከፈል የአምላክነት የሰውነትን ሥራ ሠራ፤ እንደ ሰው አነጋገር ይናገራል፤ አምላክ እንደ መሆኑም ሙት ያስነሣል፤ ድውይ ይፈውሳል፤ መከራም ይቀበላል፤ ግን ከማይነገር ከማይመረመር ተዋሕዶ በኋላ አምላካዊት ባሕርይ ከሰብአዊት ባሕርይ ተለይታ አይደለም፤ አነጋገሩን ሥራውን መከራውን ይህ ለመለኮት ይገባል ይህ ለትስብእት ይገባል እያልን በየራሳችው አንለይ፤ አንድ ባሕርይ አንድ አካል አንድ ገጽ በመሆን ሠራው እንበል እንጂ።
\m ፲፭፤ ከሐዲዎች ተሳዳቢዎች የኬልቄዶን ጉባኤ እንደሚሉት አንልም፤ እንደ ሮም ሊቀ ጳጳሳት እንዶ ልዮን ሁለት ባሕርያት ሁለት አካላት ሁለት ገጻት ሁለት ግብራት ሁለት ፈቃዳት ብለን አናምንም፤ ስለዚህም ከዚህ ርቀን እነዚህን የተናቁ የተነቀፉ ቃላትን የሚናገሩ ሰዎችን እንቃወማለን፤ እኛስ በፈጣሪያችን በ\bd ክርስቶስ\bd* ከአንድ ባሕርይ ከአንድ አካል ከአንድ ገጽ በቀር ሌላ አናውቅም፤ በኬልቄዶን የተሰበሰቡ እነዚህ መናፍቃን ግን እውነተኛውን ሃይማኖት ንቀው ከንቱ ነገርን ተናገሩ ከሕግም ወጡ \bd እግዚአብሔርን\bd*ም ካዱ፤ ይህንንም ክሕደታቸውን የቀና ሃይማኖት ነው አሉት።
\m ፲፮፤ እኛ ግን በአንደበታችን በኀይለ ቃላችን ገልጠን በአፋችንም በልባችንም አምነን አውግዘን እንለያቸዋለን፤ አንድ \bd ክርስቶስ\bd*ን ወደ ሁለት የሚከፍሉት የተረገሙ ሕዝቦች ናቸውና፤ ዳግመኛም የልዮንን ክሕደት በውግዘት እናርቃለን፤ በውግዘት ፍላጻ እንነድፋዋለን በመለኮት ሰይፍም እንቈራርጠዋለን፤ እንዲሁም በ\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሁለት ባሕርያት ሁለት አካላት ሁለት ገጸት ሁለት  ፈቃዳት አለ ብለው የሚታመነትን አምላክ ያላደረባቸው ተከራካሪዎች መናፍቃንን ሁሉ አውግዘን እንለያቸዋለን፤ እነዚህም አፍሮጢኖስና ጢማ ጳውሎስ ሳምሳጢና አርዮስ ትያድርስ ንስጥሮስና ከምእመናን የተለየው እውነተኛውን ሃይማኖት ከማቅረብ የታወቀውንና ንጹሕ ምስጋናን ከማቅረብ የራቀው ያ እውነትን የሚቃወምና \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚሰድብ መናራቅ ዋሊጦስ ናቸው።
\m ፲፯፤ ዳግመኛም አንርያንና ታኦድሪጦስን የጣውና ሰው አቡሊናርዮስን ትዕቢተኛ እስክንድሮስን ፍሬ እንደሌለው እሾህ ነፍሳቸውን የጐዱ ላውቲኖስን ኑሪንና ዮልንዮስን የተናቁ የተዋረዱ ቆድንና ታሪብን ፈረሰኛ ዮልያኖስንም የቀናች ሃይማኖትን ያስተማረ የተወደደ የተመስገነ ቅዱስ ቄርሎስ በእውነት የተረዳች ሕግ አድርጎ የሠራላቸውን የቀኑ ለሰው ዕውቀት የሚሆኑ ዐሥራ ሁለቱን ግዘት የሚክዱ መናፍቃንን ሁሉ እናወግዛቸዋለን፤ ልበ ደንቆሮዎችም እነዚህ ርኩሳን አይሁድ ናቸው፤ እነዚህም ንስጥሮስና አነጋገራቸው \bd እግዚአብሔርን\bd* የምታሳዝነው ወገኖቹ ናቸው፤ የሚተባበራቸውን በረከሰች ሃይማኖታቸውና በክፉ ትምህርታቸው ሃይማኖትን በምትቃወም ክሕደታቸውና ምትሀት በሆነች አእምሮ ማጣታቸው ከእነሱ ጋር አንድ የሚሆነው ሁሉ በክሕደት እንቀልፍ የተያዙትና የሚመስሏቸውም ሁሉ ናቸው። 
\m ፲፰፤ እነዚህን መናፍቃን ባውጢኖስንና ባስሊድስን ዘይኑንና የፋርስ ማኒን አውሊናርዮስንና አእምሮ የሌለው ማወቅ ማስተማር የማይቻለው መናፍቀ አውጣኪን አውግዘን እንለያቸዋለን፤ ከእነዚህም ጋር ደግሞ አርዮስን መቅዶንዮስን አውናምዮስን በክሕደት የሚመስላቸውን አብነት አድርጎ የሚከተላቸውንም  ሁሉ አናወግዛለን በቅድምና በመኖር አንድ የሚሆኑ ሦስቱን አካላት የሚክዱ እነዚህ ከእነዚያ ተምረዋልና የሚደፋፈሩ ጠላቶች እነዚህ በክሕደታቸው አውሬ ሆነዋል በመጥፎ ሥራቸው መለኮትን ከትስብእት የሚለዩ በአካላት በገጸት ሦስትነት አንድነትን በመለኮት ባሕርይም መከፈልን የሚያስተምሩ እነዚህ ዐላዋቂዎች ናቸው።
\m ፲፱፤ ኦርቶዶክሳውያን እኛ ግን እነዚህን የረከሱ እምነቶችን ከእኛ እናርቃለን፤ የማይለይ የማይከፈል የማይቀላቀል ተዋሕዶን እናምናለን፤ ሃይማኖታቸው የቀናች አባቶቻችን ሐዋርያት ላመኑባት ለተረዳች ሃይማኖት በቅን እናገለግላለን፤ በዚች በተመረጠች በከበረች ሃይማኖት አንድ ላደረገን ለፈጣሪያችን ለ\bd ክርስቶስ\bd* እንገዛለን እንሰግዳለን የማይከፈል የማይለወጥ የሆነ የፈጣሪያችንን ባሕርይ እናምናለን፤ ዳግመኛ በሃይማኖት አንድ ሆነን ለዘላለሙ በወንጌል ጸንተን እንኖራለን ፈጽሞ ደስ ብሎን በአካል ሦስት በባሕርይ አንድ ብለን የምናምነው እምነት ይህ ነው። 
\m ፳፤ ለታመኑ ነገሥታት ሥልጣንን ኃይልን ድል መንሣትን ይሰጣቸው ዘንድ ለዓለሙም ሁሉ ይቅርታን ቸርነትን ያደርግ ዘንድ ለአብያተ ክርስቲያናትም ለገዳማትም ጸጥታን ርካታን ፍቅርን አንድነትን በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ይሰጣቸው ዘንድ እንለምን አሜን።
\s2 ምዕራፍ ፻፲፬።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፪።
\m ፩፤ የአንጾኪያ የሶርያ የባቢሎን ሊቀ ጳጳሳት አባ ዮሐንስ የእስክንድርያ የግብጽ የኖባ የኢትዮጵያ የስናር ሊቀ ጳጳሳት ወደ ሚሆን ወደ አባ አክርስቶዶሎስ ከላከው መልእክቱ፤ በልብ በዕውቀት ከፍጥረትም ሁሉ በተለየ ማስተዋል ከክብር ሁሉ ለምትበልጥ ለከበረች ሃይማኖት እንደሚገባ የተረዳች እምነትን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ እናምናለን እንታመናለን።
\m ፪፤ ሥላሴ በአንድነት የማይመረመሩ ቀዳማውያን ናቸው በባሕርይ አንድ ናቸው በመለኮት በኀይል በአንዲት ሥልጣን በአንድ ፈቃድ በአንዲት ውድ ፍጥረትን ሁሉ በመፍጠር አንድ ናቸው ሦስቱ አካላት ሦስቱ ገጻት ፍጹማን ቅዱሳን ናቸው በእነሱ ማነስ መብዛት የለባቸውም በሥራው ሁሉ የተካከሉ ፍጹማን ናቸው እንጂ፤ ከአካላት እያንዳንዱ ሁሉም በየአካላቸው ጸንተው ይኖራሉ ባለመለየት በባሕርይ በመለኮት አንድ ናቸው እነዚህም የወለደ አብ የተወለደ ወልድ የሠረጸ መንፈስ ቅዱስ ናቸው።
\m ፫፤ አብ በተለየ አካሉ አንድ ነው ከሌላ አልተገኘም ከሌላም ልደትን ገንዘብ አያደርግም ከአብ የተወለደ ወልድም በተለየ አካሉ አንድ ነው ከአብ የሠረጸ መንፈስ ቅዱስም በተለየ አካሉ አንድ ነው ከአብ ጋር ጥንት የነበሩ ዛሬም ያሉ ናቸው በዚህ ጊዜ ከዚህ ተገኙ አይባሉም አይወሰኑም ፍጥረትን ሁሉ የፈጠሩ ናቸው እንጂ፤ የተፈጠሩ አይደሉም፤ በባሕርይ አይመረመሩም የሰው ዕውቀትም መርምሮ አይደርስባቸውም፤  ከተፈጠረው ፍጥረት ሁሉ ሥላሴ ያልፈጠሩት የለም፤ እነዚህን ሦስቱን አካላት ሱራፌል የሚያመሰግኑባቸው ሦስቱ ቅዳሴያት በምሥጢር አንድ ናቸው፤ ይህንንም የእነዚህ የሦስቱ ቅዱሳት አካላት ገንዘብ የሚሆን ባሕርይ መለኮት አንድ እንደሆነ በነፍስ በሥጋ እናምናለን፤ እንታመናለን ብሎ ደገኛው ቅዱስ አትናቴዎስ በተናገረው አነጋገር ዐወቅን፤ አንዲት መንግሥት አንድ መለኮት አንዲት ሥልጣን አንድ ባሕርይ እንደ መሆናቸው ከእነዚህ ከሦስቱ አካላት ምንም የሚለይ የለም። 
\m ፬፤ የተመሰገነ ቅዱስ ጎርጎርዮስም የልደትን እንዲሁም የጥምቀትን ነገር በተናገረበት ድርሳኑ \bd እግዚአብሔር\bd* ባልን ጊዜ ስለ አብ ስለ ወልድ ስለ መንፈስ ቅዱስ እንናገራለን፤ አንድ መለኮት በሦስትነት፤ ሦስትነትም በአንድ መለኮት አለ፤ በየአካላቸው ያሉ አካላትንም እያንዳንዳቸው አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ባልን ጊዜ የማይከፈል ባሕርይን መናገራችን ነው፤ ልዩ የሚሆኑ የሦስቱ አካላት ባሕርይም አንድ ነው፤ አካላት ገጻት ሦስት ናቸው ግን ባሕርይ አንድ ነው፤ መንግሥትም አንድ ነው ጌትነትም አንድ ነው ክብርም አንዲት ናት ብሎ እንዲህ ያስረዳናል።
\m ፭፤ ስለነዚህም አካላት አብ ብርሃን ነው ወልድ ብርሃን ነው መንፈስ ቅዱስ ብርሃን ነው ተብሎ ይነገራል ነገር ግን በመለኮት ባሕርይ የማይከፈል የማይለወጥ አንድ ብርሃን ነው ዳግመኛ፤ በመለኮት ባሕርይ አንድ ሕይወት ሲሆን አብ ሕይወት ነው ወልድ ሕይወት ነው መንፈስ ቅዱስም ሕይወት ነው እንላለን።
\m ፮፤ ዳግመኛ አብ አንድ ይባላል ወልድም አንድ ይባላል መንፈስ ቅዱስም አንድ ይባላል ከአካላት አንዱም አንዱ በባሕርይ አንድ ናቸው አንድ አምላክ ናቸው ግን ሦስት አማልክት አይባሉም ማመናችንም እንደ ሦስት ሰዎች ሦስት አማልክት ብለን ሦስት መለኮት አይደለም፤ ልዩ በሆኑ በሦስቱ አካላት በሦስቱ ገጻት አንድ ባሕርይ አንድ መለኮት ብለን እናምናለን እንጂ፤ ስለ ሦስቱ አካላትም የአንድ ባሕርየ መለኮት ገንዘብ የሚሆን ገጻት በስም በግብር ሦስት ናቸው።
\m ፯፤ እንዲህ እናምናለን እንታመናለን፤ አንድ አካል ብሎ የረከሰ እምነትን እንደሚያምን እንደ ከሐዲ ሰባልዮስ እምነት አይደለም፤ እሱ በረከሰች አነጋገሩ አካል አንድ ነው፤ ስሞች ግን በየዘመኑ በሚአመጣው መለዋወጥ ብቻ የሚለዋወጡ ሦስት ናቸው ይላል አብን አንድ ጊዜ አብ ይለዋል አንድ ጊዜ ወልድ ይለዋል አንድ ጊዜ መንፈስ ቅዱስ ይለዋል ደፍረው ክደው ገዥ ፈጣሪ ፍጡር ብለው ለአካለ መለኮት ልዩ ልዩ ባሕርያትን የሰጡ በፍጹም ክሕደት የማይወሰነውን ወስነው ልዩ ልዩ አማልክትን የሠሩ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ መካከል በዘመን መራራቅ እንዳለ የተናገሩ አርዮስና አውናምዮስ እንደሚያምኑት እምነትም አይደለም።
\m ፰፤ የእኛ የክርስቲያን የተረዳ እምነታችን ግን ከዚህ ከተነቀፈ ከአርዮስና ከሰባልዮስ አነጋገር አንድ ታላቅ ከእሱም የሚበልጥ ከዚያም በክብር የሚበልጥ አለ አንዱ ከሁለተኛው፤ ሁለተኛው ከሦስተኛው ይቀድማል በማለቱ በመለኮት የመዓርግ የሥልጣን መለያየትን ያመጣ በሦስቱ አካላት ባሕርይ አንድነትም  መከፋፈልን ያመጣ \bd እግዚአብሔርን\bd* የካደ ርኩስ አቡሊናርዮስም ከተናገረው ክሕደት ፈጽሞ የተለየ ነው፤ የእኛ ሃይማኖት ግን እነዚህ መናፍቃን ከሚያምኑት መንፈስ ቅዱስን የነቀፈ በዚህ ዓለም በሚመጣውም ዓለም ኃጢአቱ አይሰረይለትም ሲል ጌታችን የተናገረውን ቃል ሳይፈራ ወንጌልን የሚቃወም ሰይጣን በአስተማረው ሐሰት መንፈስ ቅዱስን የካደ ፍጡርም ያለው ርኩስ መቅዶንዮስ ከተናገረው ክሕደትም ፈጽሞ የተለየ ነው፤ በሥራ ሁሉ ስለ ቀናች ሃይማኖት ዕውቀትን ገንዘብ በማድረግ አምላክ በገለጠልን ዕውቀት በቀናች ሃይማኖት ሆነን ከሚያድን ከፍጹም ነገራችሁ ከሐዋርያዊ ትምህርታችሁ የተነሣ እነዚህን ጥቂቶች ቃላትን ተናገርን።
\m ፱፤ የምንሰግድለት ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወልድ ዋሕድ \bd ክርስቶስ\bd* ሰው የመሆኑን ነገር ወደ መናገር እንመለስ፤ ዘመን ሳይወስነው ተድኅሮ ተፈልጦ ተከፍሎ ሳይኖርበት አስቀድሞ ከአብ የተወለደ ወልድ ዋሕድ በባሕርየ መለኮት ይህን ያህላል ይህን ይመስላል ከመባል የራቀ አምላክ ቃል ሲሆን ፍጹም ሰው ሆነ፤ ያለፈው ዘመን ሁሉ በእሱ የተገኘ ነው ዓለም ሊኖርበት የተወሰነውም ዘመን በእሱ ይወሰናል ዘላለም ለመኖር የሚመጣው ዓለምም በእሱ ይገኛል።
\m ፲፤ በአለፈው ዘመን መካከል ያልነበረ አይደለም፤ ከዘመን በኋላ ተገኝቶ ያመንነው አይደለም፤ ወልድም የአብ ጥበቡ ኀይሉ ነውና፤ መታወቂያው በመልክ የሚመስለው በባሕርይ የሚተካከለው እንደ አብ ቀዳማዊ ነው፤ ለመለኮት በሚገባ ክብር ከአብ ጋር አንድ የሚሆንበት ጥንት ፍጻሜ የሌለው ቀዳማዊ ልደቱም በዚህ ይታወቃል፤ ወልደ ነጎድጓድ የተባለ ዮሐንስ እንደ ተናገረ። ዮሐ ፩፥፩-፲፰።
\m ፲፩፤ እንዲሁም የቤተ ክርስቲያን መሠረት መንፈሳዊ ምሥጢር የተገለጸለት የተመረጠ ጳውሎስም በኋላ ዘመን እኛን ለማዳን እኛን ለማክበር ወደ ቀደመ ክብራችንም ለመመለስ በግብረ መንፈስ ቅዱስ ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ሰው ሆነ አለ፤ ይኸውም የመላእክት አለቃ ቅዱስ ገብርኤል ድንግልን \bd እግዚአብሔር\bd* ካንቺ ጋር ነው ካላት ጊዜ ጀምሮ ነው በዚያች ሰዓትም ሊለይ የማይቻል የማይነገር የማይመረመር ተዋሕዶ እንደ ዐይን ጥቅሻ ፈጥሮ ተደረገ፤ ነገር ግን ሰው መሆኑን ማንም ሳያውቀው ሁኔታውንም ሊረዳ ሳይችል እሱ ባወቀ ሰው ሆነ፤ ስለዚህም ቅዱስ መለኮት ዋሕድ ቃል ከነሣው ሥጋ አይለይም፤ ቀድሞ እንደ አብ እንደ መንፈስ ቅዱስ ሥጋን ሳይዋሐድ ነበረ፤ በወደደ ጊዜ ግን እሱ ሰው ሆነ፤ ከሥጋ የተለየ አይደለም ሰው የሆነ ቃል አንድ ባሕርይ አንድ አካል አንድ ገጽ በመሆኑ ከፍጹም መለኮት ከፍጹም ትስብእት ከሁለቱ አንድ ሆነ እንጂ በተዋሕዶ አንድ የሆኑ ባሕርያት ካለመቀላቀላቸው የተነሣ ሁለት አይባልም፤ አንድ ሆኖአልና መቸም መች ባሕርዩን አልለቀቀም አልተለወጠም።
\m ፲፪፤ ሥጋንም በነሣ ጊዜ ቀድሞ ከነበረበት ባሕርዩ አልተለወጠም የምታውቅ የምትናገር ነፍስ ከሥጋ ጋር አንድ እንደ ሆነች አንድ ነው እንጂ ከተዋሕዶ በኋላም ምንም ምን መለየት የለባቸውም፤ ልቡና የእሱን ተዋሕዶ ቢረዳ አንድ ባሕርይ አንድ አካል አንድ ገጽ ቢልም ይህ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰው መሆኑን የሚከለክል አይደለም፤ ይኸውም ሥጋን መዋሐዱ ነው ነገር ግን አንድ ገጽ አንድ አካል አንድ ባሕርይ በመሆኑ አንድ ከሆኑ ከሁለቱ ባሕርያት አንድ መሆኑን ወደ ማወቅ በማስተዋል እናፋጥን፤ ነባቢ እንስሳ ይባላል ይኸውም ፍጹም ሰው ነው የአምላክ ልጅ ቃል ሳይለወጥ ባሕርዩን ሳይለቅ አንድ አካል አንድ ባሕርይ በመሆን የምታውቅ የምትናገር ነፍስ ያለችው ሥጋን ተዋሐደ።
\m ፲፫፤ ሰሙም ዐማኑኤል ተባለ ትርጓሜውም አምላካችን ከእኛ ባሕርይ ጋር አንድ ሆነ ማለት ነው፤ የማይከፈል ተዋሕዶ ከእነሱ በተደረገባቸው በሁለት ባሕርያት በእነዚህ በመለኮትና በትስብእት መካከል መለየት መለወጥ መቀላቀል መደባለቅ ሳይኖር ሰው የሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ ገጽ አንድ ባሕርይ አንድ አካል ነው፤ ረቂቅ መለኮት ግዙፍ ሥጋን ለመሆን ያለ መለየት ያለ መለወጥ ነውር ነቀፋ ከሌለበት ከሥጋ ባሕርይ ጋር ተዋሐደ፤ ከማይወሰን ከማይነገር ተዋሕዶ በኋላ መጽሐፍ ሁለትነትን አልተናገረም ሐሰት ያይደለ በእውነት መዋቲ ሥጋን ተዋሐደ፤ ከእሱ ከፍሎ አልተዋሐደም ከኃጢአት ብቻ በቀር የእኛ የሆነውን ሁሉ ፈጸመ፤ ከእኛም ጋር አንድ ሆነ እንጂ ።
\m ፲፬፤ የእኛ የሆነውን ሁሉ ገንዘብ አደረገ፤ ተራበ ተጠማ ተኛ መንገድ በመሔድ ደከመ ይሙት በቃ ተፈረደበት ተሰቀለ ታመመ ተቸነከረ በፈቃዱ እስከ መሞት ደረሰ ቅዱሳት መጻሕፍት እንደ ተናገሩ የመድኃኒታችን ሰው መሆኑ የማይመረመር ረቂቅ ምሥጢር ነው፤ ባሕርያት ጥንቱን እየራሳቸው መሆናቸውን ኋላ ግን መዋሐዳቸውን ያስረዳኻል። 
\m ፲፭፤ ድኅነታችን በዕሩቅ ብእሲ ተደረገ ከተባለ ይህ ፍጹም ክሕደት ነው፤ ድኅነታችን በባሕርይ አምላክ ተደረገ እንጂ አምላክ ፍጹም ሰው መሆኑ ድንቅ ረቂቅ ነው፤ ይህ አምላክ ሰው የመሆኑ ነገር በሰው ልቡና ከመመርመር በራቀ ድንቅ በሚሆን ተዋሕይ ተደረገ፤ እንደምን እንደሆነም ነገሩን የሚያውቅ የለም፤ አምላክ ቃል ሰው የመሆኑ ምሥጢር ዕጹብ ድንቅ ነው፤ ኢሳይያስም በማይመረመር በማይነገር ሥራ ረቂቅ ድንቅ ብሎ ጠራው፤ እሱም በሰው ልቡና ከመመርመር የራቀ ነው፤ ምትሐት ኅድረት ከመሆንም የራቀ ነው። ኢሳ ፱፥፮።
\m ፲፮፤ በሰው ልቡና የማይመረመር ስለሆነ እሱን ለማመን ከሰው ልቡና የራቀ አይደለም፤ አቤቱ ሥራህ ምን ይደንቅ ተብሎ ተጽፏልና ዳግመኛም እሱ አልበደለም በአንደበቱም ሐሰት አልተገኘበትም አለ፤ ሐዋርያ ጴጥሮስ እንደ ተናገረ እንዲሁ ኢሳይያስ ደግሞ አስቀድሞ ተናግሮአል፤ ሰው ባይሆን እንደምን በታመመ ነበር? ባይታመም ኖሮም ክቡር ጽኑ አምላክ እሱ ባልሞተም ነበር፤ ካልሞተማ ድኅነታችን እንደምን በተደረገ ነበር፤ የሐዋርያት አለቃ ጴጥሮስ \bd ክርስቶስ\bd* ስለ እኛ በሥጋ ታመመ ብሎ እንደ አስተማረ፤ ሰው እንደ ታመመ አምላክም ሰው እንዳልሆነ ቢያስተምር ኖሮስ ቀድሞ ሥጋ ያልነበረው ሕማም አይስማማው የነበረ እሱ ስለ እኛ በሥጋ ታመመ ባላለም ነበር፤ በነሣው ሥጋ ታመመ በመለኮቱ ግን አልታመመም አለ እንጂ፤ ሥጋንም ከመለኮት ለይቶ አልተናገረም አምላክ ቃል ሰው በሆነ ጊዜ ያለ መለየት የተዋሐደ የመለኮትን ተዋሕዶ አስረዳ እንጂ በማይከፈል ተዋሕዶ የታመመው እሱ ሰው የሆነ አምላክ ነውና። ኢሳ ፶፫፥፬-፲፩። ፩፡ጴጥ ፪፥፳፩-፳፭። ፫፥፲፰።
\m ፲፯፤ ስለዚህ ጽኑ ዐምድ ብሩህ ማኅቶት ኦርቶዶክሳዊ መምህር በወንጌላዊው ማርቆስ መንበር የተቀመጠው ከመንፈስ ቅዱስ የተማረ ደገኛው አትናቴዎስ አስተምሮናል በድርሳኑም አምላካችን \bd ክርስቶስ\bd* ከእኛ የነሣውን ሥጋ ተዋሐደ፤ በነሣው ሥጋም ታመመ ሞተ፤ በመለኮቱ ግን ሕማም ሞት የለበትም፤ አምላክ ቃል ሥጋን ቢዋሐድ ለዘላለም ከሥጋ ሳይለይ ተራበ ተጠማ አለ፤ በመለኮቱ ባሕርይ ግን ሞት የለበትም እሱስ ሥጋ ከእሱ ሳይለይ ታመመ አለ፤ ሥጋም የምታውቅ የምትናገር ነፍስ ያለችው ፍጹም ነው፤ ለሥጋ የሚገባ ሁሉ ለእሱ ተገባ።
\m ፲፰፤ ተአምራትን ያደርግ በነበረ ጊዜም ሥጋ ከእሱ አልተለየም የአምላክነትንም የሰውነትንም ሥራ ሁሉ አንድ ባሕርይ አንድ አካል በሆነ በእሱ ይሠራ ነበር እንጂ፤ በዚህም በማይነገር ተዋሕዶ ሥራውን ሁሉ  ይፈጽም ነበር እንጂ፤ በጴጥሮስ አማት በዕውሩ በለምጻሙ እንዲሁ በአልዓዛርም እንደ አደረገ ይህ ሁሉ በእጅ በመዳሠሥ ምራቅን እንትፍ በማለት በቃልም በመናገር ተደረገ፤ ይህም መለኮት ሥጋን መዋሐዱን ያስረዳል በአንድ ሥልጣን በአንዲት መንግሥት በአንድ ፈቃድ በአንዲት ውድ ተአምራትን ያደርጋል፤ መከራንም ሁሉ ይቀበላል ሥጋ ገንዘቡ ነውና። ማር ፩፥፳፱ እና ፵። ዮሐ ፱፥፩-፰። ፲፩፥፵፫።
\m ፲፱፤ ከተዋሕዶ በኋላ ወደ ሁለት ባሕርይ ወደ ሁለት አካል ሊከፍሉት አይገባም መስሎ በመታየት ወይም በማይዳሠሥ መለኮት አልተገለጠም ነገር ግን ይህ ዐዋቂ ታላቅ መምህር ቄርሎስም ከተዋሐዶ በኋላ ፈጣሪያችን ዐማኑዔልን ወደ ሁለት የሚከፍል ወይም ሕማምን ለመለኮት ሰጥቶ የሚናገር ቢኖር እንኪያስ ሊፈራ የማይገባውን ፈርቷል፤ ስለዚህም አምላክ ቃልን ከከፈሉት ስግደታቸውን ለፍጡራን ማድረጋቸው ነው፤ እንደ ከሐድያን አይሁድም ይሆናሉ አለ፤ እኛ ክርስቶሳውያን ግን በተወሰነልን ሃይማኖት ጸንተን እንኖራለን፤ በቀናች ጐዳናም እንሔዳለን የብፁዓን አባቶቻችንን ፍለጋም እንከተላለን፤ ያለመለየት አንድ በመሆን እንዳለም በ\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል እናምናለን፤ ደግሞም እሱ ስለ እኛ በሥጋ እንደታመመ እናምናለን። 
\m ፳፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ያደረበት አግናጥዮስም በመለኮቱ ለእኔ ፈጣሪዬን በመከራው እመስለው ዘንድ ይገባኛል አለ፤ የቤተ ክርስቲያን ዐምድ ቅዱስ ባስልዮስም ስለ ኢየሉጣ ሰማዕት በተናገረው ድርሳኑ አምላክ ስለ እኛ ሰው ሆነ፤ በሰው መካክል ተመላለሰ ከተገፉት ጋር የሚገፋ ሆነ የተጎዱትን ያድን ዘንድ ረዳት ለሌላቸውም ረዳት ይሆን ዘንድ ይህን ሁሉ ሠራ፤ ቀድሞ ሥጋ ያልነበረው ዛሬ ሥጋን ተዋሐደ፤ ተሰቀለ ሕይወት እሱ በሥጋ ሞተ፤ ብርሃን እሱ ወደ ሲዖል ገባ ይህም ሁሉ የሆነ አዳምና ልጆቹም ስለ ተጎዱ ነው አለ።
\m ፳፩፤ ጎርጎርዮስ ዘእንዚናዙም ወደ አቅላንድዮስ በላከው መልእክቱ ለተሰቀለው የማይሰግድ ሰው ቢኖር ውጉዝ ይሁን፤ ከሰቀሉት ጋርም የተቈጠረ ይሁን አለ፤ ዳግመኛም ከተመረጡ መምህራን አንድ ቃል የተናገሩ ብዙዎች ናቸው ነገራችንን በማሳጠር ተውን የተናገሩትንም ሁሉ አልተናገርንም ከእነሱ የምንሻው የነበረ ፈቃዳችን ኦርቶዶክሳዊ ሃይማኖትን የወሰነ የጳጳሳት አለቃ ሳዊሮስ የተናገረውን ማስታወስ ነው፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልን እንዲህ ከሥጋው አትለየው ሥጋንም በብቻው ለይተህ አምላክነት የሌለው አታድርገው አምላክ ቃል ያለመለወጥ ያለመለየት ሰው ሆነ ብለህ እመን እንጂ ብሏልና።
\m ፳፪፤ የቀናች ሃይማኖት ይህች ናት የማይዳሠሥ አምላክ በሚዳሠሥ ሥጋ እንደ ታመመ ያድነንም ዘንድ በሥጋ እንደ ሞተ ዛሬ ዕወቅ ለዘላለሙ ክብር ምስጋና ይግባው አሜን። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል፫ 
\m ፳፫፤ የአንጾኪያው ሊቀ ጳጳሳት አባ ዮሐንስ የቤተ መቅደስ ጳጳስ በነበረው በጢሞቴዎስ እጅ ወደ እስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት ወደ አባ አክርስቶዶሎስ ከተላከች ንጹሐን ሰማዕታት መከራ በተቀበሉ በሰባት መቶ ሰማንያ ሁለት ዓመታት በየካቲት ወር በመዐልቃ በአቡሻርዠ ሊቀ ጳጳሳቱ ከእነ አርድእቱ በተገኙበት ከተነበበችው መልእክት፤ ሃይማኖታችን የቀና እኛ ግን የተፈጠረ ፍጡር ያይደለ ከአምላክ የተገኘ አምላክ ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር እኩል ትክክል የሚሆን \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ቀዳማዊ ወልድ ስለ እኛ እኛንም ስለማዳን ከሰማያት ወርዶ ከባሕርየ መለኮቱ ሳይለይ ለባዊት ነባቢት ነፍስ ያለችው እንደ እኛ ያለ ሥጋን እንደ ተዋሐደ ፈጽመን እናምናለን።
\m ፳፬፤ የተዋሐደው ሥጋም ምንም ምን ፈጽሞ ከእሱ አልተለየም፤ ወደ ሁለት ባሕርያት ወደ ሁለት አካላት ባለመለየት እነሆ ባሕርየ መለኮቱን ከሥጋ አዋሐደ፤ እነዚህም ፍጹማን የሚሆኑ መለኮትና ትስብእት ናቸው፤ ኋላ እንደ ተጠራባቸው ስሞች አይደሉም፤ የምናውቀው ፈጣሪያችን ዐማኑኤል አንድ ነው እንጂ፤ ሳይለወጥ ሳይከፈል ከሰው ልቡና የራቀ የማይመረመር ተዋሕዶን ከተዋሐደ በኋላ ወደ ሁለት ባሕርያት ወደ ሁለት አካላት ያለ መለየት ሰው የሆነ ቃል አንድ ባሕርይ በእውነት አንድ ገጽ አንድ ገዥ አንድ አካል እንደሆነ በእሱ እናምናለን፤ ልቡናን ከሚያስደንቅ የሰው ሕሊና ከማይመረምረው ተዋሕዶ በኋላ ግን ዕጹብ ድንቅ የድንቅ ድንቅ ነው በልብ ከመመርመር በአንደበት ከመነገር የራቀ ነው።
\m ፳፭፤ ዳግመኛ የመለኮት ባሕርይ ልዩ ልዩ ነው ማለትን ፈጽመን እናርቅ፤ አካላትን ግን በየራሳቸው ለይተን እንወቅ፤ ሰው የሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ያደረገውን የባሕርይ ተዋሕዶንም እንጠብቅ ከእኛ ሥራ ሁሉ ሳይርቅ ከኃጢአት ብቻ በቀር በሥራ ሁሉ መሰለን እሱስ አይለወጥም በባሕርየ መለኮቱ ጸንቶ ይኖራል እንጂ፤ በግድ ያይደለ በፈቃዱ ከእኛ በነሣው ሥጋ ታመመ ተራበ፤ ተጠማ መንገድ በመሔድ ደከመ፤ በጥፊ ተመታ ተገረፈ ድኅነትን በሚያድል በደሙ በከበረ መስቀል እጁን እግሩን ተቸነከረ ሕማም ሞት የሌለበት እሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በሚታመም በሚሞት ሥጋ ታመመ።
\m ፳፮፤ ዓለምን የፈጠረ ዓለም ሳይፈጠር የነበረ እሱ ወደ ሕማማችን ወደ ድካማችን በሌላ መልክ በመጣ ጊዜ የምታውቅ የምትናገር ነፍስ ያለችውን እንደ እኛ ሥጋን ባይዋሐድ ኖሮ እንደ ምን ሊታመም በተገባው ነበር፤ እሱ በሥጋ እንደ ታመመ በመለኮት ግን እንዳልታመመ እናውቃለን ሰው ከመሆኑ አስቀድሞ ሰው ከሆነ በኋላም እሱ የባሕርይ አምላክ ነው፤ ስለዚህም ለመራራ ሞት ከመገዛት ነጻ ስለ አደረገን ከጠላቶቻችን ከሰይጣንና ከሞት እጅ ስለ አዳነን በ\bd እግዚአብሔር\bd* እንመካለን፤ በእውነት ሰው የሆነ እሱ በእውነት ታመመ እንጂ በሐሰት አልታመመም። 
\m ፳፯፤ እሱ በእናቱ በእመቤታችን \bd ማርያም\bd* በድንግል ማሕፀን የሚታመም ሥጋን ተዋሐደ የማይታመመው ታመመ የማይሞተው በፈቃዱ ሞተ ከዚህ ሌላ ብናምንስ ከእውነተኛ ትንሣኤ እንደ ተለዩ እንደ ሌሎች ከሞት ቁራኝነትና ከሕማም ነጸ ባልሆንም ነበር \bd ክር\bd*\bd ስቶስ\bd*ስ በመከራችን ሁሉ መሰለን። 
\m ፳፰፤ ስለዚህ በእውነት ከሙታን ተለይቶ ተነሣ የጠላት የዲያብሎስን ሥልጣን አጠፋ፤ ልጆች ሥጋ  ደም በመሆን መሰሉት እሱም ሰይጣን የተባለ የሞትን ሥልጣን በሞቱ ያጠፋ ዘንድ በዚህ ሥራ በዚህ መንገድ መሰለን ብሎ በጥበብ የሚናገር ሐዋርያ እንደ ተናገረ ከእኛ የነሣውን ከመላእክት አልነሣም የምታወቅ የምትናገር ነፍስ ያለችው በሥራ ሁሉ እኛን የሚመስለን ሥጋን ከአብርሃም ባሕርይ ነሣ እንጂ ይህም በጊዜው ሁሉ ድንግል ከምትሆን አምላክን ከወለደች ከእመቤታችን \bd ማርያም\bd* የተገኘ ነው፤ ግድ ያለው ሳይኖር በፈቃዱ የሰውን መከራ ይቀበል ዘንድ ወልድ ዋሕድ አምላክ ቃል ሥጋን ከእሷ ነሣ፤ መለኮታዊ ሥርዓትን ሰብኣዊ ሥራን ሠራ፤ ሳይለይ ለአምላክነቱ ለሰውነቱ የሚገባውን ይናገር ነበር።
\m ፳፱፤ በእሱ የተፈጸመውን ተአምራትና ድንቅ ሥራ ማድረጉን አነጋገሩን ሥራውን ወይም በእሱ የተፈጸሙ ሕማማትን ስለ እኛ የተቀበላቸውን ድካማትን ምክንያት አድርገን ከማይነገር ከማይመረመር ተዋሕይ በኋላ ባሕርያትን ወደ መከፈል መለኮትን ከትስብእት ወደ መለየት የምንገባ አይደለም፤ ስለዚህም ጌታችን የተቀበለውን መከራና የተናገረውን ቃል አንከፍልም፤ ለመለኮት የሚቻል ተአምራት ማድረግ ድንቅ ሥራ መሥራትም ቢሆን ለሥጋ ባሕርይ የሚስማማ ሕማም ሞትም ቢሆን ባለመለየት በእውነት ለእሱ ገንዘቦቹ ናቸውና።
