\c 59 

\s1 ሃምሳ ሰባተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it አልዓዛር ከመቃብር በመነሣቱ ሠይጣን እንደ ደነገጠ ።\it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልንና ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  ያደረገው ተአምር ይህ ነው ። \bd*
\m ፪ ፤ ጥንተ ጠላታችን የሆነ ሰይጣን \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በአልዓዛር መቃብር ኃይሉን ሲገልፅ ድምፁን በሰማ ጊዜ ፈጽሞ አዘነ ተንቀጠቀጠም ጭፍሮቹም ሲያዝንና ሲተክዝ ባዩት ጊዜ ጌታችን ሆይ ምን ያስተክዝሃል የሚያይደነግጥህስ ምንድነው ብለው ጠየቁት ። 
\m ፫ ፤ እሱም የእንጨት ጠራቢውን የዮሴፍን ልጅ ዛሬ ድምፁን ሰማሁ ። እሱ በተጣራ ጊዜ እኔና ሞት ሲኦልም ፈጽመን ደነገጥን ። ሞትም ክች ብሎ ደንግጧል ሲኦልም ከሙታን ያስነሣው አልዓዛር በሚባል አንድ ሰው ምክንያት በእጁ ተይዞ ያለውን ጥሎአል ። ስለዚህም ይህ ሰው ከመዓርጌ የሚያዋርደኝ ሥልጣኔንም የሚቀማኝ ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* የተወለደው እንደሆነ ዐወቅሁ ተረዳሁ አላቸው ። 
\m ፬፤ ጓደኞቹም ጌታችን ሆይ አትደንግጥ ። ይህ ያየኸው እንደሌሎቹ ሁሉ ያልፋል \bd ማርያም\bd* ልጅ እኮ \bd እግዚአብሔር\bd* በጸሎቱ ሰባት ሺህ ሰዎችን ከሙታን ያስነሣለት ከነቢዩ ከሕዝቅኤል የሚበልጥ አይደለም ። 
\m ፭ ፤ ዳግመኛም ታላላቅ ተአምራትን ከአደረጉ ከኤልያስ ከሙሴና ከኤልሳዕ ይልቅ የሚከብር አይደለም አሉት ። 
\m ፮ ፤ ሰይጣንም እንዳየሁት ሁሉ ይህን ተአምራታዊ ኃይል እያደረገ ከተቀመጠ ዕረፍት አይኖረኝም ፤ ስለዚህም አሁን ወደሰዎች ወደ አይሁድ ሊቃነ ካህናት ሄጄ በዕንጨት ላይ እንዲሰቅሉትና ለሞትም አሳልፈው እንዲሰጠት አደርጋቸዋለሁ ። ከዚያም የሲኦል ቁራኛ ሆኖ ይኖራል። እንግዲህ እኛም በጥፋቱ እንደሰታለን ከሚያስደነግጥ ቃሉም እንድናለን ። 
\m ፯፤ መንግሥቱ ጸንታ ብዙዎችም ሕዝቦች አምነውበት ቢከተሉትም እንኳ ፤ ከአስተማራቸው ትምህርት አሳስቼ እንዲክዱት አደርጋቸዋለሁ። እንዲህም አድርጌ ከአጠፋሁት ነገሥታቱና መኳንንቱ በዚህም ዓለም ላይ የሚኖርን ሰው በደቀ መዛሙርቶቹ ላይ በጠላትነት አስነስቼ እንዲገድሏቸው አደርጋለሁ ። 
\m ፰ ፤ በትምህርቱ ያመኑትንም ወልድ አትውደዱ ብሎ የከአከላቸውን ወርቅና ብር እንዲወዱ አደርጋቸዋለሁ ። ወርቅ መውደድ ለጣዖት እንደመስገድ የሚቆጠር ታላቅ ኃጢአት ስለሆነ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ የተጠላ ነውና ። 
\m ፱ የ\bd ማርያም\bd* ልጅ ያዘዛቸውን ሁሉ እንዲዘነጉ ያደርጋቸዋል ። መዓትና ስንፍናን ቀጣ በእነሱ ላይ እመጣለሁ ። ባልንጀራ ባልንጀራውን አሳልፎ ለሞት ይሰጣል ። በሕዝቡም ሁሉ ዘንድ የእሱን ስም የሚጠራ ሁሉ የተጠላ እንዲሆን አደርጋለሁ። ከመሬትም ነቅለው እንዲያጠፏቸው አደርጋለሁ ። በሱ ስም ያመነ ደሙ ደመ ከልብ ይሁን የሚል አሳብ አሳድርባቸዋለሁ ። በዚህም የተ ነሣ በጐ መዓዛ ያለው መሥ 
\m ዋዕት ያቀረቡ ይመስላቸዋል። 
\m ፲ ፤ ከወገኖቹም ልጆች ብዙ ዎቹን እሱን ትተው እኔን ይ ተሉ ዘንድ ወደኔ አስባቸዋለሁ፣ እሱን ይክዱታል እኔን ግ ን ይከተሉኛል በእኔ አምነው በዓ ዕም ላይ በሚገኝ በታ ላ ላ ቅ ቦታ ላይ በስሜ ያ ስ ተ ምራሉ ታላላቅ ሕንፃዎችንም ሠርተው 
\m · በዘያ ሁል ጊዜ በየዕለቱ ስሜን እንዲጠሩ አደርጋለሁ አለ ጠላታችን ሰይጣን ። 
\m ፲፩ ፤ እንግዲህ ወደአልዓዛር ታሪክ እንመለስና ጌታ ኢየ ሱስ አልዓዛር አልዓዛር ከመ ቃብርህ ወጥተህ ወዲህ እኛ ወደ አለን በት ው ጣ ብሎ ተናገረ ። 
\m ፲፪ ፤ በዚያም ጊዜ ሞት በሱ ላይ አንዳችም ጥፋት ሳያደር ርስበት አልዓዛር በተገነዘበት የግንዘት ልብስ ብቻ ተጠ ቅሎ ወጣ ፤ ከሞተም ዐራት ቀን ሆኖት ነበር ። 
\m ፲፫ ፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ፣ በዚያ የተሰበሰቡትን ሰዎች ከአልዓዛር ላይ የመግነዙን ልብስ አውልቁ ማሠሪያውንም ፍቱና ከዓራት ቀን በፊት ሞቶ የቀበራችሁት 
\m እሱ አልዓዛር መሆኑን ወይም አለመሆኑን ጠንቅቃችሁ አይታ ችሁ ዕወቁ ተረዱ አላቸው ። 
\m ፲፬ ፤ አይሁድም አልዓዛር የተገነዘበትን ልብስና ፊቱ የተሸፈነበትን ሰበን ከአወለቁ 
\b 
\b 
\b 
\b 
\m  ለት በኋላ ከሴቶችና ልጆች በስተቀር በዚያ የሚገኙ ሰባት ሺህ ዓራት መቶ ሰዎች አል 
\m ዓዛርን አዩት ቁ 
\m ፲፭ ፤ አ ል ዓ ዛ ር ም ከከበሩ ወገን ልጆችና ከአይሁድ ሊቃ ውሽትና መኳንቶቻቸውም ወገን ነበር ፤ ብዙዎቹም ሰዎች በዚህ አምላካዊ ሥራ በ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አመኑ 
\m ፲፩፤\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም በዚያች ዕለት በዚያችው አገር ዋለ ከደቀመዛሙርቱም ጋር በአልዓዛር ቤ ት አደ ና በዚ ያች ምሽት የእራት ግብዣ ላይ አልዓዛር ከእህቶቹ ጋር አስተናገዳቸው ። 
\m ፲፯ ይቅርታው ቸርነቱ ልዘ ላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
