\c 21 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ኤራቅሊስ።
\s2 ምዕራፍ ፵፰። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ ንስጥሮስ ከተሻረ በኋላ ወደ ቍስጥንጥንያ የአሳለፉት ታላቁ የኪስኪስ ኤጲስ ቆጶስ ኤራቅሊስ መድኃኒታችን \bd ክርስቶስ\bd* በሥጋ የተወለደውን የልደቱን ነገር በተናገረበት አንቀጽ እንዲህ አለ።
\m ፪፤ እርሱ በአብ ዕሪና ሳለ በድንግል ማሕፀን ተወሰነ ከእርሷም ተወለደ፤ በእናቱ ክንድ ላይ ሳለ በነፋስ ክንፍ ይመላለስ ነበር፤ መላእክትም ይሰግዱለት ነበር።መዝ ፲፰ (፲፯)፥፱-፲፩።
\m ፫፤ ከኃጥአን መጸብሐን ጋር ሳለ ሱራፌል ሊመረምሩት አልቻሉም፤ ጲላጦስ ሲጠይቀው የሊቀ ካህናቱም አገልጋይ ፊቱን በጥፊ ሲመታው ፍጥረቱ ሁሉ ከእርሱ የተነሣ ይፈሩ ይንቀጠቀጡ ነበር። ማቴ ፱፥፲። ዮሐ ፲፰፥፳፪-፴፫።
\m ፬፤ አክሊለ ሦክ ደፍቶ የሞትን ሥልጣን ፍርድ አጠፋ፤ በመስቀል ላይ ተቸንክሮ ስለ ከዙፋኑ አልተለየም፤ ከባሕርይ አባቱ ከአብ ከባሕርይ ሕይወቱ ከመንፈስ ቅዱስ አልተለየም፤ በምድር እንደ በደለኛ ሲዘብቱበት በሰማይ የከበረ ጌትነቱን ይናገሩ ነበር። ዮሐ ፲፱፥፮-፳፫። ሉቃ ፪፥፲፫-፲፭።
\m  ፭፤ ሰማይን እንደ ድንኳን የዘረጋው ፫ ቀን በመቃብር አደረ፤ ከሙታንም ጋር ተቈጠረ፤ በሞቱም ሲኦልን በዘበዛት። ማቴ ፳፯፥፶፯-፷። መዝ ፹፰ (፹፯)፥፫-፯።
\m ፮፤ እኛ አርቶዶክሳውያን እንዲህ እናምናለን መለየት መለወጥ የሌለበትን አንዱን ሁለት አንለውም፤ ሁለት ገዥ ሁለት መልክ ሁለት አካል ሁለት ግብር ሁለት ባሕርይ ነው አንለውም፤ እንደ ተናገርኩ ሰው የሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ ኦካል አንድ ባሕርይ ነው እንጂ።
\m ፯ ይህን ገልጠን እናስተምራለን ቃልን ከሥጋ አንድ አድርገን አንዲት ስግደትን እንሰግድለታለን እንደዚህ የማያምን ሰው ቢኖር የተወገዝ የተለየ ይሁን። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፪።
\m ፰፤ ዳግመኛም የቶማስን ነገር በተናገረበት ድርሳኑ እንዲህ አለ።
\m ፱፤ ጌታዬ ፈጣሪዬ አንተ ነህ፤ ቅድመ ዓለም የነበርክ አንተ ነህ ዛሬም ያለህ አንተ ነህ፤ ሰማያዊ አንተ ነህ ምድራዊም አንተ ነህ። ዮሐ ፳፥፳፬-፴። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፫።
\m ፲፤ ዳግመኛም ጥቂት እልፍ ብሎ እንዲህ አለ።
\m ፲፩፤ በሰማይ በአብ ህልው የምትሆን አንተ ነህ፤ ስለእኛም በመስቀል የተሰቀልክ አንተ ነህ፤ ዓለም ሳይፈጠር ዠምሮ በጌትነት ዙፋንህ ያለህ አንተ ነህ፤ አሁንም በዕፀ መስቀል ላይ የተቸነከርክ አንተ ነህ።
\m ፲፪፤ በመለኮት ሕማም ሞት የሌለብህ አንተ ነህ፤ በሥጋ መከራ የተቀበልክ አንተ ነህ፤ ከአብ ጋር አንድ እንደመሆንህ ሞት የሌለብህ አንተ ነህ፤ ከእኛም ጋር አንድ እንደመሆንህ በፈቃድህ የሞትክ አንተ ነህ። ዮሐ ፲፥፲፬-፴።
\m ፲፫፤ በመቃብር ያደርህ አንተ ነህ፤ በኪሩቤል ላይ ያለህ አንተ ነህ፤ ከሙታን ጋር በመቃብር የነበርክ አንተ ነህ፤ በአንተ ሕማምና ሞትም ድኅነት ተሰጠ፤ ከሙታን ጋር የተቈጠርክ አንተ ነህ፤ ለሙታንም ትንሣኤን የምትሰጥ አንተ ነህ፤ ሦስት መዓልት ሦስት ሌሊት በመቃብር ያደርክ አንተ ነህ፤ በዘመኑ ሁሉ ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር የምትኖር አንተ ነህ፤ በመለኮት ሕማም ሳይኖርብህ በሥጋ የታመምክ አካላዊ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አንተ ነህ።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፬።
\m ፲፬፤ ዳግመኛም \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰው ስለመሆኑ በተናገረበት ድርሳኑ እንዲህ አለ።
\m ፲፭፤ ለሰው ሁሉ ከመገዛት የነፃነት መጽሐፍ የተጻፈበት ማሕፀን ወዮ እንደምን ያለች ናት? ስለእኛ ሞትን የሚቃወም የበዳ ፀብት የተሰጐደባት ማሕፀን ወዮ እንደምን ልዩ ናት? ኢሳ ፳፱፥፲፩። ፪፡ቆሮ ፩፥፲፪። ፲፥፫-፯።
\m ፲፮፤ የባሕርይ ዘርእ ያለዘር ከእርሷ የተገኘልን እርሻ ወዮ እንደምን ያለች ናት? ዘፍ ፩፥፲፩። ዘዳግ ፴፪፥፪።
\m ፲፯፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ያገለገለባት መቅደስ ወዮ እንደምን ያለች ናት? ከባሕርዩም አልተለወጠም እንደ መልከ ጼዴቅ ያለ ክህነትን ገንዘብ አደረገ እንጂ። ዘፍ ፲፬፥ ፲፰። መዝ ፻፲ (፻፱)፥፬። ዕብ ፯፥፩-፳፰። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፭።
\m ፲፰፤ ዳግመኛም ይህ የኪስኪስ ኤጲስ ቆጶስ ቅዱስ ኤራቅሊስ በመጽሐፉ እንዲህ አለ።
\m ፲፱፤ በተዋሕዶ ሰው የሆነ አምላክ የባሕርይ ገዥ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አንድ ነው፤ ለሁለት የተከፈለ አይደለም፤ በሰው ባሕርይ ተገለጠ እንጂ።
\m ፳፤ የአምላክነት ሥራ ሠርቶ አምላክ እንደሆነ ታወቀ፤ የባሕርይ አምላክ ነውና ሰውም በሆነ ጊዜ ከባሕርዩ አልተለወጠም።
\m ፳፩፤ አምላክን ከወለደች ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* በነሣው አካል ሥጋ ከእርሱ ጋር አንድ ሆነ፤ ከባሕርያችን ተገኝቶ አምላክ የሆነ ሥጋ ነው፤ መንፈስ ቅዱስ ሕይወቱ ሲሆን የምትናገር የሥጋ ሕይወት ነፍስ አለችው።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፮።
\m ፳፪፤ ዳግመኛም ይህ ቅዱስ ኤራቅሊስ ለአርማንያ ሰዎች ጽፎ በሰደደው መጽሐፉ እንዲህ አለ።
\m ፳፫፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል በእውነት ሰው ሆነ፤ ሰው ከመሆኑ የተነሣ ባሕርዩን አልለወጠም፤ አምላክ ሲሆን ያለመለወጥ ሰው ሆነ እንጂ። ዮሐ ፩፥፩-፲፬።
\m ፳፬፤ በአዳም ልጆች ሁሉ የነበረውን ዕዳ ከፈለ፤ በራሱ ተቤዣቸው፤ ሰው እንደ መሆኑም ስለነርሱ ሞተ፤ የሞት ሥልጣን የነበረውን ድል ነስቶ ተነሣ፤ ይኸውም ዲያብሎስ ነው። ቈላ ፪፥፲፫-፲፮። ዕብ ፪፥፭-፲፭።
\m ፳፭፤ ይህ ሥራ ከመነገር ሁሉ የራቀ ነው፤ እንመንበት እንጂ የርሱን ነገር በመጋፋት እንመርምር። መዝ ፻፴፱ (፻፴፰)፥፮። ኢዮ ፵፥፩-፬።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፯።
\m ፳፮፤ ዳግመኛም ወዶ ቍስጥንጥንያ ያልፈ የኪስኪስ ኤጲስ ቆጶስ ይህ ቅዱስ ኤራቅሊስ እንዲህ አለ።
\m ፳፯፤ አንዱ ሁለት ወደ መሆን ሊከፈል እንዳይችል ከሁለት የተከፈለም ሁለት ይባላል እንጂ አንድ ሊባል እንዳይቻል ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ም እንዲህ አንድ ነው፤ ወደ ሁለት አይከፈልም። ፩፡ቆሮ ፰፥፮። ፪፡ቆሮ ፭፥፲፬። ዮሐ ፩፥፲፰።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፰።
\m ፳፰፤ መልአኩ ገብርኤል እመቤታችንን ቅድስት ድንግል ንጽሕት \bd ማርያም\bd*ን ስለማብሰሩ በተናገረበት አንቀጹ ይህ ቅዱስ ኤራቅሊስ ዳግመኛ እንዲህ አለ።
\m ፳፱፤ የታመነ የከበረ የተመሰገነ ስለሚሆን ስለ ዮሴፍ የምንናገረውን ዕንወቅ፤ እርሱ በእመቤታችን በቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* የሚፈጸመውን ምሥጢር አላወቀምና።
\m ፴፤ አገልጋይ የሆነለት ምሥጢር ምንም እንደሆነ አላወቀም፤ ለእርሱ ከታጨችለት ከድንግል ነቢያት ስለ እርሱ የተናገሩለት ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ያለ ዘር እንዲወለድ አላወቀም፤ በነቢይ እንደተናገረ ሕፃን ያለ አባት ከድንግል እንዲገኝ አላወቀም። ኢሳ ፯፥፲፬። ፱፥፮ እና ፯። ዮሐ ፩፥፵፮።
\m ፴፩፤ ከንጹሕ ዘር የተፈጠረች ድንግል \bd የእግዚአብሔር\bd* ማደሪያ እንድትሆን አላወቀም፤ ዘለዓለም መለወጥ የሌለበት ዳግማይ አዳም \bd ክርስቶስ\bd* ድንግልና ካላት ገነት እመቤታችን እንዲገኝ አላወቀም። ዘፍ ፱፥፳፯። መኃ ፬፥፲፪።
\m ፴፪፤ ፍጡራንን ሁሉ የፈጠረ \bd ክርስቶስ\bd* ያለዘር እንዲወለድ አላወቀም፤ በምድራችን ታየ ተብሎ በነቢይ እንደተነገረና ዳግመኛም ምድር ፍሬን ትሰጣለች ተብሎ እንደተነገረ። ኢስ ፴፪፥፩ እና ፪። ዮሐ ፩፥፬። ቈላ ፩፥፲፭-፲፰። መኃ ፪፥፲፪። መዝ ፹፭ (፹፬)፥፲፪።
\m ፴፫፤ የድንግል ሆድዋ ገፋ፤ ያለዘር የፀነሰች የድንግልን የሆድዋን መግፋት ባየ ጊዜ የዮሴፍ ልቡ አዘነ የንጽሕት እመቤታችንን ምሥጢሯን ፈጽሞ መረመረና በማያውቀው ምሥጢር ፀንሳ ቢያገኛት በጽኑ አሳብ በማውጣት በማውረድ ተያዘ።
\m ፴፬፤ ፀንሳ አገኛት፤ በዘር የፀነሰችም መሰለው፤ ከርሷ የሚወለደው በግብረ መንፈስ ቅዱስ ነውና አንተም እንደምትጠራጠረው አይደለምና ዮሴፍ አትፍራ ብሎ \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተላከ መልአክ እስኪነግረው ድረስ።
\m ፴፭፤ ዮሴፍም ይህን በሰማ ጊዜ ለድንግል ሰገደ፤ ንጽሕናዋንም አመነ፤ ነቢዩ ኢሳይያስ እነሆ ድንግል ትፀንሳለች ወንድ ልጅም ትወልዳለች ስሙም አማኑኤል ይባላል፤ ትርጓሜው እግዚእብሔር ከእኛ ባሕርይ ጋር አንድ ሆነ ማለት ነው ብሎ የተናገረላት ድንግል እርሷ እንደሆነች ዐወቀ። ማቴ ፩፥፲፰-፳፭። ሉቃ ፩፥፳፮-፴፱። ኢሳ ፯፥፲፬። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፱።
\m ፴፮፤ የቍስጥንጥንያ ሊቀ ጳጳሳት ይህ ቅዱስ ኤራቅሊስ የሃይማኖትን ነገር በተናገረበት ድርሳኑ ዳግመኛ እንዲህ አለ።
\m ፴፯፤ ሥጋ ያልነበረው ቃል ያለመለወጥ ሥጋን ተዋሐደ፤ ጥንት የሌለው ቃል በሁሉም ፍጹም ሲሆን በሥጋ በየጥቂቱ አደገ። ዮሐ ፩፥፲፬። ሉቃ ፪፥፵።
\m ፴፰፤ በባሕርዩ ሕማም የሌለበት እርሱ መከራ ተቀበለ፤ ቀድሞ በነበረበት ባሕርዩ መከራ አልተቀበለም፤ ዛሬ ሰው በሆነበት በሥጋ መከራ ተቀበለ እንጂ። ዕብ ፩፥፪-፮። ፪፡ቆሮ ፲፫፥፬።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲።
\m ፴፱፤ ዳግመኛ ይህ ቅዱስ ኤራቅሊስ ሦስት መቶ አሥራ ስምንት ሊቃውንት የተናገሩትን የጸሎተ ሃይማኖትን ትርጓሜ በተናገረበት ድርሳኑ ከመናፍቁ ከንስጥሮስ ጋር ሲከራከር እንዲህ አለ።
\m ፵፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰው ሆነ፤ ከባሕርዩም አልተለወጠም በማይመረመር ግብር ተዋሕዶን አደረገ እንጂ፤ ይህ ተዋሕዶ በሰው ሁሉ ልብ ከመመርመር የራቀ ነው። ፊልጵ ፩፥፯።
\m ፵፩፤ ስለዚህም አካላዊ ቃል የባሕርይ አምላክ ሲሆን ደገኛው ጳውሎስ ለሰው የሚገባ ሕማምን ለእርሱ ሰጥቶ ይናገራል፤ ነገር ግን መለኮት በባሕርዩ ታመመ አላለም፤ ቸር \bd እግዚአብሔር\bd* በማይመረመር ግብር በሕማም ሰውን በመሰለበት ባሕርዩ ታመመ አለ እንጂ። ሮሜ ፭፥፲። ዕብ ፪፥፲፬። ፬፥፲፬-፲፮።
\m ፵፪፤ የተሰወረችውን \bd የእግዚአብሔርን\bd* ጥበብ እንዲህ በምሥጢር እናስተምራለን፤ ይህችንም ከአለቆች ወገን ማንም ማን ያላወቃት ናት፤ ዐውቀውስ ቢሆን የክብር ባለቤት እርሱን ባልሰቀሉትም ነበር። ፩፡ቆሮ ፪፥፯-፲።
\m ፵፫፤ የክብር ባለቤት እርሱስ ሕማም አልነበረበትም፤ ሕማም ከሚስማማው ሥጋ ጋር አንድ አካል፤ አንድ ባሕርይ ቢሆን ነው እንጂ፤ እንዲህ ሰው በመሆኑ ተሰቀለ። ፩፡ቆሮ ፩፥፲፩-፳፭።
\m \fig image5.emf \fig*፵፬፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰውን ስለማዳን በሰው ባሕርይ ይታመም ዘንድ ወደደ፤ በባሕርየ መለኮቱ ግን መከራ አይቀበልም፤ ሕማም ከሚስማማው ከሥጋ ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ እስከ መሆን ደርሶ የትሕትናን ሥራ ሠራ፤ በተዋሕዶ ሕማም \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ገንዘብ ይሆን ዘንድ። ዕብ ፪፥፰-፲፩። ዮሐ ፲፥፲፯ እና ፲፰።
\s2 ምዕራፍ ፵፱።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፩።
\m ፩፤ ዳግመኛም ይህ ቅዱስ ኤራቅሊስ የጌታችንን የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን የሥጋዌውን ነገር በተናገረበት ድርሳኑ እንዲህ አለ።
\m ፪፤ መንፈስ ቅዱስ ለሰበሰባቸው ምእመናን ያደረገው የማይቈጠር \bd የእግዚአብሔር\bd* ቸርነቱ ክብር ጥቅም ነው፤ ምእምናን የምትገበየው የሚያበለጽግ ገበያ እዚህ አለ ።መዝ ፻፲፪ (፻፲፩)፥፩-፫። ማቴ ፲፰፥፲፱ እና ፳። ፪፡ቆሮ ፰፥፩ እና ፱።
\m ፫፤ ይኸውም የ\bd ክርስቶስ\bd* ቅዱስ ሥጋው ክቡር ደሙ ነው፤ ድኅነትን የተመላ የመስቀሉንም ብርሃን ማየት ነው፤ ሊነገር የማይቻል በቅዱሳት ቅንዋት የተገኘውም ክብር ነው፤ ከዚያ ዋጋ ሳይከፈል የሰማያዊ ሀብት መዝገብ ይገኛል።ዮሐ ፮፥፳፯-፳፱። ኤፌ ፪፥፬-፲፱። ኢሳ ፶፭፥፩-፫። ራእ፡ዮሐ ፳፪፥፲፯።
\m ፬፤ እኛ ግን ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ስለ እኛ የተቀበለውን የንዴትን መጠን መርምረን ዐናውቅም፤ በእኛ ባሕርይ በአንዲት ወገንስ ስንኳ ክብር አላገኘም። ፪፡ቆሮ ፰፥፱። ፊልጵ ፪፥፭-፲።
\m ፭፤ ወዳጄ ሆይ ልክ መጠን የሌለውን ሀብት፤ \bd ክርስቶስ\bd* የሰጠንንም ክብር ልታውቅ ብትወድ ጸጥ ብለህ መጻሕፍትን ተመልከት፤ በዚህም ጌታችን \bd ኢየሱስ \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በብዙ ወገን በብዙ ሥራ ከቀድሞ ጀምሮ ለሰው በጎ ሥራ ይሠራ እንደነበረ የቀና ዕውቀትን ታውቃለህ።
\m ፮፤ ተድላ ደስታ ካለባት ከገነት የተሰደደ አዳምን ዐላውያን አጋንንት ባሉበት በሲኦል ቢያገኘው መለሰው፤ በልዕልና ካሉ ከመላእክትም ጋር አኖረው፤ መሥዋዕቱን ስለ ተቀበለለት የተገደለ አቤልንም ባየው ጊዜ ፈራጅ አደረገው ከሞተም በኋላ እርሱን ብቻ ተቀበለው። ዘፍ ፫፥፩-፳፬። ፬፥፫-፲። ኤፌ ፪፥፬-፯።ዕብ ፲፩፥፬። ፲፪፥፳፬። ፩፡ዮሐ ፫፥፲፪።
\m ፯፤ ምድር በማየ አይኅ በጠፋችበት ዘመን ኖኅን ባየው ጊዜ ለወገኖቹ አባቶች ዘር ይሆን ዘንድ ጠበቀው፤ አሕዛብ ወደ ኃጢአት ወደ ክሕደት ተጨልጠው ተገርኝተው በሔዱ ጊዜ አብርሃምን ተጎድቶ ቢያገኘው ለጻድቅ አብርሃም ሃይማኖትን ገለጠለት፤ \bd እግዚአብሔርም\bd* ኃጢአት ክሕደት የሌለበት አድርጎ ጠበቀው፤ የብዙዎች አሕዛብም አባት አደረገው። ዘፍ ፯፥፩-፳፬። ፰፥፩-፳፪። ፱፥፩-፲፰። ፲፪፥፩-፯። ግብ፡ሐዋ ፯፥፩-፰። ሮሜ ፬፥፩-፳፭። ዕብ ፲፩፥፯-፲። ፪፡ጴጥ ፪፥፭።
\m ፰፤ ጻድቅ ሎጥን ባየው ጊዜ ሕጉን ከዘነጉ ከሚጠፉ ሰዎች ለይቶ አዳነው፤ በአምስቱ አገሮች ላይ እሳት በወረደች ጊዜም በማሸሽ አዳነው። ዘፍ ፲፱፥፩-፴፰። ፪፡ጴጥ ፪፥፯ እና ፰።
\m  ፱፤ ይስሐቅንም ባየው ጊዜ በምሕረት የጸና አድርጎ ከሾተል ጠበቀው፤ በበግ ቤዛነት አዳነው ወዳጁ ያዕቆብንም ባየው ጊዜ ከመከራው ሁሉ አዳነው፤ ከወንድሙ ቁጣ የተነሣ በሸሽ ጊዜ የቀና ጎዳናን መራው፤ \bd የእግዚአብሔርን\bd*ም መንግሥት አሳየው ቅዱሳን መላእክትንም ለማየት አበቃው። ዘፍ ፳፪፥፩-፲፬። ፳፰፥፩-፳፪። ፴፪፥፩ እና ፪። ዕብ ፲፩፥፲፯-፳፪።
\m  ፲፤ ጸድቅ ዮሴፍን ተሽጦ ተግዞ ባየው ጊዜ ከኃጢአት አዳነው፤ ወደ ግብጽም አብሮት ወረደ፤ የመንግሥትን ሹመት እስኪያመጣለት ድረስ በእሥራት አልተወውም፤ ለንጽሕናም ምሳሌ አደረገው። ዘፍ ፴፯፥፲፰-፴፮። ፴፱፥፩-፳፫። ፵፩፥፴፱-፵፫። መዝ ፻፭ (፻፬)፥፲፯-፳፪። ግብ፡ሐዋ ፯፥፱-፲፪።
\m ፲፩፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ባለሟል ሙሴን ሲሸሽ ባየው ጊዜ ለሕዝቡ መሪ፤ በልዩ ልዩ ታምራትም የበዙ የጸኑ ነገሥታትን ተቃዋሚ አደረገው፤ ስለ ወደደም ወገኖቹ እሥራኤልን ባሕር ከፍሎ አሻገራቸው፤ ኋላ ለሚደረግ ድኅነት አምሳል የሚሆን ድኅነት ይሆን ዘንድ በምድረ በዳ በእባብ ምሳሌ የተሠራ ነሐስን ሰቀለ።ዘጸ ፫፥፪-፰። ፲፬፥፲፰-፴፩። ዘኊ ፳፩፥፩-፴፭። መዝ ፻፴፭ (፻፴፬)፥፱-፲፪። ግብ፡ሐዋ ፯፥፴-፴፯። ዮሐ ፫ ፥፲፬።
\m ፲፪፤ ወንድሙ አሮንንም መሥዋዕት ሠውቶ ኃጢአት ያስተሰርይ ዘንድ ካህን አደረገው፤ የደረቀች በትሩንም መድኃኒታችንን እንዳስገኘችው ድንግል ያለባሕርይዋ እንድትለመልም እንድታብብ አደረጋት፤ መናገር ከማይቻላቸው ከእንስሳ ወገንም ያለባሕርይዋ የበለዓምን አህያ እንድትናገር አደረጋት። ዘሌዋ ፬፥፩-፳፬። ዘኁ ፲፯፥፩-፲፫። ፳፪፥፩-፴፩። ፪፡ጴጥ ፪፥፲፭-፲፯።
\m ፲፫፤ የነዌ ልጅ ኢያሱንም መሽቶበት ሲያዝን ቢያገኘው ፀሐይን ጨረቃን እንዲያቆም አደረገው፤ መልእክተኞችን ተቀብላ ስላዳነቻቸው የረዓብ ዘማን ዝሙትዋን ወደ ምስጋና መለሰላት። ኢያ ፪፥፬-፲፰። ፲፥፲፪። ዕብ ፲፩፥፴፩። ያዕ ፪፥፳፭።
\m ፲፬፤ ሳሙኤልንም ካህን፤ ነገሥትንም የሚቀባ አደረገው፤ ዳዊትንም ጥቂት በጎችን ሲጠብቅ ቢያገኘው የመንግሥት መሠረት ለማይምረመር ምሥጢርም ባለቤት አደረገው። ፩፡ሳሙ ፫፥፲፱። ፲፥፩-፲። ፲፮፥፩-፲፫። ግብ፡ሐዋ ፲፫፥፳-፳፫።
\m ፲፭፤ ከኤልዛቤል ፊት የሸሸ ኤልያስንም ዐሳረገው፤ መላእክትንም እንዲመስል አደረገው፤ የባቢሎን ሰዎች ያነደዱትን እሳትም ለ፫ቱ ደቂቅ አቀዘቀዘላቸው፤ አንበሶችንም የተቀጡ ልጆች በመምህራቸው ፊት እንዲቆሙ ለዳንኤል በጉድጓድ ውስጥ ተቀጥተው እንዲቆሙ አደረጋቸው፤ በባሕር ያለ አንበሪንም ለነቢዩ ለዮናስ ማደሪያ አደረገው። ፩ ነገ ፲፱፥፩-፫። ፪፡ነገ ፪፥፩-፲፫። ዳን ፫፥፲፯-፴። ፮፥፩-፳፰። ዮና ፪፥፩-፲፩።
\m ፲፮፤ ፍጹም ልጅነትን ድኅነትን የተመላች የቅድስት ቤተ ክርስቲያንን የክብሯን ብዛት አንደበት ሊናገረው አይችልም፤ በዚህ ምድራውያን ሀብታት አሉ፤ ግን ስለ ምድራውያን ፈንታ ሰማያውያን ሀብታትን ሰጠን። ማቴ ፮፥፱-፴፫።
\m ፲፯፤ በዚህ ወርቅ፤ ብር ማድለብ መሸጥ መግዛት ነበረ፤ ስለ እርሱ ፈንታ በትሩፋት የሚገኝ ክብርን ሰጠን።
\m ፲፰፤ በዚህ የቅዱስ ወንጌልን ዝናም የተሸከሙ ዝናማት (ሐዋርያት) አሉ፤ ሥላሴ የሾሟቸው ያልተፈጠሩትን ሦስቱን አካላት የሚያስተምሩ የሐዋርያት መጻሕፍት በዚህ አሉ።
\m ፲፱፤ በዚህ የመንፈሳዊ ምስጋና መሣሪያ አለ፤ ፍጹም ተድላ ደስታ ይገኝበታል፤ የሰማያዊ አብ የጌትነቱ መታወቂያ ወልድ ከምድራዊ ሰው አዳም ተዋሕዶ በዚህ አለ። ዕብ ፩፥፩-፫።
\m ፳፤ ከጥንት ጀምሮ የሚፈታተን ዲያብሎስ በዚህ ድል ተነሣ በድንግልና ለተፈጸመ ምሥጢርም መስገድ ጸና በዚህ የኃጢአታችን ደብዳቤ ተቀደደ ደስታችንም ያለመጠን በዛ፤ ከዲያብሎስ ነጻ የምንወጣበት፤ የነፍሳችንን ሕይወት የምናገኝበት መጽሐፍ ተጻፈ። ቈላ ፪፥፲፬። ሮሜ ፰፥፳፩።
\m ፳፩፤ በዚህ ዓለም ለተደረገ ምስጋናው ሰማያዊ ለሚሆን ለዚህ ልደት አንክሮ ይገባል፤ በዚህ ዓለም አሰምተው ያስተምሩታል። ሉቃ ፪፥፲፬። ፩፡ጢሞ ፫፥፲፮።
\m ፳፪፤ ልዩ በምትሆን በአርባዪቱ ቀን በሚደረገው ትሩፋትና በጾም የሚገኝ በጎ መድኃኒት አለ። ኢሳ ፶፰፥፫-፲፩። ኢዮ ፪፥፲፬-፲፰።ማቴ ፬፥፪።
\m ፳፫፤ ከመላእክት ጋር የሚተካከል በድንግልና የሚገኝ የጽድቅ ዋጋ አለ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* የሚቀበለው ምጽዋት፤ ደስ የሚያሰኝ ብፅዓት፤ ልክ መጠን የሌለው የአእምሮ ስፋት ዕውቀት አለ፤ የማይመረመር ትዕግሥት አለ። መዝ ፷፮ (፷፭)፥፲፫-፳።
\m ፳፬፤ ባልተፈጠሩ በሥሉስ ቅዱስ፤ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ያለመጠራጠር የሚያምኑት እምነት አለ፤ በማይመረመር ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሰው በሆነበት ምሥጢረ ሥጋዌ የሚያምኑት እምነትም አለ። ፪፡ጴጥ ፩፥፲፮። ማቴ ፫፥፲፮ እና ፲፯። ፳፰፥፲፱ እና ፳።
\m ፳፭፤ መላልሰህ በልቡናህ ብትመረምር ይህ ድንቅ ምሥጢር የጎላ የተረዳ ሆኖ ታገኘዋለህ፤ ልቡናም \bd እግዚአብሔር\bd* ያለመለወጥ እንደምን ሰው እንደሆነ፤ ቃል ከፈጠረው ሥጋ ጋር ያለመቀላቀል እንደምን አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደሆነ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* የሥጋን ባሕርይ ያለዘር ያለሩካቤ እንደምን እንደተዋሐደ።
\m ፳፮፤ ጥንት ሳይኖረው ከአብ ጋር ካለው አንድነቱ ከነበረበት ከባሕርዩ እንዳልተለወጠ ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ኋላ ሰው በሆነበት ባሕርዩ እንደተገለጠ ቀድሞ የነበረበት ባሕርዩ ጥንት እንደሌለው፤ ኋላም ሰው የሆነበት ባሕርዩ ምትሐት ሐሰት እንዳይደለ ይመረምራል።
\m ፳፯፤ በእውነት ሰው የሆነ አምላክ እርሱ አንድ ብቻ ነው፤ እርሱ በእውነት ከአብ ጋር አንድ ነው፤ ዳግመኛም በኛ ባሕርይ ተገለጠ፤ ሰውም የሆነ ያለዘር ያለሩካቤ ነው።
\m ፳፰፤ የመለኮቱ ባሕርይም ፍጡር አይደለም፤ የተዋሐደው ሥጋም እውነት ነው፤ አንድ ወልድ ነው፤ ባሕርያት ሁለት አካላት ወደመሆን የሚከፈሉ አይደለም፤ ተዋሕዶ ሁለቱን አካላት (መለኮትና ትስብእት) አንድ አካል አደረጋቸው እንጂ፤ አንድ ወልድ ነው።
\m  ፳፱፤ መናፍቃንም ይህን ቢክዱ አይሁድም በስንፍናቸው ቢነቅፉ፤ ዐዋቂዎች ነን የሚሉ ሰዎችም ሰው መሆኑን ቢጠራጠሩ፤ እርሱ ግን ሰው ስለሆነ ከአብ አልተለየም፤ ስውም ስለሆን አልተለወጠም አልተቀላቀለም።
\m ፴፣ እርሱ ሁለንተናው በሰማይ ነው፤ እርሱ ሁለንተናው በምድር ነው፤ በአራቱ መዓዝንም ሙሉ ነው።
\m ፴፩፤ የመለኮቱ ባሕርይ ሳይለይ በተዋሐደው ሥጋ ወዶ መከራን ተቀበለ፤ በተለየ አካሉ መከራ በመቀበሉም ዓለምን ሁሉ አዳነ፤ ወልድ በምንለው ላይም ራሱን ለተዋሕዶ በመስጠቱ ልጅ ተባለልን፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል እንለዋለን፤ የባሕርይ አምላክ ነውና። ኢሳ ፱፥፮ እና ፰። ዮሐ ፩፥፩-፲፬። ራእ፡ዮሐ ፲፱፥፲፩-፲፭።
\m ፴፪፤ የሰውንና የአምላክን ሥራ የሚያከናውነውን በባሕርዩ ከአባቱ የማይለይ ሕሊና ነው፤ የተፈጠረውን ፍጥረት ሁሉ የሚጠብቅ ኃይል ነው፤ በእውነት አብን በመልክ የሚመስለው፤ በባሕርይ የሚተከከለው ነው፤ ያለመለወጥ ከእርሱ የተወለደ ከአብ ጋር ትክክል የሚሆን ወልድ ነው። ፊልጵ ፪፥፮። ዮሐ ፩፥፲፰።ዕብ ፩፥፪-፬።
\m ፴፫፤ ለሰውነታችን ትንሣኤን የሰጠ ፀሐየ ጽድቅ ነው፤ በሕያውነት ጸንተን የምንኖርበት ሕይወት ነው፤ በሃይማኖት ጸንተን ሳለ በሕይወትነቱ ለትሩፋት እንፋጠናለን። መዝ ፲፱ (፲፰)፥፬። ሚል ፬፥፪። ዮሐ ፩፥፬።
\m ፴፬፤ እርሱ ለሰው ሁሉ እንደሚገባው ክብርን ይሰጣል ኃጢአትንም ያስተሰርያል፤ መድኃኒት ነው፤ በደሙ ዓለምን አድኖአልና፤ ፈርሰው በስብሰው ለነበሩ ሰዎችም በሐዲስ ሕግ ትንሣኤን ሰጥቷልና። መዝ ፻፲፩ (፻፲)፥፱። ኢሳ ፶፱፥፳። ዮሐ ፩፥፳፱። ፩፡ጴጥ ፩፥፲፰-፳።
\m ፴፭፤ አይሁዳዊ አንተስ ተናገርክ፤ ዳግመኛም ከነገርህ የቀረውን ተናገር፤ እኔም እናገራለሁ፤ ዝም አልልም፤ ቃሌንም ሰምቼ የማይመረር ድኅነት የሚገኝበት ሥራ ሠራ ብዬ እናገራለሁ። መዝ ፪፥፩-፫። ዮሐ ፲፥፲፱-፵። ማቴ ፳፰፥፲፪-፲፭። ፪፡ቆሮ ፩፥፲፯-፳።
\m ፴፮፤ ቀድሞ የተወለደው ልደት ለርሱ ብቻ በርሱ ያለ ነው፤ ኋላ ሰው የሆነበት ልደት ግን ስለ እኛ ተደረገ፤ አምላክ አንደመሆኑ ታምራትን አደረገ ሰው እንደመሆኑ ከባሕርዩ ሳይለወጥ ወዶ ሕማምን ገንዘብ አደረገ፤ ከባሕርዩ ሳይለወጥ ሰው ሆኖዋልና።
\m ፴፯፤ በቸርነቱ ሰው ሆነ ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ተወለደ፤ በእውነት የአዳም ልጅ ተባለ፤ መርቶ ወደ ቅዱስ አባቱ የሚአደርስ የእውነት ጐዳና ነው፤ ተድላ ነፍስ ወዳለበት የሚያገባ በር ነው። መዝ ፹፭ (፹፬)፥፯-፲፫። ዮሐ ፫፥፲፫-፲፱። ፲፬፥፮።
\m ፴፰፤ የጠፋውን በግ የሚሻ ጠባቂ እርሱ ነው፤ ስለዓለሙ ሁሉ የተሠዋ፤ ዓለሙን ሁሉ ከኃጢአት ያነፃ በግ እርሱ ነው። ኢሳ ፵፥፲፩። ፶፫፥፯። ማቴ ፲፰፥፲፪-፲፬። ዮሐ ፩፥፳፱። ፲፥፲፩-፲፮።
\m ፴፱፤ ሰው ሁኖ የሠራውን ሥራ በምን ምሳሌ እንመስለዋለን? በባሕርየ መለኮቱ መለወጥ የሌለበት ነው፤ በባሕርዩ አምላክ ነው፤ ሰው በሆነበትም ጥር ሊቀ ካህናት ነው። ዕብ ፬፥፲፬-፲፮። ግብ፡ሐዋ ፲፯፥፳፬-፴፪።
\m ፵፤ ከእኛ በሚለይበት ልደት እናት የለውም፤ የእኛ በሚመስለው ልደትም አባት የለውም፤ በፊትም በኋላም የሆነውን ልደቱን ሊናገር የሚችል ማንም የለም።
\m ፵፩፤ በሰማይም በምድርም የሌለበት አይነገርም፤ አይመረመርም፤ በቦታው ሁሉ ምሉእ ነው።
\m ፵፪፤ ሞት አንዳይሠለጥንባቸው ስለነርሱ ነፍስን ሥጋን ልቡናን ነሣ።
\m ፵፫፤ ዳግመኛም ለሚሰሙ በነፍስ በሥጋ ማስተማር ይቻላል፤ አንተ አይሁዳዊ ስለ አንተ በርሱ በተደረገው ሕማም ሞት እመን፤ በአንተ የተደረገውን ተአምራት ብቻ ታስባለህን።
\m ፵፬፤ አንተ \bd የእግዚአብሔር\bd* ባላጋራ ተአምራታችሁ ምንድር ነው ትላለህን፤ በእኛ ዘንድ እንደ ተደረገው ተአምራት ያለ በእናንተ ዘንድ የተደረገው ተአምራት ምንድር ነው ትላለህን።
\m ፵፭፤ ከእርሱ የተነሣ ፈጽመን እናደንቅ ዘንድ የሚገባ ተአምራት ምንድር ነው? መናን የሚያዘንም ሰማይ ነው? ወይስ ሥጋን የተዋሐደ አምላክ ነው? ዘፀአ ፲፮፥፲፫-፲፯። መዝ ፸፰ (፸፯)፥፳፬።
\m ፵፮፤ በውስጡ ይሸጋገሩበት ይመላሰሱበት ዘንድ የተከፈለ ባሕር ነው? ወይስ የወለደች ከወለደችም በኋላ የድንግልናዋ ምልክት ያልተለወጠባት ድንግል ናት? ከድንጋይ ውኃን ያፈልቀ በትር ነውን ወይስ ዓለሙን ከኃጢአት ያነፃ መስቀል ነው? ዘፀአ ፲፬፥፳፪። ፲፯፥፬-፯። መዝ ፸፰ (፸፯)፥፲፫-፳። ፩፡ቆሮ ፲፥፩-፭።
\m ፵፯፤ ከዚህ ተአምራት የተነሣ ተመለስ፤ ለተሰቀለውም ስገድ። ኢሳ ፵፭፥፳፫። ፊልጵ ፪፥፭-፲። ዮሐ ፬፥፳-፳፬።
\m ፵፰፤ ተአምራት ምንድር ነው? ብትል እኔም እንዲህ እላለሁ ያለዘር መፅነስ ምንድር ነው? የምታዋልድ ሳትኖር ምጥ ሳይሰማት ማኅተመ ድንግልናዋም ሳይለወጥ መውለድስ ምንድር ነው? ድንግል እናት ሆነች ማኅተመ ድንግልናዋም ሳይለወጥ ኖረች። ማቴ ፩፥፲፰-፳፭። ሉቃ ፩፥፳፮-፴፱።
\m ፵፱፤ የጌታ የጌትነቱ መገለጥ መላእክት ማመስገናቸው ከብት ተባቆች መፍራታቸው ኮከብ በሌላ መንገድ መሔዱ ሰብአ ሰገል እጅ መንሻ ማምጣታቸው ምንድር ነው? ማቴ ፪፥፩-፲፪። መዝ ፸፪ (፸፩)፥፲። ኢሳ ፷፥፩-፳፩።
\m ፶፤ ባሕር መታዘዟ ማዕበሉ ፀጥ ማለቱ ነፋሳት መገታታቸው በውኃ ላይ መሔድ ሐንካሳን እንዲሮጡ ዕውራን እንዲያዩ ማድረግ አጋንንትን ማውጣት ሙታንን ማንሣት ምንድር ነው? መዝ ፻፵፯ (፻፵፮)፥፰። ማቴ ፲፩፥፬-፮። ማር ፬፥፴፮-፵፩።
\m ፶፩፤ ፍጡራን መለወጣቸው ሰማይ ጨለማ መሆኑ ፀሐይ ብርሃኑን መንሣቱ ድንጋይ መከፋፈሉ የምኵራብ መጋረጃ መቀደዱ፤ ከሲኦል ነፍሳት መውጣታቸው መቃብራት መከፈታቸው ምንድር ነው? ማቴ ፳፯፥፵፭-፶፬።
\m ፶፪፤ የወንበዴው ማመን የዕዳ ደብዳቤ መቀደድ የምኵራባት ማለፍ የቤተ ክርስቲያን በብዛት መሠራት የቸርነትን ሥራ መሥራት ለመስቀል መስገድ ምንድር ነው? መዝ ፻፴፪ (፻፴፩)፥፯። ሉቃ ፳፫፥፴፱-፵፬። ቈላ ፪፥፲፬። ዕብ ፱፥፩-፲፩።
\m ፶፫፤ አሁንም ክሕደትህን ትተህ ይህ ፈጣሪዬ ነው አመሰግነዋለሁ፤ ይህ የአባቴ ፈጣሪ ነው ከፍ ከፍ አደርግዋለሁ እያልህ ከሙሴ ጋር አመስግን። ዘፀ ፲፭፥፪። ዮሐ ፭፥፵፭ እና ፵፯። ራእ፡ዮሐ ፲፭፥፫።
\m ፶፬፤ ቸር ከሚሆን ከአባቱና ከመንፈስ ቅዱስም ጋር ጌትነት ሥልጣን ለዘለዓለም ገንዘቡ ነው በእውነት።
