\c 43 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ መቃርስ።
\s2 ምዕራፍ ፺፰።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት አባ መቃርስ ወደ አንጾኪያ ሊቀ ጳጳሳት ወደ ንጹሕ አባ ዮሐንስ በላከው መልእክቱ እንዲህ አለ፤ አንድ አምላክ በሚሆን፤ ሁሉን ፈጥሮ በሚገዛ በአብ እንደርሱ በቅድምና በነበረ ቃሉ በሚሆን በአንድ ልጁ በ\bd ኢየሱስ\bd* ክርስቶሰም፤ ከአብ በሠረጸ፤ በወልድ በተገለጠ፤ በተመሰገነ፤ ከአብ ከወልድ ጋር በሚሰገድለት መንፈስ ቅዱስም እናምናለን።
\m ፪፤ ልዩ የሚሆን ሦስትነት ባልተፈጠረ ባሕርዩ አንድ ነው፤ በአንዲት ክብር በአንድ መለኮት፤ በአንዲት ምክር አንድ ነው፤ ሦስት አካላት ያሉት፤ ሁሉን የፈጠረ አምላክ አንድ ነው፤ በባሕርይ አንድነቱን በጎላ በተረዳ እናምናለን፤ በአካላት መቀላቀል የለበትም፤ ከባሕርየ መለኮት ያለመከፈል አንድ ነው፤ አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ በተባሉ ሦስት አካላት ልዩ ሦስት ነው።
\m ፫፤ የመለኮት ባሕርይ ከመለየት ከቍጥር ሁሉ የራቀ እንደሆነ እናውቃለን፤ በአካላት መለየት ልዩ ናቸው፤ በመለኮት ባሕርይ አንድነት የማይለያዩ አንድ ናቸው፤ ምሥጢራቸውም የሚደነቅ ነው፤ ሥራቸው አንድ፤ ጌትነታቸው አንድ፤ ሥልጣናቸው አንድ፤ መንግሥታቸውም አንድ ነውና መለወጥ መቀላቀል የለባቸውም።
\m ፬፤ የአካላትም ስማቸው በሐሰት የተጠሩበት አይደለም፤ አብን አብ ብንለው፤ ወልድን የወለደ መንፈስ ቅዱስን ያሠረጸ ስለሆነ ነው፤ ወልድንም ወልድ ብንለው ከአብ ሰለተወለደ ነው፤ መንፈስ ቅዱስን መንፈስ ቅዱስ ብንለው ከአብ ስለሠረፀ ነው፤ ለአብ ለወልድም እስትንፋሳቸው ስለሆነ ነው።
\m ፭፤ ነገር ግን አካላት ሦስት ስለሆኑ፤ ከምንታዌ የራቀች ባሕርይ፤ አትከፈልም፤ አካላትን ሦስት ከማለታችን የተነሣ ሦስት ባሕርያት አሉ እንዳንል እንደ ተናገርን፤ ባሕርይ ከምንታዌ የራቀች ናት፤ ጽኑ መለኮት ያለመለየት ያለ መለወጥ በአካላት ፍጹም ሰለሆነ (በአካላት መቀላቀል በባሕርይ መነጠል የለበትም)
\m ፮፤ ይህንም ነገር አንድ አካል አንድ ባሕርይ የሚል ብሩህ ኮከብ፤ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚያገለግል ሊቀ ጳጳሳት ሳዊሮስ ስመ ክፉውን የቂሣርያ ሰው አግርማንጥኮስን ተቃውሞ በተናገረው ሁለተኛው ድርሳኑ ያስረዳናል።
\m ፯፤ እኛስ የሦስቱ አካላት ባሕርይ ክብር አንድ እንደሆነ፤ የሦስቱ አካላት መለኮት ባሕርይም መለየት እንደሌለበት እናውቃለን አለ፤ መለኮት ሦስቱን አካላት አንድ እንደሚያደርግ የታወቀ ነው፤ ይህም የሚታወቀው በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ነው በመለኮት በመጨመር፤ በመቀነስ፤ መለወጥ የለበትም። 
\m ፰፤ አካላት ግን፤ የአብ አካል ከወልድ አካል ልዩ ነው፤ ከመንፈስ ቅዱስ አካልም ልዩ ነው፤ መለኮትም አስገኝ ሳይኖረው ሳይለወጥ በአንዲት ክብር በቅድምና ነበረ፤ አብ አስገኝ ሳይኖረው በወላዲነት ነበረ፤ ከሌላም አልተወለደም፤ ስለዚህም የባሕርይ አባት ነው፤ ወልድም ዓለም ሳይፈጠር ከማይናወጥ ከአብ፤ ተወለደ ብርሃን ከብርሃን ሳይለይ እንዲገኝ፤ እርሱም ከማይዳሰሰ ብርሃን ተገኘ፤ መንፈስ ቅዱስም ዓለም ሁሉ ሳይፈጠር ከአብ ተገኝቶ በሠራጺነት ይኖራል፤ ከአብ ሠረጸ እንጂ እንደ ወልድ አልተወለደም።
\m ፱፤ ዳግመኛም የእስክንድርያ አገር የኤጲስ ቆጶሳት አለቃ፤ ታላቁ ሐዋርያው አባታችን አትናቴዎስ ለቆሮንቶስ ኤጲስ ቆጶስ ለአንኪጦስ በጻፋት መልእክቱ ሥላሴ በሦስትነቱ ጸንቶ ይኖራል፤ ቃል ከ\bd ማርያም\bd* ሥጋን ቢነሣም፤ ሥላሴ፤ ርባኤ ምንታዌ የለበትም በሦስትነቱ በአንድ መለኮት ጸንቶ ለዘለዓለሙ ይኖራል እንጂ ሲል እንዲህ እናገኛለን።
\m ፲፤ ይህን እናውቃለን ይህን ለቤተ ክርስቲያን እናስተምራለን፤ ሥላሴ ሦስት አካል ሦስት ገጽ አንድ መለኮት ነው፤ ሰባልዮስ እንደ ተናገረ መለኮት በአንድ ገጽ ብቻ የሚገኝ አይደለም፤ አርዮስም እንደካደ በባሕርዩ የተከፈላ አይደለም፤ ለዘላለም ጸንተው የሚኖሩትን ሦስቱን አካላት አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስን በአንድ መለኮት በአንድ ግብር አንድነት እናውቃቸዋለን እንጂ፤ ለእነሱ እንሰግዳለን፤ ሦስቱን አካላት በአንድ መላኮት እናመሰግናለን።
\m ፲፩፤ ዳግመኛም፤ ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል ዓለም ሳይፈጠር ከእርሱ የተወለደ \bd የእግዚአብሔር\bd* አብ ቃል ከእውነተኛ ብርሃን የተገኘ እውነተኛ ብርሃን ሁሉ የተፈጠረበት ወልድ ዋሕድ በኋላ ዘመን የሰውን ባሕርይ ከፍዳ ይለይ ዘንድ በአዳም ትእዛዝ ማፍረስ ምክንያት በኃጢአት ተይዘን የነበርን እኛን ወደምትመሰገን ሕይወት ዳግመኛ ይመልሰን ዘንድ በወደደ ጊዜ፤ በአባቱ ፈቃድ፤ በግብረ መንፈስ ቅዱስ ራሱን ዝቅ አድርጎ ባሕርያችንን ባሕርይ እንደ አደረገ፤ ይቅር ልበላቸው ባለ ጊዜም በግብረ መንፈስ ቅዱስ ከንጽሕት \bd ማርያም\bd* ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ሰው እንደሆነ እናምናለን።
\m ፲፪፤ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ገብርኤል በቃሉ በነገራት ጊዜ በተለየ አካሉ ከእሷ ሰው ሆነ፤ ያን ጊዜም ዘጠኝ ወር ከአምስት ቀን ፀነሰችው፤ ድንቅ በሚሆን ሥራ ወለደችው፤ የቀጠሮ ዘመን ፍጻሜ በደረሰ ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* አንድ ልጁን ላከ ከድንግልም ተወለደ ብሎ ሐዋርያው ጳውሎስ እንደ ተናገረ እንዲህ ከድንግል ተወለደ። ሉቃ ፩፥፳፪-፴፱። ገላ ፬፥፬።
\m ፲፫፤ ከማይመረመር ልደቱም በኋላ ማኅተመ ድንግልናዋ አልተለወጠም፤ ስለዚህም ወላዲተ አምላክ እንደሆነች አመንን፤ ሕፃን ሆኖ ተወለደ በጨርቅም ተጠቀለለ፤ በጎል ተጣለ፤ ይህን ጊዜ ተገኘ የማይባል፤ ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር የነበረ፤ ያለ ለዘላለም የሚኖር እርሱ ዘመን ተቆጠረለት፤ ጊዜ ተነገረለት እርሱ አንድ ወልድ ሲሆን በየጥቂቱ አደገ። ኢሳ ፱፥፮ እና ፯። ዕብ ፲፫፥፰። 
\m ፲፬፤ ሰው የሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ \bd ክርስቶስ\bd*፤ አንድ ገዥ አንድ ገጽ፤ አንድ አካል እንደሆነ እናምንበታለን፤ ሰማያዊ ነው፤ ምድራዊ ነው፤ በተዋሕዶ ሰው የሆነ አምላክ ነው፤ በመለኮቱ አብን መንፈስ ቅዱስን ይተካከላቸዋል፤ ሰው በመሆኑም እኛን ይመስለናል፤ ሥጋን ከባሕርየ መለኮቱ አልነሣም፤ የሥጋን ባሕርይም የመለኮቱ ባሕርይ ወደ መሆን አልለወጠውም፤ እንደ እኛ ሰው ሆነ እንጂ፤ ሊዋሐደው የፈጠረውን ሥጋችንን ከንጽሕት ድንግል ነሥቶ መለየት በሌለበት በአንድ ተዋሕዶ ከመለኮቱ አንድ አደረገው።
\m ፲፭፤ ሰውም ቢሆን አምላክነቱን አልለቀቀም አምላክነቱን ለቀቀ ማለት አይገባም፤ በተዋሕዶ አንድ የሆኑት (በመለኮትና በትስብእት) መለወጥ ባሕርይን መልቀቅ የለም፤ በአለበት በተዋሕዶ ጸንቶ ይኖራል እንጂ፤ ከኃጢአት ብቻ በቀር በሚገባው ሁሉ ፈጽሞ እንደ እኛ ሆነ፤ ወደ ሁለት ባሕርያት አይከፈልም፤ ወደ ሁለት ገጽ ወደ ሁለት ግብር አይለይም፤ በኬልቄዶን ተሰብሰቦ ዓለሙን ያወከው ርኩስ ጉባኤ እንደ ተናገረ፤ ከተዋሕዶ በኋላ ሁለት ባሕርይ አይባልም።
\m ፲፮፤ ተአምራትን ማድረግ ለአንዱ፤ መከራ መቀበልን ለአንዱ ሰጥተን አንናገርም፤ ጌታችን ፈጣሪያችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሰው የሆነ አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደ መሆኑ ተአምራትም ሕማማትም የዚሁ የአንዱ ገንዘብ ናቸው እንጂ፤ የወልድ ሁለንተናው በተዋሕዶ አንድ ነው፤ ይኸውም ነፍስ፤ ዕውቀት ያሉት ሥጋና ቃል ነው፤ አንድ ግብር ነው።
\m ፲፯፤ በዚህ አንቀጽ አካል የወልድ አካል ህላዌ ይባላል፤ አካል ሦስቱን አንድ የሚያደርጋቸው አይደለም፤ ስለዚህም \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰው ሆነ፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ሰው ሆኖ በዚህ ዓለም ተገለጠ፤ ከሰውም ጋር ኖረ፤ ሰው በመሆኑም ነቢያት ስለ እርሱ የተናገሩት ተፈጸመ፤ ሰው መሆኑ ትንቢት ሳይነገር አይደለምና። አሞ ፫፥፯።
