\c 50 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ዮሐንስ።
\s2 ምዕራፍ ፻፯።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ የአንጾኪያና የስልቅ ሊቀ ጳጳሳት አቡነ ዮሐንስ የእስክንድርያ የግብጽና የተባባሪዎች አገሮች (ኖባና ፋስቆሎ) ሊቀ ጳጳሳት ወደ ሆነው ወደ አባ ዘካርያስ ከላከው መልእክት፤ በመለኮት በአንዲት ኃይል በአንዲት ሥልጣን በአንዲት መንግሥት በአንዲት ፈቃድ በአንድ ውድ አንድ በሚሆኑ በቅድስት ሥላሴ ላይ እምነታችንን አድርገን በ\bd እግዚአብሔር\bd* አጋዥነት እንጀምራለን፤ እነዚህም አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ናቸው፤ በመለኮት አንድ የሚሆኑ ሦስቱ አካላት ሦስቱ ገጻት በአንዲት ስግደት ይሰገዳሉ።
\m ፪፤ ታኦጎሎስ ስለ ቅድስት ሥላሴ እኔ ከሁሉ የራቀ በአንድ መለኮት ፈጽሞ የሚመሰገን የባሕርይን ነገር ገልጩ እናገራለሁ፤ በእውነተኛ መልክ ፍጹማን የሚሆኑ ሦስቱ አካላት ሦስቱ ገጻት እነዚህ ናቸው፤ እነዚህም አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ናቸው ብሎ እንደ ተናገረ፤ ሁለተኛው ከአንደኛው በኋላ ሦስተኛውም ከሁለተኛው በኋላ ተገኘ አይባልም፤ በሁሉ ዘንድ አንዲት ምስጋናን ይመሰገናሉ፤ ከሥራ በማናቸውም ሥራ አይለያዩም፤ ወልድን የወለደ አብ ነው፤ ወልድም ከቀን ከዘመን አስቀድሞ ከእርሱ ተወለደ ፤መንፈስ ቅዱስም ከአብ ሠረጸ።
\m ፫፤ አብ ከቀን ከዘመን አስቀድሞ የነበረ ነውና፤ ወልድም ከቀን ከዘመን አስቀድሞ የነበረ ነውና መንፈስ ቅዱስም ከቀን ከዘመን አስቀድዋ የነበረ ነውና፤ አብ ያልተወለደ ነው፤ ብርሃን ከብርሃን እንዲገኝ ወልድ ከአብ ተገኘ አብ አልተወለደም ወልድ ከአብ ተወለደ ከእርሱም ጋር በቅድምና የነበረ ነው መንፈስ ቅዱስም ከአብ ሠረጸ ብለን ብንናገርም እንደ አበው እንደ አብርሃም እንደ ይስሐቅና እንደ ያዕቆብ ልደት ወልድ ከአብ ያንሳል መንፈስ ቅዱስም ከወልድ ያንሳል ብለህ አታስብ፤ በቀዳማዊነት በአገዛዝ ፍጥረትን ሁሉ በመፍጠር \bd ለእግዚአብሔር\bd* በሚገባ ሥራ ሁሉ አንድ ናቸው እንጂ።
\m ፬፤ አንድ \bd እግዚአብሔር\bd* አንድ መለኮት ብንልም ከቀን ከአዝማን አስቀድሞ ስለ ነበሩ በአርምሞ በነቢብ የተፈጠሩ ስላይደሉ ስለ አብ ስለ ወልድ ስለ መንፈስ ቅዱስ እንናገራለን፤ አይለወጡም አይወሰኑም አይታዩም ጥንት ፍጻሜ የለባቸውም፤ ከፍጥረት ሁሉ አስቀድሞ የነበሩ ናቸው፤ ፍጥረትን ሁሉ የፈጠሩ ናቸው፤ ሁሉን ማድረግ የሚችሉ ናቸው።
\m ፭፤ ያለ መቀላቀል በሦስት አካላት በሦስት ገጻት የታወቁ፤ ያለ መከፈል ያለ መለየት በአንዲት መለኮት አንድነት የጸኑ፤ ፍጥረቱን ሁሉ ወስነው የሚያኖሩ ናቸው፤ አንድ ሲሆኑ ሦስት፤ ሦስት ሲሆኑ አንድ ናቸው፤ አንድነት በሦስትነት፤ ሦስትነት በአንድነት አለ፤ ስለማይለወጥ ስለ አብ መጻሕፍት እንደ ተወለደ ፈጽሞ አልተናገሩም፤ ወልድን የወለደ እንደ ሆነ ተናገሩ እንጂ።
\m ፮፤ የአባትነት ስም የአባትነት ግብር ገንዘቡ ነው፤ የወለደ ነው እንጂ አልተወለደም፤ ስለዚህ አባት የሌለው አባት ይባላል፤ ዳግመኛም ለወልድ የልጅነት ስም የልጅነት ግብር ገንዘቡ ነው፤ ስለዚህም ተቀዳሚ ተከቃይ የሌለው ልጅ ይባላል እንጂ፤ ለመንፈስ ቅዱስም የሕይወትነት ስም የሕይወትነት ግብር ገንዘቡ ነው፤ እንደ አብ እንደ ወልድ ያለ አካል አለው፤ አብ ወይም ወልድ አይባልም፤ ከአብ የሠረጸ መንፈስ ቅዱስ ይባላል እንጂ።
\b 
\m ፯፤ ይህንንም ትምህርት \bd እግዚአብሔር\bd* ከአደረባቸው ቅድስት ቤተ ክርስቲያን የተቀበለቻቸውን ምሥጢራትንም ወስነው ከያዙ አባቶቻችን ተምረን ዐውቀናል ያመን እኛ ግን ኮሃይማኖታቸው ከቀና ከተጋዳልያን አባቶቻችን በተማርነው ትምህርት ጸንተን እንኖራለን፤ ስለ ምሥጢረ ሥላሴ ካመነው እምነት ወደ ሌላ ሃይማኖት አንናወጥም፤ በተናገርነው የማያምኑ መናፍቃንን ሁሉ እናወግዛለን እንጂ።
\m ፰፤ የዘመኑ ፍጻሜ በደረሰ ጊዜ ሐዊርያው ጳውሎስ እንደ ተናገረ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ የሚወደውን ልጁን በፈቃዱ ላከ፤ ልዑል ባሕርይ ሲሆን እንደ ተጻፈ ራሱን ዝቅ አድርጎ ሰው ሆነ፤ ክብር የማይሻ ሲሆን ክብር የሚሻ ሥጋን ተዋሐደ፤ የክብር ባለቤትም ሲሆን ተዋረደ፤ አምላክ ሲሆን በሥጋ ታየ፤ ተገለጠ፤ ከአባቱ አንድነት ሳይለይ ወደዚህ ዓለም መጣ፤ ሰማይም ምድርም በእርሱ ተመልተዋል። ዘፍ ፲፰፥፲። ገላ ፬፥፬። መዝ ፲፰ (፲፯)፥፱። ፪፡ቆሮ ፰፥፱። ዮሐ ፩፥፱-፲፩።
\m ፱፤ በመልአኩ በገብርኤል ቃል ጸጋ ክብርን የተመላሽ ድንግል \bd እግዚአብሔር\bd* ከሥጋሽ ሥጋ ከነፍስሽ ነፍስ ነሥቶ ሰው ይሆናልና፤ ክብር ይገባሻል ከሴቶች ተለይተሽ የከበርሽ ነሽ፤ እነሆ ትፀንሻለሽ ወልድንም ትወልጃለሽ ስሙም \bd ኢየሱስ\bd* ይባላል፤ እሱም ከኃጢአታቸው ያድናቸዋል ባላት ጊዜ በፈቃዱ ወርዶ በ\bd ድንግል ማርያም\bd* ማሕፀን አደረ፤ በውኑ መልአክ ለድንግል በሁለት ባሕርይ ልጅ ትወልጃለሽ አላትን? አላላትም፤ የ\bd ክርስቶስ\bd*ን ባሕርይ ወደ ሁለት ባሕርይ የሚከፍሉ ግን ዓላዋቆች የተረገሙ ናቸው። ሉቃ ፩፥፳፮-፴፱።
\m ፲፤ እነሆ መምህራን ሁሉ ሰው የሆነ \bd ክርስቶስ\bd* አንድ ባሕርይ አንድ አካል በመለኮት አንድ ከሚሆኑ ከሦስቱ አካላትም አንዱ አካል እንደሆነ ያምናሉ፤ እንዲሁ ደግሞ የሮማ ኤጲስ ቆጶስ ቅዱስ አቡሊዲስ ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ተዋሕዶ ሰው ሆነ ብንልም ከሥጋ ጋር የተዋሐደ ባሕርየ መለኮቱን የሚክድ ማንም የለም ሥጋን ስለ ተዋሐደ አገለገለ ብንለውም ባሕርየ መለኮቱን የዘላለም መንግሥቱን የሚክድ ማንም የለም ፍጹማን ከሚሆኑ ከሁለቱ ጠባያት (ከነፍስ ከሥጋ) የተገኘ ሰው አንድ ባሕርይ ይባላል፤ በአንድ ስም ይጠራል እንጂ ሁለት ባሕርይ እንዳይባል በስም በግብር አይከፈልም፤ ሥጋ ተብሎ በተጠራ ጊዜ ነፍስ ከርሱ የምትለይ አይደለችም ሁለንተናው ነፍስ ተብሎ በተጠራ ጊዜም ሥጋ ከእሱ የሚለይ አይደለም የፈጣሪያችንም መለኮቱ ከሥጋው የተዋሐደው ተዋሕዶ እንዲህ ነው፤ ግን አንድ ባሕርይ አንድ አካል ይባላል እንጂ ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ አይባልም ብሏል። ኢሳ ፵፥፭ እና ፮። ሉቃ ፫፥፮። ፩፡ጴጥ ፩፥፳፬።
\m ፲፩፤ እንዲሁ የእስክንድርያ ኤጲስ ቆጶስ አትናቴዎስም እንዲህ አለ፤ ከአባቶቻችን ከሐዋርያት የተማርናት ከሊቃውንትም ከብሉይ ከሐዲስ ከነቢያትም መጽሐፍ አግኝተው ገልጸው ያስረዱአት ሃይማኖታችንስ የቀናች ናት፤ ከእነሱም አቤቱ ቃልህን ጽድቅህን ላክ ያለአለ፤ ከእነዚህም እነሆ ድንግል ትፀንሳለች ወንድ ልጅም ትወልዳለች ስሙም አማኑኤል ይባላል ትርጓሜውም \bd እግዚአብሔር\bd* ከእኛ ጋር ማለት ነው ያለ አለ፤ የዚህ ትርጓሜው ምንድን ነው? \bd እግዚአብሔር\bd* በሥጋ ይወለዳል ማለት ነው እንጂ። ኢሳ ፯፥፲፬። መዝ ፵፫ (፵፪)፥፫። ፻፯ (፻፮)፥፳። ሮሜ ፩፥፫።
\m ፲፪፤ በሌላም አንቀጽ ከምእመናን ወገን ሰው ሆኖ ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* ተወልዶ የታየ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በእውነት የሰማያዊ የአብ ልጅ እንደሆነ \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተገኘ ቃልም ከዳዊት ወገን ሰው እንደሆነ የማያምን ሰው ቢኖር ውጉዝ ይሁን። 
\m ፲፫፤ በሌላም አንቀጽ በእርሱ ሰው መሆን የአዳም ልጆች \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጆች ይሆኑ ዘንድ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ሰው እንደ ሆነ ይናገራል፤ ቃል ግን ከዘመን ሁሉ አስቀድሞ ከአብ የተወለደው ልደት ከመነገር ሁሉ የራቀ ነው ምሥጢሩን በልቡና መርምረን መናገር አይቻለንም በሰማይ በምድር ካሉ ፍጥረታት ሁሉ አስቀድሞ የነበረ ቀዳማዊ ነውና፤ ፈጣሪያቸውም እርሱ ነውና፤ ነገር ግን እርሱ በፈቃዱ ከእመቤታችን ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ሰው ሆኖ ተገለጠ፤
\m ፲፬፤ እንዲሁም ቅዱስ ቄርሎስ ስለ ሁለቱ ባሕርያት እንዲህ አለ፤ የተለያዩ አይደሉም አንድ ናቸው እንጂ፤ በክብርም ልዩነት የለባቸውም፤ ከተዋሕዶ በኋላም ፈጽሞ መለያየት የለባቸውም አለ፤ አንዱ በአንዱ አደረ፤ ቃል ሥጋ ሆነ በእኛም አደረ ቢባልም እንደ ማናቸውም ሥራ ወደ ሁለት ሊከፍሉት አይገባም፤ በተዋሕዶ አንድ አካል አንድ ባሕርይ በመሆን አንድ ሆኖአልና። ዮሐ ፩፥፲፬።
\m ፲፭፤ እንዲሁም ደግሞ ዐዋቂው ሕዋርያ ጳውሎስ ወንጌልን በሚያስተምርበት ጊዜ በአፍኣ ያለ ሰውነታችን በሕማም በሞት ይለወጣል፤ ውሳጣዊ ሰውነታችን ግን ከዕለት ወደ ዕለት ይታደሳል ብሎ ያስረዳናል፤ በአፍኣዊ ሰውነታችን ያደረው ውሳጣዊ ሰውነታችን በማለቱ በዚህ እውነትን ተናገረ አንድ አደረገው እንጂ ወደ ሁለት አልከፈለውም። ፪፡ቆሮ ፬፥፲፮።
\m ፲፮፤ የቊስጥንጥንያ ኤጲስ ቆጶስ ቅዱስ ዮሐንስ የማይወሰን የማይለወጥ የታመነ እውነተኛ ፀሐይ በድንግል ማኅፀን አደረ ግን እንዴት እንደ አደረ አንመራመር ፤ሁሉን የሚችል \bd እግዚአብሔር\bd* እንደ ወደደ ሁሉን ይሠራልና፤ ምንም አይሳነውምና እሱ በፈቃዱ ወርዶ ፍጥረቱን ሁሉ አዳነ፤ አምላክ ሲሆን ሰው ሆነ የእኛንም ሕማም ታመመ፤ ስለዚህም መለኮት ሥጋን ወደ መሆን ሥጋም መለኮትን ወደ መሆን አልተለወጠም፤ ዓለም ሳይፈጠር የነበረ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ነውና፤ እሱ አስቀድሞ እንደ ነበረ በባሕርዩ ጸንቶ ይኖራል እንጂ አይለወጥም፤ ያድነን ዘንድ ለጥፋትና ለሞትም ደርሰንባት ተይዘንባት ከነበረችው ከኃጢአታችን ፍዳ ያወጣን ዘንድ ስለ እኛ ሰው ሆነ። ሉቃ ፩፥፴፯። ፪፡ቆሮ ፲፫፥፫።
\m ፲፯፤ መከራ የተቀበለ የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ ጴጥሮስም \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ያለዘርዐ ብእሲ ሰው ይሆን ዘንድ ወደደ መንፈስ ቅዱስ ያድርብሻል ኀይለ ልዑል ወልድም በማሕፀንሽ ያድራል ብሎ መልአኩ ገብርኤል እንደ ነገራት በድንግል ማሕፀን አደረ አለ። ሉቃ ፩፥፴፮።
\m ፲፰፤ አንድነትን ሦስትነትን የተናገረ ጎርጎርዮስም እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* በእውነት አምላክ ቃልን የወለደች እንደሆነች የማያምን ሰው ቢኖር ውጉዝ ይኹን፤ \bd ከእግዚአብሔርም\bd* የራቀ ነው።
\m ፲፱፤ የኑሲስ ኤጲስ ቆጶስ ጎርጎርዮስም እንዲህ ብሏል፤ እኛስ \bd ክርስቶስ\bd* የእግዚእብሔር አብ ጥበቡ ኃይሉ ነውና እሱ ፈጽሞ እንደማይለወጥ እናምናለን፤ በሚለወጥ በሚፈርስ በሚበሰብስ ሥጋ ቢያድርም እሱስ ባሕርዩን አልለቀቀም አልተለወጠም ኃጢአት አልተገኘበትም፤ ሙስና መቃብር አላገኘውም፤ ኃጢአት የሚስማማውን አነጻው የማይለወጥም አደረገው እንጂ።
\m ፳፤ ቅዱስ ቄርሎስም ጥበብ ቃል ከባሕርየ መለኮቱ ሳይለወጥ በሥጋ ተወለደ እርሱ ሰማያዊ የአብ ልጅ ሲሆን ከኃጢአት ብቻ በቀር በሥራው ሁሉ መሰለን አለ፤ የጌታችን የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን የሕማሙን ነገር ቅዱሳን አባቶቻችን ተናግረዋል፤ ከእነርሱም ውስጥ አንድነትን ሦስትነትን የተናገረ ጎርጎርዮስ የጌታችን የ\bd ክርስቶስ\bd*ን የሕማሙን ነገር በተናገረበት ድርሳኑ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ድካሙን ሕማሙን ሞቱን በሰማህ ጊዜ በልቡናህ አትጠራጠር፤ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድም ጻድቅ ልትሆን ሽተህ አትታወክ፤ ግን የማታልፍ ሕይወትን የመንግሥተ ሰማያትን የምትሻ ከሆንክ ምክንያት ሳታበዛ የ\bd ክርስቶስ\bd*ን ሥጋውን ብላ ሳትጠራጠርም ደሙን ጠጣ። ፩፡ቆሮ ፲፩፥፳፬-፴።
\m ፳፩፡ ዳግመኛም ተአምራትን ያደረገ ቅዱስ ጎርጎርዮስ የታመመው ሌላ ነው የማይታመመው ሌላ ነው የሚል በመለኮቱ ሕማም ሞት የሌለበት \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በሥጋ እንደታመመ የማያምን ቢኖር ውጉዝ ይሁን ይላል፤ ቅዱስ ባስልዮስም የሁሉ ፈጣሪ እንደ እኛ ያለ ሞትን በሥጋ ሞቶ ለሰው ሁሉ ሕይወትን ሰጠ ብሏል፤ የቲካ ኤጲስ ቆጶስ ቅዱስ ሚልጦንም ምድርን የፈጠራት በመስቀል ላይ ተሰቀለ ያድነን ዘንድም ስለ እኛ ሞተ ብሎ ተናገረ።
\m ፳፪፤ ቴዎጎሎስም እኛ በእርሱ ሞት እንድን ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰው ሆኖ ስለእኛ ሊታመም ሊሞት ወደደ አለ፤ እንዲሁ ፍጡራንም ሁሉ እንደ ፈጣሪያቸው ሊታመሙ ሊሞቱ ይገባቸዋል አለ፤ ዳግመኛም በተሰቀለው የማያምን የማይሰግድ ቢኖር ውጉዝ ይሁን አለ።
\m ፳፫፤ ዮሐንስ አፈወርቅም ምስጉን \bd እግዚአብሔር\bd* ሰው ሊሆን ሊታመም ሊሰቀል ሊሞት ሊነሣ ወደደ አለ፤ የቀናች ሃይማኖት ምስክርን መልአኩ ገብርኤል ለድንግል በአበሠራት ብሥራት ነቢያት በተናገሩት ትንቢት ሐዋርያትም በአስተማሩት ትምህርት እነሆ ተረዳን፤ ስማቸውን በዚህች መጽሐፋችን ያነሣነው መምህራንም ገልጸውታል፤ ፈቃዳችንስ የሁለቱ መናብርት አንድነት ነው፤ እነዚህስ የጴጥሮስ መንበርና የማርቆስ መንበር ናቸው፤ ይልቁንም የቀናች ሃይማኖትን ያጸኑ የእነዚህ ክርስቲያን ወንድማማች አንድነት ነው።
\m ፳፬፤ ዳግመኛም ስለ ቀናች ሃይማኖት መከራን የተቀበሉ የአበውን ትምህርት እንቀበላለን፤ ይልቁንም የተረዳች የቀናች ሃይማኖትን ያጸኑ የታወቁትን እነዚህን ሦስቱን ጉባኤ እንቀበላለን፤ ከእነዚህም አንዱ በኒቅያ አገር የተደረገው በመንፈስ ቅዱስ የተሰበሰቡ ሊቃውንት ከሐዲ ርጉም አርዮስን አውግዘው የለዩበት ጉባኤ ነው፤ ሁለተኛውም በቊስጥንጥንያ ተሰብስበው መንፈስ ቅዱስን የካደ መናፍቅ መቅዶንዮስን አውግዘው የለዩበት ነው፤ ሦስተኛውም ከደገኛው ቅዱስ ቄርሎስ ጋር በኤፌሶን ተሰብስበው ንስጥሮስንና መናፍቃንንም ሁሉ አውግዘው የለዩበት ጉባኤ ነው።
\m ፳፭፤ ዳግመኛ ስለሃይማኖት መከራ የተቀበሉ ፍጹማን ክቡራን አበውን እንቀበላለን፤ ከነዚህም የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት ብፁዕ አትናቴዎስ በሰማዕትነት የሞተ ጴጥሮስ በትምህርቱ ዓለምን ዐዋቂ ያደረገ ቴዎፍሎስ ደገኛው መምህር ቄርሎስ ደገኛው ጢሞቴዎስ የቀናች ሃይማኖትን ለማጽናት መከራ የተቀበለ ዲዮስቆሮስ የሮሙ ሊቀ ጳጳሳት አቡሊድስና ቅዱስ ባስልዮስ ናቸው። 
\m ፳፮፤ ብዙ ተአምራትንና ድንቅ ድንቅ ሥራን ያደረገ ጎርጎርዮስ ቴዎጎሎስ የተባለ ጎርጎርዮስ የኑሲስ ኤጲስ ቆጶስ ጎርጎርዮስ \bd የእግዚአብሔር\bd* አገልጋይ ቅዱስ ኤፍሬም \bd የእግዚአብሔር\bd* አገልጋይ ደገኛው መምህር ሳዊሮስ \bd የእግዚአብሔር\bd* አገልጋይ ቅዱስ ያዕቆብና በቀናች ሃይማኖት ከእነርሱ ጋር አንድ የሆነ የተባበረ ሁሉ ነው፤ በከበረ ደሙ የዋጃትን በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ያመነች ቅድስት ቤተ ክርስቲያንን ያጸኑ ናቸው፤ አስቀድመን እንደ ተናገርን የእነዚህን የንጹሐን ቅዱሳን አበው ሁሉ የተረዳች ትምህርታቸውን እንስማ፤ የከበረች የታወቀች ግብራቸውንም እንያዝ።
\s2 \bd  \bd*ክፍል ፪።
\m ፳፯፤ የአንጾኪያው ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ አባ ዮሐንስ ወደ እርሱ ልኮት ለነበረው መልእክት መልስ አድርጎ ወደ እስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት ወደ አባ ዘካርያስ ካላከው መልእክት፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ የተገኘ በኣካል የተለየ ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል አምላክ ቃል በኋላ ዘመን እኛን ስለማዳን ከሰማይ ወርዶ ያለ መለወጥ ንጽሕት ከምትሆን ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ሰው እንደሆነ እናምናለን፤ ነባቢት ለባዊት ነፍስ ያለችው ሥጋን ከእሷ ነሥቶ ያለመለያየት ያለ መለወጥ በእውነት ፍጹም ሰው ሆነ።
\m ፳፰፤ የእኛን ሕማም ታመመ፤ ከኃጢአት ብቻ በቀር የእኛን ሥራ ሁሉ ሠራ፤ በሚጠራጠር በሚክድ ሕሊና የምንናገር አይደለም፤ ወንጌላዊው ዮሐንስ ቃል ሥጋ ሆነ በእኛም አደረ ብሎ እንደ ጻፈ በእውነት እናምናለን እንጂ፤ የተገዥ ባሕርይን ገንዘብ በአደረገ ጊዜ ከሁለት አንድ ሆኖ ሕይወትን ሊሰጣቸው የሚድኑበትን ሕማምን ሞትን ሊፈጽምላቸው ሰውን መሰለ፤ እነዚህም መለኮትና ትስብእት ናቸው። 
\m ፳፱፤ ስለዚሀም ሰው የሆነ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ ገዥ አንድ \bd ክርስቶስ\bd* አንድ አካል አንድ ገጽ አንድ ባሕርይ ነው እንላለን።
\m ፴፤ በነፍስ በሥጋ በሕሊና ፍጹም የምትሆን ከሐዋርያት የተገኘች ትምህርትን በማስተማር የታወቅህ ድኅነት የሚገኝባት ወንጌልን የምታስተምር በጐ አባት ወደ ተወደደች ወደ ፍጽምት ሃይማኖት ክብርት ፍጽምት በምትኾን አምልኮ ምሥጢር አንድ ወደ ምታደርገን ወደ በጐ ልጅነት የምትመራ ከመናፍቃን ክህደት የተነሣ ወደማትናወጥ ጸጥ ወደ አለች ፍጹም ተድላ ደስታን ወደ ተመላች ድኅነት ወደ ሚገኝባት ወደ መንግሥተ ሰማያት የምታደርስ መርከብ ዋጋዋ ብዙ የሚሆን ነውር ነቀፋ የሌለባት ዕንቊ ወደምትሆን ወደ ሃይማኖት የምትመራ \bd የእግዚአብሔር\bd* አገልጋይ የተወደድክ ወንድም ያስረዳንህ ሃይማኖት ይህ ነው፤ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ክብር ምስጋና ይግባው ለዘላለሙ አሜን።
