\c 45 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ሚናስ።
\s2 ምዕራፍ ፻።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ ከእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት ከቡነ ሚናስ ወደ አንጾኪያው ሊቀ ጳጳሳት ንጹሕ አባ ዮሐንስ ከተላከ መልእክት።
\m ፪፤ እኛስ በቀናች ሃይማኖት ጸንተን የተመሰገነ ልዩ ሦስት፤ አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ እናምናለን፤ ሦስቱ አካላት አንድ መለኮት ናቸው፤ አንድ አገዛዝ፤ አንድ ኀይል፤ አንድ ፈቃድ፤ አንድ ሥልጣን፤ አንድ ሥራ፤ አንድ ህልውና፤ አንድ አምላካዊ ባሕርይ ነው። 
\m ፫፤ ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስ ወደ ቆሮንቶስ ስዎች በጻፈው መልእክቱ በሰማይ ካለው በምድርም ካለው ፍጥረት የብዙ አማልክት ስም ስለሚጠሩ፤ ከአንድ አምላክ በቀር ሌላ አምላክ የለም ብሎ እንደ አስተማረን፤ ሁሉ ከእሱ ከተገኘ እኛም እሱን ለማገልገል ከተፈጠርን ከአንድ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ ሁሉ በእሱ ሥልጣን ከተፈጠረ፤ እኛም በእርሱ ሥልጣን ከተፈጠርን ከአንድ ከጌታችን ከ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሁሉ ከተፈጠረበት ከአንድ መንፈስ ቅዱስ በቀር ሌላ ፈጣሪ የለንም። ፩፡ቆሮ ፰፥፮።
\m ፬፤ በአካል ሦስት፤ ንጹሐ ባሕርይ በመለኮት አንድ ነው፤ ያልተፈጠረ ነው፤ በአንዲት ክብር፤ በአንድ መለኮት በአንድ አገዛዝ ሁሉን የፈጠረ ነው፤ አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ተብሎ ያጠራል።
\m ፭፤ ያለመቀላቀል በአካል ሦስት ሲሆኑ፤ አንድ ብለን እናምንባቸዋለን፤ የመለኮት ባሕርይ የማይከፈል አንድ ነው፤ ሥሉስ ቅዱሰ በሦስት አካላት አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ተብለው ይጠራሉ፤ በመለኮት ባሕርይ ግን ከመከፈል፤ ከመቈጠር፤ ሁሉ የራቁ እንደሆኑ ይታወቃሉ፤ ባሕርያቸው አንድ ሲሆን ጌትነት ባላቸው በአካላት ልዩ ናቸው፤ ምሥጢራቸውም የማይመረመር ነው፤ ሥራቸው አንድ ነው፤ መለኮታቸው አንድ ነው፤ መንግሥታቸው አንድ ነው፤ አገዛዛቸው አንድ ነው፤ መቀላቀል መለወጥ የለባቸውም።
\m ፮፤ አንድ አባት ስለሆነ አብን ወላዲ ብንለው፤ ወልድም ከአብ ተወለደ፤ መንፈስ ቅዱስም ከአብ ሠረጸ ቢባል የአካላት ስም አጠራራቸው ከንቱ አይደለም፤ አካላት ሦስት ስለሆኑ ንጹሕ ባሕርይ አይከፈልም፤ አካላት ሦስት ናቸው ስላልን ባሕርያትም ሦስት ናቸው ብለን እንዳናስብ፤ ባሕርይ ሁለት፤ ሦስት አይባልምና፤ እንደ ተናገሮን ጽኑ መለኮት ሳይከፈል ያለ ሕጸጽ በአካላት ፍጹም ነውና።
\m ፯፤ ኮከብ ብሩህ፤ ደገኛው ሳዊሮስ ሊቀ ጳጳሳት ስመ ክፉውን የቂሣርያውን ሰው አግራማፍስን ሲከራከረው በተናገረው በሁለተኛ ድርሳኑ በዚህ ነገር ምስክር ይሆነናል፤ በአንድ ክብር አንድ የሚሆኑ የሦስቱ አካላት መለኮት አንድ ነው፤ የሥሳሴ ባሕርይ ሕጸጽ የለበትም፤ መለኮትም ሦስቱን አንድ እንደሚያደርግ ይታወቃል፤ የሚታወቀውም በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱሰ ነው፤ በመለኮት መብዛት፤ ማነስ፤ መለወጥ የለም።
\m ፰፤ አካላት ግን የአብ አካል፤ ከወልድ አካል፤ ከመንፈስ ቅዱስም አካል ልዩ ነው፤ የወልድ አካልም ከአብ አካል ከመንፈስ ቅዱስ አካል ልዩ ነው፤ የመንፈስ ቅዱስም አካል ከአብ አካል ከወልድ አካል ልዩ ነው፤ በመለኮት ግን እነሱ ያለ መለወጥ በአንዲት ክብር ከጥንት ያሉ ናቸው።
\m ፱፤ አብ ጥንት የሌለው ነው፤ ከማንም አልተወለደም ስለዚህም የባሕርይ አባት ይባላል፤ ወልድም ዓለም ሳይፈጠር ጥንት ሳይኖረው ከአብ ተወለደ፤ ብርሃን ከእሱ ሳይለይ ከሚያበራው ብርሃን እንዲገኝ፤ የማይመረምር ብርሃን እርሱ ከማይመረምር ብርሃን ተገኘ፤ መንፈስ ቅዱስም ጥንት ሳይኖረው፤ ዓለም ሳይፈጠር ከአብ ተገኘ፤ እንደ ወልድ የተወለደ አይደለም፤ ከአብ ሠረጸ እንጂ።
\b 
\m ፲፤ አሁንም ከነቢያት ከሐዋርያት በኋላ ከተነሡ ከአባቶቻችን እንደ ተማርን ስለ ምሥጢረ ሥላሴ በዐዋቂ ሰውነታችሁ ዘንድ፤ ከብዙ በጥቂቱ ይህን ተናገርን፤ እንዲሁም በአካል ሦስት በባሕርይ አንድ ብለን አምነን ከሦስቱ አካላት የአንዱን አካል \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃልን ሰው መሆን ወደ መናገር እንመለሳለን።
\m ፲፩፤ አበው አንደ አስተማሩን እኛ፤ በእኛ ዘንድ ያሉ ምእመናንም ለመፈጸም እየተጋደልን እየሠራን ለተመሰገነ አባትነትህ የሃይማኖትን ነገር እናስረዳለን፤ በማስተዋልና በንጹሕ ልብ፤ ሁሉ ጸንቶበት የሚኖር \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ ባሕርይ ዘእምባሕርይ አካል ዘእምአካል የተወለደ ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው ወልድ ዋሕድ ቀዳማዊ ቃል በይቅርታው ብዛት የሰውን ባሕርይ ይቅር ልበል ባለ ጊዜ፤ ከአብ ባሕርይ ሳይለይ፤ ሳይለወጥ ልዑል ባሕርዩን ዝቅ አድርጎ ሰው እንደሆነ እናምናለን።
\m ፲፪፤ ከመፀነስ አስቀድሞ ከመፀነስም በኋላ ድንግል ንጽሕት ጽሪት በምትሆን በ\bd ማርያም\bd* ማኅፀን አደረ፤ ከአብርሃም ባሕርይ የተገኘ፤ ፍጹም ዕውቀት ያላት የምታውቅ፤ የምትናገር ነፍስ ያለችው የአዳምን ሥጋ በግብረ መንፈስ ቅዱስ ሊዋሐደው ድንግልና ካለው ባሕርይዋ ፈጠረ፤ ባሕርያችንን ባሕርይ አድርጎ በአካል ተዋሕዶ እንዲህ ቃል ሥጋ ሆነ፤ በሥጋም ተወለደ።
\m ፲፫፤ እናቱም በድንግልና ጸንታ ኖረች፤ እናትነቷንም እናውቃለን፤ አምላክን እንደ ወለደች እናምናለን፤ ከእሷ የተወለደው ሰው የሆውነ አምላክም ፍጹም አምላክ ፍጹም ሰው ነው፤ ከሁለቱ ባሕርያት ተገኝቶ በአካል፤ በባሕርይ አንድ እንደሆነ እሱን በባሕርዩ እናውቀዋለን፤ ሰው የሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰው ከሆነ በኋላ አንድ ወልድ፤ አንድ ገዥ፤ አንድ \bd ክርስቶስ\bd*፤ አንድ ባሕር፤ አንድ ገጽ፤አንድ አካል ነው፤ ከአብ የተገኘው ከድንግል የተገኘው እርሱ አንድ እንደሆነ እንዲሁ ሥራው አንድ ነው፤ ፈቃዱም አንድ ነው።
\m ፲፬፤ የነሣውን ሥጋ ከመለኮት ባሕርይ አልነሣውም፤ የሥጋው ባሕርይም ወደ መለኮት ባሕርይነት አልተለወጠም፤ እንደእኛ ያለ ሰው ሆነ እንጂ፤ ፈጥሮ የተዋሐደው ሥጋውንም ከንጽሕት ድንግል ባሕርይ ነሥቶ መለየት በሌለበት በአካል፤ በባሕርይ ተዋሕዶ ከመለኮቱ ጋር አንድ አደረገው፤ ሰውም ቢሆን ከባሕርይው አልተለወጠም በተዋሕዶ አንድ በሆኑ በመለኮትና በትስብእት መቀላቀል፤ መለወጥ የለም፤ በተዋሕዶ ጸንቶ ይኖራል እንጂ።
\m ፲፭፤ ከኃጢአት ብቻ በቀር ሥጋ እንደሚገባው እንደ እኛ ያለ ፍጹም ሰው ሆነ፤ ወደ ሁለት ባሕርይ ወደ ሁለታ አካል፤ ወደ ሁለት አምሳል አይከፈልም፤ ከተዋሕዶ በኋላ በሁለት ባሕርያት አይታወቅም፤ በኬልቄዶን የተሰበሰበ፤ ዓለምን ያወከ ርኩስ ጉባኤ እንደ ተናገረ ተአምራትን ለአንዱ ሕማማትን ለአንዱ ሰጥተን አንናገርም፤ ተአምራትንም ሕማማትንም ለአንድ ለእሱ ሰጥተን እንናገራለን እንጂ።
\m ፲፮፤ ጌታችን ፈጣሪያችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* መቸም መች ሰው የሆነ አንድ አካል የተዋሐደ፤ አንድ ባሕርይ ነው፤ አንድ አካል ያለው ሁለንተናው የወልድ ነው፤ ይኸውም ቃል፤ ሥጋ ነፍስ፤ ልቡና ነው፤ አንድ ግብር ነው፤ ሊቃውንት በአንቀጸ ሥጋዌ አካልን የወልድ ህላዌ ብቻ አድርገው ይናጋራሉና፤ እሱም ሦስቱን አካላት አንድ የሚያደርገውን ህላዌ አይደለም።
\m ፲፯፤ ስለዚህም፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰው ሆነ፤ በዚህ ዓለም ታየ፤ የሰውነትን ሥራ ሠራ፤ ሰው በሆነ ጊዜም ነቢያት ስለ እሱ የተናገሩት ሁሉ ተፈጸመ፤ ትንቢት ሳያናግር ሰው የሆነ አይደለም።
