\c 15 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ አቡሊዲስ።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፴፱
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ ይቤ ቅዱስ አቡሊዲስ ሊቀ ጳጳሳት ዘሮሜ በውስተ መልእክት ኀበ ዲዮናስዮስ።
\m ፪ ፤ አንሰ አነክር ሶበ ሰማዕኩ በእንተ ሰብእ እለ ኢይትአመኑ በእግዝእ ከመ ውእቱ አምላክ ሥግው እንዘ እሙንቱ ውዱቃን ውስተ ስሕተት እኩይ በተወክፎ ትምህርቶሙ ለሰብአ ጳውሎስ ሳምሳጢ ወአግብርቲሁ እሙንቱ።
\m ፫ ፤ እስመ ይቤሉ ፩ዱ እምሰማይ ወየአምኑ ቦቱ ከመ ውእቱ አምላክ ወካልእ ዘእምድር ይብሉ ከመ ውእቱ ብእሲ ዕሩቅ እመለኮቱ።
\m ፬ ፤ ፩ዱ ኢፍጠር ወካልኡ ፍጡር ፩ዱ ህልው እምቅድመ ዔለም ወካልኡ ግቡር እምትማልም ፩ዱ እግዚእ ወካልኡ ገብር።
\m ፭ ፤ እለሰ ይብሉ ከመዝ ረሰሲዓን እሙንቱ ለእመ ሰገዱ ለዘይብልዎ ከመ ውእቱ ገብር ወከመ ውእቱ ፍጡረ አው ኢሰገዱ ለዘተሣየጠነ በደሙ ለእመሰ ኢአምኑ በአምላክ ዘውእቱ እምሰማይ ከመ ውእቱ ተሠገወ እምቅድስት ድንግል ፩ዱ ውእቱ ምስለ ሥጋሁ አምጽኡ ሁከተ ለርእሶሙ ወየሐውሩ በንባበ ረሲዓን እለ ይብሉ ከመ ውእቱ ፪ቱ ህላዌ። መዝ ፩፡፩ና ፪። ሮሜ ፩፡፲፰-፳፭።
\m ፮ ፤ ወናሁ አጠየቀ ዮሐንስ ወንጌላዊ እሙነ ወተከሥተ ከመ እግዚእ ፩ዱ ይቤ እስመ ቃል ሥጋ ኮነ ወጳውሎስኒ ሐዋርያ ይቤ ፩ዱ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዘቦቱ ኲሉ ኮነ። ዮሐ ፩፡፲፬። ፩ ቆሮ ፰፡፮።
\m ፯ ፤ ወዘተወልደ አ\bd ማርያም\bd* አምቅድስት ድንግል አምድኅረ ተሰምየ ፩ደ ዋሕደ ውእቱሙ ዘቦቱ ኲሉ ኮነ ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ ውእቱ ወአልቦ ውስቴቱ ዘይትከፈል ኀበ ፪ኤ።
\m ፰ ፤ ወአልቦ ለሥጋሁ ህላዌ ፍሉጥ እመለኮቱ ኀበ ገጸ ፍና ወኢመለኮቱ አልቦቱ ፍሉጥ ህላዌ እምትስብእቱ ኀበ ገጸ ፍና አላ ከመ ብእሲ ዘ፩ዱ ህላዌሁ ከማሁ ውእቱ እግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ዘኮነ በአርአያ። ፊልጵ ፪፡፭ ፰።
\m ፱ ፤ ሶበሰ ኢያእመርዎ ለ፩ዱ ብእሲ ኀበ ብዙኅ ወይበልዎ ከመ ቦቱ ኅላዌያት ብዙኃን።
\m ፲ ፤ እስመ ሥጋ እስትጉቡእ ውእቱ እምብዙኅ አምሳላት እምነ አዕፅምት ወእምትንት ወአሥራው ወሥጋ ወማእስ ወአጽፋር ወፀጒር ወደም ወመንፈስ ወእሉ ኲሎሙ ፍሉጣን በበይናቲሆሙ ወዳእሙ በአማን ፩ዱ ሕላዌ ውእቱ።
\m ፲፩ ፤ ወከማሁ መለኮትኒ ወትስብእት ፩ዱ ውእቱ ወኢይትከፈል ኀበ ፪ኤ ህላዌ።
\m ፲፪ ፤ ወኢይደሉ ይሰመዩ ኲሎሙ ፍጡራን ወልደ እጓለ እመሕያው ዘወረደ እምሰማያት አላ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘተወልደ እምብእሲት ወኢይትዌከፍ  ክፍላተ ኀበ ፪ቱ ህላዌ። ዮሐ ፫፡፲፫። ሉቃ ፩፡፴፪።
\m ፲፫ ፤ ወእመ አኮሰ ዘወረደ እምሰማይ ይሰመይ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአኮ ወልደ እጓለ እመሕያው ወዘሂ ተወልደ እምብእሲት ይሰመይ ወልደ እጓለ እመሕያው ወአኮ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፲፬ ፤ ዝንቱ ንባብ ይተሉ ስ ሕተቶሙ ወዕልወቶሙ ለሰብአ ጳውሎስ ሳምሳጢ ወለነሰ እስመ መጻሕፍት \bd እግዚአብሔር\bd* ይሜህሩነ ከመ ንእመን በ፩ዱ እግዚእ ዘወረደ እምሰማያት ወተወልደ እምብእሲት። ፩ ቆሮ ፰፡፮። ገላ ፬፡፬። ዮሐ ፭፡፳፯። ሉቃ ፩፡፴፪። 
\m ፲፭ ፤ ወእለሰ የአምኑ ዘንተ ኢይወድቁ ወኢየኀ ብሩ ምስለ እለ ይሔልዩ ኲሎ ዘቦቱ ተቃርኖት ከመ ኢይጽርፉ በንባብ አላ ይባርኩ በልቦሙ። ሮሜ ፲፡፱ና ፲። ፪ ቆሮ ፬፡፲፫።
\m ፲፮ ፤ ወእለሰ የአምኑ በ፪ኤ ህላዌ ያጌብሮሙ ይስማግዱ ለ፩ዱ ወለካልኡ ኢይስግዱ ይጠመቁ በዘመለኮት ወኢይጠመቁ በዘትስብእት።
\m ፲፯ ፤ እመሰ ንጠመቅ በሞተ እግዚእነ ይከውን እምነትነ በ፩ዱ ህልዌ መለኮት ዘኢየሐምም ወከመዝ \bd በእግዚአብሔር\bd* ወንትፌጸም በሞተ እግዚእነ። ሮሜ ፮፡፫ና ፬።
\m ፲፰ ፤ ወኢንፍራህ ሶበ ያነውሩነ እለ ይከፍልዎ ለእግዚእነ ኀበ ፪ቱ አካል ወሶበሂ የሐምዩነ አመ ንሰሚ ተዋሕዶተ ወንጌላዌ ሐዋርያዌ ወይብሉ ከመ ንሕነ ንቤ በእንተ ሥጋ ከመ ውእቱ እምሰማይ በጊዜ እንብቦትነ መጻሕፍተ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዘ ንብል እስመ ወልድ እምሰማይ ውእቱ ወዓዲ ይቤሉ ከመ ንሕነ ንቤ እስመ ቃል እምነ ምድር ውእቱ ሶበ ንቤ በእንተ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ውእቱ ተወልደ እምብእሲት ወሔልዩ ከመ ንሕነ ንቤ አኮ ውእቱ እምሰማይ። ዮሐ ፩፡፲፬። ገላ ፬፡፬።
\m ፲፱ ፤ ንሕነሰ ንቤ ኲለንታሁ ወልድ እምሰማይ በእንተ መለኮት ወዓዲ ንቤ ኲለንታሁ እምብእሲት በእንተ ትስብእት ወኢነአምር ፍልጠተ ፩ዱ ገጽ።
\m ፳ ፤ ወኢንከፍሎ ለሰማያዊ እምነ ምድራዊ ወኢለምድራዊ እምሰማያዊ እስመ ክፍለትሰዐመፃ ውእቱ ወኢነሀቦሙ ለእለ ይብሉ ፫ኤ ህላዌ ምክንያተ ለፍልጠት።
\m ፳፩ ፤ ወሥጋሂ ሥጋ ውእቱ አኮ ሀላዊ በርእሱ ባሕቲቱ ወአኮ በርእሱ ባሕቲቱ ዘኮነ መድኃኔ ወኢይደሉ ከመ ፍሉጠ ወዕቱተ በህላዌ እርዱ ባሕቲቱ ዘእንበለ መድኃኒት።
\m ፳፪ ፤ ወኢይትፈለጥ እምኔሁ ቃል በህላዌሁ መለኮታዊ ዘሀሎ እምቅድመ ትስብእት ወኢይትዐተት በገጸ መካን ባሕቲቱ።
\m ፳፫ ፤ እስመ እግዚእነሰ መጽአ ውስተ ዓለም ወአስተርአየ በሥጋ ወአኮ ዘእንበለ ሥጋ ወኢንፍልጥ ሥጋሁ ፍጥዑረ እምነ መለኮቱ ፈጣሪ ከመ ኢይፍልጥ መኑሂ ህላዌ ፍጥዑረ። መዝ ፻፲፰፡ (፻፲፯)፡፳፯። ፩ ጢሞ ፫፡፲፮።
\m ፳፬ ፤ እስመ ቃል ዘኢተፈጥረ ኢመጽአ ወኢያስተርአየ እንበለ ሥጋ ከመ ኢይክፍል መኑሂ ህላዌ ዘኢተፈጥረ እምነ ሥጋ ወ፪ሆሙ ኮነ ፩ዱ በተዋሕዶ በእንተ ትድምርት ዘተደመሩ በበይናቲሆሙ ወበኅብረት ዘኅብሩ ቦቱ በአምሳለ እጓለ እመሕያው ወዓዲ ፩ዱ ስም ይደሉ ለእለ ኀብሩ በተዋሕዶ። ዮሐ ፩፡፩ ፴። ዕብ ፪፡፲፬።
\m ፳፭ ፤ መለኮትሰ ኢፍጡር ውእቱ ወሥጋሰ ፍጡር ውእቱ መለኮትሰ ኢሐማሚ ውእቱ ወሥጋሰ ሐማሚ ውእቱ።
\m ፳፮ ፤ ወበከመ ሰማዕነ ጳውሎስ እንዘ ይብል እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ሐመ በሕማመ ሞት ወኢሰማዕነ እምኔሁ እንዘ ይፈልጥ ወኢሂ ሃይማኖትነ ይብል እስመ መለኮት ሐመ በሕማመ ሞት። ሮሜ ፭፡፮።
\m ፳፯ ፤ ወከማሁ ኢይትፈለጥ ከመ ፍጡር ወከመ ገብር ኀበ ፪ኤ ወኢንሬስዮ ለመለኮት ፍጡረ ወኢግቡረ እስመ ኢፍጡር ውእቱ ወዓዲ ኢንሬስዮ ለሥጋ ኢፍጡረ።
\m ፳፰ ፤ ወለወልድ ኢንሰምዮ ፪ኤ ህላዌ ፩ዱ ዘመለኮት ወ፩ዱ ዘት ስብእት ወይኩን ከመዝ እምነትክሙ ወሀልዉ ቦቱ እንዘ ታስተዋሕዱ። ዮሐ ፫፡፲፫-፲፱። ኤፌ ፬፡፭።
\m ፳፱ ፤ ወተገሀሡ እምእሉ ዑደታት እለ ያፈርሁ ወኢንክፍል ሃይማኖተ በእንተ ነገሮሙ ከንቱ አላ ንሰነአው በምግባር ወንትአመን ቦቱ ዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ወመለኮትሰ እምሰማይ።
\m ፴ ፤ ወሥጋሰ ፍጡር ውእቱ በውስተ ማሕፀን ወመለኮትሰ ኢፍጡር ወኢበምንትኒ አላ ህልው ውእቱ በኲሉ ጊዜ።
\m ፴፩ ፤ አስመ ቃል ሶበ ተዋሐደ ወኮነ ፩ደ ምስለ ሥጋ ኢተወለጠ መለኮት እምቀዳሚ ግብሩ ወኢተከፍለ። ዕብ ፩፫፡፰።
\m ፴፪ ፤ ወእመሂ ልማደ መጻሕፍት ይትናገሩ በእንተ ኲለንታሁ ከመ ዘመለኮት ወዓዲ ይትናገሩ በእንተ ኲለንታሁ ከመ ዘትስብእት ወንሕነሂ ካዕበ ንተሉ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፴፫ ፤ ወኢንከፍሎ ለዘኢይትከፈል ወኢንፈልጦ ለመለኮት እምነ ት ስብእት ከመ ዘናከብሮ ወንሴብሖ አመ ጊዜ ይትበሀል እስመ ሥጋ ፍጡር እምነ ከርሥ ወካዕበ ኢንፈልጦ ለሥጋ እምነ መለኮት በእንተ እምነትነ በጊዜ ይሴባሕ ቦቱ መለኮት ከመ ውእቱ ኢኮነ ፍጡረ።
\m ፴፬ ፤ እፎኑ ኢይከውኖሙ ግብረ ዘምሉዕ ኃፍረተ ለእለ የአምኑ በዝንቱ ወይትአመኑ ዘንተ ከመ ውእቱ ሠናይ መይጦሙ ቃለ መጻሕፍት። ፪ ጴጥ ፫፡፲፮።
\m ፴፭ ፤ ወይቤሉ ቦ ዘሐሰበ ስመ ትስብእት ኀበ ቃል ሶበ ይቤ ዮሐንስ ወንጌላዊ እስመ ቃል ሥጋ ኮነ ወቦ ዘረሰየ ስመ መለኮት ፍጹመ ኀበ ግብርናት በእንተ ዘይቤ ጳውሎስ ወልድኒ ይገኒ ለዘአግነየ ሎቱ። ዮሐ ፩፡፲፬። ፩ ቆሮ ፲፭፡፳፰።
\m ፴፮ ፤ ንሕነሰ ነአምን እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ሰገደ ለአብ በሥጋ ወለሊሁኒ ይቤ ንሕነሰ ንሰግድ ለዘነአምር ወአንትሙሰ ትሰግዱ ለዘኢተአምሩ በዝንቱ ነገር ወበዘይመስሎ ያመጽኡ ሐከከ ውስተ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን። ማቴ ፳፮፡፴፱። ዮሐ ፬፡፳-፳፬።
\m ፴፯ ፤ ንሕነሰ ነአምን በቃለ መጻሕፍት ወንተረጒም ህልወ ዘከመ መሀሩነ አበዊነ ለባስያነ መንፈስ ወንቤ አስመ መለኮት ኢተፈልጠ ግሙራ እምትስብእት እንዘ ውእቱ ይሰግድ በሥጋ ወሥጋሂ ኢተፈልጠ አመ ይሰግድ መለኮት ወኢይትዐተት መለኮት አመ ይሰግድ ትስብእት ወኢይደሉ ይኩን ዝንቱ ግሙራ።
\m ፴፰ ፤ ወእመሂ የሐምም ሥጋ ኢተፈልጠ እምኔሁ መለኮት አላ እንዘ ይትወሐድ ምስሌሁ ወሞዖ ለሞት በሐይለ መለኮቱ ወተኀየለ ቦቱ ወወሀቦሙ ለተቃራንያን በሕሊናሆሙ ከንቱ ኃፍረተ ህየንተ ኃሣር ወሞት ዘረከቦ በሥጋሁ።
\m ፴፱ ፤ ናሁ ሞዖ ለሞት ወፄወወ ፂዉዋነ እለ ውስተ ሲኦል ወተንሥአ በክብር እሙታን በኀይለ መለኮቱ።
\m ፵ ፤ እንከሰ ይተገሠፁ ዐላውያን ወይንቀቡ ሃይማኖተ ዘከመ ሕጉ ወኢያምጽኡ ሑከተ በኢያእምሮቶሙ ትርጓሜሁ ለቃለ መጽሐፍ።
\m ፵፩ ፤ ወርስአት ውእቱ ለአብዳን ሰብእ እለ ይትቃወሙ ሃይማኖተ እንዘ የኀብሩ በቃለ መጽሐፍ ወካዕበ እበድ ውእቱ ወእከይ ለእለ የኀብሩ ሃይማኖተ ወይትቃወሙ በበይናቲሆሙ በነገር።
\m ፵፪ ፤ ወለነሰ ዝንቱ ውእቱ ነገርነ ዘተናገርነ በእንተ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ከመ ውእቱ አምላክ ለባሴ ሥጋ ወውእቱ ዝንቱ ፩ዱ ውእቱ ሰማያዊ ወውእቱ ምድራዊ።
\m ፵፫ ፤ ተመከረ በሥጋ እንዘ ውእቱ አምላክ ኀያል ይሰነዓዉ እንከ አብዳን በተዋሕዶተ ትስብእት ምስለ መለኮት ወኢይትቃረኑ በበይናቲሆሙ በከንቱ ወኢይደቁ በተቃውሞቶሙ ለዐላውያን።
\m ፵፬ ፤ ወዳእሙ ይቅንዑ ፈድፋደ በንጽሓ ለቅድስት ቤተ ክርስቲይስን ወሕየው በሰላም እግዚእየ አሜን
\s2 ምዕራፍ ፴፱
\s3 ክፍል ፪
\m ፩ ፤ ካልእ መልእክት እምኀበ ዝንቱ መምህር አቡሊዲስ ሊቀ ጳጳሳት ዘሮሜ ዘፈነዋ ኀበ በርደጊስ።
\m ፪ ፤ አቡሊዲስ ይጽሕፍ ኀበ እግዚኡ ወፍቁሩ በርደጊስ በእግዚእ ንትፈሣሕ ጥቀ እንከ እስመ ሃይማኖትነ ዘከመ ትምህርተ ሐዋርያት ውእቱ። ሮሜ ፩-፲፩።
\m ፫ ፤ ነአምን በአብ ወወልድ ወመነፈስ ቅዱስ እሙንቱ ፫ቱ ገጻት ፍጹማነ መልክዕ ወአካል ስግደተ ይሰገዱ ወ፩ደ ስብሐተ ይሴብሑ ወ፩ዱ ውእቱ ዕበዮሙ ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ።
\m ፬ ፤ እመቦ ዘይዌስክ ካልአ መለኮተ አው ዘያመጽእ ካልአ ስብሐተ እንበለ ቃለ ስብሐቶሙ ለሱራፌል እለ ይብሉ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸባዖት ፍጹም ምሉዕ ሰማያተ ወምድረ እምስብሐቲከ ውጉዘ ለይኩን።
\m ፭ ፤ ከመዝ ሰብሕዎ አንትሙሂ ለመለኮተ ሥላሲ በከመ ስምዐ ኮኑ ዮሐንስ ወጳውሎስ ይዮሐስን ነገረ ከመ ውእቱ ርእየ ስብሐተ ወልድ እንዘ እሙንቱ ይሴብሕዎ በስብሐት ወጳውሎስኒ አጠየቀ ዘንተ ፩ደ  ስብሐተ ከመ ውእቱ ዘመንፈስ ቅዱስ። ኢሳ ፮፡፩-፬።
\m ፮ ፤ እስመ ይቤ ከመ ቃል ዘተናገርዎ ውእቱ ዘመንፈስ ቅዱስ በከመ ርእዮ ነቢይ እንዘ ውእቱ ይሴባሕ እስመ ስብሐተ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ውእቱ ስብሐተ ወልድ ወስብሐተ ወልድሂ ውእቱ ስብሐተ አብ ወስብሐተ አብሂ ውእቱ ስብሐተ ወልድ ወመንፈስ ቅዱስ። ዮሐ ፩፡፲፬። ፲፯፡፩-፮። ፩ ቆሮ ፲፪፡፩-፲፪። ራእ ዮሐ ፭፡፱-፲፬። ፲፬፡፩-፭።
\m ፯ ፤ እስመ አብ ወላዴ ወልድ ውእቱ ወዓዲ እምኔሁ ወፅአ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* በግብር ዘኢይትነገር ወኢይጥሄለይ በሐልዮ እንዘ ኢይቀድሞ ፩ዱ እምካልኡ ወካልኡ እምሣልሱ ወእንዘ ኢይዴኀርሂ።
\m ፰ ፤ ወልድሂ ቃሎሙ ውእቱ ለአብ ወለመንፈስ ቅዱስ ወመንፈስ ቅዱስሂ መንፈሶሙ ውእቱ ለአብ ወለወልድ ወበዝንቱ አእመርነ ከመ ፩ዱ ውእቱ መለኮተ \bd ሥላሴ\bd* ወሎቱ ንሰግድ።
\m ፱ ፤ ወአበዊነሂ እለ ተጋብኡ በኒቅያ ይቤሉ እመቦ ዘይፈልጥ ፩ደ መለኮቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ እምወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ወይሬስዮሙ ከመ እሙንቱ ኮኑ በትእዛዘ አብ ዘከማነ ወአኮ እሙንቱ እምዝንቱ ፩ዱ መለኮት ውጉዘ ለይኩን።
\m ፲ ፤ ወካዕበ ንሕነ ንሰብክ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ለፍጻሜ ሃይማኖት ከመ ውእቱ ተሠገወ እምእግእትነ \bd ማርያም\bd* ወኀደረ ምስለ ሰብእ። ገላ ፬፡፬።
\m ፲፩ ፤ ወአኮ ገባሪ ውእቱ በብእሲ አላ ገባሪ በነቢያት ወሐዋርያት አምላክ ፍጹም በሥጋ ወውእቱ ብእሲ ፍጹም በመንፈስ።
\m ፩፪ ፤ ወአኮ ውእቱ ፪ኤ ፩ዱ ወልድ መልከኦታዊ ዘበአማን ፀዋሬ ብእሲ ወካልኡ ብእሲ መዋቲ ዘአኮ ውእቱ እምሰማይ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አላ ውእቱ ፩ዱ ዋሕድ እምሰማይ ወዋሕድ ዲበ ምድር ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘበአማን ወብእሲ ኅቡረ። ፩ ዮሐ ፭፡፳።
\m ፲፫ ፤ ወበአርአያ ሥጋ ያድኅን ዓለመ በአርአያ አምሳሊሁ ወበከመ ነሣእነ መንፈሶ መለኮታዌ ዘወሀበነ በንፍሐቱ እንዘ ውእቱ ንጉሥ ለእለ በሰማያት ወእለ ውስተ ምድር ወመትሕተ ምድር ወንሰብሖ እስመ ፩ዱ ውእቱ እግዚእ። ዮሐ ፳፡፳፪። ቈላ ፩፡፲፪-፩፱። ፊልጵ ፪፡፭-፲፩። ይሁ ፩፡፬ና ፭።
\m ፲፬ ፤ እመቦ ዘይብል በእንተ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘውእቱ እመግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ከመ ውእቱ ብእሲ እምሰማይ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ተወሰከ ዲበ ዘወለደቶ \bd እግዝእትነ ማርያም\bd* ወከመ ውእቱ ፪ቱ ገጻት ፍጹማን ወዘይብል ዘንተ ያእምር ከመ ነኪር ውእቱ ወዕቱት እምተስፋ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፲፭ ፤ \bd እግዚአብሔር\bd*ሰ ቃል ዘቦቱ ኲሉ ኮነ ወዘእንበሌሁሰ አልቦ ዘኮነ ዘውእቱ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ገባሬ ኲሉ ዓለም በከመ መሀሩነ ዮሐንስ ጸዋሬ \bd ኢየሱስ\bd* ዘወለደቶ \bd እግዝእትነ ማርያም\bd* አላ ይቤሉ ከመ ውእቱ መጽአ ውስተ ዓለም ወወጽአ እምብእሲት። ዮሐ ፩፡፩ ፲፬። ዕብ ፩፡፩ ፲፬። ገላ ፬፡፬።
\m ፲፮ ፤ ወኢይቤሉ እስመ ብእሲ ሥጋዊ እምሰማይ ኀደረ በብእሲ ምድራዊ አላ ተብሀለ እስመ አዳም ዳግማዊ ውእቱ እምሰማይ ዘውእቱ ቃል ዘአልቦቱ ሥጋ ተሠገወ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ከመ ይረስየነ ሰማያውነ አምሳለ ዘአሁ እስመ ሰማያዊ ውእቱ። ዮሐ ፫፡፲፩-፲፱። ፩ ቆሮ ፲፭፡ ፵፭-፶፩።
\m ፲፯ ፤ ወንሕነ ምድራውያን ተፀዋዕነ ውስተ ሱታፌ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘተሳተፈነ መዊተ ዲበ ዕፀ መስቀል ዘከመ ኲሉ ሰብእ እንዘ ውእቱ እግዚኣ ስብሐት ዘኢይክል እኂዞቶ ሞት ከመ ኲሉ ሰብእ አላ ውእቱ ያበጥል ሞተ ወያበርሀ ብርሃነ ሕይወት ዘለዓለም ወይሁበነ መዊዖተ ኀይሉ። ዮሐ ፰፡፲፪-፲፬። ፲፡፱። ግብ ሐዋ ፪፡፳፬-፳፱። ፩ ቆሮ ፲፭፡፶፫-፶፯።
\m ፲፰ ፤ እመቦ ዘኢየአምን በብእሲ ዘወለድቶ \bd ማርያም\bd* ከመ ውእቱ አምላክ ዘኮነ ሰብአ ወከመ ውእቱ ዕሩይ ምስለ አብ ወውእቱ አምላክ ቀዳማዊ ዘኢይትዌለጥ በለቢሰ ሥጋ ወኢየሐምም በመለኮቱ ውጉዘ ለይኩን። ሮሜ ፩፡፫።
\m ፲፱ ፤ እመቦ ዘይብል ከመ ሥጋሁ ለመድኃኒነ እምሰማይ ውእቱ ወኢኮነ ፍጡረ በህላዌሁ ወውእቱ ዘእንበለ ጥንት ሀሎ እምቀዲሙ ምስለ \bd እግዚአብሔር\bd* በተዋሕዶ ወኢየአምን ከመ ውእቱ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ውጉዘ ለይኩን።
\m ፳ ፤ ወዘሰ ይብል ከመ ሥጋ አምላክ ውእቱ ወይሰግድ ሎቱ በተዋሕዶ እንበለ ፍልጠት እስመ ሥጋሁ ለቃል ዘኢተፈጥረ ውእቱ ብፁዐ ለይኩን እስመ ኢተዐቅፈ በሥጋሁ ወኢበሕማማቲሁ።
\m ፳፩ ፤ ወዓዲ ንሰግድ ሎቱ ምስለ ሥጋሁ እስመ ውእቱ ወልድ ዋሕድ ዋልደ \bd እግዚአብሔር\bd* እምቀዲሙ ወእስከ ለዓለም ወዓዲ ይሜሀረነ ከመ ንትአመን በዳግም አስተርእዮቱ ዘከመ ትምህርተ ቅድስት ጥምቀት።
\m ፳፪ ፤ ወካዕበ ይቤ ቅዱስ አቡሊዲስ ሊቀ ጳጳሳት ዘሮሜ በውስተ መልእክቱ ዘፈነዋ ኀበ ዲዮናስዮስ።
\m ፳፫ ፤ ንትአመን በፍጡር በተዋሕዶተ ፈጣሪ ምስሌሁ ሶበ ኀብረ ፈጣሪ ምስለ ፍጡር ኮነ ፩ደ ሕላዌ ጽኑዐ በ፩ዱ አካል ወአኮ በ፪ኤ ህላዌ።
\m ፳፬ ፤ ወዘንተ ነአምን ንሕነ እጓለ እመሕያው እምፍጥረትነ እንዘ ፪ኤ ህላዌነ ዘውእቱ ነፍስ ወሥጋ ይከውን እደ ወይልሕቅ በ፩ዱ አካል ወይሰመይ ብእሴ ዘፍ ፩፡፳፮። ዕብ ፪፡፲፬።
\s2 ምዕራፍ ፵
\s3 ክፍል ፬
\m ፩ ፤ ወካዕበ መልእክት እምኀበ ዝንቱ ሊቅ ትሩፍ አቡሊዲስ ሊቀ ጳጳሳት ዘሮሜ ዐቢይ ኀበ ኲሎሙ ኤጲስ ቆጶሳት ውስተ ኲሎን መካናት።
\m ፪ ፤ አቡሊዲስ ይጽሕፍ ኀበ ኤጲስ ቆጶሳት ዘአብያተ ክርስቲያናት ጉባኤ እንተ ሐዋርያት እለ ሀለዋ ውስተ ኲሎን መካናት።
\m ፫ ፤ አአኃው ፍቁራን እግዚእ ንትፈሣሕ እንከሊተሰ ያሠምረኒ  አኃው ፍቁራን ሃይማኖትክሙ በእግዚእነ ወአምላክነ ወንጉሥነ ዛቲ ይእቲ ዘከመ ትምህርተ ቤተ ክርስቲያን።
\m ፬ ፤ ሆሴዕ ዐቢይ ይቤ በእንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ኢየሐድጎ ለያዕቆብ ይሕልቅ እስመ አምላክ አነ ወኢኮንኩ ከመ ብእሲ ቅዱስ ወኢይበውእ ውስተ ሀገር ወአንሶሱ ምስለ እግዚእ ሆሴ ፲፩፡፱ና ፲።
\m ፭ ፤ ዘንተ ወዘይመስሎ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በእንተ ዘሀለዎ ይኩን ሰብአ እመቦ ዘይብል ከመ ውእቱ ብእሲ ቅዱስ ወኢኮነ አምላከ እንዘ ለሊሁ ይቤ እስመ አምላክ አነ ወአኮ ብእሲ ውጉዘ ለይኩን።
\m ፮ ፤ አንሰ አ አምን \bd በሥሉስ ቅዱስ\bd* ስቡሕ ዘሎቱ ይሰግድ ኲሉ ከመ እሙንቱ ፫ቱ አካላት ፍጹማነ መልክዕ ወገጽ እንዘ ፩ዱ መለኮቶሙ ወ፩ዱ ህላዌሆሙ ዘውእቶሙ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ።
\m ፯ ፤ ወአ አምን ርደቶ እምሰማይ ለ፩ዱ ዘእምቅድስት ድንግል \bd ሥላሴ\bd* ወተሠግዎቱ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd*  ወአስተርእዮቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል መድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እምኔሃ ወአንሶስዎቶ ማዕከለ ሰብእ እንዘ ውእቱ አምላክ ወሰብእ ኅቡረ።
\m ፰ ፤ ወኢይቤ ፩ዱ አምላክ ወካልኡ ብእሲ አላ ፩ዱ አካል ወ፩ዱ ህላዌ ውእቱ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ቃል ምስለ ሥጋሁ ዘውእቱ እም\bd እግዝእትነ ማርያም\bd* ወዝንቱ ፩ዱ ውእቱ እም\bd እግዚአብሔር\bd* ወውእቱ እምብእሲት።
\m ፱ ፤ ወእንዘ ፩ዱ ውእቱ የሐምም ወኢየሐምም የሐምም ወይትዌከፍ ሕማመ በሥጋሁ ወበመለኮቱ ይስእር ሕማመነ ወበሞቱ ያበጥል ሞተነ ወውእቱ ወጸገወነ ፈውሰ ለአግብርቲሁ።
\m ፲ ፤ ወአብርሀ ሎሙ ለእለ የአምኑ ቦቱ ወወሀቦሙ ሕይወተ ዘለዓለም ወተድላ ሠናይተ እንተ ሀለዋ ትኩን በመንግሥተ ሰማያት በርስት መለኮታዊ።
\s3 ክፍል ፭
\m ፲፩ ፤ ወዓዲ እምነገረ ዝንቱ ቅዱስ አቡሊዲስ ትሩፍ ሊቀ ጳጳሳት ዘሮሜ ዘተነገረ በእንተ ተዋሕዶቱ \bd ለእግዚእነ ወመድኃኒነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*።
\m ፲፪ ፤  ወሶበ ይቤ ሰብሐኒ ኮነ ቃል እምሥጋ ወስብሐትሂ ዘተሰብሐ ቦቱ በሥጋ  ውእቱ ወበእንተዝ ንብል እስመ መጽአ ቃል በእንተ ኲለንታሁ እስመ ውእቱ ዝንቱ ፩ዱ ኲለንታሁ።
\m ፲፫ ፤ ወእምዝ ወሰከ በነገር ወይቤ በስብሐትየ ዘሀሎ ኀቤከ እምቅድመ ይትፈጠር ዓለም ወበዝንቱሂ ያጤይቅ መለኮቶ ዘምሉእ ስብሐተ በኲሉ ጊዜ። ማቴ ፲፯፡፭። ዮሐ ፲፪፡፳፰-፴፩። ፲፯፡፩-፮።
\m ፲፬ ፤ ወለእመ ኮነ ዝንቱ ነገር ይደሉ ወይበጽሕ ለዕበየ መለኮቱ ውእቱሰ ተነገረ በኅብረት ኩለንታሁ መለኮት ምስለ ትስብእት እስመ ዝንቱ ውእቱ ፩ዱ ዘኮነ እም፪ኤ።
\m ፲፭ ፤ ወከመዝ ንብል እስመ ውእቱ ዕሩይ ምስለ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ በስብሐተ መለኮት ወሥጋሂ ይትዌከፍ ዘንተ ፩ደ ስመ እስመ ፩ዱ ዋሕድ ውእቱ ምስለ ዘይትኤረዮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ። ዮሐ ፩፡፲፬ና ፲፰-
\m ፲፮ ፤ ወከማሁ ንብል እስመ ውእቱ ዕሩይ ምስለ እጓለ እመሕያው ወይትዌከፍ መለኮት ስመ እጓለ እመሕያዌ በእንተ ዘተዐረየ ምስሌነ በለቢሰ ሥጋነ ወረሰዮ ፩ደ ምስሌሁ። ኢሳ ፱፡፮ና ፯። ማቴ ፩፡፳፪-፳፬። ፊልጵ ፪፡፭-፲፩።
\m ፲፯ ፤ ወኢወለጠ ምንተኒ እምህላዌ ሥጋ ዘተዋሐደ ወኅብረትሂ ስመ ዕሪና ውእቱ ዘሎቱ ምስለ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ዘዕሩይ ምስሌሁ በከመ ኢተፈልጠ ህላዌ መለኮቱ በተሳትፎቱ ወበአፍቅሮቱ ሰብእ። ማቴ ፳፰፡፲፱። ሉቃ ፩፡፴፪-፴፮። ዮሐ ፩፡፩ ፲፬። ፲፡፴። ፩ ቆሮ ፰፡፮።
\s2 ምዕራፍ ፵፩
\s3 ክፍል ፮
\m ፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ትሩፍ አቡኒዲስ ርእሰ ኤጲስ ቆጶሳት ዘሀገረ ሮሜ።
\m ፪ ፤ ወለእመ ቃል ሣጋ ኮነ በከመ ጽሑፍ እመቦ ዘሰገደ ለቃል ናሁ ሰገደ ለሥጋ ወዘሂ ሰገደ ለሥጋ ናሁ ሰገደ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል። ኢሳ ፵፭፡፳፫። ዮሐ ፭፡፳፫። ፊልጵ ፪፡፲-፲፪። ራእ ዮሐ ፰፡፲፫።
\m ፫ ፤ ወከማሁ ዓዲ አበዊነ ሐዋርያት ሶበ ሰገዱ ለሥጋ ቅዱስ ሰገዱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ወከማሁ ወላእክትኒ ኮኑ ይትለአኩ ለአርአያ ሥጋ ወየአምሩ ከመ ውእቱ እግዚኦሙ ወይሰግዱ ሎቱ። ማቴ ፬፡፲፩። ፲፬፡፴፫። ፳፰፡፱-፲፯። ሉቃ ፳፬፡፶፩። ዕብ ፩፡፮-፱።
\m ፬ ፤ ወሶበሂ ወለደቶ ለሥጋ \bd እግዝእትነ ማርያም ድንግል\bd* ወለደቶ ለቃል ወበእንተ ዝንቱ ወላዲተ አምላክ ይእቲ ዘበአማን። ዮሐ ፩፡፲፬። ሮሜ ፩፡፫። ገላ ፬፡፬። ዕብ ፪፡፲፮።
\m ፭ ፤ ወሶበሂ ሰቀሉ አይሁድ ሥጋሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ዘተሠገወ ኢያሁ ሰቀሉ። ዮሐ ፩፡፲፬። ሮሜ ፭፡፲።
\m ፮ ፤ ወአልቦ ውስተ ምጽሕፍት ምንትኒ ፍልጠት ማዕከለ ቃል ወሥጋሁ አላ አሐዱ ህላዌ ወአሐዱ ገጽ ወ፩ዱ ግብር።
\m ፯ ፤ ውእቱ ኲለንታሁ አምላክ ወውእቱ ኲለንታሁ ብእሲ ወ፩ዱ ግብር ዘመለኮት ወዘት ስብእት ኅቡረ።
\s3 ክፍል ፯
\m ፰ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ አቡሊዲስ ርእሰ ኤጲስ ቆጶሳት ዘሀገረ ሮሜ።
\m ፱ ፤ ንሕነሰ ነአምን በአስተርእዮተ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ጥዩቀ ወኢያፍልሱነ ዐላውያን በስ ሕተት ወኢይግድፉነ ለፌ ወለፌ።
\m ፲ ፤ ወዘሰ የአምን በአፉሁ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ወጽአ ወይትአመን በልቡ ከመ ብእሲ ዕሩቅ እምነ መለኮት ኮነ እምብእሲት ዘይትዔረይ ምስሌነ ወኢይትአመን ከመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘተወልደ እምብእሲት ተቃራኒሆሙ ውእቱ ለምእመናን ወስንዐሆሙ ለዐላውያን።
\m ፲፩ ፤ ወለነሰ ይደልወነ ንዕቀብ ትእዛዘ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአኮ ተቃርኖተ ከመ ሰብእ ዘይትላኰይ።
\m ፲፪ ፤ አላ ንእመን በቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘመጽአ ኀቤነ በስምዐ ሐዋርያት ብፁዓን ዘርእዩ ስብሐተ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘይትሌዐል እምኲሉ ወሰምዑ እንዘ ይከውን ሎቱ አብ ስምዐ እምሰማያት ወሰበኩ ውስተ ዓለም በአምላክ ሥግ ው። ዮሐ ፩፡፲፬። ፪ ጴጥ ፩፡፲፮-፲፱። ፩ ዮሐ ፭፡፱-፲፫። ይሁ ፩፡፲፯።
\m ፲፫ ፤ ቃል ዘኮነ ሥጋ ወመንፈስ ዘየሐዩ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ውእቱ እንበለ ዝብ በልደቱ በዲበ ምድር አላ አምላክ ዘወረደ እምሰማይ ወአኮ ብእሲ ዘተወልደ እምዘርአ ብእሲ። ማቴ ፩፡፲፰-፳፭።
\m ፲፬ ፤ ወባሕቱ ይሰመይ ወልደ እጓለ እመሕያው በእንተ ት ስብእቱ ከመ ይከሥት በዝንቱ ሥልጣነ መለኮቱ ወያድኅን ዓለመ በስሙ ባሕቲቱ። ዮሐ ፫፡፲፫-፲፱።
\m ፲፭ ፤ ወውእቱ አኀዚሆሙ ለእለ ውስተ ሰማያት ወሎቱ መንበር ውስተ ሰማይ ወይሰግዱ ሎቱ መላእክት ወይሴባሕ በመለኮቱ ምስለ አብ ወመንፈስ ቅዱስ። መዝ ፻፫፡ (፻፪)፡፲፱-፳፪። ዕብ ፩፡፮ ፲፬። ራእ ዮሐ ፬፡፩-፲፩።
\m ፲፮ ፤ ወኢይርስዑዘንተ ምሁራን ከመዝ ይቤ ብፁዕ ውእቱ ዘኢተዐቅፈ ብየ። ማቴ ፲፩፡፮። ፪ ጴጥ ፫፡፲፮-፲፰።
\m ፲፯ ፤ ዌመቦ ዘይፈልጦ ለመድኅን በእንተ ት ስብእቱ ወሕማማቲሁ ወይሰግድ ለብእሲ ህየንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይብል እስመ ዘተሰቅለ ዕሩቅ ብእሲ እመለኮት ወያፈልስ መለኮተ ለከዊነ ት ስብእት ኢይረክብ መድኃኒተ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ዘኮነ በት ስብእቱ፣ መዝ ፲፪፡ (፲፩)፡፭። ፸፬፡ (፸፫)፡፲፪። ፻፲፩፡ (፻፩)፡ ፱።
\m ፲፰ ፤ እስመ ዘተወልደ እምብእሲት ሐመ ወሞተ ውእቱ አድኅነነ ወብእሲትሂሶበ ወለደት አምላከ አምጽአት ሕይወተ ለዓለም ወዝንቱ ሶበ ሱታፌ ሕይወት ባሕቲቱ። ግብ ሐዋ ፲፫፡፳፫።
\m ፲፱ ፤ ወበሞቱ አብጠለ ሞተ እምኔሆሙ ወበትንሣኤሁ አፍለሶሙ ውስተ ሕይወት።
\m ፳ ፤ እመሰ መድኃኒት ኮነ እም\bd እግዚአብሔር\bd* ወአኮ እምካልእ ወተሐደሰ ዓለም ዳግመ ዘሂ ተወልደ ወተሰቅለ ወሐመ መድኅን ውእቱ ወአኮ ዘወለደቶ \bd እግዝእትነ ማርያም\bd* ብእሲ ዕሩቅ እመለኮት ወኢዘሰቀልዎ አይሁድ ብእሲ ባሕቲቱ አላ አምላክ ዘተወልደ በሥጋ እምብእሲት ወኪያሁ ሰቀሉ አይሁድ።
\s2 ምዕራፍ ፵፪
\s3 ክፍል ፰
\m ፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ አቡሊዲስ በእንተ ትሥጉተ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል።
\m ፪ ፤ አ አኃውየ እስመ ወንጌል አስተዳለወ ለነ መድኃኒተ ወቦቱ ዓለም አእመርናሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘመጽአ ውስተ ዓለም ወአፍለሰ ምግባረ ሰብእ ኀበ ስብሐተ መለኮት ልዑል ሰማያዊ በሕይወ ብፅዕት። ዮሐ ፲፬፡፲፪። ፲፯፡፩ ፳፮። ፩ ዮሐ ፩፡፭።
\m ፫ ፤ ወተፈጥረ በ\bd ክርስቶስ\bd* ሐዲስ ልደት ወኲሉ ዘየአምን በ\bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ይከውን አምሳሊሁ በ\bd ክርስቶስ\bd* ወይሬኢ ስብሐቲሁ ወይትዌለጥ ምስሌሁ ውስተ ስብሐት። ፩ ቆሮ ፲፭፡፶፪-፶፬። ፪ ቆሮ ፭፡፲፯-፳፩። ራእ ዮሐ ፳፩፡፬ና ፭።
\m ፬ ፤ ውእቱ ይትዌለጥ ኃሣረ ሥጋነ በከመ ተብሀለ ወይሬስዮ አምሳለ ሥጋ ስብሐቲሁ ዘከመ እዘዘ ሐይሉ ከመ ይግነይ ሎቱ ኲሉ ፍጥረት ኢይኀድር መኑሂ በአርአያ ሥጋ ወሕማም ሥጋዊ። ፊልጵ ፫፡፳ና ፳፩።
\m ፭ ፤ ወኢይትአመን መኑኡሂ በ\bd ክርስቶስ\bd* ከመ ውእቱ ብእሲ ባሕቲቱ ዕሩቅ እመለኮት ከመ ኢይድኃፅ እምነ መድኃኒት እስመ ብእሲ ኢትክል ያድኅን ዓለመ ወሞቱ ለብእሲ ኢያነጽሖ ለዘይጠመቅ በስሙ ወኩልነ ንጠመቅ በሞተ \bd ክርስቶስ\bd*። ሮሜ ፮፡፫-፭። ፩ ቆሮ ፩፡፲፫-፲፯።
\m ፮ ፤ ወነአምን ከመ ውእቱ ሞቱ ለከርስቶስ መላኬ ሕይወትነ አፍለሰ ሞተነ ኀበ ትንሣኤ ወ\bd ክርስቶስ\bd* አብጠለ ሞተ ወአብርሃ ለሕይወት ዘለዓለም በከመ ጽሑፍ። ግብ ሐዋ ፫፡፲፭። ፬፡፲፪። ዕብ ፪፡፰-፲፯።
\m ፯ ፤ ወኢይክል መኑሂ እምሰብእ  ያብጥል መዊተ ወያብርሃ ለሕይወት በከመ ይቤ ዳዊት መኑ ሰብእ ዘየሐዮ ወኢይሬእያ ለሞት ወመኑ ዘያድኅና ለነፍሱ እምእደ ሲኦል። መዝ ፹፱፡ (፹፰)፡፵፰።
\m ፰ ፤ ወዘኢክሀለ ያድኅን ነፍሶ እፎሙ ይክል ያድኅን ኲሎ ዓለመ እስመ ኃጢአት የኀድር በውስተ ሰብእ ወሞትሂ ይተልዎ። መዝ ፵፱፡ (፵፰)፡፩-፳። ራእ ዮሐ ፮፡፰።
\m ፱ ፤ ይቤ እስመ ሞት ቀነዮሙ ለሰብኧምአዳም እስከ ሙሴ ወለካልእንሂ እለ ኢአበሱ አምሳለ ዕልወቱ ለአዳም ሶቤሃ ወለደ ዘከመ አምሳሊሁ። ዘፍ ፫፡፩-፳፬። ፭፡፫። ሮሜ ፭፡፲፪-፳፩።
\m ፲ ፤ ወእምውእቱ መዋዕል በጽሐ ላዕለ ኲሉ ፩ዱ ትእዛዝ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘይብል አንተ መሬት ወውስተ መሬት ትገብእ። ዘፍ ፫፡፲፯ ፲፱።
\m ፲፩ ፤ ወሙሴሃ ኢክህለ ሳሰስል ሞተ አላ ሎቱኒ እኂዞ ወለኲሎሙ እለ ኮኑ እምድኅሬሁ ቀነዮሙ ሞት። ዘዳግ ፴፪፡፵፯ ፶፪። ፴፬፡፭።
\m ፲፪ ፤ ወ\bd ክርስቶስ\bd* በሀብቱ ለሊሁ ወሀበ ሕይወተ ለኲሉ ወሃይማኖትኒ በ\bd ክርስቶስ\bd* ይሁብ መንፈሰ ሕይወት ወውእቱ ዘነፍሐ እምድኅረ ትንሣኤሁ ወወሀበነ መንፈሶ ቅዱሰ ወመንፈስ ቅዱስሂ ውእቱ መንፈሰ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአኮ ዘሰብእ። ዮሐ ፳፡፳፪። ኤፌ ፬፡፮-፲፫። ግብ ሐዋ ፪፡፴፫።
\m ፲፫ ፤ እንዘ እግዚአ ነቢያት ወእግዚአ መላእክት አስተርአየ በሥጋ ወሎቱ ይገንዩ እለ ውስተ ሰማያት ወእለ ውስተ ምድር ወመትሐተ ምድር ወሊቃናት እለ ውስተ ሰማያት ወሥልጣናት ወኃይላት ወአኮ ዘይገኙ ለሰብእ አላ ለአምላክ።
\m ፲፬ ፤ ወኲሉ ብርክ ይሰግድ ሎቱ እለ በሰማያት ወእምድር ወመትሐተ ምድር ወየአምን ከመ እግዚእ ውእቱ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በስብሐተ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ። ኢሳ ፵፭፡፳፫። ፊልጵ ፪፡፱-፲፪። ፩ ጴጥ ፫፡፳፪።
\m ፲፭ ፤ አንከሰ እስመ \bd ክርስቶስ\bd* አስተርአየ በሥጋ ዘኢያስተርኢ ፍጹመ ወተናገረ ከመ አምላክ ወገብረ ኲሎ ዘከመ አምላክ ወውእቱ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘበአማን።
\m ፲፮ ፤ ሐገገ ሕገ ለሰብእ እንዘ ይብል አነ አብ ለክሙ ወአዘዘ ነፋሳተ ወባሕረ ወመናፍስተ ርኲሳነ። ማቴ ፭፡፳፩-፵፯። ማር ፩፡፳፫-፳፰። ፬፡፴፭-፵፩።
\m ፲፯ ፤ ወሰብእሰ እለ የኀድር \bd እግዚአብሔር\bd* ላዕሌሆሙ ወኀይል እም\bd እግዚአብሔር\bd* ኢይክሉ የሐግጉ ሕገ እምርእሶሙ ወኢይክሉ የአዝዙ ዘእንበለ ነኀይለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወበእንተ ዝንቱ ይቤ ጳውሎስ ሐዋርያ እስመ አነ እብለክሙ ዘንተ ወአኮ እግዚእየ ወዓዲ ይቤ በካልእ ገጽ አኮ አነ ዘአብል ዘንተ አላ ውእቱ እግዚአየ። ፩ ቆሮ ፯፡፩ና ፲፪።
\m ፲፰ ፤ ወበዝንቱ ይከሥት ትእዛዞ ከመ ውእቱ እምኀበ \bd ክርስቶስ\bd* ወአኮ እምርእሱ ወእንዘ ያርኢ ምክረ ኢይቤ በእንተ ምግባር ከመ እምዚአሁ አላ እምነ መንፈስ ዘተውህቦ እምኀበ \bd ክርስቶስ\bd* ወለሊሁኒ ይቤ ብየ መንፈሰ \bd እግዚአብሔር\bd* እመሰ ኮንክሙ ተኀሥሠ ምክረ \bd ክርስቶስ\bd* ዘይነብብ በላዕሌየ። ግብ ሐዋ ፲፫፡፮-፲፪። ፲፮፡፲፰። ፩ ቆሮ ፯፡፵። ፪ ቆሮ ፲፫፡፫።
\m ፲፱ ፤ እመቦ ዘይብል እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ብእሲ ዘኀደረ ቦቱ አምላክ ውጉዘ ለይኩን ዝኩሰ ረሲዕ ረሰዮ ለእግዚእ ከመ ፩ዱ እምአግብርት ወአፍለሰ ጽድቀ መለኮቱ ወረሰዮ ዘከመ ኮነ ድኅረ አምላከ እንዘ ኢኮነ አምላከ በጽቅድ ወያሰትት ስግደተነ ለመድኅን።
\m ፳ ፤ ንሕነሰ ንሰግድ ለ\bd ክርስቶስ\bd* በከመ ውእቱ አምላክ ወአኮ ከመ ውእቱ ማኅደር ለካልእ አምላክ ወኢነአምር መኑ ውእቱ እግዚእ ወመኑ ውእቱ ገብር ወመኑ ውእቱ መድኅን ወመኑ ውእቱ መንፈስ ማሕየዊ ዘየሐዩ ዘእንበለ ፩ዱ \bd ክርስቶስ\bd* በከመ ተብሀለ በመጽሐፍ። ዮሐ ፬፡፮-፵፫። ፮፡፷፫።
\m ፳፩ ፤ ወምንት ውእቱ መንፈሰ ሕይወት ወመኑ ውእቱ አዳም ወመኑ ውእቱ ምድራዊ ወመኑ ውእቱ ሰማያዊ ዘተረክበ በአርአያ ሰብእ በእንተ ሥጋ ዘነሥአ እምድንግል \bd ማርያም\bd* ወውእቱ አምላክ ኀያል በእንተ ዘተዋሐደ ምስሌሁ መለኮት ሰማያዊ። ፩ ቆሮ ፲፭፡፵፭-፶።
\m ፳፪ ፤ ዝንቱ ዘሎቱ ስብሐት ምስለ ኄር አቡሁ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም አሜን። 
\s2 ምዕራፍ ፵፫
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ ይቤ መጦሊጎን ኮኑ ሕጉላነ ኢማእምራነ ርትዕት ሃይማኖት ከመ ፩ዱ ህላዌሁ ለወልድ ምስለ ሥጋሁ።
\m ፪ ፤ ለእመ ኮነ ፩ደ ህላዌ በአማን ውእቱ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘተወልደ በዘኢይትረከብ አምሳል ወሶበሂ ነሥአ ሥጋነ ኢነሥአ ሥጋ ዘእንበለ ነፍስ አላ ዘቦቱ ነፍስ ለባዊት ወነባቢት ወአስተርአየ ብእሴ ወፂኦ እምብእሲት።
\m ፫ ፤ ወበዝሂ ግብር ኢይትከፈል ኀበ ፪ኤ አካል ወኢይትበሀል ፪ኤ አላ ፩ዱ ግብረ ዘከመ ትካት እንበለ ፍልጠት።
\m ፬ ፤ ወአኮ ውእቱ እንበለ ሥጋ ወኢሂ ሥጋሁ በምትሐት አላ ውእቱ እሙነ በተዋሕዶ ዘእንበለ ፍልጠት ወዘእንበለ ውላጤ ወኢክፍለት ወዘኢየአምን ዘንተ ያጤይቀነ ከመ ውእቱ ንፉቅ።
\m ፭ ፤ ወዓዲ ንብል አልቦቱ ቱሳሔ ወኢካልእ ነገር ዘከመዝ ወኢይተልዎ ንባበ ቱሳሔ በእንተ ነገረ ተዋሕዶተ ዘበአማን።
\m ፮ ፤ ወሶበ ንቤ ዋሕድ ወልድ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ተሠገወ ወኮነ ሰብአ ወበእንተ ዝንቱሂ ነገር ኢይበውእ ተሳሔ ውስቲቱ ዘከመ የአምኑ እልክቱ ወኢተወለጠ ህላዌ ቃል ኀበ ህላዌ ት ስብእት ወህላዌ ት ስብእት ወህላዌ ት ስብእት ኀበ ህላዌ ቃል ዳእሙ ይሄልዉ ፪ቱ ህላዌያት በበህላዌሆሙ እንበለ ውላጤ። ዮሐ ፩፡፩-፲፰። ፫፡፲፰። ፩ ቆሮ ፰፡፮።
\m ፯ ፤ ወንጤይቅ ንሕነ ዘነበብናሁ ቅድመ ወአእመርነ ተዋሕዶተ ዘኢይትረከብ ወዘኢይትነገር ፩ዱ ህላዌሁ ለወልድ ዘተሠገወ በከመ ይቤ።
