\c 12 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ባስልዮስ።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፴፪
\pc \bd ክፍል ፩\bd*
\m ፩ ፤ ይቤ ቅዱስ ባስልዮስ ኤጲስ ቆጶስ ዘቂሳርያ ዘቀጾዶቅያ በውስተ ድርሳኑ ዘጸሐፈ ኀበ አውናምዮስ።
\m ፪ ፤ አንሰ እብል እስመ ዘተብሀለ በእንተ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ውእቱ አምሳለ \bd እግዚአብሔር\bd* ይተረጐም ከመ ውእቱ እምህላዌ መለኮቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወይትማሰሎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አቡሁ በዕበየ መልከኦት ወበሥነ ኂሩት በፍጹም ገጽ ወበመልክዕ።
\m ፫ ፤ ወዘሂ ተብሀለ ከመ ውእቱ ለብሰ አምሳለ ገብር ወዝንቱሂ ይተረጐም ከመ እግዝእ ኀደረ ውስተ ህላዌ ሰብእ ወይቤ ከመዝ እስመ አርአያ ገጹ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ውእቱ ወናሁ ተአመነ በአካለ ህላዌ መለኮቶሙ ለአብ ወለ እምንፈስ ቅዱስ። ፊልጵ ፪፡፭ ፰። ቈላ ፪፡፱። ዕብ ፩፡፩ ፫። ዮሐ ፲፬፡፰ ፲፩።
\pc \bd ክፍል ፪\bd*
\m ፬ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ በውስተ መልእክቱ ኀበ አንቅሎሲስ።
\m ፭ ፤ ይደልወነ ናእምር ኅብረተ ተዋሕዶተ መለኮት ዘ፫ቱ አካላት ወናስተዋሕድ በአኅብሮ ዘዚኦሆሙ ፩ዱ መልከኦተ።
\m ፮ ፤ ነአምን በሃይማኖት ከመ ይትወሐድ መለኮት በአብ እስመ እምአብ ወልድ ወመንፈስ ቅዱስሂ ወፅአ እምኔሁ እንዘ ኢይቀድም ፩ዱ እምካልእ ወካልኡ እምሣልሱ ወበልደተ ወልድ ወበፀአተ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* እምአብ ይትወሐድ መልከኦተ \bd ሥላሴ\bd*ሁ ለምላክነ።
\m ፯ ፤ ወከመዝ ንእመን ተዋሕዶቱ መለኮቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክነ ወትሥልስተ አካላቲሁ በፍጹም ገጻት ወመልክዓት።
\m ፰ ፤ ወከመዝ ንበል ነአምን \bd በእግዚአብሔር\bd* አብ ወዓዲ ንበል ነአምን \bd በእግዚአብሔር\bd* ወልድ ዋሕድ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወከመዝ ንሤልስ በሀለ ነአምን በመንፈስ ቅዱስ ወንለቡ ፀአቶ እምአብ ወንበል ነአምን \bd በእግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ\bd* ከመ ይኩን ኲሉ በሃይማኖት ርትዕት።
\m ፱ ፤ ወበዝንቱ ሃይማኖት \bd ሥላሴ\bd* ናአምር ወንለቡ ፍልጠተ አካላት በበገጾሙ ወበበመልክዖሙ።
\m ፲ ፤ ወንእመን በእሉ አስማት ዘተጠመቅነ ቦሙ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ዘከመ አዘዘነ ቃል ሥግ ው \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*። ማቴ ፳፰፡፲፱ና ፳። ፩ ዮሐ ፭፡፩-፲፫።
\m ክፍል ፫
\m ፲፩ ፤ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ባስልዮስ እንዘ ይትረጕም ቃሎ ለሰሎሞን ዘይቤ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረኒ ቀዳሜ ግብሩ።
\m ፲፪ ፤ ዝንቱ ውእቱ ፩ዱ እግዚእ ቃል \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ዘይብል አነ ውእቱ ፍኖተ ጽድቅ ወሕይወት ወአልቦ ዘይመጽእ መኑሂ ኀበ አብዘእንበለ ብየ ወዓዲመ ለሊሁ ይቤ በአፈ ነቢይ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረኒ ወረሰየኒ መቅድመ ተግባሩ። ምሳ ፰፡፳፪።
\m ፲፫ ፤ ይብል ዘንተ በእንተ ልደቱ በሥጋ ከመ ውእቱ ፍጡር ወግቡር በከመ ጽሑፍ እስመ ብእሲ ተወልደ እም\bd እግዚአብሔር\bd*። መዝ ፹፯፡(፹፮) ፡፭። (ግዕዙን ተመልከት) ሉቃ ፫፡፴፰።
\m ፲፬ ፤ ወካዕበ ይቤ ወለዱ ደቂቀ ወአዋልደ ወዳዊጥኢ ይብል ልበ ንጽሕ ፍጥር ሊተ እግዚኦ ወኢኀሠሠ ምንተኒ ዘእንበለ ዳእሙ ንጽሐ ልብ ወዓዲ ይብል መንፈሰ ርቱዐ ሐድስ ውስተ ከርሥየ። ወኢዘከረ ካልዓ ፍጥረተ እለሰ ተፈጥሩ ይእሴ ሐዲሳነ እሙንቱ ሀለዉ በምግባር ርቱዕ። ዘፍ ፭፡፬። መዝ ፶፩፡ (፶)፡፲።
\m ፲፭ ፤ ይደሉ ይትበሀል ዝንቱ ትርጓሜ በእንተ ትስብእቱ ለመድኅን እስመ ፍጡር ውእቱ ወአኮ በእንተ መልከኦቱ።
\m ፲፮ ፤ ወሰሎሞንኒ ተናገረ ዘንተ በእንተ ጥበብ ዘሀለዋ ታስተርኢ በሥጋ ወለዛቲኒ ዘከራ ጳውሎስ ሐዋርያ እንዘ ይብል እስመ በጥበቡ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘኢየአምሮ ዓለም በጥበቡ። ፩ ቆሮ ፩፡፳፩።
\m ፲፯ ፤ እስመ ዝንቱ ነገር ዘተናገር ሰሎሞን ውስተ ነገረ ምሳሌ ወምሳሌሂ ተዛውዖ ውእቱ ወአኮ ከመ ነገረ ትንቢት።
\m ፲፰ ፤ እመሰ ለሊሁ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ይቤ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረኒ ለምንትኑ ይትመላክ እንከ እስመ ብሂለ ወለደኒ ይተረጐም በወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወብሂለ ፈጠረኒ በእንተ ትስብእቱ። ዮሐ ፩፡፲፬። ፭፡፳፯። ምሳ ፰፡፳፪-፳፬።
\m ፲፱ ፤ ወኢንሬስዮ ለዝንቱ ወልድ ዋሕድ ክልኤተ ወኢንቤ ከመ መልከኦት በህላዌሁ ወትስብእ  ትሂ በህላዌሁ አላ ንቤ ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ አካል። ፩ ቆሮ ፰፡፮። ፪ ቆሮ ፭፡፲።
\m ፳ ፤ ወጴጥሮስኒ ኢዘከረ ክልኤተ ህላዌ አላ አምነ ወይቤ እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ሐመ በሥጋ በእንቲአነ። ፩ ጴጥ ፪፡፳፩-፳፭።
\m ፳፩ ፤ ወዓዲ በእንተ ልደቱ በሥጋ አብሠሮሙ መልአክ ለኖሎት እንዘ ይብል ናሁ ተወልደ ለክሙ ዮም መድኅን ዘውእቱ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚእ። ሉቃ ፪፡፲፩።
\m ፳፪ ፤ ወብሂሎቱሂ ዮም ተወልደ አኮ ጥንተ ሀልዎቱ አስመ ህልው ውእቱ እምቅድመ ዓለም አላ ክሡተ ይትረጐም እስመ ወልድ ዘሀሎ እምቅድመ ዓለም ተወልደ ዮም ከዊኖ ብእሴ ወካዕበ ይቤ በውስተ አብረክሲስ ዝንቱ ውእቱ \bd ኢየሱስ\bd* ዘተሰቀልዎ። ዕብ ፲፫፡፰። ግብ ሐዋ ፲፡፴፮-፵።
\m ፳፫ ፤ ወበኀበ ዐላውያንሰ ይትበሀል እስመ በጊዜ ልደቱ ለወልድ በሥጋ ኮነ ህላዌሁ ለቃል ረኪቦሙ ምክንያት እምቃለ ሰሎሞን ዘይብል \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረኒ ውእቱሲ ይቤ በእንተ ልደቱ በሥጋ።
\m ፳፬ ፤ ወእመሰ ኮነ ዘከመ ንባቦሙ ከንቱ ወዘሰዘተብህለ ከመ ውእቱ ተወልደ ወውእቱሂ ዓዲ ተሰምየ \bd ኢየሱስ\bd* ሃ ወለሊሁ ተሰቅለ በእንተ ህላዌሁሰ ዘትካት ለቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ይቤ ዳዊት ነቡይ ይቤሎ እግዚእ ለእግዚእየ። መዝ ፻፲፡ (፻፱) ፩።
\m ፳፭ ፤ ወጳውሎስኒ ይቤ እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ኀይለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ፩ ቆሮ ፩፡፳፬።
\m ፳፮ ፤ ሙሴኒ ነቢይ ይቤ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd* ንግበር ሰብአ በአርአያነ ወበአምሳሊነ ወዓዲ ይቤ ወገብሮ \bd እግዚአብሔር\bd*  ለአዳም ወበአምሳለ \bd እግዚአብሔር\bd*  ገብሮ። ዘፍ ፩፡፳፮። ፪፡፯።
\m ፳፯ ፤ ወዓዲ ይቤ አዳም ኮነ አሐዱ እምኔነ ወዓዲ ይቤ ወአዝነመ \bd እግዚአብሔር\bd* እሳተ ወተየ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዳዊትነ ይቤ አምጽኡ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ውሉደ አማልክት። ዘፍ ፫፡፳፪። ፲፱፡፳፬። መዝ ፳፱፡ (፪፰) ፩።
\m ፳፰ ፤ ወዮሐንስኒ ወንጌላዊ ይቤ ቀዳሚሁ ቃል ውእቱ ወውእቱ ቃል ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ ቃል።
\m ፳፱ ፤ ወከማሁ ቀዳሚሁ እምቀዲሙ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ሀለወ ወኲሉ ቦቱ ኮነ ወዘእንበሌሁሰ አልቦ ዘኮነ ወኢምንትኒ እምዘኮነ። ዮሐ ፩፡፩-፬።
\m ፴ ፤ ወቶማስ ሐዋርያ ይቤሎ ለወልድ እግዚእየ ወአምላኪየ። ዮሐ ፳፡፳፬-፳፱።
\m ፴፩ ፤ ወለዝንቱ ነገር ዘተናገርነ ንሕነ ይብልዎ ዐላውያን በእንተ ዓለም ወፍጥዑራን ወበእንተ አማልክት ሐሰት እለ ተገብሩ በእደ እጓለ እመሕያው ወኢየአምሩ ጽድቀ።
\m ፴፪ ፤ ወኢየአምኑ በአምላክ ጽድቅ አብ አኀዜ ኲሉ ወወልዱ ዋሕድ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወመንፈስ ቅዱስ ማሕየዊ።
\s2 ምዕራፍ ፴፫
\pc \bd ክፍል ፬\bd*
\m ፩ ፤ ሃይማኖተ ቅዱስ ባስልዮስ ዘተናገረ በእንተ \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd*።
\m ፪ ፤ ይቤ ሠናይ ለነ ወይደልወነ ዘበጽድቅ ዘክሮቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በኲሉ ጊዜ እስመ ኢትጸግብ እምኔሁ ነፍስ ግሙራ እንተ ታፈቅሮ። ዘዳግ ፮፡፪-፯። መዝ ፵፪፡ (፵፩) ፡፩ ፫።
\m ፫ ፤ ወዓዲ ተሀብሎ ውእቱ እመ ሐተትነ ዕበዮ ለ \bd እግዚአብሔር\bd* በነገር እስመ ሕሊና ይደክም ወየሐዕር እምአእምሮተ መለኮቱ ዘኢይትረከብ ወቃልሂ ኢይክል ይክሥት ዘኢክሀለ ነጽሮቶ ሕሊና። መዝ ፻፴፱ ፡(፻፴፰) ፮። ኢሳ ፵፡፲፫ና ፲፬። ሮሜ ፲፩፡፴፫-፴፭። ፩ ቆሮ ፪፡፲፮።
\m ፬ ፤ እመሰ ይርኅቆ ለሕሊናነ አእምሮተ ምግባራት ዘንኔጽሮሙ ወኢንክል ተናግሮ ዘከመ ድልወቶሙ እፎኑመ ንጥእበል ለተናግሮ ዘኢነአምር።
\m ፭ ፤ ወናሁ ይእዜ አርመምነ ከመ ኢንጥእበል በነገር ወሕፀተ ነገርነሂ ሶበ ንዜከሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ይከውን ላዕሌነ ደይነ ወኲነኔ ወጻሕቀ ዘክሮቱሰ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ይትረከብ በኀበ ማእምራን እለ ያፈቅሩ ስብሓቶ።
\m ፮ ፤ ወዳእሙ ቦዘይፈድፍድ ፩ዱ ላዕለ ካልኡ በአውትሮ ወበጻሕቅ በምግባር መንፈሳዊ ወአልቦ መኑሂ ዘይደክም እምዘያስሕት ርእሶ ከመውእቱ በጽሐ ኀበ አእምሮተ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘከመ ድልወተ አእምሮተ። መዝ ፴፮፡ (፴፭) ፩-፬። ዕብ ፫፡፲፪። ገላ ፮፡፬።
\m ፯ ፤ ወሶበሰ ይሌቡ ነገርየ የአምር ድካሞ ወሕፀቶ በውእቱ መዋዕል ሶበ ክሀሉ ነጽሮቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በአምሳል ዘኢይክል ሰብእ ይርአዮ አሜሃ አእመረ ፩ዱ ፩ዱ እምኔሆሙ እስመ ውእቱ ይደክም እምአእምርቶቱ።
\m ፱ ፤ አብርሃምሰ ሰመየ ርእሶ መሬተ ወሐመደ ወከማሁ ሙሴሂ ይቤ ላእላኣ ልሳን አነ ወኢይክል ተናግሮ አእሚሮ ዕበየ ዘርእየ ዘኢይትከሃል ፈክሮቱ። ዘፀ ፬፡፲። ዕብ ፲፪፡፳፩። ግብ ሐዋ ፯፡፩።
\m ፲ ፤ ወይእዜሰ ኲሉ ዕዝን ርኅ ው ይሰምዕ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወኢይጸግብ እምነ ሰሚዕ። በከመ ይቤ ሰሎሞን ጠቢብ እስመ ኢይጸግብ እዝን እምሰሚዕ ወዓይን እምርእይ። መክ ፩፡፰።
\m ፲፩ ፤ ወይእዜሰ እደልወነ ንክሥት ለክሙ አእምሮተ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘከመ ድካመ ክሂሎትነ እስመ ውእቱ ይትለኢዐል እምኲሉ አምሳላት።
\m ፲፪ ፤ ቦኑ ይትከሀለነ ንጠይቅ ሰፍሐ ሰማይ ወዕመቀ ቀላይ እመሰ ኢንክል ንጠይቅ ኅዳጠ እምፍጡራን እፎሙ ይትከሀለነ ንብጻሕ ኀበ አእምሮተ \bd እግዚአብሔር\bd*። ሲራ ፩፡፪።
\m ፲፫ ፤ ወይእዜኒ ናሕጽር ነገረ ወንፈጽም ዘንተ ክፍለ ወንኅድግ ኲሎ አእምሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘይመውዕ ኲሎ ግብራተ።
\m ፲፬ ፤ እስመ እመ ተጋብኡ ኅቡረ ኲሎሙ መላእክት ወሊቃነ መልእክት በበዘመዶሙ ወበበሥርዐቶሙ ዘምስለ ኲሎሙ ፍጡራን አሐተኔ ኢይክሉ ይርክቡ ኅዳጠ እማእምሮተ ህላዌሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd*።
\m ፲፭ ፤ እምሰ ለሊከ ፈቀድከ ንክሥት ለከ አእምሮተ \bd እግዚአብሔር\bd* አው ለርእስከ ግድፍ እምኔከ ግብረ ዘሥጋ ወደም።
\m ፲፮ ፤ ወረኀቅ እምነ ምድር ወተለዐል እምነ ባሕር ወዕርግ መልዕልተ ዓየር አእምር ውላጤ ሰዐታት ፍጥዑነ ወሠርጐ ከዋክብት ወኅድግ ኲሎ ፍጡራነ እለ ውስተ ምድር።
\m ፲፯ ፤ ወጠይቅ ሥርዐተ ፀሐይ ወወርኅ ወከዋክብት ወኲሎ መንክረ ዘየዐውዶሙ ወሥኖሙ ዘይኤድም እምኲሉ።
\m ፲፰ ፤ ወኲሎ ሥርዐተ አምሳል ዘላዕሌሆሙ በበዘመዶሙ ዘያጽደለድሉ ወያንሰሐስሑ ወዘከመ እፎ ይትቃረቡ በበይናቲሆሙ በኲሉ ጊዜ ወዓዲ ዘከመ እፎ ይትረኀቁ።
\m ፩፱ ፤ ወለእመ ጠየቀ ዘንተ ኲሎ በነገር ወተለዐልከ ውስተ ሰማያት አሜሃ ነጽር በሕሊናከ ባሕቲቱ ኀበ ሥን ዘሀሎ ውስተ ውእቱ መካን እምነ ሠራዊት መንፈሳውያን ወመዓርገ ሰማያውያን መላእክት ወሊቃነ መላእክት መናብርት ወሥልጣናት አጋእዝት ወኃይላት ወሊቃናት ወመኳንንጥ
\m ፳ ፤ ወእምድኅረዝ ኀለፍከ እሎንተ ኲሎ ፍጡራነ ወክሀለ ሕሊናከ ይትለዐል እሎንተ ወአልዐልከ አዕይንተ ሕሊናከ ውስተ አርያም ኀበ መንበር ነባቢ ዘይትሌዐል እምኲሎሙ ፍጡራን ነጽር በልብ ንጹሕ ለባዊ ኀበ ህላዌ መለኮት ዘኢይትፋለስ ወዘኢይትዌለጥ ወዘኢትመየጥ ወዘኢይደክም ወዘኢየሐምም። መዝ ፻፴፱፡ (፻፴፰) ፮-፲፬። ማቴ ፭፡፯። ፪ ቆሮ ፲፪፡፩-፭። ራእ ዮሐ ፬፡፩-፱።
\m ፳፩ ፤ አሐዱ በህላዌ ዘኢየኀብር በአካላት ወዘኢይትፈለጥ በመለኮት ብርሃን ዘአልቦ ዘይቀርቦ ኀይል ዘኢይትረከብ ዕበይ ዘኢይትዐወቅ መጠኑ ፍድፋደ ስብሐት ዘያነፀበርቅ በሥኑ ምሕረት ዘምሉዕ እኲሉ ሥን።
\m ፳፪ ፤ ለሀይ ዘኢይትነገር ወዘኢይትረከብ ዘይበውእ ውስተ ነፍሳት ኄራት ወየኅድር ላዕሌሆሙ ዘከመ ዕበየ አፍቅሮቶሙ ሎቱ ወዘኢይትከሀል ይትነገር በንባብ ዕብየ ወመጠኑ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ።
\m ፳፫ ፤ ህላዌ ዘኢተፈጥረ ክቡረ ልዕልና ወምልክና ዘምስለ ምሕረት ወሣሀል አብ ቀዳሜ ኲሉ ወገባሬ ኲሉ።
\m ፳፬ ፤ ዘሀሎ ወይሄሉ ጥንተ ኲሎሙ ሕያዋን ዘእምኔሁ ውኅዘ ነቅዐ ሕይወት ዘውእቱ ጥበብ ወኀይል ወልድ ዘተወልደ እምአብ።
\m ፳፭ ፤ አምሳለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኢያስተርኢ ወዘኢይትዌለጥ ቃል ሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ዘእም\bd እግዚአብሔር\bd* ዘሀሎ ምስሌሁ ወኢኮነ እምድኅሬሁ ዘሀሎ እምቅድመ ኲሉ ዓለም ወኢኮነ ድኅረ አላ ውእቱ ቀዳማዊ ወልድ ገባሪ ዘኢተገብረ ውእቱ ፈጣሪ ዘኢተፈጥረ ዘቦቱ ኲሉ ዘአቡሁ።
\m ፳፮ ፤ ዕቀብ ሊተ እሎንተ አካላተ በህላዌሆሙ በተዋሕዶ ወ፩ዱ ፩ዱ እምኔሆሙ በፍጹም ህላዌ አካሎሙ። ፳፯ ፤ ወቦቱ ለወልድ ኲሎ ዘአቡሁ በከመ ይቤ ለሊሁ በአፉሁ ጻድቅ እስመ ኲሉ ዘአቡየ ዚአየ ውእቱ። የሐ ፲፮፡፲፭።
\m ፳፰ ፤ ወኲሉ አምሳል ዘተናገርነ በእንተ አብ ለወልድኒ ቦቱ እስመ አምሳሊሁ ውእቱ ይቤ የሐንስ ወንጌላዊ ርኢነ ስብሐቲሁ ከመ ስብሐተ ወልድ ዋሕድ ለአቡሁ። ዮሐ ፩፡፲፬።
\m ፳፱ ፤ ወበዝንቱ ይትዐወቅ እስመ ኢተውህቦ ዝንቱ ስብሐት በጸጋ ወኢበሀብት ለወልድ ቦ ልዕልና ስብሐት ዘአቡሁ። ዮሐ ፭፡፲፮ ፳፱። ፊልጵ ፪፡፭-፰።
\m ፴ ፤ እስመ በሀብት ይነስኡ እምሉዓሌ ኲሎሙ ፍጥዑራን ልዕልና ወለወልድሰ ቦቱ ኲሉ ዘተናገርነ በእንተ ስብሐተ ህላዌ አብ ዘበድልወት።
\m ፴፩ ፤ ዝንቱ ውእቱ ዘተወልደ እምአብ እስመ ወልድ ዋሕድ ኅቡረ ህላዌ በመለኮት ውእቱ ዋቦቱ ኲሉ ዘአቡሁ እስመ ወልድ ዋሕድ ውእቱ ወኲሉ ቦቱ ኮነ ወአልቦ ዘይትከፈል ምንትኒ ማዕከሌሁ ወማዕከለ አቡሁ።
\m ፴፪ ፤ ወዝንቱ ስም ዘውእቱ ዋልድ ያጤይቅ ኅብረተ ህላዌሁ እስመ ዋልዱ ውእቱ ዘተወልደ እምኔሁ ኢኮነ ፍጡረ ወኢተፈጥረ በትእዛዝ አላ ሠረቀ ክሡተ እመለኮተ አብ ዘእንበለ ጥንት ወዘእንበለ ፍልጠት እንዘ ይትወሐድ ምስለ አብ።
\m ፴፫ ፤ እስመ ውእቱ ይትሜሰሎ በምሕረት ወይትኤረዮ በኀይል ወበስብሐት ወበዕበይ እስመ አርአያ ገጹ ውእቱ ወቦቱ ያስተርኢ አብ ኲለንታሁ። መዝ ፬፡፮። ዮሐ ፲፡፴። ፲፬፡፯-፲።
\m ፴፬ ፤ ወእምድኅረ ዝንቱ ኲሉ ሶበ ይብለከ እንዘ ውእቱ በሥጋ ዘፈጠሮ ሎቱ ወሠርፆ በእንተ መድኃኒተ ዓለም ወምሒሮ ኪያነ በአስተርእዮቱ በሥጋ እንዘ ይብል እስመ አነ ተፈኖኩ ወኢይክል ገቢረ ምንተኒ እምኀቤየ ወካዕበ ይቤ እስመ ተውሀበኒ ተእዛዝ በእንተ ዝንቱ ወዘይመስሎ ኢተሐሊ ታኅፃፀ ለመለኮት ወልድ ዋሕድ። ዮሐ ፭፡፲፱-፵፯።
\m ፴፭ ፤ ወኢይደሉ በእንተ ትሕትናሁ ዘመጽአ ቦቱ በእንተ ድካምነ ንረሲ ታኅፃፀ ለስብሐቲሁ ዘኢይትገመር ወዘኢይትነገር ወዳዕሙ ናእምር ህላዌሁ ዘከመ ዕበየ መለኮት። ኤፌ ፫፡፮-፲፭።
\m ፴፮ ፤ ወንትወከፍ ኲሎ ዘይቤ በትሕትና እስመ በእንተ ሥርዓት ዘገብሮ ለመድኃኒትነ ውእቱ እመሰ ፈቀድነ ንትናገር ዘከመ አምጣነ ዕብዩ ኢንረክብ ድልወተ ለተናግሮቱ።
\m ፴፯ ፤ ወባሕቱ ንትመየጥ በዘሀሎነ ቦቱ ወንበል እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ከሀሊ አስተርአየ በዘያስተርኢ መሬት ኀዲጎ ፍጥዑራነ መንፈሳውያነ። ማቴ ፲፰፡፲፪ና ፲፫። ዮሐ ፳፩፡፲፬።
\m ፴፰ ፤ ከመ አንበሪ ዘአልዐለ ርእስ ወአስተርአየ እንዘ ይዘብት መልዕልተ ማያት ከማሁ ሶበ ኮነ መልዕልተ ኲሎሙ ፍጡራን በሥምረት ክሡት። ማቴ ፲፩፡፳፮። ኤፌ ፩፡፫-፲፫።
\m ፴፱ ፤ ወህየ በውእቱ መካን ንኔጽሮ ለመንፈስ ቅዱስ በመካን ዘሀለዉ ቦቱ አብ ወወልድ ወሎቱ ኲሉ ዕበየ መለኮት ዘሀሎ በአብ ወወልድ ዘውእቱ ምሕረት ወሣሀል አእምሮ ወቅድሳት ሕይወት ወንጽሕና። መዝ ፻፲፩፡ (፻፲) ፪-፬። ፻፵፯፡ (፻፬፮) ፭። ኢሳ ፮፡፩-፭። ዮሐ ፲፭፡፳፮ና ፳፯። ፩ ቆሮ ፴ና ፴፩።
\m ፵ ፤ ይቤ ዳዊት ነቢይ በእንተ ዝንቱ መንፈስ ወመንፈሰከ ቅዱሰ ኢታውጽእ ዝንቱ መንፈስ ወመንፈሰከ ቅዱስ ኢታውጽእ እምላዕሌየ ወዓዲ ይቤ መንፈሰ ርቱዐ ሐድስ ውስተ ክርሥየ ወመንፈስ አዚዝ አፃንአኒ። መዝ ፶፩፡ (፶) ፩ ፲፪።
\m ፵፩ ፤ ወጳውሎስሂ  ሐዋርያ ይቤ ሕገ መንፈሰ ሕይወት። ሮሜ ፰፡፲፭።
\m ፵፪ ፤ ወዝንቱ ንባብ ዘዘክርነ በእንቲአሁ አልቦ ውስቴቱ ፍድፋዴ ወኢኮነ ሎቱ ድሕረ ወባሕቱ በከመ ነበልባል ኢይትፈለጥ እምእሳት ወኢይትፈለጥ ፀዳል እምብርሃን ከማሁ ንጽሕና ወሕይወት ወምሕረት ወአእምሮ ኢይትፈለጥ እምነ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd*። ገላ ፭፡፳፪-፳፭።
\m ፵፫ ፤ እስመ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ህልው ውእቱ በአብ ወወልድ እለ አልቦሙ ጥንት ወኢተፍጻሜት። 
\m ፵፬ ፤ ወኢይትኌለቊ ምስለ ብዙኃን ኢተአምሩኑ ከመ \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ፩ዱ በህላዌ መለኮት ወኢይትማሰል በብዙኃን ወበከመ አብ ፩ዱ ወወልድሂ ፩ዱ ከማሁ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd*ሂ ፩ዱ ውእቱ።
\m ፵፭ ፤ እስመ መናፍስት እለ ይትለአኩ ነአምሮሙ ከመ ብዙኃን ጥቀ ወኢይትአመር ኊልቆሙ ለለኲሉ መዓርግ ወኢይደልወነ ንኅሥሥ ውስተ ፍጥዑራን ግብሮ ለዘይትሌዐል እምኲሎሙ ፍጡራን ወኢንኌልቊ መንጽሔ ምስለ ዘያነጽሖሙ።
\m ፵፮ ፤ ዝንቱ ውእቱ ንጉሠ መላእክት ወሊቃነ መላእክት ወይእኅዝ ኃይላተ ወያነጽሕ ኲሎ ወይመልክ ኲሎ ፍጥረተ። ኢሳ ፮፡፩-፬። ግብ ሐዋ ፳፰፡፳፭። ፩ ዮሐ ፪፡፩።
\m ፵፯ ፤ ወይሬስዮሙ ድልወነ ለለ፩ዱ ፩ዱ እምኔሆሙ ይንሥኡ እምኔሁ በአምጣነ ሀብቱ ዘይጼጕኦሙ ውእቱ ይሁብ ኲሎ ሀብታተ እምኀቤሁ ወኢየኀፅዖ ሎቱ ምንተኒ በእንተ ዘተነሥአ እምኔሁ አላ ውእቱ ክመ ኢየሐፅፅ ለዓለመ ዓለም። ፩ ቆሮ ፲፪፡፩-፲፬።
\m ፵፰ ፤ ከመ ፀሐይ ዘይሠርቅ ላዕለ ኲሉ ሥጋት ወይነሥኡ እምኔሁ ኲሉ ለለ፩ዱ በበአምሳሉ ወኢየሐፅዖ ምንትኒ በእንተ ዘተነሥአ እምኔሁ ወከማሁ ወንፈስ ቅዱስሂ ይሰፍሕ ላዕለ ኲሉ ፍጥረት ሀብታቲሁ ኢየሐፅፅ ወኢይትከፈል። መዝ ፲፱፡ (፲፰) ፬።
\m ፵፱ ፤ ውእቱ ያበርህ ኲሎ በአእምሮተ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ወይነፍሕ በአፈ ነቢያት ወይሁብ ጥበበ ለእለ ሀለዉ ውስተ ሕግ ወይሬስዮሙ ለካህናት ጻድቃነ።
\m ፶ ፤ ወይሁብ ኀይለ ነገሥት ወኅድአተ ለዕጉሣን ያንሰአስእ ሀብታት ጽድቅ ወያሐዩ ሙታነ ወይፈጥ ሆሙ ለሙቁሐን ወይሬስዮሙ ለፈላስያን ዉሉደ በዳግም ልደት ይገብር ዘንተ በላዕለ እሉ ወበዘይመስሎሙ። ፩ ሳሙ ፪፡፲። ሮሜ ፬፡፲፯። ራዕ ዮሐ ፲፫፡፲ና ፲፩።
\m ፶፩ ፤ ወሶበ አምነ ቦቱ መጸብሐዊ ረሰዮ ወንጌላዌ ወሶበ ኀደረ ውስተ መሠግር ረሰዮ ነባቤ መለኮተ ወሶበ ረከበ ፀዐሌ ወሰዳዴ ረሰዮ ሐዋርያ ወሰባኬ ለአሕዛብ በሃይማኖት ወዓዲ ረሰዮ ንዋየ ኅሩየ። ማቴ ፬፡፳-፳፫። ፱፡፱። ራእ ዮሐ ፲፡፱ና ፲። ግብ ሐዋ ፱፡- ፳፩። ገላ ፩፡፳፪-፳፬። ፩ ጢሞ ፩፡፲፪-፲፯።
\m ፶፪ ፤ በእንቲአሁ ይከውኑ ድኩማን ጽኑዐነ ወይከውኑ አብዳን ጠቢባነ ፈድፋደ እምኲሎሙ ጠቢባ።
\m ፶፫ ፤ ጳውሎስ ኮነ ድውየ ወባሕቱ በእንተ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ዘኅዱር ላዕሌሁ ኮነ ጸጋዌ ፈውስ ለድውያን እምነ አፅርቅት ዘጥብሉላን በሥጋሁ ወጴጥሮስሂ ኮነ ድውየ ሥጋ ወባሕቱ በእንተ ሀብተ ጸጋ ጽላሎተ ሥጋሁ ድውያነ ሶበ ለከፎሙ እንዘ የኀልፍ። ግብ ሐዋ ፭፡፲፭-፲፯። ፲፱፡፲፩ና ፲፪። ፪ ቆሮ ፲፪፡፯-፲፫።
\m ፶፬ ፤ ጴጥሮስ ወዮሐንስ ነዳያን እሙንቱ ወአልቦሙ ወርቅ ወብሩር ወባሕቱ ኮኑ ያብዕሉ ሰብአ ወይሁብዎሙ ጥዒና ዘይኄይስ እምወርቅ ወእምብሩር ጥቀ።
\m ፶፭ ፤ መጻጒዕ ተመጽወተ ወርቀ ወብሩር ብዙኃ ወኢረከበ ጥዒና ብዙኃ ወሶበ ነሥአ ሀብተ እምጴጥሮስ ወዮሐንስ ብዕለ እምነሢአ ምጽዋት ወተንሢኦ ሮፀ ከመ ኀይል እንዘ ይሴብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd*። ግብ ሐዋ ፫፡፩ ፲፫። ፱፡፴፪ ፴፭።
\m ፶፮ ፤ ዮሐንስኒ ኮነ ኢየአምር ምንተኒ እምጥበበ ዝንቱ ዓለም ወናሁ ተናገረ ነገረ ዓቢያተ ዘይፈደፍድ እምጠቢባን በእንተ ኀይለ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ዘኅዱር ላዕሌሁ። ዮሐ ፩፡፩ ፲፰። ፫፡፱ ፳፩። ራእ ዮሐ ፩፡፱-፪።
\m ፶፯ ፤ ዝንቱ ውእቱ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ዘይሄሉ ላዕለ ኲሉ ወውእቱ ኲሉንታሁ ህልው ላዕለ ኲሉ ፩ዱ ፩ዱ ዘይትዌከፎ ወውእቱ ኲለንታሁ ህልው \bd በእግዚአብሔር\bd* አብ ወ\bd በእግዚአብሔር\bd* ወልድ እስመ መንፈሶሙ ውእቱ።
\m ፶፰ ፤ አኮ ዘይሁብ ሀብታተ ከመ ላዕክ አላ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ይሁብ ሀብታተ ወይክፍል ጸጋሁ ላዕለ ኲሉ ዘከመ ፈቀደ ወበሥርዓቱ ይሰፍሕ ወየሐውር በሥላጣኑ።
\m ፶፱ ፤ ወለዝንቱ ንስአሎ ይእዜኒ ወንኅሥሥ ኀቤሁ ከመ ይኅድር ውስተ ነፍሳቲነ ወኢይክልአነ እምነ ሀብቱ በኲሉ ዘመን በጸጋ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘሎቱ ስብሓት ወለአቡሁ መሐሪ ወለመንፈስ ቅዱስ ማሕየዊ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\s2 ምዕራፍ ፴፬
\pc \bd ክፍል ፭\bd*
\m ፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ባስልዮስ በእንተ ሃይማኖት በጥንተ ድርሳናቲሁ ዘኊልቆሙ ፻ ወ፮ቱ።
\m ፪ ፤ መቅድመ ኲሉ ንእመን በ፩ዱ አምላክ ዘቦቱ ፫ቱ አካላት አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ሥሉስ ዕሩይ እንዘ ፩ዱ ፫ቱ ወእንዘ ፫ቱ፩ዱ።
\m ፫ ፤ ኢኮነ ፩ዱ አካለ ዘከመ ይሔልዩ ሰብኡ ለሰባልዮስ ዐላውያን አላ ፩ዱ መልከኦት ውእቱ ዘቦቱ ፫ቱ አካላት እስመ አብሂ አብ ውእቱ ወወልድሂ ወልድ ውእቱ ወመንፈስ ቅዱስሂ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ውእቱ።
\m ፬ ፤ ወኢሀሎ አብ አሐተ ሰዐተ ወኢከመ ቅጽበተ ዓይን እንበለ ወልዱ ወእንበለ መንፈሱ ቅዱስ አላል ህልው ውእቱ ምስሌሆሙ በኲሉ ጊዜ። ዮሐ ፩፡፩-፬።
\m ፭ ፤ አልቦሙ ጥንት ወኢተፍጻሜት አላ እሙንቱ ጥንት ወተፍጻሜት ለኲሎሙ ፍጥዑራን። መዝ ፻፪፡ (፻፩)፡ ፳፭-፳፯።
\m ፮ ፤ ወዓዲ ይደልወነ ንእመን ከመ ቦቱ ለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ፪ቱ ልደታት ቀዳማዊ ልደቱ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ እምቅድመ ኲሉ መዋዕል ወዳግማዊ ልደቱ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* በደኃሪ መዋዕል። መዝ ፪፡፯። ፻፲፡ (፻፱) ፫። ማቴ ፲፱፡፳፰። ዮሐ ፲፮፡፳፯ና ፪፰። ገላ ፬፡፬።
\m ፯ ፤ ኢተፈጥረ ከመ ኢሩቤል ወሱራፌል አላ ውእቱ ይትሌዐል እምኲሎሙ መላእክት ወሊቃናት ወውእቱ ዕሩይ ምስለ አብ በመለኮት ወስብሓት ወምልክና ወኀይል።
\m ፰ ፤ ወመንፈስ ቅዱስሂ ይነሥእ እም፪ሆሙ በከመ ለሊሁ ስምዐ ኮነ ወልድ ወይቤ እምዚአየ ይነሥእ ወይነግረክሙ ዝንቱ ውእቱ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ዘወረደ ላዕለ ወልድ በውስተ ዮርዳኖስ በአምሳለ ርግብ። ማቴ ፫፡፲፫ ፲፯። ዮሐ ፲፮፡፲፪ ፲፭።
\m ፱ ፤ ወሶበ ርእየ ወልድ ከመ  በዝኀት ኃጢአት ወረደ ወኀደረ በእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* በግብር ዘኢይትነገር ወዘኢይትሐተት ወተፀውረ በከርሣ ፱፩እ አውራኃ። 
\m ፲ ፤ ወነሥአ እምኔሁ ህልው ውስቴታ በፈቃደ አቡሁ ወበሥምረተ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd*።
\m ፲፩ ፤ ወኢንበል እስመ አብ ፈጠረ ሎቱ ከመ ኢንረስዮ ነኪረ እስመ መለኮት አላ ለሊሁ ፈጠረ ለርእሱ እስመ ቦቱ ፩ዱ መለኮት ወምልክና ምስለ አብ በኲሉ ግብር ኢያምጽአ ሥጋ ምስሌሁ አመ ወረደ አላ ለብሰ ሥጋ እ\bd ማርያም ድንግል\bd* ዘእንበለ ዘርዓ ብእሲ።
\m ፲፪ ፤ ዝንቱ ውእቱ ሃይማኖትነ ዘነአምን ቦቱ ኢተወልደ በምትሐት አላ ትወልደ በሥጋ እሙነ ወኢሐመ ርኅበ ወጸምአ በጽድቀ ወአኮ በምትሐት።
\m ፲፫ ፤ ወዓዲ በልዐ ወሰትየ ምስለ ኃጥኣን ወመጸብሐን ወዘአቅረቡ ሎቱ በልዐ። ማቴ ፱፡፲-፲፰። ፲፩፡፲፱ና ፳።
\m ፲፬ ፤ ወመጠወ ርእሶ ለስቅለት ወተቀነወ እደዊሁ ወእገሪሁ ወተረግዘ ገቦሁ በኲናት ወወጽአ እምኔሁ ደም ወማይ አምሳሊሁ ለቅዱስ ምስጢር። ዘካ ፲፪፡፩። ዮሐ ፲፱፡፲፮-፴፰። ራእ ዮሐ ፩፡፯።
\m ፲፭ ፤ አኮ በሥጋሁ ባሕቲቱ ዘተገብረ ዝንቱ አላ እንዘ ይትወሐድ ምስለ መልከኦቱ ከመ ኢንክሐድ ከመ ፎጢኖስ ወሰባልዮስ እለ ይብሉ ተዐተተ መለኮቱ ኀበ ገጸ መካን ወሰቀሉ ሥጋሁ ባሕቲቶ። ሮሜ ፭፡፮ ፲፩። ፩ ቆሮ ፯፡፲። ፪ ቆሮ ፭፡፲፬ና ፲፭።
\m ፲፮ ፤ ንሕነሰ ነአምን እስመ ዘአልቦቱ ሥጋ ተሠገወ ወዘኢየሐምም ሐመ ወዘአልቦቱ ደም ተሳተፈ ደመ ዚአነ ወዘኢየመውት ሞተ በሥርዓተ ሥጋ። ዕብ ፪፡፮-፲፰።
\m ፲፯ ፤ ወኢትፍራህ ይእዜኒ ሶበ ሰማዕከ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ሞተ ወኢትደንግፅ እምዐላውያን። ከሐድያን እለ አልቦሙ አእምሮ እለ ይብሉ ሐሰ ሎቱ ይሙት ዘኢይመውት።
\m ፲፰ ፤ ንሕነሰ ነአምር እስመ ውእቱ ኢመዋቲ ወሶበሂ ሞተ በሥጋ ተንሥአ በኀይለ መለኮቱ ወሰበሰ ኢኮነ ኢመዋቴ ሶበ ሞተ በሥጋ እምኢያንሥአ ሥጋሁ እስከ ፍጻሜ ዓለም።
\m ፲፱ ፤ ወካዕበ ነአምን ወንትአመን \bd በሥሉስ ቅዱስ\bd* ወሶበ ነሥአ ቃል አሐዱ አካል እም፫ቱ አካላት ሥጋ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ወተዋሐደ ሥጋ ምስለ መለኮት ኢተከፍሉ ወኢኮኑ ፬ተ አላል ይሄሉ \bd ሥላሴ\bd* ዘልፈ በ\bd ሥላሴ\bd*ሁ።
\m ፳ ፤ ወለሥጋሂ ዘነሥኦ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* አዕረጎ ምስሌሁ ውስተ ሰማያት በተዋሕዶ ወቦቱ ይመጽእ ይኰንን ሕያዋነ ወሙታነ። መዝ ፶፡ (፵፱) ፫። ማቴ ፳፭፡፴፩-፴፮። ግብ ሐዋ ፩፡፱-፲፪።
\m ፪፩ ፤ ዝንቱ ውእቱ ርስቶሙ ለክርስቲያን ወክፍሎሙ አሐቲ ሃይማኖት ወአሐቲ ጥምቀት በስመ \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ዘውእቶሙ ፩ዱ እሙንቱ በተዋሕዶተ መልከኦት ወዘእንበሌሆሙ አልቦ ዘኮነ ወኢምንትኒ። መዝ ፴፯፡ (፴፮)፡፲፰። ፩ ዮሐ ፪፡፳፬ና ፳፭። ኤፌ ፬፡፭። ዮሐ ፩፡፩-፬።
\m ፳፪ ፤ ፫ቱ ህላዌ በአካላት ወ፩ዱ ህላዌ በመለኮት ዝንቱ ውእቱ ሃይማኖትነ ወዝንቱ ውእቱ መድኃኒትነ በቅድስት ቤተ ክርስቲያን ጉባኤ እንተ ሐዋርት።
\m ፳፫ ፤ ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለም ዓለም አሜን።
