\c 14 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ጎርጎርዮስ።
\s2 ምዕራፍ ፴፭።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ የደገኛው የበስልዮስ ወንድም የኑሲስ ኤጲስ ቆጶስ ቅዱስ ጎርጎርዮስ የሰሎሞንን መጽሐፍ በተረጐመበት በአሥራ አምስተኛው ድርሳኑ እንዲህ አለ፤ ይኸውም መኃልየ መኃልይ ነው።
\m ፪፤ \bd ክርስቶስ\bd* ማለት ፈጣሪና ፍጡር፤ አንድ አካል አንድ ባሕርይ በመሆን አንድ ሆነ ማለት ነው፤ ዓለም ሳይፈጠር የነበረ፤ ለዘላለሙ የሚኖር ያለውን ሁሉ የፈጠረ እርሱ ነውና ስለርሱ ስንናገር ያልተፈጠረ ነው እንላለን። መዝ ፻፪ (፻፩)፥፳፭-፳፯። ዕብ ፩፥፩-፲፬።
\m ፫፤ ሰው ነው ያልነውም ስለ እኛ ባደረገው ተዋሕዶ ደካማ ባሕርያችንን ስለተዋሐደ ነው።
\m ፬፤ አሁንም፤ ስለዚህ ልዩ ሥራ ጠንቅቀን በጎውን ነገር ልንናገር ይገባናል፤ የምንናገረውንም ልብ እናድርግ።
\m ፭፤ ቃል ያልተፈጠረ ነውና ከሁሉ አስቅድሞ የነበረ ነው፤ በዘመኑ ሁሉም በ\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ህልውና ያለ ነው፤ እርሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ነው፤ ከተፈጠረውም ፍጥረት ሁሉ ምንም ምን እርሱ ያልፈጠረው የለም እንበል። ዮሐ ፩፥፩-፲፬።
\m ፮፤ ዳግመኛም ባሕርያችንን ተዋሕዶ ሰው ስለሆነ ሰው ይባላል፤ እርሱ ሰው በሆነ ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* በሥጋ እንደ ታየ፤ በሥራው ጌትነቱን ገለጠ፤ እርሱ አምላክ ወልድ ዋሕድ በአባቱ ዕሪና ያለ ነው።
\m ፯፤ እንደዚህም ወንጌላዊ ዮሐንስ እኛ ለአባቱ አንድ እንደ ሆነ ልጅ ክብር ያለ ክብሩን አየነ አለ፤ በሥጋ ባሕርይ ግን ሰው ይባላል፤ መሥዋዕትነትን፤ አስታራቂነትን፤ እውነትን ገንዘብ ያደረገ እንደሆነ ስለእርሱ ዮሐንስ እንደ ተናገረ ታወቀ። ዮሐ ፩፥፩-፲፰።
\m ፰፤ ዓለም ሳይፈጠር የነበረ፤ ያልተፈጠረ እንደሆነ፤ መቸም መች መለወጥ የሌለበት እንደሆነ፤ ሁልጊዜ ባለመለወጥ ጸንቶ ይኖራል፤ በሥራ ሁሉ፤ በአኗኗርም ሁሉ አይመረምርም።
\m ፱፤ ጥንት ፍጻሜ አለው ተብሎ ከቶ ሊነገር አይቻልም፤ እንደ አብ እንደ መንፈስ ቅዱስ ጥንት ፍጻሜ የለውምና።
\m \fig image1.emf \fig*፲፤ ለእኛም በሥጋ መገለጡን እንደሚገባው መርምረን ልናውቀው አይቻለንም፤ ጸጋን ለመስጠት ያደረገውን ተዋሕዶ የሚያምኑት ሰዎች ከእነርሱ ትምህርትን ይቀበሉ ዘንድ ይገባል ብሎ ቃል ስለእነርሱ ከተናገረላቸው ከመምህራን እንማር ዘንድ ያሻናል።
\m ፲፩፤ ይህ \bd እግዚአብሔርን\bd* በመልክ የሚመስለው፤ በባሕርይ የሚተካከለው ሲሆን ቃል ስለእኛ በሥጋ የታየው መታየት ነው።
\m ፲፪፤ በተገዥ በአዳም ባሕርይም በሥጋ የሰውነትን ሥራ ሠራ፤ ጥንት የሌለው እርሱ ያለመለወጥ ንጽሕት ከምትሆን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* የነሣውን፤ ጥንት መገኛ ያለውን የሥጋን ባሕርይ በተለየ አካሉ ተዋሐደ።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፪።
\m ፲፫፤ ዳግመኛም የደገኛው መምህር የባስልዮስ ወንድም ይህ ቅዱስ ጎርጎርዮስ ስለጌታችን ስለ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ጥምቀት አብ ልጁ መሆኑን እንደመሰከረለት በተናገረበት አንቀጽ እንዲህ አለ።
\m ፲፬፤ የምወደው በርሱ ህልው ሆኜ ልመለክ የወደድሁት ልጄ ይህ ነው አለ። ማቴ ፫፥፲፯።
\m ፲፭፤ ይህ አንዱ ሁለት አይደለም ልጄ ያለው ሌላ ከ\bd ማርያም\bd* የተወለደው ሌላ አይደለም፤ በበረት የተወለደው ሌላ ሰብአ ሰገል የሰገዱለት ሌላ አይደለም፤ የተጠመቀው ሌላ አይደለም ጥምቀት የማያሻውም ሌላ አይደለም፤ በርሱ ህልው ሆኜ ልመለክበት የወደድኩት ልጄ ነው እንጂ።
\m ፲፮፤ በዐይነ ሥጋ የምታዩት በዐይነ ልቡና የምታስተውሉት ይህ አንዱ ብቻ ነው፤ ጥንት የሌለው ቀዳማዊ ነው፤ ዛሬ ግን ዘመን ተቈጠረለት፤ ከእኔ ባሕርይ የተገኘ ሰው በመሆኑም ከእናንተ በሕርይ የተገኘ እርሱ አንድ ብቻ ነው፤ በሥራው ሁሉ ኃጢአት የለበትም። ሉቃ ፪፥፵፪። ፫፥፳፪ እና ፳፫።
\m ፲፯፤ በምድራዊ ልደቱ አባት አለው አትበሉ፤ በሰማያዊ ልደቱም እናት አለችው አትበሉ፤ እርሱ በምድር አባት የሌለው ነው፤ በሰማይም እናት የሌለችው ነው።
\m ፲፰፤ በሰማያዊ ልደቱ ጡት አጥብታ በወተት የምታሳድገው እናት አትሹለት፤ በሰማያዊ ልደቱ እናት የለችውምና መለኮቱን ከትስብእቱ ልዩ ነው አትበሉ፤ መለየት በሌለበት በርሱ ክፉ መለየት እንዳይመጣ።
\m ፲፱፤ ትስብእትን ከመለኮት ልዩ ነው አትበሉ፤ ከተዋሕዶ በኋላ አይለይምና አይቀላቀልምምና መለኮቱን ከተዋሐደው ከትስብእት ልዩ ነው አትበሉ፤ በርሱ ያለ ተዋሕዶውን ዕወቁ እንጂ።
\m ፳፤ የ\bd ክርስቶስ\bd*ን አካል ሁለት አካል አታድርጉ፤ ወደ ሁለት አካል ወደ ሁለት ባሕርይ ፈጽማችሁ አትለዩት፤ ወልድን አንድ ወገን፤ የተዋሐደውን ሥጋም አንድ ወገን አታድርጉ።
\m ፳፩ የማይለየውን ተዋሕዶውም ሊፈርስ የማይቻለውን አንዱን ትለዩ ዘንድ አትድፈሩ፤ ሰው በሆነ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ከመለኮቱ የተለየ ዕሩቅ ብእሲ እንደሆነ አታስቡ፤ እርሱ አንድ ብቻ እንደሆነ እመኑ እንጂ፤ እርሱ በተዋሕዶ ሰው የሆነ አምላክ ነው።
\m ፳፪፤ ከዘመን አስቀድሞ በቅድምና የነበረ፤ ዛሬ ሰው የሆነ አምላክ ይህ ነው፤ እርሱም መለኮቱ ከትስብእቱ ትስብእቱ ከመለኮቱ ሳይለይ ለዘለዓለም ይኖራል።
\m ፳፫፤ እርሱ አንድ ብቻ ነው፤ በዚያ ወራት ከአብርሃም ሥጋን ይዋሐድ ዘንድ ወደደ። ሮሜ ፩፥፫። ፱፥፭-፱። ዕብ ፪፥፲፮ ።
\m ፳፬፤ ይህን ልጄን ሲራብ፤ ሲጠማ ሲተኛ፤ ሲደክም ሲወጣ ሲወርድ፤ ወይም ሲገረፍ በችንካር ሲቸነከር ወይም በፈቃዱ ሲሞት እንደ ምውታንም በመቃብር ሲጠብቁት ብታየው እነዚህን የሥጋ ብቻ አድርህ አታስብ። ማቴ ፬፥፪ እና ፲፰። ፰፥፳፬። ዮሐ ፬፥፮። ፲፱፥፩-፵፪።
\m ፳፭፤ ይህን ልጄን የታመሙትን ሲያድን ለምጽ የያዛቸውን በቃሉ ሲያነጻ ጭቃ ቀብቶ ዐይን ሲሠራ ሁለተኛ መልክ በፈቃዱ ሲፈጥር ብታየው።
\m ፳፮፤ አምስት እንጀራ አበርክቶ ለአምስት ሺህ ሰው ሲያጠግብ ማዕበሉ ነጕዶ እስከ ሰማይ የተነሣውን ጥልቁን ባሕር በመገሠፅ ጸጥ ሲያደርገው፤ በምድር ላይ እንደሚሔድ በእግሩ ውኃውን እየረገጠ ሲሔድ፤ ተራሮች ሲሰግዱለት አጋንንትም ሲታዘዙለት እንደ ባሮችም ሲያዝዛቸው ብታየው ይህን ለመለኮት ብቻ ሰጥተህ አትናገር። ማቴ ፬፤፳፫-፳፭። ፰፥፩-፵፬። ዮሐ ፮፥፭-፳፭። ፱፥፩-፰።መዝ ፻፵፰ (፻፵፯)፥፯-፲፫።
\m ፳፯፤ የተአምራትን ሥራ ለአንዱ ብቻ፤ የድካምን ሥራ ለአንዱ ብቻ ሰጥተህ አትናገር፤ ያም ይህም ሁሉ ለአንድ ለርሱ ብቻ ነው እንጂ፤ የአምላክነት ሥራ ሁሉ ገንዘቡ ነው ወዲህም የሰውነት ሥራ ሁሉ ገንዘቡ ነው።
\m ፳፰፤ ተአምራትን ማድረግ ገንዘቡ ነው፤ መከራን መቀበልም ገንዘቡ ነው፤ እርሱ አንዱ ብቻ አምላክ እንደ መሆኑ ተአምራት ያደርጋል፤ ሰውም እንደ መሆኑ መከራ ይቀበላል።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፫።
\m ፳፱፤ ዳግመኛ የደገኛው የባስልዮስ ወንድም የሚሆን ክቡር አባት የኑሲስ ኤጲስ ቆጶስ ጎርጎርዮስ፤ ሐዋርያ ጳውሎስ ወደ ፊልጵስዩስ ሰዎች በጻፈው መልእክቱ ስለተናገረው ነገር እንዲህ አለ።
\m ፴፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አብን በመልክ የሚመስለው፤ በባሕርይ የሚተካከለው \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሰው የሆነበትን ሥራ በልቡናችሁ ዕወቁ፤ ሽቶ ቀምቶ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ጋር የተካከለ አይደለም፤ ራሱን አዋርዶ ሰው ሆኖ የተገዥ ባሕርይን ተዋሕዶ ነው እንጂ። ፊልጵ ፪፥፭-፰።
\m ፴፩፤ ሥጋን ከመዋሐድ በቀር የበለጠ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ምን ድኅነት አለ? ነገር ግን እርሱ ነገሥታትን፤ መኳንንትን የሚገዛ ሲሆን እኛን ወደ መምሰል በመጣ ጊዜ፤ የተገዥ ባሕርይንም በተዋሐደ ጊዜ ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ አላነሰም።
\m ፴፪፤ ምድርን የፈጠረ እርሱን በትውልድ እንበልጣለን የሚሉ ሐና ቀያፋ ዘበቱበት፤ ፍጥረትን ሁሉ የሚገዛ እርሱ የሚያርፍበት ቦታ አላገኘም፤ በሥጋ በተወለደ ጊዜ ላሞች በሚያድሩበት በረት አስተኙት እንጂ። መዝ ፳፬ (፳፫)፥፩። ፺፬ (፺፫)፥፪። ፺፮ (፺፭)፥፲፫። ማቴ ፰፥፳። ሉቃ ፪፥፩-፯።
\m ፴፫፤ የማይለወጥ ንጹሕ ቃል የሚለወጥ የሰውን ባሕርይ ተዋሐደ፤ የሰውንም ሥራ ገንዘብ አደረገ፤ ነፍሱን ከሥጋው እስከ መለየት ደርሶ ትሕትናን አብዝቶ ሠራ። መዝ ፲፪ (፲፩)፥፮። ፊልጵ ፪፥፰።
\m ፴፬፤ በነፍስ በሥጋ የሚፈርድ እርሱን ይሞት በቃ ወደ ሚፈረድበት አደባባይ አወጡት ሊቃነ መላእክትን ሁሉ ፈጥሮ የሚገዛ እርሱ በኃጥአን እጅ ተያዘ፤ ሕይወት እርሱ ሞተ። ማቴ ፲፯፥፳፪። ዕብ ፪፥፭-፲።
\s2 ምዕራፍ ፴፮።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፬።
\m ፩፤ የኑሲስ ኤጲስ ቆጶስ ይህ ቅዱስ ጎርጎርዮስ ንስሐ መግባት እንዲገባ፤ ከኃጢአቱ የሚመለስ ሰውም ተድላ መንግሥተ ሰማያትን ዕረፍተ መንግሥተ ሰማይን እንዲወርስ የተናገረበት ድርሳን ይህ ነው።
\m ፪፤ \bd እግዚአብሔር\bd* በሥራው ሁሉ የከበረ ነው በየሀገሩ አነጋገር በየቋንቋው ፈጽሞ የተመሰገነ ነው፤ እኛን በመውደዱ ካለመኖር ወደ መኖር አምጥቶ የፈጠረ እርሱ ነው። ዘፍ ፩፥፳፮። መዝ ፵፰ (፵፯)፥፲። ፻፵፭ (፻፵፬)፥፯-፲፫። ዳን ፯፥፱-፲፬ ።
\m ፫፤ ከዚህ በኋላ ለዘለዓለም የሚኖር ልዩ ልዩ ክብር የሚሆን ልጅነትን አደለን፤ እነዚህም በከበረ ደጋግ ተአምራት በአደረገ፤ እንደ የብስ በባሕር መካከል በሔደ በነቢይ ሙሴ የተናገራቸው ቃላት ናቸው።
\m ፬፤ እግሮቹ አልራሱም ልብሶቹም አልረጠቡም እግሮቻቸው በእሳት እንዳልተቃጠሉ፤ ልብሳቸውም በእሳት ዋዕይና በዲን ጢስ ሽታ እንዳልተለወጠ እንደ ሠለስቱ ደቂቅ። ዳን ፫፥፩-፴።
\m ፭፤ ነገር ግን፤ ይህ ታላቅ ነቢይ ወደ ጥልቅ ባሕር ገባ፤ ብዙ ሕዝብንም ከርሱ ጋር አሻገረ፤ ጠላቶቻቸውንም በጥልቅ ባሕር አሰጠመ። ዘፀአ ፲፬፥፩-፳፰። ፩፡ቆሮ ፲፥፩-፭።
\m ፮፤ ባልንጀራ ከባልንጀራው ጋር እንዲነጋገር \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ለቃል የተነጋገረው ፊት ለፊት የታየው ይህ ነቢይ ነው፤ የእሥራኤልንም ልጆች ለግብፃውያን ከመገዛት ነፃ ያወጣቸው ይህ ነቢይ ነው። ዘፀአ ፫፥፩-፰። ግብ፡ሐዋ ፯፥፴፭-፴፰ ።
\m ፯፤ በግብጽ ተአምራትን ያደረገ ይህ ነቢይ ነው፤ ፍጡራን ሁሉ ያታዘዙለት ይህ ነቢይ ነው፤ በልቡ እንደ ወደደ በአንደበቱ ሳይናገር በልቡ በማሰብ ባሕሩን ደም ወደ መሆን ለወጠው፤ እጁን ወደ ባሕር ቃጣ ውኃውም ተለውጦ ደም ሆነ። ዘፀአ ፯፥፲፬-፳፩። መዝ ፸፰ (፸፯)፥፵፫ እና ፵፬።
\m ፰፤ ይህ ነቢይ ጓጕንቸርን ተቆናጣጭ ዝንብን ትንኝንም፤ አንበጣንም በግብፃውያን ያመጣ ነው፤ ይህንንም ሁሉ ከነርሱ ያራቀላቸው ነው፤ ይህ ነቢይ ባለሟሌ ሙሴ በዘመኑ በዚህ ዓለም ካሉ ሁሉ ይልቅ ደግ ነው ብሎ \bd እግዚአብሔር\bd* የመሰከረለት ነው። ዘፀአ ፰፥፩-፴። ፲፥፩-፳። ዘኍል ፲፪፥፫-፱። መዝ ፸፰ (፸፯)፥፵፭-፵፱። ፻፭ (፻፬)፥፳፬-፴፱።
\m ፱፤ \bd እግዚአብሔር\bd* የፈርዖን ገዥ አደረግኩህ ያለው ነቢይ ይህ ነው፤ የቆሬን ወገኖች በእሳት ያቃጠለ፤ በግብር የመሳሏቸውን ዳታን አቤሮንንም በሕይወት ሳሉ ወደ ሲኦል ያወረዳቸው ይህ ነው። ዘፀአ ፯፥፩። ዘኍል ፻፮ (፻፭)፥፲፮-፲፰።
\m ፲፤ ከእሥራኤል ልጆች ወገን ስለብዙ ሰዎች ብዙ ጊዜ የለመነ፤ \bd እግዚአብሔርን\bd*ም በእርሱ አማላጅነት ከነርሱ መቅሠፍትን ያራቀ ነቢይ ይህ ነው፤ \bd እግዚአብሔር\bd* በግብጽ ኃይሉን የገለጠበት ነቢይ ይህ ነው። ዘኍል ፲፮፥ ፵፭-፶። መዝ ፻፮ (፻፭)፥፳፫። ሮሜ ፱፥፲፯።
\m ፲፩፤ የእሥራኤልን ልጆች በወርቅ በብር ጌጥ በርሱ ቃል ከግብጽ ያወጣቸው ነቢይ ይህ ነው፤ በሰው እጅ ያልተቀረፀ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ጣት መጽሐፍ የተጻፈባቸውን ሁለቱን ጽላት ከወደ ሰማይ የተቀበለ ነቢይ ይህ ነው፤ ይኸውም ሕግና ትእዛዝ ነው፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰውን በርሱ መልክ፤ በርሱ አምሳል እንደፈጠረ በቃሉ የተናገረበት ነቢይ ይህ ነው። ዘፀአ ፴፪፥፲፭-፲፯። ዘዳግ ፱፥፰-፲፱። ግብ፡ሐዋ ፮፥፴፰-፵፪።
\m ፲፪፤ ከዚህ ክብር የሚበልጥ ምን ክብር አለ? ከዚህስ ትምክሕት የሚበልጥ ምን የሚያስመካ ነገር አለ? \bd እግዚአብሔር\bd* በነቢያት አለቃ አንደበት እንዲናገር ሰውን በርሱ አምሳል እንደፈጠረው እንዲመሰክር ከመሆን የበለጠ የሚያስመካ ምን ትምክሕት አለ። ዘፍ ፩፥፳፮።
\m ፲፫፤ የሚያስመካ ክብር ይህ ነው፤ ዋጋ የማይገኝለት የክብር ዕቃ ይህ ነው፤ ሁሉን ድል እንድንነሣ፤ በሁሉ ላይ እንድንሠለጥን ያደረገበትን፤ እኛን ያቀዳጀበትን ዘወትር የዘላለም ሕይወት ለመኖር፤ የዘላላም ዕረፍትን ለማግኘት እንድንችል ያደረገበትን ዘውድ \bd እግዚአብሔር\bd* ያስጌጠባቸው ልዑላን መንፈሳውያን አዕናቍ ናቸው።
\m ፲፬፤ እኛ ግን በፈቃዳችን የጠላታችን የዲያብሎስን ማታለል በመቀበላችን፤ ከሕይወት ሞትን ከተድላ ደስታ ኃሣርን መርጠን ወደን፤ በሠራነው ኃጢአት ፍጻሜ ወደሌለው ወደ ዘላለም ኵነኔ በሚወስድ በሚጐዳ መከራ ውስጥ ወደቅን።
\m ፲፭፤ እርሱስ ፈጽሞ አልተወንም፤ በከሀሊነቱ ተቀበለን እንጂ በይቅርታው በቸርነቱ ብዛት ወይ እርሱ አቀረበን እንጂ። ኤፌ ፪፥፲፰።
\m ፲፮፤ እንግዲህ ወዴህ የእጆቹ ፍጥረቶች ወድቀን እንድንቀር አልወደደም በቸርነቱ በይቅርታው ብዛት የሚታየውን የማይታየውን ሁሉ የፈጠረበትን አካላዊ ቃሉን ላከልን እንጂ፤ የሚታዩት ያላቸው የሚዳሠሡ ፍጥረቶች ናቸው፤የማይታዩ ያላቸውም ረቂቃን መላእክት ናቸው። መዝ ፻፯ (፻፮)፥፳። ዮሐ ፩፥፩-፲፬።
\m ፲፯፤ በከበሩ በነቢያት ቃል አስቀድሞ እንዳናገረ ከተመሰገኑ ከሦስቱ ፩ዱ አካል ቀዳማዊ ቃል በግብረ መንፈስ ቅዱስ ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ሥጋን ተዋሐደ።
\m ፲፰፤ ሰው መሆኑም እውነተኛ የማይመረመር የማይነገር ምሥጢር ነው፤ ሰው መሆኑም እውነተኛ ነው እንጂ ምትሐት አይደለም፤ መከራን፤ ረኀብንን ጽምእን፤ ድካምን በመቀበል ከእኛ ጋር አንድ የሚሆን ሥጋን በፈቃዱ፤ በአባቱ በመንፈስ ቅዱስም ፈቃድ ፈጥሮ ተዋሐደ እንጂ ወንጌላውያን እንደመስከሩ። ማቴ ፩፥፲፰-፳፭። ሉቃ ፩፥፳፮-፴፱። ዮሐ ፬፥፮። ፲፱፥፳፰።
\m ፲፱፤ ቃል በግብረ መንፈስ ቅዱስ ከሰው የተነገረው ትርጓሜም ከሐድያን መናፍቃን ሰዎች እንደሚያስቡት ለመንፈስ ቅዱስ ሥጋ ኖሮት ወይም የተፈጠረ ሆኖ አይደለምም፤ መንፈስ ቅዱስ የ\bd ማርያም\bd*ን ሥጋ አነጻ ቀደሰ የአብ አካላዊ ቃልንም ለመፅነስ የበቃች አደረጋት እንጂ። ማቴ ፬፥፲፰-፳፩። ሉቃ ፩፥፴፬-፴፯።
\m ፳፤ ቃል ከርሷ የነሣውን ሥጋ በአብ ፈቃድ፤ በርሱ ፈቃድ፤ በመንፈስ ቅዱስም ፈቃድ፤ ሐሰት ያይደለ እውነተኛ ተዋሕዶን ከመለኮቱ ጋር አዋሐደ፤ በአብ ከእርሱም አንድ ባሕርይ፤ አንድ ፈቃድ አንድ ሥልጣን፤ አንድ \bd የእግዚአብሔር\bd* ወልድ አካል አደረገው፤ በቀዳማዊ ባሕርይ የአምላክነት ሥራ ሁሉ ገንዘቡ ነው፤ ዳግመኛም ከእኛ በነሣው፤ ከእርሱም ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ በሆነ በሥጋ ባሕርይ ከኃጢአት ብቻ በቀር የሰውነት ሥራ ሁሉ ገንዘቡ ነው። ዮሐ ፰፥፵፮።
\m ፳፩፤ በእናቱ ማኅፀን ሳለ ዮሐንስ የሰገደለት ይህ ነው፤ በተወለደ ጊዜ መላእክት ያመሰገኑት ይህ ነው፤ የከብት ጠባቆች ልደቱን የተናገሩለት ይህ ነው፤ በተወለደ ጊዜ ጥበብ ያላቸው ሰዎች እጅ መንሻ ይዘው መጥተው የአይሁድ ንጉሥ እንደሆነ እየተናገሩ የሰገዱለት ይህ ነው። ሉቃ ፩፥፴፱-፵፭። ማቴ ፪፥፩-፲፪።
\m ፳፪፤ ስለዚህ ስለመሰለውም መጻሕፍት እርሱ በሠራው ሁሉ ወንድሞቹን እንደመሰላቸው ተናገሩ፤ እንግዲያማ ሰማይን ምድርን የፈጠረ ሲሆን እንደምን የአይሁድ ንጉሥ በተባለ ነበር? ዕብ ፪፥፲፪-፲፰።
\m ፳፫፤ ስለርሱ ለዮሴፍ ተገልጦ ተነሥተህ ሕፃኑን እናቱንም ይዘህ ወደ ግብጽ ሒድ ብሎ የተናገረለት ይህ ነው። ማቴ ፪፥፲፫-፲፱።
\m ፳፬፤ ሁለት ግብራት ለርሱ አንድ እንደሆኑ አየህን? ሰው የሆነ አምላክ እርሱ ነው፤ አንድ ነው፤ ሁለት አይደሉም፤ ፈጣሪ መለኮቱን ፍጡር ወደ መሆን አልለወጠውም፤ ፍጡር ሥጋውንም ፈጣሪ ወደ መሆን አልለወጠውም፤ መችም መች አንድ ብቻ ነው፤ ሁለት አይደለም።
\m ፳፭፤ የተገዥ ባሕርይን የተዋሐደ፤ በርሱ ትሕትና እኛ እንከብር ዘንድ የተዋረደ እርሱ ነው፤ ሕማማችንን የታገሠ፤ ደዌያችንን የተሸከመ በደላችንን የተቀበለ ስለእኛ ራሱን የማያልፍ የማይለወጥ፤ መሥዋዕት አድርጎ ያቀረበ፤ የማይሻር፤ የማይለወጥ ካህን እርሱ ነው። ኢሳ ፶፫፥፩-፲፩። ፊልጵ ፪፥፭-፱። ዕብ ፯፥፲፱-፳፰። ፲፥፲፪-፳፩።
\m ፳፮፤ የሚሠዋ በግ እርሱ ነው፤ የሚሠዋ ካህን እርሱ ነው፤ ከባሕርይ አባቱ ከአብ ከባሕርይ ሕይወቱ ከመንፈስ ቅዱስ ጋርም መሥዋዕት የሚቀበል እርሱ ነው። ዮሐ ፩፥፳፱። ዕብ ፱፥፲፩-፳፰።
\m ፳፯፤ በፈቃዱ መከራን በሥጋው የተቀበለ፤ መከራንም ሁሉ የታገሠ እርሱ ነው፤ እንደ በግ ሊሠዋ መጣ በግ በሚሸልተውም ሰው ፊት እንዳይናገር አልተናገረም በነገሩም ሐሰት አልተገኘበትም። ኢሳ ፶፫፥፯-፱። ግብ፡ሐዋ ፰፥፴፪ እና ፴፫። ፩፡ጴጥ ፪፥፳፩-፳፭።
\m ፳፰፤ የግርንግሪት ዐሥረው ወደ ፍርድ አደባባይ ወሰዱት ዐመፀኞች ሹማምንት ይሙት በቃ ፈረዱበት በጎ ስለ አደረገላቸው ፈንታ ክፉ መለሱለት። መዝ ፴፭ (፴፬)፥፲፩ እና ፲፪። ዮሐ ፲፥፴፪ እና ፴፫። ፲፩፥፵፱-፶፪። ፲፭፥፳፭።
\m ፳፱፤ ነፍሱን ከሥጋው እስከ መለየት ደርሶ በሁሉ መከራን ታገሠ፤ ሞቱም በመስቀል የተደረገው ነው፤ በአንደበቱ አንድ ነገርን ስንኳ አልተናገረም። ማቴ ፳፭፥፲፬። ፊልጵ ፪፥፭-፱።
\m ፴፤ ከመስቀሉ ወደሲኦል በመውረዱ አዳነን፤ አባታቸው በአዳም በደል በሲኦል ተግዘው የነበሩ ጸድቃንን ፈታ ከሙታን ተለይቶ አስቀድሞ በተነሣ በእውነተኛ ትንሣኤውም አስነሣን፤ የንስሐንም በር ከፈተልን። ሮሜ ፬፥፳፭። ፭፥፲፪-፳፩።
\m ፴፩፤ የሰማዩ አባታችን እያልን አብን እንጠራው ዘንድ ሥልጣን ሰጠን፤ ወንድሞቼም አለን፤ ነፍስን ሥጋን በመዋሐድ መሰለን። ማቴ ፮፥፱። ፳፭፥፵። ሮሜ ፰፥፲፮። ዕብ ፪፥፲፩-፲፬።
\m ፴፪፤ ደቀ መዛሙርቱ ቅድስት ንጽሕት ትንሣኤውን በችንካር የተቸነከረ የእጁን የእግሩን እትራት ካዩ በኋላ በጦር የተወጋ የጎኑንም እትራት ከዳሰሱ በኋላ ከትንሣኤም በኋላ አርባ ቀን ያህል አብሯቸው ከበላ ከጠጣ በኋላ ወደ ሰማይ ዐረገ። ሉቃ ፳፬፥፵። ዮሐ ፳፥፳-፴። ግብ፡ሐዋ ፩፥፩-፲፪። ፲፥፵-፵፪።
\m ፴፫፤ ለደቀ መዛሙርቱ በአባቴ መንግሥት (ትንሣኤ) አዲስ አድርጌ ከእናንተ ጋር እስከምመጣበት ቀን ድረስ ከዚህ የወይን ጭማቂ እኔ አልጠጣኝም አላቸው ብሎ ቅዱስ ወንጌል እንደመሰከረ። ማቴ ፳፮፥፳፰-፴።
\m ፴፬፤ ጌታችን ለደቀ መዛሙርቱ በአባቴ መንግሥት (ትንሣኤ) አዲስ አድርጌ ከእናንተ ጋር እስከ ምጠጣበት ቀን ድረስ እኔ ከዚህ የወይን ጭማቂ አልጠጣም ያላቸው መጠጥ ይህ ነው።
\m ፴፭፤ ነገር ግን ለሰው ከትንሣኤ በኋላ ሥጋዊ መብል መጠጥ አለ ብሎ ማንም አያስብ፤ በሥጋው መፍረስ መስበስ አለ ብለው እንዳያስቡ ጌታችን የሥጋውን መነሣት ያስረዳ ዘንድ በላ ጠጣ እንጂ ከትንሣኤ በኋላ ሥጋዊ መብል፤ ሥጋዊ መጠጥ እንደሌለ ዕወቁ። ግብ፡ሐዋ ፪፥፳፬-፴፪።
\m ፴፮፣ ዳግመኛም በዚያ ወራት አያገቡም አይጋቡም፤ በሰማያት እርሱን እንደሚያመሰግኑ እንደ መላእክት ሆነው ይኖራሉ እንጂ ያለውን ቃሉን ስሙ፤ ለመላእክትም ሥጋዊ መብልን መሻት የለባቸውም፤ ሥጋውያን አይደሉምና።ማቴ ፳፪፥፳፰-፴፫። መዝ ፻፬ (፻፫)፥፬። ዕብ ፩፥፯ እና ፲፬።
\m ፴፯፤ በአርባ ቀን ደቀ መዛሙርቱ እያዩት በተነሣበት ሥጋ ወደ ሰማይ ዐረገ፤ ዳግመኛ ለጻድቃን ሊፈርድላቸው በኃጥአን ሊፈርድባቸው በዐረገበት ሥጋ ይመጣል። ግብ፡ሐዋ ፩፥፲፩።
\m ፴፰፤ በአባታችን በአዳም በደል የተዘጋ የገነት ደጅን የከፈተልን፤ ዕፀ ሕይወትን የሚጠብቅ ኪሩብንም ያስወገደው፤ የእሳት ጦርን ከእጁ ያራቀ ወደ ዕፀ ሕይወት ያደረሰን እርሱ ነው፤ ፍሬውንም (ሥጋውን ደሙን) ተቀበልን።
\m ፴፱፤ አባታችን አዳም ሊደርስበት ወደ አልተቻለው፤ በራሱ ፈቃድ ተከልክሎበት ወደ ነበረው፤ መዐርግ ደረስን፤ ክፉውንና በጎውን ከሚያስታውቅ፤ ወደ ጥፋት ከሚወስድ፤ በአዳምና በልጆቹም ላይ ኃጢአት ከመጣበት ከዕፀ በለስ ፊታችንን መለስን።
\m ፵፤ የፍቅር ሕግ ወንጌልን ሠራልን፤ የላም ሥጋ የፍየል ደም ሳንሻ ኃጢአታችንን ማስተስረይ ተቻለን፤ ያች ቀዋሚት ያልነበረች ሕግ ነበረች ድኅነት የማይኝባት ትእዛዝም ነበረች፤ በሚያድን፤ እውነተኛ ምግብ በሚሆን በሥጋው እውነተኛ መጠጥ በሚሆን በንጹሕ ደሙ ነው እንጂ። ዕብ ፯፥፲፭-፳፪።፰፥፩-፲፫። ፱፥፲፩-፳፰።
\m ፵፩፤ ትእዛዙን ብንፈጽም፤ በሕጉ ጸንተን ብንኖር እርሱ፤ ቸር የሚሆን የባሕርይ አባቱ፤ የሚያድን የባሕርይ እስትንፋሱ መንፈስ ቅዱስም መጥቶ እንዲያድርብን ነገረን፤ እርሱ የሰው እጅ በሠራው ቤት እኔ አላድርም ብሏልና። ኢሳ ፷፮፥፩። 
\s2 ምዕራፍ ፴፯።
\m ፩፤ እኛ ግን ከሕጉ ብንለይ ትእዛዙንም ብናፈርስ መኖሪያችን እሳቱ በማይጠፋበት ትሉ በማያንቀላፋበት በዘላለም ኵነኔ ውስጥ ይሆናል፤ ይህ ጨለማነት ያለው፤ ብርሃን የሌለበት ጽኑ ጨለማ ብሎ የጠራው እሳት ልቅሶ ጥርስ ማፋጨት ያለበት ቦታ ነው። ማቴ ፳፭፥፴። ማር ፲፥፵፬-፵፰።
\m ፪፤ ጌታ፤ ሕጉን መጠበቃችንን ነው እንጂ ከእኛ ከባድ ሥራ አልፈለገም፤ ብንበድልም ልባችንን እናጽና፤ ፈጥነን ወደ ንስሐ እንመለስ እንጂ፤ ኃጢአታችንንም እርስ በርሳችን እንናዘዝ እንጂ፤ ሐዋርያው ያዕቆብ እንደተናገረ። ማቴ ፲፩፥፳፰ እና ፳፱። ሮሜ ፪፥፬-፮። ያዕ ፭፥፲፮።
\m ፫፤ የካህኑን ትእዛዙን ተግሣፁን አንሰቀቅ ነፍስን የሚያድን በዓለ መድኃኒት ነውና። ማቴ ፰፥፬። ዮሐ ፳፥፳፫።
\m ፬፤ የነፍሳትን ደዌ የሚያርቅ ቃሉስ ይቅርና የሥጋ ባለመድኃኒት ስንኳ ወደ ሥጋዊ በሽተኛ በመጣ ጊዜ ክፉ ምግብ ከመመገብ ይከለከል ዘንድ ያዝዘዋል፤ መራራ መራራ ቅጠልን፤ ምረቱ ጭንቅ፤ ሽታው ክፉ የሚሆን ከብዙ ወገን የተቀመመ መድኃኒትን ያጠጣዋል በድውዩ አካል ያለ የተለያየ ሕዋሳትን አንድ ያደርግለት ዘንድ።
\m ፭፤ ደዌው ቢጸና ግን ሊድን ባይችልም፤ በምላጭ ይበጡታል፤ ወይም አካሉን ይቈርጡታል፤ ወይም ከሥጋው ይቈርጡታል ወይም በእሳት ይተኵሱታል፤ እንጂ።
\m ፮፤ በሽተኛው የሥጋውን ድኅነት ከመሻቱ የተነሣ ከዚያ ደዌ እርሱን ለማዳን ዘመዶቹ ከሚያደርጉት ትጋት የተነሣ ብልህ ዐዋቂ በለመድኃኒት ያለበትን ይጠይቃሉ።
\m ፯፤ ያንን ድውይ ከጽኑዕ ደዌው ያድነው ዘንድ የጸና ቍስሉን በሚያነጻ በሚያደርቅ መድኃኒት ያደርቅለት ዘንድ።
\m ፰፤ እንደዚሁም ዳግመኛ የጸኑ የመዳብ፤ የብረት የእርሳስ ወገን እነዚህንም የመሰሉ ነገሮች ዝገት የባሕርያቸው ነው እንጂ፤ ዝገት ኋላ እንዳይመጣባቸው እናውቃለንና።
\m ፱፤ ብልህ የተማረ ፈላስፋ፤ ዐዋቂ ቢገኝ ከመሬት ያገኛቸው ዝገትን ከነርሱ የሚያርቅበትን፤ የሚያጣራበትን አገናኝቶ ዝገታቸውን ያርቅላቸዋል፤ ወደ ጽርየት ይመልሳቸዋል፤ ያገኛቸውን ዝገት ያርቅላቸዋል፤ እንደ ወርቅ እንደ ብር ያደርጋቸዋል።
\m ፲፤ በታመመ ጊዜ እርሱን ለማዳን በጥተው ወደ ድውዩ አካል መድኃኒት እንዲያገቡ ዝገትን ያወጣው ዘንድ የሚያገቡትን ከምድር ከአገኛቸው በኋላ በብረት፤ በመዳብ በዐረር ወገን ሁሉ የገባው ዝገት የሚርቅበትን መድኃኒት ወደ መናገር ብትመለስ ይህን ካወቅን ነፍሳችንን ልቡናችንን ሥጋችንን ከሚረዳ ከሚራራ ከዐዋቂው እጅ መድኃኒትን እንቀበል።
\m ፲፩፤ ዘመናችን ሳይፈጸም እጁን ወደእኛ ዘርግቶ የሚጠራንን እንስማው፤ ፈጥነን በፊቱ ራሳችንን እናዋርድ፤ አቤቱ እነሆ አንተን በድልናል፤ እኛን በዐይነ ምሕረት ተመልከት፤ ፍጥረቶችህን አትጣል፤ የእጅህ ፍጥረቶች ነንና ከሞት በኋላ የሚያስብህ በመቃብርስ ተስፋ የሚያደርግህ ማነው? እያልን ፈጥነን ንስሐ እንግባ። መዝ ፮፥፩-፯። ፻፴፰ (፻፴፯)፥፰። ኢሳ ፷፭፥፪። ሉቃ ፲፭፥፲፩-፳፪። ገላ ፮፥፲።
\m ፲፪፤ ፋናዎቻችንን እናብራ (ምግባራችንን እንግለጥ) ደጁ ሳይዘጋ ሙሽራውን ለመቀበል እንፋጠን፤ ያለዚያ ግን መግባት አይቻለንም። ማቴ ፳፭፥፩-፲፫።
\m ፲፫፤ ሌባ እንዳይመጣብን፤ ተዘልለንም እንዳያገኘን እንጠንቀቅ። ማር ፲፫፥፴፪-፴፯።
\m ፲፬፤ እንኪያስ ፈጥነን ንስሐ እንግባ፤ እርያዎች ከሚበሉት ተረርቃሞ መጥገብ አይቻለንምና ፈጣሪያችንን የሰማዩን የምድሩን ያህል አንተን በደልን ላንተ ልጆች መባል አይገባንም ከአገልጋዮችህ እንደ አንዱ አድርገን እንጂ እንበለው። 
\m ፲፭፤ እርሱ ፈጽሞ ከልጅነት እንደለየን አይቀርም፤ በቸርነቱ ይቀበለናል እንጂ የሠርግ ልብስን ያለብሰናል፤ በጣታችን ቀለበትን ያገባልናል፤ በእግራችንም ጫማ ያደርግልናል ሜል ገች ያርድልናል፤ በእኛ መመለስ ደስ ይለዋል፤ ተስፋ ንስሐን እንደ ነገረን። ሉቃ ፲፭፥፲፩-፴፪።
\m ፲፮፤ አዝማነ መንግሥተ ሰማያትን ታዩ ዘንድ የምትወዱ ወንድሞቼ ሆይ ፈሪሃ \bd እግዚአብሔርን\bd* አስተምራችሁ ዘንድ ኑ አንደበታችንን ከክፉ ነገር ከንፈሮቻችንንም ክዳት ሽንገላን ከመናገር እንከልክል። መዝ ፴፬ (፴፫)፥፲፩-፲፮።
\m ፩፡ጴጥ ፫፥፲-፲፫።
\m ፲፯፤ እኛ ሊያደርጉልን እንደምንወድ ለባልንጀሮቻችን፤ ለወንድሞቻችን፤ ለጠላቶቻችንም በጎ ነገርን እናድርግ፤ ዓለም ሳይፈጠር የተዘጋጀላችሁን ትወርሱ ዘንድ የአባቴ ወዳጆች ወደ እኔ ኑ የሚል ደስታን የተመላ ቃልን ከጌታችን እንሰማ ዘንድ። ማቴ ፭፥፵፬። ፯፥፲፪። ፳፭፥፴፬። ገላ ፮፥፱ እና ፲።
\m ፲፰፤ ከሥጋችን ከነፍሳችን፤ ከልቡናችን፤ የኃጢአትን ጨለማ እናርቅ፤ ጠቍሮ የሚወርድ ዝገት ከእርሳስ ከብረት ከመዳብ በእሳትና በፈሉ የመድኃኒት ቅመማት እንዲርቅ፤ እነዚህን በትሕትና በቀናች \bd የእግዚአብሔርን\bd* የአካሉን ሦስትነት፤ የባሕርዩን አንድነት በማመን የሚፈጸሙ ጾም፤ ጸሎት ንጽሕና ምጽዋት ፍቅር ናቸው፤ ከኃጢአት የሚያነጹ፤ ሙቀተ ጸጋን የሚሰጡ እሊህን አምስቱን ግብራት የሚመስሳቸው የለም።
\m ፲፱፤ ያንጊዜ የመለኮት ፍቅር ጸጋውም በልቡናችን ያድራል፤ እኛም ከኃጢአት ንጹሐን ብንሆን ያንጊዜ መጥቶ ያድርብናል፤ አባታችን በሚያወርሳት በመንግሥተ ሰማይ እንደ ፀሐይ እንበራለን። ማቴ ፲፫፥፵፫። ዮሐ ፲፬፥፳፫። ፩፡ጴጥ ፬፥፲፬።
\m ፳፤ በመንግሥት ሰማይ ያከብረናል፤ በተራራ ላይ እንደተሠራች እንደጸናች መንደር ለዓለም ሁሉ እንደሚያበራ ፋናም ያደርገናል። ማቴ ፭፥፲፬-፲፮። ፪፡ጴጥ ፫፥፲፫። ራእ፡ዮሐ ፳፩፥፩። ኢሳ ፷፭፥፲፯። ፷፮፥፳፪።
\m ፳፩፤ ዐይን ያላየውን ዦሮ ያልሰማውን፤ በሰው ልቡና ያልታሰበውን ያን ተድላ ነፍስ እንወርሳለን፤ መላእክት በሚኖሩበት በመንግሥተ ሰማያት እንኖራለን፤ ከረቂቃን መላእክት ጋር እናመሰግናለን፤ የመላእክትን ምስጋና ምግብ አድርገን እንኖራለን። መዝ ፸፰ (፸፯)፥፳፭። ሉቃ ፳፥፴፬-፴፱። ሮሜ ፰፥፲፰-፳፪። ፩፡ቆሮ ፪፥፰-፲።
\m ፳፪፤ ሳናቋርጥ የሦስቱን ምስጋና አንድነት እንናገራለን ፍጹም አሸናፊ አንድ አምላክ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ሆይ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ ተብለህ የምትመሰገነው ምስጋናህ በሰማይ በምድር ምሉዕ ነው እያልን፤ ለዘላለሙ በየጊዜው ክብር ምስጋና ለርሱ ነው። ኢሳ ፮፥፩-፬። ራእ፡ዮሐ ፬፥፰።
