\c 26 

\s1 ሃያ ዐራተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it ስለ አርባዕቱ እንስሳ ሥዕል ።\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘላለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ ፤ ከዕለታት በአንዲቱ ቀን \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ወደ ኢየሩሳሌም ወጣ ። ከዚያም ወደ ቤተ መቅደስ ገባ ። ከሱም ጋር ብዙ ሕዝብና ጸሐፍቶቻቸውም ሁሉ ነበሩ ። 
\m ፫ ፤ አይሁድም እርስ በራሳቸው እየተነጋገሩ ስለቤተ መቅደስዋ ሕንፃ ሥራና ውበት እያደነቁ ነበር ፤ ከዚያም ወደ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ዘወር ብለው መምህር ሆይ ፤ የዚችን ቤተ መቅደስ ሥራዋን ክብሯንና ከፍታዋን ጌጧንም ሁሉ ትመለከታለህን አሉት ።
\m ፬ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* እርግጥ ነው እናንተ እንዳላችሁት ታምራለች ፤ ነገር ግን ፈቃዳችሁ ቢሆን ላፍርሳትና እኔው በሦስተኛው ቀን መልሼ እሠራታለሁ አላቸው ። 
\m ፭ ፤ አይሁድም ስለዚህስ ነገር ሰዎች እንደእብድ ይቆጥሩሃል አሉት ፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ነገሬን እደደ እብድ ብትቆጥሩት የማደርግውን ታምራት ልትንቁትና ልታቃልሉት ትችላሳችሁን አላቸው ። 
\m ፮፤ ተአምራት በማድረግህ አይተን ቃልህን አናቃልልም ፤ ነገር ግን የማይገባ ነገር ትናራለህ ። እራስህንም አምላከ ታደርጋለህና አሉት ።
\m ፯ ፤ ዳግመኛም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* እንግዲህ አባቴ የሚሠራውን ሥራ የማልሠራ ከሆንኩ አትመኑብኝ አላቸው ።
\m ፰ ከዚያም ወደ ቤተ መቅደሱ መለስ ብሎ አየና ሕዝቅኤል በራእዩ ያየውን ፬ቱ እንስሳ የተሸከሙትን ሠረገላ ወይም መንኰራኩር ተመለከተ። እሊኸውም አርባዕቱ እንስሳ ፊታቸው የሰው፣ የአንበሳ ፤ የንስርና የበሬ ወይም የላም መልክ የሚመስል ነው 
\m ፱ ፥ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ይህ ሥዕል ምንድን ነው ብሎ ጠየቃቸው ። እነሱም ነቢዩ ሕዝቅኤል በራእይ ያየው ሥዕል ነው ብለው መለሱለት ። 
\m ፲፣ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ይህ ሥዕል ሥነ ሥርዓቱን ጠብቆ በመልክ በመልኩ የተሣለ ሥዕል አይደለምን አላቸው ። 
\m ፲ ፤ አወን እርግጥ ነው እኛም ይህን እናውቃለን አሉ። 
\m ፲፪ ፤ ከዚያም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* እነዚህን በእንስሳ አምሳል የተሣሉትን ሥዕሎት ይናገሩ ዘንድ ባዝዛቸው በማንኛውም ሥራና በፍጥረቱ ሁሉ ላይ ሥልጣን ያለው \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ የሰው ልጅ እንደሆንሁ አታምኑምን አላቸው። 
\m ፫ ፤ አይሁድም በዕውነት ዛሬ ልብህ እንደጠፋ አእምሮህም እንደዘነጋ ተረዳን ። አንተ የዮሴፍ ልጅ ስትሆን ይህን ትናገራለህና አሉት ። 
\m ፲፬ ፥ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* እንደነገርኳችሁ ይህን ባልሠራና እኒህንም የእንስሳ ሥዕሎች ሕያዋን ሆነው እንዲናገሩ ባላደርግ የዚያን ጊዜ ያናፂው ዮሴፍ ልጅ መሆኔን እናንተ እንደተናገራችሁት በትክክል ትረዳላችሁ አላቸው ። 
\m ፲፭፤ እነርሱም እስኪ ስታደርግ እንይህ ይህንስ ብታደርግ አባቶች ለዓለሙ ሁሉ መድኃኒት ነው ብለው ተስፋ የሚያደርጉት አንተ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ እንደሆንክ እናምንብሃለን አሉት ። 
\m ፲፮ ፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ወደ ሥዕሎቹ መለስ ብሎ እናንት ጥንታውያን ሥዕለ እንስሶች መንፈስ በእናንተ ላይ አድሮ መንፈስና ሥጋ ይሁናችሁ። ከአላችሁበትም እኛ ወደ አለንበት መሬት ውረዱ። 
\m ፲፯፤ ከዚያም ሁላችሁም አብርሃም ይስሐቅ ያዕቆብና ከቀድሞ ጀምሮ ወደ ሞቱት አባቶቻቸውና ልጆቻችው ሂዱና ተቀዳሚ ተክታይ የሌለው \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ወደዚህ ወደ ቤተ መቅደስ ትመጡ ዘንድ አዝዟችኋል ብላችሁ ንገሯቸው ። 
\m ፲፰ ፤ ይልቁንም እኔ ማን እንደሆንኩ ከወዴት እንደመጣሁና ወዴትም እንደምሄድ ለልጆቻችሁ ለአይሁዳውያን ያስረዷቸው ዘንድ ወደዚህ ዓለም የመምጣቴነረ ምሥራች ከሚያውቁ ነቢያት አንዱ ከእናንተ ጋር ይምጣ በሏቸው አላቸው ።
\m ፲፱ ፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ለእኒያ ሥዕሎች ይህን በተናገረ ጊዜ ኢየሩሳሌምን ጨለማ ወረሳት። ታላቅ የምድር መናወጥም ሆነ ። መብራቅትም ተብለጨለጩ ፤ የኢየሩሳሌምን ሰዎች እየገፈተረ በአፍ ጢማቸው እስኪደፋቸው ድረስ ታላቅ ዓውሎ ነፋስ ነፈሰ ። 
\m ፳ ፤ ከዚህ በኋላ ግን ጨለማው ተወገደና እኒያ የዓርባዕቱ እንስሳ ሥዕሎች ከመሬት ወርደው ሲንቀሳቀሱ ሰዎች ተመለከቷቸው ። 
\m ፳፩ ፤ ከዚያም እኒያ የሰው ፊት የላም ፊት የንስር መልክ የአንበሳ ገጽታ ያላቸው ዐራቱ ሥዕሎች ወደአብርሃምና ይስሐቅ ፤ ወደ ያዕቆብና ዐሥራ ሁለቱ ልጆቹ አርእስተ አበው የመቃብር ቦታ ፈጥነው ሄዱ ፧ ንስሩ ግን ወደ ሙሴ መቃብር ሄደ ። 
\m ፳፪ ፤ ከዚያም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እንዳዘዛቸው ከመቃብራችው ጠርተው በቅጽበት ከኢየሩሳሌም ቤተ መቅደስ አደረሷቸውና በዚያ የሚገኙ የእስራኤል ልጆች ሁሉ አይዋቸው ። 
\m ፳፫፤ አብርሃንም በሽበቱ ይስሐቅንም ከመሞቱ በፊት በሕይወት ሥጋ ሣለ ይታወቅበት በነበረ ምልክት ያዕቆብንም \bd የእግዚአብሔር\bd* የመልአክ በረዳንዳርም የካራን በረኃ የምትሆን ተገናኝቶት የተደረገውን ግብግብና ትንቅንቅ ልዩ ምልክት አዩ ። 
\m ፳፬ ፤ ሙሴንም ፊቱ እያበራ አዩት ይልቁንም በአንደበቱ ኰልታፋነት አወቁት ። 
\m ፳፭ ይህንንም ሁሉ ከተመለከቱ በኋላ ከአይሁድ ወገኖች ብዙዎቹ አመኑ ። በዕውነትም \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ነው አሉ። 
\m ፳፮ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ ለሁላችን በዕውነት ይደረግልን ። 
\b 
