\c 43 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ዲዮናስዮስ።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፺፱
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ እመልእክቱ ሲኖዲቆን ዘአብ አባ ዲዮናስዮስ ሊቀ ጳጳሳት ዘአንጾኪያ ኀበ አብ አባ ሚናስ ርእሰ ዔጲስ ቆጶሳት ዘእለእስክንድርያ ነአምን ወንትአመን በ፩ዱ አምላክ \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ዘቦቱ ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ መለኮት እንዘ ፫ቱ አካላት አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ።
\m ፪ ፤ ለአብሰ አኮ ሀልዎቱ እምካልእ እስመ ውእቱ ህልው ወኢተወላዲ ወወልድሰ ተወልደ እምአብ እምቅድመ ዓለም ወመንፈስ ቅዱስኒ ወፅአ እምአብ ወ\bd ሥሉስ ቅዱስ\bd*ሂ ይትአመሩ በ፫ቱ አካላት ወተዋሕድቶተ መለኮቶሙ ዘይትሌዐል እምኲሉ ንባብ።
\m ፫ ፤ እስመ ፩ዱ ህላዌ ወብሉያነ መዋዕል እሙንቱ ነአምሮሙ በአሐቲ መግሥት ወበ፩ዱ ምልክና ወበ፩ዱ ኀይል ንሰግድ ሎሙ ወናተበቊዖሙ ለእሙንቱ \bd ሥላሴ\bd* በተዋሕዶ ወተዋሕዶ በ\bd ሥላሴ\bd*።
\m ፬ ፤ በከመ ይቤ ነባቤ መለኮት ጎርጎርዮስ እቤ በተዋሕዶ ይሰገዱ \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ወ\bd ሥላሴ\bd* በተዋሕዶ \bd ሥላሴ\bd* ፍጹማን በአካላት ብሉያነ መዋዕል ዕሩያን በብርሃን ኢፍጥዑራን ዘይትነገር ክብሮሙ ዕሩያነ ህላዌ ግሙራ ወኢትትፈለጥ በግብራት ወኢበምግባር ባቲ ፩ዱ ብርሃን ወ፩ዱ ዕበይ ወ፩ዱ ስግደት ወ፩ዱ ምልክና ዘይደሉ ለመለኮት በኲሉ ግብር።
\m ፭ ፤ ውእቱሰ ፩ዱ አምላክ ወአኮ ፫ቱ ፩ዱ እግዚእ ወአኮ ብዙኃን ወክብረ ምልክናሂ ልዑል ለመለኮት ወበመለኮት ምልክና ወቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ይእቲ ትትመለክ ወትትአመር በ፫ቱ አካላት ወተዋሕዶተ መለኮቶሙ ርሑቅ ውእቱ አምኲሉ ክፍለት ወእምኲሉ ፍልጠት።
\m ፮ ፤ ወንሕነ ነአምን ወንተአመን ወንሰብክ ከመ አብ ተወልደ ወአልቦቱ ጥንት ኢይትመየጥ ወኢይትዌለጥ ወኢተወልደ እምነ መኑሂ ወአልቦ ዘኮነ መኑሂ ምክንያተ ሕይወቱ እስመ አልቦቱ መዋዕል ለሕይወቱ ወኢይመውት ግብሙራ ለሊሁ ፈጣሪ ገባሬ ነፍሳት ወሥጋት።
\m ፯ ፤ ፩ዱ አብ ለወልዱ ዋሕድ ዘተወልደ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*  \bd ክርስቶስ\bd* ዘቦቱ ገብረ ኲሎ ዘያስተርኢ ወዘኢያስተርኢ ወሰማያትኒ ግብረ አፃብዒሁ ወይእኅዝ ኲሎ ምድረ በእራኑ ወነአምን ቦቱ ይእዜ ከመ ውእቱ ወልድ ዋሕድ አምላክ ዘእምአምላክ ብርሃን ዘእምብርሃን ዘይመስል ወላዲሁ በኲሉ ግብር ዘእንበለ ከዊነ አብና ወአልቦ መዋዕል አመ ተከፍለ ወባሕቱ ውእቱሰ ወልድ ዋሕድ ወቃሉ ለቅዱ ወተወልደ እመለኮተ አብ ቀዳማዊ እምቅድመ ዓለም በምሳል ዘኢይተከብ ዘከመ ብርሃን ወእሳት ቃሉ ጽኑዕ ለአብ ጥበቡ ወኀይሉ።
\m ፰ ፤ ወአኮ ዘይትኌለቊ ምስለ ኲሎሙ ፍጡራን ወኢተጸገወ ከዊነ ወልድ ዳእሙ ውእቱሰ ወልድ ውእቱ ዋሕድ ቃሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ኢኮነ ቃሉ ለአብ ዘይትማሰ በአምሳለ ንባብ ዘይትከዐው ውስተ ነፋስ ወኢይትማሰል ቃላተ እለ አልቦሙ አካል ቃል ሕያው ውእቱ ወዓዲ ነአምን በመንፈስ ቅዱስ ዘወፅአ እምአብ ከመ ቦቱ አካል።
\m ፱ ፤ በከመ ይቤ ጎርጎርዮስ ኤጲስ ቆጶስ ዘኑሲስ እስመ ለአብ ቦቱ አካል ለርእሱ በባሕቲቱ ወወልድኒ ዘያስተርኢ በአካሉ ወቦቱ ያስተርኢ አካሉ ለአብ ወለምንትኑ ትጥኀሠሡ ይእዜ ውእቱሰ ወልዱ በህላዌ ዘቦቱ ወበእንቲአሁ ይትአመር ዚአሁ ለአብ ወነአምን በመንፈስ ቅዱስ ዘይትዋሐድ በመለኮት ምስለ አብ ወወልድ ወአኮ ነኪር ውእቱ እመለኮቶሙ ወህላዌሆሙ ለአብ ወወልድ እስመ ነአምሮ ለአብ በኢልደት ወለወልድኒ በልደት ወለመንፈስ ቅዱስኒ በፀዓት። ዮሐ ፲፬፡፰-፲።
\m ፲ ፤ ውእቱኒ ዓዲ በ፩ዱ ህላዌ ወበ፩ዱ ክብር ምስለ አብ ወወልድ ወአኮ ውእቱ ዘከመ እስትንፋስ ዘሀሎ ውስቴትነ ዝንቱ ሥጋነ ወባሕቱ ነአምን ጥዩቀ ከመ ውእቱ መንፈሰ \bd እግዚአብሔር\bd* ዝንቱ ዘኮነ ቃል ስምዐ በእንቲአሁ ወከሠተ ግብሮ አመ ፈነዎ ላዕለ ሐዋርያቲሁ ዘከመ ነበልባል እምዝንቱ ፩ዱ ህላዌ እምዘቦቱ አካል ወይትአመር በዘዚአሁ። ዮሐ ፲፬፡፲፭። ፲፭፡፳፮። ግብ ሐዋ ፪፡፫።
\m ፲፩ ፤ አምላክነሰ ሥሉስ እንበለ ተሌልዮ ወእንዘ ይትዋሐድ በመለኮት ይትኌለቊ በአካላት ወይእዜኒ ንበጽሕ ኀበ ሥርዓት ማሕየዊ ዘገብሮ በእንተ መድኀኒትነ ፩ዱ ዘእምቅድስት \bd ሥላሴ\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወንሬስዮ ለነገር ስብሐተ ሎቱ ወንጽርሕ እንዘ ንብል ይትባረክ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አምላከ አጋዕዝት ዘበክሂሎቱ ወረደ ወአድኀነ ሕዝቦ በከመ ኂሩተ መለኮቱ።
\m ፲፪ ፤ አጽነነ ሰማያተ ወወረደ ወተሠገወ እምኔነ ወተዐገሠ ይዘነስ በከርሠ ድንግል ወተወልደ እምኔሃ በከዊነ ሰብእ በደኃሪ መዋዕል ወኢተወለጠ እመለኮቱ በከመ ይቤሉ አበዊነ ንጹኀነ ከመ ኢይትሐለይ እስመ ዘኮነ ቦቱ አምሳል ውእቱ ኢይትዌከፍ ግብረ በርእይ ባሕቲቱ አላ በጒንዱይ መዋዕል ወበገቢረ ኲሉ ግብረ ትስብእት ዘውእቱ ተፀንሶ ተሰዐተ አውራኀ ወተወልደ ወተሴስዮ እምነ አጥባት ወልህቀት በበሕቅ ወውርዛዌ በኑኅ ጊዜያት ወተውላጠ ዓመታት ከመ በዝንቱ ዘኮነ ያጠይቅ ሥጋዌሁ እምኔነ እሙነ።
\m ፲፫ ፤ አኮ ዘንተ ባሕቲቶ ዘገብረ አላ ለሥጋሁኒ ዘረሰዮ ይትዋሐድ ምስሌሁ በ፩ዱ አካል ረሰዮ ድልወ ይትወከፍ ሕማማተ ህላዌ ዘውእቱ ረኃብ ወጽምእ ወድካም እምሐዊረ ፍኖት ወእምድኅረ ሕማማቲሁሰ ወሞቱ ማሕየዊት ዘበመስቀል ውእቱሰ ይገብር ተአምራተ ወመንክራተ ዘይትሌዓል እምኲሉ ልቡና ወይትዐደው እምኲሉ ነገር ወንባብ እንዘ ለሊሁ ቃል ከሃሊ መጠወ ሥጋሁ ዘተዋሐደ ቦቱ በመክራትኒ ወበሕማማትኒ ወተመሰለ ኪያነ በኲሉ ግብር ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲታ።
\m ፲፬ ፤ ወኢይትፈለጥ በምንትኒ ኀበ ፪ቱ ህላዌያት ወኢኀበ ፪ቱ አካላት እምቅድመ ተዋሕዶ ወእምድኅረ ወዘይቤ ከመ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ዘተሠገወ ቦቱ ፪ቱ ህላዌያት ናሁ አግሀደ ፪ተ አካላተ እሙነ ወአካላትኒ  ይከውና ፪ተ እንበለ ኑፋቄ በከመ መሀረነ ብፁዕ ቄርሎስ በቀዳሚ መልእክቱ ኀበ ሶክሲስ እንዘ ይብል እስመ እምድኅረ ተዋሕዶ ኢንፈልጥ ህላዌያተ በበይናቲሆሙ ወኢንፈልጠ ለ፩ዱ ዘኢይትፈለጥ ኀበ ፪ቱ ወህላዌያትሰ ዘኮነ እምኔሆሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አካላት እሙንቱ ወአኮ ህላዌያት ዘዘዚአሆሙ።
\m ፲፭ ፤ ወናሁ ተምህርናሁ ብዙኀ ጊዜያተ እምነ መጻህፍት መንፈሳውያት ወእምአበዊነ ንጹሐን ወይደልወነ ከመ ናእምር ዘንተ በአምሳል ዘናነብሮ ወዓዲ በአዘክሮ ንስማዕ ዘነበበ ቅዱስ ቄርሎስ በውስተ ሳምን ክፍል እምተኀሥሦቱ እንተ ባቲ ሜጠ ስሕተቶ ለእንድራአስ ጽኑዕ እንዘ ይብል ከመዝ ንሕነ በኲሉ ግብር ለእመ ለበውናሁ ለቃል ኀበ ፩ዱ ገጽ ወ፩ዱ ህላዌ አካል ዘሰውእቱ ቦሙ ህልዉ ውእቱ ባቲ እሙነ እስመ ያበጽሕ ምስሌሁ ተዋሕዶተ ወየዐቅብ ዘይኤምር ኀቤሁ ወውእቱሰ ዝንቱ ውእቱ ፩ዱ በኅብረት ወኢንብል ከመ ውእቱ ይትፈለጥ ኀበ ፪ቱ።
\m ፲፮ ፤ ወካዕበ ይቤ ከመዝ ውስተ ክፍል ዳግም እንዘ ይመይጥ ሕጸቶ ውስተ ክፍል ዳግም እንዘ ይመይጥ ሕጸቶ ለታኦድሪጣ ንሕነሰ ንብል ከመ ተዋሕዶ ዘኮነ እምኔሁ በአካል ኢያኤምር ምንተኒ ካልአ ዘእንበለ ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ አካል ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል።
\m ፲፯ ፤ ወካዕበ ይቤ ውስተ መልእክቱ እንተ ጸሐፋ ኀበ አፋፋዮስ መሊጣዊ እንዘ ይብል ከመዝ ወኀብኒ ዝንቱ ይደልወነ ናእምር ፍልጠተ ህላዌያት ዘውእቶሙ አካላት ንሕነሰ ነአምር ጥዩቀ ከመ ህላዌያተ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል እለ ተዋሐዱ እሙነ መለኮት ወትስብእት በኢቱሳሔ ወእሙንቱ አካላት ወአኮ ህላዌያት እምዘዚአሁ አንጋድ። 
\m ፲፰ ፤ ወለእመኒ ይቤሉ አበዊነ በገፀ መካን እስመ ህላዌ ውእቱ አካል ወባሕቱ እስመ ህላዌያት ይበዝኁ እም፩ዱ ህላዌ እስመ ስመ ህላዌ ይትበሀል በእንተ ኵአኔ ወአካል ወክዋኔሂ ይትበሀል ከመ ውእቱ ህላዌ ወክዋኔሂ ያጠይቅ በእንተ አስተጋብኦ ባሕቲቱ ዘእምኔሁ ይከውን አካል በሥርዓቱ ወህላዌኒ በሥርዐታ እንተ ይእቲ ክፍልት በመልክአ ዚአሃ ወስማኒ ዘበገጽ።
\m ፲፱ ፤ ወበእንተዝ ንቤ በእንቲኣሁ ዘከመ ይቤሉ አበዊነ ንጹሐን እስመ ህላዌያጽእ ይበዝኁ እም፩ዱ ህላዌ ወዝ ውእቱ ዘይፌንዎ መምህራነ ሰብአ ኬልቄዶን በፅርፈቶሙ እንዘ ይብሉ ከመ ውእቱ ፪ቱ ህላዌያ ወህላዌያትኒ እለ እሙንቱ አካላት ውእቶሙሰ ህልዋን ለነ ድኅረ ወከማሁ በእንተ አምላክነ ቃል ዘተሠገወ።
\m ፳ ፤ ናሁ መሀረነ ዐቢይ አትናቴዎስ በድርሳኑ ዘነበበ በእንተ ኵአኔ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰብአ ይቤ እስመ ሥጋ ክፉል ውእቱ እም\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በእንተ ትሥጉቱ ወበእንተ ከዊነቱ ፩ደ ገጸ እስመ ክዋኔሁ ለሰብእ ውእቱ እምግብራት እለ ኢይትማሰሉ በበይናቲሆሙ ወኢየኀብሩ ወቃልኒ ኢየኀብር ምስለ ሥጋ በከመ ኢየኀብር ነፍስ ምስለ ሥጋ እንዘ ብእሲሁ ፩ዱ ውእቱ እምነ ነፍስ ወሥጋ ወ፩ዱ ገጽ እምዘኢየኀብሩ ግብራት።
\m ፳፩ ፤ ወለእመቦ ዘይቤ ከመ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቦቱ ፪ቱ ህላዌያት እምድኅረ ተዋሐደ መለኮት ምስለ ትስብእት ናሁ ተአመነ ከመ ውእቱ ፪ቱ አካላት ወ፪ቱ ገጻት እንበለ ምክንያት ወመኑ ውእቱ ዘኢይከውን ስምዐ ከመ ፪ቱ አካላት ፩ዱ እሙንቱ ወዘኒ ደወየ በስሕተተ ነቢብ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘኮነ ሰብአ ኢኮነ አሐደ አካል ወኢ፩ደ ህላዌ ወባሕቱ ይብል ከመ ውእቱ ፪ቱ ህላዌያት ያእምር እስመ ዝንቱ ግብር ይጌብሮ ከመ ይበል ቦቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ፫ቱ አካላት።
\m ፳፪ ፤ ወዘንተኒ ንባበ ይቤ መዋኢ ምቅላስዮስ ኤጲስ ቆጶስ ዘስንድያ ውስተ መልእክቱ እንተ ጸሐፉ ኀበ ልዮን ስጉሥ አመ ዘከረ ህላዌ ህየንተ አካል ይቤ ከመዝ እምሰ ዝንቱ ግብር ይደሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ከመ ይዘከር ፩ደ ህላዌ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ቃል ወካልእ ህላዌ ዘትስብእት ዘኮነ ቦቱ ተዋሕዶ ወገሀደ ይኌልቊዎሙ ፪ተ ወይክሥትዎ ለትስብእት ፍሉጠ እምህላዌ \bd እግዚአብሔር\bd* ወበዕበደ ሕሊናሆሙ ይብሉ ኢይደልዎ ለትስብእት ይትዐረይ ክብረ ምስለ መለኮት እንከሰ ይፈልጥዎ ለዝንቱ ኀበ ፫ቱ ዘከመ ርኩሰተ ዋሊጦስ ዘገብረ ፫ተ ህላዌያተ ፩ዱ ምድራዊ ወካልኡ ዘነፍስ ወሣልስ መንፈሳዊ።
\m ፳፫ ፤ ወቦኑ ይቤሉ እለ ይትቃረኑነ እፎኑ ይደሉ ይኩኑ ፪ቱ ህላዌያት ህልዋን እንበለ ድማሬ ወኢቱሳሔ ወንሕነኒ ናወሥኦሙ እንዘ ንብልኦ ሰብእ ኀሡ ይእዜ ወተሰአሉ እምአበዊነ ለባስያነ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአእምሩ እስመ ህላዌ ይትበሀል በገጸ መካን ህየንተ ህላዌ ኲሉ ዘመድ ወበገጸ መካን ቦ ኀበ ይትበሀል ህየንተ ፩ዱ አካል ዘትስብእት እምሥርዐተ እለ ኢየኀብሩ በበይናቲሆሙ ወካልእኒ ህየንተ ፩ዱ ህላዌ መንፈሳዊ ቀዳማዊ ዘአልቦቱ ሥጋ ዘውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘበደኃሪ መዋዕል ኮነ ሥግወ በሥጋ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት።
\m ፳፬ ፤ ወትሥጉቱሂ በ፩ዱ አካል እንበለ ቱስሕት በሥጋ ዘይትማሰል ሥጋ ዚአነ ወሐማሚ ከማነ ተወልደ እምድንግል ንጽሕት በኲሉ ጊዜ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ወኢያማሰነ በልደቱ ማሕተመ አንቀጸ ድንግልናሃ ወበእንተዝ ንቤ ኢኅብረተ ሥርዓተ ህላዌያት በግብር ዘንቡር ለነ በ፩ዱ ህላዌ ዘወቱ ፩ዱ አካል።
\m ፳፭ ፤ ወይእዜሰ ኢኮነ መንፈስ ባሕቲቱ አላ ሥግ ው ውእቱ ወኢንፈልጦ ለዝንቱ ፩ዱ ወልድ ኀበ ፪ቱ ህላዌያት ወኢኀበ ፪ቱ አካላት ወኢይትዌከፍ \bd ሥላሴ\bd* ንባበ ራብዐየ በከመ ይቤ ዐቢይ አትናቴዎስ በውስተ ድርሳኑ በእንተ ሃይማኖት እንዘ ይብል ከመዝ ኢይደሉ ናስትበሀል ገብር ምስለ እግዚእ ወካዕበ ይቤ ክሕደት ውእቱ እመ ይሬስይዎ ለ፩ዱ እምአካላት ፪ተ ወይሬስይዎ ለ\bd ሥላሴ\bd* አርባዕተ አካላተ።
\m ፳፮ ፤ ወካዕበ ይቤ መካን ወኢኮነ ወልድ ዋሕድ ፪ተ ህላዌያተ ለ፩ዱ ዘንሰግድ ወለልዑ ዘኢንሰግድ ወባሕቱ ፩ዱ ህላዌ ዘእግዝአብሔር ቃል ዘተሠገወ በሥጋ ዘቦቱ ነፍስ ንሰግድ ሎቱ ምስለ ሥጋሁ አሐተ ስግደተ።
\m ፳፯ ፤ ወንሕነኒ ነአምን በ፩ዱ ወልድ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘነሥአ ሥጋ ዘቦቱ ነፍስ ወውእቱ ፩ዱ ገጽ ወ፩ዱ አካል መለኮት ወትስብእት ወ፩ዱ ግብር ለሊሁ ኲለንታሁ አምላክ ወኲለንታሁ ሰብእ ዘከመ ትምህርት ንጽሕት ዘአብወኢነ ንጹሐን ወንቁሀን ዝንቱ ውእቱ ርትዐት ዘበአማን ኀበ ኲሉ ዘይፈቅድ ይትወከፎ ዘእንበለ ቅንዐት።
\m ፳፰ ፤ ወፈድፋደሰ ኀበ ነቅዕ ዘይፈለፍል ዘልፈ ዘውእቱ ነገረ አቡሊዲስ መለኮታዊ ዘአሰርገወ መንበረ ጴጥሮስ ሐዋርያ በንባብ ልዑል ስንዕ እስመ ውእቱ ይሰብክ ከመዝ ወይብል እስመ መጻሕፍተ \bd እግዚአብሔር\bd* ያጤይቁነ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ምስለ ሥጋ ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ አካል ወ፩ዱ ግብር ወ፩ዱ ገጽ ውእቱ ለሊሁ ኲለንታሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ወለሊሁ ኲለንታሁ ሰብእ ወ፩ዱ ውእቱ ክሙ።
\m ፳፱ ፤ ወዓዲ ፈነወ ኀበ ዲዮናስዮስ እንዘ ይብል እመሰ ዘተወልደ እምድንግል ንጽሕት ተሰምየ ፩ደ ወዘሰ ህልው ውእቱ ቦቱ ኲሉ ኮነ እምኔሁ እንከሰ ፩ዱ ህላዌ ውእቱ ወበእንተ ተዋሕዶተ ገጹ ኢይትፈለጥ ኀበ ፪ቱ።
\m ፴ ፤ ወካዕበ ይቤ እስመ ያጌሮሙ ለእለ ይብሉ ፪ተ ህላዌያተ ከመ ይበሉ ለ፩ዱ ንሰግድ ወለካልዑ ኢንሰግድ ወከመ ይጠመቁ በዘመለኮት ወኢይጠመቁ በዘትስብእት ወእመሰ ንጠመቅ በሞተ እግዚእነ ንሕነሰ ንትአመን በ፩ዱ ህላዌ መለኮት ዘኢየሐምም ወትስብእት ዘየሐምም ከመ ትኩን ጥምቀትነ ከመዝ ዘየሐምም ከመ ትኩን ጥምቀትነ ከመዝ \bd በእግዚአብሔር\bd* ወትትፈጸም በሞተ እግዚእነ።
\m ፴፩ ፤ ወእመኒ ሐመ በሥጋሁ ዘተዋሐደ ቦቱ በ፩ዱ አካል ወ፩ዱ ህላዌ እንበለ ማኅለቅት እስከ ለዓለም ወቦቱ ሞተ ዳእሙ መለኮትሰ ኢተወክፈ ሕማማተ በህላዌሁ ዘከመ ይሔልዩ ሰብእ አብዳን እስመ መለኮት ኢየሐምም ወህላዌሁኒ ኢይትዌከፍ ሕማመ በከመ ይቤ ዐቢይ ሳዊሮስ ሊቀ ጳጳሳት ዘአንጾኪያ ይቤ ናሁ ሞተ ሥጋ ህላዌሁ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ህላዌ ዘኮነ እምነ መለኮት ወትስብእት።
\m ፴፪ ፤ ወካዕበ ነአምን ከመ ውእቱ ሞተ ወተንሥአ እሙታን አመ ሣልስት ዕለት ወሥጋሁኒ ኢይማስን ወኢየሐምም ወኢይመውት በእንተ ግብረ ትንሣኤ ወዐርገ ውስተ ሰማያት እንዘ ይትዋሐድ ሥጋሁ ምስሌሁ ወነበረ በየማነ ዕበዩ ውስተ አርያም ወካዕበ ለሊሁ ይመጽእ በስብሐቲሁ ወሙታነ ወይፈድዮ ለኲሉ በከመ ምግባሩ ወበእሉ ቃላት ጽኑዓን ንሕነ ዘእንበለ አንቀልቅሎ።
