\c 41 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ባስልዮስ።
\s2 ምዕራፍ ፺፮።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ የአንጾኪያው ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ ባስልዮስ \bd እግዚአብሔርን\bd* ወደ ሚያገለግል ወደ እስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ ቆዝሞስ ጽፎ በላከው መልእክቱ በአንድነት ጥንቃቄ ያለ ጥርጥር የተረዳ ሃይማኖትን በአካል ሦስት፤ በመለኮት አንድ በሚሆን በማይከፈል፤ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ በልብ እምናለሁ፤ በአፍም እታመናለሁ አለ። 
\m ፪፤ የማይመረምር ረቂቅ ምስጋና ገንዘቡ የሚሆን ፈጣሪ፤ በመመለክ፤ በባሕርይ በኀይል በሥራ በፈቃድ፤ በሥልጣን አንድ ነው፤ መመለክ ገንዘቡ የሚሆን ቀዳማዊ ነው፤ ምስጋና የባሕርያቸው የሚሆን ሦስቱ አካላት በሥራው ሁሉ ሕጸጽ የሌለባቸው ፍጹማን ናቸው።
\m ፫፤ ከእነርሱ እያንዳንዱ በአካሉ በቀዳማዊነት በአምላክነት፤ በፍጹምነት የጸና ነው፤ አካላት፤ የሚታወቁ በየገንዘባቸው ግብር ነው ይኸውም አለመወለድ፤ መወለድ መሥረጽ ነው፤ አብ አልተወለደምና፤ ከሌላም አልተገኘምና፤ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ግን፤ ጥንት ሳይኖራቸው ዘመን ሳይቀድማቸው ከአብ የተገኙ ናቸውና፤ ወልድ ከአብ ተወለደ ይኸውም ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው ልጁ በቅድምና የነበረ ቃል ነው፤ መንፈስ ቅዱሰ በእስትንፋስነት እንደሚገባ በጎላ በተረዳ ከአብ ሠረጸ፤ እነዚህ ሦስቱ አካላት ጥንት ፍጻሜ የላቸውም።
\m ፬፤ ገዥነት፤ ፈጣሪነት ባለው ባሕርይ የጽኑ፤ ከዘመን ሁሉ አስቀድሞ የነበሩ ቀዳማውያን ናቸው፤ ከሥራቸው የተነሣ ይታወቃሉ፤ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቀዳማዊነቱን ከዘመን አስቀድሞ መኖሩን በጽርሐ አርያም የሚገልጡ ፍጥረቶቹ ናቸው፤ የማይመረምር ምሥጢር ነው፤ ይኸውም ረቂቅ ምሥጢሩ የሚወስናቸው ረቂቃን የሚሆኑ የሰማይ መላእክት ምስጋናቸው እንዳስተማረን መለኮታዊ ምሥጢር በሚገለጥለት፤ በግብር ጌትነት የሚታወቅ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ነው። 
\m ፭፤ ምስጋናውም የባሕርዩ ነው፤ በጽርሐ አርያም ክብር የባሕርያቸው የሚሆን ሦስቱን አካላት ድምፃቸውን ከፍ አድርገው ያመሰግናሉ፤ እነርሱ መለኮት ባሕርይ እንደሆኑ በእነርሱ አምናለሁ፤ እታመናለሁ፤ ልዩ ልዩ የሚሆኑ አካላት ከመለኮታዊ ባሕርይ ልዩ ናቸው አልልም፤ መለኮትስ አካላት ነው፤ እነዚህም ልዩ የሚሆኑ ገጻት ናቸው።
\m ፮፤ አምላክ ስለ አናገረው ስለዚህ ነገርም፤ አንድነትን ሦስትነትን የተናገረ ቅዱስ ጎርጎርዮስ በእሱ አድሮ በተናገረ በምንፈስ ቅዱስ፤ እኔ \bd እግዚአብሔር\bd* ባልኩ ጊዜ ስለ አብ ስለ ወልድ ስለ መንፈስ ቅዱስ እናገራለሁ፤ ብሎ ያሰተምረናል፤ የሦስቱ ባሕርይ አንድ ነውና፤ ሦስቱም በመለኮት አንድ ናቸውና።
\m ፯፤ እነሱ መለኮት እንደሆኑ በእውነት እናገራለሁ ከቅድስት ሥላሴ አካላት አንዱንም አንዱ ከገንዘቡ አካል፤ ከገንዘቡ ስም ጋር ፍጹም መለኮትን ገንዘብ ያደርጋል፤ ይህም አካል፤ ስም የመለኮት ገንዘብ ነው፤ ከሦስቱ አካላት አንዱም አንዱ አካል አንዱ መለኮት አካላትን አንድ የሚያደርግ አይደለም።
\m ፰፤ አካላት ብርሃን፤ ብርሃን፤ ብርሃን ይባላሉ እነርሱ አንድ ብርሃን ናቸው፤ በመለኮት እንደ አካላት የማይከፈሉ አንድ ናቸው፤ ዳግመኛ በመለኮት አንድ ሕይወት ሲሆኑ ሕይወት ሕይወት ሕይወት ይባላሉ አንድ በሚሆኑበት አንድ ይባላሉ።
\m ፱፤ አካላት በታወቀ በተረዳ ገንዘባቸው ሦስት ናቸው፤ አካላት፤ ሦስት ናቸውና፤ ከእነርሱ አንዱንም አንዱን አካል ከዐወቅን እርሱ አምላክ፤ መለኮት ህላዌ ነው፤ ገጽ ያለውም አካል ነው፤ ደግሞም አንድ እንደሆኑ ከዐወቅናቸው ሦስቱ አንድ አምላክ ናቸው፤ አንድ መለኮት፤ አንድ ሥራ አንድ ፈቃይ አንድ፤ አንድ ፈጣሪ አንድ ዕውቀት ናቸው።
\m ፲፤ በመለኮት፤ በባሕርይ፤ በአገዛዝ በሥራ እንዲህ አንድ አምላክ ይባላሉ፤ በስምም ይታወቃሉ፤ (አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ተብለው) አብ የተባለበት ጊዜ ወልድ የተባለበትም ጊዜ መንፈስ ቅዱስ የተባለበትም ጊዜ እንዳለ አስመስሎ በየዘመኑ ሥሩ በሌለው ስም ተጠራ እንጂ መለኮት አንድ አካል ነው ብሎ ያሰተማረ ሰባልዮስ እንደ ተናገረው አይደለም።
\m ፲፩፣ ደፍረው የመለኮት አካላት ልዩ ልዩ ባሕርያት ናቸው ብለው የሚያምኑ አውናምዮስና አርዮስ እንደ ተናገሩ አንናገርም፤ የቀናች በአካል ሦስት በባሕርይ አንድ የምትል ሃይማኖታችንም አምላክ የተለየው ከሆነ፤ ሦስቱን አካላት በማዕርግ ከሚያበላልጥ ከአቡሊናርዮስ ክሕደት ትለያለች፤ ልምዱንም እናስወግዳለን፤ ጌታ በቅዱስ ወንጌል መንፈስ ቅዱስን የካደ በዚህ ዓለም፤በሚመጣውም ዓለም ኃጢአቱ አይሰረይለትም እንዳለ፤ መንፈስ ቅዱስን ክዶ በሚገባ የተፈረደበት የመቅዶንዮስን ክህደትም ከእኛ እናርቃለን። ማቴ ፲፪፥፴፪።
\m ፲፪፤ እኛስ የቀናች፤ የጸናች፤ የተረዳች፤ የከበረች፤ ምሥጢረ ሥላሴን ከማመናችን ላይ፤ የሚሰገድለት ከሦስቱ አካላት አንዱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወልድ ዋሕድ ሰው የመሆኑን ነገር እንናገራለን፤ በልብ እንደምናምን በአነጋገር በቃልም እንዲህ እናምናለን፤ መቀዳደም ሳይኖር አጋዥ ሳይሻ ተድኅሮ ተፈልጦ፤ ሳይኖርበት እሱ ከአብ እንደ ተወለደ፤ በኋላ ዘመንም እኛን ስለማዳን ባሕርያችንን ስለማደስ፤ እኛን ወደ ቀድሞ ርስታችን ስለ መመለስ በግብረ መንፈስ ቅዱስ ከንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd* ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ሰው እንደሆነ እናምናለን።
\m ፲፫፤ ሊቀ መላእክት ገብርኤልም ጸጋን የተመላሽ ሆይ \bd እግዚአብሔር\bd* ከሥጋሽ ሥጋ ከነፍሰሽ ነፍስ ነሥቶ ሰው ይሆናልና ደስ ይበልሽ በአላት ጊዜ፤ ቃል በማሕፀኗ እንደ አደረ በማይመረምር ምሥጢርም እንደ ዓይን ጥቅሻ ፈጥኖ ከእሷ ሥጋን ነፍስን ነሥቶ ሰው እንደሆነ እናምናለን፤ እሱ ባወቀም በድንግል ማሕፀን አደረ፤ ዋሕድ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰው በመሆኑም የማይከፈል የመለኮት አንድነት አልተከፈለም። ሉቃ ፩፥፳፮-፴፱።
\m ፲፬፤ ቃል ሰው በሆነ ጊዜም አንድ ነው፤ ሰው ከመሆኑ በፊትም አንድ ነው፤ እንደ አብ እንደ መንፈስ ቅዱስ ግዘፍ የሌለው ረቂቅ ነው፤ በኋላ ዘመን ግን እኛን ለማዳን ሰው በሆነ ጊዜ፤ ሰው ከመሆኑ አስቀድሞ እንደ ነበረው የማይዳሰሰ አይደለም፤ ከመለኮትና ከትስብእት ከሁለት አንድ ነው እንጂ፤ እነርሱም በገንዘባቸው ፍጹማን ናቸው፤ አምላክ ኋላ የተገለጠበት ባሕርይ ቀድሞ ከነበረበት ረቂቅ ባሕርዩ ልዩ አይደለም፤ ከሥጋ ጋር ተዋሕዶን ገንዘብ በአደረገ ጊዜ ስለ እኛም ሰው በሆነ ጊዜ እንደ ቀደመው በገንዘቡ ባሕርይ ጸንቶ ኖረ እንጂ።
\m ፲፭፤ ለነባቢት ነፍሳችንም ረቂቅ ስትሆን ከሥጋ ጋር ትዋሐድ ዘንድ ኀይል እንዳላት ሥጋ ያይደለች የባሕርይ ረቂቅነቷንም ከእርሷ እንዳትለቅ፤ ሁለቱም በየገንዘባቸው የጸኑ ሲሆኑ፤ በተዋሕዶ አንድ አካል አንድ ባሕርይ አንድ ፍጹም ሰው እንደሆኑ፤ ከዘመን በኋላ ከተገኘ ከሥጋ ጋር ያለመለወጥ አንድ አካል በመሆን የተዋሐደ ቀዳማዊ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅም እንዲሁ ነው፤ ለተዋሐደው ሥጋም የምትናገር የምታውቅ ነፍስ አለችው።
\m ፲፮፤ አማኑኤልም ተባለ፤ ትርጓሜውም \bd እግዚአብሔር\bd* አምላካችን ከእኛ ባሕርይ ጋር አንድ ሆነ ማለት ነው፤ ያለ መቀላቀል ያለ መለወጥ ሰው የሆነው አንድ ገጽ አንድ አካል አንድ ባሕርይ ነው፤ ከመለኮትና ከትስብእት የሆነ ተዋሕዶ የማይነገር የማይመረመር ነው፤ በእውነት መቀላቀል የሚገባቸውሰ ርጥበት ያላቸው ሥጋት ናቸው፤ እነዚህም ግዘፍ ከሌለው ባሕርይ የተለዩ ናቸው። 
\m ፲፯፤ ከተዋሕዶ በኋላ ወደ ሁለት ባሕርይ አይከፈልም፤ ተዋሕዶ መንታነትን አጥፍቷልና፤ ተዋሕዶም ከሁለት የተገኘ ሁለት መባል አለበት የሚለውን ፍርድ ይለውጣል፤ ይህ ተዋሕዶ የማይፈል አካላዊ ነውና ፍጡር ያይደለ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሥጋ ወደ መሆን ይለለወጣል፤ በባሕርይ የሚመስለን፤ ከንጽሕት ድንግል የተገኘ ሥጋም ከባሕርዩ የመለኮት ባሕርይ ወደ መሆን ተለወጠ ብሎ መናገር እውነተኛ ነገር እንደሆነ የሚያስብ ማነው።
\m ፲፰፤ የሙሴ በትር ተለውጣ የምድር እባብ እንደሆነች የፈሳሽ ውኃም ተለውጦ ደም እንደሆነ፤ የግብጽ ብርሃንም ተለውጦ ጨለማ እንደሆነ፤ እንዲሁ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃልም የሰው ሕርይን ወደ መሆን የተለወጠ አይደለም፤ እነርሱ የተፈጠሩ ናቸውና፤ በመፈጠርም የታወቁ ናቸውና፤ ከዘመንም በኋላ የተገኙ ናቸውና፤ ስለዚህም መለወጥ አገኛቸው፤ የመለኮት ባሕርይ ግን መለወጥ የለበትም፤ ፍጻሜ ሳይኖረውም ሁል ጊዜ ይኖራል አይወሰንም መለወጥ መናወጥ የለበትም። ዘፀአ ፬፥፩-፫። ፯፥፲፯። ፲፥፳፪።
\m ፲፱፤ የክህነት ራእይ እንደ ነቢያት አነጋገር ከሆነ ነቢዩ ሆሴዕ እንደ ተናገረው ነው፤ ነገር ግን አርአያ የባሕርይ ለውጥ አይደለም፤ ምልክቱ እውነትን ወደ መረዳት ያደርሳል እንጂ፤ ስለዚህ ነቢዩ ሕዝቅኤል ይህ ራእይ \bd የእግዚአብሔርን\bd* የጌትነቱን ነገር ያስረዳል አለ፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* የጌትነቱ መታወቂያ ነውና፤ መለወጥ ባሕርይን መልቀቅ አይደለምና ተለውጧል፤ ታይቶ ጠፍቷል ብሎ ማሰብና መናገር ግን፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰው ሆነ ከማለት የራቀ ነው። ሆሴ ፲፪፥፲። ሕዝ ፩፥፳፰።
\m ፳፤ ከርስቶስ አድሮ የተናገረበት ጳውሎስ \bd እግዚአብሔር\bd* አብን በመልክ የሚመስለውን በባሕርይ የሚተካከለውን \bd ክርስቶስ\bd*ን ለምእምናን ሲያስተምር፤ አምላክ ሰው የሆነ በኅድረት በውላጤ አይደለም ራሱን ዝቅ አድርጎ የተገዥ ባሕርይንም ነሥቶ ነው እንጂ ብሎ ይህን ነገር አስረዳን። ፊልጵ ፪፥፯-፰።
\m ፳፩፤ እርሱ \bd እግዚአብሔር\bd* አብን በመለኮት እንዲመስለሙ እንዲተካከለው፤ እርሱ ራሱም አምላክ እንደሆነ፤ አካል የሌለው ምትሐት ውላጤ እንዳይደለ፤ ባሕርየ መለኮት በእውነት ሰው በሆነ ጊዜ በአካላዊ ተዋሕዶም የምታውቅ የምትናገር ነፍስ ያለችው ሥጋን በተዋሐደ ጊዜ እንዲሁ ነው (አልተለወጠም) ተዋሕዶም በአንድነት የመለኮትና የትስብእት ገንዘብ ነው።
\m ፳፪፤ ስለዚህም ገንዘቡ በሚሆን በባሕርየ መለኮት ወዶ በተቀበለው ሰው በመሆን ትሕትና አርአያሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አለው፤ አስቦ የቀረ አይደለም፤ የባሕርይ አምላክ የሚሆን እርሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ያለ መለወጥ ሰው ሆነ እንጂ።
\m ፳፫፤ ሰው ልሁን ባለ ጊዜ የንጽሕት ድንግል ማሕፀን ሥጋን ተዋሕዶ፤ ወንጌል እንደ ተናገረ የዕለት ፅንስ መሆንን፤ ትውልድ ዘንድም የፅንሷ ወራት በተፈጸመ ጊዜ መወለድን ገንዘብ አደረገ፤ ልደቱም የድኅነታችን መታወቂያ ሆነ፤ ያን ጊዜ መላእክት ዐወቁት እርሱ ለዓለም ሁሉ ፍጹም ተድላ ደስታ እንደሚሆንም በከብት ጠባቆች ዘንድ መሰከሩለት። ማቴ ፩፥፲፰። ሉቃ ፪፥፮-፲፱።
\m ፳፬፤ ሐሜት የሌለባትን ወዶ የተዋሐዳትን የባሕርያችንን ሥራ ሁሉ መድኃኒታችን \bd ክርስቶስ\bd* ከኃጢአት በቀር እኛን በመሰለባት በሰውነቱ ገንዘብ አደረገ፤ አምላክ እንደመሆኑ ሥጋን ለተዋሕዶ በአበቃው ጊዜ በተዋሐደውም ጊዜ ሰውም እንደመሆኑ መከራ በሚስማማው በተዋሐደው ሥጋ ታመመ፤ እርሱ ሰው መሆኑ የሚገለጥበትን ሥራ ሠርቷልና ይኸውም መራብ፤ መጠማት መተኛት፤ መንገድ በመሔድ መድከም፤ መከራ መቀበል፤ መሰቀል ነው።
\m ፳፭፤ ድኅነታችን ከሚሆን ከትንሣኤው በኋላ እሱ ምትሐት መስሏቸው በተጠራጠሩት ጊዜ ሰው መሆኑን ለደቀ መዛሙርቱ ሲያሰረዳ እዩኝ ዳስሱኝ አላቸው፤ በእኔ እንደምታዩት ለምትሐት ሥጋ አጥንት የለውምና፤ እኔ ሥጋ አጥንት በመምሰል እታያለሁ አላለም፤ ሥጋ አጥንት አለኝ አለ እንጂ፤ ገንዘዙ ያልነበረ ሥጋን በማይከፈል በእውነተኛ ተዋሕዶ ከባሕርያችን እንደነሣው ያስረዳል። ሉቃ ፳፬፥፴፩-፵።
\m ፳፮፤ የንጽሕት እናቱን ድንግልና ዐጸና፤ \bd ለእግዚአብሔር\bd* የሚገባ ድንቅ ልደት ይህ ነው፤ የተወለደውም አምላክ እንደሆነ የሚያስረዳ ነው፤ ልደት ከሚገባው ሥጋ ጋር አንድ አካል በመሆን የተዋሐደ እርሱ ነውና መለወጥ የሌለበት ፍጹም መለኮት በዘር ከመወለድ ከራቀ ሥጋ ጋር ስለ ተዋሐደ ድንቅ ከሚያሰኙ ነገሮች አንዱ ይህ ነው።
\m ፳፯፤ \bd እግዚአብሔር\bd* በፈቃዱ ከሠራቸው ድንቅ ድንቅ ሥራዎች አንዱን ክፍል፣ ባሕርዩንም በአጭር ቁመት በጠባብ ደረት እንዲወሰን ያደረገበትን ከሃሊነቱን ሊመረምር የሚወድ ሰው ቢኖር የፍጡራን ባሕርይ አይመረምረም፤ ከነቢያት መካከል የከበረ ነቢይ ኢሳይያስ መንከር (ድንቅ) ብሎታልና መንክር (ድንቅ) የሚባልም የማይመረመር ሥራ ነው፤ የማይመረመር ግብርም ከፍጡራን ባሕርይ በላይ ነው፤ የእርሱን ነገር በምርመራ ሊደርሱበት አይቻልም፤ እንደ ተጻፈ ዓለም በሙሉ በመሐል እጁ ነውና። መዝ ፺፭ (፺፬)፥፬። ኢሳ ፱፥፮።
\m ፳፰፤ ከፍጡራን ባሕርይ በላይ በሆነች ፈቃዱ ሰው በሆነ ጊዜ ከኃጢአት በቀር የሰውነትን ሥራ ሠራ፤ ነቢዩ እንደ ተናገረ የእኛን ባሕርይ ተዋሐደ፤ ከኃጢአት በቀር የእኛን ሥራ ሠራ ከእኛ ኃጢአትን ያርቅ ዘንድ በሰብአዊ ባሕርያችን ተፈርዶ የነበረ መርገምን ያጠፋ ዘንድ ለጥፋት ተሰጥቶ በነበረ ባሕርይ አለመለወጥን ይገልጥ ዘንድ ከኃጢአት በቀር በሥራችን ተፈርዶብን የነበረ መከራን ሁሉ ተቀብሎ በተረዳ ሕማሙ ሞቱ ደክመን የሠራነውን ኃጢአት ያጠፋ ዘንድ ስለዚህ ሰው ሆኖአልና። አሳ ፯፥፲፬። ፶፫፥፩-፯።
\m ፳፱፤ ኃጢአት አልሠራምና በአንደበቱም ሐሰት አልተገኘምና በነቢያት መካከል የከበረ፤ አምላክ ያደረበት ኢሳይያስ እንደ ተናገረ ስለዚህ በባሕርዩ ሞት የሌበት ሲሆን በእኛ ሠልጥኖ የነበረ ሞትን ያጠፋ ዘንድ ለሞት የሚያበቃውን መከራ ለመቀበል ሰው ሆነ። ኢሳ ፶፫፥፱። ፩፡ጴጥ ፪፥፳፪። ዮሐ ፰፥፵፮። ፪፡ቆሮ ፭፥፳፩።
\m ፴፤ በዚህም የወንጌል ትምህርት ሐዋርያው ጳውሎስ ልጆች በነፍስ በሥጋ እንደመሰሉት የሚያስት የሞት ሥልጣን ያለው ስይጣንን፤ በሞቱ ያጠፉው ዘንድ፤ በነበሩባት ዘመን ሁሉ ሞትን በመፍራት የነበሩትን ለሞት በመገዛትም የደከሙትን ያድናቸው ዘንድ በነፍስ፤ በሥጋ መሰላቸው ብሎ ያስረዳል። ዕብ ፪፥፲፬-፲፮።
\m ፴፩፤ ስለዚህ የሞትን ግብሩን በአጠፋ ጊዜ ለኃጠአት ተገዦች ሆነን የነበርን በኃጢአትም ሞት ተፈርዶብን የነበርን እኛን ለሰይጣን ከመገዛት ነፃ ያደርገን ዘንድ፤ በሥጋ በነፍስ እንደ መሰለን ተናገረ፤ በባሕርይ ቢመስለን እንጂ፤ ያለዚያ ሞትን ለመቀበል ባልበቃ ነበር፤ ፍጹም ሰውም ሳይሆን ኖሮ ቤዛችን ሆኖ ባልታመመ ነበር፤ እርሱ ሥጋ ያልነበረው ሕማም የማይስማማው አምላክ ነውና።
\m ፴፪፤ ግን በነሣው በሥጋ ታመመ፤ \bd ክርስቶስ\bd* ስለ እኛ በሥጋ ታመመ ብሎ የሐዋርያት አለቃ ጴጥሮስ እንደ አስተማረን ግን ሕማም የሌለበት እርሱ በሥጋ በታመመ ጊዜ በመለኮቱ ሕማም አላገኘውም፤ እርሱ በመለኮቱ ያይደለ በሥጋ እንደ ታመመ የታወቀ ነውና።
\m ፴፫፤ እነሆ በመለኮቱ ሕማም ሳይኖርበት በሥጋ እንደ ታመመ ታመቀ፤ በዐዋቆች ዘንድ የከበረ አትናቴዎስም ይህን ያስተምረናል፤ ሃይማኖትን ሰለ አስተማረ፤ ለዘላለም የሚኖር ስምን ያገኘ፤ የሐዋርያው የማርቆስን መንበር ያከበረ፤ በመንፈስ ቅዱስ ሥልጣን እናንተ ወራሾቹ የሆናችሁለት አትናቴዎስም እንዲህ አለ፤ ሥጋ መከራ በተቀበለ ጊዜ ቃል ከሥጋ አልተለየምና ስለዚህ መከራ ለቃል ተነገረ፤ በአምላክነት የአብን ሥራ በሠራ ጊዜም ሥጋ ከመለኮት አልተለየም፤ ሰው በሆነ ጊዜ በዚህ ሥጋ የአብ ፈቃድ እንደ መሆኑ ልዑሉንም ትሑቱንም ሥራ ይሠራ ነበር እንጂ።
\m ፴፬፤ እርሱ ራሱ፤ አባቴ የሚሠራውን ሥራ ባልሠራ አትመኑብኝ ከሠራሁ ግን እኔን ባታምኑ ሥራዬን አይታችሁ እመኑ እኔ በአብ ህልው እንደሆንኩ አብም በእኔ ህልው እንደሆነ ዕወቁ እንዳለ፤ የጴጥሮስን አማት ከዝማዋ በፈወሳት ጊዜም ሰው በመሆኑ እጁን ዘርግቶ ዳሰሳት፤ አምላክ በመሆኑ ከዝማዋ አዳናት፤ እንዲሁ ጭቃ ለማድረግ ለዕውሩ ምራቅን ከሥጋ አስገኘለት፤ አምላክ እንደ መሆኑ ዓይኖቹን አዳነ ስለ አልዓዛርም ሰው በሚናገርበት ቃል አልዓዛር አልዓዛር ብሎ አሰምቶ ጠራ አምላክ እንደ መሆኑ በሥልጣኑ ከሙታን ለይቶ አስነሣው፤ እነዚህ ተአምራት ከእርሱ ተገኝተው በእርሱ ይገለጡ ነበር። ማቴ ፰፥፬-፲፮። ዮሐ ፱፥፮-፲፮። ፲፩፥፵፫። 
\m ፴፭፤ ሰው የሆነው በእውነት እንጂ በሐሰት አይደለም፤ የሰውንም ሥጋ ተዋሕዶ ከኃጢአት በቀር ለሥጋ የሚገባውን ሁሉ ገንዘብ ማድረግ ለጌታ ተገባው፤ ሰው ሆነ ከተባለ እንዲሁ በባሕርዩ ሕማም የሌለበት ሲሆን የሥጋ ሕማም ይነገርለታል፤ ሥጋ የሌላ ገንዘብ ሆኖ የእርሱ ገንዘብ ባይሆንስ ኖሮ ሕማም ለቃል ባልተነገረም ነበር፤ ሥጋ የቃል ገንዘብ ከሆነና ቃልም ሥጋ ከሆነ ግን ገንዘቡ ለሆነ ለቃል የሥጋ ሕማም ይነገርለት ዘንድ ይገባዋል፤ ያገኘው የመከራ ፍርድ ይህ ነው፤ መሰደብ መጠማት መሰቀል መሞት ከሥጋ መከራ ሁሉ ጋር።
\m ፴፮፤ ማዳን ጸጋ መስጠት ገንዘቡ እንደ ሆነ እንናገራለን፤ ስለዚህም ከተዋሕዶ በኋላ ወደ ሁለት ባሕርይ ወደ ሁለት አካል ልንከፍለው አይገባም፤ አመካኝተን ሕማም ለሌለበት ለመለኮት ሕማምን እንዳንናገር፤ አምነንም ሰው የሆነው አንድ እንደሆነ እንናገር፤ ሕማም ከሚታመም ሥጋ እንዳትለይ፤ የማይታመም መለኮትም ከሥጋ እንዳይለይ በጎላ በተረዳ ዐውቀን በሥጋ እንደ ታመመ የምታሳምን የክህነት መጻሕፍት ትምህርትን እንያዝ ሕማም፤ ከሚታመም ሥጋ አይለይምና፤ ይህ የማይታመም መለኮት የሚታመም ሥጋን ተዋሕዶ በመለኮቱ ያይደለ ሕማም በሚገባው በሥጋ ታመመ እንጂ።
\m ፴፯፤ በማስተማር የሚጠቅም፤ አምላክ ያደረበት በሊቃውንት ዘንድ የከበረ ሊቀ ጳጳሳት ቄርሎስ እንዶ አስተማረን፤ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ሕግ የሚጠብቁ፤ ስለእኛ በሥጋ በታመመው በእሱ የሚያምኑ፤ ከእኛ አስቀድሞ የነበሩ የሊቃውንት ሃይማኖትም ይህች ከሆነች፤ እኛ መለኮት በባሕርዩ ታመመ እንደምንል አድርገው ሰዎች ለምን ይነቅፉናል።
\m ፴፰፤ እኛ ግን፤ መለኮትን ታመመ የሚሉ ፍርሃት የሌለበትን ፈርተው ከተዋሕዶ በኋላ አማኑኤልን ወደ ሁለት ባሕርያት የሚከፍሉት እነዚያ እንደሆኑ በቅዱሳን አበው ምስክርነት ገልጠን እናስረዳለን፤ በዚህ በመከፋፈላቸውም ዕሩቅ ብእሲን ወደ ማምለክ ይደርሳሉ።
\m ፴፱፤ አንድ አካል አንድ ባሕርይ የምንል እኛ ግን እንደ አእምሮአችን መጠን፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በተለየ አካሉ ሰው የሆነ አምላክ እንደሆነ እርሱ መቸም መች ያው እንደ ሆነ ስለእኛም ሥጋ እንደሆነ በነሣውም ሥጋ መከራን የተቀበለ እንደሆነ እናምናለን። መዝ ፻፪ (፻፩)፥፳፯።
\m ፵፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ያደረበት ቅዱስ አግናጥዮስም ወደ ሮሜ በላከው መልእክቱ፤ ፈጣሪዬን በመከራ እመስለው ዘንድ ተውኝ አለ፤ ነገሩ የከበረ አትናቴዎስም አይሁድ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅስ ከሆነክ ከመስቀልህ ውረድ ብለው ጌታችንን እንደተዘባበቱበት የስቅለትን ነገር በተናገረበት ድርሳኑ እንዲህ አለ። መዝ ፳፪ (፳፩)፥፯ እና ፰። ማቴ ፳፯፥፵።
\m ፵፩፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* የባሕርይ ልጅ መድኃኒታችን ግን፤ ሞትን አልፈራም፤ ተቋቋመው እንጂ በመጽናቱም ሞትን አጠፋው፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* የባሕርይ ልጅ ሕይወት እንደሆነ የታወቀ ነውና፤ ከመስቀልም ሊወርድ በቻለ ነበር፤ የሞቱትን የሚያሥነሣቸው እርሱ ነውና ወርዶ ቢሆንስ ከሞት እንደሸሸ ባሳየ ነበር፤ መጽናቱም ወደሌላ ምንም አያሳይም የዘላለም ሕይወት መሆኑን ብቻ ነው እንጂ። ዮሐ ፫፥፲፬-፲፰። ፲፩፥፳፬።
\m ፵፪፤ በመምህራን መካከል የከበረ አስተምሮ መንግሥተ ሰማያትን የሚያወርስ እንደ መሆኑ መጠን ንጉሥ ተብሎ የተጠራ ቅዱስ ባስልዮስም ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደሆነ ልዑሉም ትሑቱም ሥራ ገንዘቡ እንደሆነ አምኖ ስለመሰከረ ስለ ቦሊጣ ሰማዕት በተናገረው ድርሳኑ ስለ እኛ \bd እግዚአብሔር\bd* በሰው መካከል ተገለጠ፤ ብሉይ ሥጋን ለማደስ ቃል ሥጋ ሆነ ባሕርያችንንም ገንዘብ አደረገ፤ የኃጢአት ምርኮኞችን ነፃ የሚያወጣቸው ከበደለኞች ጋር ተቈጠረ፤ በጨለማ ውስጥ ለነበሩ ሰዎች እውነተኛ ፀሐይ ወጣላቸው የማይታመመው በመስቀል ላይ ታመመ ሕይወት እርሱ ሞተ፤ ብርሃን በሲዖል ተገለጠ፤ የተቀበሩትን የሚያስነሣ እርሱ ከሙታን ጋር ተቈጠረ ብሎ ተናገረ። መዝ ፹፰ (፹፯)፥፫-፯። ኢሳ ፱፥፪። ፶፫፥፲-፲፪። ዮሐ ፩፥፲፬። ፩፡ጴጥ ፪፥፳፩።
\m ፵፫፤ የእንዚናዙ አገር ኤጲስ ቆጶስ ጎርጎርዮስም ወደ አቅላንድዮስ በላከው መልእክቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በሥጋ እንደ ታመመ፤ እንደ ተሰቀለ፤ አምኖ ለተሰቀለው የማይሰግድ ቢኖር ውጉዝ ይሁን አምላክን ከሰቀሉ ጋር ይቈጠር አለ።
\m ፵፬፤ ስለ ፋሲካ በተናገረው ድርሳኑም እኛ እንድንድን \bd እግዚአብሔር\bd* ሰው ሆኖ ይሞት ዘንድ ወደደ፤ ከእርሱ ጋር እንኖር ዘንድ ከእርሱ ጋር ሞትን፤ ከእርሱ ጋር ሞተናልና ከእርሱ ጋር ተነሣን፤ ከእርሱ ጋር ተነሥተናልና ከእርሱ ጋር ከበርን፤ አምላክ ሲሰቀል ያን ጊዜ የተደረጉ ተአምራት ብዙዎት ናቸው፤ ፀሐይ ሲጨልም ኋላም ሲበራ ፍጡራንም ከፈጣሪያቸው ጋር ይታመሙ ዘንድ ይገባል። ኢሳ ፲፫፥፲። ሉቃ ፳፫፥፵፬። ሮሜ ፮፥፫-፱።
\m ፵፭፤ ቅዱስ ዮሐንስ አፈወርቅም \bd ክርስቶስ\bd* አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደሆነ የማይታመም አምላካ ሲሆንም ሰው በመሆኑ እንደ ታመመ አምኖ፤ የማይታወቅ የማይምረምር የማይታይ በቅድምና የነበረ፤ የማይነገር ያለው፤ ብርሃኑ የማይለይ፤ ክብሩ የማይፈጸም የባሕርይ ባለጸጋ ሲሆን ሰው ሆነ፤ ሰውም በሆነ ጊዜ ይሙት በቃ ተፈረደበት ተሰቀለ፤ ብዙ ጊዜ መከራን ተቀበለ።
\m ፵፮፤ የንጉሥን አገር (ቊስጥንጥንያ) በትምህርቱ ያስጌጣት ቅዱስ ኤራቅሊስ፤ \bd ክርስቶስ\bd* በሥጋ ስለተወለደው ልደት በተናገረበት ድርሳኑ እንዲህ አለ፤ መቸም መች በአባቱ ዕሪና ሲሆን በሰው ክንድ ተያዘ በእናቱ ክንድ ተይዞ ሳለ በኪሩቤል ላይ ይኖራል፤ በምልአትም ይኖራል፤ መላእክት የሚሰግዱለት ከኃጥአን ከመጸብሐን ጋር በላ ጠጣ። ሉቃ ፯፥፴፭ እና ፴፮። ማር ፪፥፲፮።
\m ፵፯፤ ሱራፌል አያዩትም፤ ጲላጦስ ግን በዳኝነት ይጠይቀዋል፤ አገልጋይ በጥፊ ይመታዋል፤ ፍጡራን ግን ከእርሱ የተነሣ ደርዳሉ ይንቀጠቀጣሉ፤ ወደ መስቀል አወጡት፤ ጌትነቱ ግን ከእርሱ አልተለዮም። ማር ፲፬፥፷፭። ፲፭፥፪።
\m ፵፰፤ በመምህራን ዘንድ የከበረ፤ ተከራክሮ የሚረታ ለመምህራን ሁሉ ትምህርት አደግሽኝ የሚሆን ሳዊሮስ፤ ምትሐት አምሳል ስለሚሉ ሰዎች አነጋገር በተናገረው ድርሳኑ እንዲህ አለ፤ እኛስ ቃልን ሕማም ከሚስማማው ከዚህ ሥጋ አንለየውም፤ ሥጋም ከቃል የተለየ ነው አንልም፤ ታሞ ሞቶ ማዳንም \bd የእግዚአብሔር\bd* ገንዘብ አይደለም አንልም፤ ይህ ካልሆነ ግን ማዳን በዕሩቅ ብእሲ ይሆናል።
\m ፵፱፤ ሕማም ስለማይስማማው ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ልቡናህን አጽና፤ በል ተናገር፤ በደዌ ነፍስ የተያዝክ አንተ ድውይ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ታመመ ትል ዘንድ አትጠራጠር እኛ ግን በባሕርዩ ሕማም የማይሰማው ሲሆን ሕማምን ለእርሱ እንናገራለን።
\m ፶፤ ሕማም የማይስማማው እርሱ በሥጋ ሞትን ታገሠ፤ ብረት ወደ እሳት በገባ ጊዜ ሁሉንተናው እሳት እንደሆነ እስኪታሰብ ድረስ በእሳት ዋዕይ እንዲግል፤ በመዶሻ በተምታ ጊዜ በመስፍሕ ላይ እንዲሳብ እሳትም ከብረት ጋር ተዋሕዶ ሳለ ፈጽሞ እርሱ እንዳይመታ ከብረቱም እንዳይለይ ግን የመዶሻ ኀይል ሳያገኘው እንዲመታ ለመዶሻ እንዲሰጥ የማያድን የጌታ ሕማም እንዲህ እንደሆነ ዕወቅ።
\m ፶፩፤ በዚህ ትንሽ ምሳሌ በእሳትና በብረት ተዋሕዶ ምልክትነት ፍጹም ተዋሕዶን እንወቅ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ይህን መከራና ሕማምን የሚቀበል ሥጋን ተዋሕዶ በሞተ ጊዜም ከሦስት ቀን በኋላ አምላክነቱ በተገለጠበት ትንሣኤው ሞትን አጠፋው፤ ሥጋው በመቃብር በመቀበሩም በመቃብር ውስጥ የነበረ መፍረስን መበስበስን አጠፋልን፤ ከሥሩም ነቀለው፤ ይህንም የሚያስረዳ ከቅ ዱሳን ወገን ብዙ ሰዎች ተነሡ። ማቴ ፳፯፥፳፪-፶፬።
\m ፶፪፤ መለኮት ግን፤ ሁለንተናው ከነፍስ አልተለየም፤ ወዲህም፤ ሁለንተናው ከሥጋ አልተለየም፤ ምሉ ነውና አይወሰንምና፤ ነፍሱም ወደ ሲኦል በወረደች ጊዜ በዚያ ተግዘው የነበሩ ነፍሳትን ፈታች ነቢዩ እንደ ተናገረ፤ የተጋዙትን ውጡ በጨለማ ውስጥ ያሉትንም ተገለጡ አላቸው። ኢሳ ፴፱፥፱።
\m ፶፫፤ ከተነሣም በኋላ ወደ ሰማይ ዐረገ፤ ሥጋን ሳይዝ የወረደው ሥጋን ተዋሕዶ ያረገው ነው፤ ከሦስቱ አካላትም አንዱ እርሱ አካል ነው፤ አራተኛ ቊጥር ሁለተኛ ገጽ፤ ሁለተኛ ባሕርይ፤ ሁለተኛ አካል አልጨመረም፤ በዚህ የክብሩን፤ የመንግሥቱን አንድነት እናውቅ ዘንድ በአብ ዕሪና ተቀመጠ። ዮሐ ፫፥፲፪-፲፱።ኤፌ ፬፥፲።
\m ፶፬፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* አገልጋይ ሶርያዊው መምህር ቅዱስ ኤፍራምም \bd እግዚአብሔር\bd* በባሕርዩ አይታመምም፤ ሰው ግን አምላክነት የሌለው ነው፤ በእርሱም ዓለምን ሊያድን አይችልም፤ ከሁለቱ ባሕርያት ከመለኮትና ከትስብእት በእውነተኛ ተዋሕዶ አንድ የሆነው እርሱ አንዱ ብቻ ፍጥረትን አዳነ እንጂ ብሎ አስረዳን።
\m ፶፭፤ ዳግመኛ ወልድ፤ ሁለንተናዋ በእውነት ብርሃን በሆነች በዕንቈ ባሕርይ ይመሰላል፤ በሥጋው ብርሃኗ በመለኮቱ ይመሰላል፤ አካሏ አንጥረኛም አይከፍላትም፤ አካሏ ከብርሃኗ ብርሃኗ ከአካሏ አንድ ነውና አለ።
\m ፶፮፤ የመንፈስ ቅዱስ ሀብት የተሰጠው፤ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚያገለግል የሥሩግ አገር ኤጲስ ቆጶስ ቅዱስ ያዕቆብም \bd ክርስቶስ\bd* በልዑል መለኮት በትሑት ትስብእትም ቢሆን አንድ ብቻ እንደ ሆነ ሰው በመሆኑም እኛን እንደ መሰለን አምኖ የጌታችንን የስቅለቱን ነገር በተናገረበት ድርሳኑ እንዲህ አለ፤ አማኑኤል ሁለንተናው በፍጹም ጌትነት እንደ አባቱ ሲሆን እኛን መሰለ፤ የእኛን ባሕርይ ተዋሕዶ ከእኛ ባሕርይ ተገኘ አባቱ ወደ አለበት ወደ ሰማያዊ አገሩ ያወጣን ዘንድ ሰው ሆነ።
\m ፶፯፤ ወደ አባቱ ባይጸልይስ እኛን ባልመሰለ ነበር፤ ቢጸልይም ሁለንተናው ከአባቱ ጋር ነው፤ እኛንም መሰለን፤ ከእኛ ወገን እንደሆነ እናውቅ ዘንድ ጸለየ፤ ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር ጸሎታችንን የሚቀበል ነው። ሉቃ ፳፪፥፵፫-፵፯። ዮሐ ፲፬፥፲፫።
\m ፶፰፤ የከበራችሁ የተመሰገናችሁ ወንድሞቻችን አሁንም ለቅዱስ ሰውነታችሁ እነሆ፤ እኛ በፍቅር፤ በመንፈሳዊ ተዘምዶ አባቶቻችን ያመኑባትን የጸናች የሃይማኖትን ነገር አቅንተን ጻፍንላችሁ እንላለን፤ እኛ አቅንተን እንደ ጻፍንላችሁ እናንተ እንደምታምኑ እኛ እናምናለን፤ በቃል ብቻ የምትናገሩ አይደለም የቀናች ሃይማኖትን፤ ከሐዋርያት ስትያያዝ የመጣች ወንድማማችነትን በሥራም በመመርመርም አውቃችኋል እንጂ።
\m ፶፱፤ የተዘምዶ አንድነት ያላቸው፤ ሥጋዊ ልደትን የተወለዱ ሰዎች የተዘምዶ አንድነት እንዳላቸው መጠን እርስ በርሳቸው በተያዩ ጊዜ ፈጽመው ይፋቀራሉ፤ ውዑይ ደማዊ ተፈጥሮአቸው ያነሣሣቸዋልና፤ እርስ በርሳቸው ይፋቀሩ ዘንድም እንደ እሳት ያቃጥላቸዋልና።
\m ፷፤ ተዘምዶአችን መንፈሳዊት ከሆነች፤ መንፈስ ቅዱሰም አድሮብን ሳለ፤ በመንፈስ ቅዱስ ተጀምራ በመንፈስ ቅዱስ የምትፈጸም ከሆነ ትሩፋትን ሁሉ የምታሠራን ከሆነ ሥጋዊ ሥርዓት መለወጥን እንዳናስተምር ያገር መራቅ አካላት መለያየት ፍቅርን አይከለክለንም።
