\c 23 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ዮሐንስ።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፶፪
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ ይቤ ቅዱስ ዮሐንስ ዔጲስ ቆጶስ ዘኢየሩሳሌም በሥርዓተ ኑባሬ ሃይማኖት።
\m ፪ ፤ ነአምን በ፩ዱ መለኮት ወ፩ዱ ህላዌ ዘ\bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ዘንሰግድ ሎሙ በ፩ዱ አምልኮ ዘውእቱ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ።
\m ፫ ፤ ወነአምን ከመእሙንቱ ፫ቱ አካላት ፍጹማን በገጻት ወዕሩያን በመለኮት ወበህላዌ ወበብሉየ መዋዕልና በስብሐት ወኀይል ወበሀልዎ እንበለ ውላጤ ወዘኢየአምን ዘንተ ከመዝ ንሕነ ናወግዞ።
\m ፬ ፤ ወበእንተ ትስብእቱ ወትሥጉቱ \bd ለእግዚእነ ወመድኃኒነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ንብል እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ቀዳማዊ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* መለኮታዊ በእንተ መድኃኒተ ትዝምደ እጓለ እመሕያው ተወልደ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ወወጽአ እምብእሲት በከመ ይቤ ሐዋርያ። ገላ ፬፡፬። ዮሐ ፩፡፩-፲፰። ሮሜ ፩፡፫-፭።
\m ፭ ፤ ወሶበ ተሠገወ እምኔሃ ተዐረየ ምስሌነ ወተዐገሠ ሕማመ በእንቲአነ ዘበአማን ወአኮ በምትሐት ወደክመ በሐዊረ ፍኖት ዘከማነ ወአኮ በምትሐት። ዮሐ ፬፡፮።
\m ፮ ፤ ወሶበሂ ቀሠፍዎ ወተወክፈ ሕማመ በእንቲአነ እምጲላጦስ ተዐውቆ ሕማም ወዝብጠት ዘከማነ ወሶበሂ ፀፍዕዎ ወቀነውዎ እደዊሁ ወእገሪሁ በቅንዋት ኮነ ይትዐውቆ ሕማም ዘተወክፎ።
\m ፯ ፤ በከመ ይቤ በእንቲአሁ ኢሳይያስ ነቢይ እስመ ውእቱ ነሥአ ደዌነ ወፆረ ሕማመነ ወውእቱ ትኩዝ በእንቲአነ ወንሕነ ርኢናሁ ድዉየ ወሕሙመ ወኅሡረ ወቊሱለ በእንተ ኃጣውኢነ ወተዐገሠ ዘንተ በእንተ ጌጋይነ ወካዕበ ይቤ ብእሲ ቊሱል ወሦጠ ሕማመነ ዲቤሁ። ኢሳ ፶፫፡፩-፯። ፶፡፭-፰።
\m ፰ ፤ ወካዕበ ንሰምዖ ለጳውሎስ እንዘ ይብል በእንቲአሁ ከመ ውእቱ ሊቀ ካህናቲነ ወይክል ይሕምም ሕማመነ ወተመከረ ከማነ በኲሉ ግብር ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲቱ። ዕብ ፬፡፲፬-፲፮።
\m ፱ ፤ ወንትአመን ከመ ውእቱ ነሥአ ነፍሰ ነባቢተ ወካዕበ ተዐገሠ ሕማመ ነፍሳቲነ እሙነ ዘውእቱ ሁከት ወትካዝ ወኀዘነ ልብ ወዮ ሐንስኒ ወንጌላዊ ነገረነ በእንቲአሁ ወዘከረ ከመ ውእቱ ይቤ ተከዘት ነፍስየ እስከ ለሞት ወዓዲ ጽሑፍ ውስተ ወንጌለ ማርቆስ ከመ ውእቱ አኀዘ ይኅዝን ወይተክዝ። ማር ፲፬፡፴፬-፴፮። ዮሐ ፲፪፡፳፯።
\m ፲ ፤ ወበዝ ንትአመን እስመ በሕማመ ሥጋ ሐመ እሙነ ወአኮ በምትሐት ወእለሰ ይብሉ በእንቲአሁ ኢሐመ ሶበ ቀሠፍዎ ወኢደክመ ከመ ሶበ ሰቀልዎ ወኢረከቦ ሕማም በጊዜ ቀነውዎ በቅንዋት ንሕነ ናወግዞሙ ከመ ዐላውያን።
\m ፲፩ ፤ ንሕነሰ ነአምን ከመ ውእቱ ሐመ ወሞተ በሥጋ በእንተ ኃጣውኢነ ወገነዙ ሥጋሁ ሶበ ተፈልጠ እምነ ነፍሱ ወእሙነ ተንሥአ እምነ ሙታን ወእምድኅረ ትንሣኤሁ በልዐ እሙነ ወዐርገ ውስተ ሰማያት። ሉቃ ፳፬፡፪፰-፶፫።
\m ፲፪ ፤ ወለሊሁ ይመጽእ ድኅረ በዓለም ዘይመጽእ ከመ ይኰንን ሕያዋነ ወሙታነ ወያነሥኦሙ ለኲሎሙ ዘመደ እጓለ እመሕያው እምነ ምውታን በሥጋሆሙ በውእቱ ህላዌ  ሥጋ ዘሞቱ ቦቱ ወተቀብሩ ወይሄልዉ ዘልፈ እምድኅረ ተንሣኤ እንበለ ሙስና በከመ ለሊሁ ተንሥአ እምውታን በዝንቱ ሥጋ ዘሞተ ቦቱ ወተገንዘ። ፩ ተሰሎ ፬፡፲፫-፲፰። ራእ ዮሐ ፳፡፲፩-፲፭። ማቴ ፳፭፡፴፩-፵፮።
\m ፲፫ ፤ ወካዕበ ነአምን እስመ ሶበ ፈጠረ እጓለ እመሕያው ፈጠሮሙ ኅቡራነ ነፍስ ዘኢታስተርኢ ወሥጋ ዘይትዌከፍ ደዌያተ ፈጠሮሙ እንበለ ኃጢኣት ወዘእንበለ ውላጤ ዘከመ ኮነ አዳም ውስተ ገነት እምቅድመ ይዕሉ ትእዛዝ \bd እግዚአብሔር\bd*። ዘፍ ፩፡፳፮።
\m ፲፬ ፤ በከመ ይቤ ሰሎሞን ቤተ ክርስቲያናዊ ውስተ መጽሐፉ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ገብሮ ለእጓለ እመሕያው ርቱዐ ወገብረ ህላዌሁ ከሀሌ። ጥብ ሰሎ ፪፡፳፫።
\m ፲፭ ፤ ይብል ዘንተ ከመ ቦቱ ሥልጣል በርእሱ ባሕቲቱ ይክል ያቅም ትሩፋተ በጻማ እንዘ ይመርሕዎ ዐሠረ ረድኤት ወጸጋ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd*። 
\m ፲፮ ፤ አኮ ውእቱ ኢተወከፌ እከይ ወዳእሙ አኮ በግብር አላ በሕሊና እንተ ትትሀከይ።
\m ፲፯ ፤ ወለእመ ኢኮነ መኑሂ እንበለ ኃጢኣት አኮ ውእቱ ህላዌ ዘይትዌለጥ ለተወክፎ እከይ በከመ ንቤ ቅድመ ወኢይደሉ ትትኈለቊ ኃጢኣት ኀበ ህላዌ አላ ኀበ ሕሊና።
\m ፲፰ ፤ ወኢይትከሀል የሀሉ ሰብእ እንበለ ኃጢኣት ወፈድፋደሰ እንተ ትከውን እምሕሊና እስመ ሕሊናሁ ለሰብእ ይትወላወል እምጊዜ ልደቱ እስከ ዕለተ ሞቱ። ሮሜ ፰፡፮ ፱። ይአእ ፩፡፲፫-፲፯።
\m ፲፱ ፤ ወ\bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሎቱ ለባሕቲቱ ኮንዎ ስምዐ መጻሕፍተ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ውእቱ እንበለ ኃጢኣት ወኢተረክበ ሐሰት ውስተ አፉሁ። ኢሳ ፶፫፡፱። ዮሐ ፰፡፴፮። ፪ ቆሮ ፭፡፳፩። ፩ ጴጥ ፪፡፳፪።
\m ፳ ፤ ወለሰብእሰ በተጠናቅቆ ወበጻሕቅ ወበፃማ ይደልዎ ያቅም ትሩፋት በረድኤተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወኲሉ ዘየኀብር ምስሌነ በዝንቱ ሃይማኖት ዘጸሐፍነ ሱታፌነ ውእቱ ወዘሰ ኢየኀብር ምስሌነ ወያውሥእ ካልእ እምዘጸሐፍነ ፍሉጥ ውእቱ እምሱታፌነ። ማር ፱፡፵። ፩ ዮሐ ፩፡፯። ፪ ዮሐ ፩፡፲-፲፪። ገላ ፩፡፱።
\m ፳፩ ፤ ወበከመ እሄሊ እስመ ትምህርቶሙ ለቀደምት ኤጲስ ቆጶሳት ቅዱሳን ርቱዓነ ሃይማኖት ይነግር ከመ እሙንቱ ወፅኡ በፃሕቅ ለአርትዖ ሃይማኖት።
\m ፳፪ ፤ ወንለቡ ነገሮሙ ከንቶ ለዐላውያን ዘየሐውክ ጥቀ ድቀተ ዐቢየ ወኀፍረተ ወኀሣረ ወመተርዎሙ ለኲሎሙ በአሐቲ ጊዜ በትእዛዘ ጽድቅ። ማቴ ፲፰፡፲፯-፳። ፩ ቆሮ ፭፡፬-፮።
\m ፳፫ ፤ ወርስዓት ውእቱ ከመ ይትበሀል እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘተሠገወ ፪ኤ ሕላዌ ወለእሉሂ አውገዝዎሙ ለእለ ተሀበሉ ወተአመኑ በዝንቱ ርስዓት እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘዕሩይ ምስለ አቡሁ ኮነ ሰብአ ዕሩየ ምስለ ሰብእ በሥጋ ዘእንበለ ውላጤ በደኃሪ መዋዕል በእንተ መድኃኒትነ ወዓዲመ ህልው ውእቱ ዘልፈ በዘዚአሁ ወእለ ኢየአምኑ ዘንተ ፍሉጣን እሙንቱ እምተስፋ ክርስቶሳውያን ከመ ተረፈ ዐላውያን።
\m ፳፬ ፤ ወበእንተሰ ሥምረተ ርቱዓነ አልባብ ዲበ  መሠረተ ኰኲሐ ሃይማኖት ርትዕት እንተ ኢፀጠቅ ወትዕይርቶሙሂ ወኀሣሮሙ ለዐላውያን እለ ዘከርናሆሙ ቀዲሙ ዘበጽድቅ ትከውን ስምዐ መጽሐፈ ብሊት እንተ ይእቲ ትእዛዝ ቅድስት ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወትርጓሜሆሙ ለአበዊነ ቅዱሳን እለ ረከብነ በኀቤሆሙ ኲነኔሆሙ ለዐላውያን እለ ዘከርኖሙ ቀዲሙ። ዘፀአ ፳፡፩-፮። ሮሜ ፯፡፲፪።
\m ፳፭ ፤ ወንሕነሰ ንዕቀብ ዘበርቱዕ ሃይማኖተ ርትዕተ እንበለ ጽነት ውብፅዕተ እንተ መጠውዋ ለነ አጋዕዝቲነ ሐዋርያት ቅዱሳን ወአበዊነ ብፁዓን መምህራን። ፩ ቆሮ ፲፪፡፳፰። ፩ ዮሐ ፭፡፩-፲። ፪ ጴጥ ፩፡፲፮ ፲፰።
\m ፳፮ ፤ ሶበሰ ይትዌከፉ እለ ዐለዉ ወወድቁ ወክሕድዎ ለእግዚእ ወተመይጡ ዳግመ ኀበ እግዚእ በተአምኖ በከመ ይቤ ነቢይ ወያውኅዙ አንብዐ ንስሐ ይድኅኑ እንከ። ኢዩ ፪፡፲፪-፲፬። መዝ ፶፩፡ (፶)፡፩-፲፫።
\m ፳፯ ፤ ወ\bd እግዚአብሔር\bd* መፍቀሬ ሰብእ ይትዔገሥ በኲሉ ጊዜ ውይሰፍሕ እዴሁ ወይጼውዖሙ ለእለ ተግኀሠ እምኔሁ ኀበ ንስሐ በከመ ይቤ በአፈ ኤርምያስ ነቢይ ሶበ ጸውዖሙ ኀቤሁ እነ ይብል ተመየጡ ኦደቂቀ እለ ርኅቅሙ እም\bd እግዚአብሔር\bd* ወአነ አቀውም ቅጥቃጤክሙ። ኤር ፫፡፲፬ና ፳፪።
\m ፳፰ ፤ ወካዕበ ተመየጡ እለ ትትአመኑ ምክረ ኅብዕተ እንተ ተዐሉ ሕገ ወትክሉ አትክልተ ሐዲላነ ወኢት ዝርኡ ላዕለ አሥዋክ ከመ ኢይፃዕ መዐትየ ወይነድድ ወኢይጠፍእ እንከ አልቦኑ በውስተ ገለዓድ መሠርይ ወኢበውእቱ መካን ጠቢብ ወለምንትኑ ኢየዐርግ ፈውሰ ለወለተ ሕዝብየ ወዓዲ በከመ ይቤ በአፈ አውሴ ነቢይ ተመየጥ እሥራኤል ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክከ። ኤር ፰፡፳፪። ሆሤ ፲፬፡፪። 
\m ፳፱ ፤ ወጴጥሮስሂ ሐዋርያ ያዜክር ለእለ አበሱ ወሰቀልዎ ለእግዚእነ ወይቤሎሙ ነስሑ ወተመየጡ ኀበ እግዚእ ከመ ይደምሰስ ጌጋየክሙ ወትምጻእክሙ መዋዕል ሠናይት እምቅድመ እግዚእ። ግብ ሐዋ ፪፡፴፰። ፫፡፲፱።
\m ፴ ፤ ወጳውሎስሂ ሐዋርያ ዘውእቱ ዐራቂ አምሳሊሁ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ይስእል እንዘ ይብል አነ እስእለክሙ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ከመ ትትመየጡ ወታሥምርዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እስመ ዘኢየአምር ኃጢኣተ ረስየ ርእሶ ኃጥአ በእንቲ አነ ከመ ንኩን ንሕነ ጻድቃነ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቦቱ ወውእቱ ይሳተፈነ በምግባር። ፪ ቆሮ ፭፡፲፱-፳፩።
\m ፴፩ ፤ ንስእለክሙ ከመ ኢትንሥኡ ጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* በከንቱ እስመ ዝንቱ መዋዕል ድልው ውእቱ ለዘይፈቅድ ብስሐ ወይትአመኖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በአንብዕ። መዝ ፶፩፡ (፶)፡፩ ፬። ሮሜ ፫፡፪-፱። ፪ ቆሮ ፮፡፩።
\m ፴፪ ፤ መኑ ውእቱ ዘኢይትአመኖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እምዐላውያን በውስተ ሲኦል በእንተ ዕልወታ ለነፍሱ ወአልቦ ህየ መኑሂ ላ ናሁ ወፅአ ኲነኔሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ላዕለ ኲሉ ዘይመውት እንዘ ህልው በዕልወቱ። መዝ ፮፡፭። ሉቃ ፲፮፡፲፱-፴፩።
\m ፴፫ ፤ ወይርአዩ ኲሉ ሰብእ በአልባቢሆሙ እልክተ እለ ዕፄሆሙ ዘኢይነውም ወእሳቶሙ ዘኢይጠፍእ ወይኩን ኲሉ ዘሥጋ ይርእይ እሎንተ እለ ኢይትፈቅድ ንስሐ ወይትመየጡ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd*  ዘተሣየጦሙ በደሙ ባሕቲቱ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ዘውእቱ አምላክ ጽድቅ ወሕይወት ዘለዓለም በከመ ይቤ ዮሐንስ። መዝ ፶፫፡(፶፪)፡፩-፭። ማር ፱፡፵፬። ፩ ጴጥ ፩፡፲፯ ፳። ፩ ዮሐ ፭፡፳።
\m ፴፬ ፤ ወበከመ አቅደምነ ወንቤ ይደልወነ ንቅድም ወናሥምር አልባቢነ ኲልነ እምነ መጻሕፍት ቅዱሳት በቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ፩ዱ እግዚእ ውእቱ እምቀዲሙ ወእስከ ለዓለም ወኮነ ሰብአ ዘበአማን እንዘ ህልው በህላዌ መለኮቱ ከመ አቡሁ ወመንፈሱ ቅዱስ። ፊልጵ ፪፡፲፩።
