\c 35 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ዮሐንስ።
\s2 ምዕራፍ ፺።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ አባ ዮሐንስ ወደ አንጾኪያ ሊቀ ጳጳሳት ወደ አባ ኪራኮስ በላከው መልእክቱ እንዲህ አለ፤ ማየት የማይከለከልባቸው፤ ምሥጢር የማይከፈልባቸው ሱራፌል የሚያስረዱላቸው፤ ረቂቃን መላእክት ያለ ዕረፍት የሚያመሰግኑዋቸው በባሕርይ አንድ፤ በአካል ሦስት በሚሆኑ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ እናምናለን። ኢሳ ፮፥፩-፬። ራእ፡ዮሐ ፬፥፩-፲፩። 
\m ፪፤ አብርሃም ሦስት ሰዎችን በአንድ ጌትነት አይቶአልና፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ም ከትንሣኤ በኋላ ምሥጢረ መለኮቱን ለደቀ መዛሙርቱ በአስተማራቸው ጊዜ ሒዳችሁ አሕዛብን ሁሉ አስተምሩ፤ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አጥምቋቸው ብሎ ይህን በሰው ሁሉ ፊት ላይ አተመ። ራእ፡ዮሐ ፲፬፥፩። ማቴ ፳፰፥፲፱ እና ፳።
\m ፫፤ እኛም ደግሞ በሦስት ጊዜያት ለጸሎት የቤቱን መስኮት እንደከፈተ እንደ ዳንኤል በሦስቱ ምስጋናዎች ዓይነ ልቡናችንን ልንከፍት ይገባልና፤ እንደ ጳውሎስ የከበሩ ሦስቱን ትሩፋት ማለት የአብ የሚሆን ሃይማኖትን፤ የወልድ የሚሆን ተስፋን፤ የመንፈስ ቅዱስ የሚሆን ፍቅርን ገንዘብ አድርገን የተረዳ የመለኮትን ክብር እናገኝ ዘንድ፤ ይህቺውም የሕግ ፍጻሜ ናት፤ በመንፈስ ቅዱስ የምትሠራ የፍቅር ፍሬ ሃይማኖት ናትና። ዳን ፮፥፲። ፩፡ቆሮ ፲፫፥፲፫። 
\m ፬፤ እኛም በአብ በወልድ እናምናለን፤ እንዲሁ ደግሞ በመንፈስ ቅዱስም እናምናለን፤ ወልድን ተስፋ እንደምናደርገው እንዲሁ አብን መንፈስ ቅዱስን ተስፋ እናደርጋቸዋለን፤ መንፈስ ቅዱስንም ከአብ ከወልድ ጋር እንወደዋለን፤ በእውነተኛ ፍቅር ሃይማኖትን ፍጹም እናደርጋለን፤ አካላት በስም ልዩ ቢሆኑ ሦስቱም አንድ መለኮት ናቸው።
\b 
\m ፭፤ በዘመኑ ሁሉ እንድነትን ሦስትነትን የተናገሩ የደጎቹን የአባቶቻችንን መጻሕፍት ሲመለከት የኖረ ቅዱስ ሳዊሮስ እንደ አስተማረን ወደ አንስጣስዮስ በላከው መልእከቱ በአንድ አምላክ አምናለሁ፤ አንድነት በሦስትነት ሦስትነት በአንድነት እንዳለ አውቃለሁ አለ፤ አንድነትም በክብር አንድ የሚሆኑ የሦስቱ አካላት መለኮት አንድ ስለሆነ ነው፤ ሦስትነትም በአንድ መለኮት ጸንተው የሚኖሩ አካላት ሦስት ስለሆኑ ነው፤ አካላትም አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ናቸው።
\m ፮፤ የሥላሴ ምሥጢር በአካል ይለያልና በመለኮትም አይለይምና ለአብ ለወልድ ለመንፈስ ቅዱስ ስግደት እንዲገባ እናስተምራለን፤ አስቀድሜ እንደ ተናገርኩ በሃይማኖት የሚደረግ የጥምቀት ፍጻሜ በሦስቱ ስም ነውና፤ ሦስቱን አካላት በሦስት ስም ብንጠራቸውም ሦስት አማልክት አንላቸውም፤ ይህ አይሆንም፤ አንድ አምላክ ነው እንጂ፤ ይኸውም አብ ከወልድ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር ነው፤ መለያየት ሳይኖር ዘመን ሳይፈጠር አስቀድሞ ከአብ ተገኝተዋልና፤ በኋላም የተገኙ አይደሉም፤ ሥሉስ ቅዱስ ከዘመን አስቀድሞ በአንድነት በቅድምና የነበሩ፤ ለዘለዓለምም ጸንተው የሚኖሩ ናቸውና። መዝ ፺ (፹፱)፥፪።
\m ፯፤ የሕግ መምህር ሃይማኖትን የሚያስረዳ ባስልዮስ ወደ አዲስ ቂሣርያ ሰዎች በጻፈው መልእክቱ እንደ ተናገረ፤ እሱ ጌታችን ሰው ሆኖ አስቀድማችሁ ሒዱና አሕዛብን ሁሉ አስተምሩ፤ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አጥምቁ ብሎ አስተምሮናልና፤ የተሰጡንን እነዚህን ሦስቱን ስሞች ጳውሎስ፤ ጢሞቴዎስ ስልዋኖስ እንደሚባሉት ስሞች ልዩ ናቸው አንበል። ማቴ ፳፰፥፲፱ እና ፳። ፪፡ቆሮ ፩፥፲፱። 
\m ፰፤ ጌታ ሦስቱን ስም ጠርቶ በባሕርይ አንድነት አንድ አድርጓቸዋልና፤እንዲሁም የአብን የወልድን የመንፈስ ቅዱስን ስም የሚጠራ ሰው ሁሉ እነሆ በየመልካቸው ጸንተው የሚኖሩ የሦስቱ አካላት መለኮት አንድ እንደ ሆነ አውቆ ሦስቱን ስሞች ጠርቶ በአንድ መለኮት አንድ አደረጋቸው፤ አካላትም የተባሉ ሦስቱ ስሞች ናቸው።
\m ፱፤ ሥራ፤ ስምን ወደ መረዳት ያደርሳልና ሥራም በባሕርይ ይፈጸማልና፤ በዚህ አፈጻጸም ዕውቀት ያለው ሰው የአብ የወልድ የመንፈስ ቅዱስ ባሕርየ መለኮት አንድ መሆኑን የሚጠረጥር የለም፤ ባሕርየ መለኮት አንድ ሲሆን የአብ ስም የወልድ የመንፈስ ቅዱስ ስም ሊሆን፤ የወልድም ስም የአብ የመንፈስ ቅዱስ ስም ሊሆን፤ የመንፈስ ቅዱስም ስም የአብ የወልድ ስም ሊሆን ስሞች እርስ በርሳቸው አይቀላቀሉም፤ በእኛ ላይም በማደራቸው ልቡናችን ይጸናል።
\m ፲፤ አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ አንዱም አንዱ የተለያዩ እርስ በርሳቸውም ሳይተያዩ የሚኖሩ እንደ ሆኑ ልናስብ አይገባንም፤ በመለኮት አንድነት ያለመለያየት ጸንተው የሚኖሩ ናቸው እንጂ፤ በአንዲት የመመስገን ቃልም ፍጹማን ናቸው እንጂ፤ አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ የተባሉት አካላት እያንዳንዳቸው በየመልካቸው በጎሳ በተረዳ ጸንተው ይኖራሉ፤ ባሕርያቸው ግን አንድ ነው፤ በቦታ ተራርቀው የሚኖሩ ሰዎች በመገናኘት አንድነት እርስ በርሳቸው እንደሚቀራረቡ አይደለም፤ በአንድ መለኮት አንድነት ጸንተው ይኖራሉ እንጂ፤ በዚህ አንድ ባሕርየ መለኮትም \bd እግዚአብሔር\bd* ይባላሉ።
\m ፲፩፤ እኛም ከአካላት አንዱም አንዱ ከአንድ መለኮት አንድነትን እንዲገናዘቡ አካላትም በመለኮት አንድነት ያለ ፍጸሜ እንዲገናዘቡ እናምናለን፤ አብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ህልው ነውና፤ ወልድም በአብ በመንፈስ ቅዱስ ህልው ነውና፤ መንፈስ ቅዱስም በአብ በወልድ ህልው ነውና።
\m ፲፪፤ ይህንንም ነገር አንድነትን ሦስትነትን የተናገረ ጎርጎርዮስ የጥምቀትን ነገር በተናገረበት መጽሐፉ ሦስትነት ባለው አንድነት አንድ ብርሃንን የተመሉ እንደሆነ አስረዳ፤ ሦስትነትም በአካል፤ በገጽ፤ በስም ነው፤ ምሥጢሩንስ ብታውቅ፤ እሱስ በባሕርየ መለኮት አንድ ነው፤ ያለ መለየትም ልዩ ነው። 
\m ፲፫፤ ዳግመኛም እንዲህ ልዩ ሲሆኑ አንድ ይሆናሉ አለ፤ የሥላሴ ባሕርይ አንድ ነውና መለኮትም በሦስቱ አለና፤ እነርሱም መለኮት እንደሆኑ በእውነት እናገራለሁ፤ ምንታዌን ርባኤን ከእኛ እናርቅ፤ የመለኮትን አንድነት፤ የአካላትን ሦስትነት እንግዳ ነገር አናድርግ። 
\m ፲፬፤ ስለዚህም አካላትን እንደ መለኮት አንድ የሚል የሰባልዮስን ክህደት ከእኛ እናርቅ፤ ከሦስቱ አካላት አንዱን አካል የሚያሳንስ የአርዮስን ክህደት ከእኛ እናርቅ፤ እነዚህ ሁለቱ ነገሮች (የሰባልዮስና የአርዮስ ትምህርቶች) ሰዎችን ይጎዳሉና፤ እነዚህም በክህደት አንድ ናቸውና እኛም ዳግመኛ አውግዘን እንለያቸዋለን።
\m ፲፭፤ የቀናች የሃይማኖትን መሠረት በመናገር ሐዋርያትን የሚመስላቸው፤ ሕይወት የሚገኝበት ወንጌልን ያስተማረ፤ ያለ ደም መፍሰስ ብዙ ጊዜ መከራ የተቀበለ አትናቴዎስም የሃይማኖትን ነገር በተናገረበት መጽሐፉ እኛስ ወልድ ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር በመለኮት አንድ እንደሆነ እናምናለን አለ፤ የሦስቱ አካላት መለኮት አንድ እንደሆነ የማያምን ሰው ቢኖር እኛ እናወግዘዋለን።
\m ፲፮፤ ንጹሐን አባቶቼ ሆይ፤ ፈጣሪያችን በመለኮት አንድነት፤ በባሕርይ አንድነት በመናገር፤ በመፍጠር አንድ እንደሆነ እናምናለን፤ አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ በአካል ሦስት ናቸው፤ በባሕርይ አንድ ናቸው፤ መለኮትን በመረዳት እንዲህ እናምንባቸዋለን አለ።
\m ፲፯፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተሾማችሁ ክቡራን አባቶቻችን፤ እናንተ እንደጸፋችሁልን \bd እግዚአብሔር\bd* ከምንሰግድላት፤ ቅድስት ሥላሴ ሌላ አይደለምና፤ እነዚህም በአካል ሦስት፤ በመለኮት አንድ የሚሆኑ አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ናቸው፤ አንድ አምላክ ነው፤አንድ መለኮት ነው፤ አንድ ባሕርይ ነው፤ በመናገር፤ በመፍጠር አንድ ነው፤ እኛ የክርስቲያን ወገኖች አምነን የምንጸልይለት፤ የምንሰግድለት፤ የምናመሰግነው እርሱ አንድ አምላክ ነው፤ አንድ አምላክ የሚሆን የአብ የወልድ የመንፈስ ቅዱስ መለኮት፤ ባሕርይ አንድ ነውና፤ ይህችም ትምህርት ከአባቶቻችን ተገኝታ በእኛ ዘንድ ጸንታ ትኖራለች።
\m ፲፰፤ ዳግመኛም በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ህልውና እንዳለ የምናውቀው መለኮት ሁሉንተናው ሰው እንደሆነ፤ ሰው የሆነው ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል እንዳይደለ በመናገራቸው ሦስቱ አካላት አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ሰው እንደሆኑ የሚያስቡትን የሚናገሩትን አንድ መለኮት አንድ ባሕርይ እንደሚሆኑ እንደ አብ እንደ መንፈስ ቅዱስ አካል ያለው በመለኮት አንድነት ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር በእውነት የምናመሰግነው አንዱ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል አካል ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ሰው እንደሆነ የማያምኑትን እኛ እናወግዛለን፤ ሁለቱ አካላት አብ መንፈስ ቅዱስ ግን ፈጽሞ ሰው አልሆኑም።
\m ፲፱፤ ብፁዓን ሆይ፤ እኛም እንደ እናንተ የአካላት መለኮት የአብ የወልድ የመንፈስ ቅዱስ የየራሱ ነው የሚሉትን እናወግዛለን እንያቸዋለን፤ በመለኮት አንድ ናቸው እንጂ የተለያዩ አይደሉምና፤ እኛስ በመንፈስ ቅዱስ ተገልጾላቸው፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አግኝተው የጻፉዋትን የአባቶቻችንን ሃይማኖት እናምናለን፤ እንቀበላለን።
\m ፳፤ ስለ ምንሰግድላቸው ስለ ቅድስት ሥላሴ ስለ ምንናገረው፤ በዚህ ምሥጢር ከእናንተ ጋር አንድ እንደሆን፤ ንጹሐን አባቶቻችን ሆይ ይኸንን ደግሞ በእናንተ ዘንድ እንታመናለን፤ አምላክ በፈጸመው ሥጋዌ እንዴት እንደሚያምኑ የቅዱሳን አባቶቻችንን ሃይማኖት እንናገራለን፤ ይኸውም ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ሁልጊዜ የሚመሰገን ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል የፈጸመው ሰው መሆን ነው፤ በእኛ ዘንድ ባለችው በምእመናን ጉባኤ እንደ አእምሮአችን መጠን የተመሰገነ ሥርዓት እንደ መሆኑ፤ ይህን ምሥጢረ ሥጋዌ እናስተምር ዘንድ አምላክ ያከበረው ሰውነታችሁ ያገብረናል።
\m ፳፩፤ አሁንም እኛ ይህን ለማድረግ ዝግጁዎች ነን፤ ዓለም ሳይፈጠር ከአብ በተወለደ እንደ አብ እንደ መንፈስ ቅዱስ ቀዳማዊ በሚሆን ከእውነተኛ ብርሃን ከተገኘ በእውነተኛ ብርሃን፤ አብን በመልክ በሚመስለው በባሕርይ በሚተካከለው መለወጥ በሌለበት በአንድ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ እናምናለን እንበል። ዮሐ ፩፥፩-፲፬። ዕብ ፩፥፩-፬። ሚልክ ፫፥፮።
\m እሰው።፫፻፲፫ ዘዮሐንስ ም
\m ፳፪፤ አዳም በኃጢአቱ ተይዞበት ከነበረ ፍዳ መርገም፤ ከፈረደበትም ፍርድ ፍጥረቶቹን ላድን ባለ ጊዜ ከባሕርይ ጌትነቱ ዙፋን ሳይለይ ከሰማየ ሰማያት ወርዶ በንጽሕት \bd ማርያም\bd* ማኅፀን አደረ፤ በግብረ መንፈስ ቅዱስም ከዘር ከሩካቤ ንጹሕ የሆነ ሥጋዋን ከእሷ ተዋሐደ፤ በተለየ አካሉም ከእርሱ ጋር እንድ አደረገው፤ የምታውቅ የምትናገር ነፍስ አለችው። መዝ ፲፰ (፲፯)፥፱። ሮሜ ፭፥፲።
\m ፳፫፤ ሥጋ በቅድምና የነበረ አይደለም፤ ቃልም ሥጋን መዋሐዱ ከዚህ (ዕለት ፅንስ) በፊት የነበረ አይደለም፤ ሐዋርያትን የሚመስላቸው ደገኛው አትናስዮስ እንደ ተናገረ፤ ሥጋም ያን ጊዜ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ሥጋ ሆነ የምታውቅ፤ የምትናገር ነፍስ ያለችው ሥጋ ነው፤ ያን ጊዜም የጌታችን የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሥጋው ከቃል ጋር ተዋሕዶ የዕለት ፅንስ በሆን ተቀረጸ።
\m ፳፬፤ እንዲሁም ከመወለድ አስቀድሞ ያሉትን ቀኖች ዘጠኝ ወር ጠበቀ፤ ከእርሷም በእውነት ሰው ሆኖ ተገለጠ፤ ማኅተመ ድንግልናዋን አልለወጠውም፤ የወለደችው \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልም እርሱ የደከሙትን ያጸናቸዋል፤ በማይነገር፤ በማይመረመር በአካል ተዋሕዶ ሥጋን ለራሱ ገንዘብ አደረገ።
\m ፳፭፤ የልደቱን ነገር ሰው ሊያውቀው፤ ሊናገረው አይችልም፤ የአካል ዕድገት ፍጻሜ እስከሚሆንበት ዘመን (፴ ዓመት) ድረስ ጡት ጠብቶ በሥጋ በየጥቂቱ ማደግን ወደደ፤ በሥራውም ሁሉ መሰለን፤ ያለ ዘርዐ ብእሲ የነሣውን የእኛን ሥጋ በተዋሕዶ አጸና፤ ሰውም ከሆነ በኋላ ሳይለወጥ ጸንቶ ኖረ።
\m ፳፮፤ ሥላሴ ምንም ምን አልተጨመረም፤ እሱ አንድ ነውና እርሱ አምላክ ነው፤ በተዋሕዶ ሰው የሆነ እርሱ ነው፤ በባሕርየ መለኮት ከአባቱ ጋር አንድ ነው፤ እርሱ በሥጋ ባሕርይም ከእኛ ጋር አንድ ነው፤ ሰማያዊ እርሱ ነው፤ ምድራዊም እርሱ ነው፤ እርሱ ይታያል፤ አይታይም፤ እርሱ ይዳሰሳል፤ አይዳ ሰስም እርሱ ይወስናል፤ አይወሰንም እርሱ ይታመማል፤ አይታመምም፤ እርሱ በሥጋ ይታመማል፤ በመለኮት አይታመምም። ዮሐ ፫፥፴፩። ፩፡ዮሐ ፩፥፩-፬።
\m ፳፯፤ በከሀዲ ልዮን መልእክት በኬልቄዶን የተሰበሰቡ የአይሁድ ማኅበር እንደ አደረጉ ከማይመረመር ተዋሕዶ ወደ ሁለት አካል፤ ወደ ሁለት ባሕርይ የሚከፍሉትን ሁለት ባሕርይ ሁለት አካል ሁለት ፈቃድ፤ ሁለት ግብር፤ ሁለት ገጽ ነው የሚሉትን፤ አንድ አካል አንድ ፈቃድ በመሆን አንድ ከሆኑት ከሁለቱ አንድ የሆነው እርሱ፤ አንድ \bd ክርስቶስ\bd* አንድ ወልድ፤ አንድ ጌታ ነው ብለን እንደ ተናገርን፤ ከሁለቱ ፍጹማን አካላት፤ ከሁለቱ ባሕርያት አንድ እንደሆነ የማያምኑትን፤ መንፈስ ቅዱስ ተገልጾላቸው የተናገሩ አምላክ ያደረባቸው አባቶቻችን መምህራን ያላስተማሩንን ሌላ ሃይማኖት የሚያጠኑትንም ከሁሉ በሚደርስ ቃል እኛ እናወግዛቸዋለን፤ ያለ መቀላቀል በተዋሕዶ አንድ የሆኑ ባሕርያት ተቀላቅለዋል ብለው በሚያምኑ፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሁለቱን ባሕርያት አንድ ከማድረጉ የተነሣ፤ ሁለቱ ባሕርያት አለመቀላቀላቸውን በማያምኑ ሰዎች እንደ ተደረገ፤ እነዚህንም ደግሞ እኛ በጉባኤ እናወግዛቸዋለን።
\m ፳፰፤ መለኮት ከርሱ ጋር እንዲዋሕድ ያደረገው ሥጋን ወደ መሆን ከባሕርዩ አልተለወጠም፤ ሥጋም ደግሞ መለኮትን ወደ መሆን አልተለወጠም ብለን እንታመናለን፤ ከተዋሕዶ በፊት አስቀድሞ ለመለኮት ሥጋ አልነበረውም፤ ቤተ ክርስቲያን የምታምነው የጌታችን የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ምሥጢር በተደረገበት አካል ባሕርይ ተዋሕዶ ተደረገ እንጂ።
\m ፳፱፤ ከማይመረመር ተዋሕዶ በኋላ ሁለት ባሕርይ፤ ሁለት ፈቃድ ነው ያለ ይህ ክፉ ጥፉ የኬልቄዶን ጉባኤ እንደ ተናገረ ከሁለት አካል አንድ አካል፤ ከሁለት ባሕርይ አንድ ባሕርይ የሆነ አማኑኤል ወደ ሁለት ባሕርያት፤ ወደ ሁለት አካላት፤ ወደ ሁለት መልክ ወደ ሁለት ፈቃድ፤ ወደ ሁለት ሥራ ይከፈል ዘንድ አይገባም፤ እውነተኛውን ሃይማኖት ያቀኑ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ያደረባቸው አባቶቻችን በጻፉት እውነተኛ ትምህርት ላይ ሁለት ባሕርይ ሁለት አካል ብለው ጽፈው ሊያኖሩ ይወዳሉ፤ ሰው የሆነ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሰደበ የንስጥሮስ ተባባሪ ሕግ አፍራሽ በሆነ በልዮን ደብዳቤ ያለ ክህደትንና ስድብን ይዘው የባሕርይን፤ የግብርን አንድነት ይለዩ ዘንድ ይጥራሉ።
\m ፴፤ ነፍሳትን የሚጎዳ ተኵላ ከሐዲ ልዮን ግን ከባሕርያት አንዱም አንዱ በተዋሕዶ አንድ ከሆኑ በኋላ የገንዘብ የገንዘቡን ሥራ እንዲሠራ ይናገራል፤ ቃል የቃልን ሥራ ይሠራል፤ ሥጋም የሥጋን ሥራ ይሠራል አለ፤ ቃል ተአምራት በማድረግ ይበልጣል ሥጋ ግን ስለ ታመመ ስለ ተሰደበ በክብር ያንሳል አለ፤ የአምላክነትን ክብር በኅድረት ለጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሰጥቶ ይናገራል፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ያደረበት ዕሩቅ ብእሲ ነው ይላል፤ ትሕትናን ለሥጋ ብቻ ልዕልናንም ለመለኮት ብቻ ሰጥቶ ተናግሮአልና፤ የተለያዩ ሁለት አደረጋቸው፤ ከክሕደት ወገን ይህን በመሰለ አነጋገር ሁሉ መክፈልን ተናገረ፤ በየአንቀጹም አጸናው፤ 
\m ፴፩፤ የቤተ ክርስቲያን ጉባኤ ግን ተለየ ተደባለቀ ተቀላቀለ አትልም፤ በዚህ ነገር የሚያምነውን ሁሉ ታወግዛለች እንጂ፤ እኛም በማይለወጥ ቃል እናወግዛቸዋለን፤ እንዲሁም \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል የተዋሐደው ሥጋ ምትሐት መስሎ መታየት ነው የሚሉትን፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ሥጋውን ከሰማይ ይዞ መጣ የሚሉትን፤ ወይም ከሌላ ባሕርይ ተገኘ የሚሉትን፤ ወይም ነፍስ፤ ወይም ልቡና የሌለው ነው የሚሉትን፤ የማይታመም የማይሞት መለኮት ከተዋሐደው ጀምሮ በሥራው ሁሉ ድካም የለበትም፤ የማይታመም የማይሞት ሆኗል የሚሉትን፤ ማንም ማን ግድ ሳይለው ስለ እኛ ሰው የሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ያለ መለየት በፈቃዱ ስለ እኛ በተዋሐዳት ኃጢአት ባልተገኘባት በሰው ባሕርይ የእኛን ሕማም ሊታመም አይገባም የሚሉትንም እናወግዛቸዋለን።
\m ፴፪፤ እኛ ግን አእምሮ የሌላቸው ተዋሕዶን የዘነጉ እነዚህን እንቃወማለን፤ ሥጋን የተዋሐደ እርሱም በሥራው ሁሉ እኛን እንደ ሚመስል እንናገራለን፤ እኛም ከኃጢአት በቀር ወንድሞቹ ነን፤ ከእኛም ጋር አንድ ባሕርይ ሆነ፤ በዚህ ተዘምዶ ከእኛ ጋር አንድ ነው፤ በሕማምም ይመስለናል፤ እርሱ ኃጢአት ከሌለባት ከባሕርያችን ሕማም ወገን ጽምን ድካምን እንቅልፍን፤ ይህን የሚመስለውንም ሁሉ ተቀብሎአልና።
\m ፴፫፤ በሚገባ መከራ ይቀበል ዘንድ በፈቃዱ ሥጋውን ለሕማም ሰጠ፤ ይሞትም ዘንድ በቀኖች ቁስል መታመምን በግርፋት፤ በማዘን በመተከዝ መታመምን ገንዘብ አደረገ፤ በሕማሙ የሕማምን ኃይል ይሽር ዘን፤ ከእኛም ፈጽሞ ያጠፋ ዘንድ፤ የሰው ባሕርይ ተይዞባት የነበረች ኃጢአትንም ያጠፋ ዘንድ፤ በዚህ ሥራም ያድነን ዘንድ ይህን ሁሉ መከራ ተቀበለ፤ በእውነት ለእኛ የሚገባ ሞትንም በፈቃዱ፤ በከሀሊነቱ እርሱ ተቀበለ ይኸውም የነፍስ ከሥጋ መለየት ነው። ኢሳ ፶፫፥፩-፲፪። ፩፡ጴጥ ፪፥፳፩-፳፭።
\m ፴፬፤ ፈጣሪያችን \bd ክርስቶስ\bd* ለጌትነቱ እንደሚገባ ሥጋ፤ መለወጥ የሌለበት እስኪሆን ድረስ ድንቅ በሚያሰኝ ትንሣኤ ሙስና መቃብርን አጥፍቷልና፤ በሥጋ በተቀበላቸው በሚያድኑ በእነዚህ ሕማማት ከጽኑ ሞት፤ ከዲያብሎስም ሥልጣን ያድነን ዘንድ ወደ ቀደመ ቦታችንም ያገባን ዘንድ።
\m ፴፭፤ እኛ፤ አዳም የታዘዘውን ትእዛዝ በማፍረሱ በመጣ ኃጢአት ምክንያት ተድላ ደስታ ከሚደረግባት ከገነት በወጣን ጊዜ፤ ዕውቀት እንደሌላቸው መናገር እንደማይቻላቸው እንደ እንስሳት ሆነ፤ ነቢዩ ዳዊት እንደ ተናገረም፤ እነሱን መሰልናቸው፤ እሱ ግን ከኃጢአት በቀር ይኽን ሁሉ ሥራ ስለ እኛ ሠራ፤ ሞትን ኃጢአትን የሚአጠፋ እርሱ ነውር ነቀፋ የሌለበት ሕማምን በፈቃዱ ታግሶ ስለ እኛ ተቀበለ። መዝ ፴፪ (፴፩)፥፰። ፵፱ (፵፰)፥፳።
\m ፴፮፤ የደረሰችበትን የምታጠፋ፤ የምትጎዳ ሆነች፤ ተግዳሮች በቃሉ የራቀች ሕማምን በሚታመም በሚሞት ሥጋ በፈቃዱ አልታመመም የሚሉትን ከሃይማኖት የተለዩ ስለሆኑ እነዚህን እናወግዛቸዋለን፤ ሥጋ ሐማሚ መዋቲ ነውና፤ ምትሐት ከመሆን የራቀች ሕማምን እንዳይታመም በእውነት የሚቻለው እርሱም ሥጋን ተዋሕዶ፤ በወደደው ጊዜ በዚህ ሥራ ራሱን ለሕማም፤ ለሞት አሳልፎ ሰጥቷልና።
\m ፴፯፤ ልቡና በማይመረምራት ጥበቡ፤ ዘምታድን ሕማሙ ሊያድነን ወደደ፤ ከሙታን ተለይቶ በተነሣ ጊዜ ፈርሶ በስብሶ መቅረትን ፈጽሞ አጠፋ፤ መለወጥ፤ ሕማም ሞት፤ ድካም የሌለበት፤ እስኪሆን ድረስ ሥጋውን በተሐድሶ አጸና፤ የዘለዓለም ሕይወትን ለማግኘት በትንሣኤው ለምንነሣ ለእኛ የትንሣኤ ዠማሪ ይሆንን ዘንድ። ሮሜ ፬፥፳፭። ቈላ ፩፥፲፰።
\m ፴፰፤ በተለየ አካሉ በእውነት የሚታመም ሥጋን ካልተዋሐደማ አምላክ ነውና በባሕርዩ ሕማም የሌለበት ሲሆን ለእኛ ቤዛ ሆኖ ሊታመም በወደደ ጊዜ እንዴት በታመመ ነበር፤ በማሕፀን ከፈጠረው ጀምሮ ይስማማው የነበረ ኃጢአት ሳይኖርበት ለዘላለሙ ከእሱ ጋር እንዲዋሐድ ያደረገው እሱ እስከ ተነሣበት ጊዜ ድረስ ሕማምን ገንዘብ አደረገ፤ ከትንሣኤው በኋላ ግን ፈጽሞ የማይለወጥ፤ የማይታመም፤ የማይሞት ሆነ በእውነት \bd ክርስቶስ\bd*ን የሚያምን ልብ ያለን እኛ ሁላችን ግን እውነትን ልንቃወም አንወድም።
