\c 39 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘአባ ገብርኤል።
\s2 ምዕራፍ ፺፬።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ አባ ገብርኤል ወደ አንጾኪያው ሊቀ ጳጳሳት ወደ ቅዱስ አባ ዮሐንስ በላከው መልእክቱ እንዲህ አለ አንድ አምምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ በልብ በቃል በሕሊና የተረዳ እምነትን ፈጽመን እናምናለን።
\m ፪፤ ሥላሴ ክቡር ምስጉን ነው፤ በአካላት ሦስት ናቸው፤ መለኮት አንድ ነው፤ ሥልጣን አንድ ነው፤ ሥራ አንድ ነው፤ ፈቃድ አንድ ነው፤ የመለኮት ገንዘብ የሚሆን ባሕርይ አንድ ነው።
\m ፫፤ ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስ ለቆሮንቶስ ሰዎች ጽፎ በላከው መልእክቱ ከአንድ አምላክ በቀር ሌላ አምላክ የለም ብሎ፤ እንዳስተማረ በሰማይ በምድርም ብዙ አማልክት እንዳሉ ይናገራሉ፤ ለእኛ ግን ሁሉ ከእርሱ ከተገኘ እኛም እርሱን ለማገልግል ከተፈጠርንለት ከአንዱ አምላክ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ ሁሉ በእርሱ ቃልነት ከተፈጠረ እኛም በእርሱ አምላክነት ከተፈጠርን ከእንድ ጌታ ከ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሁሉ ከተፈጠረበት ከአንድ ከመንፈስ ቅዱስ በቀር ሌላ አምላክ የለንም ብሎ እንደ እስተማረን። ፩፡ቆሮ ፰፥፯። ፲፪፥፲፩።
\m ፬፤ በተወደደ ትምህርቱ ምሥጢር ከሰማይ በታች ላለው የአበራ፤ የእስክንድርያን መንበር ያከበረ፤ ሐዋርያትን የመሰለ አትናቴዎስ የከበረ የሥጋዌን ነገር በተናገረበት ድርሳኑ እርሱ ጌትነቴን፤ ክብሬን ለሌላ አልሰጥም እንዳለ የአብ የወልድ የመንፈስ ቅዱስ ክብር ጌትነት አንድ ነው አለ። ኢሳ ፵፪፥፰።
\m ፭፤ የሦስቱ ክብር ምስጋና አንድ እንደሆነ በዚህ ዐወቅን፤ ወልድ ሌላ አምላክ አይደለም፤ ሁለተኛ የሌለው አንድ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ነው እንጂ፤ አብ በወልድ እንዲታወቅ፤ እርሱም በአብ ይታወቃል፤ ኢሳይያስ፤ አብ በወልድ ህልው እንደሆነ አውቆ የምታድን የእስራኤል ፈጣሪ ሆይ \bd እግዚአብሔር\bd* በህልውናህ ነውና ለአንተ ይሰግዳሉ አንተን ይጠራሉ፤ ወደ አንተ ይጸልያሉ፤ የሚቃወሙህም ይፈሩ ይጎስቁሉ ብሎ እንደ ተናገረ። ኢሳ ፵፭፥፲፬-፲፯።
\m ፮፤ በእርሱ በመንፈሰ ቅዱስም ከማያምኑ፤ በመለኮት ከአብ ባሕርይ ዘእምባሕርይ አካል ዘእምአካል እንዳልተወለደ አድርገው ከሚናገሩ ከእነዚያ በቀር የሚቃወሙት እነማኝ ናቸው?
\m ፯፤ ዳግመኛ ቅዱስ ኤጲፋንዮስ ትርጓሜው መልሕቅ በሚሆን አንከሮጦስ በሚባል መጽሐፉ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ ስለሚሉ ስለ ሱራፌል ቃል ቅዱሳን ቅዱሳን ቅዱሳን አላሉም፤ ሦስት ጊዜ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ በማለታቸው በአንድ መለኮት አንድ ሆነው የሚኖሩትን ሦስቱን አካላት ገለጡልን እንጂ፤ ቅዱሳን አላሉም፧ ስለ መለኮት አንድነትም አሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* የጌትነትህ ምስጋና በሰማይ፤ በምድር መላ አሉ እንጂ ብሏል። ኢሳ ፮፥፩-፬። ራእ፡ዮሐ ፬፥፰-፲።
\m ፰፤ ዳግመኛም በአካላት የተለየህ ሦስት በመለኮት አንድ የምትሆን አቤቱ ለአንተ አንክሮ ይገባል፤ አብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ህልው ነውና፤ ወልድ አብ በመንፈስ ቅዱስ ህልው ነውና። መንፈስ ቅዱስም በአብ በወልድ ህልው ነውና አለ። ዮሐ ፲፬፥፲።
\m ፱፤ አባት ሆይ ከአባቶቻችን ምስጋናን እንደ ተማርን ስለ ምሥጢረ ሥላሴ ከብዙ በጥቂቱ እነሆ ተናገርን፤ እንዲህም እናምናለን፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ለደቀ መዛሙርቱ ሒዱ አሕዛብን ሁሉ አስተምሩ፤ በአብ በወልድ፤ በመንፈስ ቅዱስ ስም አጥምቋቸው እንዳለ የምናምንባት ሃይማኖት ይህች ናት ከእርስዋ በቅር ለዘላለሙ ሌላ አንሻም። ማቴ ፳፰፥፲፱ እና ፳። 
\m ፲፤ ዳግመኛ በቅድምና የነበረ ቃል ጥንት ሳይኖረው ዘመን ሳይቀድመው ከአብ አካል ዘእምአካል ባሕርይ ዘእምባሕርይ የተወለደ ወልድ ዋሕድ፤ ዓለምን የፈጠረ የሁሉ መኖር በእርሱ የሆነ፤ በይቅርታው ብዛት የአዳምን ልጆች ይቅር ባለ ጊዜ ከምላቱ ሳይወሰን ከአብ ባሕርይ ሳይለይ ልዑል ባሕርዩን ዝቅ አድርጎ ባሕርያችንን እንደ ተዋሐደ አለምናለሁ።
\m ፲፩፤ ሁል ጊዜ ንጽሕት ድንግል በምትሆን በድንግል ማሕፀን እንደ አደረ ከአብርሃም ከተገኘ በድንግልና ከጸና ባሕርይዋ የምታውቅ የምትናገር ነፍስ ያለችው፤ የእኛን የሚመስል የአዳምን ሥጋ በግብረ መንፈስ ቅዱስ ሊዋሐደው እንደ ፈጠረ አምናለሁ፤ እንዲህ ቃል ሥጋ ሆነ፤ በባሕርይ በአካል ተዋሕዶ ከሥጋችን ሥጋን ከነፍሳችን ነፍስን ነሥቶ ስለ እኛ ሰው ሆነ ያለመለወጥ ያለመጣፋትም እኛን መምሰልን ገንዘብ አድርጎ ያለመለወጥ ያለመቀላቀል በባሕርዩ ጸንቶ ኖረ።
\m ፲፪፤ የእኛን ባሕርይ ነሥቶ ስለ እኛ ሰው በሆነ ጊዜም ባሕርየ መለኮቱ አልተለወጠም፤ ከእኛ ባሕርይ የነሣውን ሥጋም በተዋሕዶ ምሥጢር በባሕርይ በአካል ተዋሕዶ ገንዘብ አደረገው፤ ጥንት የሌለው፤ ዘመን ያልቀደመው ሥጋም ያልነበረው \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ የተወለደ እርሱ በተለየ አካሉ ሰው ሆኖ ልቡና በማይመረምረው ምሥጢር ዳግመኛ ልደትን ከድንግል ተወለደ።
\m ፲፫፤ ስለዚህም፤ እናቱ በድንግልና ጸንታ ኖረች እኛም አምላክን የወለደች እንደሆነች ዐውቀን እናምናለን፤ ሰው ሆኖ ከእርስዋ የተወለደውም በባሕርይ ፍጹም አምላክ፤ ፍጹም ሰው ነው፤ ከሁለት ባሕርይ፣ አንድ ባሕርይ፤ ከሁለት አካል አንድ አካል እንደሆነ እርሱን እናውቃለን፤ ሰውም ከሆነ በኋላ አንድ ወልድ፤ አንድ ገዥ ነው፤ በሦስትነት አራተኛ ቍጥር ሳይጨመር።
\m ፲፬፤ እሱ የማይታመም ነው፤ በመለኮት ከአብ ጋር አንድ ነውና፤ ባሕርያችንንም በተዋሐደ ጊዜ በሥጋ እንደ ታመመ እናውቀዋለን፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ባሕርየ መለኮቱ አልታመመምና፤ እኛን በሚመስል፤ ከባሕርያችን ጋር አንድ በሚሆን በሥጋ እንደ እኛ ታመመ እንጂ።
\m ፲፭፤ አንድነትን ሦስትነትን የተናገረ ጎርጎርዮስ ሰው በመሆኑ ይታመማል፤ በባሕርዩ ተአምራትን ያደርጋል፤ በባሕርዩ መከራን ይቀበላል፤ በፈቃዱም ሕይወት፤ ዕውቀት ቃል ባለው ሕማም፤ ሞት በሚስማማው ሥጋ የተሠራ ሥርዓት እንደ መሆኑ ሕማማችንን ነውር የሌለበት የእርሱ ሕማም አደረገው ብሎ እነሆ ይህን አስረዳ።
\m ፲፮፤ ይታመምበት ዘንድ በተገባ በሥጋ፤ በሐሰት ያይደለ በእውነት እንደ ታመመ እናገራለሁ፤ ነውር ነቀፋ የሌለበት ሕማማትንም በፈቃዱ ተቀበለ፤ በመስቀል ላይም ሞተ አምላክነቱን በገለጠበት፤ ድንቅ በማያሰኝ ትንሣኤውም ሥጋውን አስነሣ፤ እንግዲህም ወዲህ የማይታምም የማይሞት አደረገው፤ ከመነሣቱም ጋር የማይለወጥ አደረገው፤ በማሕፀን መለኮትን ለመዋሐድ በበቃ ጊዜም ይህ ሥጋ ከኃጢአት ልዩ ንጹሕ ነው።
\m ፲፯፤ ሁለት ለማድረግ መለኮትን ከትስብእት ሳንለይ፤ ሁለት ለማለትም የማይከፈለውን የማይቀላቀለውን አንዱን ሳንከፍል፤ ባሕርየ መለኮትን፤ ባሕርየ ትስብእትን አንድ በማድረግ ሰው ለመሆን የመጣ የእርሱን አለመቀላቀሉን እናውቃለን፤ መለኮት ከትስብእት የተለየ ነው ማለትንም ከእርሱ እናርቃለን በዚች ሃይማኖት ጸንቼ መከራ የምቀበልበት ይህ ነው፤ ይህን ሃይማኖት የካደ ሁሉ ከእኛ፤ እውነተኛ ሃይማኖትን ከአስተማሩ አባቶቻችኝም ፈጽሞ የተለየ ነው።
\m ፲፰፤ ነገር ግን እውነተኛውን ሃይማኖት የሚክዱ እነዚህ የቅዱሳን አባቶቻችን አነጋገር እንዴት ያለች ጦር እንድትወጋቸው ይወቁ፤ ሃይማኖቱ የቀና መምህር ባስልዮስ ጌታችን ክርስቶሰ አንድ አካል፤ አንድ ግብር፤ አንድ ፈቃድ እንደሆነ እንዲሁ አንድ ባሕርይ ብቻ ነው አለ።
\m ፲፱፤ እንዲሁ አትናትዮስም (አትናቴዎስም) ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው ወልድን አንዱ የሚሰገድለት አንዱ የማይሰገድለት ሆኖ በሁለት ባሕርይ የምናውቀው አይደለም፤ ሰው ሳይሆን፤ ሰውም ከሆነ በኋላ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ባሕርይ አንድ ነው እንጂ። ዕብ ፲፫፥፰።
\m ፳፤ እንዲሁ የዕንቆራ ኤጲስ ቆጶስ ቴዎዶጦስም አንዱ ጌታ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሰው የሆነ አምላክ እንደሆነ አምናለሁ አለ እርሱ ምትሐት በማለት በቃል በሕሊና የምንከፍለው አይደለም፤ አንዱን እንዳንከፍለው፤ የመድኃትነቱንም ሥርዓት እንዳንክድ \bd እግዚአብሔር\bd* ከሥጋ ጋር በመዋሐዱ ሰው መሆኑን አውቀናልና፤ ተዋሕዶንም የለየ ቢኖር እነሆ ስው መሆኑን ካደ ብሏል።
\m ፳፩፤ ዳግመኛ ቄርሎስም በወንጌል የተነገረውን ቃል ሁሉ አንድ ወገን አድርገህ፤ አንድ አካል በመሆን ሰው ለሆነ ቃል ሰጥተህ ተናገር ብሎ ወደ ንስጥሮስ ጻፈ።
\m ፳፪፤ ሥጋን በተዋሕደ ባሕርይ እናምን ዘንድ ብንታዘዝም፤ እንዲሁ ሥጋን የተዋሐደ አንድ አካል መሆኑን አስረድተውናል እኛ የምናስተምረው ይህ ነው፤ የነዚህን የአባቶችን ትምህርትም እናስተምራለን፤ ተስፋቸውንም ተስፋ እናደርጋለን፤ የምናምንባት የተማርናት ተስፋ የምናደርጋት ሃይማኖት ይህች ናት እንኖርባታለን፤ እንሞትባታለን፤ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ፈቃድ እንነሣባታለን።
