\c 32 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ሳዊሮስ።
\s2 ምዕራፍ ፹፬። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ \bd እግዚአብሔር\bd* የሚመለክባት የይገኛዪቱ ሀገር የአንጾኪያ ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ ሳዊሮስ መናፍቁን መቅዶንዮስን አውግዞ ከለየ በኋላ፤ ከሕዝቡ ሁሉ ጋር ይልለከታት ዘንድ \bd እግዚአብሔርን\bd* ወደሚወድ ወደ ንጉሥ አንስጣስዮስ ጽፎ የሰደዳት ቅድስት ሃይማኖት ይህች ናት፤ ንጉሡም ተቀብሎ የቤተ ክርስቲያን ሕግ አድርጎ ቤተ መዛግብት አኖራት፤ በእሷም የመናፍቃንን ክህደት ከሁሉ አራቀ።
\m ፪፤ በኒቅያ የተሰበሰቡ፤ መንፈስ ቅዱስ ያደረባቸው ጉባኤያቸውን ያቀናላቸው ሦስት መቶ አሥራ ስምንት ኤጲስ ቆጶሳት እንደ አመኑ እናምናለን፤ ዳግመኛም ከእኛ አስቀድም የነበሩ አባቶቻችን ይህን እንደ ተለየ ርስት አድርገው ተቀበሉ ዳግመኛም ከእኛ አስቀድሞ በቍስጥንጥንያ የተሰበሰቡ መቶ አምሳው፤ በኤፌሶንም የተሰበሰቡ አባቶች የወሰኑት ነው።
\m ፫፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ በተለየ አካሉ አንድ እንደሆነ እናምናለን፤ ስለእኛ ሰው ሆነ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ በተለየ አካሉ አንድ እንደሆነ፤ በአካል፤ በባሕርይ የተከፈለ፤ የተለያየ እንዳይደለ እናምናለን፤ ሰው ከመሆኑ አስቀድሞ እርሱ ነው፤ ሰው ከሆነ በኋላም እርሱ ነው፤ ይህ አንዱ መቸም መች ያው ነው የሚያድን መንፈስ ቅዱስም በተለየ አካሉ አንድ እንደሆነ እናምናለን፤ በአካል ሦስት በባሕርይ አንድ ናቸው። ፩፡ቆሮ ፰፥፮። ፪፡ቆሮ ፬፥፲፪። ኤፌ ፬፥፭።
\m ፬፤ ሦስቱ አካላት በመልክ ፍጹማን ናቸው ሦስቱ ገጻት በክብር፤ በብርሃን አንድ ናቸው፤ በባሕርይ አንድ ናቸው፤ በሥልጣን አንድ ናቸው፤ በጌትነት አንድ ናቸው በመለኮት አንድ ናቸው፤ በመሰገድ አንድ ናቸው፤ በመመስገን አንድ ናቸው፤ የታመኑ ሰዎች እንደሚያምኑት።
\m ፭፤ ልጅ ብለን ያይደለ በአባትነት ሥርዓት አባት ነው ብለን አብን እናምናለን፤ ወልድንም አባት ብለን ያይደለ በመወለድ ሥርዓት ወልድ ብለን እናምናለን፤ መንፈስ ቅዱስንም አብ ነው ወልድ ነው ብለን ያይደለ በሠራጺነት ሥርዓት ሠረጸ ብለን እናምናለን፤ እነዚህ ሦስቱ አካላት በአንድ መለኮት በአንድ ባሕርይ በአንድ ኃይል በአንድ ፈቃድ በአንድ ክብር፤ በአንድ መንግሥት አንድ ሆነው ዘለዓለም ይኖራሉ፤ አንዱም አንዱ አካል በገጹ ፍጹም ነው።
\m ፮፤ በሦስቱ አካላት ውስጥ መገዛዛት መታጠቅ መፍታት የለም፤ በመዓርገ መለኮት አንዱ ካንዱ አይበልጥም፤ አንዱ አንዱን እንደ መልክተኛ አድርጎ በሥልጣኑ አያዝዘውም፤ በአንድ መለኮት ክብር፤ በአገዛዝ፤ የሁሉ ፈጣሪ ገንዘብ በሚሆን በባሕርይ ዕውቀት አንድ ናቸው እንጂ።
\m ፯፤ አብ ከወልድ ከመንፈስ ቅዱስ ተለይቶ የዓይን ጥቅሻ ጊዜ ያህል እንኳ አልኖረም፤ ወልድም ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ተለይቶ፤ የዓይን ጥቅሻ ጊዜ ያህል ስንኳ አልኖረም መንፈስ ቅዱስም፤ ከአብ ከወልድ ተለይቶ የዓይን ጥቅሻ ጊዜ ያህል ስንኳ አልኖረም፤ ሥሉስ ቅዱስ ጥንት ፍጻሜ ሳይኖራቸው ዘለዓለም በአንድነት ጸንተው ይኖራሉ እንጂ።
\m ፰፤ ሁለት ልደት እንዳለው በ\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል እንዲሁ ልናምን ይገባናል፤ አንዱ ቅድመ ዓለም ከአብ ያለ እናት የተወለደው የማይመረመር ልደት ነው፤ ሁለተኛውም በኋላ ዘመን ከንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd* ያለአባት የተወለደው የማይመረመር የማይነገር ልደት ነው፤ ነገር ግን ቃል ሥጋ እንደሆነ፤ ባሕርያችንንም ባሕርይ እንደ አደረገ በዓይናችን እንዳየነው፤ በእጃችንም እንደዳሰስነው ይህን ብቻ እናውቃለን። መዝ ፻፲ (፻፱)፥፫። ዮሐ ፩፥፲፬። ገላ ፬፥፬። ፩፡ዮሐ ፩፥፩-፭።
\m ፱፤ አብ ከመላእክት እንደ አንዱ ከኪሩቤል ከሱራፈልም እንደ አንዱ አልፈጠረውም፤ እርሱ አካል ዘእምአካል፤ ባሕርይ ዘእምባሕርይ ከአብ ተወለደ እንጂ፤ ከሥልጣናት ሁሉ ከአጋዕዝትም ሁሉ በዚህ ዓለም በሚመጣውም ዓለም፤ ከሚጠራው ስም ሁሉ እርሱ ይበልጣል፤ ከባሕርይ አባቱ ከአብ ከባሕርይ ሕይወቱ ከመንፈስ ቅዱስም አንድ ነው፤ በመለኮቱም ለዘላለሙ ጸንቶ ይኖራል።
\m ፲፤ ስለዚህም የመንፈስ ቅዱስን ነገር ሲያስተምር ቃልነትን ከእኔ ገንዘብ አድርጎ ያስተምራችኋል አለ፤ በዮርዳኖስ በርግብ አምሳል የታየ በወልድ ላይ የተቀመጠ ይህ መንፈስ ቅዱስ ነው፤ ቃል ኃጢአት እንደበዛ ባየ ጊዜ ከሰማይ ወርዶ በንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd* ማኅፀን አደረ፤ በማይመረመር፤ በማይነገር ምሥጢር ሥጋን ከእሷ ፈጥሮ ተዋሐደ፤ ዘጠኝ ወር ከአምስት ቀን በማኅፀኗ ኖረ፤ ሊዋሐደው ሥጋን ከእርሷ የፈጠረ እርሱ ነው።
\m ፲፩፤ አብ ሰው ለመሆን በድንግል ማኅፀን ያደረ አይደለም፤ ማንም ማን አብ ወልድን ወደ መሆን ይለወጣል እንዳይል፤ የሥላሴ ፈቃድ አንዲት እንደ መሆኗ፤ በአባቱ ፈቃድ በመንፈስ ቅዱስ ፈቃድ በድንግል ማኅፀን ያደረ ወልድ ነው እንጂ፤ ከፈጣሪነት ይለየው ዘንድ አብ እርሱን ፈጠረው አይባልም፤ እሱ ራሱ ወልድ ሰው ሆነ እንጂ፤ የኃጢአት ምክንያት ያልተገኘባትን የሥጋን መከራም ተቀበለ እንጂ።
\m ፲፪፤ ሥጋን ከሰማይ ይዞ አልመጣም፤ እርሱ ያለዘርዐ ብእሲ አምላክን ከወለደች ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* ሥጋን ነሣ እንጂ፤ እርሱንም ተዋሐደ፤ መለየት፤ መለወጥ፤ መቀላቀል በሌለበት ተዋሕዶም፤ ከእርሱ ጋር አንድ አደረገው። 
\m ፲፫፤ የምናምንባት ሃይማኖት ይህች ናት፤ መስሎ በመታየት፤ በሐሰት አልተወለደም፤ ባሕርይን እውነት በሚያደርግ በከዊን ነው እንጂ፤ ይኸውም በተዋሕዶ \bd እግዚአብሔርም\bd* ሰውም መሆን ነው፤ እርሱ ሰው የሆነ አምላክ ነውና ያቀረቡለትን በላ በጣ።
\m ፲፬፤ ከዚህም በኋላ ለአባቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ ስለእኛ የተወደደ መሥዋዕት ይሆን ዘንድ በፈቃዱ በመስቀል ላይ ተሰቅሎ ሞተ፤ በመስቀል ላይ ተቸነከረ፤ በተዋሕዶ \bd እግዚአብሔርም\bd* ሰውም ሲሆን ሁለት ያይደለ አንድ ሆኖ በጦር ጎኑን ተወጋ፤ በመለኮት የማይሞት ነው በሥጋ ሞትን የተቀበለ ነው፤ የማይሞተውና የሚሞተው በተዋሕዶ አንድ አካል በመሆን አንድ ሆኑ።
\m ፲፭፤ የተዋሕዶ ሥርዓት እንደመሆኑ ከጎኑ ደምና ውኃ ተገኘ፤ ከመለኮት እንደተለየ ሆኖ ይህ የተደረገ በሥጋ ብቻ አይደለም በሥጋ ብቻ አልተደረገም፤ መለኮት በፈቃዱ የሥጋን መከራ ተቀበለ እንጂ፤ በሥራው ሁሉ በተዋሕዶ አንድ ሆነው ይኖራሉና በተዋሕዶ እርስ በርሳቸው አንድ የሆኑ ሁለቱ ባሕርያት ሰው የሆነ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ከሠራው ሥራ ምንም በምን አልተለያዩም፤ በመለኮት ገንዘብ የሚሆን ተአምራትን በማድረግም ቢሆን፤ የሥጋ ገንዘብ የሚሆን መከራን በመቀበልም ቢሆን የማይለያዩ ናችውና ለዘለዓለም በተዋሕዶ ጸንቶ ይኖራል እንጂ።
\m ፲፮፤ መለኮት ተለይቶት ሥጋን ብቻ፤ አይሁድ ሰቀሉ እንደሚሉ፤ እንደ ፎጢኖስና እንደ ሰባልዮስ አንሳሳት፤ መለኮት እንደፈራ እንደደነገጠ አድርገው ይህን ተናገሩ፤ ድፍረትን በተመላ፤ በሐሰተኛ አነጋገራቸው \bd እግዚአብሔርን\bd* ይገዳደሩታል፤ እኛ ግን እንደዚህ ያለ የድፍረትን ቃል አንናገርም፤ ያ ሥጋ ያልነበረው ሥጋን እንደነሣ፤ የማይታመመው እንደታመመ፤ ደም ያልነበረው፤ መለወጥ የሌለበት፤ የድንግልን ደም ገንዘብ እንደ አደረገ እናምናለን፤ ሥጋዊ ልደትን እንደ ተወለዱ ሕፃናት።
\m ፲፯፤ ዐዋቂ ሐዋርያ ጳውሎስ እንደተናገረ ስለዚህ በሥራው ሁሉ ወንድሞቹን ይመስላቸው ዘንድ ተገባው፤ እንደተዋሕዶ ምሥጢር መድኃኒታችን በሚሆን በሞቱ ይህን ያህል ብዙ ዘመን ከሞት ሥልጣን በታች የነበሩትን ያድናቸው ዘንድ።
\m ፲፰፤ ንጉሥ ሆይ \bd እግዚአብሔር\bd* ስለእኛ እንደ ታመመ፤ እንደ ሞተ ብትሰማ አትጠራጠር፤ ለውግዘትህ በተገባ አንደበታቸው፤ በክህደታቸው ያስቱህ ዘንድ መናፍቃንን ቸል አትበል፤ ለእኛስ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በባሕርየ መለኮቱ እንደ ታመመ፤ እንደ ሞተ እንደ ተቀበረ ልንናገር አይገባንም፤ ከሙታን ተለይቶ በመነሣቱ ሞት የሌለበት እንደ ሆነ፤ መድኃኒታችን በሚሆን በሞቱና በሦስተኛው ቀንም በመነሣቱ ትንሣኤን እንደሰጠን እናምናለን፤ የሞተ እርሱ ከሙታን ተለይቶ ተነሥቷልና።
\m ፲፱፤ ሁሉን የሚችል እርሱ ካልተነሣ፤ የችሎታ ሁሉ ባለቤት ሲሆን የሌለ ከሆነ፤ እንኪያስ ትንሣኤም ሐሰት ነዋ ትንሣኤም ሐሰት ከሆነ ሃይማኖታችንም ከንቱ ነው፤ እንኪያስ አይሁድንም እንመስላቸዋለን፤ ሰው እንደ መሆኑ በሥጋ ሳይሞትስ በሞት ላይ ሥልጣን ያለው አምላክ እንደ መሆኑ ሞትን ባላጠፉም ነበር፤ የአዳም የዕዳ ደብዳቤም \bd ከእግዚአብሔር\bd*ና ከሰው መካከል ባልተደመሰሰም ነበር። ቈላ ፪፥፲፬።
\m ፳፤ ንጉሥ ሆይ ዳግመኛም በሥሱስ ቅዱስ እናምናለን፤ መናፍቃን በልባቸው ዕውርነት ንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልን በወለደችው ጊዜ ሥላሴ አራት ሆነ ይላሉና፤ እኛ ግን ይህን ልንናገር አይገባንም፤ ሥላሴ በአካል ሦስት፤ በባሕርይ አንድ ነው እንጂ፤ ይኸውም የማይለይ የመለኮት ፍጹም ብርሃን ነው።
\m ፳፩፤ አራት አካል አለ የሚልስ የባሕርይ ሁለተኛ አለ ይል ዘንድ ግድ ይሆንበታል፤ አንዱን (መለኮትን) የማይከፈል የማይለይ ነው ይልና እንደገና ሁለት ያደርገዋል፤ መለከት ሥጋን ተዋሕዶ አምላክን በወለደች ንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd* ማኅፀን ሰው ሆኖዋልና፤ በማይለይ ተዋሕዶም ወደ ሰማይ ዐረገ፤ በአባቱ ዕሪናም ተቀመጠ፤ ዳግመኛም በጻድቃን በኃጥአን ይፈርድ ዘንድ ይመጣል።
\m ፳፪፤ ከሐዋርያት ስትያያዝ የመጣች ሃይማኖት ይህች ናት፤ የቀናች፤ የጸናች፤ ከመናፍቃን ክህደት የተለየች፤ ሃይማኖት አንዲት ናት፤ ኃጢአትን የምታስተሰርይ ጥምቀትም እንዲህ አንዲት ናት፤ አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ያለ መለያየት በመለኮት አንድ ናቸው።
\m ፳፫፤ እነርሱ ያልፈጠሩት ምንም ምን የለም፤ ባሕርይ አንድ ነው፤ መለኮት አንድ ነው፤ ሦስቱ አካላት ለዘለዓለም መጠቅለል፤ መቀላቀል የለባቸውም፤ አንዱ በአንድ አያድርም ሦስቱ አካላት ለዘለዓለም በየራሳቸው ጸንተው ይኖራሉ እንጂ፤ እያንዳንዱ አካል በባሕርዩ ጸንቶ ይኖራል፤ አባቶቻችን ሐዋርያት እንደ ወሰኑልን ሥርዓት አንዲት የምትሆን ቤተ ክርስቲያን የምታስተምራት ሃይማኖት ይኸት ናት።
\m ፳፬፤ እንዲህ እናምናለን፤ እንዲህ እናስተምራለን፤ ልበ ወለድ የሆነ፤ የረከሰ የመናፍቃንን ትምህርት አንቀበልም፤ ሰው የሆነ ቃል እርሱ ከአብ እንደተወለደ ሊዋሐደው ከነሣው ሥጋ ጋርም አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደሆነ፤ ነፍስ የምታውቅ የምትናገር የነፍስ ዕውቀትም እንዳለው እንደምናምን ዐውቀናል፤ ከድንግል በነሣው ሥጋም የሚያድርበት ጊዜ ያለ፤ ከእርሱም የሚለይበት ጊዜ ያለ አይደለም፤ ያለመለየት ያለ ፍጻሜ ለዘላለሙ በአንድነት ጸንቶ ይኖራል እንጂ።
\m ፳፭፤ ለቃል በተዋሕዶ ከእርሱ ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ ከሆነ ከሥጋ መለየት የለበትም፤ ያለመለየት፤ ያለፍጻሜ፤ ያለመለወጥ እርሱ በባሕርይ ተዋሕዶ አንድ ሆኖ ይኖራል እንጂ፤ ተዋሕዶ የባሕርይ እንደመሆኑ አንድ ነው እንጂ ሁለት አይደለም፤ በረቂቅ ባሕርዩ አምላክ ነው፤ ባሕርየ ሥጋንም ገንዘብ በማድረጉ ሰው ነው፤ እነዚህ ሁለት ልደቶች ገንዘቦቹ ናቸው፤ አንዱ ቅድመዓለም ከአብ ያለእናት የተወለደው ልደት ነው፤ ሁለተኛው ከንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd* ያለአባት የተወለደው ልደት ነው፤ ይህ እርሱ አንድ ብቻ ነው፤ ሰው ከመሆኑ በፊት እርሱ ነው፤ ሰው ከመሆኑም በኋላ መቸም መች ያው ነው ሁለተኛ አካልን አልጨመረም፤ እንኪያስ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አንድ ነው። መዝ ፻፪ (፻፩)፥፳፯። ዕብ ፲፫፥፰።
\m ፳፮፤ አንድ አካል አንድ ባሕርይ አንድ ግብር እንዳለው እናምናለን፤ መለኮት ትስብእትን ወደ እርሱ አልሳበውም፤ ትስብእትም መለኮትን ንገሥብኝ ብሎ አላገበረውም፤ ስለንጽሕናውም እንደ ነቢይ ማኅደር አልሆንውም፤ ቃል በፈቃዱ ወላዲተ አምላክ ከሆነች ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* ሥጋን ነሣ እንጂ፤ ፍጹም ሰው በመሆንም ሁለቱን አንድ አደረገ እንጂ፤ ዕርቅን በእርሱ ያደርግ ዘንድ። ማቴ ፲፮፥፲፫-፲፮። 
\m ፳፯፤ ከባሕርያት አንዱ ለአንዱ እንደተገዥ የሚላክ አይደለም፤ እነዚህም ሐሰት፤ ምትሐት አይደሉም፤ ሁለቱ ባሕርያት ያለመለወጥ፤ ያለመለያየት በተዋሕዶ ጸንተው ይኖራሉ እንጂ፤ ሁለቱ ባሕርያት አልተቀላቀሉም፤ ሞትን በመቀበል እንዳይለወጡ፤ ሞትን፤ ሕማምን ድል የሚነሣ ቃል ሞት ድል ከሚነሣው ከሥጋ ጋር ያለመቀላቀል ተዋሐደ እንጂ፤ አንድ አደረገው፤ አንድ አካል አንድ ባሕርይ በመሆን ሞትን ድል ይነሣ ዘንድ ድል የሚነሣው አምላክ አደረገው።
\m ፳፰፤ አንድ አካል፤ አንድ ወልድ \bd እግዚአብሔር\bd* ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ፍጹም ነው፤ መለወጥ፤ ሕጸጽ የለበትም፤ ምትሐት ከመሆን፤ ከመለየት፤ ከመቀላቀል፤ ከመለዋወጥ፤ ከዚህ ሁሉ የራቀ ይህ ነው።
\m ፳፱፤ መለኮት ያልተዋሐደ፤ በሥጋ ያደረ አይደለም የሥጋ ባሕርይ በመለኮት አይለወጥም፤ ከባሕርያት አንዱም አንዱ ያለመለወጥ በባሕርያቸው ጸንተው ይኖራሉ እንጂ፤ የማይሞት ባሕርይ፤ በባሕርዩ ሞት ከሚስማማው ባሕርይ ጋር አንድ ሆነ፤ ሥጋዊ ደማዊ ፍጥረትን ሁሉ የሚመግብ እርሱ ከሚራብ ከሚጠማ ሥጋ ጋር አንድ ሆነ።
\m ፴፤ በባሕርዩ የማይለወጥ መለኮት መለወጥ ከሚስማማው ሥጋ ጋር አንድ ሆኖ በግርፋት መቁሰልን፤ በመቆምና መንገድ በመሔድ መድከምን፤ መስቀልን ከመሽከም የተነሣ የሚመጣ የሥጋ ሕማምን ተቀበለ፤ በመስቀል ላይ ተሰቅሎ ሳለ ከመጠማት የተነሣ የጉሮሮ መድረቅን፤ ለሞት እስከ መድረስ ደርሶ የነፍስ ኃዘንን፤ በጭፍራ እጅ ጐንን መወጋትን፤ ከሞት በኋላ ከሕይወት ምንጭ ከጐኑ የደምና የውኃ መፍሰስን፤ ቃል በሥጋ ይህን ሁሉ መከራ ተቀበለ፤ ምትሐት አይደለም፤ አንድ አካል በመሆን ከእርሱ ጋር አንድ ነው እንጂ፤ አንድ አካል አንድ ባሕርይ ሆኖ የተዋሐደው ተዋሕዶ ከተዋሕዶ በኋላ መለየት የለባትም።
\m ፴፩፤ ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ ሁለት ግብር አይባልም፤ ተቀላቀለ ማለት የተዋሕዶን ምሥጢር እንዲያጠፋ፤ ሁለት የሚልም በሁለት ባሕርያት ያለ ተዋሕዶን ይክዳል፤ እንግዲህ ሁለት አካል፤ ሁለት ባሕርይ ነው፤ ምትሐት ነው፤ ተለየ፤ ተለወጠ፤ ማለትን ሁሉ ከቃል እናርቅ፤ ምትሐት ነው፤ ተለወጠ ማለትስ የተጠላ የአውጣኪ ክህደት ነው። 
\m ፴፪፤ እኛ ግን በአንድ \bd ክርስቶስ\bd* የኃጢአት ምክንያት ባልተገኘባት፤ ክብር በምታሰጥ በሕማሙ እናምናለን፤ ይኸውም ለአብ የተወደደ ልጁ ነው፤ አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ሦስቱ አንድ ባሕርይ ናቸው፤ ወልድ በመዋቲ ሥጋ ቢታመምም ስለዚህ ለመለኮት የሚገባውን ሁሉ ለትስብእትም የሚገባውን ሁሉ በፈቃዱ ስለእኛ ለተቀበለው ለአንዱ ለእርሱ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ብቻ ገንዘብ እንደሆነ እንናገራለን።
\m ፴፫፤ የሚደነቅ ልዑል ባሕርይ፤ የሚታመም ትሑት ባሕርይ፤ በሥጋው በፈቃዱ መከራ ለተቀበለ፤ በመለኮቱ ሙታንን ለአስነሣ፤ ለአንድ ለእርሱ ብቻ በአንድነት ገንዘቡ ነው፤ አንተስ መቸም መች አንተ ነህ ተብሎ እንደተጻፈ፤ ይህ አንድ ብቻ ነው፤ ሁለት አይደለም፤ በሥጋ ሞተ በመለኮቱ ሞትን ድል ነሣው፤ ተነሥቶም የዘላለም ድል መንሣትን ሰጥን፤ የሞት ቁራኝነትን አጠፋ፤ ዕፀ ሕይወትን ሰጠን፤ ይህችውም የከበረች ትንሣኤ ናት፤ ለጌታችን ለ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ለቸር አባቱ ለሚያድን ለመንፈስ ቅዱስ ክብር ምስጋና ይገባቸዋል፤ ከዛሬ እስከ ዘላለም።
\s2 ምዕራፍ ፹፭። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፪።
\m ፩፤ ዳግመኛ ይህ ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ ሳዊሮስ ሁሉን ፈጥሮ የሚገዛ አምላክ ቃል ሰው ስለመሆኑ ወደፈረሰኛው ዩልያኖስ በላከው መልእክቱ እንዲህ አለ።
\m ፪፤ የደገኛው የባስልዮስ ወንድም የኑሲስ ኤጲስ ቆጶስ ብፁዕ ጎርጎርዮስ በሦስተኛው ድርሳኑ ቃል እንደኛ ያለ ሥጋን በተዋሐደ ጊዜ ምትሕት በመሆን ልዩ ሥራን አላመጣበትም፤ የሥጋ ሥርዓት እንደመሆኑ በመብላት በመጠጣት ሥጋውን አጸና በመብላቱ በመጠጣቱ በእውነት ሰው እንደሆነ ሁሉን አስረዳ እንጂ ብሎ የጻፈውን ነገሩን ዛሬ እናስተውለው። ሉቃ ፯፥፴፬-፴፮።
\m ፫፤ የአንቀጸ ብፁዓንን ትርጓሜ በተናገረባት በአራተኛው ድርሳኑ ከኃጢአት ብቻ በቀር እንደኛ ሰው የሆነ ቃል ለባሕርያችን የሚስማማውን የእኛን ሕማም ገንዘብ አደረገ፤ ረኃብን ገንዘብ አደረገ፤ ለረኃብ ኃጢአት የለውምና ከዚህም በኋላ ደግሞ አርባ መዓልት አርባ ሌሊት በጾመ ጊዜ መብል መሻትን ገንዘብ አደረገ፤ ባሕርዩ የገንዘቡን ሥርዓት እንዲሻ ሊያደርግ በወደደ ጊዜም ተራበ ብሎ መላልሶ ተናገረ። ማቴ ፬፥፩-፭፤
\m ፬፤ ዳግመኛም ይህ የኪስኪስ ኤጲስ ቆጶስ አባት አብረቅሊስ እንዲህ ያለ ነገር በተናገረበት፤ ለሴሜርኔስ ሰዎች በላካት በመልእክቱ ቃል እውነት ሰው ሆነ ሰው በመሆኑም ባሕርዩን አልተወም፤ በቅድምና የነበረ አምላክ ነው እንጂ፤ ያለመለወጥም ሰው ሆነ፤ እርሱ በመለኮቱ ሞትን የሚያጠፋ ሲሆን እንደ አዳም ልጆች ሰው በመሆኑ ስለ እነርሱ በሞተው ሞት የሰዎችን ዕዳቸውን ከፈለ ብሎ ነገሩን አስረዳ። ፪፡ቆሮ ፭፥፲፬-፳፩።
\m ፭፤ ራሳቸውን ብቻ ዐዋቂዎች ለሚያደርጉ ሰዎች ወዮላቸው ተብሎ በተግሣጽ የተነገረው ትንቢት በእኛ ላይ እንዳይፈጸምብን፤ አሳባችንን ብቻ ልንታመን አይገባንም፤ ምእመናንን የሚያስተምሩ የቅዱሳን አባቶቻችንን ሃይማኖት እንያዝ እንጂ፤ ከእኛ ጋር አንድ የሆነ ሥጋን ከባሕርያችን እርሱ እንደተዋሐደ፤ በመድኃኒታችን ሁሉም ያምናሉና ሥጋን ብቻ ተዋሕዶ የቀረ አይደለም፤ ሕማምንም እንደኛ ሥጋ ተቀበለ እንጂ። ዕብ ፪፥፲፰። ኢሳ ፭፥፳፩። ዮሐ ፩፥፲፬።
\m ፮፤ ይህም ነገር፤ ጌታ ስለ ራሱ ስለ ተገዳደሩት ስለ አይሁድም ክህደት በመከራ ላይ መከራ አመጡብኝ ባለጊዜ በቅዱሳት መጻሕፍት የታወቀ ነው፤ በባሕርየ መለኮቱ ሕማም የሌለበት ሲሆን ሕማም የሚስማማው ሥጋን እንደ ተዋሐደ መጠን ሥራውን በዚህ አስረዳ። መዝ ፷፱ (፷፰)፥፳፮። ኢሳ ፭፥፮። ፵፱፥፯። ፩፡ጴጥ ፪፥፳፬።
\m ፯፤ ዳግመኛ በምዕራብ ያለች የስፍጥ ኤጲስ ቆጶስ ሄሬኔዎስ እንዲህ ያለ ነገር ጻፈ፤ ይህ ሰማዕት ቅዱስ ሄሬኔዎስ የሐዋርያት ደቀ መዝሙር ነበር፤ በሴሜርኔስም ኤጲስ ቆጶስነት ተሹሞ ነበር፤ የመናፍቃንን ነገር በተናገረበት በሦስተኛው መጽሐፉ እንዲህ አለ፤ እንደ እናንተስ አነጋገር \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል በሥጋ ያልታመመ፤ በሥጋ ያልሞተ ከሆነ ከድንግል እንደ ተወለደ ለምድራውያን የሚገባ መብልን እንደበላ ሊነገር ፈጽሞ ይቸግራል። ማቴ ፲፩፥፲፱።
\m ፰፤ እኛ ግን፤ ሥጋ በፈቃዱ የተቀበላቸውን ሕማማት እንዲህ እናምናለን፤ እነዚህም መራብ፤ መጠማት፤ መተኛት፤ በሐሰት ያይደለ በእውነት የተቀበላቸው ሌሎች ሕማማትም ናቸው፤ ዳግመኛም የሥጋን ሕማም እንዲህ እንደ አመን፤ የነፍስንም ሕማም እንደ ተቀበለ እናምናለን፤ ይኸውም እንደ ሰው ማዘን፤ መተከዝ ነው። ዮሐ ፲፱፥፳፰።
\m ፱፤ \bd ክርስቶስ\bd* ሲገረፍ አልተሰማውም፤ በመስቀልም ላይ በችንካር ሲነቸከር አልተሰማውም፤ ሌላውንም መከራ ሲቀበል አልተሰማውም የሚሉትን ግን ዐላውያን እንደ መሆናቸው እናወግዛቸዋለን፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በባሕርየ መለኮቱ ሕማም የሌለበት ሲሆን፤ እንደ ተቀበለው በዚህ ሁሉ እናምናለን፤ እነዚህን ሕማማት ይቀበል ዘንድ የሰውን ሥጋ ነሣ፤ ያለመለወጥም ከእርሱ ጋር አንድ ሆነ።
\m ፲፤ ስለ እልአንቤርስያ ማለት ኃጢአት የሌለበት የ\bd ክርስቶስ\bd* ሥጋ የማይለወጥ ቅዱስ ሥጋ ነው፤ ስለሚለው ትምህርት ቅዱሳን አባቶቻችን የሰጡት ትምህርት ይህ ሲሆን፤ እርሱ አልታመመም፤ አልሞተም ተብሎ እንዴት ይነገራል? የከበሩ፤ የታመኑ መጻሕፍት እንደ መሰከሩ ሕማምን፤ ድካምን የተቀበለ ሲሆንስ አልታመመም፤ አልሞተም እንደምን ይባላል?
\m ፲፩፤ የማይሞት ቃልን ስለሆነ፤ ሥጋ እንደምን ሞተ እንላለን? የማይታመም ቃል የተዋሐደው ሥጋስ እንደምን ታመመ እንላለን የሚል ሰው ቢኖር ይህን የሚል ሰው ቃል ስለእኛ ያደረገውን ሥራ ፈጽሞ እንደካደ ይወቅ፤ ጌታ የተዋሐደው ንጹሕ ሥጋ እንደታመመ፤ እንደሞተ ያምን ዘንድ እንዳልወደደ ይወቅ፤ ይህስ ከሃይማኖት የተለየ ይሆናል።
\m ፲፪፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ስለእኛ በሥጋ ካልታመመ፤ ካልሞት በሐሰት መስሎ በመታየት ብቻ ከሆነ፤ እንኪያስ እስከዛሬ የሞት ሥልጣን አልጠፋም፤ እኛም ገና በኃጢአታችን ፍዳ ተይዘናል፤ ድኅነትም አላገኘንም ማለት ነዋ፤ በእውነት ካልሞተም ትንሣኤውም እንግዲህ ሐሰት ነው፤ ነገር ግን የመናፍቃንን ክህደት ያርቅ ዘንድ ዓዋቂ ቄርሎስ ወደ ጉባኤያችን ይምጣ፤ እንዲህ ብሎ የሚሞት ሥጋ ከሙታን ተለይቶ ካልተነሣ ሞትን ድል መንሣቱ ወዴት አለ? እኔ ከሞት አድናቸዋለሁ፤ ከሲዖልም አወጣቸዋለሁ ያለ የነቢይ ቃል ወዴት አለ? አሳ ፷፫፥፰።
\m ፲፫፤ ነገር ግን የሐዋርያ የጳውሎስ ነገሩ \bd ክርስቶስ\bd* ከሙታን ተለይቶ ተነሣ፤ ለምተ ሰውም በኵር ሆነ ብሎ ምላሽ ያሰጣቸዋል፤ ዐዋቂ ቄርሎስ መዝገብ በሚባል መጽሐፍ መፍራትን፤ መራብን የመሰሏቸውንም ሁሉ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ተቀበለ ብሎ ሁለተኛ የተናገረውን እናስተውል፤ ግን ድል አልተነሣባቸውም፤ ሰው በመሆኑ ገንዘብ ያደርጋቸው ዘንድ ወደደ እንጂ፤ ለዘላለሙ ነቃቅሎ ያጠፋቸው ዘንድ።
\m ፲፬፤ በተቀበላቸውም ጊዜ ሥልጣናቸው ጠፋ፤ ባይፈራስ ኖሮ ፍርሃት በሰው ባሕርይ ላይ ለዘላለሙ ጸንቶ በኖረ ነበር፤ ባይታመምስ ኖሮ ሰዎች ከማዘን፤ ከመታከት ነፃ መሆንን ባላገኙም ነበር፤ ባያዝንም ኖሮ ኃዘናት ከእኛ ባልራቁም ነበር፤ ጌታችን \bd ክርስቶስ\bd* እነዚህ ሕማማት በእርሱ ይደረጉ ዘንድ አነሣሥቶ አላመጣቸውም፤ በመታወካቸው ሥጋን በተዋሕደ በቃል ኀይል ጠፉ እንጂ።
\m ፲፭፤ ተአምራት ያደረገ ጎርጎርዮስ እንደ ተናገረ ዐዋቂ ቄርሎስም ከእርሱ ጋር አንድ ሆኖ እንደ አጸናው፤ ደፍሮ የመድኃኒታችን የ\bd ክርስቶስ\bd* ሥጋው የማይታመም፤ የማይሞት ነው የሚል ማነው?
\m ፲፯፤ ለማስተማር የማይገቡ የእነዚያን ክህደታቸውን ሲነቅፍ፤ ደገኛው ጎርጎርዮስ ዳግመኛ እንዲህ አለ፤ ሰይጣን በገዳመ ቆሮንቶስ በተፈታተነው ጊዜ ታገሠ፤ ግን ፈተናውን ሽቶ አይደለም፤ የሚፈታተን የዲያብሎስን ጦሩን ያጠፋ ዘንድ ነው እንጂ።
\m ፲፯፤ ዳግመኛ በመለኮቱ ኃይል ዲያብሎስን አልተዋጋውም፤ በሚታመም፤ በሚሞት ሥጋ ድል አደረገው እንጂ፤ ዳግመኛም በዚህ ሥጋ ኃጢአት ወደዚህ ዓለም እንዳይመጣ፤ በኃጢአት ምክንያት በሁሉ ላይ ሞት ተፈርዶአልና፤ በዚህ ሥጋም የኃጢአት ፍዳ ጠፋ፤ ይህ ሥጋም ኃጢአትን ያለማ ዲያብሎስን ድል ነሣው አለ።
\m ፲፰፤ የእስክንድርያ የኤጲስ ቆጶሳት አለቃ ቅዱስ ቄርሎስ በዐሥራ ሁለቱ አንቀጸ ግዘት እንዲህ አለ፤ የእግዚአብኢር ቃል በሥጋ እንደታመመ፤ እንደተሰቀለ፤ በሥጋ ሞትን እንደተቀበለ፤ ሕይወትን የሚያድል ሕይወት እንደመሆኑ፤ ከሙታን ለሚነሣው በኵር እንደሆነ የማያምን ሰው ቢኖር የተለየ የተወገዘ ይሁን ብሏል።
\m ፲፱፤ የዚህን ትርጓሜ፤ ከአርአያም የመጣ ቃል የማይታመም፤ የማይሞት እንደሆነ ከተናገረው እናመጣለን፤ እርሱ ከሕማም ሁሉ የራቀ ነውና፤ የማይመረመር የማይለጥ ጌትነት ገንዘቡ ነውና፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ባሕርይ ለሁሉ ሕይወትን ይሰጣልና፤ እርሱ ከመለወጥ፤ ከሕማም ሁሉ የራቀ ነው ይህ ሁሉ ለመለኮት ገንዘቡ አይደለምና።
\m ፳፤ እርሱ ከአብ ጋር አንድ ነው፤ ይኸውም ከአብ ተገኝቶ ከሥጋ ጋር አንድ የሆነ ሥጋንም ከእርሱ ጋር አንድ ያደረገው ቃል ነው፤ ስለ እኛ ብዙ ሕማምን፤ ሞትንም ይቀበልበት ዘንድ፤ ሁላችንን ከሞት ፈርሶ በስብሶ ከመቅረትም ያድነን ዘንድ ታመመ፤ መለኮት የተዋሐደው ሥጋ ሕይወትን ሰጠን፤ ለሚሞቱ ሰዎች በኵር ሆነ፤ ከሙታን ተለይቶ የተነሣ በኵር እርሱ ነውና። 
\m ፳፩፤ ከባሕርይ አምላክ አብ ከተገኘ ሞትንም ከተቀበለ ከቃል የተለየ ዕሩቅ ብእሲ አይደለም፤ የክብር ባለቤት እርሱ እንደ ተጻፈ በሥጋ ታመመ እንጂ። ፩፡ቆሮ ፪፥፰።
\m ፳፪፤ ሐሰትን የሚናገሩ መናፍቃን ግን መጠርጠር የሌለባትን የቀናች ሃይማኖትን በፈቃዳቸው ያጣምማሉ፤ መለኮት ያልተዋሐደው ዕሩቅ ብእሲ ስለ እኛ እንደ ተሰቀለ ይናገራሉ፤ ክህደታቸውን ያስረዳ ዘንድ ይህ ግዘት በሚገባ ተደረገ፤ ወርስኖፎስም በጽኑ ክህደት ተይዘው \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በባሕርየ መለኮቱ እንደታመመ ይናገራሉ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ቀሠፋቸው አጠፋቸው።
\m ፳፫፤ ዳግመኛ ዩልያኖስም የ\bd ክርስቶስ\bd*ን ሕማም ይክዳል፤ የ\bd ክርስቶስ\bd* ሥጋ የማይታመም ነው ይላል፤ ሐሰትን የያዙ ሌሎችም ሥላሴ በባሕርይ ሦስት እንደሆኑ ይናገራሉ፤ እነዚህም ሐሰተኞች ናቸው፤ አውጣኪም ጌታችን የተዋሐደው ሥጋ ከእኛ የተገኘ አይደለም ይላል።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፫።
\m ፳፩፤ ዳግመኛም ይህ አባት ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ ሳዊሮስ አምላኪየ አምላኪየ ለምን ተውኸኝ ሲል የተጸፈውን ቃል በተረጐመበት ድርሳን እንዲህ አለ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል እርሱ ብቻ በፈቃዱ ራሱን ዝቅ አድርጎ ሳይለወጥ ሰው በሆነ ጊዜ ከኃጢአትም በቀር በእኛ ባሕርይ የሰውነትን ሥራ በሠራ ጊዜ ስለ ኃጢአታችን በእኛ ሠልጥኖ የነበረ ሞትን ይሞት ዘንድ እንዲህ ወደደ፤ ኃጢአትንም ከሞት ጋር አጠፋው። 
\m ፳፭፤ ኃጢአት ኖሮበት በኃጢአቱ የሞተ አይደለም፤ ኃጢአትን አልሠራምና፤ ሐዋርያ ጳውሎስ እንደ ተናገረ የሞትን ሥልጣን ያጠፋ ዘንድ ቁራኝነቱንም ያስለቅቅ ዘንድ፤ በእኛ የተፈረደውን ዕዳ ከፈለ እንጂ፤ አማኑኤል ስለ እኛ፤ የእኛን ሞት የሚመስል ሞትን ሞተ፤ ይኸውም የነፍስ ከሥጋ መለየት ነው። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፶፬-፶፮። 
\m ፳፮፤ ስለዚህም ለጌትነቱ እንደሚገባ በሥልጣኑ ስለምእመናን ቤዛ አድርጌ ነፍሴን ከሥጋዬ እለያለሁ፤ እኔ በፈቃዴ እለያታለሁ እንጂ ማንም የሚለያት የለም፤ ነፍሴን ከሥጋዬ እለያት ዘንድ ሥልጣን አለኝ፤ ከሥጋዬም ጋር አዋሕጄ አስነሣት ዘንድ ሥልጣን አለኝ አለ። ዮሐ ፲፥፲፯። 
\m ፳፯፤ ዳግመኛ በመስቀል ላይ አባቴ ነፍሴን በአንተ እጅ እሰጣለሁ ያለ እርሱ ነው፤ ይህንንም ተናግሮ ነፍሱን ከሥጋው ለየ። ሉቃ ፳፫፥፵፮። መዝ ፴፩ (፴)፥፯።
\m ፳፰፤ ከሐድያን መናፍቃን እንደሚሉት ከሆነ ቤዛችን ሆኖ \bd ክርስቶስ\bd* የሞተው ሞት የመለኮት ከሥጋ መለየት እንጂ፤ የነፍስ ከሥጋ መለየት አይደለም፤ እንደነሱ አነጋገር የእኛን ሞት ካልሞተማ ቤዛችን በሆነ በመድኃኒታችን ሞት እንደምን እንመካለን? የእኛ ባይደለ በሌላ ሞት ዲያብሎስ ድል ከተነሣ ቃል ከእኛ ባሕርይ ጋር አንድ አልሆነማ። 
\m ፳፱፤ ነገር ግን እርሱ ቤዛችን ሆኖ እንደ እኛ ሞት ያለ ሞትን እንደሞተ ነገሩ የታወቀ ነው፤ ይኸውም የነፍስ ከሥጋ መለየት ነው፤ ነፍሱን በሲዖል አልተወም፤ ሥጋውም እንዲፈርስ እንዲበሰብስ አላደረገም፤ ነቢይ እንደ ተናጋረ፤ ነገር ግን ነፍሱ ከሥጋው በተለየች ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በፈቃዱ ይኽንን ሠራ፤ ከተለያዩ ከሁለቱ ከነፍስና ከሥጋ አልተለየም፤ አንድ አካል በመሆን ከነፍስ ከሥጋ ጋር ተዋሕዶ ይኖራል እንጂ። መዝ ፲፮ (፲፭)፥፲። ግብ፡ሐዋ ፪፥፳፭-፴፪።
\m ፴፤ እርሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በሁሉ የመላ ነውና፤ ከቦታም በአንድ ቦታ የሚወሰን አይደለምና፤ ከሥጋ ጋር ተዋሕዶ መፍረስ መበስበስን አጠፋ፤ በመቃብር ያሉ ሥጋዎችንም ፈርሶ በስብሶ ከመቅረት አዳነ እንጂ፤ ከሞቱ ከጻድቃን በድኖችም ብዙዎቹን አስነሣ። ማቴ ፳፯፥፶፩-፶፫።
\m ፴፩፤ ከነፍስ ጋር ተዋሕዶ የገነትን ደጅ ከፍቶ በቀኝ የተሰቀለውን ወንበዴ ይዞት ወደ ገነት ገባ፤ እርሱ ተዘከረኒ ባለው ጊዜ ዛሬ ከእኔ ጋር በገነት ነህ አለው፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ከነፍስና ከሥጋ ጋር በዚህ አምሳል እንዲህ ባለ ሥራ አንድ ነውና ለወንበዴው የገነትን ደጅ ከፈተ፤ ወደ ሲዖልም ወርዶ የታሰሩትን ውጡ፤ በጨለማ የነበሩትንም እዩ አላቸው። ሉቃ ፳፫፥፴-፴፫። ፩፡ጴጥ ፫፥፲፰-፳። 
\m ፴፪፤ በእኛ ባሕርይ በሞተም ጊዜ የሞተውን አስነሣው፤ ተለይቶ የነበረውንም ወደ አንድነቱ መለሰው፤ ይህቺም ነፍስ ናት፤ ከሙታን ለይቶ ያስነሣው ሥጋም ነው፤ በከበረች በትንሣኤው ብርሃንም የእውነት ብርሃንን አበራልን።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፬።
\m ፴፫፤ ዳግመኛ ይህ ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ ሳዊሮስ በንጉሡ ፊት በተናገረው ድርሳኑ እንዲህ አለ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ለነቢያትና ለአበው አለቆች ከእነሱ ለእያንዳንዱ ሁሉ እንደሚቻላቸው መጠን ሰው ሳይሆን ተገለጠላቸው፤ ለእሥራኤል ልጆችም ሥጋን ከመዋሐዱ በፊት አርባ ዘመን በበረሀ ደጋግ ተአምራት በማድረግ ተገለጠላቸው በዚህ ሁሉ በብዙ ዓይነት በሆነው በ\bd እግዚአብሔር\bd* መገለጥ ዓለም አልዳነም፤ አሕዛብም \bd እግዚአብሔርን\bd* ባለማወቅ ኖሩ እንጂ ወደ እርሱ አልተመለሱም። ዘፍ ፴፪፥፳፬-፳፮። ዘፀአ ፫፥፪። ግብ፡ሐዋ ፯፥፴።
\m ፴፬፤ ይልቁንም የታያቸው ሕጉንና ትእዛዙን የሰጣቸው ደጋግ ተአምራት ያደረገላቸው ሕዝቡ ከእሱ ጋር ለመኖር በኪዳኑ አልጸኑም ፌጎር የሚባል ጣዖትን፤ የሰማይ ከዋክብትንም አመለኩ እንጂ፤ \bd እግዚአብሔርን\bd* በኤርትራ ያደረገላቸውንም ተአምራት ሁሉ በበረሀም ሌሊት በዐምደ እሳት፤ ቀን በዐምደ ደመና በመምራት የባሕርዩ ባይደለ መንገድ ከማይለወጥ ድንጋይ ውኃን ለማፍለቅ፤ መና ከደመና በማውረድ ያደረላቸውን ድንቅ ሥራውን ሁሉ፤ ያደረገላቸውን የቀረውን ተአምራትም ዘነጉ እንጂ። ዘፀአ ፲፫፥፳፩። ፲፬፥፳፪። ፲፮፥፲፭። ፲፯፥፮። ዘኁ ፳፭፥፫። ግብ፡ሐዋ ፯፥፵፪። አሞፅ ፭፥፳፮። ፩፡ቆሮ ፲፥፩-፭። 
\m ፴፭፤ ዓለም በዚህ ሁሉ ድኅነትን አላገኘም፤ ፍጹም ቸር እግዚእብሔር እንዲያወቁት ዓለምን እርሱ ይመልስ ዘንድ በወደደ ጊዜ ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው ልጁን ከሰማይ ያለ ሥጋ ወደዚህ ዓለም ላከ፤ በነፍስ በሥጋ በአጥንት በጅማት የእኛን ሥጋ የሚመስል ሥጋን ከድንግል ነሣ፤ የማይናወጥ ፍጹም ሰው ነው፤ በእኛ ባሕርይ ጸንቶ የኖረ ሕማምን ሞትን ሁሉ ይቀበላል፤ ሰው ሆኖ መከራ በመቀበሉ ዓለም ዳነ፤ ወልድ ሰው ስለሆነ ዓለም አብን ዐወቀው፤ ዲያብሎስን ከረከሰ ሥራው ጋር ድል ነሣው። ዮሐ ፫፥፲፮። ማቴ ፲፩፥፳፰። ዕብ ፩፣፲።
\m ፴፮፤ ንጉሥ ከእርሱ ርቀን የነበርን እኛ ቤዛችን በሚሆን በልጁ ሕማም ከእርሱ ምን ያህል ክብር እንደአገኘን ዐወቅህን፤ ሞት ጠፋ ዲያብሎስም ድል ተነሣ፤ ሲዖል ታወከ በኃጢአት የተፈረደው ፍርድ ተፋቀ፤ ሰይጣን ያመጣው ስሕተት ጠፋ እንዳልነበረም ሆነ ገነት ተከፈተ ትንሣኤ ተገለጠ።
\m ፴፯፤ ሰማይ ዓለም ሆነ ዓለምም ሰማይን ሆነ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰው ሆኖ በዚህ ዓለም ተገኘ፤ ሰውንም በላይ በአርያም አደረገው፤ በሰማይ የሚቀርበው ምስጋና በዚህ ዓለም ተደረገ፤ በአብ ዕሪና ያለ እርሱ በ\bd ማርያም\bd* ክንድ ተይዞ ታየ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ በማይመረመር ምሥጢር ያለ እናት የወለደውን \bd ማርያም\bd* በማይመረመር ምሥጢር ያለ ዘርዐ ብእሲ በሥጋ ወለደችው።
\m ፴፰፤ ክርክር በሌለበት ባሕርይ ለሕማም ተገዛ ባሕርያችን ከነበረበት ክብር ውጭ እኛን ከማረከባት ከዲያብሎስ ርኵስ አገዛዝ ነፃ አደረገ፤ ቃል ሥጋ ሆነ ወንጌላዊ ዮሐንስ እንደ ተናገረ፤ ቃል ሥጋ ከሆነ እነሆ በእውነት ሰው የሆነ ቃል በማይካደው በወንጌል እንደ ተጻፈው በሥጋ ታመመ ይኸም ወንጌል \bd እግዚአብሔር\bd* ለእኛ ለምእመናን የማይናወጥ መሠረት ያደረገው ነው።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፭።
\m ፱፤ ዳግመኛም ይህ አባት ሊቀ ጳጳሳት ሳዊሮስ ወደ ንጉሥ በጻፈው መጽሐፍ እንዲህ አለ፤ እኔስ ሁልጊዜ አምናለሁ፤ የጻፍኩትንም መቸም መች አልክድም፤ ሃይማኖቴን እክድ ዘንድ ማንም ልቤን ሊለውጠው አይችልም፤ ወደ ሩቅ ቦታ ለማሳደድ ቢያስፈራሩኝ፤ ወደ እሳትም ቢጨምሩኝ፤ ለአንበሳም ቢጥሉኝ ከጥልቅ ባሕር ቢያሰጥሙኝ አካሌን ከዐጽቅ ከዐጽቁ ቢቆርጡኝ፤ ልዩ ልዩ መከራ ቢያመጡብኝ፤ በሥጋችሁ መከራ ያሚያመጡባችሁን አትፍሯቸው፤ ነፍሳችሁን ማንም መግደል አይቻለውም ባለው በጌታዬ በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ቃል ልቤን አጸናለሁ እንጂ፤ ሃይማኖቴን አልክድም ደግሞም ሰውን ደስ ከማሰኘት ይልቅ \bd እግዚአብሔርን\bd* ደስ ማሰኘት ይገባል። ሮሜ ፰፥፴፭-፴፱። ማቴ ፲፥፳፰-፴። ግብ፡ሐዋ ፭፥፳፱።
\m ፵፤ አማኑኤል በባሕርየ መለኮቱ የማይታመም የማይሞት እንደሆነ፤ በሥጋ ግን እንደ ታመመ፤ እንደሞተ አባቶቻችን እንዲህ አስተማሩን፤ በባሕርየ መለኮቱ የማይታመም የማይሞት እርሱ በማይመረመር ተዋሕዶ ከሥጋ ጋር አንድ ሆነ።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፮።
\m ፴፩፤ ዳግመኛም ይህ የከበረ አባት ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ ሳዊሮስ ወደ ንገሥ በጻፈው መጽሐፍ እንዲህ አለ፤ በዚህ አምሳል ሞት ሆነለት፤ አንድ አካል፤ አንድ ባሕርይ በመሆን ሥጋን በተዋሐደ ጊዜ፤ ቃል በፈቃዱ ሞትን ተቀበለ፤ ሞት ከሚስማማው ከሥጋ ጋር በተዋሕዶ አንድ አካል አንድ ባሕርይ ሆኖአልና የማይሞተው ስለ እኛ በሥጋ ሞተ፤ ከሙታንም ተለይቶ ተነሣ፤ የጌታችን የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ከንጽሕት ድንግል የመወለዱ፤ የሞቱና የትንሣኤው ሥርዓት እኛን ለማዳን እኛን ወደ እርሱ ለመመለስ ተደረገ።
\s2 ምዕራፍ ፹፮።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፯።
\m ፩፤ ዳግመኛ ይህ የአንጾኪያ ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ ሳዊሮስ ወደ እስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት ወደ ቅዱስ ዮሐንስ በላከው መልእክቱ እንዲህ አለ፤ እኛስ እንግዳ ሃይማኖትን አናመጣም፤ ንጹሐን አባቶቻችን ለእኛ ያስተማሩንን የማትለወጥ ሃይማኖትን ለማጽናት በሥራው ሁሉ መከራን እንቀበላለን እንጂ።
\m ፪፤ በኬልቄዶን ሌሎች መናፍቃን ያመኑትን ሃይማኖት አርቀን ሁሉን ፈጥሮ በሚገዛ በአንድ አምላክ በ\bd እግዚአብሔር\bd* አብ እናምናለን፤ እንዲሁም ከዘመን ሁሉ አስቀድሞ ከአብ በተወለደ በአንዱ በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እናምናለን።
\m ፫፤ በኋላ ዘመንም አምላክን ከወለደች በጊዜው ሁሉ ንጽሕት ድንግል ከምትሆን ከ\bd ማርያም\bd* በግብረ መንፈስ ቅዱስ ነፍስን ሥጋን በነሣ፤ ፍጹም ሰው በሆነ፤ ስለእኛ በተሰቀለ በአንድ በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እናምናለን።
\m ፬፤ ከአብ ከወልድ ጋር የባሕርይ አንድነት ባለ በመንፈስ ቅዱስ እናምናለን።
\m ፭፤ ሰው ከመሆኑ አስቀድሞ፤ ሰው ከሆነም በኋላ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አንድ ወልድ እንደሆነ እናምናለን፤ ይህ የማይናወጥ፤ የማይለወጥ ነው፤ እርሱ ሥጋን ከሰማይ አላመጣም፤ እንይ ጥላ እንደ ምትሐትም ከሌላ ግብር አላመጣም፤ ሥጋ ሆነ እንጂ ይኸውም ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ሰው መሆን ነው፤ ያለ መለወጥም ሰው ሆነ።
\m ፮፤ ሥጋ የሌለው አምላክ ቃል፤ እሱ ከአንድ ባሕርያችን ሥጋን ገንዘብ አደረገ፤ በዘመኑ ሁሉ ንጽሕት ድንግል ከምትሆን ከ\bd ማርያም\bd* ሥጋን ነሣ፤ የምትናገር፤ የምታውቅ ነፍስ አለችው፤ አንድ አካል ያለው እርሱ በማሕፀኗ ከእርሱ ጋር አንድ አደረገው፤ ለታላቅ ምሥጢር ታማኝ የሆነ መልአክ ገብርኤል \bd እግዚአብሔር\bd* ከአንቺ ባሕርይ ጋር አንድ ሆኖአልና ክብር ይገባሻል ብሎ እርሱን የነገራት ይህ ነው። ሉቃ ፩፥፳፰።
\m ፯፤ እንደኛ ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ከኃጢአት በቀር እንደኛ ያለ ሰው ሆነ፤ ሥጋን በተዋሕዶ ከእርሱ ጋር አንድ ያደርገው ዘንድ በሥጋ ሊወለድ ወደደ፤ ሕፃናት በተወለዱ ጊዜ የሚመጣባቸውን ቁራኝነት ያርቅ ዘንድ፤ የሰውን ባሕርይም ከቀደመ ፍዳ ያድን ዘንድ በሥጋ ተፀነሰ፤ ተወለደ።
\m ፰፤ ስለዚህም ንጽሕት ድንግል በእውነት አምላክን የወለደች እንደሆነች እንናገራለን፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ከእሷ ሥጋን ተዋሕዶአልና ከመለኮትና ከትስብእት ከሁለቱ አንድ ሆኖ እርሱ ፀነሰችው፤ ወለደችው፤ እንደ እውነተኛው ነገር ሥጋን የተዋሐደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው አንድ ገዥ አንድ \bd ክርስቶስ\bd* እንደ ሆነ በአማኑኤል እናምናለን።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፰።
\m ፱፤ ዳግመኛም በዚህ አንቀጽ ይህ አባት ሊቀ ጳጳሳት ሳዊሮስ ስለ እኛ ነፍስን ሥጋን ተዋሕዶ ሰው የሆነ አምላክ ቃል ጌታ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አንድ ነው፤ ከሦስቱ አካላት አንዱ እርሱ በተለየ አካሉ ሰው ሆኖ ቤዛችን ሆኖ ተሰቀለ፤ ስለ እኛም በሥጋ ሞተ፤ ተቀበረ፤ ከሙታንም ተለይቶ ተነሣ፤ ወደ ሰማይ ዐረገ፤ በጻድቃን በኃጥአን ይፈርድ ዘንድ ዳግመኛ ይመጣል።
\m ፲፤ የሚያድን ከንጹሐን አባቶቻችን ቀድሞ የተማርነው ትምህርት ይህ ነው፤ ለእግዚአብብሔር የሚገባ ተአምራትን ያደረገ እርሱ ነው፤ ለሰው የሚገባ ሕማምን የተቀበለ እርሱ ነው፤ \bd ለእግዚአብሔር\bd* የሚገቡ ቃላትን የተናገረ ዳግመኛም የተዋሐደው የሥጋ ሥርዓት እንደመሆኑ በትሕትና የተናገረ እርሱ አንድ ብቻ ነው። ዮሐ ፲፥፴። ፴፱፥፲፩። ፴፬፥፵፭።
\m ፲፩፤ ስለዚህ የአምላክነትን የሰውነትን ነገር ስለ ተናገረ አንድ \bd ክርስቶስ\bd*ን ወደ ሁለት ባሕርይ እንደሚከፍለው እንደ ንስጥሮስ፤ ሁለት ገጻት ለማለት ሥራውን አንከፍልም፤ ሰው ባይሆን ኖሮስ የተዋሐዳትን የሰውነትን ነገር እንደ እኛ ባልተናገረም ነበር፤ የሥጋ ሕማምንም ባልታመመ ነበር።
\m ፲፪፤ ራሱን ዝቅ አድርጎ የተገዥ የአዳምን ባሕርይ ገንዘብ ካደረገ ትሕትናውን ከሚገልጥ አነጋገሩ የተነሣ ትሕትናውን ካወቅን ስለ እኛ በፈቃዱ በአደረገው ትሕትና የሥራውንና የጌትነቱን ገናንነት ካወቅን እናንተ ጸንታችሁ ያላችሁባት ወደፊትም ጸንታችሁ የምትኖሩባት መንግሥተ ሰማያት የሚያገባውን መንገድ የምትከተሉባት \bd የእግዚአብሔር\bd* መልእክት ሥርዓቷ ይህ ነው። ዮሐ ፲፬፥፮። ፪፡ቆሮ ፮፥፫።
\s2 ምዕራፍ ፹፯።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፱።
\m ፩፤ ለጻፈለት መልእክት መልስ አድርጎ ወደ እስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት ወደ ቅዱስ ቴዎዶስዮስ በላከው መልእክት ይህ የአንጾኪያ ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ ሳዊሮስ ዳግመኛ እንዲህ አለ።
\m ፪፤ የአሮን በትር ለመለመች አበበች፤ ፍሬን አፈራች፤ አማኑኤልም በዚህ ምሳሌ አስቀድም ተመሰለልን፤ እርሱ አማኑኤል ጥንት ከሌለው ከአብ እንደ ተወለደ በትረ መንግሥቱን ትሰብካለችና፤ ይኸውም ከእርሱ፤ ከመንፈስ ቅዱስም ጋር አስቀድሞ ከነበረ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ የተወለደው ልደት ነው።
\m ፫፤ ሰማያውያንን ምድራውያንን ፈጥሮ መግዛት ገንዘቡ ነው፤ ስለ እኛ ነፍስን፤ ሥጋን ነሥቶ ያለመለወጥ ሰው ሆነ፤ ከዕሴይ ከዳዊት ባሕርይ ተወልዶ በሥጋ ተገለጠ፤ አምላክን የወለደች ንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd* ከእነርሱ ተወልዳለችና ሐዋርያ የምናምንበት ሊቀ ካህናት ተባለ። ዕብ ፫፥፩።
\m ፬፤ በዚህም ክፍል የወንጌልን ትምህርት ለመማር እንድንነቃ ይገሥጸን ዘንድ በግልጥ በትረ ክህነት ሆነ፤ ለሚያምኑበትም ፍሬን አስገኘ፤ ይኸውም በትሩፋት የሚሠራ ሥራ ነው።
\m ፭፤ የዚህን ነገር የመረመሩ ሰዎች፤ የሎሚ በትር ባሕርዩ የሚይዙትን ሰዎች መጠበቅ እንደሆነ ይናገራሉ፤ ስለዚህም \bd እግዚአብሔር\bd* ኤርምያስን ለነቢያተ ሐሰት ምልክት አድርጎ ኤርምያስ የምታየው ይህ ምንድር ነው? አለ፤ እሱም ከሎሚ ዛፍ የተቆረጠ በትር ነው አለ፤ ጌታም በጐ አይተሀል፤ እኔ አደርጋቸው ዘንድ ቃሎችን እጠብቃለሁና። ኤር ፩፥፲፩-፲፫።
\m ፮፤ ትሩፋት ሊሠሩ የሚወዱ ሰዎች በፊት ብዙ መከራ እንዲያገኛቸው ኋላ ጸጋ ክብር አግኝተው ደስ እንዲላቸው፤ እንዲሁም የሎሚ አፍአዊ ቅርፍቱ መራራ ተኳሳ፤ ውስጡ ግን ያማረ ነው፤ ጣዕሙም ጣፋጭ ነው።
\m ፯፤ እነሆ የምትወደድ ወንድም ይህን በትር በመጽሐፍህ፤ በንባብ በትርጓሜ ተቀርጾ አገኘሁት፤ ብታገለግል በእውነት ይህን ምሥጢር ገለጸልህ፤ ጳውሎስ ለዕብራውያን ሰዎች እንደ ጻፈ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ከተሰጠው በቀር ክብርን የሚያገኝ የለም። ዕብ ፭፥፬።
\m ፰፤ ነቢዩ ኢሳይያስ የተናገረው ይህ አይደለምን በትር ከዕሴይ ሥር ትወጣለች፤ አበባም ከግንዱ ይወጣል \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ ያርፍበታል የጥበብ መንፈስ የምክርና የኀይል መንፈስ የሚረዳ የማይለይ መንፈሰ \bd እግዚአብሔርን\bd* መፍራት የሚገኝበትን መንፈስ ይመላል። ኢሳ ፲፩፥፩-፫።
\m ፱፤ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ግን የማይለወጥ አካል አለው፤ እርሱ ከአብ አካል ከአብ ባሕርይ የተገኘ ነው፤ ሁሉ የተፈጠረበት አንድ ወልድ ረቂቅ ጥበብ እርሱ ነው፤ ፍጹም እርሱ ለባሕርየ መለኮቱ እንደሚገባ በጌትነት፤ በክብር ፍጹም ነው፤ ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ በምንም በምን አያንስም፤ እርሱ ሰው ሆነ ባሕርዩ ሳይለየው በነበረበት ባሕርዩ ጸንቶ ይኖራል እንጂ፤ ከፍጹም አምላክነት አልተለወጠም።
\m ፲፤ ይወርዳል ይወለዳል ተብሎ እንደ ተነገረ መጠን፤ የሰውነትን ሥራ ሁሉ ገንዘብ አደረገ፤ ኃጢአትን ከመሥራት በቀር በሥራው ሁሉ መሰለን፤ እውነት ሰው ሆነ ከዕሴይ ሥር የተገኘ በትር ሆኖ ተገለጠልን፤ በዘመን ሁሉ ሁልጊዜ ድንግል ሆና ከምትኖር፤ የባሕርይ አምላክን ከወለደች ከንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd* ያለ ዘርዐ ብእሲ ያለ ሩካቤ፤ ያለ ግቢ አንድነት የተወለደውን ልደት ይህ በትር ያስረዳልና በትር ከሥሩ ሳይገኝ አይመጣምና።
\m ፲፩፤ አሁንም የአብ ኀይሉ ቀዳማዊ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል እርሱ ድንግልን ጠበቃት ሐሰት የሌለበት ወንጌል እንደ አስተማረን የማይመረመር መንፈስ ቅዱስ ወርዶ በእርሷ በማደሩ ነፍስ ያለችው፤ የሚናገር ሥጋን አንድ አካል በመሆን ከእርሱ ጋር እንዲዋሐድ አደረገው፤ ይህም የተናገርሁት ተዋሕዶ መለኮት ከትስብእት ጋር የተዋሐደው ተዋሕዶ ነው።
\m ፲፪፤ ነገር ግን ይህ ተዋሕዶ እንዴት እንደሆነ ከሰው ወገን ማንም ማን በሕሊናው ሊደርስበት አይችልም፤ ከተዋሕዶ አስቀድሞ ሥጋ በቅድምና ነበረ ሊባል አይገባም፤ አማኑኤል ከመለኮትና ከትስብእት ከሁለቱ አንድ እንደሆነ እናውቃለንና፤ ከሁለቱ አንዱም አንዱ እንደ ባሕርዩ ፍጹም ነው፤ ይህ ስም፤ ይኸውም አማኑኤል ማለት ነው፤ እጅግ ረቂቅ ነው፤ ሊከፍሉትም አይቻልም።
\m ፲፫፤ ይኸውም ሃይማኖትን ለማጽናት እውነተኛ ምሥጢር ነው፤ እርሱም \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዓለም ሳይፈጠር እንደ ነበረ፤ ሥጋዊ ደማዊ ፍጥረት ሁሉ ያለመለያየት በተፈጥሮ ገንዘቡ እንደሆነ፤ የተፀነሰ፤ የፅንስ ወራትም በተፈጸመ ጊዜ የተወለደ እርሱ እንደሆነ ያስተምረናል፤ ይህ በቀና ሃይማኖት መታመን ባሕርየ መለኮት እንዳልተለወጠ ያስረዳናል፤ እንደ ቀደመ ግብሩ ይኖራል እንጂ።
\m ፲፬፤ አምላክን የወለደች \bd ማርያም\bd* ለዘላለሙ ድንግል እንደሆነች፤ መውለድዋም የማይመረመር ድንቅ እንደሆነ፤ ከወለደችም በኋላ በድንግልና ጸንታ እንደኖረች አስረዳን፤ በባሕርየ መለኮት ገንዘቡ የሚሆን መንፈስ ቅዱስም አሁንም የባሕርይ ሕይወቱ ነው፤ ቃል፤ በእናቱ በድንግል ማኅፀን ካደረ ጀምሮ ሥጋ በመንፈስ ቅዱስ ተገለጠ፤ በተናገርነው ሁሉ ከቃል ጋር አንድ ሆነ፤ በተዋሕዶም ልዩ እንዳይደለ ታወቀ።
\m ፲፭፤ በዮርዳኖስ ውኃም በተጠመቀ ጊዜ ይህ ምሥጢር ዳግመኛ ተገለጠ፤ ጥምቀትንም ሽቶ አይደለም፤ ሽቶ አልተጠመቀም፤ አምላክ በሥጋ ተገልጦ ጥንተ ልደትን ዳግመኛ ይሰጠን ዘንድ ነው እንጂ፤ እርሱስ ከእኛ ከሰዎች ዘንድ የሚሻው ነገር የለም። መዝ ፳፱ (፳፰)፥፫። ፻፲፰ (፻፲፯)፥፳፯።
\m ፲፮፤ እኛን ማደስን እንደ ጀመረ በጥበብ፤ በሥርዓት ስለ እኛ ከተፈጸመው ከዚህ ሥራ (ከጥምቀት) አስቀድሞ መንፈስ ቅዱስ በውኃ ላይ ይሰፍ ነበረ፤ ስለዚህም \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ በእኔ ህልው ነው ስለዚህ ነገር አዋሐደኝ ሲል በኢሳይያስ የተነገረለትን የባሕርይ ሕይወቱ የመንፈስ ቅዱስን እርሱ ገንዘብ እንደ አደረገ ሊነገር ይገባል።
\m ፲፯፤ ስለዚህ በባሕሪዬ ገንዘቤ የሚሆን መንፈስ ቅዱስ በህልውናዬ ጸና ብሎ አስተማረ፤ ሰው ብሆን ነው እንጂ ያለዚያ ለምን \bd ክርስቶስ\bd* ተባልኩ? የምንድንበት ይህ ነው የሚፈውሰን ይህ ነው፤ የጐበኘን ይህ ነው። ዘፍ ፩፥፪። ኢሳ ፷፩፥፩። ሉቃ ፬፥፲፯-፳።
\b 
\m ፲፰፤ ስለዚህም ከዚህ በኋላ ለድሆች የምሥራች እነግራቸው ዘንድ ያዘኑትን አረጋጋቸው ዘንድ፤ ለተማረኩት ነፃነትን እሰብክላቸው ዘንድ፤ ዕውሮች ያዩ ዘንድ፤ ስለዚህ ላከኝ አለ፤ መንፈስ ቅዱስ ገንዘቡ ሆነ መባሉ ቃል ሰው ስለሆነ ነው ሰውማ ባይሆን ኖሮ \bd እግዚአብሔር\bd* በ\bd እግዚአብሔር\bd* ህልው እንደ ሆነ መንፈስ ቅዱስ በባሕርየ መለኮት ገንዘቡ ነውና እንደምን ገንዘቡ ሆነ ይባላል? አብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ህልው መሆኑን እንደ ተናገረ።
\m ፲፱፤ በዚህም ግብር ተዋሕዶ ጠፍቶ ከነቢያት እንደ አንዱ አልሆነም ስለዚህም መንፈስ ቅዱስ ያደረበት አይደለም፤ ነቢዩ ኢሳይያስ ፍጹም ጌትነቱን ያስረዳ ዘንድ በወደደ ጊዜ በዕብራውያን ሰዓት ቍጥር ፍጹም ነውና ይህን ሰባት ጊዜ መላልሶ ቈጥሮ \bd እግዚአብሔርን\bd* እንዲፈሩ የሚያደርግ መንፈስ የኀይል መንፈስ የእውነት መንፈስ የማስተዋል መንፈስ፤ የምክር መንፈስ፤ የዕውቀት መንፈስ፤የጥበብ መንፈስ \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ ገንዘቡ ሆነ ብሎ እንደ ተናገረ ነው እንጂ። ኢሳ ፲፩፥፩-፫። ዕብ ፫፥፫።
\m ፳፤ ሴቶች ከእርሱ የሚበልጥ ያልወለዱበት ዮሐንስም እኔ አላውቀም ነበር፤ ነገር ግን ሰውን በውኃ አጠምቅ ዘንድ የላከኝ \bd እግዚአብሔር\bd* እርሱ መንፈስ ቅዱስ ወርዶ በራሱ ላይ ሲቀመጥበት የምታየው፤ መንፈስ ቅዱስ የሚያጠምቅ እርሱ ነው አለን እንጂ ብሎ ይህንን ገልጦ ተናገረ። ዮሐ ፩፥፴፫።
\m ፳፩፤ በራሱ ላይ የተቀመጠ መንፈስ ቅዱስም ከእርሱ ልዩ አይደለም፤ በባሕርይ ከእርሱ ጋር አንድ ነው እንጂ ዓለም ሳይፈጠርም ከእርሱ ጋር የነበረ ነው እንጂ፤ ስለዚህም \bd እግዚአብሔር\bd* \bd እግዚአብሔር\bd*ነቱን ያስረዳ ዘንድ ለጌትነቱ እንደሚገባ ያመኑበትን በጸጋ መንፈስ ቅዱስ ያከብራል፤ በሥልጣኑ ተአምራትን አደረገ፤ ሥልጣን በመለኮታዊ ባሕርይ ገንዘቡ ነውና። መዝ ፴፫ (፴፪)፥፭ እና ፮።
\m ፳፪፤ ገንዘባቸው ያይደለ ተአምራትን እንደ አደረጉ እንደ ነቢያት ገንዘቡ ያይደለ ልዩ ሥራን የሠራ አይደለም፤ ተአምራትን በአደረገ ጊዜም ነቢያት እንደሚሉት በ\bd እግዚአብሔር\bd* ስም አላለም እርሱ ሰማያዊ መንግሥት ሰማያዊ ሥልጣን ያለው አንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ነውና ለምጻሙን እነሆ ፈቅጃለሁ ንጻ አለው እንጂ በፈቃዱ የሚደረግ የድኅነት ሥራንም ትእዛዙ ይቀድመዋል። ማቴ ፰፥፪-፬።
\m ፳፫፤ የባሕር ማዕበላትንም እንዳይነሣሡ፤ ጸጥ እንዲሉ ገሠጻቸው፤ ያንጊዜ ዓውሎ ነፋሱ ፈጽሞ እንዳልነበረ እስኪሆን ድረስ ጸጥ አሉ፤ ለባሕር ዳር ድንበር ያበጀለት እርሱ ከዚያ እንዳያልፍ፤ እንዳይተርፍ በትእዛዙ ቦታ ወስኖለታልና፤እንዲህ ባለ ሥራም ሐዋርያት ያሉባት መርከብ የሚያነዋውጧት ከነፋሳት ጽናት፤ ከማዕበላት ብዛት በተነዋወጠች ጊዜ ፈጥኖ በዚህ ጥልቅ ባሕር ላይ ሲመላለስ ታያቸው፤ የዚያ ውኃ አኗኗር እንደ ምድር ከእግሩ በታች ሆነ (ጫማውን አላለበሰውም) እንደ ቀድሞውም ሊሆን አልቻለም። መዝ ፻፬ (፻፫)፥፮-፱። ማቴ ፰፥፳፬-፳፰። ፲፬፥፳፪-፴፬።
\m ፳፬፤ ዳግመኛም እንዲሁ የአምላክነቱን ሥራ ይገልጥልን ዘንድ፤ ከአራት ቀን በፊት ሞቶ በከፈን ተጠቅልሎ እጁን እግሩን ታስሮ ወደ መቃብር ወርዶ የነበረ አልዓዛርን አልዓዛር ና ከመቃብር ውጣ አለው፤ ያ ሞቶ የነበረው አልዓዛርም ከመቃብር ተነሣ። ዮሐ ፲፩፥፴፰-፵፬።
\m ፳፭፤ በማይገባው ዓይነት ሕግን ሊሠራ ይህን ሥልጣን በዚህ ምልክት አላደረገም፤ ሕግ ሠሪ እንደመሆኑ፤ ለአምላክነቱ ሥራ እንደሚገባ ሕገ ወንጌልን ይሠራልን ዘንድ ነው እንጂ፤ በዚህም ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር ለቀደሙ ሰዎች ሕግን የሠራ እሱ እንደሆነ ይገልጥልናል። መዝ ፸፰ (፸፯)፥፩-፲።
\m ፳፮፤ ከቀደመችው ሕግ ሊለየን የወንጌልን ደግነት ክብሩንም እናውቅ ዘንድ፤ ሊያስተምርና ወደ ፍጹም ዕውቀት ሊያደርሰን ለቀደሙ ሰዎች አትግደል የተባለውን ሰምታችኋል የገደለ በገሀነም ይፈረድበታልና እኔ ግን ወንድሙን በከንቱ ያሳዘነ በገሀነም ይፈረድበታል እላችኋለሁ አለ። ማቴ ፭፥፳፩።
\m ፳፯፤ ዳግመኛም እኔ ሴትን አይቶ የወደዳት በእሷ መበደሉ ነው እላችኋለሁ አለ፤ ዳግመኛ ፈጽመህ አትማል አለ፤ በሥራ ሁሉ ጠላቶቻችሁን ውደዱ አለ።ማቴ ፭፥፳፯-፵፮።
\m ፳፰፤ እርሱስ ለሁሉ ያስተማረው ትምህርት አምላክ እንደ መሆኑ ነው፤ ከአብ ከመንፈስ ቅዱስም ጋር ፍጥረቱን ሁሉ ፈጥሮ የሚገዛ የሚጠብቅ እርሱ ነው፤ ከእነርሱ በገጽ ልዩ፤ በመለኮት ግን አንድ እንደሆነ የምናውቀው፤ ከሁሉ የራቀ፤ ከሦስቱ አካላት አንዱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ተዋርዶ በአደረገው ተዋሕዶ ነፍስን፤ ሥጋን ነሥቶ ሰው ሆነ።
\m ፳፱፤ የባሕርይ ክብሩን የባሕርይ ጌትነቱን አልለቀቀም፤ ዓለም ሳይፈጠር ገንዘቡ የሚሆን ከወልድነቱ አልተለወጠም፤ ባሕርየ መለኮቱ ሥጋ ወደ መሆን አልተለወጠም፤ ሥጋም ባሕርየ መለኮትን ወደመሆን አልተለወጠም፤ ሁልጊዜ በፈጣሪነት ባሕርይ ያለ ሲሆን መለኮት ተለውጦ ፍጡር ሊሆን አይቻልምና ።
\m ፴፤ እርሱ ቀዳማዊ አምላክ ነኝ አለ፤ እንግዲህ የሚለወጥ ሥጋ የማይለወጥ ባሕርይ ወደ መሆን ይለወጥ ዘንድ አይቻልም፤ ከሁለት ባሕርያት እንደሚገኝ ሥራ፤ ጥንቱን ሁለት ሲሆኑ አንዱም አንዱ ከባሕርዩ ሳይለወጥ እርስ በርሳቸው በተዋሐዱ ጊዜ አንድ ይሆናሉ።
\m ፴፩፤ እንዲሁም የመድኃኒታችን ሰው መሆን ተዋሕዶ በነሱ ከተፈጸመባቸው ከሁለቱ ባሕርያት አንዱንም አንዱን እናውቅ ዘንድ ይረዳናል፤ ይኸውም መድኅን በአጭር ቁመት በጠባብ ደረት በመወሰን የተዋሐደው ከእኛ ባሕርይ ጋር አንዱ የሚሆን ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* የነሣው ሥጋን አምላክ ቃል ነው፤ በዚህ በጠቀስነው አነጋገር ይህ የማይከፈለው አንዱ በማይነገር ተዋሕዶ እርስ በርሳቸው ከተዋሐዱ ከሁለት ባሕርያት አንዱ እንደሆነ እናውቃለንና።
\m ፴፪፤ አሁንም አንዱ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ባሕርይ ሳይለወጥ ሳይናወጥ ሰው እንደሆነ ነገሩ የታወቀ የተረዳ ነው፤ እርሱ አንድ ባሕርይ አንድ አካል እንደሆነ እናውቃለን፤ ይህ አንዱ እርሱ የአምላክነትን ሥራ ይሠራል ወዲህም እርሱ መለወጥ የሌለበት ሰው ነው፤ እርሱ ወልድ ነው፤ እርሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ነውና በቅድምና የነበረ \bd የእግዚአብሔር\bd* አብ ልጅ ነውና፤ በፍጹም ቸርነቱ ከዳዊት ከአብርሃም ወገን ተወልዶ የሰው ልጅ ሊሆን ወደደ።
\m ፴፫፤ እንደ አይሁድ ሁለቱን ባሕርያት እርስ በርሳቸው ለያይቶ ተአምራትን ያደረገ የመለኮት ባሕርይ ነው፤ መከራን የተቀበለ የሥጋ ባሕርይ ነው እንደሚል እንደ ከሐዲው ንስጥሮስ አነጋገር ከተዋሕዶ በኋላ አንዱ ወደ ሁለትነት ሊከፈል አይቻልም። 
\m ፴፬፤ እርሱ አንዱ አማኑኤል ከሁለቱ አንድ የሆነ ነው እንጂ፤ ከሁለት አንድ የሆነውም አልተቀላቀለም፤ አንዱም አንዱ ባሕርይ ከሌላው ልዩ ነውና ግን ከማይመረመር ተዋሕዶ በኋላ ወደ ሁለት ባሕርያት የተከፈለ አይደለም፤ ይህ አንዱ የማይከፈል እንደመሆኑም እንደ ወደደ ተአምራትን ያደርጋል መከራንም ይቀበላል፤ ይኸውም ኃጢአት የሌለባት፤ ሰው በመሆን ሕግ የተቀበለው መከራ ነው፤ ሰው በመሆኑም አልበደለም፤ በአንደበቱም ሐሰት አልተገኘበትም።
\m ፴፭፤ ስለ እኛ ዐርባ መዓልት ዐርባ ሌሊት ከጾመ በኋላ በፈቃዱ ተራበ፤ ዲያብሎስንም ወደ እርሱ እንዲቀርብ ፈቀደለት፤ ይኸውም እነዚያ ደንጋዮች ዳቦ ይሁኑ በል ያለው ነው፤ ከዚህ በኋላ ዲያብሎስ ማታለልን ጥመትን የተመላ ነገርን ተናገረ፤ ይህችም ማታለል አዳምን ወደ መሬትነት እንዲመለስ ያደረገችው ናት፤ ነገር ግን ያ ተፈታታኙ ዲያብሎስ በፍጥረቱ ሁሉ፤ ምግብን ወደ ሚሰጥ ፈጣሪያችን በቀረበ ጊዜ አፍሮ ድል ተነሥቶ ሔደ። ዘፍ ፫፥፩-፳፬።ማቴ ፬፥፩-፲፩። ሉቃ ፬፥፩-፲፬።
