\c 39 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ቆዝሞስ።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፺፭
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ ይቤ ቅዱስ አባ ቆዝሞስ ሊቀ ጳጳሳት ዘሀገረ እስክንድርያ ውስተ ጦማረ መልእክቱ ኀበ አባ ዮሐንስ ሊቀ ጳጳሳት ዘአንጾኪያ ንሕነሰ ነአምን በ፩ዱ ንባብ ዘኢያንቀለቅል ወዘኢይትዌለጥ እንዘ ጽኑዓን ንሕነ በረድኤተ ወኀይሉ \bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*።
\m ፪ ፤ ነአምን በጥበበ ወንጽሕና በ፩ዱ አምላክ አብ አኀዜ ኲሉ ገባሬ ኲሉ ፍጥረት ዘያስተርኢ ወዘኢያስተርኢ ወበወልዱ ዋሕድ ቀዳማዊ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወሀቤ ሕይወት ወመንፈስ ቅዱስ ዘወዕአ እምህላዌ ዝብ ዘይሰግድ ወይሴባሕ ምስለ አብ ወወልድ።
\m ፫ ፤ እስመ ምሥጢረ ክርስቲያን ዐቢይ ለእመ ንሕነ ለበውናሁ በአዕይንተ ልቡና ወኅቡአተ አልባቢነ እስመ ንሕነ ንትአመን \bd በሥሉስ ቅዱስ\bd* ዘ፩ዱ ህላዌሁ ወ፩ዱ ክብሩ ዘበአማን ዘውእቱ ፩ዱ አምላክ ሊለየ አካላት እንበለ ትድምርት ፩ዱ ህላዌ መለኮት እንበለ ፍልጠት ወእንበለ ትድምርት።
\m ፬ ፤ ወንከሥት ከመ ውእቱ ፩ዱ በኀይል ወበስብሐት በፈቃዱ ወበቅድምና ወበመንግሥት ወበሥልጣን ወውእቱ ፩ዱ እግዚእ ወአሐቲ ሥልጣን ወውእቱ ፩ዱ እግዚእ ወአሐቲ ሥምረቱ ወበእንተዝ ይቤ መድኃኒነ \bd ክርስቶስ\bd* በወንጌል ቅዱስ እስመ አነ ወአቡየ ፩ዱ ንሕነ ወዘርእየ ኪያየ ርእዩ ለአብ ዘፈነወኒ። ዮሐ ፲፡፴። ፲፬፡፰-፲።
\m ፭ ፤ ኀይልሰ ወእምነት ፩ዱ እሙንቱ እስመ ንባብ ዘኀይል ውእቱ እንዘ ለሊሁ ይከሥት ህላዌሁ ወምስፍናሁ ወከሠተ ለነ በርትዓ ክሂሎቱ ፩ደ መለኮት ወከመ ይኩን \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ሥጋ ሐሰ ወለዝንቱ ተናግሮቱ ኢይደሉ በንባብ ወዳእሙ ንከሥት በዝየ በራእየ ልቡና ፩ደ መለኮተ።
\m ፮ ፤ ወካዕበ በእንተዝ ይቤ እግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* አነ እስእሎ ለአቡየ ይፈኑ ለክሙ ካልእ \bd ጰራቅሊጦስ\bd*ሃ ወይብል እስመ ውእቱ ካልእ ዘከማየ ይትኀፈሩ እንከሰ እለ ደወዩ በደዌ ሰባልዮስ ወመቅዶንዮስ እለ ያሐጽጹ ስብሐተ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ወይብሉ ከመ ኢኮነ ሀልወ። ዮሐ ፲፬፡፲፮።
\m ፯ ፤ ወይደሉ ከመ ናንክር እምከሢተ እግዚእ ዘንተ ንባበ በዘይብሉ እሉ ዐላውያን እለ ይትዔረዩ በደዌሆሙ ወበዕበዶሙ እስመ በብሂሎቱ ካልአ ከሠተ ፍልጠተ አካላት ወበብሂሎቱ \bd ጰራቅሊጦስ\bd*ሃ ዘከማየ አመረነ ኅብረተ ህላዌሁ ወዝ ነገር ክቡር ይፌጽም አፉሆሙ ለሰብአ ሰባልዮስ ርኩሳን ወያጠፍእ ምክረ አርዮሳውያን እለ ይትቃረንዎ ለሥልስ ቅዱስ ዘ፩ዱ መለኮት።
\m ፰ ፤ ንሕነሰ ሕዝብ ርቱዐነ ሃይማኖት እመ ኮነ ለባውያነ ንትአመን በስብሐቶሙ ወንሴብሖሙ በልብ ንጹሕ ዘእንበለ አድልዎ ወእለሰ ይትገኀሡ እምዝንቱ ወይሴብሑ ካልእ ነኪረ ውጉዛን እሙንቱ። ኢሳ ፮፡፩-፬። ራእ ዮሐ ፬፡፰-፲።
\m ፱ ፤ ወይደልወነ ንዝከር ትስብእቶ ለቀዳማዊ ለ፩ዱ ዘእም\bd ሥላሴ\bd* ኢፍጡረ ወኢፍሉጥ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወለእመኒ ጊጉይ አነ ዳእሙ ዘንተሰ ዘእሬእዮ አነ አእምን ሃይማኖተ እንበለ ዕቅፍት በዘትዔረዮ ለአብ በቅድምና ዘውእቱ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ወልድ ዘይትዔረዮ በመለኮት ዘኢይትገመር ዘተወልዶ እምአብ እምቅድመ ኲሉ ዓለም።
\m ፲ ፤ ወለሊሁ በደኃሪ መዋዕል በእንተ መድኃኒትነ ተወልደ እምድንግል \bd ማርያም\bd* ስግወ ዘእንበለ ተፋልሶ ወኢሚጠት በከመ መሀረነ ጳውሎስ ሐዋርያ ንጹሕ ወቅዱስ ወይቤ እስመ ሶበ ተፈፀመ መዋዕል ፈነወ \bd እግዚአብሔር\bd* ወልዶ ወተወልደ እምብእሲት ወአስተርአየ ምስሌነ። ገላ ፬፡፬።
\m ፲፩ ፤ ውእቱ አምላክ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* በመንፈስ ወወልደ ዕጓለ እመሕያው በሥጋ አኮ ዘንብል ቦቱ ለዝንቱ ወልድ ዋሕድ ፪ቱ ህላዌያት ፩ዱ ዘይሰገድ ወካልኡ ዘኢይሰገድ ዳእሙ ፩ዱ ህላዌ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ቃል ዘተሠገወ ወይሰገድ ሎቱ ምስለ ሥጋሁ።
\m ፲፪ ፤ ዘንተኒ ነገረ ይቤ አትናቴዎስ ቢጸ ሐዋርያት ዘወፅአ ስሙዐተ ትምህርቱ እንዘ ይብል አኮ እሙንቱ ፩ዱ ዘእም\bd እግዚአብሔር\bd* ዘበአማን ዘሎቱ ይሰገድ ወካልኡ ብእሲ እ\bd ማርያም\bd* ወኢይሰገድ ሎቱ ዘከመ ወእቱ ኮነ ወልድ ኧግዚአብሔር በጸጋ ወባሕቱ ዘውእቱ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ ውእቱ በከመ ንቤ እስመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ አምላክ ወአኮ ካልእ ዘተወልደ በደኃሪ መዋዕል እ\bd ማርያም\bd*።
\m ፲፫ ፤ በከመ ትቤሎ ንጽሕት በኲሉ ግብራ \bd ማርያም ድንግል\bd* ወላዲተ አምላክ ለሊቀ መላእክት ገብርኤል እፎኑ ይከውነኒ ዝንቱ እንዘ ኢየአመር ብእሴ አውሥኣ መልአክ ወይቤላ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ይመጽእ ላዕሌኪ ወኀይለ ልዑል ይጼልለኪ ወዘኒ ይትወለድ እምኔኪ ቅዱስ ውእቱ ወይሰመይ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ልዑል ወንሕነኒ ነአምር እሙነ ከመ ቃል ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው በአካሉ ተሠገወ እመንፈስ ቅዱስ ወእ\bd ማርያም ድንግል\bd* ንጽሕት ዘእንበለ ዘርዐ ብእሲ በሥጋ ዘይትዔረዮ ለህላዌነ ዘየሐምም ከማነ እንበለ ምትሐት ወኢጽላሎት ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ዘይትዋሐድ ምስሌሁ በአካል።
\m ፲፬ ፤ ወወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ እምድኅረ ልደቱ ንጹሕ እ\bd ማርያም ድንግል\bd* ዘይትሌዐል ንባበ ወልቡና ውእቱ ይትዔረዮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በመለኮቱ ወይትዔረይ ህላዌነ በሥጋሁ ኢያምጽአ ኀቤነ ሥጋ እምህላዌ መለኮት ወኢኵአኔ መለኮቱ እምአመ ተፈጥረ ህላዌ ሥጋሁ ወንሕነ ንብል ከመ ተአምራት ወሕማማት ወንባብኒ ዘነበበ ዘይደሉ ለመለኮቱ ወትስብእቱ ዘዚኣሁ ውእቱ ወኢንፈልጦ በዘይደሉ ወኢ ኀበ ፪ቱ ህላዌያት ወኢኀበ ፪ቱ አካላት ወኢ ኀበ ፪ቱ ገጻት ወኢኀበ ፪ቱ ምግባራት እምድኅረ ተዋሕዶ ወዳእሙ ንብል ከመ ውእቱ ፩ዱ መሲሕ ይእዜኒ ወበኲሉ ጊዜ።
\m ፲፭ ፤ ወነአምን ከመ ፩ዱ ህላዌ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘኮነ ሥጋ ወኢንሴብሕ ፪ተ በከመ ጸሐፉ አብወኢነ ንጹሐን በልቡና ዘኢይሠምሩ ከመ ይሰብሑ ፪ተ ሕላዌያተ እንበለ አሐዱ ዘእንበለ ፍልጠት።
\m ፲፮ ፤ ዝውእቱ ንባብነ በእንተ አምላክነ በንብብ ብሩህ ከመ ይኩን ለአርትዖ ሃይማኖትነ እንተ ኢትፈልስ ወዝ ውእቱ ተስፋ ሐዋርያዊ ጽኑዕ ዘሐነጽዎ አበዊነ ንጹሐን በዲበ ኰኲሕ እንተ ይእቲ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን።
\m ፲፯ ፤ ወ\bd ክርስቶስ\bd* እግዚእነ ወአምላክነ ይዕቀባ ዲበ ዛቲ ኰኲሕ ለዛቲ ሃይማኖት ርትዕት ዘእንበለ ኅልፈት እስከ ፍጻሜሃ ለዛቲ ዓለም ከመ ተሀሉ እንዘ ትገብር ባቲ በቃለ ጽድቅ ዘከመ ቀኖናሃ ለቤተ ክርስቲያን ወምክረ ተአማንያን በንባብ ርትዕት እንተ ኢኮነት ርስሕተ።
