\c 24 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ዮሐንስ።
\s2 ምዕራፍ ፶፪። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ በኢየሩሳሌም ኤጲስ ቆጶስነት የተሾሙ ቅዱስ ዮሐንስ በሃይማኖት ትምህርት መጽሐፉ እንዲህ አለ።
\m ፪፤ አንድ አምላክ ብለን የምንሰግድላቸው ሥሉስ ቅዱስ በባሕርይ በመለኮት አንድ እንደሆኑ እናምናለን፤ እሊህም አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ናቸው።
\m ፫፤ እሊህም ሦስቱ አካላት በገጽ ፍጹማን እንደ ሆኑ በሥልጣን በባሕርይ ከዘመን አስቀድሞ በመኖር በጌትነት በመፍጠር ሳይለወጡ በመኖር አንድ እንደሆኑ እናምናለን፤ ይህን እንዲህ ብሎ የማያምነውን እኛ እናወግዘዋለን።
\m ፬፤ ጌታችን እምላካችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ነፍስና ሥጋ ተዋሕዶ ሰው ስለ መሆኑም በቅድምና የነበረ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ጌትነት ገንዘቡ የሆነ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ሰውን ለማዳን ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* እንደ ተወለደ እንናገራለን፤ ጳውሎስ እንደ ተናገረ ከድንግል ተወለደ። ገላ ፬፥፬። ዮሐ ፩፥፩-፲፰። ሮሜ ፩፥፫-፭።
\m ፭፤ ከእርሷም ሥጋን ነፍስን ሰተዋሐደ ጊዜ እኛን መሰለ፤ በሐሰት ያይደል በእውነት ስለእኛ መከራን ወዶ ተቀበለ፤ መንገድ በመሔድም እንደኛ ደከመ በሐሰትም አይደለም። ዮሐ ፬፥፮።
\m ፮፤ በግርፋትም ጊዜ ስለእኛም ከጲላጦስ መከራ በተቀበለ ጊዜ እንደ እኛ መከራው ግርፋቱ ይሰማው ነበር፤ ፊቱን በጸፉት ጊዜ እጁን እግሩን በችንካር በቸነከሩት ጊዜ የተቀበለው መከራ ይሰማው ነበር።
\m ፯፤ እርሱ ደዌያችንን ወሰደ ሕማማችንንም ተሸከመ፤ እርሱ ስለ እኛ አዘነ ተከዘ ስለ እኛም በጥፊ በመመታት በዕሥራት በችንካር በጦር የእኛን ኃጢአት ለማስተሥረይ የቈሰለ ሆኖ አየነው፤ በደላችንን ለማስተሥረይ ይኽን ወዶ ተቀበለ ብሎ ኢሳይያስ እንደ ተናገረ ዳግመኛም በችንካር በጦር የቈሰለው ሰው የእኛን መከራ ተቀበለ ብሏል። ኢሳ ፶፫፥፩-፯። ፶፥፭-፰።
\m ፰፤ ዳግመኛ አስታራቂያችን እንደሆነ የእኛንም መከራ መቀባል እንዲችል ከኃጢአት በቀር በሥራ ሁሉ እንደ እኛ እንደ ተፈተነ ስለ እርሱ ሲናገር ጳውሎስን እንስማው። ዕብ ፬፥፲፬-፲፮።
\m ፱፤ ስለእኛ በታመመው ሕማም የእኛን ነፍስ የምትመስል ነባቢት ነፍስን እርሱ እንደ ተዋሐደ እናምናለን፤ ዳግመኛም የነፍሳችንን ሕማም በእውነት ወዶ እንደ ተቀበለ እናምናለን፤ ይኸውም ሁከት ትካዝ የልብ ኀዘን ነው፤ ወንጌላዊ ዮሐንስም የእርሱን ነገር ነገረን እርሱ ነፍሴ ከሥጋዬ እስከ መለየት ደርሳ አዘነች እንዳለም አስረዳ፤ ዳግመኛም እንደ አዘነ እንደ ተከዘ በማርቆስ ወንጌል ተጽፎአል። ማር ፲፬፥፴፬-፴፮። ዮሐ ፲፪፥፳፯።
\m ፲፤ በሐሰት ያይደለ በእውነት የሥጋ ሕማምን እንደታመመ በዚህ እናምናለን፤ በገረፉት ጊዜ አልተሰማውም፣ በሰቀሉትም ጊዜ አልደከመም፤ በችንካርም በቸነከሩት ጊዜ ሕማም አላገኘውም ብለው ስለእርሱ የሚናገሩትን ግን መናፍቃን እንደ መሆናቸው እኛ እናወግዛቸዋለን።
\m ፲፩፤ እኛስ ኃጢአታችንን ለማስተስረይ በሥጋ እንደታመመ እንደ ሞተ ከነፍሱም በተለየ ጊዜ ሥጋውን እንደ ገነዙ ከሙታንም ተለይቶ በእውነት እንደ ተነሣ፤ ከተነሣም በኋላ በእውነት እንደ በላ ወደ ሰማይም እንደ ዐረገ እናምናለን። ሉቃ ፳፬፥፳፰-፶፫።
\m ፲፪፤ ኋላም እርሱ በሚመጣው ዓለም በሕያዋን በሙታን ይፈርድ ዘንድ ይመጣል፤ የሰው ወገኖች ሁሉ በሞቱበት በተቀበሩበት ሥጋ ከሞት ያስነሣቸዋል ከትንሣኤም በኋላ ያለመለወጥ ሁልጊዜ ይኖራል፤ እርሱ በዚህ በሞተበት፤ ዘተገነዘበት ሥጋ ከሙታን አስቀድሞ እንደ ተነሣ። ፩፡ተሰሎ ፬፥፲፫-፲፰። ራእ፡ዮሐ ፳፥፲፩-፲፭። ማቴ ፳፭፥፴፩-፵፮።
\m \fig image6.emf \fig* ፲፫፤ ዳግመኛ የሰውን ባሕርይ በፈጠረ ጊዜ ከማትታይ ነፍስና መከራን ከሚቀበል ሥጋ አዋሕዶ እንደ ፈጠራቸው እናምናለን፤ ኃጢአት የሌለባቸው መለወጥ የማያገኛቸው አድርጎ ፈጠራቸው፤ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ ሳያፈርስ አዳም ቀድሞ በገነት እንደ ነበረ። ዘፍ ፩፥፳፮።
\m ፲፬፤ የምእመን ወገን ሰሎዋን \bd እግዚአብሔር\bd* ሰውን ዐዋቂ አድርጎ ባሕርዩንም ሁሉን የሚችል አድርጎ ፈጠረው ብሎ እንደ ተናገረ። ጥበ፡ሰሎ ፪፥፳፫።
\m ፲፭፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* የሚገኙ ጸጋና ረድኤት መንገዱን እየመሩት በድካም ትሩፋትን ይሠራ ዘንድ እንዲቻለው በራሱ ብቻ ሥልጣን እንዳለው ተናገረ።
\m ፲፮፤ ኃጢአት የማይስማማው አይደለም፤ ነገር ግን በግዴታ አይደለም ትሩፋትን ቸል በምትል ሕሊና ነው እንጂ።
\m ፲፯ ማንም ማን ኃጢአት የሌለበት ባይሆን ኃጢአትን ለመሥራት ባሕርይ የሚለወጥ አይደለም፤ አስቀድመን እንደ ተናገርን ኃጢአት የሕሊና እንጂ የባሕርይ ናት ልትባል አይገባም።
\m ፲፰፤ ሰውም ያለ ኃጢአት ሊኖር አይችልም፤ ይልቁንም ከሐልዮ ኃጢአት የሚነጻ የለም የሰው ሕሊና ከተወለደበት ቀን ጀምሮ እስከ ሚሞትበት ቀን ድረስ ሲወጣ ሲወርድ ይኖራልና። ሮሜ ፰፥፮-፱። ያዕ ፩፥፲፫-፲፯።
\m ፲፱፤ ለጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ግን ለርሱ ብቻ ኃጢአት የሌለበት እንደሆነ በነገሩ ሐሰት እንዳልተገኘበት \bd እግዚአብሔር\bd* ያጻፋቸው መጻሕፍት መሰከሩለት።ኢሳ ፶፫፥፱። ዮሐ ፰፥፵፮። ፪፡ቆሮ ፭፥፳፩። ፩፡ጴጥ ፪፥፳፪።
\m ፳፤ ሰው ግን ተጠንቅቆ ተግቶ ደክሞ በ\bd እግዚአብሔር\bd* አጋዥነት ትሩፋትን ይሠራ ዘንድ ይገባዋል፤ በዚህ እኛ በተናገርነው ሃይማኖት ከእኛ ጋር የማይተባበር ከተናገርነውም ሌላ ሃይማኖት የሚናገር ግን እኛ አንድነት የተለየ ነው። ማር ፱፥፵። ፩፡ዮሐ ፩፥፯። ፪፡ዮሐ ፩፥፲-፲፪። ገላ ፩፥፱።
\m ፳፩፤ እኔ እንደማስበው አንድ አካል አንድ ባሕርይ ነው ብለው የሚያምኑ የቀደሙ ኤጲስ ቆጶሳት ተግተው ሃይማኖትን ለማቅናት እንደ ወጡ ትምህርታቸው ይናገራል።
\m ፳፪፤ ጽኑ ድቀትን ኀፍረትን ውርደትን አብዝቶ የሚያመጣ የመናፍቃንን ከንቱ ነገራቸውን እናውቃለን፤ ሁሉንም በወንጌል ትእዛዝ በአንድ ጊዜ አውግዘው ለዩአቸው። ማቴ ፲፰፥፲፯-፳። ፩፡ቆሮ ፭፥፬-፮።
\m ፳፫፤ ሰው የሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሁለት ባሕርይ ይባል ዘንድ ክሕደት ነው፤ ደፍረው በዚህ ክሕደት ያመኑትንም አውግዘው ለዩአቸው፤ ከአባቱ ጋር አንድ የሚሆን \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል እኛን ለማዳን በኋላ ዘመን ያለመለወጥ በሥጋ ከሰው ጋር አንድ የሚሆን ሰው ሆኖዋልና ሰውም ቢሆን በባሕርዩ ጸንቶ ይኖራል፤ ይኽን የማያምኑ ግን የዐላውያን ልጆች እንደ መሆናቸው ከክርስቲያን ተስፋ የተለዩ ናቸው።
\m ፳፬፤ በቀናች ሃይማኖት መሠረት ላይ ልቦናቸውን ያጸኑ የአባቶቻችን ትምህርት የማትለወጥ ስለመሆኗ አስቀድመን የተናገርናቸው ዐላውያንም ስሰተግዳሮታቸው ስለጕስቍልናቸው የኦሪት መጽሐፍ በእውነት ትመሰክራለች ይህችውም \bd እግዚአብሔር\bd* ተናግሮ ያጻፋት የከበረች ሕግ ናት፤ አስቀድመን የተናገርናቸው ዐላውያንም መቀጣታቸውን ያገኘንባቸው የቅዱሳን አባቶቻችን መጽሐፍም ትመሰክራለች። ዘጸአ ፳፥፩-፮። ሮሜ ፯፥፲፪።
\m ፳፭፤ እኛስ የከበሩ ጌቶቻችን ሐዋርያት የተመሰገኑ አባቶቻችን መምህራን ያስተማሩን የተመሰገነች ጽነት የሌለባት የቀናች ሃይማኖትን በሚገባ አጽንተን እንያዝ። ፩፡ቆሮ ፲፪፥፳፰። ፩፡ዮሐ ፭፥፩-፲። ፪፡ጴጥ ፩፥፲፮-፲፰።
\m ፳፮፤ ሃይማኖትን የለወጡ በክሕደት የተያዙ ጌታንም የካዱ እሊህ ሃይማናትን ቢቀበሉ ነቢይ እንደ ተናገረ ኃጢአታቸውን በማመን ዳግመኛ ወደ ጌታ ቢመለሱ፤ የንስሐ እንባንም ቢያፈሱ ፈጽሞ ይድናሉ። ኢዩ ፪፥፲፪-፲፬። መዝ ፶፩ (፶)፥፩-፲፫።
\m ፳፯፤ ሰውን የሚወድ \bd እግዚአብሔር\bd* በጊዜው ሁሉ ይታገሣልና በኃጢአት በክሕደት ከርሱ የተለዩትንም እደ ምሕረቱን ዘርግቶ ወደንስሐ ይጠራቸዋልና፤ ወደእርሱ በጠራቸው ጊዜ \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተለያችሁ ልጆች ተመለሱ፤ እኔም መከራችሁን አርቅላችኋለሁ ብሎ በነቢዩ ኤርምያስ ቃል እንደ ተናገረ። ኤር ፫፥፲፬ እና ፳፪።
\m ፳፰፤ ዳግመኛም ሕግን የምትለውጥ የተሠወረች ምክርን የምትታመኑ ተመለሱ፤ አዲስ ተክልን ትከሉ በሾህ ላይ አትዝሩ በጣዖት አታምልኩ፤ ትሩፋት ሥሩ በቂም ሆናችሁ አትጸልዩ እንዳይፈረድባችሁ፤ ፍርዴ ይደረጋል ሳያጠፋም አይቀርም ብሎ እንደ ተናገረ በገለዐድ የምግባር ብልህ፤ በዚያም ቦታ የሃይማኖት ዓዋቂ የለምን፤ ለወገኔ ልጅስ ድኅነት ለምን አይደረግላትም? ብሎ እንደ ተናገረ፤ ዳግመኛ ነቢዩ በሆሤዕ አድሮ እሥራኤል ወደፈጣሪህ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ተመለስ እንዳለ። ኤር ፰፥፳፪። ሆሴ ፲፬፥፪።
\m ፳፱፤ ጴጥሮስም ለበደሉት ጌታን ለሰቀሉት ንስሐ ያስተምራል፤ ኃጢአታችሁ ይሰረይላችሁ ዘንድ ከጌታም በጎ ክብር ትሰጣችሁ ዘንድ አላበጀንም ብላችሁ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ተመለሱ አላቸው። ግብ፡ሐዋ ፪፥፴፰። ፫፥፲፱።
\m ፴፤ \bd ክርስቶስ\bd*ን መስሎ ሰውን \bd ከእግዚአብሔር\bd* የሚያስታርቅ ሐዋርያ ጳውሎስም ተመልሳችሁ \bd እግዚአብሔርን\bd* ደስ ታሰኙት ዘንድ በ\bd ክርስቶስ\bd* አምኜ እኔ እማልዳችኋለሁ እያለ ይማልዳል፤ በእርሱ ኃጥእ መባል እኛ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ማደሪያ ለመሆን ጻድቃን እንባል ዘንድ፤ ኃጢአት የሌለበት እርሱ ራሱን ኃጥእ አሰኝቷልና፤ እርሱም በሥራ ይመስለናል። ፪፡ቆሮ ፭፥፲፱-፳፩።
\m ፴፩፤ በከንቱ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ጸጋ እንዳትቀበሉ እንነግራችኋለን ንስሐን ለሚሻ፤ በማልቀስም \bd እግዚአብሔርን\bd* አላበጀሁም ለሚለው ይህ ዘመን የተዘጋጀ ነውና።መዝ ፶፩ (፶)፥፩-፬። ሮሜ ፫፥፪-፱። ፪፡ቆሮ ፮፥፩።
\m ፴፪፤ ከዐላውያን ነፍሱ በድላ ስለኖረች በመቃብር \bd እግዚአብሔርን\bd* አላበጀሁም የሚለው ማነው? በመቃብርም አላበጀሁም ብሎ የሚያድን የለም፤ በኃጢአቱ ሳለ በሚሞት ሰው ሁሉ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቁርጥ ፍርድ እነሆ ተፈርዶበታል እንጂ። መዝ ፮፥፭። ሉቃ ፲፮፥፲፱-፴፩።
\m ፴፫፤ ሰዎች ሁሉ በልቡናቸው ትላቸው የማያንቀላፋውን፤ እሳታቸው የማይጠፋውን እነዚያን ያስተውሉ፤ ሥጋዊ ደማዊ ሰው ሁሉ ንስሐ ይገቡ ዘንድ በደሙ ብቻ ወደ አዳናቸው ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ይመለሱ ዘንድ የማይወዱ እነዚያን እንዲያይ ይሁን፤ ይኸውም ባሕርይ አምላክ፤ የዘለዓለም ሕይወት ነው፤ ዮሐንስ እንደ ተናገረው። መዝ ፶፫ (፶፪)፥፩-፭። ማር ፱፥፵፬። ፩፡ጴጥ ፩፥፲፯-፳። ፩፡ዮሐ ፭፥፳።
\m ፴፬፤ እኛም አስቀድመን እንደ ተናገርን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ከጥንት ጀምሮ እስከ ዘለዓለም አንድ የባሕርይ ገዥ እንደሆነ እንደ አብ እንደ መንፈስ ቅዱስ በባሕርየ መለኮቱ ሳለ በእውነት ሰው እንደሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* በአጻፋቸው በቅዱሳት መጸሕፍት ሁላችን ሕጋችንን አስቀድሞ ልናስረዳ ይገባናል። ፊልጵ ፪፥፲፩።
