\c 26 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ኤጲፋንዮስ።
\s2 ምዕራፍ ፶፬።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ ቆጵሮስ በተባለች ሀገር ኤጲስ ቆጶስነት የተሾመ ቅዱስ ኤጲፋንዮስ መልሕቅ በሚባል በደገኛ መጽሐፉ እንዲህ አለ።
\m ፪፤ ነቢይ ዳዊት ጠላቶችህን በእግርህ እርግጥ አድርጌ እስከ አስገዛልህ ድረስ ጌታ ጌታዬን በቀኙ ተቀመጥ አለው አለ። መዝ ፻፲ (፻፱)፥፩።
\m ፫፤ ገዥ ፈጣሪ ነውና ጌታዬን አለው አለ፤ ወልድ ገዥ ፈጣሪ ስለሆነ አብን የጌታዬ ጌታ አላለውም፤ ሰው ሆኖ አምላኪየ አምላካችሁ ያለበት ዘመን እስከዚያ ገና አልደረሰም ነበርና። ዮሐ ፳፥፲፮-፲፰።
\m ፬፤ ነቢዩ ኢሳይያስም እነሆ ድንግል ትፀንሳለች፤ ወንድ ልጅም ትወልዳለች፤ ስሙም አማኑኤል ይባላል አለ፤ ትርጓሜውም \bd እግዚአብሔር\bd* ከኛ ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ ሆነ ማለት ነው፤ ይህ ነገር አምላኪየ ከማለቱ አስቀድሞ እንደሆነ ዳግመኛ ያስረዳል፤ ይኸውም ፈጣሪያችሁ ማለት ነው። ኢሳ ፯፥፲፬። ማቴ ፩፥፳፫።
\m ፭፤ ነቢዩ ሚክያስም የይሁዳ ዕፃ አንቺም ቤተ ልሔም ከይሁዳ ነገሥታት አታንሽም ወገኖቼ እሥራኤልን የሚጠብቃቸው ንጉሥ ካንቺ ይወጣልና አለ፤ አምላኪየ የሚልበት ጊዜ ገና እስከዚያ እንዳልደረሰ ዕወቅ፤ ይኸውም ፈጣሪ ያችሁ ነው። ሚክ ፭፥፪።
\m ፮፤ እሊህ ትንቢቶች አምላክ ቃል ከድንግል ይወለድ ዘንድ ትንቢት ከተናገሩ ከኢሳይያስ ከኤርምያስ ከነቢያትም ሁሉ የተናገሩት ነገሮች ከተፈጸሙ በኋላ ሰው ሲሆን ማን ሊያውቀው ይችላል? ብሎ ኤርምያስ እንደ ተናገረ ያለ ዘርዓ ብእሲ ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ሥጋን ነሣ። ኤር ፲፯፥፱።
\m ፯፤ ይህን ንጹሕ ሥጋ ራሱ ሊዋሐደው ፈጠረና እንደ ተነገረም ከድንግል ተወለደ፤ ባሕርያችንንም ገንዘብ አደረገ፤ የእኛንም ባሕርይ ስለተዋሐደ አምላኪየ አለ፤ ይኸውም አምላካችሁ ማለት ነው። ገላ ፬፥፬።
\m ፰፤ የባሕርይ ልጁ ስለሆነ አቡየ (አባቴ) አለ፤ ለደቀ መዛሙርቱ ስለሰጣቸው ልጅነትም አቡክሙ (አባታችሁ) አለ፤ ባሕርየ ትስብእትን ስለሚመስል ባሕርየ አርድእት አምላኪየ አለ፤ ይኸውም ፈጣሪያችሁ ማለት ነው።
\m ፱፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ለጌታችን ለ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በባሕርየ መለኮቱ አባቱ ነው። ለሐዋርያት ግን በሰጣቸው ጸጋ አባታቸው ነው፤ ሰው ስለሆነ ለወልድ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ አምላኩ ነው፤ ስለቀዳማዊ ባሕርዩም አባቱ ነው።
\m ፲፤ ከእርሱ የተወለደውም ልደት የማይመረመር ነው፤ በእውነት የባሕርይ አባቱ ነው፤ በመለኮቱ በዚህ ጊዜ ተገኘ፤ በዚህ ጊዜ ያልፋል አይባልምና፤ ግን ከባሕርይ አባቱ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አንድነት ሳይለይ ወደእኛ አንድነት ስለመጣ ዛሬ አምላኪየ ሊል ተገባው። ዮሐ ፲፮፥፳፯-፳፱።
\m ፲፩፤ አብ ጥንት ፍጻሜ የሌለው ቃልን ዓለምን ከመፍጠሩ አስቀድሞ ወለደው፤ በኋላ ዘመንም በግብረ መንፈስ ቅዱስ ንጽሕት ከምትሆን ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* በሥጋ ተወለደ።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፪።
\m ፲፪፤ ዳግመኛም የቆጵሮስ ኤጲስ ቆጶስ ይህ ቅዱስ ኤጲፋንዮስ ሕፃኑ እንደ አደገ በመንፈስ ቅዱስም እንደጸና ተጽፏልና አለ፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በአካልም፤ በጥበብም በየጥቂቱ ያድግ ነበርና። ሉቃ ፪፥፵ እና ፶፪።
\m ፲፫፤ ሕፃን አበ እመ ማለትን ከማወቅ አስቀድሞ የደማስቆን ገንዘብ፤ የሰማርያን ምርኮ እንዲቀበል \bd እግዚአብሔር\bd* በነቢዩ አድሮ ተናገረ። ኢሳ ፰፥፬።
\m ፲፬፤ ለሰው ዕውቀትን የሰጠ፤ ለሰው ዦሮችን የፈጠረ፤ የሰውንም አነጋገር ያከናወነ፤ የዲዳዎች አንደበት እንዲናገር ያደረገ ጠቢብ እርሱ ስለእኛ ይህን ሁሉ ሥራ ገንዘብ አደረገ፤ ስለእኛ ያደረገውን ይህን የሰውነት ሥርዓት ይፈጽም ዘንድ። መዝ ፺፬፥፰-፲። ማቴ ፲፪፥፳፪-፳፬።
\m ፲፭፤ ከእውነት ምሳሌዎች ከቅዱሳት መጻሕፍት አስማምተን ከሰበሰብናቸው፤ በጎ ምሥጢርን ካወቅንባቸውና ገንዘብ ከአደረግናቸው ምስክሮች ምንም ምን አላስቀረም ያለ ትርጓሜ ሃይማኖትን ለመቃወም በሚከራከሩን ሰዎች ዘንድ ተረት እንዳይሆን። ዮሐ ፲፱፥፴፩።
\m ፲፮፤ ከመጻሕፍት ቃላት እያንዳንዱን ቃላት በውስጣቸውም ያለውን ምሥጢር እናስተውል፤ ሰው እንደ መሆኑ የተናገሩለትን፤ የነገሩንም ምክንያት ዳግመኛ እንናገር። ዮሐ ፭፥፴፱።
\m ፲፯፤ ይኸውም ፈጣሪያችሁ ነው፤ እነሆ አምላኪየ ያለበትን ነገር አስቀድመን መላልሰን ተናግረናል፤ ሰው እንደሆነ የሚያውቀውም እንደሌለ የተናገረለትን ያንዱን ቃል መንገድ (ምሥጢር) ዕውቀት የሌለው ሰው ያውቅ ዘንድ።
\m ፲፰፤ በዚህም በቅዱሳት መጻሕፍት ቃል እርሱ ከሚታየውና ከማይታየው ከሁለቱ አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደሆነ ይታወቃል፤ ስለ ክበበ ትስብእት አምላኪየ አለ ስለ መለኮት አባቴ አለ።
\m ፲፱፤ አባቴ አምላኪየ ስለ አላቸው ስለ እነዚህ ምሥጢራት መልስ ሊሰጥ የሚችል የለም፤ ፍጡር ያይደለ ሰው እንደምን ያለ ነው? ሰውስ ካልሆነ እንዴት ሰው ይባላል።
\m ፳፤ የሚወለድ ሰው ሁሉ ስሙ ከእናትና ከአባቱ፤ ከዘመዶቹ፤ ከቤተ ሰቦቹ ከወገኖቹ፤ ከጐረቤቶቹ ከሀገሮቹ ሰዎች ይታወቃልና፤ (ይህ ሰው የሆነ አምላክ መባል፤) ለዕሩቅ ብእሲ ሊነገር አይገባም፤ ይህ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ይነገራል፤ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ይፈጸማል እንጂ።
\m ፳፩፤ የባሕርይ አምላክ እንደሆነ ቢነገርም በእውነት ሰው ሆኗል፤ አምላክ እንደ መሆኑም ያውቀው ዘንድ የሚቻለው ሰው የለም፤ ስለዚህም አብሲማዳኮስ ተባለ፤ ይኸውም ከሁለት አንድ የሆነ ማለት ነው፤ እርሱ አምላክ ነው፤ ሰው ነው ።ኤር ፲፮፥፱።
\m ፳፪፤ የሚያውቀው ሰው የለም፤ አይመረመርምና በእውነትም ሰው ነው፤ ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ያለ ሩካቤ ያለ ዘርአ ብእሲ ተገኝቷልና።
\s2 ምዕራፍ ፶፭።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፫።
\m ፩፤ ዳግመኛ የቆጵሮስ ኤጲስ ቆጶስ ይህ ቅዱስ ኤጲፋንዮስ መልሕቅ በሚባለው መጽሐፉ እንዲህ አለ።
\m ፪፤ በበላ በጠጣ ጊዜ በእውነት ሰውም እንደ ሆነ ሥራውን በአስረዳ ጊዜ ስለዚህ የመናፍቃንን ፀብ ክርክር ሁሉ የማኒ ወገኖችንም ክህደት ሁሉ አጠፋ አለ። ማቴ ፱፥፲-፲፬ ።
\m ፫፤ የአርዮስን ክህደት፤ እንደ እነዚያ አነጋገር የሥጋ ሕማም እንዳያገኘው \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ነፍስን አልተዋሐደም የሚሉ አርዮስን የሚመስሉ የቀያይሳውንንም ክህደት አጠፋ፤ ይኸውም ረኃብ ጽምዕ ድካም ልቅሶ ኃዘን በሥጋ ሊነገር የሚገባው ሕማም ሁሉ ነው፤ ይህ የሥጋ ገንዘብ ነው እንጂ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ ባሕርይ አይነገርምና። ዮሐ ፬፥፮። ፲፩፥፳፯-፴፭። ፲፱፥፳፰።ማር ፲፩፥፲፫።
\m ፬፤ የምትናገር ነፍስ እንደ ሌለችው ይናገራሉ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰው በሆነ ጊዜ፤ የምታውቅ፤ የምትናገር ነፍስን በተዋሐደ ጊዜ ከኃጢአት ብቻ በቀር የሰውነትን ሥራ ሁሉ ሠራ፤ ነፍስን ሥጋንም የሚያገኛቸውም አገኘው፤ ይኸውም ድካም ረኃብ ጽምዕ ኃዘን ልቅሶ ነው።
\m ፭፤ የማኒ ወገኖችን ክሕደትም አጠፋ፤ በእውነት ሥጋ እንዳለው ሐሰትም እንዳይደለ አስረዳ፤ በእውነት ተጠማ በሥጋው የምትናገር፤ የምታውቅ ነፍስ እንዳለችው ዕናውቅ ዘንድ፤ መለኮት ፈጽሞ አይጠማምና በነፍስ ባሕርይ ተጠማ እንጂ።
\m ፮፤ በእውነት ሰው መሆኑን ያስረዳ ዘንድ መንገድ በመሔድ ደከመ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል መጥቶ እንደኛ ሰው ሆነ፤ የምትናገር ነፍስ ገንዘቡ የምትሆን የእኛን ሥጋን ተዋሐደ፤ ስለዚህም እነሆ ከብሉይ ከሐዲስ ምስክር አምጥቼ አስረዳሀለሁ።
\m ፯፤ ነቢይ ዳዊት ነፍሴን በሲኦል አትተዋትም የባሕርይ ልጅህንም ሙስና መቃብርን ያይ ዘንድ አሳልፈህ አትሰጠውም አለ፤ ይህም ጌታ በተዋሐደው አካል ያለውን የነፍስና የሥጋን ተዋሕዶ ያስረዳል፤ የቀና ልቡና ዕውቀት በእርሱ ጸንቶ ይኖር ዘንድ። መዝ ፲፮ (፲፭)፥፲።
\m ፰፤ ዳዊት እንደ ተናገረው እውነት ሆነ፤ ነፍስ መለኮትን ተዋሕዳ ወደ ሲኦል ወርዳለችና ሥጋም ሦስት መዓልት ሦስት ሌሊት በመቃብር ሳለ መለኮት ከሥጋ አልተለየም፤ አምላክ ሰው የመሆኑን እውነትነት ያስረዳ ዘንድ መለኮትና ነፍስ በሲኦል ምሥጢርን ፈጽመዋልና፤ በሲኦልም በቊራኝነት አልተያዙምና።
\m ፱፤ ስለዚህም ከሙታን ገብቶ እንደ ተቈጠረ በሲኦልም ቊራኝነት እንዳልሠለጠነበት በፈቃዱ በነፍስ ወደ ሲኦል እንደ ወረደ የሚናገር ምስክር አለ። መዝ ፹፰ (፹፯)፥፭።
\m ፲፤ ሐዋርያ ጴጥሮስ ሞት ይዞ ሊያስቀረው አይችልም ብሎ ተናገረ፤ ጌታችን መድኃኒታችንም ሰውነቴን እጥላት ዘንድ አስነሣት ዘንድ ሥልጣን አለኝ ብሏል፤ ዳግመኛም ቸር ጠባቂ እኔ ነኝ፤ ለምእመናንም ቤዛ አድርጌ ሰውነቴን ለሕማም ለሞት አሳልፌ እሰጣለሁ አለ። ዮሐ ፲፥፲፬-፲፱። ግብ፡ሐዋ ፪፥፳፬።
\m ፲፩፤ ዳግመኛ ነፍሴ ለሞት እስከ መድረስ ደርሳ አዘነች፤ ዳግመኛ አባቴ ሰውነቴን ከዚህች ሰዓት አድናት እላለሁ እንጂ፤ ምን እላለሁ? አለ፤ ነገር ግን ስለዚህ ሰው ሆንኩ፤ ከዚህችም ሰዓት ደረስኩ። ማቴ ፳፯፥፴-፴፱። ዮሐ ፲፪፥፳፯ እና ፳፰።
\m ፲፪፤ በዚህም አነጋገር መለኮት በፈቃዱ በዚች ሰዓት መከራ ለመቀበል እንደ መጣ አስረዳ፤ በአደረገው ኃዘንም ሰው የመሆኑን እውነትነት አስረዳ።
\m ፲፫፤ ከወሬኛ ጠላት ጋር ፀብ እንዳለው ገናና ንጉሥ ያ ገናና ንጉሥ ጠላቱ ድል እንዲሆን ድል በመሆኑም የሚዘምትባቸው አገሮች እንዲጠፉ ያውቃል፤ ነገር ግን ያ ገናና ንጉሥ በጥበቡ ራሱ ድል እንደ ተነሣ አደረገ፤ ለጠላቱ ያ ገናና ንጉሥ እርሱን ከመፍራት የተነሣ ድል የተነሣ እስኪመስለው ድረስ።
\m ፲፬፤ ጠላቱም ይህን ባየ ጊዜ ተዘለለ፤ በኀይሉም ታመነ፤ ከዚህ በኋላ ያ ገናና ንጉሥ ወደነዚያ አገሮች ተመለሰና እጅ አደረጋቸው፤ ጠላቱንም ያዘው፤ ገንዘቡንም በረበረው፤ ሥራውንም ሁሉ አጠፋ። ኢያ ፰፥፩-፴።
\m ፲፭፤ እንደዚሁም ሁሉ ጌታችን ሞትን አልፈራም፤ በቢታንያ ጐዳና ሳሉ ለደቀ መዛሙርቱ አስቀድሞ ነግሮዋቸዋልና ወልደ እጓለ እመሕያው \bd ክርስቶስ\bd* በኃጥአን ሰዎች እጅ ይያዛል፤ ይሰቀላል፤ ይሞታል፤ በሦስተኛውም ቀን ከሙታን ተለይቶ ይነሣል ብሏቸዋልና። ማቴ ፳፥፲፯-፳።
\m ፲፮፤ ጴጥሮስም አቤቱ ለአንተ ሞት አይገባህም ቢለው፤ ባላጋራዬ ከኔ ወግድ የሰውን እንጂ \bd የእግዚአብሔርን\bd* አትናገርምና ብሎ ገሠጸው። ማቴ ፲፮፥፳፪።
\m ፲፯፤ ሞትን ፈርቶ እንደ ጸለየ እንዳይቀበላትም ጽዋዓ ሞት ከእርሱ ትርቅ ዘንድ እንደ ለመነ እንደምን አመኑ፤ መናፍቃን እንደሚሉት ፈርቶስ ቢሆን የሚመጣበትን መከራ ለደቀ መዛሙርቱ ባልነገራቸውም ነበር። ማቴ ፳፮፥፴። ፱፥፵፫።
\m ፲፰፤ ጠላቱ ዲያብሎስ ይህን አይቶ ሞትን የፈራ ይመስለው ዘንድ ሊገድሉትም አይሁድን በርሱ ላይ ያስነሣ ዘንድ ያን ጊዜ በሞቱ ለሙታን ሁሉ ሕይወት ይሰጥ ዘንድ ለመነ እንጂ፤ ታሞ ሞቶ ሰውን ለማዳን ሰው ሆኖዋልና፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ሞት ሲባል ብትሰማ ሞቱ እንዴት እንደሆነ፤ በምን ነገርም እንደሆነ ዕወቅ።
\m ፲፱፤ የሞቱንም ነገር እነሆ ጴጥሮስ ነግሮሃል በመለኮት ሕያው ሲሆን በሥጋ ሞተ ብሎ፤ በባሕርዩ ሕማም ሳይኖርበት መለኮት በፈቃዱ የሥጋን ሕማም ገንዘብ አደረገ እንደ ቀድሞው ሕያው ሆኖ ኖረ እንጂ፤ ሕማም አያገኘውም፤ ከቀዳማዊነቱም አልተለወጠም።
\m ፳፤ ከመናፍቃን ወገን ለ\bd ክርስቶስ\bd* የምትናገር ነፍስ እንዳለችው የተናገርከው ይህ አንቀጽ አያስረዳንም፤ ይህም ፈራሽ እንደሆነ በቅዱሳት መጻሕፍት ይታወቃል፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ የምወደው ነፍሴ የወደደችው ልጄ ይህ ነው እንዳለ ነቢዩ ኢሳይያስ ተናግሮአልና የሚል ሰው ቢኖር። ኢሳ ፵፪፥፩-፬። ማቴ ፲፪፥፲፮-፲፰።
\m \fig image7.emf \fig*፳፩፤ ነፍሴ እንዳለ ይህ ለአብ ቢነገር በውኑ ለአብ ነፍስ እንዳለችው ትናገር ዘንድ ይገባሃልን ነፍሴ ስላለ ለአብ ነፍስ አለችው ብሎ ይህን የሚናገር አላዋቂ ማነው? እንዲሁ ደግሞ ነፍሴ አዘነች ነፍሴን ከሥጋዬ ለይቼ ላኖራት ላስነሣትም ሥልጣን አለኝ ስላለ በውኑ ሰው ለወልድ ይህን ልትናገር ይገባሃልን። ማቴ ፳፮፥፴፰። ዮሐ ፲፥፲፰።
\m ፳፪፤ መናፍቃን ይህን ተናገሩ፤ በዚህም ምክንያት ነፍስየ በማለቱ ለአብ ነፍስ አለችው ማለት እንደ ማይገባ፤ ለወልድ ነፍስ የለችውም ነፍሴ ማለትን በምሳሌ ብቻ ተናገረ እንጂ፤ እነርሱ እንደ ዐላዋቂነታቸው መጠን ይህን ተናገሩ።
\m ፳፫፤ እናንተ የልቡና ዓይን የሌላችሁ ዓላዋቆች፤ ቀዋሚ ባልሆነ ነገር እንደምን ትከራከሩናላችሁ? ሰው በመሆኑ፤ ለጌታችን የምትናገር ነፍስ እንዳለችው ከቅዱሳት መጻሕፍት ምስክር አምጥተን ብንነግራችሁ የመጽሐፉን ቃል የተጠላ የተነቀፈ ወደሚሆን ነገራችሁ ለምን ትለውጡታላችሁ? ፪፡ጴጥ ፫፥፲፮።
\m ፳፬፤ እናንተም የማይለወጥ የመጻሕፍትን ነገር ትለውጡ ዘንድ የነቢይ ኢሳይያስ መጽሐፍ ነፍሴ የወደደችው፤ የምወደው ልጄ ይህ ነው ስላለ በውኑ ለአብ ነፍስ አለችው ትላላችሁ? ኢሳ ፵፪፥፩-፬።
\m ፳፭፤ አብ ለልጁ ነፍሴ የወደደችው ያለው፤ ስለ መንፈስ ቅዱስ ነው፤ ሥጋዊት ነፍስ አይደለምና።
\m ፳፮፤ ዳግመኛዎ ቀያይሳውያን ጌታችን ለተዋሐደው ሥጋ ነፍስ የለችውም አሉ፤ አርዮስም በወንጌል ቃል ሥጋ እንደሆነ ተነገረ እንጂ፤ ቃል ነፍስና ሥጋ እንደሆነ አልተነገረም አለ።
\m ፳፯፤ እኔ ለሁሉም አንድ አድርጌ እመልስላቸዋለሁ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ከምድር መሬትን ነሥቶ አዳምን እንደ ፈጠረው መጽሐፍ እንዲናገር፤ አዳምን ፈጠረው በማለቱም በሰው ባሕርይ ስላለው ፍጥረት ሁሉ እንዲናገር እኔ እናገራለሁ። ዘፍ ፪፥፯።
\m ፳፰፤ እንደሁም ቃል ሥጋ እንደሆነ በተናገረ ጊዜ ከኃጢአት ብቻ በቀር በሥጋ ያለው ሁሉ ገንዘቡ እንደሆነ እነሆ ተናገረ። ዮሐ ፩፥፲፬።
\m ፳፱፤ ዳግመኛ \bd እግዚአብሔር\bd* ለሰው ነፍስን፣ ልብን፣ ጉበትን፣ ከላሊትን፣ አንጀትን፣ ሥሮችን፣ ጅማቶችን በውስጥ በአፍአ ያሉ ልዩ ልዩ የሆነ የሥጋ አካላትን ፈጥሮለታልና ይህ ሁሉ ቀንቶ የተፈጠረ የሰው አካል እንደ ሆነ ዐውቀናል።
\m ፴፤ መጽሐፍ ይህን ሁሉ ቈጥሮ አልተናገረም፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰውን ፈጠረው አለ እንጂ፤ ሰውን ፈጠረው በማለቱም አስቀድመን ስለ ተናገርናቸው ነገራት ሁሉ ተናገረ፤ ቃል ሥጋ ሆነ በማለቱም ለጌታችን ፍጹም ሥጋ ፍጹም ነፍስ እንዳለው ዐወቅነ፤ የሰውን ተፈጥሮ አስቆድመን እንደተናገርነ።
\m ፴፩፤ ከኃጢአት ብቻ በቀር በሰው የሚደርሰውን ሁሉ በነፍስ በሥጋ ገንዘብ አደረግን፤ ይራብ ይጠማ ይደክም ዘንድ በመለኮት መለወጥ በባሕርዩ ሕማም ሞት የለበትምና እንደ ተጻፈ እርሱ አይደክምም አይራብም አይጠማም ጥበቡ አይመረመርምና። ኢሳ ፵፥፳፰።
\m ፴፪፤ እኛ ግን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በባሕርየ መለኮቱ ሕማም ሳይኖርበት በሥጋ እንደ ታመመ እናውቃለን፤ ከሰማይ የወረደ በዚህ ዓለም በሥጋ የተገለጠ እርሱ ቃል ነው፤ በሥጋ ይታመም ዘንድ ተገባው እውነተኛ ሥጋ የሌለው ምትሐት ነው አትበል፤ በሰው እንዳለ የተናገርነው ሁሉ ገንዘቡ ነው እንጂ።
\m ፴፫፤ ዳግመኛ የተናገርናቸው ሕማማትን ተቀበለ ይኸውም መተኛት ረኃብ ጥም ድካም ነው፤ በሰው ባሕርይ እንዳለ የሚታወቀውን ሥራ ሁሉ ገንዘብ አደረገ፤ ይህ ሁሉ ያገኘው ሰው በመሆኑ ነው። ማቴ ፬፥፫። ፰፥፳፬። ዮሐ ፬፥፮። ፲፱፥፳፰።
\m ፴፬፤ በቅዱስ ወንጌል ሙሴ ስለ እርሱ የጻፈለትን ማስያስን እነሆ አገኘነው ያለ በሚታወቅ በተናገርነው ባሕርይ ነው እንጂ በምን ባሕርይ ተገኘ? ይኸውም በሚገኝ ሥጋ መታየቱ ነው። ዮሐ ፩፥፵፮። ዘዳግ ፲፰፥፲፰።
\m ፴፭፤ ስለዚህም የእይሁድ ሎሌዎች እንደ ያዙት ጀርባውን ለግርፋት ፊቱንም በጥፊ ለመመታት እንደሰጠ ምራቅን ከመጸየፍ የተነሣ ፊቱን እንዳልመለሰ፤ እንዳለቀሰ እንዳዘነ ስለ እርሱ የተነገረውን ሁሉ እንደ ተቀበለ ተነገረ። ኢሳ ፶፥፮። ኢዮ ፴፥፲። ዮሐ ፲፩፥፴፭። ማር ፲፬፥፷፭።
\m ፴፮፤ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ይገርፍ ዘንድ በጥፊም ይመታው ዘንድ ወይም በማይያዝ በማይዳሠሥ በመለኮቱ ባሕርይ በፊቱ ትፍ ይልበት ዘንድ የሚችል ማነው?
\m ፴፯፤ በቅድምና የነበረ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ይህን ከተቀበለ መከራን የተቀበለ በሥጋ አይደለምን? በመለኮቱስ የማይታመም ነው ከሥጋው ሳይለይ ገንዘቡ እንደ ሆነ አድርጎ ሕማምን በፈቃዱ ተቀበለ እንጂ።
\m ፴፰፤ ደም በሰው ልብስ እንዲረጭ ደም ከለባሹ እንዳይደርስ እንዲሁም ጌታ በሥጋው ታመመ፤ በመለኮቱ ግን ሕማም የለበትም በመለኮት ከሥጋ ጋር ስለ ተዋሐደ አምላክ በሆነ ሥጋው ተቀብሎታልና ሕማምን ገንዘብ አደረገ እንጂ፤ የተዋሐደ መለኮት በሥጋው መድኃኒት ይሆነን ዘንድ።
\m ፴፱፤ ዳግመኛ የብሥራትን ነገር በተናገረ በሉቃስ ወንጌል የተጻፈውን እናገር ዘንድ እኔ እወዳለሁ ሳልተረጕምም አልተወውም።
\m ፵፤ እርሱ እንደፈራ የሚያጽናናው መላክም ከሰማይ ወርዶ እንደታየው ወዙ በዝቶ እንደ ደም ነጠብጣብ እስኪወርድ ድረስ አንገቱን አቅንቶ እንደ ጸለየ እንደ አዘነ ተናግሮዋልና። ሉቃ ፳፪፥፵፩-፵፯።
\m ፵፩፤ ይህ ነገር ፈጽሞ ረቂቅ ነው፤ ትርጓሜውንም ለማያውቁ ሰዎች ሊነግሩዋቸው አይገባም፤ ረብ ጥቅም ስለመሆን ፈንታ ዕዳ በደል የሚያመጣ ትምህርት እንዳይሆንባቸው፤ ነገርን አመዛዝኖ መጥኖ ከሚናገር የሚሻል ምንም ምን የለም።
\b 
\m ፵፪፤ እርሱ እንደፈራ በተናገረ ጊዜ ጌታ የተዋሐደውን የሰውን ባሕርይ አስረዳ፤ እውነተኛ ሰው እንደሆነም አስረዳ፤ በዚህም ጌታ የተዋሐደውን ኃጢአት የሌለበትን የሥጋን ሥራ ሰው መሆኑንም አስረዳ፤ ፍርሃት ከመለኮት ባሕርይ ወገን አይደለም።
\m ፵፫፤ ወዙ እንደ ደም ነጠብጣብ በዝቶ እስኪወርድ ድረስ አለ፤ ደም መስሎ መውረድም የሥጋ ገንዘብ ነውና የሚያጽናናው \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክም ከወደ ሰማይ መጣ አለ።
\m ፵፬፤ እርሱ ግን በባሕርዩ የመልአከን አጋዥነት የሚሻ አይደለም፤ እርሱ መላእክትን ሁሉ ፈጥሯልና በሰማይ በምድር ላይ፤ ከምድርም በታች ያለ ፍጥረት ሁሉ ይሰግድለታል እንጂ። ኢሳ ፵፭፥፳፫። ፊልጵ ፪፥፱-፲፩።
\m ፵፭፤ የፈጠራቸው መላእክት ይሰግዱለታል፤ ሕዝብም ከወገኖቻቸው ጋር ደስ ይላቸዋል፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጆች ሁሉ ጽኑ ነው ይላሉ፤ ሰው በነቢዩ በሙሴ ምስጋና የተነገረው ይደርስ ይፈጸም ዘንድ። ዘዳ ፴፪፥፵፫ (ግዕዙን ተመልከት) መዝ ፺፯ (፺፮)፥፯። ዕብ ፩፥፮።
\m ፵፮፤ እርሱ ምስጋናን ፈጠረ፤ በሰማይ ባሉ በመላእክት ረቂቃን በሚሆኑ በአርባዕቱ እንስሳ ቃል ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር ይመሰገን ዘንድ አቤቱ ፈጣሪያችን ጌትነት ክብር ኀይል መድኃኒት መባል ላንተ ይገባሃል፤ ሁሉን ፈጥረሃልና የተፈጠረውም ፍጥረት ሁሉ በአንተ ፈቃድ ጸንቶ ይኖራልና ይላሉ እርሱ የመላእክት ፈጣሪ ነውና። ራእ፡ዮሐ ፬፥፬-፲፩።
\b 
\m ፵፯፤ መልአክም ለፈጣሪው ሲሰግድ ለደቀ መዛሙርቱ ታያቸው፤ ጌታ ሰው የሆነበትን ቀን ሰውንም ስለ መውደዱ ጌታ ሰው ሆኖ የሠራውን ሥራ ዲያብሎስን ድል የነሳበትን ሲኦልን ያጠፋበትን ከአገዛዙ ከቁራኝነቱ ጋር የሞትን ኀይል ያደከመበትን ኃጢአትን ያጠፋበትን ትሕትናውንም መልአክ አላወቀም። መዝ ፻፯ (፻፮)፥፲፭-፳።
\m ፵፰፤ በጌትነቱ ከአደረገው ድንቅ ከሚሆን ከቸርነቱ የተነሣ መልአክ ሰገደለት፤ አቤቱ ኅያል መባል ለአንተ ይገባል፤ ሞትን ሲኦልን ማጥፋት ዲያብሎስን ድል መንሳት የተቻለህ አንተ ነህ፤ አጋንንትን ድል የነሣሀቸው ቁራኝነታቸውንም ከሰው ያጠፋህ አንተ ነህ አለው። ራእ፡ዮሐ ፭፥፮-፲፬።
\s2 ምዕራፍ ፶፮።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፬።
\m ፩፤ ዳግመኛ ይህ ቅዱስ ኤጲፋንዮስ መልህቅ በሚባል መጽሐፉ እንዲህ አለ።
\m ፪፤ እርሱ ለሰው ጥበብን የሚገልጥ ለመናገር አንደበትን የፈጠረ ለመስማትም ዦሮን የፈጠረ ሲሆን በጥበብ በአካል በየጥቂቱ ባያድግ ኖሮ የአብ ጥበቡ እንደምን በተባለ ነበር። ሉቃ ፪፥፶፫።
\m ፫፤ መጽሐፍም ስለርሱ ሕፃን አበ እመ ማለትን ሳያውቅ የደማስቆን ገንዘብ የሰማርያን ምርኮ ገንዘብ ያደርጋል ያለለት ይኸንንም የሚከተለውን የተናገረለት አበ እመ ማለት እንደምን አያውቅ። ኢሳ ፰፥፬።
\m ፬፤ ከማሕፀን በተወለደ ጊዜ ዕለቱን ተናግሮስ ቢሆን በሥጋ መፀነስን መወለድንም ማንም ባላመነም ነበር፤ ሐሰት ምትሕት ባሉት ነበር እንጂ፤ ስለዚህም በየጥቂቱ አደገ፤ የተረሳ የሰውነቱን ሥራ እንዳያስቀር ምእመናንም በክሕደት እንዳይያዙ።
\m ፭፤ ዳግመኛ እነርሱ ይከራከራሉ፤ ምሥጢሩንም ሳያውቁ ቅዱስ ቃልን ይነቅፋሉ፤ መጽሐፍ ሰው ባደረገው በአብ ዘንድ የታመነ፤ የምናምንበት ካህናትን የሚሾም \bd ኢየሱስ\bd*ን ተቀበሉ፤ ዳግመኛ የእሥራኤል ልጆች ይህ የሰቀላችሁት \bd ኢየሱስ\bd* እንደሆነ ያስረዳችሁ ዘንድ እነሆ \bd እግዚአብሔር\bd* ገዥ ንጉሥ አደረገው እንደምን ይላል? ይላሉ። ግብ፡ሐዋ ፪፥፴፮።
\m ፮፤ እኔ ፈጽሜ አደንቃለሁ፤ በዚህ የሚነገረውን ምሥጢር ሳያውቁ ይህ እንዴት ይነገራል? ይልቁንም ሊቀ ካህናት በአደረገው በአብ ዘንድ የታመነ፤ የምናምንበት ካህናትን የሚሾም \bd ኢየሱስ\bd*ን ተቀበሉ ባለ ጊዜ ይህ እንደምን ይነገራል? ይህንንም የሚናገር ስለመለኮት አይደለም።
\m ፯፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዶ መጻሕፍትን በብዙ አንቀጽ ብዙ ምሥጢርን በመናገር ነዋሪዎች አደረገ እንጂ፤ ጥመት ሐሰት የለባቸውም፤ ትምህርትን በሚቀበሉ ዐዋቂዎች ሁሉ ዘንድ ቅኖች እውነተኞች ናቸው እንጂ።
\m ፰፤ ሰሎምን ብርን ያይደለ ትምህርትን ገንዘብ አድርጉ እንዳለ፤ የቀናች ሃይማኖትን \bd ከእግዚአብሔር\bd* ያልተማረ ቢኖር ጠማማ፤ ሐሰተኛ ይሆናል አለ፤ ዕውቀትን ገንዘብ ሊያደርጉ የሚወዱ ሰዎች ቅኖች እውነተኞች ይሆናሉና።
\m ፱፤ ሐዋርያም ከሰው ወገን የሚሆን ሊቀ ካህናት ሁሉ መሥዋዕትን፤ ቍርባንን ያቀርባል ብሎ እነዚያን ያሳፍራቸዋል፤ ስለዚህም በሰው ባሕርይ ሊቀ ካህናት ይሆን ዘንድ፤ ስለእኛም ራሱን ቍርባን መሥዋዕት አድርጎ ለአባቱ ያቀርብ ዘንድ ወልድ ዋሕድ ሰው ሆነ። ዕብ ፭፥፩-፬። ፯፥፳፰።
\m ፲፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልም ደቀ መዛሙርቱን ወንድሞቼ አለ የታመነ ሊቀ ካህናት ቢሆን ነው እንጂ፤ የሆነ ነገር ሁሉ እንደምን በተፈጸመ ነበር? መዝ ፳፪ (፳፩)፥፳፪። ዕብ ፪፥፲፪።
\m ፲፩፤ ይልቁንም ስለዚህ ምሳሌ እኔ እናገራለሁ፤ ስለልጁ አንድ ንጉሥን የሚጠይቅ ሰውን ታያለህን ወይስ ይህ ምንህ ነው? ይለው ዘንድ ይደፍራል ከአባቱስ ልጄ ነው የሚል ምላሽ ይሰማልን። 
\m ፲፪፤ ይህ የባሕርይ ልጅህ ነውን ብሎ ቢጠይቀው አዎን ይለዋልን? ምን አድርገህለታል ቢለውስ አንግሸዋለሁ ይለዋልን? ቢሾመውም ባይሾመውም ልጁ ነውና የባሕርይ ልጅነቱን አይክድምና።
\m ፲፫፤ ሥጋዊ ልደቱን በተናገረ ጊዜ የባሕርይ ልጅነትን ያስቀራልን? እንኪያስ ወልድ ተወለደ፤ በዚህ ጊዜም ተገኘ አይባልም፤ ፈጥሮ በተዋሐደው ሥጋ የሊቀ ካህናትነትን ሥራ ሠራ፤ ስለዚህም \bd እግዚአብሔር\bd* ከፍጥረቱ አስቀድሞ ፈጠረኝ አለ።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፭።
\m ፲፬፤ ዳግመኛ ይህ የቆጵሮስ ኤጲስ ቆጶስ ቅዱስ ኤጲፋንዮስ መልሕቅ በሚባል መጽሐፉ እንዲህ አለ።
\m ፲፭፤ \bd እግዚአብሔር\bd* በባስልኤል፤ በኤልያብ ጥበብን አሳደረባቸው፤ ዳግመኛም ከሁሉ የሚበልጥ ጥበብን \bd እግዚአብሔር\bd* ለሰሎሞን ገለጠለት የሰው ጥበቡ ከልቡናው ይገኛል። ዘፀአ ፴፩፥፩-፮። ፩፡ነገ ፫፥፲፪።
\m ፲፮፤ ይልቁንም ስለአብ ጥበብ ከፍተኛነት ይነገራል ማንም ማን የጌትነቱን ነገር ሊናገር አይችልም፤ ምንም ለአነጋገር ቢመች እኔም ገናናነቱን ልናገር አልችልም፤ ምስጋናውንም ፈጽሜ ልናገር አልችልም፤ ይህን ለሚያውቀው ለእርሱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እተዋለሁ እንጂ፤ የምናገረውንም አውጥቼ አውርጄ እናገራለሁ።
\m ፲፯፤ በምሥጢር አንድ ሲሆን በንባብ እርስ በርሱ የተለያየ ይመስላል፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ከፍጥረት ሁሉ አስቀድሞ ፈጠረኝ፤ ዓለም ኮረብታም ሁሉ ሳይፈጠር አስቀድሞ ተወለድሁ። ምሳ ፰፥፳፪-፳፭።
\m ፲፰፤ የተወለደ ሲሆን እንደምን ተፈጠረ? ካልተፈጠረስ ባልተወለደም ነበር፤ ቀዳማዊ አምላክ ሲሆን እንደምን ተፈጠረ ይባላል? እኛም የምንወልደውን የምንፈጥረው አይደለም፤ የምንሠራውንም የምንወልደው አይደለም፤ እኛ ፍጡራን ነን፤ የምንወልዳቸው እነርሱም ዳግመኛ ፍጡራን ናቸው።
\m ፲፱፤ ያልተፈጠረ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ግን መወለዱ ከፍጡር አባት አይደለም፤ እርሱም የተፈጠረ አይደለም፤ ከተፈጠረስ በኋላ ከተወለደ ቀድሞ እንደምን ተፈጠረ? ዳግመኛ ከተፈጠረ በኋላ እንደምን ተወለደ?
\m ፳፤ ተፈጠረ መባሉ ሰው በመሆኑ ምሥጢር ይፈጸማል፤ ስለዚህም አስቀድሞ ደኃራዊ ልደቱን ተናገረ ከዚህ በኋላ ቀዳማዊ ልደቱን ተናገረ ቅሩባን የሚሆኑ የሰዎችን ልቡና ደስ ሊያሰኝ ወዶ ስለዚህም የሰውነቱን ነገር ይናገር ጀመር።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፮። 
\m ፳፩፤ ዳግመኛ ይህ መምህር ኤጲፋንዮስ አስቀድመን በተናገርነው በዚህ መጽሐፍ እንዲህ አለ።
\m ፳፪፤ ሰው ስለሆነ ፍጡር ቢባል ወዲህም በር ተባለ፤ በምሳሌ ሊነገር እንደሚገባ ወደ ሰገነት ወደ መንግሥተ ሰማያት መግቢያ ሊሆነን ገብተንም ተድላ ነፍስን፤ ክብረ ነፍስን እናገኛለን፤ ወገኖቹም እንባላለን። ዮሐ ፲፥፱።
\m ፳፫፤ ዳግመኛ ነቢይ ሙሴ ዝናም በእርሻ ላይ ጉምም በመስክ ላይ እንዲወርድ፤ ቃልም እንደ ጠል ይውረድ አለ። ዘዳግ ፴፪፥፪።
\m ፳፬፤ ጠል በመስክ ላይ ከወረደ፤ መስክም ጠልን የሚቀበለው ሥሩንም የሚያሳድገው ከሆነ፤ ገበሬዎች ተስፋ የሚያደርጓት እርሻም ዝናምን የምትቀበል ከሆነ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ትእዛዝም በተቀበለው ጊዜ ዘሩን የሚያሳድገው ከሆነ፤ ፍሬውንም የሚሰጥ ከሆነ ዝናም ለእርሻ፤ ጠል ለመስክ በመሰጠቱ ፍጹም ትምህርት ይገኛል። መዝ ፸፪ (፸፩)፥፮። ዕብ ፮፥፯።
\m ፳፭፤ ይህም (ፀምር ገራኅት) ወንድ ሳላውቅ እንደምን ይሆንልኛል? በአለች፤ መንፈስ ቅዱስ ያድርብሻል የልዑል ኀይልም ያጸናሻል፤ ስለዚህም ከአንቺ የሚወለደው የባሕርይ አምላክ ነው፤ የልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ ይባላል ሲል በሰማች በቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ይመሰላል። ሉቃ ፩፥፴፬-፴፮።
\m ፳፮፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በመልአኩ ቃል ተናገረ፤ እርሱ ፈጣሪ ሲሆን ጌታ የአዳምን ባሕርይ ገንዘብ አደረገ፤ መስክ ጠልን እርሻ ዝናምን እንድትቀበል፤ ትፀንሰው ዘንድ እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* አካላዊ ቃልን በባሕርይዋ ተቀበለችው፤ እርሱም በማኅፀንዋ አደረ፤ ፈራሽ በስባሽ የነበረ የሰውን ባሕርይ ከእርሷ ተዋሕዶ ንጹሕ ፍሬ (ጌታ) እንዲህ ተገለጠ። ሉቃ ፩፥፴፰ እና ፶፬። መዝ ፻፲፰ (፻፲፯)፥፳፯።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፯። 
\m ፳፯፤ ዳግመኛ ይህ የከበረ መምህር የቆጵሮስ ኤጲስ ቆጶስ ኤጲፋንዮስ መልሕቅ በሚባል መጽሐፉ እንዲህ አለ።
\m ፳፰፤ እርሱ ልዩ መድኃኒታችን በተለየ አካሉ ከሰማያት ወርዶ በቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ማሕፀን አደረ፤ ለእኛ ድኅነትን ያደርግልን ዘንድ በግብረ መንፈስ ቅዱስ ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ነፍስን ሥጋን ተዋሐደ፤ በባሕርዩ መለወጥ የሌለበት ቃልም ከእርሷ ተወለደ። ማቴ ፩፥፲፰-፳፭።
\m ፳፱፤ ሰው ሆነ እኛን ለማዳን ከሰው ባሕርይ ሥጋን የተዋሐደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ይህ ነው፤ ከአብ የተገኘ ፍጹም እርሱ ሕጸጽ የለበትም፤ የሰውን ሥራ ፈጸመ፤ እኛን ለማዳን ስለ እኛ ሰው ሆነ እንደ ሰው ነፍስን ሥጋን ፈጽሞ ትዋሐደ። ዮሐ ፩፥፩-፲፬።
\m ፴፤ ከአብ የተገኘ ፍጹም አምላክ ነው፤ ፍጹም ሰውም ሆነ በሐሰት በምትሐት አይደለም፤ በግብረ መንፈስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልን ከወለደችው ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ፈጽሞ ሊዋሐደው በእውነት ፍጹም አካልን ፈጠረ እንጂ።
\m ፴፩፤ ታምራት ባደረገባቸው በነቢያት ሁሉ እንደ አደረ፤ በዕሩቅ ብእሲ ያደረ አይደለም፤ እርሱ ቃል ሥጋ ሆነ እንጂ፤ የመለኮትን ባሕርይም ሰው ወደ መሆን አልለወጠውም።
\m ፴፪፤ ዳግመኛ ጌታችን ነፍስን ሥጋን ተዋሐደ የሰውነትንም ሥራ ሁሉ ፈጸመ አለ፤ ይልቁንም እርሱ ሥጋውን እንደ ፈጠረ ተናገረ፤ ሰውነቴን አኖራት፤ አሥነሣት ዘንድ ሥልጣን አለኝ እንዳለ። ዮሐ ፲፥፲፰።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፰።
\m ፴፫፤ ዳግመኛ የቆጵሮስ ኤጲስ ቆጶስ ይህ ቅዱስ ኤጲፋንዮስ መልሕቅ በሚባል መጽሐፉ እንዲህ አለ።
\m ፴፬፤ እርሱ ከድንግል እንደ ተወለደ ሕገ ኦሪትንም እንደ ፈጸመ ሐዋርያ ተናገረ። ገላ ፬፥፬-፮። 
\m ፴፭፤ ትስብእትና መለኮት በተዋሐዱ ጊዜ ሳይሳሳቡ ጸንተው ይኖራሉ፤ እርሱ ቃል ፍጹም ሰው ሆኖአልና፤ እርሱ የኦሪትን ሥራ ሠራ፤ በሐሰት መስሎ በመታየት አይደለም፤ ከኃጢአት በቀር ሰው እንደ መሆኑ የሰውነትን ሥራ ለመሥራት ፍጹም ነው እንጂ በማይረባ ድንቁርና ተይዞ ማንም ማን ከናንተ ወገን እንዲህ ባለ ነገር አይካድ።
\m ፴፮፤ ቅድመ ዓለም ከአብ የተወለደው እርሱ ዳግመኛ ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* የተወለደው እርሱ ነው፤ እርሱ ፍጹም አምላክ ፍጹም ሰው ከሆነ በሰማያዊ ልደቱ በምድራዊ ልደቱ ፍጹም ነውና ፍጹም በፍጹም ለምን አደረ ይባላል? ለራሱ ገንዘብ ያደረገውን የተዋሐደውን ሥራ ፈጸመ እንጂ ከእንግዲህ ወዲህ ፈጽሞ አይከፈልም።
\m ፴፯፤ መለኮት በሥጋ አካል በመቃብር ሳለ መለኮት የሥጋ ሕይወት በምትሆን በነፍስ አካል ወደ ሲኦል ወረደ፤ እንዲህ ባለ ተዋሕዶ ከሙታን ተለይቶ ተነሣ። ፩፡ጴጥ ፫፥፲፰-፳።
\m ፴፰፤ ከትንሣኤ በኋላ አይያዝም አይዳሰስም በዝግ ቤት ገብቷልና ነገር ግን ምትሐት እንዳይሉት ቶማስ ዳሠሠው የተባለውን ከፈጸመ በኋላ ቶማስ አመነበት። መኃ ፭፥፬። ዮሐ ፳፥፳፬-፳፱።
\m ፴፱፤ እርሱ አምላክ ሲሆን ሰውም ሲሆን መቀላቀልን አላደረገም፤ ሁለቱን አንድ አደረ እንጂ፤ መለኮትን የተዋሐደው ሥጋንም አጸና አምላክ ሰው ሰው አምላክ የሆነበት አንድ ተዋሕዶ አንድ ኃይል አደረጋቸው።
\m ፵፤ አንድ ጌታ አንድ \bd ክርስቶስ\bd* ነው፤ አንድ አካል አንድ ባሕርይ የሆነ \bd ክርስቶስ\bd* ሁለት አይደለም፤ መለኮት የተዋሐደው ሥጋ ለመለኮት ገንዘብ ሆኖአልና የማይመረመር መለኮትም ለሥጋ ገንዘብ ሆኖአልና፤ የሞተው አልተለወጠም የማይታመመው የማይለወጠውም አልታመመም አልተለወጠም፤ \bd እግዚአብሔር\bd* በባሕርዩ የማይታመም የማይለወጥ ነውና።
\m ፵፩፤ በ\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ዕሪና የሚኖር የባሕርይ አምላክ ነው፤ ሥጋንም ከእርሱ አልለየውም ከእርሱ ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ አደረገው እንጂ፤ በተዋሕዶ ሁሉን አደረገ።
\m ፵፪፤ በጌትነት ከአብ ጋር አንድ ነው፤ ከእርሱ ጋርም በአንድ መለኮት ይኖራል፤ ያልተፈጠረ የማይመረመር ሰው የሆነ የሞተ የተነሣ አንድ ፍጹም አምላክ ነው፤ ሕያው አምላክ ነው፤ ዳግመኛ አይሞትም።
\m ፵፫፤ እንግዲህ ወዲህ ሞት የለበትም ሕማም ሞት የሌለበት ሲሆን ስለ እኛ ታሞ ሞቷልና ፍጹም አምላክ ነው፤ ባሕርየ ሥጋና ባሕርየ መለኮት አንድ ሆነዋል፤ አንድ የባሕርይ ገዥ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ንጉሥ \bd ክርስቶስ\bd* በአባቱ ዕሪና በልዕልና አለ፤ ከሊቃናት ከሥልጣናት በየወገናቸው ከሚጠሩት ሁሉ የራቀ ነው። ፊልጵ ፪፥፱። ዕብ ፩፥፪-፭። ፪፡ቆሮ ፰፥፱።
\m ፵፬፤ በቅዱስ ወንጌል ሔዳችሁ አሕዛብን ሁሉ አስተምሩ፤ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አጥምቋቸው አለ። ማቴ ፳፰፥፲፱።
\m ፵፭፤ የባሕርይ አምላክ አብን በተለየ አካሉ አንድ እንደሆነ እናውቀዋለን፤ የባሕርይ አምላክ ወልድን በተለየ አካሉ አንድ እንደ ሆነ እናውቀዋለን፤ የባሕርይ አምላክ መንፈስ ቅዱስንም በተለየ አካሉ አንድ እንደሆነ እናውቀዋለን፤ እኒህ ሦስቱ አካላት የተፈጠሩ አይደሉም፤ በዚህ ጊዜ ተገኙ በዚህ ጊዜ ያልፋሉ መባል የለባቸውም አይለወጡም አይናወጡም።
\s2 ምዕራፍ ፶፯።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፱።
\m ፩፤ ዳግመኛ ይህ የከበረ አባት ኤጲስ ቆጶስ ኤጲፋንዮስ በዚህ አንቀጽ እንዲህ አለ።
\m ፪፤ ዐላዋቆች ተናገሩን ከክህደታቸውም አልተመለሱም፤ መጻሕፍት ሐሰት ይናገራሉ ብለው።
\m ፫፤ \bd ክርስቶስ\bd* የሙታን በኵር እንደምን ተባለ? እነሆ በናይን ያለች የድኃይቱን ልጅ አስቀድም አስነሣው፤ ዳግመኛም አልዓዛርን በአራተኛው ቀን አስነሣው። ዮሐ ፲፩፥፩-፵፮። ሉቃ ፯፥፲፩-፲፮።
\m ፬፤ ኤልያስም አንድ ምውት አስነሣ፤ ደቀ መዝሙሩ ኤልሳዕም ሁለት ሙታንን አስነሣ፤ አንዱን ሳይቀበር ኹለተኛውን ከተቀበረ በኋላ ሥጋውን አስነሣ። ፩፡ነገ ፲፯፥፲፯-፳፬። ፪፡ነገ ፬፥፲፭-፴፯። ፲፫፥፳-፳፪።
\m ፭፤ እነዚያ ሙታን ቢነሡ ኋላ እንጂ ሞቱ፤ እነርሱም ኋላ አንድ ሆነው የሚነሡትን ትንሣኤ ዛሬ ተስፋ ያደርጋሉ፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ግን የሙታን ትንሣኤያቸው በኵር ነው፤ እንግዲህ ወዲህም ሞት የሌለበትን ትንሣኤ አስቀድሞ የተነሣ እርሱ ነው፤ ዳግመኛ ሞት አያገኘውም ተብሎ እንደተጻፈ። ሮሜ ፮፥፱። ቆላ ፩፥፲፰።
\m ፮፤ እርሱ የእኛን መከራ ተቀብሏልና በመስቀልም አንድ ጊዜ በፈቃዱ ሞቶአልና ይህ ቃል ሰው በሆነ ጊዜ እስከሞት የደረሰ ሞትን ያጠፋው ዘንድ ነው። ፊል ፪፥፰። ዕብ ፯፥፳፯።
\m ፯፤ በባሕርዩ ሕማም ሳይኖርበት በሥጋ ታመመ፤ በመለኮቱ ሕማም ሳይኖርበት ሕማም ገንዘቡ እንደሆነ ተነገረለት፤ ሞትም ገንዘቡ እንደ ሆነ ተነገረለት።
\m ፰፤ እርሱ ግን ሕይወት ነው፤ ሕይወት እርሱም ፈጽሞ አይሞትም፤ ያድነን ዘንድ ወዶ ሰው በሆነ ጊዜ ሞትን ገንዘብ አደረገ እንጂ ከእኛ ወገንም ሰው ስለሆነ ድኅነት ተደረገችልን።
\m ፱፤ አለኝታችንም በዕሩቅ ብእሲ አይደለም በ\bd እግዚአብሔር\bd* ነው እንጂ፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ብቻ በቀር በሌላ የሚያምን ርጉም ነው የሚል ጽሑፍ አለና።ዘዳግ ፳፯፥፲፭። መዝ ፷ (፶፱)፥፲፩። ሮሜ ፰፥፲፱-፳፩።
\m ፲፤ እንደ እርሱ ባለ ሰው የሚያምን ሁሉ እንደ ደረቀ ዕንጨት ይሆናል፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አስቀድመን እንደ ተናገርናቸው ሰዎች ሁሉ ዕሩቅ ብእሲ እንዳይደለ እነሆ ተረዳ ተገለጠ።
\m ፲፩፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሰው የሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል እንደሆነ እኛ ያለመጠራጠር እንድናምን ለሰው ሁሉ ታወቀ፤ በሐሰት ሰው የሆነ አይደለም በእውነት ሰው ሆነ እንጂ፤ ተስእሎተ መልክእ የተፈጸመለት ሰው ተገኝቶ ከዚህ በኋላ መለኮት ያደረበት አይደለም።
\m ፲፪፤ የድኅነታችን አለኝታ በዕሩቅ ብእሲ የተደረገ አይደለም፤ ከአዳም ጀምሮ አምስት ሽህ ፭፻ ዘመን እስኪፈጸም ድረስ ሰው ሊያድነን አልቻለም፤ ሰው የሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አዳነን እንጂ፤ ማመናችን በዕሩቅ ብእሲ ሆኖ ርጉማን እንዳንሆን ማመናችን በማያልፍ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ነው እንጂ።
\m ፲፫፤ ከሰው ወገን የሚሾም ሰው ሁሉ ስለሰው ሊቀ ካህናትነት ይሾማል እንደተጻፈ ስለዚህ ጌታ ከእኛ ሥጋን ተዋሐደ አምላክ በመሆኑ ድኅነትን ይሰጠን ዘንድ፤ ሰውም በመሆኑ ስለእኛ እንደ ሰው ሁሉ ተላልፎ ይሞትልን ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰው ሆነ። ዕብ ፭፥፩-፯።
\m ፲፬፤ በሕማሙ ሕማምን አጠፋ፤ በሞቱም ሞትን አጠፋው፤ ሕማም ለመለኮት ተነገረለት፤ የማይታመም \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ፈቃዱ ታሞ ሞቶ ማዳን ነውና፤ ደም የተረጨ ልብስን የለበሰ ሰውንም መሰለ፤ ደም በልብስ እንዲረጭ ደም የለበሰ ሰው መጣ ይባላል እንጂ ያንን ልብስ የለበሰውን የለባሹን አካል እንዳያገኘው ፍጹም ሰው በሆነበት ሥጋ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እንዲህ ታመመ፤ ከሰማይ መጥቶ ሰው በሆነ ጊዜ ለማይታመም \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ሕማም ገንዘቡ እንደሆነ ተነገረለት።
\m ፲፭፤ ሐዋርያው ጴጥሮስ በመለኮት ሕያው ሲሆን በሥጋ እንደ ታመመ እንደ ተናገረ ዳግመኛም \bd ክርስቶስ\bd* ስለእኛ በሥጋ መከራ እንደ ተቀበለ እናንተም እርሱን ምሰሉ እንዳለ። ፩፡ጴጥ ፫፥፲፰ እና ፲፱። ፬፥፩።
\b 
\m ፲፮፤ በልብስ ላይ እንደተረጨ ደም እንደለባሹም በመለኮት ፈጽሞ ሕማም ሳይኖርበት በባሕርዩ የተዋሐደው የሥጋን ሕማም ገንዘብ አደረገ፤ የዓለም ድኅነት ጌታ በተዋሐደው ሥጋ እንጂ በዕሩቅ ብእሲ እንዳይሆን።
\m ፲፯፤ መለኮት ሕማም ሊነገርለት ወደደ የዓለም ድኅነት ሕማም በሌለበት በመለኮት ይሆን ዘንድ በሥጋ የመጣ ሕማም ተነገረለት እንጂ መለኮት የታመመ የደከመ አይደለም፤ የሥጋ ሕማም ተነገረለት እንጂ ቢያውቁስ የክብር ባለበት እርሱን ባልሰቀሉት ነበር ተብሎ የተነገረው ይፈጸም ዘንድ።
\m ፲፰፤ እንኪያስ የተሰቀለው የክብር ባለቤት ነው፤ እኛም ለተሰቀለው ወደ መቃብር ለወረደው በሦስተኛው ቀን ከመቃብር ለተነሣው ወደሰማይ ለዓረገው እንሰግዳለን።
\m ፲፱፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* የዕውቀቱ የጥበቡ ምላት ስፋት እንደምን ረቂቅ ነው፤ በሐዋርያው በጳውሎስ መልእክት እንደተነገረ በዚህ አንቀጽ የተነገረውን እንማር፤ ከሰፊ ጥልቅ ባሕር ጥቂት ውኃ እንደሚጠጣ ሰው እኛም \bd ከእግዚአብሔር\bd* ቃል ከረቂቅ ዕውቀቱ ጥቂት እንናገር። ሮሜ ፲፩፥፴፫።
\m ፳፤ በሥራ ያሳየንን አርአያውን በ\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ፈቃድ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ወልድ ቸርነት በ\bd እግዚአብሔር\bd* መንፈስ ቅዱስ ፍቅር የምናገኘውን የማይመረምር ክብር ዕንወቅ ለዘለዓለሙ አሜን።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲።
\m ፳፩፤ ዳግመኛ ይህ የቆጵሮስ ኤጲስ ቆጶስ ቅዱስ ኤጲፋንዮስ እንዲህ አለ።
\m ፳፪፤ ጥበብ ነው አምላክ ነው፤ ፈጣሪ አማኑኤል በመለኮቱ የማይታመም ነው ግን በሞት የተያዙት በሕማሙ እንዲድኑ ዐውቆ ሐዋርያን ነቢይንም አልላከም መለኮቱን ሕማም ሳያገኘው እርሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕማም የሚስማማው ሥጋን ተዋሕዶ በእውነት ታመመ እንጂ ክብር ምስጋና ይግባው ለዘለዓለሙ አሜን።ኢሳ ፷፫፥፱። ዮሐ ፳፥፳፰።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፩።
\m ፳፫፤ ዳግመኛ ይህ የከበረ ባለዝና ስመ ጥሩ ኤጲፋንዮስ መልሕቅ በሚባል በዚህ መጽሐፍ መጨረሻ እንዲህ አለ።
\m ፳፬፤ ዓለምን ሁሉ ፈጥሮ የሚገዛ የሚታየውን የማይታየውንም ሁሉ በፈጠረ በአንድ አምላክ በአብ እናምናለን።
\m ፳፭፤ ከአብ በተወለደ በአንድ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ በአንዱ በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እናምናለን ቅድመ ዓለም ከአብ ባሕርይ ከተወለደ በኋላ ዘመንም በግብረ መንፈስ ቅዱስ ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ተወለደ።
\m ፳፮፤ ነፍስ ሥጋ ልብ ዕውቀት ከኃጢአት ብቻ በቀር ለሰው ያለው ሁሉ ገንዘቡ የሚሆን ፍጹም ሰው ሆነ።
\m ፳፯፤ በዘርዓ ብእሲ የተወለደ አይደለም፤ በሰው ሁሉ እንደ ሚያድርም አላደረበትም፤ እርሱ ሥጋን ነሥቶ ለእርሱ ለብቻው ገንዘብ አደረገው እንጂ፤ በተዋሕዶም አንድ አደረገው እንጂ።
\m ፳፰፤ አድሮ እንደ ተናገረባቸው እንደ ነቢያት ሁሉ አይደለም፤ ፍጹም ሰው ሆነ እንጂ ቃል ሥጋ ሆነ አልተለወጠም፤ መለኮቱን ሰው ወደመሆን አልለወጠውም፤ ከመለኮት ጋር ጽኑዕ አንድነቱን በተዋሕዶ አደረገ እንጂ።
\m ፳፱፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አንድ ነው፤ ፈጣሪ ነው ንጉሥ ነው፤ በሥጋ ሞቶ የተነሣ እርሱ ነው፤ በዚህ አንድ አካል ወደሰማይ ዐረገ ዳግመኛም በሕያዋን በሙታን ይፈርድ ዘንድ በዚህ በአንድ አካል ይመጣል።
\m ፴፤ ሕግን በሠራ በነቢያት አድሮ በአስተማረ በዮርዳኖስ በወረደ በሐዋርያት አድሮ ባስተማረ በሊቃውንትም ባደረ በመንፈስ ቅዱስ እናምናለን፤ ባሕርየ መንፈስ ቅዱስ ያልተፈጠረ ከአብ የተገኘ ቃልነትን ከወልድ ገንዘብ ያደረገ ፍጹም አካላዊ እንደሆነ በእርሱ እናምናለን። ዮሐ ፲፭፥፳፮። ፲፮፥፲፬።
\m ፴፩፤ ሐዋርያት በሰበሰቧት በአንዲት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን እናምናለን፤ ንሰሐ ለመግባት ኃጢአት ለማስተስረይ የምትሰጥ ጥምቀት አንዲት እንደ ሆነች እናምናለን፤ ለሙታን የምትደረግ ትንሣኤ አንዲት እንደ ሆነች እናምናለን ነፍሳችንና ሥጋችን አንድ ሆነው እንዲነሡ እናምናለን፤ መንግሥተ ሰማያት የዘላለም ሕይወት እንዳለ እናምናለን።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፪።
\m ፴፪፤ ይህ ኤጲስ ቆጶስ ቅዱስ ኤጲፋንዮስ የዐሥራ ሁለቱን አዕናቊ ነገር በተናገረበት መጽሐፍ ዳግመኛ እንዲህ አለ።
\m ፴፫፤ ዮሴፍ ሞተ ተብሎ በያዕቆብ ቤት ለቅሶ እንዲህ ተሰማ አለ፤ በግብጽ ነግሦ ሳለ ሌሎቹ ሞተ እያሉ ይናገሩ ነበር፤ በልብስ የተረጨው ደም የርሱ አልነበረም ልብሱ ግን የርሱ ነበር። ዘፍ ፴፯፥፴፩-፴፭።
\m ፴፬፤ እንደዚህም የእሥራኤል ልጆች እጆቻቸውን በመድኃኒታችን በ\bd ክርስቶስ\bd* ላይ ጫኑ፤ ወደ መለኮቱ ግን መድረስ አልተቻላቸውም፤ በሥጋ የሚመጣ መከራ መለኮትን በባሕርዩ አያገኘውምና በዮሴፍ ልብስ የተረጨ ደም በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሞት ይመሰላልና።
\m ፴፭፤ ይህንን ምሳሌ ብንመስል ዮሴፍ ከልብሱ እንደ ተለየ፤ መለኮትን ከትስብእት የምንለየው አይምሰላችሁ፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ም አምላክነት የሌለው ሆኖ እንዳልታመመ እናምናለን፤ አምላክነት ገንዘቡ ሲሆን በእውነት ታመመ እንጂ በመለኮቱ አልታመመም፤ በሰውነቱ ታመመ እንጂ።
\m ፴፮፤ በዘመኑ ሁሉ የማይለያዩትን የአምላክነትን የሰውነትን ግብራት በተዋሕዶ አጸና \bd ክርስቶስ\bd* በመለኮት ያይደለ በሥጋ እንደ ታመመ ተነገረ ሐዋርያው ጴጥሮስ እንደ ተናገረ፤ መለኮትና ከትስብእት አልተለየም መለኮትና ትስብእት አንድ ባሕርይ በመሆን ተዋሐዱ እንጂ። ፩፡ጴጥ ፫፥፲፰። ፬፥፩።
\m ፴፯፤ ሐዋርያ ጳውሎስም መለኮትንና ትስብእትን አንድ አድርጎ እርሱ የክብር ባለቤት እንደሆነ ተናገረ፤ ቢያውቁስ የክብር ባለቤትን ባልሰቀሉትም ነበር ብሎ ተናገረ። ፩፡ቆሮ ፪፥፰። 
\s2 ምዕራፍ ፶፰።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፫።
\m ፩፤ ይህ ቅዱስ ኤጲፋንዮስ መልሕቅ በሚባል መጽሐፍ ዳግመኛ እንዲህ አለ።
\m ፪፤ የሥጋ ትንሣኤ እንዳለ ተናገረ ወራዶች አእምሮ የሌላቸው ጥቂቶች ሰዎች በግብጽና በቶንስ እንደ ተነሡ ሰምተናል በገዳማት ያሉ ሌሎችም እንደ ያርቃ ያለ ክህደትን ያምናሉ።
\m ፫፤ ሥጋ ይነሣል ነገር ግን ከእርሱ ሌላ አካል ይገኛል እንጂ የሚነሣው ይህ አይደለም ይላሉ፤ እነርሱስ እንዲህ ተለዩ \bd እግዚአብሔር\bd* የተናገረውን እውነተኛ ነገር ወደ ሐሰት ለወጡ የጸና ተስፋ ትንሣኤንም አጠፉ። ዮሐ ፭፥፳፰-፴።
\m ፬፤ ስለዚህም በዐፃቸው ምክንያት ፈጽመው ትንሣኤን የሚክዱ ያላመኑ የእነዚያን ነገር እንናገር ዘንድ አነሣሣን፤ በእነርሱ አድራ ከምትሠራው ኃጢአት ብዛት የተነሣ ኋላ ስለ ምታገኛቸው ፍዳ ተስፋ ትንሣኤን ይጠላሉ፤ \bd እግዚአብሔርን\bd* አያውቁትምና ትእዛዙንም አይጠብቁምና እነርሱስ ያለ ፈቃዳቸው ይነሡ ዘንድ አላቸው።
\m ፭፤ እነሆ ፍጥረት ሁሉ በግልጥ ያሳፍሩዋቸዋል፤ የትንሣኤን ነገርም በእውነት ያስረዱናል፤ ፀሐይ በገባ ጊዜ በርሱ አምሳል እንደ ሙታን እንሆናለን፤ ሌሊትም ከተፈጸመ በኋላ ፀሐይ ይወጣል፤ እኛም ከዕንቅልፋችን እንነቃለን።መዝ ፲፱ (፲፰)፥፬። ፻፬ (፻፫)፥፲፱-፳፬። ሮሜ ፲፫፥፲፩-፲፫። 
\m ፮፤ ዳግመኛ ከታጨደ ከተቆረጠ በኋላ እንደ ገና በእርሻ የሚዘራ ዘር የትንሣኤን ነገር ያስረዳናል፤ ከዚህ ዓለም በሞት እንድንለይ በምድር ላይ ይዘራል፤ ከተዘራ በኋላ ዳግመኛ ይበቅላል፤ ሰውም ከተቀበረ በኋላ ይነሣል። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፴፮-፵፭።ዮሐ ፲፪፥፳፬ እና ፳፭። መዝ ፻፬ (፻፫)፥፳፱-፴፩። 
\m ፯፤ አንበጣ ከሞተ በኋላ አካሉ ከተገኘበት ከዕንቍላሉ በመወለድ ከምድር ይነሣል፤ ፍሬዎችም ይዘራሉ አስቀድመውም በምድር ውስጥ ይፈርሳሉ ይበሰብሳሉ ከብዙ ቀንም በኋላ ምድር የዘሩባትን ታበቅላለች ካልፈረሱም አይበቅሉም።
\m ፰፤ እነሆ ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* በፅፍራችን በራሳችን አክሊል የትንሣኤን ነገር አስረዳን፤ ይኸውም የራሳችን ጌጥ እንደሆነ የምናስበው ጠጉራችን ነው፤ ስለ ትንሣኤ ምስክር ይሆኑናል።
\m ፱፤ ጸጉርን ይላጩታል ወይም ይቆርጡታል ጽፍሮችንም ይቆርጡዋቸዋል፤ ዳግመኛ ይበቅላሉ የትንሣኤን ነገር ያስረዱናል።
\m ፲፤ ዳግመኛም ቍጥር የሌላቸው ብዙ ፍጥረቶች ያላመኑትን ሰዎች ያስረዳሉ፤ የእሳት እራት ፍልፈል ፈጽመው ያስረዳሉ፤ የእሳት እራት ሞቶ አርባ ቀን ይቆያል ፍልፈልም ሞቶ ስድስት ወር ይቆያል፤ ከአርባ ቀን ከስድስት ወር በኋላ ዳግመኛ ይነሣሉ።
\m ፲፩፤ ሽህ እግርና የእሳት ትል በሞቱ ጊዜ በምድር ከፍግ ውስጥ ተቀብረው ይባጃሉ፤ ከዚህ በኋላ ዳግመኛ ይነሣሉ።
\m ፲፪፤ ስሙ ፊንክስ የሚበል ወፍ ነገርንማ ለምን እናገራለሁ? አምስት መቶ ዘመን እንዲኖር በአመኑትም በአላመኑትም ምእመናን ሰዎች ዘንድ ነገሩ የተሰማ ነውና። 
\m ፲፫፤ የሚሞትበት ቀን እንደ ደረሰ በዐወቀ ጊዜ፤ ብዙ ጭቃ ሰብስቦ ሙቀት ወደሚጸናበት ወደ ግብጽ ይሔዳል፤ በግብጽና በዕብራውያን ቋንቋ አብዱ የሚባለውን ጭቃ ይዞ።
\m ፲፬፤ ከጭቃ ላይ ቆሞ ደረቱን በክንፉ ያጣፋል ደረቱንም በክንፉ ይመታዋል እሳት ከአካሉ ወጥቶ ሥጋውን አጥንቱን ሁሉ ያቃጥለዋል።
\m ፲፭፤ በከበረ በተመሰገነ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ትእዛዝ ዝናምን የያዘ ደመና ይመጣል ይዘንማል ከዚያ ወፍ አካል የወጣውን እሳትም ያጠፋል ከአጥንቱ ጥቂት ይቀራል በአንድ ቀንም ይጠፋል።
\m ፲፮፤ ከእርሱ ትል ይገኛል ለዚያ ትል ክንፎች ይበቅሉለታል ትንሽ ወፍ ይሆናል በሦስተኛው ቀን ያድጋል ይበረታል ለሚያርሱ ለሚቆፍሩ ይታያል ቦታውንም መርምሮ ለሚያውቅ የቀና ነው ከዚህ በኋላ ወደ ወጣበት ቦታ ተመልሶ ከዚያ ይኖራል።
\m ፲፯፤ ይኸ ሥጋ ቀርቶ ሌላ ይነሣል ስለሚልም ሊያውቅ ለሚወድ፤ ሰውነቱንም ሊያስት የማይወድ ያውቁት የሚገባ ነገርን ዳግመኛ እንናገራለን፤ ፍጹም ክብር ፍጹም ዕውቀት የበጐ ነገር ሁሉ ተስፋ የሚገኝባትን የሥጋችንን ትንሣኤ ልንክድ አይገባንም እንበል፤ በሚፈርስ በሚበሰብስ ሰውነታችን ልጅነት የሚከተለውም ነገር አለን ተብሎ እንደ ተነገረ። ፪፡ቆሮ ፬፥፯-፲፩።
\m ፲፰፤ እኛስ እንጻር እንመርምር ለወንድሞቻችንም ምጽዋት መስጠትን እንውደድ ሙታን በሚነሡበት ጊዜ ስለምናገኛት ዋጋ።
\m ፲፱፤ \bd እግዚአብሔርን\bd* መውደድ በስደት በጭንቅ ከሰው በሚመጣ ጽኑ ሥቃይ ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ስም መመስከር ይህ የሃይማኖት ሕግ ነው።
\m ፳፤ የሥጋችንን ትንሣኤ አንካድ በምድር ላይ የወደቀው እርሱ እንዲነሣ እንመን እንጂ፤ መጽሐፍም የሚያጸኑን የታመኑ የተረዱ ሁለት ምስክሮችን ይሰጠናል የትንሣኤን ነገር እንረዳባቸው ዘንድ ውዳሴ ከንቱ በሚወዱ ሰዎች ክህደትም እንዳንያዝ።
\m ፳፩፤ እኔስ ከብሉይ ከሐዲስ ብዙ ምስክር አምጥቼ ልናገር አልወድም ስለትንሣኤያችን ስለተስፋችን (ስለመንግሥተ ሰማያት) ጥቂት እናገራለሁ እንጂ።
\m ፳፪፤ ይህን ገልጨ እናገራለሁ እነዚያ ሰዎች እንደ ሚናገሩ ሌላ ሥጋ የሚነሣ ከሆነ ይህ የሚለወጥ ሥጋ የማይለወጥ መሆንን ገንዘብ ያደርግ ዘንድ አለው ስለምን ተባለ? ይህም ለቅዱሳን ይደረግላቸዋል፤ እነርሱ ይከብራሉ፤ ብሩሃን ይሆናልና፤ ከትንሣኤ በኋላ በክብር ይለወጣሉ። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፵፯-፶፬።
\m ፳፫፤ መጽሐፍ በትንሣኤ ተስፋ ያጸናናል እንዲህ ብሎ፤ አንተ ሰነፍ አንተ የምትዘራው ስንኳ ካልሞተ አይበቅልም አንተ የምትዘራውም የበቀለ አገዳው አይደለም፤ ቅንጣት ብቻ ናት እንጂ፤ የሥንዴም ቢሆን፤ የኑግም ቢሆን \bd እግዚአብሔርም\bd* እንደ ወደደ አገዳውን ይሰጠዋል። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፴፮-፴፰።
\m ፳፬፤ ብሩሃን ሁነው ለሚኖሩ ሰዎች ይህን ክብር ተናገረ፤ ብርሃን ለብሳ የምትነሣ ያች የተቀበረች ሥጋ እንደ ሆነች ያስረዳ ዘንድ ሐዋርያ ጳውሎስ እንደተናገረ። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፵፪-፵፬።
\m ፳፭፤ በቅዱስ ወንጌልም ጌታ የትንሣኤን ነገር ተናግሯል፤ የሥንዴ ቅንጣት በምድር ላይ ካልወደቀች ካልሞተች ብቻዋን እንድትኖር የሞተች እንደ ሆነ ግን ብዙ ፍሬ እንድታፈራ በእውነት እነግራችሁአለሁ ብሎ። ዮሐ ፲፪፥፳፬።
\m ፳፮፤ ሐዋርያ ቅንጣትን ተናግሯታል መድኃኒታችንም ቅንጣት የተባለች ሥጋው ብቻ እንደ ሆነች አስረድቶ ገልጧታልና ምን ትላላችሁ? ያች የተዘራች ቅንጣት ሥጋው አይደለችምን?
\m ፳፯፤ በውኑ በሦስተኛው ቀን የተነሣ ሌላ ነውን? መልአክ እርሱስ ተነሥቷል ከዚህም (ከመቃብር) የለም እንዳለ። ማቴ ፳፰፥፭-፯።
\m ፳፰፤ እርሱ \bd ክርስቶስ\bd* \bd ማርያም\bd*ን አትንኪኝ ገና ወደ አባቴ ዐላረግሁምና እንዳላት ለቶማስም የተቸነከረ እጁን እግሩን የተወጋ ጐኑን አሳይቶ እመን እንጂ አትጠራጠር ሃይማኖት የሌለውም አትሁን እንዳለው። ዮሐ ፳፥፲፮-፳፰።
\m ፳፱፤ ሃይማኖት የሌላቸው ሰዎች እርሱ ፈጽሞ እንዳልተነሣ ተናገሩ ሃይማኖትን የሚክዱ እነዚያ ጌታ እንደ ሞተ የተነሣውም እርሱ እንዳይደለ ይናገራሉ ያመኑ ግን በሥጋ የተነሣ እርሱ እንደሆነ ይናገራሉ በዚህ በአስነሣው በአንድ ሥጋውም እውነተኛ ተስፋ ሆነን።
\m ፴፤ ስለዚህም ነገር የችንካሩን እትራት አስቀረ፤ አላጠፋቸውም በጦር የተወጋውንም እትራት አላጠፋም በዝግ ቤት ገባ ሥጋም ሕያው ሆኖ ተነሣ የተነሣውም ሌላ አይደለም ከመለኮት ጋር አንድ የሆነ እርሱ ነው እንጂ።
\m ፴፩፤ እርሱ ትንሣኤን ያስረዳል፤ በሕማም በሞት የሚለወጥ እውነተኛ ሥጋው የማይለወጥ ሆኗልና አንድ ጊዜም ቢሞት እንግዲህ አይሞትም ለዘለዓለም ሕያው ሆኖ ይኖራል እንጂ። ሮሜ ፮፥፱ እና ፲።
\m ፴፪፤ በዝግ ቤት ገባ ከሀሊነቱን ያስረዳ ዘንድ ግዙፍ ሥጋን ረቂቅ አድርጎታልና። ዮሐ ፳፥፳፮።
\m ፴፫፤ የሚሞተውም የማይሞት ሆነ የሚለወጠውም የማይለወጥ ሆነ፤ ነፍሱን ከሥጋው በለየ ትንሣኤውንም በሥልጣኑ በአደረገ በ\bd ክርስቶስ\bd* የዳንበት ትንሣኤን የማያምኑትን ሁሉ ያሳፍራቸው ዘንድ። ሮሜ ፩፥፬። ፮፥፰-፲፩። ዮሐ ፪፥፲፱-፳፫።፲፥፲፰።
\m ፴፬፤ በችንካር የተቸነከረውን በጦር የተወጋውን እትራት አላጠፋም፤ በመስቀል ላይ የታመመ እርሱ በመለኮቱ ሕማም የሌለበት እንደ ሆነ አስረዳ እንጂ።
\m ፴፭፤ የተቀበረች ሥጋም ሙስና መቃብር ሳያገኛት ተነሣች፤ ከአካሉ ተከፍሎ ተነሣ እንዳይሉ መላ አካሉን ሙስና መቃብር አላገኘውም።
\m ፴፮፤ እነሆ ተነሥቷልና ከዚህ ከመቃብር የለም አለ፤ በእውነት ተነሣ በመጻሕፍትም ስሕተት የለም፤ የእኛ ሕይወት ናቸው እንጂ። ዮሐ ፳፥፴፩። ሮሜ ፲፭፥፬።
\m ፴፯፤ ትንሣኤንም የካዱ ምክንያት እንዳያደርጉ ለቶማስ ታየው፤ አየ ሥጋንም አጥንትንም ዳሠሠ ለደቀ መዛሙርቱም እንደምታዩኝ ለምትሕት ሥጋ አጥንት እንደሌለው ዕወቁ አለ።
\m ፴፰፤ ያለዘርዐ ብእሲ ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* የነሣው የመድኃኒታችን ሥጋ ምትሐት እንደሆነ በድንቁርና የሚናገር ሰው ቢኖር የተወገዘ የተረገመ ይሁን።
\m ፴፱፤ አዳም ያለዘር ከምድር እንደ ተገኘ አታውቅምን ነገር ግን ፍጡርን ከፈጣሪ ጋር ልንመስለው አይገባንም ያለዘርዓ ብእሲ የተወለደው ምትሐት እንደሆነ ስለሚናገሩ ሰዎች ይህን ተናገርን እንጂ።
\m ፵፤ ነገር የሚያበዛ የእርሱ ሥጋ ብቻ መላ አካሉ ከሙታን ተለይቶ ተነሥቷል የእኛ ግን አይነሣም፤ እርሱ ከእኛ ባሕርይ ልዩ ነው የሚል ቢኖር ጌታ እንደተነሣ፤ ከሥጋውም ጋር አንድ እንደሆነ፤ ሞተው ለተነሡ ሰዎች ቀዳሚያቸው እንደሆነ እንደምን ይነገራል? \bd ክርስቶስ\bd* ሞቶ ለሚነሣ እንደምን በኩር ሆነ? የሚል ሰው ቢኖር ይህንን ይወቁ ወደሌላ ክሕደትም አይመለሱ።
\m ፵፩፤ መጻሕፍትም ሐሰት የሚናገሩ እንዳይመስላቸው ከእርሱ በፊት አልዓዛርን አሥነሣው የድኃይቱንም ልጅ በናይን አሥነሣው ኤልያስም አንድ ምውት አሥነሥቷል፤ ኤልሳዕም ሁለት ምውታን አሥነሥቷል አንዱን በሕይወት ሳለ አንዱን ከሞተ በኋላ። ዮሐ ፲፩፥፰-፵፭። ሉቃ ፯፥፲፪-፲፯። ፪፡ነገ ፬፥፴፪-፴፰። ፲፫፥፳-፳፪።
\m ፵፪፤ ነገር ግን እነዚያ ከተነሡ በኋላ ብዙ ዘመን ኖሩ ከዚህም በኋላ ሁለተኛ ሞቱ ዛሬም ትንሣኤ ዘጉባኤን በተስፋ ይጠብቃሉ።
\m ፵፫፤ \bd ክርስቶስ\bd* ግን ሁለተኛ የማይሞት ስለሆነ ሙቶ ለሚነሣ በኵር ሆነ ከእንግዲህ ወዲህም ሞት የለበትም፤ እንደተጻፈ ስለ እኛ አንድ ጊዜ ታመመ አንድ ጊዜ ሞተ ሞቱም አንድ ጊዜ በመስቀል የሆነው ነው ተብሎ። ሮሜ ፯፥፲።ፊልጵ ፪፥፰። ፩፡ጴጥ ፫፥፲፰።
\m ፵፬፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ለመሞት በፈቃዱ ሰው ሆነ ሞትን ያጠፋ ዘንድ ቃል ሥጋን ተዋሕዶዋልና በመለኮቱ አልታመምም በሰውነቱ እንጂ በመለኮቱ ሕማም ሳይኖርበት በሥጋ ሕማምን ገንዘብ አደረገ።
\m ፵፭፤ ሕይወትም ሲሆን በሥጋ ሞትን ገንዘብ አደረገ ሕይወት እርሱ ፈጽሞ አይሞትም ያድነን ዘንድ ሰው ሆነ እንጂ። ዮሐ ፩፥፩-፭።
\m ፵፮፤ ድኅነታችንም በዕሩቅ ብእሲ አይደለም እምነታችንም በዕሩቅ ብእሲ አይደለም መጽሐፍ በዕሩቅ ብእሲ የሚያምን ርጉም ይሁን ብሏልና። ዘዳግ ፳፯፥፲፭።
\m ፵፯፤ \bd ክርስቶስ\bd* ዕሩቅ ብእሲ እንደ ሆነ ስለ ሚናገሩ ሰዎች ምን እንላለን? እርሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል እንደ ሆነ በሁሉ ዘንድ የታወቀ የተረዳ ሲሆን እኛ ግን \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰው እንደ ሆነ ያለመጠራጠር እናምንበታለን፤ በእውነት ሰው ኾነ እንጂ በሐሰት አይደለም።
\m ፵፰፤ ዕሩቅ ብእሲ ሆኖ ከዚህ በኋላ መለኮት ያደረበት አይደለም አለኝታችን ደኀንነታችን ከዕሩቅ ብእሲ የተገኘ አይደለም።
\m ፵፱፤ ከአዳም ጀምሮ እስከ ዛሬ ከተፈጠረው ፍጥረት ሁሉ ማንም ማን ሊያድነን አልቻለም፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ቃል በቀር በሰው ቢሆን አለኝታችን ከንቱ እንዳይሆን የባሕርይ አምላክ እርሱ ሰው ኾነ እንጂ።
\m ፶፤ ከሰው ወገን የሚሾም ሊቀ ካህናት ሁሉ በመጽሐፍ እንደ ተነገረ ስለ ሰው ይሾማል ስለዚህም ጌታ ከወዲያ ዓለም ወደዚህ ዓለም መጥቶ ከሰው ወገን ተወለደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰው ሆነ፤ አምላክ በመሆኑ ያድነን ዘንድ፤ ሰው በመሆኑም ለእኛ ቤዛ ሆኖ ይሞትልን ዘንድ።
\m ፶፩፤ በሕማሙ ሕማማችንን ሻረ በሞቱም ሞትን አጠፋው፤ መለኮትን በባሕርዩ ሕማም አላገኘውም፤ መለኮት ይታመማል ይሞታል ሊባል አይቻልም፤ በባሕርየ መለኮቱ ሕማም ሳይኖርበት አካላዊ ቃል በሥጋው ሕማምን ሊቀበል ወዶአልና።
\m ፶፪፤ ለዚህም ምሳሌው ደም የተረጨበትና ያሳደፈውን ልብስ እንደ ለበሰ ሰው ደም ከለባሹ እንዳልደረሰ፤ ደም ሳይደርስበት ደም ለባሹ መጣ እንደ ሚባል ሰው ነው፤ እንዲሁ \bd ክርስቶስ\bd* ከሰማይ በወረደ ጊዜ በባሕርዩ ሕማም ሳያገኘው ሥጋ ታመመ ሐዋርያው ቅዱስ ጴጥሮስ \bd ክርስቶስ\bd* ስለእኛ መከራ ተቀበለ፤ እናንተም በዚህ አምሳል በሥጋ መከራ ተቀበሉ እንዳለ። ፩፡ጴጥ ፫፥፲፰። ፬፥፩።
\m ፶፫፤ በልብስ የተረጨ ደም ለለባሹ እንዲነገር እንዲሁ መለኮት በባሕርዩ ምንም ምን ሕማም ሳያኖርበት የሥጋ ሕማም እንዲህ ለመለኮት ይነገራል፤ የሰው ሁሉ የመዳኑ አለኝታ በዕሩቅ ብእሲ እንዳይሆን የዓለም ድኅነት ሕማም በሌለበት በመለኮት ይሆን ዘንድ፤ ሥጋውን መከራ እንዲቀበል አደረገ።
\m ፶፬፤ መለኮት በባሕርዩ አይታመምም አይደክምምና ቢያውቁስ የክብር ባለቤትን ባልሰቀሉትም ነበር ተብሎ የተነገረው ይደርስ ይፈጸም ዘንድ ደከመ ታመመ ተባለ እንጂ።
\m \fig image8.emf \fig*፶፭፤ ጌታ ተሰቀለ እኛም ለተሰቀለው ለሞተው ለተቀበረው በሦስተኛው ቀን ከሙታን ተለይቶ ለተነሣው ወደ ሰማይ ለዐረገው እንሰግዳለን። ፊልጵ ፪ ፮-፲፩።
\m ፶፮፤ የማይመረመር \bd የእግዚአብሔር\bd* ዕውቀቱ የጥበቡ ምላት ስፋት እንደምን ረቂቅ ነው። ሮሜ ፲፩፥፴፫።
\m ፶፯፤ እኛ ጥቂት እናውቃለን፤ ብዙውን ግን መርምሮ ማወቅ አይቻለንም እንደ ተጻፈ ከጥልቅ ባሕር ጥቂት ውኃ እንደሚጠጣ ሰው እኛም እንዲሁ \bd እግዚአብሔርን\bd* ከማወቅ ወገን ጥቂት እንናገራለን፤ ትንሣኤውን የትንሣኤያችንንም ተስፋ ምሥጢር እናስተምራለን።
\m ፶፰፤ በአብ ፈቃድ በወልድ ፈቃድ በመንፈስ ቅዱስ ፈቃድ በተፈጸመው በጌታ ትንሣኤ የእኛን ትንሣኤ መጻሕፍት ገልጠው ያስረዳሉ። መዝ ፲፪ (፲፩)፥፭። ሮሜ ፬፥፳፭።
\m ፶፱፤ በቃል በአካሉ መገለጥ በሕግም ፍጸሜነቱ እምነታችንን እናጽና፤ ይኸውም \bd ክርስቶስ\bd* ነው እንደ ተጻፈ። ዘዳግ ፲፰፥፲፰። መዝ ፻፲፰ (፻፲፯)፥፳፯። አሳ ፷፫፥፱። ሮሜ ፲፥፬።
\s2 ምዕራፍ ፶፱።
\m ፩፤ መጽሐፍ ትንሣኤን ያልተናገረበት ምን አንቀጽ ይገኛል? ከሞተ በኋላ ከሁሉ አስቀድሞ የጻድቅ የአቤልን ደም አሳሰበ ዳግመኛም መጽሐፍ \bd እግዚአብሔር\bd* ሄኖክን አሳረገው ስለዚህ አልተገኘም ሞትንም አላየም እግዚ አብሔርን ደስ አሰኝቶታልና አለ። ዘፍ ፬፥፬-፲። ፭፥፳፩-፳፬። ዕብ ፲፩ ፬፥፮።
\m ፪፤ ኖኅ \bd እግዚአብሔር\bd* አዝዞት መርከብን ሠራ፤ ለወገኖቹ ዳግም ልደትን አደረገ፤ አብርሃምም አርጅቶ አካሉ ከሙቀት ከልምላሜ ተለይቶ ነበር፤ ወንድ ልጅ አገኘ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ሙቀት ከተለያቸው ከሁለቱ ይስሐቅን አስገኘ፤ የሣራ ማሕፀን ከሙቀት ከልምላሜ ተለይቶ ነበርና። ዘፍ ፮፥፲፫-፳፪። ፰፥፲፰-፳፪። ፲፰፥፱-፲፩። ሮሜ ፩፥፩-፳፫።
\m ፫፤ ከሙቀት ከልምላሜ የተለየ አካል ልጅ ያስገኝ ዘንድ ዳግመኛ ሙቀት ልምላሜኝ አገኘ ያረጀች ሣራም እንደ አፍስኛ ቆንጆ ፀነ ሰች ፥ ይስሐቅ ከሞት ሕይወት ለአባቱ ተሰጠ፤ ሙቀት ልምላሜ ከተለያቸው ከሁለቱ እርጅና ሰኋላ በሕይወት ሳለ ልጁን ስአባቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰጥቶታልና ተስፋውን እኖ ሞቱ።ዘፍ ፳፩ ፩፰። ፳፪ ፲፪።ዕብ ፲፩ ፲፯።
\m ፬፤ ያዕቆብ ትንሣኤን አስረዳ አጥንቱ በግብጽ እንዲቀር አልወደደም ነገር ግን ስለ ሁለተኛ ተስፋው አሰበ፤ እንዳይጠፋ ዳግመኛ በሕይወት እንዲኖር እንጂ፤ ከግብጽም ያወጡት ዘንድ አዘዘ። ዘፍ ፵፱፥፳፱። ግብ፡ሐዋ ፯፥፲፭-፲፯።
\m ፭፤ ዮሴፍም በሀኬት ይህን ቸል አላለም፤ \bd እግዚአብሔር\bd* በጎበኛችሁ ጊዜ አጥንቴን ከእናንተ ጋር ይዛችሁ ውጡ ብሎ አዘዛቸው እንጂ፤ አጥንቶቹ የመነሣት ተስፋ ከሌላቸው ፈርሰው በስብሰው ስለሚኖሩ አጥንቶች ይዛችሁ ውጡ ብለው ያዝዙ ዘንድ እነዚህን ቅዱሳን አበው ምን አተጋቸው? ዘፍ ፶፥፳፬ እና ፳፭። ዕብ ፲፩፥፳፪።
\m ፮፤ ከሁሉ የሚቀድም በ\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ለታመነ ለነቢይ ሙሴ የተነገረ ነገር አለ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* የአብርሃም የይስሐቅ የያዕቆብ ፈጣሪ እኔ ነኝ አለው፤ እሊህም ከዚህ ዓለም የሞቱ ናቸው በእርሱ ዘንድ ግን ሕያዋን ናቸው። ዘፀአ ፫፥፮። ሉቃ ፳፥፴፯-፴፱። ግብ፡ሐዋ ፯፥፴-፴፯።
\m ፯፤ በኦሪት በወንጌል የተናገረ አንድ መንፈስ ቅዱስ ነው፤ ይህንን መድኃኒታችን \bd ክርስቶስ\bd* ትንሣኤ ሙታን የለም ለሚሉ ለሰዱቃውያን ደግሞ ተናግሮታልና፤ በነቢያት አድሮ የተናገረ እርሱ በዚህ ተናገረ አስተማረ። ማቴ ፳፪፥፳፫-፴፫።
\m ፰፤ ከብዙ ዘመን ጀምሮ ደርቃ የነበረች የአሮን በትር ይህን ዳግመኛ ታስረዳናለች፤ ከመጀመሪያ ሰዓተ ሌሊት ጀምራ እስከ ጧት ድረስ አምልኮት በሚነገርበት ድንኳን በአደረች ጊዜ ለምልማ አብባ አፍርታ ተገኘች፤ ዓመት ሙሉ ማለት አሥራ ሁለት ወር ዛፍ እስከ አፈራ ድረስ እያረሙት እየኰተኰቱት ወኃ እያጠጡት ቀን ፀሐይ እያሟሟቀው በሌሊትም ጠል እያለመለመው እንደሚኖር ነገሩ በሁሉ ዘንድ የታወቀ ነው፤ የደረቀች ያች በትር ግን በአንድ ሌሊት ለመለመች፤ ቅጠልም አወጣች፤ የበሰለ ሎሚም አፈራች። ዘኍ ፲፯፥፩-፲፪። ዘፀአ ፳፮፥፴። ግብ፡ሐዋ ፯፥፵፬። ዕብ ፱፥፩-፭።
\m ፱፤ ዳግመኛ \bd እግዚአብሔር\bd* በርሱ ፈቃድ የምትሆን የትንሣኤን ነገር ኤልሳቤጥ ኑራ ኑራ በመፅነሷ አስረዳ፤ ጌታ የሠራት ወንጌል እንደ ተናገረች ሙቀት ልምላሜ ሳይለይ መፅነስ ልማድ ነው፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ግን ከብዙ ዘመን ጀምሮ ከሙቀት ከልምላሜ ተለይቶ የነበረ ማኅፀንን ፅንስ የተፈጸመበትን ዘርዕ እንዲያስገኝ ዘጠኝ ወር ከተፈጸመም በኋላ እንዲወልድ አደረገ። ሉቃ ፩፥፳፫፤፴፮ እና ፶፯።
\m ፲፤ በትንሣኤ ግን እንደዚህ ያለ ሥራ የሚሠራ አይደለም፤ ንቃሕ መዋቲ የሚል ድምፅ በተሰማ ጊዜ ሙታን ይነሣሉ እንጂ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* በድንኳን ሎሚን በአፈራች በትር ምሳሌን እንዳስረዳ። ፩፡ተሰሎ ፬፥፲፮።
\m ፲፩፤ ፍሬያቸው የሚበላ ዕንጨቶች በአሥራ ሁለት ወር ነው እንጂ አለዚያ ፍሬያቸው አይበስልም፤ ፅንስ በማሕፀን በብዙ ቀን ፍጹም ሁኖ እንዲያድግ፤ በትንሣኤ ግን በአንዲት ሰዓት ፍጹም አካል ያለው ሆኖ ይነሣል፤ እንዲህም ከሆነ ማንም ማን ፈቃዱን ይቃወም ዘንድ የማይቻለውን \bd የእግዚአብሔርን\bd* ሥልጣን እንወቅ።
\m ፲፪፤ ትንሣኤን የማያምኑ ግን እንግዲህ የሙሴን ነገር ይስሙ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ይህ በእጅህ የያዝኸው ምንድር ነው? ባለው ጊዜ በትሬ ናት ያለውን ያች በትር የደረቀች ከሆነች ለዚያች ለደረቀች በትርም \bd እግዚአብሔር\bd* ደማዊት ነፍስን ካሳደረባት ነፍስን ብቻ አይደለም፤ ከባሕርይዋ ተለውጣ ሌላ ፍጥረት (እባብ) ሆነች እንጂ በባሕርይዋም ምትሐት ያይደለ ሌላ መልክ ተገኘላት እንጂ። ዘፀአ ፬፥፪-፭።
\m ፲፫፤ ሐሰት አይደለም፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሥራ እውነት ነውና፤ ሐሰትም አይደለምና፤ በሥራው ሁሉ እውነት ነው እንጂ፤ እነሆ ነቢይ ሙሴ ልባችንን በእውነት አስረዳ ሐሰት ያይደለ በእውነት፤ የምድር እባብ እንደ ሆነች ባወቀ ጊዜ ከእርሷ ሸሽቷልና።
\m ፲፬፤ መከራከርን የሚወዱ ይህነን እንዳይጠራጠሩ \bd እግዚአብሔር\bd* እንደ ወደደ ሌላ አካል ፈጠረለት እንዳይሉ ከሁሉ አስቀድሞ ከፍጡራን ማንም ከጥንት ስለ ፈጠረለት አካል ፈንታ ሌላ አካልን ገንዘብ ያደርግ ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዳላዘዘ ይወቅ።
\m ፲፭፤ እባብ ያደረገውን የበትሩን አካልም የሙታን የትንሣኤያቸውን አምሳል አደረገው \bd እግዚአብሔርም\bd* ያንን እባብ ለፍርድ አላደረገውም፤ እባቡንም ስለ በትር ሊፈርድበት አልወደደም የትንሣኤን ምልክት በበትሩ አስረዳ እንጂ።
\m ፲፮፤ \bd እግዚአብሔር\bd* በበትር ሥልጣኑን ገለጠ፤ ሥራውን ሁሉ መሥራት የሚቻለው እንደ ሆነ፤ ከሰው ወገን የማያምን እንዳይገኝ ይህንንም በእውነት አደረገ፤ ከበትሩ ከፍሎ አላስነሣም እንደ ወደደ መላ አካሉን አስነሣ እንጂ።
\m ፲፯፤ እሊህ ሁሉ እንዲህ ለትንሣኤ ምሳሌ አድርጓቸዋልና፤ ለሙታን የዘለዓለም ሕይወት አለኝታ ይጸናላቸው ዘንድ በመቃብር ያሉ እንዲነሡ የታመነ የነቢያት አለቃ ሙሴን ለምስክርነት እጠራዋለሁ።
\m ፲፰፤ ሮቤል በበደለ ጊዜ የከበሩ የአሥራ ሁለቱ ነገድ አባት አባቱ ያዕቆብ የበኵር ልጄ ሮቤል ተጋፊ ሆነ ክሣደ ልቡናውን አጸና ጭንቅ ድንቅ ሥራን ሠራ፤ ከአባቱ ምንጣፍ ላይ ወጥቶ አባቱ የወጣበትን ምንጣፍ አሳድፎአታልና ከሙቀተ ጸጋ ይለይ ብሎ ረግሞት ነበርና።
\m ፲፱፤ ኃጢአት በመሥራት ሙቀተ ጸጋን ይጣ፤ ትሩፋትንም ሠርቶ ሙቀተ ጸጋን አያግኝ አለው፤ በበደለ ጊዜ አባቱ የሞት ፍርድ እንደ ፈረደበት ይህ ነገር ተነገረ። ዘፍ ፵፱፥፫-፭።
\m ፳፤ ከሌዊ ወገን የተወለደ ካህን እንደ ሆነ በካህናት ቃልም ኃጢአት እንዲሰረይ ዐውቆ አሥራ ሁለቱን ነገድ ሊባርክ በወደደ ጊዜ ሮቤልን እሻዋለሁ ይዳንልኝ እንጂ አይሙትብኝ ብሎ እነሆ ሙሴ ነገሩን አስረዳ። ዘዳግ ፴፫፥፩ እና ፮። ዘሌዋ ፬፥፴፭።
\m ፳፩፤ ከሞተ ከሁለት መቶ ሦስት ዓመት በኋላ እንደ ምን ይዳንልኝ አለ? ትንሣኤ ለሁሉ እንዲደረግ ኃጥአንን ሁለተኛ ሞት ይኸውም በፍርድ ቀን ፊት ማጣት እንዲያገኛቸው ዐውቆ ኋላ ከምትመጣው ፍዳ ሊያድነው ወዶ ትንሣኤን ለማስረዳት ሮቤልን እሻዋለሁ ይዳንልኝ አይመትብኝ አለ እንጂ።
\m ፳፪፤ ይኸውም እርሱ እንዲነሣ፤ ሞተ ነፍስም እንዳያገኘው ያስረዳል፤ በፍርድ ቀን ፊት በማጣት ሁለተኛ ሞት የዘለዓለም ኵነኔም እንዳያገኘው ይህንን ተናገረ።
\m ፳፫፤ የሙሴ ፈቃዱ ሮቤልን ከፍዳ ለማዳን ትንሣኤን ለማስረዳት ባይሆንስ፤ ሮቤል ይዳንልኝ አይሙትብኝ ባላለም ነበር፤ ፈቃዱ ይህ ስለ ሆነ፤ ይደረግ ዘንድ ያለውን በምሳሌ ይነግረን ዘንድ ሮቤል ይዳንልኝ አይሙትብኝ አለ እንጂ፤ ስለ መንግሥት ሰማያት በእውነት ስለምትደረግ ትንሣኤ የተነገረውን ምስክር ሁሉ አምጥቶ መናገር ማን ይችላል?
\m ፳፬፤ ውዳሴ ከንቱ የሚወዱ በሐሰት ነገር የሚከራከሩ እነዚያ መናፍቃን ከሞቱ ሰዎች እኵሎቹ ይነሣሉ እኵሌቶቹ አይነሡም የሚሉ ወይም ከአካላቸው ተከፍሎ የሚነሣ አለ በመላ አካላቸውም የሚነሡ አሉ የሚሉ ቢኖሩ ይህ አድልዎ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ሊነገር አይገባም፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ይህን አያደርግም ብለን እንመልስላቸዋለን።
\m ፳፭፤ ቅዱሳን ሙታንን ያስነሡ ከሆነ፤ መላ አካላቸውን አላስነሡ እንደሆነ መጻሕፍትን እንመርምር፤ ኤልያስ በሰራጵታ የነበረች የድኃዪቱን ልጅ በአስነሣ ጊዜ መላ አካሉ ተነሣ፤ ከአካሉ ምንም አልቀረም በነቢዩ በኤልሳዕ አጥንት ላይ የተጣለው ምውትም መላ አካሉ ተነሣ ከአካሉ ምንም አልቀረም። ፩፡ነገ ፲፮፥፲፯-፳፬። ፪፡ነገ ፲፫፥፳-፳፪።
\m ፳፮፤ ጌታችን ያስነሣው አልዓዛርም ከአካሉ ከመቃብር ምንም አልቀረም በመግነዝ እንደ ተገነዘ፤ በከፈን እንደ ተጠቀለለ መላ አካሉ ተነሣ እንጂ፤ እኛ ግን በተነሣን ጊዜ ልብስን አንሻም፤ አዳም ሳይበድል ልብስን ይሻ እንዳልነበረ። ዘፍ ፪፥፳፭። ዮሐ ፲፩፥፴፱-፵፭።
\m ፳፯፤ ለእናቱ አንድ የሆነ የድኃዪቱንም ልጅ በናይን መላ አካሉን አስነሣ፤ የመቶ አለቃውን ልጅ የምኵራቡን ሹም የኢያሮስንም ልጅ መላ አካላቸውን አስነሣ፤ እርሱ ከፍሎ ያስነሣል ከፍሎ ያስቀራል ብለው እነዚያ እንዲህ የሚናገሩትን ከንቱ ነገር ከእኛ እናርቅ፤ እርሱ ከፍሎ አያስነሣምና ከፍሎም አያስቀርምና፤ በተደረገው ሥራ ተገልጾ የተጻፈልን የትንሣኤ ፈለማ የሆነልንን እንወቅ። ሉቃ ፯፥፲፪-፲፮። ፰፥፵፩-፶፮።
\m ፳፰፤ ሄኖክም መላ አካሉ ዐረገ እስከ ዛሬ ድረስም አልሞተም፤ ኤልያስም መላ አካሉ ዐረገ እስከ ዛሬም አልሞተም፤ በሕይወት ባሉ በሁለቱ አካል ትንሣኤ ለእኛ ይረዳ ዘንድ፤ ከእኛ ማንም ማን የሚጠራጠር እንዳይኖር ከቀደሙ ሰዎች ሁለቱን ለትንሣኤያችን ምሳሌ አድርጎ አኖረልን። ዘፍ ፭፥፳-፳፬። ፪፡ነገ ፪፥፲፩። ማቴ ፲፮፥፳፰። ዕብ ፲፩፥፭።
\m ፳፱፤ ኄኖክ ያልተገዘረ ነው አለ፤ አለመገዘሩም ዕርገትን አልከለከለውም፤ ሥጋውም በሕይወት አለ፤ ኤልያስ የተገዘረ ነው፤ ከሙታን የሚነሣ የማይነሣም እንዳለ ማንም አያስብ፤ ትንሣኤ ከሁሉ ነው እንጂ።
\m ፴፤ ለማስተማር የተመረጠ ኤልያስም ድንግል ነው፤ በድንግልና ከነሥጋው ወደ ዓለመ ሕይወት ዐረገ ትንሣኤም በድንግልና ብቻ ይሆናል፤ ሥጋም በድንግልና ይነሣል ብለው ሰዎች እንዳያስቡ ሄኖክ እነሆ አግብቶ ነበረ፤ ልጆችም ወልዶ ነበረ፤ የትንሣኤን አለኝታ ስለማስረዳት እሊህ ሁለቱ በነፍስ በሥጋ ሳይሞቱ አሉ።
\m ፴፩፤ ዳግመኛ በነፍስ እንጂ በሥጋ ፍዳ የለም፤ ማንም ማን እንዳይጠራጠር ብዙዎችን አለን አለን ሲሉ በሥጋቸው ወደ ገሃነም አወረዳቸው፤ ምድር ተከፍታ ዳታንንና አቤሮንን ዋጠቻቸው በሥጋቸውና በነፍሳቸው ወደ ገሃነም ወረዱ፤ በዚያች ሰዓት ለፍዳ አሳልፎ ሰጣቸው፤ ሥጋቸውንም ከነፍሳቸው አልለየም ከአካላቸው ከፍሎ ለይቶ አላሠጠመም፤ በነፍስ በሥጋ ለፍዳ አሳልፎ ሰጣቸው እንጂ። ዘኍ ፲፮፥፳-፴፬። መዝ ፻፮ (፻፭)፥፲፯።
\m ፴፪፤ ኢዮብም አንተ ስታድሰኝ ያረጀ ሰውነቴም እንደ ንስር ሲታደስ ከእኔ ጋር ከተዋሐደ ከዚህ ሥጋ ጋር እስከ መቼ እኖራለሁ አለ፤ ነቢይ ኢሳይያስም ሙታን ይነሣሉ በመቃብር በሲዖል ያሉ ይድናሉ፤ በሞት የታሰሩትንም በኀይል እፈታቸዋለሁና አለ። ኢሳ ፳፮፥፲፱።
\m ፴፫፤ ዳግመኛም ኢዮብ በውኑ የሞተ የተቀበረ ሰው አይነሣምን፤ ቦታውንስ ያይ ዘንድ አይመለስምን አለ፤ ትንሣኤ ሁልጊዜ አይደረግምና፤ ትንሣኤ ባንድ ቀን ይሆን ዘንድ ወሰነላት እንጂ፤ ያችንም ቀን ገልጾ አስረዳት። ተሰ ፭፥፩-፮። ዕብ ፲፩፥፴፱ እና ፵። ፪፡ጴጥ ፫፥፲-፲፫።
\m ፴፬፤ ነቢዩ ዳዊትም የሞተ እንግዲህ አይነሣምን አለ፤ ዳግመኛም ነፍሳቸውን ከሥጋቸው ትለያለህ ይሞታሉ፤ ወደ መሬትነታቸውም ይመለሳሉ፤ ሥልጣንህን ትልካለህ ይነሣሉ፤ የምድርንም ፊት ታድሳለህ አለ። መዝ ፵፩ (፵)፥፰። ፻፬ (፻፫)፥፳፱-፴፩።
\m ፴፭፤ ጌታ እስከሚመጣበት ድረስ ሥጋት በመቃብር ውስጥ ይኖራሉና፤ ያን ጊዜ ሰማዩ እንደ ብራና ይጠቀለላል፤ ምድርም አደራዋን ትመልሳለች ነቢዩ ዕዝራ እንደ ተናገረ፤ የሰባቱ ዕለታት ምግብና ከተፈጸመ በኋላ የተነሣበት ጊዜ የሌለ ሰው ይነሣል።
\m ፴፮፤ መዋቲ ሰው የሚኖርባት ዓለም ያልፋል፤ ምድርም በውስጧ የተቀበሩትን ትሰጣለች መሬትም በውስጡ ያሉትን ይሰጣል፤ ባሕርም ሲኦልና ገነትም በውስጣቸው ያሉ ነፍሳትን ይሰጣሉ። ሱቱ፡ዕዝ ፭፥፴፩-፴፭።
\m ፴፯፤ ዳግመኛም መልአኩ ዘጠኝ ወር ከተፈጸመ በኋላ ማሕፀን በውስጧ የተፈጠረውን ወስና ማስቀረት ትችል እንደሆነ የፀነሰችውን ሴት ጠይቃት አለኝ አቤቱ አትችልም አልኩት አለ።
\m ፴፰፤ መቃብርም የጽድቃን ነፍሳት ማደሪያቸውም እንደ ማሕፀን ናቸው፤ማሕፀን በምጥ ተይዛ ለመውለድ እንድትቸኩል፤ ምድርም ዓለም ከተፈጠረ ጀምሮ በውስጧ ያሉትን ትሰጥ ዘንድ እንዲህ ትቸኩላለች አለኝ አለ።
\m ፴፱፤ የተሰወረ ምሥጢራትን ያየ ዮሐንስም እንዲህ አለ፤ ከዚህ በኋላ ግሩም ብሩህ ዙፋን አየሁ በዙፋኑ ላይ ከተቀመጡ ግሩም ንጉሥም ከፊቱ መገለጥ የተነሣ ሰማይና ምድር ሸሹ ቦታም አጡ።
\m ፵፤ ከዚህ በኋላ ትልቁም ትንሹም ሙታን ሁሉ ተነሡ፤ በዙፋኑ ፊትም ቆሙ፤ መጸሕፍትንም ሁሉ ገለጡ፤ ድኅነት የሚገኝባትን ወንጌል ግን ለብቻዋ ገለጡአት።
\m ፵፩፤ በዚህ መጽሐፍ እንደ ተጻፈ እነዚያ ሙታን እንደ ሥራቸው ፍርዳቸውን ተቀበሉ፤ ባሕርም በውስጥዋ ያሉ ሙታንን መለሰች፤ መቃብርና ሞትም በእርሳቸው ዘንድ ያሉ ሙታንን መለሱ፤ ምድርም በውስጥዋ ያሉ ሙታንን ሁሉ መለሰች። ራእ፡ዮሐ ፳፥፲፩-፲፭።
\m ፵፪፤ ነቢይ ሕዝቅኤልም አለ \bd የእግዚአብሔር\bd* እስትንፋስ መንፈስ ቅዱስ አደረብኝ፤ መንፈስ ቅዱስ ወደ በረሃ ወሰደኝ፤ አጥንትን የተመላች ነበረች፤ አዙሮ አሳየኝ በምድር ፊት እጅግ መልተው ነበር ፈጽመውም የደረቁ ናቸው።
\m ፵፫፤ አንተ የሰው ልጅ፤ በውኑ እሊህ ዐጥንቶች ይነሣሉን አለኝ፤ አቤቱ አንተ ታውቃለህ አልሁት ስለእነዚህ አጥንቶች ትንቢት ተናገር እናንተ የደረቃችሁ አጥንቶች \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ስሙ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ እንዲህ አለ፤ እነሆ የሥጋ ሕይወት የምትሆን ነፍስን አሳድርባችሁአለሁ ትነሣላችሁ አለ ብለህ ትንቢት ተናገር አለን ሥጋንም አዋሕዳችሁአለሁ ቊርበትንም በላይ አለብሳችሁአለሁ የሥጋ ሕይወት የምትሆን ነፍስንም አሳድርባችሁአለሁ፤ ትነሣላችሁ \bd እግዚአብሔር\bd* እኔ እንደ ሆንሁ ታውቃላችሁ አለ በላቸው አለኝ፤ እንደ አዘዘኝ ትንቢት ገናገርኩ ነገሩም እንደ ተናገርኩት ሆነ።
\m ፵፬፤ እነሆ መነዋወጥ ተደረገ መለያ መለያ ያላቸው አጥንቶች ከመለያያቸው ተገጣጠሙ፤ ጅማት እነሆ ከወደ ላይ ተላልፎባቸው ሥጋ መልቶባቸው በላይም ቍርበት ለብሰው አየሁ፤ ሕይወትነት ያላት ነፍስ ግን አልነበረቻቸውም።
\m ፵፭፤ አንተ የሰው ልጅ፤ የነፍስን ነገር ተናገር ሕይወትነት ያለህ ነፍስ ከአራቱ ማዕዘን መጥተህ በእነዚህ በሙታን እደርባቸው ይነሣሉ በል አለኝ፤ እንደ አዘዘኝ ተናገርኩ፤ ሕይወትነት ያለው ነፍስ አደረባቸው፤ ተነሡ ተካክለው በእግራቸው ቆሙ።
\m ፵፮፤ አንተ የሰው ልጅ እሊህ አጥንቶች ሁሉ በየወገናችን አጥንቶቻችን ደርቀው ቀሩ የሚሉ የእስራኤል ወገኖች ናቸው፤ ስለዚህም \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ እንዲህ አለ በላቸው፤ እነሆ እኔ መቃብራችሁን ከፍቼ ሁላችሁንም ከመቃብራችሁ (ከአሕዛብ መካከል) አወጣችሁአለሁ፤ ወደ እስራኤል ሀገር እወስዳችሁአለሁ፤ እናንተ ወገኖቼ መቃብራችሁን ከፍቼ ባስነሣኋችሁ ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* እኔ እንደ ሆንኩ ታውቃላችሁ፤ ሕይወትነት ያለው ነፍስ በአሳደርኩባችሁ ጊዜ በተነሣችሁም ጊዜ በአገራችሁ በአኖርኳችሁ ጊዜ ተስፋ የሰጠሁ ያንኑ የፈጸምኩ \bd እግዚአብሔር\bd* እንደ ሆንሁ ታውቃላችሁ አለ ብለህ ንገር አለኝ።
\m ፵፯፤ እናንት ሰነፎች የትንሣኤያችንን አለኝታ ዕወቁ፤ ከክሕደታችሁ ተመለሱ፤ እርሱ ጌታችን ተነሡ ብሎ እንዳላዘዘ ዕወቁ፤ ትንቢት ይናገር ዘንድ ነቢይን ባዘዘው ጊዜ ያን ጊዜ የሙታንን ትንሣኤ ያስረዱን ዘንድ ከነፍስ ተለይተው የነበሩ ሬሳዎች በዚያች ሰዓት ፈጥነው ተነሡ እንጂ፤ እሊህ የተነሡትም ዳግመኛ ይሞታሉ፤ እስከ ሚነሡባትም ቀን ድረስ። ሕዝ ፴፯፥፩-፲፮።
\m ፵፰፤ በምንነሣባት ቀን ግን ጌታ ተነሡ ካለ በኋላ ይነሣሉ፤ ከዚያ በኋላም አይሞቱም \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል አይለወጥምና፤ በመቃብር ያሉ ሁሉ ቃሉን ይሰሙት ዘንድ ጊዜው እንዲደርስ በጎ ሥራ የሠሩም በሕይወት ለመኖር በሚያበቃ ትንሣኤ እንዲነሡ ክፉ ሥራ የሠሩ ግን በሥቃይ ለመኖር በሚያበቃ ትንሣኤ እንዲነሡ ቅዱስ ወንጌል እንደተነገረ። ዮሐ ፭፥፳፰-፴።
\m ፵፱፤ ስለዚህም ጌታ ሰው ሆነ፤ ሰውንም አስነሣ እርሱም በመዋቲ ሥጋ ይነሣ ዘንድ በፈቃዱ ሞተ፤ ከተነሣም በኋላ ዳግመኛ አይሞትም፤ ከትንሣኤው በኋላ ግን ጌታ ይህን አልተናገረም፤ ከሰውም ወገን ማንንም ተነሥ ከመቃብር ውጣ አላለም፤ ዳግመኛ እስከሚመጣባት ቀን ድረስ ለሰዎች ሁሉ አንድ ሆነው በሚነሡበት ቀን ሙታን ይነሣሉ አላቸው።
\m ፶፤ ከሙታን ተለይቶ ከተነሣ በኋላ ያ ከሞቱት ሁሉ ማንንም በሥጋ እንዳላስነሣ አስተውል፤ ነገር ግን ከሙታን ተለይቶ ከመነሣቱ አስቀድሞ በፊት ከሞቱ ከቅዱሳን ሰዎች ወገን ብዙዎችን አስነሣ ለብዙ ሰዎችም ታዩ፤ እነዚያም ወደ ቅድስት ሀገር ገቡ በቅዱስ ወንጌል እንደ ተጸፈ። ማቴ ፳፯፥፶፪-፶፬።
\m ፶፩፤ ከቅዱሳን ሥጋ ተከፍሎ ተነሣ አላለም፤ የቅዱሳን ሥጋ ተነሣ ለብዙዎችም ታዩ አለ እንጂ፤ የተነሡ ሌሎች ሥጋዎች አይደሉም፤ ከብዙ ቀን አስቀድመው ሞተው የነበሩ እነዚያ ተነሡ እንጂ፤ ዘመዶቻቸውም ዐወቋቸው \bd እግዚአብሔር\bd* በእርሱ ዘንድ እንደሚቻል በእዚህ እነዚህን ተአምራት ይገልጥ ዘንድ ወደደ።
\m ፶፪፤ ልጁ ወደ ሞተችበት ወደ ምኵራቡ ሹም ቤትም በሔደ ጊዜ ልጄ ተነሺ ባላት ጊዜ ያን ጊዜ በሞት ደክሞ የነበረው አካሏ ዳግመኛ ኃይል አግኝቶ ተነሣች፤ ዳግመኛም በአልጋ ላይ ተኝታ የነበረችው እንዲሁ ተነሣች። ማር ፭፥፴፰-፵፫። ማቴ ፰፥፲፬።
\m ፶፫፤ በናይን ያለች የድኀዪቱንም ልጅ በአልጋ ተሸክመው ሊቀብሩት ሲወስዱት አልጋውን በያዘው ጊዜ ኀይል ሰጥቶ አስነሣው፤ ተነሥ ባለው ጊዜ ያን ጊዜ ብቻውን ተነሣ። ሉቃ ፯፥፲፪- ፲፮።
\m ፶፬፤ ይልቁንም ከዚህ የሚረቅ የሰውንም ልቡና የሚያስደንቅ የረቀቀ ነገር ይህ ነው፤ አልአዛርን አራት ቀን ከሆነው በኋላ ተነሥ አላለውምና፤ መቃብሩንም አልዳሰሰምና፤ አልዓዛር አልዓዛር ና ከመቃብር ውጣ ብሎ አሰምቶ በተናገረ ጊዜ ያን ጊዜ ፈጥኖ ተነሣ፤ ከመቃብርም ወደ ውጭ ወጣ እንጂ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል የትንሣኤን አለኝታ ያስረዳን ዘንድ ይህንን አደረገ። ዮሐ ፲፩፥፩-፵፭።
\m ፶፭፤ የትንሣኤን ነገር ልታውቅ ከወደድክ መጻሕፍት ተመልከት፤ የእኛስ አእምሮ ይህንን ከማወቅ ይለያል፤ ምሥጢሩም ሰፊ ስለሆነ ትንሣኤያችን እውነት እንደሆነ ዐውቄ ነገሬን እወስናለሁ፤ በጌታ ለሁሉ ይደረግ ዘንድ ያለውን ይህንን ፍጹም ተስፋ እናስተምራለን።
\m ፶፮፤ የማያምኑ ይህንን አያምኑም፤ ሃይማኖት የሌላቸውም ይነቅፉታል፤ አይቀበሉትም ከንቱ ውዳሴን የሚወዱም ይዘብቱበታል።
\m ፶፯፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ አንዱ ልጁ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ኃጢአትን የሚያስተሰርይ መንፈስ ቅዱስ እፍን ጭፍን በሆኑ ሰዎች ልቡና ዕውቀትን ያሳድሩ፤ በሥላሴ የሚያምኑዋትን ሃይማኖት ለማወቅ የትንሣኤያችንንም አለኝታ ለመረዳት ይራቀቅ ዘንድ ይህችውም አንድ ሆነን የምንነሣባት ትንሣኤ ናት።
\m ፶፰፤ ይህነን የማያምኑ ግን ስለ ክህደታቸው መንፈስ ቅዱስ ከእነርሱ የራቀ አረማውያን ናቸው፤ በጌታ ትንሣኤ ከከበሩ መጻሕፍት አምጥተን በተናገርናቸው ምስክሮችም ይፈሩ።
\m ፶፱፤ ይልቁንም \bd እግዚአብሔር\bd* ያደረባችሁ እናንት የቅድስት ቤተ ክርስቲያን ልጆች በቀናች ሃይማኖት ጸንታችሁ ኑሩ፤ መንፈስ ቅዱስ ካደረባችሁ ሃይማኖትን ትማራላችሁ ወንጌልንም ለማስተማር የበቃችሁ ትሆናላችሁ።
\m ፷፤ ቀድሞም ነፍሳችንን የሚያድን የቸር ጠባቂያችን የጌታችን የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ደቀ መዛሙርቱ ለመሆን የበቃችሁ ነበራችሁ፤ ቸር ከሚሆን ከአባቱ ከመንፈስ ቅዱስም ጋር ለእርሱ ክብር ምስጋና ገንዘቡ የሚሆን ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን። 
