\c 11 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ አትናቴዎስ
\b 
\s2 ምዕራፍ ፳፫
\pc \bd ክፍል ፩\bd*
\m ፩ ፤ ይቤ ብፀዕ አትናቴዎስ ሐዋርያዊ ሊቃ ጳጳሳ ዘእለእስክንድርያ በውስተ ድርሳኑ  ዘደረሰ በእንተ ፅጉተ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አስተኃቢሮ ነገረ ምስለ ማኅበረ ኒቅያ።
\m ፪ ፤ ነአምን በወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘተወልደ እምአብ በመለኮት ቅድመ እምቅድመ ዓለም ዘአልቦቱ ጥንት ለልደቱ ወካዕበ ተወልደ እ\bd ማርያም\bd* እምቅድስት ድንግል በደኃሪ መዋዕል በእንተ መድኃኒትነ በከመ መሀረነ ብፀዕ ሐዋርያ ዘይቤ እስመ ሶበ በጽሐ ዕድሜ መዋዕል ፈነወ \bd እግዚአብሔር\bd* ወልዶ ወተወልደ እምብእሲጥ ሮሜ ፩፡፫። ገላ ፬፡፬።
\m ፫ ፤ ወዝንቱ ዋሕድ ውእቱ አምላክ ወውእቱ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* በመንፈስ ወወልደ እጓለ እመሕያው በሥጋ ወአኮ ዘንብል በእንተ ዝንቱ ለወልድ ዋሕድ ቦቱ ፪ቱ ህላዌ ለ፩ዱ ዘንሰግድ ወለካልኡ ዘኢንሰግድ። አላ ፩ዱ ህላዌሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ዘተሰብአ ወንሰግድ ሎቱ ምስለ ሥጋሁ አሐተ ስግደተ።
\m ፬ ፤ ወኢንቤ ፪ቱ ውእቱ ፩ዱ እም\bd እግዚአብሔር\bd* ዘበአማን ወሎቱ ንሰግድ ወካልእ ውእቱ ብእሲ እ\bd ማርያም\bd* ወኢንሰግድ  ለውእቱ እስመ ኢኮነ ውእቱ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወባሕቱ ዝውእቱ እም\bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ እቤ ቀዳሚ።
\m ፭ ፤ ወውእቱ ወልድ ዋሕድ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ወውእቱ ክመ ዘተወልደ ካዕበ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* በሥጋ በድኃሪ መዋዕል። ወአኮ ውእቱ ካልዕ። ዮሐ ፩፡፩-፲፰።
\m ፮ ፤ በከመ ይቤላ መልአከ  ለእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ሶበ ተስእለቶ እንዘ ትብል። እፎኑ ይከውነኒ ዝንቱ እንዘ ኢየአምር ብእሴ ወይቤላ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ይመጽእ ላዕሌከ ወኀይለ ልዑል ይጼልለኪ። ወዘኒ ትወልዲዮ ቅዱስ ውእቱ ወይሰመይ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ልዑል። ሉቃ ፩፡፳-፴፱።
\m ፯ ፤ ወዘሰ ተወልደ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ውእቱ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* በህላዌ። ወውእቱ አምላክ ዘበአማን  ወአኮ በጸጋ ወኢበሱታፌ መለኮት ውእቱ ሰብእ ዘበሥጋ ባሕቲቱ። ወውእቱ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* በመንፈስ ወውእቱ አምላክ ወውእቱ ወልድ ፩ዱ ባሕቲቱ። ይሁ ፩፡፬።
\m ፰ ፤ ወሐመ በሕማመ ዚኣነ በከመ ጽሐፍ እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ሐመ በሥጋ በአንቲአነ እንዘ ኢየሐምሞ በመንፈስ። ወካዕበ ይቤ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ኢምሕከ ወልዶ ዋሕደ አላ መጠዎ በእንቲአነ ቤዛ ኲልነ። ፩ ጴጥ ፫፡፰ና ፱። ሮሜ ፰፡፴፪።
\m ፱ ፤ ወነበረ ዘከመ ቀዲሙ ዘእንበለ ሕማሞ ወኢውላጤ እስመ ኢይትዌለጥ በመለኮት በከመ ይቤ ነቢይ እስመ አነ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኢይትዌለጥ።  ሜል ፫፡፮።
\m ፲ ፤ ወሞተ በሞተ ዚአነ በእንተ ኃጢአትነ ከመ ያጥፍኦ ለሞት በሞቱ ቤዛነ በከመ ይቤ ሐዋርያ ተሰጥመ ሞት በተመውፆ አይቴ ቀኖትከ ሞት አይኔ ሙዐትከ ኢኦል። ኢሳ ፳፭፡፰። ሆኔ ፲፫፡፲፬። ፩ ቆሮ ፲፭፡፶፬-፶፰።
\m ፲፩ ፤ ሞተ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በእንተ ኃጢአትነ በከመ ጽሑ ወነበረ ዘአመ ቀዲሙ ለዓለም እንዘ ኢመውቲ  በመለኮቱ ወኢይትአኀዝ በሞት እስመ ኀይሉ ውእቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd*  አብ ዘኢየሐምም። ራእ ዮሐ ፩፡፲፰።
\m ፲፪ ፤ በከመ ይቤ ጴጥሮስ ሐዋርያ እስመ ኢክህለ ሞት ኢኂዞቶ ወዐርገ ውስተ ሰማያት ወነበረ በየማነ አብ ዘውእቱ ቃል በሥጋሁ ዘአልዐሎ እምነ ምድር።፣ ግብ ሐዋ ፪፡ ፳፬። ፩ ጴጥ ፫፡፳፪።
\m ፲፫ ፤ በከመ ይቤ ዳዊት ነቢይ በመዝሙር እንዘ ይኤምር ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ይቤሎ  እግዚእ ለእግዚእየ ንብር በየማነ። መዝ ፲፮፡ (፲፭)፡፯ ፲፩። ፻፲፡ (፻፱) ፩። ግብ ሐዋ ፪፡፳፭-፳፱። ማቴ ፳፪፡፵፩-፵፮።
\m ፲፬ ፤ እስመ ውእቱ ኢይትገመር በመለኮቱ አላ ውእቱ ያገምር ኲሎ መካናተ ምስለ አብ ወመንፈስ ቅዱስ ወውእቱ ቀዳማዊ እምቀዳማዊ ምስለ አቡሁ ወመንፈስ ቅዱስ ብሉያነ መዋዕል። መዝ ፺፭፡ (፺፬) ፩-፯። ኢሳ ፷፮፡፩። ዮሐ ፩፥፩-፬።
\m ፲፭ ፤ እስመ ኀይል ውእቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ ዘኢይትረከብ በከመ ይቤ ጳውሎስ ሐዋርያ እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ኀይሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወጥበቡ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ። ፩ ቆሮ ፩፡፳፬።
\m ፲፮ ፤ ወይመጽእ ዝንቱ ፩ዱ አምላክ ዋሕድ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ይኰንን ሕያዋነ ወሙታነ በከመ አሰፈወ በከመ ይቤ ሐዋርያ እስመ ዘይኴንኖ ለኅቡዕ እምጽልመት ወይከሥት ሕሊናተ አልባብ ይመጽእ በክብር ወይፈድዮ ለኲሉ በከመ ምግባሩ። ማቴ ፳፭፡፩-፵፮። ፩ ቆሮ ፬፡፭።
\m ፲፯ ፤ ወዘይሜህር ካልእ እምዝንቱ ትምህርት ዘውእቱ እመጻሕፍተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይቤ ከመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ካልእ ውእቱ እምብእሲት ዘተወልደ እ\bd ማርያም\bd* ወይሬስዮ ወልደ በጸጋ ከማነ እስከ ይከውን ፪ኤ ፩ዱ ህላዌ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወካልእ በጸጋ ውእቱ ብእሲ ዘእ\bd ማርያም ድንግል\bd*።
\m ፲፰ ፤ ወዘይቤ እስመ ሥጋሁ ለእግዚእነ እምሰማይ ወአኮ ውእቱ እ\bd ማርያም ድንግል\bd* አው ዘይቤ ተመይጠ መለኮት ለከዊነ ትስብእትአው ተቶስ ሐ ምስሌሁ አው ተወለጠ አው ዘይብል መለኮቱ ለወልድ ሐመ አው ዘይቤ ለሥጋ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ኢይሰግድ ሎቱ እስመ ሥጋ ሰብእ ውእቱ ባሕቲቱ ወኢይቤ እሰግድ ሎቱ እስመ ሥጋሁ ለእግዚእነ አምላክ ውእቱ ወለእለኒ ይብሉ ከመዝ ታወግዞሙ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ሰማዒ ቃለ ሐዋርያሁ ለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዘ ይብል ኲሉ ዘይሜህረክሙ ካልእ እምዘመሀርናክሙ ወጉዝ ለይኩን። ገላ ፩፡፮-፲። 
\pc \bd ክፍል ፪\bd*
\m ፲፱ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ አትናቴዎስ ሐዋርያዊ በውስተ ድርሳኑ ዘደረሰ በእንተ ሃይማኖት እሉሂ ካልአን ቦኡ ውስተ ሕፀተ ሃይማኖት በእንተ ተኃሥሦቶሙ ወተስዕሎቶሙ እንዘ ይብሉ በአይ አርአያ ወአይ አምሳል ይከውን \bd እግዚአብሔር\bd* ሰብአ።
\m ፳ ፤ ወህየንተ ትሥጉት ፈጠሩ ሎሙ ፈጠራ ወይቤሉ እስመ እግዚእ ኀደረ ውስተ ብእሲ ወህየንተ ተዋሕዶተ መለኮት ወት ስብእት ወኅብረት በበይናቲሆሙ ፈጠሩ ግብረ እጓለ እመሕያው ህየንተ ፩ዱ አካል ዘ\bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ተአመኑ በ፪ኤ አካል ወበ፪ኤ ህላዌ ወበ፪ኤ ገጽ ህየንተ ዘይደሉ አሚን \bd በሥሉስ ቅዱስ\bd* አምነ ረቢዖሙ በግብር ዘኢኮነ ሠናየ።
\m ፳፩ ፤ ወዝ ዕልወት ዘኢይደሉ ወዘይበቊዕ እስመ አስተአኀዙ ብእሴ ምስለ አምላክ ወረሰይዎ ለገብር ምስለ እግዚእ ወኈለቁ አካለ ራብዐየ ነኪረ ምስለ አካላት እለ ኢተፈጥሩ።
\m ፳፪ ፤ ወበዕልወቶሙ ይዌስከ ውስተ \bd ሥላሴ\bd* ካልአ አሐደ አካለ ፍጡረ እምድኅረ ኲሎሙ መናፍስት ነባብያነ ወይሰግዱ ረቢዖሙ ህየንተ \bd ሥላሴ\bd*። ፩ ጢሞ ፩፡፲፱ና ፳። ፬፡፩። ፪ ጢሞ ፪፡፲፮-፲፱። ፪ ጴጥ ፪፡፩-፲፫።
\m ፳፫ ፤ ወእሙንቱ ርጉማን ወርጉመ ይኩን ዘይተሉ ትምህርቶሙ። ማቴ ፳፭፡፵፩። ፪ ጴጥ ፪፡፲፬ ፳፪።
\m ምዕራፍ ፳፬ ክፍል ፫
\m ፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ አብ ቅዱስ አትናቴዎስ ሐዋርያዊ ሊቀ ጳጳሳት ሶበሰ አንተ ኀሠሥከ ካዕበ በርቱዕ ወፈቀድከ ትጠይቅ ግብሮሙ ሀለወከ ትርከቦሙ ያወጽእዎ \bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እምውስተ \bd ሥላሴ\bd* ከመ ገብር ወከ ብእሲ ፍጡር።
\m ፪ ፡ ወኢይሰግዱ  ሎቱ ወባሕቱ ይቤሉ ፈድፋደ እስመ ውእቱ ይሰግድ ወይትቀነይ \bd ለሥሉስ ቅዱስ\bd* ከመ ኲሉ ሰብእ ወይገኒ ሎሙ በከመ ተርጎሙ ሎሙ ዘንተ መርቅልስ ወጳውሎስ ሳምሳጢ ዐላውያን ወይቤሉ ዘኢይደሉ ወዘኢይትናገሩ መጻሕፍት አምላክውያት ወሐዋርያት።
\m ፫ ፤ ወይተረጒምዎሙ በከመ ፈቀዱ ኀቢሮሙ በ፩ዱ ምክር ባሕቲቶሙ እንዘ ይብሉ እስመ ሶበ አነግየ ሎቱ ኲሎ አሜሃ ይገኒ ወልድኒ ካዕበ ለዘረሰየ ኲሎ አሜሃ ይገኒ ወልድኒ ካዕበ ለዘረሰየ ኲሎ ይኘይ ሎቱ ከመ ይኩን እግዚአ ኲሉ በውስተ ኲሉ ወበከመ ውእቱ ዘእንበለ ሥጋ ውስተ ኲሉ እምቅድመ ትሥጉት ወካዕበ ሶበ ለብሰ። ፪ ጴጥ ፫፡፲፮-፲፰።
\m ፬ ፤ ወብእሲሰ ዘተሠገወ ቦቱ ይቤሉ ከመ ውእቱ ኊሉቅ ምስለ ኲሎሙ ይገኒ ወይሰግድ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ነጽሩ ዘከመ እፎ ወድቁ ውስተ ከበደ ስሕተት ከመዝ ወእሙንቱ ይሔልዩ ከመ ጠቢባን እሙንቱ ርእዩ ዕበየ ዝንቱ ኃጢአ ልቡና ወዕበድ ዘወድቁ ውስቴቱ እስከ ፈጠሩ ሎሙ ዘኢሀሎ ውስተ መጻሕፍት ወዘኢይትረከብ። ኢሳ ፭፡፲፱-፳፩። ዮሐ ፰፡፵፬ና ፵፭።
\m ፭ ፤ ወዓዲ ዘከሩ ስ ሕተተ ብዙኃን ወኢዐለው ሃይማኖተ ባሕቲታ አላ ሠርዑ ወገብሩ ዕቅፍተ ወክሕደተ በአከዮሙ ወደረሱ ድርሳናተ ሰይጣናዌ ወአኮ መንፈሰ አምላካዌ ከመ ያስሕቱ ሰብአ። መዝ ፭፡ (፬፱) ፲፮-፳፪። ሮሜ ፩፡፴፪። ፪ ቆሮ ፮፡፯። ፩ ጢሞ ፬፡፩ና ፪።
\m ፮ ፤ ወተአመኑ በሃይማኖት ርኲስት ዘኢይትረከብ በውስተ ሕግ ወአርኀቁ እምኔሆሙ ተስፋ ዘሀለዎ ይኩን ሶበሰ ይሴፈዉ በዘሀለዎ ይኩን እምአምኑ በወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወበኵነኔሁ ወእምተለውዎሙ ለሐዋርያቲሁ ፈድፋደ እምሕሊና እጓለ እመሕያው። ሮሜ ፩፡፳፩ ፳፭። ኤፌ ፬፡፲፰ ፳፩። ፪ ጴጥ ፫፡፫ ፯።
\m ፯ ፤ አበዊነሰ ሐዋርያት ሶበ ወጽኡ ወሰበኩ  በእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd* እንዘ ይታለዉ በበናይቲሆሙ በ፩ዱ ተሰናዕዎ ይቤሉ ከመ ውእቱ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወከመ ውእቱ ተወልደ በቤተ ልሔም እምዘርኣ ዳዊት በሥጋ ወኮነ ብእሴ ወተሰቅለ በእንቲአነ በመዋዕለ ጲላጦስ ጰንጤናዊ። ማቴ ፲፡፩ ፲፭። ፲፮፡፲፮። ሮሜ ፩፡፫። ፩ ጢሞ ፮፡፲፫።
\m ፰ ፤ ውእቱ ይትበሀል ብእሴ እንዘ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ ወካዕበ ውእቱ ይሰመይ ወልደ እጓለ እመሕያው እንዘ ሰማያዊ ኮነ ምድራዌ በፈቃዱ እንዘ ኢየሐምም በመለኮቱ ውእቱ ክመ ሐመ በትስብእቱ ወኢይትበሀል ግሙራ ከመ ውእቱ ሱቱፍ ምስለ ካልእ ወአልቦቱ ፪ቱ አካል ወኢ፪ቱ ገጽ ወኢ፪ቱ ህላዌ በአሐዱ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd*። ዮሐ ፫፡፲፪ና ፲፫። ፭፡፳፯። ሮሜ ፭፡፰-፲፩። ፪ ቆሮ ፭፡፲፬።
\m ፱ ፤ ወሶበ አምኑ በዝንቱ እምኢፈቀዱ ተኀሥሦ ወተቃውሞ ወሠናየ እምኮነ ሎሙ ከመ ይእመኑ ወይትቀነዩ ወይስግዱ በአርምሞ ወበአእምሮ ዘከመ ንሕነ ነአምር ቦቱ ወንትአመን። ፩ ዮሐ ፪፡፲፰ ፳።
\m ፲ ፤ ወንሕነሰ ነአምሮ ከመ አምላክ ውእቱ ሰማያዊ ዘበአማን ዘኢየሀምም ወካዕበ ነአምሮ ከመ ውእቱ እምዘርኣ ዳዊት በሥጋ ነብእ ምድራዊ ዘየሐምም ወኢንናፍቅ በአይ አምሳል ውእቱ ዘየሐምም ወዘኢየሐምም ዝንቱ ውእቱ ፩ዱባሕቲቱ ውእቱ አምላክ ወውእቱ ብእሲ። ም ፫ ቊ ፭፡፯። ም ፬ ቊ ፲፬-፲፮።
\m ፲፩ ፤ ኢንትኀሠሥ ወኢናንጌጊ ወኢንትዐቀፍ በእንተ አምሳል ዘከመ እፎ ውእቱ ከመ ኢንደቅ እምነ ሠናያት ዘንቡር ለነ። ዕብ ፪፡፩-፬። ፫፡፲ና ፲፱።
\m ፲፪ ፤ ይደሉ መቅድመ ኲሉ ከመ ትእመን ወትጽናእ በዛቲ ሃይማኖት በሕሊናከ ወምዝ ዳግመ ሰአሎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘሀሎ ውስተ አርያም ከመ ትጽናዕ በዝንቱ ወኢይደሉ ለከ ከመ ታጥሪ ዘንተ እምነ መትሕት እምኀበ ዘሥጋ ወደም አላ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘሀሎ ውስተ እርያም። ማቴ ፯፡፯-፲፱። ያዕ ፩፡፭፣ ፫፡፲፭-፲፰።
\m ፲፫ ፤ እስመ ከመዝ ይቤ ለሊሁ ብፁዕ አንተ ስምዖን ወልደ ዮና እስመ ኢከሠተ ለከ ዘንተ ዘሥጋ ወደም አላ አቡየ ዘበሰማያት አንተ ኰኲሕ ወዲበ ዛቲ ኰኲሕ አሐንፃ  ለቤተ ክርስቲያንየ ወአናቅጸ ሲኦልኒ ኢይክልዋ። ማቴ ፲፮፡ ፲፯-፲፱።
\s2 ምዕራፍ ፳፭
\pc \bd ክፍል ፬\bd*
\m ፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ መምህር ኣትናቴዎስ ሐዋርያዊ በድርሳኑ በእንተ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ወበእንተ ሥርዓተ ትስብእቱ \bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*።
\m ፪ ፤ ወንሕነሰ አኃዊነ ነአምን ከመዝ ወንብል ፩ዱ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ዘኢተወልደ ወ፩ዱ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወልድ ዋሕድ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዘተወልደ ወ፩ዱ ውእቱ \bd እግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ\bd* ወወልድ ዘይነፍሕ ኀበ ፈቀደ። ማቴ ፳፰፡፲፱። ዮሐ ፩፡፩-፲፰። ፫፡፰-፲፬።
\m ፫ ፤ አብሰ ኢተወልደ አላ ውእቱ ወላዲሁ ለወልድ እምቅድመ ኲሉ ዓለም። ወወልድኒ ተወልደ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ እምቅድመ ኲሉ ዓለም ወመንፈስ ቅዱስሂ ሠረፀ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ እምቅድመ ኲሉ ዓለም።
\m ፬ ፤ አምላክ ውእቱ አብ ወአምላክ ውእቱ ወልድ ወአምላክ ውእቱ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ወኢይትበሀሉ ፫ቱ አማልክተ አላ ፩ዱ አምላክ።
\m ፭ ፤ መዝራዕቱ ወየማኑ ለአብ ውእቱ ወልድ ወመንፈስ ቅዱስሂ ውእቱ ምክሩ። ወመጻሕፍትሂ ቅዱሳት ያቤይና ከመ ፩ዱ ውእቱ መለኮት ዘ\bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ዘውእቶሙ ዝብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ እስመ ፩ዱ ውእቱ መለኮት። ዘፍ ፲፰፡፩-፲። ዘዳግ ፯፡፬ መዝ ፴፫፡ (፴፪) ፭ና ፮። ፻፩፯፡ (፻፲፯) ፲፮። ኢሳ ፶፫፡፩። ኤፌ ፬፡፭ና ፮። ዮሐ ፲፭፡፳፮።
\m ፮ ፤ ተዋሕዶቶሙ ውእቱ መለኮት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ወበዝንቱ አእመርነ ከመ ፩ዱ መለኮት ዘ፫ቱ አካላት።
\m ፯ ፤ እመቦ ዘይብል ለእመ ኮነ ፩ዱ መለኮት ዘ፫ቱ አካላት እስመ ሠለስቲሆሙ ኢተወላድያን እሙንቱ። ወዘውእቱ እምዘኢተወልደ ይከውን ኢተወላዴ እለሰ ከመ ይብሉ የሐምሙ ነፍሳቲሆሙ ይትቃወሙ ሕሊና ባሕቲቶሙ እስመ ዘይወፅዕ እምካልእ አኮ እምርእሱ ዘይወፅዕ ወእፎ ይብልዎ ኢተወልደ።
\m ፰ ፤ ወዘሰ ኢወፅአ እምካልእ በአማን ኢተወላዲ ውእቱ አላ ህልው ውእቱ ለሊሁ ወቦቱ ብሉየ መዋዕልና።
\m ፱ ፤ ንሕነሰ ንብል እስመ ወልድ አኮ እምህላዌሁ ባሕቲቱ አላ ውእቱ እምህላዌ አብ ዘኢተወልደ ወቦቱ ብሉየ መዋዕልና እንዘ ኢይዴኀር እምአቡሁ።
\m ፲ ፤ በከመ ለሊሆሙ ይከውኑ ስምዐ ምስሌነ በዝንቱ ወመንፈስ ቅዱስሂ ዓዲ ይከውን ስምዐ ወይብል እስመ ወልድ ተወልደ ወተውህበ ለነ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ወፈድፋደሰ ውእቱ ነባቢ ሀላዊ። ወእፎ ይትበሀል ኢተወልደ። ኢሳ ፱፡፮። ማቴ ፫፡፲፯። ዮሐ ፲፡፴-፴፱። ፲፭፡፳፮። ፩ ዮሐ ፭፡፱-፲፫። ፪ ጴጥ ፩፡፲፮-፲፰።
\m ፲፩ ፤ ወዓዲ መንፈስ ቅዲስሂ ተፈነወ ለነ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ። ወኢይትከሀል ይበልዎ ግሙራ ለዘኢተወልደ ከመ ውእቱ ወልድ ዘተወልደ እምአብ እስመ ፩ዱ ግብሩ ለዘተወልደ ወለዘኢተወልደ። እስመ ፩ዱ ሊሉይ እምካልዑ በግብሩ ልደት።
\m ፲፪ ፤ እስመ ወልድ ዋሕድ ቅዱስ ተወልደ እም፩ዱ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ። ወውእቱ ዕሩይ ምስሌሁ በመለኮት ሥሉስ ፍጹም በ፫ቱ አካላት እንዘ ፩ዱ መለኮት ዘኢይትሌለይ።
\m ፲፫ ፤ ወኢንክሕድ ፫ተ አካላተ ከመ ፎጢኖስ ወመርቅሎስ ርጉማን እለ ኢየአምኑ በአስማተ ፫ቱ አካላት ወኢናሰትት ፩ዱ መለኮተ ዘሥሉስ ዘከመ ክሕደ አርዮስ።
\m ፲፬ ፤ ወባሕቱ ንለቡ በርትዕ ዕበዮ ለመለኮት ወንትአመን በ፫ቱ አካላት ወኢንክሓድ ግሙራ ፩ዱ መለኮተ ዘቅድስት \bd ሥላሴ\bd*።
\m ፲፭ ፤ እስመ እለ ይክሕዱ ዘንተ በተሀብሎ እኩያን እሙንቱ በኲሉ ግብሮሙ ወገብሩ በነፍሳቲሆሙ ካልአ ዕልወተ ወነበቡ ዓመፃ አስተ አርያም ወአንበሩ ውስተ ሰማይ አፉሆሙ ወአንሶሰዉ ውስተ ምድር ልሳኖሙ። መዝ ፸፫፡ (፸፪)፡፯-፲፫። ፪ ጴጥ ፪፡፲-፲፪።
\m ፲፮ ፤ ወወሰኩ ዲበ ክሕደቶሙ ዘቀዲሙ ካልአ ክሕደተ ወይቤሉ እስመ መለኮተ መድኃኒነ ሐመ ወሞተ ከመ ይረስይዎ ፍጡረ እስመ ዘየሐምምሰ ፍጡር ውእቱ ወዘሰ ኢየሐምም ወኢይመውት ኢፍጡር ውእቱ ወለዘኢይመውት ወዘገብረ ኲሎ ፍጥረተ መኑ ፈጠሮ።
\m ፲፯ ፤ ወዘሰ ይሬእዮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በዓይነ መንፈስ ወተምሀረ መጻሕፍተ እምነ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ወእምነ መጻሕፍት ቅዱሳት አእመሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በልቡና ኢይትሀበል ግሙራ ይዝከር ላዕለ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕማመ ወኢሞተ ወኢይትበሀል ይስማዕ ዘንተ ነገረ ግሙራ። ዮሐ ፭፡፴፱። ፩ ቆሮ ፪፡፲፬-፲፮። ዮሐ ፲፮፡፲፪-፲፮። ኢሳ ፴፬፡፲፮።
\m ፲፰ ፤ ወእፎኑ ይትከሀል ይበልዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ገባሬ ኲሉ ፍጥረት ኢኮነ አምላከ አው ይበልዎ ለሕይወት ኢኮነ ሕይወተ ወከመዝ ይደሉ ይበልዎ ለዘኢይመውት ከመ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኢየሐምም በመለኮቱ ሐመ በሥጋሁ።
\m ፲፱ ፤ ወእፎኑ ይብልዎ መናፍቃን በክሕደቶሙ ለአምላከ ጽድቅ ዘበአማን ዘኢየሐምም በኲሉ ግብር ዘውእቱ ብርሃን ዘበአማን ወውእቱ ኀይሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ ዘኢይትመዋዕ የሐምም ወይደክም ወይመውት ከመ ሰብእ ዘወሀበ ሕይወተ ለእለ ሞቱ ወአንሥእ ሙታነ ወአምጽኦሙ ለእለ ኢሀለዉ እምኀበ ኢሀልዎ ኀበ ሀልዎ እፎ ይብልዎ ከመ ውእቱ ሐመ ወሞተ።
\m ፳ ፤ ወእፎ ይጥእበሉ ወይነብቡ ዘንተ ንባበ ላዕለ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ወውእቱ ሕይወት ወትንሣኤ ወውእቱ ኀይለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወውእቱ ዘኮነ ሰብአ ወተሠገወ እምብእሲት እንዘ ኢይትዌለጥ እመለኮቱ በልዐ ወሰትየ ከማነ ሐመ ወተሰቅለ ወሞተ ተሥዒሎ በሥዕለ ገብር ዘነሥአ እምኔነ እንዘ ውእቱ አርአያ \bd እግዚአብሔር\bd* ኮነ በአርአያ ሰብእ። ዮሐ ፩፡፩-፲፰። ዕብ ፩፡፪-፮። ፊልጵ ፪፡፭-፲። ማቴ ፲፩፡፲፱።
\m ፳፩ ፤ እመሰ ተወለጠ በመለኮቱ ግሙራ እፎኑ አብሰሮ ለፈያታዊ በዊአ ገነት እመሰ ሐማሚ ወመዋቲ ውእቱ በመለኮቱ ወበኲሉ ግብር እፎኑ አንሥአ ሥጋሁ እምነ ምውታን። ሉቃ ፳፫፡፵፫። ፳፬፡፭። ዮሐ ፲፡፲፯ ፲፱።
\m ፳፪ ፤ ለሰብእኒ ለባስያነ ሥጋ መዋትያን ቦሙ ዘኢይመውት ወይመውዑ ቦቱ ሕማመ ኅድግሰ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ወበሥጋ ዘለብሶ ዘሐመ ወሞተ ቦቱ።
\m ፳፫ ፤ አይኑ ዐመፃ ዘይመስል ዘንተ ከመ ይበልዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክነ በህላዌሁ ዘአልቦቱ ሥጋ ሐመ ወሞተ በእንተ ሥጋ ዘነሥኦ እምኔነ ረሰዩ ሕማመ ወመዊተ ለመለኮት እንዘ መለኮት ኢየሐምም ወኢይመውጥ ወዳእሙ ውእቱ በሥጋሂ ዘሐመ ወሞተ።
\m ፳፬ ፤ መፍትው ይትበሀል በእንተ መለኮቱ ለወልድ ኢየሐምም ወኢይመውት አላ ውእቱ ዕሩይ ምስለ አብ ዘእንበለ ፍልጠት ወበሥጋሂ እምድኅረ ትንሣኤሁ ኮነ ዘኢየሐምም ወዘኢይመውት ፍልጠት በእንተ ገብረ ለነ አርአያ ከመ ንተሉ አሠረ ዚአረ። ፩ ጴጥ ፪፡፳፩-፳፭። 
\m ፳፭ ፤ እስመ ኅጠተ ሥርናይ ለእመ ወድቀት ውስተ ምድር ወሞተት ታወጽእ ብዙኃ ፍሬ ኲሎ ግብረ ትስብእት ዘከመ ሥርዓቱ ወነገሩሂ ክሠት እስመ ዘአልቦቱ ሥጋ እመውዕ ግብረ ሥጋ ወዘኢየሐምም ሐመ ነሕማመ እጓለ እመሕያው ወዘኢይመውት መዋኤ ሞት ውእቱ። ዮሐ ፲፪፡፳፬ና ፳፭። ዕብ ፬፡፲፬-፲፮።
\m ፳፮ ፤ ወልቡ ለብእሲ መፈሱ ውእቱ ወውእቱ ፩ዱ ምስለ ነፍሱ እንተ ሀለወት በሥጋሁ ወይት ኄየል ብዙኃ ጊዜያተ ወይመውዕ ሕማመ ሥጋዌ እጓለ እመሕያዌ ዘሀሎ ውስቴታ።
\m ፳፯ ፤ እፎሙ ይትበሀል በእንተ \bd እግዚአብሔር\bd* እግዚአ ኃይላት በእንተ ዘነሥአ ሥጋ ዘቦቱ ነፍስ ወኮነ ፩ደ ሥጋ ምስሌሁ ወአስተርአየ ከዊኖ ሰብአ ከመ ውእቱ ተመውዐ በሀላዌ መለኮቱ ወሞተ ሐሰ ሎቱ እምዘ ከመዝ ግብር አሌ ሎቱ ለዘየአምን ዘከመዝ እስመ ዓመፃ ዓቢይ ጥቀ።
\m ፳፰ ፤ ወባሕቱ መዋዒ ውእቱ በኲሉ አዝማን ዘእንበለ ሕማም በሕላዌ መለኮቱ አስመ ዘኢየሐምም ውእቱ ባሕቲቱ ወለእመኒ ኮነ አሐደ ምስለ ሥጋ ዘእንበለ ፍልጠት በነሢኦቱ ሥጋ ዘየሐምም ወመለኮትሰ መዋዒ ውእቱ ለዓለም ወኢተወሰከ ቦቱ ምንትኒ ኢሐማሚ ወኢመዋቲ ውእቱ በህላዌ መለኮቱ።
\m ፳፱ ፤ ወለእመ ነሥአ ሥጋ ወኮነ ሰብአ በከመ ጽሑፍ ውእቱሰ መዋዒ ወውእቱ ህልው በህላዌሁ ለዓለም ዓለም ዘአልቦቱ ተፍጻሜት ወውእቱ ክመ ዝንቱ ባሕቲቱ ዘተሰገወ በደኃሪመዋዕል። ዮሐ ፩፡፩ ፲፬። ገላ ፬፡፬።
\m ፴ ፤ ወውእቱ ይመልእ ኲሎ እምቅድመ ዓለም ወየዐቅብ ኲሎ ወቦቱ ኲሉ መለኮተ \bd እግዚአብሔር\bd* አቡሁ እምቅድመ ኲሉ ሢመታት በህላዌ ዘኢይትዌለጥ ሎቱ ስብሐት ምስለ አቡሁ ኄር ወመንፈሱ ቅዱስ \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ዕሩይ በኲሉ ግብር።
\m ፴፩ ፤ ኢፍጡር ውእቱ ወኢይትዌለጥ አልቦቱ ጥንት ወኢተፍጻሜት በህላዌ ፩ዱ መለኮት እንዘ ፫ቱ ገጻት ወእንዘ ፫ቱ አካላት ወንዘ ፫ቱ መልክዐት።
\m ፴፪ ፤ ወእመቦ ዘይሔሊ ካልአ ሃይማኖት እምዝንቱ ዉጉዘ ለይኩን እስከ ለዓለም ዓለም።።
\m ፴፫ ፤ ወእመቦ ብእሲ ዘኢየአምን በዘተወልደ በቤተ ልሔም እ\bd ማርያም\bd* እምቅድስት ድንግል ከመ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሥጕ ወጉዘ ለይኩን እምአፉነ አሜን እስመ መድኅነ ኲሉ እጓለ እመሕያው ወፈድፋደሰ ለኅሩያኒሁ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*  \bd ክርስቶስ\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ጻድቅ ወቅዱስ ወሕይወት ዘለዓለመ ዓለም። ዮሐ ፬፡፵፪። ገላ ፩፡፰-፲። ፩ ጢሞ ፬፡፲።
\m ፴፬ ፤ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ሎቱ ህላዌ ባሕርየ አብ ዘወለዶ እምቅድመ ኲሉ ሢመታት ልደተ ዘኢይትከሀለነ ተናግሮቱ ለወልድ ዋሕድ ቅዱስ በከመ ይቤ ኢሳይያስ ወኢይክል ያእምር መኑሂ ልደቶ። ኢሳ ፭፫፡፯ና ፰። ግብ ሐዋ ፰፡፴፫።
\m ፴፭ ፤ ዝንቱ ውእቱ ዘገብረ ቦቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ኲሎ እምዘ ኢሀሎ ዘያስተርኢ ወኢያስተርኢ በዝ ዓለም ወበዘይመጽእ ወዘእንበሌሁሰ አልቦ ዘኮነ ወኦምንትኒ እምዘ ኮነ። ፴፫ (፴፪) ፮። ዮሐ ፩፡፬። ቈላ ፩፡፲- ፲፯። ዕብ ፩፡፪-፲፬።
\m ፴፮ ፤ ዝንቱ ውእቱ ዘፈነዎ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ በደኃሪ መዋዕል በእንተ መድኃኒተ ዓለም ዘገብሮ ከመ ይደምሥ ግብሮ ለዲያብሎስ ቀታሌ ነፍሰ ሰብእ እምትካት። ዮሐ ፰፡፵-፵፭። ፫፡፰-፲።
\m ፴፯ ፤ ወመጽአ ኀቤነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘእንበለ ሥጋ ሠምረ ወነሥአ ፍጹመ ዘቦቱ ነፍስ ወልቡና ወተወልደ እምኔሃ ልድተ እጓለ እመሕያዌ እንዘ ኢያርኁ ማኅተመ ድንግልናሃ ጠብለልዎ በአጽርቅት ወወደይዎ ውስተ ጎል። ኢሳ ፯፡፲፬። ሉቃ ፪፡፩-፲፩። ማቴ ፩፡፲፰-፳፭።
\m ፴፰ ፤ ዝንቱ ውእቱ ዘሰብሕዎ ኲሎሙ መላእክተ ሰማይ ውእቱ አምላክ በሥጋ ዘነሥአ አርአያ ገብር ወኮነ ምስለ እጓለ እመሕያው ወሰምዐ ወተአዘዘ ወበጽሐ ለሞት ወሞቲሂ ዘበመስቀል። ሉቃ ፪፡፩-፳። ፊልጵ ፪፡፭ ፲፩። ፩ ጢሞ ፫፡፲፮።
\m ፴፱ ፤ ዝንቱ ውእቱ እግዝአ ስብሐት ዘሞተ በሥጋ ወአጥፍአ ሞተ በሞቱ ወረሰያ ለሕይወት ትብራሀ ወረሰየ ነፍሶ መድኃኒተ በእንተ ኲሉ እጓለ እመሕያው በሥልጣኑ። ፩ ቆሮ ፪፡፯-፲። ፲፭፡፶፬-፶፮። ፪ ቆሮ ፭፡፲፬ና ፲፭። ኤፌ ፫፡፱።
\m ፵ ፤ ዝውእቱ ዘአፍጥኦ ለሞት ወሠዐሮ ለዲያብሎስ ዘምስሌሁ እዘዘ ሞት በትንሣኤሁ ባሕቲቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኮነ ሰብአ ወአስተርአየ በአርአያ ብእሲ ወአኮ ብእሲ ወ\bd እግዚአብሔር\bd* ኅዱር ውስቴቱ ወዓዲ ኢኮነ ከመ አሐዱ ብእሲ ሥጋ ሎቱ ስብሐት እስከ ለዓለመ ዓለም አሜን። ፪ ጢሞ ፩፡፲። ፩ ጢሞ ፮፡፲፬-፲፮።
\s2 ምዕራፍ ፳፮
\pc \bd ክፍል ፭\bd*
\m ፩ ፤ ወካዐበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ሐዋርያዊ አትናቴዎስ በውስተ ጦማረ ሃይማኖት ቅድስት ለእግዚአብሄር አብ አሜን።
\m ፪ ፤ ነአምን በ\bd ሥላሴ\bd*ሁ ዕሩይ በመለኮት ወ\bd እግዚአብሔር\bd* \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ውእቱ አምላክ ሥጋው ወአኮ ውእቱ ብእሲ ጸዋሬ አምላክ ወሥጋሂ ኢተወሰከ ዲቤሁ ከመ ዘእምህላዌ መልኮት አላ ውእቱ እምድንግል ቅድስት \bd ማርያም\bd* ወበጊዜ ሕማሙሂ ኢሐመ በመለኮቱ ዳእሙ በሥጋሁ።
\m ፫ ፤ እስመ አብ በአካሉ ወበገጹ ወበመልክዑ ውእቱ ወከማሁ ወልድኒ በአካሉ ወበገጹ ወበመልክዑ ውእቱ ወከማሁ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd*ሂ በአካሉ ወበገጹ ወመልክዑ ውእቱ ወኢይትገመሩ ከመ እጓለ እመሕያው እስመ አካላት መለኮታዊ እሙንቱ።
\m ፬ ፤ እመቦ ዘኢየአምን ዘንተ ሃይማኖት ወኢይጽሕፍ ሃይማኖተ ከመዝ ዘከመ ሠራዕነ እስመ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ጉባኤ እንተ ሐዋርያት ታወግዞ።
\pc \bd ክፍል ፮\bd*
\m ፭ ፤ ወካዕበ ይቤ ይደልወነ ንበል ውንትአመን ከመ ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ አካል \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘኮነ ሰብአ በሥጋ ዘነሥአ ወኲሉ ብእሲ ዘኢየአምን ዘንተ ተቃራኔ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ ወፀሮሙ ለአበው ቅዱሳን።
\pc \bd ክፍል ፯\bd*
\m ፮ ፤ ወዓዲ ይቤ ንዝቱ ቅዱስ አትናቴዎስ ሐዋርያዊ ይደልወነ በኲሉ ግብር ንለቡ ዘነቢቡ መጻሕፍት ቅዱሳን እስመ ሕማም ዘተወክፎ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ኢኮነ በመለኮቱ ወኢየሐምም ዳግመ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ውእቱ። ዮሐ ፩፡፩-፲፬።
\m ፯ ፤ አላ ጾረ በት ስብእቱ ሕማመ ወተወክፎ በሥጋሁ ወይሄሉ ለዝላፉ ለቢሶ ሥጋነ ለዓለም
\pc \bd ክፍል ፰\bd*
\m ፰ ፤ ወካዕበ ይቤ አልቦቱ ለወልድ ዋሕድ ፪ቱ ህላዌ ፍሉጣን ፩ዱ ዘይሰገድ ወካልዑ ለዚይሰግድ።
\m ፱ ፤ ወካዕበ ይቤ እስመ ሥጋ ወዘአልቦቱ ሥጋ ተደመሩ ኅቡረ በከዊነ ፩ዱ ሕላዌ ወ፩ዱ ገጽ ወ፩ዱ አካል ወውእቱ ባሕቲቱ እግዚአብሄር ወሰብእ ወውእቱ ክመ ባሕቲቱ ዘኢይትዌለጥ።
\m ፲ ፤ ወዳዕሙ በ፩ዱ ገጽ ወበ፩ዱ አካል ወበ፩ዱ ግብር ወበ፩ዱ ህላዌ ኮነ ሥጋ እግዚአብሄር ቃል።
\pc \bd ክፍል ፱\bd*
\m ፲፩ ፤ ወካዕበ ይቤ በእንተ ሥጋሁ ወነፍሱ ወርደቱ ለእግዚእነ ውስተ ሲኦል ወአዕርጎቱ ጻድቃነ።
\m ፲፪ ፤ ጐየ ፀሐይ ወጸልመ ወርኅ ከዋክብትኒ ተኀብዑ ከመ ኢያብርሁ ለመናፍቃን በጊዜ ስቅለቱ ቅዱስ እንዘ ፍጹም በገሀሁ ወርኅ ኢያብርሀ።
\m ፲፫ ፤ ወሶበ ጾልመ ፀሐይ ኮኑ ኲሎሙ ጽልሙታነ ከመ ኢይነጽሩ አምላኮሙ ዘፈጠሮሙ እንዘ ስቁል ዲበ ዕፅ ከመ ፈያት ወተቈልለ ዕለተ መዓልት።
\m ፲፬ ፤ ወፅአ መልአክ ኅሩይ አማዕከለ ኲሎሙ መላእክት እንዘ ይእኅዝ በእዴሁ ሰይፎ ክሡተ ከመ ያጥፍኦሙ ለዐላውያን ፍጡነ ወሶበ ከልአቶ ምሕረቱ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ዘበጦዝኩ መልአክ በሰይፉ ለመንጦላዕተ ምኲራብ ወሰጠጦ ወረሰዮ ክልኤ አምሳዕሉ እስከ ታሕቱ።
\m ፲፭ ፤ ወኲሎሙ መላእክት እንዘ ይኔጽርዎ እምሰማያት ወይትመዐዑ ኅቡረ ናሁ ከልአቶሙ ምሕረቱ ለአብ ወትዕግሥቱ ልወልድ ወኂሩቱ ለመንፈስ ቅዱስ።
\m ፲፮ ፤ ጐየ ብርሃነ መዓልት ወኅደጎ ለዓለም ውስተ ጽልመት እንዘ ያርመሰምስ ወዝንቱ ኲሉ ኮነ እምቅድመ ይመጡ ነፍሶ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*።
\m ፲፯ ፤ ወሶበ መጠው ነፍሶ ሶቤሃ ሠረቀ ብርሃን በውስተ ጽልመት ወበሲኦል ፍጡነ ወወረደ እግዚእነ ውስተ ሲኦል በመንፈሱ ወአኮ በሥጋሁ። መዝ ፸፬፡(፸፫) ፲፪-፲፮። ፩ ጴጥ ፫፡፲፰-፳።
\m ፲፰ ፤ ተሀውከት ሲኦል ወደንገፁ መሠረታቲሃ  አኀዘ ኲላ ምድረ ከመ ኢትማስን እምቅድመ ጊዜሃ ከዐወ ደሞ ውስተ ምድር ወዐቀባ ወለኲሉ ዘውስቴታ። ቈላ ፩፡፳።
\m ፲፱ ፤ ወኀደገ ሥጋሁ ስቁለ ዲበ ዕፀ መስቀል በእንተ ኲሉ ፍጥረት ወመንፈሱሰ ወረደት ውስተ ሲኦል ወፈወሰት ነፍሳተ እለ ሀለዋ ህየ ወፄወወት ሲኦለ ወአኅዘት ኲሎ ፍጥረተ።
\m ፳ ፤ ወሥጋሁ አንሥአ ሙታነ እለ ሀለዉ ውስተ መቃብር ወነፍሱሂ ፈጥሀት ነፍሳተ እንተ ሙቅሕቶን ይነብራ ውስተ ሲኦል።
\m ፳፩ ፤ ወበይእቲ ሰዓት እንዘ ሀሎ ሥጋሁ ለእግዚእነ ሰቁለ ዲበ ዕፀ መስቀል ተከሥቱ መቃብራት ወሶበ ነጻርዎ ጐዩ ዐቀብተ ገሀነም ወተሰብሩ ኆኃተ ብርት ወተቀጥቀጡ መናሥግቲሁ ዘሐፂን ወፈት ሐት ነፍሱ ቅድስት ነፍሳቲሆሙ ላጻድቃን እለ ሀለዌ ውስተ ሲኦል። መዝ ፻፯፡ (፻፮) ፰-፳። ማቴ ፳፯፡፶-፶፫።፩ ጴጥ ፫፡፲፰-፳።
\m ፳፪ ፤ ወ\bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሎቱ ስብሐት ምስለ ሔር አቡሁ ወመንፈስ ቅዱስ ዘዕሩይ ምስሌሁ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ለዓለም ዓለም አሜን።
\s2 ምዕራፍ ፳፯
\pc \bd ክፍል ፲\bd*
\m ፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ አትናቴዎስ ሐዋርያዊ በውስተ ድርሳኑ ዘደረሰ በእንተ ትስብእቱ ለእግዚእነ።
\m ፪ ፤ ነአምን በወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ዘተወልደ እምቅድመ ኲሉ ፍጥረት ወኢተሌለየ እምኔሁ በኲሉ መዋዕል ወካዕበ ተወልደ በሥጋ እ\bd ማርያም\bd* እምቅድስት ድንግል በድኀሪ መዋዕል በእንተ መድኃኒትነ።
\m ፫ ፤ በከመ ተምህረነ እምቅዱስ ሐዋርያ ጳውሎስ ዘይቤ ወሶበ በጽሐ ተፍጻሜተ መዋዕል ፈነወ \bd እግዚአብሔር\bd* ወልዶ ወተወልደ እምብእሲት ዝንቱ ዋሕድ ውእቱ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* በመንፈስ ወወልደ እጓለ እመሕያው በሥጋ ወአኮ ዝንቱ ወልድ ዋሕድ በክልኤ ህላዌ ል፩ዱ ዘንሰግድ ወለካልዕ ዘኢንሰግድ።
\m ፬ ፤ ወባሕቱ ፩ዱ ውእቱ ፩ዱ ህላዌ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ቃል ሥጋው ወንሰግድ ሎቱ ዘምስለ ሥጋሁ አሐተ ስግደተ።
\pc \bd ክፍል ፲፩\bd*
\m ፭ ፤ ወዓዲ ይቤ በውስተ ድርሳኑ ዘደረሰ በእንተ ሕማማቲሁ ማሕየዊት ተሰቅለ ወወሀበነ መድኃኒተ ወበሞቱ አሕየወ ኲሎ ሙታነ ኤፌ ፪፡፭ና ፮።
\m ፮ ፤ ነጽር ይእዜኒ ወስማዕ ከመ ውእቱ አምላክ ወሰብእ ኅቡረ ሶበሰ አምላክ ውእቱ ባሕቲቱ እፎኑ እምሐመ አው እፎኑ እምሰቀልዎ አው እፎኑ እምጥዕመ ሞተ እስመ ዝንቱ ግብር ርኁቅ ውእቱ እም\bd እግዚአብሔር\bd*። ዛዳግ ፴፪፡፴፱ና ፵።
\m ፯ ፤ ወሶበሂ ሰብእ ውእቱ ባሕቲቱ እፎኑ ሶበ ሐመ ወሞተ ሞፆ ለሞት ወአድኀነ ካልአነ ወአሕየዎሙ ወዝንቱ ይትሌዐል እምኀይለ እጓለ እመሕያው። ፩ ቆሮ ፭፡፲፫። ዕብ ፭፡፩-፬።
\m ፰ ፤ እስመ ውእቱ ሐመ ወሞተ ወአድኀነ ፍጥረቶ ወሞፆ ለሞት እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ ወካዕበ ሰብእ ውእቱ። ሉቃ ፳፬፡፭። ዮሐ ፭፡፳፮ና ፳፯። ሮሜ ፰፡፫ና ፬።
\m ፱ ፤ ወካዕበ ይቤ እስመ ሥጋ ኢኮነ ፍጻሜ ለታሕፃፀ አካለ መለኮት አላ ፍጹም ውእቱ መለኮት በኲሉ ግብር ወይሁብ ፍጻሜ ለኲሉ ሕፀፅ።
\m ፲ ፤ ወሶበ ለብሰ ሥጋ ኮነ አሐደ ምስሌሁ ወዘኢይፈቅድ ኀበ ወኢምንትኒ መጠወ ርእሶ ባሕቲቱ በሥጋ ዘይፈቅድ። መዝ ፬፡(፴፱) ፡፯። ዮሐ ፲፡፲፯። ዕብ ፱፡፳፰። ፲፡፩ ፱።
\pc \bd ክፍል ፲፪\bd*
\m ፲፩ ፤ ወዓዲ ይቤ በውስተ ሣልስ ድርሳን ዘደረሰ በእንተ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* እንዘ ያስተኀፍሮሙ ለአርዮሳውያን ኢይከውን ግብረ ሥጋ በዘኢሥጋው ወዳእሙ እስመ ነሥኣ ሥጋ መዋቴ እስመ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* እንተ ነሥአ እምኔሃ መዋቲት ይእቲ።
\m ፲፪ ፤ ወበእንተ ዝንቱ ንጥእበል ከመ ንበል እስመ ሕማም ዘተወክፎ ብካይ ወሞት ዘሥጋ ውእቱ እንተ ነሥአ እምድንግል።
\m ፲፫ ፤ ወሶበ ተሰምፅ ከመ ውእቱ በከየ ወተሀውከ ኢተሐሊ ከመ እምላክ ቃል ዘበከየ ወተሀውከ አላ ዝንቱሰ ኲሉ ዘሥጋ ውእቱ።
\pc \bd ክፍል ፲፫\bd*
\m ፲፬ ፤ ወካዕበ ይቤ በውስተ ድርሳኑ ዘደረሰ በእንተ ት ሰብእት ንሕነሰ ነአምን ቦቱ ከመ ውእቱ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* እጓለ እመሕያው ውእቱ በሥጋሁ።
\m ፲፭ ፤ ወአኮ ዘንብል እስመ ዝንቱ ወልድ ፪ኤ ህላዌ ለአሐዱ ዘንሰግድ ወለካልእ ዘኢንሰግድ አላ ፩ዱ ህላዌ ውእቱ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ቃል ዘተሠገወ ንሰግድ ሎቱ ምስለ ሥጋሁ አሐተ ስግደተ።
\s2 ምዕራፍ ፳፰
\pc \bd ክፍል ፲፬\bd*
\m ፩ ፤ ወዓዲ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ አትናቴዎስ ሐዋርያዊ በ፲ቱ ትእዛዛት ዘአዘዞ ለቈስጠንጢኖስ ወልደ ቈስጠንጢኖስ ንጉሥ ሶበ ሜጦ እምነ ስደቱ ዘሰደዶ።
\m ፪ ፤ ከሠተ አፉሁ ወይቤሎ ለንጉሥ ስማዕ እምኔየ አንጉሥ እስመ ተወክፍከ ላዕሌየ ንባቦ ለአውሳብዮስ ላዕክ ዘሆከኒ በእንተ ዐርኩ ለአርዮስ ዕልው ወአገበረከ እስከ ሰደድከኒ ወምስሌየ ማኅበረ ኤጲስ ቆጶሳት ቅዱሳን በእንተ ርትዕት ሃይማኖት እንተ አጽንዕዋ አበው ንጹሐን እለ ተጋብኡ በሀገረ ኒቅያ በእንተ \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ዘኢፍጡራን።
\m ፫ ፤ አይቴኑ ዝንቱ ተመካሒ በትዕቢቱ አኮነ አስጠሞ \bd እግዚአብሔር\bd* ውስተ ዕመቀ ባሕር ከመ ፈርዖን መዋዕሊሁ ዘምስለ እሊዓሁ። ዘፀአ ፲፭፡፩-፲፱። ሮሜ ፱፡፲፯-፳፫።
\m ፬ ፤ ስማዕ እምኔየ ኦንጉሥ ይእዜኒ ከመ አብስርከ በሃይማኖት ርትዕት ፍጽምት ሃይማኖቶ \bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ነአምን በአሐዱ አምላክ አብ አኀዚ ኲሉ ገባሬ ሰማያት ወምድር ዘያስተርኢ ወዘኢያስተርኢ።
\m ፭ ፤ ወነአምን በ፩ዱ ዋሕድ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ ጽድቅ ዘእማምላክ ጽድቅ ብርሃን ዘእምብርሃን ዘበአማን ማሕየዊ ዘእማሕየዊ።
\m ፮ ፤ ወነአምን በመንፈስ ቅዱስ ማሕየዊ ዘይመለ ኲሎ ወየሐውስ ኲሎ ወውእቱ ውስተ ኲሉ ወይነፍሕ ውስተ ኲሉ እንዘ ኢያስተርኢ ወውእቱ መንፈሰ አብ ወወልድ። ማቴ ፴፰፡፲፱ና ፳። ዮሐ ፫፡፫-፱።
\m ፯ ፤ ወዓዲ ነአምን ኦንጉሥ ከመ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ኢኮነ ፍጡረ ወናወግዝ ሃይማኖቶ ርኲስተ ለአርዮስ ዕልው ዘይቤ ፍጡር ውእቱ \bd ክርስቶስ\bd*።
\m ፰ ፤ ንሕነሰ ነአምን ከመ ውእቱ ቃል አምላክ ዘበአማን ዘተወልደ እመለኮቱ አብ ወልድ ዋሕድ ቀዳማዊ ምስለ አብ በኲሉ ጊዜ ወአልቦ መዋዕል እንዘ ኢሀሎ ውእቱ ምስለ አብ ወከማሁ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd*ሂ።
\m ፱ ፤ ፈጠረ አብ ኲሎ ፍጥረተ በቃሉ ዘውእቱ እምነ መለኮቱ ወመንፈሱ ቅዱስ ዘቦሙ ሥምረቱ በግብር ዘኢይትከሀሎ ያእምርዎ ፍጡራን። ዘፍ ፩፡፩-፳፯። መዝ ፴፫፡ (፴፪) ፡፭-፲፩። ዕብ ፩፡፩-፲፬።
\m ፲ ፤ ወካዕበ ነአምን በሠለስቲሆሙ ከመ ፩ዱ እሙንቱ በተዋሕዶ ዘውእቶሙ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ አብኒ ማሕየዊ ወልድኒ ማሕየዊ ወመንፈስ ቅዱስኒ ማሕየዊ።
\m ፲፩ ፤ እንዘ ፩ዱ ፫ ወእንዘ ፫ቱ ፩ዱ በህላዌ መለኮት ወበልዕልና ወበስብሐት ወበሥልጣን ወበፈጢረ ኲሎሙ ፍጡራን ወበሥምረት ወበኀዲገ ኃጢአት ወበአእምሮ ሠናይት ወበረከት።
\m ፲፪ ፤ ዝንቱ \bd ሥላሴ\bd* ቀዳማዊ በገጻት ወበአካላት ወበመልክዓት ነአምሮ ለአብ በከመ አብ ፍጹም አምላክ ዘበአማን በገጹ ወበአካሉ ወበመልክዑ ወኢይትረከብ በከመ ኮኑ ስምዐ መጻሕፍት።
\m ፲፫ ፤ ወነአምሮ ለመንፈስ ቅዱስ ከመ ውእቱ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* አምላክ ፍጹም ዘከመ ዕበየ ባሕርየ አብ ወወልድ በገጹ ወበአካሉ ወበመልክዑ።
\m ፲፭ ወዓዲ ነአምን በእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ከመ ወላዲተ አምላክ በሥርዓተ ት ሥጉቱ እምእጓለ እመሕያው ወበደኃሪ መዋዕል መጽአ ለመድኃኒተ እጓለ እመሕያው  ወተሰገው እምሥጋሂ ለዛቲ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ዘእንበለ ዘእንበለ ደነስ ወዘእንበለ ዘርአ ብእሲ።
\m ፲፮ ፤ በባሕቱ ነሥአ ሥጋ እምዘርኣ ዳዊት ወአብርሃም ወአዳም ቀዳሚ ብእሲ ወተወሐደ አምላከ ቃል በሥጋ ዘነሥአ እምቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* በ፩ዱ ህላዌ መለኮታዊ ዘእማሕፀን። ሮሜ ፩፡፫። ፱፡፭፱። ገላ ፫፡፲፭ ፲፯። ዕብ ፪፡፲፮።
\m ፲፯ ፤ ኢይትረከብ ወኢይትዌለጥ እምዘቦቱ ዕበየ መለኮት ወበሀላዌሁ ዘኢይትገመር እንዘ ውእቱ ውስተ ሕፃን ወጠበወ ሐሊበ እምአጥባተ ድንግል ሕፃን ወጠበወ ሐሊበ እምአጥባተ ድንግል ከመ ሰብእ። ማቴ ፲፰፡፩-፳፭። ፬፡፲፯-፳፭። ሉቃ ፪፡፩-፳። ፬፡፲፮-፴፩። ፲፩ ፳፯-፳፱።
\m ፲፰ ፤ ወጥዕመ ሞተ በሥጋ በፈቅዱ እንዘ ውእቱ ፩ዱ ህላዌ ምስለ ሥጋሁ ዘጥዕመ ቦቱ ሞተ በእንቲአነ እስከ አድኀነነ በደሙ አምላካዊ ዘተክዕወ በእንቲአነ ወምስለ ዝንቱ ኲሉ ኢተወለጠ እምዘ ሀሎ ቦቱ እምዕበየ መለኮት ዘኢይትረከብ ወበህላዌ መለኮት ዘኢይትረከብ።
\m ፲፱ ፤ ወለደት ድንግል ዘፀንሰቶ እንዘ ኢተአምር ብእሴ በሥጋ ዘፈጠሮ በርእሱ ወወለደቶ ዘእንበለ ደነስ ወሕማም ወኢረስ ሐት በሐሪስ ሐፀነቶ ዘእንበለ ፃማ ወድካም ወአጥበወቶ ዘእንበለ ድካም ወአልሐቀቶ በሕግ ዘሥጋ ዘእንበለ ትካዝ።
\m ፳ ፤ ወአምነት ዘእንበለ ተኃሥሦ ከመ ውእቱ ቃለ አብ አምላክ ቃል ሥግው ዘውእቱ እመለኮተ አብ በፈቅዱ ዘኢይትረከብ ወኢይትዌለጥ እምህላዌ ዕበየ መለኮቱ ዘውእቱ ፩ ዱ ምስለ አብ ወመንፈስ ቅዱስ። ሉቃ ፩፡፴፰።
\m ፳፩ ፤ ወካዕበ ነአምን ትንሣኤ ሙታን ጻድቃን ወኃጥአን ወሀለዎሙ ይትነሥኡ ኲሎሙ እንበለ ሙስና ወይትፈደዩ እምኀበ ፈጣሪሆሙ እመሂ ሠናየ ወእመሂ እኩየ። መዝ ፷፪፡ (፷፩) ፲፪። ማቴ ፳፭፡፴፩ ፵፩። ሮሜ ፪፡፮። ፲፬፡፪። ፪ ቆሮ ፭፡፲።
\m ፳፪ ፤ ወካዕበ ነአምን በቊርባን ቅዱስ ከመ ውእቱ ሥጋ ወደም ማሕየዊ ዘ\bd እግዚእነ ወመድኃኒነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘውእቱ እምቅድመ ይቀድሶ ካህን ኅብስት ወወይን ወሶበ እቄድሶ ካሀን ይወርድ ላዕሌሁ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ወይትመየጥ እምከዊነ ኅብስት ኀበ ከዊነ ሥጋ ዘወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘበአማን ወከማሁ ጽዋዕኒ ይትመየጥ እምከዊነ ወይን ኀበ ከዊነ ደም አምላካዊ ዘወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* በህላዌሁ እንዘ ውእቱ ይትወሐድ ምስለ ሥጋሁ። መዝ ፬፡፯። ማቴ ፳፮፡፳፮0፴። ዮሐ ፮፡፳፮-፷፯። ፩ ቆሮ ፲፡፲፬-፲፯። ፲፩፡፳፫-፴፪።
\m ፳፫ ፤ ወካዕበ ነአምን በአሐቲ ጥምቀት ዳግም ልደት ዘእመንፈስ ቅዱስ ዘይሬስዮ ለሰብእ ሐዲሰ ልደተ ዘከሠተ ለነ ለመድኃኒነ ሶበ ኮነ ሰብአ ወአስተርአየ ውስተ ኣለም በፈለገ ዮርዳኖስ። ማቴ ፫፡፲፫-፲፯። ዮሐ ፩፡፲፩-፲፫። ፫፡፫-፱። ቲቶ ፫፡፬-፯። ዮሐ ፭፡፭-፰።
\m ፳፬ ፤ ወዓዲ ነአምን በዳግም ምጽአቱ ለእግዚአነ ወበከመ ዐርገ ሰማያተ ተዋሒዶ ምስለ ሥጋሁ ዘነሥአ እምእጓለ እመሕያው ወአንበሮ በስብሐት መለኮቱ በየማነ አብ ከማሁ ይመጽእ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው በዝንቱ ሥጋ እጓለ እመሕያው ዘተዋሐድ ምስሌሁ ዘእንበለ ፍልጠት ወረሰዮ ኲለንታሁ ሎቱ በ፩ዱ ህላዌ መለኮታዊ። ማቴ ፳፭፡፴፩ ፵፩። ማር ፲፮፡፲፰ ግብ ሐዋ ፩፡፱-፲፩።
\m ፳፭ ፤ ወትእምርተ ሕማማሂ ዘተወክፈ በሥጋሁ ዘበሥምረቱ ዲበ ዕፀ መስቀል እንዘ ሀሎ ውስተ ዓለም በእንቲአነ ያስተርኢ ክሡተ በሥጋሁ ዘረሰዮ ሥጋ አምላከዌ ዘበአማን በአሐዱ ህላዌ ወበአሐዱ መለኮት ወበአሐዱ አካል ወልድ ዋሕድ በአሐቲ መንግሥት ወበአሐዱ ምልክና ዘኢይትረከብ ዘሀሎ እምቀዲሙ። ራእ ዮሐ ፩፡፮-፱። ዮሐ ፲፱፡፴፯። ዘካር ፲፪፡፲።
\m ፳፮ ፤ ወይመጽኡ ምስሌሁ ኲሎሙ መላእክቲሁ ቅዱሳን እለ እሙንቱ ጽኑዓን መናፍስት እሳታውያን እንዘ ይነብር በመንበረ ስብሐቲሁ በየማነ ኀይል ወይትጋብኡ ኀቤሁ ኲሎሙ አሕዛብ ወይፈድዮ ለኲሉ በከመ ምግባሩ እመኒ ሠናየ ወእመኒ እኩየ። መዝ ፻፬፡ (፻፫) ፬። ዳን ፯፡፲፫። ማቴ ፳፬፡፳፰-፴፩። ፳፭፡፴፩-፵፩። ፩ ተሰሎ ፫፡፲፫። ይሁ ፩፡፲፭።
\m ፳፯ ፤ ወካዕበ ነአምን በአሐቲ ሐዋርያት ዘነበበ ውስቴታ መንፈሰ ቅዱስ ወንህነኒ አመነ ወነአምን ካዕበ በኲሉ ዘተብሀለ በእንተ አሐዱ መለኮት ወቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ዕሪጥ ቶሐ ፩፡፩ ፬። ፲፡፴። ፲፭፡፳፮።
\m ፳፰ ፤ ወኲሎ ዘተብሀለ በእንተ ፍጡራን ዘላዕሉ ወኲሉ ዘሀሎ አስተ ምድር ወዘመት ሐተ ምድር ከመ እሙን ውእቱ ወባሕቱ ኢነአምር ወኢንጤይቅ ረኪበ ፍጥረቶሙ። ማዝ ፻፴፭፡ (፻፴፬)፡፮። ኢሳ ፵፭፡፳፫። ፊልጵ ፪፡፲። ራእ ዮሐ ፭፡፲፫።
\m ፳፱ ፤ ወነአምን ኲሎ ዘተብሀለ በእንተ መለኮት ከመ ቦቱ ፫ቱ አካላት ወሠለስቱ ገጻት ወሠለስቱ መልክዐቱ ዘ\bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ዘከመ ተብህለ አስተ መጻሕፍት ጉባኤ ቅዱሳት ወዘተብሀለ በእንቲአሆሙ ጽድቅ ውእቱ።
\m ፴ ፤ ወባሕቱ ኢንረከብ አእምሮቶሙ ወለብዎቶሙ ዘእንበለ ዳእሙ በሃይማኖት ወኲሉ ዘተብሀለ ከመ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አዕይንት ወአዕዛን አእዳው ወአዕጋር ወኲሉ ዘተጽሕፈ ውስተ ቅዱሳት መጻሕፍት በእንተ \bd እግዚአብሔር\bd* እሙን ወጽድቅ ውእቱ ወቦቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ኲሉ ዘዘከርነ ወዳእሙ ኢይትረከብ ወኢይትአመር። መዝ ፴፬፡ (፴፫) ፲፭። ፻፲፱፡ (፻፲፰) ፸፫። ፩ ጴጥ ፫፡፲፪። ራእ ዮሐ ፩፡፲፫-፲፯።
\m ፴፩ ፤ ወኲሉ እጓለ እመሕያው ተፈጥሩ በአርአያ \bd እግዚአብሔር\bd* ወበአምሳሌሁ በከመ ይቤላ ቅዱሳት መጻሕፍት ወዳእሙ ኢንክል አብጽሖተ አእምሮቱ ዘከመ ኀብሩ አርባዕቱ ጠባይዐት።
\m ፴፪ ፤ ወውስቴቶሙ መንፈሰ ሕይወት እንዘ ኢየኀብር እሳት ምስለ ማይ ወመሬት ምስለ ነፋስ ወ\bd እግዚአብሔር\bd* ከሀሊ ገብረ ዘንተ ኲሎ አስተናቢሮ ዘከመ የአምር። ዘፍ ፩፡፩-፳፰። ፪፡፯። ፩ ቆሮ ፲፪፡፲፬-፳፯። ፲፭፡፵፭-፶፩።
\m ፴፫ ፤ ወንሕነኒ ኢንሕትት አላ ንረሲ ኲሎ አእምሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እስመ ውእቱ የአምር ፍጥረቶ ወለሊሁ ፈጣሪሆሙ። መዝ ፻፫፡ (፻፪) ፡፲፬። ማቴ ፭፡፫። ዕብ ፬፡፲፪ና ፲፫።
\m ፴፬ ፤ ነአምን ካዕበ ወንትአመን እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ገብሮ ለሰብእ በአርአያ መልክዑ ወበአምሳሊሁ ወበዝንቱ ተሰነዐዉ አበው ቅዱሳን እለ ተጋብኡ በኒቅያ ወአርትዑ ሃይማኖተ።
\m ፴፭ ፤ ወይቤሉ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ረሰዮ ለሰብእ ሥሉጠ ላዕለ ኲሉ ዘፈጠረ መት ሐት ሰማይ ወወደየ ውስቴቱ መንፈሰ ቅዱስ ወረሰዮ ድልወ ይትቀነይ ሎቱ ወይትለአኮ ከመ መላእክት እንዘ ሀሎ ውስተ ምድር በምግባር ሠናይ ወበሃይማኖት ርትዕት ዘ\bd ሥላሴ\bd* ቅድስት ወዓዲ በጥምቀተ ማይ ዘውእቱ አርአያ ልደት ሐዲስ ዘእመንፈስ ቅዱስ ወዓዲ ረሰዮ ድልወ ለነሢአ ምስጢራቲሁ ዘውእቱ ሥጋሁ ወደሙ አምላካዊ። መዝ ፰፡፭ ፱። ፻፲፩፡ (፻፲)፡ ፩ ፫። ፻፲፫፡ (፻፲፪)፡ ፯ና ፰። ዮሐ ፳፡፳፪። ማር ፲፮፡፲፯። ዮሐ ፮፡፳፮-፷፬።
\m ፴፮ ፤ ወበእንተ ዝንቱ ተዋረሰ ሰብእ ሱታፌ ዝንቱ መንፈስ በሀብቱ ወተሰምዩ ሰብእ ደቂቀ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአዋልድሂ ንጹሐት ተሰምያ መራዕወ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*። ሮሜ ፰፡፳፩። ፩ ዮሐ ፩-፫። ኤፌ ፭፡፴፪። ዮሐ ፩፡፲፩።
\m ፴፯ ፤ ወእምድኅረ ገደፉ ዘንተ ሥጋ መሬታዌ ይወርሱ መንግሥተ ሰማያት ወሥጋሂ ኢይትገደፍ ለዝሉፉ ወባሕቱ ይትነሣእ ድኅረ ወትትመየጥ ነፍስ ውስቴቱ ዳግመ በዕለት ዘሠርፆ \bd እግዚአብሔር\bd* በከመ ይቤ ጳውሎስ ይዘራእ በኃሣር ወይትነሣእ በክብር። ማቴ ፲፮፡፳፬። ፩ ቆሮ ፲፭፡፴፭-፶፭። ፩ ተሰሎ ፬፡፲፫-፲፰።
\m ፴፰ ፤ ወካዕበ ነአምን ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ አስተርአየ ለአበው ቀደምት ቅዱሳን ነቢያት ወጻድቃን ወነጸርዎ ወውእቱኒ ነበቦሙ በከመ ይቤላ ቅዱሳት መጻሕፍት አኮ በሐልዮ ወኢበምትሐት ወኢበአምሳል አላ እሙነ ወጽዱቀ አስተርአዮሙ ወነበቦሙ ዘከመ ፈቀደ ውእቱ ዘከመ ነገራነ መጻህፍት። ዘፍ ፲፪፡፩። ፲፭፡፯። ፲፰፡፩ ፲። ዘፀአ ፫፡፪። ዘዳግ ፴፫፡፪። ግብ ሐዋ ፯፡፩-፴፩።
\m ፴፱ ፤ ወኢንበል ዘከመ አፎ ኮነ ዝንቱ ወዳእሙ ንበል ዘእንበለ ተኃሥሦ በከመ ይቤላ መጻሕፍት ቅዱሳት በእንተ መለኮት መንፈሳዊ ዘኢይትረከብ አብ ዘኢይትረከብ ወልድ ዘኢይትረከብ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ዘኢይትረከብ። ዮሐ ፬፡፳፬።
\m ፵ ፤ዘከመ ፈቀደ ውእቱ ነበበ ወዘከመ ፈቀደ ውእቱ ተርእየ ወዘከመ ፈቀደ ነጸርዎ ወዘከመ ፈቀደ ፈጠረ ወዘከመ ፈቀደ ነሥአነ ኀቤሁ በሀብቱ በእንተ ምግባረ ሠናይ ንጽሕት ወዘከመ ፈቀደ ከሠተ ምግባራቲሁ ለኲሉ ለለ፩ዱ ፩ዱ እምቅዱሳኒሁ ድልወቱ ወዘከመ ኂሩቱ። መዝ ፻፲፭፡፫። ፩ ቆሮ ፲፪፡፬-፲፪። ኤፌ ፪፡፲፪-፲፱።
\m ፵፩ ፤ ወኢንት ኀሠሥ ዘከመ እፎ ኮነ ወበአይ አምሳል ወዳእሙ ንኅድግ ኲሎ አእምሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እስመ ውእቱ በቃለ ኦሪት ወነቢያት ወወንጌል ወሐዋርያት። ማቴ ፭፡፯-፳። ዮሐ ፳፡፴ና ፴፩። ፪ ጴጥ ፫፡፪።
\m ፵፪ ፤ እሉ እሙንቱ መጻሕፍት ዘሠምረ \bd እግዚአብሔር\bd* ይክሥቶሙ ለከ አንጉሥ ከመ ይኩኑከ መድኃኒተ ለነፍስከ እምሃይማኖቱ ርኲስት ለአርዮስ መስሐቲ ወእሊአሁ እለ አስሐቱከ ወአስሐቱ ሕዝበ ብዙኃነ።
\m ፵፫ ፤ ወይእዜኒ ንጉሥ እመሰ ታሠምረከ ኲላ ዛቲ ሃይማኖት ዘነገርናከ ወከሠትነ ለከ ወተአምን ከመ ይእቲ ሃይማኖት ርትዕት ፈኑ ኀበ ኲሎሙ ኤጲስ ቆጶሳት ቅዱሳን ዝሰደድኮሙ ወተሀውኩ እመናብርቲሆሙ በተእዛዝከ በእንተ አርዮስ ዕልው ወሚጦሙ ውስተ አሀጒሪሆሙ ወመናብርቲሆሙ።
\m ፵፬ ፤ ወሶበ ፈጸመ ዝንቱ አብ ቅዱስ አትናቴዎስ ሐዋርያዊ ሊቀ ጳጳሳት ዘሀገር ዐባይ እለ እስክንድርያ ነገሮ አውሥአ ንጉሥ ወይቤሎ በቃል ልዑል አንተ ውእቱ አዘካሬ ኂሩት ወሠናያት እስመ ገሠፅከነ ብዙኃ ጌዜያተ ወዐለውናከ ወተውከፍነ ስሕተቶ እኩየ ለአውሳብዮስ ዐርኩ ለአርዮስ ዕልው ወይእዜኒ ዕበየ መግሥትየ ረሰተየከ ድልወ ለክብር ወለዕበይ ህየንተ ፃማ ወሁከት ዘረከበከ።
\m ፬፭ ፤ ወይእዜሰ አነ አ አምን በእሉ በ፲ቱወ፪ቱ ትእዛዛት ዘነገርከኒ ሊተ እምነተ ጽኑዐ ወጽዱቀ ለዓለመ ዓለም ወለትውልደ ትውልድ ወስብሐት \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን።
\s2 ምዕራፍ ፳፱
\s3 ክፍል ፲፭
\m ፩ ፤ መልእክት እምኀበ አቡነ ቅዱስ አትናቴዎስ ሐዋርያዊ ሊቀ ጳጳሳት ዘሀገር ዐባይ እለ እስክንድርያ ዘተፈነወት ኀበ አክኒጦስ ኤጲስ ቆጶስ ዘሀገረ ቆሮንቶስ።
\m ፪ ፤ አንሰ እሔሊ ከመ ኲሉ ነገረ ዐላውያን በጠለ እምነ መካናት በእንተ ጉባኤ ዘኮነ በኒቅያ። ወባሕቱ ሃይማኖት እንተ ተአመኑ ባቲ አበዊነ በውእቱ መካን ተአክለነ ከመ ናኅኲል ባቲ ኲሎ ዐመፃ ወከመ ናትርፍ ሃይማኖተ ርትዕት እንተ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*።
\m ፫ ፤ ወዓዲ በእንተ ዝንቱ እለ ተጋብኡ በገዚላ ወበአስባንያ ወበሮምያ ዐባይ። ወኲሎሙ እለ ተጋብኡ ተሀውኩ በተሰናእዎ በ፩ዱ መንፈስ ወበአሐቲ ሥርዐት አውገዙ ኲሎ ዘየአምን ሃይማኖቶሙ ለአርዮሳውያን ወኲሎሙ እለ የአምኑ ሃይማኖቶሙ በኅቡዕ። ወእሙንቱ ክስስጢስ ዘሀገረ መድብሎስ ወአውርስፊስ ወአብላስ ወጋቦስ ዘይሰመይ ባንያ።
\m ፬ ፤ ወካዕበ ጸሐፉ ኀበ መካናት ከመ ይግበሩ ጉባኤ ወባሕቱ ኢይሰመይ ስመ ጉባኤ ውስተ ቤተ ክርስቲያን ቅድስት ጉባኤ እንተ ሐዋርያት ዘእንበለ ዳእሙ እለ ተጋብኡ በኒቅያ
\m ፭ ፤ ወእሙንቱ የኀሥሩ ኲሎ ዐመፃሆሙ ለዐላውያን ወፈድጋደሰ ለአርዮሳውያን እስመ በእንቲአሆሙ ኮነ ማኅበር ወይእዜኒ በአይ አምሳል ተሀበሉ ሰብእ ከመ ይሰአሉ ወይትቃወሙ ወአኮ በእንተ ምንትኒ አላ እሙንቱ አርዮሳውያን።
\m ፮ ፤ ወአኮ መንክር እመ ረከብዎሙ ወወደይዎሙ ውስተ ኲነኔ ቤንተ መጻሕፍተ ዕልወት እለ ጸሐፉ እስመ ኅሡራን ወሕቁራን እሙንቱ በኀቤነ ወመጠዐውያን የአምሩ ከመ አማልክቲሆሙ ለአሕዛብ ዘወርቅ ወዘብሩር ወእሙንቱ ግብረ እደ እጓለ እመሕያው። መዝ ፻፲፭፡፬-፰።
\m ፯ ፤ ወይሔልዩ ከመ ተግሣፀ መስቀል ቅዱስ ዕበድ ውእቱ ወእሙንቱ ይብሉ ንሕነ ነአምን ሠናየ እምነተ ወየኀብኡ ዘመሀሩነ አበዊነ ወይፈቅዱ። ፩ ቆሮ ፩፡፲፯-፳፮።
\m ፰ ፤ ወአልቦ ለምግባሮሙ ምክንያት ወኢምንትኒ ዳእሙ ተፈጸመ ላዕሌሆሙ ዘይቤ አሌ ሎቱ ዘይመክር ላዕለ ቢጹ ምክረ እኩየ ወይፈቅዱ ለነገሮሙ ነሢተ ሕንፃ። ኢሳ ፳፱፡፲፭።
\m ፱ ፤ ፱ ፤ ናሁ ዘንተ ጸሐፍኩ ለከ ሶበ አንበብኩ መጽሐፈከ ዘጸሐፍከ ሊተ በእንተ አፍቅሮትከ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘኢይደሉ መኑሂ ይጽሐፍ ግሙራ ኢቀዲሙ ወኢይእዜ ከመ ይኩን መጽሐፈ ዝክር ለእለ ሀለዉ ይእዜ አው ለእለ ይመጽኡ እምድኅረዝ።
\m ፲ ፤ መኑ ሰምዐ ዘከመዝ ግሙራ ወመኑ ዘተገሠፀ በዝንቱ አው መኑ ዘተምህረ ቦቱ እንዘ ሕገ \bd እግዚአብሔር\bd* የወጽእ እምጽዮን ወቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* እምኢየሩሳሌም። ኢሳ ፪፡፩፡፬።
\m ፲፩ ፤ መኑ አውረደ እሎንቱ እምሰማይ አውአይ ገሀነም ጐሥዖሙ መኑ ዘተናገረ ግሙራ እስመ ሥጋ ዘነሥኦ እግዚእነ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ሀሎ እምቀዲሙ በዕሪና ምስለ መለኮተ ቃል ወቦኑ ተወለጠ ቃል እም ህላዌሁ ወኮነ ሥጋ ወአፅመ ወፀጒረ።
\m ፲፪ ፤ መኑ ዘሰምዐ እምክርስቲያን ከመ እግዚእነ ኢለብሰ ሥጋ ሰብእ ዘበአማን አው መኑ ዘሐለየ ዘከመዝ ግሙራ አው መኑ ዘኮነ መናፍቀ ወዐማፄ ዘከመ እሉ ዕደው እስከ መጠነዝ ከመ ይንብብ አው ከመ የሐሊ ታሕፃፀ ለፍጻሜ መለኮተ ቃል ዘዕሩይ ምስለ አብ ከመ ዘኢኮነ ፍጹመ።
\m ፲፫ ፤ ወይቤሉ እስመ ዘተቀነወ ዲበ ዕፀ መስቀል አኮ ውእቱ ሥጋ አላል ውእቱ መለኮት ገባሬ ኲሉ ጥበባት።
\m ፲፬ ፤ መኑ ዘሰምዐ እስመ ቃል ኢተሠገወ እም\bd እግዝእትነ ማርያም ድንግል\bd* ወእዳሙ ተወለጠ እምህላዌ መለኮቱ ወረሰዮ ሥጋ ሐማሜ በህላዌሁ ቦኑ እምክርስቲያን ዘይነብብ ዘንተ ንባበ ተሐቢሎ ዘከመዝ ንለቡ።
\m ፲፭ ፤ ንሕነሰ ኢንኌልቆ ምስለ ክርስቲያን አላ ምስለ አረሚ ወዐላውያን መኑ ዘቦ ልብ ወአእምሮ ወተወክፈ ዘንተ ዕልወተ ውስተ ልቡ እንዘ ይብል እስመ ሥጋሁ ለእግዚእነ አኮ እም\bd እግዝእትነ ማርያም\bd* ወኢየአምን ይእዜ በ\bd ሥላሴ\bd*ሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ከመ ውእቱ። ፫ቱ አላ ፬ቱ። 
\m ፲፮ ፤ ወበዝንቱ ሃይማኖት ርኲስት ይብል በእንተ ሥጋ ዘነሥአ እግዚእነ ወመድኃኒነ እመግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ከመ ውእቱ እምህላዌ መለኮተ \bd ሥላሴ\bd*።
\m ፲፯ ፤ በአይቴ ረከቡ አሉ ዘንተ ዕልወተ ከመ ይበሉ እስመ ሥጋሁ ለቃል ኢኮነ ሐዲሰ ወኢእምድኅረ መለኮቱ ወዳእሙ ይቤሉ እስመ ውእቱ ህልው እምቀዲሙ ብሉየ መዋዕል እመለኮተ አብ።
\m ፲፰ ፤ እፎኑ ተሀበሉ እሉ ዘ፪ቱ አልባቢሆሙ ይሰመዩ ክርስቲያነ እንዘ ይነብቡ ዘንተ ንባበ በእንተ እግዚእ ዘአስተርአየ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* እንዘ ውእቱ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* በህላዌሁ ወበመለኮቱ። 
\m ፲፱ ፤ ወሥጋሁሰ እምዘርአ ዳዊት ውእቱ ወዝንቱ ሥጋ ዘነሥአ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ቅዱስ ውእቱ ዘበአማን።
\m ፳ ፤ ወካዕበ እለ መኑ እሙንቱ ዘተሀበሉ ይበሉ እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ዘሐመ በሥጋ ሰብእ ወተሰቅለ አኮ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወኢወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወኢእግዚእ ወኢመድኅን።
\m ፳፩ ፤ ወበአይ ግብር ይፈቅዱ ይሰመዩ ክርስቲያነ እሉ እለ ይብሉ እስመ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ኀደረ ላዕለ ብእሲ ቅዱስ ከመ ፩ዱ እምነቢያት ወአኮ ውእቱ ሥጋው እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ዘኮነ ሰብአ።
\m ፳፪ ፤ ወባሕቱ ይቤሉ ካልእ ውእቱ \bd ክርስቶስ\bd* ወወልድ ወካልእ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘውእቱ እምቅድመ \bd ማርያም\bd* ወዘሂ እምቅድመ ዓለም ውእቱ ዝክቱ ወልደ አብ።
\m ፳፫ ፤ ወአበይ አምሳል ይከውኑ ክርስቲያነ እሉ እለ ይቤሉ እስመ ወልድ ዘተወልደ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ኢኮነ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፳፬ ፤ ወዘንተ ረከብነ ውስተ ትምህርተ ዐላውያን እለ ኢየኀብሩ በበይናቲሆሙ ወለኲሎሙ ፩ዱ ንባቦሙ በክሕደት ዘያጸንን ኀበ ርስዓት ወበእንተ ዝንቱ ይጻልኡ በበይናቲሆሙ ወይትቃወሙ ወይትሜክሙ ላእለ ነገረ ትምህርቶሙ ለአበዊነ እለ ተጋብኡ በኒቅያ።
\m ፳፭ ፤ አንሰ አነክር ምስለ መልእክትከ መለኮታዊ እፎኑ ትትዌከፎሙ ለእሉ ወለምንት ኢታወግዞሙ ለእለ ይብሉ ዘንተ ወለምንት ኢሐገገ ሎሙ ሃይማኖተ ርትዕት ከመ ሶበ ይሰምዕዋ ይርምሙ።
\m ፳፮ ፤ ወለእመኒ ነበኡ ይትኌለቁ ምስለ ዐላውያን እስመ ዘነበቡ እሉ ኢተሰምዐ ግሙራ ክርስቲያናዊ ነባቢ ከማሁ።
\m ፳፯ ፤ ወእሉሰ በኲሉ አምሳል ነኪራን ወፍሉጣን እምሃይማኖተ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ጉባኤ እንተ ሐዋርያት ወእምነ ትምህርታቲሃ ወበንተ ዝንቱ ጸሕፍኩ ለከ ዘነበቡ ውስተ ዛቲ መእክት ክሡተ ከመ ኲሉ ዘይሰምዕ ዘንተ ያእምር ኃፍረቶሙ ወርስዓቶሙ።
\m ፳፰ ፤ ወለከሂ ይደልወከ ከመ ታስተኃፍሮሙ ጥቀ ወትገሥጽ ሐሣሮ ዘይትአመን ዘንተ በቃል ስፉሕ ወዓዲ ፈቀድኩ አብጽሕ ተፍጻሜተ መልእክትየ በዝየ ወኢያብዝኅ ንባበ።
\m ፳፱ ፤ ወእምዝ ርኢኩ ከመ ሙስና ወስ ሕተት ጥቀ ውእቱ ወይደልወነ ንትቃወሞሙ ወንሕተት በእንቲአሆሙ ከመ ኢየኀልዩ ተቃራኛን እስመ ንሕነሂ በ፪ኤ ልብ በእንቲአሆሙ ዳእሙ ናርምም እምነ አውሥኦቶሙ አንከሰ።
\m ፴ ፤ እስመ ዝንቱ ንባብ ኢኮነ ዘቅድስት ቤተ ክርስቲያን ጉባኤ እንተ ሐዋርያት ወኢአምኑ ቦቱ አበዊነ።
\s2 ምዕራፍ ፴
\m ፩ ፤ ወከመ ኢየሐልዩ መፍቀርያነ እከይ በድፍረተ አልባቢሆሙ ይርከቡ ምክንያተ በእንተ አርምሞትነ እምኔሆሙ ንዘክር ኅዳጠ ይእዜ እምዘሀሎ ውስተ መጻሕፍት ቅዱሳት ወእመሂ ይሌብውዎ ወይጐይዩ እምሕሊና ርኩስ ፪ ቆሮ ፲፩፡፲፪።
\m ፪ ፤ ወለሊክሙሂ አውሥኡኒ እስኩ ትምአይቴ ረከብክሙ ዘንተ አምሳለ ከመ ትበሉ እስመ ሥጋሁ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*  \bd ክርስቶስ\bd* ሀሎ እምትካት ወዕሩይ ህላዌ መለኮቱ ለቃል። 
\m ፫ ፤ ወለነሂ ይደልወነ ንዜኑክሙ ወናይጠይቅሙ እስመ ዝንቱ ትምህርት ሙሱን ወስላቅ ውእቱ ወዓዲመ ናየድአክሙ ተረፈ ኀሣረ ዕልወትክሙ።
\m ፬ ፤ ኢሰማዕክሙኑ ዘይቤ መጽሐፍ ከመ ቃለ እግዚአብሄር ሥጋ ኮነ ለቢሶ ሥጋ ወአበዊነ ቅዱሳን ኢይቤሉ ሶበ ተጋብኡ በኒቅያ በእንተ ሥጋ በበሉየ መዋዕልና ምስለ አብ በመለኮት። ዮሐ ፩፡፩-፲፬።
\m ፭ ፤ አላ ይቤሉ ነአምን በአሐዱ አምላክ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወልደ አብ ዋሕድ ዘሀሎ ምስሌሁ እምቅድመ ይትፈጠር ዓለም ብርሃን ዘእምብርሃን አምላክ ዘእምአምላክ ዘበአማን ዘተወልደ ወአኮ ዘተገብረ ህቡር ዘበአማን ዘተወልደ ህቡር ህላዌሁ ምስለ አቡሁ ዘቦቱ ኲሉ ኮነ ወዘእንበሌሁሰ አልቦ ዘኮነ ወኢምንትኒ ዘበሰማይኒ ወዘበምድርኒ።
\m ፮ ፤ ይቤሉ ዘንተ በእንተ ኅብረት ህላዌ ወልድ ምስለ አቡሁ ወሥጋሁሰ ለእግዚእ ግቡር ውእቱ እስመ ለሊሁ ገብሮ ለርእሱ።
\m ፯ ፤ ወኪያሁ ለቢሶ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ሥጋ ኮነ እንዘ ኢይትዌለጥ እምህላዌ መለኮቱ ወለውእቲሂ ሥጋ ዘለብሶ ረሰዮ ዕሩየ ምስሌሁ በ፩ዱ ህላዌ እንዘ ኢይትዌለጥ እምህላዌ ሰብእናሁ።
\m ፰ ፤ ወበእንተ ሥጋሁሰ አትለዉ ወይቤሉ ዝንቱ ወልደ አብ ዋሕድ ዘሀልው ምስሌሁ እምቅድመ ይትፈጠር ዓለም ዘኢተገብረ ህቡር ህላዌሁ ምስለ አቡሁ በመለኮት ዘበእንቲአነ ለሰብእ ወበእንተ መድኃኒትነ ወረደ እምሰማያት ወተሰብአ እመንፈስ ቅዱስ ወእ\bd ማርያም\bd* እምቅድስት ድንግል።
\m ፱ ፤ ለብዉ ኦ አብዳን ሰሚዐክሙ ቃለ መጻህፍት ወእመኑ እስመ ሥጋሁ ለእግዚእኒ እ\bd ማርያም\bd* እምቅድስት ድንግል ውእቱ ወአኮ እምካልእ።
\m ፲ ፤ ቦኑ ትትከሐዱ ማኅበረ ኒቅያ ወታግህዱ ዘንተ ትምህርተ ዕልወትክሙ።
\m ፲፩ ፤ እመሰ ትፈቅዱ ትኩኑ ውሉዶሙ ለአበዊነ በዘጸሐፉ እሙንቱ ወብክሙ ክሂል ከመ ታእምሩ ሕሊናክሙ እኩየ በእንተ ዝንቱ ነገር።
\m ፲፪ ፤ እመሰኬ ይትዔረይ ህላዌሁ እምድር ወቅልሂ ዘከመ እምነተ አበዊነ ዕሩይ ውእቱ ምስለ አብ። ወህላዌ አብሂ ዘአልቦቱ ጥንት አምኮነ ዕሩየ ምስለ ሥጋ ምድራዊ።
\m ፲፫ ፤ በምንትኑ ጥሔይሱ እምነ አርዮሳውያን ዘይሬስይዎ ለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ፍጡረ ወዘከመ ሕሊናክሙ እኩይ ትሬስይዎ ለአብ ዕሩየ ምስለ ፍጡራን።
\m ፲፬ ፤ ወካዕበ ትትመየጡ ኀበ ካልእ ርስዐት ወትብሉ እስመ ህላዌሁ ለቃል ተመይጠ ለከዊነ አዕፅምት ወሥጋ ወአምትንት።  አሥራው ወፀጒር ወንሕነሰ ንብል ገሃደ እስመ ህላዌሁ ለአዕፅምት እምነ ምድር ውእቱ ወሥጋሂ ኲለንታሁ እምድር ውእቱ። ዘፍ ፪፡፯። ፩ ቆሮ ፲፭፡፵፭-፵፯።
\m ፲፭ ፤ አይኑ ዕበድ የዐቢ እምዕበድክሙ ወኮንክመ ተቃራኛነ በበይናቲክሙ በአስተአርዮትክሙ ህላዌ ሥጋ ምድራዊ ዘቦቱ ጥንት ምስለ ህላዌ ቃል \bd እግዚአብሔር\bd* ዘአልቦቱ ጥንት። ወጸብኩ በዕበድክሙ ሀልወተ ሥጋ እምትካት አስተዋሒደክሙ ምስለ ህላዌሁ ለቃለ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፲፮ ፤ ወሶበሂ ትብሉ እስመ ቃል ተመይጠ ለከዊነ ሥጋ ናሁ ተአመንክሙ ከመ ቃል ተወለጠ ይመስለክሙኑ ግብርክሙ ርቱዐ ሶበ ትብሉ ዘንተ አላ አጽነንክሙ ኃበ ርስዐት ፈድፋደ እምነ ዐላውያን።
\m ፲፯ ፤ እመሰ ይትኤረይ ሀልዎተ ሥጋ እምትካት ምስለ ህላዌ መለኮቱ ለቃል እምደለወ ዝክራ \bd ለማርያም\bd* እምቀዲሙ ዘከመ ሀልዎተ ቃል።
\m ፲፰ ፤ ሶበሰ ሀሎ ሥጋ እምትካት በዕሪና ምስለ ህላዌ ለቃል እምኢያጽሐቆ ይምጻእ ዝየከመ ይልበስ ህላዌሁ ዘዕሩይ ምስሌሁ እምትካት አው ይትመየጥኑ እምህላዌሁ ልዑል ወክቡር እምትካት ለምንትኑ ለብሰ ዘዕሩይ ምስለ ህላዌሁ።
\m ፲፱ ፤ ወባሕቱ ቃል ዘአልቦቱ ኃጢአት መድኃኒሆሙ ለኃጥአን ኢተወለጠ እምህላዌሁ ዘትካትለኵእኢ ሥጋ ወኢመጽአ ከመ ይኩን መሥዋዕተ በእንተ ርእሱ ወከመ ያድኅን ርእሶ ባሕቲቱ ሐሰ ወኢኮነ ከመዝ ወኢይደሉ ይኩን ዝንቱ። ፩ ጢሞ ፩፡፲፭።
\m ፳ ፤ አላ ዘርአ አብርሃም አልዐለ ወተውክፈ በከመ ይቤ ጳውሎስ ሐዋርያ ወበእንተዝ ርቱዕ ይትመሰሎሙ ለአኃዊሁ ወይንሣእ ሥጋ ዘይትማሰሎሙ። ዕብ ፪፡፲፩-፲፰።
\m ፳፩ ፤ ወከመዝ መሀሩነ አብወኢነ ከመ ነሥአ ሥጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ወአዕረጎ መሥዋዕተ በእንቲአነ በከመ ዜነወነ ኢሳይያስ ነቢይ ወይቤ ክሠተ በእንተ \bd እግዝእትነ ማርያም\bd* እንዘ ይብል ናሁ ድንግል ትፀንስ ወትወልድ ወልደ ወትሰምዮ ስሞ አማኑኤል። ኢሳ ፯፡፲፬። ማቴ ፩፡፳፪-፳፬።
\m ፳፪ ፤ ወኢይቤ ሉቃስ ከመ ገብርኤልሂ ወልአክ ተፈነወ ኀበ ድንግል ባሕቲታ አላ ይቤ ኀበ ድንግል እንተ ተፍኅረተ ብእሲ ያግሀድ ከመ \bd እግዝእትነ ማርያም\bd* ዘበአማን ብእሲት ይእቲ። ሉቃ ፩፡፳፮-፴፱። ገላ ፬፡፬።
\m ፳፫ ፤ ወዓዲ ዜነወነ መጽሐፍ ቅዱስ ከመ ይእቲ ወለደት ወልደ ወጠብለለቶ በአጽርቅተ ወተበጽዐ  አጥባቲሃ ለድንግል እንተ ሐፀነቶ ቦቶን። ሉቃ ፪፡፩-፲፱። ፲፩፡፳፯ና ፳፰።
\m ፳፬ ፤ ወዓዲ አብኡ መሥዋዕተ በእንቲአሁ ከመ ይትፈጸም ዘጽሑፍ በውስተ ሕግ ወዝንቱኡ ያጤይቅ ወሊዶታ ለእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd*። ዘለኢዋ ፲፪፡፩-፰። ሉቃ ፪፡፳፫-፴፭።
\m ፳፭ ፤ ወገብርኤልሂ መልአክ አብሰራ ክሡተ እንዘ ይብል ከመዝ እስመ ዘይትወለድ እምኔኪ ቅዱስ ውእቱ ዘንተ ይቤ ከመ ኢየሐልዩ አብዳን እስመ ሥጋ ዘመጽአ አፍኣ ውእቱ እምኔሃ ወቦአ ውስቴታ አላ ነአምን ርቱዐ እስመ ዘተወልደ እምኔሃ እምህላዌ ሥጋሃ ተወልደ። ሉቃ ፩፡፴፭።
\m ፳፮ ፤ ወሥርዓተ ህላዌሂ ያጤይቀነ ክሡተ የዐጽብንቅዓተ ሐሊብ እምሥጋ ድንግል እንተ ኢወለደት ሐሊብ እምሥጋ ድንግል እንተ ኢወለደት ወዓዲ የዐጽብ ልሕቀተ ሥጋ በሐሊብ ወተጠብልሎ በአጽርቅት እንዘ ኢይትወለድ።
\m ፳፯ ፤ ዝንቱ ውእቱ ዘተገዝረ አመ ሳምንት ዕለት ዝንቱ ውእቱ ዘዖሮ ስምዖን ካህን ዲበ መዝራዕቱ ዝንቱ ውእቱ ዘኮነ ሕፃን ንዑሰ ወልሕቀ ከመ ሕፃን በበሕቅ እስከ ተፈጸመ ሎቱ ዐሠርቱ ወክልኤቱ ዓመጥ ሉቃ ፪፡፳-፶፪። ፫፡፳፫። ፲፫፡፴፩-፴፬።
\m ፳፰ ፤ ወኢተወለጠ ቃል እምህላዌ መለኮት እምዘሀለወ ቦቱ ወኢተአትት እምኔሁ በከመ ሐለዩ አብዳን ሰብእ እስመ ኢተወለጠ ወኢተቶሐ።
\m ፳፱ ፤ ወውእቱሂ ወልድ ይቤ በልሳነ ፩ዱ እምነቢያት ነጽሩ ከመ አነ ውእቱ አምላክ ዘኢይትዌለጥ ወጳውሎስ ሂ ሐዋርያ ጸሕፈ እንዘ ይብል ከመዝ እስመ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዘትማልም ወዮም ወክመውእቱ እስከ ለዓለም ዓለም። መዝ ፺፡ (፹፱)፡ ፩ና ፪። ፺፫፡ (፺፪) ፪ ሚል ፫፡፮። ዕብ ፲፫፡፰።
\m ፴ ፤ ወባሕቱ እስመ ሥጋ ዘጠብለልዎ ወአጽርቅት ወገዘርዎ በልዐ ወሰትየ ወደክመ በሐዊረ ፍኖት ወተቀነወ ዲበ ዕፀ መስቀል ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ተዋሒዶ ምስሌሁ እንዘ ኢይትወርቦ ኲሉ ሕማማት።
\m ፴፩ ፤ ወዓዲ ዝንቱ ሥጋ ተወድየ ውስተ መቃብር እንዘ ኢይትፈለጥ እመለኮቱ ወነፍሱሂ እንዘ ኢትትፈለጥ እመለኮት ወረደት ውስተ ሲኦል ከመ ታብስር መድኃኒተ ለነፍሳት እለ ሙቅሕቶስ ይነብራ ውስተ ገሀነም ወታግዕዞን በከመ ይቤ ጴጥሮስ ሐዋርያ። ዮሐ ፲፱፡፵፩-፵፪። ጴጥ ፫፡፲፱-፳።
\m ፴፪ ፤ ወበዝንቱ አእመርነ ጥቀ ሕፀተ አእምሮቶሙ ለእለ ይብሉ እስመ ቃል ተወለጠ ወተመይጠ ኀበ ከዊነ አፅም ወሥጋ ሶበሰኮነ ዝንቱ እሙነ እምኢተቀብረ ሥጋ ውስተ መቃብር አላ እምወረደ ውስተ ሲኦል ከመ ያብስር ግዕዛነ ለነፍሳት እለ ሀለዋ ህየ።
\m ፴፫ ፤ ወባሕቱ ቃል ዘይትዋሐድ ምስለ ሥጋ ወነፍስ ውእቱ ወረደ በነፍሳተ ሥጋ ውስተ ሲኦል ወሰበከ ግዕዛነ ለነፍሳት።
\m ፴፬ ፤ ወሥጋሰ ተርፈ ኀበ ዮሴፍ ወኒቆዲሞስ በጎልጎታ እንዘ ይገንዝዎ ወይጠበልልዎ በሰበን በክመ ዜነው ወንጌል ቅዱስ። ዮሐ ፲፱፡፴፰-፵፪።
\m ፴፭ ፤ ወኲሎሙ አበዊነ መሀሩነ እንዘ ይብሉ እስመ ሥጋ ኢኮነ ቃለ በህላዌሁ አላ ውእቱ ሥጋሁ ለቃል ወለውእቱ ሥጋ ገሠሦ ቶማን ድኅረ ተንሥአ እምነ ምውታን ወርእየ ውስቴቱ አሠረ ቅንዋት ዘተዐገሠ ቃል እንዘ ቅንው በሥጋሁ። መዝ ፳፪፡ (፳፩)፡፲፮። ዮሐ ፳፡፳፬-፳፰።
\m ፴፮ ፤ ወእምክህለ ከመ ኢይትቀነው ሥጋሁ በቅንዋት ወባሕቱ ቃል ዘኢኮነ ሥጋ በሕላዌሁ ሐሰበ ሕማሙ ሥጋሁ ሎቱ ወከማሁ ሶበ ጸፍዖ ሐራዊ መልታሕቶ ሥጋዌ ይቤሎ ቃል ተዋሒዶ ምስለ ሥጋሁ ለምንትኑ ት ዘብጠኒ ረስዮ ሕማመ ሥጋሁ ሎቱ። ዮሐ ፲፰፡፳፩-፳፬።
\m ፴፯ ፤ ወዘኢይትረከብ በህላዌሁ ይቤ መጠውኩ ዘባንየ ለቅሥፈት ወመልታሕቴየ ለጽፍዓት ወኢሜጥኩ ገጽየ እምኃፍረተ ምራቅ። ኢሳ ፶፡፮ና ፯። ማቴ ፳፮፡፰-፷፰።
\m ፴፰ ፤ ወኲሎ ሕማመ ዘበጽሐ ላዕለ ሥጋሁ ለቃል ኮነ ቃል ይትዌክፎ ከመ ዘሎቱ ተዋሒዶ ምስለ ሥጋሁ ከመ ንሕነኒ ንክሀል ንሳተፍ መለኮቶ ለዋሕድ። ዕብ ፪፡፲፬። ፪ ጴጥ ፩፡፫ና ፬።
\m ፴፱ ፤ ውዝንቱ ግብር መክር ውእቱ እስመ ዘኢየሐምም ሐመ በሥጋ ሐማሚ ወደክመ በሥጋ ዘኢይደክም በመለኮት እስመ ኢይቀርቦ ሕማም ለግሙራ ለአምላክ ቃል እስመ አምላክ ውእቱ በህላዌሁ። ዕብ ፯፡፳፫-፳፭።
\m ፵ ፤ ዘአልቦቱ ሥጋ ወዘኢየሐምም ሐመ በሥጋ ሐማሚ ተዋሒዶ ቃል ምስለ ሥጋ ሐማሚ ከመ ያዕትት ሕማመ እምነ ሥጋ ወገብረ ዘንተ ከመ ይጹር ሕማመ ዚአነ ወያዕትቶ እምኔነ ወየሀበነ ዘዚአሁ ሕይወተ ወአዕረገ ርእሶ መሥዋዕተ በእንቲአነ። ዮሐ ፮፡፶፯። ኤፌ ፭፡፩ና ፪። ዕብ ፬፡፲፬-፲፮።
\m ፵፩ ፤ ወወሀቦ ለጳውሎስ ሐዋርያሁ አምሳለ ከመ ይበል እስመ ዘይትዌለጥ ሀለዎ ይልበስ ዘኢይትዌለጥ ወዘይመውት ሀለዎ ይልበስ ዘኢይመውት። ፩ ቆር ፲፭፥፶፩-፶፮። 
\m ፵፪ ፤ ወኢኮነ ዝንቱ በኣምሳል ወኢበምትሐት። በከመ ሐለዩ አብዳን ሰብእ አላ እንበለ ኑፋቄ ኮነ መድኅን ሰብእ ዘበአማን ከመ ያድኅን ኲሎ ሰብአ። ኤሳ ፷፫፡፰ና ፱።
\m ፵፫ ፤ እመሰ አስተርአየ ቃል በሥጋ ምትሐት ወአምሳል በከመ ይቤሉ እሙንቱ አብዳን። እምኮነ መድኃኒተ ወአምሳለ በሐልዮ ባሕቲቱ በከመ ይቤሉ ሰብኡ ላማኒ ረሊዕ።
\m ፵፬ ፤ እመሰ ኮነ ከመዝ አልቦቱ መድሓኒት ለሰብእ ሐሰ ዳእሙ መድኃኒትነሰ ኢኮነ ምትሐተ።
\m ፵፭ ፤ ወኲሎሙ ሰብእ ረከቡ መድኃኒተ በሥጋሁ \bd ለእግዚእነ ወመድኃኒነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እስመ ኧጋሁ ለእግዚእነ ውእቱ ሥጋ ዘበአማን ወ፩ዱ ውእቱ ምስለ ሥጋ ዚአነ ወእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* እኅትነ ይእቲ እስመ ኲልነ እምነ አዳም ንሕነ። ሮሜ ፩፡፫። ዕብ ፪፡፲፮።
\m ፵፮ ፤ ወኢይትዐቀፍ እምኔክሙ ወኢመኑሂ በዝንቱ ነገር ንዘክር ዘይቤ ሉቃስ ወንጊላዊ ዘጸሐፈ እምድኅረ ትንሣኤሁ ለእግዚእነ እምነ ምውታን። አመ ሐለይዎ መንፈሰ ሶበ ርእይዎ አርዳኢሁ ይቤሎሙ ነጽሩ እደውየ ወአገርየ እንዘ ውስቴቶሙ ትእምርተ ቅንዋት ከመ ታእምሩ ከመ አነ ውእቱ እስመ ለመንፈሠ አልቦቱ ዐፀም ወኢሥጋ ዘከመ ትሬእዩ ብየ ወእምዝ አርአዮሙ እደዊሁ ወአገሪሁ። ሉቃ ፳፬፡፴፮-፵። ዮሐ ፳፡፲፱-፳፱። ግብ ፩፡፩-፫። ፩ ቆሮ ፲፭፡፫-፱።
\m ፵፯ ፤ ወዓዲ ብነ ክሂል ከመ ናስተኀፍሮሙ ለእለ ተሀበሉ ይበሉ እስመ እግዚእነ ተመይጠ ወተጠብለለ ኀበ ከዊነ አዕፅምት ወሥጋ ወውእቱሂ ኢይቤ ዘከመ ትሬእዩኒ እስመ አነ ዐፅም ወሥጋ አላ ይቤ ዘከመ ትሬእዩ ብየ።
\m ፵፰ ፤ ይቤ ዘንተ ከመ ይእመኑ እስመ ከመዝ ሀሎ እምቅድመ ይሙት። ወውእቱ ክመ እምድኅረ ተንሥአ እሙታን እሉሰ ነሥኡ ዘንተ ትምህርተ ክሡተ ከመዝ።
\s2 ምዕራፍ ፴፩
\m ፩ ፤ ወእለሂ ይደልወነ ከመ ንትዋሥኦሙ ወንስዽኦሙ ወናኀሥሮሙ ለእለ ይብሉ ይትዔረይ ህላዌ መለኮቱ ለቃ በግሀደተ ሃይማኖትነ። ማቴ ፲፰፡፲፭ ፲፱። ፩ ቆሮ ፭፡፬ ፯። ቲቶ ፩፡፱ ፲፫። ራእ ዮሐ ፪፡፭ና ፯ና ፮።
\m ፪ ፤ እስመ ህላዌሁ ለሥጋ ዘተዋሐደ ቦቱ ቃል ኢኮነ ዕሩየ በጥንት ምስለ ህላዌ መለኮት አላ እሙነ ነሥአ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ወኢተወለጠ ቃል ለከዊነ ዐጽም ወሥጋ። 
\m ፫ ፤ ወያመንክዩ ዐላውያን በነገሩ ለዮሐንስ ወንጌላዊ ዘይቤ ወውእቱ ቃል ሥጋ ኮነ ወበእንተዝ ይቤሉ ተወለጠ ቃል ለከዊነ ዐጽም ወሥጋ። ዮሐ ፩፡፲፬።
\m ፬ ፤ ንሕነሰ ንተረጒም ዘንተ ህልወ በአምጣነ ንክል ወዝንቱ ነገር ይትማሰል ምስለ ነገሩ ለጳውሎስ ዘይብል በውስተ መጽሐፉ እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ቦአ ውስተ መርገም በእንቲአነ እንዘ ኢይቀርቦ መርገም አላል ሠምረ ከመጹር መርገመ ዚአነ ወበእንተ ዝንቱ ተብሀለ ከመ ውእቱ ቦአ ውስተ መርገም። ዘዳግ ፳፩፡፳፫። ገላ ፫፡፲፫ና ፲፬።
\m ፭ ፤ ወዓዲመ ከመዝ ነገሩ ለዮሐንስ ወንጌላዊ ዘይቤ ወውእቱ ቃል ሥጋ ኮነ ወኢይቤ ተወለጠ ለከዊነ ሥጋ አላ ተሠገወ በእንቲአነ ወብሂሎቱ ውእቱ ቃል ሥጋ ኮነ ይተረጐም በነሢኦቱ ሥጋ ወበከዊኖቱ ሰብኣ።
\m ፮ ፤ ወኢዩኤልሂ ነቢይ ጸሐፈ በውስተ ትንቢቱ እንዘ ይብል ከመዝ አክዑ እምነ መንፈስየ ዲበ ኲሉ ዘሥጋ ወዝንቱ ትርጓሜ ኢይበጽሕ ኀበ ኲሎሙ ለባስያነ ሥጋ እለ ኢይነበብ አላ ይተረጐም ለሰብእ ከባሕቲቶሙ ዘበእንቲሆሙ እግዚእነ ኮነ ሰብአ። ኢዮ ፪፡፳፰። ግብ ሐዋ ፪፡፲፮።
\m ፯ ፤ ወከመዝ ይተረጐም ነገሩ ለቅዱስ ዮሐንስ ዘይቤ ውእቱ ቃል ሥጋ ኮነ በነሢኦቱ ለቃ ሥጋ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd*።
\m ፰ ፤ ይትኀፈሩ እንከሰ እሙንቱ ባሕቲቶሙ እለ ይሰባእ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ወነፍሳተ ሥጋሁኒ ሀለወት ቦቱ እምቅድመ ይምጻእ ውስተ ዓለም።
\m ፱ ፤ ይትኀፈሩ እንከሰ እለ ይብሉ ዘንተ እስመ ሥጋሁ ኢመዋቲ ውእቱ አው እምህላዌሁ ኢመዋቲ ውእቱ እመሰ መዋቲ ውእቱ ኢሞተ እፎኑ መሀረ ጳውሎስ ለሰብአ ቆሮስቶስ ጽሑፍ ወተንሥእ እምነ ሙታን። እመሰ ኢሞተ እፎሙ ሆኮ ለሞጥ ፩ ቆሮ ፲፭፡፩-፶፯።
\m ፲ ፤ ርጉማነ ለይኩኑ እለ ይሔልዩ እንዘ ይብሉ እመ ንቤ እስመ ሥጋ እ\bd ማርያም\bd* ውእቱ ይከውን \bd ሥላሴ\bd* ርቡዐ ወለመሰ ንቤ እስመ ህላዌሁ ለሥጋ ይትዔረይ ምስለ ህላዌሁ ለቃል ይሄሉ \bd ሥላሴ\bd* ዘከመ ሀልዎቱ ሥሉሰ እስመ ቃል ኢነሥአ ምንተኒ ነኪረ እምኔሁ እመሰ ንቤ ሥጋ ሰብእ ነሥአ እ\bd ማርያም\bd* ወተዋሐደ ቃል ምስሌሁ ይከውን ነኪረ ህላዌሁ እም\bd ሥላሴ\bd* ወይከውን \bd ሥላሴ\bd* ርቡዐ እስመ ዘንተ ይቤሉ ተወሰከ ዲቤሁ ሥጋ።
\m ፲፩ ፤ ወኢየአምሩ አስመ ስሑታን እሙንቱ ወኅሡራንበትምህርተ ዚኦሆሙ እመሰ ይቤሉ እስመ ኢኮነ ሥጋ እ\bd ማርያም\bd* አላ ዕሩይ ውእቱ ምስለ ህላዌሁ ለቃል ይከውን ትምህርተ ንባቦሙ ክዱነ ወኅቡዐ ወዘኢከሠትዎ እሙንቱ ንሕነ ንዚንዎሙ ክሡተ። ማቴ ፯፡፲፭-፳።
\m ፲፪ ፤ ዘከመ ሃይማኖትነሰ ኢይከውን \bd ሥላሴ\bd* ርቡዐ በእንተ ት ስብእቱ ለቃል እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* እስመ ተዋሐድ ምስሌሁ በ፩ዱ ገጽ ወበ፩ዱ ህላዌ ዳእሙ ዘከመ ሃይማኖቶሙ ይከውን \bd ሥላሴ\bd* ርቡዐ።
\m ፲፫ ፤ ወበከመ ወልድ ዕሩይ ምስለ አብ ለመለኮቱ ወኢኮነ አበ አላ ውእቱ ወልድ ዘዕሩይ ምስለ አብ ወከማሁመ ዓዲ ለእመኮነ ዕሩየ ሥጋ ምስለ ህላዌሁ ለቃል እምጥንት ወኢኮነ ቃለ አላ ካልእ ውእቱ እምህላዌሁ ይከውን \bd ሥላሴ\bd* ርቡዐ ምስለ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ዘከመ ትምህርቶሙ ርኩስት ።
\m ፲፬ ፤ ንሕነሰ ንቤ እስመ \bd ሥላሴ\bd* ፍጹም ዘበአማን እንበለ ፍልጠት ወኢይክል መኑሂ ይወስክ ውስቴቶሙ ፍድፋዴ እፎሙ ይከውኑ እሉ ክርስቲያነ እለ ይሔልዩ ካለ እም\bd ሥላሴ\bd*ሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd*።
\m ፲፭ ፤ ወዓዲመ ይደልወነ ንነጽር ዕበዶሙ በካልእ ፍና ወንበል እመሰ ይሔልዩ ቃለ መጻህፍት እስመ ሥጋ መድኅን ሥጋ ሰብእ እ\bd ማርያም\bd* ውእቱ ወበእንተ ዝንቱ ይቤሉ ይደሉ ይትበሀል \bd ሥላሴ\bd* ርቡዐ እስመ ሥጋ ተወሰከ ዲቤሁ ኅጉላን እሙንቱ ጥቀ ወአስተማሰልዎ ለፍጡረ ምስለ ፈጣሪ።
\m ፲፮ ፤ ወበዕበዶሙ ሐለዩ ተውሳከ ውስተ መለኮተ \bd ሥላሴ\bd* ወኢያእመሩ እስመ ቃል ኢነሥአ ሥጋ ከመ ይኩኖ ተውሳከ ለመለኮቱ አላ ይኩኖ ሥጋ በተዋሕዶ።
\m ፲፯ ፤ ወኢተወልደ ቃል እ\bd ማርያም\bd* በሥጋ ከመ ይኩን ዕሩየ አላ ከመ ይኩን መድኅነ ለእጓለ እመሕያው።
\m ፲፰ ፤ እፎኑ ወበአይ አምሳል ንትአመን ከመ ሥጋ ዘለብሶ መለኮት ወኀረዮ ወአሕየዎ ኮነ ተውሳከ ለመለኮት አላ ሥጋ ረከበ ዕበየ ውብዥሓ ፍድፍድና በተሣትፎቱ ወበተዋኅዶቱ ምስለ ቃል።
\m ፲፱ ፤ እንዘ መዋቲ ኮነ ኢመዋቴ ወእንዘ ሥጋዊ ኮነ መንፈሳዌ ወእንዘ ምድራዊ ውእቱ ናሁ ኀለፈ አናቅጸ ሰማየ ሰማያት ወ\bd ሥላሴ\bd*ሁ ይሄሉ ዘልፈ በ\bd ሥላሴ\bd*ሁ ወበነሢኦቱ ለቃል ሥጋ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ኢይከውን ተውሳከ ወኢታሕፃፀ ውስተ \bd ሥላሴ\bd* አላ ፍጹም ውእቱ ዘልፈ በተዋሕዶተ መለኮት ወበትሥልስተ ገጻት በፍጹም አካላት።
\m ፳ ፤ ዘንተ ነአምን በአእምሮ ወዘንተ ነሰብክ ውስተ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ጉባኤ እንተ ሐዋርያት።
\m ፳፩ ፤ ፩ዱ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ አቡሁ ለቃል ወ፩ዱ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወልድ ወልዱ ለአብ ወቃለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*። ወቅዱ ውእቱ \bd እግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ\bd* \bd ጰራቅሊጦስ\bd* መንፈሶሙ ለአብ ወወልድ።
\m ፳፪ ፤ ወዓዲመ ይብሓሙ ወያርምሙ ተረፈ ዐላውያን እለ ይሔልዩ በእከዮሙ ወይብሉ እስመ ዘወለደቶ \bd ማርያም\bd* ኢኮነ \bd ክርስቶስ\bd*ሂ ወኢእግዚአ ወኢአምላከ እመሰ ኢኮነ ህልወ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ውስተ ሥጋ እፎኑ ተሰምየ አማኑኤል ዘበትርጓሜሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌነ አመ ጊዜ ልደቱ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd*። ኢሳ ፯፡፲፬። ማቴ ፩፡፲፰ ፳፭።
\m ፳፫ ፤ እመሰ ኢተወሐደ ቃል ምስለ ሥጋሁ እፎኑ እንከ ጸሐፈ ጳውሎስ ሐዋርያ ውስተ መልእክቱ ለሰብአ ሮሜ እንዘ ይብል እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ሐዋ በሥጋ በእንቲአነ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘውእቱ ላዕለ ኲልሉ አምላክ ቡሩክ ለዓለም ዓለም አሜን። ሮሜ ፭፡፯-፲፪። ፱፡ ፩-፭።
\m ፳፬ ፤ ወዓዲ ነአምር ዐመፃሆሙ ወናስተኀፍሮሙ ለእለ ይክሕድዎ ዘተሰቅለ በእንቲአነ ወይቤሉ ኢኮነ አምላክ ይለብዉ እንከሰ ዘከመ ይብሉ ቅዱሳት መጻሕፍት በእንቲአሆሙ ወፈድፋደሰ በሀሎ ለቶማስ ሐዋርያ ዘጸርሐ እንዘ ይብል እግዚእየ ወአምላኪየ እምድኅረ ነጸረ ቦቱ ትእምርተ ቅንዋት። ዮሐ ፪፡፳፬-፳፱።
\m ፳፭ ፤ ዝንቱ ዘበአማን \bd እግዚአብሔር\bd* ወወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወውእቱ እግዚእ ቡሩክ ላዕለ ኲሉ እንዘ ሀሎ በሥጋ ፀረፍዎ ወሰቀልዎ በኃሣር ወሐመ በሥጋ ሶበ ቀነውዎ ዲበ ዕፀ መስቀል ወጽአ እምገቦሁ ደም ወማይ ሶበ ረገዘዎ። ቶሐ ፲፡፩ ፫፱። ዘካ ፲፪፡፩። ራዕ ዮሐ ፩፡፯።
\m ፳፮ ፤ ወእንዘ ይትወሐድ ሥጋ ምስለ ቃል ወይመልእ መለኮት ተዐገሠ ዘንተ ኲሎ ሕማመ በእንቲአነ እስከ በጽሐ ለሞት ወሞቱሂ ዘበመስቀል። ፊልጵ ፪፡፭-፱። ዕብ ፲፪፡፪ና ፫።
\m ፳፯ ፤ ወበእንተ ዝንቱ ሶበነጸረ ፀሐይ ፈጣሪሁ እንዘ የሐምም ወይፄዐር በሥጋ ተሰቂሎ ዲበ ዕፅ ኀብዐ ብርሃኖ ወጸልመ ኲሉ ዓለም። ሉቃ ፳፫፡፵፩።
\m ፳፰ ፤ ወበህላዌ ሥጋነ መዋቲ ሶበ ተንሥአ እሙታን ወለጠ ግብረ ህላዌነ እስመ አዕተተ እምኔነ ሙስና ዘኮነ በህላዌነ። መዝ ፲፮ (፲፭)፡፰-፲፩። ግብ ሐዋ ፪፡፳፪-፳፱።
\m ፪፱ ፤ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ተዋሐደ ምስለሁ አመ ለብሰ ሥጋ ክቡረ ዘይከብር እምነ ኲሉ ሥጋት ፈድፋደ ወረሰዮ ዘእንበለ ሙስና።
\m ፴ ፤ ወዓዲ ናሁ ተከሥተ ዓመፃሆሙ ወድቀቶሙ ውስተ ኲነኔ ለእለ ይብሉ ወይሔልዩ ከመ ቃል ኀደረ ላዕለ ብእሲ ወኮነ ለፌ እ\bd ማርያም\bd* ዘከመ ኀደረ ላዕለ ኲሉ ፩ዱ እምነቢያት።
\m ፴፩ ፤ እመሰ ኮነ ከመ ኲሉ ሰብእ ለምንትኑ ኮነ እምድንግል ባሕቲታ ወለምንትኑ ኢኮነ እምብእሲ ወብእሲት ከመ ኲሎሙ ቅዱሳን ነቢያት እመሰ ኀደረ ቃል ላዕሌሁ ከመ ኲሎሙ ነቢያት ለምንትኑ ኢተብሀለ በእንተ ግብሮሙ እምልደትሙ እስከ ዕለተ ሞቶሙ ኮነ በእንቲአነ አላ በእንተ ርእሶሙ ባሕቲቶሙ። ዘፍ ፭፡- ፯። ኢሳ ፯፡፲፬።
\m ፴፪ ፤ እመሰ ኀደረ ላሌሁ ቃል ከመ ኲሎሙ ነቢያት ለምንትኑ ተብሀለ በእንተ ዝንቱ ባሕቲቱ ዘተወልደ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ምዕረ ቦአ ውስተ ዓለም በደኃሪ መዋዕል። ገላ ፬፡፬። ዕብ ፩፡፮።
\m ፴፫ ፤ እመሰ ኀደረ ቃል ላዕሌሁ ዘከመ ኀደረ ላዕለ ኲሎሙ ቅዱሳን እለ ኮኑ እምቅድሜሁ ወእሉ ኲሎሙ ለምንት ኢተንሥኡ ሶበ ሞቱ ዘእንበለ ዳእሙ ዝንቱ ዘተወልደ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ባሕቲቱ ተንሥአ እሙታን አመ ሣልስት ዕለት ፩ ቆሮ ፲፭፡፬።
\m ፴፬ ፤ እመሰ ኀደረ ቃል ላዕሌሁ ከመ እልክቱ ለምንትኑ ተብሀለ በእንተ ዘተወልደ እም\bd እግዝእትነ ማርያም\bd* ይሰመይ ስሙ አምኑኤል ዘበትርጓሜሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌነ እስመ ሥጋ ዘተወልደ ቦቱ ምሉዕ ውእቱ ፍጹም መለኮቱ። ቆላ ፪፡፰ና ፱። ፩፡፳፪ና ፳፫።
\m ፴፭ ፤ እመሰ ኀደረ ቃል ላዕሌሁ ዘከመ ኲሉ ሰብእ ለምንትኑ ተብሀለ በእንተ ዘተወልደ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ከመ ውእቱ በልዐ ወሰትየ ሐመ ወሞተ እኮኑ አእሚሮሙ ከመ ውእቱ ይትሌዐል እምዝንቱ ኲሉ። ማቴ ፲፩፡፲፱። ዕብ ፪፡፰-፲፰።
\m ፴፮ ፤ ወባሕቱ ይቤዙ ኪያነ ለቢሶ ሥጋነ አጽብሐ ኀቤሁ ግብረ ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲቱ። ዕብ ፬፡፲፬-፲፮።
\m ፴፯ ፤ ወሰብእሰ ኲሎሙ እምአዳም እስከ  ይእዜ ኮነ ልማዶሙ በሊዕ ወሰትይ ወሕማም ወሞት ወበዑቀተ ላምደ ህላዌሁ ለሰብእ ኢተብህለ በእንቲአሆሙ ዝንቱ ኲሉ ዘእንበለ ለባሕቲቱ ለዘተወልደ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ወኲሎ ዘረከቦ ለሥጋ ረሰየ ሎቱ።
\m ፴፰ ፤ ወለእልክቱሰ ኲሎሙ ተብሀለ በእንቲአሆሙ ከመ እሙንቱ ተወልዱ እምብእሲ ወብእሲት ወለዝንቱሰ ዘወጽአ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ተብሀለ በእንቲአሁ። እስመ ቃል ሥጋ ኮነ። ዮሐ ፩፡፲፬።
\m ፴፱ ፤ ንህንነሰ ንብል በእንተ እልክቱ ኀደረ ላዕሌሆሙ ከመ ይትነበዩ ባሕቲቱ ወባሕቱ ቃል ሥጋ ነሥአ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ወወጽአ እምኔሃ ብእሴ ዘህልው በሕላዌ መለኮት ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘምስለ ሥጋሁ ዘነሥኦ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* እምዘርዓ ዳዊት ወኮነ ሰብኣ በከመ ይቤ ጳውሎስ ሐዋርያ። ሮሜ ፩፡፫።
\m ፵ ፤ ዝውእቱ ዘነገረነ አብ በእንቲአሁ በውስተ ዮርዳኖስ ወበውስተ ደብር እንዘ ይብል ዝንቱ ውእቱ ወልድየ ዘአፈቅር ዘቦቱ ሠመርኩ። ማቴ ፫፡፲፫ ፲፯። ፲፯፡፩ ፮። ኢሳ ፵፪፡፩ ፬። ፪ ጲስጥ ፩፡፲፮ ፲፰። ፩ ዮሐ ፭፡፱ ፲፫።
\m ፵፩ ፤ ዝንቱ ውእቱ ዘክሕድዎ አርዮሳውያን ወንሕነሰ ነአምን ቦቱ በአእምሮ ንሰግድ ሎቱ ወኢንፈልጦ ለወልድ እምቃል ከመ ካልእ ውእቱ ወባሕቱ ንብል እስመ ቃል ውእቱ ወልድ ዘቦቱ ኲሉ ኮነ። ዮሐ ፩፡፩ ፬። ዕብ ፩፡፩ ፬።
\m ፵፪ ፤ ወንሕነሰ አግአዝያን ንሕነ እምዝንቱ ኲሉ ክሕደት ወናነክር እፎሙ ኮነ ዝንቱ ሁከት ወተቃውሞ ማዕከሌክሙ ወዳእሙ ነአኲቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘኢያኅዘነነ ለግሙራ።
\m ፵፫ ፤ ወበከመ ተከዝነ ሶበ አንብብነ መልእክትከ ከማሁ ተፈሣሕነ ሶበ አንበብነ ፍጻሜሁ።
\m ፵፬ ፤ ወሶበ ሰማዕነ ዘይብል ከመ እሙንቱ ተሰነአዉ በበይናቲሆሙ ወሠምረ አልባቢሆሙ በሃይማኖት ርትዕት ወዝንቱ አሥመሮ ለልብየ እጽሓፍ ለከ ኅዳጠ።
\m ፵፭ ፤ ወተዐቀብኩ በሕሊናየ እምነ ሕዝብ ብዙኀ ጊዜያተ እንዘ እብል ቦኑ ለእመ አርመምኩ አነ ይረክቦሙ ኀዘን ለኲሎመ እለ አገበሩነ ንትፈሣሕ በተሰናዕዎቶሙ በሃይማኖት ርትዕት።
\m ፵፮ ፤ እምይእዜሰ አነ እፈትሕ ፍጥሐከ ዘቀዲሙ እም\bd እግዚአብሔር\bd* ወዓዲ አነ አለሌዕል ኲሎሙ እለ ይሰምዕዎ ለዝንቱ ወይትዌከፍዎ በሥነ ርትዕ።
\m ፵፯ ፤ ወእመቦ እምውስቴቶሙ ዘኢይበጽሕ ኀበ ኂሩት በኢያእምሮ ለሊክሙ አንሥእዎ ወአጽንዕዎ ወዜንዉነ በእንቲአሁ። ሮሜ ፲፬፡፩-፬። 
\m ፵፰ ፤ ንሕነሰ ኢጸሐፍነ ዘንተ ፍጹመ ዘከመ ዕበየ ድልወትክሙ እስመ ንሕነሰ ኢኮነ ማእምራነ ዳእሙ ሥረዩ ለነ በእንተ ድካመ ንባብነ። ገላ ፬፡፲፪ና ፲፫።
\m ፵፱ ፤ ወስብሓት \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ ወለወልዱ ዋሕድ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወለመንፈስ ቅዱስ \bd ጰራቅሊጦስ\bd* ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን።
