\c 16 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ አቡሊዲስ።
\s2 ምዕራፍ ፴፱።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ የሮም ሊቀ ጳጳሳት አቡሊዲስ ወደ ዲዮናስዮስ በላከው መልእክቱ እንዲህ አለ።
\m ፪፤ ተገዥዎቹ ሲሆኑ የጳውሎስ ሳምሳጢን ወገኖች ትምህርት በመቀበል ክፉ ጥፉ በሚሆን ክሕደት ተይዘው ሰው የሆነ አምላክ እንደሆነ በጌታችን የማያምኑ ሰዎችን ነገር ሰምቼ እኔ አደንቃለሁ።
\m ፫፤ አንዱ ከሰማይ የተገኘ ነው ይላሉና፤ አምላክም እንደሆነ ያምናሉና፤ ሁለተኛውም በመለኮት የተለየ ከምድር የተገኘ ዕሩቅ ብእሲ እንደ ሆነ ይናገራሉና።
\m ፬፤ አንዱ ያልተፈጠረ፤ አንዱ የተፈጠረ፤ አንዱ ቅድመ ዓለም የነበረ፤ አንዱ ከትናንት ወዲህ የተገኘ አንዱ ገዥ አንዱ ተገዥ ነው ይላሉና።
\m ፭፤ እንደዚህ የሚሉስ ተገዥ እንደሆነ፤ ፍጡርም እንደሆነ ለሚናገሩለት ከሰገዱ በወርቀ ደሙ ለዋጀን ካልሰገዱ፤ ሕገ \bd እግዚአብሔርን\bd* የዘነጉ ናቸው፤ እርሱ ከንጽሕት ድንግል ሥጋን እንደተዋሐደ፤ ከሥጋውም ጋር አንድ እንደሆነ ከሰማይ በመጣው አምላክ ካላመኑትስ በራሳቸው ሁከትን አመጡ፤ ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ በሚሉ መናፍቃን አነጋገር ፀንተው ይኖራሉ። መዝ ፩፥፩ እና፪። ሮሜ ፩፥፲፰-፳፭።
\m ፮፤ ወንጌላዊ ዮሐንስም ቃል ሥጋ እንደሆነ በተናገረ ጊዜ አንድ ገዥ እንደሆነ በእውነት ገልጦ እነሆ አስረዳ፤ ሐዋርያ ጳውሎስም ሁሉ የተፈጠረበት \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አንድ ገዥ ነው አለ። ዮሐ ፩፥፲፬። ፩፡ቆሮ ፰፥፮።
\m ፯፤ ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* የተወለደው ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው፤ አንድ ወልድ ተብሎ ከተጠራ ሁሉ የተፈጠረበት እርሱ አንድ አካል አንድ ባሕርይ ነው፤ ወደ ሁለትነት መከፈል የለበትም።
\m ፰፤ ለሥጋውም ከመለኮቱ ወደ አንድ ወገን የተለየ ባሕርይ የለውም፤ ለመለኮቱም ከሥጋው፤ ወደ አንድ ወገን የተለየ ባሕርይ የለውም፤ ሰው አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደሆነ ሰው የሆነ የባሕርይ ገዥ \bd ክርስቶስ\bd*ም እንዲሁ አንድ አካል አንድ ባሕርይ ነው እንጂ። ፊልጵ ፪፥፭-፰።
\m ፱፤ አንዱን አንድ እንደ መሆኑ ካላወቁትስ እነሆ ዳግመኛ አንዱን ሰው ወደ ብዙ ወገን ሊከፋፍሉት ይገባቸዋል፤ ብዙ ባሕርያትም እንዳሉት ሊናገሩ ይገባል።
\m ፲፤ ሥጋ ከብዙ ወገን የተጠራቀመ ነውና ከአጥንት ከጅማት ከአሥራው ከሥጋ ከቍርበት ከጥፍር ከጠጒር ከደም ከነፍስ የተጠራቀመ ነውና፤ እነዚህም ሁሉ እርስ በርሳቸው ልዩ ልዩ ናቸው፤ ግን በእውነት አንድ አካል አንድ ባሕርይ ነው።
\m ፲፩፤ እንዲሁም መለኮት ከትስብእት አንድ አካል አንድ ባሕርይ ነው፤ ወደ ሁለት አካል ወደ ሁለት ባሕርይ አይከፈልም።
\m ፲፪፤ ሰዎች ሁሉ ከሰማይ የወረደ የአዳም ልጅ ሊባሉ አይገባም፤ ከድንግል ከእመቤታችን የተወለደ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ነው እንጂ፤ ግን ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ አይባልም። ዮሐ ፫፥፲፫። ሉቃ ፩፥፴፪።
\m ፲፫፤ ያለዚያ ከሰማይ የወረደ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ይባላል እንጂ የሰው ልጅ አይባልም፤ ከሴት የተወለደም የሰው ልጅ ይባላል እንጂ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ አይባልም።
\m ፲፬፤ ይህ አነጋገር የጳውሎስ ሳምሳጢ ወገኖች ስሕተት ክሕደት ይመስላል፤ለእኛ ግን ከሰማይ በወረደ፤ ከድንግል በተወለደ በአንድ \bd እግዚአብሔር\bd* እናምን ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ያጻፋቸው መጻሕፍት ያስተምሩናል። ፩፡ቆሮ ፰፥፯። ገላ ፬፥፬።ዮሐ ፭፥፳፯። ሉቃ ፩፥፴፪።
\m ፲፭፤ አንድ አካል አንድ ባሕርይ ብለው የሚያምኑ ግን በክሕደት አይያዙም፤ መቃወም ያለበትን ነገር ሁሉ ከሚያስቡ ሰዎች ጋራም አይተባበሩም፤ ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ ብለው በአንደበታቸው እንዳይናገሩ፤ በአፋቸውም በልባቸውም አምነው ያመሰግኑት ዘንድ ነው እንጂ። ሮሜ ፲፥፱ እና ፲። ፪፡ቆሮ ፬፥፲፫።
\m ፲፮፤ ሁለት አካል ሁለት በሕርይ ብለው የሚያምኑ ለአንዱ እንዲሰግዱ ለአንዱ እንዳይሰግዱ በመለኮት ባሕርይ እንዲጠመቁ በሥጋ ባሕርይም እንዳይጠመቁ ግድ ይሆንባቸዋል።
\m ፲፯፤ በጌታችን ሞት የምንከብር ከሆነ እምነታችን በሚታመም ትስብእትና በማይታመም መለኮት አንድ በሕርይ ይሆናል፤ መክበራችን እንዲህ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ይሆን ዘንድ በጌታችን ሞትም ፍጹማን እንሆናለን። ሮሜ ፮፥፫ እና ፬።
\m ፲፰፤ ጌታችንን ወደ ሁለት አካል የሚለዩ ሰዎች ቢነቅፉን፤ በወንጌል ያለ በሐዋርያት ቃል የተነገረ ተዋሕዶን በምንናገርበት ጊዜም \bd እግዚአብሔር\bd* ያጻፋቸው መጻሕፍትን ተመልክተን ወልድ ከሰማይ እንደ ወረደ በተናገርነ ጊዜ ሥጋ ከሰማይ ወረደ ይላሉ ብለው ዳግመኛም \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ከድንግል እንደ ተወለደ በተናገርነ ጊዜ ቃል ከድንግል ተገኘ ይላሉ ብለው በመለኮቱ ከአብ የተገኘ አይደለም እንደምንል መስሏቸው ቢያሙን አንፍራ። ዮሐ ፩፥፲፬።ገላ ፬፥፬ ።
\m ፲፱፤ እኛ ግን ስለ መለኮት ስንናገር ወልድ ከሰማይ እንደ ወረደ እንናገራለን፤ ዳግመኛም ስለ ትስብእት ስንናገር ሁለተኛው ከድንግል እንደ ተወለደ እንናገራለን፤ አንዱ አካል ሁለት መሆኑን አናውቅም ።
\m ፳፤ ሰማያዊ መለኮትን ከምድራዊ ሥጋ ምድራዊ ሥጋንም ከሰማያዊ መለኮት አንለየውም፤ መክፈል ክሕደት ነውና ሁለት አካል፤ ሁለት ባሕርይ ለሚሉ ሰዎች ለመለየት ምክንያት አንስጣቸው።
\m \fig image2.emf \fig*፳፩፤ ሥጋም ሥጋ ነው በገንዘቡ ብቻ ነዋሪ አይደለም፤ በገንዘቡ ባሕርይ ብቻም የዳነ አይደለም፤ ከሚያድን ከቃልም ተለይቶ በገንዘቡ ብቻ ሊኖር አይችልም።
\m ፳፪፤ ቃልም ሰው ከመሆኑ አስቀድሞ እንደነበረ ሁሉ በመለኮታዊ ባሕርዩ ከሥጋ አይለይም፤ ለብቻውም አንድ ወገን ሆኖ አይኖርም።
\m ፳፫፤ ጌታችን ወደዚህ ዓለም መጥቶአልና ሥጋን ተዋሕዶ ተገልጦዋልና ምንም ሳይዋሐድ የተገለጠ አይደለምና ፍጡር ሥጋውን ከፈጣሪ መለኮቱ አንለይ፤ ማንም ማን ፍጡር ሥጋን ከመለኮት እንዳይለይ። መዝ ፻፲፰ (፻፲፯)፥፳፯። ፩፡ ጢሞ ፫፥፲፮።
\m ፳፬፤ ያልተፈጠረ ቃል ያለ ሥጋ ሰው ሆኖ አልታየምና ማንም ማን ያልተፈጠረ መለኮትን ከሥጋ ልዩ ነው እንዳይል እርስ በርሳቸው አንድ ስለሆኑበት አንድነት በነፍስ በሥጋ አምሳልም ስለተዋሐዱበት ተዋሕዶ ሁለቱ በተዋሕዶ አንድ ሆነዋልና አሁንም በተዋሕዶ አንድ ለሆኑ ለሁለቱ አንድ ስም (\bd ክርስቶስ\bd* መባል) ይገባል። ዮሐ ፩፥፩-፴። ዕብ ፪፥፲፬።
\m ፳፭፤ መለኮት ያልተፈጠረ ነው ሥጋ ግን የተፈጠረ ነው፤ መለኮት የማይታመም ነው ሥጋ ግን የሚታመም ነው።
\m ፳፮፤ ጳውሎስ \bd ክርስቶስ\bd* ታመመ ሞተ ሲል እንደሰማን ሲለየው አልሰማንም፤ ሃይማኖታችንም መለኮት በባሕርዩ እንደ ታመመ እንደ ሞተ አይናገርም። ሮሜ ፭፥፮።
\m ፳፯፤ እንዲሁ እንደ ፍጡር እንደ ተገዥም ወደ ሁለት አይለይም፤ መለኮትን ፍጡር ግቡር አንለውም፤ ያልተፈጠረ ነውና ዳግመኛም ሥጋን ያልተፈጠረ ነው አንልም።
\m ፳፰፤ ወልድን አንዱ የመለኮት አንዱ የትስብእት ብለን ሁለት ባሕርይ አንለውም፤ እምነታችሁም እንዲህ ይሁን፤ አዋሕዳችሁ አንድ አካል አንድ በሕርይ አንድ ገጽ በማለት ጸንታችሁ ኑሩ። ዮሐ ፫፥፲፫-፲፱። ኤፌ ፬፥፭።
\m ፳፱፤ ከሚያስፈሩ ከእሊህ ዘወርዋራ ነገሮች ተለዩ፤ ከንቱ ነገራቸውን ሰምተን ሃይማኖትን አንክፈል፤ በምግባር አንድ ሆነን እንኑር እንጂ፤ ሥጋ ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* መለኮት ከአብ የተገኘ እንደሆነ አንድ ሆነን እንመን እንጂ።
\m ፴፤ ሥጋ በማሕፀን የተፈጠረ ነው፤ መለኮት ግን ፈጽሞ ያልተፈጠረ ነው፤ በጊዜው ሁሉ የነበረ፤ ያለ የሚኖር ፈጣሪ ነው እንጂ።
\m ፴፩፤ ቃል ሥጋን በተዋሐደ፤ ከሥጋም ጋር አንድ በሆነ ጊዜ፤ መለኮት ከቀደመ ግብሩ አልተለወጠምና ከሥጋም አልተለየምና። ዕብ ፲፫፥፰።
\m ፴፪፤ መጻሕፍት ሳይከፍሉ አምላክ እንደሆነ ከተናገሩ፤ ዳግመኛም ሳይከፍሉ ሰው እንደሆነ ከተናገሩ፤ እኛም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ነገር እንከተላለን።
\m ፴፫፤ የማይከፈለውን አንከፍለውም ሥጋ በማሕፀን የተፈጠረ እንደሆነ፤ በተነገረ ጊዜም፤ እንደምናከብረው፤ እንደምናመሰግነው አድርገን፤ መለኮትን ከትስብእት አንለየውም፤ ዳግመኛም ያልተፈጠረ እንደመሆኑ መጠን መለኮት በሚከብርበት በሚመሰገንበት ጊዜ ያልተፈጠረ እንደሆነ ስለማመናችን ሥጋን ከመለኮት አንለየውም።
\m ፴፬፤ ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ ብለው ለሚያምኑ፤ የመጻሕፍትን ቃል ወደ ባህላቸው ለውጠው ቀዋሚ እንደሆነ አድርገው ይህን ለሚታመኑ፤ በመጻሕፍት መካከል ክርክርን ለሚያገቡ ሰዎች የሚያሳፍር ሥራ እንደምን አይሆንባቸውም?። ፪፡ጴጥ ፫፥፲፮። 
\m ፴፭፤ ወንጌላዊው ዮሐንስ ቃል ሥጋ ሆነ ቢል የትስብእትን ስም ለቃል አድርጎ የተናገረ አለ አሉ፤ ጳውሎስም ወልድ ለአስገዛለት ይገባል ስላለ የፍጹም መለኮትን ስም ለሥጋ ሰጥቶ የተናገረ አለ ይላሉ። ዮሐ ፩፥፲፬። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፳፰።
\m ፴፮ እኛስ \bd ክርስቶስ\bd* ለአብ በሥጋ እንደሰገደ እናምናለን፤ እርሱም ራሱ እኛስ ለምናውቀው እንሰግዳለን እናንተ ግን ለማታውቁት ትሰግዳላችሁ ብሏል ይላሉ፤ በዚህ ነገር ይህንንም በመሰለው ሁሉ በቅድስት ቤተ ክርስቲያን ውስጥ ክርክርን ያመጣሉ። ማቴ ፳፮፥፴፱። ዮሐ ፬፥፳-፳፬።
\m ፴፯፤ እኛ ግን የመጻሕፍትን ቃል እናምናለን፤ መንፈስ ቅዱስ ያደረባቸው አባቶቻችን እንደ አስተማሩንም ቀዋሚ አድርገን እንተረጕማለን፤ እርሱ በሥጋ ሲሰግድ መለኮት ከሥጋ እንዳልተለየ መለኮት በሰገደ ጊዜ ሥጋ አልተለየምና፤ ሥጋም በሰገደ ጊዜ መለኮት አይለይም፤ ይህም ፈጽሞ አይደረግም።
\m ፴፰፤ ሥጋም በታመመ ጊዜ መለኮት ከእርሱ አልተለየም፤ ከእርሱ ጋር ተዋሕዶ ነው እንጂ። በመለኮቱ ሥልጣን ሞትን አጠፋው፤ በእርሱም ሠለጠነት፤ በሥጋው መከራን ስለ ተቀበለ ስለሞተ ፈንታ በፈራሽ ነገራቸው የሚቃወሙትን ኃፍረትን አጐናፀፋቸው።
\m ፴፱፤ እነሆ ሞትን ድል ነሣው በሲኦል ተግዘው የነበሩ ነፍሳትንም ማረከ፤ ክብሩን ገልጦ በመለኮቱ ሥልጣን ከሙታን ተለይቶ ተነሣ ።
\m \fig image3.emf \fig*፵፤ እንኪያስ መናፍቃን ይገሠፁ፤ ይመከሩ፤ የሚገባ ሥርዐት እንደ መሆኑ ሃይማኖትን አጽንተው ይያዙ የመጻሕፍትን ቃል ምሥጢር ባለማወቃቸው ፀብ ክርክርን አያምጡ።
\m ፵፩፤ በመጽሐፉ ቃል አለን እያሉ ሃይማኖትን ለሚቃወሙ ለአለአዋቆች ዝንጋዔ ነው፤ ዳግመኛም በሃይማኖት አንድ ነን እያሉ እርስ በርሳቸው በነገር ለሚከራከሩ ሰዎች ኃጢአት ክሕደት ነው።
\m ፵፪፤ እኛ ግን ሥጋን የተዋሐደ አምላክ እንደሆነ ስለ ጌታችን ስለ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የተናገርነው ነገራችን ይህ ነው። እርሱ አንድ ነው፤ እርሱ ሰማያዊ ነው፤ ምድራዊም ነው።
\m ፵፫፤ ኃያል አምላክ ሲሆን በሥጋ መከራ ተቀበለ፤ እንኪያስ አለ ዐዋቆች ትስብእት ከመለኮት አንድ መሆኑን ይመኑ፤ እርስ በርሳቸው በከንቱ አይከራከሩ፤ በመናፍቃን ክሕደት አይውደቁ።
\m ፵፬፤ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ከዚህ ሁሉ የነፃች በመሆኗ ይቅኑ እንጂ፤ ጌታዬ በሰላም ኑር አሜን።
\s2 ምዕራፍ ፴፱።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፪።
\m ፩፤ ከሮም ሊቀ ጳጳሳት ከዚህ መምህር አቡሊዲስ የተጻፈች ወደ በርደጊስ የተላከች ፪ኛ መልእክት ይህች ናት።
\m ፪፤ አቡሊዲስ ለጌታው ለወዳጁ ለበርደጊስ ይጽፋል፤ በጌታችን አምነን እጅግ ደስ ይበለን፤ ሃይማኖታችን እንደ ሐዋርያት ትምህርት ነውና። ሮሜ ፩፥፲፩።
\m ፫፤ ባሕርያቸው፤ በእውነት አንድ ሲሆን በመልክ፤ በአካል ፍጹማን የሚሆኑ ሦስት ገጻት እንደሆኑ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ እናምናለን፤ አንድ ስግደት ይሰገድላቸዋል፤ አንድ ምስጋና ይመሰገናሉ፤ የአብ፤ የወልድ፤ የመንፈስ ቅዱስ ጌትነታቸው አንድ ነው።
\m ፬፤ ሌላ አምላክ አለ የሚል ቢኖር፤ አሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ ተብለህ የምትመሰገነው ምስጋናህ በሰማይ በምድር የመላ ነው የሚሉ ሱራፌልም ከሚያመሰግኑት የምስጋና ቃል በቀር ሌላ ምስጋና የሚያመጣ ቢኖር የተለየ ውጉዝ ይሁን።
\m ፭፤ እናንተም የሥላሴን ባሕርይ እንዲህ አመስግኑት፤ ዮሐንስና ጳውሎስ እንደ መሰከሩ ዮሐንስ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ እያሉ ሱራፌል ሲያመሰግኑ የወልድን ጌትነት እንደ አየ ተናገረ፤ ጳውሎስም ይህ አንድ ምስጋና የመንፈስ ቅዱስ እንደሆነ አስረዳ። ኢሳ ፯፥፩-፬።
\m ፮፤ ሱራፌል የተናገሩት ምስጋና የመንፈስ ቅዱስ እንደሆነ ተናግረዋልና እርሱ መንፈስ ቅዱስ ሲመሰገን ነቢዩ ኢሳይያስ እንዳየ መጠን የመንፈስ ቅዱስ ምስጋና የወልድ ምስጋና ነውና የወልድም ምስጋና የአብ ምስጋና ነውና የአብም ምስጋና የወልድ የመንፈስ ቅዱስ ምስጋና ነውና። ዮሐ ፩፥፲፬። ፲፯፥፩-፮። ፩፡ቆሮ ፲፪፥፩-፲፪። ራዕ፡ዮሐ ፭፥፱-፲፬። ፲፬፥፩-፭።
\m ፯፤ አብ ወልድን የወለደ ነውና ዳግመኛም በማይነገር በሐሳብም በማይመረመር ግብር መንፈስ ቅዱስ ከርሱ ተገኝቷልና አብ ከወልድ ወልድም ከመንፈስ ቅዱስ ሳይቀድም መንፈስ ቅዱስ ወልድ ወልድም ከአብ ወደ ኋላ ሳይሆን።
\m ፰፤ ወልድም ለአብ ለመንፈስ ቅዱስ ቃላቸው ነው፤ መንፈስ ቅዱስም ለአብ ለወልድ እስትንፋሳቸው ነው፤ የሦስቱ አካላት መለኮት አንድ እንደሆነ በዚህ ዕውቀን ለእርሱ እንሰግዳለን።
\m ፱፤ በኒቅያ የተሰበሰቡ አባቶቻችንም አንዱን \bd የእግዚአብሔር\bd* አብን መለኮት ከወልድ ከመንፈስ ቅዱስ የሚለይ፤ እንደኛ በአብ ትእዛዝ እንደ ተፈጠሩ የሚናገር፤ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ከዚህ ከአንዱ ከአብ በሕርይ አልተገኙም የሚል በኖር ውጉዝ ይሁን ብለዋል።
\m ፲፤ ዳግመኛም ሃይማኖትን ፍጹም ለማድረግ እርሱ \bd የእግዚአብሔር\bd* የባሕርይ ልጅ ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ሥጋን እንደ ተዋሐደ ከሰው ጋርም እንደኖረ እናስተምራለን። ገላ ፬፥፬።
\m ፲፩፤ ፈጣሪ እርሱ በሰው ያደረ አይደለም፤ በነቢያት በሐዋርያት አድሮ ሥራ የሠራ ፍጹም አምላክ በሥጋ ተገለጠ እንጂ፤ ሰውም ቢሆን በመለኮቱ ፍጹም ነው።
\m ፲፪፤ ሁለት ማለት አንዱ በሰው ያደረ የባሕርይ አምላክ ወልድ አንዱ ከሰማይ የወረደ \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተወለደ ያይደለ ዕሩቅ ብእሲ አይደለም ፣ ከአብ አንድ ብቻውን የተወለደ ከድንግልም አንድ ብቻውን የተወለደ እርሱ አንድ ነው እንጂ፤ ተዋሕዶ ሰው የሆነ የባሕርይ አምላክ ነው። ፩፡ዮሐ ፭፥፳።
\m ፲፫፤ አምላክ እንደ መሆኑ ሰው ሆኖ ዓለምን ያድናል፤ ሰው ሆኖም በንፍሐት የሰጠንን መለኮታዊ እስትንፋሱን እንደ ተቀበልን ሰው ሆኖ በሰማይ ላሉት፤ በምድር ላሉት፤ ከምድርም በታች ላሉት ገዥ እርሱ ነው፤ ገዥ አንድ እርሱ ነውና እናመስግነው። ዮሐ ፳፥፳፪። ቈላ ፩፥፲፪-፲፱። ፊልጵ ፪፥፭-፲፩። ይሁ ፩፥፬ እና ፭።
\m ፲፬፤ ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ስለተገኘው ስለ ጌታችን ስለ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ከሰማይ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ የመጣ ሰው \bd ማርያም\bd* በወለደችው አደረ የሚል ፍጹማን የሆኑ ሁለት ገጽ እንደሆነ የሚናገር ቢኖር ይህንን የሚናገር \bd እግዚአብሔር\bd* ከሚሰጠው ተስፋ ፈጽሞ የተለየ እንደሆነ ይወቅ።
\m ፲፭፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልስ ሁሉ የተፈጠረበት ነው፤ ያለ እርሱ የተፈጠረ የለም፤ ይኸውም ዮሐንስና ጳውሎስ እንዳስተማሩን ዓለሙን ሁሉ የፈጠረ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ነው፤ ቃል \bd ማርያም\bd* የወለደችው \bd ኢየሱስ\bd*ን እንደሚረዳ አልተናገሩም፤ እርሱ ቃል ወደዚህ ዓለም እንደመጣ፤ ከድንግልም እንደ ተወለደ ተናገሩ እንጂ። ዮሐ ፩፥፩-፲፬። ዕብ ፩፥፩-፲፬። ገላ ፬፥፬።
\m ፲፮፤ ከሰማይ የተገኘ ሥጋ ያለው ከምድር በተገኘ ሰው እንደ አደረ አልተናገሩም፤ ሁለተኛው አዳም ከሰማይ እንደ ወረደ ተናገረ እንጂ ይኸውም ቃል ነው፤ ሥጋ የሌለው እርሱ ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ሥጋን ነፍስን ነሥቶ ሰው ሆነ፤ እርሱን የምንመስል ሰማያውያን ያደርገን ዘንድ እርሱ ሰማያዊ ነውና። ዮሐ ፫፥፲፩-፲፱። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፵፭-፶፩።
\m ፲፯፤ ምድራውያን እኛም እርሱ የክብር ባለቤት ሲሆን እንደ ሰው ሁሉ በመስቀል ላይ በመሞት የመሰለንን \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ወደ መምሰል ተጠርተናል እንዳለው ሁሉ፤ ሞት ሊቈራኘው የማይቻለው ነው፤ እርሱ ሞትን ያጠፋል እንጂ የዘለዓለም ሕይወት የሚሆን ትንሣኤንም ይገልጣል እንጂ፤ ከሀሊነቱ ድል መንሣትን ይሰጠናል። ዮሐ ፰፥፲፪-፲፬። ፲፥፱። ግብ፡ሐዋ ፪፥፳፬-፳፱። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፶፫-፶፯።
\m ፲፰፤ \bd ማርያም\bd* የወለደችው \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሰው የሆነ አምላክ እንደሆነ፤ ከአብ ጋርም አንድ እንደሆነ፤ ሥጋን በመዋሐድ የማይለወጥ በመለኮትም የማይታመም ቀዳማዊ አምላክ እንደሆነ የማያምን ቢኖር ውጉዝ ይሁን። ሮሜ ፩፥፫።
\m ፲፱፤ መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የነሣው ሥጋ ከሰማይ የተገኘ ነው፤ በባሕርዩ ፍጡር አይደለም፤ ጥንት ሳይኖረው \bd ከእግዚአብሔር\bd* ጋር በአንድነት በቅድምና ነበር የሚል ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* የተገኘ እንደሆነ የማያምን ቢኖር የተወገዘ የተለየ ይሁን።
\m ፳፤ አምላክ የተዋሐደው ሥጋ ነው የሚል ያልተፈጠረ የቃል ሥጋ ነው ብሎ ሳይለይ በአንድነት የሚሰግድለት ግን የተመሰገነ ይሁን፤ ቃል ሥጋ በመሆኑ መከራም በመቀበሉ አልተጠራጠረምና።
\m ፳፩፤ ዳግመኛም ቃልን ከሥጋ፤ አዋሕደን እንሰግድለታለን ቅድመ ዓለም የነበረ ለዘላለም የሚኖር \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ እርሱ አንድ ወልድ ነውና ዳግመኛ የቅድስት ቤተ ክርስቲያን ትምህርት እንደ መሆኑ ሁለተኛ መምጣቱን እናምን ዘንድ ያስተምረናል።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፫።
\m ፳፪፤ ዳግመኛ የሮም ሊቀ ጳጳሳት ይህ ቅዱስ አቡሊዲስ ለዲዮናስዮስ ጽፎ በሰደዳት መልእክቱ እንዲህ አለ።
\m ፳፫፤ ፍጡር ሥጋን ፈጣሪ እንደ ተዋሐደው እናምናለን፤ ፈጣሪ ከፍጡር በተዋሐደ ጊዜ አንድ አካል በመሆን የጸና አንድ ባሕርይ ሆነ ሁላት አካል ሁለት ባሕርይ አይደለም።
\m ፳፬፤ እኛም ሰዎች ከተፈጥሮአችን የተነሣ ይህን የመለኮትንና የትስብእትን ተዋሕዶ እናውቃለን ባሕርያችን ሁለት (ነፍስና ሥጋ)፤ ሲሆን አንድ ይሆናል አንድ አካል በመሆን ያድጋል አንድ ሰውም ይባላል። ዘፍ ፩፥፳፮። ዕብ ፪፥፲፬። 
\s2 ምዕራፍ ፵።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፬። 
\m ፩፤ ዳግመኛ በምግባር በሃይማኖት ፍጹም ከሚሆን ከደገኛው መምህር ከሮም ሊቀ ጳጳሳት አቡሊዲስ በአራቱ መዓዝን ሳሉ ኤጲስ ቆጶሳት ሁሉ የተላከ መልእክት ይህ ነው።
\m ፪፤ አቡሊዲስ በአራቱ መዓዝን ላሉ ሐዋርያት ስብከት በአመኑ ምእመናን ላይ ለተሾሙ ኤጲስ ቆጶሳት ይጽፋል።
\m ፫፤ የተወደዳችሁ ወንድሞቻችን እንግዲህ በጌታ አምነን ደስ ይበለን፤ የተወደዳችሁ ወንድሞቼ ሆይ ለእኔስ በጌታችን በአምላካችን በንጉሣችን ማመናችሁ ደስ ያሰኘኛል፤ ይህችውም እንደ ቤተ ክርስቲያን ትምህርት ናት።
\m ፬፤ ነቢዩ ሆሴዕ ስ\bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ያዕቆብ ይጐዳ ዘንድ ቸል አልለውም አለ፤ የባሕርይ አምላክ ነኝና እንደ ዕሩቅ ብእሲም አይደለሁምና በቦታ አልወሰንምና እንደ አብ ምሉእ ነኝና። ሆሴዕ ፲፩፥፱ እና ፲።
\m ፭፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰው ይሆን ዘንድ ስላለው ይህንን የመሰለውንም ተናገረ እርሱ እኔ አምላክ ነኝ ዕሩቅ ብእሲ አይደለሁም ሲል ዕሩቅ ብእሲ ነው፤ አምላክ አይደለም የሚል ሰው ቢኖር የተወገዘ የተለየ ይሁን።
\m ፮፤ ጌትነታቸው ባሕርያቸው አንድ ሲሆን እነርሱ በገጽ በመልክ ፍጹማን የሚሆኑ ሦስቱ አካላት እንደሆኑ ሁሉ በሚሰግድለት በሚያመሰግነው በሥሉስ ቅዱስ እኔ አምናለሁ፤ እነዚህም አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ናቸው።
\m ፯፤ ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል ከሰማይ መውረዱን፤ ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ነፍስና ሥጋን ነሥቶ ሰው መሆኑን፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ከእርሷ ተወልዶ መገለጡን፤ በተዋሕዶ ሰው የሆነ አምላክ ሆኖ በሰዎች መካከል መመላለሱን አምናለሁ።
\m ፰፤ አንዱ አምላክ ነው፤ አንዱ ዕሩቅ ብእሲ ነው አልልም፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ከነሣው ሥጋው ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ ነው እንጂ፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተወለደው ከድንግል የተወለደው ይኸው አንዱ ነው።
\m ፱፤ አንድ ሲሆንም ይታመማል፤ አይታመምም፤ በሥጋው ይታመማል ሕማማችንንም ገንዘብ ያደርጋል፤ በመለኮቱ ሕማማችንን ያርቃል፤ በሞቱም ሞታችንን ያጠፋል፤ ለእኛ ለአገልጋዮቹ ድኅነትን የሰጠን እርሱ ነው።
\m ፲፤ ለአመኑበትም ትንሣኤን ገለጠላቸው፤ የዘለዓለም ሕይወትን በጌትነቱ በሚያወርሳት በመንግሥተ ሰማያት ትሰጥ ዘንድ ያላት ተድላ ነፍስንም ሰጣቸው።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፭።
\m ፲፩፤ ዳግመኛም የሮም ሊቀ ጳጳሳት በምግባር ፍጹም የሚሆን ይህ ቅዱስ አቡሊዲስ ስለ ጌታችን ስለ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ተዋሕዶ ከተናገረው አምጥተን እንናገራለን።
\m ፲፪፤ አክብረኝ ግለጠኝ ባለ ጊዜ ቃል ከሥጋ ተሰማ፤ የተገለጠበት ክብርም በሥጋ ነው፤ ስለዚህም የምወደው ልጄ ይህ ነው የሚለው ቃል መለኮቱን ከትስብእት ትስብእቱን ከመለኮት ሳይለይ እንደተናገረ እንናገራለን፤ ሰው የሆነው አምላክ ይህ አንዱ ነውና።
\m ፲፫፤ ከዚህ በኋላ ግለጠኝ ባለው ላይ ዓለም ሳይፈጠር ካንተ ዘንድ በነበረው ጌትነቴ አክብረኝ ብሎ የባሕርይ ክብሩን ተናገረ፤ (ጌትነቴን) ባለውም በዘመኑ ሁሉ ጌትነት ገንዘቡ የሆነ መለኮቱን አምላክነቱን ያስረዳል። ማቴ ፲፯፥፭። ዮሐ ፲፪፥፳፰-፴፩። ፲፯፥፩-፮።
\m ፲፬፤ ይህ ነገር ምንም ለልዑል ጌትነቱ ሊነገር የሚገባ የሚመች ቢሆን እርሱስ ፍጹም መለኮት ከትስብእት አንድ ሆኖ ተናገረ፤ ከሁለት አንድ የሆነው እርሱ ነውና።
\m ፲፭፤ እንዲሁም \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ ጋር በአምላክነት ክብር አንድ ነው እንላለን፤ ሥጋም ይህን አንድ ስምን (\bd ክርስቶስ\bd*ን) ገንዘብ ያደርጋል፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አብን በመልክ ከሚመስለው በባሕርይ ከሚተካከለው ከቃል ጋር አንድ አካልና አንድ ባሕርይ ነውና። ዮሐ ፩፥፲፬ እና ፲፰።
\m ፲፮፤ ከአብ ጋር አንድ ነው እንዳልነው፤ ሥጋን በመዋሐድ ከሰው ጋር አንድ ነው እንላለን፤ መለኮትም ለሰው የሚገባ ስምን ገንዘብ ያደርጋል ሥጋን በመዋሐድ ከእኛ ባሕርይ ጋር አንድ ስለሆነ ከእርሱም ጋር አንድ ስለ አደረገው። ኢሳ ፱፥፮ እና ፯። ማቴ ፩፥፳፪-፳፬። ፊልጵ ፪፥፭-፲፩።
\m ፲፯፤ ከተዋሐደው ሥጋ ባሕርይ ምንም አልለወጠም፤ አንድ መሆንም ሰውን ወዶ ስለ መዋሐዱ የመለኮት ባሕርይ እንዳልተለወጠ መጠን ከእርሱ ጋር አንድ ከሚሆን \bd ከእግዚአብሔር\bd* ጋር ገንዘቡ የሚሆን መተካከል ያለበት ስም ነው። ማቴ ፳፰፥፲፱። ሉቃ ፮፥፴፪-፴፮። ዮሐ ፩፥፩-፲፬። ፲፥፴። ፩፡ቆሮ ፰፥፮። 
\s2 ምዕራፍ ፵፩።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፮።
\m ፩፤ በሮም አገር ያሉ ኤጲስ ቆጶሳት አለቃ በምግባር ፍጹም የሚሆን ይህ ቅዱስ አቡሊዲስ ዳግመኛ አለ።
\m ፪፤ እንደተጻፈ ቃል ሥጋ ከሆነ ለቃል የሰገደ ቢኖር ለሥጋ ሰገደ፤ ለሥጋ የሰገደም እነሆ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ሰገደ። ኢሳ ፵፭፥፳፫። ዮሐ ፭፥፳፫። ፊልጵ ፪፥፲-፲፪። ራእ፡ዮሐ ፰፥፲፫ ።
\m ፫፤ ዳግመኛም አባቶቻችን ሐዋርያት በተዋሕዶ ለከበረ ሥጋ እንዲህ በሰገዱ ጊዜ እንዲሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ሰገዱ፤ መላእክትም እንዲሁ ሥጋን አይተው ያገለግሉ ነበር፤ ፈጣሪያቸውም እንደሆነ ዐውቀው ይሰግዱለታል። ማቴ ፬፥፲፬። ፲፬፥፴፫። ፳፰፥፱-፲፯። ሉቃ ፳፬፥፶፩። ዕብ ፩፥፮-፱።
\m ፬፤ \bd ድንግል ማርያም\bd* ሥጋን በወለደች ጊዜ ቃልን ወለደችው፤ ቃልንም በሥጋ ስለወለደች በእውነት ወላዲተ አምላክ ናት። ዮሐ ፩፥፲፬። ሮሜ ፩፥፫። ገላ ፬፥፬። ዕብ ፪፥፲፮።
\m ፭፤ አይሁድም ሰው የሆነ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ሥጋን በሰቀሉ ጊዜ እርሱን ሰው የሆነ ቃልን ሰቀሉ። ዮሐ ፩፥፲፬። ሮሜ ፭፥፲።
\m ፮፤ በመጻሕፍት ውስጥ በቃልና በሥጋው መካከል ምንም መለየት የለም አንድ ባሕርይ አንድ አካል አንድ ግብር ነው እንጂ።
\m ፯፤ ፍጹም አምላክ ነው፤ ፍጹም ሰው ነው፤ በተዋሕዶ የመለኮት የትስብእት ኅብር አንድ ነው። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፯። 
\m ፰፤ የሮሜ ኤጲስ ቆጶሳት አለቃ በምግባር ፍጹም የሚሆን ይህ ቅዱስ አቡሊዲስ ዳግመኛ እንዲህ አለ።
\m ፱፤ እኛስ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰው መሆኑን በጎሳ በተረዳ እናምናለን፤ መናፍቃን በክሕደታቸው አያናውጡን፤ ወዲያና ወዲህ አይበሉን።
\m ፲፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰው እንደሆነ በአንደበቱ የሚያምን ልቡ ግን እንደእኛ አምላክነት የሌለው ዕሩቅ ብእሲ ከድንግል ተገኘ ብሎ የሚያምን ፣ \bd የእግዚአብሔር\bd* አብ የባሕርይ ልጁ ከድንግል እንደ ተወለደ የማያምን ሰው የምእመናን ባላጋራቸው፤ የመናፍቃን ተባባሪያቸው ነው። 
\m ፲፩ ለእኛ ግን \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ መጠበቅ ይገባናል በሥጋዊ ግብር እንደሚጣላ ሰው ተቃዋሚነት አይደለም።
\m ፲፪፤ ከሁሉ የራቀ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ጌትነት በአዩ፤ አብ ከሰማይ ሲመሰክርለት በሰሙ ሰው የሆነውን አምላክ ለዓለም በሰበኩ በብፁዓን ሐዋርያት ምስክርነት ሰው የሆነውን \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል እንመን እንጂ። ዮሐ ፩፥፲፬። ፪፡ጴጥ ፩፥፲፯–፲፱። ፩፡ዮሐ ፭፥፱-፲፫። ይሁ ፩፥፲፯።
\m ፲፫፤ ሥጋ የሆነ ቃል የሚያድን አምላክ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ነው፤ በምድራዊ ልደቱ አባት የለውም ከሰማይ የወረደ አምላክ ነው እንጂ፤ በዘርአ ብእሲ የተወለደ ዕሩቅ ብእሲ አይደለም። ማቴ ፩፥፲፰-፳፭።
\m ፲፬፤ ሥልጣነ መለኮቱን ይገልጥ ዘንድ በተለየ ስሙ ዓለምን ያድን ዘንድ ሰው ስለሆነ የሰው ልጅ ይባላል እንጂ። ዮሐ ፫፥፲፫-፲፱።
\m ፲፭፤ በሰማይ ያሉትን ፈጥሮ የሚገዛ እርሱ ነው፤ በሰማይ ዙፋን አለው፤ መላእክትም ይሰግዱለታል፤ በመለኮቱም ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር ይመሰገናል። መዝ ፻፫ (፻፪)፥፲፱-፳፪። ዕብ ፩፥፮-፲፬። ራእ፡ዮሐ ፬፥፩-፲፩።
\m ፲፮፤ የተማሩ ሰዎችም በውግዘት እንዳይያዙ ይህንን አይዘንጉ፤ እኔን ያልተጠራጠረ ብፁዕ ነው ብሏልና። ማቴ ፲፩፥፮። ፪፡ጴጥ ፫፥፲፮-፲፰።
\m ፲፯፤ ሰው ስለመሆኑ መከራ ስለ መቀበሉ መድኅንን የሚከፍለው፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ነው ብሎ ስለመስገድ ፈንታ ዕሩቅ ብእሲ ነው የሚል፤ የተሰቀለውንም ከመለኮት የተለየ ሰው ነው የሚል፤ መለኮትንም ሥጋ ወደመሆን ተለወጠ የሚል ቢኖር \bd እግዚአብሔር\bd* ሰው በመሆን ያደረገለትን ድኅነት አያገኝም። መዝ ፲፪ (፲፩)፥፭። ፸፬ (፸፫)፥፲፪። ፻፲፩ (፻፲)፥፱።
\m ፲፰፤ ከድንግል የተወለደው ታሞ ሞቶዋልና እርሱ አዳነን፤ ድንግልም አምላክን በወለደች ጊዜ ለዓለም ሕይወትን አስገኘች፤ ይህም በሰው ልቡና ቢታሰብ ሕይወት \bd እግዚአብሔርን\bd* ብቻ ወደመምሰል አደረሰው። ግብ፡ሐዋ ፲፫፥፳፫።
\m ፲፱፤ በሞቱ ሞትን ከነርሱ አጠፋ፤ በትንሣኤውም ወደ ሕይወት መለሳቸው።
\m ፳፤ ድኅነት \bd ከእግዚአብሔር\bd* ከተገኘ ከሌላ ካልተገኘ፤ ዳግመኛ ዓለምም በርሱ ከታደሰ የተወለደው የተሰቀለው መከራ የተቀበለው መድኅን ነው፤ እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* የወለደችው ከመለኮት የተለየ ዕሩቅ ብእሲ አይደለም፤ አይሁድም የሰቀሉት ዕሩቅ ብእሲ አይደለም፤ ከድንግል በሥጋ የተወለደ አምላክ ነው እንጂ፤ አይሁድም የሰቀሉት እርሱ ነው እንጂ።
\s2 ምዕራፍ ፵፪። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፰።
\m ፩፤ ዳግመኛ ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰው መሆን ይህ ቅዱስ አቡሊዲስ እንዲህ አለ።
\m ፪፤ ወንድሞቼ ወንጌል ድኅነትን አዘጋጀልን እኮን፤ ወደዚህ ዓለም መጥቶ ሰው የሆነ \bd እግዚአብሔርን\bd*ም በወንጌል ዐወቅነው፤ በተመሰገነች ሕይወት የሰውን ሥራ ሰማያዊ ልዑል ወደሚሆን መለኮት ወደሚሰጠው ክብር መለሰ። ዮሐ ፲፬፥፲፪። ፲፯፥፩-፳፮። ፩፡ዮሐ ፩፥፭።
\m ፫፤ በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሐዲስ ልደት ተገኘ፤ በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የሚያምንም ሰው ሁሉ \bd ክርስቶስ\bd*ን ይመስለዋል፤ ክብሩንም ይወርሳል ከርሱ ጋር ለመኖር በክብር ይለወጣል። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፶፪-፶፬። ፪፡ቆሮ ፭፥፲፯-፳፩። ራእ፡ዮሐ ፳፩፥፬ እና ፭።
\m ፬፤ እርሱ እንደ ከሀሊነቱ መጠን የተገለጠበትን ሥጋውን ያስመስለዋል ተብሎ እንደ ተነገረ ፍጥረት ሁሉ እንዲገዛለት በሥጋ ባሕርይ በሥጋዊ ሕማም እንዳይኖር የሥጋችንን ተዋርዶ ይለውጣል። ፊልጵ ፫፥፳ እና ፳፩።
\m ፭፤ ማንም ማን ከመለኮት የተለየ ዕሩቅ ብእሲ ነው ብሎ በ\bd ክርስቶስ\bd* አይመን፤ ከሕይወት እንዳይለይ ዕሩቅ ብእሲ ዓለምን ያድን ዘንድ አይችልምና፤ የዕሩቅ ብእሲ ሞትም በሰው አምኖ የሚጠመቀውን አያከብረውምና ሁላችን በ\bd ክርስቶስ\bd* ሞት እንከብራለን እንጂ። ሮሜ ፮፥፫-፭። ፩፡ቆሮ ፩፥፲፫-፲፯።
\m ፮፤ የሕይወታችን መገኛ የሚሆን የ\bd ክርስቶስ\bd* ሞት የእኛን ሞት ወደ ትንሣኤ እንደ ለወጠ እናምናለን፤ \bd ክርስቶስ\bd*ም ሞትን አጥፍቶ የማታልፍ ትንሣኤን ገለጠ (እንደ ተጻፈ)። ግብ፡ሐዋ ፫፥፲፭። ፬፥፲፪። ዕብ ፪፥፰-፲፯።
\m ፯፤ ከሰውም ወገን ማንም ማን ሞትን ያጠፋ ዘንድ ትንሣኤንም ይገልጣት ዘንድ አይችልም፤ ዳዊት በሕያውነት የሚኖር ሞትንም የማያያት ሰው ማነው? ነፍሱን ከሲኦል ሥጋውን ከመቃብር የሚያድን ማነው? ብሎ እንደ ተናገረ። መዝ ፹፱ (፹፰)፥፵፰።
\m ፰፤ ራሱን ማዳን ያልተቻለው ሌላውን ማዳን እንደምን ይችላል? አንድ ራሱን ሊያድን ያልቻለስ ዓለምን ሁሉ ሊያድን እንደምን ይችላል? ኃጢአት በሰው አድሮ ይኖር ነበርና ሞትም ይከተለው ነበርና። መዝ ፵፱ (፵፰)፥፩-፳። ራእ፡ዮሐ ፮፥፰።
\m ፱፤ ከአዳም አንሥቶ እስከ ሙሴ ሰዎችን በአዳም በደል አምሳል ያልበደሉ ሌሎችንም ሞት እንደገዛቸው ተናገረ፤ መጀመሪያ የበደለ አዳም ነው፤ አዳምም በበደለ ጊዜ የሚመስሉትን ያን ጊዜ ወለደ። ዘፍ ፫፥፩-፳፬። ፭፥፫። ሮሜ ፭፥፲፪-፳፩።
\m ፲፤ በዚያን ወራት አዳምን መሬት ነህ ወደ መሬትነትህ ተመለስ የሚል \bd ከእግዚአብሔር\bd* የታዘዝ አንድ ዐዋጅ በሁሉ ላይ ተነገረ። ዘፍ ፫፥፲፯-፲፱።
\m ፲፩፤ ሙሴም ሞትን ያጠፋ ዘንድ አልቻለም፤ እርሱንም ያዘው ገዛው እንጂ፤ ከእርሱ በኋላ የተነሡ ነቢያትንም ሁሉ ሞት ገዛቸው እንጂ። ዘዳግ ፴፪፥፵፯-፶፪።፴፬፥፭።
\m ፲፪፤ \bd ክርስቶስ\bd* ግን በቸርነቱ እርሱ ለሁሉ ሕይወትን ሰጠ፤ በ\bd ክርስቶስ\bd* ማመንም ሕያው የሚያደርግ መንፈስ ቅዱስን ይሰጣል፤ ከትንሣኤው በኋላ በንፍሐት መንፈስ ቅዱስን ያሳደረብን እርሱ ነው፤ መንፈስ ቅዱስ \bd የእግዚአብሔር\bd* እስትንፋስ ነው የሰው አይደለም። ዮሐ ፳፥፳፪። ኤፌ ፬፥፮-፲፫። ግብ፡ሐዋ ፪፥፴፫።
\m ፲፫፤ የነቢያት የመላእክት ፈጣሪ ሲሆን በሥጋ ተገለጠ፤ በሰማይ በምድር፤ ከምድር በታችም ያሉ ፍጥረታት ሁሉ ለእርሱ ይገዛሉ፤ በሰማይ ያሉ ሊቃነ መላእክት ሥልጣናት ኃይላት ይገዙለታል፤ የሚገዙ ለሰው አይደለም ለአምላክ ነው እንጂ።
\m ፲፬፤ በሰማይ በምድር ከምድር በታች ያለ ፍጥረት ጕልበት ሁሉ ይሰግድለታል፤ እንደ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ጌትነት የባሕርይ ገዥ እንደሆነ የፍጥረት አንደበት ሁሉ ያምናል። ኢሳ ፵፭፥፳፫። ፊልጵ ፪፥፱-፲፪። ፩፡ጴጥ ፫፥፳፪።
\m ፲፭፤ እንኪያስ ፈጽሞ አይታይ የነበረ \bd ክርስቶስ\bd* በሥጋ ተገለጠ፤ አምላክ እንደሆነ ተናገረ አምላክ እንደ መሆኑ የአማልክትን ሥራ ሁሉ ሠራ፤ እርሱም በእምነት \bd የእግዚአብሔር\bd* አብ የባሕርይ ልጅ ነው።
\m ፲፮፤ አንሰ እብለክሙ እያለ ለሰው ሕግን ሠራ ነፋሳትን ባሕርን ርኵሳን መናፍስትን አዘዘ። ማቴ ፭፥፳፩-፵፯። ማር ፩፥፳፫-፳፰። ፬፥፵፭።
\m ፲፯፤ እግዚእብሔር ያደረባቸው \bd ከእግዚአብሔርም\bd* ሥልጣን የተሰጣቸው ሰዎች ግን ከራሳቸው አንቅተው ሕግን መሥራት አይችሉም፤ በ\bd እግዚአብሔር\bd* አጋዥንት ነው እንጂ፤ ማዘዝ አይቻላቸውም፤ ስለዚህ ነገር ሐዋርያ ጳውሎስ ይህን እኔ እነግራችኋለሁ፤ ጌታዬ አይደለም አለ፤ ዳግመኛም በሌላ አንቀጽ ይህን የምናገር እኔ አይደለሁም ጌታዬ ነው እንጂ አለ። ፩፡ቆሮ ፯፥፲ እና ፲፪።
\m ፲፰፤ ከራሱ ያይደለ ከ\bd ክርስቶስ\bd* እንደሆነ መታዘዙን በዚህ ያስረዳል፤ ትምህርቱንም ሲያስተምር ተአምራቱን ከራሱ አንቅቶ እንደ አደረገው አልተናገረም፤ ከ\bd ክርስቶስ\bd* በተሰጠው በመንፈስ ቅዱስ እንደ አደረገው ተናገረ እንጂ፤ እርሱም በእኔ አድሮ የሚናገር የ\bd ክርስቶስ\bd*ን ምክር የምትሹ ከሆናችሁ \bd የእግዚአብሔር\bd* እስትንፋሱ አድሮብኛል አለ። ግብ፡ሐዋ ፲፫፥፮-፲፪። ፲፮፥፲፰። ፩፡ቆሮ ፯፥፵። ፪፡ቆሮ ፲፫፥፫።
\m ፲፱፤ \bd ክርስቶስ\bd* አምላክ ያደረበት ሰው እንደሆነ የሚናገር ቢኖር የተለየ የተወገዘ ይሁን፤ አምልኮተ \bd እግዚአብሔርን\bd* የዘነጋ ያ ሰው የባሕርይ ገዥ \bd ክርስቶስ\bd*ን ከተገዦች እንደ አንዱ አደረገው፤ ባሕርየ መለከቱን ለውጦ የባሕርይ አምላክ ሳይሆን ኑሮ ኋላ አምላክ የሆነ አደረገው ለ\bd ክርስቶስ\bd* መስገዳችንን ይነቅፋል።
\m ፳፤ እኛ ግን አምላክ እንደሆነ አምነን እንሰግዳለን ለሌላ አምላክ ማደሪያ ነው ብለን አይደለም ገዥ ማን ነው? ተገዥስ ማነው? አናውቅም የሚያድን ማነው? ሕያው ማሕየዊ አምላክስ ማነው? አንድ \bd ክርስቶስ\bd* ነው እንጂ በመጽሐፍ እንደ ተነገረ። ዮሐ ፬፥፮-፵፫። ፮፥፷፫።
\m ፳፩፤ የሚያድን ሕይወት ምንድር ነው? አዳምስ ማነው? ምድራዊስ ማነው? ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* ሥጋን ስለነሣ በሰው ባሕርይ የተገለጠ ሰማያዊስ ማነው? ሰማያዊ መለኮት ሥጋ ስለተዋሐደ ኀያል አምላክ እርሱ ነው። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፵፭-፶።
\m ፳፪፤ ከቸር አባቱ ከአብ ከመንፈስ ቅዱስም ጋር ለዘለዓለሙ ክብር ምስጋና ገንዘቡ የሚሆን ይህ ነው በእውነት።
\s2 ምዕራፍ ፵፫። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ መጠሊጎን፤ የወልድ ባሕርዩ ከሥጋው ጋር አንድ እንደሆነ የቀናች ሃይማኖትን የማያውቁ የተጎዱ ሆኑ አለ።
\m ፪፤ አንድ አካል አንድ ባሕርይም ከሆነ በማይመረመር ግብር የተወለደ በእውነት \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ነው፤ ሥጋችንንም በተዋሐደ ጊዜ ነፍስን ትቶ ሥጋን ብቻ አልተዋሐደም፤ የምታውቅ የምትናገር ነፍስ ገንዘቡ የምትሆን ሥጋን ተዋሐደ እንጂ።
\m ፫፤ ሰው ሆኖ ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* ተወልዶ የተገለጠ፤ በዚህም በመዋሐዱ ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ ወደመሆን አይከፈልም፤ ሁለት ባሕርይም አይባልም እንደ ቀደመው ያለመለየት ሥራው አንድ ነው እንጂ።
\m ፬፤ ሥጋን ያልነሣ አይደለም፤ ሥጋውም በምትሐት አይደለም፤ ያለመለያየት ያለመለወጥ ያለመከፈል በተዋሕዶ እውነተኛ ሥጋው ነው እንጂ፤ ይህንን የማያምን ተጠራጣሪ መናፍቅ እንደሆነ ያስረዳናል።
\m ፭፤ ዳግመኛም መቀላቀል ይህነንም የመሰለ ሌላ ነገር የለበትም እንላለን፤ ተዋሕዶው እውነተኛ ስለሆነ ተቀላቀለ ማለት አይስማማውምና።
\m ፮፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ወልድ ዋሕድ ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ሰው ሆነ ባልን ጊዜም ስለዚህም ነገር ቢሆን እነዚያ እንደሚያምኑ መቀላቀል የለበትም፤ የቃል ባሕርይ የሥጋን ባሕርይ ወደመሆን፤ የሥጋ ባሕርይም የቃል ባሕርይን ወደመሆን አልተለወጠም፤ ሁለቱ ባሕርያት ያለመለዋወጥ ባለመቀላቀል ጸንተው ይኖራሉ እንጂ። ዮሐ ፩፥፩-፲፰። ፫፥፲፰። ፩፡ቆሮ ፰፥፮።
\m ፯፤ አስቀድመን የተናገርነውን እንረዳለን፤ ሰው የሆነ የወልድ አካሉ አንድ ነው ብለን እንደተናገርንም የማይመረመር የማይነገር ተዋሕዶውን እናውቃለን።
