\c 51 
\b 

\s1 ሃይማኖተ አበው ዘቅዱስ ሱነትዩ።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፻፱
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ እመልእክተ ሲኖዲቆን ዘአብ ንጹሕ አባ ሱኑትዩ ሊቀ ጳጳሳት ዘእለ እስክንድርያ ወግብጽ ኀበ አባ ዲዮናስዮስ ሊቀ ጳጳሳት ዘአንጾኪያ አውሥኦተ መልእክቱ ዘተፈነወት ኀቤሁ በ፯ቱ ፻ት ፶ ወ ፪ቱ ምዐመተ ሰማዕታት ንጹሓን ንሕነሰ ነአምን በአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ \bd ሥላሴ\bd* በተዋሕዶ ቅዱሳን ዕሩያን በመለኮት ወዕሩያን በስባሔ ወበተሰግዶ ወኢፍጡራን አላ እሙንቱ ፈጣሪያን ወቀዳማውያን።
\m ፪ ፤ ወአልቦሙ ጥንት ወኢተፍጻሜት ገባርያነ ኲሉ ዘያስተርኢ ወዘኢያስተርኢ ኀይል ከሃሊ ዘኢይክል መኑሂ ተቃውሞቶ ሠራዕያነ ኲሉ ፍጥረታት ዘሥጋ ወነፍስ ዘምልዕልት ወዘመትሕት ቀዳማውያን እሙንቱ ወአልቦ ዘቅድሞሙ ምንተኒ እስመ ሀላውያነ ጥንት ወብሉያነ መዋዕል እሙንቱ ወአኀዝያነ ኲሉ ወአልቦ ምክንያት ቃል ለህላዌሆሙ።
\m ፫ ፤ ያግምሩ ኲሎ ወአልቦ መኑሂ ዘያገምሮሙ ብርሃናት ቀዳማውያት ዘኢየአምር መኑሂ ዘከመ እፎ ውእቱ ክዋኔሆሙ ወኢያገምሮሙ ልቡና ወኢያስተጋብኦሙ ሕሊና ይሬእዩ ኲሉ ወኢያስተርእዩ ወአልቦ ዘይትማሰሎሙ ወይትዔረዮሙ ሕያዋን እሙንቱ እለ ኢይመውቱ ወኢይትዌለጡ ርኁቃን እምነ ኲሉ ወቅሩባን ለኲሉ ለባውያን ወማእምራን ፈድፋደ እምነ ኲሉ ኢፍጡራን ወኢይትረከብ በሐልዮ ወበለብዋ ርኁቃን ወልዑላን ወእሙንቱ አምጻእያኒሆሙ ለኲሎሙ ፍጡራን እምኀበ ኢሀልዎ ኀበ ሀልዎ።
\m ፬ ፤ ነአምን ወንትአመን ወንሰግድ ለዝንቱ ህላዌ ቀዳማዊ እንተ ዘ\bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* እለ ፍሉጣን በአካላት ወገጻት ወእኁዛን በጽምረተ አሐቲ መለኮት ወልዑላን እምኲሉ ኊልቊ ወተከፍሎ \bd ሥላሴ\bd* በተዋሕዶ ወተዋሕዶ በ\bd ሥላሴ\bd* ተጋብኦ በተከፍሎ ወተከፍሎ በተጋብኦ ወበእንተ ዝንቱ ንብል ፩ዱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወ፩ዱ ህላዌ እንተ ዘ\bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* አብ ወወልድ ወምንፈስ ቅዱስ።
\m ፭ ፤ ወኢንሬሲ ቅድስተ \bd ሥላሴ\bd* ፩ደ ገጸ ወ፩ደ አካለ ከመ ሰባልዮስ ረሲዕ ዘአስተጋብአ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* በ፩ዱ አካል ወዝንቱሰ ዕልው ቦ ጊዜ አመ ይሰሚ ወልደ ወቦ ጊዜ አመ ይሰሚ መንፈሰ ቅዱሰ ወኢኮነ ይሁብ ዘይደልዎሙ ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ንሕነሰ ኦርቶዶክሳውያን ንብል እስመ አብሁ አብ ውእቱ በኲሉ ጊዜ ወላዲ ወኢተወላዲ ወወልድሂ ዘተወልደ እምአብ ቅድመ ወኢወላዲ አላ ተወላዲ ውእቱ ወምንፈስ ቅዱሽኢ ሠረጸ እምአብ ኢወላዲ ወኢተወላዲ እሉ ፫ቱ አካላት ወ፫ቱ ገጻት ወ፩ዱ መለኮት ወ፩ዱ እግዚእ ወ፩ዱ ሥልጣን ወአሐቲ ምክር ወ፩ዱ ፈቃድ።
\m ፮ ፤ ንሕነ ኦርቶዶክሳውያን ንሜንን ወንርሕቅ እምኲሉ ንባበ አርዮስ መስሓቲ ዘእምጽአ ላዕለ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ህላዌያተ ፍሉጣተ ወመለከኦታዊያተ ሊሉያተ እሉ ቃላት ተቃራኛኒሆሙ እሙንቱ \bd ለሥሉስ ቅዱስ\bd* ንሕነሰ ንትመየጥ ኀበ ሥነ አምልኮትነ ሠናይ አማልካዊ ወንግድፍ እምላዕሌነ እሎንተ ምኑናተ ዘውእቶን አስተዋሕዶተ አይሁዳዊ ወከፊሎቱ መጣአዊ ወንብለ ፩ዱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ መለኮት።
\m ፯ ፤ ወከመዝ እምነት \bd በሥሉስ ቅዱስ\bd* እለ ስቡሓን ወውዱሳን ዘውእቶሙ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ወአልቦ ካልእ አምላክ ወፁእ እምእሉ ፫ቱ አካላት በከመ ይቤ መምህር ዐቢይ ወክቡር ባስልዮስ በውስተ ድርሳኑ ዘደረሰ በእንተ ሃይማኖት ነአምን ወንትአመን በአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ህላዌ ዘኢተገብሩ ወሥልጣን ከሃሊ ዘልማዱ ሒሩት ወሠናይት።
\m ፰ ፤ ወሶበሂ ንቤ ፩ዱ መለኮት ወ፩ዱ ህላዌ ወአሐቲ ስግደተ ወአሐቲ መንግሥት አኮ ዝንቱ ዘያበጥል ላዕሌነ ተሰምዮተ ፫ቱ አካላት እስመ ለለ ፩ዱ እም፫ቱ አካላት ህልዋን ወጽኑአን እሙንቱ በበአካላቲሆሙ በኲሉ ጊዜ ወአኮ ብሂለ ፫ቱ አካላት ዘይፈልጥ ላዕሌነ መለኮተ ወህላዌ ወባሕቱ እስመ መለኮትሰ ህልው ውእቱ ዘእንበለ ተከፍሎ በኲሉ ጊዜ እስመ \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ይትዋሐደ እንበለ ተፈልጦ ወተከፍሎ ወኢፍሉጣን እሙንቱ በተዋሕዶ።
\m ፱ ፤ በከመ መሀረነ ሊቀ ጳጳሳት ሳዊሮስ ዐቢይ ቨውስተ መልእክቱ ዘፈነወ ኀበ አንስጣስዮስ እንዘ ይብል ነአምን በ፩ዱ አምላክ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ \bd ሥላሴ\bd* በተዋሕዶ ተዋሕዶ በ\bd ሥላሴ\bd* ንብል ፩ዱ እንበይነ አካላት ወገጻት በ፩ዱ ክብር ወበ፩ዱ ስብሔ እንተ ዘአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ምሥጢረ \bd ሥላሴ\bd* ይትከፈል ወኢይትከፈል ይትከፈሉ በአካላት ወኢትከፈሉ በመለኮት ወከመ ውእቱ ተፈጻሜተ ጥምቀትነ ወፍጻሜ እምነትነ ቦሙ በከመ ይቤ እግዚእነ በወንጌል ለአርዳኢሁ ሑሩ ወመሀሩ ኲሎ አሕዛብ ወእንዘ ታጠምቍኦሙ በሉ በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ። ማቴ ፳፰፡፲፱።
\m ፲ ፤ ወካዕበ ይቤ አትናቴዎ ሐዋርያዊ በውስተ ድርሳኑ በእንተ ሃይማኖት ነአምን ይእዜ ወንትአመን ከመ ወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ዕሩያን ምስለ አብ ወኲሉ ዘኢየአምን ወኢይትአመን ቦሙ ከመ ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ መለኮት እሙንቱ በቃል ወበምግባር ውጉዘ ለይኩን ወካዕበ ይቤ ጎርጎርዮስ ነባቤ መለኮት ፫ቱ አካላት ህልዋን አንበለ ውላጤ ወኢሚጠት።
\m ፲፩ ፤ ወበዝ ንባብ ንገዝም ወንመት ቦቱ ሰባልዩኦስሃ ረሲአ ወሙሱነ ዘይወፅእ እምጽድቅ በብሂሎቱ ፫ቱ አስማት ባሕቲቶሙ እንተ ዘ፩ዱ አካል ወበእነ ዝንቱ ይሰምዮሙ \bd ሥላሴ\bd* ቦ ዘመነ አመ ይሰሚ አበ ወቦ ዘመነ አመ ይሰሚ ወልደ ወቦ ዘመነ አመ ይሰሚ መንፈስ ቅዱሰ ወዝንቱ ረሲዕ ፈቀደ ይረስዮሙ ለእሉ አስማት አሐደ አካለ።
\m ፲፪ ፤ ንሕንሰ ኦርቶዶክሳውያን ንገድፍ ቃሉ ምንንተ ወሃይማኖቶ ርኩሰተ ወሙስንተ ወንብል እስመ አብሰ አብ ውእቱ እስከ ለዓለም ወህልው በአካሉ ወበገጹ ዘእንበለ ተውላጥ ወኢሚጠት ኢይትመየጥ ለከዊነ ወልድ ወመንፈስ ቅዱስ እስመ ህላዌሁ ኢይትዌለጥ ወኢይትመየጥ እስመ ጽኑዕ ውእቱ ወክማሁ ወልድሂ ህልው ጽኑዕ ውእቱ ወከማሁ ወልድሂ ህልው በአካሉ ወበገጹ ኢይትመየጥ ለከዊነ አብ ወመንፈስ ቅዱስ ወኢይዌለጥ እስመ ጽኑዕ ውእቱ ወከማሁ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd*ሂ ኢይትመየጥ ወኢይትዌለጥ ለከዊነ አብ ወወልድ እስመ ጽኑዕ ውእቱ ንሕነሂ እንከ ምእመናን ንብል ፩ዱ መለኮት ወ፩ዱ ፈቃድ ወ፩ዱ ህላዌ ወአሐቲ ሥምረት ወ፫ቱ አካላት ወ፫ቱ ገጻት እንተ ዘአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ።
\m ፲፫ ፤ ወዓዲ ንከሥት ንባቡ ለአርዮስ መስሐቲ ሕሱመ ም ወሕስው ወነኪር እምነ ጽድቅ ወከማሁ ለአውናምዮስ ዘይትዐረወይ ለእከይ ዝኩ ሰራቂ ምሥጢር ወተኩላ መሣጢ እስመ ንሕነሰ ኢነአምር በላዕለ እሉ ፫ቱ አካላት ህላዌያተ ፍሉጣት ወመለኮታተ ነኪራተ ወዳእሙ ይትጋብዑ በ፩ዱ መለኮት ወይትከፈሉ በአካላት ወበገጻት ወብሂለ ኢተወልደሰ ወተወልደ ወሠረፀ አኮ ዘይትከፍሎሙ ኀበ ህላዌያት ፍሉጣት።
\m ፲፬ ፤ ወይእዜኒ እሎንቱ ቃላተ ኅዳጣተ እምብዙኅ በፈወነ ኀበ ቅድሳቲክሙ በእንተ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* በከመ ተምህርነ እምአበዊነ ቅዱሳን ከመ ኢናኑኅ ነገረ ወንሕነ ነአምር ከመ ቅድሳቲክሙ ስንዕው ምስሌነ በዝንቱ ንትመየጥኬ ይእዜ ኀበ ትሥጉተ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*።
\m ፲፭ ፤ ወንበል ከመ ፩ዱ ዘእምቅድስት \bd ሥላሴ\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘእመለኮተ አብ እነበለ ተፈልጦ እምቅድመ ኲሉ መዋዕል ወአዝማን ዘዕሩይ ምስለ አብ ወመንፈስ ቅዱስ በቅድምና ወበፈጥዒረ ኲሉ ፍጥረታት አመ ሶበ ፈቃደ ያድኅን ት ዝምደ ዕጓለ እመሕያው ዘበጽሐ ለሙስና ፍጹም ወኀጥአ ተስፋሁ ከመ ይሚጥዖ ለብእሲ ቀዳማዊ ኀበ ዘቀዳሚ ርስቱ አጽነነ ርእሶ እምሉዐሌ ሰማያት እንዘ ኢየዐርቅ እመንበረ አቡሁ ወረደ እምሰማያት ኀቤነ በደኃሪ መዋዕል በሀድአት ከመ ጠል ውስተ ጸምር ከማሁ ኀደረ ውስተ ከርሠ ድንግል በኲሉ ጊዜ እንተ ይእቲ ዘበአማን ወላዲተ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል \bd ማርያም\bd* ቅድስት። መሳ ፮፡፴፮።
\m ፲፮ ፤ ወነሥአ ሎቱ እምኔሃ ሥጋ በመንፈስ ቅዱስ ዘእንበለ ዘርዐ ብእሲ ሥጋ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ዘይትዔረየነ ወዘይትማሰለነ በሕማም በከመ ጽሑፍ እስመ ጥበብ ሐነጸት ላቲ ቤተ ወበከመ ይቤ በወንጌል ቅዱስ ቃል ሥጋ ኮነ ወኀደረ ላዕሌነ ወርኢነ ስብሐቲሁ ከመ ስብሐተ ወልድ ዋሕድ ለአቡሁ ወዝንቱ ኮነ በጊዜ አብሠራ ገብሬል ሊቀ መላእክት ዘተአምን ላዕለ ዝንቱ ምሥጢር ዐቢይ ዘኢይክል ልሳን ነባቢቶ ወልቡና አግምሮቶ እንዘ ኢይትፈጥህ ማሕተመ ድንግልናሃ ወነበረ በከመ ኮነ አምላከ ፍጹመ ወኮነ ሰብአ ፍጹመ ወበከመ ውእቱ አምላክ ፍጹም ዓዲመ ሰበእ ፍጹም ውእቱ ወኢተወለጠ መለኮት ለከዊነ ትስብእት ወኢትስብእትሂ ለከዊነ መለኮት እስመ ውእቱሰ ርሑቅ እምኲሉ ተውላጥ ወተምያጥ። ምሳ ፱፡፩። ዮሐ ፩፡፲፬። ሉቃ ፩፡፳፮-፴፮።
\m ፲፯ ፤ ወእምድኅረ ተዋሕዶሰ ኢይትከፈል ወእንበይነ ዝንቱ ጸንዐ ተዋሕዶ አምላካዊ በ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ አካል ወ፩ዱ ገጽ \bd በእግዚአብሔር\bd* ቃል ዘተሠገወ በከመ መሀሩነ አበው ለባስያነ \bd እግዚአብሔር\bd* እስመ መንክርሰ ወዕፁብ እስመ ድንግል ኮነት ታውኅዝ ሐሊበ ምስለ ድንግልናሃ ዕጓለ እመሕያው እስመ ልማዶን ለአንስት ኢያውኅዛ ሐሊበ ዘእንበለ በሩካቤ ብእሲ ወበከመ ፀንሰቶ ዘእንበለ ዘርዐ ብእሲ ከማሁኬ ወለደቶ ዓዲ በድንግልና ወከመዝ ውኅዙ ሐሊበ ለፈጸሚ መንክራት አምላካዊ። ሕዝ ፵፬፡፪።
\m ፲፰ ፤ ወዝንቱሰ ጽንስ ወልደተ አምላክ ብዑድ ውእቱ ዘኢኮነ እምቅድመ ወኢይከውን እምድኅረዝ ውዝንቱሰ ሥጋ አምላክ ኮነ ይሲሰይ ከመ ሕፃናት ወይልህቅ በበሀቅ ወይነሥእ መዋዕለ ልህቀት ከመ ሥርዓተ ሰብእ በበመዐርግ እስከ በጽሐ ለፍጻሜ አካለ ሰብእ።
\m ፲፱ ፤ ወውእቱሰ ወሀቤ ሕይወት ለኲሉ ሰብእ ወፍጻሚሆሙ ውእቱ ለፍጹማን ወያበውእ ቊርባነ በእንተ ርእሱ ዘሎቱ ያቀርቡ ኲሉ ፍጥረት ዘመልዕልት ወዘመትሕት ቊርባነ ውኩፈ ለዕበዩ ወውእቱ ፈቀደ ይንጽሕ እንዘ ለሊሁ ንጹሕ ወቅዱስ ወውእቱ መንጽሒሆሙ ለንጹሐን ወመያጢሆሙ ለኃጥአን መርዐዊሃ ውእቱ ለቤተ ክርስቲያን ወገረረ ለሕገ ኦሪት ወኲነኒሃ እንዘ ውእቱ ሐጋጊሃ ወሠራዒሃ ወአምጻኢሃ እንዘ ይፈቅድ ያጽድቅ በዝንቱ ጽድቀ ትሥጉቱ ወፈጸመ ኲሎ ዘዚአነ ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲታ። ሉቃ ፪፡፳፪-፳፭። ዘሌዋ ፲፪፡፰። ገላ ፬፡፭-፯።
\m ፳ ፤ ወኢንቤ በእንቲአሁ ከመ ውእቱ ፪ቱ ህላዌያት በከመ ሐለዩ ሰብእ አብዳን እለ አልቦሙ ልብ እንዘ ይሔልዩ ከመ ጠቢባን እሙንቱ ወእፎኑ ይብልዎ ለ፩ዱ እግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ፪ተ ህላዌያተ ወ፪ተ አካላተ ወ፪ተ ገጻተ ወይሬስዩ ቅድስተ \bd ሥላሴ\bd* ፬ተ አካላተ እስመ ኢይደሉ ከመ ይኩን ህላዌ ዘእንበለ አካል ወናሁ አቅደመ ብሂለ በእንተ ዝንቱ ቅዱስ ቄርሎስ መምህር ዘእሙር በጥበብ ወሢመት ይቤ በመልእክቱ ዘፈነዋ ኀበ ንስጥሮስ ዐላዊ ዘይከብድ ቃሉ እምአድባራት ነዋኃት እንዘ ታወግዝ ውስቴታ ኲሎ ዘይዜክር ፪ተ ህላዌያተ እምድኅረ ተዋሕዶ ወእምኔሆሙ ፲ተ ወ፪ቱ ክፍል ዘጸሐፈ በእንተ ሃይማኖት ርትዕት እመቦ ዘይቤ ፪ቱ ህላዌያት አው ፪ቱ አካላት እምድኅረ ተዋሕዶ ውጉዘ ለይኩን።
\m ፳፩ ፤ ወቅዱስሂ ጎርጎርዮስ ነባቤ መለኮት ይቤ በድርሳኑ በእንተ ልደት ስቡሕ ትትፌሣሕ ሰማይ ወትትኀሠይ ምድር እስመ ሰማያዊ ውእቱ ወውእቱ ምድራዊ ዘአልቦቱ ሥጋ ነሥአ ሎቱ ሥጋ ወዓዲ ይቤ ውእቱ እንበለ እም በሰማያት ወዘእንበለ አብ በዲበ ምድር ቀዳሚሰ ዘእንበለ አብ በዲበ ምድር ቀዳሚሰ ዘእንበለ እም ውእቱ ወደኃሪነ እንበለ አብ ውእቱ ወዓዲ ይቤ ቃል ሥጋ ኮነ ወዘኢያስተርኢ አስተርአየ ዘኢይትገሠሥ ተገሠ ወወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ኮነ ወልደ እጝኡአለ እመሕያው።
\m ፳፪ ፤ ወካዕበ ይቤ እሰመ \bd እግዚአብሔር\bd* አስተርአየ ለሰብእ በተወልዶ ወመጽአ ኀበ ዕጓለ እመሕያው ወዓዲ ይቤ ዝንቱ ውእቱ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘይትገመር ዘሀሎ እምቅድመ ኲሉ መዋዕል ዘአልቦቱ ሥጋ ነሥአ ሎቱ ሥጋ ወልድ ዘእምአብ ብርሃን ዘእምብርሃን ሊቅ ዘእምሊቅ ነቅዐ ሕይወት ዘእምነቅዐ ሕይወት ውእቱ መጽአ ኀበ ፍጥረቱ ወለብሰ ሥጋ በእንተ ሥጋ በከመ ይቤ አትናቴዎስ ሐዋርያዊ አኮ ዘነአምሮ ለወልድ ዋሕድ በ፪ቱ ህላዌያት ለ፩ዱ ዘንሰግድ ሎቱ ወለካልኡሂ ዘኢንሰግድ ሎቱ አላ ፩ዱ ህላዌ ዘወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል እምቅድመ ትሥጉቱ ወእምድኅረ ተሠገወሂ።
\m ፳፫ ፤ ወከመዝ ዓዲ ይቤ ጎርጎርዮስ ገባሬ መክራት ኢትበል ፪ተ ህላዌያተ ወኢ፪ተ አካላተ በእንተ እግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ወኢንሰግድ ለ፬ቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ለሰብእሂ ወለመንፈስ ቅዱስ ወዱስሂ ባስልዮስ ይቤ እስመ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ፩ዱ ህላዌ ውእቱ በከመ ለሊሁ ፩ዱ አካል ወ፩ዱ ገጽ ወ፩ዱ ምግባር ውእቱ ወካዕበ ይቤ ፩ዱ መምህር አትናቴዎስ ሐዋርያዊ በውስተ ድርሳኑ ዘደረሰ በእንተ ትሥጉቱ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ሞተ \bd ክርስቶስ\bd* በሞተ ዚአነ ከመ ይቅትሎ ለሞት በሞቱ ወውእቱሰ ኢመዋቲ ውእቱ በህላዌ መለኮቱ ወኢይክል እኂዞቶ ሞት ለመለኮቱ በከመ ኀይሉ ለአብ ዘኢሐማሚ ውእቱ።
\m ፳፬ ፤ ወካዕበቤ በዝንቱ ድርሳን እመቦ ዘይሜህር ካልአ እምዘነበቡ መጻሕፍት ፩ዱሳት ወይብል ከመ ሥጋሁ ለእግዚእነ እምሰማይ ወረደ ወአኮ እ\bd ማርያም ድንግል\bd* አው ዘይቤ ከመ መለኮቱ ተመይጠ ለከዊነ ሥጋ ወመለኮተ ቃልሂ ሐመ በህላዌሁ ዘንተሰ ለዘይቤ ከመዝ ታወግዞ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ጉባኤ እንተ ሐዋርያት ወንሕነኒ ንረግሞ ወንሰዽኦ ወናወጽኦ አፍኣ እምኔነ ወካዕበ ይቤ ወለዝንቱ ሥጋ አምላክ ቃል ቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ዘይትዋሐድ በአካል ተዐገሠ ለተፀንሶ ፱ተ አውራኀ ወወፅአ እምኔሃ አምላክ ዘበአማን ከዊኖ ሰብአ ፍጹመ ወበእንተ ዝንቱ ኢያማእነ ማኅተመ ድንግልናሃ ለወላዲቱ እስመ ዘተወልደ እምኔሃ አምላክ ዘኢይትነገር ውእቱ።
\m ፳፭ ፤ ወኢይክል ዕጓለ እመሕያው ከመ ያእምር ወይለቡ ወኢከመ ይበል ዘከመ እፎ ውእቱ ልደቱ ሠምረ ወተዐገሠ ከመ ይጥቡ ሐሊበ ወልህቀ በሥጋ በበሕቅ ከመ ሕፃናት በኲሉ ጊዜ ወተመሰለነ እኲሉ ግብር ዘእንበለ ኃጢአት  ባሕቲታ።
\m ፳፮ ፤ ወእምድኅረ ተሰብአሂ ነበረ በተዋሕዶ ወኢወሰክ በኊልቈ \bd ሥላሴ\bd* ምንተኒ ፍድፋዴ ወተውሳከ ወውእቱ ዓዲ አምላክ ወሰብእ ኀቡረ ዘዕሩይ ምስለ አብ በህላዌ መለኮቱ ወይትዔረየነ ለነሂ በህላዌ ትስብእቱ ውእቱሰ ሰማያዊ ውእቱ ወመድራዊ ያስተርኢ ወኢያስተርኢ ይትገሠሥ ወኢይትገሠሥ ቅሩብ ውእቱ ወርሑቅ ሐማሚ ውእቱ ወኢሐማሚ ወባሕቱ ሐመ በሥጋ ወኢሐመ በመለኮት ወእለሰ ይብልዎ ለእግዚአእነ \bd ክርስቶስ\bd* ፪ቱ ህላዌያት ወይከፍልዎ በኀበ ፪ቱ ክፍል ወይብሉ እስመ ህላዌ ቃል ይገብር ግብረ መለኮት በህላዌሁ ወሥጋሂ ይገብር ግብረ ሥጋ እምድኅረ ተዋሕዶ ዘኢይትረከብ ወዘኢይትሐተት ከመ ጉባኤ ዘተጋብኡ በኬልቄዶን እለ አልቦሙ ሕግ እለ ይብሉ ከመ ቦቱ ፪ቱ ህላዌያት እምድኅረ ተዋሕዶ እሉ ሙሱናነ ልብ ወሃይማኖት እሙንቱ እስመ ኢይደሉ ይከፍልዎ ለአማኑኤል አምላክነ ኀበ ፪ቱ ህላዌያት አው ኀበ ፪ቱ አካላት አው ኀበ ፪ቱ ገጻት።
\m ፳፯ ፤ ወኲሉ ዘይሔሊ በዝንቱ ሕሊና ወተሰነዐወ ምስለ ዝንቱ ጉባኤ ምኑን ወርኩስ ዘይቤ ዘንተ ንባበ እምድኅረ ተዋሕዶ ዘኢይትነገር ከመ መጻሐፈ ሐሰት ዘአልቦቱ ሕግ ዘተሰነዐወ ምስለ ንስጥሮስ ርኩስ ዘውእቱ ልዮን ዐላዊ ወተዐዳቄ ቃለ ትምህርተ አበው ርቱዐነ ሃይማኖት እስመ ዝንቱሰ ይብል በመጽሐፉ ርኩስት እስመ ለለ፩ዱ ህላዌያት ይገብር ዘይሰነዐዎ እምድኅረ ተዋሕዶ እስመ ሥጋሰ ይገብር ግብረ ሥጋ ቃልሂ ይገብር ግብረ መለኮት ግብራተ ምኑናተ ወትሑታተ ወይትዌከፍ ሕማማተ።
\m ፳፰ ፤ ወለዘይቤሉ እሎንቱ ቃላተ ቤተ ክርስቲያነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅድስት ጉባኤ እንተ ሐዋርያት ታወግዞሙ ወትሰዽኦሙ ወታርሕቆሙ እምኔነ ወንረግሞሙ ወንሜንን ኲሎ ቃላቲሆሙ ወቃላተ ኲሎሙ አርሲሳን ዐላውያን ጸራፍያን ላዕለ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\s2 ምዕራፍ ፻፲
\s3 ክፍል ፪
\m ፩ ፤ እመልእክተ ሲኖዲቆን ዘአቡነ ሱኑትዩ ሊቀ ጳጳሳት ዘእስክንድርያ ኀበ አባ ዲዮናስዮስ ሊቀ ጳጳሳት ዘአንጾኪያ ወምሥራቅ አውሥኦተ መልእክቱ ዘተፈነዋ ኀቤሁ በ፯ቱ ፻ ፶0 ወ፩ዱ እምዐመተ ሰማዕታት ንጽሐን ንሕነሰ ነአምን ወንትአመን በአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ \bd ሥላሴ\bd* ዕሩያን በ፩ዱ መለኮት ወመንፈስ ቅዱስ \bd ሥላሴ\bd* ዕሩያን በ፩ዱ መለኮት ፫ቱ አካላት ወ፫ቱ ገጻት እኁዛን በጽምረተ አሐቲ መለኮት እንዘ ፩ዱ መንግሥት ወ፩ዱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወ፩ዱ ህላዌ ወአሐቲ ስብሐት ወአሐቲ ሥልጣን ወክሂል ወበፈጢረ ኲሉ ፍጥረታት።
\m ፪ ፤ በከመ አጽንዐነ ወመሀረነ አብ ክቡር ሳዊሮስ ሊቀ ጳጳሳት ዘሀገረ \bd እግዚአብሔር\bd* አንጾኪያ በትምህርታቲሁ ብሩሀት ወምኩሓት እንዘ ይብል ከመዝ ንሕነሰ ነአምን ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ፩ዱ ውእቱ ወንትአመን ዓዲ ከመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘተሠገወ በእንቲአነ ፩ዱ ውእቱ እምቅድመ ትሥጉቱ ወውእቱ ዓዲ ከመ እምድኅረ ተዋሕዶቱ በሥጋ ፩ዱ ውእቱ ወአኮ ካልእ ምስሌሁ ወነአምን በመንፈስ ቅዱስ \bd ሥላሴ\bd* ማሕየዊ።
\m ፫ ፤ ነአምን በ፫ቱ አካላት ፍጹማን ወበ፫ቱ ገጻት ፍጹማን ዕሩያነ መልክዕ አኮ ዘየሐጽጽ ፩ዱ እምካልኡ ወካልኡ እምሣልሱ በስብሓት ወክብር ወበልዕልና ወብርሃን አላ ዕሩያነ እሙንቱ ወበ፩ዱ መለኮት ወ፩ዱ ህላዌ ወአሐቲ ስብሐት ወአሐቲ ስግደት ወአሐቲ ምልክና ወከመዝ ይእመኑ ሰብእ ምእመናን በዝንቱ ሃይማኖት።
\m ፬ ፤ ነአምን በአብ ከመ ቦቱ ሥርዐተ አብና ውእቱ ቀዳማዊ እንበለ ጥንት ወኢይትረከብ ሀልዎቱ እምኀበ ወኢምንት ውእቱ ወውእቱ ህልው ወላዲ ወኢተወላዲ ውእቱ ወነአምን በወልድሂ በሥርዐት ወልድና ኢኮነ አበ ወኢመንፈስ ቅዱስ አላ ተወልደ እምአብ እምቅድመ ኲሉ ዓለም ወነአምን ዓዲ በመንፈስ ቅዱስሂ ከመዝ በሥርዓተ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd*ና ኢኮነ ወላዴ ወኢተወላዴ አላ ሠረጸ እምአብ እምቅድመ  ኲሉ መዋዕል እሉ ፫ቱ አካላት በበገጻቲሆሙ በኲሉ ጊዜ ዕሩያን በጥንተ ሀልዎ።
\m ፭ ፤ አኮ ዘይቀድም ፩ዱ እምካልኡ ወካልኡ እምሣልሱ አላ ህልዋን እሙንቱ በበአካላቲሆሙ ለለ፩ዱ እምኔሆሙ በ፩ዱ መለኮት ወ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ ኀይል ወአልቦ ውስተ ውድስት \bd ሥላሴ\bd* ፩ዱ ዘየሐጽጽ እምነ ካልኡ ወልካልኡ እምሣልሱ በክብር ወበልዕልና ኢኮነ ፩ዱ ታሕተ ትእዛዘ ካልኡ ከመ ላእክ ይኩን ታሕተ ሥልጣኑ ወኢይከብር ፩ዱ እምካልኡ በክብረ መለኮት አላ ዕሩያን እሙንቱ በ፩ዱ ክብር ወበ፩ዱ ምልክና ወበ፩ዱ ስብሐት መለኮት ወበእሒዘ ኲሉ ወበፈጢረ ኲሉ ፍጥረታት።
\m ፮ ፤ ወአልቦቱ ለአብ ዘመን ወኢከመ መጠነ ቅጽበተ ዐይን ዘይትረከብ ዘእንበለ ወልዱ ወከመዝ ዓዲ ኢይትረከብ አብ ወወልድ ዘእንበለ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ወኢንብል በከመ ይቤ መቅዶንዮስ ዐላዊ አላ ዳእሙ እስመ \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ህልዋን እንበለ ጥንት ወኢተፍጻሜት ይትአመሩ በአካልት በከመ ንቤ ንሕነ ኦርቶዶክሳውያን ፫ቱ አካላት ወ፫ቱ ገጻት ፍጹማን።
\m ፯ ፤ ወባሕቱ እስመ ተዋሕዶተ ባሕርይሰ እንተ ይእቲ መለኮቶሙ ወዝንቱ ይትሌዐል እምኲሉ ንባብ ወይትዐዶ እምልቡና እስመ ሣሴ ዕሩያን እሙንቱ በቅድምና በ፩ዱ መለኮት ወበአሐቲ መግሥት ወበ፩ዱ ሥልጣን ወበ፩ዱ ህላዌ ወበ፩ዱ ክሂል ወበአሐዱ ሥምረት ወበ፩ዱ ትእዛዝ።
\m ፰ ፤ ወሶበሂ ንቤ መለኮት አው \bd እግዚአብሔር\bd* ንብል በእንተ አብ ወውልድ ወምንፈስ ቅዱስ ህላዌ ዘኢተፈጥረ ኢሥግ ው ዘኢያስተርኢ ወዘኢይትገመር ዘአልቦቱ ጥንት ወኢተፍጻሜት በከመ ንቤ ቅድመ ፈጣሬ ኲሉ ወገባሬ ኲሉ ወከሀሊ ላዕለ ኲሉ ዘያገምር ኲሉ ወይእኅዝ ኲሎ ወይሬኢ ኲሎ ዘእምኔሁ ኮነ ኲሉ ግብር ዘተፈጥረ ዘያስተርኢ ወዘኢያተርኢ እለ እሙራን በ፫ቱ አካላት ወ፫ቱ ገጻት እንበለ ቱሳሔ ወኢፍልጠት በ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ መለኮት እንበለ ተከፍሎ ወኢፍልጠት ወኢውላጤ በከመ አቅደምነ ወንቤ እንዘ ፩ዱ ፫ቱ ወእዝነ ፫ቱ ፩ዱ ። 
\m ፱ ፤ በከመ ይቤ ጎርጎርዮስ ቴዎጎሎስ እስመ  ምሥጢረ መለኮትሰይትከፈል ወኢይትከፈል ይትከፈሉ በአካላት ወበገፃት ወኢይትከፈሉ በባሕርየ ፩ዱ መለኮት ወሶበሂ ንቤ ፩ዱ መለኮት ወ፩ዱ ህላዌ አኮ ዘያበጥል ላዕሌነ ተሰምዮተ ፫ቱ አካላት ወ፫ቱ ገጻት እስመ ለለ ፩ዱ እምአካልት ህላዋን እሙንቱ በበአካላቲሆሙ ፍጹማን በኲሉ ጊዜ ወብሂለ ፫ቱ አካላትሰ አኮ ዘይትከፍል ላዕሌነ መለኮተ ወብሂሎትነሰ ነአምን በአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ፩ዱ እምላክ ዝኬ ውእቱ እምነቶሙ ለቀደምት ወለደኀርት ወምነተ ሰማያውያን ወምድራውያን ውእቱ ዘእሙር እም፪ቱ ጾታ ህላዌ ዘውእቱ ቃሉ ወመንፈሱ እንዘ ፩ዱ ፫ቱ ፩ዱ አምላክ ወ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ መለኮት በከመ ንቤ ንሕነ ኦርቶዶክሳውያን።
\m ፲ ፤ ይቤ ንጹሕ አትናቴዎስ በዐለ ነቅዐ ማየ ሕይወት በድርሳኑ ዘተናገረ ባቲ በእንተ ሃይማኖት እንዘ ይብል ከመዝ ነአምን ወንታመን ከመ ወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ዕሩያን ምስለ አብ ወኲሉ ዘኢየአምን ወኢይትአመን ከመዝ ከመ \bd ሥላሴ\bd* ፩ዱ መለኮት ወ፩ዱ ህላዌ ወሙንቱ ዕሩያን በቃል ወበምግባር ውጉዘ ለይኩን ሶበሰ ሀሎ ህላዌ እንበለ አካል ወአካልሂ እንበለ ህላዌ በከመ ቃሎሙ ለሰብእ ዐላውያን አብዳን ፀራፍያነ ጽድቅ እምኢኮነ ዝንቱ ግብር መክረ ወዕፁበ።
\m ፲፩ ፤ ወባሕቱ ንሕነሰ ኦርቶዶክሳውያን ንትአመን ከመዝ ወንብል ለኲሉ ዘይፈቅድ አብ ይፈቅድዎ ወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ወለዘይፈቅዶ ወልድ ይፈቅድዎ አብ ወመንፈስ ቅዱስ ይፈቅድዎ አብ ወወልድ ወኢንብል በእንተ መለኮተ ቅድስት ሥላዴ ፩ዱ አካል ወዘንተ ሶበ ንቤ ንትሜሰል ከመ አይሁድ እለ ይሰልብዎ ንባቦ ወሕይወቶ እለ አልቦሙ አምላክ ወንትሜሰል ዓዲ ከመ ሰባልዮስ ረሲዕ ዘይሬሲ ቅድስተ \bd ሥላሴ\bd* ፩ደ አካለ በዕልወቱ ወዓዲ ንትኌለቊ ከመ ማኒ ርኩስ ዘይቤ በንባቡ ሙስንት ከመ አምላከ እስራኤል ንባቢ በብሉይ እኩይ ውእቱ ወአምላክሂ ዘነበበ በሐዲስ ሔር ውእቱ።
\m ፲፪ ፤ ወሶበሂ ንብሎ ለፈጣሪ ፩ዱ አካል ውእቱ እምተብህለ አምሳሊሁ ለፀሐይ ውእቱ ወሶበሂ ትብህለ ከመ ቦቱ ፪ቱ አካላት እምተብህለ መሰልዎ በጾታ ዘያስተርኢ ቦቱ ሰብእ እምነፍስ ወሥጋ ወሶበሂ ንብል ፬ቱ አካላተ ንወፅእ እምሃይማኖት ወንበጽሕ ኀበ መጣውዐውያን ወዐላውያን ወባሕቱ ለነሰ ለመሲሐውያን ባህልነ ወእምነትነ በፈጣሪ ልዑል ወቡሩክ ከመዝ ውእቱ ፫ቱ አካላት ወ፫ቱ ገጻት ወ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ መለኮት ወአሐቲ ሥምረት ወአሐቲ ፈቃድ ዘከመ ንቤ ቅድመ።
\m ፲፫ ፤ አልቦ ምንተኒ ዘይ፣እስሎ ለፈጣሪ በውስተ ኲሎሙ ፍጡራን ዘይትሌዐል እምንባብ ወዘኢይትከሀል ተሐትቶ በእንቲአሁ ወኢይክሉ አእምሮቶ ኲሉ ፍጥረት ዘመልዕልት ወዘመትሕት ይርከቡ ዘንተ ምሥጢረ ዐቢየ ወዘንተ ግብረ መንክረ ላዕሌነ በምሕረቱ ኪያነ ወሠናይቱ ለነ አእመርነ ዘንተ እምአበው ንጹሓን ወለበውናሁ በነቢያት ሔራን ወጸዋርያነ ምሥጢራተ ቤተ ክርስቲያን ቅድስት።
\m ፲፬ ፤ ወንሕነሰ ንትዌከፍ ትምህርታቲሆሙ ዘመሀሩነ ወነአምን ቃላቲሆሙ በተፈነዎ ለነ እምኔሆሙ ወእኁዛን በትምህርትነ ዘተምህርነ ወጽኑዐን ንሕነ እንበለ ተወላውሎ ወንትአመን አመ ዝንቱ ውእቱ መድኃኒትነ ወባላሒነ ወደምሳሴ አበሳነ ወኃጣውኢነ በእንተ ዘረከብነ ጥምቀተ በቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ወዓዲ ናወግዝ እለ ኢየአምኑ ወኢይትአመኑ በዘጸሐፍናሁ ንሕነ በእንተ ሃይማኖት ኦርቶዶክሳዊት።
\m ፲፭ ፤ ወይእዜኒ ንዜክር ዝየ ኅዳጠ እምነ ብዙኅ ስምዓት ድኅረ ነገርነ እመጻሕፍተ ስንዕ ዘብሊት በእንተ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ገሃደ በረድኤቱ ለእግዚአ ስብሐት ክቡር ወልዑል ወቅድመ ኲሉ ከሠተት በእንተ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* በከመ እምነቶሙ ለኦርቶዶክሳውያን መጽሐፉ ለሙሴ ሊቀ ነቢያት እንዘ ትብል በእንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ሎቱ ስብሐት ናሁ አዳም ኮነ ከመ ፩ዱ እምኔነ ወዝንቱ ንባብ ይመርሕ ላዕለ ምሥጢረ \bd ሥላሴ\bd* ቅድስት ወዓዲ ከሠተት ከመ ፫ቱ አካላት ወ፩ዱ መለኮት ውእቱ ይቤ አብርሃም ለ፫ቱ ዕደው እለ ቆሙ ቅድሜሁ ጊዜ ቀትር እመሰ ኮንከ ትኔጽረኒ በዐይነ ምሕረትከ ኢትትዐደዎ ለበግርከ ወኮነ አብርሃም ይኔጽር ፫ተ ዕደወ ወነገሮሰ ረሰየ ለ፩ዱ ወዓዲ ይቤሎ \bd እግዚአብሔር\bd* ለሙሴ አነ ውእቱ አምላከ አብህራም ወአምላከ ይስሐቅ ወአምላከ ያዕቆብ ወካዕበ ይቤሎ አነ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክከ አምላክ ፩ዱ። ዘፍ ፫፡፳፪። ፲፰፡፩-፬።
\m ፲፮ ፤ ወእምዝ ሶበ ኀለፈ መዋዕል ወቦአ ዘመን ተጠየቀ ቃል ፈድፋደ እምዝንቱ ባሕል ዳዊትነ ነቢይ ይቤ በቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ተፈጥሩ ሰማያት ይብል ዘንተ በእንተ ወልድ ወእምእስትንፋስ አፉሁ ኲሉ ኀይሎሙ ይብል በእንተ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd*። መዝ ፴፫፡ (፴፪)፡፭-፲፩። 
\m ፲፯ ፤ ወሶበ ኀለፈ ዓዲ ፪ቱ ፻ት ዓመት ተከሥተ ኅዳጠ በአፈ ኢሳይያስ ነቢይ በሊሐ ልሳን በውስተ ነቢያት በዐለ ቀርን ዐቢይ ነበበ ወይቤ እንዘ ውእቱ ይእዜ ዘርእየ ወስምዐ እምኪሩባውያን እንዘ ይኬልሑ ወዐልተ ወሌሊተ በእንተ ቅዳሴያተ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ወስባሔ ተዋሕዶተ መልከኦት ዘይሴብሑ ወይብሉ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸባኦት ፍጹም ምሉእ ሰማያተ ወምድረ ቅድሳተ ስብሐቲከ ወደጊመ ቃላትሰ ፫ተ ጊዜያተ ዘቅዳሴ ይከሥት ለነ ምሥጢረ \bd ሥላሴ\bd* ወስባሔ ፩ዱሂ ይከሥት ለነ ምሥጢረ ተዋሕዶተ መለኮት ዘ፩ዱ \bd እግዚአብሔር\bd*። ኢሳ ፮፡፩-፬።
\m ፲፰ ፤ ዘዘንተ ንቤ በአኅጽሮ እመጽሐፈ ብሊት ዓዲ ዘንብል ዘየኀትሞ ለብሉይ ዘውእቱ ዘመጽአ በሐድስ ውእቱ \bd ክርስቶስ\bd* መድኃኒነ እስመ ይቤ ፩ዱ እመምህራን በእንተ መጽሐፈ ሐዲስ ወብሊት ቀዳማዉ ያጤይቅ በእንተ ደኀራዊ ወደኀራዊኒ ይፌጽም ለቀዳማዊ ቀዳማዊሰ መሠረተ ሕንጻ ውእቱ ወደኀራዊኒ ፍጻሜሁ ውእቱ ወማኅተሙ ወእሉ ፪ሆሙ ስንሱላን ወስንዕዋን ወልጹቃል በበይናቲሆሙ ወጽዱቃነ ቃል ለዘፈነዎሙ ወ፩ዱ ውእቱ ቃሎሙ ወእም ፩ዱ ቃል እሙንቱ ወእም ፩ዱ ነባቢ እሙንቱ ዘውእቱ ፩ዱ እምላክ ፈጣሬ ኲሎሙ ፍጡራን ወገባሬ ኲሉ ግብራት በቃሉ ሎቱ ስብሐት። ዮሐ ፩፡፩ ፲፬። ዕብ ፲፡፩ ፲።
\m ፲፱ ፤ ቅድመሰ ዘአስተርአየ ሎቱ \bd ሥላሴ\bd* በውስተ ሐዲስ የዐቢ እምዘብሊት እስመ ብሊትሰ አርአያ ወአምሳል ይእቲ ወመሠረት ለሐዲስ በከመ ንቤ ቅድመ ዮሐንስ ወልደ ዘካርያን ጸያሔ ፍኖት ወመጥምቅ ሶበ መጽአኅቤሁ መድኃኒነ ከመ ይጠመቅ እምኔሁ በሥርዓቱ ሠናይት ለነ ወምሂሮቱ ኪያነ ገጸ መድኃኒት አኀዞ ዮሐንስ በእዴሁ ወአጥመቆ በፈለገ ዮርዳኖስ ወመንፈስ ቅዱስሂ ወረደ ላዕሌሁ ወአብሂ ከልሐ እምሉዐሌ ሰማይ እንዘ ይብል ዝንቱ ውእቱ ወልድየ ዘአፈቅር ወኪያሁ ሠመርኩ። ማቴ ፫፡፲-፲፯። ማር ፩፡፫-፲፫።
\m ፳ ፤ ወእምዝ ኀተሞ ለዝንቱ ኲሉ ቃሉ ለመድኃኒነ በምሂሮቱ ለሐዋርያቲሁ ጻድቃን ወለኲሎሙ ሰብእ እምድኅሬሆሙ እንዘ ይብል ሑሩ ወመሀሩ ውስተ ኲሉ ዓለም ወአጥምቍኦሙ በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ዘአምነ ወዘተጠምቀ ይድኅን ወዘስ ኢአምነ ወዐለወ ይደየን ዘንተ ንቤ በአኅጽሮ በእንተ እምነትነ በቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ፩ዱ መለኮት ሎቱ ይደሉ ስብሓት ወክብር ወሰጊድ ወቅዳሴ እምይእዜ ወእስከ ለዓለም አሜን።
\m ፳፩ ፤ ወናሁ እንከሰኬ ዘከርነ ይእዜ በእንተ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ኅዳጠ እምብዙኅ እንከሰ ንትመየጥ ወንትናገር በእንተ ትሥጉቱ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ማሕየዊት እስመ ኅዳጥ ንባብ እንበይነ ግብር ግሁድ ወክሡት የአክል ለለባዊ ወያጠፍእ ምክኛተ ኑፋቄ።
\m ፳፪ ፤ ወበእንተ እሥጉቱ ለመድኅን ንብል ከመዝ ነአምን ወንትአመን ከመ ፩ዱ ዘእምቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ዘውእቱ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ወልዱ ወፍቁሩ እግዚ
\m እነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዘተወልደ እምአብ እምቅድመ ኲሉ መዋዕል ብርሃን ዘእምብርሃን አምላከ ጽድቀ ዘእምአምላከ ጽድቅ ዘውእቱ ብርሃነ ስብሓቲሁ ወአርአያ አካሉ ዘተወልደ ወአኮ ዘተገብረ ዘዕሩይ ምስለ አብ በቅድምና ወበስብሓት በክሂል ወበሥልጣን በክብር ወበልዕልና ወበመለኮት።
\m ፳፫ ፤ ወዘቦቱ ኲሉ ኮነ እምፍጥረተ ሰማይ ወዘመልዕልቴሃ ወምድር ወዘዲቤሃ እምነ አብሕርት ወአፍላጋት ወአንቅዕት ወዐዘቃት ወአድባራት ልዑላት ወአውግርሂ ትሑታት ወዘይጸብት ውስተ ማያት ወዘይትሐወስሂ ውስተ ምድር ወያንሶሱ ወዘይሰርርር ውስተ አየራት ወኲሉ እንስሳ ኢነባቢ ወካልአኒሆሙ ሰብእ ወማልእክት እምዘያተርኢ ወኢያስተርኢ እምዘይትገሠሥ ወኢይትገሠሥ ወእምዘይትሐወስ ወኢይትሐወስ እምዘያንሰሐስሕ ወእያንሰሐስሕ እምዘይትሌበው ወኢይትሌበው ወዘእንበሌሁሰ አልቦ ዘኮነ ወኢምንትኒ እምኲሉ ዘኮነ።
\m ፳፬ ፤ ዘበእንቲአነ ለሰብእ ወበእንተ መድኃኒትነ አጽነነ ሰማያተ ወወረደ በደኃሪ መዋዕል በፈቃደ አቡሁ ሔር ወበሥምረተ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ወተሠገወ እመንፈስ ቅዱስ እምሥጋሃ ወደማ ለእግዝእትነ ንጽሕት ወቡርክት እምአንስት \bd ማርያም ድንግል\bd* በኲሉ ጊዜ እንተ ይእቲ እምዘርዐ ዳዊት ወአብርሃም።
\m ፳፭ ፤ ወኮነ ሰብአ ፍጹመ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ወእንዘ ይትዋሐድ በሥጋ እምአመ አብሠራ ገብርኤል ሊቀ መላእክት ዘተአምነ ላዕለ ዝንቱ ምሥጢር ዘተፈነወ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይቤላ ለድንግል \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌኪ ወነበረ በተጸንሶ ውስተ ከርሣ ተዐጊሦ ፱ተ አውራኅ ወወለደቶ ለአምላክ ከዊኖ ሰብአ ፍጹመ።
\m ፳፮ ፤ ዘከመ ብሥራቱ ለዮሐስን ቴዎጎሎስ ወልደ ነጐድጓድ እስመ ተሰመ ወልደ ነጐድጓድ  በእንተ ልዕልና ልሳኑ ወፍጻሜ ቃሉ ዘይቤ ቃል ሥጋ ኮነ ወኀደረ ውስቴትነ ወርኢነ ስብሐቲሁ ፍጹመ በኲሉ ግብር እንተ ዘመለኮታዊ ወትስብእታዊ ወዕሩይ ስብሐቲሁ ምስለ አቡሁ ከመ ስብሐተ ወልደ ዋሕድ ዘውስተ ሕፅነ አቡሁ ዘምሉእ ጸጋ ወጽድቀ ወሞገሰ። ዮሐ ፩፡፩-፲፬። ሮሜ ፭፡፪-፲፩።
\m ፳፯ ፤ ቀዳማዊ ተዋሐደ በደኃራዊ ዘኢያስተርኢ አስተርአየ ወዘኢይትገሠሥ ተገሠ ይእዜ በአዕዳው ወልዑል ኮነ ትሑተ ወረቂቅ ኮነ ገዚፈ ዘአልቦቱ መዋዕል ኮነ ታሕተ መዋዕል አምላክ ኮነ ሰብአ ቀዳማዊ ኮነ ደኃራዌ ወውእቱ አስተርአየ ለነ በሥጋ ዘነበረ ቅድመ እንዘ ኢያስተርኢ ቦቱ ወተዋሐደ ድኅረ ምስሌሁ በመንክር ቦቱ ወተዋሐደ ድኅረ ምስሌሁ በመንክር ተዋሕዶ ዘኢይትነገር ወዘኢይትፌከር።
\m ፳፰ ፤ ይቤ ቅዱስ ጎርጎርዮስ በውስተ መጽሐፉ ዘተናገረ በእንተ ልደት ዮም ንሰብሖ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ዘተወልደ ለነ በሥጋ ወኮነ ዐራቄ ወአግዐዘነ እምተቀንዮተ ዲያብሎስ መሪር ወሙሱን ወዓዲ መሀረነ እንዘ ይብል እስመ ፪ቱ ህላዌያት ተዋሐዱ በከርሠ ድንግል ንጽሕት ወቅድስት ወቡርክት \bd ማርያም\bd* እግዝእትነ ወወለደቶ በ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ አካል ወ፩ዱ ገጽ ወበ፩ዱ ፈቃድ ወበ፩ዱ አርአያ ወ፩ዱ ሥምረት ወበጠለ ዝክረ ፪ቱ ህላዌያት በተዋሕዶ ዘኢይትነገር እንበለ ውላጤ ወኢሚጠት ወኢተዘርዎ ወኢሁከት ወኢቱስሕት ወኢትድምርት ዘእንበለ ፍልጠት ወኢሙስና አላ ተዋሐደ ተዋሕዶህላዌያዌ ከመ ተዋሕዶተ ነፍስ ወሥጋ ወዘ ተወልደ እሜሃ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወውእቱ መድኃኔሆሙ ለህዝቡ አምኀጣውኢሆሙ ወለሊሁ ውእቱ ዐማኑኤል አምላክነ ፩ደ ህላዌ ዘኮነ እም፪ቱ ህላዌያት ወኮነ ፩ደ አካለ በተዋሕዶ። ማቴ ፩፡፳፩ ፳፬።
\m ፳፱ ፤ በከመ ይቤ ትሩፍ ሠናየ ግዕዝ ወበሊሐ ልሳን ወልቡና መምህር ቄርሎስ በመልእክቱ ቀዳማዊት እንዘ ጸሐፉ ወፈነዋ ኀበ ሰብአ ሱትንሲስ ወበእንተዝ ዐቀባ ለድንግል ንጽሕት \bd ማርያም\bd* እንዘ ኢያርኁ ማኅተመ ድንግልናሃ እምድኅረ ልደተ ሕፃን እምኔሃ እስመ ለሊሁ ስቡሕ ገባሬ መንክራት ዐበይት ወውእቱ ይእዜ ንጹሕ እም፫ቱ ግብራት እለ ኧሩዓት በዕጓለ እመሕያው ወእሙራት ቦሙ ዘውእቶሙ ሩካቤ ወዘርዕ ወሰስሎት ድንግልና እንዘ ይመኢህረነ በዝንቱ ቡሩክ ወልዑል ከመ አልቦ ዘይትማሰሎ ለልደቱ እምኲሎሙ ዕጓለ እመሕያው ወበውስተ ኲሉ እንሣ ኢኮነ እምቅድመዝ ወኢይከውንሂ እምድኅረዝ ወበእንተ ዝንቱ ጠየቅነ ከመ ድንግል ይእቲ ወላዲተ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል።
\m ፴ ፤ ወኲሉ ዘኢየአምን ወኢይትአመን ከመዝ ውጉዘ ለይኩን ወይደቅ እምነ ልደት ዘተደለወ ለምእመናን በከመ ይቤ ጎርጎርዮስ በመልእክቱ ዘፈነዋ ኀበ አቅላንድዮስ እንዘ ይብል ከመዝ ወይእዜኒ እስመ መለኮትሰ ኢተወለጠ እምህላዌሁ ለከዊነ ሥጋ ወሥጋኒ ኢተመይጠ ለከዊነ መለኮት እምህላዌሁ ወባሕቱ ወልደ ቀዳማዊ ቡሩክ ውርሑቅ እምነ ኲሉ ሙስና ወኢሚጠት ኮነ ሰብአ እንዘ ኢይፈልስ እምህላዌሁ ወኢይትዌለጥ እመለኮቱ ወምልክናሁ እንዘ ውእቱ እምላክ ወሰብእ ኅቡረ በተዋሕዶ ወእምእሉ ፪ቱ ህላዌያት ጸንዐ ተዋሕዶተ \bd ክርስቶስ\bd* አምላክነ።
\m ፴፩ ፤ ተዋሕደ ቀዳማዊ በደኃራዊ በከመ አቅደምነ ወንቤ ወበከመ ብእሲ ፩ዱ ውእቱ ወም፪ቱ ህላዌያተ ይከውን ፩ደ ህላዌ ወኢይትፈለጥ ባህርይ እምኔሆሙ አላ ይከውን ፩ደ ባሕርየ በከመ ኮነ ቀዳሚ አሐደ ወበእንተዝ ንረክቦ ለህላዌ ሰብእ ይሰመይ ፩ደ ህላዌ ወኢይትበሀል ፪ተ አላ ፩ዱ ውእቱ ወይቀውም እምህላዌ ሕያው ወህላዌ ነባቢ ወለለ፩ዱ እምኔሆሙ የዐቅብ ህላዌሁ እንበለ ውላጤ በከዊኖቱ ፩ደ ህላዌ ዘውእቱ ብእሲ።
\m ፴፪ ፤ በከመ ይቤ ፎርፎርዮስ ጠቢብ በመጽሐፈ ጥበብ እስመ ፩ዱ ጾታ ምስለ ካልእ ጾታ ይትራከቡ ለዐቅሞተ ፩ዱ ጾታ ወባሕቱ እስመ ጾታሂ ዘያተጋብእ ምስለ ጾታ ዘኢያስተጋብእ ኢይዴመሩ ለዐቅሞተ ፩ዱ ጾታ ወአካልሂ ምስለ አካል ኢይትረከቡ ለዐቅሞተ ጾታ ወማይሂ ምስለ ማይ ወመሬትሂ ምስለ መሬት ኢይቀውሙ አካለ ወህላዌ ወባሕቱ ሶበ ይቶሳሕ ማይ ምስለ መሬት ይቀውም እምኔሆሙ አካል ወህላዌ ወካዕበ መሰለ ካልአ ምሳሌ በልቡና ወበዘይሌብዎ በእንተ ትስብእቱ ለወልድ ቀዳማዊ ክቡር ወልዑል ወበከመ ለባዊ ዘቦቱ ልቡና ወይሌቡ ባቲ ውእቱ ይከውን ዕሩየ ከመ ዘለበዎ ይከውን ለሊሁ አሐደ ህላዌ ምስለ ዘለበዎ እንዘ ኢይፈልስ እምህላዌሁ ወዘለበዎሂ ይከውን ዕሩየ ምስለ ዘለበዎ አሐደ ህላዌ ወአሐደ አካለ ወ፩ደ ገጸ ምንትኒ ለግሙራ ወኢይትበሀል ፪ተ አላ ፩ዱ ወቱ።
\m ፴፫ ፤ ወካዕበ እምጽአ ሣልሰ ምሳሌ እንዘ ይብል እስመ ሶበ ይወድዩ ማየ ውስተ ቀሱት ይትበሀልኑ ፪ቱ ቀሱት በእንተ ዘደወዩ ማየ ውስቴቱ ሐሰ ወናሁ ከሠቱ አርስጣጣሊስ ጠቢብ ወእስክንድሮስ ወአፍሮዶክሲ በብሂሎቶሙ እስመ ልቡና ለእመ ኮነ ልባዌ በገቢር ወለሊሁ ውእቱ በርእሱ ዘለበዎ ወእንበይነ ዝንቱ እምጽኡ ምክንያተ ጽኑዐ በጥበብ።
\m ፴፬ ፤ ወከመዝ ዓዲ እግዚእነሂ \bd ክርስቶስ\bd* ነሥአ ሎቱ ሥጋ እምእግዝእትነ ምርያም ወረሰዮ ፩ደ ምስሌሁ በ፩ዱ ህላዌ እም፪ቱ ህላዌያት መለኮትዊ ወትስብእታዊ እንዘ ኢይፈልስ ህላዌ ትስብእት ለከዊነ መለኮት ወህላዌ መለኮት ለከዊነ ትስብእት ወዳእሙ እስመ ሥጋ ዘተዋሐደ ቃል ኮነ ሥጋ \bd እግዚአብሔር\bd* በ፩ዱ ህላዌ ወንሕነኒ ናመጽእ ይእዜ እንበይነ ዝንቱ ብዙኅ ስምዐ ክሡተ ግሁደ ወብዩነ ዘእምብሉይ ወሐዲስ በኀበ ኲሉ ነገድ እምዘመደ ክርስቲያን ሶበ ይክሕድ ብእሲ ተቃራኔ ጽድቅ ወኢይትዌከፍ ቃለ ርቱዐ ሰሚዖ ጽድቅ ወኢይትዌከፍ ቃለ ርቱዐ ሰሚዖ ከመ ፪ቱ ህላዌያት ኮነ አሐደ በተዋሕዶ ንብል እንከሰ እስመ ህላዌ አብ ወህላዌ ወልድ ወህላዌ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ሠለስቲሆሙ ፩ዱ ህላዌ እሙንቱ በ፫ቱ ገጻት ወ፫ቱ አካላት ሊሉያን ወኅቡራን ወስንዕዋን ይትከፈሉ በገጻት ወበአካላት ወይትዋሐዱ በህላዌ አሐዱ መለኮት በኀይል ወበሥልጣን ወበክሂል ዘከመ ክሡትነ በእንተ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd*።
\m ፴፭ ፤ ሶበሰ ንቤ ሀሎ ሥጋ እምቅድመ ትሥጉቱ እምእግዝእትነ ድንግል \bd ማርያም\bd* ተዋሕዶ ምስለ ህላዌሁ ንሬስዮ ዕሩቀ እምትስብእቱ ወሕጹጸ እምከዊነ ሰብእናሁ ውእቱሰ ፍጹም በአካሉ ወበህላዌሁ እለሰ ይብሉ ከመዝ ውጉዛን እሙንቱ ወምቱራን እምኔነ ወእምትምህርተ ቤተ ክርስቲያን ቅድስት ጉባኤ እንተ ሐዋርያት።
\m ፴፮ ፤ ንሕነሰ ኦርቶዶክሳውያን ነአምን ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ተውልደ እም\bd እግዝእትነ ማርያም\bd* ወነሥአ ሎቱ ሥጋ ፍጹመ ወተዋሐደ ቦቱ በ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ አካል ወኢይደሉ ንፍልጥ ተዋሕዶቶ ለአማኑኤል እምላክነ ኀበ ፪ቱ ህላዌያት አው ኀበ ፪ቱ አካላት አው ሐበ ፪ቱ ገጻት አው ኀበ ፪ቱ ምግባራት አው ኀበ ፪ቱ ፈቃድ ወ፪ቱ ሥምረት እምድኅረ ተዋሕዶ መንክር ዘኢይትረከብ እንከሰኬ በዝንቱ ንባብ ይጠፍእ ተዋሕዶ እምኲሉ ገጻት።
\m ፴፯ ፤ ወባሕቱ ንሕነሰ ንብል ፩ዱ ዝንቱ ወልድ ቀዳማዊ ወተሠገወ በከመ ንቤ ቅድመ ወእምድኅረ ተሠገወሂ ኢተወሰከ ቦቱ ወኢሐጸ እምኔሁ ወእግዚእነሰ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዘትማልም ወዮም ወእስከ ለዓለም በከመ ይቤ ሐዋርያ አምላካዊ ዘይቤ ትማልም እምቅድመ ትሥጉቱ ወዮምሂ ዘይቤ እምድኅረ ትሥጉቱ ውእቱ ወክመ ውእቱ እስከ ለዓለም። ዕብ ፲፫፡፰።
\m ፴፰ ፤ ንሚጥኬ ቃለነ ኦርቶዶክሳዊተ እምቃለ ዝንቱ ሐዋርያ አምላካዊ ንጹሕ ላዕለ ዘይቤ ዘንተ ወላዕለ ዐላውያን እለ ይቤሉ በዕዶሙ ከመ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘተወልደ እም\bd እግዝእትነ ማርያም\bd* አኮ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ዝንቱ ውእቱ ዘአጽነነ ሰማያተ ወወረደ ወአንሶሰወ ማእከለ ሰብእ ወገብረ ተአምራተ ወመንክራተ ወኲሉ ብርክ ዘውስተ ሰማይ ወምድር ወዘታሕተ ምድር ይሰግዱ \bd ለ\bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወሎቱ ይገኒ ኲሉ ልሳን ከመ እግዚእ ውእቱ። ፍልጵ ፪፡፱ ፲፪።
\m ፴፱ ፤ ወኢይደልዎሙ ለኲሎሙ እለ ያነብቡ መጻሕፍተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይጠይቁ ምሥጢራቲሁ ዘዕቁብ በመዝገበ ልቡናሆሙ ይስግዱ ለፍጡረ ህየንተ ፈጣሪ በብሂሎቶሙ ከመ \bd እግዝእትነ ማርያም\bd* ወላዲተ ሰብእ ሶበሰ ኢኮነ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወኢፈጣሬ ወዘአልቦ ካልእ ዘእንበሌሁ ወኢ፩ዱ ምስሌሁ እምኢጸሐፈ ዝንቱ ሐዋርያ ጳውሎስ እንዘ ይብል አኮ እምኀበ ሰብእ ወኢበእንተ ሰብእ አላ እምሐበ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወእምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ። ገላ ፩፡፩።
\m ፵ ፤ ወእምድኅረዝ ይቤ በካልእ ገጸ መካን እንዘ ይከውን ስምዐ ሎቱ በዘመኑ ዝንቱ ዘኮንኩ ሎቱ አነ ሐዋርያ ወሰባኬ ወአልቦ ዘካልእ ዘኮነ ስምዐ በመዋዕሊሁ ዘእንበለ \bd ለ\bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዘአንሥአ ሙታነ ወከሠተ መንክራተ በስሙ ሐሰ ሎቱ ለዝንቱ ሐዋርያ ይኩን ሐዋርያ ለብእሲ ዝንቱ ዘአንሥአ ሙታነ ወገብረ መንክራተ ዕጹባተ በስሙ ወእመሰ \bd ክርስቶስ\bd* ሰብእ ውእቱ እምኢይቤ ዝንቱ ሐዋርያ ይሰግዱ ሎቱ ኲሉ ፍጥረት ወየአምኑ ምልክናሁ ከመ ውእቱ ፈጣሪ። ፪ ጢሞ ፩፡፲፩።
\m ፵፩ ፤ ወእለሰ ይስግዱ ለሰብእ ህየንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ይትመየጥ ላዕሌሆሙ ሐዋርያ ንዋይ ኅሩይ እንዘ ይዘልፎሙ ኀበ ይብል ሰገዱ ለፍጡር ህየንተ ፈጣሪ ወእምዝ ይረክቦሙ ወይቤ በከመ ቃሎሙ ለ፪ቱ ነቢያት ክቡራን አሌ ሎቱ ለዘይከውን ተስፋሁ በብእሲ ወኲሉ ዘኢይትአመን ወኢየአምን ከመ ንጽሕት እግዝእትነ ድንግል \bd ማርያም\bd* ወላዲተ እምላክ በሥጋ ወለሊሁ ተሰምየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በ፩ዱ ህላዌ ወበ፩ዱ አካል ወበ፩ዱ ገጽ በከመ አቅደምነ ወንቤ ብዙኀ  ጊዜያተ ውጉዘ ለይኩን። ሮሜ ፩፡፳፩-፳፮። ኢሳ ፴፡፮ ፲፰። ኤር ፲፯፡፭።
\m ፵፪ ፤ ወእለሂ ይሔልዩ ወየአምኑ ከመ ጉባኤ ምኑን ወርኩስ አይሁዳዊ እኩይ ዘተጋብአ በኬልቄዶን ወዘዐለወ ባቲ ልዮን ዘአልቦቱ አው ዘይሔሊ በሕሊና ርኩስ ወይብል ከመ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ፪ቱ ህላዌያት ወ፪ቱ አካላት ወ፪ቱ ገጻት ወ፪ቱ ፈቃድ እምድኅረ ተዋሕዶ ዘኢይትረከብ እስመ ለለ፩ዱ እምህላዌያት ይገብር ዘይሰነዐዎ አው ዘይቤ ከመ መለኮት ይገብር ተዐምራተ ወመንክራተ ወግቡራት ልዑላተ ወመድምማተ ወሥጋሂ ይገብር ግብራተ ትሑታተ ወኀሡራተ ወምኑናተ ወዝንቱ ንባብ ያመጽእ ፍልጠተ ፍጹመ ወዝንቱሰ እምነት ዘመለካውያን ውእቱ ወእሙንቱሰ ይብሉ በዕበዶሙ ዛቲ ይእቲ ዓምደ ሃይማኖት ኦርቶዶክሳዊት።
\m ፵፫ ፤ ወንሕነሰ ለእሉ ኲሎሙ ንነድፎሙ በሐጸ ግዘት እምአፈ ዘነበበ በልሳኑ \bd ክርስቶስ\bd* ወፈድፋደሰ በዘቀደመ ቃሉ ለሐዋርያ ዘይቤ እመቦ ዘመሀረክሙ ካልአ እምዘመሀርናክሙ ውጉዘ ለይኩን ወብሂሎቱሰ ካልእ እምዘመሀርናክሙ ይብል በእንተ ርእሱ ወበእንተ ኲሎሙ ሐዋርያት ንጹሐን ወበእንተ ኲሎሙ አበው መምህራነ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ወበእንተ ኲሎሙ እለ ሀልወኡ ላእለ ሃይማኖት ርትዕት ወፈድፋደሰ ሰበከ ቦቱ ዝንቱ ሐዋርያ እንዘ ይብል እስመ ለ፩ዱ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዋሕድ ሎቱ ይሰግድ ኲሉ ብርክ ዘውስተ ሰማይ ወዘውስተ ምድር ወዘሀሎ በታሕቴሃ ወኲሉ ልሳን ይገኒ ሎቱ ከመ ውእቱ አማልክ ወእግዚእ ወሐዋርያሁ ውእቱ ሐዋርያ ወአኮ ስብከቱ እምኀበ ሰብእ አላ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ ወኢኮነ ስብከቱ በእንተ ሰብእ አላ በእንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘንተ ወዘይመስሎ ነበበ ሐዋርያ በእንተ \bd ክርስቶስ\bd* ወካልአኒሁ ሐዋርያት ኅሩያን ወአበው መምህራን። ገላ ፩፡፩-፲፮። ፊልጵ ፪፡፱-፲፪።
\m ፵፬ ፤ ስብሕዎ መላእክት አመ ጊዜ ልደቱ ወአብሠርዎሙ ለኖሎት እንዘ ይብሉ ተወልደ ለክሙ መድኅን ዮም በቤተ ልሔም ዘውእቱ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወረከበ ዓለም ፍሥሓ ዓቢየ ትብልኑ ኦብእሲ ከመ ዘተወልደ እምድንግል \bd ማርያም\bd* ብእሲ ዕሩቅ እመለኮት ወይሁብ ፍሥሓ ለኲል ዓለም ሐሰ ወባሕቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ተወልደ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ወነሥአ እምኔሃ ሥጋ ወተዐገሠ ይጥቡ ሐሊበ ወልህቀተ ሥጋ በበሕቅ ወአንሶስዎ ማእከለ ሰብእ ወተመሰሎሙ ለአኀዊሁ በኲሉ ግብር ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲታ። ሉቃ ፪፡፰-፳፩ ፡ ፵ና ፶፪። ዕብ ፪፡፲፯።
\m ፵፭ ፤ ወእምድኅረ ትስብእቲሂ ይሄሉ በተዋሕዶቱ ወኢወሰከ በህላዌሁ ዘኢያስተርኢ ወዘኢይትገሠሥ ህላዌ ሰብእ ዘያስተርኢ ወይትገሠሥ ወይመውት ወኢወሰከካልእ አካለ ወእመሰ ንቤ ወሰከ አካለ ንሬሲ ፫ተ አካላተ ፬ተ አካላተ ወንወፅእ እምነ ርትዕ ወንበውእ ውስተ ዕልወት ወሐሰት ወክሕደት ወንክሕድ በዝንቱ ትንቢተ ነቢያ ወስብከት ሐዋርያት።
\m ፵፮ ፤ ንሕነሰ ኦርቶዶክሳውያን ንበል ከመዝ ለሊሁ ይእዜ እምላክ ዘተሰብአ እስመ ዕሩይ ምስለ አብ በህላዌ መለኮት ወይትዔረየነ ለነ በህላዌ ትስብእት ፩ዱ ውእቱ ወአኮ ካልእ ምስሌሁ ሰማያዊ ውእቱ ወውእቱ ምድራዊ ያስተርኢ ወኢያስተርኢ ይትገሠሥ ወኢይትገሠሥ ቅሩብ ውእቱ ወርሕቅ ይትረከብ ውእቱ ወኢይትረከብ ሐማሚ ውእቱ ወኢሐማሚ ውእቱ ወባሕቱ ሐመ በሥጋ ወኢሐመ በመለኮት በከመ ሰበከ ወጸሐፈ ለምሂሮትነ ሐዋርያ ዝንቱ ዘወሀቦ እግዚእነ ወመድኀኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* መራኁተ መንግሥተ ሰማያት ወአግብአ ፍትሐ ቤቱ ነባቢት ውስተ እዴሁ ወወሀቦ ስልጣነ ይዕቀብ ወዓቶ ንባብያነ ወአጽንዐ ባህለ በመልእክቱ እንዘ ይብል ከመዝ እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ሐመ በሥጋ እንዘ ኢየኀምም በመንፈስ።
\m ፵፯ ፤ ወፈጸመ ግብረ አምላካዌ በሥጋሁ ወለሊሁ አምላክ ዘበአማን ውእቱ ሰገዱ ሎቱ ኖሎት ከመ አምላክ ወአምኅዎ ሰብአ ሰገል ከመ አምላክ ወሰገዱ ሎቱ ተመከረ እምዲያብሎስ ኢይደሉ ከመ ያመክሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላኩ ወባሕቱ ይደሉ ላዕሌሁ ያምልኮ ወይስግድ ሎቱ። ማቴ ፪፡፩-፲፩። ፬፡፩-፲፩።
\m ፵፰ ፤ ወለህላዌ ማየ ቃናሂ ረሰዮ ወይነ ሠናየ ወጥዑመ ወሰትየ እምኔሁ በፈቃዱ እንዘ አልቦ ዘይኤዝዞ ፈወሶ ለመጻጉዕ ወለዘለምጽሂ አንጽሖ ወለበሀምሂ እንበቦ ወከሠተ አዕይንተ ዕውራን ወሖረ መልዕልተ ማይ እንዘ ኢይርሕስ እገሪሁ ገሠጸ ባሕረ ወነፋሳት ወዝኅኑ ወተአዘዙ ሎቱ በፍርሃት አንሥአ ሙታነ ወባረከ ላዕለ ኅዳጥ ኅብስት እስከ አጽገበ እምኔሁ ሕዝብ ብዙኃነ ወውእቱ ፩ዱ ክሙ ወአልቦ ካልእ ምስሌሁ። ዮሐ ፪፡፩-፲፩። ፭፡፩-፲፭። ማቴ ፬፡፳፬። ፲፪፡፳፪። ፲፬፡፲፭-፳፮።
\m ፵፱ ፤ ወፈጸመ ግብረ ዕጓለ እመሕያው ዘእንበለ ኃጢያት ባሕቲታ ወተወልደ እምብእሲት ድንግል እንተ እምዘመድነ ወተወክፈ ረኀብ ወጽምዐ በልዐ ወስትየ ኖሙ ወደክመ ሐመ ወተሰቅለ ወተቀነወ እደዊሁ ወእገሪሁ ወተረግዘ ገቦሁ በኲናት ወለሊሁ ውእቱ ክሙክመ ዝንቱ ውእቱ ፩ደ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዘተወልደ እምአብ እምቅድመ ኲሉ ዓለም ወለሊሁ ውእቱ ክመ ዘተወልደ እም\bd እግዝእትነ ማርያም\bd* በደኃሪ መዋዕል በከመ አቅደምነ ወንቤ አኮ ካልእ ምስሌሁ አላ ለሊሁ ውእቱ ወኢንብል እንከ ከመ አሐዱ ገብረ ግብረ መለኮታዌ ወካልኡ ካዕበ ገብረ ግብረ  ትስብእታዌ አላ በከመ ንቤ እስመ ለሊሁ ውእቱ ወልድ ዋሕድ ገብረ ዘመለኮትሂ ወዘትስብእትሂ ካልእ።
\m ፶ ፤ ይቤ ማሪ ኤራቅሊስ  ኤጲስ ቆጶስ ዘቊስጥንጥንያ ዘፈለሰ እምሀገረ ኪስኪስ በመልእክቱ ሀበ ብሔረ አርማንያ እንዘ ይብል ከመዝ ኢትበሉኬ ከመ ንሕነ ንዌስክ እሎንተ ግብራተ ዘአልቦቱ ሕማም ኀበ ዘሎቱ ሕማም ወመዊት ወኢንዌስክ ዘየሐምም ኀበ ኢየሐምም ኢንከፍሎ ወኢንፈልጦ ለ፩ዱ ህላዌ ኀበ ፪ቱ ገጻት ወኢኀበ ፪ቱ አካላት ወኢኀበ ፪ቱ ህላዌያት ወኢነአምን በ፪ቱ መሲሕ ወባሕቱ ንሕነሰ ነአምን ወንትአመን ዓዲ ከመ ውእቱ ፩ዱ እግዚእ ዘውእቱ \bd ክርስቶስ\bd* ገባሬ መንክራት አምላካዊ ወለሊሁኒ ዓዲ ገባሬ መንክራት እንተ ትስብእታዊ ወአኮ ካልእ ውእቱ ወአልቦ ካልእ ምስሌሁ።
\m ፶፩ ፤ ይቤ አብ ቅዱስ ጎርጎርዮስ ቴዎጎሎስ በውስተ መልእክቱ እንተ ጸሐፈ ኀበ አቡሊናርዮስ ዐላዊ እመቦ ዘይቤ ከመ ቃል ኢሐመ በሥጋ አላ ሥጋ ባሕቲቱ በሕማም ወደክመ እንዘ ፍሉጥ እምኔሁ ወጉዘ ለይኩን ወንሕነሰ ነአምን ወንታመን ከመ ህላዌ መለኮት ኢየሐምም ወኢይመውትሂ ወኢይትጋባእሂ ወባሕቱ ሐመ በሥጋ እንዘ ይትዋሐድ ምስሌሁ መለኮት በመንክር ተዋሕዶ ዘኢይትረከብ ወኢይደልወነ እንከ ንፍልጥ መለኮተ እምትስብእት ዘኢይትፈለጥ ወኢይትሌለይ እስመ ዘሐመሰ ውእቱ እግዚእ ስብሓት በሥጋ ዘነሥአ እምዘርዐ ዳዊት ወአብርሃም ወኢይትበሀል በእንቲአሁ ከመ ውእቱ ሐመ በህላዌ መለኮቱ።
\m ፶፪ ፤ ወከመዝ ይደሉ የሐልዩ ወይእመኑ ሰብእ መሃይምናን ኦርቶዶክሳውያን ወይበሉ እስመ ዘኢይትገመር ተገምረ በማሕፀነ ብእሲት ወባዕልሂ ኀደረ ውስተ ቤተ ነዳይ ከመ ንብዐል ንሕነ በንዴት ዚአሁ ነዳይ ከመ ንብዐል ንሕነ በንዴተ ዚአሁ ወኢይሌብውዎ መኑሂ ለሊሁሰ ይሌቡ ወየአምር ኲሎ ይቤ እስመ ዘእፈቅዶሰ አነ ወእጽሕቆ ኀቤር ተሰቅለ በእንቲአየ በለቢሰ ሥጋ።
\m ፶፫ ፤ ወቴዎጎሎስሂ ካዕበ ይቤ በመጽሕፉ በእንተ ሕማማቲሁ ለመድኅን እስመ ሶበ ተሰቅለ \bd ክርስቶስ\bd* ጸልመ ሰማይ አሜሃ ወጸሐይኒ ሰወረ ብርሃኖ ወወርኅኒ ደመ ኮነ ወምድርኒ አድለቅለቅተ ወኰኲሕኒ ተሠጥቀ ወተከሥቱ መቃብራት ወበንተዝ ይደልዎሙ ለኲሎሙ ፍጡራን ይሕምሙ ምስለ ፈጣሪሆሙ።
\m ፶፬ ፤ ይስምዑ ይእዜ እለ ይብሉ እስመ ፩ዱ የሐምም ወካልኡ ኢየሐምም ወይሬስዩ ፪ተ ወልደ በመጽሐፉ ለዝንቱ መምህር ዐቢይ ወክቡር ወዘያወግዝ ወይብል እመቦ ብእሲ ዘይትበሀል ወይብል ፪ቱ ወልድ ፩ዱ እ\bd ማርያም\bd* ወካልእ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ወይብል ዘተወልደ እ\bd ማርያም\bd* ኢኮነ ወልደ አብ ውጉዘ ለይኩን ይቤ ቅዱስ ኤፍሬም ሶርያው ዘጽድቅ ትምህርታቲሁ በኀቤነ ወኢኀበ መለካውያን ወንስጥሮሳውያን ዘነበበ በመንፈስ ቅዱስ ወይቤ እስመ አእዳው እለ ለሐኳሂ ለአዳም ተዐገሣ ቅንዋተ ዲበ መስቀል በሥጋ ወማሪሁ ዘኢያነክር ወኢይዴመም ሶበ ይሬእዮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እንዘ ያስተበርክ ወጼሊ ወይስእሎ ለአብ ከመ ያኅልፍ እምኔሁ ጽዋዐ።
\m ፶፭ ፤ ወጳውሎስ ሐዋርያ ዘነበበ \bd ክርስቶስ\bd* በልሳኑ ይቤ ሶበሰ አእመርዎ ከመ ውእቱ እግዚኣ ስብሓት እሚሰቀልዎ ኢትሬእዩኑ ዘከመ ይነብብ በእንተ ትስብእት ወሕማማቲሁ ለመድኅን እሎንቱ ቃላተ መንክራተ ወመድምማተ ዘኢይደሉ ላዕለ \bd እግዚአብሔር\bd* ክቡር ወልዑል ወአዚዝ ወይፈርሁ በእንቲአሁ ግብራተ ዘይደሉ ለትስብእቱ ወእፎኑ ይሜንንዎሙ ወያሰትትዎሙ ዐላውያን በኑፋቄሆሙ ለእለ ንጹሐን አምላካውያን እለ ነበቡ በእንተ ትስብእቱ ወሕማማቲሁ ለመድኅን ከመ ረከቦ ሕማማተ ትስብእት ወግብራት አምላካዊ ውእቱ አምላክ ወሰብእ ኅቡረ ወለሊሁ ፩ዱ አምላክ ውእቱ ወአኮ ካልእ ምስሌሁ።
\m ፶፮ ፤ ዮሕንስሂ ሐዋርያ ይቤ በመልእክቱ ናየድዐክሙ ዘሀሎ እምቀዲሙ ዝ ውእቱ ዘርኢናሁ በአዕይኒነ ወዘገሠሣሁ በእደዊነ ወዘጠየቅናሁ ንሰብከክሙ ኪያሁ ቦቱ ወዝንቱሰ ውእቱ ወልድ ቀዳማዊ ውእቱ ወደኃራዊ ውእቱ ለሊሁ ሐዋርያ ላኳሆሙ ለዐላውያን በብሂሎቱ ዝንቱ ውእቱ ቀዳማዊ ዘርኢነ በአዕይቲነ ወዘገሠሣሁ እደዊነ ወአኮ ካልእ ወዝንቱ ሐዋርያ ዘኢይሔሱ እንከ በቃሉ። ፩ ዮሐ ፩፡፩-፭።
\m ፶፯ ፤ ወጎርጎርዮስሂ ነባቤ መለኮት ይቤ እስመ ፈጣሪ ዘኢያስተርኢ አስተርአየ ወወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ኮነ ወልደ ዕጓለ እመሕያው ውእቱ እንበለ እም ቀዳሚ ወደኃሪኒ እንበለ አብ ውእቱ ወለሊሁ ውእቱ ዘሐመ ወአኮ ካልእ ወናሁ ንረክብ በውስተ ብሊት ብግረ ዘይትከፈል ለኀበ ፪ቱ ክፍል ፩ዱ ዘይደሉ ለመላኪ ወካልኡ ዘይደሉ ለተመላኪ ወገባሪሆሙሰ ፩ዱ ውእቱ ወአኮ ካልእ ምስሌሁ ወዝኬ ለሊሁ ውእቱ እስመ ለሐኴ አዳም ከ፤ሐ ኀቤሁ ሶበ በልዐ እምዕፅ ወተኀብአ እምኔሁ ወይቤሎ አይቴሀሎከ እንዘ ለሊሁ የአምር ዘሀለወ ቦቱ ወለሊሁ ወቱ ዘሐፀበ አብርሃም እገሪሁ ዘቦአ ኀቤሁ ወበልዐ በውስተ ሐይመቱ ዕቋነ ወኅብስተ ሥርናይ ወካልኣኒሆሙ ፩ዱ ውእቱ ወአኮ ካልእ። ዘፍ ፫፡፮-፲። ፲፰፡፩-፲።
\m ፶፰ ፤ ወዘተጋደሎሂ ለያዕቆብ በሎዛ እስከ አውደቆ ያዕቆብ ወለሊሁ ከመ ኢይትዌለጥ ዘይትፈቀድ እምዝ ይትፈቀድ ወእምዝ ባረኮ ለያዕቆብ በበርከት ፍጽምት ወዘከፈለ ባሕረ እስከ አኅለፈ ሕዝቦ ወአንሶሰወ ከመ ዘየብስ ወአኅ ጐለ ፀሮሙ ለሊሁ ዝንቱ ወአኮ ካልእ ምስሌሁ ወዘአኅጎለ እምትዕይንተ ሰናክሬም በአሐቲ ሌሊት ፲ተ ወ፰ተ ፻፻ ወ፶፻ተ ለሊሁ ውእቱ ወአኮ ካልእ ወለሊሁ ውእቱ ዘአብሠሮ ለሕዝቅያን ንጉሥ ተውሣከ ዓመታት ሎቱ ወአኮ ካልእ ወዝንቱ ተውሳከ ዓመታት ሎቱ ወአኮ ካልእ ወዝንቱ ዘይሰነዐዎ ለሐዲስ። ዘፍ ፴፪፡፳፬ ፴፩። ዘፀአ ፲፬፡፳፩ ፴፩። ኢሳ ፫፯፡፴፮። ፴፰፡፭።
\m ፶፱ ፤ ወበዝየኒ ይቤ እስመ ለሐኲሁ ለአዳም ይቤሎ አይቴ ሀሎከ ወለሊሁ ዓዲ ዘይቤ በእንተ አልዓዛር አይቴ ቀበርክምዎ ዝንቱ ውእቱ ወአኮ ካልእ ምስሌሁ ወዘአኅጐሎ ለፈርዖን ለሊሁ ውእቱ ወአኮ ካልእ ምስሌሁ ወዘፈቀደ አህጉሎተ እስራኤል ወካልአ ሙሴ ዝንቱ ውእቱ ፩ዱ ወአኮ ካልእ ምስሌሁ ወለሊሁ ውእቱ ዘተሰቅለ ዲበ ዕፀ መስቀል በፈቃዲ ወተቀነወ እደዊሁ ወእገሪሁ ወተረግዘ  ገቦሁ በኲናት ወሞተ በእንቲአነ በሥጋ በፈቃዱ ወበሥልጣኑ በተፈልጦተ ነፍስ እምነ ሥጋ እንዘ ሀሎ ውስተ መቃብር ወምስለ ነፍስሂእንዘ ሀለወ ውስተ ሲዖል ወለሊሁ ውእቱ ዘገነዝዎ ዮሴፍ ዘእምአርማትያስ ወኒቆዲሞስኒ ዘመጽአ ኀቤሁ ሌሊተ ወቀበርዎ ውስተ መቃብር ሐዲስ ዘኢተቀብረ ውስቴቱ መኑሂ ለግሙራ ወተንሥአ በሣልስት ዕለት ወዐርገ ውስተ ሰማይ ወነበረ በየማነ ዕበዩ ውስተ አርያም ወውእቱ ይመጽእ በደኃሪት ዕለት ይኰንኖ ሕያዋን ወሙታን ወአኮ ምስሌሁ ካልእ። ዘፍ ፫፡፮-፲። ዮሐ ፲፩፡፴፬። ፲፱፡፳፫-፵፪። ዘፀአ ፲፭፡፲።
\m ፷ ፤ ወከመዝ ውእቱ እምነትነ በ፩ዱ ህላዌ ወበ፩ዱ መለኮት ወበ፫ቱ አካላት ወበ፫ቱ ገጻት ዘውእቶሙ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ቀዳማውያን ወበእንተ ትሥጉተ ወልድኒ ቀዳማዊ በከመ ዘከርነ ቀዲሙ ብዙኀ ጊዜያተ በእንተ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ወዝንቱ ውእቱ ዘተመጦነ ወተምህርነ ወዘወረደ ኀቤነ እምአበው መምህራን ወእመራሕያን ወመኃትው ወተስፋ ጽዱላን ሐዋርያቲሁ ለአምላከ ሰማይ ዘንሰብክ ቦቱ ውስተ ኲሉን አብያተ ክርስቲያናት ገሃደ ወንትአመን በዝንቱ ሃይማኖት ወአፍአኒ ወውስጥኒ በልብ ጽሩይ ወንለሁ በግእዝ ሠናይ ወበሕሊና ርኅሩኅ ዘእንበለ ኑፋቄ ወንጤይቅ ዓዲ ከመ ንድኅን በዝንቱ ወቦቱ ንረክብ መንግሥተ ሰማያት።
\m ፷፩ ፤ ወንሕነሰ ንትዌከፍ ዓዲ ፲ተ ወ፪ተ ክፍለ እንተ ዘብፁዕ ወቅዱስ ቄርሎስ ዘእንሐለ ዕልወቶ ለንስጥሮስ ዐላዊ ወዓዲ ንትዌከፍ ድርሳናት ወቃላተ እንተ ዘአበው ርቱዓነ ሃይማኖት ከዋክብቲሃ ለቤተ ክርስቲያን \bd እግዚአብሔር\bd* ወፈድፋደሰ አግናጥዮስ ወአቡሊዲስ ወአትናቴዎስ ወባስልዮስ ወጎርጎርዮስ ገባሬ መንክራት ወጎርጎርዮስ ነባቤ መለኮት ወጎርጎርዮስ ዘኑሲስ ኤጲስ ቆጶስ ወቴዎፍሎስ ወዮሐንስ አፈ ወርቅ ወኤጲፋንዮስ ወቄርሎስ ወዲዮስቆሮስ ወጢሚቴዎስ ወሳዊሮስ ዘአንጾኪያ ወቴዎድሮስ ዘእስክንድርያ ወአቢሞስ ዘቊስጥንጥንያ ወኲሎሙ አበው እለ ነበሩ እምቅድሜሆሙ ወእምድኅሬሆሙ ወእለሂ ነበሩ ምስሌሆሙ መምህራነ ሃይማኖት ኦርቶዶክሳዊት በእንተ ሥነ ፈሪሀ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅድስት ቤተ ክርስቲያን አሐቲ ጉባኤ እንተ ሐዋርያት ውስተ አብያተ ክርስቲያናት ዘ\bd ክርስቶስ\bd* ዘእንበለ ነውር።
\m ፷፪ ፤ ወዝንቱ ውእቱ እምነት ዛቲ መንበር ሐዋርያት እንተ ዘድንግል ንጹሕ ወንጌላዊ ማርቆስ ወይእዜኒ ናሰስል እምኀቤነ ወናርሕቅ እማእከሌነ ኲሎ ቃሎሙ ለዐላውያን ወተፈልጦቶሙ ወኲሎ ዘዐለወ ሃይማኖት ኦርቶዶክሳዊተ።
