\c 1 

\s1 ለ፫ቱ ጊዜያት የተመደበ የኪዳን ጸሎት ። 
\b 
\m ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱስ ኃያል ቅዱስ ሕያው የማይሞት የማይለወጥ ከቅድስት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*የተወለደ አቤቱ ይቅር በለን ።  
\m ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱስ ኃያል ቅዱስ ሕያው የማይሞት የማይለወጥ በዮርዳኖስ የተጠመቀ በመስቀል የተሰቀለ አቤቱ ይቅር በለን ። 
\m ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱስ ኃያል ቅዱስ ሕያው የማይሞት የማይለወጥ በሦስተኛው ቀን ከሙታን ተለይቶ የተነሣ በክብር በምስጋና ወደ ሰማይ ወጣ በአባቱም ቀኝ ተቀመጠ ዳግመኛም በሕያዋንና በሙታን ለመፍረድ በጌትነት ይመጣል። አቤቱ ይቅር በለን ። 
\m ለአብ ምስጋና ይሁን ያልተፈጠርህ የማይታዩትን ፍጥረታት የፈጠርህ የማትመረመር ፈጣሪ ንጹሕ ቅዱስ ለይኩን ብለህ የተናገርህ ያው ግን የአንድነትህ የሦስትነትህን ምሥጢር የሚገልጽ ጥበብነቱን የነገረን የማይመረመር ክብርን አወርሳችኋለሁ ብለህ ተስፋ ያስደረግኸን፣ ኣቤቱ ፍጹም ምስጋና ለአንተ እናቀርባለን ። እኛ ቤተ ሰቦችህ አገል ጋዮችህ እናመሰግንኻለን ሕዝቡም አንተን ያመሰግናሉ አቤቱ ኣንተን እናመሰግናለን ። 
\m \bd ይ\bd*\bd .\bd*\bd ካ\bd*\bd  \bd*የብርሃን አምላክ ሆይ የሕይወት መገኛ፣ የዕውቀት መጀመሪያ፣ መኖሪያ ከደገኛው ክብር ኣስቀድሞ የዐረቦኑን ክብር የሰጠኸን፣ ነፍስን የፈጠርህ መንፈስ ቅዱስን በመስጠት የሚጠቅም የጥበብ መገኛ የቅዱሳን መምህር ረዳት የምትሆን የዓለም መሠረት፣ የንጹሐንን ጸሎት የሚቀበል ተቀዳሚ ተከታይ የሌለህ ወልድ ዋህድ አንተን እናመሰግናለን ። 
\m ቀዳሚ በኵር የምትሆን የአብ ቃል ለምንለምንህ ለእኛ ለሁሉም የሚበቃ የአንተን ጸጋ የሰጠኸን ። ነውር ነቀፋ የሌለብህ ልዩ አባት፣ ብል የማይበላው፣ ነቀዝ የማያበላሸው ገንዘብ ያለህ ፣ በፍጹም ልቡናቸው ለሚያምኑብህ የምትሰጥ፣ ዓለም ሳይፈጠር የነበረ ብርሃን ባሕርይህን ያዩት ዘንድ መላእክትን ደስ የሚያሰኛቸው የማይለወጥ ጠባቂያችን ነህ ። በኛ የነበረ ጨለማ በአባትህ ፈቃድ ያራቅህልን፣ ከጨለማ ወደ ብርሃን ያወጣኸን፣ ከሞት አድነህ ሕይወትን የሰጠኸን፣ ለኃጢአት (ለዲያብሎስ) ከመገዛት ነፃ ያወጣኸን፣ በመስቀልህ በሰማይ ወዳለው ወደ አባትህ ያቀረብኸን ። አቤቱ በወንጌል የሕይወትን መንገድ መራኸን፣ በነቢያት አረጋጋኸን አጸናኸን፣ ያቀረብከን ኣምላክ አንተ ነህ። ዳግመኛ አቤቱ ዕውቀትን ግለጽልን። ለአንተ ለፈጣሪያችን ምስጋናን እናቀርባለን ። አርምሞ ጽርዓት በሌለበት ምስጋና እኛ ቤተሰቦችህ አገልጋዮችህ እናመሰግንሃለን ። 
\m \bd ይ\bd*\bd .\bd*\bd ሕ\bd*\bd  \bd*ሕዝቡም አንተን ያመሰግናሉ ። 
\m \bd ይ\bd*\bd .\bd*\bd ካ\bd*\bd  \bd*አቤቱ ኣንተን እናመሰግንሃለን ። ከሁሉ በላይ የምትሆን የአብ የባሕርይ ልጁ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ጌትነትህ ለዘላለም የሚሆን ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋራ በቃላችን ይህንን ምስጋና ሦስተኛ ጊዜ ለአንተ እናቀርባለን ። ፍጥረት ሁሉ በመራድ በመንቀጥቀጥ በመፍራት ያመሰግኑኻል ። ነፍስ ሁሉ የሚፈራው የሚያመልከው የጻድቃን ነፍሳት በአንተ አምነው ጸንተው ይኖራሉ ። ነፋሳት እየነቀነቁ ያመጡትን የጐርፉን ፈሳሽነት ጸጥ ያደረግህልን፣ ከጥፋት አድነህ የሕይወት ወደብ የሆንከን፣ የዘላለም ድኅነተን ኣለኝታ ያለበት መማፀኛ፣ በባሕር የተጨነቁትን የምታድን ፣ በደረቅ በምድረ በዳም ያሉትን የምታድን፣ በጽኑ ግዞት ቤት ካሉትም ጋራ አብረኻቸው የምትኖር ፣ ከሞት ማሠርያ ከኃጢአት ከክሕደት የፈታኸን የለየኸን ፣ ችጋረኞችን የሚያለቅሱትንም የሚያረጋጋቸው፣ ደስ የሚያሰኛቸው፣ የደከሙትን በመስቀሉ የሚያድን ፣ ከአመንበት ከኛ መዓቱን ሁሉ የሚያርቅ ፣ ነቢያት ሐዋርያት በኅቡእ ያመሰገኑህ ፣ አቤቱ አንተን እናመሰግናለን ። ለአንተ ምስጋና እናቀርባለን ። አንተን አምነን በመንግሥተ ሰማያት እናርፍ ዘንድ ፈቃድህንም እየሠራንበት በትእዛዝህ ጸንተን እንኖር ዘንድ መኖርን ስጠን ። ሁሉን በቸርነትህ ጐብኝ ። ትንንሾችንም ትልልቆችንም ገዥውንና ሕዝቡን ጠባቂ የሚሆን ንጉሡንም ሠራዊቱንም ጠብቅ ። 
\m አቤቱ አምላካችን ሆይ ክብር መንግሥት የአንተ ነውና። የማይፈጸም ምስጋና ለአብ ለወልድ ለመንፈስ ቅዱስ ይሁን ። ዛሬም ሁል ጊዜ ለልጅ ልጅ ለዘላለሙ አሜን በእውነት ። 
