\c 10 

\s1 ለኖኅ ሐመሩ።
\b 
\m ሰላም ለኪ። \bd ማርያም\bd* ለኖኅ ሐመሩ። 
\m ሰላም ለኪ። ለአሮን በትሩ። 
\m ሰላም ለኪ ለጌዴዎን ፀምሩ። 
\m ሰላም ለኪ። ለዳዊት መሰንቆ መዝሙሩ። 
\m ሰላም ለኪ። ለሰሎሞን መንበረ ክብሩ። 
\m ሰላም ለኪ። ለፍሬ ስብሐተ መፆሩ። ሰላም ለኪ። 
\m እንዘ ንሴፈዎ ለበረከትኪ ዘምስለ አምኃ ንሰግድ ለኪ ። 
\m በሐኪ \bd ማርያም\bd* እምነ ወእግዝእትነ ትምክሕቶሙ አንቲ ለአዝማዲነ በሰይፈ ሙስና ጽብዒ ማዕከሌነ ሰላም ለኪ። 
\b 
\m ተሞጢሐኪ ብርሃነ ወሐዚለኪ ሕፃነ ዮም እም ሰላመ ውልድኪ የሃሉ ማዕኬነ በሰጊድ ሰላም።
\b 
\m በሰጊድ ሰላም ለኵሎን መልክዕኪ \bd ማርያም\bd* (፫ ጊዜ በል።) ለዝክረ ስምኪ እም እምነ ፀቃውዕ ጥዑም \bd ማርያም\bd* አንቲ ወለተ አዳም ሰፋኒት በርኀበ ዓለም በሰጊድ ሰላም። 
\b 
\m ለስእርትኪ ሰላም ዘድላሌሁ ጸሊም ወለድማኅኪ ዕንቈ ክብር ዘሦም ለላህየ ገጽኪ ዘያደምም በሰጊድ ሰላም። 
\b 
\m ለቀራንብትኪ ስን ዘኢተኵሕላ በልብን ፣ ወለአዕይንትኪ ፍሡሓን እምወይን ፣መላትሕኪ ጽጌ ሮማን ፣ በሰጊድ ሰላም።
\b 
\m ለአዕዛንኪ ብሥር ስሙዓተ ዜና መንክር ወለአዕናፍኪ ኮለ ሐይቀ ባሕር ከናፍርኪ ፍሕሶ ቄዶር በሰጊድ ሰላም። 
\b 
\m ለአፉኪ ጽጌ እንተ ሰዓሞ ለወድሶትኪ ዘአልቦ ንታጌ \bd ማርያም\bd* ዘመነ ጽጌ በሰጊድ ሰላም። 
\b 
\m ለንባብኪ ሐዋዝ ወለነገርኪ ምዑዝ ለጣዕመ ቃልኪ ናዛዜ ትኩዝ \bd ማርያም\bd* መፆረ ቤዝ በሰጊድ ሰላም። 
\b 
\m ለአስናንኪ ዘሉል እምርእየተ በረድ ኅዩል ወለልሳንኪ መተንብለ ሣህል ለጕርዔኪ ፈልፈለ ብዕል በሰጊድ ሰላም። 
\b 
\m ለክሣድኪ ማኅፈድ ዲበ ተልፍዮስ ውዱድ ወለእንግድዓኪ ሠረገላ ነድ ለሕፅንኪ ኢያሰጲድ በሰጊድ ሰላም። 
\b 
\m ለመትከፍትኪ አጥናን ፀዋሬ \bd ክርስቶስ\bd* ሕፃን አመኒ ጐየይኪ በብዙኅ ኃዘን ቍስቋም ደብረ ኪዳን በሰጊድ ሰላም። 
\b 
\m ለአዕዳውኪ ተድላ ወለዕራኅትኪ እብላ ለአፃብዕኪ ዘእሳት ጌልጌላ አጥባትኪ አምሳለ ሄላ በሰጊድ ሰላም። 
\b 
\m ለዘባንኪ ፋሌቅ እምሰማየ ሰማያት ምጡቅ ለገቦ ዚአኪ ሐመልማል ዘወርቅ አክናፍኪ ዘውገ ማዕነቅ በሰጊድ ሰላም። 
\b 
\m ዘዚአኪ ልበ እንተ ተመሰለት ርግበ ለተወክፎ ብሥራት \bd ገብርኤል\bd* በጊዜ ነበበ በኃሤት ዘአስተርከበ በሰጊድ ሰላም። 
\b 
\m ለከርሥኪ ጽጌ ረዳ ከመ ቀርነ ነጌ ሰሌዳ ለማኅፀንኪ ዘሰንፔር ፀዓዳ ኅንብርትኪ ዘኤጲሞዳ በሰጊድ ሰላም። 
\b 
\m ለድንግልናኪ ክልኤ አንቀጸ ወልደ ቡዝ ዘትሔ እንበለ አርኅዎ ዘቦአ ወወጽአ ኤሎሄ \bd ማርያም\bd* ገነተ ርኄ በሰጊድ ሰላም። 
\b 
\m ለድንግልናኪ ካዕበ ነቢየ መንፈስ የበበ ተደንግሎ ሥጋ ወነፍስ ለመኑ ተውህበ እምቀደምት ዘኢተረክበ በሰጊድ ሰላም። 
\b 
\m ለሐቌኪ ጽንዕ ወለአብራክኪ ርትዕ ወለአዕርጋኪ ሕፁባት በቅብዕ\bd  \bd*መከየድኪ ምስለ አፃብዕ በሰጊድ ሰላም። 
\b 
\m ለአፅፋርኪ ኵሎን ዘኁላቌሆን እስራ ሀገረ አድኅኖ ኅንፅት ዘነቢይ ዕዝራ \bd ማርያም\bd* ወለተ ቅስራ በሰጊድ ሰላም። 
\b 
\m ለአዕፅምትኪ ኵሉ ባሕርያተ ሰማይ ዘላዕሉ በአምትንት ወሥርው እለ ተሰንሰሉ ወለደም ነፍስተ እሉ በሰጊድ ሰላም። 
\b 
\m ለጽንሰትኪ በከርሥ እንበለ አበሳ ወርኵስ ለተበኵሮትኪ እማኅፀን ቅዱስ በአትኪ ቤተ መቅደስ በሰጊድ ሰላም። 
\b 
\m ለተሐፅኖትኪ በድክትምና እምድኅረ ፈለስት ሐና ለኖሶሳውኪ ዘመቅደስ ፍና ንብረትኪ ዘመፅሙና በሰጊድ ሰላም። 
\b 
\m ለሕሊናኪ ንጽሕት እምነ ኵሉ ትውዝፍት ለንጹሕ (ለንጽሐ) ሥጋኪ ዘአልቦ ርስሐት ለቆምኪ ስነ በቀልት በሰጊድ ሰላም። 
\b 
\m ለአሣዕንኪ ወርኅ ወለቶታንኪ ጎህ ልብስኪ ንጽሕ ወለአፅፍኪ በርህ አክሊልኪ ጎሐ ጽባሕ በሰጊድ ሰላም። 
\b 
\m ዘፀነስኪዮ ለፍሕም በማኅፀነ ሥጋ ድኩም ድንግልናኪሰ እንተ ዘልፍ ኅቱም \bd ማርያም\bd* ጥዕምተ ስም በሰጊድ ሰላም። 
\b 
\m ምስለ ወልድኪ ግሩም መድኃኔ ኵሉ ዓለም በረሐብ ወፅምእ በሐፍ ወድካም ዘጐየይኪ ደብረ ቍስቋም በሰጊድ ሰላም። 
\b 
\m ምስለ ወልድኪ ልዑል በዘባንኪ ሕዙል ጐየይኪ እፎ ድንግል ደወል እምደወል በእንብዕ ወነኮላል በሰጊድ ሰላም። 
\b 
\m ምስለ ወልድኪ ንጉሥ ቀዳሴ ሥጋ ወነፍስ ጐየይኪ እፎ ድንግል እምገጸ ሄሮድስ በንዴት ወበተጽናስ በሰጊድ ሰላም። 
\b 
\m ወልድኪ መድኅን ዘሰቀልዎ ዐብዳን በደመ ገቦሁ ቤዘወ ነፍሰ ኃጥአን ለአዳም ወለሔዋን በሰጊድ ሰላም። 
\b 
\m ለፀአተ ነፍስኪ ዛቲ እምዓለመ ሥጋ መዋቲ \bd ማርያም\bd* አንቲ ወለቱ ለማቲ በስብሐት ዘትትአኰቲ በሰጊድ ሰላም። 
\b 
\m ዘዚአኪ በድን ፄና መዓዛሁ ስኂን ወለግንዘትኪ በእደ ብሩካን መቃብርኪ ጌቴሴማን በሰጊድ ሰላም።
\b 
\m ለፍልስትኪ ጠባብ ኀበ ዘሉዓሌ ተድባብ እንዘ ይዌድስኪ ዘራማ ኪሩብ \bd ማርያም\bd* መርዓተ አብ በሰጊድ ሰላም። 
\b 
\m በመንፈስ ሕይወት ለኪ ጸጋ መንፈስ ቅዱስ ለበስኪ ወኃይለ ልዑል ለዘዐጽንአኪ ወለዘተወልደ እማኅፀንኪ በሰጊድ ሰላም። 
\b 
\m ገነይኩ ለኪ ኦ ንግሥተ ሰማይ ለባሲተ ብሩህ ፀሐይ ከመ ርእሰ ሐምሣ ሣልሳይ አስተበቍዓኪ ድንግል እመ አዶናይ በቅድሜኪ ነፍስየ ትዕበይ እሰግድ ለኪ ። (፫ ጊዜ በል።) 
\b 
\m እሰግድ ለኪ ከመ ኃጢአትየ ታስተሥርዪ። ወእሰግድ ካዕበ ከመ ኃጢአትየ ታስተሥርዪ። ወእሰግድ ሥልሰ ከመ ኃጢአትየ ታስተሥርዪ። 
\b 
\m \bd ማርያም\bd* ንግሥት ቅድመ ዓይነ ኵሉ ጸላዪ ሥዕለ አድኅኖ ሥዕልኪ እንተ ትሰመዪ ተአምረ ከመ ታርእዪ እሰግድ ለኪ። 
\b 
\m \bd ማርያም\bd* ረድአቶ ለዘእምዓራቱ ተነጽሐ ሥዕለ አድኅኖ ሥዕልኪ መዝራዕታ ሰፊሓ ትርድአነ ከመአሜሃ እሰግድ ለኪ። 
\b 
\m \bd ማርያም\bd* ሥዕልኪ ሥዕለ አድኅኖ እንተ ታሌዕሊ ኵሎ ለዘተወከለ ብኪ መኑ ኢይክሎ ሰይጣን ኢይኄይሎ እሰግድ ለኪ። 
\b 
\m ለሥዕለ አድኅኖ ሥዕልኪ ዘአስተቈጸሎ አፉየ ጽጌ ረዳ ስብሐት ንሥኢ\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ቅድሜየ ዘካርያስ ከመ አርአየ እሰግድ ለኪ። 
\b 
\m \bd ማርያም\bd* ሥዕልኪ ሥዕለ አድኅኖ ተብህለ በእንተ ዝንቱ ላዕሌየ ፍቅርኪ ኃይለ ሞገደ ወማዕበለ እሰግድ ለኪ። 
\b 
\m እግዝእትየ ኩኒ ለይሐወትየ ፀወኖ እስመ ተማኅፀንኩ አንሰ ተማኅፅኖ በሥዕልኪ ሥዕለ አድኅኖ እሰግድ ለኪ።
\b 
\m እግዝእትየ ኩኒ ለዕርቃንየ ክዳኖ እስመ ተማኅፀንኩ አንሰ ተማኅፅኖ በሥዕልኪ ሥዕለ አድኅኖ እሰግድ ለኪ። 
\b 
\m ናዛዚተ ዓለም ናዝዚ ለልቡናየ ኃዘኖ እስመ ተማኅፀንኩ እሰግድ ለኪ። 
\b 
\m በእንተ ዛቲ ግርምት ሥዕለ አድኅኖ ሥዕልኪ ወሥዕለ መለኮት ሕፃንኪ አስተዐ ማኅሌት ስብዐ ዘአወፈይናኪ ንሥኢ \bd ማርያም\bd* ቀጸላ ይኩንኪ።
\b 
