\c 19 

\s1 ሊጦን ዘ፯ቱ ዕለታት ወዘበዓላት
\m \bd ሊጦን\bd*\bd  \bd*\bd ዘሠርክ\bd*\bd  \bd*\bd ዘ\bd*\bd ሥላሴ\bd*\bd ።\bd*
\b 
\b 
\m  አምላክነ ዘዲበ \bd ኪሩቤል\bd* ትነብር እምኀበ መላእክት ትተአኰት ወትሴባሕ አንተ ውእቱ ዘከፈልከነ ንባእ ውስተ ጽርሓ ቅዱስ ማኅደርከ ንዘከር ቅድሳተ ስብሐቲከ ወንፍዲ ለከ ዘሠርክ አኰቴተ አንተ ተወከፍ ዘኵልነ ሰክዮተ ወበቍዔተ በተአምኖ ዘውስተ ልቦው ዘበሰማያት ምስጢርከ በፄና ሠናይ መዓዛ ዕቀብ ኵልነ ዘእንበለ ፃሕብ ወዘእንብለ ተመውዖ ወዘእንበለ ማዕቀፍ አድኅን አእጋረነ እምዳኅፅ ወአዕይንተነ እምአንብዕ ወነፍስተነ እሞተ ኃጢአት ወደምረነ ምስለ እለ ድኅኑ ብከ በጸሎተ ኵሎሙ እለ እምዓለም አሥመሩከ በ፩ዱ ወልድከ ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ መንፈስ ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም\bd  \bd*አሜን። 
\b 
\m \bd ሊጦን\bd*\bd  \bd*\bd ዘሠርክ\bd*\bd  \bd*\bd በጾመ\bd*\bd  \bd*\bd ድጓ።\bd*
\b 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ናስተበቍዕ በኵሎ ይእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ለእግዚእ ወድላ ካዕበ ውስተ ዝንቱ መካን ቅዱስ ንቁም ንሰብሕ ወንዘምር ለዘበኵሉ ቅዱስ ወብፁዕ ስመ ዚአሁ ዘኵሎ ይእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ።
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ጸልዩ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* እግዚእ ዘኵሎ ትእኅዝ ንስእለከ ወናስተበቍዓከ በከመ ዐቀብከነ ኑኃ ዕለት ወአብጻሕከነ ካዕበ ውስተ ብርሃነ ሠርክ ዕቀበነ በኑኃ ሌሊት ሱላሜ ዘእንበለ ኃጢአት ሠርከ ወሌሊተ ጸግወነ ወአድኅነነ እምፍርሃተ ሌሊት ወእምትካዝ ወይወስድ ውስተ ጽልመት እምሰብእ ዐማፂ ወሐባሊ ባልሐነ (ኒ) ዘአበስነ ወዘተሠወረነ ሕገ ሰብእ አናኅሲ ለነ እስመ ኄር ወመፍቀሬ ሰብእ እንተ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ። በ፩ዱ ወልድከ ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ በል። 
\b 
\m \bd ሊጦን\bd*\bd  \bd*\bd ዘሰኑይ።\bd*
\b 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ወካዕበ ናስተበቍዕ ዘኵሎ ይእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*። እንዘ ነአኵቶ እስመ ዓቀበነ በኑኃ ሌሊት ወአብጽሐነ እምጽልመት ውስተ ብርሃን እሙስና ውስተ ዘኢያማስን እምኢያእምሮ ውስተ አእምሮ አማን ከመ ኑኃ ዕለትኒ በኵሉ ሰላም ወጥዒና ይረስየነ ነሀሉ ወይሕፅር ሕዝቦ በኃይለ መላእክቲሁ ዘለኵሉ ግብረ በረከት ሥልጣን ቦቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ጸልዩ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* እግዚእ ዘኵሎ ትእኅዝ እንተ ኑኃ ዕለትኒ በኵሉ ሰላም ወጥዒና ረስየነ ነሀሉ እስመ አንተ ዐቀብከነ በኑኃ ሌሊት አንተ እግዚኦ ዘኵሎ ትእዝኅ መልአከ ኄረ መራሔ ፈኑ ለነ ወተሣሃለነ በከመ ዕበየ ሣህልከ ወበከመ በብዝኃ ምህረትከ ደምስስ አበሳነ ወኢ አሐደ እምኔነ ውጹአ ወግኁሠ ኢትረሲ እሞገስከ በእንተ ዓቢይ ስምከ ዘተሰምየ በላዕሌነ ሠራዬኰን ለነ ወኢትኅድገነ ሀበነ ንርከብ ሞገስ በቅድሜከ ወበቅድመ \bd ክርስቶስ\bd* ውልድከ ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ መንፈስ ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን።
\b 
\m \bd ሊጦን\bd*\bd  \bd*\bd ዘሠሉስ።\bd*
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ስምከ ሕያው ዘኢይመውት ትጉህ ወኢይዴቅስ ፈጣሪ ዘኢይደክም እግዚእ ሥሉጥ ላዕለ ኵሉ አምላክ ዘኢይትኃባእ ዘፈጠርከ ለስምከ ይሴብሑ ወያእኵቱ አንተ አኃዜ ዓለም \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ጸልዩ 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* አምላክነ አምላከ ትፍሥሕት ወአምላከ ኃሤት ወተከፍ ጸሎቶሙ ለአግብርቲከ ወለአዕማቲከ\bd  \bd*እለ ፃመዉ ወመጽኡ ቤተ መቅደስከ ኀበ የኃድር ኃይለ ስብሐቲከ ከመ ይስአሉ ዘእምኀቤከ ርቅየተ ወሕይወተ ኅድግ ሎሙ አበሳሆሙ ወኢትነጽር ምግባረ ኃጢአቶሙ ወተወከፍ ንስሐሆሙ ይባእ ጸሎቶሙ በቅድሜከ ከመ መዓዛ ሠናይ። እወ እግዚኦ አምላክነ ትሬኢ ወኢታስተርኢ መሐሪ ነጽር ወተመየጠነ ከመ በዝኒ ዓለም ወበዘይመጽእ ንስግድ ወናልዕል ናእኵት ወንሰብሕ ስመከ ኅቡረ \bd በክርስቶስ\bd* ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ መንፈስ ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን።
\b 
\m \bd ሊጦን\bd*\bd  \bd*\bd ዘረቡዕ።\bd*
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd*\bd  \bd*ለትሩጽ እግዚኦ ምሕረትከ በላዕሌነ ወብርሃነ ገጽከ ላዕለ ነፍስነ ይምጻእ ምሕረትከ ያስተርኢ ዘያስተፌሥሐነ ዕቀበነ እግዚኦ እምኵሉ እኩይ ወእምኵሉ ስሕተት ወተወከፈነ በከመ ነቢብከ ግበር ሰላመ ማዕከሌነ ወማዕከሌከ እስመ ለዘኒ ስሕተ አንተ ትከል መይጦቶ መንገሌከ። ወንሰግድ ለከ ውስተ አዕፃዳቲከ ዘኢይትኌለቍ እስመ እመ ውስተ ጸራሕነ ኀቤከ አንተ ትሰምዓነ ወትፀውር ማነ ድካመነ ወትትዔገሠነ ኃጢአትነ እስመ መሐሪ አንተ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ጸልዩ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* እስመ አንተ ከመ ወልደ አብ ኄር ዘአስተርአይከ ውስተ ዓለም ከመ ትሰቂ ወትሕፅን እጓለ እምሕያውከ ወሊተኒ ለገብርከ ጸግወኒ ወትረ ብዕለ ሠናያቲከ እስመ አንተ ትሁብ ሠናያተ ለኅሩያኒከ ወትጼጉ መድኃኒተ ለሕዝብከ ወፈቂደከ ታስተርኢ አስተርአይከ ወመኑ አምላከ መሐሪ ወቅዱስ ዘከማከ ወተሣሃለነ በከመ ዕበየ ሣህልከ ወበከመ ብዝኃ ምሕረትከ ደምስስ አበሳነ በ፩ዱ ወልድከ ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ መንፈስ ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም\bd  \bd*አሜን። 
\b 
\b 
\m \bd ሊጦን\bd*\bd  \bd*\bd ዘሐሙስ።\bd*
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd*\bd  \bd*ከመ ታድኅነነ እግዚኦ እምዕለት እኪት ወእምሰዓታተ መንሱት ወእምኵሎሙ ዘእኩያን ትምይንት\bd  \bd*እምኅየት ወእምጽርዓት እምጽድቅ ወእመጻኢት አድኅነነ እግዚኦ አምላክነ በዛቲ ሰዓት አኃዜ ዓለም \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ጸልዩ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* እወ እግዚኦ አምላክነ እስመ ዘእምኀቤከ ውእቱ ረድኤት ወድኅነት። ወኵሎሙ እለይትማኃፀኑ ኅበ ዘዚአከ መለኮት ዘአንተ አድኃንኮ ለዳዊት ገብርከ እምኵናት እኪት። ወለዳንኤል እምአፈ አናብስት ወለሶስና እምእደ ረበናት ለአናንያ ወአዛርያ ወ\bd ሚካኤል\bd* እምእቶን እሳት ዘይነድድ አድኅነነ እግዚኦ አምላክነ እምትውልድ ዕሉት ወግፍትዕት ወተማኅፀን ነፍሰነ ወሥጋነ በዘዚአከ ኂሩት። ወዕቀብ አብያተ ክርስቲያናቲከ በስብሐት ወበጸሎት ወበርትዕት ሃይማኖት ተሣሃለነ አምላክነ አቡነ ዘበሰማያት ኢታብአነ ውስተ መንሱት አላ አድኅነነ ወባልሐነ እምኵሉ እኩይ እምተመውዖ ለሰይጣን እምሕርትምና ወእምድቀት ርድአነ ለከ ዘእንበለ ድካም ወሀኬት ወትረ በኵሉ ጊዜ ወበኵሉ ሰዓት። በ፩ዱ ወልድከ ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ መንፈስ ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም\bd  \bd*አሜን። 
\b 
\b 
\m \bd ሊጦን\bd*\bd  \bd*\bd ዘዓርብ።\bd*\bd  \bd*
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ተዘከር እግዚኦ ለለ፩ዱ አሐዱ ስእለቶ ተዘከር እግዚኦ ለለ፩ዱ እምከርሠ እሙ ተዘከር እግዚኦ ብዙኃነ አሕዛበ እለ በርትዕት ሃይማኖት የሐይዉ አንስቲያሆሙ ዕቀብ ወወራዙቶሙ ሠርሕ ርሱዓነ አጽንዕ ቅጥቁጣነ ባልሕ ወዝርዋነ አስተጋብእ ለእለ ይነግዱ ንግድ ምስሌሆሙ ወለእለ ይትመነደቡ አድኅኖሙ ወለእለ ውስተ ተስናን ወቅኔት መሪር ይሄልዉ አንተ አኃዜ ዓለም ተዘከር \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ጸልዩ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* እወ እግዚኦ አምላክነ ለመዓስብ ከዳኒ ወባላሒ ለእጓለ ማውታ ለዱያን ዓቃቤ ሥራይ ለእለ ይነግዱ መርስ ወዛኅን እስመ አንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ተአምር ወትጤይቅ ለለ፩ዱ ፩ዱ ስእለቶ ወንብረቶ ወትካዘ ቤቱ አድኅን እግዚኦ ዛተኒ ወንብረቶ ወትካዘ ቤቱ አድኅን እግዚኦ ዛተኒ ሀገረ ወካልአተኒ አህጉረ ወበሐውርተ ወእለ በሃይማኖተ ዚአከ የኃድሩ ወበሐውርተ ወእለ በሃይማኖተ ዚአከ የኃድሩ ውስቴቶን ቅዱሳነ አድኅን እምድልቅልቅ ወእምረኃብ ወእመራደ ካልዕ ሕዝብ ሐዋዘ ብርሃነ ጸግወነ ወአእትት ኑፋቄ እምቤተ ክርስቲያንከ ወደምረነ ምስለ ደቂቀ ብርሃን ስብሐቲከ ሀበነ ከመ በ፩ዱ ልብ ወበ፩ዱ አፍ ንስብሕ ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለም ዓለም። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* አሜን። 
\b 
\b 
\m \bd ሊጦን\bd*\bd  \bd*\bd ዘቀዳም።\bd*
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd*\bd  \bd*ቀዳሜ ጸጋ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ኃይሉ በጥበቡ ለአቡሁ እስመ አንተ ውእቱ በግዑ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘያአትት ኃጢአተ ዓለም ተሣሃለነ እስመ ወረድከ እምሰማይ በመሥፈርተ ጥበቡ ለአቡከ ከመ ታድኅን ልሕኰተከ ዘአንተ ለሐኰ መዋቴ ዘይሰማን ዘየሐውር በክነፈ ነፋስ ዘይሬስዮሙ ለመላእክቲሁ መንፈሰ ወለእለ ይትለአክዎ ነደ እሳት ዘይኔጽራ ለምድር ወይሬስያ ከመ ትርዓድ። ዘይገሥሦሙ ለአድባር ወያጠይሱ በመንፈስ ጸጋከ አጽንዖሙ ለሕዝብከ አንተ አኃዜ ዓለም \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ጸልዩ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* አወ እግዚኦ አምላክነ በመንፈሰ ጸጋከ አስተፍሥሖሙ ለሕዝብከ እስመ አንተ ውእቱ መቅለሌ ዕፁብ ረዳዔ ምንዱብ ሠርጎሙ ለሐዋርያት ንዋዮሙ ለነዳያን ተስፋሆሙ ለቅቡፃን መንሥኢሆሙ ለሙታን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ኃይሉ ወጥበቡ ለአቡሁ ኪያከ ነአኵት ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለም ዓለም። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* አሜን። 
\b 
\b 
\m \bd ሊጦን\bd*\bd  \bd*\bd ዘእሑድ።\bd*
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd*\bd  \bd* ወካዕበ ናስተበቍዖ ለአምላከ ምሕረት ዘረዳዕኮ\bd  \bd*ለአብርሃም አመ ይቀትሉሙ ለነገሥት ዘአድኃንኮ ለይሥሐቅ እምነ መጥባሕት ዘመራሕኮ ለያዕቆብ በውስተ መንገድ ወአተርአይኮ በራእየ ሌሊት በኀበ አቀሞን ለሐውልት ዘአዕበይኮ ለዮሴፍ በብሔረ ባዕድ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ። 
\m  
\m \bd ይ.ዲ\bd* ጸልዩ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* እወ እግዚኦ አምላክነ ዘኀደፍኮ ለኖኅ በውስተ ታቦት ወለዳንኤል እምአፈ አናብስት ወለሶስና እምእደ ረበናት ዘለአኮ ለሙሴ ምስለ ዓቢይ ረድኤት ዘመራሕኮሙ ለሕዝብከ መዓልተ በደመና ወኵሎ ሌሊተ በብርሃነ እሳት ዘተናገርከ በዲበ ነቢያት ወአስተርአይከ ጸጋከ ላዕለ ሐዋርያት እንዘ ጉቡዓን እሙንቱ ውስተ ፩ዱ ቤት ወረደ ላዕሌሆሙ መንፈስ ቅዱስ ከመ ዘእሳት ወተናገሩ በነገረ ኵሉ በሐውርት። ውእተ መንፈሰከ ፈኑ ዓማዴ ሰማይ ወምድር ባርክ ማኅበረነ በኵሉ ጊዜ ወበኵሉ ሰዓት። በ፩ዱ ወልድከ ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ መንፈስ ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም\bd  \bd*አሜን።
\b 
\m \bd ሊጦን\bd*\bd  \bd*\bd ዘቀዳም\bd*\bd  \bd*\bd ሥፁር።\bd*
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd*\bd  \bd* ሶበ አኮ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌነ ይብል ፳ኤል ሶበ አኮ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌነ ሶበ አኮ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌነ እንተ ጊዜ ተንሥአ ሰብእ ላዕሌነ አሐዝብ ሕያዋኒነ እምውኅጡነ በከመ አንሥኡ ቍጥዐ መዓቶሙ ላዕሌነ አሐዝብ በማይ እምአስጠሙነ እምውኂዝ አምሰጠት ነፍስነ አምሠጠት ነፍስነ እማየ ሀከክ። ይትባረክ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ዘኢያግብአነ ውስተ መስገርተ ማዕገቶሙ ነፍስነሰ አምሠጠት ከመ ዖፍ እመሥገርት ነዓዊት መሥገርትሰ ተቀጥቀጠት ወንሕነሰ ድኅረ ረድኤትነሰ በስመ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ጸልዩ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ዘገብረ ሰማየ ወምድረ ዘገብረ ሰማየ ወምድረ ዘገብረ ሰማየ ወምድረ ለዓለም ወለዓለም ዓለም አሜን።
\b 
\m \bd ሊጦን\bd*\bd  \bd*\bd ዘሙታን።\bd*
\b 
\b 
\m  ወካዕበ ናስተበቍዕ ዘኵሎ ይእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ለእግዚእ ወመድኃኔኒ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*። በእንተ እለ ኖሙ አበዊነ\bd  \bd*ከመ ነፍሶሙ ያግዕዝ ውስተ መካን ሥዑር ወኀበ ማየ ዕረፍት ወያኅብር አንሥኦ ሥጋሆሙ በዘባቲ ሠርዐ ዕለተ በዘኢይትኄለው ተስፋሁ ዘበሰማያት መንግሥተ ይክፍል በእንተ ነፍሰ ገብሩ አቡነ ተክለ \bd ሚካኤል\bd* ፫ተ ጊዜ በል። ዘለዕረፍት ሥልጣን ቦቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ጸልዩ በእንተ እለኖሙ። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* መሐራ እግዚኦ ለነፍስ (ገብርከ) አቡነ ተክለ \bd ሚካኤል\bd* ፫ጊዜ በል። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ዘኵሎ ትእኅዝ ንስእለከ ወናስተበቍዓከ በእንተ እለ ኖሙ አበዊነ ከመ ነፍሶሙ ታግዕዝ ውስተ መካን ሥዑር ወኀበ ማየ ዕረፍት ወታኅብር አንሥኦ ሥጋሆሙ በዘባቲ ሠራዕከ ዕለት በዘይትሔሰው ተስፋከ ዘበሰማያት መንግሥትከ ክፍል። በእንተ ነፍሰ ገብርከ እኁነ ዕገሌ ፫ተ ጊዜ በል። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* መሐራ እግዚኦ ለነፍሰ ገብርከ (እኁነ) ዕገሌ ፫ተ ጊዜ በል። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ማኅለፍታተ ነፍሶሙ ግዑዘ ዘእንበለ ክልአት ወዘእንበለ ሕመሜ ጸጉ በጊዜ መፍትው ሥጋ አኅቢረከ አንሥእ ዘበሰማያት መንግሥተ ክፍሎ (ሙ) በእንተ ነፍሰ ገብርከ እኁነ ዕገ ፫ተ ጊዜ በል። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* መሐራ እግዚኦ ፫ተ ጊዜ በል። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ወእንዘ ተዓሢ ዕሤተ ሠናየ ዘዓይን ኢርእየ ወዕዝን ኢሰምዓ ውስተ ልበ ሰብእ ዘኢተሐለየ ወኢዐርገ መጠነ አስተዳሎከ አንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ለእለ ያፈቅሩከ። መናኅየ ወመናዝዘ ለሰብኦሙ ጸጉ ፫ተ ጊዜ በል። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* ከማሁ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ከዊነስ ክፍል \bd በክርስቶስ\bd* ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ በል። ወካዕበ በል። እግዚአ ሕያዋን ሕይወተ ሙታን ተስፋ ቅቡፃን ረዳኤ ምንዱባን ወመንጽሔ ኃጥአን ዘሞተ አፅራዕከ ወማዕሠረ ሰይጣን በቲከከ ሕይወተ ለትዝምደ ሰብአ ጸጎከ ኅቤከ ንስእል ወናስተበቍዕ ዘኢትመውት ለዓለመ ዓለም ዘመዝገብ ሕይወት ኅቤከ ውእቱ በእንተ እለ ኖሙ ወበሃይማኖት አዕረፉ አበው ቀደምት ሊቃነ ጳጳሳት ኤጲስ ቆጶሳት ቅወሳውስት ወዲያቆናት አናጕንስጢስ ወመዘምራን ደናግል ወመነኮሳት ሕፃናት ዕቤራት ወእጓለ ማውታ በእንተ ነፍሰ ገብሩ ዕገ ፫ተ ጊዜ በል። ወበእንተ ኵሎሙ እለ ዝየ ሀለዉ ዘአንተ ኵሎሙ እለ ዝየ ሀለዉ ዘአንተ ጸዋዕከ እምውስተ ሕዝብከ በጽድቅ ወበርትዕ ሕፅን ነፍሶሙ ውስተ መካን ሥዑር ወኀበ ማየ ዕረፍት ውስተ ሕፅነ አብርሃም ይስሐቅ ወያዕቆብ በእንተ ነፍሰ ገብርከ አቡነ ዕገሌ ፫ተ ጊዜ በል። ዘለዕረፍት ሥልጣን ቦቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ጸልዩ በእንተ እለ ኖሙ አበዊነ ጳጳሳት ወአበዊነ ኤጲስ ቆጶሳት ወአበዊነ ቀሳውስት ወአበዊነ መነኮሳት ወአኃዊነ ሕዝባውያን ወአኃቲነ አንስት ከመ ያዕርፍ እግዚእ ነፍሳቲሆሙ በሰላም ወይሥረይ ለነ ኃጣውኢነ። \bd ይ.ሕ\bd* መሐራ እግዚኦ ፫ተ ጊዜ በል። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ዘኵሎ ትእኅዝ ንስእለከ ወናስተበቍዓከ አግብርቲከ ወአዕማቲከ በእንተ ነፍ. ገብ. አቡ ዕገ ፫ ጊዜ በል። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* መሐራ እግዚኦ ፫ ጊዜ በል። \bd ይ.ካ\bd* ወበእንተ ኵሎሙ እለ ዝየ ሀለዉ ዘአንተ ጸዋዕከ እምውስተ ሕዝብከ በጽድቅ ወበርትዕ አዕርፍ ነፍሶሙ ውስተ መካን ሥዑር ወኅበ ማየ ዕረፍት ውስተ ሕፅነ አብርሃም ይስሐቅ ወያዕቆብ በመራሕያነ ብርሃን መላእክቲከ ሕፅን ነፍሶሙ ምስለ ቅዱሳኒከ ውስተ ዘለዓለም ማኅደርከ ወሥጋሆሙኒ አንሥእ በዕለተ ዐደምከ እንተ ባቲ ሠራዕከ በከመ ቅዱስ ወቡሩከ ዘኢይትሔሰው ተስፋከ ዘበሰማያት መንግሥትከ። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* መሐራ እግዚኦ ፫ጊዜ በል። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* እስመ አልቦሙ ለአግብርቲከ ሞት አላ ፍልሰት ወለእመኒ ቦ ዘአበሱ ወዘተሠወሮሙ ሕገ ሰብእ አናሕሲ ሎሙ እስመ ኄር ወመፍቀሬ ሰብእ አንተ \bd እግዚአብሔር\bd* እስመ አልቦ ንጹሕ እምርስሐት በቅድሜከ። ወለእመኒ ቦ አሐተ ሰዓተ ሐይዉ በዲበ ምድር ማኅለፍታተ ነፍሶሙ ግዑዘ ዘእንበለ ክልአት አንተ ጸጉ መንፈስ ናዛዜ ወመናኅየ ለሰብኦሙ ፈኑ ናዝዞሙ ወአስተፍሥሖሙ \bd በክርስቶስ\bd* ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ በል።
\b 
