\c 5 

\s1  ሐሙስ የሚጸለይ ጸሎት 
\b 
\m \bd ፳፯\bd* የሃይማኖት ምሰሶ ፣ የዲያቆናት አለቃና የሰማዕታት ጀማሪ ለሆነ \bd እስጢፋኖስ\bd* ሰላምታ ይገባል። የአብ ልጅ በቀኙ ተቀምጦ ሥላሴን በዓይኑ ያየ ፣ ተሟጋቾች ተከራክረው ያልረቱት ፣ ጥበብን በአንደበቱ የተናገረ ፣ የቃሉ ፍሬዎች እንደ አበባዎች የሚያምሩ ፣ በአይሁድ መካከልም በአደባባይ ስለፈጣሪው ሰማዕትነትን የተቀበለ እስጢፋኖስ ነው። ስለዚህ ለርሱ ሰላምታ ይገባል። አንበሳ ለሰገደለት ፣ እሳትን ለአቀዘቀዘ እና ስለፈጣሪው ሰማዕትነትን ለተቀበለ ማማስ ሰላምታ ይገባል። ለኤዎስጣቴዎስ ፣ ለሚስቱና ከተበተነበት ለሰበሰባቸው እና ሰማዕታት ለሆኑ ሁለት ልጆቹ ሰላምታ ይገባል። 
\m \bd ክርስቶስ\bd* በካህን አርሜላዎስ አምሳል ለተያው ለተገ ለጠለት ቅዱስ ሰማዕት ጰንጠሌዎን ሰላምታ ይገባል። በአንጾኪያ የሰማዕት ጀማሪ ለሆነ የፋሲለደስ ልጅ እስጢፋኖስ ሰላምታ ይገባል። በተስፋ በራፋት ምድር ፡ ሰማዕት ለሆኑና ሰማዕትነታቸውን ሰሩጻፋ ለፈጸሙ አርጊዮስና ባኮስሰላምታ ይገባል ። \bd ክርስቶስ\bd*\bd ን\bd* በመከተል ምላሱን ላስቆረጠ \bd የክርስቶስ\bd* ምስክር ሮማንዮስ ሰላምታ ይገባል ። ስለ እውነት ለታመመ የደይለሚ ሰማዕት ዮሐንስ ሰላምታ ይገባል ። ሰማዕትነትን በጭካኔ ለተቀበለ ጠንካራ ስማዕት እንድርያኖስ ሰላምታ ይገባል ። 
\m  ከገንዘብ ይልቅ ጽድቅን ለመረጠ ፣ \bd በክርስቶስ\bd* ለተመረጠ ፣ ደግ ለሆነና ፊቱ እንደ ፀሐይና ጨረቃ ለሚያበራ ሚናስ ሰሳምታ ይገባል ። ለጣዖቶች መስገድን እንቢ ላለ ሰማዕት ኤላውትሮስ ሰላምታ ይገባል ። ገድሉን በሃይማኖት ለፈጸመ ሰማዕት ቴዎፍሎስ ሰላምታ ይገባል ። ለቆዝሞስና ድሞያኖስ ፣ ለአላንዴዎስና አቢሞስ ፣ ለአብራንዮስ እና \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ን\bd* ለተመላች እናታቸው ቴውዳድ ሰላምታ ይገባል ። በናግራን ሀገር ሰማዕትነትን ለተቀበለ እና እንደ ጨረቃ ለሚያበራ አዝቂር ሰላምታ ይገባል ። በገድላቸው ላሸነፉ ፣ በመንግሥተ ሰማይ ዋጋቸውን ላገኙ አዝቂር እና ጓደኛው ኪርያቅሞ ሰላምታ ይገባል። 
\m የወንጌልን ቃል ለፈጸመ ንጹሕ ድንግል ሰማዕት \bd መርቆሬዎስ\bd* ሰላምታ ይገባል ። በናግራን ለተሠዉ ለማዕታት ሰላምታ ይገባል ። ለአባታቸው ኂሩት ሰላምታ ይገባል ። ለቀሳውስትና ለዲያቆናት ፣ ባሎቻቸው ለሞቱባቸው እና ለመነኮሳት ሰላምታ ይገባል ። ለሕፃናትና ለባልቴቶች ሰላምታ ይገባል። በሰማይ ያለች ኢየሩሳሌምን የምትመስል ሀገር ላሉና በናግራን ለሚኖሩ ወንዶችና ሴቶች ሰማዕታት ሰላምታ ይገባል። ልጆቿ የሚያበሩ ኮከቦችን ይመስላሉ። ተራራዎቿ የተቀደሱ ናቸው። ኮከቦቿም \bd የ\bd*\bd ማርያምን\bd* ልጅ ለመቀበል እስከ ሰማይ ደጅ ይጠናሉ። ስለዚህ ለርሷ ሰላምታ ይገባል። 
\m መራራ ሞትን ታግሦ ሁለመናውን ለተቆረጠ እና ቅርንጫፎቹ የተወደደ ፍሬን ላፈሩለት ያዕቆብ ሰላምታ ይገባል። ብዙ ሥቃዮችን ታግሦ ንጹሕ የጠራ መንግድን ለተከተለ ሰማዕት ተላስስ ሰላምታ ይገባል። ተጋድሎውን እስከሚጨርስ ትዕግሥትን ላበዛና ሥቃዮችን ለታገሠ ሰማዕት አንቂጦስ ሰላምታ ይገባል። ፍጹም ለሆና ተአምርን ለሠራ ሰማዕት መርምህናም ሰላምታ ይገባል። \bd በክርስቶስ\bd* ደግ ደግ ለሆነች እኅቱ ሣራና ለአርባ ፈረሰኞች ፡ ሰላምታ ይገባል። ሄሮድስ ለገደላቸው መቶ እልፍና አርባ አራት እልፍ ሕፃናት ሰላምታ ይገባል። ልብሳቸውን ላላሳደፉ ፣ ከግብፅ መዳንን ሳላስቀደሙ ፣ አፋቸው ሐሰትን ላልተናገረ ፣ በዚች ሰዓት ይችን መዝሙር ለዘመሩ ፣ ድምፃቸው እንደ እንዚራ ለሚያምር ሕፃናት ሰላምታ ይገባል። 
\m አቤቱ እኔን ባርያህን ዕገሌን ስለ መገደላቸውና ስለ ደማቸው ፣ ስለችግራቸው ፣ ስለ ስቃያቸውና ስለፍርዳቸው ብለህ ፣ በብረትና በእሳት ፣ በሰይፍና በጎራዴ ስለመቀላታቸውም ብለህ በቸርነትህ አስበኝ። ስለሁሉም ሰማዕታትና ስለእነዚህ ሕፃናት ብለህ። በደማቸው ምስክርነት ፣ በማዕረጋቸው ፣ በክብ ራቸው ፣ በስሞቻቸውም ተማፅኛለሁ። በፍርድ ቀን ነፍሳት በአንድነት በሚሰበሰቡበት ጊዜ እነሱን አስበህ ይቅር በለኝ። አሜን። 
\m \bd ፳፰\bd* \bd ለማርያም\bd*ና ስለሕፃኑ \bd ኢየሱስ\bd* ብሎ ለተጋደለ ሶርያ መስፍን ሰማዕት ጊጋር ሰላምታ ይገባል ሁልጊዜ ደምና መግል ከአፍንጫው እስኪፈስ እና መላ ውነቱ አስከሚንቀጠቀጥ ሄሮድስን ሦስት ጊዜ በጥፊ ጮኸው በሰይፍ ከተገደለ በኋላ በነጭ የእሳት ፈረስ ጭኖ ነው። ስለዚህ ለርሱ ሰላምታ ይገባል ለአባቱና እናቱ ፣ ለሁሉም ዘመዶቹ ፣ በሱ ትምህርት አምነው ከፀሐይ ሰባት እጅ የሚያበራ አክሊልን እስከሚቀበሉ ድረስ ሰማዕት ለሆኑ ሁሉም ሠራዊት ሰላምታ ይገባል አቤቱ እኔን ባርያህን ዕገሌን ስለወዳጅህ ጊጋር በለህ ፣ ስለስምህ ብለው ከሱ ጋር ስለተጋደሉ ሁሉ ብለህ በቸርነትህ አስበኝ። ሰው በሠራው ሥራ በሚሠቃይበት ጊዜ ወላፈኑ ከሚገርፍ የእሳት ባሕር አድነኝ። ከዚህ ዓለም ጥፋትም አድነኝ። አሜን። 
\m \bd ፳፱\bd* ብርቱና ምስጉን ለሆነ የኃይለኞች ገዥዎች አለቃ ቴዎድሮስ ሰላምታ ይገባል ድንግል ፣ ንጹሕና \bd እግዚአብሔር\bd* በበአት /በገዳም/ ሰውሮ እስከ ሦስት መቶ ሰባ ሁለት ዓመት የሚጣፍጥ እንቅልፍን ለሰጣቸው ሰባት ልጆች ሰላምታ ይገባል፡ በስሞቻቸው አርከሊዶስ ፣ አሚዶስ ፣ አውጋንዮስ ፣ ድሜጥሮስ ፣ በርናጥዮስ ፣ እስጢፋኖስ እና ኪራኮስ ተብለው ሲጠሩ \bd በክርስቶስ\bd* ሰማዕትነትን አግኝተዋል። ስለዚህ ለነርሱ ሰላምታ ይገባል።
\m እንደ ዕጣን ንጹሕ እንደ ወይን የሚያስደስት ዕድሜው ትንሽ ለሆነና \bd በመንፈስ ቅዱስ\bd* ለጎለበተ ቂርቆስ ሰላምታ ይገባል። ከሱ ጋር ሰማዕትነትን ለተቀበሉ ሃምሳ ሺህ አራት መቶና አርባ ሺህ ሁለት መቶ አሥራ አራት ሰማዕታት ሰላምታ ይገባል። ለጌታው ወዳጅ ለሆነ ሮማኖስ ልጅ ባቅጥር ሰላምታ ይገባል። ተወዳጅ እና ጻድቅ ለሆነ አግላድዮስ ሰላምታ ይገባል። መላእክትን የሚመስል ፍልትዮስ ሰላምታ ይገባል። ጠንካራና ሰማዕት ለሆነ በርህናው ሰላምታ ይገባል። ለጌርስጦስና ልጁ አቦሊ ሰላምታ ይገባል። ለዋስሊዶስ እና ለሁለት ልጆቹ ሰላምታ ይገባል። 
\m ለአንዴዎስና በንጊሮስ ሰላምታ ይገባል። \bd በክርስቶስ\bd* ሰማዕትነትን ለተቀበለ \bd የክርስቶስ\bd* ምስክር ለሆነ ቆጵርያኖስ ሰላምታ ይገባል። በጭካኔ ሰማዕትነትን የተቀበለ ጠንካራ ሰማዕት ፊልያስ ሰላምታ ይገባል። ውኃ የቋጠረ ደመና ከሰማይ ላጠመቀው ፣ \bd የእግዚአብሔር\bd* ታማኝ ድምፃዊ ፊልሞን ሰላምታ ይገባል። ሰይፍን ሳይፈራ ሞትን በደስታ ለተቀበለ ሰማዕት ቴዎዶጦስ ሰላምታ ይገባል። 
\m በወንዝ ውስጥ ሰማዕትነትን ለተቀበሉ እና ስሞቻቸው አስተራግዶስ ፣ አክስንድዮስ ፣ ሚሊጦስ ፣ ሱርያኖስ ፣ ፊልፍዮስ ፣ እግባዎስ ፣ እብራክሎስ ፣ አውዴኪዮስ ፣ ኵርዮን ፣ አማቲዮስ ፣ አውሌርዮስ ፣ ማግሎስ ፣ አሌክስንድሮስ ፣ አናፍዮስ ፣ አውቴስዮስ ፣ አርናንዮስ ፣ ሴይሮስ ፣ ሳርቡን ፣ አውሴንጎስ ፣ አጋውስራ ፣ ፈንዲኪም ፣ አልድዮስ ፣ ፎሊሶስ ፣ ሰይዶስ ፣ ደሚሮስ ፣ እግሪጎርዮስ ፣ ስልዮስ ፣ ባሪኒኦስ ፣ ሳዲሮስ ፣ አንጦኒስ ፣ ደማቴዎስ ፣ ኪራኮስ ፣ ሌንጶስ ፣ አውዶጦስ ፣ አንሲዮስ ፣ አርናንዮስ ፣ ግሪጎልዮስ ፣ ኤልያስ ፣ አሌንድዮስ አስንልዮስ ለሚባሉ አርባ አማኞች ክርስቲያኖች ሰላምታ ይገባል። 
\m \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስም ሩጫውን ለፈጸመ ፣ በሰማዕ ትነት ለተቆረጠና የምስጋና አክሊልን ተቀዳጀ አናጉን ስጢስ ቴዎቅሪጦስ ሰላምታ ይገባል። በተጋድሎ ለጸና፤ ጎልማሳና ተጋዳይ ለሆነ ፣ ጥንካሬውን በመንበር ሰሌዳ ላሳየ ፣ በሰማይና በምድር መካከል እንደ ታላቅ ኮከብ ለሆነ ፣ ተአምሩ እንደ ባሕር አሸዋ ተቆጥሮ ለማያልቅና የእውነት ፀሐይ ለሚባል ሰማዕት ጊዮርጊስ ሰላምታ ይገባል ። የጠራቢ ልጅ ለሆነ ዮሐንስሰላምታ ይገባል ። የአምላክ ወዳጅ ለሆነ ፊቅጦር ሰላምታ ይገባል ። 
\m አቤቱ እኔን ባርያህን ዕገሌን ስለነዚህ ሰማዕታት ሁሉ ብለህ ፣ ስለሁላቸውም ደም ብለህ ፣ ስለስሞቻቸው ፣ ስለ ክብራቸውና ስለማዕረጋቸው ብለህ በቸርነትህ አስበኝ። በነርሱ እማለዳለሁ። ስለነርሱ ብላህም ይቅር በለኝ። ከሚያስፈራው የመከራ ፍርድ እና ከገሃነም እሳትም አድነኝ። አሜን። 
\m \bd ፴\bd* እንደ ሸረሪት ድር እስከሚሆን ድረስ ሥጋውን ብጾምና በጸሎት ላደከመ ፣ በብዙ ድካም ጽድቅን ላገኘ እና ወንጌሉ ዘወርቅ ለሚባል ዮሐንስ ሰላምታ ይገባል። ቁልቁል ሰቅለውሩጫቸውን ለፈጸሙ የወልድ ምስክሮች አርጌንዮስና ቤልፌዎስ ፣ አርሶናፊስና ጴጥሮስ እንዲሁም አስኪርዮን ሰላምታ ይገባል። \bd በክርስቶስ\bd* ላይ ስለፈረደና ስለ\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ለተፈረደበት ጲላጦስ ሰላምታ ይገባል። 
\m \bd ፴፩\bd* የድኅነት ቀን በጠራችው ጊዜ የገነትን ደጅ ለከፈተና ፈያታይ ዘየማን ለሚባል ዮሳፍጥ ሰላምታ ይገባል። በሃይማኖት ለሚታዘዝ ሰማዕት አትናሲስ ሰላምታ ይገባል ። ለአሥራ አራት እልፍ እና መቶ ሰላሳ ሰማዕታት ሰላምታ ይገባል። የሰይፍን ስለት ላልፈራና በማያልፈው ዓለም ተስፋውን ላገኘ ሐርስጥፎሮስ ሰላምታ ይገባል። አዲስ በሆነ ዓለም ተስፋውን ላገኘ \bd የክርስቶስ\bd* ምስክር አንስጦስ ሰላምታ ይገባል። \bd የክርስቶስ\bd* ምስክር ለሆነ ባስሊቆስ ሰላምታ ይገባል። ጳጳስ ለሆነ ሄሬኔዎስ ሰላም ያገባል። 
\m አቤቱ እኔን ባርያህን ዕገሌን... በእነዚህ በሁላቸው የደም ምስክርነት ብለህ በቸርነትህ አስበኝ። በታላቋ ቀን ስለነርሱ ብለህ ይቅር በለኝ። በግልጥ ያለፍርሃት ከፊትህ እድቆም አድርገኝ። ለዘላለሙ አሜን። 
