\c 20 

\s1 ሐተታ 
\m  ንጽሕፍ ኍልቈ ፵ ወ፪ ቡራኬያት ፳ ወ፩ ዘውስጥ ፳ወ፩ ዘአፍኣ ። 
\m  ቡራኬሰ ዘውስጥ ላዕለ ኅብስት ወወይን ። ወዘአፍኣስ ቡራከ ላዕለ ሕዝብ ወካህናት ። ሐተታ እመቦ ዘይብል በአይ ጊዜ እሙንቱ ቡራኬያት ዘውስጥ ። ፍካሬ ንብሎ ፫ቱ ሶበ ይብል ካህን ቡሩክ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*አኃዜ ኵሉ ወ፫ቱ ሶበ ይጼሊ ጸሎተ እንፎራ ወሶበ ይቤ አእኰተ ባረከ ወፈተተ ፫ቱ ላዕለ ኅብስት ወ፫ቱ ላዕለ ወይን ወዓዲ ሶበ ይብል ይረስዩ ፩ዱ ላዕለ ኅብስት ወ፩ዱ ላዕለ ወይን ወላዕለ ፪ኤሆሙ ፩ዱ ። አእኰተ ፫ ቢሉ ከይረስዮ ፮ አእኰተ ፯ ቢሉ ከይረስዮ ፫ ይባርኳል ። ወ፮ቱ ላዕለ  ፪ኤሆሙ እምድኀረ ይቤ አአምን አአምን አአምን  ፲ወ፭ በእደ ካህን ወ፮ቱ በሥጋ ዲበ ደም ወበደም ዲበ ሥጋ ። ወዘአፍኣስ ቡራኬያት ፫ቱ ሶበ ይብል አርኅቅ \bd እግዚኦ\bd* እምኔየ ወ፫ቱ ሶበ ይጼሊ ጸሎተ ፍትሓት ዘወልድ ወይብል አግበርቲከ እለ ተልእኩ ። ወ፫ቱ ሶበ ይቤ ወዕቀባ ለቤተ ክስርስቲያንከ ወ፪ቱ ላዕለ ጸዋትው ሶበ ይብል ኵሎ ሕዝብ ወኵሎ መራዕየ ባርኮሙ ፩ ።  ፪ና ፤ ተዘከር \bd እግዚኦ\bd* ማኅበረነ ባርኮሙ ሲል ወ፫ቱ ሶበ ይጼሊ ጸሎተ ቡራኬ ወይብል ባርክ ዲበ ሕዝብከ ፤ ፩ ። ወ፫ቱ ሶበ ይጼሊ ጸሎተ ንስሓ ወይብል ኦ \bd እግዚኦ\bd* ረስየነ ፍቱሓነ ወግዑዛነ ወለኵሎሙ ሕዝብከ ፍትሖሙ ። ወ፩ዱ ላዕለ ፃህል እኀዘ ይወፅእ ። ወቦ ዘይቤ ፫ቱ ላዕለ ፃህል ፤ ወ፫ቱ ሶበ ይሤርሕ ሕዝበ በደኃሪ እኀዘ ይብል ኦ \bd እግዚኦ\bd* አድኅን ሕዝብከ ወባርክ ርስትከ ረዐዮሙ ወአልዕሎሙ እስከ ለዓለም ። ተፈጸመ ኍልቈ ቅዳሴያት ዘውእቶሙ  ፲ቱ ወ፬ቱ በሰላመ \bd እግዚአብሔር\bd* አሜን ። ተፈጸመ ለእግዚአብሔ አኃዜ ኵሉ ዓለም ዘአፈጸመነ በዳኅና ወበሰላም ለዓለመ ዓለም ።   
\b 

\s1  ጸሎተ ኪዳን ።  
\m  ጸሎተ ኪዳን ዘ፫ቱ ጊዜያት ። 
\m  ትእ ወይሚጥ ካህን ገጾ መንገለ ምሥራቅ \bd ወይበል\bd* በዜማ ወበልዑል ቃል ቅዱስ ወእምድኅሬሁኒ ይብሉ ሕዝብ ኅቡረ በዜማ ዘከመ ሕጉ ወሥርዓቱ ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*ቅዱስ ። 
\m \bdit ይ. ሕ.\bdit* \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱስ ኃያል ቅዱስ ሕያው ዘኢይመውት ዘተወልደ እ\bd ማርያም\bd* \bd እምቅድስት ድንግል \bd*ተሣሃለነ \bd እግዚኦ\bd* ። ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱስ ኃያል ቅዱስ ሕያው ዘኢይመውት ዘተንሥኦ እሙታን አመ ሣልስት ዕለት ዐርገ በስብሐት ውስተ ሰማያት ወነበረ በየማነ አቡሁ ዳግመ የመጽእ በስብሐት ይኰንን ሕያዋን ወሙታነ ተሣሃነ \bd እግዚኦ\bd* ። \bd ስብሐት ለ\bd*አብ \bd ስብሐት ለ\bd*ወልድ \bd ስብሐት ለ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን ወአሜን ለይኩን ለይኩን ። ቅዱስ ሥሉስ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ተሣሃለነ ። ትእ ዝንቱ ጸሎት ውእቱ መኃትዊሁ ለጸሎተ ኪዳን ዘሠለስቱ ጊዜያት ። 
\m  ክፍል ፩   
\m  ኪዳን ዘመንፈቀ ሌሊት ። 
\m  ትእ ወይሚጥ ካህን ገጾ መንገለ ሕዝብ \bd ወይበል\bd* ዘንተ በልዑል ቃል ፤ ወሕዝብኒ ይበሉ በከመ ሥርዓቱ ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*\bd ስብሐት \bd*\bd ለእግዚአብሔር\bd* ። 
\m \bdit ይ. ሕ.\bdit* ርቱዕ ይደሉ ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*ለከ \bd እግዚኦ\bd* ለገባሬ ኵሉ ለዘኢታስተርኢ አምላክ ንሰፍሕ ነፍሰነ ። ወስብሐት ዘነግህ ንፌኑ ለከ \bd እግዚኦ\bd* ለጥበበ ኵሉ ኃያል ብዙኀ ሣህል አምላክ ሣራሪሃ ለነፍስ ። ንሴብሐከ ለዘእምቅድመ ዓለም ተወልደ እምአብ ። ቃል ዘባሕቲቱ በቅዱሳኒሁ ዕሩፍ ኪያከ ዘትሴባሕ እምስብሐታት ዘኢያረምም ወእምሠራዊተ ሊቃነ መላክት ። ኪያከ ዘኢትገበረ በእደ ፈጣሬ ኅቡኣት ዘኢታስተርኢ ንጹሕ ወቅዱስ ዜናዊ ዘነገረነ ጥበበ ኅቡኣት ቅድሳቲከ ። ወብርሃነ ለነ ዘኢይፍእ አሰፈውከነ ስብሀተ ወአኰቴተ ንፌኑ ወቅድሳተ ንጹሐ ንብል ንሕነ እሊኣከ አግብርት ። ወሕዝብኒ ኪያከ ይሴብሑ ። 
\m \bdit ይ. ሕ.\bdit* ኪያከ ንሴብሕ \bd እግዚኦ\bd* ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*አምላክ ብርሃን ወላዴ ሕይወት ርእሱ ለአእምሮ ወሀቤ ጸጋ ዘእምጸጋ ፍጹም ገባሬ ነፍስ በቋዒ ጸጋዌ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* መዘገበ ጥበብ ረዳኢ መምህረ ቅዱሳን ወመሠረተ ዓለም ዘይትዌከፍ ጸሎተ ንጹሓን ፡ ለከ ንሴብሕ\bd   \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ዋሕድ ። ቀዳሜ በኵር ቃል\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ዘለኵሉ ዚአከ ጸጋ ዘወሀብከነ ለእለ ንጼውአከ ።\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ንጹሕ ዘአልቦ ነውር ዘቦቱ ጥሪት ።\it  \it*\it ኀበ\it*\it  \it*ፃፄ ወቍንቍኔ ኢያማስኖ ለዘበኵሉ ሕሊና ለእለ ይትዌከሉ ብከ ትሁብ ። ዘያፈትዎሙ ለመላእክት የሐውጽዎ ለዘእምቅድመ ዓለም ብርሃነ ዐቃቢነ ዘኢይማስን ። መዝገበ ጽልመት እንተ ብነ በሥምረተ አቡከ አብራህከ ለነ ዘአውፃእከነ እማዕምቅ ውስተ ብርሃነ ። ወወሀበነ ሕይወተ እምት ። ወጸጎከነ እምግብርናት ግዕዛነ ። ዘበ\bd መስቀል \bd*ከ አቅረብከነ ኀበ አቡከ መልዕልተ ሰማያት በወንጌል መራሕከነ ፤ ወበነቢያት ናዘዝከነ ፤ ዘለሊከ አቅረብከነ አምላክ ። አላ ብርሃነ ሀበነ \bd እግዚኦ\bd* ። ለከ ለአምላክነ ንዌድስ ከመ ወትር በዘኢያረምም አኰቴት ንብል ንሕነ እሊአከ አግብርት ። ወሕዝብኒ ኪያከ ይዌድሱ ። 
\m \bdit ይ. ሕ.\bdit* ኪአከ ንዌድስ \bd እግዚኦ\bd* ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*ንሤልስ ለከ ዘንተ ስብሐት እምአፋነ ዘምስለ መንግሥትከ ዘለዓለም \bd ኢየሱስ\bd* \bd ወልደ እግዚአብሔር \bd*ዘመልዕልተ ኵሉ ምስለ\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ኵሉ ፍጥረት ይሴብሐከ በረዓድ ወበፍርሃተ መንፈስ ዘኩሉ ነፍስ ይፈርሆ ። ወኵሎሙ ነፍሳት ጻድቃን ብከ ይጼወኑ ዘአዝኀንከ እምኔነ ማዕበላት ውኂዛተ መናፍስት ዘኮንከነ መርሶ ሕይወት እሙስና ወዘኮንከነ ምጕያየ ዘቦቱ ተስፋ መድኀኒት ዘለዓለም ። በባሕር እለ ይትመነደቡ ታድኅን ። ወለእለ በበድው በጸጋ ትፌውስ ወለእለ በመዋቅሕት ጽኑዓን ዘምስሌሆሙ ትሄሉ ዘእማእሰረ ሞት ፈትሐነ ። ዘለምስኪናን ወለልሕዋን ይናዝዞሙ ወለእለ ፃመው በመስቀሉ ይባልሕ ዘኵሎ መዓተ ይመይጥ ወያሴስል እምኔነ ለእለ ቦቱ ተወከልነ ። ዘነቢያት ወሐዋርያት አእኰቱከ በኅቡእ ኪያከ ንዌድስ \bd እግዚኦ\bd* ። ወንሴብሐከ ከመ ለቢወነ ብከ ናዕርፍ በማኅደረ ሕይወት እንዘ ንገብር ፈቃደከ ። ሀበነ ንሑር በትእዛዝከ ። ወኵሎ \bd እግዚኦ\bd* በምሕረትከ ሐውጽ ንኡሳነ ወዐቢያነ መኰንነ ወሕዝቦ ኖላዌ ወመርዔቶ ። እስመ ዚአከ መንግሥት ቡሩክ \bd እግዚኦ\bd* አምላክነ \bd ስብሐት ለ\bd*\bd አብ \bd*\bd ወወልድ \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  ቅዱስ\bd* እምቅድመ ዓለም ይእዜኒ ወዘልፈኒ ለዓለም ወለትውልደ ትውልድ ዘኢየኀልቅ ለዓለመ ዓለም ። 
\m \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን ። ክፍል
\m  ፪ ኪዳን ዘነግህ ። 
\m  ትእዝዛ  ወይሜጥ ካህን ገጾ መንገለ ሕዝብ \bd ወይበል\bd* ዘንተ በልዑል ቃል ወሕዝብኒ ይበሉ በከመ ሥርዓቱ ። 
\b 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*ጸጋ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* የሀሉ ምስሌክሙ ። 
\m \bdit ይ. ሕ.\bdit* ምስለ መንፈስከ ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*ንሰብሖ ለአምላክነ ። 
\m \bdit ይ. ሕ.\bdit* ርቱዕ ይደሉ ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*አጽንዑ ሕሊና ልብክሙ ። 
\m \bdit ይ. ሕ.\bdit* ብነ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አቡነ ዘበሰማያት አቡነ ዘበሰማያት አቡነ ዘበሰማያት ኢታብአነ \bd እግዚኦ\bd* ውስተ መንሱት ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ወሀቤ ብርሃን ፤ ዘለኵሉ ኃይል ፤ ወለኵሉ ነፍስ ሐዋፂ ብርሃነ ዘእምቅድም ዓለመ ሐታሚ መራሔ ሕይወት ወበቋዔ ተድላ ዘኢይመውት ። ዘአውፃ እከነ እምዕቅፍተ ጽልመት ፤ ወብርሃነ ዘኢይትረከብ ጸጎከነ ። ዘእማዕሠር ለእለ የአምኑ ብከ ፈቲሐከ በሃይማኖት ከለልከነ ። ዘኢይርኅቅ እምአግብርቲሁ ወትረ ዘምስሌሆሙ ይሄሉ ዘኢይጸመም ለዘበፍርሃት ወበረዓድ ትስእሎ ነፍስ እምቅድመ ሕሊና ኵሎ የአምር ወእምቅድመ ሕሊና ይፈትን ። ወዘእንበለ ንስአሎ ይሁብ ፍትወተነ ዘእምፈቃዱ ፤ ወይሰምዐነ እለ እንበለ ኑፋቄ ንጼውዖ ። ዘኢይትነገር ብርሃን ንጉሠ ሠራዊተ ሰማያት ሰማዒ ስብሐተ ማኅሌት ዘሊቃነ መላእክት ዘደቤሆሙ የዐርፍ ። ስምዐነ ንስእለከ \bd እግዚኦ\bd* ። ሀበነ በትውክልት ቃለ ዘኢያረምም ። ኪያከ ንሰብሕ ኪያከ ናእኵት ወኪያከ ንባርክ ፤ ወከመ ብከ ንፀወን ንሕነ አግብርቲከ ንሴብሐከ \bd እግዚኦ\bd* ። 
\m \bdit ይ. ሕ.\bdit* ኪያከ ንሴብሕ \bd እግዚኦ\bd* ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*\bd እግዚኦ\bd* \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሰምዐነ ቅዱስ ። ለበሐማን ኮኖሙ ቃለ ለስቡራን ምርጕዘ ወለዕዉራን ብርሃነ ወለሐንካሳን ፍኖተ ወለዘለምጽ መንጽሒ ። እኁዛተ ሕማማት እግዚእ ፈወስከ ለጽሙማን መፈውስ ። ለሞት ዘለፎ ወለጽልመት ሣቀዮ ። ዘገብረ ብርሃነ ፤ ፀሓይ ዘኢየዐርብ ወማኅቶት ዘኢይጠፍእ ። ፀሓይ ዘዘልፈ ያበርሀ ዲበ ቅዱሳን ወኵሎ ተከለ ለሠርጐ ዓለም በሥምረት እቁም ። ገሃደ ለኵሉ ሠረቀ ለሰብእ መድኃኒት መያጠሃ ለነፍስ ወኵሎ በዘይደሉ አቅደምከ ሐልዮ ። ገባሬ መላእክት አበ ኵሎ ሠርጐ ዓለም ሣራሪሃ ለምድር ። ጥበብ ወአእምሮ እምአብ ዘሀሎ እምቅድም ውስተ ዓለም ተፈነወ ዝ ህሉና ዘኢይትነሠት ወዘኢይተረጐም መንፈስ ዘኢያስተርኢ ። ዜናዊ ስቡሕ አንተ ወመንክር ስምከ ፤ ወበእንተ ዝንቱ ንሕነ አግብርቲከ ንዌድሰከ \bd እግዚኦ\bd* ። 
\m \bdit ይ. ሕ.\bdit* ኪያከ ንዌድስ \bd እግዚኦ\bd* ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*ንሤልስ ለከ ዘንተ ቅዱስ ስብሐት ዘወሀብከነ ዚአከ ሃይማንተ ዘኢይትነሠት ወቦቱ ገበርከ ለነ ንማዕ ማዕሠሪሁ ለሞት ። ዘፈጠርከ ሕሊናተ ርቱዓተ ለእለ የአምኑ ብከ ከመ እምሰብእ ይኩኑ አማልክት ዘወሀብከነ በመንፈስ ንኪድ ኵሎ ኀይሎ ለጻላኢ ከመ ንፍታሕ ዘኢይትፈታሕ ፍቅረ ለነ ኀበ አቡከ ገበርከ ወዐረቀ ማእከሌነ ። ስማዕ \bd እግዚኦ\bd* እለ ኪያከ ይስእሉ ። \bd እግዚኦ\bd* እለ ንስእለከ ኢንሰተት አላ በስክየት ዲበ ጸላኢ ነ ነሀሉ ። ሀበነ ዘወትር ጸሎተነ እምኂጠነ ጸላኢ ንትዐቀብ ። ስማዕ ዘዓለም ንጉሥ መዓስበ ናዝዝ እጓለ ማውታ ተወከፍ ሲሩያነ በምሕረትከ አንጽሕ አብዳነ አጥበብ ወኅጕላነ ሚጥ እለ ውስተ ሞቅሕ አድኅን ወለኵልነ ኩን ፀወነ እስመ ለከ \bd እግዚኦ\bd* አምላክነ መንግሥት ቡሩክ ። 
\m \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን ።  ክፍል ፫ ኪዳን ዘሠርክ ። ትኢ ወይሚጥ ካህን ገጾ መንገለ ሕዝብ \bd ወይበል\bd* ዘንተ በልዑል ቃል ፤ ወሕዝብኒ ይበሉ በከ መ ሥርዓቱ ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*ጸጋሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* የሀሉ ምስሌክሙ ። 
\m \bdit ይ. ሕ.\bdit* ምስለ መንፈስከ ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*አእኵትዎ ለአምላክነ ። 
\m \bdit ይ. ሕ.\bdit* ርቱዕ ይደሉ ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*ለከ ለአብ ዘኢይማስን መድኃኔ ነፍስነ ወመሠረተ ጥበባት ዐቃቤ አልባቢነ ። ዘንተ ውስጥ ዓይነነ አብራህከ ወጽልመተ ሕሊናነ በዘዚአከ አእምሮ ከለልከነ አንተ ። ዘተውህበ ለሙስና ዘትካት ብእሴ አድኀንከ በመስቀሉ ለዋሕድከ ወሐደስኮ በዘኢይማስን ዘስሕተታ በጠላ በትእዛዝከ ወበሞተ ወልድከ ቤዛውከ ወዘተገድፈ ኀሠሥከ ። በእንተ ዝንቱ ንሕነ አግብርቲከ ንሴብሐከ \bd እግዚኦ\bd* ። 
\m \bdit ይ. ሕ.\bdit* ንሴብሐከ \bd እግዚኦ\bd* ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*ንዌድሰከ \bd እግዚኦ\bd* ዘወትረ ይሴብሑ ስብሐት ማኅሌት ዘሊቃነ መላእክት በኢያርምሞ እንበለ ዕረፍት ውዳሴ ስብሐት ወአኰቴት ዘአጋዕዝት በመኃልይ ይሴብሑከ \bd እግዚኦ\bd* ዘፈኖከ ምክረከ ዚአከ ቃል ዚአከ ጥበበ ወዛዚአከ ሕዋጹ ዘሀሎ ምስሌከ እምቅድም ዓለም እንበለ ይትገበር ዘትገበረ ቃል ዘተርእየ በሥጋ ለመድኃኒተ ትዝምደ ሰብእ ። ወልድከ ወፍቁርከ \bd እግዚእነ\bd* \bd ኢየሱስ\bd* ዘአግዐዘነ እምአርዑተ ኃጢአት ። ወበእንተ ዝንቱ ንሕነ አግበርቲከ ንዌድሰከ \bd እግዚኦ\bd* ። 
\m \bdit ይ. ሕ.\bdit* ንዌድሰከ \bd እግዚኦ\bd* ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*ለከ ዘእምልብነ ውዳሴ ንሤልስ ወሀቤ ሕይወት \bd እግዚኦ\bd* ። ሐዋፂ ነፍሰ ትሐታን መንፈሰ ምንዱበ ኢተሐየየ ዘይትዌከፎሙ ለእለ ይሰደዱ ረዳኢ ወለእለ ውስተ ሠርም ይትመነደቡ መድኅን ለርኁባን ዘይሄሉ ወይትቤቀል ለግፉዓን ። ዐርከ መሐይምናን መስተናግር ለጻድቃን ወማኅደር ለንጹሓን ። ወለእለ በጽድቅ ይጼውዕዎ ሰሚዒ ለመበለት ከዳኒ ወባላሒ ለእጓለ ማውታ ዘይሁብ መርሐ ርቱዐ ለቤተ ክርስቲያን ዘተከላ ላቲ ምዕራፈ ስብሐተ ሃይማኖት ጉባኤ መንፈስ ሀብተ ጸጋ ወኀይል ። ለከእንዘ ንዌድስ ወኢነዐርፍ ለዝሉፋ በአልባቢነ ናስተማስል አምሳለ መንግሥትከ ቦቱ ። በእንቲአከ ወበእንተ ፍቁር\bd   \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚእነ\bd* \bd ኢየሱስ\bd* ዘቦቱ ለከ ስብሐት ወእኂዝ ለዓለመ ዓለም ። 
\m \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን ።   
\b 
