\c 4 

\s1  ሐሙስ የሚነበብ የቅዱስ ኢያቄምና የቅድስት ሐና ድርሳን
\b 
\m 1 አንድ አምላክ በሆኑ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም ሐሙስ የሚጸለይ መዳኛችን የባሕርያችን መመኪያ ለሆነች አምላክን ለወለደች ለእመቤታችን ማርያም እናት የሆነች የቅድስት ሐና ድርሳንና ገድል ይህ ነው። ጸሎቷ በረከቷ ከሁላችንም ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን።
\m 2 እንግዲህ የነቢያትን ትንቢት እንናገራለን። እግዚአ ብሔር ለአባታች አዳም የተናገ ረውን ስሙ። እኔ በአምስት ቀን ተኩል እመጣለሁ፤ ከልጅ ልጅህም እወስዳለሁ፤ ያን ጊዜም በምሕረቴ ብዛት ፈጽሜ ይቅር እልሃለሁ አለው። አምስቱን ሺህ ዓመት እንደ አምስት ቀን አምስቱን መቶ ዓመት እንደ ግማሽ ቀን እንዳደረገው አስተ ውሉ። ነቢዩ ዳዊት በሰማንያ ዘጠኝው መዝሙር አንድ ሺው ዓመት በአንተ ዘንድ ትላንት እንዳለፈች እንደ አንዲት ቀን ናት አለ።
\m ፫ ዳግመኛም ጌታችን መድኃ ነ ኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በመጽሐፈ ኪዳን መቶ ሃምሳው ዘመን የጰንጠቆስቴና የፋሲካ የአባቴ መምጫ ይሆናል አለ። አንድ ሺሁን ዓመት መቶ ዓመት አደረገው። አምስት መቶ ውን ዘመንም እንዲሁ። ኢሳይ ያስም በዚህ ዓለም አምስት መቶ አርባ አምስት ዘመን ይቀመጣል አለ። ስለጌታችን አመጣጥ ስለ እመቤታችን ቅድስት ሐናከብሉይና ከሐዲስ መጻሕፍት እነሆ ምስክር አስቀመጥንላችሁ።
\m ፬ ከዚህ በኋላ ቅድስት ሐና ፀነሰች። እግዚአብሔርን እያመሰገነችም ዘጠኝ ወር ቆየች። ዘጠኝ ወር ሲሆናትም ደም ግባቷ ያማረ መልከ መልካም ሴት ልጅን ወለደች። ቅድስት እናም አዋላጅቱን የወለድሁት ምንድን ነው? ሴት ናትን? ወይስ ምንድን ነው? አለቻት። አዋላጅቱም ደም ግባቷ ያማረ መልከ መልካም ሴት ልጅ ናት አለቻት። ብፅዕት ሐናም ነፍሴ እግዚአብሔርን ታላቅ ታደርገ ዋለች አለች። ስሟንምማርያም አለቻት። ሐናም ከወለደች አርባ ቀን ሲሆናት ታጠበችና ልብሶቿን ለበሰች፤ ልጇንም አጠበቻት። ለወለደቻት ለእርሷ አንዲት ብላቴና ናትና፤ ለወለደቻት ምርጥ ናት የተባለችም እመቤታችን ናት። እናቷ የተባለችምቅድስት ሐና ናት።
\m ፭ እመቤታችን ማርያም ስድስት ወር በሆናት ጊዜም አምስት የእግር እርምጃ ያክል ሔደች። ተመልሳም በብፅዕት ሐና እቅፍ ተቀመጠች። ያን ጊዜም የእግዚአብሔር መልአክ ወሰዳት፤ ብፅዕት ሐና በብዙ ድካም እስከምታገኛት ድረስም ለትንሽ ጊዜ ሰወራት። ከዚህ በኋላ ብፅዕት ሐና ሕያው እግዚአ ብሔር ይህችን ሕፃን ብላቴና ወደ እግዚአብሔር ቤተ መቅደስ እስከምወስዳት ድረስ ብቻዋን ትመላለስ ዘንድ አይተዋትም አለች።
\m ፮ ከዚህ በኋላም ለብቻዋ ቤት ሠራችላት። አንድ ዓመት እስከ ሚሆናት ድረስም በቤት አስቀመጠቻት። ያን ጊዜም ኢያቄም ስለልጁ ስለእግዝእትነ ማርያም ታላቅ በዓልን አደረገ። ስለልጁ ስለእግዝእትነ ማርያም ካህናትን የእስራኤልን መምህ ራን፣ የሕዝቡን ሽማግሌዎችም ጠራ። ሜሉን ገቹንምሠንጋ አረደ፤ ሁሉንም አጠገባቸው። አባቷ ኢያቄምም ይህችን ብላቴና እመቤታችን ማርያምን ወደ ካህናት ወሰዳት። ሁላቸውም ሁሉን የሚገዛ የአባቶቻችን የአብርሃም፣ የይስሐቅ፣ የያዕ ቆብ አምላክ አምላካችን እግዚአ በሔር ይህቺን ብላቴና ይባርካት። ጥፋት ነፃ ታወጣን ዘንድም ያማረ ፍሬ ያድርጋት። ኃይልንና በርታትን ይስጣት። ስሟም ለዘለ ዓለሙ የገነነ ይሁን፤ አሜን እያሉ አመሰገኗት። ሁሉም አሜን ይሁን ይደረግ አሉ።
\m ፯ ከዚህ በኋላም ወደ ሁሉም ሊቃነ ካህናትና ወደ ሕዝቡ ሽማግሌዎች ወሰዷት። ሁሉም በየማዕርጋቸው በየነገዳቸው መረቋት። ዓለምን የያዘ በአርያም የሚኖር የአብርሃም፣ የይስሐቅና የያዕቆብ አምላክ እግዚአብሔር ላይዋንም ውስጧንም ይባርክ እያሉ እንዲህ መረቋት። ከዚህ በኋሳም እናቷ ወሰደቻት። ወደሠራ ችላት ቤትም አስገባቻት። ብፅዕት ሐናም እግዚብሔርን በቅዱሳን ምስጋና አመሰግነዋለሁ። ፈጽሜም አወድሰዋለሁ፤ ከፍ ከፍም አደር ገዋለሁ። ደስም አሰኘዋለሁ። ዘር የበረከት ፍሬ የሌለሽ አንቺን የ መባሽን ቁርባንሽን አንቀበልሽም ባሉኝ ጊዜ ከእስራኤል ወገኖች ስድብን፣ ሽሙጥንና የኀፍረትን ነገር ከእኔ አርቋልና አለች።
\m ፰ ስለዚህም አርባ ቀንና አርባ ሌሊት ከምግብ ምንም ሳልቀምስ ቆየሁ። ልብስ መልስ ስንም ተውሁ። ልቡናዬ የሚቅ በዘበዝ ሕይወቴም ያልተረጋጋ ነበረና። ይህ ሁሉ ያገኘኝም ከሕዝቤ ወገን ከወንዶቻቸውና ከሴቶቻቸውም ነው። ከሴቶችና ከወንዶች አገልጋዮችም ሲሰድቡን መብሌም መጠጤም መራራ ሆነብኝ። ወንድሞቼም፣ እኅቶ ቼም፣ ዘመዶቼም ከቡኝ፤ ሰደቡ ኝም። ከሚያረጋጉኝ ይልቅም አንቺ ማሕፀንሽ የደረቀ ይሉኛል። የሮቤል ነገዶችም በየነገዳቸው፣ በየሴቶቻቸው በየቤታቸው እንዲሁ ይሉኛል።
\m ፱ ከእስራኤል ነገዶች ሁሉ እስከ ብንያም ነገድ ድረስ በየነዶ ቸው በየሴቶቻቸው በየግላቸው ያሙኝ አልደከሙም። ባንድነት ሰድ ቡኝም በእኔ ላይ ተነሡ። ገር ግን ዛሬ ሁሉን ቻይ ለሆነ እግዚአብሔር ምስጋና ይገባል። ሸናፊ ለሆነ ለእግዚአብሔር ምስጋና ይገባል። ላለ፣ ለነበረና ሚኖር ለእግዚኣብሔርምስጋና ይገባል።
\m 10 እግዚአብሔርን በቅዱ ነኑ አመስግኑት። የኃይሉን የንአት አመስግኑ። ቻይነቱን ነመስግኑ። የገናንነቱን ብዛት ነመስግኑ፣ በከበሮ ድምፅ አመስ ገኑት። በመዝሙርና በመሰንቆ ነመስግኑት። በአውታርና በእንዚራ ኣመስግኑት፤ ድምፁ በሚያምር ጸናጽልም አመስግኑት። በጸናጽ ልና በእልልታ አመስግኑት። ሰውነት ሁሉ እግዚአብሔርን ያመሰግነዋል።
\m 11 ሙሴና አውሴ በእኔ ይደሰታሉ። በመውለዴም የእሴይ ልጅ ዳዊትያመሰግናል። ስለዚ ህም እንግዳና መጻተኛ አልሆ ንሁም። ከእንግዲህስ ወዲህ ወደ እግዚአብሔር ቤተ መቅደስ ሒጄ በደልን ይቅር የምትል አምላኬ እግዚአብሔር ሆይ ለአንተ ምስጋና ይገባል እል ዘንድ ይገባኛል። ጠቃሚ ለጉስቁ ልናዬም ረዳት የሆንኸኝ አምላኬ ሆይ ለአንተ ምስጋና ይገባል አለች።
\m 12 ብፅዕት ሐና እንዲህ እያለች ስትጸልይም በሚያምር ድምፅ ሲያመሰግኑ በስድስት የእሳት ክንፎችም ሲጋርዱት ዐሥራ ሁለቱን ሊቃነ መላእክት ተመለከተች። በእሳት የተሽፈኑ እነዚህም ሚካኤልና ገብርኤል፣ ሱራፌልና ኪሩቤል ሩፋኤልና ዑራኤል፣ ሱርያልና ሰላትያል፣ ሳቁኤልና ራሙኤል፣ ሰዳክያልና አናንኤል ናቸው። የአብ ሙሽራ ማርያም ሆይ ከተለዩት የተለየሽ ቅድስት ማርያም ሆይ ለአንቺ ምስጋና ይገባል ሲሉ ሎማቻቸው።
\m 1፫ለክርስቲያኖች የሰርጋቸው በዓል የሆንሽ ማርያም ሆይ ደስ ይበልሽ። የናዝራውያኑ የተድላቸው በዓል ማርያም ሆይ ደስ ይበልሽ። የመንግሥተ ሰማይ ቁልፍ የሆንሽ ማርያም ሆይ ደስታ ይገባሻል። የአዳም ልጆች ሁሉ የነፃነት በዓላቸው ትሆኚ ዘንድ የተገባሽ ማርያም ሆይ ደስታ ይገባሻል። በምድራውያንና በሰማያውያኑ መካከል አስታራቂ ለመሆን የተገባሽ ማርያም ሆይ ደስታ ይገባሻል። የፈጣሪያችን እናት ትሆኚ ዘንድ የተገባሽ ማርያም ሆይ ደስ ይበልሽ።
\m 1፬ አንቺም ብፅዕት ሐና ሆይ ብፅዓንክብር ይገባሻል። ይህን ያህል ዘመን መካን ሁነሽ ነረሽ በወለድሽ ጊዜ እነሆ የሰማያውያንና የምድራውያኑን እመቤት ወልደሻልና። ሐና ሆይ የእግዚአብሔር አያት ሁነሻልና ብዕዕት ነሽ። የዳዊትና የእስራኤል ነገሥታት ሁሉ እመቤታቸው የሆንሽ ሐና ሆይ ብፅዕት ነሽ። በሰማይ የሰርግ ቤት እንቀበልሽ ዘንድ እኛ የታዘዝንልሽ ቅድስት ሐና ሆይ ብፅዕት ነሽ አሏት።
\m 1፭ እንደዚህ ብለው ከእርሷ ተሰወሩ። ይሆን ዘንድ ያለውን የነገሩን ምስጢር ሰምታም አደነቀች፤ እግዚአብሔርንም አመስገነች። ስለ እርሷ የተደ ረገውንም ፈጽማ አደነቀች። ከእስራኤል ሴቶች ሁሉ ለብፅዕት ሐና ክብርና፣ ገናንነትን የሰጠ እግዚአብሔር ይመስገን። ጸሎቷና በረከቷ ከሁላችንም ጋር ይሁን፤ ለዘለዓለሙ አሜን።
\m 1፮የተወደዳችሁ ሕዝበ ክርስቲያን ወንድሞቼ ሆይ ያገኘንን ነገር ሰብዙ ማስተዋል እንነግራችኋለንና ስሙ እግዚአ ብሔርን የሚፈራ አንድ ሰው ነበር። ዘወትርም ይጸልይ ነበር። በቀንም በሌሊትም እንደ መላእክት ይተጋ ነበር። የመላእክትንና የቅዱሳን ሰዎችን በዓልም ያደርግ ነበር። የተጋደሉ ሰማዕታትን በዓል የደናግል፣ መነኮሳትንና የሁሉንም ጻድቃን ዓል ያደረግ ነበር። ምስጢ ዊ ነገርን እንደተመለከተም ናገረ።
\m 1፯ ሐና እና ኢያቄምን ነጭ ብስ ለብሰው በራሳቸውም ገሩሕ አክሊል ተቀዳጅተው ተመለከትኋቸው ጊዜ በአብ፣ በወልድና በመንፈስ ቅዱስ ዙፋን Jት ቆሙ ጌታችን አምላችን፣ ነጉሣችን አዳኛችንና ፈጣሪያችን ቤቱ እያሉም ስገዱ። እኛ አንተ ከበርኸን ከፍ ከፍ ያደረግኸን ቡራን ነን። የዓለም መድኃኒት ንተን የወለደችማርያምን በመውለዳችን ስለምን ስማችንን በዓለም ሁሉ የተሰማና የታወቀ ነላደረግኸውም? ስማችንን ·ታወቀ ብታደርገው ኖሮ መታቢያችንን በዓላችንን ባደረ ጉልን ነበር። ለሰማዕታት፣ ለመላ ክት ለጻድቃንና ለደናግል በፊትህ ሞገስን ላገኙት ሁሉ እነሆ መታሰ ጊያቸውን ሲያደርጉ እናያለንና።
\m 1፰አቤቱ ሆይ መታሰቢ ያችንን ለሚያደርግ ሰው ሞገስን ስጠው። በስማችን ምጽዋትን የሚሰጥ ሰው በአንተ ዘንድ ዋጋው ምንድ ነው? አሉት። መታሰቢያችሁን ያደረገ በስማ ችሁ ቤተ ክርስቲያናችሁን ያነፀ፣ የገድላችሁን መጽሐፍ የጻፈ እኔ ሰሚመጣው ዓለም አስደስተዋለሁ። ኃጢአቱንም ሁሉ አጠፋለታለሁ፤ የበደሉን ደብዳቤም እደመስሳለሁ አለ።
\m 1፱በክርስቶስ የተወደዳችሁ ወንድሞቼ ሆይ ዛሬም ኢያቄ ምንና ሐናን አክብሯቸው። አግኗቸው ፤ ውደዷቸውም። እነርሱ አምላክን የወለደች የእመቤታችን ማርያም ወላጆች ናቸውና ክብርና ልዕልና ይገባቸ ዋል። እናት ልጇን በማታድ ንበት በፍርድና በስቃይ ቀን ለእናንተ ረዳት ይሆናችሁ ዘንድም በዓላቸውን አድርጉ። እውነት እላችኋለሁ፤ ይቅር ይላችሁ ዘንድ ወደ ጌታችን ወደ መድኃኒ ታችን ወደ ኢየሱስ ክርስቶስ እነርሱ እንዲላምነላች ሁ አሜን። እርሱ በሚያምኑብኝ ስም ቀዝቃዛ ውኃ ያጠጣ በእኔ ዘንድ ዋጋውን አያጣም አለ። የሚያከብራቸው ብፁዕ ነው። እነርሱ ያከብሩታልና የሚወዳቸው ብፁዕ ነው። እነርሱ ይወዱታልና እነርሱን የሚያመሰግን ብፁዕ ነው እነርሱ ያመሰግኑታልና። የሚቀድሳቸው ብፁዕ ነው ይቀድ ሱታልና።
\m 20ብፅዕትና ቅድስት የሆነች ሐና እና ቅዱስ ኢያቄም መታሰቢ ያቸውን ለሚያደርግ ሰው ወደ እመቤታችን፣ አምላክን ወደ ወለደች ወደ መድኃኒታችን ወደ ኢየሱስ ክርስቶስ እናት ይለም ናሉ። በእርሱ ላይ ፍርድ ሰተፈረ ደበት ጊዜም እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም በተወደደው ልጂ በጌታችን ፊት ትቆማለች። የአባትና የእናቴን የኢያቄምንና የሐናን መታሰቢያ ለሚያደ ርጉትም ትለምንላቸዋለች። ኃጢአታቸውንም ሁሉ ታስተሰ ርያለች። ወደ ዘለዓለም ሕይወ ትም ትመራቸዋለች። እንደዚ ሁም ሁሉ በምንተማመንበት ጸሎቷ ሁላችንንም የመንግሥተ ሰማያትን መንገድ ትምራን። ከጥፋት ሞትም ታድነን፤ ለዘለ ዓለሙ አሜን።
\m 21 የድኅነት ብላቴና ብፅዕት ሐና ሆይ ሰላምታ ይገባሻል። የይቅርታ ብላቴና ብፅዕት ሐና ሆይ ስላምታ ይገባሻል። የልዕልና ብላቴና ብፅዕት ሐና ሆይ ሰላምታ ይገባሻል። የጽድቅ ብላ ቴና ብፅዕት ሐና ሆይ ሰላምታ ይገባሻል። የክብር ብላቴና ብፅዕት ሐና ሆይ ሰላምታ ይገባሻል። የአዳምና የሔዋን ልጅ የምት ሆኝ ብፅዕት ሐና ሆይ ሰላምታ ይገባሻል። ሐዳስ ጣዕዋ ለተባለች እመቤታችን እናት የሆነሽ ብፅዕት ሐና ሆይ ሰላምታ ይገባሻል። ብፅዕት ሐና ሆይ እመቤቴ እልሻለሁ። ነፍስን ከባሕር የምታሻግሪ የሕይወት መርከብ አንቺ ነሽ እልሻለሁ። በ
\m 22 እመቤቴ ሆይ ክብርት ሆይ፣ ልዕልት ሆይ አንድ ልጅሽ ስለሰጠሽ ተስማሚ የሆነ የበረ ከትሽ ሀብት በራሳችን እንደ ዝናም ይውረድ። ስለ ብዙ ቃል ኪዳንሽ በበዓልሽ ቀን በተሰበሰ ብንበት በዚህች ቦታ የእርሻችን ፍሬም በጸሎትሽ አይጉደል። በበሽታ ከመሞትም አድኝን። ከአንበጣ፣ ከበረድም ያድነን። የኃጢአት ጨለማም ከእኛ ይወ ገድ። ጠላታችንም ለልጅ ልጅ ሁሉ ይረገጥ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\m 2፫ አምላክን የወለደች እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያምን የወለደቻት የተቀደሰችና ለቅድስና የተመረጠች የሐናን ዜና የምትናገር ይህችን መጽሐፍ የጻፈውን በብዙ ትጋትና ንቃት ያስጻፈውን ሰው ስም ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በማይናወጥና በማይወድቅ የወርቅ ዐምድ በሚያ በራና በሚያንጸባርቅ በወርቅ ቀለም ስሙን ይጻፍ። የጽድቅ ጌታን ፈቃድ ያደረጉ ምእመናን በተሰበሰቡበት ቦታም የሚያንጸ ባርቅ የሰርግ ልብስን ለብሶ በጸሎቷም ተውቦ በደስታ እየሳቀ በመካከላቸው ተሰብሳቢ ሆኖ ይቀመጥ። ጠባዩ ከመነኮሳት ጠባይ የተለየ ሆኖ ኃጢአት በመሥራቱ በኃጢአት ባሕር የተዋጠውንም የልብሷ መዓዛ ሐንክሶና ቁስጥ ከሚባል ሽቱ ይልቅ በሚበልጥ በዚህች በሐና ጸሎት የልጇ ልጅ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ የዕዳ ደብዳቤውን ክርስቶስ የዕዳ ደብዳቤውን ይደ ምስስለት ፤ ይቅደድ ለትም። በማይሻርና በማይለወጥ ጌትነ ቱም ከእርሷ ጋር በቀኝ መቆምን ያድለው፤ ለዘለዓለሙ አሜን፤ ይሁን ይደረግ። 
