\c 118 

\s1 መቶ ዐሥራ ስድስተኛ ተአምር 
\b 
\s2 \it ሁለተኛ ክፍል ። ስለ ሀገረ ሮሐ ንጉሥ ስለ አቃርዮስ።\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለዘለዓ\bd*\bd ለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ የ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* የተአምራቱ ዜና እና የአይሁድ የኃጢአታቸው ወሬ፣ ወደ ሮሐ ንጉሥ ከአቃርያስ ዘንድ በደረሰ ጊዜ የአቆርዮስ ልቡ በመንፈስ ቅዱስ እሳትነት ፈላ ። መላ መንግሥቱ በሱ ፊት እንደ አንድ ዳቦ ዋጋ አልሆነችም ። ፈጽሞ ናቃት ኅሊናው በጐ መዓዛን አሻተተች ። 
\m ፫ አብ ወደዚህ ዓለም የላከው መንፈሳዊት ዓለም ቤተ ክርስቲያን በሱ ላይ የታነጸች ለአገልጋዩ ለኬፋ ምሥጢርን የገለጸ እሱ ጌታ ለሱም ምሥጢርን ገልጾለታልና ። 
\m ፬ ፤ በዚህም ጊዜ የሮሐው ንጉሥ አቃርዮስ ወደ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እንዲህ ሲል ላከ። ሥጋ ለብሰህ በኢየሩሳሌም የተገለጽህ \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ምስጋና ለአንተ ይገባል ። 
\b 
\m ፭ ፤ ከሱ እሪና ሳትለይ ወደዚህ ዓለም የላከህ ለአንተ ምስጋና አቀርባለሁ ፤ አንተ የአብ ትክከለኛና እውነተኛ መሢሁ እንደሆንክ በዕዝነ ልቡናችን ለነገረን ለመንፈስ ቅዱስም ምስጋና አቀርባለሁ ። 
\m ፮፤ ሦስትነትህን በቅዳሴ ለሚያመሰግኑ መንፈሳውያን መላእክቶችህም ሰላም እላለሁ፤ ጌትነትህን በንፍሐተ ትንቢት ለሚያመሰግኑ ለጽዮን አቅርንተ ነቢያት የድምፃቸውም ቃና አንትን ያለ ዘርዓ ብእሲ የፀነሰች ዕዝን ለተሰማ ሰላም እላለሁ። 
\m ፯ ፣ በድንግልና ወልዳ ሐሊበ ድንግልናን ላስገኘች እመቤት ሰላም እላለሁ ፤ ከአንድ የተክል ቦታ የወይን ግንድ የበቀሉ እያንዳንዳቸውም ዕልፍ አዕላፍ ፍሬን ያፈሩ አንተን ለተከተሉ ዐሥራ ሁለቱ ሐዋርያትም ሰላም እላለሁ ። 
\m ፰ ፤ ዮሐንስ ማሠሪያውን ይፈታ ዘንድ የማይቻለው በሰው እጅ ባልተሠራች ጫማ ለተመላለስክባት አገርህ ኢየሩሳሌም ሰላም እላለሁ ። 
\m ፱ ወደዚህ ዓለም የመጣህ የእውነተኛ አምላክ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd ክርስቶስ\bd* እንደሆንክ ላመኑብህ ሁሉ ሰላም እላለሁ ። እነሆ አሁንም በፍጹም ልቤ በፍጹም ሰውነቴ አምንብሃለሁና። ወደኔ መጥተህ በኔ ላይ ትነግሥ ዘንድ እኔም አገልጋይህ እሆን ዘንድ እወዳለሁ ።
\m ፲፤ አቤቱ አንተ በዕውነት አምላክ ትሆነኛለህ። እኔም ትእዛዝህን ተቀባይ እሆን ዘንድ አቤቱ አንተ ሁሉን አገር ትገዛለህ እኛም ሕዝቦችህ እንሆን ዘንድ ደዌያችንና ሕመማችንን ትፈውስ ዘንድ ኃጢአታችንንም ሁሉ ይቅር ትል ዘንድ ወደኛ ና ። 
\m ፲፩ ፤ አቤቱ ከሥጋችንና ከነፍሳችንም ከሀገራችንም ርኩሳን መናፍስትን ታስወግድልን ዘንድ አቤቱ፤ ከመተዳደፍ ታነጻን ዘንድ ጥልቅ በሆነች አምላካዊት አእምሮህ ትቀድሰን ዘንድ ማኅየዊት የምትሆን ምሥጢርህን በማወቅ ክቡር ጥበብ ታሠለጥነን ዘንድ ወደኛ ና ። 
\m ፲፪ ፥ \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ እሳታውያን የሆኑ መላእክት ስንኳ በመብረቀ መጽሔት በስተቀር ሊያዩህ የማይቻላቸው እኛ ግን በቸርነትህ እናይህ ዘንድ ወደኛ ና ። ለሙሴ ማንም ሰው የኔን ፊት አይቶ ጸንቶ ለመኖር አይችልም ብለህ እንደነገርከው ፍጡራን ፈጣሪያቸውን ለማየት ከቶ አይቻላቸውምና ። 
\m ፲፫ ፤የጨረቃ ፀዳል የከዋክብትን ብርሃን እንዲሽፍን የለሐይም ብርሃን የዓይንን ብርሃን እንደሚያደክም ለዘላለሙ ሕያው ሆኖ የሚኖር ግርማ የመዋቲን ሕይወት ይደመስሰዋልና ። 
\m ፲፬ ፤ ለኛ የሥጋ መጽሔት አዘጋጅተህ ሰው ሁሉ እንዲያይ አደረግህ ። የእግዚአብሐር የማዳኑ ኃይል \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ወደኛ ና ። በኔ ያመነ የዘላለም ሕይወት አለው ስትል የተናገርከውን ቃል ስምተናልና ። 
\m ፲፭፤ አቤቱ የአይሁድ ሕዝብ ስምህን አምነው እንዳልተጠቀሙ እንዳልሆን እለምንሃለሁ እማልድህማለሁ ። እነሱ ምክር የማይገባቸው መካሪ ያጡ ናቸውና። አእምሮም የላቸውም ። 
\m ፲፮ ፤ ማስተዋልስ ቢኖራቸው ይህን በዘመኑ የመጣውን የመዳን ኃይል ባስተዋሉ ነበር። አስቀድሞ በበረኃ ዐርባ ዓመት አስቆጡህ። ዛሬም እኮ እንዲሁ ክፋታቸውና ተንኰላቸው ለውጥ እንደሌለው አንተ ታውቃለህ። አንተ የሰውን ባሕርይ ይነግሩህ ዘንድ አትሻምና ። 
\m ፲፯ ፤ አስቀድሞ ጣዕሙ በማንኛውም ዓይነት የምግብ ጣዕም ያለው መና ከሰማይ አዘነምክላቸው የሚጐርሰውም ሁሉ በፈቀደው ልክ በአፉ ውስጥ ይሆንለት ነበር ። 
\m ፲፰ ፤ እነሱ ግን ይህ መና ምን ጥቅም አለው እርባናውስ ምንድን ነው መልካም ድንብላል የመሰለ ነው ። ከዚህስ ከፈርዖን ማዕድ ፍርፋሪ የቀመሰ እሱ የተሻለ ይሆናል አሉ ። 
\m ፲፱ ፤ ዛሬማ በአምስት የገብስ እንጀራ እንደምን ያምኑሃል በኛ ዘንድ ግን ከሴትና ከልጆች በተቀር በአምስት እንጀራ አምስት ሺህ አምስት መቶ ሰው መግቦ በማጥገብ ዐሥራ ሁለት ዕንቅብ የተመላ የእንጀራ ፍርፋሪ ማስነሣት እጅግ ድንቅ ተአምር ነው ። 
\m ፳ ፤ የኤርትራን ባሕር ከረምረት ወደጥፍጥና ለውጠህ ብትሰጣቸው አላመሰገኑህም፤ ይልቁንም ምንድን ነው ይህ የሞቀ ውሃ የግብፅን ውሃ የጠጣ እሱ የተመሰገነ ነው አሉ እንጂ ። 
\m ፳፩ ፤ ቀደሞ ከምድር እስከ ሰማይ የሚደርስ በእሳት ዓምድ ሆነህ ባነጋገርካቸው ጊዜ ምድር ትነዋወጥና ትታወክም ነበር ። 
\m ፳፪፤ ዛሬማ የስድስቱን ጋኖች ውሃ ወይን ስታደርግላቸው እንዴት ያምኑሃል? እኛስ በየወገናቸው ተንቀሳቃሽ ፍጥረቶችን እንድታስገኝ ባሕርን ያዘዛት ከአንድ አምላክ በቀር ማንም እንደሌለ አምነን ይህን ላደረገ \bd እግዚአብሔር\bd* ዛሬም ዘወትርም ለዘላለሙ ምስጋና ይሁን እንላለን አለ ንጉሥ አቃርዮስ። 
\m ፳፫ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
