\c 135 

\s1 መቶ ሠላሳ ሦስተኛ ተአምር 
\b 
\s2 \it ሁለተኛ ከፍል ስለ ተከል ሃይማኖት\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘለዓለሙ\bd*\bd  በዕ\bd*\bd ውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ ፤ብፁዕ አቡነ \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* መንፈሰ ኃይል ካሳደረበት በኋላ ተነሥቶ የሐዋርያትን ሥራ ለመከተል ጀመረ ፤ አቤቱ ገጸ በረከትህን እፈልጋለሁ ገጸ ረድኤትህን እሻለሁ ፣ ገጸ ረድኤትህን ከኔ አትመልስ አለ ። 
\m ፫ ፤ ቤቱን ጥሎ ወጣ ። ንብረቱንና ገንዘቡንም ሁሉ ለነዳያን መጽውቶ ጨረሰ። ከእናት አባቱ በውርስ ስንኳ ያገኘውንም ገንዘብ እንዳች አላስቀረም ። ያገሩ ሰዎችም ገንዘቡን ሲበትን በተመለከቱት ጊዜ ተሰብስበው መጥተው ይህን ያህል ገንዘብ ስለምን በአንድ ጊዜ ታጠፋለህ አሉት ። አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ም የሚጠፋ አይደለም ዐሥር እጅ እጥፍ ይሆንልኝ ዘንድ አበዛለሁ እንጂ አላችው ። 
\m ፬ ፤ ዳግመኛም ስሜን ታውቃላችሁን በአላቸው ጊዜ ስምህማ ፍታሕ ጽዮን እንደሆነ እናውቃለን አሉት ። እኔስ ከሰማይና ምድር ፈጣሪ እሱ ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ከእንግዲህ ስምህ ፍሥሐ ጽዮን አይባል \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* ይባል እንጂ ብሎ ስም ተሰጥቶኛል አላቸው። ሰዎቹም ይህ ስም ምንኛ መልካም ነው በማለት አደነቁ፤ ከዚያም ቀን ጀምሮ \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* እየተባለ ይጠራ ጀመር።
\m ፭ ከዚያም በየዕለቱና በየዕሰዓቱ ሁሉ የመንፈስ ቅዱስ ኃይል በሱ ላይ መገለጥ ጀመረ ። የዜናውም ተአምራት በዐራት ማዕዘን ተሰማ ፤ ሰዎች ሁሉ እየመጡ ከሱ ዘንድ ይባረኩ ነበር ። ደዌያቸው ልዩ ልዩ የሆነ ሰዎችን እያመጡ ከእግሩ ሥር እያስቀመጡ አድሮበት ባለ በፈጣሪው ኃይል ፈጥኖ ያድናቸዋል ። 
\m ፮ ፤ ሰውም ሁሉ በ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ኃይል የሚያደርገውን ልዩ ልዩ ተአምራት ተመልክተው በፍጹም ልቡናቸው ተከተሉት። 
\m ፯ ፤ ከዕለታትም በአንድ ቀን የ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን ቃለ ወንጌል ለማስተማር ሲሄድ ቸይ የሚባለውን ወንዝ ተሻግሮ ከተታ አውራጃ ደረሰ። የዚያችም አገር ሰዎች \bd እግዚአብሔርን\bd* የማያውቁ እንደ እንስሳ ሆነው ስለአገኛቸው ምን ታመልካላችሁ አላቸው ። 
\m ፰ የምናመልከውና የምንሰግድለት ታላቅ ዛፍ አለ አሉት ። በሰገደላችሁለት ጊዜ ምን መልስ ይሰጣችኋል አላቸው ። ፈጣሪያችንና አምላካችሁ እኔ ነኝ በማለት ከዛፉ የመልስ ቃል ይነገረናል እኛም እንሰግድለታለን አሉት። 
\m ፬ ፤ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ም እሰግድለት ዘንድ እኔንም ከናንተ ጋር ውሰዱኝ አላቸውና እነሱም እሺ በጐ ብለው ለጣዖታቸው የሚሰግድ መስሎአቸው ከነሱ ጋራ ይዘውት ሄዱ። 
\m ፲፤ ከዛፉ አጠገብ በደረሱ ጊዜም እላንት የዚች አገር ሰዎች ከኔ ባሕርይ ልዩ የሆነ ምን አመጣችሁብኝ? ይኸውም በመካከላችሁ የሚገኘው \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* ነው እያለ በዛፏ ላይ ያደረ ሰይጣን መጮኸ ጀመረ ።
\m ፲፩ እነሱም ፈጣሪያችን ስለጠላህ ወደኔ አታምጡብኝ እያለ በሩቁ ይጮኻልና እባክህ ሄደን እስክንለምነው ድረስ ከዚህ ቆይ ከለመንነው በኋላ ትመጣለህ አሉት ። 
\m ፲፪ ፤ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ም የሚጠላው እኔን አይደለም ። እኔ ከሩቅ አገር የመጣሁ ነኝና ። ጌትነቱ በኔ ይገለጽ ዘንድ ደስ ባለው ነበር እንጂ። ነገር ግን ከእናንተ መካክል የሚጠላው ሰው ካለ ፈልጉ አላቸው። 
\m ፲፫፤ በዚህም ጊዜ የሀገሩ ሰዎች \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* የምትባል አንተ ነህን እንግዳ ነገር ነው ከሆነ ጀምሮ በዚህ ስም የሚጠራ ሰው አልሰማንምና። አሁንም ፈጣሪያችን እንዳይቆጣን ከዚህ ቆይ አትምጣ አሉት ይህንም ብለው \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ን ሦስት ኪሎ ሜትር ርቀት ጐዳና ላይ ትተዉት ሊሰግዱ ወደ ዛፉ ሄዱ ። 
\m ፲፬ ፤ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ም የሥነ ምግባራቸውን ጸያፍነት ተመልክቶ ፊቱን ወደ ምሥራቅ መለሰና ወደ ፈጣሪው እንዲህ ሲል ጸለየ ። አቤቱ ገታዬና ፈጣሪዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ሃይማኖቴም ምግባሬም አንተ ነህና። ዛሬ በዚህ በተሰበሰቡ ሰዎች ሁሉ ፊት የሥራዩን ጽናት የሃይማኖቱን ደግነት ተመልክተህ ተአምራትህን ግለጥ እያለ ጸለየ። 
\m ፲፭ ፥ ጸሎቱንም ከጨረሰ በኋላ ወደዛፋ ተመልሶ ሰይጣን በአንቺ አድሮ እየተናገረ ሕዝቡን የሚያስትብሽ አንቺ ዛፍ ሰዎቹ ሁሉ ፥ የፈጣሪዬን ኃይል ያዩ ዘንድ ከሥርሽ ተነቅለሽ ወደ እኔ ትመጭ አንድ እኔ በምሰግድለት ። \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስም አዝሻለሁ አላት ። 
\m ፲፮ እሊህም ሰዎች ለዚች ዛፍ ሊሰግዱ እየተዘጋጁ ሣለ ዛፊቱ ከሥሯ ተነቅላ ነይ ብሎ እንዳዘዛት እየሮጠች አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* ወደአለበት ቦታ ሄደች ። ሰይጣኑም አንተ ክፉ ሰው እንግዲህ ከአንተ ወዴት እሸሻለሁ? መላዋ የጽላልሽን አውራጃ የተውኩልህ አልበቃህ ብሎ ዛሬ ደግሞ ወገኖቼን ልትቀማኝ ከዚህ መጣህን እያለ በዛፏ ላይ ሆኖ ይጮኸ ጀመር 
\m ፲፯ ፤ ሰይጣኑም እንዲሁ እየጮኸ ያች ዛፍ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* ካለበት ቦታ ደረሰች ። ብፁዕ አባታችንም ዛፊቱን ነይ ተከተዪኝ እያላት እሱ ከፊት ከፊት ተቀድሟት ሲሄድ እሷም ተከትላው ሄደች ። 
\m ፲፰ ፤ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ም የምትከተለውን ዛፍ ከእንግዲህ ባለሽበት ጸንተሽ ቁሚ አላትና እሷም ቀጥ ብላ በቆመች ጊዜ በሷ ላይ አድሮ ያለውን ሰይጣን እኔ ፈጠርኳችሁ እያልክ ሰውን ለምን ታስታለህ አለው። 
\m ፲፱ ፤ ሰይጣንም ከቶ እኔ ሐሰተኛ የሐሰትም ምንጭ እንደሆንኩ አታውቅምን? በኔ ለሚያምነው ሁሉ እንደለመድሁ ሐሰት አናግረዋለሁ አሁን ተወኝ እባክህ ልሂድ ወደዚች አገር ዳግመኛ እንዳልመለስና አንተም ካለህበት ቦታ ፈጽሜ እንዳልደርስ እምልልሃለሁ አለው ። 
\m ጽ ፤ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ም አንተ ቀድሞ እንዳሳትካቸው ዛሬም ጕስቍልናህንና ውርደትህን ያዩ ዘንድ የዚችን አገር ሰዎች ቀድሞ እኔ በሐሰት አስቻችኋለሁና እንግዲህስ ከባሕርይ አባቱ ከአብ ከባሕርይ ሕይወቱ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር \bd ለኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስገዱ በላቸው አለው ።
\m ፳፩ ፤ ሰይጣኑም መልሶ እናንት የዚች አገር ሰዎች ቀድሞ እኔን በተከተላችሁኝ ጊዜ በሐሰት ሳስታችሁ ኖርኩ ። እንግዲህስ አገራችሁን ትቼላችሁ ሄድኩ ። ምድረ በዳ ይሁንላችሁ አሁንም ሰማይና ምድርን እኔንና እናንተን የፈጠረ ለ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እየሰገዳችሁ ተገዙ አላቸው ። 
\m ፳፪፤ዳግመኛም ወዮልኝ ወዴት ማረፊያ አገኛለሁ ከዚህ ሰውስ ወዴት ሽሽቼ አመልጣለሁ? በበረኃ ወይስ በጫካ ነው በሁሉ ዘንድ ማረፊያ አጥቼ ተቸግሬአለሁና። ከእንግዲህ ወደምድረ በዳ ሄጄ ልቀመጥ ይሆን ስንኳን ድል ላደርገው ልከራከረው የማይቻለኝ \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* የተባለ አርበኛ ተነሥቶብኛልና እያለ አለቀሰ ። 
\m  ፳፫ ይህንን ተናግሮ እንደ ጢስ ተኖ እንደ ትቢያ በኖ ጠፋ ። በዚያ የተሰበሰቡትም ሰዎች ሁሉ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ከርስቶስ በአገልጋዩ በአባታችን በ\bd ተክለ ሃይማኖት\bd* እጅ ያደረገውን ተአምራት አይተው ደነገጡ ። ልዩ የሆነ ድንቅ ነገር ተመልክተዋልና ። 
\m ፳፬ ፤ ከዚህም የተነሣ የሀገሩ ሰዎች ሁሉ ወደአባታችን ወደ \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* መጥተው የሕይወት ብርሃን አባታችን በመልካሙ ጐዳና ምራን እያሉ ከእግሩ ሥር ወደቁ ። 
\m ፳፭ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ም ልጆቼ ኑ መስላችሁ ተከተሉኝ እናንተን በፈጠረ እዚአብሔርና በልጁ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስም እመኑ አላቸው። እንግዲህ ሁሉም እንዳንድ ልብ መካሪ እንዳንድ ቃል ተናጋሪ ሁነው አንተ እንዳልከን በአምላክህ \bd በእግዚአብሔር\bd*ና በልጁ \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እናምናለን አሉ ። እሱም በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ አሳምኖ አጠመቃቸው ። 
\m ፳፮ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
