\c 1 

\s1 መጽሐፈ ምሥጢር
\b 

\s1 ምዕራፍ አንድ
\s2 የጌና ስብከት ምንባብ
\m ፩ የማይለይ ሦስት የማይታይ የተሰወረ ሙሉ የማይጎድል፣ የማይቆረጥ የሃይማኖት ግንድ፣ በምእመናን ልቡና አድሮ የሚኖር የበረከት መዝገብ፣ በአንድነት የሚሰገድለት በአንድነትም የሚመሰገን በሆነ ወደ እርሱ የሚጸለየውንም የሚሰማ \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም፣ በምድርና በሰማይ በባሕርና በቀላይ ለእርሱ ምስጋና ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። ዮሐ፲፬፥፳፫
\m ፪ ለምእመናን የሚነገር የምስጢር መጽሐፍ፡ ላላመኑትም አይደለም፡ ምድር ተከፍታ እስክትዉጣቸው ድረስ የሙሴ መሳፍንቱ ዳታንና አቤሮንን ደስ አላሰኛቸውምና ከማዕጠንቶቻቸውም እሳት ወጥታ እስክትበላቸው ድረስ በቆሬ ልጆች ዓይን ፊት የተወደደ አልሆነም። ዘኁ፲፮፥፩-፶
\m ፫ ውሾች በድኖቻቸውን እስኪበሉ አመንዝሮችም በደማቸው እስኪታጠቡ ድረስ የነቢዩ  የኤልያስ ተግሣጽ ለአክዓብና ለኤልዛቤል የሚያስጸይፍ ሆነባቸው፡ የሚኪያስም ትንቢት ዳግመኛ ልቡን አሳዝነው በሶርያ ፍላፃ ቆስሎ እስኪሞት ድረስ በሴዴቅያስ ትንቢት ታምኗልና። ፩ነገ፳፥፲፱ ፣፳፪፥፴፯ ፪ነገ፱፥፴-፴፮
\m ፬ ጌታችንንም ባለመድኃኒት ሆይ ራስህን አድን አሉት። ሁለተኛም በአጋንንት አለቃ አጋንንትን ያወጣቸዋል አሉት። ዳግመኛም ይህንን እንደዚህ በማን ስልጣን ታደርጋለህ አሉት እስከ ሞትም አደረሱት ለመስቀል ችንካርም አሳልፈው ሰጡት። ፩ነገ፳፪፥፲፫-፴፭ ማቴ፳፯፥፵፪ ፣፲፪፥፳፬፣ ፳፩፥፳፫፣ ፳፯፥፳፮
\m ፭ የጴጥሮስንም ትምህርቱን ተቃውሞ የሰማርያ መድኃኒተኛ በአሳቾች አጋንንት ኃይል ወደ አየር ወጣ በጴጥሮስ ላይ ባደረ በመንፈስ ቅዱስ ኃይል ግን ከጠፈረ ሰማይ ወደቀ። ሐዋ፰፥፲፯-፳፬
\m ፮ ጳውሎስንም ይህ ለፍላፊ ምን ይላል አሉት። እርሱም ራሱ ለአይሁድ የምንስት ለአሕዛብም የምንበድል ይመስላቸዋል፤ ለእኛ ለምናምን ግን \bd የእግዚአብሔር\bd* ኃይል ነው አለ። ሐዋ፲፯፥፲፰ ፩ቆሮ፩፥፳፬
\m ፯ ሰውስ ከብርሃን ጨለማን ይመርጣል ኃጥአታቸው ይገለጣልና ጌታችን በወንጌል ሥራው ክፉ የሆነ ሁሉ ብርሃንን ይጠላል እንዳለ። እኛ ግን የማይጨመርበትና የማይለይ \bd ሥላሴን\bd* እንሰብካለን። ዮሐ፫፥፲፱-፳
\m ፰ አብ ብርሃን እንደሆነ ወልድም ለሰው ሁሉ የሚያበራ ብርሃን ነው። ወልድ ብርሃን እንደሆነ መንፈስ ቅዱስም ፍጹም በሆነ  አንድ ጸዳል ያለ ብርሃን ነው። ዮሐ፰፥፲፪ 
\m ፱ አብ የማይዳሰስ እሳት እንደሆነ ወልድም የማይያዝ እሳት ነው። ወልድ የማይያዝ እሳት እንደሆነ መንፈስ ቅዱስም በሃይማኖት ሙቀት ቤተ-ክርስቲያንን የሚያሞቃት እሳት ነው። አብ የማይታይ ኃይል እንደሆነ ወልድም ሰው በመሆኑ ካልሆነ በቀር የማይገለጥ ኃይል ነው። ወልድ የማይገለጥ ኃይል እንደሆነ መንፈስ ቅዱስም ከጥፋት ሰዎች መነሣሣት የተነሣ እንዳትገለባበጥ ቤተ-ክርስቲያንን የሚጠብቃት ኃይል ነው። ዕብ፲፪፥፳፱
\m ፲ አብ ፍጹም አምላክ እንደሆነ ወልድም ፍጹም አምላክ ነው። ወልድ ፍጹም አምላክ እንደሆነ መንፈስ ቅዱስም በአንድ ኅብረ መልክእ ያለ ፍጹም አምላክ ነው።
\m ፲፩ የዝንጉዎችን ተግሣጽ እንናገር። ስብልያኖስ አብና ወልድ መንፈስ ቅዱስም አንድ ገጽ ናቸው አለ። እኛ ግን ሦስት ገጽ አንድ ኅብረ መልክእ ሦስት አካል አንድ አምላክ ሦስት ስሞች አንድ \bd እግዚአብሔር\bd* እንላለን።
\m ፲፪ አቡናርዮስ አብና ወልድ መንፈስ ቅዱስም ለየራሳቸው ናቸው አል፣ እኛ ግን አብና ወልድ መንፈስ ቅዱስም አንድ አምላክ አንድ ኅብረ መልክእ አንዲት መንግሥት አንዲት ፈቃድ ናቸው እንላለን። አርዮስ \bd ክርስቶስ\bd* ፍጡር ነው አለ እኛ ግን ፈጽሞ ያልተፈጠረ ከአባቱም አኗኗር የጎደለና የተለየ ያይደለ እንደሆነ እንናገራለን።
\m ፲፫ ንስጥሮስ ወልድ ከነቢያት እንደ አንዱ ነው \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ በዮርዳኖስ ባደረበት ጊዜ በጸጋ አምላክ ሆነ አለ። እኛ ግን ከዘለዓለም እስከ ዘላለም በመለኮቱ ከአብ ጋር የተካከለ አምላክ ነው እንላለን።
\m ፲፬ ፎጢኖስ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ህልውና \bd ከማርያም\bd* ከተወለደ ወዲህ ነው፤ ከጥንትም አይደለም አለ። እኛ ግን ከዘመናትና ከጊዜ ከሰዓትና ከዕለት አስቀድሞ ነበረ በኋለኛው ዘመን እኛን ስለማዳን ያለ ወንድ ዘር ከቅድስት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ተወለደ እንላለን። ገላ፬፥፬
\m ፲፭ አርጌንስ ወልድ ከአብ ያንሣል አይተካከለውም መንፈስ ቅዱስም ከወልድ ያንሳል እርሱንም ማየት አይቻለውም አለ። እኛ ግን \bd በሥላሴ\bd* ዘንድ በማዕረግ ማነስና መብለጥ የለም በመለኮት አንድ ወገን ናቸው እንላለን።
\m ፲፮ የመለኮት ቃል ሰው ወደመሆን ተለወጠ የሚሉ አሉ እኛ ግን ያለጭማሪ ተዋሐደ እንጂ መለኮታዊ ቃል ከባሕርይዉ አልተለወጠም፣ ያለመለወጥ የተዋሐደ ሆነ እንላለን። የመንፈስ ቅዱስ መገኘት \bd ከክርስቶስ\bd* ጥምቀት ወዲህ ነው የሚሉ አሉ። እኛ ግን ከዓለም አስቀድሞ አለ እስከ ዘላለምም ይኖራል እንላለን።
\m ፲፯ ቢቱ ለኃጥአን ፍዳን ለመክፈል ለጻድቃንም በጎ ዋጋ ለመስጠት ወልድ ከአባቱ ተለይቶ ይመጣል አለ። እኛ ግን አብና ወልድ መንፈስ ቅዱስም በሕያዋንና በሙታን ሊፈርድ በአንድ አደባባይ በአንዲትም መወቃቀሻ ቦታ ይመጣሉ እንላለን።
\m ፲፰ ጸረ \bd ማርያም\bd* የሆኑ አንጢዲቆማርያጦስም \bd ማርያም\bd* መድኃኒታችንን ከወለደችው በኋላ ከዮሴፍ ጋር ተገናኝታለች ይላሉ። እኛ ግን \bd ማርያም\bd* አምላክን የወለደች ናት ከወለደችዉም በኋላ ለዘላለም በድንግልና ኖራለች እንላለን። አውጣኪ \bd የክርስቶስ\bd* ሥጋ እንደኛ ሥጋ ደካማ አይደለም መከራንም አልተቀበለም አለ። እኛ ግን \bd የክርስቶስ\bd* ሥጋ ደከመ ወዛ ተራበ ተጠማ ታመመ ሰው በመሆኑም ሞተ ከብቻቸው ከኃጢአቶችም በቀር ከሰው ሕግ የቀረው የለም እንላለን። ሕዝ፵፬፥፪ ማቴ፬፥፫ ሉቃ፩፥፴፪
\m ፲፱ የሕንድ ጳጳስ ሳዊሮስ የእለእስክንድርያውም ቴዎዶስዮስ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ያለ ፈቃዱ በግድ ሞተ ይላሉ። እኛ ግን በፈቃዱ መከራን ተቀበለ በዉዱም ሞተ በመለኮቱም ኃይል ተነሣ እንላለን። ዳግመኛም አቡርዮስ \bd የክርስቶስ\bd* ሰዉነት ልብና ነፍስ የለዉም መለኮቱም ስለልብና ነፍስ ፋንታ ሆነው አለ። እኛ ግን ነፍስ ነባቢት ልቡና ጠባያዓዊ አለው እንላለን። ዳግመኛም መለኮታዊ ጌትነት አምላካዊም ሁሉን ቻይነት አለው።
\m ፳ አፍትኪስ \bd የክርስቶስ\bd* ሥጋ ከሰማይ ወረደ አለ። እኛ ግን \bd የክርስቶስ\bd* ሥጋና ነፍስ ከአዳም ባሕርይ ብቻዋን ንጽሕት ድንግል ከምትሆን የገሊላ ሴት \bd ማርያም\bd* ያለ ወንድ ዘር የነሣው ነው እንላለን። መንክዮስ \bd የክርስቶስ\bd* ሥጋ ምትሐት ነው የሰው ልጅም ሥጋ አይደለም አለ። እኛ ግን \bd የክርስቶስ\bd* ሰውነት ፍጹም የሚዳሰስ ሥጋ የሥጋን አዳራሽ የሚያጸና አጥንት በደም ሥሮች ዉስጥ የምትፈስ ደም ሰውነትን የሚያስሩ ጅማቶች አናትን የሚሸፍን ጸጉርና ቅንድብ የማትታይ ነፍስ የምታስተውልና የምትናገር የሕይወት እስትንፋስ የእጆችና የእግሮች ቡቃያ ጥፍሮች አሉት እንላለን።
\m ፳፩ አርሲስ የተሰኙ መናፍቃን በነፍስና በሥጋ ወደ ሲኦል ወረደ ይላሉ። እኛ ግን መለኮታዊ ቃል ከብቻዋ ከነፍስ ጋር ወደ ሲኦል ወረደ፣ ሥጋን ግን ዮሴፍና ኒቆዲሞስ ከመስቀል አወረዱት በበፍታም ገንዘው በመቃብር ዉስጥ አኖሩት እርሷም እስከ ትንሣኤው ድረስ ብቻዋን ያለ ነፍስ ቆየች፣ መለኮት ግን ከነፍሱ ጋር ነበረ ከሥጋውም አልተለየም በአብም ከዓለም አስቀድሞ እንደነበረ አኗኗሩ በአካል የተለየ ሆነ በሁሉ ሥፍራ በሁሉ ዘንድ መልቶ ይኖራልና። ዮሐ፲፱፥፴፰-፵፪
\m ፳፪ የሮሜ ሊቀ ጳጳሳት ልዮን ሥጋ ከመለኮት ያንሣል አለ። እኛ ግን ከአንድነት በኋላ \bd የክርስቶስ\bd* ሥጋው ከመለኮቱ አያንስም እንላለን። የኬልቄዶን ማኅበርተኞች መለኮትና ሥጋ በሁለት መንገድ በሁለት ሥርዓት ናቸው አሉ። እኛ ግን ከቅድስት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ሰው የሆነው አምላክ አንድ አካል አንድ ፈቃድ ነው እንላለን።
\m ፳፫ አምሳሉን ወደ መስቀል አወጣ የተቸነከረ እርሱ አይደለም የሚሉ አሉ፣ እኛ ግን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ለብዙዎች መዳን በሊቀ ካህናት አገልጋይ ፊቱን ተጸፋ። በጲላጦስም አደባባይ ተገረፈ በብረቶችም ተቸነከረ በለንጊኖስም ጦር ተወጋ እንላለን። ማቴ፳፮፥፷፯  ዮሐ፲፱፥፴፬
\m ፳፬ ዳግመኛም በአዳም ላይ እንደሆነው በሕጻናት አካል ውስጥ \bd ከእግዚአብሔር\bd* እስትንፋስ እፍታ የሕይወት እስትንፋስን መቀበል እንደሚደረግ የሚናገሩ አሉ። እኛ ግን የነፍስና የሥጋ መዉጣት ከወንድ ጭን በመዋለጃ ዘር ወጥቶ በሴቲቱ ማኅፀን ይፀነሳል ከእርሷም \bd በእግዚአብሔር\bd* ትእዛዝ የሚሆን የወንድና የሴት ፈቃድ የጠባይ መቀላቀል ይሆናል ወንድም ቢሆን ሴትም  ቢሆን ይሣላል እንላለን። ዘፍ፪፥፯
\m ፳፭ ዳግመኛም አርጌንስ \bd እግዚአብሔር\bd* አዳምንና ሔዋንን ያለበሳቸው ቁርበት እኛ የምንመላለስበት በላያችን ያለ ሥጋ ነው የቁርበትም ልብስ አይደለም አለ። እኛ ግን ሥጋስ ቀድሞም በተፈጠሩ ጊዜ አላቸው \bd እግዚአብሔር\bd* ያለበሳቸው ግን የቁርበት ልብስ ነው ትእዛዙን ስላቃለሉ የነቀፋ ልብስ ነው እንላለን። ዘፍ፫፥፳፮
\m ፳፮ ሰማየ ሰማያት የማይወስነው \bd እግዚአብሔር\bd* አራት ጐኖቿ ባነሡ በሰው ልጆች እጅ በተሰራች ቤተ-ክርስቲያን ዉስጥ እንዴት ያድራል የሚሉ አሉ። ሁለተኛም ኅብስት \bd የክርስቶስን\bd* ሥጋ የምሥጢርም ወይን ደሙን መሆን ይችላልን ይላሉ። እኛ ግን በጽርሐ አርያም ያለ አኗኗሩ ሳይጐድል ይቀድሳት ዘንድ የመለኮት ኃይል በቤተ-ክርስቲያን ያድራል። ኅብስትም በመንፈስ ቅዱስ መውረድ በተቀደሰ ጊዜ ከልማዳዊ ኅብስትነት ሥጋውን ወደመሆን ይለወጣል ወይንም ከልማዳዊ ወይንነት ደሙን ወደመሆን ይለወጣል እንላለን።  
\m ፳፯ በወንጌል መምጣት ኦሪት እንደ ቀረች በሐዋርያትም ስብከት የነቢያት ትንቢት እንደጠፋ ሰንበትም ትንሣኤ በሆነባት በእሑድ እንደተሻረች የሚናገሩ አሉ። እኛ ግን ኦሪት በወንጌል ስብከት ከበረች ነቢያትም በሐዋርያት ትምህርት ከፍ ከፍ አሉ ዓለምን ከመፍጠር የማረፍ ሰንበትም በዓለም አዳኝ ትንሣኤ ዘውድ ተቀዳጀች እንላለን።
\m ፳፰ ዳግመኛም ስለ \bd ማርያም\bd*ና ስለ መስቀል እንደሚክዱ በጆሯችን የገባ ወሬ አለ፣ እኩሌቶቹ የወለደችው \bd ማርያም\bd* ከመስቀሉ ትበልጣለች ይላሉ እኩሌቶቹም በሕማማቱ ደም የተነከር መስቀሉ ይበልጣል ይላሉ። እኛ ግን \bd ማርያም\bd* አምላክን የወለደች እንደሆነች እናምናለን። መስቀሉም መለኮት የተዋሐደው ትስብእት ደም የተቀደሰ የብርሃን ማዕተብ መሆኑን እናምናለን። ፍልብያኖስ የመድኃኒታችን \bd የክርስቶስ\bd* መለኮቱና ትስብእቱ ሁለት ገጽ ነው አለ። እኛ ግን የአምላካችን የመለኮቱና የትስብእቱ ባሕርይ በአንድ ገጽ በአንድ አካል ያለ ነው እንላለን።
\m ፳፱ መቅዶንዮስ መንፈስ ቅዱስ ፍጡር ነው አብና ወልድ ግን የተካከሉ አንድ ናቸው አለ። እኛ ግን መንፈስ ቅዱስ ፈጽሞ ያልተፈጠረ ከአብና ከወልድም ያልተለየ ነው አንድ ኅብረ መልክእ ነው እንጂ የአብና የወልድ የመንፈስ ቅዱስም ባሕርይ አንድ ነው እንላለን። ሰዱቃዉያንና እንደእነርሱ ያሉ ትንሣኤ ሙታን የለም ይላሉ። እኛ ግን ትንሳኤ ሙታንስ አለ ለኃጥአን ፍዳ ለጻድቃንም በጎ ዋጋ አለ እንላለን። ማቴ፳፪፥፳፫ ዮሐ፭፥፳፭-፳፱ ሐዋ፳፫፥፰
\m ፴ አብና ወልድ መንፈስ ቅዱስም አንድ ገጽ ናቸው ያለ ስባልዮስን እንወቅሰው ዘንድ ወደ ቀደመ ነገራችን እንመለስ። መጻሕፍት በየወገናቸው ስለርሱ የሚናገሩለት \bd የሥላሴ\bd* አካል እንደምን አንድ ገጽ ይባላል። ከሁሉ በፊት የከበረች ኦሪት \bd እግዚአብሔርም\bd* አለ ሰውን በአርአያችንና በምሳሌያችን እንፍጠር ትላለች። ለወልድ ለብቻው እንደሚገባ በአርአያየና በምሳሌየ አላለም፣ ሁለተኛም ለመንፈስ ቅዱስ ለብቻው እንደሚገባ በአርአያውና በምሳሌው አላለም፣ በአርአያችንና በምሳሌያችን አለ እንጂ። የሰው ልጅ \bd በእግዚአብሔር\bd* አርአያ እንደተፈጠረ ዕወቅ። ዘፍ፩፥፳፮ 
\m ፴፩ ሁለተኛም \bd የሥላሴን\bd* መልክ ዕወቅ ዳዊትም አቤቱ ፊትህን እሻለሁ አለ። የአብን አስቀደመ፣ ፊትህን ፈለግሁ ብሎ የወልድን አስከተለ። ፊትህን ከአገልጋይህ አትመልስ ብሎ ሦስተኛ የመንፈስቅዱስን ተናገረ። እነሆ ነብይ \bd የሥላሴን\bd* መልክ ለመፈለግ ተጋ፣ አንድ ገጽ ብሎ የሚያስተምር ያልተጠመቀ ያልተቀባ ክርስቲያንም ያልሆነ ነው። መዝ፳፮፥
\m ፴፪ ዳግመኛም በሃሌ ሉያ በሚጀምረው መዝሙር \bd የእግዚአብሔር\bd* ቀኝ ኃይልን አደረገች አለ ይህም ስለ አብ ነው። \bd የእግዚአብሔር\bd* ቀኝ ከፍ ከፍ አደረገችኝ አለ ይህም ስለ ወልድ ነው፣ መለኮት በተዋሐደው \bd የክርስቶስ\bd* ትስብእት የሰው ልጅ ክብሩ ሆኗልና ጌታ በወንጌል \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ የሰው ልጅ ነውና እንዳለ።መዝ፻፲፯፥፲፮
\m ፴፫ ዳግመኛም ሦስተኛ መልሶ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቀኝ ኃይልን አደረገች አለ፣ ይህም ስለ መንፈስቅዱስ ኃይልም ሁሉን በሚያይ እርሱ ግን በማይታይ በሚዳሰስ እርሱ ግን በማይዳሰስ በሚገዛ እርሱ ግን በማይገዛ \bd በእግዚአብሔር\bd* መለኮት ጽናት ተተርጉሟል። እነሆ \bd የሥላሴን\bd* ማዕረግ ተናገርን የባልዮስን ትምህርት ግን ሲኦል ገ(ሳ/ዛ)ቸው ገሃነምም ከሰይጣን ከአፉ ተፋው ኅሊናቸው ደካማ በሆነ ሰዎች ልብ ዉስጥ ተዘራ በቀለ አደገም የኃጢአት እሾህንም አፈራ። ስለዚህ ነገር ቤተ-ክርስቲያን ከልጆቿ ጋር መከራን ተቀበለች።
\m ፴፬ ሰባልዮስ ሆይ እባብ በልብህ ውስጥ መርዝ ጨመረን ወይስ እፉኝት። በአንደበትህ አብና ወልድ መንፈስቅዱስም ትላለህ፣ ሁለተኛ አንድ ገጽ ትላለህ። አንድ ገጽስ ከሆነ አብ ማን ነው ልጁስ ማን ነው መንፈስቅዱስስ ማን ነው፣ አብ ነው ወልድም ነው መንፈስቅዱስም ነው ብትል ላኪ ማን ነው ተላኪስ ማን ነው፣ እነሆ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ስለአባቱ የላከኝ አብ ከሁሉ ይበልጣል ብሎ  ይናገራል ስለ መንፈስ ቅዱስም ሁለተኛ ጰራቅሊጦስን እልክላችኋለሁ አለ። እነሆ መንፈስ ቅዱስን ሌላው ይለዋል። ሁለተኛም ምስክሬ ሌላ ነው የላከኝ አብ፣ ሁለተኛም የላከኝ አብ ካልሳበው በቀር ወደ እኔ መምጣት የሚችል የለም፣ ስለራሱም በእኔ በኩል ካልሆነ በቀር ወደ አብ መምጣት የሚችል የለም ብሎ ይናገራል። ዮሐ፲፬፥፲፯  ፳፰
\m ፴፭ ዳግመኛም እኔን ብቻየን ትታችሁኝ ለየራሳችሁ ትበተናላችሁ ብቻየን ግን አይደለሁም አብ ከእኔ ጋር ነውና አለ። ሁለተኛም የሚወደኝን አባቴ ይወደዋል እኛም እንመጣለን በእርሱም ማረፊያ እናደርጋለን። እነሆ እንመጣለን በእርሱም እናድራለን ሲል ለሁለት እንደሚገባ ይናገራል ለአንድ እንደሚገባም አይደለም። ዮሐ፲፬፥፳፫ ፲፮፥፴፪
\m ፴፮ ዳግመኛም ለመንፈስ ቅዱስም ዓለም ሊቀበለው የማይችለውን የእውነት መንፈስ ጰራቅሊጦስን ይልክላችሁ ዘንድ አብን እለምናለሁ ብሎ ተናገረ። እነሆ በዚህ \bd የሥላሴ\bd* ትምህርት ክፍል ወልድ ጰራቅሊጦስን ይልከው ዘንድ ጠየቀው። ጰራቅሊጦስም ወደ ሐዋርያት ተላከ ሁለተኛም የምነግራችሁን ሁሉ አሁን ልትሸከሙት አትችሉም አብ በስሜ የሚልክላችሁ ጰራቅሊጦስ እርሱ መጥቶ ሁሉን ይነግራችኋል ያሳስባችኋል አለ።
\m ፴፯ ዳግመኛም ስለ እርሱና ስለ አባቱና በኦሪታችሁ የሁለት ወይም የሦስት ሰዎች ምስክርነት የታመነ ነው እኔ ለራሴ ምስክር ነኝ የላከኝም አብ ምስክሬ ነው አለ። ሁለተኛም ስለ ጰራቅሊጦስ እኔ ከአብ ዘንድ የምልክላችሁ ከአብ የሚወጣ የእውነት መንፈስ ጰራቅሊጦስ እርሱም ምስክሬ ነው ከጥንት ጀምሮ ከእኔ ጋር እንደነበረ ምስክሮቼ ነችሁ አለ። ዮሐ፲፭፥፳፮
\m ፴፰ ስለ አባቱና ስለራሱ በአብ ዘንድ የሰማሁትን እናገራለሁ ከራሴም ምንም ምን አልናገርም የምትሰሙት ቃል የላከኝ የአብ ቃል እንጅ የእኔ አይደለም ብሎ ተናገረ። ስለ ጰራቅሊጦስም የእዉነት መንፈስ እርሱ መጥቶ ወደ ጽድቅ ሁሉ ይመራችኋል ከራሱ አንቅቶ አይናገርም የሰማውን ይናገራል እንጂ የሚመጣውንም ይነግራችኋልና። ለአባቴ ያለው ሁሉ የእኔ ነው ስለዚህም እናችኋለሁ ከእኔ ተቀብሎ ይነግራችኋል። ዮሐ፲፪፥፵፱፣ ፲፮፥፲፫
\m ፴፱ ጳውሎስም \bd እግዚአብሔር\bd* አንድ ነው \bd በእግዚአብሔር\bd*ና በሰዎች መካከል ያለው ሰው የሆነውና ራሱን ለሁሉ ቤዛ አድርጎ የሰጠ የተመረጠ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አንድ ነው ብሎ ታናገረ። ሁለተኛም ሁላችሁ \bd የእግዚአብሔር\bd* የፊቱ ምሳሌ የሆነ \bd ኢየሱስ\bd* ክርቶስ ያደረገላችሁን ይህን አስቡ አለ። ፩ጢሞ፪፥፮ ዕብ፩፥፫
\m ፵ ጳውሎስ ወልድን \bd የእግዚአብሔር\bd* የፊቱ ምሳሌ(መልክ) እንዳለው ዕወቅ፣ አንድ ገጽስ ቢሆን \bd የእግዚአብሔር\bd* ፊቱ ባለው ነበር። \bd የእግዚአብሔር\bd* የፊቱ ምሳሌ ማለት ወልድ አባቱን ይመስለዋልና ነው። ስለዚህ ጌታችን በወንጌል እኔን ያየ አባቴን አይቶታል አለ። ዮሐንስም ልጆቼ ሆይ እንዳትበድሉ ይህን እጽፍላችኋለሁ የበደለም ቢኖር በአብ ዘንድ የሚያጸናን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አለን አለ። ፩ዮሐ፪፥፩ 
\m ፵፩ የሰባልዮስን ትምህርት ለመውቀስ \bd የኢየሱስን\bd* ሐዋርያት ይረዷቸው ዘንድ ኑ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ነቢያት እንጥራቸው። የከበረች ኦሪት \bd እግዚአብሔርም\bd* አለ እነሆ አዳም በጎውንና ክፉውን ያውቅ ዘንድ ከእኛ እንደ አንዱ ሆነ፣ ገናም እጁን ያነሣል ከሕይወትም ዛፍ ይበላል ለዘላለምም በሕይወት ይኖራል አለች። \bd የሥላሴ\bd* ገጽ አንድ ቢሆንስ ኖሮ አዳም እንደ እኛ ሆነ ባላለ ነበር። አዳም ከእኛ ጋር እንደ አንዱ ሆነ ያለው ግን ስ\bd ለክርስቶስ\bd* ትስብእት (ሰው መሆን) ነው፣ ይሄዉም \bd በእግዚአብሔር\bd* ቀኝ የተቀመጠው የአዳም ሥጋ ነው። ዘፍ፫፥፳፪
\m ፵፪ ዳግመኛም የከበረች ኦሪት \bd እግዚአብሔርም\bd* አለ፡ ኑ እንውረድ አንዱ የአንዱን ነገር እንዳይሰማ ቋንቋቸውን እንደባልቀው አንድ ወገን ናቸውና ትላለች። ሁለተኛም \bd እግዚአብሔር\bd* በሰዶምና በገሞራ ከሰማይ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ እሳትና ዲን አወረደ። እነሆ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ አወረደ ሲል እሳትን ከሰማይ ማውረድ አንዱ ከሌላው መሆኑን ፈጽሞ ያስረዳል። ዘፍ፲፩፥፯ ፣፲፱፥፳፬
\m ፵፫ ዳግመኛም አለች \bd እግዚአብሔር\bd* ሙሴን የእስራኤልን ልጆች ዛሬ ራሳቸውን እንዲያነጹ ነገም ልብሶቻቸውን እንዲያጥቡ በሦስተኛውም ቀን የተዘጋጁ ሆነው እንዲጠብቁ እዘዛቸው በሦስተኛው ቀን \bd እግዚአብሔር\bd* ወደ ደብረሲና ይወርዳልና። እነሆ ወልድ ለሙሴ ሕግን ሊሰጥ አብ መውረዱን ተናገረ። ሁለተኛም የከበረች ኦሪት አለች \bd እግዚአብሔር\bd* በመምሬ ዛፍ ስር በቀትር በድንኳኑ ደጃፍ ተቀምጦ ሳለ ለአብርሃም ተገለጠለት አይኖቹንም አንስቶ ተመለከተ። እነሆ ሦስት ሰዎች በፊቱ ቆመው ነበር። ወደ ምድርም ሰግዶ ጌቶቼ በፊታችሁ ሞገስን አግኝቼ ከሆነ ዉኃ አምጥተን እግራችሁን እንጠብ በዛፍም ሥር እረፉ ወደ አገልጋያችሁም ከመጣችሁ ዘንድ እንጀራ እናምጣና ብሉ ከዚያም ወዳሰባችሁት ትሄዳላችሁ አለ፡ እነርሱም እንዳልኸው አድርግ አሉት። ዘፍ፲፰፥፩-፬ ፣ዘጸ፲፱፥፲
\m ፵፬ ዳዊትም ጌታ ጌታዬን በቀኜ ተቀመጥ አለው አለ። ከእስራኤል ቅዱስ በቀር የዳዊት ጌታ እንግዲህ ማን ነው። ይህንን ግን በአባቱ ቀኝ ስለተቀመጠ ስለ ወልድ ተናገረ። ከዚህም አስከትሎ ጠላቶችህን ከእግርህ መረገጫ በታች እስካደርጋቸው ድረስ ይላል። ይህም ስለ ሰቃዮች ነው። የኃይልን በትር \bd እግዚአብሔር\bd* ከጽዮን ይልክልሀል አለ፣ ይህም የዕፀ መስቀል የሃይማኖት ኃይል ነው። በጠላቶችህ መካከል ትፈርዳለህ አለ፣ በፍዳ ቀን የሚሆን የፍርድ አደባባይ ነው። ቀዳማዊ እርሱ በኃይል ቀን ከአንተ ጋር ነው አለ፣ የኃይል ቀንም \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም የምትመጣ መንግሥት ናት ኃይልም የሃይማኖት ባላጋራዎችን የምትገለባብጣቸው ናት። መዝ፻፱፥፩-፫
\m ፵፭ በቅዱሳን ብርሃን አለ፣ ይህም የቅዱሳን በጎ ዋጋ የብርሃኑ ክብር (ጸዳል) ነው የጻድቅ ሰው ሥራው ያበራለታልና። ከአጥቢያ ኮከብ አስቀድሞ ከሆድ ወለድሁህ አለ፣ ይህም በመለኮት ፈቃድ ይተረጎማል። ሆድ የሰው የኅሊናው መዝገብ ነውና። ወልድም የአብ ኅሊናው ነው፣ በወልድ የሌለ ኅሊና በአብ የለምና። ስለዚህም ከሆድ ወለድሁህ አለ፣ አፍአዊት ያልሆነች ውስጣዊት ልደት ናት። ከአጥቢያ ኮከብ አስቀድሞ ያለውም ስለ ዓለም ፍጥረት ብርሃን ነው። \bd እግዚአብሔርም\bd* አለ ብርሃን ይሁን ብርሃንም ሆነ ተብሎ እንደተጻፈ። ንጋት የቀን የመጀመሪያዋ ሰዓት ናትና። ብርሃንም የዓለም ፍጥረት የመጀመሪያ ግብር ነውና። ዳግመኛም የአጥቢያ ኮከብ በእሑድ ቀን በመፈጠር ስለቀደመ በሰይጣን ይተረጎማል፣ አወዳደቁ ግን በረቡዕ ቀን ሆነ። ስለርሱም ነቢዩ ኢሳይያስ ጎህ በቀደደ ጊዜ የሚወጣ የአጥቢያ ኮከብ ለምን ወደቀ ብሎ ተናገረ። ዙፋኔን በዐቢይ ኮከብ ላይ አኖራለሁ ወደ ሣልሲት ሰማይም እመጣለሁ ልዑልን እመስለዋለሁ ብሏልና። ዘፍ፩፥፫፣ ኢሳ፲፬፥፲፪
\m ፵፮ ቀጥሎም የዳዊት ቃል \bd እግዚአብሔር\bd* ማለ አይጸጸትም አለ። አንተ እንደ መልከጼዴቅ ክህነት ለዘላለም ካህን ነህ ይህንን በስንዴ ኅብስትና በወይን ስለሚሆን የወንጌል ቁርባን ተናገረ። የከበረች ወንጌል መልከጼዴቅ ኅብስትና ወይን አቀረበ አለች \bd የእግዚአብሔርም\bd* ካህን ነው። መዝ፻፱፥፬
\m ፵፯ ዳግመኛም በወንጌል ኅብስቱን አንሥቶ አመሰገነ አከበረ ቆርሶም ይህ ሥጋዬ ነው እንካችሁ ብሉ ብሎ ለደቀመዛሙርቱ ሰጣቸው። ጽዋዉንም ባርኮ ይህ ጽዋ ደሜ ነው እንካችሁ ጠጡ በአባቴ መንግሥት አዲሱን እስክጠጣው ድረስ ከእንግዲህ ከዚህ የወይን ጭማቂ አልጠጣም ብሎ ሰጣቸው። ስለዚህም ጳውሎስ በመሐላ የሾመውን እንደ መልከጼዴቅ ሹመት አንተ ለዘላለሙ ካህን ነህ አለ እንደ አሮን ክህነት ግን አላለም። ማቴ፳፮፥፳፮ ዕብ፭፥፮
\m ፵፰ \bd እግዚአብሔር\bd* በቀኝህ ይሁን ወደሚለው የመዝሙር ቃል እንመለስ፡ እነሆ የመንፈስ ቅዱስን በወልድ ቀኝ መቀመጥ አስረዳን በመዝሙር መጀመሪያ ጌታ ጌታዬን በቀኜ ተቀመጥ አለው አለ። የወልድን በአብ ቀኝ መቀመጥ ሲያመለክት። ከእርሱም በኋላ በመዝሙር ቃል \bd እግዚአብሔር\bd* በቀኝህ ይሁን ያለው \bd የሥላሴን\bd* አኗኗር በየወገኑ ሦስትነቱንም በየአቀማመጡ አመለከተ። የሚያስተውል በዚህም አያስተውልምን?  የሚክድም በዚህ ይክዳልን? 
\m ፵፱ ኢሳይያስም ከዚህም በኋላ ንጉሥ ዖዝያን በሞተበት ወራት \bd እግዚአብሔርን\bd* በረጅምና ከፍ ባለ ዙፋኑ ተቀምጦ አየሁት ቤቱም ከምስጋናው የተነሣ የተመላ ነው። ሱራፌልም በዙሪያው ቆመው ነበር፡ ለእያንዳንዳቸውም ስድስት ስድስት ክንፎች አሏቸው። የደጃፉም መድረክ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* አሸናፊ ፍጹም የምስጋናህ ክብር በሰማይና በምድር የመላ ነው፡ ብለው ከሚጮሁት ቃል የተነሳ ተናወጸ። አንድ ገጽ ቢሆን ቅዱስ ማለቱ አንዱ በበቃቸው ነበር ቢያበዙትም በበዛባቸው ነበር \bd የሥላሴን\bd* ማዕረግ ያስረዱ ዘንድ ሦስት ምስጋናዎችን አቀረቡ። አንድ ጊዜ አቸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* በማለት የመለኮትን አንድነት አመለከቱ። ኢሳ፮፥፩-፭
\m ፶ ዳንኤልም በዘመን ለሸመገለው ዙፋኖችን አመጡ የራስ ጠጉሩም እንደግምጃ ነጭ ነው፡ ዓይኖቹም እንደ እሳት ናቸው፡ የእሳትም ወንዝ በፊቱ ይፈሳል፡ መጽሐፍም አምጥተው \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት ገለጧት ብቻዋን ያለች የሕይወት መጽሐፍንም ገለጧት የሰው ልጅ መጣ በዘመን በሸመገለው ዘንድ ተቀመጠ እነሆ አንዱ በሁለተኛው ዘንድ ተቀመጠ። ትርጉሙም ወልድ በአባቱ ዘንድ ነው ማለት ነው። ልብህ የታወረ ሆይ በዚህ አታስተውልምን? ዳግመኛም ዳንኤል አለ ከዓሥራስምንት ዓመት በኋላ በሃያ አንደኛው ንጋት የፊተኛው ወር በባተ በአራተኛው ቀን በታላቅ ወንዝ አጠገብ ሳለሁ ነጭ ሐር የለበሰ  ሰው አየሁ ወገቡንም በአፌዝ ወርቅ ታጥቆ ነበር ሰውነቱም እንደሚያበራ ዕንቁ ነበር። ይህንን ሟች ሥጋን ስለለበሰ ስለ ወልድ ተናገረ። ደግሞም እነሆ የሰው ልጅ የመሰለ ከንፈሮቸን ዳሰሰኝ አፌንም ከፍቼ ተናገርሁ አለ፡ ይህንን ስለ አብ ተናገረ፣ የሰው ልጅ አላለም የሰው ልጅ የመሰለ አለ እንጅ የሰው ልጅ \bd በእግዚአብሔር\bd* ምሳሌ ተፈጥሯልና። ሦስተኛም ዳግመኛም በሰው መልክ ያለ ዳሰሰኝ አጸናኝም አለ፣ ስለ ወልድ ግን ሰው መሆኑን ሲያመለክት ነጭ ሐር የለበሰ አለ። ስለ አብም የሰው ልጅ የመሰለ  አለ ስለመንፈስ ቅዱስም እንደሰው መልክ አለ እነሆ አብና መንፈስቅዱስን ሰው ከመሆን ለያቸው። ነገር ግን የአርአያ የአምሳል ነገር አስቀድመን እንደተናገርነው ነው። ዳን፯፥፱-፲፫ ፣፲፥፬-፭
\m ፶፩ ሕዝቅኤልም አለ ግምጃ የለበሰ ይህ ሰው መጣ በወገቡም ዝናር ነበረ እንዳዘዝኸኝ አደረግሁ ብሎ መለሰ፡ እንሆ ትዕዛዝ ስለፈጸመ ወልድ ለአባቱ መለሰለት፡ ግምጃ ልብስም ያላደፈች ንጽሕት ሥጋ ናት ግምጃ የንጹሕ ሐር ልብስ ስም ነውና። ሕዝ፲፥፩-፫
\m ፶፪ ዳግመኛም ሕዝቅኤል አለ ግምጃ ልብስ የለበሰውን ሰው ከኪሩብ በታች ወዳለው ሠረገላ ግባ በእጅህም የእሳቱን ፍህም መልተህ ወደ ከተማ በትነው አለው። የወልድ ወደ ኪሩብ መግባቱ በአባቱ እሪና መኖር ነው። የእሳት ፍህም መበተንም በእሳት አምሳል በሐዋርያት ላይ የወረደ መንፈስ ቅዱስ ነው። ሦስቱም በኪሩቤል ሠረገላ ይቀመጣሉና እሳት ማለትም አብ እሳት ነው ሙሴ አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* የሚነድ እሳት ነው እንዳለ፣ ወልድም እሳት ነው። ኢሳይያስ በእጁ ፍህም ያለ ከሱራፌል አንዱ ተላከ ከመሰዊያውም በጉጠት ፍህም አንሥቶ ከንፈሮቼን አስነካኝ አለ። ሁለተኛም መንፈስቅዱስም እሳት ነው በጽርሐ ጽዮን በእሳት ላንቃ አምሳል ወርዷልና በየሐዋርያት ሥራ መጽሐፍ እንደ ትጻፈ። ኢሳ፮፥፮ ሐዋ፪፥፫
\m ፶፫ እነሆ ከኦሪትና ከነቢያት ቃል ከወንጌልና ከሐዋርያትም ቃል አስረጅ ምስክር አመጣሁላችሁ ስለገጽና ስለ መልክ የምትከራከሩኝ ከሆናችሁስ ያዕቆብም \bd እግዚአብሔርን\bd* ፊት ለፊት አየሁት ሰውነቴም ድና ቀረች አለ። የከበረች ኦሪትም ሁለተኛ \bd እግዚአብሔር\bd* በአሮንና በእኅቱ \bd በማርያም\bd* ላይ ተቆጥቶ በመካከላችሁ ከእናንተ ነቢይ ቢኖር በራእይ እገለጥለታለሁ በሕልምም አነጋግረዋለሁ ፊት ለፊት አፍም ለአፍ እንደማነጋግረው እንደ ወዳጄ እንደ ሙሴ ግን አይደለም እንዳላቸው ትናገራለች ዳዊትም አቤቱ ፊትህን እሻለሁ ፊትህን ከባሪያህ አትመልስ አለ።
\m ፶፬ ሁለተኛም ፊትህን ከኃጢአት መልስ አለ፣ ዳግመኛም ፊትህን ከእኔ አትመልስ አለ ከእንደገና \bd የእግዚአብሔር\bd* ፊቱ ክፉ ወደሚያደርጉ ነው አለ። ዳግመኛም ከፊትህ አትጣለኝ አለ። ዳግመኛም ከመንፈስህ ወዴት እሄዳለሁ ከፊትህስ ወዴት እሸሻለሁ አለ። መዝ፲፥፬ ፣፴፫፥፲፭
\m ፶፭ ጌታችንም በወንጌል በሰው ፊት የካደኝን እኔም በሰማያት ባለ በአባቴ ፊት እክደዋለሁ በሰው ፊት ያመነብኝንም በሰማያት ባለ በአባቴ ፊት አምነዋለሁ አለ። ዳግመኛም ወደ እኔ ይመጡ ዘንድ እነዚህን ሕጻናት ተውአቸው ጠባቂዎቻቸው ዘወትር በሰማያት ያለ የአባቴን ፊት ያያሉና አለ። 
\m ፶፮ ጳውሎስም \bd የእግዚአብሔር\bd* የፊቱ ምሳሌ የሆነ ይህ ነው አለ።
\m ፶፯ ስለ  ራስም ዳንኤል የራስ ጠጉሩ እንደ ግምጃ ነጭ ነው አለ። ሰሎሞንም ራሱ ዝምዝም ወርቅ ጠጉሩም እንደ ቁራ ጥቁር ነው አለ። ስለ ዓይንም እንናገር፡ ዳዊት \bd የእግዚአብሔር\bd* አይኖቹ ወደ ጻድቃኑ ናቸው ጆሮዎቹም ወደ ልመናቸው አለ። ዳግመኛም ዓይኖቹ ወደ ድሀው ይመለከታሉ ቅንድቦቹም የሰውን ልጅ ይመረምሩታል አለ። ሁለተኛም ዓይኖቹ ወደ አሕዛብ ይመለከታሉ አለ። መዝ፲፥፬ ዳን፲፥፬
\m ፶፰ ኢሳይያስም አለ በውኑ በዓይኖቼ አላይምን በጆሮዎቼስ አልሰማምን ነገር ግን ኃጢአታችሁ በእኔና በእናንተ መካከል ቆሟል ይላል \bd እግዚአብሔር\bd*። ዳግመኛ አለ ቤትን ከቤት ጋር ለሚያያይዙ በባልንጀራቸው እርሻ የሆነውን ይሰርቁ ዘንድ እርሻን ከእርሻ ጋር ለሚያቀራርቡ ወዮላቸው ይህ ነገር በአሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* ተሰምቷልና። ኢሳ፩፥፲፮
\m ፶፱ ዳግመኛም ዳዊት አቤቱ ጆሮህን ወደ እኔ አዘንብል ስማኝም አለ፡ ሁለተኛም ጆሮህ የልመናየን ድምጽ የሚሰማ ይሁን አለ፡ እነሆ \bd እግዚአብሔር\bd* ዓይንና ሽፍሽፍት ጆሮዎችም እንዳሉት ታወቀ። ዳግመኛም እጆች እንዳሉት መጻሕፍት ይናገራሉ። የከበረች ኦሪት አለች \bd እግዚአብሔርም\bd* ለሙሴ መናገሩን በፈጸመ ጊዜ የትእዛዙን ጽላት \bd በእግዚአብሔር\bd* ጣቶች የተጻፈባቸውን የኪዳን ጽላት ሰጠው። ሁለተኛም \bd እግዚአብሔር\bd* ሙሴን ፊቴን በተሰነጠቀ አለት አደርጋለሁ በእጄም እሠወራለሁ አለው። በነቢይም ዳግመኛ ሰማይ ዙፋኔ ምድርም የእግሬ መረገጫ ነው እነሆ ለማረፊያዬ ምን አይነት ቤት ትሠሩልኛላችሁ ይላል \bd እግዚአብሔር\bd* ይህን ሁሉ እጆቼ የሠሩት አይደለምን። ዘጸ፴፩፥፲፰ ኢሳ፷፩፥፩
\m ፷ ዳዊትም ሰማያት \bd የእግዚአብሔርን\bd* ክብር ይናገራሉ የእጆቹንም ሥራ ሰማያት ይመሰክራሉ አለ። ዳግመኛም በዮድ መዝሙር እጆችህ ሠሩኝ አበጃጁኝም ተባለ፣ ዳግመኛም እጅህን ከአርያም ላክ ተባለ ሁለተኛም ክንድህ ከኃይልጋር ነው እጅህ ጸናች ቀኝህም ከፍ ከፍ አለች ተብሎ ተነገረ። ሁለተኛም እጅህ ጠላዮችህን ሁሉ ታግኛቸው ተባለ፡ ዳግመኛም በዚያም  እጅህ ትመራኛለች ቀኝህም ታስቀምጠኛለች ተባለ። ዳግመኛም አንተ ረዳቴ ነህና ነፍሴን በእጅህ አማጽናለሁ ተባለ። ዳግመኛም እጅህ ጠላቶችን ነቀለቻቸው እነርሱን ግን ተከልህ አሕዛብን ሳቀየኻቸው አሳደድሀቸውም ምድርን በሰይፋቸው የወረሷት አይደለም ክንዳቸውም አላዳናቸውም ከቀኝህና ከክንድህ ከፊትህም ብርሃን በቀር ተባለ። መዝ፲፰፥፩ ፣፵፫፥፯ ፣፻፲፰፥፸፫
\m ፷፩ ዳግመኛም አንተ ፈጠርኸኝ እጅህንም በእኔ ላይ አኖርህ ተባለ። ሁለተኛም አቤቱ ስለምን እጅህን ትመል ሳለህ ቀኝህንም ለዘላለሙ ከእቅፍህ ተባለ። ሁለተኛም አቤቱ አንተ ምድርን መፍጠርን አስቀደምህ፣ ሰማያትም የእጆችህ ሥራ ናቸው ተባለ። በኢሳይያስም አለ እጅህ ምድርን ሠራቻት ቀኝህም ሰማይን አጸናችው። \bd እግዚአብሔር\bd* እጆችና ክንድ ጥፍርም እንዳለው ዕወቁ። ስለ አፍንጫም የከበረች ኦሪት \bd እግዚአብሔር\bd* የኖኅን መሥዋዕት መዓዛ አሻተተ አለች፡ ስለ ደረትም በደረቱ ተሸከማቸው \bd እግዚአብሔር\bd* ብቻውን መራቸው ትላለች። ዘፍ፰፥፳፩ ዘዳ፴፪፥፲፩ መዝ፻፩፥፳፭
\m ፷፪ ስለ ወገብም ስለ ጐኖችም ኢሳይያስ በወገቡ ጽድቅን ይታጠቃል ቅንነትንም በወገቡ ይታጠቃል አለ። ዳንኤልም ወገቡ በአፌዝ ወርቅ የታጠቀ ነው። አቡቀለምሲስም ወገቡን በወርቅ ዝናር የታጠቀ ነው። ዳግመኛም በወገቡም የንጉሦች ንጉሥ የጌቶች ጌታ የሚል ስም ተጽፏል አለ። ዳን፯፥፱
\m ፷፫ ስለ እግሮችም የከበረች ኦሪት \bd እግዚአብሔር\bd* ሙሴን ከደብተራ ኦሪት በትር ወስደህ \bd የእግዚአብሔር\bd* እግሮች በዚህና በዚያ የቆመበትን አለት ምታ እንዳለው ተናገረች። ዳግመኛም እስራኤል የእስራኤል አምላክ \bd እግዚአብሔር\bd* የቆመነትን ስፍራ ከበታቹ በሰንፔር እንደተሰራ ጣዖት በጎበኘች ጊዜም እንደ ሰማይ ጽናት መልክ የሆነ አዩ። ዘዳ፲፯፥፮
\m ፷፬ ዳዊትም \bd የእግዚአብሔር\bd* እግር በቆመበት ሥፍራ እንሰግዳለን አለ፣ ሁለተኛም በእግሮቹ መረገጫ በታች ይሰግዱለታል። ዳግመኛም አለ ጌታ ጌታዬን አለው ጠላቶችህን ከእግሮችህ በታች እስካስገዛልህ ድረስ በቀኜ ተቀመጥ አለው። ዳግመኛም ከሰማያት ወረደ ከእግሮቹም በታች ጭጋግ አለ። ዘካርያስም \bd የእግዚአብሔር\bd* እግሮቹ በደብረ ዘይት ይቆማሉ አለ። ጌታም በወንጌል በሰማይ አትማሉ \bd የእግዚአብሔር\bd* ዙፋኑ ነውና በምድርም አትማሉ \bd የእግዚአብሔር\bd* የእግሩ መረገጫ ናትና ብሏል። 
\m ፷፭ እንግዲህስ ወደ አፍ እንመለስ፣ የከበረች ኦሪት \bd እግዚአብሔር\bd* ሰማይ ስማ ልንገርህም ምድርም የአፌን ቃል ትስማ እንዳለ ተናገረች። ዳግመኛም በመዝሙር ከብዙ ሺህ ወርቅና ብር ይልቅ የአፍህ ሕግ ይሻለኛል አለ። ሁለተኛም ስለ ዳዊት ከአፌ የወጣውን አልዋሽም ዳዊትን እንዳልዋሸሁ በቅድስናዬ ፈጽሜ ማልሁ አለ። ሁለተኛም ያደረገውን ድንቁንና ተአምራቱን የአፉንም  ፍርድ አስቡ አለ። ኢሳይያስም ዳግመኛ \bd የእግዚአብሔር\bd* አፍ እንዲህ ተናግሯልና አለ በመዝሙርም ቃል ሁለተኛ \bd በእግዚአብሔር\bd* ቃል ሰማያት ጸኑ ሠራዊቶቻቸውም ሁሉ በአፉ እስትንፋስ ብሎ ተናገረ። ዳግመኛም አቤቱ የምድር ነገሥታት ሁላቸው ይገዙልሀል የአፍህን ቃል ሁሉ ሰምተዋልና አለ። መዝ፴፪፥፮ ፣፹፰፥፴፬ ፣ዘካ፲፬፥፬ ማቴ፭፥፴፬
\m ፷፮ እነሆ \bd እግዚአብሔር\bd* እንደ ሰው ልጅ ፍጹም መልክ እንዳለው ከመጻሕፍት አስረጅ አደረስንልህ ተጠራጣሪ ሆይ እንግዲህስ ባንተ ያለውን ክህደት ትተህ \bd በሥላሴ\bd* እመን ለመለኮት በአካል መለየትም ምስጋናን አቅርብ። በጥርጥርህ ከጸናህ ግን  እድል ፈንታህ ካልተጠመቁ ጋር ርስትህም ከእስላሞች ጋር ይሆናል \bd ከእግዚአብሔር\bd* መንጋዎች ጋርም አትቆጠርም።
\m ፷፯ እንግዲህስ ልጁን ወደ ድንግል ማኅፀን ለላከ ለአብ ምስጋናን ከእርሷ ለተወለደ ለወልድም ስግደትን ላከበራት ባለመለወጥም ላጸናት በንጽህናም ለጠበቃት ለመንፈስ ቅዱስም አኮቴትን እናቅርብ።
\m ፷፰ ዳግመኛም በማጥመቂያው ስለ  ልጁ ምስክር ለሆነ ለአብ ምስጋና በዮርዳኖስም ለተጠመቀ ለወልድም ስግደት በርግብ አምሳል በራሱ ላይ ላረፈ ለመንፈስ ቅዱስ አኮቴት ይገባል እንበል። ሁለተኛም በልጁ ሞት ይቅር ላለን ለአብ ምስጋና ይገባል እኛን ስለማዳን ሞትን ለቀመሰ ለወልድም ሰጊድ ይገባል \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሞት የሞትን ሥልጣን ላጠፋ ለመንፈስ ቅዱስም አኮቴት ይገባል እንበል። ማቴ፫፥፲፭-፲፯
\m ፷፱ ዳግመኛም ልጁን ከሞት ለይቶ ላስነሣው ለአብ ምስጋና ከሙታንም ተለይቶ ለተነሣ ለወልድም ስግደት በጽርሐጽዮን በሐዋርያት ላይ ለወረደ ለመንፈስቅዱስም አኮቴት ይገባል እንበል። ከዚህም በኋላ በግርማ መንግሥቱ ለሚመጣ ለአብ ምስጋና በጎችን በቀኙ ፍየሎችንም በግራው ለሚያቆም ለወልድ ስግደት ለሁሉ እንደየሥራው ለሚከፍለው ለመንፈስቅዱስም አኮቴት ይገባል እንበል ለዘላለሙ አሜን ይሁን።ማቴ፳፭፥፴፪ ሐዋ፪፥፴፪ ፣፪፥፬
\m \ul \bd ፸\bd*\ul* ስለ \bd ሥላሴ\bd* ምስክርነት የሚናገር ከብሉይና ከሐዲስ የተገኘ የሕግ መጽሐፍ የሆነ የስባልዮስ ተግሣጽ ተፈጸመ፡ ደካማ ስሆን ስለ ሃይማኖት ቅናት ለመናገር ለተጋሁ ለጊዮርጊስ መንፈስቅዱስን የለበሳችሁ ሆይ ጸልዩልኝ ባርኩኝም አሜን፡አሜን።
\b 
\b 
\b 
