\c 4 

\s1 መጽሐፈ ጨዋታ ወንጌላዊ።\zbrክፍል ፪።
\b 
\p እግዚአብሔር በደብረ ሲና በጁ አሥር ነገር ዘራ፤ የሚያጭደውም በታጣ ጊዜ አንድ ልጁን ቢልከው እንግዳ ነውና በዳዊት ቤት አደረ፤ ይህንም አዝመራ 33 ዓመት ሙሉ ብቻውን አጭዶ በጨረሰ ጊዜ አባቴ አባቴ አመስግነኝ አለ፤ ምነው ከረኛ ቤት ተወለደ ብለን አምተነው ነበር፤ አሁንስ እርሱ ራሱ እረኝነቱን ገለጠው፤ ለካ የበጎች እረኛ እኔ ነኝ እያለ ከሰማይ ተሰዶ የመጣ በጎችን ሊጠብቅ ነውን።
\p ከሰማይ ድረስ መጥቶ በግ መጠበቅ ካልቀረለት ይህችን ታናሽ መንጋ መጠበቁ ለምንድር ነው፤ ከምድር ዳር እስከ ምድር ዳር ድረስ ያለውን መንጋ አንድ አድርጎ ጠብቆ ደመወዙን በምስጋና አውጥተን አንሰጠውምን።
\p የተሰበረውን ጠግኖ የደከመውን አሳርፎ፤ ተኵላ እንዳይነጥቃቸው ጠብቆ ከበጎቹስ መልካካሙን እየመረጠ አይወስድምን። ቀበሮውንስ ያውቀው የለምን፤ አንድ በግ ባገኘ ጊዜ ይዞ ወደ ጉድጓድ እንደሚገባ።
\p ያችም በግ ከረኛዋ ፈቃድ ወጥታ ከተገኘች መዳን የላትም። ምነው እርሱ ባዘዛት ብትገባ ደጁ እርሱ አይደለምን። አዳምንና ሔዋንን የኃጢአት ብርድ ቢያንቀጠቅጣቸው ክርስቶስ ሥጋን ለበሰ።
\p በበረትም ወድቆ ወገኖቹ የላም እረኞች አዩት፤ ለላም እረኞችም የምስራች ነገራቸው፤ ለካ እረኛ እረኛ ነው።

\s1 ክፍል ፫።
\p በ፭ሺ አምስት መቶ ዘመን እግዚአብሔር እጅግ ተዋረደ፤ አንድ ልጁን ለሰው ባሪያ ሆነህ ሥጋ ተሸከም ብሎ ሰደደው። ወዮ፤ ወዮ፤ ወዮ፤ ዋ፤ ዋ፤ ዋ፤ መላእክትስ ጌታ የሰው ሥጋ ሲሸከም እያዩ ቆመው ዝም ብለው ማየታቸው ለምንድር ነው። የሥጋ መብል ስለአለባት ሁሉም የምድሪቱን ኑሮ ወደዱ። በሰማይስ ሥጋም ጠጅም የለም አሉ። እንደዚህ ያለ ባዶ አገር መላእክትን እከክ አይቆራርጣቸውምን። 
\p የእግዚአብሔርስ ልጅ ከአባቱ ጉያ ተለይቶ የመጣ ለሥጋ ጓጉቶ አይደለምን። ከሰማይ ድረስ ተሰዶ መምጣቱ ሀብት ሆኖት መቸም አንድ ጊዜ ብላ ብሎታል። ዕለቱን እንደመጣ ከዳዊት ቤት በሥጋ አደረ። 
\p ምነው አብና መንፈስ ቅዱስ ቀሩ። ሥጋ አያምራቸውንምን፤ እንኳን፤ ልጅ ለሥጋ ስሱ ስለሆነ ተቅለብልቦ መጣ እንጂ፤ ሁለቱስ እሳት ናቸው። ጥበባቸውም አይታወቅ። ይልቁንስ ልጅዮው ዘመዳችን ነው። ሁሉንም አጫውቶናል። የርሱስ ዝምድና ምንድር ነው የዚያው ልጅ ከዚያው ነው ዞረው ዞረው አንድ ናቸው። ብሎም የዘመድ ዘመድ ወንዝ ያሻግራል እንዲሉ ሁሉንም እናምናቸዋለንና አይተውንም።
\b 

\s1 ክፍል ፬።
\p ማርያም ሰማይን መሰለች ከቶ እሳቱ አጥቁሯት ይሆን። አይሁድ ቀን ሆኖ ሳለ በምድር ሲሄዱ የተናቀው ደንጊያ እንቅፋት ሆነባቸው፤ ምነው አስተውለው ቢሄዱ። ኒቆዲሞስ ግን በሌሊት ሲሄድ በውሀ ውስጥ መንገድ አገኘ። ወሀም ከ5ሺ ከ500 ዘመን መክና የነበረች አሁን ከእግዚአብሔር ልጆች ወለደች።
\p ከቶ ልጅነት አይቀርም ኢየሱስ ከዮሐንስ ጋራ እጫወት ብሎ ከዮርዳኖስ ባሕር ላይ ወደቀ፤ በርሱም ድንጋጤ ሰማይ ተከፈተ። አባቱም ከላይ ሆኖ ልጄ ወዳጄ ሲል ዋለ። ዮሐንስ እነሆ የእግዚአብሔር በግ እያለ ለምን ያሳየዋል፤ ያለጊዜው ይታረድ ብሎ ነውን። ቢታረድስ የታደሉና የተመረጡ ጀግኖች ይበሉታል እንጂ ፈሪ አይበላውም። እርሱም ምሥጢር አይችልም ብናበላውና ብናጠጣው ካባቱ ዘንድ ያየውን ሁሉ ነገረን።
\p ለቀበሮች ጉድጓድ አላቸው፤ ለሰማይ ወፎችም ማረፊያ ዛፍ አላቸው፤ ለሰው ልጅ ግን እራሱን የሚያስጠጋበት የለውም ይላል፤ ለካ ሰማይና ምድር ቢጠበው ነው ከሰው ውስጥ መጥቶ ያደረ፤ እንደባሪያም የመሰለ።
\p ኢየሱስ ሠርግ ቢጠሩት በቃና ዘገሊላ ወሀውን ጠጅ አድርጎ አጠጣ፤ በሰው ሠርግ እንደዚህ የሆነ በራሱ ሠርግ እንዴት ይሆን፤ የእግዚአብሔርን ልጅ ሠርግ አይቼ ከድግሱም በልቼ ጠጥቼ ከዚያ ወዲያ ምነው በሞትሁ።
\p ኢየሱስ ክርስቶስ ኑ ያባቴ ቡሩካን ዓለም ሳይፈጠር የተዘጋጀላችሁን ውረሱ ይላል፤ ዓለም ሳይፈጠር ምን ኖሮታል ጥበቡ አይታወቅ።
\b 

\s1 ክፍል ፭።
\p  እናንት የዓለም ብርሃን ናችሁ አለ መብራት አብርቶ በእንቅብ ውስጥ የሚኖር የለም ይላል። ዓለምን ያህል እንቅብ ደፍቶብን የለምን፤ እኛ በወዴት እናብራ ጳውሎስስ እንኳ እስከ እድሜው ልክ አበራ።
\p አንተ ነጋዴ እያላችሁ ለምን ትሳደባላችሁ፤ ገበያ ተደመቀ ምን ደኅና አለ፤ ከእግዚአብሔር የበለጠስ ምን ንጉሥ አለ፤ ገበያ ቢያመቸው 1 ልጁን ለዓለም አለወጠውምን ዮሴፍንስ ወንድሞቹ ለ30 ብር አልሸጡትምን፤ ከተሸጠ በኋላ ግን ለምድረ ግብጽና ለከነአን አገር የራብ መድኃኒት ሆነ።
\p አንበሳ ከርስቶስ በዚህ ዓለም ዱር ገባ ምን አንስሳ ይስብር ይሆን፤ ከዲያቢሎስ በቀር። እነዚያ አራቱ መላእክት እንስሶች ናቸው ከጀርባቸው ላይ አንድ ፍም መጥቶ ተሰው ላይ ሲወድቅ አለመናገራቸው ከነዚህስ ገብርኤል ይሻላል ተሽቀዳድሞ መጥቶ ለቆንጆዪቱ የነገረልነ።
\m  የሰማይ እሳት ከሰው ላይ ወድቆ አለማቃጠሉ ምንድር ነው። ቅዱስ ቅዱስ፤ ቅዱስ እግዚአብሔር የሠራዊት ጌታ፤ የእግዚአብሔር ልጅስ ገንዘባችሁን እየሰበሰባችሁ ወደ ሰማይ ላኩ፤ ከዚያ ይቆያችኋልና ይለናል። ለካ የርሱ ገንዘብ አልበቃው ቢል ወደኛ ልጁን የላከ ቀስ ብሎ ገንዘባችንን በብልሀት እንዲያከማች ኖሯል። እንግዴህ አውቀንበት ገንዘባችንንም አናባክን፤ ከሰማይስ እኛ ምን አለን፤ ገንዘባችንን ወደዚያ አሸክመን ከምንልክ አንካሶችን እውሮችን፤ ችጋረኞችን ወንድሞቻችንን ይዘን እንክት እያደረግነ እንበላዋለን፤ እንጠጣዋለን፤ እንለብሰዋለን፤ በገዛ ገንዘባችን ምን ይመጣብናል። አላመጣችሁም ብሎ የሚያደርገውን እስቲ እናያለን።
\m  አባቶቻችንን ከዚህ ቀደም አታሎ ያወጣው ገንዘብ ይበቃዋል፤ ባለጠጋ ወደ መንግሥተ ሰማያት ከሚገባ ገመል በመርፌ ቀዳዳ መሔድ ይሻላል ይላል። ከርሱ የበለጠ ባለጠጋ አለን፤ እርሱ በመንግሥተ ሰማያት ይኖር የለምን፤ ይህንን እያመካኘ የሰው ገንዘብ አሻግሮ ማየቱ ምንድነው ከዚህ ቀደም አሥሩን ተናግሮ ተናግሮ ከወንጌል አደረሰን፤ አታስቡ እያለ ገንዘባችንን ሊያስበላብን ወዲያው ተርቤ አላበላችሁኝም። ተጠምቼ አላጠጣችሁኝም። ታርዤ፤ አላለበሳችሁኝም። ታምሜ፤ አላያችሁኝም። እንግዳ ሆኜ አልተቀበላችሁኝም። ታሥሬ፤ አልጠየቃችሁኝም ይላል። ይህን ያህል ስድስት ቃል ምን ያናግረዋል። ወዲህ ለነገ አታስቡ ይላል፤ ወዲህ አላበላችሁኝም ይላል። ከኛ ወገን የተራበ፤ የተጠማ፤ የታረዘ የለም መስሎት ይሆን፤ ተሰማይ ተሰዶ መጥቶ ተርቤአለሁ፤ ተጠምቻለሁ፤ ታርዣለሁ ምንድር ነው፤ ሰማይን ያህል ሰፊ አገር ይዞ አባቱ ከዚያው አያበላውም፤ አያጠጣውም፤ አያለብሰውም፤ ልጁስ ሲቀላውጥ ነውር አይፈራምን። እኛስ ለሰማይ ንጉሥ ልጅ አናበላም፤ አናጠጣም፤ አናለብስም፤ ከዚሁ ካሉት ከድሆች ወንድሞቻችን ጋራ ገንዘባችንን ተካፍለን እንበላለን፤ እንጠጣለን፤ እንለብሳለን።
\m  እንደዚህ ያለ ዘወትር ንዝንዝ ምንድር ነው። በወንጌል ገንዘባችንን ሊወርስ፤ የጦም አዳር እያለ ሊከፈለን አስቧል መሰል።
\b 

\s1 ክፍል ፮።
\p እግዚአብሔር ፈሪ ነው፤እኛ ብንበድለው ልጁን ልኮ ቀስ ብለህ ተዛምደህ ና ብሎ በልጁ ታረቀን፤ አሁን ምን ያደርጉኝ መስሎት ነው ለካ በየቤቱ ፍራት አይታጣም እኛ ስለበደልነው የምንክሰው እርሱ ካሰን።
\p እንግዴህ ወዲህ ሥጋችን ከሆነ በስበብ ባስባብ ብለን እርስቱን እንካፈለዋለን፤ ጥቂት ሥጋ እንደ መርፌ ትወጋ እንደሚሉት እንኳን ልጁን ልኮ ተዛመደን።
\p የክርስቶስ ነገር እጅግ አስቸገረ፤ ልጅ ስለሆነ ይሆን፤ አንድ ጊዜ ተርቤ አላበላችሁኝም ይላል፤ አንድ ጊዜ አምስት እንጀራ ለአምስት ሽህ ሰው አብልቶ አትርፎ ያስነሣል።
\p ለበሬ ቀንድ አለው፤ ለንጉሥም ዘውድ አለው፤ ኧረ ለእግዚአብሔር የምንሰጠው ክብር ምንድር ነው፤ አንለይለትምን አምልኮ፤ ስግደት፤ ምስጋና፤ ለርሱ ነው፤ በጣም እንገዛው፤ እንለማመጠውም። እንታጠቅለትም። ታላቅ ጌታ፤ ሰጭ ነሽ ነውና።
\p አዳኝም ገዳይም እርሱ ነውና። በሰማይና በምድርም ከርሱ በቀር ሌላ የለም። ሁሉም ከርሱ ነው የተገኘው ሁሉም የሆነው በርሱ ነው። አለርሱ ምንም የሆነ የለም ምስጋና ይገባዋል ለዘለዓለሙ አሜን።
\p እግዚአብሔር ዕሩቅ ነው፤ ጥበቡ አይታይምና። እግዚአብሔር ቅርብ ነው፤ቶሎ ይሰማልና። እግዚአብሔር መኰንን ነው ቶሎ ይፈርዳልና። እግዚአብሔር እንግዳ ነው፤ ቶሎ ወሬ ይሰማልና።እግዚአብሔር ትሑት ነው፤ ሰውን አይንቅምና። እግዚአብሔር መሐሪ ነው ቶሎ ይቅር ይላልና ሩኅሩኅ ነው።
\p እግዚአብሔር ሐኪም ነው፤ ሁሉን በጥበብ አድርጓልና። እግዚአብሔር ምስጉን ነው፤ ፀሐይን ጨረቃ ፈጥሮአልና። እግዚአብሔር ክቡር ነው፤ ሰማይና ምድር የርሱ ናቸዋና።
\p እግዚአብሔር ባለጸጋ ነው፤ ለሁሉ ይመግባልና። እግዚአብሔር ረቂቅ ነው፤አይጨበጥምና። እግዚአብሔር ግዙፍ ነው፤ በዓለሙ ሁሉ ሞልቷልና። እግዚአብሔር ብሩህ ነው፤ ጨለማ የለበትምና። እግዚአብሔር ኃያል ነው፤ የሚቋቋመው የለምና።
\p እግዚአብሔር እሳት ነው፤ እጅግ ያስፈራልና። እግዚአብሔር መካር ነው፤ መጻሕፍትን ሰጥቶናልና። እግዚአብሔር አባት ነው አሳድጐናልና። እግዚአብሔር ወንድም ነው፤ ሰው ሆኖዋልና። እግዚአብሔር ወዳጅ ነው፤ የሆዱን ነግሮናልና።
\p እግዚአብሔር አገር ነው፤ እንኖርበታለንና፤ እግዚአብሔር ማርና ሱካር ነው፤ ይጣፍጣልና። እግዚአብሔር ገናን ነው፤ የሚያህለው የለምና። እግዚአብሔር ትልቅ ነው፤ ስፍራ አይበቃውምና። እግዚአብሔር ጥልቅ ነው፤ በዋና አይገኝምና። እግዚአብሔር ፋሲካ ነው፤ ለሁሉ ታርዷልና። እግዚአብሔር ዓመት በዓል ነው። ለሁሉ ደስታ ነውና። እግዚአብሔር ጨው ነው፤ሁሉን ያጣፍጣልና። እግዚአብሔር ክረምት ነው፤ሁሉን ያበቅላልና። እግዚአብሔር አይጠረጠርም ሁሉን ያውቃልና። እግዚአብሔር አይዘነጋም፤ በሁሉ ድካም የለበትምና። እግዚአብሔር አይሰጋም፤ የሚሽረው የለምና።
\p እግዚአብሔር የሰው ሎሌ ነው፤ በክረምት ለማብቀል፤ በበጋ ለማብሰል፤ የተዘጋጀ ነውና። እግዚአብሔር እንግዳ አይደለም፤ ከጥንት የነበረ ነውና። ምስጋና ይሁን ለአብ፤ ለወልድ፤ ለመንፈስ ቅዱስ ጥንት ለነበረ፤ አሁን ላለ፤ ኋላም ለሚኖር አሜን።
\b 

\s1 ክፍል ፯።
\p ኢዮብ መከራ ቢታገስ ለራሱ ብዙ እድሜ እጥፍ ገንዘብ አገኘ። ክርስቶስ ግን ያንን ሁሉ መከራ ቢታገስ ለኛ ጥቅም ነው እንጂ ለራሱ አይደለም። ሶምሶን በሶስት መቶ ቀበሮ ጅራት እሳት አቆራኝቶ የፍልስጤምን አዝመራ አቃጠለ። ክርስቶስ ግን በአሥራ ሁለቱ ሐዋርያት መንፈስ ቅዱስን አቆራኝቶ ዓለሙን ሁሉ አንድ አድርጎ በፍቅር እሳት አቃጠለ።
\p የእግዚአብሔር ልጅስ እጅግ ቀላ፤ ሥጋ መሰለ፤ እውራኑም እያዩ፤ ደንቆሮዎችም እየሰሙ፤ አንካሶችም እየሮጡ አደነቁት።
\p ክርስቶስ በደብረ ታቦር ላይ ቢለወጥባቸው ሁሉም ወደቁ። ጴጥሮስም ይወለፍት ጀመር፤ ይህ ባላገር አምላክን አይቶት አያውቅ ይሆን፤ አምላክን አይቶ እንደዚህ የፈራ ሌላ መከራ ቢመጣበት እንዴት ሊሆን ነው።
\p የፍቅር ምንጭ ማነው፤ ክርስቶስ ነው። አምስት ሺ አምስት መቶ ዘመን ለተራቡ ሥጋውን አብልቶ ደሙን አጠጥቷልና። አይሁድ ጦማቸውን አጥርተው ይጦማሉ፤ ክርስቲያኖች ግን ጦማቸው የጠራ አይደለም፤ አርብ የታረደውን የበግ ሥጋ ይበላሉና። አይሁድ ከእንስሳ እንኳ ለይተው ነው የሚበሉ፤ ክርስቲያኖች ግን ወንድማቸውን ይበላሉ።
\p ዮሐንስ እነሆ የእግዚአብሔር በግ ቢል አይሁድ ላይበሉት ተሽቀዳድመው አረዱት። እነሆ አይሁድ ያረዱትን በግ አሕዛብ እየበሉ ወፈሩ፤ ቁመታቸውም እስከ ሰማይ ደረሰ። እስራኤል ግን ኮስሰው የማንም መጫወቻ ሆኑ።
\p መጽሐፍ አንድ አንድ ጊዜስ አያውቅም፤ ሰው ቢሞት ደስ አይበልህ ይላል። ክርስቶስ ባይሞት ለኔ መንግሥትን ማን ይሰጠኝ ኖሯል። የርሱ ሞት እኔን ጠቀመኝ እሰይ፤ እሰይ፤ እንኳን የሞተልኝ፤ እልል፤ እልል፤ እንግዴህማ ሥጋውንስ ብበላው፤ ደሙንም ብጠጣው። ምነው እኔን የመሰላችሁ ሁሉ ደስ ይበላችሁ።
\p ዳዊት ይሁዳን አገሩን ምድረ በዳ ትሁን እያለ ምን ያራግመዋል፤ እርሱ ካልበላሁለት ብሎ ነውን፤ እንደ ይሁዳ ያለ መልካም ነጋዴ የለም፤ የዘለዓለሙን ምግብ በ30 ብር ሸጠልን።
\p የግዚአብሔር ልጅስ እጅግ አድርጎ በረታ ከአንዲት ሴት ሥጋ ነጥቆ ወስዶ በሰው መካከል በቀራንዮ ሰቀለው። ወይ አለማፈር።
\p እግዚአብሔር ከአዳም ጀምሮ እስከ ሙሴ፤ ከሙሴ ጀምሮ እስከ ነቢያት ድረስ ጮኸ፤ ጮኸ፤ የሚሰማውም ታጣ፤ ቃሉም ታሠረ እንግዴህ በምኑ ይንገራችሁ።
\b 

\s1 ክፍል ፰።
\p አብ እሳት፤ ወልድ እሳት፤ መንፈስ ቅዱስ እሳት፤ ስሙ ሶስት ቢሆን ኪሩቤል ይጨነቁ እንጂ እኔ ምን እዳዬ፤ መቸውንም አንድ እሳት ነው፤ በሥጋዬ ጠቅልዬ ተሸክሜዋለሁ። ኪሩቤልማ በስም እንስሶች ናቸው እንጂ ጥቂት እንኳ ሥጋ የላቸውም። ይህን የማይጠፋ እሳት እንዴት ይችሉታል።
\p ኦሪት በጋ ናት አድራ አንድዳለችና። ወንጌል ክረምት ናት፤ ሁሉን አብቅላለችና። ኦሪት እሬት ናት ሁሉን አምርራለችና። ወንጌል ግን ማር ናት ሁሉን አጣፍጣለችና።
\p በንጹሕ ሰው ልብ ምድጃ አብ ይጣዳል፤ ወልድ ይፈላል፤ መንፈስ ቅዱስ ይገነፍላል። ኦሪት ጨረቃ ናት፤ ወንጌል ግን ጸሐይ ናት፤ ዓለሙን ሁሉ ሞቃ ታበራለችና፤ ኦሪት በትሀ ናት ወንጌል ግን ጥሩ ጠጅ ናት፤ በልክ ለሚጠጣት ሰው ጤና ሕይወት ትሰጣለችና።
\p ኦሪት አበባ ናት፤ ወንጌል ግን ፍሬ ናት ሁሉን ታጠግባለችና። ምን እበላ፤ ምን እጠጣ፤ ምን እለብስ እያለ ሰው ለምን ያስባል። አርባ ዓመት ለእስራኤል መናን ያበላ፤ ለሰማይ ደመናን የከለለ፤ ለኤሊ ድንጋይን ያለበሰ አምላክ ይነሣዋልን።
\p ኦሪት ገጠር ናት ወንጌል ግን ከተማ ናት ሁሉ ይገኝባታልና። ወርካ ከሥሩ እየወፈረ ከጫፉ እንዲሰፋ ቤት ክርስቲያንም እንደዚያ ናት።
\p በሁለት አህያ ተጭኖ ወደ ኢየሩሳሌም የገባ መድኃኒት ዓለሙን ሁሉ አዳነ።
\p ሙሴ አሥር ቃል ተናግሮ ሰውን ሁሉ አስፈጀ። ምነው ባልተናገረ የማይችለውን ነገር ሙሴ ባጠፋ ክርስቶስን ሥጋ ጥሬውን ይበሉታል። ምነው ይሆን ፊት ከሙሴ ጋራ ነበረ ብለው ነው ይሆን።
\p እግዚአብሔርስ ሰው ባጠፋ ባሥሩ አመካኝቶ አንድ ልጁን ቢያስገድለው አሁን ምን ተጠቀመ። አዳም እንደኛ እንዳንዱ ሆነ ያለውን እፈጽም ብሎ ነውን። 
\p ክርስቶስስ ከሙሴ ጋር ቀድሞ ምክር ያለው መሰለ፤ ሥጋውን ሲበሉት ዝም ይላልና፤ እነዚያስ አራቱ ዙፋን ቤቶች ዓይን ብቻ ናቸው፤ አያዩምን ጌታቸው በአህያ ላይ ተቀምጦ ኢየሩሳሌምን ያህል ከተማ ሲገባ እያዩ ዝም ይላሉሳ እንስሶች ናቸው።
\p መስቀል አይሁድን አጠፋ፤ ክርስቲያንን ግን ጠቀመ አዳነ፤ ንጉሡ ቈስጠንጢኖስም በመስቀል ታፍሯል ለካ መስቀል መልካም ነው፤ እኔ ያስኮንናል ብዬ።
\m  አይሁድ ክርስቶስን ያጣሮች ያመንዝሮች ወዳጅ ብለው የአሙት ለካ እውነት ነው፤ በአንድ ብርሌ ሽቱ ያመንዝራይቱን ኃጢአት ፋቀላት። በቀኙ የተሰቀለውም ቀማኛ አቤቱ፤ በመንግሥትህ አስበኝ ብሎ አንዲት ቃል ቢናገረው ከሰው ሁሉ አስቀድሞ ገነት አገባው።
\m  አዳምንና ሔዋንን በገነት የሠረቁትን መልሶ አገባቸው፤ እንደዚህ ያለ ጌታ መቸም አይገኝ፤ ምነው በአራቱ ማእዘን ቢሾም እንደዚህ ያለ ኃጢአተኛ ወዳጅ የሰውን ኃጢአት ሁሉ ተሸክሞ የማይከብደው ኃጢአተኛ የሆንህ ወዲህ ና። ኃጢአትህን የሚሸከም ክርስቶስ አለልህ። በዚህ ዓለም ገበያ የምትነግዱ የዓለሙን የኃጢአት ትብትብ የሚሸከም ሰው በቀራንዮ ቆሞላችኋል፤ የናንተን ትብትብ የሚሸከም ሌላ የለም፤ ሌላ ተሸካሚ ለምን ትፈልጋላችሁ። ሌላው ግን ገንዘባችሁን ወስዶ ሸክማችሁን ያከብድባችኋልና።
\b 

\s1 ክፍል ፱።
\m  መላእክትስ ጠጅና ሥጋ አይወዱም ይሆን ለሰው ልጆች በሥጋ ሲያደላ አይተው ይሆን ምነው ጌታቸው ሲሰቀል ዝም አሉ ጌታቸው ሲሰቀል ከቶ ወዴት ሸሹ፤ ምናልባት እንደርሱ እንሞታለን ብለው ይሆን መንጋ ፈሪ በሰማይ ተሰብስቦ። ሰይፍን አስረዝሞ አስረዝሞ ቢቆሙት ካልመቱበት ምን ይሆናል የፈሪ በትሩ አሥር ነው።
\p ይልቅስ ሥጋ የበላው ጠጅ የጠጣው ጴጥሮስ ይሻላል፤ የማልኮሶን ጆሮ በሰይፍ የመነጠረው።
\p እንግዴህ መላእክት ከሥጋና ከጠጅ ይከልከሉ ጌታቸውን ብቻውን አስደብድበውታልና።
\p ይልቁንስ ፀሐይና ጨረቃ ተሸልሞ መኖር ይገባቸዋል፤ የጌታቸውን ራቁትነት ቢያዩ ብርሃናቸውን ሰውረዋልና ከዋክብትም ረግፈዋልና ክብር ይገባቸዋል። ሀያ አራቱ ቄሶችስ ወዴት ሄደው ነው ዮሴፍና ኒቆዲሞስ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ እያሉ የቀበሩት የጦር ቀን ያልሆነ ሎሌ ለመቸ ነው። መንጋ ቀጥቃጣ ሞት ፈሪ እንዲያውም እሪማቸውን ሁለቱ ይውሰዱባቸው።
\p ምድርስ የእግሩ ጫም አልነበረችምን እንዴት መቃብር ሆነችው። ወይ ጊዜ ለካ ንጉሥ ሰሎሞን ለሁሉ ጊዜ አለው ያለው እውነት ነው።
\p መቃብርስ አሁን ስም ሆነባት እንጂ አሁን ምን ሆናት፤ እንደ አልዓዛር እንኳ ያራት ቀን እራት አልሆናት። ማርያም መግደላዊትም ለካ የዋህ ናት፤ ሽቱ አዘጋጅታ እሬሳ ነው ብላ ልትቀባ የሄደች። ለእኅቷ ለማርታ እኔ ነኝ ትንሣኤ ሕይወት ሲል አልሰማችምን። ወይም ተነሥቼ ገሊላ እቀድማችኋለሁ ሲል አልሰማችምን።
\p የዳዊት ቤት ግልገል አንበሳ በሶስት ቀን ተነሣ፤ ሰላሣ ብር ለይሁዳ ደስታው ነው፤ ለክርስቶስ ግን ጭንቀቱ ሞቱ ነው። ለክርስቲያን ግን መልካም ገበያ ጥቅማችን ነው።
\p ሙሴ የእግዚአብሔርን ቃል አጽፎ በሣጥን ከተተ። የዚህ አለም ገንዘብ ይኖርን ብሎ ነው፤ ወይስ ወንጌልን ባይሰማ ነው፤ በሣጥን አትሰብስቡ ማለቱ። እነሆ የፍልስጤም ሰዎች ከነሣጥኑ ወሰዱለት። እኛስ በሥጋ ተዋሕዶ የእግዚአብሔርን ቃል በላነው። የእኛ ሣጥን ልባችን ሆዳችን ነውና ጳውሎስም ሣጥኑ እናንተ ናችሁ ብሎናልና።
\p አይሁድ ጅሎች ናቸው ክርስቶስ ከሰማይ ወረድሁ ቢላቸው ከእንጨት ላይ ሰቀሉት፤ ያውም እንጨት ከነአኻቴው መሰላል የሰማይ መውጫ ሆነ።
\p እግዚአብሔር ለዓለሙ ሁሉ አንድ በግ ሰደደ፤ አምስት ሺ አምስት መቶ ዘመን ለተራቡ፤ እናንተ ምእመናን ሥጋውን በልታችሁ፤ ምናልባት ባይበቃችሁ ደሙን ጠጡት። ኦሪት ደም አትጠጡ እያለች ረሃብ ትሞታላችሁን፤ ዛሬ ጠጥታችሁት ከሞት ዳኑና በኋላ ንስሐ ትገባላችሁ። እናንተ የዚህ አለም ነጋዴዎች ከዚህ ካንድ በግ ሥጋ ተቀራምታችሁ ምነው ስንቃችሁን ብትይዙ።
\b 

\s1 ክፍል ፲።
\p እናንተ የአዳም ልጆች በዚህ ዓለም ያላችሁ እነሆ የእግዚአብሔር በግ ወሀችሁን ሊጠጣ መጥቷልና በጣም ደሙን ምጠጡት ጤና ይሆናችኋል አትልቀቁት።
\p ከሰማይ የወረደ ዓሣ ቤተ ልሔም የተገኘ፤ በብርብራ የዓለም ኃጢአት የሰከረ ተይዞ በቀራንዮ ቢሰቀል ዓለሙን ሁሉ አጠገበ።
\p ሰይጣን በይሁዳ ልብ ገብቶ ክርስቶስን ቢያስገድል ምን ተጠቀመ። ገንዘቡን ሁሉ ተዘረፈ እንጂ ደባ ራሱን ስለት ድጉሱን እንደሚሉት ሁሉ እርሱ እጅግ ተጐዳ እንጂ። ማን ተጐዳለት፤ ከገነት የዘረፈው ገንዘብ ሁሉ ተመልሶ ገነት ገባ።
\p ክርስቶስስ አንድ ጊዜ ሞቶ ከተነሣ በኋላ አርባ ቀን ሙሉ ማነን ይሰልላል። ሰማይንና ምድርንስ መወደዱ ምንድር ነው።
\p ደግሞስ እሠሩ ፍቱ ብሎ ወደ ሰማይ መውጣቱ ይህንስ ያህል ሥልጣን ለሰው መስጠቱ በአሥር ቀንስ ጰራቅሊጦስን ልኮ በሰናኦር የተለዋወጠውን ቋንቋ ለሐዋርያት ገልጦ ማናገሩ ምድርን መውደዱ አይደለምን።
\p ይህንን ሁሉ እያደረገ መንግሥት ማስፋት ምንድር ነው። ተመልሶ ባልታወቀ ቀን ለመምጣት አይደለምን፤ እናንተ ወንድሞቼ ምዕመናን የወንጌልን ሰላም ጥሩር አድርጋችሁ፤ ሃይማኖትን ጋሻ ጦር ይዛችሁ ተሰልፋችሁ ቆዩት። ያለዚያ እሳቱን ለብሶ እሳቱ ጐሮሶ ይመጣላችኋል፤ በእሳቱ ላቦትም ያጠፋችኋል።
\b 

\s1 ክፍል ፲፩።
\p ክርስቶስ አዳራሽ የተገኘ ለት ምን ብለን እንፈክራለን፤ ወንድሞቼ ሆይ ተነሡ፤ የሃይማኖትን ጥሩር ልበሱ፤ የሰላምን ሰይፍ ታጠቁ፤ ጽድቅን እናድናት፤ ከዚህ ዓለም ዱር ገብታለችና፤ ቆንጆዪቱ ቀንጠፋ ጠጁ፤ ሥጋው ጌጡ፤ ገመሮ ብሩ፤ ኩራቱ ቀጋ፤ሆነው ሰውረዋታልና እየጣስናቸው እንሂድ ጽድቅን እናገኛታለንና። እሷን ይዘን ባዳራሹ ውስጥ ሳናፍር እንድንፈክር።
\p ኢየሩሳሌም፤ ኢየሩሳሌም ትሏታላችሁ፤ ነቢያትን ሁሉ የገደለች፤ በመጨረሻም ጌትዋን የሰቀለች አይደለችምን፤ ትሠርቃለች፤ ትቀጥፋለች፤ ታመነዝራለች ከቶ ምንድር ናት። ለካ አንተ አታውቃትምን ባሪያ እኮ ናት አሉ፤ እንደዚህ እመቤት መስላ የምትቀልጥብን።
\p አሁን ምን ይሆነኝ ብላ ነው። እንደዚህ ያለ ኩራት እመቤት እያለቻት፤ አንድስ መልከ ቢስ አፈር መሳይ፤ አሁን ባርነቷ አልታወቀብኝም ብላ ነውን፤ እነሆ እመቤቷ ኢየሩሳሌም ሰማያዊትም ያደረገችውን ሥራ ሁሉ ሰምታለች።
\p አሁን እንደ ፀሐይ እያበራች የመጣች ለት ድምጧ ይጠፋል። ውሀ ለመሆን፤ ለመቅለጥ ብላ ነው።
\p ከቶ ባሪያ ከባርነቱ አይወጣም። እንድትጠፋ ባታውቀውን ይሆን።
\p ያችስ እመቤቷ ምን እንደዚህ አለቻት፤ ይህን ሁሉ ክፋት እየሰማች የወንጌልን ቃል እፈጽም ብላ ነው መታገሷ።
\p ባይሆን አንድ ጊዜ መጥታ ባሪያዋን ቀጥታ፤ ከኛም ጋራ ተገናኝታ ጌጧን ውበቱዋን ሁሉ ዓይተነው ተጨዋውተን ጠግበናት ተሰነባብተን ተመልሳ አትሄድምን።
\m  እኛ ልጆቿ ሁለጊዜ ትምጣ ትምጣ እያልነ ጧትና ማታ አሁን ብንናፍቃት ብንጎመጅላት ምን ተጠቀመች አናሳዝናትም ይሆን፤ እንደዚህ መጥናቷና መጨከኗስ ወልዳ ባታውቅ ይሆን።
\m  ደግሞስ የመጣሁ እንደሆነ ከድተው ይይዙኛል አይሰዱኝም ብላ ፈርታ ይሆን፤ የፈራች እንድሆን ዋስ እንጥራላት፤ ዋሱንም ብትጠላ ታምለን፤ ታስገዝተን፤ አይተናት ተጨዋውተን ተመልሳ እንድትሄድ።
\m  ወንድሞቼ ምእመናን ሰው አይስማ፤ ምለን ተገዝተን እናታላት፤ እናምጣትም በመጣችልን ግን ከጡቷ ስር ተሸጉጠን ተሸጉጠን ዝም ማለት አለመስደድ ነው።
\m  ከዚያ ስፍራ መሐላና ግዝት አይደርስምና ከዚህ በኋላ እርሷን አስቀርተን እግዚአብሔር ያውቅልናል ምን ያገኘን ብላችሁ።
\m  ጴጥሮስና ጳውሎስ መድሐኒት ያላቸው ይመስለኛል። የሞተውም የታመመውም ይነሣላቸዋልና እንደዚህ ያለ ግርማ ክታብ ሰፍተው ይዘው ይሆን፤ ኧረ ገና ክታባቸውንማ ደኅና እንደሆነ እናውቀው የለምን፤ ጴጥሮስስ ያለ ሁለት ክታብ፤ ጳውሎስስ ያለ አሥራ አራት ክታብ ምን ክታብ አላቸው፤ እንኳን መድኃኒቱንስ በልተውታል በሆዳቸው ነው አሉ።
\p ጉጉት አሞራ ናት፤ ፊቷም እንደ ድመት ነው ድምጧም የከፋ ነው። መናፍቃንም መልካቸው እንደ ሰው ነው፤ ሥራቸው ግን የሰይጣን ነው።
\m  እንድርማሚት ዖፈ ያሬድ የምትባል መልኳ ያማረ ነው፤ ድምጧም የጣፈጠ ነው። እንደዚች ቤተ ክርስቲያንም በፍቅር ያጌጠች፤ ያማረች የተሸለመች ናት። በርኅራኄም የተዋበች ናት፤ ቃሏም ወንጌል ነውና።
\m  ጉንዳን በደረሰበት እንደሚቆነጥጥ፤ መናፍቃንም በደረሱበት ጤና የላቸውም።
\m  ሰማይ ከዚያ ላይ ሆኖ አንጓቦብን የሚኖር ከቶ ምንድር ነው ቀን ጸሐይን ሌሊት ጨረቃንና ክዋክብትን ተሸልሞ ዘወትር እኔን እኔን እዩኝ እዩኝ እያለ ያደክመናል ምነው የናቀን ድሆች ናቸው ብሎ ነውን፤ ረሳው መሰለኝ የወትሮው እንዳይመስለው፤ በላዩ የተቀመጠው ወንድማችን ነውና። እርሱም ተመልሶ አሁን ይመጣል፤ እንደዚህ የኮራ እንደሰም ለመቅለጥ ነው እንጂ ፊቱን እንዴት ያየው ይሆን ኩራቱም ምድር አስለቅቆታል፤ ምን ይሆናል እንደሚያልፍ አያውቅምን።
\m  ምድርንስ ተገዢአቸው ቢላት ገደልና ዱር ባሕርም እየሆነች ለምን ታውከናለች።
\m  ደግሞም እግዚአብሔር አንድ ልጁን አስተምራት ብሎ ቢሰድላት ልጁን አስደብድባ አስገደለችውና ዋጠችው ጤናም አልሆናት በዋጠችው በሶስተኛው ቀን አስታወካት።
\m  ዳታንንና ኤቤሮንን መስሏት ሳታላምጥ ዋጠችውና ካስታወካት በኋላ፤ እነሆ ከስማይ ባባቱ ቀኝ ተቀምጧል። ወንድማችን መሆኑን አታውቅምን፤ የታዘዘችውን ትታ ለሆዷ እውጥ እውጥ ማለት ምንድር ነው።
\b 
\m እስቲ እንደምን ትሆናለች ያ ወንድማችን የመጣ ለት እንድ ሰም ለመቅለጥ ብላ ነው እንጂ፤ የሚያልፍ ኩራት አሁን ምን ይሆናል፤ እንዲያው ቅለት ነው እንጂ።
\m  ብርሃን ከፀሐይ ጋር ምን ያለማምጠዋል እርሱ አስቀድሞ ተፈጥሮ የለምን፤ ነገር ግን ልደምስስህ እያለው ሆዱን ይከፋዋል እንጂ ዘመድ ናቸው።
\m  ብርሃን ለእኛ ዘመዳችን ነው። ከፀሐይ ቀድሞ ስናየው ደስ ይለናልና፤ ነገር ግን 1 ክፋት አለበት ጨለማ ሲመጣ ትቶን ይሸሻል። በዚህ ዓለም ከቶ አንድ አንድ ክዳት ያለው አይታጣም። በጨለማ ጊዜ ጨረቃና ከዋክብት ባይኖሩ ጅብ በበላን ነበር።
\p ወሀን አንተ ባሯ ብለው እጅግ ከፋው፤ እንግዴህስ ይወቀው ከቶም አህያ ነው። የሁሉን እድፍና ጉድፍ ተጭኖ የሚሄድ፤ ነገር ግን ልግመኛ ነው። ዓይኑ ሲያይ ቢጭኑበት መርፌ እንኳን ቢሁን ይጥለዋል።
\m  በመርከብ አድርጎ ሳያይ ቢጭኑበት ግን 1ሚሊዮን የሚሆን መድፍም አይከብደውም።
\m  ይህም ተንኮሉና ልግሙ አቅጥኖት ይኖራል። ሀብቱም ወደታች ከመፍስስ በቀር ወደ ላይ መውጣት የለውም። ፍጥረት ሁሉ በጉንጩ እንደያዘው አያውቅምን።
\m  እሳትም ብረትን ሠርቶ፤ ጋግሮ ቀቅሎ አብስሎ ሲያበላ ደግ ያደርጋል፤ ሲቀርቡት ግን ይፈጃል ለእኛም አይገዛ። ስለዚህ እንዳይሞት እንዳይድን አድርገን ብናኖረው ይሻላል።
\m  ወሀማ ባይኖርበት ይቻላልን። እርሱን እንኳ መከታ እየሰጠ ሲያነደው፤ ሲያነፍረው፤ ሲያጤሰው፤ መርከብና ሠረገላ ሲያስጎትተው ባቡር ሲያስነዳው፤ ሲያስወቅጠው ሲያስፈጨው ይኖራል።
\m  ወሀም በክረምት በክረምት ዘመዳችንን ይወስዳል፤ በበጋ ደግሞ ጥሩ ነው ብለን ከሆዳችን ስናገባው የሰውነታችንን ልክ የመረምርና ይኮራል። 
\m  እንዲያውስ ጠጅ በጥባጭ አይደለምን ጌሾና ጠዶ ይቆራኙት።
\m  ነገር ግን ጨርሰን አንጥላው። እንዶድ እንደሚቀላቀል ጌታችንም መንፈሱን በውሀ ቀላቅሎ አጥቦናልና። 
\m  ፀሐይ ምንም ዘመኗ ብዙ ሆኖ ለቆላ ኮምጣጣ ብትሆን ለደጋ በተሀ ናት። ቆላ ምን ባደረገ ኮመጠጠችበት ይሆን። ቢርቃት ቢሸሻት።
\m  ደጋማ ሁል ጊዜ ቀርቦ ይለማመጣታል ኧረ ገና ዘወትር በረዶ ሲፈላባት እያያት ዝም ትለው የለችምን፤ አይደለም ስታኮርፈው ጊዜ ነው እንጂ፤ ባታኮርፈውስ አንድ ጊዜ ወጥታ ታቀልጥለት ነበር።
\m  ጨረቃና ከዋክብትስ መሞቅ የለ ሁል ጊዜ መቀዝቀዝ ምንድር ነው። ሰማይ የለም ይሆን ተሰብስበው ፀሐይን የማይዘርፏት መንጋ ፈሪ በሰማይ ተሰብስቦ።
\m  ደመናም የታዘዘው ዝናም ሊያዘንም ታዘዘ እንጂ እንዲያው በድንገት እየመጣ የሚያፍነን ምን ባልነው ነው።
\m  ነፋስስ እኛን ለመግደል ነው የታዘዘ። አሁን ግንብ ሠርተን መውጫ መተንፈሻ ባሳጣነው።
\m  ምሥጋና ይሁን ለአብ፤ ለወልድ፤ ለመንፈስ ቅዱስ፤ አንድ አምላክ፤ ቀድሞ የነበረ፤ አሁንም ያለ፤ ኋላም የሚኖር፤ አስጀምሮ ላስጨረሰን ክብር ይግባው ለዘለዓለም አሜን።
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
