\c 14 

\s1 መልክአ አርሴማ ቅድስት
\b 
\m በአብ በወልድ \bd በመንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* ስም እንድ አምላክ ብልን እናምናለን። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m 1-\bd ሰላም\bd* \bd ለጽንሰትኪ\bd*
\m በጳጳሳት አለቃ ጸሎት ለመጸነስሽ ሰላምታ ይገባሻል። \bd በእግዚአብሔር\bd* ፈቃድም ከእናትሽ ማህጸን ለመወለድሽ ሰላምታ ይገባሻል።ለዚህ ንግግር መግቻ የሚሆን የምስጋና መብራትን በአንቺ እሾምበት ዘንድ አንደበቴን አስማሚልኝ በጭንቄ ጊዜ ባለቤቱ አንቺ ነሽና።
\b 
\m 2-\bd ሰላም\bd* \bd ለዝክረ\bd* \bd ስምኪ\bd*
\m በቃል ኪዳን መጎናጸፊያ ለተጠቀለለ ስምሽ መታሰቢያ ስላምታ ይገባዋል። የጥራቱ ህብር ለሚያበራ ጠጉርሽን ሰላምታ ይገባል። ትዕግሥትን የተሸለምሽ ገድልንም ለተጎናጸፍሽ ቅድስት \bd አርሴማ\bd* ሆይ ረቂቅ የሚሆን የኃይልሽ ትርጓሜ መሸከሚያ በአንደበቴና በኔ ቃል ይጻፍ።
\b 
\m 3- \bd ሰላም\bd* \bd ለርዕሲኪ\bd*
\m ሃይማኖት ሽቱን ለተቀባ ራስሽ ሰላምታ ይገባል። የማሰተዋል ብርሀንን ተመልቶ ለነበረ መልክሽም ሰላምታ ይገባል። ቅድስት \bd አርሴማ\bd* ሆይ ጌታሽ የዕጽ \bd መስቀል\bd* ላይ የወደቀ በግን እስከሚያገኝ ድረስ የተረሳ አዳምን በፈለገ ግዜ ከሰማይ ከብልጽግ ወደ ችግር ምድር ወረደ።
\b 
\m 4-\bd ሰላም\bd* \bd ለቀራንብትኪ\bd*
\m የመልክና የደም ግባት መውደድ ላላቸው ቅንድቦችሽ ሰላምታ ይገባል። እንደ ብርሃን ክዋክብት ለሚያስደስቱ ዓይኖችሽም ሰላምታ ይገባል። ቅድስት \bd አርሴማ\bd* ሆይ ከሐዲስ ቃል ኪዳን ምንጭና ከለመለመ ፈለግ ጋራ ወደ ታመመችና ባህሪይዋ ውሃነት ወዳላት ሥራዬ የሕይወት መድሃኒት ውሃን ካንቺ ዘንድ ይፍሰስልኝ።
\b 
\m 5-\bd ሰላም\bd* \bd ለአእዛንኪ\bd*
\m የምሰራች ወርቆቹን ለተሸለሙ ጆሮችሽ ሰላምታ ይገባል።እንደ ሮማን ቅርፊት ቀዮች ለሚሆኑ ጉንጮችሽ ሰላምታ ይገባል። በደብረ ሲና አስርቱ ቃላት እንዳሉበት ታቦተ ጽዮን ቃል ኪዳን ያለሽ የዕውነት ኃይል ታቦት \bd አርሴማ\bd* ሆይ ከይቅርታሽ ደመና የተነሳ የሚፈውስ የአማረ ህይወተ መናን ወደ ተራበ ሆዴ መግቢኝ።
\b 
\m 6-\bd ሰላም\bd* \bd ለአእናፊኪ\bd*
\m ንጹህ በሚሆን ወርቅ ተነብዩ አፍሽና ከንፈርሽ ጋር አንዱ እንደተመረጠ ሽቱ እቃ ለሚያስደስቱ አፍንጮችሽ ሰላምታ ይገባል። ለተጨነቁና ውሃን ለተጠሙ የበረከት ጠበል \bd አርሴማ\bd* ሆይ ከረድኤትሽ ሰማይ የነጠበ ዝናም ኃይልሽና ፍቅርሽ ውሃ በኔ ላይ ይፍሰስ።
\b 
\m 7-\bd ሰላም\bd* \bd ለአስናንኪ\bd*
\m እንደ እንቁ ለተደረደሩ ጥርሶችሽ ሰላምታ ይገባል።የጌታችንን \bd መስቀል\bd* ነገር ለሚናገር ልሳንሽም ሰላምታ ይገባል። የሰማእታት ምሰሶ የደካሞች ኃይል የምትሆኝ ቅድስት \bd አርሴማ\bd* ሆይ የነበልባልና የእሳት ዲን ስቃይ በአንቺ ጠፋ የታመነ ታሪክሽ እንዲህ ይላልና።
\b 
\m 8-\bd ሰላም\bd* \bd ለቃልኪ\bd*
\m የተበተነ ልቡናን ለሚሰበስብ ቃልሽ ሰላምታ ይገባል። ደዌ ኃጢያትን ለሚያድን ሕይወት ትንፋሽሽም ሰላምታ ይገባል።የምስኪኞች ተስፋ የደካሞች አረጋጊ \bd አርሴማ\bd* ሆይ የሚያቃጥል እሳትና ከባድ በሚሆን ጨለማ ዘመን ጊዜ በሚጠቅም ቃልኪዳንሽ አድኝኝ።
\b 
\m 9-\bd ሰላም\bd* \bd ለጉርኤኪ\bd*
\m ምስጋና ወተትን ለጠባ ጉሮሮሽ ሰላምታ ይገባል። እንደ ስይፍ ስለት የወርቅ ገንቦን ለተሸለመ አንገትሽ ሰላምታ ይገባል።ልዩ በሚሆን በስላሴ ባህርይና የተዘጋጀ አንድነት ብርሃንን በመቀበል ከሰማዕታት ጋር ያለመ ወንጀል ቅድስት \bd አርሴማ\bd* ሆይ ከተቀደሰ ቦታሽ እንዴት አየሽ።
\b 
\m 10-\bd ሰላም\bd* \bd ለመታከፍትኪ\bd*
\m የስቃይ ቀንበር ለተሸከመ ትከሻሽ ሰላምታ ይገባል። የስዕልሽ መንበር ለመገረፍ ንግስ ለሆነ ጀርባሽ ሰላምታ ይገባል።በረሃውን ከእረፍት ጋር የሚያለመልም ዝናመ ምህረትን \bd አርሴማ\bd* አሳስቢልን።
\b 
\m 11-\bd ሰላም\bd* \bd ለእንግድአኪ\bd*
\m የዓለም ወርቅን ለጠላ ደረትሽ ሰላምታ ይገባል። የመቅስፍትና የስቃይ መቀመጫ ለሚሆን ብብትሽ ሰላምታ ይገባል። \bd አርሴማ\bd* ሆይ የመሰናክል ድንጋይ ድርጣድስ በተፈታተነሽ ጊዜ ስለሃይማኖትሽ ያዕቆባዊ መጽሃፍን ትገልጭለት ዘንድ ጣኦታትንም አጠፋሽ ባዕድ አምላክንም ሰበርሽ።
\b 
\m 12-\bd ሰላም\bd* \bd ለአእዳውኪ\bd*
\m የህማማት ወርቅን ለተሸለሙ እጆችሽ ሰላምታ ይገባል። የኃጢያት አለቶችንም ለአጠፋ ክንድሽም ሰላምታ ይገባል። \bd አርሴማ\bd* ሆይ ስለፍቅርሽ ልቤ ተመስጧልና ስለነፍሴ ቁስል የጣፈጠ ሽቱን ትቀቢኝ ዘንድ ጥቂት አዘጋጂልኝ።
\b 
\m 13-\bd ሰላም\bd* \bd ለኲርናዕኪ\bd*
\m የትዕግስት ራስ ትራስ ለሚሆን ክንድሽ ሰላምታ ይገባል። ሀዲስ የሚሆን ተስፋ አካልን ለሚልክ ክንድሽም ሰላምታ ይገባል። የይቅርታ አዳራሽ \bd አርሴማ\bd* ሆይ ከወንጌላዊት መቅደስ በምሽት ጊዜ ከብስራታዊ መንበር ውስጥ እንደልመናዬ አገልጋይ ኃይልሽ ይሰዋልኝ።
\b 
\m 14-\bd ሰላም\bd* \bd ለእራኀኪ\bd*
\m ጸጋ ሀብትን ለሚስጥ መሃል እጅሽ ሰላምታ ይገባል። የጥበብ መብራቶችንም ለሚሆኑ ጣቶችሽ ሰላምታ ይገባል። የቅዱሳን መመኪያ \bd አርሴማ\bd* ሆይ እንደ ሰማዕታት አለቃ \bd ጊዮርጊስ\bd* የሁሉ ጌጥ ራሶችና አራዊትን እረግጥ ዘንድ የአብ ሰልጣንን ለኔ ላኪልኝ።
\b 
\m 15-\bd ሰላም\bd* \bd ለ\bd*አድፋረእዴኪ
\m ነጭነታቸው ለሚያስደንቁ ጥፍሮቸሽ ሰላምታ ይገባል። እንደ ትዕግስት ፏፏቴ ወተት ምንጭ ለሚሆኑ ጡቶችሽም ሰላምታ ይገባል። ቅድስት \bd አርሴማ\bd* ሆይ በረድኤትሽና በአንቺ ፍቅር ተደፋፋሪ ይውደቅ የጠላቴ ምክርም ከፊቴ ይበተን በሰማይና በምድር ተመጻድቆብኛልና። 
\b 
\m 16-\bd ሰላም\bd* \bd ለገበዋትኪ\bd*
\m ስቃይን ለተጎናጸፈ ጎኖችሽ ሰላምታ ይገባል። ትርጓሜ እህልን ለተመገበ ሆድሽም ሰላምታ ይገባል። \bd አርሴማ\bd* ሆይ አፌ ስምሽን ባመሰገነ ጊዜ በመነሳት ጽኖም የተሰፋሽ ውሃን እስከማገኝ ድረስ በኔ ላይ ይቅርታ ዝናም ይፍሰስልኝ።
\b 
\m 17-\bd ሰላም\bd* \bd ለልብኪ\bd*
\m ጨለማና በቀልን ለተወ ልብሽ ሰላምታ ይገባል። እንደ አዲስ ወንጌል ምንቾች ንጹህ ለሚሆኑ ኩላሊቶችሽም ሰላምታ ይገባል። ቅድስት \bd አርሴማ\bd* ሆይ ሶስት ለሚሆኑ የስላሴ ስምን በመታመን በጠራሁሽ ጊዜ በኃይልና በረድኤት ቀን ዳጎን ጠፋ ጣኦቱም ፈረሰ።
\b 
\m 18- \bd ሰላም\bd* \bd ለሕሊናኪ\bd*
\m የጌታ አገዛዝን ለሚያስብ ሕሊናሽ ሰላምታ ይገባል። ለትሩፋት ሰውነት ጋር አንድ ለሚሆኑ አንጀቶችሽም ሰላምታ ይገባል። የጳውሎስ ሰይፍንና የጴጥሮስ አሳብን የተቀበልሽ \bd አርሴማ\bd* ሆይ እየቀኑ ታረጋጊኝ ዘንድ የረድኤትሽ ባህሮች በላዬ ላይ ይስፋፉ።
\b 
\m 19-\bd ሰላም\bd* \bd ለንዋየ\bd* \bd ውስጥኪ\bd*
\m ከርኩሰት ንጹህ ለሚሆን ለውስትሽ ሰውነት ሰላምታ ይገባል። ሀዲስ የሚሆን ተስፋ ፍሬን ለአፈራ ጅማትሽም ሰላምታ ይገባል። የትንቢትና የመጽሃፍ ምንጭ \bd አርሴማ\bd* ሆይ በገነት ልቤ ዘወትር በለስ ያገኝ ዘንድ በጠብና በተንኮል ዘመን ጊዜ የፍቅር ውሃን አጠጪኝ።
\b 
\m 20- \bd ሰላም\bd* \bd ለሕንብርትኪ\bd*
\m ከሆድ መካከል ላይ ለሚኖር ማዕከላዊ መለያ ላለው ኀብርትሽ ሰላምታ ይገባል። የመድኃኒታችን \bd ክርስቶስ\bd* ሙሽራ \bd አርሴማ\bd* ሆይ ከተወደደ ጌታችን ጋር ሰማያዊ ከሚሆን ሰርግ ቤት ውስጥ በተቀመጥሽ ጊዜ በቃል ኪዳንሽ መክፈቻ ደጃፍን ለኔ ክፈችልኝ።
\b 
\m 21-\bd ሰላም\bd* \bd ለሐቌኪ\bd*
\m የኀማማት መታጠቂያን ለታጠቀ ወገብሽ ሰላምታ ይገባል። ቁመትን ለተጎራበቱ መንቶች ብብቶችሽ ሰላምታ ይገባል። \bd አርሴማ\bd* ሆይ መብራትን በአጣን በዚህ ዘመን መቋቋም ለኔ ብርሃን ጥበቃን ታበሪልኝ ዘንድ ከአለም አኩኋን ፈተና አንዲት ነፍሴን እለምንሻለሁኝ።
\b 
\m 22-\bd ሰላም\bd* \bd ለአብራክኪ\bd*
\m የእጅና የእግር መመላለሻ ከሚገለገልበት ስግደት ጸሎት አዳራሽ ለጉልበቶችሽ ሰላምታ ይገባል። ክርስቲያናዊት \bd አርሴማ\bd* ሆይ ጥርጥርና ክህደትን የተውሽ ብትሆኝ ከአደባባይ ስቃይን በአቆምሽ ጊዜ ከነጎድጓድና ከመብረቅ ማሰፈራት የተነሳ ምድር ተነዋወጠች። ቀስተ ደመናም እንደ ምሶሶ ተተከለ።
\b 
\m 23-\bd ሰላም\bd* \bd ለሰኮናኪ\bd*
\m በአሳላፊ ቤት ለሚያድጥ ተረከዝሽ ሰላምታ ይገባል። ከገስጋሽ ሰማዕት ቦታ ውስጥ ቀልጣፋ ለሚሆን ለእግርሽ ተረከዝም ሰላምታ ይገባል። \bd አርሴማ\bd* ሆይ ደግ ሰው ስምሽን በጠራ ጊዜ በአነሳሲታ ደምሽ የልቡና በድንን ዳሰሽ ዳግመኛም በህይወት ውሃ በደሉን አጥፊ።
\b 
\m 24-\bd ሰላም\bd* \bd ለአጻብእኪ\bd*
\m የእናሶስላ መነከርን ለለመዱ ነጮች ጥፍሮችሽ ለተሸለሙ ጣቶችሽ ሰላምታ ይገባል። አንቺ \bd አርሴማ\bd* ሆይ ከቆንጆ ቤት ምስክርነት ቦታ እንግዳ በሚሆን ረድኤትሽ ወዳጅሽን አድኝኝ የልብ በሽታ ህማም እንዳያስጨንቀኝ።
\b 
\m 25-\bd ሰላም\bd* \bd ለቆምኪ\bd*
\m የባለሟልነትና የማፈራት ምንጮችን ዘወትር የሚጠጣ የደጋ ዛፍ ለሚመስል ቁመትሽ ሰላምታ ይገባል። በክፍ ዘመንም ከመውደቅ ደግፊኝ ከድካምም አድኝኝ። \bd አርሴማ\bd* ሆይ የመጽሃፍሽ መቆለፊያን ዕከፍት ዘንድ ስምሽ የልመና ጸሎትን ሆነልኝ።
\b 
\m 26-\bd ሰላም\bd* \bd ለመልክዕኪ\bd*
\m ደመና ዝሙት የሸፈነው የወንጀለኛ ንጉስ ልብን በገደለ መልክሽ ሰላምታ ይገባል። \bd አርሴማ\bd* ሆይ ቅዱስ በሚሆን \bd መስቀል\bd* ምልክት አድኝኝ ወደ ምስጋናና ወደ ደስታ የፍቅርሽ ገመድ ልቤን ስቦታልና።
\b 
\m 27-\bd ሰላም\bd* \bd ለጸአተ\bd* \bd ነፍስኪ\bd*
\m ወደ አዘነበለ አንገትሽ በሚያልፍ ሰይፍ ጊዜ ለነፍስሽ መውጣት ሰላምታ ይገባል። \bd አርሴማ\bd* ሆይ መስዋዕትን በሚቀበል ጌታሽ ዘንድ የተረፈ ረድኤትሽ በኔ ላይ ይወርድ ዘንድ በከንፈርና በአፍ እለምንሻለሁኝ። የተቆጠሩ ሞትሽ ይህን ነገር አሳይቶኛል።
\b 
\m 28-\bd ሰላም\bd* \bd ለበድነ\bd* \bd ሥጋኪ\bd*
\m ጨረቃን ለመሰለ ለሥጋሽ በድን ሰላምታ ይገባል። በምስጋና ወገንተኞች መላዕክት እጅ ለተቀደሰ መገነዝሽም ሰላምታ ይገባል።
\m ቅድስት \bd አርሴማ\bd* ሆይ ከጥልቅ ጥፋት ወደ ውስጥ ከግብጽ ከተማ ጠላቶችን በምስጋና ቃልኪዳንሽና ሙሴ ኃይልሥ ያሰጥማቸው ዘንድ ሰላምታ ይገባል።
\b 
\m 29-\bd ሰላም\bd* \bd ለመቃብርኪ\bd*
\m ከሰማዕታት ጋር ካረፍሽበት አርማንያ ቦታ ለመቃብርሽ ሰላምታ ይገባል። በአርአያና በምሳሌ ከተናገርኩት ክብርሽ የተነሳ የሽንገላ እጅ ያልዳሰሰሽ የመነሳት ዕቃ \bd አርሴማ\bd* ሆይ ከከንፈርና አፍ ምሳጋናን ይጥገብ።
\b 
\m 30-\bd ሰላም\bd* \bd ለፍልሰተ\bd* \bd ሥጋኪ\bd*
\m በፈጣሪ ቃል ለተመሰገነ ለስጋሽ መፍለስ ሰላምታ ይገባል። የዚህ አለም ኑሮን ላልፈለገ ሥጋሽ ሰላምታ ይገባል። ብጽዕት \bd አርሴማ\bd* ሆይ ችግርን እንዳላይ ከበረከተ ዕቃሽ መግቢያ ማረስን አልችልምና ጥቂት በረከትሽን ትሰጪኝ ዘንድ እለምንሻለሁኝ።
\b 
\m 31-\bd ሰላም\bd* \bd ለዘአእረፋ\bd* \bd ምሰሌኪ\bd*
\m ከአንቺ ጋር ለአረፉ ለሀያ ሰባቱ ሰማዕታት ሰላምታ ይገባል። ከብዙ ይቅርታ ጋር እና ቅድስት ከምትሆን ስምሽም ጋራ ሰማቸው ወደ አለበት ቦታ ረድኤታቸው በኔ ላይ ተወርድ ዘንድ \bd አርሴማ\bd* ሆይ በሁሉ ዘመንና በሁሉ ዓመታት የሞትና የህማም በሽታ ዳግመኛ አይቅረብ።
\b 
\m \bd 32-\bd* \bd ስብሐት\bd* \bd ለአብ\bd*
\m ሰራችንን ላሳመረልን ለአብ ምስጋና ይገባል። ፈጥኖ ለረዳን ለወልድም ምስጋና ይገባል። ስልጣንን ለሰጠን ለመንፈስ ቅዱስም ሰላምታ ይገባል። ቃልኪዳንን የያዝሽ \bd አርሴማ\bd* ሆይ የታመነ ምስጋናሽን አነበንባለሁ። ኃጥአንን ታማልጅ ዘንድ። የቅድስት \bd አርሴማ\bd* አምላክ ሆይ ከነፍስና ከሥጋ መከራ አድነን። ጠብቀንም።
\b 
