\c 131 

\s1 መቶ ሃያ ዘጠነኛ ተአምር። 
\b 
\s2 \it ሦስተኛ ክፍል። ስለ ሰማዕቱ ጊዮርጊስ\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘለዓለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  ይደረግ\bd*\bd ልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ ፤ የዚያን ጊዜ ቅዱስ ጊዮርጊስ በዱድያኖስ ትእዛዝ በእስር ቤት በነበረበት ሰዓት በመንፈቃ ሌሊት ብርሃናዊ መልአክ ተገልጾ ታየው። ከተማይቱ እስክትንቀጠቀጥ ድረስም ታላቅ መናወጥ ሆነ ። ቀጥሎም ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ቅዱሳን መላእክት አጅበውት ከሰማይ ወረደ፤ ልዩ የሆነ የሽቶ መዓዛም የእሥር ቤቱን መላው ። 
\m ፫ ከዚያም ጌታችን የ\bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ቅዱሱን ሰማዕት ቀና አድርጎ ሳመው። እጁንም በሰውነቱ ላይ ዘርግቶ ባረከውና ኃይልን አሳደረበት ወዳጄ ሆይ በርታ ድል ንሣ። እነዚህን ርኩሳን ከሐድያን ነገሥታት እስክታሳፍራቸው ድረስ እኔ ከአንተ አልለይምና ። 
\m ፬ ፤ ወዳጄ ጊዮርጊስ ሆይ ሴቶች ከወለዱት ሁሉ መጥምቁ ዮሐንስን የሚተካከለው እንደማይነሣ ሁሉ ከማኅበረ ሰማዕታትም ውስጥ አንተን የሚተካከል አይኖርም ፤ ወደፊትም አንተን የሚመስል አይነሣም ብዬ በራሴ ምያለሁ ። 
\m ፭ እነዚህ ከሐድያን ሰባ ነገሥታት እያሠቃዩህ ሰባት ዓመት ትኖራስህ ። ብዙ ታላላቅ ተአምራቶችንም ታደርጋለህ ። ሦስት ጊዜ ትሞታለህ እኔም እስነሣሃለሁ ። 
\m ፮ በዐራተኛው ጊዜ ግን ሰማያውያን መላእክትን ነቢያትና ሐዋርያትን ጻድቃን ሰማዕታትን አስከትዬ በብሩህ ደመና ወደአንተ እመጣና በአንተ ላይ አደራ አስቀምጫት የነበረች ነፍስህን ከአንተ ላይ እወስዳለሁ ። 
\m ፯፤ ዳግመኛም ጽና በርታ አትፍራ እኔ ከአንተ ጋራ ነኝና እኔ አጸናሃለሁ አለው ። መድኅን ጌታም ይህን ተናግሮ ከፈጸመ በኋላ ሰላሙን ሰጠው ደስታንም ሁሉ መላው ቅዱሳን መላእክትም በፍጹም ምስጋና እያመሰገኑት ። ቅዱስ ጊዮርጊስም እያየው ወደ ሰማይ ዐረገ 
\m ፰፤ በማግስቱም ከሐዲው ዱድያኖስ ወደእሥር ቤት ሄደው ቅዱስ ጊዮርጊስ በደህና መኖሩን አለመኖሩን ያረጋግጡ ዘንድ ከሱ ጋር የነበሩ ሰዎችን አዘዘ ። የእሥር ቤቱንም በከፈቱ ጊዜ ቅዱስ ጊዮርጊስን መልኩ እንደ ፀሐይ እያበራ ቁሞ ሲጸልይ አገኙት። 
\m ፱ ፤ በዚህም ብዙ እየተደነቁ ፈጥነው ወደንጉሡ ሄዱና የሆነውን ሁሉ ነገሩት ፤ እሱም ወደ ፍርድ አደባባይ እንዲያመጡት አዘዘ። 
\m ፫፤ ቅዱሱ ሰማዕትም ወደ ፍርድ አደባባይ ሲሄድ አምላኬ ሆይ ፤ ልመናዬን ስማኝ እኔን ወደመርዳት ተመልከት። ፈጣሪዬ ሆይ እርዳኝ አድነኝም አምላኬ ፈጣሪዬ እየኝ እንጂ አትተወኝ የሚለውን መዝሙረ ጸሎት ይዘምር ነበር ። 
\m ፲፩ ፤ ይህንንም ብሎ ወደ ፍርድ አደባባይ ገባና ዱድያኖስ ሆይ እንግዲህ የፈቀድከውን በኔ ላይ አድርግ በማለት አሰምቶ ተናገረ ፤ ንጉሡ ዱድያኖስም ጥበብ አዋቂዎችና የብረት ሠራተኞች እንዲሰበሰቡና ታላቅና ረጅም የሚያስፈራ ፥ የብረት መንኰራኩር እንዲሠሩ በውስጡም ርዝመታቸው አንዳንድ ክንድ የሚሆን ሁለት የብረት እሾህ የመላባቸው መቶ የብረት ችንካሮች መወጊያዎች እንዲተክሉበት በዙሪያው የእግር ብረት እንዲያደርጉበትና በእግር ብረቱ ክብ ከንፈር ላይ እንደ መጋዝ ያለ ጥርስ እንዲያወጡለት በውስጡም እጅግ የሚያስጨንቁ ዛንጅሮች ከወዲያና ወዲህ የሚመላለሱ የመጋዝ ጥርስነት ያላቸው ሰይፎች ሠሩበት ። ሥራውንም በዛ ቀን ፈጸሙ ። 
\m ፲፪ ፤ ከዚህም በኋላ ቅዱስ ጊዮርጊስን ከእሥር ቤት አምጥተው ከመንኰራኵሩ ላይ እንዲያወጡት አዘዘ፤ ንጹሕ ብፁዕ ጊዮርጊስም በመጣ ጊዜ ንጉሡ ዱድያኖስ ጊዮርጊስ ሆይ ለአጵሎን ብትሠዋ የመንግሥትን ዘውድ ትቀዳጃለህ ፤ ግን \bd ክርስቶስ\bd*ን ለማገልገል የቈረጥክ ብትሆን ሥጋህን ትፈጭ ዘንድ በውስጧ ልትጣልባት ያዘጋጀኋትን መንኰራኵር ተመልከት አለው። 
\m ፲፫ ፤ ቈራጥ ጀግና ጊዮርጊስ ግን እኔ ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን ላገለግለው ቁርጠኛ ነኝ። በእኔ ላይ የፈለግኸውን ሁሉ ለማድረግ ትችላለህ አለው። 
\m ፲፬ ፤ ከዚያም ወደ መንኰራኩሩ ቀረብ አለና እጁን ዘርግቶ እንዲህ እያለ ጸለየ ፤ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ መከራህን ለመሳተፍ አብቅተኸኛልና ፈጽሜ አመሰግንሃለሁ ። አቤቱ አንተን በሁለት ወንበዴዎች መካከል በመስቀል እንደሰቀሉህ ለእኔም ስለ ቅዱስ ስምህ እሞትበት ዘንድ ይህን ታላቅ መንኰራኵር አዘጋጅተውልኛል ። ጌታዬና መድኃኒቴ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ እኔን አገልጋይህ የምሆን ጊዮርጊስን ስማኝ ። 
\m ፲፭ አምላኬ \bd እግዚአብሔር\bd* ሆይ አሁንም ወደኔ መጥተህ እርዳኝ ከዚህ ጭንቅ አድነኝ ለኔ ለአገልጋይህ ለጊዮርጊስ ምሕረትህን አድርግልኝ ምሕረት ገንዘብህ ነውና ፥ ከዛሬ ጀምሮ እስከ ዘላላም ድረስ ቸር ከሚሆን አባትህ ከመንፈስ ቅዱስም ጋራ ክብር ምስጋና ለአንተዝ ይገባል አሜን ። 
\m ፲፮ አሜን ብሎ ጸሎቱን በፈጸመ ጊዜ ጭፍሮች አንሥተው አቅፈው ወደ መንኩራኵሩ ወረወሩት ። ከዚያም መንኰራኵሩን በዐርባ ሰዎች ያዞሩት ጀመር ። ሰማዕቱም እጅግ ተጨንቆ ሰውነቱ ለዓሥር ክፍል ተከፈለ ። 
\m ፲፯ ፥ ከዚህም በኋላ ነገሥታቱ የቅዱስ ጊዮርጊስ ሥጋውንና ደሙ የፈሰሰበትንም አፈር ወስደው ውሀ በሌለበት ጕድጓድ ውስጥ እንዲጥሉት ክርስቲያኖችም ሥጋውን እንዳያገኙትና በላዩም ቤተ ክርስቲያን እንዳይታነፅበት ደሙ የፈሰሰበትንም አፈር ወስደው ታምራት እንዳ ያደርጉበት ሥጋው የወደቀበትን ደሙ የፈሰሰበትን አፈር የተቀበረበትን ጉድጓድ በታላቅ ደንጊያ እንዲደፍኑት አዘዙ። 
\m ፲፰ ሦስት ሰዓት በሆነም ጊዜ ዱድያኖስና ከርሱ ጋር የነበሩ ነገሥታት ደስ ብሏቸው እርስ በራሳቸው እየተገባበዙ ዕረፍት ሊአደርጉ ከአደባባይ ተነሥተው ሄዱ ። 
\m ፲፱ ፤ በዚህም ጊዜ ፀሐይ ወዲያና ወዲህ ተከፈለ። በሰማይም ጨለማ ሆነ ምድር ከመሠረቷ እስክትናወጥ ድረስ እጅግ መብረቅና ነጐድጓድም ሆነ ። 
\m ፳ ተራሮች ተነዋወጡ ፤ ኰረብቶች ተሠነጣጠቁ ፤ ሰዎች ሁሉ ሰማይ ምድር ያለፈ እስኪመስላቸው ድረስ ባሕር ከወሰኗ ታወከች ። ዐሥራ አምስት ክንድም ያህል ወደታች ወረደች። 
\m ፳፩ \bd ሚካኤል\bd*ም የነጋሪት ድምፅ አሰማ ፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በብርሃን ሠረገላ ላይ ሆኖ በሰማይ መካከል ተግለጠ ። እልፍ አእላፍ መላእክት ኪሩቢልና ሱራፌልም በአፍራሰ እሳት ሆነው በዙሪያው ተሰልፈው ነበር ። 
\m ፳፪ ፤ ከዚያም የጌታ ኢየሰስ \bd ክርስቶስ\bd* የቅዱስ ጊዮርጊስ ሥጋ ከተቀበረበት ጕድጓድ አጠገብ ቆመና \bd ሚካኤል\bd* ጉድጓዲቱን የጻድቁን የቅዱስ ጊዮርጊስን ፥ ሥጋና ደም ዓፅሙንም አምጪ በላት አለው ። 
\m ፳፫ ፤ ሚካኑልንም ዐፅሞቹን ሰብስቦ ከጌታ ፊት በአቀረባቸው ጊዜ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አጥንቶቹን በእጁ ይዞ ወዳጄ ጊርዮጊስ ሆይ አዳምን የፈጠረች እጅ አንተንም የፈጠረችህ እሷ ናት ብሎ በፊቱ ላይ እፍ አለበትና መንፈሰ ሕይወት አሳደረበት ። 
\m ፳፬ ፤ በዚያም ጊዜ ቅዱስ ጊዮርጊስ ከዕንቅልፉ እንደተነሣ ሰው ከሞት ተነሣ ፤ መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም ለሁል ጊዜ እኔ ከአንተ ጋር ነኝና አይዞህ አትፍራ በማለት አጽናናው ። 
\m ፳፭ ፤ ከዚያም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ቅዱስ ጊዮርጊስን ከሳመውና ሰላምን ከሰጠው በኋላ በፍጹም ምስጋና በታላቅ ክብር መላእክት በፊቱ እያመሰገኑና እየዘመሩ ወደ ሰማይ ዐረገ ።
\m ፳፯ ይቅርታውና ቸርነቱ ለዘላለም በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
