\c 3 

\s1  መጽሐፈ ሜላድ ዘወርኃ ጥቅምት  
\m  \bd አንድ\bd*\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*\bd በኾነ\bd*\bd  \bd*\bd በአብና\bd*\bd  \bd*\bd በወልድ\bd*\bd  \bd*\bd በ\bd*\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስም\bd*\bd  \bd*ስም በቅድስት \bd ሥላሴ\bd* እያመንሁና እየተማፀንሁ በዚች በእናቴ ቅድስት ቤተክርስቲያን ፊት ሰይጣን ሆይ እክድሃለሁ ። ለዚህም ምሥክሬ ጽዮን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ናት ለዘለዓለሙ አሜን ።
\b 
\m ፩ በጌታችንና አምላካችን መድኃኒታችንም \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በወርኃ ጥቅምት ፳፱ የበዓለ ልደቱ መታሰቢያ የሚነበብ መጽሐፈ ሜላድ የተሰኘው ድርሳን ይኽ ነው። ይኸውም መጽሐፈ ሜላድ ያለ ነውርና ያለ ነቀፋ ቅዱስ ከኾነው ከሥጋ \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* መወለዱንና መገለጡን ይናገራል ።
\b 
\m ፪ አንተ አይሁዳዊ ስማ ልንገርህ \bd ክርስቶስ\bd* \bd ከ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ስለ መወለዱና እንደሰው ኹሉ ስለ መገለጹ ነቢዩ ኤርምያስ ትንቢት እንደተናገረ እስራኤል ደኅንነት ያለበትን ትእዛዝ የጥበብንም ምክር ስማ አለ ። እስራኤል ምንድር ነው። በጠላትስ ሀገር ለምን ኖረ ። በባዕድ ሀገርስ ለምን አረጀ ። እንደ ሬሳስ ለምን ረከሰ ። የሕይወት መገኛ ሲኾን ስለምን ወደ መቃብር እንደ ወረዱ ሰዎች ስለምን ተቈጠረ ።
\b 
\m ፫ \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd ስ\bd* ሕግ ጸንተህ ብትኖር ለዘለዓለም በተድላ በደስታ በኖርህ ነበር ተማር ጥበብ ከየት ተገኘ ። ኃይልስ ከየት ተገኘ ። ዕውቀትና ምክርስ ከየት ተገኘ ። ብዙ ዘመን በሕይወት መኖርስ ከየት ተገኘ ። የዐይኖች ብርሃንስ ከየት ተገኘ የጥበብንስ ሀገሯን ማን አገኘው ። መሥጢራቷንስ ማን አገኘ ።
\b 
\m ፬ የምድረ በዳ አውሬዎችን የገዟቸው በሰማይ የሚበሩ አዕዋፍንም የተጫወቱባቸው የአሕዛብ አለቆች ከወዴት ናቸው ። እነሱ ሙተው ወደ መቃብር ወረዱ ስለ እነርሱም ፈንታ ሌሎች ተተኩ። ትሩፋን ተድላ ደስታን አዩ በሀገራቸውም ኖሩ። የጥበብን ሥራ ግን አላወቁም ። ፍለጋውንም አላገኙትም ። ልጆቻቸውም አልተቀበሉትም ። ከሕጋቸውም ራቁ ። የከነአን ሰዎች ይኽን አልሰሙም ። የቴምናም ሰዎች ይኽን አላዩም ። በእስራኤል ሀገር ጥበብን የሚፈልጓት የአርበኞችም ልጆች ይኽን አላወቁም ። \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ማደሪያ ቤተ መቅደስ እንዴት ታላቅ ነበር ። በእርሱም የሚገኘው ተድላ ደስታ ፍጻሜ ስፍር ቁጥርም የለውም ነበር ።
\b 
\m ፭ ወደ ሰማይ ወጥቶ ሕግን የተቀበላት ከደመናትስ ያወረዳት ማን ነው። ባሕሩን ተሻግሮ ሄዶ ያገኛት በቀይ ወርቅ ገዝቶ ያመጣት ማን ነው። ጐዳናዋን የሚያውቅ ፍለጋዋንም የሚያስብ ኹሉን የሚያውቅ ጌታ ያውቃታል። ሰማይንና ምድርን የፈጠረ \bd እግዚአብሔር\bd* በዕውቀቱ አገኛት ብርሃኑን ያመጣላቸዋል ። በብርሃኑም ጸንተው ይኖራሉ ። ከዋክብትም በእየጊዜያቸው ያበራሉ። በዚህም ደስ ይላቸ ዋል ከዋክብትንም በእየስማቸው ይጠራቸዋል እርሱን የሚመስል ሌላ የለምና ፈጣሪያችን አቤቱ ወደ አንተ መጣን ይላሉ ።
\b 
\m ፮ የጥበብን ሥራ ኹሉ እሱ አገኛት ። ለባለሟሉ ያዕቆብ ለወዳጁ ለእስራኤልም ሰጠው ። ከዚህ በኋላ በምድር ተገለጠ ። እንደሰውም ኾነ ። \bd የእግዚአብሔር\bd* ትእዛዝ የተጻፈበት መጽሐፍ ይኽ ነው። እርሱንም የሚጠብቁት ለዘለዓለም ይኖራሉ ። የሚተውት ሰዎች ግን ይሞታሉ ። ያዕቆብ ተመልሰህ ሕግን ያዝ ። በሥርዓቷም ጸንተህ ኑር ። ከሌላ ወገን የሚሻል ክብርህንም ለሌላ አትሰጥ ።
\b 
\m ፯ ነቢዩ ኤርምያስ ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ዳግመኛ እንዲህ አለ ወንድ ልጅ ያለ እንደኾነ እስኪ ጠይቃችሁ ዕወቁ ። ሰው ኹሉ ምጥ እንደያዛት ሴት እጁን በወገቡ አድርጎ ለምን አየዋለሁ ። ፊታቸውስ ለምን በመከራው ተለውጦ ጠቈረ ። ያች ቀን የጸናች ናትና እንደ እሷም ያለ የለምና ። ለያዕቆብም የመከራ ቀን ናትና ወዮልኝ ። በንሥሓ የተመለሰ ሰው ግን ከመከራው ይድናል ።
\b 
\m ፰ ያን ጊዜ አሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* ቀንበርን ከትከሻቸው ፈጽሜ አስወግዳለሁ ። እግር ብረታቸውንም እሰብራለሁ እንግዲህ ለባዕድ አይገዙም ። ለፈጣሪያቸው \bd ለ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ለአስነሣላቸው ንጉሣቸው ዳዊትና \bd ለ\bd*\bd ክርስቶስ\bd* ይገዛሉ እንጂ አለ ። ነቢያት ኄኖክና ዳንኤል ትንቢት እንደተናገሩ ነቢዩ ኤርምያስ በንጽሕት ሥጋ ከእመቤታችን የተወለደውን ኦሪትንና ነቢያትን የፈጸመውን \bd ክርስቶስን\bd* በአባቱ ስም ዳዊት አለው ።
\b 
\m ፰ ነቢዩ ሕዝቅኤል ስለ\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ዳግመኛ በትንቢቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አንተ የሰው ልጅ አንተ በትርን አንሣ ። በእርሱም አንድ ኾነው የሚከራከሩት የዐሥሩን ነገድ ልጆችና ኹለቱን ነገድ ጻፍ አንተ ሌላ በትርን አምጥተህ በዮሴፍ ፈንታ ነገደ ኤፍሬምን ጻፍ በእርሱ ዘንድ የተጨመሩ የእስራኤልንም ልጆች ኹሉ ጻፍ ። ኹለቱን አንድ አድርገህ አሥረህ አንዲት በትርን አድርጋቸው በእጅህም ተይዘው ይኑሩ ። የወገኖችህም ልጆች አትነግረንምን እንዲህ ምን አሳዘነህ ባሉህ ጊዜ ጌታ \bd እግዚ\bd*\bd አብሔር\bd* በኤፍሬም ዕጣ ያሉ የዮሴፍን ወገኖች እነሆ እኔ እወስዳለሁ በእርሱ ዘንድ ያሉ የእስራኤልንም ወገኖች ለይሁዳ ወገኖች እሰጣቸዋለሁ በይሁዳም እጅ አንድ በትር ይኾናሉ የጻፍካቸው እነዚያም በትሮች በፊታቸው ይኾናሉ አለ በላቸው ብሉ ትንቢትን ተናገረ
\b 
\m ፲ ጌታ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዲህ አለ ተማርከው ከሔዱበት (ከቡበትም ከዚያ የአሕዛብ አገር መኻል የእስራኤልን ወገኖችኩ እነሆ እኔ አመጣቸዋለሁ ። በዙሪያቸው ከአሉ አሕዛብም ኹሉ አገር ሰብስቤ ወደ እስራኤል ሀገር እወስዳቸዋለሁ ። በእስራኤል አውራጃና በአገሬ አንድ ወገን አደርጋቸዋለሁ ። አለቃቸውም አንድ ይኾናል ንጉሥም ይነግሥላቸዋል ። ከዚህም በኋላ ከኹለት አይከፈሉም ። በጕስቍልናቸውና በጣዖታቸው በኃጢአታቸውም ኹሉ እንዳይረክሱ ኹለት ነገሥታት አይ ነሡላቸውም ። ከሳቱበት በደላቸውም ኹሉ አድናቸዋለሁ አነጻቸዋለሁም ። ወገኖቼም ይኾኑኛል ። እኔም አባታቸው እኾናቸዋለሁ ። ንጉሣቸው ባለሟሌ ዳዊት በመኻላቸው ጸንቶ ይኖራል ። ለኹሉም አንድ ንጉሥ ይኾናቸዋል ። በትእዛዜም ጸንተው ይኖራሉና ሕጌን ጠብቀው ይሠሩታል ። ለባሪያዬ ያዕቆብ በሰጠሁት ሀገር ይኖራሉ ። አባቶቻቸው በኖሩበት በዚያ ልጆቻቸውና የልጅ ልጆቻቸውም እነርሳቸውም በውስጧ እስከ ዘለዓለም ድረስ ይኖራሉ ።
\b 
\m ፲፩ የምወደው አገልጋይ ዳዊትም ለዘለዓለም አለቃቸው ኦኮናል ። ሥርዓትን እሠራላቸዋለሁ ። ከእነርሳቸውም ጋራ ለዓለም ሕግ ይኾናል ። የቃል ኪዳኔንም ቀስት በመጣላቸው አጸናለሁ ። ማደርያዬ በእነርሳቸው ዘንድ በመጣላቸው ይሆናል እኔም አባታቸው እኾናቸዋለሁ ። እነርሱም ልጆቼ ይኾኑኛል የማከብራቸውም እኔ \bd እግዚአብሔር\bd* እንደኾንሁ ያውቃሉ ። በምመሰገንበት መቅደስም በኖሩ ጊዜ እኔ በመካከላቸው እኖራለሁ ። አንተ ርጉም አይሁዳዊ ኹለቱ ነቢያት ኤርምያስና ሕዝቅኤል የክብር ባለቤት \bd ክርስቶስን\bd* በአባቱ ስም ዳዊት እንደ አሉት በትንቢት ቃልም እንደተባበሩ ስማ ልንገርህ ። ሕዝ ፴፯ ፥፲፭ - ፳፰
\b 
\m ፲፪ ዳግመኛም ስለ \bd ሥሉስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* አንድነት በዐይነ ልቡና አይተን እናምናለን ። እሊኹም \bd አብና\bd*\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*ናቸው ። በሊቀጳጳሳት ቅዱስ ሳዊሮስ መጽሐፍ እንደተጻፈ ቅዱስ ሳዊሮስም\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ፀሐይ ነው።\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ፀሐይ ነው። \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ፀሐይ ነው። ብርሃናቸውና ፀዳላቸውም አንድ ነው
\b 
\m ፲፫ ለአብ ለወልድና ለ\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ልባቸው ነው። ያስቡበታል ። ወልድም ለአብና ለ\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ቃላቸው ነው። ይናገሩበታል ። \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስም\bd*\bd  \bd*ለአብና ለወልድ ሕይወታቸው ነው። ይኖሩበታል ። አብም ከወልድና ከ\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ጋራ ዓለም ሳይፈጠር ከጥንት ጀምሮ ነበር ። አብም ወልድና \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* አንድ የኾኑበት ብርሃን ነው። ወልድም እርሱ ለእርሱ ቃል ነው። አብና \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስም\bd*\bd  \bd*በእርሱ ቃልነት ይናገሩበታል ። ጌታችን በወንጌል እኔና\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*አንድ ነን እንዳለ ። \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅ\bd*\bd ዱስም\bd*\bd  \bd*ለራሱ ሕይወት ነው። አብና ወልድም በእርሱ ሕይወት ሕያዋን ኾነው ይኖሩበታል። ስለ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*ጌታ በ ጠንጌል እርሱ እኔን ይገልጻል ። ቃልነትን ከእኔ ገንዘብ አድርጎ ይነግራችኋል ። ኹሉንም እንድታስተውሉ ያደርጋችኋል አለ ። መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዳግመኛ እኔም የሰጠኸኝን ክብር ሰጠኋቸው ። እኛ አንድ እንደኾነ እነርሱም አንድ ይኾኑ ዘንድ እኔ በነእርሱ እኖራለሁ ። አንተም በእኔ በአንድ ፍጹማን ይኾኑ ዘንድ አለ ። ዮሐ ፲፯ ÷ ፳፪
\b 
\m ፲፬ \bd የክርስቶስ\bd* ወገኖች እኛም \bd አብና\bd*\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*መንፈስ ሰ ቅዱስም አንድ አምላክ እንደኾነ እናምናለን ። \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ሁለት ወይም ሦስት አይደለም ወልድም ኹለት ወይም ሦስት አይደለም ። የአብና የ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ቃል አንድ ነው። እንጂ ።
\b 
\m ፲፭\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*በአካሉና በገጹ የተለየ ኾኖ ሳለ በወልድና በ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ህልው ነው። ለወልድና ለ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ልባቸው ነውና ወልድም በአካሉ በገጹ የተለየ ኾኖ ሳለ በአብና በ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ህልው ነው። የአብና የ\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ከእነርሱ የማይለይ ቃላቸው ነውና \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*በአካሉ በገጹ የተለየ ኾኖ ሳለ በአብና በወልድ ህልው ነው። የአብና የወልድ ከእነርሱ የማይለይ ሕይወታቸው ነውና ። \bd አብና\bd*\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* መለኮታቸውም ግዛታቸውም መንግሥታቸውም ሥልጣናቸውም አንድ ነው። ጌታችን ለጸሐፌ ሀገር አምላክህ \bd እግዚአብሔር\bd* አንድ ነው ብሎ እንደአስተማረው እኛም \bd አብና\bd*\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*አንድ አምላክ አንድ \bd እግዚአብሔር\bd* እንደኾኑ አምነን እንሰግዳለን ።
\b 
\m ፲፮\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*በአካሉ በገጹ በመልኩ ፍጹም ነው። ወልድም በአካሉ በገጹ በመልኩ ፍጹም ነው። \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*በአካሉ በገጹ በመልኩም ፍጹም ነው። እንደዚህ ባለ እምነት አንድ ሲኾን ሦስት ሦስት ሲኾን አንድ ለኾነ ለአብና ለወልድ ለ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*እንሰግዳለን ።
\b 
\m ፲፯ ስለ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*ጌታችን ለአባቶቻችን ሐዋርያት ከአብ የሠረፀ ጰራቅሊጦስን እልክላችኋለሁ አላቸው ። ካልዐ ያለው በአካሉ በገጹና በመልኩ ልዩ ስለኾነ ነው። በእውነትም \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* በአካል በገጽና በመልክዕ ከአብና ከወልድ ልዩ ነው። በእውነትም\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*በአካል በገጽና በመልክ ከወልድና ከ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ልዩ ነው። በእውነትም\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*በአካል በገጽና በመልክ ከአብና ከ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ልዩ ነው።\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*አንድ ነው።\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*አንድ ነው። \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*አንድ ነው። ።
\b 
\m ፲፰ \bd ሥላሴ\bd* የመመኪያችን ዘውድ ነው። \bd ሥላሴ\bd* የክብር ልብሳችን ነው። \bd ሥላሴ\bd* የጦርነት ልብሳችን ነው። \bd ሥላሴ\bd* በጠላታችን ላይ የአሸናፊነት ሰይፍ ነው። \bd ሥላሴ\bd* ለወገባችን የኃይል ትጥቅ ነው። \bd ሥላሴ\bd* በፊታችን መመኪያ ጋሻ ነው። \bd ሥላሴ\bd* ለእግሮቻችን ከመሰናክል የሚታደገን የብርሃን ጫማ ነው። \bd በ\bd*\bd ሥላሴ\bd* ፊት ተጠግተን እንመሸጋለን ።
\b 
\m ፲፱ \bd በ\bd*\bd ሥላሴ\bd* አምባ ላይ ተቀምጠን ከጠላታችን እንሠ ወራለን \bd በ\bd*\bd ሥላሴ\bd* አምባም ከሰማይ ከይሲ ሰይጣን ጠላትነት እንድናለን በሥሉስ ቅዱስ ክንፈ ረድኤት ስንጠለል \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* መልዐክ በዙሪያችን ይከትማል ተንኰለኛው ዲያብሎስ ከእኛ እንዳይቀርብ ርኵሳን አጋንንትም ከእኛ እንዲ ርቂ \bd የ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ልጅ \bd ክርስቶስ\bd*\bd ም\bd* ከፍዳ ያወጣን ዘንድ በቅዱስ ሥጋውና በሕያው ደሙ ጧትና ማታ እንማፀናለን ለዘለዓለሙ አሜን
\b 
\m ፳ አንተ ክርስቲያናዊ ሰው ሆይ አንተ ግን ወልድን ሦስት ነው አትበለው ። \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*ንም ሦስት ነው አትበለው። ነቢያት በኦሪት ሐዋርያትም በወንጌል ያላስተማሩህን ሌላ የፈጠራ ሃይማኖት አትፍጠር ። ኦሪት \bd እግዚአብሔር\bd* በመጀመሪያ ሰማይንና ምድርን ፈጠረ ። ምድር ግን ባዶ ነበረች አትታይምም ነበረች የተዘጋጀችም አልነበረችም ። ጨለማም በውኃው ላይ ነበር ። \bd የእግዚአብሔር\bd*\bd ም\bd* መንፈስ በውኃው ላይ ይሰፍ ነበር ትላለችና ።
\b 
\m ፳፩ አንተ ክርስቲያናዊ ሰው ሆይ ኦሪት \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ በውኃው ላይ ሰፍፎ ነበር አለች እንጂ \bd የእግዚአብሔር\bd* መናፍስት በውኃው ላይ ሰፍፈው ነበረ እንደአላለች አስተዋልህን? \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*ስ ኹለት ወይም ሦስት አይደለም ። የአብና የወልድ መንፈስ ጰራቅሊጦስ አንድ ነው እንጂ።
\b 
\m ፳፪ አንተ ከዳተኛ ሰው ዳግመኛ ኦሪት እንዲህ እን ሳላች ስማ ልንገርህ \bd እግዚአብሔርም\bd* ለነቢዩ ሙሴ የሕዝብ ይኣ አቆች እንደኾኑ አንተ የምታውቃቸውን ከእስራኤል ሽማግሌዎች ሰባ ሰዎችን ሰብስብልኝ ወደ ደብተራ ኦሪትም አግባችው። በዚያም ከአንተ ጋራ ይቁሙ ። እኔም ወርጄ ከአንተ ጋራ እነጋገራለሁ ። ከአንተ መንፈስ ወስጄ በእነርሱ ላይ አሳድራለሁ የእሊክን ሕዝቦች ሸክምም ከአንተ ጋራ ይሸከማሉ ። አንተ ብቻህን አትድከምላቸው አለው ። ነቢዩ ሙሴም ወጥቶ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዳዘዘው አደረገ ። \bd እግዚአብሔርም\bd* ወደ ነቢዩ ሙሴ ወርዶ በደመና ተናገረው ። ከእርሱ መንፈስም ወስዶ ኤልዳድና ሞልዳድ ትንቢትን እስኪናገሩ በሰባው ሊቃናት ላይ አሳደረባቸው ።
\b 
\m ፳፫ አንተ ክርስቲያናዊ ሰው ሆይ \bd እግዚአብሔር\bd* አንድ መንፈስን ከሙሴ ላይ ወስዶ በኛ የእስራኤል ሽማግሌዎች ላይ እንደ አሳደረ አስተውል ከነቢዩ ሙሴ ላይ ስለ ተወሰደ \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ ሕፀፅ የሚኖርበት አይደለም ። \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ሦስት ቢኾንማ ኑሮ በነቢዩ ሙሴ ላይ ከአሉት ሦስቱ መናፍስት አንድ መንፈስን ወስዶ በሰባው የእስራኤል አለቆች ላይ ጨመረ በአለ ነበር ። ስለዚህ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* አንድ እንደኾነ ዐውቀን እናምናለን ።
\b 
\m ፳፬ አንተ ከዳተኛ ሰው ግን ከሕግ መጻሕፍት ሦስት (መናፍስት የሚል አንድም ስንኳ አታገኝም ። ለእኛ ግን የ ሳንዚአብሔር መንፈስ አንድ እንደኾነ በኦሪትና በነቢያት በ ልና በሐዋርያት ምሥክር አለን ። ከ፹፩ዱ መጻሕፍተ \bd የእግዚአብሔር\bd* መናፍስት ሦስት ናቸው የሚል የለም ። ይልቁንም በወንጌልና በሐዋርያት መንፈሰ \bd እግዚአብሔር\bd* አንድ እንደኾነ ምሥክር አለን ። ይኸውም የአብና የወልድ ሕይወታቸው ነው።
\b 
\m ፳፭ አንተ ከዳተኛ ሰው ሆይ ሉቃስ ወንጌላዊ ያለውን ስማ ልንገርህ ሕዝቡ ኹሉ ከተጠመቁ በኋላ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd ም\bd* ተጠመቀ ። ሲጸልይም ሰማይ ተከፈተ ። \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*በነጭ ርግብ አምሳል በእርሱ ላይ ወረደ አለ እንጂ መናፍስት ወረዱ አላለም ። ዳግመኛም አርጋብ ወረዱ አላለም ። \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* በጸዐዳ ርግብ አምሳል ወረደ አለ እንጂ ።
\b 
\m ፳፮ አብም በዚያች ቀን የምወደው ልጄ ይኽ ነው። እርሱን ስሙት ብሉ ለወልድ ምሥክር ኾነ ። ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስም አንድ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*ን ተቀበልነ ። በአንድ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስም\bd*\bd  \bd*ኹላችን ተጠመቅነ አለ እንጂ ። ከሦስቱ መናፍስት ተጠመቅነ አላለም ።
\b 
\m ፳፯\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*በአካሉም በገጹም በመልኩም ሥጋ አልለበሰም ። \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*በአካሉም በገጹም በመልኩም ሥጋ አልለበሰም ።\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ግን በአካሉም በገጹም በመልኩም \bd የ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd ን\bd* ሥጋ ለብሷል ።
\b 
\m ፳፰ መድኃኒታችን \bd ክርስቶስ\bd* በ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* \bd ከ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ፈጽሞ ሰው ኾነ በቅዱስ ወንጌል እንደተጻፈ እናቱ \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ለአረጋዊ ዮሴፍ በታጨች ጊዜ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ከማንጻቱ የተነሣ ፀንሳ ተገኘች ዳግመኛም መልዐኩ ለአረጋዊ አፍ እንደነገረው ተጽፏል የዳዊት ልጅ ዮሴፍ ሆይ \bd ማርያም\bd*\bd ን\bd* መቀበል አትፍራ ከእርሷ የሚወለደው በግብረ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ነውና ።
\b 
\m ፳፱ በግብረ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* \bd ከ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ያለ ጠንድ ዘርእ በማይነገር ምሥጢር ሰው ኾነ ብለው ሐዋርያትም በመጽሐፈ ሲኖዶስ ጽፈዋል ።
\b 
\m ፴ የአዳም ልጆች ኹሉ በወንድና በሴት ግንኙነት በግዙፍ ሥጋ ይወለዳሉ ክርስቲያኖችም ከውኃና ከ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ዳግመኛ ረቂቅ ልደትን ይወለዳሉ ። ጌታችን ለኒቆዲሞስ እንደነገረው ከውኃና ከ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ዳግመኛ ያልተወለደ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* መንግሥት ሊገባ አይችልም ።
\b 
\m ፴፩ ውኃስ ፍጡር ነው። በእጅ ይዳሠሣል ። ካህኑ ውኃ ውን ባርኮ በአከበረው ጊዜ መንጽሒ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* በላዩ ይወርዳል ። ካህኑ በዚያ ውኃ \bd በአብና\bd*\bd  \bd*\bd በወልድ\bd*\bd  \bd*\bd በ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ስም በአጠመቀው ጊዜ ዳግመኛ ይወለዳል ። \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*ፈጣሪ ነውና በእርሱ ላይ ያድራል ። ከዚህ በኋላ ካህናት \bd የክርስቶስ\bd*\bd ን\bd* ሥጋና ደም ይሰጡታል
\b 
\m ፴፪ \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd ም\bd* \bd የእግዚአብሔር\bd* ፍጥረታት ፤ የአዳምና የሔዋን ልጅ ናት ። በማሕፀነ ቅድስት ሐና በተገኘች ጊዜ \bd ጰራቅሊጦስ\bd*\bd  \bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* በእርሷ ላይ አድሮ አንጽቶ በሥጋና በነፍስ አከበራት ። አካለመጠን በአደረሰችም ጊዜ ድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልን ፀንሳ ወለደችው ።
\b 
\m ፴፫ ስለዚህ ቅዱሳት መጻሕፍት ስለሥጋዋና ስለነፍሷ ንጽሕና በግብረ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ከቅድስት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ፈጽሞ ሰው ኾነ ይላሉ
\b 
\m ፴፬ መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd ም\bd* ዓለም ሳይፈጠር ያለእናት አስቀድሞ ከአብ ተወለደ ። እርሱ ጌታችን በሰሎሞን መክብብ አንደበት ከተራሮችና ከኮረብቶች በፊት ወለደኝ ። አባቶቻችን ሊቃውንት የጌታችንና አምላካችን መድኃኒታችንም \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ኹለት ልደታትን እናምናለን እንደአሉ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*አስቀድሞ \bd ከእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ተወለደ ። ፀሐይ ከፀሐይ ብርሃን ከብርሃን አምላክ ከአምላክ ተወለደ ። ዳግመኛም \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሥጋና ነፍስን ደመ ነፍስን ለመቀደስ ያለዘርአ ብእሲ ከእመቤታችን ተወለደ ።
\b 
\m ፴፭ መንፈሳውያን የሚኾኑ ቅዱሳን መላዕክትም ያለ ማቋረጥ ቀንና ሌሊት ዘወትር \bd እግዚአብሔርን\bd* ያመሰግኑታል ተግተው ከመዘመርና ለፈጣሪያቸውም ከመገዛት አያርፉም ። ዓለማቸው እርሱ ነውና ደስታቸውም እርሱ ነውና ሀገራቸውም እርሱ ነውና ዘለዓለማዊ እርስታቸውም እርሱ ነውና ያለማቋ ረጥ ፈጣሪያቸውን ያመሰግኑታል ። ነቢዩ ኄኖክ እንደተናገረ ዕረፍታቸው ምስጋናቸው ነውና።
\b 
\m ፴፮ ተግተው የሚያመሰግኑ ቅዱሳን መላዕክትም ስማቸው ይኽ ነው። ከቅዱሳን መላዕክት አንዱ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ዑራኤል\bd* ነው። በሰዎች ነፍሳት ላይ ከተሾሙ ቅዱሳን መላዕክት አንዱ ቅዱስ \bd ሩፋኤል\bd* ነው። ከቅዱሳን መላዕክት አንዱ ቅዱስ \bd ራጉኤል\bd* ዓለምን የሚበቀለውና የብርሃናትም መጋቢያቸው እሱ ነው። ከቅዱሳን አንዱ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd* ነው። በደግነቱ አሰዎች ታዛዥ ነውና በሰዎች ነፍሳት ላይ ከተሾሙ ከቅዱሳን መላዕክት አንዱ ቅዱስ \bd ሰረቃኤል\bd* ነው። በምንጮች ላይ በገነት ላይና \bd በኪሩቤል\bd* ላይ ከተሾሙት ቅዱሳን መላዕክት አንዱ ቅዱስ \bd ገብርኤል\bd* ነው። ።
\b 
\m ፴፯ ነቢዩ ኄኖክ ዳግመኛ ብሉየ መዋዕልን አየሁት ልብሱ እንደበረዶ ነጭ ነው። የራሱ ጸጉርም እንደ ባዘቶ ነው። በዙሪያውም \bd ሱራፌልና\bd* \bd ኪሩቤል\bd* ከበው ይቆማሉ ። እሊኽም የማያንቀላፉ ናቸው ። የመናፍስትን ጌታ ዙፋን የሚጠብቁ ስፍር ቁጥር የሌላቸው የብዙ ብዙ የሚኾኑ መላዕክትም ያንን ቤት ከበው ያለማቋረጥ የመናፍስትን ጌታ ያመሰግኑታል አለ ።
\b 
\m ፴፰ መጽሐፈ ኵፋሌም ስለቅዱሳን መላዕክት መልዐከ ገጹም \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ነቢዩ ሙሴን \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ በመጀመሪያይቱ ቀን በላይ ያሉ ሰማያትን ፈጥሯልና ። ምድርንና ውኖችንም በፊቱ የሚያገለግል ፍጥረትንም ኹሉ ፈጥሯልና በስድስተኛው ቀን ፍጥረቱን ኹሉ ፈጥሮ እንደጨረሰ የፍጥረትን ነገር ኹሉ ጻፍ ። በሰባተኛይቱም ቀን እንደዐረፈ ከዕለታቱም ኹሉ ለይቶ እንደ አከበራት ጻፍ አለው ።
\b 
\m ፴፱ መላዕክተ ገጽንም የሚያመሰግኑ መላዕክትንም በእሳት አካል ላይ የተሾሙ መላዕክትንም በነፋስ አካል ላይ ይ የተሾሙ መላዕክትንም በደመና አካል ላይና በጨለማ አካል ላይ የተሾሙ መላዕክትንም በበረድና በውርጭ አካል ላይ የተሾሙ በመብረቅ ላይ የትሾሙ መላእክትንም በውኃ ላይ የተሾሙ መላዕክትንም በነጐድጓድና ብረቅ ላይ የተሾሙ መላዕክትንም በነፋሳት ላይ በቍርና በውርጭ ላይ በክረምትና በመጸው በጸደይና በበጋ በሰማይና በምድር ባሉ ነፍሳት ኹሉ ላይ የተሾሙ መላዕክትን በወንዙ ኹሉ በጨላማና በብርሃን በንጋትና በምሽት በባሕርይ ዕውቀቱ በአዘጋቸው ላይ የተሾሙ መላዕክትን ፈጥሯልና ። ያንጊዜም ሥራውን አይተን ስለሥራው ኹሉ በፊቱ ፈጽመን አመሰገንነው ። 
\m ፵ ቅዱሳን መላዕክትም ትጉሃን ናቸው ። ከምስጋናና ከተልዕኮ አያርፉም ። \bd የእግዚአብሔር\bd* ተላላኪዎች ናቸውና ልዑልም ወደ ወደደው ሰዎችን ይጠብቋቸው ዘንድ ይልካቸዋል በጐም ቢኾን ክፉ ሥራቸውን ያሳርጉ ዘንድ ጌታችን በወንጌል እንደተናገረ ከእሊኽ ታናናሾቹ አንዱን ስንኳ እንዳታቃልሉ ዕወቁ ጠባቂዎቻቸው መላዕክት ዘወትር የአባቴን ፊት እንደ ሚያዩ እውነት እላችኋለሁ ።
\b 
\m ፵፩ መጽሐፈ መቃቢስም ለአንድ ሰው ኹለት ጠባቂዎች መላዕክት እንዳሉት አየሁ ። አንዱ መልዐክ የሌሊት ሥራውን ያሳርጋል ። ኹለተኛውም መልዐክ በጐም ቢኾን ክፉም ቢኾን ሰው ቀን የሠራውን ሥራውን ያሳርጋል ። ነቢዩ ኄኖክ እንደ ተናገረም የዝናማት መላዕክት በክረምት ጊዜ ውኖችን በደመናት ላይ አውጥተው ልዑል በወደደው ምድር ላይ ያዘንሟቸዋል ።
\b 
\m ፵፪ ቅዱስ ዮሐንስ አቡቀለምሲስም ሊቃናት አሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* የአማልክት አምላክ የነበረና ያለ ነው። ቀንም ሌሊትም ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ እያሉ ዕረፍት የላቸውም ። 
\m ፵፫ መጽሐፈ ኩፋሌ መልዐከ ገጽ ያለውም ዓለሙን ቀሉ የፈጠረው ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ነው። ስለተልዕኮው መላዐክ ስለትምህርቱም ሐዋርያ ይባላል እንዳለ ። ቅዱስ ዮሐንስ አፈወርቅም ቅዱሳን መላዕክት ግን ወደደጋጎች ነቢያትና ሉዑካን ሐዋርያት የሚላኩ ሰማዕታትንና ጻድቃንንም ሁሉ እየተላላኩ የሚያገለግሉ ናቸው ። ቅዱስ ጳውሎስ እንደ ተናገረ የዘለዓለም ሕይወትን ይወርሱ ዘንድ ወደአላቸው ሰዎች ጠላቶችህን ከእግርህ በታች እስካስገዛልህ ድረስ በቀኜ ተቀመጥ ከመላዕክት ወገን ለማን አለ ። መላዕክት ኹላቸው ረቂቃን ናቸው ። የሚላላኩ አይደሉምን ።
\b 
\m ፵፬ ኦሪት ዘልደትም ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ስለ አካሉ ሦስትነትና ስለመለኮቱ አንድነት እንዲህ ትላለች ። አብርሃም ሦስት ሰዎችን አየ ሊቀበላቸውም ፈጥኖ ሔደ። ሰገደላቸውም ።በፊትህ ባለሟልነትንስ ካገኘሁ ከባሪያህ አትለፍ ። ውኃ አምጥተን እግራችሁን እንጠባችሁ ። በዛፉ ጥላ ሥር ታርፉ ዘንድ አላቸው ። \bd እግዚአብሔርም\bd* ለአብርሃም እንደ ዛሬው ኹሉ የዛሬ ዓመት ወደአንተ እመለሳለሁ ። ሚስትህ ሣራም ወንድ ልጅ ትወልዳለች አለው ።
\b 
\m ፵፭ አንተ ክርስቲያናዊ ሰው ሆይ የአካሉን ሦስትነት ያስረዳ ዘንድ አንድ ጊዜ በሦስት ሰዎች አምሳል እንደ ሚናገር በሌላ ጊዜም የመለኮቱን አንድነት ያስረዳ ዘንድ እንደ አንድ ሰው እንደሚናገር አስተዋልህን ። በእውነትም ወልደ \bd እግዚኣብሔር\bd* ወደ አብርሃም ድንኳን ገባ ። ድንኳንም የተባለች የአብርሃም ልጅ \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ናት ።
\b 
\m ፵፮ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* \bd በድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም \bd*ማሕፀን አድሮ በማይመረመር ድንቅ ሥራ ከእርሷ ተወልዷልና ። የክርስቲያን ወገኖች እኛንም ስለቅዱስ ሥጋውና ስለክቡር ደሙ ብሎ ከጠላት እጅ ያድነን ለዘለዓለሙ አሜን ውአሜን ለይኩን ለይኩን ። 
\m በስመ\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ወወልድ ወ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* አሐዱ አምላክ በወርኃ ጥቅምት ኻያ ዘጠኝ ዕለት ጌታችንና አምላካችን መድኃኒታችንም \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ከተመረጠች ክብርትና ልዕልት ከምትወደድ በኹለት ወገን ድንግል ከምትኾን እመ ቤታችን ቅድስት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ከሥጋዋ ሥጋ ከነፍሷ ነፍስ ነሥቶ የተወለደባት የልደቱ መታሰቢያ ዕለት ታነብቡት ዘንድ መጽሐፈ ሜላድ የተሰኘውን ይኽን ድርሳን በስመ መንግሥቴ ቈስጠንጢኖስ የተባልሁ እኔ የኢትዮጵያ ንጉሥ ዘርአ ያዕቆብ የቅድስት \bd ሥላሴን\bd* ምሥጢር ታውቁ ትረዱ ዘንድ ድንግል ንጽሕት ከምትኾን እመቤታችንም \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ልደት ታምኑ ዘንድ ኦርቶዶክሳዊት በኾነች የቀናች ሃይማኖትም ትጸኑ ዘንድ ሌሎች የሐሰት አማልክትንም እንዳታመልኩ በሰማይና በምድር ያሉ ፍጥረታትን የፈጠረ አሸናፊ \bd እግዚአብሔርን\bd* ብቻ ታመልኩት ዘንድ ወደ አብያተክርስቲያናት ኹሉ ወደ ኹላች ሁም ወንዶችና ሴት ሕዝበ ክርስቲያን ላክሁ ።
\b 
\m ፩ እናንተም ኹላችሁ ጳጳሳት ቀሳውስትና ዲያቆናት ወረጣችሁ ኹላችሁ መነኰሳት የነቢያትን ምሳሌ ትንቢት የሐዋርያት እውነተኛ ትምህርትን የ፫፻፲፰ቱ ኤጲስ ቆጶሳትንም የሃይማኖት ትምህርት ለወንዶችና ለሴቶች ለሕዝበ ክርስቲያኑ ኹሉ በኦርቶዶክሳዊት ሃይማኖት ጸንተው ኹላቸው ወንዶችም ሌቶችም በንዕድ ክብርት እመቤታችን አማላጅነት ይማፀኑ ዘንድ በአሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* እናት በእመቤታችን ሥዕል ፊትም ይሰግዱ ዘንድ ለዕፀ ሕይወት \bd የክርስቶስ\bd* ቅዱስ መስቀልም ክብር ሰጥተው ይሰግዱ ዘንድ ለኹላቸው ሊቃነ መላዕክትና ጻድቃን ለሰማዕታትም በእየመዓርጋቸው የአማላጅነት ክብር ይሰጧቸው ዘንድ አስተምሯቸው።
\b 
\m ፪ ጣዖት አምላኪዎችን አጥፍተን ለቅድስት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* አንሰግድም ። ለዕፀ ሕይወት ለዕፀ መድኃኒት \bd የ\bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd መስቀልም\bd* አክብሮት አንሰጥም የሚሉ ንስጥሮሳውያን መናፍቃንን አውግዘን እንለያቸው ዘንድ በኦርቶዶክሳዊት መንበረ መንግሥት \bd እግዚአብሔር\bd* እኛን አንግሦናልና ።
\b 
\m ፫ የቅድስት ቤተክርስቲያን ልጆች እኛ ግን ቅዱስ ዳዊት በመቅደሱ ዙሪያ \bd ለ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ስገዱ ብሎ እንደተናገረ ሦስት ጊዜ ለአብና ለወልድ \bd ለ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*አንዲት ስግደትን እንሰግዳለን ። ዳግመኛም አምላክን ለወለደች እመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* የአክብሮት ስግደት እንሰግዳለን ። እንደ ቅዱስ \bd ገብርኤል\bd*\bd ና\bd* እንደ ንዕድ ክብርት ቅድስት ኤልሳቤጥ ለንጽሕት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ክብርና ለአሸናፊ ልጂ ክብር ጠገበ። በእናቱ ማሕፀን ሳለ እንደ ሰገደው ቅዱስ ዮሐንስ መጥምቅ ኣብርንና ምስጋናን ስግደትንም እናቀርብለታለን ። ሦስተኛም ነቢዩ ቅዱስ ዳዊት የጌታችን እግር ባረፈበት ቦታ እንሰግዳለን ብሎ እንደተናገረ በክቡር ደሙ ለከበረው ለጌታችን \bd ለ\bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* መስቀል እንሰግዳለን ። 
\m ፬. ለኹላቸው ሊቃነ መላዕክትና ለጻድቃን ለሰማዕታትም ፤ ኹሉ በመስገድም የጸጋ ክብርን እንሰጣለን ። ሊቀ መሳፍንት ኢያሱ በአሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* በመልዐከ ኃይሉ ፊት እንደሰገደ መስፍኑ አብድዩም ለሊቀ ነቢያት ኤልያስ እንደሰገደ ስመ መንግሥቴ ቈስጠንጢኖስ የተባልሁ እኔ የኢትዮጵያ ንጉሥ ዘርአ ያዕቆብ ለንጽሕት እመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd*\bd ና\bd* ለዕፀ ሕይወት ቅዱስ መስቀል የአክብሮት ምስጋናና ስግደት የማያቀርብ ኹሉ ከኦርቶዶክሳዊት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ተወግዞ ይለይ ዘንድ አዘዝሁ ።
\m ፭. ከአራቱ መዓዝነ ኢትዮጵያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት ኹላቸውም ንጉሡ የተናገረው እውነት ነው። ይኹን ይደረግ አሉ። አምላከ ምሕረት ጌታችን አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* ወልድም በዚያች የዳግም ምጽአት ዕለት ስለ ሰአሊተ ምሕረት እናቱ \bd ድንግል ማርያም\bd*\bd ና\bd* ስለወዳጆቹ ጻድቃንና ሰማዕታት ኹሉ ብሎ ይቅር ይበለን። ሰማያዊትና ዘለዓለማዊት መንግሥቱንም ያውርሰን ለዘለዓለሙ አሜን ወአሜን ለይኩን ለይኩን ።
\b 
