\c 142 

\s1 መቶ ዐርባኛ ተአምር 
\b 
\s2 \it ዘጠነኛ ክፍል። ስለ \it*\it ተክለ ሃይማኖት\it* 
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘለዓለሙ\bd*\bd  በዕ\bd*\bd ውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* እንደነቢያት ድካምን በማብዛት እንደሐዋርያት ወንጌልን በማስተማር እንደሰማዕታት በመገረፍ እንደመነኰሳት አጥንቱ ከሥጋው ጋራ እስኪጣበቅ ከሰውነቱም ማለቅ የተነሣ የሚያቃጥለውን ላብ እንደ ደም ዥረርታ በማፍሰስ ከስግደቱ ብዛት የተነሣ የሰውነቱ መለያ እስኪቈጠር ድረስ ተባሕትዎን በማጽናት ጸሎቱን እንደማይደርቅ የምንጭ ውሃ እንደትንፋሽ ያለማቋረጥ ሌሊትና ቀን ዕንባውን እያፈሰሰ መንፈሳዊ ተገዥነቱን አረጋገጠ ። 
\m ፫ ፤ እንደዚህም ባለ ትሩፋት ሣለ ለስም አጠራሩ ስግደት የሚገባው ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ወደሱ መጣ ። ለስም አጠራሯ ክብር የሚገባት እመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd*ና ዐሥራ እምስቱ ነቢያት ዐሥራ ሁለቱ ሐዋርያትና ብዙ የሰማይ ሠራዊተ መላእክት አለቆችም ሁሉ የብርሃን ልብስ ይዘው መጡ ። 
\m ፬ ከዚያም ብፁዕ አባታችንን ፈጣሪው እንዲህ አለው፤ ወዳጄ \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* ሆይ ሰላም ላንተ ይሁንልህ ። ከድካምና ከባርነት ወደዘላለም ነፃነትና ዕረፍት ከኀዘን ወደዘላለም ደስታ ልወስድህ ወደ አንተ መጥቻለሁ መታሰቢያህን ለሚያደርግ ስምህን ለሚጠራ ሁሉ እኔ እስከ ዓሥር ትውልድ እምረዋለሁ ብዬ በዕውነት እነግርሃለሁ ። 
\m ፭ ፤ ቤተ ክርስቲያንህን የሠራ በሰማያዊ መንግሥት ቤተ መንግሥት እዘጋጅላታለሁ የገድልህንም መጽሐፍ አንተን በመታመን የጻፈ ያጻፈ በሰማይ በሕይወት መጽሐፍ ስማቸውን እጽፋለሁ ከሩቅም ከቅርብም ቢሆን ወደመካነ መቃብርህ የመጣውን እኔ መካነ መቃብሬ ካለበት ወደ ኢየሩሳሌም እንደሄደ እቆጥርለታለሁ ። በመታሰቢያህ ቀን ሥጋውን ደሙን የተቀበለውንም ስማቸው ከተጠራው ገድላቸው ከተነገረው ልጆችህ ጋር እደምረዋለሁ ። ። 
\m ፯ ፤ ሥጋውን ደሙን መቀበል ባይችል እንኳ ለመታሰቢያህ ከተዘጋጀው ማዕድ የወደቀውን ፍርፋሪ ቢበላ እኔ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ቃሌ የማይታበል ስለመሆኑ በሰማያዊት ኢየሩሳሌም በባለሟልነት እንዲቀርብ ሥልጣን እሰጠዋለሁ። ስለሃይማኖቱም ጽናት በመንግሥተ ሰማያት ከአንተ ጋራ አስቀምጠዋለሁ።
\m ፰ አንተ ከተቀበርክበት ቤተ ክርስቲያንህም፣ ከታነጸበት ቦታ የተቀበረ ሁሉ በኔ ዘንድ ዋጋ ይኖረዋል። ገሃነመ እሳትንም ከቶ አያይም ። ስሙ በሕይወት መጽሓፍ ያልተጻፈውም ሁሉ በቦታህ ሊቀበር አይችልም። ከጉር እስከሽምን ወንዝ የተቀበረውንም ሁሉ ምሬልሃለሁ። ላንተም ለዘለዓለም መታሰቢያ ይሆንልህ ዘንድ ይህን ቃል ኪዳን ሰጠሁህ 
\m ፱ እነሆ ሩጫህን በሚገባ ጨረስክ ሃይማኖትህንም ጠብቀህ በጥቂት ምክንያት የታመንክ አገልጋይ ሆይ ፤ እንደ ባሕር አሸዋና እንደ ሰማይ ከዋክብት ብዛታቸው ስለሚቈጠረው ካንተ በኋላ ስለሚነሡት ልጆችህ በዐሥራ አምስቱ የገነት ሀገሮች በአምስቱም መንግሥት ሰማያት ላይ እሾምሃለሁ አለው ። 
\m ፲፤ ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ም መጠኔ ያይደለውን ይህን ሁሉ ክብር የሰጠኸኝ አቤቱ ለአንተ ምስጋና ይገባል። ነገር ግን በቸርነትህ ብዛት ሰውንም በመውደድህ ነው እንጂ በጐ ሥራየ አይደለም ብሎ አመሰገነ ።
\m ፲፩ ፤ ዳግመኛም ብፁዕ አባታችን ጌታዬ ሆይ ወደሰማዕትነት አደባባይ ዳግም ሄጄ በስምህ እሞት ዘንድ እዘዘዘኝ አለው፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም ተጋድሎህንስ ፈጽመሃል ከእንግዲህ ከዓመት በቀር ምንም ምን የቀረህ የለም አለው። 
\m ፲፪፣ ይህንንም ብሎት ሦስት ጊዜ ሳመውና \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በታላቅ ክብር ከቅዱሳን መላእክትና ከክብርት እናቱ \bd ድንግል ማርያም\bd* ጋር ወደ ሰማይ ዐረገ ። 
\m ፲፫ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
