\c 10 

\s1 መጽሐፈ ሜላድ ዘወርኃ ግንቦት  
\b 
\m \bd አንድ\bd*\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*\bd በኾነ\bd*\bd  \bd*\bd በአብና\bd*\bd  \bd*\bd በወልድ\bd*\bd  \bd*\bd በ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*ስም በቅድስት \bd ሥላሴ\bd* እያመንሁና እየተማፀንሁ በዚች በእናቴ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ፊት ሰይጣን ሆይ እክድሃለሁ ለዚህም ምሥክሬ ጽዮን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ናት ለዘለዓለሙ አሜን ።
\b 
\m ፩ ጌታችን አምላካችንና መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd* ክርስቶስ ኹለት ወገን ድንግል ከምትኾን ከዳዊት ልጅ \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* በተወለደበት በወርኃ ግንቦት ፳፱ የመታሰቢያ በዓል ቀን የሚነበበው ድርሳን ይኽ ነው። እመቤታችንም በአማላጅነቷ ከድንገተኛ ሞትና ከሲኦል እሳት ለዘለዓለሙ ታድነን አሜን ።
\b 
\m ፪ መሠረታቸው በሃይማኖት ዐለት ላይ ወደተመሠረ ተላቸው ተራሮችና ኮረብታዎች ዐይኖቼን አነሣሁ ። እነርሱም የብሉይና የሐዲስ ምንጮች ነቢያትና ሐዋርያት ናቸው ። መልካሙን የንባባቸውን ቃል ተምሬ የሕጋቸውን ሥርዓት ለምእመናን እነግር ዘንድ ከኃጢአት ኹሉ ጣዖት ማምለክ ያሳፍራልና ስለ ቅዱስ ሥጋውና ስለ ክቡር ደሙ የዓለሙ ኹሉ ጌታ ጠላትን ድል በሚነሣበት የመስቀሉ ኃይል ኹላችንንም ይጠብቀን ለዘለ ዓለሙ አሜን ።
\b 
\m ፫ ዳግመኛ ሕዝበ ክርስቲያን ሆይ የሚያስፈራና የሚ ያስደነግጥ የሚገርምም ነገርን ስሙ ።\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*በቃል ፈጽሞ አይናገርም ። \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*በቃል ፈጽሞ አይናገርም የሚሉ ወገኖች አሉ እኮ ። እንዲህ የሚልም የከሃድያን አለቃ ነው። በአፋቸው ግን እንደኹላችን ክርስቲያን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* የአብ ቃል ነው። ይሉታል ። ተመልሰው ግን\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd በክርስቶስ\bd* ቃልነት አይናገርበትም እያሉ ይክዱታል ። አስተዋይ አዕምሮ የሌላቸው ሰዎች ቃሉስ የእገሌ ነው። ነገር ግን አይናገርበትም ይላሉ ።
\b 
\m ፬ ክርስቲያን ሆይ አስቀድመህ በዐይነ ልቡና \bd አብና\bd*\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*በአካል ሦስት በገጽ ሦስት እንደኾኑ አስተውል ። የእያንዳንዱ አካላት ስማቸውም ሦስት ነው። ይኸውም \bd አብና\bd*\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*ናቸው ።
\b 
\m ፭ ይህንም ያልነው ከመልክ ከአካል አንፃር ነው። ጌታችን \bd ከ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ፍጹም አካልን ገንዘብ እንደ አደረገ አንተ ክርስቲያናዊ ሰው \bd ክርስቶስ\bd* ከፈጠረው ከአዳም ጐደሎ አካልን ወይም ትርፍ አካልን እንዳልነሣ አስተውል ። \bd እግዚአብሔር\bd* አዳምን በአርአያውና በአምሳሉ በፍጹም ገጽ በፍጹም አካል በፍጹም መልክ እንደፈጠረው \bd ክርስቶስ\bd*\bd ም\bd* \bd ከ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ፍጹም አካል ፍጹም ገጽ ፍጹም መልክን ነሣ
\b 
\m ፩ በዚህም ሥጋ ተሰቅሎ ሞተ ። በሦስተኛውም ቀን ተነሣ ። ወደ ሰማያትም ዐርጎ በአባቱ ቀኝ ተቀመጠ ። ነገር ግን አብና \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ሥጋ አለበሱም ።
\b 
\m ፯ በአዳም ላይ ያለው መልክ ኹሉ \bd በአብና\bd*\bd  \bd*\bd በወልድ\bd*\bd  \bd*\bd በ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*አለ ራስም ቢኾን ገጽም ቢኾን ጆሮዎችና ዐይኖችም ቢኾኑ አፍንጫና ከንፈርም ቢኾን እጆችና እግሮች ብቶችም ቢኾኑ ለአብና ለወልድ \bd ለ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*ሙሉ አካል አላቸው ። ሃይማኖታቸው የቀና ሦስት መቶ ዐሥራ ስምንቱ ሊቃውንት አባቶቻችን እንደተናገሩ \bd ለ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ዐይኖ እና ጆሮዎች እጆችና እግሮች ሌሎችም የቀሩት አካላት እንዳሉት እናምናለን ።
\b 
\m ፰ ስለልብም ኖኅተ ፀሐይ በተባለው መጽሐፍ አስቀድመን እንደጻፍነው ነው። \bd የአብና\bd*\bd  \bd*\bd የወልድ\bd*\bd  \bd*\bd የ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*ልባቸው አንድ ነው። ይኸውም\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ነው። ሐሳባቸውም አንድ ነው። ምክራቸውም አንድ ነው። መንግሥታቸውም አንድ ነው። ግዛታቸውም አንድ ነው። ይኽንን የመሰለው ኹሉ የሥሉስ ቅዱስን የመለኮታቸውን አንድነት ያስረዳል ።
\b 
\m ፰\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*በአካሉ በገጹ በመልኩ ፍጹም ነው። ስሙም \bd እግዚአብሔር\bd* ይባላል ። ወልድም በአካሉ በገጹ በመልኩ ፍጹም ነው። \bd እግዚአብሔር\bd* ይባላል ። \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*በአካሉ በገጹ በመልኩ ፍጹም ነው። \bd እግዚአብሔር\bd* ይባላል ። ነገር ግን ሦስት \bd እግዚአብሔር\bd* አይባልም ። አንድ \bd እግዚአብሔር\bd* አንድ አምላክ አንድ ፈጣሪ ይባላል እንጂ ።
\b 
\m ፲ በኦሪትና በነቢያት በወንጌልና በሐዋርያት እንዲህ ተብሎ እንደ ተናገረ እስራኤል ሆይ ስማ ፈጣሪህ \bd እግዚአብሔር\bd* አንድ ነው። እኒኽ አንድ ሲኾኑ ሦስት ሦስት ሲኾኑ አንድ በአካላት ሦስት የኾኑ በመለኮት አንድ የኾኑ\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ናቸው አንድ ሲኾኑ ሦስት ሦስት ሲኾኑ አንድ ምኾን ለፍጡር አይቻለውም ኹሉን ለሚያሸንፍ \bd ለ\bd*\bd እግዚአብሔር \bd*ነው። እንጂ ።
\b 
\m ፲፩ የወልድና የ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ልባቸው ኹለት ወይም ሦስት አይደለም ልባቸው አንድ ነው እንጂ ። ይኸውም\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ነው የአብና የ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ቃላቸው ኹለት ወይም ሦስት አይደለም ቃላቸው አንድ ነው እንጂ ። ይኸውም\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ነው። የአብና የወልድ እስትንፋሳቸው ኹለት ወይም ሦስት አይደለም አንድ እስትንፋስ ነው እንጂ ይኸውም ከአብ የሠረፀ የእውነት መንፈስ ጰራቅሊጦስ ነው። ።
\b 
\m ፲፪ ክርስቲያናዊ ሰው ሆይ ታዎሎጎስ ቅዱስ ዮሐንስ የፈጣሪህ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሦስትነቱን ምሥጢር ገልጾ ሲተረጉምልህ ስማው ። ቃል በመጀመሪያ ነበረ ። ቃልም \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር \bd*ዘንድ ነበረ ። ቃልም \bd እግዚአብሔር\bd* ነበረ ። ይህም በመጀመሪያ \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ነበረ ።
\b 
\m ፲፫ የዚህንም ትርጓሜ እንዲህ ይተረጉምልሃል ። ቃል በመጀመሪያ ነበረ ያለው \bd ክርስቶስን\bd* ነው። ይኸውም የአብና የ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ቃላቸው ነው። ያም ቃል \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ነበረ ሲል \bd እግዚአብሔር\bd* ያለው አብን ነው። ይኽም በመጀ መሪያ \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ነበረ ሲል \bd እግዚአብሔር\bd* ያለው \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*ን ነው። ።
\b 
\m ፲፬ ኹሉ በእርሱ ተፈጠረ ። ከተፈጠረው ፍጥረት ኹሉ ያለእርሱ ምንም ምን የተፈጠረ የለም ያለውም የአብና የ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ቃላቸው \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ነው። በሰማይም በምድርም ያለው ፍጥረት ኹሉ በእርሱ ቃልነት ተፈጥሯልና ስለአካላት ሦስትነትና ስለመለኮት አንድነትም እርሱ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እንዲህ ብሎ በቅዱስ ወንጌል አስተምሮናል ። እኔና\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*አንድ ነን ። እኔን የአየ አብን አየ ስለ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*ከአብ የሠረፀ የእውነት መንፈስ ጰራቅሊጦስን እልክላችኋለሁ አለ ። ዳግመኛም ስለ ጰራቅሊጦስ የእውነት መንፈስ መጥቶ ዓለሙን ይዘልፈዋል (ይመክረዋል ያስተምረዋል) አለ ።
\b 
\m ፲፭ ስለ ሦስትነቱም እንዲህ ብሎ ተናገረ በእኔ የሚ ያምነብኝ እኔና\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*መጥተን እናድርበታለን በእርሱም ዘንድ ማደሪያን እናደርጋለን ። ሐዋርያትንም ኹሉ ወደ ዓለም ሲልካቸው ሒዱና አሕዛብን ኹሉን አስተምሩ ። ስ አብና በወልድ በ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*ስም አጥምቋቸው አላቸው ።
\b 
\m ፲፮ ዳግመኛም መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በመጽሐፈ ኪዳን ስለ ራሱ ተናገረ ። በአንዲት ምክር ከአባቱ ጋራ ሰማያትን ፈጠረ ። ስለአካሉ ሦስትነትም ዓለም ሳይፈጠር ዛሬም ዘወትርም ለአብና ለወልድ \bd ለ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*ምስጋና ይገባል አለ ።
\b 
\m ፲፯ ዳግመኛ አባቶቻችን ሐዋርያት በጉባኤያቸው ሃሌ ሉያ አሉ ። ይኽም ያለና የነበረ \bd እግዚአብሔርን\bd* እናመስግነው ማለት ነው። በአንዲት ቃል ዓለምን የፈጠረ እርሱ ፈጽሞ የተመሰገ ነው። ።
\b 
\m ፲፰ ክርስቲያናዊ ሰው ሆይ ስለ ቀዳማዊ ቃል ስማ ልንገርህ አባቶቻችን ሐዋርያት በዲድስቅልያ \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የስሙ መጀመሪያ የውጣ ናት አሉ ። ይኽችውም በደብረ ሲና በድንጋይ ጽላት ላይ \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ጣቶች የተጻፈች ዐሥሩ ቃላት ናት ። ሐዋርያት ቀዳማዊ ቃልን በዐሥሩ ቃላት በጠቅላይ ያ ስማቸው የውጣ ስለምን አሉት። አብና \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* በአካላዊ ቃላቸው \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዐሥሩን የኦሪት ቃላት ተናግረዋልና።
\b 
\m ፲፱ በዓምደ ደመና ላይ ኾነው በደብረ ሲና ለነቢይ ሙሴ እንዲህ አሉት አንደኛው ቃል ይኽ ነው። እስራኤል ሆይ ስማ ፈጣሪህ \bd እግዚአብሔር\bd* አንድ ነው። ከእኔ በቀር ሌላ አምላክ አታምልክ ኹለተኛው ቃል የፈጣሪህ \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔርን\bd* ስም በሐሰት አትጥራ ሦስተኛውም ቃል የአምላክህን ሰንበት አክብር። አራተኛውም ቃል አባትህና እናትህን አክብር። አምስተኛውም ቃል ነፍስ አትግደል ። ስድስተኛውም ቃል አታመንዝር ። ሰባተኛውም ቃል አትሥረቅ ስምንተኛውም ቃል በባልንጀራህ ላይ በሐሰት አትመሥክር ። ዘጠነኛውም ቃል የባልንጀራህን ሚስት አትመኝ ። ዐሥረኛውም ቃል ባልንጀራህን እንደራስህ ውደድ\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ከ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ጋራ በቀዳማዊና በአካላዊ ቃሉ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ቃልነት እነዚህን ዐሥሩን ቃላተ ኦሪት ተናግሯልና ። ስለዚህ \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የመጀመሪያ ስሙ የውጣ ነው። ተባለ። ለአብና ለ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* የሚናገሩበት ሌላ ቃል የላቸውምና ከአንድ ቃል በቀር ይኸውም \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው። ።
\b 
\m ፳ ንጉሥ ዳዊት በፊታቸው ስሙ የከበረ ነው። እንዳለ ቀዳማዊ ቃል ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd ም\bd* በማቴዎስ ወንጌል መልኳ ቅርጿ አንዲት የምትኾን የውጣ ከኦሪት ከነቢያት ተለይታ አታልፍም ብሉ ቅዱስ ስሙን አከበረው
\b 
\m ፳፩ በሌላም የትርጓሜ መንገድ ዐሥሩ ቃላት የውጣ ይሰኛሉ ። ኦሪትም ይባላሉ ። ጌታችን በሉቃስ ወንጌል ከኦሪት አንዲት ቃል ከምትወድቅ ሰማይና ምድር ቢያልፍ ይቀላል እንዳለ ስለዚህ ዐሥሩ ቃላት በማቴዎስ ወንጌል የውጣ በሉቃስ ወንጌል ኦሪት እንደተባሉ እናስተውል ። ንባብም ንግግርም ትእዛዝም ከቃል ይወለዳሉ ይገኛሉና በአብና በ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*አካላዊ ቃል \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ተነግረው ዐሥሩ ትእዛዛት በኹለት ጽላት ላይ ተጽፈዋልና ። ስለዚህ አባቶቻችን ሊቃውንት \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የመጀመሪያ ስሙ የውጣ ነው አሉ ።
\b 
\m ፳፪ ጣዕም ያለው አፈበረከት የሶርያው ሊቅ ቅዱስ ኤፍሬምም የይሁዳና የሌዊ ልጅ በኾነች እመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ምስጋና ስለቀዳማዊ ቃል ከሴቶች ኹሉ ተለይተሽ የተባረክሽ ሆይ የተወደድሽ ተባልሽ ። ቅድስተ ቅዱሳን የተባለች ኹለተኛ ቀመር አንቺ ነሽ ። በውስጧም \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ጣቶች ዐሥሩ ቃላት የተጻፉበት ጽላተ ኪዳን አለ ሳይለወጥ ከአንቺ ሰው የኾነው \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የመጀመሪያ ስሙን አስቀድሞ በየውጣ ነገረን ። ይኸውም የመድኃኒታችን ስም ነው። ለሐዲስ ኪዳንም አስታራቂ ኾነን በከበረ ደሙ ፈሳሽነ ትም ንጹሓን ወገኖች ምእመናንን አነጻቸው ። የእመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ወዳጅ አፈ በረከት ቅዱስ ኤፍሬም እንዲህ አንብቦ ተረጐመልን ።
\b 
\m ፳፫ ጌታችን በቅዱስ ማቴዎስ ወንጌል የውጣ መልኳ ቅርጿ አንዲት ነው። እንዳለ በእውነትም እስራኤላውያን ፲ ሲሉ መልኳ ቅርጿ አንዲት የኾነች የውጣን ይጽፋሉ (የውጣ ይላሉ) የግእዝ ቁጥር (አኀዝ) ቅርፁ አንድ ቅንጣት እንደኾነ የአብና የ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*አካላዊ ቃል አንድ ነው። ሁለትም ሦስትም አይደለም ። ስለዚህ \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የስሙ መጀመሪያ የውጣ ነው ተባለ ።
\b 
\m ፳፬ ነባቤ መለኮት ዮሐንስም እንደተናገረ ቃል በመጀመሪያ ነበረ ። ያም ቃል \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ነበረ ። ያም ቃል \bd እግዚአብሔር\bd* ነበረ ። ይኽም በመጀመሪያ በ\bd እግዚአብሔር \bd*ዘንድ ነበረ ። ኹሉ በእርሱ ተፈጠረ ። ከተፈጠረው ፍጥረት ኹሉ ያለእርሱ ምንም ምን የተፈጠረ የለም ። \bd እግዚአብሔር\bd*ም ብርሃን ይፈጠር አለ ። ብርሃንም ተፈጠረ ። ዳግመኛም ጠፈር (ሰማይ) ይፈጠር አለ ። ጠፈርም ተፈጠረ ። ሦስተኛም \bd እግዚአብሔርም\bd* ምድር የሣር ቡቃያን ታብቅል አለ ። እንዲሁም ኾነ ። ይኽንና ይኽን የመሰለውን ፍጥረት ኹሉ በቃሉ ፈጠረ ስለዚህ ኹሉ በእርሱ ተፈጠረ ። ከተፈጠረው ፍጥረት ኹሉ ያለ እርሱ ምንም ምን የተፈጠረ የለም ብሎ ታዎሎጎስ ቅዱስ ዮሐንስ ተናገረ ። ይኸውም ዓለማትንና ፍጥረታትን ኹሉ የፈጠሩበት የአብና የ\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* አንዱ አካላዊ ቃላቸው ነው። ።
\b 
\m ፳፩ በሌላም የትርጓሜ መንገድ \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የመጀመሪያ ስሙ \bd አማኑኤል\bd* ነው። ተባለ ትርጓሜውም \bd እግዚአብሔር \bd*ከእኛ ጋራ ነው ማለት ነው። ነቢዩ ኢሳይያስ እነሆ ድንግል ትፀንሳለች ወልድንም ትወልዳለች ። ስሙንም \bd አማኑኤል\bd* ትለዋለች ብሎ ከኤርምያስና ከዳንኤል አስቀድሞ ትንቢት ተናግሮ ነበርና ። ዳግመኛ ኹለተኛው ነቢይ ኤርምያስም እርሱ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* መጥቶ ያድነናል፨
\b 
\m ፲፪ንም ሐዋርያት መርጦ በደብረ ዘይት ይቀመጣል እኔ ሰው ኾኖ እንዳየሁት ብሎ ትንቢት ተናግሯልና ። ሶርያዊ ቅዱስ ኤፍሬም ከቅዱስ \bd ገብርኤል\bd* አንደበት ሰምቶ ዳግመኛ \bd ኢየሱስ\bd* ይባላል እርሱም ወገኖቹን ከኃጢአታቸው የሚያድናቸው መድኅን ነው ብሎ ተናገረ ። ሦስተኛም ነቢዩ ዳንኤል እስከ ንጉሥ \bd ክርስቶስ\bd* መቅደስ ትታነፃለች ። ከዚህ በኋላ መሥዋዕቱ ይሻራል ብሎ ትንቢት ተናግሮ ነበርና ።
\b 
\m ፳፮ ስለዚህ \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የመጀመሪያ ስሙ \bd አማኑኤል\bd* ነው ተባለ \bd አማኑኤል\bd* ማለትም \bd እግዚአብሔር\bd* ከእኛ ጋራ ነው። ማለት ነው። \bd እግዚአብሔርም\bd* \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ቀዳማዊ ስሙ ነው። እስራኤል ስማ ከግብፅ ምድር ያወጣሁህ ፈጣሪህ እኔ \bd እግዚአብሔር\bd* ነኝ ተብሎ በኦሪት እንደተነገረ ። የጌታችን ሐዋርያው ይሁዳ \bd ኢየሱስ\bd* ወገኖቹን በደስታ ከግብፅ አወጣ ብሎ እንደጻፈው በዕብራውያን ቋንቋ ኤል ማለት ቀዳማዊ አምላክ ማለት ነውና ። ስለዚህ የመጀመሪያ ስሙን በየውጣ ነገረን ተባለ ይኸውም የመድኃኒታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ደገኛ ስሙ ነው። ።
\b 
\m ፳፯ ይኽም ቃል እንደ መርቅያንና እንደ ወገኖቹ መናፍቃን አባባል ዝርው ቃል አይደለም ። ዝርዋን ቃላት እንደኾኑ እንደ አእትሪኮን እንደቦርፎሪኮን እና እንደ አተርጋዎን እኒኽ በአየር ላይ ተበትነው የሚቀሩ የመላዕክት የሰዎችና የእንስሳት ቃላት ናቸው ። የአብና የ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ቀዳማዊ ቃል ግን አካላዊና የሚያድን ነው። ይኸውም \bd መድኃኔዓለም\bd* \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው። መልዐከ ብሥራት ቅዱስ \bd ገብርኤል\bd* ለመንጋ ጠባቂዎች እረኞች እነሆ መድኅን በዳዊት ሀገር ቤተልሔም ተወልዶላችኋል ይኸውም ቡሩክ ጌታ \bd ክርስቶስ\bd* ነው ብሎ እንደ ነገራቸው ።
\b 
\m ፳፰ ስለ ቃልነቱም ጌታችን በመጽሐፈ ኪዳን የአብ ቃል ቀዳማዊ\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ዋሕድን እናመስግን አለ ። ዳግመኛም አካላዊ ቃሉ በቅዱሳን አድሮ የሚኖር ነው አለ ። ሦስተኛም የአምላክ ቃሉ የተከናወነ ነው አለ ። በወንጌልም ይኽ የምትሰሙት ቃል የላከኝ የአብ ቃል ነው አለ ።
\b 
\m ፳፱ በኋላዬ ታላቅ ቃልን ሰማሁ ብሎ ስለ ቃለ \bd እግዚአብሔር \bd*ምሥክር የኾነ ወልደ ነጐድጓድ ቅዱስ ዮሐንስም ስለ እርሱ ከእኔ ጋራ የሚነጋገረውን ቃል እሰማ ዘንድ ተመለስሁ ። በተመለስሁም ጊዜም እነሆ ሰባት የወርቅ መቅረዞችን አየሁ ። በመቅረዞችም መኻል የሰው ልጅ ነጭ ልብስ ለብሶ ነበር ። ከአንደበቱም አሕዛብን የሚቀጣበት ኹለት አፍ ያለው ሰይፍ ነበር ። እርሱም ምእመናንን በብረት ዘንግ ይጠብቃቸዋል ። በአየሁትም ጊዜ በግንባሬ ወደቅሁ ። በእጁም ይዞ አነሣኝ ። አትፍራ ፊተኛውና ኋለኛው እኔ ነኝ አለኝ አለ ብሎ መሠከረ ።
\b 
\m ፴ ስለ አብና ስለ\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ስለ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ስለ መለኮታቸው ኣንድነትም ጌታችን በቅዱስ ወንጌል ለቅዱሳን ሐዋርያት እኔና\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*አንድ ነን ። እኔን የአየ አብን አየ በሔድሁም ጊዜ ከአብ የሚወጣ ጰራቅሊጦስን እልክላችኋለሁ ። እርሱም መጥቶ ኹሉን ያስተምራችኋል አለ ።
\b 
\m ፴፩ ስለብርሃንም አቡቀለምሲስ ቅዱስ ዮሐንስ ዳግመኛ ብርሃን ወደዓለም መጣ ። ይኸውም ለሰው ኹሉ የሚያበራ የእውነት ብርሃን ነው። እርሱም በዓለም አለ ዓለምም በእርሱ ተፈጠረ አለ ።
\b 
\m ፴፪ እርሱም በአካል ሦስት በመለኮት አንድ የኾነ \bd እግዚአብሔር\bd* ነው።\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ብርሃን ነው።\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ብርሃን ነው። \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*ብርሃን ነው። እርሱም የጽድቅና የሕይወት ብርሃን ነው። የአብና የወልድ የ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*ብርሃንነትም ኹለትም ሦስትም አይደለም ። የተሠወረውን የሚተረጕም ቅዱስ ጐርጎርዮስና ሊቀጳጳሳት ሳዊሮስ እንደተናገሩ አንድ ብር ሃን ነው። እንጂ ።
\b 
\m ፴፫ በቀደመችው ሕገ ኦሪትም ስለሰንበትና ስለክብሯ እንዲህ ተጽፏል ከሕገ ኦሪት ሦስተኛ ትእዛዝም የሰንበትን ቀን ትቀድሳት ዘንድ አስብ አለ ። ስድስት ቀን ሥራህን ሥራ ግዳጅህንም ኹሉ ፈጽም ። ሰባተኛይቱ ቀን ግን የፈጣሪህ \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር \bd*ሰንበት ናት ። ምንም ምን ሥራ አትሥሩባት ። አንተም ወንድ ልጅህም ቢኾን ሴት ልጅህም ብትኾን አህያህም ቢኾን በሬህም ቢኾን በአንተ ዘንድ ያለ መጻተኛም ቢኾን \bd እግዚአብሔር \bd*በስድስቱ ቀን ሰማይና ምድርን ባሕርንና በውስጧ ያለ ውን ኹሉ ፈጥሮ በሰባተኛዋ ቀን ዐርፎበታልና ስለዚህ \bd እግዚአብሔር \bd*ሰባተኛዋን ቀን ባርኳታል ቀድሷታልም ።
\b 
\m ፴፬ ሰንበትን የማያከብር ኹሉ ፈጽሞ ይሙት ሰንበትን በሻረው በሰለጵአድ እንደተደረገው ከዕለታት በአንዱ እስራኤል በሰንበት ቀን እንጨት ሲለቅም ስለጰአድን አገኙት ይፈርድበትም ዘንድ ወደ መስፍናቸው ነቢይ ሙሴ ወሰዱት ። ነቢዩ ሙሴም ስለ ሰለጰአድ ፍርድ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* አመለከተ ። \bd እግዚአብሔርም\bd* ለነቢዩ ሙሴ ሌላውም አይቶ እንዲፈራ ሰንበትን ሲሽር ያዩት የእስራኤል ወንዶች ኹሉ ከከተማ ውጭ አውጥተው ድንጋይ ይጣሉበትና ይግደሉት ። በዚያ ይሙት አለው በድንጋይም ደበደቡት ። በዚያም ሞተ ስለዚህ የእስራኤል ወገኖች ኹሉ ፈሩ ። ሰንበትንም አከበሩ ።
\b 
\m ፴፭ ጌታችንም በወንጌል ኦሪትንና ነቢያትን ልሽራቸው አልመጣሁም ልፈጽማቸው ነው እንጂ አለ ። ከዐሠርቱ ትእዛዛት አንዲቱን ታናሽ ናት ብሎ የሚያስተምር ከመንግሥተ ሰማያት የወጣ ይኾናል ። ከሕገ ኦሪት ሦስተኛው ትእዛዝም የአምላክህን ሰንበት አክብር ትላለች ። ስለዚህ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሰንበታትን ልናከብር ይገባናል ።
\b 
\m ፴፮ አባቶቻችን ቅዱሳን ሐዋርያትም ሰንበትን ማክበር እንዲገባ በሲኖዶስና በዲድስቅልያ ብዙ ጊዜ ጽፈዋል ቀዳሚት ሰንበትንም ኹለተኛዋ እሁድ ሰንበትንም ሁለቱን ሰንበታት አክብሯቸው ብለውም አዝዘዋል ። \bd እግዚአብሔር\bd* ሰንበታትን አክብሩ ። ከቅዱሳኑም የተነሣ ፍሩ ። ሰንበታትን ብታከብሩ የማከብራችሁ እኔ ነኝ ብሏልና ።
\b 
\m ፴፯ በትእዛዜ ብትሔዱ ሕጌንም ብትጠብቁ ሰንበቶ ቼንም ብታከብሩ ሰማይ ዝናም ለዘር ጠል ለመከር ይሰጣል ። ምድርም የዘራችሁባትን ታበቅላለች ። የተከላችሁባትን ታጸድ ቀለች ። የምድረ በዳ ዛፎችም ፍሬያቸውን ይሰጣሉ ። ስለዚህ የነ፪ቱ ሐዋርያትና ሃይማኖታቸው የቀና ፫፻፲፰ቱ ሊቃነጳጳሳት ኹለቱንም ሰንበታት እንድናከብራቸው አዝዘውናል ።
\b 
\m ፴፰ ይልቁንም እሁድ ሰንበትን እንድናከብር አዝዘውናል ይኽችውም ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወደእኛ መጥቶ በእመቤታችን ማሕፀን የተፀነሰባት ሰንበተ ክርስቲያን ናት ። እኛን ከመቃብራችን ያነሣን ዘንድም በእርሷ ከሙታን ተለይቶ ተነሥቶባታል ። በእርሷ ስለእኛ ለአባቶቻችን ሐዋርያት \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd ን\bd* ላከባት በሕያዋንና በሙታን ይፈርድም ዘንድ በእር ሷም ቀን ዳግመኛ ይመጣል ።
\b 
\m ፴፱ ስለዚህም አባቶቻችን ሐዋርያትና ፫፻ ሊቃውን ቶቻችን ካህናት ዲያቆናት ኹላችሁ ሕዝበ ክርስቲያን በእሁድ ሰንበት ሌሊት ወደቤተክርስቲያን ሔዳችሁ የክብር ባለቤት \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ን\bd* ፈጽማችሁ አመስግኑት ። እንደ መላዕክትም ዘምሩለት ይልቁንም ካህናትና ዲያቆናት መዘምራን ሊቃውንት እስከ ዳግመኛው ምጽአት ድረስ እሁድ እሁድ አሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ን\bd* ፈጽሞ ከማመስገን አታቋርጡ ። በዕለተ እሁድ ጧትም በቀናች ሃይማኖት ይጸኑ ዘንድ በብዙ በጎ ሥራም ሰንበትን ያከ ብራት ዘንድ ምእመናንን አስተምሯቸው ብለው አዝዘውናል ።
\m ፵ የጳጳሳት አለቃ አትናቴዎስ እንደ ተናገረ ኑ የበዓላትን በኵር እናከብራት ። ይኽችውም ቅድስት ሰንበተ ክርስቲያን ናት ። በዕለተ ሰንበትም ዕረፉባት ። ዕረፍታችሁ ግን በበሽታ እንደታመመ ሰው በመተኛት አይደለም ። የዕለተ ሰንበት ወዳጆች እንኾን ዘንድ በመዓልትም በሌሊትም ተግቶ በማገልገል ነው እንጂ ። \bd እግዚአብሔርም\bd* ባሕረ እሳትን አሻግሮ ጻድቃንና ሰማዕታት ወደአሉባት መንግሥተ ሰማያተ ያግባን ለዘለዓለሙ አሜን ።
\b 
\m ፵፩ አባቶቻችን ሐዋርያትም የቤተ ክርስቲያንን ሥርዓት ሠሩልን ። የፋሲካ በዓል የሚከበርበትን ዕለት ለክርስቲያን ማወቅ ይገባዋል ። በዐሥራ አራተኛው ሠርቀ ሌሊት የአይሁድ ፋሲካ ካለፈ በኋላ ነው። እንጂ በሌላ ቀን አስቀድመን በዓለ ትንሣኤን ለማክበር አንሳሳት \bd ክርስቶስ\bd* በደሙ የዋጃችሁ የተወደዳችሁ እናንተ ክርስቲያንስ እንደ ዕብራውያን አቈጣ ጠር መጋቢት ኻያ አምስት ቀንን ኻያ አንድ ሠርቀ ሌሊትን ጠብቃችሁ የፋሲካን በዓል አክብሩ ። ይኸውም የጌታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የትንሣኤው በዓል ነው። \bd የክርስቶስ\bd* ፋሲካ ከስሁታን አይሁድ ፋሲካ ጋራ በእንድ ቀን እንዳይውል በከፍተኛ ጥንቃቄ በዓለ ፋሲካን እክብሩ እባቶቻችን ሐዋርያት ይኽን በመጽሐፈ ዲድስቅልያም እንደ ጻፉልን።
\b 
\m ፵፪ ዳግመኛ አባቶቻችን ሐዋርያት በመጽሐፈ ዲድስ ቅልያ በቤተክርስቲያን ውስጥ በተሰበሰባችሁ ጊዜ እናንተ ኢጲስ ቆጶሳትና ካህናት እንደ ብልህ መርከበኛ በበጎ ጐዳና ይሔዱ ዘንድ ምእመናንን አስተምሯቸው ። ዲያቆናትም እንደ ዋነተኞች ይኹኑ በረኞችም ወንዶች በሚገቡበት በር ቁመው ምእመናንን እያንድአንዳቸው በእውነትና በንጽሕ በእየቦታ ቸው ያሰልፏቸው ። ዲያቆናዊት ሴትም ሴቶች በሚጸልዩበት ቦታ ለብቻቸው ታሰልፋቸው ። ሕዝቦችም በፍጹም ፍርሐት ይቁሙ ። ሴቶችም ለብቻቸው በፀጥታ ይቁሙ ብለው አስተም ረዋል ።
\b 
\m ፵፫ የኤጲስ ቆጳሱ መንበር የተሸለመ ይኹን ። ካህናቱም በቀኙ በግራው ይሰለፉ ። ዲያቆናትም ለተልዕኮ ተዘጋጅተው ቀሚሳቸውን ታጥቀው ይቁሙ ። አንባቢዎችም ከፍ ባለ ቦታ ላይ ቁመው የኦሪትንና የነቢያትን የኢዮብና የሰሎሞንን መጻሕፍት ያንብቡ ።
\b 
\m ፵፬ ከዚህ በኋላ ከመጻሕፍተ ሐዲሳት ከግብረ ሐዋርያትና ተወዳጁ ቅዱስ ጳውሎስ ወደአብያተ ክርስቲያናት ከላካ ቸው መልዕክታት ያንብቡ ። ዲያቆኑም ተነሥቶ በመዝሙረ ዳዊት ይዘምር ። ካህኑም ማቴዎስና ማርቆስ ሉቃስና ዮሐንስ ከጻፉት ቅዱስ ወንጌልን ያንብብ ። ቅዱስ ወንጌል በሚነበብበትም ጊዜ ካህናትና ዲያቆናት ሕዝቡ ኹሉ በታላቅ ፍርሐት ይቁሙ ።
\b 
\m ፵፭ እስራኤል ሆይ ዝም ብለህ አድምጥ የሚል ጽሑፍ አለና ኤጴስ ቆጶስም ወይም አምላክ ያጻፋቸውን የመጻሕፍትን ትርጓሜ የሚያውቅ ካህን ምእመናን በቀናች ሃይማኖት ጸንተው በጎ ሥራን አብዝተው ይሠሩ ዘንድ ቅዱስ ወንጌልን ተርጕሞ ያስረዳቸው
\b 
\m ፵፮ አባቶቻችን ቅዱሳን ሐዋርያትም ፴፮ን መጻሕፍተ ብሉያት ጽፈው አስረከቡን ። እሊኽም የኦሪትና የነቢያት መጻሕፍት ናቸው ። ፴፭ቱንም መጻሕፍተ ሐዲሳት እኒህም አራቱ ወንጌላትና የሐዋርያት መልዕክታት ናቸው ። ኹሉም ፹፩ መጻሕፍት ናቸው ። እሊኽን ኹሉ ጽፈው ለታላቁ ደቀ መዝሙር ቅዱስ ቀሌምንጦስ አስረከቡት ።
\b 
\m ፵፯ አባቶቻችን ቅዱሳን ሐዋርያትም ቃላቸውን በመፈ ጸም የዘለዓለም ሕይወትን እናገኝ ዘንድ ፹፩ን መጻሕፍት ተቀብለን እንድንመራባቸው አዘዙን ። ፳፯ቱ መጻሕፍተ ሐዲሳትም አራቱ ወንጌላትና የሐዋርያት መልእክታት ናቸው ። የንጽሕት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ልጅ አሸናፊ ወልደ \bd እግዚአብሔርን\bd* ሰው መኾን እናምን ዘንድ በቀናች ሃይማኖት እንድንጸና ያስተምሩናል ።
\b 
\m ፵፰ ስለ ሕንፀተ ቤተክርስቲያንና ስለሥርዓቱ ኹሉ ግን ጌታችን ከቅድስት ትንሣኤው በኋላ ለአባቶቻችን ሐዋርያት በኹለቱ መጻሕፍተ ኪዳን አስተማራቸው ። አባቶቻችን ሐዋርያትም አራቱን ክፍል መጻሕፍተ ሲኖዶስ ጻፉልን ። እሊዝም በአራቱ ወንጌላት አምሳል ትእዛዝ ግጽው አብጥሊስና ሥርዓተ ጽዮን ናቸው ።
\b 
\m ፵፱ ዳግመኛም መጽሐፈ ዲድስቅልያንና መጽሐፈ ቀሌንጦስን ጻፉልን ። በእሊክ ስምንቱ መጻሕፍት የቤተ ክርስቲያንን ሥርዓት ኹሉ ፈጽመው ወስነው ደነገጉልን ።
\b 
\m ፶ በእሊህም በስምንቱ መጻሕፍተ ቀኖና ከጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ዕለተ ፅንሰት ጀምሮ እስከ በዓለ ልደቱና ጥምቀቱ በዓለ ትንሣኤውና በዓለ ዕርገቱ ድረስ የቤተክርስቲያንን በዓላት እንድናከብር አዘዙን ። ዳግም ምጽአቱንም እንድናስበው አስገነዘቡን ።
\b 
\m ፶፩ በእኒህም በ፰ቱ መጻሕፍት የካህናትን መዓርግ ከሊቃነ ጳጳሳትና ከኤጲስ ቆጶሳት ጀምሮ የቀሳውስትንና የዲያቆናትን የሕዝበክርስቲያኑን ሥርዓታቸውንና ቀኖናቸውንም ኹሉ ለይተው ጽፈው አስቀመጡልን ።
\b 
\m ፶፪ እኛም ኦርቶዶክሳውያን ክርስቲያናት ሰማንያ አን ዱን መጻሕፍተ ነቢያትና መጻሕፍተ ሐዋርያት ተቀብለን አጽን ተን ያዝናቸው ። ሃይማኖታቸው የቀናች ፫፻፲፰ቱ ሊቃነ ጳጳሳት ጽፈው እንደ አዘዙን ። የቤተ ክርስቲያን ጠላቶች መናፍቃን ግን እነዚህን ስምንቱን መጻሕፍት በሙሉ አይቀበሉም ። 
\m ፶፫ መናፍቃኑ እሊኽን ስምንቱን የሃይማኖትና የሥርዓት መጻፍሕፍት መጻሕፍተ ኪዳንና መጻሕፍተ ሲኖዶስን መጽሐፈ ዲድስቅልያንና መጽሐፈ ቀሌምንጦስን ካልተቀበሉ የጌታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በዓለ ልደቱን በዓለ ጥምቀቱንና በዓለ ትንሣኤውን በየትኛው መጽሐፍ ለይተው አውቀው ያከብራሉ ።
\b 
\m ፶፬ የሊቃነ ጳጳሳትንና የኤጴስ ቆጶሳትን የካህናትንና የዲያቆናትን የመዓርጋቸውን ሥርዓት የወንዶች ምእመናንንና የሴቶች ምእመናትን ሥርዓታቸውንና ቀኖናቸውን ኹሉ በየትኛው መጽሐፍ ለይተው ያውቃሉ የቤተክርስቲያን ሥርዓት ኹሉ እያንዳንዱ በ፬ቱ ወንጌላትና በሌሎችም የሐዋርያት መልዕክታት ተለይቶ አልተጻፈምና በመጽሐፈ ኪዳንና በመጽሐፈ ሲኖዶስ በመጽሐፈ ዲድስቅልያና በመጽሐፈ ቀሌምንጦስ ተጽፏል እንጂ ።
\b 
\m ፶፭ \bd የክርስቶስ\bd* ወገኖች እኛ ኦርቶዶክሳውያን ግን ሰማንያ አንዱን ቅዱሳት መጻሕፍት ተቀብለን እንመራባቸዋለን ፲፪ቱ ሐዋርያትና ሃይማኖታቸው የቀና ፫፻፲፰ቱ ሊቃውንት እንድንቀበላቸው ወስነው አዝዘውናልና ።
\b 
\m ፶፮ ሕግና ሥርዓት የቀናት ሃይማኖትን ልታውቅ ከወደድህ የመጻሕፍትን ኃይለ ቃል አንብብ ። ትርጓሜያቸውንም መርምር የጠቢባንን እውቀትና ትምህርት ልትረዳ ከፈለግህ የኢዮብና የሰሎሞን የሢራክም መጻሕፍት አሉልህ ። ጥበብን የተመሉ መጻሕፍት እሊኽ ናቸው። በእነሱ ዘንድ ዕውቀትን ታገኛለህ ። ከመምህራን ኹሉ እሊኽ መጻሕፍት መምህራን ዕውቀትን ያበዛሉና ትምህርታቸው ኹሉ የአምላካችን \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ነውና እርሱም ከጠቢባን የበለጠ ጥበበኛ ነው። ።
\b 
\m ፶፯ ማኅሌት ከወደድህ መዝሙረ ዳዊት አለልህ ዘምር የፍጥረታትን ኹሉ ዜናና የቀደምት አበውን ዜና ልደት ልታውቅ ከፈልግህ መጽሐፈ ኦሪትን አንብብ ። የነገሥታቱን ዜና መዋዕል ልታውቅ ከፈለግህም መጽሐፈ ነገሥትን አንብብ የሱባዔያትን ቁጥር የዕለታትንና የዓመታትን ቀመር ልታውቅ ከወደድ ህም የአባቶቻችን የነቢያትን መጻሕፍት አንብብ ።
\b 
\m ፶፰ ከክፉ ሥራ ከከንቱ ነገርና ከሰይጣን ትምህርት እንግዲህ ራቅ ። እሊኽም የነቢያተ ሐሰትና የካህናተ ጣዖት መጻሕፍት ናቸው ። አንተ ግን ቅዱስ ወንጌልንና የሐዋርያትን መጻሕፍት ኹሉ እያነበብህ ተርጒም ። ይኽንን ያደረግህ እንደ ኾነ ከሰይጣን ወጥመድ ኹሉ ራስህንና የሚሰማህንም ኹሉ አዳንህ ። መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ኦሪትንና ነቢያትን ሊፈጽማቸው በዳግም ሕግም ያለውን ማሠሪያ ሽሮ ወደመንፈሳዊት ትምህርት ሊመልሳቸው ነው። እንጂ ሊሽራቸው አልመጣምና ።
\b 
\m ፶፱ በኦሪት ዘዳግም ያለውን ማሠሪያ ፈትቶ አስወግዶም ሽሮ ወደ መንፈሳዊት ትምህርት ሊመልሳቸው ነው። እንጂ ስለዚህ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የደከማችሁና ሸክም የከበዳችሁ ወደእኔ ኑ እኔም አሳርፋችኋለሁ እያለ ይጠራችኋል ። አንተ ክርስቲያናዊ ሰው ሆይ ኦሪትንና ነቢያትን ወንጌላትንና የሐዋርያትን መልእክታት ብትመለከት ሕግና ሥርዓትን ታውቃለህ ። የቀናች ሃይማኖትንም ትረዳለህ ።
\b 
\m ፷ \bd እግዚአብሔርን\bd* በየዘመናቸው ደስ ያሰኙት እውነተ ኞችና ደጋጐች ነገሥትም ምን ያህል እንደኾኑ ታስተውላለህ ። ስለዚህም የዘለዓለም ሕይወትን አገኙ ። ዳግመኛ ባለማወቃቸው \bd እግዚአብሔርን\bd* የካዱት ክፉዎችና ዐመፀኞች ነገሥታትም ምን ያህል እንደኾኑ ታውቃለህ ። ስለዚህም \bd እግዚአብሔር\bd* ፈርዶ በአመጣባቸው መቅሠፍት ጠፉ ተደመሰሱ ። አንተ ክርስቲያናዊ ሰው ግን ቅዱሳት መጻሕፍትን ማንበብን አዘውትር ። እነርሱ \bd እግዚአብሔርን\bd* ወደማወቅ ልብህን ይመሩታልና ።
\b 
\m ፷፩ አምላከ ምሕረት \bd እግዚአብሔር\bd* በነቢያትና በሐዋርያት ትምህርት ያጽናን ። ስለእመ ብርሃን ድንግል ማርያምና ብዙዎችን ስለሚያድን አማናዊ ቊርባን ቅዱስ ሥጋውና ክቡር ደሙ ብሎ መንግሥተ ሰማያትን ያውርሰን ለዘለዓለሙ አሜን ለይኩን ለይኩን። 
\m \bd በስመ\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd አ\bd*\bd ሐ\bd*\bd ዱ\bd* አምላክ በዚኽች የወርኃ ግንቦት ኻያ ዘጠኝ ዕለት ጌታችንና አምላካችን መድኃኒታችንም \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ከተመረጠች ክብርትና ልዕልት ከምትወደድ በኹለት ወገን ድንግል ከምትኾን እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ከሥጋዋ ሥጋ ከነፍሷ ነፍስ ነሥቶ የተወለደ የልደቱ ዕለት ታነብቡት ዘንድ መጽሐፈ ሜላድ የተሰኘውን ይኽን ድርሳን በስመ መንግሥቴ ቈስጠንጢኖስ የተባልሁ እኔ የኢትዮጵያ ንጉሥ ዘርአያዕቆብም የቅድስት \bd ሥላሴን\bd* ምሥጢር ታውቁ ትረዱ ዘንድ ድንግል ንጽሕት ከምትኾን እመቤታችንም \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ልደት ታምኑ ዘንድ ኦርቶዶክሳዊት በኾነች የቀናች ሃይማኖትም ትጸኑ ዘንድ ሌሎች የሐሰት አማልክትንም እንዳታ መልኩ በሰማይና በምድር ያሉ ፍጥረታትን የፈጠረ አሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ን\bd* ብቻ ታመልኩት ዘንድ ወደ አብያተ ክርስቲያናት ኹሉ ወደኹላችሁም ወንዶችና ሴት ሕዝበ ክርስቲያን ላክሁ ።
\b 
\m ፩ እናንተም ኹላችሁ ጳጳሳት ቀሳውስትና ዲያቆናት የተመረጣችሁ ኹላችሁ መነኰሳት የነቢያትን ምሳሌ ትንቢት የሐዋርያት እውነተኛ ትምህርትን የ፫፻፲፰ቱ ኤጴስ ቆጶሳትንም የሃይማኖት ትምህርት ለወንዶችና ለሴቶች ለሕዝበ ክርስቲያኑ ኹሉ በኦርቶ ዶክሳዊት ሃይማኖት ጸንተው ኹላቸው ወንዶችም ሴቶችም በንዕድ ክብርት እመቤታችን አማላጅነት ይማፀኑ ዘንድ በአሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* እናት በእመቤታችን ሥዕል ፊትም ይሰግዱ ዘንድ ለዕፀ ሕይወት \bd የክርስቶስ\bd* ቅዱስ መስቀልም ክብር ሰጥተው ይሰግዱ ዘንድ ለኩላቸው ሊቃነ መላዕክትና ጻድቃን ለሰማዕታትም በእየመዓርጋቸው የአማላጅነት ክብር ይሰጧቸው ዘንድ አስተምሯቸው ።
\b 
\m ፪ ጣዖት አምላኪዎችን አጥፍተን \bd ለቅድስት\bd*\bd  \bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* አንሰግድም ። ለዕፀ ሕይወት ለዕፀ መድኃኒት \bd የክርስቶስ\bd* ቅዱስ የቅሙም መስቀልም አክብሮት አንሰጥም የሚሉ ንስጥሮሳውያን መናፍቃንን አውግዘን እንለያቸው ዘንድ በኦርቶዶክሳዊት መንበረ መንግሥት \bd እግዚአብሔር\bd* እኛን አንግሦናልና ።
\b 
\m ፫ የቅድስት ቤተክርስቲያን ልጆች እኛ ግን ቅዱስ ዳዊት በመቅደሱ ዙሪያ \bd ለ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ስገዱ ብሎ እንደተናገረ ሦስት ጊዜ \bd ለአብና\bd*\bd  \bd*\bd ለወልድ\bd* \bd ለ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስም\bd*\bd  \bd*አንዲት ስግደትን እንሰግዳለን ዳግመኛም አምላክን ለወለደች ለእመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* የአክብሮት ስግደት እንሰግዳለን ። እንደ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤልና\bd* እንደ ንዕድ ክብርት ቅድስት ኤልሳቤጥ ለንጽሕት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ክብርና ለአሸናፊ ልጂ ክብር በእናቱ ማሕፀን ሳለ እንደ ሰገደው \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ዮሐንስ\bd* መጥምቅ ክብርንና ምስጋናን ስግደትንም እናቀርብለታለን ። ሦስተኛም ነቢዩ ቅዱስ ዳዊት የጌታችን እግር ባረፈበት ቦታ እንሰግዳለን ብሎ እንደተናገረ በክቡር ደሙ ለከበረው ለጌታችን \bd ለ\bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*መስቀል እንሰግዳለን ።
\b 
\m ፬ ለኹላቸው ሊቃነ መላዕክትና ለጻድቃን ለሰማዕታትም ኹሉ በመስገድም የጸጋ ክብርን እንሰጣለን ሊቀመሳፍንት ኢያሱ በአሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* በመልዐከ ኃይሉ ፊት እንደሰገደ መስፍኑ አብድዩም ለሊቀ ነቢያት ኤልያስ እንደሰገደ ስመ መንግሥቴ ቈስጠንጢኖስ የተባልሁ እኔ የኢትዮጵያ ንጉሥ ዘርአ ያዕቆብ ለንጽሕት እመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd ና\bd* ለዕፀ ሕይወት ቅዱስ መስቀል የአክብሮት ምስጋናና ስግደት የማያቀርብ ኹሉ ከኦርቶዶክሳዊት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ተወግዞ ይለይ ዘንድ አዘዝሁ ።
\m ፭ ከአራቱ መዓዝነ ኢትዮጵያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት ኹላ ቸውም ንጉሡ የተናገረው እውነት ነው። ይኹን ይደረግ አሉ ። አምላከ ምሕረት ጌታችን አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* ወልድም በዚያች የዳግም ምጽአት ዕለት ስለ ሰአሊተ ምሕረት እናቱ \bd ድንግል ማርያም\bd*\bd ና\bd* ስለወዳጆቹ ጻድቃንና ሰማዕታት ኹሉ ብሎ ይቅር ይበለን። ሰማያዊትና ዘለዓለማዊት መንግሥቱንም ያውርሰን ለዘለዓለሙ አሜን ወአሜን ለይኩን ለይኩን ።
\b 
