\c 9 

\s1 መጽሐፈ ሜላድ ዘወርኃ ሚያዝያ
\b 
\m \bd አንድ\bd*\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*\bd በኾነ\bd*\bd  \bd*\bd በአብና\bd*\bd  \bd*\bd በወልድ\bd*\bd  \bd*\bd በ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*ስም በቅድስት \bd ሥላሴ\bd* እያመንሁና እየተማፀንሁ በዚች በእናቴ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ፊት ሰይጣን ሆይ እክድሃለሁ ለዚህም ምሥክሬ ጽዮን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ናት ለዘለዓለሙ አሜን ።
\b 
\m ፩\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ዋሕድ በሚባል በጌታችንና በአምላካችን በመድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በዓለ ልደት በወርኃ ሚያዝያ ፳፱ ቀን የሚነበብ መጽሐፈ ሜላድ የተሰኘው ድርሳን ይኽ ነው። ይኸውም መቅደስ ነባቢት ከተባለች በኹለት ወገን ድንግል ከኾነች ቅድስት \bd ማርያም\bd* መወለዱን ይናገራል ። አንተ ርጉም አይሁዳዊ ወልደ\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ወልደ \bd ማርያም\bd* ስለኾነው \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነቢዩ ኄኖክ የተናገረውን ቃል ስማ ።
\b 
\m ፪ ከአንደበቴ የተነገሩት ምስጋናዎችም በርእሰ መዋዕል ዘንድ ተወዳጆች ኾኑ ። ከቅዱሳን ሚካኤልና \bd ገብርኤል\bd* \bd ሩፋኤል\bd*ና \bd ፋኑኤል\bd* ቊጥር ከሌላቸው የብዙ ብዙ ከሚኾኑ መላዕክት ጋራም ወደ እኔ መጥቶ ሰላምታ ሰጠኝ ። አንተ የሰው ልጅ እውነትን ትናገራለህ ። እውነትም በአንተ አድሮ ይኖራል አለኝ በእውነተኛው መንገድህም እውነተኛ ሰው ኹሉ ይሔድበታል የጻድቃንም ማደሪያ ቸው ከአንተ ጋራ ይኾናል ። ዕድል ፈንታቸውም ከአንተ ጋራ ነው። ለዘለዓለሙም ከአንተ አይለዩም ። በመናፍስት ጌታ ስም ለጻድቃን ሰላም ይኾናል ለዘለዓለሙ አሜን ።
\b 
\m ፫ አንተ መናፍቅ አይሀዳዊ ሰው ስማ ልንገርህ ። የነቢዩ ኄኖክን ቃል ልትክደው አይገባህም ። በኹለት ወገን ድንግል ከኾነች እመቤታችን ስለ\bd ክርስቶስ\bd* መወለድ በዓለም ትንቢት ሲናገሩ ከኖሩት ነቢያት ኹሉ እርሱ አስቀድሞ ትንቢት ተናግሯልና ኹለተኛም ስለ ጥምቀቱና ስለመገለጡ ስለሞቱና ስለትንሣኤው ወደሰማያትም ዐርጎ በአባቱ ቀኝ ስለመቀመጡና ዳግመኛም ከቅዱሳን መላዕክት ጋራ በግርማ ስለመምጣቱ አስ ቀድሞ ትንቢት ተናግሯልና ።
\b 
\m ፬ ነቢዩ ኄኖክም በሰማይ መስኮቶች በእየወሩና በእየቀኑ እንደሚገባና እንደሚወጣ የፀሐይን መውጫና መግቢያ አየ ። እርሱ እንደ ተናገረው የፀሐይ መስኮቶቹ ብዙዎች ናቸውና ። ስለጨረቃ ልደትና ስለመስኮቶቿ ስለብርሃኗ መጕደልና ስለ ዕለት የብርሃኗ መውጫ መሙላትም ተናገረ ።
\b 
\m ፭ ዳግመኛ ነቢዩ ኄኖክ ስለእርሷ በመቶ ሰባ ሰባት ዘመን የሚታይበት መውጫ ዘመን ሦስት ወራት ነው። ይኸ ውም ከእርሷ ብርሃን ሌላ ምንም ምን የለውምና ። በእየአርባኛው ቀን በሦስት ወራቶች በእየኻያው ዐመታትና በእየዘጠኝ ቀናት ይገለጣል ። በሌሊትም በእየኻያው እንደሰው በቀንም እንደሰማይ ጎልቶ ይታያል አለ ።
\b 
\m ፮ ዳግመኛም ኄኖክ በየቦታቸው በእየቀናቸውና በእየ ወራታቸው የሚወጡበትን የከዋክብትን ሥርዓቶቻቸውን አየ ። ላጥቢያና የምሽት ከዋክብትን ጐዳናቸውንም ከእነርሱ ጋራ ተመለከተ ። አንተ ከሃዲ እሊኽን ብትተረጒምማ ዐዋቂና ጠቢብ በተሰኘኽ ነበር ።
\b 
\m ፯ የነቢዩ ኄኖክን ቃል የምትክድ ሰው ሆይ ስማ ልንገ ርህ ። ከመጽሐፈ ኄኖክ ካልተረዳህ በሦስት መቶ ስድሳ አራት ዕለታትን ዐሥራ ኹለት አውራህን ዳግመኛ ሰባት ዓመታትን ከየት ታመጣለህ ። ሰባት ሺኅ የለውም ። ነቢዩ ኄኖክ እንደ ተናገረ ። ፯ቱ ፻ \bd የእግዚአብሔር\bd* ዘመናት ናቸው ።
\b 
\m ፰ ከዚኽ በኋላም በዐሥረኛይቱ ሰንበት በሰባተኛይቱ ዕለት ቀዳማዊ መልዐከ ሰማይ ዓለምን ይበቀል ዘንድ ይገለጣል ። አዲሲቱ ሰማይም ትገለጣለች ። የሰማይ ሠራዊቱም ኩላቸው ሰባት ዕጥፍ አብርተው ይገለጣሉ ። ከዚኽ በኋላም ቊጥር የሌላቸው ብዙዎች ሰንበታት በእውነትና በቸርነት ይገለጣሉ ። ኃጢኣትም እስከዘለዓለም ድረስ ከእንግዲህ ወዲህ አትባልም።
\b 
\m ፰ አንተ አይሁዳዊ ግን እንዲህ ትላለህ ከ፯ቱ ሺህ ዓመታት በኋላ ብዙ ዘመን አለ ይህንም የምትናገረው የፍጹም ደስታህ የውሳኔው ቀጠሮ ባለቀ ጊዜ ነው። ነገርህ ፈጽሞ የተበታተነ ፈራሽ ኾናልና ። በነቢያት ኄኖክና ዳንኤል የትንቢታቸው ቀጠሮ \bd ክርስቶስ\bd* ከመጣ በኋላ መቅደስህ ፈርሷል ። መንግሥትህም ከአንተ ተነጥቆ ለሌላ ተሰጥቷል ። ክህነትህም ትንቢትህም ተሽሯል \bd ክርስቶስ\bd* ግን የቅዱሳን ነቢያት የትንቢታቸውን ቃል ፈጽሟል ።
\b 
\m ፲ መሲሕ ይመጣል የምትል አንተ አይሁዳዊ ሰው ሆይ እስኪ ስማ የክርስቲያን ወገን የምሆን እኔ ኦርቶዶክሳዊ መምበር እጠይቅሃለሁ ። በየትኛው ዓመት በየትኛው ዕለት በየትኛው ሰዓት መሢሕ ይመጣል ትላለህ ። አንተስ እውነት አትናገርም ከአንደበትህም የቀናና የታመነ ነገር አይወጣም ። አንተ ግን እንደልማድህ ውሸትህንና ስንፍናህን አውራ በደልህንም አብዝተህ ተናገር ።
\b 
\m ፲፩ መሲሕ የተባለውስ ከኹለተኛዋ ሰማይ \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* የተወለደልን እውነተኛው ፀሐይ \bd ክርስቶስ\bd* ነው። እርሱም በቅዱሳን ላይ አድሮ ዘወትር የሚያበራ ብርሃን ነው። የጽድቅ ፀሐይ ይወጣልናል ። ከእርሱ በታችም ሕይወት አለ ብሎ ነቢዩ ኤርምያስ እንደ ተናገረ ዘካርያስም ጽዮን ደስ ይበልሽ ንጉሥሽ በአህያይቱና በውርንጫላዋ ላይ ተጭኖ ይመ ጣልና ብሎ ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ተናገረ ።
\b 
\m ፲፪ ዳግመኛም \bd እግዚአብሔር\bd* በነቢዩ ዘካርያስ አንደበት ተናገረ በዮሴዴቅ ልጅ በኢያሱ ፊት ያኖርሁት ዐለት አለ ። በዚያም ዐለት ላይ ሰባት ዐይኖች አሉት ። አሸናፊው \bd እግዚአብሔር \bd*በአንዲት ቀን የዚያችን ምድር በደል አጠፋለሁ አለ ።
\b 
\m ፲፫ ዐለትም ያለው \bd ክርስቶስ\bd* ነው። ሰባት ዐይኖች የተባሉትም ሰባቱ አብያተ ክርስቲያናት ናቸው ። እነዚህ \bd የክርስቶስ\bd*\bd ን\bd* በጎች ምእመናንን የሚጠብቋቸው \bd የእግዚአብሔር\bd* ካህናት ናቸው ። እነእርሱ ምእመናንን የለመለመ ሥፍራና የዕረፍት ውኃ ወደአለበት የወንጌል መስክ ወስደው የሕይወትን ምግብ ይመግባቸዋል ።
\b 
\m ፲፬ የዚህ የትንቢት መጽሐፍም ትርጓሜው ይኽ ነው። \bd በክርስቶስ\bd* የአመኑ ወንዶችም ሴቶችም ወደካህናቱ መጥተው እያንዳንዳቸው ኃጢአታቸውን ይነግሯቸዋል ካህኑም በኃጥአን መመለስ ደስ ይለዋል ። እያንዳንዳቸውንም አስተምሮ ወደ ፈጣሪያቸው \bd እግዚአብሔር\bd* ይመልሳቸዋል ። እንደ አበሳቸው ክብደት እንደየአቅማቸው የንሥሓ ቀን ይሰጣቸዋል ለእያንዳን ዱም ስለአንተ ፈንታ እሞትልሃለሁ ይለዋል ቀኖናቸውንም ተካፍሎ ስለ እነርሱ ይጾምላቸዋል ይጸልይላቸዋል ።
\b 
\m ፲፭ ሐዋርያት በዲድስቅልያ እንደ አዘዙ የምእመናን ንሥሓቸውን የማይካፈል ካህን እርሱ \bd የክርስቶስ\bd*\bd ን\bd* ምእመናንን በተነ ማለት ነው። አሁንም ኹላችሁም ሕዝበ ክርስቲያን በእየ ቀኑ ወደካህኑ መምህራችሁ ፈጥናችሁ እየሔዳችሁ ኃጢአታችሁን ለብቻው ንገሩት ። ሐዋርያት በጉባዔያቸው ያዘዙትን የቀኖና ሕግ ኹሉ ፈጽሙ ። እናንተም ካህናት ንሥሓ የሚገቡ ትን ከድካመ ኃጢአታቸው አሳርፏቸው ። የበደላቸውንም ሸክም ተካፍላችሁ ስለእነርሱ ጹሙላቸው ጸልዩላቸው ። ኃጢአታቸውንም አስተሥርዩላቸው ። ንሥሓ ከገቡ ከጾሙና ከጸለዩም በኋላ የፈጣሪያቸውን የወልደ \bd እግዚአብሔርን\bd* ቅዱስ ሥጋውንና ክቡር ደሙን አቀብሏቸው ።
\b 
\m ፲፮ እናንተም \bd የክርስቶስ\bd* ወገኖች ምእመናን አስቀድማችሁ ከበደላችሁ ተመልሳችሁ ከእመቤታችሁ ድንግል ማርያም የአምላካችሁ \bd የክርስቶስ\bd*\bd ን\bd* መወለድ እመኑ ። ኹለተኛም ጥምቀቱንና በመስቀል ላይ መሞቱን ትንሣኤውንና ዕርገቱን ዳግም ምጽአቱንም እመኑ የሚያሳምምና የሚገድል ሥራይንም በማንም ላይ አታድርጉ ። ጠንቋዮችን ኹሉ አትወዳዷቸው ። ሰላምም አትበሏቸው ። ርኵሳን አማልክትንም አታምልኩ ፈጣሪያችሁን \bd እግዚአብሔርን\bd* አምልኩት እንጂ እርሱም \bd አብና\bd*\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*ነው። ።
\b 
\m ፲፯ አንተ ከዳተኛ ሰው የነቢዩ ኄኖክን የመጽሐፉን ቃል ስማ ልንገርህ ። ኄኖክ \bd እግዚአብሔርን\bd* አገለገለው \bd እግዚ\bd*\bd  \bd*\bd አብሔር\bd*\bd ም\bd* ሠውሮታልና አልተገኘም ዳግመኛም ሐዋርያት ኄኖክ ትንቢት ተናገረ ብለው ስለ ኄኖክ ነቢይ የቃሉ ክብር የጻፉትን ስማ ይኸውም የአዳም ሰባተኛ ነው። እነሆ \bd እግዚአብሔር \bd*ከአዕላፍ መላዕክት ጋራ ይመጣል አለ ። ለኹሉም እንደ እየሥራው ይከፍለዋል ። ስለሠሩት ኃጢአታቸውም ኹሉ ይዘልፏቸዋል ። በወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ላይም ስለ ተናገሩትና ስለ ሰደቡትም ይፈርድባቸዋል ።
\b 
\m ፲፰ እርሱም አስቀድሞ በምድር ላይ ከተወለዱ ሰዎች ይልቅ መጽሐፍንና ትምሕርትን ጥበብንም ተማረ ። ሰዎች በእየወራቸው እንደሥርዓታቸው የዘመናትን ጊዜ ያውቁ ዘንድ እንደወራቸው ሥርዓት የሰማይን ምልክት በመጽሐፍ ጻፈ ። እርሱም አስቀድሞ ስለ ሰማይ ምልክት ጻፈ ። ለሰው ልጆችም በእየወገናቸው አሰማባቸው ።
\b 
\m ፲፱ እርሱም በሱባኤ የሚቈጠሩ ቁጥሮችን አስቀድሞ ጻፈ ። ለሰው ልጆችም ኹሉ ያውቁ ዘንድ ተናገረ የዘመኖችንም ቀኖች እርሱ ተናገረ ። መዋዕለ ዓመታትን ወራትንም የዓመታትን ሰንበታት ሠራ ። እኛም እንደተናነገርነው ዘመኖችን የሚቀ ጥሩባቸው ሱባኤዎችን ተናገረ ።
\b 
\m ፳ የተደረገውንና የሚደረገውንም ቁጥር ፍርድ እስከ ሚደረግበት ቀን ድረስ በዘመናቸው በሰው ልጆች ላይ የኾነው ንና የሚኾነውን ሌሊት በራእይ አየ ዐወቀም ። ለምሥክርነትም ጻፈው በሰው ልጅ ኹሉ ላይ በእየትውልዳቸው በምድር ምሥክር ሊኾን አኖረው ።
\b 
\m ፳፩ ዳግመኛም ስለ ነቢዩ ኄኖክ መጽሐፈ ኩፋሌ ተናገረ ከሰው ልጆች መኻል ነቢዩ ኄኖክ ተነሥቶ በኹላቸውም ላይ አዳኘባቸው ለፍጹም ክብርም ወደ ገነተ ኤዶም ወሰድ ነው። በዚያም ስለሰው ልጆች ክፋትና ስለዓለም ፍርድ እነሆ ይጽፋል ።
\b 
\m ፳፪ ለሰው ኹሉ ልጅ ያሰማ ዘንድ ቊርጥ ፍርድም እስከ ሚደረግለት ቀን ድረስ የሰውን ኹሉ ሥራ ይናገር ዘንድ እርሱ ለምልክት ሰጥቷልና ። ስለ እርሱ በምድር ላይ ኹሉ የጥፋት ውኃን አመጣ። እርሱም \bd እግዚአብሔር\bd* የሚቀበለውን ዕጣን በተቀደሰው ተራራ ላይ በቀትር ዐጠነ ። ዳግመኛ የነቢዩ ኄኖክ ሥራው ለምሥክርነት ተፈጥሯልና ስለነቢዩ ኄኖክ በመጽሐፈ ኩፋሌ ተጽፏል ።
\b 
\m ፳፫ ክርስቲያናዊ ሰውና አይሁዳዊ ሰው እስኪ ስሙ ልንገራችሁ ከመጽሐፈ ኄኖክ በቀር ዓመታትን አውራኅንና ዕለታትን መቀጠር አይቻላችሁም ። አይሁዳዊና ክርስቲያናዊ ያለመጽሐፈ ኄኖክ ፋሲካችሁን የሀራችሁን መባቻ በዓላቶቻችሁን ሰንበቶቻችሁን ዓመቶቻችሁን በምን ታውቃላችሁ ። ያለ መጽሐፈ ኄኖክ የሰማይን ምልክቶች ማወቅ በምን ይቻላችኋል። ኦሪትና ነቢያት የነቢዩ ኄኖክን መጽሐፍ እንደ አከበሩት ኹላችሁም ስሙ ። ሐዋርያትም መጽሐፉን ጽፈው ክብሩን ተናግረዋል ። በኵፋሌም መጽሐፉ ተቀባይነት አላት ። እርሷም በመልዐከ ገጽ እጅ የተጻፈች ናት ። መልዐከ ገጽ የተባለውም የንጽሕት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ልጅ አምላካችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው። ።
\b 
\m ፳፬ የክርስቲያን ወገን ሆይ የቅድስት \bd ሥላሴን\bd* ምሥጢር በፍጹም ደስታ ተማር ። አሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* አስቀድሞ በአብርሃም የድንኳን ቤቱ ሦስት ሰዎችን መስሎ እንደ ዛሬው ኹሉ የዛሬ ዓመት ወደ አንተ እመለሳለሁ አለው ወደ አንተ እመለሳለሁ ያለውም ከሦስቱ አንዱ\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ዋሕድ ነው። በእውነትም ወደ ድንኳን የአብርሃም ቤት የገባው እርሱ ነው። የአብርሃም ድንኳን የተባለችውም የቅዱሳን ነቢያት ልጅ ቅድስት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ናት ።
\b 
\m ፭ ዳግመኛም በዕፀ ጳጦሱ ዘንድ በነደ እሳት \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* መልዐክ ለነቢዩ ሙሴ ታየው ተብሎ በኦሪት እንደ ተነገረ\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ዋሕድ በመልዐከ \bd እግዚአብሔር\bd* ተመሰለ ። መል ዐኩም ለነቢዩ ሙሴ የአብርሃምና የይሥሐቅ የያዕቆብም ፈጣሪ እኔ ነኝ አለው። እርሱም መልእክተኛ የተላከው \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው። እርሱ አባቴ ላከኝ ። እኔም ተልኬ መጣሁ እንደአለ ዳግመኛም በሊቀመላዕክት ተመሰለ ። ራሴ መልዕክተኛ ኾኜ ለእናቴ ድንግል በመልዐኩ \bd ገብርኤል\bd* አምሳል ተገልጨ የም ሥራቹን ነገርኋት ብሎ እርሱ እንደ ተናገረ ።
\b 
\m ፴፮ በአብርሃም ቤት በሰዎች አምሳል ከተገለጹት ከሦስቱም አንዱ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ነው። እርሱም መጥምቅ ቅዱስ ዮሐንስ በዮርዳኖስ ወንዝ \bd ክርስቶስን\bd* በአጠመቀው ጊዜ በፀዐዳ ርግብ ተመስሉ ተገልጿል ።
\b 
\m ፯ በአብርሃም ቤት ከተገለጹትም ከሦስቱ አንዱ ሰውን መስሎ ከአብርሃም ጋራ ያነጋገረው\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ነው። እርሱም ዳግመኛ በዮርዳኖስ የምወደው የምወልደው ልጄ ይኸ ነው። እርሱን ስሙት ብሎ ተናገረ ። ዳግመኛም ወገኖች ሐዋርያት ያምኑበት ዘንድ በደብረ ታቦር ላይ ስለልጁ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ተናገረ ።
\b 
\m ፵፰ አንተ ክርስቲያናዊ ሰውም የአብርሃም ድንኳን የተባለች የአባቶቻችን ተስፋ የሦስቱ አካላት ማደሪያ \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* እንደኾነች ሦስት ሰዎች ተመስለው ወደ አብርሃም ድንኳን የገቡት \bd በ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ላይ ያደሩ \bd አብና\bd*\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*እንደኾኑ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* በላይሽ ይመጣል የልዑል ኃይልም ይጋርድሻል ብሎ ሊቀ መላዕክት ቅዱስ \bd ገብርኤል\bd* እንደተናገረ ዳግመኛም ካህኑ ቅዱስ ያሬድ\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*በሥልጣኑ እከብርሽ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*አደረብሽ ። የልዑል ኃይሉም አጸናሽ ብሎ እንደተናገረ በዚኽች በቀናች ሃይማኖት እመን ። የክርስቲያን ወገኖች ኹላችንንንም እስከ ዳግም ምጽአት ድረስ ጽንዕት በኾነች ኃይለ ረድኤቱ ይጠብቀን አሜን አሜን ለይኩን ለይኩን ። 
\b 
\m \bd በስመ\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd አ\bd*\bd ሐ\bd*\bd ዱ\bd* አምላክ በዚኽች የወርኃ ሚያዝያ ኻያ ዘጠኝ ዕለት ጌታችንና አምላካችን መድኃኒታችንም \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ከተመረጠች ክብርትና ልዕልት ከምትወደድ በኹለት ወገን ድንግል ከምትኾን እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ከሥጋዋ ሥጋ ከነፍሷ ነፍስ ነሥቶ የተወለደ የልደቱ ዕለት ታነብቡት ዘንድ መጽሐፈ ሜላድ የተሰኘውን ይኽን ድርሳን በስመ መንግሥቴ ቈስጠንጢኖስ የተባልሁ እኔ የኢትዮጵያ ንጉሥ ዘርአያዕቆብም የቅድስት \bd ሥላሴን\bd* ምሥጢር ታውቁ ትረዱ ዘንድ ድንግል ንጽሕት ከምትኾን እመቤታችንም \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ልደት ታምኑ ዘንድ ኦርቶዶክሳዊት በኾነች የቀናች ሃይማኖትም ትጸኑ ዘንድ ሌሎች የሐሰት አማልክትንም እንዳታ መልኩ በሰማይና በምድር ያሉ ፍጥረታትን የፈጠረ አሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ን\bd* ብቻ ታመልኩት ዘንድ ወደ አብያተ ክርስቲያናት ኹሉ ወደኹላችሁም ወንዶችና ሴት ሕዝበ ክርስቲያን ላክሁ ።
\b 
\m ፩ እናንተም ኹላችሁ ጳጳሳት ቀሳውስትና ዲያቆናት የተመረጣችሁ ኹላችሁ መነኰሳት የነቢያትን ምሳሌ ትንቢት የሐዋርያት እውነተኛ ትምህርትን የ፫፻፲፰ቱ ኤጴስ ቆጶሳትንም የሃይማኖት ትምህርት ለወንዶችና ለሴቶች ለሕዝበ ክርስቲያኑ ኹሉ በኦርቶ ዶክሳዊት ሃይማኖት ጸንተው ኹላቸው ወንዶችም ሴቶችም በንዕድ ክብርት እመቤታችን አማላጅነት ይማፀኑ ዘንድ በአሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* እናት በእመቤታችን ሥዕል ፊትም ይሰግዱ ዘንድ ለዕፀ ሕይወት \bd የክርስቶስ\bd* ቅዱስ መስቀልም ክብር ሰጥተው ይሰግዱ ዘንድ ለኩላቸው ሊቃነ መላዕክትና ጻድቃን ለሰማዕታትም በእየመዓርጋቸው የአማላጅነት ክብር ይሰጧቸው ዘንድ አስተምሯቸው ።
\b 
\m ፪ ጣዖት አምላኪዎችን አጥፍተን \bd ለቅድስት\bd*\bd  \bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* አንሰግድም ። ለዕፀ ሕይወት ለዕፀ መድኃኒት \bd የክርስቶስ\bd* ቅዱስ የቅሙም መስቀልም አክብሮት አንሰጥም የሚሉ ንስጥሮሳውያን መናፍቃንን አውግዘን እንለያቸው ዘንድ በኦርቶዶክሳዊት መንበረ መንግሥት \bd እግዚአብሔር\bd* እኛን አንግሦናልና ።
\b 
\m ፫ የቅድስት ቤተክርስቲያን ልጆች እኛ ግን ቅዱስ ዳዊት በመቅደሱ ዙሪያ \bd ለ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ስገዱ ብሎ እንደተናገረ ሦስት ጊዜ \bd ለአብና\bd*\bd  \bd*\bd ለወልድ\bd* \bd ለ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስም\bd*\bd  \bd*አንዲት ስግደትን እንሰግዳለን ዳግመኛም አምላክን ለወለደች ለእመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* የአክብሮት ስግደት እንሰግዳለን ። እንደ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤልና\bd* እንደ ንዕድ ክብርት ቅድስት ኤልሳቤጥ ለንጽሕት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ክብርና ለአሸናፊ ልጂ ክብር በእናቱ ማሕፀን ሳለ እንደ ሰገደው \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ዮሐንስ\bd* መጥምቅ ክብርንና ምስጋናን ስግደትንም እናቀርብለታለን ። ሦስተኛም ነቢዩ ቅዱስ ዳዊት የጌታችን እግር ባረፈበት ቦታ እንሰግዳለን ብሎ እንደተናገረ በክቡር ደሙ ለከበረው ለጌታችን \bd ለ\bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*መስቀል እንሰግዳለን ።
\b 
\m ፬ ለኹላቸው ሊቃነ መላዕክትና ለጻድቃን ለሰማዕታትም ኹሉ በመስገድም የጸጋ ክብርን እንሰጣለን ሊቀመሳፍንት ኢያሱ በአሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* በመልዐከ ኃይሉ ፊት እንደሰገደ መስፍኑ አብድዩም ለሊቀ ነቢያት ኤልያስ እንደሰገደ ስመ መንግሥቴ ቈስጠንጢኖስ የተባልሁ እኔ የኢትዮጵያ ንጉሥ ዘርአ ያዕቆብ ለንጽሕት እመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd ና\bd* ለዕፀ ሕይወት ቅዱስ መስቀል የአክብሮት ምስጋናና ስግደት የማያቀርብ ኹሉ ከኦርቶዶክሳዊት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ተወግዞ ይለይ ዘንድ አዘዝሁ ።
\m ፭ ከአራቱ መዓዝነ ኢትዮጵያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት ኹላ ቸውም ንጉሡ የተናገረው እውነት ነው። ይኹን ይደረግ አሉ ። አምላከ ምሕረት ጌታችን አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* ወልድም በዚያች የዳግም ምጽአት ዕለት ስለ ሰአሊተ ምሕረት እናቱ \bd ድንግል ማርያም\bd*\bd ና\bd* ስለወዳጆቹ ጻድቃንና ሰማዕታት ኹሉ ብሎ ይቅር ይበለን። ሰማያዊትና ዘለዓለማዊት መንግሥቱንም ያውርሰን ለዘለዓለሙ አሜን ወአሜን ለይኩን ለይኩን ።
