\c 1 

\s1 መጽሐፈ አርጋኖን

\s1 አርጋኖን ዘሰኑይ
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፩ \bd*
\m \bd ክፍል ፩\bd*
\m ፩. ባለመለየት ሦስት ፣ በተዋህዶ በአኗኗር (ባነዋወር) አንድ በመለኮት ትክክል ከሰውና ከመላእክትም ዘንድ አንድ ስግደት በሚሰገድለት \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም አምነን ይሀንን አርጋኖን የሚባል የምስጋና መጽሐፍ እንጽፋለን ። 
\m ፪. ይኽውም የምስጋና መሰንቆ የቅዳሴም እንዚራ አምላክን የወለደች በዕብራይስጥ (ማሪሃም) የተባለች መርገመ ሥጋ መርገመ ነፍስ የሌለባት በረከተ ሥጋ በረከተ ነፍስን የምታሰጥ \bd የእመቤታችን\bd* \bd የማርያምን\bd* ድንግልናዋን የማድነቅ መጽሐፍን እንጽፋለን ። 
\m ፫. ክብሯንና ገናንነቷንም የመናገር ስሟንም የማክበር ቅድስናዋንም የማመስገን ለንግሥትነቷም መገዛት እንዲገባ የሚናገር መጽሐፍን እንጽፋለን ። 
\m ፬. አምላክን የወለደች \bd እመቤታችን\bd* ይኽችውም የወርቅ መሰላል ናት ። ከሚያሰጥመውም ባሕር ማዕበል ሞገድ የተነሣ የማትነቀነቅ ። 
\b 
\m ፭. መልኅቆቿም በሦስቱ \bd ሥላሴ \bd*የተሸረቡ ገመዶች ናቸው።  አይቈረጡም (ይኽውም) ይኽችውም ደግሞ ከነፋሳት ኃይል የተነሣ የማትነቀነቅ በጭንጫ ላይ ያለች የዕንቁ ባሕርይ ምሰሶ ናት።  እርሷንም የተጠጋ መውደቅ መሰናከል የለበትም ። 
\b 
\m ፮. አቤቱ የልቡናየን ደጅ ክፈት። መንፈሳዊው ርግብ \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*በየዋህነቷ በርግብ ስለ ተመሰለችው \bd የእመቤታችን\bd*ን ምስጋና ኃይለ ቃሉን ያሳስበኝ ዘንድ እንዲገባ ። 
\b 
\m ፯. አቤቱ የጆሮየንም መስኮት ክፈት።  \bd ከመንፈስ ቅዱስ \bd*አንደበት የሚሰማውን \bd የ\bd*ድንግል\bd ን\bd* የምስጋናዋን ሹክሹክታ ያደምፅ ዘንድ ። 
\b 
\m ፰. አቤቱ ሆይ ያይኔን ጽጋግ ግለጽ ። የብርሃን እናቱ የምትሆን \bd የእመቤታችንን\bd* ምስጋና ምሥጢሩን እመለከት ዘንድ ። 
\b 
\m ፱. ዳግመኛም እንደበቴን ክፈት አቤቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እናት \bd እመቤታችን\bd* ለድንግልናዋ ምስጋና ። 
\b 
\m ፲. የባቢሎን ንጉሥ ናቡከደነፆር ያቃጠለውን የኦሪትንና የነቢያትን መጻሕፍት ቃል አጽፎ እስኪጨርስ ድረስ ዓርባ ቀን ሙሉ ሳይሰወርበት የዕዝራን አንደበት የገለጽህ ሆይ እኔንም ደግሞ እንደሱ እርዳኝ ። \bd የአብ \bd*ሙሽራ የምትሆን \bd የእመቤታችን\bd*ን ምስጋና ለመጻፍ እንድጀምር።  ዕዝ ፣ ፯ ፣ ፮ 
\b 
\m ፲፩. ጀምሮ ከመተው አድ ነኝ ። አቤቱ እርሱንም ለመፈጸም አሰልጥ ነኝ ። ከንፈሮቼንም እንደ በገና አድርጋቸው።  ለሚሰሙት ያማረውን የተወደደውን ምሥጢር እንዲናገሩ \bd የመንፈስ ቅዱስ \bd*ኃይል ይቃኛቸው ። 
\b 
\m ፲፪. አንደበቴን እንደ መሰንቆ አድርገው ። በጎውንም ያማረውን የተወደደውን ዘፈን እንዲያቀነቅን \bd የመንፈስ ቅዱስ \bd*ድኅንፃ ይደርድረው ። የሚያዳምጡትም እርሱን በመስማት ፈጽመው ደስ ይሰኙ ። 
\m ፲፫. ሐሳባቸውም ወደታች ያይደለ ወደላይ ይመሰጥ ። ጽድቅንም ያስቡ ኃጢአትን ያይደለ ጽድቅን ያስቡ።  ርኵሰትን ያይደለ ንጽሕናን ያስቡ ። 
\m ፲፬. የዋህነትንም ያስቡ ። ሽንገላን ያይደለ ትሕትናንም ያስቡ ። ትዕቢትን ያይደለ ፍቅርንም ያስቡ።  ቅንዓትን ያይደለ ። 
\m ፲፭. ልባምነትንም ያስቡ ስንፍናን ያይደለ ክብርንም ያስቡ።  ጐስቁልናን ያይደለ የሰማዩን ያስቡ።  የምድሩን ያይደለ የማያረጀውን ያስቡ ። የሚያረጀውን ያይደለ የማይጠፋውን ያስቡ።  የሚጠፋውን ያይደለ ። 
\m ፲፮. ይህንንም መጽሐፍ የሚያነብ ሁሉ አንደበቱ \bd በመንፈስ ቅዱስ \bd*ጨውነት የተጣፈጠ ከማርም ወለላና ከሦከር ምንጭ ይልቅ የጣፈጠ ይሁን ። 
\m ፲፯. በዚች ጸሎት የሚጸልይ ሁሉ የሕይወት እሳትን በሚዳስስ እጅሽ በረከት የተባረከ ይሁን። \bd የመንፈስ ቅዱስ \bd*መዓዛም በተዋሀደው አንደበትሽ የተመረቀ ይሁን ። 
\m ፲፰. ዓለምንም ሁሉ በያዙ \bd በሥላሴ \bd*እጅ የተባረከ ይሁን። ጸሎቱም ነገር በማብዛት የሚሰማቸው እንደሚመስላቸው እንደ ጸሐፍት ፈሪሳውያን ጸሎት አይሁን ። ማቴዎስ\bd  \bd*፣ ፮ ፣ ፯ ፣ ፳፫ ፣ - ፲፬ 
\m ፲፱. በአባቱ ጆሮ በለኆሳስ እንደሚናገር እንደተወደደ እንዳንድ ልጅ ነገር ይሁን ። እንጂ ። አባቱም የልጁን ነገር በደስታ ለመቀበል ጸጥ ብሎ እንደሚሰማው እንደሚያዳምጠውም እንዲሁ ደግሞ የሁሉ ጌታ \bd እግዚአብሔር\bd* በዚች ጸሎት የሚጸልየውን ሰው ልመናውን ይስማ ። 
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፪\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ \bd እመቤታችን\bd* የተመረጥሽ ድንግል\bd  ማርያም \bd*ሆይ ፣ አንቺም ደግሞ ዐመፀኛው በደለኛው ኀጥኡ እኔ በዚች ጸሎት በጸለይሁ ጊዜ ወደ አንደበቴ ነገር ጆሮሽን ዘንበል አድርገሽ ስሚ ። ሰምተሽም ቸል አትበይ ። በብሩህ ልቦና በንጹሕ አሳብ ያንደበቴን ነገር ተቀበይው እንጂ ። 
\m ፪. ስለ ኃጢአቴም ብዛት የከንፈሮቼን ድካም እንደ ተናቀ ምናምን ነገር አታድርጊው ። 
\m ፫. \bd እመቤቴ\bd* ሆይ ወርቅና ብር የማቀርብልሽ አይደለም።  የሚያበራውን ዕንቁም የማቀርብልሽ አይደለም። ያማረውን የተወደደውን ምስጋና ለገናንነትሽ የሚቀርበውን ንጹሑን ውዳሴ ነው ። እንጂ ። 
\m ፬. ንግሥት ሆይ የከበረውን ልብስ በፍታውን፣ ነጭ ሐሩን፣ የወርቅ የዕንቁ ጌጥ ፈርጥ ያለበትን ብሩሁን ልብስ የማቀርብልሽ አይደለም።  በወርቅና በዕንቁ ስለተሠራው ክቡር ልብስሽ ነፍሴንና ሥጋየን በፊትሽ እዘረጋለሁ እንጂ ። 
\m ፭. የታላቁ ሊቀ ካህናት እናት ሆይ ኃጢአቴን ላንቺ እናዘዛለሁ ። ከዚህ ዓለም መቅሠፍት ከምድራዊም ጥፋት መሸሻ አንቺን አገኘሁ ። 
\m ፮. በኃይል ከሚነጥቁ፣ በቅሚያም ከሚገሉ፣ ከዓረብ አንበሶች መሸሻ አንችን አገኘሁ ። አውሮቹን ይነጥቃሉ፣ ለጠቦቶቹም አይራሩም።  አሮጊቶቹንም አይምሩም ። ሁልጊዜም ለመዋጥ አፋቸው የተለቀቀ ነው ። 
\m ፯. ለነገም ከማያሳድሩ ከዓረብ ተኵላት መሸሻ አንችን አገኘሁ።  አውራውን ይነጥቃሉ።  ጠቦቲቱን አያስቀሩም ። ለእናቲቱም አይራሩም ። ለጠቦቱም አያዝኑም ። 
\m ፷. ከሰይፍ ስለት ከጦር ሐፎት፣ ከፀብ ክርክርም ሁሉ ከፀብም መሣሪያ ሁሉ መሸሻ አንቺን አገኘሁ።  ከጠላቶቼም እጅ መሸሻ ሰውነቴንም ከሚጠሏት ሁሉ እጅ መሸሻ አንቺን አገኘሁ ። 
\m ፲. በስምሽ ያመነውን ማን ያስፈራዋል?  በልጅሽስ ያመነውን ማን ያስፈራዋል?  ያንበሳም ጬኽት እንደ ውሻ ጬኽት ይመስለዋል። የነብሮቹም ኃይል እንደ ድመት ድካም ነው ። 
\m ፲፩. ፈረስም ቢሮጥ አይደርስበትም። ጦርም ቢወረወር አያገኘውም ። የፍላጻም ሐፎት አይቈነጥጠውም።  በደንጊያም መወገር ነፋስ እንደሚበትነው ትቢያ ይመስለዋል ። 
\m ፲፪. የፈሳሽ ውሀም ማዕበል ሞገድ አይበረታታበትም ። የነፋሳትም ኃይል አያነዋውጠውም።  የሰውም አንደበት ክፉ ሊያደርግበት አይችልም ። ያመፀኛ ከንፈርም አይጐዳውም።  በተዋቀሰው ጊዜ ልጅሽ ድል አያስነሣውምና ። 
\m ፲፫. ይህንንም ሁሉ ዐውቄ ለመረዳቴ አንችን እሻለሁ ። ባንችም በልጅሽም \bd በኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ምስጋና ፈጽሜ ደስ ተሰኘሁ ። 
\m ፲፬. ፍርቅሽም በሰውነቴ አዳራሽነት ፈጽሞ ተዘረጋ። እጅግም ከፍ ከፍ አለ ። በዛም እንደ ወንዝ ፈሳሽም መላኝ ። እንደ ግዮን ወንዝ፣ በክረምት ጊዜ እንደ ጤግሮስም ፈሳሽ፣ ባዝመራ ጊዜ እንደ ኤፍራጥስም ወንዝ፣ በሸት ጊዜ እንደ ኤፌሶንም ፈሳሽ ፣ በጮርቃ (እንጭጭ) ጊዜ ። 
\m ፲፭. ጒምም በምድር ላይ እንዲጐተት ደመናም በአየር ላይ እንዲረብ እንዲሁ በኔ ዘንድ ሆነ ። 
\b 
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፫\bd*
\m  \bd ክፍል ፪\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሸ \bd እመቤቴ\bd* ድንግል\bd  ማርያም \bd*ሆይ እንቺም በተድላ በደስታዬ ጊዜ ሽልማት ሆንሽኝ ። በኃሤትም ጊዜ ክብ ዘውዴ ሐቲም ቀለበቴ ነሽ ። 
\m ፪. በሐሳቤም ሁሉ አንቺን አደንቃለሁ። እንዲህም እላለሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ለሰው ልጅ ምን ያህል ጸጋ ክብር ሰጠ ። 
\m ፫. \bd እግዚአብሔር\bd* ከሰው ልጅ የማይተባበሩ ። ሦስት ልደታትን ተወለደ ። እኔም ዐውቄ አደነቅሁ ባራተኛው እንጂ የበጎ ዕረፍት አላገኘሁም ። 
\m ፬. አዳም ከሕቱም ምድር የተወለደ በተፈጥሮ ነው።  እኔን ግን የጠቀመኝ የለም ። ሔዋንም ከአዳም ግራ ጐን ተወለደች። እርሷም በተፈጥሮ ነው ። ለኔ ግን የጠቀመችኝ የለም ። 
\m ፭. ቃየልም እንደ ሰው ሁሉ በዘር በሩካቤ ተወለደ ። የጠቀመኝ የረባኝ የለም።  ስንኳን እኔን እራሱንም አልጠቀመም። እሊህ ሦስቱ ልደታትም ለማንም ለማን አይረቡም አይጠቅሙም ። 
\m ፮. \bd ክርስቶስ\bd* ግን ያለዘር ያለሩካቤ ከድንግል ተወለደ ። ለሁሉ የሚረባ የሚጠቅም ሆነ ። 
\m ፯. ለዚህ ልደት መስገድ መገዛት ይገባል። ክብር ምስጋና ለዚህ ልደት ይገባል። ጌትነትና ገናንነት ኀያልነት ፣ አዚዝነት ፣ እልልታ ፣ ግርግታ ለዚህ ልደት ይገባል። 
\m ፰. ይህ ጥበብ ፍልስፍና ዕጹብ ድንቅ ነው ። ለዚህ አንክሮ ይገባል። ይህም የሥጋዊ ምሥጢር ምን ይረቅ ምን ይጠልቅ ለዚህ አንክሮ ይገባል። ይህም ሰው መሆን ሥጋ መልበስ እጅግ ዕፁብ ድንቅ ነው ። 
\m ፱. የሔዋን ደኅንነቷ \bd እመቤታችን\bd* ሆይ የድንግልናሽ ኃይል እጅግ የሚያስደንቅ ዕጹብ ነው ። 
\m ፲. የአዳምን መርግመ ሥጋ መርገመ ነፍስ ያጠፋሽለት \bd እመቤታችን\bd* ሆይ የማይመረመር ረቂቅ ምሥጢር ባንቺ ተደረገ ። 
\m ፲፩. እሳትና ውሀም ባንድነት ተስማምተው መኖራቸው እጅግ ድንቅ ነው ። የሚያስራውንም ያንበሳ ደቦል ፀዓዳ በግዕት በክንዷ እጅግ ድንቅ ነው ። 
\m ፲፪. ከድንግል\bd ም\bd* ብላቴና ጡቶች ወተት መፍሰስ እጅግ ድንቅ ነው ። በበረትም ለድኆች ልጅ የሰማይ ሠራዊት መስገድ እጅግ ድንቅ ነው ። 
\m ፲፫. ዓለምን ሁሉ የመላ አምላክም ከበረት ተጥሎ በጨርቅ ተጠቅሎ መገኘቱ እጅግ ድንቅ ነው ። በረት ከጽርሐ አርያም ቁመት ረዘመ ከሰማይም ዳርቻ ሰፋ 
\m ፲፬. ሕዝቅኤል ካየው ሠረገላ \bd ዳንኤል\bd*ም ካየው ኪሩባዊ ዙፋን በረት በለጠ ። ይኽውም አደፍ ጉድፍ ሳይኖርበት ንጽሕት የወለደችው ንጹሕ በግ ነው ። በረት ለንጹሑ መሥዋዕት ሽታ መሰብሰቢያ ሆነ ። 
\m ፲፭. ሰማይና ምድር የማይወስኑትን በረት ቻለው ወሰነውም በረት የተመሰገነ ነው ። የኃያላን ጌታ በውስጡ ተገኝቷልና ። 
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፬\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባለች \bd እመቤታችን\bd* የተመረፀች ድንግል የሰማዩን ሠራዊት አሰገደቻቸው ። የዓለም ጌጽ ሽልማት የሁሉ አባት የሚሆን መላእክትን የፈጠረ ጌታ ከርሷ ተወልዷልና ። 
\m ፪. በበረት ተመሰገነ።  ምድርን በውሃ ላይ ያጸናት እርሱ ስለተጠጋባት ድንግል\bd ም\bd* የመላእክትን አለቆች ገዛቻቸው \bd በኪሩቤል\bd* ላይ የሚቀመጥ እሱ በማኅፀኗ ስላደረ ። 
\m ፫. በረት \bd ኪሩቤል\bd* እንደሚሸከሙት ዙፋን ሆነ ። ስፍራውም እንደ ጽርሐ አርያም ድንግል እንደ አብ ሆነች ። አንድ ልጅም በጎል ተጥሎ በጨርቅ ተጠቅሎ ተገኘ ። 
\m ፬. ዮሴፍና ሰሎሜ በወዲህና በወዲያ ፣ ላምና አህያም በወዲህና በወዲያ ፣ በበረቱ ጐንና ጐን ፣ ባራቱ ማዕዘን በዙፋኑ ቀኝና ግራ በጐንና በጐኑ አራቱ እንስሶች እንዳሉ ። 
\m ፭. የሰማይ ሥርዓት በምድር ላይ ተሠራ። ቤተ ልሔም ሰማይን መሰለች ። ስለ ፀሐይም በቅዱሳን ላይ የሚያበራ ለዘወትርም ጨለማ የማይቃወመው ኅልፈት ጥፋትም የሌለበት ዕውነተኛ ፀሐይ በውስጧ ተገኘ ። 
\m ፮. የብርሃኑም ክበብ መምላትና መጉደልን ስለሚያፈራርቅ በጨረቃ ፈንታ ። በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባለች የድንግልናዋም ምስጋና በሁሉ የመላ ነው ። ለዘወትርም የማይጐድል \bd እመቤታችን\bd* የተመረጠች ድንግል\bd  ማርያም \bd*ተገኘች ። ስለ ከዋክብትም መላእክተ ብርሃን ታዩ ። 
\m ፯. ወደዚህ ማኀበር አንድነት እኖር ዘንድ ማን በከፈለኝ?  ከመላእክት ጋር እንዳመሰግን ከዋላጅቱም ጋር እንዳደንቅ ከእርኞችም ጋር እንዳገለግል ። 
\m ፰. በረቱንም እጅ እነሣ ዘንድ ማን በከፈለኝ?  የሙታን ሕይወት፣ የኃጥአንም ንጸሕና የቅቡፃን ተስፋ፣ የተጨነቁትንም የሚያድን ጌታ ወደ ተቀመጠበት ። 
\m ፱. የዓለም ሁሉ መድኃኒት የምትሆን ብላቴና እግሯ የተመላለሰበቱን ምድር እስም ዘንድ ማን በከፈለኝ? 
\m ፲. ይቅርታን የምታሰጥ ብላቴና ጥላዋ ይነካኝ ዘንድ ማን በከፈለኝ? የብርሃን ልጅ ወደ ሄደችበት እከተላት ዘንድ ማን በከፈለኝ? የእግሯንም ጫማ እሸከም ዘንድ ማን በከፈለኝ? 
\m ፲፩. አሁንም ያን ጊዜ በዕብራይስጥ ማሪሃም ከተባለች ከተመረጠች ድንግል\bd  ማርያም \bd*ጋራ ያን ጊዜ ካሉት አላንስም። ሀሳቤን ከዚያ እንዳለሁ አድርጌ አለሁና ። 
\m ፲፪. በስጋ አልነበርሁም በመንፈስ ግን አለሁ።  ባነዋወር አልነበርሁም በሃይማኖት ግን አለሁ። በገጽ አልነበርሁም በማመን ግን አለሁ።
\m  ፲፫. ሳልኖር እራሴን እንዳለሁ ። ያረደረግሁ እኔ የተመሰገንሁ  ነኝ ። ጌታችን በወንጌል እንደተናገረ እንዲህ ሲል ሳያዩኝ የሚያምኑብኝ ግን የተመሰገኑ ናቸው ። 
\m ፲፬. እኔ ባሪያህ ስለ ሃይማኖቴ የተመሰገንሁ  ነኝ ። ስለ ዕውነቴ አይደለም ስለ መረዳቴም የተመሰገንሁ ነኝ።  ስለ ንጽህናዬም አይደለም \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም ስለ አመንኩ የተመሰገንሁ  ነኝ ። በናቱም ጸሎት ስለ አመንሁ ንዑድ ክቡር  ነኝ ። 
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፭ \bd*
\m  \bd (ክፍል ፩)\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ \bd እመቤቴ\bd* የተመረጥሽ ድንግል\bd  ማርያም \bd*ሆይ የጸሎትሽ ረዳትነት ጋሻ ጦር ይሆ ነኝ ። ዘንድ ወደአንቺ እማልዳለሁ ። 
\m ፪. የልጅሽ የልዑል ክንዱ ኃይል ለማዳን ይውረድ ተራሮችን የሚፈትታቸው ኃይል በረድኤት ወደኔ ይምጣ ጠላቶቼን ይገለብጣቸው ዘንድ ። 
\m ፫. ሰማዩን እንደ ክርታስ የሚጠቀልለው ኃይል በረድኤት ወደኔ ይምጣ ። የሚጠላኝን ያስጨንቀው ዘንድ ምድርን የሚያነዋውጥ ባሕርንም የሚዳስስ ኃይል ይምጣ ። ጸላቶቼን ይዋጋቸው ዘንድ ። 
\m ፬. በሌጌዎን አጋንንት የሪያዎቹን መንጋ ያሰጠመ ኃይል ይምጣ ። ሰውነቴን የሚከራከሯትን ያሰጥማቸው ዘንድ ጉሙንም እንደ አመድ የሚበትነው ኃይል የእኔን ፀብ ክርክር የሚወዱትን ይበትናቸው ዘንድ ። 
\m ፭. የሚመርቁኝ የተመረቁ ይሁኑ።  የሚረግሙኝ ግን ይረገሙ። በልጅሽ አንደበት ሰይፋቸው ወደልባቸው ይመለስ። ቀስታቸውም ይሰበር ይሰባበር ። 
\m ፮. ድካማቸውም ወደ ራሳቸው ይግባ ። ዓመፃቸውም በራሳቸው ላይ ይውረድ ። የሚከቡኝን ራስ የከንፈራቸው ድካም ይክደናቸው ። የእሳትም ፍም በላያቸው ይውደቅባቸው።  እንዳይነሱም መቆምም እንዳይችሉ በመከራ ይጣላቸው ። መዝሙር ፻፵\bd  \bd*፣ ፱\bd  \bd*፣ ፲ 
\m ፯. እንደ ምድያምና እንደ ሲሳራ እንደ ኢያቢስም በቂሶን ወንዝ አጠገብ እንዳደረግህ እንዲሁ አድርግባቸው ። በአንዶር እንደ ጠፉት የእርሻም ፋንድያ እንደሆኑት አለቆቻቸውን እንደ ሄሬብና እንደ ዜብ ታላላቆቻቸውን እንደ ዛብሂልና እንደ ስልማና አድርጋቸው። \bd የእግዚአብሔርን\bd* ማደሪያ እንወርሳለን እንዳልት አምላኬ እንደ ትቢያ በነፋስ ፊትም እንደገለባ አድርጋቸው ። በዱርም እንደሚቃጠል እሳት ተራሮችን እንደሚያነድ ነበልባል እንዲሁም በዓውሎ ነፋስህ አሳዳቸው በቁጣህም አስደንግፃቸው።  ፊታቸውንም ኃፍረት ጉስልና ምላው ። አቤቱ ስምህን ያውቁ ዘንድ ይፈሩ ለዘለዓለምም ይታወኩ ይደነግጹና ይጥፉ ። መዝሙር ፹፫\bd  \bd*፣ ፱ - ፲፯ 
\m ፱. ማዕዳቸው በፊታቸው ወጥመድ ትሁንባቸው ። ደኅንነታቸውም ለአሽክላ ዓይኖቻቸውም እንዳያዩ ይጨልሙ ። ወገባቸውም ሁልጊዜ ይናወጥ ። በላያቸውም መዓትህን አፍስስ። የቁጣህም ትኩሳት ይያዛቸው ። አገራቸውም ምድረ በዳ ትሁን ። በቤታቸውም የሚኖር አይገኝ። ከተሞቻቸውም በእሳት ይቃጠሉ ። በኃጢአታቸውም ላይ ኃጢአት ጨምርባቸው ወደ ጽድቅህም አይግቡ ። ከሕያዋን መጽሐፍ ይደምሰሱ።  ከጻድቃንም ጋር አይጻፉ ። መዝሙር ፷፱\bd  \bd*፣ ፳፪ - ፳፰ 
\m ፲. ግፍ የሚያደርጉትን አትማራቸው ። ማታ ይመለሱ እንደ ውሾችም ያንጐራጉሩ ። ባገርም ይዙሩ አምላኬ በፀላቶቼ ደስ ያሰኘኛል ። ሕግህን እንዳይረሱ አትግደላቸው ። አቤቱ በኃይልህ አቅበዝብዛቸው አዋርዳቸው።  አንተ ጋሻችን ስለ አፋቸው ኃጢአት ስለ ከንፈራቸውም ነገር መርግምንና ሐሰትን ስለ ተናገሩ በትዕቢታቸው ይፀመዱ ። በቁጣህ አጥፋቸው ከንቱም እንዲሆኑ አጥፋቸው።  መዝሙር ፶፱\bd  \bd*፣ ፭ -፲፫ 
\m ፲፩. ኃጢአተኛውን በላያቸው አቁምባቸው።  በቀኛቸውም ሰይጣን ይቁም።  መዝሙር ፻፱\bd  \bd*፣ ፮ 
\m ፲፪. በተሟገቱም ጊዜ ተረትተው ይውጡ።  ጽሎታቸውም ኃጢአት ትሁንባቸው ። 
\b 
\m (ቁጥር ፯ )
\m ፲፫. ዘመናቸውም ጥቂት ይሁን ። ሹመታቸውንም ሌላ ይውሰዳት ። (ቁጥር ፰ )
\m ፲፬. ልጆቻቸውም አባት እናት የሌላቸው ይሁኑ ሚስቶቻቸውም መበለታት ይሁኑ ። (ቁጥር ፱ )
\m ፲፭. ልጆቻቸውም ተቅበዝብዘው ይዙሩ ። ይለምኑ ከቤታቸውም መፈታት የተነሣ ተሰደው እንጀራ ይፈልጉ።  (ቁጥር ፲) 
\m ፲፮. ባለእዳም ያለውን ሁሉ ይበርብረው ። የደክመበትንም ገንዘቡን ሌሎች ይውሰዱት።  (ቁጥር ፲፩ )
\m ፲፯. ከዚያም ወዲያ ምሕረት የሚያደርግለት ሰው አያግኝ ። ለተጣሉትም ልጆቹ ማንም አይራራላቸው ። (ቁጥር ፲፪ )
\m ፲፰. ልጆቹ ይነቀሉ ይቆረጡም።  በሁለተኛውም ትውልድ ስማቸው ይደምሰስ ። (ቁጥር ፲፫ )
\m ፲፱. ያባቶቻቸውም ኃጢአት \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት ትታሰብ የእናቶቻቸውም ኃጢአት አትጥፋ። (ቁጥር ፲፬ )
\m ፳. \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት ሁል ጊዜ ትኑር መታሰባቸውም ከምድር ይጥፋ ። (ቁጥር ፲፭ )
\m ፳፩. መርገምን ወዷልና ። ትምጣበት በረከትንም አልወደደምና ከርሱ ትራቅ ። (ቁጥር ፲፮ )
\m ፳፪. መርገምን እንደ ልብስ ይልበሱ። እንደ ውሀም ወደ ውስጣቸው ትግባ እንደ ዘይትም ወደ አጥንታቸው ። (ቁጥር ፲፰ )
\m ፳፫. እንደሚለብሰው ልብስ ዘወትር እንደሚታጠቀውም ድግ ትሁንበት። (ቁጥር ፲፱ )
\m ፳፬. ለጸላቶቼና በነፍሴ ላይ ክፉ ለሚናገሩት \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ዋጋቸው ይህ ይሁን ። (ቁጥር ፳ )
\m ፳፭. ቁም አቤቱ በቁጣህ በጻለቶቼም ላይ በመዓት ከፍ ከፍ በል ። 
\m ፳፮. አቤቱ የሚጣሉኝን ተጣላቸው የሚዋጉኝንም ተዋጋቸው ። 
\m ፳፯. ጋሻና ጦር ያዝ እኔንም ለመዳት ተነሣ ። (ቁጥር ፪ )
\m ፳፰. ጦርህንም ነቅንቅ ያሳዳጆቼንም መንገድ ዝጋባቸው ነፍሴንም እኔ ረዳትሽ  ነኝ በላት (ቁ.፫ )
\m ፳፱. ነፈሴንም የሚሹ ሁሉ ይፈሩ ይጐሳቈሉም ። ለክፋቴም የሚያስቡ ወደ ኋላቸው ይመለሱ ይፈሩም ። (ቁ ፬) 
\m ፴. በነፋስ ፊት እንዳለ ገለባ ይሁኑ ። \bd የእግዚአብሔርም\bd* መልአክ ያባራቸው።  (ቁ ፭ )
\m ፴፩. መንገዳቸው ጨለማና ድጥ ይሁን ። \bd የእግዚአብሔርም\bd* መልአክ ያሳዳቸው ። (ቁ ፮ )
\m ፴፪. በድንገት ሞት ትምጣባቸው ። እርሳቸውም የሰወሯት አሸክላ ትያዛቸው ። ለጥፋታቸውም ይውደቁባት።  (ቁጥር ፰ )
\m ፴፫. ነፍሴ ግን \bd በእግዚአብሔር\bd* ደስ ይበላት ። በማዳኑም ሐሤት ታድርግ ። 
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፮\bd* \bd ክፍል ፬\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባለሽ የተመረጥሽ \bd እመቤቴ\bd* ድንግል\bd  ማርያም \bd*ሆይ አንቺም ደግሞ በጠላቶቼ አንገት የብረት ዛንጅር አግቢባቸው ። 
\m ፪. የመለከታቸውንም ድምፅ አክብጅው ደንቆሮም አድርጊው ። እርሳቸውንም በቀፎ በቅርጫት በእግር ብረት እሠሪያቸው ። 
\m ፫. በእግራቸው ወጽመድ በከንፈራቸው ልጓም ባፍንጫቸው። ጉንፋን (ፉሮ) ላኪባቸው ።
\m ፬. ሊሄዱበትም ወደ አልፈቀዱት መንገድ መልሻቸው። በልቡናቸውም ፍርሃትን መንቀጥቀጥን አሳድሪባቸው ። መሸበርንና መንቀጥቀጥንም ጨምሪባቸው። እንደ ሴቶች ይሁኑ ።
\m ፭. ከጽኑ ነፋስ ኃይል የተነሣ ዛፍ ሲንቀሳቀስ ቅጠሉ እንዲረግፍ እንዲበተን እንዲሁ ይሁኑ። ባባር በቸነፈር እህልን በማጣት ቅሠፊያቸው ። 
\m ፮. በሜዳ ሰይፍ ልጆቻቸውን ያጥፋቸው።  በቤታቸውም ውስጥ ፍርሃት ያስጨንቃቸው።  ዘዳግም ፴፪\bd  \bd*፣ ፳፭ 
\m ፯. እሳት በረድ ረሀብ ቸነፈር ይፍጃቸው ። ይህ ሁሉ \bd የእግዚአብሔር\bd* የመዓቱ ጽዋ በጠላቶቼ ላይ ይውረድ።  ዕድል ፈንታቸው ጽዋ ተርታቸው ይሁን ። 
\m ፰. የእኔ ግን የባሪያሽ እድል ፈንታየፀረ ጽዋ ተርታዬ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ፍጹም ይቅርታ ከእስራኤልም\bd  አምላክ \bd*ዘንድ ፍቅር ሰላም ይሁን ። 
\m ፱. ሁል ጊዜም ይጠብቀኝ ዘንድ ልጅሽን አደራ በይልኝ። በየሰዓቱም በየጊዜውም ሁሉ ከኔ ጋራ ይሁን ። ስወጣ ስገባ ስቀመጥ ስነሣ የማይተኙ ዓይኖቹ የማያንቀላፉ ሽፋሽፍቶቹ በረድኤት ይጠብቁኝ ። 
\m ፲. የፀናች ቀኙ ከፍ ያለች ክንዱ ከመሰናክል ትጠብቀኝ። ያውም ከኃይል ጋራ ። 
\m ፲፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ \bd እመቤቴ\bd* ድንግል\bd  ማርያም \bd*ሆይ ሕሙማን የሚያርፉብሽ ዕንጨት ሆይ ፣
\m ፲፪. ፈጽሞ \bd እግዚአብሔር\bd* እንደባረከው እንደ ምድረ በዳ ዕንጨት መዓዛ የፍቅር መዓዛሽ ሸተተኝ ልቡናየንም መሠጠው ።
\m ፲፫. የተባረክሽ የሕይወት እንጨት ሆይ የፍቅርሽ ሽታ ከሃይማኖት አበባ የተገኘ የሽቱ ፍሬን እንደ ተመላ የገነት ዕንጨት መዓዛ ሸተተኝ ። 
\m ፲፬. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ \bd እመቤቴ\bd* ድንግል\bd  ማርያም \bd*ሆይ ቡርክት የመድኃኒት ዕንጨት ሆይ የፍቅርሽ መዓዛ በቤተ መቅደስ እንደሚታጠን ዕጣን ሽታ ሸተተኝ። ላፍንጫም ደስ እንደሚያሰኘው ላሸተተውም እንደሚያምረው ። 
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፯\bd*
\m  \bd ክፍል ፭\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ \bd እመቤቴ\bd* ድንግል\bd  ማርያም \bd*ሆይ እነሆ የፍቅርሽ መንፈስ አነሣሣኝ ። በዕንጨቶች እመስልሽ ዘንድ ። 
\m ፪. በእንኮይ ዕንጨት እመስልሻለሁ።  ወድጄ ከጥላሽ አርፊአለሁና ። 
\m ፫. የኅቱም ድንግልናሽም አበባ ላፍንጫዬ ሸተተው።  የንጽሕናሽ ፍሬም ለጐሮሮየ ጣመው።  ከእናቱ ከልያ እርሻ ሮቤል እንዳገባው እንኮይ ዋጋ ። (ዘፍጥ ፣ ፴፬ )
\m ፬. የያዕቆብ ልጅ ይሳኮር ተጸነሰ። የሥሳኮር ስሙ ግን ትርጓሜው የእንኮይ ዋጋ ማለት ነው ። 
\m ፭. እንዲሁም ሊቶስጥራ በሚባል ስፍራ አይሁድ በጠመቁት በማኀፀንሽ ፍሬ ደም ዋጋ \bd ጌታችን መድኃኒታችን \bd*ልጅሽ ከተሞሸረባት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን መሃይምናን ተፀነሱ ። 
\m ፮. እንግዲህ ደግሞ የዘይት ዕንጨት እልሻለሁ ። ያቋቋምሽ ደም ግባት አማረኝ ። ካንቺ የፈሰሰው በለሳን ቅቤም የፊቴ መቀቢያ ሆነ ። 
\m ፯. የበለስ ዕንጨት ብዬ እጠራሻለሁ።  አዳም ሰፍቶ መከለያ እድርጐ ዕርቃኑን ስለሠወረበት የበለስ ቅጠል እንዲሁ እኔም ከልጅሽ ጐን ከፈሰሰው ጥምቀት ውሀ ሙሽርነትን ተከደንሁ።  (ዘፍጥ ፫-፯ )
\m ፰. የነቢዩም የኤርምያስ ደቀ መዝሙር ኢትዮጵያዊው አቤሜሌክ ስለ ለቀመው የበለስ ቅንጣት።
\m  ፱. ከመሶብ ውስጥ አኖረው። ጥቂትም ፈቀቅ ብሎ ከዕንጨት ጥላ ስር ፷፮ ዓመት ተኛ። ቢነቃም ዛሬውን ተኝቶ ዛሬውን የነቃ መሰለው ። 
\m ፲. ሙዳዩንም ከፈተ የበለሱንም ቅንጣት አየ ። ደሙም ሲንጸፈጸፍ አገኘው ። ከባሮክም ዘንድ በደረሰ ጊዜ በንስር አንገት አድርጎ ከመልእክት መጽሐፍ ጋራ ወደ ነቢዩ ኤርምያስ ዘንድ ላከው ተማርከው በባቢሎን ለሚኖሩ ሕሙማን ፈውስ መድኃኒት ሊሆን ። 
\m ፲፩. እንዲሁም በድንግልናሽ ወተት ያደገው የሆድሽ ፍሬ ደም ሲንጸፈጸፍ ተገኘ ። በሲኦል ለነበሩ ለጽዮን ምርኮ ቁስለኞች ፈውስ መድኃኒት ሊሆን ተሰጠ ። 
\m ፲፪. የሎሚ ዕንጨት ብየ እጠራሻለሁ ። ሎሚ ያማረ የተወደደ አበባ ያብባል ። መልካሙን ፍሬ ያፈራል በጎ በጎ ይሸታል ። 
\m ፲፫. የክህነት ዕፃ እንደወጣበትም ደረቅ በትር ሳይተከል በቤተ መቅደስ ለምልሞ አፅቅ አውጥቶ አብቦ ተገኘ።  ሽታው ያማረ የተወደደውን ሎሚ አፈራ ። ( ዘኁልቁ ፲፯\bd  \bd*፣ ፰ )
\m ፲፬. እንዲሁም አንቺ በቤተ መቅደስ ዐሥራ ሁለት ዓመት ተቀመጥሽ ። 
\m ፲፭. ያለዘርና ያለሩካቤም \bd ጌታችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስን\bd* ፀነሽው ። (ማቴዎስ ፩ ፣ ፲፰ )
\m ፲፮. በሱፍ ዕንጨት እመስልሻለሁ ። የሱፍ አበባ በሾህ የተከበበ ነው ። አንቺም ከ\bd ዳዊት\bd* ሐረግ የተገኘሽ ንጽሕት አበባ የ\bd ዳዊት\bd* ግንድ አጽቅ ስትሆኚ አንገተ ደንዳና በሚሆኑ በእስራኤል ቆነጃጅት መሐከል እንደነበርሽ እርሳቸውም ነቢዩ \bd ኢሳይያስ\bd* ትንቢት የተናገረባቸው እንዲህ ሲል ። 
\m ፲፯. በጉስቁልናቸው የሚመኩ ፣ አንገታቸውን የሚያደነድኑ፣ በዓይኖቻቸው የሚጠቃቀሱ፣ የልብሳቸውን ዘርፍ የሚጐትቱ፣ የሚዘፍኑትን የጽዮንን ልጆች ቈነጃጅት አለቆች እግዚአብሔር ያዋርዳቸዋል።  ያጐሳቁላቸዋል ብሎ።  (ኢሳይ ፫ ፣ ፲፮ ፣ ፲፯ )
\m ፲፰. እንግዲህ ደግሞ የወይን ሐረግ ብዬ እጠራሻለሁ። የሆድሽ ፍሬ ያማረ የተወደደ ነውና። የድንግልናሽ ፍሬ የደሙ ጥማቂ ያማረ የተወደደ ሆነ ። 
\m ፲፱. በእንጆሪ በጅብራ በደደሆ እመስልሻለሁ ። የአብርሃምና የይስሐቅ የያዕቆብ\bd  አምላክ \bd*ለሙሴ በርሱ ላይ ሆኖ ታይቶታልና ከፈርፆንም ባርነት ነፃ መውጣት ያስተምራቸው ዘንድ ወደ እስራኤል ልጆች ላከው። (ዘፍጥረት ፫ ፣ ፪ ፣ ፮ - ፯ )
\m ፳. ካንቺ የተገኘ የልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* አካላዊ ቃል ግን ሐዋርያትን ወደ ዓለም ሁሉ ዳርቻ ላከቸው ከሰይጣን ባርነት ነፃ መውጣትን ያስተምሩ ዘንድ።  
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፰\bd* 
\m \bd ክፍል ፬\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* ቅድስት \bd ማርያም\bd* ሆይ በከበሩ ድንጋዮች ደግሞ እመስልሽ ዘንድ ልቡናዬን አነሳሳው ። 
\m ፪. መረግድ የሚባል ዕንቁ ድንጋይ ነሽ ። ኅብራቸውም ከተራራ በረድ በሚነፃ በጶዴሬና በኤሞዳ እመስልሻለሁ ። ይኽውም ምሳሌ ለንጽሕናሽ ነው ። 
\m ፫. የጳዝዮን ደንጊያ ነሽ ። የሰንፔር የሶምና የክርስቲሎቤ ደንጊያ ነሽ ። ይኽውም ምሳሌ ላይን ደስ ለሚያስኘው ደም ግባትሽ መጠራት ነው ። 
\m ፬. አሜቴስጢኖስ ደንጊያ አንቺ ነሽ ። ኢያሰጲድ ሰርዲኖን ደንጊያ ነሽ ። ይኽውም ምሳሌ አደፍ ጉድፍ ለሌለበት ኅቱም ድንግልናሽ ነው ። 
\m ፭. ዕንቁ ባሕርይ ደንጊያ አንቺ ነሽ ። በወርቅ የተጌጠም ያክንት ድንጋይ አንቺ ነሽ ። ይኽውም ምሳሌ ጥፋት ክፋት ለማያገኘው ቅድስናሽ ጌጥ ነው ። 
\m ፮. እልመቅሊጦስ ደንጊያ አንች ነሽ ። እርሱም ከርኩሰት የሚያነጻ ነው ። የዓለም ርኩሰት ባንቺ ነጽቷልና ። ዝገቱም ባንቺ ታድሷልና ። 
\m ፯. የደወል ደንጊያ የቤተ መቅደስ ቃጭል አንቺ ነሽ ። እርሱም በተመታ ጊዜ ለሚሰማው ያማረ የተወደደ ነው ። በሕማም ጊዜ ቢመታ በምጥ የተያዘችው ሴት ልቡናዋ ወደርሱ ይመሰጣል ። ብላቴናውንም እስክት\bd ወልድ \bd*ድረስ ሕማም አይሰማትም ሕመሟንም አታውቀውም ። 
\m ፰. እንዲሁም ሰማዕታት የቅድስናሽን ወሬ በመስማት የልጅሽንም ወሬ ለቤዛ ዓለም መሰቀሉንም ከመስማት የተነሣ በሰማዕትነት የሚያገኛቸውን መከራ እሳቱን ስለቱን አያውቁትም። የሰማዕትነት ዋጋቸውን እስኪቀበሉ ድረስ ። 
\m ፱. ብረትን ሁሉ የሚያቀልጥ የአድማስ ደንጊያ አንች ነሽ ። በመውለድ ያልተለወጠ የማኅተመ ድንግልናሽ ኃይል እንደ አድማስ ደንጊያ ጽኑ ነውና ። በልጅሽ \bd በኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ኃይል የኃጢአቴን ሰንሰለትና የእስራቴን እግር ብረት አቅልጠሽ አጥፍተሻቸዋልና ። 
\m ፲. ከልጅሽ ከወዳጅሽ አንደበት የሃይማኖት አለት ተብሎ ጴጥሮስ የተጠራባት አለት ደንጊያ አንች ነሽ ። 
\m ፲፩. የሐዋርያት ጉባዔ የምትሆን ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ባንቺ ተመሠረተች ። የንጉሱም ሙሽራ ባንቺ ተጌጠች የበኩር ልጅሽ እጮኛ ባንቺ ተጋረደላት ። 
\m ፲፪. ባንቺም በወርቅ ደንጊያ ተመሠረተች ። በሚያንፀበርቀውም ዕንቁ ደንጊያ ባንቺ ተሠራች ። 
\m ፲፫. ባንቺም ምሰሶች ቆሙ ። ሕንፃዋ ባንቺ ፀና ግድግዳዋም ባንቺ ተሠራ ። ጠፈርዋም ባንች ተጠፈረ።  ዋልታዋም ባንቺ ተዋቀረ። ጭምጭሞዋም ባንቺ ተጨመጨመ ። 
\m ፲፬. ደጆቿ ባንቺ ተከፈቱ። መቃን መድረኳም በልጅሽ ደም ተረጨ ። 
\m ፲፭. ባንድ ልጅሽ መስቀል ያፈራችው ስፍራ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ታመሰግንሻለች ። ከርኲሰቷም በሆድሽ ፍሬ ደም የነጻችው ። 
\m ፲፮. ያዘነች ስትሆን በልጅሽ በወዳጅሽ ትንሣኤ የተጽናናችው ፣ የተዋረደች ስትሆን በድንግልናሽ ቡቃያ መውጣት ከፍ ከፍ ያለችው ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ታመሰግንሻለች ። 
\m ፲፯. በዕለተ ዓርብ ከልጅሽ ቀኝ በፈሰሰው ውሀ ተጠምቃ የውግታቱን ደም ተቀብታ ቅድስት ቤተክርስቲያን ታመሰግንሻለች ። 
\m ፲፰. የልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* በግ የተባለ ልጅሽ ዐማኑኤል የተሞሸረባት መርዓዊ ሰማያዊ የተባለባት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ታመሰግንሻለች ። (ዮሐንስ ፩ ፣ ፳፱ ) (\bd ኢሳይያስ\bd* ፶፫ ፣ ፯ )
\m ፲፱. ከወለድሽው ጋራ አንድ አምሳል ከሳደግሽውም ጋራ አንድ አካል የሆነችው የተባለችው ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ባንደበቷ አቀንቅና በከንፈሯም እልል ብላ ታመሰግንሻለች ። 
\m ፳. በእጅዋ አጨብጭባ በእግሯ አሸብሽባ ቅድስት ቤተክርስቲያን ታመስግንሻለች ። ባንቺም ደስ ትሰኛለች ከእግርሽም በታች ይሰገዱ ዘንድ ልጆቿን ትጠራለች ። 
\m ፳፩. ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ታመሰግንሻለች ። የአሕዛብም ልጅ ለእስራኤል ልጅ ላንቺ ትሰግዳለች ። በልጅሽ ለጋስነት በሀብቱም ብዛት ፳ኤላዊት ተብላለችና እርሱ ልዕልናውን በትሕትናዋ ስለጨመረ ። 
\m ፳፪. ትሕትናዋንም በልዕልናው ጨመረ ። የርሷንም ሞት ወስዶ የእርሱን ሕይወት ሰጣት። ስለ ርሷም ፍቅር ከላይ ወደ ታች ወረደ ። ከኃጢአትም በቀር እንደኛ መሆንን አላፈረም ። 
\m ፳፫. ደከመ፣ ወዛ፣ ተራበ ፣ ተጠማ ፣ ተሰቀለ፣  ታመመ ፣ የርኩሳን አይሁድንም ምራቅ ተቀበለ። ሞትንም በሥጋ ተቀበለ። ይህንን ሁሉም ስለ እርሷ አደረገ ። 
\m ፳፬. በትንሣኤውም የዘለዓለም ሕይወትን ከፈላት። በዕርገቱም ከፍ ከፍ አደረጋት ። ወደርሱም አንድ አካል አንድ አምሳል አድርጐ ወዳባቱ ደግሞ ወደ ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* መባ አቀረባት ። 
\m ፳፭. ስለዚህም ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ታመሰግናለች ። በልቡናዋ ስላደረው ስለ ልጅሽ ፍቅር በፍቅር እየነደደች ትሰግድልሻለች ። የስሙ አጠራርም ለዘወትር ካንደበቷ አይቋረጥም ። 
\m ፳፮. ድንግል ሆይ ርኩሰት የሌለብሽ ንጽሕት ሆይ ድንግል ሆይ የተመሰገንሽ ቡርክት ሆይ የተመረጥሽ ቅድስት ሆይ ድንግል የድንግልናሽ ምስጋና በሁሉ መላ ። 
\m ፳፯. ውዳሴሽም በዓለም ዳርቻ ሁሉ ሰፈፈ የውቅያኖስ ባሕር በመደቡ የተወሰነ ነው ። የሐኖስም ባሕር እንደ መጠኑ ልክ አለው ። 
\m ፳፰. ያንቺ ምስጋና ግን ልክ ወሰን ስፍር ቁጥር ማለቂያ የለውም ። የለውም ። አእምሮ ሊወስነው አንደበት ተናግሮ ሊፈጽመው አይችልም 
\m \bd ምዕራፍ ፱\bd* \bd (ክፍል ፯)\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ \bd እመቤታችን \bd*ድንግል\bd  ማርያም \bd*ሆይ ሁሉ ላንቺ ሆነ ። ሁሉም ስላንቺ ተፈጠረ ። 
\m ፪. አዳም ከኅቱም ምድር ተፈጠረ ። አንቺን ያፈራ ዘንድ ነው ። ሔዋንም ከአዳም ከግራ ጐኑ ተፈጠረች አንቺን ትወልድ\bd  \bd*ዘንድ ። (ዘፍ ፩ ፣ ፳፯)
\m ፫. ምድርም ተፈጠረች አዳምን አባትሽን ታስገኝ ዘንድ ለምግቡም ቡቃያውን ታወጣ ዘንድ ሰማይም ስለርሱ ተሰቀለ ። (ዘፍጥረት ፩\bd  \bd*፣ ፩ ፣ ፲፩ )
\m ፬. ፀሐይና ጨረቃም ከዋክብትም እንዲያበሩለት በመውጣትና በመግባትቸው የዘመኑ ቁጥር እንዲታወቅ ተፈጠረ ። (ዘፍጥረት ፩ ፣ ፲፬ ፣ ፲፭ )
\m ፭. ደመናትም ቡቃያውን ለማሳደግ ዝናም እንዲያዘንሙ ተዘረጉ ። እንጨቶችም ለግዳጁ ሊሆኑ ነፋሳትም እሸቱን ለማብስግዝናም እንዲያዘንሙ ተዘረጉ ። እንጨቶችም ለግዳጁ ሊሆኑ ነፋሳትም እሸቱን ለማብሰል እንዲነፍሱ መላእክትም እንዲያገለግሉት ተፈጠረ ። (መዝሙር ፻፬\bd  \bd*፣ ፬) (ዘፍጥረት ፪ ፭ ፯ )
\m ፮. ጳውሎስ እንደ ተናገረ እንዲህ ሲል።  የዚህንስ ዓለም ተውትና መላእክትን ስንኳን እንድንገዛ አታውቁምን ። 
\m ፯. ዳግመኛም እንዲህ አለ። ነገር ግን ሕይወትን ስለሚወርሱ ጻድቃን ተፈጠሩ ። 
\m ፰. ድንግል ሆይ ክብርሽን ገናንነትሽን ለመናገር የሚቻለው ማነው? ምስጋናሽን ለመናገር ማን ይችላል?  ከፍጡራንም ወገን ሁሉ አንቺን የሚመስል የለም ። 
\m ፱. በሁሉ ላይ አለቃ ሆንሽ ። ሁሉንም ገዛሽ ከሰማይ በላይ ከፍ ከፍ አልሽ ። ከኢዮርም ነጠቅ ያልሽ ሆንሽ ። 
\m ፲. ሰማዮች የሰማዮችም ሰማይ ያመሰግኑሻል ። የፈጣሪያቸውን እናት ሆነሻልና ።
\m ፲፩. መላእክት የመላእክት አለቆች ያመሰግኑሻል። የፈጠራቸውን ወልደሽዋልና ። 
\m ፲፪. ሰውና እንስሳ ሥጋም የለበሰ ፍጥረት ሁሉ ያደንቁሻል።  ያመሰግኑሻል በዝናም አብቅሎ በፀሐይ አበስሎ የሚመግባቸው እርሱን በድንግልናሽ ወተት አሳድገሽዋልና ። 
\m ፲፫. ምድርም ተራሮችም በላይዋም የተፈጠሩ ኮረብቶች ሁሉ ላንቺ ይገዛሉ ። ያጸናቸው እሱን በጉልበትሽ ላይ አቅፈሽ ይዘሽዋልና ። 
\m ፲፬. ወንዞች ባሕርም ፈሳሽም ውሆች ሁሉ ገናንነትሽን ይናገራሉ ። ቁመታቸውን ጥልቅ ያደረገ ስፋታቸውንም ያሰፉ እሱን በጸባብ ሆድሽ ወስነሽዋልና ። 
\m ፲፭. እሳት የእሳት ነበልባል ላህቡም መባርቅትም ክብርሽን ይናገራሉ ። ይናገራሉ ። ተፈጥሯቸው ከእሳት የሚሆን መላእክት ከግርማው የተነሣ የሚንቀጠቀጡለትን መባርቅትም ከቃሉ መውጣት የሚገለባበጡለት እርሱን በእጆችሽ ዳሰሽዋልና ። 
\m ፲፮. \bd ኪሩቤል\bd* \bd ሱራፌል\bd* ይሰግዱልሻል በላያቸው የሚቀመጥ እርሱን በጀርባሽ አዝለሽዋልና ። (መዝሙር ፲፰ ፣ ፲)
\m ፲፯. የዕውነተኛ ፀሐይ እናት ሆይ ላንቺ እገዛለሁ ፍጥረት ሁሉ ላንቺ ይገዛልና የልጅሽ ስም በሁሉ ከተነገረ ዘንድ ያንቺ ስም ከዚያ ይነገራልና 
\m ፲፰. የልጅሽ መለኮትነት በሁሉ ገዥ ከሆነ ዘንድ ክብርሽ ገናንነትሽ ከዚያ ይነገራል (መዝሙር ፻፫ ፣ ፳፪ )
\m ፲፱. አንድ ልጅሽ ወደ ሰማይ ባረገና በባሕርይ አባቱ በስተቀኝ በተቀመጠ ጊዜ ካንቺ የነሣው ትስብእት ከመለኮት ጋራ አንድ ሁኖ ከዚያ አለ (ማርቆስ ፲፮ ፣ ፲፱) (የሐዋርያት ሥራ ፩ ፣ ፪)
\m ፳. \bd እግዚአብሔር\bd* ዕፁብ ድንቅን አደረገ አዳምን በፈጠረው ጊዜ ከራቱ ባሕርያት አከናውኖ በሠራው ጊዜ አራቱ ባሕርያት አንዱ ከሁለቱ ሶስተኛው ከአራተኛው እንዳይቸጋገሩ እርስ በርሳቸውም እምቢ እንዳይባባሉ ባሕርያትን አስማማ 
\m ፳፩. ዕርጥቡን ከደረቁ ጋራ ጨመረ ሙቀት ያለውንም ባሕርይ ከቁሪሩ ባሕርይ የሚታየውንም ከማይታየው ጋራ የሚዳሰሰውንም ከማይዳሰሰው ጋራ አስማማ 
\m ፳፪. ከሚዳሰሰው ሦስት ከማይጻሰ ሰው ሁለት አደረገ ከደረቁ ሶስት ከርጥቡ አንድ ከቆሪሩ ሦስት ሙቀትም ካለው አንድ አደረገ 
\m ፳፫. ሠሪውም ቤቱ ጸንቶ የሚኖርበትን ምክንያት አወቀ የቤቱንም ማዕዘን ባራቱ ባሕርያት መሠረተ 
\m ፳፬. ዳግመኛም የርሱ ትንፋሽ የሕይወቱም መንፈስ ከልተዋሐደው በቀር ሸክላው መንቀሳቀስ መናገርም እንዳይችል ባወቀ ጊዜ የሕይወት መንፈስን በንፍሐት አሳደረበት የሚንቀሳቀስ የሚናገር አደረገው (ዘፍጥረት ፪ ፣ ፯ )
\m ፳፭. ቅድስት ኦሪት እንደተናገረች እንዲህ ስትል በአዳም አፍንጫ የሕይወት ትንፋሽ እፍ አለበት ሰውም ሕይወት ያለበት ነፍስ ሆነ ። (ዘፍጥ ፪ ፣ ፯ )
\m ፳፮. ስለዚህም ነፍስ ከሥጋ ጋር አትሞትም \bd ከእግዚአብሔር\bd* አንደበት ወጥታ ከሥጋዋ ጋር ትዋሀዳለችና ጌታ በቅዱስ ወንጌል እንደተናገረ እንዲህ ሲል ሥጋችሁን የሚገድሉትን አትፍሯቸው ነፍሳችሁን ሊገድሉ አይችሉምና (ማቴዎስ ፲ ፣ ፳፰ )
\m ፳፯. ነፍስ አትግደል ያለው ግን ስለ ደመ ነፍስ ነው ። በሰው ሁለት ነፍሳት አሉና አንዲቱ የሕይወት መንፈስ ናት እርሷም \bd ከእግዚአብሔር\bd* አንደበት የወጣች ይህችም ከሥጋ ባሕርይ አቅቆጠርም አትሞትም 
\m ፳፰. አንዲቱ ደግሞ ደመ ነፍስ ናት እርሷ ግን ከሥጋ ባሕርይ ናትና ትሞታለች ስለዚህም \bd እግዚአብሔር\bd* እንዲህ አለ ከደመ ነፍስ ያልተለየውን ሥጋ አትብሉ 
\m ፳፱. \bd የእግዚአብሔር\bd* የቤቱ ምሰሶ ግን የሕይወት መንፈስ ነው ። እንግዲህ የሕይወት መንፈስ ከተለየው ወዲያ ሥጋ በድን ይሆናል 
\m ፴. ስለዚህ ኦሪት በድንን አረከሰች የሕይወት መንፈስ ከሱ ተለይቷልና ። በኛ ዘንድ ግን የክርስቲያን በድን ንጹሕ ነው ። ሥጋው ከመለኮት ስጋና ደም የተዋሀደ ነውና በጥምቀትም ያገኘው ጸጋ ከርሱ አይለይም 
\m ፴፩. ስለ ድንግል ልጅም ሥጋ \bd ዳዊት\bd* እንዲህ አለ ወንድማቸውን እንደ ርኩስ በድን ጣሉ (መዝሙር ፴፰ ፣ ፳፩ )
\m ፴፪. እንዲህ ማለት ቅዱስ እንደ ሆነ ። አላውቁትም ማለት ነው ። የአይሁድ ወገኖች በእናቱ በኩል ዘመዶቹ ናቸውና በድን ማርከስም በሕጋቸው ልማዳቸው ነውና 
\m ፴፫. \bd የእግዚአብሔር\bd* ጥበቡ ዕፀብ ድንቅ ነው ። አዳምና ሔዋንን በመልኩ በምሳሌው ፈጠራቸው ( ዘፍጥረት ፩ ፣ ፳፯ )
\m ፴፬. በወደደ ጊዜ ደግሞ በዘራቸው ልጅ ማኅፀን ተሠወረ ከሠራው ቤት አደረ ወደ አነጸውም ገባ ሥጋዊ ደማዊ ባሕርይን ባሕርይ አደረገ ሥጋዊ ደማዊ ፈቃድ አላገኘውም 
\m ፴፭. ተራበ አልቀማም ተጠማ ስልት ቀጠና አላገኘውም ደከመ ከሰው ማንንም ረዳት አልሻም በፈረስና በሠረገላም የሚረዳው ሊኖር አልፈለገም (ማቴ ፳፮ )
\m ፴፮. ተሰደበ አልተቀየመም ተሰቀለ ታመመ ለሰቀሉት ሥርየት ለመነ እንዲህ ሲል አባቴ ሆይ ዕዳ በደል አታድርግባቸው ያለዕውቀት ይሠራሉና (ማቴዎስ ፳፫ ፣ ፴፬ ፣ ፶፪ )
\m ፴፯. ሰይጣን በርሱ ላይ ምንምን ምክንያት አላገኘም ስለዚህ \bd ዳዊት\bd* እንዲህ አለ ከባለ ቀንድና ሰኰናው ከተሰነጠቀ በሬ ከወይፈንም ይልቅ \bd እግዚአብሔርን\bd* ደስ አሰኘዋለሁ (መዝሙር ፷፱ ፣ ፴፩ )
\m ፴፰. \bd የእግዚአብሔርን\bd* ልጅ ላም ብሎ ጠራው የተመረጠችውን ድንግል ደግሞ ጥጃ አላት ቀንድና ጽፍር ያላበቀለ ማለቱ ግን በእጆቹ ቅሚያ በራሱ የኃጢአት ጽኑ ሸክም ስላልኖረበት ነው ። (ዮሐንስ ፲፰ ፣ ፳፱ )
\m ፴፱. የንጽሕት እምቦሳ ልጅ የናዝሬቱ ኢየሱስ በውነት ንጹሕ የተወደደ መሥዋዕት ነው ። 
\m ፵. ለመታረድ የማያቋርፅ እርዱ የማያልቅ ንጹሕ ላህም ዕውነተኛ መሥዋዕት ነው ። የሚበሉትንም የሚቀድሳቸው የሚቀበሉትንም የተመሰገኑ የሚያደርጋቸው እርሱ እውነተኛ ንጹሕ መሥዋዕት ነው ። 
\m ፵፩. በእስራኤል እጅ የተሠዋ እርሱ ዕውነተኛ ንጹሕ መሥዋዕት ነው ። በአይሁዳዊ እጅ የተሠዋ እርሱ ዕውነተኛ ንጹሕ መሥዋዕት ነው ። 
\m ፵፪. በወጉት ፊት በቀንዱ የማይበረታታ ላም በሚሸልቱትም ፊት የሚይናገረው በግ ዕውነተኛ ንጹሕ መሥዋዕት ነው ። (\bd ኢሳይያስ\bd* ፶፫ ፣ ፯ )
\m ፵፫. ሥጋውን የበላ አይሞትም ደሙንም የጠጣ አይጐዳም በዕውነት ንጹሕ መሥዋዕት ነው ። (ዮሐ ፮ ፣ ፶፫ ፣ ፶፬ )
\m ፵፬. በፈቃዱ የታመመ ወይም የሞተ እርሱ ንጹሕ መሥዋዕት ነው ። 
\m ፵፭. ዘወትር የሚሠዋው ዘወትርም ሕያው ሁኖ የሚኖረው የጐኑ መዳሰስም የማያልቀው እርሱ የዕውነት መሥዋዕት ነው ። 
\m ፵፮. ይህንን እሳት ያለ ጉጠት ሳይፈራ የሚዳስስ ካህን እንደምን ያለ ነው ። ለዚህ ለመዳሰሱ አንክሮ ይገባል። 
\m ፵፯. በመሠዊያ ላይ ይህንን ኅብስቱን የሚፈትተው ካህን እንደምን ያለ ነው ። ለዚህ ለመፍተቱ አንክሮ ይገባል። ብላቴናውን ባባቱ ፊት በናቱ ራስ ላይ አኑሮ የሚሠዋ ይመስላል 
\m ፵፰. የምሥጢሩን ወይን በጽዋው የሚያዘጋጀው ካህን እንደምን ያለ ነው ። ለዚህ ለማዘጋጀቱ አንክሮ ይገባል። ነው ። ለዚህ ለማዘጋጀቱ አንክሮ ይገባል። የልጁን ደም ባባቱ ፊት ደሙም በናቱ ራስ ላይ ሲንጸፈጸፍ የሚቀዳ ይመስላል 
\m ፵፱. ሙሽራውን ያለ ወቅለምት የሚሠዋ ሙሽራይቱን የሙሽራውን ሥጋ እንድትበላ የሚጠራት ልጆቿንም ባባታቸው ሥጋ የሚያሳድጋቸው ይህ ካህን እንደምን ነው ። ለዚህ አንክሮ ይገባል። 
\m ፶. \bd የእግዚአብሔርን\bd* በግ ለመሥዋዕት ጣቶቹ ወቅለምት የሆኑለት ይህ ካህን እንደምን ያለ ነው ። ለዚህ አንክሮ ይገባል። 
\m ፶፩. አንደበቱም መናፍቃንን ከምዕመናን ለመለየት ሰይፍ ሆነለት 
\m ፶፪. ምዕመናንን ከአምላከቸው ደም አንድ የሚያደርጋቸው ይህ ካህን እንደም ያለ ነው ። የማይዳሰሰውን የሚዳስስ የማይነካውን የሚነካ ይህ ካህን እንደም ያለ ነው ። ለዚህ አንክሮ ይገባል። 
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፲ (ክፍል ፯)\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ አምላካዊውን እንጀራ ላስገኘሽልን ላንቺ መገዛት ይገባል። 
\m ፪. ድንግል ሆይ ርኩሰታችንን የሚአነጻውን የወይን ጽዋ ላነቃሽልን ላንቺ መገዛት ይገባል። ሰማያዊውንም በግ ነባቢውንም መሥዋዕት ለወለድሽልን ላንቺ መገዛት ይገባል። 
\m ፫. ድንግል ሆይ ለበረከት የሚሆነውን ረቂቅ ምሥጢር ላስገኘሽልን ላንቺ መገዛት ይገባል። 
\m ፬. ድንግል ሆይ የሚታረደውን በሬ እርዱም ለሠርግ ሰዎች የሚሆነውን ለወለድሽልን ላንቺ መገዛት ይገባል። 
\m ፭. ሰውን ከመላእክት ጋራ ያስማማሽ ድንግል ሆይ ላንቺ ማገልገል ይገባል። የሰውንም ልጆች ሁሉ \bd በኪሩቤል\bd* ምስጋና እንዲያመሰግኑ ያደረግሻቸው ድንግል ሆይ አንቺን ደጅ መጥናት ይገባል። 
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፲፩\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ \bd እመቤቴ\bd* ድንግል\bd  ማርያም \bd*ሆይ በልጅሽ በወላጅሽ መታመም መከራም በመቀበሉ የፀብና የክርክርን ግርግዳ አፍርሰሽ የሃይማኖትን መሠረትን ላጸናሽልን ላንቺ ማገልገል ይገባል። 
\m ፪. ድንግል ሆይ ባንድ ልጅሽ መስቀል ሰውን ለኃጢአት ከመገዛት ባርነት ነፃ ላወጣሽው ላንቺ መገዛት ይገባል። 
\m ፫. ድንግል ሆይ ለማይና ምድርን ላስማማሽ ላንቺ መታጠቅ ይገባል። 
\m ፬. የሕይወት መድኃኒት ምንጭ ሆይ የፈውስ መድኃኒት ውሀን ከአንቺ የሚቀዱ ሕመም ቁስለ ሥጋ ቁስለ ነፍስ የለባቸውም ።
\m ፭. የሰላም ምንጭ ሆይ የምሕረት ውሀን ካንቺ የሚረኩ የሚጠጡም ለዘለዓለም አይጠሙም። የሌት ቁር የመዓልት ሐሩር አያገኛቸውም። (ዮሐንስ ፬ ፣ ፲፬ )
\m ፮. የደኅንነት ምንጭ ሆይ ካንቺ የሚጠጡ ሐዲሳን አትክልት ዋዕየ ፀሐይ አያደርቃቸውም። ጽድቅ አበበቸውም አይጠወልግም ።
\m ፯. የሕይወት ምንጭ ሆይ ካንቺ የሚረጩ ርኩሰተ ሥጋ ርኩሰተ ነፍስ የለባቸውም ።
\m ፰. ለዘወትር የማትደርቅ ረብህ ጥቅም የሚገኝባት የሕይወት መድኃኒት ፈሳሽ አንቺ ነሽ ። 
\m ፱. ቈስለኞች የሚፈወሱበት የሕይወት ውሀ ነቅዕ አንቺ ነሽ ። ያዘኑትን የሚያረጋጋቸው የፍጹም ደስታ ነቅዕ አንቺ ነሽ ። 
\m ፲. ለዝንጉዎች ዕውቀትን የሚገልጽ የጥበብና የአእምሮ ነቅዕ ፈሳሽ አንቺ ነሽ ። የቅዱሳን መዓዛ የንጹሕ ዕጣን ፈልፈል አንቺ ነሽ ። 
\m ፲፩. ለዓለም ሀብትን የምታሰጥ የደናግል ገንዘብ አንቺ ነሽ ። 
\m ፲፪. አቤኔዜር የተባለች የረድኤት ደንጊያ አንቺ ነሽ ። ይህችውም የየቡሳዊው የአረውና አውድማ \bd እግዚአብሔር\bd* በውስጧ የዕሴይን ልጅ የ\bd ዳዊት\bd*ን መሥዋዕት የተቀበለባት \bd ከእግዚአብሔር\bd* የታዘዘው መቅሠፍት በራቀ ጊዜ። ( ፪ ሳሙኤል ፳፬ ፣ ፲፰ ፣ ፳፭ )
\m ፲፫. ለእስራኤል\bd  አምላክ \bd*ኤልያስ የመሥዋዕት መዓዛ ያሸተተባት የቀርሜሎስ መሠዊያ አንቺ ነሽ ። እሳት ከሰማይ ወረደች መሥዋዕቱንም በላች ዕንጨቱንና ደንጊያውንም መሬቱንም ደግሞም በጐድጓድ የነበረውን ውሀ ላሰች። (፩ኛ ነገ ፲፰ ፣ ፴፰ )
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፲፪\bd* \bd (ክፍል ፰)\bd*
\m ፩. ድንግል ሆይ ባማረው በተወደደው ነገር ሁሉ መሰልሁሽ ምስጋናሽን ግን ለመፈጸም አልቻልኩም ።
\m ፪. ስላንቺም የተነገረው ፍጹም ምስጋና በምስጋናሽ ባሕር ጥልቅነት ዘንድ እንድ መጥለቂያ ጠብታ ነው ። 
\m ፫. ምሕረት በቀኝሽ በኩል ነው ። ይቅርታም በግራሽ በኩል ብርሃንና ፀዳል በፊትሽ ነው ። ረድኤትና መድኃኒ በስተፊትሽ ።
\m ፬. የዓለም ሁሉ ክብር የነገሥታትም ብዕላቸው ድንግል ሆይ ነገሥታትና መኳንንት ዓለምም ሁሉ ከእግርሽ በታች ከጫማሽ ወድቀው ይገዛሉ። 
\m ፭. የምስጋና ዘውድ በራስሽ ላይ ነው ። የጽድቅ ጋሻም አንቺን ይከባል የሃይማኖት አጽር ቅጽርም ይከብሻል። \bd የመንፈስ ቅዱስ \bd*ክንፉ ይጋርድሻል። 
\m ፮. አዳም ከልጆቹ ጋራ ያመሰግንሻል በሱ የተፈረደ መርገመ ሥጋ ባንቺ ጠፍቷልና ። \bd እግዚአብሔር\bd* ሔዋንን የረገማት መርገም ባንቺ ተሽሯልና እንዲህ ሲል። 
\m ፯. ፃዕርሽን ጋርሽን አበዛለሁ ልጆችሽን በፃዕር ትወልጃለሽ ከወለድሽም በኋላ ፈቃድሽ ወደ ባልሽ ይሆናል ፣ እርሱም ይገዛሻል። (ዘፍጥረት ፣ ፫ ፲፮ )
\m ፰. አንቺ ግን ያለ ህማም ወለድሽ እንግዲህ የሚገዛሽ የለም ከኃጥያት ሸክም በታች አልተጠመድሽምና ።
\m ፱. ኖኅ ከልጆቹ ጋር ያመሰግንሻል የበረከቱ ቃል ባንቺ ተፈጽሟልና እንዲህ ያለው \bd እግዚአብሔር\bd* በሴም ድንኳን ይደር። (ዘፍ ፣ ፱ ፣ ፳፯ )
\m ፲. አብርሃም ከሳራ ጋር ያመሰግንሻል። \bd እግዚአብሔር\bd* ተስፋ ያስደረገው ባንቺ ተፈጽሟልና እንዲህ ሲል ከይስሐቅ ላንተ ብዙ ዘር ይጠራልሃል። ( ፲፯ ፣ ፲፱ ፣ ፳፩ )
\m ፲፩. ይስሐቅ ከርብቃ ጋር ያመሰግንሻል በያዕቆብ ላይ የሆነው በረከት ባንቺ ተፈጽሟልና ።
\m ፲፪. ቡራኬውም እንዲህ የሚል ነው ። አሕዛብ ይገዙልሃል ወገኖችም ይሰግዱልሃል ለወንድምህም ጌታ ሁነው። (ዘፍ ፣ ፳፯ ፣ ፳፱ )
\m ፲፫. ይኸውም የትንቢት በረከት ያለ ልጅሽ አልተፈጸመም። 
\m ፲፬. ዕብራዊያን ያዕቆብም ከልጁ ከይሁዳ ጋራ ያመሰግንሻል። የእርሱ በረከት በልጅሽ ተፈጽሟልና። \bd እግዚአብሔር\bd* ይሁዳን የባረከው እንዲህ ሲል። 
\m ፲፭. ይሁዳ ሆይ ወንድሞችህ አንተን ያመሰግናሉ። እጅህ በጠላቶችህ ደንደስ ላይ ነው ። የአባትህ ልጆች ይሰግዱልሃል። (ዘፍጥረት ፣ ፵፱\bd  \bd*፣ ፰ )
\m ፲፮. የአንበሳ ግልገል ይሁዳ ልጄ ሆይ ከምርኮ ወጣህ እንደ አንበሳ እንደሴት አንበሳም ተንበረከክ ተኛም። ያስነሳው ዘንድ ማን ይችላል። (ቁ.፱)
\m ፲፯. በትር ከይሁዳ የገዥም ዘንግ ከእግሮቹ መሐከል አይጠፋም የሰላም ንጉስ እስኪመጣ ድረስ ርርሱም የአሕዛብ መታዘዝ ይሆናል። (ቁጥር ፲ )
\m ፲፰. አህያይቱን በወይን ግንድ ያህያውንም ግልገል በወይን ሐረግ ያስራል፨ ልብሱን በወይን መጎናጸፊያውንም በወይን ዘለላ ያጥባል።
\m ፲፱. ዓይኑ ከወይን ይቀላል ጥርሱም ከወተት ይነጻል። (ቁ.፲፪ )
\m ፳. ሙሴ ከእስራኤል ልጆች ሁሉ ጋራ ያመሰግንሻል። \bd እግዚአብሔር\bd* በሙሴ ኦሪት ስላንቺ እንዲህ ይላልና ።
\m ፳፩. ሰማይ አድምጽ እነግርህማለሁ ምድርም ያፌን ነገር ትስማ ። ዘዳግም ፴፪\bd  \bd*፣ ፩ 
\m ፳፪. ትምህርቴም እንደ ዝናም ትፍሰስ ነገሬም እንደ ጠል እንደ ካፊያም በርሻ ላይ ይውረድ እንደጠፈጠፍም ሳር ይሁን ። እንግዲህ አንቺን እርሻ ብሎ ጠፋሽ ልጅሽን ደግሞ ጠል አለው። (ቁ ፪ )
\m ፳፫. \bd ዳዊት\bd* ከመዘምራን ጋራ ያመሰግንሸል እንዲህ ሲል። መሠረቶቿ በተቀደሱ ተራሮች ናቸው። (መዝሙር ፣ ፹፯ )
\m ፳፬. \bd እግዚአብሔር\bd* ከያዕቆብ መኖሪያዎች ሁሉ ይልቅ የጽዮንነ ደጆች ይመርጣቸዋል። (ቁ.፪ )
\m ፳፭. \bd የእግዚአብሔር\bd* አገር ሆይ በአንቺ የተከበረ ነገር ይባላል። (ቁ.፫ )
\m ፳፮. ማኅበረ መላእክት ሁሉ ያመሰግንሻል በንጽህና ስርዓት እርሳቸውን መስለሻልና። 
\m ፳፯. ማኅበረ ነቢያት ሁላቸው ያመሰግኑሻል ፣ ትንቢታቸው ባንቺ ተፈጽሟልና። 
\m ፳፰. የሐዋርያት ማኅበር ያመሰግኑሻል ፣ የተወደደ ልጅሽ ወንድም ሆኗቸዋልና ። ለመንግስቱም ወራሾች አድርጓቸዋልና ። 
\m ፳፱. የበጎ ጎልማሶች ሰማዕታት ያመሰግኑሻል የልጅሽ መከራ አንድነት በስጋቸው ተቀብለዋልና ። 
\m ፴. ደናግል መነኮሳት ያመሰግኙሻል ። አኗኗራቸውን ለንጽህናሽ አምሳል ብፅዓት አድርገዋልና ። 
\m ፴፩. ሊቃነ ጳጳሳት ፣ ኤጲስቆጶት ያመሰግኑሻል የልጅሽ አንደበት ስልጣን ባንደበታቸው ተዋህዷልና ። 
\m ፴፪. ቀሳውስት ያመሰግኑሻል ለክህነታቸው መዓርግ ልጅሽ አለቃ ሁኗልና ።
\m ፴፫. ስለ በጎ መልእክት የሚፋጠኑ ዲያቆናት ያመሰግኑሻል ። በልጅሽ ገዥነት ምሥጢር አገልጋዮች መላክተኞች ሁነዋልና ። 
\m ፴፬. አናጒንስጢስ መዘምራን ያመሰግኑሻል ለልጅሽ ምስጋና በቤተ መቅደስ ድምጻቸው እንደ ወርቅ ጸናጽል ይሰማልና ።
\m ፴፭. የክርስቲያን ማኅበር ሁሉ ያመሰግኑሻል ከልጅሽ ከቀኝ ጎኑ የተገኘውን የጥምቀት ድርብ በፍታ ተጎናጽፈዋልና ። 
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፲፫\bd*
\m ፩. አደፍ ፣ ጉድፍ የሌለብሽ ንጽሕት ሆይ ያለ ኃጢአት ጽሪት ያለ ርኩሰትም ቅድስት ሆይ የድንግልሽ ምስጋና ዕፁብ ድንቅ ነው ። 
\m ፪. የንጽሕናሽም ውዳሴ የተደነቀ ነው ። ስለዚህም ክብርሽን ፣ ገናንነትሽን ልንናገር ይገባናል። 
\m ፫. በላይሽ ያፈረውንም ጸጋ ክብር እንናገር ፣ ዕውቀት ልቡና ያለው ሁሉ ለንግስትነትሽ ይገዛል። 
\m ፬. አፍ አንደበት ያለው ሁሉ የቅድስናሽን ኃይል ያመሰግናል ። በቅዱሳን ሁሉ ዘንድ ቅድስት ነሽ ። 
\m ፭. በተመረጡትም ዘንድ የተመረጥሽ ነሽ ።  በተመሰገኑትም ላይ ተመሰገንሽ ስምሽም በሁሉ የሰለጠነ ገዥ ነው ። 
\m ፮. ወደአንቺ የሚገሰግስ የቤትሽንም ደጅ የሚመታ የሚጸፋም የተደነቀ ነው ። የፍቅርሽ ኃይል ያረፈበት የተደነቀ ነው ። የክብርሽን የገናንነትሽን ምስጋና ዘወትር የሚያነብ የተደነቀ ነው ። 
\m ፯. የስምሸን አጠራር ካፉ የማያርቅ የገናንነትሽንም ነገር ካንደበቱ የማያቋርጥ የተመሰገነ ነው ። 
\m ፰. በፍጹም ልቡናው የሚከተልሽ በሐሳቡም ሁሉ አንቺን የሚፈልግ የተመሰገነ ነው ። 
\m ፱. አንችን የተጠጋ እምነቱንም በልጅሽ ያደረገ የተመሰገነ ነው ። 
\m ፲. የፍቅርሽ መሰረት ከልቦናው የማይነዋወጥ አንቺን ከማሰብም ልቡናው የማይወላውል የተደነቀ ነው ። 
\m ፲፩. ዘወትር ለምስጋናሽ የሚተጋ ጸሎቱንም በጆሮሽ የሚዘራ የተመሰገነ ነው ። 
\m ፲፪. የልጅሽ የሞቱን መስቀል ለመሸከም ዘወትር ልቡን የሚያጨክን ይቅርታንም ከድንግልናሽ ነቅዕ የሚቀዳ የተመሰገነ ነው ። 
\m ፲፫. ያበባውን ሽቱ ከንጽህናሽ መዓዛ የሚቀምስ የተደነቀ ነው ። 
\m ፲፬. ከልጅሽ የመገዛት ቀምበር በታች ራሱን ዘንበል ያደረገ ያንድ ልጅሽ የወንጌሉን ፍለጋ የተከተለ የተመሰገነ ነው ። 
\m ፲፭. \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚፈራ ሰው ትእዛዙንም ሊጠብቅ የሚወድ ምስጉን ነው ። (መዝሙር ፻፲፪\bd  \bd*፣፩)
\m ፲፮. ዘሩም በምድር ብርቱ ይሆናል የቅኖችም ትውልድ ትባረካለች (ቁ ፣ ፪) ፲፯. ሀብትና ባለጸግነት በቤቱ ነው ። ጽድቁም ለዘለዓለም ይኖራል (ቁ ፣ ፫)
\m ፲፰. የያዕቆብ\bd  አምላክ \bd*ረዳቱ የሆነ ተስፋውና ትውክልቱም \bd በእግዚአብሔር\bd* በአምላኩ የሆነ የተመሰገነ ነው ። (መዝሙር ፻፵፮\bd  \bd*፣ ፭)
\m ፲፱. \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚፈሩ በመንገዱም የሚሔዱ ሁሉ የተመሰገኑ ናቸው ። (መዝሙር ፻፳፰\bd  \bd*፣ ፩)
\m ፳. ድንግል ሆይ በጸሎትሽ ረዳትነት የሚታመን ምስጉን ነው ። እኔም ስለዚህ ፍቅርሽን ለመከተል ተጋሁ። 
\m ፳፩. በላይሽም ያደረው የሃይማኖት ኃይል ልቡናዬን አሰለጠነው። 
\m ፳፪. ሥጋሽን የለበሰ የሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወዳለበት ወደ ላይ በማሰብ ልቡናየን መጠቀኝ ።
\m ፳፫. ከፍጥረት ወገኖች ሁሉ ካንቺ የሚከብር እንደ ሌለ እንግዲህ ዐወቅሁ 
\m ፳፬. ከሕይወት እሳት የተገኘ የሕይወት እሳት ተላከ ከምስጋና መብረቅ የተገኘ መብረቅ ወረደ። 
\m ፳፭. ከብርሃን ሕጽን የተገኘ ብርሃን ወረደ ከባሕርይ\bd  አምላክ \bd*የተገኘ ፣ የባሕርይ\bd  አምላክ \bd*መጥቶ በላይሽ አደረ ።
\m ፳፮. ከምልዓቱ ሳይከፈል በወለደው ቀኝ ሳለ በማኅፀንሽ ተወሰነ ሳይወሰን ምልዓቱን ፣ ስፋቱን ፣ ርቀቱን ሳይተው በማኅፀንሽ ተሸከምሽው ፀነስሽውም ።
\m ፳፯. አነዋዋሩን የሚወስነው ስፍራ የለምና ፣ ለገዥነቱም ልክ መጠን የለውም ። በማየትም በማሰብም የወሰኑ ልክ ተመርምሮ አይገኝም ።
\m ፳፰. ሥጋዊት ደማዊት ብላቴና ሆይ የመለኮት በሆድሽ መፀነስ እንደምን ነው ? እስኪ ንገሪኝ። 
\m ፳፱. ከኃይል የተገኘ ኃይል እንዴት በላይሽ አደረ በመውረዱ የሰማያት ኃይል አልተነቃነቀምን በመምጣቱስ የተራሮች መሠረት አልተነዋወጠምን?
\m ፴. የሰማይ ስፋት የምድር መዘርጋት ሊወስኑት የማይችሉት እርሱን እንዴት በመሐከል እጅሽ ያዝሽው?
\m ፴፩. የሁለት ሽማግሎች ብላቴና ሆይ የ\bd ዳዊት\bd* ያባትሽ ቤት የመንግሥት ሀብት የጠቀመሽ የለም። የሰሎሞንም የልጁ ድልብ ብዛት ምንም ምን አልጠቀመሽም። ከርሳቸውም ገንዘብ ምንም ምን የደረሰሽ የለም ።
\m ፴፪. ነገር ግን የነዳያን ብዕል የንጹሓን አክሊል የቅዱሳን ጌጥ የሚሆን የመለኮት ባሕርይ በላይሽ አደረ። ከሥጋሽ ሥጋ ከነፍስሽ ነፍስ ነስቶ ተዋሐደ አንድ አካል አንድ ባሕርይ ሆነ ። 
\m ፴፫. በነቢያት መጻሕፍት ግን ከ\bd ዳዊት\bd* ዘር ከወገኖቹም ነገድ \bd ክርስቶስ\bd* እንዲወለድ ተጽፏል ።
\m ፴፬. እንኪያ በሄሮድስ ልጅ አላደረ፣ ከይሁዳም አለቆች ባንዱ ልጅ። 
\m ፴፭. ነገር ግን ከገሊላ ልጆች ለእናትነት የምትበቃ አላገኘም።
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፲፬\bd*
\m ፩. ስለዚህም አንቺን በትሕትና በድንግልና ተጠብቀሽ የምትኖሪዪቱን ብላቴና ወደደ \bd ለመንፈስ ቅዱስ \bd*ማደሪያ የሚሆነው አዳራሽ ንጹሑን ሥጋሽን አገኘ ።
\m ፪. አካላዊ ቃልም ካንቺ በተወለደ ጊዜ ሰብአ ሰገል ከሩቅ አገር መጡ። (ማቴዎስ ፣ ም ፪\bd  \bd*፣ ቁ ፩)
\m ፫. እንዲህ ሲሉ የተወለደው የይሁዳ ንጉሥ ወዴት ነው ። ኮከቡን በምስራቅ አይተናልና ልንሰግድት መጥተናል። (ቁ. ፪ ዘኁልቊ ፳፬\bd  \bd*፣ ፲፯ )
\m ፬. ሄሮድስም ይኽን ሰምቶ ደነገጠ ። ታወከ ሕዝቡም ከርሱ ጋራ ደነገጡ ታወኩ። (ቁ. ፫ ) 
\m ፭. የካህናቱ ሁሉ የሕዝቡንም ጸሐፎች ሰበሰበ። \bd ክርስቶስ\bd* በወዴት ይወለዳል ብሎ ጠየቃቸው። (ቁ. ፬ )
\m ፮. እርሳቸውም አሉት በቤተልሔም በይሁዳ ዕፃ እንዲህ በነብይ ተጽፏልና። (ሚካ ፭ ፣ ፩ )
\m ፯. አንችም ቤተ ልሔም የኤፍራታ ምድር ከይሁዳ አለቆች ሁሉ ከቶ አታንሽም ሕዝቤን እስራኤልን የሚጠብቅ ንጉስ ካንቺ ይወጣልና። (ማቴዎስ ፪ ፣ ፮ )
\m ፰. ከነቢይ ቃል ለወጣ በትንቢት መንፈስ ለተነገረ በጻሓፍትና በሊቃነ ካህናት አፍ ወደ ሄሮድስ ጆሮ ለተሰበከ ለዚህ ምስክርነት አንክሮ ይገባል። 
\m ፱. የንጉሱን ልቡና አወከ ሰውነቱንም በቅናት አቀለጠ አቃጠለውም። (ማቴዎስ ፪-፫ )
\m ፲. የተወለደበትንም ጊዜ ዘመን በታያቸው ኮከብ ከሰብአ ሰገል ከተረዳ በኋላ የገሊላን ሕጻናት ግደሉ ብሎ አዘዘ ።(ቁ ፲፮ )
\m ፲፩. ከእናቶቻቸው ጡት የተነሳ ምድር እስክትነጣ ድረስ ከሕጻናቱም ደም የተነሳ ምድር እስክትቀላ ።
\m ፲፪. የሕጻናቱ የመታረዳቸው የደም ጐርፍ የገሊላም ሴቶች የጡታቸው የወተት ጐርፍ ባንድ ሥፍራ ፈሰሰ ።
\m ፲፫. ሄሮድስ የማያገኘውን ፈለገ ጌታም ወደ ምድረ ግብፅ ሔደ ። በቀሊል ደመና ተጭኖ ነቢዩ \bd ኢሳይያስ\bd* እንደተናገረ ።
\m ፲፬. እነሆ \bd እግዚአብሔር\bd* ወደ ምድረ ግብፅ ይወርዳል በደመና ተጭኖ። (\bd ኢሳይያስ\bd* ፲፱ ፣ ፩ )
\m ፲፭. \bd እመቤቴ\bd* ሆይ ደመና ግን አንቺ ነሽ ። ሄሮድስ በቤቱ ነፋስን ሊዘጋ ወደደ ነፋስን መዝጋት በወዴት ይችላል ።
\m ፲፮. ሄሮድስ የፀሐይን ብርሃን በእጁ ሊጨብጥ ወደደ የፀሐይን ብርሃን መጨበጥ ወዴት ይችላል። 
\m ፲፯. \bd እግዚአብሔር\bd* በምስር ምድር እንግዳ ሆነ ። በጀርባሽ ታዝሎ። 
\m ፲፰. \bd እመቤቴ\bd* ቅድስት ድንግል\bd  ማርያም \bd*ሆይ ትሑት አገልጋይሽ የምሆን እኔን ከመከራ ሥጋ ከመከራ ነፍስ አድኚኝ የልጅሽ የወዳጅሽ ቸርነት በሁላቸን ላይ ይደር አሜን።
