\c 115 

\s1 መቶ ዐሥራ ሦስተኛ ተአምር። 
\b 
\s2 \it ዓለምን ዞረው በስሙ ያስተምሩ ዘንድ ጌታ ደቀ መዛምርቱን እንዳዘዛቸው ።\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለዘለዓ\bd*\bd ለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ ፣ በዚያም ጊዜ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ለሐዋርያት ተገልጾ ደስ ይበላችሁ ተረጋጉ እንጂ አትፍሩ ። እናንተስ የምትለምኑኝን ሁሉ እንደምሰጣችሁ ሁል ጊዜ ነግሬአችኋለሁና ። 
\m ፫ ፥ አሁንም ዓለሙን ሁሉ ዙሩ ከእናንተም እያንዳንዱ በዕጣ በድረሰው አገር ሄዶ በስሜ ያስተምር አላቸው ።
\m ፬ ፣ በበነጋታው ሁሉም እያንዳንዱ ባየውና በሰማውም ነገር ሁሉ ተወያዩና ሀገረ ስብከታቸውን ዕጣ በዕጣ ተከፋፈሉ። እኒህም ተሰብስበው የተነጋገሩት ጴጥሮስ የተባለ ስምዖን ኬፋና ዮሐንስ ፍቁር እንድርያስና የዮሴፍ ልጅ ያዕቆብ ፊልጶስና በርተሎሜዎስ ታዴዎስና ቶማስ የዘብዴዎስ ልጅ ያዕቆብ እንዲሁም የቀነናዊው ስምዖን ይሁዳ ናቸው ። 
\m ፭ ፤ በዚሁ መሠረት ዕጣ ተጣጥለው ለጴጥሮስ በሮም ሀገር አንጾኪያ የባሕር ሐይቅ ጭምር ፣ ለዮሐንስ ኤፌሶን ፣ ለእንድርያስ የሰውን ሥጋ የሚበሉ ወደ መልካቸው እንደውሻ የሆነ ሰዎች ያሉበት አገር ዕጣ ወጣላቸው ። 
\m ፮ ፤ ለቶማስም ምድረ ሕንዴኬና የምድረ ገነት የሚባለው አካባቢ ፤ ለፊልጶስ የአፍራቅያና አካባቢው፤ ለዮሴፍ ልጅ ለያዕቆብም ኢየሩሳሌም ለእኒህ ለያንዳቸው በዕጣ ደረሷቸው ። 
\m ፯ ፤ እንደዚሁም ሁሉ ፤ ሁሉም ደቀ መዛሙርት ሀገረ ስብከታቸውን በመከፋፈል በበርተሎሜዎስና በታዴዎስ ክፍል በዘብዴዎስ ልጅ በያዕቆብ ፤ እንዲሁም በቀነናዊው በስምዖንና በይሁዳ ክፍል ተደለደሉ ። 
\m ፰ ፤ ሐዋርያትም ወደየሀገረ ስብከታቸው ከመሄዳቸው በፊት በኢየሩሳሌም ለሚገኙና ለሚኖሩ ሰዎች ሁሉ የሃይማኖትና የንስሐ ጥሪ አስተላለፉ፤ ታላላቅ ተአምራትንም ማድረግ ጀመሩ ። 
\m ፱ ፤ ከሕዝቡም ወገን መርጠው ሰባት ዲያቆናት ሾሙ ። የክቡሩ የገማልያልን ልጅ እስጢፋኖስን ግን ሊቀ ዲያቆናት አድርገው ሾሙት ። እሊህም ዲያቆናት ሐዋርያትን ያገለግሉ ነበር ።እስጢፋኖስ ግን ከአገልግሎቱ በተጨማሪ ከነሱ ጋር በ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን ስብከተ ወንጌል ተሠማርቶ ሕዝቡን ሁሉ ወደ \bd ክርስቶስ\bd* ሃይማኖት ለመሳብ ይፋጠን ነበር ። 
\m ፲ ፤ እንደዚሁ ሁሉ ኒቆዲሞስና የአርማትያሱ ዮሴፍ ለምሂረ ወንጌል ተባባሪዎች ነበሩ። ኒቆዲሞስና ቀለዮጳ የእስጢፋኖስ አባት የገማልያል የእናቱ ወንድሞች ናቸው ። የአርማትያሱ ዮሴፍም የጲላጦስ የቅርብ ወዳጁ ነበር ። 
\m ፲፩ የ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ክርስቶ ስም ሥጋ የተቀበረበት የአርማትያሱ የዮሴፍ አባት ወንድም ልጅ የፊንሐስ ልጅ የዮሴፍ የተክል ቦታ ነው ። 
\m ፲፪ ፤ የፊንሓስ ልጅ ዮሐንስም ከኢየሩሳሌም ሰዎች ወገን ነው። በዚያን ጊዜ ግን ከአባቱ ወንድም ልጅ ከዮሴፍ ጋር በአርማትያስ አድሮ ነበር ። \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* የተሰቀለበትም ዕንጨት \bd የእግዚአብሔርን\bd* የቃል ኪዳን ታቦት የሚሸከሙበት ዕንጨት ነው ። 
\m ፲፫ ፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ንም ሥጋ ከመስቀሉ ላይ ባወረዱት ጊዜ ዕንጨቱን አይሁድ ወደ ቦታው መለሱት ። የጌታንም መቃብሩን የገጠሙበት ድንጋይ ለእሥራኤል በበረኃ ሣሉ በዐሥራ ሁለት ክፍል ውሀ ያፈልቅላቸው የነበረ ድንጋይ ነው።
\m ፲፬ ፥ ኒቆዲሞስም በኢየሩሳሌም ከሁሉ በላይ ሕግ አዋቂ ነበረ ። ወንድሙ ቀለዮጳም መጻሕፍትን የሚተረጉም ነው ። የ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን ሥጋ ከጲላጦስ አስፈቅዶ ከመስቀል አውርዶ ግንዞ በክብር የቀበረ ከአርማትያሱ ዮሴፍና የጌታ ደቀመዝሙር ለመሆን ከተዘጋጁት ጋር ገመዋስ በሚባል አገር በዚያ ያድር ነበር ። 
\m ፲፭ ኒቆዲሞስም ስለጌታ ግንዘተ ሥጋ ሽቱ ያመጣ ሲሆን ቀለዮጳም ገመዋስ በሚገኝ ቤቱ የተቀበለው ነው ። 
\m ፲፮ ፤ ንጸሕ የሚሆን የገማልያል ልጅ እስጢፋኖስ ግን ሕግን ጠብቆ ሕዝብን እያስተባበረ \bd በክርስቶስ\bd* ሃይማኖት ጥሪ ስለ አቀረበ አይሁድ በኢየሩሳሌም በድንጋይ ወግረው ገደሉት ። እሱም መከራውን ሁሉ በትዕግሥት በመቀበሉ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን በአባቱ ቀኝ በሰማያዊ ክብሩ በአምላካዊ ጌትነቱ እንዳለ ለማየት የበቃ ሆነ። 
\m ፲፯፤ አይሁድም በወገሩት ጊዜ እግዚእብሔር ሰማያዊ ምሥጢራትን ጎልጾለታልና ይኸውም ምዛል በሚባል መጽሐፈ ምሥጢራት ተጽፏል ። ትርጓሜውም መዝገበ ታሪክ ማለት ነው ። 
\m ፲፰ ፤ ይህ እስጢፋኖስ የዲያቆናት ሁሉ አለቃ ሲሆን \bd ከክርስቶስ\bd* ቀጥሎ መከራ የተቀበለና ከሔዋርያት ተቀድሞ በሰማዕትነት 
\m የሞተ ሰማዕት ነው ። 
\m ፲፱ ፣ ይህም ንጹሕ እስጢፋኖስ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ከሙታን ተለይቶ መነሣቱን ያስተማረ ከሰባ ሁለቱ አርድእት አንዱ ነው ። 
\m ፳ ፤ ይህ ኰኵሕ /አለት/ የተባለ እስጢፋኖስ የ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ደቀ መዛሙርት ከመሆናቸው በፊት ከዮሐንስ ደቀ መዛሙርት አንዱ ነበር ። 
\m ፳፩ እሊህም ሁለት ደቀ መዛሙርት ትመጣለህ እያልን ተስፋ የምናደርግህ አንተ ነህ ወይስ ሌላ አለ ብሎ ዮሐንስ ወደ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ክርስቆስ የላካቸውና \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ከርስቶስም ሂዱና ለዮሐንስ ያያችሁትን ሁሉ ንገሩት ብሎ የላካቸው ናቸው ። 
\m ፳፪ ፤እነሆ ዕዉራን ያያሉ ለምፃሞች ከለምፃቸው ይነፃሉ አንካሶች በሙሉ በእግራቸው ይሄዳሉ ። ሙታኖችም ይነሣሉና። 
\m ፳፫፤ እስጢፋኖስም በሰማዕትነት በሞተ ጊዜ ሐዋርያት ሥጋውን ንጹሓን አባቶች በአብርሃምና ይስሐቅ በያዕቆብም መቃብር ቀበሩት ። 
\m ፳፬፤ ሐዋርያትም ዕጣ ወደወጣላቸው ሀገረ ስብከታቸው ለመሄድ ተነሡ። በመጀመሪያም ጴጥሮስ ወደ ሮም አገር ከመሄዱ በፊት ወደ አንጾኪያ ሄዶ በዚያ አስተማረ ። ዮሐንስም ከሱ ጋር ነበር አገሪቷንም መንበረ ክህነት ብሎ ሰየማት ። 
\m ፳፭ ፤ ከዚያም ከሰባ ሁለቱ አርድእት አንዱ ማርቆስን ወደ ግብፅ አገር ላከው ። ሁለተኛውንም ደቀመዝሙር ወደ ሶርያ ምድር ሰደደው። እንግዲህ ዐሥራ ሁለቱ ሐዋርያትና ሰባ ሁለቱ አርድእት እስከ ዓለም ዳርቻ ድረስ ሄደው ለማስተማር ከኢየሩሳሌም ተነቃነቁ። ሄደውም ከጣዖት አምልኮ ወደ ቀናች ሃይማኖት መልሰው \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስም አሳመኗቸው። 
\m ፳፮፤ ከዚያም በኋላ ጳውሎስ ተነሥቶ ከነሱ ተስተካክሎ ወንጌልን ጻፈ ። ጴጥሮስም ሌላ ወንጌል ጻፈ። ማቴዎስም በበኩሉ ጻፈ። ዮሐንስም እንደነሱው ወንጌልን ጻፈ ። 
\m ፳፯ ጴጥሮስም የጻፈውን ወንጌል ለማርቆስ ሰጠው ። በስሙም ሰየመው፤ ጳውሎስም ለሉቃስ ሰጠውና በስሙ ሰየመው ። ማቴዎስና ዮሐንስ የጻፉትን ወንጌል ግን ለማንም አልሰጡም በራሳቸው ስም ሰየሙት እንጂ።
\m ፳፰ እንግዲህ በንጹሓን ሐዋርያት ስብከት ሃይማኖት ስለተስፋፋ በሩቅም በቅርብም የሚገኙትን አሕዛብ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አጠመቋቸው ። 
\m ፳፱ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
