\c 3 

\s1 መስተብቍዕ
\b 
\b 
\m ይ፡ካ - ወካዕበ ናስተበቍዖ ለዘኵሎ ይእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ለእግዚእ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በእንተ ዱያን አኃዊነ ከመ ኵሎ ደዌ ወኵሎ ሕማመ ያሰስል እምኔሆሙ መንፈሰ ደዌ ሥዒሮ ሕይወተ የሀቦሙ ዘለኵሉ ፈውስ ሥልጣን ቦቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ጸልዩ በእንተ ዱያን።
\b 
\m  \bd ይ.ሕ\bd* አቡነ ዘበሰማያት።
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኵሎ ትእኅዝ ንስእለከ ወናስተበቍዓከ ለዱያን አኃው ሕይወተ ሎሙ ጸጉ መንፈስ ደዌ ሰዐር ኵሎ ደዌ ወኵሎ ሕማመ እምላዕሌሆሙ አኀልፍ ፍጡነ ይርከበነ ሣህልከ እግዚኦ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ንበል ኵልነ። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* እግዚኦ ተሣሃለነ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* መፈውሰ ነፍስ ወመፈውሰ ሥጋ ሐዋፂሃ (ሁ) አንተ ለኵላ(ሉ) ዘሥጋ ወለእለ እምኀበ መናፍስት ርኩሣን ይፄዓሩ አግዕዝ ለኵላ ነፍስ ምንድብት፡፡ ወጥውቅት ሀብ ሣኅተ ወሀብ ዕረፍተ ኵሎ ደዌ ስድድ እምዝንቱ ቤት ወእምእለ ይጼውዑ ቅዱስ ወቡሩክ ስመከ ወለለ ኁልቈ ነፍሳቲነ እንከ ደዌ ፈዊሰከ ፍጹመ መድኃኒተ ጸጉ በአሐዱ ወልድከ ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ መንፈስ ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* አሜን
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* \bd ንፍቅ\bd* - ወካዕበ ናስተበቍዕ ዘኵሎ ይእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ለእግዚእ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*። በእንተ እለ ይነግዱ አኃዊነ ወበእንተሂ እለ ሀለዉ ይንግዱ እመሂ በባሕር ወእመሂ በቀላያት ወእመሂ በፍኖት በዘኮነ መንገደ ይግብሩ ከመ ኵሎ ያብጽሕ ውስተ መርሶ መድኅን ዘኵሎ ይእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ጸልዩ በእንተ እለ ይነግዱ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኵሎ ትእኅዝ ንስእለከ ወናስተበቍዐከ ለእለ ነገዱ አኃዊነ ወበእንተሂ እለ ሀለዉ ይንግዱ ለነገድ አርትዕ ኅቡረ ምስሌሆሙ ከዊነከ ፍቅድ ፍጡነ ይርከበነ ሣልህከ\bd  \bd*እግዚኦ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ንበል፡\bd  \bd*ኵልነ። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* እግዚኦ ተሣሃለነ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* አብጽሖሙ ውስተ ዘመድኅን መርሶ አውፊ ለሰብኦሙ በፍሥሓ ወበኅሤት እንዘ ይትፌሥሑ ወያስተፌሥሑ በአሐዱ ወልድከ ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ መንፈስ ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም።
\b 
\m  \bd ይ.ካ\bd* ወካዕበ ናስተበቍዕ ዘኵሎ ይእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ለእግዚእ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*። በእንተ ዝናማት ከመ ዝናሞ ይፈኑ ውስተ ኀበ ይትፈቀድ መካን ዘኵሎ ይእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ጸልዩ በእንተ ዝናማት። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኵሎ ትእኅዝ ንስእለከ ወናስተበቍዓከ ዝናማቲከ ፈኑ ውስተ ኀበ ይትፈቀድ መካን አስተፍሥሕ ገጻ ለምድር ወአርዊ\bd  \bd*ትለሚሃ አብጽሕ ለዘርዕ ወለማእረር ዘእምኀበ ኂሩትከ ፍጡነ ይርከበነ ሣህልከ እግዚኦ። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* እግዚኦ ተሣሃለነ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* በእንተ ነዳያን ሕዝብከ ወበእንተ ኵሎሙ እለ ይሴፈዉከ ግበር ምስሌነ በከመ ምሕረትከ ወሴሲ ልበነ በመለኮተ ትምህርት ወበለብዎ ዘእምኀቤከ\bd  \bd*በ፩ዱ ወልድከ ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ መንፈስ ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* አሜን። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* እግዚኦ መሐረነ \bd ክርስቶስ\bd* (በይምን ወበጽግም ፫ተ ፫ተ ጊዜ ይበሉ ወይከውን ፮ቱ) 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ጸሎት ወኑዛዜ በል።
\b 
\b 
