\c 2 

\s1 መልክአ ሥላሴ በአማርኛ
\b 
\m \bd ፩፤\bd* \bd ለህላዌክሙ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* ሆይ የፍጥረታትን ሁሉ ሥነ ባህርይ ፈጥሮ በበላይነት ለሚገዛ መለኮታዊ ሥነ አእምሮ ሰላምታ ይገባል።
\m \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* በተመኘሁ ጊዜ የግብር ሦስትነታችሁን ለማግኘት በተመራምሮ። አንድነትን ከሦትነት ሳልቀላቅል የመለኮትን አንድነት በዘለዓለማዊት ህልውና አምናለሁ። ።
\m \bd ፪\bd* \bd ለዝክረ\bd* \bd ስምክሙ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ከሦትነት ዝቅ ወይም ከፍ ለማይል የስም አጠራራችሁ ሰላምታ ይገባል።
\m \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ከሦትነት ዝቅ ወይም ከፍ ለማይል የስም አጠራራችሁ፤ ሰላምታ ይገባል።
\m \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* በአንድነቱ ጸንቶ ለሚኖር የባሕርይ አምላክነታችሁ። መለኮታዊ እጅ ከተከለው ተክለ ጽድቅ ፍሬአችሁ፣ ከወይን ዘለላ ቸርነታችሁ ትመግቡኝ ዘንድ ደጅ እጠናለሁ፣ እኔ አገልጋያችሁ።
\m \bd ፫፤\bd* \bd ለስእርተ\bd* \bd ርእሰክሙ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ሥነ ጽላሎቱ ከኅብረ በረድ ይልቅ ጽሩየ ባህርይ ለሆነው ለራስ ፀጉራችሁ ሰለምታ ይገባል።
\m \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ጸሎቱ እጅ መንሻችሁ የሆነ ነገሥተ ባህታዊ የባለ ብዙ ገድል። ሦትነትታችሁን አስተማረ ሦስቱ የምስጋና ቃል። በተጨማሪም አንድ የኃያላን ጌታ በመባል። የአንድነታችሁ ምስጢር በትክክል ተረጋገጠ።
\m \bd ፬፤\bd* \bd ለርእሰክሙ።\bd*
\b 
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* የነፍስና የሥጋ ገዥ እንደመሆናችሁ አመቻችቶ አቀናብሮ አስተናብሮ ርእሰ ፍጡራንን ለፈጠረ መለኮታዊ ርዕሳችሁ ሰላምታ ይገባል።
\m \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* የባለሟልነታችሁን ዘውድ በኢያሱ ራስ ላይ አቀዳጁ። በስም ሦስት በባህርይ አንድ አምላክ ብሎ በማመን በስማችሁ ቤተ መቅደስ አሳንጿልና።
\m \bd ፭፤\bd* \bd ለገጽክሙ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* የጌትነታችሁ ምስጋና በፍጡር ሁሉ አንደበት የሚነገር ሲሆን ከፍጡራን ሁሉ ዓይን የተሠወረ ለሆነ ሥነ ገጻችሁ ሰላምታ ይገባል።
\m \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* በፍጡራን ሁሉ የበላይ ገዥ ለመሆን ተነሣሥቶ ጸላዒ ዲያብሎስ ከባለሟልነታችሁ ወጥቶ ከማኅበረ መላእክት በተለየ ጊዜ በአርአያችሁና በአምሣላችሁ ሰውን ፈጠራችሁ በሱ ቦታ ተካችሁ ክብር ምስጋና ይግባችሁ ለዘላለሙ።
\m \bd ፮፤\bd* \bd ለቀራንብቲክሙ\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* በአመፃው ፍዳ ብዛት ድንጋፄ እስክይዘው፣ ድረስ፣ ዓመፀኛውን፣ ለሚመራመሩ ቀራንብታችሁ ሰላምታ ያገባል።
\m \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ነቀዝ የማያበላቨው፣ የዕንቁ፣ ባሕርይ መዛግብቶች፣ ናችሁና። ቸረነታችሁ፣ በዚያች ፍርድ፣ በሚሰጥባት፣ ዕለት ገሃነም እሳትን አጥፍቶ የሲኦልን ትላትል አጥቅቶ ነፃ የወጣሁ ያድርገኝ።
\m \bd ፯፤\bd* \bd ለአዕይንቲክሙ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ዓይኖችን ለፈጠሩ አዕይንቶቻችሁ ሰላምታ ይገባል። ቅድምናችሁ ጥንት የሌለው ነውና።
\m \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* እሳትን ያለ እሳት የሚያነድ ውሃውን ያውሃ የሚቀዘቅዝ ጥበባችሁ ለውስጣዊ ሰውነቴ ምግብ ለአፍኣዊ ሰውነቴ ነጭ ሐር ልብስ ይሁነኝ።
\m \bd ፰፤\bd* \bd ለአዕዛኒከ\bd*ሙ።
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ርዕይ የሚከተለው ምሥጢራትን ለሚሰማ የበጎ ጸሎት በር ለሆነ መለኮታዊ አእዛናችሁ ሰላምታ ይገባል።
\m \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* የሦትታችሁ ፀሐይ በያዕቆብ በትሮች ላይ አበራ። ስለሆነም ለአሁኑ የታላቂቱ የጥምቀት ልጆች የቀድሞ የላባ በጎችና የሚጠጡበት የወንዝ ውሀ መልካም ምሳሌ፣ ሆኑ።
\m \bd ፱፤\bd* \bd ለመላትሒክሙ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ብርሃናትን ከመፈጠራቸው በፊት በብርሃንነታቸው ላሉ መላትሓችሁ ሰላምታ ይገባል።
\m \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ጭፍሮቹ ትካዜና ኀዘን ከሆኑ ከዚህ ዓለም ለውጥ ንጉሥ መከራ አድኑኝ ። የቅናት እሳት የሚነድበት የሐሜት ትል (ነቀዝ) የተመላበት የምድር፣ ገኃነም እሱ ነውና።
\m \bd ፲፤\bd* \bd አእናፊክሙ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* የምስጋናን መሥዋዕት ለሚያሻትቱ አእናፋችሁ ሰላምታ ይገባል።
\m \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ጥበባችሁ በጥበቡ የታወቀ ነውና ድኆችንና ችግረኞን ድንጋይ ጠራቢ አድርጎ ሰማያዊ የነፍሴን ቤት ይሠራልኝ ዘንድ በሕንፃ ወራት የአናፂዎች አለቃ የሚሆን ምጽዋትን ይዘዙልኝ።
\m \bd ፲፩፤\bd* \bd ለዘዚአክሙ\bd* \bd ከናፍር።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* እሳታዊ ነበልባላዊ ለሚሆን ከናፍራችሁ ሰላም እላለሁ።
\m \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ቸርነት የባሕርያች ነውና የቅርታ አድርጉልኝ። የተስፋ ጥመኛውን ቀዝቃዛ ውሃ እንኳ ማጠጣት ሲገባኝ ይልቁንም ድውዩን ሄጄ የምጎበኝበት እግር እያለኝ ሃይማኖቴ ከምግባር ሕይወቷ ተለይታለችና ቸርነታችሁን ላኩልኝ።
\m \bd ፲፪፤\bd* \bd ለአፉክሙ\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* የሰላም መድረክ ለሆነ መለኮተዊ አፋችሁ ሰላምታ ይገባል። ለተዋህዶ ሃይማኖት ዱር ወይም ገዳም አበባው፣ ጌጡ ናቸው።
\m \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* በአንድ ከተቀረጸ የጣዖት አምላኮት በፍጹም ቸርነታችሁ በሚመጣው ዓለም ገንዘብ ወደ እውነተኛው አምላክ አምልኮት አምልኮቴን ለውጡልኝ።
\m \bd ፲፫፤\bd* \bd ለአስናንክሙ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ሥጋዊ አስናን ላይደሉ አስናናችሁ ሰላምታ ይገባል። ለተዋህዶ ሃይማኖት ደመናም ዝናማት ናችሁ።
\m \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* በመንፈሳዊ ውስጣዊ ልቦና ውስጥ ሕጋችሁን በሠራችሁ ጊዜ በጨለማ የተከበበች የሲና ሕግ ከአይሁድ ጋራ ተወገደች። ለሕጋችሁም ቦታዋን ለቀቀች።
\m \bd ፲፬፤\bd* \bd ለልሳንክሙ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ነገር ሁሉ ከመነገሩ አስቀድሞ በመናገሩ ላይ ለነበረ አንደበታችሁ ሰላምታ ይገባል።
\m \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* መለኮታዊ መንበር መንግሥታችሁ፤ ሥጋዊ መንበረ መንገሥትን የሚያስደነግጥ ነው፤ ሕጋችሁን በተላላፈና ትእዛዛችሁንም በአፈረሰ ጊዜ የሚገባውን የጥፋት ገጽታ የቴዎዳስ ዓይን አየ። ገሊላዊው ይሁዳም የሞት ጎዳናን ተጓዘ ።
\m \bd ፲፭፤\bd* \bd ለቃልክሙ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* የእሳቱን ነበልባል ሠንሠለት ቆራርጦ ሰጥ ለሚያደርግ ቃላችሁ ሰላምታ ይገባል።
\m \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* የታታሪ ነጋዴ ልዩ ገንዘቡ ናችሁና ቅዱሳንን በመንፈስ ቅዱስ ከሚወልድ ችሮታችሁ በንስሐ በተወለዱ ጊዜ ጴጥሮስ የመንግሥተ ሰማይን፣ መክፈቻ ተቀበለ። ምዕመናንን ያሳድድ የነበረ ጳውሎስም የወንጌል መምህር ሆነ።
\m \bd ፲፯፤\bd* \bd ለእስትንፋስክሙ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* የሕያዋን ፍጥረታት ሁሉ ሕይወት ለሚሆን እስትንፋሳችሁ ሰላምታ ይገባል። \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ሥርየተ ደማችሁ ሥርየተ ኃጢአት ነውና። የነፍሴን ቤት መቃን በሥርየት ደማችሁ እርጩት። የእንስሳት ደምና የጣዖት አምኮት እንደማይረባ አስቀድሜ ተመራምሬ ፈትኘሄዋለሁና።
\m \bd ፲፯፤\bd* \bd ለጉርዔክሙ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ስለጥልቅ ንስሐ የተነሣሕያን ስቴ አንብዐ ደም አስፈላጊው ለሆነ ጉርዔያችሁ ሰላምታ ይገባል። \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* የቧለሟልነት ባለጸጋ ናችሁና ከቧለሟልነታችሁ አታውጡኝ። ከባለሟልነት አውጥታችሁ በቸልታ ከተመለከታችሁኝ \bd ሚካኤል\bd* ገስግሶ ሥጋዬን ለማስገኘት ይሆንለታልን? ወይስ \bd ገብርኤል\bd* በክንፉ ከንፎ የነፍሴን ሕይወት ሊሰጠኝ ይቻለዋልን? ክሂሎቸት የእናንተ ብቻ ነው እንጂ።
\m \bd ፲፰፤\bd* \bd ለክሳድክሙ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ክሣደ አዳምን ለፈጠረ መለኮታዊ ክሣዳችሁ ሰላምታ ይገባል ። \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* በቸርነታችሁ ከኃይላች ኃይልን አሳትፉኝና በሥጋዬ ጠፈር ወይም ሰማይ ላይ የአርሳንዮስ ፀሐይ ገድል ትቆም ዘንድ እዘዙ። ቀድሞ በታች በመሬት ያለ ኢያሱ በላይ ሰማይ፣ ያለ ፀሐይን በቸርነታችሁ ኃይል ሊያቆም ችሏልና።
\m \bd ፲፱፤\bd* \bd ለመታክፍቲክሙ\bd* 
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* የዓለምን መሰረት ለተሸከሙ መታክፍታችሁ ሰላምታ ይገባል፤ \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* የማይነቅዝ የማይለወጥ የኖህ የመርከቡ ዕዳውና ከማየ አይኅ ቀዝፋችሁ ያወጣችሁት የኖህ አሻጋሪው ዋነተኞች ናችሁ። አቤቱ ሰው አምላክ አምላክ ሰው ሆኖ በተዋህዶ በዙፋናችሁ ላይ ተቀምጦ ባዩ ጊዜ \bd ሱራፌልና\bd* \bd ኪሩቤል\bd* ከእግሩ በታች ሰገዱ። በእሱ ፈቃድ እነሱ ተፈጥረዋልና።
\m \bd ፳፤\bd* \bd ለአክናፊክሙ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* በማዕከላዊነትና በምልዓት ከጽፍ እስከ ጽንፍ ተንሰራፍተው ለሚገኙ እሳታዊውያ አክናፋችሁ ሰላምታ ይገባል። \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ\bd* ጠላት የሽንገላውንና የተንኮሉን የቃላት ጦርነት በእኔ ላይ በከፈተ ጊዜ ለመቋቋም እችል ዘንድ የመጋደል፣ መጽሐፍ ሰልፍን አስተምሩልኝ።
\m \bd ፳፩፤\bd* \bd ለዘባንክሙ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* መጽሐፍ እንደተናገረ የሰው ዕውቀት የመላዕክት አእምሮ ተመራምሮ ለማይደርስበት ቅድመ ዓለም በበትረ ቅድምና፣ ለተጠበጠበ ዘባናችሁ ሰላምታ ይገባል። \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* የባሕርይ አንድነታችሁ ቅድመ ዓለም የነበረ ዛሬም ያለ ለዘለዓም ጸንቶ የሚኖር ነውና። በውጭ (በአፍኣ) በግዙፍ አካል የሚታየውን፣ ውስጣዊ የሰውነቴን ሕንፃ ከመፍረስ አድናችሁ ለእናንተ ማረፊያ አድርጉት።
\m \bd ፳፪፤\bd* \bd ለእንግድዓክሙ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* የንጉሣዊ ምክር ከተማ ለሆነው መለኮታዊ እንግድዓችሁ ሰላምታ ይገባል። \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* የሰማያዊ መርከብ መልሕቅ ናችሁና የጠላት ዲያብሎስ የምቀኝነቱ የተንኮሉ መልአክ ሊያጠፋኝ በተከታተለኝ ጊዜ አስቀድሞ እስራኤልን ከባሕር መስጠም እንዳዳናቸው። የቸርነታችሁ ባሕረ ፍቅር የማዳን ኃይሉ በእኔ ላይ ይገለጽ።
\m \bd ፳፫፤\bd* \bd ለሕዕንክሙ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* የአገልጋዮቹ የጻድቃን መጠለያ ለሚሆን መለኮታዊ ሕፅናችሁ ሰላምታ ይገባል። \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ከልቡናው የምትመነጩ የኢያሱ ፈሳሽ ውሃ ናችሁ። ስለዚህ በሥጋውም በነፍሱም እናንተ አድችሁበት በረድኤት ትጠብቁታላችሁና። እንደ አባቱ እንደ አብርሃም ወደ ደንኳን አይመለከትም።
\m በምርኮ ላይ እንነበረው እንደ ዳንኤልም መስኮቱን ከፍቶ ወደ ኢየሩሳሌም ይመለከት ዘንድ አልፈቀደም።
\m \bd ፳፬፤\bd* \bd ለአእዳዊክሙ\bd* 
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* አዳምን ለፈጠሩ መለኮታዊ እጆቻችሁ ሰላምታ ይገባል ። \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ፈጣሪዬ ገዢዬ ቸር ጠባቆቼ እናንተ ናችሁና። የነቢያት አለቃቸው የእስራኤል መሪያቸው ነቢዩ ሙሴ ኦሪትን፣ ከጻፈ በኋላ። የአውሴ መምር መጽሐፍ ሦትነታችሁን አስተማረኝ፤ ወልደ ነጎድጓድ \bd ዮሐንስ\bd*ም የምስጋናችሁን ጎዳና መራኝ አመለከተኝ።
\m \bd ፳፭፤\bd* \bd ለመዝራእትክሙ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* የአዳምን ወርች ለአጸና መለኮታዊ ወርቻችሁ ሰላምታ ይገባል። \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ከምድር ዳር እስከ ምድር ዳርቻ ፀብን ክርክርን የምታጠፉ እንተናችሁና። የተነሳሕያን ሀብተ ንስሐ በልቡናዬ መዝገብ አከማቹ። ለመንገሥታችሁም፣ ከዓይኔ የሚወርደውን የዕንባ ግብር አገባ ዘንድ በፍቅራችሁ ሰውን ደስ እንዳሰኝ ፍቅር አንድትን ሰጡኝ።
\m \bd ፳፯፤\bd* \bd ለኩርናዕክሙ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* የጸላዒ ዳያብሎስን ክርን ለሰባበረ ለአደቀቀ ኃይለ ኩርናዓችሁ ሰላምታ ይገባል። \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ያለድካም የቸርነት ገበሬዎች እንደመሆናችሁ መጠን የይቅርታ ዘራችሁን የባሕርያችሁን ፍቅር ስንዴን አድርጋችኋልና፣ ወርኃ ዘርን በማስቀደም ወርኃ ማዕረርን በማስከተል በእርሻችሁ የሰው ልቦና ውስጥ። የዕውነት አዝመራ ሠመረ አፈራ።
\m \bd ፳፯፤\bd* \bd ለእመታቲክሙ\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ሰማይና ምድርን በማይመረመር ሥልጣኑ የሚመጥን የሚከነዳመለኮታዊ ክንዳች ሰላምታ ይገባል። \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ምስኪኑ ድኃው አልዓዛር በነዌ ደጅ ወድቆ እየጋረ እየጣረ ምፅዋት በለመነው ጊዜ እንደተሳለቀበትና የገንዘብ ፍቅር ከአታለለው ከአረጀው ከባለጸጋው የስስት ልብስ ልማድ አላቀው (አውልቀው) በአማረ በአዲስ የሐር ግምጃ ምጽዋት አስጊጡኝ።
\m \bd ፳፰፤\bd* \bd ለእራኃቲክሙ\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ዓለምን እንደ ዕንቁላል በያዘ መለኮታዊ መዳፋችሁ ሰላምታ ይገባል። \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ቅድመ ዓለም የነበራችሁ ዛሬም፤ ያላችሁ ለዘለዓለሙም በአንድነት በሦትነት ጸንታችሁ የምትኖሩ፣ እናንተ ብቻ ናችሁና። ኤልያስ ከእርሻ የአንዱን ትልም የሚያረካ ዝናምን ለማዝነም ቢከለከለኝም እንኳ እናንተ ግን በልቦናዬ እርሻ ላይ ሰላም ዝናምችሁን አዝንሙልኝ። 
\m \bd ፳፱፤\bd* \bd ለአጸብዒክሙ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ከጽፍሮቻቸው ላልተለዩ መለኮታዊ ጣቶቻችሁ ሰላምታ ይገባል። \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* መለኮታዊ ባሕርይ አደራሻችሁ ንብረቱ የማይጎድልበት ገንዘብ የማያልቅበት ነውና ፤ በደሉ ኃጢአቱ ከድህነት ላይ ከጣለው በኋላ የሰውን ልጅ (አዳምን) ባበለጸጋችሁት (በአጸናችሁት) ጊዜ የሰማይ መላእክት ከአሁን በፊት ያላዩትን ችሮታ፣ አዩ። ስለሆነም መላእክት የሰው አገልጋዮች ተባሉ።
\m \bd ፴፤\bd* \bd ለገበዋቲክሙ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* የወርቅ ልብስ አስፈለጊያቸው ላይደለ መለኮታዊ ጎኖቻችሁ ላምታ ይገባል። \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ዳሩ ግን ባሕርያችሁ በሚያስፈራ በሚያደነግጥ ልብስ መብረቅ \bd የ\bd*ተሰወረ ነው እንጂ። አቤቱ መንገድ ጠራጊው መጥምቁ \bd ዮሐንስ\bd* በጠረገው፤ የረቂቅ ጎዳና ጌታ ወንጌለ መንግሥታችሁ ጸድቁ ቆርነሌዎስ በተጓዘበት ወደ መጽዋት ጎዳና ይምራኝ።
\m \bd ፴፩፤\bd* \bd ለከርስክሙ\bd* \bd ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* የፍጡራንን ሁሉ ሆድ (ከርስ) ለፈጠረ ለማይመረመር ከርሳችሁ ሰላምታ ይገባል። \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* በጽርሐ አርያም ባለ ዙፋናችሁ፤ ሳላችሁ ባለሙ ሁሉ ምሉዓን ናችሁ። ለሌላው ወገን ምክርን የማያሻው ባሕርየ መለኮታችሁ በላይ በሰማይ ሣለ የምድርን መሠረት፤ ይመረምራል ይቆጠራጠራል። የምድርንም መሰረት ዓምድ ተሸክሞ በላይ በሰማይ ይኖራል።
\m \bd ፴፪፤\bd* \bd ለልብክሙ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* የአስተሳሰብ ልዩነት ለሌለበት ልቡናችሁ ሰላምታ ይገባል።
\m \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* አዳም ከእኛ እንደ አንዱ ሆነ ብላችሁ እንደተናገራችሁ መጠን አንዲት ስግደት ይሰገድላችኋል። አቤቱ የመንግሥታችሁ ድምፀ መለኮት በአደባባይ በተሰማ ጊዜ ሰባልዮስ ሁከት ፀጥ አለ የሞገዱም ማዕበል ጠፋ።
\m \bd ፴፫፤\bd* \bd ለኩልያቲክሙ\bd* \bd ፤\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* በህላዌ አካ ትክክል ለሚሆኑ ኩልያቶቻችሁ ሰላምታ ይገባል። \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ከእናንተ ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ይቅርታ ለማድረግ ዓለምን በጎበኘ ጊዜ የአባቶች ተስፋ በድንግል \bd ማርያም\bd*፣ ተፈጸመ። የነፃነት ዓርማ መስቀልም በቀራንዮ አደባባይ ተተከለ። 
\m \bd ፴፬፤\bd* \bd ለኅሊናክሙ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* በበጎ ሀሳቡ በቸርነቱ ለሚታወቀው ኅሊናችሁ ሰላምታ ይገባል። \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ከከላውዴዎን ይልቅ የካራንን ምድር የመረጠ አብርሃም የሦትነታችሁን ትክክለኛ ሦስትነት ከተረዳ በኋላ ከድንኳኑ በስተምሥራቅ ወይም ባሻገር ሦስት ሰዎች ተመለከተ። ከሦስቱ አንዱ ከልጅ ልጅህ ተወልጄ አድንሃለሁ የሚል ቃል ኪዳን ተቀበለ።
\m \bd ፴፭፤\bd* \bd ለነዋየ\bd* \bd ውስጥ\bd* \bd ምዕረትክሙ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ከውስጣዊ ባሕርችሁ የሚገኝ ቸርነታችሁን ሰላምታ እላለሁ። \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* የትሩፋት አበጋዝ እንደመሆችሁ የገድል ትሩፋትን አጎናጽፉኝ። ከድላቸው ገድል እሳተፍ ዘንድ በሄድኩ ጊዜ \bd ጊዮርጊስ\bd* ከደሙ ጠብታ ሊሰጠኝ አልፈቀደም። ተክለ ሃይኖትም ከስባረ ዐፅሙ አንዲት ስንጥር እንኳ ከልክሎኛልና።
\m \bd ፴፯፤\bd* \bd ለሔክሙ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* መታጠቂያው የጨርነት ሠቅ ለሆነው ወገባችችሁ ሰላምታ ይገባል። \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* አምላክነታችሁ በለዓም እንደሚያመልክበት ጣዖት ከንቱ ያይደለ የባሕርይ አምላክነት ነው እኮን። አቤቱ የቸርነታችሁ ምልከት ወደ ዕውነተኛ ውሳኔችሁ፣ መርቶ ያደርሳልና። በዓለ መሥዋዕቱ አብርሃምና ለመሥዋዕት የሚቀርበው ይስሐቅ ከመሠዊያው ቦታ ይደርሱ ዘንድ የሦስት ቀን ጉዞ ለማድረግ ተዘጋጁ።
\m \bd ፴፯፤\bd* \bd ለአቊያጺክሙ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* በዓይን ለማይታይ ህልውናቸው ተመራምሮ ለማይደርስበት አቊያጾቻችሁ ሰላምታ ይገባል። \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* የሰማያዊ ብርሃን ነጭ ሐር ግምጃ ሠራተኞች እንደመሆናችሁ። ቸርነታችሁ አካሌን የምሸፍንበት የሰማዕትነት መልበስ ልብስ የለኝምና ይልቁንም ሕፃኑ ቂርቆስ የተጎናፀፈውን መልበስ እሳት በሰውነቴ ላይ ልጎናጸፍ አልቻልኩምና።
\m \bd ፴፰፤\bd* \bd ለአብራኪክሙ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* የፍጥረታትን ሁሉ አብራክ ለሚያሰግድ አብራካችሁ ሰላምታ ይገባል። እነርሱም ሰማርን ሰብኮላህም ተጨማሪነት ፈጽሞ የማይፈልጉ ናቸው።\bd  \bd*\bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ\bd* \bd ፤\bd* አቤቱ እኔ አገልጋያችሁን ባለሟል አድርጉኝና እንደ መላእክት አሠልጥኑኝ። ከሰብአዊ ተገዥነትም የገዥነት ሥልጣን አቀዳጁኝ።
\m \bd ፴፱፤\bd* \bd ለአእጋሪክሙ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* አዳምን ለመጎብኘት በገነት ውስጥ ለተመላለሱ እግሮቻችሁ ሰላምታ ይገባል።\bd  \bd*\bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* አዳምና የሔዋን ፈጣሪዎቻቸው እናንተ እንደመሆናችሁ የምርኮኞች ነፃ አውጭ የሆነ ኃይላችሁ የጣኦታትን ሐሰተኝነት አጋለጠ ። ሀሰተኝነት የዕዳ ኃጢአትም ሥሩ መሰረቱ እነሆ ተነቃቀለ።
\m \bd ፵፤\bd* \bd ለሰኳንዊክሙ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ብርሃናትን ለተጎነጸፉ የእግር ተረከዛችሁ ሰለምታ ይገባል።\bd  \bd*\bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ግብርን የሚያስከፍል የቀራጮች፤ አለቃ የሚሆን፤ ለበደለውም ስለአንድ ፈንታ ዐራት እጅ የከፈለ ከገንዘቡ እኩሌታ፣ ከፍሎ ለነዳያን እንደመፀወተ እንደ ዘኬዎስ ዕድል ፈንታ ቸርነታችሁ ይቅርታን ቸርነትን ያስተምረኝ።
\m \bd ፵፩፤\bd* \bd ለመከየድክሙ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* በዓሣዕነ መባርቅት ለሚራመድ ጫማችሁ ሰላምታ ይገባል።\bd  \bd*\bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ረቂቅ የሆነ የችሮታ ገንዘባችሁ አታሳጡኝ። እውነተኛ የቸርነታችሁን ገንዘብ ጥሪት ቀማኛ ሽፍታ በቀማኝ፣ ጊዜ ስለኔ ተግቶ የሚያዝን የሚያለቅስ እንደ አባ ይስሪን ያለ ደግ ሰው ፈጽሞ አይገኝምና።
\m \bd ፵፪፤\bd* \bd ለአጸብዒክሙ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ከጽፍሮቻችሁ ጋር ያለመነጣጠል ተባብረው ተመሳሰስለው ላሉ ጣቶቻችሁ ሰላምታ ይገባል።\bd  \bd*\bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ድካም በሌለበት ኃይላችሁ ከባቢሎን ንጉሥ ይልቅ የአንድ ነቢያችሁ ክብር ከፍ ያለ ነው። የልስጥራን ሰዎችም የአልህምት መሥዋዕት እንሠዋላችሁ እስከማለት ደርሰው ለመረጣችኋቸው ሐዋርያት ሰገዱ ።
\m \bd ፵፫፤\bd* \bd ለዘዚአክሙ\bd* \bd ቆም።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ለማይመረመረው አካለ ቆማችሁ ሰላም እላለሁ።\bd  \bd*\bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱ\bd*\bd ስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ዓለምን ከባህርያችሁ ብታስገኙ እንጂ በእናንተ ላይ ዓለም የለባችሁም እኮን።  አቤቱ ስለ አባታችን አዳም ከእናንተ አንዱ አካላዊ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በለበሰው ሥጋ የጲላጦስን፣ እንግዳ መከራ በመቀበሉ፤ ሆሣዕና በአርያም ሆሣዕና በአርያም ሆሣዕና በአርያም በማለት በአንድነት ትመሰገናላችሁ።
\m \bd ፵፬፤\bd* \bd ለመልክአክሙ\bd* 
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* በመጽሐፍ እንደተነገረው በማንኛውም ፆታ መልክእ ልዩነት ለሌለው መልካችሁ ሰላምታ ይገባል።\bd  \bd*\bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ከሐዲ አርዮስ የባሕርይ አንድነታችሁን በከፋፈለ ጊዜ ሰይፈ መዓታችሁ ተበቅሎ ያጠፋው ዘንድ ያለ ሰይፍ በረቂቅ ሰይፋችሁ አንጀቱን በጣጥሶ ይጥለው ዘንድ ተገቢ ሆነ።
\m \bd ፵፭፤\bd* \bd ሥላሴክሙ\bd* \bd ሥላሴ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* እኔን አገልጋያችሁን ሦስትነታችሁን የሦስትነታችሁ መታመኛ ቦታው ያድርገኝ።\bd  \bd*\bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* የሦስትነታችሁን ብርሃን ከተቀዳጀሁ ዘንድ መላ ሰውነቴ አንድነታችሁን ሦስትነታችሁን የገለፃችሁበትን እዚሁ ዮርዳኖስን ይሆናልና ። ከዮርዳኖስ ምስከርነትን አልሻም። አብ ለለልጁ ምስክርነቱን የሰጠበትን የታቦር ተራራንም አልመኘውም እኔው እራሴ ደብረ ታቦር ሆኛለሁና።
\m \bd ፵፯፤\bd* \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ፤\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* ከባሕርያች የተገኘ ባህርያዊ ልብሰ ጥበብ የጎናጸፋችሁ ናችሁና የንጉሡን ልጅ የኢያሱን ስም በልብሳችሁ መጎነጸፊ ሰሌዳ ላይ ጻፉ ።\bd  \bd*\bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* የምድር ነገሥታት ከነገሡ በኋላ መንፈሳዊ ሐሩር በሆነበት ዘመን ሕይወትን የሚያረካ ማየ ሕይወት የደብረ ብርሃን ቤተ መቅደሱ ሕንፃ ከውስጣዊ ከርሡ ምርጫችሁ ጽድቅን ለተጠሙ ውሃን አመንጭቷልና።
\m \bd ፴፰፤\bd* \bd ለዘለነጊድ\bd* \bd አቅ\bd*\bd ረ\bd*\bd ብኩ።\bd*
\m \bd አብ\bd* \bd ወልድ\bd* \bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd*\bd  \bd*በዓርባ ሰባት ምዕራፍ ተከፈለ ለአቀረብኩት የምስጋና እጅ መንሻ፤ ስለአንድ ፈንታ ዕጥፍ በዕጥፍ ውለታ የምትከፍሉ ናችሁና ከባሕርየ ገጽታችሁ ደስ የሚያሰኝ ፈገግታ የተመላበት ንዋየ ገጽ ስጡኝ። ለቅዱሳን በተዘጋጁ በዓሥሩ አህጉር ላይም ሥልጣን ሰጥታችሁ ሹሙኝ።
\m \bd ሥሉስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* \bd ሆይ፤\bd* እኔን አገልጋያችሁን ______________ ከመከራ ሥጋ ከመከራ ነፍስ ጠብቁኝ ለዘላለሙ አሜን ።
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
