\c 103 

\s1 መቶ አንደኛ ተአምር 
\b 
\s2 \it ስለ ኒቆዲሞስና ስለ ቀለዮጳ ።\it* 
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘለዓለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  ለሁ\bd*\bd ላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ ፤ ከዚህም በኋላ ዳግመኛ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ለሁለቱ ሰዎች ማለት ለኒቆዲሞስና ለቀለዮጳ ከነቢያት ትንቢት እየጠቀሰ ወደዚህ ዓለም ስለመምጣቱና በሥጋ ስለመሞቱ ከሙታን ተለይቶ ስለመነሣቱና ሌላም ብዙ ነገር ነገራቸው ። 
\m ፫ ፤ እነሱ ግን የነገራቸውን ሁሉ አላስተዋሉም ። ልባቸው ደንድኗልና ። ከሀገሩ በር በደረሱ ጊዜም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን ቀድመኸን ለመሄድ እንደምትፈልግ አውቀናል ። እኛ ግን አልፈኸን እንዳትሄድ ነው ፍላጐታችን ። 
\m ፬ ፤ ይልቁንም በዚች ሌሊት ከኛ ጋር እደር ጊዜው መሽቷልና አሉት ፤ እሱም ከእነሱ ጋር ወደቤት ገባና አብሯቸው ተቀመጠ ። ነገሩም በነሱ ዘንድ ያማረ የተመደደ ሆነ ። 
\m ፭ ፤ ከዚያም ማዕድ አቅርበው ይበሉ ዘንድ ከሱ ጋር ተቀመጡ። እሱ ግን እንጀራውን አንሥቶ ባረከና ቈርሶ ከኅብስቱ ሰጣቸው ። ከዚያም ኅብስቱን መብላት በጀመሩ ጊዜ የልቦናቸው ብርሃን በራሳቸውና ከፀሐይ ብርሃን ይልቅ ፥ ሰባት እጅ የሚያበራ ብርሃን አዩ ። 
\m ፮ ፤ በዚያም ጊዜ የ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ከዓይናቸው ተሠወረ ። በተሠወራቸውም ጊዜ በእሳት ዛፍ ላይ መልአክ ቆሞ አዩ ፤ እሱም ይህ የሰማይና የምድር አምላክ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ነው አላቸው ። 
\m ፯ ፤ እስከ ዓለም ዳርቻ ድረስ ሄዳችሁ በስሙ አሰተምሩ ፤ ከሙታን ተለይቶ እንደ ተነሣ ፤ የሞትን መዓዝን እንዳፈረሰ ጠላቶቹንም በኋላቸው እንደመታቸው የሲኦልን ደጃፍ ሰባብሮ ነፍሳትን ሁሉ ከሰይጣን እጅ እንዳዳነ ለሰው ሁሉ ንገሩ አላቸው ። 
\m ፰ ፤ አንደኛውም ለሁለተኛው ጓደኛው ዓይነ ልቦናችን ምን ያህል ታውሮ ኖሯል ? ልቡናችን እንዴት ከብዶ ነበር? ያም ባይሆን ይህን ያህል ረጅም ጐዳና እየተጓዝን የነቢያትን ትንቢት እየተረጐመ ሲነግረን እንዴት ሳንረዳ ቀረን አለው ። 
\m ፱ ፤ ከዚያም ዐሥራ አንዱ ደቀ መዛሙርት ካሉበት ኢየሩሳሌም ሄዱና በነሱ ዘንድ የሆነውን ሁሉ ነገሯቸው ። ዳግመኛም መልአኩ ተገልጹ የነገራቸውን አስረዷቸው ። ከዚያም ኒቆዲሞስና ቀለዮጳ ገማልያልና ናትናኤል በ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ካመኑት ወገን አምስት መቶ ሰው ያህል መልምለው የጦር መሣሪያ አስታጥቀው ሰይፍ አስይዘው ወግተው ያጠፏቸው ዘንድ አይሁድ ወደተሰበሰቡበት ለመሄድ ተዘጋጁ ። 
\m ፲ በዚያም ጊዜ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ተግለጸላቸውና ፈጽማችሁ ይቅር ባዮች ሁኑ እንጂ እንዳሰባችሁት ሁሉ አይሁድን አትግደሏቸው ። ከነሱ ወገን ለደቀ መዝሙርነት የተመረጡ ብዙ የዋሃን ሰዎች አሉና ።
\m ፲፩ ፤ እናንተስ እንደኔ ይቅር የምትሉ ሁኑ ። እኔ መከራን ሞትንም እንደታግሥኩ አስባችሁ ችግርን ታገሡ። በአይሁድ ላይ ጠላት አስነሥቼ ስለስሜ በመቅናት ብርቱ በቀል ተበቅለው መንግሥታቸውን እንዲነጥቋቸው ማድረግ የምችል መሆኔን ዕወቁ ።
\m ፲፪ ለፍርድ ከመምጣቴ በፊት መንግሥቴን ከነሱ እወስዳለሁ ። ለጠላቶቻቸውም እሰጣለሁ ። እነሱም ለታላላቅና ታናናሽ ሰባት ሱባዔ ይገዛቸዋል ። 
\m ፲፫ ፤ እኔ ከምመጣበት የዕኩሌታ ዘመን በኋላ ግን መንግሥታቸውን እመልሳለሁ ። በዚያም ጊዜ ከነሱ ጋር እሆናለሁ ። ወንድና ሴት ልጆቻቸው ትንቢት እስከሚናገሩ ድረስ ቅዱስ መንፈሴም በነሱ ላይ ያድራል ። አምላካዊ ራእይን ያያሉ ። ኃይልም ከነሱ ጋር ይሆናል ። ከነሱም አንዱ የሚክዱኝን ሺውን ይመታል ። ሁለቱም ሺውን ያሳድዳሉ ያባርራሉ ። 
\m ፲፬ ፤ በዚያን ወራት መንጌል በግልጽ ይነግራል ። ጠላት አይነሣበትም ዕንቅፋት አይገጥመውም ሕዝብ ሁሉ ፈጽመው ደስ ይሰኛሉ ። በቀኑ እኩሌታ ለሚያምኑብኝ መንግሥት በተሰጠ ጊዜ ፥ አሕዛብ ሁላችሁ በእጆቻችሁ አጨብጭቡ። በደስታም ቃል እልል በሉ የተባለው የነቢዩ የዳዊት ትንቢት ይፈጸማል ። 
\m ፲፭ በዚያም ጊዜ አሕዛብ ሁሉ እነሆ \bd የእግዚአብሔር\bd* እጅ በኃይሉ ተአምራትን ያደርጋል ይላሉ ። 
\m ፲፮ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን። 
\b 
