\c 124 

\s1 መቶ ሃያ ሁለተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it መጀመሪያ ክፍል ። ስለ ጴጥሮስ\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘለዓለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  ይደረግ\bd*\bd ልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ ፤ በዚያን ዘመን ቅዱስ ጴጥሮስ በእስያ አገር እየተዘዋወረ በቃሉም በመልእክትም እየጻፈ ምዕመናን በሃይማኖት እንዲጸኑ ከሚደርስባቸው መከራም እንዲታገሡ እየመከረ ከአጽናናቸው በኋላ በሮሜ \bd ለክርስቶስ\bd* መስክሮ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚያመሰግንበት ዘመኑ በደረሰ ጊዜ ወደ ሮሜ ወርዶ በዚያ ማስተማር ጀመረ ። 
\m ፫ በዚያም ወራት የሮሙ ንጉሥ የኔሮን ቄሣር በክርስቲያኖች ማለት \bd በክርስቶስ\bd* ወገኖች ላይ የሚቃጠለው የቅንዓትና የቁጣው መቃጠል ገና አልበረደለትም ነበርና ቅዱስ ጴጥሮስን ይዞ በእሥር ቤት አሠረው ። 
\m ፬ ፤ ነገር ግን አክሮጶስና አልታብዩስ የተባሉት የሮም መኳንንቶች ቅዱስ ጴጥሮስን ሊያስገድሉት በመከሩ ጊዜ በትምህርቱ ልባቸው የተመሰጠና አስቀድመው ያውቁት የነበሩ የእሥር ቤት ጠባቂ ዘበኞች ሌሊት ማንም ሳያይ ከእሥር ቤት አሾልከው ሰደዱት ። 
\m ፭ ፤ ቅዱስ ጴጥሮስም ከሮም ወጥቶ ሲሄድ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በዕለተ ዓርብ መስቀሉን እንደተሸከመ ሆኖ ከከተማው መውጫ በር ላይ ተገለጸለት ። 
\m ፮ ቅዱስ ጴጥሮስም አቤቱ ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ፤ አይሁድ በኢየሩሳሌም እንደሰቀሉህ እንደዚሁ ደግሞ በሮም ልትሰቀል መጣህን አለው ። 
\m ፯ ፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም አዎን በእኔ ፈንታ ወይም ስለ እኔ የሚሰቀልልኝ ከሌለ ምን አደርጋለሁ እሰቀላለሁ እንጂ ሲል መለሰለት ። 
\m ፰ በዚህም ጊዜ ቅዱስ ጴጥሮስ ጌታ ስለተናገረው ቃል ልቡ ተነካና እንግዲህማ ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አትፍራ ተሰቀል እንጂ ሲለኝ ነው ብሎ በልቡ አሰበና እንደገና ወደ ሮም ከተማ ተመልሶ ገብቶ በ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስም ማስተማር ጀመረ ። 
\m ፱ ኔሮን ቄሣርም እንደገና በሮሜ ከተማ የቅዱስ ጴጥሮስን ማስተማር በሰማ ጊዜ በእርሱ ላይ የሚያየርገውን እስኪመክር ድረስ አሣሠረው ። ከዚያም በአምስተኛው ቀን በመስቀል ተሰቅሎ እንዲሞት አዘዘ ። 
\m ፲ ፤ ቅዱስ ጴጥሮስም በመስቀል ተሰቅሎ እንዲሞት መፈረዱን በሰማ ጊዜ አስቀድሞ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በእርጅናህ ጊዜ ወገብህን ዝናር ሌላ ሰው ያስታጥቅሃል ወደ ማታውቀውም ቦታ ይወስድሃል ብሎ የነግረው ቃል ትዝ አለውና ፈጣሪዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አላውቀውም ብዬ የካድኩትን ሳይዘከርብኝ በቸርነቱ ብዛት ኃጢአቴን ይቅር ብሎ ለዚህ ለተቀደሰ ሞት ስለአበቃኝ ደስ እያለኝ \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰግነዋለሁ አለ ። 
\m ፲፩ ፤የሚሰቀልበትም ሰዓት በደረሰ ጊዜ ከግዞት ወይም ከእሥር ቤት አውጥተው ሲወስዱት ከጌታዬ \bd ከኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እኩል እንዳልሆን እራሴን ወደታች ዘቅዝቃችሁ ስቀሉኝ ብሎ ሰቃዮቹን ለመነ ። 
\m ፲፪ እነሱም አስቀድመው ከገረፉት በኋላ እሱ ራሱ እንደለመናቸው ዘቅዝቀው ሰቀሉት። እሱም ስለ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* የመስቀልን መከራ ተቀብሎ በክብር አረፈና የክብር አክሊል ተቀዳጀ ። የዕረፍቱም ዘመን በ፷ ዓመተ ምሕረት ሐምሌ ፭ ቀን ነው ። 
\m ፲፫ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን። 
\b 
