\c 4 

\s1 መጽሐፈ ሜላድ ዘወርኃ ኅዳር 
\m \bd አንድ\bd*\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*\bd በኾነ\bd*\bd  \bd*\bd በአብና\bd*\bd  \bd*\bd በወልድ\bd*\bd  \bd*\bd በ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*ስም በቅድስት \bd ሥላሴ\bd* እያመንሁና እየተማፀንሁ በዚች በእናቴ ቅድስት ቤተክርስቲያን ፊት ሰይጣን ሆይ እክድሃለሁ ። ለዚህም ምሥክሬ ጽዮን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ናት ለዘለዓለሙ አሜን ።
\b 
\m ፩ በጌታችንና አምላካችን በመድኃኒታችን\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ዋሕድ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በወርኃ ኅዳር ፳፱ የበዓለ ልደቱ መታሰቢያ ቀን የሚነበበው መጽሐፈ ሜላድ የተሰኘው ድርሳን ይኽ ነው። ይኽም መጽሐፈ ሜላድ ፍጥረት ኹሉ ሳይፈጠር የምድር ስፋት ሳይፈጠር የነፋሳት ኃይል ሳይነፍስ የነጐድጓድ ድምፅ ሳይሰማ የንውፅውፅታ ኃይል ሳይበረታ የመብረቅ ብል ጭታ ሳይበርቅ አስቀድሞ\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ከአብ መወለዱን ይናገራል ። ፍጥረት ኹሉ ሳይፈጠር \bd ክርስቶስ\bd* ፍጹም ቸር ከኾነ\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ተወለዷልና
\b 
\m ፪ ዳግመኛም ምዕራቡንና ምሥሩቁን የሚገዛ የአይሁድን ሥልጣናት የሚያደቅ አሸናፊ አንበሳ \bd ክርስቶስ\bd* ወንጌላዊት ኣዳራሽ ከኾነች \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ተወለደ መንግሥቱም ዘለዓለማዊ መንግሥት ነው። ግዛቱም ፍጻሜ የሌለው ነው። ኹላችንም ሕዝበ ክርስቲያን በክንዱ ኃይል እንደገፍ በብርሃነ መስቀሉም ከሲኦል ጨለማ እንወጣ በሰማያዊት መንግሥቱ ከቅዱሳኑ ጋራ ለዘለዓለሙ እንኖር ዘንድ አሜን ይሁን ይደረግ ።
\b 
\m ፫ አንተ ከሀዲ ሆይ \bd ክርስቶስ\bd* \bd ከ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ስለ መወለዱና ዓለምን ስለመጐብኘቱ ነቢዩ ዕዝራ ትንቢት እንደ ተናገረ ስማ ልንገርህ ነቢይ ዕዝራ እንዲህ አለ እኔም አልሁት ቤቱ ጌታዬ እሺ በለኝ በዐይኖችህ ፊት ባለሟልነትን ካገኘሁ ለባሪያህ ንገረው ። ዓለምን በማን ትጐበኛለህ እርሱም አለኝ መጀመሪያ በሰው ልጅ በኋላ ግን እኔ እራሴ እጐበኘዋለሁ ። ሰማይና ምድር ሳይፈጠር ሀገሮችም ሳይፈጠሩ የዓለም መንገድም ሳይጸና ነፋሳትም ሳይነፍሱ የነጐድጓድ ድምፅም ሳይሰማ የመብረቅ ብልጭታም ሳይበራ የገነት ምድር ሳይፈጠር የአበቦችም ውበት ሳይታይ የመሬት መነዋወጥ ኃይልም ሳይጸና ሠራዊት መላዕክትም ሳይቈጠሩ የሰማይ ምጥቀቱ ሳይታይ የሰማያትም መሥፈርት ሳይሰፈር የሚመጣው ዓለም ፍለጋ ሳይታወቅ የጌታ ማኅተም ሕጉን በሚጠብቁና ሃይማኖትን በሚያምኑ ላይ ሳይታተም ያንጊዜ ሌላ ሳይኾን እኔ ይኽን ዓለም እጐበኝ ዘንድ አሰብሁ ።
\b 
\m ፬ ነቢዩ ዕዝራ ዓለምን በማን ትጐበኛለህ በአለው ጊዜ አስቀድሞ በሰው ልጅ እጐበኘዋለሁ ። ኋላ ግን እኔ እጐበኘዋለሁ ያለውም በልዑል ነቢያት ኄኖክና ዕዝራ ዳንኤልም የትንቢታቸው ቀጠሮ \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* የወለደችው \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው። ።
\b 
\m ፭ ዳግመኛም ነቢይ ዕዝራ ስለ\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ወደ ፊትህ ተመልከት ። የምታየውንም ዕወቅ የሚለኝን ቃል ሰማሁ ። አየሁም ጊዜ እነሆ አንበሳ እያገሣ ከዱር ተነሣ እንደ ሰውም ድምፅ ሲናገር ሰማሁት ። ያንንም ንስር የምነግርህንና ልዑል ያለህን አንተ ስማ ምድርን ይገዟት ዘንድ ከፈጠርኋቸው ዘመንም ፍጻሜ ከሚደርስባቸው ከእነዚያ ከአራቱ እንስሳ የቀረህ አንተ አይደለህምን ሲለው ሰማሁ አለ ።
\b 
\m ፮ አራተኛውም መጥቶ የአለፉትን በብዙ ድካምና ሕመም ይኽንን ዓለም የቀሙትን እነዚያን እንስሳ ኹሉ ድል ያደርጋቸዋል ። ይኽንን ያህል ዘመን በዚህ ዓለም በተንኰል ኖረ ፣ ዓለምንም በክፉ አገዛዝ ገዛት ።
\b 
\m ፯ ጻድቃንን ቀምቷቸዋልና ደጋጐችንም በድሏቸዋልና ቅኖችንም ጠልቷቸዋልና ሐሰተኞችን ወዷቸዋልና የጻድቃንንም አምባቸውን አፍርሷልና ያልበደሉትንም ቅፅራቸውን አፍርሷ ልና ኃጢአቱም ወደ ልዑል ደርሳለችና ትዕቢቱም ወደ ኃያል ደርሳለችና ልዑልም የራሱን ሰዎች ተመልክቷቸዋልና እነሆም ዓመቱ ተፈጽሟልና ። ስለዚህ አንተ ንስር ፈጽመህ ትጠፋለህ ኃጢአተኞች ክንፎችህ ዝንጎዎች ራሶችህ ክፉዎች ጥፍሮችህና ዐመፀኛው ሥጋህ ይጠፋሉ ። ምድርም ከመከራዋ ኹሉ እፎይ ብላ ከአንተ ፈጽማ ታርፍ ዘንድ የፈጣሪዋን ቸርነቱን ተስፋ ታደርጋለች ። ከዚህ በኋላ ፈጣሪ ለዚያ ንስር ቃል በነገረው ጊዜ የቀረው ያ ራስ ጠፋ ።
\b 
\m ፰ ነቢይ ሱቱኤል ዕዝራም አቤቱ ጌታዬ በዐይኖችህ ፊት ባለሟልነትን ካገኘሁ ንገረኝ ። ግሩም የኾነ የዚህን ሕልምና ትርጓሜ ለባሪያህ ንገረው አልሁት ። መልዐኩም ያየኸው የዚህ ህልምህን ትርጓሜ እንዲህ ነው። ከዱር እያገሣ ሲወጣ ያንንም ንስር በሰማኸው ኹሉ ነገር ሲናገረውና በኃጢአቱ ኹሉ አዘልፈው ያየኸው አንበሳ ልዑል ለኋላ ዘመን የጠበቀው ዳዊት ወገን የሚወለደው ነው። መጥቶም ኃጢአታቸውን ይነግራቸዋል ። ስለበደላቸውም ይዘልፋቸዋል ። በፊታቸውም ፍዳቸውን ይገልጥባቸዋል ። በሕይወት ሳሉም አስቀድሞ በፍርድ ያቆማቸዋል ከዘለፋቸውም በኋላ ያን ጊዜ ያጠፋቸዋል ።
\b 
\m ፰ ትሩፋኑን ግን በቸርነቱ በከበረ አውራጃ ይቤዣቸዋል ። አስቀድሜ የነገርሁህ የፍርድ ቀን እስኪደርስ ድረስ ደስ ያሰኛቸዋል ። ዕዝራ ሆይ ያየኸው ሕልም ይኽ ነው። ትርጓሜውም እንዲህ ነው። ልዑል ይኽ ምሥጢር አንተ ብቻ እንድ ታውቀው አደረገልህ
\b 
\m ፲ መልዐኩ ለዕዝራ ነቢይ ከዱር እያገሣ አንበሳ ተነሣ ያለውም የልዑል\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ልጅና \bd የ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ልጅ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው። ።
\b 
\m ፲፩ አንተ አሉተኛ ከሃዲ ሆይ በኋለኛው ዘመን ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ከእመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ስለ መወለዱ ነቢዩ ዕዝራ ዳግመኛ ትንቢት እንደ ተናገረ ስማ ልንገርህ ። ነቢዩ ዕዝራ እንዲህ አለ እኔ ግን መልዐኩ እንዳዘዘኝ በዚያ ቦታ በምድረ በዳው ውስጥ ሰባት ቀን ተቀመጥሁ ። ከምድረ በዳ ፍሬ ብቻ ተመገብሁ ። በእነዚያም በሰባቱ ቀናት ከምድረ ሲያጡ ቅጠል በላሁ ከዚህም ከሰባተኛው ቀን በኋላ በሌሊት ፊልምን አየሁ እነሆ ጽኑዕ ነፋስ ከባሕር ሲወጣ አየሁ ማዕበሉቹም ኹሉ ታወኩ።
\b 
\m ፲፪ ያም ነፋስ በሰው አምሳል ከባሕሩ ሲወጣ አየሁ ። ከዚህ በኋላ ያ ሰው ከሰማይ ደመናዎች ጋራ ወጣ ። ፊቱንም መልሶ በአየ ጊዜ ኹሉ በጊዜው ጊዜ ወደ እርሱ ይመጣል ቃሉም በወጣ ጊዜ ከቃሉ የተነሣ ኹሉ ይቀልጣል ። ቃሉን የስሙት ኹሉም የጣዝማ አደሮ ማር ወደ እሳት በቀረበ ጊዜ እንደ ሚቀልጥ ይቀልጣሉ ።
\b 
\m ፲፫ ከዚህ በኋላ ቁጥር የሌላቸው ብዙ ሰዎች ከባሕር የወጣ ይኽን ሰው ይዋጉት ዘንድ ከአራቱ መዓዝን ሲሰበሰቡ አየሁ። ከዚህ በኋላም ታላቅ ተራራን ሠራ በላዩም ተቀመጠ ያ ተራራም የተሠራበትን ላውቅ ወደድሁ ። ነገር ግን አልቻልሁም ከዚህም በኋላ ይጣሉት ዘንድ የተሰበሰቡት ኹሉ ፈጽመው ፈሩት ። ነገር ግን ይዋጉት ዘንድ ደፈሩ ።
\b 
\m ፲፬ ከዚህም በኋላ በከበቡትና ወደእርሱም በመጡ ጊዜ እጁን በእነርሱ ላይ አላነሣም ። ጦርን ወይም ማናቸውንም የጦር መሣሪያን አላነሣም ። ከአፉ የእሳት ማዕበልን ከከንፈሩም የእሳት ነበልባልን ከአንደበቱም የእሳት ፍምን እንደ ጥቅል ነፋስ አወጣ እንጂ ያም የእሳት ማዕበል ያም የእሳት ነበልባል ያም የእሳት ፍም ተቀላቅሎ እንደ ጥቅል ነፋስ ኾነ ። ሊገሉት በከበቡት በእነዚያ በብዙዎች ላይም ወረደ ከኣመዳቸው ትቢያና ከቃጠሏቸው ጢስ በቀር ከእነርሱ የተረፈ ኣስከማይኖር ድረስ ኹሉንም አቃጠላቸው ። ከዚህ በኋላ ደንግጨ ነቃሁ።
\b 
\m ፲፭ ከዚህም በኋላ ያ ሰው ከዚሁ ተራራ ሲወርድ አየሁት ለእርሱ የሚስማሙ ብዙዎች ሌሎችንም ወደ እርሱ ጠራ ብዙ ሰዎችም ወደ እርሱ መጡ ። ከእነርሱም ደስ ያላቸው ነበሩ ። ከእነርሱም ያዘኑ ነበሩ ከእነርሱም እስረ ኞች ነበሩ ። ከዚህ በኋላ ይኽ ኹሉ በደረሰብኝ ጊዜ ደንግጬ ነቃሁ ። ወደ ልዑልም ጸለይሁ ። እንዲህም አልሁ ቀድሞ አንተ ይኽን ጌትነትህን ለባሪያህ አሳየኸው ። ጸሎቴንም ሰማኸኝ ። አሁንም የዚኽ ሕልሜን ትርጓሜ ዳግመኛ ንገረኝ ።
\b 
\m ፲፮ እርሱም መለሰልኝ እንዲህም አለኝ ። የዚህን የሕልምህን ትርጓሜ እነግርሃለሁ ። ይኽን ያልኸኝንም እተረጉምልሃለሁ ። የዚህ ሕልምህ ትርጓሜውም እንደዚህ ነው። ከባሕር ሲወጣ ያየኸው ይኽ ሰው ዓለሙን ኹሉ በእርሱ ያድን ፤ ዘንድ ለኋለኛው ዘመን ልዑል የጠበቀው ይኽ ነው። እርሱም የተረፉትን በሥርዓት ያኖራቸዋል ። ፤
\b 
\m ፲፯ እንደ ጥቅል ነፋስ ከአፉ የእሳት ነበልባል የእሳትም ፍም ከአፉ ሲወጣ ያየኸው ጦሩን የጦር መሣሪያውንም ያ ሳያነሣ ግን የከበቡትንና ሊገሉት የመጡትን እነዚያን ብዙዎችን ያጠፋቸው ትርጓሜው እንዲህ ነው። ።
\b 
\m ፲፰ በምድር የሚኖሩትን ልዑል የሚያድንበት ዘመን ይመጣል ። ያን ጊዜ እርስ በራሳቸው ይወነጃጀላሉ ። ከተማ ከተማ ገጠርም ከገጠር ጋራ ሕዝብም ከሕዝብ ጋራ መንግሥትም ከመንግሥታት ጋራ ይዋጋሉ። ይኽም በተደረገ ጊዜ ቀድሞ ያሳየሁህ ምልክቱም በደረሰ ጊዜ ያን ጊዜ ከባሕር ሲወጣ ያየኸው ያ ሰው ይገለጣል
\b 
\m ፲፱ አሕዛብም ኹሉ ቃሉን በሰሙ ጊዜ ሀገሮቻቸውንና እርስ በእርሳቸው የሚጣሉበትን ጠባቸውን ይተዋሉ ። ቍጥር የሌላቸው ሰዎች እንዳየኻቸው መጥተው ሊገሉት ወደው በአንድነት በዝተው ይሰበሰባሉ ። እርሱ ግን በጽዮን ተራራ ራስ ላይ ይቆማል ። ያለሰው እጅ የተፈጠረው ተራራ ሲወጣ እንዳየኸው ጽዮን ትመጣለች ተዘጋጅታና ተሠርታም ለኹሉ ትታያለች ።
\b 
\m ፳ እንደ ዐውሎ ነፋስ የተበተኑ አሕዛብን በኃጢአታቸው የሚዘልፋቸው እርሱ\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ነው። የሥራቸውንም ክፋት በፊታቸው ይገልጥባቸዋል ። እንደ እሳት ነበልባል የኾኑትም ያለድካም ከኃጢአታቸው ጋር ያጠፋቸዋል ። ያን ጊዜም ብዙ ምልክቱን ያሳያቸዋል ። እኔ ዕዝራም እንዲህ አልሁት አቤቱ ጌታዬ ይህን ንገረኝ ። ከባሕር መኻል ሰው ሲወጣ እኔ ያየሁት ስለምንድን ነው። እንዲህም አለኝ በባሕር ጥልቀት ውስጥ ያለውን ማንም ማወቅ እንደማይችል እንደዚሁም በምድር ካሉት ወልድን ማወቅ የሚችል ማንም የለም ሰዓቱና ቀኑ በደረሰ ጊዜ ነው እንጂ ። ከእርሱም ጋራ ያሉት አያውቁትም ።
\b 
\m ፳፩ ያየኸው የሕልምህ ትርጓሜ ይኽ ነው። ግዳጅህን ትተህ የኔን ግዳጅ ተከትለሃልና። ስለዚህ ለአንተ ብቻ አሳየሁህ ሕጌንም ፈልጋሃልና ። ሕይወትህንም ለዕውቀት አዘጋጅተሃልና ጥበብንም እናት አድርገሃታልና ። ስለዚህ ይኽን ገለጥሁልህ ዋጋህ በልዑል ዘንድ አለና ።
\b 
\m ፳፪ አንተ ክርስቲያናዊ ሰው ሆይ በሺህ ዘመን ለቅዱሳን ስለምትሰጠው ስለ \bd ክርስቶስ\bd* መንግሥት ዳግመኛ ስማ ልንገርህ ልዑል ለዕዝራ እንደነገረው እኔ እዝራም መለስሁለት እንዲህም አልሁት አቤቱ ጌታዬ እነሆ ጻድቃን ይኽን መንግሥተ ሰማያትን እንዲወርሱት ኃጥአን ግን እንዲጠፋ አንተ በሕግህ ተናግረሃል ።
\b 
\m ፳፫ መለሰልኝ እንዲህም አለኝ እኔ የነገርሁህ ምልክት የሚገለጥበት ወራት እነሆ ይመጣልና ዛሬ የምትታይ ከተማ ታልፋለች ። ዛሬ የተሠወረች ምድርም ትገለጣለች ። እኔ ከነገርሁህ ከክፉ ሥራ የዳነ ኹሉ ክብሬን የሚያይ እርሱ ነው። የእኔ መሲሕ አብረውት ካሉት ጋራ ይገለጣልና የሚነሡትንም ደስ ያሰኛቸዋል ። ከዚህ በኋላ ልጄ መሲሑ ያከናውናል ። አእምሮ ያለው ሰው ኹሉ ይፈጽማል ። ዓለምም እንደ ቀድሞው ሰባት ቀን ዝም ያለውን ያህል ወደ ቀድሞ አኗኗሩ ይመለሳል ። የሚቀርም የለም ። 
\b 
\m ፳፬ ከሰባት ቀን በኋላም የነቃበት ጊዜ የሌለ ሰው ይነሣል ። የመዋቲ ሰው ዓለምም ያልፋል ። ምድርም የተቀበሩባትን ወች ትመልሳለች መቃብርም በውስጡ ያረፉትን ሰዎች ይመልሳል ። ከዚህም በኋላ አብያተ ነፍስ በውስጣቸው የተቀመጡ ነፍሳትን ይመልሳሉ ። ያን ጊዜም ልዑል በፈጠረው በዙፋኑ ላይ ይገለጣል ። ቸርነቱም ትመጣለች ። ይቅርታውም ትመለሳለች ። ትእግሥቱም ትሰበሰባለች ። ቊርጥ ፍርድ ብቻ ይቀራል ። ጽድቅ ትጸናለች ። ሃይማኖትም ትገለጣለች ። ሰውን ሥራው ይከተለዋል ዋጋውም ይገለጣል ። ቅንነቱም ትነቃለች ኃጢአቱም አታንቀላፋም ።
\b 
\m ፳፭ የቁርጥ ፍርድ ጉድጓድ በዕረፍት ቦታ አንፃር ይከፈታል ። በደስታ ገነትም አንፃር እሳተገሃነም ይገለጣል ያን ጊዜም ልዑል ከሙታን የተነሡ አሕዛብን እነሆ እዩ የካዳችሁትም ማን እንደኾነ ዕወቁ ። ያልተገዛችሁ ለማን ነው። የናቃችሁትስ የማንን ትዕዛዝ ነው። ይላቸዋል ። በዚህ ደስታና ዕረፍት በወዲያም ፍርድና እሳት አለ ። እነሆ ወደፊታችሁ እዩ ።
\b 
\m ፳፮ ልዑል በፍርድ ቀን አህዛብን እንዲህ ይላቸዋል ። የፍርድ ቀንስ ፀሐይ ጨረቃ ከዋክብትም የሏትም ። ደመናም መብረቅም ነጐድጓድም ነፋሳትም ውኃም ሰማይም ጨለማም ሌሊትም መዓልትም የሏትም ። ክረምት በጋና መከርም ብርድም ሐሩርም ጥቅል ነፋስ በረድ ውርጭ ጉም ዝናም ጠል ለባትም ማታና ጧት ብርሃንና ብልጭልጭታ ፋናና መብራት ኹሉ ለእርሱ የተጠበቀለትን ያይበት ዘንድ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ከጌትነቱ ብርሃን ብቻ በቀር ይኽ ኹሉ የለም ። የዚያች ሰዓት ፤ ርዝመቷ እንደ ሰባት ዓመት ይኾናል ። ፍርዱም ቅጣቱም ይኽ ነው። ይኽንንም ለአንተ ብቻ ነገርሁህ ።
\b 
\m ፳፯ እኔም መልሼ አሁንም አቤቱ ትእዛዝህን ጠብ ቀው ። የኖሩ ብፁዓን ናቸው ። ነገር ግን ስለጠየቅሁህ ነገር ከሕያዋን መኻል የማይበድል ማን ነው። ከሴቶች ከተወለደስ ወገን ሕግህን ያልተወ ማን ነው። አሁንም በሚመጣው ዓለም ደስ ታሰኛቸው ዘንድ ያለህ ጻድቃን ጥቂት እንደኾኑ የሚፈረድ ባቸውም ብዙዎች እንደኾኑ አያለሁ አልሁት ።
\b 
\m ፳፰ የነገርሁህ ምልክት የምትገለጥበት ዘመን እነሆ ይመጣል ። ለነቢዩ ዕዝራ እንዳለው ዛሬ የተገለጠች ከተማ ዓለም ታልፋለች ። ዛሬ የተሠወረች ዓለም ትገለጣለች ። በእውነትም ዛሬ የተሠወረች ዓለም ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ለመረጣቸው ቅዱሳን ትገለጥላቸዋለች ። ይህችም ሰማያዊት መንግሥተ \bd ክርስቶስ\bd* ናት ። ጻድቃን \bd ከ\bd*\bd ክርስቶስ\bd* ጋራ ሺህ ዓመት ይነግሣሉ ። ከሺህ ዓመት በኋላ ሰይጣን በአራቱ መዓዝነ ዓለም ያሉትን አሕዛብን ያስታቸው ዘንድ ከእስራቱ ይፈታል ።
\b 
\m ፳፱ እርስ በርስ ያዋጋቸው ዘንድ ጐግ እና ማጐግን ይሰበስባቸዋል። ዮሐንስ አቡቀለምሲስ እንደ ተናገረ ከዚህ በኋላ እሳት ከሰማይ ወርዳ በላቻቸው ። የሚያስታቸው ያንንም ሰይጣን ያ አውሬው ሐሳዌ መሲሕ ከአለባትና እሳትና ዲኝ መላበት ጉድጓድ ውስጥ ቀንም ሌሊት ለዘለዓለሙ ይቀጡ ዘንድ ጨመሩት።
\b 
\m ፴ ነቢዩ ዕዝራም እንደተናገረው የእኔ መሲሕ ከወገሮች ጋራ ተገልጦ የተነሡትን ደስ ያሰኛቸዋል ። በእውነትም \bd ክርስቶስ\bd* ከተመረጡት ወዳጆቹ ጋራ ተገልጦ ሺህ ዓመት ከእርሱ ጋራ ይነግሡ ዘንድ የተመረጡ ጻድቃንን ደስ ያሰኛቸዋል ቅዱስ ዮሐንስ አቡቀለምሲስ እንደ ተናገረ ለዚያ ለአውሬውና ለምስሉም ያልሰገዱና ምልክቱንም በግንባራቸውና በእጃቸው ያልከተቡ እነርሱም ተነሥተው \bd ከ\bd*\bd ክርስቶስ\bd* ጋራ ሺህ ዓመት ይነግሣሉ ።
\b 
\m ፴፩ በምትመጣው በዚያችም ቀን ዕድል ፈንታ ያገኘ ። ንዑድ ክቡር ነው። ሐዋርያው ቅዱስ ጴጥሮስ ስለ ሰማያዊቷ መንግሥተ \bd ክርስቶስ\bd* ሐዲሶቹን ሰማያትንና በውስጧ ጽድቅ አድሮባት የምትኖር ሐዲሲቱን ምድር ተስፋ እናደርጋለን ብሏል ። ሐዋርያው ቅዱስ ጳውሎስም \bd በክርስቶስ\bd* ስም የሞቱት አስቀድመው ይነሣሉ አለ ። ቅዱስ ዮሐንስ አቡቀለምሲስም ስለቅዱሳን ከተማ \bd የክርስቶስ\bd* መንግሥት ዳግመኛ ሀገሪቱም ያበሩላት ዘንድ ፤ ፀሐይንና ጨረቃን አትሻም ብርሃኗ \bd እግዚአብሔር\bd* ፋናዋም በጉ ነውና አለ ።
\b 
\m ፴፪ ዳግመኛም ነቢዩ ዕዝራ ከዚህ በኋላ ልጄ የኔ መሲሕ ያከናውናል በእውነት ከመረጣቸው ጋራ ሺህ ዓመት መንግሥትን ይፈጽማል ። ይኸውም ለአባቱ ልጁና መሢሑ ። \bd ክርስቶስ\bd* ነው። ከዚህ በኋላ ሰባት ቀን ጸጥ ብሎ ዓለም ይኖራል ከሰባት ቀን በኋላም ቀድሞ ከነበረበት ሰው ኹሉ ይነሣል ። ሳይነሣ የሚቀርም የለም አለ ።
\b 
\m ፴፫ ይኽችውም የፍርሐትና የመንቀጥቀጥ ቀን ዕለተ እሁድ ናት ። መዋቲ ሰው የሚኖርበት ዓለምም ያልፍባታል ። አዲሶቹ ሰማያትና ጽድቅ የማይፈጸም ፍጹም ደስታም በውስጧ አድረውባት የምትኖር አዲሲቷ ምድር ይገለጣሉ ። አዕማደ ብርሃን ሐዋርያት እንደጻፉት በእውነትም የተመረጡት ፈጽመው ደስ ይላቸዋል ።
\b 
\m ፴፬ እመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* አፈወርቅ ያለችው ፧ እውነተኛው ሰማዕት የቊስጥንጥንያው ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ ዮሐንስም ስለቀናች ሃይማኖት መናፍቁ አይሁዳዊ በጠየቀው ጊዜ በሺህ ዓመት ቀን የተመረጡት ጻድቃንና ሰማዕት ደስ ይላቸዋል ። ሥርወ መንግሥት ነቢዩ ዳዊትና ሊቀ ሐዋርያት ቅዱስ ጴጥሮስ እንደ ተናገሩ ሺህ ዓመት በአንተ ዘንድ እንደ አንዲት ቀን ናት ። ሐሰትን ከተመላ ሐሳዌ መሲሕ በኋላ በሺህ ዓመት ፍጻሜ ለቅዱሳን ጻድቃንና ለሰማዕታት ግብዣ ይደረጋል (ጸጋና ክብር ይሰጣል) አለው ።
\b 
\m ፴፭ ዳግመኛም ብፁዕ አቡናፍር ለጻድቁ አባ በብኑዳ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* በለመንሁት ጊዜ ስለ ተጋድሎየ ፈንታ ብዙ ሀብትን ሰጠኝ በስምህም የተማፀነ ሰው ዕጣን መባም ለቤተ ክርስቲያንህ ቢሰጥ እኔ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በሺህ ንመቱ ግብዣ ከተመረጡት ጻድቃንና ሰማዕታት ጋራ አስቀምጠዋለሁ አለኝ ብሎ ነገረው ።
\b 
\m ፴፮ ንዑድ ክቡር የሚኾን ቅዱስ አባ ኪሮስም ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* መጽሐፈ ገድልህን የሚሰማ ቅዱስ ስምህን በምድር ላይ በፍቅር የሚያስበውን ሰው ኹሉ ከእኔ ጋራ አስቀምጠዋለሁ ። በሺህ ዓመቱ ታላቅ ግብዣዬም ይጋበዛል ። ከጻድቃንና ከሰማዕታት ጋራም እቈጥረዋለሁ አለኝ ብሏል ።
\b 
\m ፴፯ ዳግመኛም የቂሣርያው ቅዱስ አባ ባስልዮስ በእመቤታችን የቅዳሴ ቤቷ ድርሳን አለ በዚች ቀን ለድሆችና ለችግረኞች ቸርነት የሚያደርግ ንዑድ ክቡር ነው። ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd ም\bd* በሺህ ዓመቱ ግብዣ ከጻድቃንና ከሰማዕ ታቱ ጋራ እንዲገኝ ያደርገዋል ብሎ ተናግሯል ።
\b 
\m ፴፰ ዳግመኛም ሰማዕትና ድንግል ለሆነው ለአባ ኖብ ጌታችን በመታሰቢያህ ቀን ምግብ የሚሰጠውን ለድኖችና ለችግረኞች በጐ ሥራ የሚሠራውን ኹሉ ዓለሙን ኹሉ የያዝ ሁት አምላክ እኔ በሺህ ዓመቱ ምሳ ከጻድቃንና ከሰማዕታት ጋራ እጋብዘዋለሁ ብሎ ቃል ኪዳንን ሰጠው ። የእስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ አትናቴዎስም በቅዱሳን አባቶቻችን በአብርሃምና ይሥሐቅና በያዕቆብም መታሰቢያ ቀን ለድኆችና ለችግረኞች ምሕረት የሚያደርጉ ንዑዳን ክቡራን ናቸው ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በአባቶቻችን አብርሃምና ይሥሐቅ ያዕቆብም ስም ምሕረት የሚያደርግ ሰው ኹሉ በሺህ ዓመቱ ግብዣ ከእነርሱ ጋራ ይቀመጣል ። ወደ ዕረፍተ መንግሥተ ሰማያትም ይገባል ያለውን ቃል ኪዳኑን ይጠብቅላቸዋል ። በዚህ ኃላፊ ለም ውስጥ ኀዘንና ለቅሶ ከሰይጣን የሚመጣ ጻርና ሥቃይ አጡ እንጂ ፍጹም ደስታ የለምና አለ ።
\b 
\m ፴፱ ነገር ግን እንብላ እንጠጣ ። ነገ እንሞታለንና የሚሉ ከሃድያን በዚህ ዓለም ይደሰታሉ ። በኋለኛው ዓለም ፍዳ ይቄያቸዋልና ። ጌታችን በወንጌል ዛሬ የሚያለቅሱ ንዑዳን ክቡራን ናቸው እነርሱ ይደሰታሉና ብሎ እንደ ተናገረ ለተመረጡት ለጻድቃን ግን በዚህ ዓለም ደስታ የላቸውም ። በኋለኛው ዓለም ግን ፈጽሞ ደስ ይሏቸዋል ። መንግሥተ ሰማያት ተዘጋጅቶላቸዋልና ። ሊቃውንትም ምሳሐ ቅዱሳን ያላት የማታልፍና የማትጠፋ ለአበው ጻድቃንና ለደጋጉ ሰማዕታት በዘመኑ መጨረሻ የምትሰጥ \bd የክርስቶስ\bd* መንግሥት ናት ብለዋል። እኛን ኹላችንን ሕዝበ ክርስቲያንንም አምላካችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ከቅዱሳን ኹሉ ጋራ በደብረ ጽዮን ይሰብስበን ለዘለዓለሙ አሜን ።
\b 
\m ፵ ዳግመኛ ከዚኹም ጋራ ኆኅተ ፀሐይ የተሰኘ ደገኛ መጽሐፈ ክብርን እንጽፍላችኋለን ። ኆኅትም የተባለች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ ጸንታ ነውር ነቀፋ ሳይኖርባት ጌታን ፀንሳ የወለደችው እመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ናት ። ወንጌልን ተምረህ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ የተባልህ ክርስቲያናዊ ምእመን ሆይ በስም በግብር በአካል ሦስት በመለኮት አንድ የኾነ \bd የእግዚአብሔር\bd* የአንድነቱና የሦስትነቱን ምሥጢር አስቀድመህ ተማር። ተራሮችና ኮረብቶች ሳይፈጠሩ\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*በባሕርዩ ወለደኝ ብሉ ነቢዩ ሰሎሞን እንደተናገረ ምድር ሳትዘረጋ ሰማይ ባይፈጠር ፍጥረት ኹሉ ተፈጥሮ ሳይገለጽ አስቀድሞ የነበረ ወልደ \bd እግዚአብሔርን\bd*\bd ም\bd* ቀዳማዊ ልደቱን እመን። ዳግመኛም አብርሃምና የይሥሐቅ የያዕቆብም ልጅ ከምትኾን እመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* መወለዱንና በእደ ልቡና የማይመረመር የአብ አካላዊ ቃል ድንቅ በሚኾን ጥበቡ ማኅተመ ድንግልናዋን ሳይከፍት ተፀንሶ መወለዱን እመን ።
\b 
\m ፵፩ አንተ ክርስቲያናዊ ምእመን ሆይ ድንቅ የሚኾን ይኽንን ምሥጢረ \bd ሥላሴ\bd* ተማር ።\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*ን ነው። \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*ን ነው አይባልም ። ወልድም አብን \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*ን ነው። አይባልም \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*አብን ነው። ወልድን ነው። አይባልም። አባቶቻችን ሐዋርያት\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ፀሐይ ነው።\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ፀሐይ ነው። \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ፀሐይ ነው። ብለው እንደአስተማሩን እየአንድ አንዳቸው \bd አብና\bd*\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*በእየራሳቸው ህልዋን ናቸው እንጂ እርሱም ፍጥረቱን ኹሉ በቃሉ ፈጥሮ የሚመግብ ነው። በቃሉ ፈጠረ ሲልም ሰለ ቀዳማዊ ቃሉ መናገሩ ነው። ይኸውም አንድያ የባሕርይ ልጁ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው። አዳምን ፈጥሮ የሕይወት እስትንፋስ እፍ አለበት ያለውም አጽናኝ ስለኾነ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* መናገሩ ነው።\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*አምላክ\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*አምላክ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*አምላክ ናቸው ። ነገር ግን አንድ አምላክእንጂ ሦስት አማልክት አይደለም አይባልም እሊኽም አንድ ሲኾኑ ሦስት ሦስት ሲኾኑ አንድ የሚኾኑ \bd አብና\bd*\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*ናቸው ።
\b 
\m ፵፪ እኛ ግን የሃይማኖት ልብስን ለብሰን መለኮት የተዋ ሀደውን ቅዱስ ቁርባን እየተቀበልን ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሥጋችንና ነፍሳችን በንሥሓ ቀድሶ በለጋስ የሰጠን ሀብት ልጅነት ለዘለዓለሙ ከእኛ ጋራ ጸንቶ ይኖር ዘንድ ስለበላነው ቅዱስ ይጋው ስለጠጣነው ክቡር ደሙ ብሎ በደብረ ጽዮን የመንግሥቱ ወራሾች ያደርገን ዘንድ \bd የ\bd*\bd ሥላሴን\bd* አንድነት ሦስትነት አምነን ለጌትነቱ እንሰግዳለን ።
\b 
\m ፵፫ የክርስቲያን ወገኖች ምእመናን ሆይ ስሙ ። የጌታችን የአምላካችንና የመድኃኒታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* የልደቱን ዝክርና በኹለት ወገን ድንግል የኾነች የእናቱ እመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd ን\bd*\bd ም\bd* ዝክር የሚያደርግ ክርስቲያን ኹሉ ንዑድ ክቡር ነው። በዚህ ዓለም ሳለም የጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* የልደቱን ዝክርና በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የጸናች የእመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* የበዓሏን ዝክር ስለ አደረገ የብርሃን ዘውድ ተዘጋጅቶለት ወደገነት መንግሥተ ሰማይ ገብቶ ከዐመፃና ከሰይጣን ውጊያ ይድናል እንጂ ። ከሞት በኋላ አይኰነንም ። ወደ ሲኦል ጥልቅም አይጣልም ።
\b 
\m ፵፬ የክርስቲያን ወገን የኾናችሁ ወንዶችም ሴቶችም ኹላችሁ ስሙ እንንገራችሁ ። የቅዱሳንን ዝክር ማድረግ ታላቅ በረከትንና መንፈሳዊ ሕይወትን ሰማያዊ ጸጋን ይሰጣል ። ስለ ዚህ የቅዱሳኑን ኹሉ ዝክራቸውን ማድረግን አታቃልሉ ። የቅዱሳንን በዓል ማክበር ቀላል አይምሰላችሁ ። ከኹሉም ይልቅ የነቢያትና የሐዋርያት ዐስበ ትእግሥታችንንም ይሰጠናል ብለው መከራውን ታግሠው የተጋደሉ የሰማዕታቱና ስለመንግሥተ ሰማያትም ብለው በጾምና በጸሎት ሥጋቸውን የአደከሙና ይኽንን ነኝ ዓለም በተጋድሎ ድል የነሣ የጻድቃንና መነኰሳት ጌታ ፥ አምላከ ምሕረት ጌታችንና አምላካችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ዝክረ በዓል ማድረግ አስቀድሙ ። ከዚኽም በኋላ የእናቱ ርኅርኅተልብ እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ዝክርና አድርጉ ። አምላካችን \bd ክርስቶስ\bd* ከእመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ስለመወለዱ ነቢዩ ኢሳይያስ ልጅ ተሰጠን ። ሕፃንም ኾኖ ተወለደለን ብሎ የተነበየው የአብ አካላዊ ቃል\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ዋሕድ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስለቅዱስ ሥጋውና ስለክቡር ደሙ ብሎ የሰማያዊት መንግሥቱ ወራሾች ያደርጋችኋል ለዘለዓለሙ አሜን ለይኩን ለይኩን ። 
\b 
\m አንድ አምላክ በሚኾን \bd በአብና\bd*\bd  \bd*\bd በወልድ\bd*\bd  \bd*\bd በ\bd*\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስም\bd*\bd  \bd*ስም አምነን ስመ መንግሥቱ ቈስጠንጢኖስ የተባለ የደግ ጻድቅ ንጉሣችን ንጉሠ ኢትዮጵያ ዓፄ ዘርአ ያዕቆብ ከከበሩ ንዑዳንና ደጎች ሊቃውንት ጋራ ኾኖ በጊዜው በክፋትና በክህደት ኑፋቄ ለተነሡ ከሃድያንና መናፍቃን የሰጠውን ድንጋ ጌና የሊቃውንት ካህናትን ቃለ መዝሙር እነሆ እንጽፍላችኋለን ። ይኸው ስመ መንግሥቱ ቈስጠንጢኖስ የተባለ የደግ ጻድቅ ንጉሣችን ንጉሠ ኢትዮጵያ ዓፄ ዘርአ ያዕቆብ ሊቃ ውንትንና ካህናትን ኹሉ ሰብስቦ \bd ለ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* አንሰግድም ። የአክብሮት ምስጋናም አናቀርብላትም \bd ለ\bd*\bd ኢየሱስ\bd* \bd ክር\bd*\bd ስቶስ\bd* መስቀልም አንሰግድም ብለው ሃይማኖታቸውን የለጠጡ መናፍቃን በሀገራችን አሉ አላቸው።
\b 
\m ፩ ካህናቱና ሊቃውንቱም ለንጉሥ ዐፄ ዘርአ ያዕቆብ መልሰው እንዲህ አሉት ። በእውነትም የአምልኮት ምስጋናና ስግደት \bd ለ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ብቻ ይገባል ። ነገር ግን የአክብሮት ምስጋናና ስግደትን አምላክን ለወለደች ለእመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd ና\bd* ለጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* መስቀል ለሊቃነ መላዕክት ለጻድቃንና ለሰማዕት እናቀርባለን። \bd እግዚአብሔር\bd* አክብሯቸዋልና ስማቸውን ለሚጠራና ዝክራቸውን ለሚያደርግም የምሕረት ቃል ኪዳን ሰጥቷቸዋልና ። \bd እግዚአብሔር\bd* ለአባታችን አብርሃም የሚያከብሩህን አከብራቸዋለሁ የሚረግሙህንም እረግማቸዋለሁ እንዳለው ።
\b 
\m ፪ ከፈጣሪያችን \bd እግዚአብሔር\bd* በታች አምላክን ለወለደች እመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* የአክብሮት ስግደትና ምስጋና እናቀርባለን ። ሐዋርያው ቅዱስ ሉቃስ የምሥራችን በሚናገር ቅዱስ ወንጌሉ እንደጻፈው ሊቀመላዕክት \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ሰግዶላታልና ። የአክብሮት ምስጋናም አቅርቦላታልና ። ከዘመዶቿ ወገንም ቅድስት ኤልሳቤጥ ሰላምታ አቅርባ ከእግሯ በታች ሰግዳላታለችና ። ስንኳንስ ቅድስት ኤልሳቤጥና በፀነሰችው በስድስት ወሯ ልጂ ሕፃን ቅዱስ ዮሐንስ ስንኳ በፊቷ እየዘለለ በእናቱ ቅድስት ኤልሳቤጥ ማሕፀን ሳለ ለእመቤታችን ሰግዶላታልና ። ስለዚህ ለእመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* የአክብ ናት ስግደት እንሰግድላታለን ። ሰላምታንም እናቀርብላታለን ። ከፈጣሪዋ \bd ከእግዚአብሔር\bd* በታችም እንዘምርላታለን እርሷ በክብር \bd ከኪሩቤልም\bd*\bd  \bd*\bd ከሱራፌልም\bd* ትበልጣለችና ከቅዱሳን ኹሉ ክብር የእመቤታችን ክብር ይበልጣልና።
\b 
\m ፫ ዳግመኛ በክቡር ደሙ ለከበረው ለጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd ም\bd* መስቀል እንሰግዳለን ። የጌታችን እግር በቆመበት እንሰግዳለን ብሎ ነቢዩ ዳዊት እንደተናገረ ለሊቃነ መላዕክትም እንሰግድላቸዋለን። የአክብሮት ሰላምታም እናቀርብላቸዋለን ። ሊቀመሳፍንት ኢያሱ ለአሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* የሠራዊት አለቃ እንደሰገደለትና እጅም እንደነሣው መላዕክትን ስለአንተ ያዛቸዋል ። በመንገድህ ኹሉ ይጠብቁህ ዘንድ በእጃቸውም ያነሡሃል የሚል ጽሑፍ አለና ስለዚህም \bd የእግዚአብሔር\bd* መላዕክት ከጠላቶቻችን ከአጋንንት እጀ ይጠብቁናል ።
\b 
\m ፬ ለነቢያትና ለሐዋርያት ለጻድቃንና ለሰማዕታት ኹሉ የጸጋ ክብር እናከብራቸዋለን ። ምስጋናም እናቀርብላቸዋለን ። ሰውነቴ በፊትህ ትከበር እያለ አብድዩ መስፍን ለሊቀ ነቢያት ኤልያስ እንደ ሰገደ የአክብሮት ስግደትም እንሰግድላቸዋለን። ስለ ትሕትናውም በነቢዩ ኤልያስ አማላጅነት ከሰማይ ላይ በወረደው እሳት ከመቃጠል ድኗል ።
\b 
\m ፭ ይኽንን ኹሉ የመጻሕፍት ምሥክርነት ሰምቶ ያስተዋለ ስመ መንግሥቱ ቈስጠንጢኖስ የተባለ ደግ ጻድቅ ንጉሣችን ንጉሠ ኢትዮጵያ ዓፄ ዘርአ ያዕቆብም \bd ለ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd ና\bd* \bd ለ\bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*መስቀል አንሰግድም ያሉ አባ እስጢፋኖስንና ተከታዮቹን ከኦርቶዶክሳዊት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን በካህና ውያን በካህናትና በጳጳሳት በሊቃነ ጳጳሳትም ሥልጣን ጠግዘው ለያቸው ። ስለዚህ ሊቃውንቱ ለእመቤታችን ድንግል \bd ማር\bd*\bd ያም\bd* መዝሙርን አንችን እወዳለሁ የሚል ክርስቲያናዊ ነገር ግን መጽሐፈ ተዐምርሽን የማይወድ የክርስቲያን ወገን አይደለም ። የአይሁድ ወገን የመናፍቁ እስጢፋኖስም ወገን ነው። እንጂ ሲሉ ዘመሩ ።
\b 
\m ፮ ከዚህም በኋላ ኹላቸው ሊቃውንትና ካህናትም ተነሥተው በኢትዮጵያ ንጉሥ ዓፄ ዘርአ ያዕቆብ ፊትም እኛ \bd የክርስቶስ\bd* ወገኖች ለዚህ ለመስቀል ክብር በመፍራትና በመን ቀጥቀጥ እንሰግዳለን ። ለዘለዓለሙ የሚኖር ፈጣሪ\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*በሌላ ደም ያይደለ በራሱ ደም አክብሮታልና ። ለእመቤታችንም የምንሰግድላት ፈጣሪዋ \bd እግዚአብሔር\bd* ከሥጋዋ ሥጋ ከነፍሷ ነፍስ ነሥቶ ከእርሷ ተወልዷልና ። እኛም በእርሷ ምክንያት ድኅነትን አግኝተናልና ስለዚህ ነው ለዕፀ መስቀሉም የምንሰግደው በባህርዩ የማይታመመው በባህርየ ሥጋ የታመመ አካላዊ ቃል አስቀድመን እንደተናገርነው ደሙን አፍሶበታልና ለእነዚህ ለኹለቱ ፍጡራን ለእመቤታችንና ለመስቀል የአክብሮት ምስጋና ይገባቸዋል ። በክብር ተካክለዋልና ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን እያሉ በአንድ ቃል ዘመሩ ።
\b 
\m ፯ ስመ መንግሥቱ ቈስጠንጢኖስ የተባለ ንጉሥ ዘርአ ያዕቆብም ይኽን መዝሙር ሰምቶ በእየቀኑ ካህናት ይዘምሩት ዘንድ ወደ ኹሉም አብያተ ክርስቲያናት ላከ። ከዚህም በኋላ ዳግመኛ ኤጲስ ቆጶስ ደቅስዮስ በጻፈው ላይ የእመቤታችን \bd ማርያም\bd* የተዐምሯን መቅድም አጽፎ ወደኢትዮጵያ አብያተ ክርስቲያናት ኹሉ ላከ ። ሕዝበ ክርስቲያኑ ኹሉ ሠላሳ ሦስቱን የእመቤታችን \bd ድንግል \bd*\bd ማርያም\bd*\bd ን\bd* በዓላትም እንዲያከብሩ ጳጳሳትና ሊቃነ ጳጳሳት የደነገጉትም ኹሉ ይፈጸም ዘንድ አዘዘ ። የብርሃን \bd ክርስቶስ\bd* እናቱ እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* አማላጅነቷ በረከቷ ከፈተና ያድነን ፡ ዓለምን የሚያድን የጌታችንና የአምላካችን የመድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የከበረ ቅዱስ መስቀሉም ከጦርነት ጥፋት ይጠብቀን ለዘለዓለሙ አሜን ወአሜን ለይኩን ለይኩን ።
\b 
