\c 150 

\s1 መቶ ዐርባ ስምንተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it ስለ ጻድቁ ላሊበላ የኢትዮጵያ ንጉሠ ነገሥት\it*\it ።\it* 
\b 
\m ፩ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልንና ጌታችን አምላካችን 
\m መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ያደረገው ተአምር ይህ ነው ። 
\m ፪ በኢትዮጵያ ዓፄ ላሊበላ የተባለ አንድ ታላቅና ገናና ንጉሥ ነበረ ። የሚስቱም ስም ንግሥት መስቀል ክብራ ይባላል። ሁለቱም \bd እግዚአብሔር\bd* የሚፈሩ ነበሩ ። 
\m ፫ በዚሁ ንጉሥ ዘመነ መንግሥት ከጌታችን \bd ከኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ልደት ፩ ሺህ ዘጠና አንድ ዓመት በኋላ የቱርክ እስላሞች የ\bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ቅዱስ መካነ መቃብሩ የሚገኝበትን ጎልጎታን በመውረራቸው ምክንያት በእስላሞችና በአውሮጳ ክርስቲያኖች መካከል ታላቅ ጦርነት ተነሣ። 
\m ፬ በዚህም ጊዜ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በወንጌል እኔን ሊከተለኝ የሚወድ ቢኖር ራሱን ይካድ መስቀሉንም ተሸክሞ ይከተለኝ የሚለውን አምላካዊ ቃል አስበው የክርስቲያኑ ሠራዊት መስቀሉን ተሸክሞ በጦር ልብሱ ላይም የመስቀል ምልክት እያስጠለፈ እየገሠገሠ ያለምንም ፍራቻ ፣ ከጦርነቱ መካከል ይገባ ነበር ። ስለዚህም ይህ ጦርነት የመስቀል ጦርነት ተባለ ። 
\m ፭ በጦርነቱም መካከል ሥፍር ቁጥር የሌለው ከተንባለቱም ከክርስቲያኑም ወገን ብዙ ሕዝብ አለቀ። አብያተ ክርአቲያናት ተቃጠሉ ፤ ንዋየ ቅድሳት ተመዘበሩ። ክርስቲያኖች የግብፅና የኢየሩሳሌም ሕዝብ ወደ ቅድስት ሀገር ወደ ኢትዮጵያ ተሰደዱ ። ይህም ጦርነት እስከ ዐርባ ዓመት ድረስ ሳይበርድ ቆየ ። 
\m ፮ ፤ ከዚያም ከግብፅና ከኢየሩሳሌም ተሰደው የመጡት ወደ ኢትዮጵያዊ ንጉሥ ወደ ዓፄ ላሊበላ ቀርበው በኢየሩሳሌም ደርሶ የነበረውን ሥቃይና መከራ የሰውን ዕልቂትና የአብያተ ክርስቲያናቱን መመዝበር በነገሩት ጊዜ ፈጽሞ አዘነ ። መሪር ዕንባንም አውጥቶ አለቀሰ ። 
\m ፯ ፤ እነኛን ስደተኞች ግን በፍቅር ተቀብሎ እየተንከባከበ በክብር አስቀመጣቸው ። ከሱ በፊት በኢትዮጵያ ነግሦ የነበረው ንጉሥ አርማሕ ወደ ኢትዮጵያ ተሰደው የመጡትን የመሐመድን ወገኖች በፍቅር ተቀብሎ በማስቀመጡና በማስተናገዱ ሲመሰገን መኖሩን ያውቅ ነበርና ። 
\m ፰ ፥ በዚህም ጊዜ የብዙዎች እናት አገር ኢትዮጵያ ዛሬም ከዛሬም በፊት እንግዳ ተቀባይ አገር ስትባል የኖረች መሆኑን አስመሰከረች ። 
\m ፱ ፣ ንጉሡ ላሊበላ ግን የአንድ የአዳም ልጆች ሆነው ክርስቲያኖቹና እስላሞቹ በጦርነት መተላለቃቸውና አብያተ ክርስቲያናትና ኢየሩሳሌም በመመዝበራቸው ይልቁንም የ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* መካነ መቃብር ጎልጎታ የጦር አውድማ በመሆኗ በልቡ ኀዘንና ትካዜ አደረበት ። 
\m ፲ ፤ ይልቁንም ይህ ዓፄ ላሊበላ ባለ ዘመኑ ሁሉ የጽድቅና የበጐ ሥራ መሥራት የዘወትር ልማዱ ነበርና በጥንታዊት ይሁዳ በሆነችው በኢየሩሳሌም በሚገኙ፣ በዐሥራ አንዱ ቤተ መቅደሶች ዓይነት ዐሥራ አንድ አብያተ ክርስቲያናት ሠርቶ በሀገሩ ላይ ለማስገኘት ሃሳብ ነበረውና ። አሁን ደግሞ በጊዜው ጊዜ የነበሩት መንፈሳውያን ቅርሶችና አብያተ ክርስቲያናት በጦርነቱ መጐዳታቸውን በሰማ ጊዜ ኀዘኑ ዕጥፍ ድርብ ሆነበት ። 
\m ፲፩ ፤ ከዕለታትም በአንደኛው ቀን ባለቤቱ ንግሥት መስቀል ክብራ ፤ ንጉሥ ሆይ ፤ ጌታዬን የሚያሳዝነው ነገር ምንድነው? እነሆ በሰውነቱ ላይ የኀዘን ምልክት አያለሁና ስትል ጠየቀችው። 
\m ፲፪ ፤ ንጉሡም መልሶ ከአሁን በፊት ቀድሞ በየኢሩሳሌም በሚገኙ ዐሥራ አንዱ ቤተ መቅደሶች አምሣል አብያተ ክርስቲያናት አሠርቼ በሀገሬ ላይ እንዲገኙ ለማድረግ በሃሳብ ላይ ነበርኩ። አሁን ደግሞ በዚያ የሚገኙ ቅዱሳት መካናት የጌታን መካነ መቃብር ጎልጎታን ጨምሮ በተንቢላት እጅ መውደቃቸውን ሰምቼ እንዴት አላዝንም አላት ። 
\m ፲፫ ንግሥቲቱም ንጉሥ ሆይ ጠላት ጠፍቶልሃል የባላጋራም ኃይል ተደምስሷል። አገርህም ፍጹም ሰላም ናት ። እንግዲህ አስቀድሞ ያሰብከውን አብያተ ክርስቲያናት ለምን አታንፅም አለችው ። 
\m ፲፬ ፤ ንጉሡም ያውስ ቢሆን \bd እግዚአብሔር\bd* ካልፈቀደና መንፈስ ቅዱስ ካልተጨመረበት ይሆናልን አላት ። 
\m ፲፭ ንግሥቲቱም መልሳ ንጉሥ ሆይ ፤ አወጉ መልካም ተናገርክ አሁንም \bd እግዚአብሔር\bd* መልካሙን ነገር ያመለክተን ዘንድ ቀኖና እንግባ አለችውና በዚያኑ ጊዜ ሁለቱም ቀኖና ገቡ ። 
\m ፲፮፤ ከዚያም በሰኔ ፲፪ ቀን ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* መደነሱ ላከላቸውና እነሱም ለእያንዳንዳቸው ለንጉሡና ለንግሥቲቱ በራእይ ተገለጹላቸው ። በዚህም ጊዜ እንደ እሥራኤል ንጉሥ እንደ ሰሎሞን \bd እግዚአብሔር\bd* ልመናህን ሰምቶ ጥበብን ገልጾልሃልና የልቡናህን ሃሳብ ሁሉ አድርግ ። ቀድሞ እንዳሰብከውም አብያተ ክርስቲያናትን ሥራ ብሎሃል ብሎ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ጌታችን እንደላከው ለንጉሠ ነገረው ። 
\m ፲፯፤ ዳግመኛም ቅዱስ \bd ገብርኤል\bd* ለንግሥቲቱ እኔ ባመለከትኩሽ መሠረት ቤተ ክርስቲያኑን የሚሠራበትን ቦታ ለንጉሡ አመልክችው። ይህ ክብር ላንቺ ተሰጥቶሻልና የቤተ ክርስቲያናቱም ሥራ እስኪፈጸም ድረስ ከንጉሡ አትለይ ብሎ ለንግሥቲቱ ነገራት። ቦታውንም አመለከታት ።
\m ፲፰ ይህንንም ከነገሯቸው በኋላ ከነሱ ተሠወሩ ። 
\m ፲፱ ንጉሥ ላሊበላና ንግሥቲቱ መስቀል ክብራም ቀኖናቸውን ከፈጸሙ በኋላ ስለተግለጸላቸው ታላቅ ምሥጢር እግዚብሔርን አመሰገኑ ። ንግሥቲቱም መልአኩ \bd ገብርኤል\bd* እንደነግራት ንጉሡን በቡግና ወረዳ ገዳመ ሮሐ ከሚባለው ጭንጫና ድንጋያማ ቦታ ወስዳ አብያተ ክርስቲያናቱን ከነዚህ ቋጥኞች ላይ ሥራ ብሎ ጌታችን ቅዱስ \bd ገብርኤል\bd*ን ልኮ አዞሃል አለችው ። ቦታውንም ደብረ ሮሐ ትለዋለህ ። ደብረ ሮሐ ማለትም በዓረቢኛ ቋንቋ ሕይወት ወይም መንፈስ ቅዱስ ማለት ነው ።
\m ፳ ንጉሡም ንግሥት ሆይ በዓለት ድንጋይ ላይ ቤት ለመሥራት ከቶ እንዴት ይቻላል አላት ። ንግሥቲቱም ከ\bd እግዚአብሔር\bd* በተሰጠህ ጸጋና መንፈስ ቅዱስ በገለጸልህ ጥበብ ሥራ ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* የሚሣነው ነገር የለምና አለችው። 
\m ፳፩፤ ንጉሡም በነገሯ ተደንቆ ንግሥት ሆይ ለአንቺ አት መባል ይገባሻል ። ሃይማኖትሽም ታላቅ ነው ። \bd ለእግዚአብሔር\bd* የሚሳነው ነገር እንደሌለ በፍጹም ልቡናሽ አምነሻልና አሁንም እንደተናገርሽ አደርጋለሁ አለ ። 
\m ፳፪ በዚህም ጊዜ በንጉሡ በላሊበላ ላይ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቅዱስ መንፈስ አደረበት ። መንፈስ ቅዱስም ጥበብን ገለጸለት ። ፍጹም ዕውቀትንም በአእምሮው ውስጥ ቀረፀበት ። ከዚያም ንጉሡ ከኢየሩሳሌምና ከግብፅ ሀገር አምስት መቶ የሚሆኑ ድንጋይ ጠራቢዎችንና አናፂንችን እስመጣ ። ከሀገርም ውስጥ አምስት መቶ የጌጥ ቅርጽ የሚያወጡ ዐዋቂዎችን ሰበሰበ ። 
\m ፳፫ ፤ እንግዲህ ይህ ንጉሥ በራሱ ሥራ መሪነት በራሱ መሐንዲስነት ታላላቁን ቋጥኝ ውስጡን እያስፈለፈለ የዐሥራ አንዱን አብያተ ክርስቲያናት 
\m ሥራ ጀመረ ። እነሆ መንፈስ ቅዱስ ጥበብን ገልጾለታልና ሌላ ጣልቃ ሳያስገባ ከቋጥኙ ብቻ ግድግዳውንና ጣራውን፣ መዝጊያውንና መስኮቱን አዕማዱንና ቅኔ ማኅሌቱን ቅድስቱንና መቅደሱን ለቤተ ክርስቲያን የሚያስፈልጉትን ክፍሎች ሁሉ ልዩ ልዩ ቅርጽ እያወጣ በልዩ ልዩ መልክ እያስጌጠና እያሣመረ መንፈስ ቅዱስ እየመራውና ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* እየተራዳው በሃያ ዓመት ሠርቶ አጠናቀቀ ። 
\m ፳፬ በዚህም ሥራው ሁሉ ባለቤቱ ንግሥት መስቀል ክብራ ከሱ ለአንዲት ሰዓት ስንኳ ተለይታ አታውቅም። ቀኖና ገብታ ሳለች መልአኩ \bd ገብርኤል\bd* በተገለጸላት ጊዜ ከንጉሡ እንዳትለይ አዞታልና ። 
\m ፳፭ ይህም ንጉሥ ላሊበላ በገዳመ ሮሐ ወይም በደብረ ሮሐ ያሣነፃቸው አብያተ ክርስቲያናት ፩ኛ ቤተ \bd ማርያም\bd* ፪ኛ ፦ ቤተ መድኃኔ ዓለም ፤ ፫ኛ ቤተ ዐማኑኤል ፬ኛ በቤቱ መስቀል ፭ኛ ቤተ ጎልጎታ ። ፮ኛ ቤተ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ፯ኛ ቤተ ቅዱስ \bd ገብርኤል\bd* ፰ኛ ቤተ ደናግል ፣ ፱ነኛ ፤ ቤተ አባ ሊባኖስ ። ፲ኛ ቢተ መርቆሬዎስ ፲፩ኛ ቤተ ጊዮርጊስ ናቸው ።
\m ፳፮ ፤ የተወደዳችሁ ወንድሞች ከሰው ልጆች ሁሉ በግብፅም ከሚገኙ ጥበበኛች ይልቅ ሰሎሞን ጥበበኛና አስተዋይ እንደተባለ ሰምታችኋል ። ታዲያ እሱ ታላላቅ ምርጥ ድንጋዮችን በሰባትና በስምንት ክንድ እያስጠረበና ኪራም የጢሮስ ንጉሥ የጥድና የዝግባ ዕንጨቶችን በመርከ እያቀረበለት \bd እግዚአብሔርን\bd* ቤተ መቅደስና የራሱን ቤተ መንግሥት ማለት ሁለቱን ቤቶች ሠርቶ የጨረሰው በሃያ ዓመት ነው ። 
\m ፳፯ ላሊበላ ግን ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ኢየሱስ\bd* ክርስቱስ በገለጸለት ጥበብ ከብዙ ልዩ ልዩ ክፍሎቻቸውና ቅርጾቻቸው ጋር ዐሥራ አንዱን አብያተ ክርስቲያናት በሃያ ዓመት ሠርቶ አጠናቀቀ። ስለዚህም ጥበበኞች ነን ከሚሉ ምድራውያን ፍጥረታት ሁሉ የዚህን ታላቅና ገናና ንጉሥ የላሊበላን ደግነቱንና ጻድቅነቱን መንፈሳዊ ብቃቱንና ምጥቀት ጥበቡን ከማድነቅ በስተቀር እንጽፍላችሁ ዘንድ ቃላቶች ያጥሩናል። 
\m ፳፱ የተወደዳችሁ ቄስ ቤተሰቦች እንግዲህ በዚህ ደገኛ ንጉሥ እጅ የታነፁትን አብያተ ክርስቲያናት እስኪ ተመልከቱ ፤ በየአንዳንዳቸው አብያተ ክርስቲያናት በውስጥና በውጭ የሚገኙት ሥራዎች የቅርፃቸው ዓይነት ተነግሮ የሚያልቅ አይደለም ። ተመልካችም አይጠግበውም አድናቆቱም በልብ ታስቦ አይዘለቅም ። በጠቅላላው በንጉሡ በላሊበላ እጅ የተሠሩት ሥራዎች ሁሉ ሥጋ ለባሲ ቆጥሮ ሊደርስበት አይቻለውምና ።
\m ፴ እንዲህም ከሆነ በንጉሡ በላሊበላ እጅ የታነፁትን እኒህን አስደናቂ የሕንፃ ሥራዎች ሥራ አስደናቂነት ለመረዳት የሚፈልግ ሁሉ መጥቶ በዓይኑ ቢመለክት በጆሮ ከሰማነው ይልቅ በዓይናችን ያየነው ሥራ በልጦ አገኘነው በማለት ምስክርነቱን ሊሰጥ ይችላል ። 
\m ፴፩፤ይህንንም አባባል የተገነዘቡ የዓለም የሥነ ጥበብ ተመራማሪ ጠበብቶች ከዓለም ዳርቻ ወደ ኢትዮጵያ እየመጡ ወደዚሁ ወደ ደብረ ሮሐ በመሄድ የነዚህን አብያተ ክርስቲያናት ሥራ ተመልክተው ፈጽሞ በመደነቅ ይህን የመሰለ በአንድ ቋጥኝ ድንጋይ ላይ ተፈልፍሎ የተሠራ አብያተ ክርስቲያናት በሌላው ዓለም አለመኖሩን እየመሰከሩ ሕንፃውን በሥዕል እየሣሉ ፎቶግራፍ እያነሱ ስለ አብያተ ክርስቲያናቱ የታሪክ መጽሐፍ እየጻፉ በየጊዜው ለዓለም ያስታውቃሉ ።
\m ፴፪ ወንድሞች ሆይ ፤ በየጊዜው ለሚነሡ ስለ ደጋጐቹ የኢትዮጵያ ነገሥታት ስለ ልቡናቸው ትጋት ስለ አእምሮአቸው ንቃት ስለ በጐ ሥራቸው ስለቅን ሃይማኖታቸውና ስለትሩፋታቸው እንግዲህ ምን እንላለን ?አክሱማውያን የኢትዮጵያ ነገሥታት የአክሱምን ዙሪያ ቁመናቸው ያማረ ሥራቸው አስደናቂ የሆነ በልዩ ልዩ ታሪካውያን ሐውልቶች አስጊጠው ሀገራቸው ኢትዮጵያን እንደሷ በሥልጣኔ ቀደምትነት ካላቸው አገሮች አንደ መሆኗን በዓለም መዛግብት አስመዝግበዋታልና ።
\m ፴፫ ይልቁንም ከነሱ በኋላ የነገሠው ንጉሥ ዓፄ ላሊበላ በላስታ በገዳመ ሮሓ ወይም በደብረ ሮሐ \bd እግዚአብሔርን\bd* ደስ በሚያሰኝ ገንዘብ የዓለምን ሕዝብ በሚያስደንቅ አኳኋን ሥራቸው ያማረ ኅብራቸውና ቅርፃችውን ሲመለከቱት ሁል ጊዜ አዲስ የሚሆን የሠራቸው አብያተ ክርስቲያናት ለጠቅላላው የኢትዮጵያ ሕዝብ መመኪያ ሆነው ስለተገኙ ፣ እነዚህ ሁሉ ነገሥታት \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት ንዑዳን ክቡራን ናቸው ። በወገኖቻቸው ልቡናና በዓለምም ሕዝብ ዘንድ ስለ አስደናቂ ሥራቸው ዘላለም ሲታሰቡ ይኖራሉ ። 
\m ፴፬ ፤ የብፁዕ ላሊበላ ልደቱ ግን በታኅሣሥ ፳፬ ቀን ነው ። በተወለደበትም ዕለት የንብ ሠራዊት መጥቶ ሕፃኑን እንደ ማር ከቦ ያነበንብ ነበር ። 
\m ፴፭፤ እናቱ መስቀል ገብሪት ይህን \bd እግዚአብሔር\bd* ያደረገውን ተአምር በተመለከተች ጊዜ ይህ ሕፃን ብዙ ሠራዊት የሚከተለው ታላቅ ሰው የሚሆን ነው ብላ አሰበች ስሙንም ላሊበላ ብላ ሰየመችው። ላሊበላ ማለትም ንብ አውራውን ሕዝብ መሪውን አወቀ ማለት ነው ። 
\m ፴፮ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
