\c 107 

\s1 መቶ አምስተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it ሁለተኛ ክፍል ።\it*\it  \it*\it የእሥር ቤት ጠባ ቂዎች ስለ አዩት ራእይ \it*\it ።\it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘለዓለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  ለሁ\bd*\bd ላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪፤አሁንም ደግመን እኒህ የወህኒ ቤት ጠባቂዎች ስለ እስር ቤቱ እንደተናገሩ እንነግራችኋለን ። ብርህት ደመና የእስር ቤቱን በከበበችው ጊዜ ከእስር ቤቱ በስተቀር ምድር በመላ ጨለማ ሆነች አሉ ። 
\m ፫ ፤ በዚያን ጌዜ ምድር ተነዋወጠች ከዚያም ዛሬም እስከ ዘለዓለምም \bd እግዚአብሔር\bd* የተመሰገነ ነው የሚል ድምፅ ተሰማ ። እኛ ማን ከፍርሃትና ከመንቀጥቀጥ የተነሣ በግምባራችን ፍግም ብለን ወደቅን ። 
\m ፬ ፤ በግንባራችንም ወድቀን ሳለን ሁለት ክንፍ ካላቸው መላእክት መልኩ ያማረ እንድ መልአክ መጥቶ ተነሡ አትፍሩ ። ይህ ዓለምን ለማዳን በጎልጎታ አይሁድ የሰቀሉት \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ነው አለን ። 
\m ፭ ፤ በዚያኝ ጊዜም ከፍርሃት የተነሣ እየፈራንና እየተንቀጠቀጥን ተነሥተን በእግራችን ቆምን ። ከዚያም ያ በዙፋኑ ላይ የተቀመጠው አትፍሩ እኔ \bd ክርስቶስ\bd* ነኝ ብሎ ቀኝ እጁን አንሥቶ እኛ የወጋነውንና የተወጋውን ቀኝ ጐኑን አሳየን ። 
\m ፮፤ ዳግመኛም በችንካር የተቸነከሩትን የመሀል እጆቹንና እግሮቹን አሳየን ፤ እጃችንንም ይዞ አስዳሰሰን ፤ በዚያን ጊዜም ጣቶቻችን ከሱ በወጣው እሳት እርር ኩምትር አሉ ። 
\m ፯ ፤ ከዚያም የአርማትያሱን ዮሴፍንና ጓደኞቹን ለምን አሠራችኋቸው የሚያምንብኝን እንደማድን አታውቁምን ብሎ ከመላእክት አንዱን የእሥር ቤቱን በር ይከፍት ዘንድ አዘዘውና የእሥር ቤቱ በር ወለል ብሎ ተከፍቶ የአርማትያሱን ዮሴፍንና ከሱም ጋር ያሉት አርድእትንም ሁሉ ከእሥር ቤቱ አወጣቸው ። 
\m ፰ ፤ የሴፍ የታሠረበት ሠንሠለትም ከዮሴፍ እጅ ተፈታና ያ መልአክ በዙፋኑ ላይ ከተቀመጠው ፊት ወስዶ አደረሰው ። የእሥር ቤቱንም በር ዘጋና እንደቀድሞው መልሶ በቁልፍ ቆለፈው ። 
\m ፱ ፤ ከዚያም በዙፋኑ ላይ የተቀመጠው መልአኩን የአርማትያሱ ዮሴፍንና ከሱም ጋር ያሉትን ወደ ሀገራቸው ይወስዳቸው ዘንድ ኦዘዘው ። በዙፋኑ ላይ ከተቀመጠው በስተቀኝ በኩልም \bd ከክርስቶስ\bd* ጋር ከሰቀልናቸው ወንበዴዎች አንዱን ወንበዴ መክፈቻ ይዞ አየነው ። 
\m ፲ ፤ ከዚያም ወንበዴውን በዙፋን ላይ ከተቀመጠው ፊት እየሰገደ ስለ ኃጥአን ሲማልድ አየነው ፤ በሱ ፊት ባለሟልነትንና መወደድን አግኝቷልና ። 
\m ፲፩ መልአኩም የእስር ቤቱን በር ዘግቶ በቁልፍ በቈለፈው ጊዜ የነጋሪት ድምፅ ተሰማ ፤ ምድርም ተነዋወጠች። እልፍ አእላፋት መላእክትም በየሥርዓታቸው ሥራቸውን ሲያፋጥኑ ተመለከትን።
\m ፲፪ ፤ ያች ብሩህ ደመናና በሷ ላይ ያለ ክብር ሁሉ ወደላይ ዐረገ ። 
\m ፲፫፤ይህም በሕልም ያየነው ራእይ ከኛ በተለየ ጊዜ ካየነው ሕልም ፍርሃት የተነሣ ወደ እስር ቤት ሄደን ። ዮሴፍንና ጓደኞቹን ከእስር ቤቱ በር ቆመን ጠራናቸው ፤ ከነሡ ወገን ግን ማንም አቤት ያለን ወይም መልስ የሰጠን አልነበረም ። 
\m ፲፬ ፤ ከዚያም በወንጀላቸው ታሥረው በዚያ እስር ቤት የሚገኙ ሁሉ ማንን ትጠራላችሁ አሉን ። እኛም ዮሴፍና ጓደኞቹን እንጠራለን አልናቸው ። 
\m ፲፭ ፤ እነሱም መልሰው በዛሬው ሌሊት የሆነውን አላወቃችሁምን አሉን ፤ እኛ ግን እንደ ዕብድ ቈጠርናቸውና እኛስ በዚች ሌሊት ያየነውና የሰማነው ነገር የለም እናንተ ያያችሁትን ንገሩን አልናቸው ። 
\m ፲፮ ፤ እነሱ ግን ዮሴፍ ከጓደኞቹ ጋር ከእስር ቤት ሲወጣ እኛ እንዳየነው ከእስር ቤት እንደወጣ በተረዳ ነገር አስረዱን ።
\m ፲፯ ፤ እንግዲህ የአይሁድ ማኅበር ሆይ ለኛ ይህን ነገረውናል ካልሆነም በእስር ቤት ያሉትን እናንተው ጠይቃችሁ ተረዱ አሏቸው ። 
\m ፲፰ ፤ኒቆዲሞስም ይህን ነገር በሰማ ጊዜ ታላቅ ደስታ ተሰማው ። ነገር ግን ደስታውን ለአይሁድ አልገለጸም ። 
\m ፲፱ ፤ አይሁድም እርስ በራሳቸው ይህ ነገርና የተደረገው ተአምራት ዕውነት ሆኖ ከተገኘ በዚህ በነገሩን ወሬ ብቻ መንግሥታችን ተወሰደ ክብራችን ተዋረደ ። ከእንግዲህ አሕዛብ ሁሉ \bd በኢየሱስ\bd* መምህርነት ተስፋ የሚያደርጉ ይሆናሉና ተባባሉ ። 
\m ፳፤ ከዚያም ኒቆዲሞስን ወደ እስር ቤቱ እንሂድና የወህኒ ቤት ጠባቂዎቹ የነገሩን ነግር ዕውነት እንደሆነ እንረዳ። ዘበኞቹ \bd ከኢየሱስ\bd* ደቀ መዛሙርት ጉቦ ተቀብለው ዮሴፍንና ጓደኞቹን ከፈቷቸው በኋላ የእስር ቤቱን ቈልፈው እንደ ቀድሞውኑ አትመውበታል ብለን እናስተባብላለንና አሉት ። 
\m ፳፩ ፤ ኒቆዲሞስም መልሶ በእስር ቤት ያሉት የጲላጦስ ማኅቶሞች ቍልፎች ብዛት ዘጠና ሦስት ይሆናል። ጽሕፈቱም በዕብራይስጥና በሮማይሰጥ በጽርዕም ሲሆን፣ የናንተ ማኅተም ደግሞ ዐርባ ዘጠኝ ነው የሚቻላችሁ ከሆነ እስኪ ፍቱትና ወይም ክፈቱትና እንደቀድሞው ቈልፉት አላቸው። 
\m ፳፪ ፤ ከዚያም በአንድነት ሆነው ወደጲላጦስ ሄዱና ይህን ወሬ ነገሩት በዚያም ሌሊት የእስር ቤቱን የሚጠብቁ ከሮም ሰዎች ወገን ሦስት መቶ ከአይሁድ ሰዎች ወገን አምስት መቶ ነበሩ ። 
\m ፳፫ ፤ በእስር ቤቱም በሠሩት ወንጀል የታሠሩ እሥረኞች ነበሩ፤ እነሱም ከጌታችን \bd ከኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ተአምር የተነሣ በዚያች ሌሊት ራእይ የተገለጸላቸው አስቀድመን እንደተናገርነው ምስክር ሆኑ ።
\m ፳፬ ፤ ጲላጦስም ይህን ነገር ከአይሁድ በሰማ ጊዜ ከወንበሩ ላይ ወደ መሬት ወደቀ ፤ ታላቅ ፍርኃትም አደረበት። ከዚያም አይሁድን የእስር ቤቱ ዘበኞች የነገሯችሁ ሁሉ ዕውነት ነው ፤ እኔም በዛሬዪቱ ሌሊት እነሱ እንዳዩት ያለ ራእይ አይቻለሁና ። 
\m ፳፭ ፤ የአይሁድ ማኅበር ሆይ ዕወቁ። መንግሥት ክህነት ሀብተ ትንቢት ከናንተ ተወስዷልና ስለእናንተ እኛ የሮምና የፅርዕ ሕዝቦች እናዝናለን አለ ።
\m ፳፮ ፤ ከዚያም ጲላጦስ ከአይሁድ ጋር ወደ እስር ቤቱ ሄደና የእስር ቤቱ ቁልፍ እንደቀድሞው ተቈልፎ አገኙት ። ስለዚሁ ነገር በእስር ቤት ያሉትን እሥረኞች ጠየቋቸውና እነሱም ለእስር ቤቱ ጠባቂዎች እንደነገሯቸው አስረዷቸው ። የእስረኞችም ቁጥር ሰባት መቶ ስሳ ሦስት ነበር ። 
\m ፳፯፤ከዚያም የዮሴፍንና የጓደኞቹን ሁኔታ ጠይቀው ይመለሱ ዘንድ ደጋግና ታማኝ የሆኑ ሰዎችን ወደ አርማትያስ ላኩ ። 
\m ፳፰ ፤ መልክተኞቹም ከተላኩበት ተመልሰው ዮሴፍና ጓደኞቹ ሁሉም በአንድነት በአርማትያስ እንዳዩዋቸውና እንዳገኟቸው \bd እግዚአብሔር\bd* ከእስር ቤት እንዴት እንዳወጣቸውና በነሱ ላይ ያደረገውን ተአምራት እየነገሩና \bd እግዚአብሔርን\bd* እያመሰግኑ እንደሚገኙ ነገሯቸው ። 
\m ፳፱ ፣ ጲላጦስም ይህን ተአምራታዊ ። ነገር ጽፎ ከእስር ቤቱ ቁልፍ ጋር አድርጐ ወደሮም ንጉሥ መደቄሣር ላከው ። 
\m ፴ ፤ ይህም ዜና በመላ ኢየሩሳሌምና በይሁዳ አውራጃዎች በምድረ ዮርዳኖስና በአስቃላን በአሞንና በሞዓብ በዓሥሩም አህጉር ሁሉ ይፋ ወጥቶ ተነግረ ። 
\m ፴፩ ፤ በዚሁ ጊዜና በዚሁ ዕለት ከአይሁድ ወገን ብዙ ሕዝብ በዚያ የሚኖሩ የሌላ አገር ዜጐችም በ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አመኑ ። 
\m ፴፪ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
