\c 141 

\s1 መቶ ሠላሳ ዘጠነኛ ተአምር ። 
\b 
\s2  \it ስምንተኛ ክፍል ። ስለ \it*\it ተክለ ሃይማኖት\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘለዓለሙ\bd*\bd  በዕ\bd*\bd ውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ ፤ ከዕለታት በአንደኛው ቀን ንጉሥ ሞተለሚ በደዌ ተይዞ ሲጨነቅ ሣለ ቅዱስ ገብረ ዋህድ ወደሱ ገብቶ ንጉሥ ሆይ ለምን እንዲህ ትጨነቃለህ በፈጣሪ \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ብታምን እኮ ይህ \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* የተባለ ሰው ባዳነህ ነበር አለው ። እሱም ማመኑንስ ባመንኩ ነገር ግን መንግሥቴን እንዳይቀማኝ እፈራዋለሁ እንጂ አለው ። 
\m ፫ ፤ ገብረ ዋሕድም ቀድሞ ከቤትህ የሣር ትቢያ ዕንኳ አልሻም ሲል የተናገረውን አልሰማህምን ስለዚህስ ነገር እኔ እጨርስልሃለሁ አትፍራ አለው ። 
\m ፬ ፤ ይህም ነገር ንጉሡን ደስ ስለአሰኘው ያድነኝ ዘንድ ፈጥነህ አምጣው አለውና ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ን ወስዶ ከንጉሡ ዘንድ አስገባው። ሞተለሚም ብፁዕ አባታችንን ባየው ጊዜ አንተ ሰው አድነኝ አለው ። ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ም እስኪ ቀድሞ ጠንቋዮችህን አድኑኝ በላቸው አንተን ማዳን ባይቻላቸው ግን እኔ በፈጣሪዬ \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስም አድንሃለሁ አለው ። 
\m ፭ ፤ ንጉሡም ማርያንን እናንተ ለምን አታድነኝም እኔ ስለእናንተ ዘወትር እጣላለሁና ብታድኑኝ አድኑኝ ባታድነኝ ግን እናንተን እገድላችኋለሀ አላቸው ። ማርያንም ይህ ሰው መድኃኒት አድርጎብሃል እኛ በምን ማዳን ይቻለናል ያንዱ መድኃኒት ከሌላው ያንዱም ጥበብ ከሌላው የተለየ ነውና አሉት ። 
\m ፮ ፤ ዳግመኛም ንጉሡ ወደ ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* ተመልሶ አንተም ለራስህ ዕወቅ ያላዳንከኝ እንደሆነ የተናገርኩትን አልዋሽም ቢለው ብዑዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ም ግደለኝ እኔ ስለራሴ አልራራም አለው ። 
\m ፯ ፤ ከዚህም በኋላ እባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* በስሙ የማስተምር በጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስም ከደዌህ ዳን ብሎ ቢዳስሰው ከደዌው ፈጥኖ ዳነና ሁለቱ ጦሮች ከእጁ ተላቀው ወደቁ ። የሰለለ ክንዱም ፈጽሞ ዳነ አእምሮውም ተመለሰለት ። 
\m ፰ ፤ ከዚህም በኋላ መኳንንቱ ንጉሡን ጠንቋዮቹን ሁሉ ሰብስበህ ከዚህ ሰው ጋራ አፈታትናቸውና እነሱ ቢያሸንፉት እሱ ይሙት እሱ ቢያሸንፋቸው እነሱ ይሙቱ አሉት ። ንጉሡም ማርያን ን ጠርቶ ሄዳችሁ ወገኖቻችሁን እስከ ዓርባ ቀን ድረስ ሰብስቡና ይህን ሰው ድል የምታደርጉበትን ተማክራችሁ መጥታችሁ ተፈታተኑ አላቸው ። 
\m ፱ ፤ ጠንቋዮቹም በመንቀጥቀጥ ሰውን ሁሉ የወይራ ዕንጨት ሰብስቡ ብለህ እዘዝ ነበልባሉ ወደሰማይ እስኪደርስ ድረስ እሳት ያንድዱ ከእሳቱ ነበልባል ላይ ወጥተን እንዘምርልሃለን ። በዚህ ቢያሸንፈን ሰውነታችን በአንተ እጅ ናት ብለው ወገኖቻቸውን ሊሰበስቡ ሄዱ ። 
\m ፲ ንጉሡም የተባለውን የወይራ ፍልጥ ዕንጨት ያመጡ ዘንድ አዘዘና የአገሩ ሰው ሁሉ ዕንጨቱን ሰብስበው ተራራ እስኪያህል ድረስ ከመሩ ። ጠንቋዮቹም ባለመድኃኒቶቹም ሟርተኞቹም ሁሉ ተሰበሰቡ ፤ዳግመኛም ሠራዊቱም ዐርባው ቀን ሲደርስ የሚደረገውን ያዩ ዘንድ ተሰበሰቡ።
\m ፲፩ በተሰበሰቡም ጊዜ ንጉሥ ሆይ እነሆ ማርያንና ሠራዊቱም ሁሉ ተሰብስበው በደጅህ ይጠባበቃሉ በዚች ዕለት እንዲመጡ ቀጥረኻቸዋልና አሉት። 
\m ፲፪ ፤ ሞተለሚም መኳንንቱን ውጡና ቀጠሯቸው አላቸውና መኳንንቱም ወጥተው ቢቈጥሯቸው ወራት መቶ ዛር አንጋሾች ሁለት መቶ ሟርተኞች ሦስት መቶ ዐሥር ሰው ቅጠል በጥሰው የሚያጠፉ ጨሌ ዛጎል ጠጠር ከሚጥሉም መገን መቶ ሴቶች ነበሩ ። የኔ በዚህም ዓመፀኞች ቀጥራቸው በጠቅላላው አንድ ሺህ ነበር ። 
\m ፲፫ ፤ መኳንንቱም ቤት ገብተው ለንጉሡ ቊጥራቸው ይህን ያህል ነው ሲሉ ነገሩት ። ንጉሡም መኳንንቱን ወደ ግብፅ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* ላካቸውና እነሆ ተአምራት የሚያደርጉ ማርያንን ሁሉ ሰብስቤ እዘጋጅቻለሁና እንዳታሳፍረኝ አንተ አሸንፋቸው እንጂ እንዳያሸንፉህ እኔም አንተ ብታሸንፍ እወዳለሁና አሸንፍልኝ እንጂ እንዳትሸነፍብኝ ሲል ላከበት ። 
\m ፲፬ ፤መልእክተኞቹም ለብፁዕ አባታችን ይህን የንጉሡን ቃል በነገሩት ጊዜ ፍግግ ብሎ ንጉሡን አትዘንልኝ በሉት ። ማርያን ከቶ ቢያሸንፉኝ ግን ግደለኝ ይልቁንም \bd ክርስቶስ\bd* ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* ሥጋን እንደለበሰና የፍጥረታቱ ሁሉ ፈጣሪ እንዳልሆነ ቍጠረው ብሎ መለሰለት ።
\m ፲፭ መልእክተኞቱም ለንጉሡ ብፁዕ አባታችን ያለውን ነገሩት ። ንጉሡም ማርያን እንደ ልማዳችሁ ሥራችሁን ሥሩ አላቸው። ማርያንም ከተከመሩት ዕንጨቶች ላይ እሳት አነደዱና ነበልባሉ እስከ አየር ወጣ ። ንጉሡም ከሠራዊቱ ጋር ወጣና በእሳቱ አንፃር ቆመ ። የሀገሩ ሰዎች ሁሉ የሚደረገውን ለማየት ተሰብስበው ነበርና አንዱም በአንዱ ላይ እስከ መቆም ደርሰው ታላቅ መጨናነቅ ሆነ ። 
\m ፲፮ ፤ማርያንና የተንኰል መምህራን የሆኑትም ሁሉ ከእሳቱ መካከል ገብተው ከዚያው ቁመው የርኩሳን አምላኮቻቸውን ስም እየጠሩ ሞተለሚ ሆይ ፤ በጦርነት የሚረዱህን ጠላቶችህን ድል የሚነሣ ሀይልህን አምላኮችህን እያቸው ተመልከታቸው እያሉ ለንጉሥ ይዘምሩለት ጀመር። 
\m ፲፯ ፤ይልቁንም በዚህ ወራት የመጣ ክፉ ሰው እንዳያስትህና ያባትህ የሞተቄልን የእናትህ የእስለንደኔን አምላኮች በቀድሞው ዘመን በእኒህ አምላኮች ክብር ያገኙባቸውን እንዳታጠፋ ተጠንቀቅ እያሉ በእሳቱ ላይ በእግራቸው እያሽበሸቡ በእጃቸው ያጨበጭቡ ጀመር ። 
\m ፲፰፤ ሞተለሚም እነሱን ዓይቶ ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ን ደስ የተሰኘህ ብፁዕ ሆይ ፤ እነሆ ማርያን ተአምራትን ማሳየት ጀመሩ እንግዲህ አንተ ምን ተአምራት ታደርጋለህ አለው ። ብፁዕ አባታችንም \bd የእግዚአብሔር\bd* የጌትነቱን ክብር እስክታይ ታገሥ አለው ። 
\m ፲፱፤ ይህንም ከአለው በኋላ ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* ወርውሮ ከእሳቱ ውስጥ ገባና በመካከላቸው ቆሞ በታላቅ ቃል አሰምቶ በመናገር አንተ ሰይጣን በሦስቱ \bd ሥላሴ\bd* ስም አፍረህ ጥፋ ። ርኩሳን የሆኑ አገልጋዮችህም በዚህ እሳት ይቃጠሉ አለ ። የቃሉንም ድምፅ ከመስማት የተነሣ እኒህ መሠርያን ሰይጣኑ ጥሏቸው ስለሸሽ በእሳቱ ተቃጠሉና አመድ ሆኑ። 
\m ፳ በዚህን ጊዜም ንጉሡ ደነገጠ፥ ሠራዊቱም ሁሉ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በአገልጋዩ በብፁዕ አቡነ \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* አድሮ ያደረገውን ተአምራት አይተው ተንቀጠቀጡ። በዚችም ዕለት በዳሞት አውራጃ ሁሉ ታላቅ ፍርኃት ሆነ ።
\m ፳፩ ፤ ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ም በእሳቱ መካከል ለብዙ ጊዜ ቆመና የሠለስቱ ደቂቅን ጸሎትና ዐሥራ ሁለቱንም የዳዊት መዝሙራት ጸለየ ዳግመኛም እኛን ሕዝቦችህን አድነን ርስቶችህንም ባርከን እኛ ድል መንሣትን ገቢረ ተአምራትን ስጠን በማለት መንፈሳዊ መዝሙር ዘመረ ።
\m ፳፪ ፤ ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ም ጸሎቱን ከጨረሰ በኋላ ፊቱ እንደ ፀሐይ እያበራ ከእሳቱ ውስጥ ወጣ የእሳቱም ማቃጠል ወይም መለብለብ ከቶ በሱ ላይ አልታየም ፤ ንጉሡም ከነሠራዊቱ በብፁዕ አባታችን እግር ሥር ወድቆ አባቴ ሆይ ያለ ዕውቀት የበደልኩህን ይቅር በለኝ እንግዲህ ሁሉን በሚችል አምላክህ በ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አምኛለሁ አለ ።
\m ፳፫፤ ሕዝቡም ሁሉ እንደ አንድ ልብ መካሪ እንደ አንድ ቃል ተናጋሪ ሆነው አገልጋዩ \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ን ከሚነድ እሳት በአዳነ ማርያንንም በአጠፋ በ\bd ተክለ ሃይማኖት\bd* ፈጣሪ \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አምነናል ሲሉ አሰምተው ተናገሩ ። \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን ። 
\m ፳፬ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለው በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
