\c 1 

\s1 መዓዛ ቅዳሴ
\b 
\m 1 አባ ጊዮርጊስ ዘጋስጫ አምላክን ስለ ወለደች ስለ እመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* በመንፈስ ቅዱስ የደረሰው ምስጋና ይህ ነው። ልመናዋ ክብሯ የልጇ ቸርነት ከሁላችንም ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m 2 \bd ይካ፤\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ከሁላችሁ ጋር ይሁን። \bd ይሕ፤\bd* እንደቃልህ ይደረግልን። \bd ይካ፤\bd* አምላካችንን አመስትት።\bd  ይሕ፤ \bd*እውነት ነው ይገባል። \bd ይካ\bd*\bd ።\bd* ልቡናችሁን ከፍ አድርጉ \bd ይሕ፤\bd* \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ዋጋ አለን። 
\m 3 \bd ይካ፤\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ ተቀባይነት ያለውን የቅዳሴና የምስጋና መዓዛ ለስምሽ እናቀርባለን። የተወደደ የአምልኮ መሥዋዕትን ወልደሽልናልና። አንቺ ከንጹሐን ይልቅ ንጽሕት ነሽ። \bd ማርያም\bd* ሆይ ተነግሮ ስለማይፈጸም ገናናነትሽ ዘወትር እናመሰግናለን። ድንግል ሆይ በቀናች ሃይማኖት ጸንተው ያረፉ የቀደምት አባቶቻችንን እያሰብን እናመሰግንሻለን። 
\m 4 ብፅዕትና ደስተኛ በሁሉም ዘንድ የተመሰገነች፣ ቡርክትና ቅድስት ንጽሕትም ስለሆነች አምላክን ስለ ወለደች ስለ \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ቅዱሳን ክቡራን መንፈሳውያንና ኃያላን ስለሚሆኑ ስለ መላእክት አለቆች ሰባኪና መንገድ ጠራጊ ስለሆነው ስለ መጥምቁ ቅዱስ ዮሐንስ፣ ስለተመሰጡ ቅዱሳን አገልጋዮችህ ስለ አራቱ ወንጌላውያን ስለ ማቴዎስ ስለ ማርቆስ ስለ ሉቃስ ስለ ዮሐንስ። 
\m 5 ስለቅዱሳን አገልጋዮችህ ስለ ጴጥሮስና ዮሐንስ ስለ ያዕቆብና እንድርያስ ስለ ፊልጶስና በርተሎሜዎስ፣ ስለ ቶማስና ማቴዎስ ስለ እልፍዮስ ልጅ ያዕቆብና ስለ ታዴዎስ፣ ስለ ስምዖንና ማትያን ስለ ዐሥራ ሁለቱም ሐዋርያት፣ የኢየሩሳሌም ኤጲስ ቆጶስ ስለ ሆነው ስለ ጌታ ወንድም ስለሐዋርያው ያዕቆብ፣ ቅዱስ ምስጉንና የሰማዕታት መጀመሪያ ስለሆነው ስለ ሊቀ ዲያቆናት እስጢፋኖስ። 
\m 6 በቀናች ሃይማኖት ጸንተው ስላረፉ ስለ ሁሉም ቅዱሳን ሰማዕታት ስለ ጳውሎስና ጢሞቴዎስ፣ ስለ ሲላስና በርናባስ፣ ስለ ቲቶና ፊልሞና፣ ስለ ቀሌምንጦስና ስለ ሰባ ሁለቱም አርድእት፣ ስለ አምስት መቶው ወንድሞችና ሃይማኖታቸው ስለ ቀናች ስለ ፫፻፲፰ቱ ሊቃውንት። 
\m 7 አቤቱ ለአንተ ይሆኑ ዘንድ እኒህንም ሁሉንም አስባቸው። የጳጳሳቱን አለቃ ብፁዕ ወቅዱስ አባ እገሌንም…… አስብ። ብፁዕ የሚሆን ጳጳስ አባ ዕገሌንም…. አስብ። በሕይወታቸው ትጠብቃቸውና ታድናቸው ዘንድ፣ ኃጢአታቸውንም ታስተሰርይላቸው ዘንድ እኛንም በጸሎታቸው ይቅር ትለን ዘንድ ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m 8\bd  ይካ፤ \bd*\bd ንፍቅ፤\bd* ጸሎተ ቡራኬ\bd  ይዲ፤ \bd*\bd ንፍቅ፤\bd* አቤቱ የጳጳሳቱን አለቆች፣ ጳጳሳቱንና ኤጲስ ቆጶሳቱን፣ ቀሳውስቱንና ዲያቆ ናቱን የክርስቲያንንም ወገኖች ሁሉ ማራቸው፤ ይቅርም በቸው። \bd ይካ፤\bd* ለእነዚህና ለሁላቸውም ተስፋቸው አንቺ ነሽ። ነፍሳቸውን ደስታ በሚገኝባት ገነት ያሳርፍ ዘንድ ወደ ልጅሽ ለምኝ። 
\m 9 \bd ይዲ፤\bd* የተቀመጣችሁ ተነሡ። \bd ይካ፤\bd* የዓለሙ ሁሉ መሠረት \bd ማርያም\bd* ሆይ ነይ። ማሕፀንሽ ከሰማይ ይሰፋል፤ የፊትሽ በላይዋም የሕያው የእግዚኣብሔር ልጅ ተቀምጦባት በቤቴል የተመለከታት የእስራኤል /የያዕቆብ/ የወርቅ መሰላል \bd ማርያም\bd* ሆይ ነይ። የአሮን ልብስ ጌጥ፣ የሙሴ ዕፀ ጳጦስ፣ \bd ማርያም\bd* ሆይ ነይ። የኢያሱ የምስክሩ ሐውልት አንቺ ነሽ። 
\m 15 የኢዮብ ደመናው፣ የጌዴዎን፣ ግምጃው የሳሙኤል የዘይት ቀንዱ የምድር ገሥታት ሁሉ በአንቺ የነገሡብሽ \bd ማርያም\bd* ሆይ ነይ። ዳዊት ያመሰገነሽ፣ ሰሎሞንም መልካሟ ርግብ ሆይ የአንቺ መንገድ የተቆለፈች ተክል፣ የተዘጋች ጉድጓድ እያለ የዘመረልሽ \bd ማርያም\bd* ሆይ ነይ። 
\m 16 እኅቴ ሙሽራ ሆይ ከሊባኖስ ነይ። በዐይኖችሽ ፈጽመሽ አሳዘንሽኝ። መልካማየ ሆይ ከሳኔርና፣ ከኤርሞን ነይ። ዳግመኛም ከሰማይ ጠፈር እንዳለ ደመና ከምድር በዳ የተገኘች የጢሷ መዓዛም ያማረላት፣ እንደሚያበራ የአጥቢያ ኮከብ ፣ የምታሸበርቅ፣ እንደ ፀሐይና እንደ ጨረቃም የምታበራ ይህቺ ማን ናት አለ። ሱላማጢስ ሆይ ተመለሽ፣ ተመለሽ። በአንቺም ሰላምን እንመልከት። ስለ ሱላማጢስ ምን ትመለከታላችሁ? ከሩቅ እንደምታበራ የማኅበር ጸሎት ናት። የአሚናዳብ ልጅ /የእመቤታችን/ አካሄድም ያማረ ነው። 
\m 17 እኅቴ ሙሽራ ሆይ እነሆ የተዋብሽ ነሽ። ሁለቱ ጡቶችሽ ከወይን ይልቅ ያምራሉ። ፍቅርሽም የጸና ነው። ሆድሽም ስንዴ የተጨመረበት በአበባም የታጠረ ነው። የአፍሽ መዓዛም ከሽቶዎች ሁሉ እንደሚሽት እንደ እንኮይ ነው። ይኸውም የሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ የማሕፀንሽ ፍሬ ኢየሱስ ክርስቶስ ነው። እርሱም የቅዱሳን ክብራቸው የሌዋውያኑ የክህነታቸው መዓዛ፣ ለተመረጠ እስራኤል ልጆችም የንግሥናቸው ቅባት ለተራቡ ስቃይ ከሚከተለው ከጥፋት ሞት በአንቺ ለዳኑ የወንጌል ልጆች /ክርስቲያኖችም/ የቁርባናቸው መዓዛ ነው። 
\m 18 \bd ማርያም\bd* ሆይ የእግዚኣብሔር ሀገር ሆይ ስለ አንቺ የሚነገረው ነገር ድንቅ ነው። \bd እግዚአብሔር\bd* ማደሪያው ትሆን ዘንድ ፈጽሞ ጽዮንን መርጧታልና። የዘለዓለም መኖርያየ /ቤቴም/ ይህቺ ናት። መርጫታለሁና በእርሷ አድራለሁ ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ማደሪያውን ቀደሰ እያልሁ በማመሰግንሽ ጊዜም ከዘማሪው ዳዊት ጋር ነይ። በዚህ ንጹሕ በሆነው በልጅሽ ሥጋ ከሥጋና ከነፍስ ርኩሰት እኛ እንቀደስ ዘንድ በዚህ ምስጢራዊ ማዕድ እኛ በምንሠዋው በዚህ በተወዳጁ ልጅሽ ደምም እንነጻ ዘንድ። 
\m 19 \bd ማርያም\bd* ሆይ የበደልና የመርገም መከማቻ ከሆንን ከእኛ የኃጢአትን እሾህ ታቃጥይ ዘንድ የሚያስገርም መለኮታዊ እሳትነት ካለው ከልጅሽ ጋር ከዕንባቆም ሀገር ከፋራን ነይ። ዓለምን ሁሉ በሚያድን በዚህ በልጅሽ ሥጋ ከሚያስፈራ የስቃይ እሳት ቤተሰብሽን /እኛን/ ታድኝ ዘንድ። በመሠዊያው ቦታ በዚህ ምስጢር በምናቀርበው በተወዳጁ ልጅሽ ደም ታድኝን ዘንድ። 
\m 20 \bd ማርያም\bd* ሆይ ከጢአትና ከሕማም ሞት የነፍሳችንን ቁስል ትፈውሺ ዘንድ ከልጅሽ ከመድኃኔ ዓለም ጋር ከናሆም የገነት ምድር ነይ። \bd ማርያም\bd* ሆይ ነይ የሲሎንዲስ ዕንጨት ገነት ነሽ። የሚልክያስ የምትሆን የኤፍራታ ምድር አንቺ ነሽ። የኤልዳው ነቢይ የኢዩኤል የምንጩ ምድር ነሽ። የይሁዳ የማር ወለላ አንቺ ነሽ። የጤናና የሕይወት ምንጭ ለሆነው ዕውቀትና ጥበብ መገኛ ከልጅሽ ከኢየሱስ ክርስቶስ ጋር ነይ። ለዓለም ሁሉ ድኅነት በንጹሐን ካህናት እጅ በሚሰዋ በልጅሽ ሥጋ፣ ለፍጥረቱ ሁሉ ድኅነት በቀራንዮ በፈሰሰው መለኮታዊ ደም ከበደልና ከኃጢአት ታድኝን ዘንድ ነይ። 
\m 21 የሱቱኤል የማስተዋሉ ፅዋ ዳንኤልን ከአንበሶች አፍ ያዳንሽ፣ የኤልያስ የሕይወቱ ተደላ ደስታ \bd ማርያም\bd* ሆይ ነይ። 
\m 22 የኢሳይያስ የትንቢቱ ቀንድ። የኤርምያስም የቅድስናው አዳራሽ፣ የሕዝቅኤል የበሩ ፋና \bd ማርያም\bd* ሆይ ነይ። የአምላክነቱ ደም ግባት ለአዳም ልጆች የሚያበራ ከአንቺ የተገኘው የሚያበራው የዓርያም ፀሐይ ነው። የቤቱ በር ሳይከፈት ደቀ መዛሙርቱ ወዳሉበት የገባ መቃብሩ በታላቅ ደንጊያ ተገጥሞ ሳለ በታላቅ ኃይልና ሥልጣን ከሙታን ተለይቶ የተነሣ፣ በጥበብ ከአንቺ በሥጋ እንደ ተወለደ በመለኮታዊ ሥልጣኑ ያረገም እርሱ ነው። እርሱ የፍጥረታት ሁሉ ጌታ አምላካችን ነውና። 
\m 23 ሰባት መብራቶች ያሉበት፣ ሰባት መጋረጃዎችም ያሏት የሐዶ ልጅ የወርቅ መቅረዝ \bd ማርያም\bd* ሆይ ነይ። እነዚህም የሐዲስ ኪዳን አገልጋዮች ናቸው። የቀአት ልጆች የአገልግሎት ዝናር፣ ንጹሕ የሆነች የመገልገያ ዕቃቸው የሌዋውያኑ የከበረች የቅድስና ልብሳቸው የዕብራውያን የምታምር የደስታ ሠረገላቸው ከበደልና ከኃጢአት ክፉ ሽታ ይልቅ መልካም ሽታን ያሸተቱባት የካህናተ ኦሪት የሽቱ ሙዳይ አንቺ ነሽ። 
\m 24 በጽድቅ ችግር ጊዜ የሲና ሕዝቦች የችግራቸው ምግብ መና ያለባት ንጽሕት የወርቅ መሶብ አንቺ ነሽ። የጌትና የሳባ ነገሥታት የተመረጠች የሽቱ ቅባት አንቺ ነሽ። የጢሮስና የሲዶና ሴቶች ልጆች ከሔዋን መርገምና ፍዳ የሸተቱባትና የነጹባት የክብር ሽቱም አንቺ ነሽ። 
\m 25 የተቀደሱ ሴቶች የራሳ ቸው ቅባት፣ ሰማያዊው ንጉሥ ወደ ገባበት በልጅሽ መለኮታዊ ቃል ነጸብራቅ ላፍጹም ደስታ የተጠሩ፣ ወደ መንግሥተ ሰማይ ለመግባት የተዘጋጁ የአምስቱ ጥበበኛ ሴቶች የመብራት ዘይት \bd ማርያም\bd* ሆይ ነይ። ልጅሽ የሁሉ ጌታ ነው። ብርሃንን ለተጐናጸፉ የአማልክትም አምላክ ነው። የተድላ ደስታ ምንጭ ነው። የነገሥታት ንጉሥ፥ የመላእክት አለቆች ጌታቸው የዢዎችም ኃይላቸው እርሱ ነው። 
\m 26 የዓለሙ ሁሉ መድኃኒት ግሩም የሆነ የመለኮት ዙፋን፣ የሐና እና የኢያቄም ልጅ \bd ማርያም\bd* ሆይ ነይ። የጴጥሮስ የሥልጣኑ ቁልፍ የጳውሎስ የምስክርነቱ ድንኳን፣ አቡቀለምሲስ የተባለ ዮሐንስን ራእዩን እንዲያስተውለው የምታደርጊው \bd ማርያም\bd* ሆይ ነይ። 
\m 27 የእንድርያስ የሕይወቱ መርከብ፣ የዘብዴዎስ ልጅ ለሆነው ለያዕቆብም የስብከቱ መጽኛ ብፁዕ ለሚሆን ለማቴዎስም የምልክቱ ዘንባባ የምትሆኝ \bd ማርያም\bd* ሆይ ነይ። የቶማስ የድንግልናው ቅናት የእልፍዮስ ልጅ ለሆነው ለያዕቆብም የቃሉ ትምህርት፣ ብፁዕ ለሆነ ለታዴዎስም የስንዴ እሸቱ የሆንሽ \bd ማርያም\bd* ሆይ ነይ። 
\m 28 የሐዋርያው በርቶሎሜዎስ የወይኑ ፍሬ፣ የአፍራቅያው ሰው የፊልጶስም የማስተማሩ ጸጋ የሰማርያው ናትናኤል የጵጵስናው ሹመት \bd ማርያም\bd* ሆይ ነይ። ማትያስን ከስር ቤት ያዳንሽው፣ ያዕቆብን ያሳደግሽው ማትያስን የረዳሽው እጁ ከተቆረጠ በኋላ ተመልሶ የዳነብሽ የሉቃስ አዳኝ \bd ማርያም\bd* ሆይ ነይ። 
\m 29 የመላእክት እኅታቸው፣ የነቢያት ትንቢትና ምሳሌ፣ ልጃቸውም፣ ለሐዋርያት የስብከታቸው ሞገስ የሰባ ሁለቱ ደቀመዛሙርት የመመኪያቸው ጽናት፣ የአምስት መቶው ጓደኞች ዘውድ የጻድቃንና የጳጳሳት ማኅበር ሽልማታቸው \bd ማርያም\bd* ሆይ ነይ። የሰማዕታት የክብር አክሊላቸው የሕፃናት እናታቸው የአብያተ ክርስቲያናት መመኪያ፣ የደናግልና የመነኮሳት የንጽሕናቸው መሠረት በሁለት ወገን ድንግል የምትሆኝ \bd ማርያም\bd* ሆይ ነይ። \it በዚህ\it*\it  \it*\it ጊዜ\it*\it  \it*\it ይባርክ።\it* 
\m 30 የልጅሽ ምስጋና ሰማይንና ምድርን ተራራውንና ኮረብታውን የሚታየውንና የማይታየውን ሞላ። አንቺን ወደደ። ንጹሕ ሥጋሽንም ተዋሐደ። የከበረ የአንችን ሥጋ ተዋሕዶም በማሕፀንሽ ተወሰነ። የሰውን ዘር ሁሉ ያድን ዘንድም ከመለኮቱ ጋር አንድ አደረገው። 
\m 31 በጥሰቡ በአባቱም ጥበብ ሥጋሽን ንጹሕ አድርጐ መወለዱም በመንፈስ ቅዱስ ታወቀ። እርሱም የተለመደ ጡት መጥባትን አላቃለለም። ከኃጢአት ብቻ በቀር የሰውነትን ሕግ ፈጸመ። በየትቂቱ አደገ። ከተወለደ ሠላሳ ዓመት እስከ ሆነው ድረስ እንደሰው ለመሰ። ከኃጢአት መርገም ያነጻን ዘንድ ከሰይጣን ቁራኝነትም ነጻ ያወጣን ዘንድ ከሞት እጅም ያድነን ዘንድ በዮርዳኖስ ተጠመቀ። ወደ ገዳም ገባ፤ አርባ ቀንና አርባ ሌሊትም ስለ እኛ ጾመ፤ ደከመ፣ ወዛ፣ እኛን ያድን ዘንድ ተራበ ተጠማ። \it በዚህ\it*\it  \it*\it ጊዜ\it*\it  \it*\it ዕጣን\it*\it  \it*\it ያስርግ።\it* 
\m 32 \bd ይካ\bd*፤ ሕሙማንን ይፈወስ ዘንድ፣ በሲኦል ያሉትንም ያወጣቸው ዘንድ የተቀደሱ እጆቹን በመስቀል ላይ ለስቃይ ዘረጋ። \bd ይሕ፤\bd* አቤቱ ሊቅ /መምህር/ ሆይ በመንግሥትህ አስበን። አቤቱ በቅዱስ መስቀል ላይ እያለህ ፈያታዊ ዘየማንን እንዳሰብህ አስበን። \bd ይካ፤\bd* ቅዱሳን ለሆኑ ደቀ መዛሙርቱና ለንጹሐን ሐዋርያት የመሥዋዕቱን የምስጢር ሥርዓት አሳያቸው። 
\m \it 33 \it*\bd ይዲ፤\bd* ቀሳውስት እጆቻችሁን አንሡ። \bd ይካ፤\bd* እርሱን በያዙበት በዚያችን ሌሊት ለእራት ካመጡለት ነውር በሌለባቸው ፍጹም በተቀደሱ እጆቹ አንዱን ኅብስት አሣ። \it በዚህ\it*\it  \it*\it ጊዜም\it*\it  \it*\it ኅብስቱን\it*\it  \it*\it ያንሣ\it*\it  \it*
\m 34 ይህ እርሱ እንደ ሆነ በእውነት እናምናለን። \bd ይካ፤\bd* ወደ ሰማይ ቀና ብሎ ወደ አባቱ አመሰገነ። ባረከ ቀደሰ ፈተተም። ኃጢአትን ለማስተስረይ ስለ እናንተ የሚፈተተው ሥጋዬ ይህ ኅብስት ነው ‹‹እማሬ›› እንኩ ብሉ ብሎ ለሕይወት ለድኅነትም ይሆናቸው ዘንድ ሰጣቸው። \bd ይሕ፤\bd* አሜን አሜን አሜን እናምናለን፤ እንታመናለን። ጌታችንና አምላካችን ሆይ እናመሰግንሃለን፤ እርሱ እንደሆነም በእውነት እናምናለን። 
\m 35 \bd ይካ፤\bd* እንደዚህም ሁሉ የጽዋውን ወይን ከውኃው ጋር ቀላቀለው አመሰገነ። ባረከ፣ ቀደሰ። ለሕይወትና ለድኅነት ይሆናቸው ዘንድም ኃጢአትን ለማስተስረይ ስለ እናንተ የሚፈሰው ይህ ጽዋ ደሜ ነው። “እንኩ ጠጡ” ብሎ ሰጣቸው። 
\m 36 \it በዚህ\it*\it  \it*\it ጊዜም\it*\it  \it*\it ጽዋውን\it*\it  \it*\it በእጁ\it*\it  \it*\it ይወዝውዘው\it*\it  \it*\it ይባርከውም።\it* \bd ይሕ፤\bd* አሜን አሜን አሜን። እናምናለን። እንታመናለን። \bd ይካ፤\bd* ይህን በምታደርጉበት ጊዜ የሞቴንና የመነሣቴን መታሰቢያ እያሰባችሁ አድርጉ። 
\m 37 \bd ይሕ፤\bd* አቤቱ ሞትሕንና የተቀደሰች ትንሣኤህን እንናገራለን። ማረግህን ዳግመኛም መምጣትህን እናምናለን። እናመሰግንሃለን፤ እናምንሃለን፤ ጌታችን አምላካችን ሆይ እንለምንሃለን እንማጸንሃለን። \bd ይካ፤\bd* አቤቱ ዛሬም ይህን ኅብስት “እማሬ” ይህን ጽዋ “እማሬ” ሰምናቀርብበት ጊዜ የሚያድነን ይሁን። የምስጋናው በርም ይከፈት የብርሃን መጋረጃም ይገለጥ። መንፈስ ቅዱስም ረጅም ከሆነው ሰማይ ይምጣ። በዚህ ኅብስትና በዚህ ጽዋ ላይም ይጋረድ /ይውረድ/። 
\m 38 \bd ይሕ፤\bd* አሜን አቤቱ ማረን። አቤቱ ራራልን፤ አቤቱ ይቅር በለን። \bd ይካ፤\bd* የጌታችን የአምላካችን የመድኃኒታችን የኢየሱስ ክርስቶስ ሥጋውንና ደሙን ያድርገው ለዘለዓለሙ ። \bd ይሕ፤\bd* አሜን 
\m 39 \bd ይካ፤\bd* የአምላክ ልጅ ትሕትናው፣ ርኅራኄው ምን ይደንቅ። ሕማሙ ሕማማችንን ይሽር ዘንድ ቅዱስ በሆነ የዕንጨት መስቀል ላይ እጆቹንና እግሮቹን ተቸንክሯልና። ጠላቶቹን የማይቀየም እንደምን ያለ የዋህ ነው። የሚሰድቡትን አልተሳደበም። ሲጠሉትም አልጠላቸውም። ሞትን ይሽረው ዘንድ ከሰማያት የወረደው ምንኛ ትሁት ነው። በካህናት እጆች የተሠዋውም እርሱ ነው። እርሱን የሚመለከቱ ዓይኖች እንደምን ያሉ ናቸው። እርሱን የሚመረምሩ ቅንድቦች እንደምን ያሉ ናቸው። 
\m 40 በፊቱ የሚቆሙ እግሮች እንደምን ያሉ ናቸው። በእርሱ ፊት የማይንቀጠቀጡ ጉልበቶች እንደምን ያሉ ናቸው። እርሱን የሚዳስስ እጅ እንደምን ያለ ነው። እርሱን የሚፈትት ጣት እንደምን ያለ ነው። ቂመኛና የሚያቃልል ሰው ቢኖር አይቅረብ። ሰውነቱን ያረከሰ ራሱንም ያላነጻ ሰው ካለ ይከልከል። ሽንገላን የሚያከማች ሐሰትን የሚናገር ይወገድ። 
\m 41 \bd ይዲ፤\bd* ያማረ የመንፈስ ቅዱስ አንድነት ይሰጠን ዘንድ አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd*ን በፍጹም ልብ እንለምነው።\bd  ይሕ፤ \bd*መኖርን እንደኖረ ለልጅ ልጅም ይኖራል። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m 42\bd  ይካ፤ \bd*ድንግል ሆይ ዛሬም ማኅበራችንን ይጉበኝ ዘንድ፣ ጉባዔያችንንም ይባርክ ዘንድ ነፍሳችንና ሥጋችንንም ይቀድስ ዘንድ ወደልጅሽ ለምኝልን። ዳግመኛም “እማሬ” ይህን ኅብስት “እማሬ” ይህን ጽዋ ይባርክ፤ ከዚህ ቅዱስ ምስጢር እንቀበል ዘንድም ፍጹም አንድነትን ይሰጠንና በዚህ ኅብስት በዚህ ጽዋ ላይ ጸጋውን ያሳድር ዘንድ የተወደደ የመንፈስ ቅዱስን አንድነት ይሰጠን ዘንድ ወደ እርሱ እንለምን። 
\m 43\bd  ይካ፤ \bd*በአንተ ህልው በሆነ በመንፈስ ቅዱስ እንኖር ዘንድ አድለን። ለዘለዓለሙ በአንተ እንድን ዘንድም በዚህ ሥጋና ደም ፈውሰን።\bd  ይሕ፤ \bd*ሕዝቡም እንዲሁ ደበሉ።\bd  ይካ፤ \bd*\bd የእግዚአብሔር\bd* ስም ምስጉን ነው። \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም የሚመጣውም ቡሩክ ነው። የገናንነቱ ደም ግባትም ይመን፤ ይሁን፤ ይደረግ፤ የተባረከም ይሁን።\bd  ይሕ፤ \bd*ሕዝቡም እንዲህ ይበሉ።\bd  ይካ፤ \bd*በእኛ ላይ የመንፈስ ቅዱስን ጸጋ ላክ።\bd  ይሕ፤ \bd*ሕዝቡም እንዲህ ይበሉ። 
\m 44\bd  ይዲ፤ \bd*ለጸሎት ተነሡ።\bd  ይሕ፤ \bd*አቤቱ ይቅር በለን።\bd  ይካ፤ \bd*ሰላም ለሁላችሁ ይሁን።\bd  ይሕ፤ \bd*ከመንፈስህ ጋር። 
\m \bd ጸሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ፈትቶ።\bd* 
\m 45\bd  ይካ፤ \bd*ዳግመኛም የእውነተኛው ሕይወት እናትን እናመስግናት ። ጽላትን ተሸከመች ታቦት እነኋት። ውስጧም የዐሥሩ ቃላት ትእዛዛት ተጽፈውባታል። ሥጋና ደሙን የያዘች መንበር እነሆ። ሥጋና ደሙን የወለደች ሙሽራ እነኋት፤ ፀሐይን ያስገኘች ሰማይ እነኋት። ስንዴን ያፈራች እርሷ እነኋት። የክረምትን ዝናብ ሳታገኝ በዳዊት ሀገር በቤተ ልሔም ፍሬን ያፈራች የወይን ሐረግ እነኋት። መናን የያዘች የሲና ወርቅ ዕቃ እነኋት። መለኮታዊ እሳት ያላቃጠላት ጳጦስ እነኋት። 
\m 46 መለኮታዊው ፍም በእሳትነቱ ያላቃጠላት ንጹሕ የወርቅ ማዕጠንት እነኋት። በእርሱ አማካኝት በደልና ጨለማ ከእርሷ የተወገደባትና የዘይት ቅባት ያለባት የወርቅ መቅረዝ እነኋት። በቤተ መቅደስ በተተከለችበት ጊዜ ያበበች በኩሮ ሎሚንም ያፈራች የተቀደሰች የካህናት በትር እነኋት። መሬቱ ሁሉ ደረቅ እያለ ልምላሜን የተሸከመች ነጭ ሐር እነኋት። እርሷ የረሰረሰች ስትሆን እርሷ /መሬት/ ግን ደረቅ ነበረችና። 
\m 47 ክንፎቿ በብር የተሠሩ፣ ጐኖቿም በወርቅ ሐመልማሎ የተሸለሙ ነጭ ርግብ እነኋት። የማሕፀኗ ፍሬም በሕሊና የማያስቡት በአዕምሮም የማይረዱት በደመና ክንፍነትም የማይቀርቡት ነው። የማያገኙት ከፍ ያለ ነው። የማይመለከቱት ስውር ነው። የማይዳስሱት እሳት ነው። በዚህ እነሆ ስውር ነው። በዚያም እነሆ ግልጥ ነው። አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* በምእመናን ጉባኤ መካከል እነሆ በዚያ አለ። 
\m 48\bd  ይዲ፤ \bd*ጸልዩ\bd  ይሕ፤ \bd*አባታችን ሆይ በሰማያት የምትኖር ስምህ ይቀደስ፤ መንግሥትህ ትምጣ ፈቃድህ በሰማይ እንደሆነች እንዲሁም በምድር ትሁን። የዕለት ምግባችንን ዛሬ ስጠን። በደላችንንም ይቅር በለን። እኛም የበደሉንን ይቅር እንድንል አቤቱ ወደፈተናም አታግባን። ከክፉ ሁሉ አድነን እንጂ መንግሥት የአንተ ናትና፤ ኃይል ክብር ምስጋና ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m 49\bd  ይካ፤ \bd*ይህን የምትፈትት ካህን ሆይ፣ ይህን የምትሠዋ ካህን ሆይ፣ ይህን የምትቀበል ካህን ሆይ የኃጢአትን እሾህ የሚያቃጥል የሚያምኑትንም የሚያድናቸው መለኮታዊ እሳት እንደሆነ ዕወቅ። አስተውልም። ይህ ጽዋም ሲቀዳ፣ የሚደንቅ፣ የተጠሙ ሰዎች ጉረሮን የሚያለመልም መለኮታዊ ደም ነው። ይህን ሥጋና ደሙን ከመቀበላችሁ በፊት ሥጋችሁን ቀድሱ፥ ሰውነታችሁንም ንጹሕ አድርጉ። ራሳችሁንም መርምሩ። እርሱ የተቀደሰውን ለተቀደሱት፤ እኔ ቅዱስ እንደሆንሁ ቅዱሳን ሁኑ ብሏልና። 
\m 50 ዛሬም አምላካችን ሆይ እንደቸርነትህ ነው እንጂ እንደ በደላችን አይሁን እያልን ወደ እርሱ እንለምን እናንጋጥም።\bd  ይሕ፤ \bd*አምላካችን ሆይ እንደ ቸርነትህ ነው እንጂ እንደ በደላችን አይሁን። \it ሦስት\it*\it  \it*\it ጊዜ\it*\it  \it*\it በል\it* 
\m \bd ይሕ፤\bd*\bd  \bd*በመቀባበል ይበሉ። 
\m የመድኃኔዓለም ሠራዊተ መላእክት በፊቱ ይቆማሉ። መድኃኔዓለምንም ያመሰግናሉ። ሥጋውና ደሙም የመድኃኔ ዓለም ነው። በማሕፀኗ በተሸከመችው \bd በማርያም\bd* አማላጅነትም ከመድኃኔ ዓለም ፊት እንድረስ። 
\m 51\bd  ይዲ፤ \bd*ሹማምንት በሮችን ክፈቱ።\bd  ይዲ፤ \bd*የቆማችሁ ራሳችሁን ዝቅ አድርጉ።\bd  ይካ፤ \bd*ከዓለም አስቀድሞ ነበር። ዳግመኛም እስከ ዘለዓለም ይኖራል። የንግሥናው አዳራሽ ግሩም የሚያስፈራም ነው። የክብሩ ገናንነትም አይተረጐምም። የዙፋኑን ታላቅነት እንዳያዩም ከፈረሶቹ ከኪሩቤል በላይ ሰማይን ዘረጋ፥ በሱራፌል መካከልም የእሳትን መጋረጃ በፊቱ ጋረደ። ሀሳቡንም የሚያውቀው የለም። አኳሐኑንም የሚረዳው የለም። ስውር በሆነ መሰወሪያም ራሱን ሰወረ። 
\m 52 እሳታውያኑም ከግርማው የተነሣ ይንቀጠቀጣሉ። ወደ እርሱ መቅረብም አይችሉም። ሱራፌል አያዩትም። የፊቱን ነጸብራቅም አይመለከቱትም። የግርማው ደም ግባት ያስፈራራልና። የተከበሩ የምድር ነገሥታትም በእርሱ ዘንድ ኢምንት ናቸው። ነፍሳትም በእጁ የተያዙ ናቸው። ሁሉ ለእርሱ ነው፤ ሁሉም ከእርሱ ነው። ሁሉ በፊቱ የተገለጠ ነው። 
\m 5 ምን ዕፁብ ድንቅ ነው። \bd ማርያም\bd* ሆይ እንዲህ ክቡርና ረቂቅ ሲሆን ጠባብ በሆነ ማሕፀንሽ ወሰንሽው። \bd ማርያም\bd* ሆይ ስለዚህም \bd እግዚአብሔር\bd* ከአንቺ ጋር ነውና ደስ ይበልሽ እያልን ከፍ ከፍ እናድርጋት። የአምልኮ መሥዋዕትን ወልዳልናለችና። 
\m 54 ከአንቺ ሰው ይሆን ዘንድ ልጁን ወደ አንቺ ለላከ ለአብ ምስጋና ይገባል። የአንቺን ሥጋ ለተዋሐደ ለወልድም ስግደት ይገባል። ለቀደሰሽ፣ ላጸናሽ ለመንፈስ ቅዱስም ምስጋና ይገባል። ለአንቺም በውዳሴ ድምፅ ምስጋና ይገባሻል። ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ\bd  ይሕ፤ \bd*አሜን 
\m 5\bd  ይዲ፤ \bd*ለ\bd እግዚአብሔር\bd* በፍርሐት ስገዱ።\bd  ይሕ፤ \bd*አቤቱ እንሰግድልሃለን፤ እናመሰግንሃለንም። \bd ይካ፤\bd* \bd የንስሐ\bd*\bd  \bd*\bd ጸሎት።\bd*\bd  ይዲ፤ \bd*ተመልከት።\bd  ይካ፤ \bd*የተቀደሰውን ለተቀደሱት ስጥ (ከቁርባን በኋላ።) 
\m 56\bd  ይካ፤ \bd*ንግሥቴ እመቤቴ ሆይ ከፍ ከፍ አደርግሻለሁ፣ ስምሽንም አመሰግናለሁ ለዘለዓለሙ አሜን\bd  ይሕ፤ \bd*የሰማይ አባታችን ሆይ አቤቱ ወደጥፋት አታግባን። \bd ይካ፤\bd* ዘወትር አመሰግንሻለሁ። ስምሽንም አመስግናለሁ ለዘለዓለሙ።\bd  ይሕ፤ \bd*የሰማይ አባታችን ሆይ አቤቱ ወደ ፈተና አታግባን።\bd  ይካ፤ \bd*አንደበቴ \bd የማርያምን\bd* ምስጋና ይናገራል። ሥጋን የለበሰ ሁሉ የተቀደሰ ስሟን ያመስግን። \bd ይሕ፤ \bd*የሰማይ አባታችን ሆይ አቤቱ ወደፈተና አታግባን። 
\m 57\bd  ይካ፤ \bd*ነፍሳትን የምታሻግሪ \bd ማርያም\bd* ሆይ የሰማይ ስፋቱ፣ የምድር መሠረት፣ የቀላይ ጥልቁ፣ የፀሐይ ፀዳሉ፣ የጨረቃ ደም ግባቱ፣ የከዋክብት ብርሃናቸው ነሽ። \bd ማርያም\bd* ሆይ የልጅሽ የአምላካችን \bd የእግዚአብሔር\bd*ን ትእዛዝ እናስተውልና እንጠብቀውም ዘንድ በልጅሽ ፊት እንዳለ ነጸብራቅ አብሪልን። \bd ይዲ፤\bd* ጸልዩ። 
\p_NormalWeb \bd 58\bd*\bd  ይካ፤ \bd*ከኪሩቤል አንቺ ትበልጫለሽ። ከሱራፌልም ትበልጫለሽ። የሚያስገርም ነደ እሳትን ማሕፀንሽ ወስኖታልና። ፍጹም የሆነ መለኮታዊ ፍምን ማሕፀንሽ ተሽከመው። እርዝመቱ ቁመቱ የማይለካ በልጅሽን ጉልበቶችሽ ታቀፉት፥ እጆችሽም የማይዳሰስ የክብሩን \bd መብረቅ\bd*\bd  \bd*\bd ዳሰሱ።\bd*\bd  \bd*\bd ጣቶችሽም ነቢዩ\bd*\bd  \bd*\bd ከሰማይ\bd*\bd  \bd*\bd መሠዊያ\bd*\bd  \bd*\bd የቁርባን ፍምን\bd*\bd  \bd*\bd በተቀበለበት\bd*\bd  \bd*\bd በሚያቃ ጥለው\bd*\bd  \bd*\bd የእሳት\bd*\bd  \bd*\bd ቃጠት\bd*\bd  \bd*\bd ተመሰሉ።\bd*
\p_NormalWeb 59. የዚህ ስንዴ እርሻው አንቺ ነሽ። የዚህ ደም ጉድጓድም አንቺ ነሽ። የዚህ ኅብስት መሶብ አንቺ ነሽ። የዚህ ጽዋ ማስቀመጫ\bd  አንቺ\bd*\bd  \bd*\bd ነሽ\bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*\bd የዚህ\bd*\bd  \bd*\bd ዕንቍ\bd*\bd  \bd*\bd ሳጥንም\bd* አንቺ ነሽ።። የዚህ ወርቅ ቦታም \bd አንቺ\bd*\bd  \bd*\bd ነሽ\bd*\bd ።።\bd*\bd  \bd*\bd በማሕፀንሽ\bd*\bd  \bd*\bd ቁርባንን \bd*ያፈራሽልን \bd ማርያም\bd* ሆይ የዚህችን ቤተ መቅደስ ልጆች ከክፉ መንገድ ትጠብቂን ዘንድ በመፈለግ ተስፋ እናደርግሻለን። የውኃው መጨመር ከውኃው እንደማይለይ እንደዚሁም ሁሉ ልጅሽ አይለየን በዚህ ቁርባን አማካኝትም ለዘለዓለሙ በአንቺ ተማጸንን።። 
\p_NormalWeb \bd ይ\bd*\bd .\bd*\bd ሕ\bd*\bd .\bd* አሜን
\m 60. \bd አንብሮ\bd*\bd  \bd*\bd እድ\bd*\bd ።\bd*\bd -\bd* ሐዋርያው ቄስ አምላክን የወለደች በሁለት ወገን ድንግል የምት ሆን እመቤታችን ቅድስት \bd ማርያምን\bd* ቀደስኋት አይበል ሲል ከሰማይ ቃልን ሰማሁ አለ። በእርሷ ሥጋዊ ንጽሕና ራሱን ይቀድሳል እንጂ። \bd ማርያም\bd*\bd ስ\bd* ቅድስትና ንጽሕት ናት። የከበረች በሰማይና በምድር ከፍ ያለች በሁለት ወገን ድንግል የሆነች ናት አምላካችን የወለደችው ንጽሕት ናት። በድንግልናም ፍጽምት ናት። ዛሬም ማሕተመ ድንግልናዋ የተዘጋ ነው። ቅድስናዋም በሁለት ወገን ነው። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m ጸሎቷና በረከቷ የተወደደው የልጇ ቸርነትም ከሁላችን ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\b 
