\c 5 

\s1 መጽሐፈ ሜላድ ዘወርኃ ታኅሣሥ
\b 
\m አንድ አምላክ በሚኾን በአብና በወልድ በመነፈስቅዱስም ስም በቅድስት \bd ሥላሴ\bd* እያመንሁና እየተማፀንሁ ክብርት በኾነች እናቴ ቅድስት ቤተክርስቲያን ፊት ሰይጣን ሆይ እክድሃለሁ ። ለዚህም ምክሬ አምባ መጠጊያ የምትኾን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ናት ለዘለዓለሙ አሜን
\b 
\m ፩ ቤተ መቅደስን ያነፀ ነቢይ ሰለሞን የንጉሥ ማደሪያ ናት ብሎ እንደተናገረ በኹለት ወገን ድንግል ከኾነች እመ ቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ጌታችንና አምላካችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በተወለደበት ወርኃ ታኅሣሥ ፳፱ ቀን የሚነበበው መጽሐፈ ሜላድ ሐዲስ የተባለው ድርሳን ይኽ ነው።
\b 
\m ፪ ከጸጋ ዛፎች ንጉሥ ሰሎሞን ለራሱ ማደሪያን (መቅደስን) ሠራ ያላቸው የትንቢትና የመንግሥት የክህነት መገኛ የኾኑ አብርሃምና ይሥሐቅ ያዕቆብም ናቸው ኹለቱ ወንጌላውያን ቅዱሳን ማቴዎስና ሉቃስ ስለልደቱ እንደተናገሩ የእነርሱ ልጅ \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* የንጉሥ \bd ክርስቶስ\bd* ማደሪያ ኾነች።
\b 
\m ፫ ቅዱስ ማቴዎስ \bd የክርስቶስ\bd* ልደት ከቤተ ዳዊት እንደ ኾነ ተናገረ ቅዱስ ሉቃስም \bd የክርስቶስ\bd* ልደት ከቤተ አሮን እንደኾነ ተናገረ ። በምሥክሮቹ ነቢያት ትንቢት በደቀመዛሙርቱ ሐዋርያት ስብከት ዐረፍተ ክህደትን ከልቡናችን አስወግደው የመጻሕፍትን ዕውቀት ለዘለዓለሙ በልቡናችን ይገልጡ ዘንድ ቅዱሳን ማቴዎስና ሉቃስ ይኽን ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ሥጋና ደም ተናገሩ ። ፍጹም መድኃኒታችን ነውና ።
\b 
\m ፬ ይኸውም ከሃድያን ነገሥታትን ለዘለዓለሙ የሚደመስስ ክርስቲያኖችን ወደ ጽርሐ አርያም ከፍ ከፍ የሚያደርግ እርሱ ነው። በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ ከአጸናት \bd ከእመቤታችን\bd*\bd  \bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ጌታችን ስለመወለዱ የሚናገር ድርሳነ ልደቱን እነሆ እንጽፋለን።
\b 
\m ፭ ከእመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* የመድኃኒታችን የልደቱን ድርሳን እንጽፋለን። ይኸውም ዕቡያን መናፍቃንን ለዘለዓለሙ የሚያርድ ንሥሓ የሚገቡ ምእመናንን በረድኤቱ የሚያጸና እርሱ ነው።
\b 
\m ፮ በኹለት ወገን ድንግል ከምትኾን እመቤታችን የተወለደ የአምላካችን የልደቱን ድርሳን እንጽፋለን ። የፀሐይን መውጫ የጨረቃን ልደት የብሩሃን ከዋክብትን መመላለሻ የአየ ዓመታትንና አውራኅን ዕለታትንና አዝማናትን ለይቶ ያስረዳ በነፋስ ሠረገላ የሚቀመጥ ኄኖክ እንደአስተማረን ይኸውም የከሃድያንን አንደበት የሚዘጋ ዕውቀታቸውን የሚገታ ምእመናኑን ደስ የሚያሰኛቸው ሞገስና አምባ መጠጊያ የሚኾናቸው እርሱ ነው
\b 
\m ፯ ከባሕርያችን መመኪያ እመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* የአምላካችን የመወለዱን ድርሳን እንጽፋለን ። ይኸውም ዐላውያን ነገሥታትን ድል የሚያደርጋቸው ሐሳውያን ነቢያትን የሚያዋርዳቸው በልቡናቸውም ፍጹም ኀዘንን የሚመላባቸው ለእያንዳንዳቸው የሚያፍገመግማቸው ለዘለዓለሙ ከእኛ መኻልም የሚያስወግዳቸው ደስተኞች የሆኑ \bd የክርስቶስ\bd* ልጆች ወንጌላውያን ምእመናንን የሚያበረታቸው እርሱ ነው።
\b 
\m ፰ የነፃነታችን ምሥክር ከኾነች \bd እመቤታችን\bd*\bd  \bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* የፈጣሪያችን የልደቱን ድርሳን እንጽፋለን ። ይኸውም መሪ ንጉሣችን ነው። ኃጢአትን የሚያስተሠርይ ካህናችን ፍጹም ሃይማኖትን ሰጥቶ በቤተ መቅደሱ የሚያጸናን ነፍሳችንና ሥጋችን በንሥሓ ቀድሶ አሸናፊ ይኾነን ዘንድ ሥጋና ደሙን የሚመግበን እርሱ ነው።
\b 
\m ፱ በእደ ልቡናችን ባለው ሰይፈ ወንጌል የጠላቶቻችን የማኅበር አይሁድን እንክርዳድ ክህደታቸውን አምላካችን \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd* ያስወግድላቸው ። የጌታችን ልደቱን ወደማመን ተመልሰው ንሥሓ ገብተው ለዘለዓለሙ መድኃኒት የኾነ የጌታችንን ቅዱስ ሥጋውን ክቡር ደሙን ይቀበሉ ዘንድ ክፉ ሥራይን የሚሠሩ የምትሐተኞችንና ከእኛ ርቱዕ ሃይማኖት የራቁቱን ኹሉ እሾህ ተንኰላቸውን ከመኻላችን ያርቀው።
\b 
\m ፲ \bd ከእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*የተወለደውን ቀዳማዊ ልደቱን በኋለኛው ዘመን \bd ከ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*የተወለደውን \bd የክርስቶስ\bd*\bd ን\bd*\bd  \bd*ኹለተኛ ልደቱን የካድህ ዓለምን በያዘ \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል የተረገምህ መናፍቅ ሆይ ስማ ልንገርህ መረገምህም በወንጌላውያን ሐዋርያት ብቻ አይደለም ። ቀድሞም \bd እግዚአብሔር\bd* በኦሪትና በነቢያት አርባ ቀንና አርባ ሌሊትም \bd ከእግዚአብሔር\bd* ጋራ በተነጋገረ ሊቀ ካህናቱ አሮንን በሾመው በነቢዩ ሙሴም አንደበት አድሮ ረገመህ እንጂ ።
\b 
\m ፲፩ አንተ ከሃዲ ሆይ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ጋራ ፊት ለፊት በተነጋገረ በወዳጁ ነቢይ ሙሴ አንደበት የተረገምህ ነህ ። ይኸውም ባሕረ ኤርትራን ከፍሎ ከጡብ ሥራና ከጽኑ የግብጻውያን አገዛዝ ነጻ ያወጣህ ባለውለታህ ነው። በወርቅ በብርና በከበረ ልብስ ከግብፅ ወጥተህ በርካታ የኾኑ ድንቅ ድንቅ ተዐምራትን በዐይንኽ ከአየህ በኋላ የጥጃ ምስል አቁመህ እውነተኛ አምላክ ባልኾነ ጣዖት አመለክህ ። የክህደትህ ዜና በኦሪት እንደተጻፈ በግብር አባትህ በሠይጣን ተመሰልህ
\b 
\m ፲፪ ማኅበረ አይሁድ ሆይ አሁንም የክህደታችሁን ዜና ስትናገር ኦሪትን ስሟት ለአሮንም በፊት በፊታችን የሚሔዱልን ጠላቶቻችንን የሚያጠፋልን አማልክትን ሥራልን። ከግብፅ ያወጣን ሙሴ ምን እንደኾነ አናውቅምና አላችሁ ።
\b 
\m ፲፫ ካህን አሮንም ከሚስቶቻችሁና ከሴቶች ልጆቻችሁ ጆሮ ያለውን ወርቅ አምጡ አላችሁ ። እናንተም ወርቁን ወሰዳችሁለት አሮንም ከእጃችሁ ተቀብሎ በጥጃ አምሳል ጣዖት ሠራላችሁ ። እስራኤል ሆይ ከግብፅ ምድር ያወጡህ አማልክቶችህ እነዚህ ናቸው አለህ ። ነገ የጌታ በዓል ነው። ብሎም አዋጅ አስነገረልህ ። አንተም መሥዋዕቱን በልተህ ጠጥተህ በአምላክህ ሰይጣን ፊት ዘፈንህ ።
\b 
\m ፲፬ \bd የእግዚአብሔር\bd* ባለሟል ነቢዩ ሙሴም ክህደትህንና የእጅህን ሥራ ጣዖትህን በአየ ጊዜ በዕብራውያን ላይ ተቈጣ ። አንዱም አንዱ ወንድሙን እያንዳንዱ ባልንጀራው እያንዳንዱም ጣዖቱን ያመለከውን ጐረቤቱን በሰይፍ እንዲገድሉ ሌዋውያኑን አዘዘ። ሌዋውያኑም ነቢዩ ሙሴ እንደ አዘዛቸው አደረጉ ። በዚያች ቀንም በሌዋውያን እጅ አራት ሺኅ ሰው ተገደለ ። ነቢዩ ሙሴም ያንን የጥጃ ጣዖት ወስዶ በእሳት አቃጥሎ በወፍጮ ፈጭቶ አድቅቆ በውኃ በጥብጦ ለአንተ አጠጣህ ። አንተም የሰይጣን ተባባሪ ኾነህ ተገኘህ ።
\b 
\m ፲፭ ዳግመኛም \bd እግዚአብሔርን\bd* ስላሳዘንህ ቤተ መሪራን ተባልህ ። በዚህም ምክንያት የሰይጣን ባሪያ ሆንህ ። የነፍስና የሥጋ ነጻነትን በሚሰጥ \bd በክርስቶስ\bd* ካላመንህ በቀር ዕረፍተ ሥጋ ዕረፍተ ነፍስ አታገኝም ። የተመረጡትና የተቀደሱት እስራኤል ዘነፍስ ግን በኋላኛው ዘመን የምእመናን መመኪያ ከኾነች ከድንግል ተወልዶ የነጻነት ኃይል \bd ክርስቶስን\bd* አዩት ። የነጻነት ድንኳንንም ተከሉ ድንኳን የተባለችውም የብርሃን እናቱ የእመቤታችን ምሳሌ ናት ።
\b 
\m ፲፮ አንተ ግን በነጻነትህ ዐይነ አእምሮ እመቤታችንን ያላያሃት ሰይጣን ዐይነ ልቡናህን ስለ አሳወረህ ነው። \bd በ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ልጅ መድኅን \bd ክርስቶስ\bd* ካላመንህም እስከ ዘለዓለም ። በእሳተ ገሃነም ስትቃጠል ትኖራለህ ከዕብራውያን ነቢያት አንዱ ነቢይ ዳንኤል እንደተናገረ የጽዮን ቅብዐ መንግሥት ከአንተ ይጠፋል ። የአሮንም ልብሰ ክህነት ከአንተ ይርቃል ። መሥዋዕተ መድኃኒት \bd ክርስቶስን\bd* ከሰቀልከው በኋላ ከደጋጐቹ ነቢያቶችህ ትንቢት ተቋረጠ ። ሀብተ መንግሥትም ከዳዊትና ከሰሎሞን ተነጠቀች ። በስንፍናህም ለነገሥተ ፋርስና ለነገሥተ ባቢሎን ለነገሥተ ሮምና ለነገሥተ ፅርዕ ተላልፋ ተሰጠች ። የቃል ኪዳኑና ሕጉ ማደሪያ ታቦተ ጽዮንም ተማረከች ። ካሀናቶችህ በባቢሎን ተገደሉ ። በጥድ በዝግባ የታነፀው ቤተ መቅደስህም ፈረሰ ተመዘበረ ። መዝሙርህም በጆሮ ከመሰማት ተቋረጠ ። ምስጋናህም በአንደበት ከመነጋገር ታጐለ ።
\b 
\m ፲፯ ቅድስናህም ረከሰ ። ጌቶችህ ነገሥታቱም ትብትብ ምንጣፍ በመሸከም ተዋረዱ ። ካህናቶችህ በእሳት ተቃጠሉ ሌዋውያንህም ተማረኩ ። ደናግሎችህም በሰይፍ ተገደሉ ። ሚስቶችህንም አህዛብ ቀሙህ ። ደጋጉ ሕዝቦችህም በሜዳ ላይ ተጐተቱ ። ልጆችህ ኑ ተነጠቁ ። ጐልማሶችህ ተሸጡ ተለወጡ ኃያላን ሠራዊቶችህም ደከሙ ከኹሉም የሚበልጠው ክብርህ መከበሪያህ መታፈሪያህ ታቦተ ጽዮን ተማረከች ። በአልተገረዙ ጠላቶችህ አሕዛብ እጅም ወደቅህ ።
\b 
\m ፲፰ \bd የክርስቶስ\bd*\bd ን\bd* ልደት አላመንህምና ትንቢት የተናገሩልህ ነቢያት ኢሳይያስንና ኤርምያስን ገድለሃልና ይኽ ኹሉ መከራ ሥጋ ደረሰብህ ። መከራ ነፍስም ይጠብቅሃል ። ስለዚህ ወደክፉዎች አሕዛብ በትነህ ። አናብስትና ነምሮች ጅቦችና ተኵላዎች ርስትህን ተካፈሉ ። እሊኽም አንተን የሚገዙህ ዕኩያን ነገሥተ አሕዛብ ናቸው ።
\b 
\m ፲፱ አኗኗርህንም እንደ አሸን አደረግህ አሸንንም መሰልህ ። ለአሸን አራት ክንፍ አለው ። ከጕድጓዱ በወጣም ጊዜ የሚሔድበትን አያውቅም ። ወደላይም በወጣ ጊዜ የሰማይ ወፎች ይበሉታል ። ወደታችም በወረደ ጊዜ የአገኙት ኹሉ ይበሉታል ። ዳግመኛ ወደጕድጓዱ አይገባም ። ስለአሸንና ስለ ሥራው በመጽሐፍ እንደተጻፈ ፍለጋውም አይታወቅም ።
\b 
\m ፳ ወልደ \bd እግዚአብሔርን\bd* ሰቅላችሁ የገደላችሁ እናንተ ርጉማን ማኅበረ አይሁድም እንደዚህ ናችሁ ። ወደ ባቢሎን ተማርካችሁ ብትሔዱ ጠላት ይበዘብዛችኋል ። ባቢሎናውያን እስከ ሞት ድረስ በጽኑ አገዛዝ ይገዟችኋል ። ብረት ቀጥቃጭ ያደርጉችኋል ። ለአጋንንት ማደሪያዎች ለጣዖታት መሥዋዕት እንድታቀርቡ ያስገድዷችኋል ወደግሪክ ሀገርም ብትሰደዱ በዚያም ገዶ ገብሮ እያሉ ይገዟችኋል ያሽሟጥጧችኋል ። በመርከብ ባሕረ ኢያረኮን ተሻግራችሁ ወደ ሮሜ ብትሰደዱ አትሾሙም ሹመቱስ ይቅርና ከጭፍሮቹ አንዱም ስንኳ አትኾኑም ። ከተወለዳችሁበት ሀገራችሁ እየማረኩ እየወሰዱ ይዟችኋል ።
\b 
\m ፳፩ ከሐዲው አማሌቃዊ በእናንተ ላይ ነግሦ ብረት ቀጥቃፎች ያደርጋችኋል ። መኳንንቶቹም ቀጥቅጠው ይገዟችኋል ። እነዚሁም የዲያብሎስ አሽከሮች ናቸው ።
\b 
\m ፳፪ ወልደ ዳዊት ወደተባለው ወደ \bd ክርስቶስ\bd* ሀገርና በኹለት ወገን ድንግል ወደኾነች እመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ቅድስት ሀገር ኢትዮጵያ ብትመጡም ስለተናቀች ሃይማኖታችሁ በጦር ታልቃላችሁ። የተረገማችሁ ማኅበረ አይሁድ ወዴትስ ትሔዳላችሁ። መውጫም መግቢያም የላችሁም \bd እግዚአብሔርም\bd* በአራቱ መዐዝን እንደ ጉም ይበትናችኋል ። \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ደም በእኛና በልጆቻችን ላይ ይሁን ብላችሁ በአንደበታችሁ በተናገራችሁት ቃል ራሳችሁን በራሳችሁ ረግማችኋልና ። ክፉ መርገማችሁንም \bd እግዚአብሔር\bd* ከእኛና ከጉባኤያችን ያርቅልን ። ፍለጋችሁንም ለዘለዓለሙ አያሳየን ። መጥፎ ዜናችሁንም ለዘለዓለሙ አያሰማን ።
\b 
\m ፳፫ ከእመቤታችን ሰው ኾኖ የተወለደ ሕያው ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ን\bd* ሰቅላችሁ የገደላችሁ የተረገማችሁ ማኅበረ አይሁድ ኹላችሁ አሁንም ስሙ ። ሕዝበ ክርስቲያኑን ለምን ትሸነግሏቸዋላችሁ ። ከብርሃን ወደ ጨለማ ከጽድቅ ወደ ኃጢአት ከሕይወት ወደ ሞት ከወንጌል ብልጽግና ወደ ችግር ከክብር ወደ ኀሣር ከጣፋጩ ወደ መራራው ከነፃነት ወደ ባርነት ለመመለስ ምእመናንን ለምን ትሸነግሏቸዋላችሁ ። ወደማንስ ልትወስዷቸው ትፈልጋላችሁ ። ወደ ዳዊት መንግሥት ነውን ወይስ ወደ ልጁ ወደ ሰሎሞን መንግሥት አንዱ መንግሥት ወደ ሮብዓም አንዱ መንግሥት ወደ ኢዮርብዓም ተከፍሏልና ።
\b 
\m ፳፬ መንግሥታችሁም ከኹለት የተከፈለው በስንፍናችሁና በክህደታችሁ ለጣዖት መሥዋዕት አቅርባችኋልና ለሰይጣን ሰግዳችኋልና ። ለሰይጣን መሥዋዕት እንዲያቀርብ ሰሎሞንንም አታላችሁ አስገደዳችሁት ። የወርቅ ጥጃ አቁሞ ነገ የጌታ በዓል ነው። ብሎ ለጣዖት መሥዋዕት እስኪያቀርብ ድረስ አስቀድማችሁ አታላችሁ አሮንን እንደ አገበራችሁት ።
\b 
\m ፳፭ የእስራኤል ንጉሥ ምናሴንም እንደዚሁ አታላችሁ አገበራችሁት ። ርኵስ መሥዋዕትን አቅርቦ የሰይጣን ባሪያ እስከ ኾነ ድረስ የፋርስ ንጉሥ ማርኮ ወስዶ ክፉ ሥቃይን እስኪያሠቃየው ድረስ ። ነገር ግን ምናሴ ስለኃጢአቱ ንሥሓ ገብቶ ስለ አለቀሰ ንሥሓን የሚቀበል \bd እግዚአብሔር\bd* ወደ ሀገረ መንግሥቱ መለሰው ። የመለሰውም በሦስቱ አበው በአብርሃም በይሥሐቅ በያዕቆብ ቃል ኪዳን ነው። እሊኽም \bd የ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ወላጆች ናቸው ።
\b 
\m ፳፮ ከውሾች ሬሳ የከፋህ በጣዖታት የረከስህ አይሁዳዊ ሆይ ስማ ልንገርህ ነቢያትንስ ወደ እርሱ በንሥሓ ስለተመለሱ \bd እግዚአብሔር\bd* በቸርነቱ አልተዋቸውም ። አሮንም ጣዖት ከሠራ በኋላ ንሥሓ ስለገባ ሊቀ ካህናት ሆኖ ተሾመ ። በሙሴ እጅም ቅብዓ ክህነት ተቀባ ። ነቢዩ ሙሴም ሕዝቡ በአምልኮ ጣዖት ከበደሉ በኋላ የምስፍና ሥልጣን ተሰጠው ጣዖት ያመለኩ ሕዝቡን ገሥጿልና የቀድሞውን የምስፍና ግዛት መለሰለት ።
\b 
\m ፳፯ ወልደ \bd እግዚአብሔርን\bd* ሰቅለህ የገደልህ ርጉም አይሁዳዊ አንተ ግን ስለ በደልህ ንሥሓ አልገባህምና ፍዳን በራስህ ላይ አመጣህ ። ዕኩሌታህ ሕዝብ በምድረ በዳ እንደ ቅጠል ረግፈህ ቀረህ ግማሽህም ሕዝብ በምርኮ ያሉ የልጆችህን ሥጋ በላህ የልጆችህን ደም ጠጣህ ። ተድላ ደስታህም ስለጠፋ በገናዎችህ በባቢሎን ዛፎች ተንጠለጠሉ ። ከክብርህ ተዋርደህ በጠላቶችህ እጅ ወደቅህ ። መንግሥትህም ለከሃድያን ነገሥታት ተሰጠች ። ቅድስናህም ተወገደ ። ታቦትህም ተማረከች ። ሥልጣነ ክህነትህና ሥልጣነ መንግሥትህም ከአንተ ተወሰደች ።
\b 
\m ፳፰ ንጉሥህ ሴዴቅያስንም ዐይኑን አውጥተው ባቄላ አስፈጩት ። ሴዴቅያስንም ያሳትከው አንተ ነህ ። ለባቢሎን ንጉሥ ተገዛ ብሎ \bd እግዚአብሔር\bd* ነቢዩ ኤርምያስን በላከበት ጊዜ በቅዱስ ስሜ ላይ ዋሽተሐልና በኤርምያስ አድሬ የነገርሁህን አልቀበልም ብትል ግን አመልጣለሁ ብለህ ስትሸሽ ተይዘህ ለጦር ትሰጣለህ ። በዐይንህ እያየህ ልጆችህንም ገድለው አንተንም ወደ ማታውቀው ሀገረ ባቢሎን ይወስዱሃል ።
\b 
\m ፳፱ አንተ ርጉም መናፍቃዊ ኤርምያስ ሐሰት ይናገራል እያልህ \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔርን\bd* ቃል አቃለሃልና ርኵሳን ጣዖታትን ስለ አመለክህ እንደ እጅህ ሥራ ፍዳውን አመጣብህ
\b 
\m ፴ ንጉሥ ሰሎሞን እንደ አንተ በፍዳ አልተያዘም የእርሱ ወገን ከኾነች ጽዮን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* የወልደ \bd እግዚአብሔርን\bd* ሰው መኾን ትንቢት ተናግሯልና ። ጌታችን ለደቀ መዛሙርቱ እንደተናገረ የባሕርይ አባቴ ላከኝ እኔም በፈቃዴ ተላክሁ ። አብርሃምና ይሥሐቅ ያዕቆብን የቀደሙ አባቶቻችሁ ነቢያትን ላድናቸው ከሰማይ ወረድሁ በላይኛው ዓለም የሚገኘውን ዕረፍተ መንግሥተ ሰማያትንም ነገርኋቸው ። ኃጢአትን ኹሉ ለማስተሥረይ እጄን ዘርግቼ በጥምቀት ምክንያት ልጅነትን ሰጠኋቸው ብሎ ጌታችን ለሐዋርያት እንደነገራቸው ።
\b 
\m ፴፩ በእኔ ያመኑ የምእመናን ኃጢአትን ታስተሠርዩ ዘንድ ለእናንተ ለሐዋርያት ሥልጣነ ክህነትን ሰጥቻችኋለሁ ። ደቀ መዛሙርቱ ሐዋርያትም መልሰው እንዲህ አሉት ። አቤቱ ፈጽመን እናመሰግንሃለን ። ለአባቶቻችን ነቢያት እንደነገርኻቸው በሃይማኖት ምክንያት በሚገኘው ዕረፍተ ልቡና አሳርፈኸናልና ። ጌታችንም መልሶ እንዲህ አላቸው እናንተን የሰማ እኔን ሰማ እኔን የሰማ የላከኝ አባቴን ሰማ ። እናንተን የተቀበለ እኔን ተቀበለ ። እኔንም የተቀበለ የላከኝ አባቴን ተቀበለ የተወደዳችሁ ደቀመዛሙርቶቼ እናንተንና በእናንተ ትምህርት የአመኑብኝን ምእመናን ኹሉ ሰማያዊ አባቴ ለተመረጡት ወደአዘጋጀላቸው መንግሥተ ሰማያት አገባችኋለሁ ። በላይኛዋ ገነትም ዕረፍተ ነፍስ እሰጣችኋለሁ አላቸው ።
\b 
\m ፴፪ አንተ የተረገምህ አይሁዳዊ ሰሎሞን ከአንተ ጋራ እንደአንተ ይጠፋ ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* በረድኤት እንዳልተለየው ዕወቅ ተረዳ ። ከስሕተቱ ተመልሶ ንሥሓ ገብቶ ንሥሓን ወደሚቀበል ፈጣሪው ተማፅኗልና በመጽሐፈነገሥትና በመጽሐፈ መቃብያን ዜና ሕይወቱ እንደተዘገበ ። ይቅር ባይ \bd እግዚአብሔር\bd* የሰውን ደካ ማነቱን ያውቃልና ኃጢአተኛው ሰው ከበደሉ ተመልሶ ንሥሓ ገብቶ በፊቱ በተለማመጠ ጊዜ የለመነውን ልመናውን ይሰማልና ። ለዘለዓለሙ ቅዱስ ስሙን እያመሰገነ ከማያልቀው ሀብቱ እየተመገበ ይኖር ዘንድ እርሱ ጌታ ሰውን በአርአያውና በአምሳሉ ፈጥሮታልና።
\b 
\m ፴፫ በዘመናቸው ኹሉ በመፍራትና በመንቀጥቀጥ በፊቱ እየሰገዱ የሚያመልኩትን ፈቃዱ የሚፈጽሙትን ደጋጎችን ነገሥታት \bd እግዚአብሔር\bd* በእውነት እንደሚያነግሣቸው ነቢያት ጽፈዋል እንደነዚህ ያሉትን ደጋግ ነገሥታት መልኩና ምሳሌው ሊገለጽ በማይችል ብርሃናዊ ቦታ ያኖራቸዋል ። ቅዱሳን አባቶች አብርሃምና ይሥሐቅ ያዕቆብም ደጋጉ ነገሥታት ዳዊትና ሰሎሞን ሕዝቅያስና ኢዮስያስ በሚኖሩበት ገነት መንግሥተ ሰማያት ያስቀምጧቸዋል ።
\b 
\m ፴፬ አንተ ርጉም ፀረ \bd ማርያም\bd* መናፍቅ የጥበብ መጀመሪያ \bd እግዚአብሔርን\bd* መፍራት ነው። ያለ ጠቢቡ ሰሎሞን ከአንተ ጋራ እንዳልተጐዳ አስተውል ። አስቀድሞ ከሠራው ከስህተቱ ተመልሶ ንሥሓ ገብቶ ፍጽምት ድንግል የምትኾኝ መልካሟ ርግብ ድንግል ሆይ ወደኔ ነይ ። ምንም ምን ነውር የሌለብሽ የታጠረች የተክል ቦታ የተቈለፈች የውኃ ምንጭ አንቺ ነሽ እያለ የዓለሙን መድኃኒት አምላክን ስለወለደች \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ትንቢት ተናግሯልና ።
\b 
\m ፴፭ ዳግመኛም ንጉሥና ነቢይ ሰሎሞን ከነገደ እሴይ ከቤተ ዳዊት \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስለመወለዱ ስለሕማሙ ስለ ሞቱና ስለትንሣኤው ዓለምን ስለማዳኑና ስለ ዳግም ምጽአቱ ትንቢት ተናገረ አንተ የተረገምህ መናፍቅ ስለክህደትህና ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ደግሞ በመጣ ጊዜ ስለመፀፀትህ ነቢይ ሰሎሞን በአ ተ ላይ የተናገርብህን ትንቢት እስኪ ስማው እንዲህም አለ ። የባሕርይ አምላክ \bd ክርስቶስ\bd* በወጉት አይሁድ ፊት በግልጽ ለፍርድ ይመጣል ። ትምህርቱን ሐሰት ተዐምራቱን ምትሐት ባሉ ነገሩ ወንጌልንም በናቁ ሰዎች ፊት ለፍርድ ይመጣል ። በፍርሐት ተመልተው በኃጢአታቸው ለመወቀስ ይቀርባሉ ። ኃጢአታቸውም በፊታቸው ተገልጾ ይዘልፋቸዋል በታላቅ ግርማ በአዩት ጊዜ ይታወካሉ ። በድንቅ ኃይሉም ይደነቃሉ እየተፀፀቱና ተጨንቀው እየጮኹ እርስ በእርሳቸው ይናገራሉ ። እንዲህም ይላሉ ቀድሞ በእኛ በሰነፎች ዘንድ መዘበቻ የነበረው ሥራውን ስንፍና ሞቱንም የተናቀ ያደረግንበት ይኽ ነውን እንዴት \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ እንደኾነ አላወቅንም ። ርስቱስ እንዴት ለቅዱሳን ኾነች ከቀና መንገድ ወጥተን ስተናል ። ብርሃነ ልደቱስ እንደምን አልተገለጠልንም ይላሉ ።
\b 
\m ፴፮ ንጉሥ ሰሎሞን ስለ ጌታችን ስለአምላካችንና መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ልደት ስለትምህርቱም ዳግመኛ ተናገረ። ያልተማራችሁ ሰዎች ጥበብን ተማሩ ። አላዋቂዎችም ዕውቀትን ገንዘብ አድርጉ ። የተወደደ ነገሬን እናገራለሁና ስሙኝ የቀና ነገርንም በከንፈሬ እናገራለሁና ። አንደበቴ እውነተኛ ነገርን ስለ ምታስተምር በፊቴ ሐሰት የሚናገር አንደበት የተናቀ ነው። ከምናገራቸው ነገር ኹሉ ጠማማ የሚያሰናክል ነገር የለም ። በዐዋቂዎች ሰዎች ፊት ኹሉ የቀና ነው። ዕውቀትን ለሚያገኙ ሰዎች የቀና ነው። ስለዚህ ከብር ይልቅ ትምህርትን ገንዘብ አድርጉ ። ከጠራ ወርቅ ይልቅ ዕውቀትን ገንዘብ አድርጉ ከጠራ ወርቅ ይልቅ ዕውቀትን ወዳችሁ ተቀበሉ ። ዋጋው ከበዛ ዕንቍ ይልቅ ጥበብ ትሻላለችና ። የዚህ ዓለም ክብር ኹሉ ለጥበብ መጠኗ አይደለም።
\b 
\m ፴፯ ዐዋቂ የምኾን እኔ ምክርን በሰው ልቡና አሳደርሁ ። ዕውቀትንም አስተማርሁ ። \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚፈራ ዐመፃን ይጠላል ጽልን ትዕቢትን ይጠላል ። ጠማማ ሥራዎችንም ጠላሁ ። የክፉዎች ሥራዎቻቸው ጠማማዎች ናቸው ። ምክር የእኔ ገንዘብ ነው። ትእዛዝ የእኔ ነው። ዕውቀትም የእኔ ነው። ነገሥታት በእኔ ምክር ይነግሣሉ ። ሹማምንቶችም እውነትን ይጽፋሉ ። ታላላቆች በእኔ ይከብራሉ ። መኳንንት በእኔ ምድርን ይገዛሉ ። እኔ የሚወዱኝ እወዳለሁ ። እኔን የሚሹ ሞገስን ያገኛሉ ። በእኔም ዘንድ ብዙ ብልጽግናና ክብር ጽድቅም አሉ ። ከወርቅና ከብር ከዕንቍም ይልቅ እኔን መምረጥ ይሻላል ፍሬዬም ከጠራ ብር ይሻላል ። እኔ በጽድቅ መንገድ በፍርድ ጐዳና መኻልም እመላለሳለሁ ። ለሚወዱኝ ሀብትን እከፍላቸው ዘንድ ቤተመዛግብታቸውንም በመልካም ነገር እሞላ ዘንድ የሚኾነውን ነገር በእየቀኑ ብነግራችሁ ከጥንት ጀምሮ የነበረውን ቍጥር አስባለሁ ። ለምእመናን በኩር እኾን ዘንድ ፈጠረኝ ። ሰማይንና ምድርን ሳይፈጥር ወንዞችንም ሳይፈጥር የውኖች ምንጮች ሳይፈጠሩ ተራሮች ሳይመሠረቱ አካል ዘእም አካል ባሕርይ ዘእምባሕርይ ወለደኝ ። \bd እግዚአብሔር\bd* ከሰማይ በታች ሀገሮችንና ዳርቻዎችን ሳይፈጥር ሰማያትን በአዘጋጀ ጊዜም አብሬው ነበርሁ ። ዙፋኑን በነፋሳት ላይ ደመናትን በላይ በዘረጋ ጊዜ የቀላያትን ምንጮች በአጸና ጊዜ ለባሕርም ዳርቻን በወሰነ ጊዜ። ውኃ ከትእዛዙ እንዳያልፍ የምድርን መሠረት በአጸና ጊዜ እኔ ከእ ርሱ ጋራ እሠራ እፈጥር ነበር። በሥነ ፍጥረቱም መፈጠር በእየቀኑ ደስ ይለኝ ነበር ። ዓለምን ፈጥሮ በፈጸመና ደስ በአለው ጊዜ ደስ ይለኝ ነበር ። ይልቁንም በሰው መፈጠር ደስ ይለኝ ነበር ።
\b 
\m ፴፰ አሁንም ልጄ ሆይ ስማኝ ልንገርህ ሕጌን የሚጠብቁ ሰዎች ብፁዓን ናቸው ። ጥበብን ስሙ ዐዋቂዎችም ኹኑ ። ቸልም አትበሉ ። የሚሰማኝ ሰው ንዑድ ክቡር ነው። ሕጌንም የሚጠብቅ ሰው ብፁዕ ነው። ዕለት ዕለት በቤቴ መግቢያ የሚተጋ የደጄንም መድረክ የሚጠብቅ ብፁዕ ነው። ሕግጋቶቼ ሕይወት የሚያሰጡ ናቸውና ። እኔን ያገኘ ሕይወትን አገኘ ፈቃዱም \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ይዘጋጃል ። እኔን የሚበድሉ ራሳቸውን ይበድላሉ ። የሚጠሉኝ ሰዎች ሞትን ይወዳሉ ።
\b 
\m ፴፱ አንተ የተረገምህ አይሁዳዊ እስኪ አስተውል በምድርም በሰማይም ሞትን ስለወደድኸው በምድር በጦርና በሰይፍ በሥጋህ እንድትሞት ተፈረደብህ ። ዳግመኛ ምርኮና ብዝበዛው ተፈረደብህ ። ዳግመኛም ትንቢትን በተመላ በሰሎሞን አንደበት እኔን የሚጠሉ ሞትን ይወዳሉ ብሎ\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*እንደተናገረ እየራድህ እየተንቀጠቀጥህ በበገሃነመ እሳት ውስጥ እንድትኖር ሞተ ነፍስ ተፈረደብህ ።
\b 
\m ፵ አንተ የተረገምህ አይሁዳዊ ከሕይወት ይልቅ ሞትን ወደድህ ወልደ \bd እግዚአብሔርን\bd* ጠልተህ ሰቅለህ ገደልኸው በነቢዩ በሰሎሞን አንደበት ለፍጥረቱ ለምእመን በኩር እሆን ዘንድ \bd እግዚ\bd*\bd  \bd*\bd አብሔር\bd* ወለደኝ ያለውን ሰው የኾነውን የአብና የድንግል ማር ያምን ልጅ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ዕሩቅ ብእሲ ብለህ አምላክነቱን ክደኸዋልና ። ሰማይን ሳይፈጥር ምድርንም ሳይፈጥር ወንዞችን ሳይፈጥር የውኃ ምንጮችም ተመጥነው ሳይፈጠሩ ተራራዎችም ሳይከናወኑ ኮረብታዎችም ሳይፈጠሩ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ወለደኝ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ብሏልና ። አንተ የተረገምህ አይሁዳዊ ስለ ዚህ ምን ትላለህ አንተ ግን ምንጊዜም ሐሰት ትናገራለህና ጥበብ የተባለ \bd የእግዚአብሔር\bd* ዕውቀት ነው። ትላለህ \bd እግዚአብሔር\bd* ጥንቱንስ ያለ ዕውቀት ነበረን ።
\b 
\m ፵፩ እኛ ክርስቲያኖች ግን ጥበበ \bd እግዚአብሔር\bd* የተባለ የአብ የባሕርይ ልጅ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው እንላለን ። \bd እግዚአብሔር\bd* ወልድም ከባሕርይ አባቱ ከአብ ከባሕርይ ሕይወቱ \bd ከ\bd*\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* አንዲት ሰዓትም ለቅፅበትም ያህል አልተለየም አንተ አይሁዳዊ እንደምትለውም \bd የእግዚአብሔር\bd* ልቡናውም ጥበቡም በኋላ የተገኙ አይደሉም ። ፍጡራንም አይደሉም ። አንደበትህ የተናቀ በቃልህም ሐሰተኛ የኾንህ አንተ ርጉም አይሁዳዊ ሆይ\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረኝ ያለው \bd ከ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ስለነሣው ፍጡር ሥጋ እንደኾነ ይኽንን ተናገረ ከተራሮችና ከኮረብታዎች በፊት ወለደኝ ያለውም ዓለም ሳይፈጠር ከአብ ስለ ተወለደው ልደቱ ነው።
\b 
\m ፵፪ \bd በክርስቶስ\bd* ክርስቲያን የተባልን እኛ ግን የሕያው \bd የእግአዚአብሔር\bd* ልጅ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ኹለት ልደታት እንዳሉት አምነን እናስተምራለን ። የእመቤታችን \bd የ\bd*\bd ማርያም\bd* ጠላት የኾንህ አንተ የተረገምህ አይሁዳዊ ግን የዓለሙ ኹሉ መድኃኒት በኾነው \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ማመን አይቻልህም ። ለእኛ በልደቱ የአመንንና በእናቱ የተማፀንን ክርስቲያንን ኹሉ በረድኤቱ ስለቅዱስ ሥጋውና ክቡር ደሙ ብሎም ይጠብቀን ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\m \bd በስመ\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd አ\bd*\bd ሐ\bd*\bd ዱ\bd* አምላክ በዚኽች የወርኃ ታኅሣሥ ኻያ ዘጠኝ ዕለት ጌታችንና አምላካችን መድኃኒታችንም \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ከተመረጠች ክብርትና ልዕልት ከምትወደድ በኹለት ወገን ድንግል ከምትኾን እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ከሥጋዋ ሥጋ ከነፍሷ ነፍስ ነሥቶ የተወለደ የልደቱ ዕለት ታነብቡት ዘንድ መጽሐፈ ሜላድ የተሰኘውን ይኽን ድርሳን በስመ መንግሥቴ ቈስጠንጢኖስ የተባልሁ እኔ የኢትዮጵያ ንጉሥ ዘርአያዕቆብም የቅድስት \bd ሥላሴን\bd* ምሥጢር ታውቁ ትረዱ ዘንድ ድንግል ንጽሕት ከምትኾን እመቤታችንም \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ልደት ታምኑ ዘንድ ኦርቶዶክሳዊት በኾነች የቀናች ሃይማኖትም ትጸኑ ዘንድ ሌሎች የሐሰት አማልክትንም እንዳታ መልኩ በሰማይና በምድር ያሉ ፍጥረታትን የፈጠረ አሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ን\bd* ብቻ ታመልኩት ዘንድ ወደ አብያተ ክርስቲያናት ኹሉ ወደኹላችሁም ወንዶችና ሴት ሕዝበ ክርስቲያን ላክሁ ።
\b 
\m ፩ እናንተም ኹላችሁ ጳጳሳት ቀሳውስትና ዲያቆናት የተመረጣችሁ ኹላችሁ መነኰሳት የነቢያትን ምሳሌ ትንቢት የሐዋርያት እውነተኛ ትምህርትን የ፫፻፲፰ቱ ኤጴስ ቆጶሳትንም የሃይማኖት ትምህርት ለወንዶችና ለሴቶች ለሕዝበ ክርስቲያኑ ኹሉ በኦርቶ ዶክሳዊት ሃይማኖት ጸንተው ኹላቸው ወንዶችም ሴቶችም በንዕድ ክብርት እመቤታችን አማላጅነት ይማፀኑ ዘንድ በአሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* እናት በእመቤታችን ሥዕል ፊትም ይሰግዱ ዘንድ ለዕፀ ሕይወት \bd የክርስቶስ\bd* ቅዱስ መስቀልም ክብር ሰጥተው ይሰግዱ ዘንድ ለኩላቸው ሊቃነ መላዕክትና ጻድቃን ለሰማዕታትም በእየመዓርጋቸው የአማላጅነት ክብር ይሰጧቸው ዘንድ አስተምሯቸው ።
\b 
\m ፪ ጣዖት አምላኪዎችን አጥፍተን \bd ለቅድስት\bd*\bd  \bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* አንሰግድም ። ለዕፀ ሕይወት ለዕፀ መድኃኒት \bd የክርስቶስ\bd* ቅዱስ የቅሙም መስቀልም አክብሮት አንሰጥም የሚሉ ንስጥሮሳውያን መናፍቃንን አውግዘን እንለያቸው ዘንድ በኦርቶዶክሳዊት መንበረ መንግሥት \bd እግዚአብሔር\bd* እኛን አንግሦናልና ።
\b 
\m ፫ የቅድስት ቤተክርስቲያን ልጆች እኛ ግን ቅዱስ ዳዊት በመቅደሱ ዙሪያ \bd ለ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ስገዱ ብሎ እንደተናገረ ሦስት ጊዜ \bd ለአብና\bd*\bd  \bd*\bd ለወልድ\bd* \bd ለ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*አንዲት ስግደትን እንሰግዳለን ዳግመኛም አምላክን ለወለደች ለእመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* የአክብሮት ስግደት እንሰግዳለን ። እንደ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤልና\bd* እንደ ንዕድ ክብርት ቅድስት ኤልሳቤጥ ለንጽሕት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ክብርና ለአሸናፊ ልጂ ክብር በእናቱ ማሕፀን ሳለ እንደ ሰገደው \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ዮሐንስ\bd* መጥምቅ ክብርንና ምስጋናን ስግደትንም እናቀርብለታለን ። ሦስተኛም ነቢዩ ቅዱስ ዳዊት የጌታችን እግር ባረፈበት ቦታ እንሰግዳለን ብሎ እንደተናገረ በክቡር ደሙ ለከበረው ለጌታችን \bd ለ\bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*መስቀል እንሰግዳለን ።
\b 
\m ፬ ለኹላቸው ሊቃነ መላዕክትና ለጻድቃን ለሰማዕታትም ኹሉ በመስገድም የጸጋ ክብርን እንሰጣለን ሊቀመሳፍንት ኢያሱ በአሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* በመልዐከ ኃይሉ ፊት እንደሰገደ መስፍኑ አብድዩም ለሊቀ ነቢያት ኤልያስ እንደሰገደ ስመ መንግሥቴ ቈስጠንጢኖስ የተባልሁ እኔ የኢትዮጵያ ንጉሥ ዘርአ ያዕቆብ ለንጽሕት እመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd ና\bd* ለዕፀ ሕይወት ቅዱስ መስቀል የአክብሮት ምስጋናና ስግደት የማያቀርብ ኹሉ ከኦርቶዶክሳዊት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ተወግዞ ይለይ ዘንድ አዘዝሁ ።
\m ፭ ከአራቱ መዓዝነ ኢትዮጵያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት ኹላ ቸውም ንጉሡ የተናገረው እውነት ነው። ይኹን ይደረግ አሉ ። አምላከ ምሕረት ጌታችን አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* ወልድም በዚያች የዳግም ምጽአት ዕለት ስለ ሰአሊተ ምሕረት እናቱ \bd ድንግል ማርያም\bd*\bd ና\bd* ስለወዳጆቹ ጻድቃንና ሰማዕታት ኹሉ ብሎ ይቅር ይበለን። ሰማያዊትና ዘለዓለማዊት መንግሥቱንም ያውርሰን ለዘለዓለሙ አሜን ወአሜን ለይኩን ለይኩን ።
\b 
