\c 20 

\s1 መስተብቍዕ
\b 
\m \bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd እለ\bd*\bd  \bd*\bd ይነግዱ።\bd*
\b 
\b 
\m  \bd ይ.ካ\bd* ወካእበ በል። ዘይሁብ ፍኖተ ባሕር ወውስተ ማይ ኃያል ምሕዋረ ወያወጽኦሙ እመዛግብቲሆሙ ለነፋሳት በእንተ ኵሎሙ እለ ይነግዱ እለ በኵለሄ ወበኵሉ ለእለሂ ውስተ ባሕር ወለለሂ ውስተ አፍላግ ወለእለሂ ውስተ በድው ናስተበቍዓከ ከመ ለኵሎሙ ታብጽሖሙ ውስተ አብያቲሆሙ ዘበፍሥሓ እንዘ ይትፌሥሑ ወያስተፌሥሑ ዘላዕለ ኵሉ ሥልጣን ቦቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ጸልዩ በእንተ እለ ይነግዱ።
\b 
\m  \bd ይ.ካ\bd* እወ እግዚኦ አምላክነ አኃዜ ኵሉ ዘይነግሥ ለኵሉ ዓለም አቡሁ ለእግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*። ኵሎሙ እለ ይነግዱ እለ ዘበእንቲአሆሙ ንስእል ወናስተበቍዕ ንስእለከ ከመ ለኵሎሙ ትኩኖሙ መርሐ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ተሣሃለነ። 
\m \bd ይ.ሕ\bd* እግዚኦ ተሣሃለነ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ለእለሂ ይነግዱ ንግድ ምስሌሆሙ ወለእለሂ በእግር የሐውሩ በኩር ምስሌሆሙ ወለእለሂ ይትመነደቡ አብጽሖሙ ውስተ መርሶ መድኃኒት ለእለሂ ይሣኵዩ ምርሖሙ ፍኖተ ጽድቅ ወለእለሂ እለ ሀለዉ በነጊድ ዕቀቦሙ ዘእንበለ ማዕቅፍ ሀቦሙ ሥርዓተ መንገዶሙ ለኵሎሙ እለ ዘበእንቲአሆሙ ንስእል ወናስተበቍዕ ሠርሖሙ ከመ አንተ በእሉኒ ወከመ በኵሉ ይሰባሕ ስምከ ቅዱስ በፍቁር ወልድከ እግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ መንፈስ ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን። 
\b 
\b 
\b 
\m \bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ዝናማት።\bd*
\b 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd*\bd  \bd*ወካዕበ ናስተበቍዖ በል። እግዚኦሙ ወአምላኮሙ ለማያት ንስእለከ ወናስተበቍዓከ ከመ ትፈኑ ዝናመ ውስተ ፍና ኅበ ይትፈቀድ ያስተፍሥሕ ገጻ ለምድር ወያርዊ ትለሚሃ ወበነጠብጣብከ ትበቍል ተፈሢሓ ሀባ ለምድር ዘርዓ ወማእረረ ወለአፍላግኒ ምላዕማያተ በመዋዕለ ጊዜሁ ፍጹም ዘላዕለ ኵሉ ሥልጣን ቦቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ጸልዩ በእንተ ዝናማት። \bd ይ.ካ\bd* እወ እግዚኦ አምላክነ በል። እግዚኦሙ ወአምላኮሙ ለማያት ንስእለከ ወናስተበቍዓከ በእንተ ዝናማት ከመ ተሀበነ ማያተ ወትምላእ አፍላገ አስተፍሥሕ ገጻ ለምድር ወአርዊ ትለሚሃ ሀባ ፍሬ ለዘርዕ ወለማእረር ወባርክ አክሊለ ዓመተ ምሕረትከ በእንተ ነዳያን ሕዝብከ ወበእንተ ኵሎሙ እለ ይሴፈዉከ ወኵሎ መካነ ኅበ ይትፈቀድ ሀብ ጸጋከ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ተሣለነ። 
\m \bd ይ.ሕ\bd* እግዚኦ ተሣለነ።
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* አዝዞሙ ለደመናት ያውርዱ ዝናመ ዘቀዳሚ ወዘደኃሪ መሐር አግብርቲከ ወአእማቲከ ወተመየጥ ነዳያነ ወምስኪናነ ዕቤራተ ወእጓለ ማውታ እስመ ኵሎሙ ኅቤከ ይጸርሑ ኪያከ መሴስየ ኵሉ ይትመሐለሉ ወይስእሉ ኪያከ መጋቤ ኵሉ ኵሎሙ ተሣሃል ወአጽግብ ከመ ይክሀሉ ዘበሥጋ ወዘበመንፈስ ዘልፈ ሰብሖተከ በዋህድ ወልድከ እግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ መንፈስ ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን። 
\b 
\m \bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ፍሬ\bd*\bd  \bd*\bd ምድር።\bd*
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd*\bd  \bd*ወካዕበ በል። በእንተ ፍሬ ምድር ከመ ፍሬሃ ለምድር ያልኅቅ ወያስምር ወይዕቀብ ዘእንበለ ሙስና መሴስየ ኵሉ ዘሥጋ ዘብዑለ ይጼጉ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ጸልዩ በእንተ ፍሬ ምድር። 
\m \bd ይ.ካ\bd* እወ እግዚኦ አምላክነ አኃዜ ኵሉ ዘይነግሥ ለኵሉ ዓለም አቡሁ ለእግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ንስእለከ ወናስተበቍዓከ በእንተ ፍሬ ምድር ፍሬሃ ለምድር አልሕቅ ወአሥምር ወዕቀብ ዘእንበለ ሙስና \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ። 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ተሣሃለነ። 
\m \bd ይ.ሕ\bd* እግዚኦ ተሣሃለነ። 
\m \bd ይ.ካ\bd* እስመ አንተ ዘታሠርፅ ሣዕረ ለእስሳ ወሐመልማለ ለቅኔ እጓለ እመሕያው እስመ ዓይነ ኵሉ ነፍስ ይሴፎ ኪያከ አንተ ትሁቦሙ ሲሳዮሙ በጊዜሁ ትሰፍሕ የማነከ ወታጸግብ ለኵሉ እንስሳ ዘበሥርዓትከ በፍቁር ወልድከ እግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ መንፈስ ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን። 
\b 
\b 
\m \bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ማያተ\bd*\bd  \bd*\bd አፍላግ።\bd*\bd  \bd*
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ወካዕበ በል። በእንተ መያተ አፍላግ ከመ ያዕርግ እስከ መስፈርቶሙ እስመ አንተ ዘትገብር ሠናያተ ወታርኁ ክረምተ ወትፌኑ ዝናማተ ያስተፍሥሕ ገጻ ለምድር ወያርዊ ትለሚሃ ያበጽሕ ለዘርዕ ወለማእረር ዘሥሉጥ አንተ ላዕለ ምሕረት \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ጸልዩ በእንተ ማያተ አፍላግ። \bd ይ.ካ\bd* እወ እግዚኦ አምላክነ አኃዜ ኵሉ ዘይነግሥ ለኵሉ ዓለም አቡሁ ለእግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ንስእለከ ወናስተበቍዓከ በእንተ ማያተ አፍላግ ዘአፍላግ ማያተ አዕርግ እስከ መስፈርቶሙ አዝዞሙ ለደመናት ያውርዱ ዝናመ ወምልኦሙ ለአፍላግ ማያተ በአቅሞሙ በጊዜ መፍትው አርዊ ገጻ ለምድር ወምላእ ትለሚሃ አብዝኅ እክለ ወባርክ ዓውደ ዓመት በዘዚአከ ኂሩት። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ተሣሃለነ። 
\m \bd ይ.ሕ\bd* እግዚኦ\bd  \bd*ተሣሃለነ።
\m \bd ይ.ካ\bd* እስመ አንተ ዘትገብር ሠናያተ ወታርኁ ክረምተ ወትፌኑ ዝናማተ ዲበ ገጻ ለምድር በእንተ አትክልት ወጽጌያት ወፍሬያተ ምድር እስመ አንተ መሴስይ ለኵሉ ዘሥጋ ወለከ ይደሉ ስብሐት ምስለ ወልድኪ ፍቁርከ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ መንፈስ ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን። 
\b 
\b 
\m \bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሥ።\bd*\bd  \bd*
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd*\bd  \bd*ወካዕበ በል እግዚኦሙ ለአጋእዝት ወንጉሦሙ ለነገሥት በእንተ መንግሥተ ሀገሪትነ መፍቀሪተ \bd እግዚአብሔር\bd* ሀገሪትነ ኢትዮጵያ ከመ መንግሥታ ይዕቀብ በጽድቅ ወበሰላም መዋዒ በኵሉ ፀብእ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ጸልዩ በእንተ ሀገር። \bd ይ.ካ\bd* እወ እግዚኦ አምላክነ አኃዜ ኵሉ ዘይነግሥ ለኵሉ ዓለም አቡሁ ለእግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እግዚኦሙ ለአጋእዝት ወንጉሦሙ ለነገሥት ንስእለከ ወናስተበቍዓከ በእንተ መንግሥተ ሀገሪትነ መፍቀሪተ \bd እግዚአብሔር\bd* ሀገሪትነ ኢትዮጵያ በሰላም ወበጽድቅ ዕቀባ ከመ ብንተ ዓይን ወበጽላሎተ ክነፊከ ክድና። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ተሣለነ።
\m \bd ይ.ሕ\bd* እግዚኦ ተሣሃላ ለሀገሪትነ ኢትዮጵያ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* አግርር ላቲ ፀራ ታሕተ እገሪሃ ከመ ብዙኃ ሰላም ጸግዋ በኵለሄ ወበኵሉ በሐውርት ለብዙኅ መዋዕል ወለጕንዱይ ዓመታት ወለነዋኅ ክራማት ለተድላ ወለዳኅና ዚአነ ወስካ አሚነ ወሃይማኖተ ተናገር ውስቴታ በእንተ አብያተ ክርስቲያናቲከ ሀባ ሰላመ ሐሊ ሠናየ በእንቲአነ ወበእንተ ኵሉ ሕዝብከ ከመ ንሕነኒ ዕሩፈ ነሀሉ በሰላም ወንሕየው በፈሪሃ \bd እግዚአብሔር\bd* ወበኂሩት ንትረከብ በፍቁር ወልድከ እግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ መንፈስ ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን።
\b 
\b 
\m \bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ሰላም።\bd*
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd*\bd  \bd*ወካዕበ በል። በእንተ ሰላም ለቅድስት አሐቲ እንተ በኵለሄ ቤተ ክርስቲያን ከመ ብዙኃ ሰላመ ይጸጉ ላዕለ ኵሎሙ ኖሎት ወአሕዛብ ውእቱ ወሀቤ ሰላም \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ጸልዩ በእንተ ሰላም። 
\m \bd ይ.ካ\bd* እወ እግዚኦ አምላክነ አኃዜ ኵሉ ዘይነግሥ ለኵሉ ዓለም አቡሁ ለእግዚእነ ወመድኃኒነ ኢየሱስ ክርቶስ ንስእለከ ወናስ ተበቍዓከ በእንተ ሰላም ንጉሠ ሰላም ሰላመ ከ ሀበነ እስመ ኵሎ ወሀብከነ አጥርየነ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዕሥየነ እስመ ዘእንበሌከ ባዕድ አልቦ ዘነአምር ስመከ ቅዱስ ንሰሚ ወንጼውዕ አንተ ዘእምሰማያት ሰላመከ ፈኑ ውስተ አልባቢነ ለኵልነ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ተሣሃለነ። 
\m \bd ይ.ሕ\bd* እግዚኦ\bd  \bd*ተሣሃለነ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ወንብረተነኒ በዝ ዓለም በሰላም ጸግወነ ለንጉሠ ዛቲ ምድር ሰላመ የሐሊ በእንቲአነ ወበእንተ ኵሉ ሕዝብከ መኳንንተኒ ወአሕዛበ አግዋረነ በአተነ ወፀአተነ በሰላም ዕቀብ ከመ በዳኅና ወበዕረፍት ሕይወተ እንዘ ነሐዩ በኵሉ አምልኮ ሠናይ በፈሪሃ \bd እግዚአብሔር\bd* ወበኂሩት ንትረከብ በዋህድ ወልድከ እግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ መንፈስ ስብሐት ወመለኮት ወክብር ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* አሜን። 
\b 
\b 
