\c 2 
\b 

\s1 መቅድም ዘዘወትር
\b 
\m አንድ አምላክ በቀባሉ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አምኜ የምነግራችሁን የቤተ ክርስቲያን ልጆች ወንድሞቼ ስሙ 
\m ፩ \bd እግዚአብሔር\bd* ያክብራችሁ መላእክትም ጻድቃንም ምስጋናዋን መፈጸም የማይቻላቸው የእመቤታችንን ተአምር ለመስማት ዓይነ ልቡናችሁን ያብራላችሁ። 
\m ፪ በረከቷ ልመናዋ ከንጉሣችን ጋራ ለዘዓለሙ ይኑር ። 
\m ፫ ከተአምር አስቀድሞ ይህ ይነበብ ። ሕዝቡም እዝነ ልቡናቸውን ከፍተው ይስሙ ።
\m ፬ በዕብራይስጥ ማሪሃም የምትባል የእመቤታችንን ክብሯን ልዕልናዋን ምስጋናዋንም በልቡናችሁ አሳድሩት አኑሩት ። 
\m ፭ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ማለት መንግሥተ ሰማይ መርታ የምታገባ ማለት ነው ።
\m ፮ \bd እመቤታችን \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ዓለም ሳይፈጠር በአምላክ ልቡና ታስባ ትኖር ነበር ። 
\m ፯ ፍጥረት ሁሉ እመቤታችንን ለማመስገን ተፈጠረ ። አዳምና ሔዋንም እመቤታችን ከእነሱ ልትወለድ ተፈጠረች ።
\m ፰ አዳምም \bd እመቤታችን \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ከእሱ አብራክ እንድትከፈል ከሔዋንም የማኅፀን እንድትወለድ አውቆ ሔዋንን ሕይወቴ ነሽ ይላት ነበር ።
\m ፱ የእመቤታችን ክብሯም ምስጋናዋ ሁሉ ተጽፎ ቢሆን ምን ብራና በቻለው ነበር። 
\m ፲ ሊሰማው የሚቻለው ምን ጆሮ ነው ። ሊወስነውስ የሚቻለው ምን ልብ ነው ።
\m ፲፩\bd  \bd* አስቦ ሊደርሰውስ የሚቻለው እንደምን ያለ ሕሊና ነው። 
\m ፲፪ ነገር ግን የተቻለንን ያህል ከምስጋናዋ ጥቂት እንነግራችኋለን።
\m ፲፫ \bd እመቤታችን \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ከአዳም ጀምሮ እስከ አብርሃምና እስከ ዉሴ ድረስ ትነገር ነበር ።
\m ፲፬ ከሙሴ ጀምሮ እስከ እሴይ ልጅ እስከ ዳዊትም ድረስም በብዙ ምሳሌ እየታዬች ትነገር ነበር ።
\m ፲፭ የእመቤታችን ትውልድ በአባቷ በኩል ከንጉሡ ከዳዊት ወገን ነው ። በእናቷም በኩል ከሊቀ ካህናቱ ከአሮን ወገን ነው ።
\m ፲፮ የባቷ ስም ኢያቄም ነው\bd  \bd* የእናቷም ስም ሐና ነው። 
\m ፲፯ ፣ ሥጋዊ ነገር ከማሰብ መጠበቅ ከአዳም ልጆች ለማን ተሰጠው ።
\m ፲፰ ኃጢአትን ከማሰብ መጠበቅ ለመላእክትስ እንኳን አልተቻላቸውም ። በቀደመው ወራት ያልተሰጣቸውን ሽተው በድለው ከሰማይ ወደ ምድር ወርደዋልና ።
\m ፲፱ እንደ እመቤታችን እንደ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*የአብ ማረፊያ የሆነ ማነው ።
\m ፳ እንደ እመቤታችን እ ንደ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*የወልድስ ማደሪያ የሆነ ማነው ።
\m ፳፩ እንደ እመቤታችን \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*የመንፈስ ቅዱስ ቤት የሆነ ማነው ።
\m ፳፪ ለሰው ኃጢአት ሳይሠራ መኖር ይቻለዋልን ።
\m ፳፫ ከአራቱ ባሕርያት ከተፈጠረ ሰው ከእመቤታችን በቀር እሳትን የተሸከመ ኃጢአትንም ያልሠራ የለም ።
\m ፳፬ \bd እመቤታችን \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ከመላእክት ይልቅ ንጽሕት ናት ።
\m ፳፭ \bd እመቤታችን \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ከሴቶች ሁሉ ትበልጣለች ።
\m ፳፮ የ\bd እመቤታችን \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*አሳብ እንደ አምላክ አሳብ ነው ።
\m ፳፯ የ\bd እመቤታችን \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*መልኳ እንደ አምላክ መልክ ነው ። የአምላክን መልክ ይመስላል።
\m ፳፰ እመቤታችን \bd ማርያም\bd* ንጽሕት በሆኑዋ አምላክን እንዲያድርባት አደረገችው ።
\m ፳፱ \bd እመቤታችን \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ለአምላክ የደስታ ማደሪያ ሆነችው ።
\m ፴ \bd እመቤታችን \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*አምላክን በድንግልናዋ ወለደችው ።
\m ፴፩ \bd እመቤታችን \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*በነቢያት ትነገር ነበር ።
\m ፴፪ \bd እመቤታችን \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*በሐዋርያትም ትነገር ነበር። 
\m ፴፫ እመቤታችጓ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*በፍጥረት አንደበት ትመሰ ገናለችና የቤተ ክርስቲያን ልጆች አክብሯት ለእናንተ ለኃጥአን መድኃኒታችሁ ስለሆነች ። 
\m ፴፬ በጎ አገልግሎትም ለሚያገለግላት ዋጋውን ትሰጠዋለች። ሳትጠራጠሩ በፍ ጹም ልቡናችሁ እመኑባት እሷ መድኃኒታችሁ ናትና ። 
\m ፴፭ በሥዕሏም ፊት ስገዱ ለሥዕሷ ያልሰገደ ግን ከቆመበት ቦታ ይጥፋ ስም አጠራሩም አይታወቅ ።
\m ፴፮ በሰማይ ያሉ መላእክትም ይደረግ ይሁን ይበሉ። 
\b 
\b 
\m \ul \bd ለእመቤታችን ስግደት አንዲግባ ።\bd*\ul*
\m ፩ ሦስት ጊዜ እሰግድልሻለሁ ።
\m ፪ \bd እግዚአብሔር\bd* ካንች ሰው እንዲወጣ ካንች የወጣ እመቤቴ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ሆይ ደስ ይበልሽ ብሎ ዮሐንስ አፈ ወርቅ በድርሳኑ እንዳመሰገነሽ እኔም አመሰግንሻለሁ ።
\m ፫ የጠፋ በግ አዳምን የፈለገው ባገኘውም ጊዜ የተሸከመው እውነተኛ ቸር ጠባቂያችን\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ካንች የተወለደ እመቤቴ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ሆይ ደስ ይበልሽ። 
\m ፬ \bd እግዚአብሔር\bd* በደይን የጣላት የሔዋን ፅኑ የሚጐዳ ማሠሯዋ ባንች የተቈረጠላት እመቤቴ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ሆይ ደስ ይበልሽ 
\m ፭ \bd እግዚአብሔር\bd* በብሩህ ደመና ተጭኖ መጥቶ በማኅፀንሽ ያደረ እመቤቴ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ሆይ ደስ ይበልሽ ።
\m ፯ በቅዱሳን ነቢያት ፣ በቅዱሳን መላእክት አድሮ የሚኖር ካንች ተወልዶ የተገለጸልን እመቤቱ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ሆይ ደስ ይበልሽ ።
\m ፲ ፣ ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋራ የምንሰግድለት ቃል የሚባል \bd እግዚአብሔር\bd* ባንች ባሕርይ ካንች ይወለድ ዘንድ የወደደሽ እመቤቴ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ደስ ይበልሽ ።
\m ፰ እኔ ለምእመናን ወንጌልን የማስተምርለት የጌታ እናቱ እመቤቴ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ሆይ ደስ ይበልሽ ።
\m ፬ ፣ ከወለድሽው በኋላ ማኅተመ ድንግልናሽ እንዳይለወጥ አድርጎ የጠበቀሽን አማኑኤልን የወለድሽው እመቤቴ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ሆይ ደስ ይበልሽ ።
\m ፲ ማኅተመ ድንግልናሽ ሳይለወጥ ንጉሥ\bd  ክርስቶስን\bd* የወለድሽ እመቤቴ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ሆይ ሰላምታ ይገ ባሻል ።
\m ፲፩ ማኅተመ ድንግልናሽ ሳይለወጥ ንጉሥ\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd*\bd  \bd*የወለድሽ እመቤቴ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ሆይ ሰላምታ ይገ ባሻል ልዩ መድኃኒታችንን በመውለድሽ እናትን አገል ጋይን ተብለሻልና ።
\m ፲፪ ፣ \bd እግዚአብሔር\bd* ባሕር ይሽን ባሕርይ አድርጎ\bd  \bd* ባለሟልነትን አግኝተሾልና እመቤቴ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ሆይ ሰላምታ ይገባሻል ።
\m ፲፫ እኛ ከምንወደው እሱም ከሚወደን ልጅሽ ኃጢአታችንን ድቨተሰርይልን ዘንድ ለምኚልን ።
\b 
\m \bd መርገፍ\bd*
\m ፩ ዓለም ሳይፈጠር የነበረ ዓለምን አሳልፎ የሚኖር ማለት ነው ።
\m ፪ የተካከሉ ሦስት ለሚሆኑ ብርሃናትን ለፈጠረ ለአብ ለአንድ \bd  \bd* ልጁም ለሚያፀናን ለመንፈስ ቅዱስም እንስገድ (አድንኖ ነው) ።
\m ፫ የበረከት ፍሬ ለተገኘባት ተክል ጠባቂዎች ላልፃሩባት ላልደከሠሙባት የተክል ቦታ ለተባለች ለእመቤታችን \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ሰላምታ ይገባታል 
\m ፬ \bd እግዚአብሔር\bd* የባሕርይ ልጁ ወደዚህ ዓለም መጥቶ ከርስዋ ተወልዶ አድኖናል ኃጢአታችንንም አስተሰርዮልናልና ።
\m ፭ ድንግል ሆይ የአብ ቃሉ ወልድ ወደዚህ ዓለም መጥቶ ካንች ሰው ስለሆነ ብዙ መምህራን ክብርሽን ተናግረዋልና ጸጋን አገኘሽ ።
\m ፮ በዚህ በብዙ ክብር ወደተሸለመች ወደ በግፅ እናት ወደ እመቤታችን ክብሯን ታዩ ዘንድ ኑ ።
\m ፯ ንጹሕ ድንግል የሚሆን ዮሐንስ ወልደ ነጐድጓድ ያች ሙሽራ ከአጥቢያ ኮከብ ይልቅ አበራች እኮን ብሎ አስምቶ እንደ ተናገረ ፈጽማ አብርታለችና።
\m ፰ ይህችውም የከበሩ የነቢያት ደስታቸው የሆነ የጌታችን ሀገር በአዲስነት የምትኖር ጽዮን ናት።  
\b 
\m \bd በአብ ስም አምኜ አብን ወላዲ ብዬ በወልድ ስም አምኜ ወልድን ተወላዲ ብዬ በመንፈስ ቅዱስ ስም አምኜ መንፈስ ቅዱስን ሠራፂ ብዬ\bd* ምንም ለአጠይቆ አካላት ሦስት ብል በባሕርይ በህልውና አንድ አምላክ ብዬ አምኜ ረድኤተ \bd እግዚአብሔርን\bd* አጋዥ በማድረግ የእመቤታችንን የተአምሯን መቅድም መጻፍ እጀምራለሁ። 
\m ፩ ይህ የሥርዓት መጽሐፍ የምስር ዕፃ ከሚሆን ከመዓልቃ ቦታ ከሐዋርያው ከማርቆስ መንበር ተገኝቶ የወጣ ነው ።
\m ፪ የሠሩትም መምህራን እመቤታችን ዘወትር የምትነጋገራቸው ሃይማኖታቸው የቀና ምሥጢርን የሚያስተምሩ ክቡራን የሚሆኑ ሊቃነ ጳጳሳት ናቸው ።
\m ፫ በራእይ የምትነጋገራቸው ጊዜ አለ። በሕልምም የምትነጋገራቸው ጊዜ አለ ። ተገልጻም የምትነጋገራቸው ጊዜ አለ ።
\m ፬ እኒህም ድንቅ ድንቅ ተአምራት የሚሠሩ አባ አብርሃም አባ ማርቆስ አባ ማቴዎስ ናቸው ። 
\m ፩ እንደ ተነጋገረቻቸው ፍጹም ታምራትም እንዳ ደረገችላቸው የተአምራታቸው ዜና የእመቤታችንን ተአምራት በሚናገር መጽሐፍ ተጽፏል ።
\m ፮ አባ ሚካኤልና አባ \bd ገብርኤል\bd* በሚባሉ ጳጳሳት ዘመን አባ ዮሐንስም ኤጰስ ቆጶስነት በተሾመ ወራት ከግብፅ ወደ ኢትዮጵያ በወጡ በሦስት ዓመት የሥራታቸውም መጽሐፍ ከዓረብ ቋንቋ ለኢትዮጵያ ሰዎች በግዕዝ ቋንቋ ተተረጐመች ።
\m ፯ ቈስጠንጢኖስ የተባለ ንጉሣችን ዘርዐ ያዕቆብ ዘመን በነገሠም በ፯ ዓመት።
\m ፰ የሥርዓታቸውም መጽሐፍ እንዲህ ይላል። በየሳምንቱ እሑድ እሑድ በእመቤታችንም ሠላሳ ሦስቱ በዓላት ሁሉ በቤተ ክርስቲያን ሁሉ በፍጹም ክብር በብዙ ደስታ የእመቤታችንን ተአምሯን ማንበብን አያስታጕሉ ።
\m ፱ እመቤታችን ከፍጥረት ሁሉ የከበረች ንዕድ ክብርት ናትና። \bd ከ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd ም\bd* በታች እንደ እመቤታችን የከበረ የለም ።
\m ፲ በዕለተ እሑድ በእመቤታችንም በዓላት ሁሉ የእመቤታችንን ተአምር ማንበብን እንዳያስታጕሉ አወገዙ ።
\m ፲፩ በዓላቷም እኒህ ናቸው ። በነሐሴ በሰባት ቀን የተፀነሰችበት ነው ። በነሐሴ ባሥራ ስድስትም ሥጋዋ የፈለሰበት ነው ። ካሥራ ስድስት ጀምረው እስከ ሀያ አንድ ቀን ድረስ እንደ ልጅዋ ትንሣኤ በዓል አድርገው ያክብሩ ።
\m ፲፪ በመስከረም ባ፲ም የእመቤታችን ሥዕል የመሪና ቦታ ወደምትሆን ፄዴንያ ወደምትባል አገር ገብታ የተቀመጥችበት ነው ። ይህችም ሥዕል ሥጋን የለበሰች ትመስላለች ከፊቷም ወዝ ሲወጣ ይታይ ነበር። በዚሁም በሐያ አንድ ቀን ትከብራለች ።
\m ፲፫ በጥቅምት በሐያ አንድ ቀንም ትከብራለች ።
\m ፲፬ በኅዳር በስድስት ቍስቋም በምትባል አገር ገብታ የተቀመጠችበት ነው ። በኅዳር በሐያ አንድ ቀንም
\m ፲፭ በታኅሣሥ በሦስት ቀንም ወደቤተ መቅደስ የገባችበት ነው ።በዚህ ወ· ር ቲ በሐያ አንድ ቀንም ትከብራለች ። በሐያ ሁለት ቀንም ደቅስዮስ የሚባል ኤጲስ ቆጶስ በዓሏን ያከበ ረበት ቀን ነው ።
\m ፲፮ በዓሏንም ባከበረላት በዚህ ቀን በሰው እጅ ያልተሠራ ሰሟያዊ ልብስ ሌላ መምር የማይቀጥበት ወምበርም ሰጠችው ።
\m ፲፯ በሐያ ስምንት ቀንም ጌታንን የወለድችበት ነው ። በሐያ ዘጠኝም መድኃኒታችንን \bd ኢየሱስ \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd ን\bd* የወለደችበት ነው ።
\m ፲፰ በጥር በሐያ አንድቀን ያረፈችበት ነው ።
\m ፲፱ የካቲት ዓሥራ ስድስት ቀንም ተዝካሯን ላደረገና ስሟን ለጠራ የምሕረት ቃል ኪዳን ልጅዋ የሰጠበት ቀን ነው ። በዚሁ ወር በሐያ አንድ ቀንም የምትከብርበት ነው ።
\m ፳ መጋቢት በሐያ አንድ በዓሏ ነው ። በዚሁ ወር በሃያ ዘጠኝ ቀንም መድኃኒታችንን \bd ኢየሱስ ክርስቶስን\bd* የፀነሰችበት ነው ።
\m ፳፩ ሚያዝያ በሐያ አንድ ቀንም በዓሏ ነው ።
\m ፳፪ ግንቦት በአንድ ቀንም የተወለደችበት ነው ።መስከረም ዓሥር ቀን ልደቷ ነው የሚሉም አሉ ። እኛ ግን በተረዳ ነገር አባቶቻችን ሊቃውንት እንዳስተማሩን ልደቷን ግንቦት አንድ ቀን ነው እንላለን ።
\m ፳፫ በዚህ ወር በሐያ አንድ ቀን በግብፅ አገር ደብረ ምጥማቅ በምትባል በተሠራች ቤተ ክርስቲያን ከምሥራቅ እስከ ምዕራብ ከሰሜን እስከ ደቡብ ያሉ ሰዎች ይሰበሰባሉ። ከያገሩም ሁሉ ይመጣሉ ።
\m ፳፬ እነዚህ ሁሎ ሰቀላ አጎበር ጥለው ይከትማሉ። ከሐያ አንድ ቀን ጀምረው እስከ ሐያ አምስት ቀን ድረስ በፍጹም ደስታ በፍጹም ክብር የድንግልን በዓሏን ማክበር ይጀምራሉ።
\m ፳፭ ድንግልም ከግንቦት ሐያ አንድ ቀን ጀምራ እስከ ፳፭ ቀን ድረስ ሳታቋርጥ በእነዚህ በአምስቱ ዕለታት ከመላእክት ከጻድቃን ከሰማዕታት ጋራ ትገለጽላቸው ነበር። ክርስቲያንም እስላምም በገሃድ ተገለጻ ያዩዋት ነበር። በፍጹም ክብር በፍጹም ደስታ በዓሏን ያከብሩ ነበር ። በሐያ አንድ ቀን በሐያ ሁለት ቀንም በሐያ ሦስት ቀንም ከሳቸው ጋራ ። 
\m ፳፮ በሐያ አራት ቀንም ወደ ግብፅ አገር የገባችበት ታላቅ በዓል ነው ።
\m ፳፯ በዚሁም ወር በሐያ አምስት ቀን ልጅዋ የደረቁ በትሮችን ተክሎ ያለመለመበት ነው ።
\m ፳፰ በሰኔ ስምንት ቀንም ለሕሙማን ድኅነት ሊሆን ልጅዋ ውሀን ከዓለት ላይ ያፈለቀበት ነው።
\m ፳፱ ሰኔ ሐያ ቀንም ሐዋርያት የተሰበሰቡበት ልጅዋም ቤቷን ለመሥራት የወረደበት ነው ።
\m ፴ ሐያ አንድ ቀንም ቤቷን ያከበረበት ነው ።
\m ፴፩ ሐምሌ ሐያ አንድ ቀንም ትከብራለች ።
\m ፴፪ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች የክብርት እመቤታችን በዓላቶቿ ሁሉ ሠላሳ ሦስት ናቸው ።
\m ፴፫ እኒህንም በዓላት እንደ እሑድ ሰንበት አድርገው ያክብሯቸው ።
\m ፴፬ ከዓመት እስካመት እስከ ዘለዓለም ድረስ ምንም ሥራ አይሥሩባቸው ።
\m ፴፭ አምላክን በወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ በፀናች በነዚህ በክብርት እመቤታችን በዓላት እሑድ በተባለች ሰንበት ሁሉ የእመቤታችንን ተአምር ለመስማት ወደ ቤተ ክርስቲያን ያልሄደውን ።
\m ፴፮ አስቀድመን ስማቸውን የጠራነው ሊቃነ ጳጳሳት አውግዘዋል ። ወንዶችም ሴቶችም ቢሆኑ ደዌ የታወቀ ኃጢአት ሥጋን የሚያስነቅፍ ወደ ቤተ ክርስቲያን መግባት የሚከለክል ሥራ ሁሉ ካልከለከላችው።
\m ፴፯ እመቤታችን\bd  \bd* \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ተአምሯን የሚናገር መጽሐፍ ሲነበብ የሚሰሙትን ወንዶችንም ሴቶችንም ሁሉ ቢሆን ትባርካቸዋለችና ።
\m ፴፰ አምላክን በወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ በፀናች በነዚህ በክብርት እመቤታችን በዓላት እሑድ በተባለች ሰንበትም ሴቶችም ወንዶችም በቤተ ክርስቲያን ይሰብሰቡ ።
\m ፴፱ ፍቅር ያለው አገልግሎትም ከተፈጸመ በኋላ የወርቅ የብር ጌጽ ያለበት ሽልማታቸውን ከእጃቸው ከጣታቸውም ካንገታቸው ከጆሯቸውም ከራሳቸውም ያውጡ ። 
\m ፵ ነገር ግን ጳውሎስ እንደ ተናገረ ሴቶች ራሳቸውን ይከናነቡ ። የእመቤታችነንም ተአምር ለመስማት ልቡናቸውን በመሰብሰብ ይዘጋጁ።
\m ፵፩ ፍጹም ዝምታ ይሁን የሚነጋገር አይኑር የበረታ ቁሞ የደከመ ተቀምጦ ይስማ ።
\m ፵፪ የእመቤታችንን ተአምር ከማንበብ አስቀድሞ ሊቀ ጳጳሳት ቢኖር ሊቀ ጳጳሳት ይባርክ ሊቀ ጳጳሳት ባይኖር ጳጳስ ይባርክ ጳጳስ ባይኖር ኤጲስ ቆጶስ ይባርክ ኤጲስ ቆጶስ ባይኖር ከቀሳውስት የሚበልጥ ቄስ አራቱን ማዕዘን ይባርክ ።
\m ፵፫ ከዚህም በኋላ ሊቀ ጳጳሳት ዘውዱን ከራሱ ያውርድ በታቦትም ፊት ሦስት ጊዜ ይስገድ ጳጳስም ቢሆን ኤጲስ ቆጶስም ቢሆን ቄስም ቢሆን ሦስት ጊዜ ይስገድ በከፍታም ዜማ ይናገር ።
\m ፵፬ ለክርስቲያን ሁሉ የመቤታችንን ተአምር መስማት ቀላል አይምሰለው የከበረ ገናና ነውና ወንዶችም ሴቶችም ወደ ግዝት እንዳይገቡ መስማቱን አያስታጕሉ።
\m ፵፭ አስቀድመን እንደተናገርን የታወቀ ምክንያት ኃጢአት ደዌ ካልከለከለው በዚች ቀን ተአምሯን ሰምቶ የሚቻለው ሥጋውን ደሙን ይቀበል ። ሥጋውን ደመሙን መቀበል ካልተቻለው ተአምሯን ሰምቶ ወደ ቤቱ ይሒድ ። ሥጋውን ደሙን እንደ ተቀበለ ይሆንለታል ይደረግልኛል በማለት ቢሰማ ።
\m ፵፮ የእመቤታችንን ቃል ኪዳን ተአምሯን የሚንቁ ግን የወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰው መሆን ከማመን የወጡ ናቸው ። 
\m ፵፯ \bd ከ\bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወገኖች ከምእመናን ጋራም አይቈጠሩም። በጴጥሮስና በጳውሎስ በቃላቸው ሥልጣን ፈጽመው የተወገዙ የተለዩ የተረገሙ ናቸው እንጂ ።
\m ፵፰ አባ ሚካኤል አባ \bd ገብርኤል\bd* በምንባል በኛም በቃላችን ሥልጣን ፈጽመው የተወገዙ የተለዩ ይሁኑ ። እኛም የነሱን ሥልጣን ይዘናልና ። ወልድ በጌትነቱ እስቲመጣ ለዘላለመው በእውነት የእመቤታችንን በዓሏን እንደ እሑድ ሰንበት የማያከብረውን ስለዚህ በማይፈታ በጽኑዕ ሥልጣን ፍጽመን አወገዝን።
\m ፵፱ የእመቤታችንን በዓላቶቿን የሚያከብር የታዘዘውን የሚሠራ በዚህ መጽሐፍ የተጻፈውንም የሚፈጽም ግን እስከ ዘለዓለመሙ ድረስ ስሙ የተባረከ ይሁን።
\b 
