\c 6 

\s1 መጽሐፈ ሜላድ ዘወርኃ ጥር  
\b 
\m አንድ አምላክ በሚኾን \bd በአብና\bd*\bd  \bd*\bd በወልድ\bd*\bd  \bd*\bd በ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*ስም በቅድስት \bd ሥላሴ\bd* እያመንሁና እየተማፀንሁ ክብርት በኾነች እናቴ ቅድስት ቤተክርስቲያን ፊት ሰይጣን ሆይ እክድሃለሁ ። ለዚህም ምሥክሬ አምባ መጠጊያ የምትኾን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ናት ለዘለዓለሙ አሜን ።
\b 
\m ፩ በወልድ ዋሕድ ጌታችንና አምላካችን መድኃኒታችንም \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በዓለ ልደት ጥር በባተ በ፳፱ ቀን የሚነበብ መጽሐፈ ሜላድ የተባለው ድርሳን ይኽ ነው። እንክርዳድ የኾናችሁ ማኅበረ አይሁድ ሆይ አሁንም ስሙ እንንገራችሁ ። \bd በክርስቶስ\bd* የአመኑ ምእመናን የጌታችን የልደቱን መታሰቢያ እንዳያደርጉ እንደ እናንተ ልደቱን እንዲክዱ የወንጌልን ሕዝቦች ለምን ትሸነግሏቸዋላችሁ ። ወደየትኛው ቦታስ ልትወስዷቸው ትፈልጋላችሁ ። ሀገርም መንደርም እርሻም ከተማም የላችሁምና ። ክህነትን መንግሥትንና ትንቢትን ከእናንተ ወስዶ \bd እግዚአብሔር\bd* በትኗችኋልና ። ለአባቶቻችሁ የሰጣቸው ማርና ወተት የምታፈሰውን ምድረ ርስትን ቀምቷችኋልና ።
\b 
\m ፪ አንሰማህም ያሉትን ወገኖቹን \bd እግዚአብሔር\bd* ለአሕዛብ አሳልፎ ሰጣቸው ከእነርሱም ወገን ብዙዎቹ ደስተኞች ይኾናሉ ብሎ ነቢዩ ሆሤዕ እንደተናገረ ተቅበዝባዦች ኾናችሁ ከያዕቆብ የተወለደ ዘሩ የበጀለት ቤተእስራኤል የጣዖቱን መሥዋዕት አበዛ ። ቤተ እስራኤል በምድራቸው ስፋት ልክ ጣዖትን አቆሙ ። ልባቸውም ተጠራጠረ ። አሁንም አልተመለሰም ።
\b 
\m ፫ \bd እግዚአብሔር\bd* መሠዊያቸው በፈረሰባቸው ጊዜ ከጣዖታቸው ጋራ እንደጣዖታቸው ይዋረዳሉ ። ያን ጊዜ \bd እግዚአብሔርን\bd* አላመለክነውምና ከጠላቶቻችን እጅ የሚያድነን ንጉሥ የለንም ይባባላሉ ። የእኛ ንጉሥ ስም ምን ያደርግልናል እንደ እኛ ሐሰት ይናገራልና ከእኛ ጋራም ጣዖት ያመልካልና ሕዝቡም የንጉሥን ክብሩን እንደዋዛ አየበት ። አሕዛብ ሥልጣኑን ገፈውታልና መንግሥትም ከእርሱ ተወግዳለችና ። እርሱንም አስረው ወደ ፋርስ ንጉሥ ወደ ኢያሪም ወስደውታልና ። የዐሥሩን ነገድ ንጉሥ ባቢሎናውያን ተረክበውታልና እስራኤል በንጉሣቸው ምክር አፈሩ ።
\b 
\m ፬ ዳግመኛም ነቢይ ሆሤዕ በውኃ ላይ እንደተጣለ ትቢያ ሰማርያ ንጉዟን ጣለችው አለ ። እስራኤል በጣዖቱ በድሏልና አሕዛብ የጣዖቱን ኰረብታ ያፈርሳሉ በመሠዊያው ላይም እሾህና አሜከላ ይበቅሉበታል ። ያን ጊዜም እስራኤል ተራሮችን በእኛ ላይ ውደቁብን ኰረብቶችንም በውስጣችሁ ቅበሩን ይሏቸዋል ።
\b 
\m ፭ አንተ ርጉም አይሁዳዊ እስከ ስድሳ ኹለት ሱባዔ ድረስ ቅብዓ መንግሥት ቅብዓ ክህነት ቅብዓ ትንቢት ከአንተ ይጠፋል ብሎ ነቢዩ ዳንኤል በአንተ ላይ የተናገረውን ትንቢት ስማ ። በነፋስ ፊት እንደሚበን ትቢያ እረኛ እንደሌላው በምድረበዳ እንደሚቅበዘበዝ ላም የእስራኤል ወገኖች እንዲሁ ኾኑ የጽዮን ቀርነ ቅብዕ ስለ ታጣ ተቀብቶ የነገሠ መሪ የላቸውምና እንደ ዳዊትና ሰሎሞን እንደ ሌሎችም ደጋጐች ነገሥታት ያለ \bd እግዚአብሔር\bd* የሚመርጠው ደግ ንጉሥ ጠፍቷልና ። ዳግመኛም ሰይጣን በአደረበት በጣዖታቸው ስለረከሱ \bd እግዚአብሔር\bd* የሚመርጠው እንደ አሮን ያለ ካህን ጠፍቷልና ።
\b 
\m ፮ በማየ ገቦ ተጠምቀህ በልጅነት የከበርህ ናዝራዊ የተባለ የመድኃኒታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ቅዱስ ሥጋና ክቡር ደም በመቀበል ምድራዊ ሰው ስትኾን ሰማያዊ መልዐክ የተባለ የክርስቲያን ወገን ሆይ አንተ ግን ፈጣሪውን ሰቅሎ ገድሎ ጣዖትን ከሚያመልክ ከተረገመው አይሁዳዊ ክህደት ራቅ ተለይ ። ነቢዩ ዳንኤል ስለ እርሱ እንደተናገረ ጥፋቱ ቀርቧልና በእውነቱ ርጉማን አይሁድ ለጥፋት የቀረቡ ናቸው ።
\b 
\m ፯ አንተ ርጉም አይሁዳዊ ንሥሓ ገብተህ በመድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* መወለድ ሳታምን ለጥፋት ለምርኮ ልትሰጥ ነውን ከስንፍናህስ የምትመለሰው እስከመቸ ነው። ከሚያሠቃዩህ ከአሕዛብ እጅ ሊታደግህ ፈጣሪህ ከአንተ ወገን እንደሚወለድ ነቢያተ ሐሰት የተናገሩልህ የትንቢትህ ተስፋስ እስከ መቸ ድረስ ነው። እስከ ዕለተ ምጽአት ነውን ።
\b 
\m ፰ አንተ የተረገምኸው አይሁዳዊ ከምርኮ የምትመለስ በት ጊዜ መቸ ነው። እስኪ ንገረኝ ። \bd ክርስቶስ\bd* ከወገንህ እንደሚወለድ ነቢያትህ የቀጠሩልህ ቀጠሮስ የት ነው። እስኪ አስረዳኝ ቀድሞስ የአባትህ ፈጣሪ የወሰነልህ የምትሰደድበትና የምትመለስበት ቀጠሮ ነበረህ ። ልጆችህ በባእድ ሀገር ስደተኞች እንደሚኾኑ ፈጽመህ ዕወቅ ብሎ ለአባታችን ለአብርሃም እንደነገረው ። ግብጻውያንም አራት መቶ ዘመን ይገዟቸዋል ። መከራም ያበዙባቸዋል ። አገዛዝ በሚያጸኑባቸው በግብጻውያንም እኔ እፈርድባቸዋለሁ ። እንተ ግን በበጎ ዕርግና ወደአባቶችህ መቃብር ትመለሳለህ ብሎ ለአብርሃም እንደነገረው ። ከአራት መቶ ዘመንም በኋላ በአራተኛ ትውልድ ከብዙ ገንዘብ ጋራ ወደ ኢየሩሳሌም ይመለሳሉ ።
\b 
\m ፱ አንተ ርጉም አይሁዳዊ የልቡናህን ስንፍና የአእምሮህን ድንቍርና ልንገርህ ስማኝ ። የምትሰደድበትንና የምትመለስበትን ዘመን ለአባትህ አብርሃም ወስኖ እንደነገረው ። እንዲሁ እስራኤል ከተማረኩ ሰባ ዘመን በኋላ የባቢሎን ንጉሥን ተበቅዬ እስራኤልን ወደ ኢየሩሳሌም እመልሳቸዋለሁ ብሎ ለነቢይህ ኤርምያስ ነግሮታል ።
\b 
\m ፲ አይሁዳዊ ሆይ መንግሥትህ ክህነትህ ትንቢትህ የሚመለስበትን ውሳኔ ዘመን እስኪ ንገረኝ ። ዳግመኛ እንደ ቀድሞው ኹሉ ቃል ኪዳንህ የሚመለስበትን ዘመን እስኪ ንገረኝ ከዓመታት በየትኛው ዓመት ከወራት በየትኛው ወር ከዕለታት በየትኛው ቀን ቅብዐ መንግሥት ቅብዐ ክህነት ቅብዐ ትንቢት ታደርጋለህ እስኪ ንገረኝ ። አንተ የተረገምህ አይሁዳዊ እስከ ከአንደበትህ ቃል ራይውጣ ቢቻልህስ አስቀድመህ ሐሰተኛነትህን አምነህ ስንፍናህ ተናገር ። ክህደትህንም ተናዘዝ ። ተስፋ ትንቢትህ እስከ ፍጻሜ ዓለም ነውን ። እንግዲህስ ይበቃሃል ንሥሓ ገብተህ ከክፋትህ ተመልሰህ የፈጣሪህን ልደቱን እመን ።
\b 
\m ፲፩ አንተ የተረገምህ አይሁዳዊ ከስድሳ ኹለት ሰንበታት በኋላ ቅብዐ መንግሥት ቅብዐ ክህነት ይጠፋል በእርሱም ዘንድ የእውነተኛ ፍርድ የለም ብሎ ነቢዩ ዳንኤል ስለ ባቢሎን ንጉሥ የተናገረውን ትንቢት ትለውጠዋለህን ። ንጉሠ ባቢሎን ከተማህን ። ያቃጥላል ቤተመቅደስህን ያመዘብራል ብሉ ይኽ ነቢይ ዳንኤል ትንቢት ተናግሮብህ ነበር አንተ ግን አላስተዋልኸውም ።
\b 
\m ፲፪ ምድራዊ ሰው ሰማያዊ መልዐክ የተባልህ ከማኅፀነ ዮርዳኖስ ከአብራከ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ዳግመኛ የተወለድህ አንተ ክርስቲያናዊ ግን የነቢዩ የዳንኤልን ትንቢት ፈጽመህ አስተውል ከስድሳ ኹለት ሱባዔያት በኋላ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወደ እኛ መጥቶ ከእመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ተወልዶ እንደ ታመመ እንደ ሞተና እንደ ተቀበረ በመንጸፈ ደይን የወደቅን እኛን በትንሣኤው ያስነሣን ዘንድ ከሙታን ተለይቶ እንደ ተነሣ የዕዳ ደብዳቤያችንም እንደ ደመሰሰልን መንግሥቱን ክህነቱንና ትንቢቱን ከቤተ አይሁድ አንሥቶ በልደቱ ለአመንን በትንሣኤው ለተነሣን ለእኛ ክርስቲያን እንደሰጠን አንተ የክርስቲያን ወገን ዕወቅ ተረዳ ። ነቢያትንና ሐዋርያትን የገደሉትን እነዚያን ርጉማን አይሁድ ግን ሮማውያን ነገሥታት ጥጦስንና አስባስያኖስን በእነርሱ ላይ አነሣሥቶ አጠፋቸው እስከዛሬም የፈጣሪያቸው \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ልደት ገና አላመኑም ።
\b 
\m ፲፫ መድኃኒት በኾነ በልደተ \bd ክርስቶስ\bd* ያመነ እኛ ግን አይሁድ ወደ ሮሜ ከተማረኩ በኋላ ቅብዐ መንግሥት ቅብዐ ክህነት ቅብዐ ትንቢት የላቸውም እንላለን ። ዐላውያን ከሃድያን ነገሥታት በእየተራ እየነገሡ በቤተ አይሁድ ላይ ሠልጥነውባቸው ኑረዋልና ።
\b 
\m ፲፬ ቅንዓትን የተመላህ ሰይጣን ያደረብህ አንተ የተረገ ምኽ አይሁዳዊ ሆይ ከወንጌልና ከመጻሕፍተ ሐዋርያት ሳይኾን ከመጻሕፍተ ነቢያት ጠቅሰህ እስኪ ንገረኝ ። የክብር ባለቤት \bd ክርስቶስ\bd* የሚወለድልህ መቸ ነው። ከከሃድያን ነገሥታት እጅስ የሚያድንህ መቼ ነው። ከስምንቱ ሺህ ዓመታት በኋላ በፍጻሜ ዘመን ነውን ። ነገር ግን እንደ አንተ እምነት አይደለም ። እስከ ንጉሥ \bd ክርስቶስ\bd* ልደት ድረስ የአይሁድ ቤተ መቅደስ ትታነፃለች \bd ከ\bd*\bd ክርስቶስ\bd* ልደት በኋላ ግን መሥዋዕታቸውም ክህነታቸውም ይሻራል ብሎ ነቢዩ ዳንኤል እንደተናገረ \bd ክርስቶ\bd*\bd ስስ\bd* አንድ ጊዜ መጥቶ ከዳዊት ልጅ \bd ከ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ተወልዶ ልደቱን ስለ አላመንህ ከአንተ ሀብተ መንግሥቱን ሀብተ ክህነቱንና ሀብተ ትንቢቱን አስወግዶብሃል ።
\b 
\m ፲፭ አንተ የተረገምህ አይሁዳዊ የዳዊት ልጅ \bd ክርስቶስ\bd* መቼ እንደሚወለድ እስኪ ንገረኝ በየትኛው ቦታ በየትኛው ዕለት በየትኛው ዓመት ይወለዳል እስኪ ንገረኝ ። ሥቃይ አብዝተው የሚገዙህን ጠላቶችህንስ በየትኛው ቀን ያጠፋልሃል ። የቀድሞውን ቤተ መቅደስህን አንድ መንግሥትህንና ክህነትህንስ መቼ ይመልስል ሃል እስኪ ንገረኝ ። በፈረስና በሠረገላ ኾኖ የጠላቶችህ አሕዛብን ሠራዊትስ መቼ ይማርካል ። በብዙ ሠራዊትና በብዙ ጦር ታጅቦ የጠላቶችህ ቤቶችንና አዝመራዎችን መቼ ይማርካል ።
\b 
\m ፲፮ የተረገምኸው አይሁዳዊ አንተስ የላዩንና የታቹን ሽንገላንና ሐሰትን ትቀባጥራለህ ። የዓለሙ ኹሉ መደኃኒት \bd ክርስቶስ\bd* ግን ወደዚህ ዓለም መጥቶ \bd ከ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*በተወለደ ጊዜ ሰውን ሊያገለግል እንጂ ሊያገለግሉት አልወደደም ። ከከሃድያን ነገሥታት ጋራ ይዋጉለት ዘንደ ሠራዊተ መላዕክትን ሊያዝዝ አልወደደም እስከ ሞት ድረስ እሺ በጀ ብሉ ታዘዘ ተብሎ በመጽሐፍ እንደተጻፈ የሰው ልጆችን ሊያገለግል መጣ እንጂ ።
\b 
\m ፲፯ አንተ የተረገምህ አይሁዳዊ ስማኝ \bd ክርስቶስ\bd* አንድ ጊዜ ወደዚህ ዓለም መጥቶ \bd ከ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*እንደ ተወለደ ልንገርህ ። እናቱ \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* በአውግሥጦስ ቄሣር ትእዛዝ ለመቈጠር ወደዳዊት ሀገር ስትሔድ ቤተልሔም በደረሰችበት በዚያ ብዙ እረኞች በአሉበት በከብቶች በረት ሰማያትን የፈጠረ ጌታን ወለደችው ። በእየጥቂቱም አደገ በሠላሳ ዓመቱም በአገልጋዩ መጥምቅ ቅዱስ ዮሐንስ እጅ ተጠመቀ ። ከተጠመቀም በኋላ አንተን ሊመክርህ ሊያስተምርህ በአደባባይ ተገኘ አንተ የተረገምህ አይሁዳዊ ግን ትምህርቱን አልተቀበልኸውም ።
\b 
\m ፲፰ እናንተ የተረገማችሁ አይሁዳውያን \bd ክርስቶስን\bd* በተራራ ላይ ወርውራችሁ ልትጥሉት በወደዳችሁ ጊዜም እርሱ ግን አልፏችሁ ሔደ ። ምድራዊት መንግሥታችሁንም አልፈለገም ። በሰው ፊት ራሳቸውን የሚያመጻድቁ ሐሰተኞች ካህናቶቻችሁና መጻሕፍ ቶቻችሁም ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* በነገር አሰናክለው ለመኳንንትና ለመሳፍንት አሳልፈው ሊሰጡት በወደዱ ጊዜ የሰው ፊት አይተህ እንደማታዳላ \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔርን\bd*\bd ም\bd* ሕግ በእውነት እንደ ምታስተምር እኛ እናውቃለን ለቄሣር ግብር መክፈል ይገባልን ወይስ አይገባም ብለው ጌታችን ጠየቁት ።
\b 
\m ፲፱ እርሱ ግን ተንኰላቸውን ዐውቆ ለምን ትፈትኑኛላችሁ ዲናሩን አሳዩኝ አላቸው ። አምጥተው አሳዩት መልኩና ቅርፁ የማን ነው። አላቸው ። የቄሣር ነው። አሉት ። እርሱም የቄሣርን ለቄሣር \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔርን\bd* \bd ለ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ስጡ አላቸው ።
\b 
\m ፳ ግብር የሚቀበሉ ሰዎች ወደ ቅዱስ ጴጥሮስ በመጡ ጊዜ ጌታችን ለቄሣር ግብር እንደ ከፈለ ። አንተ ርጉም አይሁዳዊ ዳግመኛ ስማ ልንገርህ ቅዱስ ጴጥሮስንም መምህራችሁ ለቄሣር ግብር አይከፍልምን አሉት ። እርሱም አዎ አላቸው ። ጌታችንም ወደ ቤት በገባ ጊዜ አስቀድሞ ቅዱስ ጴጥሮስን ስምዖን ሆይ ምን ትፈርዳለህ ነገሥታት ግብር የሚቀበሉት ከማን ነው። ከልጆቻቸው ነውን ወይስ ከሌላ አለው ።
\b 
\m ፳፩ ጴጥሮስም ከሌላ ነው። አለ እንኪያ ልጆቻቸው ነጻ ናቸው ። ነገር ግን እንዳያንጐራጉሩ ወደባሕር ሔደህ መረብህን ዘርጋ ። ከአሠገርከውም አሣ መጀመሪያ የወጣውን ወስደህ አፉን ክፈተው ። በውስጡም ሰጢጥራስ የሚባል ድሪም ብር ታገኛለህ ። እሱን ወስደህ ስለ እኔና ስለ አንተ ስጣቸው አለው ። አንተ የተረ ገምህ አይሁዳዊ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ለቄሣር ግብር እንደ ከፈለን አስተዋልህን የሮም ንጉሥ ቄሣር ግን ራሱ ይሾማል ። ራሱ ይሰራል ። ራሱ ይገላል ። ራሱ ያድናል ። ራሱ ከተማህን አቃጠለ ። ቤተ መቅደስህን አፈረሰ እውነተኛ ፍርድም በእርሱ ዘንድ የለም ።
\b 
\m ፳፪ ነቢዩ ዳንኤልም ስለ ንጉሠ ሮም ከ፳፪ ሱባዔያት በኋላ ቅብዐ መንግሥት ቅብዐ ክህነት ይጠፋል በእርሱ ዘንድም እውነተኛ ፍትሕ የለም ። ከተማህን ያቃጥላል ቤተ መቅደስህን ያፈርሳል ብሎ ስለ ንጉሠ ሮም ተናገረ ። ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ግን የዳዊትን ቤት በ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* አነፃት ። መንግሥቱንም በስሙ ለአመኑት ሰጣቸው ። መንግሥታቸውም እስከ ዓለም ፍጻሜ ነው። ።
\b 
\m ፳፫ አንተ አይሁዳዊ ግን አስቀድመህ ጣዖታትን ስለ አመለክን ለባዕድ አምልኮም ስለ ሰገድነ መንግሥታችን ተማረከ ክህነታችን ተወሰደ ልትል ይገባሃል ። አሁንም እመቤታችን \bd ማርያም\bd* ከጠላናት አምላካችን \bd ክርስቶስን\bd*\bd ም\bd* ከሰቀልነው ጊዜ ጀምሮ ክህደታችን ፍጹም ኾነ ። በዘሩባቤል የታነፀው ቤተ መቅደሳችን ፈረሰ ። ክብራችንም ፈለሰ ። በኹሉም ዘንድ የተናቀ ኾነ ። አምላካችን \bd ክርስቶስን\bd*\bd ም\bd* በአንተ አምነናልና አቤቱ ይቅር በለን እንበለው ። በአንተ አምላክነት ካለመነ ግን በሰማይም በምድርም የመዳን ተስፋ የለንም ልትል ይገባሃል ።
\b 
\m ፳፬ አንተ የተረገምህ አይሁዳዊ ተከብረህ የምትኖርበት ቦታ የለህም ። \bd እግዚአብሔር\bd* ስደተኛ አድርጐሃልና በሰማይም በምድርም በነፍስም በሥጋም ከሚገኘው ክብር የተለየህ ነህ እንደ ጉምጢስም ተበትነህ ቀረህ በእጅህ ምን አለ ከአንተ ጋራስ ምን ሀብት አለ ። ቤተመቅደስህ ፈርሷልና መንግሥትህም ተሽሯልና ። ባቢሎናውያን ሮማውያንና ግሪካውያን ቀጥቅጠው ገዝተውሃል ። አሁንም \bd በክርስቶስ\bd* ካላመንህ ከሃዲዎች ተንባላት በአንተ ላይ ይሠለጥኑብሃል ።
\b 
\m ፳፭ \bd በክርስቶስ\bd* ያመኑ ምእመናንስ ወዴት ልትወስድ ትፈልጋለህ ። በቅዱስ ወንጌል ያመንህ አንተ የክርስቲያን ወገን ምእመን ሆይ አይሁድ በክህደታቸው ይሸነግሉህ ዘንድ ለምን ትቀርባቸዋለህ ። ከእነሱ ዘንድስ ምን አለ ። ከብረው የአሉ ይመስልሃልን በነፍሳቸውም በሥጋቸውም በሰማይም በምድር ከጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* የተራቈቱ እኮ ናቸው ። ከእነሱ ዘንድ ምን ልታገኝ ትወዳለህ ቤተ መቅደሳቸው ፈርሷልና የሮም ወታደሮች በጦር እየወጉ ገድለዋቸዋልና በሬሳቸውም ኢየሩሳሌምን አርክሰዋታልና ነገደ አይሁድን ጠፍቶ እስከ ዘለዓለም ድረስ \bd እግዚአብሔር\bd* ሲመሰገን ይኖራል ። የክርስቲያን ወገኖች ምእመናን ኹላችሁ አይሁድ በክህደታቸው እንደጠፉ ከተማቸው እንደተቃጠለ ቤተ መቅደሳቸውም እንደ ፈረሰ የሚናገረውን ይኽን መጽሐፍ ስሙት የመንግሥታቸውንና የክህነታቸውን መጥፋት ነቢይ ዳንኤል እንደተናገረ ።
\b 
\m ፳፮ አንተ የተረገምህ አይሁዳዊ ከስድሳ ኹለት ሱባዔያት በኋላ መሥዋዕት ክህነት መንግሥት ከቤተ እስራኤል ይጠፋል ብሎ ነቢዩ ዳንኤል ስለአንተ የተናገራትን ይኽችን ቃል ወዴት ወርውረህ ትጥላታለህ ። ቅብዐ መንግሥት ቅብዐ ክህነት ይጠፋባቸዋል ያለውም ቅብዓ መንግሥት ቅብዓ ክህነት ሳይቀባ የነገሠው የሮሙ ንጉሥ አውግስጦስ ቄሣር ሠልጥኖባቸዋልና ከሄሮድስ ሥልጣን በታች እንዲገዙ አድርጓቸዋልና ነው። ሄሮድስንም ሳይቀባ የገሊላ ንጉሥ አድርጎ ሹሞባቸዋልና በእርሱም ዘንድ እውነተኛ ፍርድ የለም ።
\b 
\m ፳፯ ጨካኞች መሳፍንትንና መኳንንትንም ይልክባቸዋል ። እንደወደደውም አድርጎ ይገዛቸዋል ቅዱሳት መጻሕፍትን ስላልተማሩ \bd እግዚአብሔርን\bd*\bd ም\bd* ስለማያውቁ ባእዳን ጣዖታትን ያመልካሉና ኦሪትንና ነቢያትን ያልተማሩ ለሰይጣን መሥዋዕት የሚያቀርቡ አረማውያን ስለኾኑ የሚፈርዱበት እውነተኛ ሕግ የላቸውም ።
\b 
\m ፳፰ ዕኩሌቶቹ እስራኤል ደጅ አዝማቹን ይወዳሉ ገሚሶቹ ቤተ አይሁድም ቀኝ አዝማቹን ይወዳሉ ግማሾቹ ቤተ እስራኤልም ግብዝ ጣዖት የሚሠራውን ነቢየ ሐሰት ይወዳሉ ። ስለዚህ ክፉዎች ቤተ አይሁድ ተበታተኑ ። በእነሱም ዘንድ የዳዊትና የሰሎሞን መንግሥት ታጣ ። የሙሴና የአሮን ክህነትና ምስፍናም አልተገኘላቸውም ። የሮም ንጉሥ አውግሥጦስ ቄሣር መኳንንቶችም በከተማም በገጠርም እየገረፉ ይገዛቸዋል የእስራኤል መንግሥት በሮማውያን እጅ ወድቋልና ።
\b 
\m ፳፬ ከእነርሱም ወደ ባቢሎናውያን የተሰደደ አለ ወደ ምሥራቅና ወደ ምዕራብም የሚንከራተት አለ ወደ ሰሜንና ወደ ደቡብም የሚሸሽ አለ ወደ መስዕና ወደ አዜብም የሚዞር አለ የእመቤታችን ጠላቶች ቤተ አይሁድ እስከ ዘለዓለሙ ድረስ በአራቱም መዓዘን ስደተኞች ኾኑ ።
\b 
\m ፴ ነቢዩ ዳንኤል መሥዋዕታቸው የቤተ አይሁድ መንግሥታ ቸው ክህነታቸው ይሻራል ያለውም ዕብራውያንን አስቀድመው ባቢሎናውያን ስለገዟቸው ነው። ግሪካውያንም ዳግመኛ ኋላም ሮማው ያን ገዝተዋቸዋልና ። አንድ ጊዜ ከባቢሎን ንጉሥ ተሹሞ አገረ ገዥ ይመጣባቸዋል ። አንድ ጊዜም ከግሪኩ ንጉሥ ተሹሞ ደጅ አዝማቹ ይመጣባቸዋል በሌላም ጊዜ የሮሙ ንጉሥ የሠራዊት አለቃ ተሹሞ ይመጣባቸዋል ። እነዚህ ገዥዎች ኹሉ በጦር እየወጉ መከራ አጽንተው ይገዟቸዋል ። ስለዚህ የወላዲተ አምላክ \bd የ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ጠላቶች ቤተ አይሁድ ኹሉም ጠፉ።
\b 
\m ፴፩ አንተ የተረገምህ አይሁዳዊ የአሸናፊው \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር \bd*ልጅ \bd ክርስቶስን\bd* ሰቅለህ ስለገደልኸው ሥልጣነ መንግሥት ሥልጣነ ክህነት ሀብተ ትንቢትም የለህም ። መሥዋዕትህም እንደ መርገም ጨርቅ የተናቀ ኾነ ። ሰማዕታትን ለአጸናቸው ለአብ ምስጋና ይገባል ። ክርስቲያን ነገሥትን ለአከበራቸው ለወልድም ምስጋና ይገባል ። አብያተ ክርስቲያናትን ለቀደሳቸው \bd ለ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*ምስጋና ይገባል ለዘለዓለሙ አሜን ።
\b 
\m ፴፪ ዳግመኛም ኖኅተ ፀሐይ የተሰኘ የጌታችን የልደቱን ነገር የሚናገረውን መጽሐፍ እንጽፋለን ። ኆኅትም የተባለች ያለ ነውር ያለነቀፉ ጌታ \bd ክርስቶስን\bd* ፀንሳ የወለደች እመቤታችን ማርያም ናት ። ከምድር አሕዛብ ተለይተህ የተመረጥህ በወንጌል ያመንህ ክርስቲያናዊ ምእመን ሆይ \bd ለ\bd*\bd ሥላሴ\bd* ተገዛ ። አንድ ለኾነ ለመለኮቱም ስገድ ። አንተ የክርስቲያን ወገንም እመን ። የኢየሩሳሌም ነቢይ ኢሳይያስና በምሥራቅ የተዘጋች ደጅን ያየ ነቢዩ ሕዝቅኤል እንደተናገሩ ከሰማያዊ አባቱ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd የክርስቶስን\bd* መወለድ አስቀድመህ እመን ። ዳግመኛ የይሁዳና የሌዊ ልጅ ከምትኾን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* መወለዱን እመን ።
\b 
\m ፴፫ አንተ ክርስቲያናዊም እመን ግን እንደ አይሁድ በክ ህደት የምትኖር አይደለህምና ፈጽሞ ደስ ይበልህ ። አይሁዳውያን ግን በእየቀኑ ጧትም ማታም በእየቀኑ \bd ክርስቶስ\bd* በናዝሬት ነገ ይወለዳል ይላሉ ነቢያቱ ኄኖክና ዳንኤል የተናገሩላቸውን ዘመነ ትንቢት ሳያምኑበት አሳልፈውታልና ትንቢታቸውንም አምነው አልተቀበሏቸውምና ። ነቢይ ኄኖክም እውነት የሚነገርበት ሥልጣን የሚወገድባት ግፈኞች ከሚኾኑ ኃጥአን ይልቅ ለጻድቃን እውነተኛ ፍርድ የሚፈርድባት ስምንተኛዋ ሱባዔ ትመጣለች ። ከስምንተኛዋ ሱባዔ በኋላም ጻድቃን ከበጎ ሥራቸው የተነሣ ማደሪያ ያገኛሉ ። ለዘለዓለሙ የክብር ባለቤት ለኾነ ደገኛው ንጉሥ ማደሪያ ቤት ይታነፅላታል ብሎ እንደተናገረ በ፰ኛው ሱባኤ \bd ክርስቶስ\bd* ተወለደ ። ነቢዩ ዳንኤልም ከስድሳ ኹለቱ ሱባዔያት በኋላ \bd ክርስቶስ\bd* ይወለዳል ብሎ ትንቢት ተናገረ ። ነቢያቱ ኄኖክና ዳንኤል ትንቢት እንደተናገሩ የናዝሬቱ \bd ኢየሱስ\bd* የይሁዳና የሌዊ ልጅ ከምትኾን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* በዳዊት ሀገር ኤፍራታ ቤተልሔም ተወለደ ።
\b 
\m ፴፬ የክርስቲያን ወገን የሆንህ በወንጌል ያመንህ ምእመን ሆይ ። ፈጽሞ ደስ ይበልህ የሠይጣን ማደሪያ ጣዖትን የሚያመልክ ኮከብ የሚቈጥር ጠንቋዩ አይሁዳዊ ግን ዛሬ ያልቅስ የክርስቲያን ወገን ምእመን ሆይ \bd በአብ\bd*\bd  \bd*\bd በወልድ\bd*\bd  \bd*\bd በ\bd*\bd መንፈስ\bd*\bd  ቅዱስ\bd* በማመንህ ደስ ይበልህ የክርስትናው እምነት መሠረቱ በሦስቱ \bd ሥላሴ\bd*\bd  \bd*ማመን ነውና እንደዚህም እያልህ እመን ።\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*በአካሉ በገጹ በመልኩ ፍጹም ነው። ወልድም በአካሉ በገጹ በመልኩ ፍጹም ነው። \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*በአካሉ በገጹ በመልኩም ፍጹም ነው። አንድ ሲኾኑ ሦስት ሦስት ሲኾኑ አንድ ናቸው በአካላት ሦስት በመለኮት አንድ ናቸው ቅዱሳን ሐዋርያት ሃይማኖታቸው የቀና ቅዱሳን ሊቃውንት እንደአስተማሩን።
\b 
\m ፴፭\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ለወልድና ለ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ልባቸው ነው። ያስቡበታል ። ወልድም ለአብና ለ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ቃላቸው ነው። ይናገሩበታል ። \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*ለአብና ለወልድ እስትንፋሳቸው ነው። ዳግመኛም ሐዋርያት በመጽሐፈ ሲኖዶስ ልጆቻችን ምእመናን ቅድመ ዓለም የነበረ ዓለምን አሳልፎ የሚኖረውን አምላክ በማመስገን ደስ ይበላችሁ ። ይኸውም ሃሌ ሉያ ማለት ቅድመ ዓለም የነበረ ልዑል \bd እግዚአብሔርን\bd* እናመስግነው ማለት ነው። ዓለምን በአንዲት ቃል የፈጠረ እርሱም ፍጹም ምስጉን ነው። ምእመን ሆይ የአብና የ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ቃላቸው አንድ እንደኾነ አስተዋልህን ። ቃልም ያለው የአብ አካላዊ ቃል\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ነው። ቅዱስ ዮሐንስ ወልደ ነጐድጓድ እንደተናገረ ቃል መጀመሪያ ነበረ ያም ቃል \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ነበረ ። ቃልም \bd እግዚአብሔር\bd* ነበረ ። ኹሉ በእርሱ ተፈጠረ ። ከተፈጠረው ፍጥረት ኹሉ ያለእርሱ ምንም ምን የተፈጠረ የለም በእርሱም ሕይወት ነበረ ሕይወትም ለሰው ልጅ ብርሃን ነው። ብርሃንም በጨለማ ያበራል ጨለማም አያሸንፈውም ።
\b 
\m ፴፮ ምእመን ሆይ ኹሉ በእርሱ ተፈጠረ ያለ እርሱ ግን ምንም ምን የተፈጠረ የለም ብሎ ዮሐንስ ወንጌላዊ የተናገረውን አስተዋልኸውን ።\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ፍጥረቱን ኹሉ በልጁ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስለ ፈጠረው ነው። ይኸውም የአብና የ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* አካላዊ ቃላቸው ነው። ዳግመኛም ሐዋርያት በዲድስቅልያ ካህናትና ምእመናን ሆይ ጧትና ማታ በዳዊት መዝሙር ዘምሩ አመስግኑ ። ይልቁንም በዕለተ እሁድ ሰንበት አብዝታችሁ ዘምሩ ። ይኽችም ዕለተ እሁድ ጌታችን የተነሣባት ቀንናት በአካላዊ ቃሉ ሰማይና ምድርን ለፈጠረው ለአብ ፍጹም ምስጋናን አቅርቡለት አሉ ።
\b 
\m ፴፯ ዳግመኛም ነቢይ ዳዊት እንዲህ አለ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቸርነቱ ምድርን መላት ። \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ቃልም ሰማያት ጸኑ ። ሠራዊቶቻቸውም ኹሉ በእስትንፋሱ ጸኑ አለ ። \bd የእግዚአብሔር\bd* ቸርነቱ ያለው\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ነው። በቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ያለውም\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ነው። በእስትንፋሱ ያለውም \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ነው። ።
\b 
\m ፴፰\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*በአካላዊ ቃሉና በአካላዊ እስትንፋሱ ፍጥረታቱን ኹሉ ፈጠረ ። \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ በውኃው ላይ ይንሳፈፍ ነበረ ብላ ኦሪት እንደ ተናገረች ሐዋርያት በመጽሐፈ ሲኖደስ እንዲህ ብለው እንደጻፉ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*በአካላዊ ቃሉና በአካላዊ እስትንፋሱ ዓለምን የፈጠረ ነው እንደአሉ ። ሐዋርያው ጳውሎስም አንድ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ን\bd* ተቀበልን ብሏል ሦስት ልብ ሦስት ቃል ሦስት እስትንፋስ የሚል ግን ሦስት አማልክትን አመለከ ማለት ነው። እንዲህ ያለው ሰው አንድ አምላክ አንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ነው። ብሎ ማመን አይቻለውም ። የፈጠረን አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* አንድ ልብ አንድ ቃል አንድ እስትንፋስ ነውና ። እኛ ግን በአካላት ሦስት ሲኾኑ በመለኮት አንድ ለኾኑ \bd ለአብና\bd*\bd  \bd*\bd ለወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ለ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*እንሰግዳለን ።
\b 
\m ፴፱ በንስጥሮስ የክህደት ባሕር የሰጠምህ የመናፍቁ የእስጢፋና የከሀዲው የአርዮስ ወገን መናፍቅ ሆይ ለወልድ ዋሕድ አልሰግድም አላመልከውምም \bd እግዚአብሔር\bd* አብም ሦስት ቃል ሦስት እስትንፋስ አለው የምትል መናፍቅ ስማ ። እኛ ኦርቶዶክሳውያን ምእመናን ግን \bd ለ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*አንድ ቃል አለው ይኸውም የባሕርይ ልጁ ነው። አንድ እስትንፋስም አለው ። ይኸውም አጽናኝ የኾነ እውነተኛ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ነው።\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ለወልድና\bd* ለ\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ልባቸው ነው። ያስቡበታል \bd ወልድም\bd*\bd  \bd*\bd ለአብና\bd* ለ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ቃላቸው ነው። ይናገሩበታል \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*ለአብና ለወልድ ሕይወታቸው ነው። \bd የ\bd*\bd ሥላሴ\bd* አንድነት ማለት ይኽ ነው። እያልን እያመንን ለቅድስት \bd ሥላሴ\bd* እንሰግዳለን ።
\b 
\m ፵ አንተ ክርስቲያናዊም እመን እንዲህ ስላልን ግን ሥሉስ ቅዱስን በአብርሃምና በይሥሐቅ በያዕቆብ ልብና ቃል እስትንፋስም አታመሳስላቸው አብርሃምና ይሥሐቅ ያዕቆብ አካላቸው የተ ለያየ እንደኾነ ኹሉ ልባቸው ቃላቸውና እስትንፋሳቸውም የተለያየ ነውና ። ስለዚህ አብርሃም የሚያስበውን ይሥሐቅ አያውቀውም ። ይሥሐቅ የሚያስበውንም ያዕቆብ አያውቀውም ። አብርሃምም በተናገረ ጊዜ ይሥሐቅ ተናገረ አይባልም ። ይሥሐቅም በተናገረ ጊዜ ያዕቆብ ተናገረ አይባልም ። ልባቸውም ቃላቸውም እስትንፋሳቸውም ሦስት ነውና ። እንዲሁም ኹሉ አናንያና አዛርያ ሚሳኤልም በልባቸው በቃላቸውና በእስትንፋሳቸው የተለያዩ ናቸው ። ልባቸውና ቃላቸው እስትንፋሳቸው ሦስት ነውና ።
\b 
\m ፵፩ \bd የ\bd*\bd ሥላሴ\bd* ልብ ቃል እስትንፋስ ግን እንደነዚህ የተለያየ ሦስት አይደለም ልባቸው አንድ ነው። እንጂ ይኸውም\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ነው። ቃላቸውም አንድ ነው። ይኸውም\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ነው። እስትንፋሳቸውም አንድ ነው። ይኸውም መንጽሒ የኾነ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ነው።\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ከአብሳያንስ ከአብ ተወልዶ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*ከአብሳያንስ ከአብ ፤ ሠረፀ መንፈሳውያን አርጋብ የተባሉ ሐዋርያት እንደ አስተማሩን ። ኣብ በአካሉ በገጹ በመልኩ ፍጹም ነው። ወልድም በአካሉ በገጹ በመልክዑ ፍጹም ነው። \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*በአካሉ በገጹ በመልክዑ ፍጹም ነው። ።
\b 
\m ፵፪ እኛ ግን አንድ ሲኾን ሦስት ሦስት ሲኾን አንድ ነው። በአካል ሦስት ነው። በመለኮት አንድ ነው። ብለን እያመንን ለሥሉስ ቅዱስ እንሰግዳለን ። ዳግመኛም \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*እመቤታችን እንደ አጸናት \bd እግዚአብሔር\bd* \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* እንደአከበራት \bd እግዚአብሔር\bd* ወልድም ከሥጋዋ ሥጋ ከነፍሷ ነፍስ ነሥቶ ከእመቤታችን \bd ማርያም\bd* ተወልዶ በቅዱስ ሥጋውና በክቡር ደሙ መሪር ከኾነ ሰይጣን አገዛዝ እንደአዳነን እናምናለን ። የነቢያትና የሐዋርያት የጻድቃንና የሰማዕታት አምላክ ሆይ ከጠላታችን ሰይጣን እጅና ከሚቃወሙን አሕዛብ እጅ ኹሉ ታድነን ዘንድ በቸርነትህ ተማፅነናል ። በኃይለ ረድኤትህም ሀገራችን ኢትዮጵያን ጠብቅልን ቸርነትህ ይደረግልን ረድኤትህም ይጠብቀን ለዘለዓለሙ አሜን ለይኩን ለይኩን ። 
\b 
\m  በስመ\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ወወልድ ወ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* አሐዱ አምላክ በወርኃ ጥር ኻያ ዘጠኝ ዕለት ጌታችንና አምላካችን መድኃኒታችንም \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ከተመረጠች ክብርትና ልዕልት ከምትወደድ በኹለት ወገን ድንግል ከምትኾን እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ከሥጋዋ ሥጋ ከነፍሷ ነፍስ ነሥቶ የተወለደባት የልደቱ መታሰቢያ ዕለት ታነብቡት ዘንድ መጽሐፈ ሜላድ የተሰኘውን ይኽን ድርሳን በስመ መንግሥቴ ቈስጠንጢኖስ የተባልሁ እኔ የኢትዮጵያ ንጉሥ ዘርአ ያዕቆብም የቅድስት \bd ሥላሴን\bd* ምሥጢር ታውቁ ትረዱ ዘንድ ድንግል ንጽሕት ከምትኾን እመቤታችንም \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ልደትታምኑ ዘንድ ኦርቶዶክሳዊት በኾነች የቀናች ሃይማኖትም ትጸኑ ዘንድ ሌሎች የሐሰት አማልክትንም እንዳታመልኩ በሰማይና በምድር ያሉ ፍጥረታትን የፈጠረ አሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ን\bd* ብቻ ታመልኩት ዘንድ ወደ አብያተ ክርስቲያናት ኹሉ ወደ ኹላችሁም ወንዶችና ሴት ሕዝበ ክርስቲያን ላክሁ ።
\b 
\m ፩ እናንተም ኹላችሁ ጳጳሳት ቀሳውስትና ዲያቆናት የተመረጣችሁ ኹላችሁ መነኰሳት የነቢያትን ምሳሌ ትንቢት የሐዋርያት እውነተኛ ትምህርትን የ፫፻፲፰ቱ ኤጴስ ቆጶሳትንም የሃይማኖት ትምህርት ለወንዶችና ለሴቶች ለሕዝበ ክርስቲያኑ ኹሉ በኦርቶዶክሳዊት ሃይማኖት ጸንተው ኹላቸው ወንዶችም ሴቶችም በንዕድ ክብርት እመቤታችን አማላጅነት ይማፀኑ ዘንድ በአሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* እናት በእመቤታችን ሥዕል ፊትም ይሰግዱ ዘንድ ለዕፀ ሕይወት \bd የክርስቶስ\bd* ቅዱስ መስቀልም ክብር ሰጥተው ይሰግዱ ዘንድ ለኩላቸው ሊቃነ መላዕክትና ጻድቃን ለሰማዕታትም በእየመዓርጋቸው የአማላጅነት ክብር ይሰጧቸው ዘንድ አስተምሯቸው ።
\b 
\m ፪ ጣዖት አምላኪዎችን አጥፍተን \bd ለቅድስት\bd*\bd  \bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* አንሰግድም ። ለዕፀ ሕይወት ለዕፀ መድኃኒት \bd የክርስቶስ\bd* ቅዱስ መስቀልም አክብሮት አንሰጥም የሚሉ ንስጥሮሳውያን መናፍቃንን አውግዘን እንለያቸው ዘንድ በኦርቶዶክሳዊት መንበረ መንግሥት \bd እግዚአብሔር\bd* እኛን አንግሦናልና ።
\b 
\m ፫ የቅድስት ቤተክርስቲያን ልጆች እኛ ግን ቅዱስ ዳዊት በመቅደሱ ዙሪያ \bd ለ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ስገዱ ብሎ እንደተናገረ ሦስት ጊዜ ለአብና ለወልድ \bd ለ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*አንዲት ስግደትን እንሰግዳለን ። ዳግመኛም አምላክን ለወለደች ለእመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* የአክብሮት ስግደት እንሰግዳለን ። እንደ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤልና\bd* እንደ ንዕድ ክብርት ቅድስት ኤልሳቤጥ ለንጽሕት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ክብርና ለአሸናፊ ልጂ ክብር በእናቱ ማሕፀን ሳለ እንደ ሰገደው ቅዱስ ዮሐንስ መጥምቅ ክብርንና ምስጋናን ስግደትንም እናቀርብለታለን ። ሦስተኛም ነቢዩ ቅዱስ ዳዊት የጌታችን እግር ባረፈበት ቦታ እንሰግዳለን ብሎ እንደተናገረ በክቡር ደሙ ለከበረው ለጌታችን \bd ለ\bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*መስቀል እንሰግዳለን ።
\b 
\m ፬ ለኩላቸው ሊቃነ መላዕክትና ለጻድቃን ለሰማዕታትም ኹሉ በመስገድም የጸጋ ክብርን እንሰጣለን ። ሊቀ መሳፍንት ኢያሱ በአሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* በመልዐከ ኃይሉ ፊት እንደሰገደ መስፍኑ አብድዩም ለሊቀ ነቢያት ኤልያስ እንደሰገደ ስመ መንግሥቴ ቈስጠንጢኖስ የተባልሁ የኢትዮጵያ ንጉሥ እኔ ዘርአ ያዕቆብ ለንጽሕት እመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd ና\bd* ለዕፀ ሕይወት ቅዱስ መስቀል የአክብሮት ምስጋናና ስግደት የማያቀርብ ኹሉ ከኦርቶዶክሳዊት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ተወግዞ ይለይ ዘንድ አዘዝሁ ። 
\m ፭ ከአራቱ መዓዝነ ኢትዮጵያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት ኹላ ቸውም ንጉሡ የተናገረው እውነት ነው። ይኹን ይደረግ አሉ ። አምላከ ምሕረት ጌታችን አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* ወልድም በዚያች የዳግም ምጽአት ዕለት ስለ ሰአሊተ ምሕረት እናቱ \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd ና\bd* ስለወዳጆቹ ጻድቃንና ሰማዕታት ኹሉ ብሎ ይቅር ይበለን። ሰማያዊትና ዘለዓለማዊት መንግሥቱንም ያውርሰን ለዘለዓለሙ አሜን ወአሜን ለይኩን ለይኩን ።
