\c 137 

\s1 መቶ ሠላሳ አምስተኛ ተአምር 
\b 
\s2 \it ዐራተኛ ክፍል\it*\it ።\it*\it  ስለ \it*\it ተክለ ሃይማኖት\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘለዓለሙ\bd*\bd  በዕ\bd*\bd ውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ ክቡር አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* \bd የእግዚአብሔር\bd* የመንግሥቱን ወንጌል በሸዋ አውራጃዎችና በምድረ ዳሞት እያስተማረ ዘጠኝ ወር ከተቀመጠ በኋላ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ተገለጸለት። 
\m ፫ ፤ ከዚያም የመላእክት አለቃ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ብፁዕ አባታችንን \bd እግዚአብሔር\bd* ያከበረህ ሆይ ፤ ተነሥ ፈጣሪህ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ያዘዘህን ከማድረግ ቸል አትበል አለው ። 
\m ፬ ፤ ስለዚህም ብፁዕ አባታችን የሀገሩን ሰዎች ሰብስቦ በአስተማርኳችሁ ሃይማኖት ጸንታችሁ ኑሩ ኘ እኔ ፈጣሪዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ወደ አዘዘኝ እሄዳለሁና አላቸው ። ሰዎቹም ይንህ ሰምተው አባታችን መምህራችን ለማን ትተኸን ትሄዳለህ በማለት መሪር ዕንባን እያለቀሱ ሸኙት ። 
\m ፭ ፥ ብፁዕ አባታችንም በብርሃን ሠረገላ ተቀምጦ ሄዶ የእናርእትን አውራጃ እያስተማረ የጣዖቱን ቤት አፈረሰ ። ከዚያም የስታልና የዌድን ወንዝ ተሻግሮ ወደ ጉራጌ ሄዶ ቢለት ከምትባል ተራራ ላይ ወጥቶ ከአስማተኞች ቤተ መንግሥት ድረሰ። 
\m ፮ ፤ በዚያም የሚቀመጥ የአስማተኞችና የሟርተኞች ንጉ ሣቸው ነበር ። በዚያም ፍየልና ላም እየሠወላቸው እጋንንት ይገለጹላቸው ነበር ። 
\m ፯ ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ም ይህን ሁሉ ሥራቸውን በተመለከተ ጊዜ በሌላ ጐዳና ተሠውሮ ወጥቶ ይህ የጠንቋዮች ንገሥ ካለበት ደረሰና ወርቀ ዘቦ ለብሶ በወርቅ ዙፋን ተቀምጦ አገኘው ። ከዚያም ፊቱን በጥፊ መትቶት ከዙፋኑ ገልብጦ ጣለው ። አንገቱን ረግጦ በደረቱ ላይ ቆሞ እንተ ክፉ የዲያብሎስ የግብር ልጁ የአጋንንት ወንድማቸው የሆንክ \bd ክርስቶስ\bd* በደሙ የዋጃቸውን ሕዝብ ለምን ታስታለህ አለው ። 
\m ፰ ፥ ይህም የሟርተኞች ንጉሥ ክችች ብሎ ቀረ። የመብረቅ ብልጭልጭታ ከሰማይ ወርዶ የጣለው መሰለው ። ብፁዕ አባታችን ወደሱ ሲገባ አላየውም ነበርና ።
\m ፱ ፤ የንጉሡ ጭፍሮች ግን ብፁዕ አባታችንን ይዘው ከወዴት መጣህ በምንስ ጥበብ ከዚህ ደረስክ ማንስ አምጥቶ ከቤተ መንግሥት አገባህ እያሉ ከአፍንጫውና ከአፉ ደም እስኪወርድ ድረስ ፊቱን በጥፊ መቱት። የብረት መዶሻ አምጥተው አጥንቱ እስኪደቅ ድረስ ወገሩትና ያን ጊዜ ሞተ ። ። 
\m ፲ በድኑንም አንሥተው የዱር አራዊት ይብሉት ብለው ከታላቅ ገደል ጣሉት ። በዚያም ጊዜ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ከቅዱሳን መላእክቶቹ ጋር ከሰማይ መረደና ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd*ን ጠቅሶ \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ን ተነሥ በለው አለው ። ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd*ም \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* ጉዳት የለብህም ተነሥ ብሎ ሦስት ጊዜ ጠራው ። ብፁፅ አባታችንም የተኛ ሰው እንዲነሣ ፈጥኖ ተነሣ ። ቍስሉንም ዳሶ ከደዌው አዳነው ። ሙከራም ፈጽሞ እንዳላገኘው ሆኖ ተገኘ ። መልአኩም ይህን ሟርተኛ ድል ታደርገዋለህና ሄደህ ተዋጋው አለው ። 
\m ፲፩፤ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ም በመንፈስ ቅዱስ ኃይል ጐልምሶ ወደተራራው ላይ ወጣና ይህን የጠንቋዮች ንጉሥ አገኘው ። ይህም የሟርተኞች ንጉሥ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* ወደሱ ሲገባ አያየውም በጥፊ ሲመታው ብቻ ይታየው ነበር እንጂ ። 
\m ፲፪ ይህም የጠንቋዮች ንጉሥ አሽከሮቹን እነሆ የትናንትናው ሰው ሲገድለኝ ስለምን ዝም ትላላችሁ እያለ መጮኸ ጀመረ ። ጭፍሮቹም ሁሉ እየሮጡ ቢገቡ ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* ጌታቸውን በጥፊ ሲመታው አገኘትና ፈጥነው በብረት አለንጋ የጐኑ አጥንት እስኪታይ ድረስ አባታችን ተክለ ሃይ ማኖትን ገረፉት ። 
\m ፲፫ ከገረፉትም በኋላ ትናንት ገድለንህ አልነበረምን ዛሬ ማን አስነሣህ ከኛ ጥበብ ወይም መድኃኒት ያንተ መድኃኒት ይበልጣልን አሉት ። አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ም በእርግጥ ከናንተ ፈጣሪ የኔ ፈጣሪ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እጅግ ይጸናል እኔስ መድኃኒት አላውቅም፤ ነገር ግን የናንተን መተት ልሽር መጥቻለሁ እንጂ አላቸው ። 
\m ፲፬ ይህንንም ባላቸው ጊዜ ውስጣዊ አካሉ እስኪታይ ድረስ ገረፉት ። ደሙም እንደ ፈሳሽ ውሀ ወረደ ። ሥጋዊ አካሉም በክፍል በክፍሉ እየተቆራረጠ ወደቀ ፤ ለመሞትም በደረሰ ጊዜ አንሥተው ከገደል ጣሉት ። ነገር ግን እንደቀድሞው ሁሉ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ፈጥኖ አነሣው። 
\m ፲፭፤ ከዐርባ ቀንም በኋላ ብፁዕ አባታችን ተክላ ሃይማኖት የኅሊናቸውና የልቡናቸው መደንደን ልምላሜ እንደሌለው እንደአለት ደንጋይ መጽናቱን ተመልክቶ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዲህ ሲል ጸለየ። ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ በሀገሬ ሳለሁ የተገለጸህልኝ አንተ ነህ ። አዲስ ሐዋርያ አድርጌ ወደ አዲስ አማኞች እልክሃለሁ ያልኸኝ አንተ ነህ ። እኔም በምሄድበትም በማድርበትም ሁሉ በትእዛዝህ ጸንንቼ በመቆም እገኛለሁ ።
\m ፲፮ እነሆም አሁንም አንተን በማያውቁ ሕዝብ ዘንድ ደርሼ መከራ እያጸኑብኝ ናቸው ። አንተ እያጸናኸኝ በስምህ ስለ ተጠራሁ ብዙ መከራ ተቀበልሁ ።ነዛሬ ግን ብዙ ታመምኩ ከዕምነት ቢወጡ በነዚህ ሰዎች ላይ ፍርድህን ስጥ ። 
\m ፲፯ ፤አቤቱ እንደ አቤርንና ዳታን ተከፍታ ትውጣቸው ዘንድ ምድርን እዘዛት። እንደ ቆሬ ልጆች ከተማ እሳት ታቃጥላቸው ዘንድ በነሱ ላይ ኃይልህን ግለጥ ። የጋለ ቃልህ ግን በእኔ ለአገልጋይህ ይከራከርልኝ በማለት ጸለየ ። 
\m ፲፰ ፤ እንዲህም እያለ ከጸለየ በኋላ ወደተራራው ወጣና ከየሀገሩ የተሰበሰቡት ጠንቋዮችና ሟርተኞች አንድ ወገን ሆነው ለንጉሣቸው ሲሰግዱ አገኛቸው። በዚህም ጊዜ ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* በመካከላቸው ገብቶ ቆመና አንቺ ምድር እኒህን ሟርተኞች ሰዎች ተከፍተሽ ትውጫቸው ዘንድ በኔ ቃል ያይደለ በጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ቃል አዝዤሻለሁ በማለት አሰምቶ ተናገረ ። ምድሪቱም ወዲያው ተከፍታ ጠንቋዮቹንና ሟርተኞችንም ሁሉ ከከሓዲው ንጉሣቸው ጋር ዋጥ አደረገቻቸው። 
\m ፲፱ ፣ የሀገሩ ሰዎች ሁሉ ግን \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በአገልጋዩ በ\bd ተክለ ሃይማኖት\bd* እጅ ያደረገውን ይህን ተአምር ሰምተው ደነገጡ። እጅግም ፈሩ ስለዚህ ወደቅዱሱ አባታችን እየተቀዳደሙ መጥተው አባታችን ሆይ አቤቱ አታጥፋን በአምላክህ እናምን ዘንድ እስተምረን እንጂ አሉት ። 
\m ፳፤ ብፁዕ አባታችን ተክላ ሃይማኖትም አስተምሮ በ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አሳመናቸውና በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አጠመቃቸው ። 
\m ፳፩ ፤ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
