\c 11 

\s1 መጽሐፈ ሜላድ ዘወርኃ ሰኔ 
\b 
\m \bd አንድ\bd*\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*\bd በኾነ\bd*\bd  \bd*\bd በአብና\bd*\bd  \bd*\bd በወልድ\bd*\bd  \bd*\bd በ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*ስም በቅድስት \bd ሥላሴ\bd* እያመንሁና እየተማፀንሁ በዚች በእናቴ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ፊት ሰይጣን ሆይ እክድሃለሁ ለዚህም ምሥክሬ ጽዮን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ናት ለዘለዓለሙ አሜን ።
\b 
\m ፩ በወልድ ዋሕድ ጌታችንና አምላካችን መድኃኒታ ችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በወርኃ ሰኔ ፳፱ የበዓለ ልደቱ መታሰቢያ ቀን የሚነበብ መጽሐፈ ሜላድ የተሰኘው ድርሳን ይኽ ነው። አንተ ርጉም አይሁዳዊ ስማ ልንገርህ \bd እግዚአብሔር\bd* በሦስ ትነቱ እንዲህ ብሎ እንደተናገረ ስለ \bd አብና\bd*\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስም\bd*\bd  \bd*ኦሪት ዘልደት ታስረዳሃለች ። ክፉና በጐን ያውቅ ዘንድ አዳም ከእኛ እንደ አንዱ ኾነ ። አሁንም እጁን ከፍ አድርጎ ከዕፀ ሕይወት ወስዶ በልቶ ለዘለዓለም ይድን ይኾናል ። ይኽን ያለው \bd እግዚአብሔር\bd* ሦስትነቱን ሲያስረዳ ነው። አዳም ከእኛ እንደ አንዱ ኾነ የተባለውም ከሥሉስ ቅዱስ አንዱ ቅድመ ዓለም የነበረ\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ዋሕድ ነው። በኋለኛውም ዘመን በነቢያቱ ኄኖክና ዳንኤል በትንቢታቸው ቀጠሮ የአዳምን ሥጋ \bd ከ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ለበሰ ።
\b 
\m ፪ \bd አብና\bd*\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*እንደ አንድ ያይደለ እንደብዙ እንደሚናገሩ አንተ አይሁዳዊ አስተዋልህን ። \bd እግዚአብሔር\bd* በአንድነቱም እንደሚናገር ኦሪት ዘልደት እንዲህ ለች \bd እግዚአብሔርም\bd* አዳምን ጠርቶ ወዴት አለህ አለው ።
\b 
\m ፫ አንድ ጊዜ ሦስትነቱን ያስረዳ ዘንድ እንደ ብዙ ሰዎች እንደ ተናገረ አንድ ጊዜም አንድነቱን ያስረዳ ዘንድ እንደ አንድ ሰው እንደ ተናገረ አይሁዳዊ መናፍቅ ተረዳህን ። አስቀድመን እንደ ነገርንህ አብርሃምም እንዲሁ አንድነቱን ሦስትነቱን ተናገረ አንተ አይሁዳዊ ዳግመኛ ስማ ልንገርህ ። \bd እግዚአብሔር\bd* አለ ኑ እንውረድ ። አንዱ ከሌላው ጋራ እንዳ ይግባቡ የከለዳውያንን ቋንቋቸውን እንደባልቅባቸው ኦሪት ዘል ደት እንዳለችህ \bd እግዚአብሔር\bd* በሦስትነቱ እንደተናገረ አይሁ ዳዊ ሆይ አስተዋልህን ።
\b 
\m ፬ ዳግመኛ አብርሃም የብዙዎች ቤዛ የኾነ \bd የክርስቶስን\bd* ምሳሌ አሳየ ። ልጁ ይሥሐቅን ወደተራራ አውጥቶ ይሠዋው ዘንድ በጀመረ ጊዜም ቀንዱ በዕፀ ሳቤቅ የተያዘ ቤዛው የሚኾን በግን ባወረደለት ጊዜ አብርሃምም ስለ ልጁ ይሥሐቅ ፈንታ ያንን በግ ሠዋው ። ያም በግ በአይሁዳ ውያን እጅ በኢየሩሳሌም የተሠዋው \bd የክርስቶስ\bd* ምሳሌ ነው። ።
\b 
\m ፭ ዳግመኛም ይሥሐቅ ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ትንቢት ተናገረ እንዲህ ብሎ ልጁ ያዕቆብን በመረቀው ጊዜ የልጄ የልብሱ ሽታ \bd እግዚአብሔር\bd* እንደ ባረከው የገዳም አበባ ሽታ ነው። \bd እግዚአብሔር\bd* ከሰማይ ጠል ከምድርም ስብ የስንዴንም የወይንንም ብዛት ይስጥህ ። አሕዛብ ይገዙልህ ። አለቆች ይስገዱልህ ። ለወንድምህ ጌታ ኹን ። የአባትህ ልጆች ይስገዱልህ ። የሚረግምህ እርሱ የተረገመ ይኹን የሚባርክህ ቡሩክ ይኹን ። ይኽንና ይኽን የመሰለ ትንቢትን ይሥሐቅ ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ተናገረ ።
\b 
\m ፮ አንተ አይሁዳዊ ዳግመኛ ስማ ልንገርህ እስከ ማለዳ ድረስ \bd እግዚአብሔርን\bd* የታገለው \bd ከእግዚአብሔር\bd* ጋራ ፊት ለፊት የተነጋገረ እስራኤል ያዕቆብ ሰው ስለኾነው ስለ \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ልጅና ስለሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd ክርስቶስ\bd* በትንቢቱ ይሁዳ ሆይ ወንድሞችህ ያመስግኑህ ። እጆችህም በጠላቶችህ ላይ ናቸው ። የአባትህ ልጆች ይሰግዱልሃል ። የአንበሳ ደቦል ይሁዳ ከመደብህ ተነሣ ልጄ እንደ አንበሳ ተኛህ ። እንደ አንበሳ ደቦልም የሚቀሰቅስህ የለም መንግሥት ከይሁዳ አይጠፋም ምስፍናም ከአብራኩ ለእርሱ የሚጠብቀውን እስ ኪያገኝ ድረስ የአሕዛብ ተስፋቸው እርሱ ነው። አህያይቱን በወይን ግንድ የአህያይቱንም ግልገል በወይን ሐረግ ያስራል ። ልብሱን በወይን ያጥባል ። መጐናጸፊያውንም በአለለው ደም ዐይኖቹ ከወይን ይልቅ ደስ ያሰኛሉ ። ጥርሱም ከወተት ይልቅ ነጭ ነው። ሰው ስለኾነው \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ልጅ ስለሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ያዕቆብ ይኽን የመሰለውን ትንቢት ተናገረ ።
\b 
\m ፯ አንተ አይሁዳዊ ግን የአባቶቻችን የነቢያትን የትን ቢታቸውንና የምሳሌያቸውን ቀጠሮ ታስተባብላለህ ። ለአንተ የተወሰነ ዘመን የለህም ። በእየዓመቱ በእየወሩ በእየቀኑ \bd ክርስቶስ\bd* ይመጣል ትላለህ ። ነገርህም እንደጢስ ዝርው ነው። ።
\b 
\m ፰ ሕያው ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ግን ወደ እኛ መጥቶ ከእመቤታችን \bd ማርያም\bd* ተወለደልን እስረኞችን ፈታ ኀዘንተኞችን አረጋጋ ። አባቶቻችን ነቢያት ትንቢት እንደ ተናገሩ ምርኮኞችን መለሰ ።
\b 
\m ፰ ኦሪት ዘኍልቍም ስለ \bd ክርስቶስ\bd* እንዲህ ትላለች ። ከያዕቆብ ኮከብ ይወጣል ከእስራኤልም ሰው ይነሣል ። የሞዓብን አለቆች ያጠፋቸዋል ። የሴትንም ልጆች ይማርካቸዋል ኤዶምያስም ርስቱ ይኾናል ። እስራኤልም በኃይል ያደርጋል ከያዕቆብም ኃያል ሰው ይወጣል ከከተማም የቀሩትን ያጠፋል ።
\b 
\m ፲ አንተ ክርስቲያናዊ ሰው ሆይ ኦሪት ዘኍልቍ እንዳለች ዳግመኛ ስማኝ ልንገርህ ። ያዕቆብ ሆይ ቤቶችህ እስራኤል ሆይ ድንኳኖችህ ምንኛ ያምራሉ ። እንደሚጋርዱ ዛፎች በወንዝ ዳር እንዳሉ የተክል ቦታዎች \bd እግዚአብሔር\bd* እንደ ተከላቸው ድንኳኖች በውኃ ዳር እንዳሉ ዝግባዎች ናቸው ። ከዘሩ ሰው ይወጣል ብዙ ሕዝብንም ይገዛል። መንግሥቱም ከፍ ትላለች። \bd እግዚአብሔር\bd* ከግብፅ መርቶ አውጥቶታል አንድ ቀንድ እንደ አለው ። ክብርም አለው ጠላቱን አሕዛብን ይበላል ። ዐጥንቶቻቸውንም ይሰብራል ። በፍላጾቹም ጠላቱን ይወጋል ። እንደ አንበሳ ተኝቷል ። እንደ አንበሳ ደቦልም ተጋድሟል ። ማን ያስነሣዋል ። የሚመርቁህ ኹሉ የተመረቁ ይኹኑ የሚረግሙህ ኹሉ የተረገሙ ይኹኑ ።
\b 
\m ፲፩ ነቢዩ ኤርምያስ ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ዳግመኛ እንዲህ ብሎ ተናገረ ። \bd እግዚአብሔር\bd* እነሆ እንዲህ ያለ ወራት ይመጣል አለ ለዳዊት እውነተኛ ልጅ አስነሣለሁ ። አስቦ እውነተኛ ፍርድን የቀና ሥራንም የሚሠራ ንጉሥ ይነግሣል ። በእርሱ ዘመን ይሁዳ ይድናል ። እስራኤልም ጠላት ጠፍቶለት ተዘልሉ ይኖራል ። \bd እግዚአብሔር\bd* ያወጣለት ስሙም ይኽ ነው። ኢዮሴዴቅ ይባላል ስለዚህ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዲህ ያለ ዘመን ይመጣል አለ ። ከዚህ አስቀድሞ የእስራኤልን ወገኖች ከግብፅ ሀገር ያወጣቸው \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ነው። አይሉም ። የእስራኤልን ልጆች ከባቢሎን አስማርኮ ከወሰዳቸው አገሮችም ኹሉ ያወጣቸው በዚያ ለመኖር ወደ ሀገራቸውም የመለሳቸው \bd እግዚአብሔር \bd*ሕያው ነው። ይላሉ እንጂ ።
\b 
\m ፲፪ ነቢዩ ኤርምያስ ይኽንን የተናገረው \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ምእመናንን ወደ ርስታቸው ብሔረ ገነት መልሶ ስለ አገባቸው ነው። ።
\b 
\m ፲፫ ነቢዩ ዘካርያስም ስ\bd ለ\bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ዳግመኛ ኸሉን የሚገዛ \bd እግዚአብሔር\bd* የዚህ ሰው ስሙ እነሆ ከመንግሥት የተወለደ ነው። ከባቢሎንም ነግሦ ይወጣል አለ በለው ። \bd የእግዚአብሔር\bd* ማደሪያ ቤተ መቅደስንም ይሠራል ። እርሱም ጌጡን ተቀብሎ በዙፋኑ ተቀምጦ ይፈርዳል ። ሊቀ ካህናቱም በቀኙ ይቀመጣል ። በኹለቱም በሊቀ ካህናቱና በንጉሡ መኻል ፍቅርና አንድነት ምክርም ይደረጋል ። የተሠራው መከራውን ለሚታገው ምእመናን ነው። አለ ።
\b 
\m ፲፬ ነቢዩ ዘካርያስ ስለ ዓለሙ ኹሉ ንጉሥ \bd ኢየሱስ\bd* ክርስቶስ ይኽን ኹሉ ትንቢት ተናገረ ስሙም ዘርአ መንግሥት ይባላል ያለውም በእውነት \bd ክርስቶስ\bd* ከነገደ ይሁዳና ከነገደ ሌዊ ተወልዶ መንግሥትንና ክህነትን ያዘ ። በዙፋኑ ተቀምጦ ይፈርዳል ።\bd  \bd*\bd እግ\bd*\bd ዚአብሔርንም\bd* ያንፃል ያለውም በእውነት \bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*በመንበረ ካህናት ተቀምጦ ቃለ ሃይማኖት አስተምሯል ።
\b 
\m ፲፭ ወንጌል እንደተናገረ እንደ ጸሐፍቶቻቸው ሳይኾን እንደመኰንን ያስተምራቸዋልና ቤተ \bd እግዚአብሔርን\bd*\bd ም\bd* ያንፃል ማለት \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በእውነት \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔርን\bd* ቤት አንፆ ከጸሐፍትና ከፈሪሳውያን ቅሚያና ዐመፃ አንጽቷታል ።
\b 
\m ፲፮ ቅዱስ ወንጌል እንደ ተናገረ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ወደ ኢየሩሳሌም ወጣ ላሞችንና በጐችን ርግቦችንም የሚሸጡና የሚለውጡትን በምኵራብ ተቀምጠው አገኘ ። የገመድ ጅራፍ አበጅቶም በጎችንና ላሞችን ከምኵራብ አስወጣ ። ርግብ የሚሸጡትን ከዚህ አስወግዱ አውጡ የአባቴን ቤት የገበያ ቦታ አታድርጉ ብሎም የለዋጮችን ወርቅ በተነ ። መደብራቸውንም ገለበጠ ።
\b 
\m ፲፯ መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔርን\bd* ቤት ፈጽሞ አነጻት ። ከጐኑ በፈሰሰ ደሙም ቤተክርስቲያንን አነፃት ። በከበረ ደሙ ፈሳሽነት ምእመናንንና ክቡራን ሕዝቦችን አነፃቸው ብሉ ቅዱስ ኤፍሬም ሶርያዊ እንደተናገረ ሰው ስለኾነ ስለ \bd ማርያም\bd* ልጅና የሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ ስለ ኾነው ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነቢዩ ዕንባቆም ዳግመኛ \bd እግዚአብሔር\bd* መለሰልኝ ይህ ያየኸው ራእይ ገና በጊዜው ጊዜ ይደረግ ዘንድ አለውና በፍጻሜው ይደረጋልና የሚያነበው ሰው ፈጥኖ ያነብ ዘንድ የራእዩን ነገር በብራና አጉልተህ ጻፈው ይህም ለከንቱ አይደለም ምንም ቢዘገይ እስኪ መጣ ድረስ ጠብቀው እርሱም አይቀርም አለኝ አለ ። ነቢይ ዕንባቆም ይኽን ያለው ይመጣ ዘንድ ስለ አለውና ወደእኛ ስለመጣው መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው። ።
\b 
\m ፲፰ ዳግመኛም ነቢዩ ሚልክያስ ስለ\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*መምጣት እነሆ የመከራ ዘመን ይመጣል አለ ። \bd እግዚአብሔር\bd* እንደ እሳት እያበራ መጥቶ አሕዛብን ኹሉ ዐመፃን የሚሠሩ ሰዎችን ኹሉ እንደ ገለባ ያቃጥላቸዋል ። ኹሉን የሚገዛ \bd እግዚአብሔር\bd* የምትመጣባቸው ቀን ታጠፋቸዋለች ሥራቸውም ጫፋቸውም አይቀርም አለ ።
\b 
\m ፲፱ ስሜን ለምትፈሩ ለእናንተ ግን እውነተኛ ፀሐይ ይወጣላችኋል ። በክንፉም (በሥልጣኑም) ሕይወት አለ ። ከማሠሪያውም እንደተፈታ ጥጃ ወጥታችሁ ትዘላላችሁ ። ኃጢአተኞችንም ትረጋግጧቸዋላችሁ ። የመድኅን \bd ክርስቶስን\bd* ምጽአት የምትክዱ ዐማፅያን አይሁድ ኹላችሁም ስሙ አምላካችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* እውነተኛ ፀሐይ እንደተናገረው ኹሉን የሚገዛ \bd እግዚአብሔር\bd* ሚጠትን በሚደርግባት ቀን በ እግራችሁ እንደ ትቢያ ትረግጧቸዋላችሁ አለ፨
\b 
\m ፳ ዳግመኛ ነቢዩ ኢሳይያስ ስለ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ኢየሩሳሌም አብሪ አብሪ ብርሃንሺ መጣ ። \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር \bd*ክብርም በላይሽ ተገለጠ እነሆ ምድርን ጨለማ ሸፈናት በአሕዛብም ላይ ጭጋግ አለ ። ለአንቺ ግን ብርሃንሽ \bd እግዚአብሔር \bd*ነው። ክብሩም በአንቺ ላይ ተገለጠ ነገሥታቱም በብርሃንሽ አሕዛብም በወገግታሽ ይሔዳሉ አለ ። ዳግመኛ ነቢይ ዳዊት ለቅኖች ብርሃን ወጣ አለ ። ዳግመኛ ለጻድቃን ብርሃን ቅን ልቡና ላላቸውም ደስታ ወጣ አለ ። በእውነትም የጽድቅ ፀሐይ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ለቅኖች ወጣላቸው ። ቅኖችም ያላቸው \bd የ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd ን\bd* ልጅ ልደቱን የሚያምኑ ክርስቲያን ናቸው ።
\b 
\m ፳፩ ዳግመኛም ነቢይ ዳዊት ጻድቃን \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ደስ አላቸው አለ ። በእውነትም ጻድቃን ክርስቲያን በሰማይም በምድርም ደስ ይላቸዋል ። በምድርም ሥራቸውና ሕንፃቸው የተለያዩ የኾኑ በርካታ አብያተ ክርስቲያናትን በማየት ደስ ይላቸዋል ። ወደ ውስጣቸውም እየገቡ ነባብያን አባግዕ ምእመናን እየዘለሉ ይዘምራሉ ። ቀንዓት ማየ ልብን ስሂን የተባሉ ዕጣናትንም ለሰማይ አምላክ ያጥናሉ ። ኹሉም አብያተ ክርስቲያናት ይሳተቱባቸዋል ። የወንዶችም የሴቶችም ምእመናን ልብሶቻ ቸው ዕጣን ዕጣን ይሸታሉ ። ዳግመኛም ሊቃነ ጳጳሳቱና ኤጲስ ቆጶሳቱን ካህናቱንና ዲያቆናቱን በማየት ይደሰታሉ ጻድቃን ሕዝበ ክርስቲያኑም የመድኅን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ሥጋውን በመብላት ደሙን በመጠጣት ይደሰታሉ ። ይኸውም አማናዊ ቊርባን ነው። ።
\b 
\m ፳፪ በሰማይም ሕዝበ ክርስቲያኑ ደስ ይላቸዋል ጌታችን በወንጌል ስማችሁ በሰማያት ተጽፏልና ደስ ይበላችሁ እንዳለ ጌታችን በእነርሱ ላይ ደይን ( ፍዳ ) የለባቸውምና ከሳሹ ሰይጣንም አይቀርባቸውምና ፊታቸውም በኀዘን ጨለማ ፧ ኣይጠቊርም ። ከፀሐይ ብርሃን ሰባት እጅ ያበራል እንጂ ። ምእመናን ጻድቃን በማያልፈው በትጉሃን መላዕክት ቦታ ይደሰ ፊሉ ለእኛም ከኹላቸው ቅዱሳን ጋራ ርስተ መንግሥተሰማያትን ያድለን ለዘለዓለሙ አሜን አሜን ለይኩን ለይኩን ። 
\b 
\m \bd በስመ\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd አ\bd*\bd ሐ\bd*\bd ዱ\bd* አምላክ በዚኽች የወርኃ ሰኔ ኻያ ዘጠኝ ዕለት ጌታችንና አምላካችን መድኃኒታችንም \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ከተመረጠች ክብርትና ልዕልት ከምትወደድ በኹለት ወገን ድንግል ከምትኾን እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ከሥጋዋ ሥጋ ከነፍሷ ነፍስ ነሥቶ የተወለደ የልደቱ ዕለት ታነብቡት ዘንድ መጽሐፈ ሜላድ የተሰኘውን ይኽን ድርሳን በስመ መንግሥቴ ቈስጠንጢኖስ የተባልሁ እኔ የኢትዮጵያ ንጉሥ ዘርአያዕቆብም የቅድስት \bd ሥላሴን\bd* ምሥጢር ታውቁ ትረዱ ዘንድ ድንግል ንጽሕት ከምትኾን እመቤታችንም \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ልደት ታምኑ ዘንድ ኦርቶዶክሳዊት በኾነች የቀናች ሃይማኖትም ትጸኑ ዘንድ ሌሎች የሐሰት አማልክትንም እንዳታ መልኩ በሰማይና በምድር ያሉ ፍጥረታትን የፈጠረ አሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ን\bd* ብቻ ታመልኩት ዘንድ ወደ አብያተ ክርስቲያናት ኹሉ ወደኹላችሁም ወንዶችና ሴት ሕዝበ ክርስቲያን ላክሁ ።
\b 
\m ፩ እናንተም ኹላችሁ ጳጳሳት ቀሳውስትና ዲያቆናት የተመረጣችሁ ኹላችሁ መነኰሳት የነቢያትን ምሳሌ ትንቢት የሐዋርያት እውነተኛ ትምህርትን የ፫፻፲፰ቱ ኤጴስ ቆጶሳትንም የሃይማኖት ትምህርት ለወንዶችና ለሴቶች ለሕዝበ ክርስቲያኑ ኹሉ በኦርቶ ዶክሳዊት ሃይማኖት ጸንተው ኹላቸው ወንዶችም ሴቶችም በንዕድ ክብርት እመቤታችን አማላጅነት ይማፀኑ ዘንድ በአሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* እናት በእመቤታችን ሥዕል ፊትም ይሰግዱ ዘንድ ለዕፀ ሕይወት \bd የክርስቶስ\bd* ቅዱስ መስቀልም ክብር ሰጥተው ይሰግዱ ዘንድ ለኩላቸው ሊቃነ መላዕክትና ጻድቃን ለሰማዕታትም በእየመዓርጋቸው የአማላጅነት ክብር ይሰጧቸው ዘንድ አስተምሯቸው ።
\b 
\m ፪ ጣዖት አምላኪዎችን አጥፍተን \bd ለቅድስት\bd*\bd  \bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* አንሰግድም ። ለዕፀ ሕይወት ለዕፀ መድኃኒት \bd የክርስቶስ\bd* ቅዱስ የቅሙም መስቀልም አክብሮት አንሰጥም የሚሉ ንስጥሮሳውያን መናፍቃንን አውግዘን እንለያቸው ዘንድ በኦርቶዶክሳዊት መንበረ መንግሥት \bd እግዚአብሔር\bd* እኛን አንግሦናልና ።
\b 
\m ፫ የቅድስት ቤተክርስቲያን ልጆች እኛ ግን ቅዱስ ዳዊት በመቅደሱ ዙሪያ \bd ለ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ስገዱ ብሎ እንደተናገረ ሦስት ጊዜ \bd ለአብና\bd*\bd  \bd*\bd ለወልድ\bd* \bd ለ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስም\bd*\bd  \bd*አንዲት ስግደትን እንሰግዳለን ዳግመኛም አምላክን ለወለደች ለእመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* የአክብሮት ስግደት እንሰግዳለን ። እንደ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤልና\bd* እንደ ንዕድ ክብርት ቅድስት ኤልሳቤጥ ለንጽሕት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ክብርና ለአሸናፊ ልጂ ክብር በእናቱ ማሕፀን ሳለ እንደ ሰገደው \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ዮሐንስ\bd* መጥምቅ ክብርንና ምስጋናን ስግደትንም እናቀርብለታለን ። ሦስተኛም ነቢዩ ቅዱስ ዳዊት የጌታችን እግር ባረፈበት ቦታ እንሰግዳለን ብሎ እንደተናገረ በክቡር ደሙ ለከበረው ለጌታችን \bd ለ\bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*መስቀል እንሰግዳለን ።
\b 
\m ፬ ለኹላቸው ሊቃነ መላዕክትና ለጻድቃን ለሰማዕታትም ኹሉ በመስገድም የጸጋ ክብርን እንሰጣለን ሊቀመሳፍንት ኢያሱ በአሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* በመልዐከ ኃይሉ ፊት እንደሰገደ መስፍኑ አብድዩም ለሊቀ ነቢያት ኤልያስ እንደሰገደ ስመ መንግሥቴ ቈስጠንጢኖስ የተባልሁ እኔ የኢትዮጵያ ንጉሥ ዘርአ ያዕቆብ ለንጽሕት እመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd ና\bd* ለዕፀ ሕይወት ቅዱስ መስቀል የአክብሮት ምስጋናና ስግደት የማያቀርብ ኹሉ ከኦርቶዶክሳዊት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ተወግዞ ይለይ ዘንድ አዘዝሁ ።
\m ፭ ከአራቱ መዓዝነ ኢትዮጵያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት ኹላ ቸውም ንጉሡ የተናገረው እውነት ነው። ይኹን ይደረግ አሉ ። አምላከ ምሕረት ጌታችን አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* ወልድም በዚያች የዳግም ምጽአት ዕለት ስለ ሰአሊተ ምሕረት እናቱ \bd ድንግል ማርያም\bd*\bd ና\bd* ስለወዳጆቹ ጻድቃንና ሰማዕታት ኹሉ ብሎ ይቅር ይበለን። ሰማያዊትና ዘለዓለማዊት መንግሥቱንም ያውርሰን ለዘለዓለሙ አሜን ወአሜን ለይኩን ለይኩን ።
\b 
