\c 11 

\s1 መልክአ ሩፋኤል።
\b 
\m \bd ፩.\bd* \bd ለተፈጥሮትከ\bd* \bd ።\bd* \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ በሌሊተ እሑድ ለተከወናወነው ሥነ ተፈጥሮህ ሰላም እላለሁ። አስቀድሞ ከነፋስና ከእሳት ለተቀነባበረው የተፈጥሮ ባህርይህም ሰላም እላለሁ። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ የሦስቱ ነገደ መላእክት አለቃ ከመሆንህ በላይ። ወልደ ነጎድጓድ \bd ዮሐንስ\bd* እንደተናገረው። ዳግመኛ የወላድን ማህጸን ሁሉ እንድትፈታ ስልጣን ተሰጥቶሃል።
\m \bd ፪.\bd* \bd ለዝክረ\bd* \bd ስምከ።\bd* \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ በአምላክ አንደበት የአዳም ስም ከመሰየሙ በፊት ። አስቀድሞ ለተጠራ ስም አጠራርህ ሰላም እላለሁ። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ ሰላምን የሚያስገኝ መንፈስ ቅዱሳዊ አእምሮ ደግመህ ደጋግመህ አሳድርብኝ። እጥፍ ድርብ የሆነ አምላካዊ ጥበብንም ግለጽልኝ።
\m \bd ፫.\bd* \bd ለስእርተ\bd* \bd ርእስከ\bd* \bd ።\bd* \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ በአምላካዊ ጥበብ ለተፈጠረ፤ ስእርተ ርዕስህ ሰላም እላለሁ። ለሥነ መልክእህ ርእስ ሆኖ ለተፈጠረ ራስህም ሰላም እላለሁ።
\m \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ የመጽሐፍ ቃል እንደተናገረ መንፈሳዊ ሐኪም እንደመሆንህ መጠን አንተ በምትተላለፍበት ቦታ ሁሉ በሽተኛዋ ሴት ከህመሟ ትፈወሳለች። ለዓይነ ሥውሩም ሰው ፍጹም ብርሃን ይሰጠዋል።
\m ፬. \bd ለገጽከ\bd* ። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አሠማምሮ ላነጸው ገጽታህ ሰላም እላለሁ። የፊትህ የውበቱ ተመሳሳይ ሆኖ ለሚታይ ቀራንብትህም ሰላም እላለሁ። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ የነፍሴን ጠላት በረድኤትህ ታሰነካክለው ዘንድ በጥፋትም ገጀሞ ቆራርጠህ ትጥለው ዘንድ የተራድኦ ጉብኝትህን አታቋርጥብኝ።
\m ፭. \bd ለአዕይንቲከ\bd*። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ አስደሳች ለሆኑ ዓኖችህ ሰላም እላለሁ ። ልመናን ለሚሰሙ የችግረኛን ጥሪ ለሚቀበሉ ጆሮችህም ሰላም እላለሁ።
\m \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ ረቂቅ የህይወት መልአክ እንደመሆነህ ሁሉ አቤቱ በየጊዜው የኃጢአቴን እሾህ አቃጥለህ አጥፋልኝ አንተ የሚያቃጥል የእሳት ነበልባል ነህና።
\m ፮. \bd ለመላትሒከ\bd*። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ ኅብራቸው እሳት ነበልባል ለሆኑ ጉንጮችህ ሰላም እላለሁ ። የይቅርታ ሽቶ መዓዛ መሳክው ለሆኑ አፍንጮችህም ሰላም እላለሁ። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ ከኮረብታ በታች በማይፈታ ሠንሠለት ያሰርከው ከክብር ይልቅ ኃሣርን የመረጠ ከጠላቴ ዲብሎስ የተነሳ ተፍገምግሜ ከጥፋት ላይ እንዳልወድቅ ድጋፍ ሁነኝ።
\m ፯. \bd ለከናፍሪከ።\bd* \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ የፈጣሪን ምስጋና ለማያቋርጡ ከናፍሮችህ ሰላም እላለሁ። የቅድስት \bd ሥላሴ\bd*ን ምሥጢር በማድነቅ ለሚያመሰግን አፍህም ሰላም እላለሁ። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ ረቂቅ መንፈስና የህይወት መልአክ አንተ ነህና የተጣራ የደስታ ወይንና ያማረ የሕይወት ኅብስትን ፤ለእኔ ላገልጋይህ ሁል ጊዜ መግበኝ።
\m ፰. \bd ለአስናኒከ\bd*። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ አስደናቂና ግሩማን ለሚሆኑ፣ መልአካዊ ጥርሶችህ ሰላም እላለሁ። ያማረ የመለኮት ሥራ ለሚሆን አንደበትህም ሰላም እላለሁ።
\m \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ ተፈጥሮህን ሥጋና ደም ያልተቀላለቀለው ረቀቂ መልአክ ነህና። የርጉም ኃጢአት አውሬ ወጥመድ ይዞ እንዳያስጨንቀኝ ። እኔ ደካማው ወዳጅህ በአንተ ኃይል በጣጥሼ እጥለው ዘንድ ኃይልን አሳድርብኝ።
\m ፱. \bd ለቃልከ\bd* ። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ ከመብረቅ ይልቅ ነጎድጓዳማ ለሆነው ቃልህ ሰላም እላለሁ። የረቂቅ መንፈስ እስትንፋስ ለሆነውም እስትንፋስህ ሰላም እላለሁ። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ እውነተኛ የመልአክ ሐዋርያ ስለሆንክ ለበዓል የተጠሩት ወገኖችህ በተጠንቀቅ ይጠባበቁሃልና። ከላይ እጅግ ምቱቅ ከሆነ መኖሪያህ ፈጥነህ ና! ና!
\m \bd ፲\bd*. \bd ለጉርኤከ\bd* \bd ።\bd* \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ የድምፁ ጉርምርምታ ለሚያስደነግጥ ጉረሮህ ሰላም እላለሁ። በትከሻህ የከተማ ጫፍ ላይ ለታነፀ አንገትህም ሰላም እላለሁ። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ ከትጉሃን መላእክት ወገን አንዱ አንተ እንደመሆንህ መጠን አቤቱ የትእዛዝህ ቀስት ጠላቴን ይነድፈው ዘንድ የጋለ የአፍህ ፍላጻ ሁል ጊዜ በጠላቴ ላይ ይነጣጠርበት።
\m \bd ፲\bd*፩. \bd ለመታክፍቲከ\bd*። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ ለማይናወፁ እሳታውያን ለሆኑ ትከሾችህ ሰላም እላሁ። አምሮ ተስተካክሎ በተቀመጠ ጀርባህ ላይ ለተንሠራፉ ከንፎችህም ሰላም እላለሁ።
\m \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ ፍላጎትን ሁሉ በትክክል የምትፈጽምና የምታሟላ ነህ ስለዚህም ከጽኑ ሃይማኖት ጋር በጎ ምግባርን ገንዘብ አድርግልኝ በፍቅርህም የተጠመድኩ ነኝና ሰፊ የአእምሮ እውቀትን አሳድርብኝ።
\m \bd ፲\bd*፪. \bd ለዘባንከ\bd*። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ ነበልባለዊ መጎናጸፊያን ለተጎናጸፈ ዘባንህ ሰላም እላለሁ። የጥበብ መገኛ ለሚሆን እንግድዓህም ሰላም እላለሁ። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፣ የረዳትነትህን ሰይፍ ተጥቀህ ያታዳጊነትህን ጋሻ መክተህ ጠላቴ ዲያብሎስን ትበቀልልኝ ዘንድ በፍጹም ልመና እለምንሃለሁ።
\m \bd ፲\bd*፫. \bd ለሕፅንከ\bd* ። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ ለሚያቃጥል ነበልባላዊ ሕፅንህ ሰላም እላለሁ። የመሬትና የውሃ የተፈጥሮ ባሕርይ ለሌላቸው እጆችህም ሰላም እላለሁ።
\m \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ መንፈሳዊ ሐኪም ነህና ደዌ ኃጢአት እንዳያሰቃየን ፍቱን መድኃኒትህን ቀብተህ አድነኝ አቤቱ የሀብተ ረድኤትህም ተሳታፊ አድርገኝ።
\m \bd ፲፬.\bd* \bd ለመዛርኢከ\bd* \bd ።\bd* \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ ጠላት ዲያብሎስን ለማጥፋት ለተጠናከረው ኩርማህ ሰላም እላለሁ። ለፀቡ ተባባሪ በመሆን ላልተለየ ወርችህም ሰላም እላለሁ። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ አንተ ድልን የተጎናጸፍክ የአሸናፊዎች አሸናፊ ነህ ስለዚህም የጦቢትን ዓይን በሰው ተመስለህ እንደፈወስከው ሁሉ የሰውነቴን ሰውነት ከደዌ ኃጢአት ትፈውስ ዘንድ ከረድኤትህ ቅብዐ መድኃኒት ፈጥነህ ቀባት።
\m \bd ፲\bd*፭. \bd ለእመትከ\bd*። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ ክቡር ለሚሆን መልአካዊ ክንድህ ሰላም እላለሁ ። በከንቱ ለማይዘረጋው መዳፍህም ሰላም እላለሁ።
\m \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ የአምላክ ካህን ምሥጢረ ቅዳሴ ቀዳሽ አንተ ነህ። ከመዋረዱ በፊት በተፈጥሮ ጓደኛህ የነበረ ጽኑዕ የሆነ ጠላቴ ዲያብሎስን ድል በምነሣበት ገንዘብ ሁልጊዜ ጠዋትና ማታ ከክብርህ ክብርን አሳትፈኝ።
\m \bd ፲\bd*፮. \bd ለአጸብዒከ\bd* ። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ የጦቢትን ዐይኖች ለፈወሱ ጣቶችህ ሰላም እላለሁ። ለመፈወሱ በመተባበር የዓሣ ሐሞትን ለኳሉ ጥሮችህም ሰላም እላለሁ። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ የኪሩቤል ወገን የምትሆን መለኮታዊ ምሥጢርን የምትነግር ነህና ። የሕይወት መልአክ እጅ የሱሳን ነቢዩ እንደዳሰሰ። አቤቱ ጣቶችህ ዓይኖቼን ይዳስሱልኝ።
\m \bd ፲\bd*፯. \bd ለገበዋቲከ\bd*። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ በመንታ አክናፍ ለተጌጡ ጎኖችህ ሰላም እላለሁ። እንደ ሰብአዊ ፍጡር ምግብ ለማያሻው ረቂቅ ከርሥህም ሰላም እላለሁ። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ ከአእላፍ መላእክት አለቆች አንዱ አንተ ነህና ለፈላስፋው ለላሜህ ልጅ ለኖህ የማየ አይኅን መጒደል ታማኝቷ ርግብ እንዳበሰረችው። አንተም ዬቅርታን የምህረትን ምሥራች አብሥረኝ።
\m \bd ፲\bd*፰. \bd ለልብከ\bd*። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ ከሽንገላና ከነቀፋ ልዩ ለሆነ ልቦናህ ሰላም እላለሁ። ሥጋዊ ደማዊ ነፍስ ሁሉ ለማዳን የሁል ጊዜ ኀሳቡ ለሆነ አሳብህም ሰላም እላለሁ። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ ፈጣን የህይወትና የማዳን መልአክ ነህ ንጉሡ ከዐራት ቀን በኋላ ሊያድነው በቀጠረው ጊዜ አንተ በመካከሉ ማለት ከዚያ በፊት ግን ለቀሲሱ ተገልጸህለታልና።
\m \bd ፲፱.\bd* \bd ለንዋየ\bd* \bd ውስጥከ።\bd* \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ ሁኔታው ለማይመረመር ውስጣዊ ገንዘብህ ሰላም እለላሁ። ከነፋስና ከእሳት ለተፈጠረ ሕንብርትህም ሰላም እላለሁ።\bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ ከሰባቱ ሊቃነ መላእክት አንዱ አንተ ነህና። የአቤል መሠዋዕት \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ ዙፋን ፊት ክብር እንዳገኘ  የእኔም የምስጋናዬና የጸሎቴ ጼና መዓዛ በፈጣሪ ፊት ዋጋ ይኑረው።
\m \bd ፳.\bd* \bd ለሐቌከ\bd*። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ የነደ እሳት ዝናር ታጥቆ ለሚታየው ወገብህ ሰላም እላለሁ። በአንድነት ግብር ለሚታዩም አቁያጽህ ሰላም እላለሁ። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ በረከትህ ልቡናችንን ያተጋዋልና እስራኤል (ያዕቆብ) ልጆቹን እጁን አመሳቅሎ እንደባረከ አንተም ማኅበራችንን ትባርክልንና አንድነታችንንም ታጸና ዘንድ ፈጥነህ ወደኛ ና።
\m \bd ፳\bd*፩. \bd ለአብራኪከ\bd* ። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ ለሰግደት ለአስተብርኮ ለተፈጠሩ ጉልበቶችህ ሰላም እላለሁ። በእሳት ሠረገላ ለሚፋጠኑ እግሮችህም ሰላም እላለሁ። በእሳት ሠረተላ የሚፋጠኑ እግሮህም ሰላም እላለሁ። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ ፤ አንተ የትጉሃን ሐራ ሰማይ አለቃ እንደመሆንህ መጠን ታላቅ ባለ ግርማ መልአክ ነህ። ብእሲት ሣራ በንጹሕ ጢሰ ዕጣን ከሚያስጨንቃት መከራ እንደዳነች አቤቱ የባለሟልነት ክብርህን አሳየኝ።
\m \bd ፳\bd*፪. \bd ለሰኰናከ\bd*። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ ከአዳም ተረከዝ ልዩ ለሆነ ተረከዝህ ሰላም እላለሁ። ዳግመኛም ለእግረህ ጫማ ሰላም እላለሁ። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ የእሳታውያን ነገደ መላእክት አለቃቸው አንተ ነህና ወዳጅ ለወዳጁ እንደሚራዳው እንዲህ እኔን አገልጋይህን በዚያች የክፉ ብድራት በሚከፈልባት ዕለት እርዳኝ።
\m \bd ፳\bd*፫. \bd ለአጸብዒከ\bd* ። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ እሳታውያን ለሆኑ ጣቶችህና ከጣት ጥፍሮችህም አንዲቱን ስንኳን ሳልለይ ሰላም እላለሁ። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ እስኪ ይህንን ነገር አስረዳኝ። ትጉሃን ረቂቃን ፍጥረቶች ልማዳዊ ውዴታን እንዴት ወደዱ። መላእክትስ ሥጋዊ ሥርዓትን ስለምን ፈለጉ።
\m \bd ፳\bd*፬. \bd ለቆምከ\bd* ። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ በመጠነ መልአክ ለሆነ ቁመናህ ሰላም እላለሁ። ዳግመኛም ሥነ ጸዳሉ ለሚያበራ መልክህ ሰላም እላለሁ። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ተአምራትን የምታደርግ ነህና ተአምራቶችህን እነግራለሁ። ስለሆነም ነፍሴን የሚቃወሟት የዲያብሎስ አበጋዞች ጸብ በጀመሩ ጊዜ በፊቴ ወድቀው ይቅሩ።
\m \bd ፳፭.\bd* \bd ነዓ\bd* \bd ኀቤየ፤\bd* \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ የልቡናዬን ሀሳብ ሁሉ ትፈጽምልኝ ዘንድ ሊቃነ መላእክትን አስከትለህ ወደኔ ና።
\m \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ ለሁሉ ምሕረትን የምትለምን አንተ ነህ ። በወሊድ ጊዜ ሰውንም የእንስሳትንም ማኅፀን የምትፈታ አንተ ነህ። ጥላህም ሙት ያስነሣል።
\m \bd ፳፮.\bd* \bd ኦ\bd* \bd እምሰማት\bd* ። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ ከላይ ከሰማይ ወርደህ የጻድቃን የሰማዕታትን ጸሎት የምታሣርግላቸው አንተ ነህ \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ የድኩማን ኃይላቸው አንተ ነህና። ምስጋናዬ ጸሎቴን ወደላይ ታሣርግልኝ ዘንድ \bd በእግዚአብሔር\bd* ወልድና በእናቱ በ\bd ድንግል\bd* \bd ማርያም\bd* ስም እማልድሃለሁ።
\m \bd ፳፯.\bd* \bd ተወኪፈከ።\bd* \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ በችሎታዬ መጠን ያቀረብኩልህን ይህን የምስጋና እጅ መንሻ አቤቱ ተቀበለኝ ። \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ፤ ቅናት ምቀኝነት የሌለብህ ባለጸጋ እንደመሆንህ፣ ድሃውን ባለፀጋ ታደርገዋለህና። የመዋቲ ሰው ጆሮ ያልሰማውን ዓይን ያላየውን በጎውን ዋጋ ለኔ ለወዳጅህ ስጠኝ።
\m የቅዱስ \bd ሩፋኤል\bd* አምላክ ሆይ ከመከራ ስጋ ከመከራ ነፍስ ሰውረኝ ለዘላለሙ አሜን።
\b 
\b 
\b 
\b 
\m የቅዱስ \bd ሩፋኤል\bd* ድርሳን።
\b 
\m በስመ አብ ወወልድ ወ\bd መንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* አሐዱ አምላክ አሜን።
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ \bd በመንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* ስም አምኜ
\m ይህን የቅዱስ \bd ሩፋኤል\bd*ን ድርሳን እጸል ያለሁ እንዲህ እያልኩ ብርሃናኤል
\m በመብርህኤል ክስትናኤል በኅድኤል አጽሕድናኤል።
\m ይህም ቅዱስ \bd ሩፋኤል\bd* የጦቢትን ዐይን ያበራበትና ወለተ ሩጉኤልን
\m ተቆራኝቷት የነበረውን ጋኔን ያወጣበት \bd እግዚአብሔር\bd* የሰጠው ወሀቤ
\m ብርሃንና መግረሬ ፀር የሚሆን አስማተ መለኮት ነው ።
\m አቤቱ ፈጣሪዬ ሆይ ከዚህ በላይ በጸለይኩት ጸሎት በተለመደው ቸርነትህ
\m  የእኔን የአገልጋይሀን______________ጠላቶች ሁሉ አጥፋና በል
\m ቡናዬ ብርሃንን ሳልብኝ አሜን \bd የእግዚአብሔር\bd* የጌትነቱ መንግሥት
\m አዳራሽ አዛዥ \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ ሰላም እልሃለሁ። ታላቁን ዓሣ አንበሪ በረምሐ
\m \bd መስቀል\bd* ገሥፀህ ባለበት እንዲጸና ያደረግሀ መልአክ ሆይ ሰላም
\m እልሃለሁ ። በፈጣሪ ፊት ምስጋናህ ያማረ
\m የሠመረ መልአክ ሆይ ሰላም እልሃለሁ። የአማልክቶች አምላክ
\m የሚሆን \bd እግዚአብሔር\bd*ን የምታመሰግን መልአክ ሆይ ሰላም እልሃለሁ።
\m መሪር በሆነ አንደበት ሁከትን ከሚፈጥር ጸላዒ ዲያብሎስና ጽኑዕ ከሚሆን
\m የሞት መልእክተኛ በጧትና በማታ በመዓልትና በሌሊት ትጠብቀኝ ዘንድ
\m \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ ሰላም እልሃለሁ የቅዱስ \bd ሩፋኤል\bd* አምላክ ሆይ
\m በዚህ መለኮታዊ ስምህ ከመከራ ሥጋ ከመከራ ነፍስ ሠውረኝ።
\m ለዘላለሙ አሜን።
\b 
\b 
