\c 151 

\s1 መቶ አርባ ዘጠነኛ ተአምር። 
\b 
\s2 \it በዓርባኛው ዕለት ሕፃኑ \it*\it ኢየሱስን\it*\it  \it*\it ወደ ቤተ መቅደስ ይዘውት እንደገቡ።\it*\it  \it*
\m ፩ ፤ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልንና ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ያደረገው ተአምር ይህ ነው ።
\m ፪ ፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በሥጋ ከተወለደ ዐርባ ቀን ከሆነው በኋላ እናቱ \bd ድንግል ማርያም\bd*ና አናጢው ዮሴፍ እንደ ሙሴ ሕግ ፥ \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት ያቀርቡት ዘንድ ወደ ኢየሩሳሌም ወጡና ሕፃኑ \bd ኢየሱስን\bd* ከቤት መቅደስ ይዘውት ገቡ ።
\m ፫ ፤ ይህንንም ያደረጉት በእግዚአብኤር ሕግ ወንድ የሆነ የበኵር ልጅ ሁሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ተሰጥቶ የተቀደሰ ይሆናል የሚል ትእዛዝ ተጽፎ ነበርና ነው ። እንዲሁም \bd በእግዚአብሔር\bd* ሕግ ሁለት ዋኖሶች ወይም ሁለት የርግብ ግልገሎች ለመሥዋዕት ማቅረብ ግዴታ አለ የሚል ትእዛዝ አለና ። 
\m ፬ በዚያን ጊዜም በኢየሩሳሌም ፈጽሞ ያረጀ ስምዖን የሚባል አንድ ሰው ነበረ። እርሱም ጻድቅና \bd እግዚአብሔርን\bd* በመፍራቱ መንፈስ ቅዱስ አድሮበት ነበረና የእስራኤልን የመዳን ተስፋ ይጠባበቅ ነበር ። 
\m ፭ ፤እርሱም \bd የእግዚአብሔርን\bd* መሢሕ ሳያይ እንደማይሞት መንፈስ ቅዱስ ገልጦለት ነበረና በዚያን ቀን መንፈስ ቅዱስ አነሣሥቶት ወደቤተ 
\m መቅደስ ሄዶ ዘመዶቹ ማለት \bd ማርያም\bd*ና ዮሴፍም የሕጉን ሥነ ሥርዓት ለማስፈጸም ሕፃኑ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን ይዘው ወደ ቤተ መቅደስ ገብተው ነበረና ። በዚያን ጊዜ ሽማግሌው ስምዖን ሕፃኑን ታቅፎ \bd እግዚአብሔርን\bd* በማመስገን እንዲህ አለ ። 
\m ፮፤ ጌታ ሆይ ፤ አቤቱ እነሆ የሰጠኸኝ የተስፋ ቃል ተፈጸመ። አሁን እንግዲህ እኔን አገልጋይህን በሰላም አሰናብተኝ ። ምክንያቱም ማዳንህን በዓይኔ አይቻለሁና እርሱም በሕዝብ ሁሉ ፊት ያዘጋጀኸው ነው ። እርሱም ለአረማውያን ዕውነትን የሚገልጽ ብርሃን ይሆናል ለሕዝብህም ለእስራኤል ክብር ነው ። 
\m ፮፤ ዮሴፍና እናቱ \bd ማርያም\bd*ም ስለ ሕፃኑ በተነገረው ነገር ሁሉ ያደንቁ ነበር ፤ ይልቁንም የሕፃኑ \bd ኢየሱስን\bd* እናት \bd ማርያም\bd*ን እንዲህ አላት ፤ እነሆ ይህ ሕፃን በእሥራኤል መካከል ለብዙዎቹ የመጥፋት ምክንያት ለብዙዎችም የመዳን 
\m ምልክት ይሆናል። ለመከራከርም መነሻ ይሆናል በዚህም በብዙዎች ልብ ያለው ሥውር ሃሳብ ይገለጥ ዘንድ የአንቺን ልብ የኀዘን ሰይፍ ሰንጥቆት ያልፋል አላት ።
\m ፰፤ በዚያን ጊዜም ከአሴር ነገድ የሆነች የፋኑኤል ልጅ ሐና የምትባል አንዲት ነቢይት ነበረች። በዕድሜዋም በጣም የገፋች ስለነበረች ከባልዋ ጋር ሰባት ዓመት ከተቀመጠች በኋላ ባልዋ ሞተባት። ከዚህም በኋላ ዕድሜዋ ሰማኒያ ዐራት እስኪሆን ድረስ ከቤተ መቅደስ ሳትለይ በጾምና በጸሎት ቀንና ሌሊት ታገለግል ነበር ። 
\b 
\m ፱ ፤ ስለዚህም ትንቢቱ ሲነገር እርሷ በዚያ ተገኝታ ነበርና \bd እግዚአብሔርን\bd* ታመሰግን ነበር። ስለሕፃኑ \bd ኢየሱስም\bd* የኢየሩሳሌምን መዳን በተስፋ ይጠባበቁ ለነበሩትም የምሥራች ነገረቻቸው ።
\m ፲ ፤ እነሆ በችሎታችን መጠን የተዘጋጀው ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ያደረገው ተአምር ከዚህ ላይ ተፈጸመ ። ያለበለዚያማ አምላካዊ ተአምራቱን ማን ጽፎ ሊፈጽመው ይችለዋል ። 
\m ፲፩ ሐዋርያው ዮሐንስ በጻፈው ቅዱስ ወንጌሉ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ያደረጋቸው ብዙ ድንቅ ድንቅ ተአምራቶች ነበሩ ። አንድ በአንድ ቢጻፉ ግን የሚጸፉትን መጻሕፍት ሁሉ ዓላም ራሱ መሸከም ባልተቻለውም ነበር ብሎ ጽፏልና ። 
\m ፲፪ ፤ ስለዚህም ነገር ስለ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ምስክር የሆነ ይህንም የጻፈ ፣ ይህ ዮሐንስ የተባለ ደቀ መዝሙር ነው ። ምስክርነቱም ዕውነት እንደሆነ እኛ ፈጽመን እናውቃለን ። 
\m ፲፫ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
