\c 1 

\s1 መቅድም
\m \bd ምዕራፍ ፩\bd*
\m ፩. \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd* ፩ዱ አምላክ ንዌጥን በረድኤተ \bd እግዚአብሔር\bd* ጽሒፈ መጽሐፈ ድርሳኑ ለመስቀለ እግዚእነ ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ዘሎቱ ስብሐት ወይኩን ላእሌነ ሰላመ እግዚብሔር አብ ወሞገስ መስቀሉ ክቡር ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፪. ለዝንቱኒ ድርሳን ዘደረሶ ወዘጸሐፎ አባ መቃርዮስ ኤጲስ ቆጶስ ዘሀገር ቅድስት ኢየሩሳሌም በእንተ ዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ሎቱ ስብሐት መድኅነ ዓለም ዘከመ እፎ ኮነ ወፂኦቱ እምውስተ ግበ ጎልጎታ ዘተቀብረ ቦቱ። ወዘከመ መኑ ውእቱ ዘአውፅኦ ለዝንቱ \bd መስቀል\bd* ክቡር እምዘተቀብረ በሠለስቱ ምዕት ዓመት እምግበ መቃብር ዕሙቅ እምድኅረ ቀበርዎ አይሁድ እኩያን ምሉአነ ቅንአት ወዓመፃ ወእከይ።
\m ፬. እስመ አይድዓነ አባ መቃርዮስ ኤጲስ ቆጶስ ዘኢየሩሳሌም ለኵልነ ሕዝበ ክርስቲያን መሲሐውያን ወወንጌላውያን ኵሉ ድርሳኖ ወኪዳኖ ለዝንቱ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር \bd ዘክርስቶስ\bd* እግዚእ ዘተቀደሰ በደመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወሎቱ ክብር ወስብሐት ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፭. ወናሁ ይቤ ዝንቱ አብ አባ መቃርዮስ አነ አቡክሙ ኤጲስ ቆጶስ ዘኢየሩሳሌም እዜንወክሙ ፀቢየ ተአምረ ወመንክረ በእንተ ክቡር ዕፀ መስቀሉ ለእግዚእነ ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ዘሎቱ ስብሐት ዘከመ ወፅአ እምግበ ጎልጎታ ዕሙቅ በትእዛዘ ዕሌኒ ንግሥት። ፮. ወካዕበ እዜንወክሙ ኵሎ ድርሳኖ ወኪዳነ ሀብቱ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* \bd ዘክርስቶስ\bd* እግዚእ ሎቱ ስብሐት ዘተሰቅለ ቦቱ ለአድኅኖተ ዓለም በእንተ ቤዛ ብዙኃን።
\m ፯. እስመ ናሁ ሶበ ርእዩ ተአምራተ ወመንክራተ ብዙኃተ ዘይትገበሩ ቦቱ ደፈንዎ ወቀበርዎ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር ውስተ ግብ ዕሙቅ አይሁድ እኩያን ምሉአነ ቅንአት ወዓመፃ ከመ ኢይትከሠት ወኢይትዓወቅ ኃይል ተአምራቲሁ ወሥልጣኑ ወኪዳኑ።
\m ፰. ወካዕበ ይቤ አባ መቃርዮስ እነግረክሙ ምሥጢሮ ለዝንቱ \bd መስቀል\bd* ክቡር ዘከመ ሀለዎ ከመ ይሑር በደኅሪ መዋዕል በዐሠርቱ ምእት አርብዓ ወአርባዕቱ ዓመት ውስተ ሀገር ቅድስት ኢትዮጵያ በመዋዕለ መንግሥቶሙ ለዳግማዊ ዳዊት ወወልዱ ዘርዐ ያዕቆብ ኄራን ወፍቁራኒሃ ለእግዝእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በክልኤ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ወፍቁራነ መስቀሉ ለመድኅን። 
\m ፱. ወእሉኒ ያነብርዎ ለዝንቱ \bd መስቀል\bd* ውስተ ሀገረ ኢትዮጵያ አመ ይቤሎሙ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*በሕልመ ንዋሞሙ አንብሩ \bd መስቀልየ\bd* በዲበ \bd መስቀል\bd*።
\m ፲. ወበበይነ ዝንቱ ይነብር እንዘ የዓውድ ዝንቱ \bd መስቀል\bd* ውስተ አድባራተ ኢትዮጵያ ሠለስተ ዓመተ ወሠለስተ አውራኅ ወእምድኅረዝ የዐርግ ኀበ ደብረ ከርቤ።
\m ፲፩ ዛቲሰ መካን ቅድመ ትሰመይ ደብረ ነገሥት ወዳግመ ደብረ ነጎድጓድ ወሣልሰ ተሰምየት ደብረ ከርቤ በከመ ይቤ ሰሎሞን በመኃልይሁ እንከሰ አሐውር ለልየ ኀበ ደብረ ከረቤ።
\m ፲፪. ወደብረ ከርቤ ዘይቤ ዓዲ ዕለተ ዓርብ ዕለተ ስቅለቱ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ዘሎቱ ስብሐት።
\m ፲፫ ወካዕበ ከርቤ ዘይቤ መዐዛ ሕማሙ ለመድኃኒነ \bd ክርስቶስ\bd* ዘተወክፈ ላዕለ ጉንደ \bd መስቀል\bd* ወሥልሰ ደብረ ከርቤ ዘተሰምየት ዛቲ መካን በእንተ ዘይነብር ውስቴታ ግማደ መስቀሉ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*አበ ስብሐት።
\m ፲፬. ወይእቲ መካን ትትሌዓል እምኵሎን ገዳማቲሃ ወእምኵሎን አድባራቲሃ ወአዕጻዳቲሃ ወበሐውርቲሃ ለኢትዮጵያ።
\m ፲፭ አኮ ኀጢኦ ምዕራፈ ዝንቱ \bd መስቀል\bd* ክቡር አው በኢያእምሮቱ መካነ ደብረ ከርቤ ዘሖረ ወረደ ሠለስተ በሐውርቲሃ ለኢትዮጵያ በከመ ተቀደሳ ቀዳሚ በነሶሳወ አእጋሪሁ ምስለ እሙ \bd ቅድስት ድንግል\bd* \bd ማርያም\bd* እግዝእትነ ምድረ ግብጽ ወኢትዮጵያ አመ ወርኅ ስደቱ ለመድኃኒነ \bd ክርስቶስ\bd* አበ ስብሐት ወዓዲ በመዋዕለ ስብከቱ በከመ አንሶሰወ እንዘ ይሜህር ወንጌለ መንግሥቱ በውስተ ኢየሩሳሌም ቅድስት ሠለስተ ዓመት ወሠለስተ አውራጎ ከማሁ አንሶሰወ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ አበ ስብሐት ሠለስተ ዓመተ ወሠለስተ አውራጎ ውስተ ሀገረ ኢትዮጵያ።
\m ፲፮ ከመ ይትቀደሳ ገዳማቲሃ ወአዕጻዳቲሃ ወአድባራቲሃ ወበሐውርቲሃ ለኢትዮጵያ ቅድስት ሀገር አግአዚት።
\m ፲፯. ወፈድፋደሰ ደብረ ከርቤ።
\m ፲፰. ወይእቲ ደብረ ከርቤ አምሳለ \bd መስቀል\bd* ይእቲ ኵለንታሃ ወኢይርኅቅ እምኔሃ መንፈሰ ጥበብ ወአእምሮ እስከ ኅልቀተ ዓለም ወእስከ ምጽአቱ ለእግዚእነ ወአምላክነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ \bd*በግርማ መንግሥት ለአኅልፎተ ዝንቱ ዓለም ወሎቱ ስብሐት ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\m \bd ምዕራፍ ፪\bd*
\m ፩. ወካዕበ ንትመየጥ ኀበ ነገርነ ዘቀዳሚ ከመ ንትናገe በእንተ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* አበ ስብሐት። 
\m ፪. ወአመ ተፈጸመ ኅምሳ ምእት ወኀምስቱ ምእት ዓመት እምፍጥረተ ዓለም ወረደ እምሰማያት እግዚእነ ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*አብ ስብሐት ወመጽአ ውስተ ዝንቱ ዓለም ተሰብአ ወተሠገወ ወኀደረ ውስተ ከርሣ ለእግዝእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በክልኤ \bd ማርያም\bd* ወተወልደ። 
\m ፫. ወምክንያተ ልደቱሰ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*እግዚአ ሰማያት ወምድር ወእግዚአ ኵሉ ፍጥረት ዘነበረ እምቅድመ ፍጥረተ ዓለም ምስለ አቡሁ ወመንፈስ ቅዱስ በሠለስቱ አካላት ወበአሐዱ መለኮት በከመ ይቤ ቅዱስ ዲዮስቆሮስ ሊቀ ጳጳሳት ዘእስክንድርያ እምቅድመ ዓለም ሀሎ \bd እግዚአብሔር\bd* በመንግሥቱ \bd እግዚአብሔር\bd* በትሥልስቱ \bd እግዚአብሔር\bd* በመለኮቱ። ዳዊትኒ ይቤ እምቅድመ ዓለም ወእስከ ለዓለም አንተ ክመ።
\m ፬. ወገብሮ \bd እግዚአብሔር\bd* ለአዳም እምአርባዕቱ ጠባይዕ በአርአያሁ ወበአምሳሊሁ ወነፍሐ ውስተ ገጹ መንፈስ ሕይወት። 
\m ፭. ወእምዝ ተከለ \bd እግዚአብሔር\bd* ገነተ ተድላ ዘመንገለ ጽባሕ ወአንበሮ \bd እግዚአብሔር\bd* ለአዳም ውስተ ገነት ተድላ።
\m ፮. ወእምዝ አምጽአ \bd እግዚአብሔር\bd* ኀበ አዳም ኵሎ አራዊተ ገዳም ወእንስሳ ወኵሎ አዕዋፈ ሰማይ ዘገብረ ከመ ይስምዮሙ ስመ።
\m ፯. ወሰመዮሙ አዳም በበአስማቲሆሙ ወእስከ ይእዜ ይሰመዩ በዝንቱ ስም። 
\m ፰. ወእምዝ አምጽአ \bd እግዚአብሔር\bd* ድቃስ ላዕለ አዳም ወእንዘ ሀሎ ነዊሞ አዳም ነሥአ \bd እግዚአብሔር\bd* አሐደ ዐፅመ እምገቦሁ ዘፀጋም ወገብራ ለሔዋን እምኔሁ ከመ ትኩኖ ረዳኢተ ለአዳም ወወሀባ መንፈሰ ሕይወት። 
\m ፱. ወሀሎ አዳም ይሬእዮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በስብሐተ መለኮቱ ወበቅድስት \bd ሥላሴ\bd*። ወአዳምሰ ሶበ ይሬእዮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በስብሐቲሁ ኮነ ይትፌሣሕ ወይትሐሠይ ውስተ ገነተ ተድላ።
\m ፲. ወአቅደመ \bd እግዚአብሔር\bd* አዝዞቶ ለአዳም እምድኅረ አንበሮ ውስተ ገነተ ተድላ እስመ አቅደመ አእምሮ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ሰይጣን ዘወድቀ እመዓርጊሁ ይቀንዕ ላዕሌሁ ወያስሕቶ።
\m ፲፪. ወይቤሎ \bd እግዚአብሔር\bd* ለአዳም እምዝንቱ ኵሉ ዕፅ ዘሀሎ ውስተ ገነት ብላዕ ወለዕፅሰ እንተ ሀለወት ማእከለ ገነት ኢትቅረባ ወኢትብላዕ እምኔሃ እስመ ለእመ በላዕከ እምኔሃ ሞተ ትመውት።
\m ፲፫ ወይእዜኒ ኢትዕልወኒ ወኢትትዓደው ትእዛዝየ።
\m ፲፬. አእምር ኦ አዳም ለእመ ኮንከ በአምሳለ እሉ ዕፀው ሰማያውያን ትሄሉ ውስተ ገነት ለዝሉፉ እስመ በአርአያየ ወበአምሳልየ ፈጠርኩከ አንሰ ኦ አዳም አርአያሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አንተ።
\m ፲፭. ወአነ ገነተ ተከልኩ በውስተ ኵሎን መካናት አእምር ሠናየ ወእኩየ እምቅድመ ይኩን ላዕሌከ ድቀተ ዕቅፍት። በአርአያዩ \bd እግዚአብሔር\bd* አንተ ኵሎን
\m ፲፮. ወይእዜኒ ኢታስተዓሪ ምስሌየ ርእሰከ ከመ ትኩን ከማየ እስመ በጊዜ ትሄሊ ዘንተ ወበላዕከ እምዕፅ ሞተ ትመውት። .
\m ፲፯. ኦ አዳም ኢትኅሥሥ መንግሥትየ ወኢክብርየ እስመ ኢትክል ረኪበ ክሂሎትየ።
\m ፲፰. ኦ አዳም ኢትኅሥሥ ስብሐትየ ዘኢይረክቦ መኑሂ።
\m ፲፱ ወይእዜኒ ለሱ ኦ አዳም ወኢትትዓደው ትእዛዝየ ከመ ኢያውፅእከ እምገነተ ተድላ ውስተ ምድር ርግምት።
\m ፳. ወሶበ ርእየ ወአእመረ ሰይጣን መንግሥተ ወጸጋ ዘወሀቦ \bd እግዚአብሔር\bd* ለአዳም ቀንአ ላዕሌሁ ዐቢየ ቅንአተ።
\m ፳፩. ወአርዌ ምድርን ትጠበብ አሜሃ እምኵሎሙ አራዊት ምድር ወመጽአ ኅቤሃ ሰይጣን ወሰአለ ከመ ታብሖ ይባእ ውስቴታ ከመ ያስፍጦ ለአዳም።
\m ፳፪. ወአውስአቶ አርዌ ምድር ወትቤሎ ግበር ዘፈቀድከ ወሶቤሃ ቦአ ውስቴታ ሰይጣን ወኮነቶ ቤተ ወወሰደቶ ውስተ ገነት ወረከቦ ለአዳም ቅድመ ወይቤሎ ሰላም ለከ ኦ አዳም ንጉሠ ሰማያት ወምድር ወአውሥኦ አዳም እንዘ ይብል ፍልጥ አንተ አርዌ ምድር አኮ አነ ንጉሠ ሰማይ አላ ንጉሠ ምድር።
\m ፳፫. ወካዕበ ሖረ ኀበ ሔዋን ወይቤላ ሰላም ለኪ ኦ ንግሥተ ሰማያት ወምድር ይእቲሰ ተወክፈቶ ሰላሞ ወእምዝ ይቤላ ሰይጣን በአፈ አርዌ ምድር ምንተ አዘዘክሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ለኪ ወለ አዳም ብእሲኪ።
\m ፳፬ ይእቲኒ ዜነወቶ ትእዛዘ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዘ ትበል እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ይቤሎ ለአዳም እግዚእየ አመ ዕለተ ትበልዕ እምዕፅ ዘሀሎ ማዕከለ ገነት ሞተ ትመውት።
\m ፳፭ ወይቤላ ሰይጣን እመሰ በላዕክሙ እምዕፅ ዘይቤለክሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ኢትብልዑ እምኔሁ አኮ ዘትመውቱ ሞተ ወባሕቱ ትከውኑ አማልክተ ወተአምሩ ሠናየ ወእኩየ ወበእንተዝ ይቤለክሙ ኢትብልዑ እምኔሃ።
\m ፳፮ ወለኪ ኦ ሔዋን እስመ ገብረኪ \bd እግዚአብሔር\bd* እምድኅሬሁ ለአዳም ከመ ይረስዮ ሊቀ በላዕሌኪ ወያዕብዮ እምኔኪ።
\m ፳፯ ወይእዜኒ ተወከፊ እምኔየ ምክረ ወቅድሚ ሰሊዕ እምዕፅ ዘይቤለክሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ኢትብልዑ እምኔሃ ከመ ይዕበይ ክብርኪ ወትኩኒዮ ለአዳም ከመ አምላክ።
\m ፳፰ ወሶበ ስምዐት ሔዋን ቃሎ ለሰይጣን ርእየታ ለዕፅ ከመ ሠናይት ጥቀ ላበሊዕ ወመተረት እምፍሬሃ ወበልዐት ወረከበታ ጥዕምተ ለአዳምኒ ወሀበቶ ወበልዕ ወአስተጠዓማ።
\m ፳፱. ወሶበ ዐለዉ ትእዛዘ \bd እግዚአብሔር\bd* ተሰልቡ እምልብሰ ብርሃን ዘኮነ ይለብስዎ ወተፈትሐ አዕይንቲሆሙ ወአእመሩ ከመ ዕራቃኒሆሙ እሙንቱ ወኀፍሩ አሜሃ ወሰፈዩ ቁጽለ በለስ ወገብሩ ሎሙ መዋርዕተ።
\m ፴ ወሶበ ኮነ ፍና ሠርክ ስምዑ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዘ ያንሶሱ ማዕከለ ገነት ወተኀብኡ አዳም ወሔዋን እምቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* ማእከለ ዕፀዊሃ ለገነት።
\m ፴፩ ወጸውዖ \bd እግዚአብሔር\bd* ለአዳም ወይቤሎ አይቴ ሀሎከ ኦ አዳም ወአውሥአ ወይቤ አዳም ሰማዕኩ ድምፀከ ወፈራህኩ ከመ ኢትርአየኒ እስመ ዕራቅየ አነ ወተኃባእኩ።
\m ፴፪. ወይቤሎ \bd እግዚአብሔር\bd* መኑ አይድዓከ ከመ ዕራቀከ አንተ ወሚመ ዓለውከኑ ትእዛዝየ ወበላዕከ እምዕፅ ዘከላዕኩከ ከመ ኢትብላዕ እምኔሃ አው ኮንከኑ ይእዜ አምላከ በከመ አሰፈወከ ሰይጣን ወነዋ እንከ ተሠልጠ ሞት ላዕሌከ በከመ አነ እቤለከ።
\m ፴፫. ወይቤ አዳም ኦ እግዚእየ ብእሲት እንተ ወሀብከኒ እን... ትንበር ምስሌየ ይእቲ አስሐተተኒ ወአብልዓተኒ እምዕፅ አንተ ዘከላዕከኒ።
\m ፴፬. ወይቤላ \bd እግዚአብሔር\bd* ለሔዋን ለምንት ዓመውኪ ትእዛዝየ ወትቤ ብእሲት ኦ እግዚእየ አርዌ ምድር አስፈጠተኒ ወበላእኩ።
\m ፴፭. ወይቤላ \bd እግዚአብሔር\bd* ለአርዌ ምድር እስመ ገበርኪዮ ለዝንቱ ግብር ርግምቲ ኩኒ እምኵሉ እንስሳ ወእምኵሎሙ አራዊተ ምድር ወበእንግድዓኪ ሑሪ ወመሬተ ብልዒ ወበኵሉ መዋዕለ ሕይወትኪ አስተፃርር ማእከለ ዘርዕኪ ወማዕከለ ዘርዓ ለብእሲት ወኵሎሙ ደቂቃ ይቀጠቅጡ ርእሰኪ ወአንቲኒ ትነስኪ ሰኮናሆሙ።
\m ፴፮. ወእምዝ ይቤላ \bd እግዚአብሔር\bd* ለሔዋን በእንተ ዘኀለይኪ በነፍስኪ ከመ ትኩኒ መልዕልቶ ለአዳም ከማሁ ይኩን ውእቱ መልዕልቴኪ ወውእቱ ይቅንይኪ።
\m ፴፯. በሕማም ለዲ ወወሊደኪ ይኩን ምግባእኪ ኀበ ምትኪ።
\m ፴፰ ወለአዳምኒ ይቤሎ \bd እግዚአብሔር\bd* እስመ ሰማዕከ ቃለ ብእሲትከ ወበላዕከ እምውእቱ ዕፅ ዘአዘዝኩከ ከመ ኢትብላዕ ወበእንተዝ ርግምተ ትኩን ምድር በእንቲአከ ሦክ ወአሜከላ ይብቀልከ ወበሐፈ ገጽከ ብላዕ ኅብስተከ እስከ ትገብእ ውስተ መሬት እንተ እምኔሃ ወፃእከ እስመ መሬት አንተ ወትገብእ ውስተ መሬት።
\m ፴፱. ወዘንተ ብሂሎ ሰደዶሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ለአዳም ወለሔዋን እምገነት ወአውፅኦሙ እምኔሃ ከመ ይትገበራ ለምድር ወአኅደሮ ቅድመ ገነተ ተድላ። 
\m \bd ምዕራፍ ፫\bd*
\m ፩. ወእምዝ ዐጸወ ኆኅተ ገነት ወበዴዴሁ አቀመ ኵናል እሳት ዘይነድድ ከመ ኢይግባእ አዳም ተሐቢሎ ዳግመ ወኢይብላዕ እምዕፀ ሕይወት ዘትኩል ውስቴታ ለገነት ወኢይሕይው ለዝሉፉ። 
\m ፪. ወአቀሞ ለኪሩብ በአንቀጸ ገነት። 
\m ፫. ወአመ ሀሎ አቡነ አዳም ውስተ ገነት ኮነ ይሬኢ አካለ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ውእቱኒ ይሄሉ ማእከለ ዕፀዊሃ ለገነት በኀበ አልቦ ሕማም ወኢ ትካዝ ወኢሞት። 
\m ፬. ወድኅረ ወድቁሰ አዳም ወሔዋን እምገነተ ኤዶም ወኀደሩ ውስተ ደብር ቅዱስ ዘውእቱ ደብረ መዛግብት ኮኑ ያጼንዉ ጼና መዓዛሃ ለገነት ወኢይክሉ በጺሖታ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* አዕቀበ ኖኅታ ለገነት መልአከ በከመ አቅደምነ ነጊረ ወአዖደ ዐውዳ በቅጽረ እሳት ልሁብ። 
\m ፭. ወሶበ ርእዩ ከመ ኢተክህሎሙ በጺሕ ውስተ ገነት ኮከዩ ብካየ መሪረ ወነበሩ እንዘ ያስቆቅዉ እምድኅረ ድቀቶሙ እምገነት ሠለስተ ዓመተ። 
\m ፮. ወእምድኅረዝ አእመራ አዳም ለሔዋን ብእሲቱ ወወለደቶ ለቃየል ወለእኅቱ ወካዕበ አእመራ አዳም ወወለደት አቤልሃ ጻድቀ ምስለ እኅቱ። 
\m ፯. ወኮነ ቃየል ይቀንዕ ላዕለ እኙሁ አቤል እስመ ፈቀደ ያውስባ ለእኅቱ ዘተወልደት ምስሌሁ ወባሕቱ አዳም ኮነ ይኄሊ ያስተዋስብ እኅተ ቃየል ዘተወልደት ምስሌሁ ለአቤል ወእኅተ አቤል ለቃየል።
\m ፰ እስመ ኢፈቀደ አዳም ያስተዋስብ እኅወ ወእኅተ ዘተጓጊ በአሐቲ ዕለት ወበአሐቲ ዕለት ዘተወልዱ።
\m ፱. ወዝ ውእቱ ምክንያተ ጽልኡ ለቃየል ምስለ እኁሁ።
\m ፲. ወዓዲ አምጽአ ቃየል እምነ ፍሬ ምድር መሥዋዕተ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወአቤልሰ እምበኵረ አባግዒሁ ወእምስቡሐኒ ሆሙ አምጽአ ወነጸረ \bd እግዚአብሔር\bd* ላዕለ አቤል ወላዕለ መሥዋዕቱ ላዕለ ቃየልዕ ወላዕለ መሥዋዕቱ ኢነጸረ። 
\m ፲፩. ወበእንተ ዝንቱኒ ቀንአ ቃየል ላዕለ አቤል እኁሁ ወቀተሎ። 
\m ፲፪. ወሶቤሃ ጸውዖ \bd እግዚአብሔር\bd* በደመና ወይቤሎ ቃየል ቃየል አይቴኑ ውእቱ አቤል እኁከ ወአውሥአ ቃየል በግዝፈተ ልብ ወይሴ ኢየአምር ቦኑ ዐቃቢሁ አነ ለአቤል እኁየ።
\m ፲፫. ወይቤሎ \bd እግዚአብሔር\bd* ለእመ ኢኮንከ ዓቃቢሁ ለምንት ቀተልኮ ወረገሞ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይቤሎ ርዑደ ወድንጉፀ ኩን ውስተ ኵላ ምድር በኵሉ መዋዕለ ሕይወትከ። 
\m ፲፬. ወተከዙ አዳም ወሔዋን ወሐዘኑ ጥቀ በእንተ ቅትለቱ ለአቤል ወልዶሙ ንጹሕ ወጻድቅ ምእተ ዓመተ።
\m ፲፭. ወሶበ ተፈጸመ ምእት ዓመት እምቅትለተ አቤል ተራከቡ አዳም ወሔዋን ተፀንሰ ወተወልደ ሴት ወእምዝ አኀዙ ይትባዝኁ ደቂቆሙ እስከ ተወልዱ አበው ንጹሐን እስከ ኖኅ ጻድቅ ዘአድኀኖ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስለ ደቂቁ ስድስቱ ወብእሲቱ እማየ አይኅ።
\m ፲፮ ወአብርሃም ዕቢዮሙ ውእቱ ለአበው ጻድቃን እምድላ) ርደተ ማየ አይኅ እስመ ሰመዮ \bd እግዚአብሔር\bd* ፍቁሮ።
\m ፲፯. ወእምዝ ወለዶ ለይሥሐቅ ወይሥሐቅ ወለዶ ለያዕቆብ ወበዝኃ ዘርዖሙ ቀዋሚ ለዓለመ ዓለም እስከ ተፈጸመ ኀምስቱ ዕለት ወመንፈቀ ዕለት። 
\m ፲፰. እስመ ነገሮ \bd እግዚአብሔር\bd* ለአዳም አመ ፀአቱ እምገነት እንዘ ይብል ትነብር ሕያወ ወምውተ ውስተ ምድር ርግምት እስከ ሐሙስ ዕለት ወመንፈቃ ለዕለት። 
\m ፲፱. ወትርጓሜሁ ለኀምስቱ ዕለት ወመንፈቀ ዕለት ኀምሳ ምእት ወኀምስቱ ምእት ዓመታት እማንቱ። 
\m ፳. ወሶበ ተፈጸማ ኀምሳ ምእት ወኅምስቱ ምእት ዓመታት እምፍጥረተ ዓለም ተዘከረ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ ተግባረ እደዊሁ እለ አምጽኦሙ እምኀበ አልቦ ኀበ ቦ ዘከመ በዝኀ ወፈድፈደ ላዕሌሆሙ ሕማም ወምንዳቤ ወወረደ እምሰማያት ዲበ ምድር እግዚእነ ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ሎቱ ስብሐት ወኀደረ ውስተ ከርሣ ለእግዝእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በክልኤ \bd ማርያም\bd* በብሥራተ ገብርኤል ሊቀ መላእክት ተሰብአ ወተሠገወ ዘእንበለ ዘርዐ ብእሲ ወኮነ ሰብአ ፍጹመ ዘእንበለ ኃጢአት እምኔሃ ከመ ያድኅነነ እምተቀንዮቱ ለዲያብሎስ።
\m ፳፩. ወሶበ ተፈጸመ መዋዕለ ጽንሳ ለእግዝእትነ መር ዘውእቱ ተስዓቱ አውራኅ ወኅምስቱ ዕለታት ከመ ኮሌ ሰብእ አመ እስራ ወተሱዑ ለወርኀ ታኅሣሥ ተወልደ እግዚእነ ወአምላክነ ወመድኀኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ዘሎቴ ስብሐት ውስተ ቤተ ልሔም ጊዜ መንፈቀ ሌሊት ወአስተማወቅዎ አድግ ወላሕም እስትንፋሶሙ።
\m ፳፪. ኖሎትኒ ወመላእክት ሰብሕዎ ወአእኰትዎ እስመ በይእቲ ዕለተ ልደቱ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*አበ ስብሐት አሐደ ዘመደ ኮኑ መላእክት ወሰብእ ከመ ይሰብሕዎ \bd ለክርስቶስ\bd* አምላክነ በቃለ አሚን ወበስብሐት ወበመዝሙር።
\m ፳፫ ወዓዲ ሰብሕዎ በይባቤ እንዘ ይብሉ ዮም ተወልደ ተስፋሁ ለአዳም ዮም ተወልደ ብርሃኑ ለዓለም ዮም ተወልደ መድኃኔ ዓለም ዮም ተወልደ ቤዛ ኵሉ ዓለም።
\m ፳፬. ወካዕበ በይእቲ ዕለተ ልደቱ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*አበ ስብሐት አስተርአየ ኮከብ ብሩህ ወመጽኡ ሰብአ ሰገል እንዘ ይመርሖሙ ውእቱ ኮከብ እስከ አብጽሖሙ ኀበ በአት ዘቤተ ልሔም ወኮከብኒ ቆመ መልዕልተ በአት ዘተወልደ ውስቴቱ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት።
\m ፳፭ ወአመ በጽሑ ውስተ ቤተልሔም እሉ ሰብአ ሠገል ረከብዎ ለሕጻን ወሰገዱ ሎቱ ለንጉሠ ስብሐት ወእግዚአ አጋእዝት ወንጉሠ ነገሥት ወአርኅዉ መዛግብቲሆሙ ወአብኡ ሎቱ አምኃ ወርቀ ከርቤ ወስሒነ ንጹሐ።
\m ፳፮ ወበስሙን ዕለት ተገዝረ ከመ ሕጻናት ከመ ይ፡ ሕጋ ለኦሪት።
\m ፳፯ ወበአርብዓ ዕለት ቦአ ቤተ መቅደስ እኂዞ ዕጉለ ርግብ ወዘውገ ማዕነቅ።
\m ፳፰ ወነበረ ፩ዱ አርጋዊ በኢየሩሳሌም ዘስሙ ስምዖን ወውእቱ ጻድቅ ወየዋህ ወይሴፎ ከመ ይርአይ ፍሥሐሆሙ ወመድኃኒቶሙ ለእስራኤል ወመንፈስ ቅዱስ ኅዱር ላዕሌሁ። 
\m ፳፱. ወአርአዮ መንፈስ ቅዱስ ወነገሮ ከመ ኢይመውት ዘእንበለ ይርአይ መሲሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘመጽአ ውስተ ዓለም ለአንድኅኖተ አዳም ወደቂቁ። 
\m ፴. ወካዕበ አጽንዖ ወወሰዶ መንፈስ ቅዱስ ምኵራበ ወሶበ አብእዎ አዝማዲሁ ለሕጻን እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ንጉሠ ስብሐት ከመ ይግበሩ ሎቱ ዘበሕጉ ተወክፎ ውእቱ ስምዖን ወአንበሮ ውስተ ሕጽኑ። ወሶቤሃ በርሀ ዕይኑ ወባረኮ \bd ለእግዚአብሔር\bd*።
\m ፴፩. ወእምዝ ይቤ ይእዜ ትስዕሮ ለገብርከ በሰላም እግዚኦ በከመ አዘዝከ እስመ ርእያ አዕይንትየ አድኅኖተከ ዘአስተዳሎከ ቅድመ ኵሉ ሕዝብከ። ከመ ትክሥት ብርሃነ ለአሕዛብ ወክብረ ለሕዝብከ እስራኤል።
\m ፴፪. ዮሴፍስ ወእሙ \bd ማርያም ድንግል \bd*እግዝእትነ ያዓካ በእንተ ዘነበበ ላዕሌሁ ዝንቱ አረጋዊ።
\m ፴፫. ወካዕበ ባረኮሙ ስምዖን ለሰብኡ አመ በርሃ ዓይኑ ወይቤላ ለእሙ እግዝእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በ፪ኤ \bd ማርያም\bd* ናሁ ዝንቱ ሕጻን ሥዩም ውእቱ ለድቀቶሙ ወለተንሥኦቶሙ ለብዙኃን እምውስተ እስራኤል ወለትእምርት።
\m ፴፬. ወለኪሰ ይበውእ ውስተ ልብኪ ኵናተ ኑፋቄ ከመ ይክሥት ኅሊና ልቦሙ ለብዙኃን።
\m ፴፭. ዝንቱኒ ነገረ ተነብዮ ዘይበጽሐ አመ ተሰዶቱ ወአመ ስቅለቱ ወሞቱ።
\m ፴፮. ወእምድኅረ ባረኮሙ ስምዖን ተመይጡ ውስተ ቤቶሙ ዮሴፍ ወእግዝእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* ሰ፪ኤ \bd ማርያም\bd* ነሢኦሙ \bd ኢየሱስ\bd*ሃ ሕነነ እግዚእነ አበ ስብሐት።
\m ፴፯. ወእምአሜሃ በበሕቅ ልሕቀ እንዘ ይትኤዘዝ ለአዝማዲሁ እንተ ይእቲ \bd ማርያም ድንግል \bd*እሙ በከመ ግዕዘ ሕጻናት። 
\m ፴፰. ወበሠላሳ ክረምት በዮርዳኖስ ተጠምቀ በእደ ዮሐንስ ገብሩ ወልደ ዘካርያስ ከመ ይሥጥጥ መጽሐፈ ዕዳሆሙ ለአዳም ወለሔዋን።
\m ፴፱ ወበጊዜ ጥምቀቱ ይቤ አብ ዝንቱ ውእቱ ወልድየ ዘአፈቅር ዘኪያሁ ሠመርኩ ወሎቱ ስምዕዎ። 
\m ፵. ወመንፈስ ቅዱስ ወረደ ላዕሌሁ በርእየተ ርግብ ጸዓዳ ወነበረ ዲበ ርእሱ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*እግዚአ ስብሐት።
\m ፵፩. ወእምድኅረ ተጠምቀ ቦአ ውስተ ገዳመ ቆሮንቶስ ወጸመ አርብዓ መዕልተ ወአርብዓ ሌሊተ ርኅበ ወጸምዐ እስከ አመከሮ ዲያብሎስ ከመ ይኩነነ አርአያ ወአምሳለ።
\m ፵፪. ወእምዝ መሀረ ወንጌለ መንግሥት ሠለስተ ዓመተ ወሠለስተ አውራኅ። 
\m ፵፫. ወእምድኅረ ፈጸመ ኵሉ ሕጊ ትስብእት ዖደ ቤተመቅደስ በዕለተ ሆሣዕና ተጽዒኖ ዲበ ዕድግት ወዲበ ዕዋላ።
\m ፵፬. ወተቀበልዎ ሕዝብ ብዙኃን አእሩግ ወሕጻናት እንዘ ይብሉ ሆሣእና በአርያም ለወልደ ዳዊት።
\m ፵፭ አእባንኒ ሰብሑ በቃለ ስብሐት እንዘ ይብሉ ቡሩክ ዘይመጽእ በስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ሆሣዕና በአርያም ሆሣዕና ለወልደ ዳዊት።
\m ፵፮. ወሶበ ነጸሩ አይሁድ እኩያን ዘንተ ዕፁበ ግብረ ወዘንተ ተአምረ ወመንክረ ተምዑ ወቀንኡ ላዕለ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*አብ ስብሐት ዐቢየ ቅንአተ ሰይጣናዌ በከመ ይቤ ዳዊት ነቢይ ቅንአት አኀዞሙ ለሕዝብ አብዳን።
\m ፵፯. ወእምዝ በሣኒታሁ በሰኑይ ወበሠሉስ ዕለት መከሩ ወበረቡዕ ዕለት አኅለቁ ምክረ ሞቱ ከመ ይስቅልዎ ዲበ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ወይቅትልዎ ሎቱ። 
\m ፵፰. ወበዕለተ ሐሙስ አርአዮሙ ለሐዋርያት ሥርዓተ ምሥጢር ዘቁርባን ወወሀቦሙ ሥጋሁ ቅዱስ በአምሳለ ኅብስት ወደሞ ክቡረ በአምሳለ ወይን እንዘ ይብል ንሥኡ ብልዑ ሥጋየ ወስትዩ ደምየ እስመ ዘበልዐ ሥጋየ ወሰትየ ደምየ በሕይወት ዘለዓለም፡፡
\m ፵፱. ወሶበ ትገብሩ ዘንተ ተዝካረ ሞትየ ትገብሩ ወተዝካረ ትንሣኤየ ትዜንዉ፡፡
\m ሣህሉ ወምሕረቱ ወሞገሰ መስቀሉ የሀሉ ምስለ ኩልነ ሕዝበ ክርስቲያን ለዓለመ ዓለም አሜን፡፡
