\c 17 

\s1 መልክአ አቡነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd*
\b 
\m 1. እወጥን ስብሐተ ለስብሐቲከ ወአስተዋድድ መዝሙረ። ለቃለ መሰንቆ ጸጋከ እንዘ ይከውኖ አውታረ ተራድአኒ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እስከ ፍጻሜ ቃል ድኅረ እመሰ ኢፈጸምኩ ወኢኀተምኩ ነገረ ቅድመ ጠቢባን ደቂቅከ ኢይከውን ዝክረ። 
\b 
\m 2. ሰላም ለዝክረ ስምከ መፍቀሬ አምላክ ስሙ በርእሰ ቀዳማይ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እንተ ነበረ ቀዲሙ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ኅቱም ለሙሴ በማኅተሙ እስራኤል ሕዝብከ አእላፈ፤ አእዛን ኵሎሙ መና ውዳሴከ በትፍሥሕት ይጥዕሙ። 
\b 
\m 3. ሰላም ለሥዕርተ ርእስከ ዘተረሰየ ቅብዐ። አምሳለ ብእሲ ወሬዛ ውስተ ቤተ መርዓት መርዓ ሐዋርያ ፊሊጶስ ከመ ትትራድአኒ ነዓ እመሰ እምልብከ ተራድኦ ነገር ተኀጥአ መንግሥተ አምላክ፡ይከውን ዜና ግብር ዘአፍአ። 
\b 
\m 4. ሰላም ለርእስከ እስከ ይትሀወክ ናላሁ ዘአፈድፈድከ ሰጊደ ለአምልክ በሥላሴሁ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወልድከ ለአንቀጸ እዝንከ በአፍአ ጽርሑ ጊዜ ገዐረ በብካይ እስከ ይትሌዐል ጽራኁ ከመ ፈሪሳዊ ምኩሕ ኢኩን ጻማሁ። 
\b 
\m 5. ሰላም ለገጽከ በነቅዐ ማየ ሀፍ ዘተኀፅበ ጊዜ አፍለስከ ሰጊደ ወጊዜ ተጋደልከ ካዕበ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ዕስየኒ ዘውዳሴከ ንባበ ካህናት ማኅበራኒከ ኀበ ረሰዩ ምኵራበ ቦቱ ይስብኩ ወያስምዑ ሕዝበ። 
\b 
\m 6. ሰላም ለቀራንብቲከ በማየ አንብእ እለ ርሕሳ እምነ ቤቶን ወርስቶን እስከነ ፈለሳ አንበሳ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወእጓለ ጽኑዕ አንበሳ እስመ ተወልደት እምኔከ ለማየ ዮርዳኖስ እምከርሣ ለካልእት ሲና ቤትከ አሠኒ ሞገሳ። 
\b 
\m 7. ሰላም ለአዕይንቲከ እለ ርዕያ በነጽሮ በዐይነ ሕሊና ዘውስጥ ለዓለመ ጽልመት ወተዐውሮ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ነዓ መንገሌየ በተፋቅሮ ከመ እትሉ በድኅሬከ እንዘ እዜምር ዘምሮ ለቤተ አምላክ እሰከ እሬኢ ግብሮ 
\b 
\m 8. ሰላም ለአእዛኒከ ምስማዓተ ኵሉ ዓለም ሶበ ጸለየ ኀቤከ በቃለ ሕማም\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ዮሐንስ ዘንብረትከ ገዳም መኑ ከማከ ፍቁርየ ዘንበለ መስፈርት ወዐቅም ቅድመ ገጸ አምላክ ዘብዕለ በጸሎት ወጾም። 
\b 
\m 9. ሰላም ለመላትሂከ እንተ ዲቤሆን ዘወረደ ምንኅረ አንብዕ ላዕሌሆን እስከ ረሰየ መንገደ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ፈኑ እምአርዳኢከ አሐደ ከመ ይምርሐኒ ኀበ ልብየ ፈቃደ እስመ ረድአ መፍቅደ አልብየ ወካልአ ወልደ 
\b 
\m 10. ሰላም ለአእናፊከ እለ አጼነዋ መዐዛ በአንፈ ኅሊና ዘውስጥ እምሥጢረ ቅድስት ጠረጴዛ ዘቂሳርያ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ዘብሔረ ጋዛ ርድአኒ በረድኤትከ ለድኩመ ባሕርይ ወሬዛ ወለሠናይትከ እንሣእ እምሠናይ ግዕዛ። 
\b 
\m 11. ሰላም ለከናፍሪከ እለ መሀራ ተግሣጸ። ጊዜ እም ሃይማኖት ነትገ ወጊዜ እምግባር ሐጸ ጊዜ ጐድጐድከ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ታርኅወኒ አንቀጸ እለ መርሐ \bd ክርስቶስ\bd* ወጴጥሮስ አኀዊከ እንዘ ይከውኑከ ቢጸ በራሕበ ልብየ ግበሩ ምርዋጸ። 
\b 
\m 12. ሰላም እብል ዘዚአከ አፈ። ውስተ እዝነ አብዳን ሕዝብ እንተ ሰበከ፤ መጽሐፈ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ሀበኒ እምክንፈ ረድኤትከ ክንፈ እንዘ እተሉ ድኅሬከ ከመ ታዕድወኒ ጸድፈ እስመ በዝንቱ እበኪ ወአስቆቁ ዘልፈ። 
\b 
\m 13. ሰላም ለአስናኒከ ዘኢፈተዋ አክሞስሶ ወኢፈቀደ ፍሥሐ ምስለ ፍሱሐን በተከንሶ ነባቤ መለኮት ፊሊጶስ ጼና አንክሶ ለምኔትከ ግሸና ዘደመ መለኮት ቀደሶ ለሊቀ ማኅበር ወልድከ አሠኒ ሞገሶ። 
\b 
\m 14. ሰላም ለልሳንከ ልሳነ ጰራቅሊጦስ ኀይሉ ዕፀወ ኀጢአት ወጌጋይ ዘያውዒ እሳተ ቃሉ ሥጋዊ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወመልአክ ዘላዕሉ እንተ ፈጸምከ በድረከ በሠናይ እንዘ አሠሮ ትተሉ ለተክለ ሃይማኖት ጻድቅ ዘትሩፍ፤ ገድሉ። 
\b 
\m 15. ሰላም ለቃልከ ቃለ ወልደ አምላክ ነባቢ ጊዜ ፈቀደ ነሣኢ ወጊዜ ሠምረ ወሃቢ መምህር\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወበላዕለ አዕላፍ ወሃቢ ረምሃ በቃል ላዕለ ከርሠ ፀርየ ደርቢ ወበረከተከ ላዕሌየ አዕቢ። 
\b 
\m 16. ሰላም ለእስትንፋስከ ዘይፌውስ ጢሱ እለ በሕማም ደወዩ ወእለ በጌጋይ ረኵሱ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ፍቁር ለተክለ ሃይማኖት ባሕርየ ከርሱ አእጋረ ልብየ መንገሌከ ጌሱ እምርስተ ቤትከ በጸጋ ይረሱ። 
\b 
\m 17. ሰላም ለጉርዔከ ዘተናበበ በዜማ ቃለ ማሕሌት ሠናየ እስከ ይደምፅ መልዕልተ ራማ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ስርግው በዐጽፈ ብፅዓን ወበአስኬማ መኑ ከማከ እምሥጋዊ ዘተከለለ በግርማ እንበለ ጳውሊ ግሑስሥ ወምስኪን በርሶማ። 
\b 
\m 18. ሰላም ለክሳድከ ባዝግና ሃይማኖት ዘዐነቀ ለዐይነ ፍትወት አኮ ብሩረ ወወርቀ እምንጦኒ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እስመ አፈድፈድከ ጽድቀ ዜና ዝክርከ መንፈሳዊ ኀበ ውስተ ኵሉ ተዐውቀ እስከ ደቂቅከ በዙኁ ወፈድፈዱ ጥቀ። 
\b 
\m 19. ሰላም ለዘባንከ ዘተሞጥሐ ትህትና እንዘ ወልደ ንጉሥ አንተ ወልዑል በስፍሐ ምልክና ሐዋርያ ፊሊጶስ ዘበቍዐከ ምድረ ግሼና፡
\b 
\m 20. ድኅረ ተሰብረ እምጸላኢ ዘአልዐልከ ቀርና ወድኅረ እሞት ዘአንሣእከ በድና። 
\b 
\m 21. ሰላም ለመታክፍቲከ መስቀለ ትሕትና ዘጾረ እምቤተ መንግሥት ብዕል አመ ፍና ንዴት ሖረ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ቅድሜከ እመ \bd እግዚአብሔር\bd* ሠምረ እቀውም ቅድመ ገጽከ እንዘ እተሉ አሠረ ወምስለ ጻድቃን ደቂቅከ እገብር ማኅበረ። 
\b 
\m 22. ሰላም ለእንግድአከ ለማየ አእምሮ ምእላዱ እንተ እምውስቴቱ ይትቀዳሕ ለዘጽህቀ ዐቅመ ፈቃዱ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ፍቁር \bd ለፊልጶስ\bd* ባሕርየ ወልዱ ያስተበፅዑከ ገዳመ ትሕትና ዘዖዱ ወይዌድስከ በልሳኑ ፩፩። 
\b 
\m 23. ሰላም ለሕፅንከ ምርፋቀ ንዴት ወምንዳቤ እንዘ ለለሰዐት ትትዌከፍ በስብሐት ወበይባቤ ለባሴ ትዕግሥት ፊሊጶስ ልሳነ መጽሐፍ በከመ ይቤ ነፍስየ ትትአመነከ እንዘ ትከውና መጋቤ ውስተ ቤተ ነፍስከ ትኅድር ዘይምዕዝ እምከርቤ። 
\b 
\m 24. ሰላም ለአእዳዊከ እንዘ ያጸንዓ መስቀለ ጊዜ ይሰፍሕ እደ ወጊዜ ይገብራ ኀይለ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ኀቤከ ዐቅመ ልብየ ተልዕለ አውርድ ሊተ እምሰማይ ከመ ትምጥቀኒ ሐብለ እስመ ጸድፈ ጌጋይ ከልአኒ ከዊኖ ማዕበለ። 
\b 
\m 25. ሰላም ለመዛርኢከ መዛርዐ ጌጋይ እለ ቀጥቀጣ ጊዜ ሰበከ በስሙ ለኆኅተ ቤት ወስመ የውጣ 
\b 
\m 26. ነጋዲ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ለመንግሥተ ሰማይ ዘተሣየጣ አስተበቍዐከ ለማሕሌትየ ተውላጣ ርስሐተ ነፍስየ ታንጽሕ አፍአሃ ወውስጣ። 
\b 
\m 27. ሰላም ለኵርናዕከ እምኵርናዐ ዳዊት ክቡድ ዘይቀጠቅጦ ለሰይጣን በኀይለ ሰጊድ ሐዋርያሁ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ለወልድ ዋሕድ እስእለከ ትክድነኒ በአክናፈ… አመ ሳዐ ፍዳ ግሩም ወመፍርህ ዐውድ። 
\b 
\m 28. ሰላም ለእራሐቲከ ለረድኤተ ስግደት እለ አውተራ እንዘ ያጸንዓ ምድረ በቅድመ መስቀል ዘሊቶስጥራ ወልደ ነገሥታት ፊሊጶስ ወመግረሬ አእላፍ ሐራ ኀዲገከ ብዕለ ፍሥሐ ከመ ትትወከፍ መከራ ለወለተ ዳዊት ማርያም ተሎከ አሠራ። 
\b 
\m 29. ሰላም ለአጻብዐ እዴከ እለ ስርግዋት በአጽፋር ዘሕበሪሆን ይመስል ጽዕዳዌ ሐሊብ ወፀምር ሐዋርያ ፊሊጶስ ሰባኬ ትሕትና ወፍቅር ከመ ታድኅነኒ ሥመር እስመ ለእግዚእ ምሕረት ወስሕተት ለገብር። 
\b 
\m 30. ሰላም ለገቦከ ዘኢፈተወ መንጸፈ ንጉሠ ኅሊና ልብከ ሶበ ተድላ ዓለም ገደፈ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እግርከ ሶበ ፍና ገዳም ኀለፈ ሕማም ሐመ በሕማምከ ወሀፈወ ሀፈ እስከ መልአከ ሞት ተኀፍረ ወተሰደ ጽንፈ። 
\b 
\m 31. ሰላም ለከርሥከ እንተ ከላእኮ ሲሳየ፡ወኢረከበ ፈቃደ በጊዜ ኀለየ አበ አእላፍ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወበጸጋ \bd ክርስቶስ\bd* አቡየ እማሕፀንከ ወላዲት እስመ ወለድከ ኪያየ ለአምላክ ተዐብዮ ነባቢት ነፍስየ። 
\b 
\m 32. ሰላም ለልብከ ከመ ልበ ዳዊት ርኅሩኅ ወከመ ሙሴ የዋህ ዳግማይ ፊሊጶስ ሐዋርያ \bd ክርስቶስ\bd* መሲሕ ከመ ወለደቶ መቅደሰ ቅዳሴ ወንጽሕ ማርያም ምክሖሙ ለሄኖስ ወኖኅ። 
\b 
\m 33. ሰላም ለኵልያቲከ በከውረ ትሕትና እለ ተፈትኑ እመንግሥተ ዓለም ምድራዊ አመ ተድላ ዓለም መነኑ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ጳውሎስ ዘተንሣእከ ድኅረ ዘመኑ ሕማምኑ መጥባሕትኑ አኅድጎተ \bd ክርስቶስ\bd* ፍቅርከ ዘይክለከ መኑ። 
\b 
\m 34. ሰላም ለኅሊናከ ዘይኄሊ ሠናያተ ኵሎ ዕለተ ወኵሎ ሰዓተ፤\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* አቡየ እስእለከ ስእለተ ኀበ ተፈኖኩ ትሠርሐኒ ፍኖረ ወኀበ ኀደርከ ታጽልለኒ ቤተ። 
\b 
\m 35. ሰላም ለአማዑቲከ ዘኢተወድየ ውስቴቱ መብልዐ እንስሳ ሥጋዊ ዐቅመ ሥጋከ ይፈቱ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* አቡየ አስተበፅዐከ ለለሰዓቱ እስመ ነበብከ ወትቤ ቅድመ ገጸ ዓለም ዝንቱ ኀላፊ ንብረቱ ማሳኒ ፍትወቱ ወኵሉ ዓለም ኀላፊ ውእቱ። 
\b 
\m 36. ሰላም ለንዋጠየ ውስጥከ እምንዋየ ዓለም ፍሉጥ ሲሳየ ሕይወታ ለነፍስ እንተ በውስቴቱ ስውጥ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ዕንቍየ ዘኢትትረከብ በሤጥ ከርሥየ እመ ሠጠጡ ጠቢባነ ጽርዕ ወቅብጥ እምተረክበ ከመ ወርቅ ፍቅርከ በውስጥ። 
\b 
\m 37. ሰላም ለሕንብርትከ ምግበ ተስፋ ሥጋ ዘተብህለ ወሲሳየ ሕፃን በማሕፀን እስከ ይመልእ አካለ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* አቡየ አመ አፈድፈድከ ገድለ ሰይጣን ተኀፍረ እምቅድሜከ ወእምድኅሬከ ተድሕለ እስከ እም አምላክ አጥረይከ ምሕረተ ወሣህለ። 
\b 
\m 38. ሰላም ለሐቌከ ዘተናቀወ በሕቁ ቁመት ወስግደት አመ አዕፅምቲሁ አድቀቁ ሐዋርያ ፊሊጶስ \bd ለክርስቶስ\bd* መልአከ ጽድቁ እስከ ማእዜኑ እግዚኦ በጌጋይየ አስቆቁ ወበአበሳየ ለለ ጊዜ ከመ ርግብ እነቁ 
\b 
\m 39. ሰላም ለአቍያጺከ አዕማደ አባላት በምልኡ ዲበ ከተማሆን ዘልፈ እንዘ ይጸንዑ ሐዋርያ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* \bd ለእግዚአብሔር\bd* በኀይለ ጽንዑ በዐውደ መስቀል ከመ ተሰቅለ በግዑ ወከመ አይሁድ ርእሶ በኅለት ኰርዑ። 
\b 
\m 40. ሰላም ለአብራኪከ እለ ስግድተ አዝለፉ እስከ እምገጽከ ውኅዛ አምሳለ ሕብረ ደም ሀፉ ሰባኬ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ለተክለ ሃይማኖት ሱታፉ፤ ረድእ ኤልሳዕ ለመምህሩ ከመ ዐደወ ማየ በዐጽፉ አዕደወኒ እምቀላይ ዘነዊኅ ጽንፉ። 
\b 
\m 41. ሰላም ለአእጋሪከ በመካነ ጸሎት ዘቆማ ለነፍሰ ኀጥእት ቢጹ እንዘ ይሬኢ ሕማማ ጊዜ ፈለስከ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እምዓለመ ሕማም ወጻማ እንዘ ይጸርኁ ቃል ተሰምዐ በራማ በመሰንቆ ዳዊት ወመልአክ በዜማ። 
\b 
\m 42. ሰላም ለሰኳንዊከ ዘኢተፃረሮን አፈ ከይሲ ወኢለከፎን ሕቀ አባለ ብእሲት ወብእሲ ዘውገ ሰማዕታት\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ወዘውገ እኁሁ ለኤሲ አባ ስምዓኒ ጸሎትየ ጊዜ እስእል አባሲ አባ አባ መና ፍቅርከ ለነፍስየ ሴሲ። 
\b 
\m 43. ሰላም ለመከየድከ ዘኢለመዳ ተሀውኮ እምጽንዐ ድካም ያንሶሱ ውስተ ቤተ መቅደስ ጊዜ ባርኮ እመ ተለውኩ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ለፍና መስቀል ከመ ተለውኮ፤ አኮ አኮ ዘአስተበቍዐከ አኮ በዲበ ብዕልየ ብዕለ ታፈደፍድ ወስኮ። 
\b 
\m 44. ሰላም ለአጸብዐ እግርከ ምስለ አጽፋሪከ ደርገ እለ አፍጠና ሩጸተ ጊዜ ብዕለ መንግሥት ኀደገ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* አቡየ ከመ ትምህረኒ ሕገ ገሥጸኒ በበትረ ወልድ እስከ አከውን ድግዱገ መቅሠፍተ ባዕዳንሰ በነነዌ ተኀድገ። 
\b 
\m 45. ሰላም ለቆምከ እንበለ ይሰቀይ ወይነ በማየ ገዳም ዘልህቀ ጊዜ ብዕለ መንግሥት መነነ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* መምህር ወበጸጋ \bd ክርስቶስ\bd* አቡነ በጾም ወበጸሎት እመ ቤዞከ ኪያነ ብስራተ ፍሥሐ ንዜኑ ወንሰብክ ዳኅነ። ሰላም ለመልክእከ እንተ መጽለወ ላሕዩ እስመ ኮነ ሎቱ እምሣዕረ እንስሳ ሲሳዩ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* አቡየ ለወልድከ ንንግር ዕበዩ ዘወለደኒ በጸጋ እስከ በጸጋሁ አሐዩ ውዳሴ ይደሉ ለዕበዩ። 
\b 
\m 46. ሰላም ለመልክእከ በአምሳለ ሥኑ ወራእዩ \bd ለክርስቶስ\bd* አምላክ ዘአዳም ሥነ ላሕዩ ሐረሳዊ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* መላኤ ሥርናይ ውስተ ሙዳዩ አመ ይወጽእ ቃል በግርማሁ ወዕበየ ዕበይ ዕበዩ ፀረ ሕይወትየ ቅትል ወኪያየ አሕዩ 
\b 
\m 47. ሰላም ለፀአተ ነፍስከ በከመ ልማድ ወሥርዓት፤ እንበለ ይርከብ ላዕሌከ አበሳ መልአክ ስሕተት ጊዜ ነጸርከ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ለቤተ ገነት እፎ እፎ አንፈርዐጽከ በጽንዐ ዐቢይ ትፍሥሕት ኀበ አልባቲ ሐዘን ወርሕቅት እሞት። 
\b 
\m 48. ሰላም ለበድነ ሥጋከ በድነ ክርስቲያናዊ ቅዱስ ዘርሑቅ እምሠሥዖ ወእምነ ጌጋይ ግሑሥ ሐዋርያ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* መትልወ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* አንጽሐኒ በቅዳሴከ ለብእሴ አበሳ ወርኵስ እስከ ኅብረ ብሩር ይመስል እምኵሉ ደነስ። ሰላም ለግንዘተ ሥጋከ በአእዳወ አርድእት ኄራን እንዘ ይወድዩ ቦቱ መዐዛ ዕጣን ጊዜ ፈለስከ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* እምዐጸደ ዝንቱ መካን መላእክት ጸርኁ አሜሃ በብሂለ ዝንቱ ልሳን ክቡር ሞቶሙ ለጻድቃን። 
\b 
\m 49. ሰላም ለመቃብሪከ በመካነ ቅድስት አዕንቆ \bd ለክርስቶስ\bd* አምላክ ድኅረ ፈጸምከ ጻህቆ ኦፊልጶስ ጳውሎስ ዘደማስቆ እዜምር ለከ እግዚኦ በልሳነ ሠናይ መሰንቆ እስመ እመአምላክ ኀሠሥከ መንግሥቶ ወጽድቆ። 
\b 
\m 50. አመ ትቀውም በሥልጣንከ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጣሪ እምዓለመ አበው ቀደምት እስከነ ምጽአትከ ዘደኀሪ ክበደ ጌጋዩ ወንጽሑ እንዘ ለለርእሱ ያጠሪ፤ ኦመሐሪ ወወልደ አምላክ መሐሪ በእንተ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ረድእ አበሳየ ስሪ። 
\b 
\m 51. ስብሐት ለከ \bd ኢየሱስ\bd* እምአፈ አርድእት ልኡካን ስብሐት ለከ \bd ኢየሱስ\bd* እምአፈ ጻድቃን ስብሐት ለከ \bd ኢየሱስ\bd* ንጉሠ ግሼና መካን ስብሐት ለከ \bd ኢየሱስ\bd* እምአፈ አበው ገዳማውያን ስብሐት ለከ እምአፈ ኄራን ይነግር ስብሐቲከ\bd  \bd*\bd ፊልጶስ\bd* ካህን።
