\c 13 

\s1 መጽሐፈ ሜላድ ዘወርኃ ነሐሴ 
\b 
\m \bd አንድ\bd*\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*\bd በኾነ\bd*\bd  \bd*\bd በአብና\bd*\bd  \bd*\bd በወልድ\bd*\bd  \bd*\bd በ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*ስም በቅድስት \bd ሥላሴ\bd* እያመንሁና እየተማፀንሁ በዚች በእናቴ ቅድስት ቤተክርስቲያን ፊት ሰይጣን ሆይ እክድሃለሁ ለዚህም ምሥክሬ ጽዮን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ናት ለዘለዓለሙ አሜን ።
\b 
\m ፩ በወልድ ዋሕድ ጌታችንና አምላካችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በወርኃ ነሐሴ ፳፱ የበዓለ ልደቱ መታሰቢያ ቀን የሚነበብ መጽሐፈ ሜላድ የተሰኘው ድርሳን ይኽ ነው። መጀመሪያ \bd ከእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ያለ እናት መወለዱን ይናገራል ዳግመኛም በድንቅ ሥራ \bd ከ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ያለ አባት መወለዱን ይናገራል ። እውነተኛው ፀሐየ ጽድቅ ከጽዮን የወጣው መድኅን ጌታ ማኅተመ ድንግልናዋን ሳይለውጥ በረቂቅ ምሥጢር በድንግል ማሕፀን ተፀንሶ ተወለደ ።
\b 
\m ፪ ጥበበኛው ሰሎሞንም ስለ\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*እንዲህ አለ ። ስለዚህ ነገር ጸለይሁ ። ዕውቀትም ተሰጠኝ ለመንሁ የጥበብም መንፈስ ወደእኔ መጣ ። ከዙፋኔና ከመንግሥቴ ግዛት ይልቅ ጥበብን መረጥኋት ። ብዕልንም ከእርሷ ጋራ ሳመዛዝን እንደ ኢ ምንት አደረግኋት ። ወርቅ በእርሷ ዘንድ እንደ ጥቂት አሸዋ ነውና ብርም በእርሷ ዘንድ እንደጭቃ ነውና ዋጋ ለው ዕንቊ አልመሰልኋትም። ከሕይወትና ከውበትም ይልቅ ወደድኋት ። ከእርሷ የሚወጣ የብርሃን ነፀብራቅ ደግሞም አይጠፋምና ። ስለብርሃን መረጥኋት። ከእርሷ ጋራ በአንድነት በጐ ነገር ኹሉ መጣልኝ ቁጥር የሌለው ባለጠግነትም በእጆቿ አለ ። ጥበብ የእነዚህ ኹሉ አበጋዛቸው ናትና በኹሉ ደስ አለኝ ። የእነዚህ ኹሉ አስገኛቸው እንደኾነች አላወቅሁም ነበር ።
\b 
\m ፫ ይኽን በዐወቅሁ ጊዜ ያለክፋትና ያለቅንዐት እርሷን እሰጣለሁ ። ብልጽግናዋንም አልሠውርም ። ለሰው የማያልቅ መዝገብ ናት ። ገንዘብ ያደረጓትም ኹሉ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ደረሱ ። ሀብትን የምትገልጽ የምክር ሥራ ናትና ተወደጁት ።
\b 
\m ፬ ለእኔም \bd እግዚአብሔር\bd* የሚወደውን ነገር እናገር ዘንድ ለሚሰጠውም ሰው የሚገባውን አስብ ዘንድ ። ጥበብን ሰጠኝ የተሠወረውንና የተገለጸውን ዐወቅሁ የሥራው ኹሉ ጥበበኛ ጌታ ጥበብን አስተምሮኛልና በእርሷ የማስተዋል መንፈስ አለና እርሱም ቅዱስ በልደት ብቸኛ የኾነ አንድ ሲኾን ሀብቱ ብዙ የኾነ ረቂቅ እንቅስቃሴውም የፈጠነ ቃሉ የሚያምር ጠቢብ እድፈትም የሌለበት የማይደክም ጥንት የሌለው ነዋሪ ቸርነትን የሚወድ ፈጣን በጎ ነገርን ለማድረግ የሚከለክለው የሌለ ሰው ወዳጅ የጥበብ ወዳጅዋ ዐዋቂ እውነተኛ ግዳጅ የሌለ በት ትእግሥተኛ ኹሉን የሚችል ኹሉንም የሚጐበኝ ንጹሓትና አስተዋዮች ረቂቃትም በኾኑ ነፍሳት የሚያድር ነው። የጥበብ እንቅስቃሴዋ ከእንቅስቃሴ ኹሉ ይፈጥናልና ።
\b 
\m ፭ በኹሉም ዘንድ በስፋት ትመላለሳለች ስለንጽሕናዋም ላርየት በኹሉ ትሔዳለች ። \bd የእግዚአብሔር\bd* የኃይሉ እስትንፋስ ና ። አርአያው የታወቀ ክቡርና ንጹሕ የኾነ የኃያል አምላክ የክብሩ መገለጫ ናትና ። ስለዚህ የሚያገኛት ምንም ርኵሰት የለም ። የቀዳማዊ ብርሃን ነጸብራቅ ናትና የማትጨልም የ\bd እግዚ\bd*\bd  \bd*\bd አብሔር\bd* የሥራው መስታወት ናትና የቸርነቱም አርአያ ናትና አንዲት ስትኾን ኹሉን ማድረግ ትችላለች ።
\b 
\m ፮ ራሷም እየኖረች ኹሉን ታድሳለች ። በእየትውልዱም በጻድቃን ሰውነት ትተላለፋለች ። \bd የእግዚአብሔር\bd*\bd ም\bd* ወዳጆች ነቢያትም ታደርጋቸዋለች ። \bd እግዚአብሔር\bd* ከጥበብ ጋራ ከሚኖር ሰው በቀር የሚወደው የለምና ።
\b 
\m ፯ የእኔ ትኾን ዘንድ ጥበብን ስሻት ምድርን ኹሉ ዞርሁ ። እኔ ዐዋቂ ልጅ ነኝ ። ሰውነቴም በጎ ኾነችልኝ ። ጥበብ የማን ስጦታም እንደኾነች ዐውቅ ዘንድ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ለመንሁትም ። በፍጹም ልቤም እንዲህ አልሁ የአባቶች አምላክ የምሕረት ጌታ በቃልህ ዓለሙን ኹሉ የፈጠርህ በዙፋንህም የምትቀመጥ ጥበብን ስጠኝ ከባሮችህም ለይተህ አትናቀኝ ። መክ ፮፥፳፮
\b 
\m ፰ ይኽች ጥበብ አስቀድሞ የተፈጠረ የዓለምን አባት ጠበቀች ። ብቻውን ከተፈጠረ በኋላ እንደ አደራ ዕቃ ጠበቀችው ። ከራሱ በደልም አዳነችው ። ኹሉንም ይገዛና ይይዝ ዘንድ ኃይልን ሰጠችው ። ምድርም በጥፋት ውኃ በጠፋች ጊዜ ጥበብ ጻድቁ ኖኅን አዳነችው ። በተናቀ እንጨት ዕቃም አሻገረ ችው ። ይኽች ጥበብ ከሚጠፉ ዝንጉዎች ሰዎች ለይታ ጻድቁን ሎዋን አዳነች ። በአምስቱ ከተሞችም ላይ እሳት በወረደች ጊዜ በመሸሽ አዳነችው ።
\b 
\m ፰ ጥበብስ የሚያገለግሏትን ሰዎች ከመከራ ከድካም አዳነች ። ይኽች ጥበብ ከወንድሙ ቍጣ የተነሣ የሸሸውን ያዕቆብን ወደ ቀና መንገድ መራችው ። \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔርን\bd*\bd ም\bd*  መንግሥትና የተቀደሱትንም መላዕክትን ማወቅን አሳየችው ። ከድካሙም የተነሣ አበለጸገችው ከሚቀሙትና ከሚበረታቱበትም ሰዎች የተነሣ ጠበቃ ኾና ቈመችለት ረዳችውም ።
\b 
\m ፲ ይኽች ጥበብ በተሸጠ ጊዜ ጻድቁ ዮሴፍን አልተለ የችውም ። ከእርሱ ጋራ ወደ ግብፅ ወረደች ። ከኃጢአትም አዳነችው ። የመንግሥትንና የግዛትን ሹመት እስክታመጣለት በእስራቱም ጊዜ አልተለየችውም የናቁትንና ያነወሩትንም ሐሰታቸውን ገለጠችባቸው ። የዘለዓለም ክብርንም ሰጠችው ።
\b 
\m ፲፩ ይኽችም ጥበብ ጻድቅ ሕዝብን ነቀፋ የሌለበት ዘርንም ከሚያስጨንቋቸው አሕዛብ አዳነች \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ባሪያ ሰውነትም አድራ በተዐምራትና በድንቅ ሥራዎች የሚያስደነግጡ ነገሥታትን ተቃወመች ።
\b 
\m ፲፪ ለጻድቃን እስራኤልም የድካማቸውን ዋጋ ሰጠቻቸው ። የተደነቀ መንገድንም መራቻቸው በቀን ጥላ ኾነችላ ነው። በሌሊትም ስለከዋክብት ብርሃን ፈንታ ብርሃን ኾና አበራችላቸው ። የሚያስፈራ የኤርትራ ባሕርንም አሳልፋ በብዙ ውኃ መኻልም አሻገረቻቸው ። ጠላቶቻቸውን ግን አሰመጠች እነርሱንም ከጥልቅ ባሕር አወጣቻቸው ። ስለዚህም ነገር ጻድቃን እስራኤል ክፉዎችን ግብጻውያን ማረኩ ።
\b 
\m ፲፫ አቤቱ ቅዱስ ስምህን አመሰገኑ ። ተዋጊና አሸናፊ እጅህንም በአንድነት አከበሩ ። ጥበብ የዲዳዎችን አፍ ከፍታለችና የሕጻናትንም አንደበት ቀንቶ እንዲናገር አደረገች ። ኹሉን ፈጥነህ መግዛትህ ኹሉን ይቅር እንድትል ያደርጋልና ። ነቢዩ ሰሎሞን ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ጥበብ ይኽንና ይኽን የመሳሰ ለውን ኹሉ አብዝቶ ተናገረ ።
\b 
\m ፲፬ ጥበብም ያለው በሥጋው መቈረስ ያዳነን በደሙም መፍሰስ የዋጀን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው። ነቢዩ ሰሎሞንም የዕውቀት መንፈስ አለውና በልደት የሠለጠነ ቅዱስ ነው። ያለውም መንጽሒ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* በወልድ ዋሕድ ህልው ስለሆነ \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የኀይሉ መገለጫ መንፈስና የጸጋው መንፈስ ስለሆነ ነው። በልደቱ ብቸኛ የኾነ የተባለውም \bd ክርስቶስ\bd*\bd  ነው። \bd*ከባሕርይ ልጁ \bd ክርስቶስ\bd* በቀር \bd ከእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*የተወለደ የለምና ። ይኸውም ፍጥረታትን ኹሉ የፈጠረበት ቀዳማዊ ቃሉ ነው። ።
\b 
\m ፲፭ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ግን ከአብ ተወለደ አይባልም ። ልጁም አይባልም ። ከአብ የሠረፀ ነው እንጂ ። ሐዋርያት በጉባኤያቸው በአንድ ቃሉና በአንድ እስትንፋሱ የፈጠረ ፈጣሪ አምላክ ነው። ብለው እንደ አስተማሩን \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ለአብና ለወልድ እስትንፋሳቸው ነውና ።
\b 
\m ፲፮ ነቢዩ ሰሎሞን ለራሴ ገንዘብ አደርጋት ዘንድ ጥበብን ስሻት ዓለምን ዞርሁ ያለውም በእውነትም ሰሎሞን የአብን ጥበብ መገኛ ሲሻ ዞረ ። ይኸውም የአብ ጥበቡ ነው። በለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ልደትም ብዙ ትንቢት ተናገረ ።
\b 
\m ፲፯ የሰሎሞን አባት ዳዊትም \bd ክርስቶስን\bd* እየፈለገው ። ልደቱንም አምኖ ትንቢት ሲናገር ለዐይኖቹ እንቅልፍን ለሽፋሽቶቹም ሽልብታን ለፊቶቹም ዕረፍትን አልሰጠም ። መሲሑን እስኪያገኘው ድረስ እነሆ በኤፍራታ ሰማነው ። በምድረ በዳም አገኘነው ብሉ ራሱ ቅዱስ ዳዊት እንደተናገረ እንግዲህስ ወደቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* ገብተን የጌታችን እግር በቆመበት እንሰግዳለን አለ ።
\b 
\m ፲፰ አንተ ክርስቲያናዊ ሰው ሆይ ነቢዩ ዳዊት ስለ ራሱ ትንቢት ብቻ እንዳልተናገረ አስተዋልህን ። ስለ ነቢያት ትንቢት ኹሉ ተናገረ እንጂ ። ከነቢያት ኹሉ ጋራ ቆሞ ብዙዎች እንደ ፈለጉት በኤፍራታ ሰማነው ። በምድረ በዳም አገኘነው አለ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ትንቢት የገለጠላቸው ነቢያት ኹሉ በእውነት \bd ክርስቶስን\bd* ዞረው ፈለጉት ። በትንቢተ ሃይማኖትም አምነው ወደ \bd ክርስቶስ\bd* መጡ። ዝናውን ሰሙ በገዳምም እሱን አገኙ።
\b 
\m ፲፱ አብርሃምም በትንቢተ ሃይማኖት ወደ \bd ክርስቶስ\bd* መጣ ። አብንም አለው በዘመኔ ልጅህን ትልካለህን ። ወይስ ያችን ዕለት ያችን ሰዓት ታሳየኛለህን ። አብም መልሶ እንዲህ አለው ። እርሱንስ አታየውም ምሳሌውን ነው። እንጂ ዮርዳኖስን ተሻግረህ ሒድ ። በዚያም መልከ ጼዴቅን ታገኘዋለህ እርሱ ምሳሌውን ያሳይሃል አለው ። አብርሃምም ዮርዳኖስን ተሻግሮ ሔደ ። መልከ ጼዴቅንም አገኘው ። በመልከጼዴቅ ዘንድም ኣብርሃም \bd የክርስቶስ\bd*\bd ን\bd* ልደቱንና ጥምቀቱን ሞቱንና ትንሣኤውን ቅዱስ ሥጋውንና ክቡር ደሙን በምሳሌ አየ ። ጌታችን \bd ክርስቶስ\bd* ለአይሁድ እንደነገራቸው አባታችሁ አብርሃም የምወለድበትን ቀን ያይ ዘንድ ተመኘ ። አይቶም ደስ አለው ።
\b 
\m ፳ ኦሪትም የወገኖቼን ጩኸታቸውን ሰምቼ ላድናቸው ወረድሁ እንዳለች ። በእውነትም ፈጣሪያችን \bd ክርስቶስ\bd* አብርሃምና ይሥሐቅ ያዕቆብም ነቢያትም ኹሉ ወደአሉበት መካነ ሲኦል ወርዶ ነፃነትን አወጀላቸው ። መጽሐፈ ኪዳን እንደ ተናገረ ቀኝ እጄን ሰጠኋቸው ። ኃጢአትን ኹሉ ለማስተሥረይ ልጅነት የምታሰጥ ጥምቀትን ኾነቻቸው ።
\b 
\m ፳፩ በትንቢትም ብቻም ሳይኾን \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ትንቢት ያናገራቸው ነቢያት ኹላቸውም ከወንዶችና ከሴቶች ኹሉ ጋራ ወደ ክብር ባለቤት ወደ \bd ክርስቶስ\bd* መጥተው \bd የእግዚአብሔር\bd* መንግሥት ወደአለባት ምድረ ገነት በእውነት ገቡ እንጂ ። ጸሎታቸውና በረከታቸው የቀደምት ነቢያት ሀብተ ትንቢታቸ ውና የሐዋርያትም ሞገሰ ስብከታቸው ከውሉደ ጥምቀት ከእኛ ጋራ ይኹን ከድንገተኛ ሞት ያድነን ። ከሰይጣን አሽክላም ይታደገን ለዘለዓለሙ አሜን ።
\b 
\m ፳፪ አንተ ክርስቲያናዊ ሰው ሆይ ኦሪትንና ነቢያትን የሚወዳቸው ኹሉ ኦሪትንና ነቢያትን የፈጸማቸውን \bd ክርስቶስን\bd* እንደ ሚወደው ስማኝ ልንገርህ ። ኦሪትንና ነቢያትን የጠላቸው ሰው ግን ምእመንንና ምእመናትን የሚጠብቅ \bd ክርስቶስን\bd* ጠላ ነው። ሐዋርያት ግን በኦሪትና በነቢያት \bd ክርስቶስን\bd* ወደዱት ። የቀናች ሃይማኖትን በተመላች በዲድስቅልያ እርሳቸው እንደ ፉት ኦሪትንና ነቢያትን የምንወዳቸው እኛንም ከአባቱና \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ጋራ ከሐዋርያትና ከመላዕክት ጋራ በጌትነቱ በመጣ ጊዜ በሰማያዊት ኢየሩሳሌም \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ርስቱን ያድለን ። የመረጣቸው ጻድቃንንም የአባቴ ቡሩካን ዓለም ሳይፈጠር የተዘጋጀላችሁን መንግሥተ ሰማያት ትወርሱ ዘንድ ወደ እኔ ኑ በሚላቸውም ጊዜ መንግሥቱን ያውርሰን ።
\b 
\m ፳፫ ውሉደ \bd እግዚአብሔር\bd* የምትባሉ ሕዝበ ክርስቲያን ድንግል ሐዋርያው ቅዱስ ዮሐንስ በወንጌል ወደ ዓለም የመጣው በዓለምም ያለው ዓለምም የፈጠረበት ለሰው ኹሉ የሚያበራው እውነተኛው ብርሃንንስ ዓለሙ ዐላወቀውም ። ወደ ወገኖቹ መጣ ። ወገኖቹ ግን አልተቀበሉትም ። ለተቀበሉት ግን \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጆች ይኾኑ ዘንድ ሥልጣን ሰጣቸው ያስተማራችሁን ዳግመኛ ስሙ ልንገራችሁ ።
\b 
\m ፳፬ አንተ ክርስቲያናዊ ሰው ሆይ \bd በክርስቶስ\bd* ስም አምነህ በውኃና በ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ተጠምቀህ የወልደ \bd እግዚአብሔር \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ቅዱስ ሥጋና ክቡር ደሙን በተቀበልህ ጊዜ የእዚአብሔር ልጅ እንደኾንህ አስተዋልህን ። ዳግመኛም ሐዋርያት በዲድስቅልያ \bd የክርስቶስ\bd* ወገኖቹና ወራሻቸው እናንተ እኮ ናችሁ አሉ ። አንተ ክርስቲያናዊ ሰው ሆይ በምሥጢረ ጥምቀት \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ እንደ ተባልህ \bd የ\bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd ም\bd* ቤተሰብእ እንደኾንህ አስተዋልህን ።
\b 
\m ፳፭ አንተ ክርስቲያን ወጌን ሆይ ጠንቋይና ጣዖትን አምላኪ ካልኾንህ ሐሰተኞች ነቢያትንና ጣዖት አምላኪዎችን ካልወደድህ ከአምልኮተ \bd እግዚአብሔር\bd* የሚያወጣ ክፉ ሥራን ኹሉ ካልተከተልህ ወንድምህን ከወደድህ በልብህም ቂም በቀል ካልያዝህ \bd እግዚአብሔርን\bd*ም በፍጹም ልቡናህ ከወደድሽው እውነት በእውነት \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ትባል ዘንድ ይገባሃል ። ብዙ ኃጢአትንም ትሠራ ዘንድ ያለፈቃድህ ሰይጣን ቢያገብር ህም ራስህን በካህን ካስመረመርህ የሠራኸውን ኃጢአትህን ኹሉ ለካህኑ ነግረህ ካህኑ ያዘዘህን ቀኖናህን ከፈጸምህ በደልህ ኹሉ ይሠረይልሃል ።
\b 
\m ፳፮ አንተም ካህን በሥልጣንህ ንሥሓ ለሚገባው ለልጅህ ልጄ ሆይ በደልህን በመንገርህ ደስ ይበልህ ። ልጄ ሆይ እኔም እንደ አንተ ያለሁ ኃጢአተኛ ነኝና ከኃጢአትህ ምንም ምን አትሠውረኝ በለው ። ካህን ሆይ ለነፍስ ልጅህ ልጄ ወዳጄ ሆይ እኔ መምህረንሥሆን ስለአንተ መከራ እቀበላለሁ ። በደልህንም እሸከማለሁ በለው ። አንተም ክርስቲያን ሆይ ጧት ማታ ከነፍስ አባትህ ከካህኑ እንዳትለይ ሐዋርያት በዲድስቅልያ እንዲህ ብለው አዝዘውሃል ።
\b 
\m ፳፯ ሰው ሆይ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ያስተማረህን የሕይወት ምክንያት የኾነህን የልጅነት ክብር ያሰጠህን እንደ ዐይንህ ብሌን ውደደው ። ሌሊትም ቀንም አስበው ። \bd እግዚአብሔርን\bd* በአምላክነቱ እንድታከብረው ካህኑን በጸጋ አክብረው ። በተቻለህ በእጅህ ደክመህ ከሠራኸው ገንዘብህም ሰጥተህ አክብረው \bd እግዚአብሔር\bd* በእርሱ ምክንያት መንፈሳዊ ምግብንና የዘለዓለም ሕይወትን እንድታገኝ አድርጎሃልና አንተም ኃላፊውን ምግብ ልትሰጠው ይገባሃል ። ሌሎችንም ቅዱሳን ዘወትር ጐብኝ ። ወደቅዱሳን የሚቀርብ ቅዱስ ይኾናልና ።
\b 
\m ፳፰ አንተ ክርስቲያናዊ ሰው ሆይ ወደ ምሥጢረ ክርስትናህ ተመልከት ። ራስህን ለካህን ብታስመረምር በደልህን ኹሉ ብትነግር ከልብህም ቂም በቀልን ብታስወግድ ወንድምህንም ብትወድ አምላክህ \bd እግዚአብሔርን\bd*\bd ም\bd* በፍጹም ልብህ ብታመልከው በእውነት \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ትባላለህ ።
\b 
\m ፳፱ የመንግሥት ልጆች ነን እያሉ የነገሥታት ልጆች የምድራዊ ንጉሥ ልጆች በመሆን አብዝተው ይመካሉ የመሳፍንት የመኳንንትና የምድር ሹማምንት ልጆች እጅግ ይመካሉ ። የኃያላኑ የመሳፍንት የግሩማኑ መኳንንት ልጆች ነን እያሉ የመንግሥት ልጆች ያልኾኑትን እናንተ ከእኛ ጋራ አንድ አትኾኑም ወዲያ ቁሙ ይሏቸዋል ።
\b 
\m ፴ አንተ ክርስቲያናዊ ሰው ሆይ የኀላፊው ምድር ሹማምንት ልጆች እንደሚመኩ አስተዋልህን አንተ የፈጣሪህ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ በመሆንህ ከእነርሱ አብልጠህ ደስ ሊልህና ልትመካ ይገባሃል ፈጣሪህ አባትህ ኾኖልሃልና የማያልፈውን መንግሥትም ያወርስሃልና ። ስለዚህ ተስፋህና ትምክህትህ በፈጣሪህ \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ይኹን ። መጽሐፍ እንደተናገረ የሚመካስ በዚህ ይመካ ። \bd እግዚአብሔርን\bd* በማወቅና በማስተዋል ይመካ ።
\b 
\m ፴፩ የክርስቲያን ወገኖች ኹላችሁም ጠንቋዮች ሰዎች እንዳሉ ስሙ እንንገራችሁ። ከክፉዎች አጋንንት ሥር መማስን ቅጠል መበጠስን የተማሩ አስማተኞች ሰዎች እንዲህ አሉ ። የክርስቲያኖችን ጸሎት የምትሰማ ቤተክርስቲያን ካለች የክርስቲያኖችን ጸሎት እንዳትሰማ ያችን ቤተክርስቲያን በጥንቈላ ርኵሰት እኛ እናረክሳታለን ። ርኵሳን የቤትና የምድረ በዳ አራዊት ደምን በውስጧ እንጨምራለን ። የርኩሳን አጋንንትንም ስም በእርሷ ላይ እንጠራለን ።
\b 
\m ፴፪ ስለዚህ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ከእርሷ ፈጽሞ ይርቃል ። የዲያብሎስ ማደሪያም ትኾንልናለች ። ከቤተክርስቲያን እንዲርቁ ክርስቲያኖችን ያስፈራሯቸው ዘንድ የሰይጣን ተላላኪዎች ሐሰተኞች ጠንቋዮች ይኽን ኹሉ ይናገራሉ ። ነገር ግን ክፉዎች መሠርያን ቤተ ክርስቲያንን ሊያረክሷት አይችሉም ። በውስጧ አድሮ የምእመናንንም ጸሎት እንዳይሰማ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*ን ከቤተ ክርስቲያን ሊያስወግዱት አይችሉም ።
\b 
\m ፴፫ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በወንጌለ መንግሥት ኹለትም ሦስትም ሰዎች በስሜ ተሰብስበው ባሉበት ቦታ እኔ በመጣላቸው እገኛለሁ ብሎናልና ። \bd ክርስቶስ\bd* ያለበት ሁሉ ይቀደሳልና አባቶቻችን ሐዋርያትም በሲኖዶሳቸው አንድነቱን ሦስትነቱን በሚጠሩበት ቦታ ኹሉ \bd እግዚአብሔር\bd* በዚያ አለ ብለዋልና ። ክፉዎች መሠርያንም በሥውር ወይም በግልጽ ወደ ቤተክርስቲያን መጥተው የረከሰ የጣዖታቸውን መሥዋዕት በአካባቢዋ ቢያስቀምጡ ብዙ ሥራያትንም ቢያደርጉ ቤተ ክርስቲያንን ሊያረክሷት አይቻላቸውም ።
\b 
\m ፴፬ የምእመናንን ጸሎት እንዳይሰማም \bd እግዚአብሔርን\bd* አይከለክሉትም ። ነገር ግን ጠንቋዮችና የጣዖቱ ካህናት እንዲህ ያለውን ክፉ ሥራ ቢሠሩ ለራሳቸው ጥፋትን አዘጋጁ ። በሙሴና በኤልያስ ሥልጣን \bd እግዚአብሔር\bd* እንዳጠፋቸው እንደ ዳታንና እንደ አቤሮን እንደ አክዓብ ካህናተ ጣዖትም በሥጋቸውና በነፍሳቸው እሳተ ገሃነም ትበላቸዋለችና ። ስምንት መቶ ኀምሳው የአክአብና የኤልዛቤል ካህናተ ጣዖት ደብረ ቀርሜሎስን ማርከስ አልቻሉምና የኤልያስንም ጸሎተ መሥዋዕት እንዳይቀበል \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*ን ሊከለክሉ አይቻለቸውምና ።
\b 
\m ፴፭ በነቢዩ በኤልያስ ዘመንም ንጉሡን አክዓብንና ሚስቱ ኤልዛቤልን የሚያስቷቸው ካህናተ ጣዖትና ነቢያተ ሐሰት እንዲህ እያሉ ከኤልያስ ጋራ ተከራከሩ ። እኛ መሥዋዕት ሠውተን እንጸልያለን ። አምላካችን ጸሎታችን ይሰማል ። እሳትም ከሰማይ ወርዶ መሥዋዕታችንን ይበላል ። ርኵስ መሥዋዕታቸውንም ለጣዖት አቀረቡ ። ይኸውም የሰይጣን ማደሪያ ነው። ከጧት እስከ ዘጠኝ ሰዓትም ጸለዩ ። አምላካቸው ጣዖቱም ጸሎታቸውን አልሰማቸውም ። እሳትም ከሰማይ አልወረደላቸውም ። መሥዋዕታቸውንም አልበላላቸውም ።
\b 
\m ፴፮ ምሽት በሆነ ጊዜም ነቢዩ ኤልያስ የካህናተ ጣዖቱን ርኵስ መሥዋዕታቸውን አስወገደ። መሠዊያውንም አጽድቶ በላዩም መሥዋዕቱን ሠውቶ መሥዋዕቱን እንዲቀበልለትና መምለክያነ ጣዖቱን እንዲያሳፍራቸው ወደፈጣሪው \bd እግዚአብሔር \bd*ጸለየ \bd እግዚአብሔርም\bd* ፈጥኖ ጸሎቱን ሰማ ። እሳት ከሰማይ ወርዶ መሥዋዕቱንም በላ ። በዚያች ቀንም ዝናም አዘነመ ። ሕዝቡም ኹሉ በነቢዩ ኤልያስ ፊት ወድቀው ፈጣሪህ \bd እግዚአብሔር\bd* በእውነት አምላክ ነው አሉ ። እነዚያንም ያ ነቢያተ ሐሰትንና ካህናተጣዖትን ነቢዩ ኤልያስ ወደ ፈለገ ቂሶን አውርዶ በጦር አስወግቶ አስገደላቸው ።
\b 
\m ፴፯ የክርስቲያን ወገኖችኹላችሁም ተመልከቱ። የከሃድያን መሥዋዕት የነቢዩ ኤልያስን መሥዋዕት ማርከስ እንዳልቻለ የነቢዩ ኤልያስን መሥዋዕትም እንዳይቀበል \bd እግዚአብሔ\bd*\bd ርን\bd* አልከለከለውም ። በባቢሎን ሀገርም ናቡከደነፆር ጣዖትን በአቆመ ጊዜ ካህናተ ሐሰትም ርኵስ መሥዋዕት ሠውተው በሰገዱለት ጊዜ ሠለስቱ ደቂቅ ግን ለወርቁ ምስል አንሰግድም አሉ ። መምለክያነ ጣዖቱም ወደ እሳት ውስጥ ጣሏቸው ። ሠለስቱ ደቂቅም ወደፈጣሪያቸው \bd እግዚአብሔር\bd* ጸለዩ መልዐኩንም ልኮ ከእሳቱም ነበልባል አዳናቸው ። ጣዖቱን የሚያመልኩ ባቢሎናውያንን ግን እሳቱ አቃጥሎ አመድ አደረጋቸው ።
\b 
\m ፴፰ ሐዋርያትም በከሃድያን መኻል በሚያስተምሩበት ጊዜ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ወደእነርሱ ወርዶ ጸሎታቸውን ይቀበል ነበር ። \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*ወደእነርሱ እንዳይወርድ የአሕዛብ ርኩሳት አይከለክለውም ነበር ። የክርስቲያን ወገኖች ሆይ \bd እግዚአብሔርን\bd* ወደሚያመልኩት ሰዎች \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* እንዳይወርድ የከሃድያን ክፉ ሥራ እንደማይከለክለው ተመለከታችሁን ። እናንተ የቤተክርስቲያን ካህናትና \bd የክርስቶስ\bd* ምእመናን ሆይ ቢቻላችሁ ከከሃድያን ጋራ እንደአትተባበሩ ። ካልተቻሁ ግን \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ከእናንተ አይርቅም ።
\b 
\m ፴፱ እናንት የክርስቲያን ወገኖች ስሙ ልንገራችሁ ። በምትጸልዩበት ቤተክርስቲያን ወይም በቤታችሁ ዕኩያን መሠርያን ሥራይ እንደአደረጉበት ብትሰሙ ከአጋንንት ኃይል የተነሣ ፈጽማችሁ አትዘኑ አትጠራጠሩም በቤታችሁና በአካባቢያችሁ የጣዖት መሥዋዕትና የጠንቋዮችን ሥራይ በአያችሁ ጊዜ ካህናትንና ዲያቆናትን ምሁራን ሊቃውንትንም ጥሯቸው ። ካህናቱም በኦሪትና በነቢያት በወንጌልና በሐዋርያት መጻሕፍት ይጸልዩላችሁ ። ቤታችሁንና አካባቢያችሁንም ኹሉ በአብና በ\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*በ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*ስም አጋንንትን የምትገዛቸው የሊቃነ መላዕክት ኃይላቸው አሸናፊ አንዱ \bd እግዚአብሔር\bd* ከቤታችንና ከአካባቢያችን የሠይጣንን ተንኮል አርቅልን ። ነፍሳችንንም ሥጋችንንም ቀድስልን እያሉ በቅዱስ መስቀል ይባርኩት ያን ጊዜ ሰይጣን ከእናንተ ይሸሻል ። ሐዋርያው ቅዱስ ያዕቆብ እንደተናገረ \bd እግዚአብሔርን\bd* እሺ በሉት ። ወደእናንተም ይቀር ባል ሰይጣንንም እንቢ በሉት ከእናንተ ይርቃል ።
\b 
\m ፵ \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd ም\bd* ስም የመሠርያን መተታቸው ተሽሮ ከእናንተ ይወገዳል ። \bd እግዚአብሔር\bd* ከጠንቋዩ ከበዓልም ላይ ርኵስ መንፈስን አስወግዶ በእርሱ ላይም አድሮ ከያዕቆብ በኮከብ ይወጣል ። የእስራኤልንም ኃጢአት ያስወግዳል የሚል ትንቢትን እንደአናገረው የበለዓም ጥንቈላ እስራኤልን ከውርደት \bd እግዚአብሔርን\bd* እንደከለከለው \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*የከሃድያን ርኵስ መንፈስ ከእናንተ ያርቃል ። ነፍሳችሁንም ሥጋችሁንም ይቀድሳል ። 
\m ፵፩ እንደዚሁም ኹሉ የጠንቋዮች መተት በእናንተ ላይ ጉዳት ሊያደርስ አይችልም ። ቅድስናችሁንም ያረክስ ዘንድ ለሰይጣን አይቻለውም ። ስለዚህ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅረቡ ፊታችሁም አያፍርም ። \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* በነቢዩ በኢዩኤል አድሮ \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔርን\bd* ስም የጠራ ይድናል ብሎ ተናግሯልና ። ነቢይ ሰሎሞንም \bd የእግዚአብሔር\bd* ስም ታላቅ ኃይል ነው። ጻድቃንም እርሱን በመከተል ከፍ ከፍ አሉ ብሏልና ሐዋርያው ጳውሎስም እንዲህ ሲል ተናግሯልና ክርስቲያናዊ ሰው ሁሉ አይጠራጠር \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd ስ\bd* ሁሉም ይቀደሳልና ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶ\bd*\bd ስ\bd* ስም ለአባቶቻችን ሐዋርያት እንዲህ ብሏቸዋልና በእኔ አምናችሁ ስሜን ከጠራችሁ መርዝም ብትጠጡ የሚጐዳችሁ ነገር የለም ።
\b 
\m ፵፪ የክርስቲያን ወገኖች ኹላችሁ ስሙ ልንገራችሁ የባእዳን አማልክትን አታምልኩ ። ወደሟርተኛም አትሒዱ ። በሌሎች በደሎችንም አትሥሩ። ተሳስታችሁ ኃጢአትን ብትሠሩ ስንኳን ከስህተታችሁ ፈጥናችሁ ተመለሱ ። ንሥሓ ስትገቡ የፈጣሪያችሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ይቅር ይላችኋል ። ስለ አማናዊው ታዓቢትን እንደአናገረው የበለዓም ጥንቈላ እስራኤልን ከመርያት \bd እግዚአብሔርን\bd* እንደከለከለው \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*የከሃድያን ርኵስ መንፈስ ከእናንተ ያርቃል ። ነፍሳችሁንም ሥጋችሁንም ይቀድሳል ።
\b 
\m \bd በስመ\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd አ\bd*\bd ሐ\bd*\bd ዱ\bd* አምላክ በዚኽች የወርኃ ነሐሴ ኻያ ዘጠኝ ዕለት ጌታችንና አምላካችን መድኃኒታችንም \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ከተመረጠች ክብርትና ልዕልት ከምትወደድ በኹለት ወገን ድንግል ከምትኾን እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ከሥጋዋ ሥጋ ከነፍሷ ነፍስ ነሥቶ የተወለደ የልደቱ ዕለት ታነብቡት ዘንድ መጽሐፈ ሜላድ የተሰኘውን ይኽን ድርሳን በስመ መንግሥቴ ቈስጠንጢኖስ የተባልሁ እኔ የኢትዮጵያ ንጉሥ ዘርአያዕቆብም የቅድስት \bd ሥላሴን\bd* ምሥጢር ታውቁ ትረዱ ዘንድ ድንግል ንጽሕት ከምትኾን እመቤታችንም \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ልደት ታምኑ ዘንድ ኦርቶዶክሳዊት በኾነች የቀናች ሃይማኖትም ትጸኑ ዘንድ ሌሎች የሐሰት አማልክትንም እንዳታ መልኩ በሰማይና በምድር ያሉ ፍጥረታትን የፈጠረ አሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ን\bd* ብቻ ታመልኩት ዘንድ ወደ አብያተ ክርስቲያናት ኹሉ ወደኹላችሁም ወንዶችና ሴት ሕዝበ ክርስቲያን ላክሁ ።
\b 
\m ፩ እናንተም ኹላችሁ ጳጳሳት ቀሳውስትና ዲያቆናት የተመረጣችሁ ኹላችሁ መነኰሳት የነቢያትን ምሳሌ ትንቢት የሐዋርያት እውነተኛ ትምህርትን የ፫፻፲፰ቱ ኤጴስ ቆጶሳትንም የሃይማኖት ትምህርት ለወንዶችና ለሴቶች ለሕዝበ ክርስቲያኑ ኹሉ በኦርቶ ዶክሳዊት ሃይማኖት ጸንተው ኹላቸው ወንዶችም ሴቶችም በንዕድ ክብርት እመቤታችን አማላጅነት ይማፀኑ ዘንድ በአሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* እናት በእመቤታችን ሥዕል ፊትም ይሰግዱ ዘንድ ለዕፀ ሕይወት \bd የክርስቶስ\bd* ቅዱስ መስቀልም ክብር ሰጥተው ይሰግዱ ዘንድ ለኩላቸው ሊቃነ መላዕክትና ጻድቃን ለሰማዕታትም በእየመዓርጋቸው የአማላጅነት ክብር ይሰጧቸው ዘንድ አስተምሯቸው ።
\b 
\m ፪ ጣዖት አምላኪዎችን አጥፍተን \bd ለቅድስት\bd*\bd  \bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* አንሰግድም ። ለዕፀ ሕይወት ለዕፀ መድኃኒት \bd የክርስቶስ\bd* ቅዱስ የቅሙም መስቀልም አክብሮት አንሰጥም የሚሉ ንስጥሮሳውያን መናፍቃንን አውግዘን እንለያቸው ዘንድ በኦርቶዶክሳዊት መንበረ መንግሥት \bd እግዚአብሔር\bd* እኛን አንግሦናልና ።
\b 
\m ፫ የቅድስት ቤተክርስቲያን ልጆች እኛ ግን ቅዱስ ዳዊት በመቅደሱ ዙሪያ \bd ለ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ስገዱ ብሎ እንደተናገረ ሦስት ጊዜ \bd ለአብና\bd*\bd  \bd*\bd ለወልድ\bd* \bd ለ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስም\bd*\bd  \bd*አንዲት ስግደትን እንሰግዳለን ዳግመኛም አምላክን ለወለደች ለእመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* የአክብሮት ስግደት እንሰግዳለን ። እንደ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤልና\bd* እንደ ንዕድ ክብርት ቅድስት ኤልሳቤጥ ለንጽሕት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ክብርና ለአሸናፊ ልጂ ክብር በእናቱ ማሕፀን ሳለ እንደ ሰገደው \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ዮሐንስ\bd* መጥምቅ ክብርንና ምስጋናን ስግደትንም እናቀርብለታለን ። ሦስተኛም ነቢዩ ቅዱስ ዳዊት የጌታችን እግር ባረፈበት ቦታ እንሰግዳለን ብሎ እንደተናገረ በክቡር ደሙ ለከበረው ለጌታችን \bd ለ\bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*መስቀል እንሰግዳለን ።
\b 
\m ፬ ለኹላቸው ሊቃነ መላዕክትና ለጻድቃን ለሰማዕታትም ኹሉ በመስገድም የጸጋ ክብርን እንሰጣለን ሊቀመሳፍንት ኢያሱ በአሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* በመልዐከ ኃይሉ ፊት እንደሰገደ መስፍኑ አብድዩም ለሊቀ ነቢያት ኤልያስ እንደሰገደ ስመ መንግሥቴ ቈስጠንጢኖስ የተባልሁ እኔ የኢትዮጵያ ንጉሥ ዘርአ ያዕቆብ ለንጽሕት እመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd ና\bd* ለዕፀ ሕይወት ቅዱስ መስቀል የአክብሮት ምስጋናና ስግደት የማያቀርብ ኹሉ ከኦርቶዶክሳዊት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ተወግዞ ይለይ ዘንድ አዘዝሁ ።
\m ፭ ከአራቱ መዓዝነ ኢትዮጵያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት ኹላ ቸውም ንጉሡ የተናገረው እውነት ነው። ይኹን ይደረግ አሉ ። አምላከ ምሕረት ጌታችን አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* ወልድም በዚያች የዳግም ምጽአት ዕለት ስለ ሰአሊተ ምሕረት እናቱ \bd ድንግል ማርያም\bd*\bd ና\bd* ስለወዳጆቹ ጻድቃንና ሰማዕታት ኹሉ ብሎ ይቅር ይበለን። ሰማያዊትና ዘለዓለማዊት መንግሥቱንም ያውርሰን ለዘለዓለሙ አሜን ወአሜን ለይኩን ለይኩን ።
\b 
