\c 138 

\s1 መቶ ሠላሳ ስድስተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it አምስተኛ ክፍል። ስለ \it*\it ተክለ ሃይማኖት\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘለዓለሙ\bd*\bd  በዕ\bd*\bd ውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ ፤ በዚያም ወራት ብፁዕ ወቅዱስ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* በፈጣሪው \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ኃይል ብዙ ተአምራት እያደረገ በዳሞት አውራጃ በሚገኝ ዝባፈተን ከሚባል ተራራ ደረሰ ። በዚያም የሀገሩ ሰዎች የሚያመልኩበት የዕንጨትና የድንጋይ ጣዖት አገኘ ። በዚያም አጋንንት እያነጋግሩዋቸው ሰዎች ደም እያፈሰሱ ይሠዉላቸው ነበር ። 
\m ፫ ፤ ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ም እሊህን ጣዖቶች ዓይቶ ከወንበራቸው ገለበጣቸው በደንጊያም ቀጥቅጦ ከቦታው አጠፋቸው ። 
\m ፬፤ በማግስቱም ያገር ሽማግሌዎች ሁሉ ለጣዖቶቻቸው ይሰግዱ ዘንድ ተሰብስበው ቢመጡ ከምድር ላይ ወድቀውና ተሰባብረው አገኙዋቸው። ከዚያም ደንግጠው ጣዖቶቻችንን ምን አገኛቸው ማንስ ሰባበራቸው ተባባሉ ። 
\m ፭ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሰው ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ም በጌታዬ \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ኃይል እኔ ሠበርኳቸው እሊህ ከእኔ እጅ ራሳቸውን ማዳን ያልተቻላቸው ደካሞች ሌላውን ማዳን እንደምን ይቻላቸዋል ? ትንፋሽ የሌላቸው እሊህ ድንጋዮች ምን ያደርጉላችኋል ኦላቸው ። 
\m ፮፤ ሰዎቹም ትኩር ብለው ተመለከቱትና ከየት መጥተሃል አሉት ። ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ም እኔስ የምታስቱባችውን ጣዖትና የጣዖታቱን ቤት አፈርስ ዘንድ በጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ታዝዤ ከሀገሬ መጥቻለሁ አላቸው ። 
\m ፯ ፤ እነሱም እንግዲህ ጌታህ \bd ክርስቶስ\bd* ከላከህ ከእጃችን ሲያድንህ እናያለን ብለው አሠሩት ። ከነሱም አንዱ የዳሞት ገዥ የሚሆን ቀፈረ ውድም የሚባል ሰው ወሰደው ። ለዚህም አገረ ገዥ ጋኔን የሚጥለው ልጅ ነበረውና አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ን ባየው ጊዜ ጋኔኑ በሰው ሁሉ ፊት ጣለው ። በዚያም የነበሩ ሰዎች ሁሉ ደነገጡ ። 
\m ፰፤ ጋኔኑም አንተ ፍሥሐ ጽዮን እኔ ከአንተ ምን አለኝ እያለ ጮኸ ፤ አዲሱ ስምህንን መጥራት አይቻለኝም መከራ ታጸናብኝ ዘንድ ከዚህ ምን አመጣህ? ቀድሞ የሸዋን አውራጃ ሁሉ የተውኩልህ አይበቃሀምን በሄድኩበት ሁሉ እየተከተልክ ከየሀገሩ አስወጥተህ ሰደድከኝ ዛሬም ደግሞ ከዚህ መጣህ ። 
\m ፱ ፤ በአንድ አገር የማታርፍ አንተ ክፉ ሰው ከአንተ ወዴት ሸሽቼ አመልጣለሁ ? ወዮልኝ እኔና አንተ እስክትሞት ስንዋጋ እንኖራለን። ይልቁንም ካላረፍክ በሞተለሚ ልብ አድሬ ወደ ገደል ይጥልህና ትሞታለህ ። እኔም በዚያን ጊዜ ከአንተ አርፋለሁ አለው ። 
\m ፲ አገረ ገዥው ይህን ነገር ሰምቶ ደንግጦ ከእሥሩ ፈታውና ከፊቱ ወድቆ እጅ በመንሣት \bd እግዚአብሔር\bd* የሚሉት የሰማይ ፈጣሪ አንተ ነህን አለው። ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ም እኔስ እሱን አይደለም እኔ የማመልከው የእሱ ባሪያ ነኝ እንጂ አለው ። 
\m ፲፩ ፤ ያም አገረ ገዥ አባቴ ሆይ አምላክ የሚባለው ማነው? እሱ ሕይወት የማገኝበትን ንግረኝ ልጅንም አድንልኝ ባለው ጊዜ ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ም ልጅህን ባድንልህ በኔ አምላክ \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ታምናልህን አለው ። መኰንኑም አዎን ፈጽሜ አምናለሁ ሲል መለሰ ።
\m ፲፪ በዚህም ጊዜ ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* አንት ርኵስ ሰይጣን በጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስም ከዚህ ብላቴና ላይ ውጣ ብሎ እጁን አንሥቶ በሕፃኑ ፊት ላይ አማተበ ። 
\m ፲፫ ፤ ወዲያውም ጋኔኑ ግመር ዝንጀሮ መስሎ እኔው እወጣለሁ አትንካኝ በእጅህ ባለ እሳት አታቃጥለኝ በማለት እየጮኸ ከልጁ ሳይ ወጥቶ ሄደ ። 
\m ፲፬ ፥ በዚያም የነበሩ ሰዎች ሁሉ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በአገልጋዩ \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* እጅ ያደረገውን ተአምራታዊ ኃይል አይተው አደነቁ ፤ አገረ ገዥውም በፍጹም ደስታ ከነቤተሰቡ ከሀገሩም ሰዎች ጋራ በብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* ቃል በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስም አመነ ።
\m ፲፭ ፤ በዚያኑ ዕለትም ሁሉንም በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አጠመቃቸው። አገረ ገዥውን ስሙን ገብረ ዋህድ ብሎ ሰየመው። ሚስቱንም ወለተ ዋህድ ልጁንም ተክለ ዋህድ በማለት ሰየማቸው ።
\m ፲፮ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ።
\b 
