\c 125 

\s1 መቶ ሃያ ሦስተኛ ተአምር 
\b 
\s2 \it መጀመሪያ ከፍል ። ስለ ሐዋርያው ጳውሎስ\it* 
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘለዓለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  ይደረግ\bd*\bd ልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው።\bd*\bd  \bd*
\m ፪፤በዚያን ወራት ሳውል ጳውሎስ የሚባል ሰው ነበረ ። እሱም በ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ባመኑት ምእመናን ላይ መከራ ያጸናባቸው ነበር። ደቀ መዛሙርትንም ሁሉ ለመግደል ያሳድዳቸው ነበር ። 
\m ፫ ፤ ከዕለታትም በአንድ ቀን ወደ ሊቀ ካህናቱ ሂዶ \bd በክርስቶስ\bd* ዕምነት ያሉትን ወንዶችንም ሴቶችንም ያገኘውንም ሁሉ እያሠረ ወደ ኢየሩሳሌም ያመጣቸው ዘንድ በደማስቆ ላሉት ምኩራባት ሁሉ የፈቃድ ደብዳቤ እንዲጻፍለት ጠየቀ።
\m ፬ ፤ ምእመናንን እያሳደደ የሚያዝበትን የፈቃድ ደብዳቤ ይዞ ሲሄድ ደማስቆ ከሚባል አገር በደረሰ ጊዜ ድንገት በእርሱ ላይ ከላይ ከሰማይ የብርሃን ጸዳል አንጸባረቀ ፤ እሱም ደንግጦ በምድር ላይ በወደቀ ጊዜ ሳውል ሳውል ለምን ታሳድደኛለህ የሚል ቃል ሰማ ። 
\m ፭ ፤ እርሱም አቤቱ አንተ ማነህ አለው። ጌታም ከዋልሁበት አላሳድር ከአደርኩበት አላውል የምትለኝ እኔ የናዝሬቱ \bd ኢየሱስ\bd* ነኝ ዳሩ ግን የሾለውን ብረት ብትረግጥ ጉዳቱ የራስህ እንጂ ነው አለው ። 
\m ፮ ፤ ጳውሎስም ከቃሉ ግርማ የተኋላ እየፈራና እየተንቀጠቀጠ አቤቱ ምን አደርግ ዘንድ ይገባኛል አለው ። \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም ተነሥትህ ወደ ከተማ ግባና ታደርገው ዘንድ የሚገባህን በዚያ ይነግሩሃል አለው ። 
\m ፯ ፤ ከርሱም ጋር ቆመው የነበሩ ሰዎች ንግግሩን ይሰማሉ። ንገር ግን በዓይናቸው የሚያዩት ነገር አልነበረም ። 
\m ፰፤ ሳውልም (ጳውሎስም) ከወደቀበት ተነሣና ዓይኑ ተገልጦ ሣለ ማየት አልተቻለውም ነበርና ሰዎቹ እየመሩ ወደ ደማስቆ ይዘዉት ገቡ ። በዚያም እህል ሳይበላ ውሃ ሳይጠጣ ለሦስት ቀን ያህል ተቀመጠ ። 
\m ፱ ፤ በዚያም በደማስቆ ከሰብዓ አርድእት ወገን የሚሆን ሐናንያ የሚባል አንድ ሰው ነበረ ። \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም ሐናንያ ሆይ አለው። እርሱም አቤቱ ጌታዬ እነሆኝ አለው። 
\m ፲፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም ተነሥተህ ስሟን ቀን በምትባለው ጐዳና በቤተ ይሁዳ የጠርሴስ አገር ሰው የሚሆን ጳውሎስ የሚባል ሰው ፈልግ ። እነሆ እርሱ በአሁኗ ሰዓት በዚያ እየጸለየ ነውና አለው። 
\m ፲፩፤ ጳውሎስም እየጸለየ ሣለ ጌታ ሐናንያን ተመስሎ በራእይ ታየው ። ወደ እርሱም ገብቶ ብርሃንን ያይ ዘንድ እጁን ሲጭንበት ተገለጸለት ። 
\m ፲፪ ሐናንያም አቤቱ በኢየሩሳሌም በሚኖሩ ምዕመናን ላይ ይህ ሰው ይሠራው የነበረውን ክፉ ሥራ ሁሉ ከብዙ ሰዎች ሰምቻለሁ ፤ አሁንም በዚህ ቅዱስ ስምህን የሚጠሩትን በስምህ ያመኑትን ምዕመናን ወስዶ ያሥር ዘንድ ከሊቀ ካህናቱ ሥልጣን ተቀብሎ መጥቷልና አለው ። 
\m ፲፫፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም አንተስ ተነሣና ሂድ ። ስሜን በነገሥታት አሕዛብ በመኳንንተ እስራኤል ፊት ያስተምር ዘንድ መርጬዋለሁ ፤ ይልቁንም በስሜ ስለ አስተማረ መከራ ይቀበል ዘንድ ነግሬዋለሁ አለው። 
\m ፲፬ ፤ በዚህም ጊዜ ሐናንያ ፈጥኖ ሄዶ ወደቤት ገባና ወንድሜ ሳውል ሆይ ወደዚህ ስትመጣ በመንገድ ያነጋገረህ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ዓይንህ ይበራ ዘንድ መንፈስ ቅዱስም ይመላብህ ዘንድ ወዳንተ ልኮኛል በማለት እጁን ጫነበት ። 
\m ፲፭ ፥ በዚያን ጊዜም እንደሸረሪት ድር ያለ ከዐይኑ ተገፎ ወደቀለትና ዐይኑ በርቶ ፍጹም ብርሃን አየ ። ከዚያም ፈጥኖ ከተጠመቀ በኋላ እህል በልቶ ጸና ። በደማስቆም ከደቀ መዛሙርት ጋር ለጥቂት ቀን ቆየ። 
\m ፲፮ ከዚያም ያለማመንታት ያን ጊዜውን ፈጥኖ ወደምኵራብ ገባና ስለ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ርሱ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ እንደ ሆነ እየመሰከረ ማስተማር ጀመረ ።
\m ፲፯፤ የሰሙትና ያዩትም ሁሉ ይህ በኢየሩሳሌም \bd የክርስቶስ\bd*ን ስም የሚጠሩትን ሁሉ ከዋሉበት አላሳድር ከአደሩበት አላውል እያለህ ሲያሳድዳቸው የነበረ አይደለምን? ይልቁንም ከሊቀ ካህናቱ የማስገደጃ ደብዳቤ እያመጣ ምዕመናንን ወደ ኢየሩሳሌም እየወሰደ የሚያስራቸው የነበረው አይደለምን? በማለት ፈጽመው አደነቁ ። ጳውሎስ ግን በደማስቆ ያሉትን አይሁዶች እየተከራከረ ምላሽ ያሰጣቸው ነበር ። ከዕለት ወደ ዕለትም ጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* እየተጨመረለት ሄደ ። 
\m ፲፰ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
