\c 152 

\s1 መቶ አምሳኛ ተአምር 
\b 
\s2 \it ስለ \it*\it ጌታ ኢየሱስ\it*\it  ወደዚህ \it*\it ዓለም የመምጣቱ ምሥጢር ።\it*\it  \it*
\m ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ ለሁላችን ይደረግልንና የጌታችን የአምላካችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ወደዚህ ዓለም የመምጣቱ ምሥጢር እንዲህ ነው።
\m ፩፤ ለቀዳማዊነቱ ሥነ ባሕርይ ተቀዳሚ ባላንጣ የሌለው እርሱም \bd እግዚአብሔር\bd* ባሕርዩን በባሕርዩ ሠውሮ የሚኖር ወደዚህ ዓለም የሚመጣውና ለሰው ልጅ ሁሉ ብርሃንን የሚሰጥ ዕውነተኛው ብርሃን \bd የእግዚአብሔር\bd* አብ አካላዊ ቃል \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ወደዚህ ዓለም የመምጣቱ ተስፋ አስቀድሞ ተቀረጸ ። 
\m ፪፤ ከሄኖክ ዘመን ጀምሮ በክቡራን የቀደምት አበው ራእይና በቅዱሳን ነቢያት አንድበት የትንቢቱ መልእክት ቢተላለፍም ፤ የሱባዔውን አመዳደብ የዘመኑን አቈጣጠር የምሳሌውን አተረጓጐም በትክክል ስለአልተረዱት የፍጻሜው ዘመን እጅግ ረጅም ዓመታትንና ብዙ ትውልድን አሳለፈ። ራእዩም ጨለመ ፤ ትንቢቱም ከሰመ ፤ በማለት ባለተስፋዎቹ ሊጯጯሁ ተዘጋጅተው ነበር ። 
\m ፫፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ግን የተናገረውን የማያስቀር ቢሆንም ፤ ሥራውን ሁሉ የሚሠራው ተአምር ዓለም የመምጣቱ ምሥጢር ። በዕውነት ለሁላችን ይደረግ የመድኃኒታችን የ\bd ኢየሱስ\bd* ክርስ ምሥጢር እንዲህ ነው ። በጊዜው ጊዜ ስለሆነ፤ የመጣደፍ ወይም የመዘግየት ባሕርያት በሱ ዘንድ ቦታ የላቸውም ። 
\m ፬፤ ስለሆነም \bd እግዚአብሔር\bd* ለሰው ልጅ የነበረው ፍቅር ታላቅ ከመሆኑ የተነሣ ጊዜው ሲደርስ ትንቢቱ ሲፈጸም ቃሌ አይታበልም ከንቱ ወይም ምትሐት ሆኖ አይቀርምና እነሆ ሱባዔው ተቃረበ ቀኑ ተመደበ ብሎ የሰውን ልጅ ከወደቀበት ጉድጓድ ከዘቀጠበት ረግረግ መንጥቆ ለማውጣት በቀየሰው አምላካዊ ሥራ እነሆ በእርሱ የሚያምን ሁሉ የዘለዓለም ሕይወትን ያግኝ ብሎ በማወጅ ተቀዳሚ ተከታይ የሌለውን አንድ ልጁን አሳልፎ ለመስጠት በገባው ቃል ኪዳን መሠረት ልጁን ወደዚህ ዓለም ላከው ። 
\m ፭፤ ከዚያም ዓለማትን ፤ ሁሉ ፈጥሮ ለርእይ ያስገኘ በኮሬብ በሲናይ ተራራ በአምሳለ ነበልባል ወሐመልማል የተገለጸ ፣ ሰማይና ምድር ሊወስኑት የማይቻላቸው መለኮታዊ ባሕርዩን በነፍስ በሥጋ አዋህዶ ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* ተወለደ ። 
\m ፮፤ ይህም የ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* መወለድ ያስደሰተው ምድራዊውን የሰውን ልጅ ብቻ አልነበረም ። ሰማያውያን መላእክትንም ነበር እንጂ ። ምክንያቱም ማንም ቢሆን ማን \bd እግዚአብሔርን\bd* ለማየት የሚያስችል ኃይል ስለሌለው እርሱ የፍጥረቱ ሁሉ ፈጣሪ ልዑል ባሕርዩን ዝቅ አድርጐ በአጭር ቁመት በጠባብ ደረት ተወስኖ ሲጠበቅ የኖረው ተስፋ ተፈጽሞ አይተዋልና ። 
\m ፯፤ በዚህም ዕለት \bd የእግዚአብሔር\bd* ክብር ወደተገለጸበትና የትንቢቱ ብርሃን ወደ በራበት ምድር መጥተው በቤተ ልሔም ኰረብቶች ላይ ሊቈጠር የማይቻል የመላእክት ሠራዊት ተከማቸ ። ሰውና መላእክትም በኅብረት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ያቀረቡት ምስጋና ከምድር እስከ ሰማይ አስተጋባ ። 
\m ፰፤ ከዚያም ሕፃኑ \bd ኢየሱስ\bd* ጥቂት በጥቂት አድጎ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅነቱን በማሳወቅ ትምህርት አስተምሮ ፈውስ መድኃኒት ሰጥቶ ሰላምና ፍቅርን መሥርቶ ርኅራኄን ቸርነትን ትሕትናን አሳይቶ አብህርት ቀለም፣ ሰማያት ሠሌዳ ፤ መላእክት ደቂቀ አዳም ጸሐፍት ቢሆኑ ተጽፎና ተነግሮ የማይፈጸም የብዙ ብዙ ተአምራት ሠርቶ ተሰቅሎ ሙቶ ከሙታን ተለይቶ ተነሥቶ አዳምን ወደቀደመ ክብሩ መልሶ በዓርባኛው ቀን ወደሰማይ አርጎ በአባቱ ቀኝ ተቀመጠ ። 
\m ፱ ፤ ዳግመኛም በመለኮቱ ግርማ ማወጥቶ በጻድቃንና በኃጥአን ጉባዔ ተገኝቶ ይግባኝ የሌለው የማይገሰስ ፍርድ ይሰጣል ። 
\m ፲ ፤ እንግዲህ በዚያች ሰዓት እንደ መሐሪነቱ መጠን ይቅርታው ቸርነቱ ይደረግልን አሜን። 
\b 
\b 
