\c 8 

\s1 መልክአ ሚካኤል በአማርኛ
\b 
\b 
\m 1. \bd ለዝክረ\bd* \bd ስምከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ የያሬድ ልጅ ኄኖክ እንደጻፈው። ከልዑል ስም አጠራር ጋር ለተባበረ ስም አጠራርህ ሰላም እላለሁ። \bd የእግዚአብሔር\bd* የምክሩ አበጋዝ ሆይ የተቸገሩትን የተጨነቁትን ዘወትር እንደምትረዳቸው ሁሉ እኔንም ለመርዳት ክንፍህን ዘርግተህ ፈጥነህ ድረስልኝ።
\b 
\m 2. \bd ለስርእተ\bd* \bd ርእስከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ ከፈጣሪህ በቀር ሥነ ባሕርዩን ማንም ተመራምሮ ለማይደርስብት ነበልባላዊ ስእርተ ርእስህ ሰላም እላለሁ። \bd የእግዚአብሔር\bd* ባለሟል ሆይ \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት በጎ መዓዛ ያለውን መሥዋዕት የምታሣርግ አንተ \bd ሚካኤል\bd* ነህና። ከኅዘንና ከልቅሶ የተነሳ እኔን አገልጋይህን እርጅና እንዳይጫነኝ ሰውነቴ ባዘነችና በተከዘች ጊዜ ልቡናዬን ታረጋጋት ዘነድ ፈጥነህ ድረስላት። 
\b 
\m 3. \bd ለርእስከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ መብረቅን ለተጎናጸፈ መልአካዊ ረቂቅ ርእስህ ሰላም እላለሁ። ተፈጥሯቸው ከእሳት የሆነ የሰማያውያን የመላእክት ሠራዊት አለቃቸው የምትሆን \bd ሚካኤል\bd* ሆይ በኃጢአት ተሰነካክዬ ወድቄ እንዳልፍገመገም አንተን ድጋፍ አድርጌአለሁና። ፍጹም የማዳንህን ትድግና በኔ ላይ ትገልጽ ዘንድ በስተቀኜ ቁመህ አለሁልህ በለኝ እንጂ በሩቅ ሆነህ አትመልከተኝ። 
\b 
\m 4. \bd ለገጽከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ መሬትና ውሃ ያልተቀላቀለበት ከነፋስና ከእሳት ብቻ ለተፈጠረው መልአካዊ ገጽታህ ሰላም እላለሁ። የምሕረት መልአክ ሆይ የሊባኖስ ዛፎች በአፁቃቸው ታጅበው በልምላሜያቸው አሸብርቀው እንዲታዩ ልመናዬን በማቀርብበት ጊዜ ሁሉ መጭውን ዘመኔን በክንፈ ረድኤትህ ተንከባክበህ በቸርነትህ ጌጥ አስጊጠኝ። 
\b 
\m 5. \bd ለቀራንብቲከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ የአገላለጥ እንቅስቃሴያቸው የቸርነትህ የየዋህነት ለሆነ ቀናብርትህ ሰላም እላለሁ። \bd የእግዚአብሔር\bd* የቸርነቱ ጉዳይ አስፈጻሚ \bd ሚካኤል\bd* ሆይ ችግረኛን ለመርዳት በሁሉ ቦታ የምትገኝ አንተ ነህና። የተለመደውን ቸርነትህን በልቤ አወጣለሁ አወርዳለሁ ስለዚህም ትድግናህን ተስፋ አደርጋለሁ። 
\b 
\m 6. \bd ለአዕይንቲከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ ለሰው ልጅ ይቅርታን ለማስገኘት ወደ ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* አሻቅበው ለሚማልዱ ዓይኖችህ ሰላምታ ይገባል። \bd ሚካኤል\bd* ሆይ በጠላት ተማርከው ለሚጨነቁትና ለሚሰቃዩት ዋስ ጠበቃቸው አንተ ነህና። በኔ ላይ የሚተበትቡትን የጠላቶቼን የምክር መረብ በጣጥሰህ ጣልልኝ ነፍሴንም ሥጋዬንም ለአንተ አደራ ሰጥቻለሁና። 
\b 
\m 7. \bd ለአዕዛኒከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ የችግረኛውን ሁሉ ጸሎት ፈጥነው ለሚሰሙ አዕዛኖችህ ሰላምታ ይገባል። \bd የይቅርታ\bd* \bd መልአክ\bd* \bd ሆይ\bd* ችግሬን አቃልልኝ ጭንቀቴን አስወግድልኝ። ምክርን ትለግሰኝ ጥበብንም ታስተምረኝ ዘንድ አባት እንዳደረኩህ አንተም ልጅ አድርገኝ። 
\b 
\m 8. \bd ለመላትሒከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ ፈጽሞ የሚያንጸባርቅ የፈገግታ ሽቱ ጠል ለረበረበባቸው ጉንጮችህ ሰላምታ ይገባል። መሰልቸት የሌለብህ መልአክ ሆይ የተለመደው ቸርነትህን አታጓድልብኝ በችግሬ ጊዜ በትምህርተ \bd መስቀል\bd* አመሳቅዬ በምጸልይበት ጊዜ ትረዳኝ ዘንድ ፈጥነህ ድረስልኝ እንጂ። 
\b 
\m 9. \bd ለአእናፊከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ ካህናተ ሰማይ \bd ሱራፌል\bd* ከአንተ ጋራ መሥዋዕትን በሚያቀርቡ ጊዜ የጽርሐ አርያምን መዓዛ ለተመሉ አዕናፍህ ሰላምታ ይገባል። ቸር ጠባቂ መልአክ ሆይ የነገደ እሥራኤል (የያዕቆብ) ጠባቂ አንተ ነህና። ጓደኞችህ መላእክትን እኔን አገልጋይህን ኑ ወዳጄን ጎብኙ ብለህ ጋብዛቸው። በአንዱ ፍቅር ሌላው ይሳባልና። 
\b 
\m 10. \bd ለአስናኒከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ መሰበር መጥረስ ለማያገኛቸው ረቂቃን አስናኖችህ ሰላም እላለሁ። ረዳቴ መልአክ ሆይ በባሕር ውስጥ ለሚንቀሳቀሱ በየብስ ላይ ለሚመላለሱ ፍጥረታት ሁሉ ረዳታቸው አንተ ነህ። ስለዚህም \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በመሠዊያው ላይ ካህን አድርጎ ሾሞሃልና። አንተ ቀሲሱ \bd ሚካኤል\bd* ለኔ ለአገልጋይህ ምህረትን ትለምን ዘንድ ተገቢ ነው። 
\b 
\m 11. \bd ለልሳንከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ ስለ ሙሴ ሥጋ ከዲያብሎስ ጋር ክርክር በተደረገ ጊዜ የዘለፋ ቃል ላልተናገረ አንደበትህ ሰላም እላለሁ። ክቡሩ መልአክ ሆይ ክብርህ ከመላእክት ሁሉ ክብር ከፍ ያለ ነውና። በሥነ ሥዕልህ ፊት ቁሜ ልመናዬን በማቀርብበት ጊዜ ሁሉ። አይዞህ አለሁልህ በማለት ፈጥነህ ድምጽህን አሰማኝ። 
\b 
\m 12. \bd ለቃልከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ የጽርሐ አርያምን የምስጋና ጠፈር አልፎ እስከሚሄድ ከፍታ ላለው ኃይለ ቃልህ ሰላም እላለሁ። ተራዳኢው መልአክ ሆይ ብስጭትና ፈተና ደርሰውብኝ ወደ አንተ በማመለክትበት ጊዜ ወዳጅ ለወዳጁ ለችግሩ እንደሚደርስለት። ወዳጅህን ለመርዳት ተፋጠን እንጂ የቸርነትህን በር አትዝጋብኝ። 
\b 
\m 13. \bd ለእስትፋስከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ የነፍስ ቁስለኞችን ለማዳን መድኃኒተ ፈውስን እፍ ለሚለው እስትንፋስህ ሰላም እላለሁ። ድል አድራጊው መልአክ ሆይ ያ የቀድሞው አመፀኛው አውሬ (ዲያብሎስ) የጥንት ተንኮሉን ሊተው አልቻለምና። የጦር መሣሪያህን ታጥቀህ። መጥተህ ድምጥማጡን አጥፋው። 
\b 
\m 14. \bd ለጒርዔከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ ድምፀ ጉህናው በጽርሐ አርያም እስኪሞላ ድረስ የምስጋና ቃል ለሚያስተጋባው ጉርዔህ ሰላም እላለሁ። ትጉሁ መልአክ ሆይ በምርኮ ላይ ሆነው ለሚጨነቁት የምትደርስላቸው አንተ ነህና። ወደ አንተ በምማልድበት ጊዜ ፈጥነህ ሰላምን ስጠኝ እንጂ ዛሬ ነገ እንዳትለኝ እማልድሃለሁ። 
\b 
\m  15. \bd ለክሣድከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ ከዕንቁ ባሕርይ ይልቅ የሚያስደንቅ የሥነ ተፈጥሮን ሐብል ለአጠለቀ ክሣድህ ሰላም እላለሁ። ርኅርኁ \bd ሚካኤል\bd* ሆይ አዝማናትን በየክፍላቸው ጽፈህ የምታዘጋጅ ነህ። የሕዝብን ኃጢአት ለማቃለል ለካህን ስልጣን ተሰጥቶታልና በአማላጅነትህ መስዋዕተ ቁርባን ኃጢአቴን አቃልልኝ። 
\b 
\m 16. \bd ለመትከፍትከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ የብርሃን ልብሰ ተክኖ ለተጎናጸፈ መትከፍትህ ሰላም እላለሁ። ፈጥኖ ደራሹ መልአክ ሆይ የሰውን ልጅ ለመርዳትና ለማዳን \bd የእግዚአብሔር\bd* ልዩ መልክተኛ ነህና። አራሽ ገበሬ ወይፈኑን በቀምበር እንዲያቀና የጠላቴን ትከሻ በመዓት ቀምበር ቅጣው። ጀርባውንም በመቅሠፍት ጅራፍ ግረፈው። 
\b 
\m 17. \bd ለአክናፊከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ ለይቅርታና ለቸርነት ረበው ለሚታዩ። እሳታውያን አክናፎችህ ሰላም እላለሁ የልዑላኖች ልዑል ሆይ \bd እግዚአብሔር\bd* ኃይሉን የሚገልጽብህ የኃይል መልአክ ነህና። የረድኤትህን ኃይል ከኔ አታርቅ። ይህ ካልሆነ ግን ጠላቶቼ እሰይ እሰይ አይመስሎ መስሎ አይሆኑ ሆኖ አየነው እያሉ ይሳለቁብኛልና። 
\b 
\m 18. \bd ለአክናፊከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ እንደ ፀሐይ ሥነ ጸዳል የሚያንጸባርቁ። በሰማይ ላይ ለሚንበለበሉ አክናፎችህ ሰላም እላለሁ። \bd የእግዚአብሔር\bd* ልዩ መልእክተኛ \bd ሚካኤል\bd* ሆይ ከላይ ከሰማይ ተመልክተህ በምትመጣበት ጊዜ ሁሉ በሲኦል የሚኖሩ ግዞተኞች \bd ሚካኤል\bd* ሆይ መጣህልን ደረስክልን እያሉ ደስታቸውን ይገልጻሉ። 
\b 
\m 19. \bd ለአክናፊከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ የፍጥረታት ሁሉ መጠለያ ለሆኑ አክናፎችህ ሰላም እላለሁ። ክቡር የሰማያውያን ካህናት አለቃ ሆይ ከእለት እስኪት አድነን። ከጥፋትም ሁሉ ሠውረን። 
\b 
\m 20. \bd ለዘባንከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ እሳታውያን ልብሰ ተክህኖ ተጎናጽፎ ነጸብራቃዊውን ሞጣሕት ለደረበ ዘንባህ ሰላም እላለሁ። \bd የምሕረት\bd* \bd አማላጅ\bd* \bd ሆይ\bd* የስንዴ አዝመራ ያይደለ በአንደበቴ በከንፈሬ ምስጋና አቀርብልሃለሁና ጥቂቱን የምስጋና እጅ መንሻ ሳታቃልል ተቀበል። 
\b 
\m 21. \bd ለእንግድዓከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ የሣርና ቅጠል ተክል የዛፍ ጥላ ካለበት ያይደለ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቸርነት ካለበት ለማሰማራት የልዑል በጎች ምዕመናንን ለተሸከመ እንግድዓህ ሰላም እላለሁ። ሁልጊዜ በፈጣሪ ፊት የምትቆም የአምላክ ባለሟል ሆይ እኔን ባርያህን በጸሎትህ ከማሰብ አትርሳኝ። ወዳጅ ወዳጁን ይረሳ ዘንድ አይቻለውምና። 
\b 
\m 22. \bd ለሕፅንከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዶ የሚቀበለውን የቅዱሳንን ጸሎት በዕቅፉ ለታቀፈ ሕፅንህ ሰላም እላለሁ። ክቡሩ መልአክ ሆይ የአእላፍ መላእክት መስፍናቸው አንተ ነህና። በችግሬ ጊዜ ትረዳኝ ዘንድ በዓየር ላይ እንደሚበር ንስር በሁለቱ ክንፎችህ እየበረርክ ድረስልኝ። 
\b 
\m 23. \bd ለአዕዳዊከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ የመብረቅ \bd መስቀል\bd* ምልክት ያለበትን በትረ ወርቅ ለጨበጡ እጆችህ ሰላም እላለሁ። ሊቀ መላእክት ሆይ በገዳመ ራማ የምትኖር የዋህ ርግብ (ዋኖስ) ወይም ዋሊያ አንተ ነህና የሕፃናት ዕድገት በነጋው በነጋው እንዲጨምር ጽድቅህ በኔ በባሪያህ ላይ ዕድገቷን ታሳይ ትግለጽ። 
\b 
\m 24. \bd ለመዝራዕትከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ ባልቴቶችና ድሀ አደጎች። ተፍገምግመው እንዳይወድቁ ድጋፍ ለምትሆናቸው መዝራዕትህ ሰላም እላለሁ። ረዳቴ መልአክ ሆይ ለሰማያዊት ሀገር የሀብቷ ግምጃ ቤት አንተ ነህና። ነገ የሚሆነውን ነገር ስለማላውቅ በዛሬው ዕለት የምለምንህን ተገቢ ድርሻዬን ስጠኝ። 
\b 
\m 25. \bd ለኲርናዕከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ ለነበልባላዊ እጅህ መገጣጠሚያ ለሆነው ኩርናዕህ ሰላም እላለሁ። \bd ቅዱሱ\bd* \bd መልአክ\bd* \bd ሆይ\bd* \bd የእግዚአብሔር\bd* የመልእክቱ ጉዳይ አስፈጻሚ አንተ ነህ። ከጭንቀት የተነሣ ነፍስና ሥጋዬ በታወኩ ጊዜ። ጓደኛ ጓደኛውን እንዲረዳ። እኔን ባሪያህን ትረዳኝ ዘንድ ወዳንተ እማፀናለሁ። 
\b 
\m 26. \bd ለእመትከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ በመርፌና በክር የሚሰፋ ልብስ ሳይሆን። የተራዳኢነት ልብስ ፀምር እየመጠነ ለሚያጎናጽፈው ረቂቅ ክንድህ ሰላም እላለሁ። ተራዳኢው መልአክ ሆይ አቤቱ ታድነኝ ዘንድ ፈቃድህን ለመጠየቅ ወደአንተ ድምፄን አሰምቼ እማልዳለሁ። እኔን አገልጋይህን ተግተህ አድነኝ። ማንኛውም ሁሉ ወገኑን ለማዳን ይተጋልና። 
\b 
\m 27. \bd ለእራኅከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ የማይታበለውን የቃል ኪዳን ማኅተም ለጨበጠ እጅህ መዳፍ ሰላም እላለሁ። ረቂቁ መልአክ ሆይ ነበልባላዊ በሆነ መልካም መዓዛ ባለው በጸዓዳ ዖፍ እመስልሃለሁና መዓዛው የጣፈጠ ሽቱን ቅባኝ። ብዙዎች ብዙ ለማከማቸት ይፈልጋሉ። እኔ ግን ከቸርነትህ ጥቂት ድርሻ ብቻ ነውና የምፈልገው።
\b 
\m  28. \bd ለአጻብዒከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ በትጉሃን እረኞች ትጋት የተነሣ ደቂቀ አባግዕ በበረከቱ ጊዜ መጻሕፍትን ላዘጋጁ ጣቶችህ ሰላም እላለሁ። ጠባቂው መልአክ ሆይ የነገሥታት ንጉሥ የሚሆን \bd የእግዚአብሔር\bd* የመሥዋቱ ካህን ነህና። በምሄድበት ጎዳና በሰላም እራመድ ዘንድ። በጥበብ የበለጸጉ ጣቶች ለእግሮቼ የሕይወት ጫማን ያዘጋጁልኝ። 
\b 
\m 29. \bd ለአጽፋረ\bd* \bd እዴከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ እንደ ልዝብ የራስ ወርቅ ቀጸላ። በአርእስተ አጻብዕህ ላይ ለሚያንጸባረቁ አጽፋሮችህ ሰላም እላለሁ። ፈጥኖ ደራሹ ሆይ ከወራሪ ጠላት ታድናት ዘንድ ሰውነቴ እደ ኅሊናዋን ወደአንተ ዘርግታ ትማልዳለችና። ነፍሴን የረዳትሽ መልአክ እኔ ነኝ አይዞሽ ደረስኩልሽ በላት። 
\b 
\m 30. \bd ሰላም\bd* \bd ዕብል\bd* \bd ለዘዚአከ\bd* \bd ገቦ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ በነበልባላዊ ክንፍ ለተከበበው መልአካዊ ጎንህ ሰላም እላለሁ። ክቡሩ መልአክ ሆይ ክብርህ ተነግሮ የማያልቅ ዕፁብ ድንቅ ነው እኔ አገልጋይህ ከምስጋናህ ምንጭ ጠጥቼ እረካ ዘንድ። በጥላህ ሥር ተጠልዬ መኖርን እፈቅዳለሁ። 
\b 
\m 31. \bd ለከርሥከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ እንደማይጎድል የምንጭ ውሃ ቀና መንፈስ ለተከማቸበት ሆድህ ሰላም እላለሁ። ሰማያዊ ካህን ሆይ በሰባተኛው ሰማይ የመሠዊያ አዳራሽ ቆመህ በጸሎትህ ኃጢአቴን ታስተሠርይ ዘንድ እኔ አገልጋይህ ካህኑ \bd ሚካኤል\bd* እያልኩ እማልድሃለሁ። 
\b 
\m 32. \bd ለልብከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ ቂም በቀል የሌለበት የርኅራኄና የየዋሃት መዝገብ ለሆነ ልቡናህ ሰላም እላለሁ። የሰማያውያን ኃይላት አለቃ \bd ሚካኤል\bd* ሆይ የእሥራኤልን ልጆች ባሕሩን ከፍለህ በባሕር መካከል እንዳሳለፍካቸው እኔንም አገልጋይህን ከሥውር ወጥመድ ሠውረህ በሰላም አሳልፈኝ። 
\b 
\m 33. \bd ለኩልያቲከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ በውሳጤ ገበዋት አማክሎ አስተካክሎ \bd እግዚአብሔር\bd* ለፈጠረው ለማይዳሰሰው ኩልያትህ ሰላም እላለሁ። ኃያሉ መልአክ ሆይ ኃይልህን የሰው ኃይል ሊተካከለው አይችልምና። እንግደለው እናጥፋው የሚሉትን ጠላቶቼን ጽጋግ በቀላቀለ ዓውሎ ንፋስ በታትነህ ከገጸ ምድር አጥፋቸው። 
\b 
\m 34. \bd ለኅሊናከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ ከይቅርታና ምሕረት ብቻ በተቀር። ጥፋትንና ተንኮልን ለማያስብ ኅሊናህ ሰላም እላለሁ። ፈጣኑ መልአክ ሆይ አስቀድሞ የተጣላህን በቀል ባለመርሳት ጋሻህን አንሣ። ነበልባላዊ ሰይፍህንም በጠላቴ በዲያብሎስ ላይ መዘህ ተነሣሣበት። 
\b 
\m 35. \bd ለንዋየ\bd* \bd ውስጥከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ መጎናጸፊያው ነበልባላዊ ሕዋሰ ከርሥህ ለሆነ ንዋየ ውስጥህ ሰላም እላለሁ። ክቡሩ መልአክ ሆይ \bd የእግዚአብሔር\bd* የትእዛዙ አስተላላፊ አዋጅ ነጋሪ አንተ ነህ እኮን። እኔን አገልጋይህን ከሞተ ኃጢአት አድነኝ። ያለመጠራጠር አንተን ያመነ ሁሉ የፈለገውን ሳያገኝ ተስፋ በመቁረጥ አዝኖ ተክዞ የሄደ የለምና። 
\b 
\m 36. \bd ለሕንብርትከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ መብረቅ የተዋሃደው ረቂቅ የሆነ ለማይዳሰስ ሕንብርትህ ሰላም እላለሁ። ለጋሡ መልአክ ሆይ በነጋ በጠባ ትኩስ መናን በማዝነም የእሥራኤልን ልጆች በበረኃ እንደመገብካቸው እኔንም ባሪያህን ዕውነተኛውን ኅብስተ ሕይወት መግበኝ። 
\b 
\m 37. \bd ለሐቌከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ መብረቅን በተመላ የነጸብራቅ ዝናር ለታጠቀ ወገብህ ሰላም እላለሁ። ታጋሹ መልአክ ሆይ ከመአት የራቅህ የምሕረት አማላጅ ነህና ከሥነ ገጽህ ነጸብራቅ ጥቂት ብልጭ አድርግና የነፍሴን የብርድ ቅዝቃዜ በላቦቱ ሞቅ አድርግላት። 
\b 
\m 38. \bd ለአቁያጺከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ ጠቢበ ጠቢባን የተባለ አምላክ በወርቅ ዙፋን ላይ እንደ አምድ አስተካክሎ ያቆማቸው አጽንኖ አድንኖ ለሌለባቸው አቁያጽህ ሰላም እላለሁ። የሕይወት ጎዳና መሪ ሆይ እሥራኤልን በባሕር መካከል መንገድ ጠርገህ (ከፍተህ) ያሳለፍክ አንተ ነህና ከባዱን የኃጢአት ሸክም ከላዬ ታወርድልኝ ዘንድ በክንፍህ እየበረርክ ድረስልኝ። 
\b 
\m 39. \bd ለአብራኪከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ የሰውን ልጅ ኃጢአት ስለማስተሥረይ ወደ ፈጣሪ በሰጊድ ለሚማልዱ አብራክህ ሰላም እላለሁ። የሁሉ ጠባቂ ሆይ በባሕርዩ ባለ ጥበብ ዓለምን የፈጠረ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልዩ መልክተኛ ነህና የራኄልንና የልያን ልጆች ከነሱ ባለመለየት ለዓርባ ዘመን እንደጠበቅሃቸው እኔን አገልጋይህን በጠላቶቼ እንዳልበዘበዝ ከኔ ሳትለይ ጠብቀኝ። 
\b 
\m 40. \bd ለአእጋሪከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ የተገፉትን የተከፉትን ለመጎብኘት በነፋስ ሠረገላ ለሚሮጡ እግሮችህ ሰላም እላለሁ። ቅንነት ያለህ መልአክ ሆይ ከዓመፃ ከተንኮል ንጹሐ ልብ የዋህ ነህና እግሮቼን ከስህተት ጎዳና ጠብቀህ ወደ ጽድቅ ጎዳና መርተኸኝ። የሕይወትን ፍሬ ለመብላት አብቃኝ። 
\b 
\m 41. \bd ለሰ\bd*\bd ኳንዊ\bd*\bd ከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ በስሕተት ጎዳና ለማይጓዙ ሁለቱ ሰኳንዊህ ሰላም እላለሁ። ቀልጣፋው መልአክ ሆይ ሥጋዊ ደማዊን ፍጡር ለመርዳት ፈጣን ነህና የሕይወቴን ተረፍ ተንከባክቤ እኖርባት ዘንድ። በቸርነትህ ጥላ ሥር አስቀምጠህ ጠብቀኝ። 
\b 
\m 42. \bd ለመከየድከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ የሕይወትን የእሳት ግለት ለተጫማ መከየድህ ሰላም እላለሁ። ዋነተኛው መልአክ ሆይ ባሕረ እሳትን እየቀዘፍክ ማዕበሉን ጸጥ በማድረግ። ነፍሳትን የምታሻግር አንተ ነህና። መልካሙን ድምጽህን ለመስማት ጆሮውን ትከፍትለት ዘንድ። በጥቡዕ ልቡና ሆኖ የሚለምንህን ሁሉ ዕዝነ ልቡናውን ክፈትለት። 
\b 
\m 43. \bd ለአጸብዒከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ ተፈጥሮአቸው ከነደ እሳት ለሆነ ጣቶችህ ሰላም እላለሁ። ኃያሉ መልአክ ሆይ ኃይል ሰማያዊን የተቀዳጀህ ነህና በፍጹም ረድኤትህ ከጥፋት እድን ዘንድ። ከቀድሞ ጀምሮ ከነበረ ከቅጽረ ጸሎትህ ሰውነቴን አስጠጋለሁ። አንተን የተጠጋ ደካማም ቢሆን ብርቱ ጽኑዕ በሚሆን ኃይልህ ይድናልና። 
\b 
\m 44. \bd ለአጽፋረ እግርከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ የሰውን ልጅ ለመርዳት በእርዳታ ጎዳና በሚፋጠኑበት ጊዜ ዕቅፍተ ዕብን ለማያደናቅፋቸው ለእግርህ አጽፋር ሰላም እላለሁ። ትጉሁ መልአክ ሆይ በአካል ሦስት በመለኮት አንድ ለሚሆን አምላክ አርምሞ ጽርዓት ሳይኖርብህ ምስጋና ታቀርባለህ። ስለዚህም በዚህ ዓለም በምኖርበት ጊዜ ሁሉ እምነቴ በአንተ ላይ ስለሆነ ቸል አትበለኝ። ከሰው ወገን ማንም ቢሆን ወገኑን ቸል አይልምና። 
\b 
\m 45. \bd ለቆምከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ በጽርሐ አርያም አደባባይ እንደዝግባ ዛፍ ለምልሞ ለሚታይ አካለ ቆሞህ ሰላም እላለሁ። ርኅሩሁ መልአክ ሆይ ሰማያዊ ርግበ ገነት አንተ ነህና። ከኃጢአት በረኃ ዋዕይ መጠለያ ይሆኑኝ ዘንድ ሁለቱ ክንፎችህን እንደ ድባብ በኔ ላይ ዘርጋቸው። 
\b 
\m 46. \bd ለመልክአቲከ\bd*፤ \bd ሚካኤል\bd* ሆይ በየስማቸው በየአንጻራቸው ጸንተው ለሚገኙ ለመልክእህ ባሕርያት ሰላም እላለሁ። ብርሃናዊው መልአክ ሆይ በልብሰ ብርሃን የተጌጥህ የተሸለምክ እንደመሆንህ። በዘመኑ ሁሉ ወዳጅነትህ እጅግ 
\m ጠቃሚ ነው። የወዳጅን ኃጢአት ለማስተሥረይ የታመንክ የነፍስ ወዳጅ ነህና። 
\b 
\m 47. \bd ለመልክእከ\bd*\bd ፤\bd* በአምኆ \bd ሚካኤል\bd* ሆይ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በመስገድና ከፍ ባለ ድምጽ በማመስገን ለመልክእህ ሰላም እላለሁ \bd የምሕረት\bd* \bd አማላጅ\bd* \bd ሆይ\bd* ቸርነት የዋህነት ልማድህ ነውና። ጠላት በመንገድ ሸምቆ እንዳያስደነግጠኝ ሰይፍህን መዘህ ተገለጥና በርግጎ ገደል ይግባ። 
\b 
\m 48. \bd ለመልክእከ\bd*\bd ፤\bd* \bd ሚካኤል\bd* ሆይ በአራቱ ማዕርገ ኆኅት እንደ ተመለከትነው በዓይን ታይቶ ለማይመረመር መልክእህ ሰላም እላለሁ። የዋሁ \bd ሚካኤል\bd* ሆይ በየዋህነትህ በንጽሐ ጠባይህ \bd የማርያም\bd* ወንድም ተብለሃልና። በአምሳለ ክንፈ ርግብ በተመሰሉ ክንፎችህ አቅፈህ ከሞት ወደ ሕይወት ጎዳና ምራኝ። 
\b 
\m 49. \bd አምኃ ሰላም አቀረብኩ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*\bd ሚካኤል\bd* ሆይ ለእያንዳንዱ በየክፍሉ ለተነገሩ መልኮችህ ሁሉ የምስጋና እጅ መንሻ አቀርባለሁ። ልዑሉ መልአክ ሆይ \bd እግዚአብሔር\bd* ኃይሉን የሚገልጽብህ ኃያል መልአክ ነህና የምስጋናዬን እጅ መንሻ ተቀብለህ። ከላይ ከኢየሩሳሌም ሰማያዊት የጸሎቴን ዋጋ እጥፍ ድርብ አድርገህ ላክልኝ። 
\b 
\m 50. \bd ኦ ሚካኤል ኦ ሚካኤል\bd*፤ አማላጃችን \bd ሚካኤል\bd* ሆይ ፈጥኖ ደራሻችን \bd ሚካኤል\bd* ሆይ የጌታን ዙፋን ከሚያጥኑ \bd ሱራፌል\bd* ካህናት አንዱ ሰማያዊ ካህን አንተ ነህ እኮን። የሰማያውያን ሊቃነ መላእክት ሁሉ አንተ አለቃቸው ነህ እኮን። ይልቁንም የልዑላንም ልዑል አንተ ነህና። በጠራሁህ ጊዜ ሁሉ በይቅርታና በቸርነት ድረስልኝ አትራቀኝ። 
\b 
\m 51. \bd ሰላም\bd* \bd ለከ\bd* \bd ሚካኤል\bd*\bd ፤\bd* የተጨነቀውን የተጨቆነውን ነፃ የምታወጣው መልአክ ሆይ ሰላም ላንተ ይሁን ሠራተኛው ሠርቶ እንዲበላ ውሎ እንዲገባ የምትጠብቀው \bd ሚካኤል\bd* ሆይ ሰላም ላንተ ይሁን። 
\b 
\m 52. ችግረኛውን ለመርዳት ከልዑል ዘንድ የምትላክ \bd ሚካኤል\bd* ሆይ ሰላም ላንተ ይሁን። አዳኝነትህን በማመን የለመነህን ሁሉ በክንፈ ረድኤትህ የምትሰውረው \bd ሚካኤል\bd* ሆይ ሰላም ላንተ ይሁን። 
\b 
\m 53. በኀዘን በትካዜ ላይ ወድቆ የሚፍገመገመውን የሚንፈራገጠውን ፈጥነህ ደርሰህ ደግፈህ የምታጽናናው \bd ሚካኤል\bd* ሆይ አንገትህን ዘንበል ቀለስ አድርገህ በፈጣሪህ ፊት ሰግደህ እኛን ባሮቹን በቸርነቱ ይጎበኘን ዘንድ የማናዊት እጁን ዘርግቶ ይባርከን ዘንድ ለምን አማልድ ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\m 54. አቤቱ የታላቁ መልአክ የቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* አምላክ ሆይ በአርአያህ በአምሣልህ የፈጠርከን ሕዝቦችህን ሁሉ ከመከራ ሥጋ ከመከራ ነፍስ ሠውረን ለዘላለሙ አሜን። አቡነ ዘበሰማያት። 
\b 
\b 
