\c 2 
\b 

\s1  መጽሐፈ ሜላድ ዘወርኃ መስከረም 
\m  \bd አንድ\bd*\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*\bd በኾነ\bd*\bd  \bd*\bd በአብና\bd*\bd  \bd*\bd በወልድ\bd*\bd  \bd*\bd በ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*ስም በቅድስት \bd ሥላሴ\bd* እያመንሁና እየተማፀንሁ በዚች በእናቴ ቅድስት ቤተክርስቲያን ፊት ሰይጣን ሆይእክድሃለሁ ለዚህም ምሥክሬ ጽዮን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ናት ለዘለዓለሙ አሜን
\b 
\m ፩\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ዋሕድ በተባለ በጌታችን በአምላካችንና በመድኃኒታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በወርኃ መስከረም ፳፱ የበዓለ ልደቱ መታሰቢያ ቀን የሚነበበው መጽሐፈ ሜላድ የተሰኘው ድርሳን ይኽ ነው። አንተ ርጉም አይሁዳዊ ስማ ልንገርህ ። ያለዘርአ ብእሲ \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* በድንግልና አካላዊ ቃል \bd ክርስቶስን\bd* ፀንሳ እንደ ወለደችው አብም አስቀድሞ ያለእናት እንደ ወለደው ልዑለ ቃል ነቢይ ኢሳይያስ እነሆ ድንግል ፀንሳ ልጅ ትወልዳለች ። ስሙንም \bd አማኑኤል\bd* ትለዋለች ። ቅቤና ማርን የጠገበ ነው። ክፉና በጐን ሳያውቅ መልካሚቱን ይመርጣታል ብሎ ትንቢትን ተናገረ ።
\b 
\m ፪ ነቢዩ ኢሳይያስ እነሆ ድንግል ትፀንሳለች ያላት \bd ክርስቶስን\bd* በድንግልና ፀንሳ የወለደችው የኢያቄምና ሐና ልጅ \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ናት ። ስሙንም \bd አማኑኤል\bd* ትለዋለች ያለውም ዓለምን የሚገዛት ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ነው። ከፍጡራን ማን ነው። ገና ሕፃን ሳለ ክፉና በጐን ሳያውቅ መልካሚቱን የሚ መርጣት ከፍጡራንስ ማን ነው። የእናቱን ማኅተመ ድንግልና ሳይከፍትስ በድንግልና ተፀንሶ በድንግልና የሚወለድ ማነው ከፈ ጣሪ በቀር በድንግልና ተፀንሶ በድንግልና መወለድ ለፍጡር አይቻለውምና ።
\b 
\m ፫ ዳግመኛ ነቢዩ ኢሳይያስ ስለ \bd ክርስቶስ\bd* እንዲህ አለ \bd እግዚአብሔርም\bd* አለኝ የምትጽፍበት ወረቀት ወስደህ ብዝበዛ ቸከለ ። ምርኮም ፈጠነ ብለህ በውስጡ በሰው ብዕር ጻፍበት የታመኑ ሰዎች አርያንና የበራክዩ ልጅ ዘካርያስን አዳኝባቸው ትንቢት ወደምትናገር ሴትም ሔድሁ ፀንሳም ወንድ ልጅ ወለደች ። \bd እግዚአብሔርም\bd* አለኝ ብዝበዛ ቸከለ ምርኮም ፈጠነ ብለህ ስሙን ሰይመው ። ሕፃኑ አበ እመ ማለትን ሳያውቅ በፋርሱ ንጉሥ ፊት የደማስቆን ኃይል ወስዶ የሶርያን ምርኮ ይካፈላልና ።
\b 
\m ፬ አበ እመ ብሎ አባቱንና እናቱን መጥራትን ሳያውቅ የደማስቆን ሠራዊት በብዝበዛ በፋርሱ ንጉሥ ፊት የሶርያን ምርኮ የሚካፈል ወደ እኛ መጥቶ ባሕርያችን ከተዋሀደው ከመድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በቀር ከፍጡራን የትኛው ሕፃን ነው። ።
\b 
\m ፭ ዳግመኛ ነቢዩ ኢሳይያስ ስለ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ልደት እንዲህ አለ ሕጻን ተወለደልን ልጅም ተሰጠን ። በጫንቃውም ላይ አለቅነት አለው ። ስሙም ዐቢየ ምክር የሰላም አለቃ ይባላል ። ለአለቆች ሰላምን አመጣለሁና ሕይወ ትም የእርሱ ነው። ጌትነትም በፊቱ አለ ። ለሰላሙም ፍጻሜ የለውም ። መንግሥቱም በዳዊት ዙፋን ትጸናለች ። ዓለምን በመኻል እጁ ከያዘው ከጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በቀር አለ ዋነት በጫንቃው ላይ ያለ ሕይወትስ የእርሱ የኾነች የትኛው ሕፃን ነው። ።
\b 
\m ፮ ነቢይ ኢሳይያስ ከድንግል እናቱ ስለጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* መወለድ ዳግመኛ እንዲህ አለ ። ከዕሤይ ሥር በትር ትወጣለች ። ከግንዱም አበባ ይወጣል ። \bd እግዚአብሔርን\bd* የመፈራት መንፈስ የጥበብና የዕውቀትም መንፈስ የኃይልና የምክርም መንፈስ የማስተዋልና የጽድቅም መንፈስ በእርሱ ላይ ያርፋል ። በፍርድም አያደላም በክፉ ነገርም አይከራ ከርም በእውነት ይፈርዳል እንጂ ። በምድር የከበሩትንም ይዘልፋቸዋል በአፉ ቃልም ምድርን ይገርፋታል ። የአንደበቱ ፍርድም ኃጢአተኛውን ያጠፋዋል ። በወገቡም እውነትን ይታጠቃል ።
\b 
\m ፯ ተኵሎች ከበጎች ጋራ ይሠማራሉ ። ነብሩም ከፍየሎ ች ጋር ያድራል ። ላሙም ከአንበሳው ጋራ ይሠማራል ታናሽ ብላቴናም ይጠብቃቸዋል ። አንበሳው እንደላም ገለባ ይቅማል ። ታናሽ ብላቴናም እጁን በእባብ ጉድጓድ ውስጥ ይጨምራል ። የሚነካውም የሚጐዳውም ነገር የለም ። በመቅደሴ ዙሪያ በማንም ላይ ጉዳት ማድረስ አይችልም ። ብዙ ውኃ ወንዙን እንደሚሞላ \bd እግዚአብሔርን\bd* ማወቅ በኹሉ ላይ ሞልቷልና አንተ አይሁዳዊ ነቢዩ ኢሳይያስ የተናገረው ትንቢት ኹሉ ከ ጌታችን \bd ከኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ልደት በኋላ እንደተደረገ ስማ ልንገርህ ።
\b 
\m ፰ የኢሳይያስን ትንቢት ኹሉ በጆሯችን ሰምተን በዐይና ቆን አይተናል ። ተኵሎች ከበጎች ጋራ እንደተሠማሩ ላሞችም ከኣናብስት ጋራ ፍየሎችም ከአናምርት ጋራ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* መህርት በወንጌል አሕዛብ ከምእመናን ጋራ ኃጥአን ከጻድ ቀን ጋራ ሩቆች ከቅርቦች ጋራ አንድ መንጋ እንደኾኑ በዐይናችን አይተናል በፍጹም መድኃኒት \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ልደት ሰማያው ያን መላዕክትና ምድራውያን ሰዎች ኹሉም አንድ መንጋ አንድ ማኅበር ኾነዋል ።
\b 
\m ፰ ነቢዩ ኢሳይያስ ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ዘመነ ሥጋዌ ዳግመኛ እንዲህ አለ ። መላዋ ምድር በደስታ ትጮኻለች ። የደጋ ዛፎች ም በአንተ ደስ ይላቸዋል ነቢዩ ኢሳይያስ በርጉም ሄሮድስ ክፋት ምክንያት ስለ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወደ ምድረ ግብፅ መሰደድ ዳግመኛ ትንቢት ተናገረ ። እነሆ \bd እግዚአብሔር\bd* በፈጣን ደመና ተጭኖ ወደ ምድረ ግብፅ ይወርዳል አለ የግብ ጻውያን የእጃቸው ሥራ ይነዋወጣል ። ልባቸውም በእነርሱ ላይ ይንቀጠቀጥባቸዋል ። ግብጻውያን በግብጻውያን ላይ ይነሣሉ ። ወንድም ወንድሙን ሰውም ባልንጀራውን ይገድላል ።
\b 
\m ፲ ነቢይ ኢሳይያስ እነሆ \bd እግዚአብሔር\bd* በፈጣን ደመና ተጭኖ ወደ ግብፅ ምድር ይወርዳል ብሎ ትንቢት የተናገረውም ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በእውነት በፈጣን ደመና ተጭኖ ወደ ምድረ ግብፅ ወርዷል ። ፈጣን ደመና ያላትም በጀርባዋ አዝላ በክንዷ ታቅፋ ወደምድረ ግብፅ ይዘው የተሰደደችው እርሷ \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ናት ። የግብጻውያን የእጃቸው ሥራ ይነዋወ ጣል ያለውም ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በ\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* አርባ ታዝሉ ወደእነርሱ በተሰደደ ጊዜ በእውነት የግብጻውያን መልክቶቻቸው ተነዋውጠዋል ጣዖቶቻቸውም ተሰባብረዋል።
\b 
\m ፲፩ ነቢዩ ኢሳይያስ ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ዘመነ ሥጋዌና ትንሽ ብላቴና ሳለ ወደምድረ ግብፅ ስለ መሰደዱ ዳግመኛ ትንቢት ናገረ ። በግብፅ አውራጃ አንዲት ሀገር \bd የእግዚአብሔር\bd* መሠ ዊያ ትኾናለች አለ ። በግብፅ ሀገር \bd የእግዚአብሔር\bd* ምልክት ለዘለዓለሙ ይደረጋል ። ግብጻውያን ከሚከቧቸው ጠላቶቻቸው የተነሣ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ይጮኻሉ ። የሚታደጋቸው ሰውም ይልክላቸዋል ። እውነትን ፈርዶ የሚታደግም \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው። \bd የእግዚአብሔር\bd* መሠዊያ የተባለችውም የሐዋርያው ቅዱስ ማርቆስ መንበር እስክንድርያ ናት ።
\b 
\m ፲፪ \bd የእግዚአብሔር\bd* ምልክት የተባለችውም የግብፅና የኢትዮጵያ ቤተክርስቲያን ናት ። ነቢይ ኢሳይያስ ስለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዳግመኛ እንዲህ አለ ። የምናገረውን ዐውቅ ዘንድ ጌታ \bd እግዚአብሔር\bd* የጥበብ አንደበትን ይሰጠኛል። እኔ አምላክነቴን አልክድም በሐሰትም አልፈርድም ጀርባዬን ለግርፋት ፊቴን በጥፊ ለመመታት ሰጠሁ ። ምራቅንም ከማፈር የተነሣ ፊቴን አልመለስሁም ። ጌታ \bd እግዚአብሔርም\bd* ረዳቴ ኾነኝ ። ስለዚህ አላፈርሁም ። ፊቴንም እንደ ጽኑዕ ዐለት አደረግሁ ። እንደ ማላፍርም ዐወቅሁ ። አምላክነቴን የሚመሠክርልኝ መጥቷልና አምላክ አይደለህም ብሎ የሚከራከረኝ ማን ነው። እነሆ \bd እግዚአብሔር\bd* ይረዳኛል በእኔ ክፉ የሚያደርግ ማን ነው። ።
\b 
\m ፲፫ አንተ አይሁዳዊ ስማ እስኪአስረዳኝ ጀርባውን ለግርፋት ፊቱን ለጥፊ የሰጠ ማን ነው። ምራቅን ተጸይፎ ፊቱን ያልመለሰስ ማነው ። \bd የክርስቶስ\bd* ወገኖች እኛ ግን ጌታችን አምላካችንና መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ጀርባውን ለግር ፋት ፊቱንም በጥፊ ለመመታት እንደሰጠ እናምናለን
\b 
\m ፲፬ ነቢዩ ኢሳይያስ ስለ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* መምጣትና መወለድ መሰቀልና መሞት ዳግመኛ እንዲህ አለ ። አቤቱ ምሥክርነታችን ማን ይቀበለናል ። \bd የእግዚአብሔር\bd*\bd ስ\bd* ሥልጣኑ ለማን ተገለጠ ። ነገራችን በእነርሱ ፊት እንደ ሕጻን ነው። በተጠማች ምድርም እንዳለ ሥር ነውና መልክ የለውም ውበትም የለውም ። መልኩም ከሰው ኹሉ የተናቀ ነው። የተገረፈና መከራ የተቀበለ ሰው ነው። እርሱ ኃጢአታችን ተሸከመ ።
\b 
\m ፲፭ ስለእኛ መከራ ተቀበለ ። እኛም መከራ የተቀበለ የተገረፈ ኾኖ አየነው ። እርሱ ግን ስለ ኃጢአታችን ቈሰለ ስለበደላችንንም መከራ ተቀበለ ። የሰላማችንም ምልክት እርሱ ነው። በእርሱ ቁስል እኛ ተፈወስን ። እረኛ እንደሌላቸው በጎች ስንቅበዘበዝ ኑረናልና ።
\b 
\m ፲፮ እንደበግ ሊታረድ መጣ በሚሸልተው ሰው ፊት እንደማይናገር በግ በጦር በሚወጉት ሰዎች ፊት አፉን አልገ ለጠም ። ስለወገኖች ኃጢአት ለሞት ደረሰ ። ክፉዎችን ስለ መቃብሩ ባለጸጎችንም ስለሞቱ እሰጣለሁ ። እርሱም ኃጢአትን አላደረገም ። በአንደበቱም ሐሰት አልተገኘበትም ። እርሱ ለሞት ተላልፎ ተሰጠ ። እርሱ ከኃጢአተኞች ጋራ ተቈጠረ ። የብዙዎችንም ኃጢአት እርሱ ይደመስሳል ። ስለኃጢአታቸውም ለሞት ተላልፎ ተሰጠ ያልወለደች መካን ደስ ይላታል ። መጠን የማታውቅም በምጥ ተይዛ ትጮኻለች ባል ካላት ይልቅ የፊቲቱ ልጆች ብዙዎች ናቸውና ።
\b 
\m ፲፯ አንተ አይሁዳዊ እስኪ ስማ ኃጢአታችን የተሸከመ ስለ እኛስ መከራ የተቀበለ ማን ነው። ታሞ ተገርፎ ያየነው ማነው ። ስለ ኃጢአታችን የቈሰለ ስለ በደላችንስ መከራ የተቀበለ ማን ነው። ኃጢአታችን የተሸከመ በእፀ መስቀል ላይ ስለ እኛ የተሰቀለ ስለ በደላችን የቈሰለ የታመመ ሞቶ የተቀበረ የሰላማችን ምልክት እርሱ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው። እርሱም በትንሣኤው እኛን ያነሣን ዘንድ ከመቃብሩ ፈጥኖ ተነሣልን ።
\b 
\m ፲፰ ዳግመኛም ስማ አንተ አይሁዳዊ ትርጓሜውንም አስረዳኝ ። እንደበግ ሊታረድ የመጣ ማን ነው። በሚሸልተው ሰው ፊትስ አፉን ያልገለጠ ማን ነው። ልቡናህ የታወረ አይሁ ዳዊ አንተስ ትርጓሜውን ስለማታውቀው ክርስቲያናዊው እኔ ግን ትርጉሙን አስረዳሃለሁና ስማ ።
\b 
\m ፲፱ ሊታረድ የመጣውና በሚሸለተው ፊት አፉን ያልገለጠ ንጹሕ በግ የመሥዋዕታችን በግ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው። ኃጢአታችን የሚያስተሠርይ \bd የእግዚአብሔር\bd* በጉ እነሆ ይኽ ነው። ብሉ የዘካርያስ ልጅ ቅዱስ ዮሐንስ እንደ ተናገረ በሚሰቅሉትና ጐኑን በጦር በሚወጉት አይሁድ ፊት ያልተናገረው ትእግሥተኛ በግ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው። አማናዊ በግዕ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* አንተ አይሁዳዊው በመስቀል ላይ ሥጋውን ሰቀልህ ደሙንም አፈሰስህ ። ነገር ግን አምላክነቱንም አላመንህ ። ሰው መኾኑንም አላወቅህ ። ከትንሣኤውም በኋላ ከበደልህ እተመለስህም ። ሥጋውን አልበላህም ። ደሙንም አልጠጣህም ። ስለዚህ ክህደትህ \bd የክርስቶስ\bd* ሕይወት የለህም በሥጋ ም በነፍስህም ከጨለማ አበጋዞች አጋንንት ጋራ ወደ እንጦርጦስ ይወረውርሃል ።
\b 
\m ፳ \bd የክርስቶስ\bd* ወገኖች እኛ ግን የመሥዋዕት በግ \bd ክርስቶስን\bd* ሥጋውን በላን ። ደሙን ጠጣን ። በእርሱ ቁስል ተፈወስን ። አምላክነቱን አምነናልና ሰውነቱንም ዐውቀናልና ።
\b 
\m ፳፩ ነቢዩ ኢሳይያስ ዳግመኛ እንዲህ አለ \bd እግዚአብሔር\bd* የሕዝቡን ቁስለ ኃጢአት በፈወሰበት ዘመን ያን ጊዜ የጨረቃ ብርሃን እንደ ፀሐይ ብርሃን ይኾናል ክርስቲያናዊ ሰው ሆይ በጌታ \bd በክርስቶስ\bd* በወንጌል ፈጽሞ ደስ ይበልህ ። ጨረቃ እንደ ፀሐይ አብርቶልሃልና ይልቁንም ፀሐይ ሰባት ዕጥፍ አብልጦ አብርቶልሃልና ጨረቃ በሌሊት ጨለማ ካልኾነ በቀር እንደሚያበራ ዓለምም ቀድሞ ከአዳም እስከ ሙሴ ያለ ሕግና ሥርዓት በጨለማ ነበረችና ።
\b 
\m ፳፪ ከአዳም በኋላ ሕዝቦች በአቤልና በሴት በኄኖስና ወደ ገነት በዐረገው በኄኖክ ትምህርት ጸንተው ይኖሩ ነበር ቅዱሳን ሐዋርያት በዲድስቅልያ እንደጻፉ ሰብአ ትካት ግን ኖኅ አስተምሯቸው ስላልተመለሱ በጥፋት ውኃ ተደመሰሱ ። የሰዶምና የገሞራ ሰዎችንም አብርሃምና ሎጥ መልከ ጼዴቅም አስተረዋቸው ከኃጢአታቸው ክፋት ስላልተመለሱ \bd እግዚአብሔር\bd* በነደደ እሳት አቃጥሎ አጠፋቸው ።
\b 
\m ፳፫ አብርሃም ግን ገና የ፲ ዓመት ብላቴና ሳለ ጀምሮ \bd እግዚአብሔርን\bd* ዐወቀው ወደደው የአባቱ ቤተ ጣኦትንም አቃጠለ ወንድሙ አራንም በዚያው ተቃጠለ ። አብርሃምም ፈጣሪውን ያመልከው ዘንድ ከተወለደበት ምድር ወጣ ። ከፈጣሪውም ጋራ ቃል ኪዳን ገባ ። በሥጋውም የግዝረትን ሥርዓት አደረገ ። ልጆቹ ይሥሐቅና ያዕቆብም እንደእርሱ \bd እግዚአብሔርን\bd* አመለኩት። ጻድቁ ኖኅም ከዐረፈ በኋላ ከአብርሃምና ይሥሐቅ ያዕቆብም ከጻድቁ ኢዮብም በቀር ከአሕዛብ ወገን \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚያመልከው አልተገኘምም ። አሳሳቹ ዲያብሎስ እየገዛት ዓለም በክህደት ጨለማ ነበረችና ።
\b 
\m ፳፬ ከአብርሃምና ይሥሐቅ ያዕቆብ በኋላም በአሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* እጅ በኹለቱ ጽላት ላይ የተጻፉ የኦሪትን ትእዛዛት ዐሥሩን ቃላት ነቢዩ ሙሴ ተቀበለ ። \bd እግዚአብሔርም\bd* ነቢዩ ሙሴን በደብረ ሲና በዓምደ ደመና እንዲህ ብሎ ተናገረው ከግብፅ ምድር ከግዛት ቤት ያወጣሁህ ፈጣሪህ \bd እግዚአብሔር\bd* እኔ ነኝ በላይ በሰማይ ካለው በታችም በምድር ባለው ከእኔ በቀር ሌላ አምላክ አታምልክ ። በሚጠሉኝ ላይ እስከ ሦስትና አራት ትውልድ ድረስ የአባትን ኃጢአት በልጆቹ ላይ የማመጣ ቀናተኛ አምላክ ነኝና ። ለሚወዱኝ ግን እስከ ሺህ ትውልድ ድረስ ምሕረትን የማደርግ ነኝ ።
\b 
\m ፩ኛ የፈጣሪህን \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔርን\bd* ስምም በሐሰት ጠርተህ አትማል። ስሙን በሐሰት የሚያነሣውን \bd እግዚአብሔር\bd* ከኃጢአት አያነጻውምና ። የሰንበትን ቀን አስብ አክብር ። ስድስት ቀን ሥራህን ኹሉ ግዳጅህንም ኹሉ ሥራ ። ሰባተኛይቱ ቀን ግን የፈጣሪህ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሰንበት ናት ። ምንም ምን ሥራ አትሥራባት ። አንተም ብትኾን ወንድ ልጅህ ሴት ልጅ ህም የወንድ አገልጋይህም የሴት አገልጋይህም ቢኾኑ አህያህም በሬህም እንስሳህም ኹሉ ቢኾን በአንተ ዘንድ የሚኖር መጻተኛም ቢኾን \bd እግዚአብሔር\bd* በስድስቱ ቀን ሰማይንና ምድርን ባሕርንና በውስጧ ያለውን ኹሉ ፈጥሮ በሰባተኛዋ ቀን አርፏልና ስለዚህ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰባተኛዋን ቀን ባረካት አከበራት ።
\b 
\m ፳፮ ዳግመኛም ለአንተ በጎ ነገር ይደረግልህ ዘንድ ዕድሜህም በምድር ላይ እንዲረዝምልህ አባትህንና እናትህን አክብር። ሰው አትግደል ። አታመንዝር አትሥረቅ በባልንጀራህ ላይ በሐሰት አትመሥክር የባልንጀራህን ገንዘብ እርሻውንም ቢኾን ወንድ ሠራተኛውንም ሴት ሠራተኛውንም ቢኾን በሬውን ቢኾን እንስሳውንም ኹሉ አትመኝ ። ባልንጀራህን እንደራስህ አድርገህ ውደድ ።
\b 
\m ፳፯ \bd እግዚአብሔር\bd* ለነቢዩ ሙሴ ይኽን ኹሉ በደብረ ሲና በዓምደ ደመና ላይ ኾኖ ነገረው ። ሕዝቡ ግን የቃሉ ነጸብራቀ ብርሃኑን ያዩ የነጋሪቱን ድምፅም ይሰሙ ነበር ። ሕዘቡም ተራራው ሲጤስ አይተው ፈርተው ከተራራው ግርጌ ርቀው ቆመው ነበር ። ነቢይ ሙሴም \bd ከእግዚአብሔር\bd* እጅ የኪዳኑን ታቦት ተቀብሎ በሰማያት ባለችው ደብተራ ብርሃን አምሳል የኦሪት ድንኳን ሠራላት። ያችም ደብተራ ኦሪት የእመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ምሳሌ ናት ። የዐሥሩ ትእዛዛት ቃልም በአሸናፊ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ይመሰላል ።
\b 
\m ፳፰ ኦሪትስ እንደጨረቃ በሌሊት አበራች ። በቀን የምታበራ ፀሐይ ግን አልኾነችም ። በኦሪት ፍጹም ሕይወት አልተሰጠምና ። ነፍሳትም ወደገነት አልገቡምና ። ስለዚህ ኦሪት በሌሊት ጨለማ በምታበራ ጨረቃ ተመሰለች ።
\b 
\m ፳፱ የፀሐይ ብርሃንም የተባለች ወንጌል ናት ። \bd የ\bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ብርሃን ወንጌል ከጨረቃ ኦሪት ብርሃን ይልቅ ሰባት እጅ አብልጣ ለዓለም አብርታለችና ። ስለዚህ ወንጌል በፀሐይ ብርሃን ተመሰለች ። ነቢዩ ኢሳይያስ እንደተናገረ ፀሐይ በቀን ጨረቃም በሌሊት የሚያበራልሽ አይደለሽም ። ፀሐይሽ አይጠልቅም ጨረቃሽም አይጨልምም ። ብርሃንሽ \bd እግዚአብሔር\bd* ክብርሽም ፈጣሪሽ ነውና ። ዳግመኛም ባለራእዩ ቅዱስ ዮሐንስ እንደተናገረ ሀገሪቱ ያበሩላት ዘንድ ፀሐይና ጨረቃን አትሻም ብርሃኗ \bd እግዚአብሔር\bd* ነውና ።
\b 
\m ፴ አንተ ክርስቲያናዊ ሰው በሃይማኖት ለከበሩ ለክርስቲያን \bd እግዚአብሔር\bd* በኦሪትና በነቢያት በወንጌልና በሐዋርያት እንደሚያበራላቸው አየህን ። ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ለአባቶቻችን ለሐዋርያት እንደነገራቸው የዓለም ብርሃን እኔ ነኝ በብርሃን በእኔ እመኑ ። ጨለማ ሳያገኛችሁ በብርሃን ተመላለሱ ነርሱንም እናንተ የዓለም ብርሃን ናችሁ ። በጎ ሥራችሁን ፤ አይተው የሰማይ አባታችሁን ያመሰግኑት ዘንድ ብርሃናችሁ በሰዎች ፊት ይብራ አላቸው ።
\b 
\m ፴፩ ርጉማን አይሁድ ግን በክህደት ጨለማ ይኖራሉ ። ለእኛ ክርስቲያን ግን \bd የክርስቶስ\bd* ብርሃነ ሕይወት በራልን ኹለት ጡቶች ባሏት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን አዲስ ሥርዓት ተሠራልን ። ኹለት ጡቶች የተባሉትም ኦሪትና ነቢያት ወንጌልና ሐዋርያት ናቸው ። ከኹለቱ ጡቶቿም ሙሽራዋ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ታጠባናለች ። ኅብስተ ሕይወት ሥጋውን ትመግበና ለች ። ደመ መለኮትንም ታጠጣናለች ። \bd እግዚአብሔርም\bd* በውስጧ በምስጋናና በጸሎት አጽንቶ በዳግም ምጽአት ወደ መንግሥተ ሰማያት ያግባን ለዘለዓለሙ አሜን ለይኩን ለይኩን ። 
\m በስመ\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ወወልድ ወ\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* አሐዱ አምላክ በወርኃ መስከረም ኻያ ዘጠኝ ዕለት ጌታችንና አምላካችን መድኃኒታችንም \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ከተመረጠች ክብርትና ልዕልት ከምትወደድ በኹለት ወገን ድንግል ከምትኾን እመ ቤታችን ቅድስት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ከሥጋዋ ሥጋ ከነፍሷ ነፍስ ነሥቶ የተወለደባት የልደቱ መታሰቢያ ዕለት ታነብቡት ዘንድ መጽሐፈ ሜላድ የተሰኘውን ይኽን ድርሳን በስመ መንግሥቱ ቈስጠንጢኖስ የተባልሁ እኔ የኢትዮጵያ ንጉሥ ዘርአ ያዕቆብ የቅድስት \bd ሥላሴን\bd* ምሥጢር ታውቁ ትረዱ ዘንድ ድንግል ብሕት ከምትኾን እመቤታችንም \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ልደት ታምኑ ዘንድ ኦርቶዶክሳዊት በኾነች የቀናች ሃይማኖትም ትጸኑ ዘንድ ሌሎች የሐሰት አማልክትንም እንዳታመልኩ በሰማይና በምድር ያሉ ፍጥረታትን የፈጠረ አሸናፊ \bd እግዚአብሔርን\bd* ብቻ ታመልኩት ዘንድ ወደ አብያተ ክርስቲያናት ኹሉ ወደ ኹላችሁም ወንዶችና ሴት ሕዝበ ክርስቲያን ላክሁ ።
\b 
\m ፩ እናንተም ኹላችሁ ጳጳሳት ቀሳውስትና ዲያቆናት የተመረጣችሁ ኹላችሁ መነኰሳት የነቢያትን ምሳሌ ትንቢት የሐዋርያት እውነተኛ ትምህርትን የ፫፻፲፰ቱ ኤጴስ ቆጶሳትንም የሃይማኖት ትምህርት ለወንዶችና ለሴቶች ለሕዝበ ክርስቲያኑ ኹሉ በኦርቶዶክሳዊት ሃይማኖት ጸንተው ኹላቸው ወንዶችም ሴቶችም በንዕድ ክብርት እመቤታችን አማላጅነት ይማፀኑ ዘን ድ በአሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* እናት በእመቤታችን ሥዕል ፊትም ይሰግዱ ዘንድ ለዕፀ ሕይወት \bd የክርስቶስ\bd* ቅዱስ መስቀልም ክብር ሰጥተው ይሰግዱ ዘንድ ለኩላቸው ሊቃነ መላዕክትና ጻድቃን ለሰማዕታትም በእየመዓርጋቸው የአማላጅነት ክብር ይሰጧቸው ዘንድ አስተምሯቸው ።
\b 
\m ፪ ጣዖት አምላኪዎችን አጥፍተን ለቅድስት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* አንሰግድም ። ለዕፀ ሕይወት ለዕፀ መድኃኒት \bd የ\bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ቅዱስ መስቀልም አክብሮት አንሰጥም የሚሉ ንስጥሮሳውያን መናፍቃንን አውግዘን እንለያቸው ዘንድ በኦርቶዶክሳዊት መንበረ መንግሥት \bd እግዚአብሔር\bd* እኛን አንግሦናልና ።
\b 
\m ፫ የቅድስት ቤተክርስቲያን ልጆች እኛ ግን ቅዱስ ዳዊት በመቅደሱ ዙሪያ \bd ለ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ስገዱ ብሎ እንደተናገረ ሦስት ጊዜ ለአብና ለወልድ \bd ለ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*አንዲት ስግ ደትን እንሰግዳለን ። ዳግመኛም አምላክን ለወለደች ለእመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* የአክብሮት ስግደት እንሰግዳለን ። እንደ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd*\bd ና\bd* እንደ ንዕድ ክብርት ቅድስት ኤልሳቤጥ ለንጽሕት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ክብርና ለአሸናፊ ልጁ ክብር በእናቱ ማሕፀን ሳለ እንደ ሰገደው ቅዱስ ዮሐንስ መጥምቅ ክብርንና ምስጋናን ስግደትንም እናቀርብለታለን ። ሦስተኛም ነቢዩ ቅዱስ ዳዊት የጌታችን እግር ባረፈበት ቦታ እንሰግዳለን ብሎ እንደተናገረ በክቡር ደሙ ለከበረው ለጌታችን \bd ለ\bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*መስቀል እንሰግዳለን ።
\b 
\m ፬ ለኩላቸው ሊቃነመላዕክትና ለጻድቃን ለሰማዕታትም ኹሉ በመስገድም የጸጋ ክብርን እንሰጣለን ። ሊቀመሳፍንት ኢያሱ በአሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* በመልዐከ ኃይሉ ፊት እንደሰገደ መስፍኑ አብድዩም ለሊቀ ነቢያት ኤልያስ እንደሰገደ ስመ መንግሥቴ ቈስጠንጢኖስ የተባልሁ እኔ የኢትዮጵያ ንጉሥ ዘርአ ያዕቆብ ለንጽሕት እመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*ና ለዕፀ ሕይወት ቅዱስ መስቀል የአክብሮት ምስጋናና ስግደት የማያቀርብ ኹሉ ከኦርቶዶክሳዊት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ተወግዞ ይለይ ዘንድ አዘዝሁ ።
\b 
\m ፭ ከአራቱ መዓዘነ ኢትዮጵያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት ሁላቸውም ንጉሡ የተናገረው እውነት ነው። ይኹን ይደረግ አሉ ። አምላከ ምሕረት ጌታችን አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* ወልድም በዚያች የዳግም ምጽአት ዕለት ስለ ሰአሊተ ምሕረት እናቱ \bd ድንግል ማርያም\bd*\bd ና\bd* ስለወዳጆቹ ጻድቃንና ሰማዕታት ኹሉ ብሎ ይቅር ይበለን፡፡ ሰማያዊትና ዘለዓለማዊት መንግሥቱንም ያውርሰን ለዘለዓለሙ አሜን ወአሜን ለይኩን ለይኩን ።
\b 
