\c 116 

\s1 መቶ ዐሥራ ዐራተኛ ተአምር 
\b 
\s2 \it የጌታን ግቢረ ተአምራት የጻፈ ስለ ዮሐንስ ።\it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለዘለዓ\bd*\bd ለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪፤ የተወደዳችሁ ወንድሞች ካህናት በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም እያስተማራችችሁ ኢአማንያንን አጥምቋቸው ። የሕይወት ኅብስትንም ስጧቸው ። ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ወደዚህ ዓለም መምጣቱን በምዕመናን ልቡና በጽኑ መሠረት ቅረጹላቸው ። 
\m ፫ በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ ከጸናች ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* ከሥጋዋ ሥጋ ከነፍሷ ነፍስ ነሥቶ ሰው ሆኖ መወለዱን በዮሐንስ እጅ መጠመቁን መከራውን መሞቱን መቀበሩን በሦስተኛው ቀን ከሙታን ተለይቶ መነሣቱን በዐርባኛውም ቀን ወደሰማይ ማረጉን ዳግመኛም በሕያዋንና በሙታን ላይ ይፈርድ ዘንድ መምጣቱን ንገሯቸው አስተምሯቸው ። 
\m ፬ መንፈስ ቅዱስ ባናገራችሁ መጠን መጽሐፈ ቀኖና ጽፋችሁ በቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* አኑሩት ። 
\m ፭ ፤ ሥልጣነ ክህነት የተሰጣቸውንና ሀብተ መንፈስ ቅዱስ ያደረባቸውን ካህናት የሚያቃልሉ ወዮላቸው ። በመንፈሳዊ ሥራቸው ሁሉ \bd እግዚአብሔር\bd* ይረዳቸዋልና ። 
\m ፮ ፤ በድንጋሌ ሥጋ በድጋሌ ነፍስ የጸናች የብርሃን እናቱ ክብርት እመቤታችንም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* የነገራትን ምሥጢር ሁሉ ጳውሎስ ለተባለ ለሳውል ገለጠችለት ። 
\m ፯ ጴጥሮስ የተባለ ስምዖን ኬፋም ከአዳምና ከሔዋን ጀምሮ አባትና እናቷ እስከ ኢያቄምና ሐና ድረስ ያለውን በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የጸናች የክብርት እመቤታችንን የትውልድ ሐረግ ለደቀ መዝሙሩ ለቄሌምንጦስ ገለጠለት ። 
\m ፰ ቀሌምንጦስም ይህን ጽፎ ስሙን መጽሐፈ ምዛል አለው። ትርጓሜውም የታሪክ መዝገብ ማለት ነው። ከዚያም በታላቋ ሀገር በሮሜ መዛግብተ ጥበብ በሚባል ቤተ መጻሕፍት አስቀመጠው ። 
\m ፱ ፤ ጳውሎስም ዳግመኛ በድንጋሌ ሥጋ በድጋሌ ነፍስ ከጸናች ከብርሃን እናቱ ከክብርት እመቤታችን የሰማውን ምሥጢሩን ነገረው ። በአርፋስጐስ በኤፌሶን በምትገኝ ባሉ ጣዖት አምላኪዎች ላይ ገዥ ለሚሆን ለዲዮናስዮስ ነገረው ። 
\m ፲ ፤ እኛም ደቀ መዛሙርት ከጌታችን \bd ከኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ዕርገት በኋላ አስቀድሞ ጣዖት ያመልክ የነበረ ። ዛሬ ግን መንፈስ ቅዱስ ያደረበት ጳውሎስን \bd እግዚአብሔር\bd* እንደመረጠሙ ። አይተን መምህር ይሆን ዘንድ ሾምነው ። 
\m ፲፩ የዮሐንስ ወንድም ያዕቆብም ከ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* የሰማውን ምሥጢር ለሃይማኖት ቀናዒነቱን ተመልክቶ እጁን ከጐኑ አስገብቶ ጐኑን ይዳስስ ዘንድ ጌታ ለፈቀደለት ለቶማስ ነገረው ። 
\m ፲፪ ፤ በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የጸናች የብርሃን እናቱ ክብርት እመቤታችን ከዚህ ዓለም ፈልሳ ሐዋርያት ተሰብስበው ሥጋዋን ሊቀብሩ በኢየሩሳሌም በምትገኝ ወደ ጌቴሴማኒ እንደወሰዷት የነገረው ነው ።
\m ፲፫፤ እመቤታችን ዓርፋ ሥጋዋን በቀበርንበት ጊዜ እሱ ሕንደኬ ስለነበረ ከኛ ጋር አልመጣም ነበርና ። 
\m ፲፬ ፤ ሥጋዋን ቀብረን በመቃብሩ አካባቢ ተሰብስበን ሣለ እሱ በደመና ተጭኖ መጣ። እኛ ግን የብርሃን እናቱ በመላእክት ታጅባ ፤ ወደሰማይ ስታርግ ከሕንደኬ እሱ ወደኛ ሲመጣ በዓየር ጐዳና ላይ ያያት አልመሰለንም ነበር ። 
\m ፲፭ በጌታችን ትእዛዝ ሥጋዋን የቀበርንበትን መቃብር ከፈትን ነገር ግን ምንም ያገኘነው ነገር አልነበረም ። 
\m ፲፮ ይህን ምሥጢራዊ ታሪክ አዘጋጅቶ በዚህ መጽሐፍ የጻፈው ዮሐንስም በዚህ ሁሉ ምስክር እሆናለሁ አምንበታለሁም ብሎ ተናገረ ። 
\m ፲፯ ፥ ጌታዬና አምላኬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በፊቴ ያደረገውን ተአምራትና የሰማሁትን ያየሁትንም ሁሉ ለመጻፍ ብሞክር መጽሐፉን ዓለም በጠቅላላው ባልቻለውም ነበር ። 
\m ፲፰ ፤ ይልቁንም ከተአምራቱ የተነሣ ሰማያት ይደነግጣሉ ምድርም ትታወክ ነበር ። ስለዚህም ያየሁትን ተአምራቱን ሁሉ አስቤ ብጽፍ ሰው ሊሸከመው ባልቻለውም ነበር። በልቡናቸውም ሲያስቡት እጅግ አድርጎ እንደሚከብዳቸው የታወቀ ነው ሲል ዮሐንስ ተናገረ ። 
\m ፲፱፤ ፍጥረትን ሁሉ ለፈጠረ \bd እግዚአብሔር\bd* ክብር ምስጋና ይሁን ዛሬም ለዘወትርም ለዘላለሙ በዕውነት ። 
