\c 129 

\s1 መቶ ሃያ ሰባተኛ ተአምር 
\b 
\s2 \it አንደኛ ከፍል\it*\it ።\it*\it  ስለ ሰማዕቱ ጊዮርጊስ\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘለዓለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  ይደረግ\bd*\bd ልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ በዚያን ወራት ቅዱስ ጊዮርጊስ ከተወለደ ሃያ ዓመት በሆነው ጊዜ ቅዱሳት መጻሕፍትን ፤ ሌላውንም ጥበብ ተምሮ ፈጸመ ። ዳግመኛም ፈረስ መጋለብን የቀስት ውርወራን አውሬ ማደንን ተምሮ በሥራው ሁሉ ብርቱ ሰው ጀግና ወታደርም ሆነ ። 
\m ፫ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ግን ንጹሕ ድንግል ሰማያዊ ሙሽራ ያደርገው ዘንድ ከሁሉ ነገር ጠበቀው ፤ ስለዚህም እሱ የንጉሥ ልጅ ሲሆን የዚህ ዓለም ተድላ ደስታ በልቡናው አልታሰበውም ።
\m ፬ ከዚህም በኋላ ቅዱስ ጊዮርጊስ ቤሩት ወደምትባል አገር ሄደ ። የዚች አገር ሰዎችም እረመኔዎች የፈጠራቸው \bd እግዚአብሔርን\bd* ፈጽመው አያውቁትም ነበር ፤ ስሙ ደራጐን የሚባል መንፈሰ ሰይጣን ያደረበት አንድ ዘንዶ ያመልኩ ነበር ።
\m ፭ ፤ ያም ዘንዶ እንደ አሞራ ክንፍ፤ እንደውሻ ያለ ጆሮ እንደፍየል ያለ ጢም ፤ እንደ አንበሳ ያለ እግርና ጥፍር እንደ ዘንዶ ያለ ጅራት፣ እንደ አዞ ያለ ጥርስ እንደ ሰው ያለ አንገትም ነበረው።
\m ፮ መንፈሳዊው አርበኛ ቅዱስ ጊዮርጊስም ወደ ቤሩት አገር በደረሰ ጊዜ በጫካ ውስጥ ሲዘዋወር የአገረ ገዥውን ልጅ ብቻዋን በዚያ ተቀምጣ ስለአገኛት ከዚህ ምን ትጠብቂአለሽ ብሎ ጠየቃት ። 
\m ፯፤ ያችም ልጅ ጌታየ ቅዱስ ጊዮርጊስ ሆይ ለአምካችን ለደራጎን እንዲበላኝ ተሰጥቻለሁ አለችው። እሱም የአምላክሽ የደራጎን ግብሩ ምንድን ነው አላት። ስለ ግብሩና ማንኛውንም የሆነውን ሁሉ ከመጀመሪያው እስከ መጨረሻው ነግረችው ። 
\m ፰ ኃያሉ ቅዱስ ጊዮርጊስም እውን መዴት አለ ብሎ ጠየቃት ። የሚባለውን አውሬ ሊፈልግ ሄዷል ። ከእንግዲህ ሊበላኝ ይመጣል አንተንም እንዳይበላህ ከዚህ ሂድ አለችው ።
\m ፱ ኃያሉ ቅዱስ ጊዮርጊስም ሰይጣን ያደረበት ይህን ከይሲ አልፈራውም አላት ። 
\m ፲ እሷም እኔ ሳይህ ስመለከትህ ገና ጽሕም ያላወጣህ ሕፃን ሆነህ ነው ። ከቶ ከአምላካችን ከደራጎን አፍ ልጆቻቸውን ማዳን ያልተቻላቸው ከቤሩት ሰዎች አንተ ትበልጣለህን አለችው ። 
\m ፲፩ ፣ኃያሉ ቅዱስ ጊዮርጊስም ከአማልክት ሁሉ የሚበልጥ ሰማይን ምድርን የፈጠረ አምላኬ እሱ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ከዚህ ከተረገመ አውሬ ያድነኛል አላት ። 
\m ፲፪ ፤ ከልጅቱም ጋር ይህን ሲነጋገሩ ያ ዘንዶ በእግሩ እየሠገረ መጣ፤ ኃያሉ ቅዱስ ጊዮርጊስንም ባየው ጊዜ አንገቱን መዘዝ አድርጎ መላሱን አውለበለበ። በርሱ ላይ ሊወረወርበትና መርዙንም ሊረጭበት ተዘጋጀ ። 
\m ፲፫ ፤ በዚህም ጊዜ ቅዱስ ጊዮርጊስ ወደ ሰማይ አቅንቶ አቤቱ ጌታዬና አምላኬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ወደኔ ተመልከት። ለደካማውና ለምስኪኑ አገልጋይህም ኃይልና ብርታትን ስጠው በማለት ጸረየ ። 
\m ፲፬ ፤ ከላይ ከሰማይም በዚህ የሰይጣን ማደሪያ የሆነ ርኩስ አውሬ ላይ ከምድረ ገጽ ታጠፋው ዘንድ ልዩ ሥልጣን ሰቼጥሃለሁ የሚል ቃል መጣለት ።
\m ፲፭ ፤ በዚህም ጊዜ \bd በእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ የመጣው በኃያሉ በቅዱስ ጊዮርጊስ ላይ ኃይለ መንፈስ ቅዱስ ስለአደረበት ከዘንዶው ቁጣ የተነሣ አልደነገጠም ፤ በ\bd ሥላሴ\bd* ስም በትእምርተ መስቀል አማተበበት እንጂ። ያን ጊዜም የዘንዶው ኃይሉ ደከመ መርዙም ጠፋ ። 
\m ፲፮ ፤ ከዚያም ቅዱስ ጊዮርጊስ የታጠቀውን ዝናር ከወገቡ ፈታና፣ የደራጎንን አንገቱን አሥሮ ጐትች ብሎ ለልጅቱ ሰጣት ። እርሱም በፈረሱ ላይ ተቀምጦ ልጅቱም ዘንዶውን እየጎተተች፣ ወደቤሩት ከተማ ገቡ ። 
\m ፲፯፤ የሀገሩ ሰዎችም ሁሉ ባዩት ጊዜ ደነገጡ እጅግም ፈሩ ፤ የአገሩንም በር ዘግተው በግምብ ላይ የወጡ አሉ ፤ ወደ ሰገነትም ፎቅ ላይ የወጡ ነበሩ ፤ ቅዱስ ጊዮርጊስንም ደራጎንን ወደኛ ያመጣህብን ምን በደልንህ ከአሁን በፊት ልጆቻችንን ጨርሷል እርሱ አምላካችን ነውና አሉት ።
\m ፲፰ ፤ኃያሉ ሰማዕትም \bd ከኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በቀር ሌላ አምላክ የለም ። አሁን ራሱን ማዳን የማይቻለውን ይህን የሰይጣን ማደሪያ ተዉና \bd በክርስቶስ\bd* እመኑ እሱንም አምልኩ አላቸው። 
\m ፲፱ ፤ እነሱ ግን አምላካችንን አንተውም አሉት ። እንግዲያውስ እሱን ካልተዋችሁ ለምስክር እንኳ አንድ ሳያስቀር ይጨርሳችሁ ዘንድ ትቼ ወደ እናንተ እለቀዋለሁ አላቸው ። 
\m ፳፤ በዚህም ጊዜ በፈጣሪህ እናምን ዘንድ ይህን ዘንዶ ልትገድለው ትችላለህን ብለው ጠየቁት ፤ እሱም አዎን በጌታዬና በአምላኬ \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ኃይል ልገድለው እችላለሁ አላቸው ። 
\m ፳፩ ፤ ይህንንም ተነጋግረው ከከተማው ውጭ አንድ ኪሎ ሜትር ያህል ሄደ ሕዝቡም ሁሉ የሚያደርገውን ይመለከቱት ዘንድ ተከትለውት ሄዱ። 
\m ፳፪፤ ከዚያም ቅዱስ ጊዮርጊስ ከፈረሱ ላይ ወረደና ዝናሩን ከዘንዶው አንገት ላይ ፈትቶ ከታጠቀ በኋላ እንደገና ከፈረሱ ላይ ተቀምጦ ዘንዶውን በጦር አንገቱ ላይ ወጋውና ዘንዶው ሞተ ። 
\m ፳፫ ፤ የቤሩትም ሰዎች ሁሉ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በአግልጋዩ በቅዱስ ጊዮርጊስ እጅ ያደረገውን ተአምራት በተለከቱ ጊዜ በጊዮርጊስ አምላክ \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አምነው በአብ በወልድ በመፈንስ ቅዱስ ስም ተጠመቁ። 
\m ፳፬ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘለዓለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
