\c 1 

\s1 መልእክት
\b 
\p_NoSpacing \it እስመ\it*\it  \it*\it በዛቲ\it*\it  \it*\it ዕለት\it*\it  \it*\it ኮነ\it*\it  \it*\it እሙነ\it*\it  \it*\it ፍስሓሃ\it*\it  \it*\it ለቤተ\it*\it  \it*\it ክርስቲያን\it*\it  \it*
\p_NoSpacing \it የቤተ\it*\it  \it*\it ከርስቲያን\it*\it  \it*\it ደስታዋ\it*\it  \it*\it ዛሬ\it*\it  \it*\it ደረሰ\it*\it ፣ \it*\it ተፈጸመ\it*\it ። \it*
\b 
\p_NoSpacing እንደ ቤተ ክርስቲያናችን ሥርዓተ ጽሕፈት፣ መጽሐፈ ግብረ ሕማማት በብራና እየተጻፈ በዘመናዊው ኅትመት በወረቀት እየታተመና እየተባዛ በቤተ ክርስቲያናችን ሰፊ አገልግሎት ሲሰጥበት የኖረ መሆኑ ይታወቃል። 
\b 
\p_NoSpacing ይሁን እንጅ ጽሕፈቱ በግእዝ ቋንቋ ብቻ በመሆኑ በየዓመቱ የሰሙነ ሕማማት ሥርዓት ጸሎትና ስግደት ሲፈጸም በሚነበብበት ሰዓት ካህናቱ ይልቁንም የምሥጢሩን ስፋትና ጥልቀት የተገነዘቡ መምህራነ ቤተ ክርስቲያን ግእዙ በአማርኛ ተተርጕሞ ለሁሉ እንዲሠራጭ ቢደረግ ውሉደ ክርስቲያን የሆኑ ምዕመናን በሚረዱት ቋንቋ እየተጠቀሙበት ለቤተ ክርስቲያናችን ሥርዓት መጠበቅ፣ ለትምህርተ ሃይማኖታችን መስፋፋት በአጢቃላይ ለመንፈሳዊ መግቦት ዕድሉ ሰፊ ነበር እያሉ አስፈላጊነቱንና ጠቃሚነቱን በማጉላት እስተያየታቸውን ሲሰጡበት እንደኖሩ ግልጽ ነው። 
\p_NoSpacing ከዚህም የተነሣ ከቅርብ ዓመታት ጀምሮ በአንዳንድ ታላላቅ አድባራትና ገዳማት በአማርኛ ከታተሙት መጻሕፍት ውስጥ ምንባቡ ካለበት እየተፈለገና በጥቅስ መልክ እየተውጣጣ ከሞላጎደል ሲነበብ መቆየቱ ይታወሳል። 
\b 
\p_NoSpacing ነገር ግን በግብረ ሕማማት መጽሐፍ ውስጥ ያሉትን ምንባባት ሁሉ ስለማያካትትና፣ በተለይም ጥንታውያን አባቶቻችን ሊቃውንት ግእዝ በግእዝ የተረጐሟቸውን ትንቢታዊ ምሥጢራት ፥ ትርጓሜና ተግሣሃት እንዲሁም የድኅረ ወንጌል ምንባባት በአማርኛ የተተረጐሙ መጻሕፍት ስለ አልነበሩ የመጽሐፈ ግብረ ሕማማት ከግእዝ ወደ አማርኛ ተተርጕሞ መቅረብ የሁሉም ሕዝበ ከርስቲያን ከፍተኛ ምኞትና ፍላጎት ሆኖ ይጠበቅ እንደነበረ ይታመናል። 
\b 
\p_NoSpacing ጊዜ ገቢር \bd ለእግዚአብሔር\bd* እንደሚባለው የልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ፈቃድ ሆኖ በሊቀ መዘምራን ላዕከ \bd ማርያም\bd* ወ\bd ኢየሱስ\bd* ተዘጋጅቶ የቀረበው መጽሐፈ ግብረ ሕማማት በሊቃውንት ጉባዔ ታይቶና ተመርምሮ በማሳተሚያ ድርጅታችን አማካይነት እንዲታተም ማድረግ እስፈላጊ መሆኑን ከተገነዘብን ዓመታት ተቈጥረዋል። ይሁን እንጂ ለሁሉም ጊዜ አለው እንደተባለው የተመኘነው ትፈጽሞ ስናይ ሰደሰታችን ወሰን እይኖረውም። 
\p_NoSpacing ስለሆነም እስከ አሁን በግእዝ ብቻ ሲሠራበት የኖረው መጽሐፈ ግብረ ሕማማት በዕለታትና በሰዓታት የተከፈለ እንጅ ምዕራፍ ክፍል እና ቁጥር አልነበረውም። በመሆኑም ከብሉያትና ከሐዲሳት፣ ከመጻሕፍተ ሊቃውንትና ድርሳናት የተውጣጣ እስትጉቡዕ እንደመሆኑ መጠን በትምህርት ሰጭነቱና በበጎ መመሪነቱ ለቤተ ክርስቲያንና ለምዕመናን የሚሰጠውን ሰፊ አገልግሎት በመገንዘብ ለአገልግሎትና ለአጠቃቀሙ አመች ሰሚሆን መንገድ። 
\p_NoSpacing ሀ፤ ምዕራፍ 
\p_NoSpacing ለ፤ ክፍል፣ 
\p_NoSpacing ሐ፤ የኃይለ ቃል ቍጥር እንዲኖረው በሊቃውንት ጉባዔ ተደርጓል። 
\p_NoSpacing ቀደምት አባቶች ለመጸሕፍቶቻችን ምዕራፍ ቍጥር አርእስትና ኅዳግ ለሥነ ጽሕፈቱ እድገት መልክና ውበት እየሰጡ እንዳቈዩት ሁሉ ይህም ዘመነሻና መድረሻውን ማወቅ ግእዙንና አማርኛውንም ለመለየትና አነጻጽሮ ለማገናዘብ እንደሚረዳ ታምኖበት ነው። 
\p_NoSpacing ከዚህ በፊት የነበሩ በብራናም ሆነ በወረቀት የታተሙት የግብረ ሕማማት መጻሕፍት በቢተ ክርስቲያናችን አገልግሎት ጊዜ ከወዲያ ወዲህ አምጥቶ ለማንበብ በመፈለግና መጻሕፍቱን በማገለባበጥ ጊዜ ከመውሰዱም በላይ የንባቡን አቀማመጥ፣ ጠባይ የሚያውቁ አባቶች ካልተገኙ በስተቀር አውጥቶ ለማንበብ ብዙ ችግር እንደነበር የሚታወስ ነው። 
\b 
\p_NoSpacing አሁን ግን የአፈጻጸም ችግር እንዳያመጣ የአባቶችን መሠረታዊ ሐሳብ የተከተለና ወጥ የሆነ፣ ቤተ ክርስቲያናችን በየዓመቱ ሰሙነ ሕማማት በተግባር እየተጠቀመችበት በአለው መሠረት በየሰዓቱ መጀመሪያ የሚገኙትን ምንባባት ከኦሪትና ከነቢያት የተውጣጡት፣ በመጀመሪያ ክፍል፣ ከሊቃውንት፣ ከድርሳናት፤ ከተግግፃትና ከተአምራት የተውጣጡ በሁለተኛ ክፍል፣ ቅድመ ወንጌል ድኅረ ወንጌል፣ ጽንዐ ዛቲና እስከ ማኅተመ ጸሎት (የየሰዓቱ የጸሎት ፍጻሜ) ያለውን በሦስተኛ ክፍል እንዲሆን የተደረገ ሲሆን ምዕራፉ ማን የጸሎትና የስግደት ሥርዓት የሚፈጸምባቸው ሰዓቶችን (ጊዜያትን) የሚከፍል ሆኖ ተዘጋጅቷል። 
\b 
\p_NoSpacing ሆኖም አልፎ አልፎ እንደአስፈላጊነቱ ክፍሉ ከሦስት በላይ ክፍል ፬፣ ክፍል እና ክፍል ፮ ድረስ ሆኖአል። በፀዋትወ ዜማም በኩል የቤተ ልሔምንና የዙር አባን ሥርዓት እንዲከተል ተደርጓል። 
\p_NoSpacing እንግዲህ መጽሐፈ ግብረ ሕማማት ከጥንተ ስሙ ኃይለ ቃል እንደምንረዳው፣ ራሱ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አንሰ ሰባሕኩከ በዲበ ምድር ፈጺምየ ግብረ ሀብከኒ ከመ እግበር፣ (ዮሐ ፲፯ ፬)፤ አደርገው ዘንድ የሰጠኸኝን ሥራ ፈጽሜ በምድር ላይ አከበርኩህ (ገለጽኩህ) ሲል እንደተናገረው በ፭ሺ ከ፭፻ ዘመን ከልጅ ልጅህ ተወልጄ በመስቀል ተሰቅዬ መቼ አድንኻለሁ ያለውን የተስፋ ቃሉን ለመፈጸም ከሰማየ ሰማያት ወርዶ፣ ከድንግል \bd ማርያም\bd* ተወልዶ፣ እስከ ዕርገቱ ድረስ በዚህ ዓለም የፈጸማቸውን ሥራዎቹን በማስታወስ ቸርነቱንና ችሮታውን የምናስብበት ታላቅና ክቡር የሆነ መንፈሳዊ መመሪያችን ነው። 
\b 
\p_NoSpacing የክርስቲያን ወገን የሆነ ሁሉ ይህን መጽሐፈ ግብረ ሕማማት መሠረት በማድረግ ሰሙነ ሕማማት መሠረተ ድኅነት መሆኑን ተገንዝቦ በቅድስት ቤተ ክርስቲያን በመገኘት፣ በፍጹም ትጋት፣ በጾም፣ በጸሎት፣ በስግደትና በአስተብርኮት ፍጹም ። የሆነ መንፈሳዊ ሥራና አገልግሎት ሲፈጽም ይሰነብታል። ይህም ክርስቲያናዊ ግዴታ ነው። 
\b 
\b 
\b 

\s1 መቅድም 
\b 
\p_NoSpacing የክርስቲያን ወገን የሆነ ሁሉ በየዓመቱ ሰሙነ ሕማማትን ራሱን ከፈቃደ ሥጋና ከክፉ ነገር ከልከሰ በየቤተ ክርስቲያኑ በወያDግኘት የሚተላለፉትን መልእክታት በመከታተልና በመሳተፍ በጾም በጸሎት በስግደትና በአስተብርኮት ይሰነብታል። 
\b 
\p_NoSpacing ሰሙነ ሕማማት የሚባለውም ከዐቢይ ጾም መጨረሻ፣ ከሆሣዕና ዋዜማ ጀምሮ እስከ ትንሣኤ ባለት ቀናት ውስጥ ያለው ሲሆን ሰሙነ ሕማማት፣ የተባለበትም ምከንያት ነቢዩ ኢሳይያስ አስቀድሞ የጌታችን የምሥጢረ ሕማማቱ ነገር በመንፈስ ቅዱስ ተገልጾለት \bd ውእቱ\bd*\bd  \bd*\bd ነሥእ\bd*\bd  \bd*\bd ደዌነ\bd*\bd  \bd*\bd ወያረ\bd*\bd  \bd*\bd ሕማመነ\bd* እርሱ በእውነት ደዌያችንን ተቀበለ ሕማማችንንም ተሽከው ሲል እንደተናገረው የዓለም መድኃኒት \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስለእኛ ድኅነት በፈቃዱ ሕማማተ መስቀልን፤ በትዕግሥት በመሸከም ማህየዊ ሞቱ በመስቀሉ የተፈጸመበት በመሆኑና እኛም መከራ መስቀሉን የምናስብበት ስለሆነ ሰሙነ ሕማማት ተብሎአል። (ኢሳ፶፫ ፬። ማቴ ፰ ፲፯) 
\b 
\b 
\p_NoSpacing የመሠረቱና ታሪካዊ አመጣጡም ከአባቶቻችን ቅዱሳን ሐዋርያት ተያይዞ የመጣ ነው ። ይኸውም ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ከሙታን ተለይቶ ተነሥቶ ለሐዋርያት እየተገለጸ እስከ አርባ ቀን ድረስ መጽሐፈ ኪዳንንና ሥርዓተ ቤተ ክርስቲያንን ሲያስተምራቸው ቈይቶ ። በአርባ ቀኑም ሐዋርያትን በአንብሮተ እድ ሹሟቸውና ባርኳቸው አርጓል። (ማር ፲፮ ፲ህ። ሉቃ ፳፬፣ ፶፩። የሐዋ ሥራ ፩-፱ ) 
\b 
\p_NoSpacing ከዚህም በኋላ ሐዋርያት በኢየሩሳሌም ካሉ ምዕመናን ጋር ጾም መጾምንና ትንሣኤውን ማክበር ጀመሩ። በዚህ ጊዜ በጽርሐ ጽዮን ተሰብስበው በደነገጉት የቤተ ክርስቲያን ሥርዓት ፥ ስለ ሰሙነ ሕማማት ወአንትሙሰ ተዐቅቡ ወግበሩ ተዝካረ ሕማማቲሁ እናንተ ግን ጠብቃችሁ የመከራ መስቀሉ መታሰቢያ የሆነውን ሕማማቱን አድርጉ አክብሩ ሲሉ አዝዘዋል። (ትእዛዝ ፴፩) 
\b 
\p_NoSpacing ሆኖም ሐዋርያት ለስብከተ ወንጌል ይፋጠኑ ነበረና እንደ ዛሬው ሁሉ ጊዜውን አልወሰኑትም ነበር። ከሐዋርያት ቀጥለው የተነሱ ሊቃውንትም ቢሆኑ እንደዚሁ በዐተ ጾምን ከጥር ፲፩ ቀን እስከ የካቲት ፳፩ ቀን ከጾመ ። በኋላ ሰሙነ ሕማማትን ደግሞ ከዐቢይ ጾም ለይተው ከመጋቢት ፳፪ እስከ መጋቢት ፳፰ ቀን በመጾም መጋቢት ፳፱ ቀን ትንሣኤውን ያከብሩ ነበር ። ይህ ሥርዓት ሲያያዝ እስከ ድሜጥሮስ ዘመን ደረሰ ። 
\b 
\b 
\p_NoSpacing ከ፩፻፹፰ የሆቿ እስከ ፪፻፴ ዓ.ም የነበረው ሊቅ ጳጳስ ድሜጥሮስ በአዘጋጀው የጊዜ መቁጠሪያ (ባሕረ ሐሣብ) ስሙነ ሕማማት ከዐቢይ ጾም ቀጥታ እንዲሆን ተወስኖአል። ቤተ ክርስቲያንም በቀመረ ድሜጥሮስ ዓመታትን በንዑስ፣ በማዕከላዊና በዐቢይ ቀመር እየቀመረች አጽዋማት የሚገቡበትንና በዓላት የሚውሉበትን ጊዜ ለምዕመናን ታሳውቃለች። 
\b 
\p_NoSpacing ስለሆነም የሰሙነ ሕማማት ሥርዓተ ጸሎትና አገልግሎት ሁኔታ ከቤተ ክርስቲያናችን ሥርዓተ አምልኮት ጋር የተያያዘ ቢሆንም አሁን ያለውን ሥርዓት የያዘ ግብረ ሕማማት፣ የተሰኘው መጽሐፍ ተዘጋጅቶ በሥራ ላይ የዋለው ከጌታ ልደት በኋላ በ፲፬ኛው ምዕት ዓመት ነው። 
\b 
\p_NoSpacing ከ፩ሺ፫፻፵ እስከ ፩ሺ፫፻፹ ዓ.ም የነበሩት ብፁዕ አቡነ ሰላማ ብርሃነ ዐዜብ ከዐረብኛ ወደ ግእዝ እንደተረጎሙት ቀደም ሲል በግእዝ ብቻ ታትሞ በነበረው. የግብረ ሕማማት መጽሐፍ ውስጥ ተገልጦአል። 
\b 
\p_NoSpacing የመጽሐፉ ስያሜም ከጥንተ ስሙ ጀምሮ ግብረ ሕማማት እንደሚባል በመጽሓፉ ውስጥ በብዙ ክፍል ተጠቅሶ ይገኛል ። ለዚሁም በቂ የሆነ ምሥጢራዊ ምክንያት እንዳለው ይታመናል። ሊቀ ነቢያት ሙሴ በቀዳሚ ገብረ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰማየ ወምድረ፤ በመጀመሪያ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰማይንና ምድርን ፈጠረ (ዘፍ ፩ ፩) ያለውንና ነቢዩ ዳዊት ዘገብረ ሰማያተ በጥበቡ ሰማያትን በጥበቡ የሠራ (የፈጠረ) \bd እግዚአብሔር\bd* ቸር ነውና አመስግኑት። (መዝ ፻፴፭ ፭)፤ ሲል እንደተናገረው ቀዳማዊ ቃል \bd እግዚአብሔር\bd* ወልድ በጥንተ ፍጥረት፣ ከባሕርይ አባቱ አብ፣ ከባሕርይ ሕይወቱ፤ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ሕልው ሆኖ በረቂቅ ጥበቡ ዓለማትንና ፍጥረታትን ሁሉ በየወገኑ ፈጥሮ እንደየባሕርያቸው በቸርነቱ መግቦና ጠብቆ የሚኖር እንደመሆኑ ሁሉ በኋላ ዘመንም ራሱ አካላዊ ቃል ወልድ በተለየ አካሉ ዓለምን ከፈጠረበት አዳምን ከነዘሩ እንደገና መልካታል፤(፪ኛ ቆሮ ፫ ፲፯። ራዕ፳፩፭ ኢሳ ፵፫፤፲፱) 
\b 
\p_NoSpacing ሊቁ ዮሐንስ አፈወርቅም ይትባረክ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘሰመየ ሕማማተ ወልዱ ወስብሐት የልጁ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስን\bd* ሕማማት ክብርና ምሥጋና ጌትነት ብሎ እግዚአብሒር ይክበር ይመስገን ያለው ስለዚህ ነው። 
\b 
\p_NoSpacing ምሥጢራዊ ዓላማውም ጌታ በሕማሙ ሕማማችንን፣ በሞቱ ሞታችንን፤ በትንሣኤው ዘለዓማዊ ነፃነትንና ክብርን ያጐናጸፈን መሆኑን ከማስገንዘቡም በላይ በባሕርዩ መከራና ሞት የሌለበት ሕያወ ባሕርይ አምላክ መሆኑ በሰሙነ ሕማማት በየአንዳንዱ ቀን ይነበባል ይተረካልም። 
\b 
\p_NoSpacing መጽሐፈ ምሥጢረ ሥጋዌን ነገረ መስቀልን ምሥጢረ ቍርባንንና ምሥጢረ ትንሣኤ ሙታንን የያዘ እጅግ፣ ጥልቅና ምጡቅ ስለ ሆነ በየጊዜው በብራና እየተጻፈ ሲሠራበት ለ፮፻፣ ዓመታት ያህል ከኖረ በኋላ በ፲፱፻፵፪ ዓ.ም. በመምህር ወልደ \bd ሚካኤል\bd* ብርሃነ መስቀል (ብፁዕ አቡነ ሉቃስ) አቅራቢነት በብፁዕ ወቅዱስ አቡነ ባስልዮስ ፈቃድ ታትሞ ለአብያተ ክርስቲያናት ሁሉ እንዲዳረስ ተደርጎአል ። የመጀመሪያው እትም ስለ አለቀ እንደገና ለሁለተኛ፣ ጊዜ ከ፴ ዓመት በኋላ በ፲፱፻፸፪ ዓ.ም. በብፁዕ ወቅዱስ አቡነ ተክለ ሃይማኖት ፈቃድ በግእዝ ብቻ ታትሞ በሥራ ላይ እንዲውል ሆኖአል። ይሁን እንጂ አገልግሎቱ ምዕመናንን ስለ አላሳተፈ የተሟላ አልነበረም ። 
\b 
\b 
\p_NoSpacing በአሁኑ ጊዜ አብዛኛው ሕዝበ ክርስቲያን በሚሰማው በአማርኛ ጭምር ቢታተምና ቢቀርብ አገልግሉቱ የበለጠ እንደሚሆን ስለታመነበት በሊቀ መዘምራን ላዕከ \bd ማርያም\bd* ወ/\bd ኢየሱስ\bd* በግእዝና በአማርኛ ተዘጋጅቶ፣ በሊቃውንት ጉባዔ ተመርምሮ፣ በብፁዕ ወቅዱስ፤ አቡነ ጳውሎስ ፓትርያርክ ርእሰ ሊቃነ ጳጳሳት ዘኢትዮጵያ ሊቀ ጳጳስ ዘአክሱም ወዕጨጌ ዘመንበረ ተክለ ሃይማኖት መልካም ፈቃድ ለመጀመሪያ ጊዜ በግእዝና በአማርኛ እንዲታተም ተደርጎአል። 
\b 
\p_NoSpacing በዚህ መሠረት የሰሙነ ሕማማት ጸሎትና አገልግሎት ጠቅላላ ሥርዓት በዚህ መጽሓፈ ግብረ ሕማማት በየክፍሉ ተጽፎ ስለሚገኝ ካህናትም ምዕመናንም መጽሐፉን በመያዝ ሥርዓቱን ለመከታተል ያመቻል የሚል ጽኑእ ተስፋ አለን ። 
\b 
\p_NoSpacing በግእዝና በአማርኛ ተዘጋጅቶ መቅረቡ በተለይ ምዕመናንና ምዕመናት ጸሎቱን በትጋት እንዲካፈሉ፣ ትምህርቱን እንዲከታተሉ ምሥጢሩንም እንዲያስተውሉና በረከቱን እንዲሳተፉ ከማስቻሉም በላይ መሪያቸው \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስን\bd* በፍጹም እምነትና ፍቅር እንዲከተሉ ጥሪውን ያስተላልፋል ይቀሰቅሳል። ቅዱስ ጴጥሮስም ለዚህ ተጠርታችኋል \bd ክርስቶስም\bd* እኮ ፍለጋውን ትከተሉ ዘንድ ምልክቱን ሊተውላችሁ ስለ እናንተ መከራ ተቀብሎአል ያለው ስለዚህ መሆኑን ያስታውሰናልና ነው። (፩ኛ ጴጥ ፪ ፳፪።) 
\b 
\p_NoSpacing ስለዚህ አባቶቻችን ሐዋርያት ሊቃውንት፣ የጌታችን የ\bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስን\bd* ፈለግ በመከተል ሕግንና ሥርዓትን ጠብቀው ያስተላለፉልንን የሕይወተ ሥጋና ድኅነተ ነፍስ መዓዛ የሆነው መጽሐፈ ግብረ ሕማማት በግእዝና በአማርኛ ታትሞ በተገቢ መልኩ የቀረበ ስለሆነ፤ መጠቀሙ የኛ ፋንታ ሲሆን ይገባል እንላለን ። 
\b 
\p_NoSpacing \it ወይእዜኒ\it*\it  \it*\it አኀዊነ\it*\it  \it*\it ጸልዩ\it*\it  \it*\it ለነ\it*\it  \it*\it ከመ\it*\it  \it*\it ይሩጽ\it*\it  \it*\it ቃለ\it*\it  \it*\bdit እግዚአብሔር\bdit*\it  \it*\it ወይሰባሕ\it*\it  \it*\it በከመ\it*\it  \it*\it በኀቤከ\it*\it ፣ \it*(፪ኛተሰ ፫፩) ። 
\b 
