\c 9 

\s1 መልክአ ገብርኤል በአማርኛ።
\b 
\m ፩. \bd ሰላመ\bd* \bd ገብርኤል\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ሆይ ስለ \bd ማርያም\bd* ክብር የቀረበውን የገብርኤልን ሰላምታ አምልቼ አጉልቼ ያይደለ በችሎታዬ መጠን እናገር ዘንድ የማስተዋል መጽሐፍ ልቡና ስጠኝ። ፈጣሪዬ ሆይ አንደበቴ ሙሴ መናገር የማይችል ኮልታፋ እንኳ ቢሆን ጥበብን የሚገልጽ ምሥጢርን የሚያስተረጉም ጰራቅሊጦስ አሮን አንአንደበት ይሁነኝ።
\m ፪. \bd ለተፈጥሮትከ።\bd* 
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ የስሙ ትርጓሜ የማይመረመር፣ ካለመኖር ማለት ከኢምንት ግብር በቀዳማይ የእሑድ ሰዓተ ሌሊት ለተከናወነ ሥነ ተፈጥሮህ ሰላም እላለሁ።
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ ማሕተሙ የአይሁድ ንጉሥ ይህ ነው የሚል የሕፃኑ \bd ኢየሱስ\bd*ና የእናቱ \bd የማርያም\bd* መልክአ ሥዕል የተሣለብህ የበለዓም የራእዩ ኮከብ የልደት ሐዋርያ አንተ ነህና።
\m \bd ፫.\bd* \bd ለዝክረ\bd* \bd ስምከ።\bd* 
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ ተመራምሮ ለማይደረስበት ስም አጠራርህ ሰላም እላለሁ ነገር ግን አምላክ ሰው ሆነ ሰው አምላክ ሆነ ማለት ይመስላል።
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ የአንበሳ የገጸ ላህምና የንስር ሥነ ገጽ ካላቸው ኪሩቤል ጋር \bd የእግዚአብሔር\bd* ዙፋን ተሸክመህ በከበረ የሰው ሥነ አምሳል ሕዝቅኤል ያየህ ከኪሩቤል አንዱ አንተ ነህ።
\m \bd ፬.\bd* \bd ለስእርተ\bd* \bd ርእስከ።\bd* 
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ \bd እግዚአብሔር\bd* ልዩ የሆነ የምስጋና ዘውድ ላቀዳጀው ራስህና ስእርተ ርእስህ እጅ እየነሣሁ ሰላም እላለሁ።
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ የቃልህ ብርሃን ከጽንፍ እስከ ጽንፍ የሚደርስ ሥነ ጸደሉም በዓረቱ ማዕዘነ ዓለም የመላ አንተ ከምሥራቅ የወጣህ ፀሐይ ነህ።
\m ፭. \bd ለገጽከ\bd*። 
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ እጅግ የሚያስፈራ እሳት ነበልባል መካከል የነነዌ ንጉሥ ያየው ከመላእክት ገጽ የደስታ መልክ ላለው ገጽህ ሰላ እላለሁ።
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ በንጽሕና ልብሰ ተክህኖ የተሰየምክ አንተ በፍርድ ያይደለ በ\bd ክርስቶስ\bd* ቸርነት እድን ዘንድ የነግሁንና የሠርኩን መሥዋዕት በምታሣርግበት ጊዜ  የእኔን የኃጥኡን ኃጢአት አስተሥርይ።
\m ፮. \bd ለቀራንብቲከ\bd*። 
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ ዕንቅልፍ ለማይፈታተናቸው ለዓይኖችህ ቀራንብትና ዓለምን በብርሃናችው ለሚያገለግሉ ከዋክብት ዓይኖችህ ሰላም እላለሁ።
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ አንተም እንጂ የሰላም ዕረፍ ትሰጠን ዘንድ ትጋ። ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ለሙሴ ጠባቂ ሆኖ በተሸመ ጊዜ ታላቁን የኤርትራን ባሕር ከፍሎ አሻግሮታልና።
\m ፯. \bd ለአእዛኒከ\bd* ። 
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ የአብ አካላዊ ቃል መሳክወ ብርሃን ለሚሆኑ ጆሮችህ ሰላም እላለሁ። የውበታቸው ጸዳል የበረኃ አበባ ለሚመስለውም ጉንጮችህ ሰላም እላለሁ።
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ ከጭንቅና ከመከራ ለማውጠት የተላክህ መልአክ ነህና። ሠለስቱ ደቂቅ በእሳት ጉድጓድ በተጣሉ ጊዜ ሁለቱ ክንፎችህን ጋርደህ ከመቃጠል እንዳዳንሃቸው እኔምንም አገልጋይህን በረድኤትህ ኃይል አድነኝ።
\m ፰. \bd ለአእናፊከ\bd*። 
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ በጎ መዓዛ ያለው ሽቱ መመንጫ ለሆኑ አፍንጮችህ ሰላም እላለሁ። የንጽና የቅድስና መገኛ ለሆኑ ከንፈሮችህም ሰላም እላለሁ።
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ ለሐና ልጅ ለ\bd ማርያም\bd* ደስ የሚያሰኝ ምሥራች እንዳበሠርካት። ለኔም የምጸድቅበትን የምድንበትን የምሥራች አብሥረኝ። የመልካም ምሥራች መብሠር ለአንተ ክፍልህ ነውና።
\m ፱. ለአፍከ ። 
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ ተጠራጣሪው ዘካሪያስን ለገሠፀው አፍህ ሰላም እላለሁ ደስታንና ፈገግታን ለሚያሳዩ የዕንቁ ባህርይ ላላቸው ጥርሶችህም ሰላም እላለሁ \bd ገብርኤል\bd* ሆይ ባሕርይህ ከኢዮብ መንፈስ ባሕር የተመሳሰለ የዝምታ መልአክ ነህና ዓመፃን እንዳይናገር ለአፌ ጠባቂ ሁነው ለከንፈሬም የትዕግስት መዝጊያ አብጅለት።
\m \bd ፲\bd*. \bd ለልሳንከ\bd*
\m  \bd ገብርኤል\bd* ሆይ ማኅተመ ባሕርዩ ቃልህ ለሚሆን አንደበትህ ሰላም እላለሁ። የባቢሎንን የእሳት ውዕየት ወደቀዝቃዛነት የለወጠ የእስትንፋስህ ጠልም ሰላም እላለሁ።
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ ጻድቃኖችን ሁሉ ለመርዳት የታመንክ ነህና አስቀድሞ ቂርቆስንና እናቱ ኢየሉጣን እንዳዳንካቸው እኔንም የመከራ ቁስል እንዳይጠዘጥዘኝ እንዳነዘንዘኝ ከእሳት ነበልባል አድነኝ።
\m \bd ፲፩.\bd* \bd ለጉርኤከ\bd* \bd ።\bd*
\m  የሚሰደስት ጣዕመ ዜማ መፍለቂያ ለሆነው ጉረሮህ ሰላም እላለሁ። ዳግመኛም በንጽሕና ሐብል በአጌጠ አንገትህ ሰላም እላለሁ።
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ ከላይ ከሰማይ ተልከህ ወደ \bd ማርያም\bd* በወረድህ ጊዜ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ያለድካምና ያለ ችግር ከሥጋዋ ሥጋ ከነፍሷ ነፍስ ነስቶ በመኅፀኗ አደረ ። የልዑልም ኃይል በሚያስደንቅ ግርማ ጠበቃት ጋረዳት።
\m \bd ፲፪.\bd* \bd ለመትከፍትከ\bd* \bd ።\bd* 
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ የቅድስናን ልብሰ ተክህኖ ለተጎናጸፈ ትከሻህ ሰላም እላለሁ ። ረቂቅ የሚሆን የብርህን ሞጣሕት ለደረበ ዘባንህም ሰላም እላለሁ።
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ በጎ ነገር ለመናገር ለመጻፍ እችል ዘንድ የድርሰት መንፈስ አሳድርብኝ። ዕዝራ \bd ዑራኤል\bd*ን አጥብቆ በለመው ጊዜ ምሥጢርን የሚገልጽ መንፈስ በእሳት ጽዋ ግቶታልና ።
\m \bd ፲\bd*፫. \bd ለእንግድዓከ\bd* ። 
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ ሥነ ባሕርዩ ለማይመረመር ደረትህ ሰላም እላለሁ። ጻድቃኖች ሚጠለሉበት ለክንድህ ስፋትም ሰላም እላለሁ።
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ብቻውን ቢያውቅ እንጂ ስለ አንተ ተፈጥሮ ማንም ሆነ ማን አስቦ የሚደርስብህ የለም ባሕርይህም እንዴት እንደሆነ መርምሮ የሚያውቅ የለም።
\m \bd ፲፬.\bd* \bd ለአእዳዊከ\bd* \bd ።\bd*
\m  \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* በመለኮታዊ ችሎታ አስተባብሮ ለፈጠራቸው እጆችህና ለሁለቱ ረቂቃን ወርቾችህ ሰላም እላለሁ። \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ የ\bd ክርስቶስ\bd*ንና የወላጅ እናቱ ሐዋርያ አንተ ነህና ። እሳቱ ከማይጠፋ ትሉ ከማያቀላፋ የኩነኔ ጉድጓድ መንጥቀህ አውጣኝ።
\m \bd ፲፭.\bd* \bd ለርናዕከ።\bd* 
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ ከዳራና ከቂሮስ እስከ \bd ክርስቶስ\bd* መወለድ ያለውን ዘመን መጥኖ የከነዳ ክንድህና እደ ኩርናእህ ሰላም እላለሁ። \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ ያዘኑትን የምታረገጋጋ ጸድቃንን የምትጎበኛቸው አንተ ስለሆንክ። ኀዘንን የሚያስረሳ የደስታ ወይን አጠጣኝ። ላዘኑ ለተከዙ ወይን ያጠጣቸው ዘንድ ሕግ ተሠርቷልና።
\m \bd ፲፮.\bd* \bd ለእራኅከ\bd* ። 
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ ቡሩክ ጸጋን ለሚለግስ መጻፍህ ሰላም እላለሁ ። የክቡር መልአክ ጣቶች ለሚሆኑ ነበልባላዊ ጣቶችህም ሰላም እላለሁ።
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ ወደእውነተኛው አምላክ አደራ አሰጠብቀኝ። በዚህ ዓለም ጧት ተናገረውን ማታ የሚደግም ዘመድ ወይም ወዳጅ አይገኝምና።
\m \bd ፲፯.\bd* \bd ለአጽፋረ\bd* \bd እዴክ\bd* 
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ ብርሃናትን ለተጎነጸፉ ለጣቶችህ ጽፍር ሰላም እላለሁ። በሁለት እሳታውያን አክናፍ ለአሸበረቁ ጎኖችህም ሰላም እላለሁ። \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ ስለኔ ሕይወቱን አሳልፎ የሰጠውን ፈጣሪ በአርአያህና በአምሳልህ የፈጠርከውን እንዴት ታጠፋዋለህ አሳምረህ ያነፅከውንስ ሕንፃ ሰለምን ታፈርሰዋለህ እያልክ ማልድልኝ።
\m \bd ፲፰.\bd* \bd ለከርሥከ\bd* \bd ።\bd* 
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ ፤ ምግቡ የምስጋና ጣዕመ ኅብስት ለሆነ ሆድህ ሰላም እላለሁ። የሦቱ ሕዋሳት አካል መሥዋት ለሆነው ጽሩይ ልቡናህም ሰላም እላለሁ። \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ ስለዚህም አንተ የህያዋን ሕያው ነህ። ሰው ግን ይሞታል ወደ መሬትነቱም የመለሳል። ሕይወቱም እንደ ጢስ ብን ብላ ትጠፋለችና ።
\m \bd ፲፱.\bd* \bd ለሕሊናከ\bd* \bd ።\bd* 
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ ምስጋናን በዝማሬ ድምጽ ለሚያሰማ ለሚያመሰግን ኃሊናህ ሰላም እላለሁ። የሥጋዊ ባህርይ ከፍለ አካል ግን በባህርህ የሌለ ነው። \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ የደኅንነት መልአክ ነህና እኔን አገልጋይህን ከችግር አውጣኝ ። ይልቁንም ጠላቴ ሰይጣን የመቅሠፍት እሳት ወላፈኑን በኔ ላይ በነዛ ጊዜ ፈጥነህ በክንፎችህ ጋርደኝ።
\m \bd ፳.\bd* \bd ለአማዑቲከ\bd* \bd ።\bd* 
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ ለሚጠሩት ፈጥኖ የሚሰማ ርኅሩህ እሳታዊ ነበልባላዊ አንጀትህን ሰላም እላለሁ። \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ አንተ በሁሉ ዘንድ አሸናፊ ነህ ። አንተ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ መሥዋዕትን የሚያሣርጉ የካህናተ ሰማይ \bd ሱራፌል\bd* ጓደኛ ነህ ምናልባት ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ቢተካከልህ እንጂ እንዳንተ ማን አለ።
\m \bd ፳፩.\bd* \bd ለሕንብርትከ\bd* \bd ።\bd* 
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ ፤ ሥነ ባሕርዩ ረቂቅ ለሆነ ሕንብርትህ ሰላም እላለሁ። በብሩህ መብረቅ የተሸለመ ነበልባላዊ ወገብህም ሰላም እላለሁ።\bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ እኔ ልበ ክፉ አፈ ጻድቅ ስሆን ንስሐ ሳልገባ በከንቱ እሞት ይሆን። እባክህ ቁርጡን ንገረኝ።
\m \bd ፳፪.\bd* \bd ለአቁያጺከ\bd* \bd ።\bd* 
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ በሰማያዊ አምላክ ፊት ዘወትር ተንበርክከው ለሚሰግዱ ጉልበቶችህና አቁያጾችህ ሰላም እላለሁ። \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ ስንፍናን የምታወግዝ የዕውቀት ባለቤት እንደመሆንህ በዘመንህ ጥበብ በሰነፎች ልቡና አዳራሽ ሠራች ። ለአዳራሿም ሰባት አእማድ አቆመችላት።
\m \bd ፳፫.\bd* \bd ለአእጋርከ\bd* \bd ።\bd* 
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ ተውላጠ ስሙ ብልጣሶር ለሚባል በነቢዩ በዳንኤል ፊት በመገለጽ፣ በኤፍራጥስ ወንዝ ዳርቻ ለቆመ እግሮችህ ሰላም እላለሁ። \bd ገብርኤል\bd* ሆይ ፤ ከቀድሞ ጀምሮ ያዘኑትን የምታረጋጋ አንተ ነህና ። በመከራና በጭንቀት በባቢሎን የሚኖሩ የእስራኤልን ከምርኮ መመለስ። ለዚሁ ነቢይ በሕልሙ ነገረከው።
\m \bd ፳፬.\bd* \bd ለሰኰናከ\bd* \bd ።\bd* 
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ በዚያ ድብልቅልቅና ሽብር በሆነበት ዕለት። ከጌታ እግረ መሰቀል ሥር ለቆሙት ተረከዞችህና ጫማዎችህ ሰላም እላለሁ።\bd ገብርኤል\bd* ሆይ ፤ የጌታን ትዕግሥት የኤሁድን ግፍ ተመልክተህ በታላቅ አደባባ ላይ ሰይፈ ቁጣህን አምዘገግኸው። ቅዱሳት እንስት ግን \bd ክርስቶስ\bd* ተነሥቷል ስላልካቸው የትንሣኤውን ምሥራች ይነግሩ ዘንድ ወደ ሐዋርያት ሔዱ።
\m \bd ፳፭\bd*፣ \bd ለእጸብዒከ\bd* \bd ።\bd* 
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ በእግሮችህ ላይ ለሚያበሩ ዓሥሩ ጣቶችህ ሰላም እላለሁ። በብርሃንነትና በነጸብራቅነት ለሚተባበሩ ጥፍሮችህም ሰላም እላለሁ።
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ የትሕትናና የጽድቅ መምህር እንደመሆንህ መጠን በየዕለቱ በጎ በጎ ነገር አስተምረኝ። በኃላፊ ንብረቱ የሚመካና በሀብቱ ብዛት የሚተማመን የሰው ዘመድ (ወገን)፣ ሁሉ ሐሰተኛ ነውና።
\m \bd ፳፮.\bd* \bd ለቆምከ\bd* ። 
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ ፤ የማረጋገትን የደስታ መገኛ ለሆነው አካለ ቆምህ ሰላም እላለሁ። ከፍጥረተ ዓለም ለእስከዛሬው በሕያውነት ላለው ሥነ መልክእህም ሰላም እላለሁ።
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ ፤ በየጊዜው የዘመኑን መድረስ አስረዳኝ። ልቡናዬ እስራኤል ከፋርስ ምርኮኝነት ነፃ እስከሚወጣበት ድረስ። ዳግመኛ ምድረ ርስት የምገባው መቼ ነው። እያኩ አስባለሁና።
\m \bd ፳፯.\bd* \bd አልቦ\bd* \bd እምሰብእ\bd* \bd ።\bd* 
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ ከሰው ወገን ከቶ ጠዋትና ማታ እንደኔ ኀዘንና ትካዜ የሚበዛበት የለም። ከመላእክትም ወገን እንዳንተ ያዘኑትን የሚያረጋጋ የለም።
\m \bd ገብርኤል\bd* ሆይ ፤ ስለዚህ እኔም አውቄና አንተን አምኜ። ይህን ያቀረብኩልህን ጸሎት እንደትልቅ ዋጋ ቆጥረህ የማረጋጋት ቃለህን አሰማኝ።
\m \bd ፳፰.\bd* \bd የመላዕክት\bd* \bd አለቃ\bd* \bd ገብርኤል\bd* \bd ሆይ፤\bd* ሰላም ላንተ ይሁን። የጥንቱን የመዳን ተስፋ በመስበክ አዲስ የምሥራች ዜና ለመናገር በክብር ወደ ድንግል \bd ማርያም\bd* ተላክህ \bd ገብርኤል\bd* ሆይ ሰላም እልሃለሁ።
\m \bd ፳\bd*፱. የኤልሳቤጥ ልጅ \bd ዮሐንስ\bd* ከተፀነሰ በኋላ ለዳዊት ልጅ ምስራች ትነግር ዘንድ ወደ ገሊላ ምድር የተላክህ \bd ገብርኤል\bd* ሆይ ሰላም እልሃለሁ።
\m \bd ፴\bd*. \bd ገብርኤል\bd* ሆይ ፤ ሰላም ላንተ ይሁን ድንግል \bd ማርያም\bd*ን ቃልህ ሰላም ላንቺ ይሁን ባላት ጊዜ ከሥጋዋ ሥጋ ከነፍሷ ነፍስ ነሥቶ ያን ጊዜ መለኮት ከሷ ሰው ሆነ።
\m \bd ፴\bd*፩. \bd ገብርኤል\bd* ሆይ ፤ ሰላም ላንተ ይሁንና ድንግል \bd ማርያም\bd*ን ተፈሥሒ ደስ ይበልሽ ባልካት ጊዜ መንፈስ ቅዱስ ሥጋዋን አነጻ የልዑል ኃይልም ጋረዳት ። ድንግል \bd ማርያም\bd*ና ሕፃኑ ልጅዋ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ካሉበት ምድረ ይሁዳ እስኪደርሱ ድረስ ሰብአ ሰገልን በኮከብ ምልክት የመራኻቸው \bd ገብርኤል\bd* ሆይ ፤ ሰላም እልሃሁ።
\m \bd ፳\bd*፫. \bd ገብርኤል\bd* ሆይ ፤ ለድንግል ደስታን በተመላ ቃል ሰላም ባልካት ጊዜ መለኮት ከሥጋዋ ሥጋ ከነፍሷ ነፍስ ነሥቶ ሰው ሆነ። ስለዚህም ምሐረትንና ፍርድን ታሰጠኛለህ በማለት እየተቀኘሁና ንጹሕ ዝማሬንም እየዘመርኩ ሰላም እልህ ዘንድ አቤቱ ተገለጽልኝ።
\m \bd ፴\bd*፬. በነደ እሳት ለተፈጠረክ \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ ሰላም እልሃለሁ። የብርሃን ራስ ወርቅ የተቀዳጀህ \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ ሰላም እልሃለሁ።
\m \bd ፴\bd*፭. የአሸናፊና የኃይል መልአክ \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ ሰላም እልሃለሁ። ከፍጹም ጥፋት እድን ዘንድ ክንፍህን ጋርድልኝ።
\m \bd ፴\bd*፮. ወደ ድንግል የተላክህ \bd ገብርኤል\bd* ሆይ ሰላም ላንተ ይሁን። የደስታ ምሥራች ተናጋሪ \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ ሰላም ላንተ ሁን። ነበልባላዊ ዖፈ ሰማይ ሆይ ሰላም ላንተ ይሁን ። ደስታን አብሣሪ ሆይ ሰላም ላንተ ሁን። የአካላዊ ቃልን የመጸነስ ብሥራት በማኅፀነ \bd ማርያም\bd* ላሳደርክ ሰላም ላንተ ይሁን።
\m \bd ፴\bd*፯. በመልአከ ሞት ከመውደቅ የምትታደግ \bd ገብርኤል\bd* ሆይ ሰላም ላንተ ይሁን። አማላጅነትህን በመታመን ተስፋ እናደርጋለንና በመዓልትም በሌሊትም አንተ ጠብቀን አሜን።
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\m \bd የቅዱስ\bd* \bd ገብርኤል\bd* \bd ድርሳን።\bd*
\b 
\m በስመ አብ ወወልድ ወመንፈሱ ቅዱስ አሐዱ አምላክ አሜን 
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ \bd በመንፈስ\bd* \bd ቅዱስ\bd* ስም
\m ከልዩ ልዩ ድንጋፄና ፍርሃት እድን ዘንድ ይህን የቅዱስ
\m ገብርኤልን ድርሳን እጸልያለሁ እንዲህ እያልኩ መድኅን
\m ኤል ሕያውታኡል አውካኤል ተርቡታኤል ግኤል
\m ዝኤል ቡኤል ይህን አስማተ መለኮት \bd እግዚአብሔር\bd*
\m ለ\bd ቅዱስ\bd* \bd ገብርኤል\bd* የሰጠው መልአኩ ከዲያብሎስ ጋር
\m  ክርክር በጀመረ ጊዜ ድል እንዲነሣበትና እመቤታችን
\m ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd*ን ለማብሠር በተላከ ጊዜ
\m  ከቃሉ ግርማ የተነሣ እንዳትደነግጥ እንዳትፈራ
\m መጽንዔ ኃይል እዲሆናት ነው 
\m እቤቱ ለእኔ ለአገልጋይህም እንደዚሁ ኃይል
\m ጽንዕ ሰጥተሀ ከመዓልትና ከሌሊት ድንጋፄ
\m አድነኝ አሜን  ከላይ ከሰማይ ወደ ድንግል
\m የተላክህ \bd ገብርኤል\bd* ሆይ ሰላም እልሃለሁ 
\m ደስታን አብሣሪ መልአክ ሆይ ሰላም እልሃለሁ ።
\m ፅንሰ ቃልን አስተምረሀ የምታሳምን መልአክ ሆይ፤
\m ሰላም እልሃለሁ።ሰማያዊ ነደ እሳት ዖፈ ርግብ
\m ሆይ ሰላም እልሃለሁ  ፍጹም ደስታን ተናጋሪ
\m መልአክ ሆይ፤ ሰላም እልሃለሁ ።
\m ከእደ ሞት የምታድን መልአክ ሆይ ሰላም እልሃለሁ ።
\m የአንተን አማላጅነት በመአልትም በሌሊትም
\m ተስፋ ስለምናደርግ ጥበቃህ አይለየን ።
\m በነፍስም በሥጋም ታደገን ። \bd የእግዚአብሔር\bd*
\m ልዩ ባለሟል ነህና ለዘላለሙ አሜን 
\m አቡነ ዘበሰማያት 
\b 
\b 
