\c 132 

\s1 መቶ ሠላሳ ተአምር 
\b 
\s2 \it ዐራተኛ ክፍል። ስለ ሰማዕቱ ጊዮርጊስ\it* 
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘለዓለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  ይደረግ\bd*\bd ልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ቅዱስ ጊዮርጊስን ከሙታን ለይቶ ከአስነሣው በኋላ በፍጹም ደስታ ሰብአ ነገሥታትን ሊፈልግ ወደ ከተማ ገባ ። 
\m ፫ ፣ ከዚያም ቅዱስ ጊዮርጊስ ዱድያኖስና ሰብአ ነገሥታት ወደ ፍርድ አደባባይ ሲሄዱ አገኛቸውና አንተ ከሐዲ ንጉሥ ነፍስ ከሌላቸው አማልክቶችህ ጋራ እፈር ። የአንተ ኃይል የፈጣሪዬ የ\bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን ኃይል መቋቋም እንደማይቻለው ዕወቅ ። አንተንና ርኩሳን ጣዖታቶችህን አሳፍራችሁ ዘንድ ከሙታን ለይቶ ያስነሣኝ እርሱ ነውና ። 
\m ፬ ፤ ወደ ንጉሡም እየሮጠ ሄዶ ንጉሥ አንተ ከቶ አታውቀኝምን ቢለው ዱድያኖስም አንተ ማነህ አለው ፤ እሱም እኔ በየክፍሉ ቈራርጣችሁ የገደላችሁና ከጉድጓድም ውስጥ የጣላችሁኝ ጊዮርጊስ ነኝ አለ ። ይልቁንም የ\bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ባሪያ እኔ ጊዮርጊስ ነኝ ። እሱን የማመልከውና የምታመንበት ከሃሊው አምላክ የእርሱ አገልጋይ እኔ ጊዮርጊስ ነኝ እያለ በዱድያኖስ ፊት አሰምቶ ተናገረ ።
\m ፭ በዚህም ጊዜ ንጉሡ ዱድያኖስ ተቆጥቶ ቅዱስ ጊዮርጊስን እየጐተቱ ኻያ ጐልማሶች በዐራት በዐራት ተከፍለው ራስ ራሱን እየቀጠቀጡና ሰውነቱን በደረቀ ቁርዝ እየገረፉ ወደእርሱ እንዲአመጡት አዘዘ ። በዚህም ጊዜ ሥጋው እየተቁራረጠ በምድር ላይ ወደቀ ደሙም በአፍንጫው እንደውሀ ፈሰሰ ። 
\m ፮፤ የጋለ ብረትም አምጥተው ጐንና ጐኑን እንዲተኩሱትና እርር ድብን እስኪል ድረስ በእሳት ነበልባል እንዲያቃጥሉት አዘዘ። ዳግመኛም በራሱ ላይ የሚጠለቅና ፊቱንም የሚሸፍን የብረት ቆብ በራሱ እንዲደፉበትና በዚያ ላይ እሳት እንዲያነዱበት አዘዘና እንዲሁ አደረጉበት ። 
\m ፯፤ ዳግመኛም ያ ከሐዲ ንጉሥ ግንድ አምጥተው ቅዱስ ጊዮርጊስን አጋድመው ከግንድ ጋር በሦስት ችንካር እንዲቸነክሩትና በላዩም ላይ ዝፍትና ዲን አፍስሰው እሳት እንዲያነዱበት አዘዘ ። 
\m ፰ ፤ ከዚያም እንደመጭመቂያ ሆኖ የተሠራ የማሠቃያ መሣሪያ ላይ አውጥተው ሰውነቱን እንዲከረታትፉትና እንዲጨምቁት አዘዘ። በዚህም ጊዜ ቅዱስ ጊዮርጊስ አንጀቱ ወጥቶ ከምድር ላይ ተዝረገፈና ከሥቃዩ ብዛት የተነሣ ነፍሱ ከሥጋው ተለየች ። 
\m ፱ የቅዱሱንም ሥጋውን በሙሉ በእሳት አቃጠሉት አመ ምድ ሆነ።
\m ፲ ከሐዲው ንጉሥም የቅዱስ ጊዮርጊስን የተቃጠለውን የሥጋውን አመድ አፍሰው በተጠረበ የዕንጨት ቀፎ አድርገው ይድራስ ወደተባለ ተራራ ወስደው በነፋስ እንዲያዘሩት አዘዘ ። ደብረ ይድራስም ማለት ምድረ በዳ ማለት ነው ። ወታደሮቹም የሥጋውን አመድ በተራራው ላይ በትነው ተመለሱ ። 
\m ፲፩ ያን ጊዜም መብረቅ ነጐድጓድ ምድርም ከመሠረቷ እስክትናወጽ ድረስ ትልቅ ንውጽውጽታ ሆነ ። ከሰማይም ድምፅ ተሰማ። 
\m ፲፪ ፣ ጭፍሮችም ሦስት ኪሎ ሜትር ከሄዱ በኋላ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* መላእክት አጅበውት እየዘመሩ፣ በብሩህ ደመና ከሰማይ ወረደ፤ በዚያች ተራራ ላይም ተቀመጠና ዐራቱን ነፋሳተ ምድር ጭፍሮች የበተኑትን የቅዱስ ጊዮርጊስን የሥጋውን ትቢያ እንዲሰበስቡ አዘዛቸው ። 
\m ፲፫ ፤ ከዚያም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ማኅየዊ በሚሆን አምላካዊ ቃሉ የኔ ወዳጅ ሆይ 
\m ምርጡ ዕቃ ጊዮርጊስ ሆይ ከሞት ተነሣ አትፍራ እኔ አዝዤሃለሁና ሲል ኃያሉን ሰማዕት ቅዱስ ጊዮርጊስን ጠራው።
\m ፲፬ ያን ጊዜም ንዑድ ክቡር የሚሆን ጊዮርጊስ ከጫጒላ ቤት እንደሚመጣ ሙሽራ ምንም ሕማም ሳይኖርበት ፈጥኖ ተነሣ ፤ ጌታችንም ባረከውና አትፍራ ይኸንን ከሐዲ ንጉሥ እስክታሳፍረው ድረስ እኔ አጸናሃለሁ። ከእንግዲህስ ወዲህ አምላኩ ከእጃችን ሊያድነው አይቻለውም እንዳይሉ እነዚህን ከሐድያን ነገሥታትና የረከሱ ጣዖቶቻቸውን ታሳፍራቸው ዘንድ ተነሥተህ ወደ ከተማ ግባ። ለዘላለሙ ሰላሜ ከአንተ ጋራ ይሁን አለው ። 
\m ፲፭ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም ለሱ ምስጋና ይሁንና ይህን ተናግሮ ስሞት በፍጹም ምስጋና ወደ ሰማይ ዐረገ ። 
\m ፲፮፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
