\c 106 

\s1 መቶ ዐራተኛ ተአምር 
\b 
\s2 \it መጀመሪያ ክፍል። የእስር ቤት ጠባቂዎች ስለ ተግለጸላቸው ራእይ ።\it* 
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘለዓለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  ለሁ\bd*\bd ላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ ፤ ከዚህ በፊት ባለው ምዕራፍ አስቀድመን እንደተናገርነው ዮሴፍንና ከሰብአ አርድእትም ወገን ያገኙትን ሁሉ ባዘሠሩበት ዕለት ማግስት የእሥር ቤቱን ጠባቂዎች ወደ አይሁድ ጉባኤ ሄደው ያስጠበቃችሁንን እስር ቤት ኑ ቀነቁልፉ ተረከቡን አሏቸው ። 
\m  ፫ ፤ ባለፈው ሌሊት ሰምተነውና አይተነው የማናውቀው ታላቅ ተአምር ተደርጓልና ። እኛም ይሆናል ብለን ያላሳብነው በዕውነትም ሊሆን ይቻላል ብለን ያልገመትነው ነው ። 
\m ፬ አይሁድም በሕግ አዋቂው ኒቆዲሞስ ፊት ያያችሁትን ንገሩን አሏቸው ። 
\m ፭ የወኅኒ ቤት ዘበኞችም እንዲህ አሉ ። በእስር ቤቱ መስኮት በኩል ተኝተን ሳለን መንፈቀ ሌሊት በሆነ ጊዜ ብሩህ ደመና ሰማዩን ሸፈነው ። የብርሃኑ ጸዳልም የእስር ቤቱን ከበበው፤ በዚሁ ደመና ወስጥ ቁመቱ ይህ ነው ተብሎ ሊወሰን የማይቻል ጐልማሳ ሰው አይተናል ። 
\m ፮ በራሱ ላይ የብርሃን ዘውድ አለ ብርሃን ተጐናጽፏል፤ ከደመናው በታች የብርሃን ዙፋን ተዘርግቷል ። ይህንንም ዙፋን ዐራቱ እንስሶች ተሸክመውታል ። ከነዚህም ከዙፋኑ ቀኝ በኩል የሰውና የአንበሳ መልክ ያላቸው ሲሆኑ በግራ በኩል የንስርና የላም መልክ ያላቸው ናቸው ። 
\m ፯ ፤ በእሳቱ መንኰራኵር ላይ ባለው ዙፋን የተቀመጠውን ያመሰግኑታል ። በዚህ የእሳት ባሕር መንኰራኵር የእሳት ዘሠለት አለ ። በዚህ ዘፋን ዙሪያም የሚንቀለቀል የእሳት ባሕር አለ ። 
\m ፰ ፤ ዳግመኛም ስድስት ክንፍ ያላቸው መላእክት በዙፋኑ ዙሪያ ቆመዋል ። ከባሕሩ እሳት የተነሣ እንዳይቃጠሉ በሁለት ክንፋቸው ፊታቸውን ይሸፍናሉ ። በሁለት ክንፋቸው እግራቸውን ይሸፍናሉ ፤ በሁለት ክንፋቸው በዘፋኑ አንጻር ይበራሉ ። 
\m ፱ ፤ ሁሉም በአንድ ቃል ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ አቸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስጋናው በሰማይና በምድር የመላ ነው፤ ከላይ ከሰማይ ወደ ምድር ወርዶ ለሰው የተገለጸ ለእሱ ቡሩክ ለሆነ \bd ለኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በላይ በአርያም ምስጋና ይገባል በማለት ያመሰግናሉ ። 
\m ፲ ፤ ዳግመኛም ወደዚህ ዓለም መጥቶ በግልጽ በሕያዋንና በሙታን ላይ ፍርድ ይሰጣል ።
\m ፲፩ በእኒህም መላእክት ዙሪያ ስድስት ክንፍ ያላቸው መላእክት ተሰልፈዋል። የሰው መልክ ባለው መካከልና የንስር መልክ ባለው የአንበሳ መልክ ባለውና የላም መልክ ባለው መካከል እንዲሁም በቀኝና በግራ በኩል አንዳንድ ክንፍና አንዳንድ ገጽ ያላቸው መላእክት አሉ። እንደ እሳት የሚንቀለቀል ዓይን አላቸው ። ልብሳቸውም እሳት ነው ።
\m ፲፪ ፤ ዳግመኛም በእኒህ መላእክት ዙሪያ ፬ ገጽ ያላቸው መላእክት ተሰልፈዋል ። አንዱ ክንፋቸው እንደሌሎቹ መላእክት ክንፍ ነው ። ሦስተኛው ክንፍ ያላቸው ሌሎች መላእክትም አሉ ። አንዱ ክንፋቸው በራሳቸው ላይ ሁለቱ ክንፋቸው በእጃቸው መካከል ነው ። 
\m ፲፫፤ ሌሎችም ሦስት ክንፍ ያላቸው መላእክት በእኒህ መላእክት ዙሪያ ተሰልፈዋል ። ከእነሱም የነፋስ ባሕርይ ያለውን እምቢልታ የሚነፋ አለ ። 
\m ፲፬ ፤ ይህንና የመሰለውንም ሁሉ የእሥር ቤት ጠባቂዎቹ ለአይሁድ ነገሯቸው ። 
\m ፲፭ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
