\c 1 

\s1 \bd ገድለ \bd*አቡነ \bd ዳንኤል\bd* ወልደ ስዩመ ሳባ
\b 

\s1 መቅድም
\m \bd በስመ\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  ፩ \bd*\bd አምላክ\bd*\bd ። \bd*
\b 
\m ኦ አበውየ ወአኃውየ ደቂቀ ወንጌል ሕዝበ ክርስቲያን ከመ ታፅምዑ ወትስምዑ ዜና ገድለ ፅንሰቱ ተወልዶቱ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ወተጋድሎቱ ለዝንቱ ፀሐይ ብሩህ ዘተሐርየ እምከርሠ እሙ ከመ ኤልያስ ወሄኖክ ወኤልሳዕ ነቢያቲሁ ለልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ወከመ ጴጥሮስ ወጳውሎስ ሐዋርያቲሁ ሰባክያነ ወንጌለ መንግሥቱ ለአምላከ ሰማይ ወምድር ከሀሊ በላዕለ ኵሉ ግብር ጻድቅ ዘተብህለ ፀሐይ ዘኢየዐርብ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ወማኅቶት ዘኢይጠፍእ ዘያበርህ ዲበ ኵሎሙ ቅዱሳን \bd ዳንኤል\bd* ሰባኬ ወንጌለ መንግሥቱ ለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወልደ ፀሐየ ምሥራቅ ወሙፃዓ ሕግ። 
\b 
\m ስዩመ ሳባ አቡሁ ወእሙኒ ዓመተ ሥላሴ ምሥራቃዊት ሀገር ዘእምሀገረ አብላዕሎ እሙንቱ ጻድቃን። ወሥርወ ልደቶሙ ኮነ እምዘርዓ ምንግሥት ወካህናት[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) እሙንቱ ወአስተዋሰብዎሙ አበዊሆሙ በሕገ ሰብሳብ። ወበጊዜ ተዋስቦቶሙ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ለእሙንቱ ጻድቃን ስዩማ ሳባ ወዓመተ ሥላሴ ብእሲቱ ፀንሠት ዛቲ ብእሲት አመ ፫ ለታኅሣሥ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። በዕለተ በዓለ በዓታ ውስተ ቤተ መቅደስ ለእግዝእትነ ቅድስት ድንግል ማርያም ወላዲተ አምላክ። ዕለተ አድኅኖ ዕምርት። ወወለድዎ አመ ፳ወ፰ ለመስከረም ወሐፀንዎ በክብር ወበዕበይ ወአመ ኮኖ ፱ ተ አውራኃ ወ፭ ዕለተ ለሕፃን ወልደ ስዩመ ሳባ ወሰድዎ ውስተ ቤተ ክርስቲያን ዘደብረ ሥላሴ አጽቢ ከመ ያጥምቅዎ ጥምቀተ ክርስትና። ወበጽሑ ኀበ ቤተ ክርስቲያን። ወአጥመቆ ፩ ካህን የዋህ ወኄር በኵሉ ፍናዊሁ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ዘስሙ ገብረ ክርስቶስ አመ ፲ ለኅዳር በዕለተ ሰንበት። ወሰመዮ ስሞ በስመ \bd ዳንኤል\bd* ነቢይ ነቢየ ሱሳ እንዘ ይብል ይኩን ስምከ \bd ዳንኤል\bd* ወልደ ሥዩመ ሳባ ነሣቴ አማልክት ምሉዓ ጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ወክብር ዓቢይ። 
\b 
\m ወበይእቲ ዕለት አመ ፲ ለኅዳር ወረደ መንፈስ ቅዱስ በላዕለ ሕፃን \bd ዳንኤል\bd* ወጸለሎ በመልዕልተ ርእሱ ከመ እንተ ርግብ ፀዓዳ። ወበጊዜሃ ቀብዖ ቅብዓ ሜሮን ወቅብዓ ቅዱስ። እንዘ ይብል በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ በስመ አሐቲ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን። ዕቀብዓከ ወእሰምየከ ስመ ዓቢየ። ይኩን ስምከ \bd ዳንኤል\bd* መዋዔ አጋንንት ወሰዳዴ ሰይጣናት ከመ ፋኑኤል ላዕከ ድንግል መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd*። ወዘንተ ብሂሎ ቀብዖ ወአጥመቆ ውእቱ ቀሲስ ዘስሙ ገብረ ክርስቶስ ለሕፃን \bd ዳንኤል\bd*። ወእምድኅረ አጥመቆ ወቀብ ቅብዓ ሜሮን ወቅብዓ ቅዱስ ሶቤሃ ይቤሎ ለአቡሁ ስዩመ ሳባ እምድኅረ ፈጸመ አጥምቆቶ ወቀቢዖቶ። መኑ ይትሐበዮ ለዝንቱ ወልድከ ዘተብህለ \bd ዳንኤል\bd* ዮም። ወሜጠ ሎቱ ስዩመ ሳባ በቃለ ትሕትና እቤለከ ትትሐበዮ እግዝእትነ ቅድስት ድንግል ማርያም ወላዲተ አምላክ። ወይኩና ወልዳ ወዓጣኔ መርጡላ ይኩን። ወእንዘ ይብል ከመዝ ሶቤሃ ግብተ መጽአት እግዝእትነ ቅድስት ድንግል በ፪ ማርያም እመ ብርሃን እንዘ ትለብስ ፀሐየ በዲበ ርእሳ ወወርኃ በታሕተ እገሪሃ። ወተሐበየቶ በጊዜሃ ወትቤሎ ነየ ዝንቱ ወልድየ አማን በአማን ወልድየ \bd ዳንኤል\bd* ወልደ ስዩመ ሳባ ዘበሥጋ ወወልድየ ዘበመንፈሰ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ጸጋ። ብሂላ ተመጠወቶ እምእዴሁ ለቀሲስ ገብረ ክርስቶስ ዘአጥመቆ ለሕፃን \bd ዳንኤል\bd* በ፪ ሆን አራኃተ እዴሃ ወብህለቶ ሶቤሃ በንፍሐተ መንፈስ ቅዱስ በንጹሕ አፉሃ። እንዘ ትብል ንሣእ መንፈሰ ቅዱሰ አንተ ሕፃን ርስተ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) መንግሥተ ሰማያት። ወዘንተ ብሂላ እምድኅረ ባረከቶ ለዝንቱ ሕፃን \bd ዳንኤል\bd* በንፍሐተ እስትንፋሰ ንጹሕ አፉሃ እግዝእትነ ማርያም መጠወቶ ካዕበ ለውእቱ ቀሲስ። 
\b 
\m ውእቱ ተወከፎ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) በስፍሐተ እድ ለውእቱ ሕፃን። ወበተወክፎቱ ይቤሎ ንሣእ መንፈሰ ቅዱሰ አንተ ሕፃን \bd ዳንኤል\bd* ሰዳዴ አጋንንት። ወኩን አንተ ልዑለ መንበር እምኵሎሙ ቅዱሳን ጻድቃን። ወአልቦ ዘየዓብያ ለደብርከ ዘተአዘዘት ለከ እምኵሎን አድባራተ ዓለም። ወኩን ቡሩከ ወቅዱሰ እምኵሎሙ ሕፃናት። ወዘንተ ብሂሎ ሐተሞ በቅብዓ ሜሮን። ወበፍጻሜ ማኅትሙ ለዝንቱ ሕፃን \bd ዳንኤል\bd* ሶቤሃ ከልሑ በቃል ልዑል ኃዋኅወ ቤተ ክርስቲያን ዘቤተ ሥላሴ ዘምስለ ጠፈራ ወመታግሪሃ እንዘ ትብሉ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ፫ ጊዜ ይደልዎ ይደልዎ ይደልዎ ዝንቱ ስም \bd ዳንኤል\bd* መዋዔ አጋንንት። ብሂላ ወደሰቶ ቤተ ክርስቲያነ በቅድስት ሥላሴ ዘተጠምቀ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ባቲ \bd ዳንኤል\bd* ወልደ ሥዩመ ሳባ። ወበይእቲ ዕለት ፈጸሙ አጥምቆቶ አቡሁ ወእሙ አመ ፲ ለኅዳር። ወበይእቲ ዕለት ወሰድዎ ለሕፃን \bd ዳንኤል\bd* ውስተ ቤተ ክርስቲያን ከመ ይትመጦ እምሥጢራተ ቅድሳት ወቦኡ ውስተ ቤተ ክርስቲያን ወገብሩ ቅዳሴ ቍርባን ወመጠውዎ እምሥጢራተ ቅድሳት። ወበርሃ ዓዕይንተ ልቡ ለሕፃን \bd ዳንኤል\bd* ወከልሐ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) እምድኅረ ተመጠወ ቍርባነ ውእቱ ሕፃን። ከልሐ በልዑል ቃል እንዘ ይብል[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ፩ አብ ቅዱስ ፩ ወልድ ቅዱስ ፩ ውእቱ መንፈስ ቅዱስ። ወበዝንቱ ስባሔ መላእክት ሰብሐ ወዘመረ ውእቱ ሕፃን ማዕምረ ኅቡዓት \bd ዳንኤል\bd* በማዕከለ አቡሁ ወእሙ ወበማዕከለ ቀሲስ ገብረ ክርስቶስ ዘአጥመቆ ወበማዕከለ ጉቡዓን። ወሰሚዖሙ ዘንተ ቃለ ስባሔሁ ለሕፃን \bd ዳንኤል\bd* አንከሩ ስባሔሁ ለዝንቱ ሕፃን እለ ሀለዉ ጉቡዓን በማዕከለ ቤተ ክርስቲያነ በቅድስት ሥላሴ ወዓስተዓፀቡ ወበጊዜሃ ፈጸሙ ሥርዓተ ቅዳሴ ወገብሩ ሠርሆተ ቍርባን[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። ወይቤሎሙ ቀሲስ ገብረ ክርስቶስ ዕትዉ በሰላም ውስተ አብያቲክሙ ወ\bd እግዚአብሔር\bd* አምላከ ሰላም የሃሉ ምስለ ኵልክሙ ለዓለመ ዓለም[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። 
\b 
\m ሰላም ለልደትከ እምሥርወ ነገሥት ውእቱ። \zbrእምሥርዉ ለዳዊት። ወእምዓፅቁ ለአብርሃ ዝንቱ። \zbr\bd ዳንኤል\bd* ጻድቅ ለ\bd እግዚአብሔር\bd* መጋቤ ቤቱ። \zbrባርከነ ወቀድሰነ ለለወርኁ ወለለዓመቱ። \zbrሰብአ ደብርከ ደብረ ማርያም ከመ ኢንጥፋዕ በከንቱ። 
\b 
