\c 102 

\s1 መቶኛ ተአምር
\b 
\s2 \it የ\it*\it ጌታ ኢየሱስ\it*\it  \it*\it ክርስቶስ\it*\it  የትንሣኤው በዜና በመላ ኢየሩሳሌምም እንደተሰማ \it*\it ።\it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለዘለዓለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልንና ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  ያደረገው ተአምር ይህ ነው ። \bd*
\m ፪ ፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ከሙታን ተለይቶ በተነሣበት ዕለት ማግስት የትንሣኤው ዜና በመላ ኢየሩሳሌምና እንዲሁም በይሁዳ አውራጃና በምድረ ገሊላ ሁሉ ተሰማ ። 
\m ፫ ፤ በዚችም ዕለት በኢየሩሳሌምና \bd በኢየሱስ\bd* መካከል ባለች መንገድ ስለ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በኢየሩሳሌም የተደረገውን እየተነጋገሩ ሲሄዱ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሁለቱን ሰዎች ማለት ቀለዮጳንና ኒቆዲሞስን አገኛቸው። 
\m ፬ ፤ እሱነቱን ሳያሳውቃቸው ወዴት ትሄዳላችሁ የምትነጋገሩትስ ነገር ምንድን ነው ? ብሎ ጠየቃቸው ። እነሱም መልሰው ለመሄድ የምንፈልገው ኢማኁስ ወደተባለው አገር ነው ። እርስ በራሳችንም የምንነጋገረው ከሦስት ቀን በፊት በኢየሩሳሌም ስለተደረገው ነገር ነው ሲሉ መለሱለት። 
\m ፭ ፤ ጌታችንም ነገሩ ምንድን ነበር? በማለት ጠየቃቸው። 
\m ፮፤ እነሱም አንተ ለኢየሩሳሌም እንግዳ ትመስላለህ ከናዝሬት የወጣ በዚሁ በኢየሩሳሌም \bd ክርስቶስ\bd* የሚሉት አንድ ሰው ነበረ ። ፍጹም \bd የእግዚአብሔር\bd* ኃይል ያልተለየው ነቢይም ነው። ታላላቅና ድንቅ ድንቅ ተአምራትን የሚያደርግ ነበር ። 
\m ፯ ፤ እኛም ለእስራኤል መድኃኒትነት የመጣ ነው በማለት ተስፋ ጥለንበት ነበር ። በመጣ ጊዜ ግን በሚሠራው ተአምራት ቀንተው የአይሁድ መምህራንና ሊቃነ ካህናት ገደሉት። እሱም ነፍሱን አሳልፎ ሰጠ ቀበሩትም። ከተቀበረም እነሆ ትናንት ሦስተኛ ቀኑ ነው ። 
\m ፰ ፤ እሱን ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን ያገለግሉ የነበሩ ሴቶች ነገሩን ለመረዳት ሄደው ነበር ። እነሱም ትናንት ወደ መቃብሩ ሄደን ነበርና በዚያ መላእክትን አገኘን እነሱም የጌታችንን የ\bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን ትንሣኤ አበሠሩን ብለው ለኛ የምሥራቹን ነገር ነገሩን ። 
\m ፱ ፤ መስፍኑ ጲላጦስና ከወገኖቹ ከሮማውያን እና ከጽርዕም ሰዎች ስለ ትንሣኤው መስክረዋል። እነሱ ከሙታን ተለይቶ ከተነሣ በኋላ አይተነዋል ብለው ተናግረዋልና ። 
\m ፲ ፤ ደቀ መዛሙርቱ ግን ሴቶቹ እስከ መቃብሩ ሄደው ነግረዋቸው ዕውነተኛውን ነገር እስከ አላወቁና ፥ የጲላጦስ ወገኖች አስረድተዋቸው ዳግመኛም በዚያ ሲያመሰግኑ ሲዘምሩ እስካላዩ ድረስ አላመኑም አሉት ። 
\m ፲፩ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም የብዙዎችን ሰዎችና የሴቶችንስ ምስክርነት ከመቃብሩም ዘንድ ሄደው ነገሩን እስከ አገኙት ድረስ ደቀመዛሙርት ለምን አላመኑም ። መጽሐፍ በሁለትና በሦስት ፣ ምስክር ይጸናል እንዳለው ነገሩን በተቀበሉት ነበር አላቸው ። 
\m ፲፪ ፤ እናንተስ ስለ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ትንሣኤ ሦስቱ ነገዶች በሦስት ዓይነት ቋንቋ ምስክር እንደሆኑ ነገራችሁኝ ። እነሱም ሦስቱ ነገድ የተባሉት ሮማውያን ፤ ፅርዓውያንና ዕብራውያን ናቸው ። 
\m ፲፫ ፥ እናንት ልባችሁ የደነደነ ማስተዋል የሌላችሁ ሃይማኖታችሁ የጐደለ ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ነቢያት የተናገሩትን ትንቢት አላነበባችሁምን? 
\m ፲፬ ወደዚህ ዓለም መጥቶ በለበሰው የሰው ሥጋ መከራ ይቀበል፤ ይሰቀል፤ ይሞት በሦስተኛውም ቀን ከመቃብር ተነሥቶ ለዓይን ጥቅሻ ያልተለያት ወደ ጌትነቱ ክብር ይመለስ ዘንድ አለውና ። 
\m ፲፭ ፤ ስለ እሱም ነቢዩ ሙሴ እነሆ ሕይወታችሁን በፊታችሁ ተሰቅሎ ታዩታላችሁ ። ዳግመኛም እነሆ ሕይወታችሁ በዕንጨት ላይ ተሰቅሏል ብሎ የተናገረውን ትንቢት ስሙ አስተውሉ ። 
\m ፲፮ ፤ ዳዊትም በመብሌ ላይ ሐሞትን ጨመሩበት በመጠጤም ላይ መራራን ቀላቀሉበት ። ዳግመኛም ልብሴን ለየራሳቸው ተከፋፈሉ በመጐናጸፊያዬም ላይ ዕጣ ተጣጣሉበት አለ ። 
\m ፲፯፤ ዳግመኛም ስለ \bd ኢየሱስ\bd* ትንሣኤ አቤቱ ተነሥ ጠላቶችህ ይበታተኑ ከፊትህም ይጥፉ አለ ። ዳግመኛም \bd እግዚአብሔር\bd* የተኛ ሰው ከዕንቅልፉ በነቃ ጊዜ ፈጥኖ እንዲነሣና ስካሩ እንደተወው እንደ ኃይለኛ ሰው ፈጥኖ ተነሣ ። በኋላው በተተከለው መስቀል ዲያብሎስን ድል ነሣው አለ ። 
\m ፲፰ ፤ አሰምቶ የተናገረ ኢሳይያስም መከራውን ሕማሙን እንደ ሕሙም ሆኖ አየን ። ዳግመኛም እንደበግ ሊታረድ መጣ፤ በሚሸልቱት ፊት አልተናግረም ፤ ዳግመኛም በመከራው ጊዜ አፉን አልከፈተም ፤ በጥፊ ከመመታትም ፊቱን አልመለሰም ። ሲተፉበትም አልተጸየፈም የእኛን ኃጢአት ተሸከመ እንጂ አለ ። 
\m ፲፱ ነቢዩ ሆሴዕም እገረፋለሁ እገደላለሁ በሦስተኛው ቀን ግን ከሙታን ተለይቼ እነሣለሁ አለ ። 
\m ፳ ነቢዩ ዕንባቆብም በቀራንዮ በቆመ ጊዜ ምድር ተንቀጠቀጠች ። በተመለከተም ጊዜ አሕዛብን አነዋወጠ። ታላላቅ ተራሮችም ተነዋወጡ፤ ኰረብቶችም ሁሉ ቀለጡ ። መንገዱም የዘላለም መሆኑን ተመለከትኩ ብሎ ተናግሯል አላቸው ። 
\m ፳
\m ፩ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
