\c 112 

\s1 መቶ ዐሥረኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it መጀመሪያ ክፍል ። ስለ \it*\it ጌታ ኢየሱስ\it*\it  \it*\it ክርስቶስ\it*\it  ዕርገት ።\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘለዓለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  ለሁ\bd*\bd ላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ ፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ከሙታን ተለይቶ ከመቃብር ከተነሣ በኋላ ዐርባ ቀን በሆነ ጊዜ ለደቀ መዛሙርቱ ተገልጾ በደብረ ዘይት ተራራ ሁላችሁም ተሰብሰቡ አላቸው ። 
\m ፫ ፤ በዚያም እንደተሰበሰቡ ከነሱ እንደ አንዱ ሆኖ ተገለጸላቸውና መቼም መች ከዚያ ሣልለይ በነበርኩበት ወደ ጌትነቴና ክብሬ ወደ አባቴና ወደ አባታችሁ አርጋለሁ ። ወደ ክብሬና ጌትነቴ ተመልሼ ካልሄድኩ መንፈስ ቅዱስ ከናንተ ጋር ሊኖር አይችልም ። 
\m ፬ ፤ ወደ ሰማይ ባረግሁ ጊዜ እኔ እሱን ወደ እናንተ እልከዋለሁ ፤ እሱም በኔ ያለውን ክብር ይገልጽላችኋል ። እሱ ከኔና ከአብ ጋር በህልውና ያለ ነውና፤ ይህም የሕይወት መንፈስ የፀሐይ ብርሃን በምድር ላይ ወርዶ ወለል አድርጐ እንደሚያበራ በእናንተ ላይ ወርዶ ያበራል ።
\m ፭ እሱም ባደረባችሁ ጊዜ የምትፈልጉትን ሁሉ ይሰጣችኋል፤ በእናንተም ላይ በማደሩ ታላላቅ ተአምራትን ለማድረግ ትችላላችሁ ፤ ከእኔና ከአብ ሳይለይ እሱን ወደአናንተ እልከዋለሁና ። 
\m ፮ ፤ከዚያም ወደሱ አቀረባቸውና ፥ እንኩ መንፈስ ቅዱስን ተቀበሉ ብሎ እፍ አለባቸው ። በዚህ ንፍሐተ እስትንፋስ አዳም ሕያው ነፍስ ያለው ሆኗልና ። 
\m ፯ ፤ እንግዲህ እስከ ዓለም ዳርቻ ድረስ ከሙታን ተለይቼ መነሣቴን እያስተማራችሁ ሰዎችን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አጥምቋቸው። ያመነ የተጠመቀ ይድናል ፤ ያላመነ ያልተጠመቀ ግን ነፍሱን አጠፋ ። 
\m ፰፤እናንተስ በስሜ አጋንንትን ታወጣላችሁ ፤ በሀገሩ ሁሉ ቋንቋ ትናገራላችሁ ፤ እባቡንና እፉኝቱንም በእጃችሁ ብትጨብጡ ወይም የሚገድል መርዝ ብትውጡ አንዳችም የሚጐዳችሁ ነገር አይኖርም ፤ ይልቁንም አጆቻችሁን በሕሙማንና ድውያን ላይ ብታኖሩ ከደዌያቸው ይፈወሳሉ አላቸው \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ። 
\m ፱ ፤ ጌታም ይህን በዚያ እንደተሰበሰቡ እየነገራቸው ሣለ ተራራውንና እነሱንም ብርህት ደመና ከበበቻቸው ከምድር እስከ ሰማይ የሚደርስ የእሳት መሰላል ሠረገላ ተመለከቱ ፤ ብዘ የሰማይ ሠራዊተ መላእክትም በዙሪያው ተሰልፈው ነበር ። 
\m ፲ ፤ በእጃቸውም መለከት፤ ጸናጽልና ከበሮም ይዘው ነበረ ። መለከቱን በአፋችው ይነፉታል በዚያም ተራራ ላይ በምድር ላይ ከቶ እንደሱ ያለ ተወዳዳሪ የሌለው ሽታ ሸተተ ። አበሞና ቀናንሞ ከሚባል መልካም ሽቶ ይልቅ የእሱ ሽታ ልዩ ጣፋጭነት አለውና ። 
\m ፲፩ ፤ ዳግመኛም የእሳት ሠረገላ አዩ ፤ በዙሪያውም ልብሳቸው እሳት የሆነ ተሰልፈው ነበር ፤ ሁሉም በዚያች መሰላል ወደሰማይ ይወጣሉ ወደ ምድርም ይወርዱ ነበር ። 
\m ፲፪ ፤ ከሽቶ ሁሉ ሽታው የሚበልጥ ንጹሕ ዕጣን በውስጡ ያለበት የወርቅ ጥና የያዙ መላእክትንም አዩ ። ክንፋቸውም እርስ በራሱ እየተሳበቀ እንደ ነጐድጓድ ድምፅን ያሰማ ነበር። 
\m ፫ ፤ ከዚያም የ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን ፊት ከፀሐይ ብርሃን ከሚሊዮን በላይ የሚልቅ ጊዜ ብልጫ ባለው ብርሃን አሸብርቆ አዩ ። 
\m ፲፬ \bd የክርስቶስ\bd* ደቀ መዛሙርትም ይህን ባዩ ጊዜ በግንባራቸው እየወደቁ ሰገዱ። ታላቅ ፍርኃትና ድንጋጤ አደረባቸው ልቅሶንም አበዙ ። 
\m ፲፭ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም አይዟችሁ ተነሡ አትፍሩ ድሃ አደግ ትሆኑ ዘንድ አልተዋችሁምና ። ነገር ግን ከላይ ከሰማይ ፍጹም ኃይልን እስክትቀዳጁ ድረስ በኢየሩሳሌም ተቀመጡ አላቸው ። 
\m ፲፮፤ ከዚያም ጌታችን የ\bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሄዶ የጴጥሮስን እጅ ያዘ። ያዕቆብንና ዮሐንስንም በእግራቸው አቆማቸውና ለስምዖን ጴጥሮስ የሰማይና የምድር መክፈቻ ሰጠው ፤ ለፍርድ ዳግመኛ እስክመጣ ድረስ የሲኦል ኃይሎች የማያነዋውጧት ቤተ ክርስቲያኔን በሷ ላይ የምሠራበት አለት ድንጋይ አንተ ነህ አለው። 
\m ፲፯፤ ከዚያም ዳግመኛ በዓለም ላይ እስከምታዩኝ ድረስ ከእናንተ መካካከል ሞትን የማይቀምሷት አሉ አላቸው ። 
\m ፲፰ ቀጥሎም ዕወቁ በምድር ያሠራችሁትን እኔ ደግሞ በሰማይ አሥረዋለሁ የፈታችሁትንም ሁሉ እኔ በሰማይ እፈታዋለሁ አላቸው ። 
\m ፲፱ ፣ከዚያም ንጹሕ የሚሆን ቀኝ እጁን በጴጥሮስ ራስና በሁሉም ደቀ መዛሙርት ላይ ዘርግቶ እነሆ ሥልጣን ሰጠኋችሁ ። እናንተ ለሰዎች ኃጢአቱ ይቅር ያላችሁላቸው እኔም ይቅር እልላችዋለሁ ይቅር ያላላችሁላቸው ይቅር አልላቸውም ። 
\m ፳ ፤እነሆ የክቡሩን አረጋዊ መልከ ጼዴቅንና የአሮንን ሥልጣነ ክህነት ሰጠኋችሁ። በፍጥረቱ ሁሉ ሰውነት ላይ አሠለ ጠንኳችሁ ። ያምኑብኝም ዘንድ መንግሥተ ሰማያትን ሰበኩላቸው ። 
\m ፳፩ ፤ ንገሯቸው አስተምሯቸው ከምእመናን ወገን የሆነ ሁሉ ከካህናቶቼ አንዱን ወደ ቤቱ ጠርቶ በፍጹም ሃይማኖት ተቀብሎ ቢጋብዘው እኔም ከሱ ጋር ወደዚያ እገባለሁ። የቤተሰቡንም ሁሉ ኃጢአትን ይቅር 
\m እላለሁ ። 
\m ፳፪ ፤ ማንኛውም ክርስቲያናዊ ሰው በዚህ በዐርባው ቀን ውስጥ ካህን ጠርቶ በቤቱ በረከት ያልተቀበለ በዚያን በዐርባው ዕለት ወራት የሚጸልየውን ጸሎት አልቀበረውም፤ ኃጢአቱም በመናፍቃን መዝገብ ይመዘግባል ። 
\m ፳፫ ማንኛውም የስጦታ ሥራ ሁሉ የሚፈጸመው በዐርባው ቀናት ውስጥ ነውና ። ስለዚህም ከመቃብር ከተነሣሁ በኋላ ወደ ሰማይ የማርግበትን ጊዜ በዐርባ ቀን አረደግሁ ። 
\m ፳፬ ማንኛውም ሰው ካህን ለመማታት እጁን ቢዘረጋእ በሚቃጠል እሳት ይነዳል። ከትእዛዜ ማንኛውንም አታፍርሱ እርስ በራሳችሁ ተፋቀሩ፤ በማንኛውም ጊዜ ከማንም ሁሉ ጋር ቢሆን በስምምነት ኑሩ ። 
\m ፳፭ ፤ ዕወቁ እኔ ወደሰማይ ካረግሁ ከዐሥር ቀን በኋላ በእናንተ ላይ መንፈስ ቅዱስ ይወርዳልና ። 
\m ፳፮ ዳግመኛም በዐሥራ አንዱ ደቀ መዛሙርትና በሰባ አንዱ አርድእት ላይ ቀኝ እጁን ዘርግቶ ባረካቸውና የአሮንን ክህነትና ልዩ ታላቅ መንፈሳዊ ኃይል አሳደረባቸው ። 
\m ፳፯ የ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም ለደቀ መዛሙርቱ ይህን ካደረገ በኋላ በብርሃን ሠረገላ ወደ ሰማይ ዐረገ። በዚያን ጊዜም ምድር ተነዋወጠች ፤ ተራሮች ተንቀጠቀጡ ። ዓለም በመላዋ ተነዋወጠች ደመናት ደነገጡ ። ወመባርቅትም ድምፃቸውን አሰሙ ። 
\m ፳፰ መላእክት የተሸከሙት ሠረገላ ወደላይ ከፍ ከፍ አለ ። ኪሩቤል ከሱ ጋር ወጡ በረሩ ። ሱራፌል ስሙን ቀደሱ ። ኃይላትና ሥልጣናትም ዕልል አሉ። \bd ገብርኤል\bd* በሚጣፍጥ ወይም በሚያምር ጣዕመ ዜማ ዘመረ። \bd ሚካኤል\bd*ም መለከትን ይነፋ ነበር ። ማኅበረ መላእክት ሁሉም በሙሉ ክንፋቸውን ዘረጉ ። 
\m ፳፱ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም ደቀ መዛሙርቶች በሙሉ ጌታ በኪሩቤል ላይ ተቀምጦ በክነፈ ነፋስ ወደሰማይ ሲያርግ አዩት ። ከዚያም በላይ በሰማይ \bd እግዚአብሔር\bd* ለዘለዓለሙ በዕውነት የተመሰገነ ነው የሚል የምስጋና ቃል ሰሙ ። 
\m ፴ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
