\c 139 

\s1 መቶ ሠላሳ ሰባተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2  \it ስድስተኛ ክፍል ። ስለ \it*\it ተክለ ሃይማኖት\it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘለዓለሙ\bd*\bd  በዕ\bd*\bd ውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ ፤ ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* በገብረ ዋህድ ጥበቃ ሥር እንዳለ ለዳሞት ሰዎች \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስም እያስተማረና በሀገራቸው የታመሙትንም እየፈወሰ ሦስት ወር ከቆየ በኋላ የሀገሩ ታላላቅ ሰዎች መጥተው ጠብቅ ያልንህን ሰው ስጠንና ወደንጉሡ እንውሰደው ሲሉ ገብረ ዋህድን ጠየቁት ።
\m ፫ ፤ ገብረ ዋህድም እሱንስ አልሰጣችሁም ከሱ ጋር አብሬ እሞታለሁ እንጂ አላቸው ። 
\m ፬ ፤ አልሰጥም ባላቸው ጊዜ ሊያካስሱት ሊያጣሉት ፈጥነው ወደ ንጉሡ ሄዱና ጌታችን ሆይ፤ አንተ የምትሰግድላቸውን አማልክት የሠበረ ሰው በተራራ ላይ አግኝተን ወዳንተ እስክናመጣው ድረስ አሥረን ጠብቅ ብለን ለቀፈረ ውድም ሰጥተነው ነበረ ፤ እነሆ ስጠን ብንለው ለሱ ጠበቃ ሆኖ እሱንስ አልሰጣችሁም አብሬ ከሱ ጋር እሞታለሁ እንጂ አለን ። ንጉሥ ሆይ ያንተን አማልክት ክዷቸውም እንደ ሆነ አናውቅም በማለት ከሰሱት ። 
\m ፭፤ ንጉሡ ሞተለሚም ይህን ሰምቶ እጅግ ተቆጣና ሁለቱን በጥብቅ አሥረው ያመጧቸው ዘንድ ኃይለኞች ጭፍሮቹን ሰደደ ።
\m ፮ ፤ መልእክተኞቹም ከቀፈረ ውድም ቤት በደረሱ ጊዜ ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* ጋኔን ሲያወጣ \bd የእግዚአብሔር\bd* የጌትነቱን ምልዓት የቸርነቱን ብዛት ለሀገሩ ሰው ሁሉ ሲያስተምር አገኙትና እሱንም ገብረ ዋህድንም አሥረው ወደ ንጉሠ ወሰዷቸው ። 
\m ፯ ፤ ከንጉሡ ፊት ባቀረቧቸው ጊዜ አገርህ ወዴት ነው ወገንህስ ከምንድር ነው ሲል ሞተለሚ ጠየቀው ። ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ም እኔስ ከምሥራቅ የመጣሁ \bd የክርስቶስ\bd* ወገን ነኝ አለው ፤ እሱም ከዚህ ማን አደረሰህ አለው ። ብፁዕ \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ም ከሀገርህ ያለ ጣዖትን ሁሉ ላጠፋ ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ልኮኝ ነው አለው። 
\m ፰ ፤ ንጉሡም ይሁን በሰማ ጊዜ ተቆጥቶ የኔን አማልክት የምታጠፋ አንተን ሊያመልኩህ መጥተሃልን አለው ። ወደ ገብረ ዋህድም መለስ ብሎ ቀፈረ ውድም አንተ ትዕቢተኛ ወደኔ እንዳያመጡት የከለከልክ አንተ ነህን አለው ። 
\m ፱ ፤ ገብረ ዋህድም አዎን ከልክያለሁ ፥ በፈጣሪው \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስም ጋኔን ሲያወጣ ድውይ ሲፈውስ ልዩ ልዩ ድንቅ ተአምራት ሲያደርግ አይቻለሁና ስለዚህ ቢሞትም ከሱ ጋር እሞታለሁ ቢድንም እንደሱ እድናለሁ። ንጉሥ ሆይ እንግዲህ የወደድከውን አድርግ አለው ። 
\m ፲ ፤ ንጉሡም ተቈጥቶ ሁለት ቀፎ አዘጋጁ ብሎ አዘዘና ሁለቱንም በሁለት ቀፎ አድርጋችሁ የቀፎውን አፍ ዘግታችሁ በርጥብ ቁርበት ጠቅላችሁ ጦመ ግራር ከሚባል በታላቁ ገደል ስደዷቸው ብሎ አዘዘና እንደትእዛዙ አደረጉ ።
\m ፲፩ ፤ ወደገደልም በሰደዷቸው ጊዜ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ከ\bd እግዚአብሔር\bd* ታዞ መጥቶ ከምድር ሳይደርሱ በዓየር ላይ በክንፉ ተቀበላቸውና የቀፎውን አፍ ሳይከፍት ከነቀፎው አውጥቶ ከማዳ ላይ አስቀመጣቸው ። ከቀፎውም ፈጥነው ወጥተው ገደል የሰደዷቸው ሳይመለሱ ከንጉሡ ፊት ቆመው ተገኙ ። 
\m ፲፪፤ ንጉሡም ከገደልስ ከቀፎውስ ውስጥ ማን አወጣችሁ አለው ። ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ም ሁሉ የሚቻለው ፈጣሪዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ከገደል አወጣን አለው ። 
\m  ፲፫ ፤ ይህነንም ሲነጋገሩ ገደል የሰደዷቸው ሰዎች መጡ ። ባዩዋቸውም ጊዜ እጅግ ደነገጡና ቀፈረ ውድም በትክክል አምኗል እኛም ከገደል ሞት እራሱንም ሌላውንም ያዳነ በዚህ ሰው ፈጣሪ አምነናል አሉ ። 
\m ፲፬ ፤ ሞተለሚም እሊህ ሰዎች ሊያታልሉኝ በጐዳና ተማክረው ገደል ጣሉ ያልኳቸውን ሳይጥሉ ወደኔ መጥተዋልና በውስጣቸው አድርገው የጣሉባቸውን ቀፎዎች አምጡ ብሎ አዘዘ ። ቀፎዎቹ ግን አፋቸው ቀድሞ እንደተዘጋ ተገኙ ።
\m ፲፭ ፤ ዳግመኛም ሌላ ዓሥር ቀፎ ያመጡ ዘንድ አዘዘና በንጉሡ ዘንድ የታመኑ አሽከሮቹ ንጉሡ ትእዛዜን አፈረሱ ያላቸውን ዓሥሩን ሎሌዎች በዓሥሩ ቀፎ ጨምረው ብፁዕ አባታችንና ገብረ ዋህድንም በቀድሞው ቀፎአቸው አድርገው ወደ ገደል እንዲጥሏቸው አዘዘና ወደ ገደል ጣሏቸው፤ የሚደረገውንም ያዩ ዘንድ ብዙ የንጉሡ ሠራዊት ተከተሏቸው ። 
\m ፲፮ ያን ጊዜም ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ወርዶ እንደቀድሞው በክንፉ ተቀብሉ ከሜዳ ላይ አውጥቶ ጣላቸው ። ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ንም በፈጣሪህ እስኪያምን ድረስ ሂደህ ይህን ከሐዲ አሳፍረው አለው። 
\m ፲፯ ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ም ሄዶ በንጉሡ ቤተ መንግሥት በር ቆሞ ይህን ተአምር ያደረገለትን \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገነ በዚያ የተሰበሰበው ፥ ሕዝብም ሁሉ ከፊቱ ወድቀው ብፁዕ አባታችን ሆይ አንተ አምላክ እንደሆንክ አስረድተህ ንገረን ሰውም እንደሆንክ የምንጸድቅበትን አስተምረን አሉት። 
\m ፲፰ ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ም እኔስ አምላክ አይደለሁም የአምላክ ባሪያ ነኝ እንጂ። አምላክስ በሦስትነቱ ለሚያምኑበት ሕይወትን የሚሰጥ እሱ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ነው አላቸው ።
\m ፲፱ በዚያም የተሰበሰበው ሕዝብ ሁሉ ይህን ሰምተው ማዳን በሚቻላው በዚህ ሰው አምላክ አምነናል በማለት አሰምተው ተናገሩ። ንጉሡም እሊህን የተሰበሰቡትን ሁሉ ፍጁዋቸው ብሎ አዘዘና በሰይፍና በጦር በፊቱ ፈጁዋቸው ። 
\m ፳ በዚያችም ቀን በማልበረዴ ከተማ ደማቸው እንደ ጐርፍ ወርዶ \bd በክርስቶስ\bd* ስም በሰማዕትነት የሞቱ ሰዎች ቍጥር ሦስት መቶ ዐርባ ሺህ ከሰማኒያ ናቸው። እሊህም ቅዱሳን የማያልፍ የሰማዕትነት አክሊል ተቀዳጁ ። 
\m ፳፩ ፤ ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ንና ልጁ ገብረ ዋህድን ግን የሚገድልበትን ምክንያት እስኪመክር ድረስ እጅና እግራቸውን አሥራችሁ በእሥር ቤት አቆዩዋቸው ብሎ አዘዘና እንዳዘዘው አደረጉ ። 
\m ፳፪ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
