\c 8 

\s1 መጽሐፈ ሜላድ ዘወርኃ መጋቢት 
\b 
\m አንድ አምላክ በሚኾን \bd በአብና\bd*\bd  \bd*\bd በወልድ\bd*\bd  \bd*\bd በ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*ስም በቅድስት \bd ሥላሴ\bd* እያመንሁና እየተማፀንሁ በዚች በእናቴ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ፊት ሰይጣን ሆይ እክድሃለሁ ለዚህም ምሥክሬ መጠጊያየ \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ናት ለዘለዓለሙ አሜን ።
\b 
\m ፩\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ዋሕድ በተባለው በጌታችን በአምላካችንና በመድኃኒታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የመጋቢት ኻያ ዘጠኝ የበዓለ ልደት መታሰቢያ ቀን የሚነበበው መጽሐፈ ሜላድ የተሰኘው ድርሳን ይኽ ነው። አስቀድሞ ዓለም ሳይፈጠር ከአብ መወለዱን ዳግመኛም በነቢያት ኄኖክና ዳንኤል የትንቢታቸው ቀጠሮ መጥቶ \bd ከ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*መወለዱን ይናገራል ።
\b 
\m ፪ አንተ ርጉም አይሁዳዊ ስማኝ ልንገርህ የመድኃኒታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ልደት እንደ ደረሰና እንደ ተፈጸመ በነፋስና በእሳት ሠረገላ ወደ ሰማያት የዐረገ እንደ ሰው ኹሉ የሞትን መራራነት ያልቀመሰ የነቢዩ ኄኖክን ቃለትንቢት አድምጥ ። እርሱም ምድረ ኤዶም በተባለችው በብሔረ ሕያዋን በገነት ተሠውሮ አለ ። ከነቢያት ኹሉ አስቀድሞ ትንቢት የተናገረም እርሱ ነው። በስምን ተኛው ሱባዔ የአሸናፊ ወልደ \bd እግዚአብሔርን\bd* መምጣትና ከንጽሕት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ሰው መኾኑን የወሰነልንም እርሱ ነው። ።
\b 
\m ፫ ነቢዩ ኄኖክም ከዚህ በኋላ ኹለተኛዋ ጽድቅ የሚደረግባት ስምንተኛይቱ ሱባዔ ትደረጋለች ። ከግፈኞች የተነሣም የእውነት ፍርድ ይፈረድባት ዘንድ ለእርሷ ሰይፍ ይሰጣል ። ኃጥአንም በጻድቃን እጅ ይሰጣሉ ። በመጨረሻም ከጽድቃቸው የተነሣ ኅብረት ያደርጋሉ ። ለገናናው ንጉሥም እስከ ዘለዓለም ሊመሰገንበት ቤት ይሠራል ።
\b 
\m ፬ ሐዲስ ሰይፍ ኾኖ ለእኛ ለክርስቲያኖች የተሰጠንም ዘመነ \bd ክርስቶስ\bd* ይኽ ነው። የምስጋና ቤት የወንጌል ቤተ መቅደስም ታነፀልን ። ተጠራጣሪ አይሁዳዊ የማይገባበት ከቅፅረ ግቢ ውጭ ይሸሻል እንጂ ።
\b 
\m ፭ አንተ ርጉም አይሁዳዊ ስማ የነቢዩ ኄኖክን የአቈጣጠር ቀመር አስተውል ። የወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቀዳማዊ ምጽአቱን በሚያስደንቅ የመለኮት ግርማ ዳግማዊ ምጽአቱን ዕወቅ። እውነተኛ ትምህርትን ለመማር ከወደድህ የነቢዩ ኄኖክ ዐሥሩን ሰንበታት በሰባት መቶ በሰባት መቶ ታስባቸዋለህ ። ነቢይ ኄኖክ እንደተናገረ ይኸውም ሰባት ሺህ ይኾናል ።
\b 
\m ፮ ክርስቲያናዊ ሰው አንተ ግን ፈጽሞ ደስ ይበልህ የምስጋና ቤት ታንፆልሃል ። የመለኮት ሰይፍም ተሰጥቶሃልና በምስጋና እስከ ዘለዓለሙ ጸንቶ የሚኖር የታላቁ ንጉሥ ቤት ይታነፃል ብሎ የትንቢት መገኛ ኄኖክ እንደ ተናገረ ። ቤትም ያላት ኹለት ጡት ያላት ቤተክርስቲያን ናት ። ጡቶችም ያላቸው ኦሪትና ነቢያት ወንጌልና ሐዋርያት ናቸው ። የታላቁ ንጉሥ ቤት ይታነፃል ያለውም ታላቁ ንጉሥ በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የጸናች \bd የድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ልጅ አሸናፊ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ነው። ።
\b 
\m ፯ እስከዘለዓለሙ ምስጋናን ለበሰ ያለውም ሊቃነ ጳጳሳትና ኤጴስ ቆጶሳት ቆጶሳት ቀሳውስትና ዲያቆናት ጽኑዓን የሚኾኑ ክርስቲያን ነገሥታትም ኹሉ የቤተ ክርስቲያን ማኅበር ወንዶችም ሴቶችም ኹሉ ያለ ማቋረጥ እስከ ዘለዓለሙ በውስጧ የሚያመሰግኑባት የቅድስት ቤተ ክርስቲያን ምስጋና ነው። ።
\b 
\m ፰ እኒኽ ኹሉ መድኃኒት የሚኾን ሥጋ መለኮት እየበሉ ሰማያዊ የሚኾን ደመ መለኮት እየጠጡ በሰማያት \bd ለ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይኹን በምድርም ለሰው በጐ ፈቃድ እያሉ እንደ መላዕክት በቤተክርስቲያን ውስጥ ያመሰግናሉ፨
\b 
\m ፰ አንተ የክርስቲያን ወገን ሆይ ስማ ልንገርህ ነቢይ ኄኖክ ድንቅ የኾነ \bd የ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd ን\bd* ልጅ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd መድኃኔ\bd*\bd  \bd*\bd ዓለም\bd*\bd ን\bd* በከበረ ሰው አምሳል እንደ አየው ሲናገር እንዲህ አለ በዚያም ብሉየ መዋዕልነት ያለውን አየሁ ። ራሱም እንደ በዛቶ ነጭ ነው። መልኩ እንደ ሰው መልክ የኾነ ሌላም ከእርሱ ጋራ አለ ጸጋንም የተመላ ነው። ፊቱም ከቅዱሳን መላዕክት እንደአንዱ ነው። ከእኔ ጋራ የሚሔደውንና የተሠወረውን ኹሉ የገለጠልኝን ከቅዱሳን መላዕክት አንዱን ያ ማን ነው። እርሱስ ከወዴት ይኾን ከብሉያ መዋዕልስ ጋራ ስለምን ይኖራል ብዬ ስለዚሁ የሰው ልጅ ጠየቅሁት እርሱም መለሰልኝ እንዲህም አለኝ ።
\b 
\m ፲ ጽድቅ የኾነለት ጽድቁም ከእርሱ ጋራ የኖረ የሰው ልጅ ነው። ጌታ እርሱን መርጧልና እርሱ የተሠወሩ መዛግብትን ኹሉ ይከፍታል ። ዕድሉ በመናፍስት ጌታ ፊት ዘለዓለም በርትዕ ኹሉን ድል ያደረገ ነው። ።
\b 
\m ፲፩ ዕድሉ ኹሉን ድል ያደረገ ነው። ያለውም ከእመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* \bd መድኃኔዓለም\bd* ስለለበሰው ስለ አዳም ሥጋ ነው። ይኽም ያየኸው የሰው ልጅ ነገሥታቱንና ኃያላኑን ከአልጋዎቻቸው ጽኑዓኑንም ከዙፋናቸው ያስነሣቸዋል የጽኑአኑንም ልጓሞች ይፈታል ። የኃጥአንንም ጥርሶች ይሰብራል ከፍ ከፍ አያደርጉትምና አያመሰግኑትምና መንግሥትም ከየት እንደተሰጠቻቸው አያምኑምና ። ነገሥታቱንም ከዙፋናቸውና ከመንግሥታቸው ይገለብጣቸዋል ። የጽኑዓንንም ፊት ይገለብጣል ኀፍረትንም ይመላባቸዋል ። ማደሪያቸውም ጨለማ ይኾንባቸዋል ። የመናፍስትን ጌታ አመስግነው ከመኝታቸውም ይነሱ ዘንድ ተስፋ አያደርጉም ።
\b 
\m ፲፪ እነርሱም የሰማይ ከዋክብትን የሚገዙ ኾነዋል እጆቻቸውንም ወደ ልዑል ይዘረጋሉ ። በምድር ይሔዳሉ ። በውስጧም ይኖራሉ ። የዐመፅ ሥራቸውን ኹሉ ይገልጣሉ ። ሥራቸውም ኹሉ ዐመፃ ነው። ኃይላቸው በባለጸግነታቸው ላይ ነው። ሃይማኖታቸውም በእጆቻቸው ለሠሯቸው ጣዖታት ኾኗል ። የመናፍስት ጌታን ስምም ክደዋል ። ከእርሱና በመናፍስት ጌታ ስም ከሚያምኑ ምእመናን ማደሪያዎችም ይሰደዳሉ ። የ 
\b 
\m ፲፫ በዚያም ወራት የጻድቃን ጸሎት ከምድር ዐረገች የጻድ ቁም ደም በመናፍስት ጌታ ፊት ተወደደ ። በእነዚህም ወራቶች በሰማያት የአሉ ቅዱሳን አንድ ይኾናሉ ። በአንድ ቃልም ይማልዳሉ ። ይጸልያሉም ያመሰግናሉም ። ስለፈሰሰውም የጻድቃን ደም በመናፍስት ጌታ ስም ፈጽመው ያመሰግናሉ ። የጻድቃንም ጸሎታቸው ለዘለዓለም ፍርድ ይደረግላቸው ዘንድ መዘግየትም ለዘለዓለም እንዳ ይኾንባቸው በመናፍስት ጌታ ፊት አትቋረጥም ።
\b 
\m ፲፬ በእነዚህ ወራቶች ብሉ የመዋዕልን በጌትነቱ ዙፋን ተቀምጦ አየሁት የሕያዋን መጻሕፍቶቻቸውም በፊቱ ተገለጡ በሰማያት የሚኖሩ ሠራዊትም ኹሉ በዙሪያው በፊቱ ይቆማሉ ። የቅዱሳን ልብ ደስታን ትመላለች ። የጻድቅ ልኳ ሞልቷልና የጻድቃንም ጸሎት ተሰምቷልና የጻድቁም ደም በመናፍስት ጌታ ፊት ተወደደ ።
\b 
\m ፲፭ በዚያም ቦታ የማይቈጠር የጽድቅን ምንጭ አየሁ ። በዙሪያውም ብዙ የጥበቡ ምንጮች ይከቡታል ። የተጠሙ ሰዎች ኹሉ ከእነርሱ ይጠጣሉ ። ጥበብንም ይሞላሉ ። ማደሪያቸውም ለጻድቃን ከተመረጡትና ከቅዱሳን ጋራ ነው። ።
\b 
\m ፲፮ በዚያችም ሰዓት ያ የሰው ልጅ በመናፍስት ጌታ ፊት ተጠራ ስሙም ከዕለታት መጀመሪያ የቀደመ ነው። ፀሐይም ምልክትም ሳይፈጠር የሰማይ ከዋክብትም ሳይፈጠሩ በመናፍስት ጌታ ፊት ስሙ ተጠራ ።
\b 
\m ፲፯ እንዳይወድቁም እርሱን ይመረኰዙ ዘንድ ለጻድቃንና ለቅዱሳን በትር ይኾናል እርሱም የአሕዛብ ብርሃን ነው። በልቡና ቻው ላዘኑም እርሱ ተስፋ ይኾናል በምድር ላይ የሚኖሩ ኹሉ በፊቱ ወድቀው ይሰግዳሉ ያመሰግኑታል ያከብሩታልም ። ለመናፍስት ጌታ ስምም ይዘምራሉ ።
\b 
\m ፲፰ ስለዚህም የተመረጠ ሆነ ይህም በመናፍስት ጌታ ፊት ከጥንት ጀምሮ እስከ ዘለዓለም ድረስ የተሠወረ ኾነ ። እርሱንም የመናፍስት ጌታ ጥበቡ ለጻድቃንና ለተመረጡት ገለጠው የጻድቃንን ዕድል ፈንታ ጠብቋልና ። ይኽን የዐመፅ ዓለም ጠልተው ንቀውታልና ሥራንና መንገዱንም በመናፍስት ጌታ ስም ጠልተውታልና በስሙ ይድናሉ ። ድኅነታቸውንም ወደደ ።
\b 
\m ፲፱ በዚያም ወራት በጭንቀታቸውና በመከራቸው ቀን የምድርን ነገሥታትና ምድርን የያዙ ኃያላን ሰውነታቸውን አላዳኑምና ስለእጃቸው ሥራ አንገታቸውን ይደፋሉ ። በመረጥኋቸው ሰዎች እጅ ይጥሏቸዋል ። ሣር በእሳት እንደሚቃጠል እርሳስም በውኃ ውስጥ እንደሚሰጥም እንዲሁ ከጻድቃን ፊትና ከቅዱሳንም የተነሣ ይቃጠላሉ ይሰጥማሉ ፍለጋቸውም አይገኝም ።
\b 
\m ፳ በተጨነቁባትም ቀን በምድር ላይ ፍርሐት ትዳረጋለች ። በፊቱም ይወድቃሉ ። አይነሡምም እጁንም ሰጥቶ የሚያነሣቸው የለም ። የመናፍስት ጌታ መሲሑንም ክደውታ ልና የመናፍስት ጌታ ስሙ ይመሰገናል ።
\b 
\m ፳፩ ጥበብ እንደ ውኃ ፈስሷልና ክብርም በፊቱ ለዘለዓለም አትፈጸምም ። በጽድቅ ምሥጢር ኹሉ ኃያል ነውና የተመረጠው በመናፍስት ጌታ ፊተ ቁሟልና ዐመፅ እንደጥላ ያልፋል ። መቋሚያ ቦታም የለውም ። ጌትነቱ ለዘለዓለም ነው። ኃይሉም ለልጅ ልጅ ዘመን ነው። ።
\b 
\m ፳፪ የጥበብ መንፈስ የማስተዋል መንፈስ የትምህርትና የኃይል መንፈስ በጽድቅ የሞቱትን ሰዎች በእውነት የሚያስነሣቸው መንፈስም በእርሱ ይኖራል ። እርሱም የተሠወሩትን ይፈርዳል ። ከንቱ ነገርንም በፊቱ መናገር የሚችል የለም እርሱ እንደወደደ በመናፍስት ጌታ ፊት የተመረጠ ነውና ።
\b 
\m ፳፫ በእነዚያም ወራቶች ለቅዱሳንና ለተመረጡት መመለስ ትደረግላቸዋለች ። የዘመን ብርሃንም በእነርሱ ያድራል ፍጹም ክብርም ለቅዱሳን ይመለስላቸዋል በጭንቅ ቀንም ለኃጥአን መከራ ትደልብላቸዋለች ።
\b 
\m ፳፬ ጻድቃንም በመናፍስት ጌታ ስም ድል ይነሣሉ ንሥሓ ይገቡ ዘንድ የእጃቸውንም ሥራ ይተዉ ዘንድ ለሌሎች ይገለጣል ። በመናፍስት ጌታ ፊትም ክብር ይደረግላቸዋል እሊ ኽም \bd በክርስቶስ\bd* ያመኑ ናቸው ። በስሙም ይድናሉ ። ቸርነቱ ብዙ ነውና በፍርዱና በጌትነቱም ፊት ጻድቅ ነውና የመናፍስት ጌታ ይቅር ይላቸዋል ።
\b 
\m ፳፭ ዐመፃም በፍርዱ ጊዜ አትጸናም ። ንሥሓ የማ ይገባ በፊቱ ይጠፋል ። ከእንግዲህ ወዲህ የመናፍስት ጌታ ይቅር አልላቸውም አለ ።
\b 
\m ፳፮ በእነዚያም ወራቶች ምድር አደራዋን ትመልሳለች ። መቃብርም የተቀበለችውን አደራ ትመልሳለች ሞትም የሚከፍለውን ይመልሳል ። እነርሱ ይድኑ ዘንድ ቀኗ ቀርባለችና ምርጦቹ ጻድቃንንና ቅዱሳንን ከእነርሱ ይመርጣል ። የተመረጠውም በእነዚያ ወራቶች በዙፋኑ ይቀመጣል ። የጥበብንም ምሥጢር ኹሉ ከአንደበቱ ያወጣል ። የመናፍስት ጌታ ሰጥቶ አክብሮታልና ነቢዩ ኄኖክም ኅሩይ ያለው \bd ክርስቶስ\bd* ነው። ።
\b 
\m ፳፯ በእነዚያም ወራቶች ተራሮች እንደ ጊደሮች ይውላሉ ኮረብቶችም ወተት እንደ ጠገቡ ጠቦቶች ይዘላሉ በእነዚያ ወራቶች ኅሩይ ተነሥቷልና ። ኹሉም በሰማይ እንደ መላዕክት ይኾናሉ ። ፊታቸውም በደስታ ያበራል። ምድርም ደስ ይላታል ። ጻድቃንም በእርሷ ይኖራሉ ። የተመረጡትም በእርሷ እየተመላለሱ ይኖራሉ ።
\b 
\m ፳፰ አንተ አይሁዳዊ ነቢዩ ኄኖክ የተናገረውን እስኪ ተርጉመህ ንገረኝ ። ብሉየ መዋዕል ያለው ራሱም እንደ ፀምር ነጭ የኾነውን በዚያ አየሁ ያለው ማንን ነው። ።እኔ ግን\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ነው። እላለሁ መልኩ እንደ ሰው መልክ ያለ ጸጋንም የተመላ ሌላም ከእርሱ ጋራ ነበር ያለው ሰው የኾነ \bd የ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ልጅ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው። አንተስ አይሁዳዊ ማን ነው። ትላለህ።
\b 
\m ፳፱ ነቢዩ ኄኖክ ዳግመኛ ከእኛ ጋራ የሚሔደውን የተሠወረውን ኹሉ የገለጠልኝን ከቅዱሳን መላዕክት አንዱን ጠየቅሁት ። ስለዚያ የሰው ልጅ ማን እንደኾነ ከየትም እንደኾነ ከርእሰ መዋዕል ጋራ ስለ አለው ስለ ስሙ ጠየቅሁት ። መልኩም መልሶ ጽድቅ።
\b 
\m ፴ የእርሱ የኾነ ጽድቅም ከእርሱ ጋራ የኖረ እርሱ የሰው ልጅ ነው። የተሠወረውን መዛግብተ ኹሉ እርሱ ይገልጣል ። የመናፍስት ጌታም እርሱን መረጠ ። ይኸውም አንተ የምትክደው \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው። ለዓለም በእውነት በመናፍስት ጌታ ፊት ዕድሉ አሸነፈ ያለውም አንተ ያየኸው እርሱ የዓለም መድኃኒት \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው። ኃያላን ነገሥታችን ከሥልጣናቸው ያነሣቸው ጽኑዓኑንም ከዙፋናቸው የገለበጣቸው የጽኑዓንንም ልጓሞች የፈታ የኃጥአን ንም ጥርሶች ያደቀቀ አንተ ያየኸው ያ የሰው ልጅም ኃያላኑን ከዙፋናቸው ገልብጦ ስለ እነርሱ ፈንታ ትሑታኑን ከፍ ከፍ ያደረጋቸው \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነዋ አለኝ ።
\b 
\m ፴፩ አንተ ርጉም አይሁዳዊ ስማ እንንገርህ የምትሰማም ከእኛ አንደበት አይደለም በነፋስት ሠረገላ ወደ ሰማያት ከዐረገው ከነቢይ ኄኖክ አንደበት ነው። እንጂ ያ ያየው የሰው ልጅ አንተ የምትክደው \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እንደኾነ ከቅዱሳን መላዕክት አንዱ እንደ ተረጐመለት
\b 
\m ፴፪ አንተ አይሁዳዊ ሆይ እስኪ ንገረኝ ከረቂቃን መላዕክትም ቢኾን ከሥጋውያን የአዳም ልጆችም ቢኾን ከፍጡራን ማነው። ከርእሰ መዋዕል ጋራ የሚኖር መልኩ እንደ ሰው መልክ ያለ ከእርሱ ጋራ ኹለተኛ የሚኾን ማነው ። ኃጥአንን ከሚመልሳቸው \bd ከኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በቀር \bd የእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ልጅስ ማነው ። 
\b 
\m ፴፫ እርሱ ጌታችን በነቢዩ ሰሎሞን አንደበት ከተራራዎ እና ኮረብቶች አስቀድሞ ወለደኝ ብሎ እንደተናገረ ሰማያትን በሚያዘጋጅበት ጊዜ ከእርሱ ጋራ ነበርሁ ። መንበሩን በነፋሳት ላይ በሚፈጥርበት ጊዜ በደመናት ላይም ጽኑዕ ጠፈርን በሠራ ጊዜ በሰማያት ላይም ዙፋኑን በዘረጋ ጊዜ ከእርሱ ጋራ ሲፈጥር ነበርሁ አለ ። በእውነት የርእሰመዋዕል \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*የድንግል \bd ማርያምም\bd* ልጅ \bd መድኃኔ\bd*\bd  \bd*\bd ዓለም\bd* \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው። ።
\b 
\m ፴፬ ርጉም አይሁዳዊ ሆይ እንዲህ ብሎ ከተናገረ ነቢዩ ኄኖክ ቃል እስኪ ስማ ልንገርህ ። ለጽኑዓን ነገሥታትና ለልዑላን ኃያላን ምድርንም ለሚይዟት ኹሉ ጌታ እንዲህ ሲል አዘዘ ። ጻድቁን ማወቅ ትችሉ እንደኾነ ዐይናችሁን ግለጡ ። ኅሩይ የመና ፍስት ጌታም በዙፋኑ ላይ ተቀመጠ ። የእውነት ዙፋንም ተዘር ግቶለታል ። የአንደበቱ ፍርድም ኃጥአንንና ዐማፅያኑን ኹሉ ያጠ ፋል ። ከፊቱ ግርማም የተነሣ ይጠፋሉ ። እሊኽም ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ን\bd* የሰቀሉት አይሁድ ናቸው ። የካዱትም ኹሉ አብረው ይጠፋሉ ።
\b 
\m ፴፩ ጽኑዓን ነገሥታትና ምድርን የሚይዟት ልዑላን ኹሉ ያን ጊዜ በፊቱ ይቆማሉ ። በዙፋኑ ላይ ሲቀመጥም አይተው ያውቁታል ። በፊቱም እውነተኛ ፍርድ ይፈረዳል ። ሐሰትም በፊቱ አይነገርም ።
\b 
\m ፴፮ በምጥ ጊዜ ስትወልድ እንደምትጨነቅ ሴት በእነሱ ላይ ጭንቅ ይመጣባቸዋል ። ዕኩሌቶቹ ዕኩሌቶችን ራቁታቸውን ቁመው በአዩአቸው ጊዜ ይደነግጣሉ ። ፊታቸውንም ዝቅ ያደርጋሉ ። የሰውን ልጅ በዙፋኑ ላይ ተቀምጦ በአዩት ጊዜ ጭንቅ ይይዛቸዋል መላዕክቱና ያከበራቸው ጻድቃንም ኹሉ ፈጽመው ያመሰግኑታል ። ከፍ ከፍም ያደርጉታል ። የሰው ልጅ ጌትነቱን ክብሩን አስቀድሞ ሰው ነበርና ። ልዑልም ጠብቆት ነበር ።
\b 
\m ፴፯ ያን ጊዜም በተመረጡት በቅዱሳኑም ፊት ኹሉ ይቆማሉ ። ጽኑዓን ነገሥታትና ምድርን የሚገዟት ኹሉ ኹላቸውም ወድቀው በሰው ልጅ ፊት ይሰግዳሉ ። እነርሱም ይማልዱታል ። ከእርሱም ምሕረትን ይለምናሉ ። እርሱ የመናፍስት ጌታ ግን ከፊቱ ፈጥነው እንዲወጡ ያጣድፋቸ ዋል ፊታቸውም ኀፍረትን ይመላል ገጻቸውም ጨለማ ይለብሳል ።
\b 
\m ፴፰ ይገርፋቸውም ዘንድ ለመላዕክተ ጽልመት አሳልፎ ይሰጣቸዋል የመረጣቸውን ቅዱሳኑን ስለገፏቸው ፈንታ ይበቀሏቸው ዘንድ ። የመናፍስት ጌታ ቍጣውም በእነርሱ ላይ ታርፋለች ። ከደማቸውም የተነሣ ሰይፍ ትሰክራለች ።
\b 
\m ፴፱ ጻድቃንና ኅሩያን ግን ያን ጊዜ ከመዓቱ ይድናሉ ። በምሕረቱም ይደሰታሉ ። ከዚያች ቀን ጀምሮ እስከ ፍጻሜው የኃጥአንንና የዐማፅያንን ፊት አያዩም ። የመናፍስት ጌታም ኔእያዊ አድሮባቸው ይኖራል ። በሰው ልጅ ፊትም እየበሉ እየጠጡ እስከ ዘለዓለሙ ይደሰታሉ ።
\b 
\m ፵ ያን ጊዜ ጻድቃንና የተመረጡት አንገታቸውን መድፋትንም ትተው ከምድር ተነሡ ። ከመናፍስት ጌታም ክብርን ለበሱ ። ይኸውም የሕይወት ልብስ ነው። ልብሳቸውም አያረጅም ። ምስጋናቸውም አያልቅም ። ነቢያችን ኄኖክም ልዑል ስለኾነው ስለ\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ልጅና ስለ \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ልጅ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ይኽንና ይኽንን የመሰለውን ኹሉ ትንቢት ተናገረ ። በቀራንዮ ተሰቅሉ ዓለምን ያዳነውን የመላዕክት ፈጣሪ \bd መድኃኔ\bd*\bd  \bd*\bd ዓለም\bd*\bd ንም\bd* የሰው ልጅ ብሎ ጠራው ።
\b 
\m ፵፩ ይኽም ወልደ ዕጓለ እመሕያው ጌታ በሰው ልጆችና በምድር ላይ በሚኖሩት ላይ ኹሉ ሕያው ስሙ በገነነ ጊዜ በመንፈስ ሠረገላ ከፍ ከፍ አለ እኛንም እርሱ የሰው ልጅ \bd ክርስቶስ\bd* በሥጋና በነፍስ ፍጹማን አድርጎ በልዩ ትንሣኤ በሚ ያስነሣን ጊዜ ከተመረጡትና ከጻድቃን ጋራ በአዲሲቱ ደብረ ጽዮን ይሰብስበን ለዘለዓለሙ አሜን ለይኩን ለይኩን ።
\b 
\m  \bd በስመ\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd አ\bd*\bd ሐ\bd*\bd ዱ\bd* አምላክ በዚኽች የወርኃ መጋቢት ኻያ ዘጠኝ ዕለት ጌታችንና አምላካችን መድኃኒታችንም \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ከተመረጠች ክብርትና ልዕልት ከምትወደድ በኹለት ወገን ድንግል ከምትኾን እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ከሥጋዋ ሥጋ ከነፍሷ ነፍስ ነሥቶ የተወለደ የልደቱ ዕለት ታነብቡት ዘንድ መጽሐፈ ሜላድ የተሰኘውን ይኽን ድርሳን በስመ መንግሥቴ ቈስጠንጢኖስ የተባልሁ እኔ የኢትዮጵያ ንጉሥ ዘርአያዕቆብም የቅድስት \bd ሥላሴን\bd* ምሥጢር ታውቁ ትረዱ ዘንድ ድንግል ንጽሕት ከምትኾን እመቤታችንም \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ልደት ታምኑ ዘንድ ኦርቶዶክሳዊት በኾነች የቀናች ሃይማኖትም ትጸኑ ዘንድ ሌሎች የሐሰት አማልክትንም እንዳታ መልኩ በሰማይና በምድር ያሉ ፍጥረታትን የፈጠረ አሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ን\bd* ብቻ ታመልኩት ዘንድ ወደ አብያተ ክርስቲያናት ኹሉ ወደኹላችሁም ወንዶችና ሴት ሕዝበ ክርስቲያን ላክሁ ።
\b 
\m ፩ እናንተም ኹላችሁ ጳጳሳት ቀሳውስትና ዲያቆናት የተመረጣችሁ ኹላችሁ መነኰሳት የነቢያትን ምሳሌ ትንቢት የሐዋርያት እውነተኛ ትምህርትን የ፫፻፲፰ቱ ኤጴስ ቆጶሳትንም የሃይማኖት ትምህርት ለወንዶችና ለሴቶች ለሕዝበ ክርስቲያኑ ኹሉ በኦርቶ ዶክሳዊት ሃይማኖት ጸንተው ኹላቸው ወንዶችም ሴቶችም በንዕድ ክብርት እመቤታችን አማላጅነት ይማፀኑ ዘንድ በአሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* እናት በእመቤታችን ሥዕል ፊትም ይሰግዱ ዘንድ ለዕፀ ሕይወት \bd የክርስቶስ\bd* ቅዱስ መስቀልም ክብር ሰጥተው ይሰግዱ ዘንድ ለኩላቸው ሊቃነ መላዕክትና ጻድቃን ለሰማዕታትም በእየመዓርጋቸው የአማላጅነት ክብር ይሰጧቸው ዘንድ አስተምሯቸው ።
\b 
\m ፪ ጣዖት አምላኪዎችን አጥፍተን \bd ለቅድስት\bd*\bd  \bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* አንሰግድም ። ለዕፀ ሕይወት ለዕፀ መድኃኒት \bd የክርስቶስ\bd* ቅዱስ የቅሙም መስቀልም አክብሮት አንሰጥም የሚሉ ንስጥሮሳውያን መናፍቃንን አውግዘን እንለያቸው ዘንድ በኦርቶዶክሳዊት መንበረ መንግሥት \bd እግዚአብሔር\bd* እኛን አንግሦናልና ።
\b 
\m ፫ የቅድስት ቤተክርስቲያን ልጆች እኛ ግን ቅዱስ ዳዊት በመቅደሱ ዙሪያ \bd ለ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ስገዱ ብሎ እንደተናገረ ሦስት ጊዜ \bd ለአብና\bd*\bd  \bd*\bd ለወልድ\bd* \bd ለ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስም\bd*\bd  \bd*አንዲት ስግደትን እንሰግዳለን ዳግመኛም አምላክን ለወለደች ለእመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* የአክብሮት ስግደት እንሰግዳለን ። እንደ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤልና\bd* እንደ ንዕድ ክብርት ቅድስት ኤልሳቤጥ ለንጽሕት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ክብርና ለአሸናፊ ልጂ ክብር በእናቱ ማሕፀን ሳለ እንደ ሰገደው \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ዮሐንስ\bd* መጥምቅ ክብርንና ምስጋናን ስግደትንም እናቀርብለታለን ። ሦስተኛም ነቢዩ ቅዱስ ዳዊት የጌታችን እግር ባረፈበት ቦታ እንሰግዳለን ብሎ እንደተናገረ በክቡር ደሙ ለከበረው ለጌታችን \bd ለ\bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*መስቀል እንሰግዳለን ።
\b 
\m ፬ ለኹላቸው ሊቃነ መላዕክትና ለጻድቃን ለሰማዕታትም ኹሉ በመስገድም የጸጋ ክብርን እንሰጣለን ሊቀመሳፍንት ኢያሱ በአሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* በመልዐከ ኃይሉ ፊት እንደሰገደ መስፍኑ አብድዩም ለሊቀ ነቢያት ኤልያስ እንደሰገደ ስመ መንግሥቴ ቈስጠንጢኖስ የተባልሁ እኔ የኢትዮጵያ ንጉሥ ዘርአ ያዕቆብ ለንጽሕት እመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd ና\bd* ለዕፀ ሕይወት ቅዱስ መስቀል የአክብሮት ምስጋናና ስግደት የማያቀርብ ኹሉ ከኦርቶዶክሳዊት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ተወግዞ ይለይ ዘንድ አዘዝሁ ።
\m ፭ ከአራቱ መዓዝነ ኢትዮጵያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት ኹላ ቸውም ንጉሡ የተናገረው እውነት ነው። ይኹን ይደረግ አሉ ። አምላከ ምሕረት ጌታችን አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* ወልድም በዚያች የዳግም ምጽአት ዕለት ስለ ሰአሊተ ምሕረት እናቱ \bd ድንግል ማርያም\bd*\bd ና\bd* ስለወዳጆቹ ጻድቃንና ሰማዕታት ኹሉ ብሎ ይቅር ይበለን። ሰማያዊትና ዘለዓለማዊት መንግሥቱንም ያውርሰን ለዘለዓለሙ አሜን ወአሜን ለይኩን ለይኩን ።
\b 
\b 
\b 
