\c 110 

\s1 መቶ ስምንተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it ጌታ በዝግ ቤት ገብቶ ሐዋርያትን ሰላም ይሁንላችሁ እንዳላቸው ።\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘለዓለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  ለሁ\bd*\bd ላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ ፤ በዚያን ጊዜ የጌታ ደቀ መዛሙርት አይሁድን ከመፍራት የተነሣ ሁሉም ተሰባስበው በአንድ ቤት ተሸሽገው ተቀምጠው ነበር ፤ አይሁድ ሊገድሏቸው ይፈልጓቸዋልና ። 
\m ፫ ፤ እነሆ ደጃፉን ዘግተው በተቀመጡበት ቤት ውስጥ ሣሉ ወደነሱ አንድ ሰው ገብቶ አዩ እጅግም ተደነቁ። እርስ በራሳቸውም በሩ ተዘግቶ እያለ ይህ ሰው በየት ገባ ተባባሉ ። 
\m ፬፤ይህም የሆነው \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ከመቃብር በተነሣ በስምንተኛው ቀን ነበር ። ደቀ መዛመርቱም ታላቅ ድንጋፄና ፍርሃት አደረባቸው ወደነሱም ዘልቆ ሰላም ለሁላችሁ ይሁን አላቸው ። 
\m ፭ ፤ ሐዋርያትም እርስ በራሳቸው ማነው እሱ ሰላም ለሁላችሁ ይሁን የሚለን ብለው ሁሉም ወደበሩ ሄደው በሩ መስኮቶቹ በቁልፍ ክርችም ብለው እንደተቆለፉ አገኟቸው ። 
\m ፮ ፤ ዳግመኛም ሰላም ለሁላችሁ ይሁን አይዟችሁ አትፍሩ አትደንግጡ እኔ \bd ክርስቶስ\bd* ነኝ ። ኑና ሥጋዬን ዳሱ እኔ ረቂቅ መንፈስ እንደሆንኩ አታስቡ። ለረቂቃን መናፍስት ሥጋ ወይም ዐፅም የላቸውምና አላቸው ። 
\m ፯፤ ከዚያም የቶማስን እጅ ይዞ ጣትህን ወደጐኔ አግባና አይሁድ በዕፀ መስቀል ላይ በሰቀሉኝ ጊዜ ጐኔን በጦር የተወጋሁትን ቦታውን ወይም ምልክቱን ዳስ አለው ። 
\m ፰፤ ዳግመኛም እጆቼና እግሮቼ በችንካር ፣ የተቸነከሩበትን መካነ ስቍረት ተመልክተህ እመን አለው ። 
\m ፱ ቶማስም የተቸነከረውንና የተወጋውን መካነ ርግዘቱን በዳሰሰ ጊዜ እሱ ጌታ እንደሆነ አመቀና ተንቀጠቀጠ ። እጁም እሳት እንደገባ ጅማት ተኮማተረ። ጌታዬና አምላኬም አንተ ነህ በማለት አመነ ። 
\m ፲ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም አንተ በሥጋየ ላይ ያለውን ምልክት ዳሰህ ታምናለህን ይልቁንም ሳያዩኝ የሚያምኑብኝ ንዑዳን ክቡራን ናቸው አለው። 
\m ፲፩ ፥ ጌታም ይህን ቶማስ ሥጋውን እንዲዳስስ ያደረገበት ምክንያት ከአርድእት ወገን አንዳንዶች ከመቃብር መነሣቱን ገና ያላመኑና ከኢያቄም ልጅ ከእግዝእትነ \bd ማርያም\bd* መወለዱንም ይጠራጠሩ ስለነበሩ ነው ። 
\m ፲፪ ፤ ከሰባ ሁለቱም አርድእት እንደ ሰዱቃውያን አባባል ትንሣኤ የለም ብሎ ስለሚያስብ በትንሣኤው የሚያምን ስላልነበረ ነው ። 
\m ፲፫ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም ቶማስን የሰዱቃውንን መጠራጠር ከአንተ አስወግደህ እኔ ትንሣኤም ሕይወትም እንደሆንኩ በፍጹም ልቡናህ እመን። የምገድልም የማድንም እኔ ነኝ የሚያምኑብኝ ብውዓን ናቸው አለው ። 
\m ፲፬ ፤ ለሚክዱኝ ወዮላቸው ።ቶማስ ሆይ ትንሣኤ ሙታን እንዳሰ እመን ሙታንም ተነሥተው በሕይወት እንደሚኖሩ እወቅ። ቶማስ ሆይ አልዓዛር እና የኤያሮስን ልጅ እንዲሁም የመበለቲቷን ልጅ ካስነሣሁበት ጀምሮ ትንሣኤ ሙታን እንዳለ ለምን አላመንክም? 
\m ፲፭ ፤ ቶማስ ሆይ እኒህኝ ሁሉ በፊትህ ከሙታን ለይቼ ሣስነሣችው ከአየህ ጀምሮ ትንሣኤ ሙታን እንዳለ ለምን አላመንክም ። 
\m ፲፮ ቶማስ ሆይ ሕንደኬ የሚባል አገር የሚኖሩ ጣዖት የሚያመልኩና ልዩ የአምልኮ ተግባር የሚፈጽሙ ሕዝቦች ዘንድ እንደምልክህ ዕወቅ ። በዚያም በስሜ ታላላቅ ተአምራትን ታደርጋለህ አለው ። 
\m ፲፯ ይህም ሁሉ ነገር የሆነው አስቀድመን እንደተናገርነው ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ከሙታን ተለይቶ ከተነሣ በኋላ በስምንተኛው ቀን ነው ። 
\m ፲፰ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
