\c 3 

\s1 መጽሐፈ ጨዋታ መንፈሳዊ።

\s1 \zbrክፍል ፩።
\b 
\p ቅቤ ለመጽሐፍ ዘመዱ አይደለም፤ መጽሐፍ ግን ለሰው ቅቤ ነው፤ አታክልት ሆኖ ካላፈራ ስው ሆኖ እግዚአብሔርን ካልፈራ መቆረጥ አይቀርለትም። ኮትኳችና አራሚ የሌለው አትክልት አይረባም። ንጉሥና መምሕር የሌላትም አገር እንደዚህ ናት፤ ኃጢአት ስትሠራ ደስ ይላታል፤ ኋላ ግን ፍሬ ስታፈራ ፍሬዋ እሬት ይሆናል።
\p ከረጢት መሰፋቱ የወርቅ መያዣ ነው፤ የስው ልብም መፈጠሩ ክፉና በጎ ለማወቅ ነው። የጃርት ልብሷ እሾህ ነው የዲያብሎስም ልብሱ ክፋት ነው። 
\m  ሽንኩርትና ድንች ፍሬያቸው በሥራቸው እንድሆነ፤ ጻድቃንም በሥራቸው ለማፍራት፤ የአምላካቸውን ነገር በልባቸው ይተክላሉ።
\m  በገና ሆዱ አንድ ሆኖ ለወፍራሙም ለቀጭኑም እንደ ጠባያቸው እንደሚጮህ፤ እግዚአብሔርም አንድ ሲሆን ለፍጥረቱ ሁሉ እንደጠባይ እንደ ጠባዩ ይሰጠዋል።
\m  የተምር ፍሬ እንዲጣፍጥ፤ የጻድቃንም ሥራ እንደዚያ ነው ቅል በዝናብ ይበቅላል፤ ሸክላም በውሀ ይሰራል፤ ኋላ ግን ሁለቱም ለውሀ ማደሪያ ይሆናሉ።
\m  ሰውንም እግዚአብሔር ከፈጠረው በኋላ፤ መልካም ሰው የሆነ እንደሆን ማደሪያው ያደርገዋል። መሳል መልካም ነው፤ ብረትን ይስለዋልና፤ መጽሐፍም መልካም ነው፤ ልብን ያበራዋልና።
\m  እግዚአብሔር እጅግ አረጀ፤ ዘመኑንም የሚያውቀው ታጣ። መጽሐፍ መነጽር ነው፤ ለሚመለከተው ሰው ከሩቅ ያሳያልና፤ ሰነፍ ሰው በሰው ይታመናል፤ ኋላም ተመልሶ ጠላት ይሆነዋልና ምንም አያገኝ፤ እግዚአብሔርን ግን ተስፋ የሚያደርግ ሁሉን ያገኛል።
\m  በጥቂት ደመና የደጋ መሬት በረዶ እንደሚያፈላ፤ እግዚአብሔርንም በማይፈራ ሰው መከራ ድንገት ይደርስበታል።
\m  ነብር ፍየልን ተኩላ በግን ጅብ አህያን ሞጭሞጭላ (ምጥማጥ) ዶሮን እንደሚፈልጉ ዲያቢሎስም የአዳምን ልጆች እንደዚያ ይፈልጋቸዋል። 
\m  የወጥ ማጣፈጫው ምንድር ነው፤ ጨውና ቅቤ፤ የሰውም ማጣፈጫ ሃይማኖትና ምግባር ነው፤ የእግዚአብሔርን ትእዛዝ ከማፍረስ እሬት መብላት ይሻላል። ምነው ቢሉ በውሃና በማር ይሟሻልና። የእግዚአብሔርን ትእዛዝ ግን ያፈረሰ ዘለዓለም እንደ መረረው ይኖራል።
\m  እግዚአብሔር አብ ጣት ነው እግዚአብሔር ወልድ ብዕር ነው፤ እግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ ቀለም ነው፤ ሰማይና ምድር ወረቀት ናቸው፤ ፊደሉም ፍጥረት ነው፤ እግዚአብሔር አብም በቃሉ ሰማይና ምድርን ፈጠረ፤ ያለባቸውንም ፍጥረት ሁሉ ፈጠረ፤ በመንፈሱም አጸናቸው።
\m  የወጥ ማጣፈጫው ምንድር ነው ጨውና ቅመም ቅቤም ነው፤ የሰውም ማጣፈጫው ሃይማኖትና ፍቅር ነው፤ ሃይማኖት ያለው ሰው ሁሉን ያዝዛል፤ ኤልያስ ሰማይን ሶስት ዓመት ከ6ወር ዘጋ ዝናብም አልዘነበም። ቀለም በቀንድ (በብልቃጥ) ሳለ ጨለማ ነው፤ በተጻፈ ጊዜ ግን ብርሃን ነው።
\m  ቀለም በቀንድ ሳለ ድዳ ነው፤ በተጻፈ ጊዜ ግን መላሰኛ ነው። ቀለም በቀንድ ሳለ ጭምት ነው በተጻፈ ጊዜ ግን እንደሰከረ ነው። ሁሉንም ይለፈልፋል።
\p የንጉሥም ልጅ እደዚህ ነው።
\m  የዚህን ዓለም ሥሩን አገኛለሁ ብዬ ቆፈርሁት ጽኑም ድንጋይ ሆነብኝ፤ ድጅኖ አሳቤም ሁሉ አለቀ፤ እንዲያውም ባየው ባስተውለው ሥሩ እግዚአብሔር ነው።
\m  ጨረቃ አንድ ጊዜ እንድትጐድል አንድ ጊዜ እንድትሞላ፤ የዚህም ዓለም ንብረት እንደዚህ ነው፤ ፀሐይ ሙሉ እንደሆነች ብርሃኗም ሙቀቷም፤ የወዲያውም ዓለም እንደዚህ ነው። የሰው ልቡ ፊደል ነው፤ ያሰበውንና የተናገረውን የሰማውንም ለቅሞ ያኖራልና። 
\m  እሳት ንጉሥ ነው ጢስ ጭፈራ ነው፤ እሳት ንጉሥ ቢያቃጥል፤ ጢስ ጭፈራ ያፍናል።
\m  ከቡላድና ከድኝ ከእንጨትም እሳት ወጥቶ እንዲያቃጥል ጻድቃንም ቢቆጡ እሳት ይዘንማል፤ ሙሽራ በጫጉላዋ ውስጥ እንደምታምርና ደስ እንደምታሰኝ ጻድቃንም በመንግሥተ ሰማያት እንደዚያ ናቸው።
\m  ጸሐፊ ሰው የማትረባውንና የማትጠቅመውን ደብዳቤ ጠቅልሎ ከእሳት እንደሚጥል እግዚአብሔርም ይህን ዓለም ሲያሳልፍ እንደዚያ ነው።
\m  በኖኅ ጊዜ የነበሩ ሰዎች ስለ ዝሙት አልተወደዱም ወሀ ሆነው ቀሩ እንጂ፤ በሰዶም ዝሙት ግን የሎጥ ሚስት ጨው ሆና ቀረች።
\m  ፀሐይ ለኢያሱ ስለምን ቆመችለት መድኃኒቱን ኢየሱስን መስሏት ይሆን፤ ኢየሱስ መድኃኒቱ ሰውም አይገድል ያድናል እንጂ።
\m  መድፍ ሸክሙ የከበደ ነው። ነገር ግን በመንኰራኵር ይሄዳል። ሰልፍም ለጊዜው የሚያስፈራ ግሩም ጭንቅ ነው። ማሸነፍ ግን በሀብት ነው እንጂ በጉልበት አይደለም። 
\m  በለዓም እስራኤልን ለመርገም ለምን ይሄዳል ምርቃትን ያዕቆብ ሠርቆ እንዳመጣት አያውቅምን አህያይቱ እንኳ ከለከለችው ለካ በጊዜው መሥረቅ መልካም ነው። ኮከብ ከያዕቆብ ሲወጣ አየሁ ይላል ያዕቆብን ሰማይ ማድረጉ ነውን።
\m  ባላቅስ በጉን ለምን በየተራራው ይፈጃል፤ ያዕቆብ እንደሆነ የበግ ለምድ ለበሰ። ቀስ ብሎ ገብቶ ከኤሳው የነጠቃት ምርቃት ናት።
\m  እንዲያውስ ፈጣሪውን ሌሊት ሁለት ጊዜ ታግሎ የጣለ አይደለምን ፈጣሪውን ያሸነፈውን እኔ እችላለሁ ብሎ ነውን፤ ደግሞስ ያማቱን በጎች እንጨት አዝጎርጉሮ እያሳየ ገና በማሕፀን ላሉ ዝጉርጉር እያደረገ ለቅሞ የወሰደበት እርሱ አይደለምን፤ ወንድሙንስ ገና በማሕፀን ሳለ ያሰነካከለ እርሱ አይደለምን ባላቅ ሆይ ተው ይህ ሰው ረቂቅ ደጀን ይኖረዋል፤ ልያስ ከራኄል ጋራ ምን ያጣላታል፤ ወይስ እንደ ሎጥ ሚስት ጨው መሆን ይፈልጋታልን፤ ስለ ዝሙት ይልቅ በልጁዋ እንኮይ መግዛት ይሻላታል፤ ሎጥ ልጆቹን የደገማቸው እንደ እናታቸው ጨው ይሁኑ ብሎ ነውን።
