\c 146 

\s1 መቶ አርባ ዐራተኛ ተአምር
\b 
\s2  \it ስለ ካህኑ ያሬድ ።\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘላለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ ፣ በዚያን ዘመን \bd የእግዚአብሔር\bd* ጸጋ ሳይሰጠው በፊት \bd እግዚአብሔርን\bd* ቸርነት እየለመነ ከመላእክት የዜማን ድምፅ ሰምቶ በጣዕመ ዜማው ኢትዮጵያን የዜማ ባለቤት ያደረጋት ያሬድ የሚባል ካህን ነበር ። 
\m ፫ ይህም ያሬድ በግብረ ክህነት እያገለገለ ሣለ አንድ ሰው በሱ ላይ በጠላትነት ተነሣበት። እሱም በዚህ ነገር እያዘነ ቆይቶ ከዕለታት በአንደኛው ቀን ሰውየውን ለመግደል አስቦ ጦሩን ይዞ በመንገድ ዳር ባለ ጒድጓድ ሸምቆ አደፈጠ ።
\m ፬ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም በያሬድ ልቡና ውስጥ ያለውን አውቆ ከኤዶም ገነት በ\bd ሥላሴ\bd* አምሳል ሦስት አዕዋፍ ወደ እርሱ ላከ ። 
\m ፭ ፤ ከዚያም ሦስቱም አዕዋፍ ያሬድ በቆመበት ወይም በተቀመጠበት ቦታ ፊት ለፊት በአየር ላይ ቆመው ከሦስቱ አንዷ ወፍ በሰው አንደበት እንዲህ ስትል ተናገረችው። ያሬድ ሆይ ሰውን ለመግደል ለምን ታስባለህ ክህነትህ ትፈርስ የለምን? በቅዱስ ወንጌል \bd የእግዚአብሔር\bd* ትእዛዛቱን ጠብቃችሁ ሕይወትን ለማግኘት የምትፈልጉ ከሆነ ነፍስ አትግደሉ ተብሎ የለምን? ይልቁንም ክህነት ከዚህ ዓለም መንግሥትና ክብር ሁሉ እንድትበልጥ አታውቅምን? 
\m ፮ ፤ ያሬድ ሆይ፣ አንተ ብፁዕ ነህ አንተን የተሸከመችም ማኅፀን የተባረከች ናት አለችው ። 
\m ፯ ፤ ቅዱስ ያሬድም ይህን ቃል በሰማ ጊዜ ወደሰማይ አቅንቶ እኒያን ሦስት አዕዋፍ ተመለከተና እናንት በሰው አንደበት የምትናገሩ አመጣጣችሁ ከወዴት ነው ብሎ ጠየቃቸው ። 
\m ፰ በዚህም ጊዜ ከሦስቱ አዕዋፍ አንዲት ከሃያ ዐራቱ ካህናተ ሰማይ ማኅሌትን ትማር ዘንድ ልንነግርህ ከኤዶም ገነት ወደአንተ ተልከን መጥተናል አለችው ። ይህንንም ከነገሩት በኋላ እኒያ አዕዋፍ ከሱ ተሠወሩ ። 
\m ፱ ፤ በዚያም ጊዜ ቅዱስ ያሬድን \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ ወደሰማይ አሳረገውና የሰማያውያን እምቢልታና እና የመሰንቆ ድምፅ እንዲሁም ቅዱሳን መላእክት በአቸናፊው \bd በእግዚአብሔር\bd* ዙፋን ዙሪያ ቁመው ሰማያውያን መላእክትን ምድራውያን ደቂቀ አዳምን የፈጠረ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን እያሉ ያለማቋረጥ በታላቅ ድምፅና በጥዑም ዜማ ሲያመሰግኑ በሰማ ጊዜ እሱ ካለበት ሥፍራ እነሱ ወደአሉበት ዘሎ ሊገባ ወደደ። ነገር ግን አልተቻለውም ። 
\m ፲ ፤ ዳግመኛም እኒያ አዕዋፍ ወደርሱ ተመልሰው መጥተው ከሦስቱ አንዲቱ ወፍ ያሬድ ሆይ የሰማኸውን አስተዋልህን ብላ ጠየቀችው። እሱ ግን አላስተዋልኩም ሲል መለሰላት ።
\m ፲፩ እሷም እንግዲያውስ አዲሱን \bd የእግዚአብሔርን\bd* ምስጋና ትጠራ ዘንድ እኔ እነግርልሃለሁ ። ይኸውም የ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ቅዱስ ስሙ ነው አለችው። 
\m ፲፪ ፤ በዚህም ጊዜ ቅዱስ ያሬድ ልቡናዬ መልካሙን ነገር አውጥቶ ተናገረ በማለት ከሃያ ዐራቱ ካህናተ ሰማይ ስብሐት ማኅሌትን በየወገኑ ተምሮ ከቀኑ በሦስት ሰዓት ቀድሞ ወደነበረበት መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* መለሰው። 
\m ፲፫ ፤ በዚህም አኳኋን ቅዱስ ያሬድ ወደሰማይ ተነጥቆ ከኪሩቤልና ከሱራፌል ስብሐተ ማኅሌትን ተምሮ ከተመለሰ በኋላ አክሱም ከተማ በምትገኘው ወደ ጽዮን ቤተ ክርስቲያን ሄደ ። ከዚያም ከቤተ ክርስቲያኑ ገብቶ ከታቦተ ጽዮን ፊት ቆመና ድምፁን ከፍ በማድረግ ለአብ ምስጋና ይገባል ለወልድም ምስጋና ይገባል ፤ ለመንፈስ ቅዱስም ምስጋና ይገባል ። ከጽዮን አስቀድሞ ሰማይን ፈጠረ ። ዳግመኛም ለሙሴ የድንኳኑን ሥራ አሳየው በማለት በግዕዝ ቋንቋ የተማረውን ዜማ አሰምቶ ተናገረ ። 
\m ፲፬፤ዳግመኛም \bd የእግዚአብሔር\bd* የሕጉ ታቦት ይህቺውም ታቦተ ጽዮን ካለችበት መቅደስ ገብቶ ሁለት እጆቹን በታቦቱ ላይ ዘርግቶ ቅድስት ነሽ ብፅዕት ነሽ የተመሰገንሽና የተባረክሽም ነሽ ። ክብርት ሆይ ፤ የከበርሽና ከፍ ከፍም ያልሽ ነሽ ። የብርሃን መውጫ የሕይወት መሰላል ነሽ ። አምላክን የወለድሽ እመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* ሆይ ከተለዩ የተለየሽ የመለኮት ማደሪያ ነሽ የሚለውን እስከ መጨረሻው ዘሩንና ዜማውን ደረሰ ። 
\m ፲፭ ፤ ቅዱስ ያሬድ እንዲህ እያለ በዕዝል ዜማ በሚያዜምበት ጊዜ አንድ ክንድ ያህል ከምድር ወደሰማይ ከፍ አለ ። እጆቹንም ዘርግቶ \bd እግዚአብሔርንም\bd* አመሰገነ ። 
\m ፲፮ ፤ ከዚህም በኋላ ካህኑ ያሬድ ከቤተ ክርስቲያን ወጥቶ ዐራቱ ደቀ መዛሙርቱ ተከትለውት በጸለምት ውስጥ በምትገኘው ወደአንድ ገዳም ለመሄድ ሲጓዝ የአክሱም ጽዮን ካህናት እስከ ተከዜ ወንዝ ድረስ ሸኙት ። በዚህም ጊዜ እጅግ ባማረ ጣዕመ ዜማው ድምፁን ከፍ አድርጎ በሁሉ ላይ ጸንታ የምትኖር \bd የእግዚአብሔር\bd* ሰላም ዘወትር ከሁላችሁ ጋር ትኑር ብሎ የመሰነባበቻ መዝሙር ዘመረ። ካህናቱም ይህን ቃል ሰምተው መሪር ዕንባን አለቀሱ ። እሱም ከነሱ ጋር አለቀሰና ተሰነባበቱ። 
\m ፲፯፤ ካህኑ ያሬድም በጾም በጸሎት ተወስኖ በሚኖርባት ገዳም ውስጥ በያይነቱ፣ ዜማን ማስተማር ጀመረ ። ተማሪዎቹ ጣዕመ ዜማውንና የደረሰውን ድርሰት ሁሉ ይጽፉ ነበር። በዚህም ዓይነት \bd እግዚአብሔርን\bd* ከማገልገል ጋር መላእክትም 
\m በየጊዜው እየጐበኙት በጾምና በጸሎት ተጸምዶ ለሃያ ሁለት ዓመት ኖሮ ተጋድሎውን ፈጸመ። 
\m ፲፰ ፤ ካህኑ ያሬድ ከዚህ ዓለም የሚለይበት ሰዓት በደረሰ ጊዜ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ተገልጾ ወዳጄ ሆይ ቀድሞ በሰማይ ያለ የመላእክትን ሥርዓተ ማኅሌት እንድታይና ወደምድርም አስተላልፈህ ይህንኑ ዜማ እንድትመሠርት እንደወደድሁ ሁሉ አሁንም ከዚህ ዓለም በምትለይበት ሰዓት እኔ ዳግም ተመልሼ በምመጣበት ጊዜ ከካህናት ሰማይና ሄሮድስ ደማቸውን ካፈሰሰው ሕፃናት ጋር በደብረ ጽዮን ትዘምር ዘንድ ሰማያዊ የክብር አክሊልና የብርሃን ልብስ ተዘጋጅቶልሃል ብሎት \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ወደ ሰማይ ዐረገ ። ለእሱ ክብር ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ ። 
\m ፲፱ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
