\c 1 

\s1 መጽሐፈ ሜላድ

\s1 መቅድም
\b 
\m ይኽ መጽሐፈ ሜላድ በደጉና ጻድቁ ኢትዮጵያዊው ንጉሥ ዓፄ ዘርአ ያዕቆብ ዘመነ መንግሥት የቅድስት ሀገራችን ኢትዮጵያ ሊቃውንት ተሰብስበው በጊዜው የእመቤታችንንና የቅዱሳንን አማላጅነትና ለእነርሱም የሚገባውን ስግደትና አክብሮት በመቃወም ለተነሣው አባ እስጢፋና ተከታዮቹ መጽሐፍ ቅዱሳዊ መልስ ለመስጠት ከብሉያትና ከሐዲሳት አውጣጥተው አሰባስበው የጻፉት ቅዱስ መጽሐፍ ነው። 
\b 
\m መጽሐፉ ጌታችንና አምላካችን መድኃኒታችን \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ቅድመ ዓለም ከባህርይ አባቱ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ያለ እናት ድኅረ ዓለምም ከእመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ያለ አባት ከሥጋዋ ሥጋ ከነፍሷ ነፍስ የነሣበትን ነገረ ልደቱን ምሥጢረ ሥጋዌውን አምልቶ አስፍቶ ያስረዳል።
\m  ምሥጢረ \bd ሥላሴን\bd*\bd ም\bd* ተንትኖ እያስረዳ በዘመናችን ለሚነሡ ጥያቄዎችም በቂ መልስነት ያላቸውን የእመቤታችንና የቅዱሳንን አማላጅነትና አዳኝነት መጽሐፍ ቅዱሳዊ ማስረጃዎች ከነትርጓሜያቸው በመግለጽ ለእነርሱም የአክብሮትና የጸጋ ስግደት እንደሚገባቸው ከብሉያትና ከሐዲሳት እየጠቀስ የሚያስረዳ እጅግ ታላቅና ጥልቅ ትርጓሜያትን የያዘ መጽሐፍ ነው።
\m ስያሜ ርእሱም ሜላድ ተሰኝቷል ሜላድ የሚለው ዘርአ ቃልም አለደ አከማቸ፤ ሰበሰበ ከሚለው የግእዝ ግሥ የተገኘ ነው። ከዚኹ ግእዛዊ አንቀጽም በዋድላዊውና ዋሽራዊው የግሥ ርባታ ጥልቅ የምርምር አገሣሥ ሒደት መሠረት \it ሜላድ\it*\it  \it*\it ምዕላድ\it*\it  \it*\it ዐላድ\it*\it  \it*\it ሌድ\it*\it  \it*\it ሉውድ\it* የሚሉ ባእድ ዘሮችና ውስጠ ዘርኦች ይረባሉ ይወጣሉና ።
\b 
\m  በዚኽም መሠረት ይኽ መጽሐፍ ሜላድ የተሰኘበት ምሥጢረ \bd ሥላሴን\bd*\bd ና\bd* ምሥጢረ ሥጋዌን እያስረዳ ስለ እመቤታችንና ስለ ቅዱሳን ኹሉ አማላጅነት መጽሐፍ ቅዱሳዊ ማስረጃወችን ከነትርጓሜያቸው ይሰጥ ዘንድ በሊቃውንተ ኢትዮጵያ ከብሉያትና ከሐዲሳት ተውጣጥቶ በታላቁ ደገኛው ጻድቅ ንጉሥ ዓፄ ዘርአ ያዕቆብ ዘመነ መንግሥት ስለ ተጻፈ ነው። ሜላድ ማለት ከላይ እንደተጠቀሰው ክምችት ስብስብ ማለት ነውና ።
\b 
\m በቅድስት ሀገር ኢትዮጵያ ከ፲፬፳ወ፬ ዓም እስከ ፲፬ወ፷ የነገሠው ዓፄ ዘርአ ያዕቆብ ከአራቱም ማዕዘን የሰበሰባቸው ሊቃውንትን ጉባኤ ሠርቶ ወንበር ዘርግቶ በጊዜው ተነሥተው ከነበሩ ተሐድሶውያንና መናፍቃን አይሁድና አሕዛብ ጋራ በማ ከራከርና በመዳኘት መሠረታዊው አስተምህሮተ ሃይማኖት በሕገ ሥርዓተ ቤተ ክርስቲያን እየተገለጸና እንዲህ በመጽሐፍ ተጽፎና ተጠብቆ ይኖር ዘንድ ታላቅ መንፈሳዊ ተጋድሎን የፈጸመ ርቱዐ ሃይማኖት ንጉሥ ነው። 
\b 
\m ይኽ ኢትዮጵያዊ ንጉሥ ዓፄ ዘርአ ያዕቆብ ወላጆቹ ለእመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* በገቡት ብፅዐት በፈቃደ \bd እግዚአብሔር\bd* የተወለደ የስእለት ልጅ መኾኑ ይታወቃል። ከፍጹም ክርስቲያን ቤተሰብእ የተገኘ ፍጹም መፍቀሬ \bd እግዚአብሔር\bd* ስለ ነበረም ከብላቴንነቱ ጀምሮ እስከ መዋዕለ ሕይወቱ ፍጻሜ ድረስ እመቤታችንን እመ አምላክ ልጇ ወዳጇ \bd መድኃኔዓለም\bd* \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd*\bd ም\bd* አምላክ ወልደ አምላክ እያለ ሲመሠክር ሲያስተምር በጉባኤ ሲከራከር ሲያከራክር መኖሩን እጅግ ብዙ ቅዱሳት መጻሕፍት ይመሠክራሉ።
\b 
\m ከአምላከ እስራኤል \bd እግዚአብሔር\bd* ክብር መገለጥ የተነሣ በወዳጁ ነቢይ ሙሴ ፊት ላይ የተሳለውን የብርሃን ጸዳል ያዩ ሕዝበ እስራኤል ተገልበብ ለነፊትህን ሸፍነህ ተናገረን እስኪሉት ድረስ ለሕገ \bd እግዚአብሔር\bd* ቀናዒ በነበረው ነቢይ ሙሴ ላይ ነፀብራቃዊ የብርሃን ጐርፍ እንደፈሰሰበት ኹሉ ስለ አጋእዝተ ዓለም ሥሉስ ቅዱስ አንድነት ሦስትነት በመሠከረና በመዋዕለ መንግሥቱ ኹሉ ስለ ርትዕት ሃይማኖት በቀና በዚኹ ጻድቅ ንጉሥ ዓፄ ዘርአ ያዕቆብም ዘመነ መንግሥትም በፈቃደ \bd እግዚአብሔር\bd* ከሰማይ የብርሃን ጐርፍ ፈስሷል ።\zbr
\m በርኅርኅተ ልብ እመቤታችን አማላጅነትና ተራዳኢነት ብርሃን የፈሰሰባት ብርሃን የወረደባት ሥፍራም ልዩ ስሟ \bd ኤባ\bd* ትሰኛለች ለእመቤታችንና ልጇ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዓለምን ለማዳን ለተሰቀለበት ቅዱስ መስቀል አንሰግድም ብለው በጊዜው ተነሥተው የነበሩና አይሁዳዊ ኑፋቄን የተሸከሙ መናፍቃን በጉባኤ ተወግዘው ከተለዩ ከሠላሳ ስምንት ቀን በኋላ መጋቢት ዐሥር ቀን ብርሃን ወረደ ።
\b 
\m ብርሃኑም በንጉሡ አደባባይና ከንጉሡ አደባባይ እስከ ሩቅ ሥፍራዎች ኹሉ በእየሰዉ ልብስ ኹሉ ላይ በእየዕቃውም በእየአብያተ ክርስቲያናቱና በንዋያተ ቅድሳቱ ኹሉ ላይ ፈስሶ ይታይ ነበር። ብርሃኑም የእሳት ላንቃ ይመስላል አይፋጅም ይልቁንም የዐረፈበትን ኹሉ እያበራ ደስ ያሰኘዋል እንጂ በንጉሡና በባለሟሎቹ በሕዝቡም ኹሉ ዘንድ ታላቅ ደስታ ኾነ ንጉሡ ዓፄ ዘርአ ያዕቆብም ጥንት ኤባ የተባለች ያችን ሥፍራ ደብረ ብርሃን ብሎ ሰየማት ።
\b 
\m በዚኽም መሠረት የሠራዊት ጌታ ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ለወዳጁ ነቢይ ሙሴ በነፀብራቀ በርሃንና በወጀቦ መኻል ለነቢዩ ኤልያስም በቀጢን የድምፅ ፋፃ ዐውሎ ነፋስ ውስጥ ክብሩን እንደ ገለጸ ኹሉ ስለሕጉ ለሚቀኑ ወዳጆቹም ኃይለ ፍቅሩን ጸጋ ረድኤቱን በአምሳለ ትዕምርተ ብርሃን እንዲህ ይገልጻልና። እንግዲህ ደጋግመን ከላይ እንደገለጽነው ለብርሃን ልጇ \bd ክርስቶስ\bd* ክቡር መስቀልና ለእናቱ እመብርሃን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* መስገድን ለአልወደዱ ከሃድያንና እነርሱን መስለው እስከ ፍጻሜ ዘመን ለሚነሡ የዲያብሎስ የግብር ልጆች መናፍቃን ኹሉ በቂና ተገቢ የመጽሐፍ ቅዱስ መልስ የአለበት። ይኽንን መጽሐፈ ሜላድ በእመቤታችን አማላጅነት በልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ፈቃድ በጥንታውያኑና እውነተኞቹ ኢትዮጵያውያን አባቶቻችን ሊቃውንት አንደበትና ብዕር የአስገኘልን ይኸው ታላቁ ጻድቅ ርቱዐ ሃይማኖት ንጉሥ ዓፄ ዘርአ ያዕቆብ ነው። 
\b 
\m ይኸው መጽሐፈ ሜላድ በእየወሩ የመግቢያ መጀመሪያ ንባበ አንቀጽ \bdit ንጽሕፍ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ድርሳነ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ልደቱ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ለአምላክ\bdit*\bdit ነ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ፤\bdit*\bdit ንጽሕፍ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ድርሳነ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ልደቱ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ለእግዚእ\bdit*\bdit ን፤\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ንጽሕፍ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ድርሳነ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ልደቱ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ለፈጣሪ\bdit*\bdit ነ\bdit* ይላል ዳግመኛ በእየማዕከሉ በሚገኙ አዝርእተ ንባባትም ድርሳነ ልደቱ ለእግዚእነ ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እንዲል የጌታችንና የመድኃኒታችን የአምላካችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ነገረ ልደቱን የሚናገር ድርሳንነቱንም ያበሥራል። እንኪያስ ይኸው መጽሐፈ ሜላድ \bd ድርሳነ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ተብሎ የተሰየምም መኾኑን ልብ ይሏል።
\b 
\m  መጽሐፈ ሜላድ ወይንም ድርሳነ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ተብሎ በሚታወቀው በዚኽ መጽሐፍ ውስጥም \it ርኢኬ\it*\it  \it*\it ኦ\it*\it  \it*\it ንፉቅ\it*\it  \it*\it ርጉም\it*\it  \it*\it ፀረ\it*\it  \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  \it*\it ከመ\it*\it  \it*\it ኢተኀጉ\it*\it ለ\it*\it  \it*\it ምስሌከ\it*\it  \it*\it ሰሎሞን\it*\it  \it*\it ጠቢብ\it*\it  \it*\it ዘይቤ\it*\it  \it*\it ቀዳሚሃ\it*\it  \it*\it ለጥበብ\it*\it  \it*\it ፈሪሃ\it*\it  \it*\bdit እግዚአብሔር\bdit*\it  \it*\it እስመ\it*\it  \it*\it ነሥሐ\it*\it  \it*\it እምአበሳሁ\it*\it  \it*\it ዘገብረ\it*\it  \it*\it ቀዲሙ\it*\it  \it*\it ወተነበየ\it*\it  \it*\it ትንቢተ\it*\it  \it*\it በእንተ\it*\it  \it*\bdit ማርያም\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ድንግል\bdit*\it  \it*\it ዘወላዲት\it*\it  \it*\it አምላ\it*\it ክ\it*\it  \it*\it መድኃኔ\it*\it  \it*\it ኵሉ\it*\it  \it*\it ዓለም\it*\it  \it*\it ወይቤ\it*\it  \it*\it ንኢ\it*\it  \it*\it ኀቤየ\it*\it  \it*\it ርግብየ\it*\it  \it*\it ሠናይትየ\it*\it  \it*\it ፍጽምትየ\it*\it  \it*\it እስመ\it*\it  \it*\it አልብኪ\it*\it  \it*\it ነውር\it*\it  \it*\it ወኢምንትኒ\it*\it  \it*\it በላዕሌኪ\it*\it  \it*\it ገነት\it*\it  \it*\it ዕፁት\it*\it  \it*\it ዐዘቅት\it*\it  \it*\it ኅትምት\it*\it  \it*\it ፍናወ\it*\it  \it*\it ዚአኪ\it* የሚል ገጸንባብ በገጽ ፴፫ አንቀጽ ፴፬ ላይ ይገኛል ።
\b 
\m ትርጕሙም \it አንተ\it*\it  \it*\it ርጉም\it*\it  \it*\it ፀረ\it*\it  \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  \it*\it መናፍቅ\it*\it  \it*\it የጥበብ\it*\it  \it*\it መጀመሪያ\it*\it  \it*\bdit እግዚአብሔርን\bdit*\it  \it*\it መፍራት\it*\it  ነው። \it*\it ያለ\it*\it  \it*\it ጠቢቡ\it*\it  \it*\it ሰሎሞን\it*\it  \it*\it ከአንተ\it*\it  \it*\it ጋራ\it*\it  \it*\it እንዳልተጐዳ\it*\it  \it*\it አስተውል\it*\it  \it*\it አስቀድሞ\it*\it  \it*\it ከሠራው\it*\it  \it*\it ስህተቱ\it*\it  \it*\it ተመልሶ\it*\it  \it*\it ንሥሓ\it*\it  \it*\it ገብቶ\it*\it  \it*\it ፍጽምት\it*\it  \it*\it ድንግል\it*\it  \it*\it የምትኾኝ\it*\it  \it*\it መልካሟ\it*\it  \it*\it ርግብ\it*\it  \it*\it ድንግል\it*\it  \it*\it ሆይ\it*\it  \it*\it ወደእኔ\it*\it  \it*\it ነይ\it*\it  \it*\it ምንም\it*\it  \it*\it ምን\it*\it  \it*\it ነውር\it*\it  \it*\it የሌለብሽ\it*\it  \it*\it የታጠረች\it*\it  \it*\it የተክል\it*\it  \it*\it ቦታ\it*\it  \it*\it የተቈለፈች\it*\it  \it*\it የውኃ\it*\it  \it*\it ምንጭ\it*\it  \it*\it አንቺ\it*\it  \it*\it ነሽ\it*\it  \it*\it እያለ\it*\it  \it*\it የዓለሙን\it*\it  \it*\it መድኃኒት\it*\it  \it*\it አምላክን\it*\it  \it*\it ስለወለደች\it*\it  \it*\bdit ድንግል\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ማርያም\bdit*\it  \it*\it ትንቢት\it*\it  \it*\it ተናግሯልና\it*\it  \it*ማለት ነው። 
\b 
\m የዓለሙን መድኃኒት አምላክ ወልደ አምላክ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስን\bd* የወለደች የእመቤታችን ተዐምር በዓለም ዙሪያ ኹሉ ይነገር ይታወቅ ዘንድ በውጪ በእየዓለማቱ ያለውን ተዐምራን ወደሀገር ውስጥ እያስመጣ በሀገር ውስጥም የተደረገውን ተዐምሯን ወደውጪ እያለከ ለዓለም በማዳረስ ለእመብርሃን ወላዲተ አምላክ የአለውን ጽኑዕ ፍቅሩን የገለጸው ርቱዐ ሃይማኖት ኢትዮጵያዊው ጻድቅ ንጉሥ ዓፄ ዘርአ ያዕቆብ ይኽ መጽሐፈ ሜላድ ወይም ድርሳነ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*የተጻፈበትን ምክንያት በእየዐሥራ ኹለቱም ወራት የእየንባባቱ መደምደሚያ ላይ በሚደንቅና በተመሳሳይ አንድ ዐይነት ገጸ ንባብ ደጋግሞ ገልጾታል ። በዚኽም ሳያበቃ ይኽ መጽሐፈ ሜላድ ወይም ድርሳነ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*የተጻፈበት ምክንያቱን በዚኽ መጽሐፍ ኅትመተ ገጽ ሦስት የግእዝ አዕማድን በሚመላ ገጸ ንባብ ለዐሥራ ኹለተኛ ጊዜ በሰፊው ገልጾልናል።
\b 
\m ይኽ መጽሐፈ ሜላድ ወይም ድርሳነ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*በአለው መንፈሳዊና ሰማያዊ ልዕልና ኢትዮጵያውያን በሚረዱበት የዕለት ተዕለት ቋንቋቸው ይተረጉምላቸው ዘንድ ሲሹት ኑረዋል። በዓለም ዙሪያ የአሉ የእምነት ሊቃውንትና ልዩ ልዩ የመንፈሳዊ ታሪክ ተመራማሪዎችም ሲኾኑ በልዩ ልዩ ቀደምት ጊዜያት በእየቋንቋቸው ተርጕመው ለዓለም ለማበርከት ሞክረዋል።
\b 
\m  ለምሳሌም ያህል ኩርት ቬንት የተባለው የውጭ አገር መተርጕም በ፲፱ወ፷፪ -- በ፲፱ወ፷፫ አከታትሎ ከጀርመነኛ ትርጕሙ ጋራ ከአሳተማቸው ኢትዮጵያውያን ቅዱሳት መጻሕፍት መኻል አንደኛው ይኸው ድርሳነ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*የተሰኘው መጽሐፈ ሜላድ እንደነበር አንድ አንድ የሀገራችን ሊቃውንት ሳይቀሩ ብዕራቸው እየጻፈ ቃላቸው እየመሠከረ የሚታይ የሚሰማበት የዘመናችን የሥነ ጽሑፍ በጎ ክሥተት ላይ እንገኛለን።
\b 
\m  ነገር ግን ትክክለኛውንና ጥንታዊውን የግእዝ ዘርአ ንባብና የፍቺውንም አመሥጥሮተ ትርጓሜ በትክክል ለማግኘትና ለመውረስ የራሳችንን ቅዱሳት መጻሕፍት ምዕራባውያኑ ከእኛው ወስደው ለእኛ የሚሰጡንን ዝርውና ድሙር ትርጓሜ ኹሉ እንደው በዘፈቀደ ከመቀበል ይልቅ የሊቃውንት ጉባኤ አባል እንደኾኑት እንድ መልዐከ ሰላም ቆሞስ አባ ቴዎድሮስና የቅኔና የትርጓሜ መምህር እንደኾኑት እንደ ሊቀጉባኤ ታረቀኝ ደምሴ የትርጓሜ በቂ ልምድና ሙያ በአላቸው በሀገራችን ቀለማውያን ሊቃውንት በራሳችን ነቢበ ፍካሬ በራሳችን የአተረጓጐም ብሂለ ልሳን የተተረጕሙና የራሳችንን ኢትዮጵያዊ ጣዕመ ሐተታ የተጐናጸፉ ጥንታውያን ቅዱሳት መጻሕፍቶቻችን እንዲህ በእየጊዜው እየታተሙ መቅረባቸው እጅግ ደስ የሚያሰኝ ኢትዮጵያዊ ዕሤት ያለው ግሩም ጸጋ ነው። 
\b 
