\c 128 

\s1 መቶ ሃያ ስድስተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it ስለ ኔሮን ቄሣር\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘለዓለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  ይደረግ\bd*\bd ልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ ፤በዚያን ጊዜ ኔሮን ቄሣር ሚስቶቹንና መካሮቹን ባለሟሎቹንና ንጹሓን ክርስቲያኖችን ይልቁንም የዓለም ብርሃናት የተባሉ ጴጥሮስንና ጳውሎስን በስቅላት ከአስገደለ በኋላ ልቡ በትዕቢት እጅግ አድርጎ ተነፋ። 
\m ፫ ፤ በሮም ከተማና በሌሎችም በቅኝ በያዛቸው አገሮች ከወርቅና ከብር ከነሐስና ከድንጋይ ያሠራውን ምስሉን አቆመ። ከዚያም ለምስሉ እንደ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዲሰገድለትና እንዲመለክም በአዋጅ አስነገረ ። 
\m ፬፤ ነገር ግን ዮሐንስ በራእዩ እንደጸፈው \bd በእግዚአብሔር\bd* ስለማመናቸውና ሕጉንም ስለ መጠበቃቸው ኔሮን ቄሣር ያስገደላቸው የቅዱሳን ነፍሳት \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት ቆመው አቤቱ አምላካችን ቅዱስና ዕውነተኛም ሆይ በሮሜ የሚኖሩ ሰዎች መከራ ስለ አጸኑብንና ደማችንንም ስለ አፈሰሱ የማትበቀላቸውና የማትፈርድባቸውስ እስከ መቼ ነው እያሉ በታላቅ ቃል ጮኹ። 
\m ፭ ፤ በዚያም ጊዜ እንደናንተ ገና የሚገደሉ እንደናንተ አገልጋዮች የሆኑ የጓደኞቻችሁና የወንድታሞችሁ ቍጥር እስኪሞላ ድረስ ጥቂት ጊዜ ታገሡ የሚል ቃል ተነገራቸው ። 
\m ፮ ፤ ስለቅዱሳን ሐዋርያትና ሰማዕታትም ሁሉ ደም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ኔሮን ቄሣርን የሚበቀልበት ሰዓት በደረሰ ጊዜ በሮም ከተማ ቸነፈር፤ ረኃብና በሽታ ፤ የመሬት መናወጥ ተደረገ ፤ ዝናምም ከበረድ ጋር ዘነመ ። መብረቅና ነጐድጓድም ሆነ። ከመብረቁም ብዛት የተነሣ በሮም ከተማ የቆመው የኔሮን ሐውልት እየቀለጠ በመሬት ላይ ይወርድ ጀመር ፤ ከከተማውም ዐራቱ ክፍል ያህል በመብረቅ ተቃወሰ ። 
\m ፯ ፤ ፀሐይ ጨለማ ሆነ ጅራታም ኮከብ በሰማይ ላይ ይታይ ጀመረ ። ከተማውም ግራና ቀኝ በሌላውም ቦታ ሁሉ ፍርሃትና ድንጋጤ ሆነ ።
\m ፰ ፣ በዚህም ጊዜ ክርስቲያኖች የጌታችን የ\bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ዳግም ምጽአቱ መሰላቸው ። አሕዛቦች ግን \bd እግዚአብሔር\bd* ሌላ ንጉሥ አሥነስቶ ወይም አንግሦ ሕዝቡን ከዚህ ጨካኝና አመፀኛ ንጉሥ ከኔሮን ቄሣር የጭከና አገዛዝ የሚያድናቸው ጊዜ የደረሰ መሆኑን አሰቡ። 
\m ፱ ታላላቆቹ የሮም መሳፍንትና መኳንንት ግን የዚህ ምክንያት ኔሮን ቄሣር እንዶ ሆነ ስለተረዱት ቢቻላቸው ለመግደል ባይቻላቸው ግን ከመንግሥቱ ለመሻር ቁርጥ ሃሳብ አደረጉ ። 
\m ፲ ፤ ኔሮን ቄሣርም መኳንንቱና መሣፍንቱ ሕገቡም ሁሉ በጠላትነት እንደተነሡበት በተመለከተ ጊዜ እንደተለመደው በቤተ መንግሥት ታላቅ ግብር አድርጎ መሳፍንቱንና መኳንንቱን ሕዝቡንም ሁሉ ጠርቶ በመርዝ ለመፍጀት ከተማይቱንም ለማቃጠልና ይልቁንም የብረቱን መዝጊያ እየከፈተ የተራቡትን አንበሶች ለመልቀቅና ሕዝቡን ለማስፈጀች በጥልቅ ኅሊና አሰበ ። 
\m ፲፩ ። ነገር ግን እንዳሰበው አልሆነለትም ከርሱም ጋር አንድ ስንኳ የታመነ የጦር አለቃ አልነበረም ። ስለዚህም በውኑም በሕልሙም በፊቱ ድቅን የሚልበት የሞት ጽዋ ሆነ ።
\m ፲፪ ፤ ይልቁንም አስቀድሞ ታላቅ ግብዣ አድርጎ በጠላትነት የተነሡበትን መኳንንትና ሕዝቡንም ሁሉ ሊፈጅበት መርዝ በጥንቃቄ ያስቀመጠበትን የወርቅ ሣጥን የእልፍኝ አሽከሮቹ ስለሠረቁትና ባለሟሎቹም ሁሉ ስለከዱት ደሙ በታላቅ ቁጣ ፈላና የሚበላበትን የወርቅ ገበታና የሚጠጣበትን የወርቅ ጽዋ ሁሉ እየሰባበረ ጣለው ። 
\m ፲፫ ከዕለታትም በአንድ ቀን ጫማውንም አውልቆ የከብር ልብሱን ለውጦ ፊቱንና ራሱን በትልቅ መሐረም ሸፍኖ ከዐራት አሽከሮች ጋር በጎዳና ሲያልፍ በየመንገዱ የቆሙትና የሚተላለፉት ሰዎች ሁሉ እርሱ መሆኑን ሳያውቁ ኔሮን ቄሣር ርጉም ነው \bd እግዚአብሔር\bd* በመቅሠፍት መዓቱ ያጥፋው ስሙም ከምድር ላይ ይደምሰስ እያሉ ሲረግሙት ። 
\m ፲፬ ፤ ስለዚህም ሁሉ ነገር ጭንቀቱ ስለበዛ በከተማው መካከል ባለው ቲቤር በሚባለው ወንዝ ተወርውሮ ለመውደቅና ለመሞት አሰበ፤ ነገር ግን ስለፈራና ሃሳቡን ለውጦ ከከተማ ወጥቶ በድብቅ ሊጠፋ ወይም ሊሰደድ ፈለገ ። 
\m ፲፭ ፤ ከዚያም ከከተማ ፈጥኖ በመውጣት ሲሄድ ከሮሜ ከተማ ዐራት ኪሎ ሜትር ያህል ሄዶ ድካም ስለተሰማው በዚያ ፎአን የሚባል ሰው አገኘና ከቤቱ ገብቶ ያርፍ ዘንድ ጠየቀው ። 
\m ፲፮፤ ፎአንም እሺ በጐ ብሎ በዋናው በር ሲገባ ሰው እንዳያየው በጠባብ መሿለኪያ በጓሮ በር አስገባውና በአንድ አገልጋይ መኝታ የሚሆን የማድ ቤት ውስጥ አስቀመጠው ። 
\m ፲፯ ነገር ግን የሮም ጭፍሮች ከአለቃቸው ጋር ይከታተሉት ነበርና ኔሮን ያለበትን ቤት ደለሰው ከበቡት ። ኔሮን ቄሣርም እንደተከበበ በአወቀ ጊዜ በፊቱ የቆመውን አሽከር ግደለኝ ብሎ ለመነው ፤አሽከሩ ግን እንቢ ስላለው እርሱ ራሱ ጩቤውን አውጥቶ በገዛ እጁ እልቅቱን ተውግቶ ወድቆ ሞተ ። 
\m ፲፰፤ እንግዲህ ይህ ቄሣር የተባለ ዓላዊ ንጉሥ እነዚያን ሁሉ የሮም ኃያላን ጀግኖችና መኳንንቶች ቅዱሳን ሐዋርያትን ጻድቃን ሰማዕታትን ሁሉ \bd እግዚአብሔርን\bd* ሳይፈራ ያለ ምሕረትና ያለ ርኅራኄ በልዩ ልዩ የሞት ቅጣት ያስፈጀ ዛሬ እነሆ ጊዜው ሲደርስ ባልሆነ ቦታ እንደ ርኵስ በድንና እንደ ውሻ ወድቆ ቀረ ። \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስለሱ ስም ደማቸውን ላፈሰሱ ቅዱሳኖች ተበቅሎታልና ። 
\m  ፲፱ ፣ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
