\c 15 

\s1 መቅድመ ምስለ ተአምራት
\b 
\s2 መቅድመ ተአምር ዘእሑድ
\b 
\m በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ፩ዱ አምላክ ዝንቱ መጽሐፍ ሥርዓት ዘወፅአ እመንበረ ማርቆስ ሐዋርያት እመካነ መአልቃ ዘምስር ዘእንበሩ መምህራን ክቡራን መጋብያነ ምሥጢር ርቱዓነ ሃይማኖት ዘትትናገሮሙ እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ዘልፈ ቦ\bd  \bd*አመ ትትናገሮሙ በሕልም ወቦ አመ ትትናገሮሙ በገሀድ። ወእሉ እሙንቱ አባ አብርሃም ወአባ ማርቆስ ገባርያነ መንክራት። ወዜና ነገሮሙሰ ሀሎ ጽሑፈ ውስተ መጽሐፈ ተአምሪሃ ለእግዝትነ \bd ማርያም\bd* ዘከመ ተናገረቶሙ ወዘከመ ገብረት ሎሙ ተአምራተ ወምክራት እምዓረቢ ለግዕዝ ለብሔረ ኢትዮጵያ በመዋዕለ ጳጳሳቲነ አባ \bd ሚካኤል\bd* ወአባ \bd ገብርኤል\bd* ወኤጲስ ቆጶስነ አባ ዮሐንስ እምአመ ወጽኡ ውስተ ብሔረ ኢትዮጵያ በመዋዕሊሁ ለንጉሥነ ዘርዐ-ያዕቆብ ዘተሰምየ ቈስጠንጢኖስ እምአመ ነግሠ በ፯ቱ ዓመት ወመጽሐፈ ሥርዓቶሙሰ ከመዝ ይብል በኵሉ እሑድ ሰንበት ለለሰሙኑ ወበኵሉ በዓላቲሃ ለእግዝትነ \bd ማርያም\bd* ኢያፅርዑ አንብቦተ ተምሪሃ ለእግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ውስተ ኵሎን አቢያተ ክርስቲያናት በዓቢይ ክብር ወበዓቢይ ፍሥሓ። እስመ ክብርት ይእቲ እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ወአልቦ ዘይከብር እምኔሃ እምታሕተ \bd እግዚአብሔር\bd*። ወአውገዙ ከመ ኢያብጥሉ አንብቦተ ተአምሪሃ ለእግዝእትነ \bd ማርያም\bd* በኵሉ እሑድ ሰንበት ወበኵሉ በዓላቲሃ። ወበዓላቲሃሰ እሉ እሙንቱ አመ ፯ ለነሐሴ ፅንሰታ አመ ፲ወ፮ ፍልሰተ ሥጋሃ እስከ ፳ወ፩ ሰዱስ መዋዕለ ይግበሩ በዓለ ከመ ትንሣኤ ወልዳ ወአመ ፲ መስከረም በዓተ ሥዕካ ለእግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ውስተ ሀገረ ጼዴንያ ኀበ መካነ መሪና ወይእቲ ሥዕል ትመስል ልብስተ ሥጋ ወያንጸፍጽፍ ሐፍ እምኔሃ። ወአመ ፳ወ፩ ለዝ ወርኅ ወአመ ፳ወ፩ ለጥቅምት አመ ፮ ለኅዳር በዓታ ውስተ ደብረ ቍስቋም አመ ፳ወ፩ ለዝ ወርኅ በዘርዕየ ዘካርያስ ተቅዋመ ማኅቶት አመ፫ ለታኅሣሥ በዓታ ውስተ ቤተ መቅደስ አመ ፳ወ፩ ለዝ ወርኅ ወአመ ፳ወ፩ በዘገብረ በዓለ ደስቅዮስ ኤጲስ ቆጶስ። ወሶበ አብዕለ ላቲ ወሀበቶ ልብሰ ዘኢተገብረ በእደ ሰብእ ወመንበረሂ ዘኢይነብር ዲቤሁ ካልእ። አመ ፳ወ፰ ጌና አመ ፳ወ፱ በዘወለደቶ ለመድኃኒነ በዝ ወርኅ ወአመ ፳ወ፩ ለጥር እረፍታ አመ ፲ወ፮ ለየካቲት በዘወሀባ ወልዳ ኪዳነ ምሕረት ለዘገብረ ተዝካራ ወለዘጸውዑ ስማ ወአመ ፳ወ፩ ለዝ ወርኅ። ወአመ ፳ወ፩ ለመጋቢት አመ ፳ወ፱ ለዝ ወርኅ በዘጸንሰቶ ለመድኃኒነ አመ ፳ወ፩ ለሚያዝያ። አመ ፩ ለግንቦት ልደታ ወቦ እለ ይብሉ አመ ፲ ለመስከረም ልደታ። ንሕነሰ ንብል ጥዩቀ በከመ መሀሩነ አበዊነ ሊቃውንት አመ ፩ ለግንቦት ልደታ። ወአመ ፳ወ፩ ለዝ ወርኅ ይትጋብኡ። በምድረ ግብጽ ውስተ ቤተ ክርስቲያን እንተ ትሰመይ ደብረ ምጥማቅ ወይመጽኡ እምሥራቅ ወእምዕራብ እምሰሜን ወእምደወ እምቡብ ወእምኵሉ አህጉር ወይትዓየኑ ህየ በደባትር ወበሐይመታት ወበሰቃልው ወበአጎበር። ወይእኅዙ ገቢረ በዓላ ለድንግል እም ፳ወ፩ እስከ ፳ወ፭ በዓቢይ ክብር ወበዓቢይ ፍሥሓ። ወድንግልሂ ታስተርእዮሙ በዝንቱ ሐሙስ መዋዕለ ዘእንበለ ጽርዓት ምስለ መላእክት ወጻድቃን ወሰማዕታት ምስሌሃ። ተንባላትሂ ወክርስቲያን ይሬእዋ ገሃደ ወይገብሩ በዓላ በዓቢይ ክብር ወበዓቢይ ፍሥሓ አመ ፳ወ፩ አመ ፳ወ፪ ወአመ ፳ወ፫ ምስሌሆን። አመ ፳ወ፬ በዓታ ውስተ ምድረ ግብጽ ዓቢይ በዓል። ወአመ ፳ወ፭ በዘተከለ ወልዳ አብትረ ይቡሳነ ወረስዮሙ አዕዋመ ብዝ ወርኅ አመ ፰ ለሰኔ በዘእንቅዐ ወልዳ ማየ እምታሕተ እግራ ወኮነ ፈውስ ለድውያን። ወአመ ፳ ለሰኔ በዘተጋብኡ ሐዋርያት ወበዘወረደ ወልዳ ለሕንፀተ ቤታ። ወአመ ፳ወ፩ ለዝ ወርኅ ቅዳሴ ቤታ። ወአመ ፳ወ፩ ለሐምሌ። ወኮና ኵሎን በዓላቲሃ ለእግዝትነ \bd ማርያም\bd* ሠሳላ ወሠላሳ። ወያክብርዎን ለእላንቱ በዓላት ከመ እሑድ ሰንበት ወኢይግበሩ ቦቶን ወኢምንተኒ እምዓመት እስከ ዓመት እስከ ለዓለም። ወበእላንቱ በዓላተ እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ወበኵሉ እሁድ ሰንበት ዘኢበጽሐ ኀበ ቤተ ክርስቲያን ለሰሚዐ ተአምሪሃ ለድንግል አውገዙ ሊቃነ ጳጳሳት እለ አቅደምነ ዘክሮተ ሰሞሙ እመሂ እደው ወእመሂ ስንስት ለእመ ኢከልኦሙ ደዌ ወምክንያት እውቅ ወኵሉ ነውረ ሥጋ ወኵሉ ግብር ዘይክልእ በዊአ ቤተ ክርስቲያን። እስመ ለኵሎሙ እለ ይሰምዑ መጽሐፈ ተአምሪሃ እንዘ ይትነበብ ትባርኮ እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* እመሂ ለእደው ወእመሂ ለአንስት። ወበእላንቱ በዓላተ እግዝእትነ \bd ማርያም ድንግል\bd* ወላዲተ አምላክ ወበእሁድ ሰንበት ይትጋብኡ ውስተ ቤተ ክርስቲያን እድ ወአንስት ወእምድኅረ ፍጻሜ ቅኔ ሰላም ያውጽኡ ሠርጓቲሆሙ ሠርጐ ወርቅ ወብሩር እምእደዊሆሙ ወእምአፃብዒሆሙ ወእምክሳውዲሆሙ ወእምአዕዛኒሆሙ ወእምአርእስቲሆሙ። ወባሕቱ አንስትሰ ይትገልበባ ርእሶን በከመ ነገረ ጳውሎስ ወይደለዋ አስተጋቢኦን ሕሊናሆን ለሰሚዐ ተአምሪሃ ለእግዝእነ \bd ማርያም\bd*። ወይኩን ዓቢይ አርምሞ ወአልቦ ዘትናገር ዘጸንዐቀዊሞ ይስማዕ ወዘደክመ ነቢሮ ያጽምእ 
\b 
\m ወኢይምሰሎ ለኵሎ ክርስቲያን ቀሊለ ሰሚዐ ተአምሪሃ እስመ ዓቢይ ወክቡር ውእቱ ወኢያጽርዑ ሰሚዖቶ እድ ወአንስት ከመ ኢይባኡ ውስተ ግዘት። ወዘተክህሎ ሰሚዖ ተአምሪሃ ይንሣእ ቍርባነ በይእቲ ዕለት ለእመ ኢከልኦ ደዌ ወምክንያት እዉቅ በከመ ንቤ ቀዳሚ። ወዘኢተክህሎ ነሢአ ቍርባን ሰሚዖ ይሑር ውስተ ቤቱ ወይከውኖ ከመ ቍርባን ለእመ ሰምዐ በአሚን። ወእለሰ ያስትቱ ሰሚዐ ተአምሪሃ ወኪዳና ለእግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ውፁአን እሙንቱ እምአሚነ ትስብእቱ ለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወኢይትኌለቁ ምስለ አባግዐ መርዔቱ \bd ለክርስቶስ\bd* ርጉማን ወውጉዛን ወውቁያን በሰይፈ ቃልነ ለአባ \bd ሚካኤል\bd* ወአባ \bd ገብርኤል\bd* ውቁያነ ወውጉዛነ ይኩኑ እስመ ንሕነኒ ነሣእነ ሥልጣነ ዚአሆሙ ወበእንተዝ አውገዝነ ወአሠርነ በማእሠር ዘኢይትፈታሕ ለዘኢያከብር በዓላ ለእግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ከመ እሁድ ሰንበት እስከ አመ ይመጽእ ወልድ በስብሐቲሁ ወለዘሰ ያከብር በዓላቲሃ ለእግዝትእነ \bd ማርያም\bd* ወይገብር ኵሎ ዘተአዘዘ ውስተ ዝንቱ መጽሐፍ ብሩከ ይኩን ስሙ እስከ ለዓለም ዓለም። 
\b 
\m እሰግድ ለኪ እሰግድ ለኪ እሰግድ ለኪ ወእዌድስኪ ኦ እግዝእትየ \bd ማርያም\bd* በከመ ወደሰኪ ዮሐንስ አፈወርቅ በድርሳኑ እንዘ ይብል ተፈሥሒ ኦ እግዝእትየ \bd ማርያም\bd* ቅድስት ድንግል ዘተሠገወ እምኔኪ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወወጽአ እምኔኪ። ተፈሥሒ ኦ እግዝእትየ \bd ማርያም ድንግል\bd* ምድር ቅድስት እንተ በጽሐኪ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዘ ይጼዓን ዲበ ደመና ብሩህ ወቦአ ውስቴትኪ። ተፈስሒ ኦ እግዝእትየ \bd ማርያም ድንግል\bd* ዘአስተርአየ እምኔኪ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘየዐርፍ በቅዳሳኒሁ። ተፈስሒ ኦ እግዝእትየ \bd ማርያም ድንግል\bd* ዘሠምረ ብኪ \bd እግዚአብሔር\bd* ይትወለድ እምኔኪ ቃል ዘንሰግድ ሎቱ ምስለ አብ ወመንፈስ ቅዱስ። ተፈስሒ ኦ እግዝእትየ \bd ማርያም ድንግል\bd* እንተ ወለድኪ አምላከ እንዘ ኢይትነሠት መሠረተ ማኅፀንኪ። ሰላም ለኪ ኦ እግዝእትየ \bd ማርያም ድንግል\bd* እንተ ወለድኪ ንጉሠ እንዘ ኢይትረኃው ወእንዘ ኢይትዌለጥ አንቀጸ ማኅተመ ድንግልናኪ ወተሰመኪ እመ ወዓመተ በልደተ መድኃኒነ ቅዱስ። ሰላም ለኪ እግዝእትየ \bd ማርያም ድንግል\bd* እስመ ረከብኪ ሞገስ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌኪ ጸልዪ ወሰአሊ ለነ ኀበ ፍቁር ወልድኪ ከም ይሥረይ ለነ ኃጣውኢነ። 
\b 
\s2 መቅድመ ተአምር ዘዘወትር
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ፩ዱ አምላክ ስምዑ ንነግረክሙ አኃዊነ ፍቁራን ውሉደ ቤተ ክርስቲያን \bd እግዚአብሔር\bd* ይባርክሙ ወያብርህ አዕይንተ አልባቢክሙ ለሰሚዐ ተአምሪሃ ለእግዝእትነ \bd ማርያም ድንግል\bd* ውላዲተ አምላክ ዘኢይክሉ ሰማያውያን ወምድራውያን ፈጽሞ ውዳሴሃ ጸሎታ ወበረከታ የሃሉ ምስለ ኵልነ ሕዝበ ክርስቲያን ለዓለመ ዓለም ። 
\m እምቅድመ ተአምር ይትነበብ ወይስምዕዎ ሕዝብ በዕዝነ ልቡና ስምዑ ዕበያ ወክብራ ወውዳሴሃ ለእግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ዘበዕብራይስጢ ማሪሃም \bd ማርያም\bd* ብሂል መርሕ ለመንግሥተ ሰማያት። እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ነበረት እምቅድመ ዓለም በሕሊና አምላክ። በእንተ \bd ማርያም\bd* ተገብረ ኵሉ ዓለም። በእንተ እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ተፈጥሩ አዳም ወሔዋን። ሕይወትየ ይቤላ አዳም ለብእሲቱ አእሚሮ ከመ ትወፅእ እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* እምሐቌሁ ወእምከርሠ ብእሲቱ። ሚ ክርታስ ዘይፀውሮ ለዕበየ እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ሶበ ተጽሕፈ ኵሉ ለለ፩ዱ አይ ዕዝን ዘይክል አግምሮቶ። ወአይ ሕሊና ዘይክል ሐልዮቶ ወአብጽሖቶ። ወባሕቱ ንስቲተ ንነግረክሙ መጠነ ተክህለነ። እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ተነግረት እምአዳም እስከ አብርሃም። ወእምአብርሃም እስከ ሙሴ ወእሙሴ እስከ ዳዊት ወልደ ዕሤይ በብዙኅ አምሳል አስተርአየት። ወሥርወ ልደታ ለእግዝእትነ \bd ማርያም\bd* እምቤተ ዳዊት ንጉሥ መንገለ አቡሃ ወእምቤተ\bd  \bd*አሮን ካህን መንገለ እማ። ስመ አቡሃ ኢያቄም ወስመ አማ ሐና። ለመኑ ተውህቦ ተደንግሎ ሕሊና እምዉሉደ ሰብእ ለመላእክትኒ ኢተክህሎሙ ድንጋሌ ሕሊና እስመ አበሱ በፍትወት ወወረዱ ምድረ በመዋዕል ዘቀዲሙ። መኑ ከመ እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ዘኮነ ምዕራፈ አብ ወመኑ ከመ እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ዘኮነ ማኅደረ ወልድ ወመኑ ከመ እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ዘኮነ ቤተ ለመንፈስ ቅዱስ ። ይትከሃሎኑ ለሰብእ ነቢር ዘእንበለ ኃጢአት አልቦ ዘፆረ እሳተ ወአልቦ ዘኢገብረ ኀጢአተ እንበለ እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ባሕቲታ። እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ትነጽሕ እመላእክት እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ተዓቢ እምኵሎን አንስት። ኵሉ ሕሊናሃ ለእግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ሕሊና አምላክ ወኵሉ መልከዓ ለእግዝእትነ \bd ማርያም\bd* መልክዐ አምላክ ወኵሉ መልክዓ ለእግዝእትነ \bd ማርያም\bd* መልክዐ አምላክ እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ቀጸበቶ ለአምላክ በንጽሕናሃ። እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ኮነቶ ለአምላክ ማኅደረ ፍሥሓ። እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ወለደቶ ለአምላክ በድንግልናሃ። እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ንግርት በነቢያት እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ስብክት በሐዋርያት እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ውድስት በልሳነ ኵሉ ፍጥረት ። አክብርዋ ኵልክሙ ውሉድ ቤተ ክርስቲያን እስመ ቤዛክሙ ይእቲ ለኃጥኣን ወወሀቢተ ጸጋ ይእቲ ለዘይትለአካ በሠናይ መልእክት ተአመንዋ በኵሉ ልብክሙ እንዘ ኢትናፍቁ እስመ ይእቲ ጥንተ መድኃኒትክሙ። ቅድመ ሥዕላ ስግዱ ዘኢሰግደ ላቲ ይደምሰስ እምቅዋሙ ወኢይትዐወቅ ዝክረ ስሙ ወይብሉ መላእክተ ሰማይ ኵሎሙ አሜን ወአሜን። እሰግድ ለኪ በል።
\s2 ተአምራት
\b 
\m ዘከመ ተነበያ አንስት ከመ ይትወለድ \bd ክርስቶስ\bd* እምእግዝእትነ \bd ማርያም\bd*
\b 
\m ተአምሪሃ ለእግዝእትነ ቅድስት ድንግል በ፪ኤ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ጸሎታ ወበረከታ የሃሉ……….ለዓለመ ዓለም። 
\b 
\m ወሀለዋ አንስት ምስለ እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ወመጽአ ኀቤሆን ከልብ ጽሙእ ፈቲዎ ይስተይ ማየ። ወሰደዳሁ ውእቶን አንስት። ወእግዝእትነሰ ድንግል በ፪ኤ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ሶበ ርእየቶ እንዘ ይትመያየጥ ለፌ ወለፌ እምጽንዐ ጽምአ ማይ አስተዐፀበት በእንተ ጽምኡ ወኅዘነት ሎቱ። ወይቤላሃ ውእቶን አንስት አንቲኑ ትምሕርዮ እምኔኪኑ ይትወለድ \bd ክርስቶስ\bd* ዘይብልዎ መሲሕ። ወሶበ ሰምዓት እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ዘንተ ነገረ ቦአ ውስተ ልባ ዓቢይ ፍሥሓ። ወነሥአት ግምዔሃ ወሖረት ርኁቀ እምኔሆን ወአውፅአት አሣዕና ወወደየት ውስቴቱ ማየ ወአስተየቶ ለውእቱ ከልብ ጽሙእ። ወትቤላ አሐቲ እምአንስት ናሁ አንተጊ ግምዔኪ ማኅቡኑ ተበትከ ወኢትረክቢ እንከ ማየ። ወአውሥአት እግዝእትነ ቅድስት ድንግል በ፪ኤ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ወትቤላ ማይስ አኮ እማዕምቅ ዘይወጽእ አላ እምሰማይ ወአምላክ ዘአስተዮ ለዝንቱ ከልብ ይሁብኒ ማየ እምላዕሉ። ወእምድኅረ ተናገረት ዘንተ ነገር ወረደ እምሰማይ ቃለ አብ ወኅደረ ላዕሌሃ ወተወልደ እምኔሃ በድንግልና ዘእንበለ ዘርዐ ብእሲ ለቤዝዎ ኵሉ ፍጥረት በከመ ተናግራ እንስት እንዘ ይትቃጸባ እስመ አንበቦን መንፈስ ቅዱስ ህየንተ ሰሐቅ ወሥላቅ ወባሕቱ ኮነ ላቲ ቃለ ተነብዮ እሙነ ወጽዱቀ፡\bd  \bd*ስምዑኬ ኦ ፍቁራን ደቂቀ ወንጌል ብዝኅ ርኅራኄሃ ለእግዝእትነ ቅድስት ድንግል በ፪ኤ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላከ ከመ አስተየቶ ማየ በአሣዕኒሃ ለጽሙእ ከልብ። እመ ገብረት ዘመጠነዝ ርኅራኄ ላዕለ ከልብ እፎኑመ ትገብር ርኅራኄ ለዘይትአመኑ በትንብልናሃ ወበጸሎታ ወበኃይለ ረድኤታ ወላላዕለ እለ ነሥኡ ሥጋሁ ወደሞ ለፍቁር ወልዳ እግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ጸሎታ ወበረከታ የሃሉ ምስሌነ ለዓ. ለዓ. አሜና። በበዓላተ እግዝእትነ ወበእሁድ ዘንተ በል። \bd ይ.ሕ\bd* ሃሌ ሉያ በብዝኃ ኂሩትኪ \bd ማርያም\bd* አድኅንነ በተአምርኪ። \bd ይ.ዲ\bd* ተአምሪሃ በል። ወበአሐቲ ዕለት እምዕለታት ይቤላ እግዚእነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ለእሙ ዓይ ኅዘን የዓቢ አምነ ኅስናት ዘረከቡኪ በእንቲአየ። ወትቤሎ እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* እግዚእየ ወአምላኪየ ወልድየ እሉ እሙንቱ ፭ቱ ኃዘናት የዓብዩ በኅቤየ ፩ዱ እምኔሆሙ ሶበ ተነበየ ሰምዖን በቤተ መቅደስ ከመ ይቅትሉከ ወይቅሥፉከ አይሁድ። ወካልእ ሶበ ኃጣእኩከ በቤተ መቅደስ እንዘ አኃሥሠከ ፫ተ ዕለታተ። ወሣልስ ሶበ እዜከር ዘአሠሩከ እደዊከ ወእገሪከ ወእመ ቀሠፉከ በዓውደ ጲላጦስ መስፍን። ወራብዕ ሶበ እዜከር ዘሰቀሉከ ማዕከለ ፪ኤ ፈያት በዕለተ ዓርብ ዕሩቀከ ወቅኑወከ። ወሐምስ ሶበ እሔሊ ዘወደዩከ ውስተ መቃብር። ወይቤላ እግዚእነ ለወላዲቱ ድንግል ዘዘከረ እሎንተ ፭ተ ሕማማተ ወኅዘናተ ዘረከቡኪ በእንቲአየ ወይብል አቡነ ዘበሰማያት ወሰላመ \bd ገብርኤል\bd* መልአክ አነ እሠሪ ሎቱ ኃጢአቶ ወእደ መለስ ጌጋይ ወአወርሶ መንግሥተ ዘለዓለም። ወእመጽእ ምስሌኪ ኅቤሁ ኦ\bd  \bd*ወላዲትየ ወአስተርእዮ እምቅድመ ሞቱ በሣልስት ዕለት። ወዘንተ እንዘ ይብላ ስምዐ ደቅስዮስ ወጸሐፎ ውስተ መጽሐፈ ተአምሪሃ ለእግዝትነ \bd ማርያም\bd* ከመ ያንብብዎ መሐይምናን ወያንክሩ ዕበያ ወክብራ ወዘከመ ያፈቅራ ለወላዲቱ ድንግል \bd ማርያም\bd* ፈድፋደ። ጸሎታ ወበረከታ በል።
\b 
\m  \bd ይ.ሕ\bd* ክመ ቀዳሚ ሃሌ ሉያ በብዝኅ ኂሩትኪ በል። 
\b 
\b 
\b 
\m \bd ዘከመ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደቶ\bd*\bd  \bd*\bd ለመድኃኒነ\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ተአምሪሃ በል። 
\b 
\m ወኮነ በውእቱ መዋዕል ወጽአ ትእዛዝ እምኀበ አውግስጦስ ቄሳር ከመ ይጸሐፍ ኵሉ ዓለም ወውእቱ ጻሕፍ ቀዳሚ አመ ሢመተ ቄሬዎስ መስፍን ለሶርያ። ወሖረ ኵሉ ሰብእ ይጸሐፍ በበሀገሩ። ወዐርገ ዮሴፍኒ እምገሊላ እምሀገረ ናዝሬት መንገለ ይሁዳ ኀበ ሀገረ ዳዊት እንተ ስማ ቤተ ልሔም እስመ እምቤተ ዳዊት ወእም አዝማደ ቤቱ ውእቱ። ወሖረ ይጸሐፍ ምስለ \bd ማርያም\bd* እንተ ፈኅሩ ሎቱ እንዘ ጽንስት ይእቲ። ወእምዝ እንዘ ሀለዉ ህየ በጽሐ ዕለተ ወሊዶታ። ወወለደት ወልደ ዘበኵራ ወአስረቶ መንኮብያቲሁ ወአስከበቶ ውስተ ጎል ወጠብለለቶ በአፅርቅት እስመ አልቦሙ መካን ውስተ ማኅደሮሙ። ወሀለዉ ኖሎት ውስተ ውእቱ ብሔር ይተግሁ ወይሔልዉ ወየዐቅቡ መራዕይሆሙ ሌሊተ በበዕብሬቶሙ። ወናሁ ቆመ መልአክ \bd እግዚአብሔር\bd* ኅቤሆሙ ወብሐተ \bd እግዚአብሔር\bd* ሠረቀ ላዕሌሆሙ ወፈርሁ ዓቢየ ፍርሃተ። ወይቤሎሙ መልአክ ኢትፍርሁ እስመ ናሁ እዜንወክሙ ዓቢየ ዜና ፍሥሓ ዘይከውን ለክሙ ለወኵሉ ዓለም። እስመ ናሁ ተወልደ ለክሙ ዮም መድኅን ዘውእቱ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚእ ብሩክ በሀገረ ዳዊት። ወከመዝ ትእምርቱ ለክሙ ትረክቡ ሕፃነ እሡረ መንኮብያቲሁ ወጥብሉሊ በአዕርቅት ወሰከብ ውስተ ጎል። ወግብተ መጽኡ ምስለ ውእቱ መልአክ ብዙኃን ሐራ ሰማይ ይሴብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወይብሉ ስብሐት \bd ለእግዚአብሔር\bd* በሰማያት ወሰላም በምድር ለእጓለ እመሕያው ሥምረቱ። ወእምዝ ዐሪሙ መላእክት እምኅቤሆሙ ውስተ ሰማይ ይቤሉ እሙንቱ ሰብእ ኖሎት በበይናቲሆሙ ንሑር እስከ ቤተ ልሔም ወናእምር ዘንተ ነገረ ዘአርአየነ \bd እግዚአብሔር\bd*። ወሖረ ፍጡነ ወረክብዎሙ \bd ለማርያም\bd* ወለዮሴፍ ወሕፃንኒ ይሰክብ ውስተ ጎል። ወርእዮሙ ለእመሩ ከመ በእንተ ውእቱ ሕፃን ዘነገርዎሙ እለ ስምዑ አንከሩ ዘነገርዎሙ ኖሎት \bd ወማርያም\bd*ስ ተዐቅብ ዘንተ ኵሎ ወትወድዮ ውስተ ልባ። ወተመይጡ ኖሎት እንዘ ይሴብሕዎ ወየአኵትዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በእንተ ኵሉ ዘርእዩ ወሰምዑ ዘከመ ይቤልዎሙ ጸሎታ ወበረከታ የህሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\b 
\m \bd በረከታቲሃ\bd*\bd  \bd*\bd ለዛቲ\bd*\bd  \bd*\bd እግዝእትነ\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* በረከታቲሃ ለዛቲ እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ መድኃኒነ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ የሃሉ ላዕለ ኵልነ ሕዝብ። ለመስቀልከ እግዚኦ ንፌኑ ስብሐት ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሰላም ለከ ዮሐንስ ወልደ ነጐድጓድ ሰላም ለከ ዮሐንስ አቡቀለምሲስ ሰላም ለከ ዮሐንስ ታዎ(ዖ)ሎጎስ ሰላም ለከ ዮሐንስ ፍቁረ እግዚእ ሰላም ለከ ዮሐንስ ድንግል ሰላም ለከ ዮሐንስ ወንጌላዊ ሰላም ለከ ዮሐንስ ዘረፈቀ ውስተ ሕፅኑ \bd ለኢየሱስ\bd*። ሰላም ለክሙ ጴጥሮስ ወጳውሎስ ያዕቆብ ወዮሐንስ ወእንድርያስ ማቴዎስ ፊልጶስ ወበርተሎሜዎስ ቶማስ ወያዕቆብ ወልደ እልፍዮስ ታዴዎስ ወናትናኤል ወማትያስ ሉቃስ ወማርቆስ ወያዕቆብ ኤጲስ ቆጶስ ለደቂክሙ ባርኩነ በአዚዝ መንፈስ። 
\b 
\m ወላዲተ አምላክ \bd ማርያም\bd* እንበለ ሰብሳብ ወሩካቤ በይነ ዘአቅረብኩ ለኪ ንስቲተ ቃለ ይባቤ ፈትቲ እሙ በረከተ አፉኪ ሙኃዘ ከርቤ። ለነዳይ ብእሲ ወለዘረከቦ ምንዳቤ። ኅብስተከ ፈትት ኢሳይያስ ይቤ።
\m  ሰላም ለኪ \bd ማርያም\bd* ኆኅት ምሥራቅ ዘወልደ ኖሬ ሰላም ለኪ ዓፀድ ዘኤስከዴሬ ሰላም ለኪ እንተ ወለድኪ ፈጣሬ ሰላም ለኪ ጽድልተ ንጻሬ። ሰላም ለኪ ሥርጉት በወራውሬ ሰላም ለኪ በትረ አሮን ጸዋሪተ ፍሬ ሰላም ለኪ ዘምስለ ዝማሬ ንሰግድ ለኪ ሶበ ይትነበብ መጽሐፈ ተአምርኪ በሰላም ኪያነ ባርኪ። 
\m ስብሐት ለኪ \bd ማርያም\bd* በኁልቈ ኵሉ አዕፅምትየ። ስብሐት ለኪ \bd ማርያም\bd* በኁልቈ ኵሉ ዘተርእየ። ስብሐት ለኪ ንግሥትየ በኁልቈ ኵሉ ዘኢያስተርአየ። ስብሐተ ድንግልናኪ ዘልፈ ይነግር አፉየ። 
\b 
\m ዘዘወትር ። 
\b 
\m በ፩ዱ ወበ፪ቱ ከም ዘእሑድ በሳልስ ተአምር ናዛዚትነ እምኃዘን። ወኃይል በማኅፀንኪ ተፀውረ ብሉየ መዋዕል ሕፃን። ኦ \bd ማርያም\bd* ተስፋ ለቅቡፃን። በጊዜ ጸሎት ወዕጣን ወበጊዜ ቅዱስ ቍርባን። ለናዝዞትነ ንዒ ኀበዝ መካን። 
\b 
\m ብሂለከ ሃሌ ሉያ በብዝኃ ኂሩትከ በል። 
\m ወላዲተ አም. በል። 
\m ስብ. ለኪ ማር. በኍ.ኵ.ስእ በል። 
\m ሰላም ለኪ ወጸሎተ እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ወአቡነ ዘበሰማያት። 
\b 
\m ወእምዝ አንብብ ተአምረ ጻድቃን ወሰማዕት 
\b 
\b 
\m \bd ተአምረ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*
\b 
\m \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ጥዑመ ስም ለዘይጼውዖ። \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ኅብስተ ሕይወት ለዘይበልዖ። \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ጽዋዓ ሕይወት ለዘይጸምዖ። ከመ ይባርኩነ ይፈኑ አርዳኦ። ለጸባኢነ ይጽብኦ ወልታሁ ነሢኦ። 
\b 
\m \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘአጽዕልቲሁ ምስሌሁ። ወመስቀለ ሞቱ ቅድሜሁ። ዓዘቅተ ወይን ገቦሁ ቍርባነ አምልኮ ሥጋሁ። ያብአነ ቤተ መርዓሁ ውስተ ደብተራሁ። አመ ይትጋብኡ\bd  \bd*ለምሳሕ ሥርግዋን ሐራሁ። 
\b 
\m ለጥብሐ ሥጋከ (ለኅብስተ ሥጋከ) ንሴስዮ ወለነቅዓ ደምከ ንረውዮ። \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በግዕ ዘቀራንዮ። ለላህይከ ንትሜነይ ከመ ንርአዮ። ውስተ ስያሐ ሱራፊ ለስእለትነ ደዮ። ወበሕማመ ሞትከ አምላካዊ ለቍስልነ አጥዕዮ። 
\b 
\m ለጥብሐ ሥጋከ ንጸግቦ ወለነቅዓ ደምከ ንሰርቦ። \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ምስካይ ለዘዓፀቦ (በግዕ ርጉዘ ገቦ)። አይሁዳዊ ከሀዲ አሚነ \bd ሥላሴ\bd* ዘአልቦ። ኢተወልደ እ\bd ማርያም\bd* ዘይቤለከ እመቦ። አህጉራተ ዓለም ለይዑድ ከመ ከልብ ርኂቦ። 
\b 
\m ዘከመ ቦአ ቤተ መቅደስ አመ ፰ ለየካቲት፦
\b 
\m  ተአምረ ወመንከር ዘገብረ እግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሣህሉ ወምሕረቱ የሃሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\b 
\m ወሀሎ ፩ዱ ብእሲ በኢየሩሳሌም ዘስሙ ስምዖን ወውእቱ ጻድቅ ወየዋህ ወይሴፎ ይርአይ መድኃኖቶሙ ወፍሥሓሆሙ ለእስራኤል ወመንፈስ ቅዱስ ላዕሌሁ። ወአርአዮ መንፈስ ቅዱስ ከመ ኢይመውት ዘእንበለ ይርአይ መሲሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd*። ወወሰዶ መንፈስ ምኵራበ። ወሶበ አብእዎ አዝማዲሁ ለሕፃን ኢየሱስ ከመ ይግበሩ ሎቱ ዘበሕጉ ተወክፎ ውስተ ሕፅኑ ወባረኮ ለእግዚአብሄር ወይቤ “ይእዜ ትሰዕሮ ለገብርከ በሰላም እግዚኦ በከመ አዘዝከ እስመ ርእያ አእይንትየ አድኅኖተከ ዘአስተዳሎከ ቅድመ ኵሉ ሕዝብከ ከመ ትክሥት ብርሃነ ለአሕዛብ ወክብረ ለሕዝብከ እስራኤል ወዮሴፍሰ ወእሙ ያነክሩ በእንተ ዘይነብብ ላዕሌሁ። ወባረኮሙ ስምዖን ወይቤላ ለእሙ \bd ማርያም\bd* ናሁ ሕፃን ሥዩም ለድቀቶሙ ወለተንሥኦቶሙ ለብዙኃን እም ውስተ ፳ኤል ወለትእምርት በዘይትወቀሱ ወለኪሰ ይበውእ ውስተ ልብኪ ኵናተ ኑፋቄ ከመ ይክስት ሕሊና ልቦሙ ለብዙኃን”። ሣህሉ ወምሕረቱ የሃሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።\bd  \bd*
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* አመ ትመጽእ ለኰንኖ ምስለ ደመ ገቦ ወአእጋር። አማኅፀንኩ ነፍስየ ውስተ እዴከ ክቡር። \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እግዚአ ሰማያት ወምድር። ይትዋቀሱ በእንቲአየ ተኰርዖትከ በበትር። ወተሠይጦትከ ከመ ገብር ለኅዳጥ ብሩር። 
\b 
\m ሃሌ ሉያ በሣህለ ምሕረትከ (በብዙኃ ሣህልከ) ኢየሱስ አድኅነነ እምተኃጕሎ ሥጋ ወነፍስ። ስብሐት ለከ አምላኪየ በኍልቈ ሰብእ ወመላእክት። ስብሐት ለከ አምላኪየ በኍልቈ ጽዱላን ከዋክብት። ስብሐት ለከ አምላኪየ በኍልቈ ኵሎን ዓለማት። ስብሐት ለከ ንጉሥየ በኍልቈ ዕለታት ወአዝማናት። ስብሐት ይደሉ ለመስቀልከ ሕይወት። እስመ በመስቀልከ ድኅነ ኵሉ ፍጥረት። ጸሎት። 
\b 
\b 
\m  በረከታቲሃ ለዛቲ እግዝእትነ \bd ማርያም\bd*
\b 
\b 
\m \bd ዘዘወትር\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\b 
\m በ፩ዱ ወበ፪ቱ ከም ዘእሑድ በሳልስ ተአምር ናዛዚት እምኃዘን። ወኃይል በማኅፀንኪ ተፀውረ ብሉየ መዋዕል ሕፃን። ኦ \bd ማርያም\bd* ተስፋ ለቅቡፃን። በጊዜ ጸሎት ወዕጣን ወበጊዜ ቅዱስ ቍርባን። ለናዝዞትነ ንዒ ኀበዝ መካን። 
\b 
\m ብሂለከ ሃሌ ሉያ በብዝኃ ኂሩትከ በል። 
\m ወላዲተ አም. በል። 
\m ስብ. ለኪ ማር. በኍ.ኵ.ስእ በል። 
\m ሰላም ለኪ ወጸሎተ እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ወአቡነ ዘበሰማያት። 
\b 
\m ወእምዝ አንብብ ተአምረ ጻድቃን ወሰማዕት 
\b 
\m መቅድመ ተአምረ ተክለ ሃይማኖት፡\bd  \bd*
\b 
\m ሐዲስ ሐዋርያ ሱታፌ (መትልወ) ቶማስ ሰማዕት በስባረ እግሩ ዘቆመ መጠነ ፯ቱ ዓመት። ሐፀነቶ ገዳም ወአልሐቀቶ ጸሎት። ቅዱስ ዘይቤ በስመ \bd ሥላሴ\bd* ቅድስት። ጽጌ ገነት ለተከለ ሃይማኖት ዲበ ሕባኔ መልበሱ ስኩዕ ከመ ሱራፌ ካህናት። 
\b 
\m ለእግዚ ኃረያ ሠናይት ወለጸጋ ዘአብ አዳም። እኤምኆሙ እንሰ በቃለ ሰላም። እለ ወለዱ ኪያከ ብርሃነ ዓለም። \bd ተክለ ሃይማኖት \bd*ስቡረ ዓፅም እምብዝኃ ቀዊም። አውፅአነ እምአዘቅተ ሕርትምና ወእምፅቡር ዓምዓም። 
\b 
\m አቡነ (ተክለ ሃይማኖት) (አባ) ጸሊ በእንቲአነ ጸሎትከ ወትረ ይብጽሐነ። 
\b 
\m \bd ዘመድኃኒነ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚእ።\bd*
\m  ሰላም ሰላም ለመንከራቲከ አእላፍ። እለ አልቦን ኁልቍ እምኁልቈ መጽሐፍ። መድኃኒነ እግዚእ ወሬዛ ቅኑተ ሃይማኖት ሰይፍ። ተበሃሉ በእቲአከ ካህናተ ምግባር ትሩፍ። ስፉሐ ክንፍ መድኃኒነ እግዚእ ዖፍ። አማን እኁወ \bd ገብርኤል\bd* ሐዳፍ። 
\m \bd ድኅረ\bd*\bd  \bd*\bd ምንባብ።\bd*\bd  \bd*
\m ተአምረ ኃይልከ አባ መድኃኒነ እግዚእ አቡነ። እምኀበ ዜናዊ ሰማዕነ ወበዐይነ ሥጋ ርኢነ። መንክርኬ አእላፈ ቤትከ ንሕነ። ባሕቱ በዝ ተአምሪከ ርድአነ። ለሰይፈ አርዕድ ንጉሥ ዘወሀብኮ ኪዳነ። ከመ ረድኤቱ ታፍጥን ጊዜ ጸብእ ኮነ። አቡነ ጸሊ በእንቲአነ ጸሎትከ ወትረ ይዕቀበነ። 
\b 
\m \bd ዘሳሙኤል\bd*፦
\m  እንዘ ይተግህ ለጸልዮ ወያስተበርክ በስኢል። መንኮቤሁ አጥበቦ ወልደ \bd ማርያም ድንግል\bd*። አመኒ ወረዱ በሞቱ ተድባባተ ብርሃን ጽዱል። ቃል ለለተድባቡ ዘይብል ሳሙኤል ሳሙኤል ሳሙኤል ዘዋልድባ መነኮስ ኃያል። 
\m \bd እምድኅረ\bd*\bd  \bd*\bd ንባብ።\bd* 
\m ነቢረ ገዳም አፍቀረ ወፈጠረ ቤት ኢገብረ። ይኤዝዝ አናብስተ ኵሎ አሚረ። ምንተኒ እምንዋየ ዓለም ኢፆረ። ሳሙኤል አቡነ ዘትገብር መንክረ። ሰላም ለከ ኩነነ ሐመረ። እንበለ አስጥሞ ኅቡረ ታዕድወነ ባሕረ።
\m  አቡነ ጸሊ በእንቲአነ ጸሎትከ ወትረ ይዕቀበነ። 
\m \bd ዘቅዱስ \bd*\bd ሚካኤል\bd*፦ 
\m አንሥእ ኃይለከ ወነዓ አድኅነነ። \bd ሚካኤል\bd* ርድአነ በጸሎትከ ተማኅፀነ። ዓርዌ ጊጉይ ኢይማዐነ ወኢይምሥጠነ። እምነ ገነቱ ዘሄዶ ለአዳም አቡነ።
\m  \bd እምድኅረ\bd*\bd  \bd*\bd ተነበ።\bd* 
\m ኦ \bd ሚካኤል\bd* ኦ \bd ሚካኤል\bd* ኦ መተንብል። ካህን አርያም ትሰመይ ቢጸ ሱራፌል። ዘእምርኡሳን ርኡስ ወዘእምልዑላን ልዑል። ጊዜ ጸዋዕኩከ ቅረበኒ በምሕረት ወሳሕል። 
\m \bd በሕማማት፦\bd* 
\m ቀስተ ኪዳንከ ጽኑዕ ዘይባልሕ እመከራ። እስመ መክብቦሙ አንተ ለትጉሃነ ሰማይ ሐራ። ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ድሙፀ ስብሐት ከመ እንዚራ። ሰደኒ በከናፊሪከ ውስተ ኤዶማዊት ደብተራ። ኀበ ሀለዉ ኤልያስ ወዕዝራ። ሰአል ለነ \bd ሚካኤል\bd* ቅድመ መንበሩ ለልዑል። 
\b 
