\c 130 

\s1 መቶ ሃያ ስምንተኛ ተምር ። 
\b 
\s2 \it ሁለተኛ ክፍል ። ስለ ሰማዕቱ ጊዮርጊሰ ።\it* 
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘለዓለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  ይደረግ\bd*\bd ልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ ፤ በዚያን ዘመን በሀገሩ ሁሉ ላይ ሥልጣን ያለው ዱድያኖስ የተባለ እጅግ ብርቱ የሆነ የፋርስ ንጉሥ ነበር ። በዐራቱ ነገሥታት ላይ ሥልጣን የነበረው የምድር ነገሥታት ሁሉ ከሥልጣኑ በታች ነበሩ ፤ ነገር ግን ፈጣሪውን የካደ እንደ ናቡከደነፆር ልቡ የደነደነ ነበር ። 
\m ፫ ፤ ከዕለታትም በአንደኛው ቀን ቅዱስ ጊዮርጊስ ለንጉሡ ከሱም ጋር ላሉት እጅ መንሻ ይዞ ከአገልጋዮቹ ጋር በመርከብ ተጭኖ ከነገሥታቱ ጋር ለመገናኘት ተነሥቶ ሄደ ። 
\m ፬ ፤ቅዱስ ጊዮርጊስም ወደ ንጉሡ ከተማ በደረሰ ጊዜ ነገሥታቱ ጣዖታቱን ሲያመልኩ በፍጹም ትጋትም ዕጣን ሲያሳርጉላቸው ክርስቲያኖችንም ሁሉ ሲያሳድዱዋቸው አየ ።
\m ፭ ፤ በዚህም ጊዜ ቅዱሱ ሰማዕት የሰማይና የምድር ፈጣሪ \bd ክርስቶስ\bd*ን የሚያመልኩበትን ሀገሬን ትቼ ለምን መጣሁ በማለት አዘነ ። 
\m ፮፤\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም የቅዱስ ጊዮርጊስን ኀዘኑን ተመልክቶ ለሰማዕታት የተሰጠውን ተስፋ የመንፈስ ቅዱስን ዕውቀት በልቡናው መላለት። ለሰማዕታት ያቀዳጁዋቸውን አክሊል የተዘጋጀላቸውንም ልዩ ልዩ ክብር ገለጸለት ። 
\m ፯፤ ይህንንም በተረዳ ጊዜ የአምላክ ፍቅር በልቡናው ነደደች ። ከእንግዲህስ ወዲህ በዚህ ዓለም እስከ አለሁ ድረስ ወደሀገሬ ወደ እናቴም አልመለስም ። ስለ ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ከሷ ተለይቻለሁና ለዘላለም የምትኖረውን ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* የሚሰጠኝን ሕይወት ተስፋ አደርጋለሁ እንጂ ስለ ቅዱስ ስሙም እሞት ዘንድ እርሱ በቸርነቱ ያጸናኛል አለ ። 
\m ፰፤ በዚህም ጊዜ በቅዱስ ጊዮርጊስ ላይ ኃይለ መንፈስ ቅዱስ አደረበትና በፍጥነት ሄዶ በዐላውያን ነገሥታት ፊት ቆሞ እኔ የክርስቲያን ወገን ነኝ እምነቴም በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ነው ሲል አሰምቶ ተናገረ። እነሱም በልዩ ልዩ ሥቃይ እያሠቃዩት እስከ ሰባት ዓመት ቆየ። 
\m ፱ ፤ በዚያም ጊዜ ከሐዲው ንጉሡ ዱድያኖስ ከከተማ ውጭ አውጥተው ልብሱን ገፈው ሽርጥ አስታጥቀው በዕንጨት ላይ እንዲሰቅሉትና ዳግመኛ የዘንባባ እሾህ የመሰሰሉ ሰባ የብረት ችንካሮች ሠርተው ቅዱሱን በእነዚያ ችንካሮች እንዲቸነክሩት አጥንቱም እስኪታይ ድረስ እንዲቀጠቅጡትና ሥቃይ እንዲያበዙበት አዘዘ ። 
\m ፲ ፤ ቅዱሱ ተጋዳይ ግን ይህንን ሁሉ ጽኑ ሥቃይ \bd በእግዚአብሔር\bd* ኃይል ታገሠ። ይልቁንም ፈጣሪዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በመስቀል እንደተሰቀለ እንዴት አላስብም ይህ የሥጋ መከራ ኃላፊ፣ ጠፊ ነውና ሲል አሰምቶ ተናገረ ። 
\m ፲፩ ፤ ከዚያም ንጉሡ ዱድያኖስ ቅዱስ ጊዮርጊስን ከተሰቀለበት ያወርዱት ዘንድ አዘዘና አማካሪው ሰይጣን እንደመከረው በውስጡ ረጃጅም ችንካሮች ያሉበት የብረት ጫማ አሠርቶለት ቅዱስ ጊዮርጊስን አጫሙት። በችንካሮቹም እግሩን ከጫማው ጋር ቸነከሩት ችንካሮቹም ደሙ እንደውሀ በምድር ላይ እስኪፈስ ድረስ እግሩን ዘልቀው ሥሩን በጣጠሱት መሄድም በተሣነው ጊዜ አጐንብሶ መሄድ ጀመረ ። 
\m ፲፪ ፤ ከሐዲው ንጉሥም የቅዱሱን ሰማዕት ትዕግሥቱንና ልቡ እንደ አድማስ ድንጋይ የጸና መሆኑን በተመለከተ ጊዜ ወደፈላ የብረት ጋን እንዲጨምሩትና አንጐሉም በአፍንጫውና በአፉ እስኪፈስ እራሱን በመዶሻ እንዲቀጠቅጡት አዘዘና እነሱም እንደትእዛዙ በአደረጉበት ጊዜ ሰውነቱ ሁሉ በደም ተጥለቀለቀ ። 
\m ፲፫ እርሱ ግን ወደሰማይ ዓይኖቹን አቅንቶ ጌታዬና ፈጣሪዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ሰውነቴን አትጣላት። ይህን ጐስቋላና ከሐዲ ዱድያኖስንና ከሱም ጋር ያሉት ሰባ ነገሥታትን በአንተ ስም ድል እስክነሣቸው ድረስ ለሞት አሳልፈህ አትስጠኝ። በአንተ ስም ልሞት መጥቻለሁና እያለ ይጸልይ ነበር ። 
\m ፲፬ ፤ ያን ጊዜም ጊዮርጊስ ሆይ እኔ ከአንተ ጋር ነኝና ጽና በርታ የሚል ቃል ከሰማይ መጣ ። 
\m ፲፭ ፤ ከዚያም \bd እግዚአብሔር\bd* የመላእክት አለቃ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd*ን ላከላትና የሚያስጨንቀውን መከራ ሁሉ ከጻድቁና ከቅዱሱ ሰማዕት ጊዮርጊስ አርቆ አዳነው በሰውነቱም ላይ አንዳችም የቁስል ምልክትና የደም ነጠብጣብ ሳይኖር ፍጹም ጤነኛ ሆኖ ተገኘ ። 
\m ፲፮ ፤ለሱ ክብር ምስጋና ይሁንና ይህን በአገልጋዩ በቅዱስ ጊዮርጊስ ላይ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ያደረገውን ድንቅ ተአምር የተመለክቱ ሁሉ አድንቀው በቅዱስ ጊዮርጊስ አምላክ አመኑ ። 
\m ፲፯፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
