\c 120 

\s1 መቶ አሥራ ስምንተኛ ተአምር 
\b 
\s2 \it አምስተኛ ክፍል ። ስለ አቃርዮስ ንጉሥ\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለዘለዓ\bd*\bd ለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ ፤ የንጉሡ የአቃርዮስ መልእክተኞችም ወደ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በደረሱ ጊዜ የመልእክቱን ደብዳቤ በእስራኤል ጉባዔ ሁሉ ፊት አቀረቡለት። በዚህም ጊዜ የመልእክቱ ደብዳቤ አቤቱ እሳታዊ የሚሆን የአብ ቸርነቱ የሚገስጥብህ ቀለም ሆይ የአብ የፊቱ ብርሃን ነጸብራቅ ሆይ በኅቱም ክርታስ ያለአንዳች ጸሐፊ ወይም ያለሰው እጅ የተጻፍክ ሆይ ብላ ተሳለመችው ። 
\m ፫ ልብ ያሰበውን አስቀድሞ የሚያውቅ እሱ ጌታ ደብዳቤዋን ሳይገልጥ ማኅተማን ሳይፈታ አነበበና መልእክቱን ላመጡት እነሱ ከመናገራቸው በፊት እሱ ነገራቸው ። 
\m ፬ መልእክተኞቹም በኅሊናቸው ውስጥ ከማየት ውጭ በሆነ ሲናገር በሰሙ ጊዜ ፈጥነው ሰገዱለት ። በዕውነትም አዳምንና ዘሩንም ሁሉ ለማዳን ወደዚህ ዓለም የመጣህ አንተ \bd የእግዚአብሔር\bd* አካላዊ ቃል ነህ በማለት እምነታቸውን ከሐዋርያው ከናትናኤል ጋር አስተባበሩ ። 
\m ፭ ፤ አሁንም ጌታ ሆይ እኛ ደግመን አንናገርም አንተ የሚበጀንን ቃል አሰማን እንጂ መለኮትነትህን በግልጽ በመረዳት የኀሳባችን ማዕበል ፀጥ ብላለችና ። 
\m ፮ ፤ አቤቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ሆይ ፤ በምንም በምን ከአንድነት ባለመለየት በማይመረመር በልዩ ጥበብህ አንተነትህን ለእይታ የገለጽህ ለአንተ ፤ ለሰማያዊ ቸር አባትህ ማኅየዊ ለሚሆን ለመንፈስ ቅዱስም ለዘላለሙ ክብር ምስጋና ይገባል በማለት አመሰገኑ።
\m ፯፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም በሰው ፊት የሚያምኑብኝ ሁሉ ንዑዳን ክቡራን ናቸው። እኔም በሰማያዊ አባቴ ፊት አምኜ በፍጹም ደስታ እቀበላቸዋለሁ አላቸው ። 
\m ፰ ፤ ከዚያም አዲስ ነጭ ልብስ ወሰደና በፊቱ ላይ በአሸው ጊዜ ፍጹም ቀይ የሆነ የፊቱ መልክአ ሥዕልም ያለቀለም በዚች ልብስ ላይ ተቀርጾ ተገኘ ። 
\m ፱ ፤ እንዲህም አላቸው አቃርዮስ ሆይ ፤ ኤርምያስ ከምርኮ እስኪመለስ የኢየሩሳሌም መብራቷ እንዳልጠፋ እንዲሁ የእምነትህ ብርሃን በሰማያዊ አባቴ ፊት ሳይጠፋ ይኖራል ። 
\m ፲ ፤ አቃርዮስ ሆይ፤ በፈጣሪው እንዳመነ እንደቀደመ አብርሃም አንተ ንዑድ ክቡር ነህ ። እነሆ ልዩ ምሥጢሬን ገለጽኩልህ ፤ ማንም ቢሆን ያለቀለም በልብሱ ላይ መልኩን ይቀርጽ ዘንድ አይቻለውምና በሉት አላቸው ። 
\m ፲፩ ፤ ይህም ረቂቅ ጥበብ ከሦስቱ አካል አንዱ አካል በድንግል ማኅፀን ስለራሱ የቀረጸው ሥዕለ ሥጋ እንጂ ለሌላ አይደለም ። 
\m ፲፪፤ ከኅቱም አካላዊ ሰውነት ፍጽምት ሴትን ያስገኘሁ እኔ ነኝ ፤ ዳግመኛም እንደ አንድ ሰው ሆኜ ያለዘርዐ ብእሲ ከታናሽ ድንግል የተወለድኩ እኔ ነኝ ። 
\m ፲፫ ፥ በመወለድም ጊዜ እናቴ ሕማመ ወሊድ ሳይሰማት እንደጠል ወዝ ከማኅፀኗ ወጣሁ። በመፅነስ አልረከሰችም በመውለድም አልተዳደፈችም ሁል ጊዜ ንጽሕት ናት እንጂ እሷ በዓለም ተመጣጣኝ ዋጋ የማይገኝላት ታቦት ዘዶር ናትና። 
\m ፲፬ ፤ይህም ለመልእክተኞች የላኩልህ በልብስ ላይ የተሣው የፊቴ ሥዕል \bd ክርስቶስ\bd* ወደዚህ ዓለም አልመጣም እንዳትል እንጂ እኔስ በሁሉ ቦታ ያለሁ መሆኔን ዕወቅ ተረዳ ። 
\m ፲፭ ፤ ይህ ሥዕል የኔ መልክ ነው የሌላም አይደለም ። እስኪ በውህ እጠበው ቢለቅ አይለቅም እስኪ ከእሳት ጨምረው ቢቃጠል አይቃጠልም ፤ በዚህም ሁሉ ይህ ሥዕል የሌላ ያይደለ የኔ ኃይል መሆኑን ትረዳለህ ። 
\m ፲፮ ፤ በዚህ ሥዕል ሁሉ ነገር ይከናወንልሃል። ስለ ስሜም የጠየቅኸው ሁሉ ይሰጥሃል ። እኔስ ከገነት የተሠረቀ አንድ እንስሳ በግ እፈልግ ዘንድ እወዳለሁ የመገኛው ጊዜ ደርሷልና። 
\m ፲፯ ፤ ያለበት ቦታ ሩቅ ነው ወደኔም ለመምጣት አይቻለውም ጥልቀቱ በማይገኝ በሲኦል ረግረግ ተሰጥሟልና ። ነገር ግን በቅጽበት ይመጣል ከአዘቅትም በወጣ ጊዜ ቦታው በሰማያዊ አባቴ ፈቃድ በተዘጋጀለት ይሆናል ። 
\m ፲፰ ፤ ይህንንም ተናግሮ ለመልእክተኞቹ ከሥዕሉ ጋራ የመልእክቱን ደብዳቤ ሲሰጣቸው ጌታችሁን አቃርዮስ ሆይ ሰላም ይሁንልህ ። በሲና በረኃ ለእስራኤል ልጆች በተሰጠ ሀብት መጠን ለአንተ ተሰጥቶሃልና ብላችሁ ንገሩት አላቸው ።
\m ፲፱ ፤ ለምድር ሁሉ ሕዝብ አብርሃም አባት እንደተሰኘ አንተም እንደዚሁ በመንግሥተ ሰማያት በኔ የሚያምኑ መሢሓውያን ሁሉ ላይ አባታቸው ተብለህ ትጠራለህ ። 
\m ፳ ፤ ለሀገርህም ሰላም ይሁንላት በረከትም ሁሉ፣ በሷ ላይ ይውረድ ። ለሕዝብህም ሁሉ ሰላም ይሁን ለዘለዓለሙ ያለ የእሱ ክንዱ የዕምነት ብርሃን ይሁንላቸው። ይህ መጽሐፍ በተነበበት ሁሉ መናፍስት ርኵሳን ይሰደዱ። ሕማምና ደዌ ይራቁ ሥራይና ሟርትም ሁሉ ይሻር ይደምሰስ በነፋስ ፊትም እንዳለ ጢስ ተኖ በኖ ይጥፋ በሀሎሌ ፤ ኢሎኤ ኢላኢ ። 
\m ፳፩ ፤ ይህቺንም መጽሐፍ በአነበበዋት ጊዜ \bd ገብርኤል\bd* እናቴን በአበሠራት ጊዜ የልዑል ኃይል እንደጸለለባት እነሱንም ሁሉንም ይጸልልባቸዋል። 
\m ፳፪ ፣ይህ መጽሐፍ ባለበት ቦታ ሁሉ ቸርነቴ ይቅርታዬ እንደመብራት ለዘላለሙ ሲያበራ ይኑር። ለኃጥአን ሥርየትን የሚያስገኝ ለጻድቃን ሕይወትን የሚያሰጥ ይሁን ላዘኑት ደስታን ለሕሙማን ፈወስን ለደካሞች ጽናትን ለሰነፎች ጥበብን የሚገልጽ ተስፋ ለቈረጡ በዕውነት ተስፋ ይሁናቸው ብላችሁ ንገሩት። 
\m ፳፫፤ አሁንም አቃርዮስን እንዲህ በሉት አንተ ንዑድ ክቡር ነህ ። የአብ የባሕርይ ልጁ በማይታበል ቃሉ አመስግኖሃልና ሰውነትህን በንጽሕና ጠብቅ ነፍስህንም በጥራት ተንከባክበህ ያዝ ። \bd የእግዚአብሔር\bd* ማደሪያው ትሆን ዘንድ ነገርህ ሁሉ አንድ ይሁን ዕውነት ቢሆን ዕውነት ፤ ሐሰት ቢሆን ሐሰት አንዱን ብቻ ተናገር ። 
\m ፳፬ ፤ በፍጹም ሰውነትህ ፈጣሪህን ውደደው ባልንጀራህን እንደራስህ አድርገህ ውደደው። ሌላው ሊያደርግልህ የምትወደውን አንተም እንዲህ አድርግ ማለት ሊያደርጉብህ የምትጠላውን አንተም እንዲሁ አታድርግባቸው ። 
\m ፳፭ ፤ ሲቻልህ ለሁሉም በጐ ነገር አድርግ። በማንም ላይ ጥፋትን አታስብ ያለፍርድ ቅባት አትፈጽም ። በፍርድ ጊዜ አታድላ ከፍርድ በፊት አታስደንግጥ ወይም አትገላምጥ ። 
\m ፳፮ ፤ ሰውነትህን በቸርነት በዝምታና በትዕግሥት አጥራት ። ዕምነትህ በመረጠህ ላይ ይሁን ልቡናህን ንጹሕ በማድረግና \bd ለእግዚአብሔር\bd* በመስገድና ክብር በመስጠት እጅ ለሚነሣህ ሁሉ እጅ ንሣ ። 
\m ፳፯ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም ይህን ሁሉ መልእክት ከነገራቸው በኋላ መልእክተኞቹ 
\m  የጌታን ሥዕል ይዘው ወደ ሀገራቸው ተመልሰው ሄዱ ። 
\m ፳፰ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
