\c 108 

\s1 መቶ ስድስተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it ጌታ ኢየሱስ\it*\it  በባሕር ላይ በእግሩ እየተራመደ ስለመሄዱ\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘለዓለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  ለሁ\bd*\bd ላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ከመቃብር ተነሥቶ ለደቀ መዛሙርቱ ከተገለጸላቸው በኋላ ምሥጢራትን የተመለከቱ ኬፋ የተባለ ስምዖን ጴጥሮስ፤ ያዕቆብና ዮሐንስ በቅድሚያ ወደ ቤታቸው ገቡ ፤ ከዚያም ጴጥሮስ በዚች ሌሊት ዓሣ ለማጥመድ ልሂድ አለ ። 
\m ፫ ፤ ያዕቆብና ዮሐንስም እኛም እብረንህ ሄደን እንራዳሃለን ብለው ከጀልባቸው ገቡ ፤ ከዚያም ዓሣ ማስገር ጀምረው ። ከሌሊቱ እስከ ሦስት ሰዓት ደክመው እንዳችም ዓሣ ሳያሰጋግሩ ቀሩ ። 
\m ፬ ፥ በዐራተኛው ሰዓት ሌሊት \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በባሕሩ ላይ በእግሩ እየተራመደ ሲመጣ አዩትና እርስ በርሳቸው ይህ ምንድን ነው እንዴት በባሕር ላይ ይራመዳል ምትሐት ነው ተባባሉ ። ዮሐን ስ ግን ምትሐት አይደለም እሱ ጌታችን ነው እንጂ አላቸው ። 
\m ፭ ፤ በዚያን ጊዜ ስምዖን እራቁቱን ነበረና ጌታ መሆኑን በተረዳ ጊዜ ልብሱን ፈጥኖ ለበሰና ቃጥቆ ጌታ ሆይ እቀበልህ ዘንድ ወደ ባሕሩ እንድወርድ እዘዝ አለው ። ጌታችንም ና ውረድ አለውና ስምዖን ከጀልባው ላይ ወደባሕሩ ሊወርድ ቻለ ። 
\m ፮፤ በድንገትም መጠራጠር በጴጥሮስ ልቡና ገባና ሊሰጥም ደረሰ። በዚህም ጊዜ አቤቱ ጌታዬ ሆይ አድነኝ ብሎ ጮኽ ፤ ጌታም እጁን ዘርግቶ ያዘውና ጴጥሮስ ለምን ተጠራጠርክ አለው። እሱም አዎን ጌታ ሆይ መጠራጠር ድንገት በልቤ ውስጥ ገባ አለ። 
\m ፯ ፤ ያዕቆብና ዮሐንስ በባሕሩ ዳር ዳር እየሄዱ ወደርሱ ደረሱ ።
\m ፰ ፤ ዳግመኛም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በጥብርያዶስ ባሕር ለሦስተኛ ጊዜ ለደቀ መዛሙርቱ ተገለጸላቸው፤ በዚያች ሌሊት ዓሣ ለማስገር ሲደክሙ አድረው እንዳችም ዓሣ ያላገኙበት ሌሊት ነበረ ።
\m ፱ ፤ በነጋም ጊዜ ጌታችንን በባሕር ላይ ቆሞ አዩት። እሱም ልጆቼ ሆይ የምንበላው ነግር አላችሁን ብሎ ጠየቃቸው ፤ እነሱም በአሁኑ ሰዓት አንዳችም የሚበላ ነገር የለንም አሉት ፤ እሱም ስለምን አጣችሁ አላቸው። በዚች ሌሊት ዓሣ ለማስገር ስንደክም አድረን ምንም ያገኘነው ነገር የለም አሉት ። 
\m ፲ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም የዓሣ ማጥመጃውን ከጀልባው በስተቀኝ በኩል ወደባሕሩ ስደዱት አላቸውና እነሱም ትእዛዙን ተቀብለው ወደባሕሩ ሰደዱት። በዚህም ጊዜ ጐትቶ ለማውጣት እስኪሳናቸው ድረስ ብዙ ዓሣ ተጠመደላቸውና በብዙ ችግር ስበው አወጡት ። 
\m ፲፩ ፤ ከተጠመደው ዓሣም መካከል ሦስት መቶ ሃምሳ ሦስት ታላላቅ ዓሦች አገኘ ። ከዓሣው ብዛት የተነሣ በመረቡ አለመቀደድ ፈጽመው አደነቁ። በዚች መረብ በመንግሥት መለኪሪያ በዓመት የማይገኝ ዓሣ አግኝተዋልና ። 
\m ፲፪ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም ከባሕሩ ወጥቶ የብስ በረገጠ ጊዜ ደቀ መዛሙርቱ በሙሉ ወደሱ መጡ ፤ እሱም ከተሠገረው ወይም ከአጠመዳችሁት ዓዝ ጋር መረባችሁን ወዲህ አምጡት አላቸው ። 
\m ፲፫ ፤ እነሱም እጅግ በጣም ከባድ ስለሆነ ተሸክመን ለማምጣት አይቻለንም አሉት ። 
\m ፲፬፤ ይህንም ሲያናግሩት በፊት ለፊታቸው የሚነድ እሳት አዩ ፤ በውስጡም የተጠበሱ ዓሦች ነበሩ ፤ በእሳቱም ጐን ብዙ እንጀራ ወይም ኅብስትና የማር ወለላ ነበር ። ጌታም ኅብስቱን ባረከና አደላቸው እሱም ከነሱ ጋር በላ ። 
\m ፲፭ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ከሙታን ተለይቶ ከተነሣ በኋላ ለዐሥራ አንዱ ደቀ መዛሙርት ሲገለጽላቸው ይህ ሦስተኛ ጊዜ ነው ። ከዚያም ተበታትነው ባሉበት ከነሱ ለአንዱም ለሁለቱም ለሦስቱም ይገለጽላቸው ነበር ። 
\m ፲፮ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
