\c 136 

\s1 መቶ ሠላሳ ዐራተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it ሦስተኛ ክፍል። ስለ \it*\it ተክለ ሃይማኖት\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘለዓለሙ\bd*\bd  በዕ\bd*\bd ውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m  ፪ ፤ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* በከተታ አውራጃ ባለችው ገዳም ሣለ ሦስት ጊዜ \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* ብሎ ከሰማይ ቃል ጠራው ። ብፁዕ አባታችንም አቤቱ እኔ አገልጋይህ እነሆኝ አለው ። \bd የእግዚአብሔር\bd* 
\m ቃል እንደሆነ አውቋልና። 
\m ፫ ከዚያም እንደቀድሞ ብዙ ምርኮ ታገባልኝ ዘንድ እንግዲህ ከዚህ ተነሥተህ ወደ ዳሞት ሂድ ። ብዙዎችን ሰዎች ከአምልኮ ጣዖት ወደ አምልኮተ \bd እግዚአብሔር\bd* ትመልሳቸዋለህና አለው ።
\m ፬ ፤ በዚህም ባለህበት ቦታ በመንፈስ ቅዱስ በሚወለድልህ በልጅህ በታዴዎስ እጅ ታላቅ ገዳም ይሠራል ። ከጥቂት ቀንም በኋላ ወደበአትህ ትመለስና እየተጋደልክ በሠራኸው ስለፍጹም ድካምህ በዚሁ ቦታ ሴቶችም ወንዶችም ልጆችህ ይበዛሉ ብሎት የሚናገረው ቃል ዝም አለ ። 
\m ፭ ፤ አባታችን ተክላ ሃይማኖትም መዋዕለ ጾሙን ከፈጸመ በኋላ ወደ ሀገር ገብቶ የከተታን አውራጃ ሰዎች ሁሉ ሰብሰበ። እኔ ፈጣሪዬ ወደአዘዘኝ ቦታ እሄዳለሁና ባስተማርኳችሁ ትምህርት \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን በማመን ጸንታችሁ ኑሩ ። እሱ ቢፈቅድልኝ ኋላ ወደናንተ ተመልሼ እመጣለሁ አላቸው ። 
\m ፮፤ የዚያች ሀገር ሰዎች ሁሉም አባችን ሆይ ለማን ጥለኸን ትሄዳለህ? አዲስ አማኞች ነንና ከሃይማኖት ዝናምስ ማን ያጠጣናል? በሚያቃጥል በቆላ ዋዕይ ውስጥ እንገኛለንና በነፍስ በሥጋ የሚጠብቅ እንዳንተ ያለ አባት የት እናገኛለን እያሉ አለቀሱ። 
\m ፯ ፤ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ም የፈጣሪዬ የ\bd ኢየሱስ\bd* ክርሰቶስን ትእዛዝ እተላለፍ ዘንድ ይቻለኛልን? ልቤንስ ለምን ትሠብሩታላችሁ? እናንተስ \bd እግዚአብሔርን\bd* በማምለክ ጸንታችሁ ኑሩ። እሱ የምትፈልጉትን ሁሉ ያደርግላችኋል። \bd በእግዚአብሔር\bd* ያመነ ምንም የሚያጣው ነገር የለምና አላቸው። 
\m ፰ ፤ እነሱም አባታችን ሆይ በሥጋ ብትለየን በመንፈስ አትለየን። \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ሁነኛ መመኪያህ ነንና፤ ይህንንም ብለውት ጽኑ ልቅሶ እያለቀሱ ሸኝተው ሰደዱት ። 
\m ፱ ፤ ቅዱሱ አባታችንም ጐዳናውን ይዞ ሄደ ፤ ሲሄድም ለእጁ በትር ለእግሩ ጫማ አልያዘም ነበር ፤ በዚያችም ቀን ባደረበት ቦታ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ተገልጾ እንዲህ አለው ። ወዳጄ \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* ሆይ እኔ ከአንተ ጋራ ስለሆንኩ ሰሄደክበት ሁሉ አትፍራ ። ወደምትሄድበትም ሁሉ የምትቀመጥፍት የብርሃን ሠረገላ ይሁንልህ ወንጌልን እያስተማርክ ሕዝቡን በኔ ስም አሳምን። ይህንም ከነገረው በኋላ ከሱ ተሠወረ ። 
\m ፲ ፤ ከዚያችም ቀን ጀምሮ በብርሃን ሠረገላ እየተቀመጠ የሸዋን ክፍለ ሀገር ሁሉ እየዞረ \bd የእግዚአብሔር\bd* የጌትነቱን ክብር የምትናገር ወንጌልን አስተማረ ወደእነስድስቴም ወርዶ ዊፋት ወደሚባል ተራራ ላይ በወጣ ጊዜ በተራራው ላይ አጋንንት እየደነፉ ሲጨፍሩ አገኛቸው ።
\m ፲፩ ፤ ድምፃቸውም ወደጦርነት እንደሚገሰግስ እንደፈረስ ኮቴ ነው ። እንደውሻና እንደዝንጀሮ ጐርጥ ይጫጩሃሉ። የሀገሩ ሰዎች ግን ያመልኩዋቸውና ይሰግዱላቸውም ነበር ። 
\m ፲፪ ፤ ብፁዕ አባታችንም ሰማይና ምድርን በሰማይ በምድርም ያለውን ሁሉ ለፈጠረ \bd ለእግዚአብሔር\bd* መስገድ ሲገባችሁ ለርኵሳን አጋንንት ለምን ትሰግዳላችሁ? አላቸው ። 
\m ፲፫ ፤ እነሱም ፈጣሪያችን በዚህ ካልሰገድንለት ዝም ይለናልን? ካልሠዋንለትስ ወንዶችና ሴቶች ልጆቻችንን ይገድልብናል ገንዘባችንና ሀገራችንንም ያጠፋብናል። ስለዚህም እንሰግድለታለን እንገዛለታለን አሉት ። 
\m ፲፬ ፤ ብፁዕ አባታችንም እኔ አየው ዘንድ አምላካችሁ ወዴት አለ አላቸው። እነሱም ሌሊት በሆነ ጊዜ እሳት ለብሶ በጅብ ተቀምጦ እንደ ክረምት ነጐድጓድ እያሰማ ይመጣል ። በግራ በቀኝም በጅብ የተቀመጡ ሰልፈኞች ይከቡታል ። ሁሉም በአፋቸው እሳት እያናፉ ይመጣሉ አሉት። 
\m ፲፭ ፤ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ም በውነት ርኵስ ነው ። ይልቁንም ከፈረሶቹ እሱ የረከሰ ነው። ቢመጣ እስኪመሽ ድረስ እንጠብቀውና ያቸነፈኝ እንደሆነ እሰግድለታለሁ እኔ ያሸነፍኩት እንደሆነ ግን ለኔ ፈጣሪ ትሰግዳላችሁን አላቸው ። እነሱም አዎን እንተ ካሸነፍከው ለአንተ አምላክ እንሰግዳለን አሉት ። 
\m ፲፮፤ በመሸም ጊዜ ከቶ ግርማ የሌለው ይህ ጋኔን እንደልማዱ በሚያስፈራ ግርማ መጣ፤ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* ግን በመስቀል ስለአማተበበት ጋኔኑ ከተቀመጠበት ጅብ ላይ ወደቀና እንደጢስ ተኖ ጠፋ ። ከሱም ጋር የነበሩ አጃቢዎቹ ሁሉ ከቦታችን አስወጥቶ የሚያሳድደን ማነው እሱ እያሉ ከነጅቦቻቸው እንደትቢያ ተነው ጠፉ ።
\m ፲፯ ፤ ያገሩም ሰዎች ሁሉ ይኸን ባዩ ጊዜ አምላክህ በዕውነት ሁሉን የሚያሸንፍ ኃያል አምላክ ነው እያሉ ደንግጠው ከአባታችን እግር ሥር ወደቁ ። 
\m ፲፰ ብፁዕ አባታችንም መልሶ ከእንግዲህስ አትፍሩ እግዚእብሔር አብ ለባሕርይ ልጁ \bd ለኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ለባሕርይ ሕይወቱ ለመንፈስ ቅዱስ ስገዱ። እሱ ሁላችሁም ወደሱ እስክትመለሱ ድረስ ከእናንተ ማንንም ማን ሊያጠፋ አይፈልግምና አላቸው ።
\m ፲፱ ፤ ከዚያም ለሱ ብቻ በመገዛት ስገዱለት በዕውነትም አምልኩት። እሱ ብቻ የፍጥረቱ ሁሉ ፈጣሪ በመሆኑ በሰማይም በምድርም በባሕርም በቀላያትም ከሱ በቀር ሌላ አምላክ የለም። እሱ ይገድላል ያድናል እሱ ያደኸያል ያበለጽጋልም እሱ ያዋርዳል ያከብራልም ። ለሱ ምንም ምን የሚሣነው ነገር የለም ። የዘለዓለም ሕይወት ታገኙ ዘንድ ለእንደዚህ ያለ ንጉሥ ተገዙለት እመኑበትም ። ይህንና 
\m የመሰለውንም ሁሉ ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* እስኪነጋ ሲያስተምራቸው አደረ ። 
\m ፳ ፤ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ም ፈጽማችሁ \bd በእግዚአብሔር\bd* ካመናችሁ በምንም ዓይነት አያሽንፋችሁም ። ይህ ጋኔን ደካማ ነውና አሁንም የፈጣሪዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን ኃይል ታዩ ዘንድ ሄዳችሁ ለሀገሩ ሰው ሁሉ ንገሩና የታመመበት በሽተኛውን ይዞ ይምጣ ። እሱ ዋጋ ሳታወጡበት በነፃ ያድንናችኋልና አላቸው ። 
\m ፳፩ ፤ እነሱም እየሮጡ ሄደው ለሀገሩ ሰው ሁሉ ነገሩና ሰዎቹም በነሱ ዘንድ ያሉትን በሽተኞች ሁሉ ሰብስበው ይዘው ወደሱ ሲመጡ ገና ከአባታችን ከ\bd ተክለ ሃይማኖት\bd* ዘንድ ሳያደርሷቸው በሩቁ ባዩት ጊዜ አንተ ክፉ ሰው የከታንና የጽላልሽን አውራጃ የተውንልህ አይበቃህምን ። 
\m ፳፪ ከዋልንበት አላሳድር ከአደርንበት አላውልም በማለት ከዚህ ደግሞ ልታሳድደን መጣህን? እንግዲህ ዘወትር እየተፋጠንክ የምትከታተለን በእግርህ እየሄድክ ነው ወይስ በነፋስ ሠረገላ እየተቀመጥህ? ከአንተ እኮ የምንሸሽበት አጣን ። አሁንም መከራ አታጽናብን እኛው በፈቃዳችን እንሄዳለን በማለት በሰዎቹ ላይ ያደሩት አጋንንት ጮሁ ።
\m ፳፫ ፤ ከዚያም ከእንግዲህ ወደዚች አገር አንመለስም እያሉ በመማልና በመገዛት በጥቁር ባሪያና በዝንጀሮ አምሣል ከበሽተኛቹ እየወጡ ሸሽተው ከገደል ገቡ ። ዕዉራኑና በሽተኞቹም ሁሉ ዳኑ።
\m ፳፬ ፤ በዚያም የነበሩ ሰዎች ሁሉ ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን ኢየስስ ከርሰስ አጋልጋዩ በ\bd ተክለ ሃይማኖት\bd* እጅ ያደረገውን አምራት ተመልክተው ፈጽመው እያደነቁ አባታችን ሆይ በረከትህን እንቀበል ዘንድ ባርከን እያሉ ከ\bd ተክለ ሃይማኖት\bd* እግር ሥር ወደቁ ። 
\m ፳፭ ፤ ብፁዕ አባታችን ተከለ ሃይማኖትም እኔስ በፈጣሪዬ \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አምናችሁ ሳትጠመቁ በረከትን አልሰጣችሁም እናንት አስቀድሞ የአጋንንት ወገን ነበራችሁና አላቸው ።
\m ፳፮ ፤ የሀገሩ ሰዎችና ከበሽታቸውም የዳኑት ሁሉ አባታችን ሆይ፤ ያዘዝከንን ሁሉ እናደርጋለን አሉ፤ ብፁዕ አባታችንም \bd በእግዚአብሔር\bd* ታምኑ፤ በስሙም ትጠመቁ ዘንድ አዝዛችኋለሁ አላቸው። 
\m ፳፯ ፤ እነሱም ተነሥተህ አጥምቀን አሉትና በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አጠመቃቸው።
\m ፳፰፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለም በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
