\c 7 

\s1 መጽሐፈ ሜላድ ዘወርኃ የካቲት
\b 
\m \bd አንድ\bd*\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*\bd በኾነ\bd*\bd  \bd*\bd በአብና\bd*\bd  \bd*\bd በወልድ\bd*\bd  \bd*\bd በ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*ስም በቅድስት \bd ሥላሴ\bd* እያመንሁና እየተማፀንሁ ሠይጣን ሆይ በእናቴ በቅድስት ቤተክርስቲያን ፊት እክድሃለሁ ለዚኽም ምሥክሬ ጽዮን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ናት ለዘለዓለሙ አሜን ።
\b 
\m ፩\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ዋሕድ በኾነ በጌታችንና በአምላካችን በመድኃኒታችንም \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የበዓለ ልደት መታሰቢያ የካቲት ፳፱ ቀን የሚነበብ ከፍጥረታት ኹሉ አስቀድሞ ከዓመታትና ከዕለታት ከጊዜያትና ከሰዓታት በፊት መጀመሪያ ከአብ መወለዱን የሚናገር መጽሐፈ ሜላድ የተሰኘው ድርሳን ይኽ ነው
\b 
\m ፪ ዳግመኛ በድንጋሌ ሕሊና በድንጋሌ ሥጋ ኅትምት ከምትኾን ቅድስት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* መወለዱን ይናገራል ። ከእመቤታችንም ማኅተመ ድንግልናዋን ሳይለውጥ ድንቅ በኾነ ልደት ተወለደ ።
\b 
\m ፫ ነቢዩ ሕዝቅኤል አይቶ እንዲህ ብሎ እንደ ተናገረ ። \bd እግዚአብሔር\bd* ይቺ ደጅ አፍ ተዘግታ ትኖራለች አትከፈትም ወደ እርሷም የሚገባ የለም ። የእስራኤል አምላክ \bd እግዚአብሔር\bd* ሳይከፍታት ገብቶ ሳይከፍታት ይወጣል እንጂ አለኝ ። ደጅም የተባለች የፀሐይ መውጫ \bd ማርያም\bd* ናት።
\b 
\m ፬ ስለዚህ ኹላችሁ አሕዛብ ስሙ መንደር መሥርታችሁ በዓለም ላይ የምትኖሩ ባለጸጎችም ድኖች የአዳም ልጆች ኹላች ሁም አድምጡ ። የሕያው \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔርን\bd* ልጅ ሰውም የኾነ \bd የ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd ን\bd* ልጅ ልደቱን የማያምኑትን ከሃድያንን ትዘልፋቸው ዘንድ ኦሪትና ነቢያት እንዳሳፈሯቸው ። ሐሰትን የተመሉ አይሁድ ግን የአሳሳቹ ጋኔን ልጆች ናቸውና ላይና ታች ይናገራሉ ።
\b 
\m ፭ እናንተ የክርስቲያን ወገኖች ግን የአሸናፊው \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ልጆች ናችሁ እናታችሁም አንዲት ሙሽራ ነች ይህችውም ሥጋ መለኮትን የምትመግባችሁ ደመ መለኮት የምታጠጣችሁ ቅድስት ቤተክርስቲያን ናት ። በጽኑዕ ኃይሉ በልዑል ሥልጣኑ \bd እግዚአብሔር\bd* እኔንና እናንተን ከዲያብሎስ ወጥመድ ይጠብቀንና ይኸውም ስለ ቅዱስ ሥጋውና ስለ ክቡር ደሙ ብሎ ነው። ለዘለዓለሙ አሜን ይኹን ይደረግ ።
\b 
\m ፮ አንደበተ መራራ ያለመጠን ነገርን የምትዘናጋ ጋኔን እንደ ያዘው ልብ ያጣህ አይሁዳዊ ሆይ ስማ ልንገርህ ። የሴቶችና የወንዶች ጠንቋዮች ማኅበርተኛ ነህ ። ስትገባም ስትወጣም ከእነርሱ ጋራ ትተባበራለህ ። በጥፋት ሥራ ኹሉ ከእነርሱ ጋራ አንድ ነህ እኔንና ልጆቼን በዘመኑ ሁሉ ጠብቁኝ ትላቸዋለህ ያለ ነጻነትም እ ይገዙሃል ። ጥንቈላቸውን ትተው የኃያላኑን ጌታ ያመልኩት ዘንድ አታስተምራቸውምን ። ኦሪት ግን ከአስማተኛ ጋራ የሚኖር በእንስሳት የሚሰስን ቅጣቱ ሞት ነው። ትላለች እኮን ። \bd ለ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ሳይኾን ለጣዖታት የሚሠዋ ኹሉ ይገደል ትላለች ። አንተ ግን በአፍህ እኔ በሕገ ኦሪት እኖራለሁ ሕገ ኦሪትንም አስተምራለሁ ትላለህ ። ነገር ግን የሕገ ኦሪት አፍራሽ አንተ ነህ ።
\b 
\m ፯ ዳግመኛ በኦሪት ዘዳግም እንዲህ አለ ከአንተ ወገን ሐሰተኛ ነቢይ ወይም ሕልም አለምሁ የሚል ተነሥቶ የምትሐት ተዐምራት ቢያደርግ ምልክቱም ወይም ተዐምራቱ ቢታይ እናንተ የማታውቁትን ሌሎች ጣዖታትንና ሒደን እናምልክ ቢልህ ያን ሐሰተኛ ነቢይ ወይም አለምሁ አለምሁ የሚለውን ቃሉን አትስሙት በፍጹም ልባችሁና በፍጹም ነፍሳችሁ ትወዱት እንደኾነ ያይ ዘንድ \bd እግዚአብሔር \bd*አምላካችሁ ሊፈትናችሁ ነውና ።
\b 
\m ፰ ያም ሐሰተኛ ነቢይ ወይም አለምሁ አለምሁ የሚል ፈጽሞ ይሙት ። ከግዛት ታድጎ ከግብፅ ምድር ከአወጣህ ከፈጣሪህ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ለይቶ ሊያስትህ ነግሮሃልና ። ፈጣሪህ \bd እግዚአብሔር \bd*ትፈጽማት ዘንድ ከአዘዘህ ሕግ ሊያስተውህ ከፈለገ እንዲህ ያለውን ክፉ ትምህርት የሚያስተምረውን ከአንተ ዘንድ ፈጽመህ አጥፋው ።
\b 
\m ፰ የአባትህ ወይም የእናትህ ልጅ ወንድምህ ወይም ወንድ ልጅህ ወይም ሴት ልጅህ ወይም በአጠገብህ የምትተኛ ሚስትህ ወይም እንደራስህ አድርገህ የምትወደው ወዳጅህ በዙሪያችሁ ከአሉ አሕዛብ አማልክት አንተና አባቶችህ የማታውቋቸውን የባዕድ አማልክትና በሥውር ሔደን እናምልክ ብሎ ቢማልድሀ አትስማው። ዐይንህም አትራራለት ። ልብህም አይዘንለት ። ክህደቱን ስለ እርሱ ገልጠህ ነግረህ አስቀድመህ አንተ ድንጋይ ጣልበት ። ሕዝቡም ኹሉ በድንጋይ ደብድበው ይግደሉት ። ጽኑ አገዛዝ ካለበት ከግብፅ ምድር ከአወጣህ ከፈጣሪህ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ሊያርቅህ ወዷልና እስራኤላዊ የኾነ ኹሉ ይኽን ሰምቶ ይፍራ ከእናንተ ወገን እንደዚህ ያለ ኃጢአት ደግመው አይሥሩ ።
\b 
\m ፲ በውስጧ ትኖርበት ዘንድ ፈጣሪህ \bd እግዚአብሔር\bd* ከሰጠህ አህጉራት በአንዲቱ ውስጥ ክፉዎች ሰዎች ተነሥተው በሀገራቸው የሚኖሩትን ሰዎች የማታውቋቸውን አማልክት ኑ ሔደን እናምልክ አሏቸው ሲሉ ብትሰማ ፈጽመህ ትመረምራለህ ነገሩ እውነትና የተረጋገጠ ከኾነ ይኽ በእናንተ ዘንድ አጸያፊ ነውና ። በዚያች ሀገር የምትኖሩ ኹላችሁም በጦር ፈጽማችሁ ግደሏቸው ። ፈጽማችሁ ርገሟቸው ። በውስጧ ያለውን ገንዘቧን ኹሉ በአደባባይዋ ሰብስባችሁ ከተማዋን ኹሉ በእሳት አቃጥሉት ። እንደእርሷ ጣዖት በምታመልክ ሀገር ኹሉ እንዲሁ ታደርጋላችሁ ። በፈጣሪህ \bd እግዚአብሔር\bd* ፊት እስከ ዘለዓለሙ በውስጧ የሚቀመጥ አይኑር ። \bd እግዚአብሔር\bd* መዓቱን አርቆ ምሕረቱን ይሰጥህ ዘንድ ለአባትህ እንደ ማለላቸው ራርቶ ያበዛልህ ዘንድ በውስጧ ካለው እርም ከተባለው ገንዘብም በእጅህ አታንሣ ።
\b 
\m ፲፩ አይሁዳዊ ሆይ \bd ከእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*የተወለደውን \bd የክርስቶስ\bd*\bd ን\bd* ቀዳማዊ ልደቱን የሰሎሞን ርግብ ከተባለች \bd ከ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*የተወለደውን ኹለተኛ ልደቱን ለምን ትክዳለህ ። በጉባኤው ማኅበር መካልም አንዲት ቃል መመለስ አትችልም ።
\b 
\m ፲፪ ለእኛ ለክርስቲያን ግን ዕዝራ ሱቱኤል ብልጣሶር ዳንኤልና በነፋስ ሠረገላ ተነጥቆ ልዑል \bd እግዚአብሔርን\bd* ያየው ኄኖክም \bd ክርስቶስ\bd* እንደሚወለድ በኦሪትና በነቢያት መጻሕፍት ወስነው አስረዱን ።
\b 
\m ፲፫ እርሱም የልዑል ጸሐፌ ትእዛዝ ተባለ። እኔም እውነት በእውነት የልዑል ጸሓፌ ሕጉ ነው። እያልሁ አወድሰዋለሁ ክፉ ጥፉ አይሁዳዊንና ወንጌልን የሚክዱትን ኹሉ በመጽሐፍ የሚያሳፍር ለሕዝበ ክርስቲያንም በትንቢቱ በትረ ኃይልን የሚሰጣቸው ለምእመናንም የቸርነት ዘውድ የሚያቀዳጃቸው በማይናወጥ ዐለት ላይም ልቡናቸውን የሚያንፅ ነው። ይኸውም ዐለት የተባለ \bd ክርስቶስ\bd* ነው።
\b 
\m ፲፬ ሙሴም አርባ ቀንና አርባ ሌሊት ጾመ ከ\bd እግዚአብሔር \bd*እጅም ዐሥሩ ሕግጋት የተጻፉበትን ጽላት ተቀበለ ። ምሥጢራ ትንም ተማረ ደብተራ ኦሪትንም ተከለ ። ዕዝራም አርባ ቀንና አርባ ሌሊት ጾመ ። ኅብሩ እሳት የሚመስል የዕውቀት ጽዋንም ጠጣ ።
\b 
\m ፲፭ እርሱ ዕዝራ በመጽሐፉ እንደተናገረ መለስኩለት አቤቱ በፊትህ አለሁና እንግዲህ ተናገር ። ዛሬ ወደ አሉት ሕዝቦች እንደ አዘዝኸኝ እነሆ ሔጄ አስተምራቸዋለሁ ። ይወለዱ ዘንድ ወደ አላቸው ሕዝብ ሔድ እንግዲህ ማን ያስተምራቸዋል ። ለዘለዓለሙ በድንቁርና ይኖራሉና ዕውቀትም የላቸውምና ሕገኦሪትህ ተቃጥላለችና የሠራኸውን ሕግንም የሚያውቅ የለምና ለወደፊቱም የምታደርገውን የሚያውቅ የለምና ። ዓለም በውስጡ ያለው ኹሉ እንዴት እንደተፈጠረ በሕገ ኦሪትህ የነበረውን ኹሉ ከመጀመሪያው እስከ መጨረሻው እጽፋለሁ ሰው ኹሉ የሕይወት መንገድን ያገኝ ዘንድ በፊትህ ባለሟልነትን ከአገኘሁስ ቅዱስ መንፈስህን በእኔ ላይ አሳድር ።
\b 
\m ፲፮ መለሰልኝ እንዲህም አለኝ ሔደህ ወገኖችህን ሰብስባ ቸው ። እስከ ፴ ቀንም እንዳይፈልጉህ ንገሯቸው ። አንተ ግን ብዙ ሰሌዳዎችን አዘጋጅ ከአንተ ጋራም ሶርያና ደርብያን ሰላሞያልንም ኤልቃናንና አሲሔንን ውሰዳቸው ። ጽሕፈት የሚያውቁ ናቸውና እነዚህን አምስቱን ሰዎች ከአንተ ጋራ ይዘህ ወደእኔ ትመ ጣለህ ። እኔም የዕውቀት ፋና በልብህ ውስጥ አበራለሁ ። ትጽፈው ዘንድ ያለህን ጽፈህ እስከምትፈጽምም ድረስ አትጠፋም ።
\b 
\m ፲፯ \bd እግዚአብሔርም\bd* እንደ አዘዘኝ እኒያን አምስቱን ሰዎች ይዤ ወደ ገዳም ሔደን በዚያ ተቀመጥን በማግሥቱም ቃል ወደእኔ መጣ ዕዝራ ብሎም ጠራኝ ። አፍህን ክፈትና የምሰጥህን ጠጣ አለኝ ። እኔም አፌን ከፈትሁ ። መልኩ እሳት የሚመስል ውኃ የተመላ ጽዋንም ሰጠኝ ። ተቀብዬም ጠጣሁት በጠጣሁትም ጊዜ ልቤ ጥበብንና ምክርን ተናገረ ። በደረቴም ልቡናዬ ጸና ። አእምሮዬም ምሥጢር ትጠብቅና ታስብ ነበር ። አንደበቴንም ገልጣ ትናገር ነበር ዕውቀትም አይገታብኝም ነበር ። ልዑልም ለእኒያ ለአምስቱ ሰዎች ጥበብን ገለጸላቸው አያውቁት የነበረውን ተአምራት ኹሉ እንደቅደም ተከተሉ ጻፉት ፴ ቀንም በዚያ በገዳም ተቀመጡ ። እነሱ ግን ቀን ሲጽፉ እየዋሉ ማታ ይመገቡ ነበር ። እኔ ግን ቀን ለእነርሱ እየነገርሁ እጽፍ ነበር ። ሌሊትም ዝም አልልም ነበር ። በእሊያ አርባ ቀናት ኻያ አራት መጻሕፍት ተጻፉ ።
\b 
\m ፲፰ አንተ አይሁዳዊ ሰው ስማ ልንገርህ ኦሪትንና ነቢያትን የምትክዱ እናንተም ከሃድያን ኹላችሁም አድምጡ ። አንተ ግብዝ አይሁዳዊ እስኪ ስማ ልጠይቅህ ። እንደነቢዩ ዕዝራ ሕብሩ እሳት የሚመስል ጽዋ መቼ ጠጣህ እንደ ነቢዩ ዕዝራ ፰ ቀንና ፵ ሌሊት መቼ ጾምህህ እንደ ዕዝራስ የልዑል ጸሐፌ ትእዛዝ መቼ ተባልህ ።
\b 
\m ፲፱ እናንተም ርጉማን አይሁድ አንድ ጊዜ እንደ አሽኮኮ በዋሻ ትቀመጣላችሁ አንድ አንድ ጊዜም ከጠላቶቻችሁ የተነሣ ከተወለዳችሁበት ምድር ርቃችሁ በተራራና በኰረብታ የምትቀመጡበት ጊዜ አላችሁ ኢየሩሳሌም የምትኖሩትም ቤት አትሠሩም ። መሥዋዕት አትሠዉም ። ዕጣን አታሳርጉም ። በጎ መዓዛም አታሽትቱም \bd እግዚአብሔር\bd* ለአባቶቻችሁ ሥርዓት እንደሠራ ልዑል መልካሙን ኹሉ ከእናንተ አራቀ ። ርኵሳን ጣዖታትን አምልካችኋና ።
\b 
\m ፳ ዳግመኛም \bd የክርስቶስ\bd*\bd ን\bd* \bd ከ\bd*\bd ማርያም\bd* መወለዱን አላመናችሁም \bd ክርስቶስ\bd* ፍጹም ሰው እንደሆነም ሄኖክና ዳንኤል የተናገሩትን ትንቢትም አልተቀበላችሁም ። እናንተ ግን በአንደበታችሁ ምስጋናን በተመላች በደብተራ ኦሪት መቅደስን እንደሠራ እንደ ሙሴና እንደ ሊቀ ካህናት አሮን በሕገ ኦሪት እንኖራለን ትላላችሁ ። እናንተ ግን በንጽሐት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ሥጋ የወልደ \bd እግዚአብሔርን\bd* መወለድ እንዳይናገሩ ኦሪትንና ነቢያትን ሠውራችሁ ትቀብሯቸዋላችሁ ። ከቅድስት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* የወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* መወለድ እንዳይገለጥ የኦሪትን ቃል ትሠውራላችሁ ።
\b 
\m ፳፩ ከመዝሙረ ዳዊትም ነቢይ ዳዊት ጌታ ጌታዬን በቀኜ ተቀመጥ አለው ብሎ እስከ ፍጻሜው ከተነገረው ትንቢት በጻፈውም መጽሐፍ ከመዝሙረ ዳዊትም አውጥታችሁ የደበቃችሁት አለ ።
\b 
\m ፳፪ የተናገረውን ትንቢት ሰው ኹሉ አንብቦ በወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዳያምን የሰሎሞንን መጽሐፈ ጥበብ አውጥታችሁ ሠውራችሁ ቀበራችሁት አለ ። ልዑለ ቃል ነቢዩ ኢሳይያስ ከተናገረው የትንቢት ቃል አውጥታችሁ የሠወራችሁት አለ ። ሰው ኹሉ አንብቦ በሕያው ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* በሥግው ወልደ \bd ማርያም\bd* እንዳያምን ። የአሸናፊ ወልደ \bd እግዚአብሔርን\bd* ምጽአት ለሰው እንዳይናገሩ ከመጻሕፍተ ነቢያትና ከመጻሕፍተ ሐዋርያትም እንዲሁ አውጥታችሁ በ ምድር ውስጥ የቀበራችሁት አለ ።
\b 
\m ፳፫ አንተ የተረገምህ አይሁዳዊ ኃጢአት እንዳትሠራ በደልም እንዲጠፋ አበሳም እንዲደመሰስ ዐመፃም እንድትወገድ የዘለዓለም ሕይወትም እንድትመጣ የነቢያት ትንቢትም እንዲፈጸም ለነቢዩ ዳንኤል ቅዱስ \bd ገብርኤል\bd* የነገረውን \bd የክርስቶስ\bd*\bd ን\bd* ዓመተ ሥጋዌ በዘመነ ሥጋዌውም የሚኾነውን ኹሉ ስማኝ ልንገርህ ።
\b 
\m ፳፬ በአሸናፊው \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ልጅና በንጽሕት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ልጅ ልደት በእውነት የነቢያት ራእይ ተፈጸመ ብርሃነልደቱ በዓለም ተገልጧልና ። በእውነት የነቢያት ራእይ ኹሉ ደረሰ ። የነቢያት ትንቢት ኹሉ ተፈጸመ ። የኄኖክና የዳንኤል የትንቢታቸው ቀጠሮ በተፈጸመ ጊዜ ወልደ\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*መጥቶ ከእመቤታችን ሰው ኾኗልና ።
\b 
\m ፳፭ አንተ ክርስቲያናዊ ሰው \bd በክርስቶስ\bd* ያለህ ሃይማኖት ፈጽሞ ጸንቷልና ፈጣሪህ \bd ክርስቶስ\bd* በኄኖክና በዳንኤል ቀጠሮ ስለ መጣ ደስ ይበልህ ። አንተ የክርስቲያን ወገን ስማኝ ልንገርህ ነቢይ ዳንኤል ቅዱሰ ቅዱሳን ያለው ማንን ይመስልሃል ። ቅዱስ ቅዱሳንስ ያለው ወልደ \bd እግዚአብሔርን\bd* ነው። ፍጡርን ቅዱሰ ቅዱሳን አይሉት ምና ፍጡር የኾነ ኹሉ ሰውም ቢኾን መልዐክም ቢኾን ፍጹም ከኾነ ቅዱስ ይባላል እንጂ ቅዱሰ ቅዱሳን አይባልምና ። ቅዱስ ቅዱሳንሰ በሰማያውያን ትጉሃን መላዕክት በምድራውያን መንፈሳው ያን ጻድቃን የሚመሰገን \bd የ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ልጅ \bd ክርስቶስ\bd* ነው። ፍጡራን ኹሉ ቅዱሰ ቅዱሳን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ከአብና ከ\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ጋራ ለዘለዓለሙ ያመስግኑታል ።
\b 
\m ፳፮ አሁንም ኹላችሁ ማኅበረ አይሁድ ስሙ እንንገራችሁ ። አፋችሁ ተዘግቶ መናገር ቢሳናችሁ ከአባቶቻችን ነቢያት እውነተኛ ትንቢት የተነሣ መውጫ መግቢያ መሠማሪያ ብታጡ ። ኦሪታችሁን በሚያስተምሩ መምህሮቻችን ሐዋርያት ቅዱሳን ጴጥሮስና ጳውሎስ እስጢፋኖስም መቆምና መቀመጥ መከራከርም ባትችሉ እነሆ የነቢያትን ቃል አጠፋችሁ መጻሕፍቶቻቸውንም ፍቃችሁና ደምስሳችሁ የታመነውንና እውነተኛውን የትንቢታቸውን ቃል ለውጣችሁ ለራሳችሁ የውሸት መጽሐፍ ጻፋችሁ ።
\b 
\m ፳፯ እናንተ ርጉማን ማኅበረ አይሁድ የኦሪትና የነቢያትን ቅዱሳት መጻሕፍት ታጣሏቸዋላችሁ ። ከአዳም እስከ ኖኅ ከኖኅ እስከ አብርሃም ዘመነ አበውን ከፍላችሁ ሠርዛችሁታልና ይልቁንም የኦሪት የዘመን አቈጣጠር አይተባበርም ትሉ ዘንድ ዓመተ ቃይናን ፈጽማችሁ ደመሰሳችሁት ። በኢዮቤልዩ የሚቈጥሩትን ቀመረ ነቢያት ግማሹን ፍቃችሁታልና ።
\b 
\m ፳፰ እናንተ የአጋንንት ተባባሪዎች ክፉዎች ተኩላዎች ይኽንን ኹሉ የዐመፅ ሥራ የሚሠሩት የዋሃን ምእመናንን እየነጠቃችሁ ወደ ክህደት ጕድጓድ ትወረውሯቸው ዘንድ ነው። መድኃኒት በሆነች \bd በክርስቶስ\bd* ልደት እንዲያምኑ የቀደሙ የነቢያትን ቃል እያስተባበላችሁ \bd በክርስቶስ\bd* ያመንን እኛን ግን ከእናንተ ተንኰል አሸናፊው \bd እግዚአብሔር\bd* ይጠብቀን በቅድስት ብርሃነ ልደቱና በታወቀችው ብርሃነ ትንሣኤው ዐይነ ልቡናችንን ያብራልን ። ወደ ዘለዓለም ሕይወት አግብቶ ከቅዱሳን መላዕክት ጋራ ያኑረን ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\b 
\m \bd በስመ\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd አ\bd*\bd ሐ\bd*\bd ዱ\bd* አምላክ በዚኽች የወርኃ የካቲት ኻያ ዘጠኝ ዕለት ጌታችንና አምላካችን መድኃኒታችንም \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ከተመረጠች ክብርትና ልዕልት ከምትወደድ በኹለት ወገን ድንግል ከምትኾን እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ከሥጋዋ ሥጋ ከነፍሷ ነፍስ ነሥቶ የተወለደ የልደቱ ዕለት ታነብቡት ዘንድ መጽሐፈ ሜላድ የተሰኘውን ይኽን ድርሳን በስመ መንግሥቴ ቈስጠንጢኖስ የተባልሁ እኔ የኢትዮጵያ ንጉሥ ዘርአያዕቆብም የቅድስት \bd ሥላሴን\bd* ምሥጢር ታውቁ ትረዱ ዘንድ ድንግል ንጽሕት ከምትኾን እመቤታችንም \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ልደት ታምኑ ዘንድ ኦርቶዶክሳዊት በኾነች የቀናች ሃይማኖትም ትጸኑ ዘንድ ሌሎች የሐሰት አማልክትንም እንዳታ መልኩ በሰማይና በምድር ያሉ ፍጥረታትን የፈጠረ አሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ን\bd* ብቻ ታመልኩት ዘንድ ወደ አብያተ ክርስቲያናት ኹሉ ወደኹላችሁም ወንዶችና ሴት ሕዝበ ክርስቲያን ላክሁ ።
\b 
\m ፩ እናንተም ኹላችሁ ጳጳሳት ቀሳውስትና ዲያቆናት የተመረጣችሁ ኹላችሁ መነኰሳት የነቢያትን ምሳሌ ትንቢት የሐዋርያት እውነተኛ ትምህርትን የ፫፻፲፰ቱ ኤጴስ ቆጶሳትንም የሃይማኖት ትምህርት ለወንዶችና ለሴቶች ለሕዝበ ክርስቲያኑ ኹሉ በኦርቶ ዶክሳዊት ሃይማኖት ጸንተው ኹላቸው ወንዶችም ሴቶችም በንዕድ ክብርት እመቤታችን አማላጅነት ይማፀኑ ዘንድ በአሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* እናት በእመቤታችን ሥዕል ፊትም ይሰግዱ ዘንድ ለዕፀ ሕይወት \bd የክርስቶስ\bd* ቅዱስ መስቀልም ክብር ሰጥተው ይሰግዱ ዘንድ ለኩላቸው ሊቃነ መላዕክትና ጻድቃን ለሰማዕታትም በእየመዓርጋቸው የአማላጅነት ክብር ይሰጧቸው ዘንድ አስተምሯቸው ።
\b 
\m ፪ ጣዖት አምላኪዎችን አጥፍተን \bd ለቅድስት\bd*\bd  \bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* አንሰግድም ። ለዕፀ ሕይወት ለዕፀ መድኃኒት \bd የክርስቶስ\bd* ቅዱስ የቅሙም መስቀልም አክብሮት አንሰጥም የሚሉ ንስጥሮሳውያን መናፍቃንን አውግዘን እንለያቸው ዘንድ በኦርቶዶክሳዊት መንበረ መንግሥት \bd እግዚአብሔር\bd* እኛን አንግሦናልና ።
\b 
\m ፫ የቅድስት ቤተክርስቲያን ልጆች እኛ ግን ቅዱስ ዳዊት በመቅደሱ ዙሪያ \bd ለ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ስገዱ ብሎ እንደተናገረ ሦስት ጊዜ \bd ለአብና\bd*\bd  \bd*\bd ለወልድ\bd* \bd ለ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስም\bd*\bd  \bd*አንዲት ስግደትን እንሰግዳለን ዳግመኛም አምላክን ለወለደች ለእመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* የአክብሮት ስግደት እንሰግዳለን ። እንደ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤልና\bd* እንደ ንዕድ ክብርት ቅድስት ኤልሳቤጥ ለንጽሕት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ክብርና ለአሸናፊ ልጂ ክብር በእናቱ ማሕፀን ሳለ እንደ ሰገደው \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ዮሐንስ\bd* መጥምቅ ክብርንና ምስጋናን ስግደትንም እናቀርብለታለን ። ሦስተኛም ነቢዩ ቅዱስ ዳዊት የጌታችን እግር ባረፈበት ቦታ እንሰግዳለን ብሎ እንደተናገረ በክቡር ደሙ ለከበረው ለጌታችን \bd ለ\bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*መስቀል እንሰግዳለን ።
\b 
\m ፬ ለኹላቸው ሊቃነ መላዕክትና ለጻድቃን ለሰማዕታትም ኹሉ በመስገድም የጸጋ ክብርን እንሰጣለን ሊቀመሳፍንት ኢያሱ በአሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* በመልዐከ ኃይሉ ፊት እንደሰገደ መስፍኑ አብድዩም ለሊቀ ነቢያት ኤልያስ እንደሰገደ ስመ መንግሥቴ ቈስጠንጢኖስ የተባልሁ እኔ የኢትዮጵያ ንጉሥ ዘርአ ያዕቆብ ለንጽሕት እመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd ና\bd* ለዕፀ ሕይወት ቅዱስ መስቀል የአክብሮት ምስጋናና ስግደት የማያቀርብ ኹሉ ከኦርቶዶክሳዊት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ተወግዞ ይለይ ዘንድ አዘዝሁ ።
\m ፭ ከአራቱ መዓዝነ ኢትዮጵያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት ኹላ ቸውም ንጉሡ የተናገረው እውነት ነው። ይኹን ይደረግ አሉ ። አምላከ ምሕረት ጌታችን አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* ወልድም በዚያች የዳግም ምጽአት ዕለት ስለ ሰአሊተ ምሕረት እናቱ \bd ድንግል ማርያም\bd*\bd ና\bd* ስለወዳጆቹ ጻድቃንና ሰማዕታት ኹሉ ብሎ ይቅር ይበለን። ሰማያዊትና ዘለዓለማዊት መንግሥቱንም ያውርሰን ለዘለዓለሙ አሜን ወአሜን ለይኩን ለይኩን ።
\b 
