\c 12 

\s1 መጽሐፈ ሜላድ ዘወርኃ ሐምሌ  
\b 
\m \bd አንድ\bd*\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*\bd በኾነ\bd*\bd  \bd*\bd በአብና\bd*\bd  \bd*\bd በወልድ\bd*\bd  \bd*\bd በ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*ስም በቅድስት \bd ሥላሴ\bd* እያመንሁና እየተማፀንሁ በዚች በእናቴ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ፊት ሰይጣን ሆይ እክድሃለሁ ለዚህም ምሥክሬ ጽዮን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ናት ለዘለዓለሙ አሜን ።
\b 
\m ፩ በኹለት ወገን ድንግል ከኾነች ከእመቤታችን \bd ማርያም\bd* በወልድ ዋሕድ በጌታችን በአምላካችንና በመድኃኒታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በወርኃ ሐምሌ ፳፱ የበዓለ ልደቱ መታሰቢያ ቀን የሚነበብ መጽሐፈ ሜላድ የተሰኘው ድርሳን ይኽ ነው። አንተ ርጉም አይሁዳዊ ሙሴ በኦሪት የጻፈውን ስማ ልንገርህ ። ከእመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* የአሸናፊው የወልደ \bd እግዚአብሔርን\bd*\bd ም\bd* ልደት እመን ።
\b 
\m ፪ በኦሪት ዘፀአት \bd እግዚአብሔር\bd* ለሙሴ እንዲህ አለው ። ዛሬና ነገ ራሳቸውን አንጽተው ልብሳቸውን አጥበው በሦስተኛው ቀን ተዘጋጅተው ይጠብቁ ዘንድ ወርደህ ሕዝቡን አስተምር ። በሦስተኛው ቀን በሕዝቡ ፊት \bd እግዚአብሔር\bd* በደብረ ሲና ይወርዳልና ። ሙሴም ከደብረሲና ወደሕዝቡ ወርዶ ባረካቸው ። ልብሳቸውንም አጠቡ በሦስተኛውም ቀን ከፈጣሪያቸው ጋራ ይገናኙ ዘንድ ሕዝቡን ወደ ተራራ አወጣቸው ።
\b 
\m ፫ ደብረ ሲናም ኹለመናው ይጤስ ነበር ። \bd እግዚአብሔር \bd*በእሳት ወደ እርሷ ወርዷልና በውስጧም ከምድጃ እንደ ሚወጣ ያለ ጢስ ይወጣ ነበር ። ሕዝቡ ኹሉ እጅግ ፈሩ ። አውግ የሚጐሠም የነገራት ድምፅ ይሰማ ነበር ። ነቢዩ ሙሴ ይናገራል \bd እግዚአብሔርም\bd* በቃሉ ይመልስለታል ። \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ም\bd* ከእኔ በቀር ሌላ አምላክ አታምልክ አለው ። ዐሠርቱን ትእዛዛት ኹሉ ለነቢይ ሙሴ ነገረው ። በኹለቱ ጽላት ላይም ጽፎ ለሙሴ በእጁ ሰጠው ።
\b 
\m ፬ ይኸውም ወደ ደብረ ሲና የወረደው ለሙሴም ሕግን የሰጠው የተራራውን ራስ በጉምና በጢስ በጨለማና በነፋስ የጋረደውም ሕያው ቃለ\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው። ።
\b 
\m ፭ ደብረ ሲናም አካላዊ ቃል \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* በወለ ደችው በእመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ትመሰላለች ። ቅዱስ ኤፍሬም በትሕትና የምትናገሪ ተራራ አንቺ ነሽ ብሉ ስለ እመቤታችን እንደተናገረ ። ዳግመኛም በነፋሳት መንኰራኵር ያረ ገው ነቢዩ ኄኖክና የአናብስትን አፍ የዘጋ ነቢይ ዳንኤል ትንቢት እንደተናገሩ የቃል ኪዳኑ ጽላት በእመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ትመሰላለች ። \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ጣት የተጻፈውም ቃል ወደ እኛ የወረደው ሕያው \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው። ።
\b 
\m ፮ አንተ ክርስቲያናዊ ሰው ግን ፈጽሞ ደስ ይበልህ የነቢያት ትንቢት ደርሷልና ። በነቢዩ ዳዊት ልጅ \bd ክርስቶስ\bd*\bd ም\bd* እውነ ታው ጸንቷልና ነቢዩ ዳዊትም \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ እናገር ዘንድ በደብረ መቅደሱ በጽዮን በእነርሱ ላይ ንጉሥ ኾኜ ተሾምሁ ። \bd እግዚአብሔርም\bd* አንተ ልጄ ነህ ። እኔም ዛሬ ወለድ ሁህ አለኝ ። ለምነኝ አሕዛብንም ርስትህ አድርጌ የምድርንም ዳርቻ ለግዛትህ እሰጥሃለሁ። በብረት በትር ታደቃቸዋለህ እንደ ሸክላ ሠሪ ዕቃም ትቀጠቅጣቸዋለህ ብሎ ሰው ስለኾነ ስለ ድንግል \bd ማርያም\bd* ልጅና ስለሕያው የአብ ልጅ \bd ክርስቶስ\bd* በ\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ትንቢትን ተናግሯልና ።
\b 
\m ፯ ንጉሥ ዳዊት ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ዳግመኛ እንዲህ አለ ብዙ ውሾች ከበቡኝ ። የክፉዎች ማኅበርም ያዙኝ ። እጅና እግሬን ቸነከሩኝ ። ዐጥንቱቼን ኹሉ ቈጠሩ ። እነርሱ ግን ዐውቀው ተመጻደቁብኝ ። ልብሶቼን ለራሳቸው ተካፈሉ ። በመጐናጸፊያየ ላይም ዕጣ ተጣጣሉ ። ነቢይ ዳዊት ስለ \bd ክርስቶስ\bd*\bd ና\bd* ስለ ስቅለቱ ይኽን ኹሉ ትንቢት ተናገረ ። አይሁድም በዕለተ ዓርብ በሰቀሉት ጊዜ በእውነት አይሁድ ልብሱን ተካፈሉት ። በመጐናጸፊያው ላይም ዕጣ ተጣጣሉ ልብሱንም ገፈው እጅና እግሮቹን ቸነከሩት ።
\b 
\m ፰ ከዚህ ከተነገረው የትንቢት ቃል ኹሉ በነቢይ ዳዊት ላይ የደረሰበት የለም ። \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ላይ ነው እንጂ ። ነገር ግን ከልጁ ከአቤሴሎም ዘንድ በንጉሥ ዳዊት ላይ ኀዘን ደርሶበታል ። \bd እግዚአብሔር\bd* ወደ መንበረ መንግሥቱ እስኪመልሰው ድረስ ከእርጅናው የተነሣ ኃይሉ ደክሞ ሥጋው በቀዘቀዘ ጊዜም ንጉሥ ዳዊት ልጁ ሰሎሞንን በዙፋኑ ላይ አስቀመጠው ነቢይና ንጉሥ ዳዊት ግን እንዲህ በክብር ዐረፈ ። አሽከሮቹም ቢኾኑ ጠላቶቹ ቢኾኑ ይዘው ልብሱን አል ተካፈሉትም ። በመጐናጸፊያው ላይም ዕጣ አልተጣጣሉም ። ኣቼንና እግሮቹንም አልቸነከሩትም ። ነቢይ ዳዊት ስለ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ይኽን ኹሉ ትንቢት ተናገረ እንጂ የትንቢቱ ቃልም ሥጋን በለበሰ በ\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ልጅና በሕያው የአብ ልጅ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በእውነት ተፈጸመ ።
\b 
\m ፰ ነቢይ ዳዊት ዳግመኛ አለ በምግቤ ላይ ሐሞትን ጨመሩ ። ለጥማቴም ሆምጣጤ አጠጡኝ ይኽም የትንቢት ቃል ለንጉሥ ዳዊትና ለግዛቱም አይደለም ከዘርኡ ከተገኘች \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ስለተወለደው \bd ክርስቶስ\bd* ነው እንጂ ።
\b 
\m ፲ ስለ \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ልጅ ስለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዳግመኛ ዳዊት እንዲህ አለ ። ጌታዬ ጌታዬን በቀኜ ተቀመጥ አለው ። ጠላቶችህን ከእግርህ በታች እስካስገዛልህ ድረስ \bd እግዚአብሔር\bd* ከጽዮን የኀይል በትርን ይልክልሃል ። በጠላቶችህ መኻል ትፈርዳለህ ። የቅዱሳን ክብር በሚገለጽባት የኃይል ቀን ቀዳማዊ ከአንተ ጋራ ነበር ከአጥቢያ ኮከብ በፊት ወለድሁህ ። \bd እግዚአብሔር\bd* ማለ አይጸጸትም ። አንተ ለዘለዓለም እንደ መልከጼዴቅ ሹመት ካህን ነህ ። \bd እግዚአብሔር\bd* በቀኝህ ኾኖ በቍጣው ቀን ነገሥታትን ይቀጠቅጣል ። በአሕዛብ መኻል ይፈርዳል ። ሬሳቸውንም ያበዛል ። የብዙዎችን ራስም በምድር ላይ ይሰብራል ። በመንገድ ከፈሳሽ ውኃ ይጠጣል ። በለዚህ ራሱን ከፍ ከፍ ያደርጋል ። ንጉሥ ዳዊት በመንፈስ የዱስ ይኽን ኹሉ ስለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ትንቢት ተናገረ ።
\b 
\m ፲፩ ጌታ ያለው አብን ነው።ጌታዬ ያለውም\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*። በቀኜ ተቀመጥ ያለውም \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው። ለ\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ሥጋ በዐረገ ጊዜ\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*በአብ ቀኝ ተቀምጧልና ። ጠላቶችህን ከእግርህ በታች እስካስገዛልህ ድረስ ያለውም \bd የክርስቶስ\bd* ጠላቶች በቅንዐታቸው ሰቅለው የገደሉትና በኹለት ወገን ድንግል ከኾነች ከእመቤታችን \bd ማርያም\bd* መወለዱን የሚክዱ ሁሉ ናቸው ። እኛ ክርስቶሳውያን ግን \bd ከ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*\bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* መወለድ ትንሳኤውንና ወደስማያት ማረጉንም በታላቅ ክብር ደግሞ መምጣቱንም አመንን ።
\b 
\m ፲፪ አንተ ርጉም አይሁዳዊ ነቢይ ዳዊት ያለውን ስማ ልንገርህ ። የቅዱሳን ክብር በሚገለጽባት የኃይል ቀን ቀዳማዊ ከአንተ ጋራ ነበር ። ከአጥቢያ ኮከብ በፊት ወለድሁህ ። አንተ ርጉም አይሁዳዊ ከአጥቢያ ኮከብ በፊት ወለድሁህ ያለው ስለ ማን እንደኾነ እስኪ ንገረኝ ። አንተ ግን \bd እግዚአብሔር\bd* አል ወለደም አልተወለደም አንድ \bd እግዚአብሔር\bd* አንድ ገጽ ነው። አንድ መልክ ነው። ትላለህ ።
\b 
\m ፫ አንተ ስሑት አይሁዳዊ \bd እግዚአብሔር\bd* በመክብብ ሰሎሞን አንደበት እንዲህ ብሎ ያሳፍርሃል ከአጥቢያ ኮከብ አስቀድሞ ወለድሁህ ። \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* በእውነት ወልዶታል ። ይኸውም ፍጥረታትን ኹሉ የፈጠረበት የአብ ቀዳማዊ ቃሉ ነው።\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*አንድ ነው።\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*አንድ ነው። \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* አንድ ነው ይኸውም አንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ነው። ከንጽሕት ሃይማኖት ኣትተላለፉ ለእርሱም ልንሰግድ ወደ መንግሥተ ሰማያት እንገባ ዘንድ በምስጋናና በጸሎት በዐፀደ ቤተክርስቲያኑ ያጽናን ለዘለዓለሙ አሜን ።
\b 
\m ፲፬ አንተ አይሁዳዊ ዳግመኛ ስማ በድንጋሌ ሥጋ ኅትምት ስለኾነች ንጽሕት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ልጅ ስለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የዳዊት ልጅ ሰሎሞን በመጽሐፈ ጥበብ እንደ ተናገረ ኑ ተድላ ደስታ እናድርግ ። በሕጻንነታችን ወራት ሳለን ከዚህ ይኽ ቀረን በማለት በሰውነታችን ደስ የሚያሰኘንን ሥራ እናድርግ ። ብዙ ወይንንም እንጠጣ ። የሚሸት ሽቱንም እንቀባ ተድላ ደስታ አይለፈን ሰውነታችን ሳይጠፋ ተድላ ደስታን እናድርግ ። በትዕቢታችን ከምናደርገው ተድላ ደስታ አንድ የማይኾን ሰው ማንም ማን አይኑር በእየጊዜው ይኽን አንተው እርሱ ፈንታችን ርስታችን ነውና ።
\b 
\m ፲፭ አይሁድም እውነተኛውን ድኃ እንቀማ ለባልቴትም አንራራ ። ዘመናቱ ብዙ ከኾነ ሽማግሌው ሽበት የተነሣ አንፈር እንሥረቅ እንቀማ የማይል ልቡና ደካማ ይባላልና። ይኽ ቅሚያችን እውነተኛ ሕግ ይኹነን ። የባሕርይ አምላክ \bd ክርስቶስን\bd* ኑ እንግደለው። በእኛ የጸና ጭንቅ ኾኖብናልና ሥራችንንም ይቃወመዋልና ሕግ በማጣታችን ያሽሟጥጠናልና የትምህርታችንንም በደልነቱን ያጋልጥብናልና \bd እግዚአብሔርን\bd* ማወቅ በእኔ አለ ይላልና \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd ም\bd* ልጅ ነኝ ይላልና ልቡናችንንም የሚዘልፍ መልኩም በእኛ ንቅ ኾኖብናልና አናናሩም ከፍጡራን ጋራ አይመሳሰልምና ሥራውም ልዩ ነውና በእርሱ ዘንድም የተናቅን ኾነናልና ከኃጢአት ላንዲርቅ ከሥራችንም ይርቃልና ተባባሉ ።
\b 
\m ፲፮ የደጋግ ሰዎች መጨረሻቸውን ያመሰግናልና እግዚአ ኣባቱ እንደኾነ ይመካልና ኑ እንግደለው አሉ ነገሩም ቋሚ አንደሆነ እንይ ከመልኩ ማማር የተነሣ በመከራ እንፈትነው ። \bd የእግዚአብሔር\bd* ዳኛ የባሕርይ ልጅ ከኾነ ያድነው ከሚቃወሙትም ሰዎች እጅ ያድነው ቅንነቱን እናውቅ ዘንድ እየሰደብን በመከራ እንመርምረው ። እንደቃሉ ረዳት ይኾነው እንደኾነ የከፋ የተዋረደበትን እንፍረድበት አሉ ።
\b 
\m ፲፯ ይኽን ነገር አሰቡ ። ክፋታቸው የልብ ዕውራን አድርጋቸዋለችና በዚህም ሳቱ ። \bd እግዚአብሔር\bd* ሠውሮ ለጻድቁ የሚሰጠውን አላወቁም ። ደግ ሰው የሚያገኘውን ዋጋ ተስፋ አላደረጉም ። በእርሱ አምሳል ሰውን ያለ ኃጢአት ፈጥሮታልና ነውር የሌለባቸው ንጹሓት ነፍሳት የሚቀበሉት ብዙ ክብርን አላወቁም ። በዲያብሎስ ቅንዓት ሞት መጣ ። ወደዚህ ዓለምም ገባ ከዚህ ከዲያብሎስ የኾኑትን ሰዎች ይፈትናልና ።
\b 
\m ፲፰ የደጋግ ሰዎች ነፍስ ግን \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* እጅ ናት የኃጢአተኞች መከራ አላገኛቸውም ። ለዐላዋቂዎች ዐይን ግን የሞቱ መሰሉ በሞትም ከዚህ ዓለም መውጣታቸው ክፋት እንዳለባቸው ተቈጠረ ሞታቸውም ጥፋት መሰለ እነርሱ ግን በተድላ በደስታ አሉ ። በሰው ፊት ሞቱ ቢባል አለኝታቸው ግን \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ሞት የሌለባት ፍጽምት ናት ጥቂት መከራ ተቀብለው በብዙ ክብር ይዘጋጃሉ ። \bd እግዚአብሔር\bd* ፈትኗቸዋ እነርሱ የተገቡ ኾነው አገኛቸው ወበመከራ ፈትኖ የካህኑ አሮንን ዕጣን እንደተቀበለ ተቀበላቸው ። በክብር በሚጐበኙበትም ወራት እንደ ያበራሉ ሕዝቡን አሕዛቡን ይገዛሉ \bd እግዚአብሔርም\bd* ይነግሥላቸዋል ።
\b 
\m ፲፱ አንተም አይሁዳዊ ንጉሥ ሰሎሞን ስለማን እንደተናገረ ከኀዘነ ክህደትህ ታርፍ ዘንድ ከተቻለህ ይኽንን ተርጕም ። መተርጐም ካልተቻለህ ግን ከክፉ ሥራ ትሸሽ ዘንድ \bd በክርስቶስ\bd* እመን ። \bd በክርስቶስ\bd* የምናምን እኛን ግን ከክፉ መንፈስ ሥራ እስከመጨረሻዋ ሕቅታ ድረስ ይጠብቀን ለዘለዓለሙ አሜን
\b 
\m ፳ ንጉሥ ሰሎሞን ስለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዳግመኛ የማይመረመር \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔርን\bd* ነገር ታውቅ ዘንድ ወደ ሰማይ የወጣና የወረደ ማን ነው። በብብቱ ነፋሳትንስ የሰበሰበ ማን ነው። በልብሱስ ውኃን የቋጠረ ማን ነው። የምድርን ዳርቻ ሁሉ የያዘ ማን ነው። ስሙ ማነው የልጁስ ስም ማነው አለ ።
\b 
\m ፳፩ አንተ አይሁዳዊ ምን ይመስልሃል ። መምህርህ ሰሎሞን ስለማን ይኽንን ተናገረ ስለ ራሱ ነውን ወይስ ስለ አንተ ። ወደ ሰማይ የወጣና የወረደ ማን ነው። የምድርን ዳርቻስ ኹሉ የያዘ ማን ነው። ከጽርሐ አርያም የወረደውም በድንግል ማሕፀን አድሮ \bd የ\bd*\bd ማርያም\bd*\bd ን\bd*\bd  \bd*ሥጋ የለበሰውም አንተ የካድኸው አምላካችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እኮ ነው። ።
\b 
\m ፳፪ በዚያም ሥጋ ተሰቀለ ታመመ ሞተ ተቀበረ ከሙታንም ተለይቶ ተነሥቶ ወደ ሰማያት ዐርጐ በአባቱ ቀኝ ቀመጠ ያለሥጋ ከሰማይ የወረደውም \bd በ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ሥጋ ወደ ሰማይ ያረገውም በሥልጣኑ ነፋሳትን የሰበሰበ እርሱ \bd ክርስቶስ\bd* ነዋ ። በልብሱም ውኃዎችን የሰበሰበ \bd ክርስቶስ\bd* ነው። የመድርን ዳርቻዎች ኹሉ የሰበሰበ \bd ክርስቶስ\bd* ነው። ።
\b 
\m ፳፫ ስሙ ማነው ያለው የጌታችን የአምላካችንና የመድኃኒታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አባት\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ነው። የልጁስ ስም ማነው ያለውም ስሙ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* የተባለ \bd ክርስቶስ\bd* ነው። አንተ ርጉም አይሁዳዊ መምህርህ ሰሎሞን ትንቢት የተናገረለት ይኽ ማን ነው ትለዋለህን ። አንተስ ዕውረ ልቡና አይሁዳዊ ይኽን አታውቅም ። ብታውቅም ታስተባብላለህ ሰይ ጣን ዐይነ ልቡናህን አሳውሮሃልና ። አንተ ርጉም አይሁዳዊ ወደ ሰማይ ወጥተህ ወደ ጥልቁም ወርደህ ሰሎሞን ያላስተማረው ሌላ ትምህርት ታውቅ ዘንድ ይቻልሃልን ። ዋሽተሃል ከብሉይ ሕግ መጻሕፍት ሌላ ትምህርት ታውቅ ዘንድ አይቻልህም ።
\b 
\m ፳፬ አይሁዳዊ አንተ ግን ሐሰተኛ ነህና ወልደ \bd እግዚአብሔር \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ከመጣ በኋላ ገና አልመጣም ትላለህ ። በኋለኛው ዘመን ይመጣል ትላለህ እንጂ ስለ ክህደትህና ስለ ሐሰትህማ ትጠፋለህ ። ወደ ሲኦልም ትጨመራለህ ።
\b 
\m ፳፭ ዳግመኛም ጠቢቡ ሰሎሞን እንዲህ አለ ደግ ሰው ኖት በኋላ በደኅንነት ሳሉ \bd እግዚአብሔርን\bd* የዘነጉ ሰዎችን ይገባል ጐልማሳ ሰውም ፈጥኖ በሞተ ጊዜ በደል የተደረገበት ገና ዘመናቸው የበዛ \bd እግዚአብሔርን\bd* የዘነጉ ሰዎችን ይገዛል ብልህ የኾነውን የደጉን ሰው ሞት ልብ አያደርጉትምና ስለእርሱም ምን ምን እንደመከረ \bd እግዚአብሔርም\bd* ወደእርሱ ለምንም ለምን እንደቀረበው አያውቁምና አይተው ይጠቃቀ ሱበታል ። በእነርሱ ግን \bd እግዚአብሔር\bd* ይሥቅባቸዋል ከዚህም በኋላ ለጐስቋላ ሞት ይኾናሉ ለዘለዓለምም ሙታን ለሚሰደ ቡት ስድብ ይኾናሉ ነፍሳቸውን ከሥጋቸው ፈጽሞ ይለያቸዋልና ቃል ሳይኖራቸው በፊታቸው የወደቁ ኾነው ይገኛሉ ከአባትነታቸው ያውካቸዋል ። ለዘለዓለሙ እንደምድረበዳ ምድር ይኾናሉ የተጨነቁም ይኾናሉ ። ስም አጠራራቸውም ይጠፋል ። እየፈሩ በኃጢአታቸው ለመወቀስ ይቀርባሉ ። ኃጢአታቸውም ተገልጾ በፊታቸው ኾኖ ይዘልፋቸዋል ።
\b 
\m ፳፮ መከራ በአጸኑበት ድካሙንም በካዱ የተናገረው ወንጌልንም በናቁ በአይሁድ ፊት ያን ጊዜ \bd ክርስቶስ\bd* በብዙ መገለጥ ይመጣል ። በክፉ ማስፈራትና በግርማ በአዩት ጊዜ ይታወካሉ ። ስለድንቅ ትንሣኤውም ይደነቃሉ እያዘኑ በመጨነቅም ልቡና እየተከዙ እየጮኹ ቀድሞ በሰነፎች በእኛ ዘንድ መሣቂያን ማሽሟጠጫን የኾነው ሥራውንም ስንፍና ሞቱንም የተናቀ ያደረግንበት ይኽ ነውን ይላሉ እርስ በራሳቸው እንዴት \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ኾነ ርስቱ መንግሥተ ሰማያትስ እንዴት ለሐዋርያት ኾነች ። ከቀና ሕግ ወጥተን ሳትን \bd የክርስቶስ\bd* ብርሃን አልተገለጠልንም በመንገዳችን ጥፋትን መላን ። ወደ ዝነምም ሔድን ። \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔርን\bd*\bd ም\bd* ሕግ አላወቅንም ። ትዕ ቢት ምን ጠቀመን ። ክህደት ከትዕቢት ጋራ ያለ የኦሪትስ ባለ ጠግነት ምን አመጣልን ። ይኽ ኹሉ እንደጥላ አላፊ ነውና ።
\b 
\m ፳፯ አንተ ርጉም አይሁዳዊ እስኪ ስማ ። መምህርህ ሰሎሞን ይኽን ኹሉ ስለ ማን ተናገረ ። ነገር ግን አንተ አታውቅም ። መምህርህ ሰሎሞን ስንፍናህን ገልጦ ክህደትህን እንደ ተናገረ እኔ ግን እነግርሃለሁ ፈጣሪህ \bd ክርስቶስን\bd* በትዕቢትህ ሰቅለህ እንደገደልከው እውነቱን የሚነግርህ ፍጹም ሰው በእውነት ፈረደብህ ። ይኸውም ፈጣሪህ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ነው። በክህደትህና ንሥሓም ባለመግባትህ ሮማውያን ነገሥታትን አስነሣብህ ። ከዙፋንህ አወረደህ ከምድርህም አሳዶ አንተንና ከአንተ በኋላ ያለ ዘርህን ኹሉ ፈጽሞ አጠፋህ ።
\b 
\m ፳፰ አንተ ርጉም አይሁዳዊ ነቢይህ ሰሎሞን እንዲህ ብሎ በአንተ ላይ የተናገረውን ትንቢት ስማ ልንገርህ ። ያን ጊዜ ጻድቁ መከራ በአጸኑበትና ድካሙን በካዱ ነገሩንም በናቁ ሰዎች ፊት በብዙ መገለጥ ይቆማል ።
\b 
\m ፳፱ በግርማና በጽኑ ሞገስ ኾኖ በአዩት ጊዜ ይታወካሉ ድንቅ ስለሚኾን ደኅንነቱም ይደነቃሉ እየተፀፀቱና በተጨነቀ መንፈስ እየጮኹ እርስ በርሳቸው ይናገራሉ ። እንዲህም ይላሉ ቀድሞ በእኛ በሰነፎች ዘንድ መሣቂያና ማሽሟ ሥራውን ስንፍና ሞቱንም የተናቀ ያደረግንበት ይኽ ነውን ። እንዴት \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ኾነ ። ርስቱስ እንዴት ለቅዱሳን ኾነች። ስለዚህ ከቀና መንገድ ወጥተን ስተናል ። የጻድቅ ብርሃኑም አልተገለጠልንም ።
\b 
\m ፴ አንተ ርጉም አይሁዳዊ ነቢይ ሰሎሞን በእውነት ሚስቁልናህን ተናገረ ። በፈጣሪህ \bd በክርስቶስ\bd* ፊት ፈርተህና በንግጠህ መቆምህንም ተናገረ ። ኃጢአትህም በፊትህ ይከራከ ርሃል በፊትህም ይዘልፍሃል የክብር ባለቤት \bd ክርስቶስ\bd* በታላቅ ግርማ መለኮት ዳግመኛ በሚመጣባት በዚያች ቀን አንተ አይሁዳዊ በታላቅ ፍርሐት ተጨንቀህ ትንቀጠቀጣለህ ። ቀድሞ ር በእኛ ዘንድ መሣቂያና ማሽሟጠጫ የነበረው ይኽ ነውን እንዴት \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ኾነ ከእውነተኛው መንገድ ስተናል ትላለህ ።
\b 
\m ፴፩ አንተ አይሁዳዊ በእውነት ከእውነተኛው መንገድ ስተሃል የክብር ባለቤት \bd ክርስቶስን\bd* ክደህ ሰቅለህ ገድለኸዋል በዚያች ቀንም ብትፀፀት በአንተ ላይ ምሕረትና የኃጢአት ሥርየት የለም ። ወደእሳተ ገሃነም ተወስደህ ትጨምራለህ እንጂ ።
\b 
\m ፴፪ አንተ ርጉም አይሁዳዊ ያን ጊዜ የጻድቁ ብርሃን አልተገለጠልኝም ትላለህ በእውነትም የእውነተኛው የወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ብርሃነ ረድኤቱ አልተገለጠልህም ። ነቢይ ዳዊት እንደተናገረ \bd እግዚአብሔር\bd* ጻድቅ ስለኾነ እውነትን ወደደ ። እውነተኛ ሰውም ፊቱን ያያል ።
\b 
\m ፴፫ በእውነትም የሐዋርያት እምነታቸው የቀና ሆነ በርስቶስንም ፊት ማየት ቻሉ ። የመድኅን ብርሃነ ረድኤቱ ተገልጦላቸዋልና በዐይናቸው አይተውታል ።  እርሱ \bd ክርስቶስ\bd*\bd ም\bd* የዓለም ብርሃናት እናንተ ናችሁ ብርሃናችሁም በዓለም ይብራ በአመንበት በእኛ ብሏቸዋል ። ብርሃን ላይም የጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ብርሃነ ረድኤቱ ተገልጦልናል ። ንጉሥ ዳዊት አቤቱ ብርሃነ ረድኤትህ በእኛ ላይ ታወቀ ብሎ እንደ ተናገረ ።
\b 
\m ፴፬ አንተ አይሁዳዊ ሰው ሰይጣናዊ ትምህርትን ያደረግህ ዳግመኛ ስማ ልንገርህ በአንተ የሚፈረድብህን ፍርድ ነቢዩ ሰሎሞን እንደተናገረ ለእኛ ለክርስቲያን ግን \bd በ\bd*\bd ሥላሴ\bd* ማመንን ጻፈልን ። ነጻነትንም አገኘን ። ዳግመኛም ነቢይ ሰሎሞን እውነተኛ ፀሐይ ይወጣልሃል ብሎ ተናገረ ። ፀሐይም ያለው በቅዱሳን ላይ ዘወትር የሚያበራ ፀሐይ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው። ።
\b 
\m ፴፭ አይሁዳዊ አንተን ግን ዲያብሎስ በጨለማ ክንፎቹ ሸፈነህ የጨለማ አበጋዞች ጭፍራዎቹም ይቈጣጠሩሃል ለእኛ ግን የእውነት ፀሐይ \bd ክርስቶስ\bd* \bd ከ\bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ተወልዶ በሰውነቱ ተገለጠልን ።
\b 
\m ፴፮ ዳግመኛም አንተ አይሁዳዊ ሰውም ነቢዩ ኤርምያስ የተናገረውን ልንገርህ ስማ ። እውነተኛ ዘርእን ለዳዊት አጸናለሁ ። እውነትም ይጸናል ። ንጉሥም በመንግሥቱ ይነግሣል በዘመኑ ኹሉ ቅንነትና እውነትን አስተውሎ የሚሠራ ይሁዳን ያድናል ። እስራኤልም ተዘልሉ ይኖራል ። ነቢዩ ኤርምያስ እውነተኛ ዘርእ ያለውም በነቢያቱ ኄኖክና ዳንኤል የትንቢት ቀጠሮ የመጣው \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው። ።
\b 
\m ፴፯ እኛን የክርስቲያን ወገኖችም \bd ክርስቶስ\bd* በኃይለ ረድኤቱ ይጠብቀን። በፊቱ ደስተኞች ኾነን እንኖር ዘንድ ስለቅዱስ ሥጋውና ከጎኑ ስለፈሰሰው ክቡር ደሙ ወደሰማያዊት መንግሥቱ ያግባን ለዘለዓለሙ አሜን ወአሜን ለይኩን ለይኩን ። 
\b 
\m \bd በስመ\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd አ\bd*\bd ሐ\bd*\bd ዱ\bd* አምላክ በዚኽች የወርኃ ሐምሌ ኻያ ዘጠኝ ዕለት ጌታችንና አምላካችን መድኃኒታችንም \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ከተመረጠች ክብርትና ልዕልት ከምትወደድ በኹለት ወገን ድንግል ከምትኾን እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ከሥጋዋ ሥጋ ከነፍሷ ነፍስ ነሥቶ የተወለደ የልደቱ ዕለት ታነብቡት ዘንድ መጽሐፈ ሜላድ የተሰኘውን ይኽን ድርሳን በስመ መንግሥቴ ቈስጠንጢኖስ የተባልሁ እኔ የኢትዮጵያ ንጉሥ ዘርአያዕቆብም የቅድስት \bd ሥላሴን\bd* ምሥጢር ታውቁ ትረዱ ዘንድ ድንግል ንጽሕት ከምትኾን እመቤታችንም \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ልደት ታምኑ ዘንድ ኦርቶዶክሳዊት በኾነች የቀናች ሃይማኖትም ትጸኑ ዘንድ ሌሎች የሐሰት አማልክትንም እንዳታ መልኩ በሰማይና በምድር ያሉ ፍጥረታትን የፈጠረ አሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ን\bd* ብቻ ታመልኩት ዘንድ ወደ አብያተ ክርስቲያናት ኹሉ ወደኹላችሁም ወንዶችና ሴት ሕዝበ ክርስቲያን ላክሁ ።
\b 
\m ፩ እናንተም ኹላችሁ ጳጳሳት ቀሳውስትና ዲያቆናት የተመረጣችሁ ኹላችሁ መነኰሳት የነቢያትን ምሳሌ ትንቢት የሐዋርያት እውነተኛ ትምህርትን የ፫፻፲፰ቱ ኤጴስ ቆጶሳትንም የሃይማኖት ትምህርት ለወንዶችና ለሴቶች ለሕዝበ ክርስቲያኑ ኹሉ በኦርቶ ዶክሳዊት ሃይማኖት ጸንተው ኹላቸው ወንዶችም ሴቶችም በንዕድ ክብርት እመቤታችን አማላጅነት ይማፀኑ ዘንድ በአሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* እናት በእመቤታችን ሥዕል ፊትም ይሰግዱ ዘንድ ለዕፀ ሕይወት \bd የክርስቶስ\bd* ቅዱስ መስቀልም ክብር ሰጥተው ይሰግዱ ዘንድ ለኩላቸው ሊቃነ መላዕክትና ጻድቃን ለሰማዕታትም በእየመዓርጋቸው የአማላጅነት ክብር ይሰጧቸው ዘንድ አስተምሯቸው ።
\b 
\m ፪ ጣዖት አምላኪዎችን አጥፍተን \bd ለቅድስት\bd*\bd  \bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* አንሰግድም ። ለዕፀ ሕይወት ለዕፀ መድኃኒት \bd የክርስቶስ\bd* ቅዱስ የቅሙም መስቀልም አክብሮት አንሰጥም የሚሉ ንስጥሮሳውያን መናፍቃንን አውግዘን እንለያቸው ዘንድ በኦርቶዶክሳዊት መንበረ መንግሥት \bd እግዚአብሔር\bd* እኛን አንግሦናልና ።
\b 
\m ፫ የቅድስት ቤተክርስቲያን ልጆች እኛ ግን ቅዱስ ዳዊት በመቅደሱ ዙሪያ \bd ለ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ስገዱ ብሎ እንደተናገረ ሦስት ጊዜ \bd ለአብና\bd*\bd  \bd*\bd ለወልድ\bd* \bd ለ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስም\bd*\bd  \bd*አንዲት ስግደትን እንሰግዳለን ዳግመኛም አምላክን ለወለደች ለእመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* የአክብሮት ስግደት እንሰግዳለን ። እንደ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤልና\bd* እንደ ንዕድ ክብርት ቅድስት ኤልሳቤጥ ለንጽሕት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ክብርና ለአሸናፊ ልጂ ክብር በእናቱ ማሕፀን ሳለ እንደ ሰገደው \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ዮሐንስ\bd* መጥምቅ ክብርንና ምስጋናን ስግደትንም እናቀርብለታለን ። ሦስተኛም ነቢዩ ቅዱስ ዳዊት የጌታችን እግር ባረፈበት ቦታ እንሰግዳለን ብሎ እንደተናገረ በክቡር ደሙ ለከበረው ለጌታችን \bd ለ\bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*መስቀል እንሰግዳለን ።
\b 
\m ፬ ለኹላቸው ሊቃነ መላዕክትና ለጻድቃን ለሰማዕታትም ኹሉ በመስገድም የጸጋ ክብርን እንሰጣለን ሊቀመሳፍንት ኢያሱ በአሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* በመልዐከ ኃይሉ ፊት እንደሰገደ መስፍኑ አብድዩም ለሊቀ ነቢያት ኤልያስ እንደሰገደ ስመ መንግሥቴ ቈስጠንጢኖስ የተባልሁ እኔ የኢትዮጵያ ንጉሥ ዘርአ ያዕቆብ ለንጽሕት እመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd ና\bd* ለዕፀ ሕይወት ቅዱስ መስቀል የአክብሮት ምስጋናና ስግደት የማያቀርብ ኹሉ ከኦርቶዶክሳዊት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ተወግዞ ይለይ ዘንድ አዘዝሁ ።
\m ፭ ከአራቱ መዓዝነ ኢትዮጵያ የተሰበሰቡ ሊቃውንት ኹላ ቸውም ንጉሡ የተናገረው እውነት ነው። ይኹን ይደረግ አሉ ። አምላከ ምሕረት ጌታችን አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* ወልድም በዚያች የዳግም ምጽአት ዕለት ስለ ሰአሊተ ምሕረት እናቱ \bd ድንግል ማርያም\bd*\bd ና\bd* ስለወዳጆቹ ጻድቃንና ሰማዕታት ኹሉ ብሎ ይቅር ይበለን። ሰማያዊትና ዘለዓለማዊት መንግሥቱንም ያውርሰን ለዘለዓለሙ አሜን ወአሜን ለይኩን ለይኩን ።
\b 
