\c 140 

\s1 መቶ ሠላሳ ስምንተኛ ተአምር 
\b 
\s2 \it ሰባተኛ ክፍል። ስለ \it*\it ተክለ ሃይማኖት\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘለዓለሙ\bd*\bd  በዕ\bd*\bd ውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ ብፁዕ አባታችን ተክላ ሃይማኖት በእስር ቤት እንዳለ መንፈቀ ሌሊት በሆነ ጊዜ የመላእክት አለቃ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ተገልጾ ወዳጄ \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* ሆይ አይዞህ አትፍራ ብዙዎችን ሰዎች ወደ አምልኮተ \bd እግዚአብሔር\bd* ትመልሳቸዋለህ። ጽና በርታ ድል የምታደርግበት ሥልጣን ተሰጥቶሃልና ብሎ እሱንም ገብረ ዋህድንም ከእስራታቸው ፈታቸው ። 
\m ፫ ፤ በነጋም ጊዜ ንጉሡ \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ን አምጡት ብሎ ወደ እስር ቤት መልክተኞችን ላከ ብፁዕ አባታችንም ፊቱ እንደ ፀሐይ እያበራ ቁሞ ሲጸልይ አገኙትና መልክተኞቹ ንጉሥ ይጠራሃልና እንሂድ አሉት ። 
\m ፬ ፤ ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ም ከልጁ ከገብረ ዋሕድ ጋር ከእስር ቤት ወጥቶ ሄደና ከንጉሡ ፊት ቆመ ንጉሡም ከእስርህ ማን ፈታህ አለው ። ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ም አእምሮህን ያጣህ አንት ጐስቋላ የፈጣሪዬን የ\bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን ኃይል እስከመቼ ትጠይቀኛለህ ? ትናንት ከእጅህ ያዳነኝ ማን ይመስልሃል ብሎ ጥያቄውን በጥያቄ መለሰለት ። 
\m ፭፤ ሞተለሚም ትናንት በሥራይህ ድነሃል አንት ክፉ ሰው ከሀገርህ አስወጥተው የሰይፉህ ከዚህ ትነግሥ መስሎሃልን ብሎ ጦሩን ሰብቆ ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ን ሊወጋው ሲል ጦሩ ከእጁ ጋራ ተጣበቀች። ክንዱም ሰለለና ደርቆ እንደ ድንጋይ ሆነ እኔን ገድሎ መንግሥቴን ይቀማኝ ዘንድ አገሬንም ያጠፋ ዘንድ ይህ ሟርተኛ ከየት መጣ እያለ ጮኸ ።
\m ፮ ሰይጣንም በሩቁ ቆሞ ሞተለሚን ይህን መተተኛ ሰው ብትገድለው እኔ አድንህ ነበር ብሎ ጮኸ ፤ ንጉሡም በጭንቅ ታምሜአለሁና ይህ ክፉ ሰው የሚሞትበትን ምክንያት አፋጥኑ ብሎ ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ን በአንገቱ ገመድ አግብተው ወስደው ከዛፍ ላይ ሰቅለው ይገድሉት ዘንድ አዘዘ ። 
\m ፯ ይዘውት በሚሄዱም ጊዜ የንጉሥ ሠራዊት ሞቱን እናያለን ብለው ተከትለው ሄዱ። ከዛፉ ዘንድ በደረሱ ጊዜም አንድ ሰው ከዛፉ ላይ ወጥቶ በዛፉ ላይ ገመድ አስሮ ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ን ከምድር ሃምሳ ክንድ ያህል እርቆ ተሰቃይቶ ይሙት ብሎ ሰቀለው ። 
\m ፰ ይህም \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*ን የሰቀለ ሰው ሲወርድ ከዛፉ ላይ ወድቆ አጥንቱ ተሰባብሮ ክፉ አማሟት ፈጥኖ ሞተ ፣ ዛፉ ግን \bd የእግዚአብሔር\bd* ወዳጅ ከላዬ ላይ ውረድልኝ እንደሚል ራሱን ዘንበል አደረገና ብፁዕ አባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd* ወርዶ በእግሩ ቆመ ። ገመዱም ማንም ሳይፈታው ከአንገቱ ወጣ ዛፉም ቀድም እንደነበረ ተመልሶ ቆመ ።
\m ፱፤ በዚያን የተሰበሰቡ ሰዎችም ሁሉ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በአገልጋዩ በ\bd ተክለ ሃይማኖት\bd* ላይ ያደረገውን ተአምራት አይተው አደነቁ ። ከዚያም ጦርና ዛፍ እንዲታዘዙለት ላደረገው በቅዱሱ አባታችን በ\bd ተክለ ሃይማኖት\bd* አምላክ አምነናል በማለት አሰምተው ተናገሩ ። 
\m ፲ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
