\c 2 

\s1 ማክሰኞ የሚነበብ የቅዱስ ኢያቄምና የቅድስት ሐና ድርሳን
\b 
\m 1 አንድ አምላክ በሆኑ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም በዕለተ ማክሰኞ የሚነበብ አምላክን የወለደች የእመቤታች የድንግል ማርያም እናት የምት ሆን የቅድስት ሐና ጎድሏና ድርሳኗ ይህ ነው። ጸሎቷና በረከቷ ከሁላችንም ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን።
\m 2 ስለዚህ ነገር ኑ ቅድስት ሐናን እናመስግናት። እግዚአብሔርም አመስግኗታልና። በማመስገኑም ሰሐና ልጅ በእመ ቤታችን ማሕፀን አደረ፡ ኑ ቅድስት ሐናን እናግናት፤ እግዚአብሔር አግኗታልና። በሥጋም አያቱ ናትና። እርሷ ከወርቅና ከብር ትመረጣለች፤ መልካቸው የተለያየ ከሆኑ ከዐሥራ ሁለቱ ዕንቍዎችም ፈጽማ ትመረጣለችና። ከፀሐይና ከጨረቃም ታምራለች። ሰማይና በምድር ካሉ ፍጥረታትም ታም ራለች። በደም ግባት፣ በሞገስ፣ በገናናነትና በክብር እመቤታችን ማርያምን በምድር የሚስተ ካከላት የለም።
\m ፫ እርሷ ድንግል ማርያምን በመውለዷ ከሴቶች ሁሉ ትበልጣለች። ከሽቶዎች ሁሉም እርሷ ጥሩ መዓዛ አላት። ቁስጥና ከልበኔ የሚባሉ ሽቶዎችም መዓዛዋን አይስተካከሉም። ሱጡቃጤና ስሊክ የተባሉ ሽቶዎ ችም ያማረ እንደሆነው እንደ እርሷ መዓዛ ሽታ አይሆኑም። ነገር ግን የተባረከች እመቤ ታችን ቅድስት ድንግል ማርያም በማሕፀኗ በነበረችበት ወቅት ፊቷ ሲውዛ ፈጽሞ ያውድ ነበር። ሴቶች እንደሚያጌጡት ጌጥን አለወደደችም። በልቧም በአንደ በቷም በሕይወቴም በሞቴም የኔ ጌጥና ደስታ በነፍሴም በሥጋዬም የተባረከች ማርያም አለች ትል ነበር።
\m ፬ ለፊቴም ሴቶች እንደሚ ቀቡት ቅባትን አልሻም። ቅባቴ የተባረከች ማርያም ናት። ያን ጊዜም በልቧም ደስ ተሰኘች። እንዲህም አለች። ዛሬስ ፈጽሚ እደሰታለሁ። የእስራኤል አምላክ አምላኬ ይመስገን። ለቅሶዬን አስወግድልኝ። ጠላቶቼ ሁሉ ይፈሩ ይጉስቁሉ። የኢየሩሳሌም ልጆች ሆይ ቃሌን ስሙ። ሕፃን በጀርባዬ ሳለችም ጡቶቼን ሳጠባት ተመልከቱ። ልጅ በማጣቴ ከእናንተ ያስወገዳ ችሁኝ ቃላችሁንም ከፍ ያደረጋ ችሁብኝ ይህቺ ሴትም እኔ ነኝ። ከእናንተ የምትበልጥ ልጄን ተመልከቷት፤ ሰማይና ምድር የሰውና የመላእክት ፍጥረት ሁሉ የልጄን አንዲት የራስ ፀጉሯን ዋጋ አይሆኑም። ብፅዕ ትና ቅድስት የሆነች ሐናም እንደዚህ ትናገር ነበር።
\m ፭ ዳግመኛም የእኔ የሆና ችሁ ሁሉ ደስ ይበላችሁ እግዚአብሔር ማሕፀኔን ከፍት ልኛልና። ባሌ ኢያቄም ይወደኛል፤ በእኔም ይደሰታል፤ ጥንቱን ያዝን ይተክዝ ነበር። እኔም በተመለከተሁት ጊዜ ሰውነቴ እንደ ሰም ይቀልጥ ነበር። በሚያነጋግረኝና በደስታ በሚስቅልኝ ጊዜም ደስ ይለኛል። ዝም በሚልበት ጊዜ ግን አዝና ለሁ። በልቡናዬም እተክዛለሁ። ዛሬ ግን ቢስቅም ዝም ሲልም ኅሊናዬ ከመደሰት ዝም አይልም። በምስጋና የተሸለመች ይህቺ አንዲት ብላቴና ሳለችልኝ ስለ እርሱ አላዝንም።
\m ፮የዓለም ሕዝቦች ሁላችሁም ኑ። ልጄን አመስግኗት እጅም ንሷት። እግዚአብሔር እኔንና ዓለምን ሁሉ የምትጠቅም እርሷን ሰጥቶኛልና። ከሴቶች ሁሉ እንደ እኔ የወለደ ማን ነው? ነቢያትም ስለ እኔ ስለ ልጄም ትንቢት ተናገሩ። የክብር ልጅ የሆነ አባቴ አሮንም ስለ ልጄ ክህነቱ ለዘለዓለሙ አይጠፋም። በዓለም ያላችሁ ሁላችሁም ወንድና ሴት ልጆችን መውለ ኑ ዳችሁ ለምንድን ነው? ከመላ ካም ነገር ሁሉ ያደረጉላችሁ ምንድን ነው? እንደ አንበሳ የሚጮሁ ከእናንተ የተወለዱ ነገሥታትም እነርሱ አልዳነም፧ ሌላውንም አላዳኑም።
\m ፯ እንስሳትን በጐችንና ፍየሎችን እንደ ሚነጥቁ ነምሮች ያሉ መሳፍንትም ከንቱ ሆኑ። ለዓይንም አልተገለጡም። የልጄ ልጅ ክርስቶስ ግን ለአብ ርሃምና ለዘሩ እስከ ዘለዓለሙ ድረስ ሕይወት ይሆናል። ስሌልጄ ስሎማርያምም ነቢይ መካን ሰባት ወለደች። ወላዷም መውለድ ተሳናት አለ። መካን ያላትም አንዲት ልጅ የወለደችውን ሐናን ነው። እርሷ ስለ ሰባት ልጆች ናትና። በሰባት ሺህ ዓመታት የተወለዱትንም ትፈርድባት ዋለች። በልጂም ትገዛቸዋለች። የቀደሙ ሰዎችም የእርሷን ነት መምጣት ይጠባበቃሉ። የጋ ሰዎችም ኑ ደስ ይበለን ን፡ በእርሷም ሐሴት እናድርግ። ኑ ፈጽመን እናመስግናት እያሉ በእርሷ ይደሰታሉ። ይህችም የነቢያት ወገን ነቢይት ሐና ናት።
\m ፰ ልጇም ተናገረች፤ ከዛሬ ጀምሮ ትውልዱ ሁሉ ያመስግ ኑኛል። ታላቅ ነገርን አድርጎል ኛልና። ስሙም ቅዱስ ነው። ትሑታንንከፍ ከፍ አደረጋቸው። የተራቡትንም ከበረከቱ አጠገ ባቸው አለች። ሐናም በእስራኤል ዘንድ ፈጽማ የተራበች የተዋረደች ነበረች። ዛሬ ግን ጠገበች። ረኀብተ ኛዋንም ጥጋብ ተሰማት፡ የደስታና የሐሴት በር ማርያምን በወለደ ችልን ጊዜም እንደ ዓለም ስዎች ትበላና ትጠጣ ዘንድ አልወደ ደችም።
\m ፱ የአባቴ የዳዊት ትንቢት በእኔ ተፈጸመ አለች። ነገር ግን እኔ የእግዚአብሔርን ክብር በማየት እጠግባለሁ። ይህም የድንግል ማርያም ሥጋ ነው። ትርሲቱም በሁለት ወገን የሚቀርብ የእግዚአብሔር ምስጋና ነው። ኑ ክብሩ፣ ምስጋናው፣ ሦስትነቱም በመሰወሪያው ይተረጐማል። ዳግመኛም መካኒቱን በቤቱ የሚያኖራት፣ የልጆችን እናትም የሚያስደስታት እርሱ ነው። በእውነትም እግዚኣብሔር ቅድስት ሐናን እናቱ ማርያምን እስከ ምትወልድለት ድረስ በዓለም በአለው መከራ ሁሉ እየፈተናት ኖረች።
\m 10 ልጇን አቅፋ ከጡቶቿም ወተትን እያጠባች ፈጽማ ተደሰተች። እስራኤል ከሐና ልጅ የዓለም መድኃኒት እንደሚ ወለድ በሰሙ ጊዜም በቅድስት ሐና ላይ በቁጣ ተነሡባት። በማቃለልም ልጄ እግዚአብሔርን ትወልደዋላች የምትይው የእውነትሽን ነውን? አንቺስ የእግዚአብሔር ኢያት ትባያለሽን? ዓለምንም ሁሉ ከእግርሽ በታች ታሰግጅአለሽ። እንደዚህ ለምን ታስቢያለሽ? በአንደበትሽ ለምን ትዋሻለሽ ድሀ ነሽና ይህን ሀሳብ ከልቡናሽ አስወግጂ። ገንዘብ፣ ንጹሕ ልብስም የለምና። በዚህ ሁኔታሽ ይህን ነገር ታስቢያለሽን? አሏት
\m 11አይሁድ የክፋታቸው፣ የቅንዓታቸው መጀመሪያም ይህ ነው። ያን ጊዜም ብፅዕት ሐና የአይሁድን ሊቃውንት ኑ በማስተዋል ስሙኝ። በእውነት ለእግዚአብሔር የሚሳነው ነገር አለን?። ዳዊትስ የእግዚአብሔር መሥዋዕቱ የተሰበረ ልብ ነው። የዋሕ ልቡናን ትሁት ሰብእናን እግዚአብሔር አይንቅም አላለምን? በነቢዩ በኢሳይያስ አንደበትም እግዚአብሔር እንዲህ ይላል። ቃሌን ወደ ሚሰማ ወደየዋሕ ትሁት ወደሆነ ሰው በቀር ወደ ማን እመለከታለሁ አለ። ትእዛዜን በሚያደርገው ሰውም መንፈሴ ያድርበታል። እናንተ እንደተናገራችሁት እኔ ችግረኛ ነኝ። ልቤ ግን ትሁት ነው። ድ £ ው ܟ ܃ E ܟ
\m ፮ ܬ F
\m 12 እግዚአብሔር በሀብቱ የሚመካ ባዕለጸጋን አይወድም። የትቢተኞችን ነገርም አይሻም ወደትሁቶች ይመለከታል አንጂ። ስለዚህም ይቅርታውን ከእኔ አላራቀም። ይህችን ብላቴናዬንም ይቅርታ አሏት። በአንዲት ቃል ዓለምን ሁሉ ለፈጠረ እናቱ የሆነችው ከእኔ ትወለድ ዘንድ እንዳላት በፊታችሁ በድን እስከ ሚናገር ድረስ ስለ ልጄ የተናገ ሩትን አልሰማችሁምን? እኔ ከመዕነሴ አስቀድሞ ከለከልኋችሁ ማሕፀኔን የዘጋ እግዚአብሔር ስለሰጠኝ ስላምን ትቀነብ ኛላችሁ?
\m 1፰ ይህቺን ብላቴናም ስለ አዕላፍ ልጆች አደርግልሻለሁ አለኝ። ተስፋዬ ይህ ነው። በእናንተ ላይ የበደልሁት ሳይኖር እኔን ለምን ትበድላላችሁ?። መካን እያላሁ እንደጠላችሁን ፈጽሞም እንደናቃችሁኝ ማሕ ተከፍቶ አንዲት ብላቴና ብወ ድም መናቅን ናቃችሁን g ጊ ቲ ܘ & ܪ ܨ ܪ የእስራኤል ሕዝቦች ሆይ ምን ያህል ትገፉኛላችሁ? እስከ መቼ ድረስስ እታገሳችኋለሁ? እስከ መቼ ድረስስ ከፊታችሁ እሸሻለሁ? ሥጋዬ ከሥጋችሁ አይደለምን? አጥንቴስ ከአጥንታችሁ አይደ ለምን? ከእናንተ እንዳልተወለድሁ ለምን እንዲህ ታደርጉኛላችሁ? ዕንባዬ ወደ እናንተ ይመለስ።
\m 1፬ ሴት ልጆቻችሁም የሚያ ዝኑ ይሁኑ። ሴቶቻችሁም አይደ ሰቱ ማሕፀናቸውም የተዘጋ ይሁን። ቢወልዱም ለሀገር ለወገን የማይጠቅሙ ይሁኑ። ከእናንተም ይቅርታን የሚያደርግ ከእናንተ ወገን ጥበበኛ አዋቂ ቸር ንጉሥ አንድ ስንኳ አይውጣ፡ ለምን እንደዚህ ታደርጉኛላችሁ። ብላቴናዬንስ ለምን ታሰቃዩዋ ታላችሁ። መሲህ ክርስቶስን ፀንሳ ብትወልደውስ ምን ያህል ትፏታላችሁ? ታስቃዩዋታላችሁ? እኔ ኀዘኗን፣ ልቅሶዋን፣ ጭንቀ ቷን ሳላይ በመንገድ በበረሃ፣ ሩ ተ በሚደርሰው ስደት ሁሉ ነፍሴ ብትለይ በወወድሁ አለች።
\m 1፭ እስራኤል ሁሉ በአን ድነት ይህቺ ሴት ለምን ታስጨ ንቀናለች? ቀድሞ መካን ሁና ኖረች። በኋላም ደግሞ አንዲት ብላቴና አግኝታ በእኛ ላይ ትታበያለች። ይህች ልጄ የሰማ ያዊው ንጉሥ እናት ትሆናለች ትላለች። አሁንም ኑ እሷንም ልጇንም ሰድንጋይ እንወግር ዘንድ ጽኑ ማሐላ እንማማል። የዚህ ነገር መጨረሻም የከፋ አይሆንም ተባባሉ። ግማሾቹ ግን ከዚህች ሴት ምን አለን። ይህ ነገር እውነት ከሆነም እንረዳዋለን አሉ። እስራኤልም ሁሉ ተነሥተው ወደቤታቸው ሔዱ። ሐናም ጸጋና ሞገስን ስላገኘች ፈጽማ እግዚአብሔርን እያመሰገነች ወደ ቤቷ ገባች። በእርሷ ጥፋት የለበትም። ከሌሎች ሴቶች በመልካም ሥራ እንደ እርሷ የተመስገነ የለም። ቸርነ ቷም ከክፋት የጸዳ ያማረ ነው። ይ
\m 1፮ ዮዲትና አስቴር ስላ ቤታቸው ስለ ወገናቸው በመቅናት በጐልማሶች በረቱ። አንዲቱ ሆለሆርኒስን በጥበቧ ገደለችው። አንዲቱም ሐማን በዕንጨት ላይ አስቀለችው። እነርሱ እንደ ቅድስት ሐና አልተመስገኑም። በአቅማቸው በየዘመናቸው እስራ ኤል መንግሥትና መስፍን ባልነበ ራቸው ጊዜ ተነሡ እንጂ። ስለምን ነገር ይናገራሉ። ከአዳም መወለ ዳቸውንስ እንዴት ይናገራሉ? ከአዳምና ከሔዋን ጀምሮ እስከ ኢያቄምና እስከ ሐና ድረስ በመጽሐፍ ተጽፏል። ነቢዩ ምስክር እንደሆነው። አናጢዎች የናቁት ይህች ድንጋይ የቤት ማዕዘን ማቅኛ ሆነች። ቤት የተባለችም እመቤታችን ማርያም ናት እርሷ የእግዚአብሔር ቤት፣ የልዑልም ማደሪያው ናትና። እርሷም በምድ ርና በሰማይ መካከል አስታራቂ ሆነች በእርሷም ዓለም ሁሉ ተስማማ ኖ። ጥላቻን ገደለችው፤ የጠላት ግድግዳም ተናደ ለራቁትም ሰላምን አደረገች ነ ለቀረቧትም ድኅነትን አደረገች።
\m 1፯ ወደ ጥንት ነገራችን እንመለስ። ሐና በቤቷ ሳለች በልቧ አሰበች። ስለልጇም ስሌልጄ ምን ላድርግ? ይህ ነገር እውነት ከሆነ አምላክም በእርሷ ማሕፀን ካደረና ከተፀነሰ የእስራኤል ሕዝቦች ሁሉ ስለሚቀኑ እንዴት ያደርጓት ይሆን? እውነተኛ የሆነ የልጂ የጌታዬ የኢየሱስ ክርስቶስን ድምፅ በሰሙ ጊዜ እርሷን ሀገር ለሀገር ያንከራት ቷታል። ልጇንም ከኢየሩሳሌም ውጪ ይሰቅሉታል። ስለ ልጄ ምን ላድርግ? ለእኔ አንዲት ናትና እኅትም ወንድምም የላትምና ያስጨንቀኛል። ስለ እርሷም አዝናለሁ። በእርሷ ላይ የሚፈጸመውን የእስራኤልን ተግዳሮትም አስባለሁ። በኋ ግን ለምድር ሕዝቦች ሆ ሰላምን ይቅርታንና ቅንነትን ታፈራለች።
\m 1፰ የሚጠሏትም በስውና በመላእክት ዘንድ የተጠሉ ይሆ ናሉ። አራዊት እስከሚበሏቸው፤ ሲዖልም ለምግቧ እነርሱን በማግኘቷ ብቻዋን እስከ ምትደ ሰት ድረስ። ልጄን የሚወዷት የሚያከብሯት ደግሞ በሁሉም ሰው ዘንድ በልጇ በጌታችን በኢየሱስ ክርስቶስም ዘንድ የተወደዱ የተከበሩ ይሆናሉ። አቤቱ ሆይ ፍርዴን ፍረድ አድነኝም፤ ስለቃልህም ፈውሰኝ። ድኅነት ከኃጢአተኞች የራቀች ናት። ይቅርታህ ፈጽሞ የበዛ ነው። እንደፍርድህም አድነኝ። የከበቡኝ ያስጨነቁኝ ብዙ ናቸው። ምስክርነትህን ከመስጠት ግን ወደኋላ አላልሁም፤ አቤቱ ነፍሴን አድናት።
\m 1፱ እግዚአብሔር ይቅር ባይ እውነተኛም ነው። አምላካችን ይቅር ባይ ነው። እግዚአብሔር
\m ፱ የ ሕፃናትን ይጠብቃል። ይህቺን
\m 1 ሕፃኔን ብላቴናዬንም አንተ ባ ጠብቃት ለአንተ አደራ እሰጥ ሃለሁ። አንተ መግባት ለዘለዓላ እ ሙም አንተ ረዳት ሁናት። እኔ ግን የአንዲት ልጄን ኀዘኗን፣ ለቅሶዋን ሳላይ ነፍሴ ልትወጣ ትሻለች። ምን አደርግልሃለሁ። ድካሜን የኃይሌን የጉልበቴን ልምሾነት አንተ ታውቃለህ። የ
\m 20 አቤቱ ነፍሴን ተቀበል። ተ ለዘለዓለሙ ወደ አባቶቼ ርስት እሔድ ዘንድም አሰናብተኝ አለች። ቅድስት ሐና ይህን ጸሎቷን በፈጸመች ጊዜም ሕማም ያዛት፤ ትንሽም ታመመች፤ በወርኃ ግዕዝም ዐረፈች። ይህም ኅዳር ዐሥራ አንድ ቀን ነው። በዕብራውያን የወር አቆጣጠር ሁለተኛ ታስሪን፤ በሮም ታኦቢሮስ ሰባት ዕረፍቷ ነው። እንጸ አሮንና እንደ አባቷ ማጣት ልጆች ሕግም በአባቶቷ መቃብር ቀበሯት። የእናታችን የቅድስት ሐና ጸሎትና በረከት ከሁላችን ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
