\c 3 

\s1 ማክሰኞ የሚጸለይ ጸሎት 
\b 
\m \bd ፲፰\bd* የአብን መንበር ዙፋን ለሚሸከሙ አርባዕቱ እንስሳ ሰላምታ ይገባል። ስማቸውም አግርሜስ የሚባለው በአንበሳ ፊት ፣ አግርሜጥር የሚባለው በሰው ፊት ፣ ባርቲና የሚባለው በከብት ፊት፤ አርጣን የሚባለው በንስር ፊት ይመስላል። የመጀመሪያው ፊቱ እንደ አንበሳ የሆነው በፈጣሪ አምሳል ነው። እሱም አብ ነው። ሁለተኛው ፊቱ እንደ ሰው የሆነው በወልድ አምሳል ነው። እሱም ፍጹም ሰው የሆነው ነው። ሦስተኛው ፊቱ እንደ ንስር የሆነው \bd በመንፈስ ቅዱስ\bd* አምሳልነው። እሱም በርግብ አምሳል በሥጋ የተገለጠው ነው። አራተኛው ፊቱ እንደ ከብት የሆነው በቅድስት ቤተ ክርስቲያን አምሳል ነው። አራት ማዕዘን አላትና። አቤቱ ስለነዚህ እንስሳህ ብለህ ፣ ሁለመናቸው በዓይኖቻቸው የተመላ ስለሆነና እያንዳንዱ ስድስት ክንፎች ስላሏቸው ብለህ ፣ እያንዳንዳቸውም አራት ፊት ስላላቸው ብለህ በመንግሥትህ አስበኝ። በነሱ እማለዳለሁ። ወደነሱም ነፍሴንና ሥጋዬን አማልዳለሁ። 
\m አቤቱ እኔን ባርያህን ዕገሌን በቸርነትህ አስበኝ፡ ስለነርሱ ብለህም ይቅር በለኝ። ከምፈራውም ሁሉ አድነኝ። አሜን። 
\m \bd ፲፱\bd* በአብ መንበር ዙፋን ዙሪያ ላሉ ሰማያውያን ሃያ አራት ካህናት ሰላምታ ይገባል። በእጃቸው ለሚያጥኑት ማዕጠንትም ሰላምታ ይገባል። በራሳቸው ላይ ላሉ አክሊሎችም ዘውዶችም ሰላምታ ይገባል። አካኤል ፣ ፋኑኤል ፣ ጋኑኤል ፣ ታድህል ፣ እፍድኤል ፣ ዘራኤል ፣ ኤልኤል ፣ ተዳኤል ፣ ዮካኤል ፣ ገር ድኤል ፣ ልፍድኤል ፣ መርጥኤል ፣ ኑራኤል ፣ ክስልቱኤል ፣ ኡራኤል ፣ ባቱኤል ፣ ሩአኤል ፣ ሰላትኤል ፣ ጣውርኤል ፣ እምኑኤል ፣ ፒላልኤል ፣ ታልዲኤል ፣ የስልዱኤል እና አሌቲኤል ለሚባሉ ስሞቻቸውም ሰላምታ ይገባል ። 
\m አቤቱ እኔን ባርያህን ዕገሌን ስለነዚህ ካህናት ብለህ በቸርነትህ አስበኝ። በእነሱ እማለዳለሁ። ነፍሴንና ሥጋዬንም ወደነሱ አማልዳለሁ። ስለነርሱ ብለህ ይቅር በለኝ። ከጨለማ ፍርድም አድነኝ። አሜን። 
\m \bd ፳\bd* የኃይል መልአክ ጠባቂ ለሆነ \bd ሚካኤል\bd* ሰላምታ ገባል። የሰላም መልአክ ለሆነ \bd ገብርኤል\bd* ሰላምታ ብል። የደስታ መልአክ ለሆኑ \bd ሱራፌል\bd* ሰላምታ ይገባል። የሕይወትና የምስጋና መላእክት ለሆኑ \bd ኪሩቤል\bd* ሰላምታ ይገባል። የነፍስ ጠባቂ ለሆነ ሩፋኤል ሰላምታ ይገባል። የድኅነት መላክ ለሆነ ኡራኤል ሰላምታ ይገባል። የሕማም ጠላት ለሆነና የመፈውስ ሥልጣን ላለው መላክ ፋኑኤል ሰላምታ ይገባል። የልዑልን መንበር ዙፋን ለሚያጥኑ \bd አፍኒንና ራሙኤል ፣ ራጉኤልና ሳቁኤል\bd* ሰላምታ ይገባል። 
\m አቤቱ ስለነዚህ ዘጠኙ የመላእክት አለቆች ብለህ በቸርነትህ አስበኝ። እነዚህ ዘጠኙ የመላእክት አለቆች በማይነገር ክብር የተመሉ ናቸው። በነባልባል ኃይልም የተሣሉ ናቸው። ለይቅርታና ለምሕረት ፣ ለመዓትና ለመቅሠፍት በፍጥረቱ ሁሉ የሰለጠኑ ናቸው። አቤቱ እኔን ባርያህን ዕገሌን ስለነርሱ ብለህ ይቅር በለኝ። ከሥራይ የምትጠብቅ ጥበበኛ \bd የማርያም\bd*\bd  \bd*ልጅ ከጥርስ ማፋጨጨትና ብርድ ከሚበዛበት ኵነኔም አድነኝ። አሜን። 
\m \bd ፳፩\bd* ኃይለኞችና ፈጽመው የተከበሩ ለሆኑ ዘጠኙ የመላእክት ነገድ ሰላምታ ይገባል። እነሱም ዓይኖቻቸው ብዙወች የሆኑ \bd ኪሩቤልና\bd* ክንፎቻቸው ስድስት የሆኑ \bd ሱራፌል\bd* መላእክትና የመላእክት አለቆች ፣ ገዥዎችና ባለሥልጣናት ፣ ብርቱዎችና ባለዙፋኖች ፣ ጌቶችና መመኳንንቶች ናቸው። ስለዚህ ለነርሱ ሰላምታ ይገባል ። አከዘጠና ዘጠኙ የመላእክት ነገድ ሰላምታ ይገባል ። ብዛታቸው ስፍር ቁጥር ለሌለው እልፍ አእላፋት እና ትእልፊተ አእላፋት መላእክት ሰላምታ ይገባል ። ለአሥራ ሁለቱ የሰማይ አለቆች ሰላምታ ይገባል ። 
\m አቤቱ እኔን ባርያህን ዕገሌን ስለነዚህ ስለማይሞቱና በሰማይ ስለሚኖሩ ሁሉ መላእክት ብለህ በቸርነትህ አስበኝ። በነሱ እማልዳለሁ። እሳቱ ከማይጠፋና ከሚያቃጥል የእሳት ጢስ ኵነኔም አድነኝ። አሜን። 
\m \bd ፳፪\bd* ፀሐይንና ጨረቃን ለሚጠብቁ ሰባቱ የመላእክት አለቆች ሰላምታ ይገባል ። ለመንኩራኩራቸው ሠረገላቸው ሰላምታ ይገባል ። ለሩጫቸውም ሰላምታ ይገባል ። ስሞቻቸው አፍ አፍ ፣ አፍከየርር ፣ አፍካያር ፣ አፍካቲር ፣ አፍኪር ፣ አፍኪልና አፍካቲል ለሚባሉ ሰላምታ ይገባል ። 
\m በገነት ውስጥ ዕፀ ሕይወትን ለሚጠብቁና ስሞቻቸው ፍዮት ፣ ገርናፍዮት እና ገርናፍኤት ላሚባሉ ሦስቱ መላእክት ሰላምታ ይገባል። 
\m በድንግል ማሕፀን ውስጥ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ልጅ ሥጋ ለሚጠብቁ እና ስሞቻቸው ማንክስ ፣ ፑረት እና ፔረኒ ለሚባሉ ሦስቱ መላእክት ሰላምታ ይገባል። 
\m የወልደ \bd እግዚአብሔርን\bd* ሥጋ ከመቃብር ውስጥ ለሚጠብቁ እና ስሞቻቸው ፈት ፣ ፍታና ፌፋይ ለሚባሉ ሦስቱ መላእክትሰላምታ ይገባል ። 
\m አቤቱ እኔን ባርያህን ዕገሌን ስለነዚህ መላእክት ብለህ በቸርነትህ አስበኝ። በነሱ እማለዳለሁ። ነፍሴንና ሥጋዬንም ወደነሱ አማልዳለሁ። ስለነርሱ ብለህ ይቅር በለኝ። ጭንቅና ጉድጓድ ካለበት ኵነኔም አድነኝ። ለዘላለሙ አሜን። 
\m \bd ፳፫\bd* በሕዝቡ ዘንድ ለተዋረደና በሰው ዘንድ ለተናቀ የተወደደ ወልድ ልጅ ሰላምታ ይገባል ። ትርጓሜው ቤተ ኅብስት /የምግብ ቤት/ ከሚባል ቤተ ልሔም ከድንግል ለመወለዱም ሰላምታ ይገባል። እንደሰው በግርግም ነበረት ላይ በጨርቅ ተጠቅልሎ እንደ ሕፃን ለተኛበት በረት ሰላምታ ይገባል። ለጥምቀቱ ሰላምታ ይገባል። ለተጠመቀበት ዮርዳኖስም ሰላምታ ይገባል። 
\m ሰማዩን ቀዶ በላዩ ላይ ለወረደና በርግብ አምሳል በሥጋ በርሱ ላይ ለተቀመጠ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ሰላምታ ይገባል። 
\m ከሰማይ በቃሉ ለተናገረና እንደ ነጐድጓድና እንደ መብረቅ ብልጭታ ይህ የምወደው ልጄ ነው እያለ ለእርሱ ምስክር ለሆነ አባቱ ሰላምታ ይገባል። ስጦታን ይሰጠን ዘንድ በሥጋ መገለጡ ሰላምታ ይገባል። 
\m አይሁድ በዕንጨት ላይ ራቁቷን ለሰቀሏት ቅድስት ሥጋው ሰላምታ ይገባል። የሁሉን ነፍስ ለሚያድን ቅዱስ መስቀሉ ሰላምታ ይገባል። ለእጆቹና ለእግሮቹ ተንካሮች ሰላምታ ይገባል። ለሕማሙ ሰላምታ ይገባል። ለሞቱም ሰላምታ ይገባል። ክብርንና ዋጋን የሚሰጡ ውኃና ደም ለፈሰሰባት ቅድስት ጎኑ ሰላምታ ይገባል። ዮሴፍና ኒቆዲሞስ በጨርቅ ለጠቀለሉት ግንዘቱ ሰላምታ ይገባል ። አምላክን ለቀበሩበት መቃብር ሰላምታ ይገባል። 
\m በሥጋ ፣ በነፍስና በዓፅም ፍጹም ለሆነ ትንሣኤው ሰላምታ ይገባል ። የሚያስደንቅ ብርሃኑን እያንጸ ባረቀ ግርምት ለሚፈጥር ዕርገቱ ሰላምታ ይገባል። ከአዳም በለበሰው በነሣው ሥጋ ለዳግም ምጽአቱ ዳግመኛ ለመምጣቱ ሰላምታ ይገባል ። 
\m አቤቱ እኔን ባርያህን ዕገሌን.......... በቸርነትህ አስ በኝ። ስላልደትህና ስለጥምቀትህ ፣ ስለመገለጥህና ስለስ ቅላትህ ፣ ስለ እጆችህና እግሮችህ ችንካሮች ፣ በጥፊ ስለመምታትህና የራስህ ችንካር ፣ በገመድ ስላነቁት አንገትህ ፣ ስለሕማምህ ፣ ስለሞትህና ጎንህን ስለወጉህ ፣ ስለትንሣኤህ ፣ ስለዕርገትህና ዳግመኛ መምጣትህ ብለህ ይቅር በለኝ። በቀኝህ አቁመኝ። ከተባረኩ በጎችህ ጋር በ ቸርነትህ አንድ አድርገኝ። ለዘላለሙ አሜን። ወአሜን። ይሁን ይሁን። 
\b 
\b 
