\c 4 
\b 

\s1 ምዕራፍ ፫።
\s2 በእንተ ስብከተ ዮሐንስ።
\m \bd ፩፡\bd*\bd  \bd*\bd ወበውእቱ\bd*\bd  \bd*\bd መዋዕል\bd*\bd  \bd*\bd በጽሐ\bd*\bd  \bd*\bd ዮሐንስ\bd*\bd  \bd*\bd መጥምቅ\bd*\bd  \bd*\bd እንዘ\bd*\bd  \bd*\bd ይሰብክ\bd*\bd  \bd*\bd በገዳመ\bd*\bd  \bd*\bd ይሁዳ\bd*\bd  \bd*\bd ዘዮርዳኖስ።\bd*
\m ፩፡ \bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ናዝራዊ\bd*\bd  \bd*\bd ይሰመይ\bd*\bd  \bd*\bd ወልድየ\bd*\bd  \bd*ብሎ ነበርና ናዝራዊ በተባለበት ወራት \bd ቦአ\bd*\bd  \bd*\bd ናዝሬተ\bd*\bd  \bd*ብሎ ነበርና ናዝሬት በገባበት ወራት ሐያ አምስቱን ዘመን አንድ ወገን አድርጎ \bd ወበውእቱ\bd*\bd  \bd*\bd መዋዕል\bd* አለ በዮሐንስ አርባውን ቀን እንዳንድ ቀን አድርጎ \bd ወአመ\bd*\bd  \bd*\bd ሳኒታ\bd*\bd  \bd*እንዳለ። 
\m \bdit አንድም\bdit* \bd ወተወሊዶ\bd* ብሎ ነበርና ሥጋ በሆነበት ወራት።
\m \bdit አንድም\bdit* ለዮሐንስ ሠላሳ ሲመላው ለጌታ መንፈቅ ሲቀረው በዚያ ወራት የዮርዳኖስ አውራጃ በምትሆን በይሁዳ ምድረ በዳ ዮሐንስ መጥምቅ ሲያስተምር ደረሰ።
\m በገዳም አለ ቦታው ነውና።
\m \bdit አንድም\bdit* በገዳም እንጨት ሰባሪ ውሀ ቀጂ አይታጣምና።
\m \bdit አንድም\bdit* በገዳም ፆር ይቀላል ለወጣንያን አብነት ለመሆን በገዳም ፆር ይጸናል። ለፍጹማንአብነት ለመሆን።
\m \bdit አንድም\bdit* ገዳም የአይሁድ ልቡና ነው። በገዳም እህል ተክል እንዳይገኝ፤ በአይሁድም ልቡና ምግባር ሃይማኖት አይገኝምና።
\m \bdit አንድም\bdit* ኢሳይያስ ቃለ ዓዋዲ ዘይሰብክ በገዳም ብሎ የተናገረልኝ እኔ ነኝ ሲል።
\m \bd ፪፡\bd*\bd  \bd*\bd እንዘ\bd*\bd  \bd*\bd ይብል\bd*\bd  \bd*\bd ነስሑ\bd*\bd  \bd*\bd እስመ\bd*\bd  \bd*\bd ቀርበት\bd*\bd  \bd*\bd መንግሥተ\bd*\bd  \bd*\bd ሰማያት።\bd*\bd  \bd*\bd ማር\bd*\bd  \bd*\bd ፩፥፪።\bd*\bd  \bd*\bd ሉቃ\bd*\bd  \bd*\bd ፫፥፫።\bd*
\m ፪፡ መንግሥተ ሰማያት በልጅነት ልጅነት በሃይማኖት ልትሰጥ ቀርባለችና እመኑ እያለ ሲያስተምር ደረሰ። 
\m \bd ፫፡\bd*\bd  \bd*\bd እስመ\bd*\bd  \bd*\bd ዝንቱ\bd*\bd  \bd*\bd ውእቱ\bd*\bd  \bd*\bd ዘተብህለ\bd*\bd  \bd*\bd በኢሳይያስ\bd*\bd  \bd*\bd ነቢይ\bd*\bd  \bd*\bd እንዘ\bd*\bd  \bd*\bd ይብል\bd*\bd  \bd*\bd ቃለ\bd*\bd  \bd*\bd ዓዋዲ\bd*\bd  \bd*\bd ዘይሰብክ\bd*\bd  \bd*\bd በገዳም።\bd*\bd  \bd*\bd ኢሳ\bd*\bd  \bd*\bd ፵፥፫።\bd*\bd  \bd*\bd ማር\bd*\bd  \bd*\bd ፩፥፫።\bd*\bd  \bd*\bd ሉቃ\bd*\bd  \bd*\bd ፫፥፬።\bd*
\m ፫፡ በገዳም የሚያስተምር አዋጅ ነጋሪ ተብሎ በኢሳይያስ ቃል የተነገረለት ይህ ዮሐንስ ነውና። \bd ቃለ\bd*\bd  \bd*\bd አዕዋዲ\bd*። አዕዋዴ ቃል ይላል ትምህርቱን ከዚያም ከዚያም የሚያደርስ ማለት ነው ቃል ዓዋዲ ይላል። ይህንንም ቃል \bd ዘይኬልህ\bd*\bd  \bd*\bd በገዳም\bd*\bd  \bd*ብሎ ሊቁ ወስዶታል።
\m \bd ወይብል\bd*\bd  \bd*\bd ጺሑአ\bd*\bd  \bd*\bd ፍኖቶ\bd*\bd  \bd*\bd ለእግዚአብሔር።\bd*
\m የእግዚአብሔርን መንገድ ጥረጉ።
\m \bd ወርቱዓ\bd*\bd  \bd*\bd ግበሩ\bd*\bd  \bd*\bd መጽያሕቶ።\bd*
\m ጥርጊያውን የቀና አድርጉ እያለ ሲያስተምር ደረሰ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd ) \bd*ንጉሥ በመጣ ጊዜ ተራራው ኮረብታው ተንዶ ጐድጓዳው መልቶ ሥሩ ተነቅሎ ደንያጊው ተለቅሞ ለፈረስ ለሠረገላ እንዲመች ተደልድሎ ይቆያልና በዚያ ግሥ ተናገረው። የእግዚአብሔር ማደሪያ ሰውነታችሁን ከኃጢአት ከጣዖት ንጹሕ አድርጉ።
\m \bd ፬፡\bd*\bd  \bd*\bd ወልብሱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዮሐንስ\bd*\bd  \bd*\bd ኮነ\bd*\bd  \bd*\bd እምፀጕረ\bd*\bd  \bd*\bd ገመል።\bd*
\m ፬፡ ዮሐንስማ እንዲህ ብሎ ማስተማሩ ነገሥታት እንጂ ካባ ላንቃ ያልብሱኝ ብሎ ነው ትሉኝ እንደሆነ ይህ ለሥጋውያን ነው። እሱ ግን መንፈሳዊ ነውና ይህን አይሻም። ዮሐንስስ የሚለብሰው የገመል ጠጕር ነበር።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* ገመል ምን ጠጕር አላትና ቢሉ ከጋማዋ ከጅራቷ ቢፈልጉ አይታጣም ልብሱን ሲል ወምበዴ ይጣላዋል ብላ እናቱ ያንን አሠርታ አልብሳው ነበር።
\m \bdit አንድም\bdit* ገመል በቀለኛ ናት አጥብቆ የመታትን እስከ ፮ እስከ ፯ ዓመት አትዘነጋም ባጥ ብላ ትረግጠዋለች። ስፍራ ሲመቻት ገደል ገፍታ ትጥለዋለች። እሱም ወይወድይዎሙ ውስተ እቶነ እሳት የምትል ሕገ በቀል ወንጌልን አስተምራለሁ ሲል።
\m \bdit አንድም\bdit* ገመል ሁለት ግብር አላት። የሚበላና የማይበላ እንደ ላምና እንደ በሬ ምንዛኅ ታወጣለች እንደ ፈረስ እንደ በቅሎ ሰኩናዋ ጽፉቅ ነው። እስመ ገመል ጽፉቅ ሰኰናሁ ወያመሰኩዕ እንዲል። እሱም ሕገ አሕዛብ ወሕዝብ ወንጌልን አስተምራለሁ ሲል።
\m \bdit አንድም\bdit* ገመሎ የሚባል ዕፅ አለ ቆርጠው አድርቀው ከባሕር የጣሉት እንደሆነ ጭረት ይወጣዋል ያነን ታትታ አልብሳዋለች። ለጊዜው ኑሮው በገዳም ነውና ልብሱን ሲል ወምበዴ እንዳይጣላው ነው። ፍጻሜው ግን ለምዕመናን አብነት ለመሆን ተርታ ልብስ ለብሳችሁ አልባሌ መስላችሁ ኑሩ ለማለት።
\m ወቅናቱ ዘአዲም ውስተ ሐቌሁ ዮሐንስማ እንዲህ ብሎ ማስተማሩ ነገሥታት እንጂ የወርቅ ዝናር ያስታጥቁኝ ብሎ ነው ትሉኝ እንደሆነ። ይህ ለሥጋውያን ነው። እሱ ግን መንፈሳዊ ነውና ይኽን አይሻም። እሱስ ወገቡን የሚታጠቅበት ዓረብ ነበር። ያ ከደመ ነፍስ የተለየ እንደሆነ እሱም ከሥጋዊ ከደማዊ ግብር ልዩ ነኝ ሲል። ይኸን አስቀድሞ ከደመ ነፍስ ይለዩታል ከውሀ ይነክሩታል ኋላ ጠጕሩን ይመልጡታል ያለፉታል ቀለም ያገቡታል ከደመ ነፍስ እንዲለዩት መክሮ አስተምሮ ከሥጋዊ ከደማዊ ግብር ይለያቸዋል። ከውሀ እንደ መንከር ያጠምቃቸዋል ያስተምራቸዋል። እንደ ማልፋት ምግባር ሃይማኖት ያሠራቸዋል። ቀለም እንደ ማግባት ጸጋ ክብር ያሰጣቸዋል። ዮሐንስ ግን እንዲህ ማድረጉ ፍትወት እንስሳዊት በባሕርዩ እያለች በገቢር እንዳላወረዳት ያጠይቃል።
\m \bd ወሲሳዩ\bd*\bd  \bd*\bd አንበጣ\bd*\bd  \bd*\bd ወመዓረ\bd*\bd  \bd*\bd ገዳም።\bd*
\m ዮሐንስማ እንዲህ ብሎ ማስተማሩ ነገሥታት እንጂ ጣቦ ጋቦ ዶሮ ስቅስቆ ያብሉኝ ብሎ ነው ትሉኝ እንደ ሆነ ይህ ለሥጋውያን ነው። እሱ ግን መንፈሳዊ ነውና ይህን አይሻም። ምግቡም አንቦጣ የሚባል ቅጠል ደቁሶ ጨው ነስንሶ ነበር።
\m \bdit አንድም\bdit* አንበጣ በልሳነ አቴና ቀምሲስ ይለዋል በኛም ሰበቦት የጋጃማ ይባላል። ወመዓረ ገዳም አለ። የማጓ ማር ይሏል
\m \bdit አንድም\bdit* አንበጣ ይላል በቁሙ አንበጣውን ይበላው ነበር። በዐረቡ እልጀራድ ይላል አንበጣ ሲል።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* በዘመኑዋ እያሉ እንድታልፍ ለማጠየቅ ኦሪትን አይጠብቋትም ነበር። በ፰ ቀን ግዘሩ የምትለውን ኢያሱ በ፵ ዘመን ገዝሯል። ሶምሶን ከአፈ አንበሳ መዓር አግኝቶ ተመግቧል ከመንሰከ አድግ ውሀ ጠጥቷል። ኤልያስም በአፈ ቋዕ ሥጋ እየመጣለት ይበላ ነበር። ዮሐንስም በቁሙ አንበጣውን ይበላው ነበር። ወመዓረ ገዳም ባለው ወመዓረ ጸደና ይላል የጣዝማ ማር ይህንም ሊቁ አንበጣ ዘይቤ ልዕልና ስብከቱ ይእቲ። መዓር ዘይቤ ጣዕመ ስብከቱ ይእቲ ብሎ ተርጐሞታል።
\m \bd ፭፡\bd*\bd  \bd*\bd ወየሐውሩ\bd*\bd  \bd*\bd ኀቤሁ\bd*\bd  \bd*\bd ኵሎሙ\bd*\bd  \bd*\bd ሰብአ\bd*\bd  \bd*\bd ይሁዳ\bd*\bd  \bd*\bd ወኢየሩሳሌም\bd*\bd  \bd*\bd ወኵሉ\bd*\bd  \bd*\bd አድያሚሃ\bd*\bd  \bd*\bd ለዮርዳኖስ።\bd*\bd  \bd*\bd ማር\bd*\bd  \bd*\bd ፩፥፭።\bd*
\m ፭፡ በኢየሩሳሌም በይሁዳ በዮርዳኖስ አውራጃ ያሉ ሰዎች ሁሉ ከሱ ዘንድ እየሄዱ።
\m \bd ፮፡\bd*\bd  \bd*\bd ወያጠምቆሙ\bd*\bd  \bd*\bd ለኵሎሙ\bd*\bd  \bd*\bd በፈለገ\bd*\bd  \bd*\bd ዮርዳኖስ\bd*\bd  \bd*\bd እንዘ\bd*\bd  \bd*\bd ይትአመኑ\bd*\bd  \bd*\bd ኃጣውኢሆሙ።\bd*
\m ፮፡ ኃጢአታቸውን እየነገሩት በዮርዳኖስ ያጠምቃዋው ነበር። እገሌ ተጠመቅ በማየ ንስሐ ከመ ትኵን ረድኦ ለክርስቶስ እያለ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* ጥምቀት ከሦስት ወገን ነው። መዝገበ ውሉድ ፍቁራን የምትባል የጌታ ጥምቀት፣ ጥምቀተ ዮሐንስ፣ ጥምቀተአይሁድ። ጥምቀተ አይሁድና ጥምቀተ ዮሐንስማ አንድ አይሆንም ሁሉም ልጅነት አያሰጥ ቢሉ አንድ አይደለም ከሰውነታቸው ሰውነቱ እንዲበልጥ ከጥምቀታቸውም ጥምቀቱ ይበልጣል።
\m \bdit አንድም\bdit* ስምንት ወገን ነው ፬ቱ ምሳሌ በ፬ቱ አማናዊ። ምሳሌ አጥመቃ ለምድር በማየ አይህ። ወለኵሎሙ አበዊነ አጥመቆሙ ሙሴ በደመና ወበባሕር። ወተጠምቃ እገሪሆሙ ለካህናት ያለው። ጥምቀተ ዮሐንስ ይህ ምሳሌ ነው። አራቱ አማናዊ መዝገበ ውሉድ ፍቁራን የምትባል የጌታ ጥምቀት አንብዓ ንስሐ፣ ደመ ሰማዕት ባሕረ እሳት።
\m \bd ፯፡\bd*\bd  \bd*\bd ወሶበ\bd*\bd  \bd*\bd ርእየ\bd*\bd  \bd*\bd ብዙኀነ\bd*\bd  \bd*\bd አሕዛበ\bd*\bd  \bd*\bd እምፈሪሳውያን\bd*\bd  \bd*\bd ወሰዱቃውያን\bd*\bd  \bd*\bd እንዘ\bd*\bd  \bd*\bd ይመጽኡ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ጥምቀቱ\bd*\bd  \bd*\bd ጽሚተ።\bd*\bd  \bd*\bd ሉቃ\bd*\bd  \bd*\bd ፫፥፯።\bd*
\m ፯፡ ከጸሐፍት ከፈሪሳውያን ወገን ብዙ ሰዎች ጻድቃን መስለው ኃጢአታቸውን ሠውረው አልባሌ መስለው ተርታ ልብስ ለብሰው የኦሪትን መፍረሻ የወንጌልን መታነጫ እናያለን ብለው እሱ ወደሚያጠምቅበት ሲመጡ ባየ ጊዜ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd ) \bd*እስራኤል አይደሉም ስለምን አሕዛብ አላቸው ቢሉ ስለብዛታቸው።
\m \bdit አንድም\bdit* በጸያፍ የገባ ግብረ አሕዛብ ይሠራሉና። በአባታቸው በፋሬስ ፈሪሳውያን በሳዶቅ ሰዱቃውያን ተብለዋል በአባትም ስም መጠራት ልማድ ነው። በዔቦር ዕብራውያን በይሁዳ አይሁድ እንደ ተባሉ።
\m \bd ወይቤሎሙ\bd*\bd  \bd*\bd ኦ\bd*\bd  \bd*\bd ትውልደ\bd*\bd  \bd*\bd አራዊተ\bd*\bd  \bd*\bd ምድር\bd*\bd  \bd*\bd መኑ\bd*\bd  \bd*\bd አመረክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ትጕየዩ\bd*\bd  \bd*\bd እመቅሰፍት\bd*\bd  \bd*\bd ወእመንሱት\bd*\bd  \bd*\bd ዘይመጽእ።\bd*
\m እናንት የፍኝት እባብ ልጆች በነፍስ በሥጋ ከሚመጣው መከራ ትድኑ ዘንድ ማን ነገራችሁ። እመቅሰፍት ወእመንሱት ወእመዓት ዘይመጽእ ይላል። በጥጦስ በሐሳዊ መሢሕ በምጽዓት ከሚመጣው መከራ ትድኑ ዘንድ ማን ነገራችሁ። ሊማሩለት እንዳልመጡ ያውቅ የለምን ቢሉ የማይጠቀም ከጉባዔው አይመጣምና።
\m \bdit አንድም\bdit* የሹም ሰነፍ ባይለፈልፍ እንዲሉ። ንግር ወኢታርምም ብሎታልና። አባቶቻቸው ወደው ባወጡት ስም ትውልደ አራዊተ ምድር አላቸው። ወንድማቸውን ዮሴፍን ሸጠው በልተው እኩይ አርዌ በልዖ ብለው ነበርና።
\m ትውልደ አራዊተ ምድር ያላት አርዌ ገሞራዊት ናት። አፈ ማኅፀኑዋ ጠባብ ነው ዘሩን ባፏ ትቀበለዋለች አባለ ዘሩን ቆርጣ ታስቀረዋለች። በፅንስ ጊዜ ኦባት ይሞታል በሚወለዱበትም ጊዜ አፈ ማኅፀኑዋ ጠባብ ነውና ሥጋዋን በልተው ሆዷን ቀደው ይወጣሉ። በዚህ ጊዜ እናት ትሞታለች። እኒህም እንደ አባት የሚሆኑዋቸውን ነቢያትን እንደ እናት የሚሆኑዋቸው ሐዋርያትን ገድለዋልና። ኢየሩሳሌም ኢየሩሳሌም እንተ ትቀትሎሙ ለነቢያት ወትዌግሮሙ ለሐዋርያት እለ ተፈነዉ ኀቤሃ ብሎ እንዲያመጣው።
\m \bd ፰፡\bd*\bd  \bd*\bd ግበሩኬ\bd*\bd  \bd*\bd እንከ\bd*\bd  \bd*\bd ፍሬ\bd*\bd  \bd*\bd ሠናየ\bd*\bd  \bd*\bd ዘይደልወክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ለንስሐ።\bd*
\m ፰፡ ከእንግዲህስ ወዲህ ለማመን የሚያበቃችሁን ሥራ ሥሩ።
\m \bd ፱፡\bd*\bd  \bd*\bd ወኢይምሰልክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ዘታመሥጡ\bd*\bd  \bd*\bd በብሂለ\bd*\bd  \bd*\bd ዘትብሉ\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ብነ\bd*\bd  \bd*\bd አብርሃም።\bd*\bd  \bd*\bd ዮሐ\bd*\bd  \bd*\bd ፰፥፴፱።\bd*
\m ፱፡ አብርሃምን ያህል አባት ሳለን ትውልደ አራዊተ ምድር ይለናል በማለት ትውልደ አራዊተ ምድር ከመባል የምትድኑ አይምሰላችሁ።
\m እንዲሉት አውቆ አመጣ እንዲሉትም አውቆ ማምጣት ልማድ ነው። ብፁዓን ብፁዓን እያለ ሲያስተምር ሰምተው ኦሪትን ነቢያትን ሊያሳልፋቸው መጥቷል እንዲሉት አውቆ \bd ኢይምሰልክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ዘመጻእኩ\bd*\bd  \bd*\bd እስዓሮሙ\bd*\bd  \bd*\bd ለኦሪት\bd*\bd  \bd*\bd ወነቢያት\bd*\bd  \bd*\bd ዘእንበለ\bd*\bd  \bd*\bd ዳዕሙ\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd እፈጽሞሙ\bd*\bd  \bd*እንዳለ። \bd ወኢትሁቦ\bd*\bd  \bd*\bd ለጻድቅከ\bd*\bd  \bd*\bd ይርአይ\bd*\bd  \bd*\bd ሙስና\bd* ቢላቸው ይህንማ ዳዊት የተናገረው ለራሱ አይደለም እንዲሉት አውቆ \bd ታበውሁ\bd*\bd  \bd*\bd ናሁ\bd*\bd  \bd*\bd ኦ\bd*\bd  \bd*\bd ሰብእ\bd*\bd  \bd*\bd ንንግርክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ክሡተ\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ዳዊት\bd*\bd  \bd*\bd ርእሰ\bd*\bd  \bd*\bd አበው\bd*\bd  \bd*\bd ቀደምት\bd*\bd  \bd*\bd ከመሂ\bd*\bd  \bd*\bd ሞተ\bd*\bd  \bd*\bd ወተቀብረ\bd* እንዳለ። ከዚህም እንዲህ አለ።
\m \bd እብለክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ይክል\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd እምእላንቱ\bd*\bd  \bd*\bd አዕባን\bd*\bd  \bd*\bd አንሥኦ\bd*\bd  \bd*\bd ውሉድ\bd*\bd  \bd*\bd ለአብርሃም።\bd*
\m እግዚአብሔር ለአብርሃም ከእነዚህ ከአሕዛብ ልጅ ማስነሳት \bd አቅሞ\bd*\bd  \bd*\bd ውሉድ\bd*\bd  \bd*ይላል መተካት እንዲቻለው ይቻለዋል ብዬ እነግራችኋለሁ። \bd አንሥኦ\bd*\bd  \bd*\bd ውሉድ\bd*\bd  \bd*\bd አንሥኦ\bd*\bd  \bd*\bd ውሉደ\bd*\bd  \bd*ይላል። \bd እላንቱ\bd* አላቸው አሁን ያሉ በመካከል ነውና ኋላ ብሔረ ጌርጌሴኖን ገባ ብሎ እንዲያመጣው። አዕባን አላቸው ደንጊያ ያመልካሉና
\m \bdit አንድም\bdit* ይቡስ ነው ይቡሳነ አእምሮ ናቸውና። ቈሪር ነው ቈሪራነ አእምሮ ናቸውና። ክቡድ ነው ክቡዳነ አእምሮ ናቸውና።
\m \bd ፲፡\bd*\bd  \bd*\bd እስመ\bd*\bd  \bd*\bd ናሁ\bd*\bd  \bd*\bd ተሠይመ\bd*\bd  \bd*\bd ማሕፄ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ጕንደ\bd*\bd  \bd*\bd ዕፀው\bd*\bd  \bd*\bd ይንበር።\bd*
\m ፲፡ ምሳር ዓፅቁን ከግንዱ ሊለይ ተቃጥቷልና። ማለት የእናንተን ልጅነት ከአብርሃም አባትነት ሊለይ ሥልጣነ እግዚአብሔር ተቃጥቷልና ኢይምሰልክሙ በብሂለ ዘትብሉ ላለው፤ ወንጌል ሕገ አሕዛብ ወሕዝብ ሁና ተሠርታለችና፤ እብለክሙ ከመ እግዚአብሔር ይክል አንሥኦ ውሉድ ላለው፤ መለኮት ከሥጋ ተዋሕዷልና መኑ አመረክሙ ላለው ክፉውን ሕሊና ከበጎ ሕሊና ሊለይ ሥልጣነ ክህነት ተቃጥቷልና ግበሩኬ እንከ ፍሬ ሠናየ ዘይደልወክሙ ለንሰሐ ላለው፤ ኲሉኬ ዕፅ ዘኢይፈሪ ፍሬ ሠናየ ይገዝምዎ ወውስተ እሳት ይወድይዎ፤ በጎ ፍሬ የማያፈራውን ዕፅ ሁሉ ይቈርጡታል በእሳት ያቃጥሉታል፤ በኔ ትምህርት አምኖ በጎ ሥራ የማይሠራውን ሰው ሁሉ ነፍሱን ከሥጋው ይለዩታል በገሃነም ሥቃይ ያመጡበታል።
\m \bd ፲፩፡\bd*\bd  \bd*\bd አንሰኬ\bd*\bd  \bd*\bd አጠምቀክሙ\bd*\bd  \bd*\bd በማይ\bd*\bd  \bd*\bd ለንስሐ።\bd*\bd  \bd*\bd ማር\bd*\bd  \bd*\bd ፩፥፰።\bd*\bd  \bd*\bd ሉቃ\bd*\bd  \bd*\bd ፫፥፲፮።\bd*\bd  \bd*\bd ዮሐ\bd*\bd  \bd*\bd ፩፥፮።\bd*\bd  \bd*\bd ግብ፡ሐዋ\bd*\bd  \bd*\bd ፩፥፭።\bd*
\m ፲፩፡ በዚህ ያልተያያዘ በሉቃስ የተያያዘ ነው ባለጸጎች መጥተው \bd ምንተ\bd*\bd  \bd*\bd ንግበር\bd*\bd  \bd*አሉት። \bd ዘቦ\bd*\bd  \bd*\bd ፪ኤ\bd*\bd  \bd*\bd ክዳናት\bd*\bd  \bd*\bd የሀብ\bd*\bd  \bd*\bd ፩ደ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘአልቦቱ\bd*\bd  \bd*\bd ወዘሂ\bd*\bd  \bd*\bd ቦ\bd*\bd  \bd*\bd እክል\bd*\bd  \bd*\bd ከማሁ\bd*\bd  \bd*\bd ይግበር\bd*\bd  \bd*አላቸው፤ ኃጥአን መጸብሐን መጥተው \bd ምንተ\bd*\bd  \bd*\bd ንግበር\bd*\bd  \bd*አሉት። \bd አልቦ\bd*\bd  \bd*\bd ፍድፋዴ\bd*\bd  \bd*\bd ዝትገብሩ\bd*\bd  \bd*\bd እምዘተአዘዝክሙ\bd*\bd  \bd*አላቸው አንበሳ ወደቅ የወርቅ ተኩስ የግምጃው መከንጃ የላሙን መንጃ እያሉ የሚወስዱት አላቸውና። የደል ጭፍራ መጥተው \bd ምንተ\bd*\bd  \bd*\bd ንግበር\bd* አሉት። \bd ኢትትዓገሉ\bd*\bd  \bd*\bd ወኢትሂዱ\bd*\bd  \bd*\bd መነሂ\bd*\bd  \bd*\bd አላ\bd*\bd  \bd*\bd ንበሩ\bd*\bd  \bd*\bd በበሲሳይክሙ\bd* አላቸው ዮሐንስ እንዲህ ብሎ ማስተማሩ ክርስቶስ እንጂ ቢሆን ነው ብለዋል። እኔስ ለጠጅ ቢረሌን ለልብስ ገላን እንዲያጽቡለት ለሱ ጥምቀት በሚያበቃ ጥምቀት አጠምቃችኋለሁ ለእሱ ተአምኖ ኃጣውእ በሚያበቃ ተአምኖ ኃጣውእ አስተምራችኋለሁ እንጂ ክርስቶስ አይደለሁም።
\m \bd ወዘይመጽእ\bd*\bd  \bd*\bd እምድኅሬየ\bd*\bd  \bd*\bd ውእቱ\bd*\bd  \bd*\bd ይጸንዕ\bd*\bd  \bd*\bd እምኔየ\bd*
\m ከእኔ በኋላ የሚመጣው እሱ ከኔ አስቀድሞ የነበረው ነው አለ። የባሕርይ አምላክ ነው።
\m \bd ዘኢይደልወኒ\bd*\bd  \bd*\bd አእፁር\bd*\bd  \bd*\bd ዓሣዕኖ\bd*
\m ጫማውን ልይዝ የማይገባኝ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* የንጉሥን የንግሥትን ጫማ ትበቃለህ ያላሉት ሰው አይዝምና።
\m \bdit አንድም\bdit* ባሕርዩን ልመረምር ከማይቻለኝ።
\m \bdit አንድም\bdit* እሱ ከሚያደርገው ከታምራቱ ከትሩፋቱ አንዱን ላደርግ ከማይቻለኝ።
\m \bdit አንድም\bdit* አሣዕነ መርገምን ከምዕመናን ለአንዱ አርቅለት ዘንድ ከማይቻለኝ ከኔ አስቀድሞ የነበረ ነው።
\m \bd ውእቱሰ\bd*\bd  \bd*\bd ያጠምቀክሙ\bd*\bd  \bd*\bd በመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ወበእሳት።\bd*
\m እሱ ግን በጀ ብትሉ በመንፈስ ቅዱስ በእጀ ባትሉ በገሃነመ እሳት ያጠምቃችኋል። ገሃነምሰ ምድር ይእቲ እንተ ኢትመልዕ ማየ እንዲል።
\m \bdit አንድም\bdit* በመንፈስ ቅዱስ እሳትነት ያጠምቃችኋል።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd ) \bd*መንፈስ ቅዱስን እሳት አለው፤ እሳት ምሉዕ ነው። መንፈስ ቅዱስም ምሉዕ ነውና፤ እሳት በምልዓት ሳለ ቡላድ ካልመቱ አይገለጽም።
\m መንፈስ ቅዱስም ቋንቋ ሊያናግር ምሥጢር ሲያስተረጉም እንጅ አድሮ ሳለ አይታወቅምና እሳት ከቡላዱ ሲወጣ በመጠን ነው ኋላ በእንጨት እያቀጣጠሉ ያሰፉታል መንፈስ ቅዱስም በጥምቀት ሲሰጥ በመጠን ነው። ኋላ በሥራ ያሰፉታልና። እሳት ጣዕምን መዓዛን ያመጸል። መንፈስ ቅዱስም ጣዕመ ጸጋን መዓዛ ጸጋን ያመጣልና። እሳት በመጠን ቢሞቁት ሕይወት ይሆናል። ከመጠን ወጥቶ የሞቁት እንደሆነ ግን ያቃጥላል። መንፈስ ቅዱስም በሚገባ በተጻፈው የመረመሩት እንደሆነ ሕይወት ይሆናል፤ በማይገባ ከተጸፈው ወጥቶ የመረመሩት እንደሆነ ግን ይቀስፋልና፤ እሳት በላዒ ለዓማፅያን ለእለ ይክህዱ ስሞ ወእሳት ማሕየዊ ለርቱዓነ ልብ ለእለ ይገብሩ ፈቃዶ እንዲል፤ እሳት ያቀረቡለትን ሁሉ ያቃጥላል መንፈስ ቅዱስም ሕዝብ አሕዛብ የጸለዩትን ጸሎት ያቀረቡትን መሥዋት ይቀበላልና፤ እሳት ውሀ ገደል ካልከለከለው ሁሉን ላጥፋ ቢል ይቻለዋል። መንፈስ ቅዱስም ቸርነቱ ካልከለከለው ሁሉን ላጥፋ ቢል ይቻለዋልና እሳት ዱር ይገልጸል መንፈስ ቅዱስም ምሥጢር ይገልጻልና እሳት የበላው መሬት ለእህል ለተክል ይመቻል መንፈስ ቅዱስም ያደረበት ሰውነት ለገድል ለትሩፋት ይመቻልና እሳት ከዛኅላቸው ሳይሳተፍ ሰባቱን መዓድናት ያጸራቸዋል መንፈስ ቅዱስም ከግብራቸው ሳይሳተፍ ሁሉን ያነጻልና ይእቲ ታነጽሕ ወኢትረስሕ እንዲል። እሳት ካንዱ ፋና አምሳ ስልሳ ፋና ቢያበሩለት ተከፍሎ የለበትም። መንፈስ ቅዱስም ተከፍሎ ሳይኖርበት እስከ ምጽአት ድረስ ሲሰጥ ይኖራልና፡፤ ይእቲ ትሁብ ወኢትቀብል እንዲል በእሳት ቀድሞ ሰብአ ሰዶም ሰብአ ገሞራን ከአስራኤል አንዱን ኅብር አጥፍቶበታል ለመዓት እንጅ ለምሕረት አልተፈጠረም እንዳይሉ ለምሕረትም እንደ ተፈጠረ ለማጠየቅ።
\m \bdit አንድም\bdit* ሸክላ ሠሪ ሠርታ ስትጨርስ ነቅዕ ያገኘችበት እንደሆነ እንደ ገና መልሳ ከስክሳ በውሀ ለውሳ በእሳት ታድሰዋለች። ተሐድሶም በመንፈስ ቅዱስ ነውና። \bd ዛቲ\bd*\bd  \bd*\bd እሳት\bd*\bd  \bd*\bd እንተ\bd*\bd  \bd*\bd ኮነ\bd*\bd  \bd*\bd ይትዓፀፋ\bd*\bd  \bd*\bd አዳም\bd*\bd  \bd*\bd እንበለ\bd*\bd  \bd*\bd ይትዓዶ\bd*\bd  \bd*\bd ትእዛዘ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ፈጣሪሁ\bd*\bd  \bd*\bd አመ\bd*\bd  \bd*\bd ነበረ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ገነት\bd*\bd  \bd*\bd ወሶበ\bd*\bd  \bd*\bd በልዓ\bd*\bd  \bd*\bd እምፅፀ\bd*\bd  \bd*\bd ዕልወት\bd*\bd  \bd*\bd ተዓርቀ\bd*\bd  \bd*\bd ወኢረከባ\bd*\bd  \bd*\bd እስከነ\bd*\bd  \bd*\bd መጽአ\bd*\bd  \bd*\bd አዳም\bd*\bd  \bd*\bd ዳግማዊ\bd*\bd  \bd*\bd ወአልበሶ\bd*\bd  \bd*\bd እኑመ\bd*\bd  \bd*\bd እማይ\bd*\bd  \bd*\bd ወእመንፈስ\bd*\bd  \bd*እንዲል።
\m \bd ፲፪፡\bd*\bd  \bd*\bd ዘመሥኤ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd እዴሁ\bd*\bd  \bd*\bd ዘቦቱ\bd*\bd  \bd*\bd ያነጽሕ\bd*\bd  \bd*\bd ዓውደ\bd*\bd  \bd*\bd እክሉ።\bd*
\m ፲፪፡ ፍሬውን ከገለባ የሚለይበት መንሽ በእጁ ተይዞ ያለ።
\m \bd ወያስተጋብእ\bd*\bd  \bd*\bd ሥርናዮ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd መዛግብቲሁ።\bd*
\m ፍሬውን ከገለባው ለይቶ በሪቅ በጎታ በጎተራ የሚሰበሰብበት ወኃሠሮሰ ያውዒ በእሳት ዘኢይጠፍዕ።፡ ገለባውን ግን በማይጠፋ እሳት የሚያቃጥል እሱ ያጠምቀክሙ በል ወደ ወርቅ ሂዶ ዘኢይጠፍዕ አለ።
\m \bdit አንድም\bdit* ዘመሥኤ ብለህ መልስ። ጣቱ ሶስት ነው ቢሉ የሶስትነት መያዣው ያንድነት ሁለት ነው ቢሉ ንዑና ሑሩ የሚልበት ሥልጣን ገንዘቡ የሚሆን። ዘቦቱ ያነጽሕ ዓውደ እክሉ ዘውእቱ ፍጥረተ ሰብእ ብሎ ወስዶታል ሊቁ። ጸድቃንን ከኃጥአን የሚለይበት።

\s1 ወያስተጋብእ ሥርናዮ ውስተ መዛግብቲሁ። ጻድቃንን ከኃጥአን ለይቶ በመንግሥተ ሰማያት የሚያኖርበት። መዛግብት ብሎ አበዛ በብዙ ወገን ትወረሳለችና። እስመ ውስተ ቤተ አቡየ ብዙኅ ማኅደር ወምዕራፍ ቦቱ እንዲል። ወኃሠሮሰ ያውዒ በእሳት ዘኢይጠፍዕ። ኃጥአንን ከጸድቃን ለይቶ በገሃነም ሥቃይ የሚያመጣበት ሥልጣን ገንዘቡ የሚሆን።
\m \bdit አንድም\bdit* ክፉውን ሕሊና ከበጎው ሕሊና የሚለይበት ሥልጣነ ክህነት ገንዘቡ የሚሆን። ወሥርናዮሰ በጎውን ሕሊና ከክፉ ሕሊና ለይቶ በመንፈስ ቅዱስ የሚያስጠብቅበት እሱ። መዛግብት ብሎ አበዛ ስለ ሀብቱ ብዛት ወኃሠሮሰ። ክፉውን ሕሊና ከበጎ ሕሊና ለይቶ በቀኖና የሚያጠፋበት ሥልጣነ ክህነት ገንዘቡ የሚሆን እሱ በመንፈስ ቅዱስ እሳትነት ያጠምቃችኋል።
\s2 በእንተ ጥምቀተ እግዚእ ኢየሱስ።
\m \bd ፲፫፡\bd*\bd  \bd*\bd ወአሜሃ\bd*\bd  \bd*\bd መጽአ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚእ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd እምገሊላ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ዮርዳኖስ\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ይጠመቅ\bd*\bd  \bd*\bd እምዮሐንስ።\bd*\bd  \bd*\bd ማር፩፥፱።\bd*
\m ፲፫፡ ለጌታ ሠላሳ ሲመላው ለዮሐንስ መንፈቅ ሲተርፈው ያን ጊዜ ጌታ በዮሐንስ እጅ ይጠመቅ ዘንድ ከገሊላ ወደ ዮርዳኖስ መጣ።
\m \bdit አንድም\bdit* ሰው ሰብስቦ በማያጠምቅበት ጊዜ መጣ። አብ በደመና ዝንቱ ውእቱ ወልድየ ብሎ ሲመሰክር መንፈስ ቅዱስ በአምሳለ ርግብ ወርዶ ከራሱ ላይ ሲቀመጥ አንድነት ሦስትነት ይታወቃልና። ያን ጊዜ ጌታ ከገሊላ ወደ ዮርዳኖስ መጣ አለ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd ) \bd*ምነው ባሪያ ወደ ጌታው ይሄዳል እንጅ ጌታ ወደ ባሪያ ይሄዳልን። ባሪያ በጌታው እጅ ይጠመቃል እንጅ ጌታ በባሪያው እጅ ይጠመቃልን ቢሉ ጌታ መምጣቱ ለትሕትና ነው እንጅ ለልዕልና አይደለምና።
\m \bdit አንድም\bdit* ለአብነትነት ጌታ ዮሐንስን መጥተህ አጥምቀኝ ብሎት ቢሆን ዛሬ ነገሥታት መኳንንት መጥታችሁ አጥምቁን ባሉ ነበርና። ሂዳችሁ ተጠመቁ ለማለት አብነት ለመሆን።
\m ጥምቀቱን በዮርዳኖስ ያደረገው ስለምን ቢሉ ትንቢቱ ምሳሌው ሊፈጸም። ትንቢት ባሕርኒ ርእየት ወጎየት ወዮርዳኖስኒ ገብዓ ድኅሬሁ፤ ርእዩከ ማያት እግዚኦ ርእዩከ ማያት ወፈርሁ ተብሎ ተነግሯል።
\m ምሳሌም ዮርዳኖስ ከላይ ነቁ አንድ ነው ዝቅ ብሎ በደሴት ይከፈላል ከታች ወርዶ ይገናኛል። ዮርዳኖስ ከላይ ነቁ አንድ እንደሆነ የሰው ሁሉ ነቁ አንድ አዳም ነው። ዝቅ ብሎ በደሴት እንዲከፈል እስራኤል በግዝረት አሕዛብ በቁልፈት ተለያይተዋል። ከታች ወርዶ በወደብ እንዲገናኝ ሕዝብና አሕዛብ በክርስቶስ በጥምቀት አንድ ሁነዋልና።
\m \bdit አንድም\bdit* አብርሃም ለአምስቱ ነገሥተ ሰዶም ረድቶ አራቱን ነገሥተ ክሎዶጎሞርን ድል ነሥቶ ሲመለስ ደስ ቢለው በመዋዕልየኑ ትፌኑ ቃለከ ወሚመ ታርእየኒሁ ኪያሃ ዕለተ አው አልቦ አለ። እሱንስ አታየውም ምሳሌውን ታያለህና ሑር ዕድዎ ለዝንቱ ዮርዳኖስ። ዮርዳኖስን ተሻግረህ ሂድ አለው። ዮርዳኖስን ተሻግሮ ቢሄድ መልከ ጼዴቅ ኅብስተ በረከት ጽዋዓ አኰቴት ይዞ ተቀብሎታል። አብርሃም የምዕመናን ዮርዳኖስ የጥምቀት መልከ ጼዴቅ የቀሳውስት ኅብስተ በረከት ጽዋእ አኰቴት የሥጋው የደሙ።
\m \bdit አንድም\bdit* ኢዮብ ከዚህ ተጠምቆ ከደዌው ድኑዋል ኢዮብ የአዳም ከነሕፃናቱ፤ ደዌ የመርገመ ሥጋ የመርገመ ነፍስ ዮርዳኖስ የጥምቀት ምሳሌ።
\m \bdit አንድም\bdit* እስራኤል ዮርዳኖስን ተሻግረው ምድረ ርስት ገብተዋል። ምዕመናንም አምነው ተጠምቀው ገነት መንግሥተ ሰማያት ገብተዋልና።
\m ኤልያስ ዮርዳኖስን ተሻግሮ ገነት ዐርጓል ምዕመናንም አምነው ተጠምቀው ገነት መንግሥተ ሰማያት ለመግባታቸው።
\m \bdit አንድም\bdit* የኤልሳዕ ደቀ መዛሙርት ጸበበነ ማኅደር ንዑ ንግዝም ዕፀ ወንሕንፅ ከልዓ ማኅደረ ብለው ሄዱ። እሱም መምህረ ትሕትና ነውና አብሯቸው ሄደ፤ ከደቀ መዛሙርቱ አንዱ ሲቆርጥ ምሳሩ ከዛቢያው ወልቆ ከባሕር ገባበት፤ ዝኒ ኅቡይ እግዚእየ ጌታዬ ጥንቱን የተውሶ ያውም ጠፋ ተጨርሶ አለ። የገባበትን አሳየኝ አለው አሳየው ቅርፍተ ዕፅ ቀርፎ አመሳቅሎ ቢመታው መዝቀጥ የማይቻለው ቅርፍተ ፅፅ ዘቅጦ መዝቀጥ የሚገባውን ብረት ይዞት ወጥቷል። እንደዚህም ሁሉ ሞት የማይገባው መለኮት ሙቶ ሞት የሚገባው አዳምን ለማዳኑ ምሳሌ።
\m ጥምቀቱንም ሽቶ አላደረገውም። አኮ ፈቂዶ ለተጠምቆ አላ ከመ የሀበነ ሱታፌ ንጽሕ እንዲል በመጠመቁም ጸጋ ያገኘበት አይደለም አኮ ዘረከበ ጸጋ በተጠምቆቱ አላ ከመ ያብርህ መካናተ ወያኀይል ማያተ ለእለ ሀለዎሙ ይጠመቁ ውስቴታ እንዲል። ዮርዳኖስን ብርህት ማሕፀን ለማድረግ ለጥምቀት ኃይል ለመስጠት ነው እንጂ።
\m \bdit አንድም\bdit* ዮርዳኖስ በበጋ የማይጐድል በክረምት የማይተርፍ ማዕከላዊ ውሀ ነው የጌታም ጥምቀቱ እኛም ከመጥቀም በላይ እሱን ከመጥቀም በታች ነውና።
\m ዳግመኛ በባሕረ ጥብርያዶስ ላደ የሚሄድ ውሀ ነው ዐባይ በጣና ላደ አንዲሄድ የጌታም ጥምቀት ከኛ ጥምቀት በላይ ነውና።
\m \bdit አንድም\bdit* ብዙ ንዑሳን አንቅዕት ይገቡበታል፤ እሱ ያበረታቸዋል እንጂ እነሱ አያበረቱትም የጌታም ጥምቀት ለኛ ጥምቀት ኃይል ጽንዕ ይሆናል እንጂ የኛ ጥምቀት ለጌታ ጥምቀት ኃይል ጽንዕ አይሆንምና።
\m \bdit አንድም\bdit* ንዕማን ከዚህ ተጠምቆ ከደዌው ተፈውሷል ንዕማን የአዳም ከነሕፃናቱ ደዌ የመርገመ ሥጋ የመርገመ ነፍስ ዮርዳኖስ የጥምቀት ምሳሌ። ኢዮብ ንዕማን ጌታ የተጠመቁበት ወደቡ አንድ ነው።
\m ትንቢቱን አውቆ አናግሯል ምሳሌውንም እንጂ አውቶ አስመስሏል። ምሥጢሩ እንደምነው ቢሉ ዲያብሎስ የጨለማ መጋረጃ ጋርዶ በአዳምና በሔዋን ሥቃይ አጸናባቸው ስመ ግብርናታችሁን ጽፋችሁ ብትሰጡኝ ባቀለልሁላችሁ ነበር አላቸው። አዳም ገብሩ ለዲያብሎስ ሔዋን አመቱ ለዲያብሎስ ብለው ጽፈው ሰጡት፣ መጻፉስ የለም ይሁንብን ማለታቸውን መናገር ነው እንጂ እሱ በሁለት ዕብነ ሩካም ጽፎ አንዱን በዮርዳኖስ አንዱን በሲኦል ጥሎታል። በዮርዳኖስ የጣለውን ሲጠመቅ እንደ ሰውነቱ ተረግጦ እንደ አምላክነቱ አቅልጦ አጥፍቶላቸዋል። በሲኦል የጣለውን በዕለተ ዓርብ በአካለ ነፍስ ወርዶ ነፍሳትን ሲያወጣ አጥፍቶላቸው ወጥቷል።
\m \bd ፲፬፡\bd*\bd  \bd*\bd ወዮሐንስሰ\bd*\bd  \bd*\bd ዓበዮ\bd*\bd  \bd*\bd እንዘ\bd*\bd  \bd*\bd ይብል\bd*\bd  \bd*\bd አንሰ\bd*\bd  \bd*\bd እፈቅድ\bd*\bd  \bd*\bd እምኀቤከ\bd*\bd  \bd*\bd እጠመቅ።\bd*
\m ፲፬፡ ዮሐንስ ግን ባሪያ በጌታው እጅ ይጠመቃል እንጂ፤ ጌታ በበባሪያው እጅ ይጠመቃልን ብሎ አይሆንም አለው። .
\m \bd ወአንተኑ\bd*\bd  \bd*\bd ትመጽእ\bd*\bd  \bd*\bd ኀቤየ።\bd*
\m ባሪያ ወደ ጌታው ይሄዳል እንጂ ጌታ ወደ ባሪያው ይሄዳልን አለው፤ እናቱ ምንትኑ አነ ከመ ትምጽኢ ኀቤየ እሙ ለእግዚእየ ብላ ነበርና ከዚያ አያይዞ እንዲህ አለ።
\m \bd ፲፭፡\bd*\bd  \bd*\bd ወአውሥአ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚእ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ወይቤሎ\bd*\bd  \bd*\bd ኅድግ\bd*\bd  \bd*\bd ምዕረሰ።\bd*
\m ፲፭፡ ጌታ መለሰ አንድ ጊዜስ ተው አለው።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* አንድ ጊዜ ቢጠመቅ ሁለተኛ፤ በፈቃድ ቢጠመቅ በግድ፤ በሰውነቱ ቢጠመቅ በአምላክነቱ መጠመቅ የለበትምና።
\m እስመ ከመዝ ተድላ ውእቱ ለነ ይህ ለኛ ተድላችን ነውና።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd ) \bd*ራሱን ከዮሐንስ አግብቶ አንተም መጥምቀ መለኮት ተብለህ ክብርህ ይነገራልና፤ እኔም በባሪያው እጅ ተጠመቀ ተብሎ ትሕትናዬ ይነገራልና ወይደልወነ ከመ ንፈጽም ኵሎ ጽድቀ።
\m ትንቢተ ነቢያትን ልንፈጽም ይገባናልና ዮሐንስ እንዲያጠምቅ ጌታ እንዲጠመቅ ትንቢት ተነግሯልና።
\m \bdit አንድም\bdit* እስመ ከመዝ ተድላ ለነ ራሱን ከምእመናን አግብቶ ይህ ለእኛ ተድላችን ነውና እናንተም ብትጠመቁ ይወርድላችኋል ለማለት።
\m \bd ወይደልወነ\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ንፈጽም\bd*\bd  \bd*\bd ኵሎ\bd*\bd  \bd*\bd ጽድቀ።\bd*
\m ጽድቀ ተሰብኦን ልንፈጽም ይገባናልና።
\m \bdit አንድም\bdit* ራሱን ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋራ አንድ አድርጎ ደህ ለእኛ ተድላችን ነውና አለ። አብ ዝንቱ ውእቱ ወልድየ ብሎ ሲመሰክር መንፈስ ቅዱስ በአምሳለ ርግብ ወርዶ ከራሱ ላይ ሲቀመጥ አንድነት ሦስትነት ይገለጻልና።
\m \bd ወይደልወነ\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ንፈጽም\bd*\bd  \bd*\bd ኵሉ\bd*\bd  \bd*\bd ጽድቀ።\bd*
\m በማኅፀን የጀመርነውን ቸርነት ልንፈጽም ደገባናልና።
\m \bd ወእምዝ\bd*\bd  \bd*\bd ኀደጎ።\bd*
\m ከዚህ በኋላ ተወው።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* እንዲያው አይተወውም ስመ አብ ብከ ወስመ ወልድ ለሊከ ወስመ መንፈስ ቅዱስ ህልው ውስቴትከ ባዕደ አጠምቅ በስምከ ወበስመ መኑ አጠምቅ ኪያከ አለው። ወልዱ ለቡሩክ ከሣቴ ብርሃን ተሣሃለነ፤ አንተ ካህኑ ለዓለም በከመ ሢመቱ ለመልከ ጼዴቅ ብለህ አጥምቀኝ አለው። ከዚህ በኋላ ተያይዘው ወደ ባሕር ወርደዋል።
\m \bd ፲፯፡\bd*\bd  \bd*\bd ወተጠሚቆ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚእ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ሶቤሃ\bd*\bd  \bd*\bd ወፅአ\bd*\bd  \bd*\bd እማይ።\bd*\bd  \bd*\bd ሉቃ\bd*\bd  \bd*\bd ፫፥፳፩\bd*\bd -\bd*\bd ፳፪።\bd*
\m ፲፯፡ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ከተጠመቀ በኋላ ከውሃው ወጣ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* ጥምቀቱን በውሀ ያደረገው በሌላ ያላደረገው ስለምን ቢሉ ትንቢቱ ምሳሌው ሊፈጸም። ትንቢት ወእነዝኃክሙ በማይ ንጹሕ ወትነጽሑ እምርኵስክሙ ተብሎ ተነግሯል።
\m ምሳሌም ለታውፅእ ባሕር ኵሎ ዘይትሐወስ ዘቦ መንፈሰ ሕይወት ባለ ጊዜ በልብ የሚሳቡ በእግር የሚያሽከረክሩ በክንፍ የሚበሩ በደመ ነፍስ ሕያዋን ሁነው የሚኖሩ ፍጥረታት ተገኝተዋል። በረው በረው የሄዱ አሉ ከዚያውም የቀሩ አሉ። በረው የሄዱ የኢጥሙቃን ከዚያው የቀሩ የጥሙቃን ምሳሌ። ይህስ እንዳይሆን ወባረኮሙ ለክልኤሆሙ በአሐቲ በረከት ይላል ብሎ በልብ የሚሳቡ የሰብአ ዓለም በእግር የሚያሽከረክሩ ከትሩፋት ወደ ትሩፋት የሚሉ የባሕታውያን። በክንፍ የሚበሩ ተመስጦ ያላቸው የሰማዕታት ምሳሌ።
\m ትንቢቱን አውቆ አናግሯል ምሳሌውንም እንጂ ባወቀ አስመስሏል። ፍጻሜው እንደምነው ቢሉ ውሀ በዙፋን ከለ ንጉሥ ባደባባይ እስካለ ጽኑስ ለሁሉ ርኩብ ነው ጥምቀት መሠራቱ ለሁሉ ነውና።
\m ውሀ ጽንፍ እስከ ጽንፍ ይፈሳል። ጥምቀትም ጽንፍ እስከ ጽንፍ ይደረጋልና።
\m ውሀ ያነጻል ጥምቀትም ያነጻልና።
\m ውሀ ለወሰደው ፍለጋ የለውም። በጥምቀትም የተሰረየ ኃጢአት በፍዳ አይመረመርምና።
\m ውሀ መልክ ያሳያል መልክ ያለመልማል። ጥምቀትም መልክአ ነፍስ ያሳያልና መልክአ ነፍስን ያለመልማልና። በውሀ የታጠበ ልብስ ኃይል ጽንዕ ግዘፍ እየነሣ ይሄዳል ምዕመንናም ተጠምቀው ገድል ትሩፋት እያከሉ ይሄዳሉና።
\m \bdit አንድም\bdit* ሥጋዊ ተፍኅሮ የነርብቃ የነሲፓራ በውሀ ምክንያት ሁኑዋል መንፈሳዊ ተፍኅሮንም በውሀ ለማድረግ።
\m \bdit አንድም\bdit* ሸክላ ሠሪ ሠርታ ስትጨርስ የነቃባት እንደሆነ እንደገና ከስክሳ በውሀ ለውሳ ታድሰዋለች። ተሐድሶም በጥምቀት ነውና።
\m \bdit አንድም\bdit* በውሃ ቀድሞ ሰብአ ትካትን ኋላ ግብፃውያንን ከጠፋበት በኋላ ለመዓት እንጂ ለምሕረት አልተፈጠረም ብለውታል። ለምሕረትም እንደተፈጠረ ለማጠየቅ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* የወዲያኛው ቀስቱን እያጋለ መርዝ እየቀባ እያተባ ይመጣል። የወዲህኛውም እግዚአብሔር ጥበቡን ገልጾለት ጀርባውን ከውሀ ነክሮ ለጋሻው አልብሶ ይሄዳል መርዙን ጀርባው ይጠርግለታል ግለቱን ውሀው ያቀዘቅዝለታል ስለቱን ጋሻው ይመልስለታል እንደዚህ ሁሉ ምዕመናንም በጥምቀት ባገኙት ኃይል ድል ይነሳሉና።
\m \bd ወናሁ\bd*\bd  \bd*\bd ተርኅወ\bd*\bd  \bd*\bd ሎቱ\bd*\bd  \bd*\bd ሰማይ።\bd*
\m ሰማይ ተከፈተለት።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* በሰማይ መከፈት መዘጋት የለበትም ደጅ በተከፈተ ጊዜ የውስጡ እንዲታይ ያልተገለጸ ምሥጢር ተገለጸለት ሲል ነው።
\m \bd ወርአየ\bd*\bd  \bd*\bd መንፈሰ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd እንዘ\bd*\bd  \bd*\bd ይወርድ\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ርግብ\bd*\bd  \bd*\bd ወነበረ\bd*\bd  \bd*\bd ላዕሌሁ።\bd*
\m መንፈስ ቅዱስ በአምሳለ ርግብ ወርዶ በራሱ ላይ ሲቀመጥበት አየ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd ) \bd*መንፈስ ቅዱስን ርግብ አለው ርግብ ኃዳጊተ በቀል ናት። መንፈስ ቅዱስም ኃዳጌ በቀል ነውና።
\m \bdit አንድም\bdit* ርግብ በኖኅ ጊዜ ሐፀ ማየ አይኅ ነትገ ማየ አይኅ ስትል ቈፅለ ዕፀ ዘይት ይዛ ተገኝታለች፤ መንፈስ ቅዱስም ተስፋ መስቀልን ያበስራልና።
\m \bdit አንድም\bdit* ርግብ ክንፏን ቢመቷት ዕንቊላሏን ቢሰብሩባት ቤቷን ካላፈረሱባት አትሄድም። መንፈስ ቅዱስም ኃጢአት ቢሠሩ ፈጽመው ካልካዱት አይለይምና።
\m \bd (\bd*\bd ታሪክ\bd*\bd )\bd*\bd  \bd*አንድ ባሕታዊ እንዳየው ወለተ ካህነ ግልፎን አጊጣ አይቶ በሐፀ ዝሙት ተነደፈ። ላግባሽ አላት ላባቴ ንገረው እምቢ አይልህም አለችው ሂዶ ነገረው።
\m ፈጣሪዬን ልጠይቅ ብሎ ከጣዖቱ ዘንድ ገብቶ ልስጠው አልስጠው ብሎ ጠየቀው። ቆቡን ይቅደድ ፈጣሪውን ይካድ ይኸን ካላደረገ አትስጠው አለው ሂዶ ነገረው። ቆቡን ቀደደ ፈጣሪውን ካደ። በዚህ ጊዜ አድሮበት የነበረ መንፈስ ቅዱስ በነጭ ርግብ አምሳል ለይቶት ሲሄድ አይቷል። ያልኸኝን አደረግሁ ስጠኝ አለው ሁለተኛ ልጠይቅ ብሎ ገብቶ ቢጠይቀው። ቈይ ፈጣሪውም ፈጽሞ አልራቀውም ባጠገብ ባጠገቡ ይጠብቀዋልና አትስጠው አለው። አይሆንም አለው ለዚህን ብዬ ፈጣሪዬን ካድሁ ቆቤን ቀደድሁ ብሎ ንስሐ ቢገባ መልሶ በርግብ አምሳል ሲያድርበት አይቷል።
\m ጥምቀቱን በመዓልት ያላደረገው በሌሊት ያደረገው ስለምን ቢሉ። በመዓልት አድርጎት ቢሆን መንፈስ ቅዱስን በቁሙ ርግብ ነው ብለው በተጠራጠሩ ነበርና። አሁንስ በቁሙ ርግብ አለመሆኑ መንፈስ ቅዱስ መሆኑ በምን ይታወቃል ቢሉ። ጌታ የተጠመቀ ከሌሊቱ ባሥረኛው ሰዓት ነው በዚያን ጊዜ ተሐዋስያን ከየቦታቸው አይናወጡምና። በቁሙ ርግብ አለመሆኑ መንፈስ ቅዱስ መሆኑ በዚህ ይታወቃል።
\m መንፈስ ቅዱስም መውረዱ ከውሀው ከወጣ ከዮሐንስ ከተለየ ነው። ከውሀው ሳለ ወርዶ ቢሆን ለቀድሶተ ማያት የወረደ ነው ባሉ ነበረና ከዮሐንስ ጋራም ሳለ ቢሆን ስለ ክብረ ዮሐንስ የወረደ ነው ባሉ ነበርና። 
\m ረቦ ወርዷል ያሉ እንደሆነ አብ ምሉዕ ነው አንተም ምሉዕ ነህ እኔም ምሉዕ ነኝ ሲል። 
\m አሰይፎ ወርዷል ያሉ እንደሆነ የብሉየ መዋዕል የአብ ሕይወት ነኝ የብሉየ መዋዕል ያንተም ሕይወት ነኝ እኔም ብሉየ መዋዕል ሕይወት ነኝ ሲል።
\m ወርዶ ራሱን ቆንጠጥ ኦድርጎ ይዞታል አብ አኃዜ ዓለም ነው አንተም አኃዜ ዓለም ነህ እኔም አኃዜ ዓለም ነኝ ሲል። መውረዱ ግን የማኅፀኑን ለመግለጽ ነው።
\m \bdit አንድም\bdit* ለአብነት እናንተም ብትጠመቁ እንዲህ ይወርድላችኋል ለማለት።
\m \bd ፲፯፡\bd*\bd  \bd*\bd ወናሁ\bd*\bd  \bd*\bd መጽአ\bd*\bd  \bd*\bd ቃል\bd*\bd  \bd*\bd እምሰማይ\bd*\bd  \bd*\bd ዘይብል\bd*\bd  \bd*\bd ዝንቱ\bd*\bd  \bd*\bd ውእቱ\bd*\bd  \bd*\bd ወልድየ\bd*\bd  \bd*\bd ዘአፈቅር\bd*\bd  \bd*\bd ዘቦቱ\bd*\bd  \bd*\bd ሠመርኩ።\bd*\bd  \bd*\bd ሉቃ\bd*\bd  \bd*\bd ፱፥፴፮።\bd*\bd  \bd*\bd ፪፡ጴጥ\bd*\bd  \bd*\bd ፩፥፲፮።\bd*
\m ፲፯፡ ለተዋሕዶ የመረጥሁት በሱ ህልው ሁኜ ልመለክበት የወደድሁት ልጄ ይህ ነው የሚል ቃል ከወደ ሰማይ ተሰማ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd ) \bd*በዚህ አድሮ ያለው ልጄ ነው አላለም። አንድ አካል አንድ ባሕርይ አድርጎ ይህ ልጄ ነው አለ እንጂ። ኢይቤ ዘላዕለ ዝንቱ ወልድየ አላ ይቤ ዝንቱ ውእቱ ወልድየ እንዲል። ወልድየም ማለቱ እንደ አምላክነቱ ነው እንጂ እንደ ሰውነቱ አይደለም። ኢይቤ ዝንቱ ወልድየ ዘከመ ትስብእቱ አላ ይቤ ዝንቱ ውእቱ ወልድየ ዘከመ መለኮቱ እንዲል።
\b 
