\c 5 
\b 

\s1 ምዕራፍ ፬።
\s2 በእንተ ተመክሮት ዘኢየሱስ።
\m \bd ፩፡\bd*\bd  \bd*\bd ወእምዝ\bd*\bd  \bd*\bd ወሰዶ\bd*\bd  \bd*\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ገዳመ\bd*\bd  \bd*\bd ለእግዚእ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ።\bd*\bd  \bd*\bd ማር\bd*\bd  \bd*\bd ፩፥፲፪።\bd*\bd  \bd*\bd ሉቃ\bd*\bd  \bd*\bd ፬፥፭።\bd*
\m ፩፡ ከተጠመቀ በኋላ ፈቃዱ አነሣስቶ ወደ ገዳም ወሰደው። ወሶበ ትሰምዕ እንዘ ይብለከ መንፈስ ወሰዶ ገዳመ ኢተሐሊኬ ከመ ፍጡር ውእቱ። አላ መንፈስሰ ሥምረቱ ይእቲ እንዲል።
\m \bdit አንድም\bdit* መንፈስ ቅዱስ የሚል አብነት ይገኛል ሰማዕታትን አነሣስቶ ወደ ደም ጸድቃንን አነሣስቶ ወደ ገዳም እንዲወስድ ወሰደው ማለት አይዶደም ፈቃዳቸው አንድ መሆኑን መናገር ነው።
\m ተጠምቆም አልዋለም አላደረም ዕለቱን ገዳም ሂደል። እናንተም ተጠምቃችሁ አትዋሉ አትደሩ ዕለቱን ገዳም ሂዱ ለማለት አብነት ለመሆን ወደ ገዳም ሄደ አለ። አዳም ከዚህ ዓለም አፍኣ በምትሆን በገነት ድል ተነሥቶ ነበርና። እሱም ከዚህ ዓለም አፍኣ በምትሆን በገዳም በ፫ቱ አርእስተ ኃጣውእ ድል ለመንሳት።
\m \bdit አንድም\bdit* በገዳም ፆር ይቀላል ለወጣንያን አብነት ለመሆን።
\m \bdit አንድም\bdit* በገዳም ፆር ይጸናል ለፍጹማን አብነት ለመሆን።
\m \bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ይትመከር\bd*\bd  \bd*\bd እምዲያብሎስ።\bd*
\m ከዲያብሎስ ይፈተን ዘንድ። እፈተናለሁስ ብሎ ሄዶ ቢሆን ዕዳ በሆነበት ነበር። ከሄደ ዘንድ ፆሩን እየቀለመ ይሰብርበታል እንጂ። ይህንም ፆር እማርበታለሁ ብሎ አላደረገውም። ንሣእ ፩ደ መዓዴ እምአፍኣ ከመ ትኩን ፍቱነ ወስቡከ እንዲል መከራውንም ሽቶ አላመጣውም አኮ ፈቂዶ መከራሁ ለጸላኢ አላ ከመ ያብጥል ኃይሎ ለዘያሜክር በኃይሉ ለቃል ዘኮነ ፩ደ ምስለ ሥጋ እንዲል። መከራውንም አነሣስቶ አላመጣውም ኢሆከ እግዚእነ እሎንተ ሕማማተ ከመ ይኅልፉ ዲቤሁ አላ በሁከቶሙ ማሰኑ እንዲል። መዋጋቱም በሰውነቱ ነው፤ ኢሠርዓ እግዚእነ ቀትለ በመለኮቱ አላ በሥጋሁ ዘይትዌከፍ ሕማማተ እንዲል። ድል መንሳቱም በሰውነቱ ነው እንጂ በአምላክነቱ አይደለም ወኢሞዖ በኃይሉ መዋዒት እንዲል። በአምላክነቱስ ድል ቢነሳው ባልተደነቀም ነበር። ሶበሰ ሞዖ እግዚእነ በኃይሉ መዋዒት እምኢኮነ መንክረ ወእም ኢኮነት ትሩፋት ዘውስቴቱ ዘኢስብሕት ወዘኢውድስት አኮ መንክር እመ ሞዖ ኃያል ለድኩም እንዲል።
\m \bd ፪፡\bd*\bd  \bd*\bd ወጾመ\bd*\bd  \bd*\bd ፵\bd*\bd  \bd*\bd መዓልተ\bd*\bd  \bd*\bd ወ፵\bd*\bd  \bd*\bd ሌሊተ።\bd*
\m ፪፡ ፵ መዓልት ፵ ሌሊት ጾመ። ሠራዔ ሕግ ነውና ጾምን መጀመሪያ ሕግ አደረገ።
\m \bdit አንድም\bdit* ሥራውን በጾም ጀመረ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* መብል ለኃጣውእ መሠረት እንደ ሆነ፣ ጾምም ለምግባር ለትሩፋት መሠረት ናትና። እማ ለጸሎት ወእኅታ ለአርምሞ ወነቅዓ ለአንብዕ ወጥንተ ኵሉ ገድል ሠናይት እንዲል።
\m ፵ መዓልት ፵ ሌሊት መሆኑ ስለምን ቢሉ ቀድሞ አባቶቹ ነቢያት ፵፤ ፵ ጹመዋል ከዚያ ቢያተርፍ አተረፈ ቢያጐድል አጐደለ ብለው አይሁድ ደጊቱን ሕገ ወንጌልን ከመቀበል በተከለከሉ ነበረና።
\m ሙሴ በ፵ ዘመኑ ለዕብራዊ ረድቶ ግብፃዊን ገድሎ በኆፃ ቀብሮታል። ሙሴ የወልደ እግዚአብሔር ዕብራዊ የአዳም ግብፃዊ የዲያብሎስ ኆፃ የመስቀል።
\m \bdit አንድም\bdit* የ፫ቱ አርእስተ ኃጣውእ ምሳሌ። ሙሴ ፵ ጹሞ ሕገ ኦሪትን ሠርቷል እሱም ፵ ጹሞ ሕገ ወንጌልን የሚሠራ ነውና።
\m ሙሴ ፵ ዘመን በምድያም ኑሮ እስራኤልን ከግብፅ አውጥቷቸዋል። እሱም ፵ ጹሞ ነፍሳትን የሚያወጣ ነውና።
\m \bdit አንድም\bdit* የእስራኤል ጉበኞች በ ፵ ቀን ተመልሰዋል። እሱም የመንግሥተ ሰማይ ጉበኛ ነውና።
\m እስራኤል በገዳም በ፵ ዘመን ኑረው ምድረ ርስት ገብተዋል። እናንተም ፵ ብትጾሙ ገነት መንግሥተ ሰማያት ትገባላችሁ ለማለት።
\m ኤልያስ ፵ ጹሞ ገነት ገብቷል። እናንተም ፵ ብትጾሙ ገነት መንግሥተ ሰማያት ትገባላችሁ ለማለት።
\m ሕዝቅኤል በፀጋማይ ጐኑ ፵ ቀን ተኝቶ ስድስት መቶ ሙታን አስነሥቷል። እናንተም ፵ ብትጾሙ ትንሣኤ ዘለክብር ትነሣላችሁ ለማለት።
\m ዕዝራ ፵ ቀን ከምግቡ ተከልክሎ መጻሕፍትን አጽፏል። አንሰ በውእቶን መዋዕል ኢበላዕኩ እክለ ወኢሰተይኩ ማየ። እሙንቱሰ መዓልተ ይጽሕፉ ወሠርክ ይዴረሩ እንዲል እነዚያ ቀን ሲጽፉ እየዋሉ ማታ ይመገባሉ። እሱ ግን ቀን ሲያጽፈው የሚውለውን ሌሊት ሲያስበው ያድር ነበር። እናንተም ፵ ብትጾሙ ምሥጢር ይገለጥላችኋል ለማለት።
\m እባብ አካሉ የደገደገበት እንደሆነ ፵ ቀን ከምግብ ተከልክሎ ይሰነብታል። በስቊረተ ዕፅ ስቊረተ ዕብንም ቢሉ አልፎ ሲሄድ ተገፎ ይወድቅለታል ይታደሳል። እናንተም አርባ ብትጾሙ ተሐድሶተ ነፍስ ታገኛላችሁ ለማለት።
\m ምሳሌውን አውቆ አስመስሏል ፍጻሜው እንደምን ነው ቢሉ አዳም በ ፵ ቀን ያገኘውን ልጅነት አስወስዶ ነበርና ለሱ እንደካሰ ለማጠየቅ።
\m \bdit አንድም\bdit* በ፵ ቀን ተስእሎተ መልክዕ ለተፈጸመለት ሰው ሁሉ ሊክስ እንደመጣ ለማጠየቅ። ላ፬ቱ ባሕርያት አሥር አሥሩን ለመካስ። አምስተኛ ባሕርየ ነፍስን የጨመሩ እንደሆነ ስምንት ስምንቱን ሊክስ እንደመጣ ለማጠየቅ።
\m ከዚህም ተራበ አልሳሳም ተዋጋ ድል አልተነሣም ወሶበ ጾመ እግዚእ ፵ መዓልተ ወ፵ ሌሊተ ከሠተ ከመ ኢሐመ ሥጋሁ አምረኃብ ወፅምዕ በኃይል ዘይደሉ ለመለኮት እንዲል። ከዚህም ሥራውን ሠርቶ ሥሩ አለ እንጂ። ባልዋጁበት ጣት የዘንዶ ጉድጓድ ይለኩበት እንዲሉ ሳይሠራ እኛን ሥሩ አላለንም ወሖሮን እግዚእ ለ ፭ስ ግብራት እንዲል፤ ፭ስ ግብራት የተባሉ ጥምቀት፣ ተአምኖ ኃጣውእ፣ ከዊነ ሰማዕት፣ ተባሕትዎ፣ ምንኩስና።
\m ጥምቀት በዕደ ዮሐንስ መጠመቅ ተአምኖ ኃጣውእ ከተአማንያነ ኃጣውእ ጋራ አንድ ሁኖ መቈጠር፣ ከዊነ ሰማዕት \bd አንሰ\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ዝንቱ\bd*\bd  \bd*\bd ተወለድኩ\bd*\bd  \bd*\bd ወእንበይነ\bd*\bd  \bd*\bd ዝንቱ\bd*\bd  \bd*\bd መጻእኩ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ዓለም\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd እኩን\bd*\bd  \bd*\bd ሰማዕተ\bd*\bd  \bd*\bd በጽድቅ\bd*\bd  \bd*ብሎ ከጲላጦስ ፊት ቁሞ መመስከር ተባሕትዎ ፵ ቀን ከምግብ ተከልክሎ በገዳም መኖር። ምንኩስና በድንግልና መኖር ነው። ረቂቅ ዘእምረቂቅ እንደ ሆነ ለማጠየቅ በኅቱም ድንግልና ተፀነሰ በኅቱም ድንግልና ተወለደ። ዘኢይርኅብ እምዘኢይርኅብ እንደሆነ ለማጠየቅ ፵ መዓልት ፵ ሌሊት ጸመ ዘኢይትገሠሥ እምዘኢይትገሠሥ እንደሆነ ለማጠየቅ በባሕር ላይ ሄደ። ብርሃን ዘእምብርሃን እንደሆነ ለማጠየቅ ብርሃነ መለኮቱን በደብረ ታቦር ገለጸ፣ ሕይወት ዘእምሕይወት እንደሆነ ለማጠየቅ ያራት ቀን ሬሳ አልዓዛርን አነሣ።
\m \bd ወእምዝ\bd*\bd  \bd*\bd ርኅበ።\bd*
\m ከዚህ በኋላ ተራበ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd*\bd  \bd*ረኃቡም የፈቃድ ረኃብ ነው እንጂ እንደኛ ረኃብ አይደለም። እኛ ብንበላው ቁንጣን ብንተወው ስልት ቀጠና ይሆንብናል። ረኀበ እግዚእነሰ አኮ ከመ ረኃበ ዚአነ አላ ገጸ ረኃቡ ፍሉጥ እምኔነ ለነሰ በግብር ይመውዓነ ወሎቱሰ በፈቃዱ እንዲል። አንድ ጊዜ ርኅበ አንድ ጊዜ ኢርኅበ ይላል እንደምነው ቢሉ። ከ፪ት አካል ፩ አካል ከሁለት ባሕርይ ፩ ባሕርይ እንደሆነ ለማጠየቅ። በእንተ ምንት ርኅበ እግዚእነ ዘእንበለ ዳዕሙ ከመ ያጠይቅ ከመ ውእቱ እም ፪ ህላዌያት እንዲል። መራቡም ለአጽድቆተ ትስብእት ለካሳ ነው።
\m \bd ፫፡\bd*\bd  \bd*\bd ወቀርበ\bd*\bd  \bd*\bd ዘያሜክሮ።\bd*
\m ፫፡ የሚፈታተነው ዲያብሎስ ቀረበ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd*\bd  \bd*እንዲያው አይቀርበውም ርኅብኩ የሚል ድምፅ አሰምቶት ፍሬ ፅፅ ሲሻ አይቶት። መልኩን አጸውልጎ ታይቶት እሱም እንዲያው አይቀርብም በአምሳለ ሠዓሊ በአምሳለ ሐራሲ በቀዳዳ ሽልቻ ትኩስ ዳቦ የያዘ መስሎ ሁለት ደንንጊያ ይዞ ይቀርባል። አንዱን ለአንተ አንዱን ለአኔ አድርገህ እንብላ እለዋለሁ ደንጊያውንማ ዳቦ ከማድረግ የያዝኸውን አንበላም ያለኝ እንደሆነ አዳምን አባቱን በመብል ምክንያት ድል እንደነሣሁት እሱንም በመብል ምክንያት ድል እነሣዋለሁ ብሎ።
\m \bd ወይቤሎ\bd*\bd  \bd*\bd እመሰ\bd*\bd  \bd*\bd ወልደ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አንተ\bd*\bd  \bd*በል ከመ አላ አዕባን ኅብስተ ይኩና። በዮርዳኖስ ዝንቱ ውእቱ ወልድየ ብሎ ሲመሰክርለት ሰምቶ ነበርና የእግዚአብሔርስ ልጅ ከሆንህ እኒህ ደንጊያዎች ኅብስት ይሁኑ ብለህ እዘዝ አለው። ቢያደርገው የሰይጣን ተአዛዚ ብዬ ዕዳ እልበታለሁ ባያደርገው ደካማ አሰኘዋለሁ። ቢያደርገው ሌላ ፆር እሻለታለሁ ባያደርገው ድካሙን አይቼ እቀርባለሁ ብሎ። ደንጊያውን ኅብስት አድርግ ማለቱ ምን ልማድ ይዞ ነው ቢሉ በዮሴፍ ልማድ። ዮሴፍን አባቱ የሱን ስንቅ ለብቻ አሲዞ ለወንድሞችህ ስንቃቸውን ሰጥተህ ወንድሞችህን ጠይቀህ ና ብሎ ላከው። ያሉበትን አጥቶ ሲፈልግ የሱ ስንቅ አለቀበት ከዚያ እንዳይበላ አባቱ ያላዘዘው ነው። ረኃብ ጸንቶበት ሳለ መልአክ ያባትህን ፈጣሪ ደንጊያውን ዳቦ አድርግልኝ አትለውም አለው። ወደ እግዚአብሔር ቢያመልለክት ደንጊያው ዳቦ ሁኖለት ተመግቧልና እንዲህ አለ።
\m \bd ፬፡\bd*\bd  \bd*\bd ወአውሥአ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚእ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ።\bd*
\m ፬፡ ጌታም መለሰ ወይቤሎ ጽሑፍ ከመ አኮ በኅብስት ከመ ዘየሐዩ ሰብእ። ዘዳ ፰፥፫። ሉቃ ፬፥፬። ሰው የሚድነው በኅብስት ብቻ እንዳይደለ ተጽፏል። አላ በኵሉ ቃል ዘይወጽእ እም አፋሁ ለእግዚአብሔር። እግዚአብሔር ዳን ያለው ይድናል ሙት ያለው ይሞታል እንጂ።
\m \bdit አንድም\bdit* ሰው የሚድን ገበሬ በጻረበት በኅብስት ብቻ እንዳይደለ ተጽፏል። እግዚአብሔር ምግብ ይሁን ያለውም ምግብ ይሆናል እንጂ እስራኤል ፵ ዘመን በትርህ አልወደቀ ጫማህ አልወለቀ ልብስህ አላለቀ እንዲሉ ከውቅያኖስ በደመና አይበት ተቋጥሮ በነፋስ ወደልጋዝ ተጭኖ መጠኑ ድንብላል አህሎ መልኩ በረድ መስሎ ወእንዘ የኃድግ ሀቦ ይላል የውርጭ ገበታ ሲነጸፍ እየዘነመላቸው አርባ ዘመን ተመግበዋልና።
\m \bdit አንድም\bdit* ሰው የሚድን ገበሬ በጻረበት በጋረበት በእንጀራ ብቻ እንዳይደለ ተጽፏል። በዓቂበ ሕግም በትምህርትም ነው እንጂ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd ) \bd*የሰው ባሕርዩ ባሕርይ እንስሳዊ ባሕርይ መልአካዊ ነው። ባሕርይ እንስሳዊ ምግብ ሲያጣ ይጎዳል፣ ባሕርይ መልአካዊ ትምህርት ሲያጣ ይጎዳልና። አእምር ከመ በአማን ሲያይ ቃለ እግዚአብሔር ሲሲተ ልብ ቃላቲሁ ለእግዚአብሔር ወአምጽእ ረኃበ እክል ወጽምዓ ማይ ለብሔር ረኃብሰ እምሰሚዓ ቃለ እግዚአብሔር እንዲል።
\m \bdit አንድም\bdit* ወልደ እንግዚአብሔርስ ከሆንህ ይህ እንደ ድንጊያ ፈዞ ያለ ሰውነትህ ኅብስተ ሕይወት ኅብስተ መድኃኒት ይሁን ብለህ እዘዝ ሲያሰኘውነው። ጌታም ሰው የሚድን በዕሩቅ ብእሲ ሥጋ እንዳይደለ ተጽፏል። አካላዊ ቃል በተዋሐደው ሥጋ ነው እንጂ አለው።
\m \bd ፭፡\bd*\bd  \bd*\bd ወእምዝ\bd*\bd  \bd*\bd ነሥአ\bd*\bd  \bd*\bd ወወሰዶ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ቅድስት\bd*\bd  \bd*\bd ሀገር።\bd*
\m ፭፡ ከዚህ በኋላ ወደ ቅድስት ሀገር ወደ ኢየሩሳሌም ወሰደው።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd ) \bd*እሱስ አይወስደውም ፈቃዱን አውቆ ስለሄደለት ካህናትን ድል ነሥቼበት በማላወቅ በገዳም ቢሆን ነው እንጂ ካህናትን ድል በምነሳበት በቤተ መቅደስ ቢሆን መች ድል ይነሣኝ ነበር ብሏል ፈቃዱን አይቶ ስለሄደለት ነሥኦ ወሰዶ አዕረጎ ይላል። ወዓቀሞ ውስተ ተድባበ ቤተ መቅደስ።
\m ተድባብ ማዕዘንት ርእስ ይላል አብነት። ተድባብ ያለ እንደሆነ ከዝንቦው ማዕዘንት ያለ እንደሆነ ከምሕዋሩ ርእስ ያለ እንደሆነ ከጐልላቱ አቆመው።
\m ከዚህም በአምሳለ ሊቀ ካህናት አምሞ ጠምጥሞ መነሳስን ይዞ ይታየዋል።
\m \bd ወእምዝ\bd*\bd  \bd*\bd ነሥአ\bd*\bd  \bd*\bd ወወሰዶ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ቅድስት\bd*\bd  \bd*\bd ሀገር።\bd*
\m ፮፡ ወይቤሎ እመሰ አማን ወልደ እግዚአብሔር አንተ ቅንጽ እምዝየ ወተወረዉ ታሕተ። መዝ ፲፩።
\m ፮፡ በዕውነት ወልደ እግዚአብሔር ከሆንህ ከዚህ ዘለህ ወደታች ውረድ አለው።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* ቢሰበር አርፈዋለሁ ባይሰበር ምትሐት አሰኘዋለሁ ቢያደርገው ሌላ ፆር እሻለታለሁ ባያደርገው ደካማ አሰኘዋለሁ ቢያደርገው የሰይጣን ተአዛዘዚ ብዬ ዕዳ እልበታለሁ ባያደርገው ድካሙን አይቼ እቀርበዋለሁብሎ ነው።
\m እስመ ጽሑፍ ከመ ለመላእክቲሁ ይኤዝዞሙ በእንቲአከ ከመ ይዕቀቡከ በኵሉ ፍናዊከ በመንገድህ ሁሉ ይጠብቁህ ዘንድ መላእክትን ስላንተ እንዲያዛቸው ተጽፏልና። ወበእደዊሆሙ ያነሥኡከ ከመ ኢትትዐቀፍ በዕብን እግርከ እግረከ ይላል። እግርህ እንዳይሰናከል በእጃቸውም ያነሡሃል የሚል ጽሑፍ አለና። ጌታ ከላይ ጠቅሶበት ነበርና እሱም ፈንታውን ይንጐዳጐዳል።
\m \bd ፯፡\bd*\bd  \bd*\bd ወአውሥአ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚእ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ወይቤሎ\bd*\bd  \bd*\bd ካዕበ\bd*\bd  \bd*\bd ጽሑፍ\bd*\bd  \bd*\bd ኢታመክሮ\bd*\bd  \bd*\bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አምላክከ።\bd*\bd  \bd*\bd ዘዳ\bd*\bd  \bd*\bd ፲፥፲፮።\bd*
\m ፯፡ ዳግመኛ ፈጣሪህን እግዚአብሔርን አትፈታተነው የሚል ጽሑፍ አለ አለው። እንዲህ የሚል ከምን አለ ቢሉ እንደ ጊዜ ገድሉ ጠቀሰ። እስራኤል በገዳም ሳሉ ሙሴ አሥራ ሁለቱ ነገድ አውጻጽቶ ኢያሱና ካሌብን ምድረ ርስትን ሰልላችሁ ኑ ብሎ ሰደዳቸው። እሳቸውም ሰልለው ሲመለሱ ከወይኑ ዘለላ ከስንዴው ዛላ በባጢ ቀፎ ይዘው መጡ። እንደምን ሁናችሁ መጣችሁ ሀገሪቱስ እንደ ምን ያለች ናት ብለው ጠየቋቸው። ሀገሪቱስ መልካም ናት እንደዚህ ያለ ታፈራለች። ባሕቱ ርኢነ ደቂቆ ለኤናቅ ኑኆሙ ከመ አርዝ ወጽንዖሙ ከመ አውልዕ ንሕነሰ ኮነ ከመ አናብጥ በቅድሜሆሙ ምድርኒ ትረድኦሙ ወተዓቅቦሙ ብለው ፲ሩ አስገርመው አስፈርተው ተናገሩ ካሌብና ኢያሱ በፈቃደ እግዚአብሔር እንገባታለን አሉ ፲ሩ ካገባንስ አሁን ያግባን ሙሴ ተነሣ ታቦተ ጽዮንንም አንሣ እንሂድ አሉት። ሙሴ ታቦተ ጽዮንም አሁን አትነሣ እናንተም እግዚአብሔር ፈጣሪያችሁን አትፈታተኑት አላቸው። አይሆንም ብለው ሄዱ። በወሰን ያሉ አሕዛብ ገጥመው ድል አደረጓቸው፤ በዚህ ጊዜ ከባሕር ጠልቀው ከገደል ወድቀው አልቀዋል። ከዚህም ጌታ እንደ ጊዜ ገድሉ ጠቀሰው።
\m \bd ፰፡\bd*\bd  \bd*\bd ወእምዝ\bd*\bd  \bd*\bd ነሥኦ\bd*\bd  \bd*\bd ዲያብሎስ\bd*\bd  \bd*\bd ወአዕረጎ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ደብር\bd*\bd  \bd*\bd ነዋኅ\bd*\bd  \bd*\bd ጥቀ።\bd*
\m ፰፡ ከዚህ በኋላ ወደ ረጅም ተራራ አወጣው።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd*\bd  \bd*ነገሥታትን ድል በማልነሣበት በቤተ መቅደስ ቢሆን ድል ነሣኝ እንጅ። ነገሥታትን ድል በምነሣበት በተራራ ቢሆን መች ድል ይነሣኝ ነበር ብሏል። ፈቃዱን አውቆ ስለሄደለት አዕረጎ አለ።
\m \bd ወአርአዮ\bd*\bd  \bd*\bd መንግሥታተ\bd*\bd  \bd*\bd ኵሉ\bd*\bd  \bd*\bd ዓለም\bd*\bd  \bd*\bd ወኵሎ\bd*\bd  \bd*\bd ክብሮ።\bd*
\m ጠጠሩን ወርቅ ብር ቅጠሉን ግምጃ አስመስሎ አሳየው።
\m \bdit አንድም\bdit* መንግሥታተ ኵሉ ዓለም። ግዛቱን ሁሉ አሳየው ወኵሎ ክብሮ እንስሳትን ዓራዊትን ፈረስ በቅሎ ሠራዊት አስመስሎ አላየው። እሱስ ያይለታል ቢሉ ስለመሰለው ነው እንጅ አያይለትም። ድል መንሳቱ በምን ይታወቃል ቢሉ ባለመጽነኑ።
\m \bd ፱፡\bd*\bd  \bd*\bd ወይቤሎ\bd*\bd  \bd*\bd ዘንተ\bd*\bd  \bd*\bd ኵሎ\bd*\bd  \bd*\bd እሁበከ\bd*\bd  \bd*\bd እምከመ\bd*\bd  \bd*\bd ሰገድከ\bd*\bd  \bd*\bd ሊተ\bd*\bd  \bd*\bd ወአማኅከኒ።\bd*
\m ፱፡ ደፋር ነውና ብትሰግድልኝ እጅ ብትነሳኝ ይህን ሁሉ እሰጥሃለሁ አለው።
\m \bd ፲፡\bd*\bd  \bd*\bd ወእምዝ\bd*\bd  \bd*\bd ይቤሎ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚእ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ሑር\bd*\bd  \bd*\bd እምድኅሬየ\bd*\bd  \bd*\bd ሰይጣን።\bd*\bd  \bd*\bd ዘዳግም\bd*\bd  \bd*\bd ፯፥፲፫።\bd*
\m ፲፡ ከዚህ በኋላ ከኋላዬ ወግድ አለው ራስ አይቶ የሚመጣ ጠላት ክፉ ነውና ጽኑ ባለጋራዬ ሲል ነው። ወዓቀመ አዴርሃ ሰይጣነ ላዕለ ሰሎሞን እንዲል።
\m \bdit አንድም\bdit* እምዘድኅሬየ ይላል አብነት ከኔ በኋላ ከሚነሱ ከምዕመናን ወግድላቸው አለው። እንዲህ ባለው ጊዜ እንደጢስ ተኖ እንደ ትቢያ በኖ ጠፍቱአል።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd*\bd  \bd*እስከአሁን ሑር አላለው አሁን ሑር ማለቱ ስለምን ቢሉ። በቀዳሚ ጊዜ ጉየይ ወበካልዕ ጊዜ ጉየይ ወበሣልስ ተንሥእ ወተቃተል እንዲል። አብነት ለመሆን በሦስተኛው ድል ንሱ ለማለት ንጉሥ በመንግሥቱ ጐልማሳ በሚስቱ አገዲቀና ጌታም ለአምልኮቱ ቀናዒ ነው ነውና። እስመ አነ አምላክ ቀናዒ ዘእፈዲ ኃጢአተ አብ ላዕለ ውሉድ እስከ ሣልስ ወራብዕ ትውልድ ለእለ ይጸልኡኒ። ወለእለሰ ያፈቅሩኒ እገብር ምህረተ እስከ ፲፻ ትውልድ እንዲል።
\m ጽሑፍ ለእግዚአብሔር አምላክከ ትስግድ ወኪያሁ ባሕቲቶ ታምልክ። ለፈጣሪህ ለእግዚአብሔር ትሰግድ ዘንድ እሱንም ብቻ ታመልክ ዘንድ ተጽፏል አለው። ሑር እምድኅሬየ ባለው ጊዜ እንደ ጢስ ተኖ እንደ ትቢያ በኖ ጠፋ አላለምን ለማን ይጠቅሰዋል ቢሉ ሰይጣንና ውሻ ምልልስ ወዳጅ ነውና ተመልሶ ይሰማዋል።
\m \bdit አንድም\bdit* እንደ አምላክነቱ አጽንቶት ሰምቶ ይሄዳል።
\m \bdit አንድም\bdit* ወጸጋሁ ታሰምዖ እንዲል ካለበት ሁኖ እንዲሰማው አድርጎታል።
\m \bdit አንድም\bdit* ከሐተታ ለመዳን ጥቅሱ ይቀድማል።
\m \bd ፲፩፡\bd*\bd  \bd*\bd ወእምዝ\bd*\bd  \bd*\bd ኀደጎ\bd*\bd  \bd*\bd ዲያብሎስ።\bd*
\m ፲፩፡ ከዚህ በኋላ ተወው እስከ ጊዜሁ ብሎ በሉቃስ ያቀናዋል። በዕለተ ዓርብ በአይሁድ ሥግው ሁኖ እስኪያሰቅለው ድረስ አይመለስበትም። ከዚህም በጎ ልጅ ተወልዶ ለአዳምና ለሔዋን በሦስቱ አርእስተ ኃጣውእ ድል ነሣላቸው። አሁን ዛሬ ደም ያለበት ሰው ጌሻ አስነሥቶ አምባውን ሰብሮ ደመኛውን ገድሎ ደሙን መልሶ ሊሄድ የቀሩት ከዛፍ ከገደል ተጠግተው የሆነስ ሆነ አንተ ማነህ እንወቅህ ባሉት ጊዜ የዘመዶቼ የእገሌ የእገሌ ደም የማይቀርብኝ እኔ እገሌ ነኝ ብሎ እንዲል። ጌታም የአባቴ የአዳም የእናቱ የሔዋን ደም የማይቀርብኝ ሲል በሦስቱ አርእስተ ኃጣውዕ ድል ነሣላቸው።
\m ሦስቱ አርእሳተ ኃጣውዕ ስስት ትዕቢት ፍቅረ ንዋይ ናቸው። ስስት ያልሰጡትን መሻት ነው። ትዕቢት አምላክ እሆናለሁ ማለት ነው። ፍቅረ ንዋይ በቃኝ አለማለት ነው። በዚህ ሁሉ ድል ነሥቶታል። ዛቲ ስፍጠት እንተ ረሰየቶ ለአዳም ይትመየጥ ውስተ መሬት ወሶበ በጽሐ ኀበ አምላኪየ ወሀቤ ሲሳይ ለኵሉ ገብዓ ሰይጣን ተኃፊሮ ወተመዊዖ እንዲል።
\m \bdit አንድም\bdit* ድል መንሳቱ ለአዳምና ለሔዋን ብቻ አይደለም ለሁሉም ድል ነሥቶላቸዋል የመነኮሳትም ፆራቸው ስስት ነው በሹት ጊዜ አያገኙትምና በትኅርምት ኑዋሮች ናቸው በቦታቸው ከገዳም በስስት ቢመጣበት በትእግሥት ድል ነሥቶላቸዋል። የካህናት ፆራቸው ትዕቢት ነው አእምሯችን ረቂቅ ማዕርጋችን ምጡቅ እያሉ ይታበያሉ። በቦታቸውም በቤተ መቅደስ በትዕቢት ቢመጣበት በትሕትና ድል ነሥቶላቸዋል። የነገሥታት ፆራቸው ፍቅረ ንዋይ ነው ቤታቸውን ከፍ ካለ ቦታ ሠርተው ያለፈ ያገደመውን የወጣ የወረደውን እያዩ የዚህ ሁሉ እንጅ ኑሮው በኛ ነው እያሉ ገንዘብ ይሰበስባሉ ቦታቸው በተራራ ነው። በተራራ በፍቅረ ንዋይ ቢመጣበት በጸሊዓ ንዋይ ድል ነሥቶላቸዋል።
\m ከዚህ በኋላ ኃጢአት ከሥሩ እንደተነቀለ ዛፍ ሁናለች ከሥሩ የተነቀለ ዛፍ እንዳይለመልም እንዳያብብ እንዳያፈራ ኃጢአትም በፍዳ የማታሲዝ ሆናለች። ዛሬ የተያዙ አሉሳ ቢሉ እሊህማ አዋጅ አፍራሾች ናቸው። ንጉሥ ይዘምታል ድል ነሥቶ ሲመለስ ከመንገድ የወጣህ ወታደር ብሎ አዋጅ ይነግራል በደለኛ ወታደር ገንዘብ ሲዘርፍ ከመንደር ገብቶ ቢሞት ንጉሥ ድል አልነሣም ይባላልን። እኒህስ አዋጅ አፍራሾች ናቸው።
\m \bd ወናሁ\bd*\bd  \bd*\bd መጽኡ\bd*\bd  \bd*\bd መላእክት\bd*\bd  \bd*\bd ይትለአክዎ።\bd*
\m አርባ ቀን በትሕርምት ኖሯልና መላእክት ኅብስት ሰማያዊ ጽዋዕ ሰማያዊ ይዘው መጡ።
\m \bdit አንድም\bdit* ድል ነሥቷልና ለከ ኃይል ለከ ጽንዕ እያሉ እያመሠገኑ ቀረቡ። እንደ ዓቢይ ንጉሥ እንደ ንዑስ ንጉሥ ተሳልፈው ሰንብተዋል። ከዚህ በኋላ ሠራዊታችን ለምን ያልቃል አንድ ላንድ እንገናኝ ብለው ተገናኙ። ዓቢይ ንጉሥ ንዑስ ንጉሥን ገደለው። የዓቢይ ንጉሥ ሠራዊት ደስ ብሏቸው እየዘፈኑ ቀርበዋል። የንዑስ ንጉሥ ሠራዊት እያዘኑ እየፈሩ ሽሽተዋል።
\m እኒህም ድል ነሥቶላቸዋልና። መጡ አለ። ድል ከነሣ በኋላ መምጣታቸውስ ስለምን ቢሉ አስቀድመው መጥተው ቢሆን መላእክትን ይዞ ድል ነሣኝ እንጂ ብቻውንማ ቢሆን መች ድል ይነሣኝ ነበር ባለ ነበርና እንዲህ እንዳይል።
\m \bdit አንድም\bdit* እናንተም ድል ብትነሱ ይገለጽላችኋል ለማለት። እንዳንድ ባሕታዊ ሰይጣን መጥቶ ንጉሥ ይጠራሃል አለው። አልብየ ንጉሥ ዘእንበለ እግዚእየ ኢየሱስ ክርስቶስ አለው። ይህ ደፋር በዓለም እያለ ንጉሥ የለም ይላል ብሎ በያዘው በሎታ ቀጥቅጦት ሄዷል። ከዚህ በኋላ መልአከ ዑቃቢው ተገለጸለት ማነህ አለው እኔ መልአከ ዑቃቢህ ነኝ አለው። እንኪያ አስካሁን ወዴት ኖረሃል አለው አሁንም ድል ብትነሣ ነው አንጂ ድል ባትነሣ አልገለጽልህም ነበር ብሎታል።
\m \bd ፲፪፡\bd*\bd  \bd*\bd መከመ\bd*\bd  \bd*\bd ነበረ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚእ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd በቅፍርናሆም።\bd*\bd  \bd*\bd ወሰሚዖ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚእ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd አኀዝዎ\bd*\bd  \bd*\bd ለዮሐንስ\bd*\bd  \bd*\bd ተግኅሠ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ገሊላ።\bd*\bd  \bd*\bd ማር\bd*\bd  \bd*\bd ፩፥፲፬።\bd*
\m ፲፪፡ ከመ አኃዝዎ ከመ ተግኅሠ ይላል ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ዮሐንስን እንዳጋዙት ዮሐንስ እንደተጋዘ በሰማ ጊዜ ገሊላ ገባ። መከራ በመጣባችሁ ጊዜ ሽሹ ለማለት አብነት ለመሆን።
\m \bd ፲፫፡\bd*\bd  \bd*\bd ወኃደጋ\bd*\bd  \bd*\bd ለናዝሬት\bd*\bd  \bd*\bd ወመጺኦ\bd*\bd  \bd*\bd ኀደረ\bd*\bd  \bd*\bd ቅፍርናሆም\bd*\bd  \bd*\bd እንተ\bd*\bd  \bd*\bd መንገለ\bd*\bd  \bd*\bd ባሕር።\bd*
\m ፲፫፡ ናዝሬትን ትቶ በባሕር አጠገብ ባለች በቅፍርናሆም ሲያስተምር ኖረ። ውስተ አድባረ ዛብሎን ወንፍታሌም። የዛብሎን የንፍታሌም ዕፃ በምትሆን።
\m \bd ፲፬፡\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ይትፈጸም\bd*\bd  \bd*\bd ዘተብህለ\bd*\bd  \bd*\bd በኢሳይያስ\bd*\bd  \bd*\bd ነቢይ።\bd*
\m ፲፬፡ በነቢዩ በኢሳይያስ ቃል የተነገረው ትንቢት ይደርስ ይፈጸም ዘንድ ኖረ።
\m \bd ፲፭፡\bd*\bd  \bd*\bd እንዘ\bd*\bd  \bd*\bd ይብል\bd*\bd  \bd*\bd ምድረ\bd*\bd  \bd*\bd ዛብሎን\bd*\bd  \bd*\bd ወምድረ\bd*\bd  \bd*\bd ንፍታሌም።\bd*\bd  \bd*\bd ኢሳ\bd*\bd  \bd*\bd ፱፥፩።\bd*
\m ፲፭፡ በዛብሎን በንፍታሌም ዕፃ ያሉ ፍኖተ ባሕር። በባሕር አጠገብ ያሉ ጰራልዩ ወጰራልያስ። ጠጠር ገጠር።
\m ማዕዶተ ሐይቀ ዮርዳኖስ። በዮርዳኖስ ወደብ ማዶ በአንጻረ ሊባኖስ ያሉ። ገሊላ ዘአሕዛብ የአሕዛብ ክፍል ፅፃ በምትሆን በገሊላ ያሉ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* ዘሕዝብ አለና ከዚያ ሲለይ ዘአሕዛብ አለ፤ ሰሎሞን ቤተ መቅደስን በሠራ ጊዜ ወአርድአ ኪራም በዕፀወ ቄድሮስ ወጳውቂና እንዲል ጥድ ዘግባ እየጠረበ አግዞታል። ሀያ ያህል ቀላል ቀላል አህጉር ሰጠው እስመ ኢንደማሁ ይላል ደስ ባያሰኙት ወዳጄ በኔና ባንተ ዘንድ ይህ ምን ቁም ነገር ነው አለው። የመልክተኛ ማደሪያ ይሁንህ ብዬ ነው አለው ከዚህ በኋላ አሕዛብ እንደ ባለጉልት፤ እስራኤል እንደ ባለርስት ሁነው የሚኖሩ ሁነዋልና ገሊላ ዘአሕዛብ አለ።
\m \bdit አንድም\bdit* ፈርዖን አሕዛብን ወግቶ ለልጁ ለሰሎሞን ሚስት ሰጥቷት ነበርና ገሊላ ዘአሕዛብ አለ።
\m \bd ፲፮፡\bd*\bd  \bd*\bd ሕዝብ\bd*\bd  \bd*\bd ዘይነብር\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ጽልመት\bd*\bd  \bd*\bd ርእየ\bd*\bd  \bd*\bd ብርሃነ\bd*\bd  \bd*\bd ዓቢየ።\bd*
\m ፲፮፡ በጨለማ ላሉ ሕዝብ ታላቅ ብርሃን ወጣላቸው። ወለእለሂ ይነብሩ ውስተ ጽልመት ወጽላሎተ ሞት ብርሃን ሠረቀ ሎሙ በጨለማ በሞት ጥላ ለሚኖሩ ብርሃን ወጣላቸው ብሎ ኢሳይያስ የተናገረው ይደርስ ይፈጸም ዘንድ በቅፍርናሆም ኖረ።
\m \bdit አንድም\bdit* በድንቁርና በቀቢጸ ተስፋ ለነበሩ ሰዎች ዕውቀት ተሰጣቸው፤ አንድ ገጽ በማለት ሞትን በመምሰል ሞት ባመጣው ምስል ለሚኖሩ ሰዎች ክርስቶስ ተወለደላቸው ወንጌል ተጻፈላቸው።
\m \bdit አንድም\bdit* በሞተ ሥጋ በሞተ ነፍሰ ለነበሩ ልጅነት ተሰጣቸው። በኃጢአት በክህደት ለነበሩ ሃይማኖት ተገለጸላቸው።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd*\bd  \bd*ኃጢአትን ጽልመት ክህደትን ጽላሎተ ሞት አለው። በጨለማ ላይ የዛፍ የገደል ጥላ የተጨመረ እንደሆነ ጨለማው እንዲጠና በኃጢአትም ላይ ክህደት የተጨመረ እንደ ሆነ ፍዳው ይጸናልና።
\m \bd ፲፯፡\bd*\bd  \bd*\bd ወእምአሜሃ\bd*\bd  \bd*\bd አኀዘ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚእ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ይስብክ\bd*\bd  \bd*\bd ወይብል\bd*\bd  \bd*\bd ነስሑ\bd*\bd  \bd*\bd እስመ\bd*\bd  \bd*\bd ቀርበት\bd*\bd  \bd*\bd መንግሥተ\bd*\bd  \bd*\bd ሰማያት።\bd*\bd  \bd*\bd ማር\bd*\bd  \bd*\bd ፩፥፲፬።\bd*
\m ፲፯፡ ዮሐንስ ከተጋዘበት ቀን ጀምሮ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ደጊቱ በልጅነት ልጅነት በሃይማኖት ልትሰጥ ቀርባለችና እመኑ እያለ ያስተምር ጀመረ። ዮሐንስ ከተጋዘ በኋላ ማስተማሩ ስለምን ቢሉ መምህር ሳለ በመምህር ላይ እናስተምራለን አትበሉ ለማለት።
\m \bdit አንድም\bdit* መምህሩ አንድ ዮሐንስ ነበረ ያውም ተመተረ እንዳይሉ ትምህርቱንም አልለወጠውም የስንቱን ይሰሟል እንዳይሉ።
\m \bdit አንድም\bdit* ዮሐንስ ቀርበት መንግሥተ ሰማያት ብሎ ያስተማረልኝ እኔ ነኝ ሲል ነው። ነያ ይሰምያ መንግሥተ ሰማያት ለአስተርእዮቱ ማዕከለ ፍቁራኒሁ እንዲል።
\s2 በእንተ ቀዳማውያን ሐዋርያት
\m \bd ፲፰፡\bd*\bd  \bd*\bd ወእንዘ\bd*\bd  \bd*\bd ያንሶሱ\bd*\bd  \bd*\bd መንገለ\bd*\bd  \bd*\bd ባሕረ\bd*\bd  \bd*\bd ገሊላ\bd*\bd  \bd*\bd ርእየ\bd*\bd  \bd*\bd ፪ተ\bd*\bd  \bd*\bd አኃወ።\bd*\bd  \bd*\bd ማር\bd*\bd  \bd*\bd ፩፥፲፮።\bd*
\m ፲፰፡ በገሊላ ባሕር ማዶ ሲመላለስ ሁለት ወንድማማቾች አገኘ።
\m \bd ስምዖንሃ\bd*\bd  \bd*\bd ዘተሰምየ\bd*\bd  \bd*\bd ጴጥሮስ።\bd*
\m ጴጥሮስ የተባለ ስምዖንን።
\m \bd ወእንድርያስሃ\bd*\bd  \bd*\bd እኅዋሁ\bd*
\m ወንድሙን እንድርያስን።
\m \bd እንዘ\bd*\bd  \bd*\bd ይወድዩ\bd*\bd  \bd*\bd መርበብቶሙ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ባሕር።\bd*
\m መረባቸውን ከባሕር ሲጥሉ።
\m \bd እስመ\bd*\bd  \bd*\bd መሠግራን\bd*\bd  \bd*\bd እሙንቱ\bd*
\m ዓሣ ወጋሮች ነበሩና።
\m \bd ፲፱፡\bd*\bd  \bd*\bd ወይቤሎሙ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚእ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ንዑ\bd*\bd  \bd*\bd ትልዉኒ\bd*\bd  \bd*\bd ድኅሬየ።\bd*
\m ፲፱፡ ለጊዜው በእግር ተከተሉኝ ፍጻሜው በግብር ምሰሉኝ አላቸው።
\m \bd ወእሬስየክሙ\bd*\bd  \bd*\bd መሠግራነ\bd*\bd  \bd*\bd ሰብእ\bd*
\m ሰውን እንደ ዓሣ ወንጌልን እንደ መረብ ይህን ዓለም እንደ ባሕር አድርጋችሁ እንድታስተምሩ አደርጋችኋለሁ አላቸው።
\m \bd ፳፡\bd*\bd  \bd*\bd ወበጊዜሃ\bd*\bd  \bd*\bd ኅደጉ\bd*\bd  \bd*\bd መሣግሪሆሙ\bd*\bd  \bd*\bd ወተለውዎ።\bd*
\m ፳፡ ያን ጊዜ ፈጥነው መርከባቸውን መረባቸውን ትተው ተከተሉት ለጊዜው በእግር ተከተሉት ፍጻሜው በግብር መሰሉት።
\m \bd ፳፩፡\bd*\bd  \bd*\bd ወተዓዲዎ\bd*\bd  \bd*\bd ሕቀ\bd*\bd  \bd*\bd እምህየ\bd*\bd  \bd*\bd ርእየ\bd*\bd  \bd*\bd ካልዓነ\bd*\bd  \bd*\bd ፪ተ\bd*\bd  \bd*\bd አኃወ።\bd*
\m ፳፩፡ ከዚያ ጥቂት እልፍ ብሎ ሁለት ወንድማማች አገኘ።
\m \bd ያዕቆብሃ\bd*\bd  \bd*\bd ወልደ\bd*\bd  \bd*\bd ዘብዴዎስ\bd*\bd  \bd*\bd ወዮሐንስሃ\bd*\bd  \bd*\bd እኅዋሁ\bd*
\m የዘብዴዎስ ልጅ ያዕቆብን ወንድሙ ዮሐንስን።
\m \bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ሐመር\bd*\bd  \bd*\bd ምስለ\bd*\bd  \bd*\bd ዘብዴዎስ\bd*\bd  \bd*\bd አቡሆሙ።\bd*
\m ከአባታቸው ከዘብዴዎስ ጋራ እንዘ ይሠርዑ ወያስተሣንዩ መሣግሪሆሙ። መረባቸውን ያደፈውን ሲያጥቡ የተቆረጠውን ሲቀጥሉ። ወጸውዖሙ ለጊዜው በእግር ተከተሉኝ ፍጻሜው በግብር ምሰሉኝ አላቸው።
\m \bd ፳፪፡\bd*\bd  \bd*\bd ወበጊዜሃ\bd*\bd  \bd*\bd ኀደጉ\bd*\bd  \bd*\bd ሐመሮሙ\bd*\bd  \bd*\bd ወዘብዴዎስሃ\bd*\bd  \bd*\bd አባሆሙ\bd*\bd  \bd*\bd ወተለውዎ።\bd*
\m ፳፪፡ ያን ጊዜ ፈጥነው መረባቸውን መርከባቸውን ዘብዴዎስ አባታቸውን ትተው ተከተሉት።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd ) \bd*\bd አክብር\bd*\bd  \bd*\bd አባከ\bd*\bd  \bd*\bd ወእመከ\bd*\bd  \bd*ይል የለም ቢሉ። ይህን ቅሉ ካልተማሩ አያውቁትምና።
\m \bdit አንድም\bdit* \bd ከአክብሮተ\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወእም\bd*\bd  \bd*\bd አክብሮተ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*እንዲበልጥ ለማጠየቅ። አባትን የሚረዳው ልጅ የሚረዳበት ገንዘብ ያለ እንደሆነ ትቶ መሄድ ይገባል። የሚረዳው ልጅ የሚረዳበት ገንዘብ የሌለው እንደሆነ ትቶ መሄድ አይገባም እሱን ግን ምስለ አሳቡ በማርቆስ ያቀናዋል ገንዘብ ያለው ነው።
\s2 በእንተ ቀዳማዊ ስብከቱ ወመንክራቲሁ ለእግዚእ ኢየሱስ።
\m \bd ፳፫፡\bd*\bd  \bd*\bd ወአንሶሰወ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚእ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ኵሉ\bd*\bd  \bd*\bd ገሊላ\bd*\bd  \bd*\bd እንዘ\bd*\bd  \bd*\bd ይሜህር\bd*\bd  \bd*\bd በምኵራባቲሆሙ።\bd*
\m ፳፫፡ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በምኵራብ ገብቶ ሲያስተምር በገሊላ ሲመላለስ ኖረ።
\m \bd ወይሰብክ\bd*\bd  \bd*\bd ወንጌለ\bd*\bd  \bd*\bd መንግሥት።\bd*
\m ጌትነቱን የምትናገር ወንጌልን እያስተማረ ኖረ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* ወልደ እግዚአብሔር እንደነገሠ ዲያብሎስ እንደተሻረ ሞተ ሥጋ ሞተ ነፍስ እንደጠፋ ትናገራለችና ወንጌለ መንግሥት ይላታል።
\m \bd ወይፌውስ\bd*\bd  \bd*\bd ኵሎ\bd*\bd  \bd*\bd ድውያነ\bd*\bd  \bd*\bd ወኵሎ\bd*\bd  \bd*\bd ሕሙማነ\bd*\bd  \bd*\bd ዘውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ሕዝብ\bd*
\m ለዚህም ምልክት በሕዝቡ ዘንድ ያሉ ድውያንን ሁሉ ይፈውስ ነበረ።
\m \bd ፳፬፡\bd*\bd  \bd*\bd ወወፅአ\bd*\bd  \bd*\bd ስሙዓተ\bd*\bd  \bd*\bd ነገሩ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ኵሉ\bd*\bd  \bd*\bd ሶርያ።\bd*
\m ፳፬፡ የተአምራቱ ዜና በሶርያ በ፬ቱ መዓዝን ተነገረ።
\m \bd ወአምጽኡ\bd*\bd  \bd*\bd ኀቤሁ\bd*\bd  \bd*\bd ኵሎ\bd*\bd  \bd*\bd ድውያነ\bd*\bd  \bd*\bd ወኵሎ\bd*\bd  \bd*\bd ሕሙማነ\bd*\bd  \bd*\bd ዘለለዚአሁ\bd*\bd  \bd*\bd ሕማሞሙ።\bd*
\m ደዌያቸው ልዩ ልዩ የሚሆን ድውያንን ወደሱ ይዘው መጡ።
\m \bd ወፅዑራነ\bd*\bd  \bd*\bd ወእለሂ\bd*\bd  \bd*\bd ቦሙ\bd*\bd  \bd*\bd አጋንንት።\bd*
\m የተጨነቁን። አጋንንት ያደሩባቸውን።
\m \bd ወወርኃውያነ\bd*
\m ሠርቀ ወርኅ እያየ የሚጥላቸውን ጨረቃ እንጂ ባታመልኩ ነው ለማለት።
\m \bdit አንድም\bdit* ምልዓተ ወርኅ ሲሆን ደም ይመላል ብርድ ብርድ ይላል ደዌ ይቀሰቀሳልና።
\m \bd ወእለሂ\bd*\bd  \bd*\bd ነገርጋር።\bd*
\m ድልስጣ የሚባል ጋኔን አለ አንድ እግሩን ወደ ላይ አንድ እግሩን ወደ ታች አድርጎ ሲታያቸው ይጥላቸዋልና።
\m \bd ወመፃጕዓነ።\bd*
\m የጸናባቸውን።
\m \bd ወአሕየዎሙ።\bd*
\m እነዚህን ሁሉ አዳናቸው።
\m \bd ፳፭፡\bd*\bd  \bd*\bd ወተለውዎ\bd*\bd  \bd*\bd ብዙኃን\bd*\bd  \bd*\bd አሕዛብ\bd*\bd  \bd*\bd እምገሊላ\bd*\bd  \bd*\bd ወእምዓሠርቱ\bd*\bd  \bd*\bd አህጉር\bd*\bd  \bd*\bd ወእምኢየሩሳሌም\bd*\bd  \bd*\bd ወእምይሁዳ\bd*\bd  \bd*\bd ወእማዕዶተ\bd*\bd  \bd*\bd ዮርዳኖስ።\bd*\bd  \bd*\bd ማር\bd*\bd  \bd*\bd ፫፥፯፪።\bd*\bd  \bd*\bd ሉቃ\bd*\bd  \bd*\bd ፮፥፲፯።\bd*
\m ፳፭፡ ከዐሥር አህጉር ከብዙ መንደር ተወጻጽተው አምስት ገበያ ያህል ሰዎች ተከተሉት፤ ላንድ ሽማግሌ አሥር ልጆች ነበሩት እኒህ እየራሳቸው አንድ አንድ አገር አቅንተው ይኖሩ ነበርና።
\m \bdit አንድም\bdit* ጲላጦስ ለቀረጥ ይመቸኝ ብሎ አንዱን ከተማ ከዐሥር ከፍሎታል። ከዚህ ተወጸጽተው ተከትለውታል እነዚህም ስለ አምስት ነገር ይከተሉታል። አንዱ ገበያ መልኩን እናያለን ብለው፤ አንዱ ገበያ ኅብስት አበርክቶ ያበላናል ብለው። አንዱ ገበያ ትምህርቱን እንሰማለን ብለው። አንዱ ገበያ ከደዌያችን ይፈውሰናል ብለው። አንዱ ገበያ የኦሪትን መፍረሻ የወንጌልን መታነጫ እናያለን ብለው ነው። ለኒህም ትንቢት ተነግሮላቸዋል ተነግሮባቸዋል። መልኩን እናያለን ላሉት ይሤኒ ላህዩ እምውሉደ አጓለ እመሕያው ተብሎ። ኅብስት አበርክቶ ይመግበናል ላሉት ወኢያኅጥኦሙ እምዘፈቀዱ ተብሎ። ያስተምረናል ላሉት ጥዑም ለጕርዔየ ነቢብከ ተብሎ። ከደዌያችን ይፈውሰናል ላሉት \bd ነሥአ\bd*\bd  \bd*\bd ደዌነ\bd*\bd  \bd*\bd ወፆረ\bd*\bd  \bd*\bd ሕማመነ\bd*\bd  \bd*ተብሎ። የኦሪትን መፍረሻ የወንጌልን መታነጫ እናያለን ላሉት \bd ቅንዓት\bd*\bd  \bd*\bd አሀዞሙ\bd*\bd  \bd*\bd ለሕዝብ\bd*\bd  \bd*\bd አብዳን\bd*\bd  \bd*ተብሎ ተነግሮባቸዋል። እኒህንም በአምስት ነገር ይፈውሳቸዋል በሐልዮ በነቢብ በገሢሥ \bd በዘፈረ\bd*\bd  \bd*\bd ልብስ\bd*\bd  \bd*\bd በወሪቀ\bd*\bd  \bd*\bd ምራቅ\bd*\bd  \bd*\bd ገቢር\bd*\bd  \bd*ከሁሉ ይገባል።
\b 
