\c 1 

\s1 ምስማክ
\m \bd ዘስብከት\bd*\bd  \bd*
\m ይትባረክ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላኪየ ፈኑ እዴከ እምአርያም አድኅነኒ ወባልሐኒ እማይ ብዙኅ ወእምእዴሆሙ ለደቂቀ ነኪር ብፁዕ ሕዝብ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* አምላኩ ።
\b 
\m \bd ዘብርሃን\bd*\bd  \bd*
\m ፍታሕ ሊተ እግዚኦ ወተበቀል በቀልየ 
\m ፈኑ ብርሃነክ ወጽድቀከ እማንቱ ይምርሐኒ ወይሰዳኒ ደብረ መቅደስከ መድኃኔ ገጽየ አምላኪየ 
\b 
\m \bd ዘኖላዊ\bd*\bd  \bd*
\m ኖላዊሆሙ ለ፳ኤል አጽምዕ አንሥእ ኃይልከ ወነዓ እድኅነነ አብርህ ገጸከ ላዕሌነ ወንድኃን ወቦ ዘይቤ አምላከ ኃያላን ሚጠነ አብርህ ገጸከ ላዕሌነ ወንድኃን ።
\b 
\m \bd ዘልደት\bd*\bd  \bd*
\m ይቤሎ እግዚእ ለእግዚእየ ንበር በየማንየ ምስሌከ ቀዳማዊ በዕለተ ኃይል በብርሃኖሙ ለቅዱሳን ወለድኩከ እምከርሥ እምቅድመ ኮከበ ጽባሕ ወበእንተዝ ይትሌዓል ርእሰ ።
\b 
\m \bd እምጥምቀት\bd*\bd  \bd*\bd እስከ\bd*\bd  \bd*\bd መርዓዊ\bd*\bd  \bd*
\m ቃልየ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸራኅኩ ርእዩከ ማያት እግዚኦ ርእዩከ ማያት ወፈርሁ ደንገፁ ቀላያት ማያት ወደምፀ ማያቲሆሙ በእደ ሙሴ ወአሮን ።
\b 
\m \bd ዘጾም\bd*\bd  \bd*
\m ንዑ ንትፈሣሕ \bd በእግዚአብሔር\bd* ንዑ ንሰግድ ወንግነይ ሎሙ ወንብኪ ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘውእቱ ፈጠረነ ከመ ኢይበውኡ ውስተ ዕረፍትየ ።
\b 
\m \bd ዘቅድስት\bd*\bd  \bd*
\m ሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስብሐተ ሐዲሰ 
\m \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ሰ\bd* ሰማያት ገብረ አሚን ወሠናይት ቅድሜሁ ቅድሳት ወዕበየ ስብሐት ውስተ መቅደሱ ወለአሕዛብኒ በርትዕ ።
\b 
\m \bd ዘምኵራብ\bd*\bd  \bd*
\m የብቡ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በኵሉ ምድር ወዘምሩ ለስሙ ሀቡ አኰቴተ ለስብሐቲሁ በልዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ግሩም ግብርከ ወኢያርኃቀ ሣህሎ እምኔየ ።
\b 
\m \bd ዘመፃጉዕ\bd*\bd  \bd*
\m እግዚኦ በመዓትከ ኢትቅሥፈኒ ተመየጥ እግዚኦ ወባልሓ ለነፍስየ ወአድኃነኒ በእንተ ምሕረትከ \ul \bdit ወቦ\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit ዘይቤ\bdit*\ul* ተሣሃለኒ እግዚኦ እስመ ድዉይ አነ ወፈውሰኒ እስመ ተሀውካ አዕጽምትየ ነፍስየኒ ተሐውከት ፈድፋደ ለይግብዑ ድኅሬሆሙ ወይትኃፈሩ ፈድፋደ ፍጡነ ።
\b 
\m \bd ዘደብረ\bd*\bd  \bd*\bd ዘይት\bd*\bd  \bd*\bd ወዘጳጉሜን\bd*\bd  \bd*
\m አምላከ አማልክት \bd እግዚአብሔር\bd* ነበበ ወጸውዓ ለምድር \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ሰ\bd* ገሃደ የምስጽእ ወአምላክነሂ ኢያረምም እሳት የነድድ ቅድሜሁ ህየ ፍኖት እንተ ባቲ አርአየ \bd እግዚአብሔር\bd* አድኅኖቶ ።
\b 
\m \bd ዘገብር\bd*\bd  \bd*\bd ኄር\bd*\bd  \bd*\bd ወዘኒቆዲሞስ\bd*\bd  \bd*
\m ተፈሥሑ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘረድአነ ንፍሑ ቀርነ በዕለተ ሠርቅ በዕምርት ዕለት በዓልነ እስመ ሥርዓቱ ለ፳ኤል ውእቱ ወአጽገቦሙ መዓረ እምኰኵሕ ።
\b 
\m \bd ዘፋሲካ\bd*\bd  \bd*
\m አድኅነኒ እግዚኦ እስመ ኃልቀ ኄር ይእዜ እትነሣእ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd* እሬሲ መድኃኒተ ወአግህድ ቦቱ ወበከመ ዕበየ ልዕልናከ ሠራዕኮሙ ለደቂቀ እጓለ እመሕያው ዘዕርገት ይትነሣእ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይዘረው ፀሩ ነገሥተ ምድር ሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወዘምሩ ለአምላክነ ዘምሩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘዓርገ ውስተ ሰማይ ወይትባረክ \bd እግዚአብሔር\bd* ።
\b 
\m \bd ዘጰራቅሊጦስ\bd*\bd  \bd*
\m ተሣሃለኒ እግዚኦ በከመ ዕበየ ሣህልከ ወመንፈስከ ቅዱስ ኢታውጽእ እምላዕሌየ ዕሥየኒ ፍሥሓ ወአድኅኖተከ ወበመንፈስ አዚዝ አጽንዓኒ አሜሃ የዓርጉ ውስተ ምሥዋዒከ አልሕሞተ ።
\b 
\m \bd እምበዓተ\bd*\bd  \bd*\bd ክረምት\bd*\bd  \bd*\bd እስከ\bd*\bd  \bd*\bd አመ\bd*\bd  \bd*\bd ፴ሁ\bd*\bd  \bd*\bd ለሐምሌ\bd*\bd  \bd*
\m ለከ ይደሉ እግዚኦ ስብሐት በጽዮን አርዊዮ ለትለሚሃ ወአሥምሮ ለማዕረራ ወነጠብጣብከ ትበቍል ተፈሢሓ ይጸርሑ እንዘ ይሴብሑ ።
\b 
\m \bd ዘማርያም \bd*
\m ተዘክሮ እግዚኦ ለዳዊት ወለኵሉ የዋሃቱ 
\m እስመ ኃረያ \bd እግዚአብሔር\bd* ለጽዮን ወአብደራ ከመ ትኩኖ ማህደሮ ዛቲ ይእቲ ምዕራፍየ ለዓለም ዝየ አኅድር እስመ ኃረይክዋ ወቦቱ ይፈሪ ቅድሳትየ ።
\b 
\m \bd እም ፲ ለነሐሴ\bd*\bd  \bd*\bd እስከ\bd*\bd  \bd*\bd አመ\bd*\bd  \bd*\bd ፴ሁ\bd*\bd  \bd*\bd ለነሐሴ\bd*\bd  \bd*
\m አሌዕለከ ንጉሥየ ወአምላኪየ ዓይነ ኵሉ ነፍስ ይሴፎ ኪያከ አነተ ትሁቦሙ ሲሳዮሙ በጊዜሁ ትሰፍሕ የማነከ ወታጸግብ ለኵሉ እንሰሳ በዘሥርዓትከ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ።
\b 
\m \bd ዘዮሐንስ\bd*\bd  \bd*
\m ለከ ይደሉ እግዚኦ ስብሐት በጽዮን  ወትባርክ አክሊለ ዓመተ ምሕረትከ ወይጸግቡ ጠላተ ገዳም ወይረውዩ አድባረ በድው ይጸርሑ እንዘ ይሴብሑ ።
\b 
\m \bd ዘፍሬ\bd*\bd  \bd*
\m ተሠሃልከ እግዚኦ ምድረከ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ኒ\bd* ይቡብ ምሕረቶ ወምድርኒ ትሁብ ፍሬሃ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ኒ\bd* የሀበነ ምሕረቶ ወምድርኒ ተሃበነ ፍሬሃ ወየኃድግ ውስተ ፍኖት ዓሠሮ ።
\b 
\m \bd ዘመስቀል \bd*
\m እግዚኦ ገደፍከነ ወነሥትከነ ወወሀብኮሙ ትእምርት ለእለ ይፈርሁከ ከመ ያምሥጡ እምገጸ ቅስት ወይጽኃኑ ፍቁራኒከ ወውእቱ የኃሥሮሙ ለእለ ይሣቅዩነ ።
\b 
\m \bd ዘጽጌ\bd*\bd  \bd*
\m ትባርኮ ነፍስየ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ተዘከር እግዚኦ ከመ መሬት ንሕነ ሰብእሰ ከመ ሣዕር መዋዕሊሁ ወከመ ጽጌ ገዳም ከማሁ ይፈሪ ትባርኮ ነፍስየ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ።
\b 

\s1 ሊጦን 
\m ስምከ ሕያው ዘኢይመውት ትጉህ ዘኢይዴቅስ ፈጣሪ ዘኢይደክም እግዚእ ሥሉጥ ላዕለ ኵሉ አምላክ ዘኢይትኃባዕ ዘኪያከ ያንቀዓዱ ኵሉ ዘበሰማይ ወዘመድር ዘፈጠርከ ለስምከ ይሰብሑ ወያእኵቱ አንተ አኅዜ ዓለም \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ። 
\m \bd ይዲ፤ \bd*ጸልዩ 
\m \bd ይካ፤ \bd*አምላክን አምላከ ትፍሥሕት ወአምላከ ኃሤት ተወከፍ ጸልቱሙ ለአግብርቲከ ወለአዕማቲከ እለ ፃመዉ ወመጽኡ ቤተ መቅደስከ ኀበ የኃድር ኃይለ ስብሐቲከ ከመ ይስአሉ ዘእምኀቤከ ርቅየተ ወሕይወተ ኅድግ ሎሙ አበሳሆሙ ወኢትነጽር ምግባር ኃጢአቶሙ ወተወከፍ ንስሐሆሙ ይባዕ ጸሎቶሙ በቅድሜከ ከመ መዓዛ ሠናይ እወ እግዚኦ አምላክነ ትሬኢ ወኢታስተርኢ መሐሪ ነጽር ወተመየጠነ ከመ በዝኒ ዓለም ወበዘይመጽእ ንስግድ ወናልዕል ናዕኵት ወንሰብሕ ስምከ ኅቡረ በክርስቶስ ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ መንፈስ በል ተዘከር እግዚኦ ለለ፩ዱ ፩ዱ ስእለቶ ተዘከር እግዚኦ በዙኃነ አሕዛበ እለ በርትዕት ሃይማኖት የሐይዉ አንስቲያሆሙ ዕቀብ ወራዙቶሙ ሠርሕ ርሱዓነ አጽንዕ ቅጥቁጣነ ባልሕ ወዝርዋነ አስተጋብእ ለእለ ይነግዱ ንግድ ምስሌሆሙ ወለእለ ይትመደቡ አድኅኖሙ ወለእለ ውስተ ተስናን ወቅንየት መሪር ይሄልዉ አነት አኅዜ ዓለም ተዘከር \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ 
\m \bd ይዲ፤ \bd*ጸልዩ 
\m \bd ይካ፤ \bd*አወ እግዚኦ አምላክነ ለመዓስብ ከዳኒ ወባላሂ ለእጓለ ማውታ ለዱልያን ዓቃቤ ሥራይ ለእለ ይነግዱ መርስ ወዛኅን እስመ አንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ተአምር ወትጤይቅ ለለ፩ዱ ፩ዱ ስእለቶ ወንብረቶ ወትካዘ ቤቱ አድኅን እግዚኦ ዛተኒ ሀገር ወካልአተኒ አህጉረ ወበሐውርተ እለ በሃይማኖተ ዚአከ የኃድሩ ውስቴቶን ቅዱሳነ አድኅን እምድልቅልቅ ወእምረኃብ ወእመራደ ካልዕ ሕዝብ ሐዋዘ ብርሃነ ጸግወነ ወአዕትት ነፋቄ እምቤተ ክርስቲያንከ ወደምረነ ምስለ ደቂቀ ብርሃነ ስብሐቲከ ሀበነ ከመ በ፩ልብ ወበ፩ዱ አፍ ንሰብሕ ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን።
\b 
\m ወድኅሬሁ \bd መራሂ\bd* መዝሙር መስተበቍዕ 
\b 
\m ወካዕበ ናስተበቍዖ ለዘኵሎ ይእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ለእግዚእ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*በእንተ ዱያን አኃዊነ ከመ ኵሎ ደዌ ወኵሎ ሕማመ ያሰስል እምኔሆሙ መንፈሰ ደዌ ሥዒሮ ሕይወተ የሀቦሙ ዘለኵሉ ፈውስ ሥልጣን ቦቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ።
\m \bd ይዲ፤ \bd*ጸልዩ በእንተ ዱያን 
\m \bd ይካ፤ \bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ዘኵሎ ትእኅዝ ንስእለከ ወናስተበቍዓከ ለዱያን አኃው ሕይወተ ሎሙ ጸጉ መንፈሰ ደዌ ሠዓር ኵሎ ደዌ ወኵሎ ሕማመ እምላዕሌሆሙ አኅልፍ ፍጡነ ይርከበነ ሣህልከ እግዚኦ 
\m \bd ይዲ፤ \bd*ንብል ኵልነ \bd ይሕ፤ \bd*እግዚኦ ተሠሃለነ 
\m \bd ይካ፤ \bd*መፈውሰ ነፍስ ወመፈውሰ ሥጋ ሐዋፂሃ አነተ ለኵላ ዘሥጋ ወለእለ እምኀበ መናፍስት ርኩሳን ይፄዓሩ አ
\m \bd ግዕዝ\bd* ለኵላ ነፍስ ምንድብት ወጥውቅት ሀብ ሳሕተ ወሀብ ዕረፍተ ኵሎ ደዌ ስድድ እምዝንቱ ቤት ወእምእለ ይጼውዑ ቅዱሰ ወቡሩከ ስምከ ወለለኍልቈ ነፍሳቲነ እንከ ደዌ ፈዊሰከ ፍጹመ መድኃኒተ ጸጉ በ፩ ወልድከ ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ መንፈስ ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን።።
\b 

\s1 ዘይነግሥ 
\m ወካዕበ ናስተበቍዖ ለእግዚአ ኵሉ አምላክነ አኃዜ ኵሉ ዘይነግሥ ለኵሉ ዓለም አቡሁ ለእግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ሐዋፂሃ ለነፍስ ወመፈውሰ ሥጋ ዘያወርድ ውስተ ሲኦል ወካዕበ የዓርግ ዘይፌውስ ቅጥቃጤሃ ለነፍስ በእንተ ኵሎሙ ዱያን ከመ ኵሎ ይፈውስ ወያንሥእ ዘውእቱ ሥሉጥ ላዕለ ምሕረት \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ 
\m \bd ይዲ፤ \bd*ጸልዩ በእንተ ዱያን 
\m \bd ይካ፤ \bd*እወ እግዚኦ እማልከነ አኃዜ ኵሉ ዘይነግሥ ለኵሉ ዓለም አቡሁ ለዋሕድ ወልድከ እግዚእነ አኃዊነ ዱያነ ፈውስ ወለእለሂ አጋንንተ አውጽእ ወለእለሂ አርኃቁ ደዌ ናዝዝ ሕማማ ለነፍስ ሐውፅ ወኵሎ ፈውስ እስመ ትክል ወጽኑዕ አነተ ዘትገብር መድምመ 
\m \bd ይዲ፤ \bd*ተሠሃለነ \bd ይሕ፤ \bd*እግዚኦ ተሠሃለነ 
\m \bd ይካ፤ \bd*ዘ፴ወ፷ቱ ክረምት መፃጕዓ አሕዮከ ወአልዓዛርሃ እሙታን አንሣእከ ወለዘ፩ዱ ለእሙ ጸጎከ ወለዘእንተ ደም ይውኃዛ አሕዮከ ወለሐማተ ጴጥሮስ እምፈጸንታ አንሣእከ ከማሁ ዲበ እሉኒ ዱያን ግበር ትእምርተ ዘሠናይ ወፈኑ ላዕሌሆኑ ነጠብጣብ ምሕረትከ እስመ ጠል ዘእምኀቤከ ሕይወቶሙ ውእቱ ከመ እሙንቱሂ ተንሢኦሙ ይሰብሑከ ምስሌነ ወናልዕል ስመከ ኀቡረ በዋህድ ወልድከ እግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ ውመስለ ቅዱስ መንፈስ ስብሐት ወመለኮት ወክብር ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን።።
\b 
\b 
\b 
