\c 52 

\s1 ምዕራፍ ሃምሣ አንድ 
\m ፩ ከዕለታት በአንደኛው ቀን ዘወትር ይጠይቀው የነበረ ባለጸጋ በጀማ ውስጥ አንድ ጠንቋይ አለ ብሎ ነገረው። እየመራውም ሄደ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ጠንቋዩን አግኝቶ በላዩ ሲያማትብበት አፍሮ ሚስቱን ትቶ ሸሸ። ብፁዕ አባታችንም ሴቲቱን ይዞ ወደ በዐቱ አመጣትና የሃይማኖትን ነገር አስተማራት አሳምኖ የምንኵስና ልብስም አለበሳት። 
\m ፪ ይህም ነገር በየስፍራው ሁሉ ተሰማ። በውስጣቸው የሚኖሩ ሰዎችም ስለዚህ መሰከሩለት። ብዙዎች አጋንንትም ደግሞ እየጮኹ ወደ ዋሻው ደጃፍ ተጠጉ። ድምፃቸውም እንደጦርነት ቀን ፈረስና እንደ ብዙ ሠረገላ ድምፅ ነው። ከጩኸታቸው የተነሣ የዋሻይቱ አካባቢ ተነዋወጸች። የብፁዕ አባታችንም ደቀ መዛሙርት እጅግ ደነገጡ። 
\m ፫ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም አውቆ ደቀ መዛሙርቱን አትፍሩ አላቸው። ከደቀ መዛሙርቱም ወደ ደጅ ወጥቶ ስላማተበባቸው ድል አደረከን አሳፈርከን እያሉ ሁሉም ተበተኑ። ይህንንም ሲናገሩ ደቀ መዛሙርቱ ሰሟቸው። ብፁዕ አባታችንም አጋንንትን ረገማቸው። እጅግም በረታባቸው። የሚያደርጉትን አጡ። ባሰበውም ነገር ሁሉ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ይረዳዋልና። ከሰይጣናትም ጦር የተነሣ አይፈራም ነበር። 
\m ፬ በአንዲት ቀንም አባታችን ተክለ ሃይማኖት በጸሎት ላይ ሳለ እንደ ወርቅ የሚያበሩ ሁለት ቀንዶች ያሉት ታላቅ ዘንዶ መጣ። ብፁዕ አባታችንንም ሊውጠው ወደደ። ብፁዕ አባታችንም በላዩ ስለአማተበበት ዘንዶው ከላይ እስከታች ተሰነጠቀ። ደቀመዝሙሩን ጠርቶ ና ይህንን ዘንዶ እየው አለው። ደቀ መዝሙሩም አይቶ እጅግ ደነገጠ። ብፁዕ አባታችንም እስኪ ከንዳውና ልኩን እወቀው አለው። 
\m ፭ ቢከነዳውም ስልሣ ክንድ ሆነ። ሰይጣንም አንተ ክፉ ሰው በየቦታው ሁሉ አስጨነቅኸኝ አሁንስ ግን የሸዋን ምድር በሙሉ ተውኩልህ እያላ ከሩቅ ጮኸ። ይህንንም ተናግሮ እንደትቢያ በኖ እንደ ጢስ ተኖ ጠፋ። ከዚያችም ቀን ወዲህ ሰይጣን መፈታተኑን ተወው። 
\m ፮ ብፁዕ አባታችንም ደቀ መዛሙርቱን ዛሬ እግዚአብሔር በእጄ ያዋረደውን የሰይጣንን ተንኮል አያችሁን። ከእንግዲህ ወዲህ ግን በዚህ ቦታ ላይ አቅም የለውም። እሑድና ሐሙስ ቀን እባብ የገደለ የክርስቲያን ወገን ሁሉ ኃጢአቱ ይሠረይለታል ብለህ ለልጆችህ ንገራቸው ብሎ ጌታዬ ኢየሱስ ክርስቶስ የነገረኝን አሁንም እነግራችኋለሁ በልባችሁ ጠብቁት አላቸው። 
\m ፯ በአባታችን ጥገኝነት ለመኖር አንድ ብላቴና መጣና ከደቀ መዛሙርቱ ሄዶ ለብፁዕ አባታችን ንገሩልኝ ብሎ ለመናቸው። ለጊዜው ተግባረ ዕድ ይዘው ነበርና ለአባታችን እስክንነግርልህ ትንሽ ቆይ አሉት። ከቤት በገቡ ጊዜ ግን ረሱት። መንፈቀ ሌሊት ሲሆን ወደ እኔ የመጣውን ብላቴና ለምን ረሳችሁት መምቱንስ ለምን አልነገራችሁኝም አላቸ ው። 
\m ፰ በነጋም ጊዜ ያንን ብላቴና ትናንትና ከነበረበት ስፍራ በደህና አገኙትና ወደ አባታችን ወሰዱት። አባታችንም ባየው ጊዜ እጅግ ወደደው። ከጥቂት ቀን በኋላ የምንኵስናን ልብስ አለበሰውና በገድሉ የሚከራከር በሥርዓቱ የሚኖር ሆነ። ልጅም ያልነው አባታችን አቡነ ፊልጶስ ነው። 
\m ፱ ይህ አባታችን ግን ለመንፈስ ቅዱስ ማደሪያ ሆነ ትንቢትም ይናገራል። ለደቀ መዛሙርቱም የዘነጉትን ሁሉ ያሳስባቸዋል። ዘርዓ ሚካኤል የሚባል የግራርያ ሹም ይኸውም ሰሜን ሰገድ ነው። ብፁዕ አባታችንን ጠራውና ቤራ ወደሚባል ተራራ ወሰደው። 
\m ፲ የሀገሩ ሰዎች የሚሰግዱለት ከባለዛሮቹ ወገን አንድ ሰው በዚያ ነበርና ወደ ብፁዕ አባታችን አመጡት። አባታችንም ባየው ጊዜ አማተበበት። በላዩም ያደረበት ርኩስ መንፈስ ጥሎት ሸሸ። ሰውየውም ያን ጊዜውን ሞተና ትልቅ ሽብር ሆነ። 
\m ፲፩ በመልከ ጼዴቅ ስም በዚያ ሥፍራ ቤተክርስቲያን አነፀ። በጻድቃን ደግነት ሀገር ቀናች ተብሎ እንደ ተነገረ። ብፁዕ አባታችን እጅ ያች ሀገር ዳነች። ከዚያ በኋላ ያ ሀገረ ገዥ የንጉሡን ጠላቶች ለመዋጋት ወደ ዐረብ ዘሙት ከዚያም ታሞ ለመሞት ደርሶ ሳለ እነሆ አባቴ ተክለ ሃይማኖት ወደ እኔ መጣ በግልጽ አየዋለሁ እያለ ተናገረ። 
\m ፲፪ ከበውት የቆሙትንም የእጁን መስቀልና ማዕጠንቱን አታዩምን አላቸው። ዳግመኛም ቸርነቱን ላሳየኝ እግዚአብሔር ክብር ምስጋና ይሁን አለ። 
\m ፲፫ ይህንንም ተናግሮ በክብር ዕረፈ። አስከሬኑንም ወደ ሀገሩ አመጡትና አባቶቹ በተቀበሩበት ሥፍራ ተቀበረ ። ስለ አባታችንም በዕረፍታቸው ጊዜ ልጆቹን እንዲጎበኝ ብዙ ቅዱሳን መሰከሩለት። 
\m ፲፬ ዳግመኛም ስሙን ከሚጠሩት ነፍሳት ሁሉ ጻድቅም ኃጥእም ቢሆን ወደ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ሳያደርሱት ወደ ዘለዓለም ርስቱ አያገቡትም ተብሎ ተነገረ ።
\m ፲፭ ይህችም ነፍስ ባየችው ጊዜ አባቴ አባቴ ተክለ ሃይማኖት ሆይ እያለች ወደሱ ትጮሃለች። እሱም አባትሽ እኔ እነሆኝ ይላታል። ይህችም ነፍስ ወጥታ በጎኑ ትቀመጣለች ከዚያም ወደ ርስቷ ትገባለች። 
\m ፲፮ የኃጥኡንም ነፍስ ብትሆን ወደ አባታችን ወደ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ሳያደርሷት ወደ ሲዖል አይወስዷትም። ይህችውም ነፍስ ባየችው ጊዜ ወደሱ ትጮኻለች አባቴ አባቴ ትለዋለች። ብፁዕ አባታችንም ወደዚያች ነፍስ ተመልክቶ ስመንም በመጥራት ቢሆን መታስቢያውንም በማድረግ በጎ ሥራ የተገኘባት እንደሆነ ወደ ፈጣሪው ያማልዳታል በተሰጠውም ቃል ኪዳን ወደ ዘለዓለም ሕይወት ያደርሳታል። 
\b 
