\c 22 

\s1 ምዕራፍ፡፳።
\m የመጀመሪያዎቹ የኢትዮጵያ ሚኒስቴሮች።
\m ወታደር ያልሆነው ሕዝብ ኑሮ።
\b 
\b 
\m የመጀመሪያዎቹ ሚኒስትሮች በሺ፰፻፺፱ ዓ.ም ጥር ፲፰ ቀን ከንጉሠ ነገሥቱ ተሾሙ። በኢትዮጵያ ሚኒስትር በተባለው ስም የመንግሥቱንና የሕግን ጉዳይ እየመከሩ የሚያሻሽሉ ሥልጣን ያላቸው አማካሪዎች መሾም በአጤ ምኒልክ ተጀመረ። የተመደቡት የሚኒስቴር ዓይነቶችም ፤-
\b 
\b 
\m የፍርድ፡( አፈ ንጉሥ ነሲቡ )
\m የጦር፡( ፊታውራሪ ሀብተ ጊዮርጊስ )
\m የአገር ግዛት፡( ሊቀ መኳስ ከተማ )
\m የንግድና የውጭ ጉዳይ ( ነጋድራስ ኃይለ ጊዮርጊስ )
\m የገንዘብ፡( በጅሮንድ ሙሉጌታ )
\m የእርሻ፡( ከንቲባ ወልደ ጻድቅ )
\m የጽሕፈት፡( ጸሐፌ ትእዛዝ ገብረ ሥላሴ )
\m የግቢ፡( አዛዥ መታፈሪያ )
\m የሥራ፡( ቀኛዝማች መኰንን )
\b 
\b 
\m እነዚህ ፱ኙ ነበሩ። በዚያ ጊዜ ለነበረው አስተዳደር ዓይነት እነዚህ ሚኒስትሮች ብዙ ሥራ የነበረባቸው አይመስልም። ምክንያቱም የኢትዮጵያን ታላላቅ አውራጃዎች የሚገዙት የአገርአስተዳዳሪዎች በግዛታቸው ውስጥ ላለው ሕዝብ የአስተዳደር ሕግና ከአገሩ በሚገኘው ገቢ ሙሉ ሥልጣን ያላቸው ገቢውም ለነርሱ ለራሳቸውና ለሚያስተዳድሩት ጦር ሠራዊት የተሰጠ ስለነበረ ነው። ቢሆንም እነዚህ ሚኒስትሮች በጉልሁ የሕግ ነገርና ለኢትዮጵያ አውራጃዎች ሰበር የሚያዩ ወንበሮች አውራጃዎቹን ከ፮ ከፍለው እንዲሰሙ በማድረግ የርስትና የውርስ ደንብ በማበጀት እንደዚህ ያሉትን ጉዳዮች በተቻላቸው መጠን በምክር ሳያሻሽሉ አልቀሩም። በተቀረ ግን ለጠቅላላው የአገር አስተዳደር ከፍ ያለ መሻሻልን ለመፍጠር የጊዜያቸው ልማድና አስተዳደር ዓይነት የማይፈቅድላቸው ነበር። የሆነ ሆኖ በዚህ ረገድ ላለው ሥራ የመጀመሪያዎቹ ሚኒስትሮች ስለነበሩ ይህም በጊዜያቸው ስለመጀመሩ በታሪክ ውስጥ ስለትልቅ ውጥን የሚቆጠር ነው።
\b 
\m ከዚህ ቀደም ብለን በገለጥነው ታሪክ ውስጥ የወታደሩን ኑሮና ዓይነት ገልጠናል። በጦርነትም ሆነ ዕረፍት በነበረበት ዘመን (ይህ ሁሉ ሲሆን) ደስታውንና መከራውን አብሮ ያሳለፈው ሕዝብ የገበሬውንና የነጋዴውን ኑሮ እንዴት ያል እንደነበረ ለማወቅ አንባቢውን ሳይናፍ
\b 
\m ቀው አይቀርም። ይህንም በተቻለ መጠን መግለጥ ግድ ይሆንብናል። ይህን ዘርዝሮ የሚነግረን የአገራችን ታሪክ አንድም የለ። የዚያን ጊዜው የታሪክ መጻሕፍት የሚነግሩን የነገሥታቱን የጦር ኃይል ከማን ጋር እንደተዋጉ ስንት ቤተ ክርስቲያኖች እንዳሠሩና እንዴት ያለ ታላቅ ግብር ለሠራዊታቸው እንዳበሉ የድግሱን ብዛት ነው። የሰላማዊውን ሕዝብ ኑሮና አስተዳደሩን ግን አይዘረዝርልንም።
\b 
\m ይህን ለማወቅ ስንፈልግ ከ፲፭ ወይም ከ፳ ዓመት በፊት ያየነውንና የምናውቀውን ማስታወስና ቀድሞ በየጊዜው ከመንገደኞች ፈረንጆች የተጻፉትን በጊዜውም የነበሩትን ሰዎች መጠየቅ ይረዳል። ከዚህም ሌላ ወታደሩ በገባሩ ላይ በምሪት ሲቀመጥ ወይም ዘምቶ ወደ ሄደበት አገር በበቅሎውና በአህያው የጫነው ስንቅ ብዙ ጊዜ የሚያካብበው ስላልነበረ የወታደሩን ስንቅ የሚችል ያው ወታደር የሠፈረበት ወረዳ መሆኑ በእርግጥ የታወቀ ነው። በሰላሙም ጊዜ አገሩን ገዥ ሆኖ ለሚቀመጠው የሻለቃ ወታደር አሥራትና ግብሩን ከመስጠቱ ሌላ በልዩ ልዩ የጉልበት ሥራ (ለተተከለበት ወታደር ወይም ሻለቃ) ቤት በመሥራት አጥር በማጠር ኩዳድ በማረስ ዱቄት በመፍጨት ሲዘምትም ስንቁንና ጓዙን ጭኖ አብሮ በመሄድ ያገለግል ነበር። ይህም ገባር ለሆነው ባለመሬት የራሱን ሥራና እርሻ አስተጓጉሎ የመልከኛውን መሥራቱ ሥራውም ቢጓደል አዳፋኝ መክፈሉና በእሥራት መጉላላቱ ከባድ ቀምበር ነበር።
\b 
\m ስለዚህ ሰላማዊው ሕዝብ የሚተማመነው ሀብትና ሥቃይ ያልነበረበት ትዳር እንዳልነበረው እርግጥ ነው። የተዘመተበት አገር እንደሆነ (እህሉን) ወታደሩ ይዘርፈዋል። ያልተዘመተበት አገር ሆኖ የአንድ አገረ ገዥ የግዛት አገሩ እንደሆነም ለገዥው ማድቤት ለወታደሩ አሥራትና ግብር የሚሰጥ በላዩ በምሪት ላለው ወታደርም ያለውን የዕለት ምግቡን አብሮ የሚያካፍል ገባር ነበር። የተመራው ወታደር ራትና ምሳ ከገበሬው ቤት ነው። ገበሬው ለራሱ ኑሮ ቁጠባ ብሎ የቅቤ ወጥ ወይም በእርጐ ለመብላት ባልፈለገበት ጊዜም የተመራበት ወታደር (ገባር ከሆነ በዚያ ጊዜ ይህ አይታጣም) ካለ የቅቤ ወጥና በእርጐ ፈትፍቶ ማቅረብ ግድ ይሆንበታል። አለዝያማ ወታደሩ በነገው ጦሜን አደርሁ ብሎ ከሶ የጦም አዳሪ ሁለት ብር ወይም ሁለት አሞሌ ይቀበለዋል። ገበሬው እንደዚህ ያል ወቀሳ ከሚመጣበት ያረባቸው በጐችና ፍየሎች እንዳሉ ለገበሬውና ለቤተ ሰቡ ልብስ ለጥጥ መመዘኛ በአሞሌ ከመሸጣቸው ይልቅ ለወታደሩ ጉረሮ ማራሻ መረቅ እንዲሆኑ ተቆራርጠው ወደ ምንቸት መግባታቸው የታወቀ ነው። የገበሬው የእርሻ ዘዴ ዛሬም እንደምናየው ነበር። የሚያርስበት መሣሪያ ያልሠለጠነ ዓይነት ስለሆነ መሬቱን ደኅና አድርጎ አይቀደውም። ከመሬቱ ፍሬያማነት የተነሳ ግንበትግል ካረሰው ይህን ሁሉ ያለበትን ጣጣ የሚችልለት የበቃ እህል ያመርታል። ካልሰነፈ ቀፎ ሰቅሎ በማነብና ከብት በማርባት ለልብሱም ጥጥ በመዝራት ራሱን ችሎ ይኖራል። በእጅ ሥራ ረገድ በዘሩ ሸማ ሸክላና ብረት ሠሪ ካልሆነ ገበሬም ቢሆን ጨዋ ነኝ የሚለው ሕዝብ አይሠራም። ሌላውም ዓይነት የእጅ ሥራ ገንቢነት አናጢነት ቆዳ መፋቅም ቢሆን በትውልድ የመጣ ካልሆነ በአንድ ዓይነት የእጅ ሥራ ጥበብ ሠርቶ መጠቀም ታላቅ ነውር ነው። እንደዚህ ካሉት በሸማ በቁርበት በሸክላ ሥራ ተጠቅመው ከሚኖሩት ጋር መጋባት ለሌላው ወገን የተከለከለ ነበር። ክልክልነቱ በመንግሥት ሕግ አይደለም። በአገር ልማድና በአገር ደንብ ነው። እንደዚህ ያለ ሥራ የሚያውቁትም ጠቢብ ወይም ባለእጅ ተብለው ይጠራሉ።
\b 
\m የዓይናቸው ኃይልም ወገናቸው ያልሆነውን የሚጐዳና የሚገድል ነው ተብለው ቡዳ ይባላሉ
\b 
\m ቡዳ ማለትም ሰውን መብላትና ሕመም የሚሆን የሚጎዳ ዓይን ማለት ነው። የእጅ ጥበብ ሥራም በንደዚህ ያለ ነውረኛ ምሥጢራዊ ስም ስለታጠረ ሊስፋፋ አልቻለም። ከዚህ የተነሳም ያ በዘሩ ይሠራው የነበረውም ይህኑ የእጅ ሥራ የሚላቀቅበት ምክንያት ካገኘ ቢተወውናእርሱም የጨዋ ልጅ ቢባል አይጠላም። በእንደዚህ ያለ ምክንያት በአገራችን የእጅ ሥራ ጌጠኛ ለመሆንና ለመስፋፋት መንገድ አላገኘም። አሁን በቅርቡ ስናየው እንደነበረ የሸክላ ዕቃችን የመሠረቱን የጭቃ መልኩን አልለወጠም የብረት ሥራ ከማረሻና ከወገል ከጦር ከጐራዴና ቢላዋ አላለፈም ነበር። የሸማ ሥራው ዓይነትም በጣም የሚናቅ ባይሆንም የጥለቱ አሠራር ዓይነት ልዩ ልዩ ጌጠኝነት ይኑረው እንጂ ለአንዳንድ ሰው ከሚሆን ትናንሽ ቁራጭ ሰላሳ ክንድ ሸማ በቀር በገዛ የሸማ ዕቃው ጣቃውን ለብዙ ሕዝብ እንዲበቃ ለመሥራት አልተሞከረም። የዚህ ሁሉ ምክንያቱ ቀደም ብለን ያመለከትነው በየጊዜው ይደረግ የነበረው የእርስበርስ እኔ ልግዛ የማለት ጦርነትና ከዚህ የተነሳ የሚመጣው ሰላምን ማጣት ነው። የተናቀውየስድብ ስምም የእጅ ሥራን እንዳይራመድ መሰናክል ሆኖት ነበር።
\b 
\m የንግድ ሥራም በዚያ ጊዜ በጣም ሰፊ የነበረ አይመስልም። አንዳንዱ አውራጃ የየአንዳንድ ራስና ደጃዝማች ግዛት ነው። ራስ ደጃዝማቹም በየግዛቱ ወሰን የቀረጥ ኬላ ነበረው የቀረጡ መጠንም እንደ ጭነቱ ብዛት የሚቀረጥ ነበር። ስለዚህም ከንግዱ ወረት ይልቅ ዕዳው የሚጐዳ ነበረ። የመንገዱም ጸጥታ አጤ ምኒልክ የኢትዮጵያን ሕዝብ ነገድ አውራጃዎች ሰጥ አድርገው ከገዙት ወዲህ የታመነ ሆነ እንጂ በመሳፍንቶችና በአጤ ቴዎድሮስ በአጤ ዮሐንስም ዘመን የሚተማመኑት የነበረ አይመስልም። በእነዚህ ሁለት ንጉሦች በአጤ ምኒልክምጊዜ በግዛታቸው በመጀመሪያ እኩሌታ የኢትዮጵያን በደቡብ ያሉ ሀብታም አውራጃዎች ሳያቀኑና በደንብ የሆነ የአገዛዝ ጸጥታ ሳይኖር ዘወትር ጦርነት ስለነበረ የንግድን ሥራ የሚያስበው አልነበረም። በደቡብ ያሉት አውራጃዎች በምኒልክ ከተቀኑና ደንብ ያለው አገዛዝ ከተጀመረ ወዲህ የወሎ የጐጃም የቤጌምድር (የትግሬም) ነጋዶች ከጅማና ከሌሎችም አውራጃዎች ቡናና የዝሆን ጥርስ ዝባድም ይጭኑ ነበር። ከሺ፰፻፺፫ ዓ.ም ወዲህ አጤ ምኒልክ አማካሪያቸው ለነበረው ኢንጅንየር (ለስዊስ አገር ተወላጅ) አልፍሬድ ኢልግ የ፺፱ ዓመት የባቡር ኮንሴሲዮን ሰጥተውት የኢትዮጵያ ፈረንሳዊ ባቡር ኩባንያ ቆመ። በግመል ጭነት ይደረግ የነበረውም ወደ ውጭ አገር የሚላከውና የሚመጣው የንግድ ዕቃ ባቡር ከተተካበት ወዲህ ነጋዴዎቹ በቆዳም ይነግዱ ጀመር። እንደዚህ ያሉት ራቅ ካሉ አውራጃዎች ተነሥተው ወደ ሌላው አውራጃ የሦስት ሳምንትና የወር ጐዳና ሄደው የሚነግዱ ነጋዴዎች ባለ ሲራራ ነጋዴ ይባላሉ። በንግድ ጉዞዋቸውም ለአደጋ መከላከያ ፸ ምኒልክ ወይም ነጋዴ የሚል ውግ ያለበትመሣሪያ ይይዙ ነበር።
\b 
\m ባለ ሲራራ ማለት ለመንገዱ አደጋ አስቸጋሪነት ጀምለው አብረው የሚሄዱ ብዙ አጋሠሥ የጫኑ ነጋዶች ከማለት በቀር ሲራራ ማለት ዕቃው ሲደበር በዕቃው ላይ በ4 ዕንጨት በመደብሩ ላይ የሚወጠር የዝናብና የጸሐይ መከላከያ ጀንዴ ወይም ቁርበት ነው። ይህም መደረጉ የጨርቅ ወይም የበርኖስ ድንኳን በዚያ ጊዜ ውድ ስለሆነና የቁርበቱ ዋጋ ቀላል ስለነበረ ነው። ወዲያውም ይህ ጀንዴ ቀን ለቡናው ስልቻ ጋሬጣ እንዳይቀደው በየአጋሰሱ ላይ ልባስ ሆኖ ስለሚውል ለጭነት የማያስቸግር ሁለት አገልግሎት ያለው ነው። ነጋዴዎች ራሳቸው የሚገቡበት ትናንሽ የአቡጀዲድ የሰቀላ ቤት ጣርያ (ባጥ) የምትመስል ድንኳን አላቸው። ነጋዴው ለዚህ ሩቅ የንግድ ጉዞው ሥንቁን አደራጅቶ ጭኖይሄዳል የሥንቁ ዓይነት ዱቄትና የተመጠነ ሽሮ ወይም በደንብ ተቆልቶ የተወቀጠ ድልህ ያለበት ተልባ ነው። ስለዚህ ደንበኛው ነጋዴ በምግብ በኩል ራሱን የቻለና በረጅሙ ጉዞው የተመቸ ኑሮ ያለው ነው። ሥጋም እንዳያምረው ለራሱና ለከብቱ ዕረፍት አድርጎ ውሎ በሚያድርበት ቦታ ሠንጋ ወይም ሽህር አርዶ ሥጋውን አድርቆ ቋንጣ ይይዛል። እንደዛሬው ጊዜ ለመንገደኛ ማረፊያ የሚያድርበት የተሰናዳ ቤት ምግብና መጠጥም ስለማይሸጥ በሚሄድበት መንገድ ዳር ያለውንገበሬ በስንቅ ረገድ ሽጥልኝ ወይም ስጠኝ ብሎ በልመና አያስቸግርም ከእንደዚህ ያሉት ወደ ሩቅ አውራጃዎች እየሄዱ ከሚነግዱ ነጋዴዎች በየአገረ ገዢው ግዛት ወሰን የሚከፍሉት ቀረጥ ቢበዛም የንግዱን ወረት የሚያመጡት ሩቅ ከሆነ ቦታዎች ስለሆነ ትርፍ አግኝተው የከበሩብዙዎች አይታጡም።
\b 
\m ጉዞው አስቸጋሪና ድካም የበዛበት ነበር። ከአጋሰሶቹም ብዙዎች እንደሚደክሙበትና እንደሚሞቱበት የታወቀ ነው። ቢሆንም ነጋዴው የሚጭንበትን ድልዳል በማሳመርና ከቀኑ ስድስት ሰዓት ብቻ ተጉዞ ስለሚያሳርፋቸው ከብቶቹ ከጉዳት ይድናሉ። ሌሊቱን ሙሉም ጐረደማኑ (የነጋዴው ጫኝ አሽከር) ተራ ገብቶ አላዋ (ለአጋሠሶቹ በተወሰነ ጊዜ ማጋጥ) ስለሚጠብቃቸው በሚመጣው ቀን ጭነታቸውን ያለድካም ተሸክመው ይውላሉ።
\b 
\m የጭነቱ እምቢነገር ለአጋሠሡ ሳይመቻችለት ቀርቶ ጀርባው የተነካ እንደሆን ነጋዴው ለዚሁ ጉዳይ መተኰሻ ጉባ ይዞ ስለሚሄድ ጀርባው የተነካውንና መግል አቁሮ ያበጠውን ቦታ በስለት በጥቶ ብረቱን አግሎ ይተኩሰዋል። ይህን ያየ ሰው የጭካኔ ሥራ ነው ይል ይሆናል ይህ አድራጎት ግን መግል አቁሮ ሲጠዘጥዘው የነበረውን ስፍራ ቂም እንዳይዝ ለማድረግ መልካም ዘዴ ነበር። ለጊዜው ሲተኰስ እንሰሳው ሲያቃስትና ሲሠቃይ ሲያዩት የጭካኔ ሥራ መስሎ ይታያል ሳይተኰስ ቢቀርም መተኰሱ ለጊዜው ያመዋል እንጅ ከእብጠቱና ከመግሉመጠዝጠዝ የተነሳ ከሚሰማው ሥቃይ አይብስም።
\b 
\m የዚያን ጊዜውን የሕዝብ የግል ኑሮና አስተዳደር ለመጻፍ ያሳሰበን የዛሬው ጊዜ የአስተዳደር ሕግ መሻሻልና የተሠሩት የሠለጠኑ መንገዶች በፍጥነት የሚሽከረከሩ ብዙ ጭነት ሰው ለመሸከም የሚችሉት መኪናዎች በእንደዚህ ያለ ጉዞ የነበረውን ችግርና ድካም በጣሙን ስላቀለሉት እየተረሳ ስለሚሄድ ነው። እንዴት ያል እንደነበረም ወደ ብዙው ጥቃቅን ዝርዝር ሳንደርስ በተቻለ መጠን በአጭሩ ለመግለጥ ሞከርን። ዛሬ ሠልጥነዋል ተብለው ከፍ ወዳለው የሥልጣኔ ዕድገት የደረሱት አገሮችም ወደዚህ ወደምናየው ሥልጣኔ ሳይደርሱ ይህን የመሰለ ልማድና ሕግ የአስተዳደር ዓይነትም እንደነበራቸው ታሪካቸው ይነግረናል። ስለዚህ በአገራችንም የሕዝቡ አስተዳደርና የነበረው ልማድ በሥልጣኔ እርምጃ በብዙ እየተሻሻለና እየተለወጠ ስለሚሄድ ከእንዴት ያለ የአስተዳደር ሕግ ዓይነትና ልማድ ተነሥቶ ወደዚህ ወደ አለንበት የመሻሻል ደረጃ እንደደረስን ለማስታወስ ጻፍነው።
\b 
\b 
\b 
