\c 19 
\b 

\s1 ምዕራፍ ዐሥራ አምስት
\s2 የአርብ ስቅለት የሦስት ሰዓት ምንባብ
\m ፩ በአኗኗሩ በሠለጠነ በመተካከልም በመለኮት አንድነት የተካከለ ያለመለወጥ ለዘላለም በሚኖር በኅሊናም በማይመረመር በልብም በማይታወቅ በከፍታም ባሕርዩ ከፍ ያለ በቅድስና መንግሥት ንጹህ የሆነ ሦስት በሚሆን \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም በምድርና በሰማያት በባሕርና በቀላያት ምስጋና የሚገባው ለዘላለሙ አሜን። 
\m ፪ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ በግድ በግድ መከራን ተቀበለ ያለ ፈቃዱም ሞተ ብለው የተናገሩ የዝንጉዎች የህንዱን ጳጳስ የሳዊሮስንና የእለእስክንድርያውን የታውዶስዮስን ተግሣጽ እንጀምራለን። እንዴት በግድ መከራን ተቀበለ ያለ ፈቃዱም ሞተ አሉ፣ የትኛዋ ሲኦል እንዲህ ያለውን መጃጀት አወጣች የትኛው ገሃነም እንዲህ ያለውን ስንፍና ተፋ፣ ሳዊሮስና ታውዶስዮስ ሃይማኖትን አክፋፉ፣ \bd በክርስቶስ\bd* መከራዎችም ላይ ስድብን ተናገሩ፣ በአንደበታቸው ቃል ጵጵስናቸውን አረከሱ በትምህርታቸውም ክፉነት ክህነታቸውን አረከሱ ከወንጌል ቃል መድኃኒታችን ዓርብ ሌሊት ስለመከራ አባት ሆይ ይህችን ሰዓት ከእኔ አሳልፋት ያለውን ለራሳቸው ምክንያት አደረጉ፡ ነገር ግን ስለዚህ ተወለድሁ ወደዚህችም ሰዓት ደረስሁ ያለውን የዚህን ቃል ተከታዩን ግን አላሰቡም መከራን ይቀበል ዘንድ ስለዚህ ከመጣ እነሆ በፈቃዱ መከራን ተቀበለ በፈቃዱም ሞተ።
\m ፫ አባት ሆይ ይህችን ሰዓት ከእኔ አርቃት ስላለውም ዝንጉዎች ሆይ ስሙ እንንገራችሁ እንግዲህ ሰይጣን \bd በእግዚአብሔር\bd* ልጅ ላይ ክፉ እንዲያደርጉ የአይሁድን ልብ አነሣሣ ዳሩ ግን ከሞተች በኋላ ጣቢታ ተነሽ ብሎ በጠራት ጊዜ የኢያኢሮስን ሴት ልጅ እንዳስነሣት \bd የክርስቶስን\bd* ተአምራቱን ሲያስቡ በኅሊናቸው ውስጥ ጥርጥር ነበረ። ዳግመኛም የመበለቲቱን ልጅ በናይን ሀገር ወገቡን በዳሰሰ ጊዜ ከሞተ በኋላ ሕያው አድርጎ አስነሣው ከእንደገናም ሁለተኛ በቢታንያ ሀገር በተቀበረ በአራተኛው ቀን አልዓዛርን አልዓዛር አልዓዛር ተነሥ ወደ ውጭ ውጣ ብሎ ከተቀበረበት ጠራው እርሱም እጆቹና እግሮቹ እንደታሠረ ፊቱም በሰበን እንደተሸፈነ ወጣ። ሉቃ፰፥፶፪-፶፭ ዮሐ፲፩፥፵፫
\m ፬ ዳግመኛም መድኃኒታችን በዕውራንና በጉንድሾች በአንካሶችና እጄ ልምሾ በሆኑት በተቀጠቀጡት በወረሀዎች ርኩሳን መናፍስት በሚዋጓቸው ሥጋቸው በለምጽ በተመታ አካላቸው የረከሰባቸው ላይ ያደረገውን ድንቆቹን አሰቡ። እንግዲህ ሰይጣን ለክፋት እየተጋ ይህን አሰበ ከጌታ ድንቆች የተነሣ ግን ይፈራል። ከዚህ በኋላ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ አባት ሆይ ይህችን ሰዓት ከእኔ አሳልፋት ባለ ጊዜ በቃል ሽንገላ አደፋፈረው። ሰይጣንም ጭፍሮችን ከሰይፎችና ከጐመዶች ጋር መድኃኔዓለምን እንዲይዙት ይልኩ ዘንድ አደፋፈራቸው፣ በኃጥአን እጅ ተላልፎ  ተሰጠ የርኩሳንንም ምራቅ ተቀበለ እንደ ሌባ አሠሩት እንደ ክፉ አድራጊ አጐሳቈሉት። በጠዋት ወደ ፍርድ አደባባይ ወሰዱት በጲላጦስም ፊት አቆሙት እንዲሰቅለው አሳልፈው ሰጡት እንዲገድሉትም ከሰሱት፡ ጲላጦስም ንጉሣችሁን ልስቀለውን አላቸው እነርሱም ከቄሳር በቀር ንጉሥ የለንም ራሱን የሚያነግሥ ሁሉ በንጉሥ ላይ የሚያምጽ ነው አሉ። የሮምን መንግሥት አመሰገኑላቸው የዳዊትን ልጅ ግን ካዱት በአንደበታቸው ራሳቸውን ለአሕዛብ መንግሥት አስገዙ የይሁዳን ቤተ መንግሥትም ባዶዋን አስቀሯት።
\m ፭ በእስራኤል ቅዱስ ፊት ላይ የረከሰ ምራቅን ተፉበት የኦሪት ካህናትና የእስራኤል ነገሥታት የሚቀቡበትን የጽዮን የዘይት ቀንድ ቅድስናውን አስወገዱ ሊቀካህናቱ ልብሱን ቀደደ የአሮን ልጆች ክህነታቸው ጠፋ ሙሴ አሮንንና ልጆቹን ናዳብና አብዩድን በሞቱ ጊዜ ፀጉራችሁን አጥቆረጡ ልብሳችሁንም አትቅደዱ \bd የእግዚአብሔር\bd* የቅባት ዘይት በእናንተ ላይ አለና እንዳላቸው ተጽፏል። የቤተ መቅደስ መጋረጃ ከላይ እስከታች ተቀደደ የቤተ መቅደስ ክብሯ ተሻረ ገዥ የሆነውን እስኪያገኝ  ድረስ መንግሥት ከይሁዳ ግዛትም ከወገኑ አይወጣም እርሱም የአሕዛብ ተስፋቸው ነው ያለው የያዕቆብ ቃል ተፈጸመባቸው። ዘፍ፵፱፥፲ ዘጸ፵፥፲፭
\m ፮ ዕፀ መስቀል በአይሁድ እጅ ተተከለ ቤተ ክርስቲያንም \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እጅ ተሠራች፣ \bd የእግዚአብሔር\bd* በግ በሰቃዮች እጅ በዕፀ መስቀል ላይ ታረደ የበረከትም ማዕድ ለምእመናን ተዘጋጀ የመድኃኒታችን ጐኑ ተወጋ የቤተ ክርስቲያን ደጃፎቿ በሙሽራዋ ደም ተቀቡ።
\m ፯ በግድ መከራን ተቀበለ ያለፈቃዱም ሞተ ወዳሉ ወደ ሳዊሮስና ታውዶስዮስ ተግሣጽ እንመለስ፣ ዳግመኛም መድኃኒታችን ኤሎሄ ኤሎሄ ኤልማስ አዋከታኒ ያለው ምክንያት ሆናቸው ትርጉሙም አምላኬ አምላኬ እየኝ ለምን ተውኸኝ ማለት ነው ኅሊናችሁ የደከመ ሆይ በዚህም አትሳቱ አባት ሆይ ይህችን ሰዓት ከእኔ አሳልፋት የሚል ቃል አሰምቶ እርሱን አሳልፎ መስጠት እንዲደፋፈር ሰይጣንን እንደሸነገለው እንዲሁ መልአከ ሞትንም ወደርሱ ለመቅረብ እንዳይፈራ የሽንገላ ቃል አሰማው እርሱም አስቀድመን የተናገርነውን የጌታ ተአምራት ሊፈራ አስቦ ነበርና ከዚህ በኋላ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* አምላኬ አምላኬ እየኝ ስለምንስ ተውኸኝ ብሎ ባታላቅ ድምጽ ጮኸ።
\m ፰ ከዚህም በኋላ የጥፋት መልአክ ሞትን ከመፍራት የተነሣ እንደሚጮህ አሰበ ነፍሱን ሊነጥቃት ተደፋፈረ ለዘላለሙ ሕያው የሆነ የእርሱን ነፍስ ሊቀበል ወደ መስቀሉ ግንድ ቀረበ መዋጥ እንደለመደ አፉን ከፈተ ስስታም እርሱ የለሰለሰ የትስብእትን ምግብ በጐረሳት ጊዜ የሚቀድደው የመለኮትን ወጥመድ አገኘ ወጋው ባላመጣትም ጊዜ ጥርሶቹን የሚሰብር አለት አገኘ በዋጣትም ጊዜ ሆዱን የሚቀድድ ሰይፍን አገኘ በእርሱም ላይ ነቢዩ ኢሳይያስ የሚያሳድድ እርሱ እንደምን ተሻረ ሞት ሆይ ማሸነፍህ እንግዲህ ወዴት አለ ሞትስ እንግዲህ ችንካርህ ወዴት ነው ያለው ተፈጸመ። ኢሳ፳፭፥፰
\m ፱ ልባችሁ የጠፋ ሆይ እንግዲህ ስሙ ስለ ሰይጣንና ስለ ሞት ሽንገላ እኒህን ቃላት እንደተናገረ መከራና ሞትን ስለ መፍራትም እንዳልሆነ ዕወቁ ሰነፎች ሆይ ያለፈቃዱ መከራን እንዳልተቀበለ ያለውድም እንዳልሞተ አስተውሉ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ልጅ አምላክ ለመሆን ትከለክሉታላችሁን እርሱን ማምለክንም ከልባችሁ ታርቁ ዘንድ ትችላላችሁን እርሱ አምላክ ከሆነ መከራ እንዲቀበል የሚያስገድደው ማን ነው ማንስ እንዲሞት ያዝዘዋል ቸርነቱ ስለ እኛ መከራ ይቀበል ዘንድ ግድ አለችው የሰው ልጆችም ፍቅር ስለኃጢአታችን የሞትን ጽዋ ይጠጣ ዘንድ ሳበችው ደቀ መዛሙርቱን እነሆ የሰውን ልጅ ይይዙታል ይሰቅሉታልም ይገድሉታል በሦስተኛው ቀን ይነሣል ያላቸውን እንደምን በግድ መከራ ተቀበለ ያለፈቃዱም ሞተ ትሉታላችሁ ጴጥሮስም ሁሉ እስኪሆን ድረስ አቤቱ ከአንተ ይራቅ አለው ጴጥሮስንም ከእኔ ወግድ የሰውን ልጅ እንጂ \bd የእግዚአብሔርን\bd* አታስብምና አለው። ማቴ16፥21_23
\m ፲ ልበ ሰነፎች ሆይ መከራ አለመቀበልንና አለመሞትን ስላልወደደለት ጴጥሮስን እንደገሠጸው አትሰሙምን ሁለተኛም ጴጥሮስን ሰይፍህን ወደ አፎቱ መልሳት አባቴ የሰጠኝን ጽዋ ሳልጠጣ አልተውም አለው። ዳግመኛም ደቀ መዛሙርቱን ነፍሱን ስለ ወዳጆቹ ቤዛ ከሚሰጥ ከዚህ ፍቅር የሚበልጥ የለም አላቸው ሁለተኛም አይሁድን ይህን ቤተ መቅደስ አፍርሱት በሦስት ቀንም አነሣዋለሁ አላቸው እርሱ ግን ስለ ሥጋው ቤት አላቸው። እነሆ ሥጋውን ለማፍረስ ለአይሁድ ሥልጣን ሰጣቸው በፈቃዱ ባይሞት ኖሮ እንዲገድሉት ባልፈቀደላቸው። ሁለተኛም ስለዚህ አብ ይወድደኛል እኔ ነፍሴን ዳግመኛ አነሣት ዘንድ እሰጣለሁና ከእኔ የሚነጥቃት የለም እኔ ራሴ በፈቃዴ እሰጣታለሁ ራሴም አነሣታለሁ አነሣት ዘንድ ሥልጣን አለኝ ሁለተኛም አኖራት ዘንድ ሥልጣን አለኝ ይህን ትእዛዝ ከአባቴ ዘንድ ተቀበልሁ አለ። ማቴ፳፮፥፶፪ ዮሐ፲፥፲፯
\m ፲፩ እንግዲህስ ራሱ በፈቀደ ሠቀዩት እርሱም በወደደ ገደሉት እርሱ በፈቀደ በመስቀል ብረቶች ቸነከሩት እርሱም በወደደ ሞትን በሥጋ ቀመሰ እርሱ በፈቃዱ ኾምጣጤ ከሐሞት ጋር ቀላቅለው አጠጡት እርሱም በወደደ ነፍሱን ለአባቱ አደራ ሰጠ እርሱ በፈቀደ በወታደር ጦር ተወጋ እርሱም በወደደ ከጐኑ ደም ውኃ ፈሰሰ እርሱ በፈቀደ በመቃብር ውስጥ ሦስት ቀንና ሦስት ሌሊት ያለመንቀሳቀስ ቆየ እርሱም በወደደ ነፍሱን ወደ ሥጋው መለሳት በመለኮቱም ኃይል ተነሣ ከመቃብሩ ውስጥ የምስጋና መብረቅ ብልጭ አለ፡ መቃብር ጠባቂዎችንም አስደነገጣቸው ስድስት ከዋክብት በጎልጎታ ሥፍራ ታዩ እንደ ሥርዓታቸውም ሁለት ሁለት ሆነው ተሰለፉ ሰባተኛውም ዘውትር በቅዱሳን ላይ የሚያበራ የጽድቅ ፀሐይ ነው። ማቴ፳፯፥፵፭-፶ ፣፳፰፥፯
\m ፲፪ ዮሴፍና ኒቆዲሞስ ሥጋውን በንጹህ በፍታ ጠቀለሉ እነሆ አንድ ሥርዓት! ሁለተኛም ሚካኤልና ገብርኤል ነጫጭ ልብስ ለብሰው የጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ሥጋው በነበረበት አንዱ በራስጌ አንዱም በግርጌ ለሴቶች ታዩአቸው የመቃብር ደጃፍ በቤተ ክርስቲያን ተመሰለች፡ ዮሴፍና ኒቆዲሞስም አንዱ በካህንነት አንዱ በተራዳኢነት መሥዋዕት ለማሳረግ በተሰየሙ ሁለት ቄሶች ተመሰሉ፡ ዳግመኛም ሚካኤልና ገብርኤል አንዱ የድኅነት ጽዋ ሁለተኛውም የቁርባን መብራት በመያዝ ለምሥጢር ሥርዓት በሚያገለግሉ ሁለት ዲያቆናት ተመሰሉ። ሁለቱም ጴጥሮስና ዮሐንስ በበትረያርክና በመጥሮቦሊጥ ተመሰሉ እኒሁም በሹመት የሚከታተሉ ሊቀጳጳሳትና ኤጲስቆጶሳት ናቸው በቤተ ክርስቲያን ሹመት ላይ የሠለጠኑ እኒህ ናቸው ዳግመኛም \bd ማርያም\bd* መግደላዊት በዲያቆናዊት ከእርሷም ጋር የነበሩ ሴቶች በምእመናን ተመሰሉ፡ የቁርባኑ ኅብስት የምሥጢር ጽዋም \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው። በምሥጢር ጽዋም \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በምሳሌ አይደለም በተግባር እንጂ የሥጋው መከፈኛ በፍታ በቁርባን ሥርዓት በኅብስቱ መሸፈኛ ተመሰለ ብቻውን ተጠቅልሎ የተገኘውም ሰበን በመለኮት ደም ጽዋ መሸፈኛ ተመሰለ ዕፀ መስቀልም የቤተ ክርስቲያንን መብራት በሚሸከም በመብራት መቅረዝ ተመሰለ።
\m ፲፫ ቀራንዮ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ተቀደሰች ጎልጎታ አደፍ ጉድፍ በሌለባት በነጻች በሥጋው በድን ተቀደሰች በቀራንዮ የመከራው አልጋ ተተከለች ጎልጎታ ማሸለቢያው ሥፍራ ሆነች ቀራንዮ የሠርጉ አፀድ ሆነች ጎልጎታም ድንኳኑ ስለ ቀራንዮ ቤተ ክርስቲያን ወልድ ወንድሜ በቀትር ጊዜ ወዴት ትተኛለህ ወዴትስ ታያለህ አለች ጎልጎታም እነሆ ከእስራኤል ኃያላን መካከል ስድሳው የሰሎሞን ኃያላን በአደባባዮቿ ናቸው አለ። ስለ ቀራንዮ ምሥጢር ዳዊት እጆቼንና እግሮቼን ቸነከሩኝ አጥንቶቼንም ሁሉ ቆጠሩ ልብሴንም ለራሳቸው ተካፈሉ በልብሴም ላይ ዕጣ ተጣጣሉ አለ። ስለ ጎልጎታም እኔ ተኛሁ አንቀላፋሁም ተነሣሁም \bd እግዚአብሔር\bd* አስነሥቶኛልና አለ። መዝ፳፩፥፲፮ መኃ፪፥፯
\m ፲፬ ከእንግዲህስ በፈቃዱ መከራን ለተቀበለ በፈቃዱም ለሞተ በመለኮቱም ኃይል ለተነሣ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን እንበል ለውሾች አንድነት ምመምህራን ለእሪያዎች መንጋም እረኞች የሆኑ እግሮቻቸውን \bd ከእግዚአብሔር\bd* ወንጌል ጐዳና ያራቁ ቤተ ክርስቲያንም ስለነርሱ የውይን አፀዳችንን የሚያጠፉ ይጠመዱ የወይን አፀዳችን ግን አብብ ያለች ዝንጉዎች የሆኑ የሕንዱን ጳጳስ የሳዊሮስን የእለእስክንድሮስንም የታውዶስዮስን ተግሣጽ ፈጸምን፡ እንዲህ እናምናለን እንዲህም እንታመናለን ወደ ገሃነም እሳት የሚያስገቡ የሲኦል ደጃፎች ናቸው እነርሱ ውኃቸውን በሬት ደም የቀላቀሉ የሚመርሩ የሐሰት ምንጮች ናቸው። እነርሱ \bd የእግዚአብሔር\bd* የሕጉና የሥርዓቱ ፈሳሽ በአፋቸው የማይገኝ የደረቁ ወንዞች ናቸው። እነርሱ የጠቆሩ የጥፋት ባሕሮች በመጻሕፍት ቀላይ ውስጥ መዋኘት የሚችለውን በኦሪትና በነቢያት መቅዘፊያ በወንጌልና በሐዋርያት መቅዘፊያ የማይዋኘውን ሰው የልቡን መርከብ የሚያሰጥሙ የጸኑ ሞገዶች ናቸው። እነርሱም የደረቁ በትሮች የተደገፈባቸውን ሰው ስንጣሪ በእጁ የሚገባ የተቀጠቀጡ መቃ ናቸው፡ ከፍለጋቸው ላራቀን ወንጌሉንም በማመን ላጸናን \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ አሜን፡ አሜን።
\m ፲፭ \bd በማርያም\bd* ልጅ መከራዎች ላይ ስድብን የተናገሩ የሕንዱ ጳጳስ የሳዊሮስና የእለእስክንድርያው ታውዶስዮስ የተግሣጻቸው መጽሐፍ ተፈጸመ። የሃይማኖት ነገርስ ክፉ ለሚያደርጋት የጉስቁልና አክሊል በጎ ለሚያደርጋት ግን የዕንቊ ዘውድ ለሚወዳጃትም ዕንቊ ለሚያስባትም የጥበብ ፋና ናት አልሁ እኔ ደሀ ኢትዮጵያዊ ጊዮርጊስ፣ \bd በክርስቶስ\bd* የምትኖሩ ሆይ በጸሎታችሁ አስቡኝ ለዘላለሙ አሜን።
\b 
