\c 17 

\s1 ምዕራፍ፡፲፭።
\m የውጫሌ ውል ፲፯ኛ አንቀጽ በውሉ የተነሣ የሆነው ክርክር።
\b 
\b 
\m ከዚህ ቀደም ብሎ በጻፍነው አንድ ክፍል ውስጥ ስለ አጤ ምኒልክና የኢጣልያ ወዳጅነት ስምምነቶች ነገሩን ጀምረን አቆይተነው ነበር። ስለዚህ በጊዜው አሁን በአጭሩ እንገልጠዋለን። ኢጣልያ በአፍሪቃ ምሥራቅ እግርዋን የምታገባበት ቦታ ለመፈለግ ዳርዳሩን ትዞር ነበርእንዲሁም በሱማሌ በኩል ለመግባት ከጅላ እንግሊዝ በዚያ በኩል የማያስጠጋት መሆኑን አስረዳትና ወደ ምጥዋ ብትሔድ የተሻለ መሆኑን መከራት።
\b 
\m ኢጣልያ ይህን ያህል ጥቅሻ አግኝታ ዝም አላለችም ወዲያው ምጥዋን በየካቲት ወር ፲፰፻፸፯ ዓ.ም ተዳክመው ከነበሩት ግብጾች ወስዳ ያዘች። አሰብንም በአባ ማሳያስ ብልጠት ቀደም ብላ በ፲፰፻፸፫ በዘዴ ገዝታ እጅ አድርጋ ነበርና የምጥዋው ይዞታ የተመቸ ነገር ሆነላት።ይህን ሁሉ ስታደርግ በኢትዮጵያ ማኸል አገርም የሚጨበጥ የመሬት ይዞታ አይሁን እንጂ በፍቅር ለነዚህ የጠረፍ ቅኝ አገሮችዋ የተመቸ የንግድ ውል ለመቋጠር አልቦዘነችም።
\b 
\m በ፲፰፻፸፩ - ፸፪ ዓ.ም ግድም ወደ ሸዋ የመጣ አንድ ኢጣልያዊ ባላባት ኮንቲ አንቶኔሊ የሚባል ነበር። ይህ ኢጣልያዊ በነ አባ ማሳያስ አማካይነት በንጉሥ ምኒልክ ፊት ሞገስ አግኝቶ መሣሪያ በማምጣት ደኅና ንግድ አግኝቶ ነበር ከኢጣልያ መንግሥት በተሰጠው ትእዛዝም ከአሰብ እስከ ሸዋው ደጋ አገር ያለውን መንገድ ለደንከልና ለአውሳ ባላባቶችና መታያና የገንዘብ ጉቦ በመስጠት አደገኛ ከሆኑት ደንከሎች ዘረፋ መንገዱ ሥጋት የሌለበት እንዲሆን ቀንቶት ነበር።
\b 
\m ኮንቲ አንቶኔሊ ጮሌነት ያላነሰው ከማናቸውም ሰው ጋር ለመግባባት የሚችል የፖለቲካ ሰው ኑርዋል። ቀደም ብለን እንዳመለከትነው በአጤ ምኒልክ ዘንድ ወዳጅነት ያለው የኢጣልያ መንግሥት ወኪል ከሆነ በኋላ አንድ የስምምነት ውል ለመጨረስ ቀናው በ08)*1ዓ.ምሚያዝያ ፳፭ ቀን (1889) የታወቀውን የውጫሌን ውል ተዋውለው ተፈራረሙ። ከብዙዎቹበዚህ ውል ውስጥ ከነበሩት የንግድና የስምምነት ውል አንቀጾች ውስጥ ነገረኛው ፲፯ኛው አንቀጽ ከዚህ ቀጥሎ እንደሚከተለው የሚል ነበር « ግርማዊ የኢትዮጵያ ንጉሠ ነገሥት ከሌሎች ባለኃይሎች ወይም መንግሥቶች ጋር በሚያደርጉት የንግድ ንግግሮች (ውሎች) ሁሉ በግርማዊ የኢጣልያን ንጉሥ መንግሥት በኩል እንዲያደርጉ ፈቅደዋል የሚል አነጋገር በኢጣልያንኛ በተጻፈው ውል ላይ ኮንቴ አንቶኔሊና ቱርጅማኑ ግራዝማች ዮሴፍ (ልዩ ጸሐፊ ኑሮት እንደሆነም ጸሐፊው) ጽፈው የንጉሠ ነገሥት ማኀተም ታተመበት ለእውነተኛው ነገር መሸፈኛ ግን ለንጉሠ ነገሥቱ እንዲመስላቸው ከዚሁ ውል ውስጥ ፲፱ኛው አንቀጽ እንዲህ የሚል ነበር « ይህ ውል በአማርኛና በኢጣልያንኛ ቋንቋ ይጻፋል ሁለቱም እርስ በርሳቸው በአሳብ በሙሉ የተስተካከሉ (የተስማሙ) የሆኑ እንደሆነ በሕግና በማናቸውም ዓይነት እኩል የተያያዙ ይሆናሉ » የሚል ነበር እንደዚህ ያለው አነጋገር በውሉ መጨረሻ ሲነበብ የንጉሠ ነገሥቱን ጥርጥር የሚያዘነጋጋ ሆነ።
\b 
\m አንቶኔሊ ከደስታው ብዛት ይህን ውል ኢጣልያ ወዳለው ጠቅላይ ሚኒስትሩና የግል ወዳጁ ክርስፒ ላከው። ክርስፒና የኢጣልያ ሕዝብ በምሥራቅ አፍሪቃ ያለ አንድ ሰፊ መንግሥት ሹልክ ብሎ ከኢጣልያ ክንፍ ሥር ጥገኛ ለመሆን ወዶ ገባ በማለት ደስታቸው ከልክ ያለፈ ሆነ። ኢጣልያ ለሌሎች የኤውሮጳ መንግሥቶችም ይህን አስታውቃ ኑሮ አጤ ምኒልክ ንጉሠ ነገሥት መሆናቸውን ለሌሎቹ መንግሥቶች በቀጥታ ሲያስታውቁ ነገሩ ተገለጠ።
\b 
\m ከዚህ ላይ የኮንቴ አንቶኔሊ ሐሳብ በዚህ በ07ኛው አንቀጽ የተነሣ የሚደንቅ ነው ሁለቱ የውል ሰነዶች በ09ኛው አንቀጽ እንደተጻፈው የቃላቸው አሳብ አንድ መሆን አለበት የሚለውን ዘንግቶት ነው? ወይስ ነገሩ ሳይገለጥ ብዙ ዘመኖች ይጨርስና ለጠብ ማንሻና አገሩን ለመውረር ይመቸናል ብሎ ይሆን? ወይም ምናልባት አጤ ምኒልክ ንጉሠ ነገሥት መሆናቸውን አለዝያም ሌላ አንድ ጉዳያቸውን ለሌሎች መንግሥቶች በቀጥታ ለመግለጥ አይደፍሩም መስሎት ይሆናል የሆነ ሁኖ አጤ ምኒልክ ንጉሠ ነገሥት መሆናቸውን የሚያመለክት መልእክት ወደ እንግሊዝና ጀርመን መንግሥት ላኩና በመጋቢት ፲፰)*፪ ይህን በኢጣልያ በኩል እንስማው የሚለው በዘዴ የተጻፈው የእንግሊዝ መንግሥት ደብዳቤና በግልጥ የተጻፈው « ልዑልነትዎ » የሚለው የጀርመን ንጉሠ ነገሥት ደብዳቤ የአንቶኔሊን በዚያውም የኢጣልያን ተንኮል ገለጠው። በአጤ ምኒልክና በኮንቴ አንቶኔሊ መካከል ብርቱ ክርክር ሆነ ከክርክሩ ብርታትና ከባድነት የተነሣ ነገሩ ወደ እቴጌ ጣይቱ ደርሶ እቴጌይቱ ቁርጠኛውን ቃል ንጉሠ ነገሥቱ ይህን እንደማይስማሙበት እቴጌይቱም ያልገቡበት ውል የማይጸና መሆኑን በቁርጥአስረዱት። ይህ ነገር የተሸፈነ በመሆኑ ብዙ ሳይቆዩ ደስታው ወደ ኀዘንና ጦርነት ሊያደርስሲል አንቶኔሊ አዝኖ ራሱን ሳያክ አልቀረም። ለጌታው ለክርስፒም ግድ ተሸሽጎ የማይቀር ነውና አስታውቆት ውርደቱ የራሱም ጭምር ስለሆነ ጦር ማዘዝ ግድ የሚሆንበት ሆነ። እስከዚያ ግን ኢጣልያ በኢትዮጵያና በኢጣልያ ማኸል ስላለው ክርክርና የወሰን ጉዳይ በዚሁ ዓመት ( ፲፰)*፪ ) በሐምሌ ኮንቴ ሳሊምቤኔ የተባለ መልእክተኛ ጉዳዩን እንዲያቀና ሰደደች። በ07ኛው አንቀጽ የገባው የኮንቴ አንቶኔሌ የተንኰል መርዝ ግን ደም ሳያፋስስ የሚደመሰስ አልሆነም። በጥቢው በመስከረም ፲፰)*፫ አጤ ምኒልክ ወደ ኢጣልያ ንጉስ ኡምቤርቶ የነገሩን አኳኋን ለአንድ ንጉሠ ነገሥት በሚገባው ዓይነት የሚገልጥ ደብዳቤ ጻፉ። የደብዳቤው ቃል አስፈላጊ በመሆኑ ነገሩንና የምኒልክን አሳብም ስለሚገልጥ ከዚህ ቀጥለን ጠቅሰነዋል። « ሞዐ አንበሳ ዘእምነገደይሁዳ ዳግማዊ ምኒልክ ንጉሠ ነገሥት ዘኢትዮጵያ። ለወዳጃችንና ወንድማችን ግርማዊ ንጉሥ ኡምቤርቶ የኢጣልያ ንጉሥ። ሰላም ለርስዎ ይሁን።
\b 
\m በንግሤ ምክንያት ወዳጆች ለሆኑት የኤውሮጳ መንግሥቶች እንጉሠ ነገሥት ዙፋን ላይ ማውጣቴን ሳስታውቃቸው በመጣልኝ ምላሽ ውስጥ መንግሥቴን የሚያኰስስ ነገር አገኘሁበት። የዚህ መሠረትም የሚገኘው ውጫሌ ላይ በሚያዝያ ፳፭ ፲፰)*፩ ዓ.ም በተደረገው ውል ፲፯ ኛው አንቀጽ ውስጥ ነው። ይህነን አንቀጽ ደኅና አድርገን ከተመለከትነው በኋላ የአማርኛውምንጭና የኢጣልያንኛው ትርጉም የማይገጣጠሙ መሆናቸውን አረጋገጥን። እኔ ለኢጣልያ
\b 
\m ስለ ወዳጅነት ብዬ ይህን ውል ስገባ ምሥጢራችን ተጠብቆ እንዲኖር ጉዳዮቻችንም እንዳይበላሹ በማለት በኤውሮጳ ለሚሆኑ የንግድ ጉዳዮቻችን በወዳጅነት በኢጣልያ ንጉሥ መንግሥት ረዳትነት ሊደረጉ የሚችሉ መሆኑን ተናገርኩ እንጂ ለዚህ የሚያስገድደኝ ውል አልገባሁም። ግርማዊ ንጉሥ አንድ የሌላ መንግሥት ጥገኛ ያልሆነ መንግሥት የሌላውን መንግሥት ረዳትነት በወዳጅነት ብቻ እንደሚፈልገው ይገባዎታል ከዚህም በቀር የውሉን ፲፱ኛ አንቀጽ በሁለቱም ቋንቆች (የተጻፈው የውል ቃል) የቃሉ አሳብ የተስማማ እንደሆነ ብቻ ውልነታቸው የሚጸና መሆኑን የሚያመለክተውን ልብ አድርገው ይመልከቱት።
\b 
\m በአማርኛ የተጻፈው ፲፯ ኛው አንቀጽ የሚለው ከሌሎች መንግሥቶች ጋር ለማደርገው ጉዳይ በኢጣልያ አማካይነት ላደርገው እንደምችል ይናገራል። ነገር ግን ከአውሮጳ መንግሥቶች ሁሉ ጋር በማደርገው የንግድ ጉዳይ ሁሉ በኢጣልያ አማካይነት (ብቻ) ላደርገው መፍቀዴን አይናገርም።
\b 
\m ውሉን ለመጨረስ ከአንቶኔሊ ጋር ስንነጋገር እርሱን በምር ጠየቅሁትና እንዲህ ብሎ መለሰለኝ ቢያሰኝዎ (የተመቸ ሁኖ ቢታይዎ) የእኛን አማካይነት ይቀበላሉ። የተመቸ ሁኖ ባይታይዎ ግን ሊተውት ይችላሉ አለኝ እኔም እንደዚህ አልኩት ይህ ጉዳይ የወዳጅነት ከሆነበት ጊዜ ጀምሮ ለምን ብዬ ጉዳዬን በሌላ በኩል ልፈጽም ? ግን እኔ በዚያ ጊዜ የተመቸኝን ከማድረግ የሚያግደኝ ውል አልገባሁም ዛሬም ቢሆን በእንዲህ ያለ ግዴታ የምገባ ሰው አይደለሁም እርስዎም እንደዚሁ ይህን ተቀበል አይሉኝም።
\b 
\m አሁን እርስዎ ለወዳጅዎ ክብር ብለው በ07ኛው አንቀጽ የተደረገውን ስሕተት እንዲቃና እንዲያስደርጉትና ይህን አንቀጽ ላስታወቅዋቸው መንግሥቶች ስሕተቱን እንደሚገልጹላቸው እመኛለሁ።
\b 
\m ረጅም ዕድሜ እንዲሰጥዎና ወዳጅነታችን ከማናቸውም መታወክ እንዲጠበቅ እግዚአብሔርን እለምናለሁ »
\b 
\m የኢጣልያ መንግሥት ይህ የአጤ ምኒልክ አነጋገር ሳይገባው አልቀረም። ቸኩለው ሳያጣሩ ለሌሎች መንግሥቶች በማስታወቃቸው አውቀው ውላችንን አጤ ምኒልክ አፈረሱት ካላሉ በቀር ከዚህ ደብዳቤ ንግግር ውስጥ የተደረገው ስሕተት ይልቁንም ማታለል በግልጽ ይታያል። መቼውንም ቢሆን በሁለቱ መንግሥቶች ማካከል የመንግስትን ክብር የሚነካ ጉዳይስለ ሆነ መሣሪያ መማዘዝ የማይቀር ሆነ። በስምምነቱ ፈንታ ክርክርና አለመግባባት ተተኩበሺ8)*2 ዓ.ም ራስ መኰንን ወደ ኢጣልያ አገር ሄደው መሣሪያና ሁለት ሚሊዮን ሊሬ ለኢትዮጵያ ተበድረውላት የነበረውም በስምምነት ፈንታ ነገሩ ወደ ጠብ ስለ ሄደ ሕዝቡ በከብት ጭራ ብር አዋጥቶ ወዲያው ተከፈለ። ይህም ጊዜ ጭራው ብር ተባለ። ነገሩ እንደዚህ ሳለ አንቶኔሊ እንዲህ ብሎ ጻፈ። ሕሀ ሖመሖ ሄሂመሜላ ሓኘመማሆመሆሓላመ ሄ ሙላሞ ህመማምሄ ሃሄሓሓሀ ህሀሕሄ « እንዲህ አይደለም ኩራት ከረሃቡ ይልቅ ብርቱ ሆነ» ሲልም ከረሃቡ ችግር የተነሣ ገንዘቡ ቢቆይ ለኢጣልያ ስለ ውለታ እንዳይቈጠርላት ገንዘቡን ቶሎ በመመለሳቸው ከረሃቡ ይልቅ
\b 
\m ኩራታቸው ብርቱ ነው ብልዋል።
\b 
\m አንቶኔሊ የውሉ ፲፯ኛ አንቀጽ ተድበስብሶ እንዲቆይ ወይም በሌላ ልዩ ልዩ ዘዴ እንደ ገና ለማለባበስ ደክሞ ነበር። አጤ ምኒልክም እውነት ካለ በውሉ ውስጥ የተፋለሰው አሳብ የ07ኛው አንቀጽ ብቻ ነው፡፤ ስለዚህ ኢጣልያንኛው በአማርኛው ቃል ዓይነት ቢታረም አለዚያም ፲፯ኛው አንቀጽ ፈጽሞ ቢሠረዝ ምን አለበት ? ይህ ካልሆነም እኔን አታልላለሁ መስሎት የገዛ አገሩን ያታለለ አንቶኔሊ ነው ይሉ ነበር።
\b 
\m ነገሩ በስምምነት የማያልቅ ሁኖ በዚህ ነገር ይደክሙ የነበሩት የኢጣልያ ወኪሎች ኮንቴ ሳሊምቤኒና ዶክተር ትራቤርሲ ያለ ስንብት ወደ አገራቸው ሄዱ። አንቶኔሊም ጥቂት ጊዜ ከቆየ በኋላ የማስፈራራትና የዛቻ ንግግር ስለአበዛ አጤ ምኒልክ ከኢትዮጵያ እንዲወጣ አዘዙ በሁለቱ መንግሥቶች መካከል የተነሣው ግጭት በጦርነት ብቻ የሚያልቅ መሆኑ ቁርጥ ነበር። ግን የአንቶኔሊ ሸሪክና አዛዥ ክርስፒ በማኸሉ ጊዜ ከጠቅላይ ሚኒስትርነቱ ተሽሮ ማርኪዝ ደ ሩዲኒ በርሱ ፈንታ ተሹሞ ስለ ነበር ( ፲፰)*፫ ) ጦርነትን ፈላጊው ወገን ወደቀና ጦርነቱ ዘገየ። በሺ8)*5 ሩዲኒ ለቆ ፍራንቺስኮ ክርስፒ በሹመቱ ተመለሰ። ሺ8)*7 ኛው ዓመት እስኪያልቅ ነገሩ ሲጓተት ኢጣሊያም ስትዘጋጅ ቆይታ በማኸሉ ጊዘ ጃንሆይም ወደ ወላሞ ዘምተው ወላሞን አቀኑት። አገሩንም ያዙት። የወላሞውን ባላባት አገርህን አታስመታ ግባልኝ ገብር ብለውት ነበር። እምቢ በማለቱ አገሩ ተመታ። ብዙ ሕዝብ ሞተ። እርሱም ከሸሸበት ተያዘ። ንጉሠ ነገሥቱም አገሩን ከመቱትና ካስገበሩት በኋላ ያንኑ ባላባቱን በአገሩ ላይ ዋና አስተዳዳሪ አድርገው ወደ አዲስ አበባ ተመለሱ።
\b 
\b 
\b 
\b 
