\c 27 
\b 

\s1 ምዕራፍ ሃያ ሦስት
\s2 የፋሲካ ረቡዕ ምንባብ
\m ፩ ከልዑላን ይልቅ ከፍ ከፍ የሚል በቅዱሳንም ዘንድ በሚቀደስ በትጉሃንም በሚመሰገን ከሀዲዎችን በዘላለማዊ ቀኝ ክንድ በሚገለባብጣቸው አምኖ ስሙን ለሚጠራው የመትጋትን ኃይል በሚያደርግለት አፍ ሁሉ አንደበትም ሁሉ በሚያመሰግነው ጉልበትም ሁሉ በጊዜውና በዘመናት ሁሉ በሚሰገድለት \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም ለዘላለሙ አሜን፡ አሜን።
\m ፪ ለሕጻን ከአባቱና ከእናቱ ባሕርይ የሚሰጠውን የሕይወት እስትንፋስን መቀበልን የሚክዱትን በተገናኙም በአርባ ቀን \bd እግዚአብሔር\bd* በሕፃኑ ፊት ላይ የሕይወትን እስትንፋስ እፍ ይልበታል \bd በእግዚአብሔርም\bd* እጅ ይፈጠራል የሚሉትን ሰዎች ተግሣጽ እንናገር። ይህስ የኅሊናችሁ ጥበብ ነው፡ \bd የእግዚአብሔርም\bd* ጥበብ አይደለም \bd እግዚአብሔር\bd*ስ አዳምን በመልኩና በምሳሌው ፈጠረው በፊቱም የሕይወትን እስትንፋስ እፍ አለበት በሕይወት እስትንፋስም የሰው ልጅ ሆነ። ዘፍ፪፥፯ ፣፳፩-፳፫
\m ፫ ከአዳም መፈጠርም በኋላ በስምንት ቀን \bd እግዚአብሔር\bd* ከባድ እንቅልፍ አመጣበት ከጎኑም አንዲት አጥንት ወሰደ ሥፍራዋንም በሥጋ ዘጋው የወሰዳትንም አጥንት ሴት አድርጎ ሠራት ወደ አዳምም አመጣት፡ አዳምም ይህች ሥጋ ከሥጋዬ አጥንትም ከአጥንቴ ናት ይህች ሚስቴ ትሆናለች አለ፡ \bd እግዚአብሔርም\bd* በአዳም ላይ እፍ እንዳለ የሕይወትን እስትንፋስ በሔዋን ፊት ላይ እፍ እንዳላለ እይ።
\m ፬ ሕፃን \bd ከእግዚአብሔር\bd* አፍ የሕይወትን እስትንፋስ መቀበል የሚገባው ቢሆን ሔዋን ከፈጣሪዋ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አፍ ዳግመኛ የሕይወትን እስትንፋስ መቀበል በተገባት ነበር፡ በአንዲት የጎን አጥንት መወሰድ የወንድሟ የአዳም ሥጋና አጥንት ደምና ጠጉር ሥሮችና የሕይወት እስትንፋስ በቅቷታልና \bd የእግዚአብሔርም\bd* በረከት በአዳምና በሔዋን ላይ ሆኗልና።
\m ፭ ወደ ተበጀችውም ሴት ከወንድሟ ከአዳም ባሕርይ ሌላ ባሕርይ አላመጣላትም። ፍጽምት ሴትም ሆነች ወንድ አይደለም አዳምም የጎን አጥንት በተነሣበት ሌላ ሥጋና አጥንት አልተፈጠረለትም የሥጋውም አካል ከፊተኛው አልጎደለም \bd እግዚአብሔር\bd* ድንቅ ነው ድንቅ የሆነውንም እንደወደደው ያደርጋልና።
\m ፮ ከአዳም ጎን የምታስተው ሔዋን ወጣች ከጌታ \bd ኢየሱስም\bd* ጎን አዳምን የሚያድነው የጠራ ውኃና ቀይ ደም ወጣ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስም\bd* ለህለታቸውም ኃጢአቶች ፍዳ ሁለት ምንጮችን አፈለቀ አንዱን ለጥምቀታቸው አንዱንም ለማኅተማቸውና ለቁርባናቸው። ማበጀትን ግን ሔዋንን አበጃት ለፍጡራን ከሌላ ነገር አምጥቶ መውለድ ስለማይቻላቸው በሌለችበት ይወልዳት ዘንድ አይቻለውምና \bd እግዚአብሔር\bd* ሔዋንን ልጅ ያይደለ እኅት ልትሆነው ወደ አዳም አመጣት።
\m ፯ ይህንንም በመከተል በአባቶች ዘንድ የሙሴ ሕግ እኅትን ማግባት እስክትከለከል ድረስ እኅታቸውን አገቡ ልጆቻቸውን ግን አላገቡም።
\m ፰ ሎጥ ግን በስካር ልቡን ከማጣቱ የተነሣ በእንቅልፍ ተረት እስኪተረትበት ድረስ ሴቶች ልጆቹ ወይን አጠጡት ከእነርሱም ጋር ተኛ። ነገር ግን ሲተኙም ሲነሡም አላወቀም። ሁለቱም ፀነሱ ልጆችንም ወለዱ ታላቂቱ ሞአብ አለችው፡ ሞአብም ማለት ከአባቴ የተወለደ ማለት ነው ታናሽቱም አሞን አለችው፡ አሞንም ማለት ከወገኔ የተገኘ ማለት ነው። የሞአብ ልጆች ሞአባውያን ተባሉ የአሞንም ልጆች አሞናዊያን ተብለው ተጠሩ፡ ስለዚህም የከበረች ኦሪት የሞአብ ወገን የአሞንም ወገን እስከ ሦስትና አራት ትውልድ ለዘላለሙም ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቤት አይግባ አለች። ዘፍ፲፱፥፴-፴፰
\m ፱ ኦሪት ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቤት ከመግባት ከለከለቻቸው ዛሬ ግን ንጹሆች ናቸው ከሞአብ ዘር \bd በክርስቶስ\bd* ሰው መሆን  ውስጥ ተቀላቅሏልና። ሞአባዊቷ ሩት ለባዖስ ተድራለችና ከእርሷም ኢዮቤድ ተወለደ ኢዮቤድም ዕሤይን ወለደው ዕሤይም ዳዊትን ወለደው ከዳዊትም ዘር የድኅነታችን ቀንድ \bd ክርስቶስ\bd* ተነሣልን።
\m ፲ ስለዚህም በመዝሙር ካህን ሞአብ ተስፋዬ ነው አለ። እነሆ የመዝሙሩ ቃል አንተ እንደመልከጼዴቅ ሹመት ለዘላለም ካህን ነህ ከሚለውም ጋር ተባበረ \bd ክርስቶስ\bd* ክህነትን ከአሮን ልጆች አሳለፈ ጳውሎስም ኦሪታቸው ካለፈች ክህነታቸውም ታልፋለች ብሎ እንደተናገረ ለአሕዛብ ተሰጠች። ማቴ፩፥፭  ዕብ፯፥፲፰
\m ፲፩ ወደቀደመው የአባታችን አዳምና የእናታችን ሔዋን ነገር እንመለስ። የከበረች ኦሪት ስለ ሔዋን ሥፍራዋንም በሥጋ ዘጋው የወሰዳትንም አጥንት ሴት አድርጎ ሠራት ወደ አዳምም አመጣት አዳምም ይህች ሥጋ ከሥጋዬ አጥንትም ከአጥንቴ ናት እርሷም ሚስቴ ትሁንልኝ ሴት ከባሏ ተገኝታለችና አለ። ስለዚህም ሰው አባቱንና እናቱን ይተዋል ሚስቱንም ይከተላል ሁለቱም አንድ ሥጋ ይሆናሉ አለች። ዘፍ፪፥፳፬  ማቴ፲፱፥፭
\m ፲፪ ልጆችን ከመውለድ በቀር የባልና የሚስት ሥጋ አንድ መሆን ምንድር ነው፡ የወንድ ባሕርይ ከእርሷ የመዋለጃ ዘር ጋር ተቀላቅሎ በሴቲቱ ማኅፀን ውስጥ በሚፀነስ የዘር ጠብታ ከጭኑ ይፈስሳል፡ \bd በእግዚአብሔርም\bd* ፈቃድ ሕፃን ይሆናል በመሠራት አይደለም በሕይወት እስትንፋስም እፍታ አይደለም። የሕይወት እስትንፋስ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* መንፈስቅዱስን ለመስጠት በደቀመዛሙርቱ ፊት ላይ እፍ እንዳለ ለምእመናን የሚሰጥ የምስጋና መንፈስ አይደለምና።
\m ፲፫ በአዳም ፊት ላይ እፍ የተባለ የሕይወት እስትንፋስ ሰውን በልቡና ከእንስሳት የሰው ልጅ ወደመሆን የሚያመጣው ሰው የመሆን መንፈስ ነው። እርሱም በተጠመቀውም ባልተጠመቀውም ዘንድ ይገኛል ከሰው ልጅ ባሕርይ ጋር ተዋሕዷልና። በኖኅም ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ብዙ ተባዙ ምድርንም ሙሉአት አለ።
\m ፲፬ በዚህም እጅ መሠራት የሕይወት እስትንፋስንም መቀበል እንደሌለ ዕወቁ የሕይወት እስትንፋስን መቀበል በእናታችን በሔዋን ተቋርጧል፡ የአዳም የሕይወት እስትንፋስን መቀበል በቅቷታልና በእጅ መሰራትን ግን ተሠራች ትወለድ ዘንድ እናት የለቻትምና። በቃየል ግን በእጅ መሠራትም የሕይወት እስትንፋስን \bd ከእግዚአብሔር\bd* መቀበልም ተቋርጧል የአባቱና የእናቱ የሕይወት እስትንፋስ በቅቶታልና።
\m ፲፭ የአዳምና የሔዋን ባሕርይ ለየራሱ የተለያየ ቢሆንስ ኖሮ ወንዶች አህዮች ሴቶች ፈረሶች ላይ እንደሚወጡ ከእነርሱም በቅሎዎች እንደሚወለዱ ልጆቻቸው የተለያዩ በሆኑ ነበር። በቅሎዎች ግን መወለዳቸው ከሁለት ወገኖች በሰው ልጆች ጥበብ ነውና መውለድ አይችሉም። ፈረሶች በፈረሶች ላይ አህዮችም በአህዮች ላይ ቢንጠላጠሉ ለልጅ ልጆቻቸው መውለድ አይቋረጥም \bd በእግዚአብሔር\bd* ሥርዓት የተወለዱ ናቸውና።
\m ፲፮ ስለዚህም የጥበበኞች ጥበበኛ \bd እግዚአብሔር\bd* አንዱ ከአንዱ የተለየ እንዳይሆን የሔዋንን ባሕርይ ከአዳም ባሕርይ ፈጠረ። ሁለቱም አንድ ሥጋ ይሆናሉየተባለውም በልጆቻቸው ተፈጸመ። ከእንግዲህ ልጆቻቸው በሥጋቸው የአባታቸው በነፍሳቸው የእናታቸው ልጆች አይባሉም። ዳግመኛም በሥጋቸው የእናታቸው በነፍሳቸው የአባታቸው ልጆች አይባሉም። የሁለታቸው ሥጋና ደም አጥንትና ጅማቶች ነፍስና የሕይወት እስትንፋስ ተዋሕዶ ወንድም ቢሆን ሴትም ብትሆን \bd እግዚአብሔር\bd* ባደለው ገንዘብ አንድ ሕፃን ይሆናልና።
\m ፲፯ \bd የእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ ካልሆና ግን ባሳራና በያዕቆብ በራሔልም እንደሆነባቸው በማኅፀን መጥበብ የመውለጃ አካል ይዘጋል፡ ራስ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ድንቅ ነገር ተደረገላት። ዛፍ አበባ ቀድሞ  ያብብለታል ፍሬም ይከተለዋል፡ ሴቶችንም የመርገም አበባ ይቀድማቸዋል ልጅ ፍሬ ይከተላቸዋል። ዛፍ አበባው ከረገፈ ቅጠሉም ከጠወለገ ፍሬ አይገኝበትም ሴቶችም የወር ግዳጃቸው በሽምግልና ከጠፋ ከዚህ በኋላ ጊዜአቸው አልፏልና ልጅ አያገኙም የወር አበባቸው የአበባ ምሳሌ ነውና። ዘፍ፳፩፥፮
\m ፲፰ የከበረች ኦሪት ሳራን የሴቶች ደም መፍሰስ ተለይቷት ነበር አለች። \bd እግዚአብሔር\bd* በቀትር ጊዜ በድንኳኑ ደጃፍ ከአብርሃም ጋር ተቀምጦ ሳለ \bd እግዚአብሔር\bd* አብርሃምን የዛሬ ዓመት እንደ ዛሬ ወደ አንተ ተመልሼ እመጣለሁ ሳራ ከልጅ ጋር ትሆናለች አለው፡ ሳራም በድንኳኗ ውስጥ ሆና ሳቀች፡ \bd እግዚአብሔርም\bd* አብርሃምን ሳራን ምን አሳቃት አለው፡ ሳራም ስለፈራች አልሳቅሁም አለች። \bd እግዚአብሔርም\bd* ሳራን ሳቅሽ እኮን ገና እወልዳለሁን ጌታዬም አርጅቷል በእውነት እወልዳለሁን አልሽ እነሆ አረጀሁ አልሽ \bd ለእግዚአብሔር\bd* የሚሳነው ነገር አለን አላት። ዘፍ፲፰፥፲፪-፲፭
\m ፲፱ ከዚህ በኋላ \bd እግዚአብሔር\bd* ተስፋ እንደሰጣት ፀነሰች፡ ይህ ፍሬ ስለ አብርሃም የጽድቅ ፍሬ የተሰጠ ነው። ይስሐቅ ስለ ርብቃ ጸለየ መካን ነበረችና። \bd እግዚአብሔርም\bd* ልመናውን ሰማ ርብቃም ሁለት ልጆችን ፀነሰች ልጆቿም በማኅፀኗ ይንቀሳቀሱ ነበር፡ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ልትጠይቅ ሄደች \bd እግዚአብሔርም\bd* ሁለት ነገድ በማኅፀንሽ አሉ ሁለቱም ሕዝብ ከማኅፀንሽ ይወጣሉ አንዱ ሕዝብ ከሁለተኛው ሕዝብ ይበልጣል የሚበልጠውም ለሚያንሰው ይገዛል አላት። ዳግመኛም በነቢያት ያዕቆብን ወደድሁ ዔሳውን ግን ጠላሁ ተባለ። ጳውሎስም ደግሞ እንዲሁም ርብቃ በአንድ ግንኙነት ለአባታችን ለይስሐቅ መንታ ፀነሰች አለ፡ ሁለታቸውም ክፋታቸው ሳይታወቅ ስለምን ያዕቆብን ወደድሁ ዔሳውን ግን ጠላሁ አለ። ዘፍ፳፭፥፳፩-፳፫ ሮሜ፱፥፲-፲፫
\m ፳ በዔሳው ዘንድ በኩር መሆን ታየ በያዕቆብ ዘንድ ግን በኩር ለመሆን መሻት ታየ። ዔሳው ከእናቱ ማኅፀን በመውጣቱ ቀድሟልና ያዕቆብም ተረከዙን ይዞ  ተከተለው በኩር ለመሆን መሻት እነሆ፡- መቅደምን የፈለገ ወደ ኋላ ይመልሰው ዘንድ የቀደመውን ይጎትተዋልና። ዳግመኛም ባደጉ ጊዜ ዔሳው በያዕቆብ እጅ ያለውን ምግብ ወደደ፡ ተርቤአለሁና ከምሥር ንፍሮህ ስጠኝ አለው ያዕቆብም ለእኔም ብኩርናህን ስጠኝ አለው፡ ዔሳውም እኔ በረሀብ እየሞትሁ በኩር መሆኔ ለኔ ምንድር ነው አለው፣ ብኩርናውንም ሰጥቶ በእጁ ያለውን ምግብ ተቀበለ። ዘፍ፳፭፥፳፯-፴፬
\m ፳፩ በረከትን የተመላህ ያዕቆብ ሆይ ለወንድምህ ምግብን ያለዋጋ ለምን አልሰጠኸውም በክፋት ነውን ወይስ አለቃ ለመሆን በመሻት፡ አይደለም መለወጥና መመለስ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ተልኮልሀልና ነው። ከእናትህ ማኅፀን ጀምረህ በኩር መሆንን ወደድህ፡ በጥቂት የተሰናዳ ምግብም አገኘኸው።
\m ፳፪ ስለ ራሔልም እንናገር፡ የከበረች ኦሪት እንዲህ አለች \bd እግዚአብሔር\bd* ልያ እንደተጠላች ባየ ጊዜ ማኅፀኗን ከፈተ ለያዕቆብም ስድስት ወንዶች ልጆችና አንዲት ሴት ልጅ ወለደችለት፡ ራሔል ግን ማኅፀኗ ተዘጋ ጣዖት የሰረቀች ናትና የአባቷንም ተራፊም በግመል መጫኛ ውስጥ ሸሽጋ በላዩ ተቀመጠችበት በብልጣብልጥነትም አባቷን አሳለፈች፡ ያዕቆብም ባወቀ ጊዜ ሰባብሮ አጠፋው በሰቂሞን ውስጥ ባለ በድርዮስ ዛፍ ሥርም ቀበረው የያዕቆብ ዓይኖች ወደ ራሔል \bd የእግዚአብሔር\bd* ዓይኖች ግን ወደ ልያ ነበሩ። ለልጆቿ ክህነትና መንግሥትን ሰጥቷልና። ዘፍ፳፱፥፴፩ ፣፴፥፳፪ ፣፴፭፥፲፱
\m ፳፫ ተስፋ ከቆረጠች በኋላ \bd እግዚአብሔር\bd* ማኅፀኗን ከፈተ ዮሴፍንም ወለደችው ከእርሱም በኋላ ብንያምን ወለደችው እርሱንም በመውለድ ሕመም ሞተች ስትሞትም በጭንቅ የወለድሁት ብላ ጠራችው። የስሙም ፍቺ በጳውሎስ ይተረጐማል ከነገደ ብንያም ነውና ለቤተ ክርስቲያን አስጨናቂ ልጅ የሆናት ምእመናንን በእስር የሚበቀል በግርፋትም ያስጨነቃቸው በኋላ ግን በእስር መዘጋትን ታግሦ ለስብከተ ወንጌል ሁለት እጥፍ የሚተጋ ሐዋርያ ሆነ። ያዕቆብ ስለርሱ ብንያም ነጣቂ ተኩላ ነው በጠዋት ይበላል በምሽትም ምግብ ይሰጣል ብሎ ትንቢት ተናገረ።
\m ፳፬ ከአባታቸውና ከእናታቸው ስለሚሆን ስለሕፃናት የሕይወት እስትንፋስ ስለመቀበል የሚክዱትን እንገሥጻቸው ዘንድ ወደ ቀደመው ነገር እንመለስ። እንዲህ ብለው የሚያስተምሩ ከአባት ከእናት የሚሆነውን መወለድ ጐደሎ አደረጉ፡ ነቢዩ እንደ ወተት አለብኸኝ እንደ አይብም አረጋኸኝ ያለውን ዐላወቁም።
\m ፳፭ ሐዋርያትም በዲድስቅልያ ትምህርት የሚናገር ጣፋጭ ቃልን እንደ አርጋኖንም ቃል ያማረ አንደበት ሰጠኸን፡ ጣፋጩንም ከመራሩ እንድንለይ አደረግኸን ዓይንን ለማየት ጆሮን ለመስማት አፍንጫን ለማሽተት እጅን ለመዳሰስ እግርን ለመሄድ ይህን ሁሉ በማኅፀን ውስጥ በሚቋጠር በጥቂት ጠብታዎች ፈጠርህ የማትሞት ነፍስንም ሰጠኸው ብሩህ ይሆን ዘንድ ሰው አደረግኸው።
\m ፳፮ ሰነፎች ሆይ በጥቂት ጠብታዎች በማኅፀን ውስጥ እንደሚፀነስ የማትሞት ነፍስንም እንደሚቀበል የተናገሩትን የሐዋርያትን የቃላቸውን ዜና አስተውሉ። እነሆ የእሳትን ምንጭ የጠጡ በመንፈስቅዱስ የጠገቡ ሕፃን ከአባቱና ከእናቱ ዘር የማትሞት ነፍስ እንደምትሰጠው አመለከቱአችሁ።
\m ፳፯ ጌታችንም \bd ከማርያም\bd* ሰው በሆነ ጊዜ ከአዳም መፈጠር ጀምሮ ከአባቶች ባሕርይ ከመጣ በእናትም ላይ ካለው በቀር ሌላ የሕይወት እስትንፋስ ለራሱ አልተዋሐደም። ምድራዊ አባት ስለሌለውም የሰውነት ባኅርይ አልጎደለውም ብቻውን ከምትሆን ሴት በሥጋና በነፍስ በአጥንትና በደም በጠጉርና በጅማቶች በሕይወት እስትንፋስም ፍጹም ሰው መሆንን ሰው ሆነ እንጂ፡ ያለመጉደልና ያለጭማሪ ፍጹም ሰውን ሆነ። በአርአያና በመልክ በብርሃንና በጸዳል በክብርና በሥልጣን በመቻልና በማድረግ ከአባቱ ያላነሰ ከወላጁም ያልበለጠ እንደሆነ እንዲሁ በመብላትና በመጠጣት በመራብና በመጥገብ በደስታና በኀዘን በድካማና በመውዛት በመታከትና በሕመም በሰውነት ከእኛ ያነሰ የበለጠም አይደለም፡ ከብቻዋ ከኃጢአትም በቀር የሰው ልጆች ሕግጋት አልቀሩትም።
\m ፳፰ ለአዳም የተሰጠ የሕይወት እስትንፋስ የሰው ልጅ ለመሆን በዘሩና በዘር ዘሩ ለልጅ ልጅ እንደፈሰሰ ሌላ የእውነት ምስክር ምሳሌ አለኝ። ሌላ የሕይወት እስትንፋስ የተቀበለ ምንም ማንም የለም እንዲሁም መንፈስቅዱስን ተቀበሉ ይቅር ላላችኋቸው ኃጢአታቸው ይቀርላቸዋል ይቅር ላላላችኋቸው አይቀርላቸውም ብሎ በሐዋርያት አፍ ላይ እፍ ባለባቸው ጊዜ ከጌታ \bd ከኢየሱስ\bd* አፍ የመንፈስቅዱስ መቀበል ሆነ። ከዚያን ጊዜ በኋላ በኤጲስቆጶሳት ላይ በቀሳውስትም ላይ በክርስቲያን ታላላቆችም ላይ ቢሆን እፍ ያለበት ጊዜ የለም።
\m ፳፱ ከዚህ በኋላ ደቀ መዛሙርቱ በደረሱበት ኤጲስቆጶሳትና ቀሳውስትን ዲያቆናትንም ይሾማሉ የክርስቲያን ታላላቆችም ለመሆን ያጠምቁአቸዋል ሰውንም ለኤጲስቆጶስነት ሹመት ከመረጡት በፊቱ ላይ እፍ ባሉበት ጊዜ የጵጵስናን መንፈስ ይቀበላል፡ በሌላውም ላይ የቅስና ሹመት እፍ ባሉበት ጊዜ የቅስናን መንፈስ ይቀበላል። ዲያቆን አድርገው የሚሾሙትን እፍ ቢሉበት የዲቁና መንፈስ ይቀበላል፡ ለማጥመቅም እፍ ቢሉበት የክርስቲያን ታላቅ ለመሆን መንፈስን ይቀበላል \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስም\bd* መንፈስ ወደወደዱት ሹመት ማዕረግ ይተላለፍላቸዋል።
\m ፴ እንዲሁ ኤጲስቆጶሳት በተገኙበት እንደነርሱ ያለ ኤጲስቆጶስ የሚሾሙ ሆኑ፡ አንድ ኤጲስቆጶስ እንደርሱ ያለውን ኤጲስቆጶስ ይሾም ዘንድ አይገባውም። በግብጽ ሀገር ግን ከወንጌላዊ ማርቆስ እስከ ተፍጻሜተ ሰማዕት ጴጥሮስ ድረስ ሥርዓት ነበር፡ ቀሳውስት የመረጡትን ኤጲስቆጶስ አድርገው ሊሾሙ የሞተው ኤጲስቆጶስ በድን እያለ \bd እግዚአብሔርን\bd* በማመን እጅ ጭነው ይሰበሰቡ ነበር፡ በሌላ አገር ግን የለም።
\m ፴፩ ከጌታ \bd ኢየሱስ\bd* አፍ ለሐዋርያት የሆነ የመንፈስቅዱስ መቀበል እርሱ በፊት ላይ እፍ በማለት ከአንዱ ወደ ሁለተኛው ከሁለተኛው ወደ ሦስተኛው ከዚያን ጊዜ ጀምሮ እስካሁን እስከ ሐሳዌ መሲሕም መምጣት ድረስ የሚተላለፍ ሆነ። \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስም\bd* ከደቀመዛሙርቱ ሌላ ሁለተኛ እፍ እንዳላለ ዳሩ ግን ከተሾሙት አፍ ወደሚሾሙት ያለመቋረጥና ያለመከልከል ይተላለፍ። የሾመው የጵጵስና መንፈስ ከቀደመ አነዋወሩ አይጐድልበትም ለተሿሚውም ከሾመው አያንስበትም። \bd እግዚአብሔር\bd* ትንቢት የመናገርን መንፈስ ከሙሴ አፍ ወስዶ በሰባው ሽማግሌዎች ላይ እንዳሳደረ ሙሴ ከቀድሞው እንዳልጐደለበት እነርሱም እንዳላነሳቸው የተሿሚዎች ከተሾሙት መንፈስቅዱስን መቀበል እንዲህ ነው።
\m ፴፪ ስለ ሕፃናት መሠራትም \bd በእግዚአብሔር\bd* እጅ በሴት ማኅፀን ውስጥ እንደሚሆን አታስቡ ብዙ ተባዙ ምድርንም ሙሉአት ያለን ይበቃናል። ስለ መዝሙሩም ቃል ዘማሪው ዮድ እጆችህ ሠሩኝ አበጃጁኝም ስላለው እንዳትበድሉ፡ አባታችን አዳም በእጁ የተበጀው የእኛ መበጀት አይደለምን በእርሱ ላይ የወጣ የሞት ፍርድ ለልጆቹ ከበቃን እንግዲህ የእርሱ መበጀት እንደምን አይሰጠንም።
\m ፴፫ ልጅ በአባቱ ክብር ይከብራልና በአባቱም ዘለፋ ዘለፋን ያገኛልና፡ ጳውሎስ በአዳም ምክንያት እንደምንሞት እንዲሁ \bd በክርስቶስ\bd* ምክንያት ሁላችን እንድናለን እንዳለ። እርሱ መሬታዊ እንደሆነ እኛም መሬታዊያን ነን፣ እርሱም ሰማያዊ እንደሆነ እያም ሰማያውያን እንሆናለን። \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ አዳምን የሞት ጽዋን በመቀበል እንደተሳተፈው እኛም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ልጅ በዘላለማዊ ሕይወት ተሳተፍነው። አብ ሕያው እንደሆነ እኔም የአብ ልጅ ስለሆንሁ ሕያው ነኝ፣ ሥጋዬንም የበላ የእኔን ሥጋ ስለበላ ሕያው ነው፡ ደሜንም የጠጣ ሞትን አይቀምሰውም ብሎናልና ይህንን ተስፋ ተቀብለን ሥጋውን በመመገብ ደሙንም በመጠጣት የትንሣኤውን መታሰቢያ እናድርግ። ዮሐ፮፥፶፫ ሮሜ፭፥፲፪ ፩ቆሮ፲፭፥፳፪
\m ፴፬ አልዓዛርን በድን ሆኖ በሥጋው ከሸተተ በኋላ እጆቹና እግሮቹ እንደታሰሩ ፊቱም በሰበን እንደተሸፈነ ከመቃብር ውስጥ እንዳወጣው የሚያለቅሱትንም ፍቱት ይሄድም ዘንድ ተውት እንዳላቸው።
\m ፴፭ እኛንም ብርሃን ከሌላት የጨለማ ባሕር ያወጣናል፡ ማሕየዊ የሆነ እርሱ በመከራዎቹ የኃጢአታችንን ክርፋት ከእኛ ያርቃል። የሁላችን እናት በምትሆን \bd በማርያም\bd* ጸሎት ስለቅዱሳን ደቀመዛሙርቱና በንጹሀን አገልጋዮቹ ምልጃ በሰማዕታትና በጻድቃንም ልመና ከሰይጣን አሽከላ ይፍታን ለዘላለሙ አሜን።
\m ፴፮ ለሕፃን ከአባቱና ከእናቱ የሚሰጠውን የሕይወት እስትንፋስ መቀበልን የካዱት ሰዎች ተግሣጽ ተፈጸመ። ዘለፋንስ በጽድቅ ጎዳና ስላልቆሙ እንዘልፋቸዋለን መራገምን \bd በሥላሴ\bd* ላይ ክፉ አልተናገሩምና አንረግማቸውም፡ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* በደሙ የተወዳጀው በመስቀሉ የሚደገፍ በመከራውም የሚመካ ለሐዋርያቱም የትምህርታቸው ደቀ መዝሙር የሆነ የስም አጠራሩም የሰማዕታት አለቃ ሞክሼ የሆነው ጊዮርጊስ ተናገረው፣ ይህንን ያነበባችሁ ስለደካማነቱ አትናቁት፡ በጸሎታችሁ ወደ አምላካችሁ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* አስቡት፡ ይህንን አደራ አልዃችሁ ለሁላችሁም ሰላም ይሁን \bd እግዚአብሔርም\bd* ከሁላችሁ ጋር ይኑር ለዘላለሙ አሜን።
