\c 13 

\s1 ምዕራፍ አሥራ ሁለት 
\m ፩ እግዚእ ኃረያን ግን እኒህ የወታደር ጭፍሮች በማረኳት ጊዜ ለጌታችን ለንጉሡ ሚስት ትሆነዋለች ብለው አክብረው ይዘዋት ሄዱ። እጅግ መልከ መልካም ነበረችና።
\m ፪ ቆንዳላዋ የተከፈከፈ የተጠቀለለ ብርንጐዋ የተፈተለ ነው። ዓይኖቿም እንደ አጥቢያ ኮከብ ናቸው። አንገቷም እንደ ብር ዘንግ ነው። መላ ሰውነቷ ያማረ ነው። በአጠቃላይ ከእግሯ አስከ ራሷ ድረስ ክፉ ነገር የለባትም።
\m ፫ እነዚህም ወታደሮች እንዲህ ያለች ሁና ባዩዋት ጊዜ በፍቅሯ ልቡናው ነደደ። አንዱ እኔ እጠብቃታለሁ ሌላውም እኔ እሸከማታለሁ ይላል። በበቅሎዬ አስቀምጣታለሁ የሚልም አለ። አንዱ እኔ ልብሴን አለብሳታለሁ ይላል። እነዚህ ሁሉ ለፈቃዳቸው እየራሳቸው ይፈካከራሉ።
\m ፬ ነገር ግን የሚጠብቃት የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ክብርት እሷን እንዳያረክሷት ይከለክላቸዋል። እነሱም ንጉሥ ሆይ የምሥራች ምሳሌ የሌላት ሴት አገኘንልህ በቤተ መንግሥት ሁሉ እንደሷ ያለ አይገኝም። እሷን ብታገባ ዓለሙ ሁሉ ይሰግድልሃል በማለት ሄደው ለሞተለሚ ነገሩት።
\m ፭ እሱም ደስ ብሎት ከወዴት አገኛችኋት አላቸው። እነሱም ዛሬ ከሀገሩ ሰው ጋራ ማረክናት እጅግ መልከ መልካም እንደሆነች አይተን ሚስት ታደርጋት ዘንድ ወደ አንተ አመጣናት አሉት። በዚህም ጊዜ አክብራችሁ ጠብቁልኝ። ከደህና ቦታ አሳድሩዋት። ከሰው ወገን ማንም እንዳያያት በነጭ ሐር የተሠራ አረንጓዴ አበባ ግምጃ በወርቅ በብር የተሠራ ልብስ አልብሷት ብሎ ሰጣቸው።
\m ፮ በዚህ ሁሉ ጌጥ አስጊጣችሁ ነገ ወደኔ አምጧት አላቸው።
\m ፯ ወታደሮቹም ይህን ሁሉ ገንጉሥ ታዘው ወደ ክብርት አግዚእ ኃረያ ሄዱ ።
\m ፰ ከሷ ዘንድ በደረሱ ጊዜ ንጉሥ እንዴት ውለሻል አለሽ ብለው ይኸን ሁሉ ልብስ ሰጧት። በሉ አስጌጧት የወርቅ ማርዳ አደረጉላት። ለእጆቿም የወርቅ አንባር ለጣቶቿ የወርቅ ቀለበት ለእግሯም የወርቅ ጫማ አደረጉላት። ንግሥ ታቶቹ እንደሚያጌጡት ማዕርግ በዚህ ሁሉ ጌጥ አስጌጧት።
\m ፱ እሷ ግን ታዝን ዕንባዋንም ከምድር ታንጠበጥብ ነበር። ቀናም ብላ አታስተውልም። አንገቷን ደፍታ ምድር ትቆረቁር ነበር እንጂ። በሕሊናዋ ግን ወደ ሰማይ ታመለክት ነበር ።
\m ፲ ወታደሮቹም እጅግ ስታዝን ባዩዋት ጊዜ አንቺ ሆይ ምን ያስለቅስሻል። ንግሥት ሆነሻልና ይህንም ብለው ለሷ ወደ ተዘጋጀ ቤት ወስደው አገቧት። ጣዕሙ ልዩ ልዩ የሆነ ምግብ አቀረቡላትና ንጉሥ ብዪ ጠጪ ብሎሻል አሏት።
\m ፲፩ እሷ ግን አልተቀበለቻቸውም ከምግቡም አልተመገበችም ወደፈጣሪዋ እንዲህ እያለች ታመለክት ነበር እንጂ።
\m ፲፪ ጌታዬ ፈጣሪዬ ኢየሱስ ክርስቶስ ስንፍናዬን ለምን ተመለከትክ። ንጹሕ ሆኖ የሚያገለግል ባሪያህ ጸጋ ዘአብን ለምን አላሰብከውም። አንተን ለሚክዱ ኃጥአን ለሚሆኑ ጠላቶች አሳልፈህ ለምን ሰጠኸኝ። ከአንተ አንድነት የተለዩ አንተም ከእነሱ የተለየህ ነህ። እኔስ ሥርዓት ያላቸው ሥርዓት የተሠራላቸው ከንጹሐን ካህናት ልጅ ከንጹሕ አገልጋይህ ልጅ ስጠኝ ብዬ ለምኜህ ነበር ።
\m ፲፫ ሕግህን ሥርዓትህን ከማያውቅ ከሚያጸይፍ ባሪያ ልጅ ትሰጠኝ ዘንድ ወደድክን? ከዚህ ከርኩስ ባሪያ ይቅርና ከዚያም ከንጹሕ አገልጋይህም ቢሆን አንተን ደስ የሚያሰኝ ልጅ ካልሆነ ማሕፀኔን ዝጋው እልሃለሁ።
\m ፲፬ አቤቱ የኃያላን ባለቤት ዛሬ በእኔ ላይ ኃይልህን ግለጥ ። አቤቱ የትድግና ባለቤት ዛሬ በኔ ላይ ትድግናህን ግለጥ። አቤቱ የይቅርታ ባለቤት ዛሬ በኔ ላይ ይቅርታህን ግለጥ።
\m ፲፭ እንዲህ እያለች ስትጸልይ እሊህ ወታደሮች በልተው ጠገቡ። ወደሷም ቀርበው ንግሥት ሆይ ጤና ይስጥልን ነገ ወደ ንጉሥ እንወስድሻለን ሚስትም ያደርግሻል። በግዛቱ ውስጥ ያለው ሁሉ ይሰግድልሻል። መብሉንስ እንቢ አልሽ መኝታውንስ ስንኳ አትተኚ ምን አሏት።
\m ፲፮ እግዚእ ኃረያም እኔንስ እንቅልፍ እንቢ አለኝ እናንተ በሉ ተኙ አለቻቸው። መላው ወታደሮች እሷን ከበው ተኙ። 
\b 
