\c 3 

\s1 ምዕራፍ ሁለት።
\s2 የአዳም ድቀት (መውደቅ) ።
\b 
\m 1፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አዳምን ትእዛዛትን ሁሉ እንዲፈፅም አዘዘው በተለየም በገነት ከምትገኘዋ ዕፅ እንዳይበላ አዘዘው ወድያውም \bd እግዚአብሔር\bd* በአዳም ላይ የሚጣፍጥ እንቅልፍን አመጣ እሱም በገነት ተኛ። 
\m 2፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ከአዳም ግራ ጐድን አንድ አጥንትን ነቀለ ከዚሁም ሔዋንን ፈጠራት አዳም ሔዋንን ባያት ጊዜ (ከእንቅልፍ ነቅቶ) እጅግ ደስተሰኘ በጣምም ወደዳት። 
\m 3፤ እነሱ በገነት ኤዶም ሲኖሩ \bd እግዚአብሔር\bd* ክብርንና ግርማን ምሥጋናን አለበሳቸው እነሱም እጅግ እያመሰገኑ ደስ አላቸው ስለተሠጣቸውም ግርማና ትልቅ ምሥጋና በበለጠ ደስ ተሰኘ \bd እግዚአብሔርም\bd* ለጋብቻ ወሰነላቸው መላእክት ሁላቸውም ስለአዳምና ሔዋን ደስ አላቸው። 
\m 4፤ ወልድ በግርማ መንግሥቱ ደግሞ ሲመጣ በቀኝ በኩል ከቆመት ይህን የመሰለ ደስታ እስኪሰማ ድረስ ከዚያ በፊት ተሰምቶ የማያውቅ ደስታ ተሰማ። 
\m 5፤ አዳምና ሔዋን በገነት ለሦስት ሰዓታት ያህል ኖሩ ገነት ከነፋሳት ላይ ሁና መሬትዋ ሰማያዊ ነው ከረጃጅም ተራራዎች በላይ ትገኛለች ከረጃጅም ተራራዎች ገነት የምትገኝበት ከፍታ አሥራአምስት ሜትር ነው። 
\m 6፤ ገነት \bd ክርስቶስ\bd* እጆቹን ዘርግቶ የተሠቀለበት ዕፀመስቀል ምሳሌናት ቅዱስ መስቀል በምድር ላይ ተተክሏል። 
\m 7፤ ሠይጣን ግን በክፋቱ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ለአዳምና ሔዋን በተሠጠው ፀጋ ሁሉ ይቀና ነበር። በአውሬም እያመኻኘ ሠይጣናዊ ተግባሩንና ሠይጣናዊ ምቀኝነቱን ለማካሄድ ተነሳ። 
\m 8፤ ይህ አርዌ ከአውሬዎችና ከእንስሳት ሁሉ የአስተያየቱ ውበት ያማረ ነበር። የመጀመርያው አፈጣጠሩ በግመል ግልገል መልክ ነበርና። 
\m 9፤ ከዚያ በኋላ ሠይጣን የምድር አርዌን ተሸክሞ ወሰደው ወደገነትም አስገባው ከዚህ የተነሳም ሠይጣን መልኩ አስደሳች በሆነው የምድር አርዌ ላይ ተደበቀ። \bd እግዚአብሔር\bd* አሳድሮለት የነበረውን የክብር ልዕልና ካስወገፁበት ጀምሮ መልኩ እጅግ የከፋና ማንም ወደሱ መመልከት የማይችል ሁኗል። 
\m 10፤ ሔዋን በምድር አርዌ ውስጥ ተሠውሮ ባያናግራት ነሮ ከሱ ጋር መነጋገር ቀርቶ ደንግድጣና ፈርታ በሸሸች ነበር። 
\m 11፤ ነገርግን ይህ ሠይጣን በሰው ቋንቋ እየተናገረ ወፍን የሰው ንግግር እንደሚያስተምር ብሩህ የሆነችንም መስታወት አንስቶ በራሱና በወፉ መካከል እንደሚኖር በመምሰልና ወፉን በፈለገው ቋንቋ እንደሚናገረው እንደሚያስተምረው በመምሰል አመካኘ። 
\m 12፤ ወፍ የራሱን ምስል በመስታወት ካየ ያየውን አይጥልም እሱ ራሱ ወደሱ የመጣ ይመስለዋል ከመፅሔቱ የሚታየውንም ምስል ትምህርት ለመማር ወደሱ ይመጣል። 
\m 13፤ እንደዚሁ ሁሉ ሠይጣን ወደአውሬው በገባ ጊዜ ወደሔዋን ሄደ ። ብቻዋ በገነት ላይ ቁማ ካለችበትም ደረሰና በስሟ ጠራት ። እሷም ዞር ብላ ተመለከተችው የራሷንም መልክ እንደመስታወት አስመስሎ አሳያት በቃሉም አሳታት። 
\m 14፤ ሴት በተፈጥሮዋ ደካማ ናት የሰማችውን ሁሉ ምንም ሳታመዛዝን ዓሜን ብላ ትቀበላለችና። 
\m 15፤ ሠይጣን በተንኰሉና በክፋቱ ብዛት ያነጋገራት በገነት ስላለችው ዕፅ ነው ዕጿ ጣፋጭ መሆንዋን ከመናገሩ በላይ እሷን ከበላሽ 13 አምላክ ትሆኛለሽ አላት። 
\m 16፤ እሷ ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ከዚች ዕፅ እንዳይበላ አዳም መታዘዙን አልሰማችም ነበርና ሠይጣን ጣፋጭነቷን ከነገራት የገነት ዕፅ ፍሬ ለመብላት ወደደች። 
\m 17፤ ሠይጣንም በፍጥነት ሄዶ ከዕፁ ፍሬ ሠጣት እሷም በፍጥነት ወደአዳም ሄደችና ፍሬውን ሠጠችው ይህን ከበላህ አምላክ ትሆናለህም አለችው ።
\m 18፤ አዳም የሔዋንን ቃል ሰሞቶ አምላክ ለመሆን ወደደ እሷ እንዳለችው ሁለቱ ፍሬውን በበሉ ጊዜ ዕራቁታቸው ሆኑ የለበሱት ፀጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ከላያቸው ተገፈፈ በነሱ ላይ ከነበረው ፀጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ተገፎ ዕራቁታቸው ሲሆኑ ሐፍረታቸው ተገለጠ። 
\m 19፤ በዚህ ጊዜ ከበለስ ቅጠል ቈርጠው ዕርቃናቸውን ለመሽፈን ያህል ቈርጠው ታጠቁ ለከባድ ሐዘን ተጋለጡ ሦስት ሰዓት ሙሉ ያለዕረፍት አለቀሱ አዳም ወደገነት የገባው በእለተ ዓርብ በሦስት ሰዓት ነው ከገባም ጀምሮ በመንፈሳዊ ፀጋና በንጉሥነት ይገኝ ነበር። ይህም \bd እግዚአብሔር\bd* ለሁለቱ የሠጣቸው ነው። \bd እግዚአብሔር\bd* ሁለቱን ብዙ ወቀሳቸው ዘጠኝ ሰዓት ሲሆን በብዙ ልቅሶ በብዙ ዋይታና ጩኸት ሳይወዱ በግድ ከገነት ተባረሩ። 
\m 20፤ የበለስን ቅጠል ለብሰው ከቈዩ በኋላ \bd እግዚአብሔር\bd* ቁርበትን አለበሳቸው ይህንንም ቁርበት የሐዘን ልብስ ነው። 
\m 21፤ አዳምና ሔዋን ከገነት ወጥተው ከገነት ወደስተምሥራቅ በኩል ተኙ ከእንቅልፋቸውም ሲነቁ \bd እግዚአብሔር\bd* አዳምን ተናገረው እንዲህም አለው አትዘን እነሆ ትእዛዜን አፍርሰህ ከወጣህበት ገነት መልሼ እንድትገባ አደርጋለሁ። 
\m 22፤ እንግዲህ ልብ በል በአንተ የሥሕተት ሥራ ምድርን ረገምኩዋት ይህም ባንተ በደልና ሐጢአት ምክንያት ነው ዳግመኛም ሔዋንን ስላሳታት እባብን ረገምኩት እጅና እግሩንም ወደሆዱ እንዲገባና ምግቡም አፈር እንዲሆን አደረግሁ። 
\m 23፤ አንተን ግን አልረገምኩህም ሔዋንን ግን ካንተሥር እንድትሆን ፈርጀባታለሁ እንግዲህ አስተውል ባንተ ላይ የፈረድኩትን ፍርድ ስትጨርስ ባንተና በሔዋን ምክንያት ምድር ስለተረገመች በኋላ ልጀንና ወዳጄን እልከዋለሁ እሱም ከሰማይ ወደምድር ይወርዳል ማርያም ተብላ ከምትጠራው ድንግልም ይወለዳል እሷም ያንተ ዘር ናት። 
\m 24፤ እሷንም እገነባትና እመርጣታለሁ ትውልድ አልፎም ትውልድ እየተተካ ወልድ ከሰማይ እስኪወርድ ድረስ ይቈያል። 
\m 25፤ በዛን ጊዜ የድሕነትህ መጀመርያ ይሆናል ወደ ርስትህም ትመለሳለህ አንተ በሞትክ ጊዜ ከርቤና ዓልው በተባሉ የሽቱ ዓይነቶች ቀብተው አሥከሬንህን በቤተመዛግብት ያኖሩት ዘንድ ልጆችህን አዛቸዋለሁ ልጆችህ ከደብር ቅዱስ እስኪመጡ ድረስም ከዚያ ትቆያለህ። ወደተረገመች ምድርም ልጆችህ ይሰበሰባሉ ልጆችህንም ጋር በቤተመዛግብት ተጠብቆ ከኖረ በኋላ ሥጋህን ከነሱ ይውሰዱት እኔ ወደ ማመለክታቸውም ቦታ ይውሰዱት። ያ ቦታ ያንተን ሥጋ ካኖሩበት በኋላ ዘመን ያንተን መድሐኒትና የልጆችህንም መድሐኒት እንዲገለፅበት (እንዲፈፀምበት) አደርጋለሁ። ያ ያንተን ሥጋ የሚያኖሩበት ቦታ ለወደፊት ያንተን ድሕነት የማሳይበት ቦታ ይሆናል በዚሁም ያንተና የልጆችህ ድሕነት ይገለፃል አለው \bd እግዚአብሔር\bd* ለአዳም ለወደፊት በዚች በተረገመች ምድር ሐዘን መከራና በሽታ እንደሚፈራረቁባት ከነገረው በኋላ እንዲታገሥ ነግሮታል። 
\m 28፤ አዳምና ሔዋን ከገነት በወጡ ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* በገነት በር ላይ እሳታዊ መልአክን አቆመ ይህ መልአክ በእጁ ላይ የእሳት ጦር ነበር። 
\m 29፤ አዳምና ሔዋን መጥርዮን ተብሎ ከሚጠቀስና በገነት በታች ከሚገኘው ደብር ቅዱስ ኖሩ። 
\m 30፤ በዚሁ ደብር ላይ ባንድ ዋሻ ውስጥ በንፅሕና ና በድንግልና ሁነው ለመኖር ቻሉ። 
\m 31፤ አዳም ከሔዋን ጋር እያለ ከገነት እግርጌ ወርቅን ከርቤንና ዕጣንን ያዘና ቀደሰው ባረከውም በዚች ዋሻ ለራሱ የጸሎት ቦታ አዘጋጅቶ ነበርና ይህንንንም ወርቅ ዕጣንና ከርቤ አጥን ሠጣት እንዲህም አላት ይህንን ሁሉ ያዥ እጅ መንሻ ነውና አምሃነቱም ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወደዚህ ዓለም ሲመጣ ይሆናል። 
\m 32፤ ወርቅ የወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* መንግሥት ምልክት። ዕጣን የህላዌ መለኮቱ ምልክት ከርቤ ከኛ ለሚለብሰው ክቡር ሥጋው መገነዣ ናቸው። ይህም ወልደ አምላክ እኛን ለማዳን ወደዚህ ዓለም በሚመጣበት ጊዜ በኔና ባንቺ መካከል ምስክር ይሆናል አለ። 
\m 33፤ አዳም እቺን ዋሻ ቤተመዛግብት ብሎ ሰየማት አዳምና ሔዋን ከገነት ወጥተው አሥር ዓመት በሙሉ በልቅሶ በዋይታና በታላቅ ሐዘን ነበሩ። 
\m 34፤ አዳምና ሔዋን ከደብር ቅዱስ ወርደው ከሱ በታች ተቀመጡ በዚሁ አዳም ሔዋንን ተገናኛት እሷም ፀነሰች የመውለጃዋ ጊዜም ደረሰ ቃየልንና ሉድንም መንታዎች ወለደች። 
\m 35፤ ዳግመኛም ሔዋን ፀነሰች የመውለጃዋም ጊዜ ደረሰ መንታዎቹን አቤልንና አቅሌምያንም ወለደች። 
\m 36፤ እነዚህ ሁለት ወንዶችና ሁለት ሴቶች የአዳም ልጆች አድገው ለጋብቻ ደረሱ። አዳም ይህን ተመልክቶ ሔዋንን እነሆ \bd እግዚአብሔር\bd* እነዚህ ልጆቻችንን አሳደጋቸው ስለዚህ ቃየል የአቤልን እህት ኣቅሌምያን ያግባት አቤል ደግሞ የቃየልን እህት ሉድን ያግባት አላት። 
\m 37፤ አዳምና ሔዋን በዚሁ ተስማሙ ቃየል ግን እናቱን ሔዋንን እናቴ ሔዋን ሆይ ለኔ ሚስት ትሆነኝ ዘንድ ከኔጋር የተወለደችውን ሉድን ልትሠጡኝ ይገባል ለአቤል ደግሞ ከሱ ጋር የተወለደችውን እህቱ አቅሌምያን ሚስት ትሆነው ዘንድ ትሠጡት ይገባል አላት። 
\m 38፤ ቃየል እንዲህ ሊል የቻለበት ምክንያት የሉድ መልክ እንደናቷ ሔዋን መልከ መልካም ስለነበረ ነው አዳም የቃየልን አባባል ሰምቶ እጅግ አዘነ ቃየል ሆይ አንተ ካንተ ጋር የተወለደችውን መንትያህ ልታገባ አይገባም ህግ አይፈቅድምና አለው። 
\m 39፤ በዚህ ጊዜ በቃየል ላይ ቅንዓት አደረበት ወንድሙን አቤልንም ለመግደል ፈለገ። ወድያው አባታቸው አዳም ለአቤልና ለቃየል \bd ለእግዚአብሔር\bd* መስዋዕትን ታቀርቡ ዘንድ ከምድር ፍሬና ከበግ ግልገሎች መርጣችሁ አቅርቡ አላቸው። 
\m 40፤ አዳም ንግግሩን በመቀጠል እንዲህ አላቸው ወደደብር ቅዱስ ውጡ ከዚሁ ወደሚገኘው በዓተ መዛግብትንም ግቡ ከዚሁም ሁናችሁ በመጀመርያ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ጸሎት አድርሱ ወድያውም የተሸከማችሁትን ፍሬና በግ ለቁርባን አቅርቡ። 
\m 41፤ ይህን ከፈፀማችሁ በኋላ የየራሳችሁን ሚስቶች ትወስብችሁ። ሁለቱ ወንድማማች ቃየልና አቤል አባታቸው ኣዳም እንዳዘዛቸው አዳረጉ ወደደብር ቅዱስ በመውጣት ላይ እያሉም ሠይጣን ወደቃየል ልብ ገባ አቤልን ወንድሙን ለመግደል እንዲነሳሳ አደረገው። 
\m 43፤ ሁለቱ ቃየልና አቤል ቁርባናቸውን \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት አቀረቡ \bd እግዚአብሔር\bd* ግን የአቤልን መሥዋዕት ተቀበለ የቃየል መሥዋዕትን ግን አልተቀበለም። \bd እግዚአብሔር\bd* የቃየልን ወንድሙን ለመግደል መነሳሳቱን አውቋልና። 
\m 44፤ ቃየል የሱን መሥዋዕት ሳይቀበል \bd እግዚአብሔር\bd* የዓቤልን መስዋዕት መቀበሉን ሲመለከት ቅንዓቱ ዕጥፍ ሆነ ቅንዓቱ ቁጣውና ንዴቱ ተጨመረ። 
\m 45፤ ከደብር ቅዱስ አቤልና ቃየል እየወረዱ እያለ ቃየል በአቤል ላይ ጨከነ በድንጋይም ማህል ራሱን መትቶ ገደለው። 
\m 46፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ወንድሙን አቤልን በመግደሉ ረገመው በሱ ላይ ልዩ ምልክት አሳደረ በፍርሐት በድንጋጤና በጭንቀት ይኖር ዘንድም አደረገው እሱንና ሚስቱንም ከደብረ ቅዱስ ወርደው በተረገመች ምድር እንዲኖሩ አደረገ። 
\m 47፤ አዳምና ሔዋን ባሉበት ሁነው በአቤል ሞት ምክንያት አዘኑ አለቀሱም ከዚህም በኋላ አዳም ሔዋንን ተገናኛት እሷም ፀንሳ ሴትን ወለደችው ሴት መልከ መልካም ብርቱ። ፅኑና መላ ቁመናው እንዳባቱ አዳም ሆነ \bd እግዚአብሔርም\bd* በዚች ምድር ለሚኖሩ ሐያላን ሁሉ አባታቸው ይሆናቸው ዘንድ አደረገው። 
\m 48፤ ሴት ከቃየል ጋር ተወልዳ ለአቤል ተሠጥታ የነበረችውን ሉድን አገባት ከዚያበኋላ ሄኖስን ወለደው ሄኖስ ቃይናንን። ቃይናን መላልኤልን ወለዱ። 
\m 49፤ እነዚህ አበው አዳም በሕይወት እያለ ነው የተወለዱት ከዚያ በኋላ አዳም ዘጠኝ መቶ አምሳ ዓመት ኖረ አዳም እያለ መላልኤል የመቶ ሠላሳ ስምንት ዓመት ሰው ሁኖ ነበር። 
\m 50፤ አዳም የመሞቻው ጊዜ ሲደርስ ሴትን ሄኖስን ቃይናንንና መላልኤልን ወደሱ ጠራቸው በነሱ ላይም ጸለየ ባረካቸውም ልጁ ሴትንም ልጄ ሴት ሆይ የማዝህና የሞነግርህን ነገር ሁሉ ልብ ብለህ ስማ ወደልብህም አስገባው። 
\m 51፤ ከዚህ ዓለም የሞትለይበት ጊዜ ሲደርስ ልጅህ ሄኖስን እንዲህ ብለህ እዘዘው አንተ ቃይናንን እዘዝ ቃይናንም መላልኤልን ይዘዘው በዚሁም መንገድ ቅደም ተከተልን ይዘው ልጆችህ ይዘዙ ይህችንም ትእዛዝ ይጠብቁ። 
\m 52፤ ትውልድ አልፎ ሌላ ትውልድ እየተተካ ሕዝብም አልፎ ሌላ ሕዝብ ሲተካ እኔ በሞትኩ ጊዜ የኔን ሥጋ በተለያዩ መልካም ሽቶ ዓይነቶች ቀብተህ ጠብቀው በበዓተ መዛግብት (በደብረ ቅዱስ)ም አኑረው ጎረቤቶችህና ልጆችህ ከደብር ቅዱስ ወጥተው ወደገነት እስኪገቡ ድረስም ከዚያ ይኑር። 
\m 53፤ ሥጋህንም ይሸከሙ ከነሱ ጋርም ወስደው ያስቀምጡት ትልቅ አጠባበቅንም ያድርጉለት በምድር ላይ በዚችም ምድር ያን ጊዜ ያንተ ድሕነትና የኔንም ሆነ የኔ ልጆችም ድሕነትን የሚያገኙት ከዚህም በማያያዝ ሕዝቦችህን ጊዜ ያን ጊዜ ይሆናልና። በመልካም አመራር ምራቸው \bd እግዚአብሔርንም\bd* እንዲፈሩ አስተምራቸው። 
\m 54፤ ራስህንና ልጆችህን ከነፍሰ ገዳዩ አቤል ቤተሰብ አርቅ የቀንንና እያፈራረቅህ የሌሊትንም ሰዓቶች አስተውል ሰአታቶቹ \bd እግዚአብሔርን\bd* የምታመሰግንና እሱንም የምትለምን እንድትሆን። ይህንን ሁሉ አምላኬ አስተምሮኛል የእንስሳትንና አራዊትንም ሁላቸው ስም ነግሮኛል የሰማይ ወፎችንም ስም ነግሮኛል። 
\m 55፤ ከዚህም በላይ \bd እግዚአብሔር\bd* የቀን ሰዓቶችን ቁጥር ነገረኝ ከዚሁም ላይ መላእክት እሱን እንዴት እንደሚያመሰግኑት ገለፀልኝ። 
\m 56፤ ልጄ ሆይ ማስተዋል ካንተ አይለይ። በመጀመርያው የልጆቼ ጸሎት ወደአምላክ ይቀርባል በሁለትኛው ሰዓት የመላእክት ጸሎትና ምልጃቸው ወደ\bd እግዚአብሔር\bd* ይቀርባል በሦስተኛው ቀን ወፎች አምላክን ያመሰግናሉ። 
\m 57፤ በአራተኛው ዕለት መንፈሳውያን \bd እግዚአብሔርን\bd* ያመሰግኑታል ያመልኩታልም በአምስተኛው ቀን እንስሳና አራዊት ሁሉ ያመሰግኑታል በስድስተኛው ዕለት የኪሩቤል ምስጋና ይቀርባል በሰባተኛው ቀን መላእክት ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ይገባሉ። አክሱም ዘንድ ይወጣሉ በዚችው ዕለት የሕያዋንን ሁሉ ልመናቸው ያቀርባሉና። 
\m 58፤ በስምንት ሰዓት ብሩሃን ሰማያውያን \bd እግዚአብሔርን\bd* ያመሰግናሉ በዘጠኝ ሰዓት መላእክት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ይገዛሉ በልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* መንበር ፊትም ይቆማሉ በአሥር ሰዓት መንፈስ ቅዱስ በውሆች ላይ ያንዣብባል በዚህ ጊዜ አጋንንት ከውሃው ወጥተው ይባረራሉ ከውሃም ይወገዳሉ። 
\m 59፤ መንፈስ ቅዱስ በውሆች ላይ በያንዣብብ ኑሮ በዚችው ሰዓት ሁልጊዜ ማንም ሰው ውሃን ለመጠጣት ባልቻለም ነበር። አጋንንትም የሰውን ሥጋዊ ሕይወት እያሳመሙ ሰውን ሁሉ በጨረሱ ነበር። 
\m 60፤ በዚችው ሰዓት ካህን የተቀደሰውን ዘይት በውሃ ጨምሮ በአጋንንት የተያዙና በሌላም ደዌ የተያዙትን በሽተኞች ቢቀባበት ካደረባቸው ደዌ ይፈወሳሉ። 
\m 61፤ በአሥራ አንድ ሰዓት (ከቀኑ) የጻድቃን ደስታ ይበዛል በአሥራሁለት ሰዓት ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* የሁላቸውን የሰው ልጆች ጸሎትና ልመና ይቀበላል። 
\m 62፤ በምሽቱ አንድ ሰዓት አጋንንት ልዑል \bd እግዚአብሔርን\bd* ያመሰግኑታል በዚች ሰዓት ውስጥ ማነኛውንም ሠይጣናዊ ተግባራቸው ያቆማሉ \bd የእግዚአብሔርንም\bd* ተገዢነታቸው እስኪወርሱ ድረስ በሰው ላይ አደጋ አያደርሱም። 
\m 63፤ በሁለተኛው ሰዓተሌሊት አሦችና ማነኛውም በውሃ ውስጥ የሚንቀሳቀስ አውሬዎችና ነብሮች \bd እግዚአብሔርን\bd* ያመሰግኑታል በሦስተኛው ሰዓተ ሌሊት እሳት \bd እግዚአብሔርን\bd* ታመሰግነዋለች የእሳት ምሥጋና እስከ መትሕተ ታሕቲት ይደርሳል በዚችው ሰዓት ማንም መናገር አይችልም። 
\m 64፤ በአራተኛው ሰዓተሌሊት ሱራፌል \bd እግዚአብሔርን\bd* ያመሰግኑታል ባምስተኛው ሰዓተ ሌሊት ከሰማያት በላይ ያሉ ውሆች \bd እግዚአብሔርን\bd* ያመሰግኑታል። 
\m 65፤ ከገነት በነበርኩ ጊዜ መላእክት በዚችው ሰዓት \bd እግዚአብሔርን\bd* ሲያመሰግኑት እሰማቸው ነበር። ድምፃቸውም እንደትላልቅ መንኩራኩር ይሰማኝ ነበር። ሞገዶችም ለደገኛው \bd እግዚአብሔር\bd* በከፍተኛ ድምፅ ምስጋና ሲያቀርቡ እሰማ ነበር። 
\m 66፤ ከሌሊቱ በስድስት ሰዓት ደመናዎች ብርሃናትና በረድ \bd እግዚአብሔርን\bd* ያመሰግናሉ ከሌሊቱ በሰባት ሰዓት የብዙ ሱባዔ ያርጋል ይፈፀማልም በኋለኛው ዘመን ። ሁሉ ይፈፀማል ጊዜውም ይደርሳል አንተም ያገኘኸውን ሁሉ ትበላለህ (\bd እግዚአብሔር\bd* ፊት) ምድርም ትቀደሳለች ወደሷም የጌቶች ጌታ \bd እግዚአብሔር\bd* ይሄዳል። 
\m 67፤ ሴት በራሱ ማሕተም ባባቱ አዳም ማሕተምና በናቱ ሔዋን ማሕተም ከሱ ጋር የወሰዳቸውን ልጆቹንም የልጅ ልጆቹን ሁሉ ጻፈ ይህንን ያደረገበት ምክንያት ካባቱ አዳም ስለነ ነው።። 
\m 68፤ እነዚህ የሴት ልጆች በሙሉ በሴት አማካይነት ወደ አዳም ተሰብስበው አንድም ሳይቀር ቀረቡ አዳምም ስለነሱ ድሕንነት ስለሰላምና አማላጅነት ብዙ ጸሎት ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* እየፀለየ ብዙ ሰዓታትን ካሳለፈ በኋላ ባረካቸው። 
\m 69፤ አዳም በዘጠኝ መቶ አምሳ ዓመቱ ሞተ በመገነዣውም ጊዜ የመላእክት ሠራዊት በሙሉ ተሰበሰቡ አዳም \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ታላቅ ክብር ተሠጥቶታልና ነገር ግን የገነዘው ልጁ ሴት ነው። ሴት የአዳምን ሥጋ ከገነት በስተምስራቅ አቅጣጫ በታቦት ውስጥ አስቀመጠው ይህ ቦታ \bd እግዚአብሔር\bd* ከገትት ባወጣቸው ጊዜ አዳምና ሔዋን የኖሩበት ነው። 
\m 70፤ አዳም በሞተ ጊዜ ፀሐይና ጨረቃ ለሰባት ቀንና ለሰባት ሌሊት ጨለሙ ያ የጻፈውንም የትእዛዝ መፅሐፍ ሴት በቤተመዛግብት አስቀመጠው ለቁርባን የተባለውንም ዕቃ ከዚሁ ጋር አስቀመጠው ለቁርባን የተባለው ዕቃ ሴት ከገነት የወሰደው ዕጣን። ወርቅና ከርቤ ነው። ስለዚህም አዳም ለሴት ይህ ዕጣን ከርቤና ወርቅ ወደ ሦስቱ የሰብዓ ሰገል ነገሥታት እጅ ይገባል እነሱም \bd ክርስቶስ\bd* መድሐኔዓለም በቤተልሔም ሲወለድ ለእጅ መንሻ ይወስዱታል አለው። 
\m 71፤ አዳም ዓርብ በሦስት ሰዓት ሚያዝያ ሰባት ቀን በጨረቃ አቈጣጠር አራት ቀን ሞተ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስም\bd* በተመሳሳይ ሰዓት ነፍን መዳባቱ አደራ ብላን። 
\m 72፤ በአዳም ልጆችና በልጅ ልጆቹ ትልቅ ሐዘንና ልቅሶ ሆነ አርባ ቀን ሙሉ ሳያቋርጡ አለቀሱ። አዳም ከሞተ ጀምሮ ነገደ ሴትና ነገደ ቃየል ለሁለት ተከፈሉ። 
\m 73፤ ሴት ልጆቹን የልጅ ልጆቹንና ሚስቶቻቸውን ወደደብር ቅዱስ አስወጣቸው አዳም ከዚሁ ነሯልና ቃየልና ልጆቹ እንዲሁም የልጅ ልጆቹ ግን ከደብር ቅዱስ በታች ከሚገኘው ቦታ ውስጥ ይኖሩ ነበር። አቤል በዚሁ ነው የተገደለው። 
\m 74፤ ሴት ሕዝቦቹን በቅድስናና በንፅሕና ያስተዳድራቸው ነበር። ካባቱ አዳም የተነገረውንም ዜና አስተማራቸው። 
\b 
