\c 25 
\b 

\s1 ምዕራፍ ሃያ አንድ
\s2 የፋሲካ ሰኞ ምንባብ
\m ፩ የማይለወጥ ሦስት የማይረክስ ንጹህ የማያንቀላፋ ትጉህ የማይደክም ብርቱ በሆነ \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም የመላክ ፍለጋ በሌለበት የነፋስን ፍጥነት የሚለካው በፍጥነቱም እንደጢስ ተንታ ጉምን የሚበትነው ለሥጋ ለባሽ ሁሉ ነፍስ ላላቸውም ሁሉ አምላክ የሆነ አንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ለዘላለሙ አሜን።
\m ፪ የኬልቄዶንን ማኅበርተኞች የትምህርታቸውን ስንፍና እንናገር፣ እነርሱም በመርቅያንመንግሥት ጊዜ የተሰበሰቡ ስድስት መቶ ሠላሳ ስድስቱ ኤጲስቆጶሳት ናቸው። በእውነት ስለእነርሱ አስቀድሞ ትንቢት ተነገረ። ነቢዩ ኢሳይያስ በባሕር ላይ የሚጓዙ ክብራቸው ተዋርዷልና የኬልቄዶን መርከቦች ዋይ ዋይ ይበሉ ብሎ ተናግሯል።
\m ፫ ልዑለ ቃል ነቢዩ ሆይ የዚህን ትንቢት ምሥጢር ትተረጉምልን ዘንድ ናየኬልቄዶን መርከቦች ዋይ ዋይ ይበሉ ያልከው ምንድር ነው። መርከቦችስ በኬልቄዶን በተሰበሰቡ ኤጲስቆጶሳት ይተረጎማሉ ሞገዶችን ለማስነሣት ተሰበሰቡ፡ ከአንደበታቸው የጥፋት ነፋስ ወጥቷልና ስለ ሹመታቸው ታላቅነት መርከቦች ተባሉ፡ በዓለም ባሕር ሲቀዝፉ ሳሉ እንግዲህ የመርከባቸው አለቃ ሊወድቅ ደረሰ ይኸውም ከሐዋርያት የተቀበሉት \bd የክርስቶስ\bd* ሃይማኖት ነው፡ ለመለኮት የተገባውን መለኮት አደረገ ለሥጋም የተገባውን ሥጋ አደረገ ብለው ሰውነትንና መለኮትን ለሁለት ወገን ከፍለዋልና። 
\m ፬ የውሾች ማኅበርተኞች ሆይ መለኮት ተአምራትን አደረገ ሥጋም መከራን ተቀበለ ትላላችሁን ይህስ የሰማዕታት የትሩፋታቸው ጠባይ እንጂ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ የባሕርይ ሥራ አይደለም። እነርሱ መከራን ይቀበላሉ \bd እግዚአብሔርም\bd* ድንቆችን በማድረግ ይረዳቸዋል፡ እነርሱም ምስክር ለመሆን ይጨክናሉ \bd እግዚአብሔርም\bd* ተጋድሎን ለመፈጸም ይረዳቸዋል፡ እነርሱ ሥቃዩን ይታገሡታል \bd እግዚአብሔርም\bd* በጸጋው መንፈስ ይፈውሳቸዋል። 
\m 5 መድኃኒታችን እንደ አባቱ በዓለም መልቶ ሳለ እንደ ሕፃናት በማኅፀን ተፀነሰ፡ እነሆ አንዱ አምላክ የድንግልናዋ ማኅተም ሳይለወጥ ከድንግል ተወለደ። ድንግል ያለ ሩካቤ እንደወለደች የሰማንበት ጊዜ የለም እነሆ አንድ ኃይል የሰማያትና የምድርን ስፋት በመሐል እጁ የተያዘ ሲሆን በታናሽ ሕፃን አምሳል በጉልበቶች ታቀፈ እነሆ አንድ ትሕትና!። ከኢሳ፯፥፲፬  ሉቃ፪፥፲፮
\m ፭ ወንድ ከማታውቅ ሴት ልጅ ጡቶች ወተት አፈለቀ እኒያን ጡቶች ያዛቸው ወተታቸውንም ለመጥባት አፉን ከፈተ እነሆ አንድ ድንቅ! ራሱ አፍልቆ ራሱ ጠብቶታልና። በዘካርያስ ልጅ በዮሐንስ እጅ ተጠመቀ አብም የምወደው ልጄ ይህ ነው ብሎ መሰከረለት እነሆ አንድ የአምላክ ልጅ። ማቴ፫፥፲፫-፲፯
\m ፮ አይሁድ አንተ ሰው ስትሆን ራስህን \bd እግዚአብሔር\bd* ታደርጋለህ አሉት እርሱም \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ የሰው ልጅ ነው እኮን አላቸው እነሆ አንድ ጌታ! አይሁድ ዳግመኛ በጲላጦስ አደባባይ ሕግ አለን እንደ ሕጋችን ሊሞት ይገባል ራሱን \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ አድርጓልና አሉ። እርሱም የካህናት አለቆች የሰውን ልጅ በኃይል ቀኝ ሲቀመጥ በሰማይ ደመናም ሲመጣ ታዩ ታላችሁ አላቸው፡ እነርሱ ግን ራቁቱን ሆኖ በእንጨት ላይ ሰቀሉት። ራቁትነቱንም ለማየት አፍሮ ፀሐይ ጨለመ እነሆ አንድ የተሰቀለ! በመስቀሉ ፀሐይን ካጨለመው ሌላ የፀሐይ ጌታ ማን ነው ዕርቃኑን በማሳየት ፀሐይን እንዲፈራ ካደረገው ከጌታ \bd ኢየሱስ\bd* በቀር የአካሉ ራቁትነት ተገልጦ የተሰቀለ ማን ነው። ዮሐ፲፱፥፮
\m ፯ ፀሐይ ዕርቃኑን እንዳይመለከት አላፈረም እንዳያየውም አልጨለመም ሰቃዮች እንዳያዩት አፈረለት እንጂ። ልብሱን ገፈው ከሰቀሉት ከስድስት ሰዓት ጀምሮ ፀሐይ ብርሃኑን ሸሸገ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ስለ አካሉ ራቁትነት አፍሯልና ሰቃዮችም ዕርቃኑን እንዳይመለከቱ ፀሐይን አጨልሞታልና ስለ አካሉ ራቁትነትም ማፈርን አዳም ትቶለታልና። እርሱስ ሊበላው ካልተገባው እንጨት ስለበላ የብርሃን ግምጃው በተገፈፈበት ጊዜ ከበለስ ቅጠል ግልድም አደረገለት አፍረቱንም ሸፈነ። ዘፍ፫፥፳፩
\m ፰ ጌታ አይደለምና ስለ አዳም አካል ራቁትነት ፀሐይ አልጨለመም፡ ስለ መድኅን ራቁትነት ግን ፀሐይ ጨለመ፡ የብርሃን ጌታ እርሱ በወደደ ጊዜ ያበራዋል በወደደው ጊዜ ያጨልመዋልና። ማቴ፳፮-፵፭
\m ፱ ሰነፎች ሆይ የወልድ የሥጋው ራቁትነት እንዳይታይ ፀሐይ ብርሃኑን እንደሸሸገ ዕወቁ ስለመለኮትም አይደለም መለኮት ረቂቅ ነው፡ በፀሐይም ብርሃን በጨረቃም ብርሃን ቢሆን አይታይምና።
\m ፲ እርሱ በመለኮቱ የብርሃናት ጌታ ድንቆችንም የሚያደርግ እንደሆነ አስተውሉ በሥጋውም ከአንድነት በኋላ እንዲሁ ነው። ነፍሱ በወጣች ጊዜ በዘጠኝ ሰዓት ፀሐይ ብርሃኑን ለበሰ ነፍስ የተለየው አካል ስለ ዕርቃኑ መገለጥ አያፍርምና። ሕያው ሲሆን በስቅለቱ ጊዜ ግን ስለ ዕርቃናቸው መገለጥ የሚያፍሩ በሕይወት ያሉ ሰዎችን ልማድ ይፈጽም ዘንድ ስለ ዕርቃኑ አፍሮ ፀሐይን አጨለመው፡ ከሞቱ በኋላ ግን ለዕርቃናቸው መገለጥ የማያፍሩ የበድኖችን ልማድ ሊፈጽም ፀሐይን ሁለተኛ አበራው። እንደወደደ ፀሐይን በማጨለምና በማብራት ድንቆችን ያደረገው ግን በመለኮቱ በሰውነቱም \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ እንደሆነ ይታወቅ ዘንድ ነው እነሆ አማኑኤል ያለመለየት አንድ አካል ያለመለወጥም አንድ መልክ ያለው ፍጹም ሰው ፍጹም አምላክ ነው። ማቴ፲፮፥፲፮
\m ፲፩ ዳግመኛም ስለመወጋቱ እንናገር፡ ከጐኑ ደምና ውኃ ፈሰሰ ከሞቱ እስከ መወጋቱ ድረስ ያለው ሰዓት ሦስት ሰዓት ነው። የሮሜ ሰዎች ሆይ ስለዚህም ነገር አንዱ ተአምራትን አድርጓል አንዱም መከራን ተቀበለ ትላላችሁን ማን መከራን ተቀበለ ሥጋ ፈጽማ ሞታለችና። በድኖች መከራ የለባቸውም የሚያደርጉባቸውንም አያውቁም የመድኃኒታችንም ሥጋ ያን ጊዜ አልተሠቃየችም።
\m ፲፪ ከጐኑም የደምና ውኃ መፍሰስ የበድኖች ልማድ አይደለም። ከአለት ውኃን ያፈለቀ መለኮታዊ ሕይወት ከእርሱ ጋር እንዳለ ይታወቅ ዘንድ ነው እንጂ ከእርሷም የፈሰሰው የደም ምንጭ የሥጋም ደም እንጂ የመለኮት ምልክት ብቻ አይደለም የደም ፈሳሽ ከሥጋ ሥሮች ይፈስሳልና።
\m ፲፫ መለኮት በሰውነት ሥጋ እንደሆነ ሰውነትም በመለኮት አምላክ ሆነ በመለኮቱ መቀየርን  ስለ ሰውነቱም መለወጥን አናስብ ስለ አንድነቱ መቀላቀልን ስለባሕርዩም መለያየትን አናስብ እርሱ በመለያየት ያልተከፈለ በወንድማማችነትም ሁለት ያልሆነ ነው በመለኮቱም በሰውነቱም አንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ነው እንጂ።
\m ፲፬ እናንተ ሰነፎች ዳግመኛ ወንጌላዊ ቃል ሥጋ ሆነ ያለውን አስተውሉ። ያ ቃል ሥጋን ቀረበው አላለም \bd እግዚአብሔር\bd* በኦሪት አዳም ከእኛ እንደ አንዱ እንደሆነ ማለትን እንዳስቀደመ ሥጋ ሆነ አለ እንጂ ብሉይም በአዲስም እንደሚለይ አልተናገረም እንደማይለይ ተናገረ እንጂ። ዮሐ፩፥፲፬
\m ፲፭ ሥጋን ያልለበሰ አብ ከዳዊት ሴት ልጅ በሥጋ ይወለድ ዘንድ ሥጋ የለበሰ ያልነበረ ልጁን ላከው ሥጋ ያልለበሰ መንፈስቅዱስ ለሥጋ ለባሽ ሁሉ አምላክ የሥጋ መዋሐጃ ልትሆን የሥጋዊያንን ሴት ልጅ ቀደሳት። ከዚህም በኋላ የሁላችን አባት አዳም ከተፈጠረ በአምስት ሺህ አምስት መቶ ዓመት ሁለተኛ አዳም ለመሆን ወድዶ አዳምን ያበጀ እርሱ በአዳም ሴት ልጅ አደረ።
\m ፲፮ ለዳዊት የተሰጠውን ቃል ኪዳን ሊፈጽም ሰው በሆነ ጊዜ ወደ ገሊላ ነገሥታት አፀዶች አልገባም በሄሮድስ ሴት ልጅም አላደረም ወደ ጠራቢው ዮሴፍ ቤት ገባ ሊጠብቃት በታጨችለትም ሴት ልጅ አደረ። ሉቃ፩፥፳፯
\m ፲፯ ሽማግሌው ዮሴፍም ሆዷ በየጥቂቱ ሲያድግ ፅንሷን አደነቀ ይህ ፅንስ ከማን ተፀነሰ የካህናት አለቆች ሳያሰናብቱኝ ከአንቺ ጋር እንዳልገናኝ አደራ አስጠብቀውኛልና ወደ አንቺ ለመቅረብ አልደፈርሁም አላት። \bd ማርያምም\bd* በማኅፀኔ የተፀነሰው ፅንስ አባቱን እኔም አላየሁትም በማኅፀኔም የተቻለውን የእርሱን ፊት አልተመለከትሁም የማይታይ ረቂቅ ኃይል በመዋለጃ ማኅፀኔ አደረ።
\m ፲፰ እኔ አመንዝሮች በሆኑ የሰው ልጆች ልማድ ወደ ወንድ አልቀረብኹም ወንዶች ሴቶችን ለመሸንገል እንደሚናገሩት ወንድ በጆሮዬ አላንሾካሾከም፡ ዳሩ ግን ግርማው የሚያስፈራ እንደ ንስር ክንፎች ያሉ ክንፎች ያሉት ክንፎቹም በወርቅ ሐመልማል ያሸበረቁ የእሳት ግምጃ የለበሰ የልብሱም ጫፍ እንደ መብረቅ ዘርፍ የሚያብለጨልጭ ጐልማሳ መጥቶ ደስ ያለሽ ሆይ ደስ ይበልሽ ሰላምታ ይገባሻል \bd እግዚአብሔር\bd* ከአንቺ ጋር ነውና ከሴቶች ተለይተሽ አንቺ የተባረክሽ ነሽ እነሆ ትፀንሻለሽ ወንድ ልጅም ትወልጂአለሽ አለኝ፡ እኔም እንዲህ ያለ ሰላምታ እንደምን ይገባኛል ይህስ ነገር ወንድ ሳላውቅ እንደምን ይሆንልኛል አልሁት፡ እርሱም መንፈስቅዱስ ለመቀደስ ወደ አንቺ ይመጣል የልዑል ኃይልም ለማጽናት ይጋርድሻል ከአንቺም የሚወለደው \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ነው አለኝ አለችው።
\m ፲፱ ዮሴፍም እንዲህ ያለ ፅንስ ከዚህ በፊት እንደምን አልሆነም አላት። \bd ማርያምም\bd* ሽማግሌውን አለችው፡ ምሳሌው ተደርጓል ፍሬው ግን ያለ ዛሬ አልሆነም፡ እስራኤል በሲና በረሀ የበሉትን በየጠዋቱም በጎሞር መሥፈሪያ ይሞላ የነበረውን የመናውን ፍሬ ማን ዘራው። እኔ ግን በማኅፀኔ ያለው ከመና የሚበልጥ ነው በወርቅ ቅጠልም ከሸፈኑት የመና መሥፈሪያ ይልቅ \bd እግዚአብሔር\bd* መቼገሬን ለክብር ያደርገዋል እላለሁ። ዘጸ፲፮፥፴፭
\m ፳ ዳግመኛም ሐረግሬሳ ያለሩካቤ በግን እንድታስገኝ ያደረጋት ማን ነው፡ እኔስ ይስሐቅን የተቤዠው በግ አርአያና ምሳሌ ነው። በማኅፀኔ ያለው በግ ግን ኢሳይያስ እንደ በግ በሚሸልተው ሰው ፊት ዝም እንደሚል በግ ሊታረድ መጣ ብሎ ስለ እርሱ የተናገረለት እውነተኛ በግ ነው እላለሁ። ሐረግሬሳ ትንቢት የመናገር እንጨት ናት፡ እኔ ግን ኢሳይያስ ከዕሤይ ሥር በትር ትወጣለች ከግንዷም አበባ ይወጣል ብሎ የተናገረልኝ በትር ነኝ። ዘፍ፳፪፥፲፫ ኢሳ፶፫፥፮
\m ፳፩ የጲላጦስን እንጨት ዳግመኛ ከእሳት ነበልባል ጋር ማን አስማማት እንጨት አልተቃጠለችም እሳቱም አልጠፋም። እኔ ግን እላለሁ ለሙሴ የታየው እሳት በማኅፀኔ ያለው የወልድ መለኮት ነው የጳጦስ እንጨትም ደካማ በሆነች ሥጋዬ ትመሰላለች። ሁለተኛም የአሮንን በትር ሳትተከል እንድታብብ ውኃ ሳያጠጡአትም በኩረ ሎሚ እንድታፈራ ያደረጋት ማን ነው፡ እኔስ በኩረ ሎሚ ሳይተከል ባበበ ያለ ውኃ ማጠጣትም ባፈራ በማኅፀኔ ፍሬ ይመሰላል የአሮን በትርም በእኔ ትመሰላለች በምስክር ድንኳን እንደተቀመጠች በመገናኛውም ለካህናት ዕጣ ልትሆን እንዳስቀመጡአት በአበባዋ ፍሬም ሊቀካህናቱ አሮን ሞገስን እንዳገኘ እንዲሁ እኔንም በቤተ መቅደስ እኖር ዘንድ ዘመዶቼ ለካህናት ሰጡኝ በዚያም \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ባለሟልነትን አገኘሁ። ዘጸ፫፥፪ ዘኁ፲፯፥፩-፰
\m ፳፪ በእኔ ቃል ካልተረጋጋህስ እነሆ ድንግል ትፀንሳለች ወንድ ልጅም ትወልዳለች ወልዳም ስሙን አማኑኤል ትለዋለች ብሎ ስለ እኔ ትንቢት በተናገረ በኢሳይያስ ቃል ተጽናና። በምሳሌ በቃል ምልክትም አልተናገረም በድንግልና መፅነስን ያለ ሩካቤ መውለድን አበሰረ እንጂ በማኅፀኔ ያለውን ሕፃን ስሙን ተናገረ። ስለ አንተም መጽሐፍ ለሚያውቀው ሰው የታተመች መጽሐፍ ሰጡት እርሱም እርሷን መግለጥ ማንበብም አልቻለም አለ ብሎ ትንቢት ተናግሯል። ኢሳ፯፥፲፬
\m ፳፫ የሥጋዬ ማኅተም ያልተከፈተ ዘወትርም በድንግልና መቆለፊያ ተዘግቶ የሚኖር የተዘጋች መጽሐፍ እኔ ነኝ የታተምሁ መጽሐፍ እኔን የሰጡህም እስኪያሰናብቱህ ጊዜ ድረስ ወደ እኔ እንዳትቀርብ በትእዛዝ አጽንተው ለአንተ አደራ የሰጡኝ የካህናት አለቆች ናቸው። ላነብባት አይቻለኝም ያልኸው በማኅፀኔ ስላለው ፅንስ ከወዴት እንደሆነ አላወቅህምና እነሆ በብዙ ምርምር ትጠይቀኛለህ። ለአምላክ ልጅ ማደሪያ እንድሆን የጠበቀኝ መንፈስቅዱስ ምስክሬ ነው የልጁ እናት እሆን ዘንድ ያጸናኝ የልዑል ኃይል ምስክሬ ነው በማኅፀኔ ያለውም ሕፃን ካጸናኝ ከልዑል ኃይል በቀር በመዋለጃ ዘር እንዳልፀነስሁ ምስክሬ ነው። ሉቃ፩፥፴፭
\m ፳፬ ዮሴፍም ይህን ሰምቶ ስለመፅነሷ እያደነቀ ስለነገረችውም ነገር እውነት ነው አይደለም በማለት በኅሊናው እየተጠራጠረ ተኛ። ከዚህ በኋላ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ በሕልም ተገልጦ የዳዊት ልጅ ዮሴፍ እጮኛህ \bd ማርያምን\bd* ለመውሰድ አትፍራ ከእርሷ የሚወለደው በመንፈስቅዱስ ነውና አለው፡ ዮሴፍም ከእንቅልፍ ነቅቶ በመንፈሱ ደስ ተሰኘ፣ ስለ ንጽህት ፅንስ በመጠራጠር ያደረበት የበደል ጉም ከኅሊናው ተወግዷልና። ማቴ፩፥፳
\m ፳፭ መልአኩ በድንግልናዋ ወንድ ልጅ እንደምትወልድ በግልጥ ነገራት፡ ለእርሱም ፅንሷ ከሰው ዘንድ እንዳልሆነ በሕልሙ አበሰረው፡ እርሷን ደስ እንዲላት አበሰራት እርሱንም እንዳይጠራጠር አበሰረው። ከዚህም በኋላ ዮሴፍ እንደ እመቤቱ አከበራት እንደ አገልጋይም ተገዛላት።
\m ፳፮ በውሾች ማኅበርተኞች ወደ ተመሰሉት ወደ ኬልቄዶን ማኅበርተኞች ታሪክ እንመለስ። የውሾች መንጋዎች ኩስያለማደን ምን ጥቅም አላቸው  መሻታቸውም ለበሰበሱ አህዮች ጥንብ ነው። ውሻ ሌላ ውሻ ቢመጣበት በሰላም ያይደለ በጠብ ይቀበለዋል በመስማማትም ፈንታ አፋቸውን ይከፍታሉ ለመናከስም ጥርሶቻቸውን ይገልጣሉ አንደበታቸውንም በጠብ ይበትናሉ። እንዲሁም የኬልቄዶን ማኅበርተኞች ለመከራከር ተሰባሰቡ ለጠብም አንድነትን አደረጉ ብቻውን ለሆነ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ከሚያደሉ ይልቅ ለንጉሥ ሃይማኖት አደሉ የልዮንን ሃይማኖት ያጠነከራት የመርቅያንን ሃይማኖት ወደዱ የኬልቄዶን ማኅበርተኞች በጠባይ የተባበሩ ናቸው።
\m ፳፯ መርቅያን የልዮንን ሃይማኖት የኬልቄዶን ማኅበርተኞች ለመርቅያን ሃይማኖት አደሉ ልዮን ተሳሳተ መርቅያንም በስሕተቱ ገመድ ተሳበ የኬልቄዶን ማኅበርተኞችም ፍለጋቸውን ተከተሉ ሁላቸውም ወደ ገደል ገቡ። ጌታችን እናንተ የታወራችሁ ዕውር መሪዎች ዕውር ዕውርን ቢመራው ሁለቱም ወደ ጉድጓድ ይወድቃሉ ያለው በእነርሱ ላይ ተፈጸመ። ማቴ፲፭፥፲፬
\m ፳፰ እኛ ግን በአንድነት የሚሰገድለትን በአንድነትም የሚመሰገን በአንድ አምልኮም ኪሩቤልና ሱራፌል የሚቀድሱትን \bd ክርስቶስን\bd* በመለኮቱና በሰውነቱ አንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ነው ብለን እናስተምራለን። እርሱ በሥጋ ሞትን ቀመሰ በመለኮቱም ኃይል ተነሣ እኛም ለእርሱና ለይቅርባይ አባቱ ሕያውና ሕይወትን የሚያድል ለሆነ ለመንፈስቅዱስም ምስጋና ይገባል እያልን የትንሣኤውን መታሰቢያ ልናደርግ ይገባናል ለዘለዓለሙ አሜን አሜን።
\m ፳፱ የኬልቄዶን ማኅበርተኞች ተግሣጽ ተፈጸመ፡ እነርሱም ያበዱ ከበጎችም አፀድ የተባረሩ በውግዘትም ሰይፍ የታረዱ የውሾች መንጋዎች የተቃጠሉ ከተቃጠሉም በኋላ አመድ የሆኑ የጥፋት እሾሆች ናቸው። የጽዮናዊያን ልጅ በምእመናን ትምህርት የሚተባበር ከከሀዲዎችም ጋር የሚሟገት ጊዮርጊስ ተናገረው፡ የክርስቲያን ወገኖች ሁላችሁ በቀኝ መቆምን ከቅዱሳንም ጋር በምሳ መገኘትን ያድለው ዘንድ ስለ ኃጥአቶቹ ሥርየትን ለምኑለት ለዘላለሙ አሜን።
