\c 5 

\s1 ምዕራፍ ዐራት ።
\s2 ዝርወት በዘመነ ራግው ሰዎች በባቢሎን ግንብን ሠሩ ከዚህ ጊዜ ጀምሮም የየራሳቸው ቋንቋ ሊኖራቸው ስለቻለ ሰዎች ተለያዩ። 
\b 
\m 1፤ ራግው አሕዛብ በቋንቋ እንደተለያዩ ባየ ጊዜ አዘነ ራግው በሁለት መቶ ሠላሳ ዘጠኝ ዓመቱ ሞተ። 
\m 2፤ ልጁ ሴሮኀ ገነዘው ባገሩም ቀበረው የቀበረበትንም ቦታ በስመ ሰየመው። 
\m 3፤ ከዚህ ጊዜ ጀምሮ ሕዝቦች ተለያዩ ምድርንም ተካፈሉዋት ለሴ ልጆች ሰላሳአምስት ነገሥታት ለካም ልጆች ሰላሳአምስት ነገሥታ ለያፌት ልጆች ሰላሳ ሰባት ነገሥታት ሆነላቸው። የሴም ልጆች መንግሥት ከፋርስ ምድር ጀምሮ ወደምስራቅ ይደርሳል ይህንንም ሆድሰፌን የሚባለውን የምስራቁን ባሕር ይይዛል። 
\m 5፤ የያፌት ልጆች መንግሥት ከደብርቅዱስ ዳርቻ ተነስቶ ደብረነን ወደተባለው ቦታና ወደምሥራቅ አቅጣጫ አስከሚገኘው ምዕጣሮስ ወደሚባለው ቦታ መሄጃ ይደርሳል። 
\m 6 ሁለተኛውሞ ግዛት በምድር ላይ ነበራቸው ሴሮኝ መቶ ሰላሳ ዘጠኝ ዓመት ሲሞላው ሐይለኛው ናምሩድ ነገሠ ብዙ አገሮችንም ተቈጣጠረ ለመጀመርያ ጊዜ የነገሠው ግን በባጢሉን ነው። 
\m 7፤ ናምሩድ ጥቁር የተቀደደ የሚመስል ምልክትንና የተለያየ የቀለም መልክ ያለውን አክሊል በሰማይ ላይ አይቷል። 
\m 8፤ ናምሩድ ሱስን የተባለውን ሰው ከሰማይ ላይ ባየው መሠረት አክሊል እንዲሠራለት አዘዘው። እሱም ከተለያዩ የዓልማዝ። የዕንቁና የወርቅ ንጥረ ነገሮች አክሊልን ሠርቶ በራሱ ላይ ደፋለት። 
\m 9፤ ንጉሥ ሁኖ በራሱ ላይ አክሊልን በመድፋት ናምሩድ የመጀመርያ ነው ነገር ግን ናምሩድ ከሰማይ አክሊል እንደወረደለት የሚናገር መረዳት የተሳነው ልበቢስ ነው ተብሏል። የናምርሩድ ዘመን ስድሳ ዘጠኝ ነው ከዚያ ሞተ። 
\m 10፤ ከናምሩድ በፊት የነገሠው ሴሩ፥ ከአዳም በኋላ መቶ ሰላሳኛ ሁኖ ነገርሷል። ሴሩህ ግብፅንም ጠቅልሉ ሲገዛ ግብፃውያን ዓምፀው ለራሳቸው ለመጀመርያ ጊዜ ፍርቆር የተሳለውን ንጉሥ አነገሱ። 
\m 11፤ ፍርቆር በግብፃውያን ላይ ስድሳ ስምንት ዓመት ነገሰ ፌርኖስ የተባለውም ንጉሥ ሱባ በተባለው አገር በነገሰ ጊዜ ሁለት ያገር ታላላቅ ሰዎችን ጠራ። እነዚህን ሰዎች አውቂርና ካልያ ከተባለው አገር ነው የጠራቸው። ። 
\m 12፤ በነዚሁ ሁለት አገሮች በወርቅ የተለበጠ ግንብን ይህ ንጉሥ መሥራቱ ይነገራል። ከሱ ቀጥሎ ናቶል የተባለው ንጉሥ ነገሠ። 
\m 13፤ ሱባ በተባለችውም አገር ግንብን ገነባ። በዚችው አገር እስከ መዋዕለ ሰሎሞን ወልደዳዊት ድረስ ሴቶች ብቻ እየነገሱ ኖሩ። 
\m 14፤ ሰዎች ጣዖትን ማምለክና \bd እግዚአብሔርን\bd* መካድ ጀመሩ ለጣዖቶች ሠገዱ በዚህም የርስበርስ መለያየት እየሰፋ ሄደ ይህ ሁሉ ሲሆን ግን ተው ተመለሱ የሚላቸው አስተማሪ ፈፅሞ በዚህ ምድር አልነበረም። 
\m 15፤ የየግላቸውንም መንገድ ተከተሉ ፀሐይን ያመለከ አለ ጨረቃንም ያመለከ አለ ሰማይን ያመለከ አለ ጣዖትን ያመለከ አለ ኮከቦችን ያመለከ አለ ምድርን ያመለከ አለ እንስሳትን ያመለከ አለ ዕንጨቶችን ያመለከ አለ ውሆችንና ነፍሶችን ያመለከ አለ ሰዎች ይህን ሁሉ ለማምለክና \bd ከእግዚአብሔር\bd* ለመራቅ የቻሉት በአጋንንት ስለታወሩ ነው። 
\m 16፤ ሠይጣኑም መጨረሻ ወደሌለው የጨለማ ዐዘቅት ከተታቸው ከነሱ መካከልም ማንም በዘመን መጨረሻ የሙታን ትንሣኤ ሥእል እንዳለ ፈፅመው አያምኑም ነበር። የሞተውን ሰው ሥለው ለመታሰብያነት ያስቀምጡ ነበር። 
\m 17፤ ምድር በመላ በሐጢአት ተመላች የሰው የእጅ ሥእልም በየቦታው መላ ሴሩኅ ሁለት መቶ ሰላሳ ሰባት ዓመት ሲሞላው ሞተ ልጁ ናኮሪም ገነዘው ራሱ በሠራት ቦታም ቀበረው በስሙም ሰየማት። 
\m 18፤ የናኮር ዕድሜ ስድሳስምንት ዓመት ሲሆን ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ፍጥረትን ሁሉ ተመለከተው ጣዖትን ማምለክ ሥራው አድርጎ ነበርና ምድርን አነዋወጣትና በየቦታው ተክለው ያመልኩባቸው የነበሩት ጣዖታት ሁሉ ሠጠሙ። 
\m 19 እነሱ ግን ይህን ሁሉ የእግዙአብሔር ቁጣ ቢያዩም ከበደላቸውና ከክፋታቸው ጨርሰው ሊመለሱ አልቻሉም ታራ መቶ ሃያ ዓመት በገዢነት ሲኖር የሥራይን ነገር አስፋፋ በዘመነ አንድ ሀብታም ሰው ሞተና የሐብታሙ ሰው ልጅ የሟቹን ምሥል ከወርቅ አስቀርፆ በመቃብሩ ላይ አኖረ። ይህ ከሱ በፊት ተለምዶ በቆየው ባህልና ሥርዓት አደረገው እኔ እበልጥ እኔ እበልጥ በመባባል የሟቹን ሥእል በመቃብር ላይ የማስቀመጡ ባህል እጅግ ተንሠራርቶ ነበር። 
\m 20፤ ይህ የሀብታሙ መዋች ልጅ ባባቱ መቃብር ላይ ላስቀመጠው የወርቅ ምስል ጠባቂ ሰው አስቀመጠለት በወርቅ ምስሉ ላይ ያደረው ሠይጣን ጠባቂውን ሰው በሟቹ ሰው አንደበት አነጋገረው ሰውየውም የሰማውን ለሐብታሙ ልጅ ነገረው። 
\m 21፤ ከጥቂት ጊዜ በኋላ ሽፍቶች የሟቹን ሃብታም ሰው ልጅ ቤት ዘረፉ ይህም ልጅ ወዳባቱ መቃብር ቤት መጥቶ ከወርቅ ምስሉ ፊት አለቀሰ በምስሉ ላይ ያደረው ሠይጣንም አናገረው። 
\m 22፤ ባባቱ አንደበትም ካናገረው በኋላ ገንዘቡ በመሉ ሊመለስለት ከፈለገ ልጁን እንዲሠዋለት ጠየቀው። እሱም ትንሹን ልጁ አምጥቶ አርዶ ለሠይጣነ ሠዋው። 
\m 23፤ ሠይጣን በዚሁ ሰው ከዚሁ ጊዜ ጀምሮ ገባበት የጥንቈላንም ሥራ አስተማረው የጣዖትንም ሥራ ሁሉ እንዲሠራ አደረገው። ከዚህ ጊዜ ጀምሮ ሰዎች ከዚሁ ሰው ልጆቻቸውን ለአጋንንት እያረዱ መሥዋዕተ ማቅረቡን ተያያዙት የናኮር ዘመን ሊያልቅ ሲቃረብ የአጋንንትን ተንኰልና የሰዎቹን በአጋንንት መመራት \bd እግዚአብሔር\bd* ተመለከተ ጣዖት አምላኪነታቸውንና ልጆቻቸውን ማረዳቸውንም አየ። \bd እግዚአብሔር\bd* ከፍተኛ ነፋስ ዓውሎ በነሱ ላይ ላከ አማልክቶቻቸውንም ገለባበጠ እነሱንም ወደምድር አስገብቶ እነሱም ደፈናቸው ከበላያቸውም ተራራዎችን ሠራ። ከነዚሁም እስከዘለዓለሙ በነዚህ ተራራዎች እንደተደፈነ ይኖራሉ። 
\m 25፤ ሌሎች ደግሞ በታራ ዘመን የጥፋት ነፋስ ተነስቶ እንደነበር ይገልፃሉ እንዲሁም የሕንድ መምህራን ተራሮችና አረብቶች 
\m 24፤ በጥፋት ውሃ ዘመን እንደተፈጠሩ ሲገልፁ ሌሎች ደግሞ የቃየል ልጆች በዚችው ምድር ጣዖትን ከማምለክ ጀምሮ ብዙ ሐጢአት ስለሰሠሩ የጥፋት ውሃ ሆነ ተራሮችና ኮረብታዎች በዚሁ ሊፈጠሩ ችለዋል ይላሉ። 
\m 26፤ ይህን ሁሉ ስንመለከት ተራሮችና ኮረብቶች ከጥንት ጀምረው ተፈጥረዋል የሚለውን ሰው ትክክል እንዳልሆነ እንመለከታለን። 
\m 27፤ እነዚህ ተራራዎችና ኮረብታዎች የተፈጠሩት \bd እግዚአብሔር\bd* የሰውን ልጆች ስለተቈጣቸው ሊፈጠሩ ብቻ ችለዋል \bd እግዚአብሔር\bd* ሰዎች ጣዖትን በማምለካቸው ምክንያት በቁጣ ስለፈጠራቸው በውስጣቸው አጋንንት አሉባቸው ይላሉ ናምሩድ በዘመኑ ከሰማይ እሳት አይቶ ነበር። ይህንንም ያየውን እሳት ያመልከው ጀመር። ይህን ከሰማይ እሳት ሊወጣ ያየበትን ቦታ ላየው እሳትን የሚሰግድበትና የሚያመልክበት አደረገው መላ ሕይወቱንም ለዚሁ ዕጣንን እያጤሰ ማምለኩን ቀጠለበት። 
\m 28፤ ሰብአሰገል ከዚሁ ጀምሮ ለእሳት መስገድ ጀመሩ። እሳቷ ወደሰማይ ስታርግ ደግሞ ያመልኩዋት ጀመር ዳግመኛም አንድ መኮንን ላስ የሚባል ወደዚሁ ቦታ ውሃ (የሚመነጭበት) ወርዶ ቆመ ነጭ ፈረስንም በዚሁ አቆመ። ውሃውን ለመጠመቅ የሚመጡ ሁሉ ለዚሁ ለቆመው ፈረስ ይሠግዱ ጀመር እሱንም አመለኩት አለው። 
\m 29፤ ከዚያ በፊት ባዩት መሠረትም ሰብአሰገል ፈረሱን ከፍ ከፍ ያደርጉት ነበር። ከነሱም አብዛኞቹ ወደሱ ይሰግዱ ነበር፡። 
\m 30፤ ናምሩድ ካገር አገር ከቦታ ቦታን መጐብኘት ባደረገ ጊዜ ከኖኅ አራተኛ ትውልድ የኾነውን ቦኒጦር አገኘው። 
\m 31፤ ናምሩድ የኖኀ የልጅ ልጅ የሆነውን ቦኒጦር ባየው ጊዜ ሰገደለት በዚህ ጊዜ ለምን ወደኔ ትሰግዳለህ አለው በብዙ ድካም ስላገኘሁህ ሰገድኩልህ አለው ከሱም ዘንድ ናምሩድ ጥበብንና ምክርን ለመማር ፲ ዓመት ኖረ፡። 
\m 32፤ ከአሥር ዓመት በኋላ የኖኀ አራተኛ ትውልድ የሆነው በኒጦር ናምሩድን ሸኘo ድጋሚም ወደሱ እንዳይመለስ ነገረው ናምሩድ ባለበት ከወደ ምሥራቅ ተጉዞ ከቦኒጦር የተማረውን ሁሉ በመጻሕፍት አፃፈው፡። 
\m 33፤ በዚሁ አገር አዝዴሴር የተባለ ሰው ነበረ ሰውየው ለእሳት ይገዛ ነበር። የናምሩድን ትምህርትና ዕውቀት አይቶ በናምሩድ ላይ ቀናበት: 
\m 34 በእሳት እየተመሰለ ሲታይ የቈየው ሠይጣን ወደአዝዴሴር ሄደና አዝዴሴርም የናምሩድ ጥበብ እንዲያስተምረው ሠይጣኑን ጠየቀው ሠይጣኑ በዚህ ጊዜ የናምሩድን ጥበብ እንዳስተምርህ ከፈለግህ ሥርዓቴንና ህጌን ፈፅም ከናትህ እህቶችህና ሴት ልጆችህ ጋር ሥጋዊ ግንኙነትን ፈፅም።
\m 35፤ አዝዴሴር ከሠይጣን የተማረውን ሁሉ ፈፀመ የሱንም ሠይጣናዊ ሥራ ተከትለው ሰዎች እናቶቻቸውን እህቶቻቸውንና ሴት ልጆቻቸውን ይገናኙ ነበር። 
\m 36፤ ሠይጣን ለአዝዴሴር የሥራይንና የጥንቈላን ትምህርት ሁሉ አስተማረው የከለዳውያን ሰዎች ሁሉ በዚሁ ትምህርት ተሠማሩ ይህንን ተግባር የሚከተል ሁሉ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ይቅርታ የለውም። 
\m 37፤ ከኖኅ አራተኛ ትውልድ ከሆነው ቦኒጦር ዘንድ ናምሩድ የተማረው የከዋክብት ትምህርት የዓመታትንና የወራትን መለዋወጥ ለማወቅ የሚረዳን ነው ይህን ትምህርት ፅርዓውያን አስጠሮንያ እያሉ ይጠቅሱታል። 
\m 38፤ ናምሩድ ትልልቅ አገሮችን ሠራ የነዚህም አገሮች ስም ግደብሮር አለር እሱ። ስልው ወቀጦአስትኑን። አርዳጊን የእርድገንንና የወለላን አገሮች ናቸው። 
\m 39፤ ሌሎችንም አገሮች ሠርቷል ታራ ሁለት መቶ ስድሳ ሦስት ዓመት ሲሞላው ሞተ ልጁ አብርሃምም ገነዘው ታግራን በተባለው አገርም ቀበረው። 
\m 40፤ በዚህ ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* አብርሃምን አዘዘው አባቱን ይቀብር ዘንድ እሱም ቀበረው ወደ ተቀደሰችውም አገር ይሄድ ዘንድም አዘዘው አብርሃምም ሚስቱን ሣራንና የወንድሙን ልጅ ሎጥን ይዞ በሰባ ዓመቱ ተነሳ ከአሕዛብ ነገታት ጋርም ጦርነት ገጠመ እነሱም ከፊቱ ሸሹ። 
\m 41፤ በዚሁ ጊዜ ለአብርሃም ልጅ አልነበረውም ሚስቱ ሣራ መካን ነበረችና አብርሃም ከጦርነት ከተመለሰ በኋላ \bd እግዚአብሔር\bd* አብርሃም ዋሪግናን ወደተባለችው ቦታ ይሄድ ዘንድ አዘዘው ዋሪግናን ማለት ደብረዋኖስ ማለት ነው። አብርሃም ጉዞውን ቀጠለ መልከጼዴቅን ባየ ጊዜ ወደምድር ሰገደ \bd የእግዚአብሔር\bd* ካህን የሆነውን መልከጼዴቅ ተገናኝቶታል። 
\m 43፤ አብርሃም መልከፄዴቅን ባየው ጊዜ ከሱፊት የስንዴ ሕብስትና የተጣራ የወይን ጭማቂ አቀረበለት በዚህ ጊዜ መልከጼዴቅ አብርሃምን ባረከው ስለሱም ወደ\bd እግዚአብሔር\bd* ማለደ። በዚህ ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ጠጉሩን እንዲላጭ ጥፍሩንም እንዲቈርጥ ለመልከጼዴቅ ነገረው። እሱም የታዘዘውን አደረገ። 
\m 44፤ መልከጼዴቅ በዚህ ጊዜ ቀደሰና ለአብርሃም ከሕብስቱና ከወይኑ አቈረበው አብርሃም በበኩሉ ለመልከጼዴቅ ካለው ሀብት ሁሉ አንድ አሥረኛውን ሠጠው። 
\m 45፤ \bd እግዚአብሔር\bd* በድጋሚ ለአብርሃም ተናገረው እንዲህም አለው የመልከፄዴቅን በረከት ተቀብለህ በመልከጼዴቅ እጅ ቈርበሃልና እኔ አንተን ከፍ ከፍ አደርግሃለሁ አከብርህማለሁ ዓይኖቼም ካንተ ላይ ናቸው።
\m 46፤ እግዚአብሐር እንደገና ለአብርሃም እንዲህ አለው ከፍ አድርጌ እባርክሃለሁ ዘርህንም አበዛለሁ። 
\b 
