\c 19 

\s1 ምዕራፍ፡፲፯።
\m የዓድዋ ዘመቻና የምኒልክ ሞያ።
\b 
\b 
\m ወላሞ በተዘመተ በዓመቱ ኢጣልያ እየገፋ መምጣቱ በቁርጥ ስለተነገረ ሠራዊታቸውን በአዋጅ አስከትተው ወደ ትግሬ ለመዝመት ተነሱ። ከዚህ ዓመት በፊትም ቢሆን በውሉ ግጭት የተነሣ የኢጣልያ ጦር እንደሚመጣባቸው በቁርጥ ያውቁ ነበር። ከዚያ በፊት ግን የኢጣልያ ጦር ከምጥዋ እስከ መቀሌ መድረሱንና አዲግራትም ለጦር ማከማቻ ሠፈር ማበጀቱን እስከ መቀሌም ዘልቆ ከራስ መንገሻ ጋር መዋጋቱንና ድል ማድረጉን ቢሰሙም ባለፉት ዘመኖች ውስጥ በነበረው የረኃብ አደጋ ምክንያት ሻል ያለ ጊዜ እስኪሆን (አንዱን ዓመት) በወታደር አገሩን ፈጽሞ አላስርበውም በማለት ቀደም ብለው ሥፍራ ለመያዝና ቦታ ለማደርጀት አልቸኮሉም። ነገር ግን በተቻላቸው መጠን መሣሪያ ለማግኘት ደክመዋል። ድካማቸውም በከንቱ አልቀረም።ከፈንሣዎች ለነበራቸው መሣሪያ መጨመሪያ የሚሆን ውጅግራ (ፉሲግራ)
\b 
\m ጠብመንጃ አስመጥተው ነበር።
\b 
\m በጥቅምት ፪ ቀን ከአዲስ አበባ ወደ ዘመቻው ተነሱ። በጥቅምት ፳ ቀን ወረኢሉ ደረሱና የኢጣልያውን ጦር የሚቻላቸው መስሎ የታየ እንደሆነ የጦር ፊታውራሪ ሁነው ቀድመው እንዲወጉት ራስ መኰንንን ራስ ሚካኤልን ራስ ወሌን ራስ አሉላን ዋግሹም ጓንጉልን ደጃዝማች ወልዴን ፊታውራሪ ገበየሁንና ሌሎችም ጥቂት መኳንንቶቹን ጨምረው እንዲቀድሙ አዘዝዋቸው። አስቀድሞ የዘመተው የ4ቱ ራሶች ጦር የአላጌን አምባ ተዋግቶ ድል አድርጎ ይዞ ቆየ፡የኢጣልያኑ ጦር መሪ ማጆር ቶዚሊ በጦርነቱ ሞተ። ሁለት መድፎችና ብዙ መሣሪያ ተማረከ። የኢትዮጵያው ጦር የአምባው ገደል አስቸጋሪ ቢሆንም ተንጠላጥሎ ወጥቶ ምሽጉን ለመውጋትና ለመያዝ ቻለ።
\b 
\m በታኅሣሥ ፴ ( ፳፱ ) ቀን ንጉሠ ነገሥቱ መቀሌ ደረሱ። በማጆር ጋሊያኖ የሚታዘዘው ከኢጣልያው አንዱ ክፍል ጦር መቀሌ እንዳኢየሱስ ላይ መሽጐ ተቀምጦ ነበር። ይህ ምሽግ የሆነ የቤተ ክርስቲያን ቦታ በሰሜንና በደቡብ ባሉ ሁለት ትናንሽ ወንዞች እንደሸለቆ ሆኖየተቆረጠና ለመከላከል የተመቸ ቦታ ነው። ከንጉሠ ነገሥቱ ወደ መቀሌ መድረስ በፊት የራስ መኰንንና የሌሎቹ አስቀድመው የመጡት ራሶች ጦር መቀሌ እንዳ ኢየሱስ ላይ መሽጎ በነበረው በኢጣልያኖች ምሽግ ዙሪያ የሚመች ቦታ በቅርቡ ለመያዝና በጀርባው ዓዲግራት ካለው የጣልያኖች ዋና ጦር ለመነጠል ቦታ ይዞ ቆይቶ ነበር። ቦታ ከመያዙም ላይ በምሽጉ የነበረው የኢጣልያኖች ጦር በመድፍና ከምሽጉም ውጭ ተጠባባቂ ሆኖ ተቀምጦ የነበረው ቃፊር ጦር ሲከላከል የመቆራቆስ ተኩስ ሲደረግ ቆይተዋል።
\b 
\m በዚሁም ጊዜ ውስጥ ራስ መኰንን በምሽጉ ውስጥ የኢጣልያኖች ጦር ትንሽ መሆኑን የሚያስታውቅ ቃል ደኅና መሣሪያና መድፍ ቢኖራቸውም እንደማይፈሩት ምሽጉንም ያለደም መፋሰስ ለቆ እንዲሄድ ወደ ማጆር ጋልያኖ ልከውበት ነበር። እርሱም ምሽጉን ደኅና አድርጐ ለማጠንከርና ምቹ ጊዜ ለማግኘት ሲል የስምምነት ፍላጐት ያለው እያስመሰለ ሲላላክ ቆይተዋል። አጤ ምኒልክ ከመጡ በኋላ ግን ስምምነቱ ዘለቃ ስላጣ ምሽጉን ለመያዝ ትግሉ እየጠነከረ ሄደ። ምሽጉም ለጊዜው ሳይያዝ ቢቆይ ምቹ ቦታዎችና የውሀው ምንጭ ስለተያዘ ማጆር ጋሊያኖ የውሀው ጥም በምሽጉ ውስጥ በነበረው ሠራዊቱና እንስሳ ላይ ስለጠናበት ምሽጉን በስምምነት ለቆ ወደ ዋናው ጦር አዛዥ ሰፈር ወደ ዓዲግራት መሄድ ግድ ሆነበት። በዚህ ስምምነት ጋሊያኖ ምሽጉን ለአጤ ምኒልክ ለቆ ይሂድ እንጂ ዋናው ጦር አዛዥ ጄኔራል ባራቲዬሪ ፩ኛ፡የአላጌው ድል ብድር እንዲመለስ ፪፡ኛ ጌታው ፍራንቼስኮ ክርስፒ በአደጋ ላይ የነበረውን ፖለቲካውን በኢትዮጵያ ላይ በሚገኝ ድል በመጠገን ለኢጣልያም የቅኝ አገር ለማምጣትና እንደ ዩልዮስ ቄሣር የንጉሠ ነገሥት ማዕርግ እንኳ ባይሆን የርሱን ያህል ስመጥሩነት አግኝቶ በታሪክ ውስጥ ተካፋይ ሊሆን አስቦ ወደ ጦርነት ይገፋፋው ነበር። ባራትዬሪም ይህን ድል የሚያገኝ መሆኑን ተማምኖ አብሮት ያለውም የኢጣልያ ጦር ገና በሐሳቡ ድሉ የነርሱ መሆኑን ሳይጠራጠር አስቀድመው ፈንድቀው ነበር።
\b 
\m ከ፰ ዓመት በፊት በአጤ ዮሐንስ ዘመነ መንግሥት ከራስ አሉላ በዚሁ ዓመት ደግሞ በታኅሣሥ ወር አምባ አላጌ ላይ ግንባር ቀደም ሆኖ መሽጐ ከገደል ላይ ሰፍሮ የነበረው ጦር መመታት መሪው ሲሞት ቀጥሎም እናንት ወደ ዋናው ሠፈር ተመለሱ እንጂ ሞቴ ከዚሁ ነው ብሎ የነበረው ጋሊያኖም የመቀሌ እንዳኢየሱስን ምሽግ መልቀቅ ይህ ሁሉ አሳቡን ወደ ስምምነት ሊያዘነብለው አልቻለም። መሣሪያውንና በትምህርት የሠለጠነውን ጦሩን ተማምኖ ዋናውን ጦርነት ለማድረግ ቆረጠ። በየካቲት ፳፫ ቀን ዋዜማ ለሚመጣው ቀን አስፈላጊውን የጦር አቅድ ትእዛዝ ለጦሩ ዋና አለቆች ሰጥቶ ከምሽቱ በ3 ሰዓት ጠቅላላው ጦር ሲጓዝ አድሮበትእዛዙ የተመደበለትን ቦታ ለመያዝ የሐበሻውን የጦር ሰፈርም በድንገት እንዲገጥሙ ይቅናህ ተባብለው ተለያዩ። የኢጣልያው ጦር በየጦር ጄኔራሎቹ ተመርቶ ሌሊቱን ሲጓዝ አድሮ ወደ ሐበሻው የጦር ሰፈር ወደ ንጋቱ ሲል በ፲፩ (በፈረንጅ ፭) ሰዓት መድረሱ ታየ። በኢጣልያው ወታደር ውስጥ እሳቱ ብልጭ ሲል እንዳይታይ ሲጋራ ማጤስና የሚንኳኳ ድምፅ እንዳይሰማ ማስጠንቀቂያ ታዞ ነበር። አጤ ምኒልክ ጥቂት ቀደም ብለው የጠላትን መምጣት ሰምተው ስለነበር ሠራዊቱ እንዲታጠቅና ለጦርነት እንዲዘጋጅ አዘው ነበር። ወዲያው ግንባር ቀደም ሆኖ ዘብ ሲጠባበቅ ከነበረው ጦር ጋር ተጋጭተው የጦርነቱ መጀመሪያ ተኩስ ተሰማ። ሁሉም ከሰፈሩ እየሮጠ ንጉሠ ነገሥቱን ተከትሎ የአለፈም ቀድሞ ጠላቱን በሙሉ ልብና በፉከራ ገጠመው። ድል አድርጌ የሰው አገር ነጥቄ አቀናለሁ ብሎ መሣሪያውንና ሥልጣኔውን ከተማመነው ባለኃይል ጋር ትግሉ ተጀመረ። ለአገሬ እከላከላለሁ የሕዝቤን ነፃነት የአገሬንና የራሴንም ክብር አድናለሁ ብሎ የተነሣው ንጉሠ ነገሥትም አምላኩንና የተፈተኑ ጀግኖች አሽከሮቹን ፈተናቸውን እንደሚወጡ በመተማመን « በሉ ጀግኖቼ » እያለ ራሱም ወደ እሳቱ ማኸል በመግባት ያደፋፍርና ይቆሰቁሳቸው ነበር። በዚህ የነፃነትና የአገር ታላቅ ክብር መነካት እቴጌይቱም እቤት አልዋሉም። ፰፻ ኪሎ ሜትር ያህል የሚሆን በሌሎች አገሮች ተደርጎ የማይታወቀውን ወጣ ገባ ተራራማ ቆላና ደጋ ብርዱና ረምጫው የሚፈራረቅበትን መንገድ በበቅሎ ጀርባ ተጉዘው ዘምተዋል። በጠላት በኩል ለቁስለኛው በደንብ የተማረ ሐኪምና ቁስለኛ አንሺ ነበረው የኢትዮጵያ እቴጌም የቆሰለ ሲያነሡና ለተጠማ ቁስለኛውሀ ሲያጠጡ ዋሉ። ራሳቸውም በጦርነቱ ውስጥ ባለ ክፍል ጦር ነበሩ።የደጀኑንም ጦር ያለ ፍርሃት ሲያበረታቱና አይዞህ ሲሉት ዋሉ። ከቀኑ ፱ ሰዓት በኋላ የጦርነቱ ድል የምኒልክ መሆኑ ለይቶ ነበር። የጀግናው ጀግና ሠራዊትም በተፈጥሮ የተዋጊነት ባሕሪው የተፈጥሮ ስንል እዚህ ላይ ከጦር ትምህርት የተለየ በሆነ ሊያጠቃውና የነፃነት ክብሩን ሊያዋርድበት የመጣበትን ጠላት በተፈጥሮ አልጠቃም የማለት የጀግንነት ኩራት ስሜቱ ገጠመው። ቆስሎ ስለ ሕይወቱና ለምን ተነካሁ ብሎ ብዙ ሰው እንደሚያበላሽ ነብርም ወደ ጠላቱ እየዘለለ ገብቶ ድል አደርጋለሁ ብሎ ከመጣበት ጠላት ጋር ተከታከቱ። የኢትዮጵያው ጦር እንደ ጠላቱ የሚተኮስ መሣሪያ ቢኖረውም የሚበዛው ጦርና ጐራዴ ብቻ ይዞ ዘምቶ ነበር። ጠላቱንም በያዘው መሣሪያ መውጋት ፈርቶ ወደ ኋላው አላለም ብርቱና የጦር አቅድን አዋቂ የነበሩት እንደ ራስ መኰንን ያሉት የጦር መሪዎች በዚህ የሞትና የሕይወት መለያ ጦርነት በታሪክ ውስጥ የማይረሱ ሆነው ይታያሉ። መዓት ሆኖ በሚዘንበው የጥይት በረዶ ማኸል የወደቀውእየወደቀ እንደ አንበሳ በፉከራ ከጠላት ጋር ተናንቀው ዋሉ። በዚህ ጦርነት የኢትዮጵያ ጐራዴና ጦር ከወትሮው ይልቅ የበለጠ ሞያ ሠራ።
\b 
\m አባቶቻችንም የነጻነት ክብራቸውን ከማዳናቸው ይልቅ በመሣሪያና በጥይት ተሪፍነት የሚበልጣችውን አንድ የሠለጠነ ኤውሮጳዊ ሕዝብ ድል አድርገው በመመለሳቸው ስማቸው በዓለም ታሪክ ውስጥ ተጠራ ታወቀም። ከዓድዋ ጦርነት ምላሽ አንድ የተጉለት ሰው በዚህ ዘመቻ አንድ ልጁ በጦርነት ሞቶበት ተረድቶ እንዲህ ብሎ አለቀሰ ይባላል።
\b 
\m « ይለቀስለታል ሁሉም በየቤቱ ፤
\b 
\m እንኳን ደህና ገባህ ዳኘው ባለቤቱ። »
\b 
\m በዚህ የሙሾ ግጥም ውስጥ ሰውዮው ከአንድ ልጁ ሞት ይልቅ የምኒልክ ደኅና መግባት ለአገር የሚጠቅም መሆኑን ገለጠ ይህ ነገር አጤ ምኒልክ ጆሮ ደርሶ ለሰውዬው የነበረው አንዱ ጠዋሪው ልጁ በጦርነት ስለሞተበት የሚጦርበት አንድ ማለፊያ የሆነ መሬት ተሰጠው።
\b 
\m ይህን ሺ፰፻፹፰ኛውን ዓመት በምኒልክ የሕይወት ታሪክ ውስጥ ፫ኛው የምኒልክ ዕድልና የሞያቸው መደምደሚያ ዘመን ነው ብንለው የተገባው ነው። ከዚህ ጊዜ ወዲያ ያሉት ዘመኖች አጤ ምኒልክ ለጊዜያቸው አስተዳደር መልካም መስሎ በታያቸው መጠንና በተቻላቸውያህል ሕዝባቸው የዓለምን ሥልጣኔ መንገድ ፍለጋ እንዲከተል መሞከር ይጀምራሉ።
\b 
\b 
