\c 11 

\s1 ምዕራፍ አሥር 
\m ፩ ከዕለታት በአንድ ቀን እግዚእ ኃረያ ጸጋ ዘአብን ጌታዬ የምነግርህ ነገር ነበረኝ። ብነግርህ ትቀበለኛለህን አለችው።
\m ፪ በጐ ነገር ከሆነ እቀበልሻለሁ። መልካም ካልሆነ ግን አልቀበልሽም አላት።
\m ፫ ጌታዬ ነገሩስ ደግ ነው ባለችው ጊዜ እንድትናገር ፈቀደላት ።
\m ፬ እነሆ አባትህም እናትህም ሞቱ እኛም ልጅ የለን። ገንዘባችን ለማን ይሆናል። ለቤተክርስቲያን የሚያሻውን እንስጥ። ለነዳያንም የሚያሻውን ምጽዋት እናድርግ ።
\m ፭ ለኃጢአት ከመገዛት እግዚአብሔር ነጻ ያደርገን ዘንድ ወንዶችንም ሴቶችንም ባሮቻችንን ነጻ እናድርጋቸው።
\m ፮ የቀረውን የቤት ዕቃችንን ሁሌ ለድኃ እንስጠው ። ብድራችንን እግዚአብሔር ይከፍለን ዘንድ።
\m ፯ ልጅ ወልደን ሥፍር ቁጥር የሌው ይኸን ሁሉ ገንዘብ ሰብስበን ብናቆየው ምን ይረባዋል። ምን ይጠቅመዋል። እግዚአብሔርን ደስ የሚያሰኝ ካልሆነ ሁሉም ፈጥኖ ይጠፋበታልና።
\m ፰ እህቴ ነገርሽስ እጅግ ያማረ የተወደደ ነው። ነገር ግን ጥቂት እንታገሥ። እንዲህ የሚል ጽሑፍ አለና።
\m ፱ ለመስጠት አትቸኩል። ከሰጠህም በኋላ አይቆጭህ። የሚጠራጠር ሰው ከእግዚአብሔር አንድነት የተለየ ነውና።
\m ፲ እግዚእ ኃረያም ጌታዬ ይህ ላንተ አይደለም ለበጎ ሥራ እንቸኩል እንጂ ሰው ከሞተ በኋላ እግዚአብሔርን የሚያመሰግነው ማነው ። ለመስጠት ሲቻለን መጽውተን ነፍሳችንን ደስ እናሰኛት ፈጣሪያችንንም ደስ እናሰኘው እንጂ።
\m ፲፩ ጸጋ ዘአብም ይኸን ነገር ከሚስቱ ሰምቶ ፈጽሞ አደነቀ።
\m ፲፪ አንች ሴት ሃይማኖትሽ ፍጹም ነው። የእግዚአብሔር ዳረጐት /ስጦታ/ ነሽ። ስላንቺ ነቢይ እንደ ተናገረ እናገራለሁ ሥራና ልጅ ስም ያስጠራሉ። ከሁለቱም ይልቅ ልቡናዋ ቀና የሆነ ሴት ትበልጣለች። 
\m ፲፫ ወዳጅ ወገን በዘመናቸው ይጠቅማሉ። ከነሱም ይልቅ ለባሏ ደግ የሆነች ሴት ትበልጣለች።
\m ፲፬ ስለምክርሽም እንዲህ እላለሁ ወንድም ረዳትም በመከራ ጊዜ ኃይል ይሆናሉ። ከሁለቱም ይልቅ ለማዳን ምጽዋት ትበልጣለች።
\m ፲፭ ወርቅና ብር ሀገርን ያጸናሉ ከሁለቱም ይልቅ በጎ ምክር ትበልጣለች።
\m ፲፮ መክበር ገንዘብ ማግኘት ልቡናን ደስ ያሰኛል። ከነዚህም ይልቅ እግዚአብሔርን መፍራት ትበልጣለች። የምታሳጣቸው የለም ረዳት አትሻም እግዚአብሔርን መፍራት እንደገነት በረከቷ ብዙ ነው። ፍጹም ክብር ተድላ ደስታ በሷ ይገኛል።
\m ፲፯ አንቺ ሆይ ልቡናሽ በጎ ነገርን አስቧል። ዕውነት ነገር ተናገርሽ። ያልሽኝን ሁሉ ፈጥኜ አደርጋለሁ። ይኸንንም ተናግሮ ገንዘቡን ሁሉ ለነዳያን መጸወተ። ባል ልጅ ረዳት ለሌላት አሳዳጊ መጋቢ ለሌለው ሁሉ ረዳት ቸር የሆነች ሚስቱ እንደነገረችው እኩሌታውን ገንዘብ ለቤተ እግዚአብሔር ሰጠ።
\m ፲፰ ዳግመኛ ወንዶችንም ሴቶችንም ባሮቹን ጠርቶ ወደ ወደዳችሁበት ሂዱ። ለእግዚአብሔር ብዬ ከመገዛት ነጻ አውጥቻችኋለሁ። እኔንም ሚስቴንም ከዲያብሎስ መገዛት ነጻ ያደርገን ዘንድ።
\m ፲፱ ወንዶችም ሴቶችም ባሮቹ እንዲህ ባላቸው ጊዜ እጅግ አዘነ። ጌታችን ምን አደረግንህ። አባታችን ሆይ የሚያሳዝንህ ሥራ ምን ሠራን። ብንበድልህም እነሆ አለንጋ ጅራፍ በፊትህ አለ ግረፈን እንገረፋለን አሉት።
\m ፳ ጸጋ ዘአብም ያሳዘናችሁኝ ነገር የለም። በእውነት ከፊቱ ቁመው የሚያገለግሉት በካህናት በአባቶቼ በረከት እግዚአብሔር ይባርካችሁ።
\m ፳፩ ከኔ ቤት ልትኖሩ ብትወዱ ግን እንደ ቤት ልጅ ሁናችሁ ኑሩ እንጂ ባሮች አይበሏችሁ። ወንዶችንም የጸጋ ዘአብ ወዳጆች ሴቶችንም የእግዚእ ኃረያ ባለሟሎች ይበሏችሁ አላቸው።
\m ፳፪ እንዲህም ባላቸው ጊዜ ሴቶቹም ወንዶቹም ደስ ብሏቸው እጁን እግሩን ሳሙት ወንዶቹም ሴቶቹም እንደ ባለቤት ነጻ ሁነው ከሱ ጋር ብዙ ዘመን ተቀመጡ። 
\b 
