\c 19 

\s1 ምዕራፍ አስራ ስምንት 
\m ፩ ፍሥሐ ጽዮንም አንድ ዓመት ከሦስት ወር ከሆነው በኋላ በሽዋ ክፍለ ሀገር ረኃብ ሆነ። ይልቁንም በዞረሬ አውራጃ ጸና።
\m ፪ እግዚእ ኃረያም ጸጋ ዘአብን እንዲህ አለችው እነሆ የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል በዓል ደረሰ በእጃችን ምንም የሌለን ምን እናደርጋለን ወይንስ ሳንሞት በዓሉን እናስታጉላለን ። አሁንም እግዚአብሔር የምናደርገውን ያመለክተን ዘንድ ወደ ቤተመቅደስ ሂደህ ወደ እግዚአብሔር አመልክት አለችው።
\m ፫ ይህንንም ስትናገረው እንባዋን እያፈሰሰች ነበር። ጸጋ ዘአብም የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል በዓሉ ታጐለብኝ ብላ ሚስቱ ስታለቅስ ባየ ጊዜ ልቡ ስብርብር ብሎ አዘነ። 
\m ፬ ወደ ቤተክርስቲያንም ሄዶ ከመቅደስ ገብቶ በእጄ ምንም የለኝ የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል በዓል ሊታጐልብኝ ነው አቤቱ ጌታዬ ምን ላድርግ እያለ ከመንበሩ ላይ ተደፍቶ ያለቅስ ጀመር።
\m ፭ አቤቱ ልቡናየን መርምረው ፈጣሪዬም ንጉሤም አንተ ነህ። ወደ አንተ አንጋጥጣለሁ ልመናዬን ወደ አንተ አቀርባለሁ። ችግሬንና ሃሳቤን ላንተ እነግራለሁ ከሲና በረሀ ጀምረህ እስከ ቃዴስ በርኔ ድረስ በባለሟልህ በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል እጅ እስራኤልን መና የመገብካቸው አንተ ነህ ዛሬም አንተ ነህና እንደማደርገው ነገር አመልክተኝ።
\m ፮ ከቤተ መቅደስ ውስጥ እንዲህ እያለ ሲለምን ሚስቱም በቤቷ ደጃፍ ተቀምጣ በኃይል ታለቅስ ነበር። የተመረጠ ልጇም ስታለቅስ አይቶ እንባዋን በጣቱ ጠረገላት ።
\m ፯ እሷም የመላእክት አለቃ የቅዱስ ሚካኤል በዓል እንዲታጐል አያውቅ ይህ ልጅ ምን ይለኛል ብላ ጡቷን አጐረሰችው።
\m ፰ ብላቴናውም መጥባቱን ትቶ ወደ ቤት አግቢኝ እንደሚል ወደ ቤት ጠቅሶ ቢያሳያትም አባባሉ አልገባትም።
\m ፱ እሱ ግን ወደ ቤት ለመግባት እያመለከተ ጮኸ አለቀሰ እናቱም ወደ ቤት አግቢኝ ማለቱን ባወቀች ጊዜ ከቤት ምን አለኝ እያለች ልጇ ስላለቀሰ ብቻ ይዛው ገባች። 
\m ፲፤ ነገር ግን ጥቂት የሥንዴ ዱቄት በእንቅብ ውስጥ አንድ ድርጐ የሚሆን ነበረ። ይህን እንቅቡን ስጪኝ እንደሚል ጠቅሶ አሳያት። አምጥታ ሰጠችው እጁን ከዱቄቱ ላይ ጫነው። ወዲያው መልቶ ፈሰሰ። እሷም ይህን ድንቅ ሥራ አይታ አደነቀች።
\m ፲፩ ዳግመኛ ልጂ ፍሥሐ ጽዮን ሁለተኛውን እንቅብ አምጪ ብሎ ጠቀሳትና አቀረበችለት። እንደ መጫወት ጥቂት ዱቄት ዘግኖ ጨመረበት። ከዚያም መላ። ሦስተኛውንም እንቅብ አመጣችለትና እንደ ቀድሞ መላ።
\m ፲፪ እሷን ቢደክማት ገረዷን እርጅኝ ብላ ጠራቻት። ዘጠኝ እንቅብ አመጣች። በነዚያ ሁሉ መልቶ አስራ ሁለት እንቅብ ሆነ። 
\m ፲፫ በዚያች ቀን በጸጋ ዘአብ ቤት የእግዚአብሔር በረከት መላ ፍሥሐ ጽዮንም በረከት ከሰማይ እንደ ዝናም ሲወርድ ስላየ ደስ ብሎት ልዝለል ልዝለል አለ።
\m ፲፬ እናቱም ይህ ልጄ እንደ ፈጣሪው ሁሉ ነገር የሚቻለው ነው ብላ አሰበች። ጥቂት ቅቤ ያለበት የቅቤ ማሰሮ አመጣችና እጁን እንደመስቀል አማትባ ከውስጡ በጨመረችው ጊዜ በእሳት እንዳፈሉት ፈላና ፈጥኖ መላ።
\m ፲፭ ገረዷ ታላቅ ታላቅ እንስራ አምጥታ ከቅቤው ጥቂት ጥቂት እየቀዳች ከውስጡ ጨመረችው ሁሉም መሉ። የጨው ሙዳይም አምጥታ እንደ ቀድሞው አማትባ የሕፃኑን እጅ ከውስጡ ጨመረችው። ፈጥኖ መላ ። ከእሱም ቀድታ ከታላቅ እንስራ ጨመረች እንደዚያው መላ ዳግመኛም ጋን ምንቸት አቀረበች ። ከጨው እየዘነች ከውስጣቸው ጨመረችው ጋኑም ምንቸቱም መላ ። የኑግ ቅባኑግም ለወጥ የሚያስፈልጉ ቅመማ ቅመሞች ሁሉ በየቦታቸው መልተው ተገኙ። በዚያች ቀን ከቤት ዕቃ ባዶውን የተገኘ አልነበረም።
\m ፲፮ እግዚእ ኃረያም ይህንን ተአምራት አይታ በመደነቅ ገረዷን ጠርታ ለመላእክት አለቃ ለቅዱስ ሚካኤል በዓል የሚሆነውን ምግብ ሁሉ አዘጋጂ አለቻት። ይኸውም እግዚእ ኃረያ በተማረከች በሁለተኛው ዓመት በመጋቢት አሥራ ሁለት ቀን ነው።
\m ፲፯ ጸጋ ዘአብም ከቤተ ክርስቲያን ተመልሶ ወደ ቤቱ በገባ ጊዜ ሚስቱ የተመረጠ ልጃቸው ያደረገውን ሁሉ ነገረችው። ጸጋ ዘአብም ሰምቶ እግዚአብሔርን አመሰገነ። እኛን ይቅር ብሎ ለወገኖቹ ድኅነትን ያደረገ የእስራኤል ፈጣሪ ይክበር ይመስገን። ሰውነቴ እግዚአብሔርን ታመሰግነዋለች። ለክቡር ስሙም ትገዛለች። ለእኔ ለኃጥእ የማይገባኝ ሲሆን ይህን ሁሉ ስላደረግህልኝ አቤቱ ጌታዬ ምን ወሮታ እከፍልሃለሁ።
\m ፲፰ ይህን ካለ በኋላ ልጁን ልጄ ሆይ ሽህ ዘመን ኑርልኝ እያለ አንሥቶ ታቅፎ ሳመው።
\m ፲፱ በረኃብ ጊዜ ጥጋብ በጥም ጊዜ መጠጥ በታረዝን ጊዜ ልብስ በችግር ጊዜ ብዕል በኀዘን ጊዜ ደስታ። በመከራ ጊዜ መጠጊያ ሆነኸናልና። እንደዚህ ያለህ ልጄ ብዙ ዘመን ኑርልኝ አለ። 
\m ፳ ሕፃኑም እኔስ ብዙ ዘመን እኖራለሁ አንተ ግን ከእኔ አስቀድሞ ትሞታለህ ያለኔም ሌላ ልጅ የለህም። ብትሞትም ስለ ንጹሕ ክህነህ እግዚአብሔር ስለሚቀበለው እጣንህ፣ እግዚአብሔር ስለሚቀበለው ምጽዋትህ ተመስግነህ የምትቀበለው ዋጋህ ይቆይኻል። 
\m ፳፩ እኔ ግን ለጽኑዕ መዋጋት እቀራለሁ። የምዋጋውም ከሥጋዊ ከደማዊ ሰው ጋር አይደለም። ከሰማይ በታች ዓለመ ጽልመትን ከሚገዙ ከአጋንንት ጋር ነው እንጂ።
\m ፳፪ አንተ ግን አባቴ ወደ አትቶችህ መኖሪያ ትሄዳለህ ይቺውም የሁሉ መገኛ መቃብር ናት። 
\m ፳፫ ልጁ ይህን በነገረው ጊዜ ጸጋ ዘአብ እጅግ ፈራ ደነገጠ። ነገር ግን እግዚብሔርን እንዲህ ብሎ አመሰገነ ሰማይን ምድርን የፈጠርህ ጌታ አመሰግንሃለሁ። ይህንን አዋቆች ነን ከሚሉት ሰውረህ ለሕፃናት ገልጸኸዋልና ። አዎን አባቴ ከአዋቂ መሰወር ጋር ላላዋቂ መግለጽ ልማድህ ነውና በእውነትም አዋቆች የምታደርጋቸው አንተ ነህ። 
\m ፳፬ ነገርህ ሕፃናትን ያራቅቃል በመረጥኸው በዚህ ልጅ ላይ የምታደርገውን ተአምራት ሁሉ ለኔ ልትገልጽልኝ አይገባኝም። 
\m ፳፭ ከዚህ ሁሉ በኋላ እያመሰገነ ልጁን እንዲህ አለው። ሕጉን ሥአራንቱን ታውቅ ዘንድ ዕውቀቱን ለሰጠህ ለእግዚአብሔር ክብር ምስጋና ይግባው። ከዚህ በኋላ ብዙ ምግብ አዘጋጅተው በመጋቢት አሥራ ሁለት ቀን በሊቀ መላእክት በቅዱስ ሚካኤል ስም ታላቅ በዓል አደረጉ። ለድሀው ሁሉ እናት አባት የሌውን ለማጽናናት ለተቸገሩት ሁሉ ለዘመዶቻቸውም ለሀገሩም ሰው ሁሉ ታላቅ ምሳ አደረጉ።
\m ፳፮ የተሰበሰቡትም ሰዎች በሀገራችን እህል የለ በዚህ በረኀብ ዘመን ይህን ያህል ምግብ ከየት አገኙ እኛም እኮ የሊቀ መላእክት የቅዱስ ሚካኤልን ዝክር ብናዘክር እንዲህ ባገኘን ነበር እያሉ አደነቁ። ልጃቸው ፍሥሐ ጽዮን ከተወለደ ወዲህ እጅግ ከበሩ ያሉም አሉ። በልተው ከጠገቡ በኋላ ይህን እየተባባሉ ወደየሀገራቸው ተመልሰው ገቡ።  
\m ፳፯ እግዚእ ሐረያና ጸጋ ዘአብም ለሁሉ የረኀቡ ዘመን እስኪፈጸም ድረስ ለሀገሩ ሰው ሁሉ ይህን እየመገቡ ተቀመጡ። ይህም የስንዴ ዱቄት እስከ ብዙ ቀን ድረስ አልተፈጸመም፣ ዱቄቱ ብቻ ሳይሆን ለምግብነት የሚፈለጉ በልጃቸው ተባረኩ እጅ የተባረከው ሁሉ ጨውም ቅቤውም እስኪሞቱ ድረስ አልተፈጸመም ። እግዚእ ኃረያና ጸጋ ዘአብም በልጃቸው በፍሥሐ ጽዮን እጅ ይህ ሁሉ ስለተደረገላቸው ደስ ብሏቸው በመዓልትና በሌሊት እግዚአብሔርን እያመሰገኑ ተቀመጡ።
\b 
