\c 25 

\s1 ምዕራፍ ሃያ አራት 
\m ፩ ከዕለታት በአንዱ ቀን ከብዙ ሰው ጋራ ዋልያ ሊያድን ወደ ዱር ሄደ። ሊመለከት ከእነሱ ተለየቶ ሄደ ቀትር በሆነ ጊዜ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ግሩም የሆነ ልብስ ለብሶ ታየው ። 
\m ፪ ክቡር ፍሥሐ ጽዮንም ባየው ጊዜ ደንግጦ እንደ በድን ሆነ። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም አማትቦ አሥነሣው ፍርሃቱን አራቀለት። 
\m ፫ በእንደዚህ ያለ ገናንነት የማይህ ጌታዬ አንተ ማነህ አለው። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም ዘወትር የምጠብቅህ ከአንተ የማልለይ ጸጋ ዘአብን ስላንተ ከውሀ ውስጥ ያወጣሁት እግዚእ ኃረያንም ስላንተ ከተማረከችበት የመለስኳት እኔ ነኝ አለው። 
\m ፬ አውሬ አዳኝ ለምን ትሆናለህ ይህ ሥራ ከሃይማኖት ውጪ ላሉ ለአሕዛብ ነው እንጂ ለካህናት አይደለምና። 
\m ፭ ለካህናትስ ሥራቸው ሃይማኖት ማስተማር ሕዝቡን መምከር ነው። እንግዲህስ አውሬ አዳኝ አትሁን። ፈረሰኛም አትሁን ሰውን ወደ እግዚአብሔር ለመመለስ በትምህርት የምታድን ሁን እንጂ። 
\m ፮ ለቤቱ ለመንግሥተ ሰማያት እድል ፈንታ ይሆኑ ዘንድ እነሆ እግዚአብሔር ጽኑዕ ሥልጣን ሰጥቶሃልና ሙት ታሥነሣ ዘንድ ድውይ ትፈውስ ዘንድ ርኩሳን አጋንንትን ከሀገርም ከምድረ በዳም ታርቃቸው ዘንድ ዲያብሎስንም ድል ትነሣዋለህ። ሠራዊተ አጋንንትም አንተን ከመፍራት የተነሣ ይሸሻሉ። 
\m ፯ ስምህም ፍሥሐ ጽዮን አይሁን ተክለ ሃይማኖት ይሁን እንጂ። ትርጓሜውም ተክለ አብ ተክለ ወልድ ተክለ መንፈስ ቅዱስ ማለት ነው። 
\m ፰ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ይህን ሲነጋገረው ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በሥጋ ከደቀ መዛሙርቱ ጋር እንደ ነበረ ሆኖ በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ላይ ሆኖ መልከ መልካም ጎልማሳ መስሎ ታየው። ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ፈጽሞ አደነቀ። ከዚያ አስቀድሞ መልአኩንም ጌታንም ተገልጸው አላያቸውም ነበርና። 
\m ፱ ጌታችንም ወዳጄ እንዴት ሰነበትህ ቸር አለህን አለው። ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ጌታዬ ሆይ አንተ ማነህ ባለው ጊዜ የዓለም መድኃኒት የምሆን እኔ ኢየሱስ ክርስቶስ ነኝ አለው። 
\m ፲ በእናትህ ማሕፀን ሳለህ ፈጥሬ ያከበርኩህ እኔ ነኝ ። የእኔ እድል ፈንታ ያደረግሁህ እኔ ነኝ። በተወለድህ በሦስተኛው ቀን አሐዱ አብ ቅዱስ አሐዱ ወልድ ቅዱስ አሐዱ ውእቱ መንፈስ ቅዱስ ብለህ ታመሠግነኝ ዘንድ የምስጋና ሀብት ያሳደርኩብህ እኔ ነኝ። 
\m ፲፩ በረሀብ ዘመን በቤት የሚያሻውን ምግብ ሁሉ ቅቤውም ስንዴውም ዱቄት በናት ባባትህ ቤት ይመላ ዘንድ በእጅህ ሀብተ በረከት ያሳደርኩ እኔ ነኝ። ያንን ሰው አንተን በተጣላህ ጊዜ በነፋስ አውታር የሰቀልኩት በመዓት ጨንገር የገረፍኩት እኔ ነኝ ። ውሀ ጠምቶህ በለመንኸኝ ጊዜ ከደረቅ መሬት የጣፈጠ ውሀ ያመነጨሁልህ እኔ ነኝ። ከልጅነትህ ጀምሮ እስከ ዛሬ ድረስ ብዙ ተአምራት እያደረግሁ በአንተ እጅ የታመሙትን ያዳንኳቸው እኔ ነኝ። 
\m ፲፪ ወደፊትም አደርግልሀለሁ ይህንም ብሎ ንጹሐት ክቡራት በሚሆኑ እጆቹ ባረከው ንሣእ መንፈሰ ቅዱሰ ብሎ የሹመት ሀብት አሳደረበት። በምድር ያሰርከው በሰማይ የታሠረ ይሁን፣ በምድርም የፈታኸው በሰማይ የተፈታ ይሁን አንተን የሰማ እኔን መስማቱ ነው የላከኝ አባቴንም መስማቱ ነው። አንተን እምቢ ያለ እኔን እንቢ ማለቱ ነው። የላከኝ አባቴንም እንቢ ማለቱ ነው 
\m ፲፫ ይህን ሥልጣን ቀድሞ ለሐዋርያት ሰጥቻቸው ነበር። ከሐዋርያትም የተቀበለ ጳጳሱ ቀድሞ ሹሞ ታሥር ትፈታ ዘንድ ትተክል ትነቅል ዘንድ ሥልጣን ሰጠህ። ይህንም ያደረኩልህ የጳጳሱን ቃል በመናቅ አይደለም ባንተ የፍቅሬን ጽናት እገልጽ ዘንድ ነው እንጂ። 
\m ፲፬ ሐዋርያት ወደ አልደረሱበት ሕዝብ በመምህርነት እልክህ ዘንድ በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል ቃል አዲስ ስም አወጣሁልህ። አንተም በማናቸውም ሥራ ከእነሱ አታንስም። ሐዲስ ሐዋርያ አድርጌሃለሁና ሰውን ሁሉ በኔ ስም እያስተማርክ ታሳምን ዘንድ። 
\m ፲፭ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ባሰብከው ሥራ ሁሉ ረዳት ይሁንህ ሁል ጊዜ ከአንተ አይለይ። በምትሄድበት ጎዳና ሁሉ እሱ መሪ ይሁንህ አንተንም ባለ ዘመንህ ሁሉ አልለይህም። 
\m ፲፮ ይህን ብሎ ሰላምታ ሰጥቶት ከዓይኖቹ እስኪርቅ ድረስ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖት እያየው በመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ክንፍ ላይ ሆኖ ወደ ሰማይ ዐረገ። ተክለ ሃይማኖትም እጅ ነስቶ እግዚአብሔርን አመሰገነ። 
\m ፲፯ አቤቱ ጌታዬ ለእኔ ለኀጥኡ የማይገባኝ ስሆን ይህን ሁሉ ጸጋ የሰጠኸኝ ስምህ በሰማይ በምድር የተመሰገነ ይሁን ከዚያች ቀን ጀምሮ ሀብተ ኃይልን የተመላ ሆነ በተናገረው በመለኮት ብርሃን ነጸብራቅ ፊቱ ብሩህ ሆነ ። 
\m ፲፰ ከዚህ በኋላ ከሰዎቹ ጋር ተገናኘ። ጊዜው መሽቷልና ወደ ቤታችን እንግባ አላቸው። እነዚህም ሰዎች ባዩት ጊዜ ከፊቱ ብርሃን የተነሣ እጅግ ደነቀጡ። ፊት ለፊት ለማየት አልተቻላቸውም። እሱ ግን ፈጣሪው የሰጠውን ሀብት ስላገኘ በልቡናው ደስ ይለው ነበር። 
\m ፲፱ ዳግመኛም ጓደኞቹን ወደቤታችን እንግባ አላቸው። እነሱም እየፈሩ እየተንቀጠቀጡ ከዱር አውሬ ያገኘነው ሳይኖር እንደምን እንገባለን አሉት ። እሱም እንግዲህስ ወዲህ የዱር አውሬ ማደን ክፍላችን አይደለም ኑ ወደ ቤታችን እንግባ ። በቤት ያሉ እንስሳትን ለማደን ተዘጋጅተናል እንጂ አላቸው። 
\m ፳ እሊህም ጠባቂ አጥተው የጠፉ አባግዕ ናቸው የሚነጣጥቁ አራዊት እንዳይበሏቸው እሊህም ሰዎች ነገሩን ሰምተው በሀገር ያሉ የተሰማሩበትን አባግዕ እንወስዳለን ያለ መሰላቸው እንጂ እንዲህ ያለውን ስለ ሰዎች እንደሆነ አላወቁም ነበረና። 
\m ፳፩ ጌታችን እንደታየው እንደተነጋገረው አልነገራቸውምና። ያን ጊዜም ተመልሰው ወደ ቤታቸው ገቡ። እሱም ወደ ቤቱ ገባ። ይህን ሰው የፊቱን ብርሃን አያችሁን እየተባባሉ ያደንቁ ነበር። በሦስት ሰዓት ከእኛ ከተለየ ጀምሮ እስከ ዘጠኝ ሰዓት አላየነውም። ወደኛ በመጣ ጊዜ ከፊቱ ብርሃን ብዛት የተነሣ ማየት ተሣነን። በሱ ላይ የሆነውን እንጃ አናውቅም እንግዲህስ የዱር አውሬ ማደን ክፍላችን አይደለም እያለ የተናገረውንም ነገር ያለወትሮው ነው እያሉ ያደንቁ ነበር። 
\m ፳፪ ክቡል አባታችን ተክለ ሃይማኖት ግን ባደረበት በመንፈስ ቅዱስ ሌሊቱን ሁሉ ፈጽሞ ደስ ብሎት አደረ። 
\m ፳፫ እንግዲህስ አባታችን ልንለው ይገባናል አሉ። መጀመሪያ በጳጳስ ቃል ሁለተኛም በአምላክ ቃል በእኛ ላይ ተሹሟልና አሉ። 
\b 
