\c 13 
\b 

\s1 ምዕራፍ ዐሥር
\s2 የደብረ ዘይት ምንባብ 
\m ፩ \bd ክርስቶስ\bd* አምላኬና ተስፋዬ ነው የአባቱም ስም የመድኃኒቴ ዘውድ ነው የመንፈስቅዱስም ስም የቅድስናዬ መገኛ ነው። እመቤታችን \bd ማርያም\bd* የገነት መክፈቻዬ ናት የከበረች ቤተ ክርስቲያን የጥምቀት ጉድጓዴ ናት ሐዋርያትም አጥማቂዎቼ የበለሳን ቅባትም የእምነቴ ማኅተም ነው የቅዱሳንም ሁሉ ገድል የኃጢአቴ ማስተሰረያ ነው ለዘለዓለሙ አሜን።
\m ፪ እኔ ክርስቲያን እባል ዘንድ ከክርስቲያን ጋር ሆኜ እኖር ዘንድ በዘመኔም ሁሉ እንደ አባቶቼ እንደ ሐዋርያት ትምህርት ክርስቲያን ሆኜ እውል ዘንድ ክርስቲያንም ሆኜ አድር ዘንድ እሻለሁ፣ እንደ አባቶቼ እንደ ሐዋርያት ክርስቲያን ሆኜ በመቃብር ውስጥ ላንቀላፋ በምነሣም ጊዜ ከአባቶቼ ከሐዋርያት ጋር ክርስቲያን ሆኜ ልንቃ ክርስቲያን ሆኜ በከበረች በደብረ ጽዮን በአባቶቼ በሐዋርያት እቅፍ ልቀመጥ የቅዱሳንን ዜናቸውን ለመናገር ፍቅር ግድ ይለኛል፡ ቅንዐትም ከሀዲዎችን እነቅፋቸው ዘንድ ያስገድደኛል። ፍቅር \bd ክርስቶስን\bd* እንዳመሰግነው ግድ ይለኛል፡ ቅናትም ሰይጣንን አወግዘው ዘንድ ያስገድደኛል። ፍቅር \bd የክርስቶስን\bd* ሐዋርያት እንድከተላቸው ያስገድደኛል ቅናትም ዝንጉዎችን እንድሸሻቸው ግድ ይለኛል። ፍቅር ሰማዕታትን አወድሳቸው ዘንድ ግድ ይለኛል ቅናትም ጠንቋዮችን እንድዘልፋቸው ያስገድደኛል።
\m ፫ \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የሽቱ መዓዛ በፈሰሰበት በዚያ ሥፍራ ያማረ መዓዛ ይሸታል ሃይማኖትን የካዱ የእነርሱ የትምህርታቸው ፈሳሽ በፈሰሰበት በዚያ የሰይጣን የክርፋቱ ሽታ ይከረፋል፣ ሽቱን የሚነካ እጁ ሽቱን ስለዳሰሰበት እጁ ይከረፋል፣ የመለኮትን ነገር በሚናገሩበት ሥፍራ በዚያ \bd እግዚአብሔር\bd* ይኖራል የከሀዲዎችን ክህደት በሚናገሩበት በዚያ አጋንንት ይጨነቃሉ፡ አሁንም የአብን መምጣት ክዶ ለኃጥአን ፍዳን ለጻድቃንም በጎ ዋጋን ለመስጠት ወልድ ያለ አብ ይመጣል ያለ የቢቱን ዘለፋ እንናገር። እኔስ ስለርሱ ሥጋን የለበሰ ሰይጣን ሰውም የሆነ ጋኔን እንደሆነ አስባለሁ። 
\m ፬ የሰው ልጅ እንደምን በመለኮት ላይ ይህን ያህል ስድብ ይህን ያህልም መከፋፈልን በወልድና በወለደው ላይ ይናገራል። ቢቱ የነቢያትና የሐዋርያትን መጽሐፍ የማያውቅ ይመስላችኋልን። ፈጽሞ ያውቃል ነገር ግን ሰይጣንን ደስ በሚያሰኘው ገንዘብ ይተጋል ሰይጣንም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ የማያውቅ አይደለም እኮን፣ በልቡ ትዕቢት የኅሊናውንም ራስ ቀና ቀና በማድረግ ትእዛዝን ይቃወማል እንጂ። ሰይጣን \bd እግዚአብሔር\bd* የሰውን ልጅ እንደሚወድደው ስለሚያውቅ የሰው ልጆችን ያስታቸው ዘንድ ይተጋል ቢቱም አባቱ ሰይጣንን ይመስላል፡ ምእመናንን ያስታቸው ዘንድ ይተጋል የሰይጣን ማሳት ከቢቱ ማሳት ይቀላልና። ሰይጣን ከወገናችን የተለየ ነው ለፈጣሪው \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋናም ጠላት ነው። ቢቱ ግን ራሱን የክርስቲያን ወገን ብሎ ይጠራል በልቡ ግን ክርስቲያን አይደለም በአሳቡ የተጠመቅሁ ነኝ ይላል በሃይማኖቱ ግን ያልተጠመቀ ነው ስለ ቢቱ ምን እንናገራለን እባብ ነው እንለዋለንን እባብም እኮ ለክፋት ይለሰልሳል፣ እባብስ በጥርሱ የነከሰውን ካልሆነ በቀር ሌላውን አያቆስልም ቢቱ ግን ወደርሱ የሚቀርበውን ማሳመም ይችላል በአንደበቱም ይነጋገረዋል በሰላማዊ ነገር ውስጥ መርዝ ይጨምርበታል፡ መስማማትንም ወደ ጠብ ይለዉጣል ሽፍሽፍቶቹን ከሽልብታ የከለከለ ነው ኃጢአትንም ካልሠራት አያንቀላፋም እግሮቹ ደም ለማፍሰስ የፈጠኑ ናቸው አንደበቱም ክፉውን ለመናገር፣ ያለ እሳት ከተማን ያቃጥላል ነገሥታትንም እንደ አንበሳ ጩኸት ያስጮሀል የዋሁን እንደ አራስ ድብ አውሬ ያደርገዋል እንደ በረሀ ዓሣማ ያደርገዋል በሰይጣንም ዘንድ ሞገስን አግኝቷልና ይህን ዋሸህ ይህንንም ክፉ አደረግህ የሚለው የሚለው የለም። ንጉሥም ስለርሱ እንደ አንበሳ ይጮሀል ባየውም ጊዜ በርሱ ላይ ክፉ ለማድረግ አይቻለውም። 
\m ፭ አሁንም የ\bd ማርያም\bd* የደግነቷን ታላቅነት መናገር እንደማይቻል የቢቱን የክፋቱን ነገር ፈጽሞ መናገር አይቻለንም፣ አሁንም የሃይማኖቱን ተግሣጽ እንናገር ጳውሎስም ሁላችን \bd በክርስቶስ\bd* የፍርድ ወንበር ፊት እንመረመር ዘንድ አለን እንዳለ የሥራውን ክፋት ስለመናገር አንመረመር፣ የቢቱ የትምህርቱም ስንፍና ይህ ነው ወልድ ያለ አባቱ ይመጣል አለ። አብን እንደ ንጉሥ ወልድንም እንደ ሠራዊት አለቃ አደረገው። ንጉሥ ጠላቶቹን እንዲበቀላቸው የሚወድዱትንም በጎ ዋጋ እንዲሰጣቸው የሠራዊቱን አለቃ እንደሚልክ የወልድን አመጣጥ እንዲሁ አደረገ፣ እንደዚህ ያለውን ክህደት ከዚህ በፊት ከዚህም በኋላ ከአይሁድ ዘንድ ከክርስቲያንም ዘንድ ከእስላሞችም ዘንድ አልሰማንም። አይሁድስ \bd እግዚአብሔር\bd* ለሙሴ ሕግን ሰጠ የኦሪትንም ትእዛዝ ያልጠበቁትን በፍርድ ቀን \bd እግዚአብሔር\bd* ዋጋቸውን ይከፍላቸዋል ይላሉ። ነቢያቸውና ንጉሣቸው ዳዊት \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጽሞ ተናገረ እኔም ይህንን ሰማሁ ይቅርታ \bd የእግዚአብሔር\bd* ነውና ኃይልም አቤቱ ያንተ ነውና አንተ ሁሉን እንደሥራው ትከፍለዋለህ ብሎ ተናግሯልና። መዝ፷፩፥፲፪ ሮሜ፲፬፥፲
\m ፮ ስለዚህም ነገር \bd እግዚአብሔር\bd* ኃጥአንን ይፈርድባቸዋል ጻድቃንንም በጎ ዋጋ ይሰጣቸዋል ይላል። ወልድን ግን ከዚህ በኋላ ይመጣል ይሉታል \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅም አይሉትም የዳዊት ልጅ ይሉታል ሐሳዌ መሲሕን ይቀበሉት ዘንድ አላቸውና። እስላሞችም \bd እግዚአብሔር\bd* አልወለደም አልተወለደምም ይላሉ፡ \bd የእግዚአብሔርንም\bd* ልጅ በገብርኤል ቃል \bd ከማርያም\bd* ተፀነሰ ይሉታል \bd የእግዚአብሔር\bd* ንግግር ይሉታል \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ግን አይሉትም \bd የእግዚአብሔርን\bd* መምጣት ግን አይክዱም የአይሁድና የእስላሞች ክህደት ስ\bd ለኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እርሱ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ አይደለም በማለት ነው፡ እኛ ግን ክርስቲያን ነን \bd እግዚአብሔር\bd* ከልጁና ከቅዱስ መንፈሱ ጋር እንደሚመጣ እናምናለን ዳዊት ስለርሱ የተናገረለት አብ ስለምን አይመጣም \bd እግዚአብሔር\bd* በግልጥ ይመጣል ብሎ ስለአብ ተናገረ አምላካችንም ዝም አይልም ብሎ ስለወልድ ተናገረ፡ ስለአብ መምጣት መናገርን አስቀደመ ወልድም ዝም እንደማይል ሰቃዮቹንም እንደሚወቅሳቸው አያይዞ ተናገረ። ዮሐንስ አቡቀለምሲስ እነሆ በደመና ይመጣል ዓይንም ሁሉ ታየዋለች የወጉትም እነርሱ ያዩታል ስለርሱም የምድር አሕዛብ ሁላችው ያለቅሳሉ አዎን በእውነት መጀመሪያና መጨረሻው አልፋና ኦሜጋ እኔ ነኝ ያለና የሚኖር የሚመጣውም ሁሉንም የሚገዛ \bd እግዚአብሔር\bd* አለ። መዝ፵፱፥፩ ራእ፩፥፯
\m ፯ አይሁድን ስለናቁትና ስለገረፉት ስለሰቀሉትና መጽሐፍ ጐኑን የወጉትም ያዩት ዘንድ አላቸው እንዳለ ስለወጉት ነው። ክርስቲያን የሆኑትንም ወንድሞቻቸውን ስለናቁ ተርቤ አላበላችሁኝም፣ ተጠምቼ አላጠጣችሁኝም፣ እንግዳም ሆኜ አልተቀበላችሁኝም፣ ታረዝሁ አላለበሳችሁኝም፣ ታምሜ አልጐበኛችሁኝም፣ ታሥሬ ወደ እኔ መጥታችሁ አልጐበኛችሁኝም፣ ብሎ ይወቅሳቸዋል። እነርሱ አቤቱ መቼ ተርበህ አይተንህ አላበላንህም፣ ተጠምተህስ አላጠጣንህም፣ መቼ እንግዳ ሆነህ አልተቀበልንህም፣ ታርዘህ አላለበስንህም፣ መቼ ታመህ አልጐበኘንህም፣ ታሥረህስ ወዳንተ መጥተን አልጠየቅንህም፣ ይሉታል እርሱም ከእነዚህ ከታናናሾቹ ለአንዱ ያላደረጋችሁትን ለኔ አላደረጋችሁም እናንተ ርጉማን ለሰይጣንና ለመላእክተኞቹ ወደተዘጋጀ ወደ ዘለዓለም እሳት ሂዱ ይላቸዋል። ማቴ፳፭፥፴፩-፵፮
\m ፰ አብ ግን አይሁድን አይወቅሳቸውም ከሰቃዮች ዘንድ መከራን በሚቀበልበት ገንዘብ ሥጋን አልለበሰምና ዳሩ ግን ፍርድን ለልጁ ይሰጠዋል ጠላቶቹም ዳዊት ጌታ ጌታየን ጠላቶችህን ከእግርህ መረገጫ በታች እስካስገዛልህ ድረስ በቀኜ ተቀመጥ እንዳለው ከእግሩ መረገጫ በታች ይገዛሉ። በሚያርግ ጊዜም በቀኜ ተቀመጥ አለው፣ ከዚያም ስለ መምጣቱ ጠለቶችህን ከእግሮችህ መረገጫ በታች እስካስገዛልህ ድረስ ብሎ ጊዜ ሰጠው። እነሆ የዚህ መዝሙር ቃል ከፍ ከፍ እንዳለ በአባቱም ቀኝ እንደተቀመጠ አሳወቀ፡ ሁለተኛም በወላጁ ቀኝ ተቀምጦ ይመጣል ጠላቶቹም ከእግሮቹ መረገጫ በታች ይገዛሉ አባቱ ጠላቶችህን ተበቅዬ ምስጋናን እስካመጣልህ ድረስ በሌላ ሥፍራ ተቀመጥ አላለውም ጠላቶችህን ከእግሮችህ በታች እስካስገዛልህ ድረስ በቀኜ ተቀመጥ አለው እንጂ። መዝ፻፱፥፩
\m ፱ አብ ዘወትር በጽርሐ አርያም ይኖራል ወልድም ዘወትር በአባቱ ቀኝ ይቀመጣል በለበሰውም ሥጋ ባረገ ጊዜ በቀደመ አኗኗሩ ተቀመጠ በመልክ ሁለት አልሆነም በባሕርዩም አልተጨመረበትም የካህናት አለቆች የሰውን ልጅ በኃይል ቀኝ ሲቀመጥ በሰማይ ደመናም ሲመጣ ታዩታላችሁ እንዳላቸው በወለደው ቀኝ ተቀምጦ ሁለተኛ ይመጣል። እነሆ  በቀኝ ከሚቀመጥ ከልጁ ጋር የአብ የመምጣቱ ዜና ታወቀ፣ ስለሚዳሰስ እርሱ ግን ስለማይዳሰስ ስለሚያይ እርሱ ግን ስለማይታይ ኃይል ተባለ ያን ጊዜም ጳውሎስ ሁሉን ከእግሮቹ መረገጫ በታች አስገዛለት ሁሉን አስገዛለት ያላስገዛለት የተወውም የለም እንዲህ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ጠላቶቹ ከእግሮቹ በታች ይገዛሉ። ሁለተኛም ሁሉ በተገዛለት ጊዜ ወልድም ላስገዛለት ይገዛል አለ። እነሆ የአብና የወልድ የመንፈስቅዱስም አገዛዝ አንድ ነው አብ በአደባባይ ይገኛል ሐዋርያው ፊት ሳያይ ለእያንዳንዱ እንደየሥራው የሚፈርድ አብን ብትጠሩት እንዳለ ወልድም እርሱ ራሱ በወንጌል ፍርዱም እውነት ነው እንዳለ ይፈርዳል። መንፈስቅዱስም ይፈርዳል ጳውሎስ ሁላችን በመንፈስቅዱስ እንድንመረመር አታውቁምን እንዳለ። ዮሐ፰፥፲፮ ፩ቆሮ፲፭፥፳፪
\m ፲ እነሆ \bd የሥላሴ\bd* አገዛዝ መንግሥት አንድ ነው፣ አብ ግን በማንም ላይ ቢሆን አይፈርድም ፍርድን ሁሉ ለልጁ ሰጠው ስላለው ግን ይህንንስ አይሁድንና ክርስቲያንንም ስለሚወቅስበት የወቀሳ ፍርድ ተናገረ አይሁድን ስለሰቀሉት ክርስቲያንንም አስቀድመን እንደተናገርን ባልንጀሮቻቸውን ስለናቁ ነው የፍርድና የወቀሳ ትርጉም ወንጌላዊ እንደተናገረ ሁለት ወገን ነው። በዚያም ቀን ሄሮድስና ጲላጦስ ተነጋገሩ ከፊት ጀምሮ ጠብ ነበራቸውና ይህን ስለወቀሳ ፍርድ ተናገር፣ የሥቃይ ፍርድ ግን ትርጉሙ ሌላ ነው ጌታችን በወንጌል በፈረዳችሁት ፍርድ ይፈረድባችኋል በሠፈራችሁበትም መሥፈሪያ ይሠፈርባችኋል እንዳይፈረድባችሁ አትፍረዱ የሚልም አለ። ወንድሙንም ጉድፍ ጨርቃም ያለ እርሱ በአደባባይ ይፈረድበታል የሚልም አለ። ከቃልህ የተነሣ ትጸድቃለህ ከቃልህም የተነሣ ይፈረድብሀል የሚልም አለ። ማቴ፭፥፳፪ ፣፯፥፮ ሉቃ፳፫፥፲፪
\m ፲፩ ሦስተኛም ኩነኔና መኰንን ለማለት ትርጉም አለው መኰንን ማለት ዓለምን የያዘ ማለት ነው ኩነኔም ማለት ዘለዓለማዊ የመንግሥቱ ስልጣን ነው በመዝሙር \bd እግዚአብሔር\bd* ፈራጅ ነው ይህን ያዋርዳል ይህንንም ያከብራል እንዳለ። ሁለተኛም \bd እግዚአብሔር\bd* ኃያልና ታጋሽ በጽድቅም ፈራጅ ነው አለ። ዳግመኛም ዓለምን የሚገዛ ከፍ ከፍ አለ ይላል። ስለ ምድር ገዢዎችም ጳውሎስ ለገዢ አልገዛም ያለ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ትእዛዝ አልገዛም ይላል፣ የከበረች ኦሪትም በወገኖችህ አስተዳዳሪ ላይ ክፉውን አትናገር አለች ሁለተኛም አስተዳዳሪዎችን አትማ አለ። ዘጸ፳፪፥፳፰ መዝ፸፬፥፰ ሮሜ፲፫፥፩
\m ፲፪ ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅም በመዝሙር የተቸገሩ ወገኖችህን በጽድቅ ግዛ የችግረኞችንም ልጆች አድናቸው ይላል። ዳግመኛም ከባሕር ዳርቻ እስከ ባሕር ዳርቻ ከወንዞችም እስከ ዓለም ዳርቻ ድረስ ይገዛል አለ። ሁለተኛም ዓለምን በጽድቅ አሕዛብንም በፍርድ ይዳኛል አለ። እነሆ በሦስት መንገድ አሳየኋችሁ መገዛትና ገዢ ማለት ለሹመት ሥልጣን ማለት ለሥቃይ መፈራረድ ማለት ነው። መዝ፸፩፥፪-፰
\m ፲፫ አብስ በማንም ላይ አይፈርድም ፍርድን ሁሉ ለልጁ ሰጠው እንጂ ያለው የወቀሳ ፍርድ ነው። ስለ አብ መምጣት ግን ዳንኤል በዘመን ለሸመገለውም ዙፋን አመጡለት የራሱም ጠጉር እንደ ግምጃ ነው ዓይኖቹም እንደ እሳት ነበልባል ናቸው የእሳትም ወንዝ በፊቱ ይፈሳል፣ መጽሐፍ አመጡ \bd በእግዚአብሔርም\bd* ፊት ገለጧት የሕይወትን መጽሐፍንም ብቻዋን ገለጧት የሰው ልጅም መጥቶ  በዘመን በሸመገለው ዘንድ ተቀመጠ የዘለዓለም መንግስት ተሰጠው መንግሥቱም ፍጻሜ የሌለው መንግሥት ነው አለ። ለዚህ ትንቢት ትርጉም ልባችንን እናንቃ በዘመን ለሸመገለው ዙፋን አመጡለት ያለው ስለ አብ መምጣት የፍርድ አደባባይ ነው። የእሳት ወንዝ በፊቱ ይፈስሳል ያለው፡ በብድራት በሚፈርድባቸው ፊት ነው አይተው እንዲፈሩ ተመልክተውም እንዲያለቅሱ የሚፈስስ የኃጥአን ፍርዳቸው ነው፡ ያን ጊዜ የማይጠቅም ንስሓ የማያድንም ልቅሶ ይሆናል በሕይወታቸው ንስሓ አልገቡምና። ዳን፯፥፱ ዮሐ፭፥፵፭
\m ፲፬ መጽሐፍም አምጥተው \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት ገለጧት ያለው የኃጥአን የዕዳቸው መጽሐፍ ነው በዚህ ዓለም የሠሩት በዚያ ይገኛል በሥውርም የሠሩት በግልጥ ይነበባል። ያን ጊዜ ኃጢአቱን መሸሸግ የሚችል የለም የበደል መጽሐፍ ትከራከራቸዋለችና የሕይወትንም መጽሐፍ ለብቻዋ ገለጧት ያለው የልዑል ቅዱሳን የድካማቸው መጽሐፍ ነው። በጎ ሥራቸው በሕይወት መጽሐፍ የተጻፈች ናት የሕይወት መጽሐፍ ለብቻዋ መገለጧ የጻድቃን የገድላቸው መጽሐፍ ከኃጥአን የዕዳቸው መጽሐፍ ጋር አትደመርምና የኃጥአን መቆሚያቸው በስተግራ ነው የምትዘልፋቸውም የዕዳቸው መጽሐፍ በግራ በኩል ናት። ጻድቃንም መቆሚያቸው በስተቀኝ ነው የምታወድሳቸውም የሕይወት መጽሐፍ በስተቀኝ ናት፣ ለሰው የሚሰጠው በጎ ዋጋ ከእርሱ ጋር ሥራውም በፊቱ የተገለጠ ነውና። የሰው ልጅም መጥቶ በዘመን በሸመገለው ዘንድ ተቀመጠ ያለው እነሆ የወልድን መምጣትና በአባቱ ቀኝ በኩል የመቀመጡን ነገር ተናገረ። በዚህም አታስተውልምን፣ የአብና የወልድ በአንድ አደባባይ መቀመጥ እነሆ! በመንፈስቅዱስ መመርመር የሚሆን ወቀሳም አንዲት ናት፡ ጌታችን በወንጌል አጽናኙም መጥቶ ዓለምን ስለጽድቅና ስለኃጢአት ይፋረደዋል ስለ ጽድቅ አላመኑብኝምና ስለ ኃጢአትም የዚህ ዓለም ገዢ ተፈርዶበታልና። አንተ ዝንጉ ዛሬም እስከ መቼም መች \bd የሥላሴ\bd* አንድነት እንደማይለይ ዕወቅ። ዮሐ፲፮፥፰
\m ፲፭ የወልድ መለኮት ሰው በሆነ ጊዜ ገብርኤል ስለ መንፈስቅዱስ \bd ማርያምን\bd* መንፈስቅዱስ ባንቺ ላይ ይመጣል ብሎ ነግሯትታል። ስለ አብም የልዑል ኃይል ይጋርድሻል አላት ስለ ወልድም ካንቺ የሚወለደው ቅዱስ ነው የልዑል ልጅም ይባላል እነሆ \bd ሥላሴ\bd* በዚህ አሉ በዮርዳኖስም ወልድ ሲጠመቅ አብ የምወደው ልጄ ይህ ነው ብሎ መሰከረ መንፈስቅዱስም በርግብ አምሳል በራሱ ላይ ተቀመጠ እነሆ በዚህም \bd ሥላሴ\bd* አሉ። ማቴ፫፥፲፮ ሉቃ፩፥፴፭
\m ፲፮ ሁለተኛም ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ደቀመዛሙርቱን ሂዱና በዓለም ዳርቻዎች ሁሉ አስተምሩ ስታጠምቋቸውም በአብና በወልድ በመንፈስቅዱስ ስም በሉ ብሎ በማይለይ \bd ሥላሴ\bd* መጠመቅን አዘዘ። ያጠመቁን \bd በሥላሴ\bd* ዘንድ አደራ ሰጠን ያስተማሩንም \bd የሥላሴን\bd* ስም አስያዙን \bd በሥላሴ\bd* ስም ከተጠመቅንስ \bd በሥላሴ\bd* አደባባይ እንድምንመረመር እናውቃለን እርሱ ራሱ አይሁድን ሲወቅሳቸው ወደ አብ የምከሳችሁ እኔ አይደለሁም የሚከሳችሁ ተስፋ የምታደርጉት ሙሴ አለ ብሎ ተናገረ። አብ ከልጁ ጋር ካልመጣ ሙሴ \bd በእግዚአብሔር\bd* ልጅ ስላላመኑ አብ በሌለበት ወገኖቹን ወደ አብ ይከሳቸው ዘንድ እንደምን ይቻለዋል፣ የአብ መምጣት ከሌለ የሙሴ መካሰስ የለም የሙሴም መካሰስ ከሌለ የአይሁድ መወቀስ የለም የአይሁድ መወቀስ ከሌለ የማይታበለውን \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ሐሰት አደረጋችሁት። ማቴ፳፰፥፲፱ ዮሐ፭፥፵፭
\m ፲፯ ዳግመኛም ጌታችን በወንጌል በሰው ፊት ያመነብኝን እኔም በሰማያት ባለ በአባቴ ፊት አምነዋለሁ አለ፡ በሰው ፊት የካደኝን እኔም በሰማያት ባለ አባቴ ፊት እክደዋለሁ አለ። እነሆ የአብ መምጣቱ በልጁ አንደበት ተገለጠ የአብ ምምጣት ባይኖር በሰው ፊት የካደኝን በሰማያት ባለ በአባቴ ፊት እክደዋለሁ ባላለ ነበር። እነሆ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ በሰው ፊት የሚያምንበትን በሰማያት ባለ በአብ ፊት ሲያምነው በሰው ፊት የካደውንም በሰማያት ባለ በአባቱ ፊት ሲክደው የአባቱን ፊት ከሰው ፊት ጋር አስተያየ አነጻጸረ። ስለዚህም ቃል በሰማያት ባለ በአባቱ ፊት እንዳይክዳቸው ሰማዕታት ስለቱንና እሳቱን ታግሰው ምስክር ለመሆን ጨከኑ። ዕዝራም ጌታዬ ሆይ አቤቱ በዓይኖችህ ፊት ባለሟልነትን አግኝቼ ከሆነ ዓለምህን በማን እንደምትጐበኝ ለባሪያህ ንገረው ብሎ ጠየቀው፣ እርሱም የመጀመሪያውን ባለው ልጅ ኋለኛውን ግን እኔ ራሴ እጐበኘዋለሁ አለው። ነቢዩ  ዓለምህን በማን ትጐበኘዋለህ ያለው ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወደ ዓለም መምጣት መመርመርን ሽቶ ነው። \bd እግዚአብሔርም\bd* መጀመሪያ በሰው ልጅ ያለው የልጁን ሰው ለመሆን መምጣት ነው እርሱ ራሱ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ የሰው ልጅ ነውና እንዳለ የሰው ልጅ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ይባላልና። ሁለተኛም የሰው ልጅ ሊያገለግል እንጂ ያገለግሉት ዘንድ አልመጣምና አለ። ከእንደገናም የሰው ልጅ ዓለምን ሊያድነው እንጂ ሊፈርድበት አልመጣምና አለ። ሱቱ፫፥፶፭ ማቴ፲፥፴፪ ማር፲፥፵፭
\m ፲፰  ዳግመኛም የሰውን ልጅ በኃይል ቀኝ ተቀምጦ በሰማይ ደመና ሲመጣ ታዩታላችሁ አለ። ዳንኤልም የሰው ልጅም መጥቶ በዘመን በሸመገለው ዘንድ ተቀመጠ አለ። እነሆ መጻሕፍት ሁላቸው \bd የእግዚአብሔርን\bd* ልጅ የሰው ልጅ ይሉታል። አብን ግን የሰው ልጅ አይሉትም የሰውን ልጅ ሥጋ አልለበሰምና፡ ስለዚህም ዕዝራን መጀመሪያ በሰው ልጅ አለው ይህን ስለልጁ መምጣት ተናገረ። ኋለኛውን እኔ ራሴ አለ ስለርሱ መምጣት፣ እነሆ የአብ የመምጣት ነገር በጎላ በተረዳ ነገር ታወቀ። ጳውሎስ ትናንት \bd ክርስቶስ\bd* ነው ዛሬም \bd ክርስቶስ\bd*፣ በመምጣቱ ጊዜ በመጨረሻው \bd እግዚአብሔር\bd* መንግሥትን ከአብ በተቀበለ ጊዜ ግዛትም ሁሉ በተሻረ ጊዜ ነው አለ። ሁለተኛም ዮሐንስ አቡቀለምሲስ ስለ አብና ስለ ወልድ መምጣት እንዲህ ብሎ ተናገረ ከዚህም በኋላ አዲስ ሰማይና አዲስ ምድር አየሁ ፊተኛው ሰማይና ፊተኛይቱም ምድር አልፏልና። ባሕርም ከእንግዲህ ተሽራለች ቅድስት ሀገር አዲሲቷ ኢየሩሳሌምንም ለባሏ እንደተሸለመች ሙሽራ ተዘጋጅታ ከሰማይ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ስትወርድ አየኋት። ከሰማይም እነሆ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቅድስት ከሰው ልጅ ጋር በነርሱ ዘንድ አደረች እነርሱም ወገኖቹ ይሆኑታል እርሱም አምላካቸው ይሆናል \bd እግዚአብሔር\bd* ከእነርሱ ጋር ይኖራል ከአይኖቻቸውም እንባን ያብሳል ከእንግዲህ ሞትና ዋይታ ልቅሶና መከራ የለም ከእንግዲህ ወዲያ የቀደመው ሥርዓት አልፏልና የሚል ድምፅ ሰማሁ በዙፋኑም የተቀመጠው እነሆ ሁሉን አዲስ አደርጋለሁ አለ። እኔንም ይህ ቃል በእውነት የተነገረ የሚሆንም ነውና ጻፍ እኔ አልፋና ኦሜጋ ነኝ እኔም ፊተኛውና ኋለኛው ነኝ እኔም ለተጠማው ከሕይወት ምንጭ ይጠጣ ዘንድ ያለ ዋጋ እሰጠዋለሁ። ድል ለነሣውም ይህን ይወርሰዋል አምላኩ እሆነዋለሁ እርሱም ልጄ ይሆንልኛል፣ እያመኑ የፈሩት ግን ራሳቸውንም የሚያረክሱ የሚገድሉ የሚያመነዝሩ መተት ሥራይም የሚያደርጉ ጣዖትንም የሚያመልኩ ሐሰት የሆነውንም ሁሉ የሚናገሩ ፍዳቸው እሳትና ዲን ያለበት ገሃነም ይሆናል ይህም ሁለተኛ ሞት ነው። ዳን፯፥፱ ዕብ፲፫፥፰ ራእ፳፩፥፩ ፣፫፥፰
\m ፲፱ በኋለኞቹ ሰባት መቅሠፍቶች የተሞሉ ሰባት ጽዋዎችን ከያዙ ከነዚያ መላእክት አንዱ መጣ፣ ከእኔም ጋር ተነጋገረ የበጉን ሚስት ሙሽራይቱን አሳይ ዘንድ ና አለኝ መንፈስም ወደ ረጅም ተራራ አወጣኝ ከሰማይ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ የምትወርድ ቅድስት ሀገር ኢየሩሳሌምን አሳየኝ \bd የእግዚአብሔርም\bd* ክብር በእርሷ ላይ አለ ከዋክብቶቿም የከበረን ዕንቊን ይመስላሉ። እንደ ዕንቊም ነጭ ናት ግድግዳዋ  ታላቅ ነው ግንቧም ረጅም ነው አሥራ ሁለት ደጃፎች አሏት በአሥራ ሁለቱም ደጃፎች አሥራ ሁለት መላእክት አሉ የአሥራ ሁለቱም የእስራኤል ወገኖች ስም ተጽፏል። ሦስት በስተምስራቅ ባሉ ደጃፎች ሦስት በስተምዕራብ ባሉ ደጃፎች፣ የሀገሪቱም ግድግዳ መሠረቶቿ አሥራ ሁለት ናቸው የአሥራ ሁለቱም የበጉ ሐዋርያት ስም በውስጣቸው ተጽፏል። ይህም ከእኔ ጋር የሚነጋገረው ያችን ከተማ ደጃፎቿንና ግድግዳዎቿን ይለካበት ዘንድ ዘንግ ይዟል። ከተማይቱም በርዝመቷም በወርዷም አራት ጎን ናት። ከተማይቱንም በዚያ ዘንግ ለካት መጠኗም ርዝመቷና ወርዷ አሥራ ሁለት ሺህ ምዕራፍ ሆነ ቁመቷም እኩል ነው። ከዚህ በኋላ ግድግዳዎቿን ለካ በሰው ክንድ አንድ መቶ አርባ አራት በመልአክም ክንድ አንድ ሆነ። ራእ፳፩፥፱-፲፯
\m ፳ በከተማይቱም በግድግዳዎቿ ራስ ላይ የኢያስጵድ ዕንቊ አለ፣ ከተማይቱ በጠራ ወርቅ እንደተሠራች ትመስላለች የከተማይቱም ግድግዳ መሠረት በከበረ ዕንቊ ሁሉ እንዳጌጠ ነጭ መቅረዝ ነው። ፊተኛዋም መሠረት የኢያስጲድ ሁለተኛይቱ የሰንፔር ሦስተኛይቱ የኬልቄዶን አራተኛይቱ የመረግድ አምስተኛይቱ የሰርዶንክስ ስድስተኛይቱ የሰርድዮን ሰባተኛይቱ የክርስቲሎቤ ስምንተኛይቱ የቢረሌ ዘጠነኛይቱ የወራውሬ ዓሥረኛይቱ የክርስጵስስ አሥራ አንደኛው የያክንት አሥራ ሁለተኛው የአሜትስጢስ ነው። አሥራ ሁለቱ ደጃፎቿም በአሥራ ሁለት ዕንቊ ያጌጡ ናቸው እያንዳንዳቸው ደጅ በአንዲት ዕንቊ የተሠራ ነበር፡ የከተማይቱ አደባባይ ጥሩ ብርጭቆ የሚመስል የጠራ ወርቅ ነበር። አዳራሽ አላየሁም ሁሉን የሚገዛ \bd እግዚአብሔር\bd* በጉ በመቅደሱ አዳራሽ አለና። ራእ፳፩፥፲፰-፳፪
\m ፳፩ አንተ ሰነፍ ከላይ በተነገረው የመጽሐፍ ክፍል የአቡቀለምሲስን የምሥጢሮችን ነገር አስተውልልኝ። ከዚህ በኋላ አዲስ ሰማይና አዲስ ምድር አየሁ ፊተኛው ሰማይ ፊተኛይቱም ምድር አልፏልና ባሕርም ከእንግዲህ ተሽራለች፣ ቅድስቲቱ ከተማ አዲሲቷም ኢየሩሳሌም ከሰማይ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ስትወርድ አየሁ አለ። እነሆ ፊተኛው ሰማይ ፊተኛይቱም ምድር እንዳለፈች አዲስ ሰማይና አዲስ ምድርም እንደታየ ኢየሩሳሌም ከሰማይ ወደ ምድር እንደወረደች ነገረህ ይህችውም \bd የእግዚአብሔር\bd* የመቅደሱ አዳራሽ የእስራኤልም ቅዱስ የቅድስናው ማደሪያ ናት። ከዚህም የሕንፃዋን ማማር የርዝመቷንና የወርዷን መጠን በደጃፎቿም ላይ ስላሉት የከበሩ ደንጊያዎች ተናገረ። ከዚህም አዳራሽ አላየሁም ሁሉን የሚገዛ \bd እግዚአብሔር\bd*ና በጉ በመቅደሱ አለና፡ ከተማይቱም ያበሩላት ዘንድ ፀሐይና ጨረቃን አትሻም \bd እግዚአብሔር\bd* የበጉም መብራት ያበራላታልና አለ።የኢየሩሳሌምን ከአብና ከልጁ ጋር ከላይ ወደ ታች መውረድ ተመልከት ምሥጢታትን ያየ እርሱ ለሰማያትና ለምድር የሦስትነታቸውን ነገር አስቀደመ ከዚያም የኢየሩሳሌምን \bd ከእግዚአብሔር\bd*ና ከበጉ ጋር መምጣት አስከተለ። ከአምላካችን በቀር \bd እግዚአብሔር\bd* ማን ነው ከአባቱስ ህልውና ከማይለወጥ ከአማኑኤል በቀር በጉ ማን ነው።
\m ፳፪ ዝንጉ ሆይ እፈር እጅህንም በአፍህ ላይ አኑር የትምህርትህ መርዝ በልባቸው ውስጥየተሠራጨ ተከታዮችህ ቢኖሩ ኖሮ  ቢቱ ቢኖር ከዚህም የሚበልጥ በተናገረ ነበር  እንደሚሉኝ ዐውቃለሁ፡ እኔም ከመጻሕፍት ቃል ስለ አብ አለመምጣት የሚናገር ካለው ከሽንገላ ቃል ስለምን አሰናከለኝ ንጉሥ በቀጠረን ዕድሜ ጊዜ ልምን አልቆየም፡ የመጽሐፍን ገጽ ተዋት እኔንም በሽንገላ ቃል አጠመደኝ እላቸዋለሁ። እርሱ ሞቷልና አንተ ግን በሕይወት አለህ ማን ይመልስልሀል ብትሉኝ እኔም ይህ \bd የእግዚአብሔር\bd* ፍርዱ ነው እላችኋለሁ፡ ቤተ ክርስቲያንን ከትቢያ እንዳይጥላት የንስጥሮስን ሞት እንዳፋጠነ የእርሱን ጥፋት አፋጠነ። እኔ ግን የሃይማኖቱን ዘለፋ እስክናገር ምእመናንንም ከነቢያትና ከሐዋርያት በተቀበልሁት የመጽሐፍት ቃል እስካበረታቸው ድረስ \bd እግዚአብሔር\bd* አቆየኝ።
\m ፳፫ አንተም እንደርሱ ትሞታለህ ብትሉኝ \bd እግዚአብሔር\bd* እንደ መላእክት ሞትን እንዳልቀምሰው ሕይወትን አልፈተረልኝም መምጣቱን የካደ የእርሱን ዘለፋ እስክነግር አቆየኝ እንጂ አቅሜ ይህ ነው ከእንግዲህስ ጳውሎስ በሕይወት ብንኖር \bd ለእግዚአብሔር\bd* ነን ብንሞትም \bd ለእግዚአብሔር\bd* እንሞታለን እንዳለ \bd እግዚአብሔር\bd* በዓይኖቹ ፊት የወደደውን ያድርግ ከእንግዲህ እላለሁ \bd እግዚአብሔርን\bd* ጠራሁት መለሰልኝም ፈለግሁት አገኘሁትም አንኳኳሁ ተከፈተልኝም ከዚህም ዓለም ባልፍ አካሄዴ እንደ ቢቱ አዳሄድ የሚሆን አይደለም እርሱ መምጣቱን በካደው በእርሱ ፊት ይቆማል እኔ ግን ባመንሁበት በርሱ ፊት እቆማለሁ። መዝ፴፫፥፫ ሮሜ፲፬፥፰
\m ፳፬ እንግዲህ ከዚህ በፊት የተነሣ እንደ ቢቱ ያለ ከሀዲ የለም እኮን ሰብልያኖስም \bd በሥላሴ\bd* አንድነት ላይ ስለጨመረ ከሀዲ ተባለ አርዮስም ስለበተነ፣ አርጌንስም የወልድን ከአብ ማነስ ስላስተማረ ፎጢኖስም የወልድን መለኮት ህልውና ከአብ መለኮት ወደ ኋላ ስላደረገ አርዮስና ንስጥሮስ መንኪዮንና አፍቲክስ ልዮንና የኬልቄዶን ማኅበርተኞች \bd በእግዚአብሔር\bd* ልጅ ላይ ስድብን ስለተናገሩ ከሀዲዎች ተባሉ። ቢቱንም የአብን መምጣት ስለካደ ከሀዲ ብለን ጠራነው፡ አብ በጎ ለሚያደርግ ሁሉ አባት እንደሚባል እንዲሁ ቢቱንም የዝንጉዎች አባት የከሀዲዎችም ራስ እንለዋለን ከእንግዲህም የስህተት አባት የሐሰት አባት የሽንገላ አባት የመተነኳኰል አባት የዓመፃ አባት የተንኮል አባት የበቀል አባት የቂምና የቅናት አባት የሰይጣን ልጅ የአጋንንት ወንድማቸው የከሀዲዎች አባታቸው የመናፍቃን መምህራቸው ብለን እንጠራዋለን። ፍሬው የሐሞት ፍሬ ወይኑ የእፉኝት መርዝ ነው። ፍሬው የሚጐመዝዝ ወይኑም የእሬት ደም ነው የወይን ቦታው እንደ ሰዶም የወይን ቦታ ሐረጉም ከገሞራ የተገኘ ነውና ።
\m ፳፭ እንግዲህስ ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ አመጣጡ እንናገር ሦስት ናቸው መጀመሪያ ሰው ለመሆን ወደ ንጽህት ድንግል መጣ ሁለተኛም ሐሳዌ መሲሕንና በማኅተሙ የታተሙትን ሊበቀል ይመጣል ከዚያም በኋላ ለልዑል ቅዱሳን ምሳ ያደርጋል ዮሐንስ አቡቀለምሲስ በጉም በጽዮን ተራራ ላይ ይቆምላቸዋል እንዳለ። ስለ ሦስተኛው አመጣጦቹ የጥበብ ምንጭ ጳውሎስ ተናግሯል። ስለ መጀመሪያይቱ አመጣጡ በሰው ሥጋ ከዳዊት ዘር መጣ አለ። ሁለተኛም በሰላም ቃል ሲተረጐም ከሆነ ጀምሮ ከመላእክት ወገን ማንን አንተ ልጄ ነህ እኔም ዛሬ ወለድሁህ አለው ሁለተኛም እኔ አባቱ እሆነዋለሁ እርሱም ልጄ ይሆነኛል አለ። ከዚህም ቃል በማያያዝ ጳውሎስ ዳግመኛም በኲሩን ወደ ዓለም በላከው ጊዜ \bd የእግዚአብሔር\bd* መላእክት ሁላቸው ይሰግዱለታል አለ ይህንን በጽዮን ተራራ ምሳ የለም ለሚሉት ዳዊት በመዝሙር በረከትን እንቢኝ ያለ ከእርሱ ትራቅ እንዳለ ከሺህ ዓመት ምሳ እድል ፈንታ እንደሌላቸው \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እጅ ማልሁ። መዝ፪፥፯ ፣፻፰፥፲፯ ሮሜ፩፥፩ ዕብ፩፥፭ ፮
\m ፳፮ ጳውሎስም ስለ ደብረ ጽዮን ምንግሥት \bd በክርስቶስ\bd* አስቀድመው የሞቱ በሚነሡ ጊዜ በሕይወት የቆየን እኛን ልዑልን እንቀበለው ዘንድ በደመና ይነጥቁናል ለዘለዓለምም በጌታችን ዘንድ እንኖራለን ብሎ ተናገረ። ጳውሎስ ስለምን \bd በክርስቶስ\bd* የሞቱ አስቀድመው ይነሣሉ አለ፣ ኅሊናው የተሳለ አንደበቱም ስል የሆነ እርሱ \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ምሳ ለሚገባቸው ትንሣኤ እንደሚቀድም ተናገረ፡ ከዚህም በኋላ በሕይወት የቀረን እኛን ልዑልን እንቀበለው ዘንድ በደመና ይነጥቁናል አለ። ይህንንም በጽዮን ተራራ ምሳ የሚሳተፉ ሲሆኑ በደመና ይነጠቁ ዘንድ ስላላቸው ሰዎች ተናገረ። ጳውሎስ ሞትን የቀመሰ አይደለም የርሱን ሕይወት በሕይወታቸው ይዘጠቁ ዘንድ ላላቸው ሰዎች ሕይወት አደረገ እንጂ፡ እርሱ ራሱ እኛ ግን እናንተ በሕይወት ትኖሩ ዘንድ እንሞታለን እንዳለ። ጌታችንም በወንጌል ሁለት ሰዎች በአንድ አልጋ ይተኛሉ አንዱን ይወስዱታል ሁለተኛውንም ይተዋሉ አለ። በአንድ አልጋ ላይ የሚተኙት ከዓለም ድካም ያረፉ ሁለት ባለጠጎች ናቸው አንዱን የጽዮን ተራራ ምሳ ስለሚገባው ይነጥቁታል ሁለተኛውንም ስለማይገባው ይተውታል አልጋቸው አንድ ቢሆንም ሥራቸው አንድ አልሆነም፡ ሁለተኛም ሁለት ሴቶች በአንድ ወፍጮ ይፈጫሉ አንዲቱን ይወስዳሉ ሁለተኛይቱንም ይተዋሉ አለ። የደብረ ጽዮን ምሳ የተገባትን ይወስዷታል ያልተገባትን ግን ይተዋታል። ድካማቸው አንድ ቢሆንም በጎ ሥራቸው የተካከለ አልሆነምና። ዳግመኛም ሁለት ሰዎች በአንድ እርሻ ይውላሉ አንዱን ይወስዳሉ ሁለተኛውን ይተዋሉ አለ። ገበሬዎች ናቸው አንዱን የደብረ ጽዮን ምሳ ስለሚገባው ይነጥቁታል አንዱን ግን ስለማይገባው ይተውታል። ለእርሻ ሥራ ማገልገላቸው እኩል ቢሆንም በጎ ሥራ ለመሥራት መገዛታቸው የተካከለ አልሆነምና። ማቴ፳፬፥፵ ፩ቆሮ፭፥፲፭ ፩ተሰ፬፥፲፮
\m ፳፯ ልዑልን ያገለገሉት በደብረ ጽዮን ምሳ የሚሳተፉ ሲሆኑ በሕይወታቸው ሳሉ እንደሚነጠቁ ዕወቁ አስተውሉም። ከእነዚህም በኋላ ጳውሎስ ሕያዋን ሆነን የቀረነውንም ልዑልን ልንቀበለው ዘወትርም በጌታችን ዘንድ ልንኖር በደመና ይነጥቁናል አለ። ከዚህም አያይዞ  አሁንም ስለዚህ ነገር ለባልንጀሮቻችሁ አስተምሩ አለ። ስለቀኑና ስለዘመኑ ስለጊዜውም ወንድሞቻችን እንጽፍላችሁ ዘንድ አይገባም የጌታችን ቀን ደኅና ነው ሰላም ነው ሲሉ መምጣቱ እንደ ሌባ በሌሊት እንደሆነ ታውቃላችሁ የፀነሰች ሴት ምጥ ድንገት እንደሚመጣባት ጥፋት በድንገት ይመጣባቸዋል። ይህንንም ስለሦስተኛይቱ መምጣት ተናገረ ይኸውም የኃጥአን ፍዳ የጻድቃንም በጎ ዋጋ ነው። ማቴ፳፭፥፴፬
\m ፳፰ ዮሐንስ አቡቀለምሲስ አለ ከዚህም በኋላ ሰማይ ተከፈተ ነጭ ፈረስ ወጣ የተጫነበትም ስም ምእመንና ጻድቅ በጽድቅም የሚፈርድ የሚዋጋም ነው ዓይኖቹም እንደ እሳት ነድ ነው። በራሱም ላይ አክሊል አለ በመጠምጠሚያው ላይ ስም ተጽፏል ከእርሱም በቀር የሚያውቀው የለም በደም የተነከረ ልብስ ለብሷል ስሙንም \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ብሎ ጠራው የሰማይ ሠራዊት በነጭ ፈረስ ይከተሉታል ንጹህ የብርሃን ግምጃ ለብሷል ከአፉም አሕዛብን የሚቀሥፍበት የተሳለ ሰይፍ ይወጣል እርሱም በብረት ዘንግ ይጠብቃቸዋል ሁሉን በሚገዛ \bd በእግዚአብሔር\bd* የቁጣው መርዝ የወይን መጥመቂያ ይረግጡታል በጐኑም የንጉሦች ንጉሥ የጌቶችም ጌታ የሚል ስም ተጽፏል። 
\m ፳፱ ከዚህም በኋላ አንድ መልአክ በፀሐይ ላይ ቆመ በታላቅ ድምጽ ጮሆ ከሰማይ በታች የምትበርሩ ወፎች ሁሉ ኑ የነገሥታትን ሥጋ የመላእክትንም ሥጋ የብርቱዎችን ሥጋ የፈረሶችን የሚጫኑባቸውንም ሥጋ የገዢውንና የባሪያውን የታናሹንና የታላቁንም ሥጋ ትበሉ ዘንድ ወደ ታላቁ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* በዓል ኑ ተሰብሰቡ አለ። ከዚህም በኋላ እርሱ መጣ። የምድር ነገሥታትና ሠራዊቶቻቸውም በነጭ ፈረስ ላይ የተጫነውን ያንን አውሬና ሠራዊቱን ይወጉት ዘንድ ተሰበሰቡ። ከዚህም በኋላ ያንን አውሬ እነርሱን ያስታቸው ዘንድ በፊቱ ምልክትን ያደረገውን ሐሰተኛውን ነቢይ ያዙት፡ የእርሱም የስሙ ማኅተም ታጻፈ ለርሱና ለምስሉ ሰገዱ። በዲን ወደሚነደው የእሳት ጉድጓድ ከነሕይወታቸው ጨመሯቸው የቀሩትንም በነጭ ፈረስ ላይ በሚጫነው ከአፉም የተሳለ ሰይፍ በሚወጣው በርሱ ሰይፍ ገደሏቸው ወፎችም ሁሉ ከሥጋቸው ጠገቡ።
\m ፴ ከዚህም በኋላ ሌላ መልአክ ከሰማይ ወረደ፡ የፀሐይ መክፈቻዎችን ይዟል ታላቅም ሰንሰለት በእጆቹ አለ፡ ፊተኛውንም አውሬ ያዘው፡ እርሱም ጋኔን ሰይጣን ነው ሺህ ዓመትም አሠረው ከዚህ በኋላ ጥቂት ጊዜ ይፈታው ዘንድ አለው። ከዚህ በኋላ ዙፋኖች አየሁ በላያቸውም የሰው ልጅ ተቀምጦ ስለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሕግ ስለ \bd እግዚአብሔርም\bd* ቃል ለተገደሉት ሰዎች ነፍሳት ታፈረደላቸው ለአውሬውና ለምስሉ ያልሰገዱትና ምልክቱንም በግምባራቸው በእጃቸውም ያልጻፉት እነርሱ በሕይወት ይኖራሉ \bd ከክርስቶስም\bd* ጋር ሺህ ዓመት ይነግሣሉ እነሆ የወልድን የቅዱሳን መቀመጫ ተራራ ወደ ሆነች ወደ ደብረ ጽዮን መምጣት በዚህ አስታወቀ። ራእ፳፥፩-፬
\m ፴፩ ከዚህም አስከትሎ ከዚህ በኋላ ፊተኛው ሰማይ ተወገደ ፊተኛይቱም ምድር አለፈች አለ፡ እነሆ የምትመጣዋን ወደ ደብረ ጽዮን ከመምጣት እጽፍ ድርብ የሆነችውን ሰው ለመሆን የመምጣት ሦስተኛ የሆነችይቱን መንግሥት ገለጠ። ሰው ለመሆን መምጣት ለዓለም ድኅነት ሆነች። ሁለተኛዋ መምጣት ለቅዱሳን ተድላ ናት ሦስተኛዋ መምጣት ግን ለኃጥአን ፍዳ ለጻድቃን በጎ ዋጋ ናት። ስለዚህም ነገር ሙሴ \bd እግዚአብሔር\bd* ለዘለዓለም ይነግሣል ዳግመኛም \bd እግዚአብሔር\bd* ለዘለዓለም ይነግሣል አለ። ስላለንባት ስለዚህች ዐለም ተናገረ። ለዘለዓለም አለ ስለ ደብረ ጽዮን መንግሥት ዳግመኛ ም በአብ የመንግሥት ግርማ በቁጥር የማትቆጠር ስለ ዓከም ነው። የዓመታት ዕድሜ የዘመን መከፈልም የላትም፡ ጌታችን በወንጌል ስለ እኔ ወንጌልም ሴቶችንና ወንድሞችን እኅቶችን አባትና እናትን ሚስትንና ልጆችን እርሻዎችን የሚተው በዚህ ዓለም መቶ እጥፍ የማይቀበል የለም ሴቶችንና ወንድሞችን እኅቶችን አባትና እናትን ልጆችንና እርሻዎችን በስደት በሚመጣው ዓለም የዘለዓለም ሕይወት ይወርሳል አለ። ዘጸ፲፭፥፲፰ ማቴ፲፱፥፴
\m ፴፪ በዚህ ዓለም መቶ እጥፍ የማይቀበል የለም ያለው ስለ ደብረ ጽዮን መንግሥት ነው በሚመጣው ዓለም ግን የዘለዓለም ሕይወት ያለው ስለ አብና ወልድ ስለ መንፈስቅዱስም መምጣት ስለ መንግሥተ ሰማያት ነው። ለርሱ ምስጋና ይገባል ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m ፴፫ በትምህርቱ ሃይማኖቱ የጠፋ በትዕቢቱ የዲያቢሎስ ልጅ የሆነ አብን ስለመምጣቱ የካደው የቢቱ ተግሣጽ ተፈጸመ፣ በኃጢአቱ ሥራው የተበላሸ በእምነቱ ግን ሃይማኖት የቀና በቅናቱም ከከሀዲዎች ጋር የሚጣላ በተቻለውም መጠን  እነርሱን ለመገሠጽ የሚተጋ በአምልኮቱም \bd በሥላሴ\bd* ስም የሚመክት ማመንና መታመን ጦሮችና ቀስቱ የሆኑለት ጊዮርጊስ ተናገረው። \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን ስሙ ለብቻው ከፍ ከፍ ብሏልና ለዘለዓለሙ አሜን ይሁን ይሁን ይደረግ ይደረግ ይጽና።
\b 
\b 
