\c 48 

\s1 ምዕራፍ ዐርባ ሰባት 
\m ፩ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም አባ ኢየሱስ ሞዐን ተሰናብቶ ወደ አምሐራ ሀገር ወደ ፀሐይ መግቢያ ወረደ። በዚያችም ሥፍራ ዳዲ የሚባል ከፍ ያለ ተራራ ነበር። አርአየነ ጸጋሁ ከሚባለው ደቀ መዝመሩ ጋራ ወደተራራው ወጣ ። ጉዲት የምትባል ሟርተኛ ከቀድሞ ጀምራ ታመልከው የነበረ ታላቅ ዘንዶ አገኘ። 
\m ፪ ያም ዘንዶ አባታችንን ባየው ጊዜ ራሱን ቀና አደረገና ሊውጠው ምላሱን አውለበለበ። በመስቀል አምሣል አማተበበት። ዘንዶውም ያን ጊዜውን ከሁለት ተሰነጠቀና ግማሹ ከገደሉ በታች ወደቀ። ግማሹ በአንዲት ድንጋይ ላይ ተጠመጠመ ደቀ መዝመሩንም እስኪ ሥፈረውና ልኩን እወቅ አለው። ቢሰፍረውም ቁመቱ መቶ ሰባ አምስት ክንድ ሆነ። 
\m ፫ አባታችንም በዚያ ተራራ ላይ ለአንድ ወር ያህል ተቀመጠ። ከዚህ በኋላ ዘንዶውን የሚያመልኩት የሀገር ሰዎች ወደ ተራራው መጡ የሚያመልኩበትን ዘንዶ ግን አጡት። አባታችንንም ከተራራው ላይ ቁሞ ሲጸልይ ቢያገኙት አንተ መነኩሴ የወዴት ነህ በምንስ ምክንያት ወደዚህ ተራራ ላይ መጣህ አሉት። ብፁዕ አባታችንም በእግዚአብሔር ፈቃድ ነዋ አላቸው። 
\m ፬ በዚህ ተራራ ታላቅ ዘንዶ ነበር ዛሬ ግን አላገኘነውም። አንተ አባረኸው ይሆን አሉት። ብፁዕ አባታችንም በፈጣሪዬ ኃይል ገደልኩት እንጂ ያባረርኹት አይደለም። ሂዱ ይህ ልጄ ሬሳውን ያሳያችሁ አላቸው። ሄደውም የምድር አራዊትና የሰማይ አእዋፍ ሳይበሉት ተልቶ ከሸተተበት ሥፍራ አገኙት። 
\m ፭ ደቀ መዝሙሩን በምን ገደላችሁት ብለው ጠየቁት። አባቴ በላዩ ባማተበ ጊዜ ተተርትሮ በእግዚአብሔር ፈቃድ ሞተ አላቸው። በሀገሩ ሰዎችም ፍርሃት አደረባቸውና እያደነቁ ሄደው ለሳይንቱ ንጉሥ የምናመልከውን ዘንዶ የገደለ መነኩሴ በዚህ ተራራ ላይ አለ አሉት። ሰውየውም ምን መሳይ ነው አላቸው። ሰውየውስ እጅግ ያማረ የተወደደ ነው አሉት። 
\m ፮ ኑ ሂደን እንየው አላቸው። ወደ እሱ ሄዱ። በደረሱም ጊዜ አገረ ገዥው ከሩቅ ሰገደና የእግዚአብሔር ሰው ሆይ መመረጥኽን አደንቃለሁ። ወደ አንተም እንድቀርብ ፍቀድልኝ አለው። ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ና አለው። ሀገረ ገዥውም ሄዶ ሰገደለትና ባርከኝ አለው። ብፁዕ አባታችንም ሃይማኖትህ ምን እንደሆነ ሳላውቅ በረከት አልሰጥህም አለው። 
\m ፯ አገረ ገዥውም ሃይማኖቴስ እንደ ክርስቲያን ሕግ ነው በልቤ ግን ዘንዶ የማመልክ ነኝ በእጅህም አማትበህ አንተ እንደገደልከው በሰማውሁ ጊዜ እግዚአብሔር ከአንተ ጋር እንደሆነ አውቄ ስለዚህ ልገዛልህ ወደ አንተ መጣሁ። እኔና ሰዎቼ ይህንን ዘንዶ ስንፈራው የወደደውንም ሁሉ ስናደርግለት ኖረናልና አላው። 
\m ፰ እንኪያ እንዲህ ያለህ ሰው ስትሆን ሰይጣን ማምለክህን ሳትተው ባርከኝ ትለኛለህን በፈጣሪዬ ስም ስትጠመቅ ያን ጊዜ እባርክሃለሁ አለው። አገረ ገዥውም አባቴ አጥምቀኝና ባርከኝ አለው። ብፁዕ አባታችንም ዙሐ ወደሚባል ወንዝ ወርዶ ውሃውን ባርኮ ሀገረ ገዥውንና ሰዎቹን አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አጠመቃቸው። 
\m ፱ በዚያች ቀን የተጠመቁት ሰዎች ቁጥራቸው ከሴቶችና ከልጆች በቀር ሦስት ሺህ ነበር። ሥጋውን ደመን አቀበላቸው ዘንዶውንም በገደለበት ተራራ ላይ ቤተክርስቲያን ሥሩ ብሎ አዘዛቸውና ሠሩ። ታቦቱንም በአርባዕቱ እንስሳ ስም ሰየመላቸው። እስከ ዛሬም ድረስ በዚያ አለ። 
\m ፲ ከዚያም ሳለ ከሰማይ ቃል እንዲህ ሲል ጠራው። ተክለ ሃይማኖት ተክለ ሃይማኖት ወደ ሸዋ ሂድ በሃይማኖትህ ያበዛሃቸው ሕዝቦችህ እነሆ ጥቂቶች ሆነዋልና አስተምራቸው። በጸሎትህም ጎብኛቸው ስለፈሰሰው ደምህና ስለ ድካምህ እግዚአብሔር አሥራት የሰጠህን ሀገርህን እነሆ ሰይጣናት ወርሰውታልና አለው። 
\m ፲፩ የእዚአብሔር ቅዱስ ሆይ አሁንም ተነሣ ሕዝብህንም በሃይማኖት አንድ አድርግ። መቃብርህም ከዚያው ይሆናል። የተመረጡ መነኰሳት ልጆችህም እንደ ባህር አሸዋ እንደ ሰማይ ኮከብ በውስጡ ይበዛሉ። ከዕረፍትህም በኋላ በስምህ በኢየሩሳሌም አምሳል ታላቅ ገዳም ይታነፃል። የስምህ አጠራር በአራቱም ማዕዘን ይሰማል። 
\m ፲፪ ቃሉም ይህን ተናግሮ ዝም አለ። አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ሕዝቡን ጠርቶ እኔ ፈጣሪዬ ወዳዘዘኝ እሄዳለሁና ለነፍሳችሁም ለሥጋችሁም ጥቅም እንድታገኙ የፈጣሪዬን ትዕዛዙን ጠብቁ። ልጄ አርአየነ ጸጋሁ ከዚህ ይኑርላችሁ ስለ እኔም አባት ይሁንላችሁ አላቸው። ያገሩም ሰዎች ቃሉን ሰምተው አለቀሱ። 
\m ፲፫ ያም ደቀመዝሙር አለቀሰ። እኔ ከአንተ ጋር መሄድ እፈቅዳለሁና አባቴ ሆይ አትተወኝ አለው። ብፁዕ አባታችንም በእግዚአብሔር ፈቃድ የማዝዝህ አይደለሁምን ለዘለዓለም ክፍልህ ይህች አገር ናትና ከዚች ተቀመጥ አለው። የሚያጽናናውንም በትርና የእጁን መስቀል እነዚህ አለኝታ ይሁንህ ብሎ ሰጠው ።
\m ፲፬ በዚች ሀገር የብዙ መነኰሳት አባት ትሆናለህ ብሎ ትንቢት ተናገረለት። አባ አርአያነ ጸጋሁም እጅግ አለቀሰ። አባቴ ሆይ የምትደርስባት አገር የምትረግጣት ምድር የተመሰገኑ ናቸው። ካንተ የሚወለዱ ቃልህን የሚሰሙ በሕግህ ጸንተው የሚኖሩ ሁሉ የተመሰገኑ ናቸው። ሥጋህንም የምትሸከም ደምህን የምትቀበል መቃብር የተመሰገነች ናት። ለእኔም ለኃጢአተኛው በረከትህ ትድረሰኝ እኔ ግን ከአንተ ጋር ብኖር በወደድኹ ነበር። የእግዚአብሔር ፈቃድ ከለከለኝ እንጂ አለ። 
\m ፲፭ እሱም ያገሩም ብፁዕ አባታችንን ሸኝተውት ወደ ሀገራቸው ተመለሱ። ብፁዕ አባታችን ግን በወለቃ አገር በኩል ወደ ሸዋ ምድር ሄዶ ሙገር ወደሚባል ሀገር ደረሰ። ቆዐት ወደሚባል ረጅም ተራራ ወጣ ይኸውም ለአጋንንት የሚሰዋበት ሥፍራ ነበር። 
\m ፲፮ አጋንንት እስከተበተኑ ድረስ በብዙ ትጋት ጾምን ከዚያ ጾመ። ወንጌልን ለማስተማር እንደልማዱ ሄዶ ወደ ዠማ ደረሰ። ወንጌልን እያስተማረ መንግሥተ ሰማያት ቀርባለችና ንስሐ ግቡ። በእግዚአብሔር ልጅ የሚያምነ የተመሰገነ ናቸው ስለ ኃጢአታቸው የሚያለቅሱ ምስጉን ናቸው። ከመቅሰፍት ይድናሉና። 
\m ፲፯ ካላቸው ገንዘብ ለነዳያን የሚሰጡ የተመሰገነ ናቸው። እነዚህ ለእግዚአብሔር ያበድራሉና። እያለ በውስጥዋ እየዞረ አስተማረ የቃሉን ትምህርት ሰምተው አመኑ። በእጁም ተጠመቁ። ከዚህም በኋላ አንድ ጣዖታዊ ሰው ሰይጣን የሚገለጥበት ሕዝበ የሚሰግዱለት አለ ብለው ነገሩት። ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ሄዶ ሥራውን ጠየቀው። 
\m ፲፰ እሱም ሲነግረው እውነቱን የነገረው አለ። የካደውም አለ። ብፁዕ አባታችንም በተንኮል የተናገረውን የሽንገላውን ነገር አይቶ ሥራውን ለመመርመር ቀድሞ የማይመገበውን ምግብ ስጡት ብሎ አዘዘ። እሱም ተቀብሎ በላ። የዚያን ቀን የተመገበውን በሌላ ቀን እንደማይበላ ስለሰማ ቀድሞ የማይበላውን ሲበላ አይቶ አደነቀ። 
\m ፲፱ ያም በጣዖት የሚያመልከው ሰው ብፁዕ አባታችን ሲያደንቅ አይቶ በእኔ የሆነውን ስማ ልንገርህ ። ስለ እኔ እንደነገሩህ በማሟረት እኖር ነበር። የምሰግድለት አምላኬ አንተ ሳትመጣ ነገረኝ። እኔ ትቼህ ወደ ጎጃም እሄዳለሁ አለ። ጌታዬ ስለምን ትተወኛለህ አልኩት። 
\m ፳ ሥርዓቱ ልዩ የሚሆን ከእኔ የሚበረታ ሰው እነሆ ወደ አንተ ይመጣል አለኝ። ሥራህንና አለባበስህንም በምልክት ነገረኝ። አይሆንም ልትለው አይቻልህምና ያበላህን ብላ የከለከለህንም ተከልከል አለኝ። 
\m ፳፩ የሀገሩ ሰዎች ዓይተው አደነቁ። የአባታችንም አመጣጥ በእግዚአብሔር ፈቃድ እንደሆነ አውቀው በፍፁም ልቡናቸው አመኑ። የታመሙባቸውንም አዳነላቸው። የስህተታቸውን ምክንያት አጠፋ። ወደ ግራርያ ሄዶ ደባት ወደምትባል ተራራ ወጥቶ ሊያድር ወደደ። ሰውነቱ ግን አልፈቀደችለትም ነበር። 
\m ፳፪ ከዚህም ሲሄድ ስሙ ሰሜን ሰገድ የሚባል የግራሪያ ገዥ አየው። ከእሱም ሊባረክ ወደደ። ከእሱም ጋር የተሰበሰቡ ሰዎች ነበሩ። ይህ መልኩ ልውጥ የሆነ ሰው ምንድን ነው። በመገርና በገዥማ ወሬውን የሰማነው ይህ ይሆን እንጃ ተባባሉ። በሸዋ ምድር ሁሉ የቅዱሳን መነኰሳት መንገዳቸው ገና አልታወቀችም ነበርና። 
\m ፳፫ ስለዚህ ነገር እሱን ከማየት የተነሳ ታወኩ። አገረ ገኝዥውም እኔ ከእሱ ልባረክ እወዳለሁ አላቸው። ማንንም ማንን እንደማይባርክ ስለ እሱ ሰምተናል አሉት። ሲባርከኝ ምን ይቅጣችሁ ባይባርከኝ ግን ሃምሳ ፈረስ ይቅጣኝ እኛንም ሃምሳ ፈረስ ይቅጣን ብለው ውርርዱን በዚሁ አቆሙት። 
\m ፳፬ አገረ ገዥውም ወደ ብፁዕ አባታችን ተነሥቶ ሄዶ ሰገደለትና ባርከኝ አለው። ሃይማኖትህን ሳላውቅ ለአንተ በረከት አልሰጥህም አይሆንም አለው። ሀገረ ገዥውም አንተ ባዘዝከኝ ሥራ ሁሉ ጸንቼ ዘወትር ከአንተ ጋር እኖራለሁ አለው። አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ባደረበት መንፈስ ቅዱስ ልጅ እንዲሆነው አውቆ ባርኮ ሰላምታ ሰጠው። 
\m ፳፭ እርስ በእርሳቸው ተጨዋወቱ የአባታችንም ነገር በአገረ ገዥዥው ልቡና አደረ። በሀሳበም ሁሉ ይከተለው ጀመር። ከሰዎቹም እንደተ ከራከሩ ሃምሳ ፈረሶችን ተቀበለ። በዚያችም ቀን ብፁዕ አባታችንን ወደ ቤቱ ይዞት ሄዶ ወደ አምልኮ ጣዖት የምትመራውን የዝንጋታውን ምክንያት እንዲተው ቃለ እግዚአብሔር እያስተማረው አብረው አደሩ። 
\m ፳፮ በአስተማረው ሁሉ እምነቱ በጸና ጊዜ አጋንንት ወደተሰበሰቡበት ሥፍራ ሁሉ ከፍ ወዳሉት ተራሮች አቡሻ ወደሚባለው ወደ ሌሎቹም ወደ ብዙ ተራረሮች ዛር አንጋሽ ወደሚኖርበት ዋሻ በየተራራው በየ ሥፍራውም ሁሉ አጋንንት ተገልጠን በሥጋም የአባቱ የወንድመ ልጅ የሚሆነውን አግኝቶ የምንኵስናውን ልብስ አለበሰው። በምንኵስናም ብዙ ሰዎችን ወለደ። እነሱም አስራ ሰባት ነበሩ። ዋሻውን ፍርከታውን እየፈለጉ ኖሩ። በሞረትም ታላቅ ዋሻ አገኙ። ከዚያ ለመቀመጥ ግን አልወደደም። 
\b 
