\c 4 

\s1 ምዕራፍ ሦስት።
\s2 የአዳም የትእዛዝ መፅሐፍ ።
\b 
\m 1፤ ልጄ ቀሌሚንጦስ ሆይ ጌታችን መድሐኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*በተወለደ ጊዜ ሰብአ ሠገል ወደቅድስት ድንግል ማርያም መጥተው ነበር። ከነሱ ጋር አብሮ አንድ መፅሐፍ መጥቷል ከዛሬ ጀምሮ ለብዙ ጊዜ የምነግህ ምሥጢር ከዚሁ መፅሐፍ የሠፈረና የተገኘ ነው። የአዳም ልጅ ሴት ስለተባለበትንም ምክንያት እገልፅልሃለሁ። 
\m 2፤ ሴት ማለት \bd እግዚአብሔር\bd* ሆይ ጤና ሥጥ ማለት ነው። አዳምና ሔዋን በንፅሕናና በቅድስና ኑረዋል ስለህም \bd እግዚአብሔር\bd* ከስሞች ሁሉ እጅግ ከፍ ያለውን ነገር  ።። 
\m 3፤ ሴትና ሕዝቡ ከገነት በታች ከምትገኘው ደብር ቅዱስ ላያ  ኖሩ ። ከዚህም ሁነው \bd እግዚአብሔርን\bd* መቀደስና ማመስገን ብቻ ሥራቸውን አደረጉ የዚህን ዓለም ትካዜ ፈፅሞ አይታያቸውም ነበር። ከምሥጋና በቀርም ሌላ ሥራ አልነበራቸም ምግባቸውም ከደብር ቅዱስ የተተከሉት የዛፍ ፍሬዎች ነበር።
\m 4፤ የደብር ቅዱስ ዛፎች ፍሬ እጅግ ጣፋጭ ነበር። ይህ  ምክንያት መልካም መዓዛ ከገነት እየተነሳ ወደነሱ ይገባ ስለነበር ነው። 
\m 5፤ እነዚህ ህዝቦች በፅድቅና በደግነት ብቻ ይኖሩ ነበር። ቂም ቅንኣት ነገሠሪነት ትዕቢት የስድብን ነገር ማስብ ፈፅሞ ከነሱ ዘንድ አልነበረም ሐሰትንም መናገርና ማስብ ፈፅሞ ከያንዳንዳቸው ህሊና ርቆ ነበር። 
\m 6፤ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ምህረት በፈለጉ ጊዜ መንፈስ ቅዱስ በውሆች ላይ ያንዣብባል ምድርም በመለዋ ፀጥ ትላለች በሷ ላይ ያለውም ሁሉ እንዲሁ ፀጥ ይላል ውሆችም ይተኛሉ በዚህ ጊዜ ካህን ተነስቶ ቅዱስ ቅብእን ከውሃ ጋር በማደባለቅ የታመሙትን ቢቀባቸው እንቅልፍ ያጡትንም ቢቀባቸው ከደዌአቸው ይፈወሳሉ እንቅልፍ በማጣት የተቸገሩትም እንቅልፍ አግኝተው ይተኛሉ። 
\m 7፤ በስምንተኛው ዕለት ምድር ሣዕርንና ልምላሜን ታበቅላለች የተለያዩ ዕፀዋትንም ታበቅላለች። 
\m 8፤ በዘጠኝ ሰዓት መላእክት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ይገዛሉ የሰው ልጆችም ሁሉ ጸሉት ወደልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* የምትደርሰው በዚሁ ሰዓት ነው። 
\m 9፤ በአሥር ሰዓት የሰማይ በሮች ይከፈታሉ በዚህ ጊዜ የመሐይምናን ሁላቸው ጸሎት \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ይደርሳል \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ በንፁሕ ልብ የለመኑትም ይፈፀምላቸዋል። የሱራፈል ድምፅም በመስማት በዚሁ ሰዓት ዶሮ ይጮኻል ወድያውም ፍጡራን ሁሉ \bd እግዚአብሔርን\bd* ያመሰግኑታል። 
\m 10፤ በአሥራ አንድ ሰዓት ፍፁም ደስታ ይሆናል (በምድር ላይ) ፀሐይ ወደገነት ይገባልና የፀሐይ ብርሃን በዓለም ሁሉ ወጥቶ ፍጥረት ሁሉ በፀሐይ ብርሃን እንዲደሰት ይሆናል። 
\m 11፤ በአሥራ ሁለት ሰዓት ልጆቼ በፀጥታ ይቆሙ ዘንድ ይገባል የሚቆሙትም \bd ከእግዚአብሔር\bd* ፊት ነው ለሱም ይገዙ በዚች ሰዓት ሰማያውያን ሁሉ ለጥቂት ጊዜ ፀጥ ይላሉና። 
\m 12፤ ይህን ሁሉ ስማ ነገሬንም አድምጥ ልብ ብለህም አዳምጥ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ከሰማይ ወደምድር ይወርዳል ይህንንም \bd እግዚአብሔር\bd* አምላኬ ከገነት ባስወጣኝ ጊዜ ነግሮኛል። 
\m 13፤ ሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ቃሉ በኋለኛው ዘመን ካንዲት ልጅ  27 ማርያም የምትባል ሰው እንደሚሆን ከሷም እንደሚሠወር የሷንም ሥጋ እንደሚለብስ በሰው አምሳልም እንደሚወለድ ነግሮኛል አወላለዱም ከሱ በቀር ማንም ሊያውቀው አይልም በረቂቅ ሚስጢር ነው የሚወለደው። 
\m 14፤ግልፅ ሁኖም በምድር ይመላለሳል ከልጆቼ ጋርም ወዲያ ወዲህ ይላል በምድር ላይም ጥቂት በጥቂት ያድጋል በዓመታትና በቀናትም ዕድገቱ ይቀጥላል። ግልፅ ተአምራትንና መንክራትንም ያሳያል ከምድር በባሕር ላይ በየብስ እንደሚጓዘው ይጓዛል ነፋሳትንና ባሕርን ይገሥፃል እነሱም በግልፅ ይታዘዙለታል የባሕርንም ሞገዶች ይጠራቸዋል እነሱም ፈጥነው አቤቱ እነሆ በማለት መልስ ይሠጡታል። 
\m 15፤ በዚሁም ዕውሮች ያዩ ዘንድ ለምፃሞች ይነፁ ዘንድ መስማት የተሳናቸው ይሰሙ ዘንድ። መናገር ያቃታቸው ይናገሩ ዘንድ ሙታን ይነሱ ዘንድ ሽባዎች ይድኑ ዘንድና መሄድ ያቃታቸው ይሄዱ ዘንድና ብዙዎችንም \bd እግዚአብሔርን\bd* ወደማወቅ ይመለሱ ዘንድ ያደርጋል። 
\m 16፤ አጋንንትንም ከሰው እያስወጣ ያባርራቸዋል። 
\m 17፤ ድጋሚም እንዲህ አለኝ አዳም ሆይ አትዘን ፈቅደህ ትእዛዜን አፍርሰሃል ስለዚህ የገባሁልህ ቃልኪዳን አሁኑኑ የሚፈፀም አይደለም ከጥቂት ጊዜ በኋላ ግን ይፈፀማል። 
\m 18፤ ዳግመኛም \bd እግዚአብሔር\bd* አናገረኝ እንዲህም አለኝ ከገነት አውጥቼ እሾህና አሜከላ በምታበቅል ምድር ያስቀመጥኩህ እኔነኝ በሷም ለተወሰኑ ዓመታት ትኖራለህ ጀርባህንና ራስህን በገዛራሳሕ አድን ጉልበትህም ይንቀጥቀጥ የሥጋህ እርጅና ይታያል። የየዕለት ምግብህንም ትፈልጋለህ። 
\m 19፤ ካምስት ቀንና ግማሽ ቀን በኋላ እምርሃለሁ ይቅርታም አደርግለሃለሁ በይቅርታየ ብዛትና በምሕረቴ ብዛትም ወዳንተ ቤት እወርዳለሁ በወገንህም ከርስ አድራለሁ ይህ ሁሉ ስላንተ ድህነት ይሆናል። 
\m 20፤ አዳም ሆይ ሕፃን ሁኜ ስላንተ እወለዳለሁ አዳም ሆይ ስላንተ በገቢያ ሁሉ እመላለሳለሁ አርባ ዕለትም እፆማለሁ ስላንተ ብዙ መከራን እቀበላለሁ መከራውንም እታገሰዋለሁ በዕንጨት ላይም እሰቀላለሁ ይህ ሁሉ የሚፈፀመው ስላንተ ነው። 
\m 21፤ ምስጋና ዘለዓለማዊነት ልዕልና ክብር ሥግደትና ዘምሮ ለአብ ለወልድ ለመንፈስ ቅዱስ ይገባል እስከ ዘለዓለሙ ዓሜን። 
\m 22፤ ሴት ልጄ ሆይ ወንድሙ አቤልን በቅንአት ተነሳስቶ ስለገደለው ቃየል ልጆች በምድር ላይ የጥፋት ውሀ ይመጣል ቃየል ስለ እህቱ ሉድ አቤልን ገደለው ስለዚህ ከጻድቁ፦ አቤል ደም በቀር ለቃየል ልጆች ሌላ መሐላ የላቸውም። 
\m 23፤ ሕዝቡ ሁሉ (ደቂቀ ሴት የሆኑ) ወደደብር ቅዱስ ይወጡና ከአዳም ሥጋ እየተባረኩ ይመለሱ ነበር። ለመባረክ የሚወጡት ትልቁ ትንሹ ሴቱ ወንዱ ሁሉም ናቸው። 
\m 24፤ ከዚያም ሁነው ዓይናቸው አንስተው ወደገነት ይመለከታሉ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ፊት ይሰግዳሉ ይቀድሶ።ል ያመሰግኑተል ። ከዚያ ወደማደርያቸው ይመለሳሉ። 
\m 25፤ ሴት ዘጠኝ መቶ አሥራ ሁለት ዓመት ኖረና ሊሞት ታመመ በዚህ ጊዜ ሄኖስ ቃይናን መላልኤል ያሬድና ሄኖክ ከልጆቻቸው ከልጅ ልጆቻቸው ጋር ወደሴት ቀረቡ። 
\m 26፤ ሴት በነሱ ላይ ጸለየና ባረካቸው ስለነሱም ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ማለደ እንዲህም አላቸው። በአቤል ጻድቅ ስም አደራ እላችሁ አለሁ ከናንተ ማንም ከደብር ቅዱስ ወርዶ ከነፍሰ ገዳዩ ቃየል ጋር አይደመር ቃየል አቤልን ከገደለው ጀምሮ በኛና በሱ መካከል ያለውን ጥል እናንተ ታውቃላችሁ። 
\m 27፤ በዚህ ጊዜ ሄኖስ ወደሴት ቀረበ ሴትም ባረከው እንዲህም አለው በቀና መንፈስና በእውነት ሕዝብሕን ምራቸው በሞትኩም ጊዜ ከተቀደሰው የአዳም ሥጋ ፊት ቁመህ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ተገዛ። 
\m 28፤ በጻድቁ አቤል ደምም አማለው በሕዝቡ ዘንድ አመራሩን በንፅሕናና በእውነት ያስተካክል ዘንድ በአዳም ሥጋ ሴትን \bd ለእግዚአብሔር\bd* አገልግሎቱን እንዳያቋርጥ ነገረው ሴት ሞተ ዕረፍቱም ታሕሣሥ አሥር ቀን ሆነ ሄኖስ አባቱ ሴትን በክብር ገነዘው የተለያዩ መልካም ሽቶችንም አፈሰሰለት ከኣዳም ጋርም በቤተ መዛግብት አስቀመጠው። 
\m 29፤ ሕገቡ በሴት ሞት ምክንያት አርባ ቀን አለቀስ ሴጋ ከመታ በኋላ ኄኖስ ሕዝቦቹን በቅንና በእውነት መራቸው አባቱ ሴት የነገረውንም ሁሉ ፈፀመ። 
\m 30፤ ሄኖስ ስምንት መቶ ዓመት ሲሞላው ዓይነሥውሩ ላሜህ ነፍሰ ገዳዩን ቃየልን በዱር ውስጥ በእንጨቶች ማሕል ገደለው ቃየል የተገደለበት ቦታ ኖልእራጋር ይባላል ዕውሩ ላሜህ ቃየልን ሊገድለው የቻለው የዱር አውሬ ድምፅ መስሎ የቃየል ድምፅ ስለተሰማው በመደንገፅ እንጂ ሆን ብሎ አልገደለውም። 
\m 31፤ ቃየል በእንጨቶቹ ውስጥ ድምፁን ሲያሰማ ዕውሩ ላሜህ ዲንጋይን አንስቶ ድምፅ ወደሰማበት አቅጣጫ ቢወረውረው ቃየልን በሁለት ዓይኖቹ ማህል አሳረፈበትና ሞተ በዚህ ጊዜ ይመራው የነበረው ልጁ ዲንጋይ ወርውረህ የገደልከው አባታችን ቃየልን ነው ቢለው ከሐዘኑ የተነሳ በኃይል እጆቹን አራገበና ሲያራግብ የሚመራውን ልጁ ገደለው። 
\m 32፤ ሄኖስ ዘጠኝ መቶ አምስት ዓመት ሲሞላው ታመመ ሊሞትም ተቃረበ በዚህ ጊዜ ያሬድ ሄኖክ መላልኤል ቃይናንና ማቱሳላ ከልጆቻቸውና ከልጅ ልጆቻቸው ጋር ወደሄኖስ ተሰበሰቡ ሄኖስም ስለነሱ ጸለየ ባረካቸው ስለነሱም ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ማለደ። 
\m 33፤ በጻድቁ አቤል ደምም ከነፍሰገዳዩ ቃየል ጋር እንዳይደባለቁ አማላቸው እንዲህም አላቸው በኛና በነፍሰ ገዳዩ ቃየል ያለውን መለያየት አስቡ አትርሱት። 
\m 34፤ ቃይናን ሊሞት ወደቀረበው አባቱ ሄኖስ ቀረበ ሄኖስም ቃይናንን ባረከው ። እንዲህም አለው ሕዝብህን ጠብቃቸው ዘመዶችህን ጠብቅ እኔ እንደጠበቅሁዋቸው ጠብቃቸው በነሱ ላይም ትክክለኛውን ፍርድ ፍረድ መላልኤልንም ልጅህን ካንተ በኋላ መላልኤል ህዝቦቹን በትክክል ይመራቸው ዘንድ እዘዘው በአባታችን አዳም ሥጋ ፊት \bd ለእግዚአብሔር\bd* መገዛቱ እንዳያጓድል አደራ በለው። 
\m 35፤ ሄኖስ በመጀመርያዋ ሳምንት ጥቅምት ሰባት ቀን ሞተ ሄኖስ ሲሞት ማቱሳላ የአምሳሰባት ዓመት ሰው ነበር። ቃይናን አባቱ ሄኖስን ገነዘው ከዚያ በመዛግብት ዋሻ ቀበሩት ሄኖስ ከሞተ በኋላ ሕዝቦቹ አርባቀን አልቅሷል። ። 
\m 36፤ ቃይናን የሄኖስ ልጅ ሕዝቦቹን በእውነትና በቅንነት መራቸው የአባቱንም ሄኖስ ትእዛዝ ሁሉ በጥንቃቄ አከበረ ዘጠኝ መቶ ሃያ ዓመትንም ኖረ የመሞቻ ጊዜው ሲደርስ ልጆቹንና የልጅ ልጆቹን ባረካቸው ሰኔ አሥራ ሶስት ቀን በዕለተ ረቡዕ ሞተ መለራኤል ልጁም ገነዘው መላልኤል ስምንት መቶ ዘጠና አምስት ዓመት ኖረ። 
\m 37፤ መላልኤል ከዚህ ዓለም የሚለይበት ጊዜ ሲደርስ ከሱ በፊት የነበሩትን አባቶቹ እንዳዘዙት እሱም ያሬድን አዘዘው ቃይናን በዕለተ እሁድ ሚያዝያ ሁለት ቀን ሞተ ። ያሬድም ገንዞ በመዛግብተ ዋሻ አስቀመጠው (ባቶቻችን ጋር) ለያሬድ አምስት መቶ ዓመት ሲሞላው ከሴት ልጆች ወንዶች ተነሱ። 
\m 38፤ ያባቶቻቸውን ትእዛዝ አፈረሱ ከአዳምና ከሌሎችም አባቶች የተረከቡትን አደራነት ጠሉ አንዳንድ እያሉም ከደብር ቅዱስ በመውጣት ከቃየል ልጆች ጋር ተጨመሩ ሠይጣን በታወረው የላሜህ ልጅ አመካኝቶባቸዋልና። 
\m 39፤ የቃኤል ቤተሰብ የሆነው ዕውሩ ላሜህ ሁለት ዮፊልና በልቄን የሚባሉ ልጆች ነበሩት እነዚህ ልጆች በመሰንቆ በአርጋኖን። በእንዚራና በከበሮ የታጀበ ዘፈንን ዘፈኑ። 
\m 40፤ የሴት ልጆች በሠይጣን ተታልለው የቃየል ልጆችን መከተል ጀመሩ በዚሁ በጣፈጠውም የዘፈን ዜማ ተመሠጡ ይህንንም መነሻ አድርገው ከደብር ቅዱስ እየወረዱ ከክፉወች የቃየል ልጆች ጋር ተጨመሩ። 
\m 41፤ የሴት ልጆች በዘፈን ተጠሞደው ወደቁ በመብል በመጠጥና በዝሙት ተያዙ ሴቶች ጐልማሳዎችን በመከተል ተሯሯጡ። ወንዶችም እንዳዱር አውሬ ዕራቁታቸው እየሆኑ በየገቢያው ይዞሩ ጀመር። 
\m 42፤ ሠይጣን የሴትን ልጆች አሳስቶ ከቃየል ልጆች ጨመራቸው የኸውም በዘፈን ድምፅ በመሰንቆ በጨዋታና በመዳራት በማታለል ነው ከደብር ቅዱስ ወደተረገመችው ምድር የወረዱት። 
\m 43፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ባለሟሎቹ አድርጎ አስቀምጦአቸው እያስ የአጋንንትን ፈለግ ተከተሉ የአጋንንት ባለሟሎችም ሆነ ከሕይወት ሞትን መረጡ ክብርን ናቁ ክብር ይግባውና ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* አክብሮአቸው ነበር። ልጆቹንም አድርጎአቸው ነበር። ነቢዩ ዳዊት ስለነሱ እኔስ አማልክት ናችሁ የልዑል \bd እግዚአብሔርም\bd* ልጆች ናችሁ አለ ይህን ማለቱ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ በማክበር የነበሩበትን ለማስታወስ ነው። ከበደሉ በኋላ ስላለው ጊዜአቸው ሲገልፅ ደግሞ እናንተስ እንደሰው ትሞታላችሁ ከመላእክት አንዱ እንደወደቀም ትወድቃላችሁ አለ። 
\m 44፤ እጅግ ተሳሳቱ ሥጋቸውንም አረከሱ በቃየል ልጆች አመነዘሩ ብዙ የረከሰ አድራጎትንም ፈፀሙ እጅግ የረከሰ ተግባርንም ፈፀሙ። ነፍሳቸውንም ረስተው በኃጢአት ተጠመዱ ሴት ከወንድ ጋር ወንድ ከሴት ጋር እንደእንስሳት ሁነው ተገናኙ ግልፅ የአመንዝራነትን ተግባር ፈፀሙ ሁለት ሦስት ሁነው ባንዲት ሴት ላይ ተገናኙ ምድርንም በመላዋ አረከሱዋት። 
\m 45፤ ማነኛውንም ተፈጥሮአቸው ወደቃየል ልጆች ጨመሩ አንዱ ካንዱ ሊለዩ እስከማይችሉ ድረስ ተደባለቁ ሠይጣን ሙሉ በሙሉ ገዛቸው። በወደቀና በረከሰው ውድቀታቸው  የሚያሰሙት ጩኸትና ዋይታቸው እንደባዝራ ፈረስ እስከያብር ቅዱስ ተሰማ። 
\m 46፤ አንድ መቶ ኃይለኞች ከደቂቀ ሴት ውስጥ የሆነች ከደብር ቅዱስ ሊወርዱ ሲዘጋጁ ያሬድ አይቶና ሰምቶ እጅግ አዘነ ስለድቀታቸውም እጅግ ተከዘ። 
\m 47፤ ያሬድ መልእክተኛን ወደሱ ልኮ አስጠራቸውና እነሱም መጥተው ከፊቱ ቆሙ ይህንን የሠይጣን ሥራ አትሥሩ በማለት ገሠፃቸው በፃድቁ አበል ደምም አስማላቸው ከደብር ቅዱስም እንዳይወርዱ አስቀድማችሁ የገባችሁትን መሐላ አስቡ አላቸውም። 
\m 48፤ ሄኖክም መጣና ተናገራቸው እንዲህም አላቸው ከናንተ መካከል ያባቶችን መሐላ ጥሶ ከደብር ቅዱስ ለመውጣት ያሰበ ካለ ደግሞ ተመልሶ ወደደብር ቅዱስ እስከዘለዓለሙ አይገባም እነሱ ግን የያሬድን ምክር ሰምተው ወደኋላ ለማለት አልፈለጉም የሄኖክንም ምክር አልተቀበሉም ከደብር ቅዱስ ወርደው በምድር ላይ ታዩ የቃየል ሴቶች ልጆች ተውበው ዕርቃናቸው በመሆን ሲንቀሳቀሱ አዩዋቸውና ከነሱ ጋር አመነዘሩ ርስታቸውንም አጠፉ። 
\m 50፤ እነዚህ ከቃየል ሴቶች ልጆች ጋር ሥጋቸውን ያረከሱ መቶ ደቂቀ ሴት ደብር ቅዱስ በድንጋይ እሳት መዘጋቱን ሳያውቁ ሊመለሱ ሞከሩ ግን የእሳቱ ዲንጋይ እንዳይገቡ ከለከላቸው ሌሉች የሴት ልጆችም የወገኖቻቸው መመለሻ አጥተው መቅረትን ሳያውቁ ከደብረቅዱስ እየወጡ ወደተረገመችው ምድር ወርደው ከቃየል የረከሱ ሴቶች ጋር አመነዘሩ።  
\m 51፤ ያሬድ ዘጠኝ መቶ ዓመት ሲሞላው ከዚህ ዓለም የሚለይበት ቀን ደረሰ በዚህ ጊዜ ወደሱ ሄኖክ ማቱሳላ ላሜህና ኖኅ ተሰበሰቡ ። ያሬድም በነሱ ላይ ጸለየ እንዲህም አላቸው እናንተ ከደብር ቅዱስ አትውረዱ ከቃየል ልጆች ጋርም አትጨመሩ ልጆቻችሁና ሚስቶቻችሁ ግን ከደብር ቅዱስ እየወጡ ከነሱ ጋር ይጨመራሉ። 
\m 52፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ልዑል ግን እንዲህ እንዳበዱ ይኖሩ ዘንድ አይተዋቸውም የሱን ትእዛዝና የአበውን ትእዛዝ አፍርሰዋልና ለነሱ ልጆች ደግሞ እንዲህ አላቸው ከዛሬ ጀምሮ በተረገመችው ምድር ልትሰባሰቡ ነው። ሁላችሁም ደብር ቅዱስን ትታችሁ ስትወርዱ ከናንተ ጋር ያባታችን አዳምን ሥጋና የሌሎችንም አበው ሥጋ ይዛችሁ ውረዱ በተጨማሪም ቁርባንን። ወርቅን ፣ ዕጣንንና ከርቤንም ይዛችሁ ሂዱና ከአዳም ሥጋ ጋር አኑሩት። 
\m 53፤ ያሬድ ለሄኖክ እንዲህ ሲል መከረው ልጄ ሆይ አንተግን በአዳም አባታችን ሥጋ ፊት መዘመርንና ማመስገንን አትተው \bd ከእግዚአብሔር\bd* ፊትም ተገገርነትህን በእውነትና በቅንነት ግለፅ በዘመንህ ሁሉ ይህ ይሁን ተግባርህ። 
\m 54፤ ያሬድ ግንቦት አሥራ ሁለት ቀን በዕለተ ዓርብ በሦስት ሰዓት ሞተ ያሬድ ሲሞት ማቱሳላ ዘጠኝ መቶ ስድሳ አምስት ዓመት ሁኖት ነበር። ልጁ ሄኖክ ገንዞ በመዛግብት ዋሻ አኖረው። 
\m 55፤ የቀሩትን የሴት ልጆች \bd እግዚአብሔር\bd* ችላ አላቸው ሐጢአትን ወደ ዋታልና ከዚህም የተነሳ ተለያይተው ሁለት ክፍል ሆነ ጨርሰውም ከደብርቅዱስ ለመውረድ ወደዱ። 
\m 56፤ ሄኖክ፣ ማቱሳላ፣ ላሜህና ኖህ ይህንን ሲሰሙ በጣም ስለነሱ መጥፋት አዘነ ሄናክ ሦስት መቶ ስድሳአምስት ዓመት ሲሆነውና ከያሬድ ሞት በኋላ አምስት ዓመት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ተገገርነቱን ካሳየ በኋላ \bd እግዚአብሔር\bd* የአስተዋይነትን ልቡና ሠጠው ወደሱ እንደሚወስደውም አስረዳው በዚህ ጊዜ ሄኖክ ማቱሳላን ላሜህንና ኖኀን ጠራቸው። 
\m 57፤ እንዲህም አላቸው እነሆ ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* በነሱ ላይ ቁጣውን እንደሚገልፅ አወቅሁ በነሱ ላይ እጅግ የፍርድ ቅጣት ያወርዳል ቁጣውም ምህረት የሌለበት ቁጣ ነው እናንተ ግን በአበው ቅዱሳን ተተክታቹኋል \bd ከእግዚአብሔር\bd* ፊት ተገዢነታችሁን አታሳጉሉ ንፁሐን ሁናችሁ በደግነት ኑሩ በዚሁ በደብር ቅዱስ የሚወለድ እንደሌለም ዕወቁ ሕዝቦቹንም ለመምራት የሚችል በአበው አካሄድ ማንም አይኖርም። 
\m 58፤ ሄኖክ ይህንን ንግግሩ ሲጨርስ ወደሕይወት ተመለሰ \bd እግዚአብሔርም\bd* በገነት አደባባይ አስቀመጠው በም ሞት የለም። የቀሩት የሴት ልጆች ግን ማንም ሳያስገድዳቸው በሙሉ ቃየል ወደሚኖርበት ምድር ተሟጥጠው ወረዱ ከነሱ ውስጥ ማንም በደብር ቅዱስ አልቀረም ላሜህ ማቱሳላና ኖኅ ብቻ ቀሩ። 
\m 59፤ ጻድቁ ኖኅም በድንግልና ራሱን አምስት መቶ ዓመት ጠበቀ ከዚህም የተነሳ \bd እግዚአብሔር\bd* ኖኀን ሃይከል የተባለችውን የሄኖክ ልጅ የማቱሳላ ወንድም ልጅ ናማስን እንዲያገባት አዘዘው። 
\m 60፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ስለአይህ አመጣጥም ገለፀለተ የጥፋት ውሃ ተነስቶ በዝሙት የረከሰችውን ዓለም እንደሚያጥባት ነገረው ይህም ካንድ መቶ ዓመት በኋላ እንደሚፈፀም ገለፀለት ከወዲሁ ጀምሮም ለራሱና ለቤተሰቡ ድሕነት መርከብን እንዲዘጋጅ አዘዘ። 
\m 61፤ \bd እግዚአብሔር\bd* በድጋሚ ከደብር ቅዱስ ዛፎችን ይቈርጥ ዘንድ አዘዘው። እሱም ከደብረቅዱስ ቈርጦ በቃየል ልጆች ማደርያ አስቀመጠው በዚሁም ሶስት መቶ ክንድ ርዝመት፣ ጐድኑ አምሳ ክንድ የራሱ ጉድንና ቁመቱ ሰላሳ ክንድ የሆነ መርከብን መሥራት ጀመረ። 
\m 62፤ በዚሁ መርከብ ውስጥ ሦስት ክፍሎችን ይሠራል ታችኛው ክፍል ለአውሬዎችና ለእንስሳ ማደርያ ይሆናል መካከለኛው ክፍል ለራሱ ለሚስቱ፣ ለልጆቹና ለሚስቶቻቸው ይሆናል ። የውሃ መጠራቀምያ ገንዳንም ሠራ ከዚሁም በተጨማሪ ሦስት ክንድ ርዝማኔና አንድ ክንድ ጉድን ያለው ደወል ከሊባኖስ ዕንጨት ሠራ። 
\m 63፤ መርከቡን በሚሠራበት ጊዜ ሁልጊዜ ጧት ጧት ለሥራ እንዲሠበሰቡ ደወል ይደውላል። ቀትር ሲሆን ምሳ ለመብላት እንዲሰበሰቡ ይደውላል ቀኑ አልፎ ምሽት ሲሆን ወደየቤታቸው እንዲገቡ ይደውላል። 
\m 64፤ መርከቡን ለምን እንደሚሠራው ጠያቂ ቢነሳበት \bd እግዚአብሔር\bd* የጥፋት ውሃን ይህቺን የረከሰች ምድር ለማጠብ እንደሚያዘንምና። በዚሁም ምክንያት ራሱን ሚስቱን ልጆቹንና ሚስቶቻቸውን ለማዳን መርከብን እንዲሠራ መታዘዙን ይገልፅለታል። 
\m 65፤ ኖኅ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ ሰሞቶ ሚስት አገባ ካገባ በአርባ ዓመቱ ሦስቱን ሴሞ ካሞና ያፌትን ወለዳቸው ሦስቱን ወንዶች በቅደምተከተል ወለዳቸው። 
\m 66፤ የኖኅ ልጆች የማቱሳላ ልጆችን አገቡ ኖኅ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዳዘዘው የመርከቧን ሥራ እንደፈፀመ ማቱሳላ ሊሞት ተቃረበ። 
\m 67፤ ኖኅ ሴምና ያፌት ወደ ማቱሳላ ተሰበሰቡ ማቱሳላም በነሱ ላይና በሚስቶቻቸው ላይ ጸለየ ባረካቸውም ስለነሱም ወደ\bd እግዚአብሔር\bd* እያለቀሰ ማለደ እያዘነም ከናንተ በቀር ከሁላቸው አህዛብ መካከል በዚሁ በደብር ቅዱስ ማንም ሊቀር አልቻለም ያላችሁት እናንተ ብቻ ናችሁ አባታችን አዳምንና እና።ኝን ሔዋንን የፈጠረ \bd እግዚአብሔር\bd* ምድርንም በዘራቸው ይሞሉዋት ዘንድ የባረከ እሱ ነውና። 
\m 68፤ እንዲሁም \bd እግዚአብሔር\bd* እናንተን ይባርክ ዘራችሁም ያብዛ እናንተንም ይጠብቅ ዕናቱንም ይሰጣችሁ ኀይልንና አቸናፊነትንም ይስጣችሁ በዚችው \bd ከእግዚአብሔር\bd* በወጣች ትውልድ ሊመጣ ካለው መቅሰፍትም ይሠውራችሁ በልጆቻችሁና በልጅ ልጆቻችሁም ላይ በረከቱን ያውርድ ለአባታችን አዳም የሠጠውንም ፀጋ ለናንተም ይሥጥ። 
\m 69፤ ስለናተም ወደ\bd እግዚአብሔር\bd* እለምናለሁ ዘራችሁ ሁሉ ይሞላ ዘንድ መንግሥትና ትንቢትንም ለናንተ ይስጥ አላቸው። 
\m 70፤ ኖህን ደግሞ እንዲህ አለው \bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ የተባረክህ ኖኅ ሆይ ቃሌን ስማ ትእዛዜንም አክብር እኔ ከኔ የቀደመት አበው ከዚህ ዓለም እንደወጡ ከዚህ ዓለም እወጣለሁ። 
\m 71፤ እነሆ ሰዎች ብዙ ሐጢአት ስለሰሩበት \bd እግዚአብሔር\bd* የጥፋትን ውሃ ልኮ ምድርን ሊያጥባት ነው አንተና ቤተሰቦችህ ግን ከዚህ የጥፋት ውሃ ትድናላችሁ እኔ ስሞት ለቀደሙት አበው እንደተደረገው ሥጋየን ገንዘህ በቤተመዛግብት አኑረው። 
\m 72፤ ከዚህ በኋላ ሚስትህንና ልጆችህን የልጆችህም ሚስቶች ውሰድ ከደብር ቅዱስም ውረድ ያባታችን አዳም ሥጋንም ካንተ ጋር ውሰድ \bd እግዚአብሔር\bd* እንድትሠራት ካዘዘህ መርከብ ውስጥም አስቀምጣት ቁርባን ወርቅ። ከርቤና ዕጣንንም ከአዳም በላይ አስቀምጥ የቀሩትንም አበው ሥጋ ከደብር ቅዱስ አውርደህ በአዳም ሥጋ ግራናቀኝ አስቀምጠው የአባታችን አዳም ሥጋም በአበው ሥጋ ማሕል ይቀመጥ ለራስህም ማደርያ በመርከቧ ላይ  ሥራ። 
\m 73፤ ከመርከቡ በስተምሥራቅ ክፍል ላንተና ለልጆችህ ለሚስትህም ለልጆችህም ሚስቶች ክፍል ትሠራለህ በስተምዕራቡም ክፍል መኖርያቸው ይሁን በዚሁ ለመብልና ለመጠጥ ይሰብሰቡ ከመርከቧ እስክትወጣ ድረስም ከዚሁ ሁናችሁ ወደውጭ ተመልከቱ የጥፋት ውሃ ከምድር ሲወገድ በምድር ስትኖሩ ያንጊዜ በሕብረት እየተሰበሰባችሁ ብሉ ጠጡ \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊትና በአዳም ሥጋ ፊትም በቅድስናና በንፅሕና፣ በቅንነትና በፅድቅ ከመገዛት ወደኋላ አትበሉ። 
\m 74፤ ከታቦት ከወጣችሁ በኋላ ያን ጊዘ ወርቅን ከርቤን፣ ዕጣንን (ከገነት የወጡ) ከምድር በስተምሥራቅ አስቀምጥ አንተም ከዚሁ ክፍል ከቤተሰቦችህ ጋር ትኖራለህ ከዚህ ዓለምም የምትለይበትን ጊዜ ሲደርስ ልጅህ ሴምን ያባታችን አዳምን ሥጋ ይውሰድና በምድር ላይ በክብር ቀብሮ ያስቀምጠው። 
\m 75፤ የአዳም ሥጋ በተቀበረበት ለልጅ ልጆቹ መድሐኒት ይሆናል በአዳም ሥጋም ላይ አንድ ቅዱስ ሰው \bd እግዚአብሔርን\bd* በክህነት እያገለገለ ይነር። ለአገልግሎት ይህ ሰው በንፅሕና በቅድስና ይነር። 
\m 76፤ ጠጅ እንዳይጠጣ ደም እንዳያፈስ ራሱን እንዳይላጭ ጥፍሩንም እንዳይቆርጥ አዘዘው። በዚሁም የስንዴ ሕብስትንና ከወይን ፍሬ የተጨመቀ ወይን ብቻ ቁርባን እንዲያቀርብ ይሁን። 
\m 77፤ እነሆ አባታችን አዳም ሊቀበርበት ወደተዘጋጀው ያደርሰው ዘንድ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ከፊት ለፊቱ ይሄዳል ዳግመኛም ልብሱ ከእንስሳት ቁርበት የተሠራ ብቻ እንዲሆን አድርግ እሰ \bd እግዚአብሔር\bd* የመረጠውና የቀደሰው \bd የእግዚአብሔር\bd* ካህን ነውና። 
\m 78፤ ይህን ሁሉ ትእዛዝ ተናግሮ በፈፀመ ጊዜ ማቱሳላ ከኀዘት ብዛት የተነሳ አለቀሰ እንባውም ወረደ በእለተ እሁድ መጋቢት አንድ ቀንም ሞተ የሞተው በዘጠኝ መቶ ስድሳ ዘጠኝ ዓመቱ ነው ላሜህ ልጁ ገንዞ በቤተመዛግብት ቀበረው ቤተመዛግብቱ የቅዱሳን አበው ዓፅም ያረፈፈት ነው። 
\m 79፤ ስለሱም አርባ ቀን አለቀሱ ከሱ በኋላ ላሜህ ታመመ ልጁ ኖኀንም አባቱ ማቱሳላ እንዳዘዘው አዘዘው። ላሜህ በዕለተ ሐሙስ መስከረም ሃያ አንድ ቀን የኖኅ ልጅ ሴም የስድሳ ስምንት ዓመት እያለ ሞተ ልጁ ኖኅም ገነዘው በቤተመዛግብትም።
\m 81፤ ቀበረው ስለሱም ሕዝቦቹ አርባ ቀን አስቀሉ አበው በሙሉ እስከዚህ ጊዜ ድረስ ከኖጎ ጋር በደብር ቅዱስ ነበሩ። 
\m 80፤ የቃየል ልጆች ከሴት ልጆች ልጆችን ወስዱ እነዚህም ልጆች እጅግ ሐይለኞች ሆኑ መጽሐፍ የሴት ልጆችን መላእክት ይላቸዋል ባልተፈቀደም መንገድ ሥጋዊውን ግንኙነት መፈፀማቸውን ይገልፃል። የሴት ልጆች የቃየልን ልጆች ዘፈን እየሰሙ በዓመፅ ቅድስናቸውን እየተው ወርዷል። ከቃየል ልጆች ጋርም በአመንዝራነት ግንኙትን ፈፅመዋል ጥንት \bd እግዚአብሔር\bd* የሴትን ልጆች እናንተ አማልክት ናችሁ የልዑልም ልጆች ናችሁ ብሏቸው ነበር። 
\m 82፤ የሴት ልጆች በደብር ቅዱስ በነበሩ ጊዜ ንፁሐን በሐጢአት ያልተበከሉ ነበሩ ከደብር ቅዱስ ወርደው ከቃየል ልጆች ከተገናኙ በኋላ ግን \bd እግዚአብሔር\bd* እኔስ አማልክት ናችሁ የልዑልም ልጆች ናችሁ ብያቸው ነበር። በኋላ ግን እንደሰው ትሞታላችሁ ከመላእክት ተለይቶ እንደወደቀው ዲያብሎስም ትወድቃላችሁ አለ። 
\m 83፤ ከመንፈስ የተፈጠሩ ሁሉ አፈጣጠራቸው እንደሰው አይደለም የሥጋ ፍትወትም የለባቸውም ፍትወተሥጋ በነሱ ላይ ቢኖር ኑሮ አጋንንት ሴቶችን እየተገናኙ በጨረሱዋቸው ነበር። በዚህም ዓለምን ሁሉ አንድም ሳያስቀሩ ለጥፋት አጋልጠው በጨረሱ ነበር። 
\m 84፤ አጋንንት የረከሱ ናቸው ጥፋትን ብቻ ይወዳሉ ዝሙትንም ይወዳሉ ዝሙትን መፈፀም ስለማይችሉም በሰው ላይ እያደሩ ሰውን ዝሙተኛ ያደርጉታል የረከሰውን ክፉውንና ፍትወትንም ያሠሩታል። 
\m 85፤ ከዚህ ቀጥሎ ኖኅ የአዳምን ሥጋና የሌሎችም አባቶች ሥጋ አሰባስቦ ወስደ እየራሳቸውንም ለያይቶ አስቀመጣቸው በታቦትም ውስጥ አስገባቸው ሴም የቁርባነን ወርቅተሸከመ ካም የከርቤውን ቁርባን ተሸከመ ያፌት የቁርባኑን ዕጣን ተሸከመ ሁሉም ከበዓተ መዛግብት በታላቅ ሐዘንና ልቅሶ ለመውጣት ተነሱ ወጥተውም ሄዱ። 
\m 86፤ ሊወጡ ሲዘጋጁም ዓይናቸውን ገልጠውና ቀና ብለው ወደገነት ተመለከቱ። አለቀሱም እያለቀሱም እንዲህ አሉ ገነት ሆይ ሰላም ላንቺ ይሁን የደስታ ቦታ ነሽና ያባታችን አዳም ማደርያ ነበርሽ ወዮልን እንዴት እንሁን ወደተረገመችው ምድር ልንሄድ ነው በዚች የተረገመች ምድር ሐዘን ጭንቅ በሽታና ደዌ ይበዛል። 
\m 87፤ ቤተመዛግብት ሆይ ሰላም ላንቺ ይሁን አንቲ የንፁሐን ቅዱሳን ማደርያ ነሽና \bd የእግዚአብሔር\bd* ወዳጆች ባንቺ ይኖራሉ። \bd የእግዚአብሔር\bd* ወዳጆች አበው ሆይ ስለኛ ፀልዩ ባርኩን ስለኛም ማልዱ ድሕነትን ናገኝ ዘንድ ለርእሰ አበው ሴት ሰላም ሕዝቡን 
\m 89፤ ያረጋጋ ሄኖስ ሰላም በእውነትና በቅንነት በሕገዝቦቻቸው ላይ ለፈረዱ ቃይናንና መላልኤል ሰላም። 
\m 88፤ ለያሬድና ለሄኖክ ሰላም ለማቱሳላም ሰላም ለላሜህም ሰላም እነዚህ ሁሉ \bd እግዚአብሔርን\bd* በንፅሕናና በቅድስና አገልግለውታል ወደሁላቸው ዓይናችንን እናጋጥጥ ስለኛ ድሕነት ይማልዱልን ዘንድ እነሆ ከዚህ ከተቀደሰው መኖርያ ልንወጣ ነው እስከ ዘለዓለምም ተመልሰን ይህን ቅዱስ ቦታ አናየውምና አሉ። ከዚህ ጊዜ ጀምሮ ከደብር ቅዱስ ለመውጣት ተነሱ የደብረ ቅዱስንም ዲንጋይና ዕንጨቱን እየተሳለሙ በታላቅ ልቅሶና ሐዘን ወጥተው ወደምድር ገቡ። 
\m 90፤ ኖኅ የአዳምን ሥጋ ከመርከቧ ማሕል አስቀመጠ ቁርባኑን ማለትም ከገነት ያመጡትን ወርቅ ከርቤና ዕጣን በአዳም ደረት ላይ አስቀመጠው ይህንንም በዕለተ ዓርብ ነሐሴ አሥራ ሰባት ቀን አደረገ በማግሥቱ አራዊቶቹን ሁሉ በታችኛው ክፍል አስገባ። 
\m 91፤ ቀትር ሲሆን ኖኅ ወፎችንና ሕይወት ያላቸውን በራሪዎች በሙሉ ወደመርከብ አስገብቶ በመካከለኛው ክፍል አኖራቸው ፀሐይ ሲጠልቅ ኖኅ ከሚስቱና ከልጆቹ ጋር ወደመርከቧ ገባ ከነሱ ጋርም በመሆን ከመርከባ ወደላይ በሦስተኛው ደረጃ በተሠራው ክፍል ገቡ። 
\m 92፤ የኖኅ ታቦት (መርከብ) ወንድና ሴት ብላ ልዩነት ባማታደርግ ቤተክርስቲያን ትመሰላለች ወደ ቤተክርስቲያን የመጣ ሁሉ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ፍቅርና አንድነትን ያገኛል በቤተክርስቲያን መለየት የለም ለዚህም ምሳሌ ትሆን ዘንድ በኖሕ መርከብ ውስጥ የተለያዩ የዱር እንስሳትና አውሬዎች በሰላም ለመኖር ቻሉ ።። 
\m 93፤ ኖኅ ሕይወት ካለው ተንቀሳቃሽ ሁሉ እየመረጠ ወደታቦት አስገባ በየስማቸውም ደረጃ አስቀመጣቸው ኖኅ ይህን ሁሉ አስገብቶ ከጨረሰ በኋላ የታቦቷን መስኮቶችና በሮች ዘጋ ከዚህ ጊዜ ጀምሮ የሰማይ መስኮቶች ተከፈቱ የጥፋት ዝናማትም መዝነም ጀመሩ ምድርም ተሰንጥቃ በውሃ ተጥለቀለቀች ውሆች በምድር ላይ ተንሳፈፉ። 
\m 94፤ ዓለም አንዲት ባሕር ሆነች ሐኖስ የሚባል ባሕርም ተፈጠረ ይህም ሐኖስ ዓለምን ሁሉ የሸፈነ ነው ነፍሳት ከየአቅጣጫው ተነሱ በቃኤል ልጆች የተጣሉ የሴት ልጆች ሮጡ ወደኖህ መርከብ አንጋጠጡ ኖሕንም እንዲያስገባቸው ከሩቅ ለመኑት ።
\m 95፤ ኖህ ግን ለጩኸታቸውና ለዋይታቸው መልስ አልሠጠም ታቦቷ ሙሉ በሙሉ ሁለመናዋ ተዘግታለችና \bd በእግዚአብሔር\bd* ትእዛዝ ማንም እንዳይገባባት ሁናለችና በዚህ ጊዜ አዘኑ ተፀፀቱ (ደቂቀ ሴት) ረዳትም አላገኙም ከጥፋትም የሚያድናቸው አላገኙም። 
\m 96፤ በዚሁ ትልቅ ስም ተሰይማችሁ ነበር። ነገር ግን ያባቶችን ትእዛዝ አፈረሳችሁ ሐጢአትንም ሠራችሁ ሥጋችሁን አረከሳችሁ በቃየል ልጆችም መንገድ ሄዳችሁ እነሆ ሁላችሁ ልታልቁ ነው አስቀድሞ ከሰማይ ከወደቀው ፍጡር ጋርም ፍዳችሁ ልትቀበሉ ነው። 
\m 97፤ ከሁሉ ምድር በላይ ታቦት ከፍ አለች በምድር ያለውም ነፍስ ያለው ሁሉ ጠፋ በጥፋት ውሃም ተደመሰሰ ውኃዎች ከተራሮች በላይ ተንጣለሉ ከተራራዎች በላይ በመንፈስ ቅዱስ ክንድ አምስት ሆኑ የባሕር ሞገዶች ታቦቷን ከገነት ሥር አደረሱዋት ራሳቸውም ዝቅ አድርገው ወደሷ ከሰገዱ በኋላ ወደኋላቸው ተመለሱ። 
\m 98፤ በምድር ያለውንና የቀረውንም ሁሉ አጠፉ የኖኅ ታቦት ከፍ ብላ ከውሃው በላይ በመሆን ከምሥራቅ ተነስታ ወደ ምሥራቅ ተንሳፈፈች እንደገና ከደቡብ ተነስታ ወደ ሰሜን ተንሳፈፈች ይህም የመስቀል ምልክት ነው ላንድ መቶ አምስት ቀናት ውሃዎች በመጨመር ላይ ነበሩ ሳያቋርጡም ይዘንቡ ነበር። 
\m 99፤ ከዚህ በኋላ ግን ውሆች መጨመራቸውን አቆሙ ወደታች ዝቅ ይሉም ጀመር የመጀመሪያና የመጨረሻውን የጥፋት ውሃ በዚህ ቆመ ታቦት የፍርዳ ከሚባሉ ተራራዎች ማሕልም ቆመች ውሆችም ተለይተው ወደየመከማቻቸው ገቡ ቀስበቀስም እስከ ብ ነሐሴ ድረስ ወደ ምድር ሰረጉ። 
\m 100፤ በየካቲት ወር ኖኅ የተራሮችን ጫፍ ለማየት ቻለ መጋቢት አሥር ቀን ኖኅ የታቦቷን መስኮቶች ከወደምሥራቅ አቅጣጫ ከፍቶ ቍራንም በዚሁ መስኮት አስወጥቶ ላከው የምድርን ሁናቴ ይመለከት ዘንድ እሱ ግን አልተመለሰም እንደ ወጣ ቀረ ።። 
\m 101፤ ኖኅ ዳግም ርግብን ላካት እሷም ተልእኮዋን ለመፈፀም ሄደች ምድር ላይ ዞረች የምታርፋትንም ደረቅ ቦታ ስላጣች ሲመሽ ተመልሳ ገባች እንደገና ሰባት ቀን ቆይቶ ኖኅ ርግብን ላካት ተልእኮዋን አከናውና የዘይቱን የለመለመ ቅጠል ይዛ ተመለሰች ።
\m 102፤ ከክፋዎችና የተረገመ ከሕዛብ ዘንድ በቅድምያ \bd የእግዚአብሔር\bd* ትእዛዝ ተቀባይነትን አለማግኘቷ ከርግቧ ማረፊያ ባለማግኘቷ ይተረጐማል። 
\m 103፤ ሁለተኛዋ የርግብ ማረፍያ ማግኘት ደግሞ \bd የእግዚአብሔር\bd* ትእዛዝ የጥምቀትን ምሥጢራት ተቀብለው የወልደ \bd እግዚአብሔርን\bd* ወደዚህ ዓለም መምጣት የሰበኩና የፃድቁ ኖኅ ስድስት መቶ ዓመት ዘመን ፍፃሜን ትርጓሜ ያስረዳል። 
\m 104፤ የሚያዝያ ወር አልፎ በአለተ እሁድ የጥፋት ውሃ ከምድር ተወገደ በምትኩም ደረቅ መሬት (የብስ) ታየ በዚችው እለት ኖኅ ከሚስቱ ጋር ከልጆቹ ጋርና ከልጅ ልጆቹ ሚስቶች ጋር በሕብረት ከታቦቱ ወጡ። 
\m 105፤ ኖኅ ሰዎቹን ካወጣ በኋላ የዱርአውሬዎቹን እንሰሳቱን ወፎቹንና ሌሎችንም ፍጥረታት ከነበሩበት የታባቱ ታችኛው ክፍል አስወጣቸው ኖኅና ልጆቹ አገርን ቈረቈሩ ንማቁ፡ ብለውም ሰየሟት ።
\m 106፤ አቺም አገር ለብዙ ጊዜ ኖረች ኖኅ ከታቦት ውስጥ የወጡትን አንስሳትንና ሰዎችን ቈጠራቸው ኖኅ ከዚህ በመቀጠል \bd ለእግዚአብሔር\bd* መሥዋእት የሚያቀርብበትን መሠዊያ ሠራ የእንስሳትንና የወፎችንም ንፁሕ መሥዋእት \bd ለእግዚአብሔር\bd* አቀረበ ። \bd እግዚአብሔርም\bd* መሥዋዕቱን ተቀበለ ዳግም በጥፋት ውሃ ምድርን እስከዘለዓለም እንደማያጠፋትም ለኖህ ቃልኪዳን ገባለት ።
\m 107፤ \bd እግዚአብሔር\bd* የመዓት ምልክት በደመና ላይ ይታይ የነበረውን አስወገደ ከጥፋት ውኃ በፊት የምድር አሕዛብ ከደመና ላይ \bd የእግዚአብሔር\bd* የቁጣ ምልክት የሆነውን ዝናም በዘነመ ቁጥር ይመለከቱ ነበር። ኖኅ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ጋር ቃለኪዳን ከገባ በኃላ ግን ቀረ። 
\m 108፤ የኖኅ ልጆች የወይን ቦታን አዘጋጅተው ወይንን አመረቱ ከወይኑም የወይን ጠጅን አዘጋጁና ለኖሕ አጠጡት እሱም ከዚህ በፊት ወይን ጠጅን ጠጥቶ ስለማያውቅ ሰክሮ ተኛ ዕራቁቱንም ሆነ። 
\m 109፤ ልጁ ካም የኖሕን ወይን ጠጥቶ በሥካር መያዝ አይቶ ሳቀ ወንድሞቹ ሴምንና ያፈትንም ጠራቸው ያባታቸውን ዕራቁቱ መሆን ተመልክተው እጅግ ደነገጡ ልብስንም አምጥተው በትክሻና በትከሻቸው በመዘርጋት ያባታቸውን ዕራቁትነት ላለማየት የኋሊት በመሄድ አለባበሱት። 
\m 110፤ ኖኅ በነቃ ጊዜ በሱ ላይ ካም እንደሳቀና ሌሎቹ ልጆቹ ግን ዕራቁትነቱን እንደሸፈኑ ሚስቱ ነገረችው በዚህ ጊዜ ኖኅ እጅግ ተናደደ እንዲህም አለ ካም የተረገመ ይሁን ልጆቹም በሱ ጥፋት ለወንዱሞቹ ባሮች ይሁኑ። 
\m 111፤ የካም ልጆች ከዚሁ በተነሳ ምክንያት ለወንድሞቹ ባሮች ሆነ ካም መላ የሕይወት ዘመኑ በዓመፅና የረከሰውን ነገር በመፈፀም ኖረ ሰባቱ ዕራቁትነት ዘብቷልና የኖኅ በሥካር መተኛትም ከጌታ ሥቅለት ጋር ያገናኙታል እንዲሁም ከጌታ ትንሣኤ ጋር በምሥጢር ይገናኛል ዳዊትም \bd እግዚአብሔር\bd* ከእንቅልፍ እንደመነሳት ባለ አኳኋን ከሙታን ተለይቶ ተነሳ ብሏል። 
\m 112፤ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ከመቃብር ከተነሳ በኋላ የሠይጣንን ኃይል ሠብሯልና የሰቀሉትንም አይሁድ በመላ ዓለም ተበታትነው ካገራቸውም ተነቅለው እንዲቀሩ አድርጓልና በሄዱበትም አገር ለወንድሞቻቸውና ለጌቶቻቸው እንዲገዙና በድሕነትም እንዲንከራተቱ ሁኗል። 
\m 113፤ ከጥፋት ውሃ በኋላ ኖኅ ሦስት መቶ አምሳ ዓመት ኖረ ከዚህ ዓለም የሚለይበት ጊዜ ሲደርስ ሴም፣ ካም፣ ያፌት አርፋክስድና ፋሌቅ ወደሱ ተሰበሰቡ እሱም ፀለየላቸው ባረካቸው ስለነሱም ወደ\bd እግዚአብሔር\bd* ማለደ። 
\m 114፤ ልጁንም ሴም እንዲህ ሲል አዘዘው፡ ሥጋየን በምድር በር ወደመዳኛዋም ታቦት ግባና ማንም ሳያይህ የአዳም አባታችንን ሥጋ አውጣው ስንቅንም አዘጋጅ ይህንንም ማንም አይወቅ መልከ ፄዴቅንም ካንተጋር ውሰደው ከናንተ ሁሉ አብልጦ \bd እግዚአብሔር\bd* መርጦታልና አንተም ያባታችን አዳምን ሥጋ ተሸከም። 
\m 115፤ በምድር ማሕል ስትደርስ በዚሁ የአባታችንን አዳም ሥጋ ቅበር መልከ ፄዴቅንም አዳም በተቀበረበት ቦታ አስቀምጠው ከአዳም ሥጋ ፊት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ይገዛ ዘንድ ወደምድር ማህል ስትጓዙ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ይመራቹኋል ከፊት ለፊታችሁ እየተጓዘም ጎልጎታ ከተባለው ቦታ ያደርሳቹኋል በዚህም \bd የእግዚአብሔር\bd* ሐይል ይታያል። 
\m 116፤ የዓለም መአዝን አራት መሆኑ ሲታወቅ አራት መሆኑ ቀርቶ አንድ ይሆናል በዚህም ጊዜ የአዳም ልጆች ድሕነት ይሆናል ይህም ሙሴ \bd ከእግዚአብሔር\bd* በተቀበላት የዲንጋይ ፅላት ውስጥ ተፅፎ ነበር። 
\m 117፤ በይበልጥ ግን ይህን ትእዛዝ አጥብቆ እንዲጠብቅ አጥብቆ አዘዘው እንዲህም አለው ይህን ትእዛዝ አዳም ለሴት ሴት ለሄኖስ። ሄኖስ ለቃይናንን ቃይናን ለመላልኤል መላልኤል ለያሬድ ያሬድ ለሄኖክ ሄኖክ ለማቱሳላ ማቱሳላ ለላሜህ ላሜህ ለራሱ ለኖኅ የተላለፈ ነው። 
\m 118፤ ኖህ ሴሞን ለማንም አዳም የተቀበረበትን ቦታ እንዳያሳይ አስማለው ኖኅ ይህንን ሁሉ ተናግሮ ሲያበቃ ጥር ስድስት ቀን በዕለተ ረቡዕ ሞተ ልጁ ሴምም ገንዞ በምድር ላይ ቀበረው ስለኖኅ ሞት ወገኖቹ አርባ ቀን ሙሉ በታላቅ ሐዘን አለቀሱ የኖኀ ጠቅላላ ዕድሜ ዘጠኝ መቶ አምሳ ዓመት ነው። 
\m 119፤ ከዚህ በኋላ ኖኅ በድብቅ ወደታቦት ገባና የአዳምን ሥጋ አወጣ። ባባቱ ማሕተምና በራሱ ማሕተም ታቦቷን አተመ ካምንና ያፌትንም ጠርቶ አባቴ ኖኅ ሊሞት በተቃረበ ጊዜ ያዘዘኝን ሁሉ እወቁ እንዲህም አለኝ ወደከፍተኛው ቦታ ሂድ እየተዘዋወርክም ተመልከታት በሷ ውስጥ ያሉትን ፍራፍሬዎችንና ለሰው ልጅ መድሐኒት ሊሆኑ የሚችሉትን ዕፀዋት አውቅ ዘንድ። 
\m 120፤ እነሆ ሚስቴንና ልጆቼን ትቼ እሄዳለሁ እናንተ በጥንቃቄ ጠብቁዋቸው አላቸው። 
\m 121፤ እነሱም ይህን የምትለውን የምትፈፅም ከሆነ ብዙ ሰውን አስከትለህ ሂድ የምትሄድበት ቦታ ብዙ አንበሶችና ነብሮች ላቸው። ያሉበት ነውና አሉት። 
\m 122፤ ሌም ሲመልስላቸው እንዲህ አላቸው \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ከኔ ጋር ይሄዳል። እሱም ከአውሬዎች አፍ ይጠብቀኛል። ከዚህ በኋላ ማለዱት እንዲህም አሉት የአባቶቻችን አምላክ ካንተ ጋር ይሁን አይለይህ። 
\m 123፤ ሴም ለወንድሞቹ እንዲህ አላቸው አስተውሉ አባቴ ኖኅ ሊሞት በተቃረበ ጊዜ ከኔ ጀምሮ ማንም ወደታቦት እንዳይገባ በጥብቅ አስጠንቅቆ አስምሎኛል እኔም ባባቴ ኖሕና በራሴ ማሕተም አትሜአት አለሁ ስለዚህ እናንተም ሆናችሁ ልጆቻችሁ አንድም ሰው ወደታቦት ለመግባት እንዳይሞክር ተጠንቀቁ። 
\m 124፤ እነሱም እሺ ለቃልህና ላባታችን ኖኅ ትእዛዝ እንታዘዘለን አሉት ቀጥሉ ሴም ወደመልከፄዴቅ አባትና እናት ሄዶ መልከፄዴቅ ይሠጡት ዘንድ ጠየቃቸው እነሱም መልከፄዴቅ ካንተፊት ነው እንደፈቀድህ አድርገው አሉት። 
\m 125፤ መልከፄዴቅን ሴም በሌሊት ጠራው ከሱም ጋር የአባታችንን አዳም ሥጋ ተሸክመው ጉዞ ቀጠሉ መልአ\bd ከእግዚአብሔርም\bd* እየመራቸው ወደማእከለምድር አደረሳቸው ማእከለምድር የተባለውን ቦታም ይህ ነው በማለት አስረድቶ ነገራቸው። 
\m 126፤ ምድር በመስኮት አምሳል ተሠነጠቀች የአዳምንም ሥጋ አስገብታ በገዛ ራስዋ እንደወትሮዋ ተዘጋች የጎልጎታም ቦታ እንዲሁ ሆነ ከዚህም ጊዜ ጀምሮ የፍጥረቶች ራስ በዚሁ አኖሩ የከይሲም ራስ በዚሁ ነበር። 
\m 127፤ ይህ ከይሲ አዳምንና ሔዋንን ያሳተ ነው የዚሁ ቦታ ስም ሉጦዴዬ ይባላል ትርጓሜውም ህዝብ ሁላቸው ማለት ነው ፍጡራን ሁሉ ለወደፊቱ በዚሁ ይሰበሰባሉና ሴም መልከፄዴቅን አንተ የዓለም ካህን ነህ አለው። 
\m 128፤ ዛሬ አንተን የመረጠ \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰግነዋለሁ እሱ ለክህነት መርጦሃል እስከመጨረሻው ድረስ ከዚህ ቦታ አትለይ ሚስት አታግባ የራስሕንም ጠጉር አትላጭ ጥፍርህንም አትቍረጥ ደምን አታፍስስ በዚህ ዓለም የምትኖርበትንም ቤት ለመሥራት አትሞክር የእንሥሣትን መሥዋዕት አትሠዋ። 
\m 129፤ ነገር ግን \bd ከእግዚአብሔር\bd* ፊት የሚቀርበው መሥዋእትህ ንፁሕ የስንዴ ሕብስትና ከወይን ፍሬ ይሁን \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክም እስከ ዘለዓለም ካንተ ሳይለይ ይኖራል። 
\m 130፤ ሴም መልከጼዴቅን ከመካነጎልጎታ ካደረሰው በኋላ ሳመውና ከቦታው ትቶት ሄደ። 
\m 131፤ ሴም መልከጼደቅን የኣዳም ሥጋ እንዲያገለግል ካስቀመጠው በኋላ ተመለሰ ወደሱም የመልከጼዴቅ አባት ፋሌቅና ኢዮስዴቅ መጡ ሴምም መልከፄዴቅ ከመንገድ ታሞ ስለሞተ ቀበርኩት አላቸው። 
\m 132፤ አባቱና መላ ቤተሰቦቹ የመልከፄዴቅን መሞት ሰምተው እጅግ አዘነ። 
\m 133፤ ሴም ሦስት መቶ ዓመት ሲሞላው ሞተ ልጁ አርፋክስድ ገንዞ ቀበረው አርፋክስድም በአራት መቶ አምስት ዓመቱ ሞተ ልጁ ሳላም ገንዞ አርፋክስድ በሠራት አገር ቀበረው። አርፋክስድ የተቀበረባት ቦታ አርናሳዊት ተባለች። 
\m 134፤ ሳላ አራት መቶ ዓመት ሲሞላው ሞተ ልጁ ቦኤርሞ ራሱ ሳላ ባነፀው ቦታ ቀበረው ይህ ቦታ የስንካርብ አጠገብ በመባል ይታወቃል ቦዔር አራት መቶ አርባ አንድ ዓመት ከኖረ በኋላ ሞተ ልጁ ፋሌቅም (የመልካፄዴቅ አባት) ራሱ ቦኤሪ ባሻነፃት መቃብር ቀበረው ታዋም በስሙ ተሰየመች። 
\m 135፤ ፋሌቅ አራት መቶ ሰላሳ ዓመት ኑሮ ሞተ ልጁ ራግውም ገነዘው ቀበረውም ራግው ሁለት መቶ ሠላሳ ዓመት ሲሆነው የሴም የካምና የያፌት ልጆች ተሰበሰቡ ከፍተኛ ወደሆነችውም ቦታ አንድ ላይ በመሆን ጉዞአቸውን ቀጠሉ የተጓዙበት ቦታ ንስቆባቱእ ይባላል። 
\m 136፤ በዚሁም ይኖሩ ጀመር በሱሩያን በፅርዕና በከለዳውያንም ቋንቋ ይናገሩ ነበር። የአዳም የንግግር ቋንቋ የእብራውያን ቋንቋ ነበር። የሚሉ ሁሉ ውሽታሞች ናቸው። 
\m 137፤ \bd በእግዚአብሔር\bd* ቀኝ የሚቆሙ ሁሉ በሱርስት ቋንቋ ብቻ ይናገሩ ነበር። 
\b 
