\c 5 

\s1  ምዕራፍ ፬ ።
\m  ፩ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ፃኡ ንኡሰ ክርስቲያን ።
\m  ፪ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ዘንተ ጸሎተ በለኆሳስ በዊኦ ኀበ ታቦት ወይእቲ በቅዱስ ባስልዮስ ። ኦ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ዘበእንተ አፍቅሮትከ ሰብአ እንተ ኢትትነገር ፈነውኮ ለወልድከ ዋ ሕድ ውስተ ዓለም ከመ ይሚጥ ኀቤከ በግዐ ዘተገድፈ ። ናስተበቍዕ ኀቤከ ኦ ሊቅነ ኢታግብአነ ለድኅር ሶበ ንቀርብ ኀበ ዝንቱ ቍርባን መርፍህ ዘእን በለ ደነስ ።
\m  ፫ ፤ ወአኮ ዘንትዌከል በጽድቅነ ዳእሙ ኀበ ምሕረትከ ኦ እንተ አፍቀርከ ለዛቲ ዘመድነ ንስእል ወ ናስተብቍ ዕእምነ ኂሩትከ ኦ መፍቀሬ ሰብእ ከመ ለነ ኢይኩነነ ለኵነኔ ለአግበርቲከ ወለኵነ ኔ ለአግብርቲከ ወለኵሉ ሕዝብከ ዝንቱ ምሥጢር ዘረሰይካሁ ለመድኃኒትነ አላ ይኩን ድል ወ ለመድኃኒትነ ወለድምሳሴ አበሳነ ወሠራዬ ንዝኅላልነ ።
\m  ፬ ፤ ስብሐት ወክብር ለስምከ ቅዱስ\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  ቅዱስ\bd* ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓ ለም አሜን ።
\m  ፭ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ተንሥኡ ለጸሎት ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* \bd እግዚኦ\bd* ተሣሀለነ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*ሰላም ለኵልክሙ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ምስለ መንፈስከ ።
\m  ፮ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ወካዕበ ናስተበቍዕ ዘኵሎ ይእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ለእግዚእ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ንስእል ወነኀሥሥ እምነ ኂሩትከ ኦ መፍቀሬ ሰብእ ።
\m  ፯ ፤ ተዘከር \bd እግዚኦ\bd* ሰላመ ቤተ ክርስቲያን ቅድስት አሐቲ ጉባኤ እንተ ሐዋርያት እንተ ሀለወት እ ምጽንፍ እስከ አጽናፈ ዓለም ።
\m  ፰ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ጸልዩ በእንተ ሰላመ ቤተ ክርስቲያን አሐቲ ቅድስት ጉባኤ እንተ ሐዋርያት ርትዕት በ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ።
\m  ፱ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ኵሎ ሕዝበ ወኵሎ መራዕየ ባርኮሙ ቡራኬ ላዕለ ሕዝብ ። ኵሎ ሰላመ እንተ እምሰማያት ፈኑ ውስተ አልባቢነ ለኵልነ ወሰላመ ወሕይወተነ ጸግወነ ባቲ ።
\m  ፲ ፤ ጸግዋ ሰላመ ለሀገሪትነ ኢትዮጵያ ለተዕካሃ ወለሠራዊታ ለመኳንንታ ወለሕዝባ ።
\m  ፲፩ ፤ ወጉባኤ አግዋርነ ዘአፍኣ ወውስጥ አሠርግዎሙ በኵሉ ሰላም ኦ ንጉሠ ስላም ሰላመበ ሀበነ እስመ ኵሎ ወሀብከነ ። አጥርየነ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዕሥየነ እስመ ዘእንበሌከ ባዕድ አልቦ ዘነ አምር ። ስመከ ቅዱሰ ንሰሚ ወንጼውዕ ከመ ትሕየው ነፍስነ በ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ወኢይትኀየል ሞተ ኃጢአተ ላዕሌነ ለአግበርቲከ ወለኵሉ ሕዝብከ ።
\m  ፲፪ ፤ በ፩ ወልድከ ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ \bd ወምስለ ቅዱስ መንፈስ \bd*ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን ።
\m  ፲፫ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ኪርያላይሶን ።
\m  ፲፬ ፤ \bdit ይ. ዲ. ንፍቅ \bdit*ተንሥኡ ለጸሎት ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* \bd እግዚኦ\bd* ተሣሀለነ ። \bdit ይ. ካ. ንፍቅ \bdit*፤ ሰላም ለኵልክሙ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ምስለ መንፈስከ ።
\m  ፲፭ ፤ \bdit ይ. ካ. ንፍቅ \bdit*ወካዕበ ናስተበቍዕ ዘኵሎ ይእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ለእግዚእ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ።
\m  ፲፮ ፤ በእንተ ብፁዕ ወቅዱስ ርእሰ ሊቃነ ጳጳሳት አባ \it ዕገሌ\it* ከመ ዐቂበ ይዕቀቦ ለነ ለብዙኀ ዓመታ ት ወለመዋዕለ ሰላም እስከ ይፌጽሞ ዘእምኀቤሁ ሎቱ ዘተአመኖ ለሢመተ ክህነት ዘብዑለ ጸ ጋ ይጼጉ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ።
\m  ፲፯ ፤ \bdit ይ. ዲ. ንፍቅ \bdit*፤ ጸልዩ በእንተ ርእሰ ሊቃነ ጳጳሳት አባ \it ዕገሌ\it* \bd እግዚእነ\bd* ርእሰ ሊቃነ ጳጳሳት ዘሀገር ዐባይ ኢትዮጵያ ወዲበ ርእሰ ሀገረ አበዊነ ብፁዕ ሊቀ ጳጳሳት አባ \it ዕገሌ\it* ወኵሎሙ ኤጲስ ቆጶሳት ቀሳውስት ወዲያቆናት ርቱዓነ ሃይማኖት ።
\m  ፲፰ ፤ \bdit ይ. ካ. ንፍቅ \bdit*፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ዘኵሎ ትእኀዝ ንስእለከ ወናስተበቍዐከ በእንተ ብ ፁዕ ወቅዱስ ርእሰ ሊቃነ ጳጳሳት አባ \it ዕገሌ\it* ከመ ዐቂበ ትዕቀቦ ለነ ለብዙኅ ዓመታት ወለመዋ ዕለ ሰላም እስከ ይፌጽሞ ዘእምኀቤከ ሎቱ ዘተአመንኮ ለሢመተ ክህነት ምስለኵሎሙ ጳጳሳ ት ኤጲስ ቆጶሳት ቀሳውስት ወዲያቆናት ርቱዓነ ሃይማኖት ።
\m  ፲፱ ፤ ወምስለ ኵሉ ፍጻሜ ማኅበራ ለቅድስት አሐቲ እንተ ላዕለ ኵሉ ቤተ ክርስቲያን ። ወጸሎተ ኒ ዘይገብር በእንቲአነ ወበእንተ ኵሉ ሕዝብከ ተወከፎ ፤ አርኁ ሎቱ መዝገበ በረከትከ ዓዲ ፈድፋደ ሎቱ ጸጋ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ጸግዎ ወከዐው ላዕሌሁ እምሰማይ በረከተከ ከመ ይባርክ ሕዝበከ ።
\m  ፳ ፤ ወኵሎ እንከ ፀሮ ዘያስተርኢ ወዘኢያስተርኢ አግርር ወቀጥቀጥ ታሕተ እገሪሁ ፍጡነ ፤ ወኪ ያሁሰ እንከ ዕቀቦ ለነ በጽድቅ ወበሰላም ለቤተ ክርስቲያንከ ቅድስት በስብሐት ።
\m  ፳፩ ፤ በ፩ ወልድከ ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ \bd ወምስለ ቅዱስ መንፈስ \bd*ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን ።
\m  ፳፪ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ተንሥኡ ለጸሎት ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* \bd እግዚኦ\bd* ተሣሀለነ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*ሰላም ለኵልክሙ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ምስለ መንፈስከ ።
\m  ፳፫ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ወካዕበ ናስተበቍዕ ዘኵሎ ይእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ለእግዚእ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ንስእል ወነኀሥሥ እምነ ኂሩትከ ኦ መፍቀሬ ሰብእ ።
\m  ፳፬ ፤ ተዘከር \bd እግዚኦ\bd* ማኅበረነ ባርኮሙ ። ቡራኬ ላዕለ ሕዝብ በትእምርተ \bd መስቀል \bd* ።
\m  ፳፭ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ጸልዩ በእንተ ዛቲ ቤተ ክርስቲያን ቅድስት ወማኅበርነ በውስቴታ ።
\m  ፳፮ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ማኅበረነ ባርክ ዕቀብ በሰላም ።
\m  ፳፯ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ጸግዎሙ ከመ ይኩኑ ለከ ዘእንበለ ጽርዓት ወኢክልዓት ይግበሩ ፈቃደከ ቅድስተ ወ ብፅዕተ ቤተ ጸሎት ቤተ ንጽሕ ወቤተ በረከት ጸግወነ \bd እግዚኦ\bd* ለነኒ ለአግብርቲከ ወለእለ ይ መጽኡ እምድኅሬነ ወእስከ ለዓለም መዋዕለ ጸጉ ።
\m  ፳፰ ፤ ወይንሣእ ቀሲስ ማዕጠንተ እም\bdit ንፍቅ \bdit*ወያዑድ ዲበ ርእሰ መሥዋዕ ፫ተ ጊዜ ።
\m  ፳፱ ፤ ወዓዲ ይዕጥን በአድንኖ ርእስ በገጸ ፬ቱ ማዕዘን እንዘ ይብል ። ተንሥእ \bd እግዚኦ\bd* አምላኪየ ወይዘረዉ ፀርከ ወይጕየዩ ኵሎሙ እምቅድመ ገጽከ እለ ይጸል ዑ ቅዱስ ወቡሩከ ስመከ ።
\m  ፴ ፤ ወሕዝብከሰ ይኩኑ ብሩካነ በበረከተ እልፍ ወአእላፈ አእላፋት እለ ይገብሩ ፈቃደከ በኵሉ ጊዜ ። \bdit በ፩ዱ\bdit*\ul \bdit  \bdit*\ul*ወልድከ ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ \bd ወምስለ ቅዱስ መንፈስ \bd*ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈ ኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን ።
\m  ፴፩ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ንበል ኵልነ ። በጥበበ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸሎተ ሃይማኖት ።
\m  ፴፪ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* አመክንዮ ዘሐዋርያት ።
\m  ፴፫ ፤ ነአምን በ፩ አምላክ ገባሬ ኵሉ ፍጥረት\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ለእዚእነ ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* ክር ስቶስ እስመ አልቦ ውስተ ህላዌሁ አመክንዩ ።
\m  ፴፬ ፤ በከመ አቅደምነ ነጊረ አላ በሕቱ ህልው በኵሉ መዋዕለ አልቦቱ ጥንት ወኢተፍጻሜት ወቦቱ ብርሃን ዘኢይጠፍእ ወአልቦ ዘይክል ቀሪበ ኀቤሁ ።
\m  ፴፭ ፤ ኢኮነ ፪ተ ወኢ፫ተ ወኢይትዌሰክ አላ ፩ ውእቱ ባሕቲቱ ዘይነብር ለዓለም እስመ ኢኮነ ስው ረ ዘኢይትአመር ዳእሙ ጥዩቀ አእመርናሁ በኦሪት ወበነቢያት ከመ ውእቱ አኃዜ ኵሉ ወ ሥሉጥ ላዕለ ኩሉ ፍጥረት ።
\m  ፴፮ ፤ አሐዱ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ለእግዚእነ\bd* ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ዘተወልደ እምቅድመ ይ ትፈጠር ዓለም\bd   \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ዋሕድ ዘዕሩይ ምስሌሁ ገባሬ ኵሉ ሠራዊት ወሢመታት ወምሥልናት ።
\m  ፴፯ ፤ ዘሠምረ ይኩን ሰብአ በደኃሪ መዋዕል ወነሥአ ሥጋ እም\bd እግዝእትነ\bd* \bd ማርያም\bd* ቅድስት ድን ግል ዘእንበለ ዘርዐ ብእሲ ። ወተሐፅነ ከመ ሰብእ ዘእንበለ ኃጢአት ወአበሳ ። ወአልቦ ጕሕ ሉት ውስተ አፉሁ ።
\m  ፴፰ ፤ ወእምዝ ሐመ ወሞተ በሥጋ ወተነሥአ እሙታን በሣልስት ዕለት ወዐርገ ሰማያተ ኀበ \bd አብ\bd*\bd  \bd*ዘፈነዎ ። ወነበረ በየማነ ኃይል ወፈነወ ለነ ጰራቅሊጦስሃ መንፈሰ ቅዱሰ ዘወፅአ እምአብ ወአድኀነ ኵሎ ዓለመ ዘህልው ምስለ\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd* ።
\m  ፴፱ ፤ ንብል እንከ ከመ ኵሉ ሠናይ ፍጥረተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአልቦ ግዱፍ ። \bd ወመንፈስ\bd*ሰ ሕይወተ ሥጋ ይእቲ ንጽሕት ወቅድስት በኵሉ ።
\m  ፵ ፤ ወንሕነሰ ንብል ከመ ሰብሳብ ንጹሐ ወልደት ዘአልቦ ርኵስ እስመ ፈጠሮሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ለ አዳም ወለሔዋን ከመ ይብዝኁ ሕዝብ ። ንለቡ እንከ ከመቦ ውስተ ሥጋነ ነፍስ እንተ ኢት መውት ወኢትማስን ምስል ሥጋ ።
\m  ፵፩ ፤ ንሕነሰ ናስቈርር ኵሎ ግብሮሙ ለዕልዋነ ሃይማኖት ወኵሎ ፍልጠት ወዐሊወ ሕግ እስመ ርኩሳን እሙንቱ በኀቤነ ።
\m  ፵፪ ፤ ወካዕበ ነአምን ትንሣኤ ሙታን ጻድቃን ወኃጥኣን ወእለተ ኵነኔ እመ ይትፈደይ ኵሉ በከ መ ምግባሩ ።
\m  ፵፫ ፤ ዓዲ ነአምን ከመ \bd ክርስቶስ\bd* ኢኮነ ሕፁፀ እምትስብእት ወኢምንተነ አላ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃለ ዘኮነ ሰብአ በጽድቅ ። ወዐረቅ ትዝምደ ሰብእ ምስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ሊቀ ካህናቲሁ ለአብ ።
\m  ፵፬ ፤ ኢንትገዘር እንከ ከመ አይሁድ ነአምር ከመ መጽአ ዘይፌጽም ኦሪተ ወነቢያተ ።
\m  ፵፭ ፤ ዘኪያሁ ይሴፈዉ ምጽአቶ ኵሎሙ አሕዛብ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ዘሠረፀ እምይሁዳ ወእምሥር ወ ዕሤይ ፤ ዘሥልጣኑ ዲበ መትከፍቱ ሎቱ ስብሐት ወአኰቴት ዕበይ ወባርኮት ውዳሴ ወማ ኅሌት ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን ።
\m  ፵፮ ፤ \bdit ንፍቅ \bdit*ካህን ይቅላዕ ክዳነ ፤ ወእምዝ ይትሐፀብ እዴሁ ካህን በማይ እንዘ ይብል ። ዘኮነ ንጹሐ ይንሣእ እምቍርባን ፤ ወዘኢኮነ ንጹሐ ኢይንሣእ ከመ ኢየዐይ በእሳተ መለኮ ት ዘተደለወ ለሰይጣን ወለመላእክቲሁ ዘቦ ቂም ውስተ ልቡ ወዘቦ ውስቴቱ ሕሊና ነኪር ወ ዝሙት ኢይቅረብ ።
\m  ፵፯ ፤ ወእምድኀረ ተሐፅበ እዴሁ ይበል እንዘ ይነዝኅ ማየ በመይጠ ገጹ መንገለ ምዕራብ በከመ አንጻሕኩ እደውየ እምርስሐት አፍኣዊ ። ከማሁ ንጹሕ አነ እምደመ ኵልክሙ በድፍረትክሙ ለእመ ቀረብክሙ ኀበ ሥጋሁ ወደሙ ለ\bd ክርስቶስ\bd* አልቦ ላዕሌየ ትኅላፍ ለተመጥዎትክሙ እምኔሁ ። ንጹሕ አነ እምጌጋይክሙ ዳእም ኃጢአትክሙ ይገብእ ዲበ ርእስክሙ ለእመ በ ንጹሕ ኢቀርብክሙ ።
\m  ፵፰ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*እመቦ ዘአስተሐቀረ ዘንተ ቃለ ቀሲስ አው ዘሰሐቀ ወዘተናገረ አው ዘቆመ በእከይ ውስተ ቤተ ክርስቲያን ፤ ለያእምር ወይጠይቅ ከመ አምዕዖ \bd ለእግዚእነ\bd* \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ወአንሰሐስሐ ላዕሌሁ ህየንተ ቡራኬ መርገመ ወህየንተ ሥርየተ ኃጢአት እሳተ ገሃነም ይረ ክብ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ።
\m  ፵፱ ፤ \bdit ይ. ካ.\bdit* ኦ እግዚእየ ወአምላኪየ ገባሬ ሥርዓት ወሃቤ ሰላም ወፍቅር እሰስል እምላዕሌየ ኵ ሎ ሕሊና እኩየ ቂመ ወቅንዓተ ወኵሎ ፍትወታተ ሥጋውያተ ። ወክፍለኒ እደመር ምስለ አግብርቲከ ቅዱሳን እለ አሥመሩከ በሥነ ሕይወቶሙ በመዋዕለ ፍቅር ወሰላም ።
\m  ፶ ፤ እስመ አንተ ውእቱ ዘወረድከ እምሰማይ ወገበርከ ሰላመ ምስለ ሰማያውያን ወምድራውያን ወ አስተጋባእኮሙ ለኵሎሙ ሕዝብከ ከመ ይሰብሐ ኪያከ ፤ እስመ ለከ \bd ስብሐት ለ\bd*ዓለመ ዓለ ም ፤ አሜን ።
\m  ፶፩ ፤ ወተሐፅቦተ እዴሁ ለቀሲስ አምሳለ ሕዕበተ እዴሁ ለጲላጦስ ለነጺሕ እምደመ ንጹሕ ። ከማሁ ይምዕድ ካህን ሕዝበ በመዝሙረ ዳዊት ወበመልእክተ \bd ጳውሎስ\bd* ወበመልክተ ሐዋርያት ወበ መጽሐፈ አብረክሊስ ወበወንጌል ። ወምክንያቱሰ ለዝ ለነጺሕ እምኃጢአተ ሕዝብ ውእቱ እ ስመ ኵሉ ዘይነሥእ እምሥጢር ቅዱስ እንዘ ኢይደልዎ ካህን ንጹሕ እምኃጢአቱ እምድኅ ረ ነገረ ዘንተ ምዕዳን ።
\m  ፶፪ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ተንሥኡ ለጸሎት ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* \bd እግዚኦ\bd* ተሣሀለነ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*ሰላም ለኵልክሙ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ምስለ መንፈስከ ።
\m  ፶፫ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ጸሎተ አምኃ ዘባስልዮስ ፤ እዚአብሔር ዐቢይ ዘለዓለም ዘለሐኮ ለሰብእ እንበለ ሙስና ።
\m  ፶፬ ፤ ሞተ ዘቦአ ቀዳሚ በቅንዓተ ሰይጣን ፤\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ጠልከ በምጽአቱ ለሕያው ወልድከ \bd እግዚእነ\bd* ወአ ምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ።
\m  ፶፭ ፤ ወመላዕከ ኵላ ምድረ ሰላመከ እንተ እምሰማያት እንተ ባቲ ሠራዊተ ሰማያት ይሴብሑከ እ ንዘ ይብሉ \bd ስብሐት \bd*\bd ለእግዚአብሔር\bd* በስመያት ወሰላም በምድር ሥምረቱ ለሰብእ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ከማሁ \bd ስብሐት \bd*\bd ለእግዚአብሔር\bd* በሰማያት ወሰላም በምድር ሥምረቱ ለሰብእ ።
\m  ፶፮ ፤ \bdit ይ. ካ.\bdit* ኦ \bd እግዚኦ\bd* በሥምረትከ ምላዕ ውስተ አልባቢነ ለኵልነ ወአንጽሐነ እምኵሉ ደነስ ወእምኵሉ ምርዓተ ። ወእምኵሉ ቂም ወቅንዓተ ወእምኵሉ ምግባር ሕሱም ወእምተዘክሮ እከይ እንተ ታለብስ ሞተ ።
\m  ፶፯ ፤ ወረስየነ ለኵልነ ድልዋነ ከመ ንትአማኅ በበይናቲነ በአምኃ ቅድሳት ።
\m  ፶፰ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ጸልዩ በእንተ ሰላም ፍጽምት ወፍቅር ተአምኁ በበይናቲክሙ በአምኃ ቅድሳት ።
\m  ፶፱ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* \bd ክርስቶስ\bd* አምላክነ ረስየነ ድልዋነ ከመ ንትአማኅ በበይናቲነ በአምኃ ቅድሳት ። በዝየ ይትአምኁ ቀሳውስት ምስለ ቀሳውስት ወዲያቆናት ምስለ ዲያቆናት ወሕዝብ ምስለ ሕ ዝብ ወኢንስት ምስለ አንስት ።
\m  ፷ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ወንትመጦ እንበለ ኵነኔ እምሀብትከ ቅድስት እንተ ይእቲ እንበለ ሞት ሰማያዊት በ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* \bd እግዚእነ\bd* ።
\m  ፷፩ ፤ ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ \bd ወምስለ ቅዱስ መንፈስ \bd*ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓ ለም አሜን ።
\m  ፷፪ ፤ ወኢይደሉ ለቀሳውስት ወለዲያቆናት እለ ኢበጽሑ ለጸሎት ሌሊተ ከመ ይባኡ ውስተ ምሥዋ ዕ ወይትለአኩ ። ወለእመ ተዐደው ዘንተ ትእዛዝ ይከውኑ ውፁኣነ እምሕግ ።   
\m  ተፈጸመ ሥርዓተ ቅዳሴ ።  
\b 
