\c 3 

\s1 ምቅናይ ዘጾም ወዘዘወትር ዘአስተምሕሮ ወዘክረምት። 
\b 
\m \bd ሃሌ\bd* ሉያ በ፩ ገጽ፤  ሃሌ ሃሌ ሉያ ዘፋሲካ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ \bd በ፩ ገጽ፤\bd* ሃሌ ሉያ በጽጌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ በ፩ ገጽ፤  ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉይ ሃሌ ሉያ መኑ ይመስለከ እምነ አማልክት እግዚኦ ወመኑ ከማከ ስቡሕ በውስተ ቅዱሳን በ፩ ገጽ፤  ወገቦሙ ወመርሆሙ ወዓቅቦሙ ወምርሆሙ ወዓቀቦሙ ከመ ብንተ ዓይን እስመ ይኴንን \bd እግዚአብሔር\bd* ሕዝቦ ወይትናበብ በእንተ አግብርቲሁ ወተፈሣሕኩ በአድኅኖትከ እስመ አልቦ ቅዱስ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* እነግር ጽድቀክ በዳኅናየ ወትረ እሴብሐከ ወእዜምር ለከ አልቦ ኁልቍ ወአልቦ መሥፈርት ለሣህለ ትእዛዝከ ትብጻሕ ጸሎትየ ቅድሜከ ጽርሐ መቅደስከ እሙን ኵሉ ግብርከ ወርቱዕ ኵሉ ፍናዊከ ሶበ ትትሀወክ ነፍስየ እመንስት በምሕረትከ ተዘከረኒ ብርሃን ትእዛዝከ በዲበ ምድር ሰላመከ ሀበነ አዕበዮመ ለትሑታን ወአጽገቦሙ እምበረከቱ ለርኁባን አንሥአ ለን ቀርነ መድኃንትነ እምቤተ ዳውት ገብሩ ።
\b 
\m በትንሣኤ ውዳሴ \bd ማርያም \bd*ኀብ ሰንበት ተቀነይ 
\b 

\s1 ምቅናይ ዘስብከት ወዘሆሣዕና ። 
\b 
\m ሃሌ ሉያ በ፩ ገጽ፤  ሃሌ ሃሌ ሉያ ስቡሕ በውስተ ቅዱሳን መንክር ኃይለ ስብሐቲከ ዘትገብር መድምመ በ፩ ገጽ መገቦሙ ወመርሆሙ ወዓቀቦሙ ከመ ብንተ ዓይን ወብዕለተ ሰንበት ለከ ንፌኑ ስብሐተ ንጹሐ ጸሎተ አኰቴተ ዘምስለ ተጋንዮ ነዓርግ ለከ ይሁቦሙ ኃይለ ለንገሥትነ ወያሌዕል ቀርነ መሢሑ እነግር ጽድቀከ በዳኅናየ ወትረ እሴብሐከ ወእዜምር ለከ በኵሉ መዋዕለ ሕይወትየ በቅድመ ቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* አክብሩ ሰንበትየ ትወርሱ አንትሙ ደብረ መቅደስየ ትብጻሕ ጸሎትየ ቅድሜከ ዮም ጽርሐ መቅደስከ እሙን ኵሉ ግብርከ ወርቱዕ ኵሉ ፍናዊከ በእንተ አብርሃም ፍቁርከ አድኅነነ በተአምሪከ ግበር ምስሌነ በከመ ተመይጦትከ ዕንባቆምኒ ይቤ እግዚኦ ሰማዕኩ ድምፀከ ወፈራኅኩ መስቀል ገብረ ሕይወት ዮም መስቀል አርኃው ገነተ መስቀል ገብረ መድኃኒተ መስቀል መልዕልተ ኵሉ ነገር ያድኅነነ እምፀር ኢሳይያስኒ ይቤ ብርሃን ትእዛዝከ በዲበ ምድር ሰላመከ ሀበነ እግዚኦ አምላክነ አጥርየነ ወዕሥየን እስመ ዘእንበሌከ ባዕድ ኢነአምር \bd ማርያም\bd*ኒ ትቤ ናሁ እምይእዜሰ ያስተበፅዑኒ ኵሉ ትውልድ እስመ ገብረ ሊተ ኃይለ ዓቢያተ ወቅዱስ ስሙ ዘካርያስኒ ይቤ አንሥአ ለነ ቀርነ መድኃንትነ እምቤተ ዳዊት ገብሩ በከመ ንበበ በአፉሆሙ እለ እምዓለም ነቢያት በሣህሉ ወበምሕረቱ ለአምላክነ ለዘሐወፀነ እምአርያም ።
\b 
\m \bdit ፲ወ፪\bdit*\bdit  \bdit*\bdit በበዓለ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit መስቀል\bdit*\bdit  \bdit*\bdit አመ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ፲ ለመጋቢት\bdit*\bdit  \bdit*\bdit በበዓለ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ትስብእት\bdit*\bdit  \bdit*\bdit አመ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ፳ወ፱\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ለመጋቢት\bdit*\bdit  \bdit*\bdit በበዓለ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ስምዖን\bdit*\bdit  \bdit*\bdit አመ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ፰\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ለየካቲት\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ለእመ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ኮነ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit በሰንበት\bdit*\bdit  \bdit*\bdit በስብከት\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ወበሆሣዕና\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ስቡሕ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit በል\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ።\bdit*
\m \bdit ህየንተ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ሰላም\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ለኪ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit በከመ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ይቤ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ሙሴ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ድግም\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ህየንተ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ውዳሴ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ማርያም አንቀጸ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ብርሃን\bdit*\bdit  \bdit*\bdit በል\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ።\bdit*
\b 
\m ቅድስት ወበፅዕት ስብሕት ወቡርክት ክብርት ወልዕልት አንቀጸ ባርሃን መዓርገ ሕይወት ወማኅደረ መለኮት ቅድስተ ቅዱሳን አንቲ ውእቱ ኦእግዝእትነ ወላዲተ አምላክ \bd ማርያም \bd*ድንግል ተሰመይኪ ሥምረተ አብ ወማኅደር ወልድ ወምጽላለ ዘቅዱስ መንፈስ ኦቡርክት እምኵሉ ፍጥረት አንቲ ውእቱ ህየነተ \bd አርያም ዘ\bd*በሰማያት ዘኮንኪ አርያመ በዲበ ምድር ብኪ አስተማሰሉ ቅዱስን ነቢያት ካህናት ወንገሥት ገብሩ ሎሙ ቅድስተ ቅዱሳን ወውስቴታ ጽላተ ኪዳን ።
\m ወልድኪ ሣህሎ ይክፍለነ ሰአሊ ለነቅድስት ።
\b 
\m በእንተ ተሠግዎቱ ለወልደ አምላክ እምኔኪ ወብኪ ቅሩባነ ኮነ እምድር ለማኅደር ውስተ አርያም ብኪ ወበስመ ወልድኪ ቅሩባን ኮነ ተመሪ ፲ቱ ቃላት እለ ተጽሕፋ በአፃብዒሁ ለእግዚአ ኵሉ ፍጥረት ኃደር ወልደ አምላክ ላዕሌኪ አብ በየማኑ ከደነኪ ወቅዱስ መንፈስ ጸለለኪ ወኃይለ ልዑል አጽንዓኪ ወኢየሱስ ለብሰ ሥጋ ዚአኪ ከልሐ ወይቤ ዘጸምዓ ይምጻእ ኀቤየ ወይስተይ በከመ ይቤ መጽሐፍ አፍላገ ማየ ሕይወት ዘይውኅዝ እምከርሡ ።
\m ወልድኪ ሣህሎ ይክፍለነ ሰአሊ ለነ ቅድስት ቀዲሙ ዜነወነ አብ በየውጣ እንተ ይእቲ ፲ቱ ቃላት እለ ተጻሕፋ በአፃብዒሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወመሐረነ ወልድከ እግዚእነ ወመድኃኒነ ኢየስሱ ክርስቶስ ከም አንተ ባሕቲትከ አቡሁ ሎቱ ወውእቱ ባሕቲቱ ወልድ ለከ ከመዝ ነአምን ዘአልቦቱ እም በስማያት ወአብ በዲበ ምድር ዘወረደ እምሰማያት እንዘ አልቦ ዘየአምር ምጽአቶ ዘእንበል አቡሁ ባሕቲቱ ወጰራቅሊጦስ መንፈሰ ጽድቅ ኃደር ውስተ ከርሥኪ ወፆርኪዮ ፱ተ አውራኃ ተፈሥሑ ሰምያት ወተኃሥየት ምድር በልደቱ ለወልድኪ መልአክ ዜነወ ፍሥሓ ወሐራ ሰማይ ሰብሑ እንዘ ይብሉ ስብሐት \bd ለእግዚአብሔር\bd* በሰምያት ወሰላም በምድር ለእጓለ እመሕያው ሥምረቱ ወናሎቱ በቤተ ልሔም አንከሩ እምዘርእዩ ወሰምዑ ሰብአ ሰገል ርእዮሙ ኮከበ መጽኡ እምርኁቅ ብሔር ከመ ይስግዱ ለወልድኪ ወይግነዩ ለኪ ውእቱ ኮከብ ዘመርሆሙ እምሥራቅ ወአብጽሖሙ እስከ ቤተ ልሔም ወቆመ መልዕልቴኪ ኀበ ሀሎኪ አንቲ ምስለ ሕፃንኪ ወርእዮሙ እልክቱ መሰግላን ተፈሥሑ ዓቢየ ፍሥሓ ቦኡ ኀቤሁ ወቆሙ ቅድሜሁ ወወድቁ ዲበ ምድር ወስገዱ ሎቱ ወአርኃው መዛግብቲሆሙ ወአብኡ አምኃ ወርቀ ከርቤ ወስኂነ ወይቤሉ አምኃ አባዕነ ለክ ዕጣነ አቅረብነ ለከ እምዚአከ ለክቡር ስምከ ኦአምላክነ በእንተ ኃጢአተ ሕዝብከ ከመ ትትወከፍ ስእለቶሙ ወመሥዋዕቶሙ ዘመጻእከ ከመ ትሥረይ ሎሙ ኃጢአቶሙ ። ወል ሣህሎ ይክ ሰአ ለነ ቅድ ።
\b 
\m አንቲ ውእቱ ንጽሕት እምንጹሐን ድንግል ኅሪት ዘንበርኪ ውስተ ቤተ መቅደስ ከም ታቦት ዘግቡር እምዕፅ ኢይነቅዝ ሥርግው በወርቅ ንጡፍ ወልቡጥ በዕንቈ ባሕርይ ዘየሐቱ ዘበዙኅ ሤጡ ከመዝ ነበርኪ ውስተ ቤተ መቅደስ ወመላእክት ያመጽኡ ወትረ ሲሳየኪ ከምዝ ነብርኪ ፲ተ ወ፪ተ ዓመተ እንዘ ትትናዘዚ እምኀብ መላእክት ስቴኪኒ ስቴ ሕይወት ውእቱ ወምብልዕኪኒ ኅብስት ሰማያዊ ዳዊት አቡኪ ዘመረ በመሰንቆ ወሐለየ በመዝሙር እንዘ ይብል በመንፈሰ ትንቢት ስምዒ ወለትየ ወርእዪ ወአጽምዒ ዕዝነኪ ርስዒ ሕዝበኪ ወቤተ አቡኪ እስመ ፈተወ ንጉሥ ስነኪ እስመ ውእቱ እግዚእኪ ወሎቱ ትሰግዲ ወል ሣህ ይክ ሰአ ለነ ቅድ ።
\m ገብርኤል መልአክ እመላእክት ንጹሐን ዘአልቦ ሙስና እመላእክት ቀደምት ዘይቀውም ቅድመ እግዚአ ኵሉ አብሠረኪ ወይቤለኪ ተፈሥሒ ፍሥሕት \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌኪ ቡርክት አንቲ እምአንስት ረሰብኪ ሞገሰ በኀበ እግዚአ ኵሉ ወናሁ ትፀንሲ ወትወልዲ ወልደ ወትሰምዪዮ ስሞ ኢየሱስ ውእቱ ዓቢይ ወይሰመይ ወልደ ልዑል ወይሁቦ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ መንበረ ዳዊት አቡሁ ወይነግሥ ለቤተ ያዕቆብ ለዓለም ወአልቦ ማኅለቅት ለምንግሥቱ መንፈስ ቅዱስ ይመጽእ ላዕሌኪ ወኃይለ ልዑል ይጼልለኪ ዘኒ ይትወለድ እምኔኪ ቅዱስ ውእቱ ወይሰመይ ወልደ እግዚአ ኵሉ ዘተወልደ እምኔኪ ። ሣህሎ ይክፍለነ ሰአ ለን ቅድ ።
\b 
\m አንቲ ውእቱ ዘኮንኪ ጽርሕ ቅድሳት ወመቅደሰ ቅድስተ ቅዱሳን ወመንጦላዕተ ብርሃን ወመንበረ ስብሐት ዘኢይተረጐም አስተማሰልናኪ ኦቅድስት \bd ማርያም \bd*በመቅደሰ ቅድስተ ቅዱሳን በእንተ ቅዱስ መንፈስ ዘመጽአ ላዕሌኪ ወኃይለ ልዑል ጸለለኪ ወመንጦላዕተ ብርሃንሰ በእንተ ዘተሠወረ ቃለ አብ ኢየስስ ክርስቶስ መድኃኒነ ውስተ ከርሥኪ እግዚአ ኵሉ ዘመልዕልት ዘይሴብሕዎ መላእክት ወሊቃነ መላእክት አጋዕዝት ወሥልጣናት ኃይላት ወመናብርት ወመኳንንት ወሶበ ወልድኪ ወልደኪ በዲበ ምድር በውስተ ጎል ከለሉኪ ኪሩቤል እለ ብዙኃት አዕይንቲሆሙ ወሱራፌል እለ ፮ቱ ክነፊሆሙ ወደመናተ ብርሃን ዖዱኪ ሊቃነ መላእክት ወሠራዊተ መላእክት ወሐራ ሰማይ ቆሙ ቅድሜኪ በፍርሃት ወበርዓድ ወበህየ በካልዕ ስብሐት ወደሱኪ ኪሩቤል ወሱራፈል ዘኢኮነ እምስብሐቲሆሙ ዘውስተ ሰማያት ወኢእምስብሐቲሆሙ ዘትካት ወሶበ ርእዩ እግዚኦሙ ዘአስተጋብአ ኵሎ ፍጥረታተ እንዘ ይነብር ውስተ ሕፅንኪ ወዘይሴሲ ለኵሉ ፍጥረት ይጠቡ ሐሊበኪ ከም ሕፃን ኃሠሥዎ ውስተ አርያም ወበህየ ረከብዎ ምስለ አቡሁ ወመንፈስ ቅዱስ ከመ ትካት ወሶበ ርእዩ ትሕትናሁ ለእግዚእነ አልዓሉ አዕይንቲሆሙ ላዕለ ውስተ አርያም ሰፍሑ ክነፊሆሙ ወሰብሑ ለእግዚኦሙ እንዘ ይብሉ ስብሐት ለክ እግዚአ ኵሉ በሰማያት ወዓዲ ርእዩኪ በውስተ በዓት ለኪ ለባሕቲትኪ ምስለ ሕፃንኪ ወይቤሉ ሰላም በዲበ ምድር ወሶበ ርእዩ እንዘ ይለብስ ሥጋ ዚአነ ዘነሥአ እምኔኪ ሰገዱ እንዘ ይብሉ ለእጓለ እመሕያው ሥምሮ ዳዊት ነቢይ ተንበየ በመዝሙር እንዘ ይብል እምሰማይ ሐወፀ እግዚአ ኵሉ ወእምድልው ጽርሐ መቅደሱ ወርእየ ኵሎ ደቂቀ እጓለ እመሕያው ፈተወ ንጉሥ ስነኪ ወይቤ ዛቲ ይእቲ ምዕራፍየ ለዓለም ዝየ አኃድር እስመ ኃረይክዋ ።ወልድ ሣህ ይክ ሰአ ለነ ቅድ ።
\b 
\m አስተማሰልናኪ ቅድስት ወብፅዕት ስብሐት ወቡርክት ክብርት ወልዕልት በመሶብ ዘወርቅ ዘውስቴታ ኅብስተ ሕይወት ዘወረደ እምሰማያት ወሀቤ ሕይወት ለኵሉ ዘየአምን ኪያሁ ወይበልዕ እምኔሁ በአሚን ወበልብ ሥሙር ምስለ እለ በየማኑ ። ወል ሣህ ይክ ሰአ ለን ቅድ ።
\b 
\m አንቲ ውእቱ ተቅዋም ዘወርቅ ዘኢገብራ እደ ኬንያ ዘሰብእ ወኢያሐትዉ ውስቴታ ማኅቶተ አላ ለሊሁ ብርሃነ አብ ብርሃን ዘእምብርሃን መጽአ ኀቤኪ ወነበረ መልዕልቴኪ ወአብርሃ በመለኮቱ ውስተ ኵሉ አጽናፈ ዓለም ሰደደ ጽልመተ እምላዕለ ሰብእ ወአድኃነነ በቃሉ ማሕየዊ እንዘ ይብል አነ ውእቱ ብርሃኑ ለዓለም እመኑ በብርሃኑ ወአንሶስዉ እንዘ ብክሙ ብርሃን ። ወል ሣህ ይክ ሰአ ለን ቅድስት ።
\b 
\m እግዚአ ኵሉ ዘእምእግዚአ ኵሉ ብርሃን ዘእምብርሃን እግዚእ ዘበአማን ዘእምእግዚአ ኵሉ ዘበአማን ዘተወልደ ወአኮ ዘተገብረ ኅቡር ህላዌሁ ምስለ አቡሁ ዘቦቱ ኵሉ ኮነ ዘበሰማይኒ ወዘበምድርኒ ዘበእንቲአነ ለሰብእ ወበእንተ መድኃኒትነ ወረደ ወተሠገወ ወተሰብአ እ\bd ማርያም \bd*እምቅድስት ድንግል ወበምጽአቱ አብርሃ ላዕሌነ ወዜነወነ ትፍሥሕተ ወአቅረበነ ኀብ አቡሁ ወመርሐነ ፍኖተ ሕይወት ወወሀበነ ሕይወት ዘለዓለም በአሚነ ዚአሁ ኢሳይያስ ነቢይ እምትእዛዙ ለኢየሱስ አንከረ በትንቢት ወይቤ ብርሃን ትእዛዝከ በዲበ ምድር ዘካርያስ ካህን አረግዊ ጻድቅ ወንጽሕ ዘይገብር ትእዛዞ ለእግዚአ ኵሉ አንከረ ተደመ ከሠተ አፉሁ ወይቤ በሣህሉ ወብምሕረቱ ለአምላክነ ለዘሐወፀነ እም አርያም ወሠረቀ ከመ ያርእዮሙ ብርሃኖ ለእለ ይነብሩ ውስተ ጽልመት ወጽላሎተ ሞት ከም ያርትዕ እገሪነ ውስተ ፍኖተ ሰላም ከመ ይምሐረነ ። ወል ሣህ ይክ ሰአለነ ቅድ ።
\b 
\m ናስተማስለኪ ኦእግዝእትነ \bd ማርያም \bd*በማዕጠንት ዘወርቅ ዘውስተ እደዊሆሙ ለሊቃን ካህናት ሰማያውያን እለ ይከውኑ ጸሎተ ኵሎሙ ቅዱስን መኃይምናን እምዲበ ምድር በውስተ ማዕጠንቶሙ ከማሁ በስእለተ ስምኪ የዓርጉ ስእለቶሙ ለእጓለ እመሕያው ውስተ ማኅደር ሥሉስ ቅዱስ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ወታስተሥርዪ ኃጢአተ ሕዝብኪ ተበውሐ ለኪ እምአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ከመ ትኩኒ ተንከተመ ለውሉደ ሰብእ ለሕይወት ዘለዓለም ለኪ ይደሉ ከመ ትኩኒ መድኃኒቶሙ ለመኃይምናን ሕዝብኪ ኦመድኃንተ ኵሉ ዓለም ። ወል ሣህ ይክ ሰአ ለን ቅድ ።
\b 
\m አንቲ ውእቱ ዕፅ ቡሩክ ዕፀ ሕይወት ዕፀ መድኃኒት ህየንተ ዕፀ ሕይወት ዘውስተ ገንት ዘኮንኪ ዕፀ ሕይወት በዲበ ምድር ፍሬኪኒ ፍሬ ሕይወት ውእቱ ወዘበልዓ እምኔሁ ሕይወተ ዘለዓለም የሐዩ ጽጌ አስተርአየ እምኔኪ ዘሠናየ መዓዛ ይምዕዝ በኀበ እለ የአምርዎ ውስተ ኵሉ አጽናፈ ዓለም ዘበእንቲአሁ ተነበየ ዳዊት በመዝሙር እንዘ ይብል ከርቤ ወሚዓ ወሰሊክ እምነ አልባስኪ ሰሎሞን አቡኪ ተነበየ ወይቤ ጼና አንፍኪ ከመ ጼና ስኂን ገነት ዕፁት እህትየ መርዓት ገንት ዕፁት አዘቅት ኅትምት ፍናወ ዚአኪ ገነት ምስለ ፍሬ አቅማኅ ቆዕ ምስለ ናርዶስ ናርዶስ ዘምስለ መጽርይ ቀጺመታት ወቀናንሞስ ምስለ ኵሉ ዕፀወ ሊባኖስ ከርቤ ወዓልው ምስለ ኵሉ መቅድመ ዕፍረታት ነቅዓ ገነት ዓዘቅት ማየ ሕይወት ዘይውኅዝ እምሊባኖስ ። ወል ሣህይክ ሰአ ለነ ቅድ ።
\b 
\m በትረ አሮን እንተ ሠረፀት ዘእንበለ ተክል ወኢስቀይዋ ማየ በቤተ መቅደስ ወረስያ ድሉተ ለካህናት ከማሃ አንቲኒ ነበርኪ ውስተ ቤተ መቅደስ በቅድስና ወበንጽሕ ወወጻእኪ እምቤተ መቅደስ በክብር ወበዓቢይ ፍሥሓ ወሠርፀ እምኔኪ ፍሬ ሕይወት ዘበአማን እግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ኦቅድስት ዘእንበለ ሩካቤ ረከብኪ ወልደ በከመ ተጠየቂዮ ለመልእክ ወይቤለኪ መንፈስ ቅዱስ ይመጽእ ላዕሌክ ወኃይለ ልዑል ይጼልለኪ ።ወል ሣህ ይክ ሰአ ለነ ቅድ ።
\b 
\m ለኪ ይደሉ ለአግብርትኪ ወለአዕማትኪ ትስአሊ ለነ ኀበ ወልድኪ ለእለ አመነ በስመ ወልድኪ ኦምልዕተ ጸጋ ኦሙሐዝ ፍሥሓ ፈድፋደ ብኪ ግርማ ራእይ ዘየዓቢ እምኪሩቤል እለ ብዙኃት አዕይንቲሆሙ ወሱራፌል እለ ፮ ክንፊሆሙ እልክቱ ይከድኑ ገጾሙ ወእገሪሆሙ በአርያም ትእምርተ መስቀል ከመ ይድኅኑ እምእሳት ዘይወጽእ እመለኮተ ወልድኪ አንቲሰ ኮንኪ ማኅፈደ ለመለኮት ወኢያውዓየኪ እሳተ መለኮት ዖርኪ ነበልባለ እሳት ወኢያውዓየኪ ነበልባለ መለኮት ተመሰልኪ ዕፀ ጳጦስ ዘርእየ ሙሴ በነደ እሳት ወዕፀታ ኢውዕየ ከማሁ ኢያውዓየኪ እግዚአ ኃይላት ዘኵለንታሁ እሳት ፍጹም አንቲ በአማን ዘኮንኪ ምክሐ ለዘመደ ክርስቲያን ወብኪ ቅሩባነ ኮነ እምድር ለማኅደር ውስተ አርያም በእንተ ተሠግዎቱ ለወልደ አምላክ እምኔኪ ሰአሊት ለነፍሳቲነ ሕይወተ ኦጸጋዊት ምሕረት ለእለ የአምኑ በጸሎታ ሰአሊ ለነ ኀበ እግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ያጽንዓነ በርትዕት ሃይማኖት ውስተ አሚነ ዚአሁ ወዘአቡሁ ወዘቅዱስ መንፈሱ ይጸግወነ ሣህሎ ወምሕረቶ ይሥረይ ኃጢአተነ በብዝኃ ምሕረቱ ሰብሐት ለኪ ኦወላዲተ እግዚአ ኵሉ አኰቴት ወክብር ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን።።ወል ሣህ ይክ ሰአ ለን ቅድ ።
\b 
\m በእንተ ተሠግዎቱ ለወል አም እም በል ጸሎታ ለ\bd ማርያም \bd*ወስእለታ ያድኅነነ እመዓተ ወልዳ በል ።
\m ይእዜ ትሥዕሮ ለገብርከ ውስተ ሰንበተ በሰላም እግ በከ አዘ ውስተ ሰንበተ ሰንበታቲሁ ይበውኡ በኃሤት ቅዱሳኒሁ እስመ ርእያ አዕይንትየ አድኅኖተከ ከም ትክሥት ብርሃነ ለአሕዛብ ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ውስተ ሰን ለዓ ወለዓ ውስተ ሰንበተ በል ።
\b 
\m ይእዜ ትሥዕሮ ለገብርከ ውእቱ ቀደሰ ስንበታተ በሰላም ውእቱ ቀደሰ ሰንበታተ በመስቀሉ አርኃወ ገነተ እስመ ርእያ አዕይንትየ አድኅኖተከ ከመ ትክሥት ብርሃነ ለአሕዛብ ስብሐት ለአብ ወወልልድ ወመንፈስ ቅዱስ ውእቱ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ። ውእቱ ቀደሰ በል ። 
\m \bd ግዕዝ፤ \bd*ይትባረክ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላከ አበዊነ ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓልም ወይትባረክ ስመ ስብሐቲሁ ቅዱስ ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ በኵሉ ዓለም ዘንተ ይበል \bd መራሂ\bd* እንበለ ተመሪ ወእለ ይትቄበሉ ቡሩክ አንተ በጽርሐ ቅድሳተ ስብሐቲከ ስቡሕኒ አንተ ወእኩት አንተ ለዓለም ዘያነሥእ ቡሩክ አንተ ዘትሬኢ ቀልያተ ነቢረከ ላዕለ ኪሩቤል ስቡሕኒ አንተ ወልዑል አንተ ለዓለም ቡሩክ አንተ በዲበ መንበረ መንግሥትከ ስቡሕኒ አንተ ወቡሩክ አንተ ለዓለም ቡሩክ አንተ በመልዕልተ ሰማያት ስቡሕኒ አንተ ወክቡር አንተ ለዓለም አልቦ ስብሐት ወእምዝ ይባርክዎ ኵሉ ግብረ እግዚእ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ይባርክዎ ፀሐይ ወወርኅ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም ሠርዓ ሰንበተ ለዕረፍት በመስቀሉ ተሰዱ አጋንንት ይባርክዎ ከዋክብተ ሰማይ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘይባርክዎ ጠል ወዓውል \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም ይባርክዎ ቍር ወአስሐትያ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ትባርኮ ምድር \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም ይባርክዎ አድባር ወአውግር \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘይባርክዎ ኵሉ አዕዋፈ ሰማይ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም ይባክዎ ኵሉ አራዊት ወእንስሳ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ይባርክዎ መንፈስ ወነፍሰ ጻድቃን \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም ይባርክዎ ጻድቃን ወተሑታነ ልብ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ንባርኮ ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ስቡሕኒ ውእቱ ወልዑልኒ ውእቱ ለዓለም ።
\b 
\m ሠርዓ በል ወድኅሬሁ ሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እምሰማያት መሪ ይምራ ወዓቀሞሙ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ለዕርፍት ሰንበት ሠራዕከ ወዓተብከ በዕፀ መስቀልከ ስብሐት ለክ በጾም ወበአስተምሕሮ እምቅድመ ስብሐተ ነግህ እንዘ ታስተባሪ በ
\m \bd ግዕዝ\bd* ወበ\bd ዓራራይ\bd* ምቅናይ እምሥራቀ ፀሐይ እስከነ \bd ዓርብ\bd* ይትዓኰት ስሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ለዓለመ ዓለም ሰአሉ ጻድቃን በእንተ ኃጥአን ጸልዩ ጽኑዓን በእንተ ድኩማን ንርከብ ገጸ በኀቤሁ ወንርከብ ሞገሰ በቅድሜሁ ከመ ኢንትኃፈር አመ ይመጽእ በዘዚአሁ ስብሐት ወበዘዚአሁ አኰቴት ሃሌ ሃሌ ሉያ ወበዕለተ ሰንበት ለከ ንፌኑ ስብሐተ ወአኰቴተ ዘምስለ ተጋንዮ ነዓርግ ለከ በብርሃንከ ንርዓይ ብርሃነ ወበጽድቅከ ንርአይ ገጸክ ይትፌሥሐኒ ከናፍርየ ሶበ እሴብሕ ወእዜምር ለከ አምላኪየ ቅዱሰ ፳ኤል ይእዜኒ ወዘልፈኒ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ስብሐተ ነግህ ለዕረፍት በል ።
\b 
\m ወድኅሬሁ እስመ ለዓለም ፪ 
\m \bd ግዕዝ\bd* ፪\bd ዓራራይ\bd* ፬እስመ ለዓለም በል ፫ ፫ጊዜ ፩አቡን፪ጊዜ በል ወእምዝ መዋስእት ተቀነይ ወአቡን ፩ጊዜ በል ወድኅሬሁ ምንተኑ ብለህ ተአምር በል ወድኅሬሁ 
\m \bd ይዲ፤ \bd*ምስባክ ለለዕለቱ በል 
\b 
\m \bd ይካ፤ \bd*ወንጌል ወእምዝ ፫በል ወሰላም 
\m \bd ዕዝል\bd* በል ተፈጸመ ምዕራፍ ዘሰንበት ወበዕለተ ሰንበት አድኅር ወአኅድር ስንክሳረ ወውዳሴ \bd ማርያም\bd*ሂ እምቅድመ ይእዜ ትሥዕሮ በል ወእምዝ ቀሲስ እግዚኦ መሐረን ክርስቶስ ፫ ጊዜ ክርስቶስ ክርስቶስ ክርስቶስ ጋዳ ጋዳ ጋዳ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ በል ወድኅ እግዚኦ መሐረነ ክርስቶስ ፫ ጊዜ በል አልቦ ሰላምታ ወድኅሬሁ ስብሐት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስብሐት ለ\bd ማርያም \bd*ስብሐት ለመስቀለ ክርስቶስ በል ።
\m ነአምን በ፩ አምላክ አቡነ ዘበሰማያት በል ።
\m ፶ወ፪ቱ ቅኔያቲህ ለዕለተ ሰንበት ።
\b 
