\c 12 

\s1 ምዕራፍ ዓሥራ ሁለት። 
\s2 ስለ ካህናት ፅናት 
\b 
\m 1፤ በደብረ ዘይት ከጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ለቅዱስ ጴጥሮስ የተነገረ የቤተክርስቲያን ሥርዓት ይህ ነው ጴጥሮስም ከጌታችን የተነገረውን ሥርዓት ለቀሌሚንጦስ ነግሮታል ጴጥሮስ በሙሴ ቀሌሚንጦስ በአሮን ይመሰላሉ። 
\m 2፤ የቅድስት ድንኳንን አመራር ጌታችን ለሙሴ በደብረሲና ነገረው ለጴጥሮስ ደግሞ የቅድስት ቤተክርስቲያንን ሥርዓት በደብረዘይት ነገረው። 
\m 3፤ አንተ ካህን መብልን የምታበዛ አትሁን ጥንብ አንሳ አሞራዎች ለሆዳቸው ሲሉ በወጥመድ ይያዛሉ አንተም እንደነሱ በወጥመድ እንዳትያዝ ተጠንቀቅ ትሕትና ፍቅር የዋህነት ትዕግሥት። 
\m 4፤ ለድሓ መራራትና ምፅዋት መሥጠት ናቸው የመንግሥተ ሰማያት ቁልፎች በመባል የሚታወቁት። 
\m 5፤ ካህን ሆይ አስቀድመህ ራስህን ንፁሕ አድርግ በወንጌል አስቀድመህ በራስህ ዓይን ያለውን ጉድፍ አውጣ የተባለውንም አትዘንጋ ይህንን ባታደርግ ግን ጌታ በግርማ መንግሥቱ መጥቶ ለሁሉ እንደየሥራው ሲከፍለው የገዛ ቃልህ የሚያጋልጥህ ትሆናለህ። 
\m 6፤ በንሥሐ የሚመለሱትን ተቀበላቸው የዘለዓለማዊው ሕይወት ተስፋንም አብሥራቸው \bd የእግዚአብሔርንም\bd* ትእዛዝ እንዲጠብቁ አደራ በላቸው ሌት ተቀንም ጐብኛቸው። 
\m 7፤ ካህን ሆይ ከላይ ወደታች ራስህን አታውርድ ወደዓለምም ሐሳብህን ዝቅ አታድርግ ላይ የተባለችው ቅድስት ቤተክርስቲያን ናት ዓለም የተባለውም ሐጢአት የሠሩ ሰዎች የሚገቡበት ሲኦል  ነው። 
\m 8፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ ውጭ በራሳቸው ፈቃድ ለሚኖሩ ሰዎች ሠይጣን እያታለለ ገደል ይከታቸዋል \bd እግዚአብሔር\bd* አክአብን በተጣላው ጊዜ ሠይጣን ነቢያትን የሐሰትን መንፈስ በአፋቸው እያናገርኩ አስታቸዋለሁ ብሎ ነበር። 
\m 9፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ከአዳም ልጆች ክህነትን ይፈቅዳል ክህነታቸውም እንደሱራፌልና እንደኪሩቤልም የካህናትን ምሥጋና ይቀበላል። ኪሩቤል ዘወትር \bd እግዚአብሔርን\bd* ማመሥገን ብቻ ነው ። ሥራቸው። 
\m 10፤ በዚህ ምድር ምዕመናንን እንዲመሩ ካህናት የሆኑ ሰዎች ። ብርንና ወርቅን መሸለም ወይም በነዚህ ማጌጥ የለባቸውም። ልጄ ቀሌሚንጦስ ሆይ ስማ ካህናት ተብለው የመምህራንን ምክር የማይቀበሉ ከሆነ በራሳቸውም ፈቃድ ከተመሩ ሠይጣን ያቸንፋቸዋል። በወርቅና በብር ማጌጥ ልምዳቸውን አድርገው ። ወደዘፈን ቦታ ከሄዱ ከሥልጣን ይወገዱ። 
\m 11፤ የካህናት ሽልማት የመፃሕፍትን ቃላት ማጥናት። መፃሕፍትን መተርጐምና የሃይማኖትን ቃል መዝራት ነው። 
\m 12፤ ካህን በዚህ መንገድ ብቻ መመራት አለበት የሐጢአተኛን ንሥሐ የማይቀባል ካህን ካህን አይደለም ጌታችን ከማርያም በለበሰው ሥጋ ወልድ የዓለምን ሐጢአት እንደተሸከመ አስቡ። ሐጢአተኞችንም እናንተ ሸክማችሁ የከበደ ወደኔ ኑ እኔም አሳርፋችሁ አልሁ አለ ዳግመኛም ሐጢአተኛን ከሐጢአቱ እስኪመለስ ድረስ እታገሰዋለሁ ብሏል። 
\m 13፤ ሳያውቅ ሰውን የገደለ የሰባት ሱባዔ ቀኖና ይሠጠው አውቆ ሰውን ለገደለ ሰባ የንሥሐ ሱባዔ ይሠጠው ሰባውን ከደረቅ 244 244 እንጀራና ውሃ በቀር የጣመ በቅቤ የተጣፈጠ አይመገብም ሁልጊዜም እስከዘጠኝ ሰዓት ይፆማል። 
\m 14፤ ለጴጥሮስ \bd ከእግዚአብሔር\bd* በተሠጠው ፀጋ መሠረት ራዕይ ተገለፀለት ጴጥሮስ ጌታ ከመወለዱ በፊት አርባ ዓመት ነራል ጌታችን ተወልዶ የሠላሳ ሦስት ዓመት ዕድሜ ሲኖረው ደግሞ ለጴጥሮስ ሰባሦስት ዓመት ሆነው። 
\m 15፤ ለቅዱስ ጴጥሮስ ራእይ እስከተገለፀለት ድረስ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሀብትና ራእይ ቀርቶ ነበር። ትንቢትና \bd የእግዚአብሔር\bd* ፀጋም ከሰው ርቆ ነበር። ሰዎች ተንቀው ነበር። ደካማዎችና ሠነፎች ሆኑ ለዚህ ዓለም ጥበብ \bd እግዚአብሔር\bd* አሳብዷታልና ብልሀተኞች ነን የሚሉም ሰነፎች ሆኑ። 
\m 16፤ በዚህ ዓለም ክቡራን ነን የሚሉ የተዋረዱ ናቸው (\bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ) ራሳቸውን በዚህ ዓለም የሚያፀድቁ ሐጢአተኞች (\bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ) ናቸው። ከዚህም የተነሳ ቅዱስ ጴጥሮስና ቅዱስ እንድርያስ ፃድቃን ሁነው ሳለ እስከ ጌታችን መድሐኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*መምጣት ድረስ ክቡራን አልተባሉም መምህራን ተብለውም አልተጠሩም ዓሣ አጥማጆች ተባሉ እንጂ። 
\m 17፤ አሣ አጥማጂዎች ድሆች ናቸው አዲስ መረብም አልነበራቸውም የነበራቸው መረብ አሮጌ ነው የተቀደደም ነው \bd የእግዚአብሔር\bd* ፀጋ ይታይ ዘንድ ይህ ሆነ ።። 
\m 18፤ ቀዳማዩ ህግ ለሙሴ ተሠጠ ሁለተኛውና እውነተኛው ህግ ደግሞ ለቅዱስ ጴጥሮስ ተሠጠ። 
\m 19፤ ይህ ቅዱስ ጴጥሮስ በዚሁም በቅድስት ቤተክርስቲያን ህግ ለሚመሩ ክርስቲያን መሐይምናን ሥርዓትን ሠራላቸው። ይህም ንሥሐ ለገቡ የተሠጠ ነው። 
\m 20፤ ከልባቸው እያለቀሱ ወደ\bd እግዚአብሔር\bd* ሰዎች ከተመለሱ ሐጢአታቸው ይሠረያል በደላቸውም ይደመሰሳል። \bd እግዚአብሔርን\bd* አስደስታለሁ ብሎ የብዙ መሲናዎችና ፍሪዳዎች ደም ከማፍሠሥና ከመሠዋት ከሕሊና በመነጨ የምትነጥበው የአንዲት ዕንባ ጠብታ ተበልጣለች። 
\m 21፤ ከንሥሐ ተመሥርቶ የሚፈሰው የሐጢአተኛ እንባ ሰማዕታት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ለመመሥከር ከሚያፈሱት ዕንባ ጋር መመት ይመሳሰላል። 
\m 22፤ የንሥሐ ዋናው አርእስትና ጥቅሙ ተመልሶ ወደቀድሞው ሐጢአት አለመግባት ነው። ካህናትን በማቃለል መንፈስ ቅዱስን ከሰደበ ከበደሉም በፀፀት ከተመለሰ ዘጠኝ ሱባዔንና ሰባት ወሮችን የቀኖና ጊዜ ሥጡት ይህም ቀን መቶ ሥግደትን ሌሊት መቶ ሥግደትን እየሠገደ ከልብ በመነጨ ወደፈጣሪው ተመልሶ በልቅሶና በሰቆቃ ሊሆን ይገባል። 
\m 23፤ የዚህ ዓለም ንብረት ሐላፊ ነው በዚህ ዓለም የምናገኘው 246 ። ደስታም እጅግ ጥቂት ነው ጊዜውም እጅግ አጭር ነው። እየተዋቡ መታየት ይቀራል የተፈጥሮውበትም ይጠፋል የዘመድ አዝማድ የልጅ ፍቅር ጨርሶ ይረሳል ይጠፋል። 
\m 24፤ የዚህን ዓለም ከንቱነት እስኪ ቆም ብላችሁ አስተውሉት። በመጠጥ ብዛትም ልባችሁ እንዳይደነድን ተጠበቁ ከዚሁም ደስታን አትጠብቁ ንሥሐ ሳትገቡ ጊዜያችሁ እንዳትደርስ ተጠንቀቁ አሁን አጥንተን ለመፈወስና ከሐጢአት በሽታችሁም ለማዳን የሚችል ንሥሐ አለላችሁ ከሁሉ በማብለጥ ከባለንጀራችሁ ጋር ያለችውን ፍቅር አጥብቃችሁ ያዟት። በዚህ \bd እግዚአብሔር\bd* ይደሰታል። ንስሐችሁም ይቀበላል መላእክትም በናንተ ንሥሐ መግባት ይደሰታሉ። 
\m 25፤ ዘወትር በንፁሕ ሕሊና እየሆናችሁ ወደ\bd እግዚአብሔር\bd* ጸልዩ በዚሁም ከሠይጣን ጠብና ወጥመዱ ልትድኑ ትችላላችሁ ሠይጣን ወደ\bd እግዚአብሔር\bd* እንዳትመለሱና ንሥሐ እንዳትገቡ እናንተን በስንፍና ይይዛቹኋል። 
\m 26፤ ነፍስ ከቅዱስ ቁርባን በቀር የሚጠቅመኝ የለም ከሥጋ ከተለየሁ ዕረፍት የለኝም ዕረፍት የማገኘው ቅዱስ ቁርባን በሚፈፀምበት ጊዜ ብቻ ነው ቅዱስ ቁርባን ሲፈፀምና መሥዋዕት ሲያርግ ከመላ ቤተሰቦቼ ጋር እደሰታለሁ ሙሽራ ተውቦና ተሸልሞ እንደሚደሰትም በሠርጉ ጊዜ ከመላ ቤተሰቡም ደስታውን እንደሚገልፅ እሆናለሁ ትላለች። 
\m 27፤ በገነት የፃድቃን ነፍሳት የሚመገቡዋቸው ዕፀዋት አሉ የያንዳንዱ ዛፍ ግንድ ሰላሳ አንድ ሥሮች አሉት ተመሳሳይ ቅርንጫፎችም አሉት በያንዳንዱ ቅርንጫፍም አንድ ሺ እልፍ ሐረጎች አሉ። በያንዳንዱ ሐረግ አሥር ሺ ፍሬዎች አሉ። በያንዳንዱ ፍሬ ደግሞ አሥራ ሁለት እልፍ ነፍሳት ይሰበሰባሉ። 
\m 28፤ በፀሎት የሙትን ነፍስ ስታስታውስ በገነት ያለችው የሙት ነፍስ ካለችበት የገነት ዕፅ ሁና እየፀለየች በዚህ ዓለም ያለውን ሰው መንፈሳዊ ደስታ ታጐናፅፈዋለች እሷም ካለችበት ሁና ስለሱ ትፀልያለችና። 
\m 29፤ የንሥሐ ዋናው ትርጉም ያለፈውን ሐጢአት በመቲረፈቃድ መተው ነው በደልን ፈፅሞ ቈይቶ የሠራውን ሐጢአት በወታሉ ምንም ሳይደብቅ ከተናገረ በጥብአትም ከተመለሰ ምንም ሐጢአት የለውም። 
\m 30፤ ሰማያዊው ደስታ ኃብትን በማግኘት በዚህ ዓለም እንደሚያደርገው ደስታ አይደለም ፍፁም በሆነ ደስታ ዘወትር \bd እግዚአብሔርን\bd* ማመስገን ነው። 
\m 31፤ በግልፅ ልንገራችሁ ወንድሞቼ ሆይ ምንም ማድረግ የማንችልበት ሰዓትና ጊዜ ይመጣል መናገር የማይቻልበትና ጉረሮ የሚዘጋበት ዕለት ይመጣል ማየት የማይቻልበት ዕለት ይመጣል መስማት የማይቻልበት ዕለትም ይመጣል ቤተሰብ በልቅሶ ሲፋጅ መስማት የማይቻልበት ጊዜ ይመጣል። 
\m 32፤ ወንድሞችና እህቶች ሆይ ልቡናችሁን ወደ\bd እግዚአብሔር\bd* መልሱ ስለ ኋለኛው ሕይወታችሁም አስቡ። ስለነፍሳችሁ እወቁበት። የመጨረሻዋ ሰዓት መቼ እንደሆነች አታውቁምና ተዘጋጅታችሁ ነሩ የማይጠቅመውን ልቅሶ በኋላ ከማልቀስ አሁኑኑ ስለሐጢአታችሁ አልቅሱ። 
\m 33፤ በኩነኔ ያለችው ነፍስ ከጭንቀትና መከራ ብዛት የተነሳ ለማረፍ ትፈልጋለች ነገር ግን ለሰኮንድ ጊዜ እንኳ ዕረፍት ልታገኝ አትችልም ይህንን በዚህ ዓለም እያለች አላስታወሰችውምና ሟች መሆንዋን ከመዘንጋት የተነሳም በሕይወት እያለች ንስሐ አልገባችምና በፍርሐትና በመጨነቅም ፍርዷን \bd ከእግዚአብሔር\bd* ትቀበላለች። 
\m 34 ይህንን ሁሉ ሰምታችሁ ልቡናችሁን ወደኔ መልሱ ይላል \bd እግዚአብሔር\bd* በኋላ የሚመጣባችሁን አትዘንጉ የመሞቻችሁ ሰዓት ሳትደርስ ይህን ከንቱ ዓለም ተበለጡ እወቁበትም ንሥሐችሁና ፀፀታችሁ ከሞት በኋላ እንዳይሆን ተጠንቀቁ ከሞት በኋላ ንሥሐ ዋጋን አያሠጥም ከንቱ ነው መልካም ሥራን ለመሥራት ተሽቀዳደሙ በሕይወት እያላችሁ ሳይመሽ ተዘጋጁ ፍሬ ሳይኖራት በከንቱ እንደደረቀች ዛፍ ተቈርጣችሁ ወደእሳት እንዳትጣሉ አሁኑኑ እወቁበት። 
\m 35፤ ለንሥሐ ጊዜ አትሥጡ ተሉ ንሥሐ ግቡ የሃይማኖት ትምህርት ስትሰሙ የድካም ፍሬ መሆኑን አትርሱ ከእንጠ ጋር ተመገቡት እንጂ ከመዓዛው ጣዕም ትጠግባላችሁ ይህን ቃል ደግሜ እነግራችሁ አለሁ ሁላችሁ ምክሬን በመስማት ንሥሐ ትገቡ ዘንድ ከመጥፎ ባህላችሁም እንድትመለሱ የሰው ልጅ ትልቁ ውድቀቱ ንሥሐ ሳይገባ መሞቱ ነው። 
\m 36፤ ጠላት በዚህ ዓለም ወደ\bd እግዚአብሔር\bd* እንዳይመለሱ የብዙዎችን ልብ አሳውራል። \bd እግዚአብሔር\bd* ንፁሕን ነገር ፈጠረ ዲያብሎስ ደግሞ ርኩስ ነገርን ፈጠረ። የሚሉ አሉ ይህ ታላቅ ስሕተት ነው ካንዱ \bd እግዚአብሔር\bd* በቀር ሌላ ፈጣሪ የለም ሁሉን \bd እግዚአብሔር\bd* ሲፈጥር ንፁሕ እንዲሆን በመፍቀድ ነው ግን ራሱ ሰው ሊረክስ ይችላል። 
\m 37፤ መንፈስ ቅዱስ በመንፈስ ርኩስ ሊረክስ ይችላል የሚል ካለ የተወገዘ ይሁን መንፈስ ቅዱስ የረከሰውን ይቀድሳልና ሁሉንም ያነፃል የሰው ልጆች ነፍስ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቤተመቅደስ ናት አንተ ሰነፍ ሐጢአትህን ሁሉ ለካህን መናገርን አትፈር አንተ በንሥሐ ዘርዝረህ ሐጢአታቸውን የምትነግራቸው ካህናት እንዳንተ ሟቾች ናቸው። 
\m 38፤ ለማያምኑብኝ ሁሉ ያላሰማሁት ቃሌ የለም ቃሌን ሰምተው ንሥሐ የገቡ ሁሉ ከኔ ጋር መንግሥቴን ይወርሳሉ በምድር ሳሉ ንሥሐ ገብተዋልና በዚች ምድር እያላችሁ ንስሐ ለመግባት ተሽቀዳደሙ በዚሁ ከሞት ወደ ሕይወት ትሽጋገራላችሁ። 
\m 39፤ በዚህ ዓለም እያለህ የሠራኸውን ሐጢአት በንሥሐ ምንም ሳታስቀር ከነገርክ ምንም አሳፋሪ ነገር አይገጥምህም በትንሣኤ ጊዜ ትደሰታለህ እንጂ። በዚህ ዓለም እያሉ ሐጢአታቸውን በንሥሓ ያልጨረሱ የሚረሳ አይምሰላቸው ሐዘንና መከራ ብቻ ይጠብቃቸዋል ወንድሜሆይ ዕለተሞትህን አስብ \bd የእግዚአብሔር\bd* ትእዛዛትንም ጠብቅ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ፊት መመለስና አድልዎ የለም። 
\m 40፤ በዚህ ዓለም ብዙ ንብረትን አከማችታችሁ ብትሞቱ የሚሠጣችሁ ጥቅም የለም ዘመዶቻችሁ ከሚቀራቀመቱት በቀር ስለዚህ ስንቅ ሁኖ በወድያኛው ዓለም እንዲጠብቃችሁ ምፅዋትን አስቀድሙ የሥጋውን ፈቃድ የሚከተል ፍሬው መጥፎ ይሆናል የነፍሱን ፈቃድ የሚከተል ፍሬው መልካም ይሆናል። 
\m 41፤ ሥጋ በዚሁ ምድር ደስታንና ዕረፍትን ትወዳለች። ነፍስ ግን ድካምንና ጸሎትን ትወዳለች ሥጋ መጠጥንና እንቅልፍን ትወዳለች ነፍስ ግን ትጋትንና ንሥሐን ትወዳለች ሥጋ ትዕቢትንና በዚች ምድር የሚመነጨውን የልብ ትዝሕርት ትወዳለች ነፍስ ግን ትሕትናን። የዋህነትንና እርስ በርስ መፈቀርን ከፀጋ ጋር ትወዳለች። 
\m 42፤ በደብር ቅዱስ ስለነበሩና በበዓተ መዛግብት ስለተቀበሩ አበው ያስታወስንበትን መጽሐፍ ጻፍን አባታችን አዳም ሚያዝያ ሰባት ቀን በዕለተ ዓርብ በሦስት ሰዓት ዓረፈ የአዳም ልጅ ሴት ታሕሣሥ አሥር ቀን በዕለተ ሰሉስ ዓረፈ ኄኖስ ወልደሴት በዕለተ ቀዳሚት ጥቅምት ሰባት ቀን ዐረፈ። 
\m 43 ቃይናን የኄኖስ ልጅ በዕለተረቡዕ ሰኔ አሥራ ሦስት ቀን ዓረፈ የቃይናን ልጅ መላልኤል በእለተ እሁድ ሚያዝያ ሁለት ቀን ሞተ የመላልኤል ልጅ ያሬድ ግንቦት አሥራ ሁለት ቀን በዕለተ ዓርብ ሞተ የሞተውም በሶስት ሰዓት ነው የሄኖክ ልጅ ማቱሳላ መጋቢት አንድ ቀን ከእለተ እሁድ ሞተ። 
\m 44 የማቱሳላ ልጅ ላሜህ መሥከረም ሃያ አንድ ቀን ሞተ የላሜኀ ልጅ ኄኖኅ በዕለተ ረቡዕ ጥር ስድስት ቀን ሞተ። 
\m 45 እነዚህ ቅዱሳን በደብር ቅዱስ የነበሩ ናቸው:: የተቀበሩትም በበዓተ መዛግብት ነው ኖኅ ግን በበዓተ መዛብት አልተቀበረም ታቦትን ይሠራ ዘንድ ወዳዘዘው ወደምድር ወረደ እንጂ በነዚህ አባቶች ጸሎት በሁላችን ላይ ትደር አሜን። 
