\c 63 

\s1 ምዕራፍ ስልሳ ሁለት 
\m ፩ ወደ ቀደመው ነገር እንመለስና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ካረፈ ሃምሳ ሰባተኛው ዓመት በተፈጸመ ጊዜ የካቲት አሥራ ዘጠኝ ቀን ለብፁዕ አባታችን ለአባ ሕዝቅያስ ብርሃን ለብሦ በመንፈቀ ሌሊት ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖት በራዕይ ተነጋገረው። 
\m ፪ ወዳጄ ሕዝቅያስ ሆይ ሰላም ለአንተ ይሁን ጌታዬ በኋለኛው ዘመን ከዚህ ዋሻ ልጆችህ ሥጋህን ያፈልሳሉ ያለኝ ዘመን እነሆ ደርሷልና አፅሜንና ሥጋዬን ትዳስስ ዘንድ ጌታዬ እነሆ አንተን መርጧልና ለምን ትዘገያለህ አለው። 
\m ፫ አሁንም ተነሥተህ ልጆቼን ሁሉ ቅጠራቸው አፅሜና ሥጋዬ እስከሚፈልስበት እስከ ግንቦት አሥራ ሁለት ቀን ይኸው የእግዚአብሔር የትንሣኤው በዓል ቀን በወዳጁም በቅዱስ ሚካኤል በዓል ቀን ከሩቅና ከቅርብ ይሰብሰቡ። 
\m ፬ እናንተም በምስጋናና በጸሎት መንፈሳዊ በዓልን አድርጉ። እኔ አባታችሁ ባረፍኩበት ቀን ለምስጋና ሁሉ ጌታ የሰማይ መላእክትን ደስ ብሏቸው ምስጋና እንዳቀረቡ እንደ ዕረፍቴም ቀን ብዙ ምስጋና አቅርቡ። 
\m ፭ በሰማይ ላለ ለእግዚአብሔር ምስጋና ይገባል። በምድርም ሰውን ለወደደው ሰላም ይሁን እያሉ ደስ እንደተሰኙ ለእናንተም ለልጆቼ ደስ ታችሁ እንደ ዕረፍቴ ቀን ይሁን በዚያች ቀን አባቴ አባቴ ተክለ ሃይማኖት የሚለኝ ሁሉ በፍልሰቴ ቀን ይምጣ መንፈሳዊውንም በዓል ያድርግ። 
\m ፮ እኔና ቅዱስ ሚካኤል ልጄ ወዳጄ ፊልጶስም ስለእኔ ፍቅር የተሰበሰቡትን ሕዝብ ልንባርክ አብረን እንመጣለን። ከዚህም ብዙ ነገር ልንጽፈው የማንችለውን ነገር ተናገረ። መጽሐፍ የምንሰውረውም የምንገልጠውም አለ እንዳለ። 
\m ፯ ከዚህም በኋላ አባታችን ሕዝቅያስ ተባረከ አባቴ ፈቃድህ ይሁን ዳግመኛም አባታችን የምመጣበትን ጊዜ እወቅ አፅሜንም በታቦቱ መንበር ፊት ሦስት ጊዜ አዙረው አለው። 
\m ፰ ያን ጊዜም የጠፋው መብራት ይበራል። የምመጣበትን ጊዜ በዚህ እወቅ ይህ ምልክት እስከዘለዓለም ይሁን መምጣትም በወደድኹ ጊዜ የጠፋው መብራት ይበራል። የምመጣበትንም ጊዜ የልጅ ልጅ ዘመን በዚህ ያውቃሉ። በእውነት ለዘለዓለም ድንቅ ሠሪውን እግዚአብሔርን ያመሰግኑታል። 
\m ፱ ይህንን ብሎ ተሰወረ። አባ ሕዝቅያስም ከዚህ በኋላ ይንን ተቀብሎ በየሀገሩ ያሉትን የመንፈስ ቅዱስ ልጆቹን አንድነት እንዲሰበሰቡ የአባታችንን ሥጋ ከዋሻው ወደ ታላቁ ቤተክርስቲያን ታፈልሱ ዘንድ የተክለ ሃይማኖት ልጆች የምትባሉ ሁላችሁ ኑ ተሰብሰቡ ብሎ በየሀገሩ መልእክተኛ ላከ። 
\m ፲ ይኸውም በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ በአባታችንም በተክለ ሃይማኖት ፈቃድ ሆነ። ወደ ፍልሰቱ በዓል ዛሬ ያልመጣ በዚያች ቀን አባቴ ተክለ ሃይማኖት ሊለው አይገባውም እሱም ልጄ አይለውምና። 
\m ፲፩ ይህንን ሰምተው የብፁዕ አባታችን የተክለ ሃይማኖት ልጆች ከምሥራቅና ከምዕራብ ከሰሜንና ከደቡብ ከሩቅና ከቅርብ ቦታ እስኪጠባቸው ድረስ ተሰበሰቡ። 
\m ፲፪ አስራ ሁለቱ መምህራን የወረብ አገር አኖሬዎስ የፈጠጋር ማትያስ የእናርት ዮሴፍ የሞረቱ አኖሬዎስ የመርሐቤቴ መርቆሬዎስ የጽላልሹ ታዴዎስ የወገጉ ሳሙኤል የወንጁ ገብረ ክርስቶስ የድንቢው መድኃኒነ እግዚእ የዳሞቱ አድኃኔ እግዚእ የክልአቱ ኢዮስያስ የመሐግሉ ቀውስጦስ፤
\m ፲፫ ከፊልጶስ ጋር የተሾሙት የተሰበሰቡት አባታችን ሕዝቅያስን ተገናኙት። ከዚህም ግንቦት አሥራ ሁለት ቀን ያን ጊዜ ሠርቀ ወርኅ ከክፍለት በዓል ጋር አንድ ሆነ። ይኸውም የጸሎተ ሐሙስ ጊዜ የሥርዓት ፍጻሜ የሚሆን በዓለ ረክብ ነው። 
\m ፲፬ ለደቀ መዛሙርቱ ሥጋውን ደሙን ጌታ በሰጣቸው ጊዜ በሚይዝበት በዚያች ሌሊት ጸሎትን ምሥጢርንም ሁሉ አደረጉ። ከሙታንም ከተነሣ በኋላ የቁርባኑን ምሥጢር ሥርዓት በረክብ ፈጸመላቸው። 
\m ፲፭ ክፍለት ማለት ከፋሲካና ከበዓ ለሃምሳ መካከል ማለት ነውና ረክብም ማለት ጌታ ለደቀ መዛሙርቱ ያለ ሦስት ቀን አልታያቸውም ነበር። ቶማስ ባመነ ጊዜ እሑድ ቀን ወደ ዱር ሲሄዱ በረክብ ተገናኛቸው። 
\m ፲፮ የምሥጢሩንም ሥርዓት አደሰላቸው። በአርበኛው ቀን ከእነሱ ጋር ምሳ ሊያደርግ ደመና ነጥቆ ሰወረው። የቅዱስ ሚካኤል በዓል ከብፁዕ አባታችን ፍልሰት ጋር አንድ ሆነ ከብፁዕ አባታችን ጋር በሕይወቱ ዘመን እንደሚዜና እንደ ባልንጀራ ይዋደዱ ነበር። 
\m ፲፯ መስዋዕትም በሚያቀርብበት ጊዜ አባታችን ተክለ ሃይማኖት በየሀገሩ ሁሉ በሚያስተምርበትም ጊዜ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ኅብስቱን ከሰማይ ያመጣል። አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ይቀድሳል የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል እንደ ዲያቆን ተንሥኡ ለጸሎት ይላል ። አባታችንም ሰላም ለኵልክሙ ይል ነበር። 
\m ፲፰ ኅብስቱንም ፈትቶ የክርስቶስን ቅዱስ ሥጋውን ክቡር ደሙን በስሙ ላመኑት ሕዝብ ይሰጣቸዋል። ስለዚህም የብፁዕ አባታችን የተክለ ሃይማኖት የፍልሰቱ በዓል ከመላእክት አለቃ ከቅዱስ ሚካኤል በዓል ጋር አንድ ሆነ። ለዘለዓለም በረከታቸውን እግዚአብሔር ይስጠን አሜን። 
\m ፲፱ ከዚህ በኋላ አሥራ ሁለቱ መምህራን ተነሥተው ከአባታቸው ከሕዝቅያስ ጋር ወደ ዋሻው ሄዱ። የብፁዕ አባታችንን መቃብር ቆፍረው ከመግነዙ ጋር የተጣበቀውን አፅሙን አገኙት በተቀበረ በሃምሳ ሰባት ዓመቱ አስከሬኑ ዕለት የተገነዘ ይመስል ነበር መዓዛውም እንደሽቱ ይሸት ነበር። 
\m ፳ በቀኙና በግራው መስቀሎች ተተክለው ነበር። የወረብ ሀገር አኖሬዎስም የአባቴን አጽም በመሸከም ከእኔ በፊት ከእኔስ በኋላ ማንም አይቀድመኝ ብሎ ከመካነ መቃብሩ ገባ። መስቀሉንም ከትራሱ በኩል አንሥቶ ለአባታችን ለሕዝቅያስ ሰጠው። 
\m ፳፩ ለማውጣትም በወደዱ ጊዜ አፅሙ ረገፈ። ከጾም ብዛት የተነሣ በሕይወቱ ዘመን ሥጋው አልቆ ነበርና። አባታችን አኖሬዎስም እግዚአብሔር እንዲህ ያድርገኝ ብሎ መግነዙን ሳመው። አዲስ በፍታም አምጥተው አፅሙን ለቅመው በትንሽ ሣጥን አስገቡት።
\m ፳፪ መግነዙንም ትንሽ ትንሽ አድርገው ቀደዱት ብዙ ተአምራትም አደረገ። መሬቱንም ለመዝገን ባልንጀራቸውን እስከ መርገጥ ደርሰውታላቅ መጨናነቅ ሆነ ። አንዱንም ሰው ጉልበቱን ረግጠው ሰበሩት የብፁዕ አባታችንን መግነዝ ባስነኩት ጊዜ ግን ዳነ። 
\m ፳፫ ከዚህም በኋላ አስራ ሁለቱ መምህራን ወደ ቤተክርስቲያን ገብተው ሳንቃውን ዘግተው ከሕዝቡም ብዛት የተነሣ መብራት አጥፍተው አፅሙን ሦስት ጊዜ በመንበሩ አዞሩት። አባታችንም መጣ መብራቱም በራ። ቅዱስ ሚካኤልና ፊልጶስም አባታችንን ተከትለውት መጡ። 
\m ፳፬ አፅሙንና ሥጋውን እስኪቀብሩ ድረስ በመንበሩ ላይ ተቀመጡ። ሕዝቡንም ሁሉ ባርከው በክብር ወደ ሰማይ ዐረጉ። ከዚያም መምህራኑ ተስማምተው በደስታ በዓሉን አክብረው ወደየሀገራቸው ገቡ። 
\m ፳፭ በገድሉ ደም የዋጀንን ይቅር የሚያሰኘንን ኃጢአታችንን የሚያቃልልልንን ይህንን አባታችንን ለሰጠን ለአብ ለወልድ ለመንፈስ ቅዱስ ምስጋና እናቅርብ። አብን እናመስግነው ወልድን እናክብረው መንፈስ ቅዱስንም እንመነው ለዘለዓለሙ በእውነት። 
\m ፳፮ ቅድመ ዓለም የነበረ ዓለምን አሳልፎ የሚኖር አብን እናመስገነው፣ ቅድመ ዓለም የነበረ ዓለምን አሳልፎ የሚኖር ወልድን እናመስግነው፣ ቅድመ ዓለም የነበረ ዓለምን አሳልፎ የሚኖር መንፈስ ቅደስን እናመስግነው፣ አባታችን ሆይ በበዓል ቀን መታሰቢያህን የሚያደርጉትን ስምህን የጠሩትን በዚያችም ቦታ ሁሉ ወንዶቹንም ሴቶቹንም የገድልህንም መጽሐፍ የሚሰሙትን አስባቸው። አባታችን ጠብቃቸው አባታችን ባርካቸው በእውነት። 
\m ፳፯ በፍልሰትህ ጊዜ አስራ ሁለቱን መምህራን ግንቦት አስራ ሁለት ቀን እንደሰበሰብካቸው እንዲሁም ከጻድቃን ከሰማዕታት ጋር በመንግሥተ ሰማያት ለመሰብሰብ አብቃን በእውነት ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m ፳፰ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ የሐዋርያት ማህበር የምትሆን የቅድስት ቤተክርስቲያን ዓምዷ መሠረቷ የሚሆን የአባታችን የብፁዕ ተክለ ሃይማኖት ይህች የፍልሰቱ መጽሐፍ ተገለጠች በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ማኅተብ ታትባ ወጣች። 
\m ፳፱ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖት የሸዋ ሀገር መነኰሳት መጀመሪያቸው በመልአኩ እጅ የምንኵስናውን ልብስና አስኬማውን እንደተቀበለ እንደ እንጦንስ አስኬማ ጀማሪያቸው የሚሆን ገድሉን የሚናገር መጽሐፍ ተተረጎመ። 
\m ፴ ብፁዕ አባታችን የምንኵስናውን ሥራ ከአባታችን በጸሎተ ሚካኤል ተማረ። ጌታችን አምላካችንና መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስም እንዳዘዘው ቆቡን ከአባ ዮሐኒ ቀሚሱን ከአባ ኢየሱስ ሞዐ ተቀበለ። እሱም ደግሞ ለሸዋ ሀገር የምንኩስናውን ቀንበር ሰጠ። ስለዚህም ለመነኰሳት ሁሉ አባታቸው ሆነ። 
\m ፴፩ እነሆ የገድሉ መጽሐፍ ከስኳርና ከመዐር የሚጥም ከወርቅና ከብር ከጳዝዮንና ከሰንፔር የሚመረጥ የልጆቹ ሁሉ የዝናቸው መጽሐፍ ተተረጎመ። የብፁዕ አባታችን የገድሉ መጽሐፍ ደስ ያላቸውም የልጆቹ የዝናቸው መጽሐፍ ተተረጎመ። ሥራቸውም እንዲሁ እንደ አባቶቻቸው ነው። 
\m ፴፪ በጎ ዛፍ መልካም ቅጠል ያወጣልና በጎም አበባ በጎ ፍሬን ያፈራል። ዛፍ ከፍሬው ይታወቃልና እነሆ የከበረ ዛፍ አባታችን ተክለ ሃይማ ት በፍሬው ታወቀ ፍሬውም ይህ ነው። 
\m ፴፫ ትጉህ አባ ኤልሣዕ ተጋዳይ አባ ፊልጶስ፣ የገድል አርበኛ አባ ሕዝቅያስ፣ ደስ ያለው አባ ቴዎድሮስ የዋህ አባ ዮሐንስ፣ ገድላቸውንና ስማቸውን የጠራናቸው እነዚህ ናቸው። ያልጠራናቸውን ግን ቁጥራቸውን እግዚአብሔር ያውቃል። የሰማይን ከዋክብት ማን ቆጠራቸው? የባህርንስ አሸዋ ማን ሰፈረው? ከእግዚአብሔር ብቻ የሚያውቅ የለምና። 
\m ፴፬ እንዲሁም የቡሩክ የተክለ ሃይማኖትን ልጆች ሊቆጥራቸው የሚችል የለም። አሁንም ዘመን ካለፈና ከተረሳ በኋላ በብዙ ዘመን የብፁዕ አባታችን ይህንን የፍልሰቱንና የገድሉን መጽሐፍ እግዚአብሔር ገለጠልን። 
\m ፴፭ ስለ ቅዱሳን ማህበር ጸሎት በአንድነትም ስለሚኖሩት ጸሎት ከበረሃ ባሉትም ምልጃ የቅዱሳንን ገድላቸውን ስለመጻፍ ሲያወጣ ሲያወርድና ሲያለቅስ ስለነበረ ስለ ብፁዕ ዮሐንስ ከማ ዕንባ እነሆ እግዚአብሔር በብዙ ዘመን ገለጠልን። 
\m ፴፮ ይህንን ሁሉ ዘመን ተሰውሮ የኖረበትን ምክንያት እነግራችኋለሁ። የቀደሙ አባቶች የሚያልፈውን ጨለማ ዓለም በመናቅ ከተራራ ወደ ተራራ ሲሄዱ ስለነበሩ በራሳቸው ሥራ እንጂ ሌላ በሠራው ሥራ መግባት አለወደዱም ነበርና ሥለዚህ አልጻፉትም። 
\m ፴፯ እነሆ አብ ገለጠልን ወልድ ተረጎመልን መንፈስ ቅዱስም ልብ አስደረገን። ይህንን መጽሐፍ መንፈስ ቅዱስ አልተረጎመውም ብትል ግን አንተ ሰነፍ መጽሐፉን ወስደህ ከመጀመሪያ እስከ መጨረሻው አንብበህ ከዚህ በኋላ ለጸሐፊው መልስ። አንተም ደግሞ ከምስጢሩና ከንባቡ አንድም ሳይቀር ጠንቅቀህ ጻፍ። 
\m ፴፰ ጠንቅቀህ ብትጽፍ ግን ሐሰተኛ አድርገው። ካልጠነቀቅህማ በመንፈስ ቅዱስ ላይ ለምን ትታበያለህ? በልቡናህ ትዕቢትስ ወደ ሲኦል ለምን ትወርዳለህ? እኛ ግን አመንን አብም እንደገለጸልን ወልድም እንዳስረዳን መንፈስ ቅዱስም እንደተረጎመልን አወቅን ተረዳን። በእውነት የዘለዓለም ደስታ ይሁን። 
\m ፴፱ አቤቱ አምላካችን ሆይ በዚህ በብፁዕ አባታችን በተክለ ሃይማኖት ጸሎት ንጽሕት የብርሃን እናቱ የሕይወት ወላዲቱ በምትሆን በእመቤታችን በቅድስት ድንግል ማርያም ጸሎትና አማላጅነት በቅዱሳን ሰማዕታትም ሁሉ ማመልከት አስበን። በእውነት ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m ፵ ለአብ ምስጋና ለወልድ ስግደት ለመንፈስ ቅዱስም ባርኮት ይገባል። ለእኛም እስከ ኋለኛይቱ ትንፋሽ ድረስ ምሕረት በእኛ ላይ ይሁን ለዘላዓላሙ በእውነት። 
\m ፵፩ በጥቂት ሥራው ይህንን መጽሐፍ የጻፈውን ስሙን በመንግሥተ ሰማያት ይጻፍ ለዘለዓለሙ በእውነት። ብፁዕ ጽኑዕ የደብረ ሊባኖስ ኮከብ በሚሆን በአባታችን በተክለ ሃይማኖት ጸሎት የጻፈውንም ያጻፈውንም ጌታችን መድኃኒችን ኢየሱስ ክርስቶስ በማይፋቅ በወርቅ ቀለም ዓምድ ስሙን ይጻፍ። ለሁላችንም ደግሞ ለሥጋችንና ለነፍሳችን መዳኛ ይሁነን። በመላእክት ላይ አለቃ በሆነ በቅዱስ ሚካኤል አማልጅነት በዮሐንስ አፈወርቅም
\m ጸሎት ሐዳስዩ ጣዕዋ በተባለችም በቅድስት ድንግል ማርያም አማላጅነት ስለ ቅዱስ ሥጋውና ስለ ክቡር ደሙ በሰማያዊት መቅደሱ እግዚአብሔር በረከቱን ያድለን በነፍስ በሥጋ ይጠብቀን ለዘለዓለም በእውነት አሜን።
\b 
