\c 20 

\s1 ምዕራፍ፡፲፰።
\m የኢጣልያ ምርኮኞች በነርሱ የተነሣ የተደረገው ስምምነት።
\b 
\b 
\m በዚህ ጦርነት ብዙ የኢጣልያ ወታደሮች የጦር ሹማምንቶችም ተማርከዋል። የተማረኩትን ምርኮኞች እንዳይገደሉ ወይም ያለወገን በሆነ ዓይነት ሠራዊታቸውም እንዳያጉላላቸው አወጁ። ወደ መናገሻ ከተማቸው ዙሪያ አምጥተውም በምግብ እንዳይጐዱ በምሪት አስቀመ ጡአቸው። በተቻላቸው መጠንም የታረዘውን አለበሱት። በኢጣልያ አገር ሠራዊታቸው በጦርነቱ ድል ከመሆኑ ይልቅ ምርኮኛውን የሚገጥመው ዕድል ሽብር አመጣ።
\b 
\m በፖለቲካ አመራራቸው ነገሩን ወደ ጦርነት የገፋፉት ሲኞር ክርስፒና ኮንቴ አንቶኒሌ በሕዝባቸው ዘንድ ተነቀፉ። ለኢጣልያ ሰፊ የቅኝ አገር በማምጣት ፈንታ ድል መሆንና ስለ ምርኮኞቹ ጭንቀትን አተረፉ። ክርስፒ ያደረገው ጥፋት ከባድ መሆኑን በአደባባይ ራሱ ገልጦት ጠቅላይ ሚኒስትርነቱን እንዲለቅ ሆነ። የተማረኩትና የሞቱት ወታደሮች ዘመዶች የከፍተኛ ተማሪ ቤቶች ተማሪዎችም ክሪስፒ ይውደቅ እያሉ በዘለፋ ቃል እየጮሁ በአደባባዮችና በየመንገዶች ተሰልፈው እየዞሩ ይለፉት ነበር። ኢጣልያ ነገሩ በስምምነት ብቻ የሚያልቅ መሆኑን ደኅና አድርጋ ተረዳችው። ይህ እንዲገባት ያገኘችው ትምህርትም ቀላል አልነበረም። ምርኮኞቹ የዓድዋ ድል ከተገኘበት ከሺ፰፻፹፰ ዓ.ም የካቲት ፳፫ ቀን አንስቶ እስከ ጥቅምት ፲፱ ቀን ፲፰፻፹፱ ዓ.ም ድረስ ቈይተው ከ8 ወር በኋላ ውጫሌ ላይ በ፲፰፻፹፩ ሚያዝያ ፳፭ ቀን የተደረገው ውል ፈጽሞ መፋቁን ኢጣልያ አወቀችና የምርኮኞቹን መለቀቅ ተስማሙበት ይህም በሰደደችው ልዩ መልእክተኛ በማጆር ናራዚኒ ተረጋገጠ። በአጤ ምኒልክና በኢጣልያ ማኸል አዲስ የስምምነት ውል ተደረገ። የውሉም ፍሬ ነገር በተለየ ጭማሪ አንቀጽ ከተደረገው የምርኮኞቹ መለቀቅ ሌላ ፍሬ ነገሩ ኢጣልያ ምጥዋን ከያዘችበት ከየካቲት ሺ፰፻፸፯ ዓ.ም ጀምሮ ከአጤ ዮሐንስም እየተዋጋች ቆይታ እርሳቸው ከሞቱ በኋላ የያዘችውን አገር ጭምር ደንበኛ የሆነ ክልል እስቲደረግ ለጊዜው መረብ በላሳና ሙና የተባሉት ወንዞች የሚለዩ ወሰኖች ሊሆኑ ተወሰነ። ይህን ከኤርትራ ባሕር ወዲህ ማዶ ያለውን የያዘችውን አገር በምትለቅበት ጊዜ ለኢትዮጵያ እንጂ ለሌላ መንግሥት ላትለቅ ትስማምተው ተዋዋሉ። ውሉም እንደፊተኛው ውል ጠብ እንዳያስከትል በአማርኛና በፈረንሳይ ቋንቋ ተጽፎ የሁለቱም ቋንቋዎች አነጋገር የሚፋለሱ እንዳይሆኑ ተስማምተው ውሉ ተፈረመ። ከዚህ በኋላ ኢጣልያ ለምርኮኞቹ ምግብና ልብስ የወጣው ብቻ ታስቦ ልትከፍል ጨርሰው ምርኮኞቹ እንዲለቀቁ ሆነ።
\b 
\m አጤ ምኒልክ ለአንድ ጦርነት የሚገባውን ኪሣራ አልጠየቁም። ነገሩን አቅለው ለምርኮኞቹ ብቻ አስፈላጊ ሆኖ ወጪ የሆነውን እንዲከፈል ማድረጋቸው አስመሰገናቸው። እንደዚሁም በዘመናቸው አዲስ አበባ የነበረ አንድ ኤውሮጳዊ እንደጻፈው ከምርኮኞቹ አንዱ ከእናቱ በተላከለት ደብዳቤ ላይ እናቱ ስለርሱ ደኅንነትና በጤና ወደ አገሩ መመለስ ለቅድስት ማርያም ጸሎት እንደምታደርስ በየቀኑም አንዳንድ ሻማ መባ አድርጋ እንደምታቀርብ የጻፈችውን ሰምተው ምርኮኛውን አስጠርተው ደብዳቤውን ተርጉምልኝ ብለው ነገሩን ከሰሙ በኋላ « እናትህ ከንግዲህ ወዲያ እንድታለቅስ አልፈልግም እምነትዋ ዋጋ ያግኝላት ነፃ ነህ ለቅቄሀለሁ ወደ አገርህ ልትገባ ትችላለህ » አሉት ብሎ ርኅራሄያቸውን ያደንቃል።
\b 
\m የዚህ ጦርነት ቀስቃሽ የነበሩት ሁለቱ ሰዎች ክሪስፒና አንቶኒሊ ክርስፒ ቀደም ብሎ አንቶኒሊን ወደ ደቡብ አሜሪካ በዲፕሎማሲ ሥራ ላከው እንጂ በመንግሥት ሥራ አልተመለሱም
\b 
\m ስማችን ይጠራ ክብርም እናግኝ ብለው የጀመሩት የፖለቲካ ጫወታቸው በዚህ ተፈጸመ። የሌላውን ሕዝብ አገር ለመቀማት ያሰቡት ምኞትም በአሰቡት መንገድ ሳይፈጸም ቀረ።
\b 
\m አንዳንድ ትልልቆች ገዢዎችና የአገር አስተዳዳሪ የነበሩ ሰዎች የተፈጥሮ ችሎታቸው በሆነ እውቀት የአስተዳደር ወይም የጦር አመራር ዘዴ አላቸው። እንደዚሁም አጤ ምኒልክ ከመቅደላ አምልጠው ወደ ሸዋ ተመልሰው ንጉሠ ሸዋ ተብለው የሕዝቡን አስተዳደርና ለግዛታቸውም ስፋት ለመስጠት ባሰቡ ጊዜ ለዚህ ሥራቸው የሚያስፈልጉትን ሰዎች መምረጥ ነበረባቸው ይህም ለአንድ ንጉሥ አንድን ሕዝብ ለማስተዳደርና ለአገሩ የጥንቱን ስፋት ለመስጠት ሲያስብ አሳቡንና ዓላማውን ተከትለው ወደ አቀደው ግብ የሚያደርሱለትን የጦር አለቆች አገረ ገዢዎችና አስተዳዳሪዎች ለመምረጥ መቻል ትልቁና አስፈላጊው ጉዳይ ነው።
\b 
\m አጤ ምኒልክም የተለየ የሆነ የዚህ ጉዳይ እውቀት የነበራቸው ንጉሥ ስለነበሩ በግዛታቸው ዘመኖች ለስማቸው ገናናነት ባገኙባቸው ከፍተኞች ሥራዎች ሁሉ ያገለገልዋቸውን አሽከሮቻቸውን ለመምረጥና በሥራ ላይ ለማዋል ችለዋል። ለኢትዮጵያ ስፋትና አንድነት ለመዋጋት ከመጣባቸውም ጠላት ጋር ተከራክረው ድልን ለማግኘት ረዳቶቻቸው የነበሩትን ታማኞችና ታዛዦች የጦር መኰንኖች ስም በዳግማዊ ምኒልክ ታሪክ ውስጥ ማንሣት ተገቢና አስፈላጊ ነው። ቢሆንም ከብዙዎቹ አጤ ምኒልክን ንጉሥ ምኒልክ ሲባሉ ጀምረው ከአገለገሉትመኳንንቶች ጀምሮ እስከ ኋለኞቹ ድረስ ያሉትን የሁሉንም ስም በማንሣት የፈጸምዋቸውን አድራጐቶች እዚህ አጭር ታሪክ ላይ ለመዘርዘር ባይመችም ወደፊት ተሟልቶ የሚገለጽ ይሆናል።
\b 
\b 
\b 
\b 
