\c 12 

\s1 ምዕራፍ፡፲።
\m የሐረር መያዝ።
\b 
\b 
\m በሺ፰፻፸፱ ንጉሥ ምኒልክ የመጨረሻውን የአገር ማቅናት ዘመቻቸውን በዚህ ዓመት እንደገና በአሩሲ በኩል ከአሩሲ የቀረውን አገር ጭምር እየመቱና እያሳመኑ ወደ ሐረር ተጓዙ። በዚህ ዘመን በቱርኮች እግር ከገቡትና ገዢ ሆነው ከነበሩት የአደሬ እስላሞች በኤሚርነቱ ግዛት ላይ የነበረው ኤሚር ዐብዱላህ ይባል ነበር። ንጉሡ ኤሚር አብዱላህ በሰላም እንዲገባላቸውና እንዲገብር እርሱንም በአገሩ እንደሚሾሙት ቢልኩበት አሳቡ ሳይስማማው ቀረ። ንጉሥ ምኒልክም ከሸዋ ሔደው ከዚህ ቀደም አሩሲን አቅንተው ይህ ዕጣ በርሱ ሳይደርስበት ቀርቶ ተመልሰው ነበር።
\b 
\m ኤምሩ ከቱርኮች የመጡ ሁለት መድፎችና ብዙ ጠመንጃዎች ስለነበሩት ቢቀናው አቸንፋለሁ ወይም በአንድ ምክንያት አሁንም ተመልሰው የሚሔዱ መስሎት ይሆናል። ሐረርን መያዝና አገሩን እስከ ተቻለ ድረስ ማስገበር ግን በምኒልክ ዘንድ የተቆረጠ ነገር ነበር። ኤሚር አብዱላህም ወደ ጨለንቆ ጦሩን አሰልፎ አገር ለመያዝና ለጦርነት ተሰናድቶ የመጣውን የንጉሥ ሠራዊት የልደት በዓል በሚከበርበት ቀን ጦሩ በሰፈሩ በዓሉን አክብሮ በመብላትና አርፎ ይዘነጋል ብሎ በድንገት አደጋ መጣል የሚቀናው መስሎት ይህን ቀን መርጦ ሊገጥማቸው መጣ የርሱ ጦር ሲመጣ በሩቅ እንደታየ መሣሪያህን አንሣ የሚል ትእዛዝ ወዲያው ተላለፈና ጦር ሠራዊቱ ወርዶ ገጠመው። ውጊያው ለጊዜው ብርቱ ይሁን እንጂ ብዙ ጊዜ አልወሰደም ኤሚር አብዱላህ መሸነፉንና ለመመከት አለመቻሉን እንደተረዳው መድፎቹን ጥሎ በፈረስ ሸሸ። በዚህ በታኅሣሥ ፳፱ ቀን ፲፰፻፸፱ ዓ.ም ከግራኝ ወዲህ ከኢትዮጵያ ግዛትነት ወጥታ በቱርኮችና በግብጾች በመጨረሻውም እነርሱ እንደመድከም ሲሉ እነርሱ ባደራጁትና በሾሙት ኤሚር ራስዋን እንደመቻል ሞክራ የነበረችው ፍሬያማና የንግድ ዋና ቦታ የነበረችው የሐረር አውራጃ በምኒልክ ጦር ኃይል ወደ ኢትዮጵያ ግዛት ተመለሰች። በጥር ፪ ቀን የሐረር ከተማ ሽማግሌዎቹና የኤሚር አብዱላህ አጐት አሊ አቡበከር እንዳትዘረፍ ከተማዋን እንዲረከብዋቸውለመንዋቸው ንጉሡም በጅሮንድ አጥናፌንና ሌሎችንም ሻምበሎች ጨምረው ልከው ከተማዋን እጅ አደረጉ ራሳቸውም በንጉሥ ግርማ በሰልፍ ታጅበው ወደ ከተማዋ ገቡ ከተማውም ሳይዘረፍና ሳይነካ ቀረ ነገር ግን ሰባ ሺህ ብር ፈሰስ ጣሉባቸው። ይህገንዘብ እስኪከፈል ድረስ በዙሪያው ያለውን አገር ሲያሳምኑ ቆዩ (ገብረ ሥላሴ ጸ-ሐ-ት) ንጉሥ ምኒልክ በያዝዋቸው አገሮች ሕዝብ ላይ እንደ ግብር አድርገው ብር በሕዝቡ ላይ ጥለው ሲቀበሉ የምናገኘው ይህ የመጀመሪያ ጊዜ ነው ይህም የሐረር አውራጃ ሀብታም ስለሆነች
\b 
\m ነው ሌላው አገር ብር የሌለው ስለሆነ የሚከፍለው በተዘረፈው ከብትና በማር በቅቤ ወይም በተወሰነ የከብት ቁጥር የሆነ ግብር ነው።
\b 
\m በጥር ፬ ቀን ባላምባራስ መኰንንን ደጃዝማች ብለው የሐረርን አውራጃ ሰጥተዋቸው ለጊ ዜውም የሚበቃ መሣሪያ ትተውላቸው ወደ ሸዋ ተመለሱ። ከዚያ እንደደረሱም ወዲያው ለንጉሥ ኡምቤርቶ በኮንቴ ፓሎ ነጋድራስነት ይመራ የነበረውን የኢጣልያ ከዘይላ ወደ ሐረርለመመላለስ የተቋቋመ የንግድ ዕቃ አመላላሽ ኤሜር አብዱላ ሐረር አጠገብ አደጋ አስጥሎ ስምንት ነጮች ተገድለው ጓዙ ተቀምቶ ስለነበረ ይህን ምክንያት አድርገው ለንጉሥ ኡምቤርቶ ከዚህ ቀጥሎ ቃል በቃል የምናመጣውን ደብዳቤ ታኅሣሥ ፴፡፲፰፻፸፱ ዓ.ም ላኩ። ከተለመደው ሰላምታ በኋላ « የእኛን ኢጣልያኖች የገደለው ኤሚር አብዱላህ በፈረስ አመለጠኝ ግን እግዚአብሔር ይመስገን ሰዎቹን ፈጀሁበት ሰንደቅ ዓላማዬንም በአገሬ ላይ አቆምኩ ወታደሮቼንም አገባሁ ኢጣልያኖቹን ለመርዳት ስል ተደርጎ የነበረውን አደጋ በብዙ ሬሳዎች ተበቀልኩ ከዚህ ደብዳቤ በኋላ ሁኔታውን በሰፊው የሚያስረዳ መልእክት እሰዳለሁ።» የሚል ነበር። ንጉሥ ምኒልክ ለአገራቸው ማስፋት ያደርጉት የሐረር ዘመቻና ሐረርን መያዝ ለግዛታቸው ስፋት ብቻ ያደረጉትን ለፖለቲካቸውም መንገድ እንዲያገለግል የእኛን ኢጣልያኖች ደም ለመበቀል ያደረግሁት ነው ብለው ይህን ደብዳቤ መላካቸው የፖለቲካም ሰው እንደነበሩ ይነግረናል።
