\c 4 
\b 

\s1 ምዕራፍ አራት
\s2 የጌና ምንባብ
\m ፩ የህልውናው መሠረት በማይገኝ በቁጥርም በማይቈጠር \bd በእግዚአብሔር\bd* አብ ስም፣ የከዋክብት ብርሃን ሳይታይ የናጌብም ባሕር ጥልቅ ሳይሆን በፊት ከእርሱ ጋር በነበረና ያለሩካቤ ከድንግል ማኅፀን በተወለደ በአንድያ ልጁ ስም፡ ልብን በሚመረምር የሰማያት ከፍታ ሳይዘረጋ የምድርም ስፋት ሳይሰፋ ምሥራቅና ምዕራብ ሰሜንና ደቡብ መስዕና አዜብ ሳይታወቅ አስቀድሞ ከጥንት ጀምሮ  ባለ አጽናኝ በሆነ በመንፈስ ቅዱስ ስም፡ ይህ ፊተኛ ነው ይህ ሁለተኛ አይባልም በአንዲት ምክር በአንዲትም ንግግር አንድ በሆኑ \bd በሥላሴ\bd*።
\m ፪ እንግዲህ ወልድ ከነቢያት አንዱ ነው ያለ የንስጥሮስን ተግሣጽ እንጽፋለን። የክህደቱም ምክንያት ይህ ነው በቀድሞ ዘመን ታስሮስና ዲድሮስ የተባሉ ኤጲስቆጶሳት ወልድ አንዱ የባሕርይ አንዱ በጸጋ የሆነ ነው። ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* በዮርዳኖስ ባደረበት ጊዜ የጸጋ አምላክ አደረገው እርሱንም \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ይሉታል የሚል የክኅደት መጽሐፍ አኖሩ። ንስጥሮስ በነዚያ ኤጲስቆጶሳት በስህተታቸው መዛግብት ውስጥ ይህንን የስንፍና መጽሐፍ አገኘ፡ በልቡ ደስ ተሰኘባት በኅሊናውም ወደዳት ነገር ግን የቁስጥንጥንያ ሊቀጳጳስ ሆኖ እስከተሾመበት ጊዜ ድረስ አልገለጣትም። ከጊዜያት በአንዱ የበዓል ቀን ቁርባን ይቀበሉ ዘንድ ለምእመናን ጉባኤ ተደረገ፡ ቤተክርስቲያንን በመውደድ ቁርባን ትቀበል ዘንድ ከወር አበባዋ ያልነፃች አንዲት ሴት መጣች። ሕዝቡ የመንፈስ ቅዱስ ጥላ ከእርሷ ሲርቅ አዩ። የፀሐይ ጮራም በራሷ ላይ አላረፈም። ሕዝቡም አምጥተው ፓትርያርክ በሆነ በንስጥሮስ ፊት አቆሟት፡ ንስጥሮስም አንቺ ሴት ንገሪኝ የመንፈስ ቅዱስ ጥላ ካንቺ እስኪጠፋ ድረስ ኃጢአትሽ ምንድር ነው ምንስ ክፉ ነገር አደረግሽ አላት። ያችም ሴት ያደረግሁት ምንም በደል የለም ነገር ግን ቤተክርስቲያንን በመውደድ ከወር አበባዬ ሳልነፃ ከምእመናን ጋር ወደዚህ መጥቻለሁ አለችው። 
\m ፫ ሊቀ ጳጳሳቱም ተቆጥቶ የሥጋዋ ዕርቃን እንደተገለጠ ቁልቁል ይሰቅሏት ዘንድ አዘዘ። አለም \bd እግዚአብሔር\bd* በዚህ ሥጋ \bd ከማርያም\bd* ተወለደ መንፈስ ቅዱስ ይህችን ሴት እንደምን ናቃት። \bd እግዚአብሔር\bd* ከሴት ከተወለደ \bd በማርያም\bd* ምክንያት የሴቶች ሁሉ ርኩሰታቸው በተቀደሰ ነበር፡ ሕዝቡም ሁሉ ወደርሷ ቀርበው \bd እግዚአብሔር\bd* በዚህ ሥጋ ከሴት እንደተወለደ የሚያምን የተለየ ይሁን \bd እግዚአብሔር\bd* በመወለጃ ማኅፀን እንደተወሰነ የጡት ወተት በመመገብ በሴቶች የመወለድ ሥርዓት ሁሉ ሕጻናትን እንደመሰላቸው የሚያምን የተረገመ ነው እያሉ በአፍረተ ሥጋዋ ላይ ምራቃቸውን እንዲተፉ አዘዘ።
\m ፬ ሕዝቡም እንዳዘዛቸው አደረጉ፡ ያንጊዜ ዮሐንስ ጠርዘቤጤር ነበር፡ ትርጓሜውም ቀሲስ ማለት ነው። ወደተፈረደባት ሴት ቀርቦ እኔ \bd እግዚአብሔር\bd* በዚህ ሥጋ ከሴት እንደተወለደ አምናለሁ እኔ \bd እግዚአብሔር\bd* በመወለጃዋ ማኅፀን እንደተወሰነ አምናለሁ እኔ \bd እግዚአብሔር\bd* በድንግልና ወተት እንዳደገ በሕፃናትም ሥርዓት ሕፃናትን እ ደመሰላቸው ከብቻዋ ከኃጢአትም በቀር የሰውን ሕግ ሁሉ እንደፈጸመ አምናለሁ ብሎ ኀፍረተ ሥጋዋን ሳመ።
\m ፭ በቤተ መቅደስ ፊት ቦታ የ\bd ማርያም\bd* ሥዕል ነበረች አፈወርቅ ብላ ጠራችው ስለዚህም ዮሐንስ አፈወርቅ ተባለ። ያዕቆብ \bd በእግዚአብሔር\bd* አንደበት እስራኤል እንደ ተባለ እንዲሁ ዮሐንስም \bd በማርያም\bd* ሥዕል አንደበት አፈ ወርቅ ተባለ። እኔም ስለርሱ እላለሁ በእውነት አፈወርቅ አፈ ዕንቊ ስለ አምላክ ከድንግል መወለድ ፍቅር የወር አበባ ያላትን ሴት አንቀጸ ሥጋ ለመሳም ያላፈረ በእውነት አፈ ጳዝዮን ነው፡ በድርሰቶቹ ቤተክርስቲያንን የሚያስጌጣት አፈ ባሕርይ። በእውነት አፈ መዐር በቃሉ ጣፋጭነት ምእመናንን የሚያለመልማቸው አፈ ሦከር። በእውነት በትምህርቱ መዓዛ የምስጢር በጎችን ደስ የሚያሰኛቸው አፈ ሽቱ አፈ ርኄ ነው። በእውነት በውግዘቱ ሥልጣን ከሀዲዲዎችን የሚቆርጥ አፈ ሰይፍ አፈ መጥባሕት ነው በእውነት የማይነዋወጥ ዓምድ የማይፈርስ መሠረት በእውነት ከሞገደኞች መነሣት የተነሣ የማይሰበር መርከብ በሃይማኖት ባሕር ዉስጥ የሚዋኝ ዋናተኛ ነው፡ በእውነት የማይፈርስ ግንብ በጠላት ፊት የሚፀና አዳራሽ ነው።
\m ፮ እንግዲህ የንስጥሮስን ተግሣጽ እንናገር ከስንፍናው የተመለሰ አይደለም የስንፍና መምህራን የታስሮስና የዲድሮስ የክህደታቸውን መጽሐፍ ገለጣት እንጂ፡ በአትሮንስ ላይ ደረሰባት እርሱ እንደተናገረ እናገር ዘንድ ፈራሁ የከፋች ሃይማኖቱን ከማሰብ የተነሣ ጉልበቶቼ ተንቀጠቀጡ እንደ ሰገራ ለአፌ መራር ሆነው ከተጣሉ የውሾች በድኖች ይልቅ አፍንጫዬን ሸተተው ለጐኖቼ እንደ ብረት ችንካሮች ለእግሮቼም የተጫረን ፍህም እንደመርገጥ ሆኑብኝ። ስድብን የተመላ የአንደበቱ ቃል ልቤን አስደነገጠው በሰወች ዘንድ የተናቀ \bd በእግዚአብሔርም\bd* አስጸያፊ የሆነ የሃይማኖቱ ትምህርት ፀጉሬን ሰቀጠጠው። ዘሌ፲፭፥፲፱
\m ፯ እኔስ ደም የሚፈሳትን ሴት ኀፍረተ ሥጋ የሳመ የዮሐንስ አፈወርቅን አፉን እስም ዘንድ ወደድሁ፡ የአምላክ እናት \bd ማርያምን\bd* ቅድስናዋን አሰበ ደም የሚፈሳትን ሴት አደፍ ጉድፍ ግን አላሰበም፡ ስለመለኮት ሰው መሆን አሰበ ስለራሱ ኀሣር ግን አላሰበም፡ ደም የሚፈሳት ሴት ብትኖር ሰባት ቀንም የርኩሰቷ ደም ከሰውነቷ እየፈሰሳት ስትቆይ የነካት ሁሉ እስከ ማታ ድረስ የረከሰ ነው ደም እየፈሰሳት የተኛችበት ሁሉ የረከሰ ነው አልጋዋንም የነካ ሁሉ ልብሱን ይጠብ አካሉንም ይጠብ እስከ ማታ ድረስ የረከሰ ነው የሚል በሕግ ተጽፏልና። ደም የሚፈሳት ሴት አልጋ እስከመዳሰስ ድረስ የከበረች ኦሪት ርኩስ ትላለች የደሟን ፈሳሽ የነካውንና ኀፍረቷን በመሳም ሰላምታ የሰጣትንማ ምንኛ ታረክሰው። ዮሐንስ ይህን ያደረገው የሙሴን ሕግ በማቃለል አይደለም ስለ ሃይማኖት በመቅናት እንጂ።
\m ፰ በሴቶች የግዳጅ ደም ንስጥሮስን አረከሰው፡ ዮሐንስ የሴቲቱን ኀፍረተ ሥጋ መሳሙ አምላክን የወለደች የ\bd ማርያምን\bd* ሆድ አማኑኤልን የሳሙ ከንፈሮቿን ከመሳም ያላነሰ የተስፋ ዋጋ የሚያሰጥ ሆነለት፡ ደም የሚፈሳት ሴት \bd የኢየሱስን\bd* የልብሱን ጫፍ በዳሰሰችው ጊዜ እንዳላረከሰው ከእርሱም ኃይል ወጥቶ የደሟንም ፈሳሽ እንዳደረቀ እንዲሁም ደም ያላትን ሴት ኀፍረተ ሥጋ መሳም ዮሐንስን አላረከሰውም፡ ከአፉ የሃይማኖት ኃይል ወጥቷልና የጥፋትንም ወንዝ ፈሳሽ አድርቆታልና ይኸውም የከሀዲ ንስጥሮስ ትምህርት ነው። ማቴ፱፥፲፰-፳፪ ማር፭፥፳፭-፴፬
\m ፱ ወደ ንስጥሮስ የስንፍና ነገር እንመለስ፡ ብንናገረው ከአፉ ስለወጣው የስድብ ቃል እንፈራለን ብንተወውም የትምህርቱ ሥር ኅሊናቸው በደከመ ሰዎች ልብ ዉስጥ ይጠነክራል። መርገምን እንደልብስ የለበሳት እንደ ግምጃም የተጐናጸፋት ኃጢአትን ዘወትር እንደሚታጠቅ ዝናር የታጠቃት የውግዘት መርዝ እንደ ዉኃ በአንጀቱ እንደ ቅባትም በአጥንቶቹ የገባ የረከሰ የንስጥሮስ ዜናውን እንንገራችሁ።
\m ፲ ከዚህ በኋላ ሁለት መቶ ኤጲስቆጶሳት ስለርሱ በኤፌሶን ተሰበሰቡ ወደ ጉባኤያቸውም ጠርተው ስለስህተቱ ገሠጹት፡ እርሱ ግን ልቡን አደነደነ ከክህደቱም አልተመለሰም። ያለ ፍርሀትም ወልድ አንዱ የባሕርይ አንዱም የጸጋ ነው፡ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* በዮርዳኖስ ባደረበት ጊዜ በጸጋ አምላክ ሆነ አለው \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd*። ኤጲስቆጶሳቱም ከስህተቱ እንዲመለስ ለመኑት እርሱ ግን እምቢኝ አላቸው፡ በመንፈስቅዱስ አፍ አንድ ሆነው አውግዘው ከቤተ ክርስቲያን ለዩት በሃይማኖቱም የሚያምነውን ሁሉ በአምልኮቱም ክፋት የሚሄደውን ሁሉ አወገዙ በመንበረ ጵጵስናውም ስለ ሃይማኖት ቀናተኛ የሆነ የቤተ ክርስቲያንም ዓምድ የሆነ መክስምያኖስን አስቀመጡት።
\m ፲፩ ንስጥሮስ ከሞተ በኋላ ንጉሥ መርቅያን በሃይማኖቱ ደስ ተሰኘ። መንግሥቱም የንጉሥ ሴት ልጅ ብርክልያ ወድዳዋለችና በአባቷ በአርቃዴዎስ ፈንታ አነገሠችው እናቷ በግዞት በስደት የሞተ ዮሐንስ አፈወርቅን ያሳደደችው አውዶክስያ ናት። ንጉሥም በከሀዲ በንስጥሮስ ሃይማኖት ደስ ተሰኘ የረከሰች ሃይማኖቱን ሊያጸና ጉባኤ ያደርግ ዘንድ ወደደ፡ \bd እግዚአብሔር\bd* ግን እንደወደደ ያደርግ ዘንድ አልፈቀደለትም ንስጥሮስንም በሞት መጥራቱን አፋጠነ።
\m ፲፪ ከዚህ በኋላ ንጉሥ በንስጥሮስ ሞት ባፈረ ጊዜ ወደ ልዮን ሃይማኖት ተመለሰ ስድስት መቶ ሠላሳ ስድስት ኤጲስቆጶሳትንም ሰበሰበለት፡ ልዮን በሞተበት ደዌ ነበረ። ከንፈሮቹ የረከሰ በሃይማኖትም የረከሰ የንስጥሮስ ሃይማኖቱ ይህ ነው፡ በድፍረት ቃል \bd ከማርያም\bd* የተወለደው የዮሴፍ ልጅ ነው \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ በዮርዳኖስ በተዋሀደው ጊዜ በጸጋ አምላክ አደረገው አለ።
\m ፲፫ ንስጥሮስ ሆይ ወንጌላዊ \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ልደቱ እንዲህ ነው ዮሴፍ ለእናቱ \bd ለማርያም\bd* በታጨላት ጊዜ ሳይቀራረቡ በመንፈስቅዱስ ፀንሳ ተገኘች ዮሴፍ ጻድቅ ነውና ሊገልጣት አልወደደም በሥውር ሊተዋት ወደደ፡ ይህንንም ሱያስብ የእግዚአብኤር መልአክ ለዮሴፍ ተገለጠለት አለውም የዳዊት ልጅ ዮሴፍ ሆይ እጮኛህ \bd ማርያምን\bd* ለመውሰድ አትፍራ እነሆ ወንድ ልጅ ትወልዳለች ስሙንም \bd ኢየሱስ\bd* ትለዋለች እርሱ ሕዝቡን ከኃጢአታቸው ያነጻቸዋልና። ይህም ሁሉ የሆነው \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ይደርስ ዘንድ በነቢያትም አፍ እነሆ ድንግል ትፀንሳለች ወንድ ልጅም ትወልዳለች ስሙንም አማኑኤል ትለዋለች ትርጉሙም \bd እግዚአብሔር\bd* ከእኛ ጋር ነው ማለት ነው ተብሎ የተነገረው ይፈጸም ዘንድ ነው። ማቴ፩፥፲፰-፳፫
\m ፲፬ ሉቃስም አለ በስድስተኛው ወር መልአኩ ገብርኤል \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ናዝሬት ወደተባለች ወደ ገሊላ ከዳዊት ወገን ለሆነ ስሙ ዮሴፍ ለተባለ ሰው ወደ ታጨች ድንግል ተላከ የዚያችም ድንግል ስም \bd ማርያም\bd* ነው፡ መልአኩም ወደርሷ ገብቶ ደስ ያለሽ ሆይ ደስ ይበልሽ \bd እግዚአብሔር\bd* ከአንቺ ጋር ነውና አንቺ ከሴቶች ሁሉ የተባረክሽ ነሽ አላት። አይታም ከንግግሩ የተነሣ ደነገጠች፡ እንጃ እንዲህ ያለውን ሰላምታ እንደ ምን ይቀበሉታል አለች። መልአኩም \bd ማርያም\bd* ሆይ አትፍሪ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ባለሟልነትን አግኝተሻልና እንሆ ትፀንሻለሽ ወንድ ልጅም ትወልጃለሽ ስሙንም \bd ኢየሱስ\bd* ትይዋለሽ እርሱም ታላቅ ነው የልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ ይባላል \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክም የአባቱን የዳዊትን ዙፋን ይሰጠዋል ለያዕቆብ ቤት ለዘላለም ይነግሣል ለመንግሥቱም ፍጻሜ የለውም አላት። \bd ማርያምም\bd* መልአኩን ወንድ ስለማላውቅ ይህ እንደምን ይሆንልኛል አለችው። መልአኩም መንፈስቅዱስ በአንቺ ላይ ይመጣል የልዑል ኃይል ይጋርድሻል ከአንቺም የሚወለደው ቅዱስ ነው የልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅም ይባላል አላት። ሉቃ፩፥፳፮-፴፪
\m ፲፭ ከሀዲ ንስጥሮስ ሆይ የክርስቲያን ወገን ከሆንህ በወንጌላዊያን እመን የክርስቲያን ወገን ካልሆንህ ግን \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቤተመቅደስ ከምታረክስ አለመጠመቅ ይሻልሀል፡ ጳውሎስ ስለ ዕብራዊያን ሰዎች እነርሱን ግን የሰሙት ቃል አልጠቀማቸውም ልባቸው ከሃይማኖት ጋር አልተዋሀደምና እንዳለ። በወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሳያምኑ የሙሴን ሕግ መጠበቅ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ሕዝብ ካልጠቀማቸው ላንተ ላልተገረዝህ ሮማዊ ትውልድህ ከአረማዊያን ወገን ለሆነ ላንተ እንግዲህ የክርስቲያን ወገን መባል ብቻ ያ\bd ለክርስቶስ\bd* ሃይማኖት ምን ይረባሀል፡ ጳውሎስ የጽድቅ ፍጻሜው \bd በክርስቶስ\bd* ማመን ነው እንዳለ። ሮሜ፲፥፬ ዕብ፬፥፪
\m ፲፮ አንተ ግን ፍሬ በሌለው ተክል ቅጠል በሌለውም ዛፍ ፈሳሽ በሌለው ወንዝ ውኃ በሌለው ጉድጓድ የመንግሥት ዘውድ በሌለው ንጉሥ የጦር መሣሪያ በሌለው ወታደር ዝናም በሌለው ደመና ፍሬ በሌለው እሸት ለምግብ የሚሆን ሀብት በሌለው አባት ጡቶች በሌላት እናት ጣሪያ በሌለው ሕንፃ፡ መዝጊያ በሌለው ደጃፍ፡ አክሊል ባልደፋ ሙሽራ ጌጥ በሌላት ሙሽሪት፡ ልብሰ ተክህኖ በሌለው ካህን ቁርባን በሌለው መሠዊያ የመርከብ ሥርዓት በማያውቅ ዋናተኛ ገንዘብ በሌለው ገበያተኛ የብረት ጥሩር በሌለው ባለሠረገላ ጦሮች በሌሉት ፈረሰኛ ትመሰላለህ። በክርስትና ማኅተም ያልከበርህ ለጵጵስና እንዴት ተመረጥህ፡ በመታመን ያልተሸለምህ ሆይ እንደ ምን ለክህነት አገልግሎት ተመረጥህ።
\m ፲፯ ንስጥሮስ ሆይ ታስሮስ ክህደቱን ተወልህ ዲድሮስም በስንፍናው ማኅበርተኛ አደረገህ። ንስጥሮስ ሆይ ሲኦል በጡቶቿ አሳደገችህ ገሃነምም በጥፋት ወተቷ አሳደገችህ ቤልሆር እንደ ልብስ ለበሰህ አንተም እንደ መደረቢያ ተጐናጸፍኸው፡ ሔዋንን ያሳታት እባብ መርዙን በአፍህ ዉስጥ አኖረ አንተም እንደ ዝናር ታጠቅኸው። የታስሮስና የዲድሮስ ንግግር እንደ ደዌ ሆድህን አወከው፡ በጭንቅ ፀነስህ ኃጢአትንም ወለድህ ጉድጓድ ቆፈርህ አንተ ገባህበት በውስጡም ወደቅህ አልተነሳህምም። ከአባትህ ጭን የእፉኝት መርዝ መነጨን፡ በእናትህ ማኅፀን እባብ ገባን፡ በሐሰት ወተት ውሾች አሳደጉህን፡ የእሪያዎች መንጋ በውስጡ በሚንከባለሉበት የአዛባ ማጥ ዉስጥ አሳደጉህን፡ በእናትህ የአራስነት ጊዜ ቀበሮዎች ወይስ የአረብ ተኩላዎች በመወለጃህ ቀን በዓል አደረጉን፡ የተፀነስህባት ሰዓት የረከሰች ናት የተወለድህባትም ቀን የተረገመች ናት። መዝ፯፥፲፭
\m ፲፰ ንስጥሮስ ሆይ የእግዚአብሄርን ልጅ የዮሴፍ ልጅ ትለው ዘንድ እንደምን ደፈርህ የነቢያትንም አምላክ ከነቢያት አንዱ ነው ትላው ዘንድ እንዴት ደፈርህ። እኔስ \bd የእግዚአብሔር\bd* ትዕግሥቱን አደንቃለሁ፣ ይህንን በተናገርህ ጊዜ የረገጥሀት ምድር ትውጥህ ዘንድ እንደምን አልተቀደደችም ይህንን በተናገርህ ጊዜ ይጫኑህ ዘንድ ሰማያት እንዴት አልፈረሱም የተራሮች መሠረቶችስ እንዴት አልተነዋወጡም። የገሃነም ውኆች እንዴት አልፈሉም የሲኦልስ ምንጮች ያሰጥሙህ ዘንድ እንዴት አልወጡም፡ የመብረቆች መገለባበጥ እንዴት ዝም አሉ እንዴትስ አላቃጠሉህም የእሳት ሰይፎችስ አንተን ለመቆራረጥ እንደምን አልተመዘዙም። የቤተክርስቲያን ጠባቂ ሚካኤል ይህን በተናገርህ ጊዜ እንዴት ዝም አለ። \bd ማርያም\bd* መንፈስ ቅዱስ በአንቺ ላይ ይመጣል የልዑልም ኃይል ይፀልልሻል ካንቺም የሚወለደው ቅዱስ ነው የልዑል ልጅ ይባላል ያላትን የምስራቹን ያሳበልህበት ገብርኤል እንደምን ዝም አለህ አንተ ግን በባሕርይህ ወደ ዘር ትውልድ መለስኸው ትውልድህ ከምድር ላይ ትነቀል ስምህም ከሕይወት መጽሐፍ ይፋቅ። መዝ፻፰፥፲፬ ሉቃ፩፥፴፬
\m ፲፱ ይህ ርግማን ላንተ ለብቻህ አይደለም በሃይማኖትህ ለሚያምኑት ሁሉ ነው እንጂ \bd ማርያምን\bd* የመድኅን እናት እንደሚሏት የአምላክ እናት ግን እንደማይሏት ስለ ልጆችህ ዜና ሰማን። ልጇንም ከነቢያት አንዱ ነው የሚሉት እንግዲህ በማን ይመስሉታል፡ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ በመተላለፍ ከተድላ ገነት በወጣ በአዳም ነውን ወይስ የደሙ መፍሰስ ለብዙዎች ቤዛ ባልሆነ በአቤል። ዕድኒ የምትባል ሴት አግብቶ በሥጋዊ ግንኙነት ማቱሳላን ከእርሷ በወለደው በሄኖክ ነውን ወይስ መርከብን ባደረገለት ስለቸርነቱም ከሚስቱና ልጆቹ ከልጆቹም ሚስቶች ጋር ከጥፋት ውኃ ፍርሀት በዳነ በኖኅ ነውን። እንደ \bd ክርስቶስ\bd* ግን ኃጢአተኞችን አላዳናቸውም። ዳግመኛም በማን ይመስሉታል የግብጽ ንጉሥ ፈርዖንን ከመፍራት የተነሣ ስለሣራ ሚስቱ እንዳልሆነች በካደ በአብርሃም፡ የጌራራ ንጉሥ አቤሜሌክን ከመፍራት የተነሣ ስለርብቃ ሚስቱን እንዳልሆነች በካደ በልጁ በይስሐቅ ነውን።
\m ፳ ዳግመኛም ከነቢያት አንዱ ነው ያሉት በማን ይመስሉታል፡ የላባ ልጅ የሆኑ ሁለት ሚስቶችን ልያንና ራሔልን ባገባ ሁለቱንም አገልጋዮቻቸውን ባላንና ዘለፋን ቅምጦች ባደረጉለት በያዕቆብ ነውን ወይስ የአማልክት አገልጋይ የሆነ የመሥዋዕት አቅራቢ የጴጥፋራን ሴት ልጅ ባገባ በዮሴፍ ነውን።
\m ፳፩ ዳግመኛም ከነቢያት እንደ አንዱ በማን ይመስሉታል ቸር \bd እግዚአብሔር\bd* ወደ ወገኖችህ ተከማች ወደ ናባው ተራራ ዉጣና በዚያ ሙት በክርክር ውኃ ዘንድ አላመሰገናችሁኝምና ባለው በሙሴ ነውን ወይስ የጥጃ ምስል ሠርቶ እስራኤል ሆይ አምላኮቻችሁ እነሆ ባለ  በአሮን። እንደገናም ከነቢያት እንደ አንዱ በማን ይመስሉታል በኦርዮ ሚስት ምክንያት ለሞት የሚያደርስ በደልን በበደለ እርሱም ባስገደለ በዳዊት ነውን፡ ወይስ ስድስት መቶ ሚስቶች ሦስት መቶ ቅምጦች በነበሩት ከአባቶቻቸውም አማልክት በኋላ እንዲከተል እስኪያደርጉት ድረስ ከአሕዛብ ነገሥታት ሴቶች ልጆች ሁሉ በወሰደ በልጁ በሰሎሞን ነውን። ዘጸ፲፯፥፩-፯ ፣፴፪፥፩-፮ ፪ሳሙ፲፩፥፲፪ ፩ነገ፲፩፥፩-፰
\m ፳፪ ከነቢያት እንደ አንዱ በማን ይመስሉታል ከኤልዛቤል ፊት በሸሸ እንግዲህ አቤቱ ከአባቶቼ አልበልጥምና እንድሞት ፍቀድ ባለ በኤልያስ ነውን ወይስ የእስራኤል ንጉሥ መልእክተኛ ከመፍራት የተነሣ የቤቱን መዝጊያ በዘጋ በተማሪው በኤልሳዕ ነውን። ዳግመኛም ከነቢያት እንደ አንዱ በማን ይመስሉታል ስለራሱ ከንፈሮቼ የረከሱ ናቸው ከንፈሮቹ በረከሱበት ሕዝብ መካከል አለሁና ብሎ በተናገረ በኢሳይያስ ነውን ወይስ ረግረግ ወዳለበት ጉድጓድ እንዳይመልሰው ሴዴቅያስን በማለደው በኤርምያስ። ፩ነገ፲፱፥፬ ፪ነገ፮፥፴፪ ኢሳ፮፥፭
\m ፳፫ ዳግመኛም ከነቢያት እንደ አንዱ በማን ይመስሉታል ስልምናሶር በገዛቸው በፋርስ ነቢያት ነውን ወይስ በአባቶቻቸው ኃጢአት ወድቀው ናቡከደነጾር በገዛቸው በአሕዛብም ርኩሰት መካከል በኖሩ በባቢሎን ነቢያት ነውን። ዳግመኛም ከነቢያት እንደ አንዱ በማን ይመስሉታል እርሱ ራሱ ከእኔ የሚበረታ የጫማውን ጠፍር ከእግሮቹ እፈታ ዘንድ የማይገባኝ ከእኔ በኋላ ይመጣል ብሎ ስለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ምስክር በሆነ በዮሐንስ መጥምቅ ነውን ባየውም ጊዜ የዓለምን ኃጢአት የሚያስወግድ \bd የእግዚአብሔር\bd* በግ እነሆ ከኔ በፊት ያለ ከእኔ በኋላ ይመጣል ከእኔ ይቀድማልና ብየ ስለእርሱ የነገርኋችሁ ይህ ነው ብሎ አመለከተ። በሥጋ ልደት ዮሐንስ \bd ኢየሱስን\bd* ስድስት ወራት ቀደመው ከአብ ስለሆነ ልደቱ ግን ከእኔ በፊት ያለ ከእኔ በኋላ ይመጣል እርሱ ከእኔ በፊት ነበርና አለ። ፪ነገ፳፬፥፲፪ ማቴ፫፥፲፩
\m ፳፬ ስላስታወስነው የነቢያት መተላለፎች ግን ትእዛዝ በመተላለፍ አሉ በሕግ በሆነ በሥጋ ሩካቤ አሉ በዝሙት የተወለዱም አሉ ከራሳቸው በቀር ሌሎችን ባለማዳን አሉ መከራን በመፍራት አለ። ይህን ሁሉ ያስታወስነው ልንወቅሳቸው አይደለም \bd የእግዚአብሔር\bd* ምሕረት በእነርሱ ላይ አለችና በአንደበቱ ሐሰት በእጁም ንጥቂያ በሰውነቱም አደፍ ጉድፍ በኅሊናውም ሽንገላ ካልተገኘበት \bd ከኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ብቻ በቀር ነቢይም ቢሆን ሐዋርያም ቢሆን ኃጢአት የሌለበት ሰው እንደሌለ ልናሳውቅ ነው እንጂ፡ ነቢዩ በመዝሙር ላም ቀንድና ጥፍር ያላበቀለ ጥጃዋን ከምታስደስተው ይልቅ \bd እግዚአብሔርን\bd* ደስ አሰኘዋለሁ እንዳለ። \bd እግዚአብሔርን\bd* ደስ አሰኘዋለሁ የሚለው በአብ ስለልጁ መሠዋት ፈቃድ ይተረጐማል፡ ቀንድና ጥፍር ያላበቀለ የሚለው በእጁ ንጥቂያ የትዕቢትም ቀንድ በመሀል ራሱ የሌለ ተብሎ ይተረጐማል። እንደ በግ ሊታረድ መጣ በሸላቹ ፊት ዝም እንደሚል በግ እንዲሁ በመከራው ጊዜ አፉን አልከፈተም። መዝ፷፰፥፳፩ ኢሳ፶፫፥፯
\m ፳፭ በእውነት \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዓመፅ የሌለበት አምላክ ነው። ኃጢአትም የሌለበት ሰው ነው፡ እድፍ የሌለበት ንጹህ በግ ነውር የሌለበት ፍሪዳ ርኩሰት የሌለበት የበሰለ ኅብስት አተላ የሌለው የጠራ የወይን ጭማቂ የተወደደ ዕጣን የሚያንጸባርቅ ሽቱ ለሀብታሙም ለደሀውም ፊት የማያዳላ ንጉሥ ነው። እንደምን የጸጋ አምላክ ይሉታል ከነቢያት በምን አስበለጡት ሙሴንም \bd እግዚአብሔር\bd* ለፈርዖን አምላክ አደረግሁህ ብሎታልና አሮን ወንድምህ ነቢይ ይሁንህ፣ ስለ ነቢያትም እኔ አልሁ እናንተ አማልክት ናችሁ ሁላችሁም የልዑል ልጆች ናችሁ፡ ስለ ሐዋርያትም \bd እግዚአብሔር\bd* በአማልክት ጉባኤ ተቀመጠ በአማልክትም መካከል ይፈርዳል አለ። ዘጸ፬፥፲፮ ፣፯፥፩ መዝ፹፩፥፮
\m ፳፮ ወልድ በተነሳበት እሑድ ምሽት በተዘጋ ደጅ ገብቶ በደቀመዛሙርቱ መካከል ስለ ቆመ ይህን ተናገረ። በጸጋ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጆች ስለመባልም \bd እግዚአብሔር\bd* ፈርዖንን ሕዝቤን ልቀቃቸው እስራኤል የበኩር ልጄ ነውና ትለቃቸው ዘንድ እንቢኝ ብትል የበኩር ልጅህን እገድለዋለሁ አለው። ጌታም በወንጌል እኔም አባታችሁ ነኝ አባቴም አባታችሁ ነው አለ። ዮሐንስም የተቀበሉትን በስሙም ያመኑትን ከሥጋና ከደም ከሥጋም ፍትወት ፈቃድ ከወንድና ከሴትም መቀራረብ ያልሆኑትን \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተወለዱትን \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ይሆኑ ዘንድ ሥልጣን ሰጣቸው አለ። ጴጥሮስም በይቅርታው ብዛት በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስም\bd* መነሣት ሕይወትን በምናገኝበት ተስፋም የወለደን \bd እግዚአብሔር\bd* የተመሰገነ ይሁን አለ። ዮሐ፩፥፲፪ ፩ጴጥ፩፥፭
\m ፳፯ ጳውሎስም ልጆች ስለሆናችሁ እነሆ \bd እግዚአብሔር\bd* አባ አባት ብሎ የሚጮህ የልጁን መንፈስ በልባችሁ አሳደረ አለ። ሁለተኛም ጳውሎስ አለ፡ መንፈስቅዱስ የወደደውን የሚያደርጉ ሁላቸው \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጆች ናቸው የምትፈሩበትን የመገዛት መንፈስ የተቀበላችሁ አይደላችሁም አባታችሁን የምትጠሩበትን የልጅነት መንፈስ ተቀበላችሁ እንጂ። \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጆች እንደሆንን በሰውነታችን ያለ መንፈስ ምስክራችን ነውና፡ ልጆቹ ከሆንን ወራሾች ነን \bd የክርስቶስም\bd* ወራሾቹ ነን። ሮሜ፰፥፲፬
\m ፳፰ ዳግመኛም ዮሐንስ በመልእክቱ ወንድሞቻችን እርስ በርሳችን እንዋደድ ፍቅር \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ነውና፡ የሚዋደድም ሁሉ እርሱ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ተወለደ። እነሆ በጸጋ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጆች ስለተባሉት ነገርናችሁ በመንፈስቅዱስም ሀብት አማልክት ስለተባሉት ዳዊትም የአማልክት ልጆች ሆይ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምጡ፡ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እንቦሳ አምጡ አለ። የከበረች ኦሪትም ፈራጆችን አትስደብ የሕዝብህን አለቃ ክፉ አትናገረው አለች። ጌታችንም በኪዳን ቃል ከሰዎች ወገን አማልክት ይሆኑ ዘንድ ለሚያምኑብህ የቀና ልቡናን የፈጠርህ አለ። ዘጸ፳፪፥፳፰ መዝ፳፰፥፩ ፩ዮሐ፬፥፯
\m ፳፱ ዝንጉ ሆይ በጸጋ አማልክት ስለተባሉት በመንፈስቅዱስም ሀብት በብሉይም በሐዲስም ያሉትን \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጆች ስለተባሉትም ነገርንህ በባሕርይ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ መባልን ግን \bd ለኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ተውለት።
\m ፴ የዮሴፍ ልጅ ነው ያልኸው ንስጥሮስ ሆይ እፈር እነሆ አባቱ የምወደው ልጄ ይህ ነው እርሱን ስሙት ብሎ አሰምቶ ይናገራልና። የአምላክን ልጅ በሩካቤ ተወለደ ያልኸው ንስጥሮስ ሆይ እፈር እነሆ ኢሳይያስ ስለ ልደቱ እነሆ ድንግል ትፀንሳለች ወንድ ልጅም ትወልዳለች ወልዳም ስሙን አማኑኤል ትለዋለች ብሎ ይጮሀልና። ኢሳ፯፥፲፬ ማቴ፫፥፲፯
\m ፴፩ አማኑኤልን በወንድ ዘር ተወለደ ያልኸው ንስጥሮስ ሆይ እፈር እነሆ ዳዊት ስለርሱ እንደጠል በብዝት ላይ ይወርዳል በምድርም ላይ እንደሚንጠባጠብ ጠብታ፡ በዘመኑም ጽድቅ ይበቅላል ጨረቃም እስኪያልፍ ፍጹም ሰላም ይሆናል፡ ከባሕር ዳርቻ እስከ ባሕር ዳርቻ ከወንዝም እስከ ዓለም ዳርቻ ድረስ ይገዛል። ኢትዮጵያ በፊቱ ትገዛለች ጠላቶቹም አመድን ይቅማሉ ብሎ ይናገራልና። እንደ ጠል በብዝት ላይ ይወርዳል ያለው \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ወደ \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* መውረድ ነው \bd እግዚአብሔር\bd* በዳግም ሕግ ሰማይ ስማ ልንገርህ ምድርም የአፌን ቃል ትስማ ነገሬንም እንደዝናም ተስፋ ታድርገው ንግግሬም እንደ ጠል ይውረድ እንዳለ። ዘዳ፴፪፥፩ \it መዝ\it*\it 71\it*\it ፥\it* 
\m ፴፪ ብዝት በቅድስት ድንግል ጠልም በማኅፀኗ ባደረ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ይተረጐማል። ጌዴዎን እነሆ እኔ የተባዘተ የበግ ጠጉር በአውድማ ላይ እዘረጋለሁ፡ ጠል በጠጉሩ ብቻ ላይ ከወረደ ምድርም ሁሉ ደረቅ ከሆነ እንግዲህ እንዳልህ እስራኤልን እደምታድናቸው አውቃለሁ ብሎ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ምልክትን ለመነ፡ እንደዚሁም ሆነ። በማግስቱም ጌዴዎን ሄዶ የተባዘተውን የበግ ጠጉር ጨመቀው ከጠጉሩም ጋን ሙሉ ውኃ ወጣ። ጌዴዎንም \bd ለእግዚአብሔር\bd* በእኔ ላይ በቁጣ አትቆጣ አንዲትም ነገር እነግርሀለሁ ፀምር ብቻውን ደረቅ ይሁን በመሬቱም ላይ ጠል ይውረድበት አለ፡ በዚያችም ሌሊት \bd እግዚአብሔር\bd* እንዲሁ አደረገ ፀምር ብቻውን ደረቅ ሆነ በምድርም ሁሉ ላይ ጠል ወረደ። መሳ፮፥፴፮-፵
\m ፴፫ በተከማቸ መጽሐፍ ውስጥ የተሸሸገ ዕንቊን ልቡ የታወረ አያየውም፡ በነቢያትና በሐዋርያት አፍ የመለኮት ድምጽ ይጮሀል ኅሊናው በደነቆረ ሰው ጆሮ ግን አይገባም። የብረት መዝጊያ ቢበረታም በብረት ሠሪው እጅ ይከፈታል የናስም መቀርቀሪያዎች በማጠንከሪያ እሳት ይቀልጣሉ የዝንጉዎችን ልብ ግን በጥበብ ቃልም ቢሆን በመጻሕፍትም ቃል ቢሆን ሊከፍተው የሚችል የለም። መጻሕፍትን ማንበብ በሰነፍ አፍ ውስጥ እንደ ነፋስ መንቀሳቀስ ነው፣ ስላነበባት ይመካል በውስጧ ያለውን ግን አያውቅም የተዘጋን የንጉሥ ቤት ሣጥኖችን የሚያድን ወደ ውስጧ ግን ያልገባን ሰው ይመስላል ስለነገሥታት ገንዘብ ለሚጠይቀው ሰው ምን ይመልስለታል።
\m ፴፬ መጻሕፍትን ከማወቅ የተራቆቱ ሲሆኑ መምህራን የሚባሉ በከበረ ደንጊያ ካጌጡ በወርቅም ቅጠል ከተለበጡ ቀለም በተነከሩ ልብሶች ከተሸፈኑ በሐር ምንጣፍም ላይ ከተቀመጡ ውስጣቸው ግን ከተቆረጡ እንጨቶች ከረከሱም የእንሰሳ አጥንቶች ከተሠሩ ዕጣንና ሽቱ ከሚያጥኗቸው ነገር ግን ዕጣኑ መዓዛ በአፍንጫቸው ከማይገባ ከመሥዋዕታቸው ስብ ከማይበሉ ከወይን ጭማቂአቸውም ከማይጠጡ የሚያምንባቸውንም ከማይረዱት በሚገፏቸውም ላይ ክፉ ከሚያደርጉ በከንቱም አማልክት ከሚባሉ የአሕዛብ ነገሥታት ጣዖታት የአዛጦን ሰዎች ዳጎንና አጵሎን ያልተሻሉ ናቸው።
\m ፴፭ እነርሱ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል የተጠሙ ሲሆኑ፡ በከንቱ መምህራን የሚባሉ እኒህም እንዲሁ ናቸው ወደ እነርሱ የመጣውን እንግዲህ እንዴት ያረኩታል ቢያጠጡትም የደፈረሰውን ውኃ ከነቢያትና ከሐዋርያትም ምንጭ ያልተቀዳውን የተበላሸ ዉኃ ያጠጡታል፡ ነቢያትም ያለ መንፈስቅዱስ ሥልጣን በገዛ ፈቃዳቸው መምህራን አልሆኑምና ሐዋርያትም መንፈስቅዱስን ሳይቀበሉ ለማስተማር አልላካቸውም የጽድቅን መንፈስ ከጠጡ ዘንድ ግን በእውነት አስተማሩ በቀናም መንገድ ሰበኩ። ዛሬ ግን \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ያልቀመሱት በቤተ ክርስቲያንም ጡቶች ያላደጉት መምህራን ይባላሉ \bd የክርስቶስንም\bd* መንጋ ይበትኑ ዘንድ ይወድዳሉ። ሉቃ፳፬፥፵፯
\m ፴፮ ወደ ጌዴዎን ፀምር ትርጉም እንመለስ ጌዴዎን ያልተፈተለች ንጹህ ፀምርን ዘረጋ ምድር ሁሉ ከዝናም ጠብታ የደረቀች ሆና ጠል በፀምር ላይ እንዲወርድ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ምልክትን ለመነ \bd እግዚአብሔርም\bd* ጌዴዎን እንዳለ አደረገ ስለዚህም ነገር ዳዊት ጠል ከፀምር እንደሚወርድ ይውረድ ብሎ ትንቢት አስተባበረ። ምድር ሁላ ደረቅ ስትሆን የጠል ከፀምር ብቻ መውረድ ሴቶች ሁሉ ከዚያ ከአርያም ኃይል ጠብታ ያልተነኩ ሲሆን በመለኮት ጠል ወደ ድንግል ማኅፀን መውረድ ይተረጐማል።
\m ፴፯ ሁለተኛም ጌዴዎን ጠል በምድር ሁሉ ላይ እንዲወርድ ፀምርም ብቻዋን ደረቅ እንድትሆን ለመነ \bd እግዚአብሔርም\bd* እንደገና ጌዴዎን እንዳለ አደረገ፡ ይህም በዓለም ሁሉ ሴቶች ማኅፀን ውስጥ በሚሆን የልማድ መዋለጃ ዘር ፈሳሽ ይተረጐማል፡ ድንግል ግን ከዚያች የዘር ፈሳሽ የተከለከለች ንጽህት ናት ኃጢአትን አልነካችም በሥጋም መተዳደፍ ያላደፈች ናት።
\m ፴፰ ቀድሞ ብቻውን \bd እግዚአብሔር\bd* ከብቻው \bd ከእግዚአብሔር\bd* እንደተወለደ በኋለኛውም ዘመን ብቻውን የሚሆን \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ብቻዋን ከምትሆን ከዳዊት ልጅ ተወለደ። በመጀመሪያ የማይታይ እርሱ ከማይታየው ተወለደ በኋላም የማይያዝ የሕይወት እሳት ከምትዳሰስ ሥጋ ተወለደ ፡ በመጀመሪያ የሀልዎቱ መጀመሪያ ሳይታወቅ ተወለደ በኋላም የዘመናት ፈጣሪ ዓመታትንም የሚወስን ስርሱ ዕድሜዋ አሥራ አምስት ዓመት ከሆነ ከታናሽ ብላቴና ተወለደ። የመጀመሪያ ልደቱን ምሥጢር የኋለኛ ልደቱንም ድንቅ አደረገ።
\m ፴፱ ፊተኛ ልደቱን ፍጡራን የሆን እኛ እንድናውቀው በመሠወሪያ ሰበን ሸፈነው ኋለኛም ልደቱን ለእረኞች ገለጠ ለጥበብ ሰዎችም ታዬ ከሴት ያለ ወንድ ዘር የሰው መወለድ ከዚህ በፊት አልሆነም ከዚህ በኋላም አይሆንም። በምድር ላይ አባት ስለሌለው ሰው የመሆን መንገድ የጐደለው አይደለም ብቻዋን ከምትሆን ከሴቲቱ ፈጽሞ ሰው ሆኖ ተወለደ እንጂ። ከአዳም ጐን እናት ሳይኖራት ፍጽምት የሆነች ሴት እንደወጣች ፍጹም ሰው ሆነ ከርሷ በኋላ ካሉ ሴቶች ጠባይ ሰው የመሆን መንገድ አልጎደለም። ማቴ፪፥፩-፲፪ ሉቃ፪፥፰-፲፯
\m ፵ ለሔዋን አካል ሕንፃ አንድ አጥንት ስለተነሣ ከፊተኛ አኗኗሩ የአዳም አጥንት እንዳልጎደለ እንዲሁ የሕያው አምላክ ልጅን ስለወለደችው የ\bd ማርያም\bd* ማኅተመ ድንግልና አልጐደለም። \bd እግዚአብሔር\bd* ታላቅ እንቅልፍ አድርጎበታልና የጎኑአጥንት ሲነቀል አዳምን የጭንቅ ሕማም እንዳላገኘው እንዲሁ ድንግልንም ማኅተመ ድንግልናዋ የታተመ ሲሆን የመውለድ ሕመም አላገኛትም። ዘፍ፪፥፳፩-፳፭
\m ፵፩ ሰይጣን \bd እግዚአብሔርን\bd* ተከራከረው ለራሱም ምስጋናን ያቆም ዘንድ ወደደ የማይገባውን ፈለገ መጠኑ ያልሆነውን ተመኘ፡ ይህን ያህል ለታበየ በእውነት መከራ ይገባዋል እንዲህ የዓመፃ መኰንን ለሆነ በእውነት እንጦርጦስ ይገባዋል። ይህን ያህል ህሊናው ለታበየ ለእርሱ የእሳት ሰንሰለት ይገባዋል ከዚያም በኋላ ንስሓ አልገባም በእባብ ልብ ገባ እንጂ በሔዋን ጆሮ አንሾካሾከ ከገነት በምትባረርበትም ነገር ተፈታተናት የክህደትን ዛፍ ለመብላት አነሳሳት አምላክ መሆንን አስመኛት ትእዛዙን በሰማች ጊዜ የፈጣሪዋ \bd የእግዚአብሔር\bd* ትእዛዝ ጐደለ አዳምም የሚስቱ የሔዋንን ትእዛዝ በሰማ ጊዜ \bd የእግዚአብሔር\bd* ጸጋ ከእርሱ ተወገደ። \bd የእግዚአብሔር\bd* ፍርዱ ድንቅ ነው። አዳምን ወዴት አለህ ብሎታልና አዳምም በገነት ስትመላለስ ድምፅህን ሰምቼ ራቁቴን ነኝና ተሸሸግሁ አለ \bd እግዚአብሔርም\bd* አዳምን አለው ራቁትህን እንደሆንህ ማን ነገረህ እኔ የከለከልሁህን ይህን ዛፍ ስለበላህ አይደለምን፡ አዳምም ከእኔ ጋር እንድትኖር የሰጠኸኝ ሴት እርሷ ሰጠችኝ በላኋትም አለ። ዘፍ፫፥፩-፲
\m ፵፪ \bd እግዚአብሔርም\bd* ሴቲቱን ይህን አደረግሽን፡ አላት ሴቲቱም እባብ አሳተችኝ አለች፡ \bd እግዚአብሔርም\bd* እባብን ከምድር አራዊት ሁሉ የተረገምሽ ሁኚ በደረትሽ ተሳቢ ትቢያም ብዪ አላት። \bd እግዚአብሔር\bd* እባብን በመርገም ጀመረ አዳምንና ሔዋንን እንደጠየቃቸው ስለበደሏ አልጠየቃትም የኃጢአት መሠረት ከእባብ እንደወጣ ዐውቋልና። ዘፍ፫፥፲፪-፲፯
\m ፵፫ ዳግመኛም \bd እግዚአብሔር\bd* ሰይጣንን ተቃወመ እናታችን ሔዋንን በመምከር ሰይጣን ሞትን እንዳመጣ እንዲሁ በእመቤታችን \bd በማርያም\bd* ሕይወትን አመጣ በሴት ምክንያት እንደተሰደድን በሴት ምክንያት ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቀረብን። ዲያብሎስ አዳምና ሔዋንን አምላክ መሆንን እንዳስመኛቸው እንዲሁ ገብርኤል \bd ለማርያም\bd* በሥጋዋ አምላክን እንደምትወልድ አበሰራት የክህደትን ዛፍ በመብላት \bd እግዚአብሔር\bd* እንደነቀፈን በዕፀ መስቀሉ ይቅር አለን። በገነት ዛፎች መካከል የአዳም ራቁትትነት እንደተገለጠ እንዲሁ የመድኃኒታችን የሰውነት ራቁትነት በእስራኤል ሕዝብ ጉባኤ መካከል ተገለጠ። ሉቃ፩፥፴፩
\m ፵፬ አፈር ነህና ወደ ተፈጠርህባት መሬት ትመለሳለህ ተብሎ በአዳም ላይ የሞት ፍርድ እንደተፈረደ እንዲሁ ከሐናና ከቀያፋ ዘንድ በመድኃኒታችን ላይ የሞት ፍርድ ተፈረደ፡ ሕግ አለን እንደ ሕጋችንም ሊሞት ይገባል ራሱን \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ አድርጓል ብለዋልና። ዘፍ፫፥፲፰ ዮሐ፲፱፥፯
\m ፵፭ \bd እግዚአብሔር\bd* አዳም ወደ ርስቱ እንዳይመለስ ወደ ሕይወት ዛፍ የሚወስደውን መንገድ ይጠብቁ ዘንድ ኪሩቤልና ሱራፌልን እንደ ሾማቸው እንዲሁ ደቀመዛሙርቱ መጥተው በሌሊት እንዳይሠርቁት ከሙታንም ተነሣ ብለው እንዳይናገሩ ከጲላጦስና ከካህናት አለቆች ጭፍሮች መካከል መቃብሩን የሚጠብቁ ተከማቹ። \bd እግዚአብሔር\bd* በልጁ ሞት በታረቀው ጊዜ ወደ ገነት ይገባ ዘንድ ኪሩቤልና ሱራፌል አዳምን ሊከለክሉት እንዳልተቻላቸው እንዲሁ የጲላጦስና የካህናት አለቆች ጭፍሮች ጌታችንን ከሙታን ለመነሣትና በአባቱ ቀኝ ለመቀመጥ ሊከለክሉት አልተቻላቸውም። ዘፍ፫፥፳፬ ማቴ፳፯፥፷፮ ፣፳፰፥፩
\m ፵፮ ንስጥሮስ ሆይ ፈጣሪን የዮሴፍ ልጅ ስትለው እንደምን አንደበትህ አልተዘጋም ምላስህስ እንደምን ከጉሮሮህ ጋር አልተጣበቀም \bd የእግዚአብሔር\bd* ትዕግሥቱ ምላት ስፋት ምን ያህል ነው! ይህን ከተናገርህ በኋላ እስትንፋስህን ያልዘጋው የክብሩ ዝምታ ምን ያህል ነው። በዓመቶችህ ዕድሜ መጠን የጠበቅህ \bd የእግዚአብሔር\bd* የትዕግሥቱ ምላት ስፋት ምን ያህል ነው እኔስ የሰቀሉት ሰዎች ሥቃይ ፍርድ ከአንተ የሥቃይ ፍርድ ያነሠ ይሆን ዘንድ በፈረድሁ ነበር እነርሱስ ባለማወቅ \bd ለእግዚአብሔር\bd* መንግሥት የቀኑ መስሏቸው መከራ አጸኑበት እርሱ ራሱ በመከራው ቀን ነፍሱ በምትወጣበት ጊዜ አባት ሆይ የማያውቁትን ያደርጋሉና ይቅር በላቸው እንዳለ። ጳውሎስም የክብርን ባለቤት ቢያውቁትስ ኖሮ ባልሰቀሉት ነበር እንዳለ። ኦሪትም አለች ያውቁት ዘንድ አላሰቡትም በጊዜው የሚመጣውንም አያውቁትም። ሉቃ፳፫፥፴፬  ፩ቆሮ፪፥፰
\m ፵፯ አንተ ግን ንስጥሮስ የነቢያትን ቃል ዐዉቀህ ለሐዋርያት ትምህርት መምህር ተባልህ በልብህ ስንዴ ተዘራ በኅሊናህም ክፋት እንክርዳድ አደረግኸው የወይን ሐረግ በአፀድህ በቀለ በትምህርትህ ቃል እሾህን አፈራ። ሁሉን አስካድህ ስለ ወንጌላዊም ቃል ትክዳለህን \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd የኢየሱስ\bd* ዕድሜው ሠላሳ ያህል ነበረ የኤሊ ልጅ ልጅ የዮሴፍ ልጅ ይመስላቸው ነበር ያለውን ስማ።
\m ፵፰ \bd ኢየሱስ\bd* የዮሴፍ ልጅ ቢሆን ኖሮ የዮሴፍ ልጅ ይመስላቸው ነበር ባላለ ነበር፣ ዳግመኛም ወንጌላዊ \bd የኢየሱስ\bd* ዕድሜ አሥራ ሁለት ዓመት በሞላው ጊዜ እንዳስለመዱት ሁለተኛ ለበዓል ወደ ኢየሩሳሌም ወጡ። ተግባራቸውንም ፈጽመው ተመለሱ ብላቴናው \bd ኢየሱስ\bd* ግን በኢየሩሳሌም ነበር የዮሴፍና እናቱም አላወቁም ከሰዎች ጋር በመንገድ ያለ መስሏቸው ነበር። ደርሰውም በቀኑ በዘመዶቹና በሚያውቁት ሰዎች ዘንድ ፈለጉት አላገኙትም ሊፈልጉት ወደ ኢየሩሳሌም ተመለሱ። ሉቃ፫፥፳፫
\m ፵፱ ከዚህም በኋላ በሦስተኛዋ ቀን በሊቃውንት መካከል ተቀምጦ በምኩራብ አገኙት፡ ይሰማቸዋል ይጠይቃቸዋል የሰሙትም ሁላቸው ጥበቡንና መልሱን ያደንቁታል። ባገኙትም ጊዜ ደነገጡ እናቱም ልጄ ለምን እንደዚህ አደረግህብን እነሆ እኔና አባትህ ስንፈልግህ ደከምን አለችው። እርሱም ለምን ትፈልጉኛላችሁ በአባቴ ቤት እንዳለሁ አላወቃችሁምን አላቸው። እናቱ \bd ኢየሱስን\bd* እኔና አባትህ ስንፈልግህ ደከምን አለችው እርሷ በእውነት እናቱ ናት ዮሴፍ ግን በትውልድ ዘር አባቱ አይደለም የ\bd ማርያም\bd* አባትና የዮሴፍ የአባቱ አባት ወንድማማቾች ናቸውና ስለዚህም ነገር የአባቶቻቸውን ርስት እንዲወርሱ ከአባታቸውም ነገድ ከሚቀርባቸው ወገን እንዲጋቡ ርስት ከአንዱ ነገድ ወደ ሌላው ነገድ እንዳይፋለስ ለሰለጰአድ ሴቶች ልጆች \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ እንደታዘዘ በሕግ እስኪያገባት ድረስ በንጽህና ይጠብቃት ዘንድ \bd ማርያምን\bd* አደራ ሰጡት። ዘኁ፳፯፥፩ ሉቃ፪፥፵፩-፶
\m ፶ \bd ማርያምም\bd* አባትና እናቷ ከእርሷ ከብቻዋ በቀር አልወለዱምና ወንድምና እህት የላትም፡ ስለዚህም የአባቷ ርስት ወደ ሌላ ነገድ እንዳይፋለስ እርሷን ለዮሴፍ ሰጡት፡ ዮሴፍና \bd ማርያም\bd* ሁለቱም የዳዊት ወገን ናቸውና፡ ስለዚህም እኔና አባትህ እየፈለግንህ ደከምን አለችው፡ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ በአባቴ ዘንድ እንዳለሁ አላወቃችሁምን ብሎ በሰማያዊ አባቱ ቆጠረ። ቤተ መቅደስ የአባቱ ቤት ናትና። ወንጌላዊ መግረፊያ ጅራፍ አዘጋጀ ላሞችንና በጎችን የሚገበያዩትንም ከምኩራብ አባረረ፡ የለዋጮችንም ወርቃቸውን በተነ የርግብ ሻጮችንም ጠረጴዛዎቻቸውንና መቀመጫዎቻቸውን ገለባበጠ የአባቴን ቤት የንግድ ቤት አታድርጉ ቤቴስ የጸሎት ቤት ይባላል እናንተ ግን የሽፍቶችና የንጥቂያ ቤት አደረጋችሁት አላቸው አለ። ማቴ፳፩፥፲፩ ዮሐ፪፥፲፬-፲፯ 
\m ፶፩ ወንድሟ ሽማግሌ ወደሚሆን ወደ ንጽህት ድንግል ዜና እንመለስ የዳዊት ሴት ልጅ ወደ ዳዊት ልጅ ገባች ንጽህት ርግብ ወደ የዋህ ርግብ ገባች የተዘጋች መጽሐፍ ማንበቧን ወደ ማያውቅ ሰው ገባች ነቢዩ ኢሳይያስ መጽሐፍ ለማያውቀው ሰው መጽሐፍ ሰጡት እርሱም ማንበቧን አልችልም አለ የተዘጋች መጽሐፍ ግን በቅድስት ድንግል ይተረጐማል። የተሰጠችው ስጦታ ከቤተ መቅደስ ለዮሴፍ ቤት በመሰጠቷ ይተረጐማል፣ ማንበብ አይቻለኝም ማለትም በሥጋዋ አለመቀራረብ ፅንሷንም ባለማወቅ ይተረጐማል፡ ወንጌላዊ እስክትወልድ ድረስ አላወቃትም ሳይገናኙ በመንፈስቅዱስ ፀንሳ ተገኘች እንዳለ። ይህችውም እሳተ መለኮትን የወለደችው ጫፏም ያልተቃጠለ እሳቱም ያልጠፋ ዕፀ ጳጦስ ናት። ኢሳይያስ ስለርሷ ከዕሴይ ሥር በትር ትወጣለች ከግንዱም አበባ፡ በርሱም ላይ \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ ያርፋል ብሎ የተናገረ የሃይማኖት በትር ናት። ኢሳ፲፩፥፩ ማቴ፩፥፲፰  ሐዋ፰፥፴፭
\m ፶፪ ሰባት መብራቶች ያሏት የወርቅ መቅረዝ ይህች ናት እነዚህም አምስቱ የሙሴ መጻሕፍት ከመለኮት ወንጌልና ከሐዋርያት ትምህርት ቃል ጋር ናቸው በላዩአም ያሉ ሰባት መክደኛዎች ሰባቱ የቤተ ክርስቲያን ተሿሚዎች ናቸው የዘይት ቅባቱም በሃይማኖት የሚገኝ ኃይል ነው። የመብራቱም ፈትል \bd የክርስቶስን\bd* ብርሃን በእምነት የሚቀበል ውስጣዊ ኅሊና ነው ስለዚህም ነገር ዮሐንስ አቡቀለምሲስ እንዲህ አለ በሰባቱ የወርቅ መክደኛዎች መካከል ያለው በእጁም ሰባቱን ከዋክብት የሚያጸና የአንድነታን አለቃ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው በባሕርዩ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ በሥጋውም የሰው ልጅ ከወለደው ጋር በክብርና በምስጋና የተካከለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ከሁላችን ጋር ከሁላችሁም ጋር ይኑር፡ ለዘለዓለሙ አሜን። ዘካ፬፥፪ ራእ።፩፥፲፪-፳ 
\m ፶፫ ኅሊናው የጠፋ ጵጵስናን ያረከሰው የክርስትና ጥምቀትንም ያፈረሰው የንስጥሮስ ተግሣጽ ተፈጸመ፡ በቅጥሯ በደጇ ያደገ የቤተ ክርስቲያን ምስኪኗ ጊዮርጊስ ተናገረው፡ እርሱም በማዕዘኗ ራስ ሃይማኖትን የሚሰብክ ስለ \bd ማርያምም\bd* እርሱ አምላክን በድንግልና እንደወለደች የምስራች ነጋሪ ነው። ይህችን መጽሐፍ በሕግና በቅንነት ያዘጋጃት በልቡ ደካማ ሲሆን በገና ዕለት እንድትነበብ አዘዘ፡ በደመና ለሚመጣ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ልጅ ምስጋና ይሁን አሜን።
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
