\c 5 
\b 
\b 

\s1 ምዕራፍ አምስት
\s2 የልደት ምንባብ
\m ፩ በሦስትነት አንድ በአንድነትም ሦስት በሚሆን በባሕርይ አንድ በሚሆን በመለኮትም በሚተካከል \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም፡ አንድ አምላክ እንጂ ሦስት አማላክት አይባሉም፡ በመዋሀድ የተያያዙ በአንዲት ፈቃድም የሚተባበሩ በምስጋና መብረቅ የተጋረዱ በሚነድድ እሳትም የሚሸፈኑ ናቸው። አንዱ አንዱን ሁለተኛውም ከሦስተኛው አይቀድመውም የነፋሳት ሩጫን ያህል የዓይን ጥቅሻም ያህል ከሰዎችና ከመላእክት ዘንድ በአንድነት የሚሰገድለት ለርሱ ምስጋና ይገባል ጥንት ለሌለው ለፊተኛው ፍጻሜ ለሌለው ለኋለኛው ለዘላለሙ አሜን።
\m ፪ \bd የክርስቶስ\bd* ህልውና \bd ከማርያም\bd* ከተወለደ ወዲህ ነው ከጥንት ከአብ ህልውና ጀምሮ አይደለም ያለ የፎጥኖስን ተግሣጽ ከእንግዲህ እንጽፋለን። የፎጥኖስን የአርዮስ የሰብልያኖስም የኅሊና አሳባቸው አንዲት ናት በሃይማኖት ትምህርት በአንደበታቸው ባይተባበሩም በልባቸው ዓይን ግን የወልድን ህልውና ለማክፋፋት ክብሩን ከአብ ለማሳነስ ይተያያሉ።
\m ፫ አርዮስ ልቡ ተጠራጠረ እኛን ስለማዳን \bd ከማርያም\bd* የተወለደውን \bd ክርስቶስ\bd* ፍጡር ነው አለው። አዳም ከምድር አፈር እንደተፈጠረ ሔዋንም ከአዳም ጎን እንደተፈጠረች እንዲሁ \bd ክርስቶስ\bd* እኛን ለማዳን ከድንግል ማኅፀን ተወለደ እነሆ የነገሩ አካሄድ በሕዝብ ትዕዛዝ \bd ከማርያም\bd* እንደተፈጠረ ያሳያል አለ።
\m ፬ ሰብልያኖስ አብ እንደሰው ወልድ እንደ አንደበቱ ንግግር መንፈስ ቅዱስም እንደ አፉ እስትንፋስ ናቸው አለ። ስለዚህም አንድ ገጽ ናቸው አለ፡ መልክንም ብቻውን በአብ አቆመ ወልድንም በጆሮ እንደሚሰማ ለዓይን ግን እንደማይታይ ንግግር አደረገው። መንፈስቅዱስንም ለማየት እንደማይቻል ወዴት እንደሚሄድም እንደማይታወቅ የአንደበት እስትንፋስ አደረገው።
\m ፭ ወልድና መንፈስ ቅዱስ እንደ አብ መልክ እንዳላቸው ግን ከመጻሕፍት ምስክርነትን አደረስን በፎጢኖስ የተግሣጽ መጽሐፍም ተጽፏል። ፎጢኖስ እርሱ የአብ መልእክተኛ በገብርኤል ቃል \bd ከማርያም\bd* እንደተፀነሰ ቆጥሮ የወልድ ህልውናው \bd ከማርያም\bd* ወዲህ ነው አለ፡ ከአብ ጋር ያለ ወልድ በመልአኩ በገብርኤል የምስራች \bd ከማርያም\bd* ሰው ሆኖ ተወለደ አላለም፡ እነሆ የሦስቱ ሁላቸው የእብደታቸው ጠባይ ተባበረ ተካክለውም በደሉ።
\m ፮ ፎጢኖስ ሆይ ከሴት የተወለደው ፍጹም \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ካልሆነ ብታመልከው ምን ጥቅም አለህ፡ ፎጥኖስ ሆይ የፍጡራንን አኗኗር በማምለክ ምን ጥቅም ታገኛለህ ፎጢኖስ ሆይ ዓለም ሳይፈጠር በፊት ጀምሮ እንዳልነበረ ልብህ እየተጠራጠረ ፍጡርን ብታመልከው ምን ጥቅም ታገኛለህ። ፎጢኖስ ሆይ ፈጣሪን ፍጥረት ያለው የከሀዲዎች ራስ የአርዮስን ፈለግ የተከተልህ የዉሻ ጅራት ፎጢኖስ ሆይ አንተም ህልውናው \bd ከማርያም\bd* ወዲህ ነው አልህ፡ በክህደት አርዮስ ቀደመህ አንተም በስድብ ተከተልኸው አርዮስ በትምህርቱ ጥፋት ራስ ሆነህ አንተም በልብ ጥፋት ጅራት ሆንኸው፡ ራስ በገባበት በዚያ ጅራት ይከተላልና።
\m ፯ የሐሰት ተክል ፎጢኖስ ሆይ በታች የመተከልህን ሥር አትዘርጋ በላይም አታብብ ለዘላለሙ ፍሬ አይገኝብህ። ፎጢኖስ ሆይ መርዝን የተመላ የጥፋት ጽዋን ከየት ጠጣኸው በስህተት ልብ ማጣት ልብህን አናወዘው ሽፍሽፍቶችህንም በኃጢአት እንጉልች ሸፈናቸው። ክፉ አውሬ የሆንህ ፎጢኖስ ሆይ አዳኝ ከወዴት አገኘህ ልብህን ስድብን በተመላ ፍላፃ ወጋው መርዙንም በልብህ ውስጥ ጨመረ፡ ከዚያም በኋላ የምትናገረውን አላሰብህም አላወቅኸውምም በዓመፃ ከንፈሮችም \bd ክርስቶስ\bd* \bd ከማርያም\bd* ወዲህ ነው አልህ ይህን ነገር ከምትናገር የከንፈሮች መዘጋት የአንደበትም ድዳነት በተሻለህ ነበር። ጌታችን ስለ ይሁዳ ለዚያ ሰው ባይወለድ ይሻለዋል እንዳለ ላንተም ይህን ነገር ከምትናገር ከአባትህ ጭን አለመውጣት በእናትህም ማኅፀን ውስጥ አለመርጋት በመወለድም እንዳትገለጥ የእናትህ አፈ ማኅፀኗ መዘጋት በተሻለህ ነበር። ማቴ፲፰፥፮
\m ፰ ይህንን ነገር ከምትናገር እንደሎጥ ሚስት የጨው ሐውልት እንደ ናቡከደነጾርም የበረሀ እንሰሳ መሆን በተሻለህ ነበር። ይህንን ነገር ከምትናገር ከመኖር አለመኖር በተሻለህ ነበር፡ ፎጢኖስ ሆይ ለሰይጣን መንፈስ እንዚራው ሆንህ በአፉም እስትንፋስ አፍህ ውስጥ ተነፈሰ። በሐሰት መንፈስ መሰንቆው ሆንህ፡ በመሰንቆ መምቻው መታህ እንደ ወደዱ ይጫወቱብህ ዘንድ ለአጋንንት አርጋኖን ሆንህ ለሰይጣን ሠረገላ ሆንህ በላይህ ተጫነ በአገዛዙም ልጓም እየገዛ እንደበሬዎች ጠመደህ ቀንበሩንም በአንገትህ አስቀመጠ \bd ከኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የደሙ ቤዛነት አገዛዝ አወጣህ ለራሱ ባሪያ አደረገህ ከዓለም መፈጠር አስቀድሞ \bd የክርስቶስን\bd* መወለድ ክደህ ተፈጥሮው \bd ከማርያም\bd* ወዲህ ነው በል አለህ። ዘፍ፲፱፥፳፮ ዳን፳፰፥፴፯
\m ፱ የገብርኤል ቃል \bd ከማርያም\bd* ሰው ሆኖ እንደተወለደ ትጠራጠራለህን የገብርኤል ጌታ ከእርሷ እንደተወለደ አታውቅምን ሰው የመሆኑን የምስራች ይነግራት ዘንድ ባለሟሉን ወደ ሴት አገልጋዩ ላከ እርሱም ደስ ያለሽ ሆይ ደስ ይበልሽ \bd እግዚአብሔር\bd* ከአንች ጋር ነው እነሆ ትፀንሻለሽ ወንድ ልጅም ትወልጃለሽ አላት። እርሷም ወንድ ሳላውቅ እንደምን ይሆንልኛል አለችው እነሆ የዳዊት ልጅ እውነት የሆነውን ተናገረች ከዚያ ጊዜ አስቀድሞ እንዲህ ያለ ፅንስ አልሰማችምና። ስለዚህም ነገር መልአኩ ዘካርያስን እንደነቀፈው አልነቀፋትም መንፈስቅዱስ በአንቺ ላይ ይመጣል አላት እንጂ። ለመለኮት ማደሪያ ትሆን ዘንድ በቅድስና የሚያከብር \bd ከሥላሴ\bd* አንዱ አካል እነሆ! ሁለተኛም መልአኩ ይልዑል ኃይል ይጋርድሻል አላት፡ የልጁ እናት ለመሆን የሚያጸናት \bd ከሥላሴ\bd* ሁለተኛው አካል እነሆ!
\m ፲ ዳግመኛም መልአኩ ካንቺም የሚወለደው ቅዱስ ነው የልዑል ልጅም ይባላል \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክም የአባቱን የዳዊትን ዙፋን ይሰጠዋል አላት ከድንግል የተወለደ ሦስተኛ አካል እነሆ! ሉቃ፩፥፳፮-፴፭
\m ፲፩ ስለ መንፈስቅዱስ ባንቺ ላይ ይመጣል አለ ካንቺ ሰው ይሆናል ግን አላለም። ስለ አብም የልዑል ኃይል ይጋርድሻል አለ ካንቺ ይወለዳል ግን አላለም።  ስለ ወልድም ካንችም የሚወለደው ቅዱስ ነው የልዑል ልጅም ይባላል \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክም የአባቱን የዳዊትን ዙፋን ይሰጠዋል አለ። ከአብ ስለመወለዱ የልዑል ልጅ ይባላል ከድንግል ስለመወለዱም \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ የአባቱን የዳዊትን ዙፋን ይሰጠዋል አለ። \bd ማርያም\bd* ከዳዊት ወገን ናትና። ሐዋርያው የተባለ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ትምህርትም የተለየ \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አገልጋዩ ጳውሎስ በነቢያቱና በቅዱሳት መጻሕፍት በሰው ሥጋ ከዳዊት ሰው ሆኖ ስለተወለደ ልጁ መናገርን ያስቀደመ አለ። በኃይሉና በቅዱስ መንፈሱ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ እንደሆነ አሳየ። ዕብ 1፥1 
\m ፲፪ እነሆ ጳውሎስ በሰው ሥጋ ከዳዊት ወገን መጣ ሲል አመለከተህ አስቀድሞ የነበረ እርሱ የዳዊትን ቤት ጎበኛት ከጥንት ጀምሮ  ሥጋን ያልለበሰው ከዳዊት ልጅ ሥጋን ተዋሐደ ስለዚህም ከዳዊት ወገን በሰው ሥጋ መጣ አለ በኃይሉና በቅዱስ መንፈሱ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ እንደሆነ አመለከተ።
\m ፲፫ ዳግመኛም ነቢዩ \bd እግዚአብሔር\bd* ከቴማን ይመጣል ቅዱስም ከፋራን ተረረ ብሎ ተናገረ። ፋራን በጥጃ ይተረጐማል ጥጃም በንጽህት ድንግል ይተረጐማል፣ ክብሩ ሰማያትን ከደነ ይህም ከአባቱ በተካከለ በመለኮቱ ኃይል ይተረጐማል። ምስጋናውም ምድርን መላት፡ ይህም ነቢዩ ወደ ምድርም ሁሉ ነገራቸው ወጣ እስከ ዓለም ዳርቻውም ንግግራቸው ደረሰ እንዳለ እስከዓለም ዳርቻ የተሰበከ ድንቆቹን ስለማድረጉ ይተረጐማል። ዕን፫፥፫
\m ፲፬ ነቢዩ ዳግመኛ \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም የሚመጣ ምስጉን ነው \bd ከእግዚአብሔር\bd* ቤት መረቅናችሁ ጌታ \bd እግዚአብሔር\bd* ተገለጠልን አለ እንደገናም በኪሩቤል ላይ የሚቀመጥ እርሱ ተገለጠ አለ። ለሙሴ ፊቴን አይቶ በሕይወት መቆየት የሚቻለው የለም እንዳለው ሰው በመሆኑ ምሥጢር ካልሆነ በቀር \bd እግዚአብሔርን\bd* ያየው ማን ነው። ዘጸ፴፫፥፳ መዝ፸፱፥፩ ፣፻፲፯፥፳፯
\m ፲፭ ዳዊትም ስለመለኮቱ ወደ \bd ማርያም\bd* መውረድ እንደጠል በፀምር ላይ ይወርዳል በምድርም ላይ እንደሚንጠባጠብ ጠብታ በዘመኑም ጽድቅ ይበቅላል ጨረቃ እስኪያልፍ ብዙ ሰላም ይሆናል ከባሕር እስከ ባሕር ከወንዞችም እስከ ዓለም ዳርቻ ይገዛል ኢትዮጵያውያን በፊቱ ይገዛሉ ጠላቶቹም አመድ ይቅማሉ የተርሴስና የደሴቶች ነገሥታት እጅ መንሻ ያቀርባሉ የሳባና የዐረብ ነገሥታት ስጦታን ያመጣሉ አለ። መዝ፸፩፥፮-፱
\m ፲፮ እነሆ የዚህ መዝሙር ቃል \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅን ወደ \bd ማርያም\bd* መውረድ ገለጠ እንደ ጠል በፀምር ላይ እንደሚንጠባጠብ ጠብታም በምድር ላይ ይወርዳል ባለ ጊዜ ከዚያም አስከትሎ ጽድቅ በዘመኑ ይበቅላል አለ። ጳውሎስ የኦሪት ጽድቅ ፍጻሜው \bd በክርስቶስ\bd* ማመን ነው እንዳለ። የመስቀል ግንድ በቀለ ቅርንጫፎቹም ለመለሙ የጣዖት ግንድ ተሰነጠቀ የአማልክት ምስልም ተሰባበረ የወንጌል በረከት በቀለ የኦሪት መርገም ተወገደ ምእመናን በቀሉ ሰቃዮች ተበተኑ የምሥጢር አገልጋዮች ካህናት በቀሉ የአማልክት አገልጋዮች ጠፉ። ወር እስኪያልፍ ብዙ ሰላም ይሆናል ወሮችም የሰላም ወሮች ዓመታቱም የይቅርታና የምህረት ዓመት ናቸው። ከባሕር እስከ ባሕር ከወንዞችም እስከ ዓለም ዳርቻ ይገዛል ይህም በዓለም ዳርቻዎች ሁሉ ጸንታ ስለምትኖር መንግሥቱ የተነገረ ነው። ሮሜ፲፥፬
\m ፲፯ \it ኢትዮጲያዊያን\it*\it  \it*\it በፊቱ\it*\it  \it*\it ይገዛሉ።\it*\it  \it*ይህም ያለሐዋርያ ስለማመናቸው ነው የሮማ ሰዎች ጴጥሮስን ጳውሎስን መከራ አጸኑባቸው በመከራም ገደሏቸው ከዚህም በኋላ በስብከታቸው አመኑ። የሕንድ ሰዎች የቶማስን ቆዳ ገፈፉ በቁስሎቹም ነፍሱ እስክትቃጠል ድረስ ሥጋውም እስክትቆራረጥ \bd እግዚአብሔርም\bd* ራርቶለት መከራ እንዳላገኘው እስኪፈውሰው ድረስ ወይንና ጨው ጨመሩበት ከዚህ በኋላ በስብከቱ አመኑ።
\m ፲፰ ወንጌላዊ ማርቆስ በግብጽና በእስክንድሪያ አውራጃዎች አስተማረ የላም አውራን እንስባለን እያሉ በአለት ላይ ጐተቱት፡ ደሙ በአደባባዮች ፈሰሰ አስጨናቂ ሞትን ሞተ ከዚህ በኋላ በስብከቱ አመኑ። ሐዋርያው እንድርያስ ሰዎችን ወደሚበሉበት ሀገር ገባ በአንገቱ ገመድ አስገብተው ሥጋው እስኪቆራረጥ ድረስ በተሳሉ ደንጊያዎች ላይ ጐተቱት፡ ከዚህ በኋላ በስብከቱ አመኑ፡ ከዚያም ወደ ሌላ ሀገር ሄደ እነርሱም ወደ መስቀል አወጡት በታላቅ መከራም ነፍሱ እስክትወጣ ድረስ ሣቀዩት ከዚህም በኋላ በስብከቱ አመኑ።
\m ፲፱ ሐዋርያው ማትያስ ወደ ደማስቆ ሀገር ገባ። የብረት አልጋ ሠሩለት በላዩም ላይ ነበልባሉ አሥራ አምስት ክንድ ያህል ከፍ ከፍ እስኪል ድረስ በላዩ አስተኝተው እሳት አነደዱበት እስከ ሃያ አምስት ቀንም እንዲህ እያነደዱ ተቀመጡ የነካው የለም። ከዚህም በኋላ በስብከቱ አመኑ።
\m ፳ ወንጌላዊ ዮሐንስ ወደ እስያ ሀገር ገባ በሮምናም ቤት ተቀመጠ በማብሰያ ቤት እያገለገለ እርሷም ያለ ምህረት እየደበደበችው በጽኑ አገዛዝ አሠቃየችው። በላዩም የባርነት ጽሑፍ አስጻፈችበት በየጠዋቱም በግርፊያ እያስጨነቀችው ኖረች፣ ከዚህ በኋላ ድንቆቹን ባየች ጊዜ በስብከቱ አመነች የሀገሩ ሰዎች በርሱና በትምህርቱ ባመነው ሹም በዲዮስቆሪዶስ ላይ ቅጥረኛ አስነሱ፡ ደጃፎችን በመዝጋትም የሰይጣን ምክር አስጨነቁት፡ ከዚህ በኋላ በስብከቱ አመኑ።
\m ፳፩ ሐዋርያው ፊልጶስ ወደ አፍራቅያ ሀገር ገባ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስም ሰበከላቸው፡ ከዚህ በኋላ ልባቸው በቁጣ ተቃጠለ ወደ መስቀል አውጥተው ዘቅዝቀው ሰቀሉት ነፍሱም እስክትወጣ ድረስ ጽኑ ግርፋትን ገረፉት። ዳግመኛም በበድኑ ላይ እሳት ያነዱ ዘንድ ወደዱ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ግን ነጠቃቸው ከዚህ በኋላ በስብከቱ አመኑ።
\m ፳፪ ወንጌላዊ ሉቃስ ከመምህሩ ከጴጥሮስ ጋር ወደ ሮም ሀገር ገባ፡ ከጴጥሮስም ሞት በኋላ ትምህርቱን እያጸና ምእመናንም እያበረታ ኖረ። ከዚያም ንጉሥ ኔሮን ያዘው ደሙ እንደ ውኃ እስኪፈስ ድረስ በጅራፍ ገረፈው። ከዚያም የጌታችን ተአምራት የሐዋርያትንም ድንቆች የሚጽፍባትን የቀኝ ክንዱን ይቆርጡ ዘንድ አዘዘ በሚቀላበትም ቀን አንገቱን በሰይፍ ቆረጡ ከዚያም በኋላ በስብከቱ አመኑ።
\m ፳፫ ወንጌላዊ ማቴዎስ ወደ ካህናት ሀገር ገባ ከዚህም በኋላ ወደ አጰንጌ ገባ በባርትያም አውራጃዎች ተዘዋወረ አንገቱን በጐራዴ ቆረጡት ከዚያም በኋላ በስብከቱ አመኑ።
\m ፳፬ ሐዋርያው ታዴዎስ ወደ ሶርያ ሀገር ገባ በዚያም ተአምራትን አደረገ ሀብቱ ብዙ ለሆነ ጐልማሳ ገንዘብን በመናቅ ካልሆነ በቀር መጽደቅ እንደማይቻለው በነገረው ጊዜ ያ ጐልማሳ ተቆጣ ከመታነቅ ጭንቅ የተነሣ አይኑ ልትወጣ እስክትሻ ድረስ ታዴዎስን አነቀው በዚያችም ሰዓት ግመል በመርፌ ቀዳዳ አለፈ ሁለተኛ ሦስተኛም ጊዜ ባለጸጋውን ሰው ለመገሠጽ አለፈ። ከዚህም በኋላ በስብከቱ አመኑ።
\m ፳፭ ኢየሩሳሌምስ ከነቢዩ ከኢሳይያስ ጀምሮ እስከ በራክዩ ልጅ እስከ ዘካርያስ ድረስ ሁለተኛም የነቢያት መጨረሻ እስከሆነ እስከ ዮሐንስ ድረስ ብዙ የነቢያት ደም አለባት። ዳግመኛም ከደማቸው መፍሰስ የተነሣ ምድር እስክትቀላ ድረስ ከእንደገናም ከእናታቸው ተጡት ወተት ጠብታ የተነሣ ምድር ነጭ እስክትሆን ድረስ የዚህን ዓለም እድፍ የማያዉቁ የገሊላ ሕፃናት ደም በርሷ ላይ ፈሰሰ። ማቴ፪፥፲፮-፲፰ ፣፳፫፥፴፮
\m ፳፮ ከሁሉም የሚከፋው ግን ያፈሰሱትን እየተካሰሰ በማመን ስለሚቀበሉትም ኃጢአታቸውን ይቅር እያለ ወደ አባቱ የሚጮህ የሚናገር \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ደም በርሷ ላይ ፈሰሰ።
\m ፳፯ ዳግመኛም የእስጢፋኖስ ደም የእልፍዮስ ልጅ ያዕቆብም ደም በደንጊያ በመወገር ፈሰሰ የዘብዴዎስ ልጅ የያዕቆብ ደም በሰይፍ ፈሰሰ። የጌታችን ወንድም የያዕቆብ ደም ከቤተመቅደስ ጉልላት በመወርወር የቀለዮጳ ልጅ የስምዖን ደም በእንጨት መስቀል ላይ ፈሰሰ። በዚህ ሁሉ የፈሰሰ የቅዱሳን ደም ያማረ መመለሷ አልሆነም የደም ጉድጓድ ናትና። ሐዋ፯፥፶፬-፷ ፣፲፪፥፩
\m ፳፰ በርተሎሜዎስም ወደ እልዋህ ሀገር ገብቶ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ጸጋ ወንጌልን አስተማረ በባሕር ወደብ አካባቢ ወደተሠሩ ታላላቆቹ ከተሞች ወደ ንስማአፊንና ወደ ኒኦኒዶስ ደረሱ። በስልቻ አሸዋ ሞልተው ንጹሁን ሐዋርያ በውስጡ ጨመሩት ወደ ባሕርም ወረወሩት \bd በእግዚአብሔርም\bd* ሰላም ምስክርነቱን ፈጸመ ከዚህ በኋላ በስብከቱ አመኑ። 
\m ፳፱ እንግዲህ ሀገሮች ሁሉ ከእነርሱም እያንዳንዷ ሐዋርያቶቻቸውን ካሠቃዩ  በኋላ የሰበከላቸውንም ከገደሉት በኋላ በውስጣቸው ያደረገውን ታምራት ባሰቡ ጊዜ ወይም በሐዋርያው በድን ላይ ምልክት ባዩ ጊዜ በትምህርቱ አመኑ።
\m ፴ ሀገራችን ኢትዮጲያ ግን እንዲህ አይደለም፡ የሐዋርያት እግር በርሷ ላይ አልተመላለሰም የጌታም ተአምራት በውስጧ አልተደረገም በዜና አመነችው በድምጽም ተቀበለችው እንጂ። ስለዚህ ነገር ነቢዩ የኢትዮጵያ አፀዶች ይደነግጣሉ አለ ለማመን ይደነግጣሉ። የልቡናቸውም አንገት ባለማመን አይደነድንም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ለመስማት ይደነግጣሉ። ጆሮዎቻቸውንም ትእዛዛቱን ከመስማት አይመልሱም ከቀደመው ርኩሰታቸው ይመለሱ ዘንድ በንስሓ ይደነግጣሉ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስንም\bd* ወደ ማምለክም ይሮጣሉ።
\m ፴፩ በሌላም ሥፍራ የእባቡን ራስ በውኃ ውስጥ ሰበርህ ይላል የእባብን ራስ በውኃ ውስጥ የሚለው የሰይጣንን ሀሳብ በመስበር ይተረጐማል አንተም የእባቡን ራሶች ቀጠቀጥህ የእባቡ ራስ መቀጥቀጥን ዳግመኛ እንዳይነሣ እኛም ወደ እርሱ ወደማምለክ እንዳንመለስ ነው እንደ ሞተ እናስበዋለን እንዳለም አናስታውሰውም። ለኢትዮጵያ ሰዎች ምግባቸውን ሰጠሀቸው አለ፡ ይህም ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ የሥጋና ደሙ ቁርባን የተነገረ ነው። ለዘላለም የሚኖር እውነተኛ ምግብ ይህ ነው። በጥምቀት ውኃ ሳይረጭ በበለሳንም ቅባት ሳይታተም ቁርባንን መቀበል የሚችል የለምና ሰይጣንንም ሳያወግዘው በሃይማኖትም ኃይል ራሱን ሳይቀጠቅጥ ጥምቀትን መቀበል የሚችል የለም። መዝ፸፫፥፲፫
\m ፴፪ በሌላም ሥፍራ መኳንንት ከግብጽ ይምጡ። ኢትዮጵያ እጆቿን ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ትዘረጋለች አለ። ይህም ስለ ኢትዮጵያ ጳጳሳት ወንበር ከማርቆስ ወንበር እንደሆነ የተነገረ ነው። መዝ፷፯፥፴፩
\m ፴፫ የኢትዮጵያውያን የማመናቸው ምክንያት እንዲህ ነው። ከዘንዶ መንግሥት ጥበቡን ትሰማ ዘንድ የአዜብ ንግሥት ወደ ዳዊት ልጅ ወደ ሰሎሞን እስክትወርድ ድረስ ልዩ ልዩ አማልክትን እያመለኩ በአሕዛብ ልማድ ይኖሩ ነበር። የአዜብ ንግሥት በምትመለስ ጊዜ ከኢየሩሳሌም የኦሪትን ዜና አመጣችላቸው ከዚያን ጊዜ ጀምሮ እስከ \bd ክርስቶስ\bd* መወለድ ድረስ በሕግ ትእዛዝና በሥርዓት እየተገዙ \bd የእግዚአብሔርንም\bd* ሰንበቶች ለመጠበቅ እየተጉ በአይሁድ ሕግ ኖሩ ስለዚህም ነገር ኢሳይያስ ከሌላም ወገን ከተመለሱ ተገዙለት \bd የእግዚአብሔርንም\bd* ስም ወደዱ ወንዶችና ሴቶች ባሮችም ሆኑለት ሰንበቶቼን የሚጠብቁት የማያረክሷቸውንም በሥርዓቴም የሚታገሡትን ወደ ተቀደሰው ተራራ አመጣቸዋለሁ፡ በጸሎት ቤቴም ደስ አሰኛቸዋለሁመሥዋዕቴና ቁርባኔም የተመረጠ ይሆናል ቤቴም የጸሎት ቤት ይባላል አለ \bd እግዚአብሔር\bd* ለሕዝቡ ሁሉ። ሆሴዕም ሕዝቤ ያልሆነውን ሕዝቤ አደርገዋለሁ ወዳጄ ያልነበረችይቱንም ወዳጄ አደርጋታለሁ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጆች አይደላችሁም በሚሏቸው ሀገር የሕያው \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጆች አይደላችሁም በሚሏቸውም ሀገር የሕያው \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ይሆናሉ። ፩ነገ፲፥፩-፰ ኢሳ፶፮፥፭ ሆሴ፪፥፩
\m ፴፬ በጌታ የማመናቸውም ምክንያት የኢትዮጵያ ንግሥት የሕንደኬ ጃንደረባ በፋሲካ በዓል ሊሰግድ ወደ ኢየሩሳሌም በሚሄድ ጊዜ ነው፡ ከአሕዛብ መካከል በአይሁድ ሕግ ያመነ ቢኖር \bd የእግዚአብሔር\bd* ስም በሚጠራበት ሥፍራ ካልሆነ በቀር በሀገሩ ፋሲካን ማክበር አይገባውምና ወደ ኢየሩሳሌም ይሄድ ነበር።
\m ፴፭ ስለዚህም ነገር በዮሐንስ ወንጌል ከአሕዛብም መካከል በበዓል ሊሰግዱ የወጡ አሉ እነርሱም የገሊላ ዕፃ ወደምትሆን የሳይዳ ሰው ወደሆነ ወደ ፊልጶስ ሄደው አቤቱ ጌታ \bd ኢየሱስን\bd* ልናየው እንወዳለን አሉት ፊልጶስም ሄዶ ለእንድርያስ ነገረው እንድርያስና ፊልጶስም ሄደው \bd ለኢየሱስ\bd* ነገሩት \bd ኢየሱስም\bd* መልሶ የሰው ልጅ በክብር የሚገለጥበት ጊዜ ደረሰ አላቸው የሚል ተጽፏል። ይህም ማለት እንግዲህ በአሕዛብ ያምኑ ዘንድ ያመሰግኑኝም ዘንድ ጊዜው ደረሰ ማለት ነው። በሐዋርያት ሥራ እንደተጻፈ በዚህም ነገር ምክንያት የኢትዮጵያ ንግሥት የሕንደኬ ጃንደረባ ይሰግድ ዘንድ ለበዓል ወደ ኢየሩሳሌም ሄደ። ዮሐ፲፪፥፳፩-፳፮
\m ፴፮ ቀትር በሆነ ጊዜ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ፊልጶስን ተነሥተህ ከኢየሩሳሌም ወደ ጋዛ በሚወስደው የበረሃ መንገድ ሂድ አለው፡ ተነሥቶም ሄደ ከኢትዮጵያ ሰዎች ወገን የሆነ አንድ ሰው የኢትዮጵያ ንግሥት የሕንደኬ ጃንደረባ የጋዛም ሀገር መጋቢያቸው ነበር ወደ ኢየሩሳሌምም ሊሰግድ ሄዶ ሲመለስም በሠረገላው ተቀምጦ የነቢዩ የኢሳይያስን መጽሐፍ ያነብ ነበር። መንፈስቅዱስም ፊልጶስን ሂድ ይህን ሠረገላ ተከተለው አለው ፊልጶስም ሮጦ ደረሰ የነቢዩ  የኢሳይያስን መጽሐፍ ሲያነብ ሰማው ፊልጶስም የምታነበውን ታውቀዋለህን አለው። ጃንደረባውም ያስተማረኝ ሳይኖር ከወዴት ዐውቀዋለሁ አለው ወጥቶም በርሱ ዘንድ አብሮት እንዲቀመጥ ፊልጶስን ለመነው።
\m ፴፯ የሚያነበውም መጽሐፍ ነገር እንዲህ ይል ነበር እንደበግ ሊታረድ መጣ በሚሸልተውም ፊት ዝም እንደሚል በግ እንዲሁ በመከራው አፉን አልከፈተም ፍርዱ ተነሣ ልደቱን የሚናገር ማን ነው ሕይወቱ ከምድር ተወግዷልና ጃንደረባውም ወደ ፊልጶስ ተመልሶ ንገረኝ ነቢዩ እንደዚህ ስለማን ይናገራል ስለራሱ ነውን ወይስ ስለሌላ አለው ፊልጶስም አፉን ከፍቶ ስለ \bd ኢየሱስ\bd* ያስተምረው ዘንድ ያንንም መጽሐፍ ይተረጉምለት ጀመረ። ኢሳ፶፫፥፮
\m ፴፰ ሲሄዱም ወደ ውኃ ደረሱ ጃንደረባውም እንሆ ውኃ እንዳልጠመቅ ማን ይከለክለኛል አለ ሠረገላውን እንዲያቆሙ አዘዘ አቆሙም፡ ፊልጶስና ጃንደረባውም አብረው ወደ ውኃ ወረዱ አጠመቀውም ከውኃውም ወጥተው \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ ፊልጶስን ነጠቀው ጃንደረባውም ከዚያ ወዲያ አላየውም እየተደሰተም ወደ ሀገሩ ተመለሰ። በእርሱም ዜና የኢትዮጵያ ሰዎች \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የጸጋ ወንጌል አመኑ። ዐቢየ ክርስቲያን ስለመሆን ግን ምክንያት አላገኙም ጃንደረባው ያጠምቃቸው ዘንድ ካህን አይደለም። ሐዋ፰፥፳፮-፵
\m ፴፱ ከብዙ ዓመታትና ከብዙ ክረምቶች በኋላ አንድ ነጋዴ ከሁለት ልጆች ጋር ከጢሮስ መጣ የአንዱ ስሙ ፍሬምናጦስ ነው የሁለተኛውም ስሙ ሲያድራኮስ ነው፡ ከዚህ በኋላ ያ ነጋዴ በኢትዮጵያ ባሕር ዳርቻ የባሕር ወደብ አካባቢ ታምሞ ሞተ ስማቸው ፍሬምናጦስና ሲያድራኮስ የተባለ እንዚያን ብላቲኖች አመጧቸው በኢትዮጵያም ንጉሥ ፊት አቆሟቸው ንጉሥም ወደዳቸው ከመንግሥት ልጆችም ጋራ ቆጠራቸው። እነርሱም የኢትዮጵያን ሰዎች ባህል እያደነቁ ተቀመጡ እንደምን አመኑ ይሉም ነበር \bd ለሥላሴ\bd* ስም እንዲሰግዱ መጸለያ ሲሠሩ አይተዋቸዋልና በሴቶቻቸውም ራስ ላይ የመስቀል ምልክት እያዩ እጅግ ያደንቁ ነበር \bd እግዚአብሔርንም\bd* ያመሰግኑታል ያለስብከት እምነትን አድሏቸዋልና ያለሐዋርያም ሃይማኖትን መቀበልም ነቢዩ  ኢሳይያስ ስለርሱ ያልነገሯቸው ሕዝቦች ያውቁት ዘንድ አላቸው ያላስተዋሉትም ፈጽመው ይረዱታል አለ። ጌታችንም በወንጌል ቶማስ ስላየኸኝ አመንክብኝ ሳያዩ የሚያምኑ ብፁዓን ናቸው አለ። ዮሐ፳፥፳፱
\m ፵ ወደ ፍሬምናጦስና ሲድራኮስ ታሪክ መጀመሪያ እንመለስ። ንጉሡ በሕይወት በቆየበት ጊዜ አርነት አወጣቸው ወደ ወደዱትም እንዲሄዱ አሰናበታቸው ሲድራኮስ ወደ ሀገሩ ወደ ጢሮስ ተመለሰ ፍሬምናጦስ ለኢትዮጵያ ሰዎች ለመዳናቸው ምክንያት ይፈልግ ዘንድ ወደ እስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት ዘንድ ሄደ። ያለ ሐዋርያት ትምህርት ስለ ሆነ ፍጹም እምነታቸው ነገረው ሊቀ ጳጳሳቱም ያለ ስብከት ስለሆነ እምነታቸው አደነቀ \bd እግዚአብሔርንም\bd* አመሰገኑት። ፍሬምናጦስንም \bd እግዚአብሔር\bd* አንተን ከፍ ከፍ አድርጐሀልና አንተ እረኛ ሁንላቸው ወደ እነርሱም ተመለስ አለው። ሊቀጳጳሳቱም እጁን በፍሬምናጦስ ራስ ላይ አኖረ በርሱም ላይ መጥረብሊስ የተባለ የጳጳስን ሹመት የተክሪዝ ጸሎት ጸለየ።
\m ፵፩ ፍሪምናጦስም ወደ ብሔረ አግዓዚ ተመለሰ በአብና በወልድ በመንፈስቅዱስም ስም አጠመቀው ኤጲስቆጶሳትንና ቀሳውስትን ዲያቆናትንም ሾመላቸው እነርሱም እንደአባታቸው ወደዱት እንደ አምላካቸውም አከበሩት ሰላምንም አምጥቶላቸዋልና አባ ሰላማ አሉት። የመጣው ደስ ብሏት ዝናምን እንደምትጠጣ የተጠማች ምድር የጽድቅ ትምህርትን በተቀበሏት በአብርሃና አጽብሃ መንግሥት ነው። 
\m ፵፪ ከጥቂት ጊዜ ከብዙም ክረምቶች በኋላ ብዙም የአክሱም ነገሥታት ካለፉ በኋላ የሮም ቅዱሳን ከንጉሣቸውና ከመሳፍንቶቻቸው ከመኳንንቶቻቸው ከካህናቶቻቸውና ከመሠዊያዎቻቸው ከወገኖቻቸውም ሁሉ ጋራ መጡ። መምጣታቸም በሰልአዶባ ልጅ በአልአሚዳ መንግሥት ነው በመጡም ጊዜ ምድር ደነገጠች የኢትዮጵያ አውራጃዎች ተናወጹ ሀገራቸውን ለመውረስ የመጡ በላያቸውም ላይ ሽፍታ ለማስነሳት መስሏቸዋልና። እነርሱ ግን የሃይማኖታቸውን ኃይል አሳዩ ተራሮችን ያፈለሱ አሉ ባሕርን የብስ ያደረጉም አሉ ስንዴውን በጧት ዘርተው በሰርክ ወደ ወፍጮ የጨመሩ አሉ ወፍጮም የግንዱ ቅጠል ላይ ረግፎ በግራር ዛፍ ላይ ነው በሬዎቹም አይወድቁም የስንዴው ፍሬ ወረደ በዓውድማም ተከመረ ገለባውም በዛፉ ቅጠል ላይ ቀረ ስንዴውን ፈጩት ለሠርክ መሥዋዕትም ደረሰ። 
\m ፵፫ ጠዋት የወይራ ችግኝ በጠፍጣፋ አለት ለይ የተከሉ አሉ፡ ያን ጊዜ በቀለ ታላቅ ዛፍም ሆነ \bd በእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ ግንዱ ደረቀ ቆርጠውም አነደዱት ፍሕሙን በስስ ልብስ ቋጠሩት ለሰርክ ዕጣንም ደረሰ። ከሞት በኋላ ሙት ያናገሩ አሉ፡ ውኃ በወንፊት የቋጠሩ አሉ ውኃውም አልፈሰሰም ለቤተክርስቲያንም አገልግሎት ለቁርባንም ሥርዓት አስገቡት።
\m ፵፬ ከእነርሱም መካከል በመላእክት እጅ የተገነዘ  አለ ርዝመቱ ከታላቅ ገደል ይልቅ ከፍ የሚል የደንጊያ ምሰሶ አጐነበሰ ከወንዝ ማዶም ሥጋውን ተቀበለ የቅዱሱም በድን እስከዛሬ ድረስ የደንጊያ ምሰሶ አናት ላይ ቀጥ ብሎ ቆመ የግንዘቱም ምልክት እነሆ በጥበበኛ ሰአሊ እጅ እንደተሣለ ሆኖ በጠፍጣፋ አለት ላይ ይታያል። ከእነርሱም መካከል አሥሩ የእጆቻቸው ጣቶች አሥሩም የእግሮቻቸው ጣቶች በጸሎት ጊዜ ቆመው ሳሉ እንደ መብረቅ ብርሃን ያበሩ አሉ፡ ከእነርሱም መካከል ከሞት ፊት የተሠወሩ \bd በእግዚአብሔርም\bd* ጸጋ የዳኑ አሉ።
\m ፵፭ ከእነርሱም መካከል ወደ ሀገራችን በመምጣት የቀደመ ወደነርሱም ተመልሶ ያለ ሐዋርያት ስብከት \bd በክርስቶስ\bd* እንዳመነች የኢትዮጵያን በጎነት ዜናዋን የነገራቸው አለ፡ ከዚህም በኋላ የእነዚህ ቅዱሳን ሰውነታቸው \bd በክርስቶስ\bd* የሃይማኖት ወላፈን ተቃጠለ ከጓዛቸውም ሁሉ ጋር ወደ ሀገራችን መጡ በእግራቸው መረገጥ ምድር ተቀደሰች በመመላለሳቸውም አፀዶቿ ታደሱ የቃላቸው መዓዛ በአውራጃዎቿ ፈሰሰ እነርሱም ከሰልአዶባ ልጅ ከአልአሚዳ መንግሥት እስከ ታዜና ልጅ እስከ ካሌብ መንግሥት ድረስ በሰማይ እንደሚያበሩ ከዋክብት የአበባቸውም ማማር ለየራሳቸው የሆነ የሚጣፍጥ ሽታ ለየራሳቸው የሆነ ፍሬ እንዳላቸው የገነት ዛፎች ጸዳላቸው የየራሳቸው ኅብራቸውም ለየራሳቸው የሆነ እንደሚያበሩ የሕንድ ደንጊያዎች በጽዮን የዘይት ቀንድ እንደሚጠበቅ የጣፈጠ ሽቱ በሰንፔር ድንጊያ ላይ እንደተቀመጡ የዕንቊ ምሰሶዎች ከፓሩሄም በተገኘ የጠራ ወርቅ እንዳያያዙት የጳዝዮን ደንጊያ የጽድቃቸውን ጸዳል እያሳዩ ያለመለያየት በአንድነት በቤተ ቀጢን ኖሩ፡ በሙሽሪት አንገት ላይ እንዳለ የወርቅ ማርዳ በሙሽራም ራስ ላይ እንደሚሆን የሠርግ አክሊል በነገሥታት ራስ ላይ እንደሚቀመጥ የዕንቊ ዘውድ በምድር ገዢዎች ጣቶች ውስጥ እንደሚታሠር የክብር ቀለበት ለአክሱም ምድር ጌጥ ሆኗት የሕጋቸውንና የሥርዓታቸውን መጻሕፍት ሰጧት \bd በክርስቶስ\bd* ሐዋርያት ትምህርትም አጸኗት።
\m ፵፮ የብሉይ የመጻሕፍቷ ዋነኛው ሰሎሞንን በጎበኛችው በአዜብ ንግሥት ዘመን ከዕብራይስጥ ወደ ግዕዝ ተተረጐመ። ስለዚህም ነገር በብሔረ አግዓዚ ውስጥ ያሉ የነቢያት መጻሕፍት ትርጉም የጠራ ሆነ \bd ከክርስቶስ\bd* ልደት አስቀድሞ በአይሁድ ሕግ ይኖሩ ነበርና።
\m ፵፯ \bd ከክርስቶስ\bd* ልደት በኋላ ተርጉመውትስ ቢሆን ሰቃዮች የጽድቁን ቃል ወደ ሐሰት ምስክርነት በለወጡት ነበር። የነቢያት መጻሕፍት ከዕብራይስጥ ወደ ግዕዝ እንደተተረጐመ መልእክቱን የዕብራይስጡን ቃል ሳይተረጐም በግዕዝ ተጽፎ  ታገኘዋለህ ኤሎሄ ማለት አምላክ ማለት ነው፣ አዶናይ ማለት ጌታ፣ ማለት ነው ጸባዖት ማለት አሸናፊ ማለት ነው።
\m ፵፰ የአዲስ ኪዳን መጻሕፍት የንስጥሮስ ሃይማኖት ሳይገለጥ የልዮንም ሃይማኖት ሳይፈጠር የውሾች ማኅበርተኞች የሆኑ የኬልቄዶን ኤጲስቆጶሳት ሳይሰባሰቡ አስቀድሞ ለሀገራችን ለኢትዮጵያ ከሮማይስጥ ወደ ግዕዝ ተተረጐመ። ስለዚህም የብሔረ አግዓዚ መጻሕፍት ትርጉም የብሉይም የአዲሱም እንደወርቅ የጠራ እንደ ብርም የተፈተነ ውኃ አዠራሮ እንደሌለበትም ወተት ንፁህ ሆነ።
\m ፵፱ የኢትዮጵያ ንጉሥ ወደ ኢየሩሳሌም ቢሄድ የሮሜም ንጉሥ ወደ ቁስጥንጥንያ ይሄዳል። የኢትዮጵያ ንጉሥ ከእስክንድርያ ሊቀጳጳሳት ጋር ቢሄድ የሮሜም ንጉሥ ከቁስጥንጥንያው ሊቀጳጳሳት ጋር ይመጣል በአባ ሲኖዳም ቤት ይገናኛሉ የሮሜ ንጉሥ ከቁስጥንጥንያው ሊቀጳጳሳት ጋር የእኛ ሃይማኖት ይሻላል ይላል ዳግመኛም የኢትዮጵያ ንጉሥ ከእስክንድርያ ሊቀጳጳሳት ጋር የእኛ ሃይማኖት ትሻላለች ያማረችምን ናት ይላል።
\m ፶ እናንተ የሮሜ ሰዎች በትስብእትና በመለኮቱ መካከል መለያየትን አደረጋችሁ የማይከፈለውን ከፈላችሁ የማይለይ እርሱን ከፈላችሁት። ከዚህም በኋላ ስለነገር ክርክርም በመጻሕፍት ቃል ክርክር ይበዛል የብሉይ መጻሕፍቶቻቸው ትውፊት ንግሥተ አዜብ ከኢየሩሳሌም በወጣች ጊዜ ነውና። የአዲስ መጻሕፍቶቻቸውም ትዉፊት በሮሜ ቅዱሳን መምጣት ጊዜ ነውና። ከዚህም በኋላ የኢትዮጵያ መምህራን የሮሜ መምህራንን ያሸንፏቸዋል መጻሕፍቶቻቸው ከዓለም ዳርቻዎች ሁሉ መጻሕፍት ይልቅ በርትተዋልና ስለዚህም ነገር ኢሳይያስ ከኢትዮጵያ ወንዞች ማዶ መጻሕፍት ያመጣሉ አለ። ከዚህም በኋላአፍረት ይሆንባቸዋል ማሸነፍ ከእኛ ሊቃነጳጳሳትና ከእናንተ ሊቃነጳጳሳት በመሰዊያው ላይ መንፈስቅዱስ በወረደበት ይሁን ክህደትን ያበዛሉ።
\m ፶፩ ከዚህም በኋላ የሮሜ ሊቀጳጳሳት በአንድ መሠዊያ የእስክንድርያውም ሊቀጳጳሳት በአንዱ መሠዊያ በመለካውያንና በያዕቆባውያን በአይሁድና በተንባላት በአሕዛብም ፊት ይቀድሳል፡ ከዚህም በኋላ ጐኖቹ የወርቅ ሐመልማል ክንፎቹም የፀሐይ ወጋገን ጭራው የመብረቆች ብልጭታ ሆዱና ደረቱ የኢያስጲድ ዕንቊና የሰርዲኖ አንገቱም የብርሃን ላንቃ መልኩ የሚያንጸባርቅ ዓይኖቹም የጳዝዮን በራሱም ላይ ትእምርተ መስቀል በብርሃን ማዕተቡም ላይ እኔ የናዝራዊያን አምላካቸው ናዝራዊው \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነኝ ብሎ የሚጮህ የበጉ መልክ ሥዕል ባለበት ነጭ ርግብ አምሳል መንፈስቅዱስ በእስክንድርያው ሊቀጳጳሳት መሠዊያ ላይ ይወርዳል። ከዚህ በኋላ የኢትዮጵያ ንጉሥ ይደሰታል ከወገኖቹም ጋር በእልልታ ቃል ይጮሀል የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳትም ከግብጽ ኤጲስቆጶሳትና ከመምህራኖቻቸው ሁሉ ጋር በኢትዮጵያ ሰዎች ደስ ይሰኙባቸዋል በመጽሐፎቻቸው ቃል \bd የእግዚአብሔር\bd* ውድ ሆኗልና። ራእ፳፩፥፲፰
\m ፶፪ ስለዚህም ነገር ኢሳይያስ ግብጻዊያን በኢትዮጵያውያን ይመካሉ አለ፡ የግብጽና የኢትዮጵያ ሰዎች በሃይማኖት አንድ በክህነትም የተባበሩ ናቸውና ከዚህ በኋላ የሮም ሰዎች ከሊቀ ጳጳሳታቸውና ከንጉሳቸው ጋር ከኤጲስቆጶሳቶቻቸውና በጉባኤያቸው ከተሰበሰቡት ሁሉ ጋር አፍረትንና ኀሣርን ይለብሳሉ ስለዚህም ዳዊት ኢትዮጵያዊያን በፊቱ ይገዛሉ፡ ጠላቶቹም አመድን ይቅማሉ አለ። በእውነትም የሮሜን ታላላቆች በመጻሕፍት ቃል ያሳፍሯቸው ዘንድ ማቸነፍን አድሏቸዋልና ኢትዮጵያዊያን በፊቱ ይገዛሉ። መዝ፸፩፥፰
\m ፶፫ በእውነትም ጠላቶቹም አመድን ይቅማሉ አለ ይህም ስለመለካውያን የስብከታቸው ጉስቁልና ነው። መለካዊያን ማለት የንጉሥ ሰዎች ማለት ነውና \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሰዎች ማለትም አይደለም ቅጣትና ስደትን ስለመፍራት ንጉሥ መርቅያን ወደወደደው ተማልሰዋልና ስለዚህም ንጉሣዊያን ተባሉ ክርስቶሳዊያን ግን አይደሉም መላኪ ማለት በአረብ ቋንቋ ንጉሥ ማለት ነውና የሃይማኖታቸው ስያሜ ክህደታቸውን ያሳውቃልና \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ከሚያደሉ ይልቅ ለንጉሥ አድልተዋልና።
\m ፶፬ ወደ ሮም ንጉሥና ወደ ቁስጥንጥንያው ሊቀጳጳሳት ወደ ጉባኤያተኞቻቸውም ሁሉ ታሪካቸው ነገር እንመለስ። ንስሓ ገብተው ከረከሰች ሃይማኖታቸው በሚመለሱ ገንዘብ በእስክንድርያው ሊቀጳጳሳት መሠዊያ ላይ የመንፈስቅዱስን መውረድ ባዩ ጊዜ ሰይጣን በአፋቸው እፍ ያለባቸውን የሐሰት መጽሐፍ የሆኑ መጽሐፎቻቸውን ወደ ጥልቅ ባሕር ይወረውራሉ። ዳግመኛም ክህደትን ያስተማራቸው አባታቸው ልዮንን ይረግሙታል።ከዚህም በኋላ ፍቅርና ስምምነት ሰላምም በኢትዮጵያ ንጉሥና በሮም ንጉሥመካከል ይሆናል ይኸውም የአንበሳ ደቦል ነው። የኢየሩሳሌምም መንግሥት ወደ ሮም ንጉሥ ይመለሳል የምሥርና የግብጽ መንግሥት ወደ ኢትዮጵያ ንጉሥ ይመለሳሉ ከዚህ በኋላ የመነኮሳት አለቃ የባሕታዊያንም አባት የሆነ አባ ሲኖዳ እንደተናገረ በሰላም ወደየሀገሮቻቸው ይመለሳሉ። 
\m ፶፭ ኢትዮጵያውያን በፊቱ ይገዛሉ ጠላቶቹም አመድን ይቅማሉ ለማለት ሁለተኛም ዳግመኛም ትርጉም አለው ወደ ኢየሩሳሌም የሚሄዱ የኢትዮጵያ ስደተኞች ጌታ በተወለደበት ሥፍራ በቤተልሔም ይሰግዳሉ ይገዛሉ ይሰግዳሉም በተጠመቀበት በዮርዳኖስ ወንዝም ይታጠባሉ በተሰቀለበት ሥፍራ በቀራንዮ ይገዛሉ ይሰግዳሉም። ሁለተኛም ከእንደገና ይገዛሉ ከፍጹም ለቅሶ ጋር በተቀበረበት ሥፍራ በጎልጎታ ይማልላሉ ከዚያም የነበሩ ምስክር ሆኑ አሉ። ከትንሣኤ በፊት በፋሲካ ዋዜማ ይህችውም የሕማማት ቀዳሚት ሰንበት ናት፣ በጎልጎታ ሥፍራ የክርስቲያን ጉባኤ ይደረጋል በየወገናቸውም መብራት ይሰቅላሉ መጀመሪያም የሮም ሰዎችና መለካዊያን ይዞራሉ ሲዞሩም ብርሃን አይገለጥም አፍረውም ይመለሳሉ ከዚህ በኋላ የኢትዮጵያና የግብጽ ሶርያና አርማንያ ማሮናም ይዞራሉ፡ ከእነርሱ ጋር ኢትዮጵያዊ ከሌለ በመብራቶቻቸው ውስጥ ብርሃን አይታይም ከእነርሱም ኢትዮጵያዊ ቢኖር በኢትዮጵያዊው መብራት ካልሆነ በቀር ብርሃን አይቀመጥም በዓመቱም ከሀዲዎች ወደ ሌላ ሥፍራ ቢያዘዋውሩት እንኳን \bd የእግዚአብሔር\bd* ፊት ይከተለዋልበእርሱም ላይ የሚያበራው መብራት ይታያል።
\m ፶፮ እነሆ ስለ ኢትዮጵያ ከፍ ከፍ ማለትና ስለ ክብሯ ምስክርነትን አደረስንላችሁ፡ ግብጻዊያን ከኢትዮጵያ መንገደኞች ሰው አጥተው ብቻቸውን እንደዞሩ የመብራታቸውም ብርሃን እንዳልታየላቸው የነገሩን ሰዎች አሉና። ከዚያም የሚገዟቸው እስላሞች እነሆ ሃይማኖታችሁን አክፋፋችሁ ስለዚህም የአምላካችሁ ብርሃን አልተገለጠላችሁም ከእንግዲህስ ወደ ሃይማኖታችን እንመልሳችኋለን አሏቸው፡ የግብጽ ሰዎችም አምላካችንን እንለምነው ዘንድ ጥቂት ጊዜ ተውን ብለው አለቀሱ ከዚያም በተዋቸው ጊዜ ከኢትዮጵያ ሰዎች ወገን ወደ ሆነ የአንድ መንገደኛ መቃብር ሄደው ቆፍረው አጥንቶቹን አወጡ በልብሳቸውም ቋጠሩት በየዓመቱም እንዳስለመዱት የጌታችንን መቃብር ዞሩት የመብራቱም ብርሃን በቀንዲሉ ዉስጥ ታየ ከዚህም በኋላ የግብጽ ሰዎች በረዳቸው \bd በእግዚአብሔር\bd* ደስ ተሰኙ እስላሞችም በሃይማኖታቸው እንዲኖሩ ተዋቸው።
\m ፶፯ በነገር ወደ ሌላ ጐዳና መግባት ከረሳንበት ወደ ፎጢኖስ ተግሣጽ እንመለስ፡ ፎጢኖስን እንዲህ እንበለው፣ ፎጢኖስ ሆይ ያበደ ውሻ የነከሰውን ለሕመም ይዳርገዋል፡ በጥርሶቹ የነካው እርሱ በአስጨናቂ ደዌ ተይዞ ይሞታል። እንደዚሁም ትምህርትህን የሚሰማ በስህተትህ ሕመም ይታመማል አጥንትን የሚሰብር አንጀትንም የሚቆርጥ የውግዘት መርዝ ወደ ልቡ ይገባል፡ ፎጢኖስ ሆይ በሕግ መጽሐፍ አብ ስለርሱ አዳም ከእኛ እንደ አንዱ ሆነ ብሎ የተናገረለትን \bd የክርስቶስን\bd* ሕልውና እንደምን \bd ከማርያም\bd* ከተወለደ ወዲህ ነው ትለዋለህ። ዘፍ፫፥፳፪
\m ፶፰ ዳዊትም ከፀሐይ አስቀድሞ ስሙ አለ ወንጌላዊ ዮሐንስም በመጀመሪያ ቃል ነበረ ቃልም \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ነበረ፡ ቃል \bd እግዚአብሔር\bd* ነው እንደዚሁም ከመጀመሪያ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ነበረ አለ። እንሆ ከአብ ጋር የህልውናውን ቀዳሚነት ተናገረ ከዚያም ሁሉ በእርሱ የሆነ ያለርሱ የሆነ የለም ብሎ አስከተለ፡ እነሆ ያለ ወልድ አንድነት በአብ ብቻ ህልውና የተፈጠረ እንደሌለ ገለጠ። ዳግመኛም ዮሐንስ በመልእክቱ የሰማነውና ያየነው የተረዳነው እጆቻችንም የዳሰሱት ስለ ሕይወት ነገር ቀዳማዊ ይህ ነው ሕይወትም ተገለጠችልን አለ። መዝ፸፩፥፲፯ ዮሐ፩፥፩ ፩ዮሐ፩፥፩
\m ፶፱ ጳውሎስም \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ትናንትናና ዛሬ እስከ ዘለዓለም ድረስ ያው ነው አለ። ማርቆስም በነቢያት መጽሐፍ እንደተጻፈ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የወንጌል መጀመሪያ ነው አለ። ሁለተኛም በወንጌል \bd እግዚአብሔርን\bd* ያየው ፈጽሞ የለም ነገር ግን በእቅፉ ያለ እርሱ ነገረን አለ። ማር፩፥፩ ዮሐ፩፥፲፰ ዕብ፲፫፥፰
\m ፷ ይሁዳም \bd ኢየሱስ\bd* ሕዝቡን ከብጽ ምድር እንዳዳነ ላሳስባችሁ ፈጽማችሁም እንድታውቁም ወደድሁ፡ በሁለተኛውም ያላመኑትን አጠፋቸው አለ። ሁለተኛም ዳዊት በኃይል ቀን ከአንተ ጋር ቀዳማዊ ነው። የቅዱሳንም ብርሃናቸው አለ። እርሱም ራሱ ወልድ አባት ሆይ ዓለም ሳይፈጠር አስቀድሞ ከአንተ ጋር በነበረ ክብሬ አክብረኝ አለ። ልብህ የታወረ ፎጢኖስ ሆይ በዚህ አታስተውልምን ከዓለም አስቀድሞ ስላለ ህልውናው ትክዳለህን። መዝ፻፱፥፫ ዮሐ፲፯፥፭ ይሁ ቁ ፭ 
\m ፷፩ የሐሰት ተክል ፎጢኖስ ሆይ ከሕያዋን ሥር ተነቅለህ በሲኦል በረኞች አፀዶች ውስጥ ተተከልህ፡ እኛ ግን አብ ከልጁና ከመንፈስ ቅዱስ ጋር እንዳለ እናምናለን። ልጁን የወለደው ለሥራ ረዳትነት አይደለም የመንፈስቅዱስም ህልውና አንድ የሆነው ጥበብና ሥራ ለማዋጣት አይደለም፡ በህልውና የሚተባበሩ በባሕርይና በሥርዓት የተባበሩ አንድ ናቸው እንጂ። ለፍጥረታት ጠባይ አይገኙም፡ በጣት ለመዳሰስ የማይነኩ ለእይታ የማይታዩ ለማመልከትም በማስተዋል የማይወሰኑ ናቸው፣ በጭማሪ አይናወጹም በመነጠልም አይለዩም በመብዛትም ከፍ አይሉም በመጉደሉም አይጎድሉም ለነቢያቱ በትንቢት ራእይ እንጂ በባሕርዩ የማይታይ አብ ልዩ ነው በሰውነቱ ካልሆነ በቀር በመለኮቱ የማይታይ ወልድ ልዩ ነው። ቅዱሳንን በሚረዳቸው ገንዘብ በሚፈልግ እይታ እንጂ በልዩ ግርማው የማይታይ መንፈስቅዱስ የተለየ ነው። \bd እግዚአብሔር\bd* የጻድቁ የአቤል ደም የአዳምን ዕዳ ለመክፈል እንዳልጠቀመ ባወቀ ጊዜ የይስሐቅም አባቱ በሠራው መሰዊያ ላይ መተኛት፡ ስለ ወይን ቦታው የተገደለ የእስራኤላዊው የናቡቴም ደም፡ በእንጨት መጋዝ በየጥቂቱ የሰነጠቁት የኢሳይያስ ደም፡ ስለ ምርኮ ትንቢት በተናገረ ጊዜ ረግረግ ወዳለበት ጉድጓድ የከተቱት የኤርምያስ ደም፡ ከምርኮ ከተመለሰም በኋላ የአምላክ ልጅ አምላክ ባለ ጊዜ በደንጊያ ወገሩት ይህ የኢሳይያስ ነገር ነው አሉ በርሱም ላይ ተቆጡ ገደሉትም። ዳግመኛም የሦስቱ ልጆች አርባ ዘጠኝ ክንድ ወደላይ ነበልባሉ ከእቶኑ አፍ ከፍ እስኪል ድረስ በተይና በፒሳ በአስፈሊጦንና በአቅላሚዶን ወዳፈሉት የባቢሎን የእሳት እቶን መግባት የዳንኤልም ወደተራቡ የአንበሶች ጉድጓድ መጣል አልጠቀመም። የአዳምና የሔዋን የኃጥአታቸው ሚዛን ከነቢያት የጽድቃቸው ሚዛን ከልዑል ቅዱሳንም የደማቸው ሚዛን በበለጠ ጊዜ የአዳምና የሔዋን ከገነት የመውጣት ምክንያት አምላክ ለመሆን በመሻት ነውና \bd እግዚአብሔር\bd* በአምላክ ደም ካልሆነ በቀር አምላክ ለመሆን የመሻትን ዕዳ እንዳይከፍል ዐወቀ፣ የሔዋን አባት በሔዋን ሴት ልጅ ዘንድ አደረ የአዳም አባቱ ዳግማይ አዳም ለመሆን ተጋ፣ እነሆ \bd የእግዚአብሔር\bd* በረከት ከሕዝብ ወደ ሕዝብ ሲፋለስ ያሳያል የአቤልን መሥዋዕት ተቀበለ የቃየልን ግን አልተቀበለም ስለዚህም ቃየል በቅናት አቤልን ገደለው ቃየል የሚያርሳትን ምድር \bd እግዚአብሔር\bd* እስከረገማት ድረስ ደሙ ለበቀል \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ጮኸ ወንድሙንም ከሰሰ። ዘፍ፫፥፭ ፣፬፥፰ ፩ነገ፳፥፲፭ ኤር፴፫፥፭ ዳን፯፥፳፪ ዕብ፲፩፥፴፮
\m ፷፫ ስለዚህም ነገር ጳውሎስ ከአቤል መናገር የሚሻል የሚናገረውን ደም በመርጨት ብሎ \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ደም በጻድቁ በአቤል ደም መስሎ ተናገረ። ከአቤል ሞት በኋላ ሴት ተወለደ፡ ትርጉሙም ፈንታ ምትክ ማለት ነው ስለዚህም የአቤል በረከት በሴት ልጆች ላይ አረፈ የቃየል ዘር ግን ለርግማንና ከምድር ለመጥፋት ሆነ። ኖኅ ሦስት ልጆችን ሴምና ካምን ያፌትንም ወለደ፡ የካም በረከቱ ጠፋች ያፌትንም \bd እግዚአብሔር\bd* የያፌትን ምድር ያስፋ አለው፡ ሲምን ግን ከያፌት በረከት አስበልጦ የሴም አምላክ \bd እግዚአብሔር\bd* ይመስገን አለ። ከያፌት ምርቃትም አስከትሎ \bd እግዚአብሔር\bd* በሴም ቤት ይደር አለ። እነሆ በረከት እጥፍ ድርብ ሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* በቤቱ እንደሚያድር ታወቀ እነሆ በረከት ወደ ሴም ቤት ገባች። ዘፍ፱፥፳፮ ዕብ፲፪፥፳፬
\m ፷፬ አብርሃም ከግብጻዊቷ አጋር እስማኤልን ከአባቱ ሴት ልጅ ከሳራም በእርጅናው ወራት ይስሐቅን ወለደ። ዮቃጤንና ዝንባሪን ያክሶንና ማይዳንን ኢዮዝባቅና ሴሔን ከኬጡራ ወለደ። በረከት ወደ ሳራ ልጅ ወደ ይስሐቅ አለፈች \bd እግዚአብሔር\bd* አብርሃምን ከይስሐቅ ዘር ይጠራልሀል ብሎታልና። ዘፍ፲፮፥፲፭ ፣፳፩፥፲፪2
\m ፷፭ ይስሐቅም ዔሳውና ያዕቆብን ወለደ \bd እግዚአብሔርም\bd* በነቢይ አፍ ያዕቆብን ወደደሁ ዔሳውን ግን ጠላሁ ብሎ ተናገረ እነሆ \bd የእግዚአብሔር\bd* በረከት ከዔሳው ወደ ያዕቆብ ዘወር አለ። ያዕቆብ አሥራ ሁለት ልጆች ወለደ፡ ለእያንዳንዳቸውም እንደሚገባቸው የጸጋ ሀብት በረከታቸውን አሳየ። ይሁዳን ይሁዳ ወንድሞችህ ያመስግኑህ እጆችህ በጠላቶችህ ጀርባ ናቸው። የአባትህ ልጆች ይሰግዱልሀል፡ ይሁዳ የአንበሳ ደቦል እንደ አንበሳ ተኛህ አንቀላፋህም እንደ አንበሳም ደቦል የሚቀሰቅስህ የለም፡ መንግሥት ከይሁዳ አይጠፋም ግዛትም ከወገኑ፡ ገዥ የሆነው እስኪመጣ ድረስ፡ እርሱ የአሕዛብ ተስፋቸው ነው ልብሱን በወይን ያጥባል መደረቢያውንም በፍሬ ደም። አህያውን በወይን ሐረግ ውርንጭላውንም በወይን ሐረግ ያሥራል፡ ዓይኖቹ ከወይን ይልቅ ደስ ያሰኛሉ ጥርሶቹም እንደወተት ነጭ ናቸው አለው። ዘፍ፵፱፥፳፰ ዕብ፩፥፪
\m ፷፮ እነሆ \bd የክርስቶስ\bd* የመንግስቱ ምልክት በይሁዳ ቤት ታየ ይሁዳም ዛራንና ፋሬስን ከኤርና ከአውናን ሚስት ከትዕማር ወለደ፣ ፋሬስም ኤስሮምን ወለደ ኤስሮምም አራምን ወለደ አራምም አሚናዳብን ወለደ አሚናዳብም ነአሶንንና የካህኑ የአሮንን ሚስት ኤልሳቤጥን ወለዳቸው ነአሶን የይሁዳ ቤት አለቃቸው ነው። እርሱም ሰልሞንን ወለደ ሰልሞንም የጋይ አውራጃ ከሆነች ከኢያሪኮ አመንዝራ ከረአብ ባዖስን ወለደ ባዖስም ከሞአባዊቷ ከሩት ኢዮቤድን ወለደ ኢዮቤድም ዕሤይን ወለደ ዕሤይም የበኩር ልጁ ኤልያብን ሁለተኛውንም አሚናዳብን ሦስተኛውንም ስማዕን አራተኛውን ናትናኤልን አምስተኛውን ራዳይን ስድስተኛውን ነአሶንን ሰባተኛውንም ዳዊትን ወለደ። ማቴ፩፥፫-፮
\m ፷፯ \bd እግዚአብሔር\bd* ሳሙኤልን የዘይቱን ቀንድ ይዘህ ወደ ቤተልሔም ሂድ ወደ ዕሤይም ቤት ግባ እኔም ከልጆቹ የመረጥሁትን አሳይሀለሁ አለው። ሳሙኤል ቤተልሔም ደረሰ ወደ ዕሤይ አፀድ ገብቶ ልጆችህን አምጣቸው አለው፣ ኤልያብን አመጣው ሳሙኤልም \bd የእግዚአብሔር\bd* መሲሕ ይህ ነውን አለ \bd እግዚአብሔር\bd* ግን የመረጥሁት ይህንን አይደለም አለ። ሁለተኛም ሳሙኤል አሚናዳብን አምጥቶ \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት አቀመው \bd እግዚአብሔርም\bd* ይህንን አልመረጥሁትም አለ። ዕሤይ ስድስቱንም ልጆቹን አመጣቸው በሳሙኤል ፊት \bd የእግዚአብሔር\bd* ገጽ ከእነርሱ አልታየም።
\m ፷፰ ሳሙኤል ዕሤይን ከእነዚህ ሌላ የለህምን አለው፣ ዕሤይም የበጎች መንጋ የሚጠብቅ ታናሽ ብላቴና አለ አለው።ሳሙኤልም ፈጥነው እንዲያመጡት ላክ አለው። ዳዊትንም አመጡት በሳሙኤልም ፊት አቆሙት። \bd እግዚአብሔርም\bd* ሳሙኤልን የነገርሁህ ይህ ነው ተነሥና ቅባው አለው በሌላም መጽሐፍ አገልጋዬ ዳዊትን አገኘሁት የተቀደሰውንም ቅባት ቀባሁት እጄ ትረዳዋለችና ክንዴም ታበረታዋለች፡ ጠላት በእርሱ ላይ አይሠለጥንም የዓመፃም ልጆች ዳግመኛ አይሠቀዩትም ጠላቶቹን በፊቱ አዋርዳቸዋለሁ የሚጠሉትንም አጐሳቁላቸዋለሁ ይቅርታዬና ጽድቄ ከእርሱ ጋር ይሆናል በስሜም ቀንዱ ከፍ ከፍ ይላል እጁን በባሕር ላይ እሾማለሁ ቀኙንም በወንዞች ላይ፡ እርሱ አንተ አባቴ ነህ ይለኛል እኔም በኩር አደርገዋለሁ ከምድር ነገሥታት ይልቅ ከፍ ከፍ ያለ ነው ይላል። ፩ሳሙ፲፮፥፩-፲፫ መዝ፹፰፥፳
\m ፷፱ በሌላም እኔም ለዳዊት ቀንድን አበቅላለሁ ለቀባሁትም መብራትን አዘጋጅለታለሁ ጠላቶቹን ሀፍረትን አለብሳቸዋለሁ በርሱም ቅድስናዬ ያፈራል ይላል በሌላም ሥፍራ ምህረቱን ለተቀባው ያደርጋል ለዳዊትና ለዘሩ እስከዘለዓለም ድረስ ይላል። መዝ፲፯፥፶ ፣፻፴፩፥፲፯
\m ፸ ኢሳይያስም ከዕሤይ ሥር በትር ትወጣለች ከግንዱም አበባ ይወጣል በእርሱም ላይ \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ ያርፋል አለ። እነሆ \bd የእግዚአብሔር\bd* በረከት ወደ ዳዊት ቤት አለፈች የዘይቱ ቀንድ በራሱ ላይ ፈላ የመንግሥትም በትር ከቤቱ በቀለች ከዘሩም \bd እግዚአብሔር\bd* የመድኃኒታችንን ቀንድ አነሣልን ዳግመኛም ወደ ገሊላ ነገሥታት አፀዶች አልገባም የሄሮድስን ሴት ልጅ አልመረጣትም ከይሁዳ ነገሥታት ከታላላቆች ሴት ልጅ ይልቅ በሴት ማኅፀን ውስጥ አደረ።
\m ፸፩ በወደዳትና ደምግባቷን በወደደ ጊዜም በጽርሐ አርያም እናት ትሆነው ዘንድ ወደ ሰማይ አላሳረጋትም እርሱ ራሱ ወረደ በጠራቢው በዮሴፍም ቤት አደረ እንጂ። በዚያ ትፀንሰው በኪሩቤል ሠረገላ ላይ አላስቀመጣትም ናዝሬት በተባለች በገሊላ ሀገር ሳለች እርሱ እራሱ በማኅፀኗ አደረ እንጂ። ሰው ሲሆን ጌትነቱን አላሳተፋትም ገብርኤልንም ዘጠኝ ወር በማኅፀን እንድትሸከመው ድንግልን ወደዚህ አምጣት አላለውም እርሱ እራሱ ትሕትናዋን ተሳተፈ እንጂ፡ ከገብርኤል ጋር ወረደ ወደ ችግርም ቤት ገባ መልአኩም መንፈስቅዱስ በአንቺ ላይ ይመጣል ባላት ጊዜ የአምላክ እናት ለመሆን በመንፈስቅዱስ ተቀደሰች ደግሞም የልዑል ኃይል ይጋርድሻል ባላት ጊዜ አንድ ወልድን በሰማያዊ አባቱ ኃይል ለመሸከም ጸናች። ይህም ካንች የሚወለደው ቅዱስ ነው የልዑል ልጅ ይባላል ሲላት ያን ጊዜ ከእርሷ የሚወለደው \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ እንደሆነ አስተዋለች ኅሊናዋን ወልድ ከአባቱ ጋር ወዳለበት ወደ ጽርሐ አርያም አሳረገች ዝቅ ብሎ ከሰማያት ወረደ ራሱንም በማኅፀኗ ውስጥ አሳደረ።
\m ፸፪ ዳግመኛም ድንግል መልአኩን እንዳልኸኝ ይሁንልኝ አለችው ያን ጊዜ ቃል ከእርሷ ሥጋን ተዋሐደ አይታ እንዳትደነግጥ ተመልክታም እንዳትፈራ ሰው በሆነ ጊዜ ከእርሱ ጋር አራቱን እንሰሳዊያን አላመጣም በሰማይ ሥርዓት የተጠበቁ ሰማያዊያኑን በዚያ ተወ። በዚህም ለቅዱሳን መላእክት የሚረባ ምድራዊ ሥርዓትን ሠራ በዚያ በአባቱ ቀኝ አለ በዚህም በእናቱ ማኅፀን  ዉስጥ አለ። በዚያ ብቻውን የማይታይ ኃይል ነው በዚህም የማይዳሰስ ኃይል ከሥጋው የሚዳሰስ ሆነ በዚያ ተሸካሚዎቹ እሳት የተሣለባቸው አራቱ እንሰሳ ናቸው። በዚህም ተሸካሚዎች ሰው በመሆን መንገድ የተገቡ አራት ጠባያት ናቸው። በዚያ ያለ  እናት አባት አለው በዚህም ያለምድራዊ አባት እናት አለችው። በዚያ ገብርኤል በፍርሀት ይቆማል በዚህም ገብርኤል በሐሤት የምሥራች ይናገራል በዚያ በጽርሐ አርያም የሚደነቅ የማይታይ አብ የመወለድ ምስጋና በዚህም በቤተልሔም የሚደነቅ ከድንግል የመወለድ ምስጋና አለው። ሉቃ፩፥፲፱-፳፮
\m ፸፫ በዚያ ከሰማያዊያን ካህናት በወርቅ ማዕጠንት የዕጣኑን መዓዛ ይቀበላል። በዚህም ወርቅና ከርቤን ሽቱንም ከሰብአ ሰገል ተቀበለ። በዚያ ኪሩቤልና ሱራፌል ከግርማው የተነሣ ይንቀጠቀጣሉ በዚህም \bd ማርያም\bd* አቀፈችው ሰሎሜም አገለገለችው፡ በዚያ የመብረቆች ብልጭታ በፊቱ ይገላለጣሉ የእሳትም ወላፈን ከአዳራሹ ይወጣል በዚህም አህያና ላም በትንፋሻቸው አሟሟቁት በዚያ የእሳት ዙፋን አለ በዚህም የደንጊያ በረት፣ በዚያ የዕብነ በረድ የሰማይ ንጣፍ በዚህም የላሞች መጠጊያ በረት በዚያ የትጉሃን ሥፍራ በሰማያት ያለች ኢየሩሳሌም አለችው በዚህም የእንሰሳት ጠባቂዎች ማደሪያ በዓት አለው በዚያ የዘመኑ ርዝማኔ የማይታወቅ የዳንኤል ሽማግሌ አባት አለው በዚህም የዓመቶቹ ቁጥር በሰው ልጅ አቅም መጠን የሆነ ሽማግሌ ዮሴፍ ተሸከመው።
\m ፸፬ በጽርሐ አርያም ፀንሳው ቢሆን ክብርና ከፍ ከፍ ማለት ለብቻዋ በሆነ እኛም በርሷ ከፍ ማለት ጥቅም ባላገኘን ነበር በሰማያት የሚደረገውን ምሥጢር በምን እናውቃለን። በአርያም ያለውንስ የተሸሸጋውን ምን እናያለን። በኪሩቤል ሠረገላ ላይ ወልዳው ቢሆን መታቀፉን ማን ያይ ነበር። በምድር ላይ ባይመላለስ የመጠመቅን ፍለጋ ማን ያሳይ ነበር። አብስ የምወደው ልጄ ይህ ነው እርሱን ስሙት ብሎ በማን ላይ ምስክር ይሆን ነበር መንፈስ ቅዱስም በነጭ ርግብ አምሳል በማን ላይ ይወርድ ነበር። \bd የሥላሴ\bd* አካል ባይገለጥ በማን ስም እንጠመቅ ነበር። ስለዚህም ደቀመዛሙርቱን ወደ ዓለም ዳርቻዎች ሄዳችሁ አስተምሩስታጠምቋቸውም በአብና በወልድ በመንፈስቅዱስም ስም በሉ አላቸው። አብ ማን ነው ወልድስ ማን ነው መንፈስቅዱስስ ማን ነው እንዳይሉ በዮርዳኖስ ወንዝ \bd የሥላሴን\bd* አካል ገለጠ። በሰው መጠን ጐልማሳ ባይሆን በሰው ልጆችም አካል ባይገለጥ እኛን ስለማዳን ማን መከራ በተቀበለ ነበር። እነሆ ከሰማይ ትጉሃን ይልቅ የሰው ልጅ ከበረ \bd እግዚአብሔር\bd* ከሴት ተወልዷልና። ስለዚህም ነገር ጳውሎስ መላእክትን የተቀበለ አይደልም የአብርሃምን ዘር ከፍ ከፍ አደረገ  እንጂ አለ። ኢሳ፮፥፬ ዳን፯፥፱ ማቴ፫፥፲፫ ሉቃ፪፥፲፩ ዕብ፩፥፲፮
\m ፸፭ አሁንም የፎጢኖስን ተግሣጽ ፈጽመን የአምላክን ልጅ ሰው መሆኑን በዓል እናድርግ የተሸከመችውን ማኅፀን እናመስግን ላቀፉት ጉልበቶች እንስገድ ላሳደጉት ጡቶች እንዘምር የዳሰሱትን እጆች እናመስግን ለሳሙት ከንፈሮች እናሸብሽብ ከእረኞች ጋር ምስጋናን እናቅርብ ከሰብአ ሰገልም ጋር እጅ እንንሣ እንደ ዮሴፍ እናድንቅ እንደ ሰሎሚም እናገልግል በተኛበት በረት እንስገድ በተጠቀለለበት በረት እንንበርከክ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በሰማያት ምስጋና ይሁን በምድርም ሰውን ለወደደው እንበል። \bd እግዚአብሔር\bd* ሰው ሆነ የሴት ልጅም \bd የእግዚአብሔር\bd* እናት ሆነች ለእርሱ ምስጋና ይሁን ለእርሱም ስግደት ይገባል ለዘላለሙ አሜን፡ ይሁን።
\m ፸፮ የሃይማኖትን ገመድ የቆረጣት የወልድንም መለኮት የለያት ቤተክርስቲያንንም ያቃለላት የገሞራ ሐረግ የፎጢኖስ ተግሣጽ ተፈጸመ። የቤተ መቅደስ ካህናት የትምህርት ልጃቸው የሃይማኖትን መንገድ የወደዳት ለአማራ ሀገር የሚኖር ጊዮርጊስ ተናገረው። የቅድስት ቤተክርስቲያን ልጆች የምስጢር መንጋ ድንግል ከልጇ ዘንድ ኃጢአቶቹን ታስተሠርይለት ዘንድ ለምኑለት በዚህ ዓለም ከመከራ ታድነው ዘንድ በሚመጣውም ዓለም ወደ ማደሪያዋ ታስገባው ዘንድ ከመንፈስቅዱስም የሕይወት ማዕድ ታበላው ዘንድ ከምሥጢር ወይኗም ታጠጣው ዘንድ ከፍርድ ቦታ ደጃፍም ፈጽሞ  እንዳያይ ታርቀው ዘንድ ይህን መጽሐፍ በመታሰቢያዋ ቀን የክብሯ ታላቅነት በታየበት የሥራዋም በጎነት በተመሰገነበት በታኅሣስ ሃያ ዘጠኝ ቀን እንዲነበብ አዘዘ ለዘለዓለሙ አሜን። ኢሳ፮፥፬ ዳን፯፥፱ ማቴ፫፥፲፫ ሉቃ፪፥፲፩ ዕብ፩፥፲፮
