\c 47 

\s1 ምዕራፍ ዐርባ ስድስት 
\m ፩ ሦስተኛም ኢየሩሳሌም ወረደና ከሊቀ ጳጳሱ ከአባ ሚካኤል ዘንድ ደርሶ እጅ ነሥቶ ሰላምታ ሰጠው። አባ ሚካኤልም ልጄ ለምን እንዲህ ታደርጋለህ። በአንድ ዘመን ስትመላለስ እነሆ ይህ ሦስተኛህ ነው። ለመነኩሴ ከዙረት በሰዐት ጸንቶ መኖር ይሻለዋልና። እንግዲህስ በአንድ ቦታ እረፍ አለው። እሱም ጌታዬ እሺ ይሁን አለው። 
\m ፪ ወደ ሀገሩ ተመልሶ የትግራይን ክፍለ ሀገር ሁሉ ዞሮ ወደ ደብረ ዳሞ ወጣ። በገዳመም ያሉ ቅዱሳን ባዩት ጊዜ በስድስት ክንፍ ሲበር ቀድሞ ያየነው ተክለ ሃይማኖት ወንድማችን እነሆ ደረሰ እያሉ እርስ በእርሳቸው ተነጋግሩ። ፈጥነውም ወደ አበምኔቱ ወደ አባ ዮሐኒ አስገቡት። 
\m ፫ አባ ዮሐኒም ባየው ጊዜ ቀድሞ ስላየው ክብሩ ተነሥቶ እጅ ነሣው። ቅዱሳኑም ሁሉ እጅግ ከፍ ከፍ አደረጉት። አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ይህን ውዳሴ ከንቱ አይቶ እጅግ ጠላው። አባ ዮሐኒንም አባቴ ሆይ በገዳም ተቀምጩ እንዳመነኩስ ሊቀጳጳሱ አዘዘኝ ። ከዚህም እኖር ዘንድ ይህንን ከንቱ ምስጋና ሰውነቴ ተጸየፈችው ከገዳማትም በአንዱ ሄጄ እኖር ዘንድ ባርከኝ አለው። 
\m ፬ አባ ዮሐኒም ወደ ሀገርህ ትመለስ ዘንድ የሚጠራህ የእግዚአብሔር ፈቃድ ነው እንጂ አንተ የተናገርኸው አይደለም የሸዋ ምድር ክፍልህ እንደሆነች ከሽማግሎች ወገን ብዙ ቅዱሳን ነግረውኛልና በደህና ግባ አለው። 
\m ፭ አባቶቼ ያገለገሉት እስከ አሁንም እየመገበ ያሳደገኝ እግዚአብሔር መርቶም ወደዚህች በአት ያደረሰኝ የእግዚአብሔር መልአክ እሱ መንገድህን ያቀና። አካሄድህንም ያሳምር አለው። 
\m ፮ ሲመርቀውም አፉን ከፍቶ መንፈስ ቅዱስ ትንቢት አናገረው። ከመነከሳትም ሁሉ ትበልጣለህ። እጅግም ትከብራለህ ስማቸው ከተጠራ የሽማግሎች አባቶች ከሚሆኑ ከእንጦንስና ከመቃርስ ጋር ስምህ ይጠራል። 
\m ፯፤ ከእሱ ተባርኮ ጉዞውን በመቀጠል በዘላን ሀገር በኩል ሄደ። ቀንጦራር ከምትባለው ተራራ ወጥቶ ልዩ የምትሆን ዓርባ ጾምን ከዚያ ጾመ። ሀገሪቱም ምደረ በዳ ነበርችና ሊኖርባት ወደደ። 
\m ፰ የእግዚአብሔር መልአክም እንዲህ ሲል ተነጋገረው። ተክለ ሃይማኖት ምን ታስባለህ ይህች ገዳም ክፍልህ አይደለችም ከጥቂት ቀን በኋላ ግን ልጆችህ ይኖሩባታል። አንተስ አባ ኢየሱስ ሞዐ ዘንድ ሂድና የሚልህን ስማው አለው። በበነጋውም ተነሥቶ ሂዶ ሐይቅ ከሚባለው ሥፍራ ደረሰ። በደረቅ ምድር እንደሚሄድ በባህር ላይ እየሄደ ከአባ ኢየሱስ ሞዐ ዘንድ ደረሰ። እሱም ባየው ጊዜ እጅግ ደስ ተሰኘ። 
\m ፱ ቆቡንና አስኬማውን ከወዴት ተቀበልኽ አለው። ደብረ ዳሞ በአባ ዮሐኒ እጅ ነው አለው። እንግዲህስ እኔ ከመንገዱ ድካም አረፍኩ ልጄ ስትሆን አባት ሁነኝ በከበሩ እጆችህ ቆቡንና አስኬማውን ስጠኝ አለው። 
\m ፲ አባ ተክለ ሃይማኖትም ቆቡንና አስኬማውን ሰጠው። መልአክ ያለህን ስማው ብሎት ነበርና። የአባቶቻችንም የልጆቻቸው ነገር እንዲህ ነው። 
\m ፲፩ አባ እንጦንስ የምንኩስናውን ልብስ በመላእክት አለቃ በቅዱስ ሚካኤል እጅ ለበሰ። አባ እንጦንስም አባ መቃርስን ትልቁን ወለደው። አባ መቃርስም የማኅበሩን አባት አባ ጳኩሚስን ወለደው። አባ ጳኩሚስም አባ ቴዎድሮስን ወለደው። አባ ቴዎድሮስም አባ አረጋዊን ወለደ። አባ አረጋዊም ኢትዮጵያ መጣና አባ ክርስቶስ ቤዛነን ወለደ አባ ክርስቶስ ቤዛነም አባ መስቀል ሞዐን ወለደ አባ መስቀል ሞዐም አባ ዮሐኒን ወለደ አባ ዮሐኒም አባ ኢየሱስ ሞዐንና አባ ተክለ ሃይማኖትን ወለደ አባ ኢየሱስ ሞዐን በቅናት በቀሚስ አባ ተክለ ሃይማኖትን በቆብና ሰአስኬማ ወለደ። አባ ተክለ ሃይማኖትም ቀድሞ እንደተናገርነው ለአባ ኢየሱስ ሞዐ አስኬማና ቆብን ስጠው። 
\b 
