\c 55 

\s1 ምዕራፍ ሃምሣ አራት 
\m ፩ ድካም በማብዛት እንደ ነቢያት፣ ወንጌልን በማስተማር እንደሐዋርያት፣ በመገረፍ እንደ ሰማዕታት፣ አጥንቱ ከሥጋው ጋር እስኪጣበቅ፤ ከሰውነቱም ከማለቅ ብዛትና የሚያቃጥለውን ላብ እንደ ደም ገዥረርታ በማፍሰስ ከስግደቱ የተነሳ የሰውነቱ መለያ እስኪቆጠር ድረስ ተባሕትዎን በመያዝ እንደመነኮሳት ሆኖ መንፈሳዊ መገዛቱን ለመጨረስ ቆርጦ ተነሣ። 
\m ፪ ጸሎቱም እንደ ማይደርቅ ውሃ ምንጭ ወይም እንደ ትንፋሽ ሌሊትና ቀን የዕንባውም አወራረዱ ያለልክ ነበር። 
\m ፫ ከሁሉ ግን የሚበልጥ ሥራው የሥጋ ፈቃድን መተውና መንፈስ ቅዱስን የተሞሉ አባቶችም የከለከሉትን ውዳሴ ከንቱን መናቅ ነው። 
\m ፬ እንደዚህ ባለ ሥራ ሳለ ለስም አጠራሩ ስግደት የሚገባው ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ወደ እርሱ መጣ። ለስም አጠራሯ ስግደት የሚገባት በሁለት ወገን ድንግል የምትሆን እመቤታችን ቅድስት ማርያም አብራው ነበረች። አሥራ አምስቱ ነቢያት አሥራ ሁለቱ ሐዋርያት ብዙዎቹም የሰማይ ሠራዊት የመላእክት አለቆ ችም የብርሃን ልብስ ይዘው መጡ። 
\m ፭ ብፁዕ አባታችንንም ፈጣሪው እንዲህ አለው። ወዳጄተክለ ሃይማ ኖት ሆይ እንዴት አለህ። ከድካምና ከሐዘን ወደ ዘለዓለም ድሎትና ወደ ዕረፍት ከባርነት ወደ ነፃነት ላወጣህ ወደ አንተ መጥቻለሁ። መታሰቢያህን ለሚያደርግ ስምህን ለሚጠራ ሰው ሁሉ እኔ እስከ አሥር ትውልድ እምረዋለሁ ብዬ በእውነት እነግርሃለሁ። 
\m ፮ ቤተክርስቲያንንም ለሠራ በሰማይ የመንግሥት ቤት እኔ እሠራለታለሁ የገድልህንም መጽሐፍ ለጻፈ አንተን በመተማመንም ላፃፈው በሰማይ በሕይወት መጽሐፍ ስማቸውን እኔ እጽፋለሁ። 
\m ፯ በስምህ እንግዳ የተቀበለውን እንግዳ ሆኖ ወደ እኔ በመጣ ጊዜ እኔ እቀበለዋለሁ። በቤቴም ጥላ አሳርፈዋለሁ። በስምህ ለተራበው ያበላ የሕይወትን እንጀራ እኔ አበላዋለሁ ። በስምህ ለተጠመት ያጠጣውንም ከጎኔ ከፈሰሰው ደም ምንጭ እኔ አጠጣዋለሁ። 
\m ፰ ደስ ብሎት በዓልህን ያከበረውን ሁሉ በሺሁ ዓመት ሁላ ከአንተ ጋር እኔ አስቀምጠዋለሁ። በስምህ የታረዘውን ያለበሰ የሚያበራውን የብርሃን ግምጃ እኔ አለብሰዋለሁ። ለቤተክርስቲያንህም ነጭ ስንዴና ሜሮን ገቢብና ዕጣን የሚያገባውን እኔ ጸሎቴን እሰማዋለሁ። ኃጢአቱንም ይቅር እለዋለሁ። 
\m ፱ ከዚህ ሁሉ ድሃ የሆነ ሰው ቢኖር በመታሠቢያህ ቀን ያዘነውን ሲያጽናና ድውዩንም ቢጠይቅ ለመታሰቢያህ በሚደረግበት ሁሉ ቅጠል በመቁረጥም ቢሆን ወይም እንጨት በመፍለጥ ውሀ በመቅዳትም ቢሆን በዚህ ሁሉ ቢራዳና ቢያገለግል እኔ ለመንግሥተ ሰማያት አበቃዋለሁ። 
\m ፲ ከሩቅም ከቅርብም ቢመጣ ወደ መቃብርህ የሄደውን እኔ ወደ መቃብሬ ወደ ኢየሩሳሌም እንደ ሄደ እቆጥረዋለሁ። በመታሰቢያህ ቀን ሥጋዬን ደሜን የተቀበለውንም ሥማቸው ከተወራው ገድላቸው ከተነገረ ልጆችህ ጋር እኔ እደምረዋለሁ። 
\m ፲፩ ሥጋዬን ደሜን መቀበል ባይቻለው ከመታሰቢያህ ማዕድ የወደቀውን ፍርፋሪ ቢበላ እኔ ኢየሱስ ቃሌ የማይታበለው በሰማያዊት ኢየሩሳሌም በባለሟልነት እንዲቀርብ ሥልጣን እሰጠዋለሁ። ስለ ሃይማኖቱም በመንግሥተ ሰማያት ከአንተ ጋር አኖረዋለሁ። 
\m ፲፪ አንተ ከተቀበርክበት፤ ቤተክርስቲያንህም በታነዐበት ቦታ የተቀበረ ሁሉ በእኔ ዘንድ ዋጋ አለው። ገሃነመ እሳትንም ከቶ አያይም። ስመ በሕይወት መጽሐፍ ያልተጻፈውም ሁላ በቦታህ አይቀበርም። ከጉር እስከ ሸምን ወንዝ ድረስ የተቀበረውንም ሁሉ ምሬልሃለሁ። ለአንተም ለዘለዓለም መታሰቢያ ይሆን ልህ ዘንድ ቃል ኪዳን ሰጠሁህ። 
\m ፲፫ እነሆ መቀዳደምህን ጨረስክ ሃይማኖትህንም ጠበቅህ። በጥቂቱ የታመንህ የሆንህ ቸር ባርያ ሆይ እንደ ባህር አሸዋና እንደ ሰማይ ከዋክብት ብዛታችው ስለማይቆጠረው ከአንተም በኋላ ስለሚነሡት ስለ ብዙዎቹ ልጆችህ በአሥራ አምስቱ የገነት ሀገሮች በአምስቱ መንግሥተ ሰማያት ላይ እሾምሃለሁ አለው። 
\m ፲፬ ዳግመኛም ጌታችን ዓይኖችህን አንሳ አለው። አይኖቹንም አንስቶ በገዳመ ላይ ተመለከተ። ሕብሩ የማይታወቅ ደመና ጽንፍ እስከ ጽንፍ ት ረቦ በበታችም ነጫጮችኛ ቀያዮች ወፎች አየ። ቁጥራቸውም እጅግ ብዙዎች ነበሩ። 
\m ፲፭ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ጌታችንን አቤቱ ይህ የማየው ምንድን ነው አለው። ይህ የምታየው መንፈስ ቅዱስ ነው። በዚህች ገዳም ላይ እንደዚህ ይረባል። ዓለምም እስኪያልፍ ከእሷ አይርቅም። እሊህም በበታ የሚንቀሳቀሱት ወፎች በውስጣ በመንፈስ ቅዱስ ከአንተ የሚወለዱ ልጆችህ ናቸው አለው። 
\m ፲፮ ብፁዕ አባታችንም ሥጋዬ ይቀበር ዘንድ ወዴት ታዝዛለህ አለው። ጌታችንም እስከ ሃምሳ ሰባት ዓመት ከዚህ ይቀበራል። ከሃምሳ ሰባት ዓመት በኋላ ግን ይህች ዋሻይቱ ትናዳለች። 
\m ፲፯ በዚህች ገዳም አደባባይ በስምህ ታላቅ ቤተክርስቲያን ልጆችህ ሠርተው አስከሬንህን አፍልሰውበውስጡ ያኖራሉ። ይህ ሕይወቴ መንፈስ ቅዱስም በቁርባንና በጸሎት ጊዜም በላይዋ ይረባል በውስጧም ደስታና ፍቅር ይሆናል። 
\m ፲፰ በሕንፃዋም የጽድቅ መሠረት አደርገዋለሁ ገዳምህን የሚቃረኗትንም አደክማቸዋለሁ። ጠላቶቿንም አጎሳቁላቸዋለሁ። በውስጧም ሆነው ጠብ ክርክር አመጽ የሚያነሳሱትን አጠፋቸዋለሁ። ቃል ኪዳንህን አምነው ለሚጠጉባትም በውስጧ እገለጥላቸዋለሁ። ጸሎታቸውንም እሰማቸዋለሁ ፤ ከክፉም ሁሉ አድናቸዋለሁ። 
\m ፲፱ በላይዋም ረሃብ የእህል መታጣት የእንስሳ ሞት አላመጣም። እስከ ዘለዓለም ዕረፍትን እሰጣታለሁ። ድሆቿን እህል አጠግባቸዋለሁ አገልጋዮቿ ካህናትንም ሕይወት አለብሳቸዋለሁ። ፃድቃኖቿም ደስ ይሰኛሉ አለው። 
\m ፳ ብፁዕ አባታችንም መጠኔ ያይደለውን ይህንን ሁሉ ክብር የሠጠኸኝ አቤቱ ለአንተ ክብር ምስጋና ይገባል። ነገር ግን በቸርነትህ ብዛት ሰውንም በመውደድህ ነው እንጂ በበጎ ሥራዬ አይደለም። ብሎ ዳግመኛም አቤቱ ነፍሴን በምን ትለያታለህ አለው። 
\m ፳፩ ጌታም በሥራህ ሁሉ እነሆ እኔን ተከተልህ። ወዳጄ ተክለ ሃይማኖት ሆይ አሁንም በመንግሥተ ሰማያት መንገሥን ከእኔ ጋር እንድትስተካከል በሞቴም ልትመስለኝ ይገባሃል። በጳንጦስ ሰው በጲላጦስ ዘመን እኔ ሰማዕት ሆኛለሁና። ነገር ግን ከጠላቱ እጅ አዳምን አድነው ዘንድ እጆቼን እግሮቼን በመቸንከር በመስቀል እንጨት ላይ ተሰቅዬ ሞትኩ እንጂ እንደሰው ሁሉ በሌላ የሞትኩ አይደለሁም፤ 
\m ፳፪ ብፁዕ አባታችንም ጌታዬ ወደ ሰማዕትነት አደባባይ ሄጄ በስምህ እንድሞት እዘዘኝ አለው። ጌታም መጋደልንስ ፈጸምክ ከሞት በቀር ምንም ምን አልቀረህም አለው። 
\m ፳፫ እነሆ በክፉ ሞት በተቅማጥ በሽታ ትሞታለህ። እሷንም እንደ ስቅለቴና ከአንተ በፊት እንደነበሩ ሰማዕታት ደም እቆጥርልሃለሁ ነገር ግን ለብቻህ አይደለም። በዚህች ገዳም በተቅማጥ በሽታ የሚሞቱትን ልጆችህንም ቁጥራቸውን ከሰማዕታት ጋር አደርጋለሁ። በመንግሥተ ሰማያትም ለአንተ እሰጣቸዋለሁ አለው። 
\m ፳፬ ይህንንም ተናግሮ ሦስት ጊዜ ሳመውና ሰላምታ ሰጥቶት ወደ ሰማይ ዐረገ። ከዚህም በኋላ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ልጆቹን ሁሉ ሰብስቦ የሙሽርነቱ በዓል እነሆ ቀረበ ። የሰርግ ልብስ በመልበስ ተሸልማችሁ ለመሄድ ተዘጋጁ። 
\m ፳፭ የሙሽርነትንም የሠርግ ልብስ እንዳልበላ እንደ አንድ ሰው ከእግዚአብሔር ክብር እንደራቀው አትሁኑ። በበጎ ሥራ ያልተሸለመ ሰው ወደ ሰማያዊው ሙሽራ ሠርግ አይገባምና። 
\m ፳፮ ጌታዬ ኢየሱስ ክርስቶስ በዚህች ሌሊት በተቅማጥ በሽታ ትሞታለህ ብሎ ነገረኝ። ከእናንተም ከእኔ ጋር ምትሄዱ አላችሁ አላቸው። ለእየራሳቸውም ስም ስማቸውን ጠርቶ ነገራቸው። ቀኑንም አስረዳቸው። ጌታችም የሰጠውን ቃል ኪዳን ሁሉ ነገራቸው። 
\m ፳፯ ደቀ መዛሙርቱም ሰምተው ደስ ብሏቸው አደነቁ። ከሰም ስለመለያተቸው ያዘኑ አሉ፤ በዚህችም ቀን የተቅማጥ በሽታ ገባባቸው፤ ስማቸውንም የጠራቸው መነኮሳትም በህመም ተያዙ። 
\m ፳፰ ብፁዕ አባታችንም በግልዕ ሲመለከት ከበሽታዎች ሠራዊት አንዲቷ መጥታ ነደፈችው። የጌታዬ ፈቃድ ሆነ እንጂ እኔን ለመንደፍ አንቺ የደፈርሽ አይደለሽም። ስላላስፈቀድሽኝ ግን አንቺንም ፈጣሪዬ ያጥፋሽ አላት። 
\m ፳፱ የበሽታዎችም ሠራዊት እጅግ ፈሩ። አባታችን በፈቃዳችን ወደ አንተ የመጣን አይደለንም። አምላክ ላከን እንጂ። ነገር ግን ጊዜአችን ሳይደርስ እንዳታጠፋን እንለምንሃለን አሉት። 
\m ፴ ብፁዕ አባታችንም በእኔ የተናገረውን ይፈጽም ዘንድ ጌታዬ እንደ ላካችሁ አውቃለሁ። ነገር ግን እናንተንም ከእናንተም በኋላ የሚነሡትን የኋለኞቻችሁንም አወግዛችኋለሁ። ልጆቼን ልትገድሉ ወደዚች ገዳም ጌታዬ በላካችሁ ጊዜ ፃድቁን እንጂ ኃጥኡን አትግደሉ። 
\m ፴፩ እንጨቱንም ያለፍሬ አትቁረጡ። ብልሁን እንጂ ደንቆሮውን አትንኩ። ይኸውም የግዝት ሥርዓት እስከ ዘለዓለም ሕግ ይሁናችሁ አላቸው። ሁሉም እሺ እንዳልከን ይሁንብን አሉት። 
\m ፴፪ በዚህ ሕመም በተያዘ ጊዜ ልጆች ሁሉ ሴቶቹም ወንዶቹም ተሰብስበው ብዙ አለቀሱለት፤ አባታችንም ልጆቼ አታልቅሱ ነገር ግን የሽማግሌውን አባታችሁን ቃል ስሙ፤ ከሁሉ አስቀድሞ እምነታቸሁ በእግዚአብሔር ላይ ይሁን። 
\m ፴፫ በዚህ ሰንሰነለት ማሠሪያ እንዳትያዝ እንደ ዓለም ሰዎች ስለ ልብስና ስለምግብ ሐሳብ አታብዙ። በየጊዜውም ሁሉ መጸለይን አታቋርጡ። በቤተክርስቲያንም ሌሊትና ቀን አገልግሉ፤ እግዚአብሔርም በሚወደው ገንዘብ የሥጋ ንዕህናንና ጾምን ውደዱ። 
\m ፴፬ ውዳሴ ከንቱንም የሚቀረውን የዚህን ዓለም ክብር አትውደዱት። እናንተስ የቀደመትን አባቶች በመከራና በድካም ብዛት ከዓለም የወጡትን በመጋደላቸውም ክፉውን ሐሳብ ድል የነሱትን ምሰሏቸው። 
\m ፴፭ ፍለጋቸውን ካልተከተላችሁ ልጆቻቸው አትባሉምና። በመከራቸውም ካልመሰላችኋቸው በደስታው አትመስሏቸውምና፤ በድካማቸውም ካልተባበራችሁ ወደ ቤታቸው አትገቡም፤ አባቶቻችንም ያልኳችሁ እነዚህ ናቸው። 
\m ፴፮ አባ እንጦንስ አባ መቃርስ፣ አባ ጳኩሚስ፣ አባ ዮሐንስ፣ አባ ሲኖዳ፣ አባ በብኑዳ፣ አባ ብስንዳ፣ አባ በኪሞስ፣ አባ አርሳኒ፣ አባ አሞኒ ፣አባ ብሶይ፣ አባ ያሳይ፣ አባ ጳውሊ፣ አባ ፋውሊ ናቸው አላቸው። 
\m ፴፯ የቅዱሳነንም ሁሉ ስም ጠራና እነሱን መስላችሁ ኃጢአተኛ አባታችሁን እኔን ደግሞ ምስሉ። ስለ ትህርምትም በመብል በመጠጥ ልባችሁ እንዳይከብድ ሥጋ ከመብላትና ጠጅ ከመጠጣት ተጠበቁ። 
\m ፴፰ ለመመካትም በዓለማዊ ልብስ አታጊጡ። የመላእክት አክሴማ ከዓለማዊ ሥራ ጋር አይስማማምና፤ ዓለምንም በዓለምም ያለውንም ሁሉ አትውደዱ፤ ዓለሙም ፈቃዱም ኃላፊ ነውና። የእግዚአብሔርን ፈቃድ የሚያደርግ ግን ለዘለዓለም ይኖራል። 
\m ፴፱ ልጆቼ ሆይ ትሩፋቱን ሁሉ በችኮላ ሠርታችሁ በጎይቱን ሃይማኖታችሁን አስከትሏት፤ ለነፍሳችሁ እንጂ ለሆዳችሁ አትገዙ፤ ሁላችሁም ወንድማማችሁነ፤ እርስ በእርሳችሁም ተፋቀሩ፤ ከመንፈስ ቅዱስ የሚገኝ ፍቅር ኃጢአትን ያጠፋልና፤ የነፍስንና የሥጋንም ርኩሰት ያነጻል። 
\m ፵ ይህንንም ብትጠብቁ በእውነት ልጆቼ ናችሁ። የሕይወትንም ፍሬ የምታፈሩ ትሆናላችሁ። ወደ እግዚአብሔርም ፊት በክብር ትደርሳላችሁ፤ ኤልሣዕም ስለ እኔ አባት ይሁናችሁ፤ እስክልክባችሁም ድረስ ከእኔ በኋላ ይቁምላችሁ፤ ነገር ግን በሹመቱ አይቆይበትም። 
\m ፵፩ ልጆቼ ሆይ ሰላም ለእናንተ ይሁን እንግዲህ ወዲህ ግን ተሰናበትኳችሁ። የእግዚአብሔር ፍቅሩ የክብሩም ባለሟልነት የረዳትነቱም ሀብት ዘወትር ከእኔና ከሁላችሁም ጋር ለዘለዓለሙ በእውነት ይኑር። 
\m ፵፪ ይህንንም ከተናገረ በኋላ በዕብራውያን በአብ ወርኅ አሥራ ሰባት በሮማውያን በአውግስጦስ አሥራ ስድስት፤ በግብፃውያን በነሐሴ ሃያ አራት ቀን በሆነ ጊዜ በዚህች ሌሊት ሕመሙ ጸናበትና ሊሞት ደረሰ።
\m ፵፫፤ ከበውትም ያሉ ልጆቹ አለቀሱ። ዋሻውንም ብርሃን ከበበው በዚያውም ሥፍራ ነፍስና ሥጋን ደስ የሚያሰኝ ልብ የሚመስጥ በጎ ሽታ መላ። ድንጋጤ እስኪይዛቸው ድረስ፤ አንዲቱም መነኵሲት በችኮላ አባታችን ሆይ የበደልንህን ይቅር በለን አለች። 
\m ፵፬ አባታችንም በማወቅ ወይም ባለማወቅ የሠራችሁትን ዕዳ በደላችሁን እግዚአብሔር ይቅር ይበላችሁ። ዳግመኛም አባታችን በቃልህ የታሠሩ እንዳሉ ፍታ አለችው፤ ብፁዕ አባታችንም ከሰው እስከ እንስሳ ድረስ የታሠሩ የዱር አራዊትም ሁሉ የተፈቱ ይሁኑ። 
\m ፵፭ የዱር አራዊትና አዕዋፍም አፋቸው በታሠሩ በአሥራ ስምንት ዓመት ተፈታ። ይህችውም መነኩሲት ልትራቀቅ ወዳ ለእኛም ለእነሱም ብዙ ድካምን አመጣች፤ ይህንንም ካለች በኋላ ሁሉም ከፍርሃታቸው ብዛት የተነሣ ወጡ። 
\b 
