\c 5 

\s1 ምንባባት ዘ፯ቱ ዕለታት
\b 
\s2 ምንባብ ዘዕለተ እሑድ። 
\b 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd*\bd .\bd* ኵሉ ዘኢያፈቅሮ ለእግዚእነ ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ወዘኢየአምን ልደቶ እ\bd ማርያም\bd* እምቅድስት ድንግል በ፪ኤ ታቦተ መንፈስ ቅዱስ እስከ ምጽአቱ ሐዳስ በከመ ይቤ ጳውሎስ ውጉዘ ለይኩን። 
\b 
\m መልእክተ ጳውሎስ ኀበ ሰብአ ቆሮንቶስ ቀዳሚት ጸሎቱ ወበረከቱ የሃሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም (፪ ቆሮ ፲፭. ፶፩-፲፮.፫)
\b 
\m  ናሁ ኅቡአ ነገረ እነግረክሙ አኮ ኵልነ ዘንመውት ወባሕቱ ኵልነ ንትዌለጥ በምዕር ከመ ቅፅበተ ዐይን በደኃሪ ንፍኀተ ቀርን ወይነፍኁ ቀርነ ወይትነሥኡ ምውታን እንዘ ኢይትነከዩ ወንሕነኒ ንትዌለጥ። እስመ ሀለዎ ለዝንቱ ዘይማስን ይልበስ ዘኢይማስን ወዝንቱ መዋቲ ይልበስ ዘኢይመውት ወአመ ለብሰ ዝንቱ መዋቲ ዘኢይመውት ውእተ አሚረ ይበጽሕ ቃል ዘተጽሕፈ ተሠጥመ ሞት ውስተ ሙዓት አይቴ እንከ ቀኖትከ ሞት ወአይቴ መዊዖትከ ሲኦል። ወቀኖቱሰ ለሞት ኃጢአት ወኃይላኒ ለኃጢአት ኦሪት። \bd ወለእግዚአብሔር\bd* አኰቴት ዘወሀበነ ንማዕ በእግዚእነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*። ወይእዜኒ አኃዊነ ፍቁራን ኩኑ ጽኑአነ ወድልዋነ ወኢታንቀልቅሉ እምሃይማኖት ወአብዝኁ ገቢር \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘልፈ ተአምሩ ከመ ኢኮነ ለከንቱ ዘጻመውክሙ በእንተ እግዚእነ። ወበእንተ አስተጋብኦስ ለቅዱሳን በከመ ሠራዕክዎሙ ለቤተክርስቲያን ዘገላትያ ከማሁ አንትሙሂ ግበሩ በበእሑድ። ኵሉ ብእሲ እምኔክሙ ይዝግበ ሎቱ ዘተሠርሐ ወዘረከበ በቤቱ ይዕቅብ ከመ ኢይኩን ቅሥት አመ መጻእኩ። 
\m \bd ይ.ዲ\bd*\bd . \bd*በረከተ አብ ወፍተ ወልድ ወሀብተ መንፈስ ቅዱስ ዘወረደ ቅዱስ ዘወረደ ላዕለ ሐዋርያት በጽርሐ ጽዮን ቅድስት ከማሁ ይረድ ወይትመከአብ ላዕሌየ ወላዕለ ኵልክሙ። 
\m \bd ይ.ሕ\bd* ጥዑመ ልሳን ምዑዝ ከመ ዕጣን ጳውሎስ መርሐ ዕውራን ዘበፅንፈ ልብስከ ይሐይዉ ዱንያ ስፋሕ እዴከ ዘየማን ወባርከነ ለጕቡዓን መምህር ዘበአማን። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd*\bd .\bd* \bd ንፍቅ\bd*። ንጽሕት ወውክፍት ኅሪት ወክብርት ሥምርት ወልዕልት መልእክተ መንፈስ ቅዱስ እምአፈ ጴጥሮስ ኰኵሐ ሃይማኖት በረከተ አምላኩ የሃሉ ምስሌነ ለለዓለመ ዓለም። 
\m \bd  \bd*መልእክተ ዮሐንስ ቀዳሚት ጸሎቱ ወበረከቱ የሃሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም። (፩ዮሐ፩.፩-ፍም) 
\b 
\m ንዜንወክሙ በእንተ ውእቱ ዘሀሎ እምቅድም ውእቱ ዘሰማዕናሁ በእዘንኒነ ወዘርኢናሁ በአዕይንቲነ ወዘጠየቅናሁ ወዘገሠሣሁ እደዊነ በእንተ ነገረ ሕይወት። እስመ ሕይወት ተዐውቀት ለነ ወርኢናሃ ወስምዐ ኮነ ወንዜንወክሙ ንሕነ ሕይወተ እንተ ለዓለም ሀለወት ኀበ አብ ወተዐውቀት ለነ። ወርኢናሃ ወሰማዕናሃ ወንዜእንወክሙ ለክሙኒ ከመ አንትሙኒ ትኩኑ ሱታፌ ምስሌነ ወሱታፌነሰ ምስለ አብ ወምስለ ወልዱ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*። ወዘንተ ንጽሕፍ ለክሙ ከመ ትፍሥሕትክሙ ፍጽምተ ትኩን ብነ። ወዛቲ ይእቲ ዜና እንተ ሰማዕናሃ ትካት እምኔሁ ወንዜንወክሙ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ብርሃን ውእቱ ወጽልመትሰ አልቦ ኀቤሁ ወኢአሐተኒ። ወእመሰ ንቤለክሙ ብነ ሱታፌ ምስሌሁ ወውስተ ጽልመት ነሐውር ንሔሱ ወኢንገብራ ለጽድቅ ወለርትዕ። ወእመሰ ውስተ ብርሃን ነሐውር በከመ ውእቱ ወደሙ \bd ለኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ያነጽሐነ እምኵሉ ኃጣውኢነ ወእመሰ ንብል አልብነ ኃጢአት ንጌጊ ለርእስነ ወአልቦ ርትዕ ኀቤነ። ወእመሰ ነገርነ ወአመነ ኃጢአተነ ምዕመን ውእቱ ወጻድቅ ከመ ይኅድግ ለነ ኃጣውኢነ ወያነጽሕነ እምኵሉ አበሳነ። ወእመሰ ንቤ ኢአበስነ ሐሳዌ ንሬስዮ ሎቱ ወቃሉኒ ኢሀሎ ኀቤነ። 
\b 
\m ኦ አኃውየ ኢታፍቅርዎ ለዓለም ወኢዘሀሎ ውስተ ዓለም ዓለሙኒ ኃላፊ ፍትወቱኒ ኃላፊ እስመ ኵሉ ውእቱ። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* ከመ ዕፀ አርዝ ኀበ ሙኃዘ ማይ ዘበቈለ ዮሐንስ አሕመልመለ ወተለዓለ ለሠርፀ ቃሉ ንኩኖ አስካለ ወንገለ ጸጋ የሀበነ ክፍለ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd*\bd  \bd*\bd ንፍቅ\bd*\bd  \bd*ነቅዕ ንጹሕ ዘእምአንቅዕተ ሕግ ንጹሐን ዝውእቱ ዜና ግብሮሙ ለሐዋርያት ልዑካን በረከቶሙ የሃሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም። 
\b 
\m ግቢ ሐዋ. (፳. ፯-፲፪) ወቤዕለተ እሑድ እንዘ ጉብዓን ንሕነ ከመ ንባርከ ማዕድ ወይነግሮሙ ጳውሎስ እስመ በሳኒታ ይገይስ ወአንኀ ነገረ እስከ ንፍቀ ሌሊት። ወብዙኅ መኀትው ውስተ ውእቱ ጽርሕ ኀበ ሀሎነ ጉቡዓን። ወእንዘ ይነብር ፩ዱ ወልድ ወሬዛ ውስተ መስኮት ዘስሙ አውጤክስ ደቀሰ ወኖመ ዓቢየ ንዋመ። ወእንዘ ይነግር ጳውሎስ ብዙኅ ጐንደየ ወእምኀበ ይነውም ውእቱ ወልድ ጸጽፈ እምተስላስ ታሕተ ወአንሥእዎ በድኖ። ወወረደ ጳውሎስ ወነሥኦ ኀቤሁ ወይቤሎሙ ኢትደንግፁ ሀለወት ነፍሱ ላዕሌሁ። ወእምዝ ዐርገ ወአዕረጎ ምስሌሁ ወነበረ ወባረከ ማእደ ወወሀቦሙ ለወሬዛ እምነ ማእድ ወብዙኅ ነገሮሙ ወጐንደየ እስከ ጎሕ ወእምዝ ወድአ ጌሠም ወአወፈዮሙ ውእተ ወልደ ሕያዎ ወተፈሥሑ ፈድፋደ። 
\m መልዐ ወዓብየ ወተለዓለ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* በዝኀ ወተወሰከ ውስተ ቤተክርስቲያን ቅድስት። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* አንቅዕተ ሕግ ዘወንጌል አፍላግ አዕፁቅ ዘይት ወዘወይን ሐረግ። ሠርፀ ፩ ጕንድ ሐዋርያቲሁ ለወልድ\bd  \bd*በዕለተ እሑድ ይባርኩነ በሰፊሐ እድ እለ የማኖሙ አዕማድ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd*\bd .\bd* ተንሥኡ ለጸሎት። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* እግዚኦ ተሣሃለነ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ሰላም ለኵልክሙ 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* ምስለ መንፈስከ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* እግዚኦ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*አምላክነ ዘትቤሎሙ ለአርዳኢከ ቅዱሳን ወለሐዋርያቲከ ንጹሐን እስመ ብዙኃን ነቢያት ወጻድቃን ፈተዉ ይርአዩ አንትሙ ዘትሬእዩ ወኢርእዩ ወፈተዉ ይስምዑ አንትሙ ዘትሰምዑ ወኢሰምዑ ወለክሙሰ ብፁዓት አዕይንቲክሙ እለ ርእያ ወአዕዛኒክሙ እለሰምዐ ወከማሆሙ ረስየነ ድልዋነ ንስማዕ ወንግበር ቃለ ወንጌልከ ቅዱስ በጸሎቶሙ ለቅዱሳን። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd*\bd .\bd* ጸልዩ በእንተ ወንጌል ቅዱስ። 
\m \bd ይ.ሕ\bd* እግዚኦ ተሠሃለነ ወረስየነ ድልዋነ ለሰሚዐ ወንጌል ቅዱስ አኮ ዘንሰምዕ ባሕቲቱ አላ ንግበር በከመ ሰማዕነ ከመ ይፍረይ ላዕሌነ ፍሬ ሠናየ ህየንተ ፩ዱ ወ ፰ ወ፻ተ ከመ ትሥረይ አበሳነ ለሕዝብከ ወንኩን ድልዋነ ለመንግሥተ ሰማያት። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd*\bd .\bd* አሜሃ መልዐ ፍሥሓ አፉነ። ወተኀሥየ ልሳንነ። አሜሃ ይቤሉ አሕዛብ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ተዘከር ካዕበ\bd  \bd*እግዚኦ እለ አውሥኡነ ከመ ንዘከሮሙ ጊዜ ጸሎትነ ወአስተብቍዖትነ እንተ ነኃሥሥ እምኀቤከ ኦ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ለእለ ቀደሙነ ነዊመ አዕርፎሙ ወለዱያንሂ ፍጡነ ፈውሶሙ እስመ አንተ ውእቱ ሕይወተ ኵልነ ወተስፋ ኵልነ ወባላሔ ኵልነ ወመንሥኤ ኵልነ ወለከ ንፌኑ አኰቴተ እስከ አርያም ለዓለም ዓለም። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd*\bd .\bd* ሃሌ ሉያ ቁሙ ወአጽምኡ ወንጌለ ቅዱስ ዜናሁ ለእግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ወንጌል ቅዱስ ዘሰበከ ዮሐንስ ቃለ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd*። ስብሐት ለከ \bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*እግዚእየ ወአምላኪየ ኵሎ ጊዜ። ነዋ ወንጌል\bd .\bd*. በል ዝ.ቃል\bd .\bd*.በል። (ዮሐ፫፡ ፩-፳፪) 
\b 
\m ወሀሎ ፩ዱ ብእሲ እምፈሪሳውያን ዘስሙ ኒቆዲሞስ መልአኮሙ ለአይሁድ። ወውእቱ መጽአ ኀበ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ቀዲሙ ሌሊተ ወይቤሎ ረቢ ነአምር ከመ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* መጻእከ ከመ ትኩን መምህረ እስመ አልቦ ዘይክል ይግበር ዘንተ ተአምረ ዘአንተ ትገብር ዘእንበለ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ምስሌሁ። ወአውሥአ እግዚ \bd ኢየሱስ\bd* ወይቤሎ አማን አማን እብለከ ዘኢተወልደ ዳግመ ኢይሬእያ ለመንግሥተ \bd እግዚአብሔር\bd*። ወይቤሎ ኒቆዲሞስ እፎ ይክል ብእሲ ዳግመ ተወልዶ እምድኅረ ልኅቀ ይክልኑ በዊአ ወገቢአ ውስተ ከርሠእሙ ወይትወለድ ዳግመ። ወአውሥአ እግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd* ወይቤሎ አማን አማን እብለከ ዘኢተወልደ ዳግመ እማይ ወእመንፈስ ቅዱስ ኢይክል በዊአ ውስተ መንግሥተ \bd እግዚአብሔር\bd*። እስመ ዘተወልደ እምሥጋ ሥጋ ውእቱ ወዘተወልደ እመንፈስ መንፈስ ውእቱ። ወበእንተ ዝንቱ ኢታንክር እስመ እቤለከ ሀለወክሙ ትትወለዱ ዳግመ እስመ መንፈስ ኀበ ፈቀደ ይነፍሕ ወቃሎ ወኀበሂ ትሰምዕ ወኢተአምር እምኀበ ይመጽእ ወኀበሂ የሐውር። ከማሁኬ ውእቱ ኵሉ ዘይትወለድ እመንፈሱ ቅዱስ። ወአውሥአ ኒቆዲሞስ ወይቤሎ እፎ ይትከሀል ዝንቱ ይኩን። ወአውሥአ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ወይቤሎ አንተ ሊቆሙ ለእስራኤል ወዘንተ ነገረ ኢተአምር። አማን አማን እብለከ ከመ ዘነአምር ንነግር ወበዘርኢነ ሰማዕተ ንከውን ወሰምዐነሰ ተአብዩነ ነሢአ። ወሶበ እንዘ ዘበምድር እነግረክሙ ኢተአምኑኒ እፎ እንከ ተአምኑኒ እመ ነገርኩክሙ ዘበሰማያት። ወአልቦ ዘዓርገ ውስተ ሰማይ ዘእንበለ ዘወረደ እምሰማይ ወልደ እጓለ እመሕያው ዘውእቱ ይነብር ውስተ ሰማይ። ወበከመ ሙሴ ሰቀሎ ለዓርዌ ምድር በገዳም ከማሁ ሀለዎ ለወልደ እጓለ እመሕያው ይሰቀል። ከመ ኵሉ ዘየአምን ቦቱ ኢይተኃጐል አላ የሐዩ ለዓለም። እስመ ከመዝ አፍቀሮ \bd እግዚአብሔር\bd* ለዓለም እስከ ወልዶ ዋህደ መጠወ ወወሀበ ቤዛ ለኵሉ ከመ ኵሉ ዘየአምን ቦቱ ኢይትኃጐል አላ ይረክብ ሕይወተ ዘለዓለም። እስመ ኢፈነዎ \bd እግዚአብሔር\bd* ለወልዱ ውስተ ዓለም ከመ ይኰኖን ለዓለም ዘእንበለ ከመ ያሕይዎ ለዓለም በእንቲአሁ። ዘየአምን ቦቱ ኢይትኴነን ወዘሰ ኢየአምን ወድአ ትኰነነ እስመ ኢአምነ በስመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዋህድ። ወዝ ውእቱ ኵነኔሁ እስመ ብርሃን መጽአ ዓለም ወአብደረ ሰብእ ጽልመተ አምብርሃን እስመ እኩይ ምግባሩ እስመ ኵሉ ዘእኩይ ምግባሩ። ይጸልእ ብርሃነ ወኢይመጽእ ኀበ ብርሃን ከመ ኢይትከሠቶ ምግባሩ እስመ እኩይ ውእቱ። ወዘሰ ጽድቀ ይገብር ይመጽእ ኀበ ብርሃን ከመ ያስተርኢ ምግባሩ እስመ በእንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ይገብር። ዘየአምን በወልድ ቦ ሕይወት ዘለዓለም። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ኮከበ ሰመናይከ። ፀሐየ ጽድቅ ዘሐፀነከ ውስተ ሕፅኑ ዘአፈርቀከ ኮከበ ሰመናይከ። በአፍሁ ዘሰአመከ ወበቅናቱ ዘአቅነተከ ኮከበ ሰመናይከ። ኅቡአቲሁ ዘአርአየ ወንጌለ ጸጋሁ ዘአወፈቀከ። ኮከበ ሰመናይከ ዮሐንስ መኑ ከማከ አስተምሕር ለነ ሰአልናከ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ወካዕበ ናስተበቍዕ ዘኵሎ ይእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ለእግዚእ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*በእንተ ፍሬ ምድር ከመ ፍሬሃ ለምድር ያልኅቅ ወያሥምር ያብጽሕ ለዘርዕ ወለማዕረር ዘብዑለ ጸጋ ይጼጉ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd*\bd .\bd* ጸልዩ በእንተ ፍሬ ምድር። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኵሎ ትእኅዝ ንስእለከ ወናስተበቍዓከ። ፍሬሃ ለምድር አልኅቅ ወአሥምር አብጽሕ ለዘርዕ ወለማእረር ዘእምኀበ ኂሩትከ ፍጡነ ይርከበነ ሣህልከ እግዚኦ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd*\bd .\bd* ንበል ኵልነ። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* እግዚኦ ተሠሃለነ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* በእንተ ነዳያን ሕዝብከ ወበእንተ ኵሎሙ እለ ይጼውኡ ቅዱስ ወቡሩከ ስመከ። ወካዕበ በል። በእንተ ማያት አፍላግ ከመ ያዕርግ እስከ መስፈርቶሙ ያስተፈሥሕ ገጻ ለምድር ወያርዊ ትለሚሃ ያብጽሕ ለዘርዕ ወለማእረር ዘብዑለ ጸጋ ይጼጉ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd*\bd .\bd* ጸልዩ በእንተ ማያተ አፍላግ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኵሎ ትእኅዝ ንስእለከ ወናስተበቍዓከ። ዘአፍላግ ማያተ አዕርግ እስከ መስፌርቶሙ አስተፍሥሕ ገጻ ለምድር ወአርዊ ትለሚሃ አብዝኅ እክለ ወባርክ ዓውደ ዓመት በዘዚአከ ኂሩት ፍጡነ ይርከበነ ሣህልከ እግዚኦ።
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd*\bd .\bd* ንበል ኵልነ። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* እግዚኦ ተሠሃለነ።
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* በእንተ ነዳያን ሕዝብከ ወበእንተ ኵሎሙ እለ ይጼውዑ ቅዱስ ወቡሩከ ስመከ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ወካዕበ በል። በእንተ መፍቀሪተ \bd እግዚአብሔር\bd* ብሔርነ መፍቀሪተ አምላክ ከመ መንግሥታ ዘእንበለ ሕማም በሰላም ወበጽድቅ ይዕቅብ ዘኵሎ ይእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd*\bd .\bd* ጸልዩ በእንተ ሀገር። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኵሎ ትእኅዝ ንስእለከ ወናስተበቍዓከ። ለዛቲ ምድር መፍቀሪተ \bd እግዚአብሔር\bd* ሀገሪትነ መፍቀሪተ አሕዛበ ዘመንገለ አረፍታ ጸግዋ አግርር ፀራ አሕዛበ ዘመንገለ አረፍታ ወተናገር ጽድቀ ውስቴታ በእንተ ቅድስት ቤተክርስቲያንከ ፍጡነ ይርከባ ሣህልከ እግዚኦ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd*\bd .\bd* ንበል ኵልነ። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* እግዚኦ ተሠሃለ ለሀገሪትነ ኢትዮጵያ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ሀባ ዘእንበለ ስሕተት ትዕቀብ ልቡና ዘሃይማኖት ውስተ ስነ አምልኮትከ። በ፩ዱ ወልድከ ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ በል። እግዚኦ በል። ቦ ኀበ ፲ወ፯ ገጽ። \bd ይ.ሕ\bd* እስመ ተለዓለ ስሙ ለባሕቲቱ ከመ በዛቲ ሰዓት ኵሉ ፍጥረት ኢያረሙ ሕቀ ከመ ይወድስዎ። \bd ለእግዚአብሔር\bd* ከዋክብት ዕፅወማያት ይቀውም ሰዓት ወኵሎሙ ሠራዊተ መላእክት ይትቀነዩ። በዛቲ ሰዓት ምስለ ነፍሳተ ጻድቃን ሃሌ ሉያ ይሴብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd*። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd*\bd .\bd* ኵሎሙ። 
\b 
\b 
\b 
\s2 ምንባብ ዘሰኑይ።
\b 
\m መግቢያውና ይትበሃሉ እንደ እሑድ ነው
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd*\bd .\bd* (ተሰለሎንቄ ፬. ፲፭-ፍም) 
\m ወዘንተ ንነግረክሙ በቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ንሕነ ሕያዋን እለ ንተርፍ አመ ምጽአተ እግዚነ ኢንበጽሖሙ ለሙታን እስመ ይኤዝዝ እግዚእነ ምስለ ሊቃነ መላእክት ወንፍሐተ ቀርን \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ዘይወርድ እምሰማይ ወይትነሥኡ ምውታን መቅድመ እለሞቱ በሃይማኖተ \bd ክርስቶስ\bd*። ወእምዝ ንሕነ ሕያዋን እለንተርፍ ንትመሠጥ በደመና ምስሌሆሙ ኅቡረ ከመ ንትቀበሎ ለእግዚእነ ውስተ አየር ወንሄሉ እንከ ዘልፈ ኀበ እግዚእነ። ወይእዜኒ መሐሩ ቢጸክሙ ዘንተ ነገረ። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ጥዑመ ስም ዘጸዋዕኮ ለጳውሎስ ጸውዐነ ውስተ ከብካብከ ዘበሰማያት። \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ጥዑመ ስም ፄወ ክህነቱ ለጳውሎስ ቀስም ልስሐተነ በፄወ መለኮትከ። \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ጥዑመ ስም ብርሃን ትምህርቱ ለጳውሎስ ጽልመተ ሕሊናነ አብርህ በስንከ። ለከ ይደሉ ክብር ወስብሐት ወስግደት እምኀበ ሰብእ ወመላእክት። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd*\bd .\bd* \bd ንፍቅ\bd* (፩ጴጥ ፭.፭-፲፪) 
\m ወከማሁ አንትሙሂ ወራዙት ተኰነኑ ለእለ ይልኅቁክሙ ወኵልክሙ ተመሀርዋ ለአትሕቶ ርእስክሙ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ያኃሥሮሙ ለዕቡያን ወያከብሮሙ ለእለ ያቴሕቱ ርእሶሙ አትሕቱ እንከ ርእሰክሙ ታሕተ እዴሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ጽንዕት ከመ ያልዕልክሙ አመ ይሔውጸክሙ ወኵሎ ሕሊናክሙ ግድፉ ላዕሌሁ። እስመ ውእቱ ይሔሊ በእንቲ አክሙ። ጥበቡ እንከ ወአጥብቡ ልበክሙ እስመ ጸላዒክሙ ጋኔን ይጥሕር ከመ አንበሳ ወየኃሥሥ ዘይውኅጥ። አጽንዑ ቀዊመ በሃይማኖትክሙ እንዘ ተአምሩ ከመ ሕማሙ ለዝ ዓለም ትረክቦሙ ለኵሎሙ አኃዊክሙ። ወአጽንዕዋ ለተፋቅሮ \bd ወእግዚአብሔርሰ\bd* ዘበኵሉ ክብር ጸውዐክሙ ወያሌብወክሙ ውእቱ ዘሎቱ ስብሐት ወኃይል ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\m \bd ይ.ሕ\bd* ኦ ዘለከ ተውህበከ መራኁት ዘመንግሥተ ሰማያት ኰኵሐ ሃይማኖት ጴጥሮስ አርኅወነ ንባዕ ውስተ ቤተ መርዓሁ \bd ለክርስቶስ\bd*። ኦ ዘሰከ ተውህበከ ሥልጣነ ሰማያት ወምድር ሊቀ ሊቃውንት ጴጥሮስ ባርክ ማኅበረነ በሢመተ እዴከ። ኦ ዘለከ ተውህበከ አክሊለ ክህነት ወመንግሥት ዘመልዕልተ ኵሎሙ ቅዱሳን። በከመ ትቤለሊከ። ከመ ኵሉ ዚአነ መለኮቱ ወኃይሉ ወአምልኮቱ እንተ ተውህበተ ለነ። ባርክ መርዔተከ ኦ ሊቀ ኖሎት። ወባርክ ርስቱከ። መክብበ ኵሎን አብያተ ክርስቲያናት። እስመ ለከ ይቤለከ ረአይኬ አባግዕየ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* \bd ንፍቅ\bd* (ግብ. ሐዋ. ፲፮.፳፭-፴፭) 
\m ወጊዜ\bd  \bd*መንፈቅ ሌሊት ጸልዩ ጳውሎስ ወሰኢላስ ወስብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወሙቃሓን ይሰምዕዎሙ። ወሶቤሃ አጽለቅለቀ ዐቢይ ድልቅልቅ ወአንቀልቀለ መሠረታተ ቤተ ሞቅሕ ወተርኅወ በጊዜሃ ኵሉ አንቀጽ ወተፈትሑ መዋቅሕቲሆሙ ለኵሎሙ። ወሶበ ነቅሐ ዐቃቤ ቤተ ሞቅሕ ርእየ ርኅወ ኵሎ አናቅጸ ወመልሐ መጥባሕቶ ይትረገዝ ለሊሁ እስመ መሰሎ ዘአምሰጡ ሙቁሐን። ወከልሐ ሎቱ ጳውሎስ ወይቤሎ ኢትግበር እኩየ ዲበ ነፍስከ ሀሎነ ኵልነ ዝየ ወአምጽአ ማኅቶተ ወሖረ እንዘ ይርእድ እንተ ውስጥ ወሰገደ ኀበ ጳውሎስ ወሲላስ። ወአውጽኦሙ አፍአ ወይቤሎሙ አጋእዝትየ ምንተ እግበር ከመ እድኅን። ወይቤልዎ እመን በእግዚነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ወተሐዩ አንተ ወኵሉ ቤትከ ወነገርዎ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወለኵሉ ሰብኡ።\bd  \bd*ወነሥኦሙ ሶቤሃ በሌሊተ ወሐፀቦሙ እምቅሥፈቶሙ ወተጠምቀ ውእቱኒ ወኵሉ ሰብኡ በጊዜሃ። ወአዕረጎሙ ውስተ ቤቱ ወሠርዐ ማእደ ወተፈሥሐ ውእቱ ወኵሉ ቤቱ በአሚነ እግዚእነ። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* ስቡሕ አንተ እግዚኦ ወመንክር ለነ ስብሐቲከ። ዘአንቀልቀል መሠረተ ቤተ ሞቅሕ። ወፈታሕከ መዋቅሕቲሁ ለጳውሎስ። ፍትሐነ ይእዜኒ እማዕሠራሁ ለጸላዒ። 
\b 
\m ምስባክ 
\m \bd ይ.ዲ\bd*\bd .\bd* ወዘሕጎ ያነብብ መዓልተ ወሌሊተ። ወይከውን ከመ ዕፅ እንተ ትክልት ኀበ ሙኅዘ ማይ\bd  \bd*እንተ ትሁብ ፍሬሃ በበጊዜሃ 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* (ማቴ.፳፭. ፩-፲፬) 
\m አሜሃ ትምሰል መንግሥተ ሰማያት\bd  \bd*ዐሥሮነ ደናግለ እለ ነሥአ መኃትዊሆን ወወጽአ ለቀበላ መርዓዊ። ወኅምስ እምውስቴቶን አብዳት እማንቱ ወኃምስ ጠባባት። ወአብዳትሰ ነሢኦን መኃትዊሆን ኢነሥአ ቅብዐ ምስሌሆን ወጠባባትሰ ነሥአ ቅብዐ በገዳማዊሆን ምስለ መኃትዊሆን። ወጐንድዮ መርዓዊ ደቀሳ ወኖማ ወከዊኖ መንፈቀ ሌሊት ውውዓ ኮነ ናሁ መርዓዊ መጽአ ፃኡ ውስተ ቀበላሁ። ወእምዝ ነቅሓ እልኩ ደናግል ኵሎን ወአሠነያ መኃተዊሆን ወመጽአ ለቀበላ መርዓዊ። ወእልኩ አብዳት ይቤላሆን ለጠባባት ሀባነ ቅብአ እምቅብእክን እስመ ወኃትዊነ ጠፍአነ ወአውሥአሆን ጠባባት ወይቤወይቤላሆን አልቦ ዘያክል ለነ ወለክን አላ ሑራ ኅቤሆሙ ለእለ ይሠይጡ ወተሣየጠ ለክን። ወሐዊሮን ይሣየጣ በጽሐ መርዓዊ ወቦአ ምስሌሁ እልኩ እለድልዋት ውስተ ከብካብ ወአተአጽወ ኆኅት። ወድኅረ መጽኣ እልክቱኒ ደናግል ወይቤላ እግዚኦ እግዚኦ አርኅወነ። ወአውሥኦን ወይቤሎን አማን እብለክን ከመ ኢየአምረክን እስመ ስእንክን ተጊሀ ወአምስዮ ምስሌየ። ትግሁኬ እስመ ኢተአምሩ ዕለታ ወሰዓታ እንተ ባቲ ይመጽእ ወልደ ዕጓለ እመሕያው። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* ረስየነ ድልዋነ ንትቀበልከ መርዓዌ (ዊ) በዘይተ ሃይማኖት ጥሉል በማኅቶተ ምግባር ጽዱል። ከመ ሐምስ ጠባባት ደናግል ወፈጺመነ ኵሎ ዘውስተ ወንጌል ንኩን ጽውዓነ ለበዓል። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* መሰተብቍዕ\bd .\bd*. በል
\b 
\s2  ምንባብ ዘሠሉስ። 
\b 
\m ኵሉ ሥርዓቱ ከመ ዘሰኑይ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd*\bd .\bd* ገላ (፭.፲፫-ፍም) 
\m ወአንትሙሰ ለግዕዛን ተጸዋዕክሙ አኃውየ ወዳዕሙ ኢትግበሩ ላቲ ምክንያተ ለግዕዛን ክሙ በፍትወተ ሥጋክሙ ወበተፋቅሮ ተቀነዩ ለቢጽክሙ እስመ አሐዱ ቃል ይፌጽሞ ለኵሉ ሕግ። አፍቅር ቢጸከ ከመ ነፍስከ ወእመሰ በበይናቲክሙ ትትባልዑ ወትትናሰኩ ተኅልቆ ተርፈክሙ እብለክሙ በመንፈስ ሑሩ ወፍትወተ ሥጋክሙ ኢትግበሩ እስመ ሥጋኒ ይፈቱ ዘኢይፈቱ ሥጋ ወይትዓበዩ በበይናቲሆሙ ከመ ኢትግበሩ ዘትፈቅዱ ወእመሰ ዘመንፈስ ትተልው ወጻእክሙ እምኦሪት ወይትዐወቅ ምግባሩ ለሥጋ ዝሙት ርኵስ ወምርዓት አጣዕዎ ሥራይ ጽልእ ትዝህርት ትውዝፍት ቅንአት መዓት ኑፋቄ ተቃኅዎ ተሐምሞ ተቃትሎ ስክረት ወዘአምሳሊሁ ለዝንቱ። በከመ አቅደምኩ ነጊሮተክሙ ዘዘንተ ይገብር ኢይሬኢ መንግሥተ \bd እግዚአብሔር\bd*። ወፍሬሁስ ለመንፈስ ተፋቅሮ ፍሥሓ ሰላም ትዕግሥት ምጽዋት ኂሩት ሃይማኖት የውሀት ኢዘምዎት አልቦ ዘይኄይስ እምዝ ሕግ። ወእለሰ \bd በኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ሰቀሉ ሥጋሆሙ ምስለ ፍትወት ወምስለ ኃጢአት ወይእዜለ በመንፈስ ንሕየው ንግበር። ወኢንኩን ዝሁራነ ወኢትትሐመዩ በበይናቲክሙ ወኢትትኃሠሡ በበይናቲክሙ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd*\bd .\bd* \bd ንፍቅ\bd* (፩ጴጥ.፩ ፲፫-ፍም) 
\m ወይእዜኒ ቅንቱ ሐቌ ልብክሙ ጥዩቀ ወንቁሀ ወተሰፈውዋ ለእንተ ትመጽአ ለክሙ ትፍሥሕት በአስተርእዮቱ \bd ለኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ከመ ውሉድ እለ ይትኤዘዙ እንዘ ኢትትመየጡ ለእንተ ቀዳሚ ጌጋይክሙ በኢያእምሮ ዘፈተውክሙ። ወባሕቱ በከመ ዘጸውዐክሙ ቅዱስ ውእቱ አንትሙ ኩኑ ቅዱሳነ በኵሉ ግዕዝክሙ እስመ ጽሑፍ ዘይብል ኩኑ ቅዱሳነ እስመ ቅዱስ አነ። ወእመሰ ለአብ ትጼውዕዎ ለዘይኴንን እንዘ ገጸ ኢይነሥእ በምግባሪሁ ለለአሐዱ እንዘ ትፈርሁ በኵሉ መዋዕለ ሕይወትክሙ ወበዘ አመንክሙ ሑሩ ባቲ እንዘ ተአምሩ ከመ አኮ በዘይማስን ብሩር ወወርቅ ዘተቤዘወክሙ እምውስተ እምአበዊክሙ አላ በክቡር ደሙ \bd ለክርስቶስ\bd* ከመ ዘበግዕ ቅድው ወንጹሕ ዘተአምረ እምቅድመ ይትፈጠር ዓለም ወአስተርአየ በደኃሪ መዋዕል በእንቲኣነ እለ በላዕለ እዴሁ አመነ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘአንሥኦ እምውታን ወስብሐተ ወሀቦ። ወይእዜኒ ሃይማኖትክሙ ወተስፋክሙ ይኩን \bd በእግዚአብሔር\bd*። አንጽሑ ነፍስተክሙ በትእዛዙ ለጽድቅ ወበሃይማኖትክሙ ከመ ታፍቅሩ ካልአኒክሙ እንዘ ኢትናፍቁ በምልአ ልብክሙ ተፋቀሩ በበይናቲክሙ ጽፉቀ። ከመ ሰብእ እለ ተወልዱ ፍጹመ አኮ እምዘርእ ዘይደመሰስ አላ እምዘርእ ዘኢይጠፍእ በትእዛዙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘሀለወ ለዝሉፍ። እስመ ኵሉ ዘሥጋ ከመ ሣዕር ወኵሉ ክብሩ ከመ ፍሬ ሣዕር ዘእምከመ የብሰ ሣዕር ይትነገፍ ፍሬሁ። ወቃሉሰ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ይነብር ለዓለም ወዝንቱ ውእቱ ቃሉ ዘነገርናክሙ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* \bd ንፍቅ\bd*. (ግብ. ሐዋ. ፭. ፲፯-፴፩) 
\m ወተንሥኡ ሊቀ ካህናት ወእለ ምስሌሁ ወሕዝብ ሰዱቃውያን ወቀንኡ ዲቤሆሙ ወአኅዝዎሙ ለሐዋርያት ወአውዓልዎሙ\bd  \bd*ሙዓለ ውስተ ቤተ ሞቅሕ። ወመልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* አርኅወ አናቅጸ ቤተ ሞቅሕ በሌሊት ወአምጽኦሙ ወይቤሎሙ ሑሩ ባኡ ምኵራበ ወመሐርዎሙ ለሕዝብ ዘንተ ነገረ ሕይወት። ወሰሚዖሙ ዘንተ ጌሡ ነግሀ በጽባሕ ወቦኡ ምኵራበ ወመሐሩ ወሊቃነ ካህናትሰ ወእለምስሌሆሙ አስተጋብኡ ዓውዶሙ በኵሎ ሊቃነ ቤተ እስራኤል ወለአኩ ቤተ ሞቅሕ ያምጽእዎሙ ለሐዋርያት ወበጽሑ ወዓሊያኒሆሙ ወኃጥእዎሙ ወተሠውጡ ወነገርዎሙ ወይቤልዎሙ ረከብነ ቤተ ሞቅሕ ንሡገ ወቅቱረ ወዝጉሐ እንተ ኵለሄ ወሠገራት የዐቅቡ አናቅጺሁ ወአርኂወኒ አልቦ ዘረከብነ በውስጥ። ወሰማዖሙ ዘንተ ነገረ ሊቃነ ካህናት ወመገብተ ምኵራብ ኃጥኡ ዘይገብሩ ወይቤሉ ምንትኑ እንጋ ዝ ነገር። ወመጽአ አሐዱ. ወይቤሎሙ ነዮሙ እሙንቱ እደው እለሞቃሕክምዎሙ ውስተ ምኵራብ ይቀውሙ ወይሜህሩ ለሕዝብ። ወእምዝ ሖረ መጋቤ ምኵራብ ምስለ ወዓሊሁ ያምጽእዎሙ እንዘ ይዬውህዎሙ እስመ ይፈርህዎሙ ለሕዝብ ኢይውርግዎሙ። ወአምጽእዎሙ ወአቀምዎሙ ማእከለ ዐውድ ወሐተትዎሙ ሊቃነ ካህናት ወይቤልዎሙ አኮኑ ከላእናክሙ ከመ ኢትምሀሩ በሰሙ \bd ለኢየሱስ\bd*\bd  \bd*ወኢለመኑሂ ወናሁ መላእክምዋ ትምህርተክሙ ለኢየሩሳሌም ወትፈቅዱኑ ታግብኡ ላዕሌነ ደሞ ለዝ ብእሲ። ወተሠጥዎሙ ጴጥሮስ ምስለ ሐዋርያት ወይቤሎሙ ይኄይስነ ናድሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እምነ አድልዎ ለሰብእ አምላከ አብዊነ አንሥኦ \bd ለኢየሱስ\bd* ዘአንትሙ ዐለሙከምዎ ወሰቀልክምዎ ዲበ ዕፅ ወቀተልክምዎ ኪያሁ ረሰዮ መልአከ ሕይወት ወአልዐሉ በየማኑ ወወሀቦ ለእስራኤል ንስሓ ከመ ይትኃደግ ሎሙ ኃጢአቶሙ። 
\b 
\m ምስባክ 
\m \bd ይ.ዲ\bd*\bd .\bd* መንፈቀ ሌሊት እትነሣእ። ከመ እግነይ ለከ በእንተ ኵነኔ ጽድቅከ። ከማሆሙ አነ ለኵሎሙ እለ ይፈርሁከ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* (፲፫. ፴፪-፴፯) 
\m ወበእንተስ ይእቲ ዕለት ወይእቲ ሰዓት አልቦ ዘየአምራ ኢመላእክተ ሰማይ ወኢወልድ ዘእንበለ አብ ባሕቲቱ። ዑቁ ትግሁ ወጸልዩ እስመ ኢተአምሩ ማእዜ መዋዕለ ጊዜሁ እስመ ከመ ብእሲ ዘይነግድ ወይኃድግ ቤቶ ወይሁቦሙ ግብሮሙ ለአግብርቲሁ ለለአሐዱ እምኔሆሙ ወይኤገዞ ለአጻዊነ ከመ ይትጋህ ትግሁ እንከ እስመ ኢተአምሩ ማእዜ ይመጽእ በዓለ ቤት እመሂ ሠከ ወእመሂ መንፈቀ ሌሊት ወእመሂ ጊዜ ይነቁ ዶርሆ ወእመሂ ጸቢሕህ ኢይምጻእክሙ ግብተ ወኢይርከብክሙ እንዘ ትነውሙ ወናሁ እብለክሙ ለኵልክሙ ትግሁ። 
\b 
\m መስተብቍዕ \bd ..\bd*በል
\b 
\b 
\s2  ምንባብ ዘረቡዕ። 
\b 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd*\bd .\bd* ኤፊ (፮. ፲-፳፩)
\m  እንከሰ ጽንዑ በእግዚአብኤር ወበጽንዐ ኃይሉ ወልበሱ ወልታ \bd እግዚአብሔር\bd* በዘትክሉ ተቃውሞቶ ለመናግንተ ሰይጣን እስመ ቀትልክሙ ኢኮነ ምስለ ዘሥጋ ወደም ዘእንበለ ምስለ መኳንንተ ጽልመት ወአጋንንት እኩያን እለ መትሕተ ሰማይ ወበእንተዝ ንሥኡ ወልታ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ትክህሉ ተቃውሞታ ለዕለት እኪት። ወኩኑ ድልዋነ በኵሉ ከመ ትጽንዑ ቁሙ ልብሰ ሐጺን ዘጽድቅ ተሥኢነክሙ ኃይለ ወንጌል ዘበሰላም ወምስለዝ ኵሉ ንሥኡ ንዋየ ሕልቅ ዘሃይማኖት በዘትክሉ አጥፍኦተ ኵሉ አሕጻሁ ለእኩይ ርሱን። ወንሥኡ ጌራ መድኃኒት ላዕለ ርእሰክሙ ወሰይፈ ዘመንፈስ ቅዱስ ንሥኡ በእደዊክሙ ዘውእቱ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* በኵሉ ጸሎት ወስእለት እንዘ ትጼልዩ በኵሉ ጊዜ በመንፈስ ትግሁ ወተፀመዱ ለጸሎት ኵሉ ጊዜ በእንተ ኵሎሙ ቅዱሳን ወበእንቲአየ ከመ የሀበኒ ቃለ ወይክሥት አፉየ ከመ እንግር ገሃደ ሕርመተ ትምህርት ዘበእንቲአሁ እተነብል ሙቁሕየ ከመ እንግር ገሃደ በእንቲአሁ በከመ ይደሉ እንግር። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd*\bd .\bd* \bd ንፍቅ\bd* ፪ጴጥ (፪. ፱-ፍም)\bd  \bd*
\m ናሁኬ አእመርነ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ይክል አድኅኖቶሙ እምነ መንሱት ለጻድቃን ወለኃጥአንሰ ዕለተ ደይን ትጸንሖሙ ለተፅእሮ\bd  \bd*ወፈድፋደሰ ለእለ ይተልውዋ ድኅሬሃ ለፍትወቶሙ ወያጌምንዎ ለሥጋሆሙ ወያስተሐቅርዎ ለፈጣሪሆሙ ኅቡሳን ወዝሉፋን እለ ኢይደነግፁ ከመ ይፅርፉ ላዕለ ስብሐቲሁ ዘውእቱ ኀበ መላእክት እለ ልዑላን እሙንቱ እምኔሆሙ በኅይል ወበጽንዕ ወኢይክሉ ተዐግሦ ከመ ያብጽሑ ላዕሌሆሙ ደይነ ፅርፈቶሙ። ውእቶሙኬ ከመ እንስሳ ዘአልቦ ቃል ዘይትወለድ ለሙስና ወለተሠርዎ እስመ ይፀርፉ ላዕለ ዘኢየአምሩ ለሕርትምናሆሙ ወሎሙ በሙስናሆሙ ዐስበ ዐመፃ ወአውተሐወዝዋ ለተደልዎ ለታየ ዕለቶሙ ወይበልዑ እንዘ ሕብቁቃን ወርኩሳን እለ ኢይጸግቡ ወይትጉሐለው እፍቅሮሙ ወይትሜክሁ ለቢጾሙ ከመ ዘሠናይ ምግባሮሙ ወምሉእ ውስተ አእይንቲሆሙ ዝሙት ወኅጢአት እንተ አልባቲ ዘይገሀግሃ ወያደነግፁ ነፍሰ ሰብእ እለ ስጡሕ ልቦሙ ወትዕግልት ምግባሮሙ ወየኅድጉ ወርገመ ለውሉዶሙ ወስሕትዎ ለፍኖተ ጽድቅ ወተለውዋ ለፍኖተ በለዓለም ወልደ ባሶር ዘአፍቀራ ለዐስበ ዓመፃ ወተዛለፎ ለበለዓም በኃጢአቱ ዘኢይነብብ አድግ በቃለ እጓለ እመሕያው ተናገረ ወከልኦ ለነቢይ ዕበዲሁ። እሉ እሙንቱ ዐዘቅት ንጽፍት ወጊሜ ዘነፋስ ይዘርዎ እለ ለደይነ ጽልመት ዘለዓለም የዐቅብዎሙ እስመ ዐበይተ ጌጋይ ነበቡ ወያደነግፁ በእንተ ፍትወት ዝሙቶሙ ዘሥጋሆሙ ሰብእ እለ ኅዳጠ አምሰጡ ወገብኡ ውስተ ጌጋይ እለ ሕገ ግዕዛን ተምህሩ ወለሊሆሙኒ ቅኑያት ለሕርትምና እስመ ኵሉ ለዘተአዘዘ ውእቱ ይትቀነይ እስመ ጐየ እምኃጢአቱ ለዝንቱ ዓለም በአእምሮቱ ለእግዚእነ ወመድኅኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ወገብኡ ዳግመ ወተጸፈሩ ወተቀንዩ ሎቱ ወይከውኖሙ ደኃሪ ጌጋዮሙ እምነ ቀዲሙ ዘያክዮሙ እምኅየሶሙ ሶበ ኢያእመርዋ ለፍኖተ ጽድቅ ኢምያእምርዋ ወይግብኡ ድኅሬኆሙ እምእንተ ተውህበት ሎሙ ትእዛዝ ቅድስት ወበጽሐቶሙ አምሳል እንተ መሰሎ በጽድቅ እንተ ይቤ ከልብ ገብአ ዲበ ቅያኡ ወሐራውያኒ ተኅፂባ ገብአት ዲበ ጸብር። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* \bd ንፍቅ\bd* ግብ ሐዋ (፲፪.፩-፲፪) 
\m ወውእቱ አሚረ አኅዞሙ ሄሮድስ ለሥዩማነ ቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአሕመሞሙ ወቀተሎ ለያዕቆብ እኁሁ ለዮሐንስ በሰይፍ ወርእዮ ከመ ተፈሥሑ አይሁድ አኅዞ ካዕበ ለጴጥሮስ። ወበዓለ ፋሲካ ውእተ አሚረ ወእኂዞ ሞቅሖ ወወሀቦሙ ለዐሠርቲ ወስድስቱ ሠገራት እለ የዐቅብዎ ወፈቀደ እምድኅረ ፋሲካ ያቅርቦ ኀበ ሕዝብ። ወየዐቅብዎ ለጴጥሮስ በቤተ ሞቅሕ ወይጼልዩ ወትረ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* በእንቲአሁ በቤተ ክርስቲያን። ወበይእቲ ሌሊት እንተ ጸቢሖ ፈቀደ ሄሮድስ ከመ ይመጥዎ ለአይሁድ። ወእንዘ ይነውም ጴጥሮስ ማእከለ ፪ቱ ሠገራት ወሙቁሐት ክልኤሆን እደዊሁ በሰናስል ወዐቀብት የአቅቡ አናቅጸ ቤተ ሞቅሕ። ወወረደ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ወቆመ ኅቤሁ ወአብርህ ውስተ ውእቱ ቤት ወጐድኦ መልአክ ገቦሁ ለጴጥሮስ ወአንቅሖ ወይቤሎ ተንሥእ ፍጡነ ወወድቃ መዋቅሕት እምእደዊሁ። ወይቤሎ ውእቱ መልአክ ቅንት ሐቌከ ወተሠአን አሣእኒከ ወገብረ ከመሁ። ወይቤሎ ተዐጽፍኬ ልብሰከ ወነዓ ትልወኒ። ወወጽአ ወተለዎ ወኢያእመረ ጴጥሮስ ከመ ዘእሙን አስተርአዮ መልአክ አላ ሕልመ ዘየሐልም ይመስሎ። ወወጺኦሙ ሖሩ አሐተ ስኰተ ወኅደጎ ዝኩ መልአክ ለጴጥሮስ። ወገብአ ልቡ ለጴጥሮስ ሶበሃ ወይቤ ይእዜ አእመርኩ ከመ በአማን ፈነወ \bd እግዚአብሔር\bd* መልአኮ ወአድኅነኒ እምእዴሁ ለሄሮድስ ወእምኵሉ ተስፋሆሙ ለህዝበ አይሁድ። 
\b 
\m ምስባክ 
\m \bd ይ.ዲ\bd*\bd .\bd* ምስባክ እስመ ጽልመትኒ ኢይጸልም በኅቤክ። ወሌሊትኒ ብሩር ከመ መዓልት። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ሉቃስ (፲፫.፳፫-፴፩) 
\m ወይቤሎ አሕዱ እግዚኦ ውኁዳንኑ እንጋ እሙንቱ እለ ይድኅኑ። ወይቤሎሙ ተኅየሉ ትባኡ እንተ ጸባብ አንቀጽ እብለክሙ ብዙኃን እለ የኅሥሡ ይባኡ ወኢያክሉ። እስመ ይትነሣእ በዓለ ቤት ወየዓጹ ወየዓጹ ኆኅቶ ወይእተ ጊዜ ይእኅዙ ይቁሙ አፍኣ ወይጐደጕዱ እንዘ ይብሉ እግዚኦ እግዚኦ አርኅወነ ወያወሥእ ኢየአምረክሙ እምአይቴ አንትሙ። ወእምዝ ይእኅዙ ይብልዎ በላዕነሂ ወሰተይነሂ በቅድሜከ ወመሀርከ በመራኅብቲነ። ወይቤሎሙ እብለክሙ ኢየአምረክሙ እምአይቴ አንትሙ ረኅቁ እምኔየ ኵልክሙ ገብርተ ዓመፃ። ወሑሩ ውስተ ብካይ ወሐቅየ ስነን ወአመ ርኢክምዎሙ ለአብርሃም ወለይስሐቅ ወለያዕቆብ ወለኵሎሙ ነቢያት በመንግሥተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወልክሙሰ ያወጽኡክሙ አፍኣ። ወይመጽኡ እምጽባሕ ወእምዕራብ ወእምሰሜን ወእምደቡብ ወይትፌሥሑ በመንግሥተ \bd እግዚአብሔር\bd*። ወይከውኑ ደኅርት ቀደምተ ወቀደምት ይከውኑ ደኃርተ። 
\b 
\m መስተብቍዕ በል። 
\b 
\b 
\b 
\s2 ምንባብ ዘሐሙስ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd*\bd .\bd* ጳው ፪ቆሮ (፰.፩-፲፮) 
\m ወእነግረክሙ አኃዊነ ጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘተውበ ለቤተ ክርስቲያን ዘመቄዶንያ። እስመ እምብዙኅ መከራ ሕማሞሙ ፈድፈደ ፍሥሓሆሙ ወምስለ ዕመቀ ንዴቶሙ ፈድፈደት ፍሥሓ ብዕሎሙ። እስመ ለልየ ሰማዕቶሙ ከመ በአምጣነ ኃይሎሙ ወዘእንበለ ኃይሎሙሂ ጥቡዓን እሙንቱ ለሊሆሙ ወብዙኃ አስተብቍዑነ\bd  \bd*በእንተ ሱታፌ መልእክት ለቅዱሳን። ወአኮሂ በከመ ተሐዘብነ እስመ ሰሊሆሙ አቅደሙ በፈቃዶሙ ወመጠዉ ነፍሶሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወለነኒ በከመ ፈቃደ \bd እግዚአብሔር\bd* አስተፍሥሐነ ቲቶ ወአስተብቋዕናሁ ከመ ይፈጽም ለክሙ ጸጋሁ በከመ ወጠነ። እስመ ፈድፈድክሙ በኵሉ በሃይማኖት ወበቃል ወበጥበብ ወበጽሂቅ በኵሉ ዘኮነ በኅቤክሙ ወበአፍቅሮትክሙ ኪያነ ከማሁ አፈድፍዱ ወበአፍቅሮትክሙ ኪያነ ከማሁ አፈድፍዱ ካዕበ ውስተ ዛቲ ጸጋ። ወአኮ በግብር ዘእብለክሙ ዳእሙ እስመ ቦ እለይድሕቅዎ ለዝንቱ እምኔክሙ ወናሁ አእመርኩ ጽንዐ ሃይማኖትክሙ ወአፍቅሮትክሙ። ተአምሩ ጸጋሁ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*በእንቲአክሙ አንደየ ርእሶ እንዘ ባዕል ውእቱ ከመ አንትሙ ትብዐሉ በንዴተ ዚአሁ። ወበዝንቱ እምከርኩክሙ ዘይበቍዓክሙ እስመ ፈቀድክሙ ወአቅደምክሙ ትመጥዉ ነፍስክሙ እምቀዳሚ ዓም። ወይእዜሰ ግብሩሂ ወፈጽሙሂ እስመ ፈቂድሂ እምፈቲው ወገቢርሂ እምረኪብ። ወእምከመሰ ፈቂድ ሀሎ ይትመዘገን በዘይትከ ሃሎ ወአኮ በአምጣነ ዘኢይትከሃሎ። ወዘአኮ ከመ ባዕድ ያዕርፍ ኪያክሙ ናጠውቅ ዳዕሙ ተሀልዉ ዕሩርየ በዝ መዋዕል። እስመ ተረፈ ዚአክሙ ውስተ ንትጋ እልክቱ ይከውን ወተረፈ ዚአሆሙ ውስተ ንትጋ ዚአክሙ ከመ ይኩን ሀልዎትክሙ ዕሩየ በኵሉ። እስመ ከመዝ ይቤ መጽሐፍ ዘቦ ብዙኅ ኢያትረፈ ወዘቦ ውሑድ ኢያሕጸጸ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd*\bd .\bd* \bd ንፍቅ\bd* (፩ጴጥ.፬ ፲-ፍም) 
\m አኃዊነ ኢታንክርዋ ለእንተ ትመጽአክሙ መከራ ከመ ዘነኪር ግብር ዘይከውን ብክሙ ዳዕሙ ይእቲ ወዘኢትለምዱሰ ይበጽሐክሙ። ዳዕሙ ከመ ትሳተፍዎ በሕማሙ \bd ለክርስቶስ\bd* ወትትፈሥሑ ከመ አመ ያስተርኢ በስብሐቲሁ ትትሐሠዩ ፍሡሐኒክሙ። ወእመሰቦ ዘተአየሩክሙ በእንተ ስሙ \bd ለክርስቶስ\bd* ብፁዓን አንትሙ እስመ ስብሐቲሁ ወኃይሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወመንፈሱ ያዓርፍ ላዕሌክሙ። አልቦ ዘየሐምም እምውስቴትክሙ አው ከመ ቀታሊ አው ከመ ሰራቂ አው ከመ ዘእኩይ ምግባሩ አው ከመ ዘባዕድ ያፈቅር ወይፈቱ። ወእመሰ ከመ ክርስቲያናዊ ኢትኅፈሩ አላ ሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በዝንቱ ስም። እስመ በጽሐ ጊዘሁ ለፍዳ ዘያቀድም እምነቤቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወእመሰ ኮነ እም ኅቤነ አቅድሞቱ ምንተ እንከ ይከውን ደኃሪቶሙ ለእለ ይክሕድዎ ለወንጌሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወሶበ ጻድቅ እምዕፁብ ይድኅን ኃጥእ ወአማፂ በአይቴ ያስተርኢ ሀለዎ። ወእለኒ የሐምሙ በእንተ ፈቃዱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ያማኃፅኑ ነፍሶሙ ኀበ ምእመን ፈጣሪ በገቢረ ሠናይ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* \bd ንፍቅ\bd*ግብ. ሐዋ. ም.፲፮ ፴፭.ፍ.ም
\m ወጾቢሖ ለአኩ መኳንንት ወአልያኒሆሙ እንዘ ይብሉ ፍትሕዎሙ ለእሉ እደው ወኅድግዎሙ ይሑሩ። ወሰሚዖ ዓቃቤ ቤተ ሞቅሕ ነገሮሙ ዘ ነገረ ለጳውሎስ ወለሲላስ ከመ ለአኩ መኳንንት ይኅድግዎሙ ወይቤሎሙ ይእዜኒ ሑሩ በሰላም። ወይቤልዎ ቀሠፉነ ገሃደ ዘአልብነ አበሳ እንዘ ሰብአ ሮሜ ንሕነ ወሞቅሑነ ወይእዜኒ ጽሚተ ያውጽኡኑ ይፈቅዱ ጽሚተሰኬ አበይነ ይምጽኡ ለሊሆሙ ያውጽኡነ። ወሖሩ ወነገርዎሙ ወአልያኒሆሙ ዘንተ ነገረ ለመኳንንት ወፈርሁ ሰሚዖሙ ከመ ሰብአ ሮሜ እሙንቱ። ወመጽኡ ወአስተብቍዕዎሙ ከመ ይጻኡ እምብሔሮሙ። ወወጺኦሙ እምቤተ ሞቅሕ ቦኡ ቤተ ልድያ ወረከቡ ቢጾሙ ወመሐርዎሙ ወወጽኡ። 
\b 
\m ምስባክ 
\m \bd ይ.ዲ\bd*\bd .\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ መድኃኒትየ። ዕለትየ ጸራሕኩ ኀቤከ ወሌሊትየኒ ቅድሜከ ለትባእ ጸሎትየ ቅድሜከ። ዓዲ ሌሊተ ተዛዋእኩ ምስለ ልብየ ወአንቃሕክዋ ለነፍስየ ቦኑ ለዓለም ይገድፍ \bd እግዚአብሔር\bd* ወኢይደግ ምኑ እንከ ተሣህሎ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ወንጌል ማቴ (፳፬. ፴፮-ፍ.ም) 
\m ወበእንተስ ይእቲ ዕለት ወኪያሃ ሰዓት አልቦ ዘየአምራ ኢመላእክተ ሰማይ ወኢወልድ ዘእንበለ አብ ባሕቲቱ። ወበከመ ኮነ በመዋዕለ ኖኅ ከማሁ ይከውን ምጽአቱ ለወልድ እጓለ እምሕያው እስመ በከመ ኮነ በመዋዕለ ኖኅ እምቅድመ ማየ አይኅ ይበልዑ ወይሰትዩ ወያወስቡ ወይትዋሰቡ እስከ አመ ቦአ ኖኅ ውስተ ታቦት።\bd  \bd*ወኢያእመሩ እስከ አመ መጽአ ማየ አይኅ ወአጥፍአ ኵሎ ከማሁኬ ይከውን ምጽአቱ ለወልድ እጓለ እመሕያው። አሜሃ ፪ቱ ይሄልው ውስተ ፩ዱ ገራህት ፩ደ ይነሥኡ ወካልኦ ይኃድጉ። ወክልኤቲ የሐርጻ በአሐቲ ማሕረጽ አሐተ ይነሥኡ ወካልዕታ የኃድጉ። ወክልኤቱ ይሰክቡ ውስተ ፩ዱ ዓራት ፩ደ ይነሥኡ ወካልኦ የኅደጉ። ትግሁ እንከ እስመ ኢተአምሩ በዓይ ሰዓት ይመጽእ እግዚእክሙ። ወዘንተ ባሕቱ አእምሩ ሶበሁ የአምር በዓለ ቤት ጊዜ ይመጽእ ሰራቂ እምተግሀ ወእምሀለወ ወእምኢኅደገ ይክርዩ ቤቶ። ከማሁ አንትሙሂ ድልዋነክሙ ሀልዉ እስመ በጊዜ ኢተሐዘብክሙ ይመጽእ ወልደ ዕጓለ እመሕያው መኑ እንጋ ገብር ምእመን ወጠቢብ ዘይሰይሞ እግዚኡ ውስተ ኵሉ ንዋዩ ከመ የሀቦሙ ሲሳዮሙ በጊዜሁ። ብፁዕ ውእቱ ገብር ዘመጺኦ እግዚኡ ይረክቦ እንዘ ዘንተ ይገብር። አማን እብለክሙ ከመ ዲበ ኵሉ ንዋዩ ይሠይሞ ይጐነዲ አቲወ እግዚእየ ወይዘብጥ አብያጺሁ ወይበልዕ ወይሰቲ ምስለ ሰካርያነ። ወይመጽእ ለውእቱ ገብር በዕለተ ኢተሐዘበ ወበጊለ ኢያእመረ ወይሠጥቆ እማዕከሉ ወይሬሲ መክፈልቶ ምስለ መደልዋን ኀበ ሀሎ ብካይ ወሐቅየ ስነን። 
\b 
\m መስተብቁዕ\bd .\bd*.በል
\b 
\s2 ምንባብ ዘዓርብ። 
\b 
\b 
\m ይ. ዲ ጳው. ሮሜ. (፲፫.፲፩-ፍ.ም) 
\m ወዘኒ ተአምሩ ከመ በጽሐ ጊዜሁ ለነቂሕ እምንዋም ወይእዜሰ አልጸቀት ሕይወትነ እንተ ተሰፈውናሃ። ኅለፈት ሌሊት ወመጽአት መዓልት ወንግድፍ እምላዕሌነ ምግባረ ጽልመት ወንልበስ ወልታ ብርሃን። ከመ ናንሶሱ በምግባረ ጽድቅ ወአኮ በተውኔት ወበማኅሌት ወበስታይ ወበዝሙት ወበምርዓት ወአኮ በተሐምሞ ወበቅንዓት ልበስዎ ለእግዚነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ወኢተኃልዩ ፍትወተ ሥጋክሙ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd*\bd .\bd* \bd ንፍቅ\bd* ፪ጴጥ. ፫ ፰-፲፬ 
\m ወዘንተ ባሕቱ ኢትርስኡ አኃዊነ እስመ አሐቲ ዕለት በኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ፲ቱ ፻ት\bd  \bd*ዓመት ወ፲፻ት ዓመት ከመ አሐቲ ዕለት ኢያጐነዲ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃለ ዘነበበ እስመቦ እለይብሉ ከመ ይጐነዲ ወባሕቱ ይትዔገሥ በእንቲአሆሙ እስመ ኢይፈቅድ መነሂ ይማስን ገላ ይነስሑ ለኵሉ ሰብእ ያርኅብ። ወዕለቱሰ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ግብተ ትመጽእ ከመ ሰራቂ እንተ ባቲ ሰያማትኒ ይትረኅዋ ወይሴስላ ወኵሉ ፍጥረት ዘቀዲሙ በውዕየተ እሳት ይትመሰው ወምድርኒ ወኵሉ ዘላዕሌሃ ግብር ይውዒ። ወዝንቱ ኵሉ ተመሲዎ ጐጕኡ ከመ ተሀልዉ በምግባር ቅዱስ ዘጽድቅ እንዘ ትሴፈው ዕለት ምጽአቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እንተ ባቲ ሰማያትኒ ይረስና ወይትመሰዋ ወኵሉ ፍጥረት ይውዒ ወይትመሰው ሐዳሳተ ሰማያተ ወሐዳሳተ ምድረ ንሴፎ ዘውስቴቶን የኃድር ጽድቅ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* \bd ንፍቅ\bd* ግብ. ሐዋ. ፰.፳፮-ፍ.ም 
\m ወነበቦ መልአክ \bd እግዚአብሔር\bd* ለፊልጶስ ወይቤሎ ተንሥእ ወሑር ጊዜ ቀትር ፍኖተ በድው ዘያወርድ እምኢየሩሳሌም\bd  \bd*ለጋዛ። ወተንሥአ ወሖረ ወረከበ ብእሴ እምሰብአ ኢትዮጵያ ኅፅዋ\bd  \bd*ለኅንደኬ ንግሥተ ኢትዮጵያ ወመጋቢሃ ውእቱ ላዕለ ኵሉ መዛግብቲሃ። ወሖረ ኢየሩሳሌም ይስግድ ወእንዘ\bd  \bd*ይገብእ ነበረ ዲበ ሠረገላሁ ወያነብብ መጽሐፈ ኢሳይያስ ነቢይ። ወይቤሎ መፈስ ቅዱስ ለፊልጶስ ሑር ትልዎ ለዝ ሠረገላ ወሮጸ ፊልጶስ ወበጽሐ ወስምዖ\bd  \bd*ያነብብ መጽሐፈ ኢሳይያስ ነቢይ ወይቤሎ\bd  \bd*መንፈስ ቅዱስ ለፊልጶስ ሑር ትልዎ ለዝ ሠረገላ። ወሮጸ ፊልጶስ ወበጽሐ ወስምዖ ያነብብ መጽሐፈ ኢስይያስ ነቢይ ወይቤሎ ፊልጶስ ተአምርኑ እንከ ዘታነብብ። ወይቤሎ ኅፅው በአይቴ አአምር ለእመ አልቦ ዘመሐረኒ። ወአስተብቍዖ ለፊልጶስ ከመ ይዕርግ ወይንበር ኅቡረ ምስሌሁ። ወነገረ መጽሐፍሰ ኀበ ያነብብ ከመዝ ይብል መጽአ ከመ በግዕ ይጠባሕ ወከመ በግዕ ዘኢይነብብ በቅድመ ዘይቀርዖ ከማሁ ኢከሠተ አፉሁ። በሕማሙ ወተንሥአ ልደቶ እስመ ተአተተ እምድር ሕይወቱ። ወተመይጠ ኀበ ፊልጶስ ውእቱ ወይቤሎ ብቍዓኒ\bd  \bd*ወንግረኒ በእንተ መኑ ይብል ነቢይ ከመዝ በእንተ ርእሱኑ ወሚመ በእንተ ካልዕ ወከሠተ አፉሁ ፊልጶስ ወአኅዘ ይምሐሮ በእንተ \bd ኢየሱስ\bd* ወይፈክር ሎቱ በውእቱ መጽሐፍ። ወእንዘ የሐውሩ በጽሑ ኀበ ማይ ወይቤሎ። ውእቱ ኅፅው ነዋ ማይ ወመኑ ይክልአኒ ተጠምቆ። ወይቤሎ ፊልጶስ ይደልወከ ከም ትእመን በኵሉ ልቡናከ። ወተመይጠ ወይቤ አነ አአምነ ከመ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ውእቱ ወልዱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወአዘዘ ያቅሙ ሠረገላሁ። ወአቀሙ ወወረዱ ኅቡረ ኀበ ማይ ፊልጶስ ወውእቱ ኅፅው ወአትመቆ። ወወጺአ እማይ መንፈሰ \bd እግዚአብሔር\bd* መሰጠ ለፊልጶስ ወኢርእዮ እንከ ውእቱ ኅፅው ወአተወ ብሔሮ እንዘ ይትፌሣሕ። ወበጽሐ ፊልጶስ ሀገረ አዛጦን ወአንሶሰወ ወመሐረ በኵሉ አህጉር እስከ በጽሐ ቂሳርያ። 
\b 
\m ምስባክ 
\m \bd ይ.ዲ\bd*\bd .\bd* ተዘከርኩ በሌሊት ስመከ እግዚኦ ወዓቀብኩ ሕገከ ወይእቲ ኮነተኒ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ወን. ሉቃ (፲፪.፴፭-፵፱) 
\m ወይኩን ቅኑተ ሐቌክሙ ወኅትወ መኃትዊክሙ። ወአንትሙኒ ከመ እደው እለ ይጸንሑ እግዚኦሙ እስከ የአቱ እምከብካብ ከመ መጺኦ ወጐድጕዶ ያርውዎ ሶቤሃ። ብፁዓን እሙንቱ አግብርት እለ ይረክቦሙ እግዚኦሙ መጺኦ እንዘ ከመዝ ይገብሩ ወይተግሁ አማን እብለክሙ ከመ ይቀንት ሐቌሁ ወያረፍቆሙ ወያንአሶሱ ማዕከሎሙ ወይትለአኮሙ። ወእመኒ በካልእት ወእመኒ በሣልስት ሰዓተ ሌሊት ሶበ መጽአ ወረከቦሙ ከመዝ ብፁዓን እሙንቱ እልክቱ አግብርት። ወዘንተ ባሕቱ አእምሩ ሶበሁ የአምር በዓለ ቤት እንተ ጊዜ ይመጽእ ሰራቂ እምተግሀ ወእምሀለወ ወእምኢያብሐ ይክርዩ ቤቶ። ወአንተሙኒ ድልዋኒክሙ ሀልው (ንበሩ) እስመ በጊዜ ኢተሐዘብክሙ ይመጽእ ወልደ እጓለ እመሕያው። ወይቤሎም ጴጥሮስ እግዚኦ ለነኑ ትሜስል ዘንተ ምሳሌ አው ለኵሉኑ። ወይቤሎ እግዚእነ መኑ እንጋ ውእቱ መጋቢ ኄር ወምእመን ወጠቢብ ዘይሰይሞ እግዚኡ ላዕለ ኵሉ ሰብአ ቤቱ ከመ የሀቦሙ ሲሳዮሙ በበጊዜሁ። ብፁዕ ውእቱ ገብር ዘመጺኦ እግዚኡ ይረክቦ እንዘ ከመዝ ይገብር አማን እብለክሙ ከመ ላዕለ ኵሉ ንዋዩ ያሜግቦ ወእመሰ ይቤ ውእቱ ገብር እኩይ በልቡ ይጐነዲ አቲወ እግዚእየ ወይእኅዝ ይዝብጥ ወያመንዝዝ ደቀ ወአዋልደ ዘቤተ እግዚኡ ወይበልዕ ወይሰቲ ምስለ ሰካርያን ወይሰክር ወይበጽሕ እግዚኡ ለውእቱ ገብር በዕለተ ኢተሐዘበ ወበጊዜ ኢያእመረ ወይመትሮ እማዕከሉ ወያገብእ መክፈልቶ ምስለ እለ ኢየአምኑ። ወለገብርሰ ዘየአምር ፈቃደ እግዚኡ ወኢይገብር ወኢያስተዳሉ ዘከመ ይፈቅድ ብዙኅ እምቅሠፍሩ። ወዘሰ ኢየአምር ለእመ ኢገብር ውኁድ መቅሠፍሩ። ወለኵሉ ዘብዙኅ ወሀብዎ ብዙኅ ይትኅሠሥዎ ወለዘኒ ውኁድ አማኅፀንዎ ውኁድ ይትኅሠሥዎ።
\b 
\b 
\b 
\s2 ምንባብ ዘቀዳሚት ሰንበት። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd*\bd .\bd* ህየንተ ጳውሎስ። ኦሪት ዘሌዋውያን (፳፫.፩-፬) 
\m ወነበቦ \bd እግዚአብሔር\bd* ለሙሴ ወይቤሎ ንግሮሙ ለደቂቀ እስራኤል ወበሎሙ በዓላቲሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘሰማዕክሙ በቅዱስ አስማት እሉ እሙንቱ በዓላትየ ሰዱሰ ዕለት ትገብር ግብረከ ወሳብዕት ዕለት ሰንበት ይእቲ ወዕረፍት ቅድስት ተሰምየት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ኵሎ ግብረ ኢትግበሩ እስመ ሰንበቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ውእቱ በኵሉ በሐውርቲክሙ። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* እስመ ውእቱ ዘወሀበ ሕገ ለሙሴ። ሰንበታቲሁ ረሰየ ለክብር ወለውዳሴ ለመለኮት \bd ሥላሴ\bd* ሎቱ ይደሉ ውዳሴ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd*\bd .\bd* \bd ንፍቅ\bd* ህየንተ ሐዋርያ። ዘኤርምያስ (፲፯.፳፮-ፍም) 
\m ወይመጽኡ እምአህጉር ይሁዳ እምአድያመ ወእምአድያም ወእምአሕቃላት ወእምአድባር እመንገለ ሰሜን ወያመጽኡ መሥዋዕተ ወመሐና ወሰኂነ ወያመጽኡ አኰቴተ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወእመ ኢሰማዕክሙኒ ወኢቀደስክሙ ዕለተ ሰንበት ወአባዕክሙኒ ወኢቀደስክሙ ዕለተ ሰንበት ወአባዕክሙ ፆረ እንተ አናቅጺሃ ለኢየሩሳሌም በእለተ ሰንበት አነድድ እሳተ ላዕለ ኆኃቲሃ ወትበልዕ መሠረታቲሃ ለኢየሩሳሌም ወኢተጠፍእ። \bd ይ.ሕ\bd* እስመ ውእቱ ዘበነቢያት አስተንፈሰ ሰንበታቲሁ ቀደሰ ከመ ይኩናነ መርሰ ወዘበልየ ሐደሰ ዘበመስቀሉ ረከብነ ሞገስ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* \bd ንፍቅ\bd* ግ.ሐ (፲፪.፪-፭) 
\m ወቦአ ጳውሎስ ኅቤሆሙ በከመ ያለምድ ወነበረ ይትዋቀሶሙ ሠለስተ ሰናብተ እመጻሕፍት። ወይፌክር ሎሙ ወያበጽሕ ከመሂ ይትቀተል \bd ክርስቶስ\bd* ወከመሂ ይትነሣእ እሙታን ወከመ ውእቱ \bd ክርስቶስ\bd* \bd ኢየሱስ\bd* ዘአነገርኩክሙ ወቦ እምውስቴቶሙ እለ አምኑ ወተለውዎሙ ለጳውሎስ ወለሲላስ ወኄራቶሙ ለአረማውያን ብዙኃን ወአንስትኒ ወዐበይቶሙ ብዙኃን። \bd ይ.ሕ\bd* ልዑል እምልዑላን\bd  \bd*ወቅዱስ እምቅዱሳን ወለከ ይትቄረብ መዓዛ ዕጣን እምትጉሀን ሐዋርያት ይሴብሑስ\bd  \bd*እለ ተቀደሱ በሥርዓትከ። 
\b 
\m ምስባከ 
\m \bd ይ.ዲ\bd*\bd .\bd* በሌሊት አንሥኡ እደዊክሙ በቤተ መቅደስ ወባርክዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ይባርክ \bd እግዚአብሔር\bd* እምጽዮን። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ዮሐ. ም (፭.፭-፳፫) ወሀሎ ህየ አሐዱ ብእሲ ዘ፴ወ፰ቱ ክረምቱ እምዘደወየ። ወኪያሁ ርእዮ እግዚእ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ይሰክብ ውስተ ዓራቱ አእመረ ከመ ጐንደየ ውስተ ደዌሁ ወይቤሎ ትፈቅድኑ ትሕየው። ወአውሥአ ውእቱ ትፈቅድኑ ትሕየው። ወአውሥአ ውእቱ ድውይ ወይቤሎ እወ እግዚኦ አላ ሰብእ አልብየ ከመ ሶበ\bd  \bd*ይትሐወክ ማይ ያውርደኒ ወይደየኒ ውስተ ምጥማቃት ወሶበ እመጽእ አነ ባዕድ ይቀድመኒ ወሪደ። ወይቤሎ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ተንሥእ ወንሣእ ዓራተከ ወሑር። ወሐይወ ሶቤሃ ውእቱ ብእሲ ወነሥአ ዓራቶ ወሖረ። ወሰንበት አሜሃ ይእቲ ዕለት ወይቤልዎ አይሁድ ለዘሐይወ ሰንበት ውእቱ ዮም ወኢይከውነከ ትንሣእ ወትፁር ዐራተከ። ወአውሥአ ወይቤሎሙ ዘአሕየወኒ ውእቱ ይቤለኒ ፁር ዓራተከ ወሑር። ወተስእልዎ ወይቤልዎ መኑ ውእቱ ብእሲሁ ዘይቤለከ ተንሥእ ወፁር ዓራተከ ወሑር። ወውእቱሰ ዘሐይወ ኢያእመረ መኑ ውእቱ ዘአሕየዎ እስመ ተሰወረ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ማዕከለ ብዙኃን ሰብእ እለ ሀለዉ በውእቱ መካን። ወእምዝ ረከቦ እግዚእ እየሱስ ለውእቱ ዘሐይወ እንዘ ይሜህር በምኵራብ። ወይቤሎ ናሁኬ ሐዮከ ዑቅ ኢተአብስ ዳግመ ከመ ዘየአኪ እምዝ ኢይርከብከ። ወሖረ ውእቱ ብእሲ ወነገሮሙ ለአይሁድ ከመ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ውእቱ ዘአሕየዎ። ወበእንተ ዝንቱ ያስተዋድይዎ አይሁድ ለእግዚ \bd ኢየሱስ\bd* ወየኃሥሥዎ\bd  \bd*ይቅትልዎ እስመ ከመዝ ይገብር በሰንበት። ወአውሥአ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ወይቤሎሙ አቡየሂ እስከ ይእዜ ይገብር ወአነሂ እገብር ወበእንተ ዝንቱ ፈድፋደ የኅሥሡ አይሁድ ይቅትልዎ እስመ አኮክመ ሰንበተ ባሕቲቶ ዘይሥእር ዳዕሙ ዓዲ አባሁ ይሬስዮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወያዔሪ ርእሶ ምስለ \bd እግዚአብሔር\bd*። ወእምዝ አውሥአ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ወይቤሎሙ አማን አማን እብለክሙ ኢይክል ወልድ ገቢረ ዘእምኅቤሁ ወኢምንተኒ ዘእንበለ ዘርእዮ ለአብ ይገብር እስመ ግብረ ዘይገብር አብ ወልድኒ ኪያሁ ይገብር በአምሳሉ እስመ አብ ያፈቅር ውልዶ ወኵሎ ያሬእዮ ዘውእቱ ይገብር ወዘየዓቢ እምዘ ያሬእዮ ግብረ ከመ አንትሙ ታንክሩ ወበከመ አብ ያነሥኦሙ ለሙታን ወያሐይዎሙ ከማሁ ወልድኒ ለዘፈቀደ ያሐዩ እስመ አብሰ አይኴንን ወኢመነሂ አላ ኵሉ ኵነኔሁ አወፈዮ ለወልዱ \bd ..\bd*ዘየአምን በወልድ በል። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* ረስየነ ድልዋነ ንባእ ውስተ ሰንበተ ሰንበታቲከ። ምስለ ኵሎሙ ቅዱሳኒከ ንኩን ጽዉዓነ ለበዓልከ ተመርጕዘነ ንሕነ መስቀለከ ፀዊረነ ናንሶሱ ወንጌለከ። መስተብቍዕ በል። \bd ይ.ሕ\bd* እስመ ተለዓለ ስሙ ለባሕቲቱ ፈራህያነ \bd እግዚአብሔር\bd* ኢታስትቱ ጊዜ መንፈቀ ሌሊት ጸልዮ(ዩ)። እስመ ባቲ ከዋክብት ሰማይ ብርሃነ ፀሐይ ወወርኅ መብረቅ ወደመና መላእክት ወሊቃነ መላእክት ስብሐታት ወአጋእዝት ወኵሎሙ ሠራዊት። ቀላያት ባሕር ወአፍላግ አንቅዕት እሳት ማይ ወጠል ወኵሉ ዘይወርድ ዝናም ወነፋስ ወኵሎሙ ነፍሳተ ጻድቃን ወቅዱሳን ይሴብሕዎ። እለሰ ይጼልዩ ወትረ ይትኌለቁ ውስተ ሕሉና \bd እግዚአብሔር\bd*። ዘንተ እንከ እንዘ ትገብሩ መሃይምናን ተማዓዱ በበይናቲክሙ ጸልዩ(ዮ)።\bd  \bd*
\b 
\b 
