\c 9 

\s1 ምዕራፍ ስምንት።
\s2 ከጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ለጴጥሮስ ከጴጥሮስ ላቀሌሚንጦስ የተነገረ መልእክትና ምሥጢሮቹ 
\b 
\m 1፤ በአብ ወወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አንድ አምላክ \bd እግዚአብሔር\bd* ለቅዱስ ጴጥሮስ የገለፀለትን ተአምር አስቀድመን እንፅፋለን ።
\m 2፤ ይህ ጴጥሮስ የመንግሥተ ሰማያትን ሥልጣን የተረከበ ከሊቀ ካህናት \bd ክርስቶስም\bd* ለመንግሥተ ሰማያት ዝግጁዎች የሆነትን ያስገባ ዘንድ ቁልፍ የተረከበ የሐዋርያት መጋቢ ነው።
\m 3 በድጋሚም መንግሥተ ሰማያት እንዳይገባ ለሚገባው (ከመንግሥተ ሰማያት እንዲርቅ ለሚገባው) የመከልከል ሥልጣን ተሠጠው ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ከመታን ተነስቶ በመለኮቱ የመንግሥተ ሰማያትን ምሥጢር አስተምሮናል። 
\m 4 በኛ ላይም መንፈስ ቅዱስን እፍ አለብን ይህ መንፈስ ቅዱስ ከአብ የወጣ ነው እኛም እሱን ተቀበልን እኛም በየደረጃው ይህንን (መንፈስ ቅዱስን) በቅድምያ ለሊቃነ ጳጳሳት እንድናስተላልፍ ሥልጣን ተሠጠን እነሱም ለካህናትና ለዲያቆናት እንዲያስተላልፉ ሥልጣን ተሠጣቸው የጌታችን ዕርገት በደረሰ ጊዜ ወደደብረዘይት ወጣን ተአምራትንም ሁሉ ለማየት ቻልን። 
\m 5 ጌታችን በመለኮቱ ዓለምን እንዴት እንደፈጠረ (በቃሉና በኪነጥበቡ)። በዓለም ያሉትንም ፍጡራን ነፍሳቸው በመዳፉ እንደሆነች አሳየን። ስለዳግም ምፅአቱ ምሥጢርም አሳየን ሐጢአተኞች ከፃድቃን እንዴት እንደሚለዩ (በመንግሥተ ሰማያት) አሳየን ሐጢአተኞች ወደኩነኔ ቦታ እንዴት እንደሚጣሉም አሳየን። 
\m 6 ጌታችን \bd ኢየሱስክርስቶስ\bd* ይህንን ሁሉ አስተማረን። እሳየን። አእምሮአችን ከፈተልን። ልቡናችን እስኪሞላ ድረስ። እንዲህም አለን እኔ ከገለፅኩላችሁ ሁሉ የሚዘነጋችሁ ካለ ካያችሁትም ተአምራትና መንክራትና ከሰማችሁትም ሁሉ የምትዘነጉት ካለ እኔ ካረግሁ በኋላ አባቴ ወደናንተ የሚልከው መንፈስ ቅዱስ ወደናንተ ይመጣል። 
\m 7፤ ይህ መንፈስ ቅዱስ የተረሳውን ሁሉ ያስታውሳቹኋል ፈቃዴንም ትጠብቁ ዘንድና ፈቃዴን ታደርጉ ዘንድ ያጠናቹኋል። 
\m 8 ልጄ ቀሌሚንጦስ ሆይ ዛሬ አንተ እኔን እንደጠየቅኸኝ እኔም በጊዜው ለአምላኪየና ለመድሐኒቴ ጠየቅሁት እንዲህም አልኩት የቤተክርስቲያንን መሪዎች ሥርዓትን የሚጠብቁበት እንዴት ልዘዛቸው በማለት ጠየቅሁት እሱም መለሰና እንዲህ አለኝ ጥንቃቄ ማድረግ አለብህ ምሥጢራትን ሁሉ አስተዋይ አእምሮ ለሌላቸው አትግለጥ ለነሱ ከነገርካቸው ቃሌን መዘባበቻ ያደርጉታል ስለዚህ ለማን ምሥጢራትን መግለጥ እንዳለብህ እወቅ ተረዳ። 
\m 9፤ ይህንን ታላቅ ምሥጢር ለጳጳሳትና ለኤጲስ ቆጶሳት ካልሆነ በቀር አእምሮ ለሌላቸው አትንገር ጳጳሳቱ በሕዝብ ተመርጠው የቀረቡ ናቸውና ቃላቸው በመለኮት ጨው የተጣፈጠ ነው ኃጢአተኛውን ከወደቀበት የሐጢአት ዓዘቅት ወደፅድቅ በንሥሐ ጐትተው ያወጡታል። 
\m 10፤ ትእዛዜን ለማይጠብቁና ለማይቀበሉ ይህ ምሥጢር ተገልጦ አይነገር ይህ ምሥጢር ከአፌ የወጣ ነውና እነዚያ ትእዛዜን የማይቀበሉ ሁሉ ወንጀለኞች ናቸው። ሁሉም የምድር ሐጢአተኞች የተረገሙ ናቸው። ስለዚህ ከትእዛዜ የራቁ ይሆናሉ። ይህ ምሥጢር እጅግ የተጠበቀ ይሆናል። 
\m 11፤ ይህ የምነግርህ ምሥጢር ክቡርና የተደበቀ ነው። ንፅሕና የሌለው ስው አያየውም ዘማዊ የረከሰ የሚያስጠነቁል ጠንቋዮችን የሚከተል በኮከብና በሌላም የሚያሟርትም አያየውም። 
\m 12፤ በወፍ የሚያሟርት በእሳት በባሕር በወንዝ። በእግር እንቅፋት። በአውሬ ጩኸት። በግራ ወይም በቀኝ በባሕሮችም ቢሆን በምድረ በዳም ቢሆን። ሥጋውን በእንስሳና በአራዊት። በምድረበዳ እንዲሁም በተለያየ መንገድ እኔ የምጠላውን ሁሉ የሚፈፅም አምልኮተ ባእድንም የሚፈፅም አይኑር። 
\m 13 ለሱ ያልተሠጠውን ልብስ ለመልበስ የሚጓጓ። በሌብነት የሚኖር ዓመፀኛ ቀማኛ ትግሉን በመጥፎ አካሄድ ያደረገ የሌላውን ሐብት የሚመኝ ቀረፅ የሚቀበል ክፋትን መሥራትና መናገር የሚያዘወትር መጥፎ ነገርን ለመሥራት የሚራቀቁትን ሰዎች የሚከተል ገንዘቡን በአራጣ የሚያበድር ከሰው ይህን አስፈፅምልሀለሁ እያለ ጉቦን የሚቀበል እነዚህን የመሳሰሉት ሁሉ እፀየፋቸዋለሁ። 
\m 14፤ ይህን የረከሰ ተግባር የሚፈፅሙ በዚሁም ሕይወታቸው የሚመሩ ቃሌን አይሰሙም ይህቺንም መፅሐፍ የነሱን የመዘባበቻና መጠቃቀሻ ሊያደርጉዋት አይገባም ይህን ከፈፀሙ ወድያው የቁጣየን በትር እንዳላጎርፍባቸው ይጠንቀቁ ላጠፋቸውም እችላለሁ ቃሌን ችላ በሚሉ ሰዎች ላይ ቁጣዬ ይበዛል። 
\m 15፤ ከነዚህ በመጥፎ ሥራ ተሠልፈው ከሚኖሩ መካከል ይህንን የመሰሉ የተግሳፅን ቃላት ብሰማ ኑሮ ቀድሞውኑ ለጥፋት ሥጋየንና ነፍሴን በክፉ ነገር ባላበላሸሁ ነበር። የሚል ካለግን። 
\m 16፤ ነፍሱም ስለደነገጠች በልቅሶና በሐዘን ከተጸጸተ ሐጢአቱን እሠርዝለታለሁ። እኔ \bd እግዚአብሔር\bd* ይቅርባይና ፈጣሪ ሁሉን ለመመገብ የምችል ነኝ ሁሉንም የምጠብቅና ሁሉንም የምመግብ እኔ ብቻ ነኝ በውስጥም ይሁን በውጭ ሥጋ ለባሽ የሆነውን ሁሉ በየጥቂቱ ሰውን እገነባዋለሁ። በፍጥነትም አሳድገዋለሁ፡ በረቀቀ አኳኋን አለመልመዋለሁ በደከመ አካልም አነሳዋለሁ በሰፊው እሰበስበዋለሁ እንደትብያ እበትናለሁ በአስደናቂ ሁኔታም እዘጋለሁ። 
\m 17፤ መብረቅን አሮጠዋለሁ በቅፅበትም እመልሰዋለሁ የባሕር ውስጥ ዋሻውንም አበራዋለሁ ጥልቅ ውሆችንም እገልፃለሁ። ከበታቹን አነዋውጠዋለሁ መሠረቱን እንዲንቀጠቀጥ አደርጋለሁ። አሣውንም ካለበት እንዲጨነቅ አደርጋለሁ። 
\m 18፤ ትዕቢተኛውን አሥረዋለሁ በሠንሰለቴ አሥረዋለሁ ንሥሐ ለገባ ከታሠረበት እፈታዋለሁ የበታች ሁኖ የኖረውን አነሳዋለሁ ትዕቢተኛውን አዋርደዋለሁ ንሥሐ ለሚገባም ሥርየትን እሰጠዋለሁ አንተም ጳጳሳትና ሊቃነጳጳሳት ይህንን ሊቀበሉ የሚችሉትን አስተዋዮች እየመረመሩ እንዲገልፁላቸው ንገራቸው። 
\m 19፤ ይህን በፍጥነት ካላስተላለፍክ ባንተ ላይና አንተን በመሰሉ ሁሉ መዓት ሊወርድ ይችላል ቃሌንና ነገሬን መሳለቂያ የሚያደርጉ ሰዎች እንዳይኖሩ አስተውል። ለክፉዎች መልካም ሥራን መሥራት ይመራቸዋል የሐጢአትን ሥራ መሥራት ደግሞ ይጥማቸዋል። 
\m 20፤ ለሚወዱኝ ግን ቃሌ ይጥማቸዋል ከማርና ከሱኳር በበለጠም ይጣፍጣቸዋል ከብዙ እልፍ ወርቅና ብርም ይመረጣል በሚወዱኝ ዘንድ ቃሌ የከበረ ነው ትእዛዜን በሚያከብሩም ዘንድ የከበረ ነው። እኔም ዘወትር ከነሱ አልለይም የኔም ህግ በልባቸው አሥርፀው ከነሱ ጋር ይዘውት ይገኛሉ እኔም ልቡናቸው በርቶ እኔን በቀና መንፈስ እንዲከተሉኝ ልቡናቸውን አበራለሁ በሕሊናቸው ቃሌን አሰማቸዋለሁ። 
\m 21፤ ያባቴ መንፈስም በተናገሩት ሁሉ ይናገርላቸዋል በወንጌል 138 መንፈስ ወደፈቀደው ይነፍሳል ድምፅን አይሰማም የት እንደሚገባና እንደሚወጣም አይታወቅም የሚል ተፅፏል እንደዚሁ ሁሉ ቃሌን ለሚያከብር መንፈስቅዱስ ይጠብቀዋል። እኔን ለሚጠሉና ቃሌንም ለሚጠሉ እንደዚሁም ትእዛዜን ለማይፈፅሙ የአባቴ መንፈስ አይጠጋቸውም ከነሱ ይርቃል እንጂ። 
\m 22፤ የዲያብሎስም መንፈስ ያድርባቸዋል እሱም የረከሰ መንፈስ ሁኖ መጥፎ ሥራን ያሠራቸዋል ይህም አስቀድሜ እንደነገርኩህ የዘወትር ሥራቸው ይሆናል። መንፈስቅዱስ ከዲያብሎስ ሥራ ጋር አይገናኝምና በመካከላቸውም ስምምነት የለም የዲየብሉስን ሥራ የሚሠሩ ከዲያብሎስ ጋር ይኵነናሉ የመንፈስ ቅዱስን ሥራ የሚሠሩ ደግሞ ከሞት በኋላ በዓፀደ ነፍስ ሲደሰቱ ይኖራሉ። 
\m 23፤ አንተ ግን የቤቱን ሹማምንት ሕጌን እንዲጠብቁ ሥርዓቴን እንዲያከብሩ ንገራቸው። 
\m 24፤ እነሱ ለተከታዮቼ ምዕመናን መልካሙን አርአያ ማስተላለፍ አለባቸው። እነሱን በመመልከት ምዕመናን የፅድቅን ሥራ ሊሠሩ ይችላሉ። ከዝሙትም ይጠበቃሉ በእጃቸው መጥፎውን እንዳይነኩ በዓይናቸው መጥፋትን እንዳያዩ መጥፎም ነገር እንዳይሰሙም ይሆናሉ። 
\m 25፤ ከዚሁም ለመራቅ ራሳቸውን ንፁሕ ያድርጉ። ምንም ይሁን ምን አስነዋሪ ምግባርን እንዳይፈፅሙ ይሁኑ ከኃጢአት ሥራ ሁሉ ይራቁ ይህ ከሆነ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አምላካቸሙ ዘንድ ይገባሉ። 
\m 26፤ የእግዚአብሐር አምላካቸውን ትእዛዝ ባልቻሉም ነበር። ይህንን ባያደርጉ የእሥራኤል ካህናት እንኳ ከመጥፎ ተግባር ለመጠበቅ አልቻሉም የእግዚአብጠርን ትእዛዝ አፍርሰው ለጣዖት የሰገዱበት ጊዜ አለ ከዚህም የተነሳ ከነቢያቶቻቸው አንዱ ስለነሱ ጥፋት አሕዛብ የናንተን መጥፎነት አይተው \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም ላይ ይሳደባሉ ብሏቸዋል። 
\m 27፤ ትእዛዜን ይጠብቁ ዘንድ ሕጌንና ሥርዓቴንም ይጠብቁ ዘንድ እዘዛቸው እናንተ ተማሪዎቼ ትእዛዜን እንደጠበቃችሁ እንዲሁ ይሆናል። ማንንም ነገር ሳትመረምርና ሳትጠነቀቅ በችኮላ አንድን ነገር አትሥራ በችኮላ አንድን ነገር ለመሥራት ከሞከርክ ተመልሶ ነቀፋንና ውርደትን ያስከትልብሃል። 
\m 28፤ ከድንግል ሰውና ከድንግል ሴት የተመረጠ ሰው ይወለዳል ከአመንዝራ ሴትና ወንድ ግን መልካም ሰው አይወለድም እንደአሮንና እንደሙሴም ትእዛዜን የሚጠብቅ አይወለድም። 
\m 29፤ (ሀ) እንዲሁ ንፁሐን ካህናቶቼ ነውር የሌላቸው ይሁኑ ስባሪ ጉድለት ቀልሞይሁን ። ግራ አካላታቸው የተስተካከለ ይሁን ጆሮአቸው በትክክል መስማት የሚችሉ ሁነው ለክህነት ይመረጡ በማንኛውም ነገር የሚነቀፉም አይሁኑ። 
\m 29፤ (ለ) ያንተን ቃል አልቀበልም የሚል ካለም ከቤተ ክርስቲያን እንዲከለከልና እንዲርቅ አድርግ ለሱም የመንግሥተሰማያትን በር አትክፈትለት አንተ የመንግሥተ ሰማያት ቁልፍ ነህና በሌላ አባባል የመንግሥተ ሰማያት ቁልፍ ባንተ እጅ ነው እኔ አለት ነኝ አንተም የኃይማኖት አለት መሆንህን አትዘንጋ ሁሉም በእጅህ ነውና። 
\m 30፤ ኬፋ ማለት በእብራውያን ቋንቋ አለት ማለት ነው ቤተክርስቲያንን ባንተ ላይ ሠርቻታለሁ የተጠሉና የረከሱ የሲኦል በሮች አይበረቱባትም እኔ ከሰማያዊው አባቴ የተቀበልኩትን የጸጋየን መንፈስ እነሆ ላንተ ሠጠሁህ። 
\m 31፤ አንተም ካንተ በኋላ ለሚነሱ ንብረትን በመቀማት ሰውን ለሰቆቃ የማይዳርጉትን የዚህን ሐላፊ ዓለም ድሎትንና ከንቱነትን ተረድተው ብልሕነታቸው ለሥጋዊ ጥበብ ብቻ ያላስገዙትና በቃላቸው የሚፀኑት ይህንን ታስተላፋለህ። 
\m 32፤ ካንተ በኋላ የሚተካው የበደለኞች ጥፋት ይቅር የሚል ከጥፋታቸው በሰላማዊ አነጋገር የሚመልሳቸው ንሥሐቸውንም የሚቀበል ያለአድልዎ ፍትሕን የሚቀበል ፊቱንም የማይቋጥር ጉቦን የማይቀበል ዋጋ ሳይከፍል የሰውን ንብረት ለመውሰድ የማይመኝ ትክክለኛ ሰው ይሁን። 
\m 33፤ ካንተ በኋላ የቤተክርስቲያን ሊቀካህናት ሊሆን የሚገባው 14 በማንኛውም ምግባረሠናይ ተፈትኖ የፀና። በቀንም ሆነ በሌሊት \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ የሚፈፅም ነዳያንንና እሥረኞችን በመንፈሳዊም ሆነ በሥጋዊ መግቦትን የማይረሳ በዓጸደ ቤተክርስቱያን የወደቁትን የሚያስታውስ መሆን አለበት። 
\m 34፤ (ሀ) የቤተክርስቲያንን ንብረት አይበትነ ለቤተሰቦቻቸውንም አይሥጡ እንዲሁም ለሥጋ ዘመዶቻቸው አያካፍሉ የሰውን ፊት በማየት አያዳሉ ድሐ ሀብታም ትልቅ። ትንሽ በማለት ምዕመናን በሚመግቡበት ጊዜ አይበሉ። 
\m 34፤ (ለ) ከዚህ ቃል ወጥቶ የተገኘ ሁሉ የተከለከለ ነው ከቤተክርስቲያንም ይውጣ ባንተ ላይና በኔ ላይም ቦታ አይኖረውም ዋዛ ፈዛዛ ተናጋሪዎች የሚናገሩት ቃል በኔም ሆነ ባንተ ተቀባይነት አይኖረውም። 
\m 35፤ ጴጥሮስ እንዲህ አለ ጌታዬ ሆይ ያዘዝከኝን ሁሉ እፈጽም ዘንድ ፈቃድህ ይሁን እኔ በማሕበር ገንዘብ ሁሉ በቤተክርስቲያን የተለያዩ ንዋያተ ቅድሳት በአገልግሎት ላይ በሚውሉ ንዋያት ሁሉ በጠረጴዛም ይሁን በመሳሰለው እደክማለሁ። በዲያቆናት። በመዘምራን በአንባቢያን በሕዝባውያን። በሴቶቹም በወንዶቹም አመራሬን አከናውናለሁ። ለሕፃናትና ለልጆችም እጠነቀቃለሁ። 
\m 36፤ አንተ በሰማያዊቷ ኢየሩሳሌም ቅድስት ለደጋግና በየደረጃው ሥጦታ እንደምትሠጥ ለክፉዎች ደግሞ መለየትን ትሠጣለህ። 
\m 37፤ የሚለዩትም የሓናኒያን መንገድ የተከተሉ ናቸው ሐናንያ ወይኑን ከፍሉ እየሽጠ ያጠራቀመውን ገንዘብ ግማሹን አመጣ በገንዘብም የመንፈስ ቅዱስን በረከትና ፀጋ ፈላጊ አበዳሪና \bd የእግዚአብሔርን\bd* ፀጋ በገንዘብ ለመግዛት የሚችል መሰለው በዚሁም ከፊቴ ቆመ ቤተክርስቲያን ጠባቂነትንም ተመኘ በዚህም ነፍሱን አጠፋ ወደሲኦልም ወረደ ጎልማሶችም ቀበሩት 38፤ እኔም በሱ ላይ ተቆጣሁ የቤተክርስቲያን ጠባቂ የሆነው መልአክ የሱን ሁናቴ ሲመለከት ሓናንያ ነፍሱን እንዳጠፋ ባየጊዜ የሱን ነፍስ አጠፋ ።
\m 39፤ በመቀጠል የሐናንያ ሚስት ወደኔ መጣች ባልዋ ሓናንያም እንደሞተ ሰማች ከእግሬ ሥር ወድቃም ለመነችኝ እኔም ለምን አንቺና ባልሽ መንፈስ ቅዱስን አስቆጣችሁት አንቺም ከሱ ጋር ጠፍተሻል አልኳት ነፍሷንም መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* እንድትጠፋ አደረገ ይህን ያደረገውም \bd ከእግዚአብሔር\bd* ስለታዘዘ ነው። 
\m 40፤ ልጄ ቀሌሚንጦስ ሆይ ቤተክርስቲያንን በሚደፍሩ ሰዎች ላይ ቸልተኝነትን አታሳይ ገሥፃቸው የምትበቀላቸውም አንተ አይደለህም ባንተ አማካይነት \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ለቤተክርስቲያን ይበቀልላታል። 
\m 41፤ \bd እግዚአብሔር\bd* የፈቀደውን ይፈፅማል አንተ ግን ቀድመህ ራስህን ገሥፅ ምግባርህንም አስተካክል ።
\m 42፤ ከዚህም አያይዘህ ያለፍርሐት ገሥፅ ስለእውነት እስከደምጠብታ ድረስ ተጣላ የደም ባለቤትስ \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተላከው ወልድ ነው እሱ በዕፀመስቀሉ ለባረካትና በደሙ ለዋጃት ቤተክርስቲያን ይቆማል። 
\m 43፤ ቀድሞውም ለሙሴ የድንኳንን ሥራ ይሠራ ዘንድ አሳየው ድንኳንዋ ሰማያዊት ናት \bd እግዚአብሔር\bd* ስለዚችው ያለውን ለሙሴ ገልፆ አጠናቀቀ ድንኳንዋን ሌዋውያን እንዴት ሊያገለግሉዋት እንደሚችሉም ሙሴ ህግ እንዲሠራላቸው \bd ከእግዚአብሔር\bd* መመሪያ ተሠጠው። 
\m 44፤ ሌዋውያን እንደሌሎቹ የእስራኤል ልጆች ባጠፉ ጊዜና ለጣዖትም በሰገዱ ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ባንድ ጊዜ ሊያጠፋቸው ወደደ በዚህ ጊዜ ሙሴ ወደነሱ ወረደና ሁላችሁም ሠይፋችሁን አንሱና ባለሠይፍ የሆነው ሁሉ አጠገቡ ያለውን በያዘው ሠይፍ ይምታው ብሎ አዘዘ። 
\m 45፤ ስለዚህ የድንኳን ሥርዓት ስላረከሱ እንደዚህ አዘዛቸው እቺን ድንኳን ራሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ከሰዎች ጋር እንዲገናኝባት አድርጎ ይሠራት ዘንድ አስቀድሞ ለሙሴ አዘዘው በሷ ላይም ተጨማሪ አሥር ትእዛዛት ሰጠው የመጀመሪያዋ ትእዛዝ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክህን በህሊናህ ሁሉ በኃይልህ ሁሉና በልቦናህ ሁሉ ውደደው ትላለች። 
\m 46፤ ባልንጀራህን እንደራስህ ውደድ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ሰንበት አክብር አትግደል አትሥረቅ ከወንድ ሚስት አትሂድ በሐሰት አትመስክር \bd በእግዚአብሔር\bd* ስምም በሐሰት አትማል አታመንዝር የራስህ ያልሆነውን የሌላ ሰው ንብረት አትመኝ ሌላ ሰው ያፈራውን ንብረት ለመውሰድ አትመኝ ሌሎችም ይህን የመሰሉ ብዙ ትእዛዛት አዘዘው። 
\m 47፤ ይህን የተጻፈውን ትእዛዝ ያፈረሰ ሰው በሙሴ ህግ ይሞት ዘንድ ተወሰነበት ሲሞትም በድንጋይ ተወግሮ ነው ስለሰንበት ደግሞ የተለየ መመሪያ ነበር። በእለተሰንበት እንጨት ሲሰብር ሰው ቢገኝ ተይዞ ወደሙሴ ይወሰድ ነበር። ሙሴም ለሌሎች ይሠጠውና ሥርየትን ለማግኘት ይለምን ነበር። 
\m 48፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ለሙሴ እንዲህ ሲል አናገረው አስቀድሞ የሌለውን በደል የተመለከተ ሰው ለምስክርነት ይጠራ ጥፋተኛው በድንጋይ ሲደበደብም ያ ምስክር ሰው አስቀድሞ በድንጋይ መውገሩን ይጀምር ከዚያ የቆመው ሁሉ ይውገረው ።
\m 49፤ ስለዚህ ተመልከት ይህን ሁሉ ያደረገው ስለድንኳኑ ክብር ብሎ ነው አንተም በቅድስተ ቅዱሳን ውስጥ የሚፈፀመውን ቅዱስ ሥራ ጠብቅ ጳውሎስም ለቆሮንጦስ ሰዎች በክርስቲያን መካከል ስህተትን የሚከተል ካለ እንዲወገድ አድርጉ አለ። 
\m 50፤ ይህንን በመልእክትህ ላይ ጠብቅ ካንተ በኋላ ለሚሾሙ \bd የእግዚአብሔር\bd* ዓይኖች ጳጳሳትም በመልእክት አስተላልፍ ይህን ትእዛዝ በንፁሕ ልቦና እንዲጠብቁትና እንዲያስተላልፉት \bd እግዚአብሔር\bd* በነሱ ላይና በመንጋዎቻቸው እንዳይቆጣ ያደርጉ ዘንድ አዘዛቸው። 
\m 51፤ መንጋዎችን ለመጠበቅ የተሾሙትን ካህናት ያስጠነቅቁዋቸው ዘንድና ካህንነትና ሊቀካህናትነት ለሚሾሙ ይመነዋቸው ዘንድ ጥብዓትን ስጣቸው የነሱ ክህነት በሰማይና በምድር ኃላፊነትን ያስከትላልና። 
\m 52፤ የጌታ ቃል ለአፍ የሚጣፍጥ የሚጥም ነው። ይህን ጥዑም ቃል መላእክት ሰምተው ሥልጣነ በእጁ የሆነውንና በነገሥታትና በመኳንንት የበላይ የሆነውን የሐይል ሁሉም ኃይል የሆነውን አምላክ ሊያዩት ይወዳሉ በሱ ዘንድ አድልዎ የለም ፀሐይም በሰማይ ጠፈር ያበራ ዘንድ ያደረገ እሱ ነው። 
\m 53፤ ጌታችን ዓለምን አበራው ፀሐይንም ወደመግቢያው ያስገባዋል የሱንም ብርሃን ለዓለም ያደርሳል ጌታችን ባረገ ጊዜ (ወደሰማያት) ወደሱ ሰበሰበንና የቅድስት ቤተክርስቲያንን ሥዕል እንድንሠራ አስተማረን አስተዋይነትን ሠጠን ብልሕነትንም አሳደረብን ይህንን ያደረገበት ምክንያት በኋላችን ለሚነሱ የኛ ተከታዮች በቅድስት ደብተራ ሥርዓትን ይጠብቁ ዘንድ እናስተምራቸው ዘንድ ነው። 
\m 54፤ ጌታችን እኔ ከናንተ ጋር እንደነበርኩ ታውቃላችሁ እናንተም ከኔጋር እንደነበራችሁ ታውቃላችሁ እኔ ካባቴ ጋር እንደነበርኩና  እሱም እንደላከኝ እኔም እናንተን እልካችሁአለሁ የምልካችሁም ይህ እኔ የምመሰገንባትን ቤተክርስቲያን ህግንና ሥርዓትን ትጠብቁ ዘንድ ነው አለን። 
\m 55፤ እኔ ስለቤተክርስቲያን ተሰቀልኩ ምትኩም በጥንቃቄ የቤተክርስቲያንን ሥርዓት ጠብቁ እኔ አባቴ ጋርና ከመንፈስቅዱስ ጋር በሷ እመስገን ዘንድ ዓለም ሁሉ በስላሴ ነው የተፈጠረውና ዓለምና በዓለም ውስጥ ያለው ሁሉ በሥላሴ ተፈጥረዋል። 
\m 56፤ በዛን ጊዜ አህዛብን በስመአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ስም በሉ ባንድ ስምም ሦስት አካላት እንዳሉ ያምኑ ዘንድ አስተምሩዋቸው እኔም ከምድር ወደሰማይ ከፍከፍ ባልኩ ጊዜና ወዳባቴ ባረግኩ ጊዜ እንደሙት ልጆች የተጣላችሁ እንዳትሆነ መንፈስ ቅዱስን እልክላችሁአለሁ። 
\m 57፤ ከናንተ መካከል ሆኜ ያስተማርኩዋችሁን ሁሉ መንፈስቅዱስ እንድታስታውሱ ያደርጋቹኋል አባቴም ይወዳቹኋል እኔ እንደቀድመው ስለናንተ አብን አልለምነውም ነገርግን አባቴ ይወዳቹኋል የምትለምኑትንም ይሠጣችኋል እኔም ከናንተ አልርቅም ከቤተክርስቲያንም አልርቅም ደግሞም እስከዓለም መጨረሻ ድረስ ከናንተ ጋር እሆናለሁ አልለያችሁም። 
\m 58፤ አስተዋዮች እንድትሆኑና እንድትፀኑ አደርጋችሁአለሁ የኔም መልአክ ለቤተክርስቲያን እንዲቆም አደርግላቸው ዘንድ አንተም ለቤቴ ሹማምንት ንሥሐን ሳይፈልጉ ለተንኮል ወደነሱ ከሚመጡ ክፉዎች አህዛብ እንዲጠነቀቁ ንገራቸው ድጋሚም ስለእኩያን አህዛብ ብቻ አይደለም በግ ለምድ ለብሰው ከናንተ በኋላ ከሚመጡ የሐሰት ነቢያትም እንዲጠበቁ ንገራቸው። 
\m 59፤ ውስጣቸው ግን የሚነጥቁ ተኩላዎች ናቸው። ቃለ \bd እግዚአብሔርን\bd* ይንቃሉ በተሳሳተ መንገድና ለነሱ እንደሚያመች በማድረግም ይተረጉሙታል በቃለ \bd እግዚአብሔርም\bd* ላይ ይዋሻሉ። ሠይጣን አስቶአቸዋልና በማስመሰልም ወደጥፋት ይወስዳቸዋል። 
\m 60፤ እናንተ ግን ሰላም አትበሉዋቸው በነሱ መንገድም አትጓዙ እነሱ ዲያብሎስን ይመስሉታልና የጥንቆላንም ሥራ ይሠራሉና ውስጣቸው በክህደት የተሞላ ነው። 
\m 61፤ ከነሱ ራቁ የነሱን ተንኮል መንገድ አታውቁምና እነሱና እናንተ አንድ አይደላችሁም እነሱ የጨለማልጆች ናቸው እናንተ ደግሞ የብርሃን ልጆች ናችሁ እናንተ በደሜ ገንዘብ ያደረግሁዋት ቤተክርስቲያን ልጆች ናችሁ ሁሉን የሚገዛ \bd እግዚአብሔር\bd* ይላል። 
\m 62፤ መብራታቸውን አጠፋለሁ እነሱ የህግ ክፍያዎች ናቸውና በዚሁ ክፉሥራ ሴቶችና ወንዶች ይጠመዳሉ በዚሁ ክፋት ተጠምደው ጠንቋዮች ይሆናሉ እነሱ ወደቤተክርስቲያን አይግቡ እሷ የሰማይና የምድርጌታ ማደርያ ናትና። ሰማያዊው ንጉሥ በአራቱ ጠባይአት ሰውን ይመግባል ሁለቱ የሚዳሰሱ ሁለቱ የማይዳሰሱ ሦስቱ የሚታዩ አንዱ የማይታ ጠባዮች በሰው አሉ። 
\m 63፤ በዚሁ ጠባይእ ሁሉን ይመግባል ነፍስ ያለው ሁሉና ሥጋ ያለው ሁሉ በሱ ይመገባል ውሃን በደመና ይቋጥረዋል ጉምን እንደአመድ ይበትነዋል በረድን በተበታተነ ቅርዕ ያወርደዋል አሣነባሪውን አፉን ይዘጋዋል ቀማኛውን ያሥረዋል በትሕትና ሕይወቱን የሚመራውን ይፈታዋል ነዳዩን ከፍ ያደርገዋል ምስኪኑንም ከመሬት ያነሳዋል። 
\m 64፤ ወላድን ደስ ያሰኛታል ለምድርም ክረምትን ያዘጋጃል ቤተክርስቲያንን አስቀድሞ በነቢያት ከዚያ ቀጥሎ በሐዋርያት መሠረታት ከሐዋርያት ቀጥሎ ደግሞ ለሊቃውንትና ለጳጳሳት በአደራነት አስረከባት። 
\m 65፤ በመቀጠል ለመዘምራን ለካህናትና ለጻድቃን አስረከባት እንዲሁም ለአንባብያን ለወንዶችም ለሴቶችም አስረከባት የቤተክርስቲያን ፍሬ እንደዘንባባ ፍሬ ነው ቤተክርስቲያን አንዲት ስትሆን ብዙ ቅርንጫፎች አሏት። 
\m 66፤ እንዲሁም እነደሮማን ቅራፊ ናት የሮማን ዛፍ ፍሬ እንዴት ሁና (ባንጂ) የሮማን ፍሬ ብዙ ዘሮች አሉ ብዙ አካሎችም አሉ ነገርግን ባንዲት ፍሬ ተጠቃለው ይታያሉ በፍሬዋ ውስጥ እንደጠወለገ ኖት ያለ ፍሬ አይታይም የሮማን ፍሬ ጌታችን እንደረገማት ዕፀበለስም ሆና አትታይም። 
\m 67፤ ከነዚህ መሰሎች ሰዎች ተጠበቁ ሃይማኖታችሁ እንዳይጣመም 149 ተጠንቀቁ ሃማኖት አለን እያሉ በኮከብ በመርፌ ወይም በጦር በእህል በድንጋይ በአውሬ ድምፅ በወፍ በዘፈን እና በሌሎችም የሚያመልኩ ሁሉ እናንተን እንዳያሳስታችሁ ተጠንቀቁ። 
\m 68፤ ሰዎች (ወንዶችም ሆኑ ሴቶች) ሐዘንም ይሁን ሌላ የሚያበሳጭ ነገር ሲገጥማቸው ፊታቸውን በብረት የሚተረትሩ ጢማቸውን የሚላጩ ሴቶች ሁነው በአካላቸው ላይ ጥፋት የሚፈፅሙ በድንጋይ ወይም በእንጨት በሰውነታቸው ላይ ጉዳት የሚያደርሱ አሉ። 
\m 69፤ እንዲህ ያሉ ሰዎች \bd ከእግዚአብሔር\bd* ጋር የሚጣሉ ይመስላሉ። የደረሰባቸውንም ፈተና በአኮ ቴት አይቀበሉትም እንዲህ ያሉ ሰዎች የወረሱትን መጥፎ ባህል እንዲተው ይነገራቸው የሚሠጣቸውን ምክር ለመቀበል ፈቃደኞች ካልሆኑ ግን ከቤተክርስቲያን ይለዩ ።
\m 70፤ ልጆችን ዘፈን የሚያስተምር ካለ ፈረስን የሚጋልብ ካለ በመዓስብነት የሚኖር ካለ ሕልምን በመተርጎም የሚኖር ካለ ማደርያው ጨዋታ ብቻ ያደረገ ካለ እነዚህ ሁሉ ወደቤተክርስቲያን ሲመጡ ይህን ሁሉ የቀድሞልማዳቸው መተው አለባቸው የቀድሞው ልማዳቸውን ለመተው ፈቃደኞች የሆኑትን ሁሉ ተቀበሉዋቸው ፀሐይን በማምለክና የሥራይን ሥራ የሚሠራ ግን ይወገድ። 
\m 71፤ ለጨረቃና ለሰማያት ኃይላት ለተራሮችና ለሌሎችም ፍጡራን የሚሰግድና \bd ለእግዚአብሔር\bd* መስገዱንም የተወ ቢኖር እንስሳትን እያረደ ለፍጡራን ተራሮች መስዋዕት የሚያቀርብ ሁሉ ከቤተክርስቲያን ይወገድ። 
\m 72፤ የካህናትን ምክር ሰምቶ ንሥሐ ከገባ ያለፈውንም ሥሕተቱ አስታውሶ ከተፀፀተ በፈፀመው ስሕተት መጠን ቅጣቱን ሥጡት ይህንን ለማገናዘብ አእምሮ አላችሁና ሴት ሁለት ወንድማማችን ብታገባ ከቤተክርስቲያን ትባረር ወንድም እንዲሁ ሁለት እታማማቾችን ቢያገባ ይሰደድ ባባትና እናታቸው ላይ ስድብን አመንጭቷልና ።
\m 73፤ ወንድም ይሁን ሴት ይህን የመሰለ የተሳሳተ ጋብቻ ትተው ከተመለሱ ደግሞ ይህን የመሰለ ስህተት እንዳይፈፅሙ በመምከር ወደ ቤተክርስቲያን አስገቡዋቸው። የተስተካከለ ክርስቲያናዊ ጋብቻም እንዲኖራቸው አድርጉ። 
\m 74፤ ለደናግልም የወደፊቱ ጋብቻቸው ይዞታ የተቃና እንዲሆን እስከዚያውም ድንግልናቸውን በጥንቃቄ ይጠብቁ ዘንድ ምከሩዋቸው ድንግልናቸውን እንደዓይን ብሌን ይጠብቁት በዚህመሠረት አባት ልጁን ይገስፅ እናትም ሴት ልጇን ከመምከር አትቦዝን በአመንዝራነት መንገድ ጋብቻ አይፈፀም እኛ በሠጠናችሁ ህግ መሠረት ይፈፀም እንጂ። 
\m 75፤ ድንግልናቸውን ጠብቀው ለመኖር የወሰኑትን ሁሉ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ፊት አቁሙአቸው ለሰማያዊው መሹራም የታጩ እንዲሆኑ አድርጎ እነሱ ራሳቸውን በድንግልናዊ ሕይወት ለመምራት ይችሉ ዘንድ በዚሁመንገድ ሕይወታቸውን ለመምራት ካልቻሉ ግን በቤተክርስቲያን ህግ መሠረት ይጋቡ ንፅሕናን የተላበሰ ጋብቻ የተባረከነውና። 
\m 76፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አባታችን አዳምን በአርአያውና በምሳሌው ፈጠረው አንዲት ሚስትንም ሠጠው እሷም ሔዋን ናት \bd እግዚአብሔር\bd* ባረካቸው ብዙ ተባዙም አላቸው በዚህ መሠረት \bd እግዚአብሔር\bd* የሰው ልጅ በክርስቲያናዊ ሕይወት እንዲኖር አዝዞታል። 
\m 77፤ ከብዙ ሴቶች ጋር ለሚኖሩ ግን ከሕግ የወጡ ናቸውና \bd ከኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*መንጋዎች ጋር አይቆጠሩም ድርጊታቸውን ትተውና ተፀፅተው ከተመለሱ ግን ከምዕመናን ጋር ይቆጠራሉ ከመጥፎድርጊታቸው ካልተመለሱ ግን ከቤተክርስቲያን ይለዩ። 
\m 78፤ ቤተክርስቲያን በዚሁ መንገድ ሥርዓት አስቀመጡላት ሁልጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ያድርባት ዘንድ ለዚሁም ምሳሌ ልስጣችሁ ምሳሌው አንድ ኃብታም ሰው የሠራውቤት ይሆናል አንድ ሰው የምታምር አዳራሽ ሠራ ሰባት ምሰሶዎች ነበሩዋት። 
\m 79፤ ሰባተኛው ምሰሶ ከማሕል ተተክሎ ሁሉንም ተሸክሟል በጣምም ያምራል መቆለፊያውም በሚገባ ተዘጋጅቷል ለዚሁ መልካም አዳራሹ ስባት አማካሪዎችን ኣስቀመጠ ሰባተኛ» አማካሪ ሁሉንም ይመራል። ሁለት ሰላዮችንም መደበ እነዚህ ሁለት ሰላዮች መልካሙንና ክፉውን አንድ ባንድ ይቆጣጠራሉ። 
\m 80፤ ከነዚህ ሁለት ሰዎች በታች ሁለት ተሸካሚዎችን መደበ ሁለቱ ማንኛውንም ሁሉ ይሸከማሉ ከዚያ አሥር ሰዎችን ሾመ እዩህ ሁሉ ወደፈለገው ሁሉ የሚታዘዙ ናቸው ወደፈለገም ያዛቸዋል። 
\m 81፤ ለዚሁም ትርጓሜው \bd እግዚአብሔር\bd* በይሁዳ ታወቀ በእስራኤል ዘንድም ስሙ ከፍ አለ ባገሩም በሰላም ኖረ ማደርያውንም በዕየን አደረገ በዚህም የጦርን ሐይል ስበረ ስልፈኛንና ጋሻንም አሰፋ ማለት ይሆናል። 
\m 82፤ የቤተክርስቲያን ልጆች መሠረት ይፀና ዘንድ አንተ ይህንን ሥርዓት ትሠራለህ መሠረታቸውም ሲፀና \bd እግዚአብሔር\bd* በነሱ ላይ ያድራል ካባቱ ጋርና ከመንፈስቅዱስ ጋርም የሱ ማደርያ ያደርጋቸዋል። 
\m 83፤ ደግሞ ሐጢአተኞችን ንሥሐ ችላ እንዳይሉ የቤተክርስቲያንን ሹማምንት ንገራቸው ጌታችን \bd ኢየሱስክርስቶስ\bd* በአህዛብ ላይ ሸክምን አታክብዱ የማይችሉትንም ሸክም አታሽክሙአቸው ብሏል እናንተስ ይህንን እንዳትፈፅሙ አስተዋይ አእምሮ ሥርዓትም አላችሁ። አንድላይ ተሰብስበን በሠጠናችሁ ቤተክርስቲያንን ምሩአት ግን ተኣአዩ ። 
\m 84፤ ጌታችን ራሱ በመንፈስ አስቀድሞ ልባሞችና አዋቂዎች እንሆን 153 ዘንድ አዞናል አስተዋይነታችን ከመጋረጃ ውስጥ ካለው ቅድስና ቦታ ይሆን ዘንድ በናንተ ላይም ክፉ አይገኝ ክፉ ነገር \bd ከእግዚአብሔር\bd* እንድትርቁ ያደርጋል። 
\m 85፤ ከዚህም ሌላ እንደገና ተሰብሰቡ አሕዛብን ታሥተምሩአቸው ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ደስ ይለው ዘንድ በናንተ ላይ ነውር አይገኝ በዚያች ከፊቱ በምንቆምባት እለት አህዛብ ሊሠሩት የሚገባቸውን እንድናስተምራቸው አዘኸናል እኛም ያዘዝከንን አስተምረናቸዋል ብለን ለመመለስ እንችል ዘንድ። 
\m 86፤ አቤቱ ከተረገሙትና ከትእዛዝህ ከራቁ ጋር አትስደደን ትእዛዝህን ከሚጠብቁ መንጋዎችህ ጋር ቁጠረን እንጂ ከምሕረትህም የራቅን አታድርገን ስትሉተ አስተምራችሁ በጸጋ ከወላጆቻችሁ ጋር ይደሰትባችኋል። ከፃድቃንና ከደጋግ ሰዎች ጋርም አዲስ ምድርን ትወርሳላችሁ። 
\m 87፤ ከምታስተምሩዋቸው አህዛብ መካከል የሚፈፅሙትን በደል ብታዩ አትለፉዋቸው ገሥፁዋቸው እንጂ ይህን ካላደረጋችሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ይወቅሳቹኋል ባያችሁትና በሰማችሁት ሁሉ በቅንነት ካስተማራችሁ \bd እግዚአብሔር\bd* አስቀድማችሁ ያላያችሁትን የተደበቀ ኀብት ይሠጣቹኋል ።
\m 88፤ ስለዚህ ቅድስት ቤተክርስቲያን አምራ ትታያለች እናንተም እረኞች በቃል ትሰበስባላችሁ ክፋታችሁና ደግነታችሁ ያንጊዜ ይታያል ደጉ ሕመምና ምንዳቤ ከሌለበት የብርሃን ማደርያ  ሥቃይ ካለበት በዚህ ቀን አደባባይ ምዕአቱ በአሥራ ሁለት ይሆናል።   
\m 89 ክፉ ቀም የርዕ ማፏጨትና ሥቃይ ካለበት በዚህ ቀን ያልፋል የማይባል ሐዘንና መከራ ልቅሶና ዋይታ ካለበት የጨለማ ቦታ በኵነኔና በእሳት እየተቃጠለ ይኖራል። 
\m 90 ይቺን ቃሌን ጠብቋት እቺንም ሥርዓቴን ጠብቁዋት ይህንን ካደረጋችሁ በአምላካችሁ አደባባይ ትደሰታላችሁ ብስቀመጣችኋቸው ላይ ያንጊዜ አለቆች ትሆናላችሁ። ይህንንም ጌታችን አሥረድቶናል ። በዳግም ምፅአቱ በአሥራ ሁለት መናብርት ላይ ተተምጠን በአሥራ ሁለቱ ነገደ እሥራኤል ላይ ለመፍረድ እንደምንችል ገልፆልናል። 
\m 91 በቃላችን ካመናችሁ በመልካምም ህግ ከተመራችሁ  ይሆናል ቃላችንን ሰምተው እማያምነ ግን ምስጋናንንም ለማይቀበሉ ዚለዓለማዊ ደይን ይጠብቃቸዋል። 
\m 92 እናንተ ዚህልም አስተምራችሁ ለመንግሥተሰማያት ካዘጋቹኋቸው ለነሱ ዓለቆች ትሆናላችሁ በመንግሥተ ሰማያትም ከነሱ ጋር ደትደስታላችሁ ነገርግን በትክክል ላታስተምሩዋቸው በመቅረታቸው ለኩነኔ ቢዳረጉ እናንተና እነሱ አብራችሁ ገሐነመእሳት ትገባላችሁ። 
\m 93፤ እናተ ችልተኞች ከሆናችሁ አካሄዳችሁም ካላሳመራችሁ \bd በእግዚአብሔር\bd* የተጠራችሁበትንም ጥሪ ካላከበራችሁ ፍዳ ይጠብቃቹኋል እኔ ቀሌሚንጦስ እነግራችሁአለሁ ጥቡአን ሁኑ። ስለዚህ ሐጢአተኞችን ልትገሥፁዋቸው ትችላላችሁ አታላዮችንም ከተንኮላቸው ልትመልሱዋቸው ትችላላችሁ ስለነሱም የሰማይንና የምድርን ምሥክርነት ጠይቁ። 
\m 94፤ ነቢይ ስለዚህ ሰማይ ስሚ ልንገርሽ ምድርም አድምጪ (የአፌን ቃል ስሚ) እንደገና ከዚሁ መዝሙር በመቀጠል ይህ ሕዝብ ሰነፍ ነው ብልህ አይደለም ይህ አልነበረም የፈጠረህ ፈጥሮም ሕይወትን ሠጠህ እንደገና በዚሁ መዝሙር ቀጥሎ እንዲህ አለ ያዕቆብ በልቶ ጠገበ ሰባ ደነደነም ወድያውም ተራበ \bd እግዚአብሔርንም\bd* ፈጣሪው ተወው ሕይወቱም \bd ከእግዚአብሔር\bd* ራቀ። 
\m 95፤ እንደዚሁ እናንተም እረኞች ከበታቾቻችሁ ያሉትን ሕዝቦች ገሥፁዋቸው የተቀደሰችውንም ሥርዓት አስተምሩዋቸው። 
\m 96፤ ይህን ሥርዓት የመንፈስቅዱስን ፀጋ ትቀበሉ ዘንድ በታላቋና በተቀደሰቿ ዕለት የተቀበላችሁት ነው ከሁሉ በፊት ከሁሉ አስቀድማችሁ የዚያችን ሃይማኖት ጠብቁ በመቀጠልም ሕዝብ እሷን ይጠብቁ ዘንድ አስተምሩዋቸው። 
\m 97፤ መንፈሳዊ ማዕድን ለማቅረብ የሚወድና ነገርግን ከሷ የማይቀምስ ሁሉ ውሸታም ነው። 
\m 98፤ የምትናገሩትን ለመሥራት ዝግጁዎች ሁኑ ይህ ካልሆነ ግን የምትናገሩትን የሚያዳምጥ የለም ሌሎች የሚናገሩትን ራሳቸው  በሠሩት ነሮ እኛም በሠራነው ነበር። ትምህርታቸውንም በተቀበልነው ነበር ይላሉ። 
\m 99፤ ነገርግን የሚያስተምሩንን ራሳቸው አይሠሩትም እንዴት እንሰማቸዋለን ትዕዛዛቸውንስ እንዴት እንፈፅማለን ይልቁንስ በነሱ አካሄድ እንሄዳለን ይላሉ የቤተክርስቲያን አለቆች ሆይ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ ጠብቁ በፍርድ ጊዜም የሰውን ፊት አይታችሁ አታዳሉ ።
\m 100፤ ከንፁሕ ሰው ላይ መማለጃ አትያዙ ይህ ድርጊት ከበደል ሁሉ የከፋ ነው የልቡናን ዓይኖች ያሳውራልና ጥበብንም ያጨልማልና ባለፀጋን በባለፀግነቱ ብቻ የበላይነትን አትሥጡት የሙትልጆችንም ችላ አትበሉ ።
\m 101፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ለነዳይ አባቱ ነው ረዳት የሌለውንም ይረዳዋል። ቃሌን ከሚረሱ ላይ ፊቴን እመልሳለሁ እነሱንም ሥራቸውን ነቅየ ከምድር አጠፋቸዋለሁ በቃሌ ላይ የሚገዳደሩትን እንዳልነበሩ አደርጋቸዋለሁ። 
\m 102፤ የእምነትን ቃል ማስተማር የሚያዘወትሩ ሁሉ የቤተክርስቲያን አለቆች ይሆናሉ። እነዚህ አሕዛብን የኔን መንገድ ያሳዩአቸዋል የኔን ትምህርት የሆነውን በማስተማር የተመሠረተ መልካም ሽልማትም ቤተክርስቲያንን ያሸበርቁዋታል። 
\m 103፤ ያገሩ ሰዎች በረሐብ ተይዘው እያለ በልብስ እርዛትም ሆነ በውሃ ጥማት እየተቸገሩ እያለ የተለያየ ጣዕም ያላቸውን መባለዕት እያቀያየረ የሚመገብ ኤጴስቆጶስ ኤጴስቆጶስ ተብሉ ሊጠራ አይገባውም ይህ ዓይነቱ ኤጴስቆጶስ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ፍዳ ይጠብቀዋል ኃላፊነቱን በፍፁም ሊወጣ አልቻለምና። 
\m 104፤ ያገር ሰዎች ግማሻቸው ሲበሉ ምን ጊዜም ከመካከላቸው ጦምአደሮች አሉ። ግማሻቸው ሊለብሱ በልብስ እጦት የሚራቆቱም ይኖራሉ ረኃብተኞች \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚያምኑ ከሆነ ለቤተክርስቲያን ደጋግ መሪዎች ያዘጋጀውን (\bd እግዚአብሔር\bd*) ምግብ ይመገባሉ። 
\m 105፤ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝና የቤተክርስቲያንን ሥርዓት ያልጠበቁና ተልእኮአቸውንም ያልተወጡ ሁሉ በንዝህላልነታቸው ምክንያት ወልድ በግርማመንግሥቱ ሲመጣ እናንተ የዓመፅ ልጆች ከኔ ራቁ ተብለው ዳግም ሞትን ይሞታሉ። 
\m 106፤ በነዳያንና በምስኪን ወንድሞቻችሁ ላይ መልካም ሥራን ስላልሠራችሁ አላውቃችሁም በደሜ ገንዘብ ያደረግሁዋትን ቤተክርስቲያንን በቅንነት ለሚያገለግሉ ቃል የገባሁላቸውንም በረከት ለናንተ አልሠጥም ይላል \bd እግዚአብሔር\bd*። 
\m 107፤ ራሱን ከፍ ያደረገ ይዋረዳል ራሱን ዝቅ ያደረገ ደግሞ ይከብራል አንተ ባልእንጀራህን የምትንቅ ጥፋ ራስህን ከፍ የምታደርግ ፈሪሳዊና መፀብሐዊ ሊፀልዩ ቤተመቅደስ እንደገቡ አታውቅምን ፈሪሳዊው በትዕቢት ሥለጸለየ ጸሎቱን \bd እግዚአብሔር\bd* አልተቀበለም ።
\m 108፤ መፀብሐዊው ግን ቤተመቅደስ እንኳ ለመግባት አልደፈረም ከሕሊናው በጥልቅ እየተጸጸተ በከባድ ሰቆቃ ተይዞ ወደሰማይ ዓይኖቹን ከፍ በማድረግ ለመጸለይ አይገባኝም በደሌና አበሳየ እጅግ ከመብዛቱ የተነሳ ረክሼአለሁና አለ እንጂ እሱም ከመጸጸቱ የተነሳ ጸደቀ ።
\m 109፤ ዳግመኛስ በወንጌል በዓይንህ ምሰሶ እያለ በጓደኛህ ያለውን ጉድፍ ለምን ታያለህ በዓይንህ ያለውን ምሰሶ ለምን አትመለከትም ባልንጀራህን ከዓይንህ ውስጥ ጉድፍ አለና አውጣ ለምን ትለዋለህ አስቀድመህ በዓይንህ ያለውን ምሰሶ አውጣ ከዚያ በኋላ ባልንጀራህን በዓይንህ ጉድፍ አለና አውጣው ትለዋለህ \bd እግዚአብሔር\bd* ራስህን ከፍ ማድረግና ባልንጀራህን ዝቅ ማድረግ ከልክሏል። 
\m 110፤ ባለንጀራችሁን ለመናቅ የሚያነሳሳ ነገርን አትፈልጉ ልቡናችሁም በትዕቢት አይሞላ ትዕቢት ካለበት አካሄድ ከዚህ ውርደት አለ አይሆንም በቤተክርስቲያን አገልጋዮች ላይ ውርደትን አታምጡባቸው ቤተክርስቲያን ማለት \bd እግዚአብሔር\bd* በሥርዓት ሁሉ አስተካክሎ የመሠረታት ናት ስለዚህ ሁላችን አብረን በነበርን ጊዜ አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* እንዳዘዘን ሊያደርጉላችሁ የምትፈልጉትን እናንተም አድርጉላቸው ።
\m 111፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ለእስራኤል ልጆች ከባእድ ሰው እሳትን አታምጡ እንዲህ ካደረጋችሁ ትሞታላችሁ ብሉ በሙሴ በኩል እንዳዘዛቸው ታውቃላችሁ ስለዚህ እናንተም በቤተክርስቲያን ላይ ክርክርን አታንሱ ።
\m 112፤ እስራኤላውያን \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ ተላልፈው ከባእድ እሳትን ስላመጡ ሙተዋል በዚህም አካሄድ በዕብደታቸው እንደ ዳታንና እንደ አቢሮን በመምህሮቻቸው ላይ የድፍረትን አካሄድ ከተከተሉ እንደነሱ ምድር አፏን ከፍታ ልትውጣቸው ትችላለች ከቅድስት ጥምቀት ተወልደው የቤተክርስቲያን ልጆች ሳይሆኑ በድፍረት አይግቡ። 
\m 113፤ እናንተም ከተጠመቃችሁ በኋላ ተልእኳችሁን በትክክል ካልተወጣችሁ እስከዘለዓለሙ መውጫ ወደሌለው ነደ እሳት ኩነኔ ትገባላችሁ። 
\m 114፤ ልጄ ቀሌሚንጦስ ሆይ አንተም ለብዙዎች አርአያ ትሆን ዘንድ ይገባል መልካምን ስራ ራስህ እየሠራህ ለሌሎች አሳያቸው እነሱ ያንተን መልካም ሥራን መሥራት እየተከተሉ ትምህርት ያግኙ ደካሞችንም ደግፋቸው። 
\m 115፤ የወደቁትን አንሳቸው የተገፉትንም አድናቸው በደላቸውንና ክፋታቸውንም ይቅር በል ለደጋግ ሰዎች አርአያ ሁናቸው ክፉዎችን ደግሞ ገሥፃቸው ከክፉ ተግባራቸው ይርቁ ዘንድ በፍርድ ጊዜም በደል እንዳይፈዕመ ንገራቸው በቤተክርስቲያን ቀኖና ሠርተናል ስለዚህ በዚሁ ቀኖና እየተመሩ በቤተክርስቲያን ሥር ይኑሩ። 
\m 116፤ በይበልጥ ግን ሐሰትን ከመስማት ከዝሙት ከወንድ ሚስት ዘንድ መሄድ የበከተውን ከመብላት። ለጣዖት መሥዋዕትን ከመሰዋት ይጠበቁ የእግዚአብሄርንም የተቀደሰውን ተፈጥሮ አያርክሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱስ ነውና ራሱ ጌታችን \bd ኢየሱስክርስቶስም\bd* እኔ ቅዱስነኝና እናንተም ቅዱሳን ሁኑ ብሏል። 
\m 117፤ በባልእንጀራችሁ ላይ ስድብን አትናገሩ ዲያብሎስ በስድብ ከመንበሩ ወድቋልና የመላእክት አለቃ ሚካኤልም በትሕትናው ብዛት ከመንበሩ እጅግ ከፍ ያለ የቅዱስ ሚካኤል ሊቀመላእክት ዋና ተግባሩ ነጋሪትን መምታት ነበር። በትሕትናው ግን የዲያብሎስን መንበር ወረሰ። 
\m 118፤ እንዲሁ ካህንም የቤተክርስቲያን አገልጋይ ስለሆነ አስተዋይ የዋህ የበደለኞችን ጥፋት የሚያለዝብ በደለኞችን በቃለሰላም ወደቤተክርስቲያን የሚመልስ መሆን ይገባዋል። ካህን የ\bd ክርስቶስ\bd* መላእክተኛና ገበሬ መሆኑን አይርሳ ካህን ሁለት አፍ ያለው ምላጭ ማለት ስለሆነ \bd በእግዚአብሔር\bd* ቃል የሠይጣንን ተንኮል ይቆርጣል። 
\m 119፤ እንዲሁም ካህን ፈሩን አስተካክሎ እንደሚያርስ መሆን አለበት ። ገበሬ በእርሻው ጊዜ ፈሩን ግራና ቀኝ ሳያጣምም ያርሳል \bd የእግዚአብሔር\bd* መንግሥት የቀናች ናት \bd የእግዚአብሔርን\bd* መንግስት ጠብቁ እንዳትጠፉ ወደ ሲኦልም እንዳትወርዳ ምእመናን ሐጢአተኞች ሊገቡበት ከተዘጋጀው ገሀነም እንዲድነም አስተምሩ ።
\b 
