\c 10 

\s1 ምዕራፍ፡፰።
\m የራስ አዳል ተሰማ በጐጃም መንገሥ።
\b 
\b 
\m በሺ፰፻፸፪ ዓ.ም ወደ ጥሙጋ አዳል አገር ተዘምቶ አገሩ ተመታ። አስገበሩትም። እንጦጦ ተራራም ከአጤ ዓምደ ጽዮን ጊዜ (፩ሺ፬፻-፩ሺ፬፻፵፭) ከተማ መሆኑ ቀርቶ የነበረው አምናውን ሠፈር ተደርጐበት ነበር። ራስ ጐበናም ወደ ጉዱሩና አባይን እየተዳካ ወዳለው አገር ዘመቱ።
\b 
\m በሺ፰፻፸፫ ዓ.ም ንጉሥ ምኒልክ ወደ አዳል ጥሙጋ ከዘመቱበት እጦር ሠፈራቸው ላይ የአጤ ዮሐንስ የጥሪ መልእክት ደርሶአቸው ወደ ደብረ ታቦር ሔዱ። ንጉሠ ነገሥቱ የጐጃምን ገዥ ራስ አዳልን አስጠርተዋቸው እዚያው ነበሩ። አጤ ዮሐንስ የጐጃሙንም ባላባትና ገዥ ለማስደሰትና እርስ በርስ መተማመንን ለማጠንከር ደግሞም ቀደም ብሎ በመሳፍንቶቹ ቆይቶም በአጤ ቴዎድሮስ ግዛት ዘመን ታላላቆቹ የኢትዮጵያ አውራጃዎች መሳፍንቶች እርስ በርሳቸው ባለመስማማትና በመናናቅ ለአንድ የበላይ ገዥ ገዥነቱን አውቀውለት በሰላም አለመኖር ለኢትዮጵያ አንድነት ዋና አደጋ መሆኑን አውቀዋል።
\b 
\m በዚህም አለመስማማት የነበረውን ደም መፋሰስ ተመልክተው ከፍ ላሉት የአውራጃ ገዥዎችና ባላባቶች የንጉሥነት ግዛት ሰጡዋቸው በዚህ ዘዴ ደስ አሰኝተውም ኢትዮጵያን አንድ የሆነች የንጉሠ ነገሥት ግዛት ለማድረግ ሞከሩ። ስለዚህ ራስ አዳልንም ተክለ ሃይማኖት በተባለው ስም ዘውድ ሰጥተው አነገሡዋቸው። አንዳንድ ባለታሪኮች የምኒልክ ኃይል ሥራ እንዳይፈታ ወደረኛ (ታጋይ) ለማበጀት ያደረጉት ብልሐት ነው ይላሉ። ይህ ግና በጉልህ ያልታወቀውን ምናልባት ለቅንነት የተደረገውን የአንድ ንጉሥ አሳብ ወደ ተንኮል መተርጐም ይሆናልና ይህን ትርጉም ባንቀበለው ይሻላል። ግን ጥቂት ቆይተው ሁለቱ የበታች ንጉሦች የንጉሥነት ግዛታቸውን ለማስፋት ሲሻሙ በተነሣው የግጭት ጦርነት የባለታሪኮቹ አሳብ ምክንያት ያገኛል። ቢሆንም አጤ ዮሐንስን በመሰለ ሃይማኖተ ጥብቅ ንጉሥ ላይ ይህን ጥርጣሬ መጣል አይገባም።
\b 
\m ንጉሥ ምኒልክም ከደብረ ታቦር ወደ ሸዋ ተመልሰው ደብረ ብርሃን ገቡ። በዚህ ዓመት ወዲህና ወዲያ እያሉ በዙርያቸው ያለውን አገር ሲያደላድሉና ከተሞችም በመሥራት ግዛታቸውን ሲያጠኑ ቆዩ። ንጉሡ ንጉሥ ተክለ ሃይማኖትን ለማንገሥ ወደ ጐንደር ተጠርተው ሳይሄዱ ራስ ጐበናን የዓባይን ወዲህ ማዶ በሸዋ በኩል ያለ አገር ተከትለው የሜጫ ነገድ የሆነውን ጋላ አገር እንዲያቀኑ የጦር አዝማች አድርገው ሰደዋቸው ነበር።
\b 
\m ራስ ጐበና ከሺ፰፻፸፪ - ሺ፰፻፸፬ ዓ.ም ድረስ እያንዳንዳቸው ራሳቸውን ችለው በባላባታቸው እየተገዙ ይተዳደሩ የነበሩትን የሜጫ ጋላ ነገዶች አውራጃዎች ሊሙን ሌቃን ጉማን ጐማን ጉድሩን እየተዘዋወሩ አስገበሩ። በሺ፰፻ኛው ዘመን ፈረንጆች ሳይቀሩ አገር ለማቅናትና ለመያዝ ይሻሙና ይደክሙበት የነበረ ታሪከኛ ዘመን ነው። እንደዚሁ በኢትዮጵያ ከግራኝ ወረራወዲህ ተረስቶ ቀርቶ የነበረው የጥንቱን አገርን መልሶ የመያዝ መንፈስ ተነሥቶ የንጉሥ ምኒልክ ስመ ጥሩ የሆነው የጦር አለቃ እኒህን የጠቀስናቸውን የጋላ ባላባትነት አገሮች ለማቅናት ሲጣጣር እንዲሁም በበኩሉ የንጉሥ ተክለ ሃይማኖት የታወቀ የጦር አለቃ ራስ ደረሶም በጌታው ትእዛዝ ቀደም ብሎ ዓባይን ተሻግሮ የጌታውን ግዛት ለማስፋት አልቦዘነም ነበር። ሁለቱ የጦር አለቆች የንጉሥ ተክለ ሃይማኖት በጉድሩ አድርጐ እስከ ጉማ ደርሶ ነበር ራስ
\b 
\m ጐበናም ከዓባይ ወዲህ ማዶ ያለ አገር ወደ ሸዋ የሚቆጠር ስለ ሆነ ይኸን ሰምተው ወደዚያ ሄደው ሁለቱ የጦር አለቆች ከዚያ ተገናኙ። የጦር አለቆቹ እርስ በርሳቸው ከተገማመቱና
\b 
\m (እንዳይዋጉ) ከተስማሙ በኋላ የጐጃሙ ጦር ዓባይን ተሻግሮ ወዲህ ማዶ እንዳይመጣ ተወሰነሁለቱም የጦር አለቆች ወደየንጉሦቻቸው የተቸገሩበትን ጉዳይና ውላቸውን የሚያስታውቁ ደብዳቤዎች ላኩ። ንጉሥ ተክለ ሃይማኖት ራስ ደረሶን በዚህ ውለታ የተነሣ ወቅሰው ልጃቸውን ራስ በዛብህን ከጭማሪ ጦር ጋር እንደሚልኩና ራስ ጐበናን እንዲወጋ ንጉሥ ምኒልክ የመጡም እንደሆነ እንዲልክባቸው አዘዙ። በዚህ ጊዜ ንጉሥ ምኒልክ የራስ ጐበና መልእክት ሳይደርሳቸው ወደ አሩሲ ለመዝመት አስበው ነበሩ። የራስ ጐበና ደብዳቤ እንደ ደረሳቸው ግን አስቀድመው ለራስ ጐበና የጦር ረዳት ሊሰዱላቸው አስበው ነበር። ነገሩ አሳባቸውን ቅር ስላሰኘውና ምናልባትም ንጉሥ ተክለ ሃይማኖት ራስ ጐበናን ድል የመቱት እንደሆነ ድሉ የጦር አዛዣቸውን ብቻ ሳይሆን የርሳቸውንም የጀግንነት መንፈስ የሚያዋርድ ስለሆነባቸው ሠራዊታቸውን አስከትተው ወደ ራስ ጐበና ሄዱ።
\b 
\m የንጉሥ ምኒልክ ወደዚያ መምጣት ራስ ደረሶን ስላስደነገጠው ወደ ንጉሥ ተክለ ሃይማኖት ላከ። የንጉሥ ምኒልክ መምጣትና የጦር አዛዣቸው መሸሽም ሁለቱን ንጉሦች ወደ ጦርነት የሚያደርሳቸው ሆነ። ንጉሥ ተክለ ሃይማኖትም ነገሩን እንደጥቃት ቆጥረውት የጦር አዛዣቸውን ለመርዳት ከጐጃም ገሥግሠው መጡ። ንጉሥ ምኒልክም መጣሁ የሚለው የንጉሡመልእክት ከደረሳቸው በኋላ ንጉሥ ተክለ ሃይማኖት ወደሚመጡበት መንገድ ወደ ጉድሩ ሄደው በግንቦት ፴ ቀን ፲፰፻፸፬ እንባቦ ላይ ከንጉሥ ተክለ ሃይማኖት ጋር ገጠሙ። ሁለት ለጦር ጀግንነት ክብራቸውና ለግዛታቸው ስፋት የሚዋጉ ንጉሦች ግጥሚያ ቀላል አልነበረም። የበላይ ንጉሠ ነገሥት ገዥ ያላቸው ገዥዎች ያለ ደም መፋሰስ በፍረድ ሊለያዩ ይችሉ የነበረው ግጭትም ብዙ ጊዜ አይውሰድ እንጂ መራራ በሆነ በአንድ ቀን ጦርነት አለቀ። ንጉሥ ተክለ ሃይማኖት በዚህ ጦርነት ጀግንነት ያላነሳቸው መሆኑን በሚነግረን አኳኋን ተዋግተው ቆስለው ተያዙ። ራስ ደረሶም ጌታቸው ከተያዙ በኋላ ብዙ ሰዓት ተከራክረው ድል ሆኑ። ከሁለቱም በኩል ብዙ ሰው አለቀ። የጐጃሙ ጦር ይበልጡ ስለተማረከ ብዙ መሣሪያ ተወሰደበት። ንጉሥ ተክለ ሃይማኖትና የጦር አለቆቻቸውም ተማርከው ወደ ሸዋ መጡ። ታላቁ ጉዳት ከደረሰና ከተፈጸመ በኋላ ሁለቱ ንጉሦች እንዳይዋጉ ነገሩን እኔ አይቼ እጨርስላችኋለሁየሚል የንጉሠ ነገሥቱ ትእዛዝና የጳጳሱም ደብዳቤ ለንጉሥ ምኒልክ ደረሳቸው።
\b 
\m ይህም ደብዳቤ ከጦርነቱ በኋላ ብዙ ቀን ቆይቶ በመድረሱ ጥፋቱን አላገደውም። በሁለቱ ግዛታቸውን ለማስፋፋት ሲጣጣሩ ግጭታቸው የማይቀር የማዕርግ እኩልነት በነበራቸው ገዥዎች መካከል የነበረው የኃይል ብልጫ ለወደፊቱም ለየ። በዚህ ዓይነትም ለጊዜው ከዓባይ ወዲህ ያለው ግዛት ለምኒልክ ጸና። ቢሆንም ይህ ያለአጤ ዮሐንስ አሳብ በሁለቱ ንጉሦች የገዛ ፈቃድ የተደረገው ውጊያ ለምኒልክ የሚያሠጋ ነበር። መልካሙ ዕድላቸው ግን ሁልጊዜ ይረዳቸው ስለ ነበረ በዚሁ ዓመት ለዚህ ጉዳይ ሲሉ ንጉሠ ነገሥቱ ወደ ወሎ መጥተው ነበርና ወደዚያ ሄደው በሰላም ተቀበሉዋቸው። ንጉሥ ተክለ ሃይማኖት የተማረከባቸው መሣሪያ በአጤ ዮሐንስ ትእዛዝ ተመለሰላቸው። በዓባይ ዳር ለዳር ያለው የተዋጉበት የጋላ አገርም ጉድሩ አሙሩ ኩታይ ለርሳቸው ሆነ።
\b 
\m ለሁለቱ ንጉሦች ውጊያ ቅጣት ከንጉሥ ምኒልክ ወሎ ከንጉሥ ተክለ ሃይማኖት አገው ምድር ከየግዛታቸው ተቀነሰባቸው። ወሎ ለራስ አርአያ አገው ምድር ለራስ አሉላ ተሰጠ።
\b 
\b 
\b 
\b 
