\c 41 

\s1 ምዕራፍ አርባ 
\m ፩ የተነጋገሩባቸው ዕለታት ካለፉ በኋላ ብፁዕ አባታችን ከንጉሡ ከፍሥሐ ጽዮን ዘንድ ሄዶ እኔ ፈጣሪዬ ወዳዘዘኝ እሄዳለሁና ክርስቶስን በማመን ጸንተህ አብያተ ክርስቲያናትን በመጠበቅ ተግተህ ኑር አለው። 
\m ፪ ንጉሡም ይህንን ሰምቶ ብዙ ልቅሶን አለቀሰ። አባታችን ሆይ በጸሎትህ ከሰይጣን እጅ ያዳንካትን በሃይማኖትህ ያነጽካትን ሀገርህን ለማን ትተዋታለህ አለው። ብፁዕ አባታችንም ከፈጣሪዬ ትዕዛዝ እተላለፍ ዘንድ ይቻለኛልን። አይቻለኝም አለው። 
\m ፫ ዳግመኛ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ካህናቱን ሁሉ ከአለቃቸው ከገብረ ዋህድ ጋር ሰብስቦ እንዲህ አላቸው። ለክርስቶስ መንጋዎች ለምዕመናን የበጎ አብነት እንድትሆኗቸው ለእግዚአብሔር የምትገዙ ቅኖች ሁኑ እግዚአብሔር ደማቸውን ከእናንተ እንዳይሻ ሕዝቡንም በእውነት በመንፈሳዊ ምክር ሁሉ ጠብቋቸው። 
\m ፬ እነሆ እኔ ፈጣሪዬ ወዳዘዘኝ ሥፍራ እሄዳለሁና እናንተ ግን በዚህ ሥፍራ ጸንታሁ ኑሩ ልጆቼንም እግዚአብሔርን በመፍራት ጠብቁልኝ እፁብ ድንቅ ተአምራት በማድረግ እግዚአብሔር የሰበሰባቸውን ሕዝቡን አትበትኗቸው። 
\m ፭ እነዚያም ካህናት ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትን እንዲህ አሉት። እኛስ ከአንተ ጋር እንሄዳለን ከፈጣሪያችን ከእግዚአብሔር በታች ተስፋችን አንተ ነህና። ከአንተ አንለይም አሉ። ብፁዕ አባታችንም እንዲህ አላቸው ከዚህ ተቀመጡ እንጂ ከእኔ ጋር መሄድ አይሆንላችሁም ሕዝቦቼን ጠብቁልኝ የእኔም ልቡናዬ በዚህ ነገር ይፈቅዳል አላቸው። 
\m ፮ ገብረ ዋህድም ከዳሞት ሰዎች ሁሉ በፊት በመንፈስ ቅዱስ የወለደው የመጀመሪያ ልጁ ነውና። ከሁሉ ይልቅ አብዝቶ ያለቅስ ነበር። ብፁዕ አባታችንም እንዲህ አለ ልጄ ሆይ አታልቅስ ነገር ግን እኔ ባስተማርኩህ በቀናችው ሃይማኖት ጸንተህ ያመኑትን ባለንጀሮችህን አጽናቸው እንጂ አለው። 
\m ፯ ገብረ ዋህድ ግን እንዲህ አለው የዓይኖቼ ብርሃን የጉልበቴ ብርታት የመልኮቼ ሁሉ ጌጥ የራሴ ቀጸላ ከለላዬ አባቴ ሆይ አንተን አጥቼ እንዴት እሆናለሁ። እኔስ አንተ እንድትቀብረኝ ከእግርህ በታች አሁኑኑ እሞታለሁ። 
\m ፰ ብፁዕ አባታችንም እንዲህ አለው ልጄ ሆይ ለምን ልቤን ትከፍልብኛለህ? በሥጋዬ ብለይህ በልቤ በመንፈስ ቅዱስ ዘወትር ካንተ ጋር ነኝ። በነገሩም ጣዕም ብዛት ልቅሶውን አስተወው። ብፁዕ አባታችንም ንጉሡና ሠራዊቱ የሀገሩም ሰዎች ሁሉ ታናናሾቹም ታላላቆቹም ሁሉ መሪር እንባ እያለቀሱ ሸኙት። 
\m ፱ በሥጋ ብትለየን በልብህ አትለየን በጸሎትህም አስበን አሉት። እሱም እንዲህ አላቸው እግዚአብሔር ሁላችንንም ያስበን ተመለሡ አላቸውና እጁን እግሩን ስመው ወደ ሀገራቸው ተመለሱ። 
\m ፲ ብፁዕ አባታችንም በብርሃን ሠረገላ ተቀመጦ ወደ መጣበት መንገድ ተመልሶ ሄደ። ቀድሞ አስተምሯቸው ካመኑ ሰዎች ቤት አደረ። እነሱም እሱን አይተው ሰገዱለት። ወደ እኛ ሳትመጣ ይህንን ያህል ዓመት ለምን ቆየህ እያሉ ሳሙት። ያለ እግዚአብሔር ፈቃድ በእኔ ፈቃድ ለመምጣት እንዴት ይቻለኛል አላቸው። 
\m ፲፩ ደግሞ ጠላታችሁ ሰይጣን ዳግመኛ ክፉ ሥራ ሠራባችሁን አላቸው። የለም በአንተ ጸሎት እኛ ደህና ነን። ነገር ግን ጥቂቶች በሽተኞች በሀገራችን አሉ አሉት። ወደ እኔ አምጧቻው አለና በሀገር የተገኙትን ድውያን ሁሉ አመጡላት ዳሶ አዳናቸው በሀገራቸው ጤንነት ሆነ። 
\m ፲፪ ቀድሞ ወንጌልን ሰብኮላቸው ያመኑትን ሰዎች ሁሉ ከጎበኘ በኋላ ዞረሬ ከምትባል ሀገሩ ደረሰ። ከቀድሞ ጀምራ ስትሰስን ያያት የነበረች አንዲት ሴሰኛ ሴት በዚያ አገኛትና ሴትዮ ይህ ጉስቍልና አይበቃሽምን እስከመቼ ድረስ ትሴስኛለሽ አላት። 
\m ፫ ሴቲቱም እንዲህ አለች ብፁዕ አባቴ ሆይ ይህን መሰሰኑን ለመተው አይቻለኝም ነገር ግን በልቤ ውስጥ እሳት ይነዳል። ያደረብኝ መንፈስ ዝሙት አለ ሥራውን ያለ ፈቃዴ ያሰራኛል። የእግዚአብሔር ሰው ሆይ በሚቻልሀ እርዳኝ ከዚህም ጕስቊልና አድነኝ አለችው። 
\m ፲፬ እሱም ፊቷን በመስቀል አምሳል አማተበና አንተ እርኩስ መንፈስ ከዚህች ሴት ላይ ውጣ አለው። ሰይጣኑም በመጥፎ ሴት አምሳል የራሱ ጠጉር የተጐነጐነ ሆኖ እየጮኸ በሁሉ ወገን ተቸግሬአለሁና ወዮልኝ የማመልጥበት አጣሁ። ከአንተ ወዴት እሸሻለሁ እያለ ከሴቲቱ ወጣ። 
\m ፲፭ ይህንንም ተናግሮ እንደ ጢስ ተኖ እንደ ትቢያ በኖ ጠፋ። ይህችም ሴት ከዚያ ቀን ወዲህ እግዚአብሔርን በመፍራት ጸንታ ኖረች። 
\m ፲፮ የሀገሩ ሰዎች ሁሉ ዘመዶቹም ፊትህን ላሳየን ድምፅህን ላሰማን ለእግዚአብሔር ክብር ምስጋና ይግባው አሉ። ይህንንስ ላንተ የተሰጠኽን የጸጋ ሀብት ያዩ ዘንድ የአባትህ የጸጋ ዘአብ ዓይኖች ወዴት ናቸው። ለመንግሥተ ሰማያትም የሚያበቃ የወንጌል መምህር ሐዲስ ሐዋርያ የተባልኸው ነቢይ የሆንኸው አንተን ያዩ ዘንድ የእናትህ የእግዚእ ኃረያ አይኖቿ ወዴት አሉ እያሉ አደነቁ። 
\m ፲፯ የሚከተለውንም ኃይል አይተው በሀገርም ያሉትን ድውያን ሰብስበው ከእግሩ በታች አሳረፋቸውና ብፁዕ አባታችን ሆይ በጸሎትህ አድናቸው እያሉ ለመኑት። 
\m ፲፰ ብፁዕ አባታችንም በእግዚአብሔር ስም አማትቦ አዳናቸውና ደስ ብሎአቸው ወደ ቤታቸው ገቡ። ዘመዶቹም ደስ ብሏቸው ይህንን ያህል ክብር የሰጠውን እግዚአብሔርን አመሰገኑ። 
\b 
