\c 26 
\b 

\s1 ምዕራፍ ሃያ ሁለት 
\s2 የፋሲካ ማክሰኞ ምንባብ
\m ፩ ሦስትነቱ በማይበተን ባሕርዩም በማይለይ አነዋወሩም በማይታወቅ የመንገዶቹም ፍለጋ በማይመረመር መልኩ በማይታይ መሠወሪያውም በማይታወቅ ሁሉ በእርሱ ሁሉ የእርሱ ሁሉም ስለርሱ በሆነ \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም ከእኛ ለእርሱ ምስጋና ከእርሱም ለእኛ ይቅርታ ይሁን ለዘላለሙ አሜን አሜን።
\m ፪ አርአያውን ወደ መስቀል ግንድ አወጣ የተቸነከረው እርሱ አይደለም የሚሉሉትን ሰዎች ተግሣጽ ከእንግዲህ እንጽፋለን። እንዲህ ብላችሁ የምታስተምሩ እናንተ በገሃነም ችንካሮች የተቸነከራችሁ ሁሉ ዝምታን ማን ከለከላችሁ ይህንንስ እንድትናገሩ ማን አንደበታችሁን ከፈተው ይህንንስ እንድትናገሩ ማን ለመናገር ግድ አላችሁ ማንስ ለማስተማር ዘበዘባችሁ። በኤርምያስ ዘመን የሆነው ምክንያት ኅሊናችሁን አሳተውን ኢርምያስ የአምላክ ልጅ አምላክ ብሎ በትንቢት ገልጦ ተናግሯልና። የአይሁድ ወገኖች ሁላቸው ይህ የአምላክ ልጅ አምላክ ያለ የአሞጽ ልጅ የኢሳይያስ ነገር ነው ብለው ይወግሩት ዘንድ ደንጊያ አነሡ።
\m ፫ ኤርምያስ ግን በመካከላቸው ሳለ ከእነርሱ ተሠወረ እንዳያዩት \bd እግዚአብሔር\bd* ዓይኖቻቸውን ጋርዶአልና፡ የኤርምያስን ምስል በደንጊያ ሐውልት ላይ አኖረ የእስራኤል ልጆችም ሐውልት በኤርምያስ መልክ ምሳሌ ቆማ ባዩ አት ጊዜ ደንጊያ በደንጊያ ላይ እስኪከመር ድረስ እርሱን ለመውገር ተጉ።
\m ፬ ኤርምያስ ግን ትንቢት መናገሩን እስኪፈጽም ድረስ ከአንደበቱ መናገርን አላቋረጠም ድምጹን ይሰማሉ መልኩን ግን አያዩም ነበር። ትንቢት መናገሩን በፈጸመ ጊዜ ግን የኤርምያስ ምስሉ ከሐውልት ላይ ተወገደ ሐውልትም ሆና ታየቻቸው ኤርምያስም እነሆ በፊታችሁ እኔን ስለምን ትወግሩኛላችሁ አለቻቸው ከዚህም በኋላ ወደ ኤርምያስ ተመልሰው አዩት በደንጊያም ወገሩት \bd በእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ ሞተ። ዕብ፲፩፥፴፯
\m ፭ ለኤርምያስስ ትንቢቱን እስኪፈጽም ድረስ እንዳያዩት በዓይኖቻቸው ላይ መሸፈኛ ተጋረደለት፡ ስለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ግን አርአያውን ወደ መስቀል ግንድ አወጣ ትሉት ዘንድ ምን ዓይነት ምክንያት አላችሁ የእንጨቶች ጌታ ካልተቸነከረ የመስቀሉ ግንድ በማን ደም ተቀደሰ። ምድርን በውኃ ላይ ያጸናት ሞትን በሥጋ ካልቀመሰ ቤተ ክርስቲያን በማን ደም ዳነች፡ የሕያዋን ጌታ የሙታንም ሕይወት ጐኑ በወታደር ጦር ካልተወጋ የሕይወት ውኃ ከማን ጐን ፈሰሰ፡ \bd የእግዚአብሔር\bd* በግ ካልታረደ የማን ሥጋ ለምእመናን ምሳ ይሆናል። የእውነት ፀሐይ በመስቀል መቅረዝ ላይ ካልኖረ ለዓለም ሁሉ ማን ያበራል፡ የነቢያትና የሐዋርያት አምላክ ካልተቀበረ የሙታንን መነሣት ተስፋ ማን ያሳያል። የአዳም አምላክ ከአዳም ሴት ልጅ በነሣው ሥጋ ከሙታን ተለይቶ ካልተነሣ ማን በአብ ቀኝ ተቀመጠ፡ የአዳም ልጅ የሆነ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ በአብ ቀኝ ካልተቀመጠ አዳም ከእኛ እንደ አንዱ ሆነ ያለው \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል በየት ይፈጸማል።
\m ፮ ለእኔ ግን እትራቶቹ ከእርሱ ጋር ያሉ መስቀሉም በፊቱ ያለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በዓይኖቼ ፊት ተስሏል። ከእጁ ቁልፎችን እንደተቀበለ እንደ ጴጥሮስ ደስ ተሰኘሁ በእቅፉ እንደተቀመጠ እንደ ዮሐንስ ሐሴትን አደረግሁ ቁስሎቹን ቀርፎ ጣቶቹን የጭፍራው ወገን በሆነ በለንጊኖስ ጦር ተወግቶ ወደ ተከፈተ ጐኑ በመስቀልም ችንካሮች በተቸነከረ በጌታ መዳፎች ቀዳዳ ጣቶቹን እንዳስገባ እንደ ቶማስ ጌታዬና አምላኬ ብየ እታመናለሁ \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ትምህርት እንደተጠራ እንደ ጳውሎስ እሰብካለሁ። ከጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ጋር በባሕር ላይ እንደሄደ እንደ እንድርያስ አደንቃለሁ በጽርሐ ጽዮን የእሳት ላንቃን ለተቀበሉ ለሐዋርያት እራሴን ወገን አደርጋለሁ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ የአባቱን ባሕርይ ከራሱ ጋር የራሱንም ባሕርይ ከደቀመዛሙርቱ ባሕርይ የደቀመዛሙርቱንም ባሕርይ ከእኔ ባሕርይ ጋር አስማምቷልና። ማቴ፲፮፥፲፱ ዮሐ፳፥፳፰
\m ፯ አሁንም ወደ አንተ እመጣለሁ የእኔ ደስታ ፍጻሜ በእነርሱ እንዲሆን ይህንን ለዓለም እነግራለሁ እኔ ቃልህን ፈጽሜ ሰጠሁአቸው ዓለም ግን ጠላቸው ከዓለም አይደሉምና እኔ ከዓለም እንዳይደለሁ። ከዓለም እንድትወስዳቸው አልልህም ከክፉ ነገር እንድትጠብቃቸው ነው እንጂ፡ እኔ ከዓለም እንዳይደለሁ እነርሱም ከዓለም አይደሉምና በጽድቅህ ቀድሳቸው ቃልህ እውነት ነውና ወደ ዓለም እንደላክኸኝ እኔም ስለ እነርሱ ራሴን እቀድሳለሁ እነርሱም በአንተ ጽድቅ ቅዱሳን እንዲሆኑ ስለ እነርሱ ብቻ የምናገር አይደለም በእነርሱም ቃል ስለሚያምኑብኝም ሁላቸው አንድ ይሆኑ ዘንድ ነው እንጂ፡ አንተ አብ ከእኔ ጋር በእኔ እንዳለህ እኔም በአንተ ከአንተ ጋር እንደሆንሁ እንዲሁም እነርሱም በእኛ እንደኛ አንድ ይሁኑ ብሎ ስለ ደቀመዛሙርቱ ወደ አባቱ ማልዷልና። ዮሐ፲፮፥፲፩-፳፫
\m ፰ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የሚመር ሥርን ተወልን፡ ቅዱስ ስሙን ከመጥራት በሰይጣን ላይ በመስቀል ከማማተብ ሌላ የሚመር ሥር ምንድር ነው። ከስሙ መጠራት የተነሣ ይንቀጠቀጣል በመስቀሉከማማተብም የተነሣ ይሸሻል በአይሁድ ዘንድ መሪር ማለት \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው የእናቱን ድንግልና ይነቅፋሉ፡ እርሱንም ሰው ሲሆን ራሱን አምላክ ያደርጋል እያሉ ይሰድቡታልና። ወረድሁ ይለናል አሉት። ዳግመኛም አንተ ሳምራዊ እንደሆንህ ጋኔንም እንዳለብህ እናውቃለን አሉት። በጲላጦስም አደባባይ ሕግ አለን እንደ ሕጋችንም ይሞት ዘንድ ይገባል ራሱን \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ አድርጓልና አሉት። ማቴ፲፪፥፳፪  ዮሐ፲፥፵፰ ፣፲፱፥፯
\m ፱ ኢሳይያስ ስለርሱ ትንቢት የተናገሩለት አማኑኤል እንደሆነ አላወቁትም፡ ሁለተኛም ዳንኤል ትንቢት የተናገረለት \bd ክርስቶስ\bd* እንደሆነ አላወቁትም። ከእንደገናም ሕዝቅኤል ስለርሱ ትንቢት የተናገረ አዶናይ እርሱ እንደሆነ ዐላወቁትም። ዳግመኛም ሚኪያስ ትንቢት የተናገረለት የኤፍራታ ዕጻ ከምትሆን ከቤተልሔም የወጣ የእስራኤል ንጉሥ እንደሆነ ዐላወቁትም ከእንደገናም ዳዊት ስለርሱ ትንቢት የተናገረለት እንደ መልከጼዴቅ ሹመት የዘላለም ካህን እንደሆነ ዐላወቁትም። ከእርሱ ዘንድ ስለ እርሱ ያልተጻፈ ሕግና ትእዛዝ የለም ከነቢያትም መካከል ስለርሱ ትንቢት ያልተናገረ አንድ እንኳ የለም። ዳሩ ግን ሰይጣን የትንቢቱን ቃል እንዳያስተውሉት በእስራኤል ልጆችና በኦሪት በነቢያትም መካከል የስሕተት መጋረጃ ገረደ። ጌታችንም በወንጌል አባት ሆይ የማያውቁትን ያደርጋሉና ይቅር በላቸው አለ፡ ጳውሎስም ቢያውቁስ ኖሮ  የክብርን ጌታን ባልሰቀሉት ነበር አለ፡ ይህ \bd የእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ ነው ዐውቀውት ቢሆን ባልሰቀሉት ነበርና ባይሰቅሉትም ኖሮ በማን ሞት እንድን ነበር፡ ስለዚህም ጳውሎስ የእነርሱ መሳት ለአሕዛብ ብልጥግና ሆነ አለ። መዝ፻፱፥፬ ሚኪ፭፥፪  ሉቃ፳፫፥፴፬  ፩ቆሮ፪፥፰
\m ፲ ዳግመኛምሃይማኖታቸውን በመሐመዳዊያን ዘንድ መሪር እንደሆነ እንናገራለን፡ እነርሱ የጥፋት ልጅ በሆነ የዓመፃ ሰው ስብከት ታምነው \bd እግዚአብሔር\bd* አይወለድም አይወልድም ይላሉ። እኔስ ከእስላም አስተማሪዎች ይልቅ የአይሁድን ቡችሎች ብወድ በተሻለኝ። አይሁዳዊስ የአምላኩ ሕግ በእጁ መጻሕፍትንም መስማት በጆሮዎቹ አሉ፡ ዳሩ ግን \bd የእግዚአብሔርን\bd* ልጅ ወደማመን የምታደርሰውን ጐዳና ተሳሳተ ስለዚህም ይፈረድባቸዋል። ጌታችንም በወንጌል በወልድ ያመነ የዘላለም ሕይወት አለው ያላመነ ግን ፈጽሞ ተፈርዶበታል እንዳለ ሁለተኛም ያመነ የተጠመቀ ይድናል ያላመነ ግን ይፈረድበታል አለ፡ ዮሐንስም በወልድ የሚያምን በአብም ያምናል በወልድ የማያምን ግን በአብም አላመነም አለ። ማር፲፮፥፲፮  ፩ዮሐ፪፥፳፫
\m ፲፩ የአይሁድ ተግሣጻቸው የፍርዳቸውም ቅጣት ይህ ነው ጌታችን በወንጌል ወደ አብ የምከሳችሁ እኔ አይደለሁም የምታምኑበት ሙሴ እርሱ ይከሳችኋል እንጂ፡ ሙሴን ካመናችሁበትስ እኔንም ባመናችሁብኝ ነበር ሙሴ ስለ እኔ ጽፏልና ሙሴ የጻፈውን የማታምኑ ከሆነ ቃሌን እንደምን ታምናላችሁ እንዳለ።
\m ፲፪ ዓይንህ የተጋረደ አይሁዳዊ ሆይ ሙሴ \bd እግዚአብሔር\bd* በኮሬብ ተራራ ራስ ከወንድሞቻችሁ መካከል እንደኔ ያለ ነቢይ ያስነሣላችኋል አለኝ ብሎ እንደተናገረ በዘጸአት መጽሐፍ መርምር። ዳግመኛም ሙሴ በዳግም ሕግ \bd እግዚአብሔር\bd* ከወንድሞቻችሁ መካከል እንደኔ ያለ ነቢይ ያስነሣላችኋል ነቢዩንም የማይሰማው ሁሉ ያች ነፍስ ከወገኖቿ ተለይታ ትጥፋ አለ፡ ሙሴ ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ ስለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የጻፈው የእውነት ምስክር ይህ ነው። ዘጸ፲፰፥፲፭
\m ፲፫ ስለዚህም ነገር ኦሪትና ነቢያት ስለርሱ በተናገሩለት በልጁ ስላላመንህ እንወቅስሀለን። ኢያሬስ ሆይ በአንተ ላይ አንገዳደርም ሐዋርያት እስራኤላዊ ወደ ንስሓ እንዲመለስ ጸልዩ ብለው አዝዘውናልና። ጳውሎስም እንዲህ አለ ከቅርንጫፎቿ የተቆረጡ ካሉ አንተን የበረሀ ወይራ በእነርሱ ፈንታ ተከሉ ከሥሮቻቸውም ጋር በቅባት አንድ ሆነህ እንደነርሱም ዘይት ሆነህ በሥር ላይ አትመካ አንተ ቅርንጫፍ ነህና፡ በሥር ላይ ከተመካህስ የምትሸከመው አንተ አይደለህም ሥር አንተን ይሸከምሀል እንጂ ቅርንጫፎቿን ቆረጡ እኔን ግን ተከሉ ካልህም ስለነርሱ ፈንታ ተክለውሀልና አትመካ ስለነርሱ አላመኑምና ይቆረጡ ዘንድ ይገባል አንተ ግን አምነሀልና ቆመህ ልብህ አይታበይብህ፡ ዳሩ ግን ፍራ በተፈጥሮአቸው ዘይት ለሆኑት ለእነዚያ ካልራራ ላንተ ይራራልሀልን እንግዲህ ይቅርታውንና ጭከናውን ተመልከቱ። ሮሜ፲፩፥፲፮-፳፬
\m ፲፬ ዳግመኛም ጳውሎስ በአረማውያንና በአይሁድ መካከል ያለውን ልዩነት ሲያሳይ በወንጌል በኩል ስለእናንተ ጠላቶቻችን ናቸው በምርጫ በኩል ግን ስለ አባቶቻችን ወንድሞቻችን ናቸው አለ። ሁለተኛም ጳውሎስ እስራኤል ያላገኘው ምንድር ነው መምረጥን ግን አገኘ አለ። ዳግመኛም አለ የጠራቸውን እነርሱን አጸደቀ፡ ያጸደቃቸውንም ከፍ ከፍ አደረገ፡ ከፍ ከፍ ያደረጋቸውንም እነርሱን አከበረ፡ እነርሱም አባቶቻችን ናቸውና ሕግ አላቸው ሥርዓትም አላቸው የልጅነት ክብር አላቸው ለእነርሱም የሚመጣውን ዓለም ተስፋ ሰጠ ከእነርሱም \bd ክርስቶስ\bd* ተወለደ አለ። ሮሜ፰፥፴
\m ፲፭ ጴጥሮስም በሐዋርያት ሥራ መጽሐፍ እኛስ ከአይሁድ ወገን ነን ከኃጥአንም ወገን አይደለንም አለ። የክርስቲያን አስተማሪ የሆነው የሐዋርያት አለቃ ከሮቤል ነገድ ስለሆነ ስለወገኖቹ ልጆች መመረጥ በቀደመ አይሁዳዊነቱ እንደተመካ እዩ።
\m ፲፮ ጌታችንም ሳምራዊቷን ሴት እናንተ ለማታውቁት ትሰግዳላችሁ እኛ ግን ለምናውቀው እንሰግዳለን መድኃኒት ከአይሁድ ነውና አላት። ዮሐ፬፥፳፪
\m ፲፯ የቤዖር ሰው በለዓምም ስለ ያዕቆብ \bd እግዚአብሔር\bd* ያልነቀፈውን ምን እነቅፋለሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ያልረገመውን በምን እረግማለሁ ከተራሮች ራስ በላይ አየዋለሁና ከኮረብቶችም በላይ ሆኖ እመለከተዋለሁ እነሆ ብቻውን የሚያድር ሕዝብ በአሕዛብም መካከል አይቆጠርም የያዕቆብን ዘር ማን ያውቀዋል የእስራኤልንስ ሕዝብ ማን ይቆጥረዋል ነፍሴ ከጻድቃን ነፍስ ጋር ትሙት ዘሬም ከዘራቸው ጋር ይሁን አለ። ዳግመኛም ኮከብ ከያዕቆብ ይወጣል። ከእስራኤልም ኃጢአትን ያስወግዳል አለ። ዘኁ፳፬፥፲፯
\m ፲፰ እነሆ ለያዕቆብ ቤት የውዳሴ ቃል ተሰበሰበ የመመረጥ ነገድም ለአይሁድ ሕዝብ ሆነ ፍዳቸውም \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ እንደ ሥራቸው መጠን ነው በጎ ዋጋቸውም በልዑል ዘንድ እንደ ጽድቃቸውው ፍሬ ነው። ከአይሁድ ጋር ብንሟገት በኦሪታቸው ቃል መልስ እንሰጣቸዋለን በነቢያቶቻቸውም ቃል እንከራከራቸዋለን።
\m ፲፱ እስላምን ግን በምን እንከራከራቸዋለን የኦሪት ሕግ አለን ይሉናል የኦሪታቸውም ቃል ከእኛ ኦሪት ጋር የነቢያቶቻቸውም ቃል ከነቢያቶቻችን ቃል ጋር አይተባበርምና የአንደበታቸው ቃል ሁሉ ሐሰተኛ ነው መንገዳቸውም ክፉ መንገድ ነው። ሙሴ \bd ከእግዚአብሔር\bd* እጅ ሕግን እንደተቀበለ መሐመድም የሐሰትን ትምህርት ከዲያብሎስ አፍ ተቀበለ። ከጌታ \bd ኢየሱስ\bd* አንደበት የሐሰት ቃል እንደማይወጣ እንዲሁ የትምህርታችው አስተማሪ ከሆነ ከእርሱ አንደበት እውነት አይወጣም። ስለሚበላውና ስለማይበላው ሕግ የላቸውም እንደውሻ የረከሰውን ሁሉ ለመብላት ሥልጣን አላቸው። ዳግመኛም እንደወደዱ ማግባት ይፈቀድላቸዋል መንገደኞችም ከሆኑ ጾምን ለመሻር ሥልጣን አላቸው ወደ ገሃነም እሳት በምታስገባዋ በሰፊዋ ጎዳና መራቸው እኛን ግን ጌታችን ወደ መንግሥተ ሰማያት በምታስገባዋ በጠባቧ መንገድ መራን።
\m ፳ ከእኛም ወገን ክርስቲያን እየተባሉ በገዛ መንገዳቸው የሚመላለሱ የትምህርታቸውን ፍለጋ የሚከተሉ አሉ። ለኦሪት ለነቢያት ቃል ለወንጌልና ለሐዋርያትም ቃል የሚገዙትን ያቃልሏቸዋል ሰይጣን እንዳስተማራቸው ከልባቸው ግሣት የሆነ ፈጠራ በሚያስተምሩት ሰዎች ደስ ይሰኙባቸዋል።
\m ፳፩ ትንኝን የሚተፉ ግመልን ግን የሚዉጡ እኒህ ናቸው፡ የእንስሳ ሥጋ ከመብላት የሚከለከሉ የሰውን ሥጋ ለመብላት ግን የሚተጉ እኒህ ናቸው። በምንኩስና ልብስ የሚመኩ የጥምቀታቸውን ልብስ ግን የሚጥሉ እኒህ ናቸው። ቀድሞ ጫማ ከመጫማት የተከለከሉ በኋላ ግን ተረከዝን በማይሸፍን መጫሚያና በኩፍ ጫማ የሚጓዙ እኒህ ናቸው። እነርሱም ቀድሞ  በበረሀ በተራሮችና በዋሻዎች የሚዘዋወሩ በኋላ ግን በነገሥታት አፀዶች ውስጥ የሚመላለሱ ናቸው።
\m ፳፪ ቀድሞ በታናሽነታቸው ጊዜ የነቢያትና የሐዋርያትን መጻሕፍት እንዳይማሩ የጡቶቿ ወተት የማይደርቅ  የሁላችን እናት ከሆነች ሳራ ከቤተ ክርስቲያን አፀድ ርቀው ወደ ገዳም ወጡ ኋላም ገድላቸውን በገዳም ውስጥ ሆነው በጭምትነት እንዳይፈጽሙ ወደ ነገሥታት ቤት ይገባሉ፡ ገብተውም ዝም እንዳይሉ ለራሳቸው ያልተማሩትን ያስተምራሉ የማያውቁትንም ይሰብካሉ ሕፃን ያለ እናት ጡት ያድጋልን መነኩሴስ ለሚሰሙ ሰዎች አስተማሪ ይሆን ዘንድ ያልተማረውን የነቢያትና የሐዋርያትን መጻሕፍት ያስተውላልን።
\m ፳፫ ገዳም ስለ ኃጢአታቸው አለቀሰች የገዳማት ተራሮችም እነርሱን ባለማግኘታቸው አለቀሱ ቤተ ክርስቲያን ነቢያት በሮቿን ስላፈረሱ ምሰሶዎቿ ሐዋርያትንም ስለነቀነቁ አለቀሰች። \bd ከእግዚአብሔር\bd* አንደበት ያልወጣውንም ሕግና ሥርዓት ለራሳቸው ሠሩ፡ ስለዚህም ዓለም ወደዳቸው \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ የተወደደ በሰዎች ዘንድ የተጠላ ነውና የሐዋርያትንም ትምህርት የሚያስተምር ሰው ግፋቸው ይከታተለዋል ሰይጣን ከሐዋርያትና ከነቢያት ከሰማዕታትና ከደናግል ከመነኮሳት በቀር ጠላት የለውምና።
\m ፳፬ ነቢያትንስ ሰይጣን ባሉበት ሀገር ተጣላቸው፡ አብርሃምን በግብጽ ንጉሥ በፈርዖን ዘንድ ሚስቱ ሳራን በመነጠቅ፡ ይስሐቅንም በቃል ኪዳን የውኃ ጉድጓድ አጠገብ ከግራራ እረኞች ጋር ጠብ አስነሣበት፡ ያዕቆብንም በወንድሙ በዔሳው፡ ሙሴንም በፈርዖንና በመኳንንቱ እጅ፡ የእስራኤል ንጉስ ዳዊትንም በሳኦል እጅ በልጁ በአቤሴሎምም እጅ፡ ኤልያስን በአክዓብና በኤልዛቤል እጅ፡ ኤልሳዕንም በሰማርያ ንጉሥ በኢዮራም እጅ፡ ኢሳይያስን በምናሴ እጅ፡ ኤርምያስንም በሴዴቅያስ እጅ፡ ሕዝቅኤልንም በምርኮ ምድር፡ ዳንኤልንም በፋርስ ንጉሥ በዳክዮስ እጅ፡ ለነቢያት ሁሉ ባሉበት ሥፍራ ፈተናዎችን በሚኖሩበት ቦታ አስጨናቂ መከራን አመጣባቸው።
\m ፳፭ ሰማዕታትንም ሀገሮቻቸውን በሚገዙ በነገሥታቱ ልብ አድሮ ይዋጋቸዋል ለአጋንንት እንዲሠው ያዝዙአቸዋል እንቢኝ ካሉም አሠቃይተው ይገድሉአቸዋል። ደናግልና መነኮሳትንም ለማሳት በሴቶች አምሳል ለማስፈራራትም በወታደሮች አምሳል መጥቶ ወይም በሚያስደነግጥ ሕልምና በሚያስፈራ ራዕይ ይዋጋቸዋል በመታገሳቸውም ካቸነፉአት አክሊላቸውን ይቀበላሉ።
\m ፳፮ ሐዋርያትን ግን የተዋጋቸው እንዲህ ወደ አሉበት መጥቶ ወደሚኖሩበትም ቀርቦ አይደለም እነርሱ ከሩቅ ሄደው ወዳለበት መጥተው አሕዛብንም በአገዛዙ ልጓም ለጉሞ እየገዛቸው እንደ በሬዎችም የኃጢአትን ቀንበር በትከሻቸው ላይ ጥሎ እየጠመዳቸው ለአማልክት እንዲሠው ለአጋንንትም እንዲገዙላቸው እያስገደዳቸው ወደሚኖርበት ቀርበው ተዋጉት እንጂ።
\m ፳፯ ከዚህም በኋላ ለምግቡ አቁማዳ ለጥሙም የውኃ ዕቃ የሌለው አንድ ሐዋርያ በካዱት ነገሥታት ፊት ጠማሞችም በሆኑ በአሕዛብ ፊት አዲስ የሆነውን ስሙን ይጠራል ከዚያም የሰይጣን የአፉ እስትንፋስ እሳት ሆኖ ጣዖትን በሚያመልኩት ልብ ውስጥ ይቀጣጠላል \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስንም\bd* ሠራዊት በልዩ ልዩ የፍርድ ሥቃይ ያሠቃዩ አቸው ዘንድ ያዝዛል። ሥጋቸው እስኪቆራረጥ ደማቸውም በአገሩ አደባባይ እስኪፈስ ድረስ በመንገድ የተጎተቱ አሉ በመግፈፊያም ቆዳቸውን የተገፈፉ አሉ፡ በመንኮራኩር የተፈጩም አሉ፡ በእሥር የተሠቃዩም አሉ፡ በግርፋቶችም የተሠቃዩ አሉ፡ በዚህ ሁሉ ግን ነፍሳቸው በወጣችበት ጊዜ ካልሆነ በቀር የአምላካቸውን ወንጌል መስበክን አላቋረጡም።
\m ፳፰ ለጦርነት እንደተዘጋጁ የንጉሥ ጭፍሮች ከፀሐይ መውጫ እስከ ፀሐይ መግቢያ ከሰሜን ዳርቻ እስከ ደቡብ ዳርቻ ድረስ እንዳለ በሰይጣን ላይ ሠራዊት አስነሡበት ስለዚህም ሰይጣን የሐዋርያትን ትምህርት ለማስተማር የሚተጉትን ይበቀላቸዋል። ጌታችንም በወንጌል እናንተን የሰማ እኔን ሰማ እኔንም የሰማ የላከኝን ሰማው እናንተን ያልተቀበለ እኔን አልተቀበለም እኔንም ያልተቀበለ የላከኝን አልተቀበለም አለ። መዝ፲፰፥፬
\m ፳፱ እነርሱም የሰማይ መልአክ ቢሆን እኛ ካስተማርናችሁ የተለየ ቢያስተምራችሁ የተለየ ይሁን፡ አሁን ግን ያሰቡትን የሚያስተምሩ የወደዱትንም የሚሰብኩ መምህራን ብዙዎች ሆነዋል። ሐዋርያው ዮሐንስ በኋለኛው ዘመን ሐሰተኞች መምህራን እንደሚመጡ አልሰማችሁም እንዳለ፡ ዛሬም ብዙዎች ሐሰተኞች መምህራን ተነሥተዋልና ራሳችንን ከፍለጋቸው እናርቅ ተረከዞቻቸው መራሮች ናቸውና። ገላ፩፥፰  ፩ዮሐ፬፥፩
\m ፴ ለሐሰተኛ ሰው እውነተኛ ምስክር ይመርራል ሐሰቱን ይቃወማታልና። ለሌባ የብርሃን ፋና መሪር ነው ዓመፃው ይገለጥበታልና። ለአመንዝራ የሥጋ ንጽህና ይመርረዋል የዝሙትን መሻት ይሰብራልና። የመስቀል ማዕተብ ለሰይጣን ይመርራል ካየው ያሳድደዋልና፡ ቢቀምሰው ይገድለዋልና ጨው ለእባብ መሪር ነው። የሐዋርያት ትምህርት ለከሀዲዎች መሪር ነው የመጽሐፍን ምሥጢር አላስተዋሉትምና ያወቁትም ኃፍረት ይዟቸዋልና መገዛት ተሳናቸው።
\m ፴፩ ላልተማረ ሰው መጻሕፍትን ማስተማር ኃፍረት ነው፡ ለስልብ ሰው ከድንግል ጋር መተኛት ኃፍረት ነው፡ ጡት ለሌላት ሴት ሕፃን ማሳደግ ኃፍረት ነው፡ እንጀራ ሳይኖር ማዕድ ማዘጋጀት ኃፍረት ነው፡ ለተጠሙ ሰዎች የደረቁ ወንዞችን መጎብኘት ኃፍረት ነው፡ ፊደሎችን ለማይውቅ መጻሕፍትን መግለጽ ኃፍረት ነው፡ የቅኙትን ምት ለማይችሉ መሰንቆ መያዝ ኃፍረት ነው ለአራሽ ጦር መወርወር ፈረስ መጋለብ ኃፍረት ነው ለችግረኛ የማያገኘውን መለመን የሚያሳፍር ነው፡ በዘፈን ጨዋታ መካከል ልቅሶ የሚያሳፍር ነው፡ በሚያለቅሱ ሰዎች መካከል በልብስ ማጌጥ ኃፍረት ነው ለማይፈጽመው ሰው ትምህርት መጀመር ኃፍረት ነው።
\m ፴፪ አሁንም መዘንጋት እንዳይመጣ መናገርን አናብዛ በፋሲካ ለማክበር የነግህ መሥዋዕት ይገባልና። አርአያውን ወደ ዕፀ መስቀል አወጣ የተቸነከረውም እርሱ አይደለም ለሚሉት ሃይማኖታቸው አርአያና ምሳሌ እምነታቸውም ምትሐት ነው እነርሱም በእውነት ያይደለ በምስል የሚያምኑ የክርስቲያን ምስሎች የምእመናንም ምሳሌዎች ናቸው። 
\m ፴፫ ሥጋው የተቸነከረው በእውነት ካልሆነ ስለምን ከትንሣኤው በኋላ ቶማስን እጅህን አምጣና በመስቀል ችንካሮች የተቸነከሩትን እጆቼን ዳስስ ጣቶችህንም አምጣ ወደ ጐኔም አስገባ አለው የተቸነከረውና የተወጋው ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* አርአያና ምሳሌ ነውን። ዮሐ፳፥፳፯
\m ፴፬ እንደ እምነታችሁ ገድልን ያለዋጋ አክሊል የሌላትንም ድካም አግኙ ይህንን ሃይማኖት ከእስላሞች ተቀበላችሁ እነርሱ ጌታ \bd ኢየሱስን\bd* አሳልፎ የሰጠው ሰው በዕፀ መስቀል ላይ ተሰቀለ መልኩ በሰቃዮች ፊት እንደ \bd ክርስቶስ\bd* መልክ ሆኗልና ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ግን ከመስቀል መከራዎች ድኗል ይላሉና። እንዲህ የሚሉ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሞት ያልዳኑ ናቸው ከአብ መወለዱን ካላመኑስ የመስቀል መከራዎቹን እንደምን ያምናሉ ለእርሱ ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ አሜን።
\m ፴፭ አርአያውን ወደ ዕፀ መስቀል አወጣ የሚሉት የውርደትና የጥፋት ልጆች በምስል የሚያምኑ የአማኑኤልንም የሥጋውን መከራዎች በምሳሌ የሚለውጡት የሲኦል ማኅፀን ፍሬዎች በግመል ወተት ያደጉ የእስላሞችን አሠር የተከተሉ መናፍቃን ተግሣጽ ተፈጸመ። ሃይማኖቱ የቀና ወንጌልንም የሚያስተምር በአምላኩ ስም የታመነ \bd በእግዚአብሔር\bd* ቤት ውስጥ የተተከለ በሥራው ግን በኃጢአት ደዌ የቆሰለ ጊዮርጊስ ተናገረው፡ በዘመናት ሁሉ በጊዜም ሁሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ አሜን አሜን። 
