\c 21 

\s1 ምዕራፍ ሃያ
\m ፩ ሰባት ዓመት ከሆነው በኋል ከአባቱ ዘንድ ዳዊት ተማረ። 
\m ፪ ሕጋቸውንም ከመጠበቅ ጋራ በቤተ ክርስቲያን የሚነበብ መጻሕፍትን ሁሉ ብሉይና ሐዲስ አጠና። 
\m ፫ ሲማርም ቀድሞ የተማረው ይመስላል። የነገሩትንም ፈጥኖ ይይዝ ነበር። በልቡናው ክርስቶስ አድሮበታልና ይኸውም ለሰው ዕውቀትን የሚገልጽ በምዕመናን አድሮ የሚኖር መንፈስ ቅዱስ ነው። 
\m ፬ ሕጉን በመጠበቅ የጸና እግዚእብሔርን በመፍራት በማምለክ የተጌጠ ሆነ። ነገሩን በሰማው መልኩንም ባየው ሁሉ ዘንድ ይወደድ ነበር። 
\m ፭ ከሚዋጉት አጋንንት ጋሻ ትሆነው ዘንድ ጸሎትን አብዝቶ ከመጸለይ ጋራ የሥራው ሁሉ መገኛ የምትሆን ጸምን መጾም ጀመረ። 
\m ፮ ትዕግሥትንም አጽንቶ ያዘ። ከምድር ወደ ሰማየ ለመውጣት መሰላል በመሆን ከሁሉም ይልቅ አክብራዋለችና። 
\m ፯ አሥራ አምስት ዓመትም በሆነው ጊዜ አባቱ ወደ ጳጳሱ ወደ አባ ጌርሎስ ወሰደው። አባ ብንያሚ ሊቀ ጳጳስ ሆኖ ሳለ በአምሐራ አውራጃ ጳጳስ ገና መምጣቱ ነበርና። ከዚያ ሳይደርሱ መልአኩ ቅዱስ ሚካኤል አባ ጌርሎስን በመንፈቀ ሌሊት ታይቶ ተነጋገረው። ለመንግሥተ ሰማያት የሚበቃ መልኩ ያማረ የተመረጠ ልጅ ይዞ ነገ ወደ አንተ ቀይ ሰው ይመጣል። ከሩቅ እጅ ይነሣሃል። እሱም በእግዚአብሔር ዘንድ እጅግ የከበረ ነው። 
\m ፰ ከራስ ጸጉሩ ለአንዲቱ ስንኳ ሰማይና ምድር ዋግዋ አይሆኑትም። ስሙም በልበ ሥላሴ የተጻፈ ነው። እንደዚህ ያለ ልጅ አምጥቼልሃለሁና ፈጥነህ ዲቁና ሾመው። በፍቅር ተቀብለህ በፍቅር ሸኘው አለው። ይህን ከነገረው በኋላ ከእሱ ተሠወረ። 
\m ፱ አባ ጌርሎስም ይህን የመልአኩን ቃል ሰምቶ ሌሊቱን ሁሉ የእግዚአብሔርን ሥራ ሲያደንቅ አደረ ። በነጋም ጊዜ መልአኩ የነገረው ነገር እውነት እንደሆነ ለማወቅ ወደ ደጅ ወጣ። ያን ጊዜ ጸጋ ዘአብ ደርሶ ከሩቅ ሆኖ እጅ ነሣ። 
\m ፲ አባ ጌርሎስም መልአኩ የነገረው ነገር እውነት እንደሆነ አውቆ ተመልሶ ከማዕርጉ ቦታ ተቀመጠ። ካህናቱም እንደ ልማዳቸው በግራ በቀኝ ቆሙ። ከእነሱ አንዱን ጠቅሶ ያን የቆመ ቀይ ሰው ጠርተህ አምጣው አለውና ጸጋ ዘአብንም ጠርቶ አቀረበው። ከጳጳሱም ዘንድ በደረሰ ጊዜ እጅ ነሥቶ በረከት ተቀበለ። 
\m ፲፩ አባ ጌርሎስም በመንፈስ ቅዱስ የከበረ ደስ የሚያሰኝ ልጆ ወዴት አለ? በመላእክትና በእግአብሔር ዘንድ ከእኔ ይልቅ የከበረ ነውና። እንደሱ ካሉ ቅዱሳንም ይልቅ የከበረ ነው። በእሱ ምክንያት ለነገሥታት ጠላትን ድል ማድረግን ይሰጣል። ለካህናትም በልጅነት ማክበር ይሰጣል ። ለመኳንንትም እውነተኛ ፍርድ። ለመሳፍንቱም የግርማ ኃይል። ለአብያተ ክርስቲያናትም መጠበቅ። ለሴቶችና ለወንዶች ምዕመናን የሃይማኖት ጽናት ይሰጣል። 
\m ፲፪ ጸጋ ዘአብም ከአባ ጌርሎስ ቃል ይህን በሰማ ጊዜ እያደነቀ ብዙ ሰዓት ቁሞ ስለቆየ ጳጳሱም ምን የእኔን ነገር ታደንቃለህ ልጅህ ከዚህ የለምን አለው። አባቴ አወን አለ ባለው ጊዜ ጳጳሱም እንኪያስ እግዚአብሔር እንዳዘዘኝ አከብረው ዘንድ ሂድ ፈጥነህ አምጣው አለው ።
\m ፲፫ ነገር ግን እኔ ኃጥኡ እሱን የማከብረው አይደለም። እሱ በተሰጠው ክብር ያከብረኛል እንጂ። አባ ጌርሎስም ይህን ባለ ጊዜ ጸጋ ዘአብ ልጁ ፍሥሐ ጽዮንን ከጳጳሱ ፊት አቀረበው። 
\m ፲፬ አባ ጌርሎስም ባየው ጊዜ ከማዕርጉ ቦታው ፈጥኖ ተነሥቶ አንገቱን አቅፎ ሳመው። ሕዝቡም ጳጳሱ ተነሥቶ ሕፃኑን ሲስመው አይተው ደነገጡ። አባታችን አንተ ጳጳሱ ለዚህ ሕፃን መነሣትህ ምን አይተህ ነው ባሉት ጊዜ አባ ጌርሎስም እኔ ያወቅሁትን እናንተ አላወቃችሁትም አላቸው። 
\m ፲፭ ይህ ልጅ በጌታችን በኢየሱስ ክርስቶስ ዘንድ የከበረ ነው። በሁለት ወገን ድንግል በሆነች በእናቱ በቅድስት ማርያምም ዘንድ የተወደደ ነው። የሚሄደውም ብቻውን አይደለም የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል የእሳት ሰይፍ ይዞ ከፊት ከፊቱ አብሮት ይሄዳል እንጂ። 
\m ፲፮ እናንተ የሰውነቱን ትንሽነት ታያላችሁ እኔ ግን የተጠሰውን ክብር አያለሁ። ይህን ካለ በኋላ ፍሥሐ ጽዮንን ይዞ ከአጠገቡ አስቀመጠው። ከልብሱም አለበሰው አባቱንም ስለ ልጁ ደግነት አክብሮ ተቀበለው። ከደህና ቦታም አሳድሩት ብሎ አዘዘ። ልጁን ግን ደስ ብሎት ከእሱ ጋር አሳደረው። በነጋውም መልአኩ እንዳዘዘው ቅዳሴ ሠርቶ ፍሥሐ ጽዮንን ከእሱ ጋር ይዞ ገብቶ ዲቁና ሾመው። 
\m ፲፯ አባ ጌርሎስም የቅዳሴውን ሥርዓት ጨርሶ ወደ ቤቱ ከሄደ በኋላ ፍሥሐ ጽዮንን ወደኔ አምጡት አለ። ከመጣም በኋላ ሌትም ቀንም ከእሱ ሳይለይ ሦስት ሱባኤ አሰነበተው። እጅግ ወደደው ። ከዚህ በኋላ በፍጹም መንፈሳዊ ክብር አክብሮ ወደ ሀገሩ በፍቅር ሸኘው። 
\b 
