\c 16 
\b 

\s1 ምዕራፍ ዐሥራ ሁለት
\s2 የሆሣዕና ምንባብ
\m ፩ በአብና በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አንድ የናዝራዊያን አምላክ የማይለወጥ የሃይማኖት ምሰሶ የማይፍገመገም የመርከባችን አለቃ የማይጨልም የፋናችን ብርሃን ከዘመናት አስቀድሞ በህልውና አንድ የሆነ በስምና በሥልጣን የሠለጠነ የመለኮቱ አንድነት የማይለወጥ የመንግሥቱ ስፋት የማይወሰን የብልጥግናው ክብደት የማይለካ ከትጉሃን መላእክት አንደበት በቤተክርስቲያን በጡቶቿ ወተት ካደጉ ከምእመናን ሁሉ አንደበት ለርሱ ምስጋና ይገባል ለዘለዓለሙ አሜን።
\m ፪ የምእመናን የአካላቸው ሕንፃ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በሚጸና ገንዘብ ሃይማኖታቸው ከቀና ሰዎች አንዱ የደረሰው ድርሳን፣ በሆሣዕና እሑድ የሚነበብ የመማፀን ቃል። አንደበት ለመናገር ይደክመኛል አለ መንፈስ ግን ለመናገር ግድ አለኝ። ልቤ ካሰብሁት ለመድረስ ተሳነው የመንፈስቅዱስ ሠረገላ ግን ነጥቆ ወደ ወደደው አደረሰው፣ ሆዴ ለዚህ ዓለም አሳብ ተከዘች\bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ፍቅር ግን ልቤን ወደርሱ ማረካት ከቃሉ ጣዕም የተነሣ አንደበቴ አልጫ ሆነ ታላቁ የካህናት አለቃ ግን በመለኮቱ ጨውነት አጣፈጠው፣ እግሮቼ ለመውደቅ ተፍገመገሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ግን በቀኙ ደገፈኝ። የዘመናት ሞገድ የልቤን መርከብ አናወጸው የዋናተኞች አለቃ ግን በጥበቡ መቅዘፊያ አሻገረኝ፣ የጠላት ቅጥረኞች ተነሡብኝ በጽድቅ የሚፈርድ እርሱ በቃሉ ሠይፍ ወጋቸው፣ እባብ መርዝን የተሞላ ምላሱን አውለበለበ \bd እግዚአብሔር\bd* ግን በአገዛዙ ልጓም ለጐመው። ስላደረገልኝ ሁሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምን እከፍለዋለሁ። ከእንግዲህስ \bd እግዚአብሔርን\bd* ዘወትር አየዋለሁ፡ ሁልጊዜ በፊቴ ነው እንዳልታወክ እርሱ በቀኜ ነውና ስለዚህ ልቤ ደስ ተሰኘ አንደበቴም ሐሴትን አደረገ እል ዘንድ ይገባኛል። መዝ፲፭፥፰-፱
\m ፫ ዳግመኛም ነፍሴ ለምን ታዝኛለሽ ለምንስ ታውኪኛለሽ \bd በእግዚአብሔር\bd* እመኚ በፊቴ ለሚያድነኝ እገዛለት ዘንድ እርሱ አምላኬ ነው እል ዘንድ ይገባኛል። ሁለተኛም \bd እግዚአብሔር\bd* ያበራልኛል ያድነኛልም ምን ያስፈራኛል \bd እግዚአብሔር\bd* ለሕይወቴ መታመኛዋ ነው ምን ያስደነግጠኛል እል ዘንድ ይገባኛል። አሁንም አቤቱ በሕፃናት አንደበት እንደተመሰገንህ ምስጋናህን እናገር ዘንድ ኢየሩሳሌምንም በነቢያት ቃል የምሥራች የምሥራች ኢየሩሳሌም እነሆ አመስጋኞች ስለእርሱ \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም የሚመጣ የተመሰገነ ነው፡ \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም መረቅናችሁ ጌታ \bd እግዚአብሔር\bd* ተገለጠልን፣ ኢየሩሳሌም ሆይ የምሥራች የምሥራች እነሆ ዘካርያስ ስለርሱ የጽዮንሴት ልጅ ሆይ ደስ ይበልሽ የኢየሩሳሌም ሴት ልጅ ሆይ ሐሤትን አድርጊ እነሆ ጻድቅና የዋህ ንጉሥሽ በአህያይቱና በውርንጭላዋ ላይ ተጭኖ  ወደ አንቺ ይመጣልና ብሎ የተናገረለት ንጉሥ መጣ። መዝ፳፮፥፩ ፣፵፪፥፭ ኢሳ፶፱፥፪ ዘካ፱፥፱
\m ፬ የነቢያት ሀገራቸው ኢየሩሳሌም ሆይ የምሥራች የምሥራች የነቢያት ጌታ የትንቢት ቃላቸውን ይፈጽም ዘንድ ጐብኝተሻልና። የነቢያት የትውልድ ሀገራቸው ኢየሩሳሌም ሆይ የምሥራች የምሥራች \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በሰው ሥጋ ወደ አንቺ መጥቷልና። ሐዋርያት ሆሣዕና በአርያም ሆሣዕና በአርያም ሆሣዕና ለዳዊት ልጅ እያሉ ዞሩሽ ነቢያትና ሐዋርያት ሁላቸው ልደቱ ከዳዊት ወገን እንደሆነ ተናግረዋልና። ፈሪሳዊያን ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ምን ትላላችሁ \bd ክርስቶስ\bd* የማን ልጅ ነው ብሎ ጠየቃቸው፡ እነርሱም የዳዊት ልጅ ነው አሉት፣ ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* እርሱ ራሱ ዳዊት እንዴት መንፈስቅዱስ ጌታ ጌታዬን ጠላቶችህን ከእግርህ መረገጫ በታች እስካስገዛልህ ድረስ በቀኜ ተቀመጥ አለው፣ እንግዲህ ዳዊት ራሱ በመንፈስ ጌታዬ አለው እንዴት ልጁ ይሆናል አላቸው፣ ቃል ሊመልስለት የተቻለው የለም። ስለዚህ የጌታ ቃል እንግዲህ ምን እንላለን ከድንግል መወለዱን ካደ እንላለንን \bd ማርያምን\bd* ከዳዊት ወገን እንደተወለደች በጐላ በተረዳ ነገር ዐውቀናታልና። እርሱ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ የሰው ልጅ ነው ብሎ ተናግሮ የለምን። መዝ፻፱፥፩ ማቴ፳፪፥፵፩-፵፮ ዮሐ፭፥፳፱
\m ፭ ዳግመኛም የሰው ልጅ አሳልፎ ለሚሰጥበት ለዚያ ሰው ወዮለት አለ። ከእንደገናም የሰው ልጅስ እንደተጻፈ ይሄዳል አለ። ሁለተኛም ስለ ዕርገቱ የሰውን ልጅ ቀድሞ ወደ ነበረበት ሲያርግ ታዩታላችሁ አለ። ዳግመኛም ከሰማይ ከወረደው ከሰው ልጅ በቀር ወደ ሰማይ የወጣ የለም አለ። ከሰማይ ላልወረደ ለሥጋ የመለኮትን መውረድ ሲቆጥር እይ። የመለኮት መውረድ ለሰውነት እንደተቆጠረ እንዲሁ መለኮት በሥጋ መከራዎች የማይነካ ሲሆን የትስብእት የሕማማቱ ቁጥር ለመለኮት ተቆጠረለት፣ ትስብእት ግን ገና በሰማይ አልተቀመጠችም ከመለኮት ጋር ያዛምዳት ዘንድ ይህን ተናገረ እንጂ። ማቴ፳፮፥፳፬ ዮሐ፫፥፲፫3፥
\m ፮ ስለ መምጣቱም የሰውን ልጅ በኃይል ቀኝ ተቀምጦ በሰማይ ደመና ሲመጣ ታዩታላችሁ አለ። በዚህ አባቱን ኃይል አለው በወለደው ቀኝ ሆኖ እንደሚመጣ ሲያመለክት ይህን ተናገረ ራሱን ሲጠራ የሰው ልጅ ብሎ ይጠራልና፣ አልፎ አልፎ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ማለቱም ይሁዳን የምታደርገውን እንግዲህ ፈጥነህ አድርግ ብሎ እንደፈቀደለት እንዳይገለጥላቸው ከአይሁድ ኅሊና የረቀቀ በማድረግ ህልውናው እንዲከለል ነው። ማቴ፳፬፥፴
\m ፯ ስለ ራሱ የሰው ልጅ ለማለት ካላፈረ የዳዊት ልጅ ለማለት እንደምን ያፍራል። ከሰው ልጅስ መካከል የተቸገረ አለ፣ ልምሾም አለ፣ የታወረ አለ፣ ደካማም አለ፣ ጤነኛ አለ፣ በደዌ የተያዘም አለ፣ ባለጠጋ አለ፣ ችግረኛም አለ፣ መልከ ክፉ አለ፣ መልከ መልካምም አለ፣ አይሁዳዊ አለ፣ የአሕዛብም ወገን አለ፣ ጻድቅ አለ ኃጢአተኛም አለ፣ ጥበበኛም አለ ሰነፍም አለ።
\m ፰ ዳዊትስ በመንግስቱ ክብር የእስራኤል ንጉሥ ነው ትንቢት በመናገሩም \bd የእግዚአብሔር\bd* ወዳጅ ነው፡ ነቢይ ስለርሱ እንደልቤ የታመነ ሰውባሪያዬ ዳዊትን አገኘሁት ብሎ የተናገረለት። ሁለተኛም በዚህም ለዳዊት ቀንድን አበቅላለሁ ለቀባሁትም መብራትን አዘጋጃለሁ ጠላቶቹን ግን እፍረትን አለብሳቸዋለሁ በርሱም ቅድስናዬ ያፈራል አለ። ዳዊትም ራሱ \bd እግዚአብሔር\bd* አንተ ልጄ ነህ እኔ ዛሬ ወለድሁህ አለኝ አለ። የዳዊት ልጅ ለማለት ቢያፍር የሰው ልጅ ለማለት አብዝቶ ባፈረ ነበር። መዝ፪፥፯ ፣፻፴፮፥፲፯
\m ፱ ለፈሪሳዊያን ዳዊት ራሱ ጌታዬ አለው እንግዲህ እንዴት ልጁ ይሆናል ያላቸው ግን መድኃኒታችን በመለኮት መዋሐድ ላማረ አምልኮ በአንድ አካልና በአንድ ኅብረ መልክእ እንጂ በሁለት ጠባይ እንዳያስቡት አንድ ትሆን ዘንድ ትስብእትን ከፍ ከፍ ሲያደርጋት ነው እንጂ። ፈሪሳዊያንስ \bd ክርስቶስን\bd* የዳዊት ልጅ ይሉታል ያለ መለኮት መዋሐድ የተበተነ ሰውነትን ያስተምራሉ። \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ከዳዊት ሴት ልጅ ሰው ሆኖ ተወልዶ የዳዊት ልጅ እንደሚባል አያምኑም። ስለዚህም የዮሴፍ ልጅ እንደሆነ አስመስለውታልና ከወንድ ዘር እንደተወለደ እንዳያስቡት በቃሉ ጐራዴ የአሳባቸውን ሥር ቆረጠ። እኛ አባቱንና እናቱን የምናውቃቸውን እንግዲህ እንዴት ከሰማይ ወረድሁ ይለናል ብለዋልና። ማቴ፲፫፥፶፭
\m ፲ በዚህም ቃል ሁለተኛ ዳዊት ራሱ ጌታዬ አለው እንግዲህ እንዴት ልጁ ይሆናል ባለ ጊዜ የልባቸውን ሸለፈት ገረዘ፣ ከዳዊት ሴት ልጅ የነሣውን ሥጋ ግን በአንድ አካል ካለ ከመለኮት ጋር አዋሀዳት እንዳትለይ \bd እግዚአብሔርን\bd* ወደ መሆን ከፍ አደረጋት። ለፊልጶስ እኔን ያየ አባቴን አየው ባለው ጊዜ ሰውነቱን ላየ የአባቱን መለኮት እንዳየ ቆጥሮለታልና። በዚህም ቃል ጐራዴነት የዮሴፍ ልጅ እንደሆነ የሚያስቡ የጻፎችና የፈሪሳዊያንን የአሳባቸውን ሸለፈት አስወገደ። በዚህም ቃል ጐራዴነት ከነቢያት አንዱ ነው ያለውን የንስጥሮስን ምላስ ቆረጠ፣ በዚህም ቃል ስለትነት ከተዋሕዶ በኋላ ሰውነት ከመለኮት ያንሣል ያለ  የልዮንን ምላስ ቆረጠ፣ በዚህም ቃል ሰይፍነት መለኮትና ሰውነት በሁለት መንገድ በሁለት ሥርዓት ናቸው፣ ለመለኮት የሚገባውን መለኮት ሠራ ለሥጋም የሚገባውን ሥጋ አደረገ ያሉ የኬልቄዶንን ማኅበርተኞች ምላሳቸውን ቆረጠ፣ በዚህም ቃል የመድኃኒታችን የመለኮቱና የሰውነቱ መልክ ሁለት ነው ያለ የፍላብያኖስን ምላስ ቆረጠ። ዮሐ፲፬፥፱
\m ፲፩ አሁንስ ስለ ይሁዳ የተናገረውን ምርቃቶቹን ይናገር ዘንድ እስራኤል የተባለ ያዕቆብን እንጥራው። ይሁዳ ሆይ ወንድሞችህ ያክብሩህ እጅህ በጠላቶችህ ጀርባ ላይ ነው የወንድሞችህ ልጆች ይሰግዱልሀል ይሁዳ የአንበሳ ደቦል ነው ከአደንህ ዉጣ ልጄ ሆይ እንደ አንበሳ ተኛህ አንቀላፋህም እንደ አንበሳም ደቦል የሚቀሰቅስህ የለም መንግሥት ከይሁዳ አይወጣም ገዢነትም ከወገኖቹ ገዢውን እስኪያገኝ ድረስ እርሱ የአሕዛብ ተስፋቸው ነው፣ ውርንጭላውን በወይኑ አፀድ ያሥራል አህያውንም በወይራ እንጨት ልብሶቹን በወይን ያጥባል በፍታውንም በፍሬ ደም፣ ዓይኖቹ ከወይን ይልቅ ደስ ያሰኛሉ ጥርሶቹም እንደ ወተት ነጭ ናቸው። ስለ ይሁዳ የተናገረው የአባታችን የያዕቆብ ትንቢት ቃል አሁን ተፈጸመ። የነገሩ ፍጻሜ ግን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ተፈጸመ። ዳንንዳን ሕዝቡን ከእስራኤል ነገዶች እንደ አንዲቱ ይገዛል ዳንን እባብ ይጠብቀዋል የፈረሱንም ሰኮናውን ይነክሰዋል የተጫነበትም ከኋለኛው ይወድቃል \bd እግዚአብሔርም\bd* ያድነው ዘንድ ይጠብቀዋል እንዳለው። ዘፍ፵፱፥፰-፲፮
\m ፲፪ ዳን ከእስራኤል ወገኖች እንደ አንዲቱ ሕዝቡን ይገዛል ያለው በሐሳዌ መሲሕ ይተረጐማል። ሙሴም በምርቃቶቹ ዳን የአንበሳ ደቦል ነው ከባሳንም ይበርራል ብሏልና፣ ስለ ሰይጣናዊት መንግሥቱ መስፋፋት ይህን ተናገረ። አንበሳ ማለት በሁለት ይተረጐማልና በመንፈስቅዱስ ኃይል በሚሆን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* መንግሥት ዓለምን ለማዳን አባቱ እንደሚያደርግ ድንቆችን ያደርጋልና። ሁለተኛም ዓለምን ለማሳት በአባቱ በሰይጣን ኃይል ድንቆችን በሚያደርግ በሐሳዌ መሢሕ መንግሥት ይተረጐማል። 
\m ፲፫ ስለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* መንግሥትም ያዕቆብ ይሁዳ የአንበሳ ደቦል እንደ አንበሳ ተኛህ አንቀላፋህም እንደ አንበሳም ደቦል የሚቀሰቅስህ የለም አለ። ስለ ሐሳዌ መሲሕም ሙሴ ዳን አንበሳ ነው ከባሳንም ይበርራል አለ። ስለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* መንግሥትም ሁለተኛ ዮሐንስ አቡቀለምሲስ መልአኩም አታልቅስ እነሆ ከዳዊት ሥር ከይሁዳ ወገን የሆነ አንበሳ አቸንፏል አለኝ አለ። ስለ ሐሳዌ መንግሥትም ጴጥሮስ እንግዲህስ ጥበበኞች ሁኑ ልባችሁንም ጥበበኛ አድርጉ ጠላታችሁ ጋኔን የሚውጠውን ሽቶ እንደ አንበሳ ይጮሀልና አለ። ስለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስም\bd* መንግሥት ያዕቆብ መንግሥት ከይሁዳ አይወጣም ግዛትም ከወገኖቹ፣ ገዢውን እስኪያገኝ ድረስ እርሱ የአሕዛብ ተስፋቸው ነው አለ።
\m ፲፬ ስለ ሐሳዌ መሲሕ መንግሥትም ዳንን የምድር እባብ በመንገድ ይጠብቀዋል የፈረሱንም ሰኮና ይነክሳል የተጫነበትም ይወድቃል \bd እግዚአብሔርም\bd* ይጠብቀዋል ሁሉን የሚወድ እርሱ ወዳጁን በደስታ ይቀበለው ዘንድ በመንገድ ይጠብቀዋል። ፈቃዱን እንደሚያደርግለት ያውቃልና። ጌታውን እንደሸጠ እንደ ይሁዳ እኔ \bd ክርስቶስ\bd* ነኝ እንደሚልም እንደ ሐሳዌ መሲሕ ሰይጣን የሚወደው የለምና ሁለቱም ከዳን ወገን ናቸው ፈቃዱን እንዲያደርጉለት በኢየሩሳሌም ጐዳና ቆያቸው። ይሁዳን ከካህናት አለቆች ጋር ስምምነትን እንዲያደርግለት እነርሱም በቅዱሱ ሚዛን ሠላሳ ብር ይሰጡት ዘንድ እርሱም \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* አሳልፎ እንዲሰጣቸው በኢየሩሳሌም አደባባይ ቆየው። ከኃጢአቶች ሁላቸው ገንዘብ መውደድ ምንኛ ጭንቅ ነው፣ ቀድሞም በጌታው ሣጥን ሙዳይ ውስጥ ያለውን ገንዘብ የሚሠርቅ ነበረ። ስለ \bd ማርያም\bd* የአልባስጥሮስ ሽቱ በብልቃጥ አምጥታ በጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ራስ ላይ ባፈሰሰችው ጊዜ የሽቱው መዓዛ ቤቱን በመላው ጊዜ ለችግረኞች ይሰጥ ዘንድ ይህ ሽቱ ለምን በሦስት መቶ ዲናር አልተሸጠም አለ፡ ስለዚህም ነገር ወንጌላዊ ይህን የተናገረው ለችግረኞች በመራራት አይደለም ሌባ ነውና የሚገባውን ገንዘብ ይጠብቅ በውስጡ ካለውም ይወስድ ነበርና ብሎ ዘለፈው። በዚህ ሁሉ ገንዘብን መውደድ አልጠግብ ብሎ ጌታውን እስከመሸጥ ድረስ ተደፋፈረ። ዮሐ፲፪፥፩-፰
\m ፲፭ ሐሳዌ መሲሕንም እንግዲህ እባብ በኢየሩሳሌም በር ጠበቀው \bd እግዚአብሔርንም\bd* እንዳይፈራው ሰውንም እንዳያፍር መርዝ በልቡ ጨመረ። ጌታችን በወንጌል በአንዲት ሀገር \bd እግዚአብሔርን\bd* የማይፈራው ሰውንም የማያፍር አንድ ዳኛ ነበረ፣ በዚያችም ሀገር አንዲት አሮጊት ሴት ነበረች ወደርሱም እየመጣች ከባላጋራዬ ፍረድልኝ ትለው ነበር፣ እርሱ ግን አልፈርድላት አለ አዘገያትም። ከዚህም ባኋላ \bd እግዚአብሔርን\bd* ባልፈራ ሰውንም ባላፍር እንዳትጨቀጭቀኝ ዘወትርም እየመጣች እንዳታደክመኝ ይህችን አሮጊት ልፍረድላት ብሎ አሰበ። ጌታችንም ዓመፀኛው ዳኛ ያለውን ስሙ እንግዲህ \bd እግዚአብሔር\bd* በቀንና በሌሊት ወደርሱ ለሚጮሁት ለምርጦቹ አይፈርድምን አላቸው። \bd እግዚአብሔርንም\bd* የማይፈራ ሰውንም የማያፍር ዓመፀኛ ዳኛስ ራሱን በልጁ ስም \bd በእግዚአብሔር\bd* ቤት ውስጥ ሲጠራ \bd እግዚአብሔርን\bd* ያልፈራው ጣዖትንም ሲያስቀምጥ የሰው ልጆችን ያላፈራቸው ሐሳዌ መሲሕ ነው፣ ለፊተኛው አውሬ ምስል እንዲሰግዱለት ያዝዛል። ሉቃ፲፰፥፩-፯
\m ፲፮ ፊተኛውም አውሬ ለመበደል ከሁሉ የቀደመ ሰይጣን ነው፣ ዓመፀኛውን ዳኛ ከባለጋራዬ ፍረድልኝ ያለችው አሮጊትም በመሠረታት ከቤተክርስቲያን የቀደመች የአይሁድ ምኩራብ ናት። የቤተክርስቲያንን ልጆች ባለጋራዎች ትላቸዋለች በምኩራብ ልጆችና በቤተክርስቲያን ልጆች መካከል ስምምነት የለምና፣ \bd ክርስቶስ\bd* በእነርሱና በእኛ በቤተክርስቲያን ልጆች መካከል በመስቀሉ መከራዎች መለየትን አድርጓልና።
\m ፲፯ ከውሽማዎቿ ልጆችን በማብዛት ስለጐበጠች አሮጊት ተባለች። ለእስራኤል አምላክ ግን ከተመረጡ ከጥቂቶች በቀር አልወለደችም። ኢሳይያስ አቸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘርን ባያስቀርልን እንደ ሰዶም በሆንን እንደ ገሞራም በመሰልን አለ። ስለ ዝሙቷም \bd እግዚአብሔር\bd* በነቢያቱ ተናገረባት። ሕዝቅኤልም እንዲህ አለ አዶናይ \bd እግዚአብሔር\bd* ሥርሽ ነው ዘመድሽም ነው አባትሽ አሞሬዎን እናትሽም ኬጥያ ከከናኦን ምድር ነው፣ በወለዱሽ ጊዜ እትብትሽ አልተቆረጠም በውኃም አላጠቡሽም በጨው አልተቀባሽም በእቅፍ አላሳደጉሽም ከእኒያ ከሁላቸው አንዲቱን በላይሽ እንዳደርግ እንዳልቀስፍሽም ዓይኔ አልራራችልሽም።
\m ፲፰ በበረሀ ውስጥ ጣሉሽ በወለዱሽም ጊዜ ነፍስሽ ተጨነቀች በአንቺ በኩል አለፍሁ በደምሽም ላይ ተኝተሽ አየሁ ከደምሽ ዳኚ ብዙም ሁኚ አልሁሽ የበረሀ ተክል አደረግሁሽ አደግሽ ታላቅም ሆንሽ ወደ ከተሞችም ገባሽ ጡትሽ አደገ ፀጉርሽም በዛ ሴትም ሆንሽ ማፈርም ጀመርሽ ፣ በአንቺ በኩል አለፍሁ የምትታጭበት ጊዜ እንደደረሰ ዐወቅሁ መጎናጸፊያዬን በአንቺ ላይ ዘረጋሁ እፍረትሽንም ሸፈንሁ ማልሁልሽ ወደ አንቺም በሕግ ገባሁ አለ አዶናይ \bd እግዚአብሔር\bd*። ለእኔ ሆንሽልኝ በውኃ አጠብሁሽ ደምሽንም አጠብሁሽ ቅባት ቀባሁሽ ጥሩ በፍታና ሐር ግምጃ ቀይ ግምጃም አለበስሁሽ በጌጥም አስጌጥሁሽ ቀለበትን በእጆችሽ አደረግሁ የወርቅ ማርዳም በአንገትሽ ጉትቻ በጆሮዎችሽ የመመኪያ ዘውድም በራስሽ አኖርሁ በወርቅና በብር አስጌጥሁሽ መደረቢያሽም ሐር ግምጃና ቀይ ግምጃ ጥሩ በፍታም ነው፣ በስንዴና በማር በቅባትም አረስሁሽ ተመገብሽም በልተሽም ሰባሽ፣ እጅግም አማርሽ ስምሽም በአሕዛብ ሁሉ መካከል ተሰማ። ያደረግሁልሽ ደም ግባትሽ ውበትሽም ፍፁም ነውና አማርሽ አለ አዶናይ \bd እግዚአብሔር\bd*። 
\m ፲፱ በደምግባትሽ ተማመንሽ በስምሽም አመነዘርሽ ዝሙትሽንም በጐዳና ሁሉ አበዛሽ ከልብሶችሽም ወሰድሽ የተስፋ አማልክትን ሠፋሽ አመነዘርሽባቸው አልገባሽም አልቆምሽም የመመኪያሽንም ጌጥ የሰጠሁሽን ወርቄንና ብሬን ወሰድሽ የወንዶችንም ምስሎች ሠራሽ፡ አመነዝርሽባቸውም የጥሩ በፍታ ልብሶችን ወሰድሽ አለበስሻቸው ቅባቴንና ዕጣኔን በፊታቸው አደረግሽ የመገብሁሽን ስንዴና ዘይት ማርም መገብሻቸው በፊታቸውም ለመልካም መዓዛ ሠራሽ። ከዚህም በኋላ አዶናይ \bd እግዚአብሔር\bd* አለ የወለድሽልኝን ሴቶች ልጆቼን ወሰድሽ ልጆቼንም ሠዋሽላቸው ገደልሽም ያመነዘርሽውንና ልጆቼን የሠዋሽውን ታሳንሽዋለሽን ይህ ከዝሙትሽና ከርኩሰትሽ ሁሉ የከፋ ሆነ የልጅነትሽን ጊዜ አላሰብሽም ራቁትሽን ሳለሽ አፍረሽ ነበር በደምሽም የተጨማለቅሽ ነበርሽ ከዚህ ሁሉ ክፋትሽ በኋላ ዳንሽ ወዮልሽ አለ አዶናይ \bd እግዚአብሔር\bd*። 
\m ፳ የምታመነዝሪበትን ቤት ለራስሽ በአደባባይ ሁሉ ዙፋን አዘጋጀሽ በዋና ጐዳናም ላይ የምታመነዝሪበትን ለራስሽ ቤት ሠራሽ ደምግባትሽን አረከስሽ ለአላፊ መንገደኛ ሁሉ ጭኖችሽን ገለጥሽ ዝሙትሽንም አበዛሽ ሰውነታቸው በገዘፈ ውሽሞችሽ የግብጽ ልጆች አመነዘርሽ ከእነርሱም ጋር ዘወትር አመነዘርሽ አስቀናሽኝም እጄን በአንቺ ላይ አነሣሁ ሕግሽንም እሽራለሁ ከመንገድሽ ለመለሱሽ ላሳቱሽም ለጠላቶችሽ ለኢሎፍሊ ሴቶች ልጆች ነፍስ አሳልፌ እሰጥሻለሁ ከሱርና ከሑድ ሴቶች ልጆች ይልቅ አብዝተሽ አመነዘርሽ። ከዚህም ጋር እንደገና አልጠገብሽም አመነዘርሽም አላረፍሽምም ቃል ኪዳንሽንም በፋርስ ሀገር አበዛሽ ከዚህም ጋር እንዲሁ ገና አልጠገብሽም እንግዲህ ሴቶች ልጆችሽን ምን አደርጋቸዋለሁ አለ አዶናይ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m  ፳፩ ይህን ሁሉ የአመንዝራ ሴት ሥራ አደረግሽ፣ ሦስተኛም ከሴት ልጆችሽ ጋር አመነዘርሽ የምታመነዝሪበትንም ቤት በዋና መንገድ ሁሉ ሠራሽ መቀመጫሽንም በአደባባይ ሁሉ አዘጋጀሽ። የዝሙቷን ዋጋ እንደምትሰበስብ እንደ አመንዝራ ሴት አልሆንሽም ወዳጇን በባሏ ፈንታ የምትቀበል ሴትን መሰልሽ አብራቸው የምታመነዝር ውሽሞቿን ዋጋ ትሰጣቸዋለች እንዲሁም አንቺም ለውሽሞችሽ ሁሉ ዋጋ ሰጠሻቸው ወደ አንቺም እንዲመጡ በዝሙትሽ ይመግቡሽ ዘንድ ዘፈንሽላቸው ከአንቺ ጋር ከአመነዘሩት ሴቶች ሁላቸው ይልቅ ዝሙትሽ በዛ ኃጢአት ሠርተሻልና ዋጋም አልሰጡሽምና ወንጀለኛ ሆንሽ በዝሙትሽም ምክንያት ተለየሽ፡ አመንዝራይቱ ሆይ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ስሚ አዶናይ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዲህ ይላል ወርቄን በትነሻልና አፍረትሽንም በዝሙትሽ በኃጢአቶችሽ ፍትወት ሁሉ በሰጠሻቸው የልጆችሽ ደም ለውሽሞችሽ ገለጥሽ በዚህም ምክንያት እነሆ  የተገናኘሻቸውን ውሽሞችሽን ሁሉ ያፈቀርሻቸውንም ሁሉ በአንቺ ላይ እሰበስባቸዋለሁ የጠላሻቸውንም ሁሉ በአንቺ ላይ እሰበስባቸዋለሁ እነርሱም ይከቡሻል ጉስቁልናሽንም በፊታቸው እገልጥብሻለሁ። ኢሳ፵፯፥፩-፲፭
\m ፳፪ በሆሴዕም ተናገራት፣ አለም እናታችሁን ውቀሷት እርሷ ሚስቴ አልሆነችም እኔም ባሏ አልሆንሁምና እነሆ ዝሙቷን ከፊቴ እሽራለሁ ውሽሞቿንም ከጡቶቿ መካከል እሽራለሁ እራቁትነቷን እገልጥባታለሁ በታናሽነቷ እንደነበረች አደርጋታለሁ፡ እንደ ምድረ በዳ አደርጋታለሁ ውኃ እንደሌለባትም ምድር አደርጋታለሁ በውኃ ጥምም እገድላታለሁ የአመንዝራ ልጆች ናቸውና ከእንግዲህ ልጆቿን ይቅር አልላቸውም እናታቸው አመንዝራለችና የወለደቻቸውንም አሳፍራቸዋለችና ሄጄም መጠጤንና ምግቤን የሚሰጡኝን ልብሴንና መጎናፀፊያዬን የሚያለብሱኝን ዘይቴንና ተድላዬን ሁሉ የሚሰጡኝን ውሽሞቼን እከተላቸዋለሁ ብላለችና።
\m ፳፫ ስለዚህምእነሆ እኔ መንገዷን በእሾህ አጥራለሁ መንገድንም እዘጋለሁ ማለፊያ ታጣለች ውሽሞቿንም ትከተላቸዋለች ትፈልጋቸዋለች ነገር ግን አታገኛቸውም እንግዲህስ ከአሁኑ ይልቅ የቀደመው ይሻለኛልና ወደ ቀደመው ባሌ እመለሳለሁ ትላለች እርሷ ግን እኔ እህልና ወይን ዘይትም እንደ ሰጠዃት አላወቀችም ወርቅ አበዛሁላት እርሷ ግን ወርቅና ብሩን ለበዓል አደረገች ስለዚህም ተመልሼ እህሌን በየጊዜው ወይኔንም በየቀኑ እሰበስባለሁ በውሽሞቿ ፊት አፍረቷን እንዳትከድን ልብሶቼንና መደረቢያዬን እገፋታለሁ ከእጄም የሚያድናት የለም፡ ይህን መናገርን በነቢያቱ ተናገረባት ስለ ሥጋዊ ዝሙት ብቻ አይደለም በግብጽና በጢሮስ በሲዶናም አማልክት \bd የእግዚአብሔር\bd* ስም ባልተጠራባቸው የአሕዛብ ሁሉ አማልክት ስላመነዘረች ነው እንጂ። ሆሴ፪፥፬-፲፩
\m ፳፬ ከእንግዲህስ ወደ ነገሩ ትርጉም ተመልሰን እንናገር፣ ያዕቆብ ዳንን የምድር እባብ ይጠብቀዋል ያለውን እንናገር፣ ይህስ ሰይጣን በሐሳዌ መሲሕ መንግሥት እንደሚሠለጥን ይተረጐማል፣ አስከትሎም የፈረሱን ሰኰና ይነክሰዋል የተጫነበትም ይወድቃል \bd እግዚአብሔር\bd* ግን ያበረታዋል አለ። ኪሩቤል ፈረሶቹ በመለኮቱ ኃይል የሚሸከማቸው እርሱ ሲሆን በሦስትነቱ እንደሚሸከሙት \bd የሥላሴን\bd* ስም የምትሸከም ቅድስት ቤተክርስቲያን ካልሆነች በቀር ፈረስ ምንድር ነው። በመኃልየ መኃልይ በፈረሶቼና በፈርዖን ሠረገላዎች አስመሰልሁሽ እንዳለ። ፈርዖን በሰይጣን ሠረገላዎች ምትሐት ለማሳየት በሚጫንባቸው ይተረጐማል በፈረሴ መሰልሁሽ ማለትም ቀድሞ  የሰይጣን ሠረገላዎች የነበርሽ አሁን ግን ማደሪያ እንድትሆኝ በኪሩባዊያን ፈረሶቼ መሰልሁሽ ብሎ ለቤተክርስቲያኑ የተናገራት \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ቃል ነው።
\m ፳፭ የፈረሱን ሰኰና ይነክሳል ያለውም በሐሳዌ መሲሕ መንግሥት ሰይጣን ቤተክርስቲያንን ያሰናክላት ዘንድ ይሻልና በጥርሶቹም መርዝ የምእመናንን ተረከዞቻቸውን ይነክሳል የሚጠፋና የሚድንም አለ። ስለሚጠፋው የሚጫንበት ይወድቃል አለ፣ ስለሚድነውም \bd እግዚአብሔር\bd* ያበረታዋል አለ። ጌታችን በወንጌል ብዙዎች እኔ \bd ክርስቶስ\bd* ነኝ እያሉ በስሜ ይመጣሉትዕግሥትን ያዘወተረ እርሱ ይድናል እንዳለ። \bd እግዚአብሔር\bd* ይጠብቀዋል፡ ማለት ግን \bd እግዚአብሔር\bd* ቤተክርስቲያኑን ፈጽሞ የሚተዋት አይደለም \bd ሥላሴን\bd* ማምለክንም ከምእመናን የሚጠፋ ሆኖ አይደለም። \bd እግዚአብሔር\bd* እኒያን ቀናት ባያሳጥራቸው የሚድን ባልኖረ፡ ነገር ግን ስለምርጦቼ እኔያ ቀናት ያጥራሉ እንዳለ ወደ ተራሮችና ወደ ዋሻዎች ወደ ፍርኩታዎችም በመሸሽ የሚድኑ አሉ። ማቴ፳፬፥፳፪
\m ፳፮ አሁንም የኢየሩሳሌምን ሰዎች ስንፍናቸውን እንናገር ጡት የሚጠቡ ሕፃናቶቻቸው ሆሣዕና በአርያም ሆሣዕና ለዳዊት ልጅ \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም የሚመጣ የተመሰገነ ነው \bd ለእግዚአብሔር\bd* ነሰማያት ምስጋና ይሁን አንተም የእስራኤል ንጉሥ ሆይ የተመሰገንህ ነህ እያሉ በጮሁ ጊዜ መምህር ሆይ እኒህ ሕፃናት ዝም እንዲሉ እዘዝ ያሉትን የኒያን ሽማግሌዎች ስንፍና አድንቁ። ሕፃን \bd እግዚአብሔርን\bd* ሲያመሰግነው ምን ዝም ያሰኛል። ሕፃን ሲያስተውል እንደ ነጋሪት እየጮኸ ማን ስንፍናን ያስተምረዋል። አዕምሮአችሁን የሳታችሁ ሆይ እንደ እናንተ ላለው ካልሆነ በቀር ማንንም አያስደስተውም፣ ሕፃናት ዝም ቢሉ \bd የእግዚአብሔር\bd* ምስክርነት የታመነ ነው ሕፃናትንም ዐዋቆች ያደርጋል የተባለው በየት ይፈጸማል? ሕፃናት ዝም ካሉ ጥበብ የደነቆረችይቱን ጆሮ ከፈተች የሕፃናትንም አንደበት የተከናወነች አደረገች የተባለው በየት ይፈጸማል። ማቴ፳፩፥፲-፲፭
\m ፳፯ አሁንም ዓለም ሳይፈጠር አስቀድሞ ከአብ ለተወለደ ለእርሱ በአርያም ምስጋና ይሁን ሆሣዕና ከቅድስት ድንግል ለተወለደው ለዳዊት ልጅ እያልን በእልልታ ቃል በዓል እናድርግ። በመለኮቱና በሰውነቱ ያለመቀላቀል አንድ የሆነ ያለመለወጥም የተዋሐደ አንዱ \bd ክርስቶስ\bd* ይህ ነው። ስለ ወይራ ዝንጣፊ ፈንታ መስቀልን ለራሳችን እንያዝ፣ ስለ አይሁዳዊት ቤተ መቅደስም ፈንታ ቤተ ክርስቲያንን እንዙራት፣ ኦሪት በውስጧ ስላለባት ታቦት ፈንታ የበረከት ፍሬ የተሸከመችልን \bd ማርያምን\bd* እጅ እንንሣት፣ \bd በክርስቶስ\bd* ሕያዋን እንድንሆን \bd በክርስቶስ\bd* እንኖር ዘንድ \bd በክርስቶስም\bd* እንድን ዘንድ እስከ ዘለዓለም ድረስ አሜን።
