\c 53 

\s1 ምዕራፍ ሃምሣ ሁለት። 
\m ፩ በዚያን ዘመን ታላቅ ተአምር ሆነ። ወራዙት መነኮሳትና ውርዙዋት መነኮሳይያት በአንድ በአት ይኖሩ ነበር። ሰይጣን በዝሙት ልጆቹን እንዳይተነኳኮልበት ብፁዕ አባታችን እስሮት ነበርና ክፉ ፈቃድ በማሰብ የወንድና የሴት ሥራ አይታሰብም ነበር። 
\m ፪ ለጸሎት በመንፈቀ ሌሊት በተነሱ ጊዜ ወንዱ የሴቲቱን ልብስ ይዞ ይህ ልብስ የእኔ ነው ይላታል። ሴቲቱም የወንዱን ልብስ ይዛ እንዲህ ትለዋለች። እርስ በእርሳቸው ይጓተታሉ። 
\m ፫ እንዳላደጉ ሕፃናት ሐልዮ ኃጢአት ስላልነበረባቸው የድንቆች ወገን የሚሆን አባታችን ተክለ ሃይማኖት ባለበት ዘመን ሁሉ መነኮሳትን የሚያስነውራቸው ነገር ከቶ አልተሰማም። 
\m ፬ ስማቸው አባ ኤልሣዕ፣ አባ ፊልጶስ፣ አባ አኖሬዎስ፣ አባ ዜና ማርቆስ፣ አባ ቶማስ፣ አባ ታዴዎስ፣ አባ ስምዖን፣ አባ ተስሩሕፃን፣ አባ ይትባረክ፣ አባ ተስፋ ሥሉስ፣ አባ ክርስቶስ ቤዛነ፣ አባ አድኃኒ፣ አባ መስቀል ሞዐ፣ አባ ክርስቶስ ሞዐ፣ አባ ኤዎስጣቴዎስ፣ አባ ኢዮሲያስ፣ አባ ማርቆስ የሚባሉ ደቀ መዛሙርቱ ከእርሱ ጋር ይኖሩ ነበር። እነዚህም መላእክትን የሚመስሉ የምድር ሰዎች የተባሉ ናቸው።  
\m ፭ ከልጆቹም ብዙዎቹ በገድል የተፈተኑ ሆነ። ጠባቂያችን አባታችን የክርስቶስ ምስለኔ ሆኗልና መንፈቀ ሌሊትም በሆነ ጊዜ ሁሉም አብረው ወደ ቤተክርስቲያን ይገባሉ። 
\m ፮ ብፁዕ አባታችን መብራት ይዞ ፊታቸውን ይመለከታል። መነኵሴውና መነኵሲቱም ሲሆኑ የማያለቅስ ያገኘ እንደሆነ በመቋሚያ ይገጫቸው ነበር። እያንዳንዱንም አንተ ቆስቋላ ሆይ በዚህ ካላለቀስክ በወዲያኛው በገሀነም መጽናናት መረጋጋት ዕረፍት በሌለበት ታለቅሳለህ ይለው ነበር። 
\m ፯፤ በቅዳሴም ጊዜ እንዲሁ ያደርጋ ል። የቡራኬውንም ጸሎት በደገመና የሙታንን ስም በጠራ ጊዜ እጅግ ይረዝማል። እስከመጨረሻውም ድረስ አስቀድሞ ለእያንዳንዱ መቶ ሃምሳውን መዝሙረ ዳዊት፣ አስራ አምስቱን ነቢያት አምስቱን መኃልይ ያደርሳል። 
\m ፰ ለሕዝብ ለአሕዛብ ለነገሥታት ለመኳንንት ለሀገርም ሁሉ ጸሎትን አብዝቶ ይጸልያል። ደቀ መዛሙርቱም ጥቂት ጥቂት የእርሻ ሥራ ጀመሩ። በውስጡ አተር ዘሩ የዕለት ምግብ እንዲሆናቸው ጎመን ሽንኩርት ድንች ተከሉ። 
\m ፱ ሽኮኮ፣ጦጣ፣ ዝንጀሮ፣ ጃርት፣ ሌሎቹም አትክልት የሚያጠፉ ሁሉ አስቸገሯቸው። ደብረ አስቦ ገና ምድረ በዳ ነበረችና። 
\m ፲ ለአባታችን አካል ለተክለ ሃይማኖት አዝመራችንን አጠፋብኝ ብለውት። እኛ ወደ ቤታቸው መጣንባቸው እንጂ እነሱ ወደ እኛ አልመጡብንምና ተዋቸው። እንደ እኛ ሥጋውያን ደማውያን ናቸውና አንግፋቸው አላቸው። 
\m ፲፩ ደቀ መዛሙርቱም ዝም አሉ። አውሬዎቹ ግን እየበረቱባቸው ሄዱ አስቸገሯቸው ከልካቸው አለፉ። በአንዲቱ ቀንም አባታችን ሲመለከት አንድ ግመር ዝንጀሮ መጥቶ የመበለቲቱን እጅ ይዞ በሁለተኛው እጁ የያዘችውን ነጥቆ ወሰደባት። 
\m ፲፪ በኃይልም ስለደበደባት ጮኸችና መነኮሳቱ መጥተው አስጣሏት ብፁዕ አባታችንም ይህንን ግፍ አይቶ በዚህ ምደረ በዳ ያላችሁ አራዊት ሁላችሁ ቅዱሳን የደከሙበትን ገንዘባቸውን እንዳትዳፈሩ ከወሰኑላችሁ ከልካችሁ አልፋችኋልና። እኔ በማገለግለው በእግዚአብሔር ቃል የታሰራችሁ ሁኑ አላቸው። 
\m ፲፫ ከዚያ ቀን ጀምሮ አእዋፍንና እንስሳትን የሚበሉ ሁሉ በአንድ አውሬ ጥፋት ሁሉ ታሠሩ። አባታችንም ባለበት ዘመን ሁሉ አህዮች በምድረ በዳ ያድሩ ነበር። የሚያስፈራቸውም አልነበረም። ሰዎች ዘርተው እስኪስበስቡ ጅረስ ከአራዊትና ከአእዋፍ አዝመራቸውን አይጠብቁም ነበር። 
\m ፲፬ የሌሊትና የቀን ምግባቸውን የእግዚአብሔርን ቃል አድርጉ። የወንጌልን ትምህርት በማስተማር ልጆቹን እንዲህ እየጎበኘ ኖረ። ዓለምን ስንኳ አያሥቡትም ነበር። 
\m ፲፭ በሥራቸውም ሁሉ መላእክትን መስሉ አባታቸውም ራሱ ጌታ በጨለማው አገር ውስጥ እንደኔ ብርሃን ሁን ብሎ እንደነገረው የክስቶስ ምስለኔ ሆነ። የደቀ መዛሙርቱንም ሐሳብ ሳይነግሩት አውቆ የሚሆነውን ይነግራቸውና የተናረውም ይፈጸም ነበር። 
\b 
