\c 34 
\b 

\s1 ምዕራፍ ሠላሳ 
\s2 የደብረ ታቦር ምንባብ
\m ፩ በሦስትነቱ አንድ በሆነ በባሕርዩ በማይለይ በዓይን በማይታይ በእጅም በማይዳሰስ ሰማይን ያለ መሰሶ ባቆመ ምድርንም ያለ መሰረት ባጸናት በከባድድ ደመና ማኅፀን የረጋ ውኃን በሚቋጥር ነጫጭ ከሆኑ አካላቱ በረዶን የሚያስወነጭፍ እንደ ጠብጣቢ ሩጫም ጉምን የሚያስኬደው እንደ ትቢያም የሚበትነው በብልጭታና በነጐድጓድ በሚያስፈራም የመብረቆች ብልጭታ የዝናሞችንም ጠብታዎች ወደሚሻበት በሚልካቸው \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም፡ በሰባተኛም ዑደት የጥንተዮንን ልደት በሚፈጽም የአበቅቴን ደጆች ግን ከመወለጃ እስከ አሥራ ዘጠነኛው ዘመድ በሚያፈራርቃቸው የመወለጃቸውም ቁጥር በየአሥራ አንድ እየተባዛ በየአሥራ ዘጠኝም እየተቀነሰ የልጅ ልጆችም የዓመታት ቁጥር አያልቅም ለዘላለሙ አሜን።
\m ፪ እንግዲህ በጠላ ጠማቂ እጅ እንዳለ እንደ እንክርዳድ ጠላ አናት የሚያሰክር ጽኑ ቧልትን ከማውጋት ርቀን የሰዱቃውያንን ትምህርት በተመለከተ የሙታንን መነሣት የካዱ ልባቸው እንክርዳድ ኅሊናቸውም እንክርዳድ ንግግራቸውና ትምህርታቸው እንክርዳድ የሆነ የእነርሱን ተግሣጽ እንናገር ዘንድ እንትጋ።
\m ፫ ሰዱቃውያንስ የሙታንን መነሣት ባለማመን ባደረጉት ጥርጣሬ ከአይሁድ ወገኖች የተለዩ ናቸው እኮን። ጻፎችና ፈሪሳዊያን ግን በሙታን መነሣት ያምናሉ ነገር ግን \bd ክርስቶስ\bd* ከድንግል መወለዱን በመካድ ከሰዱቃዊያን ጋር አንድ ናቸው። ስለዚህም የጥበብ ምንጭ ጳውሎስ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስም በማስተማሩ ምክንያት በፍርድ አደባባይ ባቆሙት ጊዜ እርስ በርስ ሊያሟግታቸው አሰበ። በሸንጐ ያሉት እኩሌቶቹ ሰዱቃዊያን እኩሌቶቹም ፈሪሳውያን እንደሆኑ ተመለከተ። እኔ የፈሪሳዊ ልጅ ፈሪሳዊ ነኝ ብሎ ጮኸ። እንዲህም ባለ ጊዜ ፈሪሳዊያንና ሰዱቃዊያን እርስ በርሳቸው ተጣሉ ሰዱቃውያንም ሁላቸው ተከፋፈሉ፡ ሙታን አይነሡም መላእክት የሉም መንፈስቅዱስም የለም አሉ። ፈሪሳዊያን ግን ይህ ሁሉ እንዳለ ያምናሉ። ታላቅ ፍጅት ሆነ ጻፎችና ፈሪሳዊያንም ተነሥተው ተጣሉአቸው፡ በዚህ ሰው ላይ ያገኘነው ክፉ ነገር የለም እንጃ መንፈስቅዱስ ወይም መልአክ ተናግሮት ይሆን አሉ። በዚህ ምክር ጳውሎስ ከፍርድ ዳነ የሚጣሉትን እርስ በርሳቸው አጣልቷቸዋልና። ሐዋ፳፫፥፮-፲
\m ፬ በወንጌልም ወንጌላዊው የሙታንን መነሣት የማያምኑ ሰዱቃዊያን ወደ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* እንደመጡ ተናግሯል እንዲህም ብለው ጠየቁት መምህር ሆይ ሙሴ ወንድሙ ልጆች ሳይኖሩት ሚስቱን ትቶ የሞተበት ካለ ወንድሙ ሚስቱን ያግባት ለወንድሙም ዘር ያቁምለት ብሎ ጻፈልን እንግዲህ በእኛ ዘንድ ሰባት ወንድማማቾች ነበሩ ታላቃቸው አገባት ሞተ ልጆችንም አልነበሩትም፡ ሁለተኛውም ሦስተኛውም እንደርሱ አገቧት ልጆች ሳይኖራቸውም ሞቱ ከሁሉም በኋላ ያች ሴት ሞተች እንግዲህ ሙታን በሚነሡ ጊዜ ለማንኛው ሚስት ትሆናለች እነሆ ሰባቱ ሁሉ አግብተዋታልና ብለው ጠየቁት።
\m ፭ ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* መልሶ አላቸው የዚህ ዓለም ልጆች ያገባሉ ይጋባሉ ይወልዳሉ ይዋለዳሉ፣ ወዲያኛውን ዓለም ይወርሱት ዘንድ የተገባቸው ግን ሙታን በሚነሡ ጊዜ አያገቡም አይጋቡም ዳግመኛም አይሞቱም እንደ \bd እግዚአብሔር\bd* መላእክት ይሆናሉ የሕይወት ልጆችም ናቸውና እንጂ። ማቴ፳፪፥፳፫-፴፫
\m ፮ ሙታን እንደሚነሡ ሙሴም \bd እግዚአብሔርም\bd* በጳጦስ ቁጥቋጦ አጠገብ እኔ የአብርሃም አምላክ የይስሐቅ አምላክ የያዕቆብም አምላክ ነኝ ያለውን ተናገረ የሕያዋን አምላክ እንጂ የሙታን አምላክ አይደለም ሁላቸው በእርሱ ዘንድ ሕያዋን ናቸውና። ዘጸ፫፥፮
\m ፯ ዐዋቆች ሆይ ጌታችን \bd እግዚአብሔር\bd* እኔ የአብርሃም አምላክ የይስሐቅ አምላክ የያዕቆብም አምላክ ነኝ በሚለው የኦሪት ቃል ከሰዱቃዊያን ጋር እንደተከራከረ ስሙ የሕያዋን አምላክ እንጂ የሙታን አምላክ አይደለም በእርሱ ዘንድ ሕያዋን ናቸውና ቃሉ የማይታበል \bd የእግዚአብሔርን\bd* ምስጋና በተመላች የሕግ መጽሐፍ የአብርሃምና የይስሐቅን የያዕቆብንም የሞታቸውን ዜና ፈጽመን ዐውቀናል \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ በርሱ ዘንድ ሕያዋን ናቸውና ሁለተኛ ወደ ሥጋዋ አዳራሽ ይጨምራት ዘንድ የነፍስን ነጣቂዋን ያውቃልና።
\m ፰ ስለነፍሱ አነሣት ዘንድ ሥልጣን አለኝ እንዳለ ነፍሱን ነፍሱን ከሥጋው ለመውለድ ሥልጣን ካለው ዳግመኛም ነፍሱን ወደ ሥጋው ለመመለስ ሥልጣን አለው ታዲያ እንዴት የሙታንን ነፍስ ወደ ሥጋቸው አዳራሽ መመለስ አይቻለውም። ስለዚህም ጳውሎስ ሙታን ካልተነሡ \bd ክርስቶስም\bd* ከሙታን ተለይቶ አልተነሣም \bd ክርስቶስም\bd* ከሙታን ካልተነሣ ተስፋችሁ ከንቱ ነው ሃይማኖታችሁም ከንቱ ነው እኛም የሐሰት ምስክሮች ሆንን \bd ክርስቶስ\bd* ከሙታን ተለይቶ ተነሣ አልን፣ ያልተነሣውን ነውን አለ። ዮሐ፲፥፲፰  ፩ቆሮ፲፭፥፲፪-፲፱
\m ፱ ዳግመኛም ጳውሎስ ሙታን እንዴት ይነሣሉ በየትኛው ሰውነታቸውም ይነሣሉ የሚል አለን፡ አንተ ሰነፍ አንተ የምትዘራው ካልሞተ አይነሣም አንተ የምትዘራው ቅንጣት የስንዴም ቢሆን ሌላም ቢሆን \bd እግዚአብሔር\bd* እንደወደደ አካልን ይሰጠዋል አለ። በእውነት የጳውሎስ የትምህርቱ ቃል የጠራና እውነተኛ ነው በምድር አፈር ላይ የተዘራ የገብስ ቅንጣት በስብሶ በበቀለ ጊዜ ሰብሉ ወደ ስንዴ እሸትነት መለወጥ እንደማይችል እንዲሁ በሥጋቸው ሞተው በምድር አፈር ውስጥ የተቀበሩ ኃጥአን በሙታን መነሣት ጊዜ ጻድቃን ይሆኑ ዘንድ አይቻላቸውም።
\m ፲ ዳግመኛም በምድር አፈር ውስጥ የተዘራ ስንዴ ቅንጣት በስብሶ በበቀለ ጊዜ በአገዳው ላይ የገብስ ቅንጣት ያወጣ ዘንድ እንደማይችል እንዲሁ በሥጋው የዘራ የዘላለም ሕይወትን ያገኛል አለ። ዳግመኛም በሚጠፋ ገንዘብ ይዘራል በማይጠፋም ገንዘብ ይነሣል በኀሣር ይዘራል በክብርም ይነሣል በድካም ይዘራል በኃይልም ይነሣል ነፍስ ባለችው በሥጋ ይዘራል መንፈስቅዱስ በተዋሓደው ሥጋ ይነሣል። ነፍስ ያለችው ሥጋ ካለ መንፈስ የሚዋሐደው ሥጋ አለ። \bd ክርስቶስ\bd* የመስቀል እፍረትን እንደታገሠ በኀሣር ሞተ በሥጋውም ርኩስ ሳይሆን እንደረከሱ በድኖች በምድር ልብ ውስጥ ተዘራ ቅዱስ መለኮት ከእርሱ ጋር አለና ነፍሱንም ወደ ሥጋው በመለሳት ጊዜ በክብርና በምስጋና ተነሣ ሞት በእርሱ ላይ ሥልጣን የለውምና። ፩ቆሮ፲፭፥፴፭-፴፰
\m ፲፩ ስለዚህም ጳውሎስ በአዳም ሁላችን እንደምንሞት እንዲሁ \bd በክርስቶስ\bd* ሁላችን እንድናለን አለ። ሰማዕታት በምድር ላይ በመከራ ተዘሩ ጣዖት አምላኪዎች በሥቃይ ከገደሉአቸው በኋላ እንደ ውሾች በድን የአሕዛብ ነገሥታት በተከማቹበት ጥለዋቸዋልና። ነቢይ የአገልጋዮችህን በድኖቻቸውን ለሰማይ ወፎች መብል አደረጉ የጻድቃንህንም ሥጋቸውን ለምድረ በዳ አውሬዎች ሰጡ እንዳለ። በሙታን መነሣት ጊዜ ግን \bd ክርስቶስ\bd* በክብርና በምስጋና እንደተነሣ እነርሱም በፍጹም ክብር ይነሣሉ። ስለዚህም ጳውሎስ ሙሽራውን በሞቱ ከተሳተፍነው በሕይወቱ እንመስለዋለን መከራን በመቀበልም ከተካከልን በመንገሥም እንተካከላለን እንዳለ፡ በዚህ ምክንያት በኀሣር ይዘራል በክብርም ይነሣል ያለው ተፈጸመ። ሮሜ፭፥፲፬  ፩ቆሮ፲፭፥፶፪
\m ፲፪ ከዚህ ዓለም ደስታ የተለዩ መናንያን ተበታተኑ ትሩፋት ከማብዛት የተነሣ በውርጭ ወራት እንደበቀለ ቅጠል ሥጋቸው ጠውልጎ ፊታቸውም እንደ ማሰሮ ጥላሸት ጠቁሮ በምድረ በዳ ወደቁ። ባሙታን መነሣት ጊዜ ግን ፊታቸው ከፀሐይ ሰባት እጅ ይበራል ክብራቸውም ከሰማይ ጠፈር እንደሚያብረቀርቅ እንደ ኮከብ መውጣት ያበራል። ማቴ፲፫፥፵፫
\m ፲፫ የኃጢአተኞች ግን እንዲህ አይደለም ሥራቸው ታሳድፋቸዋለችና ኃጢአታቸውም ትዘልፋቸዋለችና ያሳታቸውም እነርሱን ለመክሰስ ይቀድማል። ስለዚህ ጳውሎስ ሁላችን የምናንቀላፋ አይደለንም ነገር ግን የኋለኛው መለከት ሲነፋ ሁላችን በድንገት በቅጽበት ዓይን እንለወጣለን፡ መለከት ይነፋል ሙታንም ይነሣሉ አለ። እነሆ ሐዋርያው የጻድቃንን ከሞታቸው ኀሣር ወደ ትንሣኤ ፍጹም ክብር መለወጥ ተናገረ ኃጥአንን ግን የፍርድ ቀን ትቆያቸዋለች። የሞቱ መታሰቢያ የማይታወቅ ጻድቅ ምጽዋት በመስጠትና የተራቡትን በማጥገብ የተጠሙትንም በማርካት መታሰቢያ ከሚያደርጉለት ኃጢአተኛ ይሻላል። ሐዋርያት ዝንጉዎች ግን የዓለምን ሁሉ ሀብት ቢሰጡላቸው የሚረባቸው የለም እንዳሉ በሕይወቱ ሳለ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ጠላት ከነበረ ከሞቱ በኋላ እንደምን ወዳጁ ይሆናል። በጨለማ የሚጓዝ ሁሉ መንገዱ በመብራቱ ብርሃን እንዲታየው በፊቱ መብራት ያስቀድማል፡ እንዲሁም በሕይወቱ ሳለ ምጽዋት መስጠትን ያስቀደመ በመመጽወት መብራት ብርሃን ምክንያት የኃጢአቶቹ ጨለማ ተገፎ ብርሃን ይሆንለታል።
\m ፲፬ ዳግመኛም ቀድሞ ለሄደ ሰው ከኋላው አሥር ሺህ መብራት ቢያበሩለት የመብራቶቹ ብርሃን አይጠቅመውም። የገዛ ጥላው ልታደናቅፈው በፊቱ ትሄዳለችና። እንዲሁም በሕይወቱ ምጽዋት መስጠትን ያላስቀደመ ኃጢአቶቹ ይቀድሙታል፡ ከኋላው የሚከተሉትም መብራቶች ብርሃን ለርሱ የሚጠቅም አይሆንም፡ በሕይወቱ ምጽዋት መስጠትን ያስቀደመ ግን ከነፍሱም መውጣት በኋላ ምጽዋት በመስጠት የሞቱ መታሰቢያ ቢደረግ ወደ ሠርጉ ቤት እስኪባ ድረስ በመብራቶች ብርሃን የሚያጅቡትን ያጌጠ ሙሽራን ይመስላል።
\m ፲፭ ስለሙታን መነሣትም እንዳትከራከሩ ሕዝቅኤል እንዲህ አለ፡ በእኔም ላይ \bd የእግዚአብሔር\bd* እጅ ነበረ \bd የእግዚአብሔርም\bd* መንፈስ አወጣኝ በምድረ በዳም አኖረኝ፡ ሥፍራውም በሰዎች አጥንት ተሞልቷል። በምድረ በዳ ውስጥ አብዝቶ አዞረኝ ፈጽሞ ደረቅም ነበር አለኝም የሰው ልጅ ሆይ አጥንት ይድናልን አለኝ እኔም አቤቱ አንተ ታውቃለህ አልሁ። ለዚህ አጥንት ትንቢት ተናገር እናንተ የደረቃችሁ አጥንቶች \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ስሙ ጌታ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዲህ ይላል ለእነዚህ አጥንቶች እነሆ እኔ በላያችሁ የሕይወትን መንፈስ አመጣለሁ ሥርን እሰጣችኋለሁ ሥጋን አለብሳችኋለሁ በላያችሁም ቁርበት አደርጋለሁ በውስጣችሁም መንፈሴን አኖራለሁ ትድኑማላችሁ እኔም \bd እግዚአብሔር\bd* እንደሆንሁ ታውቃላችሁ በላቸው አለኝ። እንዳዘዘኝም ትንቢት ተናገርሁ።
\m ፲፮ ትንቢት በተናገርሁም ጊዜ ቃል መጣ መነዋወጥም ሆነ አጥንቶችንም በየመለያያው ለየራሳቸው ሰበሰባቸው ሥርን በላያቸው ተመለከትሁ ሥጋቸውም በቀለ ቁርበትም በላያቸው ወጣ መንፈስ ግን አልነበራቸውም። የሰው ልጅ ሆይ ትንቢት ተናገር መንፈስንም \bd እግዚአብሔር\bd* እንዲህ ይላል ከአራቱ ነፋሳት ትመጣለች እነዚህም በድኖች ላይ ትነፍሳለች ይድኑማል በላት አለኝ። እኔም እንዳዘዘኝ ትንቢት ተናገርሁ መንፈስም በእነርሱም ላይ ገቡ ድነውም በእግሮቻቸው ቆሙ እጅግ ብዙ ሠራዊትም ሆኑ።
\m ፲፯ ጌታችንም በወንጌል \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ የሰው ልጅ ነውና ስለዚህም ነገር አታ ድንቁ በመቃብር ያሉት ሁሉ ቃሉን የሚሰሙበት ጊዜ ይመጣል፡ በጎ ያደረጉ ለሕይወት ትንሣኤ ክፉም ያደረጉ ለፍርድ ትንሣኤ ይነሣሉ አለ። ዮሐ፭፥፴፱
\m ፲፰ እንግዲህስ ስለ ሙታን መነሣት የሚናገሩ የመጻሕፍት ምስክርነት ይበቃናል። በእነዚህ ጥቂት የመለኮት ቃሎች ካላመኑ ከዚህ የበዛም ብንናገር አያምኑም መስማት ለተሣነው ሰው የመለከት ድምፅ በጆሮዎቹ አይገባም ማየት የተሣነውም የፀሐይ ብርሃን አይታየውም ሰነፍም ስንፍናው ጥበብ ይመስለዋል የጥበበኞችንም ነገር እንደ ጥራጊ ይጥለዋል። የምድርን አፈር በውኃ ብታጥባት በጭቃ ላይ ጭቃን ትጨምራለህ ማንጻትም አትችልም ሰነፍንም በጥበብ ቃል ብትገሥጸው በስንፍናው ላይ ስንፍናን ይጨምራል ዐዋቂም ልታደርገው አይቻልህም።
\m ፲፱ እንግዲህስ ወደ ታቦር ተራራ ስለመውጣት ወደተናገሩ ወደ ወንጌላዊያን ዜና ነገር እንመለስ። ማቴዎስ እንዲህ አለ፡ ከስድስት ቀን በኋላ ጴጥሮስንና ዮሐንስን ያዕቆብንም ይዟቸው ብቻቸውን ወደ ረጅም ተራራ አወጣቸው መልኩም በፊታቸው ተለወጠ ልብሱም እንደ መብረቅ ብርሃን ነጭ ሆነ ሙሴና ኤልያስም ከእርሱ ጋር ሲነጋገሩ ታዩ አቸው። ማቴ፲፯፥፩-፰ 
\m ፳ ማርቆስ በስድስተኛውም ቀን ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ጴጥሮስንና ያዕቆብን ዮሐንስንም ወሰዳቸው ብቻቸውንም ወደ ረጅም ተራራ አወጣቸው፡ መልኩም በፊታቸው ተለወጠ ልብሱም እንደ መብረቅ አብለጨለጨ በምድር ላይ ሳሙና እንደዚያ አድርጎ ማንጻት እንደማይቻለው እንደ በረዶ ነጭ ሆነ፡ ሙሴና ኤልያስም ከጌታ \bd ከኢየሱስ\bd* ጋር ሲነጋገሩ ታአዩአቸው አለ። ማር፱፥፪-፰
\m ፳፩ ሉቃስም ከዚህም ነገር በኋላ በስምንተኛው ቀን ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ጴጥሮስንና ያዕቆብን ዮሐንስንም ይዟቸው ሊጸልይ ወደ ተራራ ወጣ። ሲጸልይም መልኩ ተለወጠ፡ ልብሱም እንደመብረቅ ነጭ ሆነ፡ እነሆም ሁለት ሰዎች መጡ ከእነርሱም ጋር ተነጋገሩ እነርሱም በክብር ተገልጠው በኢየሩሳሌም ይሆን ዘንድ ያለውን ክብሩን የተናገሩ ሙሴና ኤልያስ ናቸው አለ። ሉቃ፱፥፩-፰ 
\m ፳፪ ማቴዎስና ማርቆስ አንድ ቃል ተናገሩ። በስድስተኛው ቀን ማለትም በአንድ በኩል በስድስተኛው ቀን ተብሎ ይተረጐማል ከዚህ በኋላ በስምንተኛው ቀን ማለትም ደግሞ ሌላ መንገድ አሳየ፡ እንግዲህ ሉቃስ በመናገር ከወንድሞቹ እንዴት ተለየ ትርጓሜውን እንናገር። ማቴዎስና ማርቆስ በዕብራዊያንና በሮማውያን የወር መባቻ ተናገሩ ነሐሴ ስምንት ቀን በዕብራዊያን ወሮች የአብ መግቢያ በሮሜም ወሮች የአውግስጦስ መግቢያ ነውና። ሰባቱን የነሐሴን ቀኖች ከተውኸው በዕብራዊያን ወሮች ወደ ሐምሌ በሮሜም ወሮች ወደ መስከረም ይሆናል ከአሥራ ሰባቱ ስድስት ከዕብራይስጥና ከሮማይስጥ ከመባቻ ስድስት ቀን ይቀርሀል፡ በሰርቅ አንድ ናቸው የወሮቻቸው ስም ግን በየአጠራራቸው ነው። ስለዚህም ሁለቱ ወንጌላዊያን ጌታ ወደ ታቦር ተራራ ከመውጣቱ አስቀድሞ እውነት እውነት እላችኋለሁ በዚህ ከቆሙት \bd የእግዚአብሔርን\bd* መንግሥት እስኪያዩት ድረስ ሞትን የማይቀምሱት አሉ ማለትን እንዳስቀደመ ተናገሩ።
\m ፳፫ ማቴዎስና ማርቆስ ከዕብራዊያን አምስተኛ ወር መባቻ ወደ ደብረ ታቦር ተራራ እስከወጡበት ድረስ ያሉትን ቀኖች ቆጠሩ ስድስት ቀንም ሆነላቸው ስለዚህም በስድስተኛው ቀን ወሰዳቸው አሉ። ሉቃስም ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* በፊልጶስ ዘቂሳሪያ አውራጃ እውነት እውነት እላችኋለሁ በዚህ ከቆሙት መካከል \bd የእግዚአብሔርን\bd* መንግሥት ሳያዩ ሞትን የማይቀምሱ አሉ ካለበት ቀን ጀምሮ የፊቱ መልክ በታቦር ተራራ በጴጥሮስና በያዕቆብ በዮሐንስም ፊት ብርሃን እስከሆነበት ቀን ድረስ ያሉትን ቀኖች ቆጠረ፡ ስምንት ቀን ሆነለት፡ ስለዚህም ከዚህም ነገር በኋላ በስምንተኛው ቀን ጴጥሮስንና ያዕቆብን ዮሐንስንም ይዟቸው ሊጸልይ ወደ ተራራ ወጣ ሲጸልይም መልኩ ተለወጠ አለ። 
\m ፳፬ እነሆ በወንጌላዊያን ዘንድ የሰላም ዜና አለ በቃላቸውም የሐሰት ምስክርነት የለም ነገር ግን ባለማስተዋል የመጻሕፍትን ቃል እንደ አሳባቸው የሚተረጉሙት ወዮላቸው። 
\m ፳፭ ዳግመኛም ጌታችን በታቦር ተራራ ለምን ከነቢያት አንድ ድንግል ከሐዋርያትም ሁለት ደናግልን ከነቢያት አንድ ያገባ ከሐዋርያትም አንድ ያገባ አመጣ አለቅነት ግን ባገቡት ዘንድ ጸና። ሙሴ የነቢያት አለቃ ጴጥሮስም የሐዋርያት አለቃ ነው ይህ ስለምን ሆነ ደናግል ባገቡት ላይ እንዳይመኩ \bd እግዚአብሔር\bd* በጥበቡ ያደረገው ሥርዓት ነውና። ምእመናንም ያገባ ኤጲስቆጶስ መሆን አይቻለውም እንዳይሉ ነው። \bd እግዚአብሔር\bd* ይህን ያደረገው የድንግልና ክብር አቃልሎ አይደለም የመመካትን ሸለፈት ከደናግል ልብ ያስወግድ ዘንድ ነው እንጂ \bd እግዚአብሔር\bd* በድንግልናው ከሚመካ ድንግል ይልቅ ስለ ኃጢአቱ የሚያለቅሰውን አመንዝራ ይወዳልና።
\m ፳፮ የመብራት ፈትል ያለ ዘይት በጾምና በጸሎት መትጋትስ ያለ የዋህነት ቤተክርስቲያንንም መከተል ለድሆች ያለመራራት ድንግልናም ያለ ትሕትና ምን ይጠቅማል። ስለ መመካትም ከአለቅነት ያራቃቸው በያዕቆብና በዮሐንስ ዓመፃ ተገኝቶ አይደለም። ዓመፃስ ቢኖርባቸው በእቅፉ ባላስቀመጣቸው ነበር ዘውትር ራስን ከፍ ያለማድረግ ትኖር ዘንድ ለቤተክርስቲያን ሥርዓት ሠራላት እንጂ ድንግል የሆነውም ድንግል ባልሆነው ላይ እንዳይመካ።
\m ፳፯ ድንግል ያልሆነውም ጴጥሮስ በቀኖናው ትእዛዝ ዮሐንስን እንዳከበረው ድንግሉን በመላእክት ሥርዓት እንዲያየው ሥርዓት ሠራ ቀሌምንጦስንም በእሑድ ቀንና በበዓላት በመሠዊያው ላይ የመለኮትን ነገር ይናገራልና የዮሐንስን ወንጌል ያንብቡ አለው። በሐዋርያትም ጉባኤ በሲኖዶስም መጀመሪያ ለምእመናን ለእያንዳንዱ እንደሚገባ ትእዛዝ በሠሩ ጊዜ ሐዋርያት ሁላቸው ዮሐንስ አስቀድሞ ይናገር አሉ። በወንድሞች ፊት ሞገስን \bd በእግዚአብሔርም\bd* ዘንድ ረብ ማግኘት የድንግልናና የንጽሕና ዋጋ ይህ ነው።
\m ፳፰ ጌታችን በዚህ ከቆሙት መካከል \bd የእግዚአብሔርን\bd* መንግሥት እስኪያዩት ድረስ ሞትን የማይቀምሱት አሉ ስላለው የዜናው መጀመሪያ እንመለስ። በታቦር ተራራ ክብሩን ስላዩ ስለጴጥሮስ ስለ ያዕቆብ ስለ ዮሐንስም ይህን ተናገረ። ይህ የተነገረው ስለ \bd ክርስቶስ\bd* መምጣት ነው የሚል ካለ \bd ከክርስቶስ\bd* መምጣት በፊት እኮ ሐዋርያት ሞቱ ጴጥሮስም በመስቀል ላይ ተሰቅሎ ያዕቆብም በሰይፍ ተመትሮ ሐዋርያትም ሁላቸው እያንዳንዳቸው \bd የእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ እንዳደላቸው ሞትን ቀመሱ \bd የእግዚአብሔርን\bd* መንግሥት እስኪያዩት ድረስ ያለው ግን በታቦር ተራራ ክብሩ በተገለጠ ጊዜ ተፈጽሟል።
\m ፳፱ አዳም ከተፈጠረበት ቀን አንሥቶ ከገነት እስከወጣበት ቀን ድረስ ከለበሰው የክብሩ ብርሃን በቀር በታቦር ተራራ የተገለጠ ክብር ምንድር ነው። አሁንም \bd እግዚአብሔርን\bd* ያገለገሉት በሙታን መነሣት ጊዜ ያን የሚያስደነግጥ መብረቅ ግምጃ ይጐናጸፋሉ፡ የሰይፍ ስለት የሆነ የእስክንድርያ ሊቀጳጳሳት ቄርሎስ እንደተረጐመው።
\m ፴ ዳግመኛ ይህንን በዓል ለማድረግ መመኪያ የምትሆን ዜና አገኘሁ። አንድ የአርማንያ ቄስ አገኘሁ በሐገራችሁ ያስተማረ ሐዋርያ ማን ነው ብዬ ጠየቅሁት እርሱም መልሶ መጐብኘትን ጴጥሮስም ጳውሎስም ጐብኝተዋታል የእምነቷ ፍጻሜ ግን በወንጌላዊ ሉቃስ ስብከት ነው አለኝ።
\m ፴፩ ሁለተኛ እንደ ሶርያ የቁርባን ሥርዓት ቁርባናችሁ ውስጥ ጨውና ዘይት ትጨምራላችሁን ብዬ ጠየቅሁት እርሱም መልሶ እኛስ ከንጹሕ የስንዴ ኅብስት ጌታችን ወይንና ውኃ ቀላቅሎ ለደቀመዛሙርቱ እንደሰጣቸው ውኃ ከተቀላቀለበት የወይን ጽዋ በቀር አናሳርግም አለኝ። ከእንደገናም በመጽሐፎቻቸው ሐዋርያት በቁርባናቸው ውስጥ ጨውና ዘይት እንደጨመሩ የሚናገር አለን ብዬ ጠየቅሁት። ከዚህ በኋላ የአርማንያው ቄስ ስለ ምሥጢር ሥርዓት መጠየቅ ስላበዛሁ ደስ አለው ከእቅፉም ንጹሐን የሆኑ የሐዋርያትን ዜና የምትናገር መጽሐፍ አወጣ በአርማንያ ፊደሎች የተጻፈችይቱንም መጽሐፍ ገለጣት ማንበብን እያስቀደመ መተርጐሙን እያስከተለ ሊነግረኝ ጀመረ እንዲህም አለኝ በተያዘባት ሌሊት ይህ ኅብስት ሥጋዬ ነው ይህም ጽዋ ደሜ ነው ብሎ ኅብስትና ወይን ከሰጣቸው ከዚያን ጊዜ ጀምሮ ሐዋርያት እስከ ደብረ ታቦር በዓል ድረስ የተቀደሰውን ምሥጢር አልተቀበሉም። በደብረ ታቦር በዓል የጌታችን ወንድም ያዕቆብን ቁርባን ያሳርግ ዘንድ የኢየሩሳሌም ኤጲስቆጶስ አድርገው ሾሙት። እርሱም ጨውና ዘይት የሌለው ንጹሕ ኅብስትን በመሠዊያ ላይ አሳረገ ውኃና ወይንም ቀላቅሎ በጽዋው ጨመረ ጌታችንም እንዳደረገ ሐዋርያትን አቆረባቸው።
\m ፴፪ ዳግመኛም ወንጌላዊ ማቴዎስ ጌታችን ባረገ በዘጠነኛ ዓመቱ ወንጌልን ጻፈ፡ ወንጌላዊ ማርቆስ ጌታችን ባረገ በአሥራ ሁለተኛ ዓመቱ ወንጌልን ጻፈ። ወንጌላዊ ሉቃስ ጌታችን ካረገ በሃያሁለተኛ ዓመት ወንጌላዊ ዮሐንስም ጌታችን ባረገ በሠላሳ ዘመን ወንጌልን ጻፈ አለኝ።
\m ፴፫ እኔም በዚህ ነገር ምክንያት በመጽሐፎቻችን ውስጥ እንዲህ የሚል አገኘሁ ቀሌምንጦስ የቤተክርስቲያንን ሥርዓት ጻፈ ይኸውም አንዱ የዲድስቅልያ ትምህርት ነው። ሐዋርያት ይህንን የተግሣጽ መጽሐፍ ጽፈን ለዚህ ዓለም መልእክተኛ በሆነ በወንድማችን በቀሌምንጦስ እጅ ላክን ብለዋልና። የሐዋርያት ሲኖዶስም ሰባቱ ናቸው ልጆቻችን ሆይ ደስ ይበላችሁ አንድ፡ ቀነናዊው ስምዖን ሁለት፡ አብጥሊስ ሦስት፡ ካረገ በኋላ አራት፡ ስለሚጠመቁ ሰዎች የጸጋ ሥርዓት አምስት፡ አንድ ገዥ እንዳለ የሚናገር ስድስት፡ ጴጥሮስ ቀሌምንጦስን ያዘዘው ሰባት። ስለዚህም የቀሌምንጦስን መጽሐፍ ከሲኖዶስ ጋር ስምንት አሉ። የቀሌምንጦስን መጽሐፍ ብቻውን ስምንት ክፍል ነው ቢሉ ሰባት መጽሐፍተ ሲኖዶስ ሲጨመሩ አሥራ አምስት ክፍል ይሆናል። ይህችን የሐሰታቸው መጽሐፍ ግን ጴጥሮስ አልተናገራትም ቀሌምንጦስም አልጻፋትም እንደ ሚሊጢስ ጵጵስናን የነጠቀ ይስሐቅ ጨመራት እንጂ፡ የጵጵስናውም ሹመት ከመለካዊያን ዘንድ ነው። ስለዚህም ትምህርቱ ከትምህርታችን መጽሐፎቻቸውም ከመጽሐፎቻችን የተለዩ ናቸው ከሐሰት መዝገብ አግኝቶታል በሐሰትም ቃል ቀድቶታልና።
\m ፴፬ አሁንም ወደ ወንጌላዊያን ታዴዎስና ቀለዮጳ ዜና እንመለስ። ማቴዎስ በዕብራዊያን ቋንቋ የሰበከውን ወንጌል በኢየሩሳሌም ከዮሐንስ ጋር በጽርዕ ቋንቋ ተረጐሙ፡ የማርቆስን ወንጌል ጴጥሮስ በሮም ሀገር በጽርዕ ቋንቋ ተረጐመው እርሱም የጳውሎስ ደቀመዝሙር ነው ባለ መድኃኒት ወዳጄ ሉቃስ ሰላም ይላችኋል ብሎ ጻፈ። የሐዋርያት ሥራንም ወንጌላዊ ሉቃስ በዕብራይስጥ ተጽፎ ሳለ በጽርዕ ቋንቋ ተረጐመው የዮሐንስ ወንጌልንም ጳጳስ ዮሐንስ በጽርዕ ቋንቋ ተረጐመው።
\m ፴፭ አሁንም ይህን በዓል ለማድረግ ነቢያትና ሐዋርያትን እንጥራቸው፡ ነቢያትን \bd የእግዚአብሔር\bd* ነቢያት ሆይ ይህን በዓል ለማድረግ ከሙሴና ከኤልያስ ጋር ኑ እንበላቸው፡ \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሐዋርያት ሆይ ከጴጥሮስና ከያዕቆብ ከዮሐንስም ጋር ይህን በዓል ለማድረግ ኑ እንበላቸው። ነቢዩ ዳዊት ሆይ \bd የእግዚአብሔር\bd* የለመለመ ተራራ ነው የረጋ የለመለመ ተራራ ትል ዘንድ ና። ነቢዩ ኢሳይያስ ሆይ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ተራራ ማን ይወጣል መንገዱን ይነግሩን ዘንድ ወደ ቤቱም እንሄድ ዘንድ እንድትል ና።
\m ፴፮ አንተም ጴጥሮስ ሆይ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ልጅ እንደምን መምህር ሆይ በዚህ እንኖር ዘንድ ይሻላልና ሦስት ሰቀላዎችን እንሥራ አንዱን ለአንተ አንዱን ለሙሴ አንዱን ለኤልያስ አልኸው፡ ለአንተስ የቀደመውን የአዳም ደም ግባት አይተህ ከአዳም ሴት ልጅ በሥጋ በተወለደው በፊቱ ብርሃን እየተደሰትህ በዚያ ትኖር ዘንድ በተሻለህ ነበር እናንተ በዚያ ኖራችሁ ቢሆን የፊቱ መልክ በታቦር ተራራ ብርሃን በሆነው በርሱ በጉንጮቹ በጥፊ መመታት ካልሆነ በቀር ቤተክርስቲያን በማን ፊት ትድን ነበር።
\m ፴፯ እናንተ በዚያ ከኖራችሁ በቀራንዮ ተራራ በመስቀል ላይ ለዓለም መዳን ማን እጁን ይቸነከር ነበር ከማን ጐን የሕይወት ውኃ ወደ አዳም መቃብር ይፈስስ ነበር እናንተ በዚያ ከኖራችሁ ለሙታን ሕይወት ይሆን ዘንድ ማን በሥጋ ሞትን ይቀምስ ነበር ማንስ የጻድቃንን ነፍሶች ከእንጦርጦስ ሊያወጣቸው ይችል ነበር። እናንተ በዚያ ኖራችሁ ቢሆን ጦርነትን ያደርግ ዘንድ ማን ከጨለማ ሠራዊት ጋር ለመዋጋት ይዘጋጅ ነበር አሕዛብን ከጣዖት አምልኮ ይታደጋቸው ዘንድ በቤልሆር ሠራዊት ላይ ማን ጦረኛ ያስነሳ ነበር። እናንተ በዚያ ኖራችሁ ቢሆን ማን ቤተክርስቲያኑን በአንተ ላይ ይሠራት ምሰሶዎቿ ሐዋርያትን በሮቿ ነቢያትን ግድግዳዎቿ ሰማዕታትንስ ማን ያቆም ነበር። እናንተ በዚያ ኖራችሁ ቢሆን ማን ሂዱና በዓለም ዳርቻዎች ሁሉ የመንግሥትን ወንጌል አስተምሩ ስታጠምቋቸውም በአብና በወልድ በመንፈስቅዱስም ስም በሉ ብሎ ይልካችሁ ነበር።
\m ፴፰ አባታችን ጰጥሮስ ሆይ አንተስ በዓል ለማድረግ ከእኛ ጋር ልትሆን ስለልጁ እንደመሰከረ ከአብ ዘንድ የሰማኸውን ታስረዳን ዘንድ ይገባሀል በሁለተኛይቱ ከፍጹም የክብሩ ጌትነት ቃል ወደ እርሱ መጣ ይህ የምወደው እኔም የመረጥሁት ልጄ ነው አለ ይህንን ቃል ከእርሱ ጋር በመቅደሱ ተራራ ሳለን ከሰማይ እንደወረደለት እኛ ሰማነው እንዳልህ ዛሬም በል።
\m ፴፱ ጌታችን በታቦር ተራራ ራስ ላይ የለበሰውም ብርሃን የመለኮት ብርሃን አልታየም የመለኮት ብርሃን የታየስ ቢሆን ምድርን ባነዋወጣት ባሕርንም ባናወጻት ዓለምም እርሱን መቻል በተሳነው ነበር እርሷ ግን የብርሃን ጸዳል አዳም ከኤዶም ገነት ውስጥ በነበረ ጊዜ የነበረችይቱ ብርሃን ናት። ደቀመዛሙርቱን ያስደነገጣቸው የመብረቅ ግምጃም \bd እግዚአብሔር\bd* በምድር ላይ ባሉ ፍጥረታት ሁሉ ላይ ገዥ አለቃ ባደረገው ጊዜ ያለበሰው የሁላችን አባት (የአዳም) ልብሰ መንግሥት ነው \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ ባፈረሰ ጊዜ የብርሃን ግምጃ ከእርሱ ተወሰደ ዕርቃኑ ተገለጠ የክብር ጮራም ከፊቱ ሸሸ።
\m ፵ እኛም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ፈቃዱን ብናደርግስ መድኅን በታቦር ተራራ ራስ የለበሳትን ያችን ጸዳል እኛም በለበስናት ነበር ጌታችን በወንጌል ያን ጊዜ ጻድቃን በሰማያት ባለ በአባታቸው መንግሥት እንደ ፀሐይ ይበራሉ እንዳለ መድኅን የአዳምን ብርሃን ለምን በታቦር ተራራ ራስ ላይ ለበሳት የግርማውን ታላቅነት ለደቀመዛሙርቱ ሊያሳይ ነውን አይደለም የግርማውን ታላቅነት ሊያሳይ ቢወድስ የመለኮቱን ብርሃን በገለጠ ነበር የፀሐይና የጨረቃን ብርሃን የመብረቆችም ብልጭታ በአምላካችን በመለኮት ብርሃን ዘንድ እንደ እሳት ውልብልቢት ያህል አይደለምን። የአዳምን ጸዳል የለበሰው ግን የአባታችን የአዳምን ሥጋ ፍጹም ያደርግ ዘንድ ነው። ሕፃን ሳለ ጡት በመጥባት በእናት ጭኖች ላይ በመታቀፍ በሜዳም ላይ በመዳህ በየጥቂቱም በማደግ የሕፃናትን ሥርዓት ፈጸመ። ጐልማሳም በሆነ ጊዜ በመራብና በመጠማት በመድከምና በመውዛት የጐልማሶችን ልማድ (ሕግ) ፈጸመ። ዳሩ ግን በገነት ውስጥ የነበረችው የአዳም ጌጥ ሽልማት ቀረችው እርሷንም ሰው መሆኑ እንደ አዳም ሰው መሆን ፍጹም ይሆን ዘንድ በታቦር ተራራ ራስ ላይ ፈጸማት።
\m ፵፩ ስለምን በአይሁድ ጉባኤ ፊት ፊቱ እንደ ፀሐይ አብርቶ ልብሱም በሰማይ ጠፈር እንደሚንቦገቦግ የነበልባል ብርሃን እያብለጨለጨ ክብሩን አልገለጠም፡ ይህንንስ እንዳያቁት ግርማውንም በመፍራት እርሱን መግደልን እንዳይተው ከእስራኤል ሰዎች ሸሸገ ከደቀመዛሙርቱም ከመረጣቸው ከሦስቱ በቀር ሁላቸውን ወደ ተራራ ያወጣቸው አይደለም እርሱንም ወንጌላዊው ከተራራም ሲወርድ የሰው ልጅ ከሙታን ሳይነሣ ለማንም ለማን እንዳይነግሩ አደራ ሰጥቶአቸዋል የመስቀል መከራዎችን ለመቀበል ተግቶ ክብሩን ከእናቱ ወገኖች ነገድ እንደሸሸገ ተመልከት ደቀመዛሙርቱን እስከ ትንሣኤው ድረስ በታቦር ተራራ ያዩትን የክብርን ምሥጢር እንዳይናገሩ አዘዛቸው።
\m ፵፪ በአባቱ ምስጋና ለሚመሰገን ለእርሱ ምስጋና ይገባል በመንፈስ ቅድስና ለሚቀደስ ለእርሱ ምስጋና ይገባል ለዘላለሙ አሜን ይሁን።
\m ፵፫ የሰዱቃዊያንን ትምህርት በመከተል የሙታንን መነሣት የሚክዱ እንደ ደንጊያዎች ልባቸው የደነደነ ከመናፍቃን ጋር በትምህርት የሚተባበሩ እንደ ዳጎን ዓይን ሳላቸው የማያዩ ጆሮም እያላቸው እንደ አጵሎን የማይሰሙ የዝንጉዎች ተግሣጽ ተፈጸመ። ኅሊናው የተሰበረ አንደበቱ የደከመ በሃይማኖቱ ከናዝራዊያን ወገን በጥምቀቱም ከዐቢየ ክርስቲያን ወገን የሆነ ጊዮርጊስ ተናገረው፡ መሲሐውያን የሆናችሁ ወገኖቼ ሆይ ስለ ኃጢአቱ ሥርየትን ለምኑለት ለዘላለሙ አሜን።
\m ፵፬ ቀናትን ለመክፈል ኢዮቤልዩዎችንም ለመፈጸም ይረዳ ዘንድ የሰንበታትን መመላለሻ ሰባት ባደረገ ለበጋና ለክረምት ለበልግና ለጸደይ የበረከት ዝናምን በሚሰጥበት ገንዘብ የዓመታትን ከንትሮስ አራት ባደረጋቸው የጸሎቶችም ማሳረጊያ ሊሆኑ የሰዓቶችን ኬክሮሳት አምስት ባደረጋቸው \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም በኦሪትና በነቢያት ቃል ከወንጌልና ከሐዋርያትም ቃል የሰበሰብናት ይህች መጽሐፍ ተፈጸመች፡ የነገሯም ፍቺ ስለ ቀናች ሃይማኖት ነው ወንድ በጎችና ሴት በጎች ከቀበሮዎችና ከተኩላዎች አንድነት ከእሪያዎችና ከጅቦችም ጉባኤ ይለዩ ዘንድ ለዕውሮች መሪ ትሆን ዘንድ፡ እነዚሁም የጥምቀትን ልብስ የቀደዱአት የክህነትንም በትር የሰነጠቋት የሐሰት መምህራን ናቸው። እነርሱም ተይና ዝፍት ወደሚያቃጥልበት ወደ ገሃነም እሳት የሚያስገቡ የሲኦል በሮች ናቸው ማደሪያቸውም በጥልቅ ጨለማ ውስጥ ነው። እድልፈንታቸውም ከእስላሞች ጋር ኅብረታቸውም ከአጋንንት አንድነት ጋር ነው።
\m ፵፭ የዚህች የተግሣጻቸውም መጽሐፍ የተፈጸመችው በሮማውያን ቁጥር በስድስት ሺህ ዘጠኝ መቶ ሠላሳ ሁለት ዓመተ ምሕረት፡ የሮሜ ፊተኛ ጴጥሮስና ጳውሎስ ያስተማሩባት በሆነች በአፍራቅያ አቆጣጠር በስድስት ሺህ ዘጠኝ መቶ ሃያ አራት፡ በኔሮን መንግሥት ሰባተኛ ዓመት ካስተማራቸው አንያኖስንም ኤጲስቆጶስ አድርጎ ከሾመላቸው ከወንጌላዊው ከማርቆስ ስብከት የተነሣ ባመኑ በግብጻውያን አቆጣጠር በስድስት ሺህ ዘጠኝ መቶ አሥራ ሰባት ያለ ሐዋርያ ባመነችው \bd የእግዚአብሔር\bd* ቤተመቅደሱ በሆነች በኢትዮጵያ አቆጣጠር በስድስት ሺህ ዘጠኝ መቶ ዘጠና ሁለት ነው።
\m ፵፮ ይህች መጽሐፍ በዕብራዊያን አቆጣጠር በሦስተኛው ወር በግብጻውያንም አቆጣጠር በአሥረኛው ወር ይስሐቅ በነገሠ በአሥረኛው ዓመት ጽዮን በተባለ በሰኔ ወር በሃያ ሰባተኛው ቀን በሃያ ሠርቀ ሌሊት ከሐምሌ መግባት ዘጠኝ ቀን አስቀድሞ በሰኔ ወር በሃያ አንደኛው ቀን ነው። የወሩም ስም በሮሜ ወሮች ከዕብራዊያን ወር ጋር በመባቻ አንድ የሆነ ዮልዮን ነው። በአሥራ ስምንት አበቅቴ በሰባት ጥንተዮን በሦስት እንድክትዮን በስድስት ጳጉሜን በሁለት ቀን ዐውደ ዕለት በወንጌላዊ ዮሐንስ ዘመን በሰግላ ሀገር ሳለን በረቡዕ ቀን ከቀኑ በዘጠኝ ሰዓት ነው።
\m \bd ሥላሴን\bd* ስለማመን ዳግመኛም ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ ሰው እንደሆነ የሚናገር የምሥጢር መጽሐፍ ደረሰ ተፈጸመ ለእርሱ ምስጋናና ውዳሴ ይገባል ለዘላለሙ አሜን፡ አሜን።
\m ………… /// ………….
