\c 3 

\s1  ምዕራፍ ፪
\m  ፩ ፤ \bd በስመ አብ ወወልድ \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  ቅዱስ\bd* \bd ፩ አማላክ\bd* ። ሥርዓተ ቅዳሴ ዘይደሉ ለቀሲስ ወለዲያቆን ወለኵሉ ሕዝብ ወለኵሉ ዘመፍትው ዘበበጊዜሁ በከመ ሥረዓተ አበዊነ ግብፃውያን ። ቀዳሚ ግብረ ያንብብ ዘንተ ቃለ ፤ ቀሲስ አው ዲያቆን በጊዜ ቍርባን ፤ ወያጽምዑ በልቡና ኵሎሙ እለ ይነሥኡ እምሥጢር ቅዱስ ። \bd ወይበል\bd* ።
\m  ፪ ፤ ኦ እኁየ ሀሉ በዝንቱ ልቡና እንዘ ትሄሊ ኃጣውኢከ ወሰአል ሥርየተ ከመ ትርከብ ምሕረተ እንዘ ኢትወዕእ እምቤተ ክርስቲያ በጊዜ ያቀርቡ ወያዐርጉ መሥዋዕተ ንጹሐ በእንቲአሆሙ ወበእንቲአከ ።
\m  ፫ ፤ ኢትኅድጎኬ ለካህን ዘይጼሊ ወያቀርብ በእንቲአከ ከመ ኢትሑር ምስለ እለ ያወዕእዎ ለዘኢጥ ሙቅ አላ ንበር ውሣጤ ቤተ ክርስቲያን ወአድምዕ ቃሎ ለካህን ወስማዕ ዘይስእል ሥርየተ በ እንቲአከ ወበእንተ ኵሎሙ ኃጥኣን ያነኅሲ ሎሙ አምላኮሙ ።
\m  ፬ ፤ እመሰ ትፈቅድ ኦ ብእሲ ትንሣእ ሥርየተ ኃጣውኢከ ለምንት ትወዕእ እምቤተ ክርስቲያን ። ወካልእ ያደንን ወይስእል ምሕረተ በእንቲአከ ።
\m  ፭ ፤ ወለምንት ጽሩዕ አንተ ወታንሶሱ እምሀገር ለሀገር በልብከ በውእቱ ጊዜ እንዘ ኅቱም አንተ በ ማኅተሙ ለመርዓዊ ሰማያዊ \bd ክርስቶስ\bd* ።
\m  ፮ ፤ ወባሕቱ ታወዕአከ ቤተ ክርስቲያን አፍኣ ፤ ወተዓፁ ላዕሌከ ኃዋኅዊሃ ከመ ኢትባእ አንተ ውስ ቴታ ለዓለም እስመ ኢይትረከብ ነኪር በማእከሌሃ ።
\m  ፯ ፤ ወሶበ መጽአ መርዓዊሃ ታርኁ ሎቱ ኃዋኅዊሃ ወታበልዖ ፍኅርቱ ለመርዓዊሃ ። ነኪርሰ ኢይጥ ዕም እምኔሁ እስመ ኢትውህበ ሎቱ ።
\m  ፰ ፤ መኑ ዘርእየ መርዓዊ ዘይጠብሕ ሥጋሁ በጊዜ ከብካቡ ወዘይትበላዕ ለግሙራ ።
\m  ፱ ፤ ግብረ ሐዲስ ገብረ \bd ወልደ እግዚአብሔር \bd*በውስተ ዓለም ዘእምፍጥረት ዓለም አልቦ ዘገብረ ከ ማሁ ዘእንበሌህ ሥጋሁ ቅዱስ ወደሞ ክቡረ ሠረዐ ማዕደ በውስተ ከብካቡ ቅድመ ረፋቅያን ከመ ይብልዑ እምኔሁ ወከመ ይሕየው ዘየአምን ቦቱ እስከ ለዓለም ።
\m  ፲ ፤ መብልዕሰ ወመስቴ ውእቱ \bd እግዚእነ\bd* \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በውስተ ከብካቡ ። ቡሩክ ውእቱ አምላክነ ዘወሀበነ ሥጋሁ ቅዱሰ ወደሞ ክቡረ ለሥርየተ ኃጢአት ከመ ንሕየው ቦቱ ለዓለም ሎቱ ስብሐት እስከ ለዓለመ ዓለም ፤ አሜን ።
\m  ፲፩ ፤ መቅድሙ ኵሉ ይጼሊ ቀሲስ ጸሎተ ንስሓ ጊዜ በዊኦቱ ኀበ ቤተ ክርስቲያን ፤ \bd ወይበል\bd* እ መዝሙረ ዳዊት ። ዘ፳ ወ፬ ኀቤከ \bd እግዚኦ\bd* አንቃዕዶኩ ። ዘ፷ ስምዐኒ አምላኪየ ስእለትየ ። ዘ፻ ወ፩ ስምዐኒ \bd እግዚኦ\bd* ጸሎትየ ። ዘ፻ ወ፪ ትባርኮ ነፍስየ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ። ዘ፻
\m  ፳ ወ፱ እማዕምቅ ጸዋዕኩከ \bd እግዚኦ\bd* ። ዘ፻ ወ፴ \bd እግዚኦ\bd* ኢይትዔበየኒ ልብየ ። ወእምድኅረዝ ይበል ዘንተ ።
\m  ፲፪ ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ አንተ ውእቱ ባሕቲትከ ቅዱስ ዘወሀብከነ ለኵልነ ቅድሳቲከ በኃይልከ ዘኢያስተርኢ ።
\m  ፲፫ ፤ እወ \bd እግዚኦ\bd* ንስእለከ ወናስተብቍዐከ ከመ ትፈኑ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ዲበ ዛቲ ቤተ ክርስቲያን ወዲበ ዝንቱ ታቦት ወዲበ ኵሉ ንዋየ ቅድሳቲሆን ዘይሠራዕ በላዕሌሆን ምሥጢርከ ክቡር ።
\m  ፲፬ ፤ ወይእዜኒ ባርኮን ወቀድሶን ወአንጽሖን እምኵሉ ርስሐት ወጥልቀት ፤ ለሥርየተ ዳግም ል ደት እንዘ ኢይትኅደግ በላዕሌሆን ለግሙራ ወኢምንቲኒ ዝክረ ዕልወታት ወርኵስ ።
\m  ፲፭ ፤ ወረስዮን ለዛቲ ቤተ ክርስቲያን ወለዛቲ ታቦት ንዋያተ ኅሩያተ ወንጽሓተ ወንጡፋተ ዘአጽረ ይዎን ምስብዒተ እምኵሉ ርስሐት ወጥልቀት ወርኵስ ዘዕልዋን ከመ ብሩር ጽሩይ ወንጡፍ ወፍቱን እምድር ።
\m  ፲፮ ፤ ወረስዮን ከመ ሶበ ንጹሓተ ወቅዱሳተ ኮና ይትገብር በላዕሌሆን ምሥጢረ\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  ቅዱስ\bd* ፤ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም ። አሜን ።
\m  ጸሎት ዘጎርጎርዮስ ቅድመ ግብአተ መንጦላዕተ ።
\m  ፲፯ ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ዘተአምር ኵሎ ሕሊና ሰብእ ወትፈትን ልበ ወኵልያተ ፤ እስመ እን ዘ ኢይደልወኒ ሊተ ጸዋዕከኒ እትቀነይ ውስተ ዝንቱ መካን ቅዱስ ዘዚአከ ።
\m  ፲፰ ፤ ኢትመንነኒ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ ፤ አላ አእትት ኃጢአትየ ወአንጽሕ ርስሐተ ነፍስየ ወ ሥጋየ ።
\m  ፲፱ ፤ ወይእዜኒ እስእለከ ወአስተብቍዐከ ከመ ትደምስስ ጌጋይየ ወአበሳሆሙ ለሕዝብከ ወኢታብአ
\m  ፳ ፤ እወ \bd እግዚኦ\bd* ኢትግድፈኒ ፤ ወኢታስተኃፍረኒ እምተስፋየ ። ዳእሙ አውርድ ላዕሌየ አኰቴተ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ፤ ወረስየኒ ድልወ እቁም ውስተ ቤተ መቅደስ ። ወከመ አቅርብ ለከ መሥዋ ተ ንጹሐ በልብ የዋህ ለሥርየተ ኃጢአትየ ወጌጋይየ ።
\m  ፳፩ ፤ ወኢትዝክር አበሳሆሙ ለሕዝብከ ፤ ወጸጉ ዕረፍተ ለእለ ኖሙ አበዊነ ወአኀዊነ ወአኃቲነ ።
\m  ፳፪ ፤ ዕቀቦሙ ወአጽንዖሙ ለሕዝብከ በኃይልከ ፤ እስመ ለከ ስብሐት ምስለ ወልድከ ዋሕድ ለዓለመ ዓለም ። አሜን ። ወእምዝ ይባእ ካህን ውስተ ቤተ መቅደስ ወይስግድ ቅድመ መንጦላእት ፩ ጊዜ ። ወይበ ል ጸሎተ ባስልዮስ ላዕለ ሣፁናት እንዘ ያርኁ ።
\m  ፳፫ ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አማልክነ ወፈጣሪነ ዘገብርከ ኵሎ በቃልከ ወአባእከነ ውስተ ዝንቱ ምሥጢር ዘበጥበብከ ለሐኰ ላዕለ ኵሉ ፍጥረት ይኰንን በጽድቅ ወበርትዕ ።
\m  ፳፬ ፤ ጸግወነ ጥበበ እንተ ውስተ መዛግብቲከ ተኀድር ። ልበ ንጹሐ ፍጥር ለነ \bd እግዚኦ\bd* ወሥረይ ለነ ኃጣውኢነ ወቀድስ ነፍስነ ወሥጋነ ፤ ወረስየነ ድልዋነ ንቅረብ ውስተ ቤተ መቅደስከ ከ መ ናቅርብ ለከ መሥዋዕተ ወጽንሓሐ መንፈሳዊ ለሥርየተ ኃጢአተ ሕዝብከ ።
\m  ፳፭ ፤ ኦ \bd እግዚእነ\bd*\bd  ወአምላክነ ወመድኃኒነ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ዘአንሣእከነ እምድር ወአልዐልክነ እ መሬት ከመ ታንብረነ ምስለ መላእክቲከ ወምስለ መላእክተ ሕዝብከ ።
\m  ፳፮ ፤ ረስየነ ድልዋነ ንትቀነይ ለቃለ ወንጌልከ ቅዱስ በፍቅርከ ወበዕበየ ሣህልከ ወአጽንዓነ ለገ ቢረ ፈቃድከ በዛቲ ሰዓት ፤ ናዐርግ ለከ መሥዋዕተ መዓዛ ሠናየ ወፍሬ መንፈሳዊተ እነተ ታሠምር ኂሩተከ ።
\m  ፳፯ ፤ ጸግወነ ንርከብ በሣህልከ ወበምሕረትከ ወተወከፍ ዘንተ መሥዋዕተ ዘእንበለ ነውር ፤ ወፈኑ ላዕሌነ ወዲበ ዝንቱ ቍርባንነ መንፈስከ ቅዱሰ ይኩን ለአኰቴት ።
\m  ፳፰ ፤ ኦ \bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ዋሕድ \bd እግዚእነ\bd*\bd  ወአምላክነ ወመድኃኒነ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ለከ \bd ስብሐት ለ\bd*ዓለመ ዓ ለም ። ዓሜን ። ወእምዝ ይባእ ውስጠ ወይግድ ፫ተ ፤ ጊዜ ቅድመ ታቦት \bd ወይበል\bd* ጸሎተ \bd ዮሐንስ\bd* ።
\m  ፳፱ ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ዘይነብር መልዕልተ መላእክት ወሊቃነ መላእክት አጋዕዝት ወሥልጣናት \bd ኪሩቤል\bd* ወ\bd ሱራፌል\bd* ዘውእቱ እምቅድመ ኵሉ ፍጥረት ።
\m  ፴ ፤ ልዑል ውእቱ መልዕልተ ኵሉ ስብሐት ፤ ዘአንሥኦሙ ለትሑታን እምድር ወአልዐሎሙ ው ስተ ሰማያት ። ወመራህከነ ፍና ሐዲሰ ለመድኃኒትነ በዘአልቦ ኍልቍ ለምሕረትከ ።
\m  ፴፩ ፤ ኦ \bd መሐሪ \bd*ወመፍቅሬ ሰብእ ዘበፈቃድከ አለበውከነ ለነዳያን ሕዝብከ ከመ ናእምር ምሥጢረ ቅድሳቲከ ወግሩም ቃልከ ወእኵት ስብሐቲከ ዘሠራዕከ ለነ ።
\m  ፴፪ ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አማልክነ ኄር ወመፍቀሬ ሰብእ ተወከፍ ስእለተነ ወረስየነ ድልዋነ ንባእ ውስ ተ ጽርሐ ቅድሳተ ስብሐቲከ ወናነብብ ምሥጢረ ቃላቲከ እንተ ጽሉት ለመልእክትከ በርትዕት ሃይማኖት ።
\m  ፴፫ ፤ አብርህ ላዕሌነ ብርሃነ ስብሐቲከ እንተ ታሴስል እምላዕሌነ ሕሊና ርኩስ ወግብረ ኃጢአት ወፈኑ ላዕሌነ ጸጋ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* እሳት በላዒ ዘኢይክሉ ቀሪቦቶ እሳታውያን እንተ ትበልዕ ሕሊና እኩየ ወቃውዒ ኃጣውአ ።
\m  ፴፬ ፤ ጸጉ አእምሮ ለአይንተ አልባቢነ ወዕቀብ ከናፍሪነ እምነገር እኩይ ሰላመ ሀበነ ወጽድቅ መሐ ረነ እስመ አንተ ልብስነ ወፈውሰ ሕማምነ ወኬንያ ፍጥረትነ ።
\m  ፴፭ ፤ ወረስየነ ድልዋነ ለዝንቱ ምሥጢርከ ቅዱስ ወአእትት እምላዕሌነ ኵሎ ሕሊና እኩየ ወፍት ወተ እንተ ትጸብዓ ለነፍስነ ከመ ናዕርግ ለከ መሥዋዕተ ወመዓዛ ሠናየ ዘበሰማያት ዘእንበለ ነውር ወርስሐት በብዝኀ ሣህልከ ወምሕረትከ ወአኰቴትከ ንፈጽም ዘንተ ምሥጢረ ሰማያዌ ዘውእቱ መልዕልተ ኵሉ ምሥጢራት ።
\m  ፴፮ ፤ ለከ ናዓርግ ስብሐተ ወዕበየ ወክብረ ምስለ አቡከ ኄር ሰማያዊ ወምስለ \bd መንፈስከ ቅዱስ \bd*ማሕየዊ ለዓለመ ዓለም አሜን ። ጸሎተ ላዕለ ኵሉ ንዋየ ቤተ ክርስቲያን ።
\m  ፴፯ ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ኄር ወመሐሪ ወቅዱስ ዘተዐርፍ በውስተ ቅዱሳን ። ዘበእንተ ኂሩት ከ አዘዝኮ ለሙሴ ቍልዔከ ይንሣእ ደመ ወይንዛኅ ላዕለ ንዋየ ደብተራ ።
\m  ፴፰ ፤ ወይ እዚኒ ንስእለከ ወናስተበቍዐከ ኦኄር ወመፍቀሬ ሰብእ ከመ ትቀድስ ዘንተ ንዋየ በመ ንፈስ ቅዱስ ወበንዝኃተ ደሙ ለ\bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ።
\m  ፴፱ ፤ ለይኩኑ ንጹሓነ እሉ ንዋያት ለመልእክትከ ። ወዛቲ ሥርዓት ቅድስት ይእቲ ወበአማን እላን ቱ ምሥጢራት ወሀብያተ ሕይወት ።
\m  ፵ ፤ ወዝ ውእቱ ሥጋሁ ቅዱስ ወደሙ ክቡር \bd ለእግዚእነ\bd* ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እስመ ቅዱ ስ ወምሉዕ ስብሐተ ስምከ ቅዱስ ። ኦ\bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* ፤ ይእዚኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አ ሜን ። 
\b 
\m ጸሎት ላዕለ ማኅፈዳት ።
\m  ፵፩ ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd እግዚእነ\bd*\bd  ወአምላክነ ወመድኃኒነ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ዘሎቱ መዛግብት ዘምሉዕ ሣህለ ወምሕረተ ወሃቤ ሠናይት ለኵሎሙ እለ ይትዌከሉ ቦቱ ። ዘሰፍሐ ሰማያተ በጥበቡ ወወሀበ ሕርመተ ውሉጠ ለምጽንዓት ወለደመናት ወለሰማያትኒ ኢተወለጠ ኅብሮሙ ።
\m  ፵፪ ፤ ወይእዜኒ አምላክነ መፍቀሬ ሰብእ ለትረድ እዴከ ወኃይለ መለኮትከ ላዕለ እሉ አልባሰ ዘይ ከድኑ ሥጋከ ቅዱስ ። ዘፈኖከ ኃይለ ላዕለ አልባሰ እለ ጥብሉላን በሥጋከ ቅዱስ ዘውስተ መቃብር ። ለይኩኑ እሉሂ በአምሳሊሆሙ ለእለ በሰማያት ። እስመ ለከ ስብሐት ወኃይል ወጽንዕ ምስለ አቡከ ኄር \bd ወመንፈስ\bd*\bd  ቅዱስ\bd* ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወ ለዓለመ ዓለም አሜን ። ጸሎት ላዕለ ፃሕል ።
\m  ፵፫ ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ኄር ወማሕየዊ ዘሰፋሕከ አእዳዊከ ቅዱሳተ ዲበ ዕፀ \bd መስቀል \bd* ፤ ግበ ር እዴከ ቅዱሰ ላዕለ ዛቲ ፃሕል ዘምሉዕ ሠናይተ ። ዘአስተዳለዉ ላዕሌሃ እለ ያፈቅሩ ስመ ከ ቅዱሰ መብልዐ ዘ፲፻ ዓመት ።
\m  ፵፬ ፤ ወይእዜኒ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ባርካ ወቀድሳ ወአንጽሓ ለዛቲ ፃሕል ዘመልዕት ፍሕመ ዘውእቱ ሥጋ እንቲአከ ቅዱስ ዘአቅረብነ ላዕለ ምሥዋዕ ቅዱስ በዛቲ ቤተ ክርስቲያን ቅድስት እንተ ሐዋርያት ። እስመ ለከ ስብሐት ምስለ አቡከ ኄር ሰማያዊ \bd ወመንፈስ\bd*\bd ከ ቅዱስ \bd*ማሕየዊ ይእዚኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም ፤ አሜን ። 
\b 
\m ጸሎት ላዕለ ጽዋዕ ።
\m  ፵፭ ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አላትዮን ዘበአማን አምላክነ ዘተሰብአ ፤ ወኢተፈ ልጠ መለኮቱ እምትስብእቱ ፤ ዘከዐወ ደሞ በሥምረቱ ላዕለ ልሕኵቱ ፤ ግበር እዴከ ቅዱሰ ላዕለ ዝንቱ ጽዋዕ ።
\m  ፵፮ ፤ ወይእዜኒ ባርኮ ወቀድሶ ወአንጽሖ ይግበሩ ውስቴቱ ደመከ ክቡር ይኩን ዝንቱ \ul “\ul*\ul እማሬ፡\ul*\ul »\ul* ለሕይወት ወለሥርየተ ኃጢአት ለኵሉ ዘይሰቲ እምኔሁ በአሚን ፤ \bd ስብሐት \bd*\bd ለ\bd*\bd አቡከ\bd* ኄር ሰማያዊ \bd ወመንፈስ\bd*\bd  ቅዱስ\bd* ማሕየዊ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም ። አሜን ። ጸሎት ላዕለ ዕርፈ \bd መስቀል \bd* ።
\m  ፵፯ ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አማላክነ ዘረሰይኮ ድልወ ለገብርከ \bd ኢሳይያስ\bd* ነቢይ ከመ ይርአዮ ለሱራፊ እ ንተ ውስተ እዴሁ ጕጠት ወቦቱ ነሥአ ፍሕመ እምሥዋዕ ወወደየ ሎቱ ውስተ አፉሁ ።
\m  ፵፰ ፤ ወይእዜኒ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*አኃዜ ኵሉ ግበር እዴከ ላዕለ ዝንቱ ዕርፈ \bd መስቀል \bd* ለሠረዐ ሥጋሁ ቅዱስ ወደሙ ክቡር ለዋሕድ ወልድከ \bd እግዚእነ\bd* ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* ክርስ ቶስ ።
\m  ፵፱ ፤ ይእዜኒ ባርኮ ወቀድሶ ወአንጽሖ ። ወሀቦ ኃይለ ለዝንቱ ዕርፈ \bd መስቀል \bd* ወስብሐተ በከመ ወሀ ብካ ለጕጠት እንተ ሱራፊ ። እስመ ለከ ስብሐት ወእኂዝ ምስለ ወልድከ ዋሕድ \bd እግዚእነ\bd* ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ወምስለ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ማሕየዊ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለም ዓለም ። አሜን ። 
\b 
\m ጸሎት ላዕለ መሶብ ።
\m  ፶ ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ዘይቤሎ ለሙሴ ገብሩ ወነቢዩ በደብረ ሲና ግብር ሊተ ንዋየ ኅሩየ ወአንብሮ ውስተ ደብተራየ ።
\m  ፶፩ ፤ ወይእዜኒ \bd እግዚኦ\bd* አምላክነ አኃዜ ኵሉ ስፋሕ የማነከ ቅድስተ ላዕለ ዛቲ መሶብ ። ወምልዓ እምኃይል ወጽንዕ ወጸጋ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ወስብሐቲከ ይግበሩ ውስቴታ ሥጋሁ ቅዱስ ለዋሕድ ወልድከ በዛቲ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ጉባኤ እንተ ሐዋርያት ፤ እስመ ለከ ስብሐት ምስለ ዋሕድ ወልድከ \bd ወመንፈስ\bd*\bd  ቅዱስ\bd* ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም ። አሜን ።
\m  ፶፪ ፤ ወእምዝ ይውጥን በልብሰ ታቦት ወይክድን መንበረ ወጽዋዐ በልብስ ቅዱስ ወኢይኅድግ ምን ተኒ ዘኢኮነ ክዱነ ወይኅረይ ዕጣነ ወያንብር ውስተ ሙዳየ ዕጣን ። ይካ. እንዘ ያለብስ ታቦተ ወያስተናብር ።
\m  ፶፫ ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ማእምረ ልብ ዘኵሉ ለለ፩ዱ ፩ዱ ። ወቅዱስ ዘየዐርፍ በቅዱሳን ዘውእቱ ዘእ ንበለ ኃጢአት ባሕቲቱ ከሃሊ ወሠራዬ ኃጢአት ።
\m  ፶፬ ፤ እስመ አንተ ተአምር \bd እግዚኦ\bd* ከመ አነ ኢኮንኩ ድልወ ወከመ ኢኮንኩ ንጹሐ ለዛቲ መልእ ክት ቅድስት ዘዚአከ ወአልብየ ገጽ በዘ አቀርብ ኀቤከ ወእከሥት አፉየ ቅድመ አኰቴትከ ቅ ድስ ባሕቱ በብዝኃ ምሕረትከ ሥረይ ኃጢአትየ እስመ አነ ኃጥእ ።
\m  ፶፭ ፤ ሀበኒ እርከብ ጸጋ ወምሕረተ በዛቲ ሰዓት ወፈኑ ጽንዐከ እምላዕሉ ከመ እኩን ድልወ ወእፈ ጽም መልእክተከ ቅዱስ በከመ ፈቃድከ ወሥምረትከ ወትኩን ዛቲ ዕጣን ከመ መዓዛ ሠና ይ \ul “\ul*\ul እማሬ፡\ul*\ul »\ul* ኀበ ሙዳየ ዕጣን ።
\m  ፶፮ ፤ ወአንተኒ ኦ እዚእነ ኩን ምስሌነ ወባርከነ እስመ አንተ ውእቱ ሠራዬ ኃጢአትነ ወብርሃነ ነ ፍሳቲነ ወሕይወትነ ወኃይልነ ወተስፋነ ወምግባዒነ ወለከ ንፌኑ አኰቴተ እስከ አርያም ክብ ር ወስግደት -ለ\bd አብ \bd*\bd ወወልድ \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  ቅዱስ\bd* ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን ። ወእምድኅረ ፈጸመ አስተናብሮ ንዋየ ቅድሳት ይበል ዘንተ ጸሎተ ዘአብ ።
\m  ፶፯ ፤ ኦ \bd እግዚኦ\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ዘመሀርከነ ዘንተ ምሥጢረ ዐቢየ ዘለምድኃኒትነ አንተ ውእቱ ዘጸዋዕከ ኪያነ ትሑታን አግብርቲከ እንዘ ኢይደልወነ ከመ ንኩን ተቀናይያነ ለምሥ ዋዒከ ቅዱስ ።
\m  ፶፰ ፤ አንተ ኦ ሊቅነ ረስየነ ድልዋን በኃይል \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ከመ ንፈጽም ዘንተ ቅኔ ወሥርዓተ ቅዳሴ ዘእንበለ ድቀት ውስተ ኵነኔ በቅድመ ስብሐቲከ ዐቢይ እለ ናቀርብ ለከ መባአ ስብሐት ወውዳሴ ወዕበየ ተድላ ውሰት መቅደስከ ።
\m  ፶፱ ፤ ኦ \bd እግዚአብሔር\bd* ወሃቤ መድኃኒት ወፈናዌ ጸጋ ዘይገብር ኵሎ ውስተ ኵሉ ለለ ፩ዱ ፩ዱ ሀበነ \bd እግዚኦ\bd* ከመ ትኩን አምኃነ ውክፍተ በቅድሜከ ።
\m  ፷ ፤ እወ \bd እግዚኦ\bd* አምላክነ ንስእለከ ወናስተብቍዐከ ከመ ኢትኅድጎሙ ለሕዝብከ በእንተ ኃጢአቶሙ ወፈድፋደሰ በእንተ ዕበድየ ሊተ ለኃጥእ ገብርከ እስመ ቅድስት ይእቲ ቅድሳቲከ በከመ ሀብተ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* በ\bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* \bd እግዚእነ\bd* ፤ ዘሎቱ ክብር ወስብሐት ወእዘዝ ይደሉ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ ማሕየዊ ዘዕሩይ ምስሌከ ፤ ይእዜኒ ወዘለፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን ። \bd ወይበል\bd* ካህን
\m  ፷፩ ፤ \bd ሃሌ ሉያ \bd*ወአንሰ በብዝኃ ምሕረትከ እበውእ ቤተከ ። ወእሰግድ ውስተ ጽርሐ መቅደስከ በፈረሆትከ ። እገኒ ለከ \bd እግዚኦ\bd* በኵሉ ልብየ ። እስመ ሰማዕከኒ ኵሉ ቃለ አፍየ ። በቅድመ መላእክቲከ እዜምር ለከ ። ወእሰግድ ውስተ ጽርሐ መቅደስከ ። ካህናቲከ ይለብሱ ጽድቀ ። ወጻድቃኒከ ትፍሥሕተ ይትፌሥሑ ። ትነዝኀኒ በአዛብ ወአንጽሕ ። ተሐፅበኒ እምበረድ ወእፃዕዱ ። ሕፅበኒ ወአንጽሐኒ እምኀጢአትየ ። ወእምአበሳየኒ አንጽሐኒ ። እምኅቡአትየ እንጽሐኒ ። ወእምነኪር መሐኮ ለገብርከ ። ወወሀብኮሙ ኅብስተ ሰማይ ። ወኅብስተ መላእክቲሁ በልዑ ዕጓለ እመሕያው ። ወአሐዕብ በንጹሕ እደውየ ። ወአዐውድ ምሥዋዒከ እግዞኦ ። ዖድኩ ወሦዕኩ ውስተ ደብተራሁ ። መሥዋዕተ ወየበብኩ ሎቱ ። ወሠራዕከ ማዕደ በቅድሜየ ። በአንጻሪሆሙ ለእለ ይሣቅዩኒ ። ወአጽሐድከ በቅብዕ ርእስየ ። ጽዋዕከኒ ጽኑዕ ወያረዊ ። ጽዋዐ ሕይወት እትሜጦ ። ወስመ \bd እግዚአብሔር\bd* እጼውዕ ። ምሕረትከ ይትልወኒ በኵሉ መዋዕለ ሕይወትየ ። ከመ ታንብረኒ ቤቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ለነዋህ መዋዕል ። ኦ እግዞኦ አድኅንሶ ። ኦ \bd እግዚኦ\bd* ሠርሕሶ ። \bd ስብሐት ለ\bd*\bd አብ \bd*\bd ወወልድ \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  ቅዱስ\bd* ለዓል ም ወለዓለመ ዓለም ።  ቀኖና ።
\m  ፷፪ ፤ እመቦ ጳጳስ አው ኤጲስ ቆጶስ አውቀሲስ አው ዲያቆን ዘኢተምህረ ወኢያእመረ መጽሐፈ ኪ ዳን ወሲኖዶስ ወዲድስቅልያ ወሥርዓተ ቤተ ክርስቲያን እስከ ፍጻሜሁ ወኵሎ ሕገጋቲሁ ዘጽድቅ ዘያበጽሕ\it  \it*\it ኀበ\it*\it  \it*ፍኖተ ሕይወት ኢይባእ ለግብረ ተልእኮ ውስተ ቤተ ክርስቲያን ፤ ወለእመ ቦአ በተሀብሎ ወድፍረት ፤ ይትመተር እመዓርጊሁ ። ወይሰደድ እምቤተ ክርስቲ ያን ፤ ወለእመ ኮነ ለባዌ በትምህርተ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ፍጹመ ይባእ ለተልእኮ አእሚሮ ትእዛ ዛቲሆሙ ለአብጥሊሳት ።
\m  ፷፫ ፤ ወዘይቄድስ ካህን ይቁም በፍርሃት መቅድመ ኵሉ ይስግድ ምዕረ ቅድመ ታቦት ወምዕረ ለ ቀሳውስት ወምዕረ ለዲያቆናት ወይንሣእ አልባሰ በእዴሁ ወይሚጥ ገጾ መንገለ ምሥራቅ ወ ይስግድ ሥልሰ ፤ \bd ወይበል\bd* አቡነ ዘበሰማያት ። ወካዕበ ይትመየጥ መንገለ ሕዝብ ወይነጽር በእመቦ ዲያቆን ዘይትለአኮ እምቅድመ ይልበ ስ አልባሰ ፍጹመ ። እስመ ለእመ ለእመ ኢተረክበ ዲያቆን ዘይትለአክ ወዘይትራድኦ ለመ ልእክት ፤ ኢይትከሀሎ ለካህን ከመ ያውፅእ እምድኅረ ለብሰ ። ወሶበ ፈቀደ ከመ ይልበስ ቀሚስ ይነጽር ለእመ ነዊሀ አው ኀጺር እስመ እምድኅረ ለብሰ አኮ መፍትው ከመ ያውፅእ ፤ ወእምዝ ይልበስ አክማመ ወይእስሮ በዝናር ። ወያስተጋብእ ሕሊናሁ ወኢይኅድጎ ይዒል ውስተ ግብረ ዓለም ወኢከመ ይፃእ እምአንቀጸ ምሥዋዕ ጥቀ ፍጹመ ። ከመ ገብር ዘየዐቅብ ወይተግህ ለቅኔ እግዚኡ ። እፎኬ ፈቀደ ለመልእክተ እግዚ አ ኵሉ ፍጥረት ።
\m  ፷፬ ፤ ወለእመ ሀሎ ጳጳስ ይሑር ኀቤሁ ምስለ ልብስ ከመ ይባርክ ሎቱ ወያልብሶ ። ወእመ ኢሀ ሎ ለሊሁ ይባርክ ወይልበስ ።
\m  ፷፭ ፤ ወአልባሰ ቅዳሴ እለ ይቄድሱ ቦቶን ይኩና ጸዓድወ ወአኮ ኅብራተ ።
\m  ፷፮ ፤ ወኢይቀድሱ በ፩ ሰምዕ አላ በ፪ቱ በገበዋተ ምሥዋዕ ። እመሂ ዐቢይ አው ንኡስ አው በቀን ዲል ህየንተ ፫ቱ ሰምዕ ። እስመ ሥርዓት በ፪ቱ ሰምዕ ይከውን ። ወ፪ቱ ሰምዓት ክብር ወዕበይ ለኅብስት ወወይን ።
\m  ፷፯ ፤ ወያብኡ ፬ተ ጵርስፎራ በዕለተ እሑድ ። ወ፫ተ በካልኣን ዕለታት ወኢይኩን ኅብስት ዘነቅዐ አላ ድኁነ እምኵሉ ነውር ።
\m  ፷፰ ፤ ወሶበ ይወድዮ ለወይን ውስተ ጽዋዕ ያስተሐይድ ወይነጽር ፤ ለእመ ኮነ ሠናየ አው አልቦ ፤ ወዘይሠርዕ ጽዋዐ ኢይደይ ወይነ ብሉየ ። ወኢይቶስሕ ማየ ብዙኀ ዘይፈደፍድ እምሣልስተ እድ ። ወለእመ ተረክበ ወይን ብዙኅ ይቶስሕ ዐሥራተ እድ እማይ ። ወኢያፍልስ እምዐቅ መ ዝንቱ ወድሎት ።
\m  ፷፱ ፤ ወእምቅድመ ኵሉ ይትሐፀብ እዴሁ ካህን ፤ ወኢያይብስ ዳእሙ ይመዝምዝ ቦቱ ኅብስተ እ ንበለ ቡራኬ ነሢኦ በእዴሁ ። ወእምዝ ይውጥን በጸሎተ አኰቴት ።
\m  ፸ ፤ ወይኩን ንቁሐ ወትጉሀ በጊዜ ቍርባን ከመ ያቅርብ ለሕዝብ ቍርባነ እንዘ ሀሎ ሙቀት ላዕሌ ሁ ።
\m  ፸፩ ፤ ወኵሎሙ ምእመናን እለ ተጋብኡ ለነሢአ ምሥጢር ቅዱስ ይቁሙ በኅድዓት ውስተ ቤተ ክርስቲያን ለሰሚዐ ነገረ \bd እግዚአብሔር\bd* ። ወአልቦ ዘይትናገር ወይሥሕቅ እስመ ቤተ ክርስቲ ያን አኮ መካነ ነገር ዳእሙ መካነ ጸሎት
\m  ፸፪ ፤ ወዘይሥሕቅ በጊዜ ቅዳሴ ለእመ ኮነ ካህነ ኵነኔሁ ፩ዱ ሱባዔ ወለእመ ኮነ ሕዝባዊ ይፃ እ በውእቱ ጊዜ ወኢይትመጦ እምቍርባን ። ወ\bd ስብሐት \bd*\bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘወሀበነ ሥጋሁ ቅዱ ስ ወደሞ ክቡረ ለዓለመ ዓለም አሜን ።   
\b 
