\c 3 

\s1 ምዕራፍ 3

\s1 የእመ ቤታችን የቅድስት ድንግል ማርያም  አምላክን የመውለዷ ምስጢር

\s1 የመልአኩ  የቅዱስ ገብርኤል ብስራት
\m \c_SubtleEmphasis \bdit "ጌታ ራሱ ምልክትን ይሰጣችኋል እነሆ ድንግል ትጸንሳለች ወንድ ልጅም ትወልዳለች ስሙንም አማኑኤል ብላ ትጠራዋለች"\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ኢሳ7÷14\bdit*\c_SubtleEmphasis* እንዳለ ነቢዩ ለቅድስት ድንግል ማርያም ከዮሴፍ ቤት እያለች ለትሩፋት አትገበዝም እና እሁድ በሦስት ሰዓት ውሃ በመቅዳት በሀገራቸው ወደሚገኝ ጉድጓድ ሄዳ ስትመለስ \c_SubtleEmphasis \bdit “ሑር አብሥራ ለማርያም ከመ እትወለድ እምኔሃ”\bdit*\c_SubtleEmphasis* ከእርሷ እንዲወለድ ሂደህ ለድንግል ማርያም አብስራት አለው፡፡ ስለሞን በቅዱስ ገብርኤል ይህንን ብስራት እንዲነግር ከሌሎቹ መላእክት ተመረጠ 
\zoli1 እስመ አብሳሬ ፅንስ ውእቱ የሶምሶን እናትና አባት እነ ዘካርያስን ልጅ እንደሚያገኙ ያበሰረ መልአክ ነውና \c_SubtleEmphasis \it መሳ 15÷21 ሉቃ 1÷19\it*\c_SubtleEmphasis* ጥንት  በተለመደው ይሁን ሲል ነው፡፡ እነሆ መልእክተኛዬን እልካለሁ መንገድንም በፊቴ ያስተካክላል እናንተም የምትፈልጉት ጌታ በድንገት ወደ መቅደሱ ይወጣል፡፡ \c_SubtleEmphasis \it ሚል 3÷1\it*\c_SubtleEmphasis* የነቢያት ትንቢት ፍላጎት ይፈፀም ዘንድ
\zoli1 \c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ንቁም በበህላዌነ እስከ  ነአምር ለአምላክነ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ”\bdit*\c_SubtleEmphasis* በማለት በዲያብሎስ ተንኮል ቅዱሳን መላእክት እንዲፀኑ የተናገረ መልአክ ነውና ቅዱስ ገብርኤል ይህንን በተናገረበት አንደበቱ የአምላክን ሥጋዌ ለመናገር ለእመቤታችን ባለ ምስራች ለመሆን አብቅቶታል፡፡
\zoli1 የስሙ ትርጓሜ /አምላክም ሰውም/ ማለት ነውና እግዚአብሔር ባወቀ ስጋዌውን እንዲያበስር ልኮታል፡፡
\m ወንጌላዊው ቅዱስ \c_SubtleEmphasis \it ሉቃስ 1÷26 \it*\c_SubtleEmphasis*በስድስተኛው ወር መልአኩ ገብርኤል ናዝሬት ወደምትባል ወደ ገሊላ ከተማ ከዳዊት ወገን በሆነው ዮሴፍ በሚባል ሰው ወደ ታጨች ወደ አንዲት ድንግል የድንግሊቱም ስም ማርያም ነበረ፡፡ ስለምን ሉቃስ ከስድስተኛው ወር አለ ቢሉ መጥምቀ መለኮት የተፀነሰበትን ጊዜ ቆጥረ እስከ \c_SubtleEmphasis \it መጋቢት 29 \it*\c_SubtleEmphasis*ያለውን ለመግለጽ ነው፡፡ \c_SubtleEmphasis \bdit ፍፃሜው ግን በስድስተኛው ሺ እንዲሁም በስድስተኛው ቀን በእለተ አርብ ያጣነውን ልጅነት ለመመለስ እንደመጣ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ለ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ማጠየቅ ነው፡፡\bdit*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \it ሉቃ\it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it  1÷\it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it 26\it*\c_SubtleEmphasis* የላይቤት ትርጓሜ
\m \c_SubtleEmphasis \bdit ሊቁ አባ ሕርያቆስ በቅዳሴው ስለ ገብርኤል ብስራትና ስለ አምላክ ሰው መሆን ሲመሰክር\bdit*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \bdit /“\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ርሱ ቅሉ እግዚአብሔር አብ ንጽሕናሽን ባየ ጊዜ ስሙ ገብርኤል የሚባል መልአክ (ብርሃናዊ መልአክ) ወደ አንቺ ላከ መንፈስ ቅዱስ በላይሽ ይመጣል\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ፡፡ የልዑል ኃይልም \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ይጋርድሻል አለሽ ከአባቱ አጠገብ ሳይለይ ቃል ወደ አንቺ መጣ ሳይወሰን ፀነሽው በላይ ሳይጎድል በታችም ሳይጨመር በማህፀንሽ ተወሰነ መጠንና መመርመር የሌለበት እሳተ መላኮት በማህፀንሽ አደረ” \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it ቅዳሴ ማርያም ቁ 45\it*\c_SubtleEmphasis*
\m የተጠማ ውሻም በመጣ ጊዜ በዚያ የነበሩት ሴቶች ሲያባርሩት አይታ ይህ ውሻ ፍጥረተ እግዚአብሔር አይደለምን አለቻቸው እርሷም ፀወርቅ ጫማዋን አውጥታ (አውልቃ) አጠጣችው ሴቶቹም \c_SubtleEmphasis \bdit “ማድጋሽን አጎደልሽው ቀድቼ እሞላዋለሁ አትይ ጉድጓድ ጥልቅ ነው፡፡ መቅጂያም የለሽም”\bdit*\c_SubtleEmphasis* አሉዋት እርሷም ውሃ የሚገኘው ከወደላይ እንጂ ከወደታች አይደለም እኔ ፈጣሪዬ ይስጠኛል ስትል በተአምራት ሞላላት ፣ ርኅርኅተ ልቦና የሚያሰኛት አንድ ይህ ነው፡፡
\m      ከዚያም በኋላ የሰማይ አምላክ ካንቺ ይወለድ ይሆንን ብለው ዘበቱባት መንፈስ ቅዱስ ትንቢት ያናገራቸው መሆኑን ሊቃውንት ይናገራሉ መልአኩም በመንገድ ሳለች \c_SubtleEmphasis \bdit ትፀንሲ አላት\bdit*\c_SubtleEmphasis* መለስ ብላ ብታየው አጣችው አዳም አባቴን ሔዋን እናታችን ያሳተ ይሆናል እንጂ ሌላ አይደለም ብላ ስትሔድ ዳግመኛ እቤት ስትሔድ \c_SubtleEmphasis \bdit ትፀንሲ አላት\bdit*\c_SubtleEmphasis* ይህ ነገር ደጋገመኝ እንዲህ ያለው ነገር ከቤተ መቅደስ ሆነው ቢሰሙት ይሻላል ብላ ከቤተ መቅደስ ገብታ ከደናግለ እስራኤል ጋር የተካፈለችውን ወርቅና ሐር እያስማማች ስትፈትል መልአኩ ቅዱስ ገብርኤል በጎልማሳ ተመስሎ \c_SubtleEmphasis \bdit ትፀንሲ አላት\bdit*\c_SubtleEmphasis* እርስዋ ግን ለምድር ያለዘር ለሴት ያለወንድ ፍሬ ማስገኘት እንዴት ይቻላል፡፡ መልአኩም ማስረጃ እየጠቀሰ አፈፃፀሙን እና ከእርሷ የሚወለደው ማን እንደሆ ከነገራት በኋላ ይህ ከእውቀት በላይ የሆነውን ምስጢር በእግዚአብሔር ላይ ባለው የእምነት ቃል \c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ለእግዚአብሔር የሚሳነው ነገር የለም\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ”\bdit*\c_SubtleEmphasis* እስመ አልቦ ነገር ዘይሳኖ ለእግዚአብሔር በማት ደምድሞላታል፡፡ እርሷም የመልአኩን ቃል በማመን እንደ ቃልህ ይደረግልኝ አለችው፡፡ ቃል እግዚአብሔር ኢየሱስ ክርስቶስም ቃለ ይሁንልኝ ያለችውን አሜን ብላ የተቀበለችውን ቃልዋን ምክንያት አድርጎ በማህፀኗ አደረ፡፡ እመቤታችን እምነቷን በእግዚአብሔር ላይ አድርጋለችና በትንቢተ ነብያት መሠረት በድንግልና ፀነሰችው፡፡\c_SubtleEmphasis \it ኢሳ7÷14\it*\c_SubtleEmphasis*
\m    \c_SubtleEmphasis \bdit  “አብ በሰማይ ሆኖ ምስራቅና ደቡቡን ሰሜንና ምዕራቡን ዳርቻውንም ሁሉ በእውነት ተመለከተ ተነፈሰ አሸተተም እንዳንቺ ያለ አላገኘም ያንቺን መዐዛ ወደደ ደም ግባትሽንም ወደደ የሚወደውንም ልጁን ወደ አንቺ ሰደደ”\bdit*\c_SubtleEmphasis* በማለት ምስጋናዋን እንደ ልብስ የተላበሰው እንደምግብ የተመገበው እንደ መጠጥ የጠጣው ሊቁ አባ ሕርያቆስ በቅዳሴው እንደ እመቤታችን ንፅህ የውርስ ሃጢያት የሌለበት ሰው እንዳለገኘ መስክሯል፡፡ \c_SubtleEmphasis \bdit ልዑል ማደሪያውን ቀደሰ ለየ እንዲል መዝሙረኛው 5÷4\bdit*\c_SubtleEmphasis* አብ በማጽናት ወልድ በተዋህዶ ስጋ መንፈስ ቅዱስ ለማንፃት በማህፀነ ድንግል አድረዋል፡፡ “መንፈስ ቅዱስ ለማንፃት ሲል ግብሩ ማንፃት መቅደስ መሆኑ እንጂ እድፍ ጉድፍ ኖሮባት አይደለም፡፡” ኦምልይተ ፀጋ ያላትም መልአኩ ለዚህ ነው፡፡ \c_SubtleEmphasis \it ሊቃ 1÷28\it*\c_SubtleEmphasis*
\pc \bd የጌታችን የአምላካችን የመድኃኒታችን የኢ\bd*\bd የ\bd*\bd ሱስ ክርስቶስ ልደት\bd*
\m \c_SubtleEmphasis \bdit “ሰማይ ወምድር አዚያገምሮ እፎ እንጋ ማህፀነ ድንግል ጾሮ”\bdit*\c_SubtleEmphasis* (ሰማይና ምድር የማይችሉትን አምላክ እንደምን የድንግል ማህፀን ቻለው) \c_SubtleEmphasis \it ሊቁ ቅዱስ ያሬድ\it*\c_SubtleEmphasis* እመቤታችን 3 ክንድ ከስንዝር ስትሆን እርሷ ግን ከጽርሐ አርያም በላይ ርዝመቱ ከበርባኖስ በታች ጥልቀቱ ከአድማስ እስከ ናጌብ ስፋቱ ተብሎ የማይመረመር በሁሉ የመላውን አካላዊ ቃል የተሸከመችው መሆኗን አድንቋል፡፡ \c_SubtleEmphasis \it ሊቁ አባ ጊዮርጊስም\it*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit የድንግል ማህፀን በሰማይ ካለው የብርሃን ሰረገላ ሰፋ ፤ የድንግል ማህፀም ከአየበት በለጠ በሱራፌልን በኪሩቤል ዘንድም ተመሰገነ የድንግል ማህፀን የሰማይ ደጃፍ ሆነ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ሳይከፈትም የፀሐይ መግቢያና መውጫ ሆነ የድንግል ማህፀን ለአማናዊ የጽድቅ ገንዘብ ሳጥን ሆነ የድንግል ማህፀን አዶናይ ለሚባል ለእግዚአብሔር ማደሪያ ሆነ”\bdit*\c_SubtleEmphasis* በማለት \c_SubtleEmphasis \it በመጽሐፈ አርጋኖን\it*\c_SubtleEmphasis* የእመቤታችን ጌታን መጽነሷን አድንቀዋል፡፡ እመቤታችን ቅድስት ኤልሳቤጥ ዘመዷን ከጠየቀች በኋላ በንፅሕናዋ በቅድስናዋ የሚያውቃት ዮሴፍ አረጋዊው መፅነሷን አይቶ ምን ማድረግ እንዳለበት ሲያስብ ሳለ \c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit የዳዊት ልጅ ዮሴፍ ሆይ ከእርሷ የተፀነሰው በግብረ መንፈስ ቅዱስ ነውና \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit እጮኛ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ህ ማርያምን ለመውሰድ አትፍራ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ”\bdit*\c_SubtleEmphasis* ብሎ መልአኩ ቅዱስ ገብርኤል አፅናንቶታል፡፡
\m      ታዲያ ይህንን ምስጢር ማወቅ የሚቻለው እንደምንድን ነው፡፡ በመሆኑም ዮሴፍ አረጋዊው በልቦናው ያመላለሰውን ሐሳብ ሊወስደው የነበውን እርምጃ አውቆ መልአኩ ነገሩን ግልፅ አደረገለት ያስረዳውም ከመጽሐፍት ብቻ አይደለም ሊመጣ ያለውንም ነገር \c_SubtleEmphasis \bdit “ልጅ ትወልዳለች”\bdit*\c_SubtleEmphasis* ስሙንም ኢየሱስ ትለዋለች በማለት ጭምር ነው እንጂ ስሙን ኢየሱስ ትለዋለች ማለቱ እንዲህ ማለቱ ነበር፡፡ በግብረ መንፈስ ቅዱስ የተፀነሰ ነው ማለት አንተ ምንም አይነት ድርሻ የሌለህ እንደሆነ አታስብ አተኹን ሲፀነስ ያንተ ድርሻ የለበትም ድንግሊቱን በግብር አላወቅሃትም ወይም እንደ አባት መሆን ለሚወለደው ልጅም ስም ታወጣለታለህ ይህም ክብር ተሰቶሀል፡፡ ከሚወለደው ልጅ ጋር ያለህ ግንኙነት ምን እንደሆነ በዚህ ታውቃለህ ከኛ መሀል እንግዲያውስ \c_SubtleEmphasis \bdit “ዮሴፍ የኢየሱስ አባት ነዋ” \bdit*\c_SubtleEmphasis*ብሎ የሚያስብ እንዳይኖር መልአኩ ምን ብሎ እንደሚቀጥል አስተውሉ\c_SubtleEmphasis \bdit ”\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  ልጅ ትወልዳለች አለ እንጂ\bdit*\c_SubtleEmphasis* ልጅ ትወልድልሃለች አላለውም የሚወለደው ልጅ ለዓለም ሁሉ እንጂ ለዮሴፍ ብቻ አይደለምና፡፡ በማለት \c_SubtleEmphasis \it ሊቁ ቅዱስ ዮሐንስ አፈወርቅ በማቴዎስ ወንጌል ትርጓሜው ላይ\it*\c_SubtleEmphasis* በጥልቀት አስተምሯል፡፡
\m     \c_SubtleEmphasis \it ሊቁ ቅዱስ ኤፍሬምም\it*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \bdit “የመሲሁ ልደት እንደዚህ ነበር እናቱ ማርያም ለዮሴፍ በታጨች ጊዜ ላይገናኙ በመንፈስ ቅዱስ ፀንሳ ተገኘች”\bdit*\c_SubtleEmphasis* በማለት መስክሯል \c_SubtleEmphasis \it ቅዱስ ኤራቅሊስም\it*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit የታመነ የከበረ የተመሰገነ ስለሚሆን ስለ አረጋዊው ዮሴፍ የምንለውን እንወቅ ዳግማዊት ምድር መሆኗን እና ያለዘር እንደምትፀንስ አላወቁምና በትር አይን መሆንዋን እያለ ገልፆ በወለደች ጊዜ አወቀ ተረዳ ለድንግልናዋም ሰገደ ንጽሕናዋንም አመነ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  \bdit*\c_SubtleEmphasis*ብሏል፡፡
\m     ዮሴፍ የወላዲተ አምላክ እጮኛ ነበር፡፡ ድንግል ማርያም ልጅ የመውለጃዋ ጊዜ ሲቃረብ ከሮማው ንጉሰ ነገስት አገዛዝ ስር ያሉ ሰዎች ሁሉ ወደ ተወለደበት ሃገር ሔደው እንዲመዘገቡ ትዕዛዝ ተላለፈ፡፡ በዚያ ጊዜ የእስራኤል ህዝብ በሮማ አገዛዝ ስር ነበረና በትዕዛዙ መሠረተ በመመዝገብ ድንግል ማርያም እና አረጋዊው ዮሴፍ ሰሎሜ ሆነው ወደ ቤተልሔም ሔዱ በቤተልሔም የእንግዳ ማረፊያ ስላላገኙ በከብቶች ማደሪያ በረት አደሩ እዚያም በበረት እንዳሉ ድንግል ማርያም የመውለጃዋ ጊዜ በመድረሱ ልጇን መድኅነ ዓለም ክርስቶስን ወለደች \c_SubtleEmphasis \it ሉቃ 2÷1-7\it*\c_SubtleEmphasis*
\m    ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በተወለደበት አካባቢ ከከተማ ውጪ መንጋቸውን ይጠብቁ የነበሩ እረኞች ነበሩ ብርሃናዊ መልአክ ተገልጦላቸው ታያቸው እነርሱም ፈሩ መልአኩ ግን አይዟችሁ አላቸው \c_SubtleEmphasis \bdit “እንደገናም ክርስቶስ ዛሬ በዳዊት ከተማ ተወልዷል እዚያ ሔዳችው በጨርቅ የተጠቀለለ ህፃን በበረት ተኝቶ ታገኛላችሁ”\bdit*\c_SubtleEmphasis* አላቸው በድንገትም ሌሎቹንም መላእክት አዩ መላእክትም እግዚአብሔርን ያመሰግኑ ነበር፡፡ በዚያም ጊዜ እረኞች የተነገረውን ነገር ለማየት ወደ ቤተልሔም ሔደ በዚያም ድንግል ማርያምን እና ህፃኑን በጨርቅ ተጠቅልሎ በግርግም ተኝቶ አገኙ (አዩት) ያዩትን እና የሰሙትን ሁሉ አወሩ የሰሙትም ሁሉ ተገረሙ (አደነቁ) \c_SubtleEmphasis \bdit እናቱ ማርያምም ይህንን እያየች በልቧ ትጠብቀው ነበር፡፡\bdit*\c_SubtleEmphasis* እረኞችም ባዩትና በሰሙት እግዚአብሔርን እያመሰገኑት ተመለሱ ሰብአ ሰገል የተወለደው የአሁድ ንጉስ ወዴት ነው? ኮከብ በምስራቅ አይተን ልንሰግለድለት መጣን በማለት ከምስራቅ ወደ ኢየሩሳሌም መጡ እነሆም በምስራቅ ያዩት ኮከብ ህፃኑ ባለበት ቦታ ላይ መጥቶ እስኪቆም ድረስ ይመራቸው ነበር፡፤ ኮከቡንም ባዩ ጊዜ እጅግ ደስ አላቸው፡፡ \c_SubtleEmphasis \bdit ወደ ቤትም ገብተው ህፃኑን ከእናቱ ጋር አገኙት ወድቀውም ሰገዱለት ሳጥናቸውንም ከፍተው እጅ መንሻ ወርቅ እጣን ከርቤ አመጡለት (አቀረቡለት)\bdit*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \it ሉቃ 2÷7-8 ማቴ 2-1-11\it*\c_SubtleEmphasis*
\m     \c_SubtleEmphasis \it የነገረ ማርያም ሊቅ አባ ጊዮርጊስ\it*\c_SubtleEmphasis* ስለዚህ ነገር በሰኞ አርጋኖን መጽሐፍ ሲገልጥ \c_SubtleEmphasis \bdit (የሰማይ ሥርዓት በምድር ላይ ተሰራ ቤተልሔምም እንደሰማይ ተመሰለች በሚጠልቅ ፀሐይም ፋንታ በቅዱሳን ላይ ዘወትር የሚያበራ ኅልፈት ጥልቀት የሌለበት አማናዊ ፀሐይ ኢየሱስ ክርስቶስ በውስጧ ወጣ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it ሚል 4÷2\it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ከብርሃኑ ጉድለትንና መምላትን የማያፈራርቅ በጨረቃ ፈንታ የድንግልናዋ ምስጋና ዘወትር የማይጎድል በኩሉ የመላ በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባለች የተመረጠች ድንግል ማርያም ተገለጠች \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it መኃ 6÷9-10\it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit በከዋክብት ፈንታም መላእክት ታዬ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it ሉቃ 2÷13\it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  በዚህ ማህበር እኖር ዘንድ ከጥበብ ሰዎች ጋር እጅ እነሳ ዘንድ ከእረኞችም ጋር \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit አ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ገለግል ዘንድ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it ማቴ 2÷11/ሉቃ 2÷16-17\it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  ከሰሎሜም ከአዋላጂቱ ጋር አደንቅ ዘንድ ከመላእክት ጋር አመሰግን ዘንድ ከዚህ ማህበር አንድነት እንዲኖር ማን በደለኝ፡፡\bdit*\c_SubtleEmphasis* በማለት የናትና የልጅን ነገር የጌታን መወለድ የነበረውን ደስታና ምስጢር ከሃይማኖታዊ አገላለጽ ገልፆታል፡፡ 
\m     \c_SubtleEmphasis \bdit “እነሆ ድንግል ትፀንሳለች ወንድ ልጅም ትወልዳለች ስሙንም አማኑኤል ብላ ትጠራዋለች”\bdit*\c_SubtleEmphasis* የሚለው ትንቢት ተፈፀመ \c_SubtleEmphasis \it ኢሳ 7÷14 ማቴ 1÷23\it*\c_SubtleEmphasis* ሰባቱ መስተፃረራን አንድ ሆኑ በአመተ ፍዳ በአመተ ኩነኔ በመከራ ስራ በመከራ ነፍስ ተይዞ \c_SubtleEmphasis \bdit “በጨለማ ይኖር የነበረ የአዳም ልጅ የፍዳ ዘመኑ አለቀለት በጨለማ የሄደ ህዝብ ብርሃን አየ በሞት ጥላ አለም ለኖሩ ብርሃን ወጣላቸው” \bdit*\c_SubtleEmphasis*የተባለው የምስራች ተጀመረ \c_SubtleEmphasis \bdit “አንቺ ቤተልሔም ከይሁዳ አገር አታንሺም ህዝቤ እስራኤልን የሚጠብቅ ካንቺ ይወጣልና” \bdit*\c_SubtleEmphasis*የተባለውም እውን ሆነ \c_SubtleEmphasis \it ኢሳ 9÷2 ማቴ 2÷6 \it*\c_SubtleEmphasis*ጌታችን ከመወለድ አስቀድሞ የእግዚአብሔር መልአክ በግንባር ለእመቤታችን ቀትሎም ለቅዱስ ዮሴፍ በህልም የነገራቸውን ምስጢር ትንቢት መድኅነ አለም ክርስቶስ በግብረ መንፈስ ቅዱስ ግብር /ተአምር/ ያለ ወንድ ዘር መወለድ በተግባር ተገለጠ ለማርያምም ዮሴፍ ምስክር ሆነ፡፡\c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ዮም ፍስሐ ኮነ በእንተ ልደቱ ለክርስቶስ እም ቅድስት ድንግል\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis* ክርስቶስ ከቅድስት ድንግል ስለተወለደ ዛሬ ደስታ ሆነ እንዳለን \c_SubtleEmphasis \it አባታችን ቅዱስ ያሬድ\it*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \bdit የሁላችን ደስታ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit የ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit አለም \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ቤዛ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  ክርስቶስ ተወለደልን ክብር ምስጋና ይድረሰው፡፡\bdit*\c_SubtleEmphasis* አሜን፡፡ 
\pc \bd እመ ቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም ጌታችንን ወደ አረጋዊው ስምዖን\bd*
\pc \bd (ወደ ቤተ መቅደስ እንደእንደወሰደችው)\bd*
\m በኢየሩሳሌም ስሙ ስምዖን የሚባል አንድ አረጋዊ ሰው ነበር እርሱም የዋህ ቂምና በቀል የማያውቅ ጻድቅ ሰው ነበር እርሱም የእስራኤልን ድኅነት ሊያይ ይመኝ ነበር የመሲሁን መገለጥ ሰጠብቅ ይጸልይ ነበር በዘመኑም በጥሊሞስ የሚባል ገናና ንጉስ ነግሶ በዙ ሃገራትን ያስተዳድር ያስገብር ይገዛ ነበር፤፤ አማካሪዎቹንም ጠርቶ \c_SubtleEmphasis \bdit ‹‹ሁሉን ገዛሁ ምን ቀረኝ››\bdit*\c_SubtleEmphasis* ሲል ጠየቃቸው እነሱም ‹‹ብዙ ጥበብ ብዙ ምሳሌ ያለባቸው 46 መጽሐፍተ ብሉያት ቀርተውሐል እነሱም በኢየሩሳሌም አሉልህ›› አሉት፡፡
\m እርሱም እስራኤል በእጁ ወድቃ ነበርና መልእክተኞችን ልኮ \c_SubtleEmphasis \bdit ‹‹ ቶሎ መጽሐፍቱንም መተርጉማኑንም ላኩልኝ አላቸው እነሱም 46 መጽሐፍተ ብሉያት እና 72 መተርጉማን ላኩለት ሁለቱ በመንገድ ሲሞቱ ሰባው በሰላም ደረሱ ሰባውንም\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ከፋፍሎ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  ረዳት አድርጎ ከእብራይስጥ ቋንቋ ወደ ፅርዕ ተርጉሙ በሎ አዘዛቸው፡፡\bdit*\c_SubtleEmphasis*
\m ከመተርጉማኑም መካከል አረጋዊው ስምዖን ነበረና መጻሕፍቱ ሲከፋፈሉ እርሱ ትንቢተ ኢሳያስ ደረሰው፡፡ቃል በቃል ሲተረጉም \c_SubtleEmphasis \bdit ‹‹ድንግል ትጸንሳለች ወንድ ልጅም ትወልዳለች››ኢሳ 7÷14 \bdit*\c_SubtleEmphasis*ከሚለው ደረሰ \c_SubtleEmphasis \bdit ‹‹ይህንን ቃል በቃል ድንግል ትጸንሳለች ብዬ ብተረጉመው እንኳንስ የአህዛብ ንገሥ የእስራኤል ንጉሥ ይቀበለኛልን?››\bdit*\c_SubtleEmphasis* ድንግል የሚለውን ለውጦ ሴት ብሎ ጻፈው ወድያውም እንቅልፍ ወሰደው የታዘዘ መልአክም መጥቶ ሴት የሚለውን አጥፍቶ ድንግል ጻፈበት ሲነቃ ድንግል ይላል አጥፍቶ ለሁለተኛ ጊዜ ሴት ብሎ ጻፈ አሁንም የታዘዘ መልአክ መጥቶ ድንግል ብሎ ጻፈበት ሲነቃ ድንግል ይላል ሰሦስተኛ ጊዜ እንደዛ ሊያደርግ ሲል መልአኩ \c_SubtleEmphasis \bdit ‹‹አትለውጠው የዚን \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ቃል ፍጻሜ የእግዚአብሔር ልጅ በድንግልና ተወልዶ ሳታይ አትሞትም\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ››\bdit*\c_SubtleEmphasis*አለው፡፡ይህንን ሲደርግ የ15 ዓመት በላቴና ነበር ትንቢቱ እስኪፈፀም 500 ዓመት ሆኖት ካልጋው ተጣብቆ አርጅቶ ነበር በዚህ ጊዜ መንፈስ ቅዱስ አነሣሣው ከእርጅናውም በርትቶ ወደ ምኩራብ ወጣ ፡፡
\m \c_SubtleEmphasis \it በኦሪት እንደታዘዘ ያደርጉለት ዘንድ እናቱ ድንግል ማርያም እና አረጋዊ\it*\c_SubtleEmphasis* ዮሴፍ ህፃኑን ይዘው ወደ ቤተ መቅደስ ባመጡት ጊዜ አረጋዊው ስምዖን ከእናቱ ተቀብሎ አቀፈው፡፡\c_SubtleEmphasis \bdit ‹‹ እንደሙሴም ሕግ የመንጻታቸው ወራት በተፈጸመ ጊዜ በጌታ ሕግ የናቱን ማህፀን የሚከፍት ወንድ ሁሉ በጌታ ፊት ሊያቆሙት በጌታም ሕግ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ሁለት ዋሊታ ወይም ሁለት የእርግብ ጫጩት እንደተባለ መስዋት ሊያቀርቡ ወደ ኢየሩሳሌም ወሰዱት ››\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it /\it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ሉቃ2÷22 /ዘጻ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit 13÷2/ዘሌ12÷1\bdit*\c_SubtleEmphasis*
\m ሕግ ሰሪ ሲሆን ለአብነት ሕግ ፈጽሞ ወደ ቤተ መቅደስ በአርባ ቀኑ ገባ ወንገላዊውም ሕግን መፈጸሙን ገለጸ እንጂ የመንጻቷ ወራት በሎ እርሷን በሚመለከት ግሥ ሳይሆን ሌሎች ሴቶችን በሚመለከት ግሥ ሲናገር \c_SubtleEmphasis \bdit ‹‹የመንጻታቸው ወራት››\bdit*\c_SubtleEmphasis* በሎ ጽፎታል፡፡\c_SubtleEmphasis \bdit ሉቃ2÷22\bdit*\c_SubtleEmphasis*
\m አረጋዊው ስምዖንም ሕፃኑን ባቀፈው ጊዜ ከእርጅናው ታደሰ ድምጹንም ከፍ አድርጎ \c_SubtleEmphasis \bdit ‹‹ ጌታ ሆይ አሁን እንደቃልህ ባርያህን ታሰናብተዋለህ በሰወች ሁሉ ፊት ያዘጋጀኸውን ማዳንህን ዐይኖቼ አይተዋልና ይህም ለህዝብ ሁሉን የሚገልጥ በርሃን ለሕዝብም ለእስራኤል ነው፡፡\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ››/ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it ሉቃ2÷29\it*\c_SubtleEmphasis* በማለት ከነቢዩ ኢሳይያስ ከመዝሙረኛው ዳዊት መጽሐፍት ቃል ጠቅሶ አመሰገነ፡፡/\c_SubtleEmphasis \it ኢሳ52÷10 መዝ97÷2 \it*\c_SubtleEmphasis*ሳታይ አትሞትም በለህ እንደነገርከኝ እንደቃልህ አሰናብተኝ አዳም ሆይ አፈር ነህና ወደ አፈር ትመለሳለህ እንደሚለው ቃልህ እድሜ ጠግቤለሁና አንተን ያዩ አይኖቼ ተመልሰው ኃጢያት እንዳይሰሩ በሞተ ሥጋ ውሰደኝ አለው፡፡ ወደ እናቱ ወደ ድንግል ማርያም ተመልሶ \c_SubtleEmphasis \bdit ‹‹ባንቺ ደግሞ በነፍስሽ ሰይፍ ያልፋል››\bdit*\c_SubtleEmphasis* አላት፡፡/\c_SubtleEmphasis \it ሉቃ2÷35 \it*\c_SubtleEmphasis*እንደ ሙሴ ሕግ ሁሉንም ከፈጸሙ በኋላ ወደ ገሊላ ከተማ ወደ ናዝሪት ተመለሱ፡፡ 
\b 
\m \bd የእመቤታችን የቅድስት ድንግል ማርያም ወላዲተ አም\bd*\bd  \bd*\bd ላክነት\bd*\bd /\bd*\bd  \bd*\bd እሙለእግዚ\bd*\bd /\bd*\bd  \bd*
\m     እመቤታችንን በመጀመሪያ እመ አምላክ ወላዲተ አምላክ /አምላክን በድንግልና ፀንሳ በድንግልና የወለደች ናት ለማለት ብሎ ለማመን አስቀድሞ ልጇ ኢየሱስ ክርስቶስ በእውነት የባሕሪ አምላክ ነው ብሎ ማመን ይገባል፡፡ ቅድመ አለም የነበረ አሁንም ያለ ዓለምን አሳልፎ የሚኖር ዓለማትን ሁሉ የፈጠረ እውነተኛ ፈራጅ የሆነ በጌትነት ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር የተካከለውን ተቀዳሚ ተከታይ የሌለውን የአብ የባህሪ ልጅ አካላዊ ቃል ክርስቶስ 5500 ዘመን ሲፈፀም ቅድስት ድንግል ማርያም በድንግልና ወልዳዋለች እና በእውነት ወላዲተ አምላክ ናት ብላ ቅድስት ቤተክርስቲያን እስከ እለተ ምጽአት ድረስ ስትመሰክር ትኖራለች \c_SubtleEmphasis \bdit “እኔና አብ አንድ ነን”\bdit*\c_SubtleEmphasis*\bd  \bd*\c_SubtleEmphasis \it ዮሐ 10÷30\it*\c_SubtleEmphasis* ያለውን የአምላክ ቃል የማያምኑትን ግን በተሰጣት ስልጣን አውግዛ ከጉባኤዋ ትለየዋለች፡፡ 
\m      ስለዚህ ምስጢር ወንጌላዊው ዮሐንስ \c_SubtleEmphasis \bdit በመጀመሪያ ቃል ነበረ ቃልም በእግዚአብሔር ዘንድ ነበረ\bdit*\c_SubtleEmphasis* ይህ በመጀመሪያ በእግዚአብሔር ዘንድ የነበረ ሁሉ በእርሱ ሆነ ከሆነውም አንዳችስ እንኳ ያለርሱ አልሆነም በማለት የቀዳማዊ ቃልን እግዚአብሔርነት ፈጣሪ ዓለማትነት ከገለፀ በኋላ በቁ 14 \c_SubtleEmphasis \bdit ቃልም ስጋ ሆነ በኛም አደረ\bdit*\c_SubtleEmphasis* በማለት ጊዜው ሲደርስ ቀዳማዊው ቃል ከቅድስት ድንግል ማርያም ከስጋዋ ስጋ ከነፍሷ ነፍስ ነስቶ መወለድን ገልጿል፡፡ \c_SubtleEmphasis \bdit ቀዳማዊ ቃል እግዚአብሔር የባሕርይ አምላክ \bdit*\c_SubtleEmphasis*እንደሆነ ሁሉ እርሱን በሥጋ የወለደች እመቤታችን ወላዲተ አምላክ ናት፡፡
\m       \c_SubtleEmphasis \ul \bdit ኢየሱስ ክርስቶስ በእውነት የባሕርይ አምላክ ነው\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\bd  \bd*እናምናለን
\m \c_SubtleEmphasis \bdit “ሕፃን ተወልዶልናልና ወንድ ልጅም ተሰጥቶናል አለቅነትም በጫንቃው ላይ ነው ስሙም ድንቅ\bdit*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \bdit መካር ኃያል አምላክ የዘለዓለም አባት የሰላም አለቃ ተብሎ ይጠራል”\bdit*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \it ኢሳ 9÷6\it*\c_SubtleEmphasis* ቶማስ ጌታዬ \c_SubtleEmphasis \bdit አምላኬ\bdit*\c_SubtleEmphasis* ብሎ መለሰለት \c_SubtleEmphasis \it ዮሐ 20÷28\it*\c_SubtleEmphasis* አባቶችም በእነርሱ ናቸው ከእነርሱም በስጋ መጣ እርሱም ከሁሉ በላይ ሆኖ የዘለዓለም \c_SubtleEmphasis \bdit የተባረከ አምላክ\bdit*\c_SubtleEmphasis* ነው፡፡ \c_SubtleEmphasis \it ሮሜ 9÷5\it*\c_SubtleEmphasis*\bd  \bd*የታላቁ የአምላካችን እና የመድኃኒታችን የኢየሱስ ክርስቶስን ክብር መገለጥ እየጠበቅን\bd  \bd*\c_SubtleEmphasis \it ቲቶ\it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it  2÷12-13\it*\c_SubtleEmphasis*\bd  \bd*በ\c_SubtleEmphasis \bdit አምላካችን\bdit*\c_SubtleEmphasis* በኢየሱስ ክርስቶስ ጽድቅ ካገኘነው ጋር የተካከለ የክብር እምነት ላገኙ የመለኮት ኃይል በገዛ ራሱ ክብርና በበጎነት የጠራንን በማወቅ \c_SubtleEmphasis \it 2ኛ ጴጥ 1÷1-3\it*\c_SubtleEmphasis*
\m \bd       \bd*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit ኢየሱስ ክርስቶስ ከባህርይ አባቱ ከአብ ከባሕርይ ህይወቱ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር የተካከለ ነው፡፡\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis* እናምናለን
\m \bd      \bd*\c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit የጌታ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it  \it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit የኢየሱስ ክርስቶስ ጸጋ የእግዚአብሔርም ፍቅር የመንፈስ ቅዱስም\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  ኅብረት ከሁላችሁ ጋር ይሁን አሜን\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \it 2ኛ ቆሮ 13÷14\it*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit እኔን ያየ አብን አይቷል … እኔ በአብ እንዳለሁ አብም በእኔ እንዳለ እመኑኝ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit “ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it ዮሐ 14÷9÷11\it*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \bdit እኔና አብ አንድ ነን\bdit*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \it ዮሐ 10÷30\it*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \bdit “ሂዱ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ና በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ እያስተማራችኋቸው ደቀመዛሙርቴ አድርጓቸው\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \it ማቴ\it*\c_SubtleEmphasis*\bd  \bd*\c_SubtleEmphasis \it 28÷19\it*\c_SubtleEmphasis*
\m \c_SubtleEmphasis \ul \bdit ስለ ፈጣሪነቱ\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*
\m      \c_SubtleEmphasis \bdit እኛ ፍጥረቱ ነንና እንመላለስበት ዘንድ እግዚአብሔር አስቀድሞ ያዘጋጀውን መልካሙን ስራ ለማ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ድረግ በክርስቶስ ኢየሱስ ተፈጠርን\bdit*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \it ኤፌ 2÷10\it*\c_SubtleEmphasis*
\m \c_SubtleEmphasis \ul \bdit ስለ \bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \ul \it ፈራጅነቱ\it*\ul*\c_SubtleEmphasis*
\m \c_SubtleEmphasis \it     የሰው ልጅ በክብር በሚመጣበት ጊዜ ከእርሱ ጋር ቅዱሳን መላእክቱ ሁሉ \it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit በዚያ ጊዜ በክብሩ ዙፋን ይቀመጣል፡፡\bdit*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \it ማቴ 25÷31\it*\c_SubtleEmphasis* ሰዎች ሁሉ አብን እንደሚያከብሩት ወልድን ያከብሩት ዘንድ \c_SubtleEmphasis \bdit ፍርድን ሁሉ ለወልድ ሰጠው\bdit*\c_SubtleEmphasis* አብ በአንድስ እንኳ አይፈርድም ወልድን የማያከብር የላከውን አብን አያከብርም \c_SubtleEmphasis \it ዮሐ 5÷22-23\it*\c_SubtleEmphasis* እኔ ስለ እናንተ አብን \c_SubtleEmphasis \bdit የምለምንላችሁ አይደለሁም \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it ዮሐ 16÷26\it*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \bdit ማናቸውንም ነገር በስሜ ብትለምን እኔ አደርገዋለሁ\bdit*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \it ዮሐ 14÷14\it*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \bdit አንተም በወንድምህ ላይ ስለምን ትፈርዳለህ ወይስ ወንድምህን ስለምን ትንቃለህ ሁላችን በክርስቶስ ፊት ፍርድ ወንበር ፊት እንቆማለንና እኔ ህያው ነኝ ይላል ጌታ ጉልበት ሁሉ ለኔ ይንበረከካል ምላስም ሁሉ እግዚአብሔርን ያመሰግናል\bdit*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \it ሮሜ 10-10-12\it*\c_SubtleEmphasis*
\m    \c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ቅድስት ድንግል ማርያም \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit የፈጣሪ እናት\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  ተብላ መጠራት እንደምትችል ለማመን አንዳንዶች ጥልቅ ወደ ሆነ ጥርጣሬ መግባታቸው ተደንቄያለሁ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ፈጣሪ ከሆነ የወለደችው ቅድስት ድንግል እንዴት (እንደምን) የፈጣሪ እናት አትሆንም\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it ቅዱስ ቄርሎስ ዘእስክንድርያ 412-444 \it*\c_SubtleEmphasis*የነበረ ሊቅ እንደመሰከረው፡፡ \c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ማንም አማኑኤልን ፈፅሞ የባህርይ አምላክ እንደሆነ ስጋንም የተዋሀደ አካላዊ ቃልን በስጋ የወለደች እርሷ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit የአምላክ እናት\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  እንደሆነች የማይመሰክር እርሱ የተወገዘ ይሁን\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \it ቅዱስ ቄርሎስ በ431 በንስጥሮስ ከላከው ሦስተኛ ደብዳቤ\it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it  እንዲሁም ሊቁ\it*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \ul \bdit የእግዚአብሔር እናት\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis* እመቤት የከበረች \c_SubtleEmphasis \ul \bdit የአምላክ እናት\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \ul \bdit የንጽሕ ባሕርይ እናት\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis* ንጽሕት \c_SubtleEmphasis \ul \bdit የፀሐይ እናት\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis* ሰማይ \c_SubtleEmphasis \ul \bdit የንጉስ እናት\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis* አዳራሽ \c_SubtleEmphasis \ul \bdit የሕግ እናት\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis* ታቦት \c_SubtleEmphasis \ul \bdit የነባቢ በግዕ እናት\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis* ድንኳን \c_SubtleEmphasis \ul \bdit የሕይወት\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit  ፍሬ እናት\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis* የወይን ሐረግ \c_SubtleEmphasis \ul \bdit የልምላሜ\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \ul \bdit እናት\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis* ብዝት \c_SubtleEmphasis \ul \bdit የሰማያዊ ቁርባን እናት\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis* መሰዊያ \c_SubtleEmphasis \ul \bdit የቀዛፊ እናት\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis* መርከብ \c_SubtleEmphasis \ul \bdit የካህን እናት\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis* መቅደስ \c_SubtleEmphasis \ul \bdit የመኮታዊ ምስጢር እናት\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis* ሰፊ መጋረጃ \c_SubtleEmphasis \ul \bdit የብርሃን እናት\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis* መቅረዝ \c_SubtleEmphasis \ul \bdit የነጭ ወይፈን እናት\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis* እምቦሳ በአርያም የሚኖር \c_SubtleEmphasis \ul \bdit አምላክ እናት\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis* ልዕልት \c_SubtleEmphasis \ul \bdit የምስጉን እናት\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis* የከበረች በቅዱሳን ማኅበር ስቡሕ ተብሎ የሚመሰገን የአምላክ \c_SubtleEmphasis \ul \bdit የተመሰገነች እናት\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \ul \bdit የወርቅ እናት \bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*የምትኾን ሳጥን የሰማያዊ መና መከማቻ የምትሆን ኢየሩሳሌም \c_SubtleEmphasis \ul \bdit የሐዋርያት እናት\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis* የምትሆን መመኪያ \c_SubtleEmphasis \ul \bdit የሰማያዊ ኮከብ እናት\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis* የምርሆን ምስራቅ \c_SubtleEmphasis \it ሊቁ አባ ጊዮርጊስ ዘጋስጫ\it*\c_SubtleEmphasis* እነዚህ ሁሉ ቅዱሳን በእውነት የአምላክ እናት እንደሆነች መስክረውላታል፡፡
\m       በመጨረሻም የዚህን ጥያቄ መልስ አበው ሊቃውንት \c_SubtleEmphasis \it በ431\it*\c_SubtleEmphasis* በተደረገው \c_SubtleEmphasis \it የኤፌሶን ጉባኤ\it*\c_SubtleEmphasis* ውሳኔ አስተላልፈዋል እንዲህ በማለት \c_SubtleEmphasis \bdit እናም \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ከእግዚአብሔር አብ የተወለደው ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው አንድያ ልጅ የሆነ ፍጹም አምላክም ነባቢት ነፍስን ስጋን ነስቶ ፍጹም ሰው የሆነው በመለኮቱ ቅድመ ዓለም \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ከእግዚአብሔር አብ የተወለደው በዘመኑ ፍፃሜ ለኛ ለድኅነታችን በስጋ ከድንግል ማርያም የተወለደው በአምላክነቱ ከአብ ጋር የተካከለ በትስብእቱም ከኛ ጋር የተካከለ ከሁለት አካል አንድ አካል ከሁለት ባሕርይ አንድ ባሕርይ ሰለሆነው ስ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit እንመሰክራለን\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ፤ ስለዚህ  አንድ ክርስቶስ አንድ ወልድ እና አንድ ጌታ ብለን እንመሰክራለን በዚህ መቀላቀል የሌለበት ተዋህዶ መሠረት አካላዊ ቃል እግዚአብሔር ወልድ ከርሷ ስጋን ነስቶ ሰው በመሆኑ ቅድስት ድንግል \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit የአምላክ እናት ናት\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  ብለን \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit እንመሰክራለን፡\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ፡\bdit*\c_SubtleEmphasis* ብለው የእመቤታችንን ወላዲተ አምላክነት መስክረዋል ከዚህ አንድነት የወጡትንም አውግዘው ለይተዋል፡፡ በረከታቸው ይደርብን፡፡
\pc \bd የጌታችን የመ\bd*\bd  \bd*\bd ድኃኒታችን የኢየሱስ ክርስቶስ ከእመ\bd*\bd  \bd*\bd ቤታችን ከቅድስት ድንግል ማርያም ጋር ወደ ግብጽ\bd*\bd  \bd*\bd መሰደድ\bd*
\m     ነብዩ ኢሳይያስ በመንፈሰ እግዚአብሔር እየተቃኘ ቅድስት ድንግል ማርያም የባሕርይ አምላክ አማኑኤልን ይዛ ወደ ግብፅ የመሰደዷን ነገር አስቀድሞ ተገልፆለት \c_SubtleEmphasis \it በም 19÷1\it*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit እነሆ እግዚአብሔር በፈጣን ደመና እየበረረ ወደ ግብጽ ይመጣል የግብጽም ጣኦታት በፊቱ ይርዳሉ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis* በማለት ከገነት የተሰደድነውን እኛን ወደ ቀደመ ርስታችን ሊመልሰን እንደመጣ በማጠየቅ እና ጠላታችን ዲያብሎስን ከሰዎች ልብ አውጥቶ በመሰደድ ክብር ይግባውና ልመናዋ ፈጥኖ የሚሰማላት \c_SubtleEmphasis \bdit ደመና መፍጠኒት \bdit*\c_SubtleEmphasis*በተባለች በእናቱ በቅድስት ድንግል ማርያም ጀርባ ታዝሎ ወደ ግብጽ የመሰደድን ነገር አስቀድሞ ገልጾታል፡፡
\m      ጌታ በተወለደ ጊዜ ቤተልሔም በእሳት ተቀይራ አጋንንት ሄደው ለማየት አቅቷቸው ላለቃቸው ነግረውት እርሱም በኪሩቤል አምሳል አራት ተሸካሚዎች አዘጋጅቷልና ተሸክመው ቢወስዱት መላእክት በሐጽ እሳት እየነደፉ አላስቀርብ አሉት፡፡ የኔን ሥልጣን ያንተን መንግስት የሚነጥቅ ንጉሥ ተወልዷልና ልብስ ቀለብ እሰጣለሁና ዓመት ከመንፈቅ ሁለት ዓመት የሆናቸውን ህፃናት ሰብስቡልኝ ብለህ ፍጃቸው ከእነርሱ አንድ ይሆናል ብሎ ለሄሮድስ ላከበት፡፡ አስቀድሞ ንጉስ ክርስቶስ በቤተልሔም በተወለደ ጊዜ ሰብአሰገል የአይሁድ ንጉስ ወዴት ነው እያሉ \c_SubtleEmphasis \bdit ሄሮድስ ሰምቶ በቅናት ተነሳስቶ ሊገድለው ፈልጎ ነበር\bdit*\c_SubtleEmphasis* ሰብአሰገል ጌታን ከእናቱ ጋር አይተው ወድቀው በመስገድ እጅ መንሻ አቅርበውለታል፡፡ በወንጌል እንደተፃፈ ሄሮድስ ክርስቶስን ለመግደል በፈለገ ጊዜ ቅዱስ ገብርኤል \c_SubtleEmphasis \it ለአረጋዊው ዮሴፍ\it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ተንስእ ወንስእ ሕፃን ወእሞ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ወጉየይ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  ወስተ ብሔረ ግብጽ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis* ሕፃኑንና እናቱን ይዘህ ወደ ግብጽ ሽሽ በማለዳ ወጥተው ሄደዋል \c_SubtleEmphasis \it ማቴ 2÷16\it*\c_SubtleEmphasis*
\m      ሄሮድስም አዋጅን አስነግሮ ያላቸው ልጆቻቸውን የሌላቸው ልብስ ቀለብ ለመቀበል እየተዋሱ ሲሰበስቡ ልጆቻቸውን እየተቀበለ \c_SubtleEmphasis \it 14 ሺ እልፍ ከአራት ሺ\it*\c_SubtleEmphasis* ሕፃናት አስፈጅቷል ከዚህም በኋላ ወደ ግብጽ ወረደ ብለውት 4 ቤት ጭፍራ ሸልሞ ይዛችሁ ያመጣችሁልኝ እንደሆነ ሙሉ ሽልማት እሸልማችኋለሁ ብሎ ሰደደ \c_SubtleEmphasis \it ማቴ 10÷23\it*\c_SubtleEmphasis* እነርሱም ከጊጋር መስፍነ ሶሪያ ቤት ሰንብተው ሄደዋል የዮሴፍ ልጅ ዮሳ ታሞ ወደ ኋላ ቀረት ብሎ ነበርና የጊጋር ብላቴኖች ይዛችሁ አምጡልኝ ብሎ ሄሮድስ ጭፍራ ሰደደ ሲሉ ሰምቶ ወጥቶ እየሮጠ ሲሄድ ሰይጣን ከመንገድ ቆይቶ \c_SubtleEmphasis \bdit ኦ አዘል ምን ያረውደኪ ከመነተ \bdit*\c_SubtleEmphasis*ምን ያሮጥሀል ሲል ጠየቀው ሄሮድስ ዘመዶቼን ሊገድል ጭፍሮች ላከ ሲሉ ሰምቼ እርሱን ልነግራቸው ነው አለው፡፡ ያዘነለት መስሎ እነርሱማ ቀድመውሃል እስካሁንማ ገድሏቸው ይሆናል አትድከም ተመለስ አለው ከሞቱም እቀብራቸዋለሁ ካሉም እነግራቸዋለሁ ብሎ ጥሎት ሄደ፡፡ እመቤታችን እና ቅዱስ ዮሴፍ ደክሟቸው አረፍ ብለው ሰሎሜ ጌታን ስታጥበው አግኝቶ እናንተ ሄሮድስ ይዛችሁ አምጡልኝ ብሎ ጭፍራ ልኳል እናንተ እዚህ ተቀምጣችኋል አላቸው እመቤታችን ደንግጣ ልጇን ከሰሎሜ ተቀብላ እንባዋ በልጇ ላይ እያወረደ አለቀሰች ጌታም አመጣጥህ መልካም ዋጋ የሚያሰጥ ነበር ነገር ግን እናቴን ስላስደነገጥክ በዳግም ምጽአቴ ጊዜ አስነስቼ ዋጋህን እስከከፍልህ ድረስ ይህንን ደንጊያ ተንተርሰህ ተኛ ብሎት ደንጊያ ተንተርሶ ደንጊያ መስሎ ቀርቷል፡፡
\m      ከዚያ ተነስተው ወደ ግብጽ ገቡ ጊዜ ደረሱባቸው አንዲት የሾላ ዛፍ ተከፍታ ከነጓዛቸው ከነአህዮቻቸው ሠውራቸዋለች እነዚያ አህዮችም ከውስጥ ሆነው ሲያናፉ ሰምተው ሲፈልጓቸው ሰንብተው አጥተዋቸዋል፡፡ ተመልሰዋል፡፡ ከዚያም ወጥተው ወደ ግብጽ በገቡ ጊዜ ተራሮች ኮረብቶች ሰግደውላቸዋል \c_SubtleEmphasis \it ኢሳ 18÷1\it*\c_SubtleEmphasis*
\m      እመቤታችን ልመና ሄዳ ሰይጣን እየተከታተለ የሰውን ልብ አጽንቶባት የሚዘከራት አጥታ እያዘነች ስትመለስ ሰብአ ሰገል ያመጡለት የወርቅ ጫማ ወልቆ አይታ ሄጄም ባለገኝ የልሄን ጫማ አስወሰድኩ ብላ ስታዝን ጌታም ሀዘኗን አይቶ ከአለት ውሃ አፍልቆ አጠጥቷቸዋል፡፡ ከዚያም የዚያ ሀገር ሰዎች ቢጠጧት እሬት ነጋድያን የተሰደደ ግን ቢጠጧት እንደ ማር የምትጣፍጥ ፈውሰ ስጋ የምትሰጥ አድርጓታል፡፡
\m      ከዚያም በኋላ ቁራሽ አጥታ ከትእማር ቤት ሄዳ ሳለ ትዕማር የእመቤታችንን ደምግባት አይታ ከወዴት መጣሽ አለቻት ከይሁዳ ምድር የተሰደድኩኝ ነኝ አለቻት፡፡ ክፉ ብትሆኚ ነው እንጂ እንዳንቺ ያለ ቆንጆ ከመጋረጃም አትወጣም ነበር ዮሴፍም ካለሽ ልትሰጪን ከሌለሽም ካለበት ያደርሳችሁ ልትይን ሲገባ እንዲህ ያለ ስድብ ምን ያደርግልሻል አላት፡፡ ኮቲባ የምትባል ወደል ባሪያ ነበረቻት እርሱን በጥፊ ቃጥታ ጌታን ከእመቤታችን ነጥቃ ከምድር ጣለችው፡፡ ትዕማርንና እና ኮቲባን ምድር ተከፍታ ዋጠቻቸው፡፡ ቤተሰቦቿም ጦጣና ዝንጀሮ እየሆኑ ውሻ እያሳደዳቸው ወጥተው ሄደዋል፡፡
\m       በርሃ በረሃውን ሲሄድ ጥጦስ \c_SubtleEmphasis \it /ፈያታዊ ዜማ/\it*\c_SubtleEmphasis* ዳክርስ \c_SubtleEmphasis \it /ፈያታዊጸጋም/\it*\c_SubtleEmphasis* አግኝተው ሰብአ ሰገል ያመጡለትን ሥርወ ቀሚስ ገፈው ወስደው ጥቂት እልፍ እንዳሉ ጥጦስ እኚህ ሰዎች የቤተ መንግስት ሰዎች ይመስላሉ አሳዘኑኝ እንመልስላቸው አለ፡፡ 6 ቀን ያህል ጠፍተውባቸው በ7ኛው ቀን አግኝተዋቸዋል፡፡ ይህንን ያህል ደክሞን ደግሞም ተራው የኔ ነው አለው ዳክርስ ጥጦስም ከቤተልሔም ጀምሮ በነጠቀው ቀይሮ መጣ እመቤታችን ይህንን ምክራቸውን አይታ ልጄን ሊገሉብኝ ነው ብላ አምርራ አለቀሰች \c_SubtleEmphasis \bdit ጌታም አይትከአው ደምየ ዘእንበለ ዕለተ ዓርብ\bdit*\c_SubtleEmphasis* ከእለተ አርብ አስቀድሞ ደሜ አይፈስም ስለዚህ አታልቅሺ ብሏት አፅናናት፡፡
\m      ጥጦስ አስቀድሞ የወሰደውን መልሶ ጌታን እንኮኮ አድርጎ ሲሸኛቸው እየተመረኮዘው የነበረው ሰይፍ ተሰበረች በዚህም አዘነ \c_SubtleEmphasis \bdit ኦጥጦስ አስተጋብእ ስብራተ  ሰይፍከ \bdit*\c_SubtleEmphasis*አለው ሰብስቦ ቢያቀርብለት እንደነበረው አደረገለት ጥጦስም ደስ ብሎት \c_SubtleEmphasis \bdit ዝንቱ ሕፃን እም ደቂቀ ነቢያት\bdit*\c_SubtleEmphasis* አለው አንተ አዳምን ቀድመህ ገነት ትገባለህ አለው፡፡ ዳክርስም እውነት አንተ ከነቢያት ወገን ቢሆን አይደል አንተን ቀማኛውን ገነት ትገባለህ ማለቱ ብሎ ዘበተበት፡፡ መሮታውም እንዳይቀርበት፡፡ ጌታን የታቀፈበት ልብሱን ቢያጥበው ከቀዙ \c_SubtleEmphasis \it 300 ወቄት\it*\c_SubtleEmphasis* የሚያወጣ ሽቱ አግኝቷል ማርያም ምንተ እፍረት \c_SubtleEmphasis \it በ300 ወቄት \it*\c_SubtleEmphasis*ገዝታ የቀባችው ይህንን ነው፡፡ \c_SubtleEmphasis \bdit ወደ ኢትዮጵያ ተሰደው መምጣታቸውም በድርሳነ ዑራኤል ላይ በሰፊው ተጽፏል፡፡\bdit*\c_SubtleEmphasis*
\m      ቅድስት ድንግል ማርያም ከልጇ ጋር በስደት ያሳለፈችው 3 ዓመት ከ6 ወር ሲሆን በዚያ ከልጇ ጋር ብዙ ጽዋተ መከራ አግኝቷታል፡፡ ይህንን \c_SubtleEmphasis \it ዮሐንስ በራዕዩ በምዕ 12÷13\it*\c_SubtleEmphasis* ላይ \c_SubtleEmphasis \bdit ዘንዶው ወደ ምድር እንደተጣለ ባየ ጊዜ ወንድ ልጅ የወለደችውን ሴት አሳደዳት ከእባቡም ፊት ርቃ አንድ ዘመን ዘመናትም የዘመንም እኩሌታ ወደ ምትመገብበት ሥፍራዋ ወደ በረሐ እንድትበር ሁለት የተለቁ ክንፎች ተሰጧት እባቡም ሴቲቱ በወንዝ እንድትወሰድ ቢያደርግ ወንዝ የሚያህል ውሃ ከአፉ በስተኋላዋ አፈሰሰ \bdit*\c_SubtleEmphasis*በማለት ዘንዶ የተባለው ዲያብሎስ በተንኮሉ እባብ በተባለ ሄሮድስ አድሮ በልጇ ጋር ወደ ግብጽ እንድትሰደድ እንዳደረገ ጽፏል ቤተ ክርስቲያንም ይህንን የወንጌል ክፍል ይዛ 
\m      \c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit አዘክሪ ድንግል ንግደቱ ዘምሳሌኪ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  እንዘ ትጉየዩ ምስሌሁ እምሀገር በሀገር በመዋለ ሄሮድስ ንጉስ አዘክሪ ድንግል ረኃበ ወጽምዐ ምንዳቤ ወሐዘነ ወኩሎ ዐጽባ ዘበጸሐኪ ምስሌሁ”\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it  ቅዳሴ ማርያም ቁ 187-189\it*\c_SubtleEmphasis* ድንግል ሆይ ርጉም በሆነ በሄሮድስ ዘመን ከርሱ ጋር ካገር ሀገር ስትሄጂ ስትሸሺ ካንቺ ጋር መሰደዱን አሳስቢ ድንግል ሆይ ከአይኖችሽ የፈሰሰውን እና በተወደደ ልጅሽ ፊት የወረደውን መሪር እንባ አሳስቢ ጥፋትን ያይደለ ምህረትን አሳስቢ መዓትን ያይደለ ይቅርታን አሳስቢ ለጻድቃን ያይደለ ለኃጥአን አሳስቢ ለንጹሐን ያይደለ ለተዳደፉት አሳስቢ በማለት ትጸልያለች፡፡ ከስደቷ ረድኤት በረከት ለማግኘት፡፡ 
\m \bd      ሰይጣን በልቡ አድሮበት እመቤታችንን ከልጇ ጋር እንድትሰደድ ደረገው ርጉሙ ሄሮድስም ከሞተ በኋላ መልአከ እግዚአብሔር በዮሴፍ በህልም ታይቶ \bd*\c_SubtleEmphasis \bdit “የሕፃኑን ነፍስ የፈለጉት ሞተዋልና ተነሳ ሕፃኑን እና እናቱን ይዘህ ወደ እስራኤል አገር ሂድ”\bdit*\c_SubtleEmphasis* በማለት ሳይለይ ጌታን ከእናቱ ጋር ይዞ ወደ እስራኤል እንዲመለስ ባዘዘው ጊዜ እርሱም ተነስቶ በእግዚአብሔር መልአክ እንደታዘዘው ሕፃኑን እና እናቱን ይዞ ወደ እስራኤል ተመልሷል \c_SubtleEmphasis \it ማቴ 2÷19-21\it*\c_SubtleEmphasis* በዚህም በጠቢቡ ሰሎሞን የተነገረው ቃል ተፈጽሟል፡፡ \c_SubtleEmphasis \bdit ”\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ተመየጢ ተመየጢ ሱላማጢስ ተመየጢ ወንርአይ ብኪሰላመ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ”\bdit*\c_SubtleEmphasis*አንቺ ሱላማጢስ ሆይ ተመለሺ እናይሽ ዘንድ ተመለሺ \c_SubtleEmphasis \it መሐ 7÷1\it*\c_SubtleEmphasis*\bd  \bd*
\b 
\pc \bd የእመቤታችን የቅድስት ድንግል ማርያም \bd*\bd  ዕረፍትና\bd*\bd ፣\bd*\bd ትንሣኤ\bd*\bd  \bd*\bd እና እርገት\bd*  
\m ጌታችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ከዚህ ዓለም በሞት ተለዪ አላት እርሷም “ያንተ እናት ሆኜ እንዴት ልሙት” \c_SubtleEmphasis \bdit ”\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ሞትስ ለመዊት ይደሉ ሞታ ለማርያም የአጽብ ለኩሉ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ”\bdit*\c_SubtleEmphasis* ሞት ለማናቸውም ሰው ይገባል የማርያም ሞት ግን ይደንቃል እንዳለ \c_SubtleEmphasis \it ሊቁ ቅዱስ ያሬድ\it*\c_SubtleEmphasis* በድርሰቱ፡፡ ጌታችንም በአንድ ቀን ብዙ ነፍሳት ተኮንነው ወደ ሲኦል ሲወርድ አሳያት ነፍሳቱም እመቤታችንን ሲያይዋት ከልጅሽ አስታርቂኝ ከገሃነመ እሳት አውጪን ብለው አለቀሱባት እመቤታችንም ርሕርይተ ልቦና ናትና አዝና የምትምርልኝ ከሆነ አንድ ጊዜ አይደለም ሰባት ጊዜ እሞታለሁ አለችው፡፡
\m      ደስታዋንና ፈቃዷን አይቶ ለመሞት ስትዘጋጅ በቅዱስ ዮሐንስ መሪነት ለስብከት የወጡት ሐዋርያት በመሐል በሰማዕትነት ያፈሩትን ጨምሮ ሰባ ሁለቱ አርድዕት ሰላሳ ስድስቱ ቅዱሳን አንእስት ተሰበሰቡ የእስራኤል ደናግላንም እንደዚሁ አባቷ ዳዊትም በገና እየደረደረ ዝማሬ በማሰማት ነብዩ እዝራ መሰንቆ እየደረደረ ቅዱሳን መላዕክት እየዘመሩ ክብርት ነፍሷ ከክቡር ስጋዋ ተለየ፡፡
\m       ሐዋርያትም እመቤታችንን ሊቀብሩ ሲሄዱ አይሁድ በክፋት አስቀድሞ ልጇ ሞቶ ተነስቷል እያሉ ከተማውን ሲያውኩ ነበር አሁን ደግሞ እርሷም እንደልጇ ተነስታለች ሊሉን አይደለምን ብለው ከመካከለቸው አንዱን አስቀድመው የእመቤታችንን ስጋ በማቃጠል ወደ ሐዋርያት መጡ ከመካከላቸውም አንድ እመቤታችን የተያዘችበትን የአልጋ ሸንኮር ይዞ ቢጥል ሲሞክር መልአኩ ቅዱስ ሚካኤል እጅን ቀቶታል፡፡ ይህም ሰው እመቤታችንን ቢማፀን ሐዋርያትን እንደቀድሞ እንደመልሱለት አዛቸው መልሰውለታል፡፡ ከዚያም ሐዋርያት አይሁድን በመፍራት ተበታትነዋል ወንጌላዊው ቅዱስ ዮሐንስ ግን የመስቀል አደራዬ ነች በማለት እዚያው ከእርሷ ጋር ቀርቷል፡፡
\m      እመቤታችን \c_SubtleEmphasis \it በጥር 21\it*\c_SubtleEmphasis* ቀን ባረፈች ጊዜ ከዚህ ምድር የተቀበረች አይደለችም ከተሸከሙት አልጋ ጋር ከእግዚአብሔር ወዳጅ ቅዱስ ዮሐንስ ጋር ከገነት አደረሳት በዚያም በዕፀህይወት ስር ተቀመጠች፡፤ ዮሐንስም በደመና ተጭኖ ወንድሞቹ ወዳሉበት ኢየሩሳሌም ደረሱ በጽኑዕ ረሀብና ጥም በትምህርት ቆዩ ከሞት ጀምሮ እስከዚያ እለትም ቆዩ ሁለት መቶ አራት ቀንም ጾመው ጨረሱ በሰንበት ግን አልጾሙም ነገር ግን በልቦናቸው ታላቅ ሀዘን አለና እንደጾሙ ተቆጠረ፡፡ 
\m      ከዚያም በኋላ በዚህች ዕለት ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በብሩህ ደመና ሁሉም ኃይላት መላዕክት እያመሰገኑት ወደ እርሷ መጣ፡፡ ጻድቃን ማህበረ ነቢያትም ከእርሷ ጋር ነበሩ፡፡ በቀኙም የእመቤታችን ስጋና ነፍስ በእቅፉ ነበሩ፡፡ ደቀመዛሙርቱም ተሰብስበው እያሉ ወደ ኢየሩሳሌም መጣ ቶማስ ግን ከእነርሱ ጋር አልነበረም፡፡ ደቀመዛሙርቴ ሆይ ሰላም ለናንተ ይሁን በአይሁድ በኒቆላውያን አማካኝነት በእናንተ ስለተደረገው ነገር አትፍሩ፡፡ ቂመኛ አይደለሁምና ነገር ግን የእናቴን ስጋ ወስዳችሁ ገንዙ እንደ ሰውም ሁሉ ቅበሯት እኔም ስጋዋን እና ነፍሷን አዋህጄ አሳርጋታለሁ፡፡ በረከቷም በእናንተ ላይ ይሁን አላቸው፡፡
\m     ሐዋርያትም ይህንን በሰሙ ጊዜ በገናንነቱ ምስጋና አቀረቡ፡፡ ስጋዋንም ወስደው በፍፁም ምስጋና ገነዟት፡፡ በተገነዘችበትም ቦታ በቤተልሔም ታላቅ ግርማ ሆነ እልፍ አእላፋት ቅዱሳን መላእክት በየነገዳቸው መጡ ኪሩቤል ሱራፌልም እንደዚሁ የአዳም ልጆችም እንደዚሁ ተሰብስበውም \c_SubtleEmphasis \it መዝ 131÷8\it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ”\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit አቤቱ ወደ ማደሪያህ ተነስ አንተና የመቅደስህ ታቦት\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ”\bdit*\c_SubtleEmphasis* እያሉ ያመሰግኑ ነበር፡፡ ሆኖ በእናተ በድንግል ማርያም ቅዳሴ አደረገ ከተቀደሰ ስጋው ከተከበረ ደሙም ሰጣቸው፡፡ ከዚያም በኋላ ድንግል ማርያምን /በቤተልሔም/በጌቴሰማኔ/ \c_SubtleEmphasis \bdit ቀበሯት\bdit*\c_SubtleEmphasis* ደቀመዛሙርቱም ወደ ቤቸው ገቡ፡፡
\m     ጌታችን እናቱን ነፍሷን ከስጋዋ አዋህዶ አስነሳት ከርሱ ጋርም እስከ ሶስተኛው ሰማይ ድረስ \c_SubtleEmphasis \bdit በነሐሴ 16 ቀን\bdit*\c_SubtleEmphasis* ዐሳረጋት የእስራኤልም አምላክ ማደሪያው ድንግልንም በሰማያዊቷ ኢየሩሳሌም ሰማያዊት አስቀመጣት ፍጥረት ሁሉ ወደ ቦታዋ ገባች እያሉ አመሰገኗት፡፡
\m \bd      ከዚህ አስቀድሞ ቶማስ ከሶስቱ ደቀመዛሙርቱ ጋር በደመና ተጭና ከህንድ ሲመጣ እመቤታችንን ስታርግ አይቷት ምን ሆንሽ አላት መቼ ወነድሞችህ ቀበሩኝ መምህርህ እነሆ አስነሳኝ እንደምታየኝ ወደ ቦታው አሳረገኝ፡፡ ከሞትኩ ሰባት ወር ከአስራ ስድስት ቀኔ ነው፡፡ በወንድሞችህ ተገንዤ ተቀበርኩ እነሆም ተነሳሁ ወደ ሰማይ የእርገቴ ዕለትም እንደምትመለከተው ዛሬ ነው አለችው፡፡ ወዮልኝ ኃጢያቴ ከወንድሞቼ ለየችኝ ብሎ አዝኖ ከደመና ራሱን ሊጥል ሲል እመቤታችን ያዘችው፡፡ ነገረ እርገቴን ካንተ በቀር የተመለከተ የለም ሂደህ ለወንድሞችህ ለሐዋርያት ንገራቸው ብላ ለምልክት የተገነዘችበትን ሰበን(መግነዝ) ሰጠችው እርሱም ለሐዋርያት ነገረ እርገቷን ነግሮ ለምልክት የተሰጠውን ሰበን አሳያቸው እነርሱም ተከፋፍለው በየሐረገ ስብከታቸው ድውያንን ይፈውሱበት ነበር፡፡ ዛሬም /ካህናት በመስቀላቸው ዲያቆናት በቅዳሴ በሚይዙት መስቀል አስረው በማንጠልጠል ይህንን ግሩም ታሪክ ምስጢር እንዳንዘነጋ ያስታውሱናል ያባቶቻችን የሐዋርያት በረከት ይደርብን፡፡ ትንሳኤዋን ከጌታ ትንሳኤ ጋር አድርገው ሰብከዋል እንዳለ ቅዱስ ዳዊት \bd*\c_SubtleEmphasis \it በመዝ 18÷4 ማር 16÷16\it*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \bdit ”\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ድምፃቸው ወደ ምድር ሁሉ ቃላቸውም እስከ ዓለም ዳርቻ ወጣ\bdit*\c_SubtleEmphasis*
