\c 14 

\s1 ምዕራፍ አሥራ ሦስት 
\m ፩ ቅድስት እግዚእ ኃረያም በዚያች ሰዓት ተነሣችና ይህን የርኩስ ልብስ ለብሼ ብጸልይ ፈጣሪዬ አይሰማኝም ብላ ያለበሷትን ልብስ አውልቃ ጣለች።
\m ፪ የቀድሞ ልብሷንም ለብሳ ወዟ እስኪፈስ ድረስ ብዙ ሰገደች ፊቷንም ወደ ምሥራቅ መልሳ ቆመች። እጆቿንም ዘርግታ እንዲህ እያለች ለመነች። የፍጥረቱ ሁሉ ጌታ ሁሉ ይቻልሀል እንጂ የሚሳንህ የለም። መግደልም ማዳንም ይቻልሀልና።
\m ፫ የሌለህበት ጊዜ የለም። አንተም የሌለህበት ቦታ የለም። ግዛትህ ጽንፍ እስከ ጽንፍ ነው እንጂ። ሣራን ከጌራራ ንጉሥና ከፈርዖን እጅ ያዳንካት አንተ ነህ። ዳንኤልንም ከአናብስት አፍ ያዳንከው አንተ ነህ። ሶስናንም ከረበናት እጅ ያወጣኻት አንተ ነህ። ሠለስቱ ደቂቅንም ከባቢሎን እቶነ እሳት ያዳንካቸው አንተ ነህ።
\m ፬ ቀድሞም አንተ ነህ ዛሬም አንተ ነህ በኔ የትድግናህ ኃይል ይገለጥ። አቤቱ አድነኝና ስምህን እንዳመሰግን አድርገኝ። እኔ ድኃ ባሪያህን በዚህ በተኩላ አፍ አትጣለኝ።
\m ፭ አንተም የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ዝምታሽ ምንድነው በባሪያህ ላይ ይኸ ኹሉ መከራ ሲመጣባት ቸልታህስ ምንድን ነው።
\m ፮ በወር በወሩ ዝክርህን እዘክራለሁ ብዬ ካንተ ጋራ የተማማልኩትን መሐላ ዘነጋኸውን። ዝክርህን በማደርግበት ቀን ይኽ ኹሉ መከራ ደረሰብኝ። ስታከብረኝ አዋረድኸኝ። ደስ ስታሰኘኝ አሳዘንከኝ።
\m ፯ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ሆይ ይህን ታደርግ ዘንድ ለአንተ አይደለም። በመከራ የተጨነቁትን የምትረዳቸው አንተ ነህና እርዳኝ እንጂ ለመውደቅ የሚፍገመገሙትን የምትደግፋቸው አንተ ነህና ደግፈኝ እንጂ።
\m ፰ እንዲህ እያለች ስትጸልይ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ተገልጸ ቅድስት ሆይ ቸር አለሽ አላት። ይህ ነገር የተደረገው ላጠፋሽ አይደለም። የፍቅሬን ጽናት በአንቺ እገልጽ ዘንድ ነው እንጂ።
\m ፱ ከዚህ መከራ የምትድኚው ስለአንቺ ብቻ አይደለም ካንቺ ስለሚወለደውም ልጅ ነው እንጂ። ዓለሙ ሁሉ ለአንዲት ራስ ጠጉሩ ዋጋው የማይሆን የአሕዛብ ብዕልና የነገሥታት ክብር በእግሩ ለሚረገ ጣት ለአንዲት ምድር ትቢያ ዋጋዋ የማይሆን የብዙ ሰዎች ድኅነት ነው። የሕሙማንም ፈውስ በእጁ ነው ስለእሱም ከመከራው ትድኛለሽ።
\m ፲ እግዚእ ኃረያም ጌታዬ መቼ ነው የምድነው። ብላ በጠየቀችዉ ጊዜ እሱም እግዚአብሔር በወደደዉ ቀን ነው ብሏት ከሷ ተሰወረ።
\m ፲፩ እሷ ግን ሌሊቱን ሁሉ ቁማ ስትጸልይ አድራ ዘበኞቹ ሣይነሱ ጌጠኛውን ልብስ ለብሳ ተቀመጠች። ወታደሮቹም ነገ እንድታመጧት ብሎ እንዳዘዛቸው በወርቅና በብር አስጊጠው ወደ ንጉሡ ወሰደትና አግብተው ከፊቱ አቆሟት ።
\m ፲፪ ንጉሡም ባያት ጊዜ እጅግ ደስ አለውና ሊስማት ወዶ ፈጥኖ ተነሣ። ሰውን ስላፈረ ብቻ ትቷት ተመልሶ ተቀመጠ።
\m ፲፫ እንዲህም አለ እንደ ሌሎቹ ተርታ ሴቶች በዚህ ሥርዓት ባገባት ክብር አይሆናትም ለእኔም ውርደት ነው። ይህችንስ በሚስቶቼ ሁሉ ላይ አንግሼ በማልበረዴ ቤተ መንግሥቴ አገባታለሁ ብሎ አሰበ።
\m ፲፬ ጭፍሮቹንም እንዲህ አላቸው። እውነት ያማረች የተወደደች ሴት አምጥታችሁልኛል ስለዚህ እኔም የእስላንደኔ ልጅ ለእናንተም ለልጅ ልጃችሁም የሚበቃ ሹመት እሰጣችኋለሁ። ይህችንም ሴት አክብራችሁ ጠብቋት በገንዘቤ ሁሉ እስካሰለጥናት ድረስ የወደደችውን ሁሉ አድርጉላት።
\m ፲፭ ጉዞም ስንሄድ እኔ በምቀመጥበት በቅሎ አስቀምጧት። በመዓልትም በሌሊትም ከኔ አታርቋት። በወርቅ በተሠራ ዓይነ ርግብ ሸፍኗት። ቀን ፀሐይ እንዳያያት ሌሊት ብርድ እንዳያገኛት ከከተማው ቤተ መንግሥቴ በደረስን ጊዜ በጣዖቶቼ ሥርዓት ከዚያ ታጋቡኛላችሁ። ይህን ብሎ ተነሥቶ ቸኩሎ ሄደ።
\m ፲፮ ለእግዚእ ኃረያም እሱ እንዳዘዛቸው አደረጉላት። በኋላ በኋላው እያስከተሉ ይዘዋት ሄዱ። ከእኔ አታርቋት ብሏቸዋልና። እሷ ግን በልቡናዋ ጽኑ ኀዘን ታዝናለች እነሆ የጥፋት ቀን ቀረበ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ሆይ የምታድነኝ መቼ ነው እያለች ሁል ጊዜ ታለቅስ ነበር ።
\m ፲፯ ከዚህ በኋላ ሞተለሚ መልእክተኞች ወደ ሀገሩ እንዲህ ብሎ ሰደደ እነሆ ደስ ብሎኝ በደህና ተመልሻለሁ። የሚያሟርቱትን ጠንቋዮች ሁሉ በማልበረዴ ሰብስባችሁ ቆዩኝ።
\m ፲፰ ሽህ ሰንጋ ሽህ ጊደር ታላላቆች ቀንዳቸው በወርቅና በብር የተለበጠ ሽህ ያልተለበጡ ያልተጌጡ ሽህ የበግ ሙክት ሽህ የፍየል ሙክት ሃያ ሽህ ዶሮ ሻለቆቹን ይህን ሁሉ እንዲህ አዘጋጅታችሁ ቆዩኝ በሏቸው ።
\m ፲፱ ጠጅ አሳላፊዎቹንም ሰባት መቶ ሽህ ማድጋ ጠጅ አዘጋጁ ። ጠላ ግን እንደ ውሃ ይሁን የእንጀራ አዛዦችንም አንባሻውን ወጡን አብዝታችሁ አዘጋጁ በሏቸው። አሥሩ ሚስቶቼንም በየቤታችሁ ብዙ ምግብ አዘጋጁ በሏቸው አለ።
\m ፳ የዳሞትንም ሰዎች ሁሉ በማልበረዴ ግብሬን አዘጋጅታችሁ ቆዩኝ። ይህንን ያዘዝኋችሁን ኹሉ ያላደረጋችሁ እንደሆነ በሰይፍ እቀጣችዃለሁ ገደልም እጥላችዃለሁ በእሳት አቃጥላችዃለሁ በሏቸው።
\m ፳፩ እናተም ይኸን የላኳችሁን ያላደረጋችሁ እንደሆነ ቅጣታችሁ እንደነሱ ነው። በፈጣኖች ፈረሶች ኹናችሁ ሂዱ። በየደረሳችሁበትም ሀገር ፈረስ እያፈራረቃችሁ ሂዱ ። ነገ እንድትገቡ። እኔም እስከ ሳምንት ቀን ድረስ እገባለሁ።
\m ፳፪ መልዕክተኞቹም ሄዱ። በነጋው ከከተማው ደርሰው እንደ ላካቸውም ነገሩ። እነሱም የላከባቸውን ሰምተው እንዳዘዛቸው አዘጋጁ።
\m ፳፫ ሞተለሚም ተነሥቶ እየተከተላቸው በስምንት ቀን ከከተማው ደረሰ። የሀገሩም ሰዎች እንደ ቀጠራቸው ደስ ብሏቸው በእልልታ በግርግርታ ተቀበሉት። መልእክትኞችም ከሕዝቡ ጋራ ሊቀበሉት በመጡ ጊዜ መልእክተኞቹን ጠቀሳቸውና ያዘዝኋችሁን ሁሉ አዘጋጃችሁን? ጠንቋዮችም ጥበብ ያላቸው ሰዎች ኹሉ ተሰበሰቡን አላቸው። እነሱም ንጉሥ ሆይ አዎን አሉት።
\m ፳፬ አሁንም ሄዳችሁ ለነገ ተዘጋጁ በሏቸው። ለጣዖቶቻችን እንሰግድ ዘንድ በዓልም እናደርግላቸው ዘንድ በሰልፍ ጊዜ ድል እንድናደርግ የሚያደርጉን እነሱ ናቸውና እሺ እንዳዘዝኸን እናደርጋለን አሉት።
\m ፳፭ ከዚያም በማልበረዴ ወዳለው ቤተ መንግሥቱ ገብቶ እግዚእ ኃረያን እስከ ነገ ከሌላ ቤት አሳርፏት ብሎ አዘዘ ።
\m ፳፮ እሱ ግን ሌሊቱን ሁሉ ሥርዓተ መንግሥት ሲያዘጋጅ አደረ። አሽከሮቹም ሠንጋውን ሲያርዱ ማዕዱን ሲያዘጋጁ አልተኙም።
\m ፳፯ በዚችም ቀን የታረደው እርድ ሁለት መቶ ሽህ ስምንት መቶ ሲሆን ሌሊቱን በሙሉ የተሠራው ምግብ ግን ስፍር ቁጥር አልነበረውም።
\m ፳፰ የንጉሡ ዘበኞች እግዚእ ኃረያን ከሌላው ቤት ባስገቧት ጊዜ ዛሬስ እንኳ ለኛ ብለሽ ብዪ ጠጪ ደስ ይበልሽ ነገ ንጉሥ ከስተሽ ጠቁረሽ ያየሽ እንደሆነ እኛን የቀጣናል አሏት። ከተማረከች ጀምሮ እስከዚች ቀን ድረስ እህል ውሀም አልቀመሰችም ነበርና ።
\m ፳፱ ነገር ግን የሠለስቱ ደቂቅ ሰውነት ውሀ ሳይጠጡ እህል ሳይቀምሱ ያምር እንደነበር የእሷም ሰውነት ከበሉት ከጠጡት ይልቅ ሰውነቷ እየነጋ ያምር ነበር።
\m ፴ እግዚእ ኃረያም ዘበኞቹን እኔስ ከፈጣሪዬ ፍርድ እስክሰማ ድረስ አልበላም አልጠጣም አለቻቸው።
\m ፴፩ ሌሊቱን ሁሉ ፈጣሪዋን እየለመነች እያመሰገነች አደረች። አምላኬ እግዚአብሔር ሆይ እንዲህ አደረግኸኝ እያለች። ቀድሞ በሕግህ ለአንድ ለንጹሕ ባል ታጨሁ ዛሬ ግን በርኩሳን በጣዖት ሥርዓት ለሕግ አፍራሽህ ሚስት እሆን ዘንድ አዘጋጀኸኝ። አቤቱ ጌታዬ ይኸን ታደርግ ዘንድ ላንተ አይደለም የወዳጄን መሐላ አስበህ ከዚህ ከሰይጣን ተንኮል አድነኝ እንጂ። ይኸን በመሰለ ሁሉ ስትጸልይና ስትለምን አነጋች።
\m ፴፪ ለዚህ ከሃዲ ግን እግዚእ ኃረያን ከመውደዱና ከመቸኮሉ የተነሣ ይህቺ ሌሊት እንደ ሽህ ዘመን ሆናበት አደረ። በነጋም ጊዜ እስከ ቤተ ጣዖት ድረስ አምጧት ብሎ አዘዘና አመጧት ።
\m ፴፫ ተነሥቶም ሠራዊቱንዎ መኳንንቱንም አስከትሎ ወደ ቤቱ ጣዖት ሄደ። ከጣዖት ቤት በደረሰ ጊዘ ጣዖት ይሰግድ ዘንድ ከተሰበሰቡት መካከል ቆመ። እግዚእ ኃረያንም ጣዖት አሰግዶ በግዛቱ ሁሉ ያነግሣት ዘንድ እንደ ተዘጋጀ ያን ጊዜ ድንገት ከሰማይ መብረቅ በረቀ ገልጭልጭታም ሆነ። ነጐድጓድ ተሰማ ዓለሙ ሁሉ ተነዋወጠ።
\m ፴፬ ያን ጊዜ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ወርዶ ከመካከላቸው ነጥቆ በክንፉ ታቅፎ ወሰዳት። ከዳሞት ዞረሬ በሦስት ሰዓት አደረሳት። 
\m ፴፭ በመጋቢት ሀያ ሁለት ቀንም ጸጋ ዘአብ ከቤተ መቅደስ ገብቶ ያጥን ስለሷም ሲጸልይ ከቤተ መቅደስ አግብቶ ከዚያ ትቷት ወደ ሰማይ ዐረገ። 
\m ፴፮ ሞተለሚ ግን ከነጐድጓዱና መብረቁ ፍርሃት የተነሣ ደነገጠ አእምሮውን አጣ። ከመብረቁ ግርማ ተነሣ ከሠራዊቶቹ ሽህ ሰዎች ጠንቋዮቹም ከካህናተ ጣዖቱም ሦስት መቶ ሞቱ። 
\m ፴፯ በሠራዊቱና በዚህ ከሃዲ ላይ በዚያች ቀን የተደረገውን ግርማ መናገር ማን ይችላል።
\m ፴፰ ናቡከደነፆር በትዕቢቱ ሰባት መት አውሬ እንደሆነ ሞተለሚም ኃጢአቱ ሃያ አምስት ዓመት እምሮውን አጥቶ ኖረ። የሚናገረውን አያውቅም አንድ ጊዜ ግደሉ ይላል ግደሉ ብሎ ያዘዘውን ደግሞ አድናችሁ አምጡ ይላል።
\m ፴፱ ዳግመኛም በሰማይ ላይ ቤት ሥሩልኝ ይላል። መኳንንቱም እሸ እያሉ ያታልሉት ነበር። የሀገሩ ሰዎችም የሀገሩ ገዢ ያዘዛቸውን ያደርጉ ነበርና። 
\b 
