\c 3 

\s1 ምዕራፍ፡፩።
\b 
\m ዳግማዊ ምኒልክ፡፲፰፻፵፰ - ፲፱፻፮
\b 
\b 
\m ፲፰ኛው መቶ ዘመን ኢትዮጵያ ተቈራርጣ ወድቃ ከነበረችበት ጥቃቅን የመሳፍንቶች ግዛትና ድንግርግር ካሉ እኔ ልግዛ ከማለት ጦርነቶች ልትወጣ የጀመረችበት ዘመን ነው። ከነዚህ የዘወትር ጦርነቶች ውስጥ ሊያወጧት የታገሉትና ያወጧትም ፫ ተራውን የነገሡ ነገሥታቶች በዚሁ መቶ ዘመን ውስጥ የተወለዱ ነበሩ። ከነዚህም ነገሥታት ወደፊት ታሪካቸውን ለመዘርዘር የተዘጋጀነው አጤ ምኒልክ በሺ፰፻፴፮ ነሐሴ ፲፪ ቀን ተወለዱ። ወደ እርሳቸው ታሪክሳንደርስ ግን ኢትዮጵያን ከዚህ ካልነው የመሳፍንቶች ግዛት ውስጥ አውጥተው አንድነት ያለው የንጉሠ ነገሥት ግዛትና ስፋት እንድታገኝ የሞከሩና ያያያዙም በቈራጥነታቸውና በጀግንነታቸው የታወቁት አጤ ቴዎድሮስ ናቸው። እርሳቸውም በዚሁ መቶ ዓመት መጀመሪያዐሥር ዓመቶች ውስጥ በሺ፰፻፲፪ ዓ፡ም ተወለዱ። የቋራው ባላባት የደጃዝማች ኃይሉ ልጅካሣ ቴዎድሮስ በተባለው ስም የኢትዮጵያ ንጉሠ ነገሥት ሳይሆኑ ለራስ ዓሊ እናት ለእቴጌ መነን አሽከርነት አድረው ነበር። በጀግንነታቸውና በደፋርነታቸው የተመሰገኑ ስለነበሩ በእቴጌ መነን እርዳታ የራስ ዓሊን ልጅ (፲፰፻፵፬ ዓ፡ም) ዳሩላቸው። ቈይተው ግን ከእቴጌ መነን ጋራ ተጣልተው ሸፍተው መጀመሪያ እቴጌ መነንን ቀጥለውም የጐጃሙን ገዢና ባላባት ደጃች ጎሹን በመጨረሻውም ራስ ዓሊን ተዋግተው ድል አድርገው የጎንደሩን ዐልጋ ያዙ። በጎንደርና በጎጃም የነበረውን ደጃዝማች ካሣ አይገዛንም የሚለውን የጦር ኃይል ሰብረው ድል አድርገው ግዛታቸውን አረጋገጡ። ወዲያውም ኀይላቸው እየታወቀና እየበረታ ሔደ። ካሣበገጠሙት ጦርነት ሁሉ ድል ያገኙ ነበር። በጎንደርና በጐጃም ገዢዎች የነበሩትን መሳፍንት ካሸነፉና ግዛታቸውን በእጃቸው ካረጉ በኋላ የካሣ ጦር ራሱን የቻለና የሚፈራ ሆነ። በሺ፰፻፵፯ ዓ፡ም የትግሬው ግዛት ተነጥሎ ቀርቶባቸው ስለነበር ዘመቱበት። ከደጃዝማች ውቤጋርም በጥር ፲፱ ቀን ከቧኺት ተራራ ሥር ደበላ ላይ ተዋግተው ደጃዝማች ውቤን ድል አድርገው አስረዋቸው ፯ሺሕ ጠመንጃና ሁለት መድፍ ማረኩ። ደጃች ካሣ በጎንደር በጎጃም በትግሬ ይገዙ የነበሩትን መሳፍንት ድል አደረጉና በዚሁ ዓመት በሺ፰፻፵፯ በጥር ፳፩ በደብረ አስቄ ከአባ ሰላማ ንጉሠ ነገሥት ቴዎድሮስ ተብለው ተቀቡ። በሰሜን ያሉትን የኢትዮጵያ አውራጃዎች አንድነት ያለው የንጉሠ ነገሥት ግዛት ካደረጉ በኋላ ከበሽሎ ወዲህ ያለውንም የሸዋ አውራጃ የንጉሡ ግዛት ወደ ጥንቱ የኢትዮጵያ ስፋት እንዲደረብ አሰቡበት። በዚያ ጊዜ በሸዋም እንደ ሰሜኑ የኢትዮጵያ አገሮች የመሳፍንት ግዛት ዘመን ነበር። ከኢትዮጵያው ባለ ዐልጋ ከሰሎሞኑ ዘር የሚወለደው የሸዋው መሳፍንት ዘር ከግራኝ ወረራ በኋላ ባለው ጊዜ ከአማራው ሸዋ አገር ውስጥ አንዳንድ የባላባትነት አገሮች ሲገዛ ቆይቶ እያደር እየበረታ ሔዷል ከጥቂት ተከታታይ መሳፍንቶች ግዛት በኋላም (በሺ ፰፻፴) ከሣህለ ሥላሴ ላይ ሲደርስ የአማራውን የሸዋ አገር ብቻ ሳይሆን ከጋላውም አገር ብዙው ወደ ሸዋ ግዛት ተጨምሮ እስከ አዋሽ ወንዝ ደርሰዋል። ሸዋ ይህን ስፋት በገኘበት በሣህለ ሥላሴ ግዛት ዘመን የጦሩ ኃይልና መንግሥቱ የደረጀ ሁኖ ነበር። ንጉሥ ሣህለ ሥላሴ በሚገዙት ሕዝባቸው ዘንድ የተወደዱ ነበሩ ዳኝነታቸውም አድላዊነት የሌለበት መሆኑ በጣም የታወቀ ስለነበረ ደንካሌዎች « ጥሩው የወርቅ ሚዛን » ይሏቸው ነበር ብለው በዘመናቸው ወደ ሸዋ የመጡ አውሮጳውያን መንገደኞች ጽፈዋል። ሣህለ ሥላሴ ፵፭ ዘመን ከገዙና የሸዋን ግዛት በተቻላቸው መጠን ካሰፉት በኋላ በሺ፹፵ ዓ.ም በጥቅምት ፲፪ ቀን ሞቱ።
\b 
\m ልጃቸው ኃይለ መለኮት የአባታቸውን ዐልጋ ያዙ። አንዳንዱን መልሶ ያመጸባቸውን የጋላ አገር ሰላሌንም ጭምር ካስገበሩ በኋላ ያባታቸውን ግዛት አንድ አድርገው ገዝተዋል። ጦራቸው ብርቱ ከመሆኑ የተነሣ ያመጸውን ሕዝብ ግን መሸፈቱ ራሱን ይጎዳው ነበር። ጦርነትን ለእንጀራው ማደጊያና ለጎጆው ማጀት መሙያ ያደርገው የነበረው የዚያን ጊዜው የአማራ ወታደር እንደዚህ ያለ ሲያገኝ ይደሰት ነበር። ዐምፆ ከተመታው አገር የመጣው የምርኮ ከብትና ሰው ስለሚመረቅለትም በሸፈተው አገር ላይ የሚደርሰው አደጋ ከባድ ነበር። ኃይለመለኮትም ስምንት ዓመት ያህል በንደዚህ ያለ አኳኋን ሸዋን ሲገዙ ቈይተው አጤ ቴዎድሮስዘመቱባቸው።
\b 
\b 
\b 
\b 
