\c 61 

\s1 ምዕራፍ ስልሳ 
\m ፩ አንድ አምላክ ብለን በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም በአንድ አነዋወር በአንድ ገናንነት በአንድ አኗኗር በአንድ ገነናንነት በአንድ ገዥነት ሁሉን በፈጠረ ሁሉንም ከአለመኖር ወደመኖር ባመጣ ዓለምንም ሁሉ በአዘጋጀ። 
\m ፪ ኮረብታውን ተራራውን ባከናወነ ሰማይንም እንደዋልታ በሰቀለ ምድርንም ያለመሠረት በውሀ ላይ እንደ አረንጓዴ የዘረጋት ያለ ገመድም በሰፈራት በባቢል ነፋስም በደገፋት ባንዱ እግዚአብሔር እናምናለን። የእግዚአብሔር ሥራው ድንቅ ነው የሚሳነው የሚሰወረው የለም ሁሉን ያውቃል። እሱን ግን የሚያውቀው የለም ከመሥራቱ አስቀድሞ ይፈጸማል ሁሉን ያስረጃል ሁሉ እንደልብስ ያረጃል አንተ ግን መቼም መች አንተነህ ዘመንህም ለልጅ ልጅ አያልቅም ብሎ በነቢይ እንደተናገረ እሱን የሚያስረጀው በሌለ በአንዱ እግዚአብሔር አምነን። 
\m ፬ ድንቅ ለምታደርግ አቤቱ ላንተ ምስጋና ይግባህ እስከ ኋለኛይቱ ትንፋሽ በፍጥረቱ ሁሉ አንደበት ዘላለም በውነት ክብር ምስጋና ላንተ ይገባል ብለን እንጀምራለን። 
\m ፭ ወዳጆቼ ሆይ የከበረ የተቀደሰ የተደነቀ የእግዚአብሔር ወዳጅ የሚሆን የአባታችን ክብሩን ገናነቱን የሚናገረውን ሥጋው በፈለሰበት ግንቦት አስራ ሁለት ቀን የሚነበበውን መጽሐፍ አስተውላችሁ ስሙ። 
\m ፮ ይኸውም ከጌታችን ከኢየሱስ ክርስቶስ ትንሣኤ በዓል ጋር የተከለ ሃይማኖት ወዳጁ በሚሆን የመላእክት አለቃ ከሚሆን ክቅዱስ ከሚካኤል በዓል የተባበረ ነው። አሁንም ዛሬ ከሚነበበው ከከበረው አባታችን ከሥጋው ፍልሰት ጋር በእግዚአብሔር አብ አንድነት በእውነት ተባበረ። 
\m ፯ ክቡር ምስጉን የሚሆን አባታችን ተክለ ሃይማኖት ልመናው ሁሉን በእውነት እየረዳ ሁሉንም በእውነት እየሰወረ ከሁላችን ከመላው ሕንዝበ ክርስቲያን ጋር በእውነት ለዘለዓለሙ ይኑር አሜን። 
\m ፰ ወንድሞቻችን እንነግራችኋለን እናስረዳችኋለን እንደ ዮሐንስና እንደ ነቢዩ ኤርምያስ ከእናቱ ማኅፀን እግዚአብሔር የመረጠው ብፁዕ አባታችን ሥጋው የፈለሰበት ዛሬ ነው። ሳልፈጥርህ በእናትህ ማኅፀን አወቅሁህ ብሎ ለነቢዩ እንደነገረው እግዚአብሔር የባረከው የቡሩክ አባታችን የሥጋው ፍልሰት ዛሬ ነው። 
\m ፱ ዳግመኛ ንቢዩ ከእናቴ ማኅፀን አምላኬ አንተ ነህ በማኅፀንም አንተ ሰወርከኝ በየጊዜውም ሁሉ መታሰቢያዬ አንተ ነህ እንዳለ እንዲሁ ደግሞ ይህንን ቡሩኩን ባረከው በማ ፀንም ሰወረው በመንፈስ ቅዱስም ጠል አሳደገው። 
\m ፲ ከዚህም በመዓልት በሌሊት በቀትርና በምሽት ካንደበቱ የስሙ አጠራር ይፈላል። እንደብዙ ውሀ ምንጭ የእግዚአብሔር ምስጋና ከአፉ ይመነጭ ነበር። 
\m ፲፩ የውሃን ምንጭ በቆፈሩት ጊዜ ፈሳሽነቱ ዕለት ዕለት እየበዛ አትክልቱን ሁሉ ያረካል የተክሉም ቦታ ባለቤት ደስ ይሰኛል ከቦታውም ፍሬ የወይኑን ፍሬ ያጠግባል። 
\m ፲፪ የሥጋው ፍልሰት ዛሬ የሆነው አባታችን ተክለ ሃይማኖት እንዲሁ ሆነ። የመለኮት ሦስትነት መቆፈሪያ ልቡን በኮሰተረውና በቆፈረው ጊዜ በየዕለቱ በየሰዓቱና የፈሳሽነቱ ምንጭ እየበለጠና እየበረታ ይሄዳል። የኢትዮጵያንም ምድር መላዋን ያረካታል። ይልቁንም የሸዋን ሀገር ሁለንተለናዋን።
\m ፲፫ ከኃጢአት መርገም ነፃ ያደርጋታል። የቦታውም ጌታ ደስ ይሰኝባታል ባለ ቦታ የተባለውም በአባታችን በተክለ ሃይማኖት አትክልት ደስ የሚሰኝበት ክርስቶስ ነው። አትክልቱ ግን የሰው ወገኖች ናቸው። 
\m ፲፬ ወደ ባለቦታው ያቀረባቸው ምን ያህል ዕልፍ አዕላፋት የብዙ ብዙ ናቸው። ባለ ቦታውም የተባለ የገነት ባለቤት ክርስቶስ ነው። ከጎመራው ፍሬ ይጠግባል። ፍሬም ያለው በጎ ትሩፋት ነው። 
\m ፲፭ አንዱም አንዱ የትሩፋቱን ፍሬ ዕለት ዕለት በየጊዜው ይሰጣል። የሠላሳ የስልሳ የመቶ አለ። ጆሮ ያለው መስማቱን ይስማ። 
\m ፲፮ የብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖት አትክልቶቹ ከትምህርቱ ቃል ፈሳሽነት ጠጥተው ይህንን ይሰጣሉ። የዚህ የወንጌል መፍሰሻ የሥጋው ፍልሰት ዛሬ ነው። የዚህ የብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትን የገነትና የሕይወት ተክል የመብራት ብርሃን የብዙዎች እረኞች አባት የቅድስት ቤተክርስቲያን ዓምድና መሠረት የሥጋው ፍልሰት ዛሬ ነው። 
\m ፲፯ እንደ ዮሐንስ በዓረብ ሀገር የንስሐ መምህር ክርስትናንም የጀመረ የብፁዕ አባታችን የሥጋው ፍልሰት ዛሬ ነው። እንደ እንጦንስም በሸዋ ምድር ምንኩስናን የጀመረ የልዩ አባታችን የሥጋው ፍልሰት ዛሬ ነው። 
\m ፲፰ የቀጠሮው ቀን በቀረበና በደረሰ ጊዜ ከዚህም ከሚያልፍ ዓለም ወደማያልፈው ደስታ ከሚያረጅበት ወደማያረጅበት ወደማይጎዳበት እንግዲህም ዳግመኛ ወደማይሞትበት ደዌም መከራም ወደሌለበት ወደዘለዓለም ደስታ ይሄድ ዘንድ በሚያርፍበት ጊዜ ጌታ የተናገረው ቃል ከተፈጸመ በኋላ። 
\m ፲፱ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ከዕረፍቱ አስቀድሞ በሥጋው ሳለ ወደደው አብ ከአሕዛብም ሁሉ ይልቅ ወደአከበረው ወልድ ወደመረጠውና ወደ ወደደው መንፈስ ቅዱስም ወደ ተሰጠው ሀገር ከመሄዱ አስቀድሞ። 
\m ፳ በሕይወቱ ወደ አነፀው ቦታ በገድሉ ደም ወደ ገዛት የመንግሥት አዳራሽ አሠራሩም ወደ ተደነቀ፣ አራት መቶ ሃምሳ ሽህ ምሰሶዎቹ የእሳት፣ አራት መቶ ሃምሳ ሽህ ምሰሶዎቹ የወርቅ፣ ወደሆኑት ሳይሄድ ጠየቀው ነገር ግን እንደዚህ ዓለም ወርቅ የሚዝግና የሚበላሽ በእሳትም የሚያጠሩት አይደለም። እሳትን የሚበላው እንደውሃ የሚያዝለው ነው እንጂ። 
\m ፳፩ ፍጥረትን የፈጠረ የጌታ የመንግሥቱ አዳራሽ ሥራውንና አካኋኑን ማን ያውቃል። እንዲሁ ምስሶዎቹን በወርቅና በእሳት በመመሰል እንናገራለን እንጂ። አእምሯችን የጎደለ እውቀታችን ያነሰ ልባችን የደከመ እኛ ምን እናውቃለን። 
\m ፳፪ ነገር ግን አፋቸውን በሰማይ አኖሩ፣ አንደበታቸውም በምድር ተመላለሰ ብሎ ነቢይ እንደተናገረ በልቡናችን ትዕቢት አፋችንን ከሰማይ በላይ እናኖራለን። አንደበታችንንም በአየር እናመላልሳለን። 
\m ፳፫ በአብ ሐሳብ በጥበበኛው እጅ የተሠራውን ይህንን ምሰሶ ይህንን ያህላል ይህንንም ይመስላል እንል ዘንድ እኛ ምንድነን? ሰዎች ነን ትል አይደለንምን። ነገር ግን ተፈጥሮአችን ከፍጡራን በላይ ነውና ያስታብየናል። በእሱም አምሳል ተፈጠርን። ከክቡራን ይልቅ ክቡር ከልዑላን ይልቅ ልዑል የሚሆን እሱ በመልኩ በእሱም አምሣያ ፈጠረን የኩሩዎችም ኩሩ አደረገን። 
\m ፳፬ ስለዚህ ይህንን ሁሉ እንናገር ዘንድ እንታጀራለን። ባህርያችን የታጀረ ነውና። ነገር ግን የቅዱሳን ቅዱስ ራሱ ለቅዱሳኖቹ እንዳላቸው የጌቶች ጌታ የነገሥታት ንጉሥ የሚሆን የሱን የመንግሥቱን አዳራሽ አኳኋን መመርመርን እንተው ዘንድ ለእኛ አገባብ ነው። 
\m ፳፭ በዚህች ቀን ዓለም ሳይፈጠር ለናንተ የተዘጋጀውን መንግሥተ ሰማያትን ዓይን ያላየውን ጀሮ ያልሰማውን በሰው ልብ ያልታሰበውን ሎሚወዱት እግዚአብሔር ያዘጋጀውን ትወርሱ ዘንድ በረከት ያላችሁ የአባቴ ቡሩካኖች ወደእኔ ኑ እንዳለቸው። 
\m ፳፮ ትሩፋቱ የበዛ መቀዳደሙን የፈጸመ ገድሉ የተወደደ በብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ጸሎት ለአመነው ለጥምቀት ልጆች ሁላችን እሷን መንግሥተ ሰማያትን ይክፈለን ለዘለዓለሙ በእውነት አሜን። 
\b 
