\c 6 
\b 

\s1 ምዕራፍ ፭።
\s2 በእንተ ብፁዓን።
\m \bd ፩፡\bd*\bd  \bd*\bd ወርአዮ\bd*\bd  \bd*\bd ብዙኃነ\bd*\bd  \bd*\bd አሕዛበ\bd*\bd  \bd*\bd ዓርገ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ደብር\bd*\bd  \bd*\bd ወነበረ።\bd*
\m ፩፡ ወሶበ ርእየ ይላል ብዙ ሰዎችን ባየ ጊዜ ከተራራ ላይ ወጥቶ ተቀመጠ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* ምነው አሕዛብ አላቸው እስራኤል አይደሉም ቢሉ ብዛታቸውን ሲያይ።
\m \bdit አንድም\bdit* ግብረ አሕዛብን ይሠራሉና። በጸያፍ የገባ ሰው ሲበዛ ከመርከብ ከተራራ ሁኖ ማስተማር ልማድ ነው መምህር ከፍ ካለ ቦታ ሰማዕያን ዝቅ ካለ ቦታ የሆኑ እንደሆነ ትምህርት ለሰማዕያን ይረዳልና። ወይረድ ከመ ጠል ነቢብየ እንዲል።
\m \bdit አንድም\bdit* በደብረ ሲና ሕገ ኦሪትን የሠራሁ እኔ ነኝ ሲል።
\m \bdit አንድም\bdit* ልዑለ ባሕርይ ነኝ ሲል።
\m \bdit አንድም\bdit* የሠራሁላችሁ ሕግ ልዕልት ናት። እናንተም ሉዓላውያን ናችሁ ሲል።
\m \bd ወቀርቡ\bd*\bd  \bd*\bd ኀቤሁ\bd*\bd  \bd*\bd አርዳኢሁ።\bd*
\m ደቀ መዛሙርቱ ወደሱ ቀረቡ። የቀረው ግን የራቀውም ርቆ የቀረበውም ቀርቦ ይሰማል እኒህ ግን መደበኞች ናቸውና ትምህርት የሚቀር በኒህ ነውና።
\m \bdit አንድም\bdit* ለጉባኤው ስፍራ አለውና። ጥንተ ቀራቦች ናቸውና ቀረቡ።
\m \bd ፪፡\bd*\bd  \bd*\bd ወከሠተ\bd*\bd  \bd*\bd አፉሁ።\bd*
\m ፪፡ ነገር ጀመረ። ወከሠተ አፉሁ ኢዮብ ወረገማ ለዕለት እንተ ባቲ ተወልደ። ወከሠተ አፉሁ ጴጥሮስ ወአኀዘ ይንግሮሙ እምጥንቱ እስከ ተፍጻሜቱ ወከሠተ አፉሁ ፊልጶስ ወአኀዘ ይንግሮሙ በውእቱ መጽሐፍ እንዲል።
\m \bd ወመሀሮሙ\bd*\bd  \bd*\bd እንዘ\bd*\bd  \bd*\bd ይብል።\bd*
\m እንዲህ ብሎ አስተማራቸው።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* እስከ አሁን የአምስት ገበያ ሰው ይከተለው ነበር ከእንግዲህ ወዲህ በብፁዓን አዋጅ ይለያቸዋል። ንጉሥ መንግሥቱ እስኪደላደልለት ድረስ ሌባ ወምበዴ ይከተለዋል። መንግሥቱ ግን ከተደላደለ በኋላ ሌባ ወንበዴ ተለይ ብሎ ዓዋድ እንዲነግር፤ በብፁዓን ዓዋጅ ይለያቸዋል።
\m \bd ፫፡\bd*\bd  \bd*\bd ብፁዓን\bd*\bd  \bd*\bd ነዳያን\bd*\bd  \bd*\bd በመንፈስ።\bd*\bd  \bd*\bd ሉቃ\bd*\bd  \bd*\bd ፮፥፭።\bd*
\m ፫፡ ብፁዓን እለ ያነድዩ ርእሶሙ ይላል። አውቀው ከብዕል ነዳያን ነን የሚሉ ንዑዳን ክቡራን ናቸው። ብዕል እንጂ የእግዚአብሔር የባሕርይ ገንዘቡ ነው ለኛስ ባሕርይ የሚስማማው ንዴት ነው ብለው ብዕሉም እንደ ኢዮብ እንደ አብርሃም ነው።
\m \bdit አንድም\bdit* ከጥበብ ነዳያን ነን የሚሉ ንዑዳን ክቡራን ናቸው ጥበብ እንጂ የእግዚአብሔር ገንዘብ ነው። ለኛስ ባሕርይ የሚሰማማው ድንቁርና ነው ብለው ጥበቡም እንደ ሲራክ እንደ ሰሎሞን ነው።
\m \bdit አንድም\bdit* ከአእምሮ ነዳያን ነን የሚሉ ንዑዳን ክቡራን ናቸው። መኰንነ ተሰሎንቄ አፈ ወርቅን እንደጠየቀው። ቅዱሳን ከበቁ በኋላ ከአእምሮ ነዳያን ነን ማለታቸው እንደ ምነው አለው። አንተ በሀገርህ እንደምን ትኖራለህ አለው። ከሁሉ በላይ ነኝ አለው። እልፍ ብለህ በቂሳርያሳ አለው። የምበልጣቸውም አሉ የሚተካከሉኝም አሉ አለው። እልፍ ብለሀሳ ቊስጥንጥንያ አለው። የሚበልጡኝም አሉ የምተካከላቸውም አሉ አለው። ዝቅ እያለ ሄደ። እልፍ ብለህ በአንፆኪያሳ አለው። ከዚያስ እንዳለሁም እንደ ሌለሁም የሚያውቀኝ የለም አለው። ቅዱሳንም ከአእምሮ ነዳያን ነን ማለታቸው በበላያቸው ያለውን እያዩ ነው ብሎታል።
\m \bdit አንድም\bdit* በመማር በማስተማር በምናኔ በንስሐ በሃይማኖት ነዳያን ነን የሚሉ ንዑዳን ክቡራን ናቸው።
\m እስመ ሎሙ ይእቲ መንግሥተ ሰማያት።
\m መንግሥተ ሰማያት የሳቸው ናትና ማለት መንግሥተ ሰማያትን ይወርሳሉና።
\m \bd ፬፡\bd*\bd  \bd*\bd ብፁዓን\bd*\bd  \bd*\bd እለ\bd*\bd  \bd*\bd ይላህው\bd*\bd  \bd*\bd ይእዜ።\bd*\bd  \bd*\bd መዝ\bd*\bd  \bd*\bd ፴፯፥፲፩።\bd*
\m ፬፡ ዛሬ የሚያዝኑ የሚያለቅሱ ንዑዳን ክቡራን ናቸው።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* የሚገባ ኃዘን የማይገባ ኃዘን አለ። የማይገባ ኃዘን እናት አባት ሞተብኝ እኅት ወንድም ዘመድ የለኝ ርስት ጉልት ሄደብኝ ብሎ ማዘን አይገባም። እንዳባት እንደናት ሥላሴ እንደ ወንድም እንደ እህት መላእክት አሉና። እንደ ርስት እንደ ጉልት የማታልፍ ርስት ጉልት መንግሥተ ሰማይ አለችና። የሚገባ ኃዘን የራሱን ኃጢአት አስቦ የባልንጀራውን ኃጢእት አይቶ ግፍዓ ሰማዕታትን ሞተ ወልደ እግዚአብሔርን አስቦ ማዘን ይገባል።
\m የራስን ኃጢአት እያሰቡ ማዘን እንደ አዳም እንደ ቅዱስ ጴጥሮስ እንደ ዳዊት ነው። መልካቸው ሳይለወጠጥ ሳይሰቀቁ እንባቸው እንደ ሰን ውሀ ይወርድ ነበር። 
\m የባልንጀራውን ኃጢአት እያሰቡ ማዘን እንደ ሳሙኤል ነው እስከ ማዕዜኑ ትላህዎ ሳሙኤል ለሳኦል እስመ አነ መነንክዎ ወገደፍክዎ። ወሶበ ርእያ ለሀገር በከየ ላዕሌሃ ወሶበ ርእዮ ለዘያገብኦ ተሀውከ በመንፈሱ እንዲል።
\m ግፍዓ ሰማዕታትን አስቦ ማዘን እንደ አስጢፋኖስ። ወለእስጢፋኖስሰ ነሥዕዎ ዕደው ጻድቃን ወቀበርዎ ወለሀውዎ ዓቢየ ላሀ እንዲል።
\m ሞተ ወልደ እግዚአብሔርን አስቦ ማዘን እንደ ዮሐንስ ነው የዕለተ ዓርብ መከራውን እያሰበ ሰባ ዘመን ቊጹረ ገጽ ሁኖ ኑሯል።
\m \bdit አንድም\bdit* ዛሬ በንስሐ የሚያለቅሱ ንዑዳን ክቡራን ናቸው።
\m እስመ እሙንቱ ይትፌሥሑ።
\m የኃዘን አጸፋው ደስታ ነውና ይትፌሥሑ አለ እንጂ መንግሥተ ሰማይን ይወርሳሉና ሲል ነው።
\m \bd ፭፡\bd*\bd  \bd*\bd ብፁዓን\bd*\bd  \bd*\bd የዋሀን።\bd*\bd  \bd*\bd ኢሳ\bd*\bd  \bd*\bd ፲፩፥፪።\bd*
\m ፭፡ ኃዳግያነ በቀል የሆኑ ከየውሃት ጠባይዓዊ የደረሱ ንዑዳን ክቡራን ናቸው።
\m \bdit አንድም\bdit* ሰውነታችንን መክረን አስተምረን ማኖር እንደምን ይቻለናል ብለው በምክረ ካህን በፈቃደ ካህን የሚኖሩ ሰዎች ንዑዳን ክቡራን ናቸው።
\m እስመ እሙንቱ ይወርስዋ ለምድር።
\m ምድር መንግሥተ ሰማይን ይወርሳሉና።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* ምድር አላት ይህ አልፎ በዚህ የምትተካ ስለሆነች፤ ምድራውያን ጻድቃን የሚወርሷት ስለሆነ። በምድር በሠሩት ሥራ የምትወረስ ስለሆነች። በምድር ተድላ ሥጋ እንዲፈጸም በመንግሥተ ሰማይም ተድላ ነፍስ ይፈጸማልና። \bd ወሥርዓተ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚእነሰ\bd*\bd  \bd*\bd አሰፈወነ\bd*\bd  \bd*\bd በብሂሎቱ\bd*\bd  \bd*\bd ብፁዓን\bd*\bd  \bd*\bd የዋሃን\bd*\bd  \bd*\bd እስመ\bd*\bd  \bd*\bd እሙንቱ\bd*\bd  \bd*\bd ይወርስዋ\bd*\bd  \bd*\bd ለምድር\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ሎሙ\bd*\bd  \bd*\bd ይእቲ\bd*\bd  \bd*\bd መንግሥተ\bd*\bd  \bd*\bd ሰማያት\bd* እንዲል።
\m \bd ፮፡\bd*\bd  \bd*\bd ብፁዓን\bd*\bd  \bd*\bd እለ\bd*\bd  \bd*\bd ይርኅቡ\bd*\bd  \bd*\bd ወይጸምዑ\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ጽድቅ።\bd*
\m ፮፡ አብዝተንማ ከተመገብን ሰውነታችነን ወስኖ ገቶ ማኖር እንደምን ይቻለናል ብለው ከሚበሉት ከሚጠጡት ከፍለው የሚራቡ ንዑዳን ክቡራን ናቸው። \bd እስመ\bd*\bd  \bd*\bd ኵሉ\bd*\bd  \bd*\bd ዘያነዲ\bd*\bd  \bd*\bd ርእሶ\bd*\bd  \bd*\bd እምነ\bd*\bd  \bd*\bd መባልዕት\bd*\bd  \bd*\bd ብዙኃት\bd*\bd  \bd*\bd ውእቱ\bd*\bd  \bd*\bd ይክል\bd*\bd  \bd*\bd እኂዞተ\bd*\bd  \bd*\bd ሥጋሁ\bd*\bd  \bd*እንዲል።
\m \bdit አንድም\bdit* ጨርሰንማ ከተመገብነ መንግሥተ ሰማያትን በምን እንዋጃታለን ብለው ከፍለው ለነዳያን ሰጥተው የሚራቡ የሚጸሙ ንዑዳን ክቡራን ናቸው።
\m \bdit አንድም\bdit* ከመብልዓ ኃጢአት የሚራቡ ከስቴ ኃጢአት የሚጸሙ ንዑዳን ክቡራን ናቸው።
\m \bdit አንድም\bdit* ለፍቅሩ የሚሳሱ ሰዎች ንዑዳን ክቡራን ናቸው። ጸምዓት ነፍስየ ለከ እንዲል።
\m \bdit አንድም\bdit* በመማር በማስተማር በሃይማኖት በምናኔ በንስሐ የሚራቡ ሰዎች ንዑዳን ክቡራን ናቸው።
\m \bd እስመ\bd*\bd  \bd*\bd እሙንቱ\bd*\bd  \bd*\bd ይፀግቡ።\bd*
\m የረኃብ አጸፋው ጽጋብ ነውና ይጸግቡ አለ እንጂ መንግሥተ ሰማያትን ይወርሳሉና ሲል ነው። ይጸምዑ ባለው አጸፋ ይረውዩ የሚል ይገኛል።
\m \bd ፯፡\bd*\bd  \bd*\bd ብፁዓን\bd*\bd  \bd*\bd መሀርያን።\bd*
\m ፯፡ ለሰው የሚያዝኑ የሚራሩ ንዑዳን ክቡራን ናቸው።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* ምሕረት ሥጋዊ ምሕረት መንፈሳዊ ምሕረት ነፍሳዊ አለ። ምሕረት ሥጋዊ ቀዶ ማልበስ ቆርሶ ማጉረስ ቢበድሉ ማሩኝታ ቢበደሉ ይቅርታ ነው። ምሕረት መንፈሳዊ ክፉው ምግባር በጎ ምግባር መስሎት ይዞ ሲኖር መክሮ አስተምሮ ክፉውን ምግባር አስትቶ በጎውን ምግባር ማሠራት ነው። ምሕረት ነፍሳዊ ክፉው ሃይማኖት በጎ ሃይማኖት መስሎት ይዞት ሲኖር ክፉውን ሃይማኖት አስትቶ በጎውን ሃይማኖት ማስያዝ ነው።
\m \bdit አንድም\bdit* ምህረት ሥጋዊ አይለወጥም፤ ምሕረት መንፈሳዊ ክፉውን ሃይማኖት ክፉውን ምግባር በጎ ምግባር በጎ ሃይማኖት መስሎት ይዞት ሲኖር መክሮ አስተምሮ ክፉውን ሃይማኖት አስትቶ በጎውን ማስያዝ። ክፉውን ምግባር አስትቶ በጎውን ማሠራት ነው። ምሕረት ነፍሳዊ መጥዎተ ርእስ ነው።
\m \bd (\bd*\bd ታሪክ\bd*\bd ) \bd*እንደ አንጢላርዮስ እንደ እኁቅዱስ።
\m ይህ አንጢላርዮስ ባለጸጋ ነው። ንፉግ ነው። ነዳያን ሲያልፍ አይተው ይህ ጽኑ ጨካኝ ባለጸጋ ለሰው አያዝንም አሉ። አንዱ እኔ ሄጄ ሰጥቶኝ በልቼ ብመጣስ ባትመጣስ ተወራርዶ ሂዷል። ምግቡን አቅርቦ እጁን ታጥቦ በሚመገብበት ጊዜ ስመ እግዚአብሔር ጠራበት እንዳይሰጠው ተርቧል እንዳይነሣው ስመ እግዚአብሔር ጠራበት። ተናዶ ዳቦውን ወርውሮ ግንባሩን ገመሰው። ደሙን አብሶ ዳቦውን ጐርሶ ለምልክት ጥቂት ይዞ ሄደ። በዚህ ሌሊት ራእይ ያያል ነፍሱ ከሥጋው ተለይታ መላእክተ ጽልመት እያዳፉ ይዘዋት ሲሄዱ መላእክተ ብርሃን ሲከተሏት እናተ ከዚህ ምን አላችሁ ሲሏቸው። ምነው ትላንት ለድኃ ሰጥቶ የለም ይሏቸዋል። መታው እንጂ መቸ ሰጠው አሏቸው። ይመስክር ተባብለው መጥተው መስክር አሉት \bd ኦ\bd*\bd  \bd*\bd ባዕል\bd*\bd  \bd*\bd ትማልም\bd*\bd  \bd*\bd ዘአጽገብከኒ\bd*\bd  \bd*\bd አምጽኡከኑ\bd*\bd  \bd*\bd ዝየ\bd*\bd  \bd*\bd ወኢተዓውቀኒ\bd*\bd  \bd*\bd ደም\bd*\bd  \bd*\bd እምጽንዓ\bd*\bd  \bd*\bd ረኃብ\bd*\bd  \bd*ብሎ መስክሮ ሲያስለቅቃት መላእክተ ብርሃን እጅ ሲያደርጓት አየ። ሲነጋ በዚህ ዓለም ሳሉ በገንዘብ ቢያውቁበት እንዲህ ያለ ጥቅም አለን ብሎ ነዳያንን ሰብስቦ ያለ ገንዘቡን ጨርሶ መጽውቶ ሲሄድ ነዳያን ከመንገድ አገኙት። ገንዘብ ትሰጣለህ ቢሉን መጥተን ነበር አሉት ቀደም ብላችሁ መጥታችሁ ቢሆን ከፍዬ እሰጣችሁ ነበረ አሁንማ ጨርሻለሁ አላቸው። እንደምን እንሁን አሉት። እኔን ሸጣችሁ ተከፈሉ አላቸው። ለሠላሳ ወቄት ሸጠውታል። ከተሸጠበት አገር ከብት ያውላል ማታ የሚያልበው ደም ይሆናል። በዚህ ሰው እጅ ለመረዳት አልበቃችሁም ለማለት። ሲያርስ ውሎ ማታ ሣሩን አለምልሞ ውሀውን አፍልቆ ይመግባቸዋል። በዚህ ዕፁብ ዕፁብ ሲሉ ከተወለደ ጀምሮ ተናግሮ የማያውቅ ድዳ ሰምቶ የማያውቅ ደንቆሮ ነበር እፍ ቢለው ድዳው ተናግሯል ደንቆሮው ስምቷል በዚህ ዕፁብ ዕፁብ ሲሉ ተሰውሯል።
\m እኁ ቅዱስ በአሕዛብና በክርስቲያን መካከል ባለች በወሰን አገር ኤጲስ ቆጶስነት ተሹሞ ይኖራል። አሕዛብ ክርስቲያንን እየማረኩ ሲወስዱ ገንዘብ እየሰጠ ይመልሳቸዋል። አንዲት ድኃ ልጁዋ ተማረከባት መጥታ ገንዘብ ስጠኝ አለችው። ገንዘቤን ጨርሻለሁ እኔን ተክተሽ ልጅሽን መልሺ አላት። እሱን ተክታ ልጁዋን መልሳለች። ከሄደበት አገር የንጉሡ ልጅ ሞተችበት ኃዘን እንደጸናበት አይቶ ልጅህን ባነሣልህ ምን ባደረግህልኝ አለው። የመንግሥቴንም እኩሌታ ቢሆን እሰጥሃለሁ አለው። ይህንንስ አልሻም ከእኔም አስቀድሞ ከእኔም በኋላ የተማረኩትን ክርስቲያን ትሰጠኝ እንደሆነ ላስነሣልህ አለው። ይሁንልህ አለው። አስነሥቶለት ከእሱም አስቀድሞ ከእሱም በኋላ የተማረኩትን ክርስቲያን ይዞ ወጥቷል። በዚህም ጌታን መስሎታል ጌታ እሱ ሰው ሳይሆን ከእሱ አስቀድሞ የነበሩትን ሰው ከሆነም በኋላ ሲኦል የወረዱትን አንድ ቀን በዕለተ ዓርብ ይዞ ለመውጣቱ ምሳሌ።
\m \bdit አንድም\bdit* በንስሐ ለሰው የሚያዝኑ ቀሳውስት ንዑዳን ክቡራን ናቸው።
\m እስመ ሎሙኒ ይምህርዎሙ።
\m ለእሳቸውም ሥላሴ ያዝኑላቸዋል ይራሩላቸዋልና።
\m \bd ፰፡\bd*\bd  \bd*\bd ብፁዓን\bd*\bd  \bd*\bd ንጹሐነ\bd*\bd  \bd*\bd ልብ።\bd*\bd  \bd*\bd መዝ\bd*\bd  \bd*\bd ፳፫፥፬።\bd*
\m ፰፡ ከንጽሐ ልቡና የደረሱ።
\m \bdit አንድም\bdit* በንስሐ ከኃጢአት ንጹሐን የሆኑ።
\m \bdit አንድም\bdit* ከቂም ከበቀል ንጹሐን የሆኑ ንዑዳን ክቡራን ናቸው።
\m እስመ ዘያነብር ቂመ ውስተ ልቡ ኢውክፍት ጸሎቱ ቅድመ እግዚአብሔር ጸሎቱ ለመስተቀይም ከመ ዘርዕ ዘወድቀ ማዕከለ አስዋክ እንዲል።
\m እስመ እሙንቱ ይሬእይዎ ለእግዚአብሔር።
\m ሰውነታቸው ጸርቶላቸው እግዚአብሔርን ያዩታልና። እስመ በአንጽሖ መንፈስ ርእይዎ ነቢያት ለእግዚአብሔር ወተናጸሩ ገጸ በገጽ እንዲል። እስካሁን ይሬእይዎ አላለ አሁን ይሬእይዎ አለ ምነው ቢሉ በኒህ ማየት የሁሉን መናገር ነው።
\m \bd ፱፡\bd*\bd  \bd*\bd ብፁዓን\bd*\bd  \bd*\bd ገባርያነ\bd*\bd  \bd*\bd ሰላም።\bd*
\m ፱፡ አብነት እለ ይገብሩ ሰላመ ይላል። አቀበቱን ወጥተው ቁልቁለቱን ወርደው ሰውን ከሰው ጋራ የሚያስታርቁ ንዑዳን ክቡራን ናቸው። እንደ መልከ ጼዴቅ እንደ ሊቀ ሀገር።
\m የመልከ ጼዴቅ በጳውሎስ ታውቋል። ሊቀ ሀገር ሦስት ልጆች ነበሩት። አንተ ይኸን ሥራ አንተ ይኸን ሥራ ብሎ አዝዞ እሱ ማን ከማን ተጣልቷል እያለ እየዞረ ሲያስታርቅ ይውል ነበር።
\m \bdit አንድም\bdit* ሰው ሰርቆ ቀምቶ ከፈጣሪው ጋራ የሚጣላ የሚበላው የሚለብሰው እንጂ ቢያጣ ነው ብለው የሚበላውን የሚለብሰውን ሰጥተው ከእግዚአብሔር ጋራ የሚያስታርቁ ባለጠጎች ንዑዳን ክቡራን ናቸው።
\m \bdit አንድም\bdit* ሰውን በንስሐ ከእግዚአብሔር ጋራ የሚያስታርቁ ቀሳውስት ንዑዳን ክቡራን ናቸው።
\m እስመ እሙንቱ ውሉደ እግዚአብሔር ይሰመዩ።
\m የእግዚአብሔር ልጆች ይባላሉና። እስከሁን ውሉደ እግዚአብሔር አላለም። አሁን እንዲህ ማለቱ ስለምን ቢሉ በመሰሉት። ጌታ በመስቀል ተሰቅሎ ወደ መቃብር ወርዶ ሰውን ከእግዚአብሔር እንዳስታረቀ እሳቸውም አቀበቱን ወጥተው ቁልቁለቱን ወርደው በማስታረቃቸው ይመስሉታልና። በኒህ መምሰል የሁሉንም መምሰል መናገር ነው።
\m \bd ፲፡\bd*\bd  \bd*\bd ብፁዓን\bd*\bd  \bd*\bd አለ\bd*\bd  \bd*\bd ይሰደዱ\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ጽድቅ።\bd*\bd  \bd*\bd ፩፡ጴጥ\bd*\bd  \bd*\bd ፪፥፳።\bd*\bd  \bd*\bd ፫፥፲፬።\bd*\bd  \bd*\bd ፬፥፲፬።\bd*
\m ፲፡ በመማር በማስተማር በምናኔ በንስሐ በሃይማኖት አገራቸውን ጥለው የሚሰደዱ ንዑዳን ክቡራን ናቸው።
\m \bd እስመ\bd*\bd  \bd*\bd ሎሙ\bd*\bd  \bd*\bd ይእቲ\bd*\bd  \bd*\bd መንግሥተ\bd*\bd  \bd*\bd ሰማያት።\bd*
\m መንግሥተ ሰማያትን ይወርሳሉና። በመጀመሪያ ተናግሯት ውስጥ ለውስጥ ሲናገራት መጥቶ ነበርና በስምንተኛው አነሣት። በመጀመሪያ ማንሣቱ ለአዳም እንደ ተሰጠች ለማጠየቅ በስምንተኛው ማንሣቱ በስምንተኛው ሽህ ለሁሉ እንድትሰጥ ለማጠየቅ።
\m \bd ፲፩፡\bd*\bd  \bd*\bd ብፁዓን\bd*\bd  \bd*\bd አንትሙ\bd*\bd  \bd*\bd ሶበ\bd*\bd  \bd*\bd ይሰድዱክሙ።\bd*
\m ፲፩፡ ከሀገራችሁ አስወጥተው ቢሰዷችሁ ንዑዳን ክቡራን ናችሁ።
\m \bd ወይዘነጕጉክሙ።\bd*
\m ዓብዳን ዝንጉዓን ጊጉያን ርጉማን ስሑታን ቢሏችሁ።
\m \bd ወይነቡ\bd*\bd  \bd*\bd ኵሎ\bd*\bd  \bd*\bd እኩየ\bd*\bd  \bd*\bd ላዕሌክሙ\bd*\bd  \bd*\bd እንዘ\bd*\bd  \bd*\bd ይሔስው\bd*\bd  \bd*\bd በእንቲአየ።\bd*
\m በእኔ ስም ስላመናችሁ በእኔ ስም ስለተጠራችሁ በእኔ ስም ስላስተማራችሁ በሐሰት ክፉውን ነገር ቢናገሩባችሁ።
\m \bd ፲፪፡\bd*\bd  \bd*\bd ተፈሥሑ\bd*\bd  \bd*\bd ወተኀሠዩ።\bd*
\m ፲፪፡ ፈጽሞ ደስ ይበላችሁ።
\m \bd እስመ\bd*\bd  \bd*\bd ብዙኀ\bd*\bd  \bd*\bd እሤትክሙ\bd*\bd  \bd*\bd በሰማያት።\bd*
\m ዋጋችሁ በኔ ዘንድ ፍጹም ነውና ከአሥሩ ቃላት አነፃጽሮ አሥሩን ብፁዓን ተናገረ። አሥረኛውን በዮሐንስ ያመጣዋል። ሙሴ ዘጠኙን ቃላት በኦሪት ዘፀአት ተናግሮ አሥረኛውን በኦሪት ዘሌዋውያን እንዳመጣው።
\m \bd እስመ\bd*\bd  \bd*\bd ከማሁ\bd*\bd  \bd*\bd ሰደድዎሙ\bd*\bd  \bd*\bd ለነቢያት\bd*\bd  \bd*\bd እለ\bd*\bd  \bd*\bd እምቅድሜክሙ።\bd*
\m ከናንተ አስቀድሞ የነበሩ ነቢያትን ከሀገራቸው አስወጥተው ይሰዷቸው ነበርና። ይሰድዱክሙ ላለው።
\m \bdit አንድም\bdit* መከራስ እንቀበል ብንል ማን አብነት ይሆነናል ትሉኝ እንደሆነ ከናንተ አስቀድሞ የነበሩ ነቢያትንም አንጂ ነቢያትንም እኮን ከሀገራቸው አስወጥተው ይሰዷቸው ነበር። እኒያ አብነት ይሁኑዋችሁ።
\s2 በእንተ ሐዲስ ኪዳን ተአርዮታ ምስለ ብሊት።
\m \bd ፲፫፡\bd*\bd  \bd*\bd አንትሙ\bd*\bd  \bd*\bd ውእቱ\bd*\bd  \bd*\bd ፄዉ\bd*\bd  \bd*\bd ለምድር።\bd*\bd  \bd*\bd ማር\bd*\bd  \bd*\bd ፱፥፵፱።\bd*\bd  \bd*\bd ሉቃ\bd*\bd  \bd*\bd ፲፬፥፳፬።\bd*
\m ፲፫፡ በዘያውም ላይ የሰው አብነት እናንተ ናችሁ። ወእመሰ ፄው ለስሐ በምንት እንከ ይቄስምዎ። ጨው ጣዕም ባይኖረው በምን ያጣፍጡታል። ራሱን
\m \bdit አንድም\bdit* አፍርጁን ሽንኵርቱን በምን ያጣፍጡታል።
\m \bd አልቦኬ\bd*\bd  \bd*\bd እንከ\bd*\bd  \bd*\bd ዘይበቀዕ።\bd*
\m የማረባው የሚጠቅመው የለም ለአፍርንጁ ለሽንኵርቱ።
\m \bdit አንድም\bdit* ለራሱ የሚያገኘው ረብሕ ጥቅም የለውም።
\m \bd ዘእንበለ\bd*\bd  \bd*\bd ዘይገድፍዎ\bd*\bd  \bd*\bd አፍአ።\bd*
\m አፍአ አውጥተው ይጥሉታል።
\m \bd ወይከይድዎ\bd*\bd  \bd*\bd ሰብእ\bd*\bd  \bd*\bd በእገሪሆሙ\bd*
\m ሰዎች በእግራቸው ይጠቀጥቁታል እንጂ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd ) \bd*ቢክቡት ይናዳል ቢንተራሱት ራስ ይመልጣል ከተክል ቦታ ቢያደርጉት ተክል ያደርቃል ብለው።
\m \bdit አንድም\bdit* አንትሙ ውእቱ ፄው ለምድር የሰው አብነት እናንት ናችሁ። እናንተ አብነት ካልሆናችሁ ማን አብነት ይሆንላችኋል።
\m \bdit አንድም\bdit* ለሕዝቡ እናንተ አብነት ከልሆናችኋቸው ማን አብነት ይሆናቸዋል። ለሕዝቡ የምትረቧቸው የምትጠቅሟቸው የለም።
\m \bdit አንድም\bdit* ለራላችሁ የምታገኙት ረብሕ ጥቅም የለም። ዘእንበለ ዘይገድፍዎ አፍአ። ሕዝቡ ከልቡናቸው በአፍአ ያወጥዋችኋል።
\m \bd ወይከይድዎ።\bd*
\m በልቡናቸው ይነቅፏችኋል እንጂ።
\m \bdit አንድም\bdit* ሥላሴ ከመንግሥተ ሰማይ አፍአ ወደምትሆን ወደ ገሃነም ያወጧችኋል እንጂ።
\m ወይከይድዎ። አጋንንትም መከራ ያጸኑባችኋል እንጂ። በማደሪያቸው ሰብእ አላቸው።
\m \bdit አንድም\bdit* በቁሙ ሰዎች ይጠቀጥቋችኋል ቅዱስ ጊዮርጊስ እንዳስነሣው ፍቍራ አስነሥቶ ወዴት ነበርህ ቢለው ከኤጲስ ቆጶሳችሁ ላይ ነበርሁ ብሏል።
\m \bd ፲፬፡\bd*\bd  \bd*\bd አንትሙ\bd*\bd  \bd*\bd ውእቱ\bd*\bd  \bd*\bd ብርሃኑ\bd*\bd  \bd*\bd ለዓለም።\bd*
\m ፲፬፡ አብነትነታቸው በብዙ ወገን ነውና ደገመው። የሰው አብነቱ እናንተ ናችሁ።
\m ኢትክል ተከብቶ ሀገር እንተ ተሐንፀት መልዕልተ ደብር።
\m ከተራራ ላይ የተሠራች መንደር መሰወር አይቻላትም።
\m \bd ፲፭፡\bd*\bd  \bd*\bd ወኢየኃትዉ\bd*\bd  \bd*\bd ማኅቶተ\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ያንብርዋ\bd*\bd  \bd*\bd ታሕተ\bd*\bd  \bd*\bd ከፈር።\bd*\bd  \bd*\bd ማር\bd*\bd  \bd*\bd ፬፥፳፩።\bd*\bd  \bd*\bd ሉቃ\bd*\bd  \bd*\bd ፰፥፲፩።\bd*
\m ፲፭፡ እንቅብ ቅርጫት ሊደፉባት መቅረዝ የሚያበራ የለም።
\m \bd አላ\bd*\bd  \bd*\bd ያነብርዋ\bd*\bd  \bd*\bd ዲበ\bd*\bd  \bd*\bd ተቅዋማ\bd*\bd  \bd*\bd ወታበርህ\bd*\bd  \bd*\bd ለኵሉ\bd*\bd  \bd*\bd እለ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ቤት\bd*
\m ከመቅረዝ ላይ አኑረዋት ከቤት ላሉ ሁሉ ታበራ ዘንድ ነው እንጂ።
\m \bd ፲፮፡\bd*\bd  \bd*\bd ከማሁኬ\bd*\bd  \bd*\bd ይብራህ\bd*\bd  \bd*\bd ብርሃንክሙ\bd*\bd  \bd*\bd በቅድመ\bd*\bd  \bd*\bd ሰብእ።\bd*\bd  \bd*\bd ፩፡ጴጥ\bd*\bd  \bd*\bd ፪፥፲፪።\bd*
\m ፲፮፡ እንዲህም ሁሉ ሥራችሁ በሰው ፊት ይሁን።
\m \bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ይርአዩ\bd*\bd  \bd*\bd ምግባሪክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ሠናየ\bd*\bd  \bd*\bd ወይሰብሕዎ\bd*\bd  \bd*\bd ለአቡክም\bd*\bd  \bd*\bd ዘበሰማያት።\bd*
\m በጎ ሥራችሁን አይተው ሰማያዊ አባታችሁን ያመሰግኑት ዘንድ እንዲህ ያሉ የትሩፋት አበጋዝ ያስነሣልን ብለው።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* ምነው በሚያመጣው \bd ጸሊ\bd*\bd  \bd*\bd በኅቡዕ\bd*\bd  \bd*ይል የለም ቢሉ አብነት የሚሆኑበትን ተገልጻው ይሠሩታል አብነት የማይሆኑበትን ተሠውረው ይሠሩታልና እንዲህ አለ።
\m \bdit አንድም\bdit* በተራራ ላይ የታነጸች መንደር ልሰወር ብትል መሰወር እንዳይቻላት የተራራው ከፍታ እንዲገልጻት። በመቅረዝ ላይ ያለች ፋና ልሰወር ብትል መሰወር እንዳይቻላት የመቅረዙ ከፍታ እንዲገልጻት እናንተም ሥራውን አብዝታችሁ ሥሩት ግድ በተአምራት ይገልጻችኋል ሲል ነው። ደብር ተቅዋም አንድ ወገን ሀገር ማኅቶት አንድ ወገን፤ ደብር ተቅዋምሥጋ ሀገር ማኅቶት ነፍስ ከሥጋ ጋራ ተዋሀደች ነፍስ ሥራ ሠርታ ልትገለጽ ነው እንጂ። ተሠውራ ልትቀር አይደለም። 
\m \bdit አንድም\bdit* ደብር ተቅዋም ሰውነት ሀገር ማኅቶት አእምሮ ጠባይዕ በሰውነት ያለ አእምሮ ጠባይዕ ሥራ ሠርቶ ሊገለጽ ነው እንጂ ተሠውሮ ሊቀር አይደለም።
\m \bdit አንድም\bdit* ደብር ተቅዋም ሥጋ ሀገር ማኅቶት መለኮት ከሥጋ ጋራ የተዋሐደ መለኮት አስተምሮ ተአምራት አድርጎት አምላክነቱን ሊገልጽ ነው እንጂ። ተሠውሮ ሊቀር አይደለም።
\m \bdit አንድም\bdit* ደብር ተቅዋም መስቀል ሀገር ማኅቶት ጌታ በመስቀል የተሰቀለ ጌታ ሙቶ ተነሥቶ አምላክነቱን ሊገልጽ ነው እንጂ ሙቶ ሊቀር አይደለም።
\m \bdit አንድም\bdit* ደብር ተቅዋም ኦሪት ሀገር ማኅቶት ወንጌል በኦሪት ላይ የተሠራች ወንጌል ባደባባይ ተገልጻ ልትነገር ነው እንጂ። ተሠውራ ልትቀር አይደለም።
\m \bdit አንድም\bdit* ደብር ተቅዋም ሕዝቡ ሀገር ማኅቶት ኢጲስ ቆጶስ በሕዝቡ ላይ የተሾመ ኤጲስ ቆጶስ አደባባይ ወጥቶ ጉባዔ ሰርቶ ሕዝቡን ሊያስተምር ነው እንጂ፤ ባዳራሽ ገብቶ እልፍኝ ተከቶ ተሠውሮ ሲበላ ሲጠጣ ሊውል አይደለም።
\m \bd ፲፯፡\bd*\bd  \bd*\bd ኢይምሰልክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ዘመጻእኩ\bd*\bd  \bd*\bd እሥዓሮሙ\bd*\bd  \bd*\bd ለኦሪት\bd*\bd  \bd*\bd ወለነቢያት።\bd*
\m ብፁዓን ብፁዓን እያለ ሲያስተምር ሰምተው ኦሪትን ነቢያትን እንጂ ሊያሳልፋቸው መጥቷል እንዲሉት አውቆ አመጣ። እንዲሉትም አውቆ ማምጣት ልማድ ነው። ትውልደ አራዊተ ምድር ቢላቸው አብርሃምን ያህል አባት ሳለን ትውልደ አራዊተ ምድር ይለናል እንዲሉት አውቆ ኢይምሰልክሙ ዘታመስጡ በብሂለ አብ ብነ አብርሃም እንዳለ ወኢትሁቦ ለጻድቅከ ይርአይ ሙስና ቢላቸው ይህንማ ዳዊት ለራሱ የተናገረው አይደለም እንዲሉት አውቆ ታበውሑነሁ ኦ ሰብእ ንንግርክሙ ክሡት በእንተ ዳዊት ርእሰ አበው ከመሂ ሞተ ወተቀብረ ወኀቤነ ሀሎ መቃብሪሁ እስከ ዮም እንዳለ፤ ከዚህም እንዲህ አለ።
\m ፲፯፡ ኦሪትን ነቢያትን ላሳልፋቸው የመጣሁ አይምሰላችሁ። ኢመጻኩ ይላል። ላሳልፋቸው አልመጣሁም።
\m \bd ዘእንበለ\bd*\bd  \bd*\bd ዳዕሙ\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd እፈጽሞሙ።\bd*
\m ፍጹማን ላደርጋቸው ነው እንጂ። ኢትቅትልን በኢታምፅዕ፤ ኢትፍቱን በዘርእያ ላጸናቸው ነው እንጂ። ወፈጸመ ሕገ ርትዕ በሕገ ትሩፋት እንዲል።
\b 
\m \bd ፲፰፡\bd*\bd  \bd*\bd አማን\bd*\bd  \bd*\bd አማን\bd*\bd  \bd*\bd እብለክሙ\bd*\bd  \bd*\bd እስከ\bd*\bd  \bd*\bd አመ\bd*\bd  \bd*\bd የሐልፍ\bd*\bd  \bd*\bd ሰማይ\bd*\bd  \bd*\bd ወምድር\bd*\bd  \bd*\bd የውጣ\bd*\bd  \bd*\bd እንተ\bd*\bd  \bd*\bd አሐቲ\bd*\bd  \bd*\bd ኅርመታ\bd*\bd  \bd*\bd ወአሐቲ\bd*\bd  \bd*\bd ቅርፀታ\bd*\bd  \bd*\bd ኢተሐልፍ\bd*\bd  \bd*\bd እምኦሪት\bd*\bd  \bd*\bd ወእምነቢያት\bd*\bd  \bd*\bd እስከ\bd*\bd  \bd*\bd ሶበ\bd*\bd  \bd*\bd ኵሉ\bd*\bd  \bd*\bd ይትገበር\bd*\bd  \bd*\bd ወይከውን።\bd*\bd  \bd*\bd ሉቃ\bd*\bd  \bd*\bd ፲፮፥፲፯።\bd*
\m ፲፰፡ ሰማይ ምድር እስኪያልፍ ይህ ሁሉ እስኪሆን ይህ ሁሉ እስኪደረግ ድረስ ሥርዓቷ ጽሕፈቷ አንዲት የምትሆን ኢትፍቱስ እንኳ ከኦሪት ከነቢያት ተለይታ አታልፍም ብዬ እንዳታልፍ በእውነት እነግራችኋለሁ። ዮድ ለአሌፍ አሥረኛ እንደሆነ ኢትፍቱም ለኢታምልክ አሥረኛ ናትና።
\m \bdit አንድም\bdit* አሰራረዟ አቀራረጹዋ አንድ የምትሆን ዐሥርቱ ቃላት ሁሉ ሲያልፍ ከኦሪት ከነቢያት ተለይታ እንዳታልፍ አታልፍም ብዬ በእውነት እነግራችኋለሁ። በሀገራቸው ፲ቱ ሲሉ የውጣ ይላሉ አንዲት ጭራ ናት እዝል ቅጽል የላትም። በእኛም ፲ አንዲት ጭራ ናት ዕዝል ቅጥል የላትም።
\m \bdit አንድም\bdit* ለእኛ ፊደል ዐሥረኛው ተ ነው። መስቀላዊት ሕገ ክርስቶስ ወንጌል ከኦሪት ከነቢያት ተለይታ ወደሰው ልቡና አትገባም ብዬ እነግራችኋለሁ። ወኀለፈት ሰንበት እንዲል። አብራ ትነገራለች እንጂ ማለት ነው። ውኅጣ የሚል አብነት ይገኛል። የውጣ ማለት ነው። በዳር ሮ ሎ ብሎ ይገኛል፤ ሮ ቢል ከመንግሥተ ሮም የምትበልጥ ሎ ቢል ልዕልት የምትሆን ወንጌል ከኦሪት ከነቢያት ተለይታ ወደሰው ልቡና አትገባም ብዬ እንዳትገባ በእውነት እነግራችኋለሁ።
\m \bd ፲፱፡\bd*\bd  \bd*\bd ዘኬ\bd*\bd  \bd*\bd ፈትሐ\bd*\bd  \bd*\bd አሐተ\bd*\bd  \bd*\bd እምእላ\bd*\bd  \bd*\bd ትእዛዛት\bd*\bd  \bd*\bd እንተ\bd*\bd  \bd*\bd ተሐፅፅ\bd*\bd  \bd*\bd ወይሜሕር\bd*\bd  \bd*\bd ከመዝ\bd*\bd  \bd*\bd ለሰብእ\bd*\bd  \bd*\bd ሕፁፀ\bd*\bd  \bd*\bd ይከውን\bd*\bd  \bd*\bd በመንግሥተ\bd*\bd  \bd*\bd ሰማያት።\bd*\bd  \bd*\bd ያዕ\bd*\bd  \bd*\bd ፪፥፲።\bd*
\m ፲፱፡ ከዐሠርቱ ቃላት አንዲቱ ታናሻ ናት ብሎ ለራሱ የሚሠራ ለሌላው የሚያስተምር ውፁአ ሲል ነው። ከመንግሥተ ሰማያት የወጣ ይሆናል። መኑ አብ ኦ ለዘ እግዚአብሔር አሕፀፆ ወሐፀ መንፈቅ ወየሐፅፆሙ እመንግሥተ አቡሁ እንዲል።
\m ወዘሰ ይገብር ወይሜሕር ከመዝ ለሰብእ ውእቱ ዐቢየ ይከውን በመንግሥተ ሰማያት።
\m ከዐሠርቱ ቃላት አንዲቱ ደግ ናት ብሎ ለራሱ የሚሠራ ለሌላው የሚያስተምር ግን ለመንግሥተ ሰማያት ባለቤት ይሆናል።
\m \bdit አንድም\bdit* ይከውን ሕፁፀ።
\m እንደ ጨረቃ እንደ ንዑስ ከከብ ይሆናል፣ ይከውን ዐቢየ እንደ ፀሐይ እንደ ዐቢይ ኮከብ ይሆናል።
\m \bd ፳፡\bd*\bd  \bd*\bd ናሁ\bd*\bd  \bd*\bd እብለክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ለእመ\bd*\bd  \bd*\bd ኢፈድፈደ\bd*\bd  \bd*\bd ጽድቅክሙ\bd*\bd  \bd*\bd እምጸሐፍት\bd*\bd  \bd*\bd ወፈሪሳውያን\bd*\bd  \bd*\bd ኢትበውዑ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd መንግሥተ\bd*\bd  \bd*\bd ሰማያት።\bd*\bd  \bd*\bd ሉቃ\bd*\bd  \bd*\bd ፲፩፥፴፱።\bd*
\m ፳፡ በቁሙ ጸሐፍት ፈሪሳውያን ናቸው ብሎ። ሥራችሁ ከጸሐፍት ከፈሪሳውያን ሥራ ከአልበለጠ ኢያፈድፈድክሙ ጸዲቀ አብዝታትሁ ሥራ ከአልሠራችሁ መንግሥተ ሰማያት አትገቡም ብዬ እንዳትገቡ በእውነትእነግራችኋለሁ። እኒያም አልገቡ እናንተም አትገቡ ማለት ነው።
\m \bdit አንድም\bdit* ደጋጎች እለ አብርሃም እለ ሙሴ እለ ዳዊት ናቸው ብሎ ሊቁ ወስዶታል። ብሎ በሥራ መበላለጥ ከሌለ በክብርም መበላለጥ የለም ብዬ በእውነት እነግራችኋለሁ። ሥራው ምንደነው ቢሉ አፍቅሮ ጸላዕት፤ ተፀፍዖ መልታሕት፤ መንኖ ጥሪት ነው። ይህንማ እነሱስ አድርገውት የለም ለእመ ርኢከ አድገ ፀላዒከ ዘኃየሎ ፆሩ ኢትትዓደዎ አላ አስተልዕል ምስሌሁ እንዲል። ዘፀ፳፫፥፭። አድርገውት የለም ቢሉ መጥዎተ ርእስ ነው። ይህንስ አድርገውት የለም ሙሴ እምትጥስዮሙ ለእሉ ሕዝብከ ጠስየኒ እመጽሐፈ ሕይወትከ ብ ሏል። ዘፀ ፴፪፥፲፩። ዳዊትስ ምንተ ገብሩ እሉ አባግዕ እንዘ ኖላዊሆሙ አነ ዘአበስኩ። ዳዕሙ ለትረድ እዴከ ላዕሌየ ወላዕለ ቤተ አቡየ ብሎ የለም ቢሉ። እኒያ ለዘመዶቻቸው ነው። እናንተ ግን ለሁሉ አድርጉት ሲል። እኒያ አስበውት ቀርቷል እናንተ ግን አድርጉት ሲል ነው።
\m ዳግመኛ ሕግ ሁኖ ስላልተጻፈ ተጽፎ የለም ቢሉ ገብሩ ተብሎ ተጽፋል እንጂ ግበሩ ተብሎ ተጽፏልን። በሥራም ከአልተበላለጣችሁ ማለቱስ እንደ ምነው ቢሉ ለእኒያ አብነት አልነበራቸውም። ለኒህ ግን አብነት ጌታ አላቸወና። እኒያ በልጅነት አልታደሱም እኒህ ግን በልጅነት ታድሰዋልና።
\m ለኒያ አጋዥ አልነበራቸውም ለኒህ ግን አጋዥ ሥላሴ መላእክት መጸሕፍት መምራንአሏቸውና።
\m \bd ፳፩፡\bd*\bd  \bd*\bd ሰማዕክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ዘተብሀለ\bd*\bd  \bd*\bd ለቀደምትክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ኢትቅትል\bd*\bd  \bd*\bd ነፍሰ።\bd*
\m ፳፩፡ ለቀደሙ ሰዎች ነፍስ አትግደል የተባለውን። ዘፀ ፳፥፲፫። ዘከመ ተብሀለ ሎሙ
\m እንደተባለላቸው።
\m \bd  \bd*\bd ዘይቤልዎሙ\bd*
\m ያሏቸውን።
\m \bd ዘከመ\bd*\bd  \bd*\bd ይቤልዎሙ\bd*
\m እንዳሏቸው ሰምታችኋል።
\m \bd ወዘሰ\bd*\bd  \bd*\bd ቀተለ\bd*\bd  \bd*\bd ረስሐ\bd*\bd  \bd*\bd ውእቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለኵነኔ።\bd*
\m ነፍስ የገይለ ኃጥእ ተብሎ ይፈረድበታል የተባለውን ሰምታችኋል።
\m \bd ፳፪፡\bd*\bd  \bd*\bd ወአንሰ\bd*\bd  \bd*\bd እብለክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ኵሉ\bd*\bd  \bd*\bd ዘያምዕዕ\bd*\bd  \bd*\bd አኅዋሁ\bd*\bd  \bd*\bd በከንቱ\bd*\bd  \bd*\bd ረስሐ\bd*\bd  \bd*\bd ውእቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለኵነኔ።\bd*
\m ፳፪፡ እኔ ግን ወንድሙን በከንቱ ያሳዘነ ሁሉ ኃጥእ ተብሎ ይፈረድበታል ብዬ እነግራችኋለሁ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd*\bd  \bd*ኦሪትንስ ወንጌልንስ የሠራ እሱ አይደለም እኔ ግን ማለቱ ስለምን ቢሉ ጌታ ሁን እንዳሻህ ሁን እንዲሉ ይህስ በጌታ የለበትም ብሎ ኦሪትን በሙሴ በኢያሱ አድሮ ሰርቷታል ወንጌልን ግን እሱ ሰው ሁኖ ሠርቷታልና።
\m \bdit አንድም\bdit* ለቀደሙ ሰዎች እንዲህ ብዬ ነበር ዛሬ ግን እንዲህ አልኩ።
\m \bdit አንድም\bdit* አሜሃኒ ዮምኒ ያን ጊዜ እንዲህ ብዬ ነበር ዛሬም እንዲህ አልኩ። በከንቱ አለ ቦ መዓት ዘበርትዕ እንዲል። የሚገባ ቊጣ አለና ሕፃናት ያልተማሩትን እንዲማሩ የተማሩትን እንዳይገድፉ። መናፍቃን እንዳይሠለጥኑ ሃይማኖት እንዳይጠፋ ክህደት እንዳይሰፋ።
\m \bdit አንድም\bdit* በከንቱ ያለውን መፍቀርያነ መዓት የጨመሩት ነው።
\m በሐጌ መጽሐፍ ፪፥፰ ዝወርቅ ወዝ ብሩር ዘዚአየ ባለው መፍቀርያነ ብሩር ወለዘፈቀድኩ እሁቦ ብለው እንደጨመሩበት።
\m \bd ወዘሂ\bd*\bd  \bd*\bd ይቤሎ\bd*\bd  \bd*\bd ኅሡር\bd*\bd  \bd*\bd ዘፀርቅ\bd*\bd  \bd*\bd ረስሐ።\bd*
\m ወንድሙን ጨርቅ ለባሽ አባተ ታናሽ ብሎ የሰደበ በደለ።
\m \bd ወይትኴነን\bd*\bd  \bd*\bd በዓውድ።\bd*
\m በአደባባይ ይፈረድበታል።
\m \bd ወዘሂ\bd*\bd  \bd*\bd ይቤሎ\bd*\bd  \bd*\bd ለእኁሁ\bd*\bd  \bd*\bd ዓብድ\bd*\bd  \bd*\bd ረስሐ\bd*\bd  \bd*\bd ውእቱ።\bd*
\m ወንድሙን ድዳ ደንቆሮ ያለው እሱ በደለ።
\m \bd ወይትኴነን\bd*\bd  \bd*\bd በእሳተ\bd*\bd  \bd*\bd ገሃነም።\bd*
\m በእሳተ ገሃነም ይፈረድበታል።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* ወንድሙን ጨርቅ ለባሽ አባተ ታናሽ ቢለው ባደባባይ። ድዳ ደንቆሮ ቢለው በገሃነም ይፈረድበታል አለ ምነው ቢሉ። ከተፈጥሮተ ሥጋ ተፈጥሮተ ነፍስ እንዲበልጥ ከስድቡም ስድብ ይበልጣልና። ከፍዳውም ፍዳውን አበለጠ።
\m \bdit አንድም\bdit* በዓውድ ገሃነም በገሃነም ዓውድ ያለ ነው። በአክብርዎ ፍርህዎ በፍርህዎ አክብርዎ እንዳለ። ይህንም ሊቁ ዘሰ ጸረፈ ላዕለ ሰብእ ጸረፈኬ ላዕለ እግዚአብሔር ብሎ ወስዶታል። መጽሐፉን አይቶ መንቀፍ ጸሐፊውን ሕንፃውን አይቶ መንቀፍ ሐናጺውን መንቀፍ እንደሆነ። ፍጥረቱንም አይቶ መንቀፍ እግዚአብሔርን መንቀፍ ነውና።
\m \bd ፳፫፡\bd*\bd  \bd*\bd ወእምከመኬ\bd*\bd  \bd*\bd ታበውዕ\bd*\bd  \bd*\bd መባዓከ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ምሥዋዕ\bd*\bd  \bd*\bd ወበህየ\bd*\bd  \bd*\bd ተዘከርከ\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ቦ\bd*\bd  \bd*\bd እኁከ\bd*\bd  \bd*\bd ዘተኀየስከ።\bd*
\m ፳፫፡ መባህን ለቤተ እግዚአብሔር በምትሰጥበት ጊዜ አንተ ወንድምህን የነቀፍህበት። ዘተኃየሰከ እሱ አንተን የነቀፈበት ነገር እንዳለ ብታስብ።
\m \bd ፳፬፡\bd*\bd  \bd*\bd ኅድግ\bd*\bd  \bd*\bd ህየ\bd*\bd  \bd*\bd መባዓከ\bd*\bd  \bd*\bd ቅድመ\bd*\bd  \bd*\bd ምሥዋዕ።\bd*
\m ፳፬፡ መባውን ከደጀ ሰላም አኑረህ ወሑር ቅድመ ተኳነን ምስለ እኁከ።
\m አስቀድመህ ከወንደምህ ተወቃቅሰህ ታረቅ።
\m \bd ወእምዝ\bd*\bd  \bd*\bd ገቢዓከ\bd*\bd  \bd*\bd አብዕ\bd*\bd  \bd*\bd መባዓከ።\bd*
\m ከዚህ በኋላ ተመልሰህ መባህን ስጥ። ሰጥቶ ቢሄድ መባው እንኳን የገባልኝ አንጂ ብሎ ዕርቁ በቀረ ነበርና። ይዞ ወደ ቤቱ ተመልሶ ቢሆን ዕርቁም መባውም በቀረ ነበርና ልብ እንዲቀረው ከእዳሪ አኑሯለሁ ብሎ ፈጥኖ ታርቆ እንዲመለስ እንዲህ አለ።
\m \bdit አንድም\bdit* ወእምከመኬ ብለህ መልስ።
\m ጸሎት በምትጸልይበት ጊዜ የነቀፈህ ወንድምህ የነቀፍከው ወንድምህ እንዳለ ብታስብ ጸሎቱን ትተህ ሂድ። አስቀድመህ ከወንድምህ ተወቃቅሰህ ታረቅ ከዚህ በኋላ ተመልሰህ ጸሎትህን ጸልይ። በቂም በበቀል ሁኖ የጸለዩት አይረባም አይጠቅምምና። እስመ ዘያነብር ቂመ ውስተ ልቡ ኢውክፍት ጸሎቱ ቅድመ እግዚአብሔር ጸሎቱ ለመስተቀይም ከመ ዘርእ ዘወድቀ ማእከለ አስዋክ እንዲል።
\m \bd ፳፭፡\bd*\bd  \bd*\bd ኩን\bd*\bd  \bd*\bd ጠቢበ\bd*\bd  \bd*\bd ለዕድውከ\bd*\bd  \bd*\bd ፍጡነ\bd*\bd  \bd*\bd እንዘ\bd*\bd  \bd*\bd ሀሎከ\bd*\bd  \bd*\bd ምስሌሁ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ፍኖት።\bd*
\m ፳፭፡ በመንገድ ከሱ ጋራ ሳለህ በባላጋራህ ፈጥነህ ዕወቅበት ተዓረቅ በፍኖት ብሎ በሉቃስ ያቀናዋል።
\m \bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ኢይመጡከ\bd*\bd  \bd*\bd ዕድውከ\bd*\bd  \bd*\bd ለመኰንን።\bd*
\m ባላጋራህ ለዳኛ አሳልፎ እንዳይሰጥህ።
\m \bd ወመኰንን\bd*\bd  \bd*\bd ይሜጥወከ\bd*\bd  \bd*\bd ለወዓሊሁ።\bd*
\m ዳኛውም አሳልፎ ለሎሌው ይሰጥሃል።
\m \bd ወወአሊሁ\bd*\bd  \bd*\bd ይሞቅሐከ።\bd*
\m ሎሌውም ያግዝሃል።
\m \bd ፳፮፡\bd*\bd  \bd*\bd አማን\bd*\bd  \bd*\bd እብለከ\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ኢትወፅእ\bd*\bd  \bd*\bd እምህየ\bd*\bd  \bd*\bd እስከ\bd*\bd  \bd*\bd ሶበ\bd*\bd  \bd*\bd ትሤልጥ\bd*\bd  \bd*\bd ደኃሪተ\bd*\bd  \bd*\bd ገመስ\bd*\bd  \bd*\bd ዘላዕሌከ።\bd*
\m ፳፮፡ ሌላው ገንዘብህስ ይቅርና ሰንኪቶ የምትባል ቀለበትህን እስከመስጠት ደርሰህ።
\m \bdit አንድም\bdit* ገመሰ ደኃሪት ይላል። የታናሽ ጣትህን ቀለበት እስከ መስጠት ደርሰህ ከግዞት ቤት አትወጣም ብዬ እንዳትወጣ በእውነት እነግርሃለሁ።
\m \bdit አንድም\bdit* ኩን ጠቢበ ብለህ መልስ።
\m በዚህ ዓለም ሳለህ በባለጋራህ በዲያብሎስ ዕወቅበት። ይህን ዓለም ፍኖት አለው። በመንገድ አንዱ ሲያልፍ አንዱ ሲተርፍ እንደሆነ። በዚህም ዓለም አንድ ሲያልፍ አንዱ ሲተርፍ ነውና። በላጋራህ ዲያብሎስ ለጌታ አሳልፎ እንዳይሰጥህ። ጌታም አሳልፎ ለዲያብሎስ ይሰጥሃል። ዲያብሎስ ያግዝሃል። ወዓሊሁ አለ የግድ ነው የፈቃድ አይደለም። ሥራ ሠርተህ ያገኘኸው ጸጋ ክብር ይቅርና በዐርባ ቀን ያገኘኸውን ልጅነት እስከ ማጣት ደርሰህ ከገሃነም አትወጣም ብዬ እንዳትወጣ በእውነት እነግርሃለሁ።
\m \bdit አንድም\bdit* በዚህ ዓለም ሳለህ በባለጋራህ በፈቃደ ሥጋህ ፈጥነህ ዕወቅበት። ባለጋራህ ፈቃደ ሥጋ አስፈርዶ ለጌታ እንዳይሰጥህ። ጌታም አሳልፎ ለዲያብሎስ ይሰጥሃል። ዲያብሎስያግዝሃል። አማን እብለከ። በነቢብ በገቢር በሠራኸው ኃጢአት ቀርቶ በሐልዮ በሠራኸው ኃጢአት ተፈርዶብህ ከገሃነመ እሳት አትወጣም ብዬ እንዳትወጣ በእውነት እነግርሃለሁ። ከሐልዮ ኃጢአት የሚነጻ አለን ቢሉ የሚያሲዝ ሐልዮ የማያሲዝ ሐልዮ አለ። የሚያሲዝ ሐልዮ እሰርቃለሁ እቀማለሁ ብሎ ሂዶ ሰው ነቅቶበት ውሻ ጩኾበት አጥር ጠንቶበት ቢመለስ ያሲዛል። የማያሲዝ ሐልዮ እሰርቃለሁ እቀማለሁ ብሎ ይሄዳል ከመንገድ ሲደርስ ፈጣሪዬ ቢፈርድብኝሳ ብሎ የተመለሰ እንደሆነ ይህ አያሲዝም።
\m \bdit አንድም\bdit* ሁሉም ያሲዛል። ለዚህ ቅሉ ጥቂት ቀኖና ያሻዋል በሰይጣን ፆር ተወግቷልና። ሁለት ሰዎች ከሰልፍ ይገባሉ ሁለቱ ሁሉ ተወግተው ይመለሳሉ አንዱ ይሞታል አንዱ ይድናል ከዳነው ላይ እትራት ይጠፋልን። ይህም በአቡነ እንጦንስ ታውቋል በሚሞቱበት ጊዜ መላእክተ ጽልመት ቀረቡ መላእክተ ብርሃን መጥተው ከዚህ ሰው ምን አላችሁ አሏቸው። ምነው ያስ የሐልዮው አሏቸው ከቆብ በኋላ ነው ከቆብ በፊት አሏላቸው። ከቆብ በፊት ነው እንጂ ከቆብ በኋላማ በዕንጦንስ ምን ተገኝቶበት አሉ። ያማ በቆብ ታርቆበት የለም ወግዱ ብለዋቸዋል።
\m \bd ፳፯፡\bd*\bd  \bd*\bd ሰማዕክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ዘተብሀለ\bd*\bd  \bd*\bd ለቀደምትክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ኢትዘምው።\bd*\bd  \bd*\bd ዘፀ\bd*\bd  \bd*\bd ፳፥፲፬።\bd*
\m ፳፯፡ ለቀደሙ ሰዎች አትሰስኑ የተባለውን ሰምታችኋል።
\m \bd ፳፰፡\bd*\bd  \bd*\bd ወአንሰ\bd*\bd  \bd*\bd እብለክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ኵሉ\bd*\bd  \bd*\bd ዘርእያ\bd*\bd  \bd*\bd ለብእሲት\bd*\bd  \bd*\bd ወፈተዋ\bd*\bd  \bd*\bd ወድአ\bd*\bd  \bd*\bd ዘመወ\bd*\bd  \bd*\bd ባቲ\bd*\bd  \bd*\bd በልቡ።\bd*
\m ፳፰፡ እኔ ግን ሴትን ያየ ሁሉ ፈጽሞ በደለ ብዬ እነግራችኋለሁ ርእይን መከልከሉ ነው ቢሉ አዎነ አርቆ ማጠር ነው።
\m \bdit አንድም\bdit* ፈተዋ ያለውን ይሻል አይቶ ባገኘኋት ቢል።
\m \bd ፳፱፡\bd*\bd  \bd*\bd እመኒ\bd*\bd  \bd*\bd ዓይንከ\bd*\bd  \bd*\bd ዘየማን\bd*\bd  \bd*\bd ታስሕተከ\bd*\bd  \bd*\bd ምልሐ\bd*\bd  \bd*\bd ወግድፋ\bd*\bd  \bd*\bd እምላዕሌከ።\bd*\bd  \bd*\bd ማር\bd*\bd  \bd*\bd ፱፥፵፮።\bd*\bd  \bd*\bd ማቴ\bd*\bd  \bd*\bd ፲፰፥፱።\bd*
\m ፳፱፡ ቀኝ ዓይንህ ምክንያተ ስሕተት ብትሆንብህ ከአንተ አውጥተህ ጣላት። እስመ ይኄይሰከ ነቋረከ ትባእ ውስተ መንግሥተ ሰማያት እምትባእ ውስተ እሳተ ገሃነም ምስለ ክ፪ሆን አዕይንቲከ።
\m ዛሬ ሁለት ዓይን ኑሮህ ኋላ ገሃነም ክትገባ በዚህ ዓለም ሳለህ ከሁለት ዓይንህ አንዱ ጠፍቶ ኑረህ ኋላ መንግሥተ ሰማያት ብትገባ ይሻልሃልና። ይህን ያደረጉ ብዙ ናቸው ከዚያው ግን ስምዖን ሰፉዬ አሣዕን። አንዲት ሴት ወይዘሮ መጥታ ጫማ ስፋልኝ አለችው ሰፍቶ ሰጣት እየተመላለሰች አስቸገረችው። ጫማውን ነው ሰፍቸ ሰጥቸሻለሁ ምን ያመላልስሻል አላት። ይህ ሁሉ ምክንያት ነው አንተን ብወድህ ነው አለችው። በምን ነገር አላት። መልከ መልካም ነህና አለችው። ምኔ መልከም ነው ቢላት ሁለንተናህ መልካም ነው ይልቁንም በዓይንህ ይጸናብኛል አለችው። ትወጅዋለሽ አላት አዎን አለችው። ይህማ ምን ቁም ነገር አለው ውሀ አይደለም ብሎ በያዘው መንጐል አውጥቶ ሰጥቷታል።
\m \bd ፴፡\bd*\bd  \bd*\bd ወእመኒ\bd*\bd  \bd*\bd እዴከ\bd*\bd  \bd*\bd ዘየማን\bd*\bd  \bd*\bd ታስሕተከ\bd*\bd  \bd*\bd ምትራ\bd*\bd  \bd*\bd ወግድፋ\bd*\bd  \bd*\bd እምላዕሌከ።\bd*
\m ፴፡ ቀኝ እጅህ ምክንያተ ስሕተት ብትሆንብህ ቈርጠህ ጣላት።
\m እስመ ይኄይሰከ ይታኃጐል አሐዱ እምአባልከ እምኵሉ ሥጋከ ይትወደይ ውስተ እሳተ ገሃነም።
\m በዚህ ዓለም ከሕዋሳትህ አንዱ ሳይጐል ኑረህ ኋላ ገሃነም ብትወርድ በዚህ ዓለም ከህዋሳትህ አንዱ ጎድሎ ኑረህ ኋላ መንግሥተ ሰማያት ብትገባ ይሻልሃልና። ይህን ያደረጉ ብዙ ናቸው። ከዚያው ግን አባስ ካህነ ሮሜ አትናቴዎስ ሊቀ ጳጳሳት ዘሀገረ አንጾኪያ። አባስ ካህነ ሮሜ በተአምረ ማርያም ታውቋል አትናቴዎስ ሊቀ ጳጳሳት ዘአንጾኪያ ቀድሞ አረማዊ ነበረ ኋላ አምኖ ተጠምቆ ተምሮ ተሾሟል። በሀገራቸው የተሾመው ፯ ቀን ቀድሶ ያቆርባል በዚያ ልማድ በመስቀል እየባረከ ሲዞር ቀድሞ በአረማዊነት ሳለ በግብር የምታውቀው ሴት መለያ ይሁነኝ ብላ እጁን ነከሰችው ጦር ተነሳበት ከዚህ ሁሉ ያደረሰችኝ ይህች እጅ አይደለችም ብሎ ከዕቃ ቤት ገብቶ እጁን ቆርጦ ጣላት፣ አባታችን ገብተህ ቀድስልን አሉት አይቻለኝም አላቸው። ሁለተኛ ገብተህ ቀድስ አሉት አይቻለኝም አላቸው። ይህ ሰው ወደ ቀደመ ግብሩ ተመለሰን ብለዋል። ወደ እመቤታችን አመለከተ እድ ብርህት ቀጠለችለት ገብቶ ሲቀድስ የእጁ ብርሃን እየበዘበዘ የማያሳያቸው ሆነ ወጥተው አባታችን ነገሩ ምንድነው ግለጥልን አሉት። ምንጣፋን ግለጡት አላቸው ቢገልጡት ወድቃ አገኙዋት ይህች የኔ እጅ ናት ይህች እመቤታችን የሰጠችኝ ናት ብሏቸዋል።
\m \bd ወእመኒ\bd*\bd  \bd*\bd እግርከ\bd*\bd  \bd*\bd ዘየማን\bd*\bd  \bd*\bd ታስሕተከ\bd*\bd  \bd*\bd ምትራ\bd*\bd  \bd*\bd ወግድፋ\bd*\bd  \bd*\bd እምላዕሌከ።\bd*
\m ቀኝ እግርህ ምክንያተ ስሕተት ብትሆንብህ ቆርጠህ ጣላት። እስመ ይኄይሰከ ይትጐኃል ፩ዱ እምአባልከ እምኵሉ ሥጋከ ይትወደይ ውስተ እሳተ ገሃነም። በዚህ ዓለም ከሕዋሳትህ አንዱ ሳይጎድል ኑረህ ኋላ ገሃነም ክትወርድ በዚህ ዓለም ከሕዋሳትህ አንዱ ጐድሎ ኑረህ ኋላ መንግሥተ ሰማያት ብትገባ ይሻልሃልና። ይህን ያደረጉ ብዙ ናቸው ከዚያው ግን አባ መርትያኖስ በዓቱ ከመንደር አጠገብ ነው ከበረሃ ውሎ ወደ ማታ ሲመለስ ዘማት ተሰብስበው አይተው ይህ መነኮስ ኃያል ጽኑዕ ነው። የሚያስተው የለም አሉ። አንዲቱ እኔ ባስተውስ ባታስችውስ ተባብለው ተወራርደዋል።
\m አሁን በጊዜ የሄድኩ እንደሆነ አይቀበለኝም ብላ ሲመሽ ሒዳ እጅ ጸፋች። ወጥቶ ማነሽ አላት ከሩቅ አገር የመጣሁ የእግዚአብሔር እንግዳ ነኝ የምጠጋበት አጥቸ አውሬ ይጣላኛል ወንበዴ ይቀጠቅጠኛል ብዬ ቁሜያለሁ አለችው። እሱም ባስገባት ፆር ይነሳብኛል አይሆንም ብላት ነግደ ኮንኩ ወኢተወከፍክሙኒ ያለው ይፈርስብኛል እያለ ያወጣ ያወርድ ጀመረ። ነግደ ኮንኩ ወኢተወከፍክሙኒ ያለውስ ኪፈርስብኝ ጦሩን እታገሰዋለሁ ብሎ እሳቱን አንድዶላት እሱ እልፍ ብሎ ጸሎቱን ያዘ እሷም የምትቀባውን ትቀባ የምታጤሰውን ታጤስ ጀመር። መዓዛው ቢያስቸግረው እግሩን ከእሳቱ ማገደው የእሷን መዓዛ እስኪያጠፋው እስኪለውጠው። ምትራ ያለው ለዚህ ይመቻል፤ እሷም አባቴ አላበጀሁም ብላ ንስሐ ገብታለች።
\m \bdit አንድም\bdit* ገልጣ እንተኛ አለችው እንተኛማ ካልሽ ከእሳቱ ላይ እንተኛ አላት ይህማ ይፈጀን የለም አለችው የዚህን ዓለም እሳት ያልቻልነው የወዲያኛውንማ ዓለም እሳት እንደምን እንችለዋለን አላት። አባቴ አላበጀሁም ማረኝ ብላ ንስሐ ገብታለች እሱም አመንኵሷት በዓቱን ለቆላት ሂዷል።
\m \bdit አንድም\bdit* ዓይን የተባለች ሚስት ናት። ከዐይን የሚሠወር እንደሌለ ከሚስትም የሚሠወር የለምና። ሚስትህ ያልሆነ ሥራ ላሠራህ ብትል ፈቃዷን አፍርስባት ዛሬ በዚህ ዓለም የሚስትህን ፈቃድ ፈጽመህ ኑረህ ኋላ ገሃነም ክትገባ። በዚህ ዓለም የሚስትህን ፈቃድ አፍርሰህ ኑረህ ኋላ መንግሥተ ሰማያት ብትገባ ይሻልሃልና። እጅ የተባሉ ልጆች ናቸው። ወድቆ ይነሱ በእጅ ዘግይቶ ይከብሩ በልጅ እንዲሉ። ልጆችህ ያልሆነ ሥራ እናሠራህ ቢሉ ፈቃዳቸውን አፍርስባቸው። በዚህ ዓለም የልጆችህን ፈቃድ ፈጽመህ ኑረህ ኋላ ገሃነም ክትወርድ። በዚህ ዓለም የልጆችህን ፈቃድ አፍርሰህ ኑረህ ኋላ መንግሥተ ሰማያት ብትገባ ይሻልሃልና። እግር የተባሉ ቤተ ሰብእ ናቸው። ቤተ ሰቦችህ ምክንያተ ስሕተት ሁነው ያልሆነ ሥራ እናሠራህ ቢሉ ፈቃዳቸውን አፍርስባቸው። በዚህ ዓለም የእሳቸውን ፈቃድ ፈጽመህ ኑረህ ኋላ ገሃነመ እሳት ክትገባ በዚህ ዓለም ፈቃዳቸውን አፍርሰህ ኑረህ ኋላ መንግሥተ ሰማያት ብትገባ ይሻልሃልና።
\m \bdit አንድም\bdit* እንዳይንህ እንደ እጅህ እንደ እግርህ የምትወደው ወዳጅህ ያልሆነ ሥራ አሠራሃለሁ ቢልህ ፈቃዱን አፍርስበት። በዚህ ዓለም የሱን ፈቃድ ፈጽመህ ኑረህ ኋላ ገሃነም ክትገባ። በዚህ ዓለም የሱን ፈቃድ አፍርሰህ ኑረህ ኋላ መንግሥተ ሰማያት ብትገባ ይሻልሃልና።
\m \bdit አንድም\bdit* ምድራውያን ነገሥታት ዓይን በፍላት እጅ እግር በስለት እንዲቀጹ ሌዋውያን ካህናት ዓይንን በአንቃዕድዎ እጅን በሰፊህ እግርን በቀዊም ሰርተው ቀጽተው እንዲኖሩ። አንተም ዓይንህን በአንቃዕድዎ እጅህን በሰፊህ አግርህን በቀዊም ሥራ ቅጻ።
\m \bd ፴፩፡\bd*\bd  \bd*\bd ሰማዕክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ዘተብህለ\bd*\bd  \bd*\bd ለቀደምትክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ኵሉ\bd*\bd  \bd*\bd ዘይድኅር\bd*\bd  \bd*\bd ብእሲቶ\bd*\bd  \bd*\bd ይጽሐፍ\bd*\bd  \bd*\bd ላቲ\bd*\bd  \bd*\bd መጽሐፈ\bd*\bd  \bd*\bd ሕዳጋቲሃ\bd*\bd  \bd*\bd ወየሀባ።\bd*\bd  \bd*\bd ዘዳ\bd*\bd  \bd*\bd ፳፬፥፩።\bd*\bd  \bd*\bd ማቴ\bd*\bd  \bd*\bd ፲፱፥፯\bd*\bd -\bd*\bd ፱።\bd*\bd  \bd*\bd ማር\bd*\bd  \bd*\bd ፲፥፬\bd*\bd -\bd*\bd ፲፪።\bd*\bd  \bd*\bd ሉቃ\bd*\bd  \bd*\bd ፲፮፥፲፰።\bd*\bd  \bd*\bd ፩፡ቆሮ\bd*\bd  \bd*\bd ፯፥፲።\bd*
\m ፴፩፡ ከናንት አስቀድሞ ለነበሩ ሰዎች ሚስቱን የሚፈታ ሰው ሁሉ የምትፈታበትን ነውር የሚነግር ደብዳቤ ጽፎ ሰጥቶ ይፍታት የተባለላቸውን ሰምታችኋል። እንዳለፈው በል።
\m \bd ፴፪፡\bd*\bd  \bd*\bd አንሰኬ\bd*\bd  \bd*\bd እብለክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ኵሉ\bd*\bd  \bd*\bd ዘይድኅር\bd*\bd  \bd*\bd ብ\bd*\bd እ\bd*\bd ሲቶ\bd*\bd  \bd*\bd ዘእንበለ\bd*\bd  \bd*\bd ትዘሙ\bd*\bd  \bd*\bd በላዕሌሁ\bd*\bd  \bd*\bd ለሊሁ\bd*\bd  \bd*\bd ረሰያ\bd*\bd  \bd*\bd ዘማ።\bd*
\m ፴፪፡ እኔ ግን ሳትሰስንበት ሰነፈች ደረቀች ብሎ ሚስቱን የፈታ ሰው ሁሉ ዘማ አሰኛት ብዬ እነግራችኋለሁ።
\m ወዘሂ አውሰበ ኅድግተ ዘመወ በነውር የተፈታችውን ያገባ በደለ። በምን ያውቀዋል ቢሉ አቡን እጨጌ ይፍቱኝ ባለማለቷ። ኋላ እንደምን ትሁን ቢሉ የፍርድ መጽሐፍ በጕጕዓ ብሎ ወስዶታል። ንስሐ መግባቷን መምሀረ ንስሐዋ ጎረቤቶቿ መስክረውላት ታግባ ብሏል።
\m \bdit አንድም\bdit* ሰማዕክሙ ብለህ መልስ።
\m ኦሪትን የሚተው ሰው ሁሉ ወንጌልን ተክቶ ይተው የወንጌልን ሥራ ሳይሠራ ግን ኦሪትን የተወ ሰው ወንጌልን ኃላፊት ሕግ አደረጋት። ከተዋትም በኋላ ወደ ኦሪት ቢመለስ በደለ ኃጥእ ተብሎ ይፈረድበታል።
\m \bdit አንድም\bdit* መልስ። ይህን ዓለም የሚተው ሰው ሁሉ መንግሥተ ሰማያትን ተክቶ ይተው። የምናኔ ሥራ ይሥራ። ወአንሰ እብለክሙ። የምናኔ ሥራ ሳይሠራ ይህን ዓለም ተውሁ የሚል ሰው ግን መንግሥተ ሰማያትን ኃላፊት ርስት አደረጋት። ከመነነም በኋላ ወደኋላም ቢመለስ በደለ ኃጥእ ተብሎ ይፈረድበታል።
\m \bd ፴፫፡\bd*\bd  \bd*\bd ወካዕበ\bd*\bd  \bd*\bd ሰማዕክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ዘተብሀለ\bd*\bd  \bd*\bd ለቀደምትክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ኢትምሐሉ\bd*\bd  \bd*\bd በሐሰት።\bd*\bd  \bd*\bd ወባሕቱ\bd*\bd  \bd*\bd አግብዑ\bd*\bd  \bd*\bd መሐላክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ለእግዚአብሔር።\bd*\bd  \bd*\bd ዘሌዋ\bd*\bd  \bd*\bd ፲፱፥፲፪፡\bd*\bd  \bd*\bd ዘፀ\bd*\bd  \bd*\bd ፳፥፯።\bd*\bd  \bd*\bd ዘዳ\bd*\bd  \bd*\bd ፭፥፲፩።\bd*\bd  \bd*\bd ያዕቆ\bd*\bd  \bd*\bd ፭፥፲፪።\bd*
\m ፴፫፡ ለቀደሙ ሰዎች በዕውነት እንጂ በሐሰት በስመ እግዚአብሔር እንጂ በስመ ጣዖት። ዳኛ ፈርዶባችሁ ባለጋራ አውርዶላችሁ እንጂ ዳኛ ሳይፈርድባችሁ ባለጋራ ሳያወርድላችሁ አትማሉ ያሏቸውን ሰምታችኋል።
\m \bd ፴፬፡\bd*\bd  \bd*\bd ወአንሰ\bd*\bd  \bd*\bd እብለክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ኢትምሐሉ\bd*\bd  \bd*\bd ግሙራ።\bd*
\m ፴፬፡ እኔ ግን ፈጽማችሁ አትማሉ እላችኋለሁ።
\m \bd ኢበሰማይ።\bd*
\m በሰማይም ሁኖ ከሰማይ የመጣ መቅሠፍት አይሳተን። ሰማይ ተንዶ ይጫነን እያሉ ይምላሉና።
\m \bd እስመ\bd*\bd  \bd*\bd መንበሩ\bd*\bd  \bd*\bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ውእቱ።\bd*
\m የእግዚአብሔር ዙፋኑ ነውና።
\m \bd ወኢበምድር።\bd*
\m በምድርም ሁኖ ምድር ይክዳን ምድር ተከፍቶ ይዋጠን እያሉ ይምላሉና።
\m \bd እስመ\bd*\bd  \bd*\bd መከየደ\bd*\bd  \bd*\bd እገሪሁ\bd*\bd  \bd*\bd ይእቲ።\bd*
\m መመላለሻው ናትና።
\m \bd ፴፭፡\bd*\bd  \bd*\bd ወኢበኢየሩሳሌም።\bd*
\m ፴፭፡ በኢየሩላሌምም ሁኖ ከበረከተ ርስት አያሳትፈን ከምድረ ርስት ያውጣን እያሉ ይምላሉና።
\m \bd እስመ\bd*\bd  \bd*\bd ሀገሩ\bd*\bd  \bd*\bd ይእቲ\bd*\bd  \bd*\bd ለንጉሥ\bd*\bd  \bd*\bd ዓቢይ።\bd*
\m የደግ ንጉሥ የእግዚአብሔር የመመለኪያው አገር ናትና።
\m \bd ፴፮፡\bd*\bd  \bd*\bd ወኢበርእስክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ኢትምሐሉ።\bd*
\m ፴፮፡ በራሳችሁም አትማሉ እንዲህ ያድርገን እያሉ ይምላሉና።
\m \bd ወኢበስእርተ\bd*\bd  \bd*\bd ርእስክሙ።\bd*
\m በራሳችሁ ፀጉር አትማሉ። እንደ ራሳችን ፀጉር ያጥቁረን የራሳችንን ፀጉር ያህል አሞራ መጥቶ ይብላን እያሉ ይምላሉና።
\m \bd እስመ\bd*\bd  \bd*\bd ኢትክሉ\bd*\bd  \bd*\bd አሐተ\bd*\bd  \bd*\bd እምስእርተ\bd*\bd  \bd*\bd ርእስክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ኢአፃዕድዎ\bd*\bd  \bd*\bd ወኢአጽልሞ።\bd*
\m ከራሳችሁ ፀጉር አንዱን ነጩን ጥቁር፤ ጥሩቁን ነጭ ማድረግ አይቻላችሁም።
\m \bd ፴፯፡\bd*\bd  \bd*\bd ወይኩን\bd*\bd  \bd*\bd ባሕቱ\bd*\bd  \bd*\bd ነገርክሙ\bd*\bd  \bd*\bd እመሂ\bd*\bd  \bd*\bd እወ\bd*\bd  \bd*\bd እወ\bd*\bd  \bd*\bd ወእመሂ\bd*\bd  \bd*\bd አልቦ\bd*\bd  \bd*\bd አልቦ።\bd*\bd  \bd*\bd ያዕ\bd*\bd  \bd*\bd ፭፥፲፪።\bd*
\m ፴፯፡ ነገራችሁ ዕውነቱን ዕውነት ሐሰቱን ሐሰት ይሁን እንጂ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* እወ ቢለው ያምንለታልን ቢሉ ይመንለት ወንጌል መሠራቷ ለሁሉ ነው እንጂ ለአንድ ብቻ ነውን ይላሉ ባያምንለትሳ ቢሉ መሐላውን በገንዘብ ያስቀረው፤ ገንዘብ ባይኖረውሳ ቢሉ ይማል። ዕዳው ባማዪው ይሆናል እንጂ በማዩ አይሆንምና፤ ወለእመ ኢተክህለ ይከውን ጌጋይ ላዕለ ዘአምሐሎ እንዲል። ሐዋርያ ጳውሎስ ወሙፃፁ ለቅሥት የሐልቅ በመሐላ ይላል። ከዚህ ጌታ ኢትመሐሉ አለ እንደምነው አይጣላም ቢሉ አይጣላም። ሐዋርያ የርትዑን ጌታ የትሩፋቱን ተናገረ።
\m \bdit አንድም\bdit* ሁሉም ርትዕ ነው። ሐዋርያ ዳኛ ፈርዶባችሁ ባለጋራ አውርዶላችሁ ማሉ ሲል ነው። ጌታ ዳኛ ሳይፈርድባችሁ አትማሉ ሲል ነውና።
\m \bdit አንድም\bdit* ኢበሰማይ ብለህ መልስ።
\m በመለኮት አትማሉ ባሕርዩ ነውና።
\m \bd ወኢበምድር።\bd*
\m በትስብእት አትማሉ ባሕርዩ ነው።
\m \bd ወኢበኢየሩሳሌም።\bd*
\m በሥጋው በደሙ አትማሉ ባሕርዩ ነውና።
\m \bd ወኢበርእስክሙ።\bd*
\m በክርስቶስ አትማሉ ንሕነ አባል ወውእቱ ርእስ እንዲል።
\m \bd ወኢበስእርተ\bd*\bd  \bd*\bd ርእስክሙ።\bd*
\m በጻድቃን በሰማዕታት አትማሉ።
\m \bd እስመ\bd*\bd  \bd*\bd ኢትክሉ።\bd*
\m ከጸድቃን ከሰማዕታት አንዱን ኃጥዕ ጻድቅ፤ ጻድቁን ኃጥእ ማድረግ አይቻላችሁምና።
\m \bd ወፈድፋደሰ\bd*\bd  \bd*\bd እምእሉ\bd*\bd  \bd*\bd እምእኩይ\bd*\bd  \bd*\bd ውእቱ።\bd*\bd  \bd*
\m ከእወና ከአልቦ የወጣ ግን ከሰይጣን የተገኘ ነው።
\m \bd ፴፰፡\bd*\bd  \bd*\bd ሰማዕክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ዘተብሀለ\bd*\bd  \bd*\bd ዓይን\bd*\bd  \bd*\bd ቤዛ\bd*\bd  \bd*\bd ዓይን\bd*\bd  \bd*\bd ወስን\bd*\bd  \bd*\bd ቤዛ\bd*\bd  \bd*\bd ስን።\bd*\bd  \bd*\bd ዘፀ\bd*\bd  \bd*\bd ፳፩፥፳፬።\bd*\bd  \bd*\bd ዘሌ\bd*\bd  \bd*\bd ፳፬፥፳።\bd*\bd  \bd*\bd ዘዳ\bd*\bd  \bd*\bd ፲፱፥፳፩።\bd*
\m ፴፰፡ ዓይን ቢጠፋ ዓይን ይጥፋ ጥርስ ቢሰበር ጥርስ ይሰበር የተባለውን ሰምታችኋል። ቤዛነቱ ለሚመጣው ለሌላው ነው።
\m \bd ፴፱፡\bd*\bd  \bd*\bd ወአንሰ\bd*\bd  \bd*\bd እብለክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ኢትትቃወምዎ\bd*\bd  \bd*\bd ለእኩይ\bd*\bd  \bd*\bd በእኩይ።\bd*\bd  \bd*\bd ሉቃ\bd*\bd  \bd*\bd ፮፥፳፱።\bd*\bd  \bd*\bd ፩፡\bd*\bd  \bd*\bd ቆሮ\bd*\bd  \bd*\bd ፮፥፯።\bd*
\m ፴፱፡ እኔ ግን ክፉውን ሰው በክፉ ነገር ድል አትንሱት ክፉውን ግብር በክፉ ግብር አታጥፉት እላችኋለሁ። ወለዘሂ ጸፍዓከ መልታሕቴከ እንተ የማን ሚጥ ሎቱ ካልዕታሂ። ቀኝ ፊትሕን ቢመታህ ግራ ፊትሕን አዙረህ ስጠው። ፈቃደ ሥጋህን ተው ቢልህ ፈቃደ ነፍስህን ተውለት።
\m \bd ፵፡\bd*\bd  \bd*\bd ወለዘሂ\bd*\bd  \bd*\bd ይፈቅድ\bd*\bd  \bd*\bd ይተዓገልከ\bd*\bd  \bd*\bd መልበሰከ\bd*\bd  \bd*\bd ኅድግ\bd*\bd  \bd*\bd ሎቱ\bd*\bd  \bd*\bd ክዳነከሂ።\bd*
\m ፵፡ መጐናጠፊያህን ሊቀማህ ቢወድ ቀሚስህን ደርብለት።
\m \bd (\bd*\bd ታሪክ\bd*\bd ) \bd*እንዳንድ ባሕታዊ ወምበዶች እራቸውን አጥቦ አብልቶ አጠጥቶ አሳደራቸው። ሌት ተነሥተው እሱን አስረው መብራት አብርተው ያለ ገንዘቡን ይዘው ሄዱ። ከሄዱ በኋላ መብራት አብርቶ ቢያይ ሁለት ድሪም የምታወጣ ጸምር አገኘ። ይህቺም ላንድ ጉዳይ ትሆናችኋለች ብሎ ተከትሎ ወስዶ ሰጣቸው። ይህ ሰው እንዲህ ማድረጉ ከዚህ የበለጠ ዋጋ እንዳለ ቢያውቅ እንጂ ነው ብለው ተመልሰው ንስሐ ገብተው የሚኖሩ ሁነዋል።
\m \bdit አንድም\bdit* አፍአዊ ግብርህን ሊያስትውህ ቢወድ ውሣጣዊ ግብርህን ተውለት።
\m \bd ፵፩፡\bd*\bd  \bd*\bd ወለዘሂ\bd*\bd  \bd*\bd አበጠከ\bd*\bd  \bd*\bd አሐደ\bd*\bd  \bd*\bd ምዕራፈ\bd*\bd  \bd*\bd ሑር\bd*\bd  \bd*\bd ምስሌሁ\bd*\bd  \bd*\bd ፪ተ።\bd*
\m ፵፩፡ ትብትብ አሸክሞ አንድ ምዕራፍ ቢወስድህ ይህማ የግድ አይደለምን ብለህ የፈቃድ ሁለት ምዕራፍ ተሸክመህ ውሰድለት። መምህረ ንስሐህ አንድ ሱባዔ ቀኖና ቢሰጥህ ይህስ ተስማምቶኛል ጨምርልኝ ብለህ ከሱ አስፈቅደህ ሁለት ሱባዔ ጹም።
\m \bd ፵፪፡\bd*\bd  \bd*\bd ወለኵሉ\bd*\bd  \bd*\bd ዘሰአለከ\bd*\bd  \bd*\bd ሀቦ።\bd*\bd  \bd*\bd ዘዳ\bd*\bd  \bd*\bd ፲፭፥፯\bd*\bd -\bd*\bd ፰።\bd*
\m ፵፪፡ ለለመነህ ሁሉ ስጠው።
\m ወለዘይፈድቅ ይትለቃሕ እምኔከ ኢትክልዖ። ካንተ ሊበደር የሚወደውን አትከልክለው፤ እንደ ዮሐንስ መሐሪ መጥተው አበድረን ሲሉት መክፈቻውን ሰጥቶ ወደዕቃ ቤቱ ይሰዳቸዋል የሚበቃቸውን ያህል ይዘው ይሔዳሉ። አምጥተው የሰጡት እንደሆነ ይቀበላል። ባይሰጡት ግድ የለውም ነበር።
\m \bd ፵፫፡\bd*\bd  \bd*\bd ሰማዕክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ዘከመ\bd*\bd  \bd*\bd ተብሀለ\bd*\bd  \bd*\bd ለቀደምትክሙ\bd*\bd  \bd*\bd አፍቅር\bd*\bd  \bd*\bd ቢጸከ\bd*\bd  \bd*\bd ወጽላእ\bd*\bd  \bd*\bd ጸላኢከ።\bd*\bd  \bd*\bd ዘሌ\bd*\bd  \bd*\bd ፲፱፥፲፰።\bd*
\m ፵፫፡ ከናንተ አስቀድሞ ለነበሩ ሰዎች ወዳጅህን ውደድ ጠላትህን ጥላ ያሏቸውን ሰምታችኋል። አፍቅር ቢጸከ ይሁን ጽላእ ጸላኢከ የሚል በኦሪት ወዴት አለ ቢሉ ባጸፋው ተናገረ። ወዳጅህን ውደድ ማለት ጠላትህን ጥላ ማለት ነውና።
\m \bdit አንድም\bdit* ተጻረርዎሙ ለሜዶናውያን ኢትርስዖ ለአማሌቅ ያለውን ለውጦ አነበበው።
\m \bd ፵፬፡\bd*\bd  \bd*\bd ወአንሰ\bd*\bd  \bd*\bd እብለክሙ\bd*\bd  \bd*\bd አፍቅሩ\bd*\bd  \bd*\bd ጸላእተክሙ።\bd*\bd  \bd*\bd ሉቃ\bd*\bd  \bd*\bd ፮፥፳፯።\bd*\bd  \bd*\bd ሮሜ\bd*\bd  \bd*\bd ፲፪፥፴።\bd*\bd  \bd*\bd ግብ፡ሐዋ\bd*\bd  \bd*\bd ፯፥፶፱።\bd*\bd  \bd*\bd ሉቃ\bd*\bd  \bd*\bd ፳፫፥፴፬።\bd*
\m ፵፬፡ እኔ ግን ጸላታችሁን ውደዱ እላችኋለሁ። 
\m \bd ወባርክዎሙ\bd*\bd  \bd*\bd ለእለ\bd*\bd  \bd*\bd ይሰድዱክሙ።\bd*
\m ከሀገራችሁ አስወጥተው የሚሰዷችሁን መርቋቸው። ከቦታችሁ ከሀገራችሁ አያናውጣችሁ ከመንግሥተ ሰማያት አያውጣችሁ እያላችሁ። 
\m \bd ሠናየ\bd*\bd  \bd*\bd ግበሩ\bd*\bd  \bd*\bd ለእለ\bd*\bd  \bd*\bd ይፃረሩክሙ።\bd*
\m ለሚጣሏችሁ በጎ ሥራ ስሩላቸው።
\m \bd ወጸልዩ\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd እለ\bd*\bd  \bd*\bd ይትዔገሉክሙ።\bd*
\m ሥቃይ ለሚያጸኑባችሁ ጸልዩላቸው። እንዳንድ ምዕመን ዘመነ ዓላውያን ሁኖ አንድ ዓላዊ መከራ ያጸናበታል ጌታዬ ምረረ ገሃነምን ጣዕመ መንግሥተ ሰማያትን ባያውቅ እንጂ ነው። እንዲያውቅ አድርገው እያለ ይጸልይለታል ኋላ ዘመነ ዓላውያን አልፎ ዘመነ ክርስቲያን ሆነ። ያ ክርስቲያን ዛሬ ቢያገኘኝ እንደምን ያደርገኝ ነበር አለ። እሱስ ቀድሞም እንዲህ እያለ ይጸልይልህ ነበር አሉት። እኒህ ክርስቲያን ምግባራቸው የቀና መሆኑ ሃይማኖታቸው እንጂ የቀና ቢሆን ነው ብሎ ተመልሶ አምኖዋል ተጠምቋል።
\m \bd ፵፭፡\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ትኩኑ\bd*\bd  \bd*\bd ውሉዶ\bd*\bd  \bd*\bd ለአቡክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ዘበሰማያት።\bd*
\m ፵፭፡ የሰማያዊ አባታችሁ ልጆች ትሆኑ ዘንድ ማለት ሰማያዊ አባታችሁን ትመስሉ ዘንድ።
\m እስመ ውእቱ ያሠርቅ ፀሐየ ላዕለ ኄራን ወእኩያን።
\m ፀሐይን ለበጎዎችም ለክፉዎችም ያወጣልና።
\m ወያዘንም ዝናመ ላዕለ ጻድቃን ወኃጥአን።
\m ዝናምን ለጻድቃንም ለኃጥአንም ያዘንማልና። ፀሐይ ሥጋው ደሙ ዝናም ወንጌል ነው። በእንቢተኝነታቸው ይቅርባቸው እንጂ ሥጋው ደሙ ወንጌል የተሠራ ለሁሉ ነውና።
\m \bd ፵፮፡\bd*\bd  \bd*\bd ወእመሰ\bd*\bd  \bd*\bd ዘአፍቀረክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ታፈቅሩ\bd*\bd  \bd*\bd ምንትኑ\bd*\bd  \bd*\bd ዕሤትክሙ።\bd*
\m ፵፮፡ የወደዳችሁንማ ብቻ ብትወዱ ዋጋችሁ ምንድነው።
\m \bd አኮሁ\bd*\bd  \bd*\bd መጸብሐንሂ\bd*\bd  \bd*\bd ከማሁሰ\bd*\bd  \bd*\bd ይገብሩ።\bd*
\m የወደዳቸውንማ ብቻ መውደድ አጣሮችስ ያደርጉት የለምን። ይህንስ አጣሮችም ያደርጉታል። ባንዱ አገር ያሉ አጣሮች ባንዱ አገር ካሉ ጋራ ይጠቃቀማሉና።
\m \bd ፵፯፡\bd*\bd  \bd*\bd ወእመሂ\bd*\bd  \bd*\bd ተአማኅክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ቢጸክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ባሕቲቶ\bd*\bd  \bd*\bd ምንት\bd*\bd  \bd*\bd እንከ\bd*\bd  \bd*\bd ፍድፋዴ\bd*\bd  \bd*\bd ገበርክሙ።\bd*
\m \bd ፵፯፡ ወንድማችሁን ብቻ የምታከብሩ ከሆነ አብልጣችሁ ምን ትሩፋት ሠራችሁ። ምንት ፍድፋዴ ዘገበርክሙ። የሠራችሁት ትሩፋት ምንድነው።\bd*
\m \bd አኮኑ\bd*\bd  \bd*\bd አሕዛብኒ\bd*\bd  \bd*\bd ከማሁሰ\bd*\bd  \bd*\bd ይገብሩ።\bd*
\m ወንድማቸውንማ ብቻ መወደድ አሕዛብስ ያደርጉት የለም ይህንስ አሕዛብም ያደርጉታል።
\m \bd ፵፰፡\bd*\bd  \bd*\bd አንትሙሰ\bd*\bd  \bd*\bd ኩኑ\bd*\bd  \bd*\bd ፍጹማነ\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd አቡክሙ\bd*\bd  \bd*\bd ሰማያዊ\bd*\bd  \bd*\bd ፍጹም\bd*\bd  \bd*\bd ውእቱ።\bd*
\m ፵፰፡ እናንተስ ሰማያዊ አባታችሁ ሁሉን አስተካክሎ በመውደድ ፍጹም እንደሆነ ሁሉን አስተከክላችሁ በመውደድ ፍጹማን ሁኑ። 
\b 
