\c 33 
\b 

\s1 ምዕራፍ ሃያ ዘጠኝ
\s2 የበዓለ ኀምሳ ምንባብ
\m ፩ በወለደና ባልተወለደ \bd በእግዚአብሔር\bd* አብ ስም በተወለደና ባልወለደ \bd በእግዚአብሔር\bd* ወልድ ስም ባልወለደም ባልተወለደም \bd በእግዚአብሔር\bd* መንፈስቅዱስ ስም የማይበደር ሦስት የማይደኸይ ባለጠጋ ሳይዘገይ ዓለምን ከሌለበት ያመጣ የሃይማኖትን ኃይል በምእመናን ልብ የሚያኖር ለሁሉ ለእያንዳንዱ እንደየሥራው የሚከፍል ለርሱ ምስጋና ይገባል ለዘላለሙ አሜን ይሁን።
\m ፪ መንፈስቅዱስን የካደ መንፈስቅዱስም ከመንጋው በጎች መካከል እንዳልሆነ የካደው የመቅደንዮስን ተግሣጽ እንጀምር መንፈስቅዱስን ወድዶትስ ቢሆን አምላክነቱን በኅሊናው ባሳደረ ነበር፡ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ራቀ \bd እግዚአብሔርም\bd* ከርሱ ራቀ መንፈስቅዱስም ከጠላው በቀር መንፈስቅዱስን የሚጠላው የለም መንፈስቅዱስን ካላደረበት ሰው በቀር ምስጋናን የሚጠላ የለምና።
\m ፫ መቅዶንዮስ እንዴት መንፈስቅዱስ ካድኸው የሐሰት መንፈስ በልብህ ውስጥ ሞልቷልና ጥምቀትህም አለመጠመቅ ሆናለች። የመንፈስቅዱስ ኃይል አልተዋሐደህም ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ደቀመዛሙርቱን ዮሐንስን በውኃ አጠመቀ እናንተ ግን በመንፈስቅዱስና በእሳት ታጠምቃላችሁ እንዳላቸው ልብህ የጠፋ ሆይ ያለመንፈስ ቅዱስ ጥምቀት እንደሌለ ዕወቅ። በሐዋርያት ሥራም በዮሐንስ ስለተጠመቁት ገና መንፈስቅዱስን አልተቀበሉምን ነገር ግን የዮሐንስን ጥምቀት ተጠመቁ ይላል። ስለ ዮሐንስ ጥምቀት በመንፈስቅዱስ አለመውረድ ምክንያት ገና መሆንን ካሳየ መንፈስቅዱስን ለካድኸው ላንተ እንደምን ይቀደስልሀል በውኃ መጠመቅ ብቻዋን የምታድን ቢሆን የቃየን ልጆች የረዓይትም ልጆች በዳኑ በጥፋት ውኃም የተጠመቁ በዳኑ ነበር። ያንጊዜ ከሰማይ በዘነመ የውኃ ምንጮችም ከውቅያኖስ በፈለቀ የጥፋት ፈሳሾች ከኖኅና ከሚስቱ ከሦስቱ ልጆቹ ከሦስቱም የልጆቹ ሚስቶች በቀር ያልተጠመቀ የለም። በጥፋት ውኃ ያልተጠመቁት ዳኑ የተጠመቁት ግን ጠፉ። ዘፍ7፥17_21 ማቴ፳፬፥፴፰  ሐዋ፩፥፭
\m ፬ ዳግመኛም ሰው በውኃ ብቻ በመጠመቅ የሚድን ቢሆን ፈርዖን ከሠራዊቱ ጋር በኤርትራ ባሕር ከተጠመቁ ፈረሶቹ ሁሉ ጋር በዳነ ነበር ሙሴ መንፈስህን ላክህ ባሕርም ዋጣቸው እንደ እርሳስም በብዙ ውኃ ውስጥ ሰጠሙ እንዳለ። ከእነርሱም አንዱ እንኳን አልተረፈም እነሆ የመጻሕፍት ቃል ባሕር ያለ መንፈስቅዱስ ትእዛዝ የግብጽን ሰዎች አላሰጠመቻቸውም እነሆ እንዳንተ ላሉት ሰነፎች ጥምቀታቸው ጥፋት ሆነባቸው \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ ወደ ኤርትራ ባሕር ለማስጠም ወደ ዮርዳኖንስ ወንዝ ለመቀደስ ወረደ በመንፈስቅዱስም አምላክነት ያላመንህ የአንተ ጥምቀትህ እንደምን ይቀደሳል። ዘጸ፲፭፥፲፱ ሐዋ፲፱፥፩-፯ ማቴ፫፥፲፮
\m ፭ ጌታችን ኒቆዲሞስን ዳግመኛ ከውኃና ከመንፈስቅዱስ ያልተወለደ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* መንግሥት መግባት አይቻለውም ከሥጋ የተወለደ ሥጋ ከመንፈስም የተወለደ መንፈስ ነው ብሎታልና። እነሆ ቃየል ከአዳም እንደተወለደ ከሥጋ ተወለድህ ሐዋርያት በጽርሐ ጽዮን በመንፈስቅዱስ ፈሳሽ በመጠመቅ እንደተወለዱ ከመንፈስ አልተወለድህም። የመንፈስቅዱስ ጥላ እንደማይደርሳቸው እንደ እንቁራሪትና አርጃኖ እንደጉማሬም በውኃ ብቻ ተጠመቅህ በሃይማኖት ዮርዳኖስ ወንዝ ግን አልተጠመቅህም እርሱም የጥምቀታችን ሻሻቴ ጰራቅሊጦስ ነው። ዮሐ፫፥፭  ሐዋ፪፥፩-፬
\m ፮ ካህን ነኝ ብትል እንኳ ከርኩሳን መናፍስት ርዳታን ሽተው በመጠንቆል ከሚካኑ ጣዖት አምላኪዎች ያላነስህ ነህ፡ የቅዳሴን መንፈስ ያልተቀበልህ አንተ እንዴት ቤተክትስቲያንን እቀድሳታለሁ ትላለህ አንተ የአጋንንት ጓደኛቸው የሰይጣንም ሕግ ሹመኛ ነህ። ሁለተኛም ስለ ቁርባን \bd ለእግዚአብሔር\bd* መሥዋዕት አሳርጋለሁ ትላለህን ከመንፈስቅዱስ ማኅተም የተራቆትህ ሆነህ ኅብስቱ \bd የክርስቶስን\bd* ሥጋ የወይን ጽዋውም \bd የክርስቶስን\bd* ደም ወደ መሆን ይለወጥልሀልን። በሐዋርያት የሲኖዶስ መጽሐፍ ስለምሥጢር ሥርዓት ካህናት አቤቱ የጌታችንን ሥጋና ደም ያደርገው ዘንድ የመንፈስቅዱስን ኃይል በዚህ ኅብስት ላይ በዚህም ጽዋ ላይ እንድትልክ እንለምንሀለን እንማልድሀለንም እንደሚሉ የሚናገር ተጽፎ የለምን። ዮሐንስም በቅዳሴው መጽሐፍ የብርሃን ደጃፍ ይገለጥ የምስጋናም ደጆሽ ይከፈቱ፡ ሕያውና ቅዱስ መንፈስም ወርዶ ይረፍበት ይደር ይዋሐድ ይህንንም የቁርባን ኅብስት ይቀድስ ጽዋውም የተቀደሰ ይሁን ይህ ምስጋና ከሕያው ሥጋህ ጋር የተባበረ ጽዋውም ይቅር ከሚል ደምህ ጋር የተዋሐደ ይሁን አለ።
\m ፯ መቅዶንዮስ ሆይ በዚህም ኅብስት ወደ \bd ክርስቶስ\bd* ሥጋነት ጽዋም ደሙን ወደመሆን እንደሚለወጥ አታስተውልምን። እኔስ ከቁርባንህ ይልቅ የምእመናንን እንጀራ ከምሥጢር ወይንህም ይልቅ የጉድጓዳቸውን ውኃ ወደድሁ የክርስቲያን ወገን የሆነ ሁሉ ማዕዱን በአብና በወልድ በመንፈስቅዱስም ስም ይባርካልና እነሆ እንከን የሌላት \bd የሥላሴ\bd* ማኅተም በምእመናን ማዕድ ላይ አለች አንተ ግን መንፈስቅዱስን ክደኸዋልና የቁርባንህ ማኅተም ጎዶሎ ነው። የቅዳሴ መንፈስ ከሌለህስ ኅብስትህ ከልማድ ኅብስትነት \bd የክርስቶስ\bd* ሥጋ ወደመሆን ጽዋህም ከልማድ የወይን መጠጥነት ደሙን ወደመሆን አይለወጥልህም ከአብና ከወልድ ባሕርይ አሳንሰኸዋልና መንፈስቅዱስ ከአንተ ሸሽቷል ስለዚህም ጥምቀትህም የተራቆተች ቤተ ክርስቲያንህም የጠፋች የክህነትህ ሹመት ያደፈች ትምህርትህና ተቃልህ ፍላፃ የረከሠች መሥዋዕትህ በኃጢአት የተያዘች የዕጣንህም መዓዛ የከረፋች ናት። ስንዴ ብታመጣም የእርያ ደም እንዳመጣህ ነህ። የክህደት ዛፍ ሆይ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ቤተ ክርስቲያን አፀድ ተቆረጥህ፡ መቅዶንዮስ ሆይ መንፈስቅዱስን ፍጡር ትለዋለህን፡ እነሆ ዳዊት ይገሥጽሀል ስለመንፈስቅዱስ ሲናገር መንፈስህን ትልካለህ ይፈጠራሉም የምድርንም ፊት ታድሳለህ ብሏልና መንፈስቅዱስም የዓለም ፈጠሪ አኗኗሩም ከአብና ከወልድ ያነሰ እንዳልሆነ በዚህ ዕወቅ። ስለ አብ ዳዊት \bd በእግዚአብሔር\bd* ቃል ሰማያት ጸኑ ሠራዊቶቻቸውም ሁሉ በአፉ እስትንፋስ ብሏልና ስለወልድም ወንጌላዊ ዮሐንስ ሁሉ በእርሱ ሆነ ያለ እርሱም የሆነ የለም አለ። ስለ መንፈስቅዱስም ዳዊት መንፈስህን ትልካለህ እነርስም ይፈጠራሉ አለ። መዝ፴፪፥፮ ፣፻፫፥፴ ዮሐ፩፥፫
\m ፰ እነሆ የዓለምን መፈጠር ከተለያዩ መጻሕፍት ሰብስበን በአንዲት \bd የሥላሴ\bd* አንድነት ውስጥ ጠቀለልን። አብ አዛዥ ወልድ ሠሪ መንፈስቅዱስም አከናዋኝ አይደለም፡ አብ እንደ ፈጠረ ወልድም በእርሱ አምሳል ፈጥሯል ወልድም እንደፈጠረ መንፈስቅዱስም በእርሱ አርአያ ፈጠረ። በየዕድላቸው አይደለም በአንድ ምክር በአንድ አሳብ ነው እንጂ በመገዛትና በመድከም አይደለም በአንድ አፍ በአንድ ምላስ እንደመናገር በአንድ ንግግር ነው እንጂ።
\m ፱ ዳግመኛም መቅዶንዮስ እንደ አውጣኪ ትምህርት መንፈስቅዱስ ከአብና ከወልድ ያንሳል ትላለህን ጌታ ስለእናንተ ጴጥሮስን አንተ አለት ነህ በአንተም ላይ ቤተ ክርስቲያኔን እሠራታለሁ የሲኦልም ደጆች አይችሉአትም ያለው የገሃነም ልጆች ሆይ እንደምን በመንፈስቅዱስ ላይ ተባበራችሁ በኅሊና የደከሙትን ወደ ገሃነም ጉድጓድ የምታስገቡአቸው እናንተ ናችሁ በእውነት እናንተ የልባችሁን መዝጊያ የናስ ደጆች የኅሊናችሁም ቁልፍ የብረት የሆነ የሲኦል በሮች ናችሁ፡ በእውነት እናንተ ወደ እሳት ለመሄድ የተከፈታችሁ ወደ ገነት ለመሄድ ግን የተዘጋችሁ የሲኦል በሮች ናችሁ፡ እውነት ነው እናንተ የጽድቅን መንፈስ የካዳችሁት የሐሰትን መንፈስ ግን የተከተላችሁት የሲኦል በሮች ናችሁ እንደ ጰራቅሊጦስ ቅዱስ እንደ ዲያብሎስ ርኩስ የለም። ማቴ፲፮፥፲፰ ዮሐ፰፥፵፬ ፣፲፬፥፳፭
\m ፲ መንፈስቅዱስ ከአብና ከወልድ ያነሰ ቢሆን ስለምን \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ስታጠምቁ በአብና በወልድ በመንፈስቅዱስም ስም በሉ አለ። መንፈስቅዱስ ያነሰ ከሆነ ስለምን በማይስተካከለው መጠመቅን አዘዘ፡ ያልተካከለ ባላ ለአዳራሽ የማይመሳሰልም ኃይል ለሃይማኖት አይሆንምና። ማቴ፳፰፥፲፱
\m ፲፩ መልአኩ \bd ማርያምን\bd* እነሆ ትፀንሻለሽ ወንድ ልጅም ትወልጃለሽ እንዳላት ስማ፡ \bd ማርያምም\bd* መልአኩን ወንድ ልጅ ሳላውቅ ይህ እንደምን ይሆንልኛል አለችው። እርሱም መንፈስቅዱስ በአንቺ ላይ ይመጣል የልዑልም ኃይል ይጋርድሻል አላት መልአኩ እኔ እቀድስሻለሁ አጸናሽማለሁ አላላትም፡ መልአክ የአምላክን እናት ይቀድሳት ዘንድ የተገባው አይደለምና ዳግመኛም ፍጡር የፈጣሪን እናት የሚያጸና ሊሆናት አይቻለውምና። 
\m ፲፪ የተለመደ ያይደለውን ፅንስ አበሰራት በተጠራጠረችም ጊዜ የመንፈስቅዱስን መምጣት ነገራት ትፀንሻለሽ ወንድ ልጅም ትወልጃለሽ ያላት እርሱን በሚተካከለው እንደምትቀደስ ነገራት። ሁለተኛም የልዑል ኃይል ይጋርድሻል አላት በአብ ኃይል በጥላውም ከአብ ጋር በመለኮት የተካከለ እርሱን ትፀንሰው ዘንድ እንደሚቻላት ነገራት፡ በሦስቱ እንጂ በአንድ ወጋን ብቻ ያበሰራት አይደለም አንዱ የሚቀድሳት አንዱ የሚያጸናት አንዱ ከእርሷ የሚወለድ እንደ ሆነ ነገራት። በአካል የተካከሉ በክብርና በጸዳል የተባበሩ ሦስት የብርሃን ምሰሶዎች በጠራቢው በዮሴፍ ቤት ውስጥ ተተከሉ አኗኗራቸው ግን በምድር ብቻ የሚወሰን አይደለም። ከፍታቸው በልክ የሚመጠን ጥልቀታቸውም በመሥፈሪያ የሚሠፈር አይደለም በሥፍራ ሁሉ የመሉ እስከ ዳርቻዎች ዳርቻ ድረስ የተዘረጉ ናቸው። ሉቃ፩፥፳፮-፴፰
\m ፲፫ ዳሩ ግን ፈቃዳቸው ወደ ዳዊት ሴት ልጅ አንዱ ይቀድሳት ዘንድ አንዱ ያጸናት ዘንድ አንዱ ከእርሷ በሥጋ ይወለድ ዘንድ ነው። እስከ አርያም ከፍታ ድረስ መውጣት እንዲቻለን ከሦስት የብርሃን ምሰሶዎች ማረጊያ አደረገችልን። \bd ማርያም\bd* በምትታሰብበት ጊዜ ከእርሷ የተወለደው ማን እንደሆነ ይታሰባል፡ ዳግመኛም ዓለም ሳይፈጠር አስቀድሞ የወለደው አባቱ ማን እንደሆነ ይታሰባል፡ ዓለም ሳይፈጠር አስቀድሞ የወለደው አባቱም ከ፡ጁም ጋር ያለ የጽድቅ መንፈስ ይታሰባል።
\m ፲፬ እነሆ ድንግል የቤተ ክርስቲያንን አምባ \bd በሥላሴ\bd* ገመድ ዙሪያውን አሠረች አደባባዩአንም ስለ \bd ሥላሴ\bd* በተጋደሉ ድል በነሱም በሰማዕታት ደም ቀጠረች በመነቅነቅ የማያዘነብሉ በምሳርና በመጥረቢያ የማይፈቱ አሥራ ሁለቱን ሐዋርያት ምሰሶዎች አድርጋ አቆመች እነርሱም ስለክብራቸው የሚያበሩ የጳዝዮን ደንጊያዎች ስለ ደማቸውም መቅላት ደስ የሚሰኙ የሰንፔር ደንጊያዎች ስለ ምስክርነታቸውም የጠሩ የወርቅ ደንጊያዎች ናቸው መዝጊያዎቿንም ከቄድሮስ እንጨት አደረገች እነርሱም ነቢያት ናቸው። በነቢያት ትንቢት በሮች ከገባው በቀር የሐዋርያትን ምሰሶነት ያይ ዘንድ መግባት የሚቻለው የለም። ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕንፃ ለመግባት የሚሹ ሁሉ መጀመሪያ የቤተ ክርስቲያንን ደጃፎች ይሳለማልና ከገባም በኋላ ምሰሶዎቿን ይሳለማል እንዲሁ ወደ ታላቂቱ ቤተ ክርስቲያን መግባት የሚወድ ስለ ሐዋርያት እንዴት ትንቢት እንደተናገሩ ያውቅ ዘንድ ወደ ነቢያት የትንቢታቸው በሮች ይሄዳል።
\m ፲፭ ከዚህም በኋላ አለቆችሽን እንደ ጥንቱ አማካሪዎችሽንም እንደ ቀደመው እሾምልሻለሁ ጽኑ አምባ ተብለሽ ትጠሪያለሽ ሲል ከኢሳይያስ አፍ ቃልን ያደምጣል እነሆ ነቢዩ ነቢያትንና ሐዋርያትን በቤተ ክርስቲያን ሕንፃ ውስጥ አንድ አደረገ። አለቆችሽን እንደትንቱ እሾምልሻለሁ ያለው ስለ ነቢያት ፈንታ ሐዋርያትን አቆምልሻለሁ አማካሪዎችሽንም እንደ ቀደመው ያለው በአሮን ልጆች ፈንታ ቀሳውስትና ዲያቆናትን እሾምልሻለሁ ማለት ነው። ኢሳ፷፯፥፲፩
\m ፲፮ ዳግመኛም ቃላቸው ወደ ምድር ሁሉ ወጣ ቃላቸውም እስከ ዓለም ዳርቻ ድረስ ያለውን ቃል ከዳዊት አፍ እየሰማ ይመራል። ከእንደገናም \bd እግዚአብሔር\bd* በብዙ ኃይል ለሚናገሩት ቃልን ይሰጣቸዋል የኃያላን ንጉሥ ለወዳጁ ይሰጣል፡ ከቤትህም ክብር ምርኮን ተካፈልን ያለውን ቃል አዳምጦ ያልፋል፡ ሁለተኛም እኔም ምሰሶዎቿን አጸናለሁ ያለውን ሰምቶ ያልፋል፡ በእነዚህም የትቢት ቃሎች ተመርቶ ወደ ንጉሥ አዳራሽ ይገባል የዕንቊ ምሰሶዎቿንም ይደገፋል እነርሱም ሐዋርያት ናቸው። መዝ፲፰፥፬
\m ፲፯ ወደ መቅዶንዮስ ተግሣጽ ተመልሰን ከእንግዲህም አብ እንደ ሰው መንፈስ ቅዱስ እንደ እስትንፋስ ነው ትላለህን እንበለው ክህደትህ እንደ ስብልያኖስ ክህደት ፍጹም ሊሆን የወልድን ህልውና ብቻ መካድ ከረህ እርሱ አንድ አካልን አሳየ አንተ ደግሞ ሁለት አካላትን ገለጥህ በአብ አካል በወልድም አካል ማመንህን አሳየህ የመንፈስቅዱስን አካላዊነት ግን አጠፋህ። አንተስ ከክርስቲያን ወገኖች የጠፋህ ሁን የስምህም መታሰቢያ በቅዱሳን የመታሰቢያ መጽሐፍ ውስጥ አይኑር።
\m ፲፰ አብስ በባሕርዩ የወልድ አባት የሚባል አብ ነው፡ ወልድም በባሕርዩ  ለአብ ልጅ የሚባል ወልድ ነው፡ መንፈስቅዱስ ግን እንደ አብ አልወለደም እንደ ወልድም አልተወለደም ትላለህን። ስለዚህም በኅሊናህ ክህደት መንፈስቅዱስ ከአብና ከወልድ ባሕርይ የተለየ ነው አልህ በዚህም ምክንያት በአካል እንደማይታይ የአብና የወልድ እስትንፋስ አስመሰልኸው።
\m  ፲፱ እንዴት መንፈስቅዱስ መልክ የለውም አልህ፡ ስለምን የከበረች ኦሪት በመጀመሪያ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰማይና ምድርን ፈጠረ ምድርም ባዶ ነበረች አትታይም የተዘጋጀች አልነበረችም ጨለማም በውኃ ላይ ነበር \bd የእግዚአብሔርም\bd* መንፈስ በውኃ ላይ ሰፍፎ ነበር አለች እነሆ ዓለም በተፈጠረ ጊዜ መንፈስቅዱስ ነበረ። ዘፍ፩፥፩-፫
\m ፳ የዮርዳኖስም መጠመቂያ ያለ መንፈስቅዱስ መውረድ አልተቀደሰም ጌታችንም ለደቀመዛሙርቱ ስታጠምቁአቸው በአብና በወልድ በመንፈስቅዱስ ስም በሉ አላቸው፡ እነሆ ቅድስት መጽሐፍ የዓለም መፈጠር ያለ መንፈስቅዱስ እንዳልሆነ ነገረችህ የጥምቀት ውኃ የክህነትም መሾም ምሥጢር ማክበር መሥዋዕት መቀደስ ትንቢት መናገርም ርኩሳን መናፍስትንም ማውጣት ያለ መንፈስቅዱስ መውረድ ካልሆነ በቀር አይቻልም። ጥንቆላ ሁሉ ከአጋንንት ኃይል ትንቢት መናገርም ሁሉ ከመንፈስቅዱስ ኃይል ነውና። ቀድሞም ሰይጣን \bd ከእግዚአብሔር\bd* ጋር ተከራክሯልና ስለዚህም ከመላእክት ወገን ተለይቶ ወደቀ። ኢሳ፲፬፥፲፪ ፩ቆሮ፲፪፥፲
\m ፳፩ አሁንም \bd እግዚአብሔር\bd* ለሙሴ በታቦቱ ላይ በተሣሉ በሁለቱ ኪሩቤል መካከል ሆኖ ለእስራኤል ልጆች ያዘዛቸውን ትእዛዝ ሁሉ እንደነገረው መከራከሩን አልተወም ሙሴም በላይዋ ታቦት ባለበት የወርቅ መክደኛ መካከል ራሱን አስገባ፡ ራሱንም ወደ ማስተሥረያው ቀና አደረገ የሁለተኛውም ኪሩብ ድምጽ በአንዲት ጆሮው የአንዱም ኪሩብ ድምጽ በሁለተኛይቱ ጆሮው መጣ። ሰይጣንም እንዲሁ በአማልክታቸው ምስል ለአሕዛብ ይናገራል \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ግን በወርቅ ኪሩብ መካከል ወደ ሙሴ ጆሮ መጣ። በወርቅ የተሳሉ ኪሩቤል አልተናገሩም በእነርሱ ላይ ያደረ \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ እንጂ። የአማልክት ምስሎችም ራሳቸው የሚናገሩ አይደሉም በእነርሱ ላይ ያደረ የቤልሆር መንፈስ ነው እንጂ። ዘጸ፳፭፥፲፯-፳፪
\m ፳፪ ዳግመኛም ሰይጣን \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ በነቢያት አንደበት እንደተናገረ አድርጎ \bd የእግዚአብሔርን\bd* መንፈስ የተከራከረበት ጊዜ አለ። እርሱ በጠንቋዮች አንደበት ይናገራል ንጹሕ የሆነ ሁሉ የመንፈስቅዱስ የረከሰውም ሁሉ የቤልሆር መንፈስ ነውና እውነት የሆነው ሁሉ \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ መሸነጋገልም ያለበት ሁሉ የሐሰት መንፈስ ነውና። ሰላም ያለው ሁሉ \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ መለያየት ያለበት ሁሉ የዲያብሎስ መንፈስ ጨለማም የሆነው ሁሉ የሰይጣን መንፈስ ነውና። \bd የእግዚአብሔር\bd* መላእክት ንጹሐን እንደሆኑ የሰይጣን አጋንንት የረከሱ ናቸው፡ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ነቢያቱ ቅዱሳን እንደሆኑ ለሰይጣንም ጠንቋዮቹ የረከሱ ናቸው፡ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ሐዋርያት የታመኑ እንደሆኑ የሰይጣንም አገልጋዮቹ አሳቾች ናቸው። \bd የእግዚአብሔርን\bd* ምልክት ያገኝ ዘንድ ፊደሎችን በመሻት ቁጥሮችንም በመጨመር የሚታመን ከጠንቋዮችና ከሟርተኞች አያንስም የሰይጣን ካህናት ናቸውና። ሰይጣንም በሚያስትበት ገንዘብ ምክንያት ይፈልጋልና የሚጠፉበትን እንጂ የሚድኑበትን አያስተምርም፡ እነርሱም እንደርሱ ምእመናንን ያስቱአቸው ዘንድ ይተጋሉ ኅሊናው ደካማ የሆነ ቢያገኙ ወደ ስሕተት ጎዳና ይመሩታል። \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስንም\bd* ከማገልገል የወጡ ኢሳይያስ \bd የእግዚአብሔርን\bd* አሳብ ማን ያውቃል ያማከረውስ ማን ነው፡ ማን አበደረው ማንስ ተቀበለው ያለውን ሳያውቁ መንጋውን ከምሥጢር በጎች ያወጡአቸዋል። ፩ነገ፳፪፥፩-፰  ዮሐ፲፮፥፲፫
\m ፳፫ የዕውሮች መሪዎች ዕውሮች ሆይ፤ የምትመሯቸው እናንተ በእናንተም የሚመሩት ሁላችሁም ወደ ጉድጓድ ትወድቃላችሁ። ቀድሞ በምን ምክንያት ከገነት ወጣን አምላክነትን በመሻት አይደለምን ዛሬስ ለምን \bd እግዚአብሔርን\bd* ለመሆን ትሻላችሁ የሚመጣውን እናውቃለን የሚሆነውንም እንረዳለን ትላላችሁ፡ እንዲያ የምትሞቱበትን ቀን አውቃችሁ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ፊት የማትደበቁት ለምንድር ነው አሳቡን የምታውቁ \bd የእግዚአብሔር\bd* አማካሪዎች እናንተ ከሆናችሁስ ወደማያገኛችሁ ሥፍራ ሽሹ ከቁጣውም ፊት ተሸሸጉ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ምክር መሳቂያ አደረጋችሁት እኮን። እኔም በእናንተ ላይ በማሾፍ እስቃለሁ እኔም በመከራችሁ ቁስል እደሰታለሁ ነቢይ አቤቱ ጠላቶችህን ጠልቻለሁና እንዳለ። መዝ፻፲፰፥፻፲፫  ማቴ፲፭፥፲፬
\m ፳፬ አዳምና ሔዋንን ከሕይወት ዛፍ በመብላት ከተድላ ገነት በመሰደዳቸው ምክንያት ለምን ታሙአቸዋላችሁ የከበረች ኦሪት በአባቱና በእናቱ ላይ ክፉ ቃል የተናገረ ሞትን ይሙት ትል የለምን። እናንተ ግን አባታችሁንም እናታችሁንም አማችኋቸው \bd የእግዚአብሔርንም\bd* ትእዛዝ አልጠበቃችሁም፡ እነርሱ አምላክነትን እንደሻቱ እናንተም \bd እግዚአብሔርን\bd* ለመሆን ተመኛችሁ የምትመጣዋን \bd የእግዚአብሔርን\bd* መንገዱን እናውቃለን ትላላችሁና። መንገድ በመጠበቅ ፍለጋውን የሚገኝ ቀንን ከቀን ሰዓትንም ከሰዓት ለይቶ በመምረጥ የቁጣው መቅሰፍት የሚያልፍ አይደለምና በእናንተም የሚያምኑ ሁላቸው የተረገሙ ናቸው። ዘጸ፳፩፥፲፯
\m ፳፭ ነቢዩ ኤርምያስ በሰው ልጅ የሚታመን ሁሉ ክንዱንም የሚደገፍበት የተረገመ ይሁን ልቡ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ቃል በምድረ በዳም በሚመጣ ጊዜ መልካሙን የማያይ ጭቃ ይሆናል እንዳለ ከዋክብትን በማየት የሚታመኑም የአጋንንት ማኅበርተኞች ናቸው፡ ከዋክብትን ትመረምሯቸው ዘንድ በአየራት ውስጥ ምን አላችሁ እነርሱንም መመርመር ከወደዳችሁ ወደ ከፍታቸው ከፍ ከፍ በሉ ከፍ ከፍ ማለት ካልቻላችሁ ግን የአኗኗራቸውን ጠባይ እንዴት ልታዉቁ ይቻላችኋል። በሲኖዶስም ከሐዋርያት አንዱ ልጄ ሆይ ኮከብ የምታይ አትሁን በወፍም የምታሟርት አትሁን ይህ ሁሉ ወደ ጣዖት ይመራልና አሉ። ከሰው ልጆች ሴቶች ጋር የተጋቡ የስሕተት መላእክት ለልጆቻቸው ኮከብ ማየትና መድኃኒት ማድረግን ሥር መበጠስንም እንዳስተማሩ አታውቁምን። ኢሳ፲፫፥፲ ሄኖ፪፥፫
\m ፳፮ ሰው ኮከብ በማየት የሚድን ቢሆን የረዐይት ልጆች ካጠፋቸው የጥፋት ውኃ በዳኑ ነበር፡ ኮከብ ማየትን ያስተማሩ የስሕተት መላእክትስ ለምን ወደ ጨለማ ባሕር ተጣሉ፡ በጸኑ የኃይል መላእክትም እጅ በክፉ ደንጊያ ለምን ተዘጋባቸው። ኮከብን ማየት ባስተማሩ ላይ እሥርን በተማሩትም ላይ ጥፋትን ከመጣች ጥፋት አምጪውን ለምን ትሹታላችሁ ከዋክብትን በጠቅላላቸው የሚቆጥራቸውን ሁላቸውንም በየስማቸው የሚጠራቸው \bd እግዚአብሔርን\bd* ፈልጉት \bd እግዚአብሔር\bd* የሰማይ ብርሃናትን እናንተ እንድትጠብቁአቸው አልፈጠራቸውም ለእናንተ ያበሩ ዘንድ በሰማይ ጠፈር ላይ ሾማቸው እንጂ። ዘፍ፩፥፲፮  መዝ፰፥፫
\m ፳፯ እናንተ በሰማይ ብርሃናት ላይ የሠለጠናችሁ ከሆናችሁስ ፀሐይን በሌሊት አብራልን በሉት ከዋክብትንም ቀን ተገለጡልን በሉአቸው። በእነርሱ ላይ ሥልጣን ከሌላችሁ ግን እነርሱን ማየት ተው እነርሱንም ለመመርመር አትትጉ በተሾምህበት ተቀመጥ ወደ አየራትም አትንጠልጠል የምትወጣበት መሰላል የለህምና። መውጣት በማትችልበት ባሕር ውስጥ አትዋኝ የፍጡራንን አኗኗር አትመራመር ኅሊናህን መርምር አንተ አፈር እንደሆንህ ወደ አፈርም መመለስህን ዕወቅ። \bd ለእግዚአብሔር\bd* በቤተ መቅደሱ እገዛለሁ ከዋክብትንም በማየት ለአጋንንት ትምህርት እጋዛለሁ ትላለህን ይህ አይሆንልህምና እርሱን ባለቤቱ በወንጌል አንድ አገልጋይ ለሁለት ጌቶች መገዛት አይችልም ካልሆነ አንዱን ይወድዳል ሁለተኛውንም ይጠላል ወይም ለአንዱ ይታዘዛል ለአንዱም አይታዘዝም ገንዘብእየወደዳችሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* መገዛት አይቻላችሁም ብሏልና። ማቴ፮፥፳፬
\m ፳፰ ገንዘብ ማከማቸት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ከመገዛት የሚያርቅ ከሆነ የአጋንንትን ትምህርት የሚከተል ሰውማ እንደምን ይቻለዋል። ስለ ዲናርም መልኩና ጽሕፈቱ የማን ነው አለ፡ የንጉሥ የቄሣር ነው አሉት እርሱም የቄሣርን ለቄሣር \bd የእግዚአብሔርንም\bd* \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስጡ አላቸው። የንጉሥ ገንዘብ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቤት ይጨመር ዘንድ እንዳልወደደ እንዲሁ ለሐሰት ትንቢት አስተማሪ የሆነውን ለቤተ ክርስቲያን አስተማሪ ይሆን ዘንድ አይሻውም በኃጢአታቸው ምክንያት \bd እግዚአብሔር\bd* ስለተዋቸው ስሙ የተጻፈበትን ዲናር ግብር እስኪገብሩለት ድረስ የሮም ንጉሥ ቄሣር የእስራኤልን ልጆች እንደገዛቸው እንዲሁ መንፈስቅዱስ እንዲሁ ከእነርሱ በመለየቱ ምክንያት የከዋክብት ጥንቆላ የሐሰት መጻሕፍቶቻቸውም ትምህርት የተጻፈባቸውን የልቦቻቸውን ዲናሮች እስኪገብሩለት ድረስ የምሥጢር ካህናት የቤልሆር መንፈስ ገዛቸው። ማቴ፳፪፥፳፩
\m ፳፱ ሲኖዶስ መጽሐፍ የሚጠቅመን ሰው ወደ ምዕራብ ዞሮ ሰይጣንን አወግዝሀለሁ የሚያስቱ አጋንንትህን ሁሉ የረከሰ ጥንቆላህንም ሁሉ መድኃኒቶችህንም ሁሉ ክፉ ሥራህንም ሁሉ አወግዝሀለሁ እንዲል ከዚህም በኋላ ወደ ምሥራቅ ተመልሶ \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አባት ሆይ አምንብሀለሁ በአንድያ ልጅህ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አምናለሁ፡ በመንፈስቅዱስና በቤተ ክርስቲያን የጥምቀት ጸጋ አምናለሁ እንዲል ያዝዘዋልና ወደ ዮርዳኖስ ባሕርም ገብቶ በኤጲስቆጶስ ወይም በቄስ እጅ ይጠመቃል፡ ከዮርዳኖስ ባሕርም ወጥቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዲናር ሊሆን የበለሳን ቅባት (ሜሮን) ማኅተምን ይቀበላል፡ መልኩም የበለሳን ቅባት \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስም መታተም ነው።
\m ፴ ከዚህ በኋላ ወደ ሟርትና ጥንቆላ መተትና ኮከብ ወደ ማየትም ከተመለሰ ላወገዘው ለሰይጣን ተገዛ በልቡም የጣዖቶቹ ቅሪት የዲናር መልክ ይጻፋል የመንፈስቅዱስም ጸጋ ከእርሱ ይርቃል \bd በእግዚአብሔር\bd* መንፈስ እና በሰይጣን መንፈስ መካከል ስምምነት የለምና፡ ጳውሎስ ብርሃንን ከጨለማ ጋር አንድ የሚያደርገው ማን ነው ጣዖትንስ \bd በእግዚአብሔር\bd* ቤት ውስጥ የሚያኖር ማን ነው እንዳለ። ፪ቆሮ፮፥፲፬-፲፮
\m ፴፩ ምእመናን ናቸው እንጂ ሌላ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቤት ማን ነው ጳውሎስ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቤት ያፈረሰ \bd እግዚአብሔር\bd* እርሱን ያፈርሰዋል \bd የእግዚአብሔርም\bd* ቤቶች እናንተ ናችሁ እንዳለ። ሟርትና ጥንቆላ ኮከብን ማየትም ሁሉ በተጻፈ የቁጥር ምልክት በወፎች መጠንቆል በአፍንጫና ቅንድቦችን በማንቀሳቀስ ግምት መናገር በአሳብ በሚገኝ በሐሰት መወላወል ምልክትን መፈለግም ይህ ሁሉ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ አስጸያፊ የሆነ በጽድቅ መንፈስም ዘንድ የተናቀ ነውና ይህንንም የሚያደርግ ከጥምቀት ጸጋ የወጣ \bd ከእግዚአብሔርም\bd* መንፈስ ያልተወለደ ነው ወዳወገዘው ተመልሷልና። ፩ቆሮ፫፥፲፮-፲፯
\m ፴፪ መንፈስቅዱስን ወደካዱት ወደ መቅዶንዮስና ወደ አውጣኪ ተግሣጽ እንመለስ። መቅዶንዮስና አውጣኪ ሆይ መንፈስቅዱስንለመካድ ምን ዓይነት ምክንያት አገኛችሁ፡ አብ ወለደ እንጂ አልተወለደም ስለዚህም \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አባት እንደሆነ እናምነዋለን። ወልድም ተወለደ አልወለደምም ስለዚህም አካል የሌለው መንፈስ መልክም የሌለው ኃይል ተባለ ትላላችሁን። እኔም እላችኋለሁ መንፈስ ስለመባል እንደ አብና እንደ ወልድ አካል እንደሌለው ስትጠራጠሩ ቃሉ ወደ ልባችሁ ከገባስ አብም መንፈስ ይባላል ጌታችንም በወንጌል \bd እግዚአብሔር\bd* መንፈስ ነው የሚሰግዱለትም በመንፈስና በጽድቅ ይሰግዱለት ዘንድ አላቸው እንዳለ። ጳውሎስም \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ ባለበት በዚያ አርነት አለ፡ መንፈስ \bd እግዚአብሔር\bd* ነውና፡ አለ። ዮሐ፬፥፳፬ ሮሜ፰፥፪  ፪ቆሮ፫፥፲፯
\m ፴፫ ዳግመኛም ወልድ መንፈስ ነው እርሱ ባለበት በወንጌል ይህ የነገርሁአችሁ ቃል መንፈስ ነው ሕይወትም ነው እንዳለ ሁለተኛም መንፈስ ይበረታል ሥጋ ግን ይደክማልና አለ መንፈስ ይበረታል አለ ስለመለኮቱ ሥጋ ግን ይደክማል አለ ስለ ሰውነቱ፡ ደቀመዛሙርቱንም መንፈስቅዱስን ተቀበሉ ይቅር ላላችኋቸውም ሃጢአት ይቀርላቸዋል ይቅርም ላላላችኋቸውም ኃጢአት አይቀርላቸውም ብሎ በፊታቸው እፍ ባለባቸው ጊዜ ይህ የተቀበሉት የመለኮት ጸጋ የጰራቅሊጦስም ነው ከወልድ የአፍ ትንፋሽ መንፈስቅዱስን መቀበል ሆኗልና። እርሱ ባለቤቱ የተጠማ ወደ እኔ ይምጣና ይጠጣ መጽሐፍ የሕይወት ምንጭ ውኃ ከሆዱ ይፈስሳል እንዳለ ብሎ እንደተናገረ ይህንን መንፈስቅዱስን ይቀበሉ ዘንድ ስላላቸው ተናገረ። እነሆ ወንጌላዊው ይህንን መንፈስቅዱስን ተቀበሉ ብሎ በፊታቸው ላይ እፍ ካለ በኋላ \bd ከኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አፍ ሐዋርያት መንፈስቅዱስን በመቀበላቸው ተረጐመው። ዮሐ፯፥፴፰ ፣፳፥፳፫
\m ፴፬ ዳግመኛም ኃይልን ከአርያም እስክትቀበሉ ድረስ በኢየሩሳሌም ከተማ ተቀመጡ አላቸው። ጰራቅሊጦስን በዚያች ቀን ሰጥቷቸው ቢሆን ኃይልን ከአርያም እስከምትለብሱ ድረስ በኢየሩሳሌም ከተማ ቆዩ ባላለ ነበር፡ የገዛ መንፈሱን ሰጠ ስለ ጰራቅሊጦስ ግን ተስፋን ሰጠ። ጳውሎሥም ትፈሩ ዘንድ የመገዛት ማንፈስን የተቀበላችሁ አይደለም የልጅነት መንፈስን ተቀበላችሁ እንጂ የልጁም መንፈስ በልባችሁ ውስጥ አባ አባት ሆይ ብሎ ይጮሀል አለ። ሉቃ፳፬፥፵፱  ሮሜ፰፥፲፬
\m ፴፭ ስለዚህም ነገር ጌታችን እናንተን የሰማ እኔን ሰማ እኔንም የሰማ የላከኝን ሰማው አለ፡ ቃሉን በአፍ ትንፋሽ በደቀመዛሙርቱ አፍ ውስጥ እንዳኖረ ዐውቆ እናንተን የሰማ እኔን ሰማ አለ ከአባቱም ዘንድ ትእዛዝን እንዳመጣ አስቦ እኔን የሰማ የላከኝን ሰማው አለ። በአብ ዘንድ የሰማሁትን ሁሉ እመሰክራለሁ፡ ይህም እኔ የምነግራችሁ ቃል የእኔ አይደለም ከላከኝ ከአብ ዘንድ የተላከ ነው እንጂ ብሎ አስቀድሞ ተናግሯልና። ሐዋርያት ከላካቸው ከወልድ ትእዛዝ በቀር ሌላ ትእዛዝ የለባቸውም የአፉን ትንፋሽ ከአፋቸው ትንፋሽ ጋር አዋሕዷልና ባሕርዩም ከባሕርያቸው ጋር አንድ ሆኗልና እርሱ ጌታ አንተ አብ ከእኔ ጋር በእኔ እንዳለህ እኔም ከአንተ ጋር በአንተ እንዳለሁ እነርሱም ዓለም አንተ እንደላክኸኝ ያምን ዘንድ በእኛ አንድ ይሁኑ፡ እኔም እኛ አንድ እንደሆንን አንድ ይሆኑ ዘንድ የሰጠኸኝን ክብር ሰጠሁአቸው እኔም በእነርሱ አለሁ አንተም በእኔ፡ በአንድ አካል ፍጹማን ይሆኑ ዘንድ እንዳለ። ማቴ፲፥፵ ዮሐ፯፥፲፮  ፣፲፯፥፳
\m ፴፮ ዳግመኛ ደቀ መዛሙርቱን እኔ በአብ እንዳለሁአብም በእኔ እንዳለ በዚህ ዕወቁ እናንተም በእኔ አላችሁ እኔም በእናንተ አለ። በዮሐንስ አቡቀለምሲስ ራእይ ወልድ ስለራሱ እኔ ከዳዊት ወገን የተገኘሁ ሥር ምሥራቃዊ የብርሃን ኮከብ የመንጋውም ቅዱስ መንፈስ ነኝ አለ። ስለ ጰራቅሊጦስም ዳግመኛ መንፈስቅዱስ እንደሚባል ተናገረ። ዳዊትም ቅዱስ መንፈስህን ከእኔ አትውሰድ ደስታንና ማዳንህን ስጠኝ በመገዛት መንፈስም አጽናኝ አለ። ዳግመኛም ቅዱስ መንፈስህ በጽድቅ ምድር ይምራኝ አለ። ሙሴንም \bd እግዚአብሔር\bd* ከእስራኤል ልጆች ሽማግሌዎች መካከል ለሕዝብ አለቆችና ጻፎች እንደሚሆኑ የምታውቃቸውን ሰባ ሰዎች ሰብስብልኝ ወደ መገናኛውም ድንኳን ታስገባቸዋለህ በዚያም ከአንተ ጋር ይቁሙ በአንተም ላይ ካለው መንፈስ ከፍዬ በእነርሱ ላይ አኖራለሁ ከአንተም ጋር የዚህን ሕዝብ ሸክም ይሸከማሉ አለው። ሙሴም ወጥቶ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ለሕዝቡ ነገራቸው ከሕዝቡም ሽማግሌዎች መካከል ሰባ ሰዎችን ሰብስቦ በድንኳኑ ዙሪያ አቆማቸው። \bd እግዚአብሔርም\bd* በደመና ወርዶ ተነጋገረው በእርሱም ላይ ካለው መንፈስ ከፍሎ በሰባው ሰዎች አለቆች ላይ አሳደረ ከዚህም በኋላ ትንቢት የመናገርን መንፈስ አሳረፈባቸው። ዘጸ፳፬፥፩ መዝ፶፥፲፩ ዮሐ፲፬፥፲፩ ራእ፳፪፥፲፮
\m ፴፯ ኢሳይያስም በእኔ ላይ ያለ ለድሆችም የምሥራች እነግራቸው ዘንድ የቀባኝ \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ ላከኝ አለ። ሕዝቅኤልም \bd የእግዚአብሔርም\bd* መንፈስ በአናቴ ያዘኝ ወስዶም በአጥንት በተመላ ሰፊ ሜዳ ላይ አቆመኝ፡ የሰው ልጅ ሆይ ለዚህ አጥንት ትንቢት ተናገር አለኝ ብሏል። በኢዩኤልም በሥጋ ለባሹ ሁሉ ላይ በወንዶች አገልጋዮቼ በሴቶች አገልጋዮቼም ላይ ከመንፈሴ አሳድራለሁ አለ። ጌታችንም በወንጌል ሌላውን አጽናኝ እልክላችኋለሁ አለ። በሐዋርያት ሥራም ከናዝሬት የመጣው \bd እግዚአብሔርም\bd* በመንፈስቅዱስና በኃይል የቀባው \bd ኢየሱስ\bd* ይላል። ጌታችንም ደቀመዛሙርቱን ሂዱና በዓለም ዳርቻዎች ሁሉ አስተምሩ ስታጠምቁአቸውም በአብና በወልድ በመንፈስቅዱስም ስም በሉ ብሏቸዋል። ኢሳ፷፩፥፩ ኢዩ፪፥፳፰ ማቴ፳፰፥፲፱ ዮሐ፲፬፥፲፮
\m ፴፰ በአብ ላይ መንፈስቅዱስ በአካሉና በባሕርዩ ሆኖ አብ መባልን አገኘን። ዳግመኛም በወልድ ላይ በአካሉ ሳለ በባሕርዩ ከአባቱ ጋር አንድ ሆኖ ወልድ መባልን አገኘን ጰራቅሊጦስን ግን ልጅ እንለው ዘንድ አባት አላገኘንለትም አባትም እንለው ዘንድ ልጁን አላገኘንም ስለዚህም ዘወትር መንፈስቅዱስ ይባላል። በመለኮት ባሕርይ ጠባይ ግን ምስክር እንዳስቀደምን ቅዱስ መንፈስ ነው። መንፈስ ማለት የማይዳሰስ መለኮት የማይታይ ኃይል የማይገኝ የማይነካ የማይሰፈር የማይወሰን የማያንቀላፋ የማይተኛ የማይዝል የማይደክም ሳይታይ በቦታ ሁሉ የሚገዛ ማለት ነውና። 
\m ፴፱ ራሱን ዘንበል ሳያደርግ ውቅያኖስን ይነካዋል የሚጋርድ ጠፈር በላዩ የለም አካሉን የሚሸከም መሠረትም ከበታቹ የለም ከጥልቆች ጥልቅ ይልቅ እርሱ ጥልቅ ነው። ከከፍታዎችም ከፍታ ይልቅ እርሱ ከፍ ከፍ ይላል ከዳርቻዎች ይልቅ ይሰፋል ሳይንቀሳቀስ ሁሉ ጋር ይደርሳል። መለኮቱ በዓለም ተፈጥሮ ዳርቻ ያለው አይደለምና የመንግሥቱም ስፋት በሰማያትና በምድር ስፋት የተወሰነ አይደለም። ስለርሱም ወደዚህ ይደርሳል ወደዚህ ግን አይደርስም ይህን ይችላል ይህንን ግን አይችልም አይባልም ከወደደ ሁሉን ማድረግ ይችላል ካልወደደ ማድረግን ይተዋል።
\m ፵ አሁንም ከአብ ጋር የሚተካከል ከወልድም ጋር አንድ የሆነ የጰራቅሊጦስን ዜና ወደ መናገር እንመለስ፡ በነቢያት ያደረ ትንቢት የመናገር መንፈስ በሐዋርያትም ያደረ የመንፈሳዊ ሥልጣን መንፈስ በመጠመቂያዎች የሚገኝ የቅዳሴ መንፈስ በቁርባን መሠዊያ ላይ ያለ የአገልግሎትና በመነኮሳትም የሚያድር የንጽሕና መንፈስ በተዋጊዎች ዘንድ የሚገኝ ድል የመንሳት መንፈስ በዐዋቂዎችም ዘንድ ያለ የማስተዋል መንፈስ በምእመናንም ላይ የሚያድር የጽድቅ መንፈስ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*ና በቤተ ክርስቲያን መካከል የሚኖር የሰላም መንፈስ ነው። ጰራቅሊጦስን በብዙ መንፈሶች አናስመስለው፣ ስለርሱ ሲነገር በጎ ዕድል ሁሉ ፍጹም ሀብትም ሁሉ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ነው \bd እግዚአብሔር\bd* ማን ነው የጽድቅ መንፈስ ጰራቅሊጦስ አይደለምን ጳውሎስ ስለ መንፈስቅዱስም ወንድሞቻችን ታውቁ ዘንድ እንጂ ሰነፎች ልትሆኑ አንወድም ቀድሞም አሕዛብ ሳላችሁ መናገር የማይቻላቸውን አማልክት ታመልኩ እንደነበር ታውቃላችሁ ጣዖትንም አመለካችሁ ለጣዖት ተገዛችሁ ወደ ወሰዷችሁም ሄዳችሁ። ፩ቆሮ፲፪፥፱
\m ፵፩ ዮሐንስም በራእዩ ከዙፋንህ በታች ሰባት መናፍስቶች ወጡ አለ። ሰባት መናፍስት ምንድር ናቸው ኅሊናው ለተሰናከለ ሰው ሰባት \bd የእግዚአብሔር\bd* መናፍስት ኪሩቤል ከሚሸከሙት ዙፋን በታች ያለ አይመስለውም፡ ኪሩቤል የሚሸከሙት መንበር የጎኖቹ አራት መሆን በቤተ ክርስቲያን ጎኖች አራትነት ይመሰላል \bd እግዚአብሔርም\bd* በሰማየ ሰማያት በአራቱ እንስሳቱ ላይ እንደሚቀመጥ እንዲሁ በምድር ላይ በአራቱ ወንጌላዊያን አምሳል አራት ሆነው በተሠሩ በቤተ ክርስቲያን ጣሪያ ጉልላት ላይ ይቀመጣል የሰው ልጅ የመሰለው ከአብርሃም ዘር የመለኮትን በሥጋ መወለድ የተናገረ የማቴዎስ ምሳሌ ነው። ስለዚህም የሮሜ ፓትርያርክ መልክ በሰው ሥዕል ተጠራ። መንበሩ የጴጥሮስ የቦታውም ክፍል የማቴዎስ ነውና። ሁለቱም በሮም በሰይፍ ተመትተዋል፡ ጴጥሮስ በአቅርጶስ እጅ ማቴዎስም በአቆስጦስ እጅ። 
\m ፵፪ የአንበሳ መልክ ያለው የማርቆስ ነው። እነርሱም አባቶቻቸው የማያውቁትን አዲስ ስም በሰበከላቸው ጊዜ የግብጽን ሰዎች እንደ አንበሳ አስፈርቷቸዋልና የምሥራቹን ማድረስ በእለእስክንድርያ በአንያኖስ ዘንድ ጀምሯልና። በኢየሩሳሌም ያለች የጌታ \bd ኢየሱስ\bd* መቃብርም በሀገረ ስብከቱ ውስጥ ሆናለችና። ያዕቆብ ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ይሁዳ የአንበሳ ደቦል ተኛህ እንደ አንበሳም አንቀላፋህ እንደ አንበሳም ደቦል የሚቀሰቅስህ የለም ብሎ ትንቢት መናገርን አስቀድሟልና ስለዚህም ማርቆስ በአንበሳ መልክ ተመሰለ፡ ለሚያስፈራ አንበሳ ጉድጓድ ጠባቂ ተብሏልና ይህችውም በሊቶስጥሮስ ያለች መቃብር ናት። ስለዚህም የኢየሩሳሌም ኤጲስቆጶስ ከሌሎች በክብር ከፍ እንዲል በቀኖና ታዘዘ \bd የክርስቶስ\bd* ማስቀል በእጁ አለና።
\m ፵፫ የላም መልክ ያለው የሉቃስ ምሳሌ ነው። እርሷም የጴጥሮስ ሁለተኛይቱ መቀመጫ አንጾኪያ ናት፡ በወንጌላዊያን በኩል ግን ሦስተኛ ናት። ሉቃስ በገጸ ላህም ተመሰለ በወንጌል እንዳለው የሰባውን ላም አምጡና እረዱ ይህ ልጄ ሞቶ ነበር ድኗልና ጠፍቶ ነበር ተገኝቷልና እንዳለ ስለወልድ ተናግሯልና። ስለርሱ እንደ ሰው ስለ አገልጋዮቹም እንደ ልጆች ይናገራልና፡ የአንጾኪያው ቄስ ጎርጎርዮስ እንደተረጐመው።
\m ፵፬ ገጸ ንስርም ዮሐንስ ነው፡ ከፍ ብሎ በኅሊና ክንፎች ይበርራልና የሰማይ ንስሮች እንደሆኑ እንደኪሩቤልም ወደ አርያም ከፍታ ከፍ ከፍ ይላልና።
\m ፵፭ አቡቀለምሲስ ወደ ተናገረው ነገር ትርጓሜ እንመለስ፡ ከዙፋኑም በታች ሰባት መናፍስት ይወጣሉ፡ ዙፋን ቀድሞ እንደተናገርን የቤተ ክርስቲያን ምሳሌ ነው። ሰባት መናፍስት በየማዕረጋቸው የሚያገለግሉ የቤተ ክርስቲያን ሹማምንት ናቸው። የመጀመሪያው ወገን ከጸሎታትና ከቀንና ከሌሊት ሰዓታት ጋር በተባበረ ዝማሬ የሚያገለግሉ የመዘምራን ወገን ነው፡ ሹመታቸውም ያለ እጅ መጫን በኤጲስቆጶስ ትእዛዝ ነው።
\m ፵፮ ሁለተኛው የአናጉንስጢስ ክፍል ነው። በአትራኖስ ላይ መጻሕፍትን በማንበብ የሚያገለግሉ ናቸው ሹመታቸውም ያለ እጅ መጫን በኤጲስቆጶስ ትእዛዝ ነው። ሦስተኛው ሕዝብን በመጐብኘት ቀንዲልና ሰም መብራት በማዘጋጀት ከምእመናንም የቁርባን መባእ በመቀበል የቤተ መቅደስ መጋረጃዎችን በመጋረድና በየክፍሉም እንደሚገባ በመግለጥ ዲያቆንን የሚያግዙት የንፍቀ ዲያቆናት ክፍል ነው ሹመታቸውም እጅ ያለ መጫን በኤጲስቆጶሳት ትእዛዝ ነው።
\m ፵፯ አራተኛው ለምሥጢር አገክግሎት \bd የክርስቶስንም\bd* ደም በወይን መጨለፊያ ማንኪያ ለማቀበል ሥልጣን የተሰጠው የዲያቆን ማዕረግ ነው። ሱራፊ የነቢዩን ከንፈሮች ባስነካው የመሠዊያውን ፍም ያለጉጠት ለመንካት እንዳልደፈረ እንዲሁ ዲያቆን ጣቶቹን በመለኮት ደም ውስጥ ይነክር ዘንድ አይገባውም። ዳሩ ግን ለሕዝብ በማንኪያ ሊያቀብል ሥልጣን አለው፡ ሹመቱም ከሕዝብ መካከል ተመርጦ በኤጲስቆጶስ ዘንድ እጅ በመጫን ነው፡ ከተሾመ በኋላ ሚስት ማግባት አይገባውም ሐዋርያት እንደተናገሩት እንደ \bd እግዚአብሔር\bd* መልእክት ሆኗልና።
\m ፵፰ አምስተኛው ቁርባንን ለማክበር ለማስተማር ድግሰት ለመድረስ እንደ ኤጲስቆጶስ ኃጢአትን ለማስተሥረይ በመሠዊያም የንስሓ ጸሎት ለማንበብ ዐቢየ ክር ስቲያንን ለማስገባት ሥልጣን የተሰጠው የቄስ ማዕረግ ነው። ነገር ግን ዲያቆን ወይም ንፍቅ ዲያቆን ወይም ከእነርሱ በታች ያሉትን ሹማምን ሊሾም አይገባውም። ሹመቱም በእሑድ ቀን ከአንድ ኤጲስቆጶስ ዘንድ እጅን በመጫን ነው። 
\m ፵፱ ስድስተኛው መጠመቂያዎችን ለመቀደስ ጻሕሎችንና ጽዋዎችን ወጭትና ዕርፈ መስቀልን የመሠዊያውንም መገልገያዎች ሁሉ ለመቀደስ ሥልጣን የተሰጠው የኮሬ ኤጲስቆጶስ ማዕረግ ነው። ነገር ግን መሠዊያውን በሜሮን ዘይት ያትም ዘንድ እጁንም ቀሳውስትንና ዲያቆናትን ለመሾም ይዘረጋ ዘንድ አይችልም።
\m ፶ ሰባተኛው የመጥሮጶሊ ማዕረግ ነው። እርሱም በቤተ ክርስቲያን ላይ ሥልጣን ያለው እጁንም ቀሳውስትና ዲያቆናትን ለመሾም መሠዊያውንም በሜሮን ዘይት ሊያትም ሥልጣን ያለው ኤጲስቆጶስ ነው። ሹመቱም በሦስት ወይም በሁለት ኤጲስቆጶሳት በእሑድ ቀን እጃቸውን በላዩ ጭነው ስለ መንፈስቅዱስ መውረድ በመጸለይ ነው። አንዱ ኤጲስቆጶስ እንደርሱ ያለውን ኤጲስቆጶስ ይሾም ዘንድ አይገባውም ጌታችን በወንጌል ሁለት ወይም ሦስት በስሜ የተሰበሰቡ ቢኖሩ በዚያ እኔ እኖራለሁ እንዳለ ሁለት ኤጲስቆጶሳት አሉ እርሱም በመካከላቸው ሦስተኛ ይሆናል። ሦስት ሆነውም ካሉ ኤጲስቆጶስ አድርገው ለሾሙት የማገልገልን ኃይል ሰጥቶ ሦስትነታቸውን ይቀድሰዋልና፡ መብራት ከቀደሙት መብራቶች ብርሃንን እንደሚቀበል እንዲሁ ኤጲስቆጶስም ከእርሱ ከቀደሙት ኤጲስቆጶሳት የጵጵስናን መንፈስ ይቀበላል።
\m ፶፩ ጌታችንም ከወለደው ጋር በመለኮት የተካከለ ሲሆን የክህነት ሹመት የነጠቀ አይደለም ከአባቱ ዘንድ ተሾመ እንጂ የምወደው ልጄ ይህ ነው እርሱን ስሙት ብሎ ከደመና በላይ ስለርሱ አሰምቶ ተናግሯልና። ከጥምቀቱም አስቀድሞ አልተናገረለትም የቤተ ክርስቲያንን የምሥጢር ሥርዓት ያሳይ ዘንድ ከጥምቀቱ በኋላ አሰምቶ ተናገረለት እንጂ። ያልተጠመቀ ሰው የክህነት ሹመትን ይቀበል ዘንድ አይገባውምና መንፈስቅዱስም በርግብ አምሳል ወረደ ሊቀድሰው አይደለም ከእርሱ በኋላ እንጠመቅ ዘንድ ላለን ለእኛ መንፈስቅዱስን የመቀበልን ተስፋን ሊሰጥ ነው እንጂ።
\m ፶፪ ከዚህም በኋላ ሐዋርያቱን አዝዞ እስኪያርግ ድረስ ሊናገር ሊያስተምር ጀመረ። ቄስ ከቅስናው በኋላ ካልሆነ በቀር ሊያስተምር ሥልጣን የለውምና። በእውነት \bd የእግዚአብሔርን\bd* ልጅ ቅስናውን ንጹሕ የሆነ ጠርዘቤጤር (ቄስ) ነው የክህነት ልብሱም እድፍ የሌለበት ነው። በእውነት \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ንጹሐን ደቀ መዛሙርቱን መንፈስቅዱስን ተቀበሉ ይቅር ላላችኋቸው ኃጢአት ይቀርላቸዋል ይቅር ላላላችኋቸውም ኃጢአት አይቀርላቸውም ያላቸው ኤጲስቆጶስ መልካም መዓዛ ያለው መጥሮጶሊጥ (ኤጲስቆጶስ) ነው። እነሆ ዮሐንስ አቡቀለምሲስ ሰባት መናፍስት ከዙፋኑ ይወጣሉ ስላለው ከመዘምራን እስከ ኤጲስቆጶስ ድረስ ያለውን የክህነት ማዕረግ ክፍል ነገርናችሁ ትርጓሜውም ስለ ሰባቱ መናፍስት አይደለም ጸጋው ብዙ ከሆነ ከአንድ ጰራቅሊጦስ ስለሚሰጥ ሰባቱ የቅድስት ቤተ ክርስቲያን መልእክት ሀብት ነው እንጂ።
\m ፶፫ ስለ አብና ስለ ወልድ ስለ መንፈስቅዱስ ግን ለአኗኗራቸው መሠረት ምክንያት ለመለኮታቸውም ባሕርይ ጥንት አላገኘንም። አብ ከዘላለም እስከ ዘላለም ድረስ \bd እግዚአብሔር\bd* ይባላል መንፈስቅዱስም ከዘላለም እስከ ዘላለም ድረስ መንፈስቅዱስ ይባላል። ለአብ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ሌላ ስም አላገኘንለትም \bd ክርስቶስም\bd* አልተባለም አንድ ወልድ የዚህን ዓለም መተዳደፍ ከማታውቅ የሰው ልጅ ሴት ልጅ ንጽሕት ሥጋን እንደተቀባ ከዳዊት ዘር ሥጋን አልተቀባምና፡ \bd ክርስቶስ\bd* ማለት የተቀባ ነውና። መለኮቱ የሥጋን ቅባት የተቀባ አይደለም \bd እግዚአብሔር\bd* ሰው ሆነ ስብእናን ወደ አምላክነት ከፍ አደረገው በመለወጥና በመቀቀል አይደለም በፍጹም አንድነት ነው እንጂ።
\m ፶፬ ዳግመኛም አብ አማኑኤል አልተባለም መለኮቱን ከሰውነታችን ጋር አላዋሐደምና፡ አማኑኤል ማለት በአንድ አካል ያለ አምላክና ሰው ማለት ነውና። ዳግመኛም አብ በሐዋርያት ላይ እንደወረደ መንፈስቅዱስ ጰራቅሊጦስ አልተባለም። ዓለም ከተፈጠረበት ጊዜ ጀምሮ እስከ ዛሬም ድረስ በነቢያት የትንቢት ራእይ በቀር በባሕርዩ አልተገለጠምና። ስለዚህ ወንጌላዊው ዮሐንስም \bd እግዚአብሔርን\bd* ያየው የለም ዳሩ ግን በአባቱ እቅፍ ያለ አንድ ልጁ እርሱ ነገር አለ።
\m ፶፭ ወልድም \bd ከማርያም\bd* ሰው ከመሆኑ አስቀድሞ \bd ክርስቶስ\bd* አልተባለም። ነገር ግን ዳንኤል ገብርኤል ለሕዝብህና ለተቀደሰች ሀገርህ ለብዙ ዘመን የሚሆነውን አስታውቃቸው ኃጢአት እንድትፈጸም በደል እንዲታተም በደልም እንዲጠፋ ዓመፃ እንድትሠረይ ለዘላለም የምትሆን ጽድቅ እንድትመጣ ቅዱሰ ቅዱሳኑም እንዲቀባ ከምትናገረው ከቃሉ መውጣት ታውቃለህ ታስተውለውምአለህ፡ ኢየሩሳሌምም እስከ ንጉሥ \bd ክርስቶስ\bd* መነሣት ድረስ ሰባት ሱባዔና ስድሳ ሁለት ሱባዔ ትታነጻለች ብሎ  እንደተናገረው፡ ከድንግል ከመወለዱም በፊት አማኑኤል አልተባለም ስለዚህም ኢሳይያስ እነሆ ድንግል ትፀንሳለች ወንድ ልጅም ትወልዳለች ወልዳም ስሙን አማኑኤል ትለዋለች ብሎ ትንቢት መናገርን አስቀደመ። ኢሳ፯፥፲፬ ዳን፱፥፳፬
\m ፶፮ መንፈስቅዱስም ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ደቀመዛሙርቱን ሌላውን አጽናኝ እልክላችኋለሁ ከማለቱ በፊት ጰራቅሊጦስ አልተባለም ጰራቅሊጦስ ማለት በጽርዕ ቋንቋ አጽናኝ ማለት ነውና። ስለምን አጽናኝ ተባለ ደቀመዛሙርት ወልድ ካረገበት ቀን ጀምሮ ጰራቅሊጦስ እስከ ወረደበት ቀን ድረስ ያለቅሱ ነበርና ስለዚህም ወልድ መንፈስቅዱስን ጰራቅሊጦስ አለው፡ የስሙ ትርጓሜ ግን አስቀድመን እንደተናገርነው አጽናኝ ማለት ነው። ዮሐ፲፬፥፲፭
\m ፶፯ የመንፈስቅዱስም መውረድ ተስፋ በተሰጣቸው በአምሳ ሦስተኛው ቀን ከሙታንም ተለይቶ በተነሣ በአምሳኛው ቀን በእሑድ ቀን በሦስት ሰዓት ደቀመዛሙርቱ በጽርሐ ጽዮን ውስጥ ሳሉ ነው፡ እንደ ዐውሎ ነፋስ ያለ ድምጽ መጣ። የቤቱ ግድግዳዎች የፈረሱ መሰላቸው በደጃፍ ያይደለ በጣሪያ ገባ። የማይዳሰስ ረቂቅ የማይያዝም እሳት ነው። ደቀመዛሙርቱ ከሰማየ ሰማያት በፈሰሰ የእሳት ፈሳሽ ተጠመቁ የኃጢአታቸው እሾህ ተቃጠለ ሥጋቸው ግን አልተቃጠለም።ሐዋ፪፥፩-፬
\m ፶፰ የሥጋን አንደበት ይቀድሰው ዘንድ የእሳት ላንቃ ወደ አፋቸው ገባ በሀገሩ ሁሉ ቋንቋዎች የሚናገሩ አደረጋቸው ይኸውም በሰናኦር ምድር ቁመቱ እስከ ሰማይ የሚደርስ ሕንፃ ለራሳችን እንሥራ ብለው ሕንፃ ለማነፅ ይተጉ ዘንድ ስለጀመሩ እርስ በርሳቸው እንዳይደማመጡ የሀገሩን ቋንቋ ሁሉ የለያየው የጽድቅ መንፈስ ነው። ቁመቱም አምስት ሺህ አራት መቶ ሠላሳ ሦስት ክንድ በሆነ ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* በብርቱ ነፋስ ገለባበጣቸው ደግመውም ሕንፃ እንዳያንፁ \bd እግዚአብሔር\bd* አንዱ ከሌላው ጋር እንዳይደማመጡ ቋንቋቸውን ለያየ፡ እስከዚያ ጊዜ ድረስ የሰው ልጅ ቋንቋው አንድ ነበርና። ዘፍ፲፩፥፩-፱
\m ፶፱ የዕብራይስጥ ቋንቋ ለአብርሃም የተሠራ እንጂ እንደተለያዩት ቋንቋዎች የሆነ አይደለም። መልአከ ገጽ ዕብራይስጥን እንዲናገር አስተምሮታልና በዕብራይስጥ ቋንቋ መናገር በተሳነው ጊዜ በአፉ እፍ አለበት አብርሃምም ቀድሞ አያውቀውም በነበረ አባቶቹም በማያውቁት ያን ጊዜ በነበሩት ሰዎች ቋንቋ የሚናገር ሆነ፡ የዕብራይስጥንም ቋንቋ ዳግመኛ ሰምቶ እንዲረዳ መልአከ ገጽ በጆሮዎቹ እፍ አለ። ከዚህ በኋላ አብርሃም ልጆቹና የልጅ ልጆቹ እስኪማሩት ድረስ እንግዳ በሆነ ቋንቋ ይናገር ነበር። በሰናኦር ምድር የተለያየው የሀገሩ ሁሉ ቋንቋ ግን ለአሕዛብ ቀረላቸው። በዕብራይስጥ ፊደሎች የተጻፉ መጻሕፍትንም አብርሃም ተምሯል። ያዕቆብንም መልአከ ገጽ አስተማረው በሰባት ሰሌዳዎች የተጻፈውንም ሰጠው በውስጣቸው ያሉትንም ምሥጢሮች ተማረ። ኩፋ፲፩፥፲፪-፲፫
\m ፷ ለሙሴም \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱሳት በሆኑ እጆቹ በዕብራይስጥ ፊደሎች የተጻፈ ሕግና ትእዛዝን ሰጠው የእስራኤል ማኅበሮችም \bd እግዚአብሔር\bd* በዕብራይስጥ ቋንቋ ተናገራቸው፡ ዳዊትም በዕብራይስጥ ቋንቋ በመሰንቆ ዘመረ በመዝሙርም ዘፈነ።
\m ፷፩ የእስራኤልና የይሁዳም ነቢያት ትንቢታቸውን በዕብራይስጥ ቋንቋ ተናገሩ፡ በንጉሥ ናቡከደነጾርና በአብሳዮቹ አለቃ በናቡዝርዳን እጅ የተማረኩ የባቢሎን ምርኮ ነቢያት በዕብራይስጥ ቋንቋ ትንቢት ተናገሩ ስልምናሶር የማረካቸው በፋርስ የነበሩትም ምርኮኞች ነቢያት በዕብራይስጥ ቋንቋ ትንቢት ተናገሩ። ፪ነገ፳፭፥፲፩-፳
\m ፷፪ ጌታችንም ከዕብራዊያን ሴት ልጅ ተወልዶ ሕፃን ሆኖ በሕፃናት ሥርዓት እየተኮላተፈ በዕብራይስጥ ቋንቋ ተናገረ። ባደገም ጊዜ ዳግመኛ በጸና ቃል ሲያስተምር በዕብራይስጥ ቋንቋ ተናገረ። ሐዋርያትም ከዕድገታቸው በእነርሱ ላይ እስካደረ የመንፈስቅዱስ መውረድ ጊዜ በዕብራይስጥ ቋንቋ ተናገሩ። ስለዚህም የጥበበኞች ጥበበኛ \bd እግዚአብሔር\bd* አሕዛብ ያለ ሐዋርያት ስብከት \bd በሥላሴ\bd* ማመን እንደማይችሉ ሐዋርያትም ዳግመኛ ያለ መንፈስቅዱስ መውረድ በሀገሩ ሁሉ ቋንቋ መስበክ እንደማይቻላቸው ዐወቀ፡ በዚህም ምክንያት በሰናኦር ሜዳ የተበተኑትን የዓለም ቋንቋዎች በሐዋርያት አንደበት ሰብስቦ ያኖር ዘንድ የጽድቅ መንፈስ ጰራቅሊጦስ ተላከ።
\m ፷፫ የመንግሥተሰማያትን ወንጌል በዓለም ዳርቻዎች ሁሉ ይሰብኩ ዘንድ ላካቸው በአዲስ ቋንቋም ሊናገሩ ጀመሩ፡ የቋንቋዎች ባለቤት \bd እግዚአብሔር\bd* በአንደበታቸው አድሯልና በብርሃኑ ጸዳል ልቦቻቸው በሩ ልቦችን መርምሮ የሚያውቅ እርሱ በየልቡናቸው አድሯልና። የወልድ መለኮት \bd እግዚአብሔር\bd* ሲሆን ሰው የሚሆንን ቅባት እንደተቀባ ክርስትቶስም እንደተባለ  እንዲሁ ሐዋርያትም የሰዎች ልጆች ሲሆኑ የመለኮትን ቅባት ተቀብተው ክርስቲያን ተባሉ። \bd ክርስቶስ\bd* ማለት መሲሕ ማለት ነው መሲሕ ማለት የተቀባ ማለት ነውና። ዳግመኛ ክርስቲያን ማለት መሲሐውያን ማለት ነው መሲሐውያንም ማለት የተቀቡ ማለት ነውና። ሐዋ፪፥፲፩
\m ፷፬ \bd የክርስቶስም\bd* የስሙ አጠራር አንድ እንደሆነ ያሳያል የክርስቲያንም ስም አጠራር ለብዙዎች የተሰጠ እንደሆነ ያመለክታል። ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ደቀመዛሙርቱን ከእነዚህ ከታናናሾቹ አንዱን በደቀመዝሙሬ ስም ቀዝቃዛ ውኃ ብቻ ያጠጣ እውነት እላችኋለሁ ዋጋውን አያጣም እናንተ \bd የክርስቶስ\bd* ናችሁና እንዳላቸው። ማቴ፲፥፵
\m ፷፭ እርሱ \bd ክርስቶስ\bd* እንደሆነ የክርስቲያንን መጠሪያቸውን እንዳበዛ ተመልከት እርሱም መሲሕ እንደሆነ መሲሐውያን ይላቸዋል። ስለርሱም በመዝሙር ለዳዊት ቀንድን አበቅላለሁ ለቀባሁርም መብራትን አዘጋጃለሁ አለ። ስለነርሱም ሰው ግፍ ያደርግባቸው ዘንድ አልፈቀደም ስለ እነርሱም ነገሥታትን ገሠጸ፡የቀባኋቸውን አትንኩ በነቢያቴም ላይ ክፉ አታድርጉ ተብሎ ተነግሯል። ትንቢት የመናገርም ሀብት ከሐዋርያት አልተለየም፡ ዮሐንስ አቡቀለምሲስ ትንቢት የመናገር መንፈስ \bd የክርስቶስ\bd* ሕግ ነውና እንዳለ። ጳውሎስም መንፈስን አታጥፉ ትንቢት መናገርንም አትናቁ በጎ የሆነውን መርምሩ የተሻለውንም አድርጉ አለ። ዳግመኛም ጳውሎስ ትንቢት የሚናገር ቤተ ክርስቲያንን ያንጻል አለ። መዝ፻፬፥፲፬-፲፭
\m ፷፮ የአምላክ ልጅ ደቀመዛሙርትም በእነርሱ ላይ ስላደረ መንፈስቅዱስ ነቢያት ይባላሉ እኮን፡ ሂዱና በዓለም ዳርቻዎች ሁሉ አስተምሩ ስታጠምቁአቸውም በአብና በወልድ በመንፈስቅዱስም ስም በሉ ስላላቸው ሐዋርያት ይባላሉ። በምድር ያሠራችሁት በሰማይ የታሠረ ይሁን በምድርም የፈታችሁት በሰማይ የተፈታ ይሁን ስላላቸው ኤጲስቆጶሳት ይባላሉ። እነሆ እኔ እንደ በጎች በተኩላዎች መካከል እልካችኋለሁ ስላላቸው ሁለተኛም ወደ ፍርድ አደባባዮች ወደ ነገሥታትና መኳንንት ቢወስዷችሁ የምትሉትን የምትናገሩትንም አታስቡ የአባታችሁ መንፈስ በእናንተ ይናገራል ስላላቸው ዳግመኛም ሥጋችሁን የሚገድሉአችሁን ነፍሳችሁን ግን ሊገድሏት የማይቻላቸውን አትፍሯቸው ስላላቸው ሰማዕታት ይባላሉ። ማቴ፲፥፲፮  ፣፰፥፲፱  ዮሐ፳፥፳፰
\m ፷፯ ዳግመኛም ሐዋርያት ገንዘብን በመናቅ ዘርና እርሻ የመሠማሪያም አፀዶች ባለመግዛት ላሞችና በጎችን ፍየሎችንም ባለመግዛት ሚስትና ልጆችን ወንድምና እኅቶችንም በመተው የመነኮሳትን የጽድቅ ፍለጋ አሳዩ፡ የሐዋርያት ፍለጋቸው ባልተገኘበት የመዳን ጎዳና የለምና።
\m ፷፰ ሐዋርያትን ለጠራቸው \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ ምስጋና ለመረጣቸውና ከሰዎች መካከል ተለይተው አማልክት እንዲሆኑ ለጠራቸው ለወልድ ስግደት በጽርሐ አርያም እንደሚያገለግሉ እንደ \bd እግዚአብሔር\bd* መላእክት ላነጻቸውና ለቀደሳቸው ለመንፈስቅዱስም ምስጋና ይገባል፡ የእጃቸውና የአንደባታቸው በረከት ከእኛ ጋር ትሁን በዚህ ሥፍራም የተሰበሰብን እኛንም ትባርከን ለዘላለሙ አሜን፡ ይሁን።
\m ፷፱ መንፈስቅዱስን የካዱት ለዲያብሎስም ጓደኞች የሆኑት የመቅዶንዮስና የረከሰ የአውጣኪ ተግሣጽ ተፈጸመ፡ ይህችን የድርሰት መጽሐፍ በኅሊና ቃል ከእነርሱ ጋር እየተጣላሁ በመለኮትም ሰይፍ እየተዋቀስሁ ጰራቅሊጦስም እየረዳኝ እኔ ጊዮርጊስ አጻፍዃት ለዘላለሙ አሜን፡ ይሁን፡ ይደረግ።
\m …………..…  ///  ……………..
