\c 21 
\b 

\s1 ምዕራፍ ዐሥራ ሰባት
\s2 የዓርብ የስቅለት የዘጠኝ ሰዓት ምንባብ
\m ፩ ፍጥረት ሁሉ በሚያመሰግኑት መላእክት በሚገዙለት የእሳት አንደበቶችም በሚዘምሩለት የመብረቆች ምሰሶዎች በሚሰግዱለት የነጐድጓድ ብልጭልጭታና ደመናዎች በሚያገለግሉት የነፋሶችም መገለባበጥ የሚፋጠኑለት የባሕር ሞገዶችም የሚያሸበሽቡለት የበረሀ ዛፎችና አታክልት የገነትም ዛፎች ሁሉ በቅርንጫፎቻቸው በሚያጨበጭቡለት \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም። 
\m ፪ \bd የክርስቶስ\bd* ሥጋው ከሰማይ ወረደች የሚሉ የአፍቲኪስና እርሱን የሚመስሉትን ተግሣጻቸውን ስለመናገር እንትጋ አንታክትም።
\m ፫ እንዴት \bd የክርስቶስ\bd* ሥጋው ከሰማይ ወረደች ይባላል፡ በሰማያት ሥጋ ካለ ከእርሷ ሰው ሆኖ ይወለድ ዘንድ ስለምን በድንግል ማኅፀን አደረ፡ ከሥጋው ጋር በድንግል ማኅፀን አደረ ካላችሁ የሥጋ በሥጋ ውስጥ ማደር ጥቅሙ ምንድር ነው ቀድሞውንም ሥጋ ካለው የቀደመ ሥጋው በበቃው ከድንግል ሥጋ መወለድን ባልፈለገ ነበር። እናንተ ሰነፎችና ልባችሁ ከማመን የዘገየ አዳም ከእኛ እንደ አንዱ ሆነ ብሎ መናገርን እንዳስቀደመ ከአዳም ዘር ሰው ሆኖ እንደተወለደ ዕወቁ መድኃኒታችን ከለበሰው ከአዳም ሥጋ በቀር የአዳም እንደ \bd እግዚአብሔር\bd* መሆኑ ምንድር ነው በዚያችም ሥጋ በምድር ላይ ጐስቁልናን ለበሰ ያችንም ሥጋ በሰማያት ጌትነትን አለበሳት።
\m ፬ ስለ ትሕትና ነገር መናገርን እናስቀድም፡ ኃይል በሴት ማኅፀን አደረ እሳትም በስጋና በደም መጐናጸፊያ ተጠቀለለ ሕፃናትንም የሚሥል በሕፃናት መልክ ተሣለ፡ የሔዋን አባት ከሔዋን ሴት ልጅ ተወለደ በኪሩቤል ላይ የሚቀመጥ በጉልበት ታቀፈ፡ እሳት የተሣለባቸው በአራቱ እንሰሳ ላይ የሚጫን በላምና በአህያ መካከል ተኛ፡ ሥጋዊን ሁሉ የሚመግበው የጡት ወተትን ተመገበ። በጊዜና በዘመናት የሸመገለ በየጥቂቱ አደገ በታናሽነታቸው ጊዜ ሕፃናትን የሚጠብቃቸው በሜዳ ላይ ዳኸ፡ ለዓመታቱ ቁጥር ጥንት የሌለው በሰው መጠን ጐለመሰ ተራሮችን በኃይል የሚያቆማቸው ደከመ ወዛም ኪሩቤል ሊነኩት ሱራፌልም ሊዳስሱት የማይቻላቸው እግሮቹን በአመንዝራይቱ ልብሶቹንም ደም በሚፈስሳት ሴት ተዳሰሰ። ማቴ፱፥፳፩ ፣፳፮፥፯
\m ፭ ውኃ ከኮሬብ ጭንጫ ያፈለቀ ለጥሙ ከሳምራዊቷ ውኃ ለመነ፡ ከሲና በረሀ እስከ ቃዴስ በርኔ መናን ያወረደ እንጀራ በማጣት ተራበ፡ በውስጧ ፍሬ ቢያገኝ ወደ በለስ ዛፍ ሄደ የሰማይን ሠራዊት ንጽህናን ያላበሳቸው እንደተጻፈ  ሰው በዮርዳኖስ ወንዝ ተጠመቀ ዓለምን በመሀል እጁ የሚይዝ በካህናት አለቆች ባሮች ተያዘ፡ እስራኤልን በደመና ምሰሶ የመራቸው በጲላጦስ ፊት ቆመ፡ የግብጽን ሰዎች በሚፈላ ቁስል የመታ በገዢ መግረፊያ ተገረፈ። ሰማይን እንደ ጣሪያ የሰቀለው በዕፀ መስቀል ላይ ተሰቀለ፡ በኪሩቤል ራስ ላይ አክሊልን ያኖረ የእሾህ አክሊል ተቀዳጀ ለሶምሶን ከአህያ መንጋጋ ፈሳሽ ውኃ ያፈለቀ ማርንም ከአንበሳ አፍ ያስገኘ ከሐሞት ጋር የተቀላቀለ ሆምጣጤ ጠጣ፡ አዳምን ከርሱ በበላህ ቀን ትሞታለህ ያለው በሥጋው ሞትን ቀመሰ። ዘፍ፪፥፲፯ መሳ፲፭፥፲፱ መዝ፯፥፲፬ ማቴ፳፯፥፵፯
\m ፮ የመለኮትን ኃይል በሰውነቱ ይህ ሁሉ ጉስቅልና አገኘው፡ በሥጋ ላይ የተደረገው ለመለኮትም ይቆጠራልና። ንጉሥ ግምጃ ወይም በፍታ ለብሶ ከበደለኞች አንዱ በላዩ ያለውን ልብስ ቢመታ የንጉሥን ልብስ መታው አይባልም ንጉሥን መታው ይላሉ እንጂ። ኤጲፋንዮስም ስለ መለኮትና ስለ ሰውነት እንደዚህ መስሎ ተናገረ አለም እድፍ ያለበትን እንደሚለብስ ሰው እድፋም ለሚለብሰው ሰው እንደሚቆጠር እንዲሁ መለኮት በመከራ ሳይነካ የሰውነት መከራ ለመለኮት ይቆጠራል።
\m ፯ እኛም እንግዲህ ስለመለኮት በሰቃዮች ተሰደበ እንላለን፡ አንተ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ከሆንህ ራስህን አድን እስኪ ከመስቀልህ ውረድ አይተንም እንመንብህ ብለውታልና። ዳግመኛም ሌላውን የሚያድን ራሱን ያድን \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ከሆነ ያድነው አሉት፡ ይህ የመለኮት ስድብ ነው የሰውነት ስድብም አይደለም። የሰውነትን ስድብ ግን ጲላጦስ ንጉሣችሁን ልስቀለውን ባላቸው ጊዜ በጲላጦስ አደባባይ አሳወቁ ከቄሳር በቀር ንጉሥ የለንም ራሱን የሚያነግሥ ሁሉ የንጉሥ ጥላት ነውና አሉት። ማቴ፳፯፥፵ ዮሐ፲፱፥፲፭
\m ፰ ጲላጦስ ንጉሣችሁን ልስቀለውን ያለው ልደቱ ከዳዊት ዘር እንደሆነ ሲያመለክታቸው በመንግሥቱም ደም በማስፈራራት ያስጥለው ዘንድ ነው እነርሱ ግን እርሱን ለመግደል ጨከኑ ከቄሳር በቀር ንጉሥ የለንም ብለው የዳዊትን ዘር መንግሥት ካዱ፡ ይህ ስድብ ለሰውነት ይቆጠራል ዳግመኛም ሕግ አለን እንደ ሕጋችንም ይሞት ዘንድ ይገባል ራሱን \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ አድርጓልና አሉ። ይህም ቃል ከአብ ስለ መወለዱ የክህደት ነገርን ያሳያል መለኮቱንም መሳደብ ነው ስለዚህም በመዝሙር አንደበታቸውን በሰማይ አኖሩ ምላሳቸውም በምድር ላይ ተመላለሰ አለ። መዝ፸፪፥፱
\m ፱ አፋቸውን በሰማይ አኖሩ ያለው አይሁድ አባቱንና እናቱን እኛ የምናውቅ እንዴት ከሰማይ ወረድሁ ይለናል ያሉ ስለመለኮት መሳደብ ነው። ምላሳቸውም በምድር ላይ ተንቀሳቀሰ ያለው አንተ ሳምራዊ እንደሆንህ ጋኔንም እንዳለብህ እናውቃለን። አብርሃም ፈጽሞ ሞቷል ነቢያትም ሞቱ እንግዲህ ራስህን ማን ታደርጋለህ ስላሉት ስለ ሰውነት ስድብ ነው እነሆ \bd የእግዚአብሔርም\bd* የሰውም ስድብ ነገር በአንድ አካል ነውና። መለኮትስ ተገረፈ መከራ ግን አልተቀበለም ተቸነከረ አልተበሳም ተወጋ አልቆሰለምም በሰቃዮች ተሰደበ የመንግሥቱ ክብር ግን በአርያም አልቀረም። ዮሐ፲፥፶፪
\m ፲ ቄርሎስም ስለ መለኮት ትስብእት በምሳሌ ተናገረ፡ ቀይ ቀለም እንደ ተነከረ ግምጃ የመለኮትና የትስብእት ህልውና እንዲሁ ነው አንድ ከመሆን በኋላ ይለይ ዘንድ አይቻልም በፊትስ መለኮት የትስብእትን ጉስቁልና እንደተካፈለ ተናገርን። እንግዲህም ትስብእት የመለኮትን ክብር እንደተሳተፈ እንናገር።
\m ፲፩ በደብረ ዘይት ከደቀ መዛሙርቱ ጋር ሲመገብ እጁን በደቀ መዛሙርቱ ላይ አኖረ እያንዳንዳቸውንም ባረካቸው ከዚያም የእሳት ደመና ነጠቀው ከእነርሱም ሠወረው። በጨርቅ የጠቀለሉት ይህ ሥጋ በኪሩቤል ክንፎች ተጋረደ፡ በጉልበት ያቀፉት ይህ ሥጋ በእሳት ሠረገላ ተቀመጠ በዚህ ዓለም የተራበና የተጠማ ይህ ሥጋ እህል መብላት ወይንና ጠላ ውኃም መጠጣት ወደማይሻበት ወደ አርያም ከፍታ ወጣ። በሊቀ ካህናቱ አገልጋዮችና በጲላጦስ አደባባይ ራቁቱን የቆመ ይህ ሥጋ በምስጋና መብረቅ ተሸፈነ በእሳት ደመናም ተጋረደ፡ ጉንጮቹን በጥፊ የተመታ ይህ ሥጋ ከፍ ከፍ አለ። የሰማይ ሠራዊት የእሳት ክንፎች እየተርገበገቡለት በአባቱ ቀኝ ተቀመጠ፡ በዕፀ መስቀል ላይ እጁን የዘረጋ ይህ ሥጋ በቀኝና በግራ በላይና በታች ተንሰራፋ ወደ ሰማያት ባረገ ጊዜ የመንግሥት ክብር ከፀሐይ መውጫ እስከ ፀሐይ መግቢያ ከሰሜን ዳርቻ እስከ ደቡብ ዳርቻዎች ድረስ ተዘረጋ። ሉቃ፳፬፥፶
\m ፲፪ ከሐሞት ጋር የተቀላቀለ ሆምጣጤ ያጠጡት ይህ ሥጋ ከአብ የወጣ ከእርሱም ዘንድ የተነሣ የእሳት መጠጥ ለደቀ መዛሙርቱ አጠጣቸው ይኸውም የጽድቅ መንፈስ የሦስትነቱ ምልክት ነው፡ ሞትን የቀመሰ ይህ ሥጋ የሞት ሥልጣን ወደሌለበት መላእክትም ሊጐበኙት ወደሚመኙት ሥፍራ ደረሰ በመቃብር ውስጥ ሦስት ቀንና ሦስት ሌሊት የቆየ ይህ ሥጋ ግንቧ ወደማይፈርስ መሠረቷም ወደማይፈርስ የብርሃን ሠረገላ ወደተተከለባት የእሳት ድንኳንም ወደተደኰኑባት እሳት የተሣለባቸው አራት ገጽ ያላቸው አራቱ እንስሳ ወደሚያመሰግኑበት ሃያ አራቱ ሰማያዊያን ቀሳውስት ዕጣን ያማረውንም መዓዛ የአንጥረኛ እጅ ባልሠራው በወርቅ ማዕጠንት ወደሚያቀርቡበት በጽርሐ አርያም ለዘላለም ተቀመጠ። እነሆ  የትስብእት ከመለኮት ጋር እኩል መሆን ታወቀ በፍጥረት ባሕርይ አይደለም ያለመለያየትና ያለመቀላቀል ያለመለወጥና ያለመለያየት በባሕርይ አንድነት ነው እንጂ። ሥጋ መለኮትን በትስብእቱ ጉስቁልና እንዳሳተፈው እንዲሁ መለኮትም ትስብእትን ባማረ አምልኮ ባሕርያዊ ምስጋና አሳተፈው።
\m ፲፫ እነሆ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በአንድ ባሕርይ አምላክና ሰው ነው፡ እነሆ በአንድ ተዋሐደ በግ ጠባቂ ነው እነሆ  በአንድ ምሥጢር ከህንና ቁርባን ነው እርሱም በባሕርዩ የአምላክ ልጅ በሥጋውም የዳዊት ልጅ ነው፡ በልዩ ልዩ ኅብረ መልክዕ ለነቢያት ያሳያቸው እርሱ ነው አምላክ ብለን ስንጠራው በሰማያዊ አባቱ ዘንድ ይገኛል። ሰውም ስንለው በገሊላዊት እናቱ ዘንድ ይገኛል የገነት ዛፍ ብለን ስንጠራው በአዳም ዘንድ ይገኛል የሠመረ መሥዋዕት ስንለው በአቤል ዘንድ ይገኛል ያማረ መዓዛ ስንለው በኖኅ ዘንድ ይገኛል፡ ኅብስትና ወይን ብለን ስንጠራው በመልከጼዴቅ ዘንድ ይገኛል፡ በግ ብለን ስንጠራው በይስሐቅ ዘንድ ይገኛል፡ ጐልማሳም ስንለው በያዕቆብ ዘንድ ይገኛል፡ እሳት ብለን ስንጠራው በሙሴ የጳጦስ ቁጥቋጦ ዘንድ ይገኛል፡ መናም ስንለው በወርቅ ቅጠል በለበጡት በጎሞር ዘንድ ይገኛል፡ የኮሬብ ጭንጫ የተአምር ውኃ ብለን ስንጠራው በአሮን የወርቅ ማድጋ ዘንድ ይገኛል ሕግና ትእዛዝ ብለን በጠራነው ጊዜ በወርቅ የተለበጠ ታቦት ውስጠኛው ክፍል ይገኛል።
\m ፲፬ ሽቱ ባልነው ጊዜ በጽዮን የዘይት ቀንድ ዘንድ ይገኛል ጠል ባልነው ጊዜ በዳዊት ዘንድ ይገኛል፡ ንጉሥ ባልነው ጊዜ በሰሎሞን ዘንድ ይገኛል፡ ሕፃንም ብለን ስንጠራው በኢሳይያስ ዘንድ ይገኛል፡ የበኩረ ሎሚ ዘንግ ስንለው በኤርምያስ ዘንድ ይገኛል ቀጭን ፉጨት ብለን ስንጠራው በኤልያስ ዘንድ ይገኛል፡ ፈረሰኛ ብለን በጠራነው ጊዜ በዘካርያስ ዘንድ ይገኛል፡ ግምጃ ልብስ ስንለው በሕዝቅኤል ዘንድ ይገኛል፡ ከተራራ ራስ ላይ ታላቅ ተራራም የሆነ ደንጊያ ብለን በጠራነው ጊዜ በዳንኤል ዘንድ ይገኛል፡ የምስጋና ጽዋ ባልነው ጊዜ በሱቱኤል ዕዝራ ዘንድ ይገኛል፡ የማር ወለላ ብለን ስንጠራው ከአስኔት ዘንድ ይገኛል።
\m ፲፭ ይህ የትንቢት ፍሬ ለነቢያት የተገለጠላቸው ነው በምሳሌ የተገለጠላቸው ጊዜ አለ በሥራም የተገለጠላቸው ጊዜ አለ ሙሴ ከወንድሞቻችሁ መካከል እንደኔ ያለ ነቢይ ያስነሣላችኋል ነቢዩንም ያልሰማችው ይህች ነፍስ ከሕዝቧ ትደምሰስ እንዳለ በነቢያት ዘንድ ነቢይ ተባለ።ዳግመኛም ጳውሎስ \bd ኢየሱስ\bd* በፊታችን የተሣለ ሐዋርያችን ነው እንዳለ በሐዋርያት ዘንድ ሐዋርያ ተባለ። ሁለተኛም ጳውሎስ \bd ክርስቶስም\bd* ለምትመጣው ቸርነት \bd እግዚአብሔር\bd* በተከላት በምስክሩ ድንኳን ውስጥ ሊቀ ካህናት ሆነ እንዳለ ሊቀ ካህናት ተባለ። ዘዳ፲፰፥፲፭ ዕብ፪፥፲፯
\m ፲፮ በየወገኑ የሚገባ ነገር በዚህ ሁሉ ስም ይጠራል። ስለ ባሕርዩ አምላክ ስለ ሥጋውም ሰው ይባላል ስለመታረዱ ፍሪዳ ስለየዋህነቱም በግ ይባላል ስለ ማቸነፉ አንበሳ ስለ መንግሥቱም መሲሕ ይባላል ስለ ሥጋው ኅብስት ስለ ብርሃኑም ፀሐይ ይባላል፡ መሥዋዕት ስለማቅረቡ ካህን መሥዋዕት ስለመሆኑም ቁርባን ይባላል ስለ ትምህርቱ መዓዛ ሽቱ ስለ ፍሬው ዘላለም ገነት ይባላል ይኸውም የመለኮት ወንጌል ነው እኔ እውነተኛ የበጎች በር ነኝ ስላለ በር፡ እኔ የጽድቅና የሕይወት መንገድ ነኝ ስላለም መንገድ ይባላል። ይህ ሁሉ መጠራት \bd ለኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ተገባው የዓለም ሁሉ ብልጥግና በእጁ ነውና። ዮሐ፩፥፳፱ ፣፲፥፯ ፣፲፬፥፮
\m ፲፯ ከእንግዲህስ \bd የክርስቶስ\bd* ሥጋው ከሰማይ ወረደች ብለው የተናገሩ ዝንጉዎችን እንዘልፋቸው ዘንድ እንመለስ፡ የከበረች ኦሪት ስለርሱ \bd እግዚአብሔር\bd* አብርሃምን ከይስሐቅ ዘር ይጠራልሀል አለው ብላ የተናገረችለት እንደምን ሥጋውን ከሰማይ አወረደ ይባላል፡ \bd ከኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሰውነት በቀር ዘር ማን ነው። ጳውሎስ ለብዙዎች እንደሚሆን ላንተና ለዘሮችህ አላለውም ለአንድ እንደሚሆን ለአንተና ለዘርህ አለው እንጂ ብሎ እንደተረጐመ፡ ይህንንም ተርጉሞ  \bd በክርስቶስ\bd* አቆመ። ማቴዎስም \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የልደቱ መጽሐፍ የዳዊት ልጅ የአብርሃም ልጅ አለ። ዘፍ፳፩፥፲፫ ማቴ፩፥፪
\m ፲፰ ልብህ የደነቆረ ሆይ \bd ክርስቶስን\bd* የዳዊት ልጅ እንዳለው ዳግመኛም ዳዊትን የአብርሃም ልጅ ተወለደ እንዳለው ስማ። ከአብርሃም ልጅ ከዳዊት ዘር ከተወለደ \bd የክርስቶስ\bd* ሥጋው እንዴት ከሰማይ ወረደች ትላላችሁ የአብርሃም ሥጋ የዳዊትም ሥጋ ፈጽሞ ወደ ሰማያት አላረጉምና የአብርሃም የትውልድ ሀገሩ በሶርያ ወንዞች መካከል ያለች የካራን ምድር ናት መቃብሩም በከነዓን ምድር የኬጥያዊው ኤፌሮን ሁለት ክፍል ባላት በእርሻው ውስጥ ነው የዳዊትም የትውልድ ሀገሩ ቤተልሔም ነው፡ በዚያም በሳሙኤል እጅ ተቀባ በመጀመሪያ እስከ ሰባት ዓመት ድረስ መንግሥቱ ከኬብሮን ሆነ ሠላሳ ሦስት ዓመትም በኢየሩሳሌም ነገሠ አርጅቶም በዚያ ሞተ በትውልድ ሀገሩ በቤተ ልሔም ተቀበረ። ጳውሎስም ከዳዊት ወገን በሰውሥጋ መጣ በኃይሉና በቅዱስ መንፈሱም \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ እንደሆነ አሳየ አለ። ዳግመኛም ጳውሎስ መላእክትን የተቀበለ አይደለም የአብርሃምን ዘር ከፍ ከፍ አደረገ እንጂ አለ። በመዝሙርም \bd እግዚአብሔር\bd* ለዳዊት በእውነት ማለ አይጸጸትምም፡ ከሆድህ ፍሬ በዙፋንህ አኖራለሁአለ፡ ሁለተኛም እኔ ለዳዊት ቀንድን አበቅላለሁ ለቀባሁትም መብራትን አዘጋጃለሁ ጠላቶቹን እፍረትን አለብሳቸዋለሁ በርሱም ቅድስናዬ ያፈራል አለ። \bd የክርስቶስ\bd* የመለኮቱ ሰውነት በዳዊት ሥጋ ላይ ያፈራል \bd የእግዚአብሔር\bd* የቅድስናው ፍሬ ምንድር ነው የምሥጢሩ ቅድስና ይህ ነው ለቅዱሳን የሚሰጥ የቅድስና ምንጭ። ፩ዜና፳፱፥፳፯ መዝ፻፴፩፥፲፩-፲፯
\m ፲፱ በዲድስቅሊያም ትምህርት ሐዋርያት ዘሩ በሥጋ ከድንግል በተወለደ \bd በክርስቶስ\bd* መወለድ የዳዊትን ዙፋን ከመካከላችን ከፍ ከፍ አደረግህ አሉ ሁለተኛም ሰነፎች ሆይ በሰማያት የእንስሳ ሥጋ የሰው ልጅም ሥጋ እንደሌለ ዕወቁ ስለ እንስሳ ሥጋ የከበረች ኦሪት \bd እግዚአብሔር\bd* ምድር በምድር ላይ የሚንቀሳቀስ የሕይወት መንፈስም ያለው የእንስሳ ወገንን ሁሉ በየወገኑም የሚበርረውን ወፎች ታውጣ አለ አለች። ስለ ሰው ልጅ ሥጋም ዳግመኛ የከበረች ኦሪት \bd እግዚአብሔር\bd* የሰውን ልጅ ከምድር አፈር አበጀው በፊቱም ላይ የሕይወትን እስትንፋስ እፍ አለበት አለች፡ እነሆ በምድር ላይ የሥጋዊያን ህልውና በሰማያት ያለ የመንፈሳዊያንም ህልውና ታወቀ ከሥጋዊያን መካከል በሰማያት የሚመላለስ የለም። ሁለተኛም ቅዱሳንን ለመርዳት በተላኩበት ዘንድ ነው እንጂ በምድር ላይ የሚታዩ መንፈሳዊያን የሉም የመላእክትም አለመታየታቸው ሥጋ ስለሌላቸው ነው። እኛም እንደነርሱ ባሕርይ የማይታይና የማይዳሰስ ባሕርይ አለን መላእክት እንደማይታዩ እንደማይዳሰሱም ነፍስ ከሥጋ ከወጣች አትዳሰስም አትታይምም፡ \bd የእግዚአብሔር\bd* መላእክት እንደማይሞቱ የሰውልጅ ነፍስም ሞት የለባትም።
\m ፳ ዳሩ ግን ሰይጣን \bd ለእግዚአብሔር\bd* ክብር ስላልተገዛ በፍርድ ሥቃይ እንዲሠቃይ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ ካልጠበቀች በፍርድ ሥቃይ መከራ አለባት። ስለዚህም በሰማያት ሥጋ የሌለው \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ከአዳም ሴት ልጅ ሥጋን ይዋሐድ ዘንድ ወረደ ከአዳም ሴት ልጅ የነሣውንም ያንን ሥጋ በአባቱ \bd በእግዚአብሔር\bd* ቀኝ አስቀመጠው። ከመለኮቱ ጋር የተጣበቀም መንትያ የሆነ አይደለም፡ በየመልኩም ከባሕርዩ የተለየ አይደለም ያለመቀላቀል አንድ አካል ያለመለወጥም አንድ መልክ ነው እንጂ። የእኛን ሥጋ ተዋሕዶ ከባሕርዩ ጋር አንድ ካደረገው \bd ከእግዚአብሔር\bd* ልጅ በቀር በሰማያት ሥጋን የለበሰ የለም። እርሱ ራሱ በወንጌል ከሰማይ ከወረደው ከሰው ልጅ በቀር ወደ ሰማይ የወጣ የለም እንዳለ። ሄኖክና ኤልያስ ወደ ሰማይ እንዳረጉ የሚናገሩ አሉ፡ ሐሰት ነው እኛ በላይዋ ከምንኖርባት ምድር ተነጠቁ \bd እግዚአብሔርም\bd* በጥበቡ በተሰወረች የሞትም ሥልጣን በርሷ ላይ በሌለባት ምድር ሠወራቸው እንጂ። ዮሐ፫፥፲፫
\m ፳፩ ስለ ሄኖክ መጽሐፍ \bd እግዚአብሔርን\bd* ደስ አሰኘው \bd እግዚአብሔርም\bd* ሠውሮታልና አልተገኘም አለ። ስለ ኤልያስም የእሳት ሠረገላ መጥቶ በእርሱና በደቀ መዝሙሩ መካከል ቆመ አራራቃቸውም አለ፡ የተገባውን ነጠቀቅ ከሞትም ፊት ይሠወር ዘንድ በተገባው ሥፍራ አኖረው፡ መነጠቅ ያልተገባው ግን የትንንቢት ጸጋ ከመምህሩ ሁለት እጥፍ ሆኖ ተሰጠው። ከኤልያስ በኤልሳዕ ላይ ያደረ ሁለት እጥፍ መንፈስቅዱስ ምንድር ነው፡ ኤልያስ የመበለቲቱን ልጅ ከሞተ በኋላ በርሱ ላይ ጸልዮ አስነሣው፡ ኤልሳዕም በሞተ ጊዜ የቀደሙ በድን አጥንቶች በውስጡ ባሉበት መቃብር በድኑን ቀበሩ፡ የኤልሳዕም በድን በነካው ጊዜ ያ አጥንት በሕይወት ተነሣ ፍጹም ሰውም ሆነ እነሆ በሞቱ በድኑን ያስነሣው የጸጋው ክብር በሕይወት ሳለ ካስነሣው በለጠ። ፩ነገ፲፯፥፳፪ ፪ነገ፪፥፩-፲፬ ፣፲፫፥፳፩
\m ፳፪ ይህንንም የሚመስል ሌላ ነገር አለኝ፡ ጌታችን በወንጌል በእኔ የሚያምን እኔ የማደርገውን ያደርጋል ከእርሱም የበለጠውን ያደርጋል አለ። ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ካደረገው የበለጠ ተአምራትን ማድረግ ምንድር ነው፡ ስለ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* በወንጌል ይዳስሳቸው ዘንድ ብዙ ድውያንን አመጧቸው ሲዳስሳቸውም ይድኑ ነበር አለ። ስለ ጴጥሮስም በሐዋርያት ሥራ እንዲህ አለ፡ ብዙ ድውያንንም ያመጡ ነበር የጴጥሮስም ጥላ እንዲያርፍባቸው በመንገድ ያስቀምጧቸው ነበር። ጥላውም ባረፈባቸው ጊዜ ይድኑ ነበር። ማቴ፲፥፫ ዮሐ፲፬፥፲፪ ሐዋ፭፥፲፭
\m ፳፫ ዳግመኛም ስለ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ደም የሚፈስሳት ሴት የልብሱን ጫፍ እንደ ዳሰሰች ያን ጊዜም እንደዳነች ይናገራል ስለ ጳውሎስም በሐዋርያት ሥራ ከጳውሎስ ከልብሱና ከሰበኑ ጫፍ ወስደው በድውያን ላይ ያኖራሉ ያን ጊዜም ይድናሉ አለ። እነሆ የፈውስ ጸጋ ከጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ዘንድ ይልቅ በደቀ መዛሙርቱ ዘንድ በዛ እርሱ በመዳሰስ ነው ጴጥሮስ ግን በጥላው ሁለተኛም እርሱ ለብሶት ሳለ የልብሱን ዘርፍ በመዳሰስ ነው ጳውሎስ ግን ልብሱንና ሰበኑን እርሱ በሌለበት በድዉያን ላይ በማስቀመጥ ነው ነገር ግን ሁላቸውም የሚረዳቸው ኃይል ሥልጣንን ከሰጣቸው ከእርሱ ነው። ሐዋ፲፱፥፲፩
\m ፳፬ ወደ ነቢያቱ ዕርገት ዜና ነገር እንመለስ ስለ ሄኖክና ስለ ኤልያስ ተናገርን ስለ ዕዝራም የዜናው መጽሐፍ እንደሚለው እንናገር እንደርሱ ያሉ ወዳሉበት ሀገር ወሰዱት እነሆ ያችን ቦታ ብሔር ብሎ ሲጠራት ምድር እንደሆነ ፈጽሞ አሳወቀ እንደርሱ እንዳሉት ባለጊዜም ቀድመው ያረጉት ሄኖክና ኤልያስ እንደሆኑ አሳወቀ። የኤዶም ገነትም በሰማያት ናት በምድርም አይደለችም የሚሉም አሉ። በሰማያት ከሆነች የከበረች ኦሪት ስለምን ገነትን ያጠጣት ዘንድ በፊትዋ ወንዝ ይወጣል ከዚያም ወደ አራቱ የዓለም መዓዘናት ይከፈላል፡ የአንዱ ወንዝ ስሙ የኤውሌጦንን ምድር ሁሉ የሚከብ ኤፌሶን ነው፡ በዚያም ወርቅ አለ የዚያችም ምድር ወርቅ ያማረ ነው፡ በዚያም የሚያበራ ዕንቊ የተዥጐረጐረም ዕንቊ አለ። የሁለተኛውም ወንዝ ስሙ ግዮን ነው እርሱም የኢትዮጵያን ምድር ሁሉ ይከብባል። ሦስተኛውም ወንዝ በፋርስ ላይ የሚያቋርጥ ጤግሮስ ነው፡ አራተኛው ወንዝ ኤፍራጥስ ነው አለች። እነሆ ገነትን ያጠጣት ዘንድ ይወጣል ከዚያም ወደ አራቱ  መዓዘናት ይከፈላል አለ። የወንዞችን ከገነት መውጣትና በአራት ወገን መለያየታቸውን የዓለምንም ሀገሮች ሁሉ መዞራቸውን በተናገረ ጊዜ በምድር ላይ ያሉ እንደሆነ አሳወቀ። ገነት በሰማያት ብትሆን ኖሮ ከላይ እንደሚወርድ ይወርዳል ባለ፡ ምድርን ያጠጣት ዘንድ ከገነት ይወጣል ባላለ፡ የውኃ ከገነት መውጣት ምድርን ያጠጣ ዘንድ ነውና። እነሆ ከምድር የሚወጡ እንደሆኑ ከላይም ወደታች የሚወርዱ እንዳልሆኑ ተገለጠ። ዘፍ፪፥፲-፲፭
\m ፳፭ ዳግመኛም የከበረች ኦሪት \bd እግዚአብሔር\bd* አዳምን የተፈጠረባትን ምድር ያርሳት ዘንድ ከተድላ ገነት አስወጣው አዳምንም አስወጥቶ በደስታ ገነት አንፃር አኖረው በእጃቸው የምጥገለባበጥ ሰይፍ የያዙ ሱራፌልና ኪሩቤልንም ወደ ሕይወት ዛፍ የሚወስደውን መንገድ እንዲጠብቁ አዘዛቸው አለች። በዚህ ግን በፊትህ ወዝ እንጀራህን ብላ ስላለው ከገነት ምድር እንደወጣ በሥራም ምድር እንደተቀመጠ ፈጽሞ አስታወቀ። የከበረች ኦሪት እንደተናገረች ቃየልም \bd ከእግዚአብሔር\bd* ፊት ወጣ በኤዶም አንፃር ባለች በፍዩድ ምድር ተቀመጠ እንዳለች አዳምና ልጆቹ የኖሩባት ምድር በገነት አጠገብ በፀሐይ መውጫ አንፃር ያለች ናት። ዘፍ፫፥፳፫ ፣፬፥፲፮
\m ፳፮ \bd እግዚአብሔር\bd* አዳምና ሔዋንን ካስቀመጣቸው ሥፍራ መሸሽ ካልሆነ በቀር የቃየል \bd ከእግዚአብሔር\bd* ፊት መውጣቱ ምንድር ነው። ስለምንስ ከአባቱና ከእናቱ ራቀ፡ አቤልን ስለ ገደለው ስላደረገው ኃጢአት እፍረት ወላጆቹን ሊያያቸው ስላልቻለ ነው እኮን፡ ወንድሙን ስለገደለው ከአባቱና ከእናቱ ሸሸ \bd የእግዚአብሔርም\bd* ጸጋ ከእርሱ ርቆ ከአቤል በኋላ በተወለደ በሴት ዘንድ አደረ የአቤል በረከት ወደ ሴት ልጆች ተመልሷልና።
\m ፳፯ \bd እግዚአብሔር\bd* ወደ ዕፀ ሕይወት የሚወስደውን መንገድ ይጠብቁ ዘንድ ሱራፌልና ኪሩቤልን የሾማቸው አዳም ተመልሶ ወደ ውስጥ እንዳይገባ ነው። የገነት አነዋወሯ በሰማያት ቢሆንስ አዳም እንዳይመለስ ጠባቂዎች በሮቿ አጠገብ ባልቆሙ፡ ከምድር አፈር የተፈጠረ ወደ ሰማያት መውጣት አይቻለውም ከአዳምም ላይ ወደ ገነት ይመለስ ዘንድ የፍርሀት አሳብ ባልሆነች ከአዳም እስከ ኖኅ ድረስ የአዳም ልጆች በገነት አጠገብ ኖሩ የሰው ልጆች ከሰዎች ሴቶች ልጆች ጋር በተጋቡ በሰማይ ትጉሃን መውረድ ጊዜ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ በመተላለፍ አካሄዳቸውን ባጠፉ ጊዜ ሥራሥር መቁረጥና ማድኃኒት ማድረግን ኮከብ መቁጠርንም ባስተማሩ ጊዜ ምድርም ዓመፃና ንጥቂያን ግፍና ዝሙትን ግድያንና ደም ማፍሰስንም በተመላች ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* የሰውን ልጅ ስለፈጠረው ተጸጸተ፡ \bd እግዚአብሔርም\bd* ኖኅን አንተና ሚስትህ ከልጆችህና ከሦስቱ የልጆችህ ሚስቶች ጋር የምትድንበትን የእንጨት መርከብ ሥራ አለው።
\m ፳፰ ኖኅም \bd እግዚአብሔር\bd* እንዳዘዘው አደረገ መርከቢቱንም ቁመቷ ሦስት መቶ ክንድ ወርዷን አምስት መቶ ክንድ ከፍታዋንም ሠላሳ ክንድ አድርጎ ሠርቷት በፈጸመ ጊዜ ሁለተኛ ሦስት ክፍል አንዱን ለወፎች አንዱን ለእንስሳት ወገን አንዱንም ለእርሱ ለሚስቱ ለልጆቹና ለልጆቹም ሚስቶች እንዲሠራ አዘዘው በቁመቷ መጨረሻ አንድ ክንድ ቢተርፍ ደጃፏን እንዲሠራ አዘዘው። ዳግመኛም ውስጧንና ውጪዋን ሙጫ ይቀባት ዘንድ አዘዘው። ኖኅም \bd እግዚአብሔር\bd* እንዳዘዘው አደረገ መርከቢቷንም ውጪዋንም ሙጫ ቀባት። ኖኅም ንጹሕ ከሆኑት እንስሳት ሰባት ሰባት ጥንድ ወንድና ሴት ንጹሕ ካልሆኑትም እንስሳት ሁለት ሁለት ጥንድ ወንድና ሴት፡ ሁለተኛም ንጹሕ ካልሆኑ ወፎች ሁለት ሁለት ጥንድ ወንድና ሴት አስገባ፡ ከዚያም ጊዜ አስቀድሞ ዛሬ ንጹሐን የሆኑ የላሞችና የበጎች የፍየሎችም መንጋዎች የግመሎችና የፈረሶች የአህዮችም መንጋዎች እንደ ዶሮዎች በቤት የሚያድሩ ወፎች መንጋ እንዲሠማሩ የዱር አውሬዎች የሰማይ ወፎችም ፍርሀት አልነበረባቸውም፡ የዱር አውሬዎችና ወፎች ከዚያን ጊዜ በፊት የሰውን ፊት የሚፈሩ ቢሆኑ ኖሮ ኖኅ ወደ መርከብ ሊያስገባቸው ባልተቻለው ነበር። ዘፍ፮፥፰
\m ፳፱ ከፊት ጀምሮ ግን አዳምን በእርሱ ላይ አሠለጠነው፡ ምን ስም እንዲያወጣላቸው ሊያይ ወደርሱ አመጣቸው አዳምም የሕይወት እስትንፋስ ያላቸው የሚጠሩበትን ስም አወጣላቸው። ንግግር ግን በፊትም አላቸው የነገሩም ምልክት እነሆ በኦሪት መጽሐፍ ተጽፏል። አውሬዎች ንግግር ባይኖራቸው እባብ ሴቲቱን በምን \bd እግዚአብሔር\bd* በገነት ካሉት ዛፎች አትብሉ ያላችሁ ስለምንድር ነው አለቻት፡ ሴቲቱም እባብን በገነት ከሚያፈራው ዛፍስ እንበላለን በገነት መካከል ካለው ዛፍ ፍሬ ግን \bd እግዚአብሔር\bd* እንዳንሞት ብሎ ከእርሱ እንዳንበላ እንዳንዳስሰውም አዝዞናል አለቻት። እባብም ሴቲቱን ሞትን የምትሞቱ አይደላችሁም ከእርሱ በበላችሁ ቀን ዓይኖቻችሁ እንደሚከፈቱ በጎውንና ክፉውንም እንደምታውቁ \bd እግዚአብሔር\bd* ስለሚያውቅ ነው እንጂ አለቻት። ሴት አገልጋይ እመቤቷን እንደምትመክር ለርሷ እንደምትቀና ሆና መከረቻት ካሳተቻትም ዘንድ የልጆቿን እግር ለመንከስ የምትጠብቅ ጠላት ሆነቻት። ዘፍ፪፥፳
\m ፴ \bd እግዚአብሔርም\bd* እባብንና ሲቲቱን ረገማቸው፡ የተካከለ ርግማን አይደለም ያሳተቻትን አብዝቶ ረገማት የሳተችውን ግን ርግማኗን አሳነሰ፡ እባብን ከምድር አራዊት ሁሉ መካከል የተረገምሽ ሁኚ በደረትሽ ሂጂ ትቢያ ብዪ በሕይወት ዘመንሽም ሁሉ በአንቺና በሴቲቱ በዘርሽና በዘሯ መካከል ጠላትነትን አደርጋለሁ፡ እርሱ ራስሽን ይጠብቅ አንቺም ተረከዙን ጠብቂ አላት፡ ቀድሞ የገመል ወሳብሬ ታህል የነበረች ከዚያን ጊዜ ጀምሮ እግሮቿን ወደኋላዋ ክንዷንም ከወደፊቷ አሳጠረ፡ ጆሮዋንም በድንቁርና ዘጋባት ከዓይን ከአፍ የሔዋንንም ልጆች ከምትበቀልባቸው ከጥርሶቿ በቀር መልክ አልተወላትም። በእርሷ ስለምትመሰል ኃጢአተኛ ነፍስ ዳዊት ዐዋቂ ሲደግምባት የአስማተኛውን የባለመድኃኒቱን ሰው ቃል እንደማትሰማ ጆሮዎቿ እንደተደፈነ እባብ አለ። ዘፍ፫፥፩-፲፮ መዝ፶፫፥፭
\m ፴፩ እንደ እባብ ጆሮዎቹ የደነቆሩ ማን ነው በባልንጀራው ላይ ቂም የሚቋጥር ነው እንጂ። በዓይኖቹ ፊት ያለውን ይመለከታል የሚመጣውን ድምጽ ግን አይሰማም። ዳግመኛም ሊበቀለው የሚሻውን ሰው እንደ እባብ በጸሎት ከሚደግምበት በሃይማኖትም ኃይል ከሚያቸንፈው በቀር ባለመድኃኒት ጥበበኛ ማን ነው። ሴቲቱንም \bd እግዚአብሔር\bd* በምጥ ውለጂ ወልደሽም ፈቃድሽ ወደ ባልሽ ይሁን እርሱም ይግዛሽ አላት። ለወንድ ካልታጩ በጋብቻም አንድነት ካልታሠሩት ጳውሎስም የሴት ራሷ ባሏ ነው እንዳለ ይገዟቸውም ዘንድ ባል ከሌላቸው ደናግል በቀር ከዚህ ርግማን ያመለጠች የለችም። ዘፍ፫፥፲፮ ኤፌ፭፥፳፫
\m ፴፪ \bd ማርያም\bd* ግን ለዮሴፍ ቤት ልታገለግል በሕግ ጋብቻም ሥርዓት ትገዛለት ዘንድ ታጨች ነገር ግን በግብረ መንፈስቅዱስ ሳይቀርባት በማኅፀኗ ፅንስ ይዛ ተገኘች። \bd እግዚአብሔር\bd* እንዳይቀርባት ፈጽሞ  ከለከለው። ሽማግሌውም ፅንሷ በየጥቂቱ ሲያድግ አደነቀ \bd የእግዚአብሔርም\bd* መልአክ በሕልም ተገልጾ የዳዊት ልጅ ዮሴፍ ሆይ እጮኛህ \bd ማርያምን\bd* ለመውሰድ አትፍራ አለው። ሕፃኑንም በወለደችው ጊዜ እንደ እመቤት እያከበራት እንደ ባለሟል አገለገላት። ወደ ግብጽ ምድር በሚወርዱም ጊዜ ያልወለደውን ሕፃን ተሸክሞ አገለገላት እነሆ የሴት መገዛት ወደ ወንድ ተመለሰ። ራስ ሆነችው ስለተሰጣትም \bd የእግዚአብሔር\bd* ጸጋ የሔዋን ርግማን በርሷ ላይ ተቋረጠ። እንዲህ ያለ ስጦታ ለአዳምና ለዘሩ እስከ ዘላለም ለሌላ አልተሰጠም። ዮሴፍም ስላገለገላት ዓይኖቻቸው ብዙ ከሚሆኑ ከኪሩቤል ይልቅ ጸጋው በዛ፡ ኪሩቤል በሠረገላ የሚሸከሙትን በትከሻው ተሸክሟልና ሱራፌል ሊነኩት የማይደፍሩትን ፍሕም ያለ ጉጠት ዳሰሰ። ማቴ፩፥፲፰-፳፭
\m ፴፫ አራዊትንና እንስሳትን ወደ መርከብ እንዳስገባቸው ወደ ኖኅ መርከብ ዜና ነገር እንመለስ። የአራዊትንና የአዕዋፍን ወገኖች ሁሉ ካስገባ በኋላ እርሱና አሙዛራ የተባለች ሚስቱ ልጆቹ ሴምና ሚስቱ ሴዴቄቴልባብ፡ ካምና ሚስቱ ነኤለማዱክ፡ ያፌትና ሚስቱ አዴተነሶስ ገቡ። ወደ መርከብ ውስጥ የገቡት እኒህ ናቸው፡ \bd እግዚአብሔርም\bd* በሁለተኛው ወር በአሥራሁለተኛው ሌሊት የመርከቢቱን ደጃፍ ከውጭ ዘጋ \bd እግዚአብሔርም\bd* ሰባት የሰማይ ሻሻቴዎችን ሰባት የውቅያኖስ ምንጮችን ከፈተ የሰማይ ፈሳሽ ፈሰሰ የውቅያኖስ ምንጮችም ወደ ላይ ወጡ ሥጋ ለባሽም ሁሉ ከሰው እስከ እንስሳት በምድር ላይ ከሚንቀሳቀሰው እስከሚበረው አዕዋፍ ተደመሰሰ፡ ኖኅ የሠራት ያችም መርከብ አባቶቹ በኖሩባት በገነት አጠገብ ተንሳፈፈች በውኆችም ሞገድ እየተገፋች በዓለም ዳርቻዎች ዞረች፡ ምድርም ፈጽማ በደረቀች ጊዜ መርከቧ በአራራት ተራራ ራስ ተቀመጠች። 
\m ፴፬ ከዚህም በኋላ የንፍር ውኃም ከምድር ላይ ባለቀ ጊዜ የዓለምም መዓዝናት ሁሉ በደረቀ ጊዜ ኖኅና ልጆቹ የዱር አራዊትና የሰማይ ወፎች ከመርከብ ወጡ \bd እግዚአብሔርም\bd* ምድርን ዳግመኛ እንዳይረግማት በንፍር ውኃ ሁለተኛ እንዳያጠፋት ማለለት፡ \bd እግዚአብሔር\bd* የኖኅን ልጆች ብዙ ተባዙ ምድርንም ሙሉአት የዱር አራዊትና የሰማይ ወፎች ከእናንተ የተነሣ ይፍሩ ብሎ መረቃቸው። ከዚህም በኋላ በሰውልጆች ፊት መፍራትና መንቀጥቀጥ በዱር አውሬዎች በሰማይ ወፎችም ልብ አደረ። በምድርም ሁሉ ላይ ተበታተኑ። ከዚያም ወዲህ ሲያዩዋቸው የሚሸሹ ሆኑ በሰው ልጆች ቋንቋ መነጋገርም ከአራዊት ከእንስሳት አፍ ተቋረጠ። የአዳም የስህተቱ ምክንያት በእባብ ቃል ሆኖአልና። ለመግዛትና በሥራ ለመርዳት ንጹሕ ካልሆነውም ንጹሕ ከሆነውም እንስሳ ለሰው ልጅ ድርሻ ሆነለት። ዘፍ፱፥፩
\m ፴፭  ከንፍር ውኃ መውረድና በፊት ለምድር አራዊት ሁሉ እንደ ሰው ቃል ንግግር እንደነበራቸውስ በኩፋሌ ተጽፏል። ኖኅ ከመርከብ በወጣ ጊዜ የምድር አራዊት ሳይበታተኑ አስቀድሞ ኖኅ ንጹሕ እንስሳ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በሉቦር ተራራ ያማረ መሥዋዕት አቀረበ \bd እግዚአብሔርም\bd* የኖኅን መሥዋዕት መዓዛውን አሻተተ። ከዚህ በኋላ ግን የገነት መንገድ ፍለጋዋ በመንገደኞች ወሬ ጽድቅም ቢሆን ገንዘብም ቢሆን በመፈለግ ከበረሀ ወደ በረሀ በሚሰደዱ ስደተኞች ቃል አልተገኘም። ኩፋ፮፥፴፪
\m ፴፮ የገነት ጐዳና መታጣቷ ስለምን ሆነ፡ የኖኅ መርከብ በጥፋት ውኃ ጥልቅ ላይ ዋኘች በጽኑም የውኆች ሞገድ እየተገፋች ርቃ ተጓዘች። ኖኅና ልጆቹንም ወደ ማያውቁት ሥፍራ አደረሰቻቸው። የጥፋት ውኃም በደረቀ ጊዜ በአራራት ተራሮች ራስ ላይ አረፈች። በዚያም \bd እግዚአብሔር\bd* ኖኅና ልጆቹን ከመርከብ ውስጥ እንዲወጡ አዘዛቸው። ከዚያም ሥፍራ ወጥተው የገነትን መኖሪያ ሥፍራ አጡ። \bd የእግዚአብሔር\bd* ጥበቡ አርቃቸዋለችና በመርከብም ውስጥ አድርጋ ከዚያ በኋላ ሊደርሱባት ወደማይቻላቸው ሥፍራ ወስዳቸዋለችና። ቀድሞ ሊበላ ካልተፈጠረ ዛፍ ስለበሉ አዳምና ሔዋንን ከገነት አፀዶች ወጡ እስኪሞቱም ድረስ በአቅራቢያዋ ኖሩ፡ በጥፋት ውኃ መውረድ ጊዜ ግን በኃጢአታቸው እጅግ አሳዝነውታልና \bd እግዚአብሔር\bd* በገነት አጠገብ የሚኖሩትን አጠፋቸው ሌላ ጥቂቶች ከሆኑ ከስምንቱ ነፍሳት ሌላ አላስቀረም እነርሱንም ራሳቸው በሠሯት የጥበብ መርከብ አፈለሳቸው። ዳግመኛ የገነት አቅራቢያ ሊደርስባት በማይቻላቸው ሩቅ ሥፍራ አኖራቸው። ኃጢአተኞች ከእነርሱ እንደሚወለዱ እርሱ ማወቅን አስቀድሟልና። ወንድሞች ሆይ በውኃ መፍሰስ በራስ የምድር አፈር ካልሆነ በቀር ለአታክልት መብቀልና መለምለም እንደማይቻል ዕወቁ። ሁለተኛም በሰማያት አፈር እንደሌለ ዕወቁ ወንጌል በዚያም በሰቀሉት ሥፍራ እርሻ አለ በእርሻውም ውስጥ በውስጡ ያልተቀበረበት አዲስ መቃብር ነበረ ጌታ \bd ኢየሱስንም\bd* በዚያ ቀበሩት እንዳለ ገነት ማለት የአታክልት ሥፍራ ነውና። በሌላም እርሷ ግን የገነት ጠባቂ መስሏት ነበር አለ። ዮሐ፳፥፲፭
\m ፴፯ ስለ ሶስናም በነቢዩ በዳንኤል መጽሐፍ ወዝታለችና በገነት ውስጥ ትታጠብ ዘንድ ወደደች በዚያም ተሸሽገው ከሚጠባበቋት ሁለት አስተማሪዎች በቀር ማንም አልነበረም። ደንገጡሮቿንም ዘይት እንዲያመጡላት ትታጠብም ዘንድ የአትክልቱን ሥፍራ ደጃፍ እንዲዘጉት አዘዘቻቸው። የአትክልት ሥፍራውንም ደጃፍ ዘግተው ያዘዘቻቸውን ሊያመጡ በሥርጥ ጎዳና ሄዱ። መጻሕፍት የሰው ልጅ የሚያለማውን የአትክልት ሥፍራ ገነት ብለው እንደሚጠሩ እዩ።
\m ፴፰ ኤዶም ገነትስ \bd እግዚአብሔር\bd* የተከላት የአትክልት ፍሬ ናት፡ እርሷም ለቅዱሳን ርስትነት ተዘጋጅታ ትኖራለች። አበባዋ አይረግፍም ፍሬዋም አይደርቅም ቅጠሏም አይጠወልግም \bd እግዚአብሔር\bd* ተክሏታልና። የከበረች ኦሪት \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክም ገነትን በፀሐይ መውጫ በኩል አንፃር በኤዶም ተከለ በዚያም ያበጀውን የሰው ልጅ ሾመው እንዳለች። እነሆ \bd የእግዚአብሔር\bd* ገነት መኖርያዋ በምድር እንደሆነ አመለከትናችሁ በመበረታታት የሚገባባት የለም \bd የእግዚአብሔር\bd* አምባ ቅጽር ይከብቧታልና። ስለዚህም ዳዊት በመዝሙር አምባ ወዳለው ጽኑ ከተማ ማን ይወስደኛል እስከ ኤዶምስ ማን ይመራኛል አለ። ዘፍ፪፥፲፭ መዝ፻፯፥፲ 
\m ፴፱ ሲኦል በሰማያት ናት የሚሉም አሉ ይህም እንደዚህ አይደለም በምድር ጥልቅ ናት እንጂ። የከበረች ኦሪት ስለዳታንና ስለ አቤሮን ሙሴም ይህን ሁሉ ሥራ እንደሠራ \bd እግዚአብሔር\bd* እንደላከኝ እንደሰውም ሞት እንዳይሞቱ የእነርሱም መቅሠፍት እንደ ሰዎች መቅሠፍት እንዳልሆነ በዚህ ዕወቁ፡ \bd እግዚአብሔር\bd* በሚያሳየው በምድር መከፈት ካልሆነ በቀር \bd እግዚአብሔር\bd* ልኮኛልና ምድር አፏን ከፍታ ቤቶቻቸውንና ድንኳኖቻቸውን የእነርሱ የሆነውንም ሁሉ ትዋጣቸው በሕይወታቸውም ወደ ሲኦል ይውረዱ እኒያ ሰዎች \bd እግዚአብሔርን\bd* እንዳስቆጡት ይወቁ፣ መናገርንም በፈጸመ ጊዜ ምድር ከእግራቸው በታች ተሰነጠቀች ተከፈተችም እነርሱንና ቤቶቻቸውን ከቆሬ ጋር የነበሩትን ሰዎችና ሴቶቻቸውንም ሁሉ ዋጠቻቸው እነርሱ የእነርሱ የሆኑትም ሁሉ በሕይወታቸው ወደ ሲኦል ወረዱ ምድርም ከደነቻቸው አለች። ዘኁ፲፮፥፴
\m ፵ ዳግመኛም \bd እግዚአብሔር\bd* በሕግ መጽሐፍ ከቁጣዬ የተነሣ እሳት ትነድዳለች እስከ ሲኦል ታችም ድረስ ታቃጥላለች ምድርና ፍሬዋንም ትበላዋለች አለ። ሲኦል በሰማያት ብትሆን ኖሮ ከቁጣዬ የተነሣ እሳት ትነድዳለች እስከ ሲኦልም ላይ ታቃጥላለች ባለ ነበር። ነቢያትም ሁላቸው ሲኦል ከምድር በታች እንደሆነች አመለከቱ፡ ዳዊትም ነፍሴን ከታች ከሲኦል አወጣሀት አለ፡ ዳግመኛም አቤቱ ነፍሴን ከሲኦል አወጣሀት ወደ ጉድጓድ ከሚወርዱትም አዳንኸኝ አለ፡ ከእንደገናም ሞት ይምጣባቸው በሕይወታቸውም ወደ ሲኦል ይውረዱ አለ። ኤሳይያስም ሲኦልም ከመሬት በታች ናት አለ፡ ሲኦል በታች ካልሆነ በቀር በላይ እንዳለች የሚናገርላት የለም። ዘዳ፴፪፥፳፪ መዝ፲፭፥፲ 
\m ፵፩ በሰዶምና በገሞራም ላይ ስለሆነው የእሳት ከሰማያት መውረድ ከሲኦል ወደነርሱ የተላከ አይምሰላችሁ \bd የእግዚአብሔር\bd* መቅሠፍት በሥፍራ ሁሉ የተከማቸች ናትና በተቆጣም ጊዜ ትገለጣለች የሚያቃልሉትንም ትበቀላቸዋለች ከሌላ ሰው ወደ ምስክሩ ድንኳን ስላመጡት እሳት ከናዳብና ከአብዩድ ማዕጠንት እሳት ወጥታ አቃጠለቻቸው፡ ይህም የሲኦል እሳት አይደለም ከማዕጠንታቸው የወጣች \bd የእግዚአብሔር\bd* የቀናዒነቱ እሳት ናት እንጂ፡ እሳት \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ወጣች ቆሬንና ሁለት መቶ ኀምሳ ሰዎቹን አቃጠለቻቸው።
\m ፵፪ ይህች እሳት የሲኦል እሳት አይደለችም። ከመገናኛው ድንኳን የወጣች \bd የእግዚአብሔር\bd* የቁጣው እሳት ናት እንጂ። እሳት በመንገድ ላይ ነደደች በየወገናቸውም ሲጓዙ ማኅበራቸውን በአንድነት አቃጠለች፡ ይህችም \bd በእግዚአብሔር\bd* ላይ ያጉረመረሙትን የምትበቀላቸው የበቀል እሳት እንጂ የሲኦል እሳት አይደለችም። \bd እግዚአብሔር\bd* ስለ ሰው ልጆች በደል በተቆጣ ጊዜ ሥጋ ለባሽ ሁሉ ይጠፋ ዘንድ የጥፋት ውኃን በምድር ላይ አዘነመ። ዘፍ፯፥፬ ዘኁ፲፮፥፴
\m ፵፫ ዳግመኛም ለእስራኤል ልጆች በራራላቸው ጊዜ በበረሀ መና አዘነመላቸው በግብጽ ሰዎችም ላይ ዳግመኛ የምድራቸውን ፍሬ እስኪያጠፋ ድረስ እሳትና በረዶ አዘነመ። ዳግመኛም ሥጋን ስለመሻት ማጉረምረማቸውን ያስቀር ዘንድ እንደ አፈር እንደ ባሕር አሸዋ እንደሚበርሩ ወፎችም ለእስራኤል ልጆች ሥጋ አዘነመላቸው። ከእንደገናም ሁለቱን የሀምሣ አለቆች ከነሰዎቻቸው ያቃጥላቸው ዘንድ ለኤልያስ የሚበቀል እሳትን አወረደለት። ሁለተኛም መሠዊያውን የሚቀድስ ዕጣኑንም የሚቀበል ርጥቡንም እንጨት የሚበላ ቀዝቃዛውንም ውኃ የሚልስ የይቅርታ እሳትን አወረደለት፡ ከእንደገናም \bd እግዚአብሔር\bd* በሰዶምና በገሞራ ላይ እሳትና ዲን አወረደ ይህም የሲኦል እሳት አይደለም፡ የኃጢአታቸው መሽተት ወደ ልዑል ዘንድ እንደወጣች \bd በእግዚአብሔር\bd* የቁጣ ጽዋ የተቀዳ በእነርሱም ላይ የፈሰሰ የጥፋት እሳት ነው እንጂ። ዘፍ፲፱፥፳፫  ፩ነገ፲፰፥፴፰  ፪ነገ፩፥፱ መዝ፸፯፥፳
\m ፵፬ ዳግመኛም በንጹሐን ሐዋርያቱ ላይ እርሱን የመሰለ ከአባቱም ጋር የተካከለ ሕይወትን የሚሰጥ እሳት፡ የሚናገር እሳትን መለኮታዊ እሳት የጽድቅ መንፈስ ጰራቅሊጦስን አወረደ። \bd እግዚአብሔር\bd* አለሙን ሁሉ በጥፋት ውኃ እንዳጠፋ እንዲሁ የምእመናንን የዕዳ ደብዳቤያቸውን በጥምቀት ውኃ አጥፋ። \bd እግዚአብሔር\bd* ሰዶምን ገሞራን በጥፋት እሳት እንዳቃጠላቸው እንዲሁ በሐዋርያት ላይ በተላከ በመንፈስ እሳት \bd ለእግዚአብሔር\bd* የተለዩትን ሰዎች የኃጢአታቸውን እሾህ አቃጠለ፡ እርሱ ባለቤቱ ዮሐንስ በውኃ አጠመቀ እናንተ ግን በመንፈስቅዱስና በእሳት ታጠምቃላችሁ ብሏልና። ስለዚህ ነገር ዳዊት መቅሰፍት ከቁጣው ሕይወትም ከፈቃዱ የተነሣ ነው አለ፡ ሐዋርያውም እርሱ ለማጥፋትም ለማዳንም የሚችል ነው አለ። መዝ፳፱፥፭ ሐዋ፪፥፴፫
\m ፵፭ እነሆ በሰማያት የእንስሳ ሥጋ የሚበርሩ የወፎችም ሥጋ በውቅያኖስ የሚዋኙ የዓሦች ሥጋ በምድርም ላይ የሚመላለሰው የሰው ልጅ ሥጋ እንደሌለ ማስረጃ አቀረብንላችሁ፡ ሁለተኛም ሰማያት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ናቸው ምድርን ግን ለሰው ልጅ ሰጣት የሚል እንደተጻፈ በሰማያት የአትክልት ሥፍራ የፍርድም ቦታ የለም \bd የእግዚአብሔር\bd* ሥልጣን ወደ ምድር አይደርስም እንዳንልም ሰማያት ያንተ ናቸው ምድርም ያንተ ናት፣ መላ ዓለምንም አንተ ፈጠርህ ባሕርና መስዕንም አንተ ፈጠርህ አለ። የሰማይ ሥርዓትስ ለሰማያውያን ተሰጠ የምድር መንግሥትም ለአዳምና ለዘሩ እስከ ዘላለም ድረስ ተሰጠ \bd የእግዚአብሔር\bd* መንግሥት ግን በሥፍራ ሁሉ ሰፍና ትኖራለች፡ በምድርና በሰማያት በባሕርና በቀላያት በሰውና በመላእክት ዘንድ በብልጭልጭታና በነጐድጓድ በመብረቆችም ቃል ለእርሱ ምስጋና ይገባል በደመናዎች መብረድ በነፋሳትም መገለባበጥ ሥልጣን ለርሱ ይገባል ለዘላለሙ አሜን።
\m ፵፮ የመርዝ ጽዋ የቀዱ በሬትም ደም የቀላቀሉ የእሳትን ፈሳሾች የሚያሸሹ ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ሥጋው ከሰማይ እንደ ወረደ የሚያስቡ የአፍቲክስና የወገኖቹ ተግሣጽ ተፈጸመ፡ እኔም ሀዝ ሀዝ በሚሉ የአራዊትን ድምፅ ከመፍራት የተነሣ በከተማ አደባባይ በሚጮሁ የውሾች መንጋ መሰልሁአቸው፡ በኃጢአቱ ሥራው የከፋ በክርስትናው ግን ለሃይማኖቱ የቀና ጊዮርጊስ ተናገረው፡ በሃይማኖቱ የምትተባበሩት ሆይ በጸሎታችሁ አስቡት ለዘላለሙ አሜን።
\b 
