\c 60 

\s1 ምዕራፍ ሃምሣ ዘጠኝ 
\m ፩ ሰይፈ አርእድ በተባለ በነዋየ ክርስቶስ መንግሥት ደግሞ ከንጉሡ ሠራዊት አንዱ ወደ ዋሊ ገዳም ሄደ። ሁለት መነኰሳት አግኝቶ እጅ ነሣቸው ከወዴት ነህ አሉት። ከሸዋ ክፍለ ሀገር ከዚያውም ግራርያ ከምትባል አውራጃ ነኝ አላቸው። ተክለ ሃይማኖት የሚሉትን ታውቀዋለህን አሉት፤ አባቴ ነውና አዎን አውቀዋለሁ አላቸው። 
\m ፪ ወደ መቃብሩ ያደርሰሃልን አሉት፤ አዎን ደርሻለሁ አላቸው፤ እነዚያም መነኰሳት ተነሥተው ሰገዱለት። የእግሮቹን ትቢያ ይልሱ እጆቹንም ይስሙ ጀመሩ፤ ጭፍራውም ጌቶቼ ይህንን ስለምን አደረጋችሁት አላቸው። 
\m ፫ እኛ እናውቃለን አሉት። ዳግመኛም በተክለ ሃይማኖት የመቃብር ቦታ ሥጋውን ደሙን ተቀበልኽን አሉት። አልተቀበልኩም አላቸው። ከቅዱሱ መቃብር ዘንድ ቍርባን ያልተቀበልክ እንቡዘ ልብ ለምን ሆንክ የተክለ ሃይማኖት አፅም ካረፈበት ቦታ ቍርባንን የተቀበለ ሁሉ ሲኦልን አያይም ሲል ከጌታ አንደበት ሰማን ብለን በእውነት አንነግርሃላን አሉት። 
\m ፬ በውስጧም የሚቀበር ለዘለዓለሙ አይጎዳም እኛም መንፈስ ቅዱስ በየሰዓቱ ይልቁንም በቊርባን ጊዜ እየወረደ በውስጧም መሥዋዕት ለሚያቀርቡት መዐዛ ያለውን ሽቱ ሲቀባቸው ዘወትር እናያለን። እንደ ብርሃን ደመና በላይዋ የረበበ ነው እንጂ ሌሊትና ቀን ከእርሷ መንፈስ ቅዱስ አይርቅም። 
\m ፭ እንዲሁም ዘወትር ይኖራል። በእርሷ የተቀመጠ በደጂም የቆመ በውስጧም የተቀበረ፤ በረድኤቷም የተጠጋ የተመሰገነ ነው። ያለ ተክለ ሃይማኖት ጸሎት ረድኤት ለኢትዮጵያ ሰዎች ይልቁንም ለሸዋ ሰዎች የመዳን ተስፋ የላቸውም አሉት። 
\m ፮ ሌላም የተሠወረ ምስጢር ነገሩት ሌላውን ግን ልንጽፈው አንችልም፤ ይህንን ብለውት ከእርሱ ተሠውሩ። 
\m ፯ ስለ ተክለ ሃይማኖት ገናናነትና ክብር ብዙ ምስክሮችን እናቆም ዘንድ በቻልን ነበር ነገር ግን በሁለት በሦስት ምስክር ነገር ሁሉ ይፀናልና ለሰሚዎች ነገር እንዳይበዛ በማለት ተውነው። 
\m ፰ መምህር የሚሆን የአባታችን የተክለ ሃይማኖት አማላጅነት ፈጽሞ ከጠላት ከዲያብሎስ ኃይል ያድነን፧ ከክፉ ነገርም ከቀትር ጋኔንና ከድንገት ደዌም በየሰዓቱ በየጊዜውም ሁሉ በእውነት ለዘለዓለሙ ይጠብቀን። 
\m ፱ በአባታችን በተክለ ሃይማኖት ወንበር በተቀመጠ የጽድቁን ግምጃ በተጎናጸፈ በፍቅሩም ፍላጻ በተነደፈ በአባታችን በጴጥሮስ ትዕዛዝ ከዓመተ ኵነኔ በስድስት ሺህ አምስት መቶ አርባ ሁለት ዓመት ከድንግል ማርያም መወለድ በሺህ ሃያ ሰባት ዓመት ይህንን መጽሐፍ ሰበከልን። 
\m ፲ ከብልህ ልጅ መወለድ በሺህ አርባ ሁለት ከኢትዮጵያ እምነት በስድስት መቶ ዘጠና ዘጠኝ ከአንፆኪያ ሰማዕት በሰባት መቶ ሃምሣ አራት ከጉባኤ ኒቂያ ሃይማኖት በስምንት መቶ አሥራ አራት ዓመት የፀሐይ አበቅቴ ሦስት የጨረቃ አበቅቴ ሃያ ሦስት ዕለተ ዮሐንስ ቀዳሚት ሆኖ ሳለ በወንገላዊ ማርቆስ ተራ ዘመን አባታችን ጴጥሮስ በተሾመ በአሥረኛው ዓመት። 
\m ፲፩ ክብር ምስጋና ይግባውና በእግዚአብሔር ፈቃድ ጽሕፈቱ ተፈጸመ። ለብቻው ከፍ ከፍ ብሏልና ሃይማኖቱ የቀና በኃጢአቱ የረከሰ ከተክለ ሃይማኖት ልጆች አንዱ መተርጉም እንዲህ አለ፤ ይህንን ያነበባችሁ ለኃጢአቱ ሥርየት ለምኑለት፤ ለዘለዓለሙ በእውነት። 
\m ፲፪ የጻፈውን ሰባተኛውን እጨጌ አባ ዮሐንስ ከማን ያሳተመውን ማኅበረ ደብረ ሊባኖስን ያነበበውን የተረጎመውን ቃሎቹንም የሰማነውን ባለ መለየት ሁላችንንም አብሮ ይማረን ። የምናመሰግነው እግዚአብሔር ይቅርታውን ቸርነቱን ይስጠን መንግሥቱንም ያውርሰን። 
\m ፲፫ ያለዘራ ብዕሲ በወለደችው በሁለት ወገን ድንግል በምትሆን በእመቤታችን አማላጅነት ፈቃዱን ስለ ፈጸሙ ሁሉ አማላጅነት የአባታችን የአቡነ ተክለ ሃይማኖት ጽዋ ፈንታውን እድል ተርታውን ያድለን። ባለሟልነቱንና ክብሩንም ያልብሰን፤ የሰይጣንንም ሰራዊት ከእግሮቻችን በታች ይጣላቸው ለዘለዓለሙ በእውነት አሜን።
\b 
