\c 34 

\s1 ምዕራፍ ሠላሳ ሦስት 
\m ፩ ሀገረ ገዥው የሚሆኝ ፀኃፌ ትዕዛዙ ስሙ ድር አስግድ የሚባል ሰው ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገውን ይህን ታምራት ሰምቶ ፈጽሞ ተቆጣ። ለዚህች ለዛፍ ከሚሰግዱ ሰዎች በቀን በቀን ሦስት መቶ ወቄት ብር ይቀበል ነበርና። በዚህች በዛፍ ጥፋት ሀገረ ገዥው በአንተ ተቆጥቷል ብለው ለክቡር አባታችን ለተክለ ሃይማኖት ነገሩት። 
\m ፪ ክቡር አባታችንም ይህን ሰምቶ ምሣር መጥረቢያ ገጀሞ ይዛችሁ ኑ ተከተሉኝ ብሎ ምዕመናንን ስላዘዛቸው እሺ በጄ አሉት። አባታችንም ወጥቶ ዛፊቱ ወዳለችበት ከፊት ከፊታቸው ሄደ ከእሷ ዘንድ በደረሰ ጊዜ ቀድሞ እንዳዘዛት ቁማ አገኛት። 
\m ፫ እሱም ሰውን ሁሉ የምታስቺ አንቺ ዛፍ ውደቂ ቢላት ፈጥና ወደቀች። ምዕመናንን ለቤተክርስቲያን ሥራ ትሆነን ዘንድ ፍለጧት ብሎ አዘዛቸው። ሲፈልጡም ሀገረ ገዥው በመገረም መጣና አባታችንን ሀገሬን የምታጠፋ አንተ ነህ አለው። 
\m ፬ አባታችንም ሀገርህን የማጥፋት አይደለም እግዚአብሔር በእኔ በባሪያው እጅ ከጥፋት አዳናት እንጂ ። 
\m ፩ ሀገረ ገዥውም ሀገሬን የምታጠፋው ካልሆንክ የንጉሡን ግብር ታስቀር ዘንድ ይህችን ዛፍ ማስቆረጥህ ማን አሠናበተህ ግብር እቀበልበት ነበርና። 
\m ፮ ህዝቡ ግን እንጨቱን መፍለጥ አልተዉም። ሀገረ ገዥውም እንደ አንበሳ እየጮኸ አባታቻንን ሊጣላው ወዶ ሣለ አንዲት የእንጨት ጥራቢ በርራ ሄዳ ቀኝ ዓይኑን ወጋችውና ከተቀመጠበት ፈጥኖ ወደቀ። 
\m ፯ ከደዌው ጽናት የተነሣ እንደ እሪያ አዕምሮውን አጣ። ፈጣሪዬ ወደሚለው ሰይጣን እየጮኸ ጌታዬ ማደሪያህን አጥፉ ብዬ አላዘዝኩም። እሷንም ሲቆርጡ አላየሁም የመጣበት የማይታወቅ ክፉ ሰው እርሱ ሊሾም ወዶ ሀገራችንን አጠፋ እንጂ። እኔ ምን ላድርግ ጌታዬ ማረኝ እያለ የዓይኑ በሽታ ስለፀናበት በምድር ላይ ተንከባለለ። ከሕመሙ ጽናት የተነሣ በገዛ እጁ ታንቆ ሊሞት ወደደ።
\m ፰ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ግን ዝም ብሎ እንጨቱን ያስፈልጥ ነበር። ሰይጣኑም ከሩቅ ቁመ ሀገረ ገዥውን ጠርቶ ድር አስግድ እንግዲህስ ይህችን ሀገር ለዚህ ሰው ተውኩለት አለው። ልከራከረው አይቻለኝም በርትቶብኛልና ከእርሱ ያገኘኝን መከራ ምን እነግርለሁ። ከእርሱም እጅ ላድንህ አይቻለኝም። እኔም ራሴን ከእሱ ማዳን አልተቻለኝም። ዛሬስ እውነተኛ ነገር እነግርሃለሁ። ከወገኖችህ ጋር እስከ ልጅ ልጅ ተገዛለት። እኔንስ እንግዲህ ወዲህ ዳግመኛ አታየኝም። 
\m ፱ ይህን ብሎ ሰይጣን እንደ ጢስ ተኖ ጠፋ። ሕዝቡም ሁሉ ይህን ሰምተው ደነገጡ። ይህም ሀገረ ገዥ ሕዝቡን እንዲህ አላቸው። እኔስ በዚህ ሰው አምላክ አምናለሁ እንግዲህ በምን አመካኛለሁ። እናንተም እሱን ስለደፈርኩ ቸል እንዳይለኝ በእኔም ከተፈረደ ከዚህ መከራ ያድነኝ ዘንድ ስለኔ ለምኑልኝ አላቸው። 
\m ፲ ሕዝቡም ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖትን እግዚአብሔር ያከበረህ አንተ ይቅር ባይ ነህና ይህንን ሰው ይቅር ብለህ ከደዌው አድነው እያሉ ከእግሩ ስር ወድቀው ማለዱት። 
\m ፲፩ ክቡር አባታችንም ተመልሦ በፍፁም ልቡናው በእግዚአብሔር ካላመነ ከደዌው አይድንም አላቸው። ድር አስግድም አድነኝ እንጂ በፈጣሪህ አምናለሁ አለው። እንኪያስ ወደኔ ና አለው። 
\m ፲፪ ድርአስግድም ወደ አባታችን መጥቶ የእግዚአብሔር ባለሟል ተክለ ሃይማኖት ከበሽታዬ አድነኝ በፈጣሪህ አምናለሁ እያለ ጮኾ ተናገረ። ክቡር አባታችንም በእጁ ዓይኖቹን ዳሰሰውና ፈጥኖ ዳነ። 
\m ፲፫ ድርአስግድም ከክቡር አባታችን ከተክለ ሃይማኖት እግር ስር ወድቆ ሰገደና በእውነት ፈጣሪህ ሁሉ የሚቻለው ነው አለው። አሁንም አባቴ የምድንበትን ንገረኝ ክቡር አባታችንም በፍፁም ልቡናህ በእግዚአብሔር እመን። አንተም ቤተሰብህም ትድናላችሁ አለው። በእሱ ያመነ የዘለዓለም ሕይወት ያገኛልና። 
\m ፲፬ ድርአስግድም አንተ ይቅር ብለህኛልና በፍፁም ልቡናዬ አመንኩ አለው። ብፁዕ አባታችንም ፈፅመህ ካመንክስ ተነሥተህ ይህችን እንጨት ሰንጥቅ አለውና እንጨት ከሚሰነ ጥቁት ሰዎች ምሣር ተቀብሎ ብዙ እንጨት ሰነጠቀ። 
\m ፲፭ ያተይብር በምትባል በእንዴግን አውራጃ ቤተክርስቲያን ሠሩ ። ይህችም ዛፍ ለቤተ ክርስቲያኑ ሥራ ሁሉ ለበሩም ለመስኮቱም ለጣሪያውም ለግድግዳውም ለምሰሶውም በቃች። 
\m ፲፮ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ተነስቶ ድርአስግድን ሚስቱን ልጆቹንም ቤተሰቡንም አጠመቃቸው። ድርአስግድን በአሚነ ክርስቶስ አለው። ሚስቱን አክሮሲያ አላት። አንዱን ልጁን ሳሙኤል ሁለተኛውን ብንያም ሦስተኛውንም ሀብተ መስቀል አላቸው። 
\m ፲፯ በብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖት እጅ የተጠመቁ የከተታ ሰዎች ቁጥራቸው ስድስት መቶ አስራ አምስት ሺህ ሦስት መቶ ሰማንያ ሰባት ነው። 
\m ፲፰ ይህን የሚያህሉ የከተታ ሰዎች ብቻ አልነበሩም። የወግዳ የጽሕጋ የክሳት የስርማ የማሕግል የምድኃሬ የፈጠጋር የነዚህ አገር ሰዎች ሁሉ ናቸው እንጂ። ከከተታ ጋር የሚዋሰኑ የብዙ አህጉር ሰዎችም ብፁዕ አባታችን ያደረገውን ተአምራት ሰምተው መጥተው ከድር አስግድ ጋር አምነው ተጠመቁ። 
\m ፲፱ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ባሠራት በዚህች ቤተ ክርስቲያን በመስቀል ስም ታቦት ካስገባ በኋላ ሠራዔ ቄስ ሆኖ ቅዳሴ ገባ። ቅዱስ ሚካኤልና ቅዱስ ገብርኤልም በግራ በቀኝ ሆነው ይራዱት ነበር። ከመላዕክትም ወገን ሌሎቹም ይራዱት ጀመር። መንፈስ ቅዱስም የቅዳሴው ጸሎት እስኪፈጸም ድረስ በነጭ ርግብ አምሳል ወርዶ ከመሥዋዕቱ ላይ ተቀመጠ። 
\m ፳ ከዚህ በኋላ ለሕዝቡ ክቡር ሥጋውንና ደሙን አቀበላቸው። በዚህች ሀገር በዚያች ቀን ፍጹም ደስታ ተደረገ። እስከዛሬ ድረስ ሁሉም ሥላሴን በማመን ያጌጡ የተሸለሙ ሆኑ። 
\m ፳፩ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም በሀገረ ዞረሬ ወዳሉ ካህናት ኑ ብሎ ላኩ። ብዙ ምርኮ ከሰይጣን ማርኬ ከምዕመናን ጋር አንድ አድርጌአቸዋለሁና ስለዚህ ነገር እነሱን ትጠብቁልኝ ዘንድ እጠራችኋለሁ አላቸው። ካህናቱ ይህን ሰምተው ወደ እሱ ፈጥነው ስለመጡ በዚህች ቤ ተክርስቲያን እያገለገሉ እንዲኖሩ አደረጋቸው። 
\m ፳፪ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም በከተታ አውራጃ ወንጌልን እያስተማረ ብዙ ዘመን ኖረ። አጋንንትን እያወጣ ድውያንን እየፈወሰ በቀን ሃያ ሃያ ሠላሳ ሠላሳ እያዳነ ተቀመጠ። በከተታ አውራጃ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ከእነሱ ዘንድ በነበረ ጊዜ ታሞ የተገኘ አልነበረም። 
\m ፳፫ የጾም ወራት በደረሰ ጊዜ ይኸውም ዐብይ ጾም የሐዋርያት ጾም የጌና ጾም ነው። ሐዋርያት በሲኖዶስ የሠሯቸው ሌሎች አጽዋማትም ናቸው። በእነዚህ ጊዜ የከብስ ወደምትባል ገዳም ገብቶ ይጾም ነበር። 
\m ፳፬ ከሰንበት በስተቀር ምንም አይቀምስም። በሰንበትም የሚቀምሰው የዱር ቅጠል ነው። ይህ መራራ ነው ይህ ጣፋጭ ነው ይህ ክፉ ነው ይህ ደግ ነው ብሎ ሳይመርጥ ሰውነቱንም ብትወጅ ብዪ ባትወጂ ተዪው ይላታል። ውሃ ግን ጾሙ እስኪፈጸም ድረስ አይጠጣም ነበር። 
\m ፳፭ የጾሙን ወራት ከፈጸመ በኋላ ወደ ሕዝቡ ተመልሶ ሃይማኖትን ያስተምራቸዋል። በከተታ አውራጃ እንዲህ እያደረገ ሦስት ዓመት ተቀመጠ።
\m ፳፪ በሥራው ሁሉ ወደሚውልበት ወደሚያድርበት የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ይመራው ነበር። የሚሠራውንም ነገር ሁሉ ይመክረው ነበር። ሁል ጊዜ ከእርሱ አይለይም ተገልጾ ነው እንጂ ተሰውሮ አይደለም። ሰይጣንን ድል የነሣ የእግዚአብሔር ወዳጅ የሚሆን የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖት ጸሎቱና በረከቱ፣ የመላእክት አለቃ የሚሆን የቅዱስ ሚካኤልም የረዳትነቱ ኃይል ከሁላችን ሕዝበ ክርስቲያን ጋር ይሁን ለዘላለሙ አሜን። 
\b 
