\c 37 

\s1 ምዕራፍ ሠላሳ ስድስት 
\m ፩ ከጥቂት ቀን በኋላ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖትን የያዙት የሀገሩ ሰዎች ሽማግሌዎች መጥተው ሀገረ ገዥውን ጣዖታችንን ያጠፋ ይህን ሰው ከንጉሡ ዘንድ እስክናደርሰው አጽንተህ ጠብቅ ስላሉት ይህም ሹም ደህና አድርጌ እጠብቀዋለሁ አላቸው። 
\m ፪ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ለዳሞት ሰዎች የክርስቶስ ሕግ የምትሆን ሃይማኖተ ወንጌልን እያስተማረና በሀገራቸው የታመሙትንም እያዳነ ሦስት ወር ተቀመጠ። 
\m ፫ ሦስት ወር ከተፈፀመ በኋላ መኳንንቱ መጥተው ገብረ ዋህድን ጠብቅ ያልንህን ሰው ስጠንና ወደ ንጉሡ እንውሰደው አሉት። 
\m ፬ እሱንስ አልሰጣችሁም አብሬ ከእሱ ጋር እሞታለሁ እንጂ አላቸው። 
\m ፭ እርሱንስ ካልሰጠኸን ሁለታችሁንም ገደል እንደምንሰዳችሁ እወቅ። ብዙ መከራም ትቀበላላችሁ አሉት። ሊያጣሉት ሊያሳስሱት ወደ ንጉሡ ፈጥነው ሄዱ። ከንጉሡ ዘንድ በደረሱ ጊዜ ጌታችን ሆይ አንተ የምትሰግድላቸውን አማልክት የሰበረ ሰው በተራራው ላይ አግኝተን ወደ አንተ እስክናመጣው ድረስኤ አስረን ጠብቅ ብለን ለቀፈረውድም ሰጠነው። እነሆ ለእሱ ጠበቃ ሁኖ ቆመ ስጠን ብንለው ከእሱ ጋር እሞታለሁ እንጂ እሱንስ አልሰጣሁም አለን ብለው ከሰሱት። ንጉሥ ሆይ የአንተን አማልእክት ክዷቸውም ንጉሥ እንደሆነ አናውቅም። 
\m ፮ ንጉሡም ሰምቶ እጅግ ተቆጣና ሁለቱንም አስራችሁ አምጡልኝ ብሎ ኃይለኞች አሽከሮቹን ላከ። 
\m ፯ መልእክተኞችም ከቀፈረውድም ቤት በደረሱ ጊዜ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ጋኔን ሲያወጣ የእግዚአብሔር ጌትነቱን ቸርነቱን ለሀገሩ ሰው ሁሉ ሲያስተምር አገኙትና እሱንም ገብረ ዋህድንም አስረው ወሰዷቸው። 
\m ፰ በጎዳና ሲሄዱ ገብረዋህድ አባታችን ተክለ ሃይማኖትን እንግዲህ አንተ የእግዚአብሔር ወዳጅ ስማኝ ልንገርህ ከሸዋ የተማረከች ስለ አንዲት ሴት ፍቅር ንጉሠ አዕምሮውን ካጣ እነሆ ሃያ አምስት ዘመን ነው። በጣዖቱ ሥርዓት ሊያገባት ወዶ ብዙ ሰንጋዎች አረደ። ሳያገባት ለጣዖቱ ሊያሰግዳት አክብራችሁ አምጧት ብሎ አዘዘ። ከጣዖቱ ፊት በቆመች ጊዜ መብረቅ ከሰማይ ድንገት መጥቶ ሁላችን እያየን ነጥቆ ወደ ሰማይ አወጣት። ከድንጋጤው የተነሣ ብዙ ሰዎች ሞቱ። 
\m ፱ ንጉሡም ከዚያች ቀን ጀምሮ እስከ ዛሬ ድረስ አእምሮውን አጥቶ ኖረ። ከዚህ አዕምሮ ማጣት ብታድ ነው ይተወን ይመስለኛል። ይህ ካልሆነ ግን ይገድለናል አለው። 
\m ፲ ብፁዕ አባታቸን ተክለ ሃይማኖትም ገብረ ዋህድ መከራ ትፈራለህን አለ። ፈጣሪያችን በንጉሡ እጅ አይጥለንምና አትፍራ። ይህችንም የአልከኝን ሴት ነገር የእግዚአብሔር ቸርነቱን ተአምራቱን ካየህ በኋላ እነግርሃለሁ። ይህን እየተጋገሩ ሄደው ከንጉሡ ዘንድ ሲደርሱ መልዕክተኞቹ ለንጉሡ መጡ ብለው ነገሩት። ወደኔ አምጧቸው ብሎ አዘዛቸውና አምጥተው ከፊቱ አቆሟቸው። 
\m ፲፩ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትንም ሀገራችንን የምታጠፋ አንተ ክፉ ሰው ሀገርህ ወዴት ነው ባለው ጊዜ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም አንተ ጎስቋላ አዕምሮህን ያጣህ እኔን ሳታውቅ ሀገሬን ትጠይቀኛለህን አለው። 
\m ፲፪ ሞተለሚም ሀገርህ ወዴት ነው ወገንህስ ምንድን ነው አለው። ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትትም እኔስ ከምሥራቅ የመጣሁ የክርስቶስ ወገን ነኝ አለው። ንጉሡም ከዚህ ማን አደረሰህ አለው ። ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃማኖትም በሀገርህ ያሉ ጣዖታትን ሁሉ ላጠፋ ጌታዬ ኢየሱስ ክርስቶስ ልኮኛል አለው። 
\m ፲፫ ንጉሡም በሰማ ጊዜ ተቆጥቶ የኔን ጣዖት የምታጠፋ አንተን ሊያመልኩ መጥተኻልን አለው። የኔን አማልክት ባጠፋህ ጊዜ እኔ የስለደኔ ልጅ አንተንም አጠፋሃለሁ አለው።
\m ፲፬ ከዚህ በኋላ ሞተለሚ ወደ ገብረ ዋህድ ተመልሶ ቀፈረ ውድም አንተ ትዕቢተኛ ቸልተኛ ይህን ሰው ወደ እኔ እንዳያመጡት የከለከልከው አንተ ነህን አለው። አባቶቼ ያላዩትን በእጁ የተደረጉትን ድንቅ ድንቅ ተአምራትን አይቻለሁና አወን ከልክያለሁ አለው። ምን ሲያደርግ አየህ አለው። 
\m ፲፭ ጋኔን ሲያወጣ ድውይ ሲፈውስ ብዙ ተአምራት ሲያደርግ አየሁ። ስለዚህ ከልክያለሁ ቢሞትም ከእሱ ጋር እሞታለሁ። ቢድንም እንደ እሱ እድናለሁ። ንጉሥ ሆይ አሁንም የወደድከውን አድርግ አለው። 
\m ፲፮ ንጉሡም ተቆጥቶ እስኪ እሱ ሲያድንህ አይሃለሁ ብሎ ሁለት ቀፎ አምጡ ብሎ አዘዘ። ሁለቱንም በሁለት ቀፎ አድርጋችሁ የቀፎውን አፍ ዘግታችሁ በእርጥብ ቁርበት ጠቅላችሁ ጦመ ግራር ወደ ሚባል ወደ ታላቁ ገደል ስደዷቸው ብሎ አዘዘና እንዳዘዛቸው አደረጉ። 
\m ፲፯ ወደ ገደል በጣሏቸው ጊዜ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ከእግዚአብሔር ታዞ መጥቶ ከምድር ሳይደርሱ በክንፉ ተቀበላቸውና የቀፎውን አፍ ሳይከፍት ከነቀፎው አውጥቶ ከሜዳ ላይ አኖራቸው። ፈጥነው ወጥተው ገደል የሰደዳቸው ሰዎች ሳይመለሱ ከንጉሡ ፊት ሄደው ቆሙ። 
\m ፲፰ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ሞተለሚን አንተ ከሃዲ ገደል ያስጣልከን እኛ እነሆ መጣን እፈር አለው። ከገደልስ ከቀፎስ ማን አወጣችሁ አለው። 
\m ፲፱ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ሁሉ የሚቻለው ፈጣሪዬ ከገደል አወጣን አለው። ይህን ሲነጋገሩ ገደል የሰደዷቸው ሰዎች መጡ። ባዩአቸው ጊዜ እጅግ ደነገጡ። ቀፈረ ውድም በእውነት አምኗል። እኛም በዚህ ሰው ፈጣሪ አምነናል። ከገደል ሞት ራሱንም ሌላውንም ያዳነ በዚህ ሰው ፈጣሪ አምነናል አሉ። 
\m ፳ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ፈጽማችሁ እመኑ ኋላም ከዚህ የበለጠ ታያላችሁ አላቸው። 
\m ፳፩ ሞተለሚም እሊህ ሰዎች ሊያታልሉኝ በጎዳና ተማክረው ገደል ጣሉ ያልኳቸውን ሳይጥሉ ወደኔ መጥተዋል። በውስጣቸው አድርገው የጣሉባቸውን ቀፎዎች አምጡ ብሎ አዘዘ። ቀፎዎቹም አፋቸው ቀድሞ እንደተዘጋ ተገኙ። 
\m ፳፪ ሌላ ደግሞ አሥር ቀፎ አምጡ ብሎ አዘዘና ትዕዛዜን ያፈረሱ እነዚያንም በውስጣቸው ጨምሯቸው ብሎ አዘዘ። ያን መድኃኒተኛ ቀፈረ ውድምን እንደቀድሞው በቀፎው አድርጋችሁ ወደገደል ጣሏቸው በማለት የታመኑ አሽከሮቹን አዘዛቸው። እነርሱም እሺ በእጄ አሉት። 
\m ፳፫ እኒህም በንጉሡ ዘንድ የታመኑ አሽከሮቹ ወጥተው አሥር ቀፎ አሸክመው ንጉሡ ትዕዛዜን አፈረሱ ያላቸውን አሥሩ ሎሌዎቹን በአሥሩ ቀፎዎች ጨምረው ብፁዕ አባታችንንና ገብረ ዋህድንም በቀድሞው ቀፎአቸው አድርገው ወደገደል ሊጥሏቸው ሲወስዷቸው የሚደረገውን ያዩ ዘንድ ብዙ የንጉሥ ሠራዊት ተከተሏቸው። 
\m ፳፬ ከገደሉ አፋፍ በደረሱ ጊዜ አስቀድሞ ብፁዕ አባታችን ተከለ ሃይማኖትን ጣሉት። ቀጥሎ ገብረ ዋህድን ከእርሱም በኋላ አሥሩን ጣሏቸው። 
\m ፳፭ ያን ጊዜም የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ወርዶ እንደ ቀድሞው በክንፉ ተቀብሎ ከሜዳ አውጥቶ አስቀመጣቸው። ዳግመኛም ከቀፎው አወጣቸው። ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትንም በፈጣሪህ እስኪያምን ድረስ ሄደህ ይህን ከሃዲ አሳፍረው አለው። እሊህም ገደል የጣሏቸው ሰዎች የወደቁ መሠላቸው እንጂ የእግዚአብሔር መልአክ እንዳወጣቸው አላወቁም። እኒህም በንጉሡ ዘንድ የታመኑ ሰዎች ቁጥራቸው ሃያ አራት ነበር። 
\m ፳፮ ብፁዕ አባታችን ተከለ ሃይማኖትም በንጉሡ በር ፊት ለፊት ሁኖ ይህን ተአምር ያደረገለትን እግዚአብሔርን አመሰገነ። እሊህም የንጉሡ ወገን የሚሆኑ ሰዎች ከፊቱ ወድቀው ሰገዱ። ብፁዕ አባታችን ሆይ በአምላክህ እናምናለን አንተ አምላክ እንደሆንክ አስረድተህ ንገረን። ሰውም እንደሆንክ የምንጸድቅበትን አስተምረን አሉት። 
\m ፳፯ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም እኔስ አምላክ ይደለሁም። የአምላክ ባሪያ ነኝ እንጂ። አምላክስ ኢየሱስ ክርስቶስ ነው። በሦስትነቱ ለሚያምኑበት የዘላለም ሕይወትን የሚሰጥ እርሱ ነው አላቸው። እንኪያስ እኛም የዘላለም ሕይወትን እናገኝ ዘንድ በስሙ አምነናል አሉ። 
\m ፳፰ ከዚህም በኋላ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ወገኖቹን አስከትሎ ወደ ንጉሡ ገብቶ አንተ ከሃዲ እፈር በጌታዬ በኢየሱስ ክርስቶስ ኃይል ላሳፍርህ መጥቻለሁና አለ ። 
\m ፳፱ ንጉሡም ደንግጦ የሚናገረውን አጣ። እነዚያም ሃያ አራቱ ሎሌዎች መጥተው ቀድሞስ ንጉሡ እንደ ተናገረ ገደል ያልጣሏቸው መስሎን ነበር እኛም ሀገረ ገዥው ብዙ ገንዘብ ሰጥቶ አታሏቸዋል ብለን ነበር። ዛሬ ግን እኛ እነዚህን ክፉ አድራጊዎች ከአሳታቸው ሰው ጋር ጣልናቸው እየተባባሉ ከንጉሡ ደጅ ደረሱ። አፋቸው እንደ ቀድሞው ተዘግቶ አሥራ ሁለት ቀፎዎች አገኙ። ደንግጠው ወደ ንጉሡ በገቡ ጊዜ አሥራ ሁለቱን ሰዎች ከንጉሡ ፊት ቆመው አገኟቸው። ከእነርሱም አንዱ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ንጉሡን ስለክፋቱ ይዘልፈው ነበር እሊህም ሎሌዎቹ እጅግ እያደነቁ ቆሙ። 
\m ፴ እናንተም ከእኒህ ከሐሰተኞች ጋር አንድ ሆናችሁን። ገደል ለምን አልጣላችኋቸውም አላቸው። እነዚህም የታመኑት አሽከሮቹ ንጉሥ ሆይ እኛስ አንተ እንዳዘዝከን ፈጥነን ጣልናቸው። ሐሰትም እንዳልተናገርንህ ሠራዊትህን ጠይቃቸው። ስንጥላቸው ያዩ ከእኛ ጋር ብዙ ጐብኚዎች ነበሩና። ነገር ግን ዛሬ ድንቅ ነገር አየን። እነሆ አሥራ ሁለቱ ቀፎዎች እንደ ቀድሞው አፋቸው እንደ ተዘጋ ከደጅህ ላይ አሉ። በውስጣቸውም ጨምረን የጣልናቸው ሰዎች እነሆ ከፊትህ ቁመዋል። ንጉሥ ሆይ ምን ትላለህ። የዚህ የእንግዳ ሰው አምላክ ቢያድናቸው ነው እንጂ ሌላ ማን አዳናቸው። እኛም ዛሬ ከሞት በሚያድን በዚህ ሰው አምላክ አምነናል። ርኩሳን ለሚሆኑ ለአንተ አማልዕክት አንሰግድም አሉት። 
\m ፴፩ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ልጆቼ ፈጽማችሁ እመኑበት የሚያድነው ከሞተ ሥጋ ብቻ አይደለም። ከሞተ ነፍስም ነው እንጂ አላቸው። ብፁዕ ሆይ ሁላችንም በአንተ አምላክ አምነናል ብለው ጩኸው ተናገሩ። 
\m ፴፪ ንጉሡም በብፁዕ አባታችን ተከለ ሃይማኖት ላይ ተቆጥቶ አንተ ክፉ ሰው ከሀገርህ አስወጥተው የሰደዱህ ከዚህ ትነግሥ ይመስልሃልን ብሎ ጦር በእጁ አንሥቶ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትን ሊወጋው ወዶ ሳለ ጦሩ ተመልሶ በእጁ ላይ ተጠመጠመና እንደ ሰም ከላዩ ላይ ተጣበቀ። 
\m ፴፫ የተሰበሰቡትም ሰዎች ይህን አይተው ማዳን በሚቻለው በዚህ ሰው አምላክ አምነናል እያሉ ጮኸው ተናገሩ። ንጉሡም ጭፍሮቹን እሊህ የተሰበሰቡትን ሁሉ ውጓቸው ብሎ አዘዘ። ጭፍሮቹም ወጥተው ከፊቱ ወግተው ገደሏቸው። 
\m ፴፬ በዚያችም ቀን በከተማው ደማቸው እንደ ውሀ ፈስሶ የሞቱት ሰዎች ቁጥራቸው ሠላሳ አራት ሺህ ሰማንያ ሰዎች ናቸው። በክርስቶስ ስም አምነው በሰማዕትነት የሞቱ እሊህም ቅዱሳን የማያልፍ ክብር ተቀበሉ። በረከታቸው ከሁላችን ጋር ይሁን ይደረግ ለዘለዓለሙ በእውነት። ከዚህ በኋላ ንጉሡ ብፁዕ አባታችንን የሚገድልበትን ምክንያት እስኪመክር ድረስ እጁንም እግሩንም አሥራችሁ ገብረ ዋህድንም ከእሱ ጋር ከእሥር ቤት አቆዩአቸው ብሎ አዘዘ። እንዳዘዘውም አደረጉ። 
\m ፴፭ መንፈቀ ሌሊት ሲሆን ለብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ቅዱስ ሚካኤል ተገልጾ ተነጋገረው። ወዳጄ ተክለ ሃይማኖት አትፍራ ብዙዎችን ሰዎች እነሆ ወደ አምልኮተ እግዚአብሔር ትመልሳቸዋለህ። ጽና በርታ ድል የምታደርግበት ሥልጣን ተሰጥቶሃልና። ይህን ብሎ እሱንም ገብረ ዋህድንም ከእስራታቸው ፈታቸው። 
\m ፴፮ በነጋም ጊዜ ንጉሡ ተክለ ሃይማኖትን አምጡት ብሎ ወደ እስር ቤት መልዕክተኞች ላከ ፊቱ እንደ ፀሐይ እያበራ ቁሞ ሲጸልይ አገኙት መልዕክተኞቹ ንጉሥ ይጠራሃል አሉት። 
\m ፴፯ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ከመንፈስ ቅዱስ ልጁ ከገብረ ዋህድ ጋር ሄዶ ከንጉሥ ፊት ቆመ። ንጉሡም መልዕክተኞቹን ከእስራታቸው ማን ፈታቸው አላቸው። ቁሞ ሲጸልይ አገኘነው እንጂ የፈታቸውን አናውቅም እጆቹም እግሮቹም ተፈተው ነበር ገብረ ዋህድም ከእሱ ጋር ሆኖ አገኘነው እንጂ አሉ። 
\m ፴፰ ሞተለሚም ማን ፈታህ አለው። ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም አዕምሮህን ያጣህ አንተ ጎስቋላ የፈጣሪዬን ኃይል እስከ መቼ ድረስ ትጠይቀኛለህ ትናንት ከእጅህ ያዳነኝ ማነው? ብሎ ጥያቄውን በጥያቄ መለሰለት። 
\m ፴፱ ትናንትስ በመድኃኒትህ ዳንክ ብሎ ቀኝ እጁ ትናንት በያዛት ጦር ተጠቅላለችና በግራ እጁ ጦሩን አነሣና ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትን ሊወጋው ወዶ ሳለ ጦሩ ከእጁ ጋር ተጣበቀች። ክንዱ ሰለለ ደረቀ እንደ ድንጋይ ሆነ። እኔን ገድሎ መንግሥቴን ይቀማኝ ዘንድ ሀገሬንም ያጠፋ ዘንድ ይህ ሟርተኛ ከየት መጣ እያለ ጮኸ። 
\m ፵ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም እኔ የመጣሁ ልግልህ አይደለም። አንተንም ላድን ሀገርህንም በሃይማኖት ላንጽ ነው እንጂ። መንግሥትህም ውሾች እንደ ሚረግጡት እንደ አደባባይ ጭቃ ይመስለኛል። መንግሥትህስ ይቅርና ከቤትህ ያለ የምድር ትቢያ እንኳ አልሻም። አትጩህ በፈጠረህ በእግዚአብሔር እመን ያድንሃል። ይኸውም ባይሆን ያንተን አማልዕክት አድኑኝ በላቸው ባለው ጊዜ ከአማልእክት በኩል በሽታ የሚያድን የቱ ነው? አለ። 
\m ፵፩ ሰይጣንም ከሩቅ ቁሞ ሞተለሚን ይህን ሰው ብትገድለው እኔ አድንህ ነበር ብሎ ጮኸ። እሱም ግደሉት ብሎ አዘዘ ጭፍሮቹም ይህ ሰው በምን ይሞታል? ጦርም አይገድለው ገደልም አይቀበለው አሉት። 
\m ፵፪ ንጉሡም በጭንቅ ታምሜያለሁና ፈጥኖ የሚሞትበትን ምከሩኝ አላቸው። ገመድ ከአንገቱ አስገብተው ከታላቅ ዛፍ ላይ አንቀው ይስቀሉት በዚያ ይሞታል አሉት። እሱም እንደነገራችሁ ፈጥናችሁ አድርጉ አላቸው። 
\m ፵፫ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትን አውጥተው ከአንገቱ ገመድ አስገብተው አንቀው ሊሰቅሉት ወሰዱት። የንጉሡም ሠራዊት ሞቱን እናያለን ብለው ተከትለው ሄዱ። ከዛፉ ዘንድ በደረሱ ጊዜ አንድ ሰው ከዛፉ ላይ ወጥቶ በላዩ ገመድ አስሮ ብፁዕ አባታችን ተከለ ሃይማኖትን ከምድር ሃምሳ ክንድ ያህል አርቆ በዚያ ተሰቃይቶ ይሙት ብሎ ሰቀለው። 
\m ፵፬ ይህም ገመድ ያሰረው ሰው ሲወርድ ከዛፉ ላይ ወድቆ አጥንቱ ተሰባብሮ በክፉ አሟሟት ፈጥኖ ሞተ። ዛፉ ግን የእግዚአብሔር ወዳጅ ከላዬ ውረድልኝ እንደሚል ራሱን ወደ ምድር አዘነበለ። ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ወርዶ በእግሩ ቆመ። ገመዱም ማንም ሳይፈታው ከአንገቱ ወጣ። ዛፉም ተመልሶ ቀድሞ እንደ ነበረ ሆነ። 
\m ፴፭ የተሰበሰቡትም ሰዎች ይህን ተአምር ዓይተው ጦርና ዛፍ ለሚታዘዙለት በተክለ ሃይማኖት አምላክ አምነናል ብለው ጩኸው ተናገሩ። ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ፈጽማችሁ እመኑ ከዚህ የበለጠ ኋላ ታያላችሁ። ሁሉ በሚቻለው የሚሳነው ነገር በሌለ በእንደዚህ ያለ አምላክ አምነናል አሉ። 
\m ፵፮ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ዓይናችሁን አቅንታችሁ ወደ ሰማይ ተመልከቱ። ከዚህ የበለጠ ኋላ ታያላችሁ። ዓይናቸውን አቅንተው ሲመለከቱ መላእክት የብርሃን አክሊል ይዘው አዩአቸው። አባታችን ይህ የምናየው ምንድን ነው አሉት። እነሆ ንጉሥ እናንተን ግደሏቸው ብሎ ያዛል መላእክትም በብርሃን አክሊል ነፍሳችሁን ለመጋረድ ይዘው ይጠብቃሉ አላቸው። 
\m ፵፯ የተሰበሰቡትም ሰዎች ይህን ሰምተው ፈጽሞ ደስ አላቸው። በሃይማኖትም ጸኑ። ሠራዊቶቹም ወደ ነጉሡ ሄደው ይህን ሥራይኛ ሰው እንጨትም አልቻለውም ስቃዩንም ሰው ሲወርድ ዛፍ ጣለው ተቀጥቅጦ ሞተ ሠራዊትህም ሁሉ በዚህ ሰው አመኑ አሉት። 
\m ፵፰ ጠንቋዮችም ንጉሡን እርሱን የምንገድልበትን ነገር እስክንመክር ድረስ በዚህ ሰው አምላክ ያመነውን ሁሉ ግደሉ ብለህ እዘዝ አሉት ። ንጉሡም በክርስቶስ ስም ያመነውን
\m ወንዱንም ሴቱንም ሁሉ ግደሉ ብሎ አዘዘ። የንጉሡም ጭፍሮች ሰይፍ ሰይፋቸውን መዘው   በክርስቶስ ያመኑትን ሁሉ ገደሏቸው። በዛችም ቀን በሰማዕትነት የሞቱ ሰዎች
\m ከልጅና ከሌት በቀር ቁጥራቸው ሰባ ስምንት ሺህ ሰባ አምስት ሲሆኑ የሰማዕትነት አክሊል የተቀዳጁትም ሰኔ አሥራ ስድስት ቀን ነው። 
\m ፵፱ ኃይለ ሃይማኖቶሙ ይሡቀነ
\m ፵፱ የክርስቲያን ወገኖች የሆን ሁላችንን የሃይማኖታቸው ጽናት ከመውደቅ ይደግፈን። ከኃጢአት ያንጻን። ይልቁንም ለሀገራችን ለኢትዮጵያ ሰላምን ፍቅር አንድነትን ሰጥቶ ለዘለዓለሙ ያኑራት አሜን።
\b 
