\c 14 

\s1 ምዕራፍ፡፲፪።
\m የአጤ ዮሐንስ ዕረፍት።
\b 
\b 
\m ሺ፰፻፹፩ በዚህ ዓመት የኢትዮጵያ ዕድል ተለውቶ ሌላ መልክ የያዘበትና እስከዚህ ዘመን ድረስ ጠቅላላው የኢትዮጵያ ንጉሠ ነገሥትነት በትግሬና በጐንደር በጠቅላላውም በሰሜን ኢትዮጵያ ይዘዋወር የነበረው ወደ ሸዋ ፊቱን መለሰ።
\b 
\m አጤ ዮሐንስም ከንጉሥ ተክለ ሃይማኖት ጋር ተቀያይመው ስለነበረ ወደጐጃም ተሻግረው ጐጃምን ካቃጠሉና ካጠፉ በኋላ ወደ መተማ ሔደው ድርቡሾችን በመጋቢት ፩ ቀን በጀግንነት ወግተው ራሳቸውም በጦርነቱ ወደቁ። ለአገሩ ወሰን መጣስና ጥቃት ተጋፈጡ። ፈጽሞ ፩ ጭብጥ አፈር እንኳን ከአገሬ አፈር አልሰጥም ይሉ የነበሩት አጤ ዮሐንስ የኢትዮጵያን አጤ ቴዎድሮስ የጀመሩትንና የደከሙበትን አንድነት ያመጸባቸውን በጦርነት በሰላም የገባላቸውን በመሾምና በመሸለም አንድነቱ እንዲያያዝ አደረጉት። ለዚህም የተቀደሰ ሥራ መሥዋዕት ሆኑ። አጤ ዮሐንስ ዋናዎቹን የኢትዮጵያን ስሜን አገሮች ሰጥ አድርገው ሲገዙና ከመጣባቸው ጠላት ጋር በግራና በቀኝ ሲከላከሉ የሸዋው ንጉሥ ምኒልክም በደቡብ ኢትዮጵያ ያለውን የጥንቱን የኢትዮጵያ አገር የበቃ ስፋት አበጁለት። ንጉሥ ተክለ ሃይማኖትም የጐጃም ንጉሥ በአገራቸው በጐጃም ላይ ከሙገር ወንዝ አንሥቶ በጐጃም ፊት ለፊት ወደ ሸዋ ሲል ያለውን ከንጉሥ ምኒልክ ጋር ተጣልተውበት የነበረውን አገር ግንደበረትን ጉድሩን ሆሮን አሙሩን ጨምረው አቀኑት። ሁለቱም ንጉሦች ከአጤ ዮሐንስ በትረ መንግሥት ግዛት ሥር አልወጡም። የሆነ ሆኖ የአጤ ዮሐንስ ንጉሠ ነገሥትነት ግዛት በሥሩ ራሳቸውን የ
\b 
\m ቻሉ ሁለት የንጉሥነት ግዛቶች ይኑሩበት እንጂ አንድ የሆነ ሰፊ የኢትዮጵያ ግዛት እንዲቆም የተያያዘበት ጊዜ ነው። ከዚህ የተነሣም ንጉሥ ምኒልክን የበላይነቱን ኃይል የርሳቸው መሆኑ ከታወቀላቸው ወዲያ የንጉሠ ነገሥትነቱን ቦታ መያዝና ግዛቱን ማደላደል ብዙ አላስቸገራቸውም።
\b 
\m የአጤ ዮሐንስ ወደ መተማ መዝመት እንደ ተሰማ ንጉሥ ምኒልክ ሠራዊታቸውን አስከትተው ወደ ወሎ ሔደው ነበር። ወደዚያ መሔዳቸውም ንጉሠ ነገሥቱ ለእርዳታ ቢጠርዋቸው ቶሎ ለመድረስ እንዲመቻችው ይመስላል። ነገር ግን ብዙ ሳይቆዩ የአጤ ዮሐንስ ጦር መሸነፍና የንጉሠ ነገሥቱ ሞት ወሬ መጣላቸው።
\b 
\m ከአጤ ዮሐንስ ቀጥሎ የንጉሠ ነገሥትነቱ ማዕረግ የምኒልክ መሆኑ ብዙ ክርክር የሌለበት ነበር። ይህንም በዚህ እንገምተዋለን ራስ አርአያ ቀደም ብለው ቢ፱ ዓ፡ም ሙተዋል። የአጤ ዮሐንስ ጦር በመተማው ጦርነት ተጐድቶና ታሽቶ የተመለሰ ነው ንጉሥ ተክለ ሃይማኖትም የአጤ ዮሐንስ ጦር እግረ መንገዱን ደቋቁሰዋቸዋል። ይህም ባይሆን ከምኒልክ ጋር ለመወዳደር ዓቅማቸው የሚችል አልነበረም። ስለዚህ ለዮሐንስ አልጋ ሌላ የተመቸ ተቀባይ አልነበረውምና መሳፍንቱና መኳንንቱ አውቀው ገቡላቸው፡፤ የሰቆጣው ዋግ ሥዩም ብሩ ገ
\b 
\m ቡላቸው። ቀደም ብለውም የአጤ ዮሐንስን ዕቃ ግሼን አምባ ላይ የሚጠብቁት ሹማምንቶች ዕቃውን የሚረከባቸው ሰው እንዲሰጣቸው ጠይቀው የሚረከብ ሰው አደረጉበት። በአገሩም ላይ ባላባቱን ጃንጥራር አስፋውን ሾሙ።
\b 
\m ከዚያ ተነሥተው ወደ ቋና ተሻግረው ከሰፈሩበት ላይ ንጉሥ ተክለ ሃይማኖት ለንጉሥ ምኒልክ ገቡ። የቀሩትም የቤጌምድር የበለሳ የቋራ ባላባቶች ገቡላቸው። ለየባላባቱ የግዛት አገሩን ሰጡት። ለንጉሥ ተክለ ሃይማኖትም በጥንቱ ግዛታቸው ላይ ከፋን ጨመሩላቸው። ራስ ወልደ ሥላሴን ከባምብሎ ወንዝ በመለስ ውቤ ቀመስ ሰጥቼሃለሁ ብለው ሾምዋቸው ደምብያን ለራስ መሸሻ የቤጌምድርንና የደምብያን ቆራጭነት ለራስ ወሌ ሰጥተው የቀረውን የቤጌምድርን መኳንንት በየእጁ የያዘውን አገር መርቀውለት ወደ ሸዋ ተመለሱ።
\b 
\m በዚህ ዓመት ከቤጌምድር ሲመለሱ ራስ ጐበና ሞተው መርዶው መጣላቸው ንጉሡ በራስ ጐበና ሞት በጣም አዘኑ ይባላል። ብዙውን አገር ታግሎ ያቀናው የጦር አለቃ የጌታውና የርሱም ምኞት የነበረውን የንጉሥ ምኒልክን ንጉሠ ነገሥት መሆን ለጥቂት ሳያይ ቀረ። በዚህ ዓይነትም የማይቀረው ጊዜ ሲደርስ ያለ ክርክርና ጦርነት አስቀድሞ ለአልጋው ታጭቶ እንደተቀመጠ የአጤ ዮሐንስ አልጋ ወራሽ የንጉሠ ነገሥት ማዕረግ በሚፈቅደው ዓይነት አገሩን አደላድለው መሳፍንቱና መኳንንቱም ያለአንዳች መንቀሳቀስ ጌታቸውን አውቀውና ወደው ተቀበሉ።
\b 
\b 
\b 
\b 
