\c 11 

\s1 ምዕራፍ፡፱።
\m የአጤ ዮሐንስና የንጉሥ ምኒልክ በጋብቻ መዛመድ።
\m የአሩሲን አውራጃ ማቅናት። ያቀንዋቸውም አገሮች ድልድል።
\b 
\b 
\m በሺ፰፻፸፭ አጤ ዮሐንስና ንጉሥ ምኒልክ እንደገና በተለይ የፍቅር ስምምነት አደረጉ ይህም ወዳጅነት እንዲጠና ለአጤ ዮሐንስ ልጅ ለራስ አርአያ የንጉሥ ምኒልክ ልጅ ወይዘሮ ዘውዲቱ ታጩ በየካቲት ወር የጋብቻው ሥነ ሥርዓት እንደ ነገሥታቶች ወግ ንጉሥ ምኒልክ መጠን በሌለው ድግሥ ሙሽሮቹንና ተከታዮቹን ሸልመው ተፈጸመ። ከዚህ በኋላ በአጤ ዮሐንስና በንጉሥ ምኒልክ መካከል ወዳጅነትና መተማመን የተረጋገጠና የሚጠና መስሎ ይታያል ነገር ግን ቆይተን እንደምናገኘው ግዛትና የንጉሥነት ክብር ወደ መጠራጠርና አለመተማመን አድርሱዋቸዋል እስከዚያ ግን በማሐሉ ጊዜ ምኒልክ ያለዕረፍት ራሳቸውና ጀግኖችጦረኞቻቸው በፈረስ ኮቴ ያቀንዋቸውን አገሮች ታሪክና ከሁልጊዜ ጦርነት ኑሮ ወደ ሰላማዊ ኑሮ ለመድረስ ያደርግዋቸውን ድርጅቶች እንቀጥላለን።
\b 
\m በሺ፰፻፸፮ የአሩሲን አውራጃ ዘመቱበት አዋሽን ተሻግረው ቦሩን ጭላሉን ወረጃዊን ዲደዓን ጉጉን እኒህን የተያያዙ የአሩሲ ነገድ ክፍሎች አውቆ የገባላቸውን በዚያው በአገሩ ሹመው ሸልመው ያልገባላቸውን ወግተው አስገበሩት። በደቡብ አገር የዚያን ጊዜው የጦርነት ልማድ ዘማቹ የማረከው ምርኮኛ ይመረቅለትና አገልጋይ (ባሪያ) አድርጎ ይገዛው ነበር። ስለዚህም ሠራዊታቸው የማረከውን ባሪያ አድርጎ ለማስቀረት ይመርቁልናል ብሎ አስቦ ነበር። ምኒልክ ግን አሳቡን በማሻሻል « አሩሲን ከግራኝ ወዲህ የገዛውና ያስገበረው የለም እኛ ጥንትምየኛ ነው በማለት መጣንበት እንጂ እርሱ አልመጣብንም ባለማወቁ እከለከላለሁ ብሎ አለቀ ተጐዳም ግን ባሪያ አድርገን ልንገዛው አይገባም »። ብለው አዳኑት።
\b 
\m (ገብረ ሥላሴ፡ጸ-ሐ-ት)። ይህን ዘመቻ ካደረጉ በኋላ ብዙ ሳይቆዩና አገሩን ሰጥ አድርገው ጠባቂ ጦር ሳያስቀምጡበት ወደ እንጦጦ ተመለሱ።
\b 
\m በሺ፰፻፸፰ ወደ ንጉሡ ነገሥቱ ለመላላክ ወደ ወሎ ሔዱ ምክንያቱም አጤ ዮሐንስ (ከእንግሊዞች ጋር) በሱዳን ውስጥ ተነሥቶ ስለነበረው ብጥብጥ ወታደር ለማሳለፍ እንግሊዞች የመንገድ ፈቃድ ስለጠየቁ የሚዋዋሉትና የሚነጋገሩት ስለነበራቸው ነው። ስለውሉና ስለንግግሩ ንጉሠ ነገሥቱ ያሰቡትና የሚፈቅዱት እንዲደረግ መልካም መሆኑን በመልእክት ካስታወቁ በኋላ ተመልሰው አዲያን ማረቆን ሲልጢን ወግተው ብዙ ከብት ማረኩ አገሩንም እንዲገብር አደረጉት።
\b 
\m ሺ፰፻፸፰ በዚህ ዓመት በደንብ የሆነ የግዛታቸውን አገሮች ድልድል አደረጉ ከዚህ ጊዜ ጀምሮ ወደፊት ራሳቸውና የጦር አዛዦቻቸው ከመቅደላ አምልጠው ከመጡ ጀምሮ ያለዕረፍት፲፱ ዓመት ሙሉ በደከሙባቸው አገሮች ላይ ሕይወት ያለው የጸጥታ ኑሮ እንዲጀምር ሆነ።በንጉሥ ምኒልክ የንጉሥነት ግዛት ውስጥ የመጀመሪያው የአገር ድልድልና ለወደፊቱም የመላ ኢትዮጵያ ግዛታቸው መሠረት መጣል የመጀመሪያዎቹ አገረገዥዎች እኒህ ነበሩ። ራስ ጐበና ያቀንዋቸውን አገሮች ሌቃንና ወለጋን ለወደፊትም ሊያቀኑት የታሰበውን የሻንቅላ አገር ጭምር እንደቻሉ እስከ ሱዳን ወሰን ድረስ በነጋሪት ተሾሙ።ጨልያን ለደጃዝማች ደስታዳርጌ ሜጫን ለፊታውራሪ ተክለ ማርያም ጉልላቴ ትቤን ለባላምባራስ ሉልሰገድ ስጥተው እነዚህን በነጋሪት አዋጅ አገሩን ደልድለው ሾምዋቸው። በሜጫ ውስጥ ኢልፈታ የተባለውን አገር እንደገና ዘምተውበት አገሩን መተው ተሹዋሚውን አገረ ገዢ ራሳቸው አግብተው ተመለሱ። ለራስ ዳርጌ የተሰጠውን አገር አሩሲንም ንጉሡ ራሳቸው ዘምተው ምሽግ መሽገው ለሠራዊቱ እህል በጐተራ አስከትተው ለራስ ዳርጌ አስረከቡ። የአገሩ ሕዝብ አደጋ በመጣልና በጦርነት ተከራክሮ ነበር ግን ከእርሱ ጦርና ጋሻ በተሻለ በሚተኮስ መሣሪያ ሰበሩት። ጋላው ሕዝብ ጦረኛና በፈረስ ለመዋጋት ብርቱ ነው ቢሆንም የጦርነት ዕውቀት ሥራው ለሆነውና ወታደርነትን ከሚወደው አማራ ሕዝብ ጋር አንድ መሆንና መገበር ግድ ሆነበት። የወደፊት ዕድላቸውና መከራቸውም ከዚህ ጊዜ ጀምሮ የተሣሠረ ሆነ። ንጉሡም በግዛታቸው ደቡብ ምሥራቅና ደቡብ ምዕራብ ደቡቡንም አገር የተያያዘና አንድ የሆነ ግዛት አደረጉት።
\b 
\m በየክፍሉ የነበረው የንጉሥ ዓይነት ባላባትነት አገሮች እንደብረት ቀልጠው መልክ አበጁ ሁልጊዜ እየተዘመተበት ለመከላከል ይገደድና ይሠጋ የነበረው ሕዝብ ከጦርነት ጋጋታ እንዲያርፍ ሰጥ ያለና የጠና ዓይነት የሆነ አገዛዝም ለማድረግ ጀመሩ።
\b 
\b 
\b 
\b 
