\c 20 
\b 

\s1 ምዕራፍ ዐሥራ ስድስት
\s2 የዓርብ ስቅለት የስድስት ሰዓት ምንባብ
\m ፩ ትናንት የሌለው ፊተኛ ዛሬ የሌለው መካከለኛ ነገም ሳይኖረው ኋለኛ በሚሆን ዘመን በማይቆጠርለት በዘመን የሸመገለ ዓመታት ሳይቆጠሩ በዘመናት የኖረ ያለመጠን የምሕረት ባሕር በአንድ ፍጹም \bd የሥላሴ\bd* ባሕርይ የሚኖር የማያንቀላፋ የነፍሳችንና የሥጋችን ጠባቂ የማይደክም በኃይል የበረታ በሚሆን \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም ለዘላለሙ አሜን።
\m ፪ ኅሊናው ተጠራጣሪ የሆነ የክህደት መምህር ደረቱ የጠበበ ሃይማኖቱም የጠፋ የአቡርዮስን ተግሣጽ ፈጥነን እንናገር፣ አቡርዮስ ሆይ በአንተ ላይ የኃጢአት ሸክም ከበደ የበደልም ሞገድ አሰጠመህ ትንሣኤ በሌለው ገደል ውስጥ ወደቅህ የተራሮችና የኮረብቶች መሠረቶች ፈረሱብህ። ሃይማኖትን ከመካድ በቀር ገደል ምንድን ነው፡ እግሩ ወደ ገደል የተንሸራተተ ራሱም ለመውረድ የተወረወረ ወደ ኅልውናው መመለስ አይቻለውም ሃይማኖትንም የካደ ቀና ወደ ሆነው መመለስ አይቻለውም ሰይጣን ልቡን ያደነድነዋልና የሃይማኖት ጥርጥር የሚተካከለው ሌላ በደል አያገኝለትምና፡ ጌታችን በወንጌል በሰው ልጅ ላይ ስድብን የሚናገር ሁሉ ይሠረይለታል መንፈስቅዱስን የሚሳደብ ግን በዚህ ዓለም በሚመጣውም ዓለም አይሠረይለትም እንዳለ። ማቴ፲፪፥፴፩
\m ፫ ተራሮችና ኮረብቶች በአንተ ላይ ፈረሱ ብለን ስለ ተናገርነው የነቢያትና የሐዋርያትን የትምህርታቸውን መሠረት አፈረስህ በአንተም ላይ የቃላቸው ርግማን ተናደብህ ማለታችን ነው። ሙሴ በዚህ የኦሪት መጽሐፍ ውስጥ የተጻፈውን ማድረግ የማይፈጸም የተረገመ ይሁን እንዳለ ይህንንም ጳውሎስ የኦሪት ጽድቅ ፍጻሜው ግን \bd በክርስቶስ\bd* ማመን ነው ብሎ ተረጐመ። አቡርዮስ ሆይ አንተ ግን ራስህን ረግረግ ወዳለበት ጉድጓድ ውስጥ ጨመርህ ነፍስህንም ለገሃነም ጠባቂዎች ሰጠህ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ልጅ እንደምን ነፍስና ልብ የለውም መለኮቱም በነፍስና በልብ ፈንታ ሆነው አልህ። እኔስ ሰብአዊ ነፍስ ባሕርያዊ ልብም የለህም እልሀለሁ የሰይጣን አፍ እስትንፋስ በነፍስና በልብ ፈንታ ሆነህ። ዘዳ፳፯፥፳፮ ሮሜ፲፥፬
\m ፬ በመጀመሪያው ክህደትህ መለኮትን ከፋፈልህ \bd ሥላሴን\bd* በተንህ አንተ \bd የእግዚአብሔር\bd* ካህናት ሙሴና አሮን እንደበተኑት የእቶን አመድ የተበተንህ ሆንህ። በግብጽ ሰዎች ላይ የሚፈላ ቁስል እንደሆነ እንዲሁ በሃይማኖት ለሚያምኑት ትምህርትህ የከፋች ትሁንባችሁ ሁለተኛም \bd የክርስቶስ\bd* ሰውነት ነፍስና ልብ የለውም ብለህ ሃይማኖትን ማክፋትን ጨመርህ \bd እግዚአብሔር\bd* በሥቃይ ላይ ሥቃይን ይጨምርብህ ዳዊት በቁስሌ ላይ ቁስልን ጨመሩብኝ በበደላቸው ላይ በደልን ጨምርባቸው ወደ ጽድቅህም አይግቡ ከሕያዋን መጽሐፍ ይፋቁ ከጻድቃንም ጋር አይቆጠሩ እንዳለ፡ ጲላጦስ ገርፎ ሊሰቅሉት ሰጥቷቸዋልና እነርሱም በዕፀ መስቀል ላይ ሰቅለውታልና ከእርሱ ዘር ሰው ስለሆነ ዳዊት እንደራሱ አድርጎ ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ ተናገረ። መዝ፹፰፥፳፮-፳፱
\m ፭ አንተም አቡርዮስ ሆይ ቀድሞ በጥርጥርህ አብና ወልድ መንፈስቅዱስም የተለያዩ ናቸውብለህ ከአባቱ የተለየ ነው አልኸው አሁንም \bd የክርስቶስ\bd* ሰውነት ነፍስና ልብ የለውም መለኮቱም ስለ ነፍስና ልብ ሆነው አልህ፡ እንዴት እኮ እርሱ ራሱ ነፍሴን ፈጽሜ በፈቃዴ እሰጣለሁ ያለ እንደዚህ ነፍስ የለውም ይባላል። ሁለተኛም ነፍሱን ስለ በጐቹ የሚሰጥ ቢኖር ከዚህ የበለጠ ፍቅር የለም አለ። ከእንደገናም ነፍሴ እስከ ሞት ድረስ ተከዘች ቢቻልስ አባት ሆይ ይህችን ጽዋ ከእኔ አርቃት አለ። ዳግመኛም ነፍሴን በእጅህ አደራ እሰጣለሁ አለ ወንጌላዊም ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ሆምጣጤውን ተጐንጭቶ ሁሉ ተፈጸመ አለ ራሱንም ዘንበል አደረገ ነፍሱም ወጣች አለ። ነፍስ ከሌለው መሞት እንደምን ይሆናል ያለ ነፍስ ከሥጋ መለየት ሞት የለምና። ማቴ፳፮፥፴፰ ዮሐ፲፥፲፰  ፣፲፰፥፴
\m ፮ የሰውን ልጅ የሰውነቱን ነገር እንናገር የሰው ልጅ ሁለት ነፍሳት አሉት አንዱ የማይሞት አንዱ የሚሞት የሚሞተው ደም ነው በመወጋትና በመታረድ ምድር ላይ ቢፈስስ በሥጋ ደዌም ቢያልፍ በእርሱ ማለፍ ነፍስ ከሥጋ ይለያል። እርሱ ግን ለዘላለሙ የማይሞት የሕይወት ነፍስ አለው። ስለ እሳት ባሕርይ በከንፈሮች መከፈት ይወዛል፡ ስለ ነፍስ ባሕርይ በከንፈሮች መዘጋት ይቀዘቅዛል መውጣታቸው ግን ከአንድ የሥጋ አዳራሽ ነው። ስለ ደመነፍስም የከበረች ኦሪት ደመ ነፍሳችሁ ናትና ከደም ጋር አትብሉ አለች። ሁለተኛም በዘሌዋውያን መጽሐፍ ክፍል የሰው ልጅ ደሙ ነፍሱ ነውና አለች። ስለዚህም መጽሐፍ ነፍስ አትግደል አለ፡ እነሆ ደመ ነፍስ እንደምትሞትም ያሳውቃል።
\m ፯ ስለ ሕይወት ነፍስም ጌታችን በወንጌል ሥጋችሁን የሚገድሉትን ነፍሳችሁን ግን ሊገድሏት የማይቻላቸውን አትፍሩ አለ። በዚህም የማትሞት ነፍስ እንዳለች አሳወቀ የሥጋና የነፍስ የደምም ባሕርይ እንደ ፈትልና ዘይት እንደ መብራትም ነው። ሥጋ በመብራት ፈትል ትመሰላለች ደመ ነፍስም በዘይት ቅባት የሕይወት ነፍስም በመብራቱ ፋና ትመሰላለች፡ የዘይቱ ቅባት ከቀንዲሉ ካለቀ የመብራት ብርሃን በፈትሉ ላይ አይኖርም እንዲሁ ደመ ነፍስ ከሰው አካል ወይም ከሴት አካል ካለቀ የሕይወት ነፍስ በሥጋው ውስጥ አይኖርም።
\m ፰ ጌታችን የሰው ልጅ ባሕርይ አለው የማይዳሰስ ነፍስ አለው የሚዳሰስ ሥጋም አለው የምትፈስስ ደምም አለችው \bd በእግዚአብሔር\bd* በኩል በሰው በኩል የምታስብ ልብ አለችው። ልብ እንዳለው እንናገር አንታክትም እርሱ ራሱ ነፍሴ እስከ ሞት ድረስ ተከዘች አለ። ልብ ሳይኖረው የሚተክዝ አለን መለኮቱ ስለ ነፍስና ልብ ከሆነውስ ስለመከራና ሞት ማዘን ባልተገባው ነበር እርሱ ራሱ መንፈስ ይበረታል ሥጋ ግን ይደክማልና እንዳለ ስለመለኮቱ መንፈስ ይወድዳል አለ ስለሰውነቱም ሥጋ ግን ይደክማል አለ። መለኮቱ የሥጋ መከራዎችን ለመቀበል ከተጋ እንግዲህ እንደምን ስለመከራ የሚተክዝበት ልብ ይኖረዋል።ማቴ፳፮፥፵፩
\m ፱ ሁለተኛም አባት ሆይ ይህችን ጽዋ ከእኔ አርቃት ነገር ግን የአንተ ፈቃድ ይሁን የእኔም ፈቃድ አይደለም አለ፡ ስለ መለኮቱ መንፈስ ይፈቅዳልና አለ ስለ አባቱ የአንተ ፈቃድ ይሁን አለ በመለኮቱ አኗኗር የአብና የወልድ ፈቃድ አንድ ነውና ስለ ዓለም መዳን ከሥጋ መከራን ለመቀበል ይተጋልና የሰው ልጅ ልብ የሰውነት ነገርም ነፍሴ እስከ ሞት ድረስ ተከዘች አለ፡ በዳዊም አንደበት ልቤ በሆዴ ውስጥ እንደሚቀልጥ ሰም ሆነ አለ፣ ይህንን ስለ \bd ክርስቶስ\bd* መለኮት ሰውነት ተናገረ። የዚህ መዝሙር ቃል ስለዳዊት ቃል የተናገረው ቢኖር እጆቼንና እግሮቼን ቸነከሩኝ አጥንቶቼንም ሁሉ ቈጠሩ ልብሴንም ለራሳቸው ተካፈሉ በልብሴም ላይ ዕጣ ተጣጣሉ ያለው አልፎ ፈጽሞ ሐሰተኛ ባደረገው፡ የዳዊትን እጆችና እግሮች የቸነከረ ማን ነው ልብሱንስ ማን ተካፈለ በልብሱስ ላይ ዕጣ ተጣጣለ ነገር ግን ወልድ ከእርሱ ወገን ሰው ይሆን ዘንድ አለውና በአንደበቱ ተናገረ። ዳግመኛም በኢሳይያስ አንደበት እነሆ ወዳጄ ያስተውላል ከፍ ከፍ ይላል ይከብራልም አሕዛብም ስለርሱ ያደንቃሉ አለ። እነሆ ሰው መሆኑ በአምላክ ልጅ ባሕርይ ፍጹም ነው። መዝ፳፩፥፲፬-፲፯
\m ፲ እንደ አይሁድ ሕግ ፋሲካ በላ እንደታዘዘም ወደ ቂጣ በዓላቸው ወጣ መንገድ በመሄድ ደከመ ሲካር በምትባል ለወይን ሥፍራ በቀረበች የሰማርያ ጉድጓድ አጠገብ ተቀመጠ ተጠማ ሳምራዊቷንም ሴት ውኃ ታጠጣው ዘንድ ጠየቃት። በመንፈስ ደስ ተሰኘ የሰማያትና የምድር ጌታ አባት ሆይ ይህንን ከጥበበኞችና ከአስተዋዮች ሠውረህ ለሕፃናት ገልጠኸዋልና አመሰግንሀለሁ አዎን አባት ሆይ ፈቃድህ እንዲሁ ሆኗልና አለ። በመጾም ተራበ የሚፈታተነውም መጥቶ እኒህ ደንጊያዎች እንጀራ እንዲሆኑ በል አለው ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* ሰው የሚድነው በእንጀራ ብቻ አይደለም \bd ከእግዚአብሔር\bd* አፍ በሚወጣ ቃል ሁሉ እንጂ አለው። ዳግመኛም ተርቦ በውስጧ የሚያገኘው ፍሬ እንዳለ ያይ ዘንድ ወደ በለስ ዛፍ ሄደ በውስጧም ባላገኘ ጊዜ ረገማት ደረቀችም። ስለመከራው አዘነ ነፍሴ እስከ ሞት ድረስ ተከዘች አለ። ማቴ፬፥፩-፲ ፣፳፩፥፲፰ ሉቃ፲፥፳፩ ዮሐ፬፥፯
\m ፲፩ ሁለተኛም ስለ አልዓዛር አለቀሰ፡ ከእንደገናም በወንጌል ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ወደ ኢየሩሳሌም ደርሶ ሀገሪቱን አያት ስለርሷም አለቀሰ እንዳለ ሀገርን ባያት ጊዜ አለቀሰ፡ እነሆ ሰው መሆኑ ፍጹም ነው ረሀብና ጥም ድካምና መዛል የሥጋ ዕድል ፈንታ ነውና፡ ትካዜን መታወክ መዋለል የነፍስ ዕድል ፈንታ ነውና ልቅሶና ኀዘን ደስታም የልብ ፈንታ ነው። ሕማም ግን የአንድነታቸው ድርሻ ነው ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስም\bd* በሥጋው መከራ ተቀበለ በመንፈሱም ታመመ፡ ስለ ሥጋው ሕመም ሰሎሞን ጻድቁን እንሠረው ሥጋውን በእንጨት እናጠፋው ዘንድ ለእኛ የሚያስጨንቅና የሚከብድ ነው አለ። በሌላም እንጨትን በእንጀራው ውስጥ እንጨምር ይላል። ጥበ፪፥፲፫
\m ፲፪ ከሥጋና ከደሙ በቀር \bd የክርስቶስ\bd* ኅብስት ምንድር ነው በወንጌል እኔ ከሰማያት የወረደ የሕይወት እንጀራ ነኝ እንዳለ፡ ሁለተኛም ይህ ስለእናንተ ለብዙዎች ቤዛ የሚሰጥ ሥጋዬ ነው እንካችሁ ብሉ አለ። ዳግመኛም \bd የክርስቶስ\bd* አካል በላዩ ከተቸነከረበት ከዕፀ መስቀል በቀር እንጨት ምንድር ነው። ጴጥሮስም \bd ክርስቶስ\bd* በሥጋው ከተሰቀለ እናንተም ያችን አሳብ የጦር ዕቃ አድርጋችሁ ያዙ በሥጋው መከራን የተቀበለ ከኃጥአቶቹ ድኗልና አለ። ጳውሎስም በመካከል የተገደገደውን የጠብ ግድግዳ በሥጋው አፈረሰ፡ በአንዱ አዲስ ሁለቱንም አንድ ያደርጋቸው ዘንድ የሥርዓትን ሕግና ትእዛዝ ሠራ ሰላምን አደረገ ሁለቱንም \bd በእግዚአብሔር\bd* በኩል በአንድ ሥጋ አስታረቃቸው ጥልንም በመስቀሉ ገደለው አለ። ስለ ነፍሱም ሕመም ኢሳይያስ ነፍሱን የታመመችበትን አከበሩት አለ፡ ሁለተኛም ዳዊት ልቤ በሆዴ ውስጥ እንደሚቀልጥ ሰም ሆነ ጉልበቴም እንደ ገል ደረቀ አለ። ዮሐ፮፥፶፩ ኤፌ፪፥፲፭  ፩ጴጥ፬፥፪
\m ፲፫ እነሆ  ስለ መከራዎቹ የሚናገሩ የነቢያት ቃሎች ተሰበሰቡ፡ ሥጋ ከነፍስ ጋር ስትኖር ትታመማለች ከእርሷ ከወጣች ግን አትታመምም ያለመተንፈስ ታንቀላፋለች እንጂ፡ ነፍስ ከሥጋዋ ጋር ትታመማለች ከወጣችም በኋላ ያለ ሥጋዋ ትኖራለች የማትሞት ናትና፡ ነቢዩ ዕዝራ እንደተናገረ የሞት ነገር ግን ከልዑል ዘንድ የትእዛዝ ቃል ከወጣ እገሌ ይሙት ካለም ወደ ፈጠራት ትመለስ ዘንድ መንፈሱ ከእርሱ ትወጣለች ለልዑልም ምስጋና ስግደትን ታስቀድማለች ከከሀዲዎችም ወገን የልዑልን ጎዳናዎቹን ያልጠበቁ የልዑልንም ሕጉን ያቃለሉ እርሱን መፍራትንም ያላሰቡ የእነርሱ መንፈስ ወደ ቤት አይገቡም ይዞራሉ እንጂ። ከዚህም በኋላ ይቀሰፋሉ ይጨነቃሉ ያዝናሉም ሰባት ጎዳናዎችንም ያሳዩአቸዋል፡ ሥጋ የሌላቸው መላእክትም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ ከተላለፉ መከራ ይቀበላሉ። ሐዋርያው ለመላእክቱ እንኳ በድለው አልራራላቸውም በፍርድ ቦታ ጭንቅ ውስጥ አኖራቸው እንጂ ለታላቁም ቀን ታሠሩ።
\m ፲፬ በሲኖዶስም ሕግ ዘወትር ፊትህን ታማትብ ዘንድ ትጋ በሰይጣን ላይ የመከራ ምልክት ነውና አለ። ወንድሞች ሆይ ሰይጣንም በባሕርዩ መልአክ በገዛ ትዕቢቱ ግን ሰይጣን እንደተባለ ዕወቁ፡ ሰይጣን ማለት ጠበኛ ማለት ነው በመጽሐፈ ነገሥት \bd እግዚአብሔርም\bd* በሰሎሞን ላይ የሚጣለውን ኤዶማዊ አዴርን ከረሜማቴርና ከጌታው የሳባ ንጉሥ ከአድርዓዛር ወገን የሆነ የኢያዳሄን ልጅ ኤስሮምን አስነሣ ኃያላኑም ከእርሱ ጋር ተሰበሰቡ በሰሎሞንም ዘመን ሁሉ በእስራኤል ጠላት ሆነ። ፩ነገ፲፩፥፲፬
\m ፲፭ ሰይጣን ማለት ትርጉሙ ጠላት ማለት እንደሆነ በዚህ ታወቀ መላእክት ሥርዓታቸውን ካልጠበቁ ሕመም እንዳለባቸው እመኑን ሥርዓታቸውን የጠበቁት ግን ሕመም የሚያመጣባቸውን አላደረጉምና ሕመም የለባቸውም የመድኅንን ስለ ሰውነቱ ባሕርይ እነሆ ከብቻው ከኃጢአት በቀር ያነሠ ተአምራትን ከማድረግ ብቻ በቀር የሚበልጥ እንዳልሆነ ተናገርን ከሞቱ በኋላ በወጋው ጊዜ ከጐኑ ደምና ውኃ መፍሰሱ የመለኮት ምልክት ነው ከበድኖች ሥጋ የደም መውጣት ከዚያ አስቀድሞ ከዚያም በኋላ የተለመደ አይደለምና የውኃ መውጣትም ከሕያዋን ሥጋም ከሙታን ሥጋም አይሆንም የጥምቀትን ምሳሌ ያሳይ ዘንድ ነው እንጂ ደም ለምሥጢር ሥርዓት ውኃ ለጥምቀት መነከሪያ ሁለቱም ከሥጋው አዳራሽ ፈሰሱ። ስለዚህም ለምሥጢር ሥርዓት ውኃና ወይንን አቀላቀለ። ዮሐ፲፱፥፴፬
\m ፲፮ ወልድን ነፍስና ልብ የለውም መለኮቱ ስለ ነፍስና ልብ ሆነው ያልኸው አቡርዮስ ሆይ እፈር። እኛ ግን ምድራዊ ሥጋን እንደለበሰ ባሕርያዊ ነፍስንና ሰብአዊ ልብን በሥሮች የምትፈስ ደም የሥጋ ማሠሪያ ጅማትን በአናት ላይ የሚበቅል ፀጉር ቅንድብ እና የሥጋን አዳራሽ የሚያጠነክራት አጥንት የእጆችና የእግሮች ተክል ጥፍሮች፡ ጳውሎስም ከዳዊት ዘር በሥጋ መጣ እንዳለ አምላካዊ ተአምራትን ማድረግ አለው በኃይሉና በቅዱስ መንፈሱም \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ እንደሆነ አሳየ። ሮሜ፩፥፬
\m ፲፯ አቡርዮስ ሆይ ከወንጌል ቃል ቃልም ሥጋ ሆነ ያለውን እንዴት ምክንያት አደረግህ፡ በስህተትህም ቃል ወንጌላዊ ያም ቃል ሥጋ ሆነ አለ ሰው ሆነ ግን አላለም አልህ። እነሆ ስለ ነፍሱና ስለ ሥጋው ባሕርይ ስለ ሰብአዊ ልቡ ስለ አምላካዊ መለኮቱም ምስክርን አድርሰን የቃልህ ስህተት ጠፋ፣ አሁንም ዘለፋህን አድርሰን በቅድስት ቤተ ክርስቲያን እንዲህ እንላለን ከዓለም አስቀድሞ በነበረና ለዘላለሙ በሚኖር በአንድ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ እናምናለን፡ እንደ አባቱ የህልውናው ጥንት በማይታወቅ በማይመረመር በኋለኛው ዘመን ከቅድስት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ፍጽምት ሰውነትን (ሥጋን) በተዋሀደ በአንድ \bd በእግዚአብሔር\bd* ወልድም እናምናለን፣ ከአብና ከወልድ ጋር በመለኮት በሚተካከል በአንድ \bd እግዚአብሔር\bd* መንፈስቅዱስም እናምናለን። የሐዋርያት ጉባኤ በምትሆን በአንዲት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን እናምናለን። የሙታንን መነሣት እየተመኘን \bd በክርስቶስም\bd* የፍርድ አደባባይ ከክርስቲያን ታላላቆች ጋር መቆምን ተስፋ እያደረግን የሁለተኛ መወለድ ጥምቀትን እናምናለን ለዘላለሙ አሜን፡ አሜን። 
\m ፲፰ ከባሕርይ መጉደልን ሲያስተምር \bd ክርስቶስን\bd* እንደ ሰው ነፍስና ልብ የለውም ያለው የአቡርዮስ ሁለተኛ ተግሣጽ ተፈጸመ፣ የእርሱም የሃይማኖቱ ጠባይ በእግዚአ2ብሔር ዘንድ የተጠላ በሰውም ዘንድ ዘንድ የተናቀ ነው። በግብሩ ኃጢአተኛ ከጌታም ከበጐቹ መንጋ መካከል ደካማ የሆነ \bd በሥላሴ\bd* ስም የተጠመቀ በበለሳንም ቅባት የተቀባ ሃይማኖቱ የቀና አምላኩን በመተማመንም የጸና ጊዮርጊስ ተናገረው የምስክሩ ድንኳን አገልጋዮች በመሠዊያውም አደባባይ ያደጋችሁ የሰማይ ካህናት በግልጥ ከሚዋጋው ያድነው ዘንድ ለምኑለት ለዘላለሙ አሜን፡ አሜን።
