\c 23 
\b 

\s1 ምዕራፍ ዐሥራ ዘጠኝ
\s2 የዓርብ ስቅለት የመኝታ ጊዜ ምንባብ 
\m ፩ ሦስትነቱ በማይነጠል ባሕርዩ በማይለወጥ የማትታይ የሰውን ልጅ ነፍስ በእጅ በሚነጥቃት የሞቱ በሚነሡም ጊዜ ዳግመኛ ወደ ሥጋ አዳራሽ በሚመልሳት የፀሐይና የጨረቃን አካሄድ ወደ ምዕራብ በሚመልስ የወይራውን ዛፍ በሚነቅለው የተቀጠቀጠውንም ሸንበቆ በሚያጸናው በውጭ ያለውን በሚያስገባ በውስጥም ያለውን በሚያስወጣ \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም በሁሉ ላይ የሠለጠነ ነውና ለእርሱ ምስጋና ይገባል ለዘላለሙ አሜን አሜን። 
\m ፪ በነፍስና በሥጋ ወደ ሲኦል ወረደ ያሉ አርሲስ የተባሉ የመናፍቃንን ዘለፋ እንናገር ዘንድ ከስንፍና ሽልብታ ራሳችንን እናንቃ።
\m ፫ ሰነፎች ምክርና ኅሊናን ያጣችሁ ሆይ ስለዚህ የስሕተታችሁ ስንፍናም የመጻሕፍት ምስክር ያሻልን። እስኪ እናንተ ራሳችሁ አስቀድማችሁ ንገሩን \bd የእግዚአብሔርን\bd* ልጅ ሞተ ትሉታላችሁን ወይስ አልሞተም፡ ሞተ የምትሉት ከሆነ እንደምን በነፍስና በሥጋ ወደ ሲኦል ወረደ በሕይወት ሳሉ በነፍስና በሥጋ ወደ ሲኦል የወረዱትስ ዳታንና አቤሮን ናቸው ምድር አፏን ከፍታ ውጣቸዋለችና። ዘኁ፲፮፥፴፫
\m ፬ አልሞተም የምትሉ ከሆነ መነሣትን ካዳችሁ መሞት ከሌለ መነሣት የለምና መነሣትም ከሌለ ማረግ የለም ማረግም ከሌለ በአብ ቀኝ መቀመጥ የለም ለምእመናንም ተስፋ አይኖርም። የነቢያትን ትንቢት አሳበላችሁ የሐዋርያትንም ትምህርት አበላሻችሁ ሥጋ ወደ ሲኦል ከወረደ ዮሴፍ ለማውረድ ይፈቅድለት ዘንድ ስለማን ሥጋ ጲላጦስን ለመነ፡ ኒቆዲሞስስ የማንን በድን በአዲስ በፍታ ጠቅልሎ በመቃብር አኖረ። ዮሐ፲፱፥፴፰-፵፪
\m ፭ ነፍሱ ከሥጋው አልተለየም ካልህም ወንጌላዊ ሆምጣጤውንም ጐርጐጭ አድርጎ ሁሉ ተፈጸመ አለ በታላቅ ድምጽም ጮሆ ሞተ ያለውን ሞቱን ካደህ። ሌላውም ወንጌላዊ አባት ሆይ ነፍሴን በእጅህ አደራ እሰጣለሁ ብሎ ነፍሱን ለአባቱ አደራ አስጠበቀ ይህንንም ተናግሮ ሞተ አለ። ማቴዎስም ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* በታላቅ ድምፅ ጮኸ ነፍሱም ያን ጊዜ ወጣች አለ። ዮሐንስም ራሱን ዘንበል አደረገ ነፍሱም ወጣች አለ። እነሆ የነፍስ መውጣት በአራቱም ወንጌላዊያን ተጽፏል፡ እንግዲህ አንተ የነፍሱን ከሥጋው መውጣት ትክድ ዘንድ እንደምን ይቻልሀል። ማቴ፳፯፥፴፰ ማር፲፭፥፴፯ ሉቃ፳፫፥፵፮ ዮሐ፲፱፥፴
\m ፮ ነፍሱስ ከሥጋው ከወጣች ዘንድ በዘጠኝ ሰዓት ከመለኮት ኃይል ጋር ወደ ሲኦል ወረደች የጻድቃንንም ነፍሶቻቸውን አወጣቻቸው ዛሬ ከእኔ ጋር በገነት እንደምትኖር አብዝተህ እመን ብሎ በዕፀ መስቀል ላይ ቃል ኪዳን ከሰጠው ከቀማኛው ነፍስ ጋር ወደ ደስታ ገነት አስገባቸው። ሉቃ፳፫፥፵፫
\m ፯ አባቶች ነቢያትስ በሲኦል ቢኖሩም በነፍሳቸው ኖሩ ከሥጋቸው ጋር ግን አይደለም። ሐዋርያት ነፍሴን በሲኦል አትተዋትምና ጻድቅህንም ጥፋትን ያይ ዘንድ አትሰጠውም የሕይወትን ጐዳና አሳየኸኝ በፊትህም አጠገብኸኝ ደስታም ዘወትር በቀኝህ ነው ያለውን የመዝሙር ቃል የቀደሙ ሰዎች አባት ስለሆነ ስለዳዊት እንደሞተና እንደተቀበረ መቃብሩም እስከዛሬ ድረስ በእኛ ዘንድ እንዳለ በግልጥ እንነግራችሁ ዘንድ ትፈቅዳላችሁን ብለው እንደተረጐሙ። መዝ፲፭፥፲ ሐዋ፪፥፳፭-፴፭
\m ፰ ሰነፎች ሆይ እንግዲህስ ሐዋርያት የዳዊት መቃብር እስከ ዛሬ ድረስ በእኛ ዘንድ አለ እንዳሉ ሰሙ፡ ሐዋርያት የዳዊትን መቃብር ምክንያት ካደረጉልንስ እኛም እንደነርሱ ያለውን እናመጣልሀለን። አብርሐምና ይስሐቅ ያዕቆብም በከነአን ምድር በኬጥያዊው ኤፌሮን እርሻ ላይ በምትገኝ ሁለት ክፍሎች ባሏት መቃብር ተቀበሩ፡ የዮሴፍም አጥንቶች በዚያም ተጨመሩ። ሙሴም የሞአብ ዕፃ በሆነ በናባው ተራራ ሞተ በብዔልለፌጎርም አቅራቢያ ተቀበረ አሮንም በኤዶም ምድር አጠገብ በሆር ምድር ተቀበረ። ዳዊት በቤተልሔም ኢሳይያስና ኤርምያስም በይሁዳ ምድር ዳንኤልና ሕዝቅኤል በባቢሎን ምድር ተቀበሩ ሦስቱ ሕፃናትም በናቡከደነጾር መቃብር አቅራቢያ በከለዳውያን ምድር ተቀበሩ። ዘፍ፳፭፥፱ ፣፶፥፲፫ ዘዳ፴፬፥፭
\m ፱ ኤልሳዕም በሰማርያ ተራራ ተቀበረ \bd የእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ ባደላቸውም ቦታ የተቀበሩ ሌሎች ነቢያትም አሉ። ስለነርሱ ግን የሚነግረኝ አጣሁኝ የሁላችን አባት አዳም በተፈጠረባት ሥፍራ በኤልዳ ምድር ተቀበረ። በመቃብሩም ላይ \bd በእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ ዕፀ መስቀል ተተከለ በርሱም ላይ የአብ መሢሕ ደም በጐኑም በጐኑም መወጋት የወጣ የማጥመቂያ ውኃ ፈሰሰ፡ \bd ከእግዚአብሔር\bd* መሢሕ ጐን የፈሰሰውም ውኃ በአዳም ላይ ፈሰሰ፡ ታላቅ ክርስቲያንም ሊያደርገው አጠመቀው ወደ መቃብሩ የተረጨ የመለኮቱም ደም ለአዲስ ቁርባን ምሥጢር ሥርዓት ሆነ። የካህኑ በድን በጭፍራ ጦር ጐኑን ተወጋ ከጐኑም በፈሰሰው ውኃ የቀድሞ ጊዜ በድኖችን አጠመቃቸው የምእመናን በድኖችም ከመቃብሮቻቸው ወጥተው ሰቃዮችን ዘለፉአቸው። የካህኑ በድን በመለኮቱ ደም በድኖች አንድ አደረጋቸው የምእመናን በድኖች በቅድስናው ምሥጢር ተቀደሱ፡ የካህኑ በድን በመስቀል ጥላ በድኖችን ባረካቸው የምእመናንም በድኖች የጸጋ ማኅተም ተቀብለው ወደ ቅድስት ሀገር ገቡ። 
\m ፲ በቀራንዮ  የምሥጢር ሥርዓት \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ተደረገ እርሱ ቁርባን መስቀሉም መሠዊያ እርሱ ካህን ሥጋውም የሕይወት እንጀራ ሆነ እርሱ በግ ደሙም ወይን እርሱ በድን መለኮቱም ሕያው እርሱ የተገረፈ በመለኮቱ የማይዳሰስ ነው በመቃብር ለነበሩት ከሥጋው በድን በፈሰሰ ውኃና ደም ሕይወትን ሰጣቸው፡ በሲኦል ለነበሩትም በነፍሱ ነፃነትን ሰበከላቸው በጦር የወጉአት ክብርት ሥጋው ግን አልተነፈሰችም፡ በበፍታ ሲገንዙአትም አልተንቀሳቀሰችም፡ ከነፍሱ ባሕርይ የተለየች ሆናለችና ነፍሱ ከሥጋው ጋር ወደ መቃብር እንዳልገባች እንዲሁ ሥጋው ወደ ሲኦል አልወረደችም ከነፍሱም ጋር ሥጋ ወደ ሲኦል ወርዳለች ካልህም እኔም እንጂ ወደ መቃብርም ያለ ነፍስ ገባች እልሀለሁ። በአንዱ በድን በአንዱም የሕይወት መንፈስ ሆኖ በሁለት ሥፍራ ይታይ ዘንድ ለሥጋ ሁለትነት ይቻለዋልን።
\m ፲፩ ዝንጉ ሆይ \bd ክርስቶስ\bd* አንዱ የሚሞት አንዱም አንዱም የማይሞት ሁለት ሥጋ እንደሌለው እመን። ጳውሎስም በአዳም ሥጋ ነፍስ ወደ ሲኦል ወረደ አለ። ሰነፍ ሆይ በሥጋው እንዳለ ዕወቅ። በሥጋውም ነፍስም ማለት በአዳም ሥጋ ውስጥ በነበረች ነፍስ ማለት ነው የአዳም ሥጋ ግን ከአዳም ሴት ልጅ የነሣው \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሥጋ ነው በኪዳን መጽሐፍ በሥጋም ሲወርድ መዋጥን እንዳስለመደ አስመስሎ ሸነገለው በእርሱም ላይ የመለኮትን ኃይል ባየ ጊዜ የሞት መልአክ ጮኸ ከሥልጣኔ ያልሆነ ሥጋንም ለብሶ ድል የነሣኝ ይህ ማን ነው አለ፡ ምድራዊውን የለበሰ እርሱ ግን ሳማያዊ የሆነ ማን ነው ተብሎ ስለተጻፈው ቃል የሳቱ ብዙዎች ናቸውና።
\m ፲፪ ልባቸው የጠፋ ይህን በሥጋ ወደ ሲኦል ስለመውረድ ተረጐሙት ትርጉሙ ግን እንዲህ አይደለም፡ እርዱ ስለመለኮት አስቀድሞ እኔና አብ አንድ ነን ብሎ የተናገረ ነውና። ዳግመኛም ስለ ሰውነቱ አባት ሆይ ይህችን ሰዓት ከእኔ አርቃት አለ። የቃል ከመለኮት ክብር ሰው ወደመሆን ትሕትና መውረድ እነሆ ዳግምም አባት ሆይ ዓለም ሳይፈጠር አስቀድሞ ከአንተ ጋር ባለ ክብርህ አክብረኝ አለ ሁለተኛም አብ ሕያው እንደሆነ እኔም የአብ ልጅ ስለሆንሁ ሕያው ነኝ አለ። ይህንን የተናገረው ስለ መለኮቱ ክብር ራሱን ከአባቱ ጋር ሲያስተካክል ነው ሰው በመሆኑ አንፃርም በትሕትና ቃል አምላኬ አምላኬ እየኝ ስለምንስ ተውኸኝ አለ። የሞት መልአክም ይህንን ሰምቶ መዋጥን እንዳስለመደው መሰለው። ለሲኦል የሰጣቸውን የጻድቅንን ነፍሳት እንጂ መዋጥ የለመደው ምንድር ነው፡
\m ፲፫ ጌታ \bd ኢየሱስን\bd* በጅራፍ ገረፉት ቆስሎ በመስቀሉም ችንካሮች ተጨንቆ ባየው ጊዜ መዋጥን እንደለመደው መሰለው አባት ሆይ ይህች ሰዓት ከእኔ አርቃት ባለ ጊዜ እኔና አብ አንድ ነን ያለውን ቃል ዘነጋው በዚህም መዋጥን እንደለመደው መስሎት በደለው፡ አምላኬ አምላኬ እየኝ ስለምንስ ተውኸኝ ሲል አብ ሕያው እንደሆነ እኔም የአብ ልጅ ስለሆንሁ ሕያው ነኝ ያለውን ቃል ረሳ። በዚህን መዋጥን እንደለመደው መስሎት በድፍረት ቀረበው። በዕፀ መስቀል ላይ ተጐሳቁሎ  ባየው ጊዜ በበሽተኞች ላይ ያደረጋቸውን ድንቆቹን ዘነጋ በዚህም መዋጥን እንደለመደው መስሎት በድፍረት ቀበረው።
\m ፲፬ የመለኮትን ክብር ወደ ሥጋ ትሕትና መውረድ ባየ ጊዜ በዚህም መዋጥን እንደለመደው መስሎት ሳተው። ነፍሳትን መዋጥ የለመደ የጻድቁን ነፍስ ይውጥ ዘንድ አፉን ከፈተ ከንፈሮቹንም በማላቀቅ ከመለኮት ሰገባ የእሳት ሾተል ወጥቶ መዋጥ በለመደው ጉሮሮ ገባ። ከዚህም በኋላ የሞት መልአክ ከሥልጣኔ ያልሆነ ሥጋን ለብሶ ድል የነሣኝ ይህ ማን ነው ምድራዊውን ሥጋ የለበሰ ይህ ማን ነው ብሎ ጮኸ። እነሆ አቸናፊው ተቸነፈ አዳኙም ታደነ አጥማጁም ተጠመደ የፃድቃንን ነፍሶቻቸውን ከሥጋቸው የሚቀበል እርሱ ነበርና። 
\m ፲፭ የመለኮት ኃይል \bd ከኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነፍስ በቀር ከእነዚያ መካከል የሠቀየችው አንዲት ነፍስ እንኳ የለችም። ስለዚህ የሞት መልአክ ይህ ግን ሰማያዊ ነው ብሎ ጮኸ የቀደሙ ነቢያትንም ነፍሶቻቸውን ይቀበላል በድኖቻቸው ግን ለመቃብር መታሰቢያ ይቀራል። የጌታችንንም ነፍሱን እንጦርጦስ ይጨምራት ዘንድ ነጠቀ በደይን ቀላዮችም በመለኮቱ ኃይል ሠቀየው በዚያም የነበሩትን የጻድቃንን ነፍሶች በረበረ። ከዚያም አውጥቶ  በሠርክ ጊዜ ወደ ገነት አስገባቸው አዳም በሠርክ ጊዜ በዓርብ ቀን በሰባተኛው ዓመት እንደወጣ እንዲሁ በፋሲካ ዓርብ በሠርክ ጊዜ ወደ ገነት ገባ። 
\m ፲፮ ከገነት ስለመውጣቱ የከበረች ኦሪት በሠርክ ጊዜም \bd እግዚአብሔር\bd* በገነት ተመላለሰ፡ አዳምና ሚስቱም በገነት ሲመላለስ ሰምተው በገነት ዛፎች መካከል ተደበቁ፡ \bd እግዚአብሔርም\bd* አዳምን አዳም ወዴት አለህ  አለው አዳምም  በገነት ስትመላለስ ድምበጽህን ሰምቼ ፈራሁ ተሸሸግሁም ራቁቴን ነኝና አለ፡ \bd እግዚአብሔርም\bd* አዳምን ራቁትህን እንደሆንህ ማን ነገረህ እኔ የከለከልሁህን ይህን እንጨት ስለበላህ አይደለምን አለው። አዳምም ከእኔ ጋር እንድትኖር የሰጠኸኝ ሚስቴ እርሷ ሰጥታኝ በላሁ አለ። \bd እግዚአብሔርም\bd* ሴቲቱን ይህን አደረግሽን አላት ሔዋንም እባብ አሳተችኝ አለች \bd እግዚአብሔርም\bd* እባብን ከምድር አራዊት ሁሉ መካከል የተረገምሽ ሁኚ በደረትሽ ሂጂ ትኒያም ተመገቢ በሕይወት ዘመንሽም ሁሉ በአንቺና በሴቲቱ በዘርሽና በዘሯ መካከል ጠላትነትን አደርጋለሁ እርሱ ራስሽን ይጠብቃል አንቺም ተረከዙን ትጠብቂያለሽ አላት። \bd እግዚአብሔርም\bd* አዳምና ሔዋንን ከተድላ ገነት አስወጣቸው አለች። ዘፍ፫፥፰-፲፮
\m ፲፯ በዚህም አዳም በሠርክ ጊዜ ከገነት እንደወጣ ዐወቅን ዳግመኛም በሠርክ ጊዜ ወደ ገነት ተመለሰ በዘጠኝ ሰዓት ጌታችን ቀማኛውን ዛሬ ከእኔ ጋር በገነት እንደምትሆን አብዝተህ እመን ብሎታልና በዚያችም ሰዓት የጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ነፍስ ወጣች። የቀማኛው ነፍስ ግን በዮሐንስ ወንጌል እንደተጻፈ ጭኑን በሰበሩት ጊዜ በአሥራ አንደኛው ሰዓት ነፍሱ ወጣች በዘጠኝ ሰዓት የመድኃኒታችን ነፍስ ወደ ሲኦል ወርዳ የአዳምንና የልጆቹን ነፍስ አወጣቸው በአሥራ አንድ ሰዓትም በዕፀ መስቀል ላይ ሳለ ቃልኪዳን ከሰጠው በቀኝ ከተሰቀለው ሽፍታ ነፍስ ጋር ወደ ገነት አስገባቻቸው \bd የእግዚአብሔር\bd* የምሕረቱ ደጃፍ ተከፈተች የእሳት ጦርም ከሱራፌል እጅ የእሳት ሰይፍም ከኪሩቤል እጅ ጠፋ የገነት ደጃፍ ተከፈተ በጎችም ወደ መንጋቸው ተመለሱ። ሉቃ፳፫፥፵፫ ዮሐ፲፱፥፴፩
\m ፲፰ መልካቸው የተለያየ የአበቦቻቸውም ቀለም የተለያየ ሽታቸው የተለያየ የፍሬአቸውም ዘለላ የተለያየ የሆኑ መዓዛ ያላቸው ዛፎችን ባዩ ጊዜ በደስታ ዘለሉ የገነትም ውኃ እንደ ወተት ንጹህ ከማር ወለላም ይልቅ የጣፈጠ ነው አንዱ በሌላው ላይ ሲጨመር አንዱ ከዚህ አንዱም ከዚያ ሲፈስ አዩ። የብርሃን ጐርፎችን የሚያበራም ጸዳልን አዩ፡ የደስታና የሐሴት ወንዞችም በገነት ዛፎች መካከል በኃይል ሲንሻሹ አዩ። ሳይበሉ ጠገቡ ሳይጠጡም ረኩ ጠላ በመጠጣት ያይደለ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ክብር ከማየት የተነሣ ሰከሩ። በወይን ያይደለ በደስታ ሰከሩ በማስተዋልና በጥበብ ሰከሩ አእምሮን በመሳት ልብንም በማጣት አይደለም።
\m ፲፱ አዳምና ነቢያት በሲኦል እንዳልኖሩ የሚናገሩ አሉ ነቢያትን እንደምን በሲኦል አልኖሩም ይሉአቸዋል፡ ዳዊት ነፍሴን በሲኦል አትተዋትምና ጻድቅህም መበስበስን ያይ ዘንድ አትሰጠውም ያለው ስለምንድር ነው ነፍሴን በሲኦል አትተዋትምና አለ እንጂ ነፍሴን ወደ ሲኦል አታውርዳት አላለም። ነቢዩ  ጌታችን በዚያ ያሉትን የነቢያትን ነፍሳት አርነት ሊያወጣ ወደ ሲኦል እንደሚወርድ በትንቢት መንፈስ ዐውቆ ይህንን በመታመን ተናግሯልና። ስለዚህም ነፍሴን በዚያ ከታሠሩ ከአርበኞች ጣዖትም በማምለክ ከበደሉ ከአሕዛብ ነፍሳት ጋር በሲኦል አትተዋትም አለ። ስለዚህም ነቢዩ ከነቢያት ነፍሶች ጋር ከሲኦል መውጣትን ተስፋ አድርጎ ደስ ተሰኘ ከኃጥአን ነፍሶች ጋር በሲኦል እንደማይቀር ተናገረ። መዝ፲፭፥፲
\m ፳ ጳውሎስም \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስንም\bd* ከመሻትና ከኃጢአት ጋር በሥጋው ሰቀሉት አለ። ይህ የሐዋርያው ቃል ምንድር ነው በጌታ \bd ኢየሱስ\bd* መሻት አለን \bd በክርስቶስ\bd* ዘንድ ኃጢአት አለን። ጳውሎስ አባቴ ሆይ ይህን የቃልህን ምሥጢር ተርጉምልኝ አልያም በአንተ ላይ ያደረ የጸጋ መንፈስ ይረዳኝ ዘንድ ባርከኝ፡ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስንም\bd* ከመሻትና ከኃጢአት ጋር ሰቀሉት ማለቱስ አዳምና ሔዋን አምላክ ለመሆን በመሻት ካደረጉት የመተላለፍን ዛፍ ፍሬ ከመብላት በቀር መሻት ምንድር ነው ኃጢአትስ ሁለተኛ ከገነት ከመውጣት ጀምሮ  እስከ \bd ክርስቶስ\bd* መስቀል ድረስ ያደረጉአቸው የልጆቻቸው ኃጢአት ካልሆነች በቀር ምንድር ናት ስለዚህም ነገር የአዳምን መሻት የልጆቹንም ኃጢአት ተሸክሞ ወደ ዕፀ መስቀል ወጣ። ገላ፭፥፳፬
\m ፳፩ ያዕቆብ የሁለት ጠቦቶች ለምድ በትክሻዎቹ አድርጎ የዱር መዓዛ ያለበትን የዔሳውን ልብስ እንደለበሰ። በትከሻው ጣል ያደረገው የጠቦቶች ለምድ አባቱ በዳሰሰው ጊዜ ዔሳውን እንዲመስለው እናቱ እንደ ተጠበበች እንዲሁ ጌታችንም የዓለምን ኃጢአት በትከሻው ተሸክሞ ወደ ዕፀ መስቀል ወጣ የሥጋውም መከራዎች አቃጠላት ያን ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* እሾህና አሜከላ ይብቀልብህ ብሎ በረገመው ጊዜ በአዳም ሥጋ የበቀለ የኃጢአት እሾህ ተቃጠለ። ያዕቆብ ጠጉር እንዳልነበረው \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ኃጢአት የለበትም። ያዕቆብ የጠቦቶች ለምድ በትክሻው እንደተሸከመ እንዲሁ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ የእርሱ ያልሆነችይቱን የዓለምን ኃጢአት ተሸከመ። ያዕቆብ የዱር መዓዛ ያለውን የዔሳውን ልብስ እንደለበሰ እንዲሁ ጌታችንም ኃጢአታቸውን ይቅር በሚልበት ገንዘብ የነቢያትን ባለ መዓዛ ሽቱ ለአብ ያስብ ዘንድ የቅዱሳንን የጽድቃቸውን መዓዛ ለበሰ። ዘፍ፳፯፥፲፮
\m ፳፪ ያዕቆብ ለአባቱ እንደሚወደው ምግብ እንዳቀረበ እንዲሁ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ራሱን መሥዋዕት አድርጎ የሠመረ ቁርባንና ያማረ መዓዛን ለወላጁ አቀረበ፡ ያዕቆብን አባቱ ለወንድምህ ጌታው ሁነው ብሎ እንደመረቀው እንዲሁ \bd ክርስቶስም\bd* ለሐዋርያት ራስ ሆናቸው ያዕቆብ የእናቱን ወንድም የላባን ሴት ልጆች ሊያጭ ብቻውን ሆኖ ወደ ሶርያ ምድር እንደወረደ ሲመላለስም የሁለት ክፍል ሠራዊት እንደሆነ እንዲሁ ጌታችን የእናቱ ወገኖች የሆኑትን አባቶች ይጎበኛቸው ዘንድ ብቻውን ወደ ሲኦል ወረደ፡ ሲመለስም ሁለት ክፍል ሠራዊት ሆነ አንዱ ከአዳም እስከ ሙሴ የሙሴ ኦሪት ሳትሰጥ በአባቶች ተግሣጽ የኖሩትን ያጠቃልላል፡ አንዱም በሰማይ ጽላት ለተጻፈች ለኦሪት ትእዛዝ እየተገዙ ከሙሴ ኦሪት መሰጠት እስከ \bd ክርስቶስ\bd* መስቀል ድረስ በአይሁድ ሥርዓት የኖሩትን ያጠቃልላል። ከአዳም እስከ ሙሴ የነበሩ የቀደሙ አባቶች ለምን ወደ ሲኦል ወረዱ \bd እግዚአብሔር\bd* አዳም የሚስትህን ቃል ሰምተህ እኔ ከከለከልሁህ ዛፍ በልተሀልና ከሥራህ የተነሣ ምድር የተረገመች ትሁን እሾህና አሜከላም ይብቀልብህ ብሎ ረግሞታልና ነው። ከእርሷ ተወልዷልና በአዳም ኃጢአት ምክንያት ምድር ተረገመች። ይህስ በእናቱ ላይ የደረሰውን የይሁዳን ርግማን ይመስላል፡ ነቢይ በመዝሙር የአባቱ ኃጢአት \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት ትታሰብ የእናቱም በደል አይፋቅ አለ።
\m ፳፫ ያለ አምላክ ደም መፍሰስ በአዳም ኃጢአት ምክንያት የመጣ ምድር ርግማን አልተሻረም ከአዳም ሴት ልጅ የተወለደ እርሱ ከፈረደባት መከራ ዳነች ከረገማት ርግማን ነፃ ወጣች ዳግመኛም እባብን በምድረ በዳ ከሰቀለው ከሙሴ ጊዜ ጀምሮ በዕፀ መስቀል ላይ እስከ ተሰቀለው እስከ \bd ክርስቶስ\bd* ጊዜ ድረስ ለኦሪት ሕግ የተገዙ \bd የእግዚአብሔር\bd* ነቢያት ስለምን ወደ ሲኦል ወረዱ፡ ሙሴ በሕግ መጽሐፍ በዚህ ሕግ ውስጥ የተጻፈውን ቃል ይፈጽም ዘንድ የማይጸና ሰው ሁሉ የተረገመ ይሁን ብሏልና ሕዝቡም አሜን፡ አሜን ብለዋልና። 
\m ፳፬ ስለዚህም ሕጉን መሥራትን ስላልፈጸሙ በኦሪት ሕግ መጽደቅ የተቻለው የለም። ጳውሎስም ስለዚህ ነገር መጽሐፍ ሁሉን ወደ ኃጢአት ጨምሮታልና አለ። በአዳም ኃጢአት የተፈረደባቸውን ማድረጓን ስላልፈጸሙ በሙሴ ኦሪት ሕግ መጽደቅ ለተሳናቸውም የኃጢአታቸውን እሾህ የሥራቸውንም ክፋት አሜከላ በሥጋው መከራዎች አቃጠለ። ሙሴም ኢትዮጵያዊቷን ሴት አገባ እርሱ ራሱ የተቀበለውን ትእዛዝ ተላለፈ የእስራኤል ልጆች የአሕዛብን ሴት ልጆች እንዳያገቡ ከአባቶቻቸው ጣዖታት ኋላ እንዳያስከትሏቸው የአሕዛብን ሴት ልጆች እንዳያገቡ ሲቶች ልጆቻቸውን ለተለዩ ሕዝብ ልጆች እንዳይሰጡ ታዘዋልና። በዚህም ኃጢአት የዳዊት ልጅ ሰሎሞን ተሳሳተ ከአባቶቻቸው ጣዖታት በኋላ እስኪያስከትሉት ድረስ ከአሕዛብ ነገሥታት ሴቶች ልጆች ሁሉ አገባ ሙሴ ግን ኢትዮጵያዊቷን ሴት ከማግባት በቀር ጣዖታትን ማምለክ አልተገኘበትም ስለዚህም ኃጢአቱ እንደ ሰሎሞን ኃጢአት የጸናች ሆና አልተገኘችም። ዘኁ፲፪፥፩  ፩ነገ፲፩፥፬ 
\m ፳፭ ሊቀ ካህናቱ አሮንም የጥጃ ምስል ሠርቶ እስራኤል ሆይ እነሆ አምላኮችህ አለ። እነሆ የአሮንና የሰሎሞን ኃጢአት ከሙሴ ኃጢአት ይልቅ የጸናች ሆነች ሐዋርያው ዮሐንስ እንደተናገረው ለሞት የሚያደርስ በደል አለ፡ ስለርሷ የምናገረው እንዲለምኑ አይደለም በደል ሁሉ ኃጢአት ናትና ዳሩ ግን ለሞት የሚያደርስ በደል አለ \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተወለደ ራሱን ይጠብቃል እንጂ \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተወለደ ሁሉ እንደማይበድል እናውቃለን ክፉውንም ነገር አያስተውልም እነሆ ወንጌላዊ ለሞት የሚያደርስ አበሳ እንዳለ ተናገረ ስለርሱም ይጸልዩ ዘንድ አዘዘ። ከዚህም በኋላ ለሞት የሚያደርስ በደል አለ ስለርሷ የምናገር አይደለም አለ። እነሆ ለሞት ስለሚያደርስ በደል አለመጸለይን አስተማረ ጣዖትን ከማምለክ በቀር ለሞት የሚያደርስ በደል ምንድር ነው ስለዚህም በመልእክቱ መጨረሻ ከአማልክት ተጠበቁ አለ። ፩ዮሐ፭፥፲፮-፲፰
\m ፳፮ ስለዚህም ነገር የከበረች ኦሪት \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ርኩስ የሆነውን ጣዖትን ምስል የሚሠራ ሰው የተረገመ ይሁን አለች። ዳዊትም በኦሪዮ ሚስት በደለ በዚህም ላይ የምትበልጠዋን በደል ጨመረ፡ የምታስገድለውን ደብዳቤ አስይዞ ወደ ጦሩ አለቃ ወደ ኢዮአብ ላከው በጠላት ጦርም ተወግቶ ሞተ በዚህም \bd እግዚአብሔር\bd* በነቢይ አንደበት ይህን ነገር አንተ በሥውር ሠርተኸዋል እኔ ግን በዚህ ፀሐይ ፊት በዚህም ሕዝብ ፊት አደርገዋለሁ ብሎ በዳዊት ላይ ታላቅ ቁጣ ተቆጣ። ዳዊትም \bd እግዚአብሔርን\bd* በድያለሁ አለ \bd እግዚአብሔርም\bd* ዳዊትን ገሠጸው ስለኬጥያዊዉ ስለኦሪዮም ሞት ብድራት ከሰሎሞን በሚበልጥ ቤርሳቤሕ በወለደችለት ልጁሞት አሳዘነው። ዳግመኛም ከመንግሥቱ አዳራሽ አስወጥቶ ባሳደደው ድንኳኑንም በሰገነት ላይ ሠርቶ ወደ አሥሩ የአባቱ ዕቁባቶች በገባ በልጁ በአቤሴሎም በደል ገሠጸው። ከዚህ በኋላ \bd እግዚአብሔር\bd* ልጁ አቤሴሎም ከሞተ በኋላ ዳዊትን ወደ ቤተ መንግሥቱ መለሰው የኃጢአትን ምክንያት በርሱ ላይ የሌለበት ከነቢያት አንዱ እንኳ አይገኝም ስለዚህም ሁላቸውበኦሪት ርግማን ውስጥ ሰጠሙ በዚህ የሕግ መጽሐፍ ውስጥ የተጻፈውን ማድረጉን የማይፈጽም የተረገመ ይሁን ትላለችና። ፩ሳሙ፲፩፥፩-፳፩ ፣፲፭፥፲፮
\m ፳፯ መጥምቁ ዮሐንስ እነሆ የዓለምን ኃጢአት የሚሸከም \bd የእግዚአብሔር\bd* በግ እንዳለ በሲኦል ለነበሩት ኃጢአታቸውን በትከሻው ተሸከመ። ኢሳይያስም እርሱ ደዌአችንን ተቀበለ መከራችንንም ተሸከመ አለ። ጳውሎስም ሕመማችንን መታመም የሚችል እንዲህ ያለ ሊቀ ካህናት በመከራ ያስፈልገናል መከራ ባጸኑበትም ገንዘብ ያሉትን ሊረዳቸው ተቻለው አለ። ሁለተኛም ጳውሎስ መሞት ከርሱም በኋላ የፍርድ ቦታ ለሰው የተጠበቀ እንደሆነ እንዲሁ \bd ክርስቶስ\bd* የብዙዎች ኃጢአታቸውን ይቅር ሊል ራሱን አንድ ጊዜ ሠዋ አለ። ኢሳ፶፫፥፬ ዮሐ፩፥፳፬  ዕብ፯፥፳፯
\m ፳፰ አንተ ሰነፍ የጥበብ ምንጭ ጳውሎስ የተናገረውን ስማ ሞት ለሰው ፈጽሞ የተጠበቀ እንደሆነ አለ ይህን ነፍስ ከሥጋ መለየት አስቀደመ አስከትሎም ከእርሱም በኋላ ደይን አለ እነሆ የአባቶችን ነፍሶች ወደ ሲኦል መውረድ አመለከትሁ።  ከዚያም አያይዞ ከሲኦል ስለ መውጣታቸው እንዲሁ \bd ክርስቶስም\bd* የብዙዎችን ኃጥአት ይቅር ይል ዘንድ ራሱን አንድ ጊዜ ሠዋ አለ። በዚህም ሳይፈጥረው አስቀድሞ \bd እግዚአብሔር\bd* የሰውን ልጅ ወድዶታልና \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* መከራዎች የቀደሙ አባቶች ኃጢአት ይቅር እንደተባለ አስታወቀ። ለማደሪያው ገነትን ተከለ ያበራለትም ዘንድ በሰማይ ጠፈር ፀሐይን ሾመለትለሕፃን ለዓይኖቹ የሚያምረውን ጌጥ እንደሚያሳዩት ወደ ለይ አቅንቶ ባየ ጊዜ በሰማያት ጌጥ ደስ ይሰኝ ዘንድ በሌሊት ርዝማኔ ጨረቃንና ከዋክብትን አፈራረቀለት።
\m ፳፱ በፈጠረውም ጊዜ እንደ እንስሳና አዕዋፍ ባሕርይ ባሕርዩን አልተወውም በፊቱ ላይ የሕይወትን እስትንፋስ እፍ አለበት በማሰብ የሚያስተውልና ሞገስ ባለውም ቃል የሚናገር ሆነ አደረገው \bd እግዚአብሔር\bd* በምስጋና መላእክትም ላይ በመላእክተ ገጽም ላይ በፊታቸው የሕይወትን እስትንፋስ እፍ እንዳለባቸው በመጽሐፍ ክፍል ተጽፎ የተገኘ ዜና የለም ነቢይ በመዝሙር \bd እግዚአብሔርን\bd* በሰማያት አመስግኑ በአርያም ያመሰግኑታል መላእክቱም ሁላቸው ያመሰግኑታል ሠራዊቱ ሁሉ ያመሰግኑታል ፀሐይና ጨረቃ  ያመሰግኑታል ከዋክብትና ብርሃን ያመሰግኑታል ሰማያት ያመሰግኑታል ከጠፈር በላይ ያለ ውኃም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ስም ያመሰግናል እርሱ ተናግሯልና ሆኑ እርሱም አዝዟልና ተፈጠሩ ለዘላለም አጸናቸው ትእዛዝን ሰጣቸው ትእዛዙንም አልተላለፉም እንዳለ ይሁኑ ይፈጠሩ ባለ ጊዜ በአንደበቱ ንግግር ተፈጥረዋልና ዳግመኛም መላእክቱን መንፈስ ያደረጋቸው የሚያገለግሉትንም እሳት አለ። መዝ፻፫፥፫ ፣፻፵፰፥፮
\m ፴ ስለ አዳም ግን የከበረች ኦሪት \bd እግዚአብሔርም\bd* የሰውን ልጅ ከምድር አፈር አበጀው በፊቱም ላይ የሕይወትን እስትንፋስ እፍ አለበት አለች። የሰው ልጅ በሕይወት እስትንፋስ ተፈጠረ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክም በፀሐይ መውጫ በኩል በኤዶም ገነትን ተከለ በዚያም ያበጀውን የሰው ልጅ አኖረው፡ \bd እግዚአብሔር\bd* አዳምን ሕያው አድርጎ ፈጠረው እርሱ ግን በዐመፃው ሞትን ገዛ። \bd እግዚአብሔር\bd*ስ በፍጡራን ሁሉ ላይ ሾመው የከበረች ኦሪት በምን ስም እንደሚጠራቸው ያይ ዘንድ ወደ አዳም አመጣቸው አዳምም የሕይወት ነፍስ ላላቸው ሁሉ በስማቸው እንደጠራቸው ስማቸው ያው ሆነ እንዳለች፡ ዳዊትም በእጆችህ ሥራ ሁሉ ላይ ሾምኸው ሁሉንም ከእግሮቹ በታች አስገዛህለት በጎችንና ላሞችን ሁሉ ከእንዳገናም የዱር እንስሳትንና የሰማይ ወፎችን የባሕር ዓሦችንና በባሕር ውስጥ በፍጡራን ሁሉ ላይ ንጉሥ አድርጎ ሾመው። ዘፍ፪፥፯-፱ ፣፲፱ መዝ፲፥፫
\m ፴፩ ስለዚህም ዳዊት ሰው ግን ክቡር ሲሆን አላወቀም አለ። ይህስ አዳም በተድላ ገነት ሳለ ፍጥረትም ሁሉ ሲታዘዙለት ሳለ በእርሱ ያለውን ክብር አላወቀም የጠላቱንም ምክር ሰምቶ አምላክነትን በመሻት ከመተላለፍ ዛፍ ፍሬ በላ ከዚህም አስከትሎ  ልብ እንደሌላቸው እንደ እንሰሳ ሆነ መሰላቸውም አለ። በእርሱ ላይ የነበረ የብርሃን መጐላጸፊያ በተገፈፈ ጊዜ በገነት ዛፎች መካከል ራቁትነቱ ከመገለጡ በቀር እንስሳትን መምሰል ምንድር ነው የእንስሳትን ትእዛዝ በተላለፈ ጊዜ የብርሃን ግምጃ ተለየው የሕይወት መንፈስ ያለበት ልቡናው ግን አልተለየውም እርቃኑ በመገለጡ አፈረ እርሱም ሚስቱም ከበለስ ቅጠል ግልድም ለራሳቸው አደረጉ። መዝ፵፰፥፲፪
\m ፴፪ ከዚህም በኋላ የመዝሙሩ ቃል ጐዳናቸው ራሷ እንቅፋታቸው ሆነች አለ \bd በእግዚአብሔር\bd* በመቅደሱ አፀድ ከሠሩአት የኃጢአት መንገድ በቀር የአዳምና የሔዋን እንቅፋታቸው ምንድር ነው። ሔዋን በእባብ ቃል ተሰናከለች አዳምም በሚስቱ በሔዋን ቃል ተሰናከለ ከዚህም በኋላ ከተድላ ገነት ወጡ፡ ከገነት ከወጡ በኋላ አዳምና ሔዋን ወደ ቀደመ ማደሪያቸው እንዳይመለሱ በሚንቦገቦግ የእሳት ሰይፍ የገነትን ደጃፎች ይጠብቁ ዘንድ ከኪሩቤልና ከሱራፌል ወገን ጠባቂዎች ተሾሙ። ዘፍ፫፥፳፬ 
\m ፴፫ ኤርምያስና ሕዝቅኤል አባቶች ጮርቃ በሉ ልጆቻቸውም ጥርሶቻቸውን ጨረሱ እንዳለ የኃጢአታቸውን ስሕተት በልጆቻቸውም ላይ ተቆጠረ፡ ጳውሎስም ከአዳም እስከ ሙሴ ድረስ የበደሉትንም ያልበደሉትንም ሞት ገዛቸው አለ፡ ስለ ነቢያትም ከሙሴ ጊዜ ጀምሮ እስከ \bd ክርስቶስ\bd* ድረስ በኦሪት አገዛዝ ሥር የተጠመዱ የኦሪትን ሕግ በመሥራት ሥጋ ለባሽ ሁሉ አይጸድቅምና አለ። በምንድር ነው እርሷን ማድረግ ለፈጸመ ካልሆነ በቀር ላለመጽደቅ ርግማን አለባትና። ሕዝ፲፰፥፪  ሮሜ፭፥፲፬
\m ፴፬ እንግዲህስ የትንቢቱ ተከታይ ወደሆነው እንደ በጎች ሞት በሲኦል ያሠማራቸዋል ወደሚለው የመዝሙር ቃል እንመለስ፡ እነሆ የመዝሙሩ ቃል ሞት በሲኦል እንዳሠማራቸው ወደ አዳምና ልጆቹ ነፍሶች አነዋወር አደረሰን ከዚህም በኋላ ቅኖች በነግህ ይገዙአቸዋል አለ። ፊት አይተው ከማያደሉ ከገሃነም በረኞች በቀር ቅኖች እነማን ናቸው ከበደለ ንጉሥን ስለ ክብሩ አይራሩለትም ካልበደለም ችግረኛውን ስለ ችግሩ አያስጨንቁትም ሞት እንደ በጎች በሲኦል ያሠማራቸዋል። ቅኖች በነግህ ይገዙአቸዋል ያለው ግን በአሁኑ ጊዜ ለሞት ፍርድ በተሰጡ ኃጥአን ይተረጎማል የጠዋት የደይን መቅሰፍት ከሲኦል በረኞች ዘንድ ትከተላቸዋለች። 
\m ፴፭ ከዚህም በኋላ ነቢዩ ነገር ግን በወሰዱኝ ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ነፍሴን ያድናታል አለ። ነቢዩ \bd እግዚአብሔር\bd* በአንድያ ልጁ መከራዎች እንደሚያድነው ተናገረ፡ በአንድ ልጁም ወደ እንጦርጦስ መውረድ የጻድቃን ነፍሶች መውጣት ሆነ ስለዚህም ነቢዩ በአማላጅ አይደለም በመልእክተኛም አይደለም ራሱ ይመጣል ያድናቸውማል አለ። መዝ፵፰፥፲፭
\m ፴፮ ዳግመኛም በመዝሙር ዓይኖቼን ወደ ተራሮች አነሣሁ ረዳቴ ከወዴት ይምጣ አለ። ነቢያትን ተራሮች አላቸው ከእነርሱም ርዳታን ፈለገ ያገኘው ግን የለም ከዚህ በኋላ በ ንቢት መንፈስ \bd በክርስቶስ\bd* ካልሆነ በቀር ርዳታ እንደሌለ ዐወቀ ስለዚህም መረዳቴስ ሰማይና ምድርን ከፈጠረ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ነው አለ። ኢሳይያስም ወደ ሲኦል እንደሚወርድ ወደ ሴት ነቢይት ዘንድ ሄድሁ። ፀነሰች ወንድ ልጅም ወለደች \bd እግዚአብሔርም\bd* ስሙን ምርኮ ፈጠነ ብዝበዛም ቸኮለ ብለህ ጥራው አለኝ ብሎ ተናገረ አለኝ ብሎ ተናገረ። መድኃኒታችንን ከወለደች ከእመቤታችን \bd ከማርያም\bd* በቀር ይህች የፀነሰች ወንድ ልጅ የወለደች ሴት ነቢይት ማን ናት ከሲኦል ከማረካቸው ከአባቶች ነፍሶችስ በቀር ምርኮ የቱ ነው ዳግመኛም ከፍርድ ቦታ ካወጣቸው ከነቢያት ነፍሶች በቀር መድኃኒታችን የማረከው ምርኮ ምንድር ነው።
\m ፴፯ ዳዊትም ደስ ይለኛል ምርኮም እካፈላለሁ አለ። እንደራሱ አድርጎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ልጅ ተናገረ ከዳዊት ባሕርይ ሰው ሆኗልና ምርኮ እካፈላለሁ ያለው በፊት እንደተናገርን የአባቶች ነፍሶች ናቸው ከዚህም አስከትሎ በቀላዮች አፀዶች እሰፍራለሁ አለ። ይህንንም ርስት እንዳለው ሆኖ ስለ ፍርድ ቆላ ተናገረ። ከእናቱ ወገን አባቶቹን ሊመስላቸው ወድዷልና በፍርድ ቆላ በሚኖሩት ዘንድ እንግዳ ሆነ ያወጣቸው ዘንድ ወረደ ከእነርሱ ጋር ሊሠቃይስ አይደለም አዳምና ልጆቹ ሙሴም ከወገኖቹ ጋር ይወጡ ዘንድ የሲኦልን ቁልፎች ከፈተላቸው በገሃነምም ጥልቅ ውስጥ ያሰመጠቻቸውን የኦሪትን ርግማን ሻራት ኦሪትስ የከበረች ናት ትእዛዟም የከበረ ነው ነገር ግን እርሷን አለመፈጸማቸው መርዝ ሆነባቸው። መዝ፶፱፥፮ ፣፻፳፥፩  ኢሳ፰፥፫
\m ፴፰ \bd እግዚአብሔርም\bd* የኦሪትን ትእዛዝ ሊፈጽማት የተቻለው እንደሌለ ሁሉም በርግማኗ ውስጥ እንደተዘፈቀ ባየ ጊዜ በውስጧ የርግማን ማሠሪያ ካስቀመጠ ከእርሱ ብቻ በቀር ማሠሪያዋን መፍታት የሚችል እንደሌለ አሰበ። ዳግመኛም እርሱ የዘጋትን ከርሱ ብቻ በቀር የገነትን ደጃፍ ሊከፍታት የሚችል እንደሌለ አሰበ፡ ስለዚህም የአዳምን ርግማን ይሽር ዘንድ ከአዳም ሴት ልጅ ሰው ሆነ የኦሪትን ርግማን ይሽር ዘንድ ከአይሁድ ሴት ልጅ ተወለደ በስምንተኛውም ቀን ለአብርሃም የተሰጠ ምስክር በርሱ ላይ ይታወቅ ዘንድ እንደ ዕብራዊያን ሥርዓት ተገረዘ። ነቢያትን ከሞት ጥላ ሊያወጣቸው ወደ ቂጣ በዓላቸው ወጣ ያረጀችውን ሥርዓት ሊፈጽም ምእመናንንም ለአዲስ ፋሲካ ሊያዘጋጃቸው ከደቀ መዛሙርቱ ጋር ፋሲካ አደረገ። በኀሙስ ምሽት የእስራኤል ልጆች በወጡ ጊዜ በግብጽ ምድር የተሠራላቸውን ሕግ ይፈጽም ዘንድ የፋሲካ በግ አረደ። በማግሥቱም እርሱ ራሱ የፋሲካ በግ ሆነ በሰቃዮችም እጅ ታረደ በእርሾ ያልተለወሰውን የአይሁድ ቂጣ በላ። ከእራትም በኋላ በመዋለጃ ዘር በሚሆን በወንድ እርሾ ካልተለወሰች ከብቻዋ ከድንግል የነሣውን አዲስ ቂጣ የሥጋውን ኅብስት አድርጎ ለደቀመዛሙርቱ ሰጣቸው። ዘፍ፲፯፥፳፬ ማቴ፳፮፥፳-፳፱ ገላ፬፥፬
\m ፴፱ ስለዚህም ነገር ጳውሎስ እናንተስ ለአዲስ ቂጣ ተቀደሱ አለ ስለምን ሥጋና ደሙን ከዚህ አስቀድሞ ከዚህም በኋላ አልሰጠም ከኦሪት ፋሲካ በግ ጋር መንታ አደረገ እንጂ በፋሲካ የመሥዋዕት በግ ደም የምኩራቡን የፍችዋን ደብዳቤ ሰጣት ለቤተክርስቲያንም የሥጋውን የደሙን ቁርባን አጨላት፡ ዳሩ ግን ያልተጠመቀ ቁርባኑን ሊቀበል አይገባውምና በጥምቀት ምሳሌ አድርጎ የደቀመዛሙርቱን እግር በማጠብ በኦሪት መሥዋዕትና በወንጌል መሥዋዕት መካከል ልዩ ነት አደረገ። ዮሐንስ ባጠመቀው ጊዜ እጁን በራሱ ላይ አኖረ ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* ደቀ መዛሙርቱን ባጠባቸው ጊዜ እግሮቻቸውን በማበሻ ጨርቅ አሸ የተረከዛቸውንም እድፍ በቅድስት እጁ አነፃ። ዮሐ፲፫፥፭  ፩ቆሮ፭፥፯
\m ፵ በዮሐንስ ዘንድ የክህነት ተገለጠ በጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ዘንድ ግን የማገልገል ትሕትና ታየ፡ የራስ አኗኗሯ ከሁሉ በላይ ነውና የእግሮችም አኗኗራቸውው ከሁሉ በታች ነውና። አብ በዮርዳኖስ ወንዝ የምወደው ልጄ ይህ ነው እርሱን ስሙት ብሎ መሰከረ ይህ የጽድቅ ምስክርነት ስለ ተጠማቂው እንጂ ስለ አጥማቂው አይደለም ሰማይ ተከፈተ መንፈስቅዱስም በነጭ ርግብ አምሳል ወርዶ በራሱ ላይ ተቀመጠ በዮሐንስ ላይ አይደለም በጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ላይ እንጂ የደቀመዛሙርቱን እግር ካጠበበት ቀን ጀምሮ በሃምሣ ሦስተኛ ቀን መንፈስቅዱስ ወደ አጠበው ያይደለ ወደ ታጠቡት በእሳት አምሳል ወረደ። ማቴ፫፥፲፯ ሐዋ፪፥፬
\m ፵፩ ሰው ከሆነባት ቀን ጀምሮ እስከ አረገበት ቀን ድረስ የወልድ የባሕርይ ምስጋና በጽርሐ አርያም እንዳልተጓደለ እንዲሁ የመንፈስቅዱስም የባሕርይ ምስጋና በጽርሐ ጽዮን በሐዋርያት ላይ በወረደ ጊዜ አልተቋረጠም። አምላካችንስ በዚያ በሦስትነት ያለ በዚህም ያልተለየ በዚያ ሙሉ በዚህም ኅጸጽ የሌለበት በዚያ በአራት እንስሳ አንደበት የተመሰገነ በዚህም በአራቱ ወንጌላዊያን የተመሰገነ በዚያ የማይታይ ኃይል በዚህም የማይዳሰስ እሳት ነው። ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ ሦስት አብና ወልድ መንፈስቅዱስ አቸናፊ ፍጹም በሰማያትና በምድር በተራሮችና በኮረብቶች በባሕርና በወንዞች በዳርቻዎችም ሁሉ በማይታይና በሚታየው ሁሉ ላይ በቅድስናው ምስጋናው መልቶ የሚኖር ነው።
\m ፵፪ ክንፎቿ በብር ጐኖቿም በወርቅ ሐመልማል የተለበጡ የመለኮትን ወንጌል የምትሸከም በዕፀ መስቀልም የምትመረኮዝ ንጽህት ርግብ የሆነች እናታችን የእናንተም እናታችሁ ቅድስት ቤተክርስቲያን እንዲህ ተማረች እንዲህም ታስተምራለች የሚያገለግሏትንም \bd በሥላሴ\bd* ስም የተጐነጐነ የሃይማኖቴ አክሊል ይህ ነው ሐዋርያት የሰጡኝ የድኅነቴ ዘውድ ይህ ነው ከዮርዳኖስ ወንዝ የገዛሁት የጥምቀጤ ግምጃ ይህ ነው ትላቸዋለች።
\m ፵፫ እንግዲህስ አንድ ወልድ የሥጋ ሕግ እንዳቸነፋቸው እንደ ነቢያት ሕግጋቷን ባለመፈጸም የተረገመ ሳይሆን ወደ ኦሪት ርግማን እንደገባ ወደሚነገርበት ዜና ነገር እንመለስ እርሱ ግን ለምጽ የነበረበትን ሰው ከለምጹ ካነጻው በኋላ ሂድ ራስህን ለካህን አስመርምር ምስክርም ሊሆንባቸው ሙሴ እንዳዘዘው ስለመንጻትህ መባእ አቅርብ እንዳለው ከሙሴ ትእዛዝ ምንም ምን አልተላለፈም። እንግዲህ ከኃጢአት ንጹህ ከሆነ በመለኮቱም ለሙሴ ኦሪትን ከሰጠው በሰውነቱም ስለ ኦሪት ትእዛዝ ከታዘዘው \bd ከኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በቀር የኦሪትን ትእዛዝ ለመጠበቅ የቻላት የለም። ዳሩ ግን ርግማኗን ይሽር ዘንድ ወደ መስቀል ግንድ ቀረበ። የከበረች ኦሪት የበደለ ቢኖር በደሉም ሞት ይፈረድበት ዘንድ የሚያደርሰው ከሆነ በእንጨት ላይ ሰቅላችሁ ግደሉት በድኑ ግን በእብጨት ላይ አይደር በዚያች ቀን መቅበርን ቅበሩት እንጂ በእንጨት ላይ የተሰቀለ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ የተረገመ ነውና ብላለችና። በመበደል ያይደለ በመስቀል ወደ ርግማኗ ገባ ስለዚህም ነገር የርግማኗ ማሠሪያ ሁሉ ተፈታ። ጳውሎስም እንደተናገረ \bd ክርስቶስ\bd* ከኦሪት ርግማን ዋጀን ዳግመኛም ኃጢአትን ማድረግን የማያውቅ ኃጢአት የሚስማማውን ሥጋ ለበሰ። በዚያችም ኃጢአት በሥጋ ፈረደባት አለ። ዘዳ፳፩፥፳፫ ማቴ፲፥፬ ገላ፫፥፲፫
\m ፵፬ በሥጋዋ የነጻች በነፍሷም ከተቀደሰች ከሆነች ከኃጢአተኞች ሴት ልጅ ኃጢአት የሚስማማውን ሥጋ እንደለበሰ የአባቶቿም ኃጢአት ልጇን እንዳላገኘው እንዲሁ ወደ ኦሪት ርግማን ገባ ርግማኗ ግን አልደረሰችበትም። ዳሩ ግን ማሠሪያዎች ሁሉ ተፈቱ ሐዋርያት መድኅን ኦሪትና ነቢያትን ልያፈርሳቸው አልመጣምና ሊፈጽማቸው በዳግም ሕግ የተጻፈውንም ማሠሪያ ይፈታ ዘንድ ነው እንጂ እንዳሉ፡ በዕፀ መስቀል ላይ ተሰቅሎ እያለ የእሥረኞችን ማሠሪያ መፍታትን አስቀደመ እሥረኞች ታሥረው ሳለ በእግሮቻቸው መመላለስ አይችሉምና።
\m ፵፭ ነፍሱ ከወጣች በኋላ ሐዋርያው ታሥራ ወደምትኖር ነፍሳቸው ሄደ እንዳለ፡ ከጥፋት አፀድ ያወጣቸው ዘንድ ወደ ሲኦል ወረደ ቀድሞ ለካዱትም ሰበከላቸው ዳግመኛም ሐዋርያት የቁርባንን ምስጋና በሚናገር በቅዳሴ መጽሐፍ ሕሙማንን ይፈታ ዘንድ የሰይጣንንም አሽከላ ይበጣጥስ ዘንድ ሲኦልንም ሊረግጥ ቅዱሳንንም ሊመራ ሥርዓትን ይከተል ዘንድ መነሣቱንም ያስታውቅ ዘንድ እጆቹን ለሕማም ዘረጋ እንዳሉ። በሕመሙ በሲኦል ያሉትን ሕመማቸውን ይፈታ ዘንድ ስለእጅ በዕፀ መስቀል ላይ እጆቹን ለሕመም ዘረጋ ማለትን አስቀደሙ ከዚህም አስከትለው የሰይጣንን አሽከላ ይበጣጥስ ዘንድ አሉ። በአባቶች ዘንድ ካነበረ ኃጥአትን ከማድረግ በቀር የሰይጣን ማደሪያው ምንድር ነው ሲኦልን ሊረግጥ አለ፡ የሲኦል መረገጧ እንዴት ነው፡ በለስን በመብላት ምክንያት ሲነቅፋቸው አዳምና ሔዋንን ያስወጣቸው ዘንድ በሠርክ ጊዜ በገነት ውስጥ እንደተመላለሰ እንዲሁ በመከራው ሰዓት በዓርብ ምሽት በሲኦል አፀዶች ተመላለሰ። አዳምንና ሔዋንን የእስራኤልንም ነቢያት ሁላቸው ሕይወትን በሚሰጥ ሞቱ ተቤዣቸው። ዳግመኛም በኪዳን ምስጋና ለጥፋት የተሰጠውን የቀደመውን ሰው በአንድያ ልጅህ መስቀል አዳንህ በማይጠፋም ገንዘብ አደስኸው የሚል የእውነት ምስክር አለ።
\m ፵፮ ዳግመኛም በኪዳን ምስጋና ወደ ሲኦል ስለ መውረዱ መከራን ከተቀበለ በኋላ ወደ ሲኦል ወርዶ የእርሱ የሆኑትን የሞቱ ሰዎች ነፍሳት ወደ ሕይወት ማረካቸው ከአባታቸውም ከአዳም ከእናታቸውም ከሔዋን ጋር ከመስቀል ላይ ከተነጠቀ ከሽፍታው ነፍስ ጋር ደስታ ወዳለበት ገነት አስገባቸው የገነትን ደጃፎች የሚጠብቁትም ተወገዱ።
\m ፵፯ እነሆ ነቢያት በሲኦል እንደኖሩ ጌታችንም በሞቱ አውጥቶ ደስታ ወደሚገኝበት ገነት እንዳስገባቸው ምስክር አቀረብንላችሁ በሲኦል አፀድ ስለኖሩ አባቶች ግን እንናገር እንደ ኃጥአን በመጨነቅ አይደለም ሦስቱን ብላቴኖች በባቢሎን የእሳት እቶን መካከል ዮናስንም በዓሣ ዐንበሪ ሆድ ዳንኤልንም በተራቡ አንበሶች ጉድጓድ ውስጥ እንደጠበቀችው \bd የእግዚአብሔር\bd* የምሕረት ጠል እየጠበቀቻቸው በእረፍት ኖሩ እንጂ \bd እግዚአብሔር\bd* አናንያንና አዛርያን ሚሳኤልንም ከንጉሥ ናቡከደነጾር እጅ አላዳናቸውም በውስጡ ከጣሉአቸው በኋላ ከሚያስፈራው የእሳት ነበልባል አዳናቸው እንጂ።
\m ፵፰ ፍላቱ እንደ ክረምት ነጐድጓድ ወደሚጮህ የእሳት ዕቶን መካከል ሳይገቡ አስቀድሞ ከንጉሥ ቁጣ አድኗቸውስ ቢሆን \bd የእግዚአብሔር\bd* የማዳኑ ኃይል ባልተመሰገነ ንጉሥም ባልተንበረከከላቸው ነበር። በእሳቱ መካከል ጤነኞች በነበልባልም መካከል ደስተኞች ሆነው ባያቸው ጊዜ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ሰገደ ስለ አራተኛውም ማማር የአራተኛውም መልኩ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ልጅ ይመስላል ብሎ አደነቀ ወደ ዕቶን መግባቱ ያልታየ \bd በሥላሴ\bd* ሞገስ በተጠበቁ ከሦስቱ ብላቴኖች ጋር በእቶኑ መካከል መመላለሱ ታየ። ስለዚህም ንጉሥ የሦስቱ ብላቴኖች አምላክ የእሳት ጌታ እንደሆነ ዐወቀ አቃጅ ነጋሪም ለሲድራቅና ለሚሳቅ ለአብድናጎም አምላክ ያልሰገደ ሁሉ ሞትን ይሙት ብሎ አዋጅ እንዲነግር አዘዘ። ዳን፫፥፩-፴
\m ፵፱ ስለ ዮናስም እንናገር \bd እግዚአብሔር\bd* ወደ ባሕር ከመጣል አላዳነውም የባሕሩ ሞገድ ወደ ታች እንዳያሰርገው በዓሣ ዐንበሪ ሆድ ውስጥ ጠበቀው እንጂ። በመርከቦችማ የተለመደ ነው የሚድን አለ የሚጠፋም አለ በዓሣ ዐንበሪ ሆድ ውስጥ ግን ከመጥፋት በቀር መጠበቅ ያልተለመደ ነው። የዓሣ ዐንበሪ ሆድ ለዮናስ እንደ ጎልጎታ መቃብር ሆነው። መለኮቱ ሕያው ሲሆን የጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* በድን መቃብር ውስጥ እንደገባ በሕይወት ያለ ሲሆን የዮናስ ወደ ዓሥ ዐንበሪ ሆድ መግባት እንዲሁ ሆነ በወረወሩት ዘንድ ግን እንደ ሞተ ሰው ተቆጠረ።
\m ፶ ስለዚህም ነገር ጊታችን በወንጌል ይህች ትውልድ ምልክት ትሻለች ምልክትስ ከነቢዩ ከዮናስ ምልክት በቀር አይሰጣትም ዮናስ በዓሣ ዐንበሪ ሆድ ውስጥ ሦስት ቀንና ሦስት ሌሊት እንደቆየ እንዲሁ የሰው ልጅም በምድር ልብ ውስጥ ሦስት ቀንና ሦስት ሌሊት ይኖራል ብሎ ተናገረ። ዮናስ በመርከብ ውስጥ ድኖ ቢሆን \bd ከእግዚአብሔር\bd* ፊት ይሸሸግ ዘንድ ወደ ተርሴስ አገር በሄደ ነበር ስለዚህም \bd እግዚአብሔር\bd* ለጥልቅ ባሕር አሳልፎ ሰጠው ጥልቅ ባሕርም ለዓሣ ዐንበሪ ሆድ ሰጠችው ዓሣ ዐንበሪውም \bd በእግዚአብሔር\bd* ትእዛዝ ሦስት ቀንና ሦስት ሌሊት ተጓዘ ወደ ነነዌም ሀገር አድርሶ ተፋው ዮናስም አገሪቱን ባየ ጊዜ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ሰገደ በውኆች ላይ እርሱ ንጉሥ እንደሆነ ሥልጣኑም በውቅያኖስ ላይ እንዳለ ዐወቀ። ዮና፩፥፩-፲፯ ፣፪፥፲፩  ማቴ፲፪፥፴፱
\m ፶፩ ስለ ዳንኤልም \bd እግዚአብሔር\bd* ከሜዶንና ከፋርስ ሰዎች ክስ ከንጉስ ዳርዮስም እጅ እንዳላዳነው እንናገራለን ነገር ግን ከተራቡ አንበሶች አፍ አዳነው ጉድጓድ በእነርሱ ላይ የተዘጋች ስትሆን በጥርሶቻቸው አልነከሱትም በጥፍሮቻቸውም አልቧጨሩትም ተርበው ከእርሱ ጋር ተቀመጡ እንጂ። \bd እግዚአብሔር\bd* ከሜዶንና ከፋርስ ሰዎች ክሥ ከንጉሥ ዳርዮስም እጅ አድኖትስ ቢሆን ኖሮ \bd የእግዚአብሔር\bd* የማዳኑ ኃይል ባልተመሰገነ ነበር። በዳኝነታቸው ፍርድም ቢሆን በቃላቸውም ክርክር ቢሆን ከባልንጀራቸው ከንጉሥም ቁጣ የሚድኑ ብዙዎች አሉና። በአንድ ጉድጓድ ውስጥ ከአንበሶች ጋር ተስማምቶ መቀመጥ ግን እንደ ዳንኤል ሕይወታቸውን \bd እግዚአብሔርን\bd* በማምለክ እንደጸና እንደ ጢቀላና ከእርሷም ጋር እንደነበሩ ሰማዕታት ነው እንጂ። ለሁሉ የሚሆንለት አይደለም ንጉሥ የጉድጓዱን ማኅተም እንዲገልጡ ባዘዘ ጊዜ አንበሶቹን በነቢዩ እግሮች በታች ሰግደው አገኛቸው ንጉሥም አደነቀ። የዳንኤልም አምላክ የአንበሶች ጌታ እንደሆነ ዐወቀ ከሳሾቹንም ወደ ምድር ሳይደርሱ አንበሶች ከጉድጓድ ውስጥ ዘልለው ዋጡአቸው። ዳን፮፥፩-፳፯
\m ፶፪ የባቢሎን ዕቶን በውስጧ የነበሩትን ያለጥፋት ጠበቀቻቸው በውጭ የነበሩትን ግን ከሩቅ አቃጠለቻቸው። የንጉሥ ዳርዮስ አንበሶች በጉድጓድ ውስጥ እንዲበሉት ከሰጡአቸው ከነቢዩ ጋር በስምምነት ተቀመጡ ከሳቾቹን ግን ከጉድጓድ አፋፍ ላይ ተናጠቁአቸው። ነቢዩ ጻድቁ ግን ከወጥመድ ያመልጣል ያለው እውነት ነው የእርሱንም ፈንታ ኃጥእ ይቀበለዋል። የእቶኑ ነበልባል ሦስቱን ብላቴኖች እንዳላቃጠላቸው እንደ ሲኦል ነበልባል ቅዱሳን አባቶችን አላቃጠላቸውም \bd የእግዚአብሔር\bd* የምሕረቱ ጠል ጠብቃቸዋለችና ነቢዩ ከአንተ ዘንድ የሚገኝ ጠል ሕይወታቸው ነው እንዳለ። አንበሶቹ በአንድ ጉድጓድ ውስጥ ሆነው በዳንኤል ላይ ክፉ እንዳላደረጉበት እንዲሁ የገሃነም ጠባቂዎች በጥልቁ የፍርድ ቦታ ከእነርሱ ጋር ሳለ በንጹሀን ነቢያት ላይ ክፉ አላደረጉም። 
\m ፶፫ እስከ ክርድቶስ መምጣት ድረስ ነቢያት በሲኦል ስለመኖራቸው ዳዊት በሕይወት የሚኖር ሞትን የማያያት ሰው ማን ነው ነፍሱንስ ከሲኦል እጅ የሚያድናት ማን ነው ብሎ ተናገረ በዚህም በኦሪትና በነቢያት ዘመን ከሲኦል እጅ መዳን እንዳልነበረ በግልጥ ተናገረ አስታወቀም። ሁለተኛም ስለ ነፍሶቻቸው ወደ ሶሲኦል መውረድ አቤቱ ጣልኸን አፈረስኸንም ቀሰፍኸንም ይቅርም አልኸን አለ። ይህም \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሞት ከሲኦል ስለ መውጣታቸው ነው። ምድርን አነዋወጥኻት አወክኻትም አለ፡ ይህም ነፍሱ ከሥጋው በምትወጣ ጊዜ ምድር ስለተነዋወጠች ነው። መዝ፹፰፥፵፰
\m ፶፬ ተነዋውጣለችና ቁስሏን ፈወስህላት አለ፡ ይህም ቁስሎቿን ለመፈወስ መሠረቷንም እንዳይነዋወጽ ለማጽናት ደሙን ስለ ማፍሰሱ የተነገረ ነው። ለወገኖችህ ድንቆችን አሳየህ አለ። ይህም በስድስት ሰዓት ፀሐይ ስለመጨለሟ ስለ አለትም መሰነጣጠቅ ስለ ምድር ንውጽውጽታ ስለ ምኩራብ መጋረጃ በዘጠኝ ሰዓት መቀደድ የተናገረው ነው። ወይን አጠጣኸው አለ የጭፍራ ጦር በወጋው ጊዜ ከጐኑ ከፈሰሰው \bd ከኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የደሙ ፈሳሽ በቀር የመደንገጥ ወይን ምንድር ነው ከሕያው ጐን ያይደለ ነፍስ ከተለየው አካልማ የፈሰሰ እርሱ በእውነት የሚያስደነግጥ ወይን ነው የመለኮት ሕይወትነት በእርሱ ውስጥ አለና በዓርብ ምሽት ነፍስ ከተለየው አካል ጐን የፈሰሰ ቀድሞ ያንቀላፉትም በድኖች ከሞታቸው እንቅልፍ ያነቃቸው እርሱ የሚያስደነግጥ ወይን ነው። በኃይል የሚጮህ ቦግ ቦግ በማለቱ የሚያየውን ሰው ዓይን የሚያፈዝ መብረቅን እንዳየ ሰይጣንን የሚያስደነግጠው በእውነት የሚያስደነግጥ ወይን ነው።
\m ፶፭ በፋሲካ ዓርብ ነፍስ ከተለየው አካል ጐን የፈሰሰውን የጥንት በድኖች ጠጡ የሰዓቱም ልክ ከሞቱ እስከ መወጋቱ ጊዜ ድረስ ያለው ሦስት ሰዓት ነው በዘጠኝ ሰዓት ነፍሱ ከሥጋው ተለየች በአሥራ አንድም ሰዓት ጐኑ ተወግቷል በአሥራ ሁለት ሰዓት ወደ መቃብር ጨምረውታልና። 
\m ፶፮ ነቢያት \bd የእግዚአብሔር\bd* ጠለ ምሕረቱ እየጠበቀቻቸው በሲኦል በእረፍት ስለመኖራቸው የቃሉ ምስክርነት በሉቃስ ወንጌል ውስጥ እንደተጻፈ ምስክሬና መታመኛዬም \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ነው የሐር ግምጃና ቀጭን የተልባ እግር የሚለብስ አንድ ባለጠጋ ሰው ነበር ዘወትርም ይደሰታል ዕለት ዕለትም ተመችቶት በደስታ ይኖራል። ስሙ አልዓዛር የተባለ አንድ ሰው በባለጠጋው ደጃፍ ወድቆ ይኖር ነበር፡ ከባለጠጋው ማዕድ ከሚወድቀው ፍርፋሪ ሊጠግብ ይሻ ይመኝም ነበር። ውሾችም መጥተው ቁስሎቹን ይልሱለት ነበር። 
\m ፶፯ ከዚህም በኋላ ያ ደሀ ሞተ መላእክትም ወደ አብርሃም እቅፍ ወሰዱት ባለጠጋውም ሞቶ ተቀበረ በሲኦል በፍርድ ሥቃይ ውስጥ ሆኖ ዓይኖቹን አቅንቶ አብርሃምን ከሩቅ አየው አልዓዛርም በእቅፉ ተቀምጦ ነበር። ጠርቶ አብርሃም አባት ሆይ ራራልኝ የጣቶቹንም ጫፍ በውኃ ነክሮ ምላሴን ያቀዘቅዝልኝ ዘንድ አልዓዛርን ላከው በዚህ እሳት ተሠቃይቻለሁና አለው። አብርሃምም ልጄ ሆይ በሕይወት ዘመንህ ፈጽመህ እንደተደሰትህ አልዓዛርም በችግር እንደኖረ አስብ አሁንም እንደዚሁ እርሱ በዚህ ፈጽሞ ይደሰታል አንተ ግን ትሠቃያለህ ከዚህም ሁሉ ጋር ከዚህ ወደ እናንተ ከእናንተም ወደ እኛ ልያልፉ የሚፈልጉ እንዳይሻገሩ ታላቅ ገደል በእኛና በእናንተ መካከል ይከለክለናል አለው። ሉቃ፲፮፥፲፰-፴
\m ፶፰ አንተ ልብህ የታወረ ጌታችን በወንጌል በሲኦልም ዓይኖቹን አቅንቶ አልዓዛርን አብርሃም እቅፍ ተቀምጦ አየው ያለውን ስማ በገነት አፀድ እኮ አይደለም በሲኦል ነው እንጂ። የገነት አፀድ ብትሆን ኖሮ ባለጠጋው ባላያት ነበር። ገነትስ በፀሐይ መውጫ በኩል ናት ሲኦልም በምዕራብ በኩል ናትና ስለዚህም ሐዋርያት የምእመናንን ጸሎት ፊትን ወደ ምሥራቅ በማዞር እንዲሆን አዘዙ። ለፀሐይ መውጫ አይደለም ፀሐይን ለሚያወጣው ነው እንጂ።
\m ፶፱ ወደ ፀሐይ ክበብ ዞሮ  መጸለይ ስለ ፀሐይ የተሠራ ሥርዓት ቢሆንስ ኖሮ ጠዋት ወደ ምሥራቅ በምሽትም ደግሞ ፀሐይን የሚያመልኩ የፋርስ ሰዎች እንደሚያደርጉት ወደ ምዕራብ በሆነ ነበር። እኛን ግን ጠዋትም ቢሆን ምሽትም ቢሆን በቀንም ቢሆን በሌሊትም ወደ ፀሐይ መውጫ እያየን እንድንጸልይ አዘዙን። የከበረች ኦሪትም \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክም በፀሐይ መውጫ በኩል በኤዶም ገነትን ተከለ አለች፡ ስለዚህም ሐዋርያት ጸሎታችን ወደ ምሥራቅ እንዲሆን አዘዙን። ዘፍ፪፥፰
\m ፷ ፊታችንን የኃጥአን ማደሪያ የሥቃይ ስፍራ ከሆነ ከምዕራብ እንመልስ፡ የቅዱሳን ማደሪያ ወደ ሆነ ተድላ ገነት ወዳለበት እንመለስ መዝገባችን ባለበት በዚያ ልባችን ይኖራል። ኅብሩ የተለያየ የገነት አበባ ወዳለበት የልባችን ዓይኖች ወደዚያ ያያሉ መዓዛው የተለየ ሽቱ ወዳለበት ወደዚያ አፍንጫችን ያሸትታል። ቅንጣቶቹ በመቶ በመቶ የሆኑ የበረከት ፍሬ ወዳለበት ወደዚያ ሽፍሽፍቶቻችን ያንጋጥጣሉ፡ ልንገባበት ተስፋ ወደምናደርገው ወደዚያ መዝጊያ እናንኳኳ ልንሄድ ወደምንሻው ወደዚያ የጸሎትን ስንቅ እናዘጋጅ ልናድርበት ወደምንመኘው ወደዚያ በኅሊናችን እግሮች እንመላለስ። ስለዚህ ነገር ጸሎታችን አነዋወሯ በስተምሥራቅ ወደሆነች ደስታ ወዳለባት ወደ ገነት ይሆን ዘንድ ሥርዓት ተሠራ።
\m ፷፩ ዳንኤልም እንደዚህ ያለ አብነት አደረገ ሊጸልይ የቤቱን ደጃፍ ዘጋ ወደ ኢየሩሳሌም የሚያይበትን የቤቱን መስኮት ከፈተ እርሱ በምርኮ ምድር ሆኖ የኅሊናውን ተስፋ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* አገር አድርጓልና። እኛም በምንጸልይበት ጊዜ ተስፋችንን \bd እግዚአብሔር\bd* ስለ አዳም ወደተከላት ለቅዱሳንም ርስት ትሆን ዘንድ ወዳዘጋጃት ወደ ኤዶም ገነት አድርገን ፊታችንን ወደ ምሥራቅ እንመልስ ዘንድ ይገባናል። ዳን፮፥፲
\m ፷፪ ስለ ሲኦልም በፀሐይ መግቢያ በኩል እንደሆነች ዳዊት ወደ ፀሐይ መግቢያ ላረገው መንገድ አዘጋጀ ስሙም \bd እግዚአብሔር\bd* ነው አለ። አነዋወሯ በፀሐይ መግቢያ በኩል ከሆነ ከሲኦል ጥልቅ ከመውጣት በቀር ወደ ፀሐይ መግቢያ ማረጉ ምንድር ነው። ከምርኮኞች እንደ አንዱ ሆኖ  በትሕትና ወደርሷ ወረደ ከእርሷም ከቅዱሳን ሁሉ ነፍሶች ጋር በልዕልና ዐረገ ስለዚህም ዳዊት ወደ ፀሐይ መግቢያ ላረገው መንገድ አዘጋጁ አለ። እነርሱን ከሲኦል ጥልቅ አወጣቸው ወደ ሰማያት ግን አላወጣቸውም ደስታ ወደሚገኝበት ገነት አስገባቸው እንጂ ወደ ሲኦል በመውረዱ እንደመሰላቸው እንዲሁ ወደ ገነት በመግባቱ መሰላቸው በየወገናቸውም ርስትን አደላቸው። መዝ፷፯፥፬
\m ፷፫ በእሑድ ሌሊትም ተነሣ ነፍሱን ወደ ሥጋው መለሳት በመለኮቱም ኃይል ተነሣ እርሱ ባለቤቱ ነፍሴን በፈቃዴ እሰጣለሁ አነሣት ዘንድ ሥልጣን አለኝ ዳግመኛም ላኖራት ሥልጣን  አለኝ ይህን ትእዛዝ ከአባቴ ተቀበልሁ ብሎ እንደተናገረ። በጠዋትም \bd ለማርያም\bd* መግደላዊት ታያት እጅ ልትነሳውም ስትሻ ገና ወደ አባቴ አላረግሁምና አትንኪኝ አላት። በዚህም ከዚያን ጊዜ አስቀድሞ ሥጋው በአብ ቀኝ እንዳልተቀመጠ ዐወቅን ከዘጠኝ ሰዓት ጀምሮ  እስከ አሥራ አንድ ሰዓት ድረስ በአካለ ነፍሱ ነፍሳትን አወጣቸው ደስታ ወዳለበት ገነትም አስገባቸው። ከዓርብ ምሽት እስከ እሑድ ሌሊት ድረስ ነፍሱ ያለቀሱትን እያጽናናች ያዘኑትንም ደስ እያሰኘች ከጻድቃን ነፍሶች ጋር በተድላ ገነት ቆየች። ሥጋው ግን ከነፍሱ መውጣት በኋላ ከዘጠኝ ሰዓት እስከ ሠርክ ድረስ ሦስት ሰዓት ያህል በዕፀ መስቀል ላይ ቆየ።
\m ፷፬ ከዓርብ ምሽት እስከ እሑድ ሌሊት ድረስ በመቃብር ውስጥ ቆየ እሑድ ሌሊት ነፍሱን ወደ ሥጋዋ አዳራሽ መለሳት አይሁድን ይህን ቤተ መቅደስ አፍርሱት በሦስት ወንም እሠራዋለሁ እንዳላቸው ይህንንም ስለ ሥጋው ተናገራቸው። ከትንሣኤው በኋላ የመለኮትን ሰውነት መከራ አላገኛትም ወደማትገኝበት ከፍ ከፍ አለች ወደማትነካበትም ተነጠቀች የእሳት መጋረጃ ተጋረደላት በብርሃን ድንኳኖችም ተሠወረች የሰውኅሊና የመላእክትም አእምሮ  በማይደርስበት በኪሩቤል ሠረገላ ላይ ተቀመጠች ስለ አምላክ ልጅ ሰውነት እንደቀደመው አነዋወሩ ነው እንጂ የተጨመረ አምልኮ  የምናመልከው አይደለም። ለመለኮቱ እንሰግዳለን ለሰውነቱም እንገዛለን እንበል ሰው ለሆነ ለመለኮቱ እንሰግዳለን አምላክ ለሆነ ለሥጋውም እንገዛለን እንበል እንጂ ያለመቀላቀል መዋሐድን ያለመለወጥም አንድ መሆንን እናምናለን፡ ይኸውም አንድ \bd እግዚአብሔር\bd* አንድ አካል አንድ መልክ ነው በሰዎችና በመላእክት በፍጥረታትም ሁሉ ዘንድ ለርሱ ምስጋና ይገባል ለዘላለሙ አሜን።
\m ፷፭ ከሰማይ ጠፈር የወደቁ በውሾችም ጡት ያደጉ ከእውነተኞች ያይደሉ ሐሰት ተናጋሪዎች ለሲኦልም ዳር የቀረቡ \bd ክርስቶስን\bd* በነፍስና በሥጋው ወደ ሲኦል አፀዶች ወረደ ያሉት አርሲስ የተባሉ መናፍቃን ተግሣጽ ተፈጸመ፡ የቅድስት ቤተክርስቲያን ልጅ ጊዮርጊስ ተናገረው፡ ሕያዋንንና ሙታንን ለሚገዛ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ አሜን። 
