\c 2 

\s1 ምዕራፍ ሁለት

\s1 የእመቤታችን የዘር ሐረግ

\s1 ከአዳም እስከ ኢያቄም ወሐና
\m ብርሃነ አለም ቅዱስ ጳውሎስ ስለ ክርስቶስ ከእመቤታችን መወለድ ሲያብራራ\c_SubtleEmphasis \bdit  \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit የአብርሃምን ዘር ይዟል እንጂ የያዘው የመላእክትን አይደለም፡፡\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \it ዕብ 2÷16\it*\c_SubtleEmphasis* ብሎ ባስተማረው መሠረት ስለ እመቤታችን የትውልድ ሐረግ ስናነሳ መነሻችን አበው ቅዱሳን ናቸው፡፡ ቅዱስ ዳዊት \c_SubtleEmphasis \it በመዝሙር 86÷1\it*\c_SubtleEmphasis* ላይ \c_SubtleEmphasis \bdit መሠረታቲሃ ወስተ አድባር ቅዱሳን\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  \bdit*\c_SubtleEmphasis*“ / መሠረቶቿ በተቀደሱ ተራሮች ናቸው ይላቸዋል፡፡የእመቤታችን የዘር ሐረግ ከአዳም ጀምሮ እስከ ኢያቄምና ሐና ድረስ በተቀደሱ አባቶችና እናቶች በኩል ስትወርድ እንደመጣች ሊቃውንተ ቤተ-ክርስቲያን ይመሠክራሉ፡፡ ይህም \c_SubtleEmphasis \ul \bdit ከአዳም\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\bd  ልጆች \bd*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit በሴት\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\bd  \bd*በኩል\bd  \bd*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit ከኖኀ\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\bd  \bd*ልጆች\bd  \bd*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit በሴም\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\bd  \bd*በኩል ከ\c_SubtleEmphasis \ul \bdit አብርሃም\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\bd  \bd*ልጆች\bd  \bd*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit በይስሐቅ \bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*በኩል \c_SubtleEmphasis \ul \bdit ከያዕቆብ\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\bd  \bd*ልጆች\bd  \bd*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit በይሁዳና በሊዊ\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\bd  \bd*በኩል\bd  \bd*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit ከዳዊት\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\bd  \bd*ልጆች\bd  \bd*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit በሰለሞን\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\bd  \bd*በኩል በተመረጡና በተቀደሱ አባቶችና እናቶች በኩል በጥበበ እግዚአብሔር ስትወርድ ከመጣች በኋላ\bd  \bd*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit ከቤተ ሌዊ\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\bd  \bd*ከነገደ\bd  \bd*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit አሮን ከካህናቱ\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\bd  \bd*ወገን ከሆነች\bd  \bd*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit ከቅድስት ሐናና\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\bd  \bd*ከነገደ\bd  \bd*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit ይጉዳ\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\bd  \bd*ከነገስታቱ ወገን\bd  \bd*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit ከቅዱስ ኢያቄም\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\bd  \bd*እንደምትወለድ ፈቃደ እግዚአብሔር ነበር፡፡
\b 

\s1 የእመቤታችን የዘር ሐረግ በማቴዎስ እና በሉቃስ አቆጣጠር
\b 
\m ወንጌላዊ ማቴዎስ በአባቷ በኩል ያለውን ሲጽፍ የኢየሱስ ክርስቶስ የትውልድ መጽሐፍ አብርሃም ይሳቅን ወለደ በማለት ጀምሮ /አላዛር ማታንን ወለደ ካለ በኋላ እስከ እመቤታችን ቅድመ አያት ድረስ ቁልቁል ቆጥሯል፡፡ \c_SubtleEmphasis \it ማቴ 1÷1-16\it*\c_SubtleEmphasis* በአይሁድ የትውልድ ሐረግ መሠረት ሴት ልጅ ከቁጥር ገብታ ስለማትቆጠር ማታንም ያዕቆብን ወለደ ያዕቆብም ክርስቶስ የተባለውን ኢየሱስን የወለደች የማርያምን እጮኛ ዮሴፍን ወለደ በዮሴፍ በኩል ከነገደ ይሁዳ መሆኗን ገልጿል፡፡
\m እንደ ወንጌላዊው ሉቃስ ደግሞ ከአቢያ ክፍል የሆነ የካህኑ የዘካርያስ ሚስትና ከአሮን ወገን ልጆች ወገን ከሆነች የኤልሳቤጥ ዘመድ እንደሆነች ጽፏል \c_SubtleEmphasis \it ሉቃ 1-5 ሉቃ 1÷36\it*\c_SubtleEmphasis* በዚህ ከካህናት ከሌዊ ነገድ መሆኗ ታውቋል ይኸንን የሥርወ ልደቷን ነገር \c_SubtleEmphasis \it በመቅድመ ተአምር በቁ15-16 \it*\c_SubtleEmphasis*ጥንታውያን የቤተ-ክርስቲያን ጽሑፎችን ጠንቅቀው የሚያውቁ ኢትዮጵያውያን የቤተ-ክርስቲያን ሊቃውንት \c_SubtleEmphasis \bdit “ወሥርወ ልደታ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ለ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ማርያም እቤተ ዳዊት ንጉሥ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit መንገለ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit አቡሃ ወእምቤተ አሮን \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit መ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ንገለ እማ ስመ አቡሃ ኢያቄም ወስመ ወላዲተ ሐና”\bdit*\c_SubtleEmphasis*\bd  \bd*(የእመቤታችን ማርያም ትውልዷ በአባቷ በኩል ከንጉሥ ከዳዊት በኩል /ወገን/ ነው፡፡ በእናቷም በኩል ከካህኑ ከአሮን ወገን ነው፡፡ የአባቷ ስም ኢያቄም ነው፡፡ የእናቷም ስም ስም ሐና ነው፡፡ በማለት የእመቤታችን የዘር ሐረግ ከቤተ ይሁዳ ከነገስታቱ ወገን እንደሆነና ከቤተ አሮን ከካህናቱ ወገን እንደሆነ አስተምረውናል፡፡
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\pc \bd አልዓ\bd*\bd ዛር\bd*
\b 
\b 
\m \bd   ማታን                      ቅስራ\bd*
\b 
\m   ያዕቆብ                    ኢያቄም
\b 
\m   ዮሴፍ                   ድንግልማርያም
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\m ወንጌላዊው ማቴዎስ የእመቤታችን እና የቅዱስ ዮሴፍ የዘር ሐረግ መገናኛ አልዓዛርን ጠቅሶታል ይህምወንጌላዊው ቅዱስ ማቴዎስ ቅስራ ኢያቄም ድንግል ማርያም ያላለበት ምክንያት በአይሁድ ልማድ ትውልደ አበው የሚቆጠረው በወንድ በኩል ስለሆነ አቀላቅሎ ጻፈ ብለው አይሁድ ወንጌልን ላለመቀበል ምክንያት እንዳያገኙ በዘመዷ በአጎቷ ልጅ በሆነው በዮሴፍ የእመቤታችንን የዘር ሐረግ አሳውቆናል፡፡ አረጋዊው ቅዱስ ዮሴፍም ለእመቤታችን የታጨበት አንደኛው ምክንያት ይህ ስለሆነ በርሱ የዘር ሐረግ የእርሷን ገልፆ ጽፎታል፡፡በነገረ ማርያም እውቀት የተራቀቀ \c_SubtleEmphasis \bdit ሊቁ አባ ጊዮርጊስ\bdit*\c_SubtleEmphasis* ስለትውልዷ ኢሳያስ የተገናረውን ትንቢት ሲተረጉም\c_SubtleEmphasis \bdit  “በከመ ፈቃደ ወአልቦ ዘይከልኦ ገቢረ ዘኀለየ በከመ ጽሑፍ ዘይበል ትወፅእ በትር እምሥርወ እሴይ ወየዐርግ ጽጌ እምጕንድ ምንት ወእቱ ፀአት በትረ እም ሥርወ ዘእንበለ ዘርዐ ሙላድ ዘቅድስት ድንግል እንተ ኮነት እምኀበ ኢያቄም ወስተ ማሕፀነ ሐና እስመ ዘርዐ እምጕንደ ዘእንበለ ሥጋዌ መለኮት እም ወለቱ”\bdit*\c_SubtleEmphasis* ከእሴይ ሥር በትር ትወጣለች ከግንድም አበባ ይወጣል የሚል እንደተፃፈ ያሰበውን በማድረግ የሚከለክለው የለም ከኢያቄም አብራክ ተካፍላ በሐና ማህፀን ከተፀነሰች ከቅድስት ድንግል ማርያም የትውልድ ዘር በቀር የበትር ከስሩ መውጣት ምንድን ነው? የእመቤታችን ማርያም አባቷ ኢያቄም ከዕሴይ ዘር ነውና ዳግመኛም ከኢያቄም ሴት ልጅ የመለኮት ሰው መሆን በቀር የአበባ ከግንድ መውጣት ምንድን ነው? በማለት ትንቢተ ኢሳያስን በጥልቀት ተርጉሞታል፡፡
\m መጽሐፈ ልደተ ለማርያም የፃፈው ሐዋርያው ታናሹ ቅዱስ ያዕቆብ የእመቤታችንን ሥርወ ልደት ታሪክ ያሳውቀናል፡፡ “መሠረታቲሃ ወስተ አድባር ቅዱሳን“ /እንዳለን ቅዱስ መጽሐፍ ቀደምት የቤተ-ክርስቲያን ሊቃውንት እንዳስተማሩን እንደፃፉልን በእናቷ በሐና በኩል ያለ ቀደምት የእመቤታችን ቅድመ አያቶቿ ጴጥርቃና ቴክታ ሲባሉ \c_SubtleEmphasis \bdit “ወኮኑ ክሌኤሆሙ ፃድቃን ወፈሪህያነ እግዚአብሔር ወኢትእመንዎ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ለ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit አምላኮሙ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit በጥ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ቡዕ ልብ እንበለ ኑፋቄ” \bdit*\c_SubtleEmphasis*ይላል (ሁለቱም ሰዎች ደጋጎች እና እግዚአብሔርን የሚፈሩ ያለምንም መጠራጠር በፍፁም ልቦናቸው በአምላካቸው የሚተማመኑ ነበሩ) እነርሱም በጊዜው ይህ ቀራቸው የማይጋሉ ባለጠጎች ነበሩ ከሀብታቸው የተነሳ ወርቁና ብሩን እንደዋንጫ እያሰሩ በላሙ በበሬው ቀንድ ላይ ያሰሩ ነበር ፣ ይህንን ያህል አቅርንተ ወርቅ ብሩር እየተባለ ይቆጠር ነበር፡፡ ከዕለታት በአንዳቸው ጴጥርቃ ወደ ቤተ መዛግብታቸው ገብቶ የሐብቱን ብዛት አይቶ ሚስቱ ቴክታን \c_SubtleEmphasis \bdit “ለመኑ ዘዘነበነ መዝግብቲነ አልብነ ውሉድ ዘይወርሰነ አንቲኒ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ወአነ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ሂ መካን ንሕነ”\bdit*\c_SubtleEmphasis* የሰበሰብነው ገንዘብ እንኳን ለኛ ለልጅ ልጅ ይተርፍ ነበር አንቺም እኔም መካኖች ነንና የሚወርሰን ልጅ የለም በማለት ተናገራት እርሷም እንዲህ በማለቱ ወላድ የፈለገ መስሏት በሐዘን ሆና “አምላከ እስራኤል ከኔ ልጅ ባይሰጥህ ከሌላ ይሰጥህ ይሆናልና ሌላ አግብረህ ውለድ” አለችው እርሱም \c_SubtleEmphasis \bdit “ይህንን እንዳላደርግ በልቤም እንዳላስበው አምላከ እስራኤል ያውቃል”\bdit*\c_SubtleEmphasis* እርሷም አዝና ሳለ ራዕይ ታያለች ነጭ እምቦሳ ከማህፀኗ ስትወጣ እንቦሳይቱ እንቦሳ እየወለደች እስከ 7 ትውልድ ሰባተኛዋ ጨረቃን ጨረቃዋ ፀሐይን ስትወልድ አይታ ለባሏ ነበረችው እርሱም በእጁጉ ተደንቆ ህልም ወደሚፈታ ሰው ሄዶ የሚስቱን ራዕይ ነገረው ያም ህልም ተርጓሚ ተገልፆለት ሰባት አንእስት ጥጆች መውለዳችሁ ሰባት ሴቶች ልጆች ይወለዳሉ ነጭ መሆናቸው ደጋጎች መሆናቸው ሲሆን \c_SubtleEmphasis \bdit “ወሳብእታ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ትከ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ብር እመላእክት \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ወትሌዕ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ል እም ኩሉ ስብእ ወበእንተ ፀሐይኒ ኢያእመርኩ”\bdit*\c_SubtleEmphasis* /ሰባተኛው ጨረቃን መውለዷ ከሰው የበለጠች ከመላእክት የከበረች ናት ፣ የፀሐይ ነገር ግን አልተገለጠልኝም/ በማለት ተረጎመለት እርሱም ለሚስቱ ነገራት እርሷም የእስራኤል አምላክ የሚያደርገውን ያውቃል በማለት ፈጣሪዋን አመሰገነች፡፡
\m ከዚያም ፀንሳ ሴት ልጅ ወለደች ስሟንም \c_SubtleEmphasis \bdit -ሔሜን አሏት ሔሜን - ዴርዴን ወለደች - ዴርዴም -ቶናን ወለደች ቶናም -ሲካርን ወለደች - ሲካርም ሴትናን ወለደች - ሴትናም - የእመቤታችንን አያት ሔርሜላን ወለደች ሔርሜላም - የእመቤታችንን እናት ሐናን ወለደች\bdit*\c_SubtleEmphasis* 
\b 
\b 

\s1 የእመ ቤታችን የቅድስት ድንግል ማ ርያም  ፅንሰት
\b 
\m ስለ እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም ከሐና መፀነስ ሊቃውንተ ቤተክርስቲያን በምስጋናቸው አድንቀዋል አመስግነዋል ከነዚህም ጥቂቶቹን እንመለከታለን፡፡
\m \c_SubtleEmphasis \bdit      \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ሚ ቡርክት ወቅድስት ይእቲ \bdit*\c_SubtleEmphasis*
\m \c_SubtleEmphasis \bdit       ሰዓተ ትፍሥሕት ሐና ዘጸገየትኪ ባቲ\bdit*\c_SubtleEmphasis*
\m \c_SubtleEmphasis \bdit       ወፈረየኪ ለሕይወት ኢያቄም መዋቲ   \bdit*\c_SubtleEmphasis*
\m \c_SubtleEmphasis \bdit       እሴብሕ ተአምረኪ ርግብየ አሐቲ\bdit*\c_SubtleEmphasis*
\m \c_SubtleEmphasis \bdit       መደሐኒተ ኩሎ ዓለም እስመ ኮንኪ አንቲ\bdit*\c_SubtleEmphasis*
\m     ሐና አንቺን የፀነስችባት ምን ይክል የተባረከች የተቀደሰችናት ሟች ኢያቄምም በሕይወት አንቺን ያፈራባት ምን ያህል የተባረከች የተቀደሰች ናት አንዲቱ ርግብ ማርያም አንቺ የዓለሙ ኹሉ መድሃኒት ኾነሻል እና ታአምርሽን አደንቃለሁ በማለት \c_SubtleEmphasis \bdit በማህሌተ ጽጌ\bdit*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \bdit አባ ገብረ ማርያም ዘደብረ ሐንታ እና አባ ጽጌ ድንግል\bdit*\c_SubtleEmphasis* በአድናቆት ገልፀዋል፡፡
\m     ታላቁ ሊቅ አባ ጊዮርጊስ ዘጋስጫም በአርጋኖን መጽሐፉ ላይ የዜና ጽንሰቷን ነገር ሲገልጽ \c_SubtleEmphasis \bdit ”ወይእዜኒ ኦ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  ወሉደ እግዚአብሔር\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ”\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  \bdit*\c_SubtleEmphasis*ይህንም የእግዚአብሔር የጸጋ ልጆች እና የቅድስት ቤተክርስቲያን ማኅበሮች ሆይ ይህችን የተባረከችና የተቀደሰች ሙሽራ የወለዱልንን ኢያቄምና ሐናን እናመሰግናቸዋለን፡፡ በማለት ከሐና መጽነሷን አድንቋል፡፡
\m ሐናና ኢያቄምም \c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ወ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ክሌኤሆሙ ሄራን \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ወሥሙ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ራን እሙንቱ ወየሐውሩ በህገ እግዚአብሔር እስመ እግዚአብሔር ኀረዮሙ መአፍቀሮሙ ትካት”\bdit*\c_SubtleEmphasis* ይላቸዋል እግዚአብሔርን የሚወድዱ በሕጉ የሚኖሩ ደጋጎች አምላክም የመረጣቸው ሲሆኑ ሐና መካን በመሆኗ ምክንያት ሁለቱም ወደ ቤተ-እግዚአብሔር እለት እለት በመሔድ ለአይናቸው ማረፊያ ለልባቸው ተስፋ የሚሆን ልጅ እንዲሰጣቸው ይለምኑ እንደነበር ጥንታዊው መጽሐፍ መጽሀፈ ልደታ ለማርያም የሚለው ላይ ታናሹ ቅዱስ ያዕቆብ ጽፎት እናገኘዋለን፡፡
\m ከዕለታትም በአንደኛው ቀን ሲጽልዩ ወለው ሲመለስ \c_SubtleEmphasis \bdit “ወርእዮ አርጋበ እንዘ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ይትፌሥሑ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  ምስለ ውሉዶሙ”\bdit*\c_SubtleEmphasis* ርግቦች ከልጆቻቸው ጋር ሲጫወቱ አይተው ሐና “አቤቱ ጌታዬ ግዕዛን ለሌላት እንስሳ ልጅ የሰጠኸ አምላክ ምነው ለኔ ልጅ ነሳኸኝ” ብላ ምርር ብላ አለቀሰች ወዲያውም ሱባኤ ይገባሉ ኢያቄም ወደ በርሐ ሄዶ ሲፀልይ ሐና ደግሞ በቤቷ ዙሪያ ያለው የተክል ቦታ ሱባኤ ያዘች በሱባኤያቸውም ፍፃሜ ሁለቱም ራዕይ አይተው ተነጋግረዋል፡፡ ይቤላ ኢያቄም \c_SubtleEmphasis \bdit “ለሐና ብእሲቱ እንዘ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ይትረኀ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ው ሰባዐቱ ሰማያት ዖፍ ጽዐዳ መጽአ ወነበረ ዲበ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ርእስ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit የ”\bdit*\c_SubtleEmphasis* ይላል ሰባቱ ሰማያት እንደመጋረጃ ተገልጠው ከላይኛው ሰማይ ነጭ ወፍ ወርዶ በራሴ ላይ ሲቀመጥ አየሁ ብሎ የተገለጸለትን ለሐና ነገራት፤ ይኸውም የራዕዩ ምስጢር፡- ወፍ የተባለው አካላዊ ቃል ክርስቶስሲሆን ነጭነቱ ንጽሐ ባህርይ ነው፡፡ ከላይ ወርዶ በራሴ ላይ ሲቀመጥ አየሁ ማለቱ የኢያቄምን ባሕርይ ባሕርይ እንደሚያደርግ ሲያጠይቅ ሲሆን፡፡ ሰባቱ ሰማያት የተባሉ የጌታችን ስፋቱ ፣ ርቀቱ ፣ ልዕልናው ፣ ዕበዩ ናቸው፡፡
\m     ሐናም ተገልጾላት \c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ት\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ቤሎ ሐና ለኢያቄም \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ብ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit እሲሃ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  አ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ነኑ ርኢኩ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit በሕልምየ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  ርግብ ጸዐዳ መጽአት ኀቤየ ወነበረት ዲበ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ርዕስ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit የ ወቦአት ወስተ እዝንየ ወኀደረት ወስተ ከርሥየ”\bdit*\c_SubtleEmphasis* ነጭ ርግብ መታ በራሴ ላይ ተቀምጣ ከራሴ ላይ ወርዳ በዦሮዬ ገብታ በማሕፀኔ ገብታ ስትተኛ አየሁ ብላዋለች የራእዩ ምስጢር፡- ርግብ የተባለች እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም ስትሆን ነጭነቷ ንጽሕናዋን ቅድስናዋን ዘላለማዊ ድንግልናዋ ነው፡፤ ከራሴ ላይ ወርዳ በዦሮዬ ገብታ በማሕፀኔ አደረች (ብትተኛ) አየሁ ማለቷ ብስራተ ገብርኤልን በዦሮዋ ሰምታ በግብረ መንፈስ ቅዱስ አምላክን የምትፀንሰውን ንጽሕይት ርግብ የተባለችውን እመቤታችንን የምትወልድ መሆኗን ሲያጠይቅ ነው፡፡
\b 
\m     ኢያቄምና ሐና ይህንን ራዕይ \c_SubtleEmphasis \bdit ሐምሌ 30 ቀን\bdit*\c_SubtleEmphasis* ካዩ በኋላ “ወንድ \c_SubtleEmphasis \bdit ልጅ ብንወልድ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ወቶ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  ወርዶ ይርዳን አንልም በቤተ እግዚአብሔር አገልጋይ ይሆናል ሴት ልጅ ብንወልድ በቤተ እግዚአብሔር መጋረጃ ፈትላ ትኑር”\bdit*\c_SubtleEmphasis* ብለው ስለት ተሳሉ ከዚህ በኋላ ራዕይ አየን ብለው ዕለቱን አልተገናኙም አዳምና ሔዋንን \c_SubtleEmphasis \bdit “ብዙ ተባዙ ምድርን ሙሏት ያለው የእግዚአብሔር የበረከት ቃል ለኛም ይገለፅልን”\bdit*\c_SubtleEmphasis* ብለው ዕለቱን ምንጣፍ ለይተው እስከ ሰባት ቀን ድረስ እየብቻቸው ሰነበቱ ነሐሴ በባተ በሰባተኛው ቀን \c_SubtleEmphasis \bdit “ከሰው የበለጠች ከመላእክት ኹሉ የከበረች ልጅ ትወልዳላችሁ”\bdit*\c_SubtleEmphasis* ብሎ መልአኩ ቅዱስ ገብርኤል ለሐና ነግሯት በፈቃደ እግዚአብሔር በብስራተ መልአክ \c_SubtleEmphasis \bdit እመቤታችን ነሐሴ ሰባት እሑድ\bdit*\c_SubtleEmphasis* ተፀንሳለች፡፡ \c_SubtleEmphasis \bdit ሊቁ አባ ሕርያቆስ\bdit*\c_SubtleEmphasis* ስዚህ ጽንሰት ሲናገር \c_SubtleEmphasis \it በቅዳሴ ማርያም መጽሐፉ በቁ 38\it*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \bdit “ኦ ድንግል አኮ በፍትወተ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ደ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ነሰ ዘተፀነስኪ አላ በሩካቤ ዘበሕግ እም ሐና ወኢያቄም ተወለድኪ”\bdit*\c_SubtleEmphasis* ድንግል ሆይ በሀጢያት  ፍትወት የተፀነሰሽ አይደለሽም በሕግ በሆነ ሩካቤ ከሐና ከኢያቄም ተወለድሽ እንጂ በማለት ቅድስት ድንግል ማርም ጥንተ ሀጢያት ካመጣው መርገም በጽንሰቷ እንዳትያዝ በመንፈስ ቅዱስ ጸጋ የተጠበቀች መሆንዋን ተናግሯል\c_SubtleEmphasis \bdit  “ወእምድኅረ ስድስቱ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit አውርኀ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  ተዐውቀ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ፅ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ንሳ ለሐና” \bdit*\c_SubtleEmphasis*ከስድስት ወርም በኋላ የሐና ፅንሷ እየታወቀ ሲመጣ ጎረቤቶቿ መፅነሷን ይረዱ ዘንድ በአድናቆት ማህፀንዋን ይዳስሱ ነበር፡፡ የሐና ዘመድ የምትሆን የአርሳባን ልጅ የምትሆን ዐይነ ስውር የሐናን ማህፀን ብትዳስስ አይኗ በርቶላታል፡፡ ሐና ሆይ ብፅዓት ይገባሻል ዓለም ከተፈጠረ ጀምሮ እንዳንቺ በማሕፀኑ ዕውራንን ዐይን የሚያበራ የለምና በማለት አመስግናታለች፡፡ እንዲሁም ሳሚናስ የሚባል የጦልቅ ልጅ ከኤዲቅ ከአጎቱ ቤት ሔዶ ሞተ ሐናም በአገራቸው ልማድ የአልጋውን ሸንኮር ይዛ እየዞረች ስታለቅስ ጥላዋ አርፎበት መግነዝ ፍቱልኝ ሳይል ፈጥኖ ተነስቶ \c_SubtleEmphasis \bdit ”\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ሰማይና ምድርን ለፈጠረ አምላክ አያቱ የተባልሽ ሐና ሰላም ላንቺ ይሁን አላት\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ”\bdit*\c_SubtleEmphasis* ከዚያም የነበሩት አይሁድ በመደናገጥ “ሳሚናስ ምን አየህ ምን ትላለክ አሉት፡፡”
\m     እርሱም ከዛች ከሐና ማህፀን የምትወለደው ህፃን ሰማይ ምድርን ትወልዳለች እያሉ መላእክት ሁሉ ሲያመሰግኗት ሰማሁ እኔንም ያስነሳችኝ እርሷናት ኣላቸው \c_SubtleEmphasis \bdit ”\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ሳርን የሆንኩ እኔ የኪሩቤል አንደበትን ገንዘብ አድርጌ ታምርሽን በመንገር በማስተማር ባልፈፅምም ነገር ግን ማርያም የተሸከመችሽን ማህፀን አመሰግናለሁ ፤ መድኀኒት አንቺን ፀንሳ ሳለች ርሷን የዳሰሷትን ድውያንን ሁሉ ትፈውስ ነበር\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ”\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  \bdit*\c_SubtleEmphasis*በማለት \c_SubtleEmphasis \it አባ ጽጌ ድንግልና አባ ገብረማርያም ዘደብረሐንታ በማህሌተ ጽጌ\it*\c_SubtleEmphasis* እመቤታችን በሐና ማህፀን ስትሰራው የነበረውን ገቢረ ተአምር አመስግነው አድንቀዋል፡፡

\s1 የእመቤታችን የቅድስት ድንግል ማርያም  ልደት
\m     እመቤታችን በሐና ማሕፀን ድውያንን መፈወሷን የተመለከቱ አይሁድ በሐና በኢያቄም ላይ በክፋት ተነሳሱባቸው ሐና በማሕፀን ባለ ፅንስ ካዳነች በኛ ላይ ልትሰለጥንብን አይደለምን የኢያቄም ዘር ዳዊት እንደብረት ቀጥቅጦ እንደሰም አቅልጦ 40 ዘመን ገዛን ልጅም ሰሎሞን እንደዚሁ አባቶቻችንን ገዙ ከሐና የሚወለደውም እንደአባቶቻችን ሊገዛን አይደለምን \c_SubtleEmphasis \bdit “ንዑ ንገሮሙ ለሐና ወለኢያቄም”\bdit*\c_SubtleEmphasis* ሳትወልድ አስቀድመን ሐናና ኢያቄምን በድንጋይ እንውገራቸው ብላው ተነሳሱባቸው፡፡ ያን ጊዜ ታለቁ መልአክ ቅዱስ ገብርኤል በኢያቄም ተገልጦ ሐናን ሊባኖስ ተራራ ወደሚባል ተራራ እንዲወስዳት ነገረው አስቀድሞ ልዑል እግዚአብሔር በጠቢቡ ሰለሞን ያናገረውን ትንቢት \c_SubtleEmphasis \bdit ”\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ንዒ እም ሊባኖስ መርዓት ንዒ እምሊባኖስ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ንዒ ወ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ት\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ወፅኢ እምቅድመ ሃይማኖት እም ርእሰ ሳኔር ወኤርሞን እም ግበበ አናብስት መእምአድባረ አናምርት” \bdit*\c_SubtleEmphasis*ሙሽራዬ ሆይ ከሊባኖስ ነይ ከሊባኖስ ነይ ከአሚና ራስ ከሳኔር ከኤርሞን ራስ ከአንበሶች መኖሪያ ከነብሮችም ተራራ በማለት የተናገረው ትንቢት ይፈፀም ዘንድ ሐናን ይዞ ወደ ሊባኖስ ተራራ ኢያቄም ተሰደደ፡፡ \c_SubtleEmphasis \it ማሕ 4÷10\it*\c_SubtleEmphasis* 
\m \c_SubtleEmphasis \it     \it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ”\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ማርያምሰ ተኀቱ እምትካት ወስተ ከርሱ ከመ ባሕርይ ጸአዳ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ”\bdit*\c_SubtleEmphasis* እመቤታችን ማርያም ከጥንት ጀምሮ በአዳም ባሕርይ ውስጥ እንደነጭ እንቁ ታበራለች እንዳለን \c_SubtleEmphasis \it ሊቁ ቅዱስ ያሬድ\it*\c_SubtleEmphasis* እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም ትዕዛዝ በመተላከፍ በአዳም ላይ ከመጣው ጥንተ በደል በአምላካዊ ምስጢር ተጠብቃ ከአዳም ወደ ሴት ከሴት ወደ ኖህ ከኖህ ወደ ሴም ከሴም ወደ አብርሃም ስትቀዳ የኖረች ንጽሕት ዘር \c_SubtleEmphasis \bdit ልዑል ማደሪያውን ቀደሰ ለየ እንዲል መዝሙረኛው 5÷4\bdit*\c_SubtleEmphasis*
\m እንዲል መዝሙረናው ዳዊት ይች እግዚአብሔር ለማደሪያነት የመረጣት \c_SubtleEmphasis \it በ5485 ዓመተ ዓ\it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it ለም\it*\c_SubtleEmphasis* በሊባኖስ ተራራ ግንቦት አንድ ቀን ተወልዳለች፡፡
\m \bd  \bd*ጠቢቡ ሰሎሞን በማህልዩ ላይ \c_SubtleEmphasis \bdit “መኑ ይእቲ ዛቲ እንተ ትሔውጽ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ከመጎ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ሕ ሠናይት ከመ ወርኀ ወብርህት ከመ ፀሐይ”\bdit*\c_SubtleEmphasis* ይህች እንደ ማለዳ ፀሐይ (ብርሃን) የምትጎበኝ እንደጨረቃ የተዋበች እንደፀሐይም የጠራች ዓላማ ይዞ እንደተሰለፉ ሰራዊትነነ የምታስፈራ ማን ናት በማለት እንደፀሐይ የሞቀ   እንደ ጨረቃ የደመቀ ንፅሕናዋንና   ቅድስናዋ የመልኳ   ደምግባት በነቢያት ትንቢት አስቀድሞ የተጎበኘባት   የእውነት ፀሐይ የክርስቶስ እናት የቅድስት ድንግል ማርያምን ክብርና ደም ግባት እንደተናገረ በግንቦት አንድ ቀን በተወለደች ጊዜ ፊቷ በእጅጉ ያበራ ነበር መዓዛዋም ከሽቱ ሁሉ ይበልጥ ነበር፡፡ የመዓዛዋን ድንቅነት ይኸው አባት ሰሎሞን መንፈስ ቅዱስ ገልፆለት ገነት ምስለ ፍሬ አቅማሕ   \c_SubtleEmphasis \bdit “ቡቃያሽ ሮማንና የተመረጠ ፍሬ ቆ ከናርዶስ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ጋር ያለባት ገነት ነው፡፡ ናርዶስ ከቀጋ ጋር የሽቱ ሣርና ቀረፋ ከልዩ ልዩ ዕጣን ጋር ከርቤና እሬት ከክቡር ሽቶዎች ሁሉ ጋር የሽቱ ሣርና ቀረፋ ከልዩ ልዩ ዕጣን ጋር ከርቤና እሬት ከክቡር ሽቱ ኸቡ ጋር አንቺ የገነት ምንጭ የሕይወት ውሃ ጉድጓድ ከሊባኖስ የሚፈስ ወንዝ ነሽ”\bdit*\c_SubtleEmphasis*   በማለት  የሕይወት ውሃ የክርስቶስ እናቱ በሊባኖስ የተወለደችው የቅድስት ድንግል ማርያም ልዩና ድንቅ መዓዛ ተናግሯል፡፡
\pc \bd የእመቤታችን የቅድስት ድንግል ማ\bd*\bd  \bd*\bd ርያም \bd*\bd   \bd*\bd ዕድገት/በአታ ለማርያም\bd*
\m       ኢያቄም እና ሐና ደስ እያላቸው የእግዚአብሔርን ቸርነት እየተናገሩ ሰባት ቀን ተቀመጠ ፤ ያቺንም ብላቴና በስምንተኛው ቀን ስሟን ማርያም አሏት ይኸውም የእግዚአብሔር ስጦታ ማለት ነው፡፡ ሐናና ኢያቄም ልጃቸው ድንግል ማርያምን በመዋዕለ ጥበብ እስክትደርስ ድረስ ስለልጃቸው እና ስለራሳቸው ስላደረገላቸው ሁሉ እግዚአብሔርን ፈጽመው ሲያመሰግኑ ኖሩ፡፡ ከዚህም በኋላ የሕፃንነቷን ጊዜ ፈጸመች አባ እማ እያለች መጫወት ጀመረች እነርሱም ከእንግዲህ ወዲህ ስለት መብላት ይሆንብን የለምን ሆዷ ዘመድ ሳይለምድ ወስደን እንስጥ ብለው ይዘዋት ሔዱ፡፡
\m     ጠቢቡ ሰሎሞን \c_SubtleEmphasis \it በመጽሐፈ መክብብ በም5÷4-5\it*\c_SubtleEmphasis* ላይ እንደተናገረ \c_SubtleEmphasis \bdit ”ሰነፎች\bdit*\c_SubtleEmphasis*\bd  \bd*\c_SubtleEmphasis \bdit ደስ አያሰኙትም ለእግዚአብሔር ስእለት በተሳልክ ጊዜ ትፈጽመው ዘንድ አትዘግይ የተሳልከውን ፈጽመው \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ተስ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ለኽ የማትፈፅም ብትኾን ባትሳል ይሻልሀል\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ”\bdit*\c_SubtleEmphasis* ብሎ የተናገረውን በማሰብ ለአምላክ ቃል በመታመን ወደ ቤተ መቅደስ ሲገቡ ሊቀ ካህኑ ህዝቡን ሰብስቦ ጉባኤ አድርጊ ሲያስተምር ከዚያ ደርሰው እመቤታችንን በ3 አመቷ በቤተ እግዚአብሔር አገልጋይ እንድትሆን ለካህኑ ለእግዚአብሔር የገቡትን ቃል ሊፈጽሙ እንደመጡ ነገሩት ሲያይዋት ከፀሐይ ሰባት እጅ አብርታ ዕንቁ ባሕርይ መስላ ታየቻቸው እኛ ይህችን የመሰለች ፍጡር ምን እናደርጋታለን ምን እናለብሳታለን ምንስ እናነጥፍላታለን ብለው ተጨነቁ፡፡\c_SubtleEmphasis \it  \it*\c_SubtleEmphasis*
\m           ያን ጊዜ መልአኩ ፋኑኤል በመሰቦ ወርቅ ሰማያቂ መጠጥ ይዞ ከሰማየ ሰማያት ወርዶ በአካባቢው ረቦ ታያቸው ሕዝቡም ሊቀ ካህኑን ይህ የወረደው ክብር ላንተ እንደሆነ ተነስተህ ታጥቀህ እጅ ነስተህ ሰግደህ ተቀበል አሉት ካህኑም እሺ ብሎ እጅ ነስቶ ሰግዶ እቀበላለው ብሎ ቢያየው ወደ ሰማይ ራቀበት ከዚያም በኋላ ሐናን ጠርቶ ለእናንተ ለእንግዶች የቀረበ ክብር እንደሆነ እንይ ኣላት መልአኩም ከሰማይ አልወርድም አለ ሁለተኛም ካህኑ ሐናን ጠርቶ አምላከ እስራኤል የሚያደርገውን የሚያውቅ የለም ሕፃንዋን .ከዚያ ትተሸ ወደኔ ነይ አላት፡፡ ያን ጊዜ መልአኩ ፋኑኤል ወደ ሕፃንዋ ወርዶ በአንድ ክንፉ ጋርዶ በአንድ ክንፉ አጎናጽፎ ሕብስቱን አብልቷት መጠጡን አጠጥቷት የብርሃን መሰቦ የብርሃን ጽዋ ይዞ ወደ ሰማይ አርጓል፡፡እንግዲያውም የምግቧ ነገር ከተያዘልን ከሰው ጋር ምን ያጋፋታል ቦታዋ ከቤተ መቅደስ ይሁን እንጂ ብለው ዙፋን ዘርግተው ምንጣፍ አንጥፈው መጋረጃ ጋርደው አኖሯት፡፡ \c_SubtleEmphasis \bdit ”ልጄ ሆይ ስሚ እዬ ጆሮሽንም አዘንብዬ ወገንሽንም ያባትሽን ቤት እርሺ ንጉሱም ውበትሽን ወዶዋአልና” \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it መዝ45÷10-11  \it*\c_SubtleEmphasis*  በሚለው የትንቢት ቃል መሰረት ወደ ቤተ መቅደስ ከናት ካባቷ ተለይታ ለልዩ አገልግሎት ገባች ፡፡\c_SubtleEmphasis \it  \it*\c_SubtleEmphasis*
\m የእመቤታችን በሦስት ዓመት ወደ ቤተ መቅደስ መግባት ሲያደንቁ \c_SubtleEmphasis \it አባ ጽጌ ድንግል እና አባ ገብረማርያም ዘደብረ ሐንታ \it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit “ከመ ታቦት ሥርጉት በወርቀ ዐረብ ወተርሴሳ በድንግልና ማርያም ስርጉተ ሥጋ ወነፍስ ኢያቄም ወሐና ቀንሞስ ቀናንሞስ እም ጸገዪኪ በጳጦስ በዓመተ ሠላስ”\bdit*\c_SubtleEmphasis* በአረብና በተርሴስ ወርቅ እንዳጌጠች ታቦት በድንጋሌ ስጋ በድንጋሌ ነፍስ ያጌጥሽ ማርያም ቀንሞስ ቀናንሞስ የሚባሉ ሽቶዎች ኢያቄምና ሐና በጳጦስ ምሳሌ የሆንሽ አንቺን ካስገኙሽ ዘንድ በሦስት ዓመት በቤተ መቅደስ የምኖር ተአምርን አሳየሽ ብለዋታል፡፡
\m   በመላአኩ በፋኑኤል የመመገቧን ነገር አባ \c_SubtleEmphasis \it ጽጌ ድንግል እና አባ ገብረ ማርያም በማህሌተ ጽጌ\it*\c_SubtleEmphasis* ድርሰታቸው \c_SubtleEmphasis \bdit በደመና የሚመላለስ ደመና የሚረግጥ የእሳት አበባ ፋኑኤል ከጓደኞቹ መላእክት ጋር መናን እየመገበሽ በንጽሕና \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit የማደግ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ሽ ተአምር ደስ ያሰኘኛል\bdit*\c_SubtleEmphasis* በማለት በቤተ-መቅደስ ስትኖር ሰማያዊ ምግብና ሰማያቂ መጠጥ እየበላች እየጠጣች ከቅዱሳን መላእክት ጋር መኖሯን ገልፀዋል፡፡ \c_SubtleEmphasis \it ሊቁ ቅዱስ ያሬድም\it*\c_SubtleEmphasis* ይህንን ኑሮዋን የብርሃን በር በተሰኘው የምስጋና ድርሰቱ ሲገልጥ \c_SubtleEmphasis \bdit እንዲህ ሆነሽ በቤተ መቅደስ ኖርሽ መላእክት ዘወትር ምግሽን ያመጡ ነበር መላእክት እየጎበኙሽ እንዲህ አስራ ሁለት አመት ኖርሽ መጠጥሽም የሕይወት መጠጥ ነበር ምግብሽም የሰማይ ህብስት ነበር\bdit*\c_SubtleEmphasis* ብሎ እመቤታችን በቤተ-መቅደስ የኖረችበትን አመት ገልጾ ጽፎልናል፡፡ \c_SubtleEmphasis \it ሊቁ አባ ሕርያቆስም\it*\c_SubtleEmphasis* በተመሳሳይ መልኩ ስለቤተመቅደስ ሕይወቷ \c_SubtleEmphasis \it በቅዳሴ ማርያም መጽሐፉ\it*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \it ከቁ 39-43 \it*\c_SubtleEmphasis*ላይ \c_SubtleEmphasis \bdit “ኦ ድንግል በተላህዮ ዘልሕቂ ከመ አዋልደ ዕብራውያን እለ ያገዝፉ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ክሣ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ዶን አላ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit በቅድ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ስና ወበንጽሕ ውስተ ቤተ-መቅደስ ነበርኪ ኦ ድንግል አኮ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ኅ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ብስተ ምድራዌ ዘተሴሰይኪ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit እ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ላ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ኅ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ብስተ ሰማያዊ እምሰማየ ሰማያት ዘበሰለ ኦ ድንግል አኮ ስቴ ምድራዌ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ዘ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ሰተይኪ አላ ስቴ ሰማያዊ እም ሰማየ ሰማያት ዘተቀድሐ …”\bdit*\c_SubtleEmphasis*\bd  \bd*\bd (\bd*ድንግል ሆይ አንገታችን እንደሚያገዝፉ እንደ ዕብራውን ሴቶች ልጆች በዋዛ ያደግሽ አይደለሽም በንጽሕና በቅድስና በቤተ-መቅደስ ኖርሽ እንጂ  ድንግል ሆይ ምድራዊ ህብስትን የተመገብሽ አይደለም ከሰማየ ሰማያት የበሰለ ሰማያዊ ህብስትን ነው እንጂ ድንግል ሆይ ምድራዊ መጠጥን የጠጣሽ አይደለም ከሰማየ ሰማያት የተቀዳ ሰማያዊ መጠጥን ነው እንጂ ድንግል ሆይ ካንቺ አስቀድመው ካንቺም በኋላ እንዳሉ ሴቶች መተዳደፍን የምታውቂ አይደለም በንጽሕና በቅድስና ያጌጥሽ ነሽ እንጂ ድንግል ሆይ የሚያታልሉ ጎልማሶች ያረጋጉሽ አይደለም የሰማይ መላእክት ጎበኙሽ እንጂ እንደተነገረ ካህናትና የካህናት አለቆች አመሰገኑሽ እንጂ) በማለት በቤተ-መቅደስ በነበረችበት ወቅት የተደረገላትን ገቢረ ተአምር ገልጿል፡፡ 
\pc \bd የቅዱስ ዮሴፍ መመረጥ\bd*
\m \ul \bd     እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም\bd*\ul* በእናት ባባቷ ቤት 3 ዓመት በቤተ-መቅደስ 12 ዓመት ከኖረች በኋላ በ15 ዓመቷ አይሁድ በክፋት ከቤተ-መቅደስ እንድትወጣ ክፉ ምክርን መከሩባት ካህኑ ዘካርያስም ይህንን ሰምቶ ወደ እመቤታችን መጥቶ \c_SubtleEmphasis \bdit ኦ ወለተ እስራኤል ምንተ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ይኄ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ይሰኪ በእንተ ንብረትኪ\bdit*\c_SubtleEmphasis* የእስራኤል ብላቴና ሆይ ስለ ኑሮሽ ምን ይሻላል አላት እርሷም ከእግዚአብሔር ሌላ የማውቀው ሌላ የለኝም ወደ እግዚአብሔር አመልክትልኝ እንጂ አለችው ዘካርያስም ልብሰ ተክህኖ ለብሶ ዕጣን አጥኖ ወደ ቤተ-መቅደስ ገብቶ የከበረች ገናና ስለምትሆን ስለዚች ብላቴና ምን ላድርግ በማለት ወደ እግዚአብሔር ቢያመለክት ከቤተ ይሁዳ የተወለዱ ሚስቶቻቸው የሞቱባቸውን በትሮቻቸውን ሰብስበህ አስቆጥረህ እንዳይሳሳት ስማቸውን በየበትራቸው ጽፈህ ወደ ቤተ-መቅደስ በቀዳማይ ሰዓት 6 ሌሊት አስገብተህ ስትጸልይበት አድረህ በቀዳማይ ሰዓት መዓልት አውጣው ምልክት የተገኘበት ይጠብቃት፡፡             
\m \c_SubtleEmphasis \ul \bdit በትሮቹ ተሰብስበው 1985\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis* ሆኑ እነዚያን ወደ ቤተ መቅደስ አግብቶ ቢያወጣቸው የዮሴፍ በትር ልክ እንደ አሮን በትር ሳይተክሏት በቅላ ውሃ ሳያጠጧት ለምልማ አብባ አፍርታ \c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ኦ ዮሴፍ ዕቀባ ለማርያም\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis* ዮሴፍ ሆይ ማርያምን ጠብቃት የሚል ተቀርጾ ተገኝቷል ርግብም መጥታ በራሱ ላይ አርፋበታለች ዕጣም ቢያወጡ ለርሱ ወቶለታል ይኸውም እንደ ሦስት ምስክር ተቆጥሮበታል፡፡ ይኸውም ምሳሌ ነው፡፡ በትር የእመቤታችን ፍሬ የሃይማኖቷ አበባው የምግባሯ ምሳሌ አንድም አበባው የሃይማኖት ፍሬው አምላክን የመውለዷ ምሳሌ እያሉ ሊቃውንት ይተረጉሙታል፡፡
\m     ወንጌለ ማቲዎስ ማታን ያዕቆብን ወለደ ያዕቆብ ዮሴፍን ወለደ ብሏል አባ ጊዮርጊስ በድርሳነ ጽዮን ላይ የዮሴፍን እናት ዮሃዳ ይላታል ከነገደ ይሁዳ በዳዊት ትውልድ ሀረግ መሆኑን መልአኩ የዳዊት ልጅ ዮሴፍ ሆይ በማለት ይነግረናል፡፡ ዮሴፍ ማለት ይጨመርልኝ ማለት ነው በማቴ 13÷55 ላይ ድግር ጠራቢ እንደነበር ሲነግረን በተአምረ ኢየሱስም በሰፊው ተጠቅሷል ሔዋክብ የዮሳ የያዕቆብ ይሁዳና ስምኦን እናት ስትሞት ሳያገባ የኖረና በእርጅና ጊዜ ድንግልን ለመጠበቅ የተመረጠ ነው፡፡ ዮሴፍ በእመቤታችን የታጨበት ምክንያት፡- 
\zoli1 \c_SubtleEmphasis \bdit እ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ንበለ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  ዘርዕ ያነሰች ሰማያዊት ሃይል ናት እንዳይሉ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  \bdit*\c_SubtleEmphasis*
\zoli1 \c_SubtleEmphasis \bdit ያለህግ አገባች ብለው እንዳይወግሯት\bdit*\c_SubtleEmphasis*
\zoli1 \c_SubtleEmphasis \bdit በዘመነ ስደት \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ሊ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ያገልግላት\bdit*\c_SubtleEmphasis*
\zoli1 \c_SubtleEmphasis \bdit ሴቶች \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit በዘር ሐረግ ገብተው አይቆጠሩምና በዳዊት ዘር ክርስቶስ በዮሴፍ በኩል እንዲቆጠር\bdit*\c_SubtleEmphasis*
\zoli1 \c_SubtleEmphasis \bdit ሴት ናትና እንዲጠብቃት\bdit*\c_SubtleEmphasis*
\zoli1 \c_SubtleEmphasis \bdit በማይመረመር ምስጢሩ ፅንሱን ከአጋንት ለመሰወር ነበር\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  \bdit*\c_SubtleEmphasis*
\m ክብር ይግባውና ብሎ የሚጀምረው ስንክሳር መጽሐፍ \c_SubtleEmphasis \it ለ\it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it ዮሴፍ 114\it*\c_SubtleEmphasis* ዓመት ሲሆነው \c_SubtleEmphasis \it ለ\it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it ጌታችን 22\it*\c_SubtleEmphasis* ዓመት ሲሆነው የእመቤታችን ጠባቂ አረጋዊው ዮሴፍ ድንግል እያስታመመችው ጥቂት ቀን ታሞ \c_SubtleEmphasis \it በሐምሌ 26 ቀን\it*\c_SubtleEmphasis* ቃልኪዳን ተቀብሎ በክብር አረፈ ዳግመኛም \c_SubtleEmphasis \it በህዳር 6\it*\c_SubtleEmphasis* ቁስቋም የገባበት ከስደት የተመለሱበት \c_SubtleEmphasis \it ግንቦት 24\it*\c_SubtleEmphasis* ግብጽ ተሰዶ የገባበትን በዓል ቤተክርስቲያን ታከብራለች፡፡ አረጋዊው ዮሴፍ ባረፈ ጊዜ በጌታችን የተገነዘ ብቸኛ ፃድቅ ነው፡፡ 3ቀንም ቤቱም መቃብሩም ያበራ ነበር፡፡ በረከቱ ይደርብን አሜን፡፡ \c_SubtleEmphasis \it ገድለ ቅዱስ ዮሴፍ\it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it  /\it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it ስንክሳር ዘሐምሌ\it*\c_SubtleEmphasis* 
\b 
