\c 12 

\s1 ምዕራፍ አሥራ አንድ 
\m ፩ እንዲህም ሲኖሩ እስላደኔ ከምትባል ሴት የተወለደ ሞተለሚ የሚባል አንድ ከሃዲ ተነሥቶ በሸዋ አውራጃና በዳሞት አውራጃ በኃይሉ ነገሠ። የአምሐራ ወሰን እስከ ምትሆን እስከ ዠማ ድረስም ግዛቱን አስፋፋ።
\m ፪ አብያተ ክርስቲያናትን አቃጥሎ አብያተ ጣዖትን በመሥራት የፈጠራችሁኝ እናንተ ናችሁ በሰልፍና በጦርነት ጊዜም ድል እንዳደርግ የምትረዱኝ እናንተ ናችሁ ብሎ ለጣዖት ሰገደ። የእግዚአብሔርን ሥራ ሁሉ አጠፋ።
\m ፫ የሸዋን መኳንንት ሁሉ ሴቶቻችሁን አምጡልኝ አገባቸው ዘንድ ይላቸው ነበር። እነሱም እንዳይገላቸው ፈርተው በፈረቃ ይልኩለት ነበር። እንደ ቅንስጥቂስ ሰዎች ሰልፍ የተማረ ነበርና። ስለዚህ ነገር በጦር ኃይል ነገሠባቸው።
\m ፬ በዘመኑ ደናግልም አልቀሩትም። በድንግልና የተገኘቺቱን እየወሰዱ እየሰጡት ከክብር ያሳንሳት ነበርና። ከምርኮም ውስጥ ድንግል የተገኘች እንደሆነ ይዘው እያቀረቡለት ከክብር ያሳንሳት ነበር።
\m ፭ ሥራው ሁሉ የሚያጸይፍ ነው። በሥራው ሁሉ የተጠላ ነው።
\m ፮ በዚያም ወራት ጽላልሽ አውራጃ ደረሰና ዞረሬን ከቧት ሰፈረ።
\m ፯ ጸጋ ዘአብም ሀገሩን ሲከቧት አይቶ ይህ ከሃዲ ሊገድለው እንደመጣ አወቀና በሌላ ጎዳና ፈጥኖ ሸሸ።
\m ፰ ከሞተለሚ ጭፍራ አንዱ ጸጋ ዘአብን ሊገድለው በፈረስ ተከተለውና ጦሩን ወረወረበት አላገኘውም። ሁለተኛ ጦሩን ሊወረውበት ሲዘጋጅ ጦሩ ከእጁ ጋር ተጣብቃ ስለቀረች ለመወርወር አልተቻለውም።
\m ፱ ጸጋ ዘአብም ወታደሩ ሲከታተለው ከጥልቅ ባሕር ደርሶ እንደ ደንጊያ ተወርውሮ ጠለቀ።
\m ፲ ወታደሩም ይህን አይቶ ከወንዙ ዳር ጥቂት ቁሞ ጠበቀው። ከውሃው ውስጥ ዋኝቶ ምናልባት ይወጣ መስሎት ነበረና። እንዳልወጣለት ባየ ጊዜ ወደመንደር ተመለሰና ያገኘውን ሁሉ ይማርክ ጀመር።
\m ፲፩ ንጹሕ አገልጋይ ጸጋ ዘአብ ግን ከጥልቅ ባሕር በገባ ጊዜ ጉዳት አላገኘውም። ይህች ባሕር ለማደሪያ እንደተዘጋጀች ድንኳን ሆነችለት እንጂ። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም ይጠብቀዋልና። ነገር ግን እሱ አያየውም ነበር። ያን ጊዜ በመጋቢት አሥራ ሁለት ቀን የቅዱስ ሚካኤል በዓል ስለነበር። ከባሕር ውስጥ ሆኖ እንዲህ እያለ ይጮህ ጀመር። ኃይል የምትሆነኝ ቅዱስ ሚካኤል አምባ መጠጊያ የምትሆነኝ ሚካኤል ኃይልህ ወዴት ነው። ከሃሊነትህ ወዴት ነው። ተአምራት ማድረግህ ወዴት ነው። እነሆ መሞቻዬ ደረሰ። ዛሬ የሽብር ቀን ነው። ዛሬ የመከራ ቀን ነው። ዛሬ ጥፋት ተፈረደብኝ። በበዓልህ ደስ ሳታሰኘኝ ታሳዝነኛለህን። ይህንንና ይህን የመሰለ ሁሉ እንዲህ እያለ የእናቱን ጡት እንዳስጣሉት ልጅ ያለቅስ ነበር። ከዓይኖቹ የሚያቃጥል እንባ በብዛት ያለማቋረጥ ይወርድ ነበር።
\m ፲፪ ያን ጊዜ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ተገልጾለት ጸጋ ዘአብ ምን ያስለቅስሃል እነሆ እኔ ሚካኤል እጠብቅሃለሁ። እኔ አለሁ አትፍራ። ከሜዳ ሳለህ ከዚያ ከወታደር አድኜህ ቢሆን ተአምራቴ ባልተደነቀም ነበር። ከባሕር ውስጥ ሳለህ አድኜ ባወጣሁህ ጊዜ ተአምራቴ ይደነቃል እንጂ ።
\m ፲፫ የማድንህም ስለአንተ ብቻ አይደለም። በአብራክህም ስላለ ስለ ተመረጠ ልጅህ ነው እንጂ።
\m ፲፬ እሱም ለዓለሙ ሁሉ ብርሃን ይሆናል። በሥራው ሁሉ እንደ እኔ ይሆናል። እኔም እጠብቀዋለሁ እሱም ለእኔ እድል ፈንታዬ ነው። ስለእሱ ከሞት ትድናለህ።
\m ፲፭ እንዲሁ የልጁን ነገር እየነገረው በባሕር ውስጥ ሦስት መዓልት ሦስት ሌሊት ውሎ አደረ ።
\m ፲፮ ከዚህ በኋላ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ጸጋ ዘአብን እንዲህ አለው። እነሆ የጥፋት ቀን አለፈ ና ውጣ ብሎ ያን ጊዜ በእጁ መንጥቆ ከባሕር አውጥቶ በዞረሬ ወዳለች ቤተ ክርስቲያን ወስዶ አገባውና ከእሱ ተሰወረ ።
\m ፲፯ ጸጋ ዘአብም አገሩን ምድረ በዳ ሁና አገኛት። ቤተክርስቲኑም የሰውም ቤት ሁሉ ፈርሶ አገኘው። ከቀደመው ይልቅ ያሁኑ ኀዘን ጸናበት።
\m ፲፰ በመጋቢት በአሥራ ሁለት ቀን ሰውም ከብቱም ሲማረክ በዚያች ቀን ሚስቱም ተማርካ ሄደች።
\m ፲፱ ነገር ግን በዱር በገደል ተሰውረው ከምርኮ የቀሩ ጥቂት ሰዎች ስለ ሀገራቸው ጥፋት ከሱ ጋር ይላቀሱ ዘንድ ወደ እሱ መጡ። 
\b 
\b 
