\c 23 

\s1 ምዕራፍ፡፳፩።
\m የምኒልክ የመጨረሻ ዘመኖች የታሪኩ ማጠቃለያ።
\b 
\b 
\m የሺ፱፻ኛው ዓመት መጀመሪያ ዓመቶች በኢትዮጵያ ብዙ አዳዲስ ነገሮች የታዩበትና የተጀመሩበት ዘመን ነው። በዚህም ላይ አጤ ምኒልክ ወዲያው ሕመማቸውና ድካም ጀመራቸው እንጂ ከሥልጣኔ ጀማሪነትም ምስጋናው ይደርሳቸዋል። በትምህርት ረገድ የአገራቸው ሕዝብ እንዲተጋ ትምህርት እንዴት ያለ ዋጋ ያለው መሆኑንም ተገንዝቦ መማር እንዲጀምር ለማትጋት መሞከራቸውን ጥብቅ የሆነው ስለ ትምህርት ግዴታ ያወጡት አዋጅ ይነግረናል።
\b 
\m « ሞዓ አንበሳ ዘእምነገደ ይሁዳ ዳግማዊ ምኒልክ ንጉሠ ነገሥት ዘኢትዮጵያ » እስካሁን ማንም የእጅ ሥራ አዋቂ የነበረ ሰው በውርደት ስም ይጠራ ነበር ስለዚህም ማንም ሰው ለመማርና ለመሠልጠን የሚደክም አልነበረም። በዚህ ጎጂ በሆነ ሁኔታ ብንኖር ቤተ ክርስቲያኖች ይዘጋሉ ይልቁንም ክርስቲያንነት አይገኝም። በሌሎች አገሮች እያንዳንዱን ነገር ብቻ መማር ሳይሆን አዳዲስ ነገሮችም ይሠራሉ። ስለዚህ ከዛሬ ጀምሮ ለወደፊት ወንድ ልጆችና ሴት ልጆች ሁሉ ከስድስት ዓመታቸው በኋላ ወደ ትምህርት ቤት እንዲገቡ ይሁን።
\b 
\m ልጆቻቸውን ለማስተማር የማይተጉ ቤተሰቦች ወላጆቻቸው ሲሞቱ ንብረታቸው ለልጆቹ መሆኑ ቀርቶ ለመንግሥት ይተላለፋል። ተማሪ ቤቶችንና አስተማሮችን የሚያዘጋጀው መንግሥቴ ነው።
\b 
\m ሺ፰፻፺፱ ዳግማዊ ምኒልክ »።
\b 
\m ይህ ጥብቅ የሆነው በርስትና በንብረት መወረስ እቀጣሃለሁ ተብሎ የታወጀው የማሥጋት አዋጅ በዚህ ረገድ የነበራቸውን ታላቅ አሳብ ያሳያል። ስለዚህ ለመጀመሪያ ጊዜ በኤውሮጳው ዓይነት ለማስተማር እንዲጀመር ከግብጽ አገር አስተማሮች አስመጥተው ዛሬም በስማቸው የሚጠራውን የዳግማዊ ምኒልክን ተማሪ ቤት በሺ9) ዓመተ ምህረት ከፈቱ። ይህም ለአንድ ሕዝብ ሥልጣኔ መጀመሪያ መግቢያው መንገድ መሆኑን በማሰብ ነው። በዚያ ጊዜ ማንበብና መጻፍን ማወቅ ለቤተ ክህነት አገልግሎትና አንዳንድም ጸሐፊ ለመሆን ካሰበ ሰው በቀር ሥራዬ ብሎ የሚደክምበት አልነበረም። ብዙ መሻሻልና የሚቋቋም አስፈላጊ ነገር እንደ ነበረ እርግጥ ነው። ግን በጦርነት አገርን ከማቅናት የመጣባቸውንም ጠላት ከመከላከል ሰላምንም ለሕዝባቸው ከመመሥረት አልፈው ሌሎችን ነገሮችና የአስተዳደሩን ዓይነት በጣሙን ለማሻሻል በቂ ጊዜ አላገኙም። የምኒልክ የጸጥታ ዘመኖች ናቸው ከምንላቸው ከዓድዋ ጦርነት ወዲህ ካሉት ዓመቶችም ፮ቱ አጤ ምኒልክ በሕመም ምክንያት ከቤት ስለዋሉ በተፈጥሮ የነበራቸው ትጋትና ጥንካሬ እየደከመ ሔዶ ብዙውን ሥራ አሰናክሎታል። የመጀመሪያው የሥራ መሰልቸትና የሕመም ስሜት መሞከር የጀመራቸው በሺ8)(7 ዓ.ም ግድም ነው። የምክር ስብሰባ ሲደረግም የወትሮው ንቃትና ሥራ ወዳድነት ነገሩንም በትዕግሥትና በማስተዋል ከመከታተል መሰልቸት ይታይባቸው ጀመረ። ጠንካራ የነበረው ሰውነታቸውም የመዛል ዓይነት መልክ አበጀ። የነበራቸው ዋና አሳብ ይህን በብዙ ድካም ያሰፉትንና ያቋቋሙትን አንድ የሆነ የኢትዮጵያ መንግሥት ግዛታቸውን በማይናወጥ ዓይነት ላሳደግዋቸው የልጅ ልጃቸው ለልጅ ኢያሱ በጠነከረ መሠረት ለማስተላለፍ ነበር። ስለዚህም በሺ9)1 ዓ.ም ዋና ዋናዎችን አገረ ገዢዎችና ወዲያውም የጦር አዛዦች የነበሩትን ራሶች ደጃዝማቾች መኳንንቶችም ሰብስበው በጳጳሱ በአቡነ ማቴዎስ ቃል ልጅ ኢያሱ አልጋ ወራሽ እንዲሆኑ እንዳይከድዋቸውም አማልዋቸው። ከዚያ ወዲህ እስከ ሞታቸው ያሉት ፮ ዘመኖች የአጤ ምኒልክ የሕመም ዘመኖች ናቸው። ሕመሙ ሲጀምራቸው ራ7 ዓመት ሆንዋቸው ነበር።
\b 
\m በነዚህ የሕመም ዘመኖች ውስጥ እቴጌ ጣይቱ የመንግሥቱን ሥልጣን ለመያዝ በብዙው ደክመዋል። ነገር ግን የንጉሠ ነገሥቱ እንደ ራስ ተሰማና እንደ ፊታውራሪ ሀብተ ጊዮርጊስያሉት ታማኝ አሽከሮች ሌሎችም መኳንንቶች በነገሩ ጠንክረውበት የእቴጌይቱ አሳብ አልተፈጸመም። አጤ ምኒልክ እንደ ልጃቸው ይወድዋቸውና ያምንዋቸው የነበሩት የሐረርን አውራጃ ግዛት ያሰፉትና በዓድዋም ጦርነት ስማቸው በጀግንነት ሲጠራ የሚኖረው ልዑል ራስመኰንን ቀደም ብለው በሺ9)(8 አርፈው ነበር። ራስ ተሰማም ቆይተው አጤ ምኒልክ ሕመሙ ጠንቶባቸው ሳለ በሺ9)3 ዓ.ም ከንጉሠ ነገሥቱ በፊት ሞቱ።
\b 
\m እነዚህን በታሪክ ከፍ ያሉትንና የማይረሱ የሆኑትን እንደተከበረ አልማዝ ጉልህ ሆነው የሚያንጸባርቁትን ሞያዎች ሁሉ የሠሩት አጤ ምኒልክ በሕመማቸው ጊዜ በመንግሥታቸው ውስጥ ይደረጉ የነበሩትን ምናልባትም ለአሳባቸው የማይስማሙትን ጉዳዮች እስከ ሞታቸው ዘመን እስከ ሺ9)6 ዓ.ም ድረስ እየሰሙ መታገሥ ግድ ሆኖባቸው ነበር። በግዛታቸው #5 ዘመኖች ውስጥ ከፍ ያሉ አስቸጋሪ የነበሩትን ነገሮች በመልካም ዕድልና ትእግሥት በእውቀትም አለፍዋቸው። ዘመናቸው ብዙ ትግል የነበረበት ከፍ ያለ ቆራጥነት የሚያስፈልገውና ዕረፍት የሌለበት ጊዜ ነበር። በዚህ ትግል ከርሳቸው በፊት የነበሩ ፪ ጀግኖች ንጉሦች የደከሙበትን የአጤ ቴዎድሮስን ኢትዮጵያን አንድ የማድረግ ምኞቶችና የአጤ ዮሐንስን የአገር ፍቅር ቅናት በማስተባበር የሁለቱንም ነገሥታት ዓላማ የነበረውን የኢትዮጵያን ስፋትና መደርጀት አንድነትም የማስገኘትን የክብር አክሊል በታሪክ እርሳቸው ታደሉት። ከዚህ በኋላ የቀረው እርሳቸው የታገሉበትንና የደከሙበትን እርምጃ ተከትሎ በማስፋፋት መያዝና ማቆየት ብቻ ነበር።
\b 
\m አጤ ምኒልክ ለአንድ ንጉሥ ከሁሉ የበለጠ ከሆነው ተግባሩ በፍርድ ረገድም አድላዊነት የሌለባቸው ቀጥተኛና እውነተኛውን ነገር ወዳጅ በደለኛውን እንደሚገባው የሚቀጡ ለተበደለውም መብቱን የሚጠብቁ አመዛዛኝ ዳኛ ነበሩ። ለተጐዳ ደሀም ረዳቱና ደጋፊው ርኅሩኅም በመሆን የታወቀ ስም ነበራቸው። በኢትዮጵያ መሬት ቀላድ ተጥሎ ደንብ ያለው የመሬት ስፍር ከተደረገ በኋላ « በእኔ ጊዜ ርስት ያልተተከልክና የፈለግህም ወደ ተወለድክበት አገር ያልገባህ አገርህም ሳትገባ ርስትም ሳትይዝ ትቀራለህ » የሚሉ ንጉሥ ነበሩ።
\b 
\m ስለዚህም በደግነታቸውና በአዛኝነታቸው ርኅርኅት እናት የምትጠራበትን በሕዝባቸውም ዘንድ ለሁልጊዜ የማይረሳውን ስም « እምዬ ምኒልክ » ተብሎ መጠራትን አተረፉ። ካፓ ላንቃ ፈረስ በቅሎ ብርና በሬ ላምም ይሰጡት የነበረው ካህኑ ነጋዴውና ገበሬው ሕዝብ ከአጤ ምኒልክ የዕረፍት ጊዜ ከታህሣሥ ፫ ቀን ፲፱)፮ ዓ.ም በኋላ ሞታቸውን ምንም ቢደበቅ በሐሜትሰምቶት ስለነበረ ነገሩ ሆዱን በልቶት በየሥራው ላይ በግጥም።
\b 
\b 
\m እምዬ ምኒልክ
\b 
\m « ፈረስ በቅሎ ስጠኝ ብዬ አለምንህም ፤
\m በሬ ስጠኝ ብዬ እኔ አለምንህም ፤
\m ላምም ስጠኝ ብዬ እኔ አለምንህም ፤
\m ካፓ ላንቃ ስጠኝ ብዬ አለምንህም ፤
\m ብርም ስጠኝ ብዬ እኔ አለምንህም ፤
\m አምና ነበርህ እንጂ ዘንድሮ የለህም። »
\b 
\b 
\b 
\m ብሎ በልቡ የሚጉላላውን የዳግማዊ ምኒልክን ሞት ተናገረ ይህም እንኳንስ የተሾመውና የተሸለመው አገር የገዛው መኳንንቱ ቀርቶ ደሀውም ሕዝብ ለአጤ ምኒልክ እንዴት ያለ ፍቅር እንደነበረው ያስረዳል። ለሁል ጊዜም የምኒልክ ስም በታሪካቸው ከፍተኛነት ብቻ ሳይሆን በደግነታቸውም በኢትዮጵያ ሕዝብ ዘንድ እንደዚህ ባሉት ግጥሞች ሲታወስ ይኖራል።
\b 
\m አብያተ ክርስቲያናትን በማቋቋም ያከናወንዋቸው
\b 
\m መንፈሳውያን ተግባሮች ከመታሰቢያ ቤቱ ድርጅት።
\b 
\m ግርማዊ ዳግማዊ አጤ ምኒልክ ሥጋዊ ኃይል ብቻ ሳይሆን መንፈሳዊ ኃይል ኢትዮጵያን በበለጠ እንዲደግፋት ስለተረዱ ከግራኝ ወረራ በፊት አብያተ ክርስቲያናት የነበሩባቸውን ሥፍራዎች በታሪክ እየመረመሩ እንደገና አብያተ ክርስቲያናት አቋቋሙባቸው። አረማውያን በወንጌል አምነው ተጠምቀው የመድኃኒታችን የኢየሱስ ክርስቶስ ቤተ ሰብእ እንዲሆኑ በአምልኮተ እግዚአብሔር እንዲጸኑ ስብከተ ወንጌልን አሰበኩ።
\b 
\m የገድል የትሩፋት ምንጭ የሚሆኑ ብዙ ገዳማትን ገደሙ የትምህርት የዕውቀት ምንጭ የሚሆኑ ብዙ አድባራትን ደብሩ የአዲስ ዓለም ደብረ ጽዮን የእንጦጦ መንበረ ጸሐይና ደብረ ኃይል የአዲስ አበባ ደብረ ጽጌ መካነ ሥላሴ ገነተ ጽጌ መንበረ መንግሥት እነዚህንም የመሳሰሉት በዘመነ መንግሥታቸው የደበሩዋቸው አድባራት እስካሁን አቅኝነታቸውንና አጽኒነታቸውን ከመመስከር አላቋረጡም።
\b 
\m በግርማዊት ንግሥተ ነገሥታት ዘውዲቱና በግርማዊ ጃንሆይ በቀዳማዊ ኃይለ ሥላሴ ዘመነ መንግሥት ያንዳንዶቹ አድባራት ሕንፃዎች ቢታደሱም የአዲስ ዓለም ደብረ ጽዮን ሕንፃ የእንጦጦ ደብረ ኃይል የመካነ ሥላሴ የሥዕል ቤት የገነተ ጽጌ የመንበረ መንግሥት ቅዱስ ገብርኤልና የደብረ ብርሃን ሕንፃዎች ባጤ ምኒልክ መሠራታቸውን እስካሁን የሚመሰክሩ ናቸው። አጤ ምኒልክ በመናገሻ ከተማቸው በአዲስ አበባ ለተከሏቸው አድባራት ካህናት በየቅጽረ ቤተ ክርስቲያናቸው አካባቢ መሥፈሪያ ቦታ በከተማቸው ዙሪያ መተዳደሪያ ጋሻ መሬት ሰጥተዋል ለአንዱ ደብር አንድ መቶ ሁለት መቶ ሶስት መቶ ጋሻ መሬት እየሰጡ ለአንዱካህን አንድ ጋሻ መሬት እንዲደርሰው በቅስና በዲቁና ወይም በመዘምርነት እንዲያገለግልበት አድርገዋል ለአለቃውና ለገበዙም ሰፊ ጉልት እየሰጡ የቤተ ክርስቲያንን አስተዳደር አስፋፍተዋል።
\b 
\m በገጠርም ለተከሏቸውና ለአስተከሏቸው አብያተ ክርስቲያናት አሥራ ሁለት አሥራ ሁለት ጋሻ መሬት ከዚያም በላይ የሆነ ሰፋፊ ርስት እየሰጡ ቀሳውስቱ ዲያቆናቱና መሪጌቶቹ ቤተ ክርስቲያንን በሚገባ እንዲያገለግሉ አድርገዋል። በዚህም ላይ ቅዱሳት መጻሕፍትን እያጻፉ መስቀል ጥና ጻህል ጽዋ ጽናጽል መቋሚያ ከወርቅ ከብርት ከብረት እያስቀረጹ ሥዕሎችን እያሣሉ ለገዳማትና ለአድባራት ለገጠር አብያተ ክርስቲያናትም አሳድለዋል ለካህናት የካፖ ላንቃ የቀሚስ የድርብ ሽልማትና ልዩ ልዩ ዳራጐት እየሰጡ ለአለቆቻቸው የወርቅ ካፖ ላንቃ ቀሚስ ድርብ የሐር ሱሪ የሐር ጥላ እየሸለሙ ጉባኤ ዘርግተው ለሚያስተምሩ መምህራን እንዲሁ ልዩ ልዩ ሽልማቶችና ዳረጎት የወር ቀለብና ርስት እየሰጡ የቅድስት ቤተ ክርስቲያንን ሥነ ሥርዓት በሚገባ አስፋፍተዋል።
\b 
\m በትግሬ በበጌምድር (በጐንደር) በጎጃም በላስታ በአማራ ሳይንት በሸዋ የሚገኙ ገዳማትና አድባራት በአጤ ምኒልክ መልካም ልግሥና ተጐብኝተዋል ሊቃውንቱና መምህራኑ ካህናቱና መዘምራኑ ሳይቀሩ ከግምጃ ቤታቸው ከቤተ መዛግብታቸው ካፖ ላንቃ ቀሚስ የሐር ጃኖ እየተሸለሙ ዘመነ መንግሥታቸውን ሲመርቁ በቅኔና በልዩ ልዩ ድርሰትና በግሥ ሲያሞግሱና ሲወድሱ ኖረዋል።
\b 
\m የዳግማዊ ምኒልክ ዕረፍት።
\b 
\m አጤ ምኒልክ ከዚህ በላይ ከብዙ በጥቂቱ ከረጅሙ በአጭሩ የተዘረዘሩትን አበይት ተግባራት በቤተ መንግሥትና በቤተ ክህነት ካከናወኑ በኋላ በ09)6 ዓ.ም በዘመነ ማርቆስ ታኅሣሥ3 ቀን ዓርብ ከዚህ ዓለም በሞት ተለዩ ከዕረፍታቸው በኋላ ርኅራኄያቸውንና ልግሥናቸውን የሚያሳስብ ግጥም እምዬ ምኒልክ የሚለው ተገጠመ። አጽማቸው በሥዕል ቤት ኪዳነ ምህረት ቤተ ክርስቲያን አጠገብ በነበረው ቤተ ጸሎታቸው አርፎ እንዲቆይ ከተደረገ በኋላ ከፍ ያለ መታሰቢያ እንዲቆምላቸው በልጃቸው በግርማዊት ንግሥተ ነገሥታት ዘውዲቱና በግርማዊ ንጉሠ ነገሥት በቀዳማዊ ኃይለ ሥላሴ( ያን ጊዜ ልዑል አልጋ ወራሽ) በልዑላን መሳፍንትና በክቡራን መኳንንት አንድ ሀሳብ ተወጠነ። ለዚሁም በብዙ ሺህ የሚቆጠር ገንዘብ ከቤተ መንግሥት ግምጃ ቤት ወጪ እንዲሆን ተፈቅዶ ቀድሞ የልዩ ልዩ አትክልት መጐብኛቸው የነበረው በቤተ መንግሥታቸው ቅጽር ውስጥ የሚገኘው ሥፍራ መታሰቢያቸው እንዲቆምበት በ09)0 በደማሚት እየተመታ መቆፈርና መደልደል ጀመረ።
\b 
\m በ09)01 ዓመተ ምሕረት በጥር ወር በጳጳሱ በአቡነ ማቴዎስ ጸሎተ ቡራኬ ተባርኮ ምስማክ ተሰብኮ ወንጌል ተነቦ ሥርዓተ ቡራኬው ሁሉ ከደረሰለት በኋላ መሠረቱ ተጣለ ዳግማዊ ምኒልክ የሚል ጽሑፍ ያለበት ከወርቅና ከብር የተሠራ የክብር ዕቃ ከመሠረቱ ጋር እንዲኖርተደረገ።
\b 
\m ይህም የመታሰቢያቸው ሕንፃ ስለተፈጸመ ፲፱፻፳ ዓ.ም በዘመነ ዮሐንስ ታኅሣሥ ፫ ቀን ማክሰኞ በዕጨጌ ገብረ መንፈስ ቅዱስ ኋላ ግን አቡነ ሳዊሮስ ጳጳስ ወዕጨጌ ጸሎተ ቡራኬ ተባርኮ ቅዳሴ ቤተ ክርስቲያኑ ከተከናወነ በኋላ ታቦተ እግዝእትነ ማርያም ወደ መታሰቢያው በክብር በገባችበት ቀን የዳግማዊ ምኒልክ ዐፅም ወደዚሁ በክብር ገብቶ ዐረፈ። የዳግማዊ ምኒልክ መታሰቢያ ቤት ተብሎ እንዲጠራ ለቤተ ክርስቲያኑ የክብር ስያሜ ተሰጠው የአለቃውም ስም « ሊቀ ሊቃውንት ዘመቃብረ ነገሥት ተላዌ አሠሩ ለባሮክ » ተብሎ እንዲጠራ ተወሰነ።
\b 
\m ግርማዊት ንግሥትና ግርማዊ ጃንሆይ ቀዳማዊ ኃይለ ሥላሴ ለዳግማዊ ምኒልክ መታሰቢያቤት መቋቋሚያ የሚሆን ብዙ ርስት ጉልትና ሰፊ የከተማ ቦታ ሰጡ በስማቸውም ማለት ዳግማዊ ምኒልክ የሚሉ ብዙ መጻሕፍትን አጽፈው አበረከቱት ራሳቸውም አጤ ምኒልክ ይደግሙበት የነበረው ዳዊት ከነአትሮንሱ ንግሥት ዘውዲቱም ይደግሙበት የነበረው ዳዊት በዚሁውስጥ ይገኛል ልዑል ራስ ካሣ ኃይሉ ልዑል ራስ ኃይሉ ተክለ ሃይማኖት ያጻፉዋቸውም የዳዊት መጻሕፍት በዚሁ ይገኛሉ በስማቸውም ለካህናት ለነዳያንና ለምስኪናን ብዙ ገንዘብ መጸወቱ በያመቱ ከተሰጠው ምጽዋት በላይ በ09)03 ዓ.ም የሰባተኛ ዓመት መታሰቢያቸው እንዲሁም በ፲፱፻፳ ዓ.ም የአሥራ አራተኛው ዓመት መታሰቢያቸው በተከበረ ጊዜ የመጸወቱላቸው ምጽዋት በብዙ እልፍ የሚቆጥር ነው።
\b 
\m በደዌ እጃቸው እግራቸው ለተቆረጠና ዓይናቸው ለፈረጠ ነዳያንና ምስኪናን ገንዘብ ብቻ ሳይሆን በቅሎ ከነኮርቻው ፈረስ ከነሙሉ ዕቃው ላም ከነጥጃዋ ይሰጣቸው ነበር ለካህናትም ብዙ ሽልማትና የገንዘብ የልብስ ዳረጎት ተሰጥቷል።
\b 
\m አጤ ምኒልክ አሽከሮቻቸውን ያምኗቸው ይወዷቸው አሽከሮቻቸውም ጌታቸውን አጤ ምኒልክን ይወዷቸው ያምኗቸው ስለነበረ መታሰቢያቸው በመቋቋሙ ደስ ተሰኝተው እነ ፊታውራሪ ሀብተ ጊዮርጊስ እነ አሳላፊ ኃይለ ኢየሱስ እነ ንቡረዕድ አድማሱ እነ ሐኪም ታች በሌ እነ ቀኛዝማች ወልደሚካኤል ለዳግማዊ ምኒልክ መታሰቢያ ቤት መርጃ የሚሆን ብዙ ርስት አበርክተዋል። ግርማዊት ንግሥትና ግርማዊ ንጉሠ ነገሥት በስማቸው መንፈሳዊ ትምህርት ቤትና የጡረታ ቤት አቋቁመው ብዙ ትሩፋት ስለሚፈጸምበት ድኩማንና ነዳያንም ስለሚረዱበት የሙት ልጆች ስለሚያድጉበት ሊቃውንትና መምህራንም ጉባኤያቸውን አስፋፍተው ለመላ ኢትዮጵያ የሚተርፍ ዕውቀትን ሊቅነትን ስለሚናኙበት ያጤ ምኒልክ ስማቸውና ታሪካቸው ከሞት ጥላ በላይ ሆነው ከብርሃን ወደ ብርሃን ሲመላለሱ ይኖራሉ በአረቦኑ በዚህ ዓለም ክብር እነሆ ሰማያዊ ክብራቸውን ያሳያሉ።
\b 
