\c 1 
\b 

\s1 ምዕራፍ አንድ 
\m ጠቅላላ 
\m \bd አንቀጽ\bd*\bd  \bd*\bd ፩\bd* \bd አጭር\bd*\bd  \bd*\bd ርእስ\bd*\bd  \bd*
\m ይህ ቃለ ዓዋዲ የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተ ክርስቲያንን አንድነትና አስተዳደር ለማጠናከር በ፲፱፻፲፩ ዓም ለሦስተኛ ጊዜ ተሻሽሎ የወጣ የሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ ቃለ ዓዋዲ ተብሎ ሊጠቀስ ይቻላል። 
\m \bd አንቀጽ\bd*\bd  \bd*\bd ፪\bd* \bd ትርጓሜ\bd*\bd  \bd*
\m ፩ የሳባካ መንፈሳዊ ጉባኤ ማለት፦
\m \bd ሀ)\bd* በአጥቢያ ደረጃ ለተቋቋመውና ለሚቋቋመው የቤተ ክርስቲያን ሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ (የሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ) የሚያስፈልጉትን አባሳት ለመምረጥና በአባልነትም ለመመረጥ የሚችሉ ቤተ ክርስቲያንን በሀብታቸውና በአገልግሎታቸው የሚረዱ ካህናት ምእመናንና የሰንበት ትምህርት ቤት ወጣቶች የሚገኙበት የሰበካ ጠቅላላ መንፈሳዊ ጉባኤ ወይም የአጥቢያው ቤተ ክርስቲያን ካህናትና ምእመናን ስብሰባ ነው።
\m \bd ለ)\bd* በወረዳ ደረጃ ለተቋቋመውና ለሚቋቋመው የወረዳ ሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ የሚያስፈልጉትን አባላት ለመምረጥና ለመመረጥ የሚችሉና የሰበካውን ሀብትና አገልግሉት የሚያስፋፉና የሚቆጣጠሩ ከእያንዳንዱ የአጥቢያ ቤተ ክርስቲያን ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ የተወከሉ ካህናት፣ ምእመናንና የሰንበት ትምህርት ቤት ወጣቶች የሚገኙበት የወረዳው ሰበካ ጠቅላላ መንፈሳዊ ጉባኤ ነው።
\m \bd ሐ)\bd* በሀገረ ስብከት ደረጃ ለተቋቋመውና ለሚቋቋመው የመንበረ ጵጵስና አህጉረ ስብከት መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ የሚያስፈልጉትን አባላት ለመምረጥና ለመመረጥ የሚችሉና የሰበካውን ሀብትና አገልግሎት የሚያስፋፉና የሚቆጣጠሩ ከእያንዳንዱ ወረዳ ሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ (የሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ) የተወከሉ ካህናት፣ ምእመናንና የሰንበት ትምህርት ቤት ወጣቶች የሚገኙበት የመንበረ ጵጵስና ሀገረ ስብከት ጠቅላሳ መንፈሳዊ ጉባኤ ነው። በመንበረ ፓትርያርክ ደረጃ ለተቋቋመው የመንበረ ፓትርያርክ አጠቃላይ ሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ የሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ የሚያስፈልጉትን አባላት ለመምረጥና ለመመረጥ የሚችሉና የሰበካውን ሀብትና አገልግሉት የሚያስፋፉና የሚቆጣጠሩ ከእያንዳንዱ መንበረ ጵጵስና ሀገረ ስብከት መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ የተወከሉ ካህናት ምእመናንና የሰንበት ትምህርት ቤት ወጣቶች የሚገኙበት የመንበረ ፓትርያርክ አጠቃላይ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ (የሀገር አቀፍ አጠቃላይ የቤተ ክርስቲያን ጕባኤ) ነው።
\m ፪ የሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ ማለት በአጥቢያ ቤተ ክርስቲያን፣ በወረዳ፣ በሀገረ ስብከት ፣ በአጠቃላይ በመንበረ ፓትርያርክ በየደረጃው በተቋቋሙትና በሚቋቋሙት ሰበካ መንፈሳውያን ጉባኤያት በየራሳቸው ጠቅላላ መንፈሳዊ ጉባኤ የሚመረጥና ለየራሳቸው ሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር አገልግሎት የተሠየመ የሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ ነው።
\m ፫ የሰበካ ቤተ ክርስቲያን አስተዳዳሪ ማለት፦
\m \bd ሀ)\bd* የገዳም መምህር (አበምኔት)
\m \bd ለ)\bd* የደብር አለቃ
\m \bd ሐ)\bd* ለገጠር ቤተ ክርስቲያን ዋና ኃላፊ ሆኖ የተሠየመ ቄሰ ገበዝ ወይም መሪጌታ ማለት ነው።
\m ፬ ሥራ አስኪያጅ ማለት
\m \bd ሀ)\bd* የወረዳ ቤተ ክህነት ሥራ አስኪያጅ
\m \bd ለ)\bd* የሀገረ ስብከት ሥራ አስኪያጅ ማለት ነው።
\m ፭ ጠቅላይ ሥራ አስኪያጅ ማለት የጠቅላይ ቤተ ክህነት ዋና ሥራ አስኪያጅ ነው። 

\s1 ምዕራፍ ሁለት 
\b 
\m \bd በየደረጃው\bd*\bd  \bd*\bd የተቋቋሙትና\bd*\bd  \bd*\bd የሚቋቋሙት\bd*\bd  \bd*\bd የሰበካ\bd*\bd  \bd*\bd መንፈሳውያን\bd*\bd  \bd*\bd ጉባኤያት\bd*\bd  \bd*\bd የወል\bd*\bd  \bd*\bd ድንጋጌዎች\bd*\bd  \bd*
\m \bd አንቀጽ\bd*\bd  \bd*\bd ፫\bd*\bd  \bd*
\m \ul የኢትዮጵያ\ul*\ul  \ul*\ul ኦርቶዶክስ\ul*\ul  \ul*\ul ተዋሕዶ\ul*\ul  \ul*\ul ቤተ\ul*\ul  \ul*\ul ክርስቲያን\ul*\ul  \ul*\ul የሰበካ\ul*\ul  \ul*\ul መንፈሳዊ\ul*\ul  \ul*\ul ጉባኤ\ul*\ul  \ul*\ul መቋቋም\ul*\ul  \ul*
\m ፩ በኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተ ክርስቲያን ቅዱስ ሲኖዶስ ሥር ከመንበረ ፓትርያርክ እስከ አጥቢያ ቤተ ክርስቲያን ድረስ የሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ በዚህ ቃለ ዓዋዲ መሠረት ተቋቁሟል።
\m ፪ የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተ ክርስቲያን ባለበት ቦታና እንደዚሁም የቤተ ክህነት ጽሕፈት ቤት በሚገኝበት ሁሉ የሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ እንዲቋቋም ይህ ቃለ ዓዋዲ ያስገድዳል።
\m ፫ የታወቁና ታላላቅ የአንድነት (የመቁነን) ገዳማት ቅዱስ ሲኖዶስ በሚያወጣው የገዳማት አስተዳደር ደንብና መመሪያ የሚተዳደሩ ስለሆነ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ እንዲያቋቁሙ አይገደዱም። ሆኖም እንደ አካባቢውና እንደ አስፈላጊነቱ እየታየ ሊያቋቁሙ ይችላሉ።
\m ፬ የተቀራረቡ አብያተ ክርስቲያናት ከተስማሙ በአንድ ሰበካ ጉባኤ ሊደራጁ ይችላሉ።
\m ፭ ከአንድ አጥቢያ ቤተ ክርስቲያን የሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ ጀምሮ ከወረዳ እስከ መንበረ ፓትርያርክ አጠቃላይ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ ድረስ በየደረጃው የተቋቋመውና የሚቋቋመው የሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ በፍትሓ ብሔር ሕግ ቁጥር ፫፻፲፰ እና ፫፻፲፱ መሠረት ለኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተ ክርስቲያን የተሰጣት ሕጋዊ መብትና ግዴታ በቤተ ክርስቲያኒቱ ስም ይሠራበታል። 
\m ፮ የየሀገረ ስብከቱ መንበረ ጵጵስና ዋና ከተማ እንደ አንድ ወረዳ ስለሚቆጠር የራሱ የሆነ የሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤን ያቋቁማል። 
\m \bd አንቀጽ\bd*\bd  \bd*\bd ፬\bd*\bd  \bd*
\m \ul በየደረጃው\ul*\ul  \ul*\ul የተቋቋሙትና\ul*\ul  \ul*\ul የሚቋቋሙት\ul*\ul  \ul*\ul የሰበካ\ul*\ul  \ul*\ul መንፈሳውያን\ul*\ul  \ul*\ul ጉባኤያት\ul*\ul  \ul*\ul ጠቅላላ\ul*\ul  \ul*\ul አቋም\ul*\ul  \ul*
\m ፩ የአጥቢያ ቤተ ክርስቲያን ካህናትና ምእመናን የሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ፤ 
\m ፪ የወረዳ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ 
\m ፫ የመንበረ ጵጵስና ሀገረ ስብከት ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ፤ 
\m ፬ የመንበረ ፓትርያርክ አጠቃላይ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ። 
\b 
\m \bd አንቀጽ\bd*\bd  \bd*\bd ፭\bd*\bd  \bd*
\m \ul የሰበካ\ul*\ul  \ul*\ul መንፈሳዊ\ul*\ul  \ul*\ul ጉባኤ\ul*\ul  \ul*\ul ዓላማ\ul*\ul  \ul*
\m በየደረጃው የተቋቋመውና የሚቋቋመው የሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ ዓላማ ቀጥሎ የተመለከተው ነው።
\m ፩ ቅድስት ቤተ ክርስቲያንን ለመጠበቅና አገልግሎቷም የተሟላ እንዲሆን ለማድረግ፤ 
\m ፪ የቤተ ክርስቲያንን አገልጋዮች በሓዋርያዊ ተግባር ለማደራጀትና እንደዚሁም ችሎታቸውንና ኑሮአቸውን ለማሻሻል፣ 
\m ፫ ምእመናንን ለማብዛትና እንደዚሁም በመንፈሳዊ ዕውቀት ጐልምሰው በምግባርና በሃይማኖት ጸንተው በክርስቲያናዊ ሕይወት እንዲኖሩ ለማድረግ፤ 
\m ፬ የቤተ ክርስቲያንን አስተዳደር ለማሻሻልና በማናቸውም ጉዳይ ራሷን ለማስቻል፤ 
\m \bd አንቀጽ\bd*\bd  \bd*\bd ፮\bd*\bd  \bd*
\m \ul የሰበካ\ul*\ul  \ul*\ul መንፈሳዊ\ul*\ul  \ul*\ul ጉባኤ\ul*\ul  \ul*\ul ተግባር\ul*\ul  \ul*
\m በየደረጃው የሚገኘው የሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ የተቋቋመበትን ዓላማ ለመፈጸምና ለማስፈጸም የሚከተሉትን ተግባራት ያከናውናል።
\m ፩ የእግዚአብሔርን ወንጌለ መንግሥት መስበክና ትምህርቱንም ማስፋፋት፤ 
\m ፪ መንፈሳዊና ዘመናዊ ትምህርት ቤትን ማቋቋምና ማደራጀት፤ 
\m ፫ መንፈሳዊና ማኅበራዊ አገልግሎትን ለምእመናን ሁሉ ማዳረስ፤ 
\m ፬ የሰንበት ትምህርት ቤትን ማቋቋምና ማጠናከር፤ 
\m ፭ ለቤት ክርስቲያን አገልግሎትና ድርጅት የሚያስፈልጉትን ሁሉ ማሟላት፤ 
\m ፮ የቤተ ክርስቲያን አስተዳደርና አገልግሎት በቅዱሳት መጻሕፍት መሠረት በሕግና በሥነ ሥርዓት መምራት፤ 
\m ፯ ቤተ ክርስቲያንን በሀብትና በንብረት በኩል ራሷን ማስቻል፤ 
\m ፰ የቤተ ክርስቲያን ሀብትና ንብረት እንዳይባክን፣ እየተመዘገበ እንዲጠበቅ፣ እንዲለማና እንዲያድግ ማድረግ፤ 
\m ፱ ሕገ ቤተ ክርስቲያን በሚፈቅደው መሠረት ከበላይ የሚሰጡትን ሕግጋት፣ደንቦች፣መመሪያዎች፣ ትእዛዞችና ውሳኔዎች መፈጸምና ማስፈጸም፤ 
\m ፲ በቅርብም ሆነ በሩቅ የሚገኙ ሰበካ መንፈሳውያን ጉባኤያት በማናቸውም ጉዳይ እርስ በርሳቸው ተባብረውና ተረዳድተው እንዲሠሩ የተቻለውን ሁሉ ማድረግ፤ 
\m ፲፩ ልዩ ልዩ የምግባረ ሠናይ ድርጅቶችን ማቋቋምና አገልግሎታቸ ማማላት፤ 
\m ፲፪ የሕንፃ ሥራ ፣ እድሳት ፣ ጥገናና የመሳሰሉት ሥራዎች ሁሉ ጠብቀው የሚፈጸሙበትን እቅድና መርሐ ግብር ማዘጋጀና መቆጣጠር፤ 
\m ፲፫ የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተ ክርስቲያን እምነት ተከታዮች ብዛት፥ የሰበካውን ገንዘብና ንብረት ገቢና ወጪ የመሳሰሉትንም ስታቲስቲካዊ መረጃዎች በወቅቱ እየመዘገቡ በሪፖርት እንዲገለጽ ፤
\m ፲፬ በዚህ ቃለ ዓዋዲ መሠረት ማናቸውንም ቤተ ክርስቲያንን የሚመለከት ጉዳይ መፈጸምና ማስፈጸም፤ 
\m ፲፭ በዚህ አንቀጽ ከንዑስ አንቀጽ ፩ እስከ ፲፬ የተዘረዘሩትን ተግባራት እያጠና ተገቢውን ማድረግና አስፈላጊም ሆኖ ሲገኝ ከሚመለከታቸው ግለሰቦችና ድርጅቶች ጋር እየተነጋገረ ማስፈጸም። 

\s1 ምዕራፍ ሦስት 
\m \bd ስለ\bd*\bd  \bd*\bd አጥቢያ\bd*\bd  \bd*\bd ቤተ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቲያን\bd*\bd  \bd*\bd የሰበካ\bd*\bd  \bd*\bd መንፈሳዊ\bd*\bd  \bd*\bd ጉ\bd*\bd ባኤ\bd*
\m \bd አንቀጽ\bd*\bd  \bd*\bd ፯\bd*\bd  \bd*
\m የ\ul አጥቢያ\ul*\ul  \ul*\ul ቤተ\ul*\ul  \ul*\ul ክርስቲያን\ul*\ul  \ul*\ul ሰበካ\ul*\ul  \ul*\ul መንፈሳዊ\ul*\ul  \ul*\ul ጉ\ul*\ul ባኤ\ul*\ul  \ul*\ul አመሠራረትና\ul*\ul  \ul*\ul አቋም\ul* 
\m \bdit ፩\bdit*\bdit  \bdit*\bdit አ\bdit*\bdit መሠራረት፤\bdit*\bdit  \bdit*
\m \bd ሀ)\bd* በአንድ ቤተ ክርስቲያን አጥቢያ ወይም ሰበካ ውስጥ የሚገኝ ምእመናንና የሰንበት ትምህርት ቤት ወጣቶች በዚህ መሠረት በአንድነት በመደራጀት የአንድ አጥቢያ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤን ይመሠርታሉ። በዚህ እኳኋን የተመሠረተው የሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ በዓለ ጊዜ የሚሰበሰብ የአጥቢያ ቤተ ክርስቲያን ሰበካ ካህናትና ሰአንድነት የሚገኙበት ጠቅላላ መንፈሳዊ ጉባኤ ይኖረዋል።
\m \bd ሐ)\bd* የሰበካው ጠቅላሳ መንፈሳዊ ጉባኤ በዚህ ቃለ ዓዋዲ በምዕ እንቀጽ ፩ እና ፪ የተዘረዘሩትን ዓላማና ተግባር እንዲችል በወር ሁለት ጊዜ እየተሰበሰበ የተጣለበትን ሥራና የሚያከናውን እንድ የአስተዳደር ጉባኤ ወይም የሥራ ኮሚቴ ይመርጣል። 
\m \bd መ)\bd* በዚህ ቃለ ዓዋዲ ደንብ መሠረት አጥቢያ ቤተ ክርስቲ መንፈሳዊ ጉባኤ ያልታወቀና ያልታቀፈ፣ በሀገረ ስብከ በጠቅላይ ቤተ ክህነት ያልተፈቀደ ምንም ዓይነት የምእመናን፣ የሰንበት ትምህርት ቤት ወጣቶች ማኅበር በኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተ ክርስቲያን ስም መቋቋም አይችልም
\m \bdit ፪\bdit*\bdit  \bdit*\bdit አቋም\bdit*\bdit  \bdit*
\m \ul በአጥቢያው\ul*\ul  \ul*\ul ቤተ\ul*\ul  \ul*\ul ክርስቲያን\ul*\ul  \ul*\ul ሥር፤\ul*\ul  \ul*
\m \bd ሀ)\bd* የቤተ ክርስቲያኑ አስተዳዳሪ ሊቀ መንበር የሆነበት አንድ ቅላላ መንፈሳዊ ጉባኤ (መሳው የአጥቢያ ቤተ ክርስቲያን ካህናትና ምእመናን ጠቅላላ ስብሰባባ) ፣
\m \bd ለ)\bd* የቤተ ክርስቲያኑ አስተዳዳሪ ሊቀ መንበር የሆነበት እንድ የሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ (ሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ) ወይም የቤተ ክርስቲያኑ አስተዳደር ጉባኤ፤
\m \bd ሐ)\bd* የሰበካው መንፈሳዊ ጉባኤ ጽሕፈት ቤት (የቤተ ክርስቲያኑ ጽሕፈት ቤት) ፤ 
\m \bd መ)\bd* የሰበካው ልዩ ልዩ የሥራ ክፍሎች የቤተ ክርስቲያኑ ልዩ ልዩ መንፈሳዊና ማኅበራዊ አገልግሎቶች ናቸው። 
\m \bd አንቀጽ\bd*\bd  \bd*\bd ፰\bd*\bd  \bd*
\m \ul ስለ\ul*\ul  \ul*\ul አጥቢያ\ul*\ul  \ul*\ul ቤተ\ul*\ul  \ul*\ul ክርስቲያን\ul*\ul  \ul*\ul ሰበካ\ul*\ul  \ul*\ul ጠቅላላ\ul*\ul  \ul*\ul መንፈሳዊ\ul*\ul  \ul*\ul ጉባኤና\ul*\ul  \ul*\ul የሥራ\ul*\ul  \ul*\ul አፈጻጸም\ul*\ul  \ul*
\m ፩ በሰበካው ቤተ ክርስቲያን አስተዳዳሪ ወይም ጉዳዩ በሚመለከታቸው አካላት አማካይነት ለአጥቢያው ካህናትና ምእመናን ትምህርትና ቅስቀሳ ከተደረገ በኋላ እጠቃላይ ጥሪ ተደርጐ ምልዓተ ጉባኤ ይሆናል።
\m ፪ በቤተ ክርስቲያኑ አስተዳዳሪ ሊቀ መንበርነት የጠቅላላ መንፈሳዊ ጉባኤው አባላት የቤተ ክርስቲያንን ሕግና ሥርዓት በመከተል እርስ በእርሳቸው በመፈቃቀርና መቻቻል ሥራውን ሁሉ በስምምነት ፥ በሰላምና በፀጥታ ይፈጽማሉ ÷ ያስፈጽማሉ ፤ ድምፅ የሚሰጥባቸው ጉዳዮችንም የደምዕ ብልጫ ይወስናሉ።
\m ፫ ድምፅ የመስጠት መብት ያላቸው አባሳት፦ 
\m \bd ሀ)\bd* በኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ሃይማኖት የታወቁና በሰበካው ቤተ ክርስቲያን ውስጥ ነዋሪ የሆኑ፤
\m \bd ለ)\bd* በሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ የተመዘገቡና መታወቂያ ካርድ ያላቸው።
\m \bd ሐ)\bd* ለቤተ ክርስቲያን የሚገባውን አስተዋጽኦ የከፈሉ፣ 
\m \bd መ)\bd* ዕድሜያቸው ከ፳፭ ዓመት በላይ የሆኑ ምእመናንና ምእመኛት ብቻ ናቸው
\m ፬ የሰበካውን የምርጫ ሥነ ሥርዓት የሚያስፈጽም ከሰበካው ቤተ ክርስቲያን ልዩ ልዩ ቀበሌዎች ወይም ሠፈሮች የተውጣጡ ካህናት ፣ ምእመናንና የሰንበት ትምህርት ቤት ወጣቶች የሚገኙበት ከአምስት ያላነሱ ከአሥራ እምስት ያልበለጡ አባላት ያሉበት አስመራጭ ኮሚቴ መርጠ ይሠይማል። የኮሚቴው አባላት በዚህ እንቀጽ ንዑስ አንቀጽ ፪ የተዘረዘሩት መስፈርቶች የሚያሟሉ፣ በመንፈሳዊነታቸው ፥ በግብረ ገብነታቸውና በአስተዋይነታቸው የታወቁ እንዲሁም በሕገ ቤተ ክርቲያን የጸኑና ቢያንስ ማንበብና መጻፍ የሚችሉ ይሆናሉ።
\m ፭ በዚህ ቃለ ዓዋዲ በአንቀጽ ፲፩ ንዑስ አንቀጽ ፫ መሠረት አዲስ የሰበ መንፈሳዊ ጉባኤ ምርጫ ከመካሄዱ ከአንድ ወር በፊት የቆየው የሰበካ እስተዳደር ጉባኤ በሥራ ዘመኑ የፈጸማቸውንና ያስፈጸማቸውን ስለ ንብረት፣ ስል ግምጃቤትና በባንክ ስለ አለው ሒሳብና በዕቅድ ስለተያዙ ሥራዎች በአጠቃላይ የሥራና የፋይናንስ ሪፖርት ለጠቅላላው ጉባኤ እንዲቀርብ ይሆናል።
\m ፮ በዚህ ቃለ ዓዋዲ በአንቀጽ ፲ የተጠቀሱትን የሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ ( የሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ) አባላትን በአስመራጭ ኮሚቴው አማካይነት በእጩነት ካቀረቡት ተወዳዳሪዎች መካከል በድምፅ ብልጫ ይመርጣል።
\m ፯ አስተዳደሩ ጉባኤ አቅራቢነት ጠቅላላው ጉባኤ በዚህ ቃለ ዓዋዲ በምዕራፍ አራት በአንቀጽ ፲፭ የተመለከቱትን የሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ የክፍት ሥራ ኃላፊዎችን (በቀዋሚ አገልግሎት ከሚሠየሙት በስተቀር) ይመርጣል።
\m 8 በአስተዳደር ጉባኤ ተጠንቶ የሚቀርበውን ዓመታዊ የገንዘብ ድልድል (በጀት) መርምሮ ሲስማማበት እንዲፈቀድ ለመንበረ ጵጵስና ያስተላልፋል።
\m ፱ የሰበካውን ቤተ ክርስቲያን ገንዘብና ንብረት ጠቅላላ ገቢና ወጪ በበጀ ዓመቱ መጨረሻና በሌላም አስፈላጊ በሆነ ጊዜ በሒሳብ አጣሪ (ኦዲተር) እንዲመረመር ያደርጋል።´ 
\m ፲ ከአስተዳደር ጉባኤ የሚቀርበውን የሰበካውን ቤተ ክርስቲያን የገንዘብና ንብረት እንደዚሁም የሥራ ክንውን መግለጫና የኦዲት ሪፖርት ይሰማል፤ አከራካሪ የሆነ ጉዳይ ሲገጥምም በድምጽ ብልጫ ይወስናል።
\m ፲፩ የዚህ ጉባኤ ተጠሪነት ደረጃውን ጠብቆ ለወረዳ ቤተ ክህነት ይሆናል፡ 
\m \bd አንቀጽ\bd*\bd  \bd*\bd ፱\bd*\bd  \bd*
\m \ul የአስመራጭ\ul*\ul  \ul*\ul ኮሚቴው\ul*\ul  \ul*\ul ተግባርና\ul*\ul  \ul*\ul የሥራ\ul*\ul  \ul*\ul አፈጻጸም\ul*\ul  \ul*
\m ፩ አስመራጭ ኮሚቴው ዕጩዎችን የሚያጠናበት የተወሰነ ጊዜ ይኖረዋል። 
\m ፪ ለሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ አባልነት የሚወዳደሩ ዕጩዎችን አጣርቶ የምርጫውን አፈጻጸም እዘጋጅቶ ለአጥቢያው ካህናትና ምእመናን ጠቅላላ ጉባኤ ለምርጫ ያቀርባል።
\m ፫ መራጮቹም በዚህ ቃለ ዓዋዲ መሠረት በአንቀጽ ፰ ንዑስ አንቀጽ ፫ የተገለጸውን መስፈርት ማሟላታቸውን ያረጋግጣል።
\m ፬ የምርጫው ድምፅ አሰጣጥ ከመጀመሩ አስቀድሞ አስመራጭ ኮሚቴው መራጮቹ የሚመርጧቸውን አባላት በትክክል እንዲያውቁና ብቁነታቸውንም አመዛዝነውና ተረድተው ለመምረጥ እንዲችሉ ትምህርትና ማብራሪያ እንዲሰጣቸው ያደርጋል።
\m ፭ የምርጫውም የድምፅ አሰጣጥ እንደ አካባቢውና እንደ አመችነቱ፦ 
\m \bd ሀ)\bd* በጽሑፍ ወይም
\m \bd ለ)\bd* በካርድ ወይም
\m \bd ሐ)\bd* እጅ በማውጣትና በማስቆጠር ሊሆን ይችላል
\m ፯ የአስመራጭ ኮሚቴው ካቀረባቸው ዕጩዎች መካከል በጠቅላላው ጉባኤ ያልተደገፉ ቢኖሩ በጠቅላላው ጉባኤ ጠቋሚነት ሌሎች ዕጩዎች ቀርበው እንዲመረጡ የማድረግ ኃላፊነት አለበት።
\m ፯ የድምፅ አሰጣጡ ሥነ ሥርዓት ከተፈጸመ በኋላ አስመራጭ ኮሚቴው ወዲያውኑ በጠቅላላው ጉባኤ ፊት ቆጥሮ የድምጽ ብልጫ ያገኙትን በቃለ ጉባኤ ከመገበና ከተፈራረመበት በኋላ ለጠቅላላው ጉባኤ ሰብሳቢ ለሆኑት ለቤተ ክርስቲያኑ አስተዳዳሪ ያቀርባል።
\m ፰ የቤተ ክርስቲያኒቱ አስተዳዳሪም በአስመራጭ ኮሚቴው የቀረበለትን የምርጫ ቃለ ጉባኤ ጸድቆ በሥራ ላይ እንዲውል ለወረዳው ቤት ክህነት ያቀርባል። 
\m \bd አንቀጽ\bd*\bd  \bd*\bd ፲\bd*\bd  \bd*
\m \ul የአጥቢያ\ul*\ul  \ul*\ul ቤተ\ul*\ul  \ul*\ul ክርስቲያን\ul*\ul  \ul*\ul ሰበካ\ul*\ul  \ul*\ul መንፈሳዊ\ul*\ul  \ul*\ul አስተዳደር\ul*\ul  \ul*\ul ጉባኤ\ul*\ul  (\ul*\ul ሥራ\ul*\ul  \ul*\ul አስፈጻሚ\ul*\ul  \ul*\ul ኮሚቴ\ul*\ul ) \ul*\ul አባላት\ul*\ul  \ul*
\m የአጥቢያ ቤተ ክርስቲያን ሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ (ሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ) የአባላት ዓይነትና ብዛት፣ የአባላት አመራረጥ፤ የተመራጮች አባላት መመዘኛ ከዚህ በታች የተዘረዘሩት ድንጋጌዎች መሠረት ይፈጸማል
\m ፩ የአባላት ዓይነትና ብዛት የሰበካው ቤተ ክርስቲያን መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ (ሥራ እስፈጻሚ ኮሚቴ) ከዚህ ቀጥሎ እንደተመለከተው ከቤተ ክርስቲያኑ እስተዳዳሪ ጋር ከአምስት ያላነሱ ከዘጠኝ ያልበለጡ አባላት ይኖሩታል። 
\m \bd ሀ)\bd* የሰበካው ቤተ ክርስቲያን አስተዳዳሪ የጉባኤው ሊቀ መንበር
\m \bd ለ)\bd* በዚህ ንዑስ አንቀጽ በፊደል ተራ (\bd ሐ)\bd* እና (\bd መ)\bd* ከተጠቀሱት ካህናትና ምእመናን አባላት መካከል የአስተዳደር ችሎታ ያለው ሆኖ በሕገ ቤተ ክርስቲያን የጸናና ግብረገብ የሆነ በዚሁ ጉባኤ የሚመረጥ ካህን ወይም ምእመን ዕድሜው ከ፴ ዓመት ያሳነሰ ከሮ ያልበለጠ፣ ………………የጉባኤው ም/ሊቀ
\m \bd ሐ)\bd* በሰበካው ቤተ ክርስቲያን በግንባር ከሚያገለግሉት መደበኞች መካከል የሚመረጡ ከሁለት ያላነሱ ከአራት ያልበለጡ ……………. የጉባኤው
\m \bd መ)\bd* ከአንድ የሰንበት ት/ቤት ወጣት ጋር ከሰበካው ምእመናን የሚመረው ከሁለት ያላነሱ ከአራት ያልበለጡ ምእመናን ……………….. የጉባኤው
\m \bd ሠ)\bd* በዚህ ቃለ ዓዋዲ በምዕራፍ አራት በእንቀጽ ፲፭ በንዑስ መሠረት ከመደበኛ አገልጋዮች መካክል የተመረጠው ካህን ቤተ ክርስቲያን ጸሐፊ ……………… ጉባኤው 
\m \ul ፪\ul*\ul  \ul*\ul የአባሳት\ul*\ul  \ul*\ul አመራረጥ\ul*\ul  \ul*
\m \bd ሀ)\bd* የካህናት ተመራጮች መመዘኛ 
\m ከካህናት ወገን የሚመረጡት አባላት፦ 
\m (፩) ለአስተዳደር ሥራ ተገቢና ብቁ የሆኑ መደበኛ አገልጋይ 
\m (፪) ሥጋዊ ጥቅምና የሥልጣን ሽሚያ ዘረኝነትና ጠባብ ብሓ እስተሳሰባቸውን ያዛባዋል ተብለው የማይጠረጠሩ፤ 
\m (፫) ከትዕቢት፣ከተንኮል፣ከአድማ፣ ከስካር፣ ከፍቅረ ንዋይ የረ ግብረገብነታውና ትሕትናቸው የተመሰከረላቸው፤ 
\m (፬) ለቤተ ክርስቲያን አገልግሎት በጸሎት የሚተጉ ፣ ለስብነ ወንጌል የሚፋጠኑ፤ 
\m (፭) የገንዘብ ጉድለት ያልተገኘባቸው፣ በሌላም ወንጀል ተከረ በጕባኤ ያልተወሰነባቸው ወይም በፍርድ ቤት ያልተፈረ ወይም በማናቸውም ሁኔታ መብታቸው በሕግ ያልተገደ ዕድሜያቸው ከ፳፭ ዓመት በላይ የሆኑ ይመረጣሉ።
\m \bd ለ)\bd* የምዕመናን ተመራጭጮች መመዘኛ ከምዕመናን ወገን የጾታ ልዩነት ሳይደረግ፦ በሥጋውና በደሙ የተወሰኑ የኦርቶዶክስ ተዋሕዶ እምነ ዮች በአባልነት የተመዘገቡና አስተዋጽኦ የከፈሉ፤ ) ለቤተ ክርስቲያን እላበና ተቆርቋሪነታቸውን በተግባር ሥጋዊ ጥቅምና የሥልጣን ሽሚያ ዘረኝነትና ጠባብ ብላ አስተሳሰባቸውን ያነባዋል ተብለው የማይጠረጠሩ፤ ከትዕቢት፣ከተንኮል፣ከአድማ፣ከስካር፣ከፍቅረ ንዋይ የራቁ ብነታቸውና ትሕትናቸው የተመሰከረላቸው የገንዘብ ጉድ ተገኘባቸው በሌላም ወንጀል ተከሰው በጐባኤ ያልተወሰነ ወይም በፍርድ ቤት ያልተፈረደባቸው ወይም በማናቸው፡ መብታቸው በሕግ ያልተገደበባቸው፤ (፭) በእጥቢያው ነዋሪ የሆኑ ዕድሜያቸው ከ፳፭ ዓመት በላይ የሆኑ ምእመናንና ምእመናት ይመረጣሉ።
\m \bd ሐ)\bd* ከሰንበት ት/ቤት የሚመረጡት ቁጥራቸው ከምእመናን ወገን ሆኖ (፩) በሰበካው የሰንበት ት/ቤት አባልነት የተመዘገቡ፣ ) ዕድሜያቸው ከ፳፭ እስከ ፴ የሆኑ፤ ፫) ብቁ ችሉታ ያላቸውና በእስተዋይነታቸው የተመሰገኑ፤ በኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ሃይማኖት የጸኑ፤ (፭) ስለ መጽሐፍ ቅዱስ ትምህርት መልካም ግንዛቤ ያላቸው ወጣቶች የጸታ ልዩነት ሳይደረግ ይመረጣሉ። 
\m አንቀጽ ፲፩ ምርጫን ስለ ማጽደቅና ስለ ተመራጮች የአገልግሎት ዘመን 
\m ፩ ምርጫውን ስለ ማጽደቅና ስለ መሻር፦ 
\m \bd ሀ)\bd* በእጥቢያ ቤተ ክርስቲያን የሚፈጸመው የሰበካ ጉባኤ ምርጫ ሁሉ በወረዳው ቤተ ክህነት እቅራቢነት በሀገረ ስብከቱ ሊቀ ጳጳስ ይጸድቃል።የምርጫው አፈጻጸም ትክክል ሆኖ ሳያገኘው ሊቀ ጳጳሱ ምርጫውን በጉባኤ አይቶ ሊያሻሽለው ወይም ሊሽረው ይችላል።
\m \bd ለ)\bd* የሰበካ ጉባኤ አባላት ተመርጠው ሥራ ከጀመሩ በኋላ የገንዘብ መባከን ወይም ሌላ ችግር ሲፈጠር ሀገረ ስብከቱ በአስተዳደር ጉባኤ ሁኔታውን አጥንቶ የመሻር ሥልጣን አለው። 
\m ፪ ለአባልነት የተመረጠው ካህን ወይም ምእመን በተመረጠበት አገልግሎት ላይ የሚቆየው ለሦስት ዓመት ነው፤ ይኸው አባል የሰጠው መልካም አገልግሎት እየታየ እንደገና ዕጩ ሆኖ በመቅረብ ሊመረጥ ይችላል። ስለሆነም ከሁለት ጊዜ በላይ በተከታታይ ሊመረጥ ስለማይችል አንዳንድ የምርጫ ጊዜ እያሳለፈ መመረጥ ይችላል
\m ፫ በሥራ ላይ ያሉት የጉባኤ አባላት የሥራ ዘመን ከማለቁ ከአንድ ወር በፊት የእዲስ አባላት ምርጫ ይፈጸማል፤ ነገር ግን እዲስ የተመረጡት አባላት ሥራቸውን የሚጀምሩት በሥራ ላይ ያሉት አባሳት የሥራ ዘመን ሲያበቃ ነው
\m ፬ ስለ ተተኪ አባላት፤ አንድ አሳል የሥራው ጊዜ ከማብቃቱ በፊት ሰሞት ወይም በዝውውር ምክንያት ወይም በ
\m አንቀጽ ፬ ንዑስ 
\m አንቀጽ ፪ (\bd ሀ)\bd* እስከ (\bd ሐ)\bd* የተዘረዘሩትን የማያሟላ መሆኑ ሲታወቅ ወይም ለወረዳው አስተዳደር ጉባኤ በመመረጡ ወይም በሌላ ምክንያት ቦታው ክፍት የሆነ እንደሆነ ባለፈው ምርጫ ከተመረጡት አባላት ቀጥሉ ከፍትኛ ድምፅ ያገኘው አባል ሆኖ ቦታውን ፡ ይተካል፤ በዚህ ዓይነት የሚትካ አባል ከታጣ እንደገና ምእመናኑ ጠቅላላ መንፈሳዊ ጉባኤ ድምፅ ብልጫ ተመርጦ ክፍት ቦታ በአባልነት እንዲተካ ይደረጋል። ተተኪውም አባል የማ የዘመኑ ምርቱ እስኪፈጸም ድረስ ይሆናል። የአጥቢያ ቤተ ክርስቲያን ሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር (ሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ) ሥልጣንና ተግባር በዚህ ቃለ ዓዋዲ በ
\m ምዕራፍ ሁለት በ
\m አንቀጽ ፭ እኛ የ ዓላማና ተግባር ፡ እየፈጸመ በተጨማሪ የአጥቢያ ቤተ ክርስቲ መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ (ሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ) የሚከተለው ተግባር ይኖረቓል
\m ፩ የቤተ ክርስቲያን ሕግ በሚፈቅደው መሠረት የቤተ ክርስቲያን ሥርዓት ይጠብቃል። 
\m ፪ ስለ ንዋየ ቅድሳት፥ ስለ ቅዱሳት መጻሕፍት፥ ስለ ልዩ ልዩ ታ ቅርሶች እጠባበቅ እየመከረ ይወስናል፡ ፫ በሰበካው ውስጥ የሚነሱትን የሃይማኖትና የምሥጢራተ ቤተ ክ ጉዳይ የሚመለከት ልዩ የካህናት ጉባኤ ያቋቁማል
\m ፬ ዕቃል ኪዳንበተክሊልና በቁርባን በተጋቡት ባልና ሚስት መ፡ ርቡትን ክሶች እና እንዲሁም ሥልጣነ ክህነትን እኛ ልዩ ልዩ ቤተ ክርስቲያንን የሚመለክቱ ጉዳዮች ሁሉ በተለይ ለዚሁ ተብ መው የካህናት ጐኤ እንዲወሰኝ ያደርጋል። ጉዳዩ ከዚሁ ጐባኤ በላይ ሆኖ ከተገኘ ግን ደረጃውን ጠብቆ ወደ በላይ ያስተላልፋል ፭ ስለ ካህናት አስተዳደር ጉዳይ እያጠና ውሣኔ ይሰጣል፤ ይኸንን ለወረዳው ቤተ ክህነት ያስታውቃል
\m ፮ ወደ ቤተ ክርስቲያን የሚመጡትን ሕፃናትና ወጣቶች ከክፉ ነገ የመጠበቅቶ የሚሰጣቸውም ትምህርት ሆነ የሚዘምሩት መዝሙ( ዶክስ ተዋሕዶ ሃይማኖት ትውፊት መሠረት መሆኑን የማረጋጥ ሥራቸውና ጠባያቸው ከክርስቲያናዊ ሥነ ምግባር ውጭ እንዳያ የምከታተልና የመቆጣጠር ኃላፊነት አለበት።  ፯ ከዚህ ቃለ ዓዋዲ መሠረታዊ (መንፈሳዊ) ዓላማ ሳይወጣ በሰበ ክርስቲያን ስምኑ  ፡ ÷ ። \bd ሀ)\bd* ውል መዋዋል ፡ 
\m \bd ለ)\bd* መክሰስና መከሰስ
\m \bd ሐ)\bd* ልሥራው በሚያስፈልው ብን የሚንቀሳቀስና የ ንብረት ውል ከራየትና መከራየት \bd መ)\bd*ሥጦታዎችን መቀበልና የገቢ ምንጭ የሚገኝበትን የልማት ሥራ ማቋቋም ፡
\m \bd ሠ)\bd* አስፈላጊ ሆኖ ከተገኘም ለልማት ሥራ ገንዘብ መበደርይችላል
\m ፰ ከዚህ በላይ የተደነገገው እንደተጠበቀ ሆኖ ሰቋሚ ንብረቶችና ግምታቸው ከፍተኛ ስሆኑ በማናቸውም ጉዳዮች ላይ ውል መዋዋል በአስፈለገ ጊዜ ከሀገረ ስብከቱ ሊቀ ጳጳስ ፈቃድና መመሪያ እየተቀበለ ይሠራል
\m ፱ ስለ ቤተ ክርስቲያኒቱ ሀብትና ንብረት አያያዝ እንዲሁም ስለውል አፈ ጻጸም ዝርዝር ጉዳይ ከበላይ አካል በሚወጣ ደንብና መመሪያ ይወሰናል
\m ፫ በዚህ ቃለ ዓዋዲ በ
\m አንቀጽ ፲፮ ንዑስ 
\m አንቀጽ ፩ በተጠቀሰው መሠረት የሰበካው ምእመናን የሚከፍሉትን የአስተዋጽኦ ገንዘብ ልክ ያስታውቃል፤ ገቢ መሆኑንም ይቆጣጠራል። በካው ቤተ ክርስቲያን ጠቅላላ ገቢ ውስጥ በዚህ ቃለ ዓዋዲ በ
\m አንቀጽ ፲፯ ንዑስ 
\m አንቀጽ ፩ መሠረት ለኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተ ክርስቲያን ስትነሳ አስተዳደር ፥ አትምህርትና ስብከተ ወንጌል ለልማትና ሰጒ አድራጎት እንደዚሁም በየሰበካው ለሚከናወኑት የኅብረት ሥራ እቅዶችና ለልዩ ልዩ አገልግሎት የሚያስፈልገውን የገንዘብ አስተዋጽኦ ፳፩ (ሃያ ከመቶ) ለመንበረ ጵጵስና ሀገረ ስብከት በወቅቱ ገቢ እንዲሆን ያደርጋል። ፡ ፲፪ በማዕከል ደረጃ ተፈቅዶ አዲስ ሕንፃ ቤተ ክርስቲያን +ትምህርት ቤት፡ ክሊኒክና የመሳሰሉት በሚሠሩበት ጊዜም ሲሆን ከግለሰብ ከልዩ ልዩ ድርጅቶችና ከበጐ አድራጊዎች በርዳታ ስሚገኘው በስተቀር ማትም ሆነ ከማናቸውም ገቢ ላይ ጵ (ሃያ ከመቶ) እንዲከፈል ያደርጋል
\m ፲፫ ማናቸውንም የቤተ ክርስቲያኑን ገቢ ገንዘብ በሰበካው ቤተ ክርስቲያን ስም ባንክ ያስቀምጣል
\m ፲፬ በዚህ ቃለ ዓዋዲ በ
\m አንቀጽ ፵፯ የተጠቀሰው እንደተጠበቀ ሆኖ የቤተ ክርስቲያኑን ዓመታዊ የገንዘብ ድልድል (በጀት) መርምሮ የሰበካው ፡ ካህናትና ምእመናን ጠቅላላ መንፈሳዊ ጉባኤ አውቆት ከተስማማበት በኋላ እንዲፈቀድ ደረጃውን ጠብቆ ለመንበረ ጵጵስና ሀገረ ስብከት መንፈሳዊ ጉባኤ ጽ/ቤት እንዲቀርብ ያደርጋል፣ የመንበረጵጵስና ። መንፈሳዊ ኦባኤም የቀረበውን በጀች መርምሮ ሲስማማበትና ባጀቱን አጽድቆ መልሶ ሲልከለት ሰትግባር እንዲውል ያደርጋል።  ፲፭ ከቤት ክርስቲያኑ ጽ/ቤት በተወሰነው ጊዜ የሚቀርበውን የሥራ መግ ለማና የሰበካው ተቆጣጣሪ የሚያቀርበውን የሒሳብ ምርመራ ውጤት ሰምቾ ውሣኔ ያሳልፋል። ፥ ፲፮ የሰበካው ቁጥጥር ክፍል ሒሳቡን ለመመርመርና ለመቆጣጠር ከአቅሙ በላይ መሆኑ ሲታወቅ ከሀገረ ስብከቱ ፥ ከዚያም በላይ ሆኖ ሲገኝ ከጠቅላይ ቤተ ክህነት ትቆጣጣሪ እንዲሳክስት በመጠየቅ ሊያስመረምር ይችላል። ኸቢ የቤት ክርስቲያኑን ሰቨካ መንፈሳዊ ጉባኤ ጽ/ቤትና የሥራ ክፍሎችን ያቋቁማል። ፧፡ ። ።ኝ። ። ።። ሰሰበካው ውስጥ ሕንፃ ለመሥራት አስፈላጊ በሆነ ጊዜ ለታቀደ ከሀገረ ስብከቱ ፈቃድ በማግኘትና መመሪያ በመቀበል የሕንፃ ኮሚቴ ያቋቁማል። የዚህን ኮሚቴ አባላትም በጠቅላላው ጉባአ ፲፪ በዚህ 
\m አንቀጽ ንዑስ 
\m አንቀጽ ፲፫ ከተጠቀሰው ሌላ ለሕንፃው ሥ ስብከቱ ፈቃድ የተለየ የባንክ ሒሳብ ቁጥር በቤተ ክርስቲያኑ እንዲከፈት ያደርጋል
\m ። ፳ ከባንክ ገንዘብ ወጪ በሚደረግበት ጊዜ+ \bd ሀ)\bd* መደበኛው የሰበካ ጉባኤ ወጪ ሒሳብ ከሆነ በቤተ አስተዳዳሪና በሰበካው ም/ሊቀ መንበር በሁለቱ ጣምራ
\m \bd ለ)\bd* የሕንፃው ሥራ ወጪ ከሆነ በእስተዳዳሪውና በሕንፃ እና ዋና ሊቀ መንበር ወይም የኮሚቴው ዋና ሊቀ መንበር በኮሚቴው ም/ሊቀ መንበር ጣምራ ፊርማ በወጪ ላይ እየተፈረመ ገንዘቡ እንዲወባና በሥራ ላይ ያደርጋል
\m ። ፳፩ የዚህን ቃለ ዓዋዲ መሠረታዊ ሐሳብ ሳይለቅ ለሰበካው ቤተ የሚያስፈልገውን የውስጥ መተዳደሪያ ደንብና መመሪያ እንዲ የሥራ እቅድ አዘጋጅቶ የአጥቢያው ካህናትና ምእመናን ጠቅ አውቆት ሲስማማበት እንዲፈቀድ በወረዳው ቤተ ክህነት በኩሪ ስብከቱ ሊቀ ጳጳስ እንዲቀርብ ያደርጋል
\m ። ፳፪ ስተፈቀደው የውስጥ መተዳደሪያ ደንብና መመሪያ እንዲሁም መሠረት ለልዩ ልዩ የሥራ ክፍሎች ዝርዝር የሥራ መርሓ ግ ያዘጋጃል፤ አፈጻጸሙንም ይቆጣጠራል
\m ። ፳፫ በአጥቢያው ቤተ ክርስቲያን ሰበካ ውስጥ የተቋቋሙት የሥራ የሚወሰኑትን ልዩ ልዩ ጉዳዮች እየመረመረ ያጸድቃል ፤ ያሻ ይሽራል፤ ፳፬ በአጥቢያው ቤተ ክርስቲያን የሚገኙት አባላት በግላቸው በሚ ጥፋት አስተዳደር ነክ የሆነውን አይቶና መርምሮ ውሳኔ ይሰጣ ዲሲፒሊን ነክ የሆኑትን ጉዳዮች ግን በሕግና በሥነ ሥርዓት እንዲታይ ያደርጋል
\m ። ፳፩ በሕግና ሥነ ሥርዓት ኮሚቴ የተወሰነውን የማየት ሥልጣን ጽኔ ከመንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ አባላት መካከል ለወረዳው ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ አንድ ካህን፣አንድ ምእመንና አንድ የሰንበት ወጣት መርጦ ይልካል። ጽ፯ ከእጥቢያው ቤተ ክርስቲያን ሰበካ አስተዳደር ጉባኤ(ሥራ እስ ኮሚቴ) መካከል ለወረዳው አስተዳደር ጕባኤ አባል እንዲሆኑ ጣቸውና በሌላም ምክንያት የአጥቢያው ቤተ ክርስቲያን አስ ጉባኤ አባላት ቁጥር ከአምስት ያነሰ እንደሆነ ከአስተዳዳሪው በምትካቸው በ
\m አንቀጽ ፲፩ ንዑስ 
\m አንቀጽ ፩ በተመለከተው ሌሎች ተመሳሳይ አባላትን ይተካል
\m ። ፳፰ በዚህ ቃለ ዓዋዲ 
\m አንቀጽ ፯ ንዑስ 
\m አንቀጽ ፩(\bd ለ)\bd* መሠረት በ ወር በሚደረገው ስብሰባና የሰበካ አስተዳደር ጕባኤው የሥራ ጊዜውን ፡ ከመፈጸሙ ከአንድ ወር በፊት ስለአከናወናቸው ሥራዎችና የገንዘብ ወጪዎች በማስመልከት ሪፖርት ለጠቅላላ ጉባኤው ያቀርባል
\m ። ፳፩ የአጥቢያ ቤተ ክርስቲያን መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ (ሥራ አስፈጻሚ ፡ ኮሚቴ) ተጠሪነቱ ለእጥቢያው ካህናትና ምእመናን ጠቅላላ ጉባኤ። ይሆናል። 
\m አንቀጽ ፲፫ ። የሰበካው ቤተ ክርስቲያን አስተዳዳሪ (የሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ ሊቀ መንበር) ሥልጣንና ተግባር በዚህ ቃለ ዓዋዲ በ
\m አንቀጽ ፩ እና ፪ የተመለከተውን ዓላማና ተግባር ለመፈጸም አስተዳዳሪው(ሊቀ መንበሩ) የሚከተለው ሥልጣንና ተግባር ÷ ፡ ፩ የቤተ ክርስቲያኑ አስተዳዳሪ የሰበካው ቤተ ክርስቲያን ዋና ሥራ አስፈ ጻሚ (ሥራ አስኪያጅ) በመሆን በዚህ ቃለ ዓዋዲና ይህን ቃለ ዓዋዲ ተከ ትሎ ሰሚወጣው የውስጥ ደንብ መሠረት ስለ ሰበካው ካህናትና ምእመናን ጠቅላላ መንፈሳዊ ጉባኤና ስለ አስተዳደሩ ጐባኤ የሥራ አፈጻጸም ብጠቅ ሳሳው በሰበካው ቤተ ክርስቲያን ላለው እስተዳደር ኃላፊና ተጠሪ ነው
\m ፪ ስለ ቤተ ክርስቲያን አገልጋዮች እስተዳደር ከቅዱስ ሲኖዶስ በወጣውና በሚወጣው ደንብ መሠረት የሰበካውንቤተ ክርስቲያን እስተዳደር ይ መራል። ። ፫ የአጥቢያው ሰበካ ጉባኤ ሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ ምርጫ ከመከናወኑ በፊት ለአጥቢያው ቤተ ክርስቲያን ጠቅላላ ካህናትና ምእመናን የቅስቀሳ ትምህርት ይሰጣል፤ እንዲሰጥም ያደርጋል። ፬ በሰበካው ውስጥ የስብከት ወንጌል፣ የትምህርት፣ የካህናት አገልግሎት፣ የሰንበት ት/ቤት፣ የምግባረ ሠናይና የማኅበራዊ ኑሮ አገልግሎቶች ባሉት ደንቦችና ሥርዓቶች መሠረት እንዲደራጁና በትክክል ሥራ ላይ ውለው እንዲስፋፉ ተገቢውን ጥረትና ጥብቅ ቁጥጥር ያደርጋል፤ የልዩ ልዩ ክፍል ሥራዎችንም ያስተባብራል፤ ይቆጣጠራል።፡ ። የናን ፭ የቤተ ክርስቲያኑ አገልጋዮች ካህናትና ምእመናን መታወቂያ ያላቸው መሆናቸውንኛ በሰበካው ውስጥ ያሉት ምእመናን ሁሉ መመዝገባቸውን ፡ የጥምቀት፣ የጋብቻና የሙታን መዛግብት እየተሠራባቸው መሆኑን ያረጋግጣል። ። 
\m ፮ የሰበካውን`ምእመናንና የምእመናኑንም ልጆች ከኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ምግባርና ሃይማኖት እንዳይወጡ። ይጠብቃል፥ ያስጠብቃል፤ በጠቅላላው ካህናትን ይልቁንም የንሥሓ እባቶችን በጥበቃው ተግባር እንዲጠናከሩ መመሪያ ይሰጣልቶ ይቆጣጠራል ። ፧ ÷ ፡ ፯ የቤት ክርስቲያኑ ቢ በትክክል እንዲሰበሰብ ገንዘቡና ማናቸውም የ ቀሳቀስና የማይንቀሳቀስ ሀብትና ንብረት እንዲጠበቅና በአስተዳደሩ ጐ እየታየ በሚወሰነው መሠረት በተገቢው ሥራ ላይ መዋሉን ይከታተላ ፰ ከበላይ በተፈቀደው ዓመታዊ የገንዘብ ድልድል (በጀት) መሠረት ማ ውንም ወጪ በማዘዝ እንዲሠራት ያደርጋል
\m ፱ በዚህ ቃለ ዓዋዲ 
\m አንቀጽ ፲፪ ሰንዑስ 
\m አንቀጽ ፯ እስከ ፱ የተደነገገ ጠብቆ የውሉ ረቂቅ በአስተዳደሩ ጉባኤ ሲጸድቅ ከም/ሊቀ መንበሩ ። ሆኖ በቤተ ክርስቲያኑ ስም ውል ይዋዋላል፤ ይፈርማል
\m ፲ የአስተዳደሩ ጉባኤ እንዲሰበሰብ ጥሪ ያስተላልፋል፤ በጉባኤ ሰተሰጠ ውሣኔ መሠረት እንዲሠራበት እያደረገ አፈጻጸሙን ይቆጣጠራል
\m ፲፩ የሰበካው መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ አባላትን፣ የዋና ጸሐፊውንና ልዩ ክፍል ኃላፊዎችን ምርጫ እንዲጸድቅለት ለወረዳ ቤተ ክህነት ያቀርባል። ፲፪ የሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ ስም አስተዳዳሪው ስለ ሰበካወ ካህናትና ምእመናን ሁኔታ፣ ስለ ቤተ ክርስቲያኑ አገልጋዮች፣ ስለ ብና ንብረት እንዲሁም ስለ ልዩ ልዩ ክፍሎች የሥራ ክንውን መግ ለሰካው ቤተ ክርስቲያን ካህናትና ምእመናን ጠቅላላ መንፈሳዊ ጉ በዓመት ሁለት ጊዜ ያቀርባል፤ የጠቅላላ ጉባኤውንም ውሳኔ ለወረዳለ ቤተ ክህነት ያስተላልፋል
\m ፫ ከዚህ ሌላ በዚህ ቃለ ዓዋዲ መሠረት ሰሚሰጠው መመሪያ የሚወሰ ለትን ተግባር ሁሉ ይፈጽማል፤ ያስፈጽማል
\m ፲፬ አስተዳዳሪው ቅጥርን፣ ደመወዝ ጭማሪን፣ ዕድገትንና ዝውውርን የ ለከቱ ጉዳዮችኝ ሁሉ የሰበካው ሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ ሳያነጋገርበት ሳይወስን እንዲሁም የበላይ አካል ሳያውቀውና ሳይፈቅድ ብቻውን መፈጸም አይችልም። 
\m አንቀጽ ፲፬ ስለ አጥቢያው ሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ ም/ሊቀ መንበር ፩ የቤተ ክርስቲያኑ አስተዳዳሪ በሌለ ጊዜ ም/ሊቀ መንበሩ የአስተዳዳሪ ተግባር ይፈጽማል
\m ፪ ም/ሊቀ መንበሩ ሥልጣነ ክህነት የሌለው ከሆነ ምሥጢራት ቤተ ክ ቲያንን የሚመለከቱ ጉዳዮችን ማየት አይችልም
\m ፫ ም/ሊቀ መንበሩ ተጠሪነቱ ለቤተ ክርስቲያኑ አስተዳዳሪ ነው። 
\m አንቀጽ ፲፭ ስለ ገዳማት አስተዳደርና ሥርዓተ ምንኩስና ፩ የገዳማት አስተዳደር ፣ \bd ሀ)\bd* የአንድነት ገዳማት የሚተዳደሩበት ራሱን የቻለ የገዳም ደንብና መመሪያ ይኖረዋል።
\m \bd ለ)\bd* ሥርዓተ ገዳም በሚፈቅደው መሠረት በየገዳማቱ ውስጥ ጽ/ቤቶችና ልዩ ልዩ የአመራር አካላት ይቋቋማሉ።
\m \bd ሐ)\bd* በገዳሙ አስተዳደር መሠረት የጸም ጸሎት ሥርዓት እንደተጠበቀ ሆኖ መነኮሳት የሚማሩበት ቦታና በልዩ ልዩ አገልግሎት የሚሠማሩበት የሥራ መስኮች ይዘጋጃሉ። \bd መ)\bd*መነኮሳይያትም በተወሰነላቸው የገዳም ክልል ጸንተው በሥርዓት ምንኩስና መሠረት ራሳቸውንና ሌሎችንም እየረዱ እንዲኖሩና እንዲሠሩ ይደረጋል።
\m \bd ሠ)\bd* ገዳማት የየራሳቸው የተከበረ የቦታ ክልል እንዲኖራቸው ሆኖ ጉዳዩ ከሚመለከታቸው በስተቀር የገዳማት ክልሉች የሕዝብ መሥፈሪያ አይሆኑም። በዚህ ደንብ 
\m አንቀጽ ፪ ንዑስ 
\m አንቀጽ ፪ የተደነገገው እንደተጠበቀ ( ሆኖ በአንድነት ገዳማት ዙሪያ የሚኖሩ ምእመናን በሰበካ ጉባኤ በደራጁም ባይደራጁም በዓይነት ወይም በጥሬ ገንዘብ አስተዋጽኦ እንዲከፍሉ ይደረጋል።
\m \bd ሰ)\bd* ሰበካ ጉባኤ በተቋቋማባቸው ገዳማት ምእመናኑ ከከፈሉት አስተዋ ጽኦና ከልዩ ልዩ ገቢያቸው ላይ ከመቶ ሃያ ፳ ለሀገረ ስብከት ይከፍላሉ፡
\m \bd ሸ)\bd* በገዳማት የሚኖሩ መነኮሳትም ሆኑ መነኮሳይያት እንዲሁም በገዳማት ዙሪያ የሚኖሩ ምእመናን በገዳሙ አማካይነት በሰበካ ጉባኤ ቅጽ ይመዘገባሉ። ማዕረገ ምንኩስና የሚሰጠው በገዳሙ አስተዳደር ቁጥጥር ውስጥ በእመክሮ ለሦስት ዓመት ከቆዩና በዚህ 
\m አንቀጽ ንዑስ 
\m አንቀጽ መሠረት መመዘኛውን ላሚሉት ብቻ ይሆናል።
\m \bd ሰ)\bd* በሊቀ ጳጳስ ታውቆና ተፈቅዶ ካልሆነ በቀር ማዕረገ ምንኩስና ከገዳም ውጭ አይሰጥም
\m ፪ የገዳም አስተዳዳሪ \bd ሀ)\bd* የገዳም አስተዳዳሪ በማኅበረ መነኮሳትና መነኮሳይያት የሚገለገለውን የእንድነት ገዳም ከቅዱስ ሲኖዶስ በሚሰጠው መመሪያና ውሳኔ መሠረት ያስተዳድራል።
\m \bd ለ)\bd* ከገዳሙ ውስጥ በግብረ ብነታቸው ፣ በትምህር በጸሎታቸው ትሩፋት ይሠራሉ ተብለው የሚታዩ መነኮሳት ተመርጠው ሲቀርቡ በሊቀ ምርፋቅነት በሊቀ ትነትና በዕጓል መጋቢነት እየሠየመ እንዲሠሩ ያደርጋል።
\m \bd ሐ)\bd* የገዳሙ መንፈሳዊና ማኀበራዊ አገልግሎት የሚስፋ መነኮሳትና መነኮሳይያት በተግባረ ዕድ ሙያ የሚሠለጠ ራሳቸውንም ሆነ ገዳሙን የሚረዱበትን ልማት ያቋቁማል። \bd መ)\bd*በዚህ 
\m አንቀጽ በንዑስ 
\m አንቀጽ ፫ የተገለጸውን የሚያሚሉ መሆናቸው የተረጋገጠላቸውና ለምንኩስና ለመሆናቸው ከገዳሙ አስተዳደር የተወሰነሳቸው ሰዎች በሀገረ ስብከቱ ሊቀ ጳጳስ ወይም በዚሁ ገዳም ውስጥ ም እንዲቀበሉ ያደርጋል።
\m \bd ሠ)\bd* የምንኩስና ማዕረግ ስትቀበሉ መነኮሳት ወይም መነ የምስክር ወረቀት እንዲሰጣቸው ያደርጋል። ያለበቂ ምክንያትና ያስገዳሙ ፈቃድ ከገዳሙ ክልል የሚወጡትንና የሚገሱትን መነኮሳት በጥብቅ ይቆጣጠራል ቅጣትም ይሰጣል
\m ፫ የምንኩስና መመዘኛ ፣ \bd ሀ)\bd* ሥርዓተ ምንኩስናን የሚቀበሉ ምእመናንና ምእመናት (፩) በኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ሃይማኖትና ሥነ ምግባር የጸኑ ናቸው የተመሰከረላቸው፤ (፪) የምንኩስናን ዓላማና ተግባር በትክክል የተረዱና ይህን ስመፈጸም ቁርጥ ሐሳብ ያላቸው፤ (፫) ክምንኩስና በፊት በድንግልና ወይም በጋብቻ ለመኖራ የታወቁ፤ (፬) ልዩ ችግርና በቂ ምክንያት ከሌለ በቀር ዕድሜያቸው ዓመት በላይ የሆኑ፤ (፭) ጤናማ አእምሮ ያላቸው፣ ትዕግሥተኛና አርቆ አስተዋ መሆናቸው የተረጋገጠላቸው፣ (፯) በገዳም ውስጥ ሦስት ዓመት በአመክሮ መቆየት የሚች ረገ ምንኩስና ይቀበላሉ። (፫) የሦስት ዓመቱ አመክሮ ዕድሜያቸው ከ፰ ዓመት በ የሆኑትን ምእመናንና ምእመናት አይመለከትም።
\m \bd ለ)\bd* በክህነት ሥራ ለማገልገል ማዕረገ ምንኩስናን ለሚቀበሉ የበ ክርስቲያን አገልጋዮች (፪) በዚህ ንዑስ 
\m አንቀጽ በፊደል ተራ (\bd ሀ)\bd* ከ፩) እስከ (፮ ረዘረውን ማሟሳታቸው በማስረጃ የተረጋገጠላቸው፤ (፪) መጻሕፍተ መነኮሳትን የሚያውቁና ሥርዓተ ገዳምን የሚጠ ብቁ፤ (፫) የቤተ ክርስቲያን ትምህርት ያላቸውና ቅዱሳት መጻሕፍትን የተማሩ፤ (፬) በአርአያነታቸውም ሆነ በትምህርታቸው የታወቁና ችሉታ ያላቸው ማዕረገ ምንኩስናና ክህነት ይሰጣቸዋል
\m ፬ ከምንኩስና በኋላ \bd ሀ)\bd* ሥርዓተ ምንኩስና ሲቀበሉ በገቡት ቃል ኪዳን መሠረት እስከ ዕድሜያቸው መጨረሻ ድረስ በምንኩስናቸው መጽናት ይኖርባቸዋል።
\m \bd ለ)\bd* በመነኮሱበት ገዳም እንደየስጦታቸውና እንደየችሎታቸው መጠን አገልግሎት መስጠት ይጠበቅባቸዋል።
\m \bd ሐ)\bd* በቀዋሚነት ከሚኖሩበትና ከሚያገለግሉበት ገዳም ያለበቂ ምክንያትና ያለገዳሙ ፈቃድ ወደ ወጭ መውጣት የተከለከለ ነው \bd መ)\bd*በልዩ ልዩ ምክንያት ተፈቅዶላቸው ከገዳም ውጭ የሚኖሩ መነኮሳትና መነኮሳይያት ሥርዓተ ምንኩስናቸውን ጠብቀው ከክፉ ነገር ርቀው በመልካም ሥነ ምግባር ለአካባቢያቸው ሕዝበ ክርስቲያን አርአያ መሆን አለባቸው። በምንኩስና ሥርዓት ለሚኖሩ መነኮሳትና መነኮሳይያት ከማይስማማ የሥራ ዓይነትና መገኘት የማይገባቸው ቦታ መከልከል ግዴታቸው ነው። የምንኩስና ምልክታቸው የሆነው ቆባቸው ከራሳቸው ላይ እንዳይለይ ማድረግ ይኖርባቸዋል።
\m \bd ረ)\bd* ገጠርም ሆነ በከተማ በሚገኙት አብያተ ክርስቲያናት በልዩ ልዩ እገልግሎት የተመደቡ መነኮሳት በአኗኗራቸውና በአነጋገራቸው ለካህናትና ምእመናን የመልካም ሥነ ምግባር አብነት መሆን ይገባቸዋል።
\m \bd ሰ)\bd* ሳይበቁ በቅቻለሁ ብሎ ከመመጻደቅና ከውዳሴ ከንቱ ርቆ ለመነ ኮሳት የሚስማማውን ትሕትናና ትዕግሥትን መያዝ አለባቸው።
\m \bd ሸ)\bd* ከመነኮሳት መካከል ተመርጠውና ችሎታቸው ትመገኛ ሥልጣን ባለው የቤተ ክርስቲያኒቱ አካል ካልተፈቀደ በስተቀር ማስተማር አይገባቸውም። 

\s1 ምዕራፍ አራት 
\m ስለ አጥቢያ ቤተ ክርስቲያን ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ ጽ/ቤትና የሥራ ክፍሎች 
\m አንቀጽ ፲፮ ተዋሕዶ ቤል የእጥቢያ ቤተ ክርስቲያንዳየፅንፈሳዊ ጉባኤ ጽ/ቤትና የሥ ክፍሎች መቋቋም፥ ያሥራ ኃላፊዎች ምርጫና የአገልግሉት ዘሪ የሰበካው መንፈሳዊ እሳተጻድር ተሳኤ (ሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ) በዚ፡ ዓዋዲ 
\m አንቀጽ ፪ እና ፭ የተቈለጸውን ቓላማና ተግባር ለመፈጸም እ? ችል አንድ ጽ/ኬትና ክስዚ በታች የተዘረዘሩትን ልዩ ልዩ የሥራ ክ ያቋቁማል። ያቋቁማል። ል °ኛ እary &n bere ጃe Tsion \bd ሀ)\bd* የስብከተ ወንጌል ክፍል ጽዮን ቅጂ ° ሽ የንብረት፣ የዕቃ ግምጃ
\m \bd ለ)\bd* የመንፈሳዊ ትምህርት ክፍል የታሪካዊ ቅርስ ክፍል
\m \bd ሐ)\bd* የካህናት አገልግሎት ክፍል
\m \bd ቀ)\bd* የሒሳብ ክፍል \bd መ)\bd*የሰንበት ት/ቤት ክፍል በ የገንዘብ ቤት
\m \bd ሠ)\bd* የእቅድና ልማት ክፍል ት) የቁጥጥር ክፍል
\m \bd ረ)\bd* የምግባረ ሠናይ(በጐ አድራጐት) ቸ የሕንፃ ሥራ፣ እድሳትና ክፍል ክፍል
\m \bd ሰ)\bd* የሕግና ሥነ ሥርዓት ክፍል ጎ) የስታቲስቲክስ ክፍል ፪ በዚህ 
\m አንቀጽ በንዑስ 
\m አንቀጽ ፩ ከ(\bd ሀ)\bd* እስከ (ጎ የተዘረዘሩት የሥd ክፍሎች የሥራ ዓይነትና ጠባይ እንደ ተወበቀ ሆኖ ተመሳሳይ የሆነ የማይቃረነውን ክፍል ሁለትና ሦስቱን አንድነት ሰማደራረብ በአንዳን የሥራ ኃላፊዎች ማሠራት ይቻላል፤ እንደሁኔታውም እየታዬ ኮሚቴ ለሚያስፈልጋቸው የሥራ ክፍሎች ኮሚቴ ማቋቋም ይቻላል
\m ፫ ሰበካው ጉባኤ ጽ/ቤት እንድ ጸሐፊና በቋሚነት የሚመደቡ የየክፍ ኃላፊዎች ይኖራሉ
\m ፩ ለዋና ጸሐፊነትም ሆነ ለክፍል ኃሳፊነት በግብረገብነታቸው በችሎታ በሥራ ልምዳቸው የተመሰከረላቸው ካህናት የወረዳው ቤተ ክህነት በተገኘበትና የቤተ ክርስቲያኑ አስተዳዳሪ ሰብሳቢ በሆነበት በካህናት ተመርጠው ይመደባሉ
\m ፭ በገንዘብ ያዥነትና በንብረት ኃላፊነት የሚመደቡት ሠራተኞች በቂ ሀብትና ንብረት ያስው ተያዥ ማቅረብ ግዴታቸው ይሆናል
\m ፮ በዚህ 
\m አንቀጽ በንዑስ 
\m አንቀጽ ፩ ከ(\bd ሀ)\bd* እስከ (ጎ ለተዘረዘሩት ክፍt ኃላፊዎችን በቀዋሚነት መመደብ በማይቻልበት አካባቢና ጊዜ በግብ ገብነታቸው፤ በችሎታቸውና በሥራ ልምዳቸው የተመሰከረላቸው እጩዎች አስተዳደሩ ጉባኤ አማካይነት ቀርበው በጠቅላላው ጉባኤ ይመረጣሉ
\m ፯ በደመወዝ ከሚቀጠሩት ቀዋሚ አገልጋዮች ሌላ በበጐ ፈቃድ እንዲያ ገለግሉ የሚመረጡት የየክፍሉ ኃላፊዎች የአገልግሎት ዘመናቸው በዚህ ቃለ ዓዋዲ በ
\m አንቀጽ ፲፩ ንዑስ 
\m አንቀጽ ፪ ስለ ሰበካው መንፈሳዊ አስተዳ ጀር ጉባኤ (ሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ) አባላት የአገልግሎት ዘመን በተመለ ከተው መሠረት ይፈጸማል፤ ስለሆነም የየክፍሉ የሥራ ኃላፊዎች ምርጫ የሚደረገው የሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ (የሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ) አባላት ከተመረጡ ሰኋላ ነው
\m ፰ በአጥቢያ ቤተ ክርስቲያን የተቋቋሙትና የሚቋቋሙት የሥራ ክፍሎች ተጠሪነታቸው ለቤተ ክርስቲያኑ አስተዳዳሪ ይሆናል። 
\m አንቀጽ ፲፯ የአጥቢያ ቤተ ክርስቲያን ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ ዋና ጸሐፊ ሥልጣንና ተግባር ፩ የሰበካው መንፈሳዊ ጉባኤ ዋና ጸሐፊ ተጠሪነቱ ለቤተ ክርስቲያኑ እስተ ዳዳሪ ሆኖ በሰበካው ቤተ ክርስቲያን ጽ/ቤት ውስጥ የሚከናወኑትን ጠቅላላ የጽሕፈት፣ የሒሳብና የንብረት አጠባበቅ ሥራዎችን እንደዚሁም የልዩ ልዩ ክፍሎችን የሥራ እርምጃ በቅርቡ እየተከታተለ በመቆጣጠር ይሠራል ያሠራል
\m ፪ የሰበካውን ካህናትና ምእመናን እየመዘገበ የአባልነት መታወቂያ ካርድ ይሰጣል
\m ፫ ሕፃንም ሆነ አዋቂ ክርስትና ሲነሣ የክርስትና ስሙ ፥ የወላጅ አባትና እናት ስምቶ የክርስትና አባት ወይም እናት ስምቶ የትውልድ ቦታ(ሀገር) እኛ የተወለደበት ቀንና ዓመተ ምሕረት በመዝገበ ጥምቀት እንዲጻፍ + እንዲሁም ጋብቻቸውን በቤተ ክርስቲያን የፈጸሙ ተጋቢዎች እንዲመዘ ገቡና የምስክር ወረቀት እንዲሰጣቸው ያደርጋል
\m ፩ ከእያንዳንዱ የሰበካው እባል ሊከፈል የሚገባው እስተዋጽኦ በወቅቱ ገቢ እንዲሆን ያደርጋል
\m ፭ መዝገብ ቤቱን ያደራጀል፤ ሥራውም በሥርዓት እንዲመራና ልዩ ልዩ ጽሑፎች፣ መዛግብትና ማኅደረ ጉዳዮች ሁሉ እንዲጠበቁ ያደርጋል፤ የመዝገብ ቤት ሠራተኛ በሌለበት ጊዜም ደርቦ ይሠራል። እንዲሁም በሕይወት ያሉትንና በሞት የተለዩትን የምእመናን ስም እየመዘበ በከብር እንዲቀመጥ ያደርጋል
\m ፮ የጽ/ቤቱን ማኅተም በኃላፊነት ይዞ በእስተዳዳሪው ወይም እርሱ በሌለ ጊዜ ም/ሊቀ መንበሩ የሚፈርምባቸውን ደብዳቤዎች ወይም ም/ለቀ መንበሩ ሰሌለ ጊዜ ታውቆና ተፈቅዶ ሲሠራበት የቆየውን የተለመደ ተግባር እሱ እያፈረመና እያተመ ለባለ አድራሻው እንዲሳካ ያደርጋል፤ ደራሽ ደብዳቤዎችንም ይቀበላል
\m ፯ ስስ ቤተ ክርስቲያኑ የሥራ አፈጻጸምና የሒሳብ ይዞታ መግለፈ ጭው ዓመት ከሚፈቀደው ዓመታዊ የገንዘብ ድልድል እዘጋጅቶ በእስተዳዳሪው አማካይነት ለአስተዳደሩ ጉባኤ ያቀርባ የአስተዳደሩ ጉባኤ ጸሓፊ ሆኖ በስብሰባው ላይ በመገኘት ጉባእ ጋገረባቸውን ዝርዝር ነገሮችና ውሳኔ የተሰጠበትኝ ቃለ ጉባኤ እባላቱ እንዲፈርሙበት ያደርጋል፤ እርሱም በጸሓፊነቱ ይፈር ፩ በቤተ ክርስቲያኑ ጠቅላላ ሰበካ ውስጥ ሃይማኖትን፣ የቤተ ክር፡ መንፈሳዊና ማኅበራዊ አገልግሎትን በሚመለከት ጉዳይ ላይ ስ እንዳንድ ሁኔታዎች አስተዳዳሪውንና የአስተዳደሩን ጉባኤ እያ እንዲጠና ያደርጋል። የቤተ ክርስቲያኑ ካህናትና ልዩ ልዩ ሠራተኞች በየተግባራቸው መሥራታቸውን በመቆጣጠር ሁኔታውን በየጊዜው ለእስተዳዳሪ ረብ ተገቢውን ይፈጽማል፥ ያስፈጽማል
\m ፲፩ የሰበካውን ቤተ ክርስቲያን አባላትና እገልጋዮች ሁኔታ፣ የገን ንብረት መግለጫ፣ የጽ/ቤቱንና ከሰበካው ልዩ ልዩ የሥራ ክና የሚቀርብለትን የሥራ ክንውን እንዲሁም እስታቲስቲካዊ መረ በማጠቃለል በየሦስት ወሩ ለአስተዳደሩ ጉባኤ ሪፖርት ያቀርና ፡ ፲፪ ከአስተዳዳሪው የሚታዘዘውን ማንኛውንም የቤተ ክርስቲያን / ይፈጽማል፤ ያስፈጽማል
\m ፲፫የሰው እጥረት ባለበት ቦታም፤ የአስተዳደር ጉባኤው ሲወስን የ ኃላፊውን ሥራና ኃላፊነት ደርቦ ይሠራል። + 
\m አንቀጽ ፲፰ የስብከተ ወንጌል ክፍል ሥራና ኃላፊነት ፩ የስብከተ ወንጌል ክፍል የዕለትና የዘወትር መርሐ ግብር ሰማ በዕለተ ሰንበትና ሰዓበይት በዓሳት ለሕዝበ ክርስቲያኑ ትምህር ያደርጋል
\m ፪ አመች በሆነ ጊዜና ቦታ ምእመናንን በመሰብሰብ የቅዱሳት መ ትምህርት ያስጠናል
\m ፫ የቅዳሴ ሥነ ሥርዓት በሚፈጸምበት ጊዜ ስብከተ ወንጌል መሰ ይከታተሳል
\m ፬ ኅብረተሰቡ በሚረዳውና በሚያውቀው ቋንቋ ትምህርተ ወንጌል የኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ሃይማኖት ተከታዮች ምእመናን እንዲዘ ጉባኤም እንዲመዘገቡ በማድረግ ሓዋርያዊ ተልዕኮውን ይፈጽም ያስፈጽማል
\m ፭ ሰኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተ ክርስቲያን ጠቅላይ ቤተ ጡትን ጋዜጦችና መጽሔቶች እንዲሁም ልዩ ልዩ እትሞችን እየተቀበለ ለምእመናን በወቅቱ የማድረስ ኃላፊነት እለበት
\m ፱ ከኦርቶዶከስ ተዋሕዶ ሃይማኖት ውጭ የሆኑ መጻሕፍትና ልዩ ልዩ እትሞች ለምእመናን እንዳይሠራጩ ይቆጣጠራል
\m ፯ ሳይማሩ ተምረናል ሳይሳኩ ተልከናል በማለት ያለ ፈቃድ እንሰብካለን እናስተምራለን የሚሉትን ሕገ ወጥ ግለሰቦችን የመቆጣጠር ኃላፊነት አስው፡ 
\m አንቀጽ ፲፱ የመንፈሳዊ ትምህርት ክፍል ሥራና ኃላፊነት ÷ ÷ እያንዳንዱ የሰበካ ቤተ ክርስቲያን አቅሙ በሚፈቅድለትና ከቅዱስ ሲኖዶስ ሰሚሰጠው መመሪያ መሠረት በቤተ ክርስቲያን አካባቢ መንፈሳዊ ት/ቤት እንዲቋቋም ያደርጋል
\m ፪ በዚህ ት/ቤት፦
\m \bd ሀ)\bd* የንባብ፣ የጽሕፈት፣ የስሌትና የቋንቋ፤
\m \bd ለ)\bd* የጰዋትወ ዜማ፣ የአቋቋምና የቅዳሴ፤
\m \bd ሐ)\bd* የግዕዝ (ቅኔ)፤ \bd መ)\bd*የትርጓሜ መጻሕፍት (ትምህርተ ሃይማኖት)፣
\m \bd ሠ)\bd* የቤተ ክርስቲያን ታሪክ፣
\m \bd ረ)\bd* የኪነ ጥበባት ፣ የተግባረ ዕድና ልዩ ልዩ የሙያ ትምህርቶች እንዲሰጡ ያደርጋል
\m ፫ የሰበካውን ሕፃናት እየሰበሰበ ፊደል ከማስቆጠር ንባብ ከማስተማር ጋር መሠረተ ሃይማኖትን እንዲያውቁና ክርስቲያናዊ ሥነ ምግባር እንዲኖ ራቸው ማድረግ ተቀዳሚ ተግባሩ ነው
\m ፱ ስለ ትምህርቱም ከቅዱስ ሲኖዶስ በሚወጣው ደንብና ሥርዓተ ትምህርት መሠረት መርሐ ግብር በማዘጋጀት የትምህርቱን ይዞታና አመራር ይክታ ተሳል
\m ፭ በሕፃናት ተማሪዎች ላይ የሚፈጸመው ቅጣት የመንፈስና የአካል ጉዳት በሚያደርስ ጭካኔ በተሞላበት መንገድ እንዳይሆን ይቆጣጠራል
\m ፮ የትምህርት መስጫ ቦታዎች (ጉባኤ ቤቶች) አሠራርና አቀማመጥ ለትም ህርት እሰጣጥና ለጤንነት ተስማሚ እንዲሆን ያደርጋል
\m ፯ የእጥቢያው ቤተ ክርስቲያን መደበኛ መምህራን ጉባኤያቸውን ሳይፈቱ በየሳምንቱ እሑድ፤ በወርና በዓመት በዓሳት የሚባለውን ቀለም (የሚደር ሰውን ቃለ እግዚእብሔር) ለአገልጋዮች ካህናት ቀደም ብለው እንዲያ ስጠኑ መርሐ ግብር ያዘጋጃል
\m ፰ ቤተ መጻሕፍት እንዲቋቋምና በሥርዓት እንዲያዝ ካህናቱም በተወሰነ ጊዜ በቤተ መጻሕፍቱ እየተገኙ በማንበብ እውቀታቸውን እንዲያሻሽሉና አእም ሮአቸውም በትምህርት እንዲበለጽግ ለማድረግ አስፈላጊውን ሁሉ ይፈጽማል
\m ፱ ለትምህርት የሚያገለግሉ በማዕከላዊ አሠራር በተዘጋጀ ሥርዓተ መሠረት የተመረጡ ቦጻሕፍትን የማቅረብ ኃላፊነት አለበት
\m ፲ ተማሪዎች በየዕለቱና በየሰንቱ በትምህርት ገበታ ላይ እየተገኙ ችውን ትምህርት መከታተሳቸውኝ ይቆጣጠራል፤ የትምህርት ችለ ለመገምገም በተወሰኑ ጊዜያት ፈተና እንዲሰጣቸውና የፈተናውም ውጤት ተ ለተማሪዎቹ እንዲገለጽ ያደርጋል
\m ፲፩ ትማሪዎች እንዳለፈው ጊዜ ደበሎ ለብሰው እና ለምነው መማ ችሉ በአጥቢያው ቤተ ክርስቲያን ፣ ካልተቻለም በአካባቢው የ አብያተ ክርስቲያናት በኅብረት እንድ ማዕከላዊ ትምህርት ቤት ለው ለመምህራን ደመወዝ፣ ለተማሪዎች ስምግባቸውና ለልብ የሚሆን መጠነኛ የድጐማ በጀት እንዲመደብ ለማድረግ የሚ ታቸውን ሁሉ ያስተባብራል
\m ፪ መምህራንም ሆኑ ተማሪዎች አስፈላጊ በሚሆንበት የበዓላት ቀሪ ቤተ ክርስቲያኝን የማገልገልና የማስገልገል ግዴታ ያለባቸው ማሳወቅና ማስፈጸም አለበት። f በእያንዳንዱ እጥቢያ ቤተ ክርስቲያን የሚገኙት መምህራንና በሰበካ ጉባኤው ጽ/ቤት ተመዝግበው መታወቂያ እንዲኖራቸው ዚሁም እያንዳንዱ ተማሪ ትምህርቱን ፈጽሞ በሚሰናበትበት ጊ፧ ህሩና በሰበካ ጉባኤው ጽ/ቤት አማካይነት የትምህርት ማስረጃ ወረቀት እንዲሰጠው ያደርጋል። 
\m አንቀጽ ፳ የካህናት አገልግሎት ክፍል ሥራና ኃላፊነት ፩) ይህ ክፍል የቤተ ክርስቲያንን የውስጥ አገልግሎትና የክህነት ተ የሚያጠቃልል ሆኖ ቄሰ ገበዙንና ሊቀ ዲያቆኑን እንዲሁም ሊቀ ቱንና አጋፋሪውን እያስተባበረ ይሠራል
\m ፪ ጸሎተ ቅዳሴውም ሆነ ሌላው መንፈሳዊ አገልግሎት ትክክለኛው L ሥርዓት ይዞ እንዲካሄድ ይከታተላል፤ ይቆጣጠራል። ካህናት የንስሓ ልጆቻቸውን ከከሀደትና ከኑፋቅ፣ ከክፉ ልማድና ር ለመጠበቅ እንዲችሉ ከትምህርት ክፍሉ ጋር በመተባበር በጥናት (ሴሚናር) እንዲሠለጥኑ ያደርጋል፤ ያስተምራል፤ ይቆጣጠራል። ቀሳውስት፣ ዲያቆናትና መዘምራን ሌሎችም የቤተ ክርስቲያን በየተግባራቸው ላይ በሰዓቱ ተገኝተው የተመደቡበትን የክፍል ውንና መንፈሳዊ አገልግሎታቸውን ሳያጓድሉ በሥነ ሥርዓት ቸውን እየተቆጣጠረ ሁኔታውን በየጊዜው ለጽ/ቤቱና ለአስተዳዳሪ በማቅረብ ተገቢውን ይፈጽማል
\m ፭ በሕገ ቤተ ክርስቲያን መሠረት ልዩ ልዩ መንፈሳዊ አገልግሎት oመናኑ ሁሉ በእኩልነትና በትክክል እንዲዳረስ ያደርጋል
\m ፮ በቤተ ክርስቲያኑና በጠቅላላው በሰበካው ውስጥ የመንፈሳዊ አገልግሎትን፣ የካህናት ተልእኮንና ተግባርን በሚመለከት ጉዳይ ላይ ስለሚፈጠሩ አንዳንድ ሁኔታዎች ጽ/ቤቱንና እስተዳዳሪውን እያሳሰበ አስፈላጊውን ያስፈጽማል
\m ፯ መስበክ ፣ ማጥመቅ ፣ ቀድሶ ማቁረብ ፣ ናዝዞ ማሰኛት በአጠቃላይ አማንያን በሃይማኖት እንዲጸኑና በሥነ ምግባር እንዲጐለምሱ ማድረግ የካህናት ተልእኮና ግዴታ መሆኑ እንዲታወቅ ያደርጋል፤ ካህናቱም ለዚህ ሥራ ብቁ እንዲሆኑ ያዘጋጃል። ቷ ያቃል ትምህርት ያጠና፣ ዳዊት የደገመ እና አምስቱ አዕማደ ምሥጢ ራትን ያወቀ ግብረ ገብነቱና መንፈሳዊ ዝንባሌው በካህናትና በምእመናን የተመሰከረስትን ለዲቁና ማዕረግ እንዲቀርብ ያደርጋል
\m ፱ መዝገበ ቅዳሴ የተማረ ሰዓታት፣ ኪዳን፣ ሊጦንና መስተብቍዕ አጠናቅቆ ያወቀ፣ ቅኔና ሰባቱ ምሥጢራተ ቤተ ክርስቲያንን ያጠና ቅዱሳት መጻሕ ትን ተርጉሞ ማስተማር የሚችል ግብረገብነቱና መንፈሳዊነቱ በሰበካው ቤተ ክርስቲያን ካህናትና ምእመናን የተመሰከረስትን ዲያቆን የቅስና ማዕ ረግ እንዲቀበል ለበላይ ማስታወሻ ያቀርባል
\m ፲ ዓበይት በዓላት በሚከበሩበት ጊዜ ስለ በዓሉ እፈጻጸም መርሐ ግብር እዘጋ ጅቶ ለሰበካው መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ(ሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ) ያቀርባል፤ ፕሮግራሙንም ያስፈጽማል
\m ፲፩ ቀሳውስት፣ ዲያቆናት፣ መዘምራንና ሌሎችም የቤተ ክርስቲያኑ አገል ጋዮች ከስካር ከአስነዋሪና ከመጥፎ ሥራ እንዲርቁ ይመክራል፤ አልባስ ሶታም እንዳይገኙ ይቆጣጠራል
\m ፲፪ በቅዳሴ ጊዜ ከቤተ ክርስቲያን መውጣት፣ ወዲያ ወዲህ መመላለስና እርስ በርስ መነጋገር የማይገባ መሆኑን ለምእመናን ትምህርትና ምክር ይሰጣል
\m ፲፫ በሰንበቴና በዝክር ጽዋዕ ሳቢያ ከቤተ ክርስቲያን ሥርዓት ውጭ በእንድ እኝድ እካባቢ በአምሳለ ታቦት ጃንጥላ ይዘውና መብራት አብርተው በየመንገዱና በየመንደሩ በሚዘዋወሩት ካህናትና ምእመናን ላይ ጥብቅ ቁጥጥር ያደርጋል፤ ምእመናኑም አድራጐቱ ከሃይማኖት ሥርዓት ውጭ መሆኑን እውቅው ከእንደዚህ ዓይነት ተግባር እንዲርቁ ትምህርትና ምክር ይሰጣል፤ እፈጻጸሙንም ይከታተላል
\m ፲፬ ሥራቸው ያልታወቀና ክህነታቸው ያልተመረመረ ግለሰቦች ቀስ ወይም መነኩሴ በመምሰል ለምእመናን የንስሓ አባት እየሆኑ በቤተ ክርስቲያን እገልግሎት ላይ ችግር እንዳይፈጥሩ ይቆጣጠራል፤ ለምእመናንም ትምህ ርት ይሰጣል
\m ፲፭ በስመ ዲያቆን፣ በስመ ቁስና በስጦ መነኵሴ ማዕረገ ክህነት ያላቸው ለመሆኑ ያልታወቁ ካህናት በውክልና እንዳይቀድሱ እና የውስጥ እገልግ ሎት እንዳይፈጽሙ በጥብቅ ይቆጣጠራል
\m ፫፯ ምእመናን በሰንበትም ሆነ በበዓላት ቀናት ልጆቻቸውን ይዘው በመምጣት የቤተ ክርስቲያኒቱን እምነትና ሥርዓት እንዲያጠኑ ለማድረግ ለንስሐ እባቶች መመሪያ ይሰጣል። የክርስትና እባቶች ወይም እናቶች በአንቀጸ ጥምቀት በተደነገ በገቡት ቃል ኪዳን መሠረት ለክርስትና ልጆቻቸው የቤተ ከር ሥርዓትና እምነት የማስተማር ኃላፊነትና ግዴታ ያለባቸው ያሳውቃል
\m ፲፰ ክርስቲያን የሆኑ ሁሉ እናት፣ አባት፣ ባል፣ ሚስት፣ ልጅ፣ እህት ዘመድ ወዳጅ በሞተባቸው ጊዜ ከመጥፎ ባሕልና እምነ፡ ጉጂ ልማድ ፊትና ፀጉር እየነጩ ልብስ እየቀደዱ ደረት እየ እስለቃሽ እያቆሙ ሙሾ እያወጡና እየዘለሉ ማልቀስ የተወገዘ ፈጽሞ እንዲቀር አመች በሆነ ቦታና ጊዜ ሁሉ ለምእመናን እንዲገለጽ ያደርጋል፤ አፈጻጸሙንም ይቆጣጠራል። 
\m አንቀጽ ፳፩ የሰንበት ት/ቤት ክፍል ሥራና ኃላፊነት ስለ ሰንበት ት/ቤት ወጣቶች በቅዱስ ሲኖዶስ ፈቃድ ደንብና መመሪያ እየተከታተለ የሰበካው የሰንበት ት/ቤት ክ የተዘረዘሩትን ተግባሮች ያከናውናል። የሰንበት ት/ቤትን በሰበካው ቤተ ክርስቲያን ያቋቁማል፥ ያደሪ ሰሰበካው ከአራት እስከ ሰላሣ ዓመት የዕድሜ ክልል የሚገኙት? ወጣቶች የሰንበት ት/ቤት አባላት እንዲሆኑና ዲያቆናት በመማ ስትና መምህራን በማስተማር በሰንበት ት/ቤቱ እንዲሳተፉ ያደ ፪ ለሕፃናትና ለወጣቶች እንደየዕድሜያቸው ክልል በመከፋፈል በ ደረጃ በሚወጣው ሥርዓተ ትምህርት መሠረት ትምህርት መሰ ይከታተላል
\m ፫ በሰንበትና በሌሎችም ዓበይት በዓላትና አመቺ ቀናት የዕለትና መርሐ ግብር በማውጣት የቤተ ክርስቲያን ሕግና ሥርዓት፣ የ ትምህርት፣ የቅዳሴ ተሰጥዎና የቅዱሳት መጻሕፍት ጥናት እን ያደርጋል
\m ፩ ሕፃናትና ወጣቶች ከኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ሃይማኖት እንዳይወጣ ክርስቲያንን ሕግና ሥርዓት እንዲያውቁና እንዲያከብሩቶ ግብረ ሆኑ ከአስተዳደሩ ጋር በመተባበር በቅርብ እየተከታተለ ያስተና ይመከራል፤ ይቆጣጠራል
\m ፭ ለምዕመናን ትምህርትን የሚሰጡ መንፈሳዊ መዝሙራትን እን ለትና የዘወትር መርሐ ግብር ያዘጋጃል
\m ፮ ወጣቶች መንፈሳዊ ዕውቀታቸው እንዲዳብር ሥዕሎችና ልዩ ማሪያ መሣሪያዎች የሚገኙበት ቤተ መጻሕፍትን ያቋቁማል
\m ፯ ከሰንበት ተማሪዎች በበዓላትም ሆነ በእጋጣሚ ጊዜ በትያትር ርበው መንፈሳዊ ዝግጅት በቅድሚያ ለሰበካ አስተዳደር ጕባኤ ከተመረመረና ከተጠና በኋላ ሲፈቀድ በሥራ ላይ እንዲውል ያደርጋል፤ አፈጻጸሙንም ይከታተላል
\m ፰ የሰንበት ት/ቤት ተማሪዎች በትያትርም ሆነ በማናቸውም ሁኔታ የሚሰበ ስሱት ገንዘብ ሊእጥቢያው ሰበካጉባኤ ገንዘብ ቤት ገቢ ይሆናል፤ ለሚያስ ፈልጋቸው ወጪ ጥናቱ ለአስተዳደር ጉባኤ ቀርቦ ሲፈቀድ በሥራ ላይ እንዲውል ያደርጋል
\m ፩ ቀሳውስት የንስሐ ልጆቻቸው ልጆች መንፈሳዊውን ትምህርት እንዲከ ታተሉ ወላጆችም ልጆቻቸው በሰንበት ት/ቤት ተመዝግበው መንፈሳዊውን ዕውቀት እንዲቀስሙ ማድረግ ክርስቲያናዊ ግዴታቸው መሆኑን ያሳውቃል
\m ፲ የሰንበት ት/ቤት ተማሪዎች መንፈሳዊውን በዓል በሚያከብሩበት ጊዜ የቤተ ክርስቲያናችንን ሥርዓትና ባሕል በተከተለ ሁኔታ የመለያ ልብስ ዩኒፎርም) እንዲዘጋጅላቸው ያደርጋል
\m ፲፩ በሰበካ ጉባኤ ወይም ከዚያ በላይ በሆነ አካል ካልታወቀና ሰጽሑፍ ካልተፈቀደ በስተቀር በሰንበት ት/ቤት ስም የእዳር መርሐ ግብር እንዳ ይደረግ በጥብቅ ይቆጣጠራል
\m ፲፪ ከስብከተ ወንጌልና ከመንፈሳዊ ት/ቤት ክፍሎች ጋር በመተባበር መም ህራንን እየጋበዘ ለሰንበት ት/ቤት ተማሪዎች ብቃትና ጥራት ያለው ÷ ትምህርት እንዲሰጣቸው ያደርጋል። 
\m አንቀጽ ፳፪ የእቅድና ልማት ክፍል ሥራና ኃላፊነት ፩ ያጭርና የረጅም ጊዜ ዕቅድ በማውጣት ልዩ ልዩ የሥራ እቅዶች ማስፈጸ ሚያ የገንዘብ፣ የዕቃ፣ የዕውቀትና የጉልበት ርዳታና መዋጮ ከምእመናን፣ [ ከልዩ ልዩ ማኅበርና ድርጅት ይጠይቃል
\m ፪ ለሰበካው የገቢ ምንጭ የሚገኝበትን ተስማሚ የሥራ መስክ ያዘጋጀል፣ እንዲሁም ለንዋየ ቅድሳት፣ ለመጻሕፍት፣ ለአልሳሳትና ለሌላም የቤተ ክርስቲያን አገልግሎት የሚውልና ለገበያ የሚቀርብ የቅርፃ ቅርፅና የተግባረ ዕድ ሥራ ያቋቁማል። ፫ በአጥቢያው ቤተ ክርስቲያን የሚገኙት ካህናትና ምእመናን የሰንበት ት/ቤት ወጣቶችም ያላቸውን ዕውቀት፣ የጥሬ ገንዘብ(ሀብት) ልዩ ልዩ ዕቃዎችና የሰውን ጉልበት ጭምር በማስተባበር ለቤተ ክርስቲያኑ ልማት ሥራ እንዲውል ያደርጋል። ፬ ካህናት በትርፍ ጊዜአቸው ራሳቸውን ለመርዳት እንዲችሉ ያገቢ ምንጭ ለማስገኘት የሚመለከታቸውን በማስተባበር ከቤተ ክርስቲያኑ አገልጋዮች ካህናት ውስጥ እየሠለጠኑ በያዝንባሌያቸው እንዲሠማሩኛ የምርት ውጤት ? እንዲያስገኙ ያደርጋል። 
\m ፭ ከልማቱ የሚገኘው ገቢ በሰበካ ጉባኤው ካርኒ እየተሰበሰበና በገንዘብ ቤቱ እየተጠቃለለ በቤተ ክርስቲያኑ ስም በተከፈት የባንክ ሒሳብ ገቢ ይሆ ፯ የሥራውንም ውጤት በሚመለከት በየሦስት ወር ለሰበካ ጉባኤው ሪ? ያቀርባል፡ እንቀጽ ፳፫ የምግባረ ሠናይ (በጐ አድራጐት)ክፍል ሥራና ኃላፊነት ይህ ክፍል በአጥቢያ ቤተ ክርስቲያን የሚገኙትን የሰንበቴ፣ የዕድር የልዩ ልዩ ምግባረ ሠናይ ማኅበራትን እንዲሁም በጕ አድራጊዎች ግ ችን በማስተባበር እሳዳጊ ያጡ ሕፃናትን ጧሪ ቀባሪ የሌሳቸውን ሽማ ዎችና አሮጊቶችን፥ ድሆችንና ችግረኞችን የሚረዳ ክፍል ነው
\m ፪ በሰበካው ያሉት ችግረኞች በተደራጀ አቋም የሚረዱሰትኝና ራሳቸው የሚችሉበትን መንገድ ለመፈለግ መንግሥታዊና መንግሥታዊ ያልu ድርጅቶችን እያስተባበረ ይሠራል
\m ፫ ለመሥራት ችሎታና እውቀት ያላቸው ችግረኞችን መርጦ በራስ አ ፕሮግራም ሠርተው እንዲጠቀሙ ከሚመለከታቸው ሁሉ ጋር ሰመነ በመጻጻፍ ሁኔታውን ተከታትሎ ያስፈጽማል
\m ፬ መንፈሳዊና ሥጋዊ አናናራቸው የተሻሻለ እንዲሆንና ቀቢጸ ተስፋም እንዳይሰማቸው ከካህናቱ መካከል በእውቀቱና የግብረ ገብነቱ የተሻለ ካህን ተመርጦ በተወሰነ ሰዓት እንዲያስተምራቸውና እንዲመከራቸው የትምህርት መርሐ ግብር ያዘጋጃል
\m ፭ በሰንበት ፣ሰወርና በዓመት በዓላት በጸሎት ቅዳሴ ጊዜ በትምህርት ወንጌል ሰዓትና ሌላውም መንፈሳዊ አገልግሎት ሲካሄድ ዓውደ ም እየተዘዋወሩ ድምጽ በማሰማት እንዳያስቸግሩ አመች በሆነ ቦታ በአ አሰባስቦ እርዳታ እንዲለግሱአቸው በጕ አድራጊ ምእመናንን ያስተባ ፮ በሰበካው ቤተ ክርስቲያን ውስጥ ወሳጅ ወይም አሳዳጊ የሌላቸው ሕ ጊዜያዊና ዘሳቂ እርዳታ የሚያገኙበትን መንገድ እያጠና ለሰበካ መን ጉባኤ (ሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ) በማቅረብ አፈጻጸሙን ይከታተላል
\m ፯ ምእመናንን በጐ አድራጊ ግለሰቦችንና ድርጅቶችን በማስተባበር ችግ ኞች፣ ጣሪና ረዳት የሌላቸው ሽማግሌዎችና ባልቴቶች በቤተ ክርስቲ አካባቢ መጠለያ እንዲያገኙ ያደርጋል፤ ጤናቸውንም ይንከባከባል። 
\m አንቀጽ ፳፬ የሕግና ሥነ ሥርዓት ክፍል ሥራና ኃላፊነት በቅዱስ ሲኖዶስ የሚወጡት ድንጋጌዎች፣ በመንበረ ፓትርያርክ አጠቃላይ ሰበካ መንፈሳዊ ጕባኤ የሚወጡትን ውሳኔዎችና መመሪያዎች ለሰበካው ጉባኤ ኃላፊዎችና በጠቅላላው ለካህናትና ለምእመናን ቤተ ክርስቲያን ሕግና ሥርዓት መሠረት ሕጋዊ መመሪያና መግለጫ እየሰጠ እንዲያው ቁትና እንዲያጠኑት የማድረግ ኃላፊነት አለበት
\m ፪ በሰበካው ውስጥ በካህናትም ሆነ በምእመናን መካከል የሚፈጠር እለመግ ባባት ቢኖር ወደ ክስና ሙግት ደረጃ ሳይደርስ እርስ በርስ በመተራረም በይቅርታና በእርቅ እንዲወገድ የተቻለውን ሁሉ ያደርጋል
\m ፫ የክሱ እቤቱታ ሕገ ቤተ ክርስቲያንን የሚመለከት ሆኖ ሲገኝ የከሳሹና የተከሳሹን የሕግ መብት በመጠበቅ የሁለቱንም ወገን ማስረጃዎች በጥንቃቄ ተመልክቶ በዚህ ቃለ ዓዋዲ በ
\m አንቀጽ ፰፻ መሠረት በቀላል ጥፋቶች ላይ ቅጣት ይወስናል፤ የከባድ ጥፋቶችን ጉደይ ግን ከውሳኔ ሐሳብ ጋር ለሰበካው አስተዳደር ጉባኤ ያቀርባል
\m ፬ በክብረ በዓል ቀን ከሰበካው አስተዳደር ጉባኤ ጽ/ቤት በሚሰጠው መመሪያ መሠረት እንደ አስፈላጊነቱ ጐዳዩ ከሚመለከታቸው መንግሥ ታዊና ሕዝባዊ ድርጅቶች ጋር በመተባበር የበዓሉን ሥነ ሥርዓት ያስከብራል
\m ፭ ለምእመናን መንፈሳዊ ሕይወት የማይጠቅሙና ለቤተ ክርስቲያን አገል ግሎት የማይውሉ ሸቀጣ ሸቀጦች በዓፀደ ቤተ ክርስቲያን ቅጽር ውስጥ እንዳይሸጡና ሌሎችም የቤተ ክርስቲያን ሕግና ሥርዓት የሚቃረኑ ተግባራት እንዳይፈጸሙ ከስብከተ ወንጌል እና ከሰንበት ት/ቤት ክፍሎች ጋር በመተባበር ይከላከላል፤ ሥነ ሥርዓቱኝም ያስጠብቃል
\m ፯ ማናቸውንም መንፈሳዊና ሥጋዊ ሕግነክ ጉዳዮች ይከታተላል ፤ ለቤት ክርስቲያኑ አስተዳደርም የምክር አገልግሎት ይሰጣል። 
\m አንቀጽ ፳፭ የንብረት፣ የዕቃ ግምጃ ቤትና የታሪካዊ ቅርስ ክፍል ሥራና ኃላፊነት ፡ ፩ ከታቦተ ሕጉ ጀምሮ የቤተ ክርስቲያን ንዋየተ ቅድሳት፣ እልባሳት፣ መጻሕፍትና ልዩ ልዩ ንብረቶች ሁሉ ለዚሁ ሥራ ተመርጦ በተመደበ ካህን (ቀሰ ገበዝ) በጥንቃቄ እየተመዘገቡ እንዲጠበቁ ያደርጋል
\m ፪የሰበካ ጉባኤውን እላቂና ቀዋሚ ዕቃዎችኝ የሚንቀሳቀሱና የማይንቀሳቀሱ ንብረቶችን በየዓይነታቸው ለይቶ ይመዘግባል
\m ፫ ወጪ ሆነው የሚታደሉትንና የሚሰጡትን ዕቃዎችና ንብረቶችን ሰ ያከፋፍላል፤ የታደሉትም ሥራ ላይ መዋላቸውንና መጠበቃቸውን በራል፤ የሚመለሱትንም መርምሮ ይረከባል። ስ ለቤተ ከርስቲያኒቱ ውስጣዊ እገልግሎት የሚያስፈልጉትን ነገሮች እንዲሟሉ ያደርጋል
\m ፭ በቤተ ክርስቲያን ታሪካዊ ቅርሳ ቅርሶች ላይ ጉዳት እንዳይደርስ እ ሳጊውን ጥበቃ ያደርጋል፤ ለጐብኝዎችና ለታሪክ ጸሓፊዎችም እንደ አድርጐ ምቹ በሆነ ሥፍራ ሰሥነ ሥርዓት ያዘጋጃል
\m ፮ ጥንታውያን የብራና መጻሕፍት፣ ሥዕሎች፣ እልባሳት፣ ከወርቅ ፣ °ክነሐስ፣ ከብረትና ከዕፅ የተቀረጹ መስቀሎችና ልዩ ልዩ ንዋያተ ቅ እንዲሁም የባህልና የወግ ዕቃዎች ለብል፣ ለዝገት፣ ለፍሳሽ፣ ስእሳት ስመሳሰሉት አደጋዎች እንዳይጋለጡ፦ \bd ሀ)\bd* ለቅርሳ ቅርስ አጠባበቅ አመች የሆነ ዕቃ ቤት ያዘጋጃል።
\m \bd ለ)\bd* ቅርሳ ቅርሱን በኃላፊነት የሚጠብቁ ሠራትኞችና አስተ፡ እንዲመደቡ ያደርጋል።
\m \bd ሐ)\bd* በየበጀት ዓመቱ መጨረሻና የቅርሳ ቅርስ ኃላፊ በሚደረግበት ጊዜ ሁሉ ማንኛውም ቅርስ እየተ እየተመረመረ ውጤቱን ደረጃውን ጠብቆ እስከ ፓትርያርክ ድረስ መግለጽ ግዴታው ይሆናል።
\m \bd መ)\bd* ከአገር ውስጥና ከውጭ አገር ጐብኝዎች ሲመጡ ከጠቅላ ክህነት በየጊዜው ሰሚሰጠው የአፈጻጸም መመሪያና የክፍያ መሠረት ከጐብኝዎች ገቢ እንዲገኝ ሁኔታዎችን ያመቻቻል
\m \bd ሠ)\bd* ይኸው ከጐብኝዎች የሚገኘው ገቢ ሰሕጋዊ ካርኒ እየተ ከቤተ ክርስቲያኑ ጠቅላላ ሒሳብ ጋር እንዲያዝ ያደርጋል፡ `፯ ለአጥቢያው ቤተ ክርስቲያን ሰበካ ጉባኤ ንብረትና ታሪካዊ ቅርሳ ቅ ግምጃ ቤት ሆኖ የሚመደበው ካህን የገንዘብ ጉድለት ያልተገኘበት ግምአ ሰንብረት ማባከንም ሆነ በሌላ ወንጀል ተከሶ በጉባኤ ያልተወሰነበት፣ ስፍርድ ቤት ያልተፈረደበትና በቂ ሉያ ያለው መሆኑን ያረጋግጣ ረዘም ላለ ዘመን የቆዩ አልሳሳት፣ ንዋያተ ቅድሳትና መጻሕፍት ኪ v ሎት አርፈው ዓይነታቸው ሳይስወጥ ጥገና እየተደረገላቸው በቅርስነት ተከብረው እኝዲቀመጡ ያደርጋል
\m ፩ የቤተ ክርስቲያኒቱ ቅርሶች በልዩ ልዩ ምክንያት በውሰት እንዲወሰዳ ጠየቅበት ጊዜ የክፍሉ ሊቀ ጳጳስ ፈቅዶና መንበረ ፓትርያርኩ አው። የማስፈጸሚያ ትእዛዝ ሲደርሰው ሕጋዊ በሆነ ደረሰኝ እስፈርሞ ለተ ጊዜ በትውስት እንዲሰጥና እንዲመለስ ያደርጋል፤ ካልተመለሰ ለሚያ ከተው ባለሥልጣን ማስታወሻ ሰማቅረብ ወደ ነበረበት ቦታ እስኪመt ድረስ እስከ መጨረሻው ተከታትሎ ያስፈጽማል
\m ፲ ጠቅላላ የቤተ ክርስቲያኑ ንብረቶች በየዓመቱ መጨረሻ እየተቆጠሩ ዛቸውንና በጥንቃቄ መቀመጣቸውን ያረጋግጣል፤ ያሉትንና የሌሉትን ለይቶ በመዘርዘር ለሰበካው አስተዳደር ጉባኤ ጽ/ቤት ሪፖርት ያቀር 
\m አንቀጽ ፳፮ የሒሳብ ክፍል ሥራና ኃላፊነት የሒሳብ መዛግብትን በተሟላ ሁኔታ እዘጋጅቶ ገቢና ወጪውን ይመዘ ግባል
\m ፪ ገቢው በሕጋዊ የሒሳብ አያያዝ ደንብ መሠረት በሕጋዊ ደረሰኝ መግባ ቱንና ወጪውም ሕጋዊ የወጪ አርእስቶችን ጠብቆ በደንበኛ የወጪ ማዘዣና ማስመስከሪያ ሰነድ መውጣቱን እያረጋገጠና እየተከታተለ ይሠራል
\m ፫ በየወሩ መጨረሻ ሒሳቡን በመዝጋት የወሩን ገቢ፤ ወጪውንና ከወጪ እቅሪውን በሠንጠረዥ እያዘጋጀ ለጽ/ቤቱ ያቀርባል። ከ ማናቸውም የገንዘብ ወጪ ከተፈቀደውና ከተወሰነው በጀት ጣራ በላይ \እንዳያልፍ ይቆጣጠራል፤ ይጠብቃል። በጀት በሚደለደልበት ጊዜ ገንዘብ መኖሩን ያረጋግጣል
\m ፯ የበጀት ዓመቱ ከማለቁ ከሁለት ወራት በፊት በባንክና በሳጥን ያለውኝ ገንዘብ የየወሩን ገቢ ገምግሞ የተከታዩን ዓመት በጀት በመሥራት የሰጀ ቱን ዝርዝር ለሰበካው አስተዳደር ጉባኤ ጽ/ቤት ያቀርባል
\m ፯ ዓመታዊም ሆነ ወርኃዊ ሒሳብ እንዲመረመር ሲታዘዝ የገቢና የወጪ ሰነዶችን በማቅረብ ያስመረምራል
\m ፰ የሒሳብ ሰነዶችንና ቼኮችን በጥንቃቄ ይይዛል
\m ፱ የገንዘብ ገቢና ወጪ ሰነዶች(ሞዴሎች) ሰኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተ ክርስቲያን ጠቅላይ ቤተ ክህነት ጽ/ቤት የበላይ ተቆጣጣሪነትና በመን በረ ጵጵስና ሀገረ ስብከት ጽ / ቤት ኃላፊነት ታትሞ በሚወጣ ሰአንድ ዓይነት ደረሰኝ (ካርኒ) ብቻ የሚሠራ መሆኑን ያረጋግጣል። +
\m አንቀጽ ፳፯ የገንዘብ ቤት ሥራና ኃላፊነት ፩ ገንዘብ ያዢ ው ለሰበካው ቤተ ክርስቲያን የገባውን ገንዘብ ሁሉ በዚሁ ቃለ ዓዋዲ በ
\m አንቀጽ ፲፮ ንዑስ አንቀጽ ፬ በተጠቀሰው ሕጋዊ ደረሰኝ(ካርኒ) ይቀበላል
\m ፪ የተቀሰለውን ገንዘብ በቤተ ክርስቲያኑ ስም በዕለቱ ባንክ ያስገባል፤ ገንዘቡን የተቀበለው ጊዜ(ሰዓት) ካለፈ በኋላ ከሆነ ወይም ባንክ ዝግ ስሆነ በት ቀን ከሆነ ጉዳዩ ከሚመለከታቸው ጋር በመፈራረም ገንዘቡ በጊዜያ ዊነት እንዲቀመጥናገንዘብ ቤቱ እንዲታሽግ ያደርጋል
\m ፫ ሰአካባቢው ባንክ ከሌለ አስተደደር ጉባኤው በሚወስነው ቦታ ሊያስቀምጥ ይችላል
\m ፩ በካዝና ስለሚቀመጠው መጠባበቂያ ሒሳብ እንደጊዜውና እንደአካባር እየታዩ ከበላይ በሚሰጠው መመሪያ ይወሰናል
\m ፭ ለማናቸውም የገንዘብ ወጪ ሕጋዊ ትእዛዝ ሲደርሰው በደንበኛ የወር ማስመስከሪያ ሰነድ (ቫውቸር) አስፈርም ይከፍላል
\m ፮ ገቢና ወጪውን በተለይ በተዘጋጀ የገቢና የወጪ መዛግብት ላይ ይ ግባል፤ በየወሩ መጨረሻ በጠቅላላ የገባውንና የወጣውን ገንዘብ ልክ ዚሁም ከወጪ ቀሪውን ከሒሳብ ክፍሉ መዛግብት ጋር እያመሳከረ በጥንቃቄ መዝግቦ ይይዛል
\m ፯ አስተዳዳሪው ማዘዣ ካልጻፈ በስተቀር አንዳችም ገንዘብ ወጪ ማድ እይችልም፤ ሆኖም አስተዳዳሪው ፅሊለ ጊዜ በም/ሊቀ መንበሩ ትእ የታወቀውን፣ የተወሰነውንኛ የተመደበውን የመር ወጪ ብቻ ሲያወጣ ይችላል። ÷ 
\m አንቀጽ ፳፰ የቁጥጥር ክፍል ሥራና ኃላፊነት ÷ ገቢና ወጪውን በየወሩ ተቆጣጥሮ ገንዘቡ በባንክ የቀመጡን ያረጋግ ፤ ገቢና ወጪ የተደረገባቸው ካርኒዎችና ሰነዶች ሕጋዊ መሆናቸውን ምራል
\m ፫ ከሰበካ ጉባኤው ንብረት መዝገብ ጋር አስተያይቶ በፅቃ ግምጃ ቤቱ ኃፊነት የሚገኙትን ቋሚና አላቂ ዕቃዎችን በየመልካቸው ታይቶ በእ ግሉት ያለቁትን፣በአያያዝ የተበላሹትን፣ የገደሉትንና የተረፉትን እ ዚሁም ያልተመዘገቡትን ንብረቶች ሁሉ እያስቆጠረ ዓይነቱና ብዛቱ በሠንጠረኝ ተዘጋጅቶ መመዝገቡን እያመሳከረ ይቆጣጠራል። የሒሳቡ አያያዝና የንብረቱ አጠባበቅ ትክክል መሆኑንና አለመሆኑን በዝርዝር መዝግቦ የሦስት ወር ለሰበካው አስተዳደር ጉባኤ ጽ/ቤት መግለጫ ያቀርባል
\m ፭ በገንዘብ አያያዝና በንብረት አጠባበቅ ጉድለት ቢገኝ ጉድለት ወይም ጥፋት ያደረሰውን ግለሰብ መተማመኛ አስፈርሞ ለሰበካው አስተዳ ጉባኤ ጽ/ቤት ያቀርባል
\m ፯ በሰበካ ጉባኤ የተመዘገቡት የአጥቢያው ቤተ ክርስቲያን ምእመናን ሉት አስተዋጽኦ በቃለ ዓዋዲው መሠረት መከፈሉንና ማናቸውም የር ክርስቲያኒቱ ልዩ ልዩ ገቢ በትክክል መግባቱን ይቆጣጠራል
\m ፯ በእጥቢያ ቤተ ክርስቲያን ሰበካ ጉባኤ ለደመወዝና ለሥራ ማስኬጃ ለወርና ለዓውት ከተፈቀደው በጀት በላይ ወጪ እንዳይሆን ይቆጣጠረ 
\m ፰ በሰበካው ቤተ ክርስቲያን የሥራ ዘርፎች የሚካሄዱት ሥራዎች ሁሉ በወቅቱ መከናወናቸውን እየተቆጣጠረ ሥራው የሚመለከታቸውን ሠረ ኞች በማሰባሰብ ወይም በየክፍሉ በመዘዋወር እንደአስፈላጊነቱ ስለ ሐ አያያዝና የሞዴሎች እጠቃቀም ተገቢውን ጥናትና መመሪያ ይሰጣል። በአግቢያው ቤተ ክርስቲያን የሚገኙት የስእለትና የሙዳየ ምፅዋት ሣጥ ኖች ምልክትና መለያ ቁጥር እየተሰጣቸው ብዛታቸው የታወቀና የተቀመ ጡበት ቦታ ግልጽና አስተማማኝ መሆኑን ያረጋግጣል፤ ያልተመዘገቡና ልታወቁ ሣጥኖችም ሆኑ ሌሎች የገንዘብ መሰብሰቢያዎች ሁሉ በቅጽረ ቤተ ክርስቲያን ውስጥ ያለመኖራቸውን በጥብቅ ይቆጣጠራል። የስእስትና የሙዳየ ምፅዋት ሣጥኖች በሥራ ላይ ከመዋላቸው በፊት በሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ ተመረጡ አባላት፣አስተዳዳሪው፣ሒሳብ ሹሙና C ተቆጣጣሪው በሚገኙበት የጋራ ፊርማ መታሽጋቸውንና ሲከፈቱም የፈረ ሙት አባላት ሁሉ መገኘታቸውን ይከታተላል
\m ፲፩ በዓውደ ምሕረቱም ሆነ በሌላ ቦታ ሙዳየ ምጽዋትና ጥላ በማዞር ስጋጃ በማንጠፍ ወይም በሌላ መንገድ የሚሰበሰበው ማናቸውም ገንዘብና ልዩ ልዩ ስጦታ ሁሉ በአግባቡ እየተመዘገበ በቤተ ክርስቲያኑ ካርኒ (ደረሰኝ ገቢ መሆኑን ያረጋግጣል
\m ፲፪ በስእስትና በሌላም ምክንያት ለቤተ ክርስቲያን የሚሰጡት እንስሳት ወርቅ እንዲሁም ልዩ ልዩ ንብረቶች ሁሉ ግምታቸው እንዲታወቅና በሕጋዊ መንገድ ገቢ እንዲሆኑ አስፈላጊውን ጥረት ያደርጋል
\m ፲፫ ከንብረት ክፍሉ ጋር በመተባበር የቤተ ክርስቲያኑን ንብረት በየዓመቱ እያስቆጠረና የመዘገበ (ኢንቬንቶሪ በማድረግ) የጐደሰውንናየጨመረውን እረጋግጦ ለሰበካው አስተዳደር ጉባኤ ጽ/ቤት ሪፖርት ያቀርባል። 
\m አንቀጽ ፳፱ የሕንፃ ሥራ፣ ጥገናና እድሳት ክፍል የሥራ አፈጻጸም 
\m ፩ ይህ ክፍል ቤተ ክርስቲያንን፣ ቤተልሔምን፣ ትምህርት ቤትን፣ የመሰብ ሰቢያ አዳራሽን፣ የሰንበት ት/ቤትን፣ የካህናትና የእንግዶች ማረፊያ ቤትን፣ ቅጽረ ቤተ ክርስቲያንን ሌሎችንም እንደ አስፈላጊነታቸው ሊሠሩ የሚገባቸውን እቅዶች እጥንቶ ለሰበካው አስተዳደር እያቀረበና እያስፈቀደ በዚህ ቃለ ዓዋዲ አንቀጽ ፲፪ ንዑስ አንቀጽ ፲፰ መሠረት ከሚቋቋመው የሕንፃ አሠሪ ኮሚቲ ጋር በመተባበር የሚሠራ ክፍል ነው
\m ፪ ስለ ሕንፃ ሥራ፣ ጥገናና እድሳት አፈጻጸም ቅዱስ ሲኖዶስ በሚያወጣው ልዩ የሕንፃ ሥራ ደንብና መመሪያ የሚወሰን ይሆናል
\m ፫ የሕንፃ አሠሪ ኮሚቴ በሚቋቋምበት ጊዜ ከቤተ ክርስቲያኑ አስተዳደር ጽ/ቤት መመሪያ እየተቀበለ ካህናትና ምእመናን በጉዳዩ እንዲያስቡበት አስፈላጊውን ቅስቀሳ ያደርጋል፥ ትምህርት ይሰጣል
\m ፬ ለቤተ ክርስቲያኑ ሕንፃ ሥራ የሚውል የገንዘብና የቁሳቁስ እርዳታ የሚገ ኝበትን መንገድ እያጠና ሰሚቋቋሙት የሕንፃ አሠሪ ኮሚቴዎች አማካ ይነት እርዳታው እንዲሰበሰብ ያደርጋል
\m ፭ ለቤተ ክርስቲያኑ ሕንፃ ሥራ የሚያስፈልጉትን የገንዘብና የንብ ወጪ ማድረጊያ ካርኒዎችን፣ ሰነዶችንና መዛግብትን በጠቅላላ የ የጽሕፈት መሣሪያዎች ሁሉ ክአጥቢያው ቤተ ክርስቲያን ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ ጽ/ቤት በደረሰኝ እየተረከበ ለተቋቋመው ኮሚ፡ አስፈላጊነቱ ያከፋፍላል
\m ፮ ለሕንፃው ሥራ እርዳታ ለሚለግሱ በጐ አድራጊ ግለሰቦችና ድር ከአጥቢያው ሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ ጽ/ቤት የሚተላለ የጥያቅና የትብብር ደብዳቤዎች ለሚመለከታቸው ሁሉ እንዲደር ያደርጋል፤ እፈጻጸሙንም ይከታተላል
\m ፯ የሕንፃ ሥራ ዓቢይ ኮሚቴው በሚያደርገው ስብሰባ ሁሉ እየተገ ራው ሂደት የተደረሰበትን ፍሬ ሐሳብ ለአጥቢያው ሰበካ መንፈd ዳደር ጉባኤ ጽ/ቤት በሪፖርት ያቀርባል
\m ፰ በሕንፃ ቤተ ክርስቲያኑ ስም ከአካባቢው ምእመናን የሚሰበሰበ። ልዩ ሰጐ እድራጊ ድርጅቶች የሚለገሰው ገንዘብ በቤተ ክርስቲያ በተከፈተ የባንክ ሒሳብ ቁጥር ተለይቶ መቀመውን ያረጋግጣል በሚሆንበት ጊዜም በአንቀጽ ፲፬ ንዑስ አንቀጽ ፩ መሠረት መ ይከታተላል
\m ፱ የሕንፃው ሥራ ተጠናቅቆ ካበቃ በኋላ የሕንፃው ሥራና ከሕንፃc ግንኙነት ያለው የንብረትና የገንዘብ ገቢና ወጪ እንዲሁም ከወ ሒሳብ በምርመራ (በኦዲት) ተጣርቶ ለቤተ ክርስቲያኑ ገንዘብ ንብረት ክፍል ገቢ መሆኑን ይከታተላል፤ ያረጋግጣል። የሙታን መቃብር ሥርዓት በሌለው ልሾ ሥራና በሐውልት ግ እየተጣበበ የመጣውን ቅጽረ ቤተ ክርስቲያን ችግር ለማቃለል ? ይህ ዓይነቱ አሠራር ቀርቶ በምትኩ የተሻሻለ አሠራር እንዲኖር ረግ ባለሙያዎችን እያማከረና እቅዱን ለማስተዳደር ጕባኤ እያቀ ሰን በሥራ ላይ እንዲውል ያደርጋል
\m ፲፩ ለብዙ ዓመታት የቆዩ የሙታን አጽሞች በክብር ተሰብስበው የሚያርፉበትን ቤት እንዲዘጋጅና እንዲጠበቅ ያደርጋል
\m ፲፪ በቅጽረ ቤተ ክርስቲያን የሚገኙት ክፍት ቦታዎችና ለመቃብር ሉት ስፍራዎች ሁሉ በጽዳት እንዲጠበቁና የተለያዩ የዕጽዋት ( ችንና እበቦችን ያስተክላል፤ መካነ ጸሎቱን ዓውደ ምሕረቱን ብራል። 
\m አንቀጽ ፴ የእስታቲስቲክስ ክፍል ሥራና ኃላፊነት 
\m ፩ በአጥቢያው ቤተ ክርስቲያን ነዋሪ ለሆኑ ምእመናን ቀዋሚ መy ሆነው የሚያገለግሉትን፦ 
\m \bd ሀ)\bd* መዝገበ ልደትና ጥምቀት
\m \bd ለ)\bd* መዝገበ ሕያዋንና መዝገበ ሙታን እንዲሁም ሌሎች አስፈላጊ የሆኑ መዛግብትን ሁሉ ያዘጋጃል
\m ፩ የአጥቢያውን ቤተ ክርስቲያን ሙሉ ስምና አድራሻ፣ የትክል ዓይነትና ዘመን፣ የሕንፃውን አሠራር ቅርጽና ዓይነቱን፣ ቁመቱንና ስፋቱን አይቶና እጣርቶ ሰለሙያ እያማከረ ይመዘግባል። 
\m ጀ ያአጥቢያውን ቤተ ክርስቲያን አገልጋይ ካህናት፣ ቀሳውስት፣ መምህራን፣ ሰባክያን፣ ዲያቆናት፣ መዘምራንና ልዩ ልዩ ሠራተኞች ብዛት እንዲሁም የምእመናንን ብዛት በጢስና በቤተሰብ በዕድሜና በፆታ ለይቶ እንዲጠ ዘገብ ያደርጋል
\m ፫ በሰበካው የጉባኤ መምህር ካለ ስሎንና የተማሪዎችን ብዛት የትምህርቱን ዓይነት በግለጽ ለይቶ ይጽፋል፤ እንደዚሁም የሰንበት ት/ቤትን ተማሪ ዎች ብዛት የሚማሩትንም የትምህርት ዓይነት ይገልጻል
\m ፩ ሕፃናት አርባ ቀንና ሰማንያ ቀን ሞልቶአቸው በቤተ ክርስቲያናችን ሥርዓት መሠረት ጥምቀተ ክርስትና ሲቀበሉ በመዝገበ ልደትና ጥምቀት እንዲሁም በእጠቃላይ ለአጥቢያው ካህናትና ምእመናን በተዘጋጀው መዝዝ ገበሕያዋን ላይ ይመዘግባቸዋል
\m ፭ ከዚህ ዓለም በሞት የሚለዩትን የኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ሃይማኖት ተከታዮች ስማቸውን በመዝገበ ሙታኝ ያሰፍራል
\m ፮ በዓመቱ መጨረሻ በጠቅላሳ በአጥቢያው ቤተ ክርስቲያን ነዋሪነት የተመዘገቡትን ክርስቲያኖች ብዛት ከዚህ ዓለም በሞት የተለዩትን ብዛት እንዳ ሁም የትወስዱትንና በዓላቱ ውስጥ በሥራ ዝውውርም ሆነ በልዩ ልዩ ምክንያት ወደ አጥቢያው ቤተ ክርስቲያን ሰነዋሪነት አዲስ የወጡትንም ሆነ ወደ ሊሳ እጥቢያ የሄዱትን ክርስቲያኖች ሁሉ በጥንቃቄና በጥራት መዝግበ ለሰበካው አስተዳደር ጽ/ቤት ያቀርባል
\m ፯ የሰበካውን የሰው ኃይልና የገንዘብ ኃይል በየዓመቱ እየመዘገበ ካለፈው ዓመት ጋር ያለውን ልዩነት እያነፃፀረ በሠንጠረዥ ወይም በሥዕላዊ መግለጫ ያሳያል
\m ፰ ጉዳዩ ከሚመለከታቸው ጋር በመገናኘት ለሰበካው የሚያስፈልገውን ስታ ቲስቲክሳዊ መረጃ ሁሉ ይሰበስባል። 

\s1 ምዕራፍ አምስት 
\m ስለ ወረዳ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ 
\m አንቀጽ ፴፩ የወረዳ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ አመሠራረትና እ 
\m ፩ አመሠራረት፣ 
\m \bd ሀ)\bd* በወረዳው ቤተ ክህነት ሥር ብዛታቸው ከአንድ አብያተ ክርስቲያናት በተወካዮቻቸው አማካይነት በt ክህነት ሥራ አስኪያጅ ሊቀ መንበርነት በአንድነት የወረዳ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ ያቋቁማ ። ተመ ከእያንዳንዱ ቤተ ክርስቲያን ሰበካ መንፈሳዊ አስተ የተመረጡና በቤተ ክርስቲያኑ አስተዳዳሪ የሚመሩ እንድ ምእመንና አንድ ወጣት ሲሆኑ የወረዳው ጸሓፊና የልዩ ልዩ ክፍል ኃላፊዎች አባላት ይሆና በዓመት አንድ ጊዜ የሚሰበሰብ የወረዳ ሰበካ ጠቅላላ ጉባኤ ይሆናል። 
\m \bd ለ)\bd* የወረዳው ጠቅላላ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ የተቋቋመ ከግቡ ለማድረስ ኃላፊነቱንና ተግባሩን ለማከናወን እን እንድ ጊዜ የሚሰበሰብ የወረዳ ሰበካ መንፈሳዊ ( ጉባኤ(ሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ) ይመርጣል
\m ፪ አቋም ወረዳ ቤተ ክህነት ሥር፦
\m \bd ሀ)\bd* የወረዳው ቤተ ክህነት ሥራ አስኪያጅ ሊቀ መንር አንድ ጠቅላላ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ( መላው የወ፡ ክርስቲያናት ጠቅላላ ስብሰባ)፤
\m \bd ለ)\bd* የወረዳ ቤተ ክህነት ሥራ አስኪያጅ ሊቀ መንበር የሀ መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ(ሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ) እ ቤተ ክህነት አስተዳደር ጉባኤ፤
\m \bd ሐ)\bd* የወረዳው ሰበካ አስተዳደር ጉባኤ ጽ/ቤት (የወረዳው ጽ/ቤት)፤ 
\m \bd መ)\bd*የወረዳው ሰበካ ጉባኤ የሥራ ክፍሎች የወረዳው የሥራ ክፍሎች ናቸው። 
\m አንቀጽ ፴፪ የወረዳ ጠቅላላ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ አባላት 
\m ፩ የወረዳ ቤተ ክህነት ሥራ አስኪያጅ ወይም እሱ በሌለበት ጊዜ በሀገረ ስብከቱ የተወከለ ካህን የጉባኤው ሊቀ መንበር፤ 
\m ፪ በዚሁ አንቀጽ በንዑስ አንቀጽ ፫ እና ፬ ከተመለከቱት የካህናትና ምእ መናን ተወካዮች መካከል ዕድሜው ከ፴ ዓመት ያላነሰ ከሮ ዓመት ያልበ ለጠ ብቁ ችሎታ ያለው በዚህ ጉባኤ የተመረጠ ካህን ወይም ምእመን የጉባኤው ም/ሊቀ መንበር፤ 
\m ፫ በወረዳ ክልል ውስጥ የሚገኙት አብያተ ክርስቲያናት አስተዳዳሪዎች የጉባኤው አባላት፤ ወረዳ ክልል ውስጥ ከሚገኙት አብያተ ክርስቲያናት ተመርጠው የተወ ከሉ ካህናት የጉባኤው አባላት፤ 
\m ፭ በወረዳው ክልል ውስጥ ከሚገኙት አብያተ ክርስቲያናት ተመርጠው የተወከሉ ምእመናን የጉባኤው አባላት፤ 
\m ፮ በወረዳው ክልል ውስጥ ከሚገኙት አብያተ ክርስቲያናት ተመርጠው የተወከሉ የሰንበት ት/ቤት ወጣቶች የጉባኤው አባላት፤ 
\m ፯ የወረዳው ቤተ ክህነት ጸሐፊ ወይም እሱ በሌለ ጊዜ በሀገረ ስብከቱ የተወ ከስ ካህን  የጉባኤው አባልና ጸሐፊ፤ 
\m አንቀጽ ፴፫ የወረዳ ጠቅላላ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ ሥልጣንና ተግባር በምዕራፍ ሁለት በአንቀጽ ፪ እና ፭ የተዘረዘረውን ዓላማና ተግባር እየፈጸመና እያስፈጸመ በተጨማሪ የወረዳ ጠቅላላ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ ቀጥሎ የተመለከተው ሥልጣንና ተግባር ይኖረዋል
\m ፩ ሰወረዳው ሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ በኩል ተዘጋጅቶ በቀረበው የመነጋገሪያ አርእስት (አጀንዳ) መሠረት የወረዳውን ሰበካ አባላትና አገል ጋዮች ሁኔታ፣ የሥራ ክንውን፣ የገንዘብና ንብረት እጠቃላይ መግለጫ ሰምቶ ውሳኔ ይሰጣል
\m ፪ የቀረበለትን የወረዳውን ሰበካ የኅብረት ሥራ እቅድና የልዩ ልዩ አገል ግሎት መርሐ ግብር እየመረመረ ሲስማማበት ከእስተያየት ጋር ለመንበረ ጵጵስናው ሀገረ ስብከት መንፈሳዊ ጉባኤ ጽ/ቤት እንዲተላለፍ ያደርጋል
\m ፫ ከበሳይ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ ቀርቦ ለተፈቀደው የሥራ እቅድና ልዩ ልዩ አገልግሎት የሚያስፈልገውን የገንዘብ መዋጮ ልክ ይወስናል፤ መሰብሰ ቡንና በሥራ ላይ መዋሉንም ይቆጣጠራል
\m ፬ የወረዳውን ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ ገንዘብና ንብረት በሒሳብ እ (ኦዲተር) ያስመረምራል
\m ፭ ለወረዳው ሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ ከአራት የማያንሱ ያልበለጡ አባላትን ይመርጣል
\m ፮ በአስተዳደር ጉባኤ ተዘጋጅቶ የሚቀርብለትን የወረዳውን †ውስ ደሪያ ደንብና ልዩ ልዩ መመሪያ መርምሮ ሲስማማበት ከእስተ ለሀገረ ስብከት ጽ/ቤት እንዲተላለፍ ያደርጋል
\m ፯ የወረዳ ሰበካ ጠቅላላ መንፈሳዊ ጉባኤ ተጠሪነቱ ለመንበረ ጵጵ ስብከት ጽ/ቤት ይሆናል። 
\m አንቀጽ ፴፬ የወረዳ ሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ (ሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ) አባላት 
\m ፩ የወረዳው ቤተ ክህነት ሥራ አስኪያጅ ወይም እሱ በሌለበት ? ስነት የተወከለ ካህን የጉባኤው 
\m ፪ በዚህ አንቀጽ በንዑስ አንቀጽ ፪ እና ፬ ከተመለከቱት የካህናት ምእመናን ተወካዮች መካከል ዕድሜው ከ፴ ዓመት ያላነሰ ከ፤ ያልሰስጠ ብቁ ችሎታ ያለው በዚህ ጉባኤ የተመረጠ ካህኝ ወደ መን የጉባኤው ም/ሊቀ 
\m ፫ ቁጥራቸው ከሁለት ያላነሱ ከአራት ያልበለጡ የአጥቢያ ቤተ ክ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤኝ የሚወክሉ ካህናት የጉባኤ 
\m ፬ ከአንድ የወጣት ተወካይ ጋር ቁጥራቸው ከሁለት ያላነሱ ከእራ ያልበሰጡት የአጥቢያ ቤተ ክርስቲያን ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤን የምእመናን የጉባእ 
\m ፭ የወረዳው ቤተ ክህነት ጸሐፊ ወይም እሱ በሌለ ጊዜ በሀገረ ስ ክለ ካህን የጉባኤው አ 
\m አንቀጽ ፴፭ የወረዳ ሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ ( የሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ) ሥልጣንና ተግባ በዚህ ቃል ዓዋዲ በምዕራፍ ሁለት አንቀጽ ፪ እና ፭ ዓላማና ተግባር ሌላ በተጨማሪ የወረዳ ሰበካ መንፈሳዊ አስተ የሚከተለው ሥልጣንና ተግባር ይኖረዋል
\m ፩ በወረዳው ውስጥ የሚገኙት የአጥቢያ አብያተ ክርስቲያናት ሰበካ ጉባኤያት የቆሙበትን ዓላማ ከግቡ እንዲያደርሱ ተግባራቸውንም እንዲያከናውኑ ያደርጋል፤ ይቆጣጠራል
\m ፪ ከየአጥቢያው ቤተ ክርስቲያን ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ የሚደርሱትን ልዩ ልዩ ጉዳዮችና መግለጫዎች መርምሮ አስፈላጊውንና ተገቢውን ተግባር ይፈጽማል
\m ፫ ከያእጥቢያው ቤተ ክርስቲያን የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተ ከርስ ቲያን ጠቅላላ አስተዳደርና ልዩ ልዩ አገልግሎት የሚከፈለውን ፳፭(ሃያ ከመቶ) የገንዘብ አስተዋጽኦ ተቆጣጥሮ ሰወቅቱ ለሀገረ ስብከቱ ገቢ እንዲ ሆን ያደርጋል
\m ፬ በወረዳው ውስጥ ለጋራ የቤተ ክርስቲያን አገልግሎት ጥቅም የሚውሉ የኅብረት ሥራ እቅዶችንና የሰበካውን አገልግሎት መርሐ ግብር አዘጋጅቶ ለጠቅላላ ጉባኤ ያቀርባል
\m ፭ ለተፈቀደው የኅብረት ሥራ እቅድ ማስፈጸሚያና ለልዩ ልዩ አገልግሎት ማከናወኛ ከእያንዳንዱ አጥቢያ ቤተ ክርስቲያን የተወሰነውን የገንብ መቀጮ በወረዳው ቤተ ክህነት ኃላፊነት በሕጋዊ ደረሰኝ እንዲሰበሰብ ያደርጋል
\m ፯ እቅዱን ተግባራዊ ለማድረግ ከሚመለከታቸው ጋር በአግባቡ ተባብሮ ይሠራል፤ አሰሳይ የሚተላለፉትን መመሪያዎችና ትእዛች ይፈጽማል፤ ያስፈጽማል
\m ፲ ከሰበካው ፯ ለወረዳው ሰበካ አስተዳደር የሥራ መመሪያና የውስጥ ደንብ ቃለ ዓዋ ዲው ጋር ሰማይቃረን ሁኔታ ተዘጋጅቶ በአንቀጽ ፴፬ ንዑስ አንቀጽ ፯ መሠረት ከታየ በኋሳ ያስፈውን የሥራ ክንውን፣ የወደፊቱን ሥራ እቅድ፣ የበጀት ድልድልና እኝዲሁም የሰበካውን አባላትና አገልጋዮች ሁኔታ መግለጫ ለወረዳው ጠቅላላ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ አቅርሶ ከታየና ስምም ነት ከተጀረገበት በኋላ ለሀገረ ስብከቱ ጽ/ቤት እንዲተላለፍ ያደርጋል
\m ፱ ከየእጥቢያው የሚቀርብለትን የውስጥ መተደደሪያ ደንብ ፥ መመሪያና እቅድ ከዚህ ቃለ ዓዋዲና ከበላይ ከሚተላለፉት ድንጋጌዎች ጋር የማይቃ ረኝ መሆኑኝ መርምሮ ሲያረጋግጥ በወረዳው ሊቀ ካህናት በኩል ለሀገረ ስብከቱ ሊቀ ጳጳስ አቅርቦ እንዲጸድቅ ያደርጋል። ከሰበካው መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ አባላት መካከል ለሀገረ ስብከቱ ጠቅላሳ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ የሚወከሉ ከወረዳው ቤተ ክህነት ሊቀ ካህናት ወይም ወኪል ሌላ አኝድ ካህን፣ እንደ ምእመንና እንድ ወጣት ይመርጣል
\m ፲፩ ለወረዳው ጠቅላላ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ ከተወከሉት መካከል አህጉረ ስብከቱ ሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ በመመረጣቸውና በሴሳም ምክንያት የወረዳው ሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ አባላት ቁጥር ከእምስት ያነሰ እንደሆነ በምትካቸው በዚህ ቃለ ዓዋዲ በምዕራፍ ሦስት በእንቀጽ ፲፭ በንዑስ አንቀጽ ፩ በተገለጸው መሠረት ይፈጸማል
\m ፲፪ የወረዳው ሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር ጕባኤ ተጠሪነቱ ለወረዳው ጠቅላላ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ ይሆናል
\m ፲፫ የተመራጮች አባላት የአገልግሎት ዘመን በዚህ ቃለ ዓዋዲ ፲፩በንዑስ አንቀጸ ፪ በተገለጸው መሠረት ይሆናል። 
\m አንቀጽ ፴፮ የወረዳ ቤተ ክህነት ጽ/ቤት 
\m ፩ በወረዳው ክልል ውስጥ ለሚገኙት ገዳማት + እድባራትና የገቢ ክርስቲያናት እንዲሁም በየደረጃው ለተቋቋሙት ሰበካ መንፈ ጉባኤያት የሥራ አመራርና ከፍተኛ የእስተዳደር ኃላፊነት ያ መሥሪያ ሴት ነው
\m ፪ ተጠሪነቱ ለሀገረ ስብከቱ ሊቀ ጳጳስ የሆነ የወረዳ ቤተ ክህነት አስኪያጅ ይኖራል
\m ፫ የኒህን ቃለ ዓዋዲና ከሀገረ ስብከቱ የሚተሳለፉትን ደንብና የሚፈጸሃምለትና የሚያስፈጸምለት አንድ የአስተዳደር ጉባኤና የታራ ክፍሎችይኖሩታል። 
\m አንቀጽ ፴፯ የወረዳ ቤተ ክህነት ሥራ አስኪያጅ ሥልጣንና በዚህ ቃለ ዓዋዲ በምዕራፍ ሁለት በአንቀጽ ፪ እና ፭ ዓላማና ተግባ እየፈጸመና እያስፈጸመ ሰተጨማሪ የወረዳው ሥራ አስኪያጅ የሚከተለው ሥልጣንና ተግባር ይኖረዋል
\m ፩ የወረዳ ቤተ ክህነት ሥራ አስኪያጅ የወረዳው ዐቅላላ ሰበ ጉባኤና የሰበካ መንፈሳዊ እስተዳደር ጉባኤ ሊቀ መንበርና የ አስፈጻሚ በመሆን በዚህ ቃለ ዓዋዲና ከዕሳይ ህሚሰበው መt መህረት ሰበካ ጉባኤውን የመሰብሰብና በቃለ ጉባኤ የተተመነ ዎች የማስፈጸም እንደዚሁም የመጻጻፍ፣ የሒሳብና የንብረት ሌሎችንም የሰበካ ሥራዎችን የመሥራትና የማሠራት በጠቅላ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ እስተዳደር ኃላፊኛ ተጠሪ ነው
\m ፪ በወረዳው ሰበካ ውስጥ የሚገኙት አብያተ ክርስቲያናት በሰበ አስተዳደር ጉባኤ በቃለ ዓዋዲው መሠረት እንዲደራጁና እን የማድረግ ኃላፊነት አለበት
\m ፫ የወረዳው ቤተ ክህነት ሥራ አስኪያጅ ለአጥቢያ ቤተ ክርስቲ መንፈሳዊ ጉባኤ ምርጫ አፈጻጸም ግንባር ቀ፻ም እስተባባሪ ምርጫው ከመከናወኑ እስቀድሞ ለአጥቢያው ካህናትና ምእg ዓዋዲውን የሚያጠናክር ትምህርት እንዲሰጥ ያደርጋል
\m ፱ በወረዳው የሚገኙትን የቤተ ክህነት ሠራተኞችንና ሌሎችንም ፈቃደኞችን በማስተባበር በአጥቢያው ቤተ ክርስቲያን ሰበካ ጉባኤ አስተዳደርና ልዩ ልዩ የሥራ ክፍሎች ውስጥ እንዲሳተፉ ያደርጋል
\m ፭ ለወረዳው ቤተ ክህነት የሚያስፈልጉትን ልዩ ልዩ የሥራ ክፍሎች ህገረ ስብከቱ መመሪያ እየተቀሰስ ያቋቁማል ፥ ያደራጃል
\m ፯ ለየሰበካው ቤተ ክርስቲያን አገልግሎት የሚባሉትን የገንዘብና ንብረት ገቢና ወጪ ካርኒዎችንና ሞዴሎችን ሌሎችም አስፈላጊ እትሞችን ከሀገረ ስብከት ጽ/ቤት ጋር በመነጋገር ሰወቅቱ ያቀርባል ፣ ያነፋፍላል። 
\m ፯ ማናቸውም የሰበካ አስተዳደርና የልዩ ልዩ ክፍሎች ሥራ በዚህ ቃስ ዓዋዲ መሠረት መካሄዱን ይቈጣጠራል፡ 
\m ፰ በወረዳው ሰበካ ጉባኤ ውስጥ የሚገኙትን የአጥቢያ ቤተ ክርስቲያን መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ(ሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ) አባላትና የሌሎችንም ኃላፊዎች ምርጫ እንዲጸድቅ ስሀገረ ስብከቱ ሊቀ ጳጳስ ያቀርባል
\m ፱ ከየአጥቢያው ቤት ክርስቲያን ተዘጋጅቶ የሚቀርብለትንም የውስጥ ደንብ፣ መመሪያና እቅድ ለወረዳው ሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ እቅርቦ ካስጠና በኋላ እንዲጸድቅ ለሀገረ ስብከቱ ያስተላልፋል፤ ሲጸድቅም እንዲሠራበት ያደርጋል። በየጊዜው የዕለትና የዘወትር መርሓ ግብር በማuጋጀት በየሰበካው እያ። ዋወረ ወንጌልን በመስበክና በማሰበክ፣ ምእመናንን በማንቃትና በማትጋት የሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ እንዲደራጅና እንዲጠናከር ያደርጋል
\m ፲፩ በየጊዜው ከየአጥቢያው ቤተ ክርስቲያን ለሀገረ ስብነቱ፡ የሚከፈለው የገንዘብ እስተዋጽኦ በወቅቱ መሰብሰቡንና ገቢ መሆኑን ይከታተላል። ከየአጥቢያው ቤተ ክርስቲያን ተመዝግቦ ከቀረበለት መረጃ በተጨማሪ በልዩ ልዩ የትምህርትና የሥራ ተቋማት እንዲሁም በመሳሰሉት ድርጅቶች ሁሉ የሚገኙትን ካህናት፥ መምህራኝ፥ ሰባክያንና ምእመናን ከነቤተሰቦ ቻቸው እየመዘገበ የወረዳውን ስታቲስቲካዊ መረጃዎች ፥ የበጀት ዓመቱን የሥራ ክንውንና የፋይናንስ ሪፖርት ለሀገረ ስብከቱ በወቅቱ ያቀርባል። 

\s1 ምዕራፍ ስድስት 
\m ስለ መንበረ ጵጵስና ሀገረ ስብከት መንፈሳዊ ጉባኤ 
\m አንቀጽ ፴፰ የመንበረ ጵጵስና ሀገረ ስብከት መንፈሳዊ ጉባኤ አመሠራረትና አቋም 
\m ፩ አመሠራረት፦ 
\m \bd ሀ)\bd* በሀገረ ስብከት ሥር የሚገኙት በወረዳ ሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ(ሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ) የተመረጡ ከካህናት እንድ፣ ክምእመናን አንድ ፣ ከሰንበት ት/ቤት ወላ ከወረዳው ቤተ ክህነት ሥራ አስኪያጅ ጋር እራት እንዲሁም ከሀገረ ስብከቱ ሥራ አስኪያጅ ዋና የየክፍል ኃላፊዎች በአንድነት ተሰብስበው የመንበረ ስብከት ጠቅላላ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤን ይመሠርታ
\m \bd ለ)\bd* በዚህ አኳኋን የተመሠረተው የመንበረ ጵጵስና ቅላላ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ ሰዓመት እኝድ ጊ አንድ ጠቅላላ ጉባኤ ይኖረዋል።
\m \bd ሐ)\bd* ይህ የመንበረ ጵጵስና ሀገረ ስብከት ጠቅላሳ ሰሰካ ሥልጣኑንና ተግባሩን የሚያስፈጽምለት በየሦስት ወ የሚሰበሰብ የአስተዳደር ጉባኤ ወይም የሥራ እስ ይመርጣል
\m ፪ አቋም፦ በመንበረ ጵጵስና ሀገረ ስብከት ሥር።
\m \bd ሀ)\bd* የሀገረ ስብከቱ ሊቀ ጳጳስ ሊቀ መንበር የሆነበት ስብከት ጠቅላላ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ (የህገረ ስ የቤተ ክርስቲያን ስብሰባ)፣
\m \bd ለ)\bd* የሀገረ ስብከት መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ (ያታ ኮሚቴ) እና የሀገረ ስብከቱ ቤተ ክህነት እስትዳደር
\m \bd ሐ)\bd* የሰበካው ጉባኤ ጽ/ቤት (የሀገረ ስብከቱ ጽ/ቤት)፤ \bd መ)\bd*የሰበካው ጉባኤ የሥራ ክፍሎች የሀገረ ስብከቱ ቤተ ክፍሎች ናቸው። 
\m አንቀጽ ፴፱ የመንበረ ጵጵስና ሀገረ ስብከት ጠቅላላ መንፈሳዊ ፩ የሀገረ ስብከቱ ሊቀ ጳጳስ የጉባኤው ፪ ሊቀ ጳጳሱ በሌለበት ጊዜ የሀገረ ስብከቱ ሥራ አስኪያጅ የጉ ፫ የሀገረ ስብከቱ ጽ/ቤት ዋና ጸሐፊና የክፍል ኃላፊዎች የጕር ፩ የወረዳዎች ቤተ ክህነት ሥራ አስኪያጅ  የጉና ፭ በሀገረ ስብከቱ ውስጥ ከሚገኙት ወረዳ ሰበካ መንፈሳውያን የተወከሉ ካህናት የጉ ፯ በሀገረ ስብከቱ ውስጥ ከሚገኙት ወረዳ ሰበካ መንፈሳውያን የተወከሉ ምእመናን የጉ ፯ በሀገረ ስብከቱ ውስጥ ከሚገኙት ወረዳ ሰበካ መንፈሳውያን የተወከሉ የሰንበት ት/ቤት ወጣቶች የጐ ፰ ሊቀ ጳጳሱ የጉባኤው ሊቀ መንበር በሚሆንበት ጊዜ የሀገረ ካህናት (ሥራ አስኪያጅ) አበቢ ድ » የጉባኤው ፱ የሀገረ ስብከቱ ሥራ አስኪያጅ ሊቀ መንበር በሚሆንበት ጊዜ የሀገረ ስብከቱ ዋና ጸሐፊ የጉባኤው አባልና ጸሐፊ 
\m አንቀጽ ፵ የመንበረ ጵጵስና ሀገረ ስብከት ጠቅላላ መንፈሳዊ ጉባኤ ሥልጣንና ተግባር በዚህ ቃለ ዓዋዲ በአንቀጸ ፪ እና ፭ የተመለከተውን ዓላማና ተግባር እየፈጸመና እያስፈጸመ በተጨማሪ የመንበረ ጵጵስና ሀገረ ስብነት ጠቅላላ መንፈሳዊ ጉባኤ የሚከተለው ሥልጣንና ተግባር ይኖረዋል። ቅዱስ ሲኖዶስ በየጊዜው የሚወጣውን ሕግና የዚህን ቃለ ዓዋዲ መረ ታዊ ሐሳብ ሳይለቅ ስሀገረ ስብከቱ መንፈሳዊ ጉባኤ የተዘጋጀውን የውስጥ መተዳደሪያ ደንብና የሥራ መመሪያ እንዲሁም ከአስተዳደር ጉባኤ የሚቀ ርቡለትን ልዩ ልዩ የሥራ እቅዶች አይቶ ከውሳኔ ሐሳብ ጋር ለሊቀ ጳጳሰ እንዲቀርብ ያደርጋል
\m ፪ በመንበረ ጵጵስና ሀገረ ስብከት መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ(ሥራ አስፈ ጻሚ ኮሚቴን ተቀናብሮ የቀረበውን የየእጥቢያውንና የየወረዳውን በጠቅሳ ላ የነፍ፡ ሉን ሀገረ ስብከት ያለፈውን የሥራ ክንውን የወደፊቱን የታሥሪ ቅድ የየሰበነውን ካህናትና ምእመናን ሁኔታ የገንllብና ንብረት መግ ለጫ እየመረመረ በመነጋገሪያው አርእስት(አጀንዳ) ወ ሀረት በየአንዳንዱ ጉዳይ ላይ ውሳኔ ይሰጣል
\m ፫ የቤተ ክርስቲያንን የሥራ እንቅስቃሴ ለማጠናከር የመንፈሳዊ ት/ቤቶ ችን፣ የወንጌል መልእክተኞችን፣ የሰበካ መንፈሳውያን ጉባኤያትን፣ የልማት ሥራዎችን የበጐ አድራጐትና የማኅበራዊ አገልግሎቶችን በሀገረ ስብከቱ ውስጥ እንዲቋቋሙና እንዲስፋፉ ያደርጋል
\m ፬ በሀገረ ስብከት ደረጃ ስሚከናወኑት የሥራ እቅዶችና ልዩ ልዩ አገልግ ሎቾች የሚያስፈልገውን የገንዘብ መዋጮ ልክ ይወስናል፤ መሰብሰቡንና በሥራ ላይ መዋሉንም ያረጋግጣል
\m ፭ ከየአጥቢያው አብያተ ክርስቲያናት ለኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተ ክርስቲያን ጠቅላሳ አስተዳደርና ለልዩ ልዩ አገልግሎት የሚከፈለውን ፳፮ (ሃያ ከመቶ) የገንዘብ አስተዋጽኦ በወቅቱ ገቢ መሆኑን ይቆባባ በራል
\m ፮ በዚህ ቃለ ዓዋዲ በ
\m አንቀጽ ፴፩ ለተመለከቱት የአስተዳደር ጉባኤ አባሳት የሚስማሙትን ከእራት የማያንሱ ከስምንት የማይበልጡ ካህናት ምእመናንንና የሰንበት ት/ቤትን ወጣቶች ተወካይ በደምጽ ብልጫ ይመርጣል
\m ፯ የሀገረ ስብከት ጠቅላላ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ ተጠሪነቱ ለመንበረ ጵጵስና ሀገረ ስብከት ይሆናል። 
\m አንቀጽ ሣኔ 
\m አንቀጽ ፴፩  ። የመንበረ ጵጵስና ህገረ ስብከት መንፈሳዊ አስተዳ (ሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ) አባላት እ የሀገረ ስብከቱ ሥራ አስኪያጅ የጉባኤው ? ፪ በዚህ 
\m አንቀጽ በንዑስ እንቅጽ ፫ እና ፬ ከተመለከቱት የካህና ፡ መናን ተወካዮች መካከል ዕድሜው ከ፴ ያላነሰ ከ፪ ዓመት ብቁ ችሎታ ያለው በዚህ ጉባኤ የተመረጠ ካህን ወይም ምእ ኤ ው ምህላ ፫ ቁጥራቸው ከሁለት ያላነሱ ከአራት ያልበለጡ በሀገረ ስብከቱ A መንፈሳዊ ጉባኤ የተመረጡ ካህናት የጉባ ፬ ከአንድ የወጣት ተወካይ ጋር ቁጥራቸው ከሁለት ያላነሱ ከአ ለጡ በሀገረ ስብከት ጠቅላላ መንፈሳዊ ጉባኤ የተመረጡ ምእ የጉ ፭ የሀገረ ስብከቱ ዋና ጸሐፊ የጉባኤው አ 
\m አንቀጽ ፵፪ ፡ የመንበረ ጵጵስና ሀገረ ስብከት መንፈሳዊ አስተዳ (ሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ) ሥልጣንና ተግባ በዚህ ቃለ ዓዋዲ ሰ
\m አንቀጽ ፪ እና ፭ የተገለጸውን ዓ እየፈጸመና በትክክል መፈጸሙንም እየተቆጣጠረ የመንበረ ስብከት ( መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ የሚከተለው ሥልጣ ይኖረዋል። በቅዱስ ሲኖዶስ የወጣውን ሕግና ደንብ፥ በመንበረ ፓትርያt ሰበካ መንፈሳዊጉባኤ የሚተላለፈውን ውሳኔና በመንበረ ጵጵt የሀገረ ስብከት መንፈሳዊ ጉባኤ የሚሰጠውን መመሪያ በሥራ ውል ያደርጋል።  ፪ ስለ ስብከተ ወንጌል፣ ስለ መንፈሳዊ ትምህርት፣ ስለ ልማት ራጎት በጠቅላላው የሀገረ ስብከቱን ሀብትና አገልግሎት ለማስፋ እያወጣና የወረዳው የተሳኩትን የሥራ እቅዶች እያጠና ከአ ለጠቅላላ ጉባኤው አቅርቦ ሲፈቀድ በሥራ ላይ እንዲውል ያያ ፫ በጠቅላላው መንፈሳዊ ጉባኤ ውሳኔ መሠረት የተፈቀዱትን ን ጻጸም ይከታተላል።  ፩ ለእቅዶቹ የተፈቀደው ገንዘብ በደንቡ መሠረት ወጭ ሆኖ ሌ ሥራ መዋሉን ይቆጣጠራል። 
\m ፭ ከየአጥቢያው አብያተ ክርስቲያናት ከተሰበሰበው ፳ (ሃያ ከመቶ) እና ከማናቸውም የሀገረ ስብከቱ ገቢ ላይ ከዚህ በታች በተዘረዘረው መሠረት ለእያንዳንዱ እንደ ድርሻው እንዲካፈል ያደርጋል።
\m \bd ሀ)\bd* ለመንበረ ፓትርያርክ አጠቃላይ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ ብዬ
\m \bd ለ)\bd* ለሀገረ ስብከቱ ።
\m \bd ሐ)\bd* በሀገረ ስብከቱ ለሚገኙት የወረዳ ቤተ ክህነት ጽ/ቤቶች ላባቸግ ድስት ሥላሴ መንፈሳዊ ኮሌጅ መ ፭ ገረ ስብከቱ ለሚገኙ የእብነት መምህራን ፴ ፎ ፋ ፯ የአዲስ አበባ ሀገረ ስብከት ከየአጥቢያው አብያተ ክርስቲያናት ከተሰበሰበው ፳ (ሃያ አመቶ) እና ከማናቸውም የሀገረ ስብከቱ ገቢ ላይ
\m \bd ሀ)\bd* ለመንበረ ፓትርያርክ አጠቃላይ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ ፰፭ (ስድሳ አምስት ከመቶ)፣ 
\m \bd ለ)\bd* ለሀገረ ስብከቱ ፴፭ (ሠላሳ አምስት ከመቶ) እንዲከፈል ያደርጋል
\m ፯ የሀገረ ስብከቱን የልማትና ማኅበራዊ አገልግሎት ለማስፋፋት አግባብ ካላቸው ድርጅቶችና ባለሙያዎች ጋር በመተባበር የበጐ አድራጐትና ልዩ ልዩ የልማት ሥራዎችን ያከናውናል
\m ፭ ከአጥቢያው እብያተ ክርስቲያናት ተዘጋጅቶ የሚቀርበውን ዓመታዊ የገንዘብ ድልድል (በጀት) አጥንቶ ከኦታተያየት ጋር ለመንበረ ጵጵስናው ያቀርሳል
\m ፱ ማናቸውም የገንዘብ አስተዋጽኦ በወቅቱ መሰብሰቡንና እንዲሁም በደንቡ መሠረት በትክክል መያዙንና መጠበቁን ያረጋግጣል። የሰበካውን አስተደደር፣ የገንዘብ እያያና የንብረት እጠባበቅ ይከታ ተሳል፣ በየጊዜውም ገንዘቡንም ሆነ ንብረቱን በሒሳብ ተቆጣጣሪ ያስመረ ምራል። ፲፩ ከየአጥቢያውና ከየወረዳው ተዘጋጅተው የሚቀርቡትን የውስጥ መተዳ ደሪያ ደንቦችና ልዩ ልዩ መመሪያዎች ከዚህ ቃለ ዓዋዲና ከበሳይ ከሚ መጡት ድንጋጌዎች ጋር የማይቃረኑ መሆናቸውን መርምሮ ሲያረጋ ግጥና ሊቀ ጳጳሱ ሲያጸድቅ እንዲሠራባቸው ያደርጋል
\m ፲፪ በሀገረ ስብከቱ በየደረጃው የሚገኙት የሰበካ መንፈሳውያን ጉባኤያት ሁሉ የሰው ኃይላቸውን፣ የሥራ ክንውናቸውን፣ የወደፊት እቅዳቸውን፣ የንብረት ይዞታቸውን፣ የገንዘብ ገቢያቸውንና ወጪያቸውን በመግለጽ ሪፖርታቸውን እማልተው በወቅቱ እንዲያቀርቡ በየጊዜው ማሳሰቢያና ማስታወቂያ ያስተላልፋል
\m ፲፫ ለጠቅላላው ጉባኤ ስብሰባ ጠቅላላ መግለጫ፣ የመነጋገሪያ እርእስት (አጀንዳ)፣ የሥራ ፕሮግራም በቅድሚያ እህጋጅቶ ያቀርባል። ፲፬ የሰበካ መንፈሳዊ አስተደደር ጉባኤ(ሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ) እንደ አስፈ ላጊነቱ ጠቅላላ ጉባኤው እንዲጠራ ለጠቅላላ ጉባኤው ርእሰ መንበር (ሊቀ ጳጳስ)ያሳስባል
\m ፲፭ ከሰበካው መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ (ሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ) አባላት መካከል በመንበረ ፓትርያርክ አጠቃላይ ሰበካ መንፈሳዊ የሚገኙ ከሀገረ ስብከቱ ሥራ አስኪያጅ ሌላ እንድ ካህን፣ አ አንድ የሰንበት ት/ቤት ወጣት በድምሩ ሦስት ሰዎችን ይመ ፮ ከመንበረ ጵጵስናው ህገረ ስብከት ጠቅላላ መንፈሳዊ አስተዳ (ሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ) እሳሳት መካካል ለመንበረ ፓትርያ ላይ ሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ ፡ ሰመመረጣቸውና በቤ፡ ያች የመንበረ ጵጵስናው ህገረ ስብከት ሰበካ መንፈሳዊ አስተ አባላት ብዛት ከአምስት ያነሰ እንደሆነ የመተካቱ ሥርዓት ዓዋዲ 
\m ምዕራፍ ሦስት በ
\m አንቀጽ ፲፩ ንዑስ 
\m አንቀጽ ፬ በተገሊ መሠረት ይፈጽማል። ፲፯ የመንበረ ጵጵስና ሀገረ ስብከት ጠቅላላ መንፈሳዊ እስተዳደር አባላት የአገልግሎት ዘመን በዚህ ቃለ ዓዋዲ በ
\m ምዕራፍ ሦስት ፲፩ ሰንዑስ 
\m አንቀጽ ፪ በተገለጸው መሠረት ይሆናል
\m ፲፰ የሀገረ ስብከቱ መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤሥራ አስፈጻሚ ተሪነቱ ለመንበረ ጵጵስናው ሀገረ ስብከት ጠቅላላ መንፈሳ፡ ይሆናል።  
\m አንቀጽ ፵፫ የመንበረ ጵጵስና ሀገረ ስብከት ጽ/ቤት ፩ የመንበረ ጵጵስና ሀገረ ስብከት ጽ/ቤት በሀገረ ስብከቱ ክልል ለሚገኙት ገዳማት፥ እድባራትና የገጠር አብያተ ክርስቲያናት በየደረጃው ለተቋቋሙት ሰበካ መንፈሳውያን ጉባኤያትና ለወረ ክሀነት የሥራ አመራርና ከፍተኛ የአስተዳደር ኃላፊነት ያለው ቤት ነው፡ ፪ በሕገ ቤተ ክርስቲያን ድንጋጌ መሠረት እያንዳንዱ ሀገረ ስብ በሊቀ ጳጳስ ወይም በጳጳስቱ ወይም በኤጲስ ቆጶስ ይመራል
\m ፫ የሀገረ ስብከቱ ጽ/ቤት የዚህን ቃለ ዓዋዲ ዓላማና ተግባር እ በላይ የሚተላለፈውን ሕግ፥ ደንብና መመሪያ የሚፈጸምበት ጽምበት አንድ እስተዳደር ጉባኤና ልዩ ልዩ የሥራ ክፍሎች ፬ አዲስ አበባ ሀገረ ስብከት በዚህ ቃለ ዓዋዲ ድንጋጌና ቅዱስ በሚያወጣው ልዩ ደንብና መመሪያ ይታደደራል። 
\m አንቀጽ ፵፬ የሀገረ ስብከቱ ሊቀ ጳጳስ ሥልጣንና ተግባር ፩ ሊቀ ጳጳሱ፣ የሀገረ ስብከቱ ጽ/ቤትና ጠቅላላ የቤተ ክህነት አስተዳደር የበላይ ኃላፊ እንዲሁም የጠቅላሳው ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ ርእሰ መንበር ነው
\m ፪ በሀገረ ስብከቱ ለምትገኘው ለጠቅላላዋ ቤተ ክርስቲያን መንፈሳዊ አባት እንደመሆኑ መጠን ለሰበካ ጉባኤያት መሪዎች በየጊዜው መንፈሳዊ ምክር መመሪያና ቡራኬ ይሰጣል፥ ያበረታታል፤ ለካህናት፤ ለምእመናን፡ ስሰኝûት ት/ቤት ሕፃናትና ወጣቶች ትምህርት ይሰጣል ፥ ያጸናናል
\m ፫ አንዲት ፥ ቅድስት፥ ከሁሉ በላይና ሓዋርያዊት የሆነችው ቤተ ክርስቲ ያናችን ጥንታዊነትና ታሪካዊነትዋ በሰላም ተጠብቆ እንዲኖር እንዲሁም ተከታይዎችዋ ምእመናን በባእድ ሃይማኖት አስፋፊዎች እንዳይሰረቁ ብርቱ ጥበቃ ያደርጋል
\m ፬ በፍትሕ መንፈሳዊ 
\m አንቀጽ ፯ እና ፤ በተደነገገው መሠረትና በዚህ ቃለ ዓዋዲ 
\m አንቀጽ ፭ ንዑስ 
\m አንቀጽ ፰ እና ፱ የተመለከተውን መስፈርት አሟልተው ለቀረቡት የቤት ክርስቲያን አገልጋዮች በቃልና በጽሑፍ ፈተና እየተጣራ ፈተናውን ላለፉት ብቻ የዲቁናና ቅስና ማዕርግ ይሰጣል። ማዕ ርጉን ለተቀበሉትም የምስክር ወረቀት እንዲሰማቸው ያደርጋል። ኙ ከሚያገለግሉበት እጥቢያ ቤተ ክርስቲያን መሽኛ ደብዳቤ ላልያዙና በቂ የቤተ ክርስቲያን ትምህርት ለሌላቸው ክህነት አይሰጥም
\m ፯ በሀገረ ስብከቱ አስተዳደር ጉባኤ እያስጠናና እያስወሰነ ለሀገረ ስብከቱ። የሚያስፈልጉትን ልዩ ልዩ የሥራ ክፍሎች እንዲቋቋሙና ኃላፊዎችም እንዲመደቡ ያደርጋል። እፈጻጸሙንም ለጠቅላይ ቤተ ክህነት ያሳውቃል
\m ፯ በሀገረ ስብከቱ ክልል ውስጥ አዲስ ስሚከተሉት አብያተ ክርስቲያናት በቀኖና ቤተ ክርስቲያን መሠረት ፈቃድ ይሰጣል፣ የመሠረት ድንጋይ ያኖራል፥ ቅዳሴ ቤቱን ይባርካል
\m ፰ በሀገረ ስብከቱ ክልል ውስጥ በመጀመሪያ ደረጃም ሆነ በይግባኝ የሚቀር ` ሰውን የሕግና ሥነ ሥርዓት ጕዳይ በህገረ ስብከቱ ጽ/ቤት እንዲታይ ያደርጋል። ይግባኝ የሚጠየቅበት ጉዳይም ለጠቅላይ ቤተ ክህነት ወይም ለቅዱስ ሲኖዶስ እንዲተላለፍ ያደርጋል 
\m አንቀጽ ፴፭  ፡ ሃ የሀገረ ስብከቱ ሥራ አስኪያጅ ሥልጣንና ተግባር ፩ ሥራ አስኪያጁ በሀገረ ስብከቱ ጽ/ቤትና በጠቅላላው የቤተ ክህነቱ ዋና ሥራ አስፈጻሚና በሀገረ ስብከት ደረጃ የሰበካው መንፈሳዊ እስተዳደር ጉባኤ ሊቀ መንበር ነው
\m ፪ ሊቀ ጳጳሱ በሌለበት ጊዜ ሥራ እስኪያጁ የሀገረ ስብከቱን (የ ህነቱን) አስተዳደር ጉባኤ በሊቀ መንበርነት ይመራል
\m ፫ ከቅዱስ ሲኖዶስ የሚወጣው መመሪያ ከመንበረ ፓትርያርክ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤና በሀገረ ስብከት ደረጃ የጠቅላላ ሰበካ ጉባኤ ውሳኔዎች ለወረዳ ቤተ ክህነት ጽ/ቤቶችና ለአብያት ክ እኝዲሁም በየደረጃው ለሚገኙት ሶበካ መንፈሳውያን ጉባኤያት እንዲደርስ ያደርጋል፥ እፈጻጸሙንም ይከታተላል
\m ፬ በየጊዜው ከየአጥቢያው ቤተ ክርስቲያን የሚከፈለውን የገንዘብ ተቆጣጥሮ በወቅቱ ገቢ እንዲሆንና ሰ
\m አንቀጽ ፵፪ ንዑስ አንቀ፡ በተደነገገው መሠረት እንዲፈጸም ያደርጋል
\m ፭ ማናቸውም ወጪ ለሀገረ ስብከቱ ሰተፈቀደው በጀት መሠረት እንደዚሁም የሒሳብ አያያዙና የንብረት አጠባበቁ በዚህ ቃል ፯ በተደነገገው መሠረት መፈጸሙን ይ ሰበካው መንፈሳውያን ጉባኤያት አገልግሎት የሚውሉትን የ ካርኒዎች ሞዴሎች እንደዚሁም እስፈላጊ የሆኑ ሌሎች እትሞ በረ ፓትርያርክ ጠቅላይ ጽ/ቤት የበላይ ተቆጣጣሪነትና በመ ናው ህገረ ስብከት ጽ/ቤት ኃላፊነት እሳትሞ በወረዳው አማካ ለአጥቢያ ሰበካ መንፈሳውያን ጉባኤያት ያከፋፍላል። በትከክ ሱንም ይከታተላል
\m ፯ ሥራ አስኪያጁ ከሊቀ ጳጳሱ መመሪያ ሳይቀበል ሠራተኛ ዙ ዝውውርን ደመወዝ መጨመርንና የመሳሰሉትን ሁሉ መፈጸም ፰ ከየወረዳው ቤተ ክህነት ተመዝግቦ ከቀረበለት መረጃ ሰትጨ ልዩ የትምህርትና የሥራ ተቋማት እንዲሁም በመሳሰሉት ድር የሚገኙትን ካህናት ፥ መምህራን፥ ሰባክያንና ምእመኛን ከነቤ እየመዘገበ የሀገረ ስብከቱን ስታቲስቲካዊ መረጃዎች፥ የበጀት የሥራ ክንውንና የፋይናንስ ሪፖርት ለሀገረ ስብከቱ በወቅቱ የሀገረ ስብከቱ ሥራ አስኪያጅ ተጠሪነቱ ለሀገረ ስብከቱ ሊቀ ~ 

\s1 ምዕራፍ ሰባት 
\m ስለ መንበረ ፓትርያርክ አጠቃላይ ሰበካ መንፈረ እንቀጽ ፵፮ የመንበረ ፓትርያርክ አጠቃላይ ሰበካ መንፈሳና አመሠራረትና አቋም ፩ አመሠራረት፦ \bd ሀ)\bd* በመላው የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተ ክር የእያንዳንዱ ሀገረ ስብከት ሥራ አስኪያጆች፣ ጵጵስናው ሰበካ አስተዳደር ጉባኤ ተመርጠ የካህናት፣ የምእመናንና የሰንበት ት/ቤት ወጣቶች በመንበረ ፓትርያርኩ ውስጥ ከቅዱስ ሲኖዶስ አባላት ጋር እንዲሁም ከጠቅላይ ቤተ ክህነት የመምሪያና የድርጅት ኃላፊዎች ጋር በአንድነት ተሰብስበው የመንበረ ፓትርያርክ አጠቃላይ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤን ይመሠርታሉ።
\m \bd ለ)\bd* በዚህ አኳኋን የተመሠረተው የመንበረ ፓትርያርክ አጠቃላይ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ በዓመት አንድ ጊዜ የሚሰበሰብ አንድ አጠቃላይ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ ይኖረዋል፤ ይህም የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተ ክርስቲያን እጠቃላይ ስብሰባ ይሆናል።
\m \bd ሐ)\bd* ይኸው የመንበረ ፓትርያርክ አጠቃላይ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ ሥልጣኑንና ተግባሩን የሚያስፈጽምለት በየአራት ወር አንድ ጊዜ የሚሰበሰብ የአስተዳደር ጉባኤ ወይም የሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ ይመርጣል
\m ፪ አቋም፦ \bd ሀ)\bd* ፓትርያርኩ ርእሰ መንበር የሆነበት አንድ የመንበረ ፓትርያርክ አጠቃላይ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ(የቤት ክርስቲያን አጠቃላይ ስብሰባ)፤
\m \bd ለ)\bd* የጠቅላይ ቤተ ክህነት ጠቅላይ ሥራ አስኪያጅ ሊቀ መንበር የሆነበት አንድ የአስተዳደር ጉባኤ(ሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ) እና የጠቅላይ ቤተ ክህነት አስተዳደር ጉባኤ ፤
\m \bd ሐ)\bd* የአጠቃላይ ሰበካ አስተዳደር ጽ/ቤት (የጠቅላይ ቤተ ክህነት ጽ/ቤት)፤ \bd መ)\bd*የአጠቃላይ ሰበካ አስተዳደር የሥራ ክፍሎች የጠቅላይ ቤተ ክህነት መምሪያዎችና ልዩ ልዩ የሥራ ክፍሎች ናቸው። 
\m አንቀጽ ፵፯ የመንበረ ፓትርያርክ አጠቃላይ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ አባላት ፩ ፓትርያርኩ  የጉባኤው ርእሰ መንበር ፪ ጠቅላይ ሥራ አስኪያጁ የጕባኤው ም/ሊቀ መንበር ፫ በየሀገረ ስብከቱና በቤተ ክርስቲያኒቱ ከፍተኛ ሥልጣኝ ላይ የተመደቡት ሊቃነ ጳጳሳት የጉባኤው አባላት ፬ የጠቅላይ ቤተ ክህነት ም/ሥራ አስኪያጅ የጉባኤው አባልና ጸሐፊ ፭ የመንበረ ፓትርያርክ አጠቃላይ ሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤሥራ እስፈጻሚ ኮሚቴ) የጉባኤው አባላት ፮ የመንበረ ፓትርያርኩ ጠቅላይ ጽ/ቤት የኮሚሽን+የየመምሪያውና የድርጅት ኃላፊዎች የጉባኤው አባላት ፯ የመንበረ ጵጵስና ሀገረ ስብከት ሊቃነ ካህናት(ሥራ አስኪያ) የና ፰ ከየመንበረ ጵጵስና ሀገረ ስብከት መንፈሳውያን እስተዳደር ተመርጠው የተወከሉ ካህናት የጉ ከየመንበረ ጵጵስና ሀገረ ስብከት መንፈሳውያን አስተዳደር ተመርጠው የተወከሉ ምእመናን የጉ ፲ ከየመንበረ ጵጵስና ሀገረ ስብከት ሰበካ መንፈሳውያን አስተ፡ ተመርጠው የተወከሉ የሰንበት ት/ቤት ወጣቶች የገ ፲፩ በውጭ ሀገር የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተ ክርስቲ የገ 
\m አንቀጽ ፵፰ የመንበረ ፓትርያርክ አጠቃላይ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ ሥልጣንና ተግባር በዚህ ቃለ ዓዋዲ 
\m አንቀጽ ፪ እና ፭ የተዘረዘሩትን እየፈጸመና እያስፈጸመ በተጨማሪ የመንበረ ፓትርያርኩ መንፈሳዊ ጉባኤ ቀጥሎ የተመለከተው ሥልጣንና ተግባር ይኖ የየሀገረ ስብከቱን መግለጪዎች እንዲሁም የወደፊት እቅዶች ንዲሁም የወደፊት እቅዶች ሰቅድሚያ በተዘጋጀው የመነጋገሪያ አርእስት(አጀንዳ) መሠረ በእንድ ሰጉዳዩ ላይ ተወያይቶና ተመካክሮ ይወስናል
\m ፪ በአጠቃላይ ሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ(ሥራ አስፈጻ በኩል ተጣርተው የሚቀርቡትን የየሀገረ ስብከት ከፍትኛ የሰ ጉዳዮችን እየመረመረ አስፈላጊውንና ተገቢውን ይፈጽማል
\m ፫ የቤተ ክርስቲያንን መንፈሳዊና ማኅበራዊ አገልግሎት ለማe የመንፈሳዊ ት/ቤቶች፣ የካህናት፣ የሰባክያንና የሰንበት ት/ ማሠልጠኛዎች፣ የልማትና በጐ አድራገት ተቅዋሞች በሀገረ በማዕከል ደረጃ እንዲቋቋሙና እንዲደራጁ ያደርጋል
\m ፩ በዚህ ቃለ ዓዋዲ በእንቀጽ ፴፱ የተዘረዘሩትን ከአራት ያላነ ያልበለጡ የአጠቃላዩን አስተዳደር ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ(ሥ ኮሚቴ) አባላት ይመርጣል
\m ፭ የተመረጡት አባላት የአገልግሎት ዘመን በዚህ ቃለ ዓዋዲ ሦስት በ
\m አንቀጽ ፲፩ በንዑስ 
\m አንቀጽ ፪ በተገለጸው መሠረት ፮ የመንበረ ፓትርያርክ አጠቃላይ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ ተጠ ሲኖዶስ ነው። ቦ 
\m አንቀጽ ፴፱ የመንበረ ፓትርያርክ አጠቃላይ ሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ(ሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ) አባላት ፩ የጠቅላይ ቤተ ክህነት ጠቅላይ ሥራ አስኪያጅ የጉባኤው ሊቀ መንበር ፪ የጠቅላይ ቤተ ክህነት ም/ሥራ አስኪያጅ የጉባኤው አንደኛ ም/ሊቀ መንበር ፫ በዚህ 
\m አንቀጽ ንዑስ 
\m አንቀጽ ፪ እና ፭ ከተመለከቱት የካህናትና የምእመናን ተወካዮች መካከል ዕድሜው ከ፴ ያላነሰ ከ፫ ዓመት ያልበ ለጠ ብቁ ችሎታ ያለው በዚህ ጉባኤ የተመረጠ ካህን ወይም ምእመን የጉባኤው ሁለተኛ ም/ሊቀ መንበር ፬ ቁጥራቸው ከሁለት ያላነሱ ከአራት ያልበለጡ በአጠቃላይ ጉባኤው ተመርጠው የተወከሉ ካህናት የጉባኤው አባላት፤ ፭ ከአንድ የወጣት ተወካይ ጋር ቁጥራቸው ከሁለት ያላነሱ ከእራት ያልበለጡ በአጠቃላይ ጉባኤው ተመርጠው የተወከሉ ምእምናን የጉባኤው አባላት፤ ፮ የጠቅላይ ቤተ ክህነት ጽ/ቤት ሰበካ ጉባኤ መምሪያ ኃላፊ ያጉባኤው አባል፤ ፯ የጠቅላይ ቤተ ክህነት ጽ/ቤት ሰበካ ጉባኤ መምሪያ ዋና ጸሐፊ የጉባኤው ጸሐፊ 
\m አንቀጽ የመንበረ ፓትርያርክ አጠቃላይ ሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ(ሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ) ሥልጣንና ተግባር በዚህ ቃለ ዓዋዲ በ
\m አንቀጽ ፪ እና ፭ የተዘረዘሩትን የሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ ዓላማና ተግባር እየፈጸመና በሥራ መተርጕሙን እየተቆጣጠረ በተጨማሪ የሚከተለው ሥልጣንና ተግባር ይኖረዋል። ይኖረዋል። ፧ ፩ በቅዱስ ሲኖዶስ የሚወጣውን ደንብና መመሪያ እንዲሁም በመንበረ ፓትርያርክ አጠቃላይ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ የሚተላለፈውን ውሳኔና መግለጫ ለየሀገረ ስብከቱና ለሚመለከታቸው ሁሉ በወቅቱ እንዲደር ሳቸው ያደርጋል፤ ተግባራዊ መሆኑንም ይከታተትላል
\m ፪ በሀገር አቀፍ ደረጃ ለሚሠሩት ከፍተኛ እቅዶችና ለልዩ ልዩ መንፈሳዊና ማኅበራዊ አገልግሎት የተወሰነውን የገንዘብ መዋጮ በደንቡ መሠረት በትክክል መያዙንና መጠበቁን ይከታተላል
\m ፫ ከየአጥቢያው እብያተ ክርስቲያናት ለኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተ ክርስቲያን ጠቅላሳ አስተዳደርና ለልዩ ልዩ አገልግሎት የሚከ፡ የገንዘብ አስተዋጽኦ ተቆጣጥሮ በየጊዜው ገቢ መሆኑንና አለ ያረጋግጣል
\m ፩ የእዉቃላዩ ሰበካ አስተዳደር ገንዘብ እያያዝኛ የንብረት እጠባ ቃለ ዓዋዲ ከ
\m አንቀጽ ፳፭ እስከ ፳፯ በተደነገገው መሠረት ይከታተላል፤ በሒሳብ እጣሪም ያስመረምራል
\m ፭ የሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ የመተዳደሪያ ደንብና የሥራ መመሪ ዚሁም ሊሻሻል የሚገባውን የሰበካ መንፈሳውያን ጉባኤያት ሕ ልዩ ድንጋጌዎች እያጠና ለአጠቃላዩ ጉባኤ ያቀርባል
\m ፮በሀገር አቀፍ ደረጃ ለሚከናወኑት የቤተ ክርስቲያን ዓይነተኛ ማለት ስለ ስብከተ ወንጌል ፥ ስለ መንፈሳዊ ትምህርት፣ ስለ ስስ በጉ አድራጕትና ስለ መሳሰሉት እንደዚሁም ስለ ሰቡካ ጉባኤያት ሀብትና አገልግሎት መስፋፋት ጉዳይ እቅድ እያወ ግብር እያዘጋጀ ለእጠቃላዩ ጉባኤ አቅርቦ ሲፈቀድለት በሥራ እንዲውል ያደርጋል
\m ፯ ለመንበረ ፓትርያርክ አጠቃላይ ሰበካ መንፈሳዊ ስብሰባ እጤ ሪፖርትና ልዩ ልዩ መግለጫዎች፣ ለጉባኤው የመነጋገሪያ እር (አጀንዳ) እና መርሐ ግብር ያዘጋጃል
\m ፰ የሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ ወይም ሥራ አስፈጻሚ ኮ ተጠሪነቱ ለመንበረ ፓትርያርኩ እጠቃላይ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባ 
\m አንቀጽ ፩ የመንበረ ፓትርያርክ ጠቅላይ ቤተ ክህነት ጽ ፩ በሀገር ውስጥና በውጭ ለሚገኙት የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋ ክርስቲያን መንበረ ጵጵስና አህጉረ ስብከት፥ ለገዳማትና አድባ ሁም በየደረጃው ለተቋቋሙት ሰበካ መንፈሳውያን ጉባኤያት ዳደር ማዕከልና ርእስ፣ ለቤተ ክህነት ሥራ አመራርና መንፈ አገልግሉት ሁሉ የበላይ ኃላፊና ባለሙሉ ሥልጣን መሥሪያ ፪ የቅዱስ ሲኖዶስ ሕግና ደንብ ፥ የቋሚ ሲኖዶስ ውሳኔና መሪ ሁም የቃለ ዓዋዲው ድንጋጌ ሁሉ ተግባራዊ የሚሆነው በጽ/ቤ በሚገኙት መምሪያዎችና ልዩ ልዩ የሥራ ክፍሎች አማካይነት ፫ ከየሀገረ ስብከቱ የሚቀርቡትን የአስተዳደርኛ የፍትሕ መንፈሳ እየተቀበለ የሚወስን እንድ የአስተዳደር ጉባኤ አለው። 
\m አንቀጽ ፪ የፓትርያርክ ሥልጣንና ተግባር ፩ ብፁዕ ወቅዱስ ፓትርያርክ ርእሰ ሊቃነ ጳጳሳት ዘኢትዮጵያ ወእጨጌ ዘመንበረ ተክለ ሃይማኖት ለመላዋ የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተ ክርስቲያን የበላይ ጠባቂ+ ለአንድነትዋና ለአስትዳደርዋ ከፍተኛ ኃላፊና ባለሙሉ ሥልጣን በመሆኑ የቅዱስ ሲኖዶስንና የመንበረ ፓትርያርክ አጠቃላይ ሰበካ መንፈሳዊ ጐኤን በርእሰ መንበርነት ይመራል
\m ፪ ፓትርያርኩ የሁሉም መንፈሳዊ አባትና መሪ እንደ መሆኑ መጠን በየደ ረጃው ለሚገኙት የሰበካ መንፈሳውያን ጉባኤያት መሪዎች እንዲሁም ለካህ ናትና ለምእመናን መመሪያ፣ ትምህርትና ቡራኬ ይሰጣል
\m ፫ በመጀመሪያ ደረጃም ሆነ በይግባኝ የሚቀርቡት ጉዳዮች በጠቅላይ ቤተ ክህነት ወይም በቋሚ ሲኖዶስ ወይም በቅዱስ ሲኖዶስ ጉባኤ እንዲታዩና ውሳኔ እንዲያገኙ ያደርጋል
\m ፬ ኦርቶዶክሳዊት ተዋሕዶ ሃይማኖትን የሚያፋልሱና ሌሎችም የቤተ ክርስ ቲያን ዓበይት ጉዳዮች ሲያጋጥሙ ለመሳው የቅዱስ ሲኖዶስ አባላት(ሊቃነ ጳጳሳት)፣ አስፈላጊም ከሆነ ለመንበረ ፓትርያርክ አጠቃላይ ሰበካ መንፈ ሳዊ ጉባኤ አባላት አስቸኳይ ጥሪ የማድረግ መብትና ኃላፊነት አለው። ኙ ከጥንት ጀምሮ ያለው የአኃት ኦሪየንታል ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ አብያት ክርስቲያናት መንፈሳዊና ማኅበራዊ ግንኙነት በሰለጠ እንዲስፋፋና እንዲጠ ናከር ያደርጋል። 
\m አንቀጽ ፴፫ የጠቅላይ ሥራ አስኪያጁ ሥልጣንና ተግባር ፩ ጠቅላይ ሥራ አስኪያጁ ለመላዋ የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተ ክርስቲያን የሥራ እመራርቶ የገንዘብና ንብረት አስተዳደር የበላይ ኃላፊ በጠቅላላው የቤተ ክህነት ዋና ባለሥልጣን ነው
\m ፪ ጠቅላይ ሥራ አስከያጁ የመንበረ ፓትርያርክ አጠቃላይ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤን ሰም/ሊቀ መንበርነት፥ የጠቅላይ ቤተ ክህነት አስተዳደር ጉባኤንና የአጠቃላዩን ሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር ጕባኤን በጥና ሊቀ መንበርነት ይመራል
\m ፫ የሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ የቆመለትን ዓላማና ተግባር ለመፈጸምና ልዩ ልዩ የክፍል ሥራዎችንም ለማሟላት የጠቅላይ ቤተ ክህነት መምሪያዎች ስለ ስብከተ ወንጌልቶ ስለቋሚ መንፈሳዊ ት/ቤትና ስለ ሰንበት ት/ቤት መስ ፋፋትና መጠናከር፣ ስለ ሰበካ ጉባኤ አስተዳደርና ስለ ካህናት አገልግሎት መሻሻል + ስለ ሥነ ጽሑፍ ዝግጅትና ስርጭት ስለ ቅርሶችና ስለ ንዋየ ቅድሳት እጠባበቅ የሥራ መመሪያ ይሰጣል፤ እያኝዳንዱ የ ኃላፊም የተመደበበትን የሥራ ድርሻ በትክክል እያከናወነ ይከታተላል+ ይቆጣጠራል። በመጀመሪያ ደረጃም ሆነ በይግባኝ የሚቀርቡትን ጉዳዮች በቃ ርያርክ ጠቅላይ ቤተ ክህነት አስተዳደር ጉባኤ እንዲታዩና እን ÷ ያደርጋል፤ ከዚህ ጉባኤ ሥልጣን በላይ የሆነውን ጉዳይ ለቋሚ ወይም ለቅዱስ ሲኖዶስ ያቀርባል
\m ፭ በየጊዜው ከየሰበካው ቤተ ክርስቲያን ለጠቅላሳው አገልግሎት ተብሎ የሚካፈለው የገንዘብ እስተዋጽኦ ተጠቃልሎ መሰብሰቡ ለኛው ቦታ በወቅቱ ገቢ መሆኑን ይከታተላል
\m ፮ ማናቸውም ዓይነት ጠጪ በሚደረግበት ጊዜ ስመንበረ ፓትርያ ቃላይ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ በተፈቀደው በጀት መሠረት መ እንደዚሁም የሒሳቡ እያያዝና የንብረቱ አጠባበቅ በዚህ ቃለ እንቀጽ ፳፭ ፳፮ ፳፯ እና፵፮ በተዘረዘረው መሠረት መፈጸ ይቆጣጠራል
\m ፯ በበጀት የተመደበውን ማንኛውንም የቤተ ክርስቲያኒቱን ገንዘ በፊርማው ያንቀሳቅሳል። በየዓመቱና አስፈላጊ ሆኖ በሚገኝበት በሕጋዊ ኦዲተር እንዲመረመር ያደርጋል
\m ፰ በውጭ ሀገር የሚገኙትን አህጉረ ስብከትና አብያተ ክርስቲያ ሂደታቸውን ይከታተላል ፦ ይቆጣጠራል
\m ፱ የየዓመቱን የሥራ ፍሬና የወደፊቱንም ዕቅድ የሚያስረዳ ሪፖ በየዓመቱ በጥቅምት ወር ለሚደረገው አጠቃላይ ሰበካ መንፈሳ ያቀርባል፤ እጠቃላይ ጕባኤው የመከረበትና ያሳለፈው የውሳኔ ለቅዱስ ሲኖዶስ ቀርቦ ሲጸድቅ በሥራ ላይ እንዲውል ያደርጋ 
\m አንቀጽ ና፬ ስለ ጠቅላይ ቤተ ክህነት ም/ሥራ አስኪያ ፩ ም/ሥራ አስኪያጁ \bd ሀ)\bd* ክጠቅላይ ሥራ እስኪያጁ በመመሪያ ተለይተው
\m \bd ለ)\bd* ጠቅላይ ሥራ አስኪያጁ በማይኖርበት ጊዜ ተክቶት ያ ፪ ም/ሥራ አስኪያጁ ተጠሪነቱ ለጠቅላይ ሥራ አስኪያጁ ይሆና ተግባራት ያከናውናል፤ 

\s1 ምዕራፍ ስምንት
\m ልዩ ልዩ ድንጋጌዎች 
\m አንቀጽ ፶፭ የሰበካ መንፈሳውያን ጉባኤያት የአመራር ሥነ ሥርዓትና ተጨማሪ የስብሰባ ጊዜ ፩ የሰበካ መንፈሳውያን ጉባኤያት እመራር ሥነ ሥርዓት፣ በየደረጃው የሚገኙት የሰበካ መንፈሳውያን ጉባኤያት የአመራር ሥነ ሥርዓት ቀጥሉ እንደተመለከተው ይሆናል። \bd ሀ)\bd* በማናቸውም ደረጃ የሚገኝ የሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ ከአባሎቹ ከሦስቱ ሁለት እጅ ከተገኙ ጉባኤው እንደ ሞላ ተቆጥሮ ሥራውን ሊቀጥል ይችላል።
\m \bd ለ)\bd* ለጉባኤው የቀረቡት ጉዳዮች የሚወሰኑት በዕለቱ በተገኙት አባሎች ድምጽ ብልጫ ሲሆን ድምፁ እኩል በእኩል በሚሆንበት ጊዜ ሊቀ መንበሩ ያለበት ወገን ወሳኝ ድምፅ ይኖረዋል።
\m \bd ሐ)\bd* በእያንዳንዱ ስብሰባ ላይ የተወሰነው ጉዳይ በቃለ ጉባኤ ተዘጋጅቶ በዕለቱ ስብሰባ ላይ የተገኙ አባላት በሙሉ ይፈርሙታል። \bd መ)\bd*የሰበካውን መንፈሳዊ ጉባኤ ውሳኔ የመፈጸምና የማስፈጸም ኃላፊነት የጐባኤው ሊቀ መንበር ነው
\m ፪ ተጨማሪ የስብሰባ ጊዜ በዚህ ቃለ ዓዋዲ በ
\m ምዕራፍ ሦስት በ
\m አንቀጽ ፯ ንዑስ 
\m አንቀጽ ፩ በፊደል (\bd ለ)\bd* እና (\bd ሐ)\bd* በ
\m ምዕራፍ አምስት 
\m አንቀጽ ፴፩ ንዑስ 
\m አንቀጽ ፩ በ
\m ምዕራፍ ስድስት 
\m አንቀጽ ፯ ንዑስ 
\m አንቀጽ ፩ በፊደል (ላ) እና (\bd ሐ)\bd* በ
\m ምዕራፍ ሰባት እንቀጽ ፭ ንዑስ 
\m አንቀጽ ፩ በፊደል (\bd ለ)\bd* እና (\bd ሐ)\bd* ከተገለጸው መደበኛ የስብሰባ ጊዜ በተጨማሪ በየደረጃው የሚገኙት` ሰበካ መንፈሳውያን ጕባኤት እስቸካይ ጉዳይ ሲገጥማቸውና አስፈላጊ የሆነ ምክንያት ሲኖራቸው ወይም ከጉባኤው አባላት መካከል ከግማሽ በላይ የሆኑት ስብሰባ እንዲደረግ ሲጠይቁ በየሊቃነ መናብርቶቻቸው ጥሪ በማናቸውም ጊዜ ስብሰባ ሊያደርጉ ይችላሉ። 
\m አንቀጽ ፵፮ ስለ ሰበካው ቤተ ክርስቲያን ልዩ ልዩ ገቢ በቅዱሳት መጻሕፍት በኦሪት ዘሌዋውያን 
\m ምዕራፍ ፳፯ እስከ ፴፫፤ በኦሪት ዘዳግም 
\m ምዕራፍ ፲፬ ከቁጥር ፳፪ እስከ ዘኁልቊ 
\m ምዕራፍ ፲፰ ከቁጥር ፳ እሰከ ፳፰ ነህምያ ምዕ ሚል ምዕ ፫ ፥፯፲፫፤ ማቴዎስ 
\m ምዕራፍ ፳፪ ቁጥር ፳፩፤ ሥራ ምዕራፍ ፪ ቁጥር ፴፪-፴፯፤ ፩ኛ ቆሮንቶስ ምዕ ፲፯ ከቁጥ ፯ እንደተደነገገው ማንኛውም ምእመን ከሚያገኘው ከማናቸው ንብረቱ ለእግዚአብሔር ቤተ መቅደስ አገልግሉትና ለቤተ አገልጋዮች ካህናት በጠቅላላው ለመንፈሳዊና ማኅበራዊ ) የሚል እሥራት በኩራት መክፈል ክርስቲያናዊ ግዴታው ነው፡ ሰበካ ካህናትና ምእመናንም ሆነ ከሌሎች ልዩ ልዩ ቦታ የሽተ ክርስቲያን የገቢ ዓይነት ቀጥሎ የተመለከተው ነው፡ ፩ የወርና የዓመት እስዋጽኦ፣ \bd ሀ)\bd* ገቢ ያለው ካህንም ሆነ ምእመን ለሰበካው ቤተ እስተዋጽኦ (እሥራት) በወር ከአንድ ብር እስከ ሁ በዓመት ከአሥራ ሁለት ብር እስከ ሃያ አራት ብር
\m \bd ለ)\bd* በጐ ፈቃድ ያለው ከዚህ በላይ ከተጠቀሰው የበለጠ ሊያደርግ ይችላል።
\m \bd ሐ)\bd* ጥሬ ገንዘብ መክፈል ያልቻለ በዓይነት ምር እስተዋጽኦ ማድረግ ክርስቲያናዊ ግዴታው ነው። \bd መ)\bd*በዚህ ንዑስ 
\m አንቀጽ ክፊደል (\bd ሀ)\bd* እስከ (\bd ሐ)\bd* የቶ አስተዋጽኦ መክፈል የማይችል ሲኖር ሁኔታው መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ(ሥራ አስፈጻሚ ኮሚ ሲነፍል በሚችለው መጠን ይወሰንለታል። ፈጽሞ የማይችል እuሆነም በነፃ መንፈሳዊ እገልግሎት ይፈጸም ን በጉልበትና በአእምሮ ሥራ መርዳት የሚችል እንደችሎታው ለቤተ ክርስቲያን ተገቢውን እገልግሉ አለበት። ምችናቴ ሌላው ገንዘብና ፪ ከሰበካውና ከሌሉች ምእመናን የሚገኘው የገንዘብ ገቢ፣ \bd ሀ)\bd* ስእስት ዕ) ሙዳየ ምጽዋት
\m \bd ሐ)\bd* ስጦታ(መባዕ)
\m \bd መ)\bd* የወርና የዓመት በዓል ርዳታ ) የቅርጻ ቅርጽና የተግባረ ዕድ ሽያጭ ) ከመሰል አገልግሉትና ከቤተ ክርስቲያን ጕብኝዎች ) ከሰንበት ት/ቤት መንፈሳዊና ማኅበራዊ እገልግሎቶች [ ፬) ከልዩ ልዩ የልማት ሥራዎች
\m \bd ቀ)\bd* በዚህ የዚ አርእስት ውስጥ ያልተጠቀሰ ማናቸውም ዓይነት ገቢና ሌላም ልዩ ልዩ የገቢ ምንጮችን በመፍጠር የሚገኝ ገንዘብና ንብረት ይሆናል
\m ፫ በዚህ 
\m አንቀጽ ሰንዑስ 
\m አንቀጽ ፩ እና ፪ ሰዝርዝር የተገለጸው ገንዘብና ንብረት ተጠቃልሉ በቤተ ክርስቲያኑ ግምጃ ቤት በሰበካው ገንዘብ ቤት ገቢ ይሆናል
\m ፬ ማናቸውም ዓይነት የሰበካው ገንዘብና ንብረት ገቢ ለቁጥጥር እንዲያመች በኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተ ክርስቲያን መንበረ ፓትርያርክ ጠቅላይ ጽ/ቤት የበላይ ተቆጣጣሪነትና በመንበረ ጵጵስና ሀገረ ስብከት ጽ/ቤት ኃላፊነት ታትሞ በሚወጣው በአንድ ዓይነት ሕጋዊ ደረሰኝ (ካርኒ) ብቻ ይሰበሰባል
\m ፭ ይህንን ቃለ ዓዋዲ ሰመተላለፍ የመንበረ ፓትርያርክ ጠቅላይ ጽ/ቤት ሳያውቀውና ሳይፈቅድ በሰበካው ቤተ ክርስቲያን ስም ሌላ የገቢ ካርኒ አሳትሞ የሚሠራ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ ወይም ግለሰብ ተጠያቂ ይሆናል፤ ሲሠራባቸው የትገኙ ካርኒዎችም ዋጋ እንደሌላቸው ተቆጥሮ እንዳይሠራባቸው ይታሸጋሉ። በተያዙት ካርኒዎች የተሰበሰበው ገንዘብም ሰሕጋዊ ደረሰኝ ለቤተ ክርስቲያኑ ገቢ ይሆናል
\m ፮ በየአጥቢያው ቤተ ክርስቲያን ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ የሚገኘው ገንዘብ በአጥቢያው ቤተ ክርስቲያን ስም፣ ከወረዳ እስከ መንበረ ፓትርያርክ እጠቃላይ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ የሚገኘው ገንዘብ በየደረጃው በተቋቋ መው የሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ ስም የባንክ ሒሳብ ተከፍቶለት ይቀመጣል። 
\m አንቀጽ ፯ ► + ቷ ስለ ሰበካው ቤተ ክርስቲያን ልዩ ልዩ ወጪ የሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ የገንዘብ ወጪ ከዚህ ቀጥሎ እንደተመለከተው ይሆናል። ፩ እጥቢያው ቤተ ክርስቲያን ከካህናትና ከምእመናን አስተወጽኦ፣ ከስእለት፣ ። ከሙዳየ ምጽዋት፣ ከልማት ሥራዎችና ከማናቸውም ገቢ ላይ (ሃያ ከመቶ) ለሀገረ ስብከት ይከፍላል። ሀገረ ስብከቱም በዚህ ቃለ ዓዋዲ 
\m አንቀጽ ፵፪ ንዑስ 
\m አንቀጽ ፭ መሠረት ክፍያውን ይፈጽማል
\m ፪ ከበሳይ አካል በተፈቀደ በጀት ድልድል መሠረት፦ \bd ሀ)\bd* ለደሞዝ ÷ ÷ 
\m \bd ለ)\bd* ለሥራ ማስኪያጃ
\m \bd ሐ)\bd* በእቅድ ለተያዙ ልዩ ልዩ ሥራዎች ወጪ ያደርጋል
\m ፫ ከቤተ ክርስቲያኒቱ ወይም በየዷረጃው ከሚገኘው የሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ ገንዘብ ቤት ወይም ግምጃ ቤት የገንዘብ ወጭ የሚደረገው በተፈቀደው ዓመታዊ የገንዘብ ድልድል (በጀት) መሠረት የሰበካው ሊቀ መንበር በጽሑፍ ሲያዝ ብቻ ነው። ። ÷ ፬ በማናቸውም ደረጃ የሚገኘው የሰበካ አስተዳደር የሰጀት ዓመ ቀን ተጀምሮ ሰኔ ፴ ቀን ይዘጋል
\m ፭ በበጀት ዓመቱ መጨረሻ በየደረጃው የተጠናቀረው የንብረት እጠባበቅ የገንዘብ ገቢና ወጭ ሒሳብና የሥራ ክንውን ሪፖር፡ ሕሃምሌ ፬ ቀን ድረስ መንበረ ጵጵስና ሀገረ ስብከት ጽ/ቤ፥ እስበት፤ ሀገረ ስብከት ጽ/ቤትም የሰኩሉን አጥንቶና አጣርቶ ሪፖርት እስከ ነሐሴ ፴ ቀን መንበረ ፓትርያርክ ጠቅላይ ጸ ደርስ ያደርጋል
\m ፮ በየደረጃው የተቋቋሙት ሰበካ ጉባኤያት ከተፈቀደላቸው በጀት ዘብ ወጭ ማድረግ አይችሉም
\m ፯ የእያንዳንዱ ሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ ገቢ የአንዱ ዓመት ከፍ፣ ዓመት ገቢ ዝቅ ሊል ስለሚችል ለደመወገ፣ ለሥራ ማስኪያጃ ከርስቲያን ማደሻ ታጥቶ ችግር እንዳይደርስ እስቀድሞ ጥንቃ ማናቸውም የሰበካ መንፈሳዊ ጉባኤ ጽ/ቤት እዲስ የበጀት ድል በሚያደርግበት ወቅት በበጀት ከሚደለደለው ሒሳብ ላይ ለመለ የሚሆን ገንዘብ በትካባችነት በባንክ ማስቀመጥ አለበት፤ ይህም የሚንቀሳቀሰው ተጠንቶ ሲቀርብ በሀገረ ስብከቱ ሊቀ ጳጳስ ፈኝ ይሆናል። ( 
\m አንቀጽ ፪X የንብረትና ታሪካዊ ቅርሶች እመዘጋገብና አያ ፩ በቤተ ክርስቲያን ስም የሚገኙት ንዋያተ ቅድሳትና ጥንታውያ አመዘጋገብ በቤተ ክርስቲያኒቱ ቋንቋ የግዕዝ ፊደልና እሓዝ እ የተለመደው የመለያ ቁጥር(ኮድ) እየተሰጣቸው በቀዋሚ ባሕር ተመዝግበው በጥንቃቄ ይቀመጣሉ
\m ፪ በየገዳማት፣ አድባራትና ገጠር አብያተ ክርስቲያናት የሚገኙት ውያን የሆኑት ቅርሶች በተፈጥሮና በሰው ሠራሽ ችግር ምክንያ የሚደርስባቸው መሆኑ ሲታመንበት ከሀገረ ስብከቱ ሊቀ ጳጳስ ጠቅላይ ቤተ ክህነት ጽ/ቤት ትእዛዝ እንዲንቀሳቀሱ ካልተደረገ ካሉበት ታሪካዊ ቦታ በምንም ዓይነት መንቀሳቀስ የለባቸውም የአንዱን ቤተ ክርስቲያን ቅርስ ወይም ንብረት ካለበት ቦታ ዕ ያዛወረ ወይም የሰወረ ወይም የሠረቀና ያሠረቀ ወይም የሽወና ግለሰብ ወይም ድርጅት ቢኖር በፈጸመው ወንጀል ተጠያቂ ከኔ አድራጐቱን የፈጸመው ሰው ካህኝ ከሆነ እሥልጣነ ክህነቱ፥ ከ የቤተ ክርስቲያን እገልግሎትና ከጥቅሙ ሁሉ ታግዶ በሀገረ ስ ጳጳስ ወይም በሀገረ ስብከቱ ጽ/ቤት አማካኝነት ለቅዱስ ሲኖዶi አስፈላጊው ቅጣት ይወሰንበታል። 
\m አንቀጽ ፱ ስለሚሾሙ፣ ስለሚቀጠሩና በበጐ ፈቃድ ቤተ ክርስቲያንን ስለሚያገለግሉ ፩ በሙያቸው ብቁ የሆኑ ከትዕቢት፥ ከተንኮል፥ ከአድማ ፥ ከስካርና ልዩ ልዩ ስነዋሪ ነገሮች የራቁ ፣ በመልካም ሥነ ምግባራቸውና በመንፈሳ ዊነታቸው የተመሰከረላቸው ከካህናት መካከል እየተመረጠኑ \bd ሀ)\bd* የታላላቅ ገዳማትና አድባራት አስተዳዳሪዎች በሀገረ ስብከት ሊቀ ጳጳስ አቅራቢነት በቅዱስ ፓትርያርክ ይሾማሉ።
\m \bd ለ)\bd* የንዑሳን ገዳማትና አድባራት እንዲሁም የገጠር አብያተ ክርስቲያናት አስተዳዳሪዎችና ሊቀ ጠበብቶች በሀገረ ስብከቱ ሊቀ ጳጳስ ፈቃድኛ ፊርማ ይሾማሉ
\m ፪ ከዚህ በላይ የተደነገገው እንደተጠበቀ ሆኖ በአንድነት በመቁነን የሚተ ዳደሩ የወንድ ወይም የሴት ገዳማት መነኮሳት ወይም መነኮሳይያት በሥር ዓተ ገዳሙ መሠረት አበምኔታቸውን ወይም እመምኔታቸውን መርጠው ሲእቀርሱ በሀገረ ስብከቱ ሊቀ ጳጳስ ይጸድቃል
\m ፫ ቄሰ ገበዝ ፣ መሪጌታ፣ ቀኝጌታ፣ ግራጌታ፣ ርእሰ ደብር፣ እጋፋሪና ሊቀ ዲያቆናት በመባል የሚሰጡት የቤተ ክርስቲያን ማዕርጋታ ሢመት ሙያቸውና ሥነ ምግባራቸው በካህናት ጉባኤ እየተጠና የሚመረጡት ካህናት በቤተ ክርስቲያኑ አስተዳዳሪ ለሊቀ ጳጳሱ ቀርቦ ሲስማማበት በአስ ተዳዳሪው ይሾማሉ
\m ፬ የአጥቢያው ቤተ ክርስቲያን ሰበካ ጉባኤ ከሀገረ ስብከት በሚሰጠው መመሪያ መሠረት የጠባይና የሥራ ችሎታ ( የመያ) መመዘኛ ሥራውንና ቦታውን በመጥቀስ በደፋ ማስታወቂያ አውጥቶ በማወዳደር መምህራንን፣ ሰባክያንን፣ ቀሳውስትን፣ ዲያቆናትን፣ መዘምራንንና ልዩ ልዩ ሠራተኞችን ሊቀጥር የሚችለው በወረዳው ቤተ ክህነት ኃላፊነት ይሆናል። ይህም ቅጥር በሥራ ላይ የሚውለው የሀገረ ስብከቱ ሊቀ ጳጳስ ሲያጸድቀው ነው
\m ፭ አዲስ አበባ ሀገረ ስብከት የሚገኙት አብያተ ክርስቲያናት ቅዱስ ሲኖዶስ በሚያወጣው ደንብ መሠረት በሀገረ ስብከቱ በኩል ሰፈተና ተወዳደረው የሚያልፉት ብቻ ከሚሳኩላቸው በስተቀር የአጥቢያው አስተዳዳሪ ወይም በሰበካ ጉባኤ ሥልጣን ማንኛውም ቅጥር ሊፈጸም አይችልም
\m ፮ ከመንበረ ፓትርያርክ እስከ ወረዳ ቤተ ክህነት የሚመደቡት ሠራተኞች የቅጥር ሁኔታ ቀኝ በማዕከል ደረጃ ሰጠቅላይ ቤተ ኵህነት እንደ ሥራው እስፈላጊነት እየተጠና ይፈጸማል
\m ፯ የቤተ ክርስቲያን አገልግሎት በካህናትና በምእመናን ኅብረት የተመሠረተ እንደ መሆኑ መጠን ደመወዝ ከሚያገኙትና በቋሚነት ከተመደቡት ካህናት ውጭ የሌሎችን እውቀትና ጉልበት መጨመር(ማግኘት) እንዲቻል።
\m \bd ሀ)\bd* ሰየመሥሪያ ቤቱ ዕሥራ ላይ የሚገኙ ካህናት በነፃ ፈቃዳቸው በትርፍ ጊዜአቸው እንደየሙያቸውና እንደየምርጫቸው በሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ አማካይነት በሰበካው ል፤ ክፍሎች ውስጥ ተመድበው ያገለግላሉ።
\m \bd ለ)\bd* ምእመናንም ምሥጢራተ ቤተ ክርስቲያንን በማንኛውም የሥራ መስኮች እየተሰማሩ የአገልግሎት ድርሻ በነፃ ፈቃዳቸውና በትርፍ የሚገባቸውንና የሚፈለግባቸውን አገልግሎት ማበርከት መብታቸውና ግዴታቸው ነው። 
\m አንቀጽ ፰ ም የሰበካው ቤተ ክርስቲያን አገልጋይ ካህናትና ል ሠራተኞች መብትና ግዴታ ፩ መብት፦ \bd ሀ)\bd* ሰሰበካው አስተዳደር ውስጥ የሚያገለግሉት ካህናት ሠራተኞች እንደየሥራቸውና እንደየሙያቸው በሚሰጡ፡ መጠን ደመወዝ ማግኘት ሕጋዊ መብታቸው ነው። በወር ደመወዝ ለሚከፈሳቸው የጡረታ ክፍያቸውን ሳ ካህናትና ልዩ ልዩ የቤተ ክርስቲያን ሠራተኞች ቤተ በምትችለው መጠን የጡረታ አበል የማግኘት መብት አ
\m \bd ሐ)\bd* ማናቸውም የቤተ ክርስቲያን አገልጋይ ካህንና ሀ በሚፈቅደው መሠረት የዓመት ፈቃድና የሕመም ሠራተኛም የወሊድ ፈቃድ የማግኘት መብት የተጠበቀ \bd መ)\bd*በሙያ፣ በአገልግሎት፣ በሥራ ጥራት፣ በታማኝነትና የሥራ ውጤት ብቁ ሆኖ ሲገኝ የደረጃና የደመወዝ ዕድ መብት ይኖረዋል።
\m \bd ሠ)\bd* ከአጥቢያ ቤተ ክርስቲያን እስከ መንበረ ፓትርያርክ ጠ ድረስ በደመወዝ ተቀጥሮ የሚያገለግል ሁሉ በዕድሜ በጡረታ የሚገለለው የዕድሜው ገደብ ፰ ዓመት ( ሲመላው ነው፤ ነገር ግን ሊሥራው ጠቃሚ ሆኖ ኃላፊው አስተያየት በጡረታ ኮሚቴ ተጣርቶ ለአስተዳደ ሲወሰንለት የጡረታው ጊዜ ሊራዘምለት ይችላል። ) የጡረታን ጊዜ ለማራዘም ከዚህ በላይ ከተደነገገው ( ሕጋዊነት አይኖረውም። 
\m \bd ሰ)\bd* ደሀ የጡረታ መብት በጊዜያዊነት (በኮንትራት) በእበልና  መልክ በሚከፈል ተመድበው የሚያገለግሉትን እይመስነ ሕዝባዊም ሆነ በመንግሥታዊ ድርጅቶች ሲያገለግሉ ( የጡረታ መብታቸው የተጠበቀላቸው ግለሰቦች በቤተ ክር ማለት ከአጥቢያ ቤተ ክርስቲያን እስከ መንበረ ፓትርያር የሥራ መስኮች ለማገልገል በፈለጉ ጊዜ በነፃ ከሚሠሩ በስተቀር ደመወዝ አይከፈሳቸውም፤ ሆኖም ልዩ ሙያ የሚያስፈልግ ሆኖ ከተገኘ በኮንትራት ተቀጥረው እንዲሠሩ ይደረጋል። ) ከእጥቢያ ቤተ ክርስቲያን እስከ መንበረ ፓትርያርክ ድረስ ባሉት መሥሪያ ቤቶች ተቀጥሮ ሲያገለግል የኖረው ሠራተኛ በሥራው ላይ እንዳለ ወይም በጡረታ ከተገደለ በኋላ ከዚህ ዓለም በሞት ሲለይ የጡረታ መብቱ ሕግ በሚፈቅደሳቸው ቤተሰቦቹ ይተላለፋል። በ ሠራተኛው የጡረታ መብቱ የሚጠበቅለት በቀዋሚ ሠራተኛነት የጡረታ መዋጮውን እየከፈለ ከእሥር ዓመት በላይ ያገለገለ ሲሆን ነው፤ የአገልግሎቱ ዘመን ከአሥር ዓመት በታች ከሆነ ግን የሚያ ገኘው የወር ደመወዝ በአገልግሎት ዘመኑ ልከ ታስቦ እንድ ጊዜ ብቻ ዳረጐት ይከፈለዋል። ሠራተኞች ከአንድ አጥቢያ ቤተ ከርስቲያን ወደ ሌላው አጥብያ ቤተ ክርስቲያን ወይም ከአንድ መ/ቤት ወደ ሌላ መ/ቤት በሥራ ተዛውረው ጡረታ በሚወጡበት ጊዜ ለጡረታው አበል አከፋፈል እንዲያመች ከየደመወዛቸው ያዋጡት ፬ (አራት ከመቶ) የጡረታ ሒሳብ ታስቦ ጡረታ ወደወጡበት አጥቢያ ቤተ ክርስቲያን ወይም ሥሪያ ቤት ወይም በማዕከል ደረጃ ወደሚቋቋመው ድርጅት ይወ ርላቸዋል።አሠሪው መ/ቤትም ፮ (ስድስት ከመቶውን) ሒሳብ ያሟ ላሳቸዋል። ቸ) መንበረ ፓትርያርክ እስከ እጥቢያ ቤተ ክርስቲያን በየደረጃው በሚገኙት ት/ቤቶች የሚያስተምሩ የትርጓሜ መጻሕፍት፣ የቅኔየግዕ ዝ)፣ የፀዋትወ ዜማ፣ የአቋቋምና የቅዳሴ መምህራን ጉባኤ ዘርግተው በማስተማር ላይ ከሆኑ የመሥራት ኃይላቸው ሳይደክም በዕድሜ ገደብ ምክንያት ብቻ በጡረታ እንዳይገለሉ የሥራ መብታቸው የተጠበቀ ነው
\m ፪ ግዴታ \bd ሀ)\bd* ካህናትና የቤተ ክርስቲያን አገልጋይ ሠራትኞች ለተቀጠሩበት ሥራ በሙሉ ኃይልና ችሎታ መሥራት ይኖርባቸዋል። ከአጥቢያ ቤተ ክርስቲያን እስከ መንበረ ፓትርያርክ ድረስ ያሉት ማናቸውም የቤተ ክርስቲያን አገልጋይ ካህናትና ሠራተኞች ከደመወዛቸው (እራት ከመቶ) የጡረታ መዋጮ ይከፍላሉ።
\m \bd ሐ)\bd* እያንዳንዱ ካህን የንስሐ ልጆች እያንዳንዱ መምህር መንፈሳዊ ተማሪዎች እንዲኖሩት ማድረግ ግዴታው ነው። \bd መ)\bd*እያንዳንዱ ካህን የንስሐ ልጆቹን የማስተማርና በሰበካ ጉባኤ የማስመዝገብ፣ የተወሰነውን እስተዋጽኦ በወቅቱ እንዲከፍሉ የማትጋትና የማስተባበር ኃላፊነት አለበት።
\m \bd ሠ)\bd* ለኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ሃይማኖት ተከታዮች ምእመናንና ምእመናት ከጥምቀት እስከ ጸሎተ ፍትሐት ድረስ አስፈላጊውን መንፈሳዊ tsi ÷
\m \bd ረ)\bd* እያንዳንዱ ካህን ወይም ሠራተኛ በሕገ ቤተ ክርስቲያ የቤተ ከርስቲያንን ሥርዓት ጠብቆ የማስጠበቅ፣ ቤት ከሚያስነቅፍ የነውር ሥራ ሁሉ መራቅ ግዴታው ነው፡
\m \bd ሰ)\bd* ከእጥቢያ ቤተ ክርስቲያን እስከ መንበረ ፓትርያርክ ደ ኙት ማናቸውም የቤተ ክርስቲያን አገልጋይ ካህናትና ሠራተኞች እንደ አስፈላጊነቱ ከአንድ አጥቢያ ቤት ክስ ወደ ሌላ ቤተክርስቲያን ተዛውረው የመሥራት ግዴታ አ ሽን ከእጥቢያ ቤተ ክርስቲያን ጀምሮ እስከ መንበረ ፓትር የሚገኙት ማናቸውም የቤተ ክርስቲያን አገልጋይ ካህናት ልዩ ሠራተኞች የተመደቡበትን ሥራ በትክክል የማከናd ሥራውን በሚመለከት ጉዳይ ለሰላይ ኃላፊ የመታዘዝና የመቀበል ግብረገብነትንና ቅን አገልግሎትን የማሳየት ሥ የሥራ ሰዓት የማክበር ግዴታ አለባቸው።
\m \bd ቀ)\bd* በሕመም ወይም ሰእክል ምክንያት ካልሆነ በቀር ካህን ፈትቶ መቀመጥ የለበትም። ከእግዝአብሔር በተቀሰስሙ እያንዳንዱ እንደ ስጦታው ማገልገል ይኖርበታል፤ ይልና ምእመናንና ወጣቶችን ከባዕድ ሃይማኖት የመጠበቅና የ ኃላፊነትና ግዴታ አለበት።
\m \bd በ)\bd* የቤተ ክርስቲያን አገልጋይ ዲያቆናት በዲቁና ማዕርጋጓ ሊቀድሱ (ሊያገለግሉ) የሚችሉት ከአሥር እስከ ሃያ ዓሪ የዕድሜ ክልል ነው፤ ዕድሜያቸው ከሃያ ዓመት ፅላይ ሕግ በመወሰኝ ወይም በድንግልና ለመኖር ቢፈቅዱ ገዳ ሥርዓተ ምንኩስናን ከተቀበሉ በኋላ ስማዕርገ ምንኩስና እገልግሎት ሊሰጡ ይችላሉ። + 
\m አንቀጽ ፳፩ የሰበካው ቤተ ክርስቲያን ምእመናን መብት uተፍ ፩ መብት፡ 
\m \bd ሀ)\bd* በሰበካው ውስጥ ነዋሪ የሆነ በሰበካ ጉባኤ በእባልነ፡ የተመዘገሰና ሕገ ቤተ ክርስቲያንን ያማላ፣ መታወቂያ ምእመን ከቤተ ክርስቲያን ለምእመናን የሚገባውን ፡ አገልግሎት ማግኘት መብቱ ነው። ከነበረበት እጥቢያ ቤተ ክርስቲያን የሚገባውን የከፈለ ሌላ ቤተ ክርስቲያን በዛወርና መንፈሳዊ አገልግሎት ማግ ተጨማሪ ክፍያ እይጠየቅም። ል እንግዳ ደራሽና ባይተዋር በሌላ ሰካ ውስጥ ቢሞት የሰበ ጉባኤ እባልነቱ በመታወቂያ ካርድ ወይም የኢትዮጵያ ተዋሕዶ ቤተ ክርስቲያን እምነት ተከታይ መሆኑ በምስክር ከተረጋገጠ የዕለት ጸሎተ ፍትሐት ሰነፃ ይደረግለታል። \bd መ)\bd*ማናቸውም ምእመን በሰበካ ጉባኤ ተመዝግቦ ወርኃዊና ዓመታዊ አስተዋጽኦውን ከፍሎ መታወቂያና ማስረጃ ያለው ከሆነ በሰበካው የመምረጥና የመመረጥ መብት አለው።
\m \bd ሠ)\bd* በአጥቢያ ቤተ ክርስቲያን ሰበካ ጉባኤ ተመዝግቦ ተገቢውን አስተዋጽኦ የከፈስ ምእመንና ካስመዘገባቸው ቤተሰቦች መካከል ከዚህ ዓለም በሞት ሲለዩ የዕለት ጸሎተ ፍትሐት ያለ ምንም ክፍያ ይፈጸምላቸዋል። 
\m \bd ረ)\bd* በአጥቢያው ቤት ክርስቲያን ሰበካ ጉባኤ ተመዝግቦና ተገቢውን ፥ አስተዋጽኦ ሲከፍል ቆይቶ በቂ ባልሆነ ምክንያት ክፍያውን ለሁለት ዓመት ሰማቋረጥ የቆየ ምእመን ውዝፉን ብቻ በመክፈል፣ ሳይከፍል የቆየው ከሁለት ዓመት በላይ ከሆነ ከዋናው ክፍያ በተጨማሪ ተገቢውን መቀጫ ከፍሎ ማንኛውንም መንፈሳዊ አገልግሎት የማግኘት መብት አለው። 
\m \bd ሰ)\bd* በአጥቢያው ቤተ ክርስቲያን ሰበካ ጉባኤ ያልተመዘገበና ተገቢውን ወርኃዊና ዓመታዊ እስተዋጽኦ ያልከፈለ ምእመንም ከዚህ ዓለም በሞት ሲለይ የአገልግሎት ዋጋ ከፍሎ ጸሎተ ፍትሐት እንዲደ ርስለት የመጠየቅ መብት አለው።  
\m \bd ሸ)\bd* ማንኛውም የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተ ክርስቲያን አባል ከዚህ ዓለም በሞት በሚለይበት ጊዜ በአለበት አጥቢያ ቤተ ክርስቲያን ጸሎተ ፍትሐት ከተደረገለት በኋላ የመቃብር ቦታ ወደ አለበት ቤተ ክርስቲያን ሲወሰድ የመቃብር ቦታ ማግኘት መብቱ ነው
\m ፪ ግዴታ 
\m \bd ሀ)\bd* የሰበካው ምእመናን በገንዘብ አስተዋጽኦ ሰአስተዳደር፣ በትምህርት፣ በልማትና በማኅበራዊ ኑሮ አገልግሎት በጠቅላላው ሰሀብት በዕውቀትና በጉልበት በመርዳት በሰበካው ልዩ ልዩ የክፍል ሥራዎች ውስጥ ፡ በመሳተፍ ቅድስት ቤተ ክርስቲያንን ማገልገል ክርስቲያናዊ ግዴታው ነው።
\m \bd ለ)\bd* ማንኛውም በአንድ ሴተ ክርስቲያን ሰበካ የሚኖርና የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተ ክርስቲያን እምነት ተከታይ የሆነ ምእመን በእጥቢያው ቤተ ከርስቲያን መመዝገብ፤ በዚህ ደንብ የተወሰነውን እስተዋጽኦ መክፈል፣ የእባልነቱን መታወቂያ ወያዝ እንዲሁም ቤተሰቦቹንኛ ልጆቹን በዝርዝር ማስመዝገብና አካለ ( መጠን ለደረሱትም በየራሳቸው የአባልነት መታወቂያ እንዲይዙ ማድረግ፣ በሰንበት ት/ቤት የሃይማኖት ትምህርት እንዲከታተሉና ሥርዓተ ቤተ ክርስቲያንን እንዲጠብቁ የማድረግ ግዴታ አለበት።
\m \bd ሐ)\bd* ማንኛውም ምእመን ሕገ ቤተ ክርስቲያንን የሚተላለፍ፣ ሥርዓተ ቤተ ክርስቲያንን ነቅፎ የሚያስነቅፍ ክብረ ቤተ ክርስቲያንን ደፍሮ የሚያስደፍር መሆን የለበትም፤ በቤተ ክርስቲያን ሥርዓት፣ በቅዱሳት መጻሕፍት ትምህርት መመራትና የምእመኝነት ደረጃ ጸንቶ መኖር ግዴታው ነው።
\m  \bd መ)\bd*አንድ ምእመን ከሚኖርበት የአጥቢያ ቤተ ክርስቲያ ምክንያት ወደ ሌላ አጥቢያ ቤተ ክርስቲያን ሰ ከነበረበት ሰበካ ጐባኤ የተቀበለውን የእባልነት መታ በኋላ የመሸኛ ደብዳቤ መቀበልና ለተዛወረበት በጉባኤ በወቅቱ አቅርቦ መመዝገብ ይኖርበታል።
\m \bd ሠ)\bd* አንድ ምእመን በሰበካው ቤት ክርስቲያን የሰበካ አባላትን የመምረጥ መብት እንዳለው ሁሉ የመመረ ግዴታም አለበት።
\m \bd ረ)\bd* እያንዳንዱ ምእመን ሥልጣነ ክህነት ካላቸው ቀሳa እንዱን መርጦ በንስሓ አባትነት መያዝ መንፈ ነው። 
\m አንቀጽ ፳፪ 
\m አንቀጽ ፳፪ የአገልጋይ ካህናትን ብዛት ስለመወt በገዳማት፥ ስእድባራትና ሰነበር አብያተ ክርስቲያ የሚያገለግሉት ካህናት ልዩ ልዩ ሠራተኞች፣ብዛት እንደየአገል መጠን ከቅዱስ ሲኖዶስ በሚሰጠው መመሪያ ይወሰናል። 
\m አንቀጽ ፳፫ ይህንን ቃለ ዓዋዲና ሕገ ቤተ ክርስቲያን በሚተላለፍ ላይ የሚሰጥ ውሳኔ 
\m ፩ ማንኛውም የቤተ ክርስቲያን አገልጋይ ካህን ወይም ሠራተኛ ዓዋዲ በአንቀጽ ፰ በንዑስ አንቀጽ ፪ የተደነገገውን ተሳልር እንደጥፋቱ ሁኔታ በመጀመሪያ ምክርና ተግሣጽ፣ በሁለተኛ ይሰጠዋል፤ በሦስተኛ ሄ ቅጣት ይወሰንበታል፤ ቅጣቱም እኛ ክብደት ተመዛዝኖ በገንዘብ ወይም በቀኖና፣ ከሥራ በማዛወር በማገድ፣ ከሥራ በማሰናበት ወይም ከአባልነት በማግለል ሊd ሆኖም የመጨረሻው ውሳኔ ማለት ከሥራ የማሰናበቱ ወይም የማግለሉ ቅጣት ሊጸና የሚችለው የወረዳው ቤተ ክህነት ተ ወደ መንበረ ጵጵስናው ቀርቦ የጸደቀ እንደሆን ነው
\m ፪ እንድ ካህን ወይም ሠራተኛ ከሥራው እንዲሰናበት ወይም እንዲታገድ የሚሰጠው ውሳኔ ተግባራዊ ሊሆን የሚችለው፦ 
\m \bd ሀ)\bd* በአጥቢያ ቤተ ክርስቲያንና በወረዳ ደረጃ ከሆነ የሀ/ስብከቱ ሊቀ ጳጳስ በአስተዳደር ጉባኤ አይቶ ሲያጸድቀው፣ 
\m \bd ለ)\bd* ከሀ/ስብከት ጀምሮ ባሉት የሥራ ዘርፎች የተመደበ ሠራተኛ ከሆነ ጠቅላይ ሥራ አስኪያጁ በጠቅላይ ቤተ ክህነት አስተደደር  ጉባኤ አይቶ ሲያጸድቀው ብቻ ነው። 
\m ፫ በዚህ አንቀጽ ንዑስ አንቀጽ ፩ መሠረት ምክርና ተግሣፅ እንዲሁም ማስጠንቀቂያ ከተሰጠው በኋሳ እንድ ካህን የንስሓ ልጁን በሰበካ ጉባኤ ሳያስመዘግብ ወርኃዊና ዓመታዊ አስተዋጽኦውን እንዲከፍል ሳያደርግ ሌሎችንም መንፈሳዊ ግዴታዎች ሳይፈጽምና ላያስፈጽም ቆይቶ የንስሓ ልጁ ሲሞት ለፍትሐት ብቻ የሚያቀርብ ከሆነ፦ 
\m \bd ሀ)\bd* ከመጨረሻ ማስጠንቀቂያ ጋር የአንድ ወር ግማሽ ደመወዙን፣ በሁለተኛ ጊዜ የአንድ ወር ሙሉ ደመወዙን ይቀጣል።
\m \bd ሐ)\bd* በሦስተኛ ጊዜ ከሥልጣነ ክህነቱ ይታገዳል
\m ፬ አንድ ምእመን መንፈሳዊ ግዴታውን መወጣት ካልቻለና በዚህ ቃለ ዓዋዲ አንቀጽ ፲፩ ንዑስ አንቀጽ ፪ የተደነገገውን ተሳልፎ ሲገኝ 
\m \bd ሀ)\bd* በመጀመሪያ ጊዜ በንሥሐ አባቱ ወይም በቤተ ክርስቲያኑ በተወከለ አባት እማካይነት ምክርና ትምህርት 
\m \bd ለ)\bd* በሁለተኛ ጊዜ ተግሣጽና ቀኖና ይሰጠዋል።
\m \bd ሐ)\bd* በሦስተኛ ጊዜ ከማስጠንቀቂያ ጋር ለተወሰነ ጊዜ ከአባልነቱ እንዲታገድ ይሆናል
\m ፭ አንድ ምእመን ከአባልነት እንዲረዝ የሚተላለፈው ውሳኔ ሊፀና የሚችለው የሀ/ስብከቱ ሊቀ ጳጳስ በልዩ ጉባኤ እይቶ ሲያጸድቀው ብቻ ይሆናል።  
\m አንቀጽ ፳፬ ። የአፈጻጸም ሥነ ሥርዓት 
\m ፩ ሰእጥቢያ ቤተ ክርስቲያን ሰበካ መንፈሳዊ አስተዳደር ጉባኤ(ሥራ አስፈ ጻሚ ኮሚቴ) በተሰጠው ውሳኔ ቅሬታ ያለው ቢኖር ጉዳዩ ደረጃውን ጠብቆ ለወረዳው ቤተ ክህነት በይግባኝ ሊቀርብ ይችላል
\m ፪ በወረዳው ቤተ ክህነት የተሰጠው ውሳኔ ቅሬታ ካስከተለ የሀገረ ስብከቱ ሊቀ ጳጳስ በተገኘበት በሀገረ ስብከቱ አስተዳደር ጉባኤ ታይቶ ይወሰናል
\m ፫ ከአጥቢያ ቤተ ክርስቲያን ጀምሮ እስከ ወረዳው ያሎት የሰበካ ጉባኤያት አባላት ተመርጠው ሥራ ከጀመሩ በኋላ ገንዘብ ቢያጠፉ ወይም ሌላ ችግር ቢፈጥሩ የመንበረ ጵጵስናው ሀገረ ስብከት አስተዳደር ጕባኤ በሊቅ ጳጳሱ ሰብሳቢነት ተመልክቶ የመሻር ሥልጣን አለው
\m ፬ በመንበረ ጵጵስና ሀገረ ስብከት የተመረጡት የሰበካ መንፈሳሃ ጉባኤ (ሥራ አስፈጻሚ ኮሚቴ)አባላት የአሠራር በደል ወይም ፈጽመው ሲገኙ በጠቅላይ ቤተ ክህነት እስትዳደር ጉባኤ ታይ በምትካቸው ሌሎች አባላት ይተካሉ
\m ፭ ከአጥቢያ ቤተ ክርስቲያን ጀምሮ በየደረጃው የሚገኙት የሰበ ውያን ጉባኤያት የሒሳብ አያያዝና የንብረት አጠባበቅ ሰማዕከ በጠቅላይ ቤተ ክህነት እየተዘጋጁ በሚወጡት ካርኒዎችና መን መሥራት ግዴታ ሲሆን ከዚህ ውጭ በሌላ ካርኒ ሲሠሩ የተገ ይጠየቃሉ
\m ፮ ቅድስት ቤት ክርስቲያንን ለመጠበቅ የአገልጋዮቿን ካህናት ነ ሻልና ለልጆቿ ምእመናን የሚሰጠውን መንፈሳዊና ማኅበራዊ ለማሟላት የወጣውን ይህን ቃለ ዓዋዲና ሕገ ቤተ ክርስቲያን እንዳይውል ሰቀጥታም ሆነ በተዘዋዋሪ መንገድ የሚቃወሙ ካ ቢነታቸው ምእመናን ከእባልነታቸው ይሰረዛሉ
\m ፫ ከአሁን ዕፊት ሚያዝያ ፲፱ ቀን ፲፱፻፪ ዓም የወጣው ቃ፡ ታኅሣሥ ፫ ቀን ፲፱፻፸፬ ዓም የወጣው የቃለ ዓዋዲ ማሻሻ ግንቦት ፱ ቀን ፲፱፻ሮ፯ ዓም የወጣው የሰበካ መንፈሳዊ ጉባ ደንብና በየጊዜው የተላለፉት መመሪያዎች ሁሉበዚህ ቃለ ዓዋ 
\m አንቀጽ ፳፭ 
\m የቃለ ዓዋዲው መሻሻል ይህ ቃለ ዓዋዲ ወደፊት አስፈላጊ ሆኖ ሲገኝ በቅዱስ ሲ ትእዛዝ እንደገና ሊሻሻል ይችላል። 
\m አንቀጽ ፲፮ ቃለ ዓዋዲው የሚጸናበት ጊዜ ይህ ቃለ ዓዋዲ በቅዱስ ሲኖዶስ ጉባኤ ጸድቆ ከወጣበት ቀን ፲፱፻፲፩ ዓም ጀምሮ የጸና ይሆናል። መራ የጸና ይሆናል። የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተ ክርስቲያን ቅዱስ ሲኖዶስ አዲስ አበባ ግንቦት ፲ ቀን ፲፱፻፲፩ ዓም
