\c 8 

\s1 ምዕራፍ ሰባት 
\m ፩ የኢትዮጵያ ነገሥታት የትውልዳቸው ቁጥር ይህ ነው።
\m ፪ ዕብነ ሐኪም ተማይን ወለደ፣ ተማይም ዘግዱርን ወለደ ፣ ዘግዱርም አኩሱማይን ወለደ ፣ አኩሱማይም አውሳብዮስን ወለደ፣ እስከዚህ አርባ ትውልድ ይሆናል።
\m ፫ አውሳብዮስም ተሐዋስያን ወለደ፣ ተሕዋስያም አብራልዩስን ወለደ፣ አብራልዩስም ወረደ ፀሐይን ወለደ፣ ወረደ ፀሐይም ሐንደርን ወለደ፣ ሐን ደርም ወረደ ነጋሽን ወለደ፣ ወረደ ነጋሽም አውስያን ወለደ፣ አውስያም ኤጐልዮንን ወለደ፣ ኤጐልዮንም ቶማ ጽዮንን ወለደ፣ ቶማ ጽዮንም ባስልዮስን ወለደ፣ ባስልዮስም አውጥጥን ወለደ። እስከዚህ ሃምሳ ትውልድ ይሆናል።
\m ፬ አውጥጥም ዘዋሪ ንብረትን ወለደ፣ ዘዋሪ ንብረትም ሰይፋይን ወለደ፣ ሰይፋይም ረምሐይን ወለደ፣ ረምሐይም ሐንዴን ወለደ፣ ሐንዴም ሰፌልያን ወለደ፣ ሰፌልያም አግል ዑልን ወለደ፣ አግል ዑልም በዋውልን ወለደ፣ በዋውልም በወሪስን ወለደ፣ በወሪስም መሐሴን ወለደ መሐሴም ናልኬን ወለደ እስከዚህ ስልሳ ትውልድ ይሆናል።
\m ፭ ናልኬም ባዜንን ወለደ ክብር ምስጋና ይግባውና ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ በዘመኑ ተወለደ።
\m ፮ ባዜንም በነገሠ በስምንት ዓመት ጽንፈ አርዕድን ወለደ ጽንፈ አርዕድም ባሕር አስግድን ወለደ ባሕር አስግድም ግርማ ሶርን ወለደ ግርማሶርም ግርማ ሰፈርን ወለደ ግርማ ሰፈርም ሰርጓይን ወለደ ሰርጓይም ዘርዓይን ወለደ ዘርዓይም ሰብአ አስግድን ወለደ ሰብአ አስግድም ጽዮን ግዛን ወለደ ጽዮን ግዛም አግዱርን ወለደ አግዱርም ሰይፈ አርዕድን ወለደ። እስከዚህ ሰባ ትውልድ ይሆናል።
\m ፯ ሰይፈ አርዕድም በዘመናቸው የክርስትና ሥርዓት የተሠራ አጽብሐና አብርሃን ወለደ እነሱም በአክሱም ነበሩ።
\m ፰ የክርስትናን ሥራ ያስተማረ ግን አባ ሰላማ ነው። የእሱንም ታሪክ አስቀድመን ተናግረናል የኢትዮጵያ ሰዎች ግን በኦሪት ሕግ የሚኖሩ ነበሩ በአራዊትም የሚያመልኩ ነበሩ።
\m ፱ ከዚህ በኋላ ግን አባ ሰላማ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ያስተማራት ወንጌልን አስተማራቸው። በፊታቸው ብዙ ተአምራት ስላደረገ አምነው ተጠምቀው ክርስትና ተነሱ።
\m ፲ የኢትዮጵያም ሰዎች ያመኑት ጌታ በዐረገ በሦስት መቶ ስልሳ አምስት ዘመን ነው።
\m ፲፩ ያን ጊዜ አብርሃና አጽብሐ አክሱም ጽዮንን ሠሯት አብርሃም አስፍሕን ወለደ አስፍሕም አርፍድን ወለደ አርፍድም አምሴን ወለደ አምሴም አልአደባን ወለደ አልአደባም አላሜዳን ወለደ አላሜዳ በነገሠበት ዘመን ዘጠኙ ቅዱሳን ከግብጽና ከሮም መጡ ። እነዚህም ሃይማኖትን ያቀኑና ያጸኑ አባ አሌፍ፣ አባ ጽሕማ፣ አባ አረጋዊ፣ አባ አፍጼ፣ አባ ገሪማ፣ አባ ጰንጠሌዎን፣ አባ ሊቃኖስ፣ አባ ጉባ፣ አባ ይምአታ ናቸው።
\m ፲፪ ኢትዮጵያን በበሩህ ትምሕርታቸው ብርህት ያደረጉ ብሩሃን ከዋክብት ናቸው።
\m ፲፫ አልአሜዳም ታዜናን ወለደ ታዜናም ምድርን የከፈለ ካሌብን ወለደ ካሌብም አባታችን አቡነ አረጋዊ ያቀናት ደብረ ዳሞን ያሠራ ገብረ መስቀልን ወለደ። እስከዚህ ሰማንያ ትውልድ ይሆናል።
\m ፲፬ ገብረ መስቀልም ቆስጠንጢኖስን ወለደ ቆስጠንጢኖስም ወሰን ሰገድን ወለደ ወሰን ሰገድም ፍሬ ሠናይን ወለደ ፍሬ ሠናይም አድር አዝን ወለደ አድርግዝም እክለውድ ምን ወለደ እክለውድምም ግርማ ሰፈርን ወለደ ግርማ ሰፈርም ዝርጋዝን ወለደ ዝርጋዝም ድግና ሚካኤልን ወለደ ድግና ሚካኤልም ባሕር ኤክላን ወለደ ባሕር ኤክላም ጉምን ወለደ እስከዚህ ዘጠና ትውልድ ይሆናል።
\m ፲፭ ጉምም አስጐምጒምን ወለደ አስጐምጒምም ልትምን ወለደ ልትምም ተላትምን ወለደ ተላትምም ዖደ ጎሽን ወለደ ዖደ ጎሽም የዕለት እኩሌታ የነገሠ አይዙርን ወለደ አይዙርም ድድምን ወለደ ድድምም ውድድምን ወለደ ውድድምም ውድም አስፈሬን ወለደ ዘመኑ መቶ ሃምሳ የሆነ ውድም አስፈሬም አርማኅን ወለደ አርማኅም ድንጋዥንን ወለደ እስከዚህ መቶ ትውልድ ይሆናል።
\m ፲፮ ድግናዣንም ግድአዝንን ወለደ ግድአዝንም አንበሳ ውድምን ወለደ አንበሳ ውድምም ድልነአድን ወለደ ከአዳም ጀምሮ መቶ ሦስት ትውልድ ሲሆን ከዕብነ ሐኪም ጀምሮ ግን ስልሳ ስምንት ትውልድ ይሆናል።
\m ፲፯ ያን ጊዜ መንግሥት ከእሊ እጅ ወጥታ ከእስራኤል ወገን ላልሆኑ ለዛጔ ልጆች ተሰጠችና እነሱም ሦስት መቶ ሠላሳ ሦስት ዘመን ።
\m ፲፰ ከሦስት መቶ ሠላሳ ሦስት ዘመን በኋላ ግን በአባታችን በተክለ ሃይማኖት ልመና በይኩኖ አምላክ ጊዜ የእስራኤል መንግሥት እንደተመለሰች ወደፊት በሚመጣው እንናገራለንና ከምንናገርበት አንቀጽ እግዚአብሔር በቸርነቱ ያድርሰን። 
\b 
