\c 6 

\s1 ምዕራፍ አምስት።
\s2 የአብርሃምና የልጆቹ ሒደት 
\b 
\m 1፤ አብርሃም የሰማንያ ሰባት ዓመት ሰው ሲሆን እስማኤልን ከአጋር ግብፃዊት ወለደው። አጋር አብርሃም ወደግብፅ በተሰደደ ጊዜ የግብፅ ንጉሥ ፈርኦን አገልጋይዋ ትሆን ዘንድ አጋርን ለሣራ ሠጥቶአታል ሳራ የአብረሃም እሕትነቷ በናት አይደለም ባባት ብቻ የአብርሃም እህት ናት። 
\m 2፤ ታራ ሁለት ሚስቶችን አግብቷል የመጀመርያዋ ሚስቱ ቱና ትባላላች ከሷ አብርሃም ተወለደ። ቱና አብርሃምን ብቻ ወልዳ ሞተች። ታራ እንደገና ትሕዴፍ የምትባለውን ሁለተኛዋ ሚስት አገባ። ከሷ ሣራ ተወለደች። 
\m 3፤ አብርሃም ለግብፁ ንጉሥ ሣራ እሕቴ ናት ሊል የቻለው በዚሁ ምክንያት ነው። 
\m 4፤ አብረሃም የዘጠና ዘጠኝ ዓመት ሰው ሲሆን \bd እግዚአብሔር\bd* ወርዶ ለሣራ ልጅ ሠጣት አብርሃም መቶ ዓመት ሲሞላው ሣራ ልጁ ይስሐቅን ወለደችው እሱን እግዙአብሔር ለእብርሃም ሠጥቶታልና። 
\m 5 ይስሐቅ የአሥራ ሁለት ዓመት ልጅ ሲሆን አብርሃም \bd ከእግዚአብሔር\bd* በታዘዘው መሠረት ደብረማኖስ በተባለው ቦታ ሊሰዋው ወደደ። ደብረማኖስ የተባለው ቦታ በኋላ ጌታችን መድሓኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ለሰው ልጆች ቤዛ ሁኖ የተሰቀለበት ጎልጎታ ነው። \bd እግዚአብሔር\bd* አዳምን በጎልጎታ ነው የፈጠረው። 
\m 6 እንደገናም አብርሃም በዚሁ ቦታ በእንጨት ላይ የታሰረን በግ አይቷል በዚሁ ቦታ የአባታችን አዳም ሥጋ ተቀብሯል በዚሁ ቦታ ዳዊት የኢየሩሳሌምን የጥፋት ሠይፍ የያዘ የእግዚያብሔርን መልአክ አይቷል ።
\m 7 አብርሃም ይስሐቅን ወደ መሠዊያው የቀረበበት ምክንያት የጌታችን መድሐኒታችን እየሱስ \bd ክርስቶስ\bd* ስለ አዳምና ልጆቹ ድሕነት የሚሰቅለውን ስቅለት አርአናያ ነው ጌታችን እየሱስ \bd ክርስቶስ\bd* አብርሃም አባታችሁ ዕለቴን ያይ ዘንድ ተመኘ አየም በማለት የገለፀው የዚህን ምሥጢር ሲገልፅ ነው። 
\m 8፤ በዕንጨት ላይ ታሥሮ አብርሃም ያየውንም በግ የጌታችን መድሐኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ምሳሌ ነው። 
\m 9፤ አብርሃም ደስሐቅን ዳዕዋው ዘንድ ወደተራራ ያወጣበት ምክንያት የኢየሩሳሌም የመታደስ ወቅት ስለነበር ነው መልከፄዴቅ የእግ ዚአብሔር ካህኑ በተገለጠ ጊዜ አሕዛብ ከያቅጣጫው በረከቱን ለመቀበል ወደሱ ጐረፉ። 
\m 10፤ የመልከጼዴቅን በረከት ያመጡት ነገስታት የእለግንደርዋ ንጉሥ አጉተማልንግ የሳኤል ንጉሥ የበታች የሆነ የዳላዞር ንጉሥ የእልሞ ንጉሥ የኢማኢሙራ ንጉሥ ባርኤል የሰዶም ንጉሥ የሆነው በርኡ የዓግያት ንጉሥ በሪኡስ የአለዎን ንጉሥ ሲይን የሰላም ንጉስ ሲልአደን የደማደስቆ ንጉሥ አላን የባዳም ንጉስ በጋጣረ ናቸው። 
\m 11፤ ልጄ ቀሌሜንጦስ ሆፃ የነገሥታቱን ሁናቴ እገልጽልሃለሁ እኒህ ከላይ ስማቸው የተዘረዘረው ነገስታት በየበኩላቸው ወደያገራቸው አብሮአቸው ይሄድ ዘንድ \bd የእግዚአብሔር\bd* ካህንና የሰላም ንጉሥ የሆነውን መልከጽዴቅን ለመኑት ንግግሩን ሰምተው አክብረውታልምና። 
\m 12፤ መልከፄዴቅ ግን \bd እግዚአብሔር\bd* በዚሁ ቦታ እንዲቀመጥ ስላዘዘው ለመሄድ እንደማይችል ነገራቸው ነገሥታቱ በዚህ ጊዜ ተመካከሩና ቤተመቅደስን በገንዘባቸው እንዲሰሩ ወሰኑ መቅደስንም ሠርተው ለመልከጼዴቅ አስረከቡት መልከፄዴቅም መቅደሱን ኢየሩሳሌም አላት። 
\m 13 ከቴማን ነገሥታቸም አንድ መልእክተኛ ወደመልከፄዴቅ መጥቶ ባየው ጊዜ እጅግ አከበረው ብ እጅ መንሻንም ለመልከጼዴቅ ሠጠው። 
\m 14፤ ነገሥታት መልከጼሌቅን በከፍተኛ መዓርግ ይመለከቱት ነበር። የነገሥታት አባት በማለትም ሰየሙት ብዙዎች መልከጼዴቅ አይሞትም የማለት አስተሳሰብ አድሮባቸው ነበር። ነቢዩ ዳዊት አንተ አንደ መልከጼዴቅ ሹመት የዓለም ካህን ነህ ያለውን በመመለከት ነው አይሞትምያሉት ዳዊት ግን አይሞትም አላለም እሱ ሰው ሆኖ ስለተፈጠረ እንዴት አይመችም ይላሉ። 
\m 15፤ ነገር ግን እግዚአብሐር ልዑል ካህንም አደረገው ሙሴ የመልአፄዴቅን \bd በእግዚአብሔር\bd* ከመመረጡ በፊት ያለውን ሕይወቱ በኦሪት ውስጥ አልመዘገበም ነገር ግን እሱ የአርፋክስድ ልጅ የፋሌቅ ልጅ መሆኑ ይታወቃል። 
\m 16፤ በዘመነ አብርሃም አንድ ንጉሥ በምሥራቅ ክፍል ነግሦ ነበር። ስሙ ብርመስ ይባላል ብርመስ አራት ልጆችን ወልዷል አራት አገርንም አቅንቶ በአራቱ ልጆቹ ስም ሰጠ አመርያ ቀሪንና ለዩሁ ብሉ ሰየማቸው ከዛ ዓመት በኋላ ይህ ንጉስ ወደ ደሴት ሄደ በደሴቶቹም ግንቦች ሠርቶ አቆመና ።
\m 17፤ በሚስቱ ስም ሰየማቸው። ሰዎች የዚህ ንጉሥ ምስል እየሳለ ይህወግዱ ነበር። የአብርሃም ሚስት ሣራ ስለሞተች አብርሃም የዳም ንጉሥ ልጅ የሆነችው በቀጥር ልጅ መንጠርባን አግብቶ ነበር። 
\m 18፤ ይስሐቅ በአርባ ዓመቱ ሚስት እንዲያገባ ተፈቀደለት አልአዛርም ርብቃን ሊያገባው ሄደ አብርሃም በጀሮ ዓመቱ መተ ልጆቹ ይስሐቅና እስማኤል ሚስቱ ሣራ ከተቀበረችበት አጠገብ ቀበሩት 
\m 19፤ ይስሐቅ ፵ ዓመት ሲሞላው ሚስቱ ርብቃ ፀነሰችለት ሄደች የመውለጃ ጊዜዋ ሲደርስም ወደ መልከፄዴቅ መልከፄዴቅም ባረካት ስለሷም ጸለየ ወደ\bd እግዚአብሔርም\bd* ስለሷ ማለደ ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ካንቺ ሆድ ሁለት ወንዶች ልጆች ይወለዳሉ። 
\m 20፤ ሁለቱ ካንቺ የሚወለዱት ልጆች የሕዝብ ዓለቆች ይሆናሉ። ትልቁ ለትንሹ ይገዛል ሁለቱም በመካከላቸው ፍቅር የላቸውም እርስ በርሳቸው ይጣላሉ ከትልቁ የሚወለዱት ልጆች ከትንሹ ከሚወለዱት ልጀች ጋር ይጋደላሉ። 
\m 21፤ ከትንሹ ልጅ ልጅ ለሚወለደው እኔ እገዛለሁ እሱም የልዑል አግዘአብሔር ልጅ ይባላል። አሱም ሕያው ነው በዕንጨት ላይ ተሰቅሎም በአዳም ውድቀት ለሰዎች የተላለፈውን መርገም ያስወግዳል። 
\m 22 ይስሐቅ አዲስ አገርን ሠርቶ አይል ብሎ ሰየማት ይስሐቅ ስድሳ ዓመት ሲሞላው ኢያሪኮን ስባት ነገሥታት ሠርዋት እነሱም የአልገልጊን ንጉሥ የባሳን ንጉሥ የአሞሬዎን ንጉሥ የገባኦን ንጉሥ የሄርጌሴኖን ንጉሥና የቀርናቤን ንጉሥ ናቸው። 
\m 23፤ እነዚህ ሰባት ነገሥታት ለየግላቸው መታሰቢያ በኢያሪኮ ላይ ሠሩ የነሱንም ባህል የተከተለው የግብዑ ንጉሥ ሌላ አገርን አቀና ያቀናውንም አገር ምሥር አለው። ይስሐቅ መቶ ሠላሳ ዓመት ሲሞላው የያዕቆብም ዕድሜ ሰባ ዓመት በሆነ ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ያዕቆብን ባረከው ያዕቆብ በሐጢአት የይስሐቅን በረከት ተቀበለ። 
\m 24፤ ያዕቆብ በጉዞ ላይ እያለ ሰባት ድንጋዮችን አሰባሰበና አስቀመጣቸው እሱም ተኛ በሕልሙም እስከሰማይ ድረስ የሚደርስ የእሳት መሰላል አየ። በዚሁም \bd የእግዚአብሔር\bd* መላእክት ይወርዱና ይወጡ ነበር። ከእንቅፉም ሲነቃ ስለዚችው ቦታ ትንቢት ተናገረ እቺ ቦታ የልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ቦታ ትባላለችም አለ። 
\m 25፤ ይህ የሰማይ በር ነው ተብሏል ድንጋዮቹንም ሰበስባቸውና \bd ለእግዚአብሔር\bd* መሥዋእት መሠውያ አድርጎ አቀረባቸው። የተቀደሰውንም ዘይት ቀባቸው በዚሁም ከንብረቱ ሁሉ አሥራትን \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቁርባን ለመሥጠት ተሣለ ያዕቆብ ያያት ምሥጢር እቺ ናት። 
\m 26፤ ልጄ ቀሌሚንጦስ ሆይ ያዕቆብ ያየው ምስጢር ለወደፊት ስለነበረው ትንቢት ይገልፃል ይህም ስ\bd ለክርስቶስ\bd* ወደዚህ ዓለም መምጣትን ያመለክታል መሰላሉ የ\bd ክርስቶስን\bd* ስቅለት ያመለክታል የመላእክቱ መውጣት መውረድ ደግሞ የዘካርያስን የእመቤታችንንና የኖሎ ሎትንም መበሠር ያሳያል \bd የእግዚአብሔር\bd* በመሳልል ላይ መታየት የልደቱን ምልክት ሲያሳይ ያች ያዕቆብ ያያት ቦታ ደግሞ የቤተክርስቲያን ምሳሌ በመሆን ትነገራለች። 
\m 27 ያዕቆብ ያቆማቸው ዲንጋዮች የታቦት አርአያና አምሳል ሲሆን የነሱም በቅዱስ ቅብ መቀባት የቅብዓተ ስብእት ምሳሌ ይሆናል የያዕቆብ ከገንዘቡ ከአሥር አንድ ለመሥጠት ብፅአት መግባት የቅዱስ ቁርባን ምሳሌ ነው። 
\m 28፤ ያእቆብ ከዚሁ ቦታ ተነስቶ ወደላባ ሄደ ላባ የናቱ ወንድም አጉቱ ነው። በመንገዱም የበጎች ዓዘቅት ጉድጓድ አየ። ይህም ዓዘቅት በከባድ ድንጋይ የተዘጋ ነበር። በቀላሉ ለመክፈት አይቻልም ነበር። 
\m 29፤ የላባ ልጅ ራሄል ከዚያ ቁማ ነበር። (በጎቿን ለማጠጣት) ያዕቆብ የውኃውን ጉድጓድ የተከደነበትን ድንጋይ ከፈተና የውሃ መቅጃ ከራሄል እጅ ተቀብሎ በጎቹን ከጉድጓዱ ውሃ በመቅዳት አጠጣቸው በጎቹን አጠጥቶ ሲያበቃ ያዕቆብ ራሄልን ተመለከታት ወደሷም ቀርቦ ሳማት። 
\m 30፤ ያዕቆብ የውሃውን ጥልቅ ጉድጓድ መክፈቱ የቅድስት ጥምቀት ምሳሌ ነው የጥምቀት ምስጢር ረቂቅ ነውና ። 
\m 31፤ ልጄ ቀሌሚንጦስ ሆይ የውሃውን ጥልቅ ጉድጓድ ከፍቶ በጎቹን ከማጠጣቱ በፊት ያዕቆብ ራሄልን ሊስማት አልቻለም የጥልቅ ጉድጓዱን መክደኛ ከፍቶ በጎቹን ካጠጣ በኋላ ግን ራሄልን ሳማት እኔም የዚሁን ምሳሌ እነግርሃለሁ ሰዎች በቅድስት ጥምቀት መንፈስ ቅዱስን ሳይቀበሉ ወደቅድስት ቤተክርስቲያን መግባት ክልክል ነው። በጥምቀት የ\bd ክርስቶስ\bd* በጎች ይሆናሉና። 
\m 32፤ ነቢዩ ሙሴም ያዕቆብ ስለራሄል ልጁ ለላባ ሰባት ዓመት እንደተገዛለት ፅፏል ያዕቆብ ከመላ የላባ ሴቶች ልጆች አብልጦ ራሄልን ስለወደዳት ነው ያዕቆብ ስለራሄል ብሎ ሰባት ዓመት ያገለገለው የራሄል መልክ ከልያ መልክ ይበልጣልና። 
\m 33፤ በፈርኦን እጅ ከመቀጥቀጥና ከመገዛት \bd እግዚአብሔር\bd* በሙሴ መሪነት አይሁድን ያዳነበትንም ምሥጢር በዚሁ ይገለፃል። 
\m 34፤ ላባ ለያዕቆብ እንዲያገባት በቅድምያ የፈቀደለት መልከ መልካሟን ራሄል ሳይሆን መልከጥፉዋን ልያ ነው ያገባው በሌላ በኩል መልከቀናዋ ልያ ራሷን ትከናነብ ነበር። (ውበቷን ላለማሳየት)። 
\m 35፤ መጥፎ መልክ ያላት ልያ የአይሁድ በአምልኮ ጣኦት መጠመድንና \bd ከእግዚአብሔር\bd* መንገድ መውጣትን ያመለክታል። ራሄልም ጌታችንንና መድሐኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ባመኑና ልቡናቸውንም \bd እግዚአብሔር\bd* ያበራላቸውን ምእመናን ትመሰላለች። 
\m 36፤ ያዕቆብ የስድሳዘጠኝ ዓመት ዕድሜ ሰው ሲሆን ሮቤልን ወለደው ከሱ በማከታተል የሮቤልን ወንድሞች ስምዖንን ሌዊን ይሁዳን ይሳኮርን ዛብሎንን ዮሴፍን ብንያምን ጋድን አሴርን ዳንን ንፍታሌምን ወለዳቸው እነዚህ አሥራ ሁለት ልጆች \bd እግዚአብሔር\bd* ለያዕቆብ የሠጣቸው በረከቶች ናቸው። 
\m 37፤ የይስሐቅ ዕድሜ መቶሃያ ዓመት ሲሆን ይስሐቅ ሞተ። ልጆቹ ኤሳውና ያዕቆብም አባታቸውን ይስሐቅን ገነዙት አባቱ አብርሃም ከተቀበረበት መቃብር አጠገብም ቀበሩት። 
\m 38 የያዕቆብ ሚስት ልያ ሞተችና ከአብርሃም መቃብር አጠገብ ቀበሩዋት የያዕቆብ ልጅ ይሁዳ ከነዓናዊት የሆነችውን ሴት በሚስትነት አገባ በዚሁም ያዕቆብ ከባድ ሐዘንን አዘነ ለልጁ ይሁዳም ባባቶቼ አብርሃምና ይስሐቅ ስም እቺን ሴት ከዘሮቼ እንዳትጨመር አለው። 
\m 39 ይሁዳ ግን የያዕቆብን ምክር አልሰማም ሆኖም ከከነዓናዊቷ ልጅ አልወለደም ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* የያዕቆብን ልመና ሰምቷልና የከነናውያንም ዘር ከነገደ አብርሃም እንዲጨመሩ አላደረገም። 
\m 40፤ ይሁዳ ትእማርን ተገናኛት ከሷም ፋሬስንና ዛራን ወለደ በዚሁ ወቅት ያዕቆብ ከልጆቹ ጋር ወደምድረ ግብፅ ሄደ አሥራ ሁለት ዓመትም በግብፅ ኖሩ ያዕቆብ አንድ መቶ አርባ ዓመት ሲሞላው ሞተ በዚህ ጊዜ የዮሴፍ ዕድሜ አምሳሁለት ዓመት ሁኖ ነበር። ስለዚህ አባቱ ያዕቆብን ገነዘው ለጊዜውም ባለበት ምድረ ግብፅ ቀበረው። 
\m 41፤ ካምሳ ሁለት ዓመት በኋላ ዮሴፍ ያባቱ ያዕቆብን ዓፅም ከግብፅ አፍልሶ ወደከነዓን በመውሰድ ባባቶቹ አብርሃምና ይስሐቅ መቃብር ላይ ቀበረው። 
\m 42፤ ይሁዳ ፋሬስን ወለደ ፋሬስ ኤስሮሞን ወለደው ኤሥሮሞ አራሞን ወለደው አራሞ አሚናዳብን ወለደው አሚናዳብ ነአሶንን ወለደው። 
\m 43፤ ከይሁዳ ትውድ ሁሉ የነአሶን ይበልጣል የነአሶን አባት አሚናዳብ የካህኑ አሮን አልአዛር ልጅን አግብቷል። ከሷም ፊኒሐስ ካህንን ወለደው ስለዚህ የቤተ እሥራኤል ክህነት ከአሚናዳብ ተመሠረተ። · ከነአሶን ደግሞ የቤተእስራኤል መንግሥት ተመሠረተ። 
\m 44፤ ልጄ ቀሌሚንጦስ ሆይ መንግሥት በይሁዳ ለእሥራኤል ልጆች እንደተመሠረተ አስተውል ነአሶን ሰልሞንን ወለደው ሰልሞን ከራኬብ ቦኤዝን ወለደው ራኬብ የነገሥታት ዘር ናት። 
\m 45፤ ልዑል እግዙአብሔር ሎጥን ከሴቶች ልጆቹ ጋር የግብረ ሥጋ ግንኙነት በማድረጉ አላረከሰውም ነውር ሁኖም አልተቈጠረበትም አብርሃምን ተከትሎ ካገሩ በመውጣቱና ከሰዶም በመላእክት ትእዛዝ ሳያቅማማ ። በመውጣቱ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ታላቅ ነው። 
\m 46፤ ስለዚህ ራኬብ ከሎጥ ከተነሱ ነገሥታት ትውልድ ያላት ናት። ከነዚሁም ሲያያዝ መጥቶ ከራኬብ ዘር የሆነችውን ሚስት የዳዊት ልጅ ሰሎሞን አግብቷል። ሰሎሞን ከአብርሃም ዘር መሆኑ ሲታወቅ ሰባት መቶ ዕቁባቶችን አግብቶ በንጉሥነት ተቀምጦ ነበር። 
\m 47፤ ሰሎሞን ግን ከነዚህ ሁሉ ዕቁባቶቹ አንድ ልጅ እንኳ አልወለደም ልዑል እግዙአብሔር የከነናውያን ዘር ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ሥጋን ከሚለብስባቸው የተመረጡ ሕዝቦች ጋር አንድ ለማድረግና ። ለማቀላቀል (ለማደባለቅ) አልፈለገምና።። 
\m 48፤ የሰሎሞን ሚስቶች በሙሉ ከምድረከነአን ዘሮች ነበሩ የሙሴ ታሪክ ቅዱሳት መጻሕፍት እንደሚነግፉን የያዕቆብ ልጅ ሌዊ ካባቱ ያዕቆብ ጋር ወደግብፅ ሄደ ከዝያው ስለቀረ ከሱ ዘሮች ሙሴ ትእማርንና የነዌ ልጅ ኢያሱና ካሌብ በምድረ ግብዕ የእሥራኤል ልጆች እያሉ ተወለዱ። 
\m 49፤ ሙሴ ወደወንዝ ውሃ በተጣለ ጊዜ ሰፈር የተባለችው የፈርኦን ሴት ልጅ ወስዳ ከቤቷ አሳደገችው ሙሴ አርባ ዓመት ሲሞላው ናቦሞ የተባለውን የፈርኦን የመጠጥ አለቃ ገደለውና ራጉኤል ወደተባለው የምድያም ካህን ሽሽ። 
\m 50፤ በዚሁ የራጉኤልን እህት አግብቶ ሁለት ልጆችን ወለደ ሁለቱን ልጆች የወለዳቸው በአምሳሁለት ዓመቱ ነው የሙሴ ጠቅላላ ዕድሜ መቶ ሃያ ዓመት ሲሆን በምድረግብፅ አርባ ዓመት በምድረ ምድያም ፵ ዓመት እስራኤልን በምድረበዳ እየመራ ዓመት ነራል። 
\m 51፤ ሙሴ ከሞተ በኋላ የነዌ ልጅ ኢያሱ ሰላሳ አራት ዓመት እስራኤሎችን ገዛቸው ከሱ ቀጥሎ ከሐዲው ኩስ ስድሳ ዓመት ገዛቸው ከሱ ቀጥሎ ጎቶልያንያል ወልደ ቄፋዝ የካሌብ ልጅ ሃያ ዓመት ገዛቸው ከዚያ በኋላ ላንድ መቶ ስድሳ ዓመት በኤግሎሞ ንጉሠ ሞአብና በተከታዮቹ መቶ ስድሳ ዓመት እስራኤላውያን ሲገዙ ኖሩ። 
\m 52፤ ከሱም እጅ እግዚአብሐር አዳናቸው ከሱ በኋላ የጌራ ልጅ ናኦድ ሰማንያ ዓመት ሙሉ ገዛቸው ከዚሁ መካከል በሃያ ሰባተኛው ዓመተ መንግሥቱ ፍጥረት ከተጀመረ አራትሺ ዓመት ሞላ። ከናኦድ በኋላ ሕዝበ እስራኤልን የገዛው ኢያሜን ይባላል። ኢያሜን ሃያ አምስት ዓመት ገዝቷቸዋል። 
\m 53፤ ከዚያ ዲቦራና ባርቅ አርባ ዓመት ገዙዋቸው። ከነሱ በኋላ ምድያማውያን ሰባት ዓመት ገዙዋቸው ከነሱም እጅ \bd እግዚአብሔር\bd* አዳናቸው። ያዳናቸውም በጌዴዎን አማካይነት ነው። ጌዴዎን በበኩሉ እስራኤላውያንን አርባ ዓመት ገዝቶአቸዋል ከሱ በኋላ አቤሜሌክ መቶ ዓመት ገዝቶአቸዋል ከሱ ቀጥሉ ቱላ ወልደፉሕ ሃያ አምስት ዓመት ገዝቶአቸዋል። 
\m 54፤ ከሱ ቀጥሎ ኢያኤር ገለአዳዊ ሃያሁለት ዓመት ገዛቸው ከሱ ቀጥሉ ኤሎፍላውያን አሥራ ስምንት ዓመት ገዙቸዋቸው ከነሱም እጅ \bd እግዚአብሔር\bd* ልጁን በሰዋው ዮፍታሄ አማካይነት አዳናቸው። 
\m 55 ዮፍታሄ እስራኤላውያንን ሰባት ዓመት ገዛቸው ከሱ ቀጥሎ ሄሴቦን ሰባት ዓመት ገዛቸው ከሄሴቦን ቀጥሎ ኤሎም አርባ ዓመት ገዛቸው ከሱ ቀጥለው ኢሎፍላውያን አርባ ዓመት ገዙዋቸው ከኢሎፍላውያን ቀጥሉ ኤሉም ዘቡላዊ ፵ ዓመት ገዛቸው ከኤሎም ዘቡላዊ ቀጥለው ኢሎፍላውያን አርባ ዓመት ገዙዋቸው። 
\m 56፤ ከሱ ቀጥሎ \bd እግዚአብሔር\bd* በኃይለኛው ሶምሶን እጅ ከኢሎፍላውያን እጅ አዳናቸው ስለዚህ ሶምሶን አሥራ ሁለት ዓመት ገዛቸው። ከሶምሶን በኋላ ግን ደቂቀ እሥራኤል ገገር ሳይኖራቸው አሥራ ሁለት ዓመት ኖሩ ከአሥራ ሁለት ዓመት ያለገዢ መኖር በኋላ ካህን ኤሊ ተነስቶ አርባ ዓመት ገዛቸው ከኤሊ ቀጥሉ ነቢዩ ሳሙኤል አሥራ ሁለት ዓመት ገዛቸው። 
\m 57፤ በዚህ ጊዜ ሕዝበ እስራኤል ክፉ ሥራን ሠሩ \bd እግዚአብሔርንም\bd* አስቀየሙ በላያቸውም ላይ ሣኦልን አነገሱ ሳኦል የእስራኤል የመጀመርያው ንጉሥ ነው አርባ ዓመትንንም ገዝቷቸዋል በዘመኑ ጎልያድ የሚባል ኃይለኛ ተነስቶ እስራኤላውያን አስጨንቆአቸዋል ብዙዎች ወጣቶቻቸውንም ገድሎባቸዋል። 
\m 58፤ ከዚያ በኋላ \bd እግዚአብሔር\bd* ዳዊትን ላከ ዳዊትም ጎልያድን ገደለው ሳኦልን ደግሞ እግዚአብሐርን ትቶ በአጋንንት ስላሟረተ ኢሎፍላውያን ገደሉት ከሳኦል ቀጥሎ ነቢዩ የእሴይ ልጅ ዳዊት ፴ ዓመት ነገሠ ከዳዊት ቀጥሎ ሰሎሞን ነገሠ ሰሎሞን ብዙ ታላላቅ ሥራዎችን ሠርቷል ሰሎሞን ለአርባ ሰባት ዓመት ሙሉ አውቂር ወደተባለው አገር መርከቦችን እየላከ ወርቅን አስጫነ። 
\m 59፤ ሰሎሞን ብዙ አገሮችን አቅንቷል በምድረበዳው ውስጥ ትልቅ አገርን ሠራና ሀገረ ፀሐይ ብሎ ሰየማት የሰሎሞን ክብር እጅግ በዛ ዝናውም በብሔሮች ሁሉ ተሰማ ጥበቡና ክብሩ እጅግ የላቀ ሁኖ ታየ። 
\m 60፤ የአዜብ ንግሥት ወደሰሎሞን መጣች ለሱም ታዘዘች እንደገና ኀብራን የተባለው የጢሮስና የሲዶና ንጉሥ ወደዕሉሞን መጣ እጅግም ስሎሞንን ወደደው ረዳውም ፈቃዱንም ሁሉ አደረገ ይህ ኀብራን የተባለው ንጉሥ የሰሎሞንን አባት ዳዊትን እጅግ ይወደው ነበር። ነገር ግን ከኀብራን አስቀድሞ ነው ዳዊት የነገሠው። 
\m 61፤ ሰሎሞን አንድ ሺ ሚቶችን አገባ እጅግም ስለወደዳቸው ጥበቡን አጠፋ። እነዚህም ሴቶች እግዙአብሔርን ከማምለክ አውጥተው ጣዖትን እንዲያመልክ አደረጉ ለሎሞን በንጉሥነት አርባ ዓመት ሲገዛ ቈይቶ ሞተ። 
\m 62፤ ኀብራን የተባለው የጢሮስና የሲዶና ንጉሥ የሰሎሞንን በአምልኮ ጣዖት መበከል ሲያይ \bd እግዚአብሔርን\bd* ካደው እኔ \bd እግዚአብሔር\bd* ነኝም አለ በባሕሮች ውስጥም የመኖር ችሎታ አለኝ አምላክ ነኝና አለ። ናቡከደነፆር ንጉሥ የኀብራን \bd እግዚአብሔርን\bd* መካድ ሲሰማ ሄዶ ገደለው። 
\m 63፤ ሰሎሞን ሲሞት ልጁ ሮብአም ነገሠ በዚሁ ወቅት ምድር ። በአምልኮ ጣዖትና በዝሙት ረከሰች በኢየሩሳሌም ሰዎች ለአጋንንት መሥዋዕትን ሠው። በሮብአም ዘመን የዳዊት መንግሥት ለሁለት ተከፈለች። ሁለት መንግሥታትም ሆነ ባምስተኛው የሮብአም ዘመነመንግሥት ሴሳን የተባለው የግብፅ ንጉሥ ኢየሩሳሌምን ወረረና በቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* የነበረውን ።
\m 64፤ ንብረት ሁሉ ዘረፈ። ዳዊትና ሰሎሞን በከባድ ጥረትና ድካም በቤተመቅደስ ያከማቹትን ወርቅና ብር አንድም ሳያስቀር ወሰደው ለአይሁድም ይህ ወርቅና ብር የዳዊትና የሰሎሞን ንብረት አይደለም – አባቶቻችሁ ከፈርኦን ግዛት ሸሽተው በወጡ ጊዜ ከግብፅ ይዘውት የመጡ የግብፃውያን ሐብት ነው አላቸው። 
\m 65፤ የሰሎሞን ልጅ ሮብአም ሞተ የግዛት ዘመኑም አሥራሰባት ዓመት ነው ከሱ ቀጥሉ አብያ የተባለው ልጁ ነገሠ አብያ ሲነግሥ የሃያ ዓመት ልጅ ነበር። \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊትም ክፉ ሥራ ሠራ ሞተም። 
\m 66፤ እሥራኤሎች አርባ ዓመት ያለንጉሥ ከቈዩ በኋላ የአብያ ልጅ አሳ ነገሠ \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊትም መልካም ሥራን ሠራ አምልኮ ጣዖትን አስወገደ ዝሙትንም አጠፋ የገዛ እናቱንም የጣዖት ማምለኪያ ሥለሠራች ከኢየሩሳሌም አባረራት የመንግሥቱ ዘመን ሃያ ዓመት ነው እሱ ከሞተ በኋላ ልጁ ዮሳፍጥ የሱን መንግሥት ወረሰ። 
\m 67፤ ዮሳፍጥ ባባቱ መንገድ አልሄደም የአክ አብን ቤተሰቦች ወደዳቸው ከነሱ ጋርም ርስት መካፈል ጀመረ ብዙ መርከቦችንም ሠራና እንደስሉሞን ወርቅን ተጭነው ይመጡ ዘንድ አውቄር ወደተባለው አገር ላካቸው \bd እግዚአብሔር\bd* ግን መርከቦቹን ወደባሕር አሰጠማቸው። 
\m 69፤ ዮሳፍጥ ሃያ ዓመት በንጉሥነት ቈይቶ ሞተ ከሱ በኋላ ልጁ ኢዮራም በሰላሳ ዓመት ዕድሜው ነገሠ። 
\b 
