\c 1 

\s1 ምዕራፍ ዘአርባዕት መወድስ
\b 
\m \bd አርባዕት\bd*\bd  \bd*\bd መወድስ\bd*
\m አርባዕት ረብዐ አራት አደረገ ካለው ግሥ የወጣ ሁኖ በየአራት መስመር እየገባ የሚባል ምዕራፍ ነው ።
\m ለምሳሌ ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ፣ ወለቡ ጽራኅየ ፣ ወአጽምዓኒ ቃለ ስእለትየ ፣ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ ።
\m ይህ አራት መስመር ያለው ምዕራፍ ይባላል ። አጠላለፉም አራት ዓይነት ነው ።
\m (፩) በዘይብሉ ባብዛኛው የተለመደው አባባልን ያመለከታል በመሪ ወገን ያሉትም ሆኑ በአንሺው ወገን ያሉት ሃሌታውንና ንባቡን (የዳዊቱን ዘር) ሳይነጣጥሉ አንድ ላይ ይሉታል ።
\b 
\m (፪) ሃሌታ ባንድ ገጽ ንባብ ባንድ ገጽ ሲተላለፍ ምዕራፉ በአንሺ ገጽ ከተባለ ሃሌታው በመሪ ገጽ ይባላል ምዕራፉ በመሪ ገጽ ከተባለ ደግሞ ሃሌታው በአንሺ ገጽ ይባላል ።
\b 
\m (፫) በዘይብሉ ሁኖ መሉውን ድጓ የሚያስገባ ነው እንደ መጀመሪያው አጠላለፍ ሃሌታውና ንባቡ እየደረበ ባንድ ላይ ይባልና ይኸኛው ሙሉ ድጓ በማስገባቱ ይለያል ።
\b 
\m (፬) ሃሌታ ባንድ ገጽ ንባብ ባንድ ገጽ ሆኖ ሙሉ ድጓ እያስገባ የሚሄድ ነው ።
\m ፫ኛውና፬ኛው አጠላለፍ ድጓ ማስገባቱ ነው ልዩነቱ እንጂ አጠላለፉ እንደ አንደኛውና እንደ ሁለተኛው ነው ።
\b 
\b 
\m መወድስ ማለት ወደሰ አመሰገነ ከሚለው ግሥ የመጣ መስም ቅጽል ነው ።
\m በዚህ አርባዕት መወድስ ውስጥ በፍታሕ ሊተ መዝ. ፵፪ ላይ ባለ ፰ ቤት መወድስ ቅኔ እና በኵልክሙ መዝ. ፵፮ ባለ ፱ ቤት መወድስ ቅኔ አንዳንድ ጊዜ ባለ ፪ ቤት አጭር መወድስ ቅኔ ስለሚባል የምዕራፉ ስያሜ አርባዕት መወድስ የሚል ስያሜ ተሰጠው ።
\b 
\s2 አምላኪየ አማላኪየ
\m አምላኪየ አማላኪየ እገይስ ኀቤከ እስመ ከማሁ ይቤ ሐዋርያ ጸምዓት ነፍስየ ለከ እስመ ከማሁ ይቤ ሐዋርያ እፎ እስፍሕ ለከ ሥጋየ። \bd ድግም...... ፤\bd* እስመ ከማሁ ይቤ ሐዋርያ።  \bd ዘንተ\bd*\bd  \bd*\bd ይበል\bd*\bd  \bd*\bd መራሂ ወእለ\bd*\bd  \bd*\bd ይትቄበሉ፤\bd* እስመ ይኄይስ እምሐይው ሣህልከ እስመ ከማሁ ይቤ ሐዋርያ በብዙኅ ፃማ ሀለወነ ንባዕ ውስተ ሰንበተ ሰንበታቲሁ ወዘያነሥእ አምላኪየ አማላኪየ እገይስ ኀቤከ ። \bd በመሪ\bd*\bd  \bd*\bd ወገን፤\bd* ከናፍርየ ይሴብሐከ ወበስመ ዚአከ አነሥእ እደውየ በጽባሕ አነብብ ለከ እስመ ኮነከኒ ረዳእየ ወእትዌከል በጽላሎተ ክነፊከ ሊተሰ ተወከፈተኒ የማንከ ክፍለ ቈናጽል ለይኩኑ ንጉሥሰ ይትፌሣሕ \bd በእግዚአብሔር\bd* እስመ ይትፈጸም አፍ ዘይነብብ ዓመፃ እስመ ከማሁ ይቤ ሐዋርያ ፈጽም ።
\b 
\s2 እግዚኦ ሚበዝኁ
\m እግዚኦ ሚበዝኁ እለ ይሣቅዩኒ አመ ሣልስት ዕለት ሞዖ ለምት ገብረ ትንሣኤ በሰንበት 
\m ተመሪ ብዙኃን ቆሙ ላዕሌየ አመ ሣልስት ዕለት ሞዖ ለሞት ገብረ ትንሣኤ በሰንበት ዘኅብረት በዙኃን ይቤልዋ ለነፍስየ አመ ሣልስት ዕለት ሞዖ ለሞት ገብረ ትንሣኤ በሰንበት ወዘያነሥእ እግዚኦ ሚበዝኁ እለ ይሣቅዩኒ አመ ሣልስት ዕለት በል ድግ አመ ሣልስት ብዙኃን ይቤልዋ ለነፍስየ ኢያድኅነኪ አምላክኪ ክብርየ ወመልዕለ ርእስየ ቃልየ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸራኅኩ አንሰ ሰከብኩ ወኖምኩ ወተንሣእኩ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* አንሥአኒ እለ ዓገቱኒ ወቆሙ ላዕሌየ ተንሥእ እግዚኦ አምላኪየ ወአድኅነኒ ስነኒሆሙ ለኃጥአን ስበርከ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* አድኅኖ ላዕለ ሕዝብከ ወበርከትከ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም አመ ሣልስት በል ።
\b 
\s2 ቃልየ
\m ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወለቡ ጽራኅየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወአጽምዓኒ ድግ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ እስመ ኀቤከ እጼሊ እግዚኦ እስመ ኢኮንከ አምላከ ዘዓመፃ ያፈቅር ወኢየኃድሩ እኩያን ምስሌከ ወትገድፎሙ ለኵሎሙ እለ ይነቡ ሐሰተ ብእሴ ደም ወጕሕላዌ ያስቆርር \bd እግዚአብሔር\bd* እግዚኦ ምርሐኒ በጽድቅከ ወበእንተ ጸላእትየ አርትዕ ፍኖትየ ቅድሜከ ከመ መቃብር ክሡት ጐራዒቶሙ ወጸልሐዉ በልሳናቲሆሙ እስመ አምረሩከ እግዚኦ ወይትፌሣሑ ብከ ኵሎሙ እለ ይትዌከሉከ እስመ አንተ ትባርኮ ለጻድቅ እግዚኦ ከመ ወልታ ሥሙር ከለልከነ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ሃሌ ሉያ አጥመቀ ወተጠመቀ ለሊከ ቃል ፈነወከ ነቢየ ልዑል ተሰመይከ ።
\m ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወለቡ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወአጽ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ ኮከብ መርሆሙ ቤተ ልሔም አብጽሖሙ ወቆመ መልዕልቴሆሙ ወዜነዎሙ ዓቢየ ዜና ዘይከወን ሎሙ ነገሮሙ ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ እስመ ኀቤከ እጼሊ እግዚኦ እስመ ኢኮንከ አምላከ ዘዓመፃ ያፈቅር ወኢየኃድሩ እኩያን ምስሌከ ወትገድፎሙ ለኵሎሙ እለ ይነቡ ሐሰተ ብእሴ ደም ወጕሕላዌ ያስቆርር \bd እግዚአብሔር\bd* እግዚኦ ምርሐኒ በጽድቅከ ወበእንተ ጸላእትየ አርትዕ ፍኖትየ ቅድሜከ ከመ መቃብር ክሡት ጐራዒቶሙ ወጸልሐዉ በልሳናቲሆሙ እስመ አምረሩከ እግዚኦ ወትፌሥሑ ብከ ኵሎሙ እለ ይትዌከሉከ እስመ አንተ ትባርኮ ለጻድቅ እግዚኦ ከመ ወልታ ሥሙር ከለልከነ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ዘረሰየ ለማይ ወይነ በውስተ ከብካብ በቃነ ዘገሊላ ጥዒሞ አንከረ ሊቀ ምርፋቅ በረከተ ዘአምላክ ገብረ ።
\m ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወአጽምዓኒ ቃለ ስእለትየ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ እስመ ኀቤከ እጼሊ እግዚኦ በጽባሕ እቀውም ቅድሜከ ወአስተርኢ ለከ እስመ ኢኮንከ አምላከ ዘዓመፃ ያፈቅር ወኢየኃድሩ እኩያን ምስሌከ ጸላእከ እግዚኦ ኵሎሙ ገብርተ ዓመፃ ወትገድፎሙ ለኵሎሙ እለ ይነቡ ሐሰተ ብእሴ ደም ወጕሕላዌ ያስቆርር \bd እግዚአብሔር\bd* ወእሰግድ ውስተ ጽርሐ መቅደስከ በፈሪሆትከ እግዚኦ ምርሐኒ በጽድቅከ ወበእንተ ጸላእትየ አርትዕ ፍኖትየ ቅድሜከ ልቦሙኒ ከንቱ ከመ መቃብር ክሡት ጐራዒቶሙ ወጸልሐዉ በልሳናቲሆሙ ወበከመ ብዝኃ ሕብሎሙ ስድዶሙ እስመ አምረሩከ እግዚኦ ወይትፌሥሑ ብከ ኵሎሙ እለ ይትዋከሉከ ወይትሜክሑ ብከ ኵሎሙ እለ ያፈቅሩ ስመከ እስመ አንተ ትባርኮ ለጻድቅ እግዚኦ ከመ ወልታ ሥሙር ከለልከነ ስብሐት ለአብ ወወለድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓመ ዓለም ሃሌ ሃሌ ሉያ እስመ አንተ ባሕቲትከ ንጉሥ ዘታርኁ ክረምተ በበዓመት ለከ ይደሉ ስብሐት ወለከ ይደሉ አኰቴት ለዘቀደሳ ለስንበት ለከ ስብሐት ሃሌ ሃሌ ሉያ በመስቀልከ አብራህከ ለነ ርኢነ ብርሃነ በመስቀልከ ዘያነሥእ ሙታነ በመስቀልከ አብራህከ ለነ ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሉያ ወለቡ ጽራኅየ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወአጽምዓኒ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ እስመ ኀቤከ እጼሊ እግዚኦ በጽባሕ ስምዓኒ ቃልየ እስመ ኢኮንከ አምላከ ዓመፃ ያፈቅር ወኢየኃድሩ እኩያነ ምስሌከ ወኢያነብሩ ዓማፃያን ቅድመ አዕይንቲከ ወትገድፎሙ ለኵሎሙ እለ ይነቡ ሐሰተ ብእሴ ደም ወጕሕላዌ ያስቆርር \bd እግዚአብሔር\bd* ወአንስ በብዝኃ ምሕረትከ እበውእ ቤተክዘ እግዚኦ ምርሐኒ በጽድቅከ ወበእንተ ጸላእትየ አርትዕ ፍኖትየ ቅድሜከ እስመ አልቦ ጽድቅ ውስተ አፉሆሙ ከመ መቃብር ክሡት ጐራዒቶሙ ወጸልሐዉ በልሳናቲሆሙ ኰንኖሙ እግዚኦ ወይጸቁ በውዴቶሙ እስመ አምረሩከ እግዚኦ ወይትፌሥሑ ብከ ኵሎሙ እለ ይትዌከሉከ ለዓለም ይትኃሠዩ ወተኃድር ላዕሌሆሙ እስመ አንተ ትባርኮ ለጻድቅ እግዚኦ ከመ ወልታ ሥሙር ከለልከነ ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም አፍቅር ቢጸከ ከመ ነፍስከ ወአክብር ሰንበቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክከ እስመ ከማሁ ይቤ ቅዱሳነ ኩኑ እስመ አነሂ ቅዱስ አነ ።
\m ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወለቡ ጽራኅየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወአ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ እስመ ኀቤከ እጼሊ እግዚኦ በጽባሕ ስምዓኒ ቃልየ እስመ ኢኮንከ አምላከ ዘዓመፃ ያፈቅር ወኢያኃድሩ እኩያን ምስሌከ ወኢያነብሩ ዓማፅያን ቅድመ አዕይነቲከ ወትገድፎሙ ለኵሎሙ እለ ይነቡ ሐሰተ ብእሴ ደም ወጕሕላዌ ያስቆርር \bd እግዚአብሔር\bd* ወአንሰ በብዝኃ ምሕረትከ እበውእ ቤተከ እግዚኦ ምርሐኒ በጽድቅከ ወበእንተ ጸላእትየ አርትዕ ፍኖትየ ቅድሜከ እስመ አልቦ ጽድቅ ውስተ አፉሆሙ ከመ መቃብር ክሡት ጐራዒቶሙ ወጸልሐዉ በልሳናቲሆሙ ኰንኖሙ እግዚኦ ወይደቁ በውዴቶሙ እስመ አምረሩከ እግዚኦ ወይትፌሥሑ ብከ ኵሎሙ እለ ይትዌከሉከ ለዓለም ይትኃሠዩ ወተኃድር ላዕሌሆሙ እስመ አንተ ትባርኮ ለጻዳቅ እግዚኦ ከመ ወልታ ሥሙር ከለልከነ ስብሐት ለአብ ወወልደ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ዓርገ ሐመረ ኢየሱስ በሰንበት ወገሠፆሙ ለነፋሳት አርመመ ማዕበለ ባሕር ገሠፃ ለባሕር እምወሰና ኢትኅልፍ ።
\b 
\m ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወለቡ ጽራኅየ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወአ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ እስመ ኀቤከ እጼሊ እግዚኦ እስመ ኢኮንከ አምላከ ዘዓመፃ ያፈቅር ወኢየኃድሩ እኩያን ምስሌከ ወትገድፎሙ ለኵሎሙእለ ይነቡ ሐሰተ ብእሴ ደም ወጕሕላዌ ያስቆርር \bd እግዚአብሔር\bd* እግዚኦ ምርሐኒ በጽድቅከ ወበአንተ ጸላእትየ አርትዕ ፍኖትየ ቅድሜከ ከመ መቃብር ክሡት ጐራዒቶሙ ወጻልሐዉ በልሳናቲሆሙ እስመ አምረሩከ እግዚኦ ወይትሥፌሥሑ ብከ ኵሎሙ እለ ይትዌከሉከ እስመ አንተ ትባርኮ ለጻድቅ እግዚኦ ከመ ወልታ ሥሙር ከለልከነ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም እምኦሪተ ሙሴ እስከ ነቢያት ሰበኩ ምጽአቶ ለዋህድ ለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* መንግሥቱ ሰፋኒት ምልጣ እምኦሪተ ሙሴ እስከ ነቢያት ሰበኩ ምጽአቶ ንሕነ ነአምን ስብከቶ ርሡይ ወሥርግው መድኃኒነ ውእቱ ንሕነ ነአምን ስብከቶ 
\b 
\m \bd መስተብቍዕ\bd*\bd  \bd*
\m ወካዕበ ናስተበቍዕ ዘኵሎ ይእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ለእግዚእ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*በእንተ እለ ይነግዱ አኅዊነ ወበእንተሂ እለ ሀለዉ ይንግዱ እመሂ በባሕር ወእመሂ በአፍላግ ወእመሂ በቀላያት ወእመሂ በፍኖት በዘኮነ መንገ ግደ ይገብሩ ከመ ኵሎ ያብጽሕ ውስተ መርሶ መድኅን ዘኵሎ ይእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ 
\m \bd ይዲ፤ \bd*ጸልዩ በእንተ እለ ይነግዱ 
\m \bd ይካ፤ እግዚአብሔር\bd* ዘኵሎ ትእኅዝ ንስእለከ ወናስተበቍዓከ ለእለ ነገዱ አኃዊነ ወበእንተሂ እለ ሀለዉ ይንግዱ ለነጊድ አርትዕ ኅቡረ ምስሌሆሙ ከዊነ ፍቅድ ፍጡነ ይርከበነ ሣህልከ እግዚኦ 
\m \bd ይዲ፤ \bd*ንብል ኵልነ \bd ይሕ፤ \bd*እግዚኦ ተሠሃለነ 
\m \bd ይካ፤ \bd*አብጽሖሙ ውስተ ዘመድኅን መርሶ አውፊ ለሰብኦሙ በፍሥሓ ወበኃሤት እንዘ ይትፌሥሑ ወያተፈሥሑ በ፩ወልድከ ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ መንፈስ ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለም ዓለም አሜን።።
\b 
\m \bd ዘይነግሥ\bd*\bd  \bd*
\m ወካዕበ ናስተበቍዖ ለእግዚአ ኵሉ አማልክነ አኃዜ ኵሉ ዘየንግሥ ለኵሉ ዓለም በል ዘይሁብ ፍኖተ ባሕር ወውስተ ማይ ኃያል ምሕዋረ ዘያወጽኦሙ እመዛግብቲሆሙ ለነፋሳት በእንተ ኵሎሙ እለ ይነግድ እለ በኵለሄ ወበኵሉ ለእለሂ ውስተ ባሕር ወለእለሂ ውስተ አፍላግ ወለእለሂ ውስተ በድው ናስተበቍዓከ ከመ ለኵሎሙ ታብጽሖሙ ውስተ አብያቲሆሙ ዘበፍሥሓ እንዘ ይትፌሥሑ ወያስተፈሥሑ ዘላዕለ ኵሉ ሥልጣን ቦቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ 
\m \bd ይዲ፤ \bd*ጸልዩ በእንተ እለ ይነግዱ 
\m \bd ይካ፤ \bd*እወ እግዚኦ አምላክነ አኃዜ ኵሉ ዘይነግሥ ለኵሉ ዓለም አቡሁ ለእግዚእነ ወመድኃኒነ እየሱስ ክርስቶስ ኵሎሙ እለ ይነግዱ እለ ዘበእንቲአሆሙ ንስእል ወናስተበቍዕ ንስእለከ ከመ ለኵሎሙ ትኩኖሙ መርሐ 
\m \bd ይዲ፤ \bd*ተሠሃለነ \bd ይሕ፤ \bd*እግዚኦ ተሠሃለነ 
\m \bd ይካ፤ \bd*ለእለሂ ይነግዱ ንግድ ምስሌሆሙ ወለእለሂ በእግር የሐውሩ ሑር ምስሌሆሙ ወለእለሂ ይትመነደቡ አብጽሖሙ ውስተ መርሶ መድኃኒት ለእለሂ ይሳኵዩ ምርሖሙ ፍኖተ ጽድቅ ወለእለሂ እለ ሀለዉ በነጊድ ዕቀቦሙ ዘእንበለ ማዕቅፍ ሀቦሙ ሥርዓተ መንገ ግዶሙ ለኵሎሙ እለ ዘበእንቲአሆሙ ንስእል ወናስተበቍዕ ሠርሆሙ ከመ አንተ በእሉኒ ወከመ በኵሉ ይሴባሕ ስምከ ቅዱስ በፍቁር ወልድከ እግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ መንፈስ ስብሐት ወመለኮት ወክብር ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን።።
\b 
\s2 ጸኒሐ ጸናሕክዎ
\m ቃልየን ያነሣ ጸኒሐ ጸናሕክዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምሕረትከ ስምዓኒ ወተመይጠኒ ምሕረትከ ወሰምዓኒ ቃለ ስእለትየ ምሕረትከ አውጽአኒ እምዓዘቅት ሕርትምና ወእምፅቡር ዓምዓም ዘንተ ይበል \bd መራሂ\bd* ወእለ ይትቄበሉ ወአቀሞን ውስተ ኰኵሕ ለእገርየ ምሕረትከ ወጽድቅከ ዘልፈ ይርከባኒ ሥመር እግዚኦ ከመ ታድኅነኒ ወዘያነሥእ ጸኒሐ ጸናሕክዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወአቀሞን ውስተ ኰኵሕ ለእግርየ ወአጽንዖን ለመከየድየ ብፁዕ ብእሲ ዘስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ትውክልቱ ወዘኢነጸረ ውስተ ከንቱ ውስተ መዓት ወሐሰት ሥጋከ እንጽሕ ሊተ መሥዋዕተ ዘበእንተ ኃጢአት ኢሠመርኩ ዜኖኩ ጽድቀከ ለማኅበር ዓቢይ ወናሁ ኢከላእኩ ከናፍርየ አንተ እግዚኦ ኢታርኅቅ ሣህለከ እምኔየ ምሕረትከ ወጽድቅከ ዘልፈ ይርከባኒ ሥመር እግዚኦ ከመ ታድኅነኒ እግዚኦ ነጽር ውስተ ረዲኦትየ ወይብሉ ዘልፈ ዓቢይ \bd እግዚአብሔር\bd* እለ ይፈቅዱ አድኅኖተከ በኵሉ ጊዜ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም።
\b 
\m \bd ይካ፤ \bd*አቡነ ዘበሰማያት በል 
\b 
\s2 በፁዕ ዘይሌቡ
\m ሚበዝኁን ያነሣ በፁዕ ዘይሌቡ ላዕለ ነዳይ ወምስኪነ ሠርከ ሰንበት ለጸቢሐ \bd እሑድ\bd* ኮነ ትንሣኤ ተመሪ እምዕለት እኪት ሠርከ ሰንበት ለጸቢሐ \bd እሑድ\bd* ኮነ ትንሣኤ \bd እግዚአብሔር\bd* የዓቅቦ ወያሐይዎ ወያበፅዖ ዲበ ምድር ሠርከ ሰንበት ለጸቢሐ \bd እሑድ\bd* ኮነ ትንሣኤ ዘያነሥእ ብፁዕ ዘይሌቡ ላዕለ ነዳይ ወምስኪን \bd እግዚአብሔር\bd* የዓቅቦ ወያሐይዎ ወያበፅዖ ዲበ ምድር ወኢያገብዖ ውስተ እደ ጸላዒሁ ወይመይጥ ሎቱ ኵሎ ምስካቢሁ እምደዌሁ አንሰ እቤ እግዚኦ ተሣሃለኒ ጸላእትየሰ እኩይ ይቤሉ ላዕሌየ ማዕዜ ይመውት ወይሠዓር ስሙ ዘልቡ አስተጋብአ ኃጢአተ ላዕሌሁ ይወጽእ አፍአ ውይትናገር ወየኃብር ላዕሌየ ወይመክሩ እኩየ ላዕሌየ ነገር ጌጋይ አውጽኡ ላዕሌየ ብእሴ ሰላምየ ዘኪያሁ እትአመን ዘይሴሰይ እክልየ አንሥአ ሰኰናሁ ላዕሌየ በእንተዝ አእመርኩ ከመ ሠመርከኒ ወኢተፈሥሑ ጸላእትየ ላዕሌየ ወአጽናዕከኒ ቅድሜከ ለዓለም ይትባረክ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላከ ፳ኤል ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ሠርከ ሰንበት በል ።
\b 
\s2 ከመ ያፈቅር
\m ብፁዕ ዘተቀንየ ከመ ያፈቅር ኃየል ኀበ አንቅዕተ ማያት ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ከማሁ ታፈቅር ነፍስየ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ጸምዓት ነፍስየ ኀበ አምላኪየ ሕያው ማዕዜ እበጽሕ ወእሬኢ ገጾ ለአምላኪየ ሲሳየ ኮነኒ አንብዕየ መዓልት ወሌሊተ እስመ ይብሉኒ ኵሎ አሚረ ዓይቴ ውእቱ አምላክከ ዘንተ ተዘኪርየ ተክዕወት ነፍስየ በላዕሌየ እስመ እበውእ ውስተ መካን ማኅደረ ስብሐት ቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* በቃለ አሚን ወበትፍሥሕት ደምፁ እለ ይገብሩ በዓለ ለምንት ትቴክዚ ነፍስየ ወለምንት ተሀውክኒ እመኒ \bd በእግዚአብሔር\bd* ከመ እገኒ ሎቱ መድኃኔ ገጽየ አምላኪየ ተሀውከት ነፍስየ በላዕሌየ በእንተዝ እዜከረከ እግዚኦ በምድረ ዮርዳኖስ በአርሞንኤም በደብር ንዑስ ቀላይ ለቀላይ ትጼውዖ በቃለ አስራቢከ ኵሉ ማዕበልከ ወሞገድከ እንተ ላዕሌየ ኃለፈ መዓልተ ይኤዝዝ \bd እግዚአብሔር\bd* ሣህሎ ወሌሊተ ይነግር እምኅቤየ ብፅዓተ ሕይወትየ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እብሎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላኪየ አነተ ለምንት ተረስዒኒ ለምንት ተኃድገኒ ወለምንት ትኩዝየ አንሶሱ ሶበ ያመነድቡኒ ፀርየ ወያጸነጵዉኒ አዕፅምትየ ወይጼዕሉኒ ኵሎሙ ጸላእትየ እስመ ይብሉኒ ኵሎ አሚረ ዓይቴ ውእቱ እምላክከ ለ ምንት ትቴክዚ ነፍስየ ወለምንት ተሀውክኒ እመኒ \bd በእግዚአብሔር\bd* ከመ እገኒ ሎቱ መድኃኔ ገጽየ አምላኪየ ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም አምላከ አዳም ሠርዓ ሰንበተ ለብዙኅ አዝማን ዕረፍት ለእለ ውስተ ደይን ትፍሥሕት ወኃሤት ለጻድቃን ።
\b 
\s2 ከመ ያፈቅር
\m ከመ ያፈቅር ኃየል ኀበ አንቅዕተ ማያት ሃሌ ሉያ ከማሁድግ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ጸምዓት ነፍስየ ኀበ አምላኪየ ሕያው ማዕዜ እበጽሕ ወእሬኢ ገጾ ለአምላኪየ ሲሳየ ኮነኒ አንብዕየ መዓልተ ወሌሊተ ዘንተ ተዘኪርየ ተክዕወት ነፍስየ በላዕሌየ እስመ እበውእ ውሰተ መካን ማኅደረ ስብሐት ቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* በቃለ አሚን ወበትፍሥሕት ደምፁ እለ ይገብሩ በዓለ እመኒ \bd በእግዚአብሔር\bd* ከመ እገኒ ሎቱ መድኃኔ ገጽየ አምላኪየ ተሐውከት ነፍሰየ በላዕሌየ በምድረ ዮርዳኖስ በአርሞንዔም በደብር ንዑስ ቀላይ ለቀላይ ትጼውዖ በቃለ አስረቢከ ኵሉ ማዕበልከ ወሞገድከ እንተ ላዕሌየ ኃለፈ እምኀቤየ ብፅዓተ ሕይወትየ ለእግዚአብሐር እብሎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላኪየ አነተ ለምንት ትረስዓኒ ለምንት ተኃድገኒ ወለምንት ትኩዝየ አንሶሱ ወያጸነጵዉኒ አዕፅምትየ ወይጼዕሉኒ ኵሎሙ ጸላእትየ እስመ ይብሉኒ ኵሎ አሚረ ዓይቴ ውእቱ አምላክከ እመኒ \bd በእግዚአብሔር\bd* ከመ እገኒ ሎቱ መድኃኔ ገጽየ አምላኪየ ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለመ አንትሙ ውእቱ ዘርእ ክቡር ወንዋይ ኅሩይ አንትሙ ቡሩካኑ ለአቡየ ትከውኑ ጽሉዓነ በእንተ ስምየ ።
\b 
\m ከመ ያፈቅር ኃየል ኀበ አንቅዕተ ማያት ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ከማሁ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ማዕዜ እበጽሕ ወእሬኢ ገጾ ለአምላኪየ ሲሳየ ኮነኒ አንብዕየ መዓልተ ወሌሊተ እስመ እበውእ ውስተ መካን ማኅደረ ስብሐት ቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* በቃለ አሚን ወበትፍሥሕት ድምፁ እለ ይገብሩ በዓለ መድኃኔ ገጽየ አምላኪየ ተሀውከት ነፍስየ በላዕሌየ ቀላይ ለቀላይ ትጼውዖ በቃለ አስራቢከ ኵሉ ማዕበልከ ወሞገድከ እንተ ላዕሌየ ኃለፈ እብሎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላኪየ አነተ ለምንት ትረስዓኒ ለምንት ተኃድገኒ ወለምንት ትኩዝየ አንሶሱ ወይጼዕሉኒ ኵሎሙ ጸላእትየ እስመ ይብሉኒ ኵሎ አሚረ ዓይቴ ውእቱ አምላክከ መድኃኔ ገጽየ አምላኪየ ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ዛቲ ዕለት እንተ ገብረ \bd እግዚአብሔር\bd* ንትፌሣሕ ወንትኃሠይ ባቲ አብ ቀደሳ ለሰንበት ከመ ያፈቅር ኃየል ኀበ አንቅዕተ ማያት ሃሌ ሉያ ሄሌ ሉያ ከማሁ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ማዕዜ እበጽሕ ወእሬኢ ገጾ ለአምላኪየ ሲሳየ ኮነኒ አንብዕየ መዓልተ ወሌሊተ እስመ እበውእ ውስተ መካን ማኅደረ ስብሐት ቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* በቃለ አሚን ወበትፍሥሕት ደምፁ እለ ይገብሩ በዓለ መድኃኔ ገጽየ አምላኪየ ተሀውከት ነፍስየ በላዕሌየ ቀላይ ለቀላይ ትጼውዖ በቃለ አስራቢከ ኵሉ ማዕበልከ ወሞገድከ እንተ ላዕሌየ ኃለፈ እብሎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላኪየ እንተ ለምንት ትረስዓኒ ለምንት ተኃድገኒ ወለምንት ትኩዝየ አንሶሱ ወይጼዕሉኒ ኵሉሙ ጸላእትየ እስመ ይብሉኒ ኵሎ አሚረ ዓይቴ ውእቱ አምላክከ መድኃኔ ገጽየ አምላኪየ ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ሃሌ ሉያ ባሕርኒ ማዕበልኒ ይገብሩ በዓለ እንስሳ ገዳምኒ አዕዋፈ ሰማይኒ ይገብሩ በዓለ ምልጣ ይገብሩ በዓለ ይገብሩ በዓለ ባሕረኒ ማዕበልኒ ይገብሩ በዓለ ።
\b 
\m ከመ ያፈቅር ኃየል ኀበ አንቅዕተ ማያት ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ከማሁ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ጸም ማዕዜ እበጽሕ ወእሬኢ ገጾ ለአምላኪየ ሲሳየ ኮነኒ አንብዕየ መዓልተ ወሌሊተ እስመ እበውእ ውስተ መካን ማኅደረ ስብሐት ቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* በቃለ አሚን ወበትፍሥሕት ደምፁ እለ ይገብሩ በዓለ መድኃኔ ገጽየ አምላኪየ ተሀውከት ነፍስየ በላዕሌየ ቀላይ ለቀላይ ትጼውዖ በቃለ አስራቢከ ኵሉ ማዕበልከ ወሞገድከ እንተ ላዕሌየ ኃለፈ እብሎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላኪየ አንተ ለምንት ትረስዓኒ ለምንት ተኃድገኒ ወለምንት ትኩዝየ አንሶሱ ወይጼዕሉኒ ኵሎሙ ጸላእትየ እስመ ይብሉኒ ኵሎ አሚረ ዓይቴ ውእቱ አምላክከ መድኃኔ ገጽየ አምላኪየ ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ዘረሰዮ ለማይ ወይነ በል ።
\b 
\m ከመ ያፈቅር ኃየል ኀበ አንቅዕተ ማያት ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ከማሁ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ጸም ማዕዜ እበጽሕ ወእሬኢ ገጾ ለአምላኪየ ሲሳየ ኮነኒ አንብዕየ መዓልተ ወሌሊተ እስመ እበውእ ውስተ መካን ማኅደረ ስብሐት ቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* በቃለ አሚን ወበትፍሥሕት ደምፁ እለ ይገብሩ በዓለ መድኃኔ ገጽየ አምላኪየ ተሀውከት ነፍስየ በላዕሌየ ቀላይ ለቀላይ ትጼውዖ በቃለ አስራቢከ ኵሉ ማዕበልከ ወሞገድከ እንተ ላዕሌየ ኃልፈ እብሎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላኪየ አንተ ለምንት ትረስዓኒ ለምንት ተኃድገኒ ወለምንት ትኩዝየ አንሶሱ ወይጼዕሉኒ ኵሉሙ ጸላእትየ እስመ ይብሉኒ ኵሎ አሚረ ዓይቴ ውእቱ አምላክከ መድኃኔ ገጽየ አምላኪየ ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ብፁዕ አንተ ዮሐንስ በል ።
\b 
\m ከመ ያፈቅር ኃየል ኀበ አንቅዕተ ማያት ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ከማሁ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ጸም ማዕዜ እበጽሕ ወእሬኢ ገጾ ለአምላኪየ ሲሳየ ኮነኒ አንብዕየ መዓልተ ወሌሊተ እስመ እበውእ ውስተ መካን ማኅደረ ስብሐት ቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* በቃለ አሚን ወበትፍሥሕት ደምፁ እለ ይገብሩ በዓለ ዘመድኃኔ ገጸየ አምላኪየ ተሀውከት ነፍስየ በላዕሌየ ቀላይ ለቀላይ ትጼውዖ በቃለ አስራቢከ ኵሉ ማዕበልከ ወሞገድከ እንተ ላዕሌየ ኃለፈ እብሎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላኪየ አነተ ለምንት ትረስዓኒ ለምንት ተኃድገኒ ወለምንት ትኩዝየ አንሶሱ ወይጼዕሉኒ ኵሎሙ ጸላእትየ እስመ ይብሉኒ ኵሎ አሚረ ዓይቴ ውእቱ አምላክከ መድኃኔ ገጽየ አምላኪየ ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ኃያላን ሰብእ በል ።
\b 
\m \bd በዓቢይ\bd*\bd  \bd*\bd ጾም\bd*\bd  \bd*\bd ጉባዔ\bd*\bd  \bd*\bd ቃና\bd*\bd  \bd*\bd ተቀነይ\bd*\bd  \bd*
\m መስተብቍዕ 
\m ወካዕበ ናስተበቍዕ ወካዕበ ናስተበቍዕ በል በእንተ ዝማናት ከመ ዝናሞ ይፈኑ ውስተ ኀበ ይትፈቀድ መካን ዘኵሎ ይእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ 
\m \bd ይዲ፤ \bd*ጸልዩ በእንተ ዝማናት 
\m \bd ይካ፤ እግዚአብሔር\bd* ዘኵሎ ትእኅዝ ንስእለከ ወናስተብቍዓከ ዝማናቲከ ፈኑ ውስተ ኀበ ይትፈቀድ መካነ አስተፍሥሕ ገጻ ለምድር ወአርዊ ትለሚሃ አብጽሕ ለዘርእ ወለማዕረር ዘእምኅበ ኂሩትከ ፍጡነ ይርከበነ ሣህልከ እግዚኦ 
\m \bd ይዲ፤ \bd*ንብል ኵልነ \bd ይሕ፤ \bd*እግዚኦ ተሠሃለነ 
\m \bd ይካ፤ \bd*በእንተ ነዳያን ሕዝብከ ወበእንተ ኵሉሙ እለ ይሴፈዉከ ግበር ምስሌነ በከመ ምሕረትከ ወሴሲ ልበነ በመለኮተ ትምሕርት ትከ ወበለብዎ እምኀቤከ ወ፩ወልድከ ዘቦቱ በል ።
\b 
\m \bd ዘይነግሥ\bd*\bd  \bd*
\m ወካዕበ ናስተበቍዖ ለእግዚአ ኵሉ አምላክነ አኃዜ ኵሉ ዘይነግሥ ለኵሉ ዓለም አቡሁ ለእግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*እግዚኦሙ ወአምላኮሙ ለማያት ንስእለከ ወናስተበቍዓከ ከመ ትፈኑ ዝናመ ውስተ ፍና ኀበ ይትፈቀድ አርዊ ገጻ ለምድር ወምላዕ ትለሚሃ ወበነጠብጣብከ ትበቍል እንዘ ትትፌሣሕ ሀባ ለምድር ዘርአ ወማዕረረ ወለአፍላግኒ ምላዕ ማያተ በመዋዕለ ጊዜሁ ፍጹም ዘላዕለ ኵሉ ሥልጣን ቦቱ እግዚብሔር አምላከን 
\m \bd ይዲ፤ \bd*ጸልዩ በእንተ ዝማናት 
\m \bd ይካ፤ \bd*እወ እግዚኦ አምላክነ አኅዜ ኵሉ ዘይነግሥ ለኵሉ ዓለም አቡሁ ለእግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*እግዚኦሙ ወአምላኮሙ ለማያት ንስእለከ ወናስተበቍዓከ በእንተ ዝማናት ከመ ተሀበነ ማያተ ወትምላዕ አፍላገ አስተፍሥሕ ገጻ ለመድር ወአርዊ ትለሚሃ ሀባ ፍሬ ለዘርእ ወለማዕረር ወባርከ አክሊለ ዓመተ ምሕረትከ በእንተ ነዳያን ሕዝበከ ወበእንተ ኵሎሙ እለ ይሴፈዉከ ወኵሎ መካነ ኀበ ይትፈቀድ ሀብ ጸጋከ 
\m \bd ይዲ፤ \bd*ተሠሃለነ \bd ይሕ፤ \bd*እግዚኦ ተሠሃለነ 
\m \bd ይካ፤ \bd*አዝዞሙ ለደማንት ያውርዱ ዝናመ ዘቀዳሚ ወዘደኃሪ መሐር አግብርቲከ ወአዕማቲከ ወተመየጥ ነዳያነ ወምስኪናነ ዕቤራተ ወእጓለ ማውታ እስመ ኵሎሙ ኀቤከ ይጻርሑ ኪያከ መሴስየ ኵሉ ኵሎ ኵሎሙ ተሠሃል ወአጽግብ ከመ ይክሃሉ ዘበሥጋ ወዘበመንፈስ ዘልፈ ሰብሖተከ በዋህድ ወልድከ እግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ መንፈስ ስብሐት ወመለኮት ወክብር ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን።።
\b 
\b 
\s2 ፍታሕ ሊተ
\m \bd ወይበል\bd*\bd  \bd*\bd ተመሪ፤\bd* ፍታሕ ሊተ እግዚኦ ወተበቀል በቀልየ \bd መሪ\bd*፤ ክርስቶስ ተንሥአ እሙታን በዓቢይ ኃይል ወሥልጣን አሠሮ ለሰይጣን እግዓዞ ለአዳም ሰላም እምይእዜሰ ይኩን ሰላም። \bd ተመሪ\bd*፤ እምሕዝብ ውፁዓን እምጽድቅ ክርስቶስ ተንሥአ እሙታን በዓቢይ ኃይል ወሥልጣን አሠሮ ለሰይጣን እግዓዞ ለአዳም ሰላም እምይእዜሰ ይኩን ሰላም። \bd ወእለ\bd*\bd  \bd*\bd ይትቄበሉ፤\bd* እምብእሲ ዓማፂ ወጽልሕው ባልሐኒ አግዓዞ ለአዳም ሰላም እምይእዜሰ ይኩን ሰላም። \bd ዘያነሥእ፤\bd* ፍታሕ ሊተ እግዚኦ ወተበቀል በቀልየ እምብእሲ ዓማፂ ወጽልሕው ባልሐኒ እስመ አንተ አምላኪየ ወኃይልየ ሶበ ያመነድቡኒ ፀርየ ፈኑ ብርሃነከ ወጽድቀከ ወውስተ አብያቲከ እግዚኦ እበውእ ኀበ ምሥዋዒሁ ለግዚአብሔር እገኒ ለከ አምላኪየ በመሰንቆ ለምንት ትቴክዚ ነፍስየ ወለምንት ተሀውክኒ መድኃኔ ገጽየ አምላኪየ ስብሐት ለአብ ወወለድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም አግዓዞ ለአዳም ሰላም እምይእዜሰ ይኩን ሰላም ።
\b 
\s2 እግዚኦ ሰማዕነ
\m \bd በጾም\bd*\bd  \bd*\bd ወበአስተምህሮ\bd*\bd  \bd*
\m እግዚኦ ሰማዕነ በዕዘኒነ ወአድኅነነ በእንተ ስምከ ወአ ድግ ወአድኅነነ በእንተ ስምከ ግብረ ዘገብርከ በመዋዕሊሆሙ በመዋዕለ ትካት እዴከ ሠረወቶሙ ለፀር ወተከልከ ኪያሆሙ ሣቀይኮሙ ለአሕዛብ ወሰደድኮሙ ዘንተ ይበል \bd መራሂ\bd* ወእለ ይትቄበሉ ዘአኮ በኵናቶሙ ወረስዋ ለምድር አድኅነነ ለስምከ ንገኒ ለዓለም አድኅነነ ወኢትግድፈነ ለዝሉፉ ዘያነሥእ እግዚኦ ሰማዕነ በዕዘኒነ ዘአኮ በኵናቶሙ ወረስዋ ለመድር ወመዝራዕቶሙኒ ኢያድኃኖሙ ብከ ንወግዖሙ ለኵሎሙ ፀርነ ወበስምከ ነኃሥሮሙ ለእለ ቆሙ ላዕሌነ \bd በእግዚአብሔር\bd* ንከብር ኵሎ አሚረ ወለስምከ ንገኒ ለዓለም ወወሀብከነ ይብልዑነ ከመ አባግዕ ወዘሮከነ ውስተ አሕዛብ ወርሰይከነ አምሳለ ለአሕዛብ ወሑሰተ ርእስ ለሕዝብ ዝንቱ ኵሉ በጽሓ ላዕሌነ ወኢረሳእናከ ወኢአመፅነ ኪዳነከ ሶበ ረሣዕነ ስሞ ለአምላክነ ወሶበሁ አንሣእነ እደዊነ ኀበ አምላክ ነኪር ንቃሕ እግዚኦ ለምንት ትነውም ተንሥእ ወኢትግድፈነ ለዝሉፉ ተንሥእ እግዚኦ ርድአነ ወአድኅነነ በእንተ ስምከ ወአድኅነነ በእንተ ስምከ ስብሐት ወአድኅነነ ፫ጊዜ ስብሐት በል ለዓለም ወለዓለመ ዓለም አድኅነነ በል ።
\b 
\m \bd ዘስብከት\bd*\bd  \bd*\bd ወዘሆሣዕና\bd*\bd  \bd*
\m እግዚኦ ሰማዕነ በዕዘኒነ በ፭ ወአበዊነሂ ዜነዉነ ወአበዊነሂ ዜነዉነ ወአበዊነሂ ዜነዉነ ዘንተ ይበል \bd መራሂ\bd* ወእለ ይትቄበሉ ወአበዊነሂ ዜነዉነ ዜነዉነ ዜና ነቢያት ወአበዊነሂ ዜነዉነ \bd ዘትንሣኤ\bd* እግዚኦ ሰማዕነ በዕዘኒነ በ፭ ተንሥእ እግዚኦ ርድአነ ወአበዊነሂ ዜነዉነ ተንሥእ እግዚኦ ርድአነ ወእለ ይትቄበሉ ተንሥእ እግዚኦ ርድአነ ወአድኅነነ በእንተስምከ ተንሥእ እግዚኦ ርድአነ ወዘያነሥእ እግዚኦ ሰማዕነ በዕዘኒነ እዴከ ሠረወቶሙ ለፀር ወተከልከ ኪያሆሙ ሣቀይኮሙ ለአሕዛብ ወሰደድኮሙ ዘአኮ በኵናቶሙ ወረስዋ ለመድር እስመ ተሠሃልኮሙ አንተ ውእቱ ንጉሥየ ወአምላኪየ ዘአዘዝከ መድኃኒቶ ለያቆብ ዘአኮ በቀስትየ እትአመን ወኵናትየኒ ኢያድኃነኒ ወአድኃንከነ እምእለ ሮዱነ ወለስምከ ንገኒ ለዓለም ይእዜሰ ገደፍከነ ወአስተኃፈርከነ ወኢትወጽእ አምላክነ ምስለ ኃይልነ ወወሀብከነ ይብልዑነ ከመ አባግዕ ወዘሮከነ ውስተ አሕዛብ ወመጦከ ሕዝበከ ዘእንበለ ሤጥ ሰሐቀ ወስላቀ ለአድያሚነ ወረሰይከነ አምሳለ ለሕዝብ ለአሕዛብ ወሑሰተ ርእስ ለሕዝብ እምቃል ዘይፅዕል ወይዘረኪ እምገጸ ፀራዊ ዘይረውድ ዝንቱ ኵሉ በጽሐ ላዕሌነ ወኢረሳዕናከ ወኢተግኅሠ አሠርነ እምፍኖትከ እስመ አሕመምከነ በብሔር እኩይ ወደፈነነ ጽላሎተ ሞት አኮኑ \bd እግዚአብሔር\bd* እምተኃሠሦ ለዝንቱ እስመ ውእቱ የአምር ኅቡዓተ ልብነ እስመ በእንቲአሁ ይቀትሉነ ኵሎ አሚረ ተንሥእ ወኢትግድፈነ ለዝሉፉ ወለምንት ትመይጥ ገጸከ እምኔነ ወተረስዓነ ሕማምነ ወተጽናስነ ተንሥእ እግዚኦ ርድአነ ወአድኅነነ በእንተ ስምከ ተንሥእ እግዚኦ ርድአነ ወአድኅነነ በእንተ ስምከ ተንሥእ እግዚኦ ርድአነ አልቦ ስብሐት አያይዘህ ጐሥዓ ልብየ ቃለ ሠናየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወአነ አየድዕ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ከመ ቀለመ ጸሐፊ ዘበጠበጠ ይጽሕፍ ልሳንየ ይሤኒ ላህዩ እምውሉደ እጓለ እመሕያው ተክዕወ ሞገስ እምከናፍሪከ ቅንት ሰይፈከ ኃያል ውስተ ሐቌከ በስንከ ወባላህይከ አርትዕ ተሠራሕ ወንገሥ ወይመርሐከ ስብሐተ የማንከ አሕፃከ ስሑል ኃያል አሕዛብ ይወድቁ ታሕቴከ መንበርከ እግዚኦ ለዓለመ ዓለም በትረ ጽድቅ ወበትረ መንግሥትከ አፍቀርከ ጽድቀ ወዓመፃ ጸላእከ ቅብዓ ትፍሥሕት እምእለ ከማከ ከርቤ ወቀንዓት ወሰሊሖት እምነ አልባሲከ እምክቡዳነ አቅርንት ዘእምኔሆሙ አስተፌሥሐከ ወትቀወሙ ንግሥት በየማንከ በአልባሰ ወርቅ ዑፅፍት ወኁብርት ስምኒ ወለትየ ወርእዪ ወአጽምዒ ዕዝነኪ እስመ ፈተወ ንጉሥ ስነኪ እስመ ውእቱ እግዚእኪ ወይሰግዳ ሎቱ አዋልደ ጢሮስ በአምኃ ኵሉ ክብራ ለወለተ ንጉሠ ሐሴቦን በዘአዝፋረ ወርቅ ዑፅፍት ወኁብርት ወይወስዱ ለንጉሥ ደናግለ ድኅሬሃ ወይወስድዎን በትፍሥሕት ወበኃሤት ወያበውእዎን ውስተ ጽርሐ ንጉሥ ህየንተ አበውኪ ተወልዱ ለኪ ደቂቅ ወይዘክሩ ስመኪ በኵሉ ትውልደ ትውልድ በእንተዝ ይገንዩ ለከ አሕዛብ እግዚኦ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ሃሌ ሉያ ወይቤሎሙ ዮሐንስ ለሕዝብ እመኑ በብርሃኑ ለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* አጥመቆሙ ዮሐንስ ወይቤሎሙ ግበሩ ፍሬ ዘይደሉ ሃሌ ሉያ ዓራተ ነበረት ታቦት በትእዛዝከ እግዚኣ ለሰንበት አመ ዘንመ ማየ አይኅ በዲበ ምድር በጸሎቱ ለኖኅ ተሠሃለነ ዓይንከ መሐሪት ትትመየጠነ ምልጣ በጸሎቱ ለኖኅ ተሠሃለነ ዓይንከ መሐሪት ትትመየጠነ ።
\b 
\s2 ጐሥዓ ልብየ
\m \bd ዘይትበሀል\bd*\bd  \bd*\bd በመፃጕዕ\bd*\bd  \bd*
\m ጐሥዓ ልብየ ቃለ ሠናየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወአነ ድግ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ከመ ቀልመ ጸሐፊ ዘጠበጠበ ይጽሕፍ ልሳንየ ይሤኒ ላህዩ እመውሉደ እጓለ እመሕያው ተክዕወ ሞገስ እምከናፍሪከ ቅንት ሰይፈከ ኃያል ውስተ ሐቌከ በስንከ ወበላህይከ አርትዕ ተሠራሕ ወንገሥ ወይመርሐከ ስብሐት የማንከ አሕፃከ ስሑል ኃያል አሕዛብ ይውድቁ ታሕቴከ መንበርከ እግዚኦ ለዓለመ ዓለም በትረ ጽድቅ ወበትረ መንግሥትከ አፍቀርከ ጽድቀ ወዓመፃ ጸላእከ ቅብዓ ትፍሥሕት እምእለ ከማከ ከርቤ ወቀንዓት ወሰሊሆት እምነ አልባሲከ እምክቡዳነ አቅርንት እምኔሆሙ አስተፌሥሐከ ወትቀውም ንግሥት በየማንከ በአልባሰ ወርቅ ዑጽፍት ወኁብርት ስምዒ ወለትየ ወርእዪ ወአጽምዒ ዕዝነኪ እስመ ፈተወ ንጉሥ ስነኪ እስመ ውእቱ እግዚእኪ ወይሰግዳ ሎቱ አዋልደ ጢሮስ በአምኃ ዘኵሉ ክብራ ለወለተ ንጉሠ ሐሴቦን በዘአዝፋረ ወርቅ ዑፅፍት ወኁብርት ወይወስዱ ለንጉሥ ደናግለ ድኅሬሃ ወይወስድዎን በትፍሥሕት ወበሐሤት ወያበውእዎን ውስተ ጽርሐ ንጉሥ ህየንተ አበውኪ ተወልዱ ለኪ ደቂቅ ወይዘክሩ ስመኪ በኵሉ ትውልደ ትውልድ በእንተዝ ይገንዩ ለከ አሕዛብ እግዚኦ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ሰንበት አሜሃ አመ ይቤሎ ለመፃጕዕ ተንሥእ ንሣእ ዓራተከ ነሥአ ዓራቶዓተወ ቤቶ እስመ ፈውሶ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* በሰንበት ።
\b 
\m \bd ዘትንሣኤ\bd*\bd  \bd*
\m ጐሥዓ ልብየ ቃለ ሠናየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወአነ አየድዕ ድግ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ከመ ቀለመ ይሤኒ ላህዩ እመውሉደ እጓለ እመሕያው ተክዕወ ሞገስ እምከናፍሪከ በስንከ ወበላሕይከ አርትዕ ተሠራሕ ወንገሥ አሕፃከ ስሑል ኃያል አሕዛብ ይወድቁ ታሕቴከ በትረ ጽድቅ ወበትረ መንግሥትከ አፍቅርከ ጽድቅ ወዓመፃ ጸላእከ ከርቤ ወቀንዓት ወሰሊሆት እምነ አልባሲከ እምክቡዳነ አቅርንት ዘእምኔሆሙ አስተፌሥሐከ በአልባሰ ወርቅ ዑጽፍት ወኁብርት ምስምዒ ወለትየ ወርእዪ ወአጽምዒ ዕዝነኪ እስመ ውእቱ እግዚእኪ ወይሰግዳ ሎቱ አዋልደ ጢሮስ በአምኃ በዘአዝፋረ ወርቅ ዑፅፍት ወኁብርት ወይወስዱ ለንጉሥ ደናግለ ድኅሬሃ ወያበውእዎን ውስተ ጽርሐ ንጉሥም ህየንተ አበውኪ ተወልዱ ለኪ ደቂቅ በእንተዝ ይገንዩ ለከ አሕዛብ እግዝኦ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ሃሌ ሉያ ተሰደ ኃይለ ጽልመት በሰንበት ዮም በዛቲ ዕለት እስመ ሞዖ ለሞት ወተንሥአ ምልጣ ኃይለ ጽልመት ተሰደ ኃይለ ጽልመት ተሰደ በሰንበት ኃይለ ጽልመት ተሰደ 
\b 
\m \bd መስተብቍዕ\bd*\bd  \bd*
\m ወካዕበ ናስተበቍዕ በል በእንተ ፍሬ ምድር ከመ ፍሬሃ ለምድር ያልሕቅ ወያሥምር ያብጽሕ ለዘርእ ወለማዕረር ዘእምኀበ ኂሩትከ ፍጡነ ይርከበነ ሣህልከ እግዚኦ 
\m \bd ይዲ፤ \bd*ንበል ኲልነ \bd ይሕ፤ \bd*እግዚኦ ተሠሃለነ 
\m \bd ይካ፤ \bd*በእንተ ነዳያን ሕዝብከ ወበእንተ ኵሎሙ እለ ይጼውዑ ቅዱሰ ወቡሩከ ስመከ በ፩ዱ ወልድከ በል ።
\m ዘይነግሥ ወካዕበ ናስተበቍዖ ለእግዚአ ኵሉ አምላክነ አኃዜ ኵሉ ዘይነግሥ ለኵሉ ዓለም አቡሁ ለእግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*በእንተ ፍሬ ምድር ከመ ፍሬሃ ለምድር ያልሕቅ ወያሥምር ወይዕቀብ ዘእንበለ ሙስና መሴስየ ኵሉ ዘሥጋ ዘብዑለ ጸጋ ይጼጉ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ 
\m \bd ይዲ፤ \bd*ጸልዩ በእንተ ፍሬ ምድር 
\m \bd ይካ፤ \bd*እወ እግዚኦ አምላክነ አኃዜ ኵሉ ዘይነግሥ ለኵሉ ዓለም አቡሁ ለእግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ንስእለከ ወናስተበቍዓከ በእንተ ፍሬ ምድር ከመ ፍሬሃ ለምድር አልሕቅ ወአሥምር ወዕቀብ ዘእንበለ ሙስና \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ 
\m \bd ይዲ፤ \bd*ተሠሃለነ \bd ይሕ፤ \bd*እግዚኦ ተሠሃለነ 
\m \bd ይካ፤ \bd*እስመ አንተ ዘታሠርፅ ሣዕረ ለእንስሳ ወሐመልማለ ለቅኔ እጓለ እመሕያውከ እስመ ዓይነ ኵሉ ነፍስ ይሴፎ ኪያከ አንተ ትሁቦሙ ሲሳዮሙ በጊዜሁ ትሰፍሕ የማነከ ወታጸግብ ለኵሉ እንስሳ ዘበሥርዓትከ በፍቁር ወልድከ እግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ መንፈስ ስብሐት ወመለኮት ወክብር ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን።።
\b 
\s2 አምላክነሰ
\m ፍታሕ ሊተን ያነሳ አምላክነሰ ኃይልነ ወፀወንነ ዘስብከት ዘንተ ዜና ዘሰምዕነ በኀቤሁ ወርዳኢነ ውእቱ ድግ ንዜንወክሙ ለክሙኒ ከመ ፍጹመ ይኩን ፍሥሓክሙ ዘብርሃን ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ብርሃን ውእቱ ዘጥምቀት ወዘአስተርእዮ ንዑ ትርአዩ ግብሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘገብረ መንክረ በዲበ ምድር ዘጾም ኃይልነ ወፀወንነ እግዚኣ ለሰንበት ተሣሃለነ \bd ዘትንሣኤ\bd* እግዚኣ ለሰንበት ተንሥአ ለነ ዘዕርገት ተለዓልኩ እምአሕዛብ ወተለዓልኩ እምድር ልዑል ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘ\bd ማርያም \bd*ቀደሰ ማህደሮ ልዑል ወይቤ ዝየ አኃድር እስመ ሐረይክዋ እምቂርቆስ እስከ ዮሐንስ ፈለግ ዘይውኅዝ ያስተፈሥሕ ሀገረ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘፍሬ ኃይልነ ወፀወንየ በፍሬያት አሠርገወ ምድረ \bd ዘመስቀል \bd*ኃይልነ ወፀወንነ ጸርሐ ልዑል በዲበ ዕፀ መስቀል ዘጽጌ ኃይልነ ወፀወንነ ምድረ በጽጌ ንጹሕ አሠርገወ አሠርጎከ አሥሚረከ ወቦ ዘይቤ ንዑ ትርአዩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ግብሮ ዘገብረ በስነመ ጽጌያት አሠርገወ ምድረ ወእለ ይትቄበሉ በእንተዝ ኢንፈርህ ለእመ አድለቅለቀት ምድር ከመ ፍጹመ ይኩን ፍሥሐክሙ ዘያነሥእ አምላክነሰ ኃይልነ ወፀወንነ በእንተዝ ኢንፈርህ ለእመ አድለቅለቀት ምድር ወለእመኒ ፈለሱ አድባር ውስተ ልበ ባሕር ወአድለቅለቁ አድባር እምኃይሉ ፈለግ ዘይውኅዝ ያስተፌሥሕ ሀገረ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ውስተ ማዕከላ ኢትትሀወክ ወይርድኣ \bd እግዚአብሔር\bd* ፍጽመ ወወሀበ ቃሎ ልዑል ወአድለቅለቀት ምድር እግዚእ ኃያላን ምስሌነ ንዑ ትርእዩ ግብሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘገብረ መንክረ በዲበ ምድር ይሰብር ቀስተ ወይቀጠቅጥ ወልታ ወያውዒ በእሳት ንዋየ ሐቅል ተለዓልኩ እምአሕዛብ ወተለዓልኩ እምድር እግዚአ ኃያላን ምስሌነ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ብርሃን ውእቱ ምልጣ አምላክነሰ ኃይልነ አምላክነሰ ፀወንነ አምላከ እሕዛብ ዕብነ ወዕፀ ኪነት ኢኮነ ተመሪ ኵልክሙ አሕዛብ ጥፍሑ እደዊክሙ ፍታሕ ሊተን ያነሣ ይምራ ዮም በዛቲ ዕለት ሰበካ ትንሣኤ አዋልዲሃ ለጽዮን ተመሪ ወየብቡ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በቃለ ትፍሥሕት ዮም በዛቲ ዕለት ወእለ ይትቄበሉ እስመ ልዑል ወግሩም \bd እግዚአብሔር\bd* ሰበካ ትንሣኤ አዋልዲሃ ለጽዮን ጥንተ መሪ ያንሣ ኵልክሙ አሕዛብ ጥፍሑ እደዊክሙ እስመ ልዑል ወግሩም \bd እግዚአብሔር\bd* ወንጉሥ ዓቢይ ውእቱ ዲበ ኵሉ ምድር ወኃረየነ ሎቱ ለርስቱ ስኖ ለያዕቆብ ዘአፍቀረ ወእግዚእነ በቃለ ቀርን ዘምሩ ለአምላክነ ዘምሩ እስመ ንጉሥ \bd እግዚአብሔር\bd* ለኵሉ ምድር ዘምሩ ልብወ ነግሠ \bd እግዚአብሔር\bd* ላዕለ ኵሉ አሕዛብ መላእክተ አሕዛብ ተጋብኡ ምስለ አምላከ አብርሃም እስመ ለ \bd እግዚአብሔር\bd* ጽኑዓነ ምድር ፈድፋደ ተለዓሉ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ዓቢይ \bd እግዚአብሔር\bd* ወብዙኅ አኰቴቱ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ በሀገር አም በደ መቅ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ዘይኤዝዝ ድግ አድባረ ጽዮን በገቦ መስዕ ሀገሩ ለንጉሥ ዓቢይ እሙንቱሰ ዘንተ ርእዮሙ አንክሩ ደንግፁ ወፈርሁ ወአኃዞሙ ረዓድ በከመ ሰማዕነ ከማሁ ርኢነ በሀገረ እግዚአ ኃያላን በሀገረ አምላክነ ወበከመ ስመከ ከማሁ ስብሐቲከ በኵሉ አጽናፈ ምድር ጽድቅ ምሉዕ የማንከ በእንተ ፍትሕከ እግዚኦ ዕግትዋ ለጽዮን ወሕቀፍዋ ወትትካፈልዎ ለክበዲሃ ከመ ትንግሩ ለካልእ ትውልድ ወውእቱ ይርእየነ እስከ ለዓለም ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ወይቤሎሙ ዮሐንስ ለሕዝብ አንሰ መጻእኩ ትእመኑ ብየ በእንተ ብርሃን ተፈኖኩ ።
\m ሐፀቦሙ እገሪሆሙ ወይቤሎሙ ለአርዳኢሁ ከመዝ ግበሩ ለቢጽክሙ ።
\b 
\m ዓቢይ \bd እግዚአብሔር\bd* ወብዙኅ አኰቴቱ ሃሌ ሃሌ ሉያ በሀገረ አም ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ አድባረ ጽዮን በገቦ መስዕ ሀገሩ ለንጉሥ ዓቢይ እሙንቱሰ ዘንተ ርእዮሙ አንከሩ ደንገፁ ወፈርሁ ወአኃዞሙ ረዓድ በከመ ሰማዕነ ከማሁ ርኢነ በሀገረ እግዚአ ኃያላን በሀገረ አምላክነ ወበከመ ስምከ ከማሁ ስብሐቲከ በኵሉ አጽናፈ ምድር ጽድቅ ምሉዕ የማንከ በእንተ ፍትሕከ እግዚኦ ዕግትዋ ለጽዮን ወሕቀፍዋ ወትትካፈልዎ ለክበዲሃ ከመ ትንግሩ ለካልእ ትውልድ ወውእቱ ይርእየነ እስከ ለዓለም ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም አጥመቀ ሃሌ ሉያ ተሠርዓ ተስፋ ሕይወት በሰማያት ዮም በዛቲ ዕለት እስመ ሞዖ ለሞት ወተንሥአ ምልጣ ተስፋ ሕይወት ተሠርዓ ተስፋ ሕይወት ተሠርዓ በሰማያት ተስፋ ሕይወት ተሠርዓ ።
\b 
\m \bdit በዓቢይ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ጾም\bdit*\bdit  \bdit*\bdit አያይዘኅ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ዝመም\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ጉባኤ\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ቃና\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ተቀነይ\bdit*\bdit  \bdit*
\b 
\m \bd መስተብቍዕ\bd*\bd  \bd*
\m ወካዕበ ናስተብቍዕ በል በእንተ ማያት አፍላግ ከመ ያዕርግ እስከ መስፈርቶሙ ያስተፍሥሕ ገጻ ለምድር ወያርዊ ትለሚሃ ያብጽሕ ለዘርእ ወለማዕረር ዘብዑለ ጸጋ ይጼጉ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ 
\m \bd ይዲ፤ \bd*ጸልዩ በእንተ ማያት አፍላግ 
\m \bd ይካ፤ እግዚአብሔር\bd* ዘኵሎ ትእኅዝ ንስእለከ ወናስተበቍዓከ ዘአፍላግ ማያት አዕርግ እስከ መስፈርቶሙ አስተፍሥሕ ገጻ ለምድር ወአርዊ ትለሚሃ አብዝኅ እክለ ወባርክ ዓውደ ዓመት በዘዚአከ ኂሩት ፍጡነ ይርከበነ ሣህልከ እግዚኦ 
\m \bd ይዲ፤ \bd*ንበል ኵልነ \bd ይሕ፤ \bd*እግዚኦ ተሠሃለነ በእንተ ነዳያን ሕዝብከ ወበእንተ ኵሎሙ እለ ይጼውዑ ቅዱሰ ወቡሩከ ስመከ በ፩ወልድከ በል ።
\m ዘይነግሥ ወካዕበ ናስተበቍዖ ለእግዚአ ኵሉ አምላክነ አኃዜ ኵሉ ዘይነግሥ ለኵሉ ዓለም አቡሁ ለእግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*በእንተ ማያት አፍላግ ከመ ያዕርግ እስከ መስፈርቶሙ እስመ አንተ ዘትገብር ሠናያተ ወታርኁ ክረምተ ወትፌኑ ዝናማተ አስተፍሥሕ ገጻ ለምድር ወአርዊ ትለሚሃ አብጽሕ ለዘርእ ወለማዕረር ዘሥሉጥ አንተ ላዕለ ምሕረት \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ 
\m \bd ይዲ፤ \bd*ጸልዩ በእንተ ማያት አፍላግ 
\m \bd ይካ፤ \bd*እወ እግዚኦ አምላክነ አኃዜ ኵሉ ዘይነግሥ ለኵሉ ዓለም አቡሁ ለእግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ንስእለከ ወናስትበቍዓከ በእንተ ማያት አፍላግ ዘአፍላግ ማያት አዕርግ እስከ መስፈርቶሙ አዝዞሙ ለደመናት ያውርዱ ዝናመ ወምልዖሙ ለአፍላግ ማያተ በዓቅሞሙ በጊዜ መፍትው አርዊ ገጻ ለምድር ወምላዕ ትለሚሃ አብዘኅ አክለ ወባርክ ዓውደ ዓመት በዘዚአከ ኂሩት 
\m \bd ይዲ፤ \bd*ተሠሃለነ \bd ይሕ፤ \bd*እግዚኦ ተሠሃለነ 
\m \bd ይካ፤ \bd*እስመ አንተ ዘትገብር ሠናያተ ወታርኁ ክረምተ ወትፌኒ ዝናማተ ዲበ ገጻ ለምድር በእንተ አትክልት ወጽጌያት ወፍሬያተ ምድር እስመ አንተ መሴስይ ለኵሉ ዘሥጋ ወለከ ይደሉ ስብሐት ምስለ ወልድከ ፍቁርከ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ መንፈስ ስብሐት ወመለኮት ወክብር ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን።።
\b 
\s2 ኵልክሙ
\m ጥንተ መሪ ይምራ ስምዑ ዘንተ ኵልክሙ አሕዛብ ስምዑ ዘንተ ኵልክሙ አሕዛብ ስምዑ ዘንተ ወአጽምዑ ስምዑ ዘንተ በበሐውርቲክሙ ደቂቀ እጓለ እመሕያው አብዕልትኒ ወነዳይኒ ውእለ ይትቄበሉ አፉየ ይነግር ጥበበ ወሕሊና ልብየ ምክረ ስምዑ ዘንተ ኵልክሙ አክብሩ ሰንበተ ስምዑ ዘንተ ከመ ትርከቡ ሕይወተ ወዘያነሥእ ስምዑ ዘንተ ኵልክሙ አሕዛብ ወሕሊና ልብየ ምክረ አጸምዕ ምሳሌ በዕዘንየ ወይዜኃሩ በብዝኃ ብዕሎሙ እኍኒ ኢያድኅን እኅዋሁ ወኢያድኅን ሰብእ ሶበ ትሬእዮሙ ለጠቢባን ይመውቱ ወከማሁ ይትኃጐሉ አብዳን እለ አልቦሙ ልብ ሰብእሰ እንዘ ክቡር ውእቱ ኢያእመረ ወኮነ ከመ እንስሳ ዘአልቦ ልብ ወተመሰሎሙ ወትበሊ ረድኤቶሙ በሲኦል እምክብሮሙ ወባሕቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ያድኅና ለነፍስየ እምእደ ሲኦል ሶበ ይነሥኡኒ እስመ ፈግዓት ነፍሱ በሕይወቱ የአምነከ ሰብእ ሶበ ታሤኒ ሎቱ ዘለዓለም ወለዓለመ ዓለም ስምዑ ዘንተ ኵልክሙ አክብሩ ሰንበተ ስምዑ ዘንተ ከመ ትርከቡ ሕይወተ ።
\b 
\m መሪ አያይዞ አምላከ አማልከት \bd እግዚአብሔር\bd* ነበበ ወጸውዓ ለምድር በ፭ሰአሊ ለነ \bd ማርያም \bd*በል እምሥራቀ ፀሐይ እስከነ ዓረብ ሰአሊ ለነ ወዘያነሥ አምላከ አማልክት \bd እግዚአብሔር\bd* ነበበ ወጸውዓ ለምድር \bd እግዚአብሔር\bd*ሰ ገሃደ ይመጽእ ወአምላክነ ነሂ ኢያረምም እሳት ይነድድ ቅድሜሁ ወለምድርኒ ከመ ይኰንን ሕዝቦ አስተጋብኡ ሎቱ ጻድቃኑ እለ ይገብሩ መሥዋዕተ ዘበሕጉ ስምዓኒ ሕዝብየ ወእንግርከ ፳ኤል አስምዕ ለከ አምላክከሰ አምላክ አነ ውእቱ ኢይነሥእ አልሕምተ እምቤትከ ወኢሐራጊተ እመርዔትከ እስመ ዚአየ ውእቱ ኵሉ አራዊት ዘገዳም ወስነ ገዳሚኒ ኀቤየ ሀሎ እመኒ ርኅብኩ ኢይስእለከ እስመ ዚአየ ውእቱ ኵሉ ዓለም በምልዑ ወሀቦ ለልዑል ጸሎተከ ትጼውዓኒ በዕለተ ምንዳቤከ አድኅነከ ወተአኵተኒ ወለኃጥእሰ ይቤሎ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአንተሰ ጸላእከ ተግሣጽየ ወአግባዕከ ድኅሬከ ቃልየ እመኒ ርኢከ ሠራቄ ትረውጽ ምስሌሁ ወልሳንከ ጸፈራ ለሕብል ትነብር ወተሐምዮ ለእኁከ ወአንበርከ ዕቅፍተ ለወልደ እምከ አዛለፍከኑ ወእቁም ቅድመ ገጽከ ለብዉ ዘንተ ኵልከሙ እለ ትረስዕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወእመ አኮሰ ይመስጥ ወአልቦ ዘያድኅን ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም በ፭ሰአሊ ለነ በል ።
\b 
\s2 ተሣሃለኒ እግዚኦ
\m ወቦ ዘይቤ ዓቢይ ዋዜማ ተቀነይ ተሣሃለኒ እግዚኦ በከመ ዕበየ ሣህልከ ሃሌ ሉያ ወበ ድግም ሃሌ ሃሌ ሉያ ወእምአበሳየኒ አንጽሐኒ እስመ ለልየ አአምር ጌጋይየ ከመ ትጽደቅ በነቢብከ ወትማዕ በኵነኔከ እስመ ናሁ በኃጢአት ተፀነስኩ ዘኢይትነበብ ኀቡዓ ጥበበከ አይዳዕከኒ ትነዝኃኒ በአዛብ ወእነጽሕ ወይትፌሥሑ አዕፅምተ ጻድቃንም ሚጥ ገጸከ እምኃጢአትየ መንፈሰ ርቱዓ ሐድስ ውስተ ከርሥየ ኢትግድፈኒ እምቅድመ ገጽከ ወበመንፈስ አዚዝ አጽንዓኒ ከመ እምሐሮሙ ለኃጥአን ፍኖተከ ይትፌሣሕ ልሳንየ በጽድቀ ዚአከ እግዚኦ ትከሥት ከናፍርየ ወአፉየ ያየድዓ ስብሐቲከ መሥዋዕቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* መንፈስ የዋህ ልበ ትሑተ ወየዋሃ ኢይሜንን \bd እግዚአብሔር\bd* አመ ትሠምር መሥዋዕተ ጽድቅ መባዓኒ ወቍርባነኒ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ሃሌ ሉያ ተንሥኡ ንሑር ወንጊሣ በሀ ንበላ ለቤተ ክርስቲያን ።
\b 
\m ተሣሃለኒ እግዚኦ በከመ ዕበየ ሣህልከ ሃሌ ሉያ ወበ ድግም ሃሌ ሉያ ወእምአበሳየኒ አንጽሐኒ እስመ ለልየ አአምር ጌጋይየ ከመ ትጽደቅ በነቢብከ ወትማዕ በኵነኔከ እስመ ናሁ በኃጢአት ተፀነስኩ ዘኢይትነበብ ኅቡዓ ጥበበከ አይዳዕከኒ ትነዝኃኒ በአዛብ ወእነጽሕ ወይትፌሥሑ አዕጽምተ ጻድቃን ሚጥ ገጸከ እምኃጢአትየ መንፈሰ ርቱዓ ሐድስ ውስተ ከርሥየ ኢትግድፈኒ እምቅድመ ገጽከ ወበመንፈስ አዚዝ አጽንዓኒ ከመ እምሀሮሙ ለኃጥአን ፍኖተከ ይትፌሣሕ ልሳንየ በጽድቀ ዚአከ እግዚኦ ትከሥት ከናፍርየ ወአፉየ ያየድዓ ስብሐቲከ መሥዋዕቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* መንፈስ የዋህ ልበ ትሑተ ወየዋሃ ኢይሜንን \bd እግዚአብሔር\bd* አመ ተሠምር መሥዋዕተ ጽድቅ መባዒኒ ወቍርባነኒ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ኒቆዲሞስ አምጽአ ምዕተ ልጥረ ወአወፈየ ከርቤ ወዓልወ በከመ ይቤ በወንጌል ገነዝዎ ለኢየሱስ በሰንዱናት ቅኔ ደብተራ ተተክለ ለጻድቃን በደብረ ጽዮን በሀገር ቅድስት ደብተራ ተተክለ በደብረ ጽዮን በሀገር ቅዱስት ተሣሃለኒ እግዚኦ በከመ ዕበየ ሣህልከ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወእማበሳየኒ አንጽሐኒ እስመ ለልየ አአምር ጌጋይየ ከመ ትጽድቅ በነቢብከ ወትማዕ በኵነኔከ እስመ ናሁ በኃጢአት ተፀነስኩ ኢይትነበብ ኅቡዓ ጥበበከ አይዳዕከኒ ትነዝኃኒ በአዛብ ወአንጽሕ ወይትፌሥሑ አዕጽምተ ጻድቃን ሚጥ ገጸከ እምኃጢአትየ መንፈሰ ርቱዓ ሐድስ ውስተ ከርሥየ ኢትግድፈኒ እምቅድመ ገጽከ ወበመንፈስ አዚዝ አጽንዓኒ ከመ እምሀሮሙ ለኃጥአነ ፍኖተከ ይትፌሣሕ ልሳንየ በጽድቀ ዚአከ እግዚኦ ትከሥት ከናፍርየ ወአፉየ ያየድዓ ስብሐቲከ መሥዋዕቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* መንፈስ የዋህ ልበ ትሑተ ወየዋሃ ኢይሜንን \bd እግዚአብሔር\bd* አመ ትሠምር መሥዋዕተ ጽድቅ መባዓኒ ወቍርባነኒ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም አጥመ ሃሌ ሉያ እስመ ሐደሰ ለነ ፍኖተ ጽድቅ ወሕይወት ዮም በዛቲ ዕለት ግብተ በመንጦላዕተ ሥጋሁ ምልጣ በመንጦላዕተ ሥጋሁ ግብተ እስመ ሐደሰ ለነ ሥርዓተ ።
\b 
\m ተሣሃለኒ እግዚኦ በከመ ዕበየ ሣህልከ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወበከመ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወእማበሳየኒ አንጽሐኒ እስመ ለልየ አአምር ጌጋይየ ከመ ትጽድቅ በነቢብከ ወትማዕ በኵነኔከ እስመ ናሁ በኃጢአት ተፀነስኩ ዘኢይትነበብ ኅቡዓ ጥበበከ አይዳዕከኒ ትነዝኃኒ በአዛብ ወእነጽሕ ወይትፌሥሑ አዕፅምተ ጻስቃን ሚጥ ገጸከ እምኃጢአትየ መንፈሰ ርቱዓ ሐድስ ውስተ ከርሥየ ኢትግድፈኒ እምቅድመ ገጽከ ወበመንፈስ አዚዝ አጽንዓኒ ከመ እምሀሮሙ ለኃጥአን ፍኖተ ከ ይትፌሣሕ ልሳንየ በጽድቀ ዚአከ እግዚኦ ትከሥት ከናፍርየ ወአፉየ ያየድዓ ስብሐቲከ መሥዋዕቱ ለ \bd እግዚአብሔር\bd* መንፈስ የዋህ ልበ ትሑተ ወየዋሃ ኢይሜንን \bd እግዚአብሔር\bd* አመ ትሠምር መሥዋዕተ ጽድቅ መባዓኒ ወቍርባነኒ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ዘረስዮ በል ።
\b 
\m ተሣሃለኒ እግዚኦ በከመ ዕበየ ሣህልከ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወእምአበሳየኒ አንጽሐኒ እስመ ለልየ አአምር ጌጋይየ ከመ ትጽደቅ በነቢብከ ወትማዕ በኵነኔከ እስመ ናሁ በኃጢአት ተፀነስኩ ዘኢይትነበብ ኅቡዓ ጥበበከ አይዳዕከኒ ትነዝኃኒ በአዛብ ወእነጽሕ ወይትፌሥሑ አዕጽምተ ጻድቃን ሚጥ ገጸከ እምኃጢአትየ መንፍሰ ርቱዓ ሐድስ ውስተ ከርሥየ ኢትግድፈኒ እምቅድመ ገጽከ ወበመንፈስ አዚዝ አጽንዓኒ ከመ እምሀሮሙ ለኃጥአን ፍኖተከ ይትፌሣሕ ልሳንየ በጽድቀ ዚአከ እግዚኦ ትከሥት ከናፍርየ ወአፉየ ያየድዓ ስብሐቲከ መሥዋዕቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* መንፈስ የዋህ ልበ ትሑት ወየዋሃ ኢይሜንን \bd እግዚአብሔር\bd* አመ ትሠምር መሥዋዕተ ጽድቅ መባዓኒ ወቍርባነኒ ለዓለመ ወለዓለመ ዓለም ብፁዕ አንተ ዮሐንስ በል ።
\b 
\m ተሣሃለኒ እግዚኦ በከመ ዕበየ ሣህልከ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወበከመ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወእምአበሳየኒ አንጽሐኒ እስመ ለልየ አአምር ጌጋይየ ከመ ትጽደቅ በነቢብከ ወትማዕ በኵነኔከ እስመ ናሁ በኃጢአት ተፀነስኩ ዘኢይትነበብ ኅቡዓ ጥበበከ አይዳዕከኒ ትነዝኃኒ በአዛብ ወእነጽሕ ወይትፌሥሑ አዕፅስምተ ጻድቃን ሚጥ ገጸከ እምኃጢአትየ መንፈሰ ርቱዓ ሐድስ ውስተ ከርሥየ ኢትግድፈኒ እምቅድመ ገጽከ ወበመንፍስ አዚዝ አጽንዓኒ ከመ እምሀሮሙ ለኃጥአን ፍኖተከ ይትፌሣሕ ልሳንየ በጽድቀ ዚአከ እግዚኦ ትከሥት ከናፍርየ ወአፉየ ያየድዓ ስብሐቲከ መሥዋዕቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* መንፈስ የዋህ ልበ ትሑት ወየዋሃ ኢይሜንን \bd እግዚአብሔር\bd* አመ ትሠምር መሥዋዕተ ጽድቅ መባዓኒ ወቍርባነኒ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ኃያላን ሰብእ በል ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወለቡ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወአጽምዓኒ ቃለ ስእለትየ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ እስመ ኀቤከ እጼሊ እግዚኦ በጽባሕ እቀውም ቅድሜከ ወአስተርኢ ለከ እስመ ኢኮንከ አምላከ ዘዓመፃ ያፈቅር ወኢየኃድሩ እኩያን ምስሌከ ጸላእከ እግዚኦ ኵሎሙ ገበርተ ዓመፃ ወትገድፎሙ ለኵሎሙ እለ ይነቡ ሐሰተ ብእሴ ደም ወጕሕላዌ ያስቆርር እግዚብሔር ወእሰግድ ውስተ ጽርሐ መቅደስከ በፈሪሆትከ እግዚኦ ምርሐኒ በጽድቅከ ወበእንተ ጸላእትየ አርትዕ ፍኖትየ ቅድሜከ ልቦሙኒ ከንቱ ከመ መቃብር ክሡት ጐራዒቶሙ ወጸልሐዉ በልሳናቲሆሙ ወበከመ ብዝኃ ሕብሎሙ ስድዶሙ እስመ አምረሩከ እግዚኦ ወይትፌሥሑ ብከ ኵሎሙ እለ ይትዌከሉከ ወይትሜክሑ ብከ ኵሎሙ እለ ያፈቅሩ ስመከ እስመ አንተ ትባርኮ ለጻድቅ እግዚኦ ከመ ወልታ ሥሙር ከለልከነ ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ሃሌ ሉያ ዘመጽአ እምድኅረ ነቢያት ዘዮሐንስ ሰበከ ጥምቀቶ እንዘ ይብል ለልየ ርኢኩ ብርሃነ መጽአ ውስተ ዓለም ።
\b 
\m ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወለቡ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ እስመ ኀቤከ እጼሊ እግዚኦ እስመ ኢኮንከ አምላከ ዘዓመፃ ያፈቅር ወኢየኃድሩ እኩያን ምስሌከ ወትገድፎሙ ለኵሎሙ እለ ይነቡ ሐሰተ ብእሴ ደም ወጕሕላዌ ያስቆርር \bd እግዚአብሔር\bd* እግዚኦ ምርሐኒ በጽድቅከ ወበእንተ ጸላእትየ አርትዕ ፍኖትየ ቅድሜከ ከመ መቃብር ክሡት ጐራዒቶሙ ወጸልሐዉ በልሳናቲሆሙ እስመ አምረሩከ እግዚኦ ወይትፌሥሑ ብከ ኵሎሙ እለ ይትዌከሉከ እስመ አንተ ትባርኮ ለጻድቅ እግዚኦ ከመ ወልታ ሥሙር ከለልከነ ለዓለመ ወለዓለመ ዓለም ብፁዕ አንተ ዮሐንስ ዘውስተ ገዳም ንብረትከ ዓዲም ውስተ ኃቌከ ነቢየ ልዑል ተሰመይከ ።
\b 
\m ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወለቡ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወአ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ እስመ ኀቤከ እጼሊ እግዚኦ እስመ ኢኮንከ አምላከ ዘዓመፃ ያፈቅር ወኢያኃድሩ እኩያን ምስሌከ ወትገድፎሙ ለኵሎሙ እለ የነቡ ሐሰተ ብእሴ ደም ወጕሕላዌ ያስቀርር \bd እግዚአብሔር\bd* እግዚኦ ምርሐኒ በጽድቅከ ወበእንተ ጸላእትየ አርትዕ ፍኖትየ ቅድሜከ ከመ መቃብር ክሡት ጐራዒቶሙ ወጸልሐዉ በልሳናቲሆሙ እስመ አምረሩከ እግዚኦ ወይትፌሥሑ ብከ ኵሎሙ እለ ይትዌከሉከ እስመ አንተ ትባርኮ ለጻድቅ እግዚኦ ከመ ወልታ ሥሙር ከለልከነ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ኃያላን ሰብእ ዘኢይክሉ ጠይቆቶ ተሰቅለ ወሐመ በእንቲአነ አፍቂሮ ኪያነ ሠርዓ ለነ ሰንበተ ለዕረፍት እንዘ አኃዜ ኃይል ኃይል ለኵሉ ፍጥረት 
\b 
\m ቀጥለህ ኀበ \bd ሐሙስ\bd* ፬በል።
\b 
\m ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወለቡ ጽራ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ እስመ ኀቤከ እጼሊ እግዚኦ እስመ ኢኮንከ አምላከ ዘዓመፃ ያፈቅር ወኢየኃድሩ እኩያን ምስሌከ ወትገድፎሙ ለኵሎሙ እለ ይነቡ ሐሰተ ብእሴ ደም ወጕሕላዌ ያስቆርር \bd እግዚአብሔር\bd* ወበእንተ ጸላእትየ አርትዕ ፍኖትየ ቅድሜከ ከመ መቃብር ክሡት ጐራዒቶሙ ወጸልሐዉ በልሳናቲሆሙ እስመ አምረሩከ እግዚኦ ወይትፌሥሑብከ ኵሎሙ እለ ይትዌከሉከ እስመ አንተ ትባርኮ ለጻድቅ እግዚኦ ከመ ወልታ ሥሙር ከለልከነ ዓለም ወለዓለመ ዓለም ንልብስ ወልታ ዘብርሃን ወንትቀጸል ጌራ መድኃኒት በአሚን በትፍሥሕት ንብጻሕ ቅድመ ምኵናኑ ለክርስቶስ ።
\b 
\m ከዚህ ቀጥለህ ኀበ \bd ሐሙስ\bd*ና \bd ዓርብ\bd* ፬በል ።
\b 
\m ቃልየ አጽምዕ ግዚኦ ሃሌ ሉያ ወለቡ ጽራኅየ ሃሌ ሉያ ወአጽምዓኒ ቃለ ስእለትየ ሃሌ ሃሌ ሉያ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ እስመ ኀቤከ እጼሊ እግዚኦ በጽባሕ ስምዓኒ ቃልየ በጽባሕ እቀውም ቅድሜከ ወአስተርኢ ለክ እስመ ኢኮንከ አምላከ ዘዓመፃ ያፈቅር ወኢየኃድሩ እኩያን ምስሌከ ወኢያነብሩ ዓማፅያን ቅድመ አዕይነቲከ ጸላእከ እግዚኦ ኵልሙ ገበርተ ዓመፃ ወትገድፎሙ ለኵሎሙ እለ ይነቡ ሐሰተ ብእሴ ደም ወጕሕላዌ ያስቆርር \bd እግዚአብሔር\bd* ወአንሰ በብዝኃ ምሕረትከ እበውእ ቤተከ ወእሰግድ ውስተ ጽርሐ መቅደስከ እግዚኦ ምርሐኒ በጽድቅከ ወበእንተ ጸላእትየ አርትዕ ፍኖትየ ቅድሜክ እስመ አልቦ ጽድቅ ውስተ አፍሆሙ ልቦሙኒ ከንቱ ከመ መቃብር ክሡት ጐራዒቶሙ ወጸልሐዉ በልሳናቲሆሙ ኰንኖሙ እግዚኦ ወይደቁ በውዴቶሙ ወበከመ ብዝኃ ሕብሎሙ ስድዶሙ እስመ አምረሩከ እግዚኦ ወይትፌሥሑ ብከ ኵሎሙ እለ ይትዌከሉከ ለዓለም ይትኃሠዩ ወተኃድር ላዕሌሆሙ ወይትሜክሑ ብከ ኵሎሙ እለ ያፈቅሩ ስመከ እስመ አንተ ትባርኮ ለጻድቅ እግዚኦ ከመ ወልታ ሥሙር ከለልከነ ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ዘበዳዊት ተንስበየ ወበዮሐንስ ጥምቀተ ኃርየ በቃና ዘገሊላ ማየ ወይነ ረስየ መዓዛ ቃልከ ይትወከፍ ጸሎትየ ።
\b 
\m ኀበ \bd ዓርብ\bd*ና ቅዳሜ ፬በል ።
\b 
\m ቃልየ አጽምዕ እግዚኦ ሃሌ ሉያ ወለቡ ጽራኅየ ሃሌ ሉያ ወአጽምዓኒ ቃለ ስእለትየ ሃሌ ሃሌ ሉያ ንጉሥየኒ ወአምላኪየኒ እስመ ኀቤከ እጼሊ እግዚኦ በጽባሕ ስምዓኒ ቃልየ በጽባሕ እቀውም ቅድሜከ ወአስተርኢ ለከ እስመ ኢኮንከ አምላከ ዘዓመፃ ያፈቅር ወኢየኃድሩ እኩያን ምስሌከ ወኢይነብሩ ዓማፅያን ቅድመ አዕይንቲከ ጸላእከ እግዚኦ ኵሎሙ ገበርተ ዓመፃ ወትገድፎሙ ለኵሎሙ እለይነቡ ሐሰተ ብእሴ ደም ወጕሕላዌ ያስቆርር \bd እግዚአብሔር\bd* ወአንሰ በብዝኃ ምሕረትከ እበውእ ቤተከ ወእሰግድ ውስተ ጽርሐ መቅደስከ በፈሪሆትከ እግዚኦ ምርሐኒ በጽድቅከ ወበእንተ ጸላእትየ አርትዕ ፍኖትየ ቅድሜከ እስመ አልቦ ጽድቅ ውስተ አፉሆሙ ልቦሙኒ ከንቱ ከመ መቃብር ክሡት ጐራዒቶሙ ወጸልሐዉ በልሳናቲሆሙ ኰንኖሙ እግዚኦ ወይደቁ በውዴቶሙ ወበከመ ብዝኃ ሕብሎሙ ስድዶሙ እስመ አምረሩከ እግዚኦ ወይትፌሥሑ ብከ ኵሎሙ እለ ይትዌከሉከ ለዓለም ይትኃሠዩ ወተኃድር ላዕሌህሙ ወይትሜክሑ ብከ ኵሎሙ እለ ያፈቅሩ ስመከ እስመ አንተ ትባርኮ ለጻድቅ እግዚኦ ከመ ወልታ ሥሙር ከለልከነ ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወልዓለመ ዓለም ሠርዓ ሰንበተ ለሰብእ ዕረፍተ አዘዞሙ ሙሴ ወሠርዖሙ ለሕዝብ በእንተ ሰንበት ኵሎ ግብረ ቅኔ ኢይግበሩ ባቲ አብ ቀደሳ ወአልዓላ ወልድ ለዕልተ ሰንበት እስመ ባቲ አዕረፈ እምኵሉ ግብሩ ጸርሐ ኢሳይያስ እንዘ ይብል ሕፃን ተወልደ ለነ ከመ ያድኅነነ መጽአ ኀቤነ ወወረደ እምላዕሉ ወተሠገወ ውስተ ማኅፀነ ድንግል ወአንሶሰወ ዲበ ምድር ወአስተርአየ አምላክ ከመ ሰብእ ተመሪ ሣህልከ እግዚኦ ይርከባ ፍጡነ በሎ ለሕዝባ ረዳኢከ አነ ከመ ብንተ ዓይን ዕቀባ ለሀገርነ ኢትዮጵያ ጥንተ መሪ ሣህልከ ቅኔ ይቀኝ ብፁዕ ዘይሌቡን የተቀኘ ሣህልከን ያሳቅኔውን ዘኀብረት ዝመም ፍታሕሊተን ዘይቤ ሣህልከን ያንሣ ወእምዝ እም፫ ወእም፪ ወእም፩በ በመዓርጊሁ ወበፍጻሜሁ ኅቡረ ዘምር ከመ ኢይበሉነ አሕዛብ ዓይቴ ውእቱ አምላካ ጽብዖሙ ለዘመደ ዘመድ አስተዓሃ እለ አውከኩ መንግሥታ እለ ሆኩ ለሀገርነ ኢትዮጵያ ።
\m ዕቀባ ለነ ከም ብንተ ዓይን ወበጽላሎተ ክንፊከ ክድና ለሀገርነ ኢትዮጵያ አግርር ፀራ ታሕተ እገሪሃ ዕቀብ ንግሣ ወሠራዊታ ለሀገርነ ኢትዮጵያ ። ንሣእ ወልታ ወኵናተ ወተንሥአ ለረዲኦታ ምላሕ ሰይፈከ ወዕግቶሙ ለጸላእታ ለሀገርነ ዕቀባ በበዓታ ወበፀዓታ ።
\b 
\m ዘንተ ተቀነይ ፳ወ፪ ጊዜ እንዘ ታስተባሪ በየማን ወበጸጋም ፩ጊዜ በዝማሜ ኃቢረከ በል መስተ ወካዕበ ናስተበቍዕ በል ።
\b 
\m በእንተ መፍቀሪተ \bd እግዚአብሔር\bd* ሀገርነ ኢትዮጵያ ከመ መንግሥታ ዘእንበለ ሕማም በስላም ወበጽድቅ ይዕቀብ ዘኵሎ ይእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ 
\m \bd ይዲ፤ \bd*ጸልዩ በእንተ ሀገር 
\m \bd ይካ፤ እግዚአብሔር\bd* ዘኵሎ ትእኅዝ ንስእለከ ወናስተበቍዓከ ለመንግሥተ ዛቲ ምድር መፍቀሪተ \bd እግዚአብሔር\bd* ሀገርነ ኢትዮጵያ ወባቍዓ ላቲ ጸግዋ እግርር ፀራ አሕዛበ ዘመንገለ ዓረፍታ ወተናገር ጽድቀ ውስተ ሕዝባ በእንተ ቅድስት ቤተ ክርስቲያንከ ፍጡነ ይርከባ ሣህልከ እግዚኦ 
\m \bd ይዲ፤ \bd*ንበል ኵልነ \bd ይሕ፤ \bd*እግዚኦ ተሠሃላ ለሀገርነ ኢትዮጵያ ሀባ ዘእንበለ ስሕተት ትዕቀብ ልቡና ዘሃይማኖት ውስተ ስነ አምልኮትከ በ፩ ወልድከ በል ።
\m ዘይነግሥ ወካዕበ ናሰበቍዖ ለእግዚአ ኵሉ አምላክነ አኃዜ ኵሉ ዘይነግሥ ለኵሉ ዓለም አቡሁ ለእግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*እግዚኦሙ ለአጋዕዝት ወንጉሦሙ ለነገሥት በእንተ መንግሥተ ምድርነ መፍቀሪተ \bd እግዚአብሔር\bd* ሀገርነ ኢትዮጵያ ከመ መንግሥታ ይዕቀብ በጽድቅ ወበሰላም መዋዒ በኵሉ ፀብዕ እግዚአብሐር አምላክነ 
\m \bd ይዲ፤ \bd*ጸልዩ በእንተ ሀገር 
\m \bd ይካ፤ \bd*እወ እግዚኦ አምላክነ አኃዜ ኵሉ ዘይነግሥ ለኵሉ ዓለም አቡሁ ለእግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*እግዚኦሙ ለአጋዕዝት ወንጉሦሙ ለንገሥት ንስእለከ ወናስተበቍዓከ መንግሥተ ምድርነ መፍቀሪተ \bd እግዚአብሔር\bd* ሀገርነ ኢትዮጵያ በሰላም ወበጽድቅ ዕቀባ ከመ ብንተ ዓይን ወበጽላሎተ ክነፊከ ክድና ይኪ ተሠሃለነ \bd ይሕ፤ \bd*እግዚኦ ተሠሃላ ለሀገርነ ኢትዮጵያ አግርር ላቲ ፀራ ታሕተ እገሪሃ ብዙኃ ሰላመ ጸግዋ በኵለሄ ወበኵሉ በሐውርት ለብዙኅ መዋዕል ወለጕንድይ ዓመታት ወለነዋህ ክራማት ለተድላ ወልዳኅና ዚአነ ወስካ አሚነ ወሃይማንተ ተናገር ውስተ ሕዝባ በእንተ አብያተ ክርስቲያናቲከ ሀባ ሰላመ ተሐሊ ሠናየ በእንተአነ ወበእንተ ኵሉ ሕዝብከ ከመ ንሕነኒ ዕሩፈ ነሃሉ በሰላም ወንሕየው በፈሪሃ \bd እግዚአብሔር\bd* ወበኂሩት ንትረከብ በፍቁር ወልድከ እግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ዘቦቱ ለክ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ መንፈስ ስብሐት ወመለኮት ወክብር ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም \bd ይሕ፤ \bd*አሜን።።
\b 
\s2 ግነዩ ለእግዚአብሔር
\m በዘመነ ጾም ወበአስተምህሮ ወበኵሉ ዘመን ብፁዕ ዘይሌቡ ዘይቤ ።
\m ግነዩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እስመ ኄር ዛቲ ዕለት ዓባይ እስመ ለዓለም ምሕረቱ ዛቲ ዕለት ዓባይ ንግሩ ቤተ ፳ኤል ከመ ኄር ዛቲ ዕለት ዓባይ ከመ ለዓለም ምሕረቱ ወእለ ይትቄበሉ ንግሩ ኵልክሙ እለ ትፈርህዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ከመ ኄር ዛቲ ዕለት ዓባይ ዛቲ ዕለት ዓባይ እንተ ገብረ \bd እግዚአብሔር\bd* ንትፈሣሕ ወንትኃሠይ ባቲ ዘያነሥእ ግነዩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እስመ ኄር ዛቲ ዕለት ዓባይ ንግሩ ቤተ ፳ኤል ከመ ኄር ንግሩ ኵልክሙ እለ ትፈርህዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ከመ ኄር ከመ ለዓለም ምሕረቱ ዘሰምዓኒ ወአርኃበ ሊተ ይኄይስ ተስፍዎ \bd በእግዚአብሔር\bd* እምተሰፍዎ በመላእክት ኵሎሙ አሕዛብ ዓገቱኒ ዓጊተሰ ዓገቱኒ ወበስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ሞዕክዎሙ ተንተንኩ ለወዲቅ \bd ወእግዚአብሔር\bd* አንሥአኒ ወወእቱ ኮነኒ መድኃንየ የማነ እግዚብሔር ገብረ ኃይለ ኢይመውት ዘእንበለ ዘአሐዩ ገሥፆሰ ገሠፀኒ \bd እግዚአብሔር\bd* ዛአንቀጽ እንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ጻድቃን ይበውኡ ውስቴታ ወኮንከኒ መድኃንየ ወነካር ይእቲ ለአዕይንቲነ ዛቲ ዕለት እንተ ገብረ \bd እግዚአብሔር\bd* ኦእግዚኦ አድኅንሶ \bd እግዚአብሔር\bd* እግዚእ አስተርአየ ለነ ግበሩ በዓለ በትፍሥሕት በኀበ እለ ያስተሐምምዎ አምላኪየ አንተ እገኒ ለክ ግነዩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እስመ ኄር እስመ ለዓለም ምሕረቱ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ዛቲ ዕለት ዓባይ ዛት ዕልት ዓባይ እንተ ገብረ \bd እግዚአብሔር\bd* ንትፈሣሕ ወንትኃሠይ ባቲ ዘ\bd ማርያም \bd*ወዘጻድቃን ወዘምፃጕዕ ወዘገብር ኄር ግነዩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እስመኄር ዛ አንቀጽ እስመ ለዓለም ምሕረቱ ዛቲ አንቀጽ እንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ጻድቃን ይበውኡ ውስቴታ እገኒ ለከ እግዚኦ እስመ ሰማዕከኒ ወእለ ይትቄበሉ ንግሩ ኵልክሙ እለ ትፈርህዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ከመ ኄር ዘያነሥእ ፍታሕ ሊተ ዘይቤ ግነዩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እስመ ኄር ንግሩ ኵልክሙ እለ ትፈርህዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ከመ ኄር ከመ ለዓለም ምሕረቱ ይኄይስ ተሰፍዎ \bd በእግዚአብሔር\bd* እምተሰፍዎ በመላእክት ኵሎሙ አሕዛብ ዓገቱኒ ወበስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ሞዕክዎሙ ተንተንኩ ለወዲቅ \bd ወእግዚአብሔር\bd* አንሥአኒ የማነ \bd እግዚአብሔር\bd* ገብረት ኃይለ ኢይመውት ዘእንበለ ዘአሐዩ ዛ አንቀጽ እንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ጻድቃን ይበውኡ ውስቴታ ወነካር ይእቲ ለአዕይንቲነ ዛቲ ዕለት እንተ ገብረ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* እግዚእ አስተርአየ ለነ ግበሩ በዓለ በትፍሥሕት በኀበ እለ ያስተሐምምዎ ግነዩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እስመ ኄር እስመ ለዓለም ምሕረቱ ዛ አንቀጽ ስብሐት ለአብ ድግ ዛቲ አንቀጽ ፬ጊዜ ስብሐት በል ዘለዓለም ወለዓለመ ዓለም ።
\b 
\m \bd ዘስብከት\bd*\bd  \bd*\bd ወዘሆሣዕና\bd*\bd  \bd*
\m ግነዩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እስመ ኄር በ፭ ቡሩክ ዘይመጽእ እስመ ለዓለም ምሕረቱ ቡሩክ ዘይመጽእ ዘንተ ይበል \bd መራሂ\bd* ወእለ ይትቄበሉ ቡሩክ ዘይመጽእ እምጽዮን ዘይወጽእ ቡሩክ ዘይመጽእ \bd ዘትንሣኤ\bd* ግነዩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እስመ ኄር በ፭ ግበሩ በዓለ በትፍሥሕት እስመ ለዓለም ምሕረቱ ግበሩ በዓለ በትፍሥሕት ዘንተ ይበል \bd መራሂ\bd* ወእለ ይትቄበሉ ግበ በዓ በትፍ እስከ አቅርንቲሁ ለምሥዋዕ ግበሩ በዓለ በትፍሥሕት ወዘያነሥእ ግነዩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እስመ ኄር እስመ ለዓለም ምሕረቱ ንግሩ ቤት አሮን ከም ኄር ከመ ለዓለም ምሕረቱ ሶበ ተመንደብኩ ጸዋዕክዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ሰምዓኒ ወአርኃበ ሊተ \bd እግዚአብሔር\bd* ይረድአኒ ኢይፈርህ እጓለ እመሕያው ምንተ ይሬስየኒ ይኄይስ ተስፍዎ \bd በእግዚአብሔር\bd* እምተሰፍዎ በመላእክት ኵሎሙ አሕዛብ ዓገቱኒ ወበስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ሞዕክዎሙ ዓገቱኒ ከመ ንህብ መዓረ ወነዱ ከመ እሳት ውስተ አስዋክ ወበስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ሞዕክዎሙ ወውእቱ ኮነኒ መድኃንየ ቃለ ትፍሥሕት ውስተ አብያቲሆሙ ለጻድቃን የማነ \bd እግዚአብሔር\bd* ገብረት ኃይለ ኢይመውት ዘእንበለ ዘአሐዩ ወእነግር ግብሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ገሥፆሰ ገሠፀኒ \bd እግዚአብሔር\bd* እባእ ውስቴቶን ወእግነይ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዛ አንቀጽ እንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ጻድቃን ይበውኡ ውስቴታ ዕብን ዘመነንዋ ነደቅት ወይእቲ ኮነት ውስተ ርእሰ ማዕዘንት እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ኮነት ዛቲ ንትፈሣሕ ወንትኃሠይ ባቲ ኦእግዚኦ አድኅንሶ ኦእግዚኦ ሠርሕሶ \bd እግዚአብሔር\bd* እግዚእ አስተርአየ ለነ ግበሩ በዓለ በትፍሥሕት በኀበ እለያስተሐምምዎ እስከ አቅርንቲሁ ለምሥዋዕ እገኒ ለከ እግዚኦ እስመ ሰማዕከኒ ወኮንከኒ መድኃንየ ። 
\b 
\m ግነዩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እስመ ኄር ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለአለመ ዓለም ይኄይስ ተአምኖ \bd በእግዚአብሔር\bd* በ፭ ሰአሊ ለን በል ወዘምሮ ለስምከ ልዑል ሰአሊ ለነ ዘያነሥእ ይኄይስ ተአምኖ \bd በእግዚአብሔር\bd* ወጽድቀከኒ በሌሊት በዘ፲ቱ አውታሪሁ መዝሙረ ማኅሌት ወመሰንቆ እስመ አስተፋሣሕከኒ እግዚኦ በምግባሪከ ወፈድፋደ ዕሙቅ ሒሊናከ ብእሲ ዓብድ ኢየአምር ወዘአልቦ ልብ ኢይሌብዎ ለዝንቱ ከመ ይሠረዉ ለዓለመ ዓለም አንተሰ ልዑል ለዓለም እግዚኦ እስመ ናሁ ጸላእትከ ይትኃጐሉ ወይጠልል በቅብዕ ሲበትየ ወርእየት ዓይንየ በጸላእትየ ወሰምዓት ዕዝንየ ዲቤሆሙ ለእኩያን እለ ቆሙ ላዕሌየ ትኩላን እሙንቱ ውስተ ቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይበቍሉ ውስተ ዓፀዱ ለአምላክነ ውእተ አሚረ ይበዝኁ በርስዓን ጥሉል ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለም ዓለም በ፭ በል \bd እግዚአብሔር\bd* ነግሠ በል ሀሎ ኀበ ዋዜማ በዝየ ምሉዕ ዋዜማ ተቀነይ በቤተ ልሔም አልቦ ቅኔ በዘመነ ስብከት ወሆሣዕና ኢሳይያስኒ ይቤ አይ ውእቱ ዝንቱ ብእሲ መካህ ዘይወጽእ እምኤዶም ሕዝቅኤልኒ ይቤ አዶናይ ይትፌኖ እምሰማይ ዳዊትኒ ይቤ ቡሩክ ዘይመጽ እ እምጽዮን ዘይወጽእ ።
\b 
\m \bd መስተብቊዕ\bd*
\m ወካዕበ ናስተበቍዕ ዘኵሎ ይእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ለእግዚእ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*በእንተ ሰላም ለቅድስት አሐቲ እንተ ላዕለ ኵሉ ቤተ ክርስቲያን ከመ ብዙኃ ሰላመ ይጸጉ ላዕል ኵሉ ሕዝብ ወዲበ ኵሉ መርዔት ዘለኵሉ ሰላም ሥልጣን ቦቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ 
\m \bd ይዲ፤ \bd*ጸልዩ በእንተ ሰላም 
\m \bd ይካ፤ እግዚአብሔር\bd* ዘኵሎ ትእኅዝ ንስእለክ ወናስተበቍዓከ ንጉሠ ሰላም ሰላመ ሀበነ እስመ ኵሎ ወሀብከነ አጥርየነ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዕሥየነ እስመ ዘእንበሌከ ባዕድ አልቦ ዘንአምር ስመከ ቅዱሰ ንሰሚ ወንጼውዕ አንተ ዘእምሰማያት ስለመከ ከልል ላዕል ዘኵልነ ነፍስ ወንብረተነኒ በዝ ዓለም በሰላም ጸጉ ለመንግሥተ ዛቲ ምድር ሰላመከ ሀባ በቅዱስ ሰምከ ሀብ ምክረ ለመኳንንት አሕዛብ አግዋረነ በዓተነ ወፀዓተነ በሰላም ዕቀብ ከም በኅዱዕ ወበጽምው ሕይወተ እንዘ ነሐዩ በኵሉ አምልኮ ሠናይ በፈሪሃ \bd እግዚአብሔር\bd* ወበኂሩት ንትረከብ በክርስቶስ ዘቦቱ ለክ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ መፈስ ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን።።
\b 
\m \bd ዘይነግሥ\bd*\bd  \bd*
\m ወካዕበ ናስተበቍዖ ለእግዚአ ኵሉ አምላክነ አኃዜ ኵሉ ዘይነግሥ ለኵሉ ዓለም አቡሁ ለእግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*በእንተ ሰላም ለቅዱስት አሐቲ እንተ በኵለሄ ቤት ክርስቲያን ከመ ብዙኃ ሰላመ ይጸጉ ላዕል ኵሎሙ ኖሎት ወአሕዝብ ውእቱ ወሀቤ ሰላም \bd እግዚአብሔር\bd* አምላከነ 
\m \bd ይዲ፤ \bd*ጸልዩ በእንተ ሰልም 
\m \bd ይካ፤ \bd*እወ እግዚኦ አምላክነ አኃዜ ኵሉ ዝይነግሥ ለኵሉ ዓለም አቡሁ ለእግዚእነ ወመድኃንነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ንስእለከ ወንስተበቍዓከ በእንተ ሰላም ንጉሠ ሰላም ሰላመ ሀበነ እስመ ኵሎ ወሀብከነ አጥርየነ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዕሥየነ እስመ ዘእንበሌክ ባዕድ አልቦ ዘነአምር ስመክ ቅዱስ ንሰሚ ወንጼውዕ አንተ ዘእምሰማያት ስላመክ ፈኑ ውስተ አልባቢነ ለኵልነ ወንብረተነኒ በዝ ዓለም በሰላም ጸግወነ ለመንግሥተ ዛቲ ምድር ሰላመ ተሐሊ በእንቲአነ ወበእንተ ኵሉ ሕዝብከ መኳንንተኒ ወአሕዛበ አግዋረነ በዓተነ ወፀዓተነ በሰላም ዕቀብ ከመ በዳኅና ወበዕረፍት ሕይወተ እንዘ ነሐዩ በኵሉ አምላኮ ሠናይ በፈርሃ \bd እግዚአብሔር\bd* ወበኂሩት ንትረከብ በዋህድ ወልድከ እግዚእነ ወምድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ መንፈስ ስብሐት ወመለኮት ወክብር ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን።።
\b 
\m \bd ወእምዝ\bd*\bd  \bd*
\m \bd ይካ፤ \bd*ምህረቱ ለአብ ምሕረቱ ለወልድ ምሕረቱ ለመንፈስ ቅዱስ ፫ጊዜ እግዚኦ መሐረነ ክርስቶስ ወድኅሬሁ 
\m \bd ይካ፤ \bd*ጸጋ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* የሃሉ ምስሌክሙ \bd ይሕ፤ \bd*ምስለ መንፈስከ 
\m \bd ይካ፤ \bd*ንስብሖ ለአምላከነ \bd ይሕ፤ \bd*ርቱዕ ይደሉ 
\m \bd ይካ፤ \bd*አጽንዑ ሕሊና ልብክሙ \bd ይሕ፤ \bd*ብነ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አቡነ ዘበሰማያት አቡነ ዘበሰማናት አቡነ ዘበሰማያት ኢታብዓነ እግዚኦ ውስተ መንሱት 
\m \bd ይካ፤ እግዚአብሔር\bd* አብ ወሀቤ ብርሃን ዘለኵሉ ኃይል ወለኵሉ ነፍስ ሐዋፂ ብርሃን ዘእምቅድም ዓለመ ሐታሚ መራሄ ሕይወት ወበቋዔ ተድል ዘኢይመውት ዘአውጻእከን እምዕቅፍተ ጽልመት ወብርሃነ ዘኢይትረከብ ጸጎከነ ዘእማዕሰር ለእለ የአምኑ ብከ ፈቲሐከ በሃይማኖት ከስልከነ ዘኢይርኅቅ እምአግብርቲሁ ወትረ ዘምስሌሆሙ ይሄሉ ዘኢይጸመም ለዘበፍርሃት ወበረዓድ ትሰእሎ ነፍስ እምቅድመ ሕሊና ኵሎ የአምር ወእምቅድመ ሕሊና ይፈትን ወዘእንበል ንስአሎ ይሁብ ፍትወተነ ዘእምፈቃዱ ወይሰ ምዓነ እለ እንበለ ኑፋቄ ንጼውዖ ዘኢትነገር ብርሃን ንጉሠ ሠራዊተ ሰማያት ሰማዔ ስብሐተ ማኅሌት ዘሊቃነ መላእክት ወዘዲቤሆሙ የዓርፍ ስምዓነ ንስእለከ እግዚኦ ሀበነ በትውክልት ቃለ ዘኢያረምም ኪያከ ንስብሕ ኪያከ ናዕኵት ወኢያከ ንባርክ ወከመ ብከ ንፀወን ንሕነ አግብርቲከ ንሴብሐከ እግዚኦ \bd ይሕ፤ \bd*ኪያከ ንሴብሕ እግዚኦ ።
\b 
\m \bd ይካ፤ \bd*እግዚኦ ክርስቶስ ስምዓነ ቅዱሰ ለበሐማን ኮኖሙ ቃለ ለስቡራን ምርጕዘ ለዕውራን ብርሃነ ወለሐንካሳን ፍኖተ ወለዘለምጽ መንጽሔ እኁዛተ ሕማማት እግዚእ ፈወስከ ለጽሙማን መፈውስ ለሞት ዘልፎ ወለጽልመት ሣቀዮ ዘገብረ ብርሃነ ፀሐይ ዘኢየ\bd ዓርብ\bd* ወማኅቶት ዘኢይጠፍእ ፀሐይ ዘዘልፈ ያብርህ ዲበ ቅዱሳን ወኵሎ ተከለ ለሠርጐ ዓለም በሥምረት ዕቁም ገሃደ ለኵሉ ሠረቀ ለሰብእ መድኃንተ መያጢሃ ለነፍስ ወኵሎ በዘይደሉ አቅደምከ ሐልዩ ገባሬ መላእክት አበ ኵሉ ሠርጐ ዓለም ሣራሪሃ ለምድር ጥበብ ወአእምሮ እምአብ ዘሀሎ እምቅድም ውስተ ዓለም ተፈነወ ዝ ሕሉና ዘኢይትነሠት ወዘኢይተረጐም መንፈስ ዘኢያስተርኢ ዜናዊ ስቡሕ አንተ ወመንክር ስምከ ወበእንተ ዝንቱ ንሕነ አግብርቲከ ንዌድሰከ እግዚኦ \bd ይሕ፤ \bd*ኪያከ ንዌድስ እግዚኦ 
\m \bd ይካ፤ \bd*ንሤልስ ለከ ዘንተ ቅዱሰ ስብሐተ ዘወሀብክነ ዚአከ ሃይማኖተ ዘኢይትነሠት ወቦቱ ገብርከ ለን ንማዕ ማዕሰሪሁ ለሞት ዘፈጠርከ ሕሊናተ ርቱዓተ ለእለ የአምኑ ብከ ከመ እምሰብእ ይኩኑ አማልክተ ዘወሀከነ በመንፈስ ንኪድ ኵሎ ኃይሎ ለጸላዒ ከም ንፍታሕ ዘኢይትፈታሕ ፍቅረ ለነ ኀብ አቡከ ገበርከ ወዓረቀ ማዕከሌነ ስማዕ እግዚኦ እለ ኪያከ ይስእሉ እግዚኦ እለ ዘንስእለከ ኢንስተት አላ በስክየት ዲበ ጸላዒነ ሀሉ ሀበነ ዘወትር ጸሎተነ እምሒጠተ ጸላዒ ንትዓቀብ ሰማዕ ዘለዓለም ንጉሥ መዓስበ ናዝዝ እጓለ ማውታ ተወከፍ ሲሩያነ በምሕረትከ አንጽሕ አብዳነ አጥብብ ወሕጉላነ ሚጥ እለ ውስተ ሞቅሕ አድኅን ወለኵልነ ኩን ፀወነ እስመ ለከ እግዚኦ አምላክነ መንግሥት ቡሩክ አሜን።።
\m ተፈጸመ ምዕራፍ ዘመወድስ ።
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
