\c 11 

\s1 ምዕራፍ ዓሥራ አንድ።
\s2 ስለ መድሐኒታችን ስውመሆንና ስለዳግም ምፅአቱ ስለሌሎችም የቤተክርስቲያን ሥርዓቶች 
\b 
\m 1፤ ከዚህ ቀጥለን ቅዱስ ጴጥሮስ ለቀሌሚንጦስ ስለሰው ልጆች ስለመድሐኔታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*የገለፀለትን እንፅፋለን ቀሌሚንጦስ ተልሚድ ተብሏል ተልሚድ ማለት ተማሪ ማለት ነው። 
\m 2፤ ስለኛ ፍቅር ባባቱ ፈቃድ ምሥጋና ፍሬን በማብቀል ወደኛ መጣ በመልካም መዓዛነቱም ዓለምን አሳመረ። በኋለኛውም ዘመን ወደዓለም መጣና ከቅድስት ድንግል ማርያም ዘንድ አደራ ለራሱም መልካም ሥጋን አዘጋጀ። 
\m 2፤ የአምላክ እናት ከተባለችው ድንግል ማርያምም ሥጋን ለብሶ የይሁዳ ክፍል ከሆነችው የይሁዳ ምድር ቤተልሔምም ተወለደ የሱም መወለድ በመላዋ ምድረ ይሁዳና ኤፍራታ ዘንድም ተሰማች ከሄሮድስም ሸሽቶ ግብፅ ደረሰ በደብረቁስቋምም ተቀመጠ እስክንድርያን ምሥርና ቁዝን ጨምሮ አገሪቷን ነፃ አወጣ። 
\m 3፤ ሰነቢዩ ከግብፅ ልጄን ጠራሁት ተብሎ እንደተፃፈውም ከግብፅ ወደ ናዝሬት ተመለሰ ወደገሊላም ደረሰ የጥብርያዶስን ባሕር ጨምሮም እስከ ባህረኢያሪኮ ያሉትን አገሮች በመልካም መዓዛው አሳመራቸው። 
\m 4፤ ዘካርያስ ነቢዩ ስለዚህ ትንቢት ሲናገር በዛንጊዜ የሕይወት ውሃ ከኢየሩሳሌም ይፈሳል ግማሹ ወደመጀመርያዋ ባህር ግማሹ ወደኋለኛዋ ባሕር ይፈሳል በዛን ጊዜ አንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ይባላል ስሙም አንድ ይባላል። \bd የእግዚአብሔርን\bd* ስም በንፁህ ልቡና የሚጣራ ሁሉም ይድናል ብሏል ።
\m 5፤ በሱ መዓዛነት ሐዋርያት መልካም መዓዛነታቸው ከምሥራቅ ከ እስከምዕራብ ከሰሜን እስከደቡብ ያለውን ዓለሙን ሁሉ መልካም መዓዛ እንዲኖረው አደረጉ ።
\m 6፤ ይህን አስመልክቶ ሐዋርያ እንዲህ ብሏል እኛ የ\bd ክርስቶስ\bd* መዓዛ ያስን ነን \bd በክርስቶስ\bd* ቅዱስ መዓዛም ቅዱሳን በምነና ወደገዳም ይገባሉ። \bd በክርስቶስ\bd* መዓዛም ሰማዕት ጥቡአን ሁነዋል ለሞትም ሥጋቸውን አሳልፈው ሠጥተዋል። ዘመድንና ልጅንም ትተው \bd ክርስቶስን\bd* ብቻ ተከትለዋል የዚህንም ዓለም ጣዕም ፈፅመው ንቀዋል ።
\m 7፤ \bd በክርስቶስ\bd* መዓዛ የመሃይምናን ልቡና ይሞላል መሬታውያን እያሉም ሰማያውያን ሆነ በምድር ሁነው እያለ ከሰማያውያን ጋር እንዳሉ ሁነው ታዩ የ\bd ክርስቶስ\bd* መዓዛነት ካባቱ፡ ከሰማያት ከመሆኑ የተነሳ በቅድስት ድንግል ማርያም ከርስ አደረ ካባቱ ዘንድም ወደዓለም ተላከ ።
\m 8፤ የ\bd ክርስቶስ\bd* መዓዛነት ከሙዳይ ወደሙዳይ ተጨመረ ከነቢያት አንዱ ከሙዳይ ወደመዳይ ዕፍረት ከከንፈርህ ይጨምራል ብሏል ነቢዩ ፈሰሰ አላለም ስምህ ከመዳይ ወደመዳይ ተጨመረ አለ።
\m 9፤ ይህም የመዓዛ መዳይ ዓለምን ሁሉ መልካም መዓዛ አድርጎታል ሙዳዩም የመልካም መዓዛ መዳይ ነው በመልካም መዓዛ የሰው አስምሮ መልካም መዓዛነቱን አይለቅም የ\bd ክርስቶስ\bd* መዓዛም እንዲሁ ነው። እኛ መሐይምናን ሁላችን በሥላሴ የተጠመቅን ምእመናን ሁሉ የሱ መዓዛነት አለን ።
\m 10፤ ልጄ ቀሌሚንጦስ ሆይ ስማኝ ጌታችን \bd ኢየሱስክርስቶስ\bd* የሰማያትና የምድር ጌታ ዓለምን ሁሉ የፈጠረ በኋለኛው ዘመን ብዙዎች ሃይማኖታቸውን እንደሚክዱ ፍቅርም በወንድማማች መካከል እንደምትጎድል ብዙ የሐሰት ነቢያትም እንደሚመጡና ሰውን ከቀናች ሃይማኖቱ በመጥፎ ተግባራቸው እያሳሳቱ እንዲርቅ እንደሚያደርጉ ይህንንም የሚደርጉት በረከሰው እምነታቸው እንደሆነ ነገረኝ 
\m 11፤ የዓለም መጨረሻ ሲቃረብ እነሱ መጥፎ ሥራን ያመጣሉ ይህም ከቅድስት ቤተክርስቲያን ሥርዓት ውጭ ነው በዚህ ጊዜ ሠይጣን መግቢያ ያገኝና ሰዎችን የማሳሳት ተግባሩን ይቀጥልበታል እነሱንም መሣርያ እያደረገ ሰዎች እንዲሳሳቱ ያደርጋል በቃላቸውም መንገድ እያገኘ ይሄዳል የተሳሳቱም ያለቅሳሉ 
\m 12፤ የሚስቱት ብቻቸው አይደሉም ሌሎችንም ያሳስታሉ ተንኮለኛች ናቸውና በዚህ ጊዜ \bd የእግዚአብሔርን\bd* መንጋዎች እንዲጠብቁ የተመደቡት እረኞች ካህናት መንጋዎቻቸውን የሚበትነና ከንሥሐልጆቻቸው ንሥሐን የማይቀበሉ ይሆናሉ። 
\m 13፤ ይህን በመሰለ አካሄድ ሕይወታቸውን ለሚመሩ ካህናት \bd እግዚአብሔር\bd* ለፍርድ በሚመጣበት ጊዜ ከፊቱ በሚቆመበት ጊዜ ወዮላቸው ከሁሉ አስቀድሞ \bd እግዚአብሔር\bd* ከገሠፃቸው በኋላ ወደዘለዓለም እሳት ያሰናብታቸዋል ከነሱ በኋላ ደግሞ ትእዛዙን ያልጠበቁትን ሁሉ ይገሥፃቸዋል ካህናቱን ተከትለው ገሐነመእሳት እንዲወርዱ ያደርጋል 
\m 14፤ በዚህ ወቅት ሥራው ክፋት ብቻ የሆነ ንጉሥ ይመጣል ከምዕራብ በኩል ፀሐይን ያወጣል ጨረቃን ደግሞ ከድርጊት ማውረጃ ያወጣል (ኤላም የድርጋት ማውረጃ ብሎታል መዝገበቃላቱ) በዚህ ጊዜዛብሎንና ንፍታሌም አንገታቸውን ያስረዝማሉ ቅፍርናሆም ትመካለች ኮራዚና ቤተሳይዳ ይደሰ።።ሉ ይህን በእከይ የተነሳው ንጉሥንም \bd ክርስቶስ\bd* ነው ይሉታል በኋላ ግን ይህንን የጥፋት አካሄዳቸው ሲመለከቱ፡ እጅግ ያፍራሉ። 
\m 15፤ ይህ የሐሰት ንጉሥ አመራሩ የተበላሸና በአድላዊነት የተበከለ ነው። በዚህ ጊዜ የሰው ሐጢአት ከመብዛቱ የተነሳ ተፈጥሮ ታምፃለች \bd እግዚአብሔር\bd* ዝናምን ይከለክላል ክረምት ያደርቃል ምድር ያለጠልና ያለልምላሜ ትቀራለች በዝናም ምትክ በምድር ላይ አቧራና ትብያ ዓየሩን ይሸፍነታል። 
\m 16፤ የውሃ ምንጮች ውሃን አያመነጩም ባሕር ይደርቃል እነዚህ ክፉ ቀኖች ግን ያጥራሉ እነሱ ባያጭሩ ነፍስ ያለው ፍጡር ሁሉ ባልዳነም ነበር። ነገር ግን \bd በእግዚአብሔር\bd* ስለተመረጡና \bd በእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ ሕይወታቸውን ስለመሩና ቅድስናውን ስላላረከሱ ቅዱሳን እነዚህ ዘመኖች ያጥራሉ ።
\m 17፤ ይህ መሥሐቲ ንጉሥ አስቀድሞ የታላቁ ንጉሥ አገር በሆነችው ኢየሩሳሌም ላይ ምስሉን በማስቀመጥ ስገዱልኝ ይላል ቀጥሎ መሥዋእት በተፈፀመባቸው ሁሉ እንዲሠገድለት ሕዝቡን ያዛቸዋል ።
\m 18፤ ከዚህ በፊት ያስቀመጥኩትን ትእዛዝ አንስቻለሁና ሠርዙት ይሳል ሐሳዊመሲህ ነውና በዚህ ጊዜ የ\bd ክርስቶስ\bd* ወንጌልና ጳውሎስ። ግብረሐዋርያትንና የሕግ መጻሕፍትን እንደሻራቸው አልነገረንም በማለት የሱን ሐሳዊመሲሕነት ይረዱታል መጻፎቹን እንደሚደመስሳቸው \bd ክርስቶስ\bd* አልነገረንም እስከማለት ይደርሳሉ። 
\m 19፤ ይህንን የስሕተት ቃል አንሰማውም ይላሉ ከዚሁ ክህደት ለመራቅ ሌሎች ቤተሰቦቻቸውንና ዘመዶቻቸውን ትተው ወደየዋሻውና ወደየተራራው በመግባት ይደበቃሉ ለዚሁም መሠረት የሚያደርጉት ነቢዩ ኢሳይያስ ሕዝቤ ሆይ ሂድ ቤትህም ግና \bd የእግዚአብሔር\bd* መዓት እስኪያልፍ ድረስም ለጥቂት ጊዜ ተደበቅ ያለውን ነው ሌሎች ደግሞ ፊትለፊት ተጋፍጠው አንገታቸውን ለሠይፍ ይሠጣሉ ሰማዕትነትንም ይቀበላሉ በዚሁ በወንጌል የተጻፈው ይፈፀማል። 
\m 20፤ ከወንጌል የተጻፈው የበለስ ቅርንጫፍ ከለመለመ በዛን ጊዜ ጊዜው እንደደረሰ እወቁ የሚለው ሲሆን የበለስ ቅጠል ብሎ የገለፃቸው እነዚያ የተሰደዱትና ሰማዕትነትን የተቀበሉ ደጋግ ናቸው። 
\m 21፤ ይህ ከሆነ በኋላ ሄኖክና ኤልያስ ከገነት ወርደው ይሰብካሉ ያንንም ከሐዲ የፅድቅ ጠላት የሐሰት ልጅ ያሳፍሩታል በዚሁም በሠይፍ ይቆረጣሉ ።
\m 22 ሚካኤልና ገብርኤልም አንስተው ደስታ ወደተሞላበት ገነት ያስገቡዋቸዋል ከደማቸው ጠብታ አንዷ እንኳ አትነጥብም ።
\m 23፤ ኋለኛውን ጠላት ግን ወድያው ከመነሳቱ ሞት ይሽረዋል በዚህ ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመረጣቸው ቅዱሳኖቹ ጋር ቃል ኪዳን የገባላትን ቃሉ ለመፈፀም ይመጣል መለከትም በመላእክት አለቃ ሚካኤል አፍ ይነፋል የሚነፋውም ሦስት ጊዜ ነው በመጀመርያው የመለከት መነፋት ወደትቢያነት የተለወጠው ሥጋ ሁሉ ይሰበሰባል በሁለተኛው የመለከት መነፋት ነፍሳት የሠፈሩባቸው አብያተመዛግብት ይከፈታሉ ነፍሳትም ከመዛግብቱ ይወጣሉ ከመዛግብቱ ወጥተውም ወደየራሳቸው ሥጋ ይገባሉ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድም ወደነሱ ጠለምሕረት ትወርዳለች። 
\m 24፤ ይህን ሲያመለክት ኢሳይያስ የጠል መነሻው ካንተ ዘንድ ነው ብሏል በሦስተኛው የመለከት መነፋት መታን እንደዓይን ቅፅበት ፈጥነው ይነሳሉ በጎችን በቀኝ ፍየሎችን በግደራ እንደሚያቆምም ከፊቱ ያቆማቸዋል በግራ ለቆመትና ትእዛዙን ላልጠበቁት ርጉሞች በማለት ዘልፎ ያሰናብታቸዋል ወደመከራና ወደጨለማ ቦታ ለመወሰድም እያለቀሱ አጋንንት ይረከቡዋቸዋል ።
\m 25፤ ጻድቃን ግን በቀኝ ቁመው ፈጣሪያቸውን ካመሰገነ በኋላ ወደዘሰዓለማዊው ህይወት ይገባሉ ከዚሁ ደዌና ሕመም የለም ዳግመኛም በዚያ ሞት የለም ቦታው የተድላና ደስታ ቦታ ነው ደስታቸው አያልቅም ዘወትር እስከዘለዓለም ይኖራል እንጂ ።
\m 26፤ የሐጥአን ሥቃያቸውና መከራቸውም እስከለዓለም አያልቅም ዘወትር ያለመቋረጥ እያለቀሱና እየተሠቃዩ ይኖራሉ እንጂ ነፍሳቸውም ከስጋ አትለይም ።
\m 27፤ ይህ ሁሉ የሚፈፀምባት ዕለት አሥፈሪ ዕለት ናት የልቅሶና የፍርሐት ዕለትም ናት ጻድቃን ስለሐጥአን የሚያለቅሱበት ዕለት ናት ሐጢአተኞች ደግሞ ስለሐጢአታቸው የሚያለቅሱበት እለት ናት የሰማይ መላእክትም ስለሐጢአተኞች የሚያለቅሱባት ዕለት ናት በዚች ዕለት ሁሉ ወደየርስቱ ይገባል መልካም የሠሩ የሰሩም ወደሕይወት ማደርያ የሚገቡበት ዕለት ናት ክፉ ወደዘላዓለምኩነኔ የሚገቡበት ዕለት ናት።
\m 28፤ ወንድሞቼ ሆይ ከዚህ በላይ የተገለጸውን አስቡ አስተውሉ ችላ አትበሉት ልቡናችሁም \bd ለእግዚአብሔር\bd* ክፍት አድርጉት ይህንንም ስለስርዓተቤተክርስቲያን ስናስተምራችሁ ገልጸንላቹኋል ይህንንም ጌታችን \bd ኢየሱስክርስቶስ\bd* ነው ያስተማረን ጌታችን እኔን ከሚያምነ ሁሉ አንዱን ትንሽ ነው ብላችኁ አታቃልሉት ብሉናል። 
\m 29፤ ጌታችን \bd ኢየሱስክርስቶስ\bd* መላእክቶቼ በሰማይ ያለውን አባቴ ዘወትር ያዩታል ብሎናል መላእክት የተባሉት ካህናት ናቸው ልቡናና አእምሮ ያላቸው ካህናት እውነተኞች ካህናት ናቸው እነዚህ ካህናት መኳንንትና ነገሥት ስላስተማሩዋቸው ይንቋቸዋል ያቃልሉዋቸዋል። 
\m 30፤ ካህናትን ያቃለሉ ሁሉ እኔ ወደኩነኔ አስገባቸዋለሁ። ካህናቱም ለጥፋታቸው ምስክሮች ይሆኑባቸዋል የካህናት ንግግር አታቃልሉ ነገራቸውን ተቀበሉ እንጂ ካህናት ያዘዙዋችሁን ሁሉ በትክክል ፈፅማችሁ የቅድስት ቤተክርስቲያን ልጅነታችሁን ከጠበቃችሁ ሐጢአት የለባችሁም።
\m 31፤ ካህናት ሁልጊዜ ሌት ተቀን ስለናንተ የሐጢአት ተግተው ይፀልያሉ \bd እግዚአብሔርንም\bd* ከመለመን አያርፉም እናንተም ዲያቆናት እንደ እስጢፋኖስ ሁነ እስጢፋኖስ በመንፈስቅዱስ ልቡ የሞቀ ነው በድንጋይ ሲደበደብ ሰማይ ተከፍቶ ወልድ በአብ ቀኝ ተቀምጦ በማየቱ በደስታ ተሞላ። 
\m 32፤ ዲያቆናት እንደእስጢፋኖስ ይሁነ እስጢፋኖስ የ\bd ክርስቶስ\bd* የመጀመሪው ሰማዕት ሁኗልና ዳግመኛም እስጢፋኖስ በመጋረጃ ውስጥ ወዳለው መሥዋዕት ቦታ መንፈስቅዱስ ሲወርድ አይቶ አንፋጨ ዲያቆናትም ልበንፁሆች ሁነው የመንፈስቅዱስ ርደትን በማየት ለማንፋጨት እንዲበቁ ተግተው በትህትና ተልእኮአቸውን ያከናውኑ። 
\m 33፤ ካህን የመንፈስቅዱስን ፀጋ ላክ ባለጊዜ በቤተክርስቲያን ውስጥ ለመስዋዕትነት በቀረቡ ፅዋዕና ሕብስት ላይ መንፈስ ቅዱስ ይወርዳል (ገፅ ፲፯ በብራናው) ዲያቆናት በቅድስና ሥጋወደሙን ለመለወጥ ሲወርድ ለማየት ይችላሉ። የዲያቆናት ክብር በዚህ ብቻ የተወሰነ አይደለም ቅዱስ እስጢፋኖስ በመንግሥተሰማያት ታላቅ የክብር ቦታ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ሊሠጠው እንደቻለ ለነሱም ይሠጣል። 
\m 34፤ በዲቁና እንዲያገለግሉ የተሠጣቸውን ተልእኮ በንፅሕናና በቅድስና ሁነው ካላገለገሉ ግን ዕድል ፋንታቸው ዲያብሎስ ከተከታዮቹ አጋንንት ጋር ወዳለበት የጨለማ ቦታ ይገባሉ እስከዘለዓለምም በዚያ ይኖራሉና ።
\m 35፤ ልጄ ቀሌሚንጦስ ሆይ የቤተክርስቲያን ካህናት የሆኑ ሁሉ በመጨረሻው ዘመን ሰው ሁሉ እንደሚቀርብና ይህንንም ህዝቦቹ ፈርተው ከክፉ እንዲጠበቁ ይመክሩዋቸው ዘንድ እዘዛቸው በቤቱ ጣዖት አስቀምጠ የሚያመልከው ካለ የተረገመ ነው እንዲሁም በወፍ የሚያሟርትና ሌላም ተመሳሳይ ጣዖት መንገድን የሚከተል ሁሉ የተረገመና የተወገዘ ነው። 
\m 36፤ አባትንና እናቱን አክብሮ የማይታዘዝና በፈለጉት ሁሉ ትእዛዛቸውን የማይፈፅም ልጅ የተረገመ ነው ወላጆች በልጆቻቸው ክፋት ወደ\bd እግዚአብሔር\bd* ይጮኻሉ \bd እግዚአብሔርም\bd* ያዝንላቸዋል። 
\m 37፤ ዐይነሥውሩን ትክክለኛውን መንገድ ከማሳየትና ከመምራት ይልቅ ወዳልሆነ አቅጣጫ የሚመራ የተረገመና የተወገዘ ነው። መስማት የተሳነውንም አይሰማኝም ብሎ ያልሆነ ንግግርንና ስድብን የሚናገርም ርጉም ነው። 
\m 38፤ ጌታችን \bd ኢየሱስክርስቶስን\bd* የማይወድ። በአብ በወልድና በመንፈስቅዱስ እንዲሁም በቅድስት ቤተክርስቲያን የማያምን የማይቀበል የተረገመና የተወገዘ ነው። 
\m 39፤ ሰማይንና ምድርን ባሕርንና የብስን በውስጣቸው ያለውም ሁሉ የፈጠረ \bd እግዚአብሔር\bd* መሆኑን የማያምን እንዲሁም አብ 223 አባትመሆኑን ወልድም ከዓለም በፊት ጀምሮ ልጅ መሆኑን የማያምን የተረገመ ነው። 
\m 40፤ ሦስተኛው አካል መንፈስ ቅዱስ ከአብ እንደወጣ ሦስቱ አካላት ባንዲት ምክር ሰማይንና ምድርን እንደፈጠሩ የማያምን የተረገመ ነው። 
\m 41፤ \bd በእግዚአብሔር\bd* ቃል ሰማዮች ፀነ በአፉ እስትንፋስም ኃይላቸው ሁሉ ቆመ ያለውን ስማ። \bd እግዚአብሔር\bd* በመለኮቱ ሰማያትንና ምድርን የሞላ መሆኑንና ዘለዓለማዊ መሆኑን የማያምን የተረገመ ነው። 
\m 42፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ባልተባረከ ቦታ አይገኝም የሚል ካለ \bd እግዚአብሔር\bd* ሁሉን የሚቀድስ እንጂ የሚረክስ ወይም የሚያረክስ አይደለም የሚለውን አላስተዋለምና የተረገመ ነው። 
\m 43፤ ክርስቲያኖች ስሕተት መስለው የማይታዩትንም እንዳይፈፅሙ እዘዙዋቸው እነሱም በዓይን በማየት በጆሮ በመስማትና በእጅ በመዳሰስ የሚፈፀሙ ናቸው በንግግር የሚፈፀም ሐጢአትም ከነዚሁ ይቈጠራል እነዚህ ወደሐሰትና ወደሥርቆት ስለሚወስዱ በፈፀማቸው ላይ ርኩሰትን ያመጣሉ። 
\m 44፤ ክርስቲያን ሁኖ ወደዘፈንና ወደ ጭፈራ ቤት ከገባ ለተወሰነ ጊዜ ወደቤተክርስቲያን እንዳይገባ ይከላከላል ከካህናት ንሥሐውን ከተቀበለ በኋላ ግን ወደቤተክርስቲያን ይግባ። 
\m 45፤ \bd እግዚአብሔር\bd* በፍፁም ሕሊናቸው ለሚመለሱ ነሳሕያን 224 ጌታቸው እኔ ነኝ ። አለ። ሐጢአተኛው ንሥሐ ከገባ እቀበለዋለሁ አለ። ለመት ልጆችና ለድሖች ፍርድን የሚያጓድል እጅግ የረከሰ ነው ሰው ጥቃት እየደረሰው እያየ የማይገለግለው የተወገዘ ነው ኀጢአተኞችና አስገባሪዎችስ ነጣቂዎች ናቸው። 
\m 46፤ ከቤተክርስቲያን ንብረት የሰረቀ ሰው ቢገኝ ከሠረቀው በአምስት እጅ አብልጦ ይከፈል ከዚያ በኋላ ንሥሐ ይግባና ወደቤተክርስቲያን ተመልሶ ከማሕበር አንድነት ይነረው። በአገልግሎት ሊቃውንትን የሚያቃልል ርኩስ ነው እነሱ ለቤተእግዚአብሐር የሚታዘዙ ናቸውና። 
\m 47፤ የካህናትን ሥልጣን ለማግኘት መማለጃ የሚሠጥ የረከሰ ነው ይህንን በማድረጉ ከቤተክርስቲያን ይባረር በንሥሐም ይመሰስ ቄስንና ዲያቆንን የሚደበድብና ሌላም በደል የሚፈዕም የረከሰ ነው። 
\m 48፤ ቤተክርስቲያን መላእክት ከቅዱሳን ማሕበር ጋር ባንድነት እግዙአብሔርን የሚያመሰግኑባት ናት በሰማያዊው ሙሽራም ደስ ይሰኙበታል እኛም በሮቿንና መንገዶቿን በጥንቃቄ እንጠብቅ የሰማያዊው ንጉሥ ሙሽራ የክርስቲያን ነፍስ ትባላለች። ይህም በመከታተል ነቢያት ተናግረውታል ከዕዝራ ምሥጋና ከዳዊት ከበሮና መሰንቆ ለቤተክርስቲያን ተዘጋጅተዋል። 
\m 49፤ እኛም በቤተክርስቲያን ኃይል ልቡናችንን እንጨምር እንከተላት ሰላምም እንበላት ስለዚህም ጌታችን መድሐኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*እንዲህ ሲል አዞናል። በአሕዛብ መንገድ አትሂዱ ወደሳምር አገርም አትግቡ ሀገረሳምር ማለት እሥራኤሎች በናቡከደነፃር ተማርከው የተወሰዱበት አገር ነው እስራኤሎች ወደዚሁ ሲሰደዱ ከንጉሣቸው ጋርና ከካህናቸው ኤርምያስ ጋር ነው። ካህኑ ኤርምያስ ከሕዝበ እሥራኤል ጋር አብሮ የተሠደደው እስራኤሎች ቃ\bd ለእግዚአብሔር\bd* እንዲያስታውሳቸው ነው። 
\m 50፤ ሕዝበ እሥራኤል ተማርከው ከተወሰዱበት አገር እንዲመለሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ፊቱ ስለመለሰላቸው \bd እግዚአብሔር\bd* ይቅር ብሉናልና በኛ ላይም ነግሦ ካህናትን አማካሪዎች መኳንንትን እንደቀድመው ሊሠጠን ፈቅዷልና ሕዝባችን መርተህ ተመለስ ከሓዲዎችን ግን አታምጣ ባሉበት ይቅሩ በማለት አቤሜሌክና ባሮክ ከኤርምያስ ላኩለት። 
\m 51፤ ልጆቻችሁን ለከሐዲዎች ልጆች ልትሰጡ የነሱንም ሴቶች ልጆች ለወንዶች ልጆቻችሁ አታጋቡ ይህን ካደረጋችሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ተቈጥቶ እንዳለፈው ጊዜ ሁሉ ለዳግም ስደትና ለዳግም መከራ ይዳርግናል።( ባሮክና አቤሜሌክ) ።
\m 52፤ ኤርምያስ ወገኖቹን ይሰብካቸው ጀመር እንዲህም አላቸው ከከለዳውያን ለልጆቻቸው ያገባቹኋቸውን ሴቶች ልጆች ተው ከከለዳውያን ሴቶች ልጆች የሠጣቹኋቸውንም ወንዶች ልጆች መልሱ። 
\m 53፤ ለጊዜው ለኤርምያስ እሺ አሉት ወደትልቁ ንጉሥ አገር ከምድረ ኤየሩሳሌም ለመመለስ ከምድረከለዳውያን ተነሱ። ከለዳውያንም ተነስተው ለሦስት ቀን እንደተጓዙ ከከለዳውያን ያገቡዋቸውን ሴቶች እንዳልተው ለኤርምያስ ተነገረው። በዚህ ጊዜ ኤርምያስ የእስራኤልን ልጆች ለምን የከለዳውያንን ሴቶች ይዛችሁ መጣችሁ በማለት ተቈጣቸው። በዚህም ጭቅጭቅ በመካከላቸው ተፈጠረ። 
\m 54፤ ካህን ኤርምያስ ልጆቻችንና ሚስቶቻችንን እንተዋለን የምትሉና አንተውም የምትሉ ተለዩ አላቸው። በዚሁም ለሁለት ተከፍለው ቆሙ ማለትም ግማሾቹ ከልጆቻችንና ሚስቶቻችን ተለይተን አገራችን እንገባለን ሲሉ የቀሩት አንለይናም አሉ።
\m 55፤ ሚስቶቻቸውንና ልጆቻቸውን ለመተው ፈቃደኞች የሆነ ከኤርምያስ ጋር ወደኢየሩሳሌም ተመለሱ የቀሩት ግን ኤርምያስን ከወደድከን ከልጆቻችንና ከሚስቶቻችን ጋር ውደደን ካልሆነ ግን ከቤተሰባችን አንለይም ወደነበርንበት እንመለሳለን አሉት። 
\m 56፤ ይህንን ብለው ለኤርምያስ ከነገሩት በኋላ ተመልሰው ወደነበሩበት ምድረከላዳውያን ገቡ። ከላዳውያን የነሱን መመለስ ሲያዩ አገራችን ትተው የወጡ እስራኤል ተመልሰው ስለመጡ እንዳይገቡ እንከልክላቸው በማለት ጦርን በመያዝ እነሱን መልሶ ለማባረር ሆ ብለው ተነሱ። እንዲህም አሉዋቸው ቀድሞውን እኛ ሳናባርራችሁ ትታችሁን ሄዳችሁ አሁን ግን ተመልሳችሁ ብትመጡ አናስገባችሁም አሉዋቸው። 
\m 57፤ ይህም ብለው መልሰው አባረሩዋቸው እነሱም ከኤርምያስ ጋር ለሶስት ቀን ተጉዘው ከደረሱበት ደረሱ በዚሁም ለመቀመጥ ወደዱ በዚሁም እቺ አገር ሀገረሳምር ተባለች። 
\m 58፤ ጌታችን ወደአሕዛብ አገር አትሄዱ ወደሳሞር አገርም አትግቡ ብሉ በወንጌል አዞናል ይህንንም እንሰብካለን የአሕዛብ መድ እጅግ ሰፊነው ወደጥፋትም ይወስዳል። እሱም ስስዕትን ዝሙትን መጠጥን። ስካርን በሐሰት መማልን ዘፈንንና ተውኔትን ጨምሮ ሌሎችንም ያጠቃልላል። 
\m 59፤ ጌታችን አሕዛብን እንድናስተምራቸው ያዘዘን ግን በጠበበወ መንገድ ይሄዱ ዘንድ ነው። እቺም ጠባብ መንገድ ወደሕይወት የምትወስድ ናት በሷም ውስጥ ትሕትና የዋህነት ይቅርባይነት ምሕረት ፍቅር ሰላም ጾም ፀሎት ድሃን መጐብኘት ምፅዋትን መመፅወት ጠላትን መውደድና ይህንንም ሁለ የመሰሉ የቅድስና መንገዶች ናቸው። 
\m 60፤ ይህ ፀባብ በር ወይም መንገድ ወደ ዘለዓለም መንገድ የሚመሪ ነው። የዘለዓለም ሕይወት ያለበት ቦታም ነው። የሰው ጠላቴ ሰው ነው። ባንድ ቤት ቤተሰቦች ቢኖሩ አንድ ጠባይ ስለሌላቸ እየራሳቸው ይለያያሉ። 
\m 61፤ ጌታችን ላገር ሰላምን አላመጣሁም ያለው የሰዎ ከዘመዶቻቸው ስለስሙ መለየታቸውን መሠረት በማድረግ ነው። 
\m 62፤ ጌታችን እኛንም እስከምድር ዳርቻ ድረስ እናስተምር ዘንድ አዞናል ከዚሁም ላይ ትምህርታችንን የሚቀበሉም ወደዘለዓለም ሕይወት ይገባሉ ትምህርታችንን አንቀበልም ያሉት ደግሞ ወደዘለዓለም ሥቃይ ይገባሉ መከራቸው በራሳቸው ላይ ናት በኋላ ዘመንም ወቀሳቸውን ተቀብለው ወደዘለዓለም ጨለማ ይገባሉ። ቃላችን ወልድ ካባቱ የነገረን ቃል ነው ተራንግግር ባዶ አይደለም። 
\m 63፤ ጌታችን ይህን አስመልክቶ አይሁድን እንዲህ አላቸው መጥቼ ባልነግራቸው ኑሮ በሚፈፅመት ስሕተት ለኩነኔ ባልተደረጉም ነበር። አሁን ግን መጥቼ ስለነገርኩዋቸው ላለማመነናቸወ ምንም ምክንያት የላቸውም ያለየርጥር ይኵነናሉ ልበዝንጉኦች ይህን ዓለም በዋዛ ፈዛዛ ስላሳለፉት የሚጠብቃቸው ገሐነመእሳት መውረድ ብቻ ነው። 
\m 64 ጌታችን ወንጌልን እንሰብክ ወደዓለም በላክን ጊዜ እናንተ የተቀበለ እኔን ተቀበለ እኔንም የተቀበለ ደግሞ የላከኝን ተቀበለ አባቴና እኔ አንድ ነንና እናንተ የምትሠጡትን ትምህርት የተቀበሉ ሁሉ እኔን ተቀብለዋል። ብሎናል ስለዚህ እኛ ተቀብለው ትምህርታችንን የሰሙ ሁሉ በመንግሥተሰማያ እንቆምላቸዋለን ቃላችንን ጠብቀዋልና። 
\m 65፤ እኛ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሥርዓት መጋቢዎች ነን። የእግዚአብሔ ልጆች ምዕመናንንም በኛ የተሠሩ (ሥርዓትን የተቀበለ 229 64፤ ይሆናሉ። እኛ ከአምላካችን በአደራነት ተቀብለናቸዋልና \bd እግዚአብሔር\bd* ለሙሴ የቅድስት ደብተራን ዕቃዎች ለሌዊ ልጆች በአደራነት አስረክባቸው እንዳለው። 
\m 66፤ ዳግመኛም \bd እግዚአብሔር\bd* ከሱ ጋር ለመናገር ይችሉ ዘንድ አርባ ቀንና አርባ ሌሊት ከፆመ በኋላ በደብረ ሲና ከተናገረው ባላነሰ ሁኔታ \bd እግዚአብሔር\bd* መሴን አናግሮታል። 
\m 67፤ ሙሴ ራሱ እህል ሳልበላ ውሃ ሣልጠጣ አርባ ቀንና አርባ ሌሊት \bd የእግዚአብሔርን\bd* ፍርድ ሳዳምጥ በፍርሐትና በድንጋጤ ቈየሁ በቅድስት ደብተራ እንዴት ለመኖር እንደምችልም \bd ከእግዚአብሔር\bd* ትእዛዝ ተነግሮኛል እቺንም ድንኳን አስቀድሞ የሠራት ናት ።
\m 68፤ በቅድስት ድንኳን የምትመሰለው የክርስቲያኖች ነፍስ ናት እቺም የክርስቲያኖች ነፍስ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ በመሲሁ ደም የዋጃት ናት ዳግመኛም መሴ በደብረሲና ዕፀጳጦስ በእሳት ስትነድ አየሁ አለ እሳቱ ከዕፀጳጦሱ በስተ እግርጌ ይነድ ነበር። 
\m 69፤ እኔም አስፈሪነቱን ለመረዳት ካጠገቡ ቀረብኩ በዚህ ጊዜ ከዚህ እሳት ቃል ተሰማ ቃሉም ጫማህን ከእግርህ አስወግድ የምትረግጣትና የቆምክባት ምድር ቅድስት ናትና የሚል ነበር። 
\m 70፤ እሷም ቅድስት ቤተክርስቲያን ናት እዝራም በሴት አምሳያ አዝናና ተክዛ አይቷታል ባያት ጊዜ ግን ሴት አልነበረችም ስለልጆቿም ታለቅስ ነበር። እሷ ሀገር መንፈሳዊት እሷም ቅድስት ቤተክርስቲያን ናት ቅርንጫፎቿ የዘይት ቅርንጫፎች ሁነው በግራና በቀኝ ከበዋታል። 
\m 71፤ ዘካርያስ ተቅዋመማሕቶትን አይቷል እቺ ተቅዋም ሁለንትናዋ ወርቅ ነበረች ተቅዋመ ማሕቶት የተባለው መሽራው \bd ክርስቶስ\bd* ነው እሱም የቤተክርስቲያን መሽራ ይባላል። መብራቶቿ የተባሉት ደግሞ ሐዋርያት ናቸው በግራና በቀኟ መቆማቸው ስብከታቸውን ሲያሳይ ቀኝ እጃቸው እንደምሰሶ መባሉ \bd ክርስቶስን\bd* ሲሰብኩ መኳንንትንም ሆነ ነገሥትን አይፈሩም ለማለት ነው። 
\m 72፤ በግርፋት። በሠይፍ በመቁረጥ በድንጋይ በመደብደብ ሐዋርያት የሥጋ መከራ ሲደርስባቸው ያነሱት ቀኝ እጃቸውን አላጠፉም ማለትም መከራውን በመፍራት ወደኋላ አላሉም ስለ እግዚአብሐር የቆሙ ናቸውና ሰማዕታትም የነሱን ፈለግ ተከትሏል። 
\m 73፤ የዚህን ዓለም ጣዕም የማይንቅ ሰው ይህ ዓለም እንደሚያልፍ በግብር ለመግለፅ ያልቻለ ሰው ከቅድስት ቤተክርስቲያን አይደለም ከተቻላችሁ ስለሃይማኖታችሁ ሥጋችሁን ለመከራ አሳልፋችሁ ሥጡ በቅድስት ቤተክርስቲያን ህግም ፀንታችሁ ኑሩ። 
\m 74፤ \bd እግዚአብሔር\bd* የቅድስት ቤተክርስቲያን ልጆች የሆኑ ሁሉ የእውነት ንሥሐን እንዲያደርጉ አዘዘ በሕይወት ዘመናቸው ከንሥሐ እንዳይርቁ አዟል ይህን ካደረጉ ከጌታችን ጋር ሲደሰቱ ይኖራሉ። 
\m 75፤ ምድረገነት በአበቦች መዓዛ ተሸልማ የተባለው አበቦቹ እንደዚህ ዓለም አበቦች አይደሉም የመዓዛቸው ጣዕም ከምድራዊ አበባ ሁሉ ልዩ ነው። የገነት ፍሬም ከማር ወለላ የበለጠ ጣዕም አለው። ይህን ለማግኘት የሚችሉት የቅድስት ቤተክርስቲያንን ሥርዓት የጠበቁ ብቻ ናቸው። 
\m 75፤ ሴቶች በባሎቻቸው ላይ አይታበዩ ባልቴቶችም መልካም መንፈሳዊ ለዛ ያለውን ንግግር ይናገሩ ከደግ ሰው መሥጠትንና መልካም ነገር መናገርን ይገኛሉ በንፁሕ ልቡና በብሩህ ገፅ ለድሆች ሥጦታን በማድረግ \bd እግዚአብሔርን\bd* ማገልገል ይቻላል። 
\m 76፤ አንተም ደግ ሁን ወደሰማዕታት ማደርያ ትገባ ዘንድ እንዳንተ ሰዎች ልቡናቸውን በጥብአት ስለሞሉ ዓለም ሳይፈጠር \bd እግዚአብሔር\bd* ወዳዘጋጀላቸው የሕይወት ማደርያ ሊገቡ ችለዋል አንተ ካሁኑ ጀምረህ በምትበልጠው ፀጋ ቅናት ይደርብህ ይህንን ካደረግህ ቅዱሳን ሰማዕታት ወደሚገቡበት የክብር ቦታ ልትገባ ትችላለህ። 
\m 77፤ የቤተክርስቲያንን ህግ ጠብቁ \bd በእግዚአብሔር\bd* ትእዛዝም ነሩ። ከቤተክርስቲያን ውስጥ ገብቶ ሥርዓትን መጠበቅ ካልቻለ ዲያቆን ያስወጣው ይህን አይተው ለሌሎች እንዲጠብቁ ኤጲስቆጶስ ሁኖ በቤተክርስቲያን ከሚካሄደው ስብሐተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወደኋላ ካለ አቋርጦ መግባት የለበትም። 
\m 78፤ ቤተክርስቲያን የገባ ሁሉ ካህኑ ሳያሰናብት አቋርጦ መውጣት በዚ የተከለከለ ነው። እንዲሁም ቤተክርስቲያን ውስጥ ገብቶ ቃለ \bd እግዚአብሔርን\bd* ማዳመጥ ሲኖርበት ሌላ ተራ ጨዋታ ከጓደኛውጋር የሚጫወት \bd እግዚአብሔርን\bd* ማቃለሉ እንደሆነ ሊረዳ ይገባል በቤተክርስቲያን ውስጥ የሚነበብ ቃ\bd ለእግዚአብሔር\bd* ከማር ወለላ የበለጠ ጣዕም አለው። 
\m 79፤ ከመስጠት መልካም ቃል ይበልጣል ደገኛ ሰው ግን ሁሉንም አጠቃሎ ይይዛቸዋል። \bd እግዚአብሔር\bd* ሁለቱንም ያጠቃለለ ሰው ይወደዋል ያከብረዋልም ልቡናው ደስ ሳይለው የሚመፀውት ሰው \bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ እጅግ የተወደደ አይሆንም። 
\m 80፤ በደስታ ከልቡናው በመነጨ መንፈሳዊነት ምዕዋትን ለሚሠጥ መንግሥቱ ሰማያት ትከፈትላታለች ችግረኞችን ባልቴቶችንንና የሙት ልጆችን በንቀት ሳይሆን በጓደኛነትና በፍቅር ይመለከታቸዋል እነሱም የመንግሥተሰማያትን የጣመ ፍሬ ወደ አፉ ያስገቡለታል። 
\m 81፤ አንተም ሰማዕታት ወዳሉበት ቦታ የመግባት ዕድል እንዲኖርህ መንፈሳዊ ጥብአት ይደርብህ። ሰማዕታት እንዳንተ ሰዎች ናቸው ነገር ግን ለሥጋዊ ሕይወታቸው ምንም ሳይሳሱ እጅግ የመረረውን መከራ አልፈው ለሰማዕትነት በቅተዋል። ዓለም ሳይፈጠር \bd እግዚአብሔር\bd* ያዘጋጀላቸውንም ቦታ ወርሰዋል አንተም በዚሁ ቅናት ይደርብህ። 
\m 82፤ በሐጢአት ሥጋውን ያረከሰና ንፅሕና የሌለው ሰው ንሥሐ ክ 233 ሳይገባ ወደቤተክርስቲያን አይግባ። መሥዋዕት በሚያዘጋጁበትና ምሥጢራት በሚፈፀሙበት \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ አይለይም በንፅሕና ሁኖ ስመ\bd እግዚአብሔርን\bd* የሚጠራ ሁሉ ይድናል። ፀሉትን የሚቀበል \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ ከዚያ አለና ይህም \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ መሥዋዕት አሳራጊዎችና በንፅሕና የሚፀልዩትን ይቀድሳቸዋል። 
\m 83፤ ከወንድሞቻችን መካከል በኃጢአት ቁራኛ የተያዘና በመጥፎ ሁኔታ የተበከለ ብታገኝ የባሰውን በተስፋ መቁረጥ እንዳይሞት አታቃልለው። እንድያውም እሱን ከወደቀበት የሐጢአት ማጥ እስክታወጣው ድረስና በእጅህ እስክታስገባው ድረስ ራስህን ሐጢአተኛ በመምሰል ግለፅለት በተቻለህ መጠንም ከሐጢአቱ ለማላቀቅ ሞክር ከሐጢአቱ እንዲላቀቅም ምከረው። 
\m 84፤ መልካም ትህትናንም እያሳየህ ወደካህን አድርሰው ካህኑም ንሥሐገብቶና ከልቡ ተፀፅቶ ወደቤተክርስቲያን በሚመጣው ተነሣሂ ላይ ከባድ የንሥሐ ቅጥጣትን አያሻክመው የተሠጠውን ቅጣት ከዓቅሙ በላይ ሁኖበት እኔን ትቶ ተመልሶ እንዳይሽሽ መጠንቀቅ ያሻል የተነሣሂ ሐጢአትን ይቅር የምል እኔ ነኝ ። ንሥሐ አልገባም ለሚልም የምበቀለው እኔ ነኝ። 
\m 85፤ ጳጳሳትና ቀሳውስት ሆይ መንጋዎቻችሁን ጠብቁ ይህን ካላደረጋችሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ይቈጣቹኋል የነሱንም የጥፋት ደም ከናንተ ይከፈላል ዲያቆናትም ተልእኮዋቸውን በንፅህና ካላከናወኑ። \bd ከእግዚአብሔር\bd* የሚጠብቃቸው ቅጣት ከባድ ነው። 
\m 89 አንተ ግን ጠማማውን ልብ እንዲቀና አድርግ በዚሁም \bd የእግዚአብሔርን\bd* መንጋ ጠብቅ በዝቅተኛ ደረጃ የምትገኝ ብትሆንም በመልካም አንደበትና በጣፈጠ አነጋገር ቃ\bd ለእግዚአብሔርን\bd* በማስተማርህ ከፍ ትላለህ። 
\m 90፤ ቤተክርስቲያን \bd የእግዚአብሔርን\bd* ህግ ለሚጠብቁ መሐይምናን እናታቸው ናት \bd እግዚአብሔርም\bd* ክብርንና ምስጋናን ያጐናፅፋቸዋል። 
\m 91 የቤተክርስቲያን ሹማምንት ሆይ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ፈቃድ ለመፈፀም በሕይወት እያላችሁ ተሽቀዳደሙ ለማስተማርና ቃለ \bd እግዚአብሔርን\bd* ለመናገር ትጉ ይህንን ካላደረጋችሁ ከሕይወት ማሕደር ትሠረዛላችሁ ወደመትሕተታሕቲትም ትወሰዳላችሁ ቅጣቱ ይህ ብቻ አይደለም አጋንንት እጅና እግራችሁን ጠፍረው በማሠር ወደዘለዓለም ኩነኔ ይወረውሩአቹኋል ከዚሁ እንድትድኑ ትጉ። 
\m 92፤ በቅድምያ ለሮም ጳጳስ ሁለተኛ ለኤፌሶን 3ኛ ለእስክንድርያ ዐራተኛ የሉቃስን መንበር ለተረከበ አንጾኪያ ያክብሩዋቸው። ከዚህ አራት መናብርተ ሊቃነጳጳሳት በየክፍሉ የሚኖሩ ቀሳውስትና ዲያቆናት ባመት አንድ ጊዜ በየዓመቱ ይሂዱ የነሱ የመሄድ ምክንያት አንደኛው ያስተማሩባቸውን መጻሕፍት ስሕተት እንዳይኖራቸው በጳጳሱ እንዲመረመሩ ለማድረግ። ሁለተኛ አባታዊ ምክርን ለመቀበል ነው።
\m 93 ትምህርታችሁ ከወርቅ እንደተሠራ መጋረጃ የተዘረጋ ይሁን ቃለ \bd እግዚአብሔርንም\bd* አትደብቁ በወንጌል እኔን ከሚያምነና ከሚከተሉ አንዱን አታቃልሉ ተብሏልና። 
\m 94፤ ትልቁን የቤተክርስቲያን ሹመት (ጵጵስናም ይሁን ሊቀጵጵስና) ተቀብሎ ተሹሞ እያለ ሌላ ከሱ በላይ ካልተሰጠኝ በዚሁ መፅናት የለብኝም የሚል ቢገኝ ከቅድስት ቤተክርስቲያን ሹመት ይመተር። 
\m 95፤ ከቤተክርስቲያን መዓርጉ ይመተር ያልንበት ምክንያት የተሠጠው መዓርግ \bd የእግዚአብሔርን\bd* መንጋዎች እንዲጠብቅበት ብቻ እንጂ እንዲከብርበት ሥልጣን ስላልተሠጠው ነው። ስሕተት ፈፀመ ተብሎም ከነበረበት ቦታ ወደሌላ እንዲዛወር አያስፈልግም ስሕተት ከፈፀመ \bd የእግዚአብሔርን\bd* መንጋዎች መጠበቅ ስለማይችል መንፈሳዊ ሥልጣን ትልቅ ትንሽ አይልምና መባረር ነው ያለበት። 
\m 96፤ በየትም ደረጃ ይሁን የተረከበውን ሥልጣን በትክክል \bd የእግዚአብሔርን\bd* መንጋዎች ሳይመራበት ጥቅምን በመፈለግ በየትም መዛዋወር የለበትም የቤተክርስቲያን ቀኖና ለሁከት አይደለችም ለመንፈሳዊ ፀጥታና ርጋታ እንጂ የሕይወት ፀጥታም ስለሆነች ወደጌታችን መድሐኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ታደርሳለች። አስቀድመን እንደገለፅነው ዓለም ባሕር ናት ሞገዶቹም ህሊናዎች ናቸው እነዚህም ህሊናህዎች ሰዎችን ከማወቅ ወዳለማወቅ ያሠጥሙታል። 
\m 97፤ እኛ የቤተክርስቲያንን ልጆች ወደጌታችን \bd ኢየሱስክርስቶስ\bd*ና ወደደስታ ገነት እናደርሳቸዋለን ወንድሞቻችን ሆይ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ትእዛዝ እንዳትወጡ \bd በእግዚአብሔር\bd* መታመን አለባችሁ። ባለንጀሮቻችሁንም ከክፉ መንገድ ይርቁ ዘንድ ቃ\bd ለእግዚአብሔርን\bd* አስተምሩዋቸው በመሽራው ሠርግም እንዲደሰቱ አድርጉ። 
\m 98፤ ዳግመኛም \bd እግዚአብሔርን\bd* እንዳይበድሉ በቅድስት ቤተክርስቲያን ቀኖና ይጠበቁ በሰማያት ላለችው ሀገር የዓይን ምሥክሮች እኛ ነንና። 
\m 99፤ ሰማያዊት አገር የተባለችውም ቅድስት ቤተክርስቲያን ናት ወደሷ ለሚገሰግሱ ሁሉ ወደ\bd እግዚአብሔር\bd* ትማፀንላቸዋለችና እነዚህ የኔ ልጆች ናቸው እነዚህ ልጆቼ መሐይምናን ጊዜ ሳይለዩ በየጊዜው ወደኔ ይገሰግሳሉና በማለትም ለጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ታስረክባለችና። 
\m 100፤ ጳጳስ ይሁን ቄስ ዲያቆን ይሁን ሕዝባዊ ጥዋትና ማታ በቤተክርስቲያን እየተገኘ ትምህርትን ማግኘት አለበት ከዚሁ ወደኋላ ካለ ግን ቅጣት ይፈፀምበት በሥጋደዌ ሳይያዝ መምጣት ከተወ ደግሞ ከቤተክርስቲያን ይወገዝ በቤተክርስቲያን ጥዋትና ማታ እየተገኘ ቃ\bd ለእግዚአብሔርን\bd* መስማት ሲተው ጋኔን ያንቀዋል። 
\m 101፤ በሥጋደዌ በመያዙ ምክንያት \bd በእግዚአብሔር\bd* መማፀኑን ትቶ ወደሥራይ ሰዎች የአጋንንትን ኃይል ከሚተማመኑ ሰዎች እርዳታ ከጠየቀ ይወገዝ። 
\m 102 \bd በእግዚአብሔር\bd* ተማፀነ ወደቅድስት ቤተክርስቲያንም ተጠጉ ከሷ አትራቁ እሷም ስለእናንተ ወደ\bd እግዚአብሔር\bd* ትለምናለች ወደቅድስት ቤተክርስቲያን የተጠጋ ሁሉ አያፍርም ወደሷ ቃለእግዙአብሔርን ለመስማት የሚገሰግሰውንም ሁሉ ደስታ ታቀዳጀዋለች \bd እግዚአብሔር\bd* በሷ ላይ ነውና። 
\m 103፤ ሌት ተቀን ኀዎትና ማታ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ለሚጮኽና ድሕነትህን እፈልጋለሁ አትተወኝ እያለ ለሚጸልይ ሁሉ ፀሉቱን ይቀበለዋል። 
\m 104፤ የክርስቲያን ወገኖች የሆን ሁሉ ወደቅድስት ቤተክርስቲያን እንገሥግሥ \bd እግዚአብሔር\bd* ምሕረቱን በሷ በኩል ይልክልናል። የሐጢአት ማስተሥርያ እሷ ናትና ጠላታችን ከሆነው ጋኔንንም እንድንድን \bd እግዚአብሔር\bd* በቤተክርስቲያን አማካይነት ምሕረቱን ይልክልናል አጋንንት ግን ከቅድስት ቤተክርስቲያን መዓርጋችን ሊያወርዱን ይጥራሉ ጌታችን ደግሞ ከነሱ ይታደገናል። 
\m 105፤ በቀናች ሃይማኖት ፀንታችሁ ኑሩ። መልካም ሥራን መሥራትንም አታጓድሉ ይህም ሁልጊዜ ይሁን ከሞት 238 ወደሕይወት ትሻገሩ ዘንድ የተጻፈው ሁሉ እኛን ለማስተማር ለመምከርና ለመገሠፅ የተፃፈ ነው። ይህ ከሌለ ግን አጋንንት እያሳቱን ልንወድቅ እንችላለን \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃልም ይረሳናል። 
\m 106፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ትሕትናን። የዋህነትንና ባለእንጀራን መውደድ ለኛ አዟል ቀማኛነትንና አታላይነትን በጠቅላላ የአመዕ ሥራን ሁሉ ይጠላል በተጠቀሱት መጥፎ ሥራዎች ሕይወቱን የሚመራ ካለ ከቤተክርስቲያን ይሠደድ ይባረረም። 
\m 107፤ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ለነሱ መጥፎ ሥራ እንዲመቻቸው የሚናገሩት አሉ ቃሉንም ይንቁታል እንደፍላጎታቸውንም ይተረጉሙታል ለክፉ ተግባራቸው የተስማማ ለማስመሰልም ብዙ ይጥራሉ \bd እግዚአብሔር\bd* ግን በፈቀደው ጊዜ ዋጋቸውን ይከፍላቸዋል እነዚህ ክፉዎች ሰዎች ብቻቸው አይጠፉም ብዙዎችን አሳስተውና አታልለው እንደነሱ ለማድረግ ይጥራሉ። 
\m 108፤ መጥፎ ነገር ወደሰው ልቡና ከገባ ሰው ከመምህራነ ቤተክርስቲያን የተማረውን መልካም ትምህርት ያጠፋበታል ያስረሳዋልም ጥቂት ትእጉሥታር የማርን ጣዕም እንደሚያበላሽ ክፉ ነገርም ወደሰው ልቡና ከገባ ሃይማኖትን ያስጠፋል ስለዚህም አስቀድመን መጥፎ ነገር ሃይማኖትን ከሰው ልቡና ሊያጠፋ ይችላል ማለታችን ስለዚህ ነው። 
\m 108፤ ቅንዓትና ፍትወት የጠቢባንን ልቡና°°°ያሳብዳሉና \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል መዳፈርና ችላ ማለት ለነፍስ ጠቃሚነት 239 የለውም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል መዳፈር ከመልካም መንገድ መንሸራተት ነውና ሙሴ ህዝቦቹን \bd ከእግዚአብሔር\bd* መንገድ እንዳይወጡ ሲያስጠነቅቅ እሳትንና ውሃን አቅርቤላችሁ አለሁ እጃችሁን ወደመረጣችሁት ክተቱ አለ። 
\m 109፤ እናንተ የማትፈፅሙትንና የማታደርጉትን ለሕዝብ አታስተምሩ ይህ ከሆነ እነሱ በጣታቸው ሊነኩት የማይፈልጉትን ባንገታችን ላይ የብረት ሰንሰለት ያስገቡብናል ይህን እኛ ልንሸከመው የማንችለው ነው እነሱ ሊሠሩት የማይችሉትን ሁሉ ያሸክሙናል እንዳይሉ። 
\m 110፤ እኛን ወደማናውቀው መንገድ ይወስዱናል እነሱ ግን እኛ በምናውቀው ሰፊው መንገድ ይጓዛሉ \bd በእግዚአብሔር\bd* ያልተፈቀደውንም ይፈፅማሉ እንዳይሉን በጥንቃቄ እንጓዝ። 
\m 111፤ እኛ ግን መንገዳችንን እናስተካክል የአምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* ወገኖች ለመሆን አንድንችል \bd የእግዚአብሔር\bd* ቤተሰቦችም እንድንሆን ከሱ ፊት በደረስን ጊዜ ወገኖቼ ሸክም የከበዳችሁ እናንተ ወደኔ ኑ እኔም አሳርፋችሁ አለሁ። እንዲለን በቀላል ምክንያት ነፍሳችሁን አትጕዱ የዚህ ዓለም ኑሮ ኃላፊ ነውና። 
\m 112 \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ በናንተ ላይ ካለ ትክክለኛውን የሚያምረውንና የሚያስደስተውን መንገድ ታውቃላችሁ መንፈሰ \bd እግዚአብሔር\bd* የተለየው ሰው ግን ሁሉን ይረሳል እናንተም እንዲሁ ልትሆኑ ትችላላችሁ \bd የእግዚአብሔርንም\bd* ህግ እስከመርሳት ትደርሳለችሁ በዝንጉዎች መንገድ ያልሄደ ብጹዕ  ነው ብሏል ዳዊት። 
\m 113፤ በሱ ላይ ያደረው መንፈስ ቅዱስ ይመራዋል ይረዳዋል አስተዋይነትንም ይሠጠዋል ይረዳዋልም እንደመልካም ምንጭዎ ይሆናል ከአፉም ምስጋና \bd እግዚአብሔርን\bd* መማፀን ብቻ ይወጣል \bd እግዚአብሔርም\bd* ይቅርታንና ምሕረትን ይሠጠዋል። በመንፈሰ \bd እግዚአብሔር\bd* የሚመራ የተቀደሰ ሰው ነው \bd እግዚአብሔርን\bd* 1 ማመስገንና ከፍ ከፍ ማድረግ ከአፉ አያቋርጥም። 
\m 114፤ መንፈስቅዱስ ያደረበት ስመ\bd እግዚአብሔርን\bd* በጠራ ቁጥር ወድያው መልስ ያገኛል እኔ አለሁልህ የሚል ቃልንም \bd በእግዚአብሔር\bd* ይሰማል በቅድስት ቤተክርስቲያን ሥርዓት የማይሄደውን አውግዛችሁ ከሷ አባረሩት። 
\m 115፤ ቤተክርስቲያን በነቢያት በሐዋርያት በጻድቃንና በሰማዕት ቃል የተሸለመች ሙሽራ ናት ከሁሉ በበለጠ ግን ሐዋርያት ዓለምን ንቀውና የዚህ ዓለምንም ሀብት ትተው ከናትካባታቸው ተለይተው \bd ኢየሱስክርስቶስን\bd* ተከተሉ እሱን ለማግኘት ነውና ዓላማቸው ከማንኛውም የዚህ ዓለም ኃብት ፍቅረ\bd እግዚአብሔር\bd* ይበልጣል። 
\m 116፤ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ፍቅር የሚመስለው የለም ከወርቅና ከብር ክምችት እሱ ይበልጣል ከማርና ከስኳርም የበለጠ ጣፋጭነት አለው። ከወይን የበለጠ የልብ ደስታም ለሰው ይሠጣል ከብዙ ምርኮ ውጤትም እሱ ብልጫ አለው። ለዓይን አይታይም እንጂ አስደናቂ ነው። 
\m 117፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ፍቅር በዓይነመንፈስ ይታያል በመንፈስ ጆሮም ይሰማል \bd እግዚአብሔር\bd* ሁሉን የያዘ መሆኑንም ያውቃሉ አውቀውም \bd እግዚአብሔርን\bd* ያመሰግኑታል የነሱን ማመስገን የሚያዩ የቤተክርስቲያን ልጆችም ዕጥፍ ድርብ ምስጋናን ያቀርባሉ። 
\m 118፤ ወደሰማይ ቢያንጋጥጡ ፀሐይን። ጨረቃንና ከዋክብትን እንዲሁም በነሱ የተመሠረተ የዘመናት አቈጣጠርን ይመለከታሉ ይህንንም የተመለከቱ ሁሉ \bd እግዚአብሔርን\bd* ያመሰግኑታል። 
\m 119፤ ሐጢአተኞችን አስተምራችሁ ወደንስሐ ወልሱ የሐጢአተኛን ንስሐ \bd እግዚአብሔር\bd* ይቀበላልና። ጻድቃንን ደግሞ ወደኋላ ተመልሰው ሐጢአትን እንዳይሠሩና እስከእለተሞታቸው እንዲጠበቁ ምከሩዋቸው። 
\b 
