\c 3 
\b 

\s1 ምዕራፍ ሦስት 
\s2 የኖላዊ ምንባብ
\m ፩ ዓለም ሳይፈጠር አስቀድሞ ሦስት ሲሆን አንድ በሆነ ያለመቀላቀል መለኮቱን ከሥጋ ባዋሀደ ፈጽሞ የተፈጠረ ባይደለ \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም፣ ፈጽሞ  የተለየ አይደለም፡ ሰማይን ያለምሰሶና ድጋፍ የፈጠረ የረጋች ምድርን በውኃ ትከሻ ላይ ያስቀመጠ የፀሐይንና የጨረቃን ክበብ እንደመስታውት ክበብ የወሰነ የነፋሳትን ሠረገላ ተሸካሚ አድርጎ የሠራላቸው መላእክት እየመገቧቸው ከዋክብትም ከምስራቅ ወደ ምዕራብ በአንፃር እየመሯቸው በጠፈር ላይ መመላለሻን የሰራላቸው ለብርሃናት ጌታ ለእርሱ ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ አሜን።
\m ፪ እንግዲህ በዲቁና ክህደትን ያበቀለ በቅስናው የኃጢአትን እሾህ ያፈራ የአርዮስን ተግሣጽ እንናገር። አርዮስ የሰይጣን ሠረገላው የአጋንንትም ማኅበርተኛቸው ነው። አርዮስ ኅሊናው የጠፋ ልቡም የታወረ ሃይማኖቱም የከፋ ነው። አርዮስ ከንፈሮቹ የተበላሹ በውግዘት መርዝ የታመመ የምላስ ቁስለኛ ነው፡ ከእንሰሳና ከምድር አራዊት ሁሉ መካከል የተረገምሽ ሁኚ በደረትሽ ተሳቢ ትቢያም ብዪ በሕይወት ዘመንሽም ሁሉ በአንችና በሴቲቱ መካከል በዘርሽና በዘሯ መካከል ጠላትነትን አደርጋለሁ፡ እርሱ ራስሽን ይጠብቅ አንችም ተረከዙን ጠብቂ ብሎ እባብን በረገማት አሸናፊ በሚሆን \bd በእግዚአብሔር\bd* አንደበት የተረገመ ነው። መዝ፻፲፰፥፳፩  ምሳ፳፭፥፭ 
\m ፫ የአርዮስ ልጆች ከትሑታን ባልንጀሮች መካከል ቢያገኙ ወደ ጥፋታቸው ይመልሱት ዘንድ ተረከዝ ይጠብቃሉ፡ እኛም ከዐዋቂዎቻቸው ብንገናኝ ራሱን ልንመትር ምላሱንም ልንቆርጥ ራስ እንጠብቃለን።
\m ፬ አርዮስ ከመላእክት ወገን ከወደቀ ከዲያብሎስ ፈጽሞ የሚለይ አይደለም። አርዮስ \bd ከኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አፍ በሚወጣ የ ሳት ሰይፍ የተቆረጠ ነው። አርዮስ በእለእስክንድሪያ የበቀለ  በሦስት መቶ አሥራ ስምንቱ የቅዱሳን ማኅበርተኞች ተነቅሎ የወደቀ መራራ ሥር ነው። ዘፍ፫፥፲፫
\m ፭ ጥንተ ነገሩም እንዲህ ነው አብያተ ክርስቲያናትን እንዲዘጉ አብያተ ጣዖታትን ግን እንዲከፈቱ ባዘዘ ጊዜ ለአጋንንት በሠዋና ለጣዖት በሰገደ በከሀዲው በዲዮቅልጢያኖስ ዘመን በኤጲስቆጶሳት ላይ ስደት በምእመናንም ላይ አስጨናቂ መከራዎችን አዘዘ። ወደ ከፋች አምልኮቱ የተመለሱትም ከመከራቸው ፍርሀት የተነሣ ለአጋንንት መሥዋዕት አቀረቡ የተሰደዱትም በተራሮችና በዋሻዎች በፍርኩታዎችም ተሸሸጉ። በቤተ ክርስቲያንም የተረፉት ጥቂቶች ሃይማኖትን አጠፉ ሁሉ እንደወደደ ተናገረ እንዳሰበውም አስተማረ።
\m ፮ ከዚህ በኋላ ገና ዲያቆን ሳለ የአርዮስ የክህደት ድምፅ ተሰማ \bd ክርስቶስ\bd* ዓለምን ለማዳን የተፈጠረ ፍጡር ነው አለ። ጴጥሮስም ይህንን በሰማ ጊዜ አውግዞ ከቤተ ክርስቲያን አስወጣው። አርዮስ ቀሳውስት ወደሆኑት አኪላስና ወደ እለእስክንድሮስ ሄዶ  ከውግዘቱ ይፈታው ዘንድ ከሊቀጳጳሳቱ ከጴጥሮስ እንዲያማልዱት ለመናቸው።
\m ፯ እኒያም ቀሳውስት ወደ ሊቀጳጳሳቱ ጴጥሮስ ዘንድ ሄዱ፡ እጅ ነሡት ከውግዘቱ ማሰሪያም ይፈታው ዘንድ ስለአርዮስ ተማፀኑት ጴጥሮስ ግን አርዮስ \bd ከኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ክብር ፈጽሞ የተለየ ነው ብሎ እንቢኝ አላቸው። እነርሡም ወደ ቀናችይቱ ሃይማኖት የሚመለስ መስሏቸው ስለአርዮስ አብዝተው ማለዱት።
\m ፰ አብዝተው ባስጨነቁት ጊዜ ጴጥሮስ ሕዝቡ እንዲርቁ አኪላስና እለእስክንድሮስ ግን ከእርሱ ጋር እንዲቆዩ አደረገ፡ አላቸውም በዚህች ሌሊት ጌታ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በብሩህ ሕፃን አምሳል ተገለጠልኝ ፊቱን በኀዘን ቋጥሮ ነበር የተቀደደ ልብስም ለብሶ ነበር። እኔም ጌታዬ ሆይ ልብስህን ማን ቀደደው አልሁት እርሱም አርዮስ ልብሴን ቀደደው ዕወቅ አትቀበለው በነግህ ስለእርሱ ይለምኑህ ዘንድ አላቸውና ከአባቴ መለኮት ስለለየኝ የአባቴ መለኮት በመንግሥቱ አይቀበለውም። ከዚህ በኋላ ቀሳውስቱ ሊቀጳጳሳቱን መማፀኑን ተውት፣ ከዚህም በኋላ የሞርሞንቄን ምርኮኞች ስለታደጋቸው ራሱን ይቆርጡት ዘንድ በከሀዲው በዲዮቅልጥያኖስ ትእዛዝ ጠርባናላት ሜትራይቁይ የተባሉ ጭፍሮች ተላኩ። 
\m ፱ ብፁዕ ጴጥሮስም \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስም በሰይፍ ተከልሎ ምስክርነቱን ፈጸመ ከዚህም ዓለም አረፈ። ከእርሱም በኋላ አኪላስ ተሾመ። አርዮስም ሄዶ ጴጥሮስ ካወገዘው ዉግዘት ይፈታው ዘንድ አኪላስን ተማፀነው። እርሱም ከውግዘቱ ፈትቶ ቅስና ሾመው ከዚህም በኋላ ወደ ቀደመ ስንፍናው ተመለሰ።
\m ፲ ዲዮቅልጥያኖስንም \bd እግዚአብሔር\bd* ከመንግሥቱ ዙፋን ገለበጠው ሁለት ዓይኖቹንም በወርቅ መንኮራኩር አሳወረው ሁለንተናው ቆሰለ አፉም ሸተተ ከመንግስቱም ተሻረ በአንጾኪያ ጐዳናዎች ምጽዋት እየለመነ ኖረ። በርሱም ፈንታ ከሮም መንግሥት ወገን የሆነ ቈስጠንጢኖስ ነገሠ የከሀዲዎች ሞገድ ቆመ የኃጥአትም ማዕበል ጸጥ አለ ቤተ ክርስቲያን አረፈች \bd የክርስቶስም\bd* ሃይማኖት ተገለጠች ሦስት መቶ አሥራ ስምንቱ ኤጲስቆጶሳት በደብረ ኒቂያ ተሰበሰቡ። ይህችውም የሀገሮች እናት ቢታንያ ናት ከነርሱም ጋር ቈስጠንጢኖስ ነበር። ፈጣሪን ፍጡር ያለው አርዮስን አወገዙት በሃይማኖቱ ያመኑትንም ሁሉ አወገዙ \bd ከክርስቶስም\bd* ከመንጋው በጎች ለይተው አጋዙት።
\m ፲፩ ከጥቂት ጊዜ በኋላ ወደሌላ ንጉሥ ዘንድ ሄዶ በጸሎትና  በቁርባን እንዲያሳትፉኝ ስለእኔ የእስክንድሪያን ካህናት ለምንልኝ እኔም በሃይማኖት ከእነርሱ ጋር እተባበራለሁ ብሎ  ተማፀነበት። ንጉሥም የአርዮስን የቀደመ ሥራዎቹን ይቅር በሉት እርሱም በሃይማኖታችሁ ይኖራል በጸሎትና በቁርባንም አሳትፉት ብሎ ላከለት። የእስክንድሪያም ካህናት አርዮስ በሚሰደድ ጊዜ ክፋቱን በልቡ ሸሽጎ እመለሳለሁ እያለ ይማፀናል፡ ሲመለስ ግን ክዶ ወደ ቀድሞ ግብሩ ይመለሳል፡ ጴጥሮስ አውግዞ ከቤተ ክርስቲያን አስወጣው አኪላስ ግን በፊቱ በተማለለ ጊዜ ተቀብሎ ቅስና ሾመው።
\m ፲፪ ከዚህም በኋላ \bd በክርስቶስ\bd* ላይ ስድብን አበዛ በጣዖት አምላኪዎች ዘመን ምእመናንን አሳደደ። እለእስክንድሮስ አወገዘው በፊቱ ተማለለ ፈታውም ሁለተኛ እንደቀደመው ሃይማኖትን አጠፋ ሦስት መቶ አሥራ ስምንቱ አወገዙት ይቅርታ ሲጠይቅ ይህ ሦስተኛ ነው ብለው ላኩ። ንጉሥም እንዲያስፈቱት በመልእክቱ አብዝቶ ማለዳቸው። እነርሱም ንጉሥን ከመፍራት የተነሣ \bd እግዚአብሔር\bd* እንደሚገባ ያድርግ እርሱ ሰባት ቀን ይጹም ይጸልይ እኛም እንዲሁ እናደርጋለን አሉ።
\m ፲፫ እስከ እሑድ ቀንም በጸሎትና በቁርባን ለመሳተፍ የጊዜ ዕድሜ ሰጡት በእሑድ ቀንም በሐር ልብስ ተሸልሞ ወደ እነርሱ ወደ ቤተ ክርስቲያን መጣ ጥቂት ጊዜም ለጸሎት ቆመ። ከዚህ በኋላ ሆዱ ታወከበት በዝምታም ወጣ ወደ መፀዳጃም ቦታ ሄዶ ሊፀዳዳ ተቀመጠ አንጀቱ ወጣ ሆድ ዕቃውም ሁሉ ተዘረገፈ።
\m ፲፬ ወደ ቤተ ክርስቲያንም ለመምጣት በዘገየ ጊዜ ካህናት አርዮስን በጸሎት ጊዜ አየነው አሁን ግን ወዴት ሄደ፣ ሂዱ ንጉሥ በእኛ ላይ እንዳይቆጣ ቁርባን ለመቀበል አርዮስን ንገሩት አሉ። ሊጠሩት በሄዱ ጊዜ በመፀዳጃ ሥፍራ አንጀቱ ተዘርግፎ ሆድ ዕቃውም ሁሉ ተዘርግፎ አገኙት፡ አደነቁ የሃይማኖት ተጠራጣሪ ከሆነ እርሱ ጋር ማኅበርተኛ ከመሆን ያዳናቸው \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገኑት።
\m ፲፭ የኃጥእ ሞቱ ክፉ ነው፡ ያለው የነቢይ ቃል በአርዮስ ላይ ተፈጸመ። በሌላም ሥፍራ ላይ የቁጣህ በትር ግሩም ነው ይላል። ጳውሎስም ልብህን በምታደነድንና በማትጸጸት መጠን መቅሠፍትን ለራስህ ታከማቻለህ አለ። የአርዮስ ሞቱ እንዲህ ባለ ኀሣር ሆነ። መዝ፴፫፥፳፩ ሮሜ፪፥፭
\m ፲፮ አርዮስ እንደምን \bd ክርስቶስ\bd* ፍጡር ነው አለ እርሱ ግን የመለኮትንና የትስብእትን የህልውና መሠረት አንድ አደረገ የመለኮት ህልውና ከሰዓትና ከዕለት ከዘመናትና ከዓመታት ከፍጥረትም አስቀድሞ የነበረ ነውና። አብ በአባትነቱ ይኖራል ልጅ ወደ መሆን መንፈስ ቅዱስንም ወደ መሆን አይለወጥም። መንፈስ ቅዱስም በመንፈስ ቅዱስነቱ ይኖራል ይኖራል አባት ወደመሆን ልጅም ወደ መሆን አይለወጥም። መዝ፻፳፥፲፪
\m ፲፯ የዓይን ጥቅሻ ያህል የሽፍሽፍትንም መገለጥ ያህል እንኳ ቢሆን አብ ከወልድ በህልውና መቅደም የለውም። ወልድም የመብረቆችን ሩጫ ያህል የንስሮችንም ክንፎችን መማታት ያህል እንኳ ቢሆን ከመንፈስ ቅዱስ በህልውና መቅደም የለውም። ለብቻው አባት ከመባል በቀር በወልድ ዘንድ የሌለ ጌትነት በአብ ዘንድ የለም በወልድም ለብቻው ልጅ ከመባል በቀር ከአባቱ የጌትነት ክብር መጉደል የለም ለብቻው መንፈስ ቅዱስ ከመባል በቀር በመንፈስ ቅዱስ ዘንድ የምስጋና መጉደል የለም።
\m ፲፰ አብን ለልጁ አባት ሲባል አገኘነው የዚህ ዓለም ፍጥረቶች እንደምን እንደወለደው አናውቅም፡ ያን ጊዜ እናት የለችውምና ለመወለድም ዘር ሥጋ አልተፈጠረም፣ ያን ጊዜ የሁላችን አባት አዳም አልተፈጠረም የሁላችን እናት ሔዋንም ከጐኑ አልወጣችም። መንፈስ ቅዱስንም በመለኮት ባሕርይ አባትና ልጅ ሳይኖረው መንፈስ ቅዱስ ሲባል አገኘነው። ነገር ግን በቸርነቱ ባሕርይ እኛን በውኃ በጥምቀት ወለደን አብም ወለደን ወልድም ወለደን መንፈስ ቅዱስም ወለደን። ወልድ ስለ አባቱና ስለራሱ እኔም አባታችሁ ነኝ አባቴም አባታችሁ ነው አለ። ቈላ፪፥፲፪
\m ፲፱ ስለ መንፈስ ቅዱስም ከውኃና ከመንፈስ ቅዱስ ያልተወለደ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* መንግሥት መግባት አይቻለውም። ከሥጋ የተወለደ ሥጋ ነው ከመንፈስም የተወለደ መንፈስ ነውና አለ። አብ በቸርነቱ ብዛት አብ እንደ ወለደን ወልድም በይቅርታው ብዛት ወለደን መንፈስ ቅዱስም በይቅርታውና በጸጋው ታላቅነት ወለደን። አብ ሕያው እንደሆነ ወልድም የአብ ልጅ ስለሆነ ሕያው ነው። ወልድም ሕያው እንደሆነ መንፈስ ቅዱስም ስለ ወልድ በጎች (ምእመናን) ሕያውና ሕይወትን የሚሰጥ ነው። ዮሐ፫፥፫ ፣፭፥፳፩
\m ፳ አብ እኛን እንደወደደን የሚወደው ልጁንም እንዳልራራለት ወልድም ወደደን ነፍሱንም ስለበጎቹ ቤዛ ሰጠ መንፈስ ቅዱስም ወደደን ወደ መንጋዎቹም መውረድን አልናቀም \bd በሥላሴ\bd* ገመድ ታሠርን በማይለያይ ሰንሰለቱም ታሠርን ከልቦቻችን በማይነቀሉ የፍቅሩ ችንካሮች ተቸነከርን። ያዝነው አንለቀውም እርሱም አቀፈን አልተወንም ወደርሱ በሃይማኖት አቀረበን ከእርሱም ወደቀኝ ወደግራ አንሸሽም እንደቀለበት በልባችን እንደማኅተም በክንዳችን አኖርነው።
\m ፳፩ እንደ ዕንቍ በልባችን ሣጥን አስቀመጥነው እንደወርቅ ሣንቲም በኅሊናችን መዝገብ አኖርነው። እንደ ግምጃ ለበስነውእንደ ሐር ግምጃ ተጐናጸፍነው እንደ ነገሥታት ወታደሮች ሰይፍ ታጠቅነው ለጦር ዕቃ እንደተዘጋጀ የድል ጋሻ ተደገፍነው ተከዜና ግዮን በኢሎል ወር እንደሚመሉ ፍቅሩ በልባችን መልቷልና። ዮሐ፫፥፲፮
\m ፳፪ እንደ መከር ጊዜ የዮርዳኖስ ወንዝ እንደክረምት ጊዜም የጤግሮስ ወንዝ ስንዴ ሲያሹት እንደሚሆን የኤፍራጥስ ወንዝ ልባችንን በወንጌል ፈሳሽነት አረሰረሰው መርከባችንን በሃይማኖት ቀላይ አስዋኘው። ከሊባኖስ እንጨቶች መርከብን አደረገ እኒሁም የአብርሃምና የይስሐቅ የያዕቆብም ቅርንጫፎች ነቢያት ናቸው፤ ዋናተኞችንም በዓለም ባሕር የሚቀዝፉ ከአሥራ ሁለቱ የስደት ሕዝቦች አሥራ ሁለቱን የኃይል ሰዎ ች መረጠ እኒህም ሐዋርያት ናቸው። ለመርከብ ሥርዓት ለተማሪ ሥራ የሚተጋ የቂልቅያ ግዛት ከሆነች ከጠርሴስ ከብንያም ሕዝብ ወገን የሆነ አንድ ጐልማሳ መረጠ ይኸውም ታሪኩ በአብረክሲስ መጽሐፍ የተጻፈ ጳውሎስ ነው። ይኸውም የሐዋርያት የዜናቸው መጽሐፍ ነው። በመቅዘፊያ ፈንታ መርከብን ለማሮጥ የሚረዱ ሰባ ወንዶችን ገለጠ። ማቴ፲፥፳፭ ሐዋ፳፪፥፫-፲፩
\m ፳፫ \bd ክርስቶስ\bd* ፍጡር ነው ያለ አርዮስን ወደ መዝለፍ እንመለስ። ልብህ የታወረ አርዮስ ሆይ ስለርሱ በነቢይ ከፀሐይ አስቀድሞ ስሙ አለ ሁለተኛም ከአጥቢያ ኮከብ አስቀድሞ ከሆድ ወለድሁህ ተብሎ የተነገረለትን \bd ክርስቶስ\bd* ፍጡር ነው ትላለህን። እርሱም ራሱ በወንጌል አባት ሆይ ዓለም ሳይፈጠር አስቀድሞ ከአንተ ጋር ባለ ክብር አክብረኝ አለ፣ ከሰማይም አከበርሁህ ገናም አከብርሀለሁ የሚል ድምፅ ከሰማይ መጣ። \bd ክርስቶስ\bd* ፍጡር ከሆነ እንግዲህ ከዓለም መፈጠር አስከድሞ ክብሩ ከወዴት መጣ ዓለም ከመፈጠሩ አስቀድሞ ክብሩ ባይገለጥ አባቱ አከበርሁህ አሁንም አከብርሀለሁ ባላለው ነበር። ስለ መለኮት ህልውናው በነቢይ አፍ ከአለም አስቀድሞ ወለደኝ የሰማያት መጽናት ሳይታይ የተራሮች መሠረት ሳይከነዋወን አስቀድሞ ወለደኝ አለ። መዝ፻፱፥፫ ምሳ፲፥፳፭ ዮሐ፲፯፥፭
\m ፳፬ ስለ ትስብእቱ ህልውና የከበረች ኦሪት እንዲህ አለች \bd እግዚአብሔርም\bd* አለ አዳም ከእኛ እንደ አንዱ ሆነ። ከአብ ስለመወለዱም ወንጌላዊ ዮሐንስ በመጀመሪያ ቃል ነበረ ቃልም \bd በእግዚአብሔር\bd* ነበረ ያም ቃል \bd እግዚአብሔር\bd* ነበረ የመጀመሪያውም እንደርሱ ከቀድሞ ጀምሮ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ነው ሁሉ በእርሱ ሆነ ያለርሱም የሆነ የለም አለ። ዘፍ፫፥፳፪
\m ፳፭ ይህን የወንጌላዊ ቃል ስማ መለኮት በመጀመሪያ ቃል ነበረ ብሎ የሚናገረውን ያስቀድማልና። የአብን ትእዛዝ ስለሚናገር ወልድን ቃል አለው እርሱ ራሱ በአብ ዘንድ የሰማሁትን እናገራለሁ እንዳለ ከዚህም በኋላ አስከትሎ ያም ቃል \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ነው ይህም \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ እንደሚናገር ነው በጆሮ እንደሚሰማ ንግግር አታስመስለው ሦስት የሚሆን አካልም የለውም አትበል። ያም ቃል \bd እግዚአብሔር\bd* ነው አለ።
\m ፳፮ ወንጌላዊ ከፍ ከፍ ያሉትን ይናገር ዘንድ ንጹህ የሚሆን የኅሊናውን ራስ አነሣ ሁሉ በእርሱ ሆነ ያለእርሱም የሆነ የለም አለ። እነሆ አብ ያለወልድ የፈጠረው እንደሌለ ፈጽሞ አስረዳን እርሱም ራሱ ቃል ተናገረ ከአብም ጋር ከዓለም አስቀድሞ መኖሩን አስታወቀ እርሱም ቃል \bd እግዚአብሔር\bd* እንደሆነ ነገረን የዓለም ፍጥረታትም ያለ ወልድ የተፈጠረ እንደሌለ አስገነዘቡ የወንጌላዊ ዮሐንስ የአንደበቱ ሰይፍ በአምላካችን ላይ ስድብን የሚናገር የአርዮስን አንደበት ዘጋ። አርዮሳዊ ሆይ አይሁድ ጌታችንን ኀምሳ ዓመት አልሞላህም አብርሃምን ግን አየህ እንዳሉት ስማ ሊወግሩትም ደንጊያ አነሡ። ዮሐ፩፥፫ ፣፲፰፥፶፱
\m ፳፯ ከአንተ እብደት የእነርሱ እብደት ይሻላል ስለ ትስብእቱ በእውነት ተናገሩ እስከተሰቀለበት ጊዜ ድረስ \bd የኢየሱስ\bd* ዕድሜ ሠላሳ ሦስት ዓመት ነውና በእውነት ከማሪያም የተወለደው ልደቱ ሠላሳ ከኀምሳ ያንሳል፡ ከአብ የተወለደውን ልደቱን አያውቁም የዮሴፍም ልጅ ይመስላቸው ነበር። ምድራዊት እናቱን አዩ ሰማያዊ አባቱን ግን አላዩም በሥጋ የሆነ ጉልምስናውን አዩ ከዓለም አስቀድሞ ያለ ህልውናውን ግን አላወቁም። ከኃጥአን ጋር ሲቀመጥ በአመንዝራይቱ እጅ ሲዳሰስ አዩት በኪሩቤል ሠረገላ ተቀምጦ በሱራፌል ሲመሰገን ግን አላዩትም። ወደነርሱ በትህትና መጣ እነርሱ ግን ፈጽመው አላወቁትም እንዳያስተውሉት በመለኮቱ ክብር አልተገለጠላቸውም። ሉቃ፯፥፴፮ ዮሐ፩፥፩
\m ፳፰ ዳሩ ግን አብርሃም ሳይወለድ እኔ ነበርሁ ባለ ጊዜ በቃል ፍላጻ ነደፋቸው ያበደ መሰላቸው ውሸት እንደሚናገር ታዘቡት፣ ስለዚህም ይወግሩት ዘንድ ደንጊያ አነሡ አንተም አርዮሳዊ ሆይ ራስህን እኔ ክርስቲያን የተጠመቅሁ ነኝ ትላለህ አንተ ክርስቲያን ከሆንህ እንግዲህ በማን ስም ተጠመቅህ ያለወልድ በአብ ስም ነውን እነሆ በወንጌል ስታጠምቋቸው በአብና በወልድ በመንፈስ ቅዱስም ስም በሉ እንደተባለ \bd በሥላሴ\bd* ካልሆነ በቀር መጠመቅ አይቻልም አይገባምና፣ ፈጣሪ በአብ ስም ፍጡር በሆነ በወልድም ስም ተጠመቁ ብትል እነሆ ጥምቀትህን አረከስህ የጥምቀትህን ዋጋ በፍጡራን ላይ አድርገሃልና። ማቴ፳፰፥፲፱
\m ፳፱ ስለ ቁርባን መለኮት ያልተዋሀደው የሰው ልጅ ሥጋ እበላለሁ መንፈስቅዱስ ያልለወጠው የሰው ደም እጠጣለሁ ትላለህን ኦሪት ርኩስ የምትለውን የሰው በድን እስከ መዳሰስ ደርሰህ ሕግን የምታፈርሣት ሆንህ። እንግዲህ የሰው ሥጋ ለመብላት እንደምን ይሆናል። ለሰው የቅዱሳንን ሥጋ መብላት ከተገባው እስራኤል የሙሴን ሥጋ መብላት በተገባቸው ነበር፡ እርሱ የሕጋቸው አስተዳዳሪ ኦሪታቸውን የተቀበለ  ነውና፡ እኛም የሐዋርያትን ሥጋ እንበላ ዘንድ በተገባን ነበር \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ደቀመዛሙርት ደማቸውን ልንጠጣ በተገባን። ዘሌ፲፩፥፳፬
\m ፴ ፍጡር ከፍጡራን ደም የሚከብር ቢሆንስ አባቶች በአቤል ደም በከበሩ፡ በሞቱም በአዳም ከተፈረደው የሞት ፍርድ በዳኑ ነበር። ልጁን ይስሐቅን ይሠዋው ዘንድ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ትእዛዝ ወደ አብርሃም መጣ። ሊሠዋው ተደፋፍሮ ለማረድ ቢላውን ሲመዝ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል እንዳያርደው አስተወው። ቤዛውንም በግ አወረደለት። በሕግና በሥርዓት መጽሐፍ የታወቀ ነውና፡ የሰውን ልጅ ሥጋ መብላት አልታዘዘምና። የበጉ መታረድ ሥጋውንም መብላት ግን ልማድ ነው። ለመብላትም ቢሆን ለመሠዋትም ቢሆን ይፈትነው ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* አዘዘው የምትወደው ልጅህ ይስሐቅን ሠዋልኝ ብሎ፡ ሁለተኛም እጂህን በልጅህ ላይ አታሳርፍ እንደምትወደኝ ዐወቅሁ አለው ቀድሞውንስ \bd እግዚአብሔር\bd* አብርሃም እንደሚወደው አያቅምን? አይደለም። ዘፍ፳፪፥፩-፲ ያዕ፪፥፳፩
\m ፴፩ ዳሩ ግን አብርሃም \bd እግዚአብሔርን\bd* እንደሚወደው እናውቅ ዘንድ ምልክት ተወልን \bd እግዚአብሔር\bd* አብርሃምን ስለምን ወደደው ድንድል ነውን ወይስ መነኩሴ ሰማዕት ነውን ወይስ ድካምን በመልበስ የሚጋደል ነው እንዳንል። በአብርሃምስ ዘንድ የቅዱሳንን ሁሉ ገድል አገኘን ለአምልኮ \bd እግዚአብሔር\bd* ቀንቶ የአባቶቹን አማልክት ቤት ከጣኦቶቻቸው ጋር አቃጠለ ስለዚህም ነገር እስክትበላቸው ድረስ ከቆሬ ልጆች ማዕጠንት እሳትን ላወጣ ለሙሴ አባቱ ሆነ። ዘኁ፲፮፥፩-፴፭
\m ፴፪ ዳግመኛም \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ እሳት በማውረድ ሁለቱን የኀምሳ አለቆች ላቃጠላቸው ለኤልያስ አባት ሆነ። እኒሁም ጣዖትን የሚያመልኩ የንጉሥ ወታደሮች ናቸው። ፪ነገ፩፥፩-፲፪
\m ፴፫ ከአባቱ ቤት ከትውልድ ሀገሩም እንዲወጣ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ትእዛዝ ወደ አብርሃም መጣ፡ \bd በእግዚአብሔርም\bd* ደስ እያለው ወጣ። ስለዚህም ነገር አባቶችንና ልጆችን አዝዕርትንና እርሻዎችን ስለመተው ትእዛዝ ላለባቸው ለመነኮሳት አባታቸው ሆነ። በግብጽ ንጉሥ በፈርዖን በጌራራም ንጉሥ በአቤሜሌክ ዘንድ ሚስቱን በመነጠቅ ተፈተነ፣ ስለዚህም ለሚገፉት ሰዎች አባታቸው ሆነ፡ በዘጠና ዘጠኝ ዕድሜው እንዲገረዝ \bd እግዚአብሔር\bd* አዘዘ። እንደ ልጅ ለመገረዝ ዕርቃኑን ለመግለጥ ግን አላፈረም ስለዚህም የሕፃናት አባት ተባለ ሽማግሌም ሲሆን የሰውነቱን ሸለፈት ለመቆረጥ አልፈራም ስለዚህ የሰማዕታት አባት ተባለ የሽማግሌ መገረዝ ሕማም ከብላቴኖች የመታረድ ሕማም አያንስምና። ዘፍ፲፬፥፩-፳ ፣፲፯፥፳፭ ፣፳፥፩-፲፰
\m ፴፬ የሚወደው ልጁ ይስሐቅን እንዲሠዋው ታዘዘ ለልጁ ለይስሐቅ ከሚራራለት ይልቅ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ ይፈጽም ዘንድ መረጠ። ሊያርደውም ተደፋፈረ ሊሠዋው በሆዱ አስተኛው። \bd እግዚአብሔር\bd* ለአብርሃም ልጅ ለይስሐቅ ለውጥ ነጭ ሙክት አወረደ \bd እግዚአብሔርም\bd* ለሚወደው ልጁ አልራራም ከአብርሃም ልጅ ከይስሐቅ ዘር ሰው ሆኖ ይወለድ ዘንድ ላከው ይኸውም በኢሳይያስና በዮሐንስ ዘንድ በግ በመልከጼዴቅ ዘንድ የስንዴ ኅብስትና የወይን ጭማቂ በሉቃስም ዘንድ ፍሪዳ ለሕዝቡ ሁሉ ኃጢአት ሥርየት ከፀሐይ መውጫ እስከ መግቢያ ከሰሜን ዳርቻ እስከ ደቡብ ዳርቻ ድረስ ያሳርጉት ዘንድ ባዘዙ ሐዋርያት ሁሉ ዘንድ ያለደም የሆነ ንጹህ መሥዋዕት ነው። ዘፍ፳፪፥፲፫ ኢሳ፶፫፥፯ ዮሐ፩፥፳፱
\m ፴፭ ፈጣሪስ ከሰዎች ወገን ሰው ሆኖ ከተወለደ ከወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* የሥጋው ቁርባን በቀር ሰው በሰው ሥጋ ቁርባን እንደማይድን ዐወቀ። ሕያውና የማይሞት እርሱ ከሰዎች ልጆች ሰው ሆኖ ከተወለደ ሕያው ከሚሆን ከአምላክ ልጅ የደም ቁርባን በቀር እንደማይቀደስ ዐወቀ። ይህ ሕያው የማይሞት የሚሞት ሥጋን ለበሰ ያንን የሚሞት ሥጋ የማይሞት ሕያው አደረገው። ይህ የማይጠፋ ኃይል የሚጠፋ ሥጋን ለበሰ ያንን የሚጠፋ ሥጋ የማይጠፋና የሚናገር አደረገው አዳምን ያበጀው በስድሳ ሁለተኛው ትውልድ በተነሣች በአዳም ሴት ልጅ አደረ። ሰው ይሆንባት ዘንድ ለራሱ ንጽህት ሥጋ ከሰማየ ሰማያት ያመጣ አይደለም ኃይል የተባለ እርሱ ከህልውናው ሳይጎድል ወረደ እንጂ፡ ሳይቀላቀል ሄደ ሳይሰማ ወረደ በመዋለጃ አካል ሳይሰበሰብ በማኅፀንም ሳይወሰን በድንግል ማኅፀን አደረ። ከፍጡራን ሴት ልጅ ፈጣሪ ሰው ሆኖ ተወለደ፡ ቤት ሠሪ በሠራው ቤት ማደር የሚያስጨንቀው አይደለም ለፈጣሪም የፈጠረውን ሥጋ መልበስ የሚያስቸግር አይደለም። ዕብ፱፥፲
\m ፴፮ አርዮስን ወደ መውቀሱ እንመለስ፡ የክህደት ቡቃያ አርዮስ ሆይ እኔና አብ አንድ ነን ብሎ የተናገረ የፍጥረታትን ፈጣሪ ፍጡር ነው ትለዋለህን? ዳግመኛም እኔን ያዬ አብን አይቷል ያለ ፍጡር ነውን? እንደገናም እኔን የሰማ የላከኝን ሰማው ያለ ዳግመኛም በእኔ በኩል ካልሆነ ወደ አብ መምጣት የሚቻለው የለም አለ። ሁለተኛም የእኔ የሆነው ሁሉ የአንተ ነው የአንተም የሆነው ሁሉ የእኔ ነው አለ። ዳግመኛም የአባቴ የሆነው ሁሉ የእኔ ነው አለ። ዳግመኛም አብ ሕያው እንደሆነ እኔም የአብ ልጅ ስለሆንሁ ሕያው ነኝ ሥጋዬን የበላ የእኔን ሥጋ ስለበላ በሕይወት ይኖራል አለ። እነሆ ሕያውና ሕይወትን የሚያድል እርሱ ሥጋውን በመብላት ከመለኮቱ ጋር አንድ አደረገን ወንጌላዊ ዮሐንስ በመጀመሪያ መልእክቱ ኅብረታችን ከአብና ከልጁ \bd ከኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ጋር ነው እንዳለ በአባቱ ሕይወት ማኅበርተኞች አደረገን።ዮሐ፲፬፥፮ ፩ዮሐ፩፥፫
\m ፴፯ እኛ ግን \bd የክርስቶስ\bd* ሥጋ ከአዳምና ከሔዋን ባሕርይ የተገኘ ፍጡር እንደሆነ መለኮት ግን አዳምን ያበጀው ሔዋንን የፈጠራት እንደሆነ እናምናለን። ሥጋው ፍጡር ባይሆን ኖሮ በጉልበት ባልታቀፈ በእጆችም ባልተዳሰሰ ነበር መለኮቱም ፈጣሪ ባይሆን ወንድ ከማታዋቅ ሴት ልጅ ጡት የድንግልና ወተት ባልፈሰሰ ነበር። መለኮቱም ፈጣሪ ባይሆን ኖሮ አብርሃም ሳይወለድ እኔ ነበርሁ ባላለ ነበር። ሥጋው ፍጡር ባይሆን ኖሮ በዮሐንስ እጅ ባልተዳሰሰ በዮርዳኖስም ባሕር ባልተጠመቀ መለኮቱም ፈጣሪ ባይሆን አብ ይህ የምወደው ልጄ ነው እርሱን ስሙት ብሎ  ስለርሱ ባልመሰከረ መንፈስቅዱስም ዳግመኛ በሥጋዊ ርግብ አምሳል በራሱ ላይ ባላረፈ። ማቴ፫፥፲፫-፲፯
\m ፴፰ ሥጋው ፍጡር ባይሆን ለጥሙ ከሳምራዊቷ ሴት ውኃ ባልጠየቀ፣ መለኮቱም ፈጣሪ ባይሆን የገሊላ ክፍል በምትሆን በቃና ውኃውን ወይን ባላደረገ፣ ሥጋው ፍጡር ባይሆን ደም የሚፈሳት ሴት የልብሱን ጫፍ ኃጢአተኛዋም እግሮቹን ባልዳሰሰች መለኮቱም ፈጣሪ ባይሆን ልብሱን ስለዳሰሰችይቱ ሴት ከእኔ ኃይል እንደወጣ  ዐውቄአለሁ ባላለ። መለኮቱን ኃይል አለው በመለኮትም ኃይል የደሟን ፈሳሽ አደረቀ እግሮቹን ስለዳሰሰች ኃጢአተኛይቱም ሴት ኃጢአትሽ ተሠርዮልሻል ባላላት ከብቻውን \bd ከእግዚአብሔር\bd* በቀር ኃጢአትን ማስተሠረይ እንግዲህ ማን ይችላል። ሥጋው ፍጡር ባይሆን ልጄ ብሎ የኢያኢሮስን ሴት ልጅ ባልጠራት ነበር መለኮቱም ፈጣሪ ባይሆን ከሞተች በኋላ ሕያዊት ሆና ባላስነሣት።
\m ፴፱ ሥጋው ፍጡር ባይሆን በምራቁ እንትፍ ብሎ መሬት ላይ ጭቃ ባላደረገ መለኮቱም ፈጣሪ ባይሆን ዕውር ሆኖ  የተወለደውን ሰው ምራቁን በመቀባት ዓይኖቹን ባላበራ፡ ሥጋው ፍጡር ባይሆን ሞገድ ሲነሣ በመርከብ በውስጠኛው ክፍል ባልተኛ መለኮቱም ፈጣሪ ባይሆን ነፋሳቱን በመገሠጽ ባሕርን ጸጥ ባላደረጋት ነበር። ማቴ፰፥፳፮ ዮሐ፱፥፭-፯
\m ፵ ሥጋው ፍጡር ባይሆን መንገድ በመሄድ ባልደከመ መለኮቱም ፈጣሪ ባይሆን እግረ ሰባራዎችን ባላዳናቸው እንደ ጐበዝ ሩጫም እንዲሮጡ ባላደረጋቸው። ሥጋው ፍጡር ባይሆን ባልተራበ መለኮቱም ፈጣሪ ይሆን አምስቱን ሺህ ሰዎች በሰባት እንጀራ በጥቂት ዓሣዎች ባላጠገባቸው ነበር። ማቴ፲፩፥፭ ፣፲፭፥፴፪-፴፱ ዮሐ፮፥፫-፲፬
\m ፵፩ ሥጋው ፍጡር ባይሆን ስለ አላዓዛር ሞት ባላለቀሰ መለኮቱም ፈጣሪ ባይሆን በመጣራት ከመቃብር ውስጥ ባላወጣው፣ ሥጋው ፍጡር ባይሆን በአህያይቱና በውርንጭላዋ ላይ ባልተቀመጠ መለኮቱም ፈጣሪ ባይሆን በሕፃናትና  በሚጠቡት አፍ ባልተመሰገነ። ሥጋው ፍጡር ባይሆን በሊቃነ ካህናት አገልጋዮች በጥፊ ባልተመታ ነበር። መለኮቱም ፈጣሪ ባይሆን በጴጥሮስ ሰይፍ የተቆረጠውን ሰው ጆሮ ባልመለሰ። ሥጋው ፍጡር ባይሆን በጲላጦስ አደባባይ ባልቆመ መለኮቱም ፈጣሪ ባይሆን ጲላጦስን መንግሥቴ በዚህ ዓለም ቢሆን ኖሮ አይሁድ ወዳንተ አሳልፈው እንዳይሰጡኝ ባለሟሎቼ ፈጽመው በተዋጉልኝ ነበር ባላለው ነበር። ማቴ፳፩፥፲፮ ዮሐ፲፩፥፵፫ ፣፲፰፥፳፪
\m ፵፪ ሥጋው ፍጡር ባይሆን የጲላጦስ ወታደሮች ልብሱን ባልገፈፉት መለኮቱም ፈጣሪ ባይሆን ፀሐይ ዕርቃኑን ለማየት ባላፈረ ዓለምንም ጨለማ ውስጥ ለመተው ብርሃኑን ባልሠወረ ሥጋው ፍጡር ባይሆን አምላኬ አምላኬ ለምን ተውኸኝ ባላለ መለኮቱም ፈጣሪ ባይሆን አባት ሆይ ነፍሴን በእጅህ አደራ እሰጣለሁ ባላለ። ማቴ፳፯፥፳፯-፵፪
\m ፵፫ ሥጋው ፍጡር ባይሆን ሞትን በሥጋ ባልቀመሰ፣ መለኮቱም ፈጣሪ ባይሆን ምድርን ባላናወጣት የቤተመቅደስንም መጋረጃ ባልቀደዳት ነበር። ሥጋው ፍጡር ባይሆን በጭፍራ ጦር ባልተወጋ መለኮቱም ፈጣሪ ባይሆን የደሙ ጠብታ አለቱን ባልሰነጠቀ ከጐኑም የፈሰሰ የምህረት ጠል ሙታንን ባላስነሣ። ማቴ፳፯፥፶፪ ዮሐ፲፱፥፴፬
\m ፵፬ ሥጋው ፍጡር ባይሆን ቀድሞ እንደሞተ በመቃብር ውስጥ ባልተኛ መለኮቱም ፈጣሪ ባይሆን እርሱ እኔ ራሴ ነፍሴን በፈቃዴ እሰጣታለሁ ላኖራት ሥልጣን አለኝ ሁለተኛም ላነሣት ሥልጣን አለኝ ይህን ትእዛዝ ከአባቴ ዘንድ ተቀበልሁ እንዳለ ለማስነሣት ነፍሱን ወደ ሥጋው ባልመለሣት። ዮሐ፲፥፲፮
\m ፵፭ ሥጋው ፍጡር ባይሆን በተነሣባት እሑድ ምሽት ለመመገብ በማዕድ ከደቀመዛሙርቱ ጋር ባልተቀመጠ መለኮቱም ፈጣሪ ባይሆን መንፈስ ቅዱስን ተቀበሉ ኃጢአታቸውን ይቅር ላላችኋቸው ይቀርላቸዋል ኃጢአታቸውን ይቅር ላላላችኋቸው አይቀርላቸውም ብሎ በደቀ መዛሙርቱ ፊት ላይ እፍ ባላለባቸው ነበር። ሥጋው ፍጡር ባይሆን መምህራን በተማሪዎች እንደሚያደርጉት ሥርዓት እጁን በሐዋርያት ራስ ላይ ባላኖረ መለኮቱም ፈጣሪ ባይሆን በእሳት ደመና ባልተቀመጠ ነበር። ዮሐ፳፥፲፰-፳፫ ሐዋ፩፥፱ 
\m ፵፮ ስለመለኮትና ስለ ትስብእት ህልውና እነሆ ተናገርን። ሰው ከመሆኑ በኋላ በመለኮቱ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ በሰውነቱም የሰው ልጅ ነው አንለውም። ድንግልም ለርሷ በተገባ ሥጋዌ የርሷ በሆነ ሥጋ የራሷ ያልሆነውን መለኮትን ወለደችው። አብም የባሕርዩ ያልሆነውን ሥጋ የባሕርዩ ከሆነ የህልውና አምላክ ኃይል ጋር የርሱ በሆነ መለኮት ወለደ። ቀዳማዊ ልደትስ ብቻውን ከሚሆን \bd ከእግዚአብሔር\bd* ብቻውን የሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ከብርሃን የተገኘ ብርሃን ከሕይወት እሳት የተገኘ የሕይወት እሳት ከሕያው አብ የተገኘ ሕያው ወልድ፣ ፍጡር ካይደለ የተወለደ ያልተፈጠረ ከማይታይ የተገኘ የማይታይ ፡ከማይዳሰስ የተወለደ የማይዳሰስ ከማይቸገር የተወለደ የማይቸገር፣ ከማይጠፋ የተወለደ የማይጠፋ ከማይፈርስ የተወለደ የማያረጅ ከማያንቀላፋ የተገኘ የማይተኛ፣ ከማይጨልም የተገኘ የማይጠቁር፣ ከማይመረመር የተወለደ የማይለይ፣ ድካም ከሌለበት የተወለደ የማይደክም ከማይበቀል የተወለደ የማይቀየም፣ ከማይጐድል የተወለደ የማይጐድል ከማያድፍ የተወለደ የማይረክስ ነው። መዝ፻፲፱፥፬
\m ፵፯ ስለ መንፈስ ቅዱስም በጌትነት በክብር በአካል በመልክ ከአብና ከወልድ የማያንስ እንደሆነ እንናገር። ፈጽሞ የማይለይ ነው። ክብሩ እንደክብራቸው የፊቱም መልክ እንደ መልካቸው ነው በአንድነት የተያያዙ በአንድነትም አንድ በእሳት የተሸፈኑ በመሠወር የተከደኑ በመጋረድ የተሸሸጉ ከሰማየ ሰማያት ይልቅ ከፍ ከፍ ያሉ ከቀላየ ቀላያት ይልቅ ጥልቅ የሆኑ ከአጽናፍ አጽናፍ ይልቅ የሚሰፉ ናቸው። በመከፋፈል አይደለም በመተባበር ነው እንጂ በመለያየት አይደለም በባሕርይ አንድነት ነው እንጂ። 
\m ፵፰ ለማይበታተን ሦስትነታቸው ምስጋና ለማይጨመርበት አንድነታቸውም አኰቴት ለማይከፈል ህልውናቸው ጌትነት ይገባል ለዘላለሙ አሜን፡ አሜን። 
\m ፵፱ በሸንጋይ ልቡ የሚሸነግል የሰይጣን አሠር የሚከተል የውሾችን ምንጋ ጠባቂ በገሊላዊ \bd ኢየሱስ\bd* አምላክነት ላይ ስድብን የተናገረ የከሃዲው የአርዮስ ተግሳጽ ተፈጸመ፡ በሃይማኖቱ ክርስቲያናዊ በሙሴም ሕግ ኦሪታዊ \bd በክርስቶስም\bd* ወንጌል በማኅተሙም የመስቀል አማኝ የሆነ በጥምቀቱ ቅባት ናዝራዊ የሆነ በሥራው ግን ኃጢአተኛ የሆነ ጊዮርጊስ ተናገረው፣ ሕያው ለሆነ ሕይወትንም ለሚያድል \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ አሜን።
