\c 22 

\s1 ምዕራፍ ሃያ አንድ 
\b 
\m ፩ ከአምሐራ ሀገር ወደ ሀገራቸው ለመመለስ ካባቱ ጋር ሲሄዱ ካንዲት ሀገር ሲደርሱ ጸጋ ዘአብ ልጁን እንዲህ አለው። ስላንተና ስለኔ ብዙ አዝናለሁ ስንቃችን አለቀ ያለ ምግብ መንገድ መሄድ አይቻለንምና። አንተ ሕፃን ነህ እኔም ሽማግሌ ነኝ በጎዳና ብንወድቅ ማን ያነሣናል። ያገሩ ሰዎች ክፉዎች ናቸው። እንግዳም አይቀበሉምና ስንኳን ምግብ ሊሰጡ ከቤት ስንኳ አያስገቡም አለው። 
\m ፪ አባቴ ፈጣሪያችን ከእኛ ጋር ሳለ ለምን ታዝናለህ ጌታ በወንጌል የተናገረውን አታስብምን ምን እንበላለን ምን እንጠጣለን ምን እንለብላለን ብላችሁ አታስቡ ይህንስ ሁሉ ከሃይማኖት ውጪ ያሉ አሕዛብ ያደርጉታልና። እናንተስ አስቀድማችሁ መንግሥተ ሰማያትን ልጅነትን ፈልጉ። ይህስ ሁሉ ዳረጎት ሆኖ ይጨመርላችኋል በማለት የተመረጠ ልጁ ከኀዘኑ አጽናናው። 
\m ፫ አባቱም ልጄ ሽህ ዘመን ኑርልኝ ስላንተ እንዲረዳኝ እግዚአብሔርን አምነዋለሁ አለው። 
\m ፬ በዚህ ነገር ይህን በመሰለ ሁሉ በጐዳና ሲጨዋወቱ ውለው በመሽ ጊዜ ጽዮን አባቴ ወዴት እናድራለን ባለው ጊዜ ልጄ የአምሐራ ሰዎች እንግዳ አይቀበሉም ከቤትም አያስገቡም አላልኩህም አለው። 
\m ፭ ልጁም እስኪ ና ከፊታችን ያሉትን ሰዎች ሄደን እንፈትናቸው ብሎ ሄደው ከቤታቸው በር ከተቀመጡ ሰዎች ዘንድ ደረሱ ። 
\m ፮ ፍሥሐ ጽዮንም ቸር ዋላችሁ ቸር አደራችሁ ደግ ሰው እንዳለ የፈጣሪያችን ፍቅር ያደርበት ከሌለ ግን ሰላምታዬ ወደኔ ይመለስ አላቸው። 
\m ፯ እነሱም ነገሩን በሰሙ ጊዜ ተቆጥተው እናትህን ፍቅር ይንሣት ከእኛ ዘንድ ልታድር መጣህ ብሎ ከዚያ ከተቀመጡት አንዱ ተነሥቶ ፍሥሐ ጽዮንን መታው። 
\m ፰ ፍሥሐ ጽዮንም እያለቀሰ ይህን ሰው ለምን እንዲህ ታደርጋለህ ሰላምታ ብሰጥህ ሰላምታውን እንደ መቀበል ትመታኛለህን አለው። ዳግመኛም የእግዚአብሔር ባለሟሉ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ሆይ ይህ ሰው በኔ ላይ ያደረገውን ግፍ ሁሉ አታይምን። 
\m ፱ የእግዚአብሔር ባለሟል አንተ የረዳትነትህን ኃይል አሳየኝ እያለ ክቡር ፍሥሐ ጸዮን ይህን ሲናገር ይህ የመታው ሰው ያገሩ ሰው ሁሌ እያየው ወደ ሰማይ ወጥቶ ተዘቅዝቆ ተሰቀለ። 
\m ፲ ብዙ ይገረፋል የሚገርፈው አይታይም። ድምፁ ግን እንደ አውሎ ነፋስ ድምፅ ይሰማል። 
\m ፲፩ ሰውየውም እናንት የእግዚአብሔር ሰዎች ስለ እግዚአብሔር ብላችሁ ይቅር በሉኝ እያለ ይጮሃል። ያገሩም ሰዎች ሁሉ ይህን አይተው ደነገጡ። እኛም ባለማወቅ ቸል ብለናችኋልና እኛንም ይቅር በሉን አሏቸው። እንደ ጠንቋይ መስለዋቸው ነበርና ይቅር በሉን እያሉ ብዙ ማለዷቸው ።
\m ፲፪ የተሰቀለውም ሰው አንተ ብላቴና ሁሉ ስለሚቻለው ስለ ፈጣሪህ ይቅር በለኝ እያለ ገና ይጮኸ ነበር። ሰውነትህ ትንሽ ቢሆን ሥራህ ግን ከሰማያት ይበልጣል። እኔ ግን ባለማወቄ እንደ ልማዴ የትዕቢት ሥራ ሠራሁብህ ነገር ግን በእኔ ላይ ኃይልህን ገለጽህ። እንግዲህስ ዳግመኛ እንደዚህ ያለ ሥራ ወደመሥራት አልመለስምና ይቅር በለኝ እያለ ማለደው። 
\m ፲፫ ፍሥሐ ጽዮንም ይህ ሰው ኃጢአቱን እንዳመነ ባየ ጊዜ እግዚአብሔር ስለተበደሉ ሰዎች የሚፈርደውን ፍርድ ፈጥኖም እንዲበቀልላቸው አወቅህን አለው። ጌታዬ አወን አወቅሁ አለ። የሰቀለህ መላክ እሱ ያውርድህ አለው። 
\m ፲፬ ያን ጊዜ ይህ ሰው ከምድር እስኪደርስ ጥቂት በጥቂት እያለ ወደታች ወረደ በወረደም ጊዜ በጀርባው ላይ በእሳት እንደ ተቃጠለ ሁኖ የግርፋት ምልክት ታየ ከፊታቸው ወድቆ ሰገደ። 
\m ፲፭ የእግዚአብሔር ተገዥዎች ጌቶቼ ከቤቴ ገብታችሁ እደሩልኝ አላቸው ይህንም ማለቱ በአፉ ነው እንጂ ከልቡ አምኖ አይደለም ጠንቋዮች መስለውት ነበርና ። 
\m ፲፮ የሀገሩም ሰዎች እርስ በርሳቸው እኔ አሳድራቸዋለሁ እኔ አሳድራቸዋለሁ ተባባሉ። 
\m ፲፯ ፍሥሐ ጽዮንም የልባቸውን ክፋት አውቆ የዚህ ሀገር ሰዎች እኛ እናንተ እንደ ምትጠራጠሩን አይደለንም። እኛ የኢየሱስ ክርስቶስ አገልጋዮች ነን እንጂ በሱ ስም አምነን ሥራ እንሠራለንና። እሱም መከራ የሚያጸኑብንን እንዲህ ያደርጋቸዋል አላቸው። 
\m ፲፰ የሀገሩ ሰዎችም እኛስ አማልክት በሰው ተመስለው ወደ እኛ መጡ እንላለን አሉ ።
\m ፲፱ ፍሥሐ ጽዮንም እንደዚህ አትበሉ እኛስ የፈጣሪ እገልጋዮች ነን አላቸው። ይህንም ብሎ ከክፋታቸው መለሳቸው። 
\m ፳ ዳግመኛም ፍሥሐ ጽዮን እንዲህ አላቸው ስለማደሪያችንም አትጣሉ ከተሰቀለው ሰው ቤት እናድራለን የኃጢአቱን ፍዳ ተቀብሏልና። 
\m ፳፩ ይህም ሰው እውነት ነው ለሰው ሁሉ ቤዛ ተሰቀልኩ ጌታዬ ፍርድህ እውነት ነው ብሎ ደስ ብሎት ወደ ቤቱ ይዟቸው ገባ ማዕድ ሠርቶ አቀረበላቸው ከነሱ ዘንድ ካሉ ሰዎች ጋራ በልተው ጠገቡ። 
\m ፳፪ ከዚህ በኋላ ይህ ሰው ውሀ አምጥቶ እግራቸውን አጠበ። ሚስቱ በጭንቅ ታማ ነበር። ልጁም ጐባጣ ነበርና ዛሬ ከቤቴ የገቡ የእነዚህ የቅዱሳን ፈጣሪ ያድናችሁ ብሎ የእግራቸውን እጣቢ አምኖ ቢረጫቸው ፈጥነው ዳኑ። ምንም እንዳላገኛቸው ሁነው ተነሥተው ቆሙ። 
\m ፳፫ ይህም ሰው ደስ ብሎት ከፊታቸው ወድቆ እጅ ነሣ እግዚአብሔር እኔን ለማዳን ወደእኔ ሰደዳችሁ። ታማ የነበረች ሚስቴ መፃጉዕም የሆነ ልጄ የእግራችሁ እጣቢ በነካቸው ጊዜ ከየመኝታቸው ፈጥነው ተነሥተዋልና። 
\m ፳፬ ፍሥሐ ጽዮንም ሚስትህና ልጅህ ስለኛ የዳኑ አይደለም ሃይማኖትህ አዳናቸው እንጂ በክርስቶስ ላመነ ሰው ሁሉ ይደረግለታልና አለው። በበነጋው ጐዳናቸውን ሊሄዱ ተነሡ ሰው ሁሉ የታመሙትን እንዳዳኗቸው ሰምተው ተሰብስበው መጥተው ከእግራቸው ላይ ወደቁ የበደልናችሁን ሁሉ ስለ እግዚአብሔር ብላችሁ ይቅር በሉን አሏቸ ው። እግዚአብሔር ኃጢአታችሁን ይቅር ይበላችሁ ዳግመኛ እንግዲህ እንዲህ አታድርጉ። እርስ በርሳችሁ ተፋቀሩ። ፍቅር ኀጢአቶችን እንዳይሠሩ ያደርጋቸዋልና። ቢሠሩም እንዲሠረዩ ያደርጋቸዋልና አሏቸው። 
\m ፳፭ በፍጹም ልቡናችሁ እንግዳ መቀበልን ውደዱ። ጌታችን ብራብ አላበላችሁኝም ብጠማ አላጠጣችሁኝም እንግዳ ብሆን አልተቀበላችሁኝም ከዚህ ቀጥሎ ያለውንም በፍርድ አደባባይ በወቀሳችሁ ጊዜ የምትመልሱለት የላችሁምና አላቸው። 
\m ፳፮ ዳግመኛም ለተራበ አብላ ድኃውንም ከቤትህ አሳድር የታረዘም ብታይ ካለህ ሰጥተህ አልብሰው ከቤትህም ዘር ቸል አትበል። ይህንን ባደረግህ ጊዜ ፈጣሪህ በብላሽ አይጥልህም። በጠራኸው ጊዜ እኔ አለሁ ይልሀል የለመንከውንም ይሰማሃል እንጂ ።
\m ፳፯ ከዚያ ያሉ ሰዎች ሁሉ አከናውኖ መናገሩን ያነጋገሩን ጣዕም የቃሉን መወደድ እያደነቁ የነገርኸንን ሁሉ ፈጣሪህ በልቡናችን ያሳድርብን ብለው በፍቅር ሸኟቸው። ከዚያም አልፈው ሄዱ። ከእነሱም ጋር ሃያ አራት ሰዎች ነበሩ። 
\b 
