\c 62 

\s1 ምዕራፍ ስልሳ አንድ 
\b 
\m ፩ ወደ ቀደመው ነገራችን እንመለስና እንዲሁም ጌታችን መድኃኒታችን ለክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት በቃል ኪዳኑ ተስፋ ሲያጸናለት ወዳጄ ተክለ ሃይማኖት ሆይ ሁለት ቀንድ ያለውን እባብ አንድ ቀንዱ የወርቅ አንድ ቀንዱ የብር የሆነውን ሊውጥህም የወደደውን እንዳሳፈርኸው አንተ ግን ከእባቡ መፍራት የተነሣ እኔን ከማምለክ ወደ ቀኝና ወደ ግራ አልተመለከትኽም። 
\m ፪ ስለዚህ እኔ ደግሞ ምሰሶዎቹ የወርቅና የእሳት የሆኑትን ዓይን ያላየውን በሰው ልብ ያልታሰበውን የመንግሥቴን አዳራሽ ለአንተ እሰጥሃለሁ። 
\m ፫ ወዳጄ ተክለ ሃይማኖት ሆይ አሁንም እነሆ ዕድሜህ ደረሰ። ገድልህንም ፈጸምኽ መልዕክትህን አደረስኽ የተዘጋጀልህን የጽድቅ አክሊል ሰማያዊ አባቴ በዚህች ቀን ይሰጥሃል። እውነተኛ ፈራጅ ነውና በእሱም ዘንድ በደል የለም። በእውነተኛ ፍርዱም ለሁሉም እንደሥራው ይሰጠዋል። 
\m ፬ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም አቤቱ ጌታዬ ሆይ ቸር ከሚሆን ከባህርይ አባትህ ከባህርይ ሕይወትህም ከመንፈስ ቅዱስ ጋር አሁንም ለዘወትር ኋላም ለዘለዓለም በእውነት ምስጋና ይግባህ አለ። 
\m ፭ ዳግመኛም ጌታችን ብፁዕ አባታችንን ወዳጄ ተክለ ሃይማኖት ሆይ ና ከሐዘንህ ደስ ተሰኝና ከድካምህ ዕረፍና ከህማምህ ዳን፤ ገነት ከተከፈተበት ዕረፍት ከተነጠፈበት ሕማም መከራ ወደሌለበት ወደ ዘለዓለም ሐሴት ና። ከድካምህ ዕረፍ አለው። 
\m ፮ ብፁዕ አባታችንም አቤቱ ጌታዬ ሆይ ይቅር ባይ ከሚሆን ሰማያዊ አባትህ ከባህርይ ሕወትህ ከመንፈስ ቅዱስም ጋር አሁንም ለዘወትር ኋላም ለዘለዓለም በእውነት ላንተ ክብር ምስጋና ይግባህ። ሕዝቡም ሁሉ አሜን ይበሉ። 
\m ፯ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ጌታዬ ሆይ እንግዲህ ወዲህ በፊትህ ሞገስ ካገኘሁ ልመናዬን ስማኝ አለው። ወዳጄ ተክለ ሃይማኖት ሆይ በል አደርግልህ ዘንድ የምትወደውን ሁሉ ለምነኝ አለው። አቤቱ ጌታዬ ነፍሴ ከሥጋዬ በተለየች ጊዜ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልን ከእኔ እንዳይለይ ላክልኝ ።
\m ፰ መልአከ ሞት ወደ እኔ ቀርቦ ነፍሴን እንዳያስደነግጣት እባቡም በመንገዴ እንዳይቆም የእሳቱም ባህር እንዳያስጨንቀኝ፣ የገሃነም መልአክ አብድልማኮስም እንዳያገኘኝ በክንፎቹ ይሸከመኝ ዘንድ በተሻገርኹ ጊዜ ባልደረባዬ የሚሆን የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልን ላክልኝ። 
\m ፱ አቤቱ ጌታዬ አሁንም ልጆቼን በዓለሙ ሁሉ ስምህ በተጠራበት የእኔም የኃጢአተኛው አገልጋይህ ስም በተጠራበት መታሰቢያዬን የሚያደርጉትን በሰማያዊው መንግሥትህ አስባቸው። እንደ ባህር ዳር አሸዋ እንደ ሰማይ ኮከብ ልጆችህን አበዛቸዋለሁ ስላልከኝ ሥጋዬ የሚቀበርበት ቦታ አይበቃቸውምና። 
\m ፲ ከመቃብሬ መንፈስ ቅዱስ አይለይ። እስከ ዓለም ፍፃሜም ድረስ በአፅሜ ላይ ድንቅ ተአምራትህ ይታይ በእውነት እስከ ዘለዓለም ፍፁም ምስጋና ለአንተ ነውና አለ። ጌታችንም መልሶ ወዳጄ ተክለ ሃይማኖት ሆይ እውነት እልሃለሁ ሁሉ እንዳልከው ይደረግልህ። 
\m ፲፩ እነሆ የምክሬ አበጋዝ የሆነው ቅዱስ ሚካኤል የምትወደውን ሁሉ ያድርግልህ፤ ወዳጄ ተክለ ሃይማኖት ሆይ አትፍራ በመንገድህም እባቡ አይቆምም። አንተ እና ሚካኤል ስትመጡ በአየር እንገናኛለን። ከጻድቃንና ከሰማዕታትም ሁሉ ጋር በክብር ተቀብዬ ወደ መንግሥተ ሰማያት አገባሃለሁ አለው። 
\m ፲፪ ብፁዕ አባታችንም ኃጢአቴን ያልተዘከርኽ አቤቱ ምስጋና ለአንተ ይገባል አለው። ሥጋዬን ደግሞ ወደ መሬት ያስገቡ ዘንድ ወዴት ታዝዛለህ አለው። ጌታችንም መልሶ ከቁመት ብዛት እግርህ ከተሰበረበት ደምህ ከፈሰሰበት እንባህ ከተንጠባጠበበት ላብህም ከተንጠፈጠፈበት ከዚያ ይሁን። መቃብርህ የእኔ የባህርይ አባቱ የአብ የባህርይ ሕይወቴ የመንፈስ ቅዱስም ፈቃድ ከዚህ እንዲሆን ነውና አለው። 
\m ፲፫ ብፁዕ አባታችንም ከእኔ በኋላ ለሚነሱ ልጆቼ ይህ ዋሻ እንዴት ሊበቃቸው ይችላል አለው። ጌታችንም አፅምህ እስከ ዓለም ፍፃሜ በዚህ የሚኖር አይደለም ነገር ግን ከሃምሣ ሰባት ዓመት በኋላ ከሩቅና ከቅርብ የመንፈስ ቅዱስ ልጆችህ ቅዱሳን ይሰበሰባሉ። 
\m ፲፬ በዚያችም ገዳም ብዙ ጉባኤ ይሆናል። ሥጋህንም ከዚያ ያፈልሣሉ በስምህም ታላቅ ቤተክርስቲያን ይሠራል። ሰላሜና ጸጋዬም ይህ ዓለም እስኪያልፍ በውስጧም ይኖራል። 
\m ፲፭ ብፁዕ አባታችንም አቤቱ ጌታዬ በእውነት ይደረግልኝ አለ። እኛም ደግሞ መጠጊያ ለሆነችን ለዚህች ሀገር ለኢትዮጵያ ፈጽሞ የሚያማልደውን ይህንን ቅዱስ አባታችን ተክለ ሃይማኖትን ለሰጠን ቅድመ ዓላም ለነበረ ዓለምንም አሳልፎ ለሚኖር ለእግዚአብሔር ምስጋና ይገባል እያልን እናመስግነው። ሙሴ የሚጠጉበት ምድረ ርስትን ለእስራኤል እንደሰጣቸው። 
\m ፲፮ መዐቴ የራቀ ይቅርታዬ የበዛ እኔ እግዚአብሔር ነኝና ይህችን መማፀኛ ሀገር ሰጠኋችሁ ብለህ ለእስራኤል ልጆች ንገራቸው ብሎ ለሙሴ እግዚአብሔር እንደነገረው። 
\m ፲፯ አሁንም ለእኛ ይህንን አባታችንን በአማላጅነቱ ኃጢአታችንን የሚያስተሰርይልንን በጸሎቱም ከኃጢአት የሚያነጻንን መማጸኛ የሚሆነንንም ይህንን የአባታችን የተክለ ሃይማኖትን የመቃብር ቦታ ሰጠን። 
\m ፲፰ ነፍስን ከምትጎዳ ከሲኦልና ከኃጢአት ሞት እንድንድን ወደ እሷ መሄድን ቸል አንበል። ወንድሞቻችን ሆይ ምን እንላለን ምግብንና ተድላ ዓለምን ከመውደዳችን የተነሣ ስለሥጋችን ፈቃድና ሰለሆዳችን ስስት ይህ ይሻላል ይህ ይበጃል እያልን ከቦታ ወደ ቦታ ስንዞር እነሆ ዘመናችን አልቋልና። 
\m ፲፱ በዓለም የሚመላለስ መነኵሴ የክርስቶስን ሥጋና ደም የሸጠ ነው ብለው አባቶቻችን ቅዱሳን የተናገሩትን አላስተዋልንም። አባ እንጦንስም እንዳለው ከቦታው ከወጣ ወዲያ ፈጥኖ ይሞታል አለ። በሥጋው ብቻ የሚሞት አይደለም በነፍሱ ደግሞ እንደገና ይሞታል እንጂ። ዋናተኛ ባጠመደው ጊዜ ከባህር የወጣ ዓሣ ፈጥኖ እንዲሞት መዳንም እንዳይቻለው እንዲሁም መነኵሴ ደግሞ በዐቱን ካላጸና በቀር መዳን አይቻለውም። 
\m ፳ አንተ ሰው እስኪ አስበው የቦታህን ወይን በየዓመቱ ካዛወርኸው ያፈራልን በየዓመቱ ስለተዛወረ ሥር የለውምና ከፀሐይ ማቃጠል የተነሣ ይደርቃል እንጂ። ከቦታ ወደ ቦታ የሚዞር መነኵሴም እንዲሁ ይሆናል ። ጌታችንም ሐዋርያትን ከቤት ወደ ቤት አትዙሩ ብሏቸዋልና። 
\m ፳፩ በባለሟሉ በሙሴ አንደበት እግዚአብሔር የተናገረውን ቃል አቃለው መማጸኛቸውን የናቁ የእስራኤልን ልጆች አንምሰላቸው። የተወደዳችሁ ወንድሞቼ ሆይ እኛም ደግሞ እንደ እሳቸው አንሁን። 
\m ፳፪ የአባቶቻችንን ተስፋ አናቃል። ገስግሦ ወደ ገዳምህ መጥቶ በመቃብርህ የተማጸነውን እኔ ኢየሱስ ቃሌ የማይታበለው በአንተና በእኔ ዘንድ ዋጋውን አላሳጣውም ብሎ እግዚአብሔር የሰጠውን የአባታችንን ቃልኪዳን አናቃል። 
\m ፳፫ ጾምን መቆምን መውዛትን ፈጽሞ ጸሎትን ፍቅርና ምጽዋትን ቸርነትን ምሕረትንና ትዕግስት ያለ ስንፍና መትጋትን ያለማቋረጥ ከማገልገል ውጭ እንዳንሆን የሥጋችንን ድካም አውቆ ጌታችን ለእኛ ከሰጠን ከዚህች ገዳም እንዳንወጣ እንጨክን ። ወንድሞቼ ሆይ ይህንንም አምነን እንጋደል። 
\m ፳፬ የደግነት ሁሉ መጀመሪያ ዝምታና ጽሙና ትዕግስትና ትህትና ናቸው። ይህ ግን አባታችን ይህንን ሁሉ የሚመስለውንም በባዕድ ሥጋ እንደሚጋደል ሁኖ ፈጸመ። ይህንንም ሁሉ የሚመስለውንም ለመሥራት እንዳንችል አውቆ ለእኛም ጌታችን እሱን ሰጠን። በጸሎቱ አምነን በዚህ ዓለም በሚመጣውም ዓለም ከሲኦል ፍርድና መቅሠፍት እንድንድንበት ሰጠን። 
\m ፳፭ እናንተ ወንድሞቼና ወዳጆቼ ሆይ አስተውሉ። ተስፋ ያላደረጉት እግዚአብሔር ባከበረው በብፁዕ አባታችንም ጸሎት ያላመኑት ከቦታው የወጡት በከንቱ ጠፉ የሥራ ሁሉ መጀመሪያ ሃይማኖት ነውና። 
\m ፳፮ ሐዋርያው ጳውሎስ ያለ ሃይማኖት እግዚአብሔርን ማገልገል አይቻልም። ጻድቅ ግን በማመን ይድናል እንዳሉ። ወንድሞቼ ሆይ አስተውሉ ሃይማኖትን የሚበልጠው የለምና። 
\m ፳፯ ዳዊትም በእግዚአብሔር መታመን ይሻላል በመገዛት ወደ ፊቱ ቅረቡ በቦታዎቹም በምስጋና እመኑ። 
\m ፳፰ የዘካርያስ ልጅ ቅዱስ ዮሐንስም ለንስሐ ጥምቀትን ሲያስተምር የቀራጮችን ጭፍሮች በእግዚአብሔር ልጅ በብርሃኑም አምናችሁ ተጠመቁ ተንኮልንም ከልቡናችሁ አርቁ። እናንተ የእፉኝት ልጆች ከገሃነም መቅሰፍት ታመልጡ ዘንድ ማን ነገራችሁ። እኔ ግን እላችኋለሁ። እመኑበት አምናችሁ በስም ሕይወትን ታገኛላችሁ። 
\m ፳፱ ወንድሞቼና ወዳጆቼ ሆይ እኛም እንዲሁ የልብ ጥርጥረኞች አንሁን። የልብ ተጠራጣሪ ከእግዚአብሔር ጸጋ ይርቃልና። ጳውሎስም ከእናንተ አንዱስ እንኳን ልበ ክፉ አይገኝባችሁ ከሕያው እግዚአብሔር የሚያርቅ በሃይማኖት የሚጠራጠር ክፉ ልብ ያለው አይገኝባችሁ የነገሩትን ባለማመን ለዘለዓለም በስህተቱ እንዳይጸና ዘወትር ባልንጀራችሁን ምከሩት። 
\m ፴ ዳግመኛም የሚጠራጠር ግን ተክል ይመገብ ።ይህንንም ማለታችን ሃይማኖት ለሌለው ሰው የተሰወረውን ምሥጢር እንዳንገልጽለትና የእግዚአብሔር መጽሐፍት ያሉትን ባለማመኑ ብዙዎች እንዳይስቱ ነው። ወንድሞቼ እኛ ግን እግዚአብሔር ያጻፋቸው መጽሐፍተ ቅዱሳትን እናስብ። 
\m ፴፩ ስለከበረ ጸሎታቸው ከሚያስፈራ ደይን ፍርድ እንድን ዘንድ ዱር የለበሱ ቅዱሳን አባቶቻችንን እንፍራቸው አሸናፊዎች ሰማዕታትንም እናክብራቸው እንዲሁም ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትን እናክብረው ።
\m ፴፪ ሳንጠራጠር በቃልኪዳኑ አምነን መጠጊያችን እሱን ለኃጢአታችን ቤዛ መቃብሩን የሰጠን እግዚአብሔርን እያመሰገንን በዓለም ሁሉ በከበረ በዚህ በአባታችን በተክለ ሃይማኖት ጸሉት የሥጋው ፍልሰት በሆነች ዛሬ በዚህች ቀን ለተሰበሰብን ሁላችን። 
\m ፴፫ የሙሴን መቃብር ለእስራኤል እንደ ሰወረባቸው ለኛ የአባታችንን መቃብር የሰወረብን አይደለም። አፅሙን በመዳሠሥ በአማላጅነቱ እንድን ዘንድ ገለጠልን እንጂ። 
\m ፴፬ ወንድሞቻችን እንነግራችኋለን ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ከሃምሳ ሰባት ዓመት በኋላ ልጆችህ አፅምህን ከዚህ ያፈልሱታል ያለው ዘመን በተፈጸመ ጊዜ ከልጆችህ ብዛት የተነሳ ሰፊ ጉባዔ ይሆናል። 
\m ፴፭ ልጆቹም ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ መታሰቢያህን ያደረገ አፅምህ ባረፈበት ቦታ የተቀበረ ለዘለዓለም ገሃነመ እሳትን አያይም ብሎ ለአባታችን የነገራቸውን ቃል ኪዳንና ትንቢት ጠብቀው ኖሩ። 
\m ፴፮ እግዚአብሔርም ለአባታችን ለአቡነ ተክለ ሃይማኖት ስፍር ቁጥር የሌለው ብዙ ተአምራት አደረገለት ። ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ የነገረውን ይህንንም ትንቢትና ቃል ኪዳን ልጆቹ እስከ ዛሬ ጠብቀው ኖሩ። 
\m ፴፯ በዚህ መጽሐፍ የተጻፉ የተሰወሩ ሌሎች ነገሮችን ግን ፈጽመው አላስተዋሉም። ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ያደረገለትን ቃል ኪዳን ሁሉ የጻፍነው አይደለም። እግዚአብሔር ከአከበረው ከአባታችን ከአቡነ ተክለ ሃይማኖት ቃል ኪዳን ተአምራት በመተው በመሠወር ጻፍን እንጂ። ማስተዋል ዕውቀት ካላቸው ከጥቂት ሰዎች በቀር ዕውቀት ጥበብ ለሌላቸው አትንገሩ፣ ይህን ጻፉ ይህን አትጻፉ ሠውሩ ብሎ ከሌሊቱ በአንዲቱ ሌሊት አባታችን እንደነገረን። 
\m ፴፰ ይህን ቃል ኪዳን ይህን ትንቢት ጠብቀው የኖሩ አባቶቻችን ግን በመጽሐፍ የጻፉት አይደለም። በትንቢታዊ ቃል ለልጅ ልጅ ዘመን ሲነግሩ ሲያስተምሩ ኖሩ እንጂ። 
\m ፴፱ ይህች ቦታ እንደ ሌሎች ቦታ ሁና ሲሆን ኑሮ ይህን ቃል ኪዳን ይህን ትንቢት የሚነግረን አንድ ሰውስ እንኳን ባልተገኘም ነበር። 
\m ፵ በአንዲት ዓመት ውስጥ ሦስት ሦስት መቶ አራት አራት መቶ ሰዎች አንዱም አንዱም እኔ ከወንድሞቼ ሰማያዊ ሠርግ ተለይቼ ቀረሁ እያሉ እየተቀዳደሙ ቃል ኪዳኑን ለማግኘት በሆድ ዝማ በሽታ ይሞቱ ነበር። አንዱም አንዱም ወዮልኝ ወዮታ አለብኝ እያለ ደረቱን ይመታ ነበር። ከወንድሞቼ ሰማያዊ ሠርግ አንድ እንዳያደርገኝ ስለ ኃጢአቴ ብዛት እግዚአብሔር ጠላኝ እያሉ። ይህንም እየተናገሩ ስፍር ቁጥር የሌላቸው ሰዎች ይሞቱ ነበር። 
\m ፵፩ ሰማዕታት ከእሳት ከስለት እየ ገቡ ይሞቱ እንደነበር። ለክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት የተሰጠው ቃል ኪዳን እያስገደዳቸው ለመከራ ይፋጠኑ ነበር። 
\m ፵፪ ጌታችን ለአባታችን ለተክለ ሃይማኖት በቦታህ በሆድ ዝማ በሽታ የሚሞቱ ልጆችህን ከእሳት ከስለት ገብተው እንደ ሞቱ ሰማዕታት እቆጥራቸዋለሁ ያለው ቃል ኪዳን እያስገደዳቸው በሆድ ዝማ በሽታ ለመሞት ይፋጠኑ ነበር። 
\m ፵፫ ብዙ ሰዎች የተክለ ሃይማኖት ቦታ ጠፋ እስከሚሉ ድረስ። ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ለአባታችን በቦታህ ላይ ረኀብ ፅምዕ የካህናት የዲያቆናት መታጣትን አላመጣብህም ያለውን ቃል ኪዳን ባለማስተዋላቸው። 
\m ፵፬ እስከ ዓለም ፍጻሜ ድረስ በመንፈስ ቅዱስ የተከበበች በካህናት በዲያቆናት የታጠረች አደርጋታለሁ ብሎ። 
\m ፵፭ በእስራኤል ዘመን የሕጉ መገለጫ ጽዮንን ጽዮን ሆይ በእውነት ተመሥረች ከበደል ተለዪ ክብርሽን ለባዕድ ለጣዖት ርስት ጉልትሽን ለአሕዛብ አልሰጥም እንዳላት። 
\m ፵፮ ዐመጸኞች በውስጥሽ አይኖሩም አለል ዘለል የሚሉ አሥራት በኵራትሽን አይመገቡም። 
\m ፵፯ ስለአባቶችሽ ፋንታ ልጆች ተወለዱልሽ በዐራቱ ማዕዘን ገዢዎች አድርገሽ ትሾሚያቸዋለሽ። 
\m ፵፰ በዚህች ቦታ የሚኖሩ መናንያን በእውነት መላእክት ተብለዋል። ሐዲስ ሕግ ወንጌልን በማስተማር የሃይማኖትን ቃል ያቀኑ አሥራ ሁለቱ ንቡራነ ዕድ መምሕራን ተገኝተዋልና። 
\m ፵፱ እኔስ ጽዮን በዚህ አለች እላለሁ ባረፈበት ቀን ሰባት የብርሃን ፋና ከሰማይ የወረደለት ንዑድ ክቡር አባ ነገደ ክርስቶስ እንዲህ ሲል እንደ ተናገረ። እኔ ነገደ ክርስቶስ መንፈስ ቅዱስ ምስክሬ ነው። በሁሉም ሀገር ተመላለስሁ የቅዱሳን ቦታዎችን ሁሉ ዞርሁ ዳግማዊት ኢየሩሳሌም ተብላ ለአባታችን ለተክለ ሃይማኖት ከተሰጠች ከደብረ አስቦ በስተቀር ቅድስት ቤተክርስቲያንን በገሀድ አላየኋትም። 
\m ፶ እነሆ እኔ ኃጥዕ ነገደ ክርስቶስ እነግራችኋለሁ የመላእክት ማደሪያ የሆነች ቅድስት ቤተክር ስቲያንን ስለአላየኋት ሳዝንና ስተክዝ ኖርኹ። ይኽንን እያሰብኩ በቤተክር ስቲያን ቁሜ ሣለሁ መንፈቀ ሌሊት በሆነ ጊዜ እነሆ እንደ ፀሐይ ያለ ብርሃን ታየኝ በብርሃኑም መካከል እሳትን ለብሳ በንግሥት አምሳል ታየችኝ። እሷም ታውቀኛለህን አለችኝ። 
\m ፶፩ እኔም እመቤቴ ሆይ አንቺ ማነሽ አልኋት።  እሷም እኔ ቅድስት ቤተክርስቲያን ነኝ እንጨት ድንጋይ ሣር ብቻ አልምሰልህ የአብ ሙሽራው ቅድስት ቤተክርስቲያን የምባል እኔ ነኝ አለችኝ። 
\m ፶፪ እኔም እመቤቴ ሆይ የምትኖሪው በዚህ ነውን አልኋት። እሷም አዎ የምኖረው በዚህ ነው። ይህች ቦታ እስከ ዓለም ፍፃሜ መኖሪያዬ ናት አለችኝ። ይህንንም ከነገረችኝ በኋላ ከእኔ ተሰወረች። 
\m ፶፫ እኔ ኃጥዕ ወንድማችሁ ነገደ ክርስቶስ ከዚህ ቦታ ወደ ሌላ ቦታ አትሂዱ ብዬ በእውነት እንግራችኋለሁ። ይህንን ያየውን ከተናገረ በኋላ በክብር አርፎ በዚሁ ተቀበረ። እግዚአብሔር በልመናው የሚገኝ በረከቱን ያድለን አሜን። 
\m ፶፬ ስለዚህ ጽዮን ከዚህ አለች እንላለን። ጽዮንም የተባለች ቤተክርስቲያን ናት። ቤተ ክርስቲያንም ማለት ጽዮን ናት። ጽዮንም ማለት ልብሷ ፀሐይ የሚሆን እመቤታችን ድንግል ማርያም ናት። 
\m ፶፭ ፀሐይም የተባለ የቅዱሳን ብርሃናቸው የሚሆን ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ለጽዮን ወንድሟ የቤተክርስቲያን ሙሽራዋ ነው። ስለ አባቶችሽ ፋንታ ልጆች ተወለዱልሽ ያላት። 
\m ፶፮ በኢየሩሳሌም የሚኖሩ ቅዱሳን በአባታችን በተክለ ሃይማኖት መቃብር ቦታ ሰማዕታት በአካለ ነፍስ ሲያርጉ በመንፈስ ቅዱስ አይተው በውኑ በሸዋ ምድር ደጋግ ሰዎች አሉን። ነፍሳት ያለወቀሳ ወደ መንግሥተ ሰማያት ሲገቡ እናያለንና። 
\m ፶፯ በአባታችን በተክለ ሃይማኖት ቦታ በሆድ ዝማ ሽታ የሞተ ሰው ቁጥሩ ከሰማዕታት ነው አሉ። ስለዚህ ያለምንም ወቀሳ ደስ ብሏቸው ወደ አባታቸው ርስት ወደ መንግሥተ ሰማያት ይገባሉ። 
\m ፶፰ ዳግመኛም እህል ሳትበላ ቅጠል ብቻ እየበላች በልያ በሚባል ገዳም ብዙ ዘመን የኖረች አንዲት ባህታዊት መነኵሲት መሰከረች። ሌሊት በራዕይ ቁጥር የሌላቸው ብዙ ነፍሳት አየች። ገነት ይገቡ ዘንድ በበሩ ደጃፍ ቆሙ እንዳይገቡ ከለከሏቸው። የፊቱ ብርሃን ዐይን የሚበዘ ብዝ ታላቅ ሽማግሌ ሰው መጥቶ እነዚህ ልጆቼ ናቸውና ይግቡ ተዋቸው አላቸው። 
\m ፶፱ ያን ጊዜ ፈጥነው በሩን ከፈቱላቸው። ያ የፊቱ ብርሃን ዐይን የሚበዘብዝ ሽማግሌ የኔ ናቸው ተዋቸው ይግቡ ካለ በኋላ ደስ እያላቸው ገቡ። ነፍሳትም ሁሉ እኛ የተክለ ሃይማኖት ልጆች ነን ይላሉ። በር ጠባቂዎችም የተክለ ሃይማኖት የሆነ ሁሉ ይግባ ይላሉ። 
\m ፷ ከዚህ በኋላ አንዲት ኀጥዕት ነፍስን እያዳፉና እያስቸኮሉ አመጧት። ወደገነት እንዳትገባም ከለከሏት እሷም እኔ የተክለ ሃይማኖት ልጅ ነኝ አለች። ከዚህ በኋላ ወደዚያ ብርሃናዊ ሽማግሌ ወሰዷት። ይህች ነፍስ የአንተ ነኝ ትላለች አሉት። አባታችን ተክለ ሃይማኖት ግን አላውቃትም አለ። ያንተን ቃል ኪዳን በመታመን ከሩቅ ሀገር የመጣሁ ነኝ በማለት ወደ ቅዱስ አባታችን ትጮኽ ጀመር። የተክለ ሃይማኖት ዓፅም ባለበት የተቀበረ ሁሉ አይኩነንም ሲሉ ሰምቼ መጣሁ። 
\m ፷፩ አባቴ ሆይ ወደ መቃብርህ ከደረስሁ በኋላ በሦስተኛው ቀን ሞትሁ አለችው ። ያን ጊዜ ቅዱስ አባታችን ወደ ሲኦል የሚወስዷትን ይህች ነፍስ የእኔ ናትና ተዋት አላቸው። ጌታዬ ኢየሱስ ክርስቶስ መታሰቢያህን ያደረገ ስምህን የጠራ ከገሃነመ እሳት ይዳንልህ ብሎኛልና። አባታችን ግን አላውቅሽም ያላት የማያውቃት ሆኖ አይደለም። ስምህን የጠራ መታሰቢያህን ያደረገ ከአንተ ጋር የዘለዓለም ሕይወትን ይወርሳል ብሎ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ የሰጠው የምህረት ቃል ኪዳን ይታወቅ ዘንድ ነው እንጂ። 
\m ፷፪ እኛንም ልጆቹን የአባታችን አማላጅነቱ በረከቱ ለዘለዓለሙ ይጠብቀን አሜን። 
\m ፷፫ ስለዚህ ይህች ባህታዊት መነኵሲት በልያ ከሚባል ገዳም እስከዚህ ድረስ የቅዱስ አባታችን የተክለ ሃይማኖት ዓፅም ያረፈበትን የቃል ኪዳን ቦታ በመፈለግ መጣች። ይህንንም ራዕይ ለሰዎች ሁሉ ተናገረች። በአባቶቻችን በቅዱሳንና ሰማዕታት ልመና እግዚአብሔር ይጠብቀን። ዛሬ በዚህች ቀን በዓለ ፍልሰቱን ለማክበር የተሰበሰብን ሁላችን ሕዝበ ክርስቲያን በዓለም ሁሉ ቃል ኪዳኑ በታወቀ በአባታችን በተክለ ሃይማኖት አማላጅነት ይጠብቀን። 
\b 
