\c 2 

\s1 ምዕራፍ አንድ ።
\s2 ስለ ካህናት ፅናት።
\b 
\m 1፤ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አንድ አምላክ ቅዱስ ቀሌሚንጦስ እንዲህ አለ ። ጌታችንና መድሐኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ዕርገት በኋላ የቅዱስ ወንጌልን ዜና ይሰብኩ ዘንድ ተማሪዎች ወደ ዓለም ዳርቻ ሁሉ ተበተኑ። 
\m 2 አርድእት ወደዓለም ዳርቻ ሁሉ ሊበተኑ የቻሉት ሕዝቦችን ወደ እምነትና ዕውቀት ለመመለስና ዳግም ልደትን የምታሠጠውን ጥምቀት እንዲያጠምቁዋቸው ነው። 
\m 3፤ ከዚህ በተነሳ ሐዋርያት ከያንዳንዳቸው ጋር አብረው የሚሄዱትን ፈለጉ ። ከዚህ ጊዜ ስምዖን የተባለው ጴጥሮስ ከሱ ጋር ወሰደኝ ። የሱ ተማሪ እንድሆንም አደረገኝ እኔ በሱ ትምህርት እሱን ሰላከው አምላክ አምኛለሁና የሐዋርያት አለቃ መሆኑንም ተረድቻለሁና። 
\m 4፤ ጌታችን መድሐኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*በቅዱስ ወንጌል አንተ አለት ነህ በዚች እለት ላይ ቤተክርስቲያኔን እሠራታለሁ የሲኦል በሮችም አያይሉባትም የመንግሥት ሰማያትን ቁልፎች ላንተ እሰጣለሁ ያለውንም አስታወስኩ።  
\m 5 ከጥቂት ጊዜ በኋላ ሁለት ሌሎች ወንድሞችን አስከተለ ተማሪዎቹንም አደረጋቸው። እኔ ከሱ ጋር ሃያ ዓመት ከኖርኩ በኋላ ወደናትና አባት አገሬ ወስደኝ እቺ አገር መጥሮጵያ ትባላለች። ጌታችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ \bd*በደብረዘይት ያስተማረውንም ምሥጢር ገለፀልኝ (አብራራልኝ) ። 
\m 6፤ በዚህ ወቅት ሐዋርያትና ሌሎች አማንያን በከባድ መከራ ላይ ነበሩ። መከራውን ያደረሰባቸው ከሐዲዎች አይሁድ ናቸው። ከሐዲዎቹ አይሁዶች \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ያመነ ሁሉ እያደነ በመግደል ላይ ነበሩ። 
\m 7፤ ከዚህ ጀምሮ ጴጥሮስ እኔን አስከትሎ ሄደና ወዳንዲት አገር ደረሰ። ከዚሁ ከሄድንበት አገርም ለኔና ለጴጥሮስ ችግር ገጠመን። ችግሩ ከከሐዲዎቹ አይሁድ የመነጨ ነበር። ቅድስት ድንግል ማርያም ከይሁዳ ትውልድ የላትም እያሉ በመከራከር ችግር ፈጠሩብን። እንዲህ ማለታቸው የጌታችን መድሐኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ወደዚህ ዓለም መምጣት ለመካድ ነው። 
\m 8፤ እነዚህ ከሐዲዎች አይሁድ በመጀመርያ የዓለምን አፈጣጠር እንዳያውቁ ሐዋርያት ኦሪትን እንዳያነቡ ይከለክሉዋቸው ዘንድ እንዲሁም \bd በክርስቶስ\bd* ያመነትን ያጠፉላቸው ዘንድ ለግሪክና ለሮም ሰዎች ብዙ ገንዘብን በመስጠት ላይ ነበሩ። 
\m 9፤ ይህን በኔ ላይና በጴጥሮስ ላይ የደረሰውን መከራና ችግር ካየሁ ጊዜ (ከከሐዲዎች አይሁድ ዘንድ) ዓለም ከመጀመርያው አንስቶ እንዴት እንደተፈጠረች ያስረዳኝ ዘንድ መምህሬን ጴጥሮስ ጠየቅሁት። 
\m 10፤ ቅዱስ ጴጥሮስ ከጌታችን መድሐኒታችን ኢየስስ \bd ክርስቶስ\bd* ምሥጢርን ሁሉ አውቆ ነበርና እኔም የፅርዓውያንን ጥበብና መጻሕፍቶቻቸውን ተምሬ ነበርና። 
\m 11፤ በኔ ላይ ቂምና በቀል አድሮብኝ ነበር። ምክንያቱም ስለ ቅድስት ድንግል ማርያምና ስለ አባታችን አዳም አፈጣጠር ሲጠይቁኝ ስለ ኦሪትና ስለ ነቢያት የማውቀው ነገር ስላልነበረኝ መልስ ለመሥጠት አልቻልኩም ነበርና ተቸግሬ ነበር። 
\m 12 ከሁሉ በበለጠ በማርያም ንግሥትና ቅድስት ላይ ስድብን ያሰማሉ ። ነገር ግን እኔ በማውቀው ክፋታቸውና የረከሰ ቃላቸው ለዚሁ ምንም ምክንያትን አላገኙም ።። 
\m 13፤ ይህንን ሁሉ ለመምሬ ነገርኩት እሱም በጣም አዘነ መንፈሳዊ ቅንአትም አደረበት ። እንዲህም አለኝ ልጄ ሆይ የጠየቅኸኝን ሁሉ ዘርዝሬ አስረዳሀለሁ አለም ከተፈጠረ ጀምሮ አንስቼ እገልፅላሃለሁ የብርሃን \bd ክርስቶስ\bd* እናት ስለሆነችውም ቅድስት ማርያም እነግርሃለሁ። እሷ ያለጥርጥር ከያዕቆብ ልጅ ይሁዳ ናት። 
\m 14፤ ሠይጣን ከሰማይ እንዴት እንደወደቀሞ እነግራሃለሁ ልጄ ቀሌሚንጦስ ሆይ ልብ ብለህ ተከተለኝ። ከሁሉም በፊት \bd እግዚአብሔር\bd* ይቀድማል መጀመርያ የለውም መጨረሻም የለውም ። ልእልናው ከሁሉ በላይ ነው በህሊና ሊደረስበት አይቻልም ላይና ታች የለውም ።ውስጥና ውጭም የለውም። 
\m 15፤ እሱ ከሁሉ የቀደመ ሁኖ ዘለዓለማዊ ነው። አይለይም አይነገርምም እሱ ከሁሉ በላይ ነውና በመለኮትነቱም ያለ ነው። ከፍጥረቱ ጋር ሁኖ ከሁሉ በላይ ነው። ከፍጥረቱ በታችም ይገኛል ብርሃንን ፈጠረ እሱም ብርሃን ነው ጨለማ የማያገኘው ብርሃን ነው። 
\m 16፤ በብርሃናት ውስጥ ይኖራል ዓይኖች ሊመለከቱት አይችሉም ። ከሁሉ አስቀድሞ ያለ ነው ። ሁሉንም የፈጠረ እሱ ነው ። ምሥጋናው ከባህርዩ ይወጣል ። ሁሉን የፈጠረና የሚመሰገን እሱ ነው የግርማው መጠን አይታወቅም የሐያልነቱንም ፅናት አይታወቅም ሰማይንና ምድርን ፈጥሯል። 
\m 17፤ ቀሌሚንጦስ ልጄ ሆይ ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ከሁሉ አስቀድሞ መላእክትን በአሥር ክፍል ከፍሎ ፈጠራቸው በመልካም ዜማና ማሕሌትም ያመሰግኑት ዘንድ አደረገ የሚያመሠግኑትም በየመዓርጋቸው በመቆም ነው ከመላእክት ሁሉ ትልቅ የሆነው ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* መንበር ይቀርባል። 
\m 18፤ የሳጥናኤል ክፍል የሆነው ነው ከሁላቸው መላእክት የሚቀድመው እነዚህ መላእክት ያለማቋረጥ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምሥጋና ያቀርቡ ነበር። የዕለታት መጀመርያ በሆነው እለተ እሁድ የሰማዮች ሰማይና ምድርን \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረ። ከፍተኛውን ሥፍራ የያዙት መላእክትም በዚሁ ዕለት ተፈጠሩ። 
\m 19፤ ይህም የሣጥናኤል ወገን ነው መላእክት የመላእክት ዓለቆች ኃይላት መናብርት ሥልጣናት አጋእዝት የሚላላኩ ሱራፌልና ኪሩቤል ፀዳል ብርሃን መዓልት። ሌሊት ነፍሶች ውሆች እነዚህ ሁሉ በቅደም ተከተል ተፈጠሩ እግዚኣብሔር ይህንንም በተቀደሰው ቃሉ በተቀደሰ እሁድ አስተካከለ። 
\m 20፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ይህን ሁሉ በፈጠረበት ዕለት መንፈስ ቅዱስ በውሆች ላይ ሰፍፎ ነበር። 
\m 21፤ በመጀመርያው ዕለት \bd እግዚአብሔር\bd* ፋሌክ የሚባለውን ሰማይ ፈጠረ እሱም ዝቅተኛው ክፍል ነው በዚሁም ሰማዮች ሁሉ ይህንን እንደሚመስሉ ይታወቃሉ። ይህንን ፋሌክ የሚባለውም ሰው ያየዋል። ይህ ሰማይ ከከፍተኞች ሰማዮች ተለይቶ ዝቅ ያለ ነው ምክንያቱም ፋሌክ ከተባለው ሰማይ ከፍ ያለ ሌላ ሰማይ ያለ ሲሆን ከሱ የቀጠለም ሌላ ሰማይ አለ ስሙ ድርቲቆን ይባላል። 
\m 22፤ ከዚሁ ሰማይ በላይ ነደእሳት አለ ከእሳቱ በላይ ደግሞ ሰማይ አለ ሰማዮች ሁሉ በብርሃን የተሞሉ ናቸው ይህንን ብርሃን የሰው ዓይን ሊያየውና ሊመለከተው በምንም ዓይነት አይችልም። 
\m 23፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰኞ እለት በምድር ላይ ባሉ ውሆች መካከልና በሰማይ በላይ ውሆች መካከል ልዩነትን ፈጠረ። እርስ በርሱ እንደተጫጫነ ደመናም ሆነ። 
\m 24፤ የቀሩት ውሆች በነፋሶች መካከል ይኖራሉ ወድያና ወዲህ በማለትም ለመንቀሳቀስ አይችሉም (አይንቀሳቀሱም)። 
\m 25፤ በሦስተኛው ቀን \bd እግዚአብሔር\bd* ከሰማይ በታች የነበሩትን ውሆች እሱም ፋሌክ የተባለው ወዳንድ ቦታ እንዲሰበስቡ አዛቸው የብስም ይታይ ዘንድ አዘ። እሱም ታየ። 
\m 26፤ ውሃው ጨርሶ ሳይለይ የብሱ ጭቃ ሁኖ ታየ መሬትና ውኃ ተደባልቀው ይታዩ ነበር። ውሃው ከየብስ ውስጥ ሆነ ነፋስ ደግሞ ከምድር ውስጥ ይወጣ ነበር። በቀስታም ይነፍሳል በዚሁም ሕይወት ያለው ፍጥረት ሁሉ ይኖራል። 
\m 27፤ ምድር ከውሃ ላይ እንደምትኖር የሰፍነግ አምሳያ ሁና ተፈጠረች። በዚችም ምድር ላይ ሣርና ልምላሜ እንጨትም ሌሎችም ይበቅሉ ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* አዘዘ። 
\m 28፤ \bd እግዚአብሔር\bd* በአራተኛው ቀን ፀሐይን ጨረቃን ፈጠረ የፀሐይም ዋዕይ ምድርን ከጭቃነትዋ ያደርቃት ዘንድ አደረገ የምድርንም መሬት ያፀናል። 
\m 29፤ በአምስተኛው ቀን ውሆች የዓሣዎችን ዓይነት ያወጡ ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ውሆችን አዘዛቸው ውሆችም የተለያየ መልክ ያላቸውን ዓሦች አወጡ ከነፋስ በላይ የሚበሩትንም ፈጠረ አስደናቂ መልክ ያላቸውንም ትላልቅ ነብሮች ፈጠረ። 
\m 30፤ \bd እግዚአብሔር\bd* በስድስተኛው ቀን ከምድር አራዊትን ሁሉና እንስሳት እንዲሁም ትሎች ፈጠረ። እንዲሁም አባታችን አዳምን በዚችው ዕለት ከአፈር ፈጠረው  ሔዋንንም ከጐድኑ አጥንት ፈጠራት። 
\m 31፤ በሰባተኛው ቀን \bd እግዚአብሔር\bd* ሥራውን ፈፅሞ ዓረፈ ሰባተኛይቱንም ቀን ሰንበት ብሎ ሰየማት አዳምን በዕለተ ዓርብ በሦስት ሰዓት ነው የፈጠረው። ከላይ እንደተገለፀው በስድስተኛው ቀን አዳም ተፈጠረ። በዚችውም ዕለት ትዕቢትና ቅንዓት በሠይጣን ላይ አደረ። 
\m 32፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አባታችን አዳምን ከመፍጠሩ አስቀድሞ ሠይጣንን ወደምድር አወረደው። በዚህ ጊዜ የሰማያት ኀይሎች በሙሉ ለተወሰነ ጊዜ ፀጥ አሉ። 
\m 33፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ለወልድና ለመንፈስ ቅዱስ በአርአያችንና በአምሳላችን ሰውን እንፍጠር አላቸው። መላእክት ይህን ከልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* በሰሙ ጊዜ ከላያቸው ላይ ከባድ ፍርሐትና ድንጋጤ አደረባቸው። 
\m 34፤ በየራሳቸውም ይህ ትልቅ አስደናቂ ተአምር የምንሰማው ምንድር ነው የፈጣሪያችንንና የአምላካችንን አርአያና አምግልንስ ማየት እንዴት ይቻለናል ተባባሉ። ከዚህ ጊዜ ጀምሮ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቀኝ በምድር ሁሉ ተዘረጋች ዓለም በመላ \bd በእግዚአብሔር\bd* መዳፍ ላይ ሁና ለመላእክት ሁሉ ታየቻቸው። 
\m 35፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ከምድር ትንሽ አፈርን ከመላ ምድር ውሆችም ጥቂት ጠብታን ከነፋሶችም ጥቂት ነፋስን ከዋዕየ እሳትም ጥቂቷን አጠራቅሞ በመዳፉ ማህል ሰበሰባቸው ያዛቸውም። 
\m 36፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አባታችን አዳምን ከነዚያ አራቱ ደካማዎች ፈጠረው አራቱ ኃይል የሌላቸው ናቸው ይህንን ያደረገው ፍጥረት እንዲታዘዝለት ነው መሬት ሰው ሁሉ እንዲታዘገለት ውሃ። በውሃ ውስጥ የሚንቀሳቀሱ ሁሉ እንዲታዘዙለት። ነፋስ የሚነፍሰውን ሁሉ ለማሽተት ይቻል ዘንድ እሳት። በዋዕይ እንዲጠነክርና የሚረዳውን ሐይል እንዲያገኝ። 
\m 37፤ ስለዚህም \bd እግዚአብሔር\bd* ልዑል አባታችን አዳሞን በተቀደሰች እጁ በአርአያውና በምሳሌው አድርጎ ፈጠረው ይህም ያደረገበት ምክንያት አዳም ጥበብን፡ ነቢብንና ዕውቀትን ሁሉ እንዲቀበል ነው። 
\m 38፤ በአዳም ላይ ታላቅ ክብርና ታላቅ ምሥጋና ባዩ ጊዜ መላእክት ከግርማው ብዛት የተነሳ ፈሩ የመለኮት ብርሃን በአዳም ፊት ይበራ ነበር። የአዳም ፊት ብርሃን ከፀሐይ ይበልጥ ነበር። ሥጋውም እንደንጋት ኮከብ ይበራ ነበር። 
\m 39፤ የአዳም አፈጣጠር ከተፈፀመ በኋላ አዳም በምድር ላይ ቆመ። እግሩንም ወደጎልጎታ አቀና ቀኝ እጁንም ጌታችን ወደተሰቀለበት ጎልጎታ ዘረጋ።  
\m 40፤ ከዚህ ጊዜ ጀምሮ \bd እግዚአብሔር\bd* አባታችን አዳምን የምስጋና አክሊልን ልብሰ መንግሥትን የግርማ ከፍተኛነትን አለበሰው በራሱ ላይም የመንግሥትን አክሊል አቀዳጀው። በዚህ ጊዜ ንጉሥነትንና ነቢይነትን ሠጠው በክብር መንበር ላይም አስቀመጠው። 
\m 41፤ አራዊትና እንስሳት ወፎች \bd እግዚአብሔር\bd* የፈጠረው ሁሉ ወደ አዳም ተሰበሰበ ከፊቱም ቁመው ራሳቸውን አዘነበሉ ለአዳምም ሰገዱ። 
\m 42፤ አዳም ለሁሉም በየስሙ ሰየመው ፍጥረት ሁሉም ለአዳም ይታዘዝና ቃሉንም ይጠብቅ ነበር። 
\m 43፤ በዚህ ጊዜ መላእክት \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል አዳም ሆይ እነሆ ንጉሥ ካህን ነቢይ መስፍን ለፍጥረት ሁሉ ገዢ ስላንተ በፈጠርሁት ሁሉ እንድትሆን አደረግሁ ፍጥረት ሁሉ አንተን ይስሙ ለቃልህም ይታዘዙ ከእጅህ በታችም ይሁኑ ይህንንም ሁሉ ላንተ ብቻ ሠጠሁ። 
\m 44፤ የፈለግኸውን ታደርግ ዘንድ ይህንን ሥልጣን ሠጠሁህ ሲል ስሙ።። 
\m 45፤ መላእክት ይህንን የልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በሰሙ ጊዜ ትልቁ የአዳም ግርማ በፊታቸው ላይ እጅግ በዛ። 
\m 46፤ ሠይጣን ለአዳም \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተሠጠውን ኃብተፀጋ ባየ ጊዜ ከዚች ሰዓት ጀምሮ ቅንአት አደረበት ። በአዳም ላይም ቀናበት እሱንም አስቶ \bd ከእግዚአብሔር\bd* የሚያርቅበትን የሱንም ታዛዥ የሚየደርግበትን ተንኰል በማሰብ ከፀጋ \bd እግዚአብሔር\bd* አዳምን ለማውጣት ተነሳ። 
\m 47፤ በዚህ ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* በሠይጣን ላይ የነበረውን የምሥጋና ልብስና የግርማ ልዕልና አስወገደ። ሠይጣን ብሎም ሠየመው \bd በእግዚአብሔር\bd* ላይ ታብዮአልና \bd በእግዚአብሔር\bd* መንገድም አልሄደምና ለራሱም ክብር ወዷልና። 
\m 48፤ አዳም በጎልጎታ ላይ ሳለ ፍጥረታት ሁሉ ወደሱ ተሰበሰቡ የተሰበሰቡበትም ምክንያት ከአዳም ጋር የሚናገረውን \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ለመስማት ነው። 
\m 49፤ ወድያው የብርሃን ደመና መጥቶ አዳምን ተሸከመው ወደገነትም ወሰደው የመላእክት ሠራዊት በዚህ ጊዜ ከአዳም ፊት ለፊት ከምስጋና ጋር ከማሕሌት ጋርና ከዝማሬ ጋር በጥዑም ዜማ \bd እግዚአብሔርን\bd* እያመሰገኑ ይጓዙ ነበር። ኪሩቤል ባንድ በኩል ሲባርኩ ሱራፌልም ይቀድሱ ነበር። አዳም ወደገነት ዓርብ በሦስስት ሰዓት ገባ። 
\b 
