\c 21 

\s1 ምዕራፍ፡፲፱።
\m የሰላም ጊዜና ማሻሻሎች።
\b 
\b 
\m ከሺ፰፻፹፱ ዓ.ም ጀምሮ ያለው የአጤ ምኒልክ መንግሥት ዘመን የምኒልክ የሰላምና የዕረፍት ዘመን ነው ሊባል ይገባዋል። ከዚህ ጊዜ በኋላ አጤ ምኒልክ ራሳቸው ያደረጉት የአገር ማቅናት ወይም ሌላ ዘመቻ የለም። በዚሁ በ፲፰፻፹፱ ኛው ዓመር ራስ ወልደ ጊዮርጊስ በሰሜን የነበረው የኢጣልያ ጦርና ፬ቱም የረኃብ ዘመኖች የኃይል ስሜት ሰጥተውት የነበረው የከፋው ባላባት ሳዎ ጤኖ አውኮ የጎጃሙንም ጦር አቸንፎ አልገዛም ብሎ ስለነበረ ዘምተውበት ከብርቱ ጦርነት በኋላ አስገበሩት። ባላባቱም ሳዎ ጤኖ ተያዘ ወደ አዲስ አበባም አመጡት የራስ ጥሩር የሚመስለው ከቁንጮው ላይ ረጅም የሰጎን ላባ ያለው ከግምባሩም ላይ ግሩም በሆነ እርባን ሥራ ተሠርቶ እንደዚሁ ላባ ያለበት ዙሪያውንም ረጃጅም የመርገፍ አጫዋች የነበረውን የክብር ምልክቱን ንጉሠ ነገሥቱ አማካሪያቸው ለነበረው ሙሴ አልፍሬድ ኢልግ ስለማስታወሻ ሰጡት። ዛሬም በአልፍሬድ ኢልግ ቤተሰቦች እጅ ስዊስ አገር በዙሪሽ ከተማ ይገኛል። ከዚያ በኋላ ራስ ወልደ ጊዮርጊስ አገር ማቅናታቸውን እየገፉበት ሔደው በኦሞ ወንዝ ዳር ለዳር ያሉትን አገሮች የኦሞ ወንዝ ወደ ሮደልፎ ሐይቅ እስከ ሚገባበት ቦታ ድረስ አቅንተው (በመጋቢት ፲፪ / በ፮ ወር ውስጥ) ወደ ኢትዮጵያ ግዛት ደርበው የኢትዮጵያን ሰንደቅ ዓላማ አቆሙበት። አገሩንም የሚጠብቅ ጦር አስቀመጡበት።
\b 
\m በዚሁ ጊዜ ውስጥ ፊታውራሪ ሀብተ ጊዮርጊስም ራስ ወልደ ጊዮርጊስ ባቀኑት አገር ምሥራቅ ያለውን አገር ከጉራጌ ጀምሮ ወላሞንና ቦረናን ጭምር ሰጥ አድርገው አስገበሩት። ከዓድዋ በፊት ባለው ጊዜ ሳይነካ ቆይቶ የነበረው የቦረና አውራጃ ወደ ሌሎቹ የደቡብ ምሥራቅኢትዮጵያ ግዛቶች ተጨመረ። በመጨረሻውም ራስ መኰንን በ፲፰፻፺፩ በግዛታቸው አገር ዙሪያ ያሉትን የአሩሲንና የውጋዴንን ሕዝቦች ፈጽመው አሳምነው አስገበሩዋቸው። በሌላ ሁለተኛ ዘመቻ የቢሩንና የቲሩን የአውሳ ነገዶች ሌሎችንም ኤሜራቶች አስዘምተው ወደጥንቱ የኢትዮጵያ ግዛት ተመልሰው ግብር እንዲከፍሉ አስገደድዋቸው። በኢትዮጵያም ምዕራብ ባለው አገርም (በሺ፰፻፺፪፡መጀመሪያ) ልዑል ራስ መኰንን ከደጃዝማች ደምሰው ጋር ዘምተው በሱዳን ውስጥ የቤኒሻንጉልን አገር መትተው በምዕራብ አገሮች በነበረው አገር ማቅናትም የተከናወነ ሞያ ሠርተዋል። ገፍተው አልፈውም ፋዘክል (ፉዞቅል) ከሚባለው አውራጃ አንድ ግድም አገር ይዘው ነበር። በዚህም ጦርነት ከማኸዲስቶች ብዙ ሰንደቅ ዓላማዎች (ከድርቡሾች) ማርከው ይዘው መጥተው ነበር። አልፍሬድ ኢልግም ልዑል ራስ መኰንን ከነዚህ ሰንደቅ ዓላማዎች ለዚህ ዘመቻ ማስታወሻ ሰጥተውኝ ነበር ብሎ ጀግንነት የሞላበትን የጦር አለቅነታቸውን ያነሳዋል።
\b 
\m ራስ ተሰማም በግምባራቸው ያለውን የምዕራቡን ኢትዮጵያ የጊሚራ ሻንቅላ አገር ዘምተውበት አቀኑት። የኢትዮጵያ ንጉሠ ነገሥት መንግሥት ግዛት የመጨረሻ የአገር ማቅናት ጦርነቶችዋ በዚህ ተፈጽመው የቀድሞውን ስፋትዋን አገኘች።
\b 
\m ከዚህ በኋላ የነበረው ሥራ በብዙ ትግልና ጥረት ጸጥታ ያገኘውን ግዛታቸውን አንድ መልክ ባለው አስተዳደር መምራት ነበር። ለዚህ አስፈላጊ የሆነውንም ነገር ጥንት በነበረው በኢትዮጵያ ሕግና ልማድ ላይ አስፈላጊና የሚጠቅም መስሎ በታያቸው ነገር የሠለጠኑትን አገሮች መከተል ጀመሩ።
\b 
\m ለምሳሌ ስልክ በሺ፰፻፺፪ ዓመተ ምሕረት ተጀመረ። እንደዚሁም በሺ፰፻፹፯ አስቀድሞ ከእንጦጦ ተራራ ሥር ውኃ በቧንቧ ተጠልፎ እስከ ቤተ መንግሥቱ ቁልልታ ገብቶ ነበር። የጥይት ፋብሪካና የመጀመሪያው የእህል ወፍጮ መኪና አዲስ አበባ ላይ ቆመ። ወደ ዓለም ፖስታ ማኅበር ለመግባት የፈረንሣዊውን ተወላጅ ሙሴ ሺፊኒን ልከው ተነጋግሮበት የመጀመሪያዎቹ የኢትዮጵያ ቴምብሮች ወጡ። ወዲያውም በሺ፰፻፹፱ ዓ.ም በንጉሠ ነገሥቱ መልክ የተቀረጸ ገንዘብ አወጡ። ይህም በኢትዮጵያ ነገሥታቶች ዘንድ ከጥንታዊዎቹ የአክሱም ንጉሦች በቀር (ከብዙ መቶ ዘመኖች) ከ፰ኛው ወይም ከ፱ነኛው መቶ ዓመት ወዲህ ፈጽሞቀርቶ ነበርና ክብራቸውንና ስማቸውን በከፍተኛነት የሚያስጠራ ሆነ።
\b 
\m እንደዚሁም ዛሬ የምናየው የኢትዮጵያ መንግሥት ሕዝብ ሰንደቅ ዓላማ ቀለሞች አረንጓዴ ብጫውና ቀዩ በዓለም ሕዝቦች ዘንድ የታወቁ የሆኑበት ጊዜና ሰንደቅ ዓላማውን በቤተ መንግሥቱ በየአደባባዩ መስቀል ሕግና ልማድ መሆኑ የተጀመረው በአጤ ምኒልክ ዘመነ መንግሥት በሺ፰፻፹፩ ግድም ነው። ከዚያ በፊት በነበሩት ጊዜዎች የኢትዮጵያ መንግሥት የሰንደቅ ዓላማ ምልክት ይኑረው እንጂ በቤተ መንግሥቱ ግምጃ ቤት ወይም በታላላቅ አድባራት ዕቃ ቤት ውስጥ ስለሚቀመጥ ሕዝቡ የሰንደቅ ዓላማን ምሳሌና ምልክትነት በጣም አያውቀውም ነበር። ይህን የሚያውቁ ሊቃውንት ወይም ትላልቅ ሰዎች ብቻ ኑረዋል። ሕዝቡግን የዚህን ግምትና ምሳሌነቱን ተረድቶ ስለማያውቀው እንደብርቅ የሚታይ ነገር ኑርዋል።« ሞዓ አንበሳ ዘእምነገደ ይሁዳ » የሚለው የኢትዮጵያ ንጉሠ ነገሥት የክብር ስምና የቤተ መንግሥቱም ትእምርተ መንግሥት ምሳሌ የተጀመረው በአጤ ምኒልክ ዘመን በ፲፰፻፺፰ ነው። የሰላምና የጸጥታ ጊዜም ከብዙ የትግልና የጦርነቶች ዘመን በኋላ ስለተገኘ በንግድ ረገድ ከሐረርጌ አውራጃ እስከ ዋናው ከተማ ከዚያም እስከ ጅቡቲ ድረስ የሚመላለሱ የጭነት ግመሎች ቁጥር እስከ ፲፬ ሺህ ደርሶ ነበር። ይህም ከኢትዮጵያ ለሚወጣ ዕቃና ከውጭ ለሚመጣ የንግድ ዕቃ በንግድ ረገድ ደህና አጀማመር ነው።
\b 
\m ለሕዝቡ አስተዳደርና በያዘው ርስት ለማስገበር እንዲመች የመንግሥታቸውንም ሹማምንትና ወታደር ለማስተዳደርያ ገቢው ደንብ ያለው እንዲሆን በሺ፰፻፹፯ ዓ.ም በሸዋ አቶ ወልዴ አረጋይና አቶ ዱባለ ቀላድ ጣይነት ተሹመው (ለመጀመሪያው ጊዜ) አገሩ ቀላድ ተጣለበት። ቀላድ ማለት ፫ ክንድ ተሩብ ርዝመት ባለው ሽመል ፴፭ቱ ሽመል አንድ ቀላድ ይሆናል። በዚህ ቀላድ ፲፭ቱ በቁመት ፱ኙ በወርድ የተሰፈረው መሬት አንድ ጋሻ ወይም አንድ ቀላድ መሬት ይባላል። ከተሰፈረው መሬት ለአፈሩ ዋና ለሆነው ባላባትና ለተወላጆቹ ከጠቅላላው ርስታቸው ሲሶ እንዲያነሱና የተረፈው ለመንግሥት የመትከያ መንቀያ መሬት ሁኖ ለወታደር ማደሪያ ለቤተ ክርስቲያን አገልግሎት የሰሞን መሬት ለመንግሥት ከብት ጠባቂዎች የወረገኑና የግንደበል መሬት ተነሥቶ የቀረው መሬት ለሌለው ሰው በገባርነት በቀላል ዋጋ ተሸጦ (በ፭፡ብር) እንዲገበርበት በአዋጅ ተፈቀደ።
\b 
\b 
\b 
\b 
