\c 32 
\b 
\b 

\s1 ምዕራፍ ሃያ ስምንት
\s2 የዕርገት ምንባብ
\m ፩ የማይጐድል ሦስት ጽርሐ አርያሙ የማይታይ በመሮጥም የማይደረስበት ባመዝለልም የማያገኙት ሊያየው የሚሻውንም የኅሊናውን አንገት የሚቆለምም በበሩ ለመግባትም የማይፈቅድለት በመብረቅ ብልጭልጭታ ድምጽ የሚሰማ ነጐድጓድ በሚያስደነግጥም የመብረቆች ብልጭታ የሚያቃጥለው በሆነ \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም በሰማይ ባለች በኢየሩሳሌም የምእመናንና የምእመናት መሰብሰቢያ በሆነች በቤተ ክርስቲያኑ ለእርሱ ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ አሜን።
\m ፪ የመለኮት የሰውነት መልክ ሁለት ነው ያለ የፍልብያኖስን ተግሣጽ እንናገር ሐዋርያው አሳቡ ሁለት የሆነ በመንገዱ ሁሉ የታወከ ነው እንዳለ አንደበትን ለሁለት የተረተርህ ሃይማኖትን ለሁለት የሰነጠቅህ ትምህርትን ለሁለት የከፈልህ ኅሊናንም ለሁለት የከፈልህ ልብንም ለሁለት የቆረስህ ፍልብያኖስ ሆይ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ልጅ የመለኮቱና የሰውነቱ መልክ ሁለት ነው ትለዋለህን እንዴት ከፈልኸው እንዴትስ አንዱን ሁለት አደረግኸው አንዱንስ አካል እንደምን ወንድማማች አደረግኸው።
\m ፫ አፍ ከንፈሮችን በመግለጥ አንድ ጊዜ ይላቀቃል ከንፈሮችንም በማጋጠም አንድ ጊዜ ይዘጋል፣ ሽፍሽፍቶችም አንድ ጊዜ ለማየት ይገለጣሉ የዓይንም ብሌን ለመክደን አንድ ጊዜ ይገጠማል፣ የመለኮት ሰውነት ግን እንዲህ አይደለም ያላመገለጥ ዘወትር የተጋረደ ነው መለኮቱና ሰውነቱ ሁለት ወገን ሆኖ የሚታይ ከሆነ ከአባቱ እቅፍ ከወረደ ኃይል በቀር በተዘጋ የሥጋ በር የገባ ማን ነው።
\m ፬ መለኮቱ ከሰውነቱ ጋር ያልተዋሐደ ከሆነ ከእርሷ ከነሣው የሥጋ ባሕርይ በቀር በሕፃናት መልክ ተሥሎ በሴት ማኅፀን ያደረ ማን ነው። መለኮቱን ሰውነቱ ያልተዋሐደው ከሆነ ኢሳይያስ አማኑኤል ያለው ማንን ነው አማኑኤልም ማለት \bd እግዚአብሔር\bd* ከእኛ ጋር ነው ማለት ነው፡ ፍቺው በአንድ አካል ያለ \bd እግዚአብሔር\bd*ና ሰው ማለት ነው። በመለኮቱ ከጥበብ ሰዎች እጅ መንሻ የተቀበለ ማን ነው። መለኮቱና ሰውነቱ ካልተዋሐደ ከእርሱ በፊት በተጠመቁ የገሊላ ሰዎች ልማድ ከዮሐንስ እጅ በታች ራሱን ዘንበል ያደረገ ማን ነው። አብስ ከእርሱ ከተወለደው በቀር ይህ የምወደው ልጄ ነው እርሱን ስሙት ብሎ ለማን መሰከረ።
\m ፭ መለኮቱና ሰውነቱ ያልተዋሐደ ከሆነ እንዳደፈ ሰው አካሉን ታጥቦ ከውኃ የወጣ ማን ነው መንፈስቅዱስስ መርግብ አምሳል በማን ላይ ወረደ በመለኮቱ የሚተካከለው በእርሱ ላይ ነው እንጂ። መለኮቱና ሰውነቱ ካልተዋሐደ ማን አይሁድን ስለምን እውነት የምነግራችሁን ሰው ትገድሉኝ ዘንድ ትሻላችሁ አላቸው፡ ዳግመኛም ማን አብርሃም ሳይወለድ በፊት እኔ ነበርሁ አላቸው።
\m ፮ መለኮትና ሰውነት ካልተዋሐደ ማን ደቀመዛሙርቱን ወዳጆቼ እንጂ ባሮቼ አልላችሁም እናንተ ወራሾቼ ናችሁ፡ ባሪያ ጌታው የሚያደርገውን አያውቅምና አላቸው በሰውነቱ ባልንጀሮች ሲያደርጋቸው ይህን ተናገረ። ሁለተኛም አያይዞ ከአብ ዘንድ መምጣቱን ሲያመለክታቸው ለእናንተ ግን በአባቴ ዘንድ የሰማሁትን ሁሉ ነገርኋችሁ አላቸው።
\m ፯ መለኮቱና ሰውነቱ ያልተዋሐደ ከሆነ የሰውን ልጅ ሥጋውን ካልበላችሁ ደሙንም ካልጠጣችሁ የዘላለም ሕይወት የላችሁም ያለ ማን ነው። ዳግመኛም የላከኝ አብ ከሁሉ ይበልጣልና እናንተ ግን መልኩን አላያችሁም ድምጹንም አልሰማችሁም አላቸው። መለኮቱ ከሰውነቱ ያልተዋሐደ ከሆነ ማን የሞትን ጽዋ ቸል ቸል እንዳለው አባት ሆይ ይህችን ጽዋ ከእኔ አርቃት አለ። ሁለተኛም ለሞት እንደሚነገር ነገር ግን ስለዚህ መጥታቻለሁ ወደዚህችም ሰዓት ደርሻለሁ አለ።
\m ፰ መለኮቱ ከሰውነቱ ካልተዋሐደ እንደክ ክፉ አድራጊ ለመመርመር በጲላጦስ ፊት የቆመው ማን ነው፡ ሁለተኛም ማን እኔ በእውነት ልመሰክር ስለዚህ መጥቻለሁ ከእውነት የሆነ ቃሌን ይሰማኛል አለ። መለኮቱ ከሰውነቱ ያልተዋሐደ ከሆነ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ የሰው ልጅ ነውና ያለ ማን ነው። ዳግመኛም ማን መንግሥቴስ ከዚህ ዓለም አይደለችም መንግሥቴ ከዚህ ዓለም ብትሆንስ አይሁድ ወደ አንተ አሳልፈው እንዳይሰጡኝ ባለሟሎቼ በተዋጉ በተጋደሉልኝም ነበር አለ።
\m ፱ መለኮቱ ከሰውነቱ ያልተዋሐደ ቢሆን ሰው ከሆነ አምላክ ሌላ ለብዙዎች ቤዛ ማን እጆቹን በመስቀል ግንድ ላይ ይዘረጋ ነበር አምላክ ከሆነ የሰው ልጅስ በቀር ፀሐይን ማን ያጨልመው ነበር። መለኮቱ ከሰውቱ ያልተዋሐደ ከሆነ በአዳም ሴት ልጅ በሥጋ ከተወለደ ሁለተኛው አዳም በቀር ማን ሞትን በሥጋ ይቀምስ ነበር። የሳሙኤል ልብስ መቀደድ የሳኦል መንግሥት እንደ ተቀደደ የአሮንን ክህነት ከቀደዳት ሊቀካህናት በቀር የቤተመቅደስን መጋረጃ ማን ይቀድዳት ነበር።
\m ፲ መለኮት ከሰውነት ካልተዋሐደ \bd ከእግዚአብሔር\bd* በግ በቀር ማን በጭፍራ ጦር ይወጋ ነበር። ዳግመኛም ከሥጋው በድን ካልተለየ ከመለኮት በቀር የቀላ ደም የሚያዥም ውኃ ከጐኑ ማን ያወጣ ነበር። መለኮት ከሥጋ ያልተዋሐደ ቢሆን ሦስት ቀን ሦስት ሌሊት በመቃብር ውስጥ ያለመንቀሳቀስ ማን ይቆይ ነበር። ሁለተኛም መለኮት ከተዋሐደው በቀር ማን ነፍሱን ወደ ሥጋው ይመልሳት ነበር። መለኮት ከሰውነት ጋር ካልተዋሐደ በችንካር የተሸነቆሩ እጆችን በጦርም የተነደለ የጐኑን መወጋት ለደቀመዛሙርቱ ማን ያሳያቸው ነበር። ሁለተኛም ማን መንፈስቅዱስን ተቀበሉ ይቅር ላላችኋቸው ኃጢአታቸው ይቀርላቸዋል ይቅር ላላላችኋቸውም ኃጢአታቸው አይቀርላቸውም ብሎ በፊታቸው ላይ እፍ ይልባቸው ነበር።
\m ፲፩ መለኮቱ ከሰውነቱ ያልተዋሐደ ቢሆን በደብረ ዘይት ከደቀመዛሙርቱ ጋር ለምሳ ማን ይቀመጥ ነበር። ዳግመኛም ከምሳ በኋላ እነርሱን ለመባረክ እጆቹን በላያቸው አኑሮ በብርሃን ደመና ማን ከፍ ከፍ ባለ በአባቱም \bd በእግዚአብሔርም\bd* ቀኝ በተቀመጠ ነበር። መለኮቱና ሰውነቱ ሁለት መልክ ቢሆንስ ኖሮ ሰውነቱ በምድር ላይ በቀረ፣ መለኮቱ ቀድሞ አይታይ እንደነበረ ባልታየ ነበር። በአባቱም ቀኝ በሁለት አካል ተቀምጦ ቢሆን ሦስት ያይደለ አራት በሆነ ነበር። በምድር ላይ ሁለት ሆኖ እንዳልታየ እንዲሁ በአባቱ ቀኝ በሁለት አልተቀመጠም እናቱ በሁለት መልክ በጭኖቿ እንዳላቀፈችው እንዲሁ አባቱ በሠረገላው ላይ በሁለት ወገን አላስቀመጠውም ወልድ በአባቱ ቀኝ እንደሚቀመጥ ሰውነት መለኮትን ቀርቦ አልተቀመጠም ያለመቀላቀል በአንድ አካል ተዋሕዶ ነው እንጂ።
\m ፲፪ ስለዚህም መላእክት ወደ እነርሱ የመጣውን እንግዳ አመሰገኑት ይኸውም የአንድ ጌታ የመለኮቱ ሰውነት ነው የተለመደውን ዘወትር በመለኮቱ የሚያቀርቡትን ምስጋና አቀረቡለት። ትስብእትን የማይታይ ኃይልን ከመዋሐድ የተለየ እንዳይሆን ከተለመደው የመላእክት ምስጋና የአምልኮ ተጨማሪ እንዳይሆን ሌላ ምስጋና አላቀረቡለትም። ስለዚህም እኛም ያለመለየት በአንድ አካል ያለመነጠልም በአንድ መዋሐድ እናመልከዋለን።
\m ፲፫ ፍልብያኖስ ሆይ እፈር የክርፋቱ ሽታ እንዳያመን የከረፋ አፍህን በእጅህ ለጉመው አፍህ እዳሪን ከጠገቡ ውሾች ይልቅ የሸተቱ የአህዮችን ጥንብ ከማይንቁት ከጅቦችም አፍ ይልቅ የረከሰ ብለነዋልና።
\m ፲፬ አሁንም በዓልን ከእኛ ጋር በዓልን እንዲያደርጉ አባቶችን እንጥራቸው። ከሁሉ በፊት አዳምን እንጥራው፡ እነሆ \bd እግዚአብሔር\bd* ከገነት በወጣህ ጊዜ አዳም ከእኛ እንደ አንዱ ሆነ ያለው ተፈጸመ፡ \bd እግዚአብሔር\bd* ሥጋን ከሴት ልጅህ ለበሰ በአባቱም ቀኝ በሰማያት ተቀመጠ ይህን የወደድኸውን አምላክነት ከሴት ልጅህ በተወለደ በመለኮት ሰው መሆን አገኘኸው እንበለው። የሕያዋን እናታቸው ስለሆንሽ ሕይወት የተባልሽ ሔዋን ሆይ በሴት ልጅሽ ደስ ትሰኚ ዘንድ ነዪ፡ ሕይወትን አምጥታልሻለችና፡ በታተመ አፈ ማኅፀኗ የወለደችው እርሱ በረከትን ካገኙ ደቀመዛሙርቱ ጋር ቆማ እያየችው ወደ ሰማያዊው አባቱ ዐረገ። ዘፍ፫፥፳፪
\m ፲፭ ሄኖክ ሆይ ከእኛ ጋር በዓል ታደርግ ዘንድ ና ከሞት ፊት የሠወረህ በተሠወረች ሥፍራም ያኖረህ እርሱ ራሱን ከሥጋዊያን ሠወረ በአባቱም ቀኝ ተቀመጠ። \bd የእግዚአብሔርም\bd* ወዳጅ አብርሃም ሆይ ከእኛ ጋር በዓል ታደርግ ዘንድ ና። በድንኳን ደጃፍ አጠገብ ባለ የወይራ ዛፍ አጠገብ ከአንተ ጋር የተቀመጠ የሦስት መሥፈሪያ ስንዴ ዱቄት የተጋገረ እንጎቻ የበላ አንተም ርጎና ማር የሰባ ወይፈንም ያቀረብህለት እርሱ ዛሬም ከደቀመዛሙርቱ ጋር በደብረ ዘይት ምሳ አደረገ ከምሳም በኋላ ባርኳቸው ከሴት ልጅህ በነሣው ሥጋ ወደ ሰማይ ዐረገ። ይስሐቅ ሆይ ከእኛ ጋር በዓል ታደርግ ዘንድ ና ከአባትህ ከአብርሃም ሾተል ቀንዶች በሐረግሬሳ በተያዘ በግ ደም የተቤዠህ እርሱ እንደበግ ሊታረድ መጣ ለመታረድም እጆቹን በመስቀል ግንድ ላይ ዘረጋ። በደሙም ሰይጣን የተናጠቃቸውን ተቤዣቸው ቁስላቸውም በሞቱ ቁስል ደረቀ ተነሥቶም የሰውና የመላእክት አእምሮ ወደማይደርስበት ወደ ሰማይ ዐረገ። ዘፍ፭፥፳፩ ፣፲፰፥፩-፲፭ ፣፳፪፥፱-፲፱
\m ፲፮ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሰው ያዕቆብ ሆይ ከእኛ ጋር በዓል ታደርግ ዘንድ ና እነሆ በሎዛ ከምድር እስከ ሰማይ ተተክሎ ያየኸው የወርቅ መሰላል እርሱ በደብረ ዘይት ተተከለ ቁመቱም እስከ አርያም ከፍታ ደረሰ የወልድ ሥጋ ከደብረ ዘይት ወደ ጽርሐ አርያም ከማረጉ በቀር የወርቅ መሰላል ምንድር ነው። ዘካርያስ \bd የእግዚአብሔር\bd* እግሮች በደብረ ዘይት ይቆማሉ እንዳለ ለመባረክም እጁን በሐዋርያቱ ላይ ያኖር ዘንድ ቆመ ሰውነቱን ከመለኮቱ ክብር ያሳትፋት ዘንድ ቆመ ሰውነቱን ከመለኮቱ ክብር ያሳትፋት ዘንድ ወደላይ ከፍ ከፍ በማለት ራቃቸው ስለ ሰው ልጆች ፍቅር በምድር ላይ ያገኛት ያለፈው መከራ በቃት አሁን ግን በመለኮት ክብር ዐረገች በአብም ቀኝ ተቀመጠች። ዘፍ፳፰፥፩-፳  ዘካ፲፬፥፬  ሐዋ፯፥፶፩
\m ፲፯ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ግን ያለመሰላል በሚንቦገቦግ ተደመና ተን ዐረገ መለኮቱ ይተጋለታልና ወደ አየራትም ነጥቆታልና  ኪሩቤል ሊያሳርጉት አልመጡም እርሱ ራሱ በመለኮት ኃይል አብን ተካክሎ በቀኝ በኩል ተቀመጠባቸው የማረጉም ምስጋና ለእኛ መሰላል ሆነን። ከገሊላ ሴት እንደተወለደ ባሰብን ጊዜ ወደ አባቱ እንዳረገ እናስታውሳለን። በጭኖቿ እንደታቀፈ ስናስታውሰው በአባቱ እቅፍ እንዳለ እናስባለን። በደብረ ዘይት ከደቀመዛሙርቱ ጋር እንደተቀመጠ ባሰብነው ጊዜ በመላእክቱ እልልታ እንዳረገ በወላጁም ቀኝ እንደተቀመጠ እናስታውሳለን።
\m ፲፰ ከምድር ወደ አርያም የሚያደርሰን የሃይማኖታችን መሰላል ይህ ነው ስለዚህም ካህን በኪዳን ምስጋና ልባችሁን አጽኑ ብሎ ይጮሀል ይህም ማለት ኢዮብን እንደከሰሰው የሚከሳችሁን ዕወቁበት ሰይጣንንም መቃወም እንድትችሉ ልባችሁን አንጹ ማለት ነው። ሕዝቡም \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ዋጋ አለን በሰማያት ያለህ አባታችን ሆይ ይላሉ ይህም በአብ ዘንድ ሥጋችንን የለበሰ ስለኃቲአታችንም የሞተ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አለን እርሱ ከሳሻችንን ይቃወመዋል ማለት ነው። ሙሴ \bd እግዚአብሔር\bd* ስለ ሕዝቡ ይፈርዳል ስለአገልጋዮቹም ይናገራል እንዳለ። ዘዳ፴፪፥፴፯ ኢዮ፪፥፩-፲ መዝ፵፮፥፭ ዮሐ፲፬፥፮  ፪ቆላ፲፪፥፲፭
\m ፲፱ ዳግመኛም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ሕግ ያስተማረ ሙሴን ከእኛ ጋር በዓል ታደርግ ዘንድ ና ብለን እንጥራው በደብረ ሲና ሕግን የሰጠው እርሱ ለደቀመዛሙርቱ ሸክምን የምታቀል በዳግም ሕግ ያለውንም የርግማን ማሠሪያ የምትሽር ሕግን ሰጣቸው። ወገኖችህን ቀን በደመና ሌሊትም በእሳት ዓምድ የመራቸው በእሳት ዓምድ ወደላከው ወደ አብ ዐረገ። ዘጸ፴፩፥፲፰  መዝ፻፬፥፵፰
\m ፳ ነቢዩ ዳዊት ሆይ ከእኛ ጋር በዓል ታደርግ ዘንድ ና መሰንቆ ከሚመታ ከአሳፍ ከሚዘምር ከኤማን በትንቢት መሰንቆዎች ከሚዘምሩ ከቆሬ ልጆችም ሁሉ ጋር \bd እግዚአብሔር\bd* በእልልታ ዐረገ ጌታችንም በመለከት ድምፅብለህ አመስግን፡ ዳግመኛም ለአምላካችን መዘመርን ዘምሩ ለንጉሣችንም መዘመርን ዘምሩ ብለህ ዘምር። ከእንደገናም ዓለምን የሚገዛት ከፍ ከፍ አለ ብለህ አመስግን፡ ዳግመኛም አቤቱ በኃይል ከፍ ከፍ አልህ ኃይልህን እናመሰግናለን እንዘምራለን በል፡ ሁለተኛም በኪሩቤል ላይ ተቀምጦ በረረ ብለህ አመስግን በመጨረሻም ጌታ ጌታዬን አለው ጠላቶችህን ከእግርህ መረገጫ በታች እስካስገዛልህ ድረስ በቀኜ ተቀመጥ አለው ብለህ ዘምር። ፩ዜና፮፥፳፪ መዝ፲፯፥፲ ፣፵፮፥፭ ፣፻፱፥፩
\m ፳፩ ነቢይና ንጉሥ ሆይ ከሴት ልጅህ ከተወለደው \bd ከእግዚአብሔር\bd* ልጅ በቀር ጌታህ ማን ነው። ዓለም ሳይፈጠር አስቀድሞ ከተወለደው ከሰማያዊ አባቱስ በቀር በቀኜ ተቀመጥ ያለው ማን ነው። በቀኜ ተቀመጥ ያለውስ ከእርሱ ጋር ስላለ ስለልጁ መለኮት አይደለም ከእርሱ ጋር ተቀምጦ ያልነበረ ያንተ ሥጋ ስለሆነች ስለልጁ መለኮት ያስቀምጠው ዘንድ ይህን ተናገረ እንጂ የተቀመጠን ሰው ተቀመጥ ሊሉት አያስፈልግም ዘወትር የተቀመጠ ነውና። እንደነበረ አለ ለልጅ ልጅም ለዘላለም ይኖራል።
\m ፳፪ ነቢይ ሆይ የሴት ልጅህ ልጅ ከእርሷ በነሣው ሥጋ በሰማያዊ አባቱ ቀኝ ተቀምጧልና በዚህች ቀን ከቅዱሳን ሁሉ ይልቅ ደስ ትሰኝ ዘንድ ይገባሀል መንግሥትህም ከኢየሩሳሌም ሀገር ወደ ጽርሐ አርያም ከፍ ከፍ አለ፡ የስሙም አጠራር የእስራኤል ንጉሥ ከመባል የእስራኤል አምላክ ወደመባል ተለወጠ። አንተስ በሥጋው ልጅህ በባሕርዩ አምላክህ የሆነ እርሱን ምርኮን ማርከህ ወደ አርያም ዐረግህ ጸጋህንም ለሰው ልጆች ሰጠህ ብለህ አመስግነው ከእንጦርጦስ ማርኮ በተድላ ገነት ካኖራቸው ከአባቶቹ ነፍሶች በቀር የማረከው ምርኮ ምንድር ነው። ዳግመኛም ለሐዋርያት ከተሰጠ ከመንፈስቅዱስ ሌላ ለሰው ልጆች ጸጋን መስጠት ምንድር ነው። መዝ፷፯፥፲፰
\m ፳፫ አሁንም ትንቢት የተናገሩ የእስራኤል ሴቶች ልጆች ጠርተን እንዲህ እንበላቸው። የሙሴ እኅት \bd ማርያም\bd* ሆይ ከከበሮ ጋር ነዪ ዲቦራም ለመዘመር ነዪ ዳግመኛም የሳሙኤል እናት ሐና ሆይ ከማመስገን ጋር ነዪ። የሆሎፎርኒስን ራስ በመቁረጥ እስራኤልን ደስ ያሰኘሽው ኢዮቤድ (ዮዲት) ሆይ ያን ጊዜ እልል እንዳልሽ ዛሬም እልል ትይ ዘንድ ዘንባባ ይዘሽ ነዪ፡ ዲቦራ በመዝሙሯ የመረቀችሽ የካቢር ሚስት ኢያቤል ሆይ ነዪ። የዮሴፍን ደምግባት የወደድሽ የኢልዩጶሊስ መሥዋዕት አቅራቢ የጴጥሮስ ልጅ አስኔት ሆይ ከሰው ልጆች ሁሉ ይልቅ ደምግባቱ ያማረ የ\bd ማርያምን\bd* ልጅ ታመሰግኚው ዘንድ ነዪ። ዘፍ፴፱፥፮ ዘጸ፲፭፥፳ መሳ፭፥፩ ፩ሳሙ፪፥፩-፲ ዮዲ፲፮፥፩-፳
\m ፳፬ የኬልቅዩ ልጅ ሶስና ሆይ ከአስተማሪዎች እጅ ለተቤዠሽ ለእርሱ ምስጋናን ታቀርቢለት ዘንድ ነዪ። ደናግል የድንግልናችሁ መመኪያ የሆነች እርሷን ታወድሷት ዘንድ ኑ። በሩካቤ የወለዳችሁ ሴቶች ሆይ ያለሩካቤ የወለደች እርሷን ታመሰግኗት ዘንድ ኑ። አመንዝሮች ሆይ ንጽህናን የተጐናፀፈችይቱን ታዩአት ዘንድ ኃጢአታችሁንም ታስተሠርይ ዘንድ ልታመሰግኑአት ኑ። የማኅፀኗ ፍሬ እግሮቹን በዕንባዋ ባራሰች ጊዜ የአመንዝራይቱን ኃጢአት ይቅር ብሎላታልና ቤተ ክርስቲያን ሆይ የአሕዛብን ሴት ልጅ ለእስራኤል ሴት ልጅ የመስጊድንም ሴት ለጽዮን ሴት ልጅ ታስገኚ ዘንድ ነዪ በልጇ ደም አጭታሻለችና በአዳራሹም ውስጥ በሰርጉ ማሠሪያ አሥራሻለችና በልጇም መታረድ በዓል ያደርጉ ዘንድ ልጆችሽን ጥሪያቸው እርሱ ራሱ ካህን ሥጋውም ቁርባን ነውና። መጽ. ሶስ  ማቴ፳፮፥፪-፭ ዕብ፱፥፲፬
\m ፳፭ እርሱ ራሱ በግ ደሙም ወይን እርሱ ሙሽራ ጎኑም የሕይወት ውኃ ምንጭ እርሱ አስተማረ የአፉም ትንፋሽ የዕጣን መዓዛ፡ እርሱ መብራት መስቀሉም መቅረዝ፡ እርሱ የገነት ዛፍ የጸጋውም ወንጌል መዓዛው ያማረ አበባ እርሱ የጽድቅ ፀሐይ ሐዋርያቱም የብርሃን ከዋክብት እርሱ የበረከት ማዕድ ካህናቱም የምሥጢር አገልጋዮች እርሱ የቅድስና ልብስ ዲያቆናቱም በልብስነቱ ዘርፍ ሆነው ልብሰ ተክህኖውን የሚከብቡት የወርቅ ጸናጽል እርሱ እርኛ ያመኑበትም የምሥጢር በጎች እርሱ ንጉሥ ምስክሮቹም የመንግሥትን አዳራሽ የሚያስጌጡአት ዕንቊዎች እርሱ እውነተኛ የወይን ሥፍራ መነኮሳቱም ለሚያዩት ሰዎች ለዓይን ያማረ የጽድቃቸውም ፍሬ በሚያነበው ሰው አፍ የሚጣፍጥ የወይን ዘለላዎች ናቸውና። ዮሐ፩፥፵፮ ፣፲፱፥፴፭
\m ፳፮ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የቅዱሳን ሁሉ ንጉሥ ነው፡ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ለሚጠራው ስሙ የጣፈጠ፡ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ለሚያዳምጠው ቃሉ የጣፈጠ፡ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ለሚበላው ሥጋው የጣፈጠ፡ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ለሚጠጣው ደሙ የጣፈጠ፡ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስም\bd* ዜናውን ለሚነግር መታሰቢያው የጣፈጠ፡ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ የሰውም ልጅ ነው፡ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* \bd በእግዚአብሔር\bd*ና በሰዎች መካከል ያለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እትራቶቹ ከእርሱ ጋር መስቀሉም በፊቱ ያለ የአንድነታችን አለቃ የትምህርታችንም አስተማሪ የእረኞቻችንም አለቃ የካህናቶችም አለቃ ነው፡ እርሱ ከእኛ ጋር ከሰማያዊ አባቱና ሕይወትን ከሚሰጥ ከመንፈስቅዱስም ጋር ይኖራል ለዘላለሙ አሜን ይሁን። ዮሐ፭፥፳፱ ፣፲፰፥፴፮ ዕብ፫፥፩
\m ፳፯ የቀኝ መንገድህን የተወ በግራም በኩል የተመላለሰ መለኮትና ትስብእትን ወንድማማች ያደረገ አንዱን አካል ሁለት ያደረገ በጨለማ ማቅ የተሸፈነ ኃይል ጌታ ሥጋን እንደተዋሐደ ያለመለየትም የሚኖር እንደሆነ የምትናገር የቀናች ሃይማኖትን ያላወቀ የፍልብያኖስ ተግሣጽ ተፈጸመ ተግሣጹን ለመመርመር የደከመ ከቀናች ሃይማኖት ጋር የተስማማ ከከሀዲዎች ጋር የተከራከረ የቤተክርስቲያንን ወተት ያልጠባውን በመጻሕፍትም ቃል ያልተገራውን እንደ እባብ ምላሱን ባውለበለበ ጊዜ ዘወትር የሚቃወም ጊዮርጊስ ተናገረው፡ እርሱም \bd በሥላሴ\bd* ስም የሚመካ አይፈራም አለ፡ ለዘላለሙ አሜን።
\m …………..///………….
