\c 3 

\s1 ምዕራፍ ሁለት 
\m ፩ አብን ወላዲ ወልድን ተወላዲ መንፈስ ቅዱስን ሠራፂ ብለን ምንም ለአጠይቆ አካላት ሦስት ስላልን በአካል ሦስት በባሕርይ በህልውና አንድ አምላክ ብለን አምነን። በጌታችን በኢየሱስ ክርስቶስ አጋዥነት ንጹሕ ክቡር የሚሆን የአባታችን የተክለ ሃይማኖትን ገድል ለመጻፍ እንጀምራለን ። ተክለ ሃይማኖት ማለት የአብ ተክል ማለት ነው።
\m ፪ እናት አባቱ በሦስቱ ስም አምነው ጸንተው ቢለምኑ የተገኘ ነውና ልብ አድርጋችሁ ስሙት። ጸጥ ብላችሁ መንፈሳዊ በዓል አድርጉ። በምስጋና በመገዛት ሕሊናን በመወሰን። ጌታ ምዕመናንን በሚዋሐድበት ቀን በመከራ በክብር ትመስሉት ዘንድ። ያን ጊዜ የነፍሳችን አባት አባታችን ተክለ ሃይማኖት ብላችሁ ትጠሩታላችሁ።
\m ፫ እሱም እንዲህ ብሎ ይመልስላችኋል። እነሆ እኔ አባታችሁ አለሁ። እናንተም ልጆቼና ተወራራሾቼ ናችሁ ይላችኋል። ይህንን አውቃችሁ በክቡር አባታችን በተክለ ሃይማኖት መታሰቢያ ቀን መንፈሳዊ በዓል አድርጉ።
\m ፬ ዛሬ በዚህች ቀን እንደ ትንሣኤ አድርጐ ዝክሩን የሚያዘክር ሰው ሁሉ በምስጋና ጸሎት በማድረግ ጧፍ ዕጣን በመስጠት። መሥዋዕት በማቅረብ የታረዘ በማልበስ የተራበ በማብላት ፍጹም አባቴ ተክለ ሃይማኖት ይለው ዘንድ ይገባዋል።
\m ፭ እሱም እኔ አባትህ አለሁልህ ይለዋል። ምዕመናን በሚወርሷት በመንግሥተ ሰማያት ከሱ ጋር ያኖረዋል። ለሁላችንም እሷን መንግሥተ ሰማያትን ያድለን ከዘለዓለሙ በእውነት።
\m ፮ የእግዚአብሔር ባለሟል በሚሆን በተክለ ሃይማኖት መታሰቢያ ቀን ንቆ አቃሎ እንደ ትንሣኤ በዓል አድርጌ መንፈሳዊ በዓል የማያደርግ ግን በኢትዮጵያ ይልቁንም በሸዋ ክፍለ ሀገር በአውራጃዋም ሁሉ በልቡናው ንቆ አቃሎ ሥጋዊ ሥራ የሚሠራ ሰው ቢኖር ግን አክብሮ ደስ ብሎት ተዝካሩን በሚያዘክርበት በዚያች ቀን አባቴ ተክለ ሃይማኖት ሊለው አይገባውም።
\m ፯ እሱም እኔ አባትህ አለሁልህ ሊለው አይችልም። ቃሌን አልጠበቅህም። ዝክሬን አላዘከርኽምና። አላውቅህም ይለዋል እንጂ። 
\m ፰ አባቴ የሚለው ዝክሩንም የሚዘክር ስሙንም የሚጠራ ግን ከሱ ጋር የዘለዓለም ሕይወትን ያገኛል።
\m ፱ ዝክሩን ያልዘከረ ቃሉን ያልጠበቀ ከርስቱ ከመንግሥተ ሰማያት የተለየ ይሆናል። ክርስቲያን ወይም ጻድቅ ኃጥእም ቢሆን የሞቱ ሰዎችን ነፍስ ሁሉ ከክቡር አባታችን ከተክለ ሃይማኖት ዘንድ ሳያደርሱ አይወስዷቸውምና።
\m ፲ አባታችን ተክለ ሃይማኖትን ባየ ጊዜ በመከራ ጊዜ ልጅ አባቱን እንዲጠራ አባቴ ተክለ ሃይማኖት ብሎ ይጠራዋል። እሱም እኔ አባትህ አለሁልህ ይለዋል። ይህቺም ነፍስ ፈጥና ሄዳ ከአባቷ ተክለ ሃይማኖት አጠገብ ትቀመጣለች። የኃጥእም ነፍስ ብትሆን ከአባታችን ከተክለ ሃይማኖት ዘንድ ሳያደርሷት ወደ ሲኦል አይወስዷትምና።
\m ፲፩ የኃጥኡ ነፍስ ብፁዕ ተክለ ሃይማኖትን ባየች ጊዜ አባቴ ብፁዕ ተክለ ሃይማኖት ብላ ትጠራዋለች። ክቡር አባታችንም በዚች ነፍስ ጥቂት በጎ ሥራ ባገኘባት ጊዜ ማለት ስሙን በመጥራት ዝክሩን በማዝከርም ቢሆን ቃል ኪዳን እንደተቀበለ ወደፈጣሪው አመልክቶ መንግሥተ ሰማያት ያገባታል።
\m ፲፪ ለኛም በልመናው የምናገኘው ይቅርታ ይደረግልን ለዘለዓለሙ በእውነት።   
\m ፲፫ ወዳጆቼ ስለዚህ ነገር እንዲህ እላችኋለሁ የክርስቶስና የተክለ ሃይማኖት ወገን የሆናችሁ። ፍቅር አንድነት ያላችሁ በሥራ ፍጹም የሆነ ሥነ ምግባሩ የተወደደ ክቡር የሚሆን የአባታችሁ የተክለ ሃይማኖት የመታሰቢያውን ቀን እንደ ትንሣኤ በዓል አድርጋችሁ አክብሩ።
\m ፲፬ ዛሬ በዚህች ቤተ ክርስቲያን የተሰበሰባችሁ ቀሳውስቱም ዲያቆናቱም በክርስቶስ ያመናችሁ ወንድም ሌትም ልጅም አዋቂም ሹማምንትም መሳፍንትም ሕዝቡም። መንፈስ ቅዱስ እየረዳው የሠራውን ሥራ ስሙ። አምላክነቱን ለማገልገል የተቀበለውን መከራና እየተፋጠነ የሠራውን ሥራ ተመልከቱ። ለናንት ተድላ ደስታችሁ ነውና ለሥጋችሁ መጠበቂያ ለነፍሳችሁ መዳኛ ነውና ከበደል ወደ ጽድቅ የሚመልሳችሁ ኃጢአታችሁን የሚያነጻ ለወጣልነታችሁ ከፍጹምነት መድረሻ ነው ለመርከብ ሰውነታችሁ ጸጥታ ነውና። ለድካማችሁ ጽናት የሚሆናችሁ ነውና።
\m ፲፭ ለሽማግሎች መጠበቂያ ለልጆቻችሁ መልካም አስተዳደግና እንክብካቤ ለጐልማሶቻችሁ ዕውቀት። ለነፍሳችሁ መድኃኒት፣ ለማይናወጽ ለሃይማኖታችሁ መጽኛ ለሀገራችሁ አጥር ቅጽር ኃይል ነውና።
\m ፲፮ ይህ አባታችን ለተበደሉት መማጸኛ ነውና። ይህ አስተማሪያችን ይህ መድኃኒታችን፣ ይህ አለኝታችን ይህ ነጻ አድራጊያችን፣ ይህ የመንግሥተ ሰማያት ፈለማችን፣ በታረዝን ጊዜ ልብሳችን በተራብን ጊዜ እውነተኛ ምግባችን፣ በተጠማን ጊዜ የሕይወት መጠጣችን፣ በደከምን ጊዜ ምርኩዛችን ነውና።
\m ፲፯ ከዚህ ዓለም ባሕር ማዕበል መርከብ ሰውነታችንን በረድኤቱ እየቀዘፈ የሚያሻግረን። እነዚህም የአጋንንት ጸቦች ርኩሳን ረቂቃን የሚሆኑ አጋንንት ናቸው። ከሰማይ በታች ዓለመ ጽልመትን የሚገዙ በድንቁርና በሚሠራ በኃጢአት ጥፋት ነፋስ መርከብ ሰውነታችንን የሚያውኩ ናቸው።
\m ፲፰ ይህንም አውቆ ሐዋርያው ጳውሎስ እንዲህ አለ ። ሰልፋችሁ ከሥጋዊ ከደማዊ ሰው ጋራ አይደለምና። ዓለመ ጽልመትን ከሚገዙ ከረቂቃን አጋንንት ጋር ነው እንጂ። የክርስቶስን የሠልፍ ጋሻ ያዙ ማለት ሃይማኖትን የመንፈስ ቅዱስ ሰይፍ ታጠቁ ጸሎትን ያዙ ብሎ ሲናገር ነው።
\m ፲፱ በእውነት ይህ አባታችን ከአጋንንት ጋር በምንዋጋበት ጊዜ ምርጥ መሣሪያችን ነው። የተሳለ የመለኮት ሰይፍ በእጁ የተያዘ ነው። ሰውን ሁሉ የሚጐዱ በበረኃ ያሉ አራዊትን ድል የሚያደርጋቸው እሱ ነው። እኒህም በክፉ ሥራቸው ሰውን የሚጐዱ ሰይጣናት ናቸው።
\m ፳ እነሆ ይህ አባታችን ስለኛ ነፍስ ይዋጋልናልና። ምንድናችሁ የሚለን የለም። ድል የሚነሣን የለም። የመንፈስ ቅዱስ ኃይል አድሮብናልና።
\m ፳፩ ድል የሚነሣን የለም። ሀብቱ ይታደገናል ቸርነቱ ያድነናል ልመናው ከኛ ጋራ ስለሆነ ይረዳናል አማላጅነቱና ጸሎቱ ደግፎ ያቆመናል።
\m ፳፪ በእንደዚህ ያለ ይህንም በመሰለ እንደ ጌታ ትንሣኤ መንፈሣዊ በዓል አድርጎ ደስ ብሎት ዝክሩን የሚያዘክር ሰውን ሁሉ ይረዳዋል። ይኸውም ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ዛሬ በዚች ቀን ያረፈባት የመታሰቢያው ቀን በነሐሴ በሃያ አራት ቀን ማለት ነው።
\m ፳፫ እናንት የክርስቲያን ወገኖች ስሙ ዕዝነ ልቡናችሁን ከፍታችሁ ስሙ። ቸል ሳትሉ አስተውሉ። ሳትንቁ ሳታቃልሉ እወቁ። በክርስቶስ ስም በምትሆን በቀናች ሃይማኖት ከኛ ጋር አንድ የማይሆኑ እንደ ሰነፎች እንደ መናፍቃን አንሁን።
\m ፳፬ ወንጌልን እንደ ቋንቋ አድርገው አእምሮ ማጣት የሚያስመስሉት ወንጌልን ከመስማት ይልቅ ድንቁርና በነሱ ዘንድ እንደማርና እንደ ሦከር ይወደዱልና።
\m ፳፭ አንተ ሰነፍ ሰው በመላእክት ቋንቋ ምን ተናገርክ ይልሃል ጌታ ባስተማራት በወንጌል የማያምን ነው ነገርክን በጨረስክ ጊዜ ምን ትላለህ ይልሃል አእምሮ ማጣት ይመስለዋልና።
\m ፳፮ ስለዚህ ነገር ሲራክ እንዲህ ብሎ ተናገረ ። ለማይሰማ ሰው ትምህርት የሚያስተምር በአሸዋ ላይ ካብን የሚክብ ሰውን ይመስላል።
\m ፳፯ ለሚሰማ ሰው የሚያስተምር ግን ምርጥ ዘርን በለሰለሰና በጥልቅ መሬት ላይ የሚዘራ ሰውን ይመስላል አለ።
\m ፳፰ ዳግመኛም ብልህን ምከረው አስተምረው ዕውቀትን ይጨምር ዘንድ።
\m ፳፱ ሰነፍ ሰውን ግን ብትመክረው ብታስተምረው በምን ይሰማሃል? ነገርክን አይቀበለውምና ሊወድህ የነበረው ይጠላሃል እንጂ።
\m ፴ ዳዊትም እንዲህ ብሏል ኃጢአቱ ፍዳን አስከትላ በመጣችበት ጊዜ ይጠላታል ስለዚህ ሰነፍ ሰውንም ብትመክረው ይጠላሃል።
\m ፴፩ ወዳጆቼ እናንተ ግን ዛሬ ተድላ ደስታ የምታደርጉበትና የምታርፉበት ሕይወት የምታገኙበት ተስፋችሁን የምታገኙበት ቀን ነው።
\m ፴፪ መሥዋዕት የምታቀርቡበት ነው መድኃንተ ነፍስ የምታገኙበት ነው። ፍቅር አንድነት የምታደርጉበት ነውና የንጹሕ የክቡር አባታችሁ የተክለ ሃይማኖትን ነገር ስሙ። 
\m ፴፫ መጽሐፍ እንዲህ አለ። የጻድቃንን ነገር በመስማት ኃጥአን ይደሰታሉ ። ደስ ያላቸው የምዕመናንን ነገር በመስማት ያዘኑ ሰዎች ደስ ይላቸዋል። መከራን የሚታገሡን ሰዎች ነገር በመስማት ድል የሚሆኑ ሰዎች ይበረታሉ። ራሳቸውን የሚያዋርዱ ሰዎችን ነገር በመስማት ትቢተኞች ይዋረዳሉ። የቅዱሳንን ነገር በመስማት ኃጢአት የሚሠሩ ሰዎች ወደንስሐ ይመለሳሉ። የምዕመናንን ነገር በመስማት የሚክዱ ሰዎች ወደ ሃይማኖት ይመለሳሉ። ነቢይ ይኸን ሁሉ አውቆ የቅዱሳንን ነገር በመስማት በዚህ ዓለም ያሉ ሰዎች ደስ ይላቸዋል ብሎ ተናግሯልና።
\m ፴፬ ስለዚህ ነገር ስሙኝ እላችኋለሁ ከመዓር ከሦከር ይልቅ የሚጣፍጥ ከወርቅ ከብር ከዕንቍ ይልቅ የሚወደድ። የክቡር የብፁዕ አባታችን የተክለ ሃይማኖትን ነገር ስሙ።
\m ፴፭ ሥራው ያማረ የተወደደ በሥራው ሁሉ ፍጹም የሆነ፣ ሥነ ህላዌው ልቡናን ደስ የሚያሰኝ አቃንቶ ለሚያነብና ለሚሰማው አጥንት የሚያለመልም አባታችን ተክለ ሃይማኖት የሠራውን ገድል ስሙ።
\m ፴፮ የተክለ ሃይማኖት ወገን የሆነ እየጻፈ እንዲህ ይላል። እየፈራ እየተንቀጠቀጠ ይናገራል። እየደነገጠ ይተረጕማል። እንዲህ ብሎ ይመልሳል። እያከበረ ያመሰግናል።
\m ፴፯ ልቡናችሁን ጸጥ አድርጋችሁ ስሙት። በአካል ሦስት በባሕርይ በህልውና አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም ተጀምሮ የሚነበብ። ጌትነት መሰገድ ምስጋና ገንዘቡ የሚሆን። ያለመለየት ያለመለወጥ በመለኮት አንድ የሚሆኑ ለሀገራችን ለኢትዮጵያ ፍጹም ሰላምን ይስጥልን ለዘለዓለሙ በእውነት።
\m ፴፰ በጎ ነገር ትሰሙ ዘንድ ኑ ተሰብሰቡ። ኑ ፈጥናችሁ ተሰብሰቡ። የተጠማ ወደ ፈሳሽ ውሀ ፈጥኖ እንዲሄድ። የአባታችሁን የክቡር ተክለ ሃይማኖትን ገድል ሰምታችሁ ልቡናችሁ ይረካ ዘንድ።
\m ፴፱ አቤቱ ጌታዬ የሠራውን ሥራ ፈጽሜ እናገር ዘንድ አፌን መልቼ እንድናገር አድርገኝ። በሥልጣኑ ያደረገውን ተአምራት እናገር ዘንድ ፍጹም ዕውቀትክን አሳድርብኝ ለአገልጋዮችህ ለምዕመናን እናገር ዘንድ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት መከራውን እየታገሠ የሠራውን እንድናገር አድርገኝ በእውነት ለዘለዓለሙ ። 
\b 
