\c 44 

\s1 ምዕራፍ ዕርባ ሦስት 
\m ፩ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖትም በአባ በጸሎተ ሚካኤል ገዳም አሥር ዓመት ከተቀመጠ በኋላ ተነሥቶ ሄደ። አበምኔቱም ሊሸኘው ተነሣ። ልጆቹም ሁሉ ተከተሉት። 
\m ፪ አበምኔቱም ኃጢአተኛ በደሌ የእግዚአብሔርን ሰው ሰዶታልና ወዮልኝ። ልጆችና ሽማግሎች ሁላችሁ በአምሐራ ሀገር ሁሉ ያላችሁ የበሽተኞቻችሁ ባለመድኃኒት የድካማቻችሁ የኃይላችሁ ብርታት ትቷችሁ ይሄዷልና ። አልቅሱ ዋይ በሉ አለ ። ይህንን እና ይህን የመሰለውን ባሉ በማለት የሚያቃጥል ዕንባን ከዓይኖቹ እያፈሰስ አንገቱን አቅፎ ጮኸ። መነኮሳቱም ከእሱ ጋር አለቀሱ። 
\m ፫ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም እናንት የእግዚአብሔር አገልጋዮች ፈጣሪዬ ወደ ወደደው ሥራ ጠራኝ እንጂ እኔ በፈቃዴ የምሄድ ይመስላችኋልን? እግዚአብሔር ከእናንተ ጋር ይሁን። እኔንም ሁላችሁ ባርኩኝ አላቸው። 
\m ፬ እግዚአብሔር በረከቱን ያሳድርብህ ጎዳናህንም ያቅናልህ ብፁዕ አባታችን ሆይ ነገር ግን የምንድንበትን ነገር ምከረን አሉት። ለክቡራን አባቶቼ የምትድኑበትን ነገር የምመክር ኃጢአተኛና ጎስቋላ እኔ ምንድን ነኝ አለ። 
\m ፭ ነገር ግን ትዕግስትን ትህትናን እግዚአብሔርን መፍራት ገንዘብ አድርጉ። እነዚህ ሦስቱ ነገሮች ሰውን ወደ ዘለዓለም ሕይወት ያደርሱታልና። እየጎተቱ ወደደይን ጥልቅነት የሚያወርዱ ሦስቱ የጥፋት ገመዶች እሳቸውም ቅናት ትዕቢትና ትምክህት እንዳያጠምዷችሁ ደግሞ ተጠበቁ ብዬ እነግራችኋለሁ። 
\m ፮ ይህንና ይህንን የመሰለውን ነገር ከመጻሕፍት ምስክር አምጥቶ የሚድኑበትን ነገር መከራቸው አንዱም አንዱ ዕንባውን እያፈሰሰ ታላላቆቹም ታናናሾቹም በፍቅር ሸኙት። ብፁዕ ብፁዕ አባታችንም በእሱ ላይ የፍቅራቸውን መቃጠል ባየ ጊዜ ከእነሱ ጋር አለቀሰ። 
\m ፯ በመንፈሳዊ ሰላምታ እጅ ነሣቸውና ሄደ። እነሱም ወደ ሀገራቸው ተመለሠ። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም እየመራው ሲሄድ ዓምደ ብርሃን በፊት በፊቱ ይሄድ ነበር። የጻድቃንም መንገዳቸው ብርሃን ነው ። እንደሚያበራ ብርሃን ይሄዳል። ዕለቱም እስከሚቀናበት ቀን ድረስ ይበራል የሚል ተጽፏልና። 
\m ፰ ወደታዘዘበትም ቦታ እስከ ደረሰ ድረስ በዚህ አኳኋን ሄደ። ከባህሩም ወደብ በደረሰ ጊዜ የሚሻገርበት መርከብ አላገኘም ነበርና ብዙ ጊዜ ጸለየ ። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም ባህሩን እየረገጠ በመታየት ተከተለኝ አለው። 
\m ፱ ብፁዕ አባታችንም ወደ ውሀ ገብቶ ተከተለው። ሁለቱም በባህሩ መካከል አለፉ። ተሻግረውም አብረው ወደ ቤተክርስቲያን ገቡ። መልአከም ከዚያ ተወውና ወደ አበምኔቱ ገባ። እሱም ኢየሱስ ሞዐ ነበር። እነሆ የእግዚአብሔር ሰው በቤተክርስቲያን ደጅ ቆሟልና ወደ አንተ አስገባው አለው። 
\m ፲ ደግ ሰው ነውና አክብረህ ተቀበለው። ልብስ ምንኩስናውንም ሰጥተህ ከዚህ አኑረው አለው። ይህን ካለው በኋላ መልአኩ ዐረገ። ብፁዕ አባታችንም ተላላኪውን ለአበምኔቱ ንገርልኝ እያለ ይለምነው ነበር። ተላላኪውም ለአበምኔቱ ሄዶ ነገረው። እነሆ ደም ግባቱ ያማረ እንግዳ ሰ ው ከቤተክርስቲያኑ ደጅ ቁሟል ግን ባህሩን አሻግሮ ያስገባውን አሳ ውቅም አለው። 
\m ፲፩ አበምኔቱም አመጣጡ ከእግዚ አብሔር ዘንድ ነውና ሂድ ጥራው አለው። ተላላኪውም ጠርቶ ወደ አበምኔቱ አስገባው። አባ ኢየሱስ ሞዐም ባየው ጊዜ ከፊቱ ብርሃንና ካደረበት ጸጋ የተነሣ አደነቀ። 
\m ፲፪ ከመንበሩ ተነሥቶ በመንፈዊት ሰላምታ እጅ ነሣው የእግዚአብሔር ሰው ሆይ ወደ እኔ መምጣትህ መልካም ነው ብሎ ደህና ቤት ሰጠው። በበነጋውም በምን ነገር መጣህ ብሎ ጠየቀው ብፁዕ አባታችንም የብህትውና ወገን የምትሆን የምንኩስና ልብስን ታለብሰኝ ዘንድ በእግዚአብሔር ትዕዛዝ ወደ አንተ መጥቻለሁ አለው። 
\m ፲፫ አባ ኢየሱስ ሞዐም ወደ እኔ መምጣትህ ከእዚአብሔር ዘንድ እንደሆነ አወቅሁ። የምንከስናውንም ልብስ እንዳለብስህ ከእግዚአብሔር መልአክ ዘንድ ታዝዣለሁ። ነገር ግን ጥቂት ቆይ አለው። ከእሱም ጋር ጥቂት ቀን ቆየ። 
\m ፲፬ የመላእክት ምሳሌ የሚሆን የምንኩስና ልብስ አለበሰው። በትጋት 
\s2 የቀረ አለ
\m ያሉበት የሚያንጸባርቅ የብርሃን ልበስ ተቀምጦበታል። 
\m ፳ ቅድመ ዓለም የነበረ ዓለምን እሳልፎ የሚኖር አብን እናመስግነው። ቅድመ ዓለም የነበረ ዓለምን አሳልፎ የሚኖር ወልድን እናመስግነው። 
\m ፳፩ ቅድመ ዓለም የነበረ ዓለምን አሳልፎ የሚኖር መንፈስ ቅዱስን እናመስግነው ይል ነበር። በብርሃነም ልክ በስተቀኝ ሰባት አክሊሎች አሉ። 
\m ፳፪ የሰባቱም አክሊሎች ኅብራቸው አይመሳሰልም አብሮኝ ያለውንም መልአክ ይህን ቤት ከማየት የተነሣ ፍርሃት በልቤ አደረብኝ አልሁ። 
\m ፳፬ የቤቱን ነገር ልነግርህ እኔ ተልኬአለሁ አትፍራ አለኝ። ይህንንም ባለኝ ጊዜ ፍርሃት ከእኔ ራቀ በቃሉም አጸናኝ። ቀድሞ ያልሰማሁት የዚህ ቤት ትልቅነቱ ምን ያህል ነው። በውስጡ ያለው የተቀመጠውስ ማነው አልኩት። 
\m ፳፭ አስቀድሞ የማሳይህን እይ ኋላ የቤቱን ጌታ እነግርሃለሁ አለኝ። በዚያም ዙፋን ፊት ለፊት የተተከለውን የብርሃን ዓምድ አየሁ። የብዙ ሰዎች ስም ተጽፎበት ነበርና ጌታዬ እነዚህ ምንድን ናቸው። የአዕማዱስ ቁጥራቸው ምን ያህል ነው። የዙፋኖችስ ሥራቸው ምንድን ነው አልኹለት። 
\m ፳፮ ይህ ቤት የአንተ ነው ከሌሎችም ይልቅ እጅግ የከበረው የመካከለኛው ዙፋን ልዩም ልብስ በላዩም የተቀመጡት አክሊሎች የአንተ ናቸው። በግራ በቀኝ ያሉ ዙፋኖች ግን ትዕዛዝህን በመጠበቅ በወንበርህ ለሚቀመጡ ከአንተ በኋላ ለሚነሱት ልጆችህ ነው። 
\m ፳፯ በዙፋኖች በስተቀኝ ያሉት አዕማድ ቁጥራቸው አራት መቶ ሃምሳ ሽህ በግራም ያሉት የመላእክት ፈጣሪ እንደሠራቸው አራት መቶ ሃምሳ ሽህ ናቸው። የብዙ ሰዎች ስም በዓምዱ ተቀርፆ የሚታየው ይህ ዓለም እስኪያልፍ ድረስ ከመንፈስ ቅዱስ ለአንተ የሚወለዱ ልጆችህ ናቸው። ለእነዚህም አንተ አባት ትሆናቸዋለህ። 
\m ፳፰ ይህች ታላቅ ጸጋ ክበር ትሰጠኝ ዘንድ እኔ ምንድን ነኝ አልኹት። እግዚአብሔር ለወደደው ባለሟልነትንና ክብርን ይስጣልና ነው አለኝ። ከዚህ በኋላ ወደ ሰማይ አውጥቶ ከመጋረጃው ውስጥ አስገብቶ ከሥላሴ ዙፋን ፊት ለፊት አቆመኝና ሰገድኩለት። ከዚያ አስቀድሞ በማላውቀው በሌላ ምስጋና አመሰገንኩት። 
\m ፳፱ ተክለ ሃይማኖት ክፍልህ ከሃያ አራቱ ካህናቶቼ ጋር ይሁን የሚል ቃል ከዙፋኑ ውስጥ ወጣ። የወርቅ ጽና አምጥተው ስጡኝና ከእነሱ ጋር አንድነት አጠንኹ። ምስጋናዬ ከምስጋናቸው ጋር ልብሴም እንደልብሳቸው ሆነ ፈጣሪዬንም በሦስትነቱ ተገልጾ አየሁት። 
\m ፴ እንደወደድኸኝ እወድኃለሁ እንዳከበርከኝም አከብርሃለሁ ስምህንም ልዑል ክቡር አደርገዋለሁ። በጸሎትህም የሚታመን ሰው ሁሉ ስለአንተ ይድናል። መታሰቢያህንም እንደተቻለው ያደረገ እኔ በሰማይና በምድር አከብረዋለሁ። በአንተ ክብር እንዲከብር አደርገዋለሁ ብዬ እነግርሃለሁ። 
\m ፴፩ ጭንቅ መከራ ያገኘውም ቢሆን በስምህ ቢጠራኝ እኔ ከጭንቀቱ ሁሉ አድነዋለሁ። በቤተ ክርስቲያንህም ለሚያገለግለው ከሰባቱ መላእክት አለቆች ጋር መቆምን እኔ እከፍለዋለሁ። የገድልህ መጽሐፍ በተነበበት ስምህም በተጠራበት ቦታ ለዘለዓለም ይቅርታዬና ቸርነቴ በዚያ ይኖራል አለኝ። 
\m ፴፪ አመሰገንኩት ሰገድኩለትም። በሥራዬ ሳይሆን በፈቃድህ ይህንን ሁሉ ለሰጠኸኝ አቤቱ ላንተ ምስጋና ይገባሃል አልኹት። ከዚህ በኋላም መልአኩ ወደ ቀደመ መኖሪያዬ መልሰኝ አለ። ብፁዕ አባታችን ይህንን አይቶ በሰማይ በሚኖር በፈጣሪው ፍቅር ልቡ እንደ እሳት ነደደ። ዘወትር የዳዊትን መዝመር ሌሎችንም የነቢያትንና የሐዋርያትን መጻሕፍት ያነብ ነበር እንጂ። ሌሊትና ቀን አይተኛም ነበር። 
\m ፴፫ እንደዚህ ሳለ የምንኩስናን ሥርዓት እንድታውቅ የከበሩ ገዳማትን ፈልግ እንጂ በአንድ ቦታ መኖር ለአንተ ለምንህ ነው የሚል ሐሳብ በልቡ ተናሣሣ። ይህንንም ሲያስብ ዘወትር ይጠብቀው የነበረ ብሩህ መልአክ በፊቱ ተገልጦ ተነሥ የወደድኸውንም አድርግ አለው። 
\m ፴፬ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ቅዱስ ሆይ ወዴት እሄዳለሁ አለው። ወደ ትግራይ ምድር ሂድና ዳሞ ከሚባል ተራራ ውጣ ስሙ ግዜ የሚባለውን የከበረ ሰው በዚያ ታገኘዋለህ። አስኬማና ቆብን ከእሱ እጅ ተቀበል። ተነሥም እስክልህ ድረስ ከዚያው ቆይ አለው። ወደ መንፈሳዊ አባቱ ይኸውም አቡነ ኢየሱስ ሞዐ ነው። ሲነጋ ገስግሶ ሂዶ በልቡናው ያሰበውን ስለ አስኬማና ስለ ቆብ መቀበልን መልአክ እንዳለው ገለጠለት። 
\m ፴፭ አባ ኢየሱስ ሞዐ አስኬማና ቆብን ገና አልተቀበለም ነበርና አባ ኢየሱስ ሞዐ የብፁዕ አባታችንን ቃል ሰምቶ እኔ እንደከበረ አባት ሳይህ ነበርሁ እንጂ እንደ ልጅ አላይህም። ለማን ትተውኛለህ እያለ ብዙውን አለቀሰ። ወደ ገዳሜ ስለመሄድ ግን ነገርህ ደስ አሰኘኝ ከዚያ ደርሰህ አስኬማና ቆብን ተቀበል። ኋላ ለእኔ ትሰጠኛለህ። ልጄም ስትሆን አባት ትሆነኛለህ ነገር ግን ባህሩን የሚያሻግርህ የለምና የዛሬን ታገስ አለው። 
\m ፴፮ ብፁዕ አባታችንም ከእግዚአብሔር የሚበልጥ ሰው የለም። እግዚአብሔር ከእኔ ጋር ከሆነ በህርም ሌላም ነገር ቢሆን መንገድ ሊከለክለኝ የሚችል የለም። ይህንንም ተናግሮ አይሆንም ብሎ ሄደ። አበ ምኔቱም ሊሸኘው ተነሣና እስከ ባህሩ ወደብ ድረስ አብረው ደረሱ። 
\m ፴፯ እነሆ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም በብፁዕ አባታችን ፊት ቆመና ተከተለኝ አለው። ወደ ባህሩም ገብቶ ባህሩን እንደደረቅ መሬት እየረገጠ ሲሄድ ብፁዕ አባታችንም ተከተለውና ባህሩን አብረው ተሻገሩ። አባ ኢየሱስ ሞዐም አይቶ ቤቱ በቅዱሳኖችህ ላይ ሥራህ ድንቅ ነው አለ። እግዚአብሔርንም እያመሰገነ ወደ ቤቱ ተመለሠ። 
\b 
