\c 24 
\b 

\s1 ምዕራፍ ሃያ
\s2 የፋሲካ ምንባብ
\m ፩ በልዕልናው ከልዑላን ይልቅ ከፍ ያለ በቅድስናው ከቅዱሳን ይልቅ ቅዱስ የሆነ በግርማውም ከአስፈሪዎች ሁሉ የሚያስፈራ በማስተዋሉም የጥበበኞች ጥበበኛ ስለርሱ መገኘቱ ከመቼ ጀምሮ ነው አነዋወሩስ እስከ መቼ ነው ቁመቱ ይህን ያህል ነው ወርዱም ይህን ያህል ነው ራስጌው በዚያ በኩል ነው ግርጌውም በዚያ በኩል ነው መምጫው ከዚህ በኩል መድረሻውም እስከዚህ ድረስ ነው በማይባል \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም በሥፍራ ሁሉ መልቶ የሚኖር በየቀኑም ድንቆችን የሚያደርግ ለዘላለሙ አሜን። 
\m ፪ የቁስጥንጥንያ ሊቀጳጳሳት የልዮንን ተግሣጽ እንናገር ዘንድ ከመታከት እንቅልፍ ራሳችንን እናንቃ፡ የበደል ስካር ባመጣው ስካርም ልብን ከማጣት እንንቃ። የሮሜ አብያተ ክርስትያናት ስለ ቁስጥንጥንያ አልቅሱ የአህጉር እናት ስሕተተ ወደሞላበት የጥፋት አዘቅት ወድቃለችና፡ በወርቅ ምሰሶዎች ያጸኑአት የመንግሥት ሀገር ዛሬስ የተቀጠቀጠ ሸንበቆን ተጠግታለች። የቤተ ክርስቲያን ሹማምንት ሆይ ጵጵስናውን አርክሷልና የጴጥሮስንም የሃይማኖት ሠይፍ ያለ አንጥረኛ እሳት አቅልጧታልና ስለ ልዮን አልቅሱ። እናንተም የምሥጢር አገልጋዮች የጴጥሮስ መንበር ተነዋውጧልና ውሾችም እንግዲህ በመሠዊያው አደባባይ የሚመላለሱበት ሆነዋልና ስለ ቤተ መቅደስ አልቅሱ። 
\m ፫ ያመናችሁ የምድር ነገሥታት ሆይ ስለ መርቅያን አልቅሱ የንጉስ ሴት ልጅ ስለወደደችው የአባቱ ያልሆነ መንግሥት ነግሦአልና በመንግሥቱም ወራት በልዮን ሃይማኖት ተባብሮ \bd የእግዚአብሔርን\bd* መንግሥት አርክሶአልና ጥበበኛ በጥበብ መጽሐፉ አገልጋይ ከነገሠ ሴት አገልጋይ እመቤቷን ከሰደበች ሴትም ቸር የሆነን ሰው ከአገኘች በእነዚህ በሦስቱ አገር ትነዋወጣለች ያለው እውነት ነው። በእውነት የመንግሥት ዙፋን በማይገባው ጐስቋላ አገልጋይ በሆነ በመርቅያን የመንግሥት ሀገር ትናወጣለች። ቀድሞ የአንጾኪያ ንጉሥ ሴት ልጅ ያገባችው በአባቷም ዙፋን ላይ ያስቀመጠችው አግሪጳ እርሱ ለአጋንንት እየሠዋ ለሠይጣንም እያጠነ በጣዖት አምልኮ  ዓለምን አረከሳት፡ አብያተ ክርስቲያናትንም አፈራርሶ የጣዖት ቤቶችን ከፈተ። ሁለተኛም የቁስጥንጥንያ ንጉሥ ሴት ልጅ መርቅያንን አግብታ በአባቷ ዙፋን ላይ አስቀመጠችው። እርሱም ቀድሞ አብያተ ክርስቲያናትን አረከሰ። ቀድሞ የንስጥሮስን ሃይማኖት ኋላም የልዮንን ሃይማኖት ተባብሯልና። የንስጥሮስና የልዮን የልባቸው ሸለፈት ከሰውነታቸው ሸለፈት ይልቅ ይከፋል፡ ነቢዩ ኤርምያስም የሰውነታችሁን ሸለፈት ከምትገርዙ አስቀድማችሁ የልባችሁን ሸለፈት ግረዙ እንዳለ። ምሳ፴፥፳፩ ኤር፬፥፬ ሮሜ፪፥፳፰
\m ፬ ሊቀጳጳሳት ልዮን ዛሬ የአሳቾች አለቃ ሆነ፡ ባልተገባው የመንግሥት ዙፋን ላይ የተቀመጠ ንጉሥ መርቅያንም ለምእመናን የማይገባውን ሃይማኖት ተወዳጀ፡ መለኮትን ከፍ አድርጎ ትስብእትን ግን አሳንሶ በጻፋት \bd ለክርስቶስ\bd* በሁለት ወገን መገዛትን በምታዝዝ ደብዳቤው አብያተ ክርስቲያናትን እና ገዳማትን አረከሰ። እርሱም ከወንጌል ቃል መንፈስ በሕይወት ይኖራል ሥጋ ግን የሚጠቅመው የለምና ያለውን ለራሳቸው ምክንያት አደረጉ። ይህንን ቃል ስለ መለኮት መንፈስ በሕይወት ይኖራል አለ፡ ስለ ሥጋም የሚጠቅመው የለምና አለ፡ ብለው ተረጐሙት። እናንተ የእፉኝት ልጆች መለካዊያን እንዲህ ትላላችሁን።
\m ፭ መለኮት ብቻውን በሕይወት ከሆነ ስለ ምን \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd ከማርያም\bd* ተወለደ መለኮት ያለ ሥጋ ብቻውን በሕይወት የሚኖር ከሆነ ስለ ምን እንካችሁ ብሉ ይህ ስለ እናንተ የሚቆረስ ለብዙዎች ቤዛ ሆኖ የሚሰጥ ሥጋዬ ነው አለ። መለኮት ያለ ሥጋ ብቻውን በሕይወት የሚኖር ከሆነ ስለምን ሥጋዬን የበላ የእኔንም ሥጋ ስለ በላ በሕይወት ይኖራል ደሜንም የጠጣ ሞትን አይቀምሰውም አለ። መለኮት ያለ ሥጋ ብቻውን ሕያው ከሆነ ስለምን ሥጋዬ እውነተኛ የጽድቅ መብል ደሜም እውነተኛ የሕይወት መጠጥ ነው አለ። መለኮት ያለ ሥጋ ብቻውን በሕይወት ከኖረ ስለምን አብ ሕያው እንደሆነ እኔም የአብ ልጅ ስለሆንሁ ሕያው ነኝ አለ፡ ሥጋዬን የበላ የእኔን ሥጋ ስለበላ በሕይወት ይኖራል አለ። ዮሐ፮፥፶፫
\m ፮ መለኮት ያለ ሥጋ ብቻውን በሕይወት ካለ ስለምን እኔና አብ አንድ ነን አለ፡ መለኮት ያለ ሥጋ ብቻውን ሕያው ከሆነ ኦሪት ያገለገሉአትን ነቢያት ስለምን በሕይወት አላኖረቻቸውም ኦሪት \bd እግዚአብሔር\bd* ሥጋን ከመዋሐዱ አስቀድሞ የተናገራት የመለኮት ቃል ናትና። ስለዚህ ነገር ጳውሎስ በሙሴ ኦሪት ሕግ መጽደቅ በተሳናቸው ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ልጁን ላከ እርሱም ከሴት ተወለደ በኦሪት ያሉትንም ይዋጃቸው ዘንድ የኦሪትን ሕግ ፈጸመ \bd እግዚአብሔር\bd* በመለኮቱ ባለመድኃኒት በትስብእቱም የድውዮች ፈውስ ነውና። ባለመድኃኒት ፈውስ ከእርሱ ጋር ከሌለ ምን ያደርጋል። ድውዮችም ይድኑበት ዘንድ ባለ መድኃኒት ካላዘጋጀው የፈውስ እንጨት ምን ይጠቅማል። ገላ፬፥፬
\m ፯ ባለመድኃኒት በድውዮች ሴት ልጅ ዘንድ ኧደረ ከእርሷም ምድራዊት ሥጋን ተዋሐደ ለድውዮችም ፈውስ በሚሆን ገንዘብ ከመለኮቱ ጋር አንድ አደረገው ባለመድኃኒት ከሰማያት ሰማይ መጥቷልና የፈውስ እንጨትም በዳዊት ቤት ተገኘ ያለ መለኮት ከሥጋ ጋር መዋሐድ ፈውስ እንደማይገኝ ባለመድኃኒቱ ዐወቀ ስለዚህም ራሱን ሰው ለመሆን ሰጠ ታማሚስ ለራሱ ፈውስን ያደርግ ዘንድ አይቻለውም ነገር ግን በሚድንበት ገንዘብ መድኃኒት እንዲያደርግለት ባለመድኃኒቱን ይማልደዋል።
\m ፰ ዳዊት አቤቱ ድውይ ነኝና ይቅር በለኝ አጥንቶቼም ታውከዋልና ፈውሰኝ ብሎ ማለደ። በኦሪዮ ሚስት ደም ግባት በነደፈው በጠላት ፍላፃ እንደቆሰለ ዐወቀ፡ ጠላት በፍትወት ቃጠሎ ባነሣው በዝሙት ጉምጅት አጥንቶቹ ታወኩ። ባለመድኃኒቱ የነቢዩን ልመና ተቀበለ፡ ፈውስንም ከምድረ በዳ ዛፎች ከገነትም እንጨቶች አልፈለገም፡ በሚድንበትም ገንዘብ በእንሰሳ ደም በዱር አራዊትም ደም መድኃኒት አላደረገለትም ከጭኑ ወጥቶ  በዝሙት ፍላፃ ባቆሰለችው በኦርዮ ሚስት በቤርሳቤሕ ማኅፀን በጠቋጠረ የመዋለጃ ዘር ፈውስን አደረገለት እንጂ። ፩ሳሙ፲፪፥፳፪ መዝ፮፥፪ 
\m ፱ ዳግመኛም ያች የመዋለጃ ዘር ከኃጢአተኞች ጭን ስትፈስ በኃጢአተኞችም ማኅፀን ስትቋጠር እንግዲህ ከኦሪዮ ሚስት ከቤርሳቤሕ ከተወለደ ከዳዊት ልጅ ከሰሎሞን ጊዜ ጀምሮ እስከ ኢያቄምና ሐና ሴት ልጅ እስከ \bd ማርያም\bd* ድረስ ልጆችን ከልጆች የምታስገኝ ሆነች። እርሷም ከወንድና ከሴት መፈላለግ የተነሣ በመዋለጃ ዘር ተወለደች እርሷን ግን \bd የእግዚአብሔር\bd* እናት ትሆን ዘንድ አላትና በሚገባ ጊዜ ደስታ እንዲሆን ንጉሥ ሳይገባ አስቀድሞ አዳራሹን እንዲያስጌጡት ፈጽሞ እድፍ እንዳያገኛት መንፈስቅዱስ ጠበቃት።
\m ፲ ሙሴንም \bd እግዚአብሔር\bd* የእንጨት ታቦት ለአንተ ሥራ በውስጥና በውጭም በንጹህ ወርቅ ለብጣት በውስጧም እኔ የምሰጥህን ትእዛዝ ታኖራለህ አለው። \bd እግዚአብሔር\bd* በሰማይ ጽላት ኦሪትን ለሙሴ ከመስጠቱ አስቀድሞ ለመኖሪያዋ ታቦትን እንዲያዘጋጅ አዘዘው፡ እንዲሁ ድንግልን በቅድስናና በንጽህና ያጌጠች ትሆን ዘንድ አዘጋጃት በውስጥና በውጭ በንጹህ ወርቅ ለበጣት ያለው የዚህስ ትርጉሙ በድንግል ይተረጐማል በውስጧ ያለው በየዋህነትና በማስተዋል ይተረጐማል በውጭዋም ያለው በጾምና በጸሎት መንፈስቅዱስንም ደስ በሚያሰኘው በሥጋ ንጽህና ይተረጐማል የምሰጥህን ትእዛዝ በውስጧ ታኖራለህ አለ ይህም የሰማይ ጽላት የእግዚ2ብሔር ትእዛዝ እንደተጻፈ እንዲሁ የአባቱን ትእዛዝ በወልድ ኅሊና የተጻፈ ነው ተብሎ ይተረጐማል። ዘጸ፳፭፥፲-፲፯
\m ፲፩ ባለ መድኃኒቱ በኃጢአት ፍላፃ ወደ ታመመ ወደ ዳዊት ቤት መጣ በሴት ልጁም ማኅፀን አደረ ከእርሷም በነሣው ሥጋ ቁስሎቹን ፈወሰለት። ባለ መድኃኒት ከጽርሐ አርያም ከአብ ዘንድ መጣ መድኃኒትም ጽዮን በተባለች በዳዊት አገር ተገኘች መድኃኒትን ከጽዮን ለእስራኤል ማን ይሰጣል የተባለው ተፈጸመ። የቃሉም አነጋገር ትርጉሙ የሚያድን መንፈስ ነው ሥጋ ግን የሚረባው የለም መለት ነው። በእርሱ ላይ የመለኮት መዋሐድ ስለሌለ የአዳም ሥጋ ልጆች መዳን አልጠቀመም ከመሬት ወጥቷልና ወደ መሬትም ተመልሷልና። እንደዚሁም የልጆቹም ሥጋ ለራሳቸውም ለሌላውም የሚረባ አልሆነም ሕያውና ሕይወትን ከሚሰጥ ከመለኮት ኃይል ጋር አልተዋሐደምና \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ሥጋ ግን በተዋሐደው መለኮት ምክንያት የሚጠቅም ነው። መለኮቱም በነሣው ሥጋ የሚረዳ ነው በሥራ መተጋገዝ አንዱ ሌላውን እንደሚራዳው አይደለም፡ በማትለይ አንዲት ተዋሕዶ በማትቀላቀል አንዲት ተዋሕዶ በማትለወጥ አንዲት አነዋወር በማትጐድልም አንዲት መተካከል ነው እንጂ። ሰውስ በፈቃዱ \bd እግዚአብሔርን\bd* ለመሆን አይችልም፡ \bd እግዚአብሔር\bd* ግን በፈቃዱ ሰውመሆን ይቻለዋል። \bd እግዚአብሔር\bd* ዝቅ ዝቅ በማለቱ ሰው መሆንን ከቻለስ ዳግመኛም ሰው መሆንን ከፍ ከፍ በማለት \bd እግዚአብሔርን\bd* ወደ መሆን ሊለውጠው ይችላል። 
\m ፲፪ አኳኋኑ ግን ባሕርይን ወደ መለኮት ባሕርይ በመለወጥ የመለኮትንም ህልውና ወደ ሰው ልጅ ባሕርይ በመለወጥ አይደለም መለኮትም በወዝና በድካም በረሀብና በጥም መከራና ሞትንም በመቀበል ሳይነካ ሥጋም ኃጢአትን ከማድረግ በቀር በአንድ አካልና በአንድ መልክ የሰው ልጆችን ሥርዓት ሳያጠፋ ነው። ሰውነቱ ከመለኮቱ መዋሐድ ልዩ መለኮቱም ከሰውነቱ ብቸኛ አልሆነም።
\m ፲፫ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰው ሆነ ሰው ግን አንድከመሆን በኋላ \bd እግዚአብሔር\bd*ነትን አገኘ በሰማያት በአባቱ ዘንድ ያለውን ጌትነቱን አልተወም ከመለኮቱም ጋር ሲያዛምደው ከእናቱ ዘንድ የነሣውን ሥጋ አልተወም። የልዮን ሰዎች ሆይ ትስብእት ከመለኮት ያንሳል ትላላችሁን የትስብእቱን አምልኮ  ከመለኮቱ ያነሰ ካደረጋችሁስ እነሆ እናንተ ሦስት ብለው የሚያምኑ ያይደላችሁ አራት ብላችሁ የምታምኑ ትባላላችሁ አብና ወልድ መንፈስቅዱስም በሦስትነታቸው የተካከሉ ናቸው የወልድ ትስብእት ግን ከመለኮቱ ጋር የተካከለ አይደለም ካላችሁ ከመለኮቱም ጋር የተካከለ አንድ ካልሆነ እነሆ ለሁለት ወገን ከፈላችሁት አንዱን ለታላቅነት አንዱንም ለታናሽነት አደረጋችሁት እናንተስ የሰይጣን እድል ፈንታ የሆናችሁ \bd ከክርስቶስ\bd* ከበጎቹ መንጋ የተለያችሁ ናችሁ ካልተጠመቁትም ከክርስቲያን ታናናሾች ያነሣችሁ ናችሁ።
\m ፲፬  \bd እግዚአብሔር\bd* አዳም ከእኛ እንደ አንዱ ሆነ ያለውን አጠፋችሁ እንደ ኪሩቤል እንደ ሱራፌልም አላለም እነርሱ ፍጡራን ናቸውና ከእኛ እንደ አንዱ ሆነ አለ እንጂ፡ ከአዳም ሴት ልጅ ሥጋን ተዋሐደ ከአንድ ወልድ በቀር \bd ከሥላሴ\bd* አንዱ ማን ነው እነሆ የትስብእት ከመለኮት ጋር መተካከል ታወቀ። ዳግመኛም በወንጌል ፊልጶስ አብን አሳየንና ይበቃናል ባለው ጊዜ ከአንተ ጋር ስሆን አላወቅኸኝምን እኔን ያየ አባቴን አይቶታል አለው ይላል። እነሆ እኔን ያየ አባቴን አይቶታል ባለ ጊዜ ወልድ ትስብእቱን ከአባቱ መለኮት ጋር አስተካከለው። ወልድን በትስብእቱ ካልሆነ በቀር ያየው ማን ነው የአብ መለኮት እንዳልታየ  መለኮቱ ግን አልታየም የአብና የወልድ የመንፈስቅዱስም መለኮት አነዋወር ጠባይ አንድ ነውና። ሰውነቱንም ያየውን የአባቱን መለኮት ካየው ጋር አስተካከለው። መለኮቱ ግን መቼም መች የሚታይ አይደለም። ዮሐ፲፬፥፱
\m ፲፭ ዳግመኛም እኔ ከሰማይ የወረደ የሕይወት እንጀራ ነኝ አለ በሥጋው ካልሆነ በቀር መለኮት እንጀራ ተብሎ ይጠራልን ሥጋዬ እውነተኛ የጽድቅ መብል ነው ብሏልና መለኮቱ ነው እንጂ ሥጋው በውኑ ከሰማይ ወርዷልን፡ ከሰማይ ከወረደ ከሰው ልጅ በቀር ወደ ሰማይ የወጣ የለም ብሏልና የሰው ልጅ ከሰማይ እንደማይወርድ እናውቃለን ነገር ግን መለኮትን ከሥጋ ሥጋንም ከመለኮት የተለየ እንዳናደርግ የመለኮትን መውረድ ለትስብእት ቆጠረው። እነሆ በዚህም የትስብእት ከመለኮት ጋር መተካከል ተገለጠ። ዮሐ፫፥፲፫ ፣፮፥፵፩
\m ፲፮ ጳውሎስም ነጥቆ \bd እግዚአብሔር\bd* የሆነ አይደለም ራሱን ዝቅ አድርጎ አገልጋይ መስሎ ለሞትም እስከሚደርስ እንደሚታዘዝ ሰው ሆኖ ነው እንጂ፡ ሞቱም በመስቀል ሆነ ስለዚህም \bd እግዚአብሔር\bd* ከፍ ከፍ አደረገው \bd ለኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስም በሰማያት ያለ በምድርም ያለው በውቅያኖስም ከምድርም በታች ያለ ጉልበት ሁሉ እንዲሰግድለት አንደበትም ሁሉ የክብር ጌታ ለሆነ \bd ለኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ይገዛ ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ከስም ሁሉ የሚበልጠውን ስም ሰጠው አለ። እነሆ እኔን ያየ አባቴን አይቶታል ያለውን የወልድን ቃል ደገመው የሥጋዬን መታየት ለአብ መለኮት እንደተቆጠረ ጳውሎስም የወልድን የሥጋውን መልክ ለአብ የፊቱ መልክ ምሳሌ አድርጎ አሳየ ይኸውም \bd የእግዚአብሔር\bd* የፊቱ መልክ ነው ነጥቆ  \bd እግዚአብሔር\bd* የሆነ አይደለም ራሱን ዝቅ አድርጎ አገልገይ መስሎ ለሞትም እስከሚደርስ እንደሚታዘዝ ሰው ሆኖ  እንጂ ሞቱም በመስቀል ነው ብሏልና። ፊል፪፥፮-፲፩
\m ፲፯ ስለ ትስብእቱ ነጥቆ \bd እግዚአብሔር\bd* የሆነ አይደለም እንዳለ እወቅ መለኮቱማ ዓለም ሳይፈጠር አስቀድሞ \bd እግዚአብሔር\bd* ነው ዓለምንም በፈጠረ ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ነው በነቢያት ዘመን  \bd እግዚአብሔር\bd* ነው ከባሕርይው ሳይለወጥ ሰው በሆነም ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ነው ስለትስብእቱ ይኸውም \bd የእግዚአብሔር\bd* የፊቱ መልክ ነው ነጥቆ \bd እግዚአብሔር\bd* የሆነ አይደለም አለ።
\m ፲፱ የትስብእትን \bd እግዚአብሔር\bd* ወደመሆን ከፍ ከፍ ማለቱን \bd የእግዚአብሔርን\bd* በተካከለ አምልኮ ይኖር ዘንድ ሰው ወደ መሆን ዝቅ ዝቅ ማለቱን ተናገረ። የሚጠፋ ሥጋን ለበሰ ያንንም የሚጠፋ ሥጋ የማይጠፋ አደረገው የሚሞት ሥጋን ለበሰ ያንንም የሚሞት ሥጋ ከማይለወጥ አነዋወሩ ጋር የተካከለ እንዲሆን የማይሞት አደረገው። ምድራዊ ሥጋን ለበሰ ያንንም ምድራዊ ሥጋ የእርሱ ከሆነ ልዕልና ጋር የተካከለ እንዲሆን ሰማያዊ አደረገው። ጐስቋላ ሥጋ የእርሱ ከሆነ ኃይል ጋር የተካከለ ይሆን ዘንድ ለክብርና ለብርሃን አደለው። የሚታመም ሥጋን ለበሰ ያንንም የሚታመም ሥጋ ከማይታመም አነዋወሩ ጋር የተካከለ እንዲሆን የማይታመም አደረገው የተለየ እንዳይሆን በአንድነት አዋሐደው እንዳይቀላቀል በመጠበቅ አኖረው የተዋሐደውን ባሕርይ በማስወገድ ግን አይደለም ሰው የሆነ መለኮትንም በመለወጥ አይደለም በትንሣኤውም ጊዜ የኢያኢሮስን ሴት ልጅ ጣቢታ ተነሽ ብሎ እንደጠራት ነፍስ የተለየው አካሉን አልጠራም እንደ መበለቲቱም ልጅ ወገቡን አልዳሰሰም። ሁለተኛም ከፈጣሪ ዘንድ ለፍጥረት ሥራ ርዳታ እንዲሆን ተነሥ ወደ ውጭ ውጣ ብሎ አልተጣራም። አንዱ ይበልጣል አንዱ ያንሳል አንዱ ፍጡር አንዱ ፈጣሪ ነው እንዳሉ እንደ መለካዊያን እምነታችንን ክፉ አንናገር። ማቴ፱፥፳፭ ዮሐ፲፩፥፵፫
\m ፲፱ እናንተ ሰነፎች የሮሜ ታላላቆች \bd እግዚአብሔር\bd* ከተጐሳቆለች ሥጋችን ጋር መዛመድን ካላፈረ ሥጋን ከጐስቁልና አንሥቶ ከፍ ከፍ ያደርጋት ዘንድ ከመለኮትም ኃይል ጋር ያስተካክለት ዘንድ እንደምን ያፍራል ትስብእቱን ከመለኮቱ ክብር ጋር አንድ ያደርጋት ካልወደደስ መለኮቱን በትስብእቱ ጐስቁልና ባላሳተፈው ነበር። ለከበረ ሰው ጐስቁልናን መሸከም ይጨንቀዋልና ለተዋረደ ሰው ግን ክብርና ውዳሴን መሸከም የሚያስጨንቅ አይደለም። ዳግመኛም ሕመምና ድካምን መሸከም በሕይወት ላለ ሰው ጭንቅ ነው ለታመመው ግን ዘላለማዊ ሕይወትን መሸከም አስጨናቂ አይደለም። \bd እግዚአብሔር\bd* የመለኮቱን ክብር ሰው ወደ መሆን ትሕትና ዝቅ ማድረግ \bd እግዚአብሔርን\bd* ካላስጨነቀው ሥጋውን ወደ መለኮት ክብር ከፍ ከፍ ማድረግ እንደምን ይጨንቀዋል።
\m ፳ የሮሜ ሰዎች ሆይ ከተደሰታችሁት ይልቅ ታዝናላችሁን ሐሤትንም ካደረጋችሁበት ይልቅ ትተክዛላችሁ \bd እግዚአብሔር\bd* የሰውን ልጅ ወድዶታልና ሥጋችንንም ከመለኮቱ ጋር የተካከለ አድርጎታልና። ሥጋውን ከመለኮቱ ክብር ጋር ስላስተካከለው \bd ለእግዚአብሔር\bd* የምታዝኑለትስ ከሆነ \bd የእግዚአብሔርንም\bd* ፈቃድ መሻር ከተቻላችሁ ከልዕልናው ዝቅ ብሎ ወደ ምድር በወረደ ጊዜ አቤቱ ወደ ጉስቁልናችን ወደ ድካማችንም አትውረድ የእኛንም መከራ እንዳትሸከም ወደ ሴቲቱ ማኅፀን አትግባ አትሉትም ነበር። ዮሐ፫፥፲፮
\m ፳፩ ዳግመኛም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትሕትና ማስቀረት የሚቻላችሁ ከሆነ ስለምን በምድራዊ ሰው ጥምቀትን ትጠመቅ ዘንድ ወደ ዮርዳኖስ ባሕር አትውረድ አትሉትም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ፈቃድ ማስተው ከተቻላችሁ ለምን በጲላጦስ አደባባይ አትቁም የመስቀልንም መዋረድ አትቀበል አላላችሁትም። ከእንደገናም ለምን ስለ እኛ ከምትሞትም በደይን ጣር መሠቃየት ይሻለናልና ስለ እኛ የሞትን ጽዋ አትጠጣ አትሉትም። እኔ ግን ስለ እናንተ በእርሱ ሞት የሕይወትን ተስፋ ከምትቀበሉ ይልቅ በደይን ጣር መኖር ይሻላችኋል እላለሁ። እንደ ልባችሁም መሻት አግኙ መለኮትን መከራ ከመሸከም ማስተው ከተቻላችሁ ሥጋውን ከመለኮት ጋር በመተከካል ክብርና ብርሃንን ከመጐናጸፍ ማስተው ምንኛ ይቻላችኋል። እኔስ ስለእርሷ መዳን ለእኔም ድኅነት \bd ማርያም\bd* ትወለድ ዘንድ ሔዋን እንኳን ከሕይወት ዛፍ በላች አልሁ። ሔዋን \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ ጠብቃስ ብትሆን በገነት ፍሬዎች እየተደሰተች ብቻዋን ከባሏ ጋር በኖረች ነበር \bd ማርያምም\bd* የኃጢአቷን ፍዳ ለማስቀረት ከልጅ ልጆቿ ባልተወለደች ያሳታት የእባብም መርዙ ከሴት ልጇ ልጅ መለኮት ጨውነት አልጫ ባልሆነ ነበር።
\m ፳፪ ዳግመኛም ከገነት ይሰደድ ዘንድ አዳም እንኳን እጁን ዕፀ ሕይወትን ለመብላት ዘረጋ፣ እርሱ ከገነት ባይሰደድ ኖሮ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ አዳምን ወደ ገነት ይመልሰው ዘንድ እጆቹን በዕፀ መስቀል ላይ ባልዘረጋ ነበር። አዳም በገነት ቢኖር  መድኃኒታችን \bd ከማርያም\bd* ባልተወለደ በተድላ ገነትም የትውልድ ዘር ባልሆነ ነበር። በውስጧ የሚያድሩት በሰማይ ሥርዓት ይኖራሉና በገነት አፀድ የወንድና የሴት ሩካቤ የሚገባ ቢሆን ኖሮ አዳም ሚስቱን ባወቃት ነበር። ሰባት ዓመት በዚያ ኖረዋልና፡ የገነት አፀድስ የምስጋና ሥፍራ ነው በውስጧም የሥጋና ደም ሕግ ይደረግ ዘንድ አይቻልም በገነት ሰባት ዓመት ያህል እንደኖሩስ በመጽሐፈ ኩፋሌ መልአከ ገጽ ለሙሴ እንደነገረው ተጽፏል የሥጋ መቀራረብን ግን ከገነት ከወጡ በኋላ ካልሆነ በቀር አዳም ከሚስቱ ጋር አልተቀራረበም። እኛም በሥጋ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘመድ ባልሆንን ነበር። ኩፋ፭፥፮
\m ፳፫ አንተ ሰነፍ \bd እግዚአብሔር\bd* አዳምን ከአፈር ሳያበጀው አስቀድሞ ትእዛዙን ተላልፎ ከዕፀ ሕይወት እንደበላ ያላወቀ ይመስልሀልን። \bd እግዚአብሔር\bd* ከአዳም ኃጢአተኞች እንደሚወለድ ያላወቀስ ቢሆን ፈቃዱን ላልፈጸሙ ማደሪያ ትሆናቸው ዘንድ ገሃነምን ለምን አዘጋጃት። ጻድቃንም ከአዳም እንደሚወለዱ ካላወቀ ትእዛዙን ለጠበቁት ርስት ትሆናቸው ዘንድ ስለምን ተድላ ገነትን አዘጋጃት። \bd እግዚአብሔር\bd* የሰውን ልጅ ሳይፈጥረው አስቀድሞ ትእዛዙን በመተላለፍ እንደሚበድል ዐወቀ ስለዚህም ከታናነታቸው ጀምሮ በጊዜ ሁሉ ክፋት በሰው ልጆች ልብ ውስጥ ነግሧልና አለ። ዳግመኛም \bd እግዚአብሔር\bd* ከአዳም ሴት ልጅ እንደሚወለድ ከእርሷ የነሣውንም ሥጋ ከመለኮቱ ጋር የተካከለ እንደሚያደርገው ዐወቀ፡ ስለዚህም አዳም ከእኛ እንደ አንዱ ሆነ ገናም እጁን አንሥቶ ከዚህ የሕይወት ዛፍ ይበላል ለዘላለም ሕያው ይሆናል አለ። እነሆ አስቀድመን እንደተናገርን ትስብእት ከመለኮት ጋር የተካከለ እንደሆነ ታወቀ ጳውሎስ ነጥቆ \bd እግዚአብሔር\bd* የሆነ አይደለም ራሱን ዝቅ አድርጎ አገልጋይ መስሎ እንደሚታዘዝ ሰው ሆኖ እስከ ሞትም ደርሶ እንጂ፡ ሞቱም የመስቀል ላይ ሞት ነው አለ። ፊል፪፥፮ 
\m ፳፬ ሰነፍ ሆይ መለኮት በሞት ሥልጣን እንዳልተያዘ ዕወቅ ሐዋርያው ይህን ስለ ትስብእቱ ተናግሯልና። ከዚህም አያይዞ ስለዚህም \bd እግዚአብሔር\bd* ከፍ ከፍ አደረገው ከስምም ሁሉ የሚበልጠውን ስም ሰጠው \bd ለኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስም ጉልበት ሁሉ ይሰግድ ዘንድ በሰማያትና በምድር በውቅያኖስና ከምድርም በታች ያሉትም ሁሉ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የክብር ጌታ እንደሆነ ዐውቀው \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ ይሰግዱ ዘንድ የወልድ ትስብእት ከመለኮቱ ጋር የተካከለ ካልሆነ ጳውሎስ \bd በእግዚአብሔር\bd* አብ ዘንድ የክብር ጌታ ይል ዘንድ እንደምን ደፈረ እነሆ የወልድን ሰውነት ከወላጁ መለኮት ጋር አስተካከለው። ገብርኤልም የምስራቹን በነገራት ጊዜ ወንድ ልጅ ትወልጃለሽ አላት፡ መለኮትን ትወልጃለሽ አላላትም የትስብእትንና የመለኮትን ነገር አንድ ወገን አድርጎ ሲያሳይ ወንድ ልጅ ትወልጃለሽ አለ እንጂ። ሉቃ፩፥፴፩
\m ፳፭ ድንግልም በወለደችው ጊዜ በሁለት ወገን አይደለም የሕጻናት ሥርዓት እንዳይጓደል እንደ ታናሽ ሕፃን በማኅፀን ተፀነሰ መለኮቱም የባሕርይ የሆነ የኃይል ጌትነት እንዳይጓደል በዳርቻዎች በሥፍራም ሁሉ የመላ ሆኖ የመላ ቢሆንም በዚያ ነበረ። የሚሸከማት እርሱ ሲሆን ለእናቱ ተገባችው ዓለምን ካለመኖር ከሌላም ነገር ያመጣው የድንግልናዋን መኅተም ሳይገልጥ ከእርሷ ተወለደ። በዚህም ከእርሷ የተወለደ \bd እግዚአብሔር\bd* እንደሆነ ዐወቅን ሰው ግን ያለመለኮት መዋሐድ በተዘጋ ደጃፍ መውጣት አይቻለውምና።
\m ፳፮ በጉልበቶቿ ታቀፈ በእጆቿም ተዳሰሰ። በዚህም በእቅፏ የታቀፈ እርሱ የሰው ልጅ እንደሆነ ዐወቅን። በዚህም የሕፃናትን ሥርዓት የሚፈጽማት እርሱ የሰው ልጅ እንደሆነ ዐወቅን፡ ያለ ትስብእት አንድነት የመለኮትን እሳት መዳሰስ የሚችል የለምና። ወንድ ከማታውቅ ከድንግል ጡቶች ወተት ፈሰሰ፡ በዚህም ከእርሷ የተወለደው አምላክ እንደሆነ ዐወቅን፡ ከኮሬብ አለት ውኃን ካፈለቀው በቀር ከድንግል ጡቶች ወተት ማንቃት የሚቻለው ማን የለምና። ዳግመኛም በድንግል ማኅፀን ካደረ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ብቻ በቀር በድንግልና ወተት የሚያድግ የለም እነሆ አምላክና ሰው በአንድ ወገን ናቸው።
\m ፳፯ ዳግመኛም የመለኮትንና የትስብእትን አንድነት በዮርዳኖስ ወንዝ ገለጠ፡ በሰውነት ሕግ ለመጠመቅ ጐንበስ አለ። አብም የምወደው ልጄ ይህ ነው እርሱን ስሙት ብሎ መሰከረለት፡ ስለ አንዱ መሰከረ ስለ መለኮቱ ለይቶ አልተናገረም ትስብእቱንም አልለየም በአንድ አጠራር የምወደው ልጄ ይህ ነው አለ እንጂ። ማቴ፫፥፲፯
\m ፳፰ ከድንግል ከእርሷ ከነሣው ሥጋ ጋር ከተዋሐደ ያለመለኮት አንድነት የብቻዋ ከሆነ ከሥጋዋ ሥጋን ብቻ እንዳልወለደች እንዲሁ አብም ስለ ልጁ በመሰከረ ጊዜ ኅይልንና ሥጋን አልለየም ሁለቱን አንድ በማድረግ የምወደው ልጄ ይህ ነው አለ እንጂ። ለአባቱ አንድ ከሆነ መለኮቱ ከሥጋው የተለየ አይደለም ለእናቱም ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው ከሆነ ሰውነቱ ከመለኮቱ የተለየ አይደለም። ከአንድነት በኋላ መለኮቱ ከሰውነቱ ሰውነቱም ከመለኮቱ የሽፍሽፍት መገለጥ ያህል የአይን ጥቅሻም ያህል ብቻውን የሆነ አይደለም። ስለ ሥጋም ዳዊት \bd እግዚአብሔር\bd* አለኝ አንተ ልጄ ነህ እኔም ዛሬ ወለድሁህ ከእኔ ለምን አሕዛብን ለርስትህ እሰጥሀለሁ ግዛትህም እስከ ምድር ዳርቻዎች ይሆናል አለ።
\m ፳፱ በውኑ ዳዊት እስከ ምድር ዳርቻ ነግሧልና የአሕዛብንስ አውራጃ ርስት አድርጎ ሰጥቶታልን መንግሥቱ ከይሁዳ አውራጃ ግዛቱም ከኢየሩሳሌም አውራጃ አልተሻገረችም። ይህንንስ ስለወልድ ተናግሮታል የወልድ ሥጋ ከዳዊት ዘር ነውና እኔ ለዳዊት ቀንድን አበቅላለሁ ለቀባሁትም መብራትን አዘጋጃለሁ እንደተባለ፡ በሌላም ሥፍራ \bd እግዚአብሔር\bd* ለዳዊት በእውነት ማለ አይጸጸትም ከጉልበትህ ፍሬ መካከል በዙፋንህ አኖራለሁ ይላል። ፩ዜና፳፱፥፳፮ መዝ፪፥፯ ፣፻፴፩፥፲፯
\m ፴ ገብርኤልም \bd ማርያምን\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክም የአባቱን የዳዊትን ዙፋን ይሰጠዋል አላት እናቱ የይሁዳ ንጉሥ ሄሮድስን ከመፍራት የተነሣ ከቦታ ወደ ቦታ እያሸሸችው በችግር አደገ። ጥበበኞች የተወለደው የአይሁድ ንጉሥ ወዴት አለ ኮከቡን በምሥራቅ አይተን እንሰግድለት ዘንድ መጥተናልና እያሉ ከምሥራቅ አገር መጡ። ንጉሥ ሄሮድስም ሰምቶ ደነገጠ መላዋ ኢየሩሳሌምም ከእርሱ ጋር ደነገጠች። ከዚያም በኋላ \bd ክርስቶስ\bd* በየት ይወለዳል ብሎ ጻፎችንና የካህናት አለቆችን ጠየቃቸው እነርሱም በይሁዳ ዕፃ በቤተልሔም ነው በትንቢተ ሚኪያስ የኤፍራታ ዕፃ የምትሆኚ አንቺ ቤተልሔም ከይሁዳ ገዢዎች አታንሺም ወገኖቼ እስራኤልን የሚጠብቃቸው ንጉሥ ከአንቺ ይወጣልና ተብሎ ተጽፏል አሉት። 
\m ፴፩ ከዚህም በኋላ ሰብአ ሰገልን የሕፃኑን ልደት ስንት ዓመት እንደሆነው ያውቅ ዘንድ ኮከቡ ለእነርሱ የታየበትን ጊዜ ጠየቃቸው፡ ሰብአ ሰገልም የመሢሕ ምልክት ያለው ሆኖ  ኮከቡ የታያቸው ከሁለት ዓመት በፊት ጀምሮ  እንደሆነ ነገሩት። ከዚያም ሰብአ ሰገልን ሂዱ ሕፃኑ ወዳለበት ሥፍራ እስክትደርሱ በኮከብ ምልክት ተያዙ ከሰገዳችሁለትም በኋላ እኔም እንድሰግድለት ሕፃኑ ያለበትን ትመሩኝ ዘንድ ወደ እኔ ተመለሱ አላቸው ይህንንስ ብሎ በሽንገላ ቃል ተናገረ። ሊሰግድለት አይደለም ሊገድለው እንጂ ሰብአ ሰገልም የኮከቡ ምልክት እየመራቸው ተጉዘው ሕፃኑና እናቱ ወዳሉበት ደረሱ ለሕፃኑም በፊቱ ሰገዱለት ሣጥኖቻቸውንም ከፍተው እጅ መንሻ ወርቅና ከርቤ ሽቱም ዕጣንም አቀረቡለት። ማቴ፪፥፩-፲፰ 
\m ፴፪ እነሆ የተርሴስ ደሴቶች እጅ መንሻ ያቀርባሉ የሳባና የዐረብ ነገሥታትም ስጦታ ያመጣሉ የሚል እንደተጻፈ ለመንግሥቱ እጅ መንሻ ስጦታ በመስጠት አሕዛብ የአምላክን ልጅ አስቀድመው ተቀበሉት። ሁለተኛም ይድናል ከዐረብ ወርቅ ይሰጡታል ስለርሱም ዘወትር ይጸልያሉ የሚል ተጽፏል። መዝ፸፩፥፲-፲፭
\m ፴፫ ከዚህ በኋላ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ለሰብአ ሰገል በሕልም ተገልጦ ወደ ሄሮድስ እንዳይመለሱ ነገራቸው እነርሱም እንዳዘዛቸው አደረጉ በሌላም መንገድ ወደ ሀገራቸው ተመለሱ። ሄሮድስም የጥበብ ሰዎች እንደተሣለቁበት ዐውቆ ከእነርሱ ጠይቆ በተረዳው መጠን ከሁለት ዓመት ጀምሮ ያሉትን ከዚህም የሚያንሱትን የግዛቱን ሕፃናት እንዲገደሉ አዘዘ።
\m ፴፬ ከገሊላ ንጉሥ ከሄሮድስ አንደበት በንጹሀን ሕፃናት ላይ የሞት ቅጣት ፍርድ ወጣ። የአሕዛብ ነገሥታት ለክህነቱ ዕጣን ለመንግሥቱም ወርቅ ለሥጋው ግንዘትም የሚገባ ከርቤን በመስጠት እጅ ነሡት ከእናቱ ወገኖች ነገድ የሆነ የገሊላ ንጉሥ ግን የሞትና የሕይወት ሥልጣን በእጁ የሆነውን በሰይፍ ሰላምታ ለሰጠው መታሰቢያውንም በሞት ቅጣት ሊሽር ወደደ።
\m ፴፭ ከዚህም በኋላ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ለዮሴፍ በሕልም ተገልጦ ሄሮድስ ሕፃኑን ይገድለው ዘንድ ይሻዋልና ተነሥተህ ሕፃኑንና እናቱን ይዘህ ወደ ግብጽአገር ሽሽ አለው።ዮሴፍም ተነሣ በነቢዩ በኢሳይያስም እነሆ \bd እግዚአብሔር\bd* በፈጣን ደመና ተጭኖ ወደ ግብጽ ምድር ይወርዳል ግብጽና ጣዖቶቿልም ያነዋውጣል የተባለው ይፈጸም ዘንድ ወደ ግብጽ አገር ሄደ። ማቴ፪፥፲-፳ ኢሳ፲፱፥፩
\m ፴፮ ሄሮድስም ሕፃኑ ያለበትን ቦታ ባጣ ጊዜ በርሷ ላይ ከፈሰሰው የሕፃናት ደም የተነሣ የገሊላ ምድር እስክትቀላ ድረስ ሕፃናትን ሊገድል ጀመረ። ልጆቻቸው በተገደሉ ሴቶች የጡት ወተት መንጠባጠብ የተነሣ ነጭ የሆነ ሥፍራ አለ በሽፍሽፍቶቻቸው የእንባ ፈሳሽ የራሰም ቦታ አለ በገሊላ የእንባ ዝናም ዘነመ ዋይታና ልቅሶም እስከ ሰማይ ከፍታ ድረስ ወጣ ስለዚህም \bd እግዚአብሔር\bd* ሄሮድስን መቅሰፍን አፈጠነ። ማቴ ፪፥፲፱
\m ፴፯ ይህን ያህል ክፉ ለሆነ ምን ያህል የገሃነም ሥቃይ ይገባዋል። የልቡናው ክፋት እንደ ሰው ልጆች ክፋት አይደለም የእባብ ልብ በክፋት ከእርሱ ይለሰልሳል እባብስ ሕፃን በእጁ ከያዘው ቢጫወትበትም በእርሱ ላይ ክፉ ሊያደርግበት አይችልም በጥርሶቹም አይነካውም የሕፃኑ የየዋህነቱ ኃይል የእባቡን ልብ የክፋት ያቸንፈዋልና። ሄሮድስን ግን ጡት የሚጠቡትን የእናታቸውን ጡት ማስጣል አያሳዝነውም ጭፍሮች ቸብቸቦአቸውን ለመቁረጥ ሲቀበሏቸው እነርሱ በየዋህነት ይስቁላቸው ነበር ለመግደል እንደሚቀበሉአቸው አላወቁም። ኋለኛው ሄሮድስ ከነቢያት ሁሉ በሚበልጥ በዮሐንስ ደም ለመበደል ቀደመ ኋላም \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ደም ከሰቃዮች ጋር ተባበረ ወንጌላዊ ጲላጦስም የገሊላ ሰው እንደሆነ የገሊላን ሰዎች ጠየቀ ከሄሮድስ ግዛት እንደሆነም ዐውቆ በዚያን ቀን በኢየሩሳሌም ሳለ ወደ ሄሮድስ ላከው ሄሮድስም አይቶ ደስ አለው ከብዙ ጊዜ ጀምሮ ዜናውን እየሰማ ሊያየው ይመኝ ነበርና የሚያደርገውንም ተአምራት ከእርሱ ሊያይ ይሻ ነበር። ስለ ብዙ ነገር መረመረው እርሱ ግን የመለሰለት የለም የካህናት አለቆችና ጻፎችም ቆመው አብዝተው ይከሱት ነበር ሄሮድስም አስከፋው ጭፍሮቹም በእርሱ ላይ ተዘባበቱ ንጹህ ልብስም አልብሰው ወደ ጲላጦስ ሰደዱት በዚያም ቀን ሄሮድስና ጲላጦስ ታረቁ ከቀድሞ ጀምሮ ጠብ ነበራቸውና እንዳለ። ማቴ፲፬፥፲ ሉቃ፳፫፥፮-፲፪
\m ፴፰ የገሊላ ንጉሥና የኢየሩሳሌም ገዥ በንጹሁ ደም የቀደመ ጠባቸውን ትተው በእውነት ታረቁ ከሰቃዮችም ጋር \bd በእግዚአብሔር\bd* መሢሕ ላይ ተከማቹ ሐዋርያት አሕዛብ ለምን ተከማቹ ሕዝቡም ከንቱ የሆነውን ተናገሩ አለቆችም ከእነርሱ ጋር አብረው ተሰበሰቡ \bd በእግዚአብሔር\bd*ና በተቀባው ላይ በሚለው በሁለተኛው መዝሙር ትርጓሜ እንደተናገሩ በእውነት ሄሮድስና ጲላጦስ \bd በእግዚአብሔር\bd* መሢሕ ላይ ተባበሩ። መዝ፪፥፩
\m ፴፱ ስለዚህም የገሊላ ነገሥታት መንግሥት ተወገደ ከሳኦል እስከ ባቢሎን ምርኮ ድረስ በጽዮን ዘይት ቀንድ ይሾሙ ነበር፡ ከባቢሎን ምርኮ እስከ ጽዮን ምርኮ መመለስ ድረስ ሰባ አምስት ዓመት ያለ ንጉሥ ያለ አለቃ ያለ ካህንና ያለ ኤፉድ ኖሩ። ከጽዮን ምርኮ መመለስ በኋላ በፋርስ ንጉሥ በዳርዮስ ዘመን \bd የእግዚአብሔር\bd* ቤተ መቅደስ በዘሩባቤል እጅ ታነፀ።
\m ፵ የገሊላም መንግሥት ወደ ዳዊት ዘር ተመለሰች ሹመታቸው ግን እንደ ቀድሞው በጽዮን የዘይት ቀንድ አይደለም የአሕዛብ ነገሥታት እየገዙአቸው ነው እንጂ። ከለዳዊያን የገዙአቸው ጊዜ ስለ ሜዶናውያን የገዙአቸው ጊዜ አለ ሮማውያንም የገዙአቸው ጊዜ አለ ከዚህም ወዲህ የጽዮን የዘይት ቀንድ ስለታጣ ከምርኮ ከተመለሱበት ጊዜ ጀምሮ እስከ \bd ክርስቶስ\bd* መወለድ ድረስ መሢሐዊያን ተብለው አልተመረጡም፡ በምርኮ ጊዜ ኤርምያስም የቤተ መቅደስን መገልገያዎች ሁሉ ለተሰነጠቀ አለት ሰጥቷልና እርሷም ተቀብላ እንደ ብረት መክደኛ ሆነችለት መክፈቻዋን ግን ለፀሐይ ሰጠ። እንግዲህ የመድኃኒታችን ሰው መሆን የእስራኤል ልጆች የይሁዳም ልጆች በሮም መንግሥት እየተገዙ ሳለ በአውግስጦስ ቄሳር ዘመን ሄሮድስም የገሊላ ንጉሥ ቀን ቆርኖዮስም የሶርያ ገዥ ሳለ ሆነ። ያን ጊዜም ትርጓሜው \bd ለእግዚአብሔር\bd* የተለየ የተቀባ ማለት የሆነ የስሙ ትርጉም መሲሕ የሆነ \bd ክርስቶስ\bd* እስከ ተወለደበት ጊዜ ድረስ በገሊላ ነገሥታት ዘንድ መሲሕ ተብሎ መጠራት አልነበረም። \bd ክርስቶስም\bd* መሲሕም ናዝራዊም ማለት በአንድነት የተቀባ ተብሎ ይተረጐማልና። ትርጐሙ መሢሕ ማለት የሆነ የተቀባ ማለት በቀረበት ጊዜ ሁለት የትውልድ ሱባዔ ይኼውም አሥራ አራት ትውልድ ነው አንድ ከአንድ በኋላ በሚወለድ በዘሮች ቁጥር \bd ክርስቶስ\bd* ተወለደ ከዚህም በኋላ \bd ክርስቶስ\bd* የተባለ \bd ኢየሱስ\bd* ተወለደ የተቀባ መባልም በእርሱ ተፈጸመ። 
\m ፵፩ እነሆ ናዝራዊው \bd ኢየሱስ\bd* ቅባትን ተቀብቶ የመቀባትን መንግሥት ተቀበለ፡ አምላክ ሲሆን ስለ ሰውነቱም የመለኮትን ቅባት ተቀብቶ ሰው ሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰው ለመሆን ወረደ ሰውም \bd እግዚአብሔር\bd* ለመሆን ከፍ ከፍ አለ ጳውሎስም \bd እግዚአብሔር\bd* ዓለምን ተወዳጀ እንዳለ፡ ዳግመኛም የኃጢአትን ሥጋ ለበሰ ያችንም ኃጢአት በሥጋው ገዛት። ፪ቆሮ፭፥፲፱
\m ፵፪ ከአዳም ጀምሮ እስከ ዓለም መድኃኒት እስከ \bd ክርስቶስ\bd* ድረስ እርሱን መቃወም አልተቻላትምና ኃጢአት ሥጋን ገዛቻት \bd ክርስቶስም\bd* ኃጢአትን በሥጋው ገዛት በመራብና በመጠማት ለሥጋ ሕግ ተገዛ ለዐመፃና ለንጥቂያ ግን አልተገዛላትም በመውዛትና በመድከም ለሥጋ ሕግ ተገዛ፡ የሌላን ገንዘብ በመቀማትና ለሰውልጆች ያማረ የሆነውን ለመግዛት በመሻት ግን አልተገዛላትም። በሕመምና በድካም ሕግ ተገዛ ያቆሰሉትን በማቁሰል ግን አልተገዛላትም። ለወገኖቹ በመታዘዝ ለሥጋ ሕግ ተገዛ በዝሙት ፈቃድ የሰውን ልጅ ባሕርይ በሚገዛ በደልን በማሠራት ግን አልተገዛላትም። መራራውን የሞት ጽዋ በመጠጣት ለሥጋ ሕግ ተገዛ ያጠፉትን በማጥፋት ግን አልተገዛላትም። ጴጥሮስን ሰይፍህን ወደ አፎቷ መልሳት ሰይፍን የሚያነሣ ሁሉ በሰይፍ ይሞታልና አሁን ከአሥራ ሁለቱ የሌግዮን ጭፍሮች የሚበዙትን ልኮ ያቆምልኝ ዘንድ አባቴን ልለምነው የማይቻለኝ ይመስላችኋልን እንግዲህ እንዲህ እንዲህ ይሆን ዘንድ አለውና ያለው የመጻሕፍት ቃል እንደምን ይፈጸማል እንዳለው። ማቴ፳፯፥፶፪
\m ፵፫ ለባሕርዩ በሚገባ ነገር ለሥጋ ሕግ ተገዛ ለቅዱሳን ባልተገባ \bd እግዚአብሔርንም\bd* በሚያስቆጣው ግን አልተገዛላትም ኃጢአት ሁሉ ደካማ ሥጋን ከሚገዛው ከሰይጣን እንጂ ከሥጋ አይደለምና። \bd ኢየሱስ\bd* \bd እግዚአብሔርን\bd* የማያሳዝነውን የሥጋ ሕግ በማድረግ ደከመ ኃጢአትን ለማድረግ ግን ሥጋው አልደከመም። የጠላትም ሥልጣን ወደ እርሱ አይቀርብም፡ ስለዚህም ጳውሎስ የኃጢአት ሥጋን ለበሰ ያችንም ኃጢአት በሥጋው ገዛት አለ። ሰውነታችንን ከመለኮቱ ጋር ያስተካክለውዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* የእኛ የሆነውን ለራሱ አደረገ የእርሱ የሆነውንም ኃይል በእኛ ሥጋ አሳደረ።
\m ፵፬ በእኛ ዘንድ በንጽህና ሙሽራ ሆነ ወንጌላዊ ዮሐንስም ያም ቃል ያለ ሩካቤ በእኛ ሥጋ ሰው ሆነ እንዳለ። የዚህች ቃል ትርጓሜ ምንድር ነው። እናንተ ልባችሁ የደነዘዘ ጆሮአችሁ መስማት ዓይናችሁም ማየት የተሳነው በዚህም ትስታላችሁን ለብ አላችሁ ከአባታችሁ ከአዳም ሴት ልጅ ሰው የሆነውን ግን አታስተውሉትም፡ ጆሮ አላችሁ ነቢያት ሰው ስለመሆኑ የተናገሩትን ግን አታዳምጡም፡ ዓይኖች አሉአችሁ ስለእርሱ የተጻፈውን የመጻሕፍት ክፍል ግን አትመለከቱም ቃል ሥጋ እንደሆነ \bd በማርያምም\bd* እንዳደረ ትናገራላችሁን ቀድሞውንም ሥጋ ከሆነ ስለ ምን \bd ከማርያም\bd* በሥጋ መወለድን ፈለገ ሁለት ሰውነት አንዱ የሚቀድም አንዱም ኋለኛ የሆነ አለውን።
\m ፵፭ ይህስ ሐሰት ነው \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd ከማርያም\bd* ካልሆነ በቀር በሥጋ አልተወለደም፡ ስሙ ያም ቃል ሥጋ ሆነ በእኛም ላይ አደረ የሚለውን ቃል ትርጓሜ ልንገራችሁ። ቃል ሥጋ ሆነ ያለው ከቅድስት ድንግል በሥጋ በመወለዱ ይተረጐማል። በእኛም ላይ አደረ ያለው \bd የክርስቶስ\bd* ጸጋ በሐዋርያት ላይ በማደሩ ይተረጐማል። እርሱ ባለቤቱ በወንጌል በጊዜ ሁሉ እኔ ከእናንተ ጋር እሆናለሁ እንዳለ \bd ክርስቶስ\bd* ከሐዋርያት ብቻ ጋር የሚኖር አይደለም በእነርሱ ትምህርት ምክንያት ከሚያምኑበት ሁሉ ጋር እንጂ፡ እርሱ ባለቤቱ የሚወደኝን አባቴ ይወደዋል መጥተንም ከእርሱ ጋር እናድራለን በእርሱ ዘንድ ማረፊያ እናደርጋለን እንዳለ። ዮሐ፲፬፥፳፫
\m ፵፮ ሰነፎች ሆይ \bd ክርስቶስ\bd* \bd በማርያም\bd* ማኅፀን ከማደሩ አስቀድሞ ሰው እንዳልሆነ ዕወቁ ዳሩ ግን ሥጋ ያልለበሰ እርሱ በሥጋዊያን ሴት ልጅ ማኅፀን አደረ በወንድና በሴት ልማድ ያለመዋለጃ ዘር እንድትፀንስ የሴቶች ልማድ ያልሆነውን ለእናቱ አደረገላት ከእርሷ ያለ ምድራዊ አባት ይወለድ ዘንድ የተለመደ ያልሆነውን መፀነስ ለራሱ አደረገ ወንድምና እኅት የሌሉት ለአባቱ አንድ ብቻውን የሆነ ወልድ ስለመወለዱ ከመቼ ጀምሮ ነው ስለ አነዋወሩም እስከ መቼ ድረስ ነው የማይባል በአባቱም መልክ የተገለጠ የወላጁም ህልውና ምሳሌነት ብርሃን ነው። በመለኮትና በክብር የተካከለ በአነዋወርና በመንግሥትም የተካከለ ነው በኋለኛው ዘመን በእርሱ ፈቃድ በአባቱና በመንፈስቅዱስ ፈቃድ የተወለደ ነው ብቸኛ ድንግል ከሆነች ከርሷ የተወለደ ብቸኛ ቃል ምድራዊት ከሆነች ከእርሷ ከብቻዋ ብቻውን የተወለደ ኃይል ከምትዳስስ እሳት ከብቸኛዋ ሴት የተወለደ የማይታይ ብቸኛ መንፈስ።
\m ፵፯ እርሱም አርዮስ በፍጡርነት ያሰበው \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው። ትምህርቱንም የተቀበሉት አርዮሳውያን ተባሉ። እርሱም ንስጥሮስ ከነቢያት አንዱ እንደሆነ የቆጠረው \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው። የእርሱንም ትምህርት የተከተሉት ንስጥሮሳውያን ተባሉ። እርሱም አርጌንስ ከአብ የሚያንስ መሆኑን ያስተማረ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው ትምህርቱን የተቀበሉትም አርጌንሳውያን ተባሉ። ይኸውም መንክዮስ ሥጋውን ምትሐት ነው ያለው \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው የእርሱንም ትምህርት የተከተለትም መንክዮሳውያን ተባሉ። ይኸውም አቡርዮስ በግድ ሰው ሆነ ያለ ፈቃዱም ሞተ ያለው \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው ትምህርቱን የተከተሉትም አቡርዮሳውያን ተሰኙ። እርሱም አፍቲክስ ሥጋውን ከሰማይ አወረደ ያለው \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው። የእርሱን ትምህርት የተቀበሉትም አፍቲክሳውያን ተባሉ። እርሱም አርሲስ የተሰኙ መናፍቃን በነፍስና በሥጋ ወደ ሲኦል ወረደ ያሉት \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው ትምህርታቸውን የተከተሉትም አርሲሳውያን ተባሉ አርሲስ ማለት ከዳተኞች ማለት ነውና። እንደጠራናቸውም ሰዎች የአንድ ሰው ስም አይደለም።
\m ፵፰ ይኸውም ልዮን ሰውነቱ ከመለኮቱ ያንሣል ያለው \bd ኢየሱስክርስቶስ\bd* ነው ትምህርቱን የተከተሉትም ልዮናውያን ተባሉ። ይኸውየኬልቄዶን ማኅበርተኞች ለመለኮት የሚገባውን መለኮት ለሥጋ የሚገባውን ሥጋ ሠራ። ሁለተኛም አንዱ ተአምራትን አደረገ አንዱ ግን መከራን ተቀበለ ሲሉ ለሁለት ባሕርያት ለሁለትም ሥርዓቶች የከፈሉት \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው ትምህርታቸውን የተከተሉም መለካዊያን ተብለው ተጠሩ የሃይማኖታቸው ፈቃድ ንጉሥ ወደ ወደደው ነውና ንጉሥ መርቅያንም የልዮንን ሃይማኖት ወድዷልና። ስለዚህ ለከበረች ሃይማኖት ታላቅነትን ሽቶ በኒቂያ ከተሰበሰቡት የሦስት መቶ አሥራ ስምንቱ ጉባኤ በሁለት እጥፍ የሚልቅ ጉባኤ እንዲሆን ስድስት መቶ ሠላሳ ስድስቱን ኤጲስቆጶሳት ሰበሰባቸው። አብያተ ክርስቲያናት ሁላቸው በሦስት መቶ አሥራ ስምንቱ ይመካሉና ከሀዲዎችም ሁላቸው ባሳታቸው የክህደት አስተማሪ ስም ይጠራሉና። 
\m ፵፱ እኛ ግን \bd ከእግዚአብሔር\bd* ቤተክርስቲያን አፀድ የሚያወጡንን መምህራን አንሻም በስማቸው ልንጠራ አንፈቅድም መምህራችን \bd ክርስቶስ\bd* መምህራችሁ አንድ \bd ክርስቶስ\bd* ነውና ለራሳችሁ መምህራንን አትሰይሙ ብሎናልና፣ ስለዚህም እኛ \bd ክርስቶስ\bd* እንደተባለ ክርስቲያን መሲሕ እንደተባለም መሲሐውያን ናዝራዊ እንደተባለም ናዝራውያን እንባላለን። የእኒህ የሦስቱ አጠራር ትርጓሜአቸው በአንድነት የተቀባ ተብሎ ይተረጐማልና። ከእኒሁም መናፍቃን መካከል የወልድ ሥጋ በአብ ቀኝ አልተቀመጠም ያለ አለ።
\m ፶ ሰነፎች ምክርም የጎደላችሁ ሆይ ሥጋው በአብ ቀኝ አልተቀመጠም ትላላችሁን ዳዊት ታዲያ ስለምን ጌታ ጌታዬን ጠላቶችህን ከእግርህ መረገጫ በታች እስካስገዛልህ ድረስ በቀኜ ተቀመጥ አለው ብሎ ተናገረ። ስለ ወልድ መለኮት ነው ትላላችሁን አብ በቀኜ ተቀመጥ አለ የወልድ መለኮት በአባቱ  ቀኝ ከመቀመጥ መቼ ራቀ፡ የሰው ልጅ በአባቱ ቀኝ ከመቀመጥ መቼ ራቀ የሰው ልጅ ለመሆን በፈለገም ጊዜ አምላክነቱን አልተወም፣ በድንግል ማኅፀንም ሕፃን በሆነ ጊዜ ከአባቱ ጋር በጽርሐ አርያም በዘመን የሸመገለ ነው፣ ገሊላዊት እናቱ በጉልበቷ ባቀፈችው ጊዜ ከሰማያዊ አባቱ ጋር በመለኮቱ ጌትነት በኪሩቤል ሠረገላ ላይ ተቀምጦ አለ። በሕፃናት ሥርዓት ከጡቶቿ ወተት በጠባም ጊዜ በአምላክነት ሥርዓት ከወለደው ጋር አለ። ዕርቃኑ ተገልጦ ለመጠመቅ በዮርዳኖስ በታየ ጊዜ በላይም በብርሃን ድንኳኖች የብርሃን መብረቅ በተቀላቀለው በደመና መጋረጃ ተጋርዶ አብ በዮርዳኖስ ወንዝ ሲመሰክርለት መንፈስቅዱስም በርግብ አምሳል ሲያርፍበት ያን ጊዜም ያለ ሥጋው ከእነርሱ ጋር በሚመለክበት ሥፍራ በአንድነት በሦስትነት እየተመሰገነ ነበር።
\m ፶፩ በጲላጦስ አደባባይ ቆሞ በጭፍሮች በተገረፈ ጊዜ የሚካኤል ሠራዊት በመፍራት የገብርኤልም ሠራዊት በመንቀጥቀጥ በፊቱ ቆመው በሰማያዊ አባቱ ቀኝ በሰማየ ሰማያት ነበረ። የካህናት አለቆች ሲሰድቡት የሕዝቡም ጻፎችና መንገድ አላፊዎችም ሲያሽሟጥጡት ኪሩቤል እያመሰገኑት ሱራፌልም እየቀደሱት በላይ ነበረ። እጆቹን በዕፀ መስቀል ላይ በዘረጋ በብረት ችንካሮችም በተቸነከረ ጊዜ የማይዳሰስ መለኮቱ እንደ አብና እንደ መንፈስቅዱስ አነዋወር አለ።
\m ፶፪ ሞትን በሥጋ በቀመሰ ጊዜ መለኮቱ በመቃብር ያለ ነፍስ ከሥጋው በድን ጋር በሲኦልም ያለ ሥጋ ከነፍሱ በአብም ቀኝ ያለነፍሱና ያለ ሥጋው ነበረ። በተነሣም ጊዜ ነፍሱን ወደ ሥጋዋ አዳራሽ መለሳት፡ ለአይሁድ ይህን ቤተ መቅደስ አፍርሱት እኔም በሦስት ቀን አነሣዋለሁ ብሎ  አስቀድሞ እንደ ነገራቸው።
\m ፶፫ አይሁድም ይህ ቤተ መቅደስ በአርባ ስድስት ዓመት ተሠራ አንተ ግን በሦስት ቀን ታነሣዋለህ አሉት እርሱ ግን ስለ ሥጋው ተናገራቸው። ከሙታን ተለይቶ በተነሣ ጊዜ ደቀ መዛሙርቱ ስለዚህ ነገር እንደተናገረ አሰቡ በመጽሐፍና \bd በኢየሱስ\bd* ቃል አመኑ። ዮሐ፪፥፳
\m ፶፬ ዳግመኛም ነፍሴን በፈቃዴ እሰጣለሁ ላኖራት ሥልጣን አለኝ ይህን ትእዛዝ ከአባቴ ተቀበልሁ አለ ዳዊትም አቤቱ ወደ ዕረፍትህ ግባ አንተ የመቅደስህም ታቦት አለ። ነቢዩ ይህን ስለምን ተናገረ ከሞት ሽልብታ በመለኮቱ ኃይል የመቅደሱ ታቦት ከሆነች ከዳዊት ዘር ከነሣው ሥጋ ጋር ከመንቃቱ ሌላ \bd የእግዚአብሔር\bd* መነሣቱ ምንድር ነው። 
\m ፶፭ ምድራዊ ድካም ወዝ ረሀብ ጥም ደዌና መከራ ከሌለባት ከጽርሐ አርያምስ በቀር ዕረፍት ምንድር ነው። አቤቱ ወደ ዕረፍትህ ግባ ያለው ሰቃዮች ወደማይደርሱብህ የሞትም ሥልጣን ወደማያገኝህ ሥፍራ ተብሎ  ይተረጐማል አንተ የመቅደስህም ታቦት ያለውም አንተ መለኮት ለመለኮት ኃይልም ማደሪያ የሆነች ሥጋህ ተብሎ ይተረጐማል እነሆ  የመዝሙሩ ቃል ሥጋን ከመለኮት ኃይል ጋር እስከ ጽርሐ አርያም ሳባት ከፍ ከፍም አደረጋት። የመለኮት ሰውነትስ በመዘምራን ዘንድ በታቦት ተመሰለች፡ ንጉሥ ሰሎሞን ለራሱ መንበርን አደረገ። ምሰሶዎቿንም ከሊባኖስ እንጨቶች ሠራ ብሏልና የመድኃኒታችን የሰውነቱ ምሰሶዎች አብርሃምና ይስሐቅ ያዕቆብና የእስራኤል ንጉሥ ዳዊት ናቸው፡ የቤት አራት ማዕዘኖቹ በአራቱ ማዕዘን ባሉ ምሰሶዎች እንደሚጸና \bd እግዚአብሔር\bd* ሰው ለመሆን የገባው ቃል ኪዳን በአብርሃም ሃይማኖት በይስሐቅ ንጽህና በያዕቆብ ምስጋና በዳዊትም የተወደደ አምልኮ ጸና።
\m ፶፮ ስለዚህም ወንጌላዊው \bd የክርስቶስ\bd* የልደቱ መጽሐፍ የአብርሃም ልጅ የዳዊት ልጅ አለ፡ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ኪዳን ያለበትን አስቀደመ የሌሎችንም ትውልድ ግን አስከተለ። ይህንንም ቃል በማስከተል ዙፋኑንም ከሐር ግምጃ ሠራ አለ የ\bd ማርያም\bd* ሥጋ በውስጧ የአዳም ኃጢአት እሾህ የሔዋንም መተላለፍ አሜከላ ስላልበቀለ እንደ ንጹህ የሐር ግምጃ የጠራች ናትና። መኃ፫፥፱
\m ፶፯ ከዚህም በኋላ ውስጡ በሰንፔር ደንጊያ የተለበጠ ነው አለ፡ የሰንፔር ደንጊያ እንደ ፍሕም ቅላት የቀላ ነውና ይህም የመለኮት ምሳሌ ነው ሕዝቅኤል በእነዚያም እንሰሳ ራስ ላይ እንደ በረዶ የነጣ ሰማይ ተዘርግቷል በላዩም እንደ ሰንፔር ደንጊያ የቀላ ነው እንዳለ፡ የከበረች ኦሪት የእስራኤል ልጆችም ከእግሮቹ በታች ያለው እንደ ሰንፔር ጡብ አሠራር እንደሆነ አዩ።
\m ፶፰ ሥጋም ቤተመቅደስ ትባላለች ጌታችን ይህን ቤተመቅደስ አፍርሱት እኔም በሦስት ቀን አነሣዋለሁ ብሏልና ወንጌላዊው እርሱ ግን ስለ ሥጋው ቤተመቅደስ ተናገራቸው አለ። ሥጋ መጋረጃም ትባላለች ጳውሎስ የጽድቅና የሕይወት ጐዳናን ድንገት በሥጋው መጋረጃ አድርሶልናልና እንዳለ ለመለኮት ማደሪያ ስለሆነች ሥጋ በመዘምራን አንደበት ታቦት ተባለች ከእነርሱም በክብር አላነሠችም በሁለትነት ያይደለ በአንድነት በአብ ቀኝ ተቀምጣለችና \bd እግዚአብሔር\bd* በሥጋ እግሮች በዓለም ስለ ተመላለሰ ሥጋ መንበር ትባላለች። በኪሩቤልም ሠረገላ ላይ ስለ ተቀመጠች በክብር ከእርሱ የምታንስ አልሆነችም ለሰማያዊ ኃይል አዳራሽ ስለሆነች ሥጋ ቤተመቅደስ ትባላለች በብሩህ ደመና ከፍ ከፍ ብላ የሰውና የመላእክት አእምሮ ወደማይደርስበት ወደ ጽርሐ አርያም ገብታለችና ከእርሱ በብርሃን ጸዳል አላነሰችም።
\m ፶፱ ለማይታየው ኃይል መሠወርያ ስለሆነች ሥጋ መጋረጃ ትባላለች፡ ለማየት የሚያስፈራ የእሳት መጋረጃ በሰማያት ተጋርዶላታልና። በመመለክ ክብር ከእርሱ ያነሠች አልሆነችም። ጌታ ጌታዬን በቀኜ ተቀመጥ አለው ወደሚለው የዳዊት ቃል ትርጉም እንመለስ ያልተቀመጠ የወልድ ሥጋ ይቀመጥ ዘንድ አብ ይህን ተናገረ፡ የተቀመጠን ተቀመጥ አይሉትምና \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ በህላዌ መለኮቱ ተቀምጦአል መቼም ከአባቱ ህልውና አልተለየም ዘወትርም በቀኝ ይቀመጣልና።
\m ፷ መለኮቱ ስለተዋሐደው ሥጋ ግን ከመወለድ ቀን ጀምሮ እስከማደጉ ጊዜ መጨረሻ ድረስ የሕፃናትን ሥርዓት ፈጸመ ከሚያድግባት ጊዜ መጨረሻ እስከ ስቅለቱ ቀን ድረስ የጐልማሶችን ሕግ ፈጸመ ከብቻቸው ከኃጢአቶችም በቀር የቀረው የለም በተሰቀለበትም ቀን የአባቱን ትእዛዝ ፈጸመ፡ ለምእመናን ክብርን ሊሰጥ መከራን ለበሰ፡ ለብዙዎች ቤዛ ሊሆን መዋረድንና መጐሳቆልን ጭንቅንና ሥቃይንም ለታገሡ ለሰማዕታትም ፍለጋውን ይተው ዘንድ በመስቀል መዋረድን ታገሠ።
\m ፷፩ ኢየሩሳሌም የቀዳችለትን የሞት ጽዋ ጠጣ የሰውንም ሕግ ሁሉ ፈጽሞ በመለኮቱ ኃይል ተነሣ። በተነሣባት እሑድ ጠዋትም አስቀድሞ ለመግደላዊት \bd ማርያም\bd* ተገለጠላት፡ እርሷም ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* እንደሆነ ባወቀች ጊዜ እግሮቹን ይዛ ሰላም ልትለው ወደደች፡ ጌታም አትንኪኝ ገና ወደ አባቴ አላደረግሁምና አላት በመንገድ ባገኘችው ጊዜ አላረግሁምና አትንኪኝ ካላት ወደ ሰማይ ካረገ በኋላ እርሱን መንካት እንደምን ይቻላል ወደ ሰማይ መውጣት የሚቻለው የሰው ልጅ የለምና። ዮሐ፳፥፲፩-፲፰
\m ፷፪ እንግዲያስ ስለምን አትንኪኝ አላት እርሱ አመንዝራይቱ ሴት እግሮቹን የዳሰሰችው በእንባዋም ያጠበችው በራስ ጠጉሯም ያሸችው ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* አይደለምን። እርሱ ደም የሚፈሳት ሴት የልብሱን ጫፍ የዳሰሰችው በመለኮቱም ኃይል የደሟን ፈሳሽ ያቆመላት ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* አይደለምን እርሱ ጻፎችና ፈሪሳውያን እስኪ ያጉረመርሙበት ደቀመዛሙርቱንም መምህራችሁ ለምን ከኃጢአተኞችና ከቀራጮች ጋር ይቀመጣል እስኪሉአችሁ ድረስ ዘወትር ከኃጢአተኞ ጋር የተቀመጠ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* አይደለምን፡ እርሱ ምራቁን በምድር ትቢያ ላይ እንትፍ ብሎ ጭቃ ያደረገ ጭቃውንም ቀብቶ ከዚያን ጊዜ በፊት ዓይን ላልነበረው ሰው ዓይን የፈጠረለት ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* አይደለምን። ሉቃ፲፭፥፩  ዮሐ፱፥፲፩
\m ፷፫ እርሱ የወታደር ጭፍሮች ጉንጮቹን በጥፊ የመቱት የጭፍራ አበጋዞችም እጆቹን ያሠሩት ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* አይደለምን፡ በፊቱ የረከሰውን ምራቅ የተፋበት ራሱንም በዘንግ የመቱት ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* አይደለምን፡ ከእርሷ ሰባት አጋንንትን ያወጣላት \bd ማርያም\bd* መግደላዊትን ዘወትር የሚወዳት ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* አይደለምን፡ እንግዲው ከትንሣኤው በኋላ ስለምን አትንኪኝ አላት። ዮሐ፲፱፥፫
\m ፷፬ እስኪ ትርጉሙን እንናገር እስከ ሞቱ ጊዜ ድረስ በሥጋው መከራ የአባቱን ፈቃድ ፈጸመ ወንጌዊው ሆምጣጤውንም ተጐንጭቶ ሁሉ ተፈጸመ አለ እንዳለ። በትንሣኤው ጊዜ ግን ባለፈው የሥጋ መከራና በመለኮት ክብር አንድ ባደረጋት በሚመጣው የክብር ጌትነት መካከል ልዩነት አደረገ፡ የንጉሥ ልጅ በመንግሥት ዙፋን ላይ ከመቀመጡ አስቀድሞ የአባቱ ባለሟሎች እንደ ወንድሞች እንደ ባልንጀሮችም ተዋዙት፡ እርሱም ራሱን ከእነርሱ እንደ አንዱ አድርጎ በትሕትናና በፍቅር እንደሚቀበላቸው በአባቱም ዙፋን ከተቀመጠ በኋላ ግን ሳይነኩት በፊቱ ይሰግዳሉ በፊቱም ይቆማሉ ሌሎችም ማንም እንዳይቀርበው ይከላከላሉ ንጉሥ ከሚደገፍባቸው ከእኒያ ከቀራቢዎች በቀር ሊነካው የሚችል የለም።
\m ፷፭ በመኃልየ መኃልይ ንጉሥ እስኪደገፉት ጊዜ ድረስ የወርቅና የብር ጠልሰም ያድርጉልሽ እንዳለ። ይህም ማለት በሥጋው ከዳዊት ዘር የሆነ በባሕርዩ በአባቱም ባሕርይ ግን ከዓለም አስቀድሞ የነበረ ንጉሥ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እስኪያድርባቸው ድረስ  ኤጲስቆጶሳትና ቀሳውስትን ይሹሙልሽ ማለት ነው የንጉሥ ሠራዊት ወደ እርሱ ለመቅረብ ሥልጣን ስላልተቀበለ መቅረብ እንደማይቻላቸው እንዲሁ የምእመናን ወገኖች ሥጋውንና ደሙን ለመንካት ወደ ምሥጢር ተልዕኮ መቅረብ አይችሉም፡ ስለዚህ \bd ማርያም\bd* መግደላዊትን አትንኪኝ አላት ሥጋውን ካለፈው የሥጋ መከራ ለይቶታልና ከተነሣም በኋላ የመለኮቱን ክብር አሳትፏታልና። መኃ፩፥፲፩
\m ፷፮ የንጉሥ ቤት ጠባቂዎች ሊቀርቡትና ሊነኩት ሥልጣን እንዳላቸው እንዲሁ ኤጲስቆጶሳትና ቀሳውስትም \bd የክርስቶስን\bd* የሥጋውን ቁርባን ሊነኩ ጣቶቻቸውንም በመለኮት ደም ውስጥ ሊነክሩ ሥልጣን አላቸው። በተነሣበት እሑድ ቀን ለሐዋርያቱ ሥልጣን መስጠትን አስቀድሟልና ምን ያስደነግጣችኋል በልባችሁስ ስለምን ጥርጥር ይመጣል እኔ እንደሆንሁ እጆቼንና እግሮቼን እዩ ዳስሱኝም አላቸው። መግደላዊት \bd ማርያምን\bd* በትንሣኤ ቀን ጠዋት አትንኪኝ አላት ሐዋርያትን ግን በትንሣኤው ቀን ማታ ዳስሱኝ አላቸው በምእመናን ሥርዓት አመለከታት ሐዋርያቱን ግን ለምሥጢር ካህናት አብነት ይሆን ዘንድ ሥጋውን እንዲዳስሱ ሥልጣን ሰጣቸው። ሉቃ፳፬፥፴፰ 
\m ፷፯ ዝንጉ ሆይ ከመነሣቱ በፊት መለኮት የሥጋን መከራ እንደተሳተፈው ከመነሣቱ በኋላም ሥጋ የመለኮትን ክብር እንደተሳተፈው በዚህ ዕወቅ አስተውልም፣ ሳይነጠል በእኩልነት ነገሠ ሳይለወጥም በተዋሕዶ ተገለጠ ፊተኛው ሄሮድስ ኋላኛውም ሄሮድስ ግን እርሱ ምድራዊ መንግሥታቸውን የሚነጥቅ መስሏቸው ፊተኛው ሄሮድስ ከተገደሉት መካከል እንደ አንዱ የሚገኝ መስሎት እርሱን ሽቶ ሕፃናትን ገደላቸው፡ ኋለኛውም ሄሮድስ በተሰቀለበት ቀን ወደ ጲላጦስ አስከፍቶ ላከው ሲዘባበትበትም የቀላ ቀይ ግምጃ አለበሰው መንግሥትን የሚሻ እንደሆነም ቆጠረው።
\m ፷፰ ስለዚህም ጲላጦስ ጌታ \bd ኢየሱስን\bd* አንተ የአይሁድ ንጉሥ ነህን አለው። ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* መልሶ ይህን የምትናገር አንተ ከራስህ ነውን ወይስ ሌላ ሰው ስለ እኔ ነገረህ አለው። ጲላጦስም መልሶ እኔ አይሁዳዊ ነኝን ወገኖችህ የካህናትም ወደ እኔ አሳልፈው ሰጡህ እንጂ አለው። ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* መንግሥቴስ ከዚህ ዓለም አይደለችም በዚህ ዓለም መንግሥቴ ሆናስ ቢሆን ባለሟሎቼ አይሁድ ላንተ አሳልፈው እንዳይሰጡኝ ፈጽመው በተዋጉልኝ ነበር አለው። \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ የአባቱን የዳዊትን መንግሥት ናቃት እስከ ትንሣኤውም ድረስ በችግር ቆየ ከተነሣ በኋላ ግን በመለኮት ክብር ጋረዳት፡ በአባቱም ቀኝ አስቀመጣት። ከዚህም በኋላ የገሊላ መንግሥት ከዳዊት ዘር ጠፋች ያዕቆብ የአህዛብ ተስፋ የሆነ ገዥ እስኪያገኝ ድረስ መንግሥት ከአይሁድ ግዛትም ከወገኑ አይጠፋም እንዳለ። ዘፍ፵፱፥፲ ዮሐ፲፱፥፴፬-፴፰
\m ፷፱ ከሴት ልጁ ከተወለደ \bd ከኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በቀር ገዥ ማን ነው። በሐዋርያት እጅ ለአሕዛብ ከተሰጠ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ልጅ የጸጋ ወንጌልስ በቀር የአሕዛብ ተስፋ ምንድር ነው። እኛ ግን ዳግመኛ የሐዋርያት ጉባኤ ስለሆነች ስለ አንዲት ቅድስት ቤተክርስቲያን ሰላም እንማልዳለን እንላለን፣ እነርሱም ይህች የአሕዛብ ቤተክርስቲያን የተባረከች ናት ይሉአታል፣ ሃይማኖታችንን ከሃይማኖታቸው ጋር አንድ ላደረገ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ አሜን አሜን።
\m ፸ የመርቅያን ስንፍና አስተማሪ የሮማውያንን ትምህርት ያጠፋ እንደ ሰይጣን ለማሳት የፈለገ እንደ ሌጌዎን አጋንንትም ወደ ገደል ለመክተት የተጋ የልጆችም እምነታቸው ክፋት በግዮን ዳርቻ ካለ አሸዋ የሚበዛ የልዮን ተግሣጽ ተፈጸመ፡ የኃጢአቶቹ ክብደት ከረጉት ተራሮች ሚዛን ከጸኑትም ኮረብቶች መሠረት የሚልቅ ጊዮርጊስ ተናገረው \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ አሜን አሜን። 
\b 
