\c 42 

\s1 ምዕራፍ ዐርባ አንድ 
\m ፩ ከዚህ በኋላ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ወደ አምሐራ ምድር ሊሄድ ተነሣ። ሲሄድም አንዱን መነኩሴ አገኘውና ገና ከሩቅ ሳለ ፊቱን አማትቦ የወንጌል ጸሎት ጸለየ። ያም መነኩሴ ጸለየ ለመነኮሳት ልማዳቸው ስለሆነ ሳይቀራረቡ ይጸልዩ ነበርና። ከዚህ በኋላ እጅ ይነሳሳሉ ይሳሳማሉ። ብፁዕ አባታችንም በዚህ ልማድ አስቀድሞ ጸልዮ ያን መነኵሴ ሰላም አለህን አለው። 
\m ፪ ብፁዕ አባታችንም አባቴ በዝና ደህና ነህን አለው። መነኩሴውም በአንተ ጸሎት በእግዚአብሔር ቸርነት ደህና ነኝ አለው። ብፁዕ አባታችንም ከወዴት መጣህ አለው መነኩሴውም ከአምሐራ ሀገር ከአባታችን በጸሎተ ሚካኤል ደብር መጣሁ አለው። ብፁዕ አባታችንም ወዴት ትሄዳለህ አለው። መነኩሴውም ወዴትም እንድሄድ አገሩን አላውቀውም ። ነገር ግን እግዚአብሔር ወዳደረሰኝ እሄዳለሁ አለው። ብፁዕ አባታችንም እንዲህ አለው ቦታውን ወደ ማታውቀው ሥፍራ ለምን ትሄዳለህ አለው። ለእኔ ግን እግዚአብሔር ወደ እኔ የላከህ ይመስለኛል። እንግዲህስ ሂድ እግረ መንገድህን ወደ ሀገርህ ተመለስና እንሂድ አለው። በምን ነገር ወደ አንተ ይልከኛል አልሄድም አለው። 
\m ፬ ብፁዕ አባታችንም እንዲህ አለ እኔን ኃጢአተኛውን ወንድምህን ካለ ማወቅ ወደማወቅ እንድትመልሰኝ ሥፍራህንም እንድትመራኝና በዚያ ሥፍራ ሕግንና ሥርዓትን እንድማር አድርግ አለው። መነኩሴውም እኔስ ከአንተ ጋር ለመሄድ አልመለስም። እግዚአብሔርም ስለዚህ ያደክመኝ ዘንድ አንተ ምንድነህ ይህንን ሁሉ ቀን ከአምሐራ እስከ ሸዋ ደርሼ በከንቱ እመለሳለሁን አለው። 
\m ፭ ብፁዕ አባታችንም ወደእኔ ካላከህ ወደ ወደድከው ሂድ እኔንም ችሎታ ያለው ፈጣሪዬ ከዚያ ያደርሰኛል ወደ እኔ ልኮህ እንደሆነ ግን ከዚህ አትነቃነቅ አለው። 
\m ፮ ብፁዕ አባታችንም በሠረገላው ተቀመጠና መንገዱን ሄደ መነኩሴው ግን ከዚያው ሥፍራ ቆመ ወዲያና ወዲህ ለመነቃነቅ አልተቻለውም። አባቴ አባቴ ስለ እግዚአብሔር ብለህ ቁምልኝ እያለ በታላቅ ቃል ጮኹ። ብፁዕ አባታችን ግን ዝም ብሎት ሄደ ሁለተኛም ሦስተኛም ማለደው የማይቆምለት ሆነ። 
\m ፯ ቃልም ከሰማይ ሆኖ ያላ እውቀት አድርጓልና ይቅር በለው ሲል ጠራው። ብፁዕ አባታችን ግን ጌታዬ ሆይ ራሱን አጽድቆ ባልጀራውን ንቋልና ቅጣት ይገባዋል አለ። የመጣውም ቃል ለባልንጀራህ ሰባውን አንድ እያሉ እስከ ሰባት ድረስ ይቅር ማለት የተፃፈ አይደለምን። 
\m ፰ ብፁዕ አባታችንም ተመልሦ መነኩሴውን ጠራው ኃጢአታችንን እግዚአብሔር ይቅር አለን አለው። መነኩሴውም መጥቶ ከአባታችን ጫማ ወድቆ መጀመሪያ ባለማወቄ በድያለሁና ይቅር በለኝ አለው። ብፁዕ አባታችንም እንግዲህ ራሳችንን ልናከብርና ወንድማችንን ልንንቅ አግባብ አይደለም። አሁንም እግዚአብሔር ይቅር ብሎሃል። ዳግመኛ ግን እንዲህ አታድርግ አለው። 
\m ፱ ከዚህ በኋላ እርስ በእርሳቸው ሰላምታ ተሰጣጡ። የእግዚአብሔርን ነገር እየተነጋገሩ የገዳሙንም ሥርዓት የመነኮሳቱ አኗኗር ምን እንደሆነ እየተጠያየቁ ሄዱ። መነኩሴውም በእግር የሚሄድ መስሎት ነበር እንጂ ብፁዕ አባታችን በሠረገላ ብርሃን እንደሚሄድ አላወቀም ነበር። ብፁዕ አባታችንንም እንዲህ አለው። አባቴ በሠረገላ ትሄዳለህን ይህን ሁሉ መንገድ ፈጥነህ ቀድመኸኛልና። 
\m ፲ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ኃጢአተኛ በደለኛ እኔ በሠረገላ እሄድ ዘንድ እኔ ምንድን ነኝ አለው። መነኩሴውም አባቴ አታታለኝ በሠረገላ ትሄዳለህ ያልሁህም እግርህ እነሆ እንደ ነፋስ ሩጫ ይቀላጠፋል። እኔ ግን ደከምኩ ጥቂት ባርፍ እወዳለሁ አለው። 
\m ፲፩ ብፁዕ አባታችንም እኔም እንዳንተ ደከምኩ አብረን እንረፍ። ነገር ግን የምናድርበትን ሥፍራ አስብ አለው። መነኩሴውም እግዚአብሔር ካደረስን ሥፍራ እናድራለን አለው። ብፁዕ አባታችንም የምናድርበትን ቦታ ታውቀዋለህን አለው። ብንደርስ ከእገሌ ዘንድ እናድራለን አለው። ብፁዕ አባታችንም እንኪያስ በል እንረፍ አለው። ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ለዚህ መነኩሴ እንቅልፍ ስጠው ብሎ የሕሊና ጸሎት ጸለየ። 
\m ፲፪ ብፁዕ አባታችንም ደግሞ መነኩሴው እናድርበታለን ካለው ቦታ አድርሰን ሲል ጸለየ። ጸሎቱን ከአንደበቱ ሳያቋርጥ የብርሃን ደመና ሸፈ ነው ከዚያም ከመነኩሴው ጋር ተሸክሞ ወስዶ መነኩሴው እናድርበታለን ካለው ቦታ አደረሳቸውና ደመናው ተበተነ ። ከእነሱም ራቀ። ብፁዕ አባታችንም ችሎታ ያለው እዚአብሔርን አመሰገነ። 
\m ፲፫ ብፁዕ አባታችንም መነኩሴውን ከእንቅልፉ ቀሰቀሰውና ተነሥ አባቴ እንሂድ እነሆ ጊዜው መሽቷል አለው። መነኩሴውም በነቃ ጊዜ ቀድሞ የሚያውቃቸውን ቤቶች ተመለከተ። ባለቤቱም ከዚያው ቤት ወጣና ሰላምታ ሰጣቸው። ሰውየውም ያ መነኩሴ እናድርበታለን ያለው ነበር። ሰውየውም መነኩሴውን አወቀውና አባቴ ደህና ሰንብተሃልን አለው። አዎን ደህና ነኝ አለው። 
\m ፲፬ መነኩሴውም በልቡ አሰበ ይህ ሰው መልአክ ነው ወይስ ሰው ነው አለ። መነኩሴውም ይህን በልቡ ሲያወጣና ሲያወርድ የቤቱ ጌታ መጣና እናንተ የእግዚአብሔር አገልጋዮች ከቤቴ ገብታችሁ እደሩ አላቸው። በገቡም ጊዜ ውሀ አመጣና እግራቸውን አጠበ። ምግባቸውንም ሲያሰናዳ ከትንሽነቱ ጀምሮ ዘወትር ያስጨንቀው የነበረው ቢስ ጋኔን ልጁን ጣለው። 
\m ፲፭ የቤቱ ጌታም እንዲህ አላቸው አሁን ከቤቴ የገባችሁ ልዑል እግዚአብሔር የመረጣችሁ እናንት ቅዱሳን ልጄን ፈውሱልኝ አላቸው። መነኩሴውም ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትን እንዲህ አለው። አባት ሆይ የሚከተልህን ኃይለ እግዚአብሔር አይቻለሁና ልጁን አድንለት አለው። ብፁዕ አባታችንንም እንዲማልደው የቤቱን ጌታ አመለከተው። 
\m ፲፮ የቤቱም ጌታ ከጫማው ሥር ወድቆ ብፁዕ አባታችንን ብዙ ለመነው ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ከብላቴናው ዘንድ ሄዶ በፊቱ በመስቀል አማተበ። በስሙ በማስተምርበት በጌታዬ በኢየሱስ ክርስቶስ ኃይል አንተ ርኩስ መንፈስ ውጣ እያለ ባረከው። ጋኔኑም እንደ ውሻ እየጮኸ ወጣ። ብላቴናውም በዚች ቀን ዳነ። 
\m ፲፯ የቤቱም ጌታ በልጁ ላይ የተደረገውን ይህንን ተአምራት አይቶ አደነቀ። ለብፁዕ አባታችንም ከማማው ሥር ወድቆ ሰገደለት። ማዕዱንም አቀረቡ። እነዚህም ቅዱሳን በሉ በነጋም ጊዜ ያ የቤቱ ጌታ የሀገሩን ሰዎች ሁሉ ሰብስቦ በቤቱ የተደረገውን ተአምራት ነገራቸው። 
\m ፲፰ የሀገሩም ሰዎች ሰምተው በውስጣቸው የነበሩትን ድውያንን ሁሉ ሰበሰቡ። ቁጥራቸውም ሠላሳ ዘጠኝ ነበር። በብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም እግር በታች አሳረፏቸው። እሱም ዳሰሳቸውና አድሮበት በሚኖር በመንፈስ ቅዱስ ኃይል አዳናቸው። ሁሉም ምንም ምን እንዳልታመሙ ሆነው ተነሡና ለአባታችን ሰገዱለት ሰላምታም አቀረቡለት። 
\m ፲፱ የሀገሩም ሰዎች ይህን አይተው በተክለ ሃይማኖት ሀገራቸው መድረስ ይቅር ያላቸው እግዚአብሔርን አመሠገኑ። ብፁዕ አባታችንም ከመነኩሴው ጋር ከዚያ ቦታ ሄደ። መነኩሴው ግን ተአምራቱን እያየ ያደንቅ ነበር። ብፁዕ አባታችንንም አባቴ ሆይ ሰው ነህ ወይስ መልአክ አለው። ብፁዕ አባታችንም ወንድሜ ሆይ እንዲህስ አትበል በሰው ዘንድ የተናቅሁ በሕዝብ ውስጥ የተዋረድኩ ኃጢአተኛ በደለኛ የምሆን እኔ አመድ ትቢያ ነኝ እንጂ መልአክ እሆን ዘንድ እንዴት ይቻለኛል አለው። 
\m ፳ ከዚያም እንዲህ ብሎ መነኩሴውን አማለው። በመንገድ ያየኸውን ለማንም ለማን አትናገር፤ የተሰወረውን ምሥጢሬን አትግለጥ አለው። መነኩሴውም እንዲህ አለ ሥራህን የምገልጥብህ እኔ አይደለሁም የምትሠራው ሥራ ይገልጥብሃል እንጂ። በተራራ ላይ የተሠራች መንደር መሠወር አይቻላትምና። መብራትን በቅርጫት ውስጥ አያበሩም በቤት ላሉት ሁሉ እንድታ ራ በመቅረዙ ላይ ያበሯታል እንጂ። 
\m ፳፩ አባቴ ሆይ አንተም የእግዚአብሔርን ሥራ ልትሰውረው አይቻልህም። በጎውን ሥራህን ዓይተን ሰማያዊ አባትህን እንድናመሰግነው የበጎ አብነት ሁነን እንጂ አለው። 
\m ፳፪ ክቡር አባታችንም አንተ ብቻ አትናገር እንጂ እግዚአብሔር የወደደውን ቢሠራ እኔ ምን ገደደኝ አለ። ይህንንም እየተነጋገሩ ይሄድባት ዘንድ እግዚአብሔር ካዘዘው ቦታ ደረሱ። 
\m ፳፫ ብፁዕ አባታችንም መነኩሴውን ወንድሜ ሆይ ሀገርህ እስኪ ይህ እንደሆነ አስተውል አለው። መነኩሴውም በሸዋ ምድር የተገናኘነው ገና ትናንትና ሲሆን በሁለት ቀን እንደርሳለን። አባቴ ሆይ እንደ ምን አድርገን እንደርሳለን አለው። ብፁዕ አባታችንም የእግዚአብሔር ሥራው ዕፁብ ነውና ምናልባት ደርሰን እንደ ሆን እስኪ ጠይቅ አለው። 
\m ፳፬ መነኩሴውም ዓይኖቹን አነሣ የሀገሩን ምልክት እንጨቱን ድንጋዩን አየ። ደግሞ ጥቂት እልፍ ብሎ የሀገሩን ሰዎች አገኘና ሰላምታ ሰጡት። ደግሞም ጥቂት እልፍ ብሎ የገዳሙን መነኰሳት እነዚያውም ወንድሞቹ የሚሆኑትን አገኘና ሰላምታ ሰጡት። 
\m ፳፭ መነኩሴውንም ይህ ካንተ ጋር ያለ እንግዳ ሰውነቱ ሁሉ የእግዚአብሔር መልአክ ይመስላል። ሀገሩ ወዴት ነው አሉት። ሀገሩስ ሸዋ ነው አላቸው። መቼ አገኘኸው አሉት ትናንትና በሸዋ ምድር አላቸው። እንኪያ በሁለት ቀን ከዚህ እንደምን ደረሳችሁ አሉት። ከዚህ መድረሳችን እንዴት እንደሆነ አላውቅም አላቸው። 
\m ፳፮ እነሱም አደነቁ ነገር ግን አላመኑትም ነበር። እያደነቁ ወደ ቤተክርስቲያን ገቡ። ብፁዕ አባታችንም ተሣለመና በውስጥዋ ብዙ ጸሎት ጸለየ። ከጸሎትም በኋላ ያንን መነኩሴ ከአበምኔቱ ዘንድ መቼ ታደርሰኛለህ አለውና ነገ አደርስሃለሁ አለው። ሁለቱም አንድነት አደሩ። 
\m ፳፯ በበነጋውም መነኩሴው ብፁዕ አባታችንን ወደ አበምኔቱ ይዞት ሄደ አበምኔቱም የግሸቁ አባ በጸሎተ ሚካኤል ነው። ነገሩንም ሁሉ ነገረው። ከሸዋ ሀገር የመጣ አንድ እንግዳ አለ አንተን ሊገናኝ ይፈቅዳል አለው። አበምኔቱም በቶሎ ወደእኔ አምጣልኝ አለው። መነኩሴውም ወጣና ብፁዕ አባታችንን ወደ አበምኔቱ አስገባው። 
\m ፳፰ አባታችን በጸሎተ ሚካኤል ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትን ባየው ጊዜ ከፊቱ ብርሃን የተነሣ ደነገጠ። ከወንበሩም ተነሥቶ እጅ ነሣውና መንፈሳዊ ሰላምታ ሰጠው። በጎኑም አስቀመጠው። ይህ በጸሎተ ሚካኤል ግን በሰውነቱ ለትሩፋት የሚተጋ በገድሉም የጸና በቅዱሳን አባቶቻችንም ሥርዓት ጸንዱ የሚኖር ነበርና የአባታችንን መምጣት ከመድረሱ አስቀድሞ በመንፈስ ቅዱስ አውቆ አንተ የወዴት ነህ ከወዴትስ መጥተሃል፤ ሲለው ከሩቅ ሀገር ሸዋ ከሚባል መጣሁ አለው። መምህርህ አለን ቢለው አዎን አለ። 
\m ፳፱ በምን ነገር ወደዚህ መጣህ አለው። ብፁዕ አባታችንም የምንኩስና ሥርዓት እንድታስተምረኝ እግዚአብሔር ወደ አንተ ላከኝ አለው። እረኞች የራሳቸው ያይደለውን በግ ከሌላው መንጋ እንዳይቀሙ ግዝት ነውና። ማለት ከመምህራቸው ደቀ መዝሙር በቀር የሌላውን ደቀ መዝሙር ያለመምህሩ ፈቃድ እንዳይቀበሉ የተወሰነ ሥርዓት አለና። የመምህርህን ቃል ካልሰማሁ እኔ አላምንህም አለው። 
\m ፴ አባቴ እኔ አላብልም እሱም እንደላከኝ ምስክሬ መንፈስ ቅዱስ ነው አለው። ይህንንም ሲነጋገሩ ይህንን ልጅ መምህሩ እንደላከው እኔ መንፈስ ቅዱስ ምስክሩ ነኝ የሚል ድምጽ ከሰማይ ሰማ። ወዳጄ በጸሎተ ሚካኤል ሆይ አላበለምና እግዚአብሔር እስኪጠራው የምንኩስናውን ሥርዓት አስተምረው አለው። ይህንንም ተናግሮ ዝም አለ። 
\m ፴፩ ብፁዕ አባታችን በጸሎተ ሚካኤልም ያን ጊዜ አደነቀ። የቅዱሳን ቅዱስ እግዚአብሔር የተመሰገነብህ ተክለ ሃይማኖት አንተ ነህን። ልትማር የመጣህ አንተ እኛን ታስተምረናለህ እንጂ ከእኔ የቅዱሳንን ሥርዓት ልትማር ፈልገህ አይደለም። ነገር ግን እግዚአብሔር ለወደደው ሥራ እስኪጠራህ ድረስ ተቀመጥ አለው። 
\m ፴፪ ብፁዕ አባታችንም ክቡር አባቴ ሆይ የእኔን የኃጢአተኛውን ስም ማን ነገረህ። ስለ አንተ እንደሰማሁት የእግዚአብሔር መንፈስ በላይህ እንዳለ እውነት እልሃለሁ። አባ በጸሎተ ሚካኤልም ደግነትህንና ስምህን ዛሬ በዚህች ሌሊት መንፈስ ቅዱስ እንደነገረኝ እውነት እልሃለሁ። እንደ ነገረኝም ዛሬ በዚህ ቀን ወደኔ መምጣትህ እጅግ መልካም ነው አለው። 
\m ፴፫ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ከእሱ ጋር ተቀመጡ። ከጥቂት ቀን በኋላ ብፁዕ አባታችን የዚህን የከበረ ሥርዓተ ምንኩስና የተፈጸመለት የአባ በጸሎተ ሚካኤልና በትህርምት የሚኖሩ የልጆቹን የገድላቸውን ትሩፋት ይመራመር ጀመር። በወፍጮ ሥራም ያገላግል ነበር። 
\m ፴፬ በአንዲት ሌሊት ሦስት ቅርጫት በመዓልትም ሦስት ቅርጫት ይፈጭ ነበር። አንዱም ቅርጫት አራት ድርብ ይይዝ ነበር። በአንድ ጊዜ በሁለት እንሥራ ውሃ ይቀዳ ነበር። ከዱርም ሄዶ በአንድ ቀን አርባ አርባ ሸክም እጁ እስኪላጥና እስኪጎርብ ድረስ ይፈልጥ ነበር። እየተሸከመም ያስገባ ነበር። 
\m ፴፭ ወንድሞቹን መነኰሳቱን ሁሉ ከሥራቸው ያሳርፋቸው ነበር። ሁሉንም በትክክል ይሠራ ነበር እንጂ ይህን እሰራዋለሁ ይህንን አልሰራውም አይልም ነበር። ማህበሩም ሁሉ በመንፈሳዊ በረከት ይመርቁት ነበር። ሰውነቱንም ስሙ ይክበር ይመስገንና ጌታ በወንጌል የተናገረውን የሰው ልጅ ሊያገለግል እንጂ ሊያገለግሉት አልመጣም። ያለውን ያሳስባት ነበር። 
\m ፴፮ በጳውሎስም ቃል ፍላፃ ተነደፈ። አትኩሩ አትታበዩ በጸብም በውዳሴ ከንቱም ምንም ምን አታድርጉ። ነገር ግን በልብ ትህትና ከእናንተ እያንዳንዱ ባልንጀራውን ከራሱ አብልጦ ያክብር። ያም ያም ለራሱ ብቻ አያስብ ለባልንጀራው እንጂ። ሁላችሁም ይህንን አስቡ። 
\m ፴፯ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ እንዳደረጉ። ይኸውም እግዚአብሔርን በመልክ የሚመስለው በባሕርይ የሚተካከለው ነው። እግዚአብሔር የሆነ ቀምቶ አይደለም። ራሱን አዋርዶ ሰው ሆነ እንጂ እሺ ብሎ በመታዘዝ ለሞት ደረሰ ሞቱም በመስቀል ተሰቅሎ ነው። 
\m ፴፰ ስለዚህም እግዚአብሔር እጅግ አከበረው ከስም ሁሉ የሚበልጠውን ስም ሰጠው ። ይህንንም ሰምቶ ብፁዕ አባታችን የምድርን ሐሳብ ሁሉ ተወ። ለዘወትር ራሱን አዋርዶ እርዳታን ወደደ። በዳዊት መዝሙር በነቢያት ምስጋና ሌት ተቀን ይተጋ ነበር። በእያንዳንዱ መዝሙርም አሥር አሥር ጊዜ ይሰግድ ነበር። 
\m ፴፱ የስግደቱም ቁጥር አንድ ሺህ ስድስት መቶ ሃምሳ ነበር። በቀን ሦስት ሺህ ስድስት መቶ ሃምሳ የሚሰግድበት ጊዜ አለው። ሌሊትም ይህንን ያህል የሚሰግድበት ጊዜ አለ። የወፍጮውንም ሥራ ከአርድዕቱ ጋር አያስታጉልም ነበር። በሥራም ጊዜ ለመነኰሳቱ እንደ ጀሮና እንደ ዓይን ሆነላቸው። ታላቁም ታናሹም ብርቱውም ደካማውም ተክለ ሃይማኖት ይህንን አድርግልኝ ተክለ ሃይማኖት ይህንን ተላከኝ ተክለ ሃይማኖት እርዳኝ ተክለ ሃይማኖት ይህንን አብጅልኝ ይለው ነበር። 
\m ፵ ያለ ብስጭትና ያለቸልታ ለሁሉም እሺ በጎ ይላል እንጂ ለማንም ለማን ከቶ እንቢ አይልም ነበር። ነገር ግን ለሁሉም ግዳጃቸውን ያደርግላቸው ነበር። አክፍሎትም ሦስት ሦስት ቀን አምስት አምስት ቀን ያከፍል ነበር። ከትጋሃ ሌሊትና ከትህርምት የተነሣ ሰውነቱ እንደ ገል ደረቀ። እንደዚሁም ሆኖ ስድስት ዓመት ኖረ። 
\b 
