\c 17 
\b 

\s1 ምዕራፍ ዐሥራ ሦስት
\s2 የጸሎተ ሐሙስ ምንባብ
\m ፩ በማይከፈል \bd በእግዚአብሔር\bd* ስምበአንድ ብርሃንና ፀዳል ተጋርዶ በሦስት አካል በኪሩቤል ሠረገላ ላይ የሚቀመጥ በምድርም ላይ ሦስትነቱን ያላጠፋ ለሕዝቅኤል እንደታየው ሁለተኛም ሦስትነቱን የዳንኤልን ከንፈሮች በመዳሰስ ያመለከተ ስለ ህልውናው መጀመሪያ ከመቼ ጊዜ ጀምሮ ነው የማይባል ስለ መጨረሻውም እስከመቼ ሁሉን አሳልፎ ይኖራል የማይባል፡ ከኪሩቤልና ከሱራፌል አንደበት ለእርሱ ምስጋና ይሁን ለርሱም መስቀልን በማመን እየተመኩ ራሳቸውንም ለወንጌል ቀንበር እያስገዙ በቤተመቅደስና በመገናኛው ድንኳን ከሚሰበሰቡ ከምእመናን ስግደት ይገባል ለዘላለሙ አሜን።
\m ፪ ሃይማኖቱ የቀና አንድ ኢትዮጵያዊ የደረሰው ድርሳን፣ የመጽሐፉ ነገር ጌታችን በቢታንያው ሰው በአልዓዛር ቤት የደቀመዛሙርቱን እግር እንዳጠበ የሚናገር ነው። ወንጌላዊ እንዲህ አለ ፋሲካን የሚያርዱበት የቂጣ በዓል ደረሰ፣ ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* ጴጥሮስና ዮሐንስን ሄዳችሁ ፋሲካን እንበላ ዘንድ አዘጋጁልን አላቸው፣ እነርሱም በየት እንድናዘጋጅልህ ትወዳለህ አሉት።
\m ፫ ወደ ከተማ ገብታችሁ የውኃ ማድጋ የሚሸከም ሰው ታገኛላችሁ ወደገባበት ቤት እርሱን ተከተሉት መምህር ከደቀመዛሙርቶቼ ጋር ፋሲካ የማደርግበት አዳራሽ ወዴት ነው ይልሀል በሉት እርሱ የተነጠፈውንና ታላቁን አዳራሽ ያሳያችኋል፡ በዚያም ፋሲካን አዘጋጁልን አላቸው። እነርሱም ወደተላኩበት ከተማ ገብተው አልዓዛርን የውኃ ማድጋ ተሸክሞ አገኙት፡ ወደ ከተማ ያስገባው ዘንድ የአልዓዛር የውኃውን ማድጋ በትከሻው መሸከም ለምን ሆነ። እንግዲህስ እንናገር ለሐዋርያት እግር መታጠቢያ ውኃውን በማድጋ እንዲያስገባ \bd የእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ ለአገልግሎት አዘዛቸው የአልዓዛር የውኃ ማድጋ በትከሻው መሸከም \bd በኢየሱስ\bd* ፈቃድ ባይሆን ኖሮ መልእክተኞች የውኃ ማድጋ የተሸከመ ሰው ታገኛላችሁ ባላላቸው ነበር፡ ሂዱ አልዓዛርን ፋሲካ አዘጋጅልን በሉት ባለ ነበር እንጂ በውኑ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* የአልዓዛርን ስም አያውቅምን እርሱ ራሱ ስለርሱ ወዳጃችን አልዓዛር አንቀላፍቷል እንግዲህስ እቀሰቅሰው ዘንድ እሄዳለሁ ብሎ የለምን። ደቀመዛሙርቱም ከተኛስ ድኖ ይነሣል አሉት። ስለ እንቅልፍ የነገራቸው የተኛ መሳላቸው የሞቱትን የሚያስነሣ እርሱ ግን ከሞት እንቅልፍ ሊቀሰቅሰው እንደሚችል ዐውቆ እንግዲህስ ልቀሰቅሰው እሄዳለሁ አለ። 
\m ፬ ወደ መቃብሩም አፍ ቀርቦ አልዓዛር አልዓዛር ና ወደ ውጭ ውጣ ብሎ ጠራው እጆቹና እግሮቹም እንደታሰረ ወጣ ፊቱም በሰበን ተጠቅልሎ ነበር እንዲፈቱት እንዲሄድም ይተውት ዘንድ አዘዘ። በአይሁድ ፊት ከመቃብር ወደ ውጭ እንዲወጣ እንዳልሞተም ሰው እንዲመላለስ በመጣራት እንዳዘዘው በርቀት ኅሊናን በልቡ ማሳደር ለምስጢር ሥርዓት የሚፈለገውን የውኃ ማድጋ እንዲሸከም አዘዘው። በአልዓዛር ፈቃድ አይደለም \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ፈቃድ ይህ ተዘጋጀ እንጂ። ዮሐ፲፩፥፩-፵፱
\m ፭ በመሸም ጊዜ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ከደቀመዛሙርቱ ጋር ተቀምጦ በመንግሥት ከተቀመጠ ከፈርዖን በኩር ልጅ ጀምሮ በወፍጮ አጠገብ እስከተቀመጠችዋ አገልጋይ በኩር ልጅ ድረስ \bd እግዚአብሔር\bd* የግብጽን ምድር በኩር ሁሉ በቀሰፈ ጊዜ በግብጽ ምድር ለእስራኤል ሥርዓት እንደተሠራ የፋሲካውን በግ በላ። ፈርዖን በሰይጣን ይተረጐማል ግብጽም በጨለማ ይተረጐማል የፋሲካው በግ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* መከራዎች ይተረጐማል የእስራኤል ልጆች በችኰላ ከግብጽ በወጡባት ሌሊት በጥርጣሬ በበሉት በበጉ ደም እንደዳኑ እንዲሁ ሐዋርያትም አሳልፈው በሰጡባት ሌሊት ይህ ሥጋዬ ነው እንካችሁ ብሉ ሁለተኛም ይህ ደሜ ነው እንካችሁ ጠጡ ብሎ በሰጣቸው \bd በእግዚአብሔር\bd* በግ ደም ዳኑ። ዘጸ፲፩፥፭ ማቴ፳፮፥፳፮
\m ፮ ያልበሰለው ቂጣ ጳውሎስ እናንተም በአዲሱ ቂጣ ተቀደሱ እንዳለ በኃጢአት እርሾ ባልተለወሰ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሥጋ ኅብስት ይተረጐማል ሙሴና አሮን በአልዓዛር ቤት ፋሲካ ለማዘጋጀት አገልግሎት በቀደሙ በጴጥሮስና በዮሐንስ ይተረጐማሉ፣ የሙሴ እኅት \bd ማርያምም\bd* \bd በኢየሱስ\bd* እናት \bd በማርያም\bd* ትተረጐማለች፣ \bd እግዚአብሔርን\bd* እናመስግን ድንቅ ነው እርሱ ድንቅ ነው ብለው የዘመሩ ሌሎች የእስራኤል ሴቶች ልጆች እነርሱ በአልዓዛር እኅቶች \bd በማርያም\bd*ና በማርታ በጠራቢው በዮሴፍ ሴት ልጅ በሰሎሜ ከእርሷም ሰባት አጋንንትን ባወጣላት \bd በማርያም\bd* መግደላዊት ጌታ \bd ኢየሱስንም\bd* በገንዘባቸው ባገለገሉት ለትንሣኤውም ምስጋና በተጉለት ሴቶች ሁላቸው ይተረጐማሉ።
\m ፯ በሙሴ እጅ የነበረች በትር በጴጥሮስ እጅ ባለው መክፈቻ ይተረጐማል ጴጥሮስ የሚገባቸው ይገቡ ዘንድ የመንግሥተ ሰማያት ደጃፍ ይከፍታልና ሙሴ ለእስራኤል ልጆች ማለፊያ መንገድ ትሠጣቸው ዘንድ የኤርትራን ባሕር በበትር መትቶ እንደከፈታት በግብጽ ሰዎች ላይ ትፈስ ዘንድ ታሰጥማቸውም ዘንድ በባሕር ላይ ዘረጋ። ዘጸ፲፬፥፳፩-፴፩
\m ፰ አሁንም ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* የደቀመዛሙርቱን እግር ለማጠብ እንዳገለገለ ወደሚናገረው ዜና እንመለስ ተራሮችን በኃይሉ የሚያስታጥቃቸው ለማገልገል ማበሻ ጨርቅ ታጠቀ የባሕርን ውኃ እንደ አቁማዳ የሚሰበስበው በቀላያትም መዝገቦች የሚሾማቸው እርሱ ከወዳጁ ከአልዓዛር ቤት የውኃ ማድጋ አንሥቶ እግሮችን ለማጠብ ያገላግልባት ዘንድ ወደ ኩስኩስት አፈሰሰ እጆቻቸውንና እግሮቻቸውን በሚታጠቡበት ገንዘብ ዮናስ ኩስኩስት ሠርቶ በደብተራ ኦሪት ደጃፍ እንዲያኖራት ሙሴን ያዘዘው ውኃውን በኩስኩስት ሞልቶ የደቀመዛሙርቱን እግር ሊያጥብ ጀመረ የተረከዞቻቸውንም እድፍ በታጠቀው ማበሻ ጨርቅ አሸ። ዮሐ፲፫፥፮
\m ፱ ወደ ስምዖን ጴጥሮስም ደረሰ ጴጥሮስም ጌታዬ ሆይ አንተ እግሬን ታጥበኛለህን አለው፣ ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* እኔ የማደርገውን አንተ አሁን አታውቅም ነገር ግን በኋላ ታውቀዋለህ አለ። ጴጥሮስም አንተ እግሬን ለዘላለም አታጥበኝም አለው ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* እግርህን ካላጠብሁህ ከእኔ ጋር እድል ፈንታ የለህም አለው። ይህ ማለት እኔ በአገልጋይ አምሳል እግርህን ካላጠብሁህ አንተም ከበታችህ ላሉት ራስህን ዝቅ ዝቅ ካላደረግህ በእነርሱ ላይ አለቃ መሆንአይቻልህም በእነርሱም ላይ አለቃ መሆን ካልቻልህ እንግዲህ በሰማያት ያለ መንግሥቴን ወራሽ ትሆን ዘንድ እንደምን ይቻልሀል ማለት ነው። ራሱን ከፍ ከፍ ያደረገ ይዋረዳል ራሱን ዝቅ ዝቅ ያደረገ ግን ይከብራል ብሎ የተናገረበት ሥፍራም አለ። ከእናንተ መካከል አለቃ ሊሆን የሚወድ አገልጋይ ይሁናችሁ የሰው ልጅ ሊያገለግል እንጂ እንዲያገለግሉት አልመጣምና ብሎ የተናገረበትም አለ። ማቴ፳፫፥፲፪ ዮሐ፲፫፥፪-፱
\m ፲ ይህ የመለኮት ተግሣጽ ለሐዋርያት ለብቻቸው የተሠራ አይደለም ትምህርታቸውን በመከተል ለምንሄድ ለእኛም ነው እንጂ፣ የሰው የትሕትናው መሰላል እስከ ሰማይ ከፍ ከፍ ሊያደርገው ይችላል የትዕቢተኞች መሰላል ግን ወደ ታች ለማውረድ እንጂ ከፍ ከፍ ለማድረግ ሥልጣን የለውም። የሚታበይ ሁሉ የዲያቢሎስ ልጅ የአጋንንትም ወንድማቸው ነውና በመንፈሱ የተዋረደ ሁሉ ግን \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ነው \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወዳጅ ነው።
\m ፲፩ እግራቸውንም ካጠበ በኋላ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ያደረግሁላችሁን ዐወቃችሁን እናንተ መምህራችንና ጌታችን ትሉኛላችሁ እኮን፣ እኔ መምህራችሁና ጌታችሁ ሆኜ እግራችሁን ካጠብዃችሁ እናንተም የባልጀሮቻችሁን እግር ታጥቡ ዘንድ ይገባል ምሳሌዬን ትቸላችኋለሁና ይህን ካደረገችሁት እናንተ ንዑዳን ክቡራን ናችሁ አላቸው። ከዚህም በኋላ ለራት ካመጡት ያልቦካ ቂጣ አንዱን አንሣ እንደዚሁ ጽዋውንም በወይንና በውኃ ሞልቶ አመሰገነ ኅብስቱን ባረከውም ቆርሶም ይህ በእናንተ ምክንያት የሚቆረስ ስለ ብዙዎች ቤዛ የሚሠጥ ሥጋዬ ነው ብሎ ሰጣቸው፡ ጽዋውንም እንዲሁ ባርኮ ቀድሶ ይህ የጽዋ ወይን የዓለምን ኃጥአት ለማስወገድ የሚፈስ ደሜ ነው እንካችሁ ጠጡ ብሎ ሰጣቸው። ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በቅደም ተከተል አሳየ እንጂ የክህነትን መዐረግ አልተላለፈም። ዮሐ፲፫፥፲፩-፲፰ 
\m ፲፪ በሁሉ ፊት የምእመናንን ሥርዓት አሳየ ወንጌላዊ ብላቴናው \bd ኢየሱስ\bd* ግን በኢየሩሳሌም ቀርቶ ነበር ዮሴፍና እናቱ ግን ዐላወቁም ከሰዎች ጋር በመንገድ ላይ ያለ መስሏቸው ነበር ደርሰውም በዕለቱ በዘመዶቹና በሚያውቁት ዘንድ ፈለጉት ሳያገኙት ተመለሱ፡ ይፈልጉትም ዘንድ ወደ ኢየሩሳሌም ተመለሱ ከዚህ በኋላ በሦስተኛው ቀን በምኩራብ በጻፎች መካከል ተቀምጦ ሲጠይቃቸውና ሲያዳምጣቸው አገኙት እንዳለ። መጻሕፍትን መጠየቅና የመምህራንን ቃል ማዳመጥ የምእመናን ሥርዓት ነውና። ሉቃ፪፥፵፩-፶፩
\m ፲፫ ሁለተኛም የአናጉንስጢስን ሥርዓት ገለጠ። ወንጌላዊ ወዳደገበት ወደ ናዝሬት ሄደ እንዳስለመደውም በሰንበት ቀን ወደ ምኩራብ ገባ እንዲያነብም የነቢዩን የኢሳይያስን መጽሐፍ ሰጡት መጽሐፉንም ገልጦ በእኔ ላይ ያለ የቀባኝ \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ ለድሆች የምስራች እነግራቸው ዘንድ ላከኝ ለተማረኩት ነጻነትን እሰብክ ዘንድ ዕውራን እንዲያዩ የተገፉትንም እታደጋቸው ዘንድ የተመረጠችይቱን \bd የእግዚአብሔርን\bd* ዓመት የፍዳንም ቀን እሰብክ ዘንድ ብሎ እንደተናገረ አናጉንስጢስ ማለት በሮም ቋንቋ አንባቢ ማለት ነውና ኤጲስቆጶሱ ማንበብ የሚችለውን እንጉስ ብሎ ያዝዘዋልና ትርጉሙም አንብብ ማለት ነው ስለዚህ ሐዋርያት አናጉንስጢስ አስቀድሞ ፈተና ተፈትኖ አንደበቱ ኩልታፋ ያልሆነ የሚሰማ የተጻፈውን የሚያስተውል \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ከጽድቅ ይቆጠርለታልና። ሉቃ፬፥፲፯
\m ፲፬ የዲያቆንንም ሥርዓት አምስቱን ሺህዎች በአምስት እንጀራ አራት ሺህውንም ሰዎች በሰባት እንጀራ ባጠገበ ጊዜ ኅብስትን በመባረክ አሳየ፡ ለምእመናን ምግብ ማዕድን መባረክ በሐዋርያት ሥራቸው መጽሐፍ እንደተጻፈ ለዲያቆናት የተሠራ ሥርዓት ነውና። በዚያን ጊዜም ሕዝቡ በዙ ከአይሁድ ወገን ያመኑትና ከአሕዛብ ወገን ያመኑት ተከራከሩ መበለቶቻቸውን ዘወትር ለጸሎት ሲጠመዱ አይተዋቸዋልና ዐሥራ ሁለቱም ሐዋርያት ሕዝቡን ሁሉ ጠርተው \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ትተን ማዕድ ልናገለግል አይገባንም ከመካከላችሁ መንፈስቅዱስንና ጥበብን የተመሉ ለዚህም ሥራ የምንሾምላችሁ ሰባት ሰዎች ምረጡ እኛ ግን ለጸሎትና ለቃሉ መልእክት እንተጋለን አሏቸው ሕዝቡም ሁሉ ተባበሩ ይህም ነገር በእነርሱ ዘንድ መልካም ሆነ፡ በሃይማኖት የተመላውን ሰው እስጢፋኖስን ፊልጶስን ጵሮኮሮስን ኒቃሮናንና ጢሞናን ጳርሜንና የአንጾኪያውን ስደተኛ ኒቆላዎስን መረጡ። በሐዋርያትም ፊት አቆሙአቸው እነርሱም እጆቻቸውን በእነርሱ ላይ ጭነው ጸለዩ። ማቴ፲፮፥፱ ሐዋ፮፥፪-፮
\m ፲፭ የንፍቅ ዲያቆንንም ሥርዓት ማበሻ ጨርቅ ታጥቆ የደቀ መዛሙርቱን እግር ባጠበ ጊዜ ዝቅ ባለ ደረጃ አሳየ ከፍ ያለችይቱን የክህነት ሹመት ዝቅ ወደሚለው መውረድን አትከለክልም እኮን ዝቅ ለምትለዋ ግን ሙሴና አሮንን በመቃወማቸው ምክንያት ያልተገባቸውን ዕጣን እንዳሳረጉ እንደ ቆሬ ልጆች እንዳትሆን ወዳልሾሙአት ትደፋፈር ዘንድ አይገባትም እሳትም ከምስክሩ ድንኳን ወጥታ በላቻቸው ለአሮን ልጆች ግን የሌዋዉያንን ሥራ ይሠሩ ዘንድ ቢወድዱ ለእነርሱ የተፈቀደ ነው ሌዋውያን ግን እንደዚህ አይደሉም የቆሬን ልጆች የበላቻቸው እሳት ከምስክሩ ድንኳን የእሳቷ መውጣት ከልክላቸዋለችና። እንዲሁ ኤጲስቆጶስ በቄስ ሥርዓት ወይም በዲያቆን ሥርዓት ያገለግል ዘንድ የተፈቀደ ነው ለቄሱም ከበታቹ ወዳሉት የክህነት አገልግሎት ይወርድ ዘንድ ለርሱ የተፈቀደ ነው በሹመት ጊዜ ካልሆነ በቀር ወደ ኤጲስቆጶስ ሹመት ከፍ እንዲል ግን አይገባውም ዲያቆንም እጁን ወደ ቄሱ አገልግሎት ከፍ ሊያደርግ አይገባውም። ዘኁ፲፮፥፴፭
\m ፲፮ ለዚህም ሐዋርያት ይህን ያህል \bd በእግዚአብሔር\bd* ጸጋ የሞቀ ሩጫውም በመንፈስቅዱስ ስጦታ ትኩስ የሆነ ሰባቱ የሰማያት ደጃፎች ተከፍተ ያየ የመለኮትንም ምሥጢር ተመልክቶ አልተደፋፈረም ከልኩም ፈቀቅ አላለም እጁን ያሳረፈበት ቁርባንንም ያሻተተበት አልተገኘም ብለው እስጢፋኖስን አደነቁት። ሐዋ፮፥፰
\m ፲፯ ዳግመኛም ጌታ መንፈስቅዱስን ተቀበሉ ኃጢአታቸውን ይቅር ላላችሁላቸው ይቀርላቸዋል ኃጢአታቸውን ይቅር ላላላችሁላቸው አይቀርላቸውም ብሎ በደቀ መዛሙርቱ ፊት ላይ እፍ ባለባቸው ጊዜ የኤጲስቆጶስን ሥርዓት አሳየ እነሆ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ የሹመትን መዓርግ በየወገኑ ፈጸመ። አሁንም በልባችን የክፋት መርዝ ሳለ ይህን ኅብስት ብንቀበለው እድል ፈንታችን ከይሁዳ ጋር እንዳይሆን ልባችንን ከሽንገላ እናንጻ የበደልነውም ቢኖር \bd እግዚአብሔር\bd* ኃጢአታችንን ይቅር እንዳለን እኛም የበደለንን ሰው በደሉን ይቅር እንበል፣ ሰዎች የበደሉአችሁን ይቅር ብትሉ ሰማያዊ አባታችሁ በደላችሁን ይቅር ይላችኋል ሰዎች የበደሉአችሁን ይቅር ካላላችሁ ግን እንዲሁ እናንተንም ሰማያዊ አባታችሁ በደላችሁን ይቅር አይልም ብሎ \bd እግዚአብሔር\bd* ይቅርታን በለውጥ ሰጥቶአልና፣ በምንጸልይም ጊዜ እንደዚህ እንድንል መምህራችን አዝዞናል፣ እንዲህ ብሎ በምትጸልዩም ጊዜ እንዲህ በሉ በደላችንን ፈጽመህ ይቅር በለን እኛም የበደሉንን ይቅር እንድንል። ማቴ፮፥፯-፲፭
\m ፲፰ እንደዚህ ከጸለይን ሁለተኛም የሚማፀነንን በደሉን ከያዝንበት ጸሎታችን በጭንጫ ላይ የተዘራች ሆናለች፣ የስንዴ ቅንጣት በጭንጫ ላይ ከተዘራች አትበሰብስም ብትበሰብስም አታፈራም እንደዚሁም ቂም በበቀለኛ ሰው ኅሊና ካልተፋቀች የሠራት ኃጢአቱ አትፋቅም። በቀልን ከልቡ ውስጥ በገርነት ካልገደላት በእርሱ ላይ ሽፍታ ታስነሣበታለች እንዲከብቡት ጥብቅ እንደሆነ ወጥመድም ያዞሩት ዘንድ ኃጢአቶቹን ትጠራቸዋለች ከዚህም በኋላ ይቅርታን ይጠራታል አትመልስለትም ይቅርታ ለጠየቀው ይቅርታን አላዳረገምና ይቅርታን ይፈልጋታል አያገኛትም ለቁስለኞች ይቅርታን አልሰጠምና። እናንተም አባቶቻችንና ወንድሞቻችን ሆይ ካህኑ እንደ ቤተ ክርስቲያን ሥርዓት እግራችሁን ካጠባችሁ እናንተም ሥጋችሁን በእንባ ምንጭ እጠቡ ሁለተኛም ልባችሁን በገርነት እጃችሁንም ምጽዋት በመስጠት እጠቡ \bd ለክርስቶስ\bd* የመከራዎቹ መታሰቢያ የተዘጋጃችሁ ትሆኑ ዘንድ ሥጋችሁንና ነፍሳችሁን አንጹ ለእርሱ ምስጋና ይገባል ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
