\c 9 
\b 

\s1 ምዕራፍ ስምንት 
\s2 የጥምቀት ሦስተኛ ቀን ምንባብ
\m ፩ የማይከፈል ሦስት የማይጐድል ሙሉ በህልውና አንድ በአካልም የተካከለ በመልክና በጸዳል አንድ በሆነ ከጥልቆች ጥልቅ ይልቅ ጥልቅ በሚሆን ከሰማየ ሰማያትም ይልቅ ከፍ በሚል ዙፋኑን በሚንቦገቦግ የእሳት ሠረገላ ላይ ያደረገ በእሳት መጋረጃዎች የሚሠወር በምስጋናም መብረቅ የሚጋረድ በኪሩቤል የሚመሰገን በሱራፌልም የሚወደስ እስራኤል ያመሰገኑት አንድ አምላክ በሥልጣንና በቻይነት የሠለጠነ በሆነ \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም ለርሱ ምስጋና ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን።
\m ፪ የመንፈስቅዱስ መገለጥ ከክርቶስ ጥምቀት ወዲህ ነው የሚሉትን ሰዎች ተግሣጽ እንጀምር፡ ሰነፎችና ፌዘኞች ሆይ የአምላካችንን መለኮት ጰራቅሊጦስን ከፍጡራን ህልውና መሠረት እንደምን ወደኋላ አደረጋችሁት \bd የክርስቶስ\bd* ጥምቀት ዓለም  ከተፈጠረ በአምስት ሺህ አምስት መቶ ሠላሳ ዓመት ሆኗልና። የመንፈስቅዱስ ህሉና \bd ከክርስቶስ\bd* ጥምቀት ወዲህ ከሆነ ከእኛ ወደኋላ የሆነውን እንደምን እናመልከዋለን ከእኛ ወደኋላ ሲሆን እንደምን ይመሰገናል እኛ ግን ጥንት የሌለው ፊተኛ ፍጻሜም የሌለው ኋለኛ ነው እንላለን። ዓለም ሳይፈጠር አስቀድሞ ከአብና ከወልድ ጋር ያለውን እንደምን ህልውናው \bd ከክርስቶስ\bd* ጥምቀት ወዲህ ነው ትሉታላችሁ። ነቢዩ  መንፈስህን ትልካለህ እነርሱም ይፈጠራሉ የምድርንም ገጽ ታድሳለህ እንዳለ ፍጡራንን ዓለም በሚፈጠር ጊዜ ያከናወናቸው እርሱ ነው። የከበረች ኦሪት በመጀመሪያ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰማይና ምድርን ፈጠረ ምድር ግን ከጥንት ጀምሮ ነበረች አትታይም ነበር የተዘጋጀችም አልነበረችም ጨለማም በጥልቁ ላይ ነበር \bd የእግዚአብሔርም\bd* መንፈስ በውኃ ላይ ሰፍፎ ነበር አለች። እነሆ በዓለም መፈጠር ጊዜ መንፈስቅዱስ ከአብና ከወልድ ጋር ነበረ። ዘፍ፩፥፫ መዝ፻፬፥፴
\m ፫ ሕዝቅኤልም \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ ያዘኝ በረጅም ተራራም ላይ በአናቴ አቆመኝ አለ። እነሆ ይህም የመንፈስቅዱስ ህልውና ዜና \bd ከክርስቶስ\bd* ጥምቀት በፊት በነቢይ አንደበት የተነገረ ነው። ዳዊትም ቅዱስ መንፈስህን ከእኔ አትውሰድብኝ ደስታንና ማዳንህን ስጠኝ በእሽታም መንፈስ አጽናኝ አለ። ጌታችንም ከአብ ዘንድ የምልክላችሁ አጽናኝ ከአብ የሠረፀ የእውነት መንፈስ በመጣ ጊዜ እርሱ ስለ እኔ ይመሰክራል እናንተም ከጥንት ጀምሮ ከእኔ ጋር እንዳለ ምስክሮቼ ናችሁ አለ። እነሆ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ከጥንት ጀምሮ ከእርሱ ጋር እንዳለ የመንፈስቅዱስን ህልውና ተናገረ። ሕዝ፰፥፫ መዝ፶፥፲፩ ዮሐ፲፭፥፳፯
\m ፬ ጳውሎስም ስለመንፈስቅዱስ ወንድሞቻችን ሰነፎች ትሆኑ ዘንድ አንወድም ቀድሞም አሕዛብ ሳላችሁ ታውቃላችሁ የማይናገሩ አማልክትን እንዳመለካችሁ ታውቃላችሁ ጣዖት አመለካችሁ ለጣዖትም ተገዛችሁ አለ። ከወልድ ጥምቀት አስቀድሞ ስለመንፈስቅዱስ መኖር ብዙ ማስረጃ ነበረኝ። ነገር ግን ነገር እንዳይረዝም በሚሰሙትም ላይ መዘንጋት እንዳመጣ ተውሁት።
\m ፭ ከእንግዲህስ አብ ከዓለም አስቀድሞ እንደነበረ ወልድም ከዓለም አስቀድሞ ነበረ ወልድ ከዓለም አስቀድሞ እንደነበረ መንፈስቅዱስም ነበረ ወልድ ከዓለም አስቀድሞ እንደነበረ መንፈስቅዱስም የነፋሳትን ሩጫ ያህል እንኳ ከእነርሱ ወደኋላ ሳይሆን ከእነርሱ ጋር አለ። \bd በኢየሱስ\bd* ላይ በነጭ ርግብ አምሳል ስለወረደው መንፈስቅዱስ ግን \bd እግዚአብሔር\bd* ዘወትር በርግብ አምሳል እንደሚኖር አታስቡ ወፍ ወይም እንሰሳ የሚመስል አይደለም፣ የከበረች ኦሪት \bd እግዚአብሔርም\bd* አለ ሰውን በመልካችን እንደ ምሳሌአችን እንፍጠር እንዳለ ሰውን ይመስላል። ሁለተኛም የከበረች ኦሪት \bd እግዚአብሔር\bd* የሰውን ልጅ \bd በእግዚአብሔር\bd* ምሳሌ ፈጠረው ወንድና ሴትም አደረጋቸው። ዘፍ፩፥፳፮ ማቴ፫፥፲፮ 
\m ፮ ዳግመኛም የከበረች ኦሪት የሰውን ደም ያፈሰሰ ስለዚህም ደም ፈንታ ደሙ ይፍሰስ የሰውን ልጅ \bd በእግዚአብሔር\bd* ምሳሌ ፈጥሬዋለሁና አለች። መንፈስቅዱስ ዘወትር ርግብ የሚመስል ቢሆን ኖሮ ስለምን በጽርሐ ጽዮን በሐዋርያት ላይ በእሳት ላንቃ አምሳል ወረደ። በነጭ ርግብ አምሳል መመሰሉ ግን ርግብ ከአዕዋፍ ሁሉ የዋህ ነውና በግም ከእንሰሳ ሁሉ የዋህ ነው ስለዚህም ነገር መንፈስቅዱስ በየዋህ ርግብ ተመሰለ። ወልድም በየዋህ በግ ተመሰለ። ስለመንፈስቅዱስ ዮሐንስ መጥምቅ መንፈስቅዱስ በርግብ አምሳል ሲወርድ አየሁ በራሱም ላይ ተቀመጠ እኔ አላውቀውም ነገር ግን በውኃ እንዳጠምቅ የላከኝ እርሱ ባየኸው ላይ መንፈስቅዱስ ይወርዳል አለኝ። በራሱ ላይ ተቀመጠ እርሱም በመንፈስቅዱስ ያጠምቃል እኔ ራሴ አየሁ እኔም \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ይህ እንደሆነ እኔም ምስክሩ ነኝ። \bd በእግዚአብሔር\bd* ልጅ ላይ በርግብ አምሳል ስለወረደ ስለ መንፈስቅዱስ ይህን ተናገረ ከዚያም አያይዞ እነሆ የዓለምን ኃጢአት የሚያስወግድ \bd የእግዚአብሔር\bd* በግ አለ። እነሆ መንፈስቅዱስ በርግብ ተመሰለ ወልድም በበግ ተመሰለ የበግና የርግብ ሥራቸው የተመሰገነው በአዲስ ኪዳን ብቻ አይደለም። ዘሌ፳፬፥፳፪ ዮሐ፩፥፳፱ ሐዋ፪፥፫
\m ፯ ዕዝራ ከተፈጠሩት አዕዋፍ ሁሉ አንድ ርግብ ለራስህ መረጥህ ከተፈጠሩትም መንጋዎች ሁሉ ለራስህ አንድ በግ መረጥህ አለ። ርግብና በግ መወደሳቸውን ተመልከት እዝራም በእነርሱ ያለውን የዋህነት ተናገረ። እግዝአብሔርም የዋህ ነው የዋሆችንም የሚወድድ ነውና በእነርሱ ተመሰለ ለርሱ ምስጋና ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። ዕዝ፫፥፳፮ ማቴ፩፥፳፱
\m ፰ በሐሰተኛ ነገር የሚፍጃጁ የመንፈስቅዱስ ህልውናው \bd ከክርስቶስ\bd* ጥምቀት ወዲህ ነው የሚሉ ህልውናውም ከአለም አስቀድሞ እንደሆነ የሚያምኑ የዝንጉዎች ተግሣጽ ተፈጸመ፡ ስለኃጢአቱ ሥርየትን ይለምኑለት ዘንድ ተስፋ የሚያደርጋቸው \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሐዋርያት ልጅ ጊዮርጊስ ተናገረው ለዘለዓለሙ አሜን።
