\c 11 
\b 

\s1 ምዕራፍ ዘጠኝ 
\s2 የስምዖን ምንባብ
\m ፩ ክርድቶስ አምላኬና ተስፋዬ ነው፡ ዕፀ መስቀሉም የሃይማኖቴ በትር ነው የጐኑም መወጋት የጥምቀቴ ሻሻቴ የግርፋቶቹም ደም የበለሳን ቅባቴ ነው ሐዋርያቱ በመንገዴ የሚመሩኝ ናቸው እመቤቴ \bd ማርያም\bd* የመድኃኒቴ በር ናት ክንፎቿ በብር የተሠሩ ጐኖቿም በወርቅ ሐመልማል የተሠሩ ነጭ ወፍ። የዚያችን ወፍ የትውልድ ሀገሯን ነቢያትን ጠየቅኋቸው ኢሳይያስም መልሶ  ከዕሤይ ሥር በትር ትወጣለች ከግንዱም አበባ ይወጣል አለኝ። ኢሳ፲፩፥፩
\m ፪ ሁለተኛም ልጅ እንዳለም ጠየቅሁት እርሱም እነሆ ድንግል ትፀንሳለች ወንድ ልጅም ትወልዳለች ስሙንም አማኑኤል ትለዋለች አለኝ። ዳግመኛም በየትኛው ቦታ \bd ክርስቶስ\bd* ይወለዳል ብየ ነቢያትን ጠየቅኋቸው፡ ነቢዩ ሚክያስ የኤፍራታ ዕፃ የምትሆኚ አንቺ ቤተልሔም የይሁዳ ነገሥታት ከነገሡባቸው አህጉር አታንሺም ወገኖቼ እስራኤልን የሚጠብቃቸው ንጉሥ ካንቺ ይወጣልና ብሎ ምልክት ሰጠኝ። ኢሳ፯፥፲፬ ሚክ፭፥፩
\m ፫ ነቢያትን ጠየቅኋቸው የሚለው ግን በሚታይ አካል አይደለም፡ እስከ \bd ክርስቶስ\bd* ልደት አንዱ ከአንዱ በኋላ እየተከታተለ ከሞቱ ብዙ ዘመን ሆኗልና፡ መጻሕፍቶቻቸውን መረመርሁ በትንቢታቸው ቃል መለሱልኝ በሥጋቸው ቢያንቀላፉም በትንቢታቸው ቃል ግን አላንቀላፉም በትንቢት ቃል ፍለጋቸው ድንግልን ያለ ሩካቤ የወለደችውን ሕፃን ታቅፋ በሃይማኖት ኃይል በዳዊት ሀገር አገኟት። ለዚህ ዓለም ጥቅም በሚሮጡ በሥጋ እግሮች አይደለም፡ ያዝኋት አልተዋትምም ለኃጢአት ሥራ በሚገዙ በሥጋ እግሮች አይደለም የቅድሳትን ምሥጢራት በሚዳስሱ የኅሊና እጆች እንጂ ወደ እናቴ ቤት አስገባኋት ይህቺውም ቤተ ክርስቲያን ናት። በመሠዊያዋ አጠገብ አስቀመጥዃት ጠረጴዛም ለመሆን አዘጋጀዃት ልጇን የሚሠዋው ካህን ቀረበ በእጁም በተቀበለው ጊዜ ሥጋና ደም ሆኖ ታየ።
\m ፬ ሰማያዊ አባቱ ስለ ብዙዎች ቤዛ የልጁን መታረድ ያይ ዘንድ ራሱን ዘንበል አደረገ። መንፈስቅዱስ ከኪሩቤል ሠረገላ ላይ ዘለለ በነጭም ርግብ አምሳል በብርሃን ክንፎች ይጋርደው ዘንድ በራሱ ላይ አረፈ ኃይል ከዚህ እስከዚያ ተዘረጋ በቤተክርስቲያን ጉልላት በውስጠኛው አካል እሳት እንደ ድንኳን ተተከለ። ኪሩቤል በጽርሐ አርያም የማይከፈለውን ባየው ጊዜ አደነቀ ሱራፌልም ፍሕሙን ያለጉጠት ሊፈትተው ከህኑን ባየው ጊዜ ፈራ።
\m ፭ በትንቢታቸው ቃል ያነጋገሩኝ ነቢያትን ጠራዃቸው ዳዊት በጽዮን ሴት ልጅ በደጃፎቿ ምስጋናውን ሁሉ እናገር ዘንድ ብሎ ዘመረ። ኢሳይያስም ለወደዱት ወዳጅ ዘፈን እዘፍናለሁ ብሎ ዘፈነ። አሳፍ ልጄ ሆይ ስሚ ተመልከቺም በጆሮሽም አድምጪ ሕዝብሽንና የአባቶችሽን ወገኖች እርሺ ንጉሥ ደም ግባትሽን ወድዷልና እርሱም ጌታሽ ነው ብሎ ተቀኘ። የቆሬም ልጆች ወፍም ለራሷ ቤት አገኘች፡ የኃያላን ጌታ ንጉሤና አምላኬ አቤቱ መሠዊያህ እርሱ ነው እያሉ መሰንቆ መቱ። መዝ፵፬፥፲ ፣፲፫፥፫ ኢሳ፭፥፩
\m ፮ በድርሳን መጀመሪያ የጠራናት ነጭ ወፍ እነዃት መሠዊያ በመሆን ቤት አገኘች ጫጩቶቿንም በመሠዊያው ዘንድ በቁርባንነት አስቀመጠች \bd የእግዚአብሔር\bd* ሕዝብ ሁላችሁ ንጽህት ድንግል ሆይ ይህች ዕለት እንዴት የንጽህናሽ ዕለት ሆነች የንጽህናን ቀን ትፈልጊያት ዘንድ መቼ ረከስሽ ያለሩካቤ ፀንሰሽዋልና ያለ እድፍም ወልደሽዋልና የቅድስና ፍሬን ለምን በንጽህና ቀን ወደ ቤተመቅደስ ወሰድሽው። ከቤተመቅደስ ይልቅ አንቺ ትከብሪያለሽና በታቦት በውስጠኛው ክፍል ካለች ከሰማይ ጽላትም ይልቅ ልጅሽ ይከብራል እርሱ ለሙሴ በዕብራይስጥ ፊደላት ሁለት ክፍል ባላት በደንጊያ ሰሌዳ ላይ የተቀረጸ ሕግን ሰጥቶታልና። ልጅሽ የአዕዋፍን ወገኖች ከናጌብ ውኃ አውጥቷቸዋልና ለሙሴም የምትበሉት ይህ ነው ከአዕዋፍ መካከል ከእግሮቹ በላይ አገዳ ያለውን፡ ስለርኩስም አዕዋፍ የማትበሉት ይህ ነው በአራት እግር የሚሄድ ሁሉ ለእናንተ ርኩስ ነው ብሎ በንጹህና በረከሰው መካከል ለይቶለታልና በወፍ ደም መተዳደፍሽን በሚያነፃ ገንዘብ ለካህን መባእ ታቀርቢ ዘንድ ሁለት የዋኖስ ጫጩቶች ለምን አስፈለጉሽ ብለን ንጽህት ድንግልን እንጠይቃት ዘንድ ኑ። ዘጸ፴፩፥፲፰ ዘሌ፲፩፥፳ ሉቃ፳፥፪
\m ፯ ኑ ይነግረን ዘንድ ወንጌላዊ ሉቃስን እንጥራው፡ እንደ ሙሴ ሕግ የመንጻታቸው ወራት በተፈጸመ ጊዜ \bd በእግዚአብሔር\bd* ሕግ የእናቱን ማኅፀን የሚከፍት ወንድ ሁሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* የተለየ ይሁን ተብሎ እንደተጻፈ \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት ያቆሙት ዘንድ ስለርሱም \bd በእግዚአብሔር\bd* ሕግ ዋኖስ ወይም ሁለት የርግብ ጫጩት ተብሎ እንደተጻፈ ስለርሱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* መሥዋዕት ያቀርቡ ዘንድ ወደ ኢየሩሳሌም ወሰዱት። በኢየሩሳሌምም ስሙ ስምዖን የተባለ ሰው ነበረ። ያም ሰው ጻድቅና የታመነ ነው የእስራኤልን መዳን ያይ ዘንድ ተስፋ ያደርግ ነበር መንፈስቅዱስም በርሱ ላይ ነበረ መንፈስቅዱስም \bd የእግዚአብሔርን\bd* መሢሕ ሳያይ እንደማይሞት አመለከተው መንፈስም ወደ ምኩራብ ወሰደው የሕፃኑ \bd የኢየሱስ\bd*  ዘመዶችም በሕግ እንደተጻፈ የሚገባውን ያደርጉለት ዘንድ በወሰዱት ጊዜ ተቀብሎ በክንዱ አቀፈው \bd እግዚአብሔርንም\bd* እነሆ አሁን አቤቱ እንደተናገርህ ባርያህን አሰናብተው ዓይኖቼ በወገኖችህ ሁሉ ፊት ያዘጋጀኸውን ማዳንህን አይተዋልና ለአሕዛብ ብርሃን ተገለጠ ክብርም ለወገኖችህ ለእስራኤል ብሎ አመሰገነው።
\m ፰ ዮሴፍና እናቱ ስለርሱ በሚናገረው ያደንቁ ነበር። ስምዖንም መረቃቸው እናቱ \bd ማርያምንም\bd* እነሆ ይህ ሕፃን በእስራኤል መካከል ለብዙዎች ለውድቀታቸውና ለመነሣታቸው የተዘጋጀ የብዙዎችንም የልባቸውን አሳብ ይገልጥ ዘንድ ምልክት ሆኖ የተሰጠ ነው። በአንቺ ግን በነፍስሽ ሰይፍ ያልፋል አላት።
\m ፱ ወንጌላዊ ለምን ስሙ ስምዖን የተባለ ሰው በኢየሩሳሌም ነበረ ይህ ሰው ጻድቅና የታመነ ነው የእስራኤልን መድኃኒታቸውን ያይ ዘንድ ተስፋ ያደርግ ነበር መንፈስቅዱስም በርሱ ላይ ነበር መንፈስቅዱስም \bd የእግዚአብሔርን\bd* መሢሕ ሳያይ እንደማይሞት አመለከተው አለ። በምን ምክንያት ነው። የስምዖን ጉልምስናው በነቢዩ በኢሳይያስ ዘመን ነበርና፡ ነቢዩ ወደ ቤተ መቅደስ ገባ ካህናትም በቀንዲሎች መብራቶችን አበሩ ቤተ መቅደስንም ባማሩ ልብሶች ድርብ ሆኖ  በተሠራ የሐር መጋረጃም በወርቅ ግምጃም አስጌጡአት። በውስጣቸውም የሚያበሩ የጠሩ የብር ሻኩራዎች በተሞሉና በጠሩ የወርቅ ሮማኖች አሳመሯት።
\m ፲ የአሮን ልጆችም የዘንባባ ዝንጣፊ ከወይራም ቅርንጫፎች ያማረውን ይዘው \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም የሚመጣ የተመሰገነ ነው አሉ። ነቢያትን ለመቀበል ይህ ሥርዓት ናውና እንደዚሁም ባለ ልማድ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቤተ መቅደስ ሲወጣ ጌታችንን ተቀበሉት። የነገሩም ምልክት እነሆ ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* ወደ ኢየሩሳሌም ገባ መላዋ ሀገርም ይህ ማን ነው ብላ ታወከች ሕዝቡም ይህ የገሊላ ዕፃ ከሆነች ከናዝሬት የመጣው ነቢዩ  \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው አሏቸው፡ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቤተ መቅደስ ገባ የሚል በማቴዎስ ወንጌል ተጽፏል፡ ነቢያት ወደ ቤተ መቅደስ በሚገቡ ጊዜ ይሆን እንደነበረው አቀባበል ሥርዓት የጌታችን አቀባበል እንደሆነ በዚህ ዕወቅ። ማቴ፳፩፥፩-፲፪
\m ፲፩ ወደ ስምዖን ታሪክ ነገር እንመለስ ከነቢዩ  ከኢሳይያስ አፍ የወጣውን የትንቢት ቃል ይጽፍ ዘንድ ብዕርና ቀለም እንዲያዘጋጅ ካህናት አዘዙት። እንዳዘዙትም አደረገ ብዕርና ቀለም አዘጋጀ እርሱም ቃሉን ለመጻፍ ተዘጋጀ። ከዚህ በኋላ ትንቢት የመናገር መንፈስ ወደ ኢሳይያስ መጣ ድምፁንም አሰምቶ እነሆ ድንግል ትፀንሳለች ወንድ ልጅም ትወልዳለች ወልዳም ስሙን አማኑኤል ትለዋለች አለ። ያን ጊዜ ድንግል ስትፀንስ የታተመችይቱም ስትወልድ የሰማና የየ ማን ነው እኔ የዚህ የሐሰት ትንቢት ጸሐፊ አልሆንም ብሎ ብዕሩን ከእጁ ጣለው፡ ሌላም መጥቶ የኢሳይያስ የትንቢት ቃል እንዳይጐድል የትንቢት ቃሉን ጻፈ። ኢሳ፯፥፲፬
\m ፲፪ ስለዚህም ነገር መንፈስቅዱስ \bd የእግዚአብሔርን\bd* መሢሕ ሳያይ እንደማይሞት ለስምዖን ነገረው። ጥርጥሩ በደል ሆኖ አልተቆጠረበትም ኢሳይያስ ስለርሱ ትንቢት የተናገረለትን ስሙ አማኑኤል የተባለውን ሕፃን ወደማቀፍ አደረሰው እንጂ፡ ወንድሞቹን ያስከዳቸው የቶማስ ጥርጥሩ ከበደል እንዳልተቆጠረበት ጥርጥሩም የመድኃኔዓለም እትራቶቹን ወደ መዳሰስ እንዳደረሰው። \bd እግዚአብሔር\bd* የወደደው ንዑድ ክቡር ነው። ቁስሎቹን አይነቅፍም እትራቶቹንም አይጸየፍም ኃጢአቶቹም \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት አይታሰቡበትም እንዲሁም ሐዋርያት እንዳዘዙን እድፍ ስለሌለበት ስለ መውለዷ ፍጻሜ ያልረከሰች ስለ ንጽህናዋ ቀን በዓል እናድርግ። አሁንም ሕፃን ሆኖ  በሽማግሌ እቅፍ ስለታቀፈው በዘመን ስለሸመገለው በዓል እናድርግ። 
\m ፲፫ አረጋዊያን ምእመናን ዛሬ በዓል አድርጉ የሽማግሌዎች አባት እንደ ሕፃናት ወተት ጠብቷልና እንደ ኦሪትም ትእዛዝ መባእ ለማቅረብ መጥቷልና። አሁንም ሕፃናት በዓል ያድርጉ ሕፃናትን በማኅፀን የሚሥል እርሱ ሁለት የርግብ ጫጩት ይዞ ወደ ቤተ መቅደስ መጥቷልና፡ የከበረች ኦሪት፡ ሴት ከፀነሰችና ወንድ ልጅ ከወለደች በወር ግዳጅ ጊዜ የረከሰች እንደሆነች እስከ ሰባት ቀን የረከሰች ናት። በስምንተኛው ቀን የሰውነቱን ጫፍ ታስገርዘዋለች ስለ ደሟም ትነጻ ዘንድ ሠላሳ ሦስት ቀን ትቆያለች ቅዱስ ከሆነው ሁሉ አትነካም የመንጻቷም ጊዜ እስኪፈጸም ድረስ ወደ ቤተ መቅደስ አትግባ ሴትም ከወለደች እንደ ደሟ መፍሰስ ሁለት ሳምንት ያህል የረከሰች ናት ስድሳ ስድስት ቀን ስለደሟ ትነፃ ዘንድ ትቆያለች እንዳለች።
\m ፲፬ የመንጻቷም ጊዜ ሲፈጸም ስለ ወንድ ልጅም ቢሆን ዓመት የሆነው በግ ለመሥዋዕት የርግብ ጫጩት ወይም ዋኖስ ስለኃጢአት ሥርየት ወደ መገናኛው ድንኳን ደጃፍ ወደ ካህኑ ታመጣለች፡ ካህኑም ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ፊት አቅርቦ ያስተሠርይለታል ከደሟም ፈሳሽ ያነጻታል። ስለ ወንድ ልጅም ቢሆን ስለ ሴትም ቢሆን ስለምትወልድ ሴት ሕጉ ይህ ነው። በእጇ ባይኖር በግ ለማምጣትም ባትችል ሁለት ዋኖስ ወይም ሁለት የርግብ ጫጩት ታመጣለች፡ አንዱ ለመሥዋዕት አንዱ ስለ ኃጢአት ሥርየት ነው፡ ካህኑ ያስተሠርይለታል እርሷም ትነፃለች። ዘሌ፲፪፥፩-፰ ሉቃ፪፥፳፫
\m ፲፭ ወዳጆች ሆይ የሰማያትና የምድር ብልጥግና በሕፃኑ እጅ ውስጥ ሲሆን የሕፃኑንና የእናቱን የችግራቸውን ጥልቅነት እዩ ፡ የከበረች ኦሪት የመንጻት ጊዜ ሲፈጸም ስለ ወንድም ቢሆን ስለ ሴትም ቢሆን የዓመት በግ ለመሥዋዕት የርግብ ጫጩት ወይም ዋኖስ ወደ መገናኛው ድንኳን ደጃፍ ወደ ካህኑ ታመጣለች ማለትን አስቀደመች። የከበረች ኦሪት በጉ ለመሥዋዕት የዋኖስ ጫጩት ስለኃጢአት ይሆን ዘንድ በግ ስለሌላት ሴት ይህን ተናገረች። 
\m ፲፮ ከዚህም አስከትላ ሕግ በእጇ ባይኖር በግ ለማምጣትም ባትችል ሁለት ዋኖስ ወይም ሁለት የርግብ ጫጩት አንዱን ለመሥዋዕት አንዱን ስለኃጢአት ታመጣለች ካህኑም ያስተሠርይላታል እርሷም ትነጻለች አለች። እነሆ \bd በማርያም\bd* እጅ በግ ታጣ፡ በግ ለማምጣት አልቻለችምና ስለዚህም ሁለት የርግብ ጫጩት አንዱን ለመሥዋዕት አንዱንም ለኃጢአት አመጣች። ከድንግል ልጅ ስለምን በግ ታጣ የልጇ ፈቃድ በምድር ላይ ወደ ድሆቹ እንጂ ወደ ባለጠጎቹ አልሆነምና ዳሩ ግን ከዘመድ ተግዳሮት ሰውነቱን ያርቅ ዘንድ በዳዊት ዘር በሰው ሥጋ ተወለደ። ራሱን ወደ ዓለም ተድላ ደስታ አላስገባም። የዚህን ዓለም ብልጥግና ወዶትስ ቢሆን ከሄሮድስ ሴት ልጅ በተወለደ ነበር እርሱም የዳዊት ዘር ነውና። ወደ መንግሥት አፀድ አልገባም አንገታቸውን አግዝፈው በዓይኖቻቸው የሚጠቃቀሱ የገሊላን ነገሥታት ሴቶች ልጆች ውበት አልወደደም። የሐርና የወርቅ ልብሶቻቸውን ዘርፍ የሚያስረዝሙ የገሊላ ነገስታት ልጆችን ውበት አልወደደም። እናትና አባቷ ከመሞታቸው በፊት የተውአትን የሙት ልጅ መረጠ እንጂ። ወንድምና እኅት አልነበራትም፡ በወለዷት በሦስተኛው ዓመት ብጽዐት አድርገው ለቤተመቅደስ ሰጧት። 
\m ፲፯ አሥራ ሁለት ዓመት በቤተመቅደስ ከኖረች በኋላ በሕግ እንደታዘዘ የሚገባውን እስኪያደርሱ ድረስ በንጽህና ይጠብቃት ዘንድ ለዮሴፍ ሰጧት። ዮሴፍ ወደርሷ ሳይቀርብ ገብርኤል አበሰራት። ከዚህም በኋላ በአሥራ አምስት ዓመቷ መድኃኒታችንን ወለደችው። ከእርሱም ጋር እስከ ዕርገቱ ጊዜ ድረስ ሠላሳ ሦስት ዓመት ከአራት ወር ተቀመጠች። ከልጇ ዕርገት በኋላ አሥራ አራት አመት ኖረች። ጳውሎስ ለወንጌል አገልግሎት በተማረከበት ዘመን ከዚህ ዓለም ዐረፈች፡ ሐዋርያትም ከወንድማቸው ከጳውሎስ ጋር ሆነው ገነዟት።
\m ፲፰ ስምዖን እንዴት ሕፃኑን ከእናቱ ክንድ ተቀብሎ በጭኑ ላይ እንዳስቀመጠው እንናገር ዘንድ ወደ ቀደመ ነገራችን እንመለስ። የወንጌልን መሥዋዕት የኦሪት ካህን ተሸከመው ጊዜው ገና አልደረሰና መሠዋት አልተቻለውም፣ ቤተመቅደስ ከገሊላ ሕፃናት እንደ አንዱ በሕግ መጽሐፏ ይጻፍ ዘንድ የተገባው አስመሰለችው። በበግ ደም መሥዋዕት ፋሲካን ከደቀመዛሙርቱ ጋር የበላው \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ከእራት በኋላ ስለ ቤተ ክርስቲያን መታጨት ሥጋና ደሙን ቁርባን አድርጎ ሠጠ።
\m ፲፱ የካህናት ልጆች እንስሳትን የሚሠውበትን ክህነታቸውን አሳልፎ እንደ መልከጼዴቅ በስንዴ ኅብስትና በንጹህ የወይን ደም የክህነት ሥርዓትን ለአሕዛብ ያደርግላቸው ዘንድ ያለውን \bd ክርስቶስን\bd* በምኩራባቸው አፀድ አዞሩት። ከዚህ በኋላ ስምዖን በእቅፉ ውስጥ ያለውን ሕፃን ከዚህ ዓለም ያሳርፈው ዘንድ ለመነው፡ ከለመነውም በኋላ ለእናቱ ሰጣት። በዚያችም ዕለት \bd በእግዚአብሔር\bd* ሰላም ዐረፈ፡ አሜን።
\b 
