\c 6 
\b 
\b 

\s1 ምዕራፍ ስድስት 
\s2 የጥምቀት ምንባብ
\m ፩ እንደ ናዝራዊያን ሥርዓት በሦስትነት በምናመሰግነው እንደ ሱራፌልም ቃል በምናመሰግነው የሰው እጅ በማይነካው የሟችም ኅሊና በማይመረምረው በጽርሐ አርያም አትሮኑሱን ያኖረ በተራሮች ራስ ላይ የጉምን ተን በሚያተን ያለጩኸት የሚያስወግደው በአየራት ውስጥ በሚያመላልሰው ሰፊውን የሰማይ ገጽ የደመና ግምጃን የሚያለብሰው \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም ክብርና መመስገን የሚገባው ለዘለዓለሙ አሜን።
\m ፪ በአብ ላይ ባለ ጌትነት ምክንያት ወልድ አብን ያየው ዘንድ አይችልም መንፈስቅዱስም በወልድ ላይ ባለ ጌትነት ምክንያት ወልድን ሊያየው አይችልም በመንፈስቅዱስ ዘንድ ባለ ጌትነት ምክንያት መላእክት መንፈስቅዱስን ሊያዩት አይቻላቸውም በሰማይ ላይ ስላለ ክብር የሰው ልጆች የሰማይ መላእክትን ያዩአቸው ዘንድ አይችሉም ያለ የአርጌንስን ተግሣጽ እንናገር አምስት መዓርጋትን አደረገለት አላዩትምም።
\m ፫ አርጌንስስ በጠባዩ የሚያውክ በአንደበቱም የሚሸነግል ጨዋታ የሚወድ ተናጋሪ በዓይኑ የሚታበይ ልቡም ያበጠ በእስክንድርያ አብያተ ክርስትያናት ውስጥ ክርክርን ይበትናል በግብጽ አውራጃዎችም እሾህን ይዘራል፣ ከኤጲስቆጶሳት የተለየውን ያስተምራል ክፋትንም ካላደረጋት አያንቀላፋም። መነሣቱም ከተጠራጣሪው ከአርዮስ ሹመትንም ከሚሻ ከሚሊስጢስ ጋር ነው።
\m ፬ አርዮስ ስለክህደቱ ምእመናንን በንጉሥ ርዳታ እያሳደዳቸው ቤተ ክርስቲያንን በተናት። ከዚህም በኋላ ሃይማኖቱ በቀና በቈስጠንጢኖስ ዘመን በኒቂያ በተሰበሰቡ በሦስት መቶ አሥራ ስምንቱ ጉባኤ ጊዜ ቀጥ ብላ ቆመች። ሚሊጢስ የጴጥሮስን ጵጵስና በመንጠቅ ቤተ ክርስቲያንን በዘበዛት፡ ዘለፋው ስለ ሃይማኖት ጉዳይ አይደለም ሹመትን በመሻት እንጂ። አርጌንስ ግን ክርክር በመፍጠር ሃይማኖትንም በመለወጥ ነው። የወልድን ከአብ ማነስ የመንፈስቅዱስንም ከወልድ ማነስ ያስተምራልና።
\m ፭ አርጌንስ እንደምን ወልድ ከአብ ያንሳል አለ። ብትወዱኝስ በእኔ ደስ በተሰኛችሁ እኔ ወደ አብ እሄዳለሁ አብ እርሱ ይበልጠኛልና ያለውን ከወንጌል ቃል ምክንያት አደረገለት፡ አብ የሰዓትንና የቀንን የዓይን ጥቅሻና የንስር ክንፎች መማታትን ያህል ያልቀደመውን ወልድን እንደምን ይበልጠዋል። አብ ይበልጠኛል ያለው በእውነት መለኮት ሰብእናን ይበልጠዋል። በአባቱ ቀኝ እስከ ተቀመጠበት ጊዜ ድረስ፡ በአባቱ ቀኝ ከተቀመጠ በኋላ ግን አብ ይበልጠኛልና አላለም። ዳግመኛም ወደ አባቴና ወደ አባታችሁ ወደ አምላኬና ወደ አምላካችሁ ወደ ሰማይ ዐርጋለሁ አለ። ከዕርገቱ በፊት ወደ አባቴና ወደ አባታችሁ ወደ አምላኬና ወደ አምላካችሁ ያለው ለሰውነት የሚገባ ትሕትናን እያሳየ ነው። ለእነርሱ በጸጋ አባታቸው ነው ለርሱ ግን በእውነት አባቱ ነውና። ለእነርሱ በእውነት አምላካቸው ነው ለርሱ ግን ሰው ስለመሆኑ ነው። ከዕርገቱ በኋላ ግን አዳም ከእኛ እንደ አንዳችን ሆነ ያለው ሰውነቱ ከመለኮት ጋር የተካከለ ሆነ በኦሪት የተናገረው \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ተፈጸመ።
\m ፮ ስለ አብና ስለወልድ እኩልነት ጌታችን በወንጌል እኔና አብ አንድ ነን አለ። ሁለተኛም ፊሊጶስን ጌታችንን አብን አሳየንና ይበቃናል አሳየንና ይበቃናል እንዳለው ስማ። ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* እኔን ያየ አባቴን አይቶታል አለው። እንደገናም እኔ በአብ አለሁ አብም በእኔ አለ አለ። ዳግመኛም አባት ሆይ ዓለም ሳይፈጠር አስቀድሞ ከአንተ ጋር በነበረኝ ክብር አክብረኝ አለ። ከሰማይም አከበርሁህ ገናም አከብርሀለሁ የሚል ቃል መጣ። ዮሐ፲፯፥፭
\m ፯ አርጌንስ ሆይ ወልድ ከአባቱ ዘንድ እንደከበር ዕወቅ አባቱ ካከበረው እንደምን ያንሣል ትለዋለህ ወልድን ከአባቱ ዘንድ ማነስ የሚያገኘው አይደለም አንተ ከክርስቲያን ታላላቆች የምታንስ ትሆናለህ እንጂ።
\m ፰ በወንጌል ከአብ ዘንድ የምልክላችሁ ከአብ የሠረፀ አጽናኙ በመጣ ጊዜ እርሱ ስለ እኔ ይመሰክራል እናንተም ከቀድሞ ጀምሮ ከእኔ ጋር እንዳለ ምስክሮቼ ናችሁ ያለውን ስማ። በዚህም ከአብ ይወጣል ሲል አታስተውልምን ከእርሱ ዘንድ የሚወጣ ከሆነ እንግዲህ እንዴት አያየውም። ተከታዩም እናንተም ከቀድሞ ጀምሮ ከእኔ ጋር እንዳለ ምስክሮቼ ናችሁ ይላል ከቀድሞ ጀምሮ ከእርሱ ጋር ካለ እንዴት አያየውም እንዴትስ ከእርሱ ያንሣል። ዮሐ፲፭፥፳፮
\m ፱ ጳውሎስም \bd የእግዚአብሔርን\bd* አሳብ የሚያውቅ የለም ያማከሩት እነማን ናቸው አለ፡ እኛ ግን \bd የክርስቶስ\bd* ልብ አለን ወንድሞቼ ሆይ እኔም መንፈስቅዱስ በርሱ እንዳለ ሰው እናንተን ማስተማር ተሳነኝ አለ። እነሆ ጳውሎስ መንፈስቅዱስን \bd የክርስቶስ\bd* ልብ አለው፡ \bd የክርስቶስ\bd* ልብ ከሆነ እንደምን አያየውም ኅሊና ፊትን ከማየት ይበልጣልና መመርመርም የውጪውን ከማየት ይበልጣልና። ሁለተኛም ጳውሎስ በእርሱ ላይ ካለው የሰው መንፈስ በቀር የሰውን አሳብ የሚያውቅ የለም እኛ ግን የተሸሸገውን የሚመረምር ጥልቆችንም የሚገልጥ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልብ አለን። ፩ቆሮ፪፥፲፯
\m ፲ አንተ ሰነፍ በወንጌል ከአብ ያየውን ካልሆነ በቀር ወልድ ከራሱ ምንም ሊያደርግ አይችልም እርሱ ያደረገውን ያደርጋል እንዲሁ ወልድም በአምሳሉ ያደርጋል አብ ልጁን ይወደዋልና የሚያደርገውንም ሁሉ ያሳየዋል ከዚህም የበለጠ ሥራ ያሳየዋል እናንተ አይታችሁ ታደንቁ ዘንድ እንዳለ ወልድ አብን ወልድ አብን እንደሚያውቀው ዕወቅ። ስለ መንፈስቅዱስም አስቀድመን ነግረናችኋል። ዝንጉዎች ሆይ ከእንግዲህስ ወልድ ከአብ ያንሣል አያየውምም መንፈስቅዱስም ከወልድ ያንሣል አያየውምም አትበሉ እኛ ግን አብና ወልድ መንፈስቅዱስም በአካል አንድ እንደሆኑ በመለኮትም አንድ እንደሆኑ በኅሊና አንድ እንደሆኑ በጠባይና በሥርዓትም አንድ እንደሆኑ ፈቃዳቸው አንድ መሻታቸውም አንድ እንደሆነ ሕጋቸውና ሥርዓታቸው አንድ መቻላቸውም አንድ እንደሆነ እናምናለን እንደ አሕዛብ አማልክት በየሥርዓታቸው ሦስት አማላክት አይባሉም በሦስትነት ያሉ አንድ አምላክ ይባላሉ እንጂ አንዱ ከአንዱ በፊት በመኖር እንደ ቀደመ እንደ አብርሃምና እንደ ይስሐቅ እንደ ያዕቆብም አንዱ አንዱን አይከተለውም ሁለተኛውም ሦስተኛውን አይከተለውም። ዮሐ፭፥፴
\m ፲፩ የመብረቅን መታየት የሽፍሽፍቶችንም መገላለጥ ያህል አብ በህልውና ወልድን መቅደም የለውም ወልድም ከመንፈስቅዱስ በህልውና መቅደም የለውም። እንደዚህ ስታምን እንደዚህም ስትታመን የታመነች እናቴ እናታችሁም ቅድስት ቤተ ክርስቲያን በአብ ጥላ ሥር ታርፋለች አቤቱ በጥላህ ውስጥ ማን ያርፋል በመቅደስህም ማን ያድራል ተብሎ እንደተጻፈ ቀኙ ታቅፈኛለች ግራውም ከራሴ በታች ነው የሚል እንደተጻፈ በሙሽራዋ እየተደሰተች በወልድ ክንድ ላይ ትደገፋለች በመንፈስቅዱስ ብርሃን ፋናነት በገነት አፀዶች ውስጥ ትመራለች ቅዱስ መንፈስህ በጽድቅ ጐዳና ይምራኝ የሚል እንደተጻፈ። መዝ፲፬፥፩ መኃ፰፥፫
\m ፲፪ ከዚህም በኋላ በአብና በወልድ በመንፈስቅዱስ ስም መጠመቅን ስትሻ ወደ ዮርዳኖስም ባሕር ወርዳ በመጠመቂያው ውስጥ ስለ ልጁ ምስክር በሆነ \bd በእግዚአብሔር\bd* አብ ስም አንድ ጊዜ ትነከራለች ሁለተኛም በዘካርያስ ልጅ በዮሐንስ እጅ በተጠመቀ \bd በእግዚአብሔር\bd* ወልድ ስም ትነከራለች ከእንደገናም ከሰማያት ወርዶ በሥጋዊ ርግብ አምሳል በጌታ \bd በኢየሱስ\bd* ላይ በተቀመጠ  \bd በእግዚአብሔር\bd* መንፈስቅዱስ ስም ሦስተኛ ትነከረለች፣ ከዚያም ከዮርዳኖስ ውኃ ወጥታ \bd የክርስቶስ\bd* ሴት አገልጋይ ትባል ዘንድ የሜሮን ቅባት ማኅተምም ትቀበላለች የሜሮን ቅባት በሐዋርያት በዲድስቅልያ እንደተናገሩ የሃይማኖት ኃይል ነውና። በጥምቀት መወለድስ ከድንግል መወለድን ይመስላል \bd ክርስቶስ\bd* \bd ከማርያም\bd* እንደተወለደ ከእርሷም ከተወለደ በኋላ አንቀጸ ሥጋዋ በድንግልናዋ ማኅተም ታትሞ እንደተገኘ እንደዚሁ ከጥምቀት ማኅፀን የተወለደ ከውኃ ወጥቶ ወደ መጠመቂያው ውስጥ የመግባቱና የመውጣቱ አሠር አይገኝም በመዝሙር መንገድህ በባሕር ውስጥ ነው ፍለጋህም በብዙ ዉኃ ውስጥ ነው ፍለጋህም አይታወቅም እንደተባለ። መዝ፸፮፥፲፱ ፣፻፵፪፥፲
\m ፲፫ እንግዲህ ወደ ቀረው የቅድስት ቤተ ክርስቲያን ነገር እንመለስ፡ከዚህ በኋላ ከጳውሎስ ቃል በሰላም የወንጌልን ቃል ተጫምታችሁ ያለውን ሰምታ በወንጌል ጫማ አካሄዷን አሠማምራ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቤት ትወጣለች። በራሷም ላይ የዕንቊ ዘውድ ትደፋለች ይኸውም የሃይማኖት አክሊል ነው። ዳግመኛ ጳውሎስ የመድኃኒት ዘውድ የመንፈስቅዱስንም ሰይፍ ተቀበለ ይኸውም \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ነው እንዳለ። በጣቶቿም የጸጋ ማዕተብ የመድኃኒት ምልክት የሆነ የክብር ቀለበትን ታደርጋለች። ኤፌ፭፥፲፮
\m ፲፬ ከዚህም በኋላ አብርሃም ወደተቀመጠበት ይስሐቅም በበጉ መታረድ ወደ ተቤዠበት ያዕቆብም ከምድር እስከ ሰማይ የሚደርስ የወርቅ መሰላል ወዳየበት በዚያች መሰላል \bd የእግዚአብሔር\bd* መላእክት ወደሚወጡበትና ወደሚወርዱበት ሙሴም ስለእስራኤል ልጆች ዘለፋ ምስክር የሚሆኑ የሕግና የትእዛዝ ጽላት ወደሚሸከምበት፣ መልከጼዴቅ ለቤተክርስቲያን ምሥጢር ሥርዓት ኅብስትና ወይን ወዳቀረበበት ዳዊት አቤቱ ወደ ዕረፍትህ ግባ አንተና የመቅደስህ ታቦት እያለ  \bd በእግዚአብሔር\bd* የሕግ ታቦት ፊት ወደሚዘፈንበት አሳፍ ወደሚቃኝበት የቆሬም ልጆች በመዝሙር መሰንቆዎች ወደሚያመሰግኑበት ኢሳይያስ ለወዳጂ የወደዱትን ዘፈን እዘፍናለሁ ብሎ ለወዳጁ ምስጋና ወደሚዘፍንበት ኤርምያስ አለቱን ሰንጥቆ የአዳራሽ መቅደስ መሥሪያ ገንዘብ በውስጠኛዋ ክፍል ወዳስቀመጠባት የአለቱንም ስንጥቅ ወዳተማት እንደብረት መሸፈኛ የሆነችው መክፈቻዎቿንም ለፀሐይ ወደ ሰጠበት፡ ኤልያስ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ የሰጠውን እንጐቻ ወደበላበት በዚያም እህል ኃይል አርባ ቀንና አርባ ሌሊት ወደተጓዘበት ሱቱኤል ዕዝራ ከዑራኤል እጅ የሕግና የትእዛዝ መጻሕፍትን የምትገልጥለትን የምስጋና ጽዋ ወደ ጠጣበት፣ በደረቱም ልቡና ከበደው አርባ ቀንና አርባ ሌሊትም አፉ ሳይገጠም ሰነበተ። ዘፍ፲፬፥፲፰ ዘጸ፴፩፥፲፰ መዝ፻፴፩፥፰ ፩ነገ፲፱፥፭ ሱቱ፲፫፥፴፰-፵፬
\m ፲፭ ዘካርያስ ነጫጭና ዥንጉርጉር ፈረሶችን ወዳየበት፡ ሕዝቅኤል የእሳት ሠረገላ ወዳየበት፡ ዳንኤል በዘመን የሸመገለውን ከሰው ልጅ ጋር ተቀምጦበት ወንበርን ወዳየበት ዕንባቆም \bd እግዚአብሔርን\bd* በሁለት እንሰሳዎቹ መካከል ወዳየበት፡ ነቢያት ሁላቸው በትንቢት አርጋኖን ስብከትን ወደሚሰሙበት የገሊላም ሕፃናት ኅሊናን በሚመስጥ ልብን በሚስብ አጥንትንም በሚያለመልም የምስጋና ቃል ወደሚያመሰግኑበት ጴጥሮስ የመንግሥተ ሰማያትን መክፈቻዎች ወደተቀበለበት ጳውሎስም ለቤተክርስቲያን ብርሃን ሊሆን ወደተጠራበት ዮሐንስ የመለኮትን ምስጢር እየሰበከ እንደ ቀንደ መለከት ወደሚጮህበት ሐዋርያትም ሁላቸው በመንፈስቅዱስ መውረድ የእሳትን ፈሳሽ ወደጠጡበት የመላእክት ወገኖች \bd የእግዚአብሔርን\bd* መሠዊያ ለመጐብኘት ወደሚተጉበት የድካማቸውንና የመከራቸውን ዋጋ አክሊል የተቀዳጁ የሰማዕታት ወገኖች ወዳሉበት የድካማቸውን ዋጋ አክሊል የተቀዳጁ የደናግልና የመነኮሳት ወገኖች ወዳሉበት ወደ ሠርጉ ሥፍራ ትገባለች። ከዚህም በኋላ ለምእመናን ምሳ ሙሽራው በሙሽሪት አዳራሽ ይታረዳል። መታረዱን ከማየት የተነሣ ጉልበቷ ይንቀጠቀጣል አንጀቷም ይናወፃል በመሠዊያው ቀንድ ሲንጠፈጠፍ ደሙን ባየች ጊዜ ሥጋውን በፍርሀት ትበላለች ደሙንም በመንቀጥቀጥ ትጠጣለች ከዚያም የሃይማኖት ወላፈን በልቧ ዉስጥ ይግላል የፍቅሩም ሞገድ በሆዷ ውስጥ ይፈላል። ዳን፯፥፱ ዘካ፮፥፩ ማቴ፲፮፥፲፱ ሐዋ፪፥፬ ራዕ፲፬፥፩-፭
\m ፲፮ አሁንም \bd በሥላሴ\bd* መለኮት ላይ ስድብን የሚናገር የአርጌንስ ተግሣጽ ፈጽመን ለፍጥረታት ሁሉ ገዥ ለአብ ምስጋና ለመንግሥትና ለነገሥታት ጌታ ለወልድም ስግደት ልብንና ኩላሊትን ለሚመረምር ለመንፈስቅዱስም አኮቴት ይገባል እንበል ለዘለዓለሙ አሜን።
\m ፲፯ ልቡ ደካማ ኅሊናውም የእንስሳ የሆነ የአርጌንስ ተግሣጽ ተፈጸመ። እኔ የቀሲስ ሕዝበጽዮን ልጅ ጊዮርጊስ በአንደበቴ ቃል ደርሼ ከአንድ የአብና የወልድ የመንፈስቅዱስም መለኮት ላይ ማነሥ ለአንዱ እንዳይሆን \bd ሥላሴን\bd* ለማመን ቀንቼ አስጻፍዃት። ለርሱ በባሕርና በየብስ በበረሀዎችና በደሴቶች ምስጋና ይገባል ለርሱም ሥጋና ነፍስ ካላቸው ሁሉ ዘንድ ስግደት ይገባል ለዘላለሙ አሜን።
\b 
\b 
