\c 28 

\s1 ምዕራፍ ሃያ ሰባት 
\m ፩ ወደ ንጉሡ ዘእልመክኑን ነገር እንመለስ 
\m ፪ የዶሮውን ራስ ከሳህኑ ላይ ባጣው ጊዜ ፈጽሞ አዘነ ። ልቡናው ተሸበረ አጽንቶ አለቀሰ ተፍገምግሞ ወደቀ። ተነሥቶ ከሠራዊቱ ጋር ወደ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ዘንድ ሄደና ተገናኙ። እንደቀድሞው ሰውን ከፊታቸው አስወግደው ለቆይታ ተነጋገሩ። 
\m ፫ የዶሮውን ራስ አኳኋን ለክቡር አባታችን ለተክለ ሃይማኖት እንዲህ ሲል ነገረው። እኔስ እንዳዘዝኸኝ እንደ መከርኸኝ አደረግሁ። ሴቲቱ ግን የማልበላው መስሏት የዶሮውን ራስ አጠፋችው። ከጣለችበት ቦታ ብትፈልገው አጣችው ያን ጊዜ አዘንኩ ብዙም ደነገጥኩ ይህን ልነግርህ መጣሁ አለው። 
\m ፬ የዚህ የዶሮ ራስ ጥፋት ምክንያቱ ይህ ነው። አባቴ በተቻለህ ርዳኝ ምከረኝ በሰማይ በምድርም ሥልጣን ተሰጥቶሃልና። የጌታችን ወንድም ሐዋርያው ያዕቆብ እንደ ተናገረ ጸሎትህም ግዳጅ ትፈጽማለችና። 
\m ፭ ንጉሡ ዘእልመክኑን ለክቡር አባታችን ለተክለ ሃይማኖት ይህን በነገረው ጊዜ ንዑድ ክቡር መንፈሳዊ አርበኛ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ይጸልይ ጀመር። ወደ ሰማይም አቅንቶ እየተመለከተ የአማልክት ፈጣሪ የአጋዕዝት ጌታ የነገሥታት ገዥ እግዚአብሔር ሆይ ልመናዬን ስማኝ አለ። የትጉሃን መላእክት የደናግል የመነኮሳት የነቢያት የሐዋርያትን ልመና የምትሰማ የልመና መገኛ ምሳሌ የሌላት የሁላችን እመቤት በሁለት ወገን ድንግል የምትሆን የእመቤታችንን ልመና የሰማህ እኔንም ኃጥእ ባሪያህን ስለ ኃጢአቴ ቸል አትበለኝ። የዶሮውንም ራስ ጥፋት ለዚህ ለንጉሥ ግለጽለት ብሎ ጸለየ። 
\m ፮ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት እንዲህ እያለ በጸለየ ጊዜ መልአኩ ከእግዚአብሔር ታዞ መጣ ። መልአኩም ለዛጔ ወገን ለሚሆን ለዚህ ንጉሥ አትጸልይለት። የማይገባው ሲሆን ሦስት መቶ ሠላሳ ሦስት ዘመን የሰጠሁት ይበቃዋል። እግዚአብሔር አትጸልይ ብሎሀልና አለው። 
\m ፯ ዛሬስ ለዳዊት ልጅ ለይኩኖ አምላክ የጌታውን መንግሥት መልሼለታለሁ ። የልጅ ልጁ ይግዛል። የመለስኩለትም መንግሥቱን ብቻ አይደለም። እንደ አባቶቹ እንደ ነገሥታት ሥርዓት ቀርነ ቅብዑንም ነው እንጂ። 
\m ፰ የሽቶዎቹም ስማቸው ስሒን ሚዓ ቀንሞስ ቀናንሞስ ጵስጥቂስ እንጎታት ማየ ከርካዕ ኮል የወይን ፍሬ ናቸው። እነዚህን ሁሉ አንድ አድርህ በአንድ ጽዋ ጨምረው። 
\m ፱ አንተም ሦስት እፍኝ ያህል ዕጣን ይዘህ ከቤተ መቅደስ ገብተህ ታቦቱን ሦስት ሱባኤ እጠን። ከቤተ መቅደስም በወጣህ ጊዜ ህራረ ዕጣኑን በእጅህ ይዘህ በውሃ ለውሰህ ሽቱ ካለበት ጽዋ ጨምረው። 
\m ፲ ከዳዊት ቃል ድገምበት። ለምንት አንገለጉን፤ እግዚኦ ሚ በዝኁን፤ ሶበ ጸዋዕክዎን፤ ይስማዕከን፤ እግዚኦ በኃይልከን፤ ግፍኦሙን፤ እግዚኦ ሰማዕነን። 
\m ፲፩ ጎሥዓን፤ ተሣሃለኒ እግዚኦ በከመ ዕበየ ሣህልከን፤ ይትነሣዕን፤ እግዚኦ ነጽርን፤ ኪያከ ተወከልኩን፤ እግዚኦ ኩነኔከ ኀቦ ለንጉሥን፤ ተሣሀልከን። 
\m ፲፪ አጽምዕ እግዚኦ እዝነከን፤ ምሕረተከ እሴብሕን፤ እግዚአብሔር ነግሠ ደንገፁ አሕዛብን፤ ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየን፤ አሌዕለከን፤ ከነቢያት ጸሎተ ሐናን፤ ጸሎተ እግዝእትነ ማርያምን። 
\m ፲፫ ጸሎተ ዘካርያስን፤ መሐልይ አምስቱን፤ ውዳሴ ማርያምና አንቀጸ ብርሃንን፤ ጸሎተ ወንጌልን እሊህን ሃያ አንዱን ጸሎታት አንተ በጸለይክ ጊዜ ይህ ቅብዓ መንግሥት ፈጥኖ ይፈላልሃል። ያን ጊዜ ንጉሠ ነገሥት ይሆን ዘንድ ይኩኖ አምላክን አንተ በእጅህ ይዘህ ቅባው ዓለሙን ሁሉ ይገዛ ዘንድ። 
\m ፲፬ ይህንንም ቅብዓ መንግሥት ከእሱ በኋላ የሚነግሡ ነገሥታሕ የሚቀቡት አይደለም። ዘርዓ ያዕቆብ ብቻ ነው እንጂ፤ ዳግመኛም ከዘርዓ ያዕቆብ በኋላ የሚነሣው ንጉሥ ነው እንጂ፤ ከሰባት ሽህ ሁለት መቶ ሰባ ሁለት ዘመን በኋላ፤ በዚህም ቅብዐ መንግሥት ተቀብተው የሚነግሡ የሁለቱ ነገሥታት ዘመነ መንግሥታቸው አርባ ሁለት አርባ ሁለት ዘመን ነው። 
\m ፲፭ ይኩኖ አምላክም ከመንግሥቱ ሲሶ አንድ እጅ ይስጥህ፤ እሱም ለአንተ ልጅ ይሁንህ አለው፤ ይህን መንግሥትና ሥርዓትህን ደፍሮ ያፈረሠ ቢኖር መርገመ ጌባልን ይወርሳል፤ እነሆ የእግዚአብሔር ምሥጢሩን ሁሉ ገልጨ ነገርኩህ አንተም የነገርኩህን ሳታስቀር ይኩኖ አምላክን ቅባው። 
\m ፲፮ ይህን ከነገረው በኋላ መልአኩ ወደ ሰማይ ዐረገ፤ ስሙ የከበረ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ከመልአኩ ቃል ይህን ነገር ሰምቶ ይኩኖ አምላክን ቀብቶ አነገሠው። 
\m ፲፯ ንጉሡን ውጋ ብሎ ሠደደው። ድል አደረገው ገደለውም ። በክቡር አባታችን በተክለ ሃይማኖት ጸሎት በእግዚአብሔር ፈቃድ ነገሠ ። እግዚአብሔር በወዳጆቹ አድሮ የሚሠራውን ሥራ አስተውሉ፤ በነገሠም ጊዜ በየሀገሩ ሁሉ ጸጥታ ፍቅር አንድነት ሆነ። 
\m ፲፰ መንግሥት የሄደባቸውንም ሰዎች የልደታቸውን ነገር በዚህ እንናገራለን ቁጥራቸውም ይህ ነው። 
\m ፲፱ ድልነአድም ማህበረ ውድምን ወለደ፤ ማህበረ ውድምም አግብአ ጽዮንን ወለደ፤ አግብአ ጽዮንም ጽንፈ አርዕድን ወለደ፤ ጽንፈ አርእድም ነጋሽ ዛሬን ወለደ፤ ነጋሽ ዛሬም አስፋህን ወለደ፤ አስፋህም ያዕቆብን ወለደ፤ ያዕቆብም ባሕረ አስግድን ወለደ ።
\m ፳ ባሕረ አስግድም እድም አስግድን ወለደ፤ እድም አስግድም ከዛጔ ልጆች መንግሥትን የመለሰ ይኩኖ አምላክን ወለደ፤ ከአዳም ጀምሮ መቶ አስራ ሁለት ትውልድ፤ ከዕብነ ሐኪም ጀምሮ ሰባ ሰባት ነው፤ በስደት የኖሩም እሊህ የእስራኤል ወገኖች አሥር ናቸው። ይኩኖ አምላክ እስከ ነገሠ ድረስ ዱር ለዱር ሲዞሩ ከሀገር ወደ ሀገር ሲሰደዱ በየዋሻው በየፍርኩታው ሲሸሽጉ ኖሩ። 
\m ፳፩ እሱም በነገሠ ጊዜ በየሀገሩ ሁሉ ጸጥታ ፍቅር አንድነት ሆነ ። ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ሁሉ በሚቻለው በፈጣሪው ኃይል እንደዚህ አደረገላቸው ። እናንት የእስራኤል ወገኖች ምን ዋጋ ትሰጡታላችሁ እንዴትስ ያለ ብድራት ትከፍሉታላችሁ። 
\m ፳፪ ታላቅ ርስት መንግሥታችሁን ለመለሰላችሁ ለእንደዚህ ያለ አባታችሁ ምን ወሮታ ታደርጉለታላችሁ? ነገር ግን ቃል ኪዳኑን አጽኑ ከአባታችሁ ከይኩኖ አምላክ ጋራ የተማማለውንም መሐላ ጠብቁ። ሁለቱም በደብረ ሊባኖስ የተማማሉትን መሐላ አጽንተው ኖሩ። 
\b 
