\c 15 

\s1 ምዕራፍ አሥራ አራት 
\m ፩ እግዚእ ኃረያ ግን ወትሮ ከምትቆምበት ቦታ ቁማ ይኸንን ሁሉ ስላደረገላት እግዚአብሔርን ስታመሰግን ጸጋ ዘአብ እያጠነ ሲዞር ከቤተ መቅደስ ወጣ።
\m ፪ አንድ ሴት ልብሰ መንግሥት ለብሳ ስትጸልይ አይቶ ደነገጠ። ወንድ ባርያ ሴት ደንገጡር የሌላት እንዲህ ያለች ሴት ከየት መጣች እያለም አሰበ። እንዲህ እያደነቀ ቤተ ክርስቲያኑን እያጠነ ዙሮ ወደ ቤተ መቅደስ ገባ።
\m ፫ ጸሎተ ዕጣኑን ሲጨርስ ወጥቶ ወደሷ መጣና እንደ ተከናነበች ባረካት። ፊቷን አላሳየችውም። ነገር ግን ከቤተ ክርስቲያን ወጥተው ባንድነት ተቀምጠው ሣለ እመቤቴ በእንደዚህ ያለ ክብር አይሻለሁ ከወዴት መጥተሻል ደህና መጥተሻልን አላት። አዎን ደህና ነኝ አለች።
\m ፬ ከቤተ መንግሥት ወገን የምትመስዪ ወንድ አሽከር የሴት ደንገጡር ሳታስከትዪ ብቻሽን ለምን ትሄጃለሽ አላት። 
\m ፭ እውነት ነው ከመንግሥት ወገን ነኝ አሽከሮቼን አስከትዬ ያለኝንም ሁሉ ይዤ ስሸሽ ሞተለሚ አገኘኝ ። ሁሉንም ወሰደብኝ እንጂ አለችው። 
\m ፮ ነገር ግን እኔን ከሱ እጅ እግዚአብሔር ስለ አዳነኝ ጸጋ ዘአብ ሚባል አንድ ሰው ሚስቱ ተማረከች ሲሉ ሰምቼ ስለሷ ሚስት ልሁን ብዬ መጥቻለሁ አለችው። 
\m ፯ ይኸንን ለምን አሰብሽ። ካህን ሕጉን ክህነቱን ማፍረስ አይገባውምና ዳግመኛ አንቺ የከበርሽ ሴት ነሽ። እሱ ግን ምንም የሌለው ደሀ ነው ። እሱንም ብታገቢ ላንቺ ውርደት ነውና። 
\m ፰ እሱም እግዚአብሔር ሚስቴን ካልመለሰልኝ ሌላ ሴት አላገባም ብሎ ስመ እግዚአብሔር ጠርቶ ሲምል ሰምቼዋለሁ አላት።
\m ፱ ከተማረከች በኋላ ይመልስለታልን አለችው። ስንኳን ከተማረከችበት ይቅርና ከሞተች በኋላ አሥነሥቶ መስጠት ለእግዚአብሔር በተቻለው ነበር አላት።
\m ፲ ዳግመኛ እንዲህ አላት። ነገር ግን ቃልሽ የሷን ቃል ይመስላል እሷም ፈገግ ፈገግ ብላ ሰው የሚመሳሰለው በቃል ብቻ አይደለም በመልክም ይመስላል እንጂ ዳግመኛም ለዚያች ሴት ባሏ አንተ ነበርህን አለችው።
\m ፲፩ አዎን እኔ ነኝ ባላት ጊዜ እኔ እሷን ንጉሥ አግብቶ አነገሣት ሲሉ ሰምቻለሁ ከእንግዲህ ወዲያ ትመለስልኛለች ብለህ አትጠራጠር የምታደርገውን አስብ እንጂ አለችው። ከዚህ በኋላ በቁጣ ቃል አንች ወራት የባሰሽ እንዲህ ያለ ነገር ስትናገሪ ለምን አታፍሪም። እግዚአብሔር ይህን የዝሙት አነጋገርሽን ያርቅልሽ። የዘማዊ ሰውነት እንደ ውሻ ደም ርኩስ እንደ ኩስም የሚያጸይፍ ነውና። 
\m ፲፪ እግዚአብሔርና መላእክቶቹ ግን ንጽሕናን ይወዳሉ።
\m ፲፫ ሃይማኖቱ እጅግ እንደ ጸና ባየችው ጊዜ ፈጥና ተነሥታ ከፊቱ ቁማ ክንብንቧን ገልጻ ታየችው።
\m ፲፬ ጌታዬ ፈጽመህ እወቀኝ እኔ ሚስትህ እግዚእ ኃረያ ነኝ ባለችው ጊዜ ደንግጦ ተነሥቶ አንገቷን ይዞ ከጫማዋ ወድቆ እግሯን ጉልበቷን ሳማት።
\m ፲፭ እህቴ ሆይ እንደምን ሆንሽ ከዚህስ እንደምን ደረስሽ አላት። እግዚአብሔር በጥበቡ አደረሰኝ አለችው። ካንተ ከተለየሁ ጀምሮ በጎ ነገር እንጂ ክፉ ነገር አላገኘኝም ። እግዚአብሔር መልአኩን ወደኔ ልኮ አድኖኛልና አለችው።
\m ፲፮ ያደረገላትን ሁሉ ከመጀመሪያው እስከ መጨረሻው ድረስ ነገረችው። ጸጋ ዘአብም ይኸንን ሰምቶ ወደ ሰማይ እየተመለከተ ብቻውን ይህን ታላቅ ተአምር ያደረገልኝ የእስራኤል ፈጣሪ ይክበር ይመስገን። የጌትነቱም ስም ይክበር ምስጋናውም ለዓለሙ ሁሉ ምሉዕ ይሁን ብሎ አመሰገነ።
\m ፲፯ ያገሩን ሰዎች ሁሉ ጠርቶ እግዚአብሔር በምድር ያደረገልኝን ተአምራት ታዩ ዘንድ ኑ። ኃይሉን በኔ ላይ ገለጠ ቸርነቱን አደረገልኝ ። እንደ ኃጢአቴ ብዛት መጠን ይቅርታው በዝቶ ተደረገልኝ አላቸው።
\m ፲፰ ሳይማረኩ የቀሩ የሀገሩ ሰዎች ሁሉ ትንሹም ትልቁም ተሰብስበው እግዚእ ኃረያን በወርቅ ልብስ ተሸልማ አዩዋት። ቀርበውም እጅ ነሷት። በዚህን ያህል ክብርና ገናንነት ማን አመጣሽ አሏት።
\m ፲፱ በሷ የተደረገውን ሁሉ በነገረቻቸው ጊዜ በወዳጆቹ አድሮ ተአምራት የሚያደርግ እግዚአብሔርን አመሰገኑ። 
\m ፳ ተማርከው ስለቀሩትም ያለቀሱ አሉ የእግዚአብሔርን ሥራ ሲነጋገሩ ከቆዩ በኋላ ሥጋ ወደሙ ተቀብለው ደስ ብሏቸው ወደቤታቸው ገቡ።
\m ፳፩ ሕዝቡም ወደየቤታቸው ከተመለሱ በኋላ ማዕድ አቅርበው በሚበሉበት ጊዜ እግዚእ ኃረያ ጸጋ ዘአብን እኔ ከአንተ ከተለየሁ ጀምሮ እስከ ዛሬ ድረስ እህል ውሃ አልቀመስኹም። ነገር ግን ፈጣሪዬ እግዚአብሔር በጥበቡ እስከ ዛሬ አደረሰኝ አለችው።
\m ፳፪ ጸጋ ዘአብም ነገሯን ሰምቶ ፈጽሞ አደነቀና እሱም ያገኘውን መከራ ሁሉ ከመጀመሪያው እስከ መጨረሻው ነገራት። ከተመገቡም በኋላ ፈጣሪያቸው ያደረገላቸውን ቸርነት መልአኩም የሠራላቸውን ሥራ ሲጫወቱ አደሩ። ስለደስታቸው ብዛት እንቅልፍ በዓይናቸው ሳያዩ አደሩ። 
\b 
