\c 51 

\s1 ምዕራፍ ሃምሣ 
\b 
\m ፩ በዚያም ወራት ስመ አባ ዮሐንስ የሚባል ጳጳስ ወጣና ወደ አባታችን ወደ ተክለ ሃይማኖት ላከበት ለሁላችን አባት ለአህዛብ መምህር ልትሆን እግዚአብሔር አንተን ከፍ ከፍ አድርጓልና ቀሳውስትንና ዲያቆናትን እንድንሾም ሃይማኖትንም እንድናቀና ወደ እኔ ትመጣ ዘንድ ቅድስናህን እማልዳለሁ ብሎ ላከበት። 
\m ፪ ብፁዕ አባታችንም ለመልእክትኞቹ ከጳጳስ ጋር ሃይማኖት አቅና ዘንድ ምስኪን አኔ ምንድን ነኝ ነገር ግን እኔ ከእሱ እንድባረክ ኑ እንሂድ አለ። በዳሞት አውራጃ ቀሳውስትንና ዲያቆናትን በሾመና ታቦት በባረከ ጊዜ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ያመጣስትን ቅብዓ ሜሮኑንና የክህነት መስጫውን መጽሐፍ ይዞ ሄደ። 
\m ፫ ወደሰ ሄደው የሱን ነገር ለጳጳሱ ነገሩት። አባ ዮሐንስም ደስ ብሎት ሊቀበለው ወጣ። አባታችንም ጳጳሱን አይቶ ከሩቅ እጅ ነሣ ። ጳጳሱም እጅ ነሣው መንፈሳዊ ሰላምታን ተሰጣጥተው ጳጳሱም እጅግ አክብሮ ወደደው። ጳጳሱም የእግዚአብሔር ሰው ተክለ ሃይማኖት ባርከኝ አለው ። ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ጳጳስን እባርክ ዘንድ ለእኔ የሚገባኝ አይደለም። ነገር ግን አንተ ትባርከኝ ዘንድ አገባብ ነው አለው። ይህንንም ብሎ አይሆንም አለው። ከብዙም ክርክር በኋላ ጳጳሱ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖትን ባረከው። በኢትዮጳያ እኩሌታ ኤጲስ ቆጶስ ሁን እኔም በእኩሌታዋ እሆናለሁ አለው። 
\m ፬ ብፁዕ አባታችንም ለእኔ ለመጻተኛው ይህ ሥራ አይገባኝም ይህንስ የምወደው ሲሆን ከእግዚአብሔር ዘንድ ቀድሞም ታዝዤ ነበር። በመልአኩም እጅ ክህነት የምሰጥበትን መጽሐፉንና ቅብዓ ሜሮኑን ልኮልኛል። እነሱም እነሆ እነዚህ ናቸው ብሎ አሳየውና ለእሱ ሰጠው። 
\m ፭ ጳጳሰም ለብፁዕ አባታችን እጅ ነሥቶ መጽሐፉንና ቅብዓ ሜሮኑን ተቀብሎ ከእርሱ ዘንድ አኖራቸው። እግዚአብሔር ያናገራቸውንም እየተነጋገሩ እስከ ሦስት ቀን ቆዩ። ብፁዕ አባታችንም አሰናብተኝ ወደ በዓቴ ልግባ አለው። ጳጳሱም እሺ በለኝና ከእኔ ጋር ኑር ክህነቱንም እንደኔ ስጥ አለው። ብፁዕ አባታችን ግን አይሆንም ስላለው ጳጳሱ በእግዚአብሔር ፈቃድ አሰናበተው። 
\m ፮፤ ዳግመኛም ጳጳሱ አባቴ ባርከኝ በጸሎትህም አስበኝ አለው። ብፁዕ አባታችንም በእናቴ ማኅፀን የጠራኝ እግዚአብሔር በሕጉ የሚሆን ጵጵስናህን ያቅና በሥራቱም ለዘለዓለም ይጠብቅህ አለው። ጳጳሱም ሸኘውና በደህና ወደ ስዓቱ ተመለሰ። በአንዲቱም ቀን የአባታችን ደቀ መዝሙር ለምግባቸው ጎመን ሊቀቅልበት እንጨት ሲለቃቅም የዛር አንጋሹን ልጅ አገኘው። እህል አይቀምሱም ነበርና። 
\m ፯ መጠጣቸውም ብፁዕ አባታችን በጸሎቱ ከዋሻ ያመነጨው እንደ እናታቸው ጡት ወተት የሚጣፍጥ ውሀ ነበር። እስከ ዛሬ የተክለ ሃይማኖት ውሃ ስትባል ትኖራለች። 
\m ፰ በውስጧ በገድል መጽናታቸውን ሲተዉት ተመልሳ እንደ ሁለተኛይቱ ውሃ ሆነች። የሚጋደል ሰው ሲጨክን ግን እንደ ቀድሞው ወተት በሆነችለት ነበር። ፈርቶም ሸሸ። ደቀ መዝመሩም ተከተለውና አትፍራ እኔም እንደ አንተ ሰው ነኝ ሲለው ቆመለትና እናንተ ምንድን ናችሁ አለው። ደቀ መዝሙሩም እኛ የእግዚአብሔር አገልጋዮች ነን። አባቴም በዋሻው ውስጥ አለ። ሁሉ ይገዛለታል። አንተም ናና ተለማመነው። በፊቱ ለነፍስህ ድኅነት ያሰጥሃል። 
\m ፱ ነገ ከዚህ እንገናኝ አለውና ሄደ። ደቀ መዝመሩም ገብቶ ይህንን ለብፁዕ አባታችን ነገረው። አባታችንም ተባረክ ዘወትር እንዲህ እያልክ ወደኔ አምጣው አለው። ዳግመኛም ብፁዕ አባታችን የኢትጵያን ምድር ሁሉ እየዞርኩ ርኩሳን መናፍስትን ሳጠፋ እንደምን ይህች ሀገር ተረፈ ችኝ አለ። 
\m ፲ ነገር ግን የስብከት መጨረሻዬ የግራርያ ምድር ትሆናለች። መቃብሬም ከዚህ ነው አለ። በበነጋውም ደቀ መዝሙሩ ወጣ ሰውየውንም እንደተቃጠሩ አገኘው። ትመጣለህን አለው ። የዛር አንጋሹም ልጅ ዛሬስ እንዳትበሉኝ እፈራለሁ አለው። ደቀ መዝሙሩም እናንተ ሰው ትበላችሁን አለው። የዛር አንጋሹም ልጅ አንበላም አለው። ደቀ መዝሙሩም እንኪያስ እኛም አንበላም አትፍራ አለው። 
\m ፲፩ ዛሬስ እፈራልሁ ነገር ግን ቀስቴን ይዤ እመጣለሁ ብሎት ሄደ። ማለዳም ቀስቱንና ጦሩን ይዞ መጣ ደቀ መዝሙሩንም ከዋሻው ደጅ አገኘውና ለአባታችን ነገረለት አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ወደ እርሱ ወጣ። 
\m ፲፪ ፊቱንም ባየው ጊዜ ደንግጦ ወደ ምድር ወደቀ። ቀስቱና ጦሩም ተሰበረ። ብፁዕ አባታችን በላዩ አማትቦ አሥነሥቶ እንደዚህ አድርገህ የምትደነግጥ ምን ሆነሃል አለው። ይህም አስቀመጠውና አትፍራ አለው። ብፁዕ አባታችንም ደቀ መዝሙሩን የሚጠጣውን አምጣለት አለውና ውሃ ቀድቶ አመጣለት። አባታችንም ባረከው። ጥሩ ጠላ ሆነ። ንሣ ጠጣ ብሎ ሰጠው ብጠጣው እፈራለሁ ብሎ ፈርቶ ነበርና ደቀ መዝመርህ ካልቀመሰልኝ አልጠጣም አለው። 
\m ፲፫ ብፁዕ አባታችንም ደቀ መዝመሩን ቅመስለት አለው። ያን ጊዜ ዕለቱ ዓርብ ጊዜው ነግህ ነበርና በዕለተ ዓርብ እንዴት እጠጣለሁ አለው። ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ከጾምማ ፍቅር የሚበልጥ አይደለምን ልጄ ሆይ አለው። ለዚያ ሰው ጠጥቶ አጠጣው ደስ ተሰኘ። ብፁዕ አባታችንም ዘወተር ወደ እኔ ና እንዲሁ እሰጥሃለሁ አለውና እሺ ብሎ ሄደ። 
\m ፲፬ በበነጋው የዛር አንጋሹ ልጅ መጣ ብፁዕ አባታችንም እንደ ትናንትና ሰጠው። አጠጣውም ብፁዕ አባታችንም ውሀውን በባረከው ቁጥር ጠላ ይሆናል፤ ወተትም የሚሆንበት ጊዜ አለ። ያንንም ሰው እንደዚህ ባለ ነገር ክርስቶስን ወደማመን መለሰው። በእጁም ተጠምቆ አብሮት ኖረ። 
\m ፲፭ ከጥቂት ቀን በኋላ መንኩሶ በሕይወቱ ዘመን ሁሉ ደግ ሰው ሆነ እንጂ አልዘገየም። ብፁዕ አባታችን ልጁን የወሰደበት ዛር አንጋሽ ከጎጃም እና ከዕብራቅይ አባታችንን ለመግደል እንዲራዱት ብዙ መሠሪያንን አሳደመ። ሁሉም መጥተው በምን ነገር ጠራኸን አሉት። 
\m ፲፮ አንድ ክፉ ሰው መጥቶ ልጄን ቀምቶ ከቤቴ አስወጣኝ። በማናቸውም ነገር እሱን ለመዋጋት ተሣነኝ። ስለዚህም እርሱን ለመግደል ትረዱኝ ዘንድ ጠራኋችሁ አላቸው። በዕብራ ቀይ ምድር ያሉትም ይህ ሰው ታላቁን የሟርተኞችን ንጉሥ የገደለው እንደሆነ እኛ እሱን ግን በማናቸውም ነገር ልንገለው አንችልም። ይልቁንስ በከንቱ አታስፈጀን አሉ። 
\m ፲፯ የጎጃሞቹም ፈረሶቻችን እሳት ልብሶቻችን እሳት ሲሆነ ማን ይችለናል። በመብረቅም እንመሰላለን አሉ ። ይህንንም ሲናገሩ ምሽት በሆነ ጊዜ ሁሉም ከአባታችን ዋሻ ሥር ተሰብስበው ክፉ ሥራቸውን ጀመሩ። እኩሌቶቹ እሳት ከአፋቸው ያናፋሉ። እኩሌቶቹም እንደ ጅብ እንደ አንበሳ ይጮኻሉ። ከእነሱም እንደ እባብ የሚያፏጩ አሉ። እንደ እንቁራሪት እንደ ግርማ ሌሊት የሚጮኹ እንደ ዝንጀሮም የሚጮኹ አሉ። 
\m ፲፰ የብፁዕ አባታችንም ደቀ መዛሙርት ዓይተው ይህ ምንድን ነው አሉት። ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ለመነኰሳት ልጆቹ በእኛ ላይ ተንኮል ይሠሩ ዘንድ ክፉ ሠሪዎች ሁሉ ተማከሩ አለ። አባታችን እነሆ ሊበሉን መጡ ወዴት እንሽሽ አሉት። 
\m ፲፱ ብፁዕ አባታችንም ምን ያስፈራችኋል ነገር ግን በእግዚአብሔር እመኑ ከፍርሃት እንድትድኑ። እግዚአብሔርን ተማመኑ። እነዚህ ክፉዎችም ከዋሻው አጠገብ ተሰብስበው ድንጋይ ሊገለብጡበት ወደዱ። አባታችንም የመንፈስ ቅዱስን መሣሪያ ተሸልሞ እነሱ ወዳሉበት ቦታ ወጣ። 
\m ፳ በከንቱ ሲተራመሱ ዓይቶ እሱ በመካከላቸው ገብቶ ምድር እነዚህን አመጸኞች አፍሽን ከፍተሽ እንድትውጫቸው እኔ በስሙ በማስተምርበት በእግዚአብሔር ቃል አዝዤሻለሁ ብሎ ድምፁን አሰምቶ ተናገረ። ያን ጊዜ እነዚያን ስፍር ቁጥር የሌላቸውን አመፀኞች ምድር አፏን ከፍታ ዋጠቻቸው። 
\m ፳፩ ይህ ተአምር በመላው ሸዋ ሁሉ ተሠማ። ስለዚህም በአባታችን በፍቅር እግር ብረት የታሠሩ ሆኑ። ለሚያስተምራቸውም ትምህርት ሁሉ የሚታዘዙ ሆኑ። ይልቁንም የግራርያ ሰዎች የቅዱሳንን መምጣት የማያውቁ አውሬ የሚያድኑ ሰዎች ከዚያ አስቀድሞ በማያውቁት በሌላ አለባበስ ባይዋቸው ጊዜ በቀስት ሊነድፏቸው ወደዱ። በበታቻቸው ቁመው እናንት ምንድንናችሁ ሥራችሁስ ምንድን ነው ሰዎች ናችሁን ወይስ ሌላ እያሉ ከሩቅ ሆነው ጮሁ።
\m ፳፪ የአባታችን ደቀ መዛሙርቱም አዎን እንደ እናንተ ሰዎች ነን አሏቸው። ብፁዕ አባታችን ሃይማኖትም እሱ በትምህርቱ ፍቅር እንዲስባቸው በማግባባት ተናገሯቸው ብሎ ደቀ መዛሙርቱን አዘዛቸው። እነዚህም ሰዎች በቀረቡ ጊዜ ከመፍራታቸው የተነሳ ወደ ብፁዕ አባታችን ሳይጠጉ ወደ ቤታቸው ሄዱ፡ በበነጋውም መጡ። ደቀ መዛሙርቱም እያግባባቸው ብጎ ነገር ተናገሯቸው። እያግባቡም ወደ ቅዱስ አባታችን አመጧቸው የጦር መሣሪያቸውን ግን በእጃቸው እንደያዙ ነበሩ። 
\m ፳፫ አባታችንም ከኔ የተነሣ አትፍሩ እኔም እንደ እናንተ ሰው ነኝ አላቸው። በልዑል እግዚአብሔር ፈቃድ ነገሩ በልቡናቸው የተስማማ ሆነ። ተባርከውም ሄዱ። ዳግመኛም
\m ወደ እሱ ተመልሰው ጥቂት ጥቂት እያሉ ተለማመዷቸው። የሚበሉት ስጧቸው ብሎ አዘዘ። ሥራይ በልተን እንሞታለን ብለው ተጠራጥረው መብላትን ፈሩ። ብፁዕ አባታችንም ደቀ መዝሙሩን አንተ ቀድመህ ቅመስላቸው አለው። ደቀ መዝሙሩም ከቀመሰላቸው በኋላ እነሱም ተመገቡ። ብፁዕ አባታችንም ወደ እኔ ኑ አላቸውና እሺ ይሁን አሉት። ከባልንጀሮቻቸውም ጋር ይመጡ ጀመር። ከዕለት ወደ ዕለት ብዛታቸው እየጨመረ ሄደ። ነገሩን የሚሰሙ ቃሉንም የሚቀበሉ ሆኑ። 
\m ፳፬ ስለዚህም ብዙ ሰዎች`ወንዶችም ሴቶችም ተከተሉት። በሃይማኖት ፍጹማን የሆኑ አሉ። ከእነዚህም መነከሳት መነኰሳይያት የሆኑ አሉ። ልመናውና በረከቱ በሀገራችን ኢትዮጵያ እና በመላው ክርስቲያን ላይ ፀንቶ ይኑር ለዓለመ ዓለም አሜን።
\b 
