\c 3 
\b 

\s1 ምዕራፍ ፪።
\s2 በእንተ ምጽአተ ሰብአ ሰገል።
\m \bd ፩፡\bd*\bd  \bd*\bd ወተወሊዶ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚእ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd በቤተ\bd*\bd  \bd*\bd ልሔም\bd*\bd  \bd*\bd ዘይሁዳ\bd*\bd  \bd*\bd በመዋዕለ\bd*\bd  \bd*\bd ሄሮድስ\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሥ\bd*\bd  \bd*\bd ናሁ\bd*\bd  \bd*\bd ሰብአ\bd*\bd  \bd*\bd ሰገል\bd*\bd  \bd*\bd መጽኡ\bd*\bd  \bd*\bd እምብሔረ\bd*\bd  \bd*\bd ጽባሕ።\bd*\bd  \bd*\bd ሉቃ\bd*\bd  \bd*\bd ፪፥፯።\bd*
\m ፩፡ ሄሮድስ ነግሦበት በነበረ ዘመን የይሁዳ ዕፃ በምትሆን በቤተ ልሔም ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ተወልዶ ሳለ በተወለደ ጊዜ ከተወለደ በኋላ። ሰብአ ጥበብ ሲል ነው ጥበብ ያላቸው ሰዎች ከወደ ምሥራቅ መጡ። ገል ውስተ አፈ ንጉሥ እንዲል።
\m \bdit አንድም\bdit* መሰግላን ይላል ጥበበኞች ሰዎች ማለት ነው።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* ቤተ ልሔምን አነሣ ወአንቲኒ ቤተ ልሔም ብሎ የሚያመጣ ነውና። ሄሮድስን አነሣ ወአዘዘ ይቅትሉ ኵሎ ሕፃናተ ዘቤተ ልሔም ብሎ የሚያመጣ ነውና።
\m \bdit አንድም\bdit* ቤተልሔምን አነሣ ትንቢቱ ምሳሌው ሊፈጸም። ትንቢት ወአንቲኒ ቤተልሔም ተብሎ ተነግሯል። ምሳሌ ካሌብ ምድረ ርስትን ሰልሎ ሲመለስ ኬብሮንን አይቶ መጥቶ ኢያሱን ኬብሮንን ስጠኝ ቀድሞ ሙሴ ሰጥቶኝ ነበር። ከአሥራ ሁለቱ ጉበኞች አንዱ እኔ ነበርኩ ያን ጊዜ ፵ ዘመን ሁኖኝ ነበር። ዛሬም ፹ ዘመን ይሆነኛል ከአንተ ጋራ መውጣት መውረድ ይቻለኛል ገና ከጉልበት ነኝ አለው። እስራኤልን አስመክሮ ሰጠው እሱዋን እጅ አድርጎ አዙባ የምትባል አገባ። ከጠላቶቹ ወገን ነበረችና በሱዋ ስም አልጠራትም። ቀጥሎ ከብታ የምትባል አገባ በከብታ ከብታ ተብላለች። ቀጥሎ ኤፍራታ የምትባል አገባ። በኤፍራታ ኤፍራታ ተብላለች። ከሱዋ ወንድ ልጅ ወለደ በዚያ ወራት እንጀራ እገበ እገባ ብሎት ነበርና ስሙንም ልሔም አለው ኅብስት ማለት ነው። ወአምጽኡ ልሔሞሙ እንዲል ኅብስቶሙ ሲል። በልሔም ቤተ ልሔም ተብላለች። ከብታ ማለት ቤተ ስብሐት ማለት ነው። ቤት የእመቤታችን ስብሐት የጌታችን ምሳሌ ኤፍራታ ማለት ፀዋሪተ ፍሬ ማለት ነው። ፀዋሪት የእመቤታችን ፍሬ የጌታችን ምሳሌ። ቤተ ልሔም ማለት ቤተ ኅብስት ማለት ነው። ቤት የእመቤታችን ልሔም የጌታችን ምሳሌ።
\m ሄሮድስን አነሳ ዘመን ትውልድ የሚቆጠር በንጉሥ ነውና።
\m \bd (\bd*\bd ታሪክ\bd*\bd )\bd* እስክንድር የሚባል ንጉሥ ነበረ እሰክንድርያ የምትባል ሴት አግብቶ አቶሮብሎስን ሕርቃሎስን ይወልዳል በሚሞትበት ጊዜ ለሚስቱ ታናሹን አንግሠሽ ታላቁን ካህን አድርገሽ ኑሪ አላት። አድልቶ አይደለም ታናሹ ሕርቃሎስ ብልህ ነው ሰው ማሳደር ያውቃል ብሎ ነው እንጂ። እንደ ነገራት አድርጋ ስትኖር ሄሮድስ ወልደ ሐንዶፌር የእስራኤልን መንግሥት በማናቸውም ምክንያት ይፈላለገው ነበርና ከታላቁ ከአትሮብሎስ ይልክበታል። ታላቅ ሳለህ ታናሽ አዋቂ ሳለህ አላዋቂ ያነገሡብህ በምን ምክንያት ነው ጦርም አንሶህ እንደሆነ ከኔ ወስደህ እሱን ገድለህ ንገሥ አለው። አሱም እውነት መስሎት ጦር ተቀብሎ መጥቶ ወንድሙን ገድሎ ነገሠ። የሕርቃሎስ አርስጥአሎስ የሚባል ልጅ ነበረው በጥበብም ቢሉ ተዋግቶም ቢሉ ያጐቱን ጆሮውን ቈረጠው። እስራኤል አካሉ የጐደለ አያነግሡም ነበርና መንግሥት በመከከል ሳለ እኅታቸው ማርያ ትባላለች እሱዋን አግብቶ ነገሠ። ምንም እሱ በጥበብ በተንኮል የነገሥኩ ቢመስለው መንግሥት ከቤተ ይሁዳ አልመጣም። ኢይጠፍዕ ምስፍና ወምልክና እምአባሉ ለይሁዳ እስከ አመ ይረክብ ዘጽኑሕ ሎቱ ተብሎ የተነገረው ትንቢት እንደ ተፈጸመ ለማጠየቅ በላዩ ላይ ሰማያዊ ንጉሥ ተወለደ ለማለት ሄሮድስን አነሣው።
\m \bd እምብሔረ\bd*\bd  \bd*\bd ጽባሕ\bd*\bd  \bd*አለ ብርሃን የሚገኝ ከምሥራቅ ነው። ብርህት ሕግ ሠራሁላችሁ ሲል። የምሥራቅ ወርቅ ጽሩይ ነው፤ ጽሪት ሕግ ሰራሁላችሁ ሲል። እኒህስ ምን ይዘው መጥተዋል ቢሉ ሠለስቱ መላእክት ሦስቱን ንዋያት ወርቅ ዕጣን ከርቤ አምጥተው ለአዳም ሰጡት። \bd አዳም\bd*\bd  \bd*\bd ንሥኢ\bd*\bd  \bd*\bd ሕፄኪ\bd* ብሎ ለሔዋን ሰጣት። ከዚያ ሲወርድ ሲዋረድ ከአባታቸው እጅ ገብቷል። ዥረደሽት የሚባል ፈላስፋ አባት ነበራቸው። በቀትር ጊዜ ከነቅዓ ማይ አጠገብ ሁኖ ፍልስፍና ሲመለከት ድንግል በሰሌዳ ኮከብ ተሥላ ሕጻን ታቅፋ አየ። ፈጥኖ በሰሌዳ ብርት ቀርፆ አኖረው። በሚሞትበት ጊዜ እንዲህ ያለ ኮከብ ሲወጣ ባያችሁ ጊዜ ሰማያዊ ንጉሥ ይወለዳልና ወስዳችሁ ስጡ ብሏቸው ነበርና ያን ሰምተው ይዘው መጥተዋል።
\m \bdit አንድም\bdit* ዘእምዘመዱ ለበለዓም እንጂ ይላቸዋል። በለዓም ኮከብ ይሠርቅ እምያዕቆብ ያለውን ሰምተው ይዘው መጥተዋል።
\m \bdit አንድም\bdit* ትሩፋን ባቢሎን ሳሉ \bd ነገሥተ\bd*\bd  \bd*\bd ተርሴስ\bd*\bd  \bd*\bd ወደሰያት\bd*\bd  \bd*\bd አምኃ\bd*\bd  \bd*\bd ያበውኡ\bd*\bd  \bd*\bd ነገሥተ\bd*\bd  \bd*\bd ሳባ\bd*\bd  \bd*\bd ወዓረብ\bd*\bd  \bd*\bd ጋዳ\bd*\bd  \bd*\bd ያመጽኡ\bd* እያሉ ሲጸልዩ ይሰሙ ነበርና ይህን ይዘው መጥተዋል።
\m \bdit አንድም\bdit* ባሮክ አቴና ወርዶ አሥራ ሦስት ያህል ልሳን ተምሯል ያን ጊዜ ዛሬ የሀገራችሁ ንጉሥ የሚገበረውን ወርቅ ኋላ በሀገራችን ከኛ ወገን ንጉሥ ተወልዶ ይገበረዋል ብሎ ነግሯቸው ነበርና ይህንን ይዘው መጥተዋል።
\m \bdit አንድም\bdit* ዳንኤል መቅደስ ትትሐነጽ እስከ ክርስቶስ ንጉሥ ወእምዝ ትትመዘበር ያለውን ሰምተው ይዘው መጥተዋል።
\m \bdit አንድም\bdit* ዳንኤልን ምንም እሱን ሰውነቱን ባይወዱት ነገሩን ይቀበሉት ነበርና ዛሬ የናንተ ሀገር ንጉሥ የሚገበረውን ኋላ ከኛ ወገን ንጉሥ ተወልዶ ይገበረዋል ብሎ ነግሯቸው ነበርና ይህን ሰምተው ይዘው መጥተዋል።
\m ለነዚህስ እንዲገለጽላቸው ያደረገ ስለምን ቢሉ ይሹት ነበርና ለፍቅሩ ይሳሱ ነባርና። ክሕደት በነዚህ ጸንቶ ነበርና። ክሕደትም ወደጸናበት መሄድ ልማድ ነው አሁን በመዋዕለ ስደቱ ክህደት ወደ ጸናባቸው ወደ ግብፅ ሄደ ብሎ እንዲያመጣው በእስራኤል ዘለፋ ለአሕዛብ ተስፋ ለመሆን እኛስ እንኳ አውቀን ስንመጣ እስካሁን ሳያውቁት ኑረው ብለው።
\m \bdit አንድም\bdit* ከመ \bd ይንሣእ\bd*\bd  \bd*\bd ንዋየ\bd*\bd  \bd*\bd አቡሁ\bd*\bd  \bd*እንጂ ይላል ያባቱን ገንዘብ ለመቀበል። አሶር የአክዩ በዕብራውያን ወዕብራውያን የአክዩ በአሦር እንዲል። ነገሥተ ፋርስ ለፀብዕ እንጂ ለፍቅር አይመጣም ነበርና በጌታ ልደት ፍቅር እንደ ተጀመረ ለማጠየቅ
\m \bd ፪፡\bd*\bd  \bd*\bd ወበጽሑ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሩሳሌም\bd*\bd  \bd*\bd እንዘ\bd*\bd  \bd*\bd ይብሉ\bd*\bd  \bd*\bd አይቴ\bd*\bd  \bd*\bd ሀሎ\bd*\bd  \bd*\bd ዘተወልደ\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሠ\bd*\bd  \bd*\bd አይሁድ።\bd*
\m ፪፡ የተወለደው የአይሁድ ንጉሥ ወዴት አለ እያሉ ኢየሩሳሌም ደረሱ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* ምነው ኮከቡ ይመራቸው አልነበረምን ቢሉ ከሰው ሲደርሱ ይሰወራቸው ነበርና። ከዚህም ስም ላዕላዊ ስም ማዕከላዊ ስም ታሕታዊ አለ። ስም ላዕላዊ ስም ታሕታዊ አልገለጸላቸውም። ስም ማዕከላዊ ገለጸላቸው እንጂ። ስለ ምን ቢሉ ስም ላዕላዊ ገልጾላቸው። አይቴ ሀሎ አምላኽ ዘተወልደ አይቴ ሀሎ ፈጣሪ ዘተወልደ ብለው ጠይቀው ቢሆን። እኒህ ሞኞች ተላሎች ሰማይና ምድር የማይችሉትን ማን ችሎት ተወለደ ይላሉ ባሏቸው ነበርና። ይህንማ እንዳይሉ አሕዛብ አይደሉ እስራኤል አይደሉምን የተነገረውን ትንቢት የተቈጠረውን ሱባዔ ያውቁ የለም ቢሉ። በዚያውስ ላይ እኛ ይልቅ አናውቀውምን ባሏቸው ነበርና።
\m ስም ታሕታዊ ገልጾላቸው፤ አይቱ ሀሎ ሕፃን ዘተወልደ ብለው ጠይቀው ቢሆን እነዚህ ሞኞች ተላሎች በአዕላፈ እስራኤል ከተማ እልፍ ሙቶ እልፍ ተወልዶ ያድራል ስንቱን እናውቅላቸዋለን ባሏቸው ነበርና ስም ማዕከላዊ ገለጸላቸው።
\m እስመ ርኢነ ኮከበ ዚአሁ በምሥራቅ ወመጻእነ ከመ ንስግድ ሎቱ። በተፈጥሮ ገንዘቡ የሚሆን።
\m \bdit አንድም\bdit* አምሳያው የሚሆን ኮከቡን አይተን ልንሰግድለት መጥተናልና። ይኽስ በቁሙ ኮከብ ነውን መልአክን ቢሉ፤ መልአክ ነው። በምን ይታወቃል ቢሉ። ኮከብ በሌሊት እንጂ በመዓልት አይታይም። በመዓልት በመታየቱ። ኮከብ ወደ ምዕራብ ይሄዳል እንጂ ወደ መስዕ አይሄድም። ወደ መስዕ በመሄዱ። ኮከብ መጥቆ ይሄዳል እንጂ በቆመ ብእሲ ዘቅዝቆ አይሄድም። በቆመ ብእሲ ዘቅዝቆ በመሄዱ። ይኽስ በሌሊት የሚታየውን በመዓልት እንዲታይ ወደ ምዕራብ የሚሄደውን ወደ መስዕ እንዲሄድ መጥቆ የሚሄደውን በቆመ ብእሲ ዘቅዝቆ እንዲሄድ የሚያደርግ እሱ ነው ብሎ በቁሙ ኮከብ ነው። ስለምን በኮከብ መራቸው ቢሉ በለመዱት ለመሳብ ኮከብ ያመልኩ ነበርና ከዚያ ሁሉ ግብፃውያን ላም ያመልኩ ነበር በለመዱት ለመሳብ ላም ሠዉልኝ እንዳላቸው።
\m \bd ፫፡\bd*\bd  \bd*\bd ወሰሚዖ\bd*\bd  \bd*\bd ሄሮድስ\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሥ\bd*\bd  \bd*\bd ደንገፀ\bd*\bd  \bd*\bd ወተሀውከ።\bd*
\m ፫፡ ንጉሥ ያሉትን ሰምቶ ሄሮድስ ደነገጸ አዘነ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* ንጉሥማ ከሆነ ንጉሥ ሳይገድል ይነግሣልን ብሎ።
\m ወኵላ ኢየሩሳሌም ምስሌሁ፤ ተሀውከት ያለበት ነው። ከተማዪቱ ከሱ ጋራ እንደ እሱ ተደረጸች። የንጉሥ ሞት የፀሐይ ዕርበት የሁሉ ነውና።
\m \bdit አንድም\bdit* ሶስቱ ነገሥታት ማንቱሲማር በዲዳስፋ ሜልኩ ይባላሉ ዕልፍ ዕልፍ ሠራዊት አስከትለው መጥተዋልና። ይኽን በሰማ ጊዜ ደነገጠ አዘነ ሕዝቡም ደነገጡ አዘኑ። ፄዋዌ ተመላልሶባቸው ነበርና። ታምረ ኢየሱስ ሦስት ይላል። ትርጓሜ ወንጌል ፲፪ አለ አይጣላም ቢሉ አይጣላም። ነገር እንደ ትርጓሜ ወንጌል ነው፤ አሥራ ሁለት ሁነው ተነሥተል፤ ፈለገ ኤፍራጥስ ሲደርሱ ንጉሠ ነገሥቱ ፍርሻቡር ይባላል ዘጠኙን ይዟቸው ተመልሱዋል። በምን ምክንያት ቢሉ ከወደኋላችሁ ጦር ተነሣባችሁ ብለዋቸው።
\m \bdit አንድም\bdit* ስንቅ አልቆባቸው።
\m \bdit አንድም\bdit* ኢየሩሳሌም ጠባብ ናት ለሰፈር አትበቃም ብለዋቸው ምሥጢሩ ግን ከበረከተ ልደቱ እንዳላሳተፋቸው ያጠይቃል። በደቂቀ ነቢያት ወይትነሥኡ ፯ቱ ኖሎት ወ፰ቱ ሠራዊት ይላልሳ ቢሉ። ሰባቱ ንጉሠ ነገሥትነት የደረቡ ናቸው፤ አምስቱ ንጉሠ ነገሥትነት ያልደረቡ ናቸውና እንደ አንድ ንጉሠ ነገሥት አድርጎ ሳምኖሙ በማለት ተናገራቸው እንጂ ነገር እንደ ትርጓሜ ወንጌል ነው።
\m \bd ፬፡\bd*\bd  \bd*\bd ወአስተጋብኦሙ\bd*\bd  \bd*\bd ለኵሎሙ\bd*\bd  \bd*\bd ሊቃነ\bd*\bd  \bd*\bd ካህናት\bd*\bd  \bd*\bd ወጸሐፍተ\bd*\bd  \bd*\bd ሕዝብ።\bd*
\m ፬፡ የሕዝቡን ጸሐፍትና ሊቃነ ካህናትን ሰበሰባቸው።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* ሊቀ ካህናቱማ አንድ አይደለም ቢሉ። ምሉና ዱግ ሁነው ተሹመው ነበርና።
\m \bdit አንድም\bdit* አንዱ ሹም አንዱ የሹም ሽር ነው። ጸሐፍት የሚላቸው ወተሠይሞሙ ለለነገዶሙ እንዲል ከአሥራ ሁለቱ ነገደ እስራኤል ተወጻጽተው ርስት ከርስት ትውልድ ከትውልድ እንዳይፋለስ የሚጽፉ ናቸው። ይልቁንም ክህነት ከቤተ ሌዊ መንግሥት ከቤተ ይሁዳ እንዳይወጣ የሚጽፉ ናቸው።
\m \bdit አንድም\bdit* ከነገደ ስምዖን ተወልደው ይኽን ሁሉ የሚጽፉ ናቸው። ከእኒህ ወግ ታሪክ አይታጣምና ብሎ ሰበሰባቸው።
\m ወይቤሎሙ በአይቴ ይትወለድ ክርስቶስ። ክርስቶስ ወዴት ይወለዳል ብሎ ጠየቃቸው።
\m \bd ፭፡\bd*\bd  \bd*\bd ወይቤልዎ\bd*\bd  \bd*\bd በቤተ\bd*\bd  \bd*\bd ልሔም\bd*\bd  \bd*\bd ዘይሁዳ።\bd*
\m ፭፡ እንደ ዛሬ ምቀኝነት አልሰፋም ነበርና ቀንተው ይመልሱለታል። የይሁዳ ዕፃ በምትሆን በቤተ ልሔም ነው አሉት።
\m እስመ ከማሁ ጽሑፍ በነቢይ እንዲህ ያለ ጽሑፍ አለና ነበርና ይላል ወንጌላዊ ከነዋዌው ጠቀሰው። ወበእንቲአክሙ ይጸርፉ አሕዛብ ላዕለ ስመ እግዚአብሔር እንዲል።
\m \bd ፮፡\bd*\bd  \bd*\bd ወአንቲኒ\bd*\bd  \bd*\bd ቤተ\bd*\bd  \bd*\bd ልሔም\bd*\bd  \bd*\bd ምድረ\bd*\bd  \bd*\bd ኤፍራታ\bd*\bd  \bd*\bd ኢትቴሐቲ\bd*\bd  \bd*\bd እምነገሥተ\bd*\bd  \bd*\bd ይሁዳ።\bd*\bd  \bd*\bd ሚክ\bd*\bd  \bd*\bd ፭፥፪።\bd*\bd  \bd*\bd ዮሐ\bd*\bd  \bd*\bd ፯፥፵፪።\bd*
\m ፮፤ የይሁዳ ዕፃ የምትሆኝ አንቺም ቤተ ልሔም የይሁዳ ነገሥታት ከነገሡባቸው አሕጉር ብትበልጭ እንጂ አታንሽም የሚል ጽሑፍ አለና ነበርና ይላል።
\m እስመ እምኔኪ ይወጽእ ንጉሥ ዘይርእዮሙ ለሕዝብየ እስራኤል። ወገኖቼ እስራኤል ዘሥጋን የሚጠብቃቸው ንጉሥ ባንቺ ይነግሣልና።
\m \bd (\bd*\bd ታሪክ\bd*\bd )\bd* ነቢዩ ሚክያስ ነው ሌላውን ሲያስተምር ውሎ ወደ ማታ በቤተ ልሔም በኩል አልፎ ሲሄድ ተፈታ ምድረ በዳ ሆና ቋያ በቅሎባት አየ። እንዲህ እንጂ እንደሆንሽ አትቀሪም ንጉሥ ይነግሥብሻል የነጋሪት ድምፅ ይሰማብሻል ድንኳን ይተከልብሻል እስራሌል ደጅ ይጠኑብሻል አሕዛብ ይገብሩብሻል ብሎ ትንቢት ተናግሯል። ይህም አልቀረ ዘሩባቤል ነግሦባታል እስራኤል ደጅ ጠንተውባታል የነጋሪት ድምፅ ተሰምቶባታል አሕዛብ ገብረውባታል ድንኳን ተተክሎባታል።
\m \bdit አንድም\bdit* ወገኖቼ እስራኤል ዘነፍስን የሚጠብቃቸው ንጉሥ ክርስቶስ ባንች ይወለዳልና። ዘሩባቤል እንደ ነገሠ ጌታ ተወልዶባታል። ድንኳን እንደ ተተከለባት የብርሃን ድንኳን ተተክሉሎባታል። ነጋሪት እንደ ተሰማባት ቅዳሴ መላእክት ተሰምቶባታል። እስራኤል ደጅ እንደ ጠኑ መቶው ነገደ መላእክት ደጅ ጠንተውባታል። አሕዛብ እንደ ገበሩ ሰብአ ሰገል ገብረዋል።
\m \bdit አንድም\bdit* አንቺ የኤፍራታ ልጅ እመቤታችን በይሁዳ ከነገሡ ነገሥታት ብትበልጭ እንጂ አታንሽም ወገኖቼ እስራኤል ዘነፍስን የሚጠብቃቸው ንጉሥ ክርስቶስ ባንቺ ባሕርይ ይወለዳል እምኔኪ ከአንች ይወለዳልና።
\m \bd ፯፡\bd*\bd  \bd*\bd ወእምዝ\bd*\bd  \bd*\bd ጸውፆሙ\bd*\bd  \bd*\bd ሄሮድስ\bd*\bd  \bd*\bd ለሰብአ\bd*\bd  \bd*\bd ሰገል\bd*\bd  \bd*\bd ጽሚተ።\bd*
\m ፯፡ ከዚህ በኋላ ሰብአ ሰገልን በቆይታ ጸራቸው። ካህናትን ጠይቆ ባዳራሽ አውጥቶ ሰብአ ሰገልን በእልፍኝ ጠራቸው። አሁን ከእኛ ጠይቆ ይነግራቸዋል እንዳይሉት።
\m \bdit አንድም\bdit* ካህናትን በእልፍኝ አስወጥቶ ሰብአ ሰገልን በአዳራሽ አስጠራቸው። ይኸውም ውዳሴ ከንቱ ሽቶ ነው። እኛስ እንኳ አውቀን ስንመጣ እሱ ከዚህ ሁኖ እስከ ዛሬ ሳይሰማ ኑሯል ይሉኛል ብሎ።
\m ወተጠየቀ እምኔሆሙ መዋዕሊሁ በዘአስተርአዮሙ ኮከብ። ኮከብ የታየበትን ቀን ጠየቃቸው።
\m \bdit አንድም\bdit* ኮከቡ በታየበት ቀን የጌታን ዘመኑን አውቆ ተረዳው። ይህን ኮከብ ከአያችሁ ምን ያህል ዘመን ሁኖታል አላቸው። ሁለት ዓመት ሁኖታል አሉት። ለካ ያም ብላቴና ሁለት ዓመት ሁኖታል አለ።
\m \bd ፰፡\bd*\bd  \bd*\bd ወፈነዎሙ\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd ቤተ\bd*\bd  \bd*\bd ልሔም።\bd*
\m ፰፡ ቤተ ልሔም ነው ብሎ ሰደዳቸው።
\m ወይቤሎሙ ሐዊረክሙ ተሰአሉ ጥዩቀ በእንተ ውእቱ ሕፃን ወእምከመ ረከብክምዎ ግብኡ ኀቤየ ወዜንዉኒ።
\m ሂዳችሁ የብላቴናውን ነገር ጠይቃችሁ ድርሱን ያገኛችሁት እንደሆነ በኔ በኩል ተመልሳችሁ ንገሩኝ አላቸው።
\m ከመ እምጻእ አነሂ ወእስግድ ሎቱ። እኔም መጥቼ እሰግደለት ዘንድ። ለሄሮድሳውያን ጒሕሉት ልማዳቸው ነውና እስግድ ሎቱ አለ እንጂ። እቅትሎ ሲል ነው።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* እንዲህማ ከማለት ተቀድሞ ሄዶ አይነግራቸውምን ቢሉ ካህናቱ ዘመዶቹ ናቸውና ልከው ያሸሹብኛል ብሎ። በአንድ ሂዶ አይገድለውም ነበር ቢሉ ሰብአ ሰገል ይገላግሉኛል ብሎ። አይሆንም ያልኋቸው እንደሆነ ዕልፍ ዕልፍ ሠራዊት አስከትለው መጥተዋል አግባ መልስ ብለው ይጻሉኛል ብሎ።
\m \bdit አንድም\bdit* እኛ ብቻ መስሎን የሀገሩም ነገሥታት ያምኑበታልሳ ብለው የሰብአ ሰገል ሃይማኖታቸው እንዲጸናላቸው። መንፈስ ቅዱስ አፉን ከፍቶ ፊቱን ጸፍቶ አናገረው።
\m ወሰሚዖሙ ሖሩ እምኀበ ንጉሥ።
\m ቤተ ልሔም ነው ያላቸውን ሰምተው ወተአዚዞሙ ይላል። ወእምከመ ረከብክምዎ ግብኡ ኀቤየ ያላቸውን ሰምተው ንጉሥ ነውና ይበጅ ያድርግ ብለው ሄዱ።
\m \bd ፱፤\bd*\bd  \bd*\bd ወናሁ\bd*\bd  \bd*\bd ኮከብ\bd*\bd  \bd*\bd ዘርእዩ\bd*\bd  \bd*\bd በምሥራቅ\bd*\bd  \bd*\bd ይመርሆሙ\bd*\bd  \bd*\bd እስከ\bd*\bd  \bd*\bd ሶበ\bd*\bd  \bd*\bd አብጽሖሙ\bd*\bd  \bd*\bd ቤተ\bd*\bd  \bd*\bd ልሔም።\bd*
\m ፱፤ በሥምራቅ ያዩት ኮከብ ቤተ ልሔም እስኪያደርሳቸው ይመራቸው ነበር።
\m ወቆመ መልዕልተ በዓት ኀበ ሀሎ ሕፃን። ባለበት ቦታ በሰው ቁመት ልክ ዘቅዝቆ ቆመ። በጣት ጠቅሶ እንደ ማሳየት።
\m \bd ፲፤\bd*\bd  \bd*\bd ወርእዮሙ\bd*\bd  \bd*\bd ኮከበ\bd*\bd  \bd*\bd ተፈሥሑ\bd*\bd  \bd*\bd ዓቢየ\bd*\bd  \bd*\bd ፍሥሐ።\bd*
\m ፲፤ ኮከቡን አይተው ፈጽመው ደስ አላቸው። ለልማዱ ከሰው ሲደርሱ ይሰወራቸው ከሰው ሲለዩ ይመራቸው ነበር አሁን ቢገለጽላቸው እሱ እንጂ ቢሆን ነው ብለው።
\m \bdit አንድም\bdit* ስንኳን ሁለት ዓመት የሄዱለት ነገር ሁለት ሰዓት የሔዳለት ነገር ሲፈጸም ደስ ያሰኛልና።
\m \bdit አንድም\bdit* እንዲህ መርቶ ከምን ያደርሰን ይሆን። ከባሕር ያጠልቀን ከገደል ይጥለን ከፆር ያደርሰን ይሆን ብለው ነበርና ካሰቡት ቢያደርሳቸው ደስ አላቸው።
\m \bdit አንድም\bdit* የሚቀድመው አለ።
\m \bd ፲፩፤\bd*\bd  \bd*\bd ወበዊዖሙ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ቤት\bd*\bd  \bd*\bd ረከብዎ\bd*\bd  \bd*\bd ለሕፃን\bd*\bd  \bd*\bd ምስለ\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*\bd እሙ።\bd*\bd  \bd*\bd መዝ\bd*\bd  \bd*\bd ፸፩፥፲።\bd*
\m ፲፩፤ ከቤት ገብተው ብላቴናውን ከእናቱ ጋረ አይተው። ከዚህ በኋላ ኮከቡን አይተው አምሳያው ሁኖ ቢያገኙት ፈጽሞ ደስ አላቸው። ቤት በዓት ጎል ይላል አብነት። ቤት ቢል ዮሴፍ እንደ ዳስ አድርጎ ጥሎ ነበርና። በዓት ያለ እንደሆነ ኢዮስያስ በጨው ማሸጋ ግምብ ዓሠርቶት ነበርና። ጨውን ሲልሱ እንስሳት እየጋጡ አጐድጉደውት ነበርና። ጎል ያለ እንደሆነ የተመቸ የእንስሳት ማደሪያ ሁኖ ነበርና።
\m \bd ወወድቁ\bd*\bd  \bd*\bd ወሰገዱ\bd*\bd  \bd*\bd ሎቱ።\bd*
\m ከፈረስ ከሰረገላ ወርደው ሰገዱለት።
\m \bdit አንድም\bdit* መላልሰው ሰገዱለት።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* እንደ ስናሩ ንጉሥ ጃን ተከል ሲደርስ ይሰግዳል። የታዘዘ ብላቴና መጥቶ ተነሥ ብለውሃል ይለዋል። ዳግም አልፎ ይሰግዳል። ተነሥ ብለውሃል ይለዋል እንዲህ እያለ ከዚያ ሲደርስ እጅ ነሥቶ ከዙፋኑ በቀኝ አብሮ ይቀመጥ ነበር።
\m \bd ወአርኃዉ\bd*\bd  \bd*\bd መዛግብቲሆሙ።\bd*
\m ሣጥናቸውን ከፈቱ። እየራሳቸው ጭነዋል ያሉ እንደሆነ የተመቸ። አንድ ነው ያሉ እንደሆነ ሰደፋ ብዙ ነውና፤ እንደ ሰደፍ ነፍጥ።
\m \bdit አንድም\bdit* ፈትሑ ወአርኃዉ ይላል ሣጥናቸውን ከፈቱ ኮረጅዋቸውን ፈቱ።
\m \bd ወአብአ\bd*\bd  \bd*\bd ሎቱ\bd*\bd  \bd*\bd አምኃነ\bd*\bd  \bd*\bd ወርቀ\bd*\bd  \bd*\bd ከርቤ\bd*\bd  \bd*\bd ወስኂነ።\bd*
\m ወርቁን ዕጣኑን ከርቤውን ግብር አገቡለት።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* ወርቅ አመጡለት ይህን የምንገብራቸው ነገሥታት ቀድሞም ፍጡራን ኋላም ኃላፍያን ናቸው አንተ ግን ቀድሞም ያልተተፈጠርህ ነህ ኋላም የማታልፍ ነህ ሲሉ። ዕጣን አመጡለት ይህን የምናጥናቸው ጣዖታት ቀድሞም ፍጡራን ኋላም ኃላፍያን ናቸው። አንተ ግን ቀድሞም ያልተፈጠርህ ኋላም የማታልፍ ነህ ሲሉ። ከርቤ አመጡለት ምንም ቀድሞ ያልተፈጠርህ ኋላም የማታልፍ ብትሆን በሰውነትህ መራራ ሞትን መቀበል አለብህ ሲሉ።
\m \bdit አንድም\bdit* ወርቅ ጽሩይ ነው፤ ጽሩየ ባሕርይ ነህ ሲሉ። ዕጣን ምዑዝ ነው፤ ምዑዘ ባሕርይ ነህ ሲሉ። ከርቤ የተሰበረውን ይጠግናል የተለየውን አንድ ያደርጋል። አንተም ከማኅበረ መላእክት የተለየ አዳምን አንድ ታደርገዋለህ ጽንዓ ነፍስ ሰጥተህ ታጸናዋለህ ሲሉ።
\m \bdit አንድም\bdit* ወርቅ ጽሩይ ነው ባንተ ያመኑ ምዕመናን ጽሩያነ ምግባር ወሃይማኖት ናቸው ሲሉ። ዕጣን ምዑዝ ነው፤ ባንተ ያመኑ ምዕመናን ምዑዛነ ምግባር ወሃይማኖት ናቸው ሲሉ። ከርቤ አመጡለት በዕለተ ዓርብ ያቀምሱታልና።
\m \bdit አንድም\bdit* ወርቅ የሰማዕታት ምሳሌ ነው ከመ ወርቅ በእሳት ፈተኖሙ ለሰማዕት እንዲል። ዕጣን የባሕታውያን። ከሩቅ እንዲሸት ባሕታውያንም በተስፋ ይኖራሉ። ከርቤ የምዕመናን በፍቅር አንድ ይሆናሉና።
\m ወርቅ አመጡለት ወርቅ የሃይማኖት ምሳሌ ወርቅ ጽሩይነቱም ግብዝነቱም የሚታወቅ በእሳት ሲፈተን ነው። የሃይማኖትም ጽሩይነቱና ግብዝነቱ የሚታወቅ መከራ ሲቀበሉበት ነውና። ዕጣን የተስፋ ዕጣን ከሩቅ እንዲሸት ተስፋም ያልያዙትን እንደያዙት ያላዩትን እንዳዩ ታደርጋለችና። አሚንሰ ትሬሰዮ ለዘኢሀለወ ከመ ዘሀለወ እንዲል። ከርቤ የፍቅር ያ አንድ እንዲያደርግ ፍቅርም አንድ ታደርጋለችና። ሃይማኖት ፍቅር ተስፋ ገንዘቦችህ ናቸው ሲሉ ወርቅ ዕጣን ከርቤ ገበሩለት።
\m \bdit አንድም\bdit* ወርቅ የመላእክት ዕጣን የደቂቀ አዳም ከርቤ የካልዕ ፍጥረት። ከመ ለስሙ ለኢየሱስ ክርስቶስ ይስግድ ኵሉ ብርክ ዘውስተ ሰማይ ወዘውስተ ምድር ወዘታሕተ ምድር እንዲል። መላእክት ደቂቀ አዳም ክልዕ ፍጥረት ገንዘቦችህ ናቸው ሲሉ ወርቅ ዕጣን ከርቤ አመጡለት።
\m ይህስ ከወዴት የመጣ ነው ቢሉ ሦስቱ መላእክት ቅዱስ ሚካኤል ቅዱስ ገብርኤል ቅዱስ ሩፋኤል ወርቅ ዕጣን ከርቤ አምጥተው ለአዳም ሰጡት። ይህስ ከወዴት የመጣ ነው ቢሉ ሦስቱ መላእክት ቅዱስ ሚካኤል ቅዱስ ገብርኤል ቅዱስ ሩፋኤል ወርቅ ዕጣን ከርቤ አምጥተው ለአዳም ሰጡት።
\m አዳም \bd ንሥኢ\bd*\bd  \bd*\bd ሕጼኪ\bd*\bd  \bd*ብሎ ለሔዋን ሰጣት ሔዋን ለሴት ሰጠችው ከሴት ሲወርድ ሲዋረድ ከኖኅ ደርሱአል። ኖኅ ከመርከብ ሲገባ ይዞት ገብቷል ሲወጣም ይዞት ወጥቷል በሚሞትበት ጊዜ ሴምን ልጁን ከወንድምህ ከካም ወገን ደግ ልጅ ይወለዳልና ካባት ከናቱ አሰናብተህ ወርቁን ዕጣኑን ከርቤውን አጽመ አበውን አስጠብቀው ሥርዓት ሥራበት ብሎታል። ከአባት ከናቱ አሰናብቶ ወርቁን ዕጣኑን ከርቤውን አሸክሞ ሲሄድ ወንድሞቹ ያፌትና ካም ተከተሉት። እናንተ አልታዘዛችሁም የታዘዝን እኛ ነን ተመለሱ አላቸው ተመለሱ። መልአክ ተገልጾ እየመራቸው ሄዱ ዱዳሌም ሲደርሱ ጐድጓዳ ቦታ አገኙ ዓጽመ አበውን ቀብሮ ሦስቱን ንዋያት ሰጥቶ ሥርዓት ይሠራበታል። ከሴት አትድረስ ዳባ ልበስ ሥጋ አትብላ ጠጅ አትጠጣ ራስክን አትላጭ ጥፍርህን አትቊረጥ በስንዴ በወይን አስታኩት ብሎ። እንዲህ ሁኖ ሲኖር አብርሃም ለአምስቱ ነገሥተ ሰዶም ረድቶ አራቱን ነገሥተ ኮሎዶጎሞርን ድል ነሥቶ ሲመለስ ደስ ቢለው በመዋዕልየኑ ትፌኑ ቃለከ ወሚመ ታርእየኒሁ ኪያሃ ዕለተ አው አልቦ አለው። እሱንስ አታየውም ምሳሌውን ታያለህና ሑር ዕድዎ ለዮርዳኖስ። ዮርዳኖስን ተሻግረህ ሂድ አለው።
\m ዮርዳኖስን ተሻግሮ ቢሄድ መልከ ጼዴቅ ኅብስተ በረከት ጽዋዓ አኰቴት ይዞ ተቀብሎታል። መልክ ጼዴቅ የቀሳውስት አብርሃም የምዕመናን ኅብስት የሥጋው ጽዋዕ የደሙ ዮርዳኖስ የጥምቀት ምሳሌ። በዚህ ጊዜ መልከ ጼዴቅ ወርቁን ዕጣኑን ከርቤውን ለአብርሃም ሰጠው። ከአብርሃም ለይስሐቅ ከይስሐቅ ለያዕቆብ ደርስዋል።
\m ያዕቆብ ወደ ግብፅ ሲወርድ ይዞት ወርዷል ሲወጣም ይዞት ወጥቷል። ከያዕቆብ ሲወርድ ሲዋረድ ከዕሤይ ደርሰዋል። ከዕሤይ ለዳዊት ከዳዊት ለሰሎሞን ከሰሎሞን ለሮብዓም ደርስዋል። በሮብዓም ጊዜ መንግሥት ከሁለት ተከፈለ። ኢዮርብዓም ወልደ ናባጥ በዐሥሩ ነገድ በሰማርያ። ሮብዓም በሁለቱ ነገድ በኢየሩሳሌም ነገሡ ሁለቱ ቢጣሉ ሱስቀም ንጉሠ ግብፅ ለኢዮርብዓም ረዳት ሁኖ መጥቶ ሮብዓምን ወግቶ ግብፅ ይዞት ወርዷ። ይህም ብቻ አይደለም ሰሎሞን ወደ ቤተ እግዚአብሔር ሲገባ ብላቴኖቹ ይዘው የሚከተሉት ሦስት መቶ የወርቅ ጋሻ ሦስት መቶ የወርቅ ጦር የወርቅ ሾተል አሠርቶ ነበር ይሀን ሁሉ አውርዶታል።
\m ከግብጽ ባቢሎን እንደምን ይወርዳል ቢሉ ናቡከደነፆር ፈርዖንን ኒካዑን ገድሎ ሦስት ዓመት ባቢሎን ዘግብፅ አሰኝቶ ሲሄድ ከግብፅ ባቢሎን ይዞት ወርዷል። ከዚያ አግኝተው ይዘው መጥተዋል። ሊረዳውስ መጥቶ አይወስድበትም አሕዛብ የሰው ከብት ናቂዎች ናቸውና ብሎ ሮብዓምን ወግቶ ለኢዮርብዓም ሰጥቶት ይሄዳል። ኢዮርብዓም ከኢየሩሳሌም ሰማርያ ይዞት ወርዷል። ስልምናሰር ዓሥሩን ነገድ በማረከ ጊዜ ፋርስ ባቢሎን ይዞት ወርድዋል። ከዚያ አግኝተው ይዘው መጥተዋል።
\m \bdit አንድም\bdit* አሜስያስ በሁለቱ ነገድ በኢየሩሳሌም ዮአስ በዐሥሩ ነገድ በሰማርያ ነገሠ፤ አሜስያስ ንጉሠ ኤዶምያስን ወግቶ ሲመለስ ኃይል ቢሰማው ነዓ ንትረዓይ ገጸ በገጽ ብሎ በዮአስ ላከበት። እሱም እስመሁ ሞዕኮሙ ለኤዶምያስ ተዝኅረኑ ልብከ አቃኒ ዘውስተ ዕፅ ለአከት ኀበ ዕፀወ ቄድሮስ እንዘ ትብል ሀቦ ወለተከ ለወልድየ ወመጽኡ ዓራዊተ ገዳም ወኬድዋ ለዓቃኒ ብሎ ገሥግሦ ሂዶ ገጠመው ድል አድርጎታል በአንቀጸ ኤፍሬም አራት መቶ ክንድ አደባባይ አለ በዚያ አስጎትቶታል ነገሥተ እስራኤል ኃያላን ነን ነገሥተ ይሁዳ ድኩማን ናቸው ሲል። በዚህ ጊዜ ከኢየሩሳሌም ሰማርያ አውርዶ ቃል። ከሰማርያ ስልምናሶር ዓሥሩን ነገድ በማረከ ጊዜ ፋርስ አውርዶታል። ከዚያ አግኝተው ይዘው መጥተዋል። ይህማ እንዳይሆን ዘእንበለ ያእምር ሕፃን ስምየ አቡሁ ወእሙ ይኔሥእ ኀይለ ደማስቆ ወምህርካ ሶርያ ይትካፈል ይላልሳ ቢሉ ወርቁ እንጂ ብዙ ነው ከዚያም ከዚያም ደርሱዋል።
\m \bdit አንድም\bdit* አሣ በሁለቱ ነገድ በአስ በዓሥሩ ነገድ ነግሠው ሳሉ የአሳ ሬማ የምትባል መውጫ መግቢያ ነበረችው። ባኦስ ሂዶ ቀጸረበት በዚህ አዝኖ ሳለ በዚህን ታዝናለህ ከወልደ አዴር ጋራ ሊወጋህ ተማምሎብሃል አሉት። ኅድግአ ኪዳነ ዘተካየድከ ምስለ በአስ ብሎ ከቤተ እግዚአብሔር ዕቃቤት ከቤተ መንግሥት ዕቃቤት የተገኘውን ወርቅ ጨምሮ ለወልደ አዴር ወልደ ጤዲርማን ወልደ አዚን ወልደ አዛሄል ንጉሠ ሶርያ ይሰድለታል። በዚህ ጊዜ ሶርያ ይወርዳል።
\m \bdit አንድም\bdit* ኢዮአስ በሁለቱ ነገድ ነግሦ ሳለ አዛሄል ሰባት ያህል አኅጉር ወግቶ መጥቶ ከዳር ሰፍሮ ገብር አለው። \bd አቱአ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚእየ\bd*\bd  \bd*\bd ዘአፆርከኒ\bd*\bd  \bd*\bd እፀውር\bd* ብሎ ከቤተ እግዚአብሔር ዕቃቤት ከቤተ መንግሥት ዕቃቤት የተገኘውን ወርቅ ሰዶለታል ሶርያ ይወርዳል። ከሶርያ ፋርስ ባቢሎን እንደምን ይወርዳል ቢሉ ቴልጌልቴልፌልሶር በፋርስ ረዓሶን በሶርያ ፋቁሄ ወልደ ሮሜልዩ በሰማርያ አካዝ በኢየሩሳሌም ነግሠዋል በሶርያና በሰማርያ መካከል ሬማት ዘገለዓድ የምትባል አገር አለች የሶርያው ሲበረታ ወደ ሶርያ የሰማርያው ሲበረታ ወደ ሰማርያ የምትገዛ እንደ ዋግ ያለች ናት ዋግ የትግሬው ሲበረታ ወደ ትግሬ የበጌምድሩ ሲበረታ ወደ በጌምድር ትገዛ እንደ ነበረ። በዚህ ጊዜ በፋቁሄ እጅ ገበረች። እሱም ይህችን አገር ላንተ እሰጥሃለሁ ላባቶቼ ሲገዙ የነበሩ ሁለቱ ነገድ አምጸውብኛልና እነዚያን አስገዛኝ ብሎ ከረዓሶን ላከበት በዚህ ተማምለው ሁለቱ አንድ ሁነው ወደ ኢየሩሳሌም ዘመቱ። ወሶበ ሰምዓ ዝንቱ ዳዊት ደንገፀት ነፍሱ ወነፍሰ ኵሉ ሕዝቡ እንዲል። አካዝ ይህን ሰምቶ ገብርከኒ ወወልድከኒ። በግድ ባሯህ በፈቃድ ልጅህ ነኝና። እርዳኝ ብሎ ከቴልጌልቱልፌልሶር ዘንድ ላከበት እሱም ክተት ሠራዊት ምታ ነጋሪት ብሎ ዘመተ። ሶርያ ሲደርስ ይህች አገር የማናት ብሎ ጠየቀ የረአስን አሉት። እሱ ወዴት ሂዷል አለ አካዝን ሊወጋ ኢየሩሳሌም ሂደል አሉት የአካዝን ብላቴና ጥሩ ብሎ አስጠርቶ ጌታህ እርዳኝ ብሎ የላከብኝ ወዴት ድረስ ነው አለው። ኢየሩሳሌም ድረስ አለው። ልጅ እንጂ ቢሆን የጦር መላ በያውቅ ነው ብሎ ተኩስ ዝረፍ አለ። የቆጡን አወርድ ብላ የብብቷን ጣለች አንዲሉ። የሰው አገር እንወጋለን ብላችሁ አገራችሁ ተወጋላችሁ አሏቸው። ተመልሰው ገጠሙት ረዓሶን በነፍጥ ተመቶ ከዚያው ሙቷል። ፋቁሄ ተመቶ ካገሩ ይሞታል። በዚህ ጊዜ ቴልጌልቴልፌልዕር ከሶርያ ፋርስ አውርዶታል። ከዚያ አግኝተው ይዘው መጥተዋል አምጥተው ለእመቤታችን ሰጧት። እመቤታችንም ተቀብላ ከፍላ ለነዳያን መጽውታለት ለቅዱስ ጴጥሮስ ሰጥታዋለች። ቅዱስ ጴጥሮስም ከፍሎ ለነዳያን መጽውቶለት ለቀሌምንጦስ ሰጥቶታል ቀሌምንጦስ ከፍሎ ለነዳያን መጽውቶለት ከስምንቱ መጻሕፍት ጋራ በአንቀጸ ሮም ቀብሮታል። እነዚህስ ምን ጊዜ ተነሥተው ምን ጊዜ ደርሰዋል ቢሉ ለልደት ሁለት ዓመት ሲቀረው ተነሥተው የልደት ለት ደርሰዋል ይህ በምን ይታወቃል ቢሉ ኤጲፋንዮስ ዮም ተወልደ ይላልና። ይህማ እንዳይሆን እመቤታችን ሰብአ ስገልን ሸኝታ አልዋለችም አላደረችም ወዲያው መንገድ ጀመረች ይላል በስምንት ቀን ቤተ ግዝረት መግባት ባርባ ቀን ዕጒለ ርግብ ዘውገ ማዕነቅ ይዞ ቤተ መቅደስ መግባት ይቀር የለም ቢሉ አይቀርም። 
\m ቄሣር በግብር ምክንያት አስጠርቶት ሮም ሁለት ዓመት ኑሮ ይመለሣል ከዚያ በኋላ ነገሩን ያነሳዋል።
\m \bdit አንድም\bdit* መንፈስ ቅዱስ ሁለት ዓመት ነገሩን አዘንግቶት ከዚህ በኋላ ያነሣዋል።
\m \bdit አንድም\bdit* የልደት ዕለት ተነሥተው በሁለት ዓመት ደርሰዋል። ወሠሊጦሙ ግብሮሙ አተዉ ሀገሮሙ ናዝሬተ ይላል። ወዴት አግኝተው ይሰጧታል ቢሉ በአድባረ ሊባኖስ ሳለች ባመት ባመት ለገቢረ በዓል ትወጣ ነበርና ከዚያ አግኝተው ይሰጧታል። ኤጲፋንዮስ ዮም ተወልደ ይላልሳ ቢሉ እንደ ዛሬ ደብተራ ባመት ባመቱ ዮም ተወልደ እንዲል።
\m ወርቅ ያመጣ የሴም ወገን ነው መንግሥት ከሴም ወገን ነውና። ዕጣን ያመጣ የያፌት ወገን ነው ካህናት ከያፌት ወገን ይበዛሉና። ከርቤ ያመጣ የካም ወገን ነው ምዕመናን ከካም ወገን ይበዛሉና። ወርቅ ያመጣ የኻያ ዓመት ነው መንግሥት ከዚህ በላይ በ፴ ዘመን ይገባል ለማለት። ዕጣን ያመጣ ያርባ ዘመን ነው መንፈሳዊ ሹመት ከዚህ በላይ ባምሳ ዘመን ይገባል ለማለት። ከርቤ ያመጣ የ፷ ዘመን ነው ከዚህ በላይ ሞት ያጠራጥራልና።
\m ለነዚሀም ለሕፃኑ በአምሳለ ሕፃን፤ ለወሬዛው በአምሳለ ወሬዛ፤ ለአረጋዊው በአምሳለ አረጋዊ ታይቷቸዋል። ወጥተው ሲሄዱ አንዱ መልካም ብላቴና አለ። መልካም ጐልማሳ እንጂ። መልካም አረጋዊ እንጂ ተባብለው ተመልሰው ቢገቡ በአምሳለ ሕፃን ለታየው በአምሳለ ወሬዛ፤ በአምሳለ ወሬዛ ለታየው በአምሳለ አረጋዊ፤ በአምላለ አረጋዊ ለታየው በአምሳለ ሕፃን ታይቷቸዋል። ከዚህ በኋላ ወጥተው ነገር እንዳንተ መልካም ብላቴና አለው። እንዳንተ መልካም ጐልማላ እንጂ እንዳንተ መልካም አረጋዊ እንጂ ተባብለዋል። መልአኩ እንደሁላችሁም ነው አትጣሉ አላቸው። ማየትንስ መስማት አያስረዳውም ብለው ተመልሰው ቢገቡ በአምሳለ ሕፃን ለታየው በአምሳለ አረጋዊ በአምሳለ አረጋዊ ለታየው በአምሳለ ወሬዛ በአምሳለ ወሬዛ ለታየው በአምሳለ ሕፃን ታይቷቸው ለሁሉም ሶስት ሶስት መልክ ደርሷቸው ፍጹም አምላክነቱን በዚህ ተረድተው ሂደዋል።
\m እነዚህስ ክብር አላቸው ቢሉ የላቸውም። ዕድግተ በለዓምን ዕብነ ሆሣዕናን እንዳናገረ የተአምራት ነው። ይህማ እንዳይሆን እመቦ ዘአክበረ ልደተ እግዚአ ይከውን ክብሩ ምስለ ሰብአ ሰገል ይላልሳ ብሎ ክብር ያላቸው ናቸው ይህም ሊታወቅ ወአስነቀቶሙ ኅብስተ ሰገም ይላል እመቤታችን ሐሪፀ ሰገም ስንቅ ሰጥታ ሰደደቻቸው ዕልፍ ዕልፍ ሠራዊት እየተመገበለት ባያልቅ አገራቸው ሲደርሱ ደግን ነገር ከከተማ ይዞ መግባት አይገባም ብለው ከከተማ በአፍአ ትተውት ገቡ። ደርሳችሁ መጣችሁን አሏቸው፤ አዎን አሉ። ምን ምልክት አላችሁ አሏቸው፤ እነሱም ምልክታቸውን እንዲህ ብለው ተናገሩ ሁለት ዓመት የሄድነውን በ፵ ቀን ገባን እናቱ ስንቅ ሰጥታን ይህ ሁሉ ሠራዊት እየተመገበው ባያልቅ ክቡር ነገር ነውና ከከተማ ይዞ መግባት አይገባም ብለን በአፍአ ትተነው መጥተናል አሏቸው።
\m አስኪ አሳዩን አላቸው። ቢሄዱ ሲጤስ ሲነድ ተገኝቷል። ከዚህ የተነሣ በእሳት እንጂ አምልኩ ሲለን ነው ብለው እሳት የሚያመልኩ ሁነዋል። ናትናኤል ሀገረ ስብከቱ ከዚያ ነውና። ይኸስ የተአምራት ነው ሰማዩን ምድሩን ባሕሩን የብሱን በፈጠረ በእግዚአብሔር እመኑ ብሎ አስተምሮ አሳምኖ አጥምቋቸዋልና ክብር ያላችው ናቸው።
\m \bd ፲፪፡\bd*\bd  \bd*\bd ወነገሮሙ\bd*\bd  \bd*\bd በህልም\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ኢይግ\bd*\bd  \bd*\bd ብኡ\bd*\bd  \bd*\bd ኅበ\bd*\bd  \bd*\bd ሄሮድስ።\bd*
\m ፲፪፡ በሄሮድስ በኵል እንዳይመለሱ በራእይ ነገራቸው። ከነገ ከሠልስት ይመጣሉ ሲል እመቤታችን መንገድ እንድትገፋ ሃይማኖት እንዲሰፋ። በመጡበት የተመለሱ እንደ ሆነ ሃይማኖት ይጸናል እንጂ። አይሰፋም ባልመጡበት ቢመለሱ ግን ያልሰማው እየሰማ ይሰፋልና። አንድ መንገድ እንዲቀርባቸው ሁለት ዓመት የመጡትን በአርባ ቀን ገቡ የሚል ነውና።
\m ወእንተ ከልዕ ፍኖት ገብኡ ወአተዉ ብሔሮሙ። በሌላ ጎዳና በሌላ ኃይለ ቃል በሌላ ሃይማኖት ወደ ሀገራቸው ተመልሰው ገቡ። በሌላ ጎዳና ሁለት ዓመት የሄዱትን በአርባ ቀን ገብተዋል። በሌላ ኃይለ ቃል አይቴ ሀሎ እያሉ መጥተው ነበር። ረከብናሁ እያሉ ተመልሰዋል በሌላ ሃይማኖት ንጉሥ እያሉ መጥተው ነበር አምላክ እያሉ ተመልሰዋል።
\m \bd ፲፫፡\bd*\bd  \bd*\bd ዘከመ\bd*\bd  \bd*\bd ጐየ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ምድረ\bd*\bd  \bd*\bd ግብፅ\bd*\bd  \bd*\bd ወእምድኅረ\bd*\bd  \bd*\bd ኃለፉ\bd*\bd  \bd*\bd እሉ\bd*\bd  \bd*\bd ናሁ\bd*\bd  \bd*\bd መልአከ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አስተርአዮ\bd*\bd  \bd*\bd በሕልም\bd*\bd  \bd*\bd ለዮሴፍ።\bd*
\m ፲፫፡ ወእንተ ካልዕ ፍኖት ገብኡ ወአተዉ ብሔሮሙ ብሎ ነበርና ሰብአ ሰገል ከሄዱ በኋላ ከእግዚአብሔር የታዘዘ መልአክ ለዮሴፍ በሕልም ነገረው። ሳሉ አለመንገሩ ከሄዱ በኋላ መንገሩ ስለምን ነው ቢሉ። ሰብአ ሰገል ሳሉ ነግሮት ቢሆን ሲሰደድ አይተው አምላክነቱን በተጠራጠሩ ነበርና።
\m \bdit አንድም\bdit* ከልቀረስ ይዘነው እንሂድ ባሉ ነበርና። ይዘውትም እንዳይሄዱ የጌታ ስደቱ ወደ ግብፅ ነው እንጂ ወደ ባቢሎን አይደለምና።
\m እንዘ ይብል ተንሥእ ወንሣእ ሕፃነ ወእሞ ወጉየይ ውስተ ምድረ ግብፅ። ተነሥተህ እናቱን ብላቴናውን ይዘህ ወደ ግብፅ ሂድ ብሎ ነገረው።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd ) \bd*\bd ሕፃነ\bd*\bd  \bd*\bd ወእሞ\bd*\bd  \bd*\bd አለ\bd*\bd  \bd*\bd ሕፃነ\bd*\bd  \bd*ብሎ \bd እሞ\bd*ን ቢተው ብላቴናውን አለኝ እንጂ እናቱን አለኝ ባለ ነበርና። \bd እሞ\bd* ብሎ\bd  \bd*\bd ሕፃነ\bd*\bd  \bd*ባይል እናቱን አለኝ እንጂ ብላቴናውን አለኝ ባለ ነበርና ሕፃነ ወእሞ አለ።
\m \bdit አንድም\bdit* ሰይጣን የሆነ የሆነ እንደሆነ አመልክቶ ይተዋል ለመልአክ ግን አካቶ መናገር ልማድ ነውና ሕፃነ ወእሞ አለ።
\m ወሀሉ ህየ እስከ አመ እነግረከ ተመለስ ብዬ እስክነግርህ ከዚያ ኑር አለው። እስመ ሀለዎ ለሄሮድስ ይኅሥሦ ለሕፃን ከመ ይቅትሎ። ሄሮድስ ብላቴናውን ሊገድለው ይሻው ዘንድ አለውና።
\m \bd ፲፬፡\bd*\bd  \bd*\bd ወተንሢኦ\bd*\bd  \bd*\bd ነሥአ\bd*\bd  \bd*\bd ሕፃነ\bd*\bd  \bd*\bd ወእሞ\bd*\bd  \bd*\bd በሌሊት\bd*\bd  \bd*\bd ወሖረ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ብሔረ\bd*\bd  \bd*\bd ግብፅ።\bd*
\m ፲፬፡ ተነሥቶ ብላቴናውን እናቱን ይዞ በሌሊት ወደ ግብፅ ሄደ። ኮብላይ ለልማዱ መንገዱ ሌሊት ነውና።
\m \bdit አንድም\bdit* ወዲያው እንደ ነገረው ሳያንተላክስ ሄደ ሲል ሖረ በሌሊት አለ።
\m \bd ፲፭፡\bd*\bd  \bd*\bd ወነበረ\bd*\bd  \bd*\bd ህየ\bd*\bd  \bd*\bd እስከ\bd*\bd  \bd*\bd አመ\bd*\bd  \bd*\bd ሞቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለሄሮድስ።\bd*\bd  \bd*\bd ሆሴዕ\bd*\bd  \bd*\bd ፲፩፥፩።\bd*
\m ፲፭፡ ሄሮድስ እስኪሞት ድረስ ፫ት ዓመት ከመንፈቅ በግብፅ ኖረ። ከመ ይትፈጸም ዘተብህለ እም ኀበ እግዚአብሔር በነቢይ እንዘ ይብል እምግብፅ ጸዋዕክዎ ለወልድየ እግዚአብሔር በነቢይ አድሮ ነቢይ ከእግዚአብሔር ተገልጾለት በነቢዩ ቃል ልጄን ከግብፅ ጠራሁት ተብሎ የተነገረው ይደርስ ይፈጸም ዘንድ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd ) \bd*ይህማ መውጣቱን ያስረዳል እንጂ መውረዱን ያስረዳልን ቢሉ ካልወረደ መውጣትን አለ
\m \bdit አንድም\bdit* እም ቅሉ ወደ ሲሆን ነው። ተጸውዑ እምቴዎፍሎስ ጽውዓን እምሰማይ እንዲል ልጄን ወደ ግብፅ ጠራሁት ተብሎ የተነገረው ይደርስ ይፈጸም ዘንድ ወደ ግብፅ ያደረገው ስለምን ቢሉ ትንቢቱ ምሳሌው ሊደርስ ሊፈጸም።
\m ትንቢት ናሁ እወዲ እዴየ ውስተ ምድረ ግብፅ ወትከውን አሐቲ ሀገር ምሥዋዖ ለእግዚአብሔር ይላል ደብረ ቊስቋምም እስክንድርያም ቢሉ ወይወርድ እግዚእነ ውስተ ምድረ ግብጽ እንዘ ይጼዓን ዲበ ደመና ቀሊል፤ እምግብጽ ጸዋዕክዎ ለወልድየ ተብሎ ተነግሯል። ይህማ የተነገረ ለያዕቆብ አይደለም ቢሉ ለጊዜው ለያዕቆብ ቢሆን ፍጻሜው ለጌታ ነውና። ነቢየ ያነሥእ ለክሙ እምአኃዊክሙ ያለው ለኢያሱ ቢሆን ፍጻሜው ለጌታ እንደሆነ።
\m ምሳሌም አባቶቹ ወደ ግብፅ ተሰደዋል ትንቢቱን አውቆ አናግሯል። ምሳሌውንም እንጂ ባወቀ አስመስሏል ፍጻሜው እንደምነው ቢሉ ግብፅ ታቀርበዋለችና ይሹታልና ለፍቆሩ ይሳሳሉና። ክህደት በነዚህ ጸንቶ ነበርና። ወደ ጸናበትም መሄድ ልማድ ነው። አሁን በመዋዕለ ስብከቱ ደዌ ወደ ጸናባቸው ወደ ጌርጌሴኖን ሄደ ብሎ እንዲያመጣው።
\m \bdit አንድም\bdit* ገዳማተ ግብፅን ለመባረክ ደጋጉ ገዳማት እነሲሐት እነ አስቄጥስ ከዚያ አሉና።
\m \bdit አንድም\bdit* መልኩን አይተው የሚያምኑ አሉና። ወተበሀላ አዋልደ ሴሐት ንዑ ንርአዮ ለወልደ መንክራት እንዲል።
\m \bdit አንድም\bdit* ኪዳነ መልከ ጼዴቅን ለመፈጸም ዘመዶቼን ማርልኝ ቢለው ልጄን በሥጋ ሰድጄ እምርልሃለሁ ብሎት ነበርና።
\m \bdit አንድም\bdit* ሃይማኖት ከሁሉ ሲጠፋ በግብፅ አይጠፋምና። እስከ ምጽአት ድረስ ወልድ ዋሕድ ስትል ትኖራለችና።
\m በዚያውስ ላይ መሰደዱ ስለምነው ቢሉ እንዳይሞት። ጊዜው አልደረሰምና ከዚያ ሳለ ድኖም ቢሆን ምትሐት ነው ባሉ ነበርና።
\m \bdit አንድም\bdit* አዳም ከዚህ ዓለም አፍአ ከምትሆን ከገነት ተሰዶ ነበርና ለዚያ እንደ ካሰ ለማጠየቅ።
\m \bdit አንድም\bdit* ለሰማዕታት ስደትን ለመባረክ ሰማዕትነት ብቻ በእሳት በስለት አይደለም። አገርንም ጥሎ መሰደድ ስማዕትነት ነውና።
\m \bdit አንድም\bdit* ጒየተ ሕፃን አጒየዮ ለዲያብሎስ እንዲል። አጋንንትን ከሰው ልቡና አስወጥቶ ለመስደድ።
\s2 በእንተ ሚጠት እምነ ግብፅ።
\m \bd ፲፮፡\bd*\bd  \bd*\bd ወሶበ\bd*\bd  \bd*\bd ርእየ\bd*\bd  \bd*\bd ሄሮድስ\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ተሣለቁ\bd*\bd  \bd*\bd ላዕሌሁ\bd*\bd  \bd*\bd ሰብአ\bd*\bd  \bd*\bd ሰገል\bd*\bd  \bd*\bd ተምን\bd*\bd  \bd*\bd ጥቀ።\bd*
\m ፲፮፡ ሄሮድስ እንደዘበቱበት ባየ ጊዜ ማለት በአንተ በኩል እንመለሳለን ብለው በሌላ ጎዳና እንደሄዱ በሰማ ጊዜ ፈጽሞ ተበሳጨ። በማን ይበሳጫል ቢሉ ብስጩ ለልማዱ በአልጋው በመከዳው በቤተ ሰቡ የጨለማ ገልማጭ እንዲሉ።
\m ወአዘዘ ሐራሁ ወፈነወ ይቅትሉ ኵሎ ሕፃናተ በቤተ ልሔም ወዘኵሉ አድያሚሃ። በቤተ ልሔም በአውራጃዋ ያሉ ሕፃናትን ሁሉ ግደሉ ብሎ አዝዞ ሰደደ። ዘ፪ኤ ዓመት፤ ወዘይንዕስሂ እምኔሁ ዓመት ከመንፈቅ ዓመት የሆነውንም።
\m በከመ ሐሳበ መዋዕል ዘተጠየቀ እምኀበ ሰብአ ሰገል፤ ከሰብአ ሰገል ጠይቆ በተረዳው ዘመን ልክ።
\m \bd ፲፯፡\bd*\bd  \bd*\bd አሜሃ\bd*\bd  \bd*\bd ተፈጸመ\bd*\bd  \bd*\bd ዘተብሀለ\bd*\bd  \bd*\bd በ\bd*\bd  \bd*\bd ኤርምያስ\bd*\bd  \bd*\bd ነቢይ\bd*\bd  \bd*\bd እንዘ\bd*\bd  \bd*\bd ይብል\bd*\bd  \bd*\bd ቃል\bd*\bd  \bd*\bd ተስምዓ\bd*\bd  \bd*\bd በራማ።\bd*
\m ፲፯፡ ያን ጊዜ ኤርምያስ ቃል በራማ ተሰማ ብሎ የተናገረው ትንቢት ደረሰ ተፈጸመ ይደርስ ይፈጸም ዘንድ አዘዘ፤ ራማ በቁሙ ሰማይ።
\m \bdit አንድም\bdit* ከፍ ባለ ቦታ።
\m \bdit አንድም\bdit* በመላእክት ዘንድ።
\m \bdit አንድም\bdit* በእግዚአብሔር ዘንድ።
\m ብካይ፤ የልጆቻቸው ከእናቶቻቸው ሲለይዋቸው፣
\m ወሰቆቃው፤ የናቶቻቸው።
\m ወገዓር፤ የልጆቹ ጠምዘው ሲያርዷቸው። ወሕማም ብዙኅ ይላል ዘጠኝ ወር ከአምስት ቀን የፀነሰ ማሕፀን አይችልምና።
\m \bd ፲፰፡\bd*\bd  \bd*\bd ራሄል\bd*\bd  \bd*\bd እንዘ\bd*\bd  \bd*\bd ትበኪ\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ውሉዳ።\bd*\bd  \bd*\bd ኤር\bd*\bd  \bd*\bd ፴፩፥፲፭።\bd*
\m ፲፰፡ ራሄል ለልጆችዋ ስታለቅስ ተሰማ ያለው ይደርስ ይፈጸም ዘንድ አዘዘ።
\m \bdit አንድም\bdit*\bdit  \bdit*ደረሰ ተፈጸመ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* ልያን አላነሣ ራሄል አለ ምነው ቢሉ የልያ ዕዳዋ ነው ጌታ ከሷ ወገን ተወልዷልና። የራሄል ግን ያለዕዳዋ ነው ጌታ ከሷ ወገን አይወለድምና
\m \bdit አንድም\bdit* የልያ በርኅቀተ ሀገር በብዛት ድነውላታል የራሄል ግን በማነስ በቅርብ አልቀውባታልና።
\m \bdit አንድም\bdit* በራሄል ልያን መናገር ነው።
\m \bdit አንድም\bdit* እናታችን ራሄል ኑራልን መከራችነን አይታ አልቅሳልን ብለው ስላለቀሱ።
\m \bdit አንድም\bdit* እንድናለን መስሏቸው ከመቃብረ ራሄል ገብተዋል ከዚያ እየገቡ ፈጅተዋቸዋልና።
\m \bdit አንድም\bdit* በራሄል ሁሉን መናገር ነው። ይህማ እከፍሎ ውስተ ያዕቆብ ወእዘርዎ ውስተ እስራኤል እንዲል፤ ሁሉን በሚያገናኝ በያዕቆብ ባልተናገረውም ነበር ቢሉ ወንድ ልጅ ለፈረስ ሴት ልጅ ለበርኖስ ከደረሱ በኋላ የሞቱ እንደሆነ ኃዘን በአባት ይጸናል በሕፃንነት የሞቱ እንደሆነ ግን ኃዘን በእናት ይጸናልና በሚጸናው ተናገረ።
\m \bdit አንድም\bdit* ግፍ ለግፍ ሲያነጻጽር የቀደመችቱ ራሄል የምትባል ሴት ባሏ ሮቤልም ስምዖንም ይባላል ባሏ ሙቶ በባሏ ስፍራ ኖራ እርገጭ ብለዋት ስትረግጥ መንታ ፀንሳ ኑራ ወጥተው ወጥተው ወደቁ ደንግጣ ቆመች የሰው ሥጋ ያጸናዋል እንጂ ምን ይለዋል እርገጭ አሏት። ኢሀሎኑ በዝ ሰማይ አምላከ እስራኤል ብላ እንባዋን በእጁዋ ተቀብላ ወደ ላይ ረጭተዋለች። ሰማዕኩ ገዓሮሙ ለሕዝብየ ወወረድኩ ከመ አድኅኖሙ ያሰኘው ይህ ነው።
\m \bdit አንድም\bdit* ራሄል መንግሥተ ሰማይ የሚገባባት አጥታ ታዝናለች ታለቅሳለች።
\m \bd ወዓበየት\bd*\bd  \bd*\bd ተናዝዞ\bd*\bd  \bd*\bd ወነጊረ\bd*\bd  \bd*\bd ላሀ\bd*\bd  \bd*ራሄል ልቅሶ መተውን መጽናናትን እምቢ አለች። ግፉ ያሳዝናልና የፆር ሞት ነውና ኀዘን በየደጁ ሁኑአልና።
\m \bd እስመ\bd*\bd  \bd*\bd ኢኮንዋ\bd*\bd  \bd*\bd ውሉዳ\bd*\bd  \bd*\bd ውሉደ\bd*
\m ልጆቿ ልጆች አልሆኑአትምና ሙተዋልና ማለት ነው።
\m \bdit አንድም\bdit* እስመ ኢኮኑ ውሉደ። ልጆቹአ አይደሉምና የተውሶ ናቸውና።
\m ወኢሀለዉ። በሕይወተ ሥጋም የሉምና።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* እነዚህንስ እንደምን አድርጎ ይሰበስባቸዋል ቢሉ ቄሣር ሕፃናትን ሰብስበህ ልብስ ምግብ እየሰጠህ በማር በወተት አሳድገህ ለእናት ለአባታቸው ርስት ጕልት እየሰጠህ ጭፍራ ስራልኝ ብሎኛል ብሎ አዋጅ ነገረ። ያላት ልጁዋን የሌላት ልብስ ምግብ ልቀበልበት ብላ እየተዋሰች ይዛ ሂዳለች እንዲህ አድርጎ ሰብስቦ ፈጅቷቸዋል። ይህስ ዕዳው በማን ይሆናል ቢሉ በሱ። በዳዊት ምክንያት ፫፻፹፭ ሌዋውያን ቢያልቁ ፩፡ሳሙ ፳፪፥፲፰። በጴጥሮስ ምክንያት ፲፮ት ሰገራት ቢያልቁ ግብረ፡ሐዋ ፲፪፡-፲፱። ዕዳው በሳኦል በሄሮድስ ሆነ እንጂ በዳዊት በጴጥሮስ ሆነን እሊያስ ባያውቁ ነው እሱማ እያወቀ ቢሉ ያውቃልማ ካሉ ሁሉንም ያውቃል መጠቀማቸውንም ያውቃል። ለኒህስ ክብር አላቸው ቢሉ የላቸውም ይሏል። ይህማ እንዳይሆን ስንክሳር ተጽፎላቸው ታቦት ተቀርጾላቸው አብያተ ክርቲያናት ታንጾላቸው የለም ቢሉ ሳያውቁ በሠሩት ሥራ መጠቀም እንደሌለ ለማጠየቅ ነው እንጂ ክብር አላቸው።
\m \bd ፲፱፡\bd*\bd  \bd*\bd ወመዊቶ\bd*\bd  \bd*\bd ሄሮድስ\bd*\bd  \bd*\bd ናሁ\bd*\bd  \bd*\bd መልአከ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሕር\bd*\bd  \bd*\bd አስተርአየ\bd*\bd  \bd*\bd በሕልም\bd*\bd  \bd*\bd ለዮሴፍ\bd*\bd  \bd*\bd በብሔረ\bd*\bd  \bd*\bd ግብፅ።\bd*
\m ፲፱፡ ሄሮድስ ከሞተ በኋላ በግብፅ ሳለ ከእግዚአብሔር የታዘዘ መልአክ ለዮሴፍ በህልም ነገረው።
\m \bd ፳፡\bd*\bd  \bd*\bd እንዘ\bd*\bd  \bd*\bd ይብል\bd*\bd  \bd*\bd ተንሥአ\bd*\bd  \bd*\bd ንሣእ\bd*\bd  \bd*\bd ሕፃነ\bd*\bd  \bd*\bd ወእሞ\bd*\bd  \bd*\bd ወሑር\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ምድረ\bd*\bd  \bd*\bd እስራኤል።\bd*
\m ፳፡ ተነሥተህ ብላቴናውን እናቱን ይዘህ ወደ ምድረ እስራኤል ተመለስ ብሎ ነገረው።
\m እስመ ሞቱ እለ የኃሥሥዋ ለነፍሰ ዝ ሕፃን።
\m የዚህን ብላቴና ሰውነት ለጥፋት የሚሹዋት ሰዎች ሙተዋልና። ኢትቀትል ነፍሰ እንዲል።
\m \bdit አንድም\bdit* ነፍስ እንደነሣ ለማጠየቅ ለነፍሰ ዝ ሕፃን አለ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* ምነው የሞተ አንድ ሄሮድስ አይደለም ሞቱ ብሎ አበዛ ቢሉ። የምክር ጋናቸው እሱ ነው እሱ ከሞተ ያነሡታልን ብሎ።
\m \bdit አንድም\bdit* በሦስት ዓመት ከመንፈቅ ስንኳን በዓላውያን ከተማ በምዕመናን ከተማስ እንኳ ብዙ ሰዎች ይሞታሉና። እሱንም የመሰሉ ሰዎች ሙተዋልና ሞቱ አለ።
\m \bd ፳፩፡\bd*\bd  \bd*\bd ወተንሢኦ\bd*\bd  \bd*\bd ነሥአ\bd*\bd  \bd*\bd ሕፃነ\bd*\bd  \bd*\bd ወእሞ\bd*\bd  \bd*\bd ወቦዓ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ምድረ\bd*\bd  \bd*\bd እስራኤል።\bd*
\m ፳፩፡ ተነሥቶ ብላቴናውን እናቱን ይዞ ወደ ምድረ እስራኤል ተመለሰ።
\m \bd ፳፪፡\bd*\bd  \bd*\bd ወሰሚኦ\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd አርኬላዖስ\bd*\bd  \bd*\bd ነግሠ\bd*\bd  \bd*\bd ለይሁዳ\bd*\bd  \bd*\bd ህየንተ\bd*\bd  \bd*\bd አቡሁ\bd*\bd  \bd*\bd ሄሮድስ\bd*\bd  \bd*\bd ፈርሃ\bd*\bd  \bd*\bd ሐዊረ\bd*\bd  \bd*\bd ህየ።\bd*
\m ፳፪፡ በአባቱ በሄሮድስ ፈንታ ይሁዳን ለመግዛት አርኬላኦስ እንደ ነገሠ ሰምቶ ወደ ኢየሩሳሌም መሄድ ፈራ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd ) \bd*የክፉ ልጅ ክፉ እሱስ ያባቱን ክፋት ይተውናል ብሎ።
\m \bdit አንድም\bdit* ልጆቻቸው የሞቱባቸው የይሁዳ ሰዎች ልጆቻችን ያለቁ ባንተ ልጅ ምክንያት አይደለም ብለው ቢጣሉኝሳ ብሎ ደም ፈራ።
\m \bd ወአስተርአዮ\bd*
\m በሕልም በሕልም ነገረው።
\m \bd ወተግኅሠ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ደወለ\bd*\bd  \bd*\bd ገሊላ\bd*
\m ገሊላ ገባ \bd ገኃሡ\bd*\bd  \bd*\bd አጋእዝትየ\bd*\bd  \bd*እንዲል።
\m \bd ፳፫፡\bd*\bd  \bd*\bd ወበጺሖ\bd*\bd  \bd*\bd ኃደረ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ብሔር\bd*\bd  \bd*\bd እንተ\bd*\bd  \bd*\bd ስማ\bd*\bd  \bd*\bd ናዝሬት።\bd*
\m ፳፫፡ ገሊላ ደርሶ ናዝሬት ገብቶ ናዝሬት በምትባል አገር ኖረ።
\m \bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ይትፈጸም\bd*\bd  \bd*\bd ዘተብህለ\bd*\bd  \bd*\bd በነቢይ\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ናዝራዊ\bd*\bd  \bd*\bd ይሰመይ\bd*\bd  \bd*\bd ወልድየ።\bd*
\m ልጄ እንደ ናዝራዊ እንደ ሶምሶን ይባላል ተብሎ በነቢይ ቃል የተነገረው ይደርስ ይፈጸም ዘንድ ናዝሬት ገብቶ ኖረ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* እንዲህ የሚል ወዴት አለ ቢሉ በፄዋዌ ጠፍቷል። በፄዋዌም እንደ ጠፋ በተግሣፀ ሰሎሞን ታውቋል። ይህስ እዝራ ነሥኦን ወአስተጋብኦን ይለዋል ብሎ ተናግሮት ሳይጻፍ የቀረ ነው። ተናግረውት የቀረውን ማምጣት ለሐዋርያት ልማድ ነው። ተዓቀቡ በመዋዕለ አፅራር ያለውን በከመ ይቤ ኢዮብ እንዳሉ እንደ ናዝራዊ እንደ ሶምሶን ይባላል ተብሎ በነቢይ የተነገረው ይደርስ ይፈጸም ዘንድ በናዝሬት ኖረ።
\m \bdit አንድም\bdit* በኦሪቱ እስመ ናዝራዊ ሐዲስ ውእቱ ለእግዚአብሔር ያለውን እንዲህ ለውጦ አነበበው። ይህንማ የተናገረ መልአክ አይደለም ስለምን ነቢይ አለው ቢሉ፤ መልአክ ይሰመይ በእንተ ተልእኮቱ ወሐዋርያ ይሰመይ በእንተ ሐዊሮቱ እንዲል፣ ከዚያ በግብሩ መልአክ እንደ አለው ከዚህም በግብሩ ነቢይ አለው።
\m ያውስ ቢሆን ይህ የተነገረ ለሶምሶን አይደለምን ቢሉ። ለጊዜው ለሶምሶን ቢሆን ፍጻሜው ለጌታ ነውና። አነ እከውኖ አባሁ ወውእቱ ይከውነኒ ወልድየ ያለው ለጊዜው ለሰሎሞን ቢሆን ፍጻሜው ለጌታ እንደ ሆነ።
\m ያውስ ቢሆን በምን ይመስለዋልና እንዲህ አለ ቢሉ። ሶምሶን በተናቀች መንሰከ አድግ ጠላቶቹን እንዳጠፋ ጌታም አይሁድ አጋንንት መናፍቃን በናቁት ሞቱ ሞትን አጥፍቷልና። ሶምሶን በሕይወተ ሥጋ ሳለ ካጠፋቸው አሕዛብ በሞቱ ያጠፋቸው ይበዛሉ። ጌታም በሕይወተ ሥጋ ሳለ ካጠፋቸው አጋንንት በሞቱ ያጠፋቸው ይበዛሉና።
\m \bdit አንድም\bdit* ከመ ናዝራዊ ይሰመይ ብለህ ናዝሬት ማለት ፍልጠት ክፍለት ማለት ነው። ልጄ ልዩ ይባል ዘንድ ናዝሬት ገብቶ ኖረ። ዘተብህለ በነቢይ ስሙ ለልዑል ቅዱሰ ቅዱሳን ወይትቀባዕ ቅዱሰ ቅዱሳን ያለው ይደርስ ይፈጸም ዘንድ።
\m \bdit አንድም\bdit* ናዝሬት ማለት ኅሥርት ማለት ነው። ይእተ አሚረ ይሰምያ ለናዝሬት በስመ ኃሣር እንዲል። ልጄ ኅሡር ይባል ዘንድ ናዝሬት ገብቶ ኖረ እልህንሡር እንዲል በዓረብ ኅሡር ሲል።
\m \bdit አንድም\bdit* ናዝሬት ማለት አጽቀ ጽጌ ማለት ነው። ልጄ አጽቅያዊ ጽጌያዊ ይባል ዘንድ ናዝሬት ገብቶ ኖረ። እሱ እንደ ጕንድ ሆኖ ምዕመናንን እንደ አዕፁቅ እንደ ጽጌያት አድርጎ ያስገኛልና። ያው ግን በነቢይ ቃል ትወጽእ በትር እምሥርወ ዕሤይ ወየዓርግ ጽጌ እምጕንዱ ተብሎ የተነገረው ደደርስ ደፈጸም ዘንድ ነው።
\b 
