\c 56 

\s1 ምዕራፍ ሃምሳ አምስት 
\m ፩ ያንጊዜም ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ከእናቱ ከቅድስት ድንግል ማርያምና ከሚካኤልና ከገብርኤል ከሃያ አራቱ ካህናተ ሰማይም ማዕጠንታቸውን በእጃቸው ይዘው ከብዙዎቹም ከሰማይ መላእክት ጋር ታየው። 
\m ፪ የብርሃን ድባብ የያዘ አሉ፤ መብራት የያዘ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ጌታን ባየው ጊዜ በጉልበቱ ሰገደ፤ ፈጽሞም ጭኑ እንዳልተሰበረ ሆነ፣ ከደስታውም ብዛት የተነሣ የሕመሙ ጸናት አልታወቀውም። ጌታችንም ወዳጄ ተክለ ሃይማኖት ሆይ ድካምህ ሁሉ መከራህም ለመታሰቢያህ ይሆን ዘንድ በሰሚያዊት ኢየሩሳሌም ተጻፈ አለው፤ ጌታችንም ይህንን እየተነጋገረው የአባታችን የተክለ ሃይማኖት ቅድስት ነፍሱ ከቅዱስ ሥጋው ተለየችና ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ እቅፍ አድርጎ ሣማት። 
\m ፬ የፀራሽ ንጽሕት ነፍስ ሆይ ወደኔ ነይ አላት። ወደላይም ሲያሳርጋት የጻድቅ ሞቱ በእግዚአብሔር ፊት ክቡር ነው እያሉ መላእክት የምስጋና መስዋት አቀረቡ፤ በዓለም የደከመ ለዘለዓለም ይድናል። ጥፋትንም አያይምና። 
\m ፭ እግዚአብሔር የሠራት ቀን ይህች ናት፤ በእሷም ደስ ይበለን ሐሴትም እናድርግባት ያሉ አሉ፤ ብዙዎችም የሰማይ ሠራዊት በዳዊት ቃል ያመሰግናሉ፤ ሁሉም ቅድመ ዓለም ለነበረ ዓለምንም አሣልፎ ለሚኖር ለእግዚአብሔር በሰማይ ምስጋና ይግባው፤ ሰውንም ለወደደው በምድር ሰላም ይሁን ይላሉ። 
\m ፮ ይህንም እያሉ ከአብ ከመንበሩ ፊት አደረሷትና ከዚያ ሰገደች፤ ወስደውም በሕይወቷ ወዳየችው ወደ ዘለዓለም ረስቷ አስገቧት። 
\m ፯ ጌታችንም ወዳጄ ተክለ ሃይማኖት ሆይ ይህንን የመንግሥት አዳራሽ በሰው ልጅ ሐሳብ የማይለካውን ውሰድ አለው፤ የመለኮትን ባሕርይ የሚናገር የእሳት አንደበት ያለው ልብሰ መንግሥት አለበሰው፤ በመስቀልም የተጌጡትን ሰባቱን የብርሃን አክሊሎች አቀዳጀው። 
\m ፰ እነዚህ ሰባቱ አክሊሎች አንዱ ስለቀናች ሃይማኖትህ፤ አንዱ ሃይማኖትን ለማስተማር ስለመዞርህ፣ አንዱ ስለደምህ መፍሰስ አንዱ ጣዖታትንና አጋንንትን ስለማጥፋትህ፤ አንዱ ወደ ኢየሩሳሌም ስለ መውረድህ፤ አንዱ በመቆም ብዛት ስለ ተሰበረው እግርህ አንዱ ስለ ጾምህና ስለልቡናህ ንጽህና ነው አለው። 
\m ፱ በአምስቱ መንግሥተ ሰማያት በአሥራ አምስቱ አህጉረ ገነት ላይ ሾመው፤ አስቀድሞ ተስፋ እንደ ሰጠው ልዑል ክቡር በሚሆን ዙፋን ላይ አስቀመጠው፤ ልጆቹ ግን መንፈሳዊ አባታቸውን አምላካዊ እረኛቸውን አጥተዋልና ብዙውን አለቀሱ። 
\m ፲ ለካህናት ለሊቃነ ጳጳሳት እንደሚገባ በማሕሌት በዝማሬ ገንዘው አክብረው ቀበሩት። እንደዚህ ያለውን ገናና እንደምን እናገነዋለን፤ እንደዚህስ ያለውን ክቡር እንደምን እናከብረዋለን፤ እንደዚህስ ያለውን ልዑል እንደምን ከፍ ከፍ እናደርገዋለን። 
\m ፲፩ ለጌታው የታመነ የሆነውን ስም አጠራሩ በበጎ የቆመውን የመዐዛው ሽታ እንደተወደደ ሽቱ የሆነውን የነገሩ ጣዕም ስሙም በሁሉ አፍ እንደማር ጣዕም የሆነውን ከእናቱ ማሕፀን ጀምሮ የተመረጠውን እንደዚህ ያለውን አባት እንደ ምን እናከብረዋለን። 
\m ፲፪ በሰውና በእግዚአብሔር ዘንድ የተወደደ ስለ ገርነቱና ስለ ሃይማኖቱም መረጠውና እግዚአብሔር የሚወደውን አደረገ፤ ከኋላውም የተባረከና የተመስገነ ዘር የሚናገሩበትን ስም ተወ። 
\m ፲፫ ሥጋውም በክብር ተቀበረ፤ የሚያውቁትና በፍቅሩ የሚያጌጡት የተመሰገኑ ናቸው። ብፁዕ አባታችንም እንደ ተናገረው አባታችን ኤልሣዕን አበምኔት አደረጉት፤ ስማቸውን የጠራው ልጆቹ በክብር ዐረፉ፤ ቁጥራቸውም አሥራ አራት ነው። 
\m ፲፬ አባታችንንም ከቀበሩት በኋላ ወደ አዝመራቸው ሲመለከቱ አራዊት በልተው ጨርሰውት ነበርና ያገኙት ነገር አልነበረም፤ በዚያችም ቀን የበሉት ድንችና ሽንኩርት ሰማንያ መደብ ሆነ። ወፎችም እንደ ልማዳቸው አስጨነቁ፤ ጅቦችም ገና በቀን አህዮችን ላሞችን ይበሉ ጀመር። 
\b 
