\c 36 

\s1 ምዕራፍ ሠላሳ አምስት 
\m ፩ ከዘጠኝ ወር በኋላ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ብፁዕ አባታችንን እግዚአብሔር ያከበረህ ተክለ ሃይማኖት ተነሥ አለው። ፈጣሪህ ያዘዘህን ማድረግ ቸል አትበል። ስለዚህ ነገር ያገሩን ሰዎች ሰብስቦ ባስተማርኳችሁ ሃይማኖት ጽኑ እርስ በእርሳችሁ ተፈቃቀሩ። እንግዳ መቀበልንም አትዘንጉ። እኔ ፈጣሪዬ ወደ ላከኝ እሄዳለሁና አላቸው። 
\m ፪ ያገሩም ሰዎች ይህን ሰምተው አባታችን አስተማሪያችን ለማን ትተኸን ትሄዳለህ እያሉ ብዙ አለቀሱ። ጽኑ ልቅሶ እያለቀሱ ሸኝተው ሰደዱት። ብፁዕ አባታችንም በብርሃን ሠረገላ ተቀምጦ ሄደ። የእናርእትን አውራጃ ሁሉ አስተማረ የጣዖትን ቤት አፈረሰ። 
\m ፫ የሰታልና የዊድን ወንዝ ተሻግሮ ወደ ጉራጌ ሄዶ ሲለት ከምትባል ተራራ ደረሰ። ይህችውም የአስማተኞች ቤተ መንግሥታቸው ናት። 
\m ፬ ፍየልና ላም ይሰዉበታል። በሷም አጋንንት ይገለጹላቸዋል። ከዚያ የሚቀመጥ አንድ ንጉሣቸው ነበር። ሟርተኞች መድኃኒት የሚቀምሙ ጠንቋዮች ከተራራው ሥር በሸንጐው ሲሰግዱለት ይውላሉ። 
\m ፭ አንዳንድ ሺህ ሁለት ሁለት ሺህ የሚያሟርቱ እጅ መንሻቸውን ይዘው ቃል እስኪናገራቸው ድረስ እየጠበቁ ደግ የተናገረ እንደ ሆነ ደግ ያገኛሉ። ክፉ ሲናገር ክፉ ይደረግባቸዋል። ስለዚህ ነገር አንግሠውት ይኖሩ ነበር። 
\m ፮ ብፁዕ አባታችንም ይህን ሁሉ ሥራቸውን አይቶ በሌላ ጎዳና ተሰውሮ ወጥቶ ይህ የጠንቋዮች ንጉሥ ካለበት ደረሱ። በወርቅ ዙፋን ተቀምጦ ወርቀ ዘቦ ግምጃ ለብሶ አገኘው። ፊቱን ጸፍቶ ከዙፋኑ ገልብጦ ጥሎ አንገቱን ረግጦ ደረቱ ላይ ቁሞ አንተ ክፉ የዲያብሎስ የግብር ልጁ የአጋንንት ወንድማቸው ክርስቶስ በደሙ የዋጃቸውን ሕዝብ ለምን ታስታለህ አለው። 
\m ፯ ይህም የጠንቋዮች ንጉሥ የሚናገረውን አጣ። መብረቅ ከሰማይ ብልጭ ብሎ የጣለው መሠለው እንጂ ብፁዕ አባታችን ወደ እሱ በገባ ጊዜ አላየውም ነበርና። 
\m ፰ አሽከሮቹ ግን ብፁዕ አባታችንን ይዘው ከወዴት መጣህ በምን ሥራ ከዚህ ደረስክ። ማን አውጥቶ ከቤተ መንግሥት አገባህ እያሉ ደም ከአፍንጫው ከአፉም እስኪወርድ ድረስ ፊቱን ጸፉት። ወፍራም ወፍራም የብረት በትር አምጥተው አጥንቱ እስኪደቅ ድረስ መቱትና ያን ጊዜ ሞተ። 
\m ፱ የዱር አራዊት ይብሉት ብለውም በድኑን አንሥተው ከተራራው ሥር ጣሉት። 
\m ፲ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም መጥቶ ተክለ ሃይማኖት ተክለ ሃይማኖት ጉዳት የለብህም ተነስ ብሎ ጠራው። ብፁዕ አባታችንም የተኛ ሰው እንዲነሣ ፈጥኖ ተነሣ ቁስሉን ዳሶ ከደዌው አዳነው። መከራ ፈጽሞ እንዳላገኘው ሆኖ ዳነ። ይህንን ሟርተኛ አንተ ድል ታደርገዋለህና ሄደህ ተዋጋው አለው። 
\m ፲፩ ብፁዕ አባታችንም በመንፈስ ቅዱስ ኃይል ጎልምሶ ሄዶ ወደ ተራራው ላይ ወጣና ይህን የጠንቋዮችን ንጉሥ በወርቅ ዙፋን ተቀምጦ አገኘው። 
\m ፲፪ ይህ የጠንቋዮች ንጉሥ ግን ብፁዕ አባታችን ቅዱስ ተክለ ሃይማኖት ወደ እርሱ ሲገባ አያየውም። ፊቱን ሲመታው ያየዋል እንጂ። በዚያችም ቀን ዳግመኛ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ንጉሣቸውን ፊቱን ጸፍቶ ከዙፋኑ ጣለው። አልጋውን አንሥቶ በላዩ ሰበረው። 
\m ፲፫ ይኸውም የጠንቋዮች ንጉሥ አሽከሮቹን እነሆ የትላንትናው ሰው ሲገድለኝ ለምን ዝም ትላላችሁ እያለ ጮኸ። ባሮቹም በወዲያና በወዲህ እየሮጡ ቢገቡ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ጌታቸውን ሲመታ አገኙት። ፈጥነው ይዘው የብረት አለንጋ አምጥተው ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትን የጎኑ አጥንት እስኪታይ ድረስ ገረፉት። 
\m ፲፬ ዛሬስ እንግደለው ቀድሞ እንመርምረው ተባባሉና ከወዴት መጣህ ሀገርህስ ወዴት ነው ሥራህስ ምንድን ነው ትላንት አልገደልህምን ዛሬ ማን አስነሣህ። ከእኛ መድኃኒት የአንተ መድኃኒት ይበልጣልን አሉ። 
\m ፲፭ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖትም በእውነት ከእናንተ ፈጣሪ የእኔ ፈጣሪ ይጸናል። እኔ መድኃኒት አላውቅም። የእናተን መድኃኒት ላጠፋ መጥቻለሁ እንጂ አላቸው። 
\m ፲፮ አገርህ ወዴት ነው አሉት። ሀገሬን ለውሾች እናገራለሁ ነገር ግን ውሾች ከእናንተ ይሻላሉ ጌታቸውን ያውቃሉና አላቸው። 
\m ፲፯ ይህን ባላቸው ጊዜ የውስጥ ዕቃው እስኪታይ ድረስ ሁለተኛ ገረፉት። ደሙም እንደሚፈስ ውሃ ወረደ አካሉም እንደሥጋ ተቆራረጠ። ለመሞትም ደረሰ አንሥተው ወደ ገደል ጣሉት። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ግን እንደቀድሞው ፈጥኖ አነሣው። 
\m ፲፰ እንዲህ እያደረገ እስከ አርባ ቀን ድረስ ከእነሱ ልዩ ልዩ የሆነ መከራ እየተቀበለ ተቀመጠ። በነዚህም በአርባ ቀኖች እህል ውሃ አልቀመሰም። ብዙ መከራ ደረሰበት። ከእነዚህ ከክፉ ሰዎች የደረሰበት ረሃብ ጥም፣ መመታት ፣መገረፍ ናቸው። 
\m ፲፱ ወደ ደህንነት ጎዳና ሊመልሳቸው ቢጥርም እነሱ ግን ከክፉ ሥራቸው ሊመለሱ አልቻሉም ።
\m ፳ ከአርባ ቀን በኋልም ብፁዕ አባታችን እንደ ደረቅ ድንጋይ የህሊናቸውን ጽናት የልቦናቸውን መደንደን አይቶ ወደ እግዚአብሔር ለመነ። ጌታዬ ኢየሱስ ክርስቶስ በሀገሬ ሳለሁ የታየኸኝ አንተ ነህ፣ ሐዲስ ሐዋርያ አድርጌሃለሁ ወደ አዲስ አማኞች እልክሃለሁ ያልከኝ አንተ ነህ። እኔ በምሄድበት በማድርበትም በትዕዛዝህ ጸንቼ እኖራለሁ እያለ ለመነ። ዛሬም አንተን ወደማያውቁ ሕዝብ ደረስኩ። ብዙ ክፋት አደረጉብኝ እኔም አንተ እያጸናኸኝ በስምህ ስለተጠራሁ ብዙ መከራ ተቀበልኩ። ዛሬ ግን ብዙ ታመምኩ። ከዕውነት ከወጡ ከእነዚህ ሰዎች ፈርደህ አድነኝ። 
\m ፳፩ እንደ አቤሮንና እንደ ዳታን ተከፍታ ትውጣቸው ዘንድ ምድር እዘዛት። እንደ ቆሬ ልጆች ከተማ እሳት ታቃጠጥላቸው ዘንድ በእነሱ ላይ ኃይልህን ግለጥ። የጋለ ቃልህ ግን ለእኔ ለአገልገይህ ይከራከረልኝ እያለ ለመነ። 
\m ፳፪ እንዲህ እያለ ከጸለየ በኋላ ወደ ተራራው ወጣ። ከየሀገሩ ሁሉ የተሰበሰቡትን ጠንቋዮች አንድ ወገን ሆነው ለንጉሣቸው ሲሰግዱ አገኛቸው። ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ከመካከላቸው ገብቶ ቆመና አንቺ ምድር እነዚህን ክፉዎች ሠዎች ተከፍተሽ ትውጫቸው ዘንድ በእኔ ቃል ያይደለ በእግዚአብሔር ቃል አዝዤሻለሁ እያለ አሰምቶ ተናገረ። ወዲያው ተከፍታ ጠንቋዮቹን ሁሉ ከከሃዲ ንጉሣቸው ጋር ዋጠቻቸውና አንደኛቸውን ወደ ሲኦል ወረዱ። 
\m ፳፫ ብፁዕ አባታችንም ይህን አይቶ እግዚአብሔርን አመሰገነ። ገጸ ረድኤትህ በእኛ ላይ ተገለጸ። ዛሬ ልቡናዬን ደስ አሰኘኸው በእውነት የአማልክት ፈጣሪ አንተ ነህ። የነገሥታት ገዢ አንተ ነህ። ብፁዕ አባታችንም በተራራው እንዲህ እያለ ወደ ጠንቋዮቹ ማደሪያ ሲመላለስ በብርና በወርቅ የተሠሩ ጣዖቶቹን አገኘና ድንጋይ አንስቶ ቀጠቀጣቸው። የሚሰዉበትን ሁሉ አፈረሰ። 
\m ፳፬ ብፁዕ አባታችንም ከመሸ በኋላ ከታታላቆች ዛፎች በአንዲቱ ዛፍ አጠገብ ቆሞ ጸለየ። በዚያ ሲጸልይ ስፍር ቁጥር የለላቸው እልፍ አእላፋት አጋንንት መጡ። 
\m ፳፩ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም የሚያደርጉትን ያይ ዘንድ ዝም አለ። ሁሉን የተውንልህ የሸዋ ምድር አልበቃህምን ብለው ጮኹ። ከዚህም እንዳያመልኩብን ልትከለክለን መጣህ። እኛም ሳንገልህ አንተውህም ብለው ድንጋይ አንስተው ብፁዕ አባታቸን ተክለ ሃይማኖትን አጥንቱ እስኪይቅ ድረስ በድንጋይ መቱት። ሲመቱት የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል እንደ እሳት እየተንበሶ ወርዶ በክንፉ መታቸው። እንደምድርም ትቢያ አደረጋቸው። ሁሉም አለቁ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትን አንሥቶ ዳስሰው ከመከራውም ካዳነው በኋላ አጋንንት በመጡብህ ጊዜ በመስቀል አለማማተብህ ለምንድን ነው አለው። 
\m ፳፮ ብፁዕ አባታችንም ሥጋዬን ቢገድሉ ነፍሴን መግደል አይቻላቸውም። ምን ያደርጉኛል ነገር ግን ከእኔ ጋር በመዋጋታቸው የምስጋና ዋጋዬን ስላበዙልኝ ደስ ይለኛል እንጂ አለው። 
\m ፳፯ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም ወዳጁ ተክለ ሃይማኖት ጠላትህ እየተዋጋ በሚመጣብህ ሥራ ሁሉ ጸንተህ ተዋጋ ጽና በርታ ብዙ ሰዎችን ከድንቁርና ወደ ዕውቀት ትመልሳቸዋለህና ብሎት ሄደ። 
\m ፳፰ በነጋውም ብፁዕ አባታችን አኖሬዎስ የሚባል ልጅ ከመንፈስ ቅዱስ ይወለድልሃል የሚል ከሰማይ ሰማ። እሱም ከአንዱ የተረፉትን ጠንቋዮች ያጠፋቸዋል። ከአምልኮተ ጣዖት ወደ አምኮተ እግዚአብሔር ይመልሳቸዋል። በዚህ ሀገር ታላቅ ገዳም ይሠራል። በኋላ ዘመን በእሷ ልጆችህ ይበዛሉ። ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ይህን ሰምቶ ዝም አለ። 
\m ፳፱ ከዚህ በኋላ ለአጋንንት የሚሰዉበትን ቦታ አፈረሰ። ያገሩን ሰዎች ሁሉ በእግዚአብሔር ስም አሳመናቸው። ብፁዕ አባታችን በደረሰበት ሀገር ሁሉ የሚያመልኩበት የጣዖት ቤት ወዴት አለ እያለ እየጠየቀ ማጥፋት ልማዱ ነውና። በነገሩትም ጊዜ ፈጥኖ ሄዶ ያጠፋዋል። 
\m ፴ እንዲህም እያደረገ ሲሄድ በዳሞት አውራጃ ወዳለ ዝባፈትን ከሚባል ተራራ ደረሰ። ከዚያም ያገሩ ሰው ሁሉ የሚያመልከው የእንጨትና የድንጋይ ጣዖት የሚያስጠነቁሉበት አገኙ። በዚያም አጋንንት ይገለጹላቸዋል። የሚያመልኳቸውም ሰዎች ደም እያፈሰሱ ይሰዉላቸዋል። 
\m ፴፩ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም እነዚህን ድንጋይ አንስቶ ቀጠቀጣቸው። ቦታውንም አጠፋባቸው። ወንበራቸውንም ገለባበጠባቸው። ፀሐይ በገባም ጊዜ ብፁዕ አባታችን ከዛፍ ሥር ቁሞ ሲጸልይ ወደ እሱ አጋንንት በዝተው እየተንጋጉ መጡ። 
\m ፴፪ የተውንልህ የሸዋ ክፍለ ሀገር ሁሉ አልበቃህምን ብለው ጩኸው ትናገሩ ከዚህም ግዛታችንን ልትከለክለን መጣህን? ዛሬስ ሳንገልህ አንተውህም አሉት። እሱን ለማስፈራራት በድንጋይ ወገሩት። 
\m ፴፫ የማይቻላችሁ ስትሆኑ በከንቱ ለምን ትደክማላችሁ ብሎ በመስቀል ቢያማትብባቸው እንደ ጢስ በነው ጠፉ። በነጋው የሀገር ሽማግሌዎች ሁሉ ለጣዖቶቻቸው ይሰግዱ ዘንድ ተሰብስበው መጡ። ከምድር ወድቀው ወድቀው አገኟቸው። ደንግጠው ጣዖቶቻችንን ምን አገኛቸው ማን ሰባበራቸው ተባባሉ። 
\m ፴፬ የእግዚአብሔር ሰው ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም በጌታዬና በአምላኬ በኢየሱስ ክርስቶስ ኃይል እኔ ሰበርኳቸው አላቸው። ከእኔ እጅ ራሳቸውን ማዳን ያልቻሉ እሊህ ደካሞች ሌላውን ማዳን እንደምን ይችላሉ። ትንፋሽ የሌላቸው እሊህ ድንጋዮች ምን ያደርጉላችኋል አላቸው። 
\m ፴፭ እሱን አይተው ከየት መጣህ አሉት። ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም እኔስ ከጌታዬ ከኢየሱስ ክርስቶስ ታዝዤ የምትስቱባቸው የጣዖቱን ቤት መስገጃችሁን አፈርስ ዘንድ ከሀገሬ መጣሁ አላቸው። ጌታህስ ከላከህ እስኪ ከእኛ እጅ ሲያድንህ እናያለን አሉት። ጣዖቶቻችንን እንዳጠፋህ አንተንም እናጠፋሃለን ብለው ይዘው ደበደቡት። ነፍሱ ከሥጋው ለመለየት እስክትደርስ ድረስ መከራ አጸኑበት። 
\m ፴፮ እኩሌቶቹ ንጉሡ የሚያመልካቸውን ጣዖቶች ሰብሯልና ንጉሡ ሳያውቅ አንግደለው አሉ። አጽንተው አሠሩት ከእነሱ አንዱ የሞት ገዢ የሚሆን ቀፈረውድም የሚባል ሰው ወሰደው። ለዚህም ለሀገረ ገዥው ጋኔን የሚጥለው ልጅ ነበረው። ይህም ሀገረ ገዥ ወደ ቤቱ ለመግባት ሲመለስ ልጁ ሊቀበለው ወጣ። 
\m ፴፯ ያን ጊዜ ጋኔኑ በሰው ሁሉ ፊት ጣለው። ሁሉም ደነገጡ። ፍሥሐ ጽዮንን እኔ ከአንተ ምን አለኝ ብሎ ስይጣኑ ጮኸ። አዲሱ ስምህንስ መጥራት አይቻለኝም። መከራ ታጸናብኝ ዘንድ ከዚህ ማን አመጣህ። ቀድሞ የሸዋን ክፍለ ሀገር ሁሉ ተውኩልህ፣ እነዚህ አልበቁህምን? በሄድኩበት እየተከተለክ ከየ ሀገሩ አስወጥተህ ሰደድከኝ። ዛሬም ከዚህ መጣህ። በአንድ ሀገር የማታርፍ አንተ ክፉ ሰው ከአንተ ወዴት እሸሻለሁ ወዮልኝ። እኔና አንተ እስክትሞት ድረስ ስንዋጋ እንኖራለን። ዝም ካላልክስ በሞተለሚ ልብ አድሬ ወደ ገደል ይጥልሃል። ከዚያ ትሞታለህ እኔም ከአንተ አርፋለሁ አለው። 
\m ፴፰ ሀገረ ገዥውም ይህን ነገር ሰምቶ ደንግጦ ከእስራቱ ፈታው። በፊቱ ወድቆ እጅ ነሣው። እግዚአብሔር የሚሉት የሰማይ ፈጣሪ አንተ ነህን አለው። ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም እኔስ እሱን አይደለሁም የማመልከው የእሱ ባሪያ ነኝ እንጂ። አባቴ አምላክ የሚባለው ማነው ሕይወት የማገኝበትን ሥራ ንገረኝ ልጄንም አድንልኝ ባለው ጊዜ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ልጅህን ባድንልህ በእኔ አምላክ ታምናለህን አለው። አዎን ፈጽሜ አምናለሁ አለው። 
\m ፴፱ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም አንተ ርኩስ ሰይጣን በጌታዬ በኢየሱስ ክርስቶስ ስም ከዚህ ብላቴና ላይ ውጣ ብሎ እጁን አንሥቶ በህፃኑ ፊት ላይ አማተበ። 
\m ፵ ወዲያው ገመር ዝንጀሮ መስሎ ወጣ። እኔው እወጣለሁ አትንካኝ በእጅህ ባለ እሳት አታቃጥለኝ እያለ ጮኹ። ይህን ያዩ ሁሉ አደነቁ። ይህም ሀገረ ገዥ ደስ ብሎት ከነቤተሰቡ ከሀገሩም ሰዎች ጋር በብፁዕ አባታችን ቃል በጌታችን በኢየሱስ ክርስቶስ ስም አመነ። በዚያች ቀን ነንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አጠመቃቸው። 
\m ፵፩ አገረ ገዥውን ስሙን ገብረ ዋህድ አለው ሚስቱንም ወለተ ዋህድ አላት ልጁንም ተክለ ዋህድ አለው። 
\b 
