\c 27 

\s1 ምዕራፍ ሃያ ስድስት 
\m ፩ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት በሚያስተምርበት ዘመን በዚያ ወራት ሦስት መቶ ሠላሳ ሦስት ዘመን ያህል ከድልነዓድ እጅ የእስራኤል መንግሥት ከሄደች ከብዙ ዘመን በኋላ በሐምሌ በሰባት ቀን እግዚአብሔር በአባታችን በተክለ ሃይማኖት ልመና መንግሥትን ከዛጔ ወገን ለእስራኤል ወገን ለሚሆን ለይኩኖ አምላክ መለሰ። 
\m ፪ ከዚህ ቀጥለን ስሙ በከበረ በአባታችን በተክለ ሃይማኖት እጅ የተገኘ የነገሥታቱን ታሪክ እንጽፋለን። በሥራው ሁሉ ፍጹም የሆነ የመላእክት ወገን የሚሆን በክፉ ነገር የጸኑ አጋንንት እሱን ሊዋጉት የማይቻላቸው ልመናው በረከቱ ሀገራችን ኢትዮጵያን በነፃነት ይጠብቃት ለዘለዓለሙ በእውነት። 
\m ፫ እልመክኑን የሚባል አንድ ንጉሥ ነበረ ። እሱም የጻድቁ ንጉሥ የላሊበላ ልጅ ይትባረክ ነው። ይኸውም ከዛጔ ወገን ነገሥታት አንዱ እሱ ነው። እግዚአብሔር በዳዊት ወገኖች በተቆጣ ጊዜ የዳዊትን መንግሥት ለእነዚህ ለዛይ ልጆች ሰጥቷቸው ነበር። 
\m ፬ ይህ እልመክኑን ነግሦ ሳለ ከቤቱ ውስጥ ዶሮ ተነሥቶ ጮኸ። የኔን ራስ የበላ ይነግሣል የዳዊትን መንግሥት ይወርሳል። በዓለምም ነግሦ ይኖራል። መንግሥቱም ወደ ሌላ አይሄድም እያለ ሦስት ወር ያህል እንደዚህ እያለ ሲጮኸ ሰነበተ። 
\m ፭ ከመኳንንቱም ከመሳፍንቱም ከወዳጆቹም ከካህናት ከመጽሐፍ አዋቂዎቹም ውስጥ ከንጉሡ በቀር የዶሮውን ጩኸት ትርጓሜ የሚያውቀው የለም ነበር። ንጉሡም ፍርሃት እንቅጥቅጥ አደረበት። 
\m ፮ እንደዚህ እየፈራ ተቀምጦ ሳለ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት መጥቶ በታላቅ ግርማ ከከተማው ገባ። ለንጉሡ የአባታችን የተክለ ሃይማኖትን መምጣት ቤተሰቡ ነገሩት። እጅግ የከበረ ሁለንተናው ፈጽሞ የሚያስፈራ አንድ መነኩሴ ከከተማህ ገብቷል የልቡናህን ኀዘን ሁሉ ንገረው አሉት ። 
\m ፯ ይህን በነገሩት ጊዜ ከከተማህ ገብቷል የምትሉኝ መነኩሴ ወዴት አለ አላቸው። ከሠራዊትህ አበጋዝ አለቃ ቤት አለ አሉት። 
\m ፰ ንጉሡም ዘእልመክኑን ቤተሰቡ የነገሩትን መልስ ሰምቶ ሠራዊቱን መኳንንቱን መሳፍንቱን አስከትሎ ወደ አባታችን ወደ አቡነ ተክለ ሃይማኖት ሄደና ከፊቱ ወድቆ እጁን እግሩን ሳመ። 
\m ፱ ክቡር አባታችን አቡነ ተክለ ሃይማኖትም ፈጥኖ ከወደቀበት አነሣው። ደስ ብሎት አክብሮ ተቀብሎ በአንድነት ተቀመጡ። ነገራቸውን ይነጋገሩ ዘንድ ሰውን ሁሉ ከፊታቸው አስወገዱ። 
\m ፲ ንጉሡም ዘእልመክኑን የዶሮውን ጩኸት ነገር የነገሩንም ትርጓሜ ነገረው። እኔ በዙፋኔ ላይ ተኝቼ ሳለሁ በመንፈቀ ሌሊት ከእንቅልፌ ነቃሁ። የዶሮውን ጩኸት ከነትርጓሜው ሰማሁ ሌሎቹ ግን አያውቁትም። 
\m ፲፩ አባቴ የዚህን ነገር አኳኋን ንገረኝ እኔስ ይህን ነገር ፈጽሞ መረዳት አልተቻለኝምና ምክንያቱ ምንድነው የነገሩስ ስልት አኳኋን ምንድነው እያለ ንጉሥ እልመክኑን በልመና ቃል እንዲህ ባለው ጊዜ። 
\m ፲፪ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት እንዲህ ሲል መለሰለት ከዚህ ቀደም ያለተደረገ ወደፊትም የማይደረግ የሚያስጨንቅ ነገር ጠየቅኸኝ ብሎ መለሰለትና በማድነቅ አንድ ሰዓት ቆየ። 
\m ፲፫ ለጠየቅኸኝ ነገር ስማ ልንገርኸ ብሎ ነገር ጀመረ; ያ ዶሮ የእኔን ራስ የበላ መንግሥት ከወገኑ አይጠጣም እስከ ልጅ ልጅ ይነግሣል ብሎ እንደተናገረ ፈጥነህ ዶሮውን ይዘህ አርደህ ራሱን ብላው አለው። 
\m ፲፬ ንጉሡም ዘእልመክኑን ያን ጊዜ ተመልሶ ወደ ቤተ መንግሥቱ ገባና ደሊላዊት የምትባል ገረዱን ጠራት። ይኽችውም ከአገልጋዮቹ ሁሉ እጅግ የከበረች ናት። 
\m ፲፭ ከቤቴ ውስጥ ዘወትር እንዲህ እያለ የሚጮኸውን ዶሮ ይዘሽ አርደሽ ፈጥነሽ አዘጋጅው እንድመገበው አላት። ከዚህ ከዶሮው አጠገብ ያላንቺ ሌላ ሴት አትቅረብ ተሠውረሽ አድርጊው እንጂ ምሥጢሩ ረቂቅ ነውና ለማንም አትግለጪ አላት። 
\m ፲፮ ይህንን በነገራት ጊዜ ፈጥና ተነሥታ ይዛ አረደችው። ታጣፍጠው ዘንድ ብዙ ቅመም ጨመረችበት የዶሮውን ራስ ግን ከምድጃው ዳር ጣለችው ልማዷ ነውና። 
\m ፲፯ በዚያ ዘመን ከእናቱ ማኅፀን የተመረጠ ያባቱን የዳዊትን መንግሥት የሚወርስ ይኩኖ አምላክ የሚባል አንድ ልጅ ነበረ። መንበረ መንግሥትህን ለልጅ ልጅ አንጽልሃለሁ ብሎ እግዚአብሔር ለዳዊት የተናገረውን ነገር አሰበ። 
\m ፲፰ ነገር ግን ልጆቹ ሕጌን ቢያፈርሱ በሕጌ ጸንተው ባይኖሩ ጥቃቅን ኃጢአት ቢሠሩ በበትር ደጋግመው ኃጢአት ቢሠሩ በጨንገር እቀጣቸዋለሁ ። 
\m ፲፱ ይቅርታዬንም ከእነርሱ አላርቅም የተናገርኩትንም ነገር አላስቀርባቸውም ለዳዊት የተናገርኩትን ነገር እንዳላስቀር አማን ብዬ አንድ ጊዜ ተናግሬአለሁ። የልጅ ልጁ ለዘለዓለም ጸንቶ ይኖራል። መንበረ መንግሥቱንም እንደ ፀሐይ አደርጋለሁ። እንደ ጨረቃ ጸንቶ ይኖራል። 
\m ፳ ከዚህም ቀጥሎ ዳግመኛ መንፈስ ቅዱስ በዳዊት አድሮ ተናገረ። ከወገኖቼ ይልቅ ዳዊትን መረጥኩ። ባለሟሌ ዳዊትን አገኘሁ። ቀብቼ አነገሥኩት ሥልጣኔ ትረዳዋለች ታጸናዋልች ጠላት አይሰለጥንበትም ዳግመኛ ጠላት መከራ አያመጣበትም ጠላቶቹን ከፊቱ አጠፋቸዋለሁ። ጠላቶቹን አጎሳቁላቸዋለሁ ይቅርታዬ ቸርነቴ ግን ከሱ ጋር ጸንቶ ይኖራል። 
\m ፳፩ በኔ ስም ሥልጣኑ ከፍ ከፍ ይላል። ሥልጣኑ በባሕር ላይ ጸንቶ ይኖራል ሥልጣኑም በነገሥታቱ ላይ ይሆናል ። እሱም አባቴ ይለኛል ፈጣሪዬ ረዳቴ መድኃኒቴ ይለኛል። እኔም ንጉሠ ነገሥት አደርገዋለሁ። ከነገሥታት በላይ ይሆናል። ይቅርታዬን ለዘለዓለሙ አጸናለታለሁ። ለቃል ኪዳኔም የታመነ ነው። የልጅ ልጁን ለዘለዓለም አጸናዋለሁ ። መንበረ መንግሥቱም ሰማይ ሳያልፍ አያልፍም። 
\m ፳፪ ወደ ቀደመው ነገር እንመላስና ይህም ልጅ ይኩኖ አምላክ ለንጉሡ ለዘእልመክኑን ሲያገለግል ኖረ ። 
\m ፳፫ ሲያገለግልም ለንጉሡ በቅሎዎች ሣር የሚያጭድበት ጊዜ አለ። ለፈረሶቹም እህል የሚያበላበት ጊዜ አለ። በንጉሡ ፊት ሰይፍ ጃግሬ ጋሻ ጃግሬ ነው። 
\m ፳፬ ይህ ይኩኖ አምላክ ይህች ሴት ከማጀት ምድጃ የጣለችውን የዶሮውን ራስ አግኝቶ አንስቶ በላና ፈጥኖ ጠገበ። 
\m ፳፭ ከሁሉ በላይ እስኪሆን ድረስ ኃይል ተሰማው። ፊቱ እንደ ፀሐይ ብሩህ ሆነ። ግርማው የንጉሡን አገልጋዮች ሁሉ አስፈራቸው። 
\m ፳፮ ሕዝቡም ሁሉ ፈሩት አደነቁት። እጅግ ወደዱት ነገሩን በልቡናቸው አስተዋሉት። ሀብተ እግዚአብሔር እንዳደረበት አወቁ። በዚህ ብላቴና እጅ የሚደረገው ነገር ምን ይሆን አሉ። 
\b 
