\c 6 

\s1 ምዕራፍ፡፬።
\m የምኒልክ ዕድል መጀመር የኃይላቸው መደርጀት።
\b 
\b 
\m ምኒልክ በአባታቸው በሣህለ ሥላሴና በኃይለ መለኮት አልጋ ከተቀመጡ ወዲህ በተለመደው የንጉሥነት ስም መጠራት ጀመሩ። በዚህም የመንግሥታቸው መሠረት ጀመረ።የአጤ ቴዎድሮስ እሥረኛ ሁነው ታሞ (ወይም ታላሞ) ከምትባለው አምባ ላይ ታሥረው የነበሩትንመርዕድ አዝማች ኃይሌንም አምባዋን የሚጠብቁት ዘበኞች ይዘውላቸው ገቡ። ቀጥለውምመርሐ ቤቴን ካሳመኑ በኋላ በሸዋ የነበረው የአጤ ቴዎድሮስ ኃይል ወደቀ። ይሁን እንጂ ለወደፊቱ የአጤ ቴዎድሮስ ፍጻሜ እስኪረጋገጥ ድረስ ሥጋት አልቀረላቸውም። ቆይቶ ግን በሺ፹፷ ዓ፡ም በትግሬ በኩል አልፎ በጄኔራል ናፒር እየተመራ የመጣው የእንግሊዝ ጦር ከአጤ ቴዎድሮስ ጦር ጋር ተዋግቶ የአጤ ቴዎድሮስ የጦር አዝማች ፊታውራሪ ገብርዬ በጦርነቱ ወደቀ። የጄነራል ናፒር ጦርም አጤ ቴዎድሮስ እስካሉበት እስከ መቅደላ አምባ ገፍቶ መጥቶ የመጨረሻዎቹ ጀግኖች አሽከሮቻቸው አለቁ። ቈራጡ ቴዎድሮስም በሺ8)ራ ዓ፡ም ሚያዝያ ፮ ቀን እጄን አልሰጥም ብለው ራሳቸውን ከገደሉ በኋላ (ለምኒልክ) በቴዎድሮስ በኩል የነበረባቸው ሥጋት ቀረ። አቶ ዳርጌም መቅደላ በእንግሊዞች ከተያዘች በኋላ ወደ ሸዋ ተመለሱ። የእንግሊዝ ጦር አዛዥ ግን ከአጤ ቴዎድሮስ የማረከውን መሣሪያ ሌላም ከራሱ ጨምሮ ለሹም ተምቤን ካሣ (ቀደም ብለው ሸፍተው በገዛ እጃቸው ደጃዝማች ይባሉ ነበር።)ሰጣቸውና ሄደ። ከአጤ ቴዎድሮስ በኋላ የላስታው ዋግ ሥዩም ጐበዜ የኢትዮጵያ ንጉሠ ነገሥት ሆነው ከሺ፰፻፷፩-ሺ፰፻፷፬:3፡ዓመት ገዝተዋል። እርሳቸውን ግን አማቻቸው ደጃዝማች ካሣ ወግተው ድል አድርገው አሠርዋቸው። ደጃዝማች ካሣ አጤ ተክለ ጊዮርጊስን ድል ካደረጉ በኋላ በሺ፰፻፷፬ ጥር ፮ (፲፫ ወይም 5 ቀን) አክሱም ከአቡነ አትናቴዎስ (በአጤ ተክለ ጊዮርጊስ ዘመን የመጡ አዲስ ጳጳስ) ተቀብተው ንጉሠ ነገሥት ዮሐንስ ተብለው ነገሡ።
\b 
\m ከሺ፰፻፷-800604፡ድረስ በጐንደርና በትግሬ በቴዎድሮስ ተከታይነት አጤ ዮሐንስና አጤተክለ ጊዮርጊስ ሲሻሙ ንጉሥ ምኒልክ እንደ አባታቸው ግዛታቸውን ለማስፋት ወዲያውም ራሳቸውን ለማደርጀት ታጥቀው ተነሡ። እንደ እውነቱም ጊዜው በመጀመሪያ የአባቶቹን ግዛት ለማስፋት ራሱንም ከፍ ወዳለው ክብር ለማድረስ ተስፋ ያለበት ስለነበረ የያዝኩት ይበቃኛል ብለው የሚሰንፉበት አልነበረም። እንግዲህ በተፈጥሮው የአገር ማቅናት መንፈስ የነበረባቸውን በቴዎድሮስ አደባባይ ያደጉት ምኒልክ በጀርባቸው ያለው ጫን ያለ ባለጋራ የሚመጣበትን መንገድ አስቀድሞ መያዝ ነበረባቸው። ስለዚህ ንጉሥ ምኒልክ በ፲፰፻፷፬ አጤ ቴዎድሮስ በሞቱ በ፫ኛው ዓመት ወደ ወሎ ዘመቱ። ከወሎዋ ባላባት ከአባ ዋጠው እናት ከወይዘሮ መስተዋት ጋር ተዋግተው መስቀላን በኅዳር ወር ያዙ። ከዚያ ተመልሰውም የወሎንባላባቶች ለማስገበርና አገሩን ለመጠባበቅ እንዲመቻቸው ወረኢሉን ከተማ አድርገው ቈረቈ ሩ ከዚህ ጊዜ ጀምሮ የምኒልክ ዕድልና መደርጀት መሠረቱን ጣለ። ብልኅነትና እርጋታ ገንዘባቸው የነበሩት ንጉሥም ወደፊት እንደምናየው ባገኝዋቸው የጦር ድሎች የጦር መሪነት ኃይላቸው እየደረጀ ይሄዳል። በዚህ ዓይነትም አምስት ዓመት ያህል አገራቸውንና ጦራቸውን በማደርጀት ይቃወማቸው የነበረውንም ጠላት በመውጋትና በማሳመን በሸዋ ደጋና ቆላ አገር ግዛታቸውን ሲያደላድሉ ቆዩ።
\b 
\m በሺ፰፻፷፰ ይማሙ አባ ዋጠው (አመዴ) እንደ ገና አምጾባቸው ስለ ነበረ ደጃች ጐበናን ወደ ሜጫ ጋላ አገሮች አገር ለማቅናት ሰደው ራሳቸው ወደ ወሎ ዘመቱ። እንደ አጋጣሚ ይማሙ አባ ዋጠው የየጁውን ባላባትና ገዥ ደጃች ዘገየን ወግቶ ድል አድርጎ የማረከውን መሣሪያ ሲያስቆጥር ደርሰው እርሱን በፈረሰኛ ጦር መተው ድል አርገው መሣሪያውን ተረክበው (አባ ዋጠውን) እጁን ወሰዱ። (ጸ-ሐ-ት- ገብረ ሥላሴ) አበጋዝ ጓሊት የተባለው የመቅደላን አምባ ይጠብቅ የነበረው የአጤ ቴዎድሮስ የአምባው ሹም በአምባው ላይ ተርፎ የነበረውን መሣሪያና አምባውን ይረከቡኝ ብሎ ልኮባቸው በጅሮንድ ወርቄን ልከው አምባውንና የተገኘውን መሣሪያ ተረከቡ። ይህ ያልታሰበ የመሣሪያ ጭማሪና አምባውን መያዝ ለኃይላቸውመደርጀት ብቻ ሳይሆን ለስማቸው መግነንም የሚረዳ ሆነ። እንደዚህ ያለው ዘመቻ በዙሪያቸው ያለውን ወረዳ አገር ተሰምቶት ስለ ነበረ አንዳንዶቹ ወገን ያላቸው እንደ ደጃች ወሌ ያሉ ባላባቶች ገቡላቸው። ንጉሥ ምኒልክም ባላባቱን ማስደሰት ወገን ለማብዛት ጠቃሚ መሆኑን ያውቃሉና ደጃች ወሌን በየጁ ሾመዋቸው ተመለሱ።
\b 
\m በዚህ የወሎ ዘመቻ ከይማሙ አባ ዋጠው ጋር ይዋጋ የነበረው የግዛት ባላንጣው ይማሙ ሙሐመድ ዓሊም ገቡላቸው። በአገሩ ላይ ሲያልፉም አብሩዋቸው ላለ ሠራዊት ግብር ለማብላት እንዲደግሥ ታዞ ነበር። ኢማሙ አባ ዋጠውን ይዘው ሲመለሱ ግብር አግብተው ለእስላሙ ሕዝብም ራሱ የሚያርደው ፍሪዳ ሰጥተውት ክርስቲያኑንና እስላሙን ጐን ለጐን በአንድ ሥፍራ ግብር አበሉት ይባላል። ክርስቲያኑ ሠራዊታቸው እንዳይቀየምና እንዳይበሳጭባቸው ሲሉም « የወሎ ሕዝብ ነገ ክርስቲያን የሚሆን ወንድማችንና የምንጋባው ነው በመጠየፍ አታርቁት » ብለው በመምከር እንዲቀራረብ አድርገውታል ይባላል። እንደዚህ ያሉት የምኒልክ የብልኅነትና ሁለቱን በልማድና በሃይማኖት የተለዩ ወገኖች አንዱን ካንዱ እንዲስማሙ የማድረግ ዘዴ ቆይተው አጤ ዮሐንስ ወደ ወሎና ሸዋ በዘመቱበት ዘመን (በሺ፰፻፸፭) ያደረጉትን ይህንኑ የመሰለ የብልኅነት አሳባቸውን እናገኛለን። አጤ ዮሐንስ በሃይማኖት ምክንያት ሱረት የሚጠጣውን ሰው ክፉኛ ይቀጡ ስለ ነበረ ንጉሥ ምኒልክ እርሳቸውን ለመገናኘት ሊሄዱ ሲነሡ ለሠራዊታቸው « ሥንቅህን በአህያህ አመልህን በጉያህ » ብለው አዋጅ ነገሩ ይባላል።
\b 
\m በዚህም ሁሉ ላይ እስላሙንና ክርስቲያኑን ሕዝብ አማራውንና ጋላውን ተስማምቶ አንድ ሆኖ እንዲኖር የወገን ልዩነትንና የሃይማኖትን ልዩነት ሳይከታተሉ አንድ አድርገው ለማስተዳደር የቀናቸው ንጉሥ ሆኑ። ስለዚህም በዘመናቸው « አባ ዳኘው አባ ዳኘው ፍየልና ነብርን ባንድ አልጋ የሚያስተኛው » ተብሎ መገጠሙ በጊዜያቸው ያስተዳድሩበት የነበረውን ዘዴ በጉልህ ይገልጣል።
\b 
\b 
\b 
\b 
