\c 2 
\b 

\s1 ምዕራፍ ፩።
\m \bd ፩፡\bd*\bd  \bd*\bd መጽሐፈ\bd*\bd  \bd*\bd ልደቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ።\bd*
\m ወንጌላውያን ሲጽፉ ራሳቸውን መሠረት አያደርጉም። ሌሎች ግን ራሳቸውን መሠረት ያደርጋሉ። ምንም የሚገልጽላቸው መንፈስ ቅዱስ ቢሆን የሚጽፉ ከራሳቸው አንቅተው ነውና። ዳግመኛ ካንድ አገር ሁነው ጽፈው ወደ አንዱ አገር ይሰዱታልና። ወንጌላውያን ግን የሚጽፉ ጌታ የተናገረውን ነው እንጂ ከራቸሳው አንቅተው አይደለምና በመካከል ሁነው ይጽፋሉና። ዳግመኛ ምንም አንዱም አንዱ \bd ወሀሎ\bd*\bd  \bd*\bd ፩ዱ\bd*\bd  \bd*\bd ብእሲ\bd* ቢል ነገር ለማያያዝ ነው። 
\m ፩፡ የጌታችን የኢየሱስ ክርስቶስ የልደቱ ቍጥር ይህ ነው። \bd ጸሐፊዮ\bd*\bd  \bd*\bd ለብእሲ\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ዘሞተ\bd*\bd  \bd*\bd ወበውእቱ\bd*\bd  \bd*\bd መዋዕል\bd*\bd  \bd*\bd ወፅአ\bd*\bd  \bd*\bd ትእዛዝ\bd*\bd  \bd*\bd እምኀበ\bd*\bd  \bd*\bd አውግስጦስ\bd*\bd  \bd*\bd ቄሣር\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ይጸሐፍ\bd*\bd  \bd*\bd ኵሉ\bd*\bd  \bd*\bd ዓለም\bd*\bd  \bd*እንዲል።
\m \bdit አንድም\bdit* የጌታችን የኢየሱስ ክርስቶስ የልደቱ ወግ ታሪክ ይህ ነው። \bd ስማ\bd*\bd  \bd*\bd ለዳቤር\bd*\bd  \bd*\bd ትካት\bd*\bd  \bd*\bd ሀገረ\bd*\bd  \bd*\bd መጽሐፍ\bd* እንዲል። የወግ የታሪክ ሀገር ሲል ነው። ወግ የነትእማርን የነራኬብን የነሩትን ያመጣል።
\m \bd (\bd*\bd ታሪክ\bd*\bd )\bd* \bd ወለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ከመዝ\bd*\bd  \bd*\bd ውእቱ\bd*\bd  \bd*\bd ልደቱ\bd*\bd  \bd*ብሎ ያመጣል። \bd ልደቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለእግዚእነ\bd* አለ። ብዙ ልደታት አሉና ከዚያ ሲለይ። \bd ልደተ\bd*\bd  \bd*\bd አዳም\bd*\bd  \bd*\bd እምድር\bd*፣ \bd ልደተ\bd*\bd  \bd*\bd ሔዋን\bd*\bd  \bd*\bd እምገቦ\bd*፣ \bd ልደተ\bd*\bd  \bd*\bd አቤል\bd*\bd  \bd*\bd እምከርሥ\bd*፣ \bd ልደተ\bd*\bd  \bd*\bd በግዕ\bd*\bd  \bd*\bd እም\bd*\bd  \bd*\bd ዕፅ\bd*፣ \bd ልደተ\bd*\bd  \bd*\bd ሙታን\bd*\bd  \bd*\bd እመቃብር\bd*\bd  \bd*አለ። እኒያ አውጭ ይሻሉ። እሱ ግን በገዛ ሥልጣኑ ነውና። የልደቱን ነገር ብቻ ይናገራልና \bd መጽሐፈ\bd*\bd  \bd*\bd ልደቱ\bd*\bd  \bd*አለ ምነው ቢሉ። መጽሐፍ ባንድ መጀመር ኋላ ብዙ ማምጣት ልማድ ነው። ከዚያ ሁሉ ኦሪት ዘልደት ይላል። የሥነ ፍጥረትን ብቻ ተናግሮ ይቀራልን። መጽሐፈ ልደቱ ባለው በጥቁር አንድ ይላል የንዑስ ምዕራፍ አኃዝ ነው።
\m ማቴዎስ\bd  \bd*\bd መጽሐፈ\bd*\bd  \bd*\bd ልደቱ\bd*፣ ማርቆስ\bd  \bd*\bd አንተ\bd*\bd  \bd*\bd ውእቱ\bd*\bd  \bd*\bd ወልድየ\bd*፣ ሉቃስ \bd ወይመስሎሙ\bd*\bd  \bd*\bd ወልደ\bd*\bd  \bd*\bd ዮሴፍ\bd*፣ ዮሐንስ \bd ቀዳሚሁ\bd*\bd  \bd*\bd ቃል\bd*\bd  \bd*ያለውን ሁሉም የጌትነት ነገር ከሆነ ብሎ አራቱ የተባበሩበት ሲል ፩ዱ ይላል። ፫ቱ ቢል ማርቆስን አውጥቶ። በሦስተኛው ሰንጠረዥ ማርቆስ የለምና።
\m \bd ወልደ\bd*\bd  \bd*\bd ዳዊት\bd*\bd  \bd*\bd ወልደ\bd*\bd  \bd*\bd አብርሃም።\bd*\bd  \bd*\bd ሉቃስ\bd*\bd  \bd*\bd ፫፥፴፩።\bd*
\m የዳዊት ልጅ የአብርሃም ልጅ። ከነገሥታት ዳዊት ከአበው አብርሃም ብቻ ይወልዱታልና እንዲህን አለ ቢሉ። ትንቢት የተነገረ ለኒህ ነውና። ትንቢትማ ከነገሥታት ለሰሎሞን \bd አነ\bd*\bd  \bd*\bd እከውኖ\bd*\bd  \bd*\bd አባሁ\bd*\bd  \bd*\bd ወውእቱ\bd*\bd  \bd*\bd ይከውነኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወልድየ\bd*\bd  \bd*ተብሎ። ከአበውም \bd ለሴም\bd*\bd  \bd*\bd ለይኅድር\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ቤቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለሴም\bd* ተብሎ ተነግሮ የለም ቢሉ የሚበዛ የሊህ ነውና በሚበዛው ተናገረ።
\m \bdit አንድም\bdit* ተስፋ ለተስፋ ሲያነጻጽር \bd በዘፀአከ\bd*\bd  \bd*\bd ይትባረኩ\bd*\bd  \bd*\bd ኵሎሙ\bd*\bd  \bd*\bd አሕዛበ\bd*\bd  \bd*\bd ምድር\bd*\bd  \bd*ያለውንና \bd እስመ\bd*\bd  \bd*\bd እምፍሬ\bd*\bd  \bd*\bd ከርሥከ\bd*\bd  \bd*\bd አነብር\bd*\bd  \bd*ያለውን ተስፋ ለተስፋ ሲያነጻጽር።
\m \bdit አንድም\bdit* ዳዊት ሥርወ መንግሥት ነው አብርሃምም ሥርወ ሃይማኖት ነውና። \bd እስመ\bd*\bd  \bd*\bd አብርሃም\bd*\bd  \bd*\bd ኮነ\bd*\bd  \bd*\bd ሥርወ\bd*\bd  \bd*\bd ሃይማኖትነ\bd*\bd  \bd*\bd ወሃይማኖቶሙ\bd*\bd  \bd*\bd ለአይሁድ\bd*\bd  \bd*እንዲል። የዳዊትን ሥርወ መንግሥትነት ኋላ ያመጣል።
\m \bdit አንድም\bdit* እግዚአብሐር ፈጣሪያቸውን ዳዊት ንጉሣቸውን \bd ወያኃሥሥዎ\bd*\bd  \bd*\bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አምላኮሙ\bd*\bd  \bd*\bd ወለዳዊት\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሦሙ\bd* እንዲል። ዳዊትንም ከመውደዳቸው የተነሣ የነገሠውን ሁሉ ዳዊት ይሉት ነበር። \bd ወሶበ\bd*\bd  \bd*\bd ሰምዓ\bd*\bd  \bd*\bd ዘንተ\bd*\bd  \bd*\bd ዳዊት\bd*\bd  \bd*\bd ደንገፀት\bd*\bd  \bd*\bd ነፍሱ\bd*\bd  \bd*\bd ወነፍሰ\bd*\bd  \bd*\bd ኵሉ\bd*\bd  \bd*\bd ሕዝቡ\bd*\bd  \bd*እንዲለው አካዝን።
\m \bdit አንድም\bdit* ያላመኑት ያመኑትን ወልደ ዳዊት ወልደ አብርሃም መሆኑን ሰፍራችሁ ቈጥራችሁ አስረክቡን ብለዋቸው ነበርና ስለዚህ እንዲህ አለ። ክፍለ ዘመንም ለመናገር። በዚያውስ ላይ አብርሃም አይቀድምም ዳዊት አይከተልም ቢሉ \bd አባቱን\bd*\bd  \bd*\bd አያውቅ\bd*\bd  \bd*\bd አያቱን\bd*\bd  \bd*\bd ይናፈቅ\bd* ይሉኛል ብሎ። ለጌታም ከአብርሃም ዳዊት ይቀርበዋልና።
\m \bdit አንድም\bdit* እርካብ ተረግጦ ወደ ኮርቻ መውጣት ባዳራሽ ገብቶ ወደ እልፍኝ ማለፍ እንዲመች። ወልደ ዳዊት ብሎ ወልደ አብርሃም ሲሉ ይመቻልና።
\m \bdit አንድም\bdit* ጌታን ወልደ ዳዊት ዳዊትን ወልደ አብርሃም አለው።
\m \bdit አንድም\bdit* ወልደ ዳዊት ወልደ አብርሃም ዋዌ የቀረው ነው።
\m \bdit አንድም\bdit* የጌታ ጥቅል ስሙ ነው። ዕውራን በሆሣዕና \bd ተሣሃለነ\bd*\bd  \bd*\bd ወልደ\bd*\bd  \bd*\bd ዳዊት\bd*\bd  \bd*እንዳሉ። \bd ወልደ\bd*\bd  \bd*\bd አብርሃም\bd*\bd  \bd*ብሎ ለጌታ ቀጸለለት።
\m \bdit አንድም\bdit* ይዞ ለመሄድ ይመቸኝ ብሎ ይዞት የሚሄድ አብርሃምን ነውና ወደ ኋላ አደረገው።
\m \bd ፪፡\bd*\bd  \bd*\bd አብርሃም\bd*\bd  \bd*\bd ወለዶ\bd*\bd  \bd*\bd ለይስሐቅ።\bd*
\m ፪፡ አብርሃም ይስሐቅን ወለደው።
\m ከአጋር የተወለደ እስማኤል ከኬጡራ የተወለዱ ፯ቱ ሕፃናት ያሉ አይደለምን። ስለምን ይስሐቅን ለይቶ አነሣው ቢሉ ነቢይ የሆነ እንደሆነ ልደተ አበውን ጠንቅቆ ይቈጥራልና መላውን ያነሣል። ወንጌላዊ ግን የሚሻ የጌታን ልደት ነውና። የጌታም መወለድ ከይስሐቅ ነው እንጅ ከነዚያ አይደለምና።
\m \bdit አንድም\bdit* ትንቢቱ ምሳሌው ሊፈጸም። ትንቢት \bd እምይስሐቅ\bd*\bd  \bd*\bd ይሰመይ\bd*\bd  \bd*\bd ለከ\bd*\bd  \bd*\bd ዘርዕ\bd*\bd  \bd*ተብሎ ተነግሯል። ምሳሌ ይስሐቅ መሥዋዕት ሁኖ ቀርቧል። ጌታም መሥዋዕት ሁኖ ይቀርባልና።
\m \bd ወይስሐቀኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለዶ\bd*\bd  \bd*\bd ለያዕቆብ።\bd*
\m ይስሐቅም ያዕቆብን ወለደ።
\m እነዚያስ ዕለት እናት ባያገናኛቸው ነው እኒህማ ዕለት እናት አገናኝቷቸው ፩ድ ቀን ተጸንሰው አንድ ቀን የተወለዱት ኤሳውን ስለምን ለይቶ ተወው ቢሉ። ነቢይ የሆነ እንደሆነ ልደተ አበውን ጠንቅቆ ይቈጥራልና መላውን ያነሣል። ወንጌላዊ ግን የሚሻ የጌታን ልደት ነውና። የጌታም መወለድ ከያዕቆብ ነው እንጂ ከኤሳው አይደለምና።
\m \bdit አንድም\bdit* ትንቢቱ ምሳሌው ሊፈጸም። ትንቢት \bd ኮከብ\bd*\bd  \bd*\bd ይሠርቅ\bd*\bd  \bd*\bd እምያዕቆብ\bd*\bd  \bd*\bd ወያአትት\bd*\bd  \bd*\bd ኃጢአተ\bd*\bd  \bd*\bd እምእስራኤል\bd*\bd  \bd*ተብሎ ተነግሯል። ምሳሌም \bd በጸውዖተ\bd*\bd  \bd*\bd ሐዋርያት\bd*\bd  \bd*አብዝተው ያመጣሉ ከዚያው ከፍለው ይናገሩታል። ያዕቆብ ከወንድሙ ከኤሳው ተጣልቶ ወደ አጐቱ ወደ ላባ ሲሄድ ከምንጭ አጠገብ ደረሰ። ውኃው ደንጊያ ተገጥሞ አባግዕ ከደንጊያው ሰፍረው ኖሎት ተሰብስበው አገኘ። ምነው ከፍታችሁ አታጠጧቸውም አላቸው። መላው ኖሎት እንጂ ካልተሰበሰቡ ከፍቶ ማጠጣት አይሆንልንም አሉት። ውኃው ኩሬ ነው ጠላት ጥቂት ራሱን ሁኖ መጥቶ መርዝ እንዳይበጠብጥበት ለ፶ ለ፷ የሚከፈት ደንጊያ ገጥመው ይሄዳሉ። እሱ ብቻውን ከፍቶ አጠጥቶላቸዋል። ያዕቆብ የጌታ፣ ደንጊያው የመርገመ ሥጋ የመርገመ ነፍስ፣ ውኃው የጥምቀት፣ አባግዕ የምዕመናን፣ ኖሎት የነቢያት የካህናት ምላሌ።
\m \bd ወያዕቆብኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd ይሁዳሃ\bd*\bd  \bd*\bd ወአኃዊሁ።\bd*\bd  \bd*\bd ዘፍ\bd*\bd  \bd*\bd ፳፩፥፫።\bd*\bd  \bd*\bd ፳፭፥፳፭።\bd*\bd  \bd*\bd ፳፱፥፴፭።\bd*
\m ያዕቆብም ይሁዳን ወንድሞቹን ወለደ። የይስሐቅን ልደት በተናገረ ጊዜ እለ እስማኤልን፣ የያዕቆብን ልደት በተናገረ ጊዜ ኤሣውን አላነሣ ከዚህ አሁን ደርሶ \bd ይሁዳሃ\bd*\bd  \bd*\bd ወአኃዊሁ\bd*\bd  \bd*አለ ምነው ቢሉ ጌታ ካሥራ ሁለቱ ነገድ ይወለዳልና።
\m \bdit አንድም\bdit* ነቢይ ቢሆን አባቶቻችንን ከቍጥር አይለያቸውም ነበር ወንጌላዊ ስለምን ለይቶ ተዋቸው ብለው አይሁድ ደገኛዪቱን ሕገ ወንጌልን ከመቀበል በተከለከሉ ነበርና።
\m \bdit አንድም\bdit* ለምሳሌ ይመቸኝ ብሎ። ካሥራ ሁለቱ ነገደ እስራኤል ያልተወለደ ምድረ ርስትን አይወርስም። ያሥራ ሁለቱ ሐዋርያትንም ትምህርት ያልተቀበለ መንግሥተ ሰማያትን አይወርስምና። ያውስ ቢሆን ይሁዳን ለይቶ ማንሣቱ ስለምነው ቢሉ ትንቢቱ ምሳሌው ሊፈጸም። ትንቢት \bd ኢይጠፍዕ\bd*\bd  \bd*\bd ምስፍና\bd*\bd  \bd*\bd ወምልክና\bd*\bd  \bd*\bd እምአባሉ\bd*\bd  \bd*\bd ለይሁዳ\bd*\bd  \bd*\bd እስከ\bd*\bd  \bd*\bd አመ\bd*\bd  \bd*\bd ይረክብ\bd*\bd  \bd*\bd ዘጽኑሕ\bd*\bd  \bd*\bd ሎቱ\bd* ተብሎ ተነግሯል። ምሳሌውን አሁን ያመጣል። \bd ዘፍ\bd*\bd  \bd*\bd ፵፱፥፲።\bd*
\m \bd ፫፡\bd*\bd  \bd*\bd ወይሁዳኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd ፋሬስሃ\bd*\bd  \bd*\bd ወዛራሃ\bd*\bd  \bd*\bd እምትዕማር።\bd*\bd  \bd*\bd ዘፍ\bd*\bd  \bd*\bd ፴፰፥፳፱።\bd*\bd  \bd*\bd ፩፡ጴጥ\bd*\bd  \bd*\bd ፪፥፬።\bd*\bd  \bd*\bd ሩት\bd*\bd  \bd*\bd ፬፥፲፰።\bd*
\m ፫፡ ይሁዳም ፋሬስን ዛራን ከትዕማር ወለደ። የይስሐቅን ልደት በተናገረ ጊዜ ሳራን፣ የያዕቆብን ልደት በተናገረ ጊዜ ርብቃን፣ የይሁዳን የወንድሞቹን ልደት በተናገረ ጊዜ እለ ልያን እለ ራሄልን አላነሣ አሁን ደርሶ እምትዕማር አለ ምነው ቢሉ ይህች ምክንያት ያላት ናት። ይሁዳ ሴዋ የምትባል ሚስት አግብቶ ኤርን አውናንን ሴሎምን ይወልዳል። \bd ኤር\bd* ማለት \bd ፀሐይ\bd* ማለት ነው። \bd አውናን\bd* ማለት \bd ወይን\bd* ማለት ነው። \bd ሴሎም\bd* ማለት \bd መስተሳልም\bd* ማለት ነው።
\m ለበኵሩ ለኤር ከአሕዛብ ወገን ትዕማር የምትባል ብላቴና አምጥቶ አጋባው። አባቴ ማግባቴን ባይፈቅድልኝ ነው እንጂ ማግባቴንማ ቢፈቅድልኝ ከኃያላኑ ከእስራኤል ወገን ያጋባኝ አልነበረምን ብሎ ተጸይፎ የማይደርስባት ሆነ። እግዚአብሔር ትዕቢት አይወድምና በዚህ ምክንያት ቀሠፈው። ኋላ በኦሪት የሚሠራው በሕገ ልቡና ተገልጾለት \bd ዓቅም\bd*\bd  \bd*\bd ዘርዓ\bd*\bd  \bd*\bd ለእኁከ\bd*\bd  \bd*ብሎ ለአውናን አጋባው። እሱም ሥራውን እየሠራ \bd ከዓዌ\bd*\bd  \bd*\bd ዘርዕ\bd*\bd  \bd*\bd በአፍአ\bd*\bd  \bd*ሆነ፤ ልጅ ቢወለድ ለእሱ ለስሙ መጠሪያ ይሆነዋል እንጂ ለኔ ምን ይሆነኛል ብሎ፤ እግዚአብሔር ምቀኝነት አይወድምና ቀሠፈው።
\m በሳራ ወለተ ራጉኤል አስማንድዮስ የሚባል ጋኔን በጭንዋ አድሮ ሰባቱን ባሎቿን እንደገደለባት ይህች ብላቴና ልጆቼን ትጨርስብኛለች ብሎ በፈሊጥ ያሳናብታታል። \bd ሑሪ\bd*\bd  \bd*\bd ቤተ\bd*\bd  \bd*\bd አቡኪ\bd*\bd  \bd*\bd ወንበሪ\bd*\bd  \bd*\bd መበለተኪ\bd*\bd  \bd*\bd እስከ\bd*\bd  \bd*\bd አመ\bd*\bd  \bd*\bd ይልኅቅ\bd*\bd  \bd*\bd ወልድየ\bd*\bd  \bd*\bd ሴሎም\bd* ብሎ አድጎ ሳለ እንዳላደገ አድርጎ። እሷም እያዘነች ሂዳለች። ማዘንዋ ግን ዝሙት ቀረብኝ ብላ አይደለም እመቤታችን ጌታችን ከቤተ ይሁዳ ይወለዳሉ ሲሉ ትሰማ ነበርና ከባለተስፋ ቤት ወጥቼ ሄድሁ ብላ ነው እንጂ።
\m በዚያ ወራት ሚስቱ ሴዋ ሞተችበት። መዋዕለ ኀዘኑ ሲፈጸም ቴምናታ ወደምትባል ሀገር በጎቹን ሊያሸልት በሚሄድበት ጊዜ \bd ናሁ\bd*\bd  \bd*\bd ይሁዳ\bd*\bd  \bd*\bd ሐሙኪ\bd*\bd  \bd*\bd የዓርግ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ቴምናታ\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ይቅርፅ\bd*\bd  \bd*\bd አባግዒሁ\bd*\bd  \bd*ብለው ነገሯት። ሴሎም እንዳደገ ያላትም ነገር እንዳልተፈጸመላት ባየች ጊዜ እንዳታለለኝ ላታለው ብላ ልብሰ ዘማ ለብሳ ጃንጥላ አስጥላ ድንኳን አስተክላም ቢሉ ከተመሳቀለ መንገድ ቆየችው። እስራኤል ሴት ሲያዩ አልፎ መሄድ አይሆንላቸውም ነበረና በጄ በዪኝ አላት በዚያውስ ላይ ሚስቱ ሞተችበት ማለት ለዚህ ይመቻል። \bd ምንተ\bd*\bd  \bd*\bd ትሁበኒ\bd*\bd  \bd*\bd አስበ\bd*\bd  \bd*\bd ደነስየ\bd*\bd  \bd*አለችው። \bd እፌኑ\bd*\bd  \bd*\bd ለኪ\bd*\bd  \bd*\bd ፩\bd*\bd  \bd*\bd መሐስዓ\bd*\bd  \bd*\bd ጠሊ\bd* የፍየል ጠቦት እልከልሻለሁ አላት። \bd ሀበኒ\bd*\bd  \bd*\bd አኀዘ\bd*\bd  \bd*መያዣ ስጠኝ አለችው። ምን አለኝና ቢላት ቀለበትህን፣ ኩፌትህን፣ ዘንግህን ስጠኝ አለችው። መያዣ ሰጥቶ ተገናኝቶ ይሄዳል። እሷም ዘማ አይደለችምና ልብስዋን አሰልባ እንደ ጥንቷ ተቀመጠች። የበግ መልከኛው ኢራስ አዶሎማዊ ይባላል። ይኸን ጠቦት ወስደህ ለዚያች ዘማ ሰጥተህ ገንዘባችንን ይዘህ ና ብሎ ላከው። ቢፈልግ አጣት \bd አይቴ\bd*\bd  \bd*\bd ቤታ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘማ\bd*\bd  \bd*እያለ ይጠይቅ ጀመር። እኛስ በሀገራችን ዘማም የለብን አሉት። ተመልሶ አጣኋት አለው። ብታገኛት ትሰጣት ነበር እንጂ ካጣሃትማ ገንዘባችን ከኛ በዚያውም ላይ ዛሬስ የያዕቆብ ልጆች ጠገቡና \bd አይቴ\bd*\bd  \bd*\bd ቤታ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘማ\bd*\bd  \bd*እያሉ ዘማ ሲፈልጉ ይዞራሉ ሆነ ባሉን ነበር አለው።
\m ከሦስት ወር በኋላ \bd ትዕማር\bd*\bd  \bd*\bd መርዓትከ\bd*\bd  \bd*\bd ፀንሰት\bd*\bd  \bd*\bd በዝሙት\bd*\bd  \bd*ብለው ነገሩት። በምን አውቀው ቢሉ ከሦስት ወር በኋላ ፅንስ እየገፋ ጡት እየጠቆረ ይሄዳልና። በዚያ ወራት በአሕዛብ ሰልጥኖባቸው ነበረና በደንጊያ ወግራችሁ በእሳት አቃጥላችሁ ግደሏት ብሎ አዘዘ። አድርሱኝ አለቻቸው የማያደርስዋት ሆነ። እንኪያስ \bd ኅልቅት\bd*\bd  \bd*\bd ዘመኑ\bd*\bd  \bd*\bd ዝ\bd*\bd  \bd*\bd ኩፌት\bd*\bd  \bd*\bd ዘመኑ\bd*\bd  \bd*\bd ዝ\bd*\bd  \bd*\bd ሕለት\bd*\bd  \bd*\bd ዘመኑ\bd* ብላችሁ ስጡልኝ አለቻቸው። ወስደው ሰጡት አይቶ \bd ጸድቀተኒ\bd*\bd  \bd*\bd ትዕማር\bd* ረታችኝ \bd ጸድቀት\bd*\bd  \bd*\bd እምኔየ\bd*\bd  \bd*ከኔ ይልቅ ተሻለች ከኔ የተነሣ ከበረች ብሎ ተናግሯል። መንታ እንደፀነሰች አውቃ በምትወልድበት ጊዜ መወልዲቱን አስቀድሞ የተወለደውን በኩሩን እንድናውቀው ቀይ ሐር እሠሪበት አለቻት። አስቀድሞ ዛራ እጁን ሰደደ ፈትለ ለይ ሐር አሰረችበት። ፋሬስ እሱን ወደ ኋላ ስቦ ተወለደ። \bd ፋሬስ\bd* ማለት \bd ጣሽ\bd*\bd  \bd*\bd ጠምሳሽ\bd*\bd  \bd*\bd ክፍለት\bd*\bd  \bd*\bd ፍልጠት\bd*\bd  \bd*\bd ኃያል\bd* ማለት ነው። \bd ዕፁብ\bd*\bd  \bd*\bd በእንቲአከ\bd*\bd  \bd*ማለት ነው። \bd ዕፁብ\bd*\bd  \bd*\bd በእንቲአከ\bd*ም ማለት ያየነው ቀርቶ ያላየነው ወጣ ማለት ነው። \bd ዛራ\bd* ማለት \bd ወለት\bd*\bd  \bd*\bd ድክምት\bd*\bd  \bd*ማለት ነው ደክሞ ተወልዷልና። \bd ቅድመ\bd*\bd  \bd*\bd ዘርኢናሁ\bd*\bd  \bd*\bd ዝኒ\bd*\bd  \bd*\bd ሠረቀ\bd*\bd  \bd*ማለትም ነው። ቀይሕ ፈትለ ለይ ማለት ነው። መልከ መልካም ማለት ነው። ዛህራ ይላል በዓረብ መልከ መልካም ሲል ይህ ሁሉ ምሳሌ ነው። ይሁዳ የእግዚአብሔር አብ ኤራስ አዶሎማዊ የቅዱስ ገብርኤል በግዕ የእግዚአብሔር ወልድ ሕልቀት የሃይማኖት ኩፌት የአክሊለ ሦክ ሕለት የመስቀል ትዕማር የቤተ አይሁድ። ትዕማር ማያዣ ይዛ ቀረች እንጂ ዋጋዋን እንዳላገኘች ቤተ አይሁድም ትንቢቱን ተስፋውን ሰምተው ቀሩ እንጂ በክርስቶስ አላመኑምና።
\m \bdit አንድም\bdit* የምሳሌ ምሳሌ። ትዕማር የምኩራብ፣ ምኩራብ የቤተ ክርስቲያን ምሳሌ፤ ትዕማር ልጆችን ከአባታቸው ከይሁዳ አገኘች እንጂ ከልጆች እንዳላገኘች። ቤተ ክርስቲያንም ምዕመናንን ከእግዚአ ነቢያት ከእግዚአ ካህናት ከክርስቶስ አገኘች እንጂ ከነቢያት ከካህናት አላገኘችምና።
\m \bdit አንድም\bdit* ትዕማር የቤተ ክርስቲያን ምሳሌ፣ ትዕማር ከልጆችም ካባትም ዘርን እንዳልተጸየፈች፣ ቤተ ክርስቲያንም ከሕዝብ ከአሕዛብ ከሐቃል ከሀገሪት ከግዙር ከቆላፍ ያመኑትን ሁሉ ትቀበላለችና። \bd ለዘመጽአ\bd*\bd  \bd*\bd ኀቤየ\bd*\bd  \bd*\bd ኢይሰድዶ\bd*\bd  \bd*\bd ወኢያወጽኦ\bd*\bd  \bd*\bd አፍአ\bd*\bd  \bd*እንዲል።
\m ፋሬስ የኦሪት ዛራ የወንጌል ምሳሌ። ዛራ አስቀድሞ እጁን እንዳወጣ ወንጌልም በመልከ ጼዴቅ ታይታ ጠፍታለችና። ፋሬስ እሱን ወደ ኋላ ስቦ እንደ ተወለደ በመካከል ኦሪት ተሠርታለች። ዛራ በኋላ እንደተወለደ ወንጌል ኋላ ተሠርቻለችና።
\m እደ ዛራ የቀሳውስት ፈትለ ለይ የሥጋው የደሙ ምሳሌ። ይህንስ ለምን ይሻዋል ቢሉ ትዕማር በሃይማኖት እንደከበረች አሕዛብም በሃይማኖት እንዲከብሩ ለማጠየቅ። በእስራኤል ዘለፋ ለአሕዛብ ተስፋ ለመሆን። በልደተ ሥጋ ይመካሉና። ለኛስ ክርስቶስ ከትዕማር ተወልዶልን የለም ለማለት። በዓቂበ ሕግ ይመከሉና የሕግ አፍራሽ ልጆች አይደላችሁምን ለማለት። ክርስቶስ በዳዊት ከበረ ይላሉና ዳዊት በክርስቶስ ከበረ እንጅ እሱማ የትዕማር ልጅ አይደለም ለማለት።
\m \bd ወፋሬስኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd ኤስሮምሃ\bd*
\m ፋሬስም ኤስሮምን ወለደ።
\m \bd ወኤስሮምኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd አራምሃ።\bd*
\m ኤስሮምም አራምን ወለደ።
\m \bd ፬፡\bd*\bd  \bd*\bd ወአራምኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd አሚናዳብሃ።\bd*\bd  (\bd*\bd ዘኊ\bd*\bd  \bd*\bd ፯፥፲፪\bd*\bd )\bd*
\m ፬፡ አራምም አሚናዳብን ወለደ፣
\m \bd ወአሚናዳብኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd ነዓሰንሃ።\bd*
\m አሚናዳብም ነዓሶንን ወለደ።
\m \bd ወነዓሶንኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd ሰልሞንሃ።\bd*
\m ነዓሶንም ሰልሞንን ወለደ።
\m \bd ፭፡\bd*\bd  \bd*\bd ወሰልሞንሂ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd ቦኤዝሃ\bd*\bd  \bd*\bd እምራኬብ።\bd*\bd  (\bd*\bd ሩት\bd*\bd  \bd*\bd ፬፥፳፪።\bd*\bd  \bd*\bd ፩፡ነገ\bd*\bd  \bd*\bd ፲፮፥፩\bd*\bd )\bd*
\m ፭፡ ሰልሞንም ቦዔዝን ከራኬብ ወለደ።
\m በኦሪት ባዖስ ይለዋል። ከዚህ ቦዔዝ አለ እንደምነው ቢሉ ላንድ ሰው ሁለት ስም አለው።
\m \bdit አንድም\bdit* በጸያፍ የገባ እሷንም በኦሪት ረዓብ ዘማ ይላታል። ከዚህ ራኬብ አለ እንደምነው ቢሉ ላንዲት ሴት ሁለት ስም አላት።
\m \bdit አንድም\bdit* በጸያፍ የገባ።\bd  \bd*\bd ራኬብ\bd*\bd  \bd*ማለት \bd ዘትትረከብ\bd*\bd  \bd*\bd ለኵሉ\bd*\bd  \bd*ማለት ነው።
\m የይስሐቅን ልደት በተናገረ ጊዜ ሳራን፣ የያዕቆብን ልደት በተናገረ ጊዜ ርብቃን የይሁዳን የወንድሞቹን ልደት በተናገረ ጊዜ ልያን ራሄልን አላነሣ ከዚህ ደርሶ ስለምን አነሣ ቢሉ ምክንያት ያላት ናት። ኢያሱ በሰጢን ሰፍሮ ሳለ ካሌብና ሰልሞንን ኢያሪኮን ሰልላችሁ ኑ ብሎ ሰደዳቸው። ደጋ ደጋውን ሲሰልሉ አድረው ኢያሪኮ ከቆላው ሲደርሱ ነጋባቸው። አሕዛብ አይተው አወቋቸው። በምን ምክንያት ቢሉ ሲፈሩ አይተው።
\m \bdit አንድም\bdit* የጉበኛ ዓይኑ ባካና ነውና ዓይናቸው ሲባክን አይተው።
\m \bdit አንድም\bdit* በልብሳቸው በአካላቸው እስራኤል ቅርፀ ቀላል ናቸው ልብሳቸውም ነጭ ነው። አሕዛብ ግን ቁመተ ገፋፋ ልብሰ አዳፋ ናቸውና።
\m የኢያሪኮ ቅጽሯ ሰባት ነው። ራኬብ ሕዝቡን ትቀበል ነበር ቢሉ ስድስቱን ወደ ውሥጥ አንዱን ወደ ውጭ አድርጋ ከስድስተኛው ዛኒጋባ ጥላ ትኖር ነበር መኳንንቱን ትቀበል ነበር። ባሉ ስድስቱን ወደ ውጭ አንዱን ወደ ውሥጥ አድርጋ ከስድስተኛው ዛኒጋባ ጥላ ትኖር ነበር። ገብተው ሰውሪኝ አሏት ከሰገነት አውጥታ በቀርከሃ አቴና ጠቅላ አቆመቻቸው። እንዲመጡ አውቃ ፍርፋሪ ጥላ ውኃ አፍሳ ትቆያቸዋለች። መጥተው የእስራኤል ጉበኞች ካንቺ ገብተዋል ስጭን አሏት። መግባትስ ገብተው ነበር ሕቀ በደሩክሙ እህል ቀምሰው ውኃ ጠጥተው ሄዱ አለቻቸው። መግባታቸውን ብታምንላቸው መውጣታቸውን ያመነችልን መስሏቸው ገብተን እንይ ሳይሉ ተመልሰው ሄዱ። ኋላ ገብታ ትወርሱ ሀገረነ ወትቀትሉ ነገሥታቲነ አለቻቸው በምን አውቀሽ አሏት። እስመ እግዚአብሔር ወደየ ፍርሃተ ውስተ ልበ ኃያላኒነ። ኃያላኑ ሲፈሩ ሲሸበሩ ያድራሉ። ላምሳ ለስሳ የሚከፈተው የብረት ሳንቃ ከመዝ ሀለወነ ንትረኃው እያለ በገዛ እጁ የሚከፈት ሆነ። ነገር ግን አሕዛብ ተድላ ሲያደርጉ እኔ አላደረግሁምና ደርባችሁ እንዳታጠፉኝ ማሉልኝ አለቻቸው። እሳቸውም ጠንቅቀው ይምላሉ። አንች ለኛ እንዲህ ብለሽ ኋላ ለዘመዶችሽ ነግረሽ ፈጣሪያችን በቸርነቱ ቢያድነን ከመሐላ ንጹሐን ነን ከደጅሽ ሰንደቅ አላማ ትከዪበት ከመስኮትሽ ሐር ዝጊበት ሰውሽ ከቅጽር በአፍአ አይውጣ ወጥቶ ቢሞት በኛ እዳ የለብንም አሏት። እሷም መክራ ትሰዳቸዋለች፤ አሕዛብና ጕንዳን መንገድ ከያዘ አይለቅምና ሦስት ቀን በመንገድ አትሂዱ በዱር ሂዱ በመዓልት አትሂዱ በሌሊት ሂዱ ብላ መክራ ሰደደቻቸው። እንደ ነገረቻቸው አድርገው ኢያሱ ካለበት ደረሱ። እንደምን ሁናችሁ መጣችሁ አላቸው። እንዲህ ያለች ሴት አግኝተን ሰውራ ሰደደችን አሉት። ከአሕዛብ ወገን እንዲህ ያለች ሴት መገኘቷ ፈቃደ እግዚአብሔር እንጂ ቢሆን ነው ብሎ አልዋለም አላደረም ዕለቱን ተነሥቷል።
\m መጀመሪያ አንድ ጊዜ ዙሮ ሰፈረ ከዚያም ጥቂት ጥቂት አልፍ እያለ ይሰፍራል፤ እንዲህ እንዲህ እያለ እስከ ስድስት ቀን ይሰነብታል። በሰባተኛው ቀን ኃያላኑን በቀኝ በግራ በፊት በኋላ አሰልፎ ካህናቱን ልብሰ ተክህኖ አልብሶ ታቦተ ጽዮንን አሸክሞ ስድስት ጊዜ ዙራችሁ በሰባተኛው የነጋሪት ድምፅ ስትሰሙ አውኩ ደንፉ አላቸው። እንዲህ ማለቱ አሕዛብ ቊጡዓን ናቸው ወጥተው ይገጥሙኛል ድል አደርጋቸዋለሁ ብሎ ነው። ስድስት ጊዜ ዙረው በሰባተኛው የነጋሪት ድምፅ ሲሰሙ አወኩ ደነፉ ቅጽሩ ባራት ማዕዘን ፈረሰ ተናደ። አሕዛብን አጥፍቶ ኢያሪኮን እጅ አድርጎ አድሯል።
\m ሰልሞን ከዚች ሴት ደጅ ጦሩን አቆመ፣ ያች ያልኩህ ሴት ይህች ናት ብሎ ግዳይ ጣለለት ባርኬልሃለሁ አግባት። ልጅ ትውለድልህ አለው። እሱዋን አግብቶ ቦዔዝን ይወልዳል። ይህ ሁሉ ምሳሴ ነው ኢያሱ የጌታ፣ ኢያሪኮ የምዕመናን፣ አሕዛብ የአጋንንት ምሳሌ። ኢያሱ አሕዛብን አጥፍቶ ኢያሪኮን እጅ እንዳደረገ ጌታም አጋንንትን ድል ነሥቶ ምዕመናንን ገንዘብ ለማድረጉ ምሳሌ። መስኮት የከናፍረ ምዕመናን፣ ሐር የሥጋው የደሙ፣ ሰንደቅ ዓለማ የመስቀል ራኬብ የአሕዛብ። ብዙ ወንድ ስታወጣ ስታገባ ኑራ ኋላ ባንድ በሰልሞን እንደ ተወሰነች። አሕዛብም ብዙ ኃጢአት ሲሠሩ ብዙ ጣዖት ሲያመልኩ ኑረው ባንድ በጌታ አምነው ለመኖራቸው ምሳሌ። ሰልሞንና ካሌብ የኦሪትና የወንጌል ምሳሌ ናቸው። ሰላይነታቸው በዚህ ዓለም እንደሆነ ወንጌልና ኦሪትም የተሠሩ በዚህ ዓለም ነውና። ይህንስ ለምን ይሻዋል ቢሉ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd ) \bd*እንዳለፈው እንደ ትዕማር በል።
\m \bd ወቦዔዝኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd ኢዮቤድሃ\bd*\bd  \bd*\bd እምነ\bd*\bd  \bd*\bd ሩት።\bd*
\m ቦዔዝም ኢዮቤድን ከሩት ወለደ። የይስሐቅን ልደት በተናገረ ጊዜ ሳራን፣ የያዕቆብን ልደት በተናገረ ጊዜ ርብቃን፣ የይሁዳን የወንድሞቹን ልደት በተናገረ ጊዜ እነ ልያን እነ ራሄልን አላነሣ፤ ከዚህ ደርሶ ይህ ችን አነሣ ምነው ቢሉ ምክንያት ያላት ናት።
\m አቤሜሌክ የሚባል ካህንም ጨዋም ነው ቢሉ ሚስቱ ኑኃሚን ትባላለች። ኑኃሚን ማለት ፍሥሕት ጥዕምት ማለት ነው። ልጆቻቸውም መሀሎን ኬልዎን ይባላሉ። በረኃብ ምክንያት ደወለ ሞዓብ ተሰደው ሲኖሩ ለታላቁ ልጁ ለመሀሎን ሩትን ለታናሹ ለኬልዎን ዑርፍን አጋብቷቸው ሲኖር አስቀድሞ አባት ሞተ ከዚህ በኋላ ልጆቹ ሞቱ። ኑኃሚን እንደዚህ ሁና ስትኖር ከእስራኤል ወገን መንገደኛም ቢሉ ነጋዴም ቢሉ ሰው መጣ። ሀገራችን እንደምን ሁኑዋል ብላ ጠየቀችው። ሀገራችንማ ለምቷል ቀንቷል ምን ታጥቶ የወይኑ ዘለላ ጋን ይመላ የስንዴው ዛላ እፍኝ ይመላ አላት። \bd ሠናይ\bd*\bd  \bd*\bd ለብእሲ\bd*\bd  \bd*\bd ለአመ\bd*\bd  \bd*\bd ይከውን\bd*\bd  \bd*\bd መቅበርቱ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ርስቱ\bd* እንዲል እንኪያስ ከሀገሬ እሞታለሁ እቀበራለሁ ብላ መንገድ ጀመረች ሁለቱ ምራቶችዋ ተከተሏት። አላትና ትተካልናለች አትሉኝ ፈጅቻለሁ ወልዳ ታደርስልናለች አትሉኝ አርጅቼአለሁ ተመለሱ አለቻቸው። ዑርፍ ከሞቱ አቴቴ ምን አለኝ ካማቴ የምትል ያልታደለች ናትና ስማት እጅ ነሥታት ተመለሰች። ሩት ግን ከሞቱ አቴቴ ምን አለኝ ካማቴ የማትል ደግ ሴት ናትና አገርሽ አገሬ ፈጣሪሸ ፈጣሪዬ ነው ከሞትሽበት እሞታለሁ ከተቀበርሽበት እቀበራለሁ ብላ ተከትላት ሄደች። የሀገሯ ሰዎች ይወዷት ነበርና ኑኃሚን ኑኃሚን መጣች እያሉ ተቀበሏት ምን ፍሥሕት ጥዕምት ትሉኛላችሁ መራር ኅዝንት ትክዝት በሉኝ እንጂ። መሊዕየ ወፃእኩ ወዕራቅየ ገባእኩ። ከባል ከልጅ ወጥቼ ብቻዬን ተመለስኩ አለቻቸው። በሀገራቸው ሞቱን ካልሰሙ ቦታውን ለሌላ አይሰጡበትምና ቤቷን ጠርገውላት ገባች። ሩት እየወጣች እየወረደች የሞያ እየዋለች ትመግባታለች።
\m ከዕለታት ባንድ ቀን ከቡዔዝ አዝመራ ሄዳ ስትለቅም ቡዔዝ ለሠራተኞች ምሳ አሲዞ መጣ። እግዚአብሔር ምስሌክሙ አላቸው ኃይል ይሰጣችሁ ሲል ኦሆ በከመ ቃልከ እንደ ቃልህ ይደረግልን አሉት። ይህች ሴት ወዴት ናት ብሎ ጠየቀ። በምን ምክንያት ቢሉ አሕዛብ መልከ መልካሞች ናቸውና በመልኳ።
\m \bdit አንድም\bdit* አጥርታ ስትለቅም አይቶ።
\m \bdit አንድም\bdit* ስትፈራ አይቶ። እስራኤል የሆኑ እንደሆነ አራሪ ለማራሪ ማራሪ ለአዕዋፍ ይተዋሉ። ከኑኃሚን ጋራ የመጣች ሞዓባዊት ናት አሉት ለዚችስ ገቢረ ሠናይ ይገባል ብሎ ጠርቶ ካጠገቡ አድርጎ ከእንጀራው ርሶ ከወጡ አጥቅሶ ሰጣት። ወዲያው ሥራት ይሠራላታል ከእንግዲህ ወዲህ አትከልክሏት ከመካከል ገብታ ትልቀም አትቅረጥዋት የሰበሰበችውን ተሸከሙላት ጊዜ ሲያጋጥማችሁም ከምትጠጡት ስጥዋት ብሎ ይሠራላታል እርሷንም ይመክራታል። እስራኤል ቀናተኞች ነን ካንዳ አዝመራ የዋለ ካንዱ አይውልም። ትልዊዮን ለአዋልድየ። አዝመራው እስኪከተት ዛሬ ወዴት ውለዋል እያልሽ እየጠየቅሽ ከኔ አዝመራ ዋይ አላት እርስዋ ናሁ አመትከ ረከበት ሞገሰ በቅድሜከ ብላ እጅ ነሣች። የሰበሰበችውን ይዛ የተረፋትን በቀሚስዋ ኪስ ቋጥራ ሄደች። ብትሰፍረው አሥር መስፈሪያ ሁኑዋል ያሥሩ ቃላት ምሳሌ። ያን ሰጥታት ስትመገብ ዛሬ ከማን አዝመራ ውለሽ ኑሯል አለቻት። ከቦዔዝ አዝመራ አለቻት። አንች ባታውቂው ነው እንጅ እሱማ የባልሽ የመሀሎን ርስት ጒልት ያለ በእሱ እጅ እንጂ ነው አንቺ ለኔ በጎ ሥራ ብትሠሪ እኔም ላንቺ በጎ ሥራ መሥራት ይገባኛልና አውድማ የሚጥልበትን ቀን ጠይቀሽ ንገሪኝ አለቻት። ጠይቃ ነገረቻት ገላዋን አጥባ ሽቱ ዘግባ ደኅና ልብስ አልብሳ የሴቶች ወግ አድርሳ መክራ ትሰዳታለች። እስራኤል ሲበሉ ቢያይዋቸው አይወዱምና ከክምር ስር ተሠውረሽ አምሽተሽ ሲተኛ ቀርበሽ ከእግሩ ስር ተኚ። አንቺ ማነሽ ይልሻል እኔ ባርያህ ሩት ነኝ አወራረስ አቆራረስ ይገባኛል ብዬ መጥቻለሁ በዪው። ከዚህ በኋላ አምላከ እስራኤል ያለው ይደረግልሻል አለቻት። እንደነገረቻት እስኪበሉ ከክምር ስር ተሰውራ ቆይታ ሲተኛ ቀርባ ከእግሩ ስር ተኛች። አንቺ ማነሽ አላት እኔ ባሪያህ ሩት ነኝ አወራረስ አቆራረስ ይገባኛል ብዬ መጥቻለሁ አለችው። ከቀደመው ደግነትሽ የዛሬው ይብለጥ አረጋዊ ነው ብለሽ ወደ ሕፃን መልክ ክፉ ነው ብለሽ ወደ መልከ መልካም ደኃ ነው ብለሽ ወደ ባለጠጋ አለመሄድሽ ነገር ግን ከኔ ይልቅ አወራረስ አቆራረስ የሚገባው አለ ያ ቢያደርገው አደረገው ያ ባያደርገው ሕያው እግዚአብሔርን እንዳደርግልሽ። አሁንም ሰው ሳያይሽ ሂጂ ብሎ እንዳታፍር ፮ት መስፈሪያ ሰጥቶ ሰዷታል። የ፮ቱ ቃላተ ወንጌል ምሳሌ፣ ሲነጋ ቡዔዝ ሰው ሰብስቦ ባደባባይ ተቀምጦ ያን ሰው ሲያልፍ አይቶ አስጠራው። የመሀሎን ርስት ጒልት ያለ ባንተ እጅ ነው ይህችን ብላቴና አግብተህ ስሙን የሚያስጠራ ልጅ አትወልድምን አለው። \bd ቀዳሚ\bd*\bd  \bd*\bd ተሐምዎ\bd*\bd  \bd*\bd ዘዚአየ\bd*\bd  \bd*\bd ወዳግም\bd*\bd  \bd*\bd ተሐምዎ\bd*\bd  \bd*\bd ዘዚከ\bd*። እውነትህ ነው አስቀድሞ አወራረስ አቆራረስ የኔ ነው ቀጥሎ ያንተ ነው። \bd ዘዚአየ\bd*\bd  \bd*\bd ተሐምዎ\bd*\bd  \bd*\bd ተሐምው\bd*\bd  \bd*አንተ የኔን አንተ ውሰደው ከሁለት ዛፍ ያለች ወፍ ሁለት ክንፏን ትነደፍ እንዲሉ እኔስ የሁለት ቤት ማቅናት የሁለት ልጅ ማሳደግ አይሆንልኝም አለው። እንኪያስ በኦሪት የሚገባውን አድርገህ ስጠኝ አለው። ጫማውን አውጥቶ ይሰጠዋል። ጫማ ለእግር ቤዛ እንደ ሆነ ኃይል ቤዛ የሚሆን ልጅ ቀረብኝ ሲል። በዚህም ቤተ ፍቱሐነ አሣዕን ተብለው እስከ ፯ ቤት ድረስ ይሰደቡበታል ጺቅ ይሉበታል ጽቁ ነህ ሲሉ። ሕዝቡም መርቀው ያጋቡታል። የያዕቆብን ቤት በልያ በራሄል ምክንያት በልጅ በከብት እንዳነጸው ያንተንም ቤት በዚች ብላቴና ምክንያት በልጅ በከብት ይነጽልህ ብላው መርቀው ይሰጡታል። እርስዋን አግብቶ ኢዮቤድን ይወልዳል። ኢዮቤድ ያለችው ኑኃሚን ናት። ኢዮቤድ ማለት መጽንዔ ርስት ጸዋሬ ርስዓን መርሥዔ ኃዘን ማለት ነው። ይህንስ ለምን ይሻዋል ቢሉ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd ) \bd*እንዳለፈው እንደ ትዕማር በል።
\m ከዚህም ጌታን ከነዚህ መወለድ አያሳድፈውም እሳቸውን ያጸራቸዋል ያከብራቸዋል እንጂ። ብርሃነ ፀሐይ ከሸለል በወደቀ ጊዜ ሸለሉን ያጸራዋል ይሰነግለዋል እንጂ ብርሃነ ፀሐይን እንዳያሳድፈው።
\m \bd ወኢዮቤድኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd ዕሤይሃ።\bd*
\m ኢዮቤድም ዕሤይን ወለደ።
\m \bd ወዕሤይኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd ዳዊትሃ\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሠ።\bd*
\m ዕሤይም ንጉሥ ዳዊትን ወለደ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* በሚያመጣው \bd ሰሎሞንሃ\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሠ\bd*\bd  \bd*\bd ሮብዓምሃ\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሠ\bd*\bd  \bd*\bd አብያሃ\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሠ\bd*\bd  \bd*አይል አሁን ደርሶ ዳዊትሃ ንጉሠ አለ ምነው ቢሉ። ዳዊት ሥርወ መንግሥት ነውና። ሥርወ መንግሥትማ ሳኦል አይደለም ቢሉ ትንቢት የተነገረ ለዳዊት ነውና። ትንቢትማ ለሳኦልስ ብንያም ተኩላ መሣጢ ይበልዕ ሲሳዮ በነግህ ተብሎ ተነግሮለት የለም ቢሉ። ያንማ እንጂ ወፍና ሠርክ ይሁብ ለመላእክቲሁ ባለው አፍርሶታል።
\m \bd ፮፡\bd*\bd  \bd*\bd ወዳዊትኒ\bd*\bd  \bd*\bd ንጉሥ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd ሰሎሞንሃ\bd*\bd  \bd*\bd እምነ\bd*\bd  \bd*\bd ብእሲተ\bd*\bd  \bd*\bd ኦርዮ።\bd*\bd  (\bd*\bd ፪፡ነገ\bd*\bd  \bd*\bd ፪፥፳፬\bd*\bd )\bd*
\m ፮፡ ዳዊት ንጉሥም ከኦርዮ ሚስት ከቤርሳቤህ ሰሎሞንን ወለደ። እሊያስ ሴቶቹ ከአረማውያን ወገን ቢሆኑ ነው እነዚህማ እሱ ዕብራዊ እሱዋ ዕብራዊት ስለምን እንዲህ አለ ቢሉ። ዳዊትማ ጐልማሳ አስገድሎ የጐልማሳ ሚስት ቀምቶ ማማውን ግርማውን ቢፈራ ኃጢአቱን ሳይገልጽበት ቀረ እንዳይሉት። ሐዋርያ መምሕር ወመገሥፅ ዘኢያደሉ ለገጽ እንደሆነ ለማጠየቅ።
\m \bdit አንድም\bdit*\bdit  \bdit*በተነሳሕያን ፍርሃት እንደሌለባቸው ለማጠየቅ። አዳምን ያህል ሰው በድሎ ንስሐ ቢገባ ተማረ። ዳዊትን ያህል ሰው በድሎ ንስሐ ቢገባ ተማረ። ጴጥሮስን ያሀል ሰው ክዶ ንስሐ ቢገባ ተማረ እናንተም ንስሐ ብትገቡ ትድናላችሁ ለማለት።
\m \bdit አንድም\bdit* በዓቂበ ሕግ ይመካሉና እናንተስ የሕግ አፍራሽ ልጆች አይደላችሁምን ለማለት። ክርስቶስ በዳዊት ከበረ ይላሉና ዳዊት በክርስቶስ ከበረ እንጂ እሱማ ጐልማሳ አስገድሎ የጐልማሳ ሚስት ቀምቶ አልነበረም ለማለት።
\m \bd ፯፡\bd*\bd  \bd*\bd ወሰሎሞንኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd ሮብዓምሃ።\bd*\bd  (\bd*\bd ፫፡ነገ\bd*\bd  \bd*\bd ፪፥፴፫።\bd*\bd  \bd*\bd ፲፬፥፴፩።\bd*\bd  \bd*\bd ፲፭፥፰።\bd*\bd )\bd*
\m ፯፡ ሰሎሞንም ሮብአምን ወለደ።
\m \bd ወሮብዓምኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd አብያሃ።\bd*
\m ሮብዓምም አብያን ወለደ።
\m \bd ወአብያኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd አሳፍ።\bd*
\m አብያም አሳፍን ወለደ።
\m \bd ፰፡\bd*\bd  \bd*\bd ወአሳፍኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd ኢዮሳፍጥሃ።\bd*
\m ፰፡አሳፍም ኢዮሳፍጥን ወለደ።
\m \bd ወኢዮሳፍጥኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd ኢዮራምሃ።\bd*
\m ኢዮሳፍጥም ኢዮራምን ወለደ።
\m \bd ወኢዮራምኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd አካዝያስሃ።\bd*
\m ኢዮራምም አካዝያስን ወለደ።
\m \bd ወአካዝያስኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd ኢዮአስሃ።\bd*
\m አካዝያስም ኢዮአስን ወለደ።
\m \bd ወኢዮአስኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd አሜስያስሃ።\bd*
\m ኢዮአስም አሜስያስን ወለደ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* አካዝያስን ኢዮአስን አሜስያስን የሚጽፍም የማይጽፍም ይገኛል። የጻፈ እንደሆነ የተመቸ። የተወ እንደሆነ በሀገራቸው አንድ አ እንጂ ሁለት አ አይገኝምና አና አ አሳስቶት በሀገራቸውስ ስንኳን ሁለት አ አራት አ ይገኛል ብሎ ዝያና ዝያ አሳስቶት።
\m \bdit አንድም\bdit* መምለክያነ ጣዖት ናቸውና ስማቸው በመጽሐፍ መጻፍ አይገባውም ብሎ። ይህማ እንዳይሆን ጌታ ግብር ይጸየፋልን ብሎ። ለቊጥር ይመቸኝ ብሎ። ለቊጥርስ ይመቸኝ ቢል በኒህ ዕጣ መጥቶባቸዋልን ቢሉ።ግድፈተ ጸሐፊ ነው።
\m \bd ወአሜስያስኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd ኦዝያንሃዘተሰምየ\bd*\bd  \bd*\bd አዛርያስ።\bd*
\m አሜስያስም አዛርያስ የተባለ ዖዝያንን ወለደ። ሕዝቡ በፍና ተሣልቆ በማይገባ ልብሰ ተክህኖ ለብሶ ማዕጠንተ ወርቅ ይዞ ከቤተ እግዚአብሔር ገብቶ ቢያጥኑ አዛርያስ ይባሉ ብለውታልና በፍና ተሣልቆ ስለተናገሩ አዛርያስ የተባለ አለ።
\m \bdit አንድም\bdit* አዛርያስ በሉኝ ያለ ዖዝያንን ወለደ። የአዛርያስን ሥራ ልሥራ ማለት አዛርያስ በሉኝ ማለት ነውና። በዘመኑ ሊቀ ካህናቱ አዛርያስ ይባላል በቀኙ ይቀመጣል ምነው ይለዋል \bd ወካህን\bd*\bd  \bd*\bd ይነብር\bd*\bd  \bd*\bd በየማኑ\bd*\bd  \bd*እንጂ ይላል ይለዋል። ፍርዱን ይገሥበታል ምነው ይለዋል። \bd እምነ\bd*\bd  \bd*\bd መንግሥት\bd*\bd  \bd*\bd የዓቢ\bd*\bd  \bd*\bd ክህነት\bd*\bd  \bd*እንጂ ይላል ይለዋል። ከእሱ የሚበልጥ ልብስ ይለብሳል ምነው ይለዋል \bd ካህናቲከ\bd*\bd  \bd*\bd ይለብሱ\bd*\bd  \bd*\bd ጽድቀ\bd*\bd  \bd*እንጂ ይላል ይለዋል። በባቴ ከቤተ መንግሥት ብወለድ በናቴ ከቤተ ክህነት እወለድ የለምን ብሎ ልብሰ ተክህኖ ለብሶ ማዕጠንተ ወርቅ ይዞ ሊያጥን ሲገባ ሕዝቡ ተው አይገባም አይሆንም አሉት። ንጉሥ ነውና ተጋፍቶ ገባ ሲያጥን ጢሰ ቅታሬው ቢነካው ከግንባሩ ለምፅ ወጣበት በሻሽ ቢሸፍነው ከሻሹ ላይ ወጣ። እስራኤል ለምፅ የያዘውን ስንኳን ሊያነግሡት ሊገናኙት አይወዱምና ወአውፅእዎ ለዖዝያን ውስተ ቤተ ሐፍሶት እንዲል። ቀሳ አወጡት \bd ወኢዮአታም\bd*\bd  \bd*\bd ወልዱ\bd*\bd  \bd*\bd የዓቅብ\bd*\bd  \bd*\bd ቤተ\bd*\bd  \bd*\bd መንግሥት\bd*\bd  \bd*\bd ወይኴንን\bd*\bd  \bd*\bd ሕዝበ\bd*\bd  \bd*\bd ምድር\bd* እንዲል ልጁን ኢዮአታምን አንግሠዋል ይህንንስ ለምን ይሻዋል ቢሉ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd ) \bd*እሱ ካስተማሩት ትምህርት ከሠሩለት ሥርዓት ቢወጣ እንዲህ ያለ መከራ አገኘው። እናንተም ካስተማርናችሁ ትምህርት ከሠራንላችሁ ሥርዓት ብትወጡ እንዲህ ያለ መከራ ያገኛችኋል ለማለት።
\m \bd ፱፡\bd*\bd  \bd*\bd ወዖዝያንኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd ኢዮአታምሃ።\bd*
\m ፱፡ ዖዝያንም ኢዮአታምን ወለደ።
\m \bd ወኢዮአታምኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd አካዝሃ።\bd*
\m ኢዮአታምም አካዝን ወለደ።
\m \bd ወአካዝኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd ሕዝቅያስሃ።\bd*
\m አካዝም ሕዝቅያስን ወለደ።
\m \bd ፲፡\bd*\bd  \bd*\bd ወሕዝቅያስኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd ምናሴሃ።\bd*
\m ፲፡ ሕዝቅያስም ምናሴን ወለደ።
\m \bd ወምናሴኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd አሞፅሃ።\bd*
\m ምናሴም አሞፅን ወለደ።
\m \bd ወአሞፅኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd ኢዮስያስሃ።\bd*
\m አሞፅም ኢዮስያስን ወለደ።
\m \bd ፲፩፡\bd*\bd  \bd*\bd ወኢዮስያስኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd ኢኮንያንሃ\bd*\bd  \bd*\bd ወአኃዊሁ\bd*\bd  \bd*\bd አመ\bd*\bd  \bd*\bd ፍልሰተ\bd*\bd  \bd*\bd ባቢሎን።\bd*
\m ፲፩፡ የባቢሎን ሰዎች ወደ ኢየሩሳሌም በዘመቱ ጊዜ የኢየሩሳሌም ሰዎች ተማርከው ወደ ባቢሎን በወረዱ ጊዜ ኢዮስያስም ኢኮንያንን ወንድሞቹን ወለደ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd ) \bd*ወንጌላዊ ስቶን ዘንግቶ የልጅ ልጁን ልጁ ብሎ አጎቶቹን ወንድሞቹ ብሎ እንደነገሠ ጊዜ የተደረገውን ለልደቱ ሰጥቶ ተናገረ ቢሉ ስቶም ዘንግቶም አይደለ። ልማድ ይዞ ነው እንጂ የልጅ ልጁን ልጁ አለ ልማድ ይዞ። ያዕቆብ ከላባ ኮብልሎ ሚስቶቹን ልጆቹን ይዞ በመጣ ጊዜ ላባ ሦስት ቀን የሄደውን አንድ ቀን ገሥግሦ ደርሶ \bd ለምንት\bd*\bd  \bd*\bd ትሰርቀኒ\bd*\bd  \bd*\bd ደቂቅየ\bd*\bd  \bd*\bd ወአዋልድየ\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ዘበኵናት\bd*\bd  \bd*\bd ፄወወ\bd*\bd  \bd*\bd ወሚመ\bd*\bd  \bd*\bd ኢይደልወኒኑ\bd*\bd  \bd*\bd አስዓም\bd*\bd  \bd*\bd ደቂቅየ\bd*\bd  \bd*\bd ወአዋልድየ\bd* ብሎታል። አጎቶቹንም ወንድሞቹ አለ ልማድ ይዞ የአብርሃም ቤተሰቦችና የሎጥ ቤተሰቦች በሣር በውኃ ምክንያት ቢጣሉ \bd ለምንት\bd*\bd  \bd*\bd ንትዔመፅ\bd*\bd  \bd*\bd እንዘ\bd*\bd  \bd*\bd አኃው\bd*\bd  \bd*\bd ንሕነ\bd*\bd  \bd*\bd በበይናቲነ\bd*\bd  \bd*\bd ለእመ\bd*\bd  \bd*\bd አነ\bd*\bd  \bd*\bd የማን\bd*\bd  \bd*\bd ሔር\bd*\bd  \bd*\bd አንተ\bd*\bd  \bd*\bd ፀጋመ\bd*\bd  \bd*\bd ወለእመ\bd*\bd  \bd*\bd ፀጋም\bd*\bd  \bd*\bd አነ\bd*\bd  \bd*\bd ሑር\bd*\bd  \bd*\bd አንተ\bd*\bd  \bd*\bd የማነ\bd*\bd  \bd*ብሎታል።
\m እንደ ነገሠ የተደረገውን ለልደቱ ሰጥቶ ተናገረ። ይህንም ልማድ ይዞ ነው። \bd ደቂቅከ\bd*\bd  \bd*\bd ይነብሩ\bd*\bd  \bd*\bd ፈላስያነ\bd*\bd  \bd*\bd ብሔሩ\bd*\bd  \bd*\bd ነኪር\bd*\bd  \bd*\bd ወይቀንይዎሙ\bd*\bd  \bd*\bd ግብጽ\bd*\bd  \bd*\bd ፬ተ\bd*\bd  \bd*\bd ፻ተ\bd*\bd  \bd*\bd ዓመተ\bd*\bd  \bd*እንዳለ። በግብጽ የሚኖሩት ሁለት መቶ ዐሥራ አምስት ዘመን ሲሆን በከነዓን የሚኖሩትን ደርቦ ስደቱን ከሰሙት ብሎ እንደተናገረ። አሁንም ፄዋዌውን ከሰሙት ብሎ እንደ ነገሠ ጊዜ የተደረገውን ለልደቱ ሰጥቶ ተናገረ።
\m \bd (\bd*\bd ታሪክ\bd*\bd )\bd* ኢዮስያስ በነገሠ በአሥራ ሦስት ዓመት ኤልያቄም ኢኮንያንን ይወልዳል። በዚህ ጊዜ ነቢዩ ኤርምያስ ይህ ልጅ በነገሠ ጊዜ ፄዋዌ ይደረጋል ብሎ ትንቢት ተናግሯል። የኢዮስያስ መላ ዘመነ መንግሥቴ ሠላሳ አንድ ነው። ኢኮንያን በተወለደ ባሥራ ስምንት ኢዮስያስ በነገሠ በሠላሳ አንድ ዓመት ፈርዖን ኒካዑ ዘመተ። \bd ኒካዑ\bd* ማለት \bd አንካሳ\bd* ማለት ነው። ስለ ምን ዘመተ ቢሉ ንጉሠ በብነግን ለመውጋት።
\m \bdit አንድም\bdit* መንግሥት ለማዳረስ። ከመ ያብጽሕ እዴሁ ላዕለ ፈለገ አፍራጢን እንዲል። ቀድሞ የሀገራችን ነገሥታት መንግሥት ለማዳረስ አኵሱም ይወጡ እንደነበረ መጥቶ ሰፈረ። ንጉሠ እስራኤል ካንት ፀብ የለኝምና መንገድ ሰጠኝ አለው። ለሕዝቡ ቢነግራቸው እኛስ ሀገራችንን የአሕዛብ መገሥገሻ አናደርጋትም አሉት። አይሆንም በሌላ መንገድ ሂድ አለው። እንግዲያውማ የመጣሁበትን ሳላደርግ የምመለስ ነኝ ብሎ ኃይለኛ ንጉሥ ነውና ተጋፍቶ ሄደ። ኢዮስያስም ሰልፎ ቆየው ኢዮስያስ በነፍጥ ተመቶ ወደቀ አስከሬናቸውን ይዘው ወደ አምባ ተጠጉ። እሱም ፀብ የለውምና አልፎ ሄደ አምባ ገብተው ኢዮስያስን ቀብረው ልጁን ዮአክስን አንግሠው ተቀመጡ። ንጉሠ በብነግን ወግቶ ሦስት ወር ኑሮ ግብሩን ተገብሮ ወደ ኢየሩሳሌም ቢመለስ አገሪቱን ጫ ብላ አገኛት። የዚህች ሀገር ኃያላን እንደ ቀትር ንብ ይናደፉ ነበረ ወዴት ሄደዋል ብሎ ጠየቀ።
\m \bdit አንድም\bdit* የቀሩት መጥን ሲያገቡልኝ እነዚህ የማያገቡልኝ በምን ምክንያት ነው ብሎ ጠየቀ።
\m \bdit አንድም\bdit* የዚች አገር ንጉሥ ተመቶ ነበር አለን ሞተ ብሎ ጠየቀ። እሱማ ሙቶ አምባ ገብተው እሱን ቀብረው ልጁን ዮአክስን አንግሠው ተቀምጠዋል ብለው ነገሩት። በሀገራቸው ሥርዓት ፈሊጥ የለም የገደለ ያንግሥ የዘመተ ይመለስ አይሉም ብሎ አምባውን ሰብሮ ዮአክስን አሥሮ ኤልያቄምን አንግሦላቸው ሄድዋል። ኤልያቄም ማለት ቆመ ለነ እግዚአብሔር ማለት ነው። ኢቆመ ለክሙ ሲል ኢዮአቄም ብሎታል። ግብጽ ከሄደ በኋላ ሦስት ዓመት ይገብርለታል። ወተቀንየ ኢዮአቄም ንጉሠ ይሁዳ ለንጉሠ ግብጽ ሠልስተ ዓመተ እንዲል። በአራተኛው ዓመት ናቡከደነጾር ዳር ዳር መውጋት ጀመረ መንገድ ተያዘብኝ ብሎ ግብር ነሣ ባምስተኛው ዓመት መጥቶ ገብር አለው። ንጉሥ ፍርድ ልበስ ፈርኦን ኒካዑ አባቴን ገድሎ ወንድሜን አስሮ እኔን አንግሦ ግብሩን ተገብሮ ሄደ። አንድ ባሪያ ለሁለት ጌታ መገዛት እንደምን ይሆንለታል አለው። አሕዛብ ፍርድ ጠነቀቅን ባዮች ናቸውና የዚያን ያንካሳ መዳረሻ ሳላሳይህ የዕለት ራት የጣት ቀለበት ልትለኝ አይገባህም ብሎ ግብጽ ወርዶ ፈርኦን ኒካዑን ገድሎ ሦስት ዓመት ኑሮ ባቢሎን ዘግብጽ አሰኝቷት ተመልስዋል። ከተመለሰም በኋላ ለሦስት ዓመት ይገብርለታል አሥር አንድ ዓመት ይሆናል ከዚህ በኋላ ሞት ቢያምረው በሰማይ የለ ዱር በእሥራኤል የለ ግብር ብሎ ግብር ነሣው። እሱም ተክል ለማየት ወጥቶ ሳለ ከለዳውያን ገድለውታል።
\m \bdit አንድም\bdit* በእደ እግዚአብሔር ታሞ ሙቷል። ልጁን ኢኮንያንን አነገሡ ኢኮንያን ሦስት ወር እንደ ነገሠ ናቡከደነጾር ተመልሶ መጣ ይተወኛል መስሎት ወባት ገባ። እሱን አስሮ ሕዝቡን ማርኮ ሲሄድ እናቱ ናታን ከመንገድ ቆይቶ ልጅ ሳለሁ የልጅ ልጅ አዋቂ ሳለሁ አላዋቂ ታላቅ ሳለሁ ታናሽ አንግሠውብኝ ነበር የዚህን ግፍ አይቶ እግዚአብሔር መንግሥትን ላንተ አሳልፎ ከሰጠህ ንጉሥ ፍርድ ልበስ አለው። ምን ላድርግልህ አለው። አንግሠኝ አለው። ሕዝቡን ማርኬ እወስዳቸዋለሁ በማን አነግሥሃለሁ አለው። በሀገሬ እኔ አውቃለሁ ተክል በሚኩተኵቱት በገበራርት አንግሠኝ አለው። አንግሦት ሄዷል ስሙን ሴዴቅስያስ አለው። ባትከደኝ ማለት ነው። እሱም አምባውን እያጸና ግብሩን እየሰደደ ስምንት ዓመት ኖረ። በዘጠነኛው ዓመት እንደ ወንድሙ ሞት ቢያምረው በእሥራኤል የለ ግብር በሰማይ የለ ዱር ብሎ ግብር ነሣው። አስቀድሞ ፀባኢተ ሞዓብን ፀባኢተ ሶርያን ስዶ አስከበበው ኋላም እሱ ፪ት ዓመት ከ፮ ወር ይከበዋል። ወተገፍትዓት ሀገር ይላል የዘመነ ረኃብ ሰው ቀዩ ይጠቁራል ጥቁሩ ይነጣልና።
\m \bdit አንድም\bdit* እኵሉ እንገብር እኵሉ እንዋጋ በማለት ተለያዩ። ናቡከደነጾር ሥርዓት ሠርቶላቸው ነበር ሰው የሞተባቸው እንደሆነ መቃብር አይከልከሉ እያወጡ በየርስታቸው ይቅበሩ ብሎ በዚያ ልማድ ዋይ ሸሸ ተበላሸ ብላችሁ ይዛችሁኝ ውጡ አላቸው። ዋይ ሸሸ ተበላሸ እያሉ ይዘውት ሲሄዱ ያ ምንድነው ብሎ ጠየቀ። በምን አውቆ ቢሉ ሰው በዝቶ ነበርና።
\m \bdit አንድም\bdit* ፍርድ ያደላባት ሴት ነግራበት የእሥራኤል ንጉሥ ሞቶ በሠራህላቸው ሥርዓት ሊቀብሩት ይወስዱታል አሉት። የወዳጅ እንጂ አስከሬን አጥቦ ገንዞ መቅበር ይገባል ወደኔ አምጡት ብሎ አስመጥቶ መግነዙን ፈተው ቢያዩት ዓይኑ ቆለል ቆለል ሲል ተገኝቷል ወተናገሮ ፍትሐ እንዲል ወቀሰው። መርጬ ባነግሥህ ምነው ከዳኸኝ። ከከዳኸኝስ በኋላ ወይ እችላለሁ ብለህ አትዋጋ ወይ አልችልም ብለህ አትገብር በዚያውስ ላይ እኔን ከዚህ አኑረህ ወዴት ልትሄድ ኖሯል ብሎ መኳንንቱን ፍረዱልኝ አላቸው። እችላለሁ ብሎ አይዋጋ አልችልም ብሎ አይገብር ሞት ይገባዋል አሉ። ፍርድስ አላወቃችሁም ሞቱ ለብእሲ ዕረፍቱ ሞትማ ዕረፍት አይደለምን እኔ አውቃለሁ ብሎ ፯ ለመንግሥት የደረሱ ልጆች ነበሩት ከፊቱ በሠይፍ አስመታቸው። እሱንም ክፉ ባየበት ዓይኑ በጎ አይይበት ብሎ ሁለት ዓይኖቹን በፍላት አውጥቶ ትብትብ አሸክሞ ዱር ለዱር በፈረስ ጭራ እያስጎተተ ባቢሎን ይዞት ወርዷል። ከዚያም ባቄላ ሲፈጭ ከወፍጮ ስር ልቡ ፈርሶ ሞቱዋል \bd ወይከውን\bd*\bd  \bd*\bd መቃብሪከ\bd*\bd  \bd*\bd ታኅተ\bd*\bd  \bd*\bd እግረ\bd*\bd  \bd*\bd ማኅረፅ\bd*\bd  \bd*ያለው የነቢዩ ቃል ይደርስ ይፈጸም ዘንድ። የዮአክስ ሦስት ወር የኢኮንያን ሦስት ወር ከመንፈቅ የሴዴቅያስ ዓሥር ዓመት ከመንፈቅ አሥራ አንድ ዓመት የኤልያቄም ዓሥራ አንድ። የኢዮስያስ ዓሥራ ስምንት እርባ ይሆናል። ይኸ ሁሉ ዘመን እያለ ፄዋዌውን ሰሙት ብሎ እንደ ነገሠ ጊዜ የተደረገውን ለልደቱ ሰጥቶ ተናገረ።
\m \bdit አንድም\bdit*\bdit  \bdit*ከዚህ ሁሉ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* ለመዳን \bd ዘአመ\bd*\bd  \bd*\bd ፍልሰተ\bd*\bd  \bd*\bd ባቢሎን\bd*\bd  \bd*የሚል ይገኛል እሥራኤል ተማርከው ባቢሎን በወረዱ ጊዜ የነገሠ ኢኮንያንን ወለደ ይህ አያሳስትም። ፄዋዌ ሥጋው ለፄዋዌ ነፍሱ ምልክት እንደሆነ ሚጠተ ሥጋው ለሚጠተ ነፍስ ምልክት ነውና። እሥራኤል ተማርከው ባቢሎን መውረዳቸው ነፍሳት ገሃነም ለመውረዳቸው ምሳሌ ነውና። እሥራኤል ከባቢሎን መውጣታቸው ነፍሳት ከሲኦል ከገሃነም ለመውጣቸው ምሳሌ ነውና። ኤልያቄምን የሚጽፈውም የሚተወውም አለ። የተወው እንደ ሆነ መጽሐፈ ኤርምያስን አቃጥሎ ነበርና በመጽሐፍ መጻፍ አይገባውም ብሎ። ይኸማ እንዳይሆን ጌታ ግብር ይጸየፋል እንጂ ባሕርይ ይጸየፋልን ብሎ ለቊጥር ይመቸኛል ብሎ ያውስ ቢሆን በሱ ዕጣ ወጥቶበታልን ብሎ። ግድፈተ ጸሐፊ ነው ይህን ለምን ይሻዋል ቢሉ እሳቸው ከሠሩላቸው ሥርዓት ካስተማሯቸው ትምህርት ቢወጡ እንዲህ ያለ መከራ አገኛቸው። እናንተም ከሠራንላችሁ ሥርዓት ካስተማርናችሁ ትምህርት ብትወጡ እንዲህ ያለ መከራ ያገኛችኋል ለማለት።
\m \bd ፲፪፡\bd*\bd  \bd*\bd ወእምድኅረ\bd*\bd  \bd*\bd ፍልሰተ\bd*\bd  \bd*\bd ባቢሎን\bd*\bd  \bd*\bd ኢኮንያንኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd ሰላትያልሃ።\bd*
\m ፲፪፡ የኢየሩሳሌም ሰዎች ተማርከው ባቢሎን ከወረዱ በኋላም ኢኮንያን ሰላትያልን ወለደ። 
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* ምነዋ \bd ኢየዓርግ\bd*\bd  \bd*\bd ብእሲ\bd*\bd  \bd*\bd እምውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ዘርኡ\bd*\bd  \bd*\bd ዘይነብር\bd*\bd  \bd*\bd ዲበ\bd*\bd  \bd*\bd መንበሩ\bd*\bd  \bd*ይል የለምን ቢሉ። አይነግሥም አለ እንጂ አይወለድም አለ። ያውስ ቢሆን አይነግሥም ያለው ሴዴቅያስ ኢኮንያንን ነው እንጂ ኤልያቄም ኢኮንያንን ነውን።
\m \bd ወሰላትያልኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd ዘሩባቤልሃ\bd*
\m ሰላትያልም ዘሩባቤልን ወለደ።
\m \bd ፲፫፡\bd*\bd  \bd*\bd ወዘሩባቤልኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd አብዩድሃ።\bd*
\m ፲፫፡ ዘሩባቤልም አብዩድን ወለደ።
\m \bd ወአብዩድኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd ኤልያቄምሃ\bd*
\m አብዩድም ኤልያቄምን ወለደ።
\m \bd ወኤልያቄምኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd አዛርሃ።\bd*
\m ኤልያቄምም አዛርን ወለደ።
\m \bd ፲፬፡\bd*\bd  \bd*\bd ወአዛርኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd ሳዶቅሃ።\bd*
\m ፲፬፡ አዛርም ሳዶቅን ወለደ።
\m \bd ወሳዶቅኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd አኪንሃ።\bd*
\m ሳዳዶቅም አኪንን ወለደ።
\m \bd ወአኪንኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd ኤልዩድሃ።\bd*
\m አኪንም ኤልዩድን ወለደ።
\m \bd ፲፭፡\bd*\bd  \bd*\bd ወኤልዩድኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd አልዓዛርሃ።\bd*
\m ፲፭፡ ኤልዩድም አልዓዛርን ወለደ።
\m \bd ወአልዓዛርኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd ማትያንሃ\bd*
\m አልዓዛርም ማትያንን ወለደ።
\m \bd ወማትያንኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd ያዕቆብሃ።\bd*
\m ማትያንም ያዕቆብን ወለደ።
\m \bd ፲፮፡\bd*\bd  \bd*\bd ወያዕቆብኒ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደ\bd*\bd  \bd*\bd ዮሴፍሃ\bd*\bd  \bd*\bd ፈኃሪሃ\bd*\bd  \bd*\bd ለማርያም\bd*\bd  \bd*\bd እንተ\bd*\bd  \bd*\bd እምኔሃ\bd*\bd  \bd*\bd ተወልደ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚእ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ዘተብህለ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ።\bd*
\m ፲፮፡ ያዕቆብም ክርስቶስ የተባለ ኢየሱስ ከስዋ የተወለደ የእመቤታችን እጮኛ የሚሆን ዓቃቤሃ ተለአኪሃ አገልጋይዋ ጠባቂዋ የሚሆን ዮሴፍን ወለደ። መገናኛው ጉንዱ አልዓዛር ነው አልአዛር ማትያንንና ቅስራን ይወልዳል ማትያን ያዕቆብን ያዕቆብ ዮሴፍን ይወልዳል ቅስራ ኢያቄምን ኢያቄም እመቤታችንን በሀገራቸው ሴትና ወንድ አቀላቅሎ መቊጠር የለምና ሥርዓት አፈረሰ ይሉኛል ብሎ በዮሴፍ አንጻር ቈጠረ። እስዋንም እንዳትቀር በቅጽል አመጣት።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* በ፫ ቤት እንድትታጭ ማድረጉ ስለ ምን ቢሉ በልማድ። አዋልደ ሰለጳድ ከሙሴ ዘንድ ሄደው አባታችን የሞተ በበደሉ ነው እኛ ከነገር አልገባንምና ርስት አካፍለን ስሙን እናጸራው አሉት። ወደ እግዚአብሔር ቢያመለክት ርቱዓ ይቤላ አዋልደ ሰለጳድ ሀቦን መክፈልቶን ማዕከለ አኃዊሆን አለው። እስራኤል ይኸነን ሰምተው ሴት የያዘችው ነገር ከሁሉ ይደርሳል ከእንግዴህ ወዲህ ርስት ከርስት ትውልድ ከትውልድ እንደተፋለሰ ዕወቅ አሉት። ሁለተኛ አመለከተ። አስተዋስቦን ዘእምቅሩቦን ባባታቸው ወገን በሶስት በሶስት ቤት እየተጋቡ እንዲወርሱ አድርግ ብሎታልና በእነዚያ ልማድ።
\m \bdit አንድም\bdit* ፄዋዌ ቢጸናባቸው ወንዱ ለሴቲቱ ሴቲቱ ለወንዱ የማያዝኑ ሁነዋል በተዘምዶተ ሥጋ ላይ የግቢ ተዘምዶ የተጨመረ እንደሆነ ጥሏት አይሄድም ያዝንላታል ብለው የሚያጋቧቸው ሁነዋልና በዚያ ልማድ በዚያስ ላይ እንድትታጭ ማድረጉ ስለ ምን ቢሉ። ኃይል አርያማዊት ባሏት ነባርና ወንድ ከወንድ ተገኘ ባሉ ነበርና \bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd በብሂሎቱ\bd*\bd  \bd*\bd ፍሕርተ\bd*\bd  \bd*\bd ብእሲ\bd*\bd  \bd*\bd ያግኅድ\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd እግዝአትነ\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*\bd በአማን\bd*\bd  \bd*\bd ብእሲት\bd*\bd  \bd*\bd ይእቲ\bd*\bd  \bd*እንዲል።
\m \bdit አንድም\bdit* ፅንስን ከአጋንንት ለማሳሳት አውቀው ቢሆን ብዙ ፅንስ ባበላሹ ነበርና።
\m \bdit አንድም\bdit* \bd መስተመይናን\bd*\bd  \bd*\bd ዝሁላነ\bd*\bd  \bd*\bd አእምሮ\bd*\bd  \bd*\bd አይሁድ\bd*\bd  \bd*\bd ሰብሳብ\bd*\bd  \bd*ርኵስ ይላሉና። ንጹሕ እንደሆነ ለማጠየቅ።
\m \bdit አንድም\bdit* በመከራዋ ጊዜ ሊከተላት ከርስት ገብቶ ሊቆጠርላት ከውግረት ሊያድናት። ዮሴፍ ምክንያት ባይኖራት በድንጊያ ወግረው በገደሏት ነበርና። ከፅዕለትም ሊያድናት ወይእኅዛሁ ሰብዑ አንስት ለ፩ ብእሲ ወይብላሁ እክለ ዚአነ ንሴሰይ ወልብሰ ዚአነ ንትዔረዝ ዳዕሙ ይሰመይ ስምከ በላዕሌነ ወአኅድገነ ዘንተ ፅዕለተ እንዲል። ይህንም ፪ ሊቃውንት አመሩ ፈቃደ ዮሴፍ ወሠለስቱ ሊቃውንት አመሩ ፈቃደ ሥላሴ ይላል። ሁለቱ ሊቃውንት የተባሉ ዮሴፍ ለጊዜው አገባለሁ መስሎት ነበር ብለው የጻፉ ሳዊሮስ ዘእስሙናይን ያዕቆብ ዘሮሃ ናቸው። ፫ቱ ሊቃውንት የተባሉ ሥላሴ ንጽሕናውን ባወቁ አስጠብቀውታል ብለው የጻፉ አትናቴዎስ ሐዋርያዊ ጎርጎርዮስ ዘኑሲስ ዮሐንስ አፈወርቅ ናቸው። ዘተብለ ክርስቶስ አለ ይህም ስም ብቻ የትስብእት ብቻ የመለኮት አይደለም። ከሁለት አካል አንድ አካል ከሁለት ባሕርይ አንድ ባሕርይ ቢሆን የወጣለት ስም ነው እንጂ \bd ወእነግር\bd*\bd  \bd*\bd አነሂ\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ኢመፍትው\bd*\bd  \bd*\bd እስምዮ\bd*\bd  \bd*\bd ለቃለ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ዘእንበለ\bd*\bd  \bd*\bd ትስብእት፤\bd*\bd  \bd*\bd ወኢ\bd*\bd  \bd*\bd ለትስብእት\bd*\bd  \bd*\bd ዘእንበለ\bd*\bd  \bd*\bd መለኮት\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስሃ\bd*\bd  \bd*\bd ይሰመይ\bd*\bd  \bd*\bd ወእምቅድመ\bd*\bd  \bd*\bd ትሥጉት\bd*\bd  \bd*\bd አልቦ\bd*\bd  \bd*\bd ዘይሰምዮ\bd*\bd  \bd*\bd በዝንቱ\bd*\bd  \bd*\bd ስም\bd*\bd  \bd*\bd ለቃለ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እንዲል። \bd በዝንቱ\bd*\bd  \bd*\bd ስም\bd*\bd  \bd*\bd ተሰምዩ\bd*\bd  \bd*\bd ነቢያት\bd*\bd  \bd*\bd ቅቡዓነ\bd*\bd  \bd*\bd እስመ\bd*\bd  \bd*\bd ስመ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ይትበሃል\bd*\bd  \bd*\bd ላዕለ\bd*\bd  \bd*\bd ብዙኅ\bd*\bd  \bd*\bd ፆታ\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ነገሥተ\bd*\bd  \bd*\bd እስራኤል\bd*\bd  \bd*\bd ወካህናቲሆሙ\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd አሮን\bd*\bd  \bd*\bd ወዳዊት\bd*\bd  \bd*\bd ወዘኃረዮሂ\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ሥርዓተ\bd*\bd  \bd*\bd ቂሮስ\bd*\bd  \bd*\bd ውእቱ\bd*\bd  \bd*ይላልሳ ቢሉ። ይኽንም እንጂ \bd ወተቀበዖሰ\bd*\bd  \bd*\bd በመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ካህናተ\bd*\bd  \bd*\bd ሐዲስ\bd*\bd  \bd*\bd ውእቱ።\bd*\bd  \bd*\bd ወላዕለ\bd*\bd  \bd*\bd ዘተወልደ\bd*\bd  \bd*\bd እምእግዝእትነ\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*\bd ይትበሀል\bd*\bd  \bd*\bd እንበይነ\bd*\bd  \bd*\bd ተዋሕዶ\bd*\bd  \bd*\bd ኮነ\bd*\bd  \bd*\bd ለመለኮት\bd*\bd  \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ዘተሠገወ\bd*\bd  \bd*\bd እምድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ህየንተ\bd*\bd  \bd*\bd ቅብዓተ\bd*\bd  \bd*\bd ቅብዕ\bd*\bd  \bd*ባለው አፍርሶታል። እንዲህ ከሆነ ማን ሲያይ ተናግሮታል ቢሉ አንዱን ሲያይ\bd ።\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd*\bd  \bd*\bd ስሙ\bd*\bd  \bd*\bd ዘአምኃ\bd*\bd  \bd*\bd ለማርያም\bd*\bd  \bd*\bd ዘበትርጓሜሁ\bd*\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*\bd ውእቱ\bd*\bd  \bd*እንዲል። ኤልን ሲያይ። ይህም አምላክ ሰው ቢሆን የወጣለት ስም ነው። \bd ወዝ\bd*\bd  \bd*\bd ስም\bd*\bd  \bd*\bd ዘውእቱ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ወፍካሬሁ\bd*\bd  \bd*\bd ቅብዓት\bd*\bd  \bd*\bd ምስለ\bd*\bd  \bd*\bd አምጣነ\bd*\bd  \bd*\bd ትስብእቱ\bd*\bd  \bd*\bd ረከቦ\bd*\bd  \bd*\bd ለዋህድ\bd*\bd  \bd*እንዲል። ከበረ መባሉም በሥጋ ነው። \bd ወቅብዓቱሰ\bd*\bd  \bd*\bd ዘተወክፋ\bd*\bd  \bd*\bd በትስብእቱ\bd*\bd  \bd*\bd ይእቲ\bd*\bd  \bd*\bd ወኢኮነ\bd*\bd  \bd*\bd ቅብዓቱ\bd*\bd  \bd*\bd አምሳለ\bd*\bd  \bd*\bd ቅቡዓን\bd*\bd  \bd*\bd እስመ\bd*\bd  \bd*\bd እለ\bd*\bd  \bd*\bd ይትቀብዑ\bd*\bd  \bd*\bd ይፈቅዱ\bd*\bd  \bd*\bd ቀሪበ\bd*\bd  \bd*\bd ኀቤሁ\bd*\bd  \bd*\bd ለከዊነ\bd*\bd  \bd*\bd ወልድና\bd*\bd  \bd*\bd ውእቱሰ\bd*\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*\bd ውእቱ\bd*\bd  \bd*\bd በጠባይዒሁ\bd*\bd  \bd*\bd ዘአንበለ\bd*\bd  \bd*\bd ፈቂድ\bd*\bd  \bd*እንዲል። \bd ቦ\bd*\bd  \bd*\bd አለ\bd*\bd  \bd*\bd ይቤሉ\bd*\bd  \bd*\bd እምቅድመ\bd*\bd  \bd*\bd ተዋሕዶ\bd*\bd  \bd*\bd ወቦ\bd*\bd  \bd*\bd እለ\bd*\bd  \bd*\bd ይቤሉ\bd*\bd  \bd*\bd እምድኅረ\bd*\bd  \bd*\bd ተዋሕዶ\bd*\bd  \bd*እንዲል። \bd ወገባሪሁሰ\bd*\bd  \bd*\bd ለውእቱ\bd*\bd  \bd*\bd ሥጋ\bd*\bd  \bd*\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd እስመ\bd*\bd  \bd*\bd ውእቱ\bd*\bd  \bd*\bd ቀብዖ\bd*\bd  \bd*\bd ወተዋሕደ\bd*\bd  \bd*\bd ቦቱ\bd*\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*\bd ቃል\bd*\bd  \bd*ያለውን ይዘው ተቀብቶ ተዋሐደ የሚሉ አሉ። \bd ተሠጊዎ\bd*\bd  \bd*\bd ነሥአ\bd*\bd  \bd*\bd ቅብዓተ\bd*\bd  \bd*\bd በዘተሰብአ\bd*\bd  \bd*\bd ተቀብዓ\bd*\bd  \bd*ያለውን ይዘው ሰው ሁኖ ተቀብቶ ተዋሐደ የሚሉ አሉ። ነገር ግን እንዲህ አይደለም ሲቀባም ሲዋሐድም አንድ ጊዜ ነው። ከመ ቅፅበተ ዓይን። \bd እለሰ\bd*\bd  \bd*\bd የአምኑ\bd*\bd  \bd*\bd ርቱዓ\bd*\bd  \bd*\bd ይሜህሩ\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ተቀብዓ\bd*\bd  \bd*\bd ቃል\bd*\bd  \bd*\bd በሥጋሁ\bd*\bd  \bd*\bd ወእምአመ\bd*\bd  \bd*\bd ኮነ\bd*\bd  \bd*\bd ቃል\bd*\bd  \bd*\bd ሥጋ\bd*\bd  \bd*\bd አሜሃ\bd*\bd  \bd*\bd አስተርአየ\bd*\bd  \bd*\bd በመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*እንዲል።
\m \bd ፲፯፡\bd*\bd  \bd*\bd ወኵሎንኬ\bd*\bd  \bd*\bd ትውልድ\bd*\bd  \bd*\bd እምአብርሃሞ\bd*\bd  \bd*\bd እስከ\bd*\bd  \bd*\bd ዳዊት\bd*\bd  \bd*\bd ፲ወ፬ቱ።\bd*
\m ፲፯፡ ከአብርሃም እስከ ዳዊት አሥራ አራት ትውልድ ነው።
\m \bd ወእምዳዊት\bd*\bd  \bd*\bd እስከ\bd*\bd  \bd*\bd ፍልሰተ\bd*\bd  \bd*\bd ባቢሎን\bd*\bd  \bd*\bd ትውልድ\bd*\bd  \bd*\bd ፲ወ፬ቱ።\bd*
\m ከዳዊት እስከ ፄዋዌ ፲፬ ትውልድ ነው። ወእምፍልሰተ ባቢሎን እስከ ክርስቶስ ትውልድ ፲ወ፬ቱ። ከፄዋዌ እስከ ክርስቶስ አሥራ አራት ትውልድ ነው።
\m \bd ወኵሎንኬ\bd*\bd  \bd*\bd ትውልድ\bd*\bd  \bd*\bd እምአብርሃም\bd*\bd  \bd*\bd እስከ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ፵\bd*\bd  \bd*\bd ወ፪ቱ።\bd*
\m ከአብርሃም እስከ ክርስቶስ መላው አንድ ሁኖ ቢቈጠር አርባ ሁለት ነው። ፲ወ፬ቱ ፲፵፬ቱ ፲ወ፬ቱ ይላል። አርባ ሁለት ይሆናል። አሥራ አራት አሥራ ሰባት አሥራ ሁለት ይላል አርባ ሶስት ይሆናል። አሥራ አራት አሥራ ሰባት አሥራ አራት ይላል አርባ አምስት ይሆናል። አርባ ሁለት ያለ እንደ ሆነ ሁለቱን አግብቶ ሦስቱን ነገሥታት አውጥቶ። አርባ ሦስት ያለ እንደሆነ ከሦስቱ አንዱን አግብቶ ሁለቱን አውጥቶ። አርባ አራት ያለ እንደሆነ ከሁለቱ ከእመቤታችንና ከኤልያቄም አንዱን አግብቶ አንዱን አውጥቶ። አርባ አምስት ያለ እንደሆነ መላውን አግብቶ። ከፍ ብሎ አርባ ስድስት ዝቅ ብሎ አርባ አንድ ቢል ግድፈተ ጸሐፊ ነው። ተርትሮ የቈጠረውን ደምሮ፤ ደምሮ የቈጠረውን ተርትሮ ቈጠረ። ደምሮ የቈጠረውን ተርትሮ ተርትሮ የቈጠረውን ደምሮ ባይቈጥር አይሁድ ወንጌላዊ ተርትሮ መቊጠር እንጂ መደመር፤ መደመር እንጂ ተርትሮ መቊጠር አይሆንለትም ብለው ደገኛዩቱን ሕገ ወንጌልን ከመቀበል በተከለከሉ ነበርና።
\m \bdit አንድም\bdit* ተርትሮ መቊጠር የሦስትነት ደምሮ መቊጠር ያንድነት ምሳሌ።
\m \bdit አንድም\bdit* ተርትሮ መቊጠር እንደ ሦስት ምስክር ደምሮ መቊጠር ቃሉ አንድ የመሆኑ ምሳሌ። ልማ በሥሉስ ጥፋ በሥሉስ እንዲሉ።
\m \bdit አንድም\bdit* በዳንኤል ልማድ ፸ ሰንበታተ አድሞሙ ለሕዝብከ ያለውን ተርትሮ የቈጠረውን ደምሮ፤ ደምሮ የቈጠረውን ተርትሮ እንደ ቈጠረ።
\m \bdit አንድም\bdit* በሦስቱ ክፍለ ዘመን የተቈጠረውን ባንድ በጌታ እንደተፈጸመ ለማጠየቅ። በዘመነ አበው በዘርዕከ ይትባረኩ ኵሎሙ አሕዛበ ምድር ተብሎ በዘመነ ነገሥት እስመ እምፍሬ ከርሥከ አነብር ዲበ መንበርከ በዘመነ ካህናት መቅደስ ትትሐነጽ እስከ ክርስቶስ ንጉሥ ወእምዝ ትትመዘበር ተብሎ የተነገረው ተስፋ ባንድ በጌታ እንደ ተፈጸመ ለማጠየቅ።
\m \bdit አንድም\bdit* ተርትሮ ቈጠረ ሥጋዊ ምግብና ሲለዋወጥ መጥቷል። በዘመነ አበው ምክር ተግሣፅ ሁኑዋል ያባት ለልጅ ያልፍ ነበር መጻሕፍት አልተጻፉም፤ በዘመነ መሳፍንት መጸሕፍት ተጽፈዋል መስቀል መቊረጥ ሁኑዋል። በዘመነ ካህናት እንደ ሁለቱም ሁኑዋል እንደ ዘመነ አበው ምክር ተግሣፅ ሁኑዋል። ያባት ለልጅ የማያልፍ ሁኑዋል። እንደ ዘመነ መሳፍንትም መስቀል መቊረጥ ሁኑዋል መጻሕፍት ተጽፈዋል። ደምሮ ቈጠረ መንፈሳዊ ምግብና ምንም በካህናት በኤጲስ ቆጶሳት እጅ ቢሆን አልተለወጠም አንድ ነው ለማለት።
\m አርባ ሁለት ባለው ለሰሎሞን ስድስት እርከን ያላት አትሮንስ ነበረችው።፡ እሱ በስድስተኛዪቱ ሁኖ ነገር ሲሰማ ሲፈርድ ይውል ነበር። ስድስቱ እርከን በሱባዔ ሲገቡት አርባ ሁለት ይሆናል። ያርባ ሁለቱ አበው ምግብና ሲፈጸም ጌታ ሰው የመሆኑ ምሳሌ። ሰሎሞን የጌታ አትሮንስ የእመቤታችን ምሳሌ።
\m አርባ ሶስት ባለው ለደብተራ ኦሪት አርባ ሦስት አዕማድ ነበሯት አርባ ሦስት አዕማደ ትስብእት አበው ሲፈጸሙ ጌታ ሰው ለመሆኑ ምሳሌ። አርባ አራት ባለው እስራኤል በአርባ አራተኛው ጉዞ ሰጢን ሰፍረው ርስታቸውን አይተው አድረዋል እንደዚህ ምዕመናንም ከአርባ አራተኛዪቱ ትውልድ ከእመቤታችን ተወልዶ ርስታቸው ጌታን አይተዋልና።
\m አርባ አምስት ባለው በአርባ አምስተኛው ጉዞ እየርስታቸው ገብተዋል። እንደዚህ ሁሉ ምዕመናንም አርባ አምስተኛ ትውልድ የሚሆን ርስታቸው ጌታን ይወርሳሉና።
\s2 በእንተ ልደተ ክርስቶስ።
\m \bd ፲፰፤\bd*\bd  \bd*\bd ወለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ከመዝ\bd*\bd  \bd*\bd ውእቱ\bd*\bd  \bd*\bd ልደቱ።\bd*
\m ፲፰፤ የነትዕማርን የነራኬብን የነሩትን ሲናገር መጥቶ ነበርና የጌታችን የኢየሱስ ክርስቶስ ልደቱ እንዲህ ነው አለ። ከጥንት ሲነገር ሲያያዝ የመጣው ነው እንጂ እንደ እንግዳ ደራሽ እንደ ውኃ ፈሳሽ አይደለም።
\m \bd ወሶበ\bd*\bd  \bd*\bd ተፍኅረት\bd*\bd  \bd*\bd ማንሻ\bd*
\m \bdit አንድም\bdit* ወለእግዚእነሰ ይላል በዘር በሩከቤ የሚወለዱ የአበውን ልደት ሲናገር መጥቶ ነበርና የጌታችን የኢየሱስ ክርስቶስ ግን ልደቱ እንዳህ ነው አለ። እንበለ ዘር ነው ከመዝ ያለውን ያመጣዋል። ወሶበ ተፍኅረት እሙ ማርያም ለዮሴፍ። ሉቃ ፩፥፳፯። እናቱ እመቤታችን ለዮሴፍ በታጨች ጊዜ።
\m \bd ዘእንበለ\bd*\bd  \bd*\bd ይትቃረቡ\bd*\bd  \bd*\bd ተረክበት\bd*\bd  \bd*\bd ጽንስተ\bd*\bd  \bd*\bd እንዘ\bd*\bd  \bd*\bd ባ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ማኅፀና\bd*\bd  \bd*\bd እመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ።\bd*
\m \bd ዘእንበለ\bd*\bd  \bd*\bd ይትቃረቡ\bd*\bd  \bd*\bd ዘእንበለ\bd*\bd  \bd*\bd ይትራከቡ\bd*\bd  \bd*ይላል። እሱ ሴት እንደሆነች ሳያውቃት እሱዋ ወንድ እንደሆነ ሳታውቀው ዮሴፍ ጠባቂ ሳላት አጋዥ ሳትሻ።
\m \bdit አንድም\bdit* ድንጋሌ ሥጋ ድንጋሌ ነፍሰ ሳላት።
\m \bdit አንድም\bdit* እምዘ ባ ካላት ከባሕርይዋ በግብረ መንፈስ ቅዱስ ጸንሳ ተገኘች። \bd ወገባሪሁሰ\bd*\bd  \bd*\bd ለውእቱ\bd*\bd  \bd*\bd ሥጋ\bd*\bd  \bd*\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd እስመ\bd*\bd  \bd*\bd ውእቱ\bd*\bd  \bd*\bd ቀብዖ\bd*\bd  \bd*\bd ወተዋሐደ\bd*\bd  \bd*\bd ቦቱ\bd*\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*\bd ቃል\bd* እንዲል። ይህ \bd እም\bd* በ ሲሆን ነው። \bd እስመ\bd*\bd  \bd*\bd እም\bd*\bd  \bd*\bd ይተረጐም\bd*\bd  \bd*\bd ለኀበ\bd*\bd  \bd*\bd ብዙኅ\bd*\bd  \bd*\bd ፍና\bd*\bd  \bd*እንዲል።
\m \bd ሰማያት\bd*\bd  \bd*\bd ወምድር\bd*\bd  \bd*\bd ተፈጥሩ\bd*\bd  \bd*\bd እምእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አዳም\bd*\bd  \bd*\bd ወሔዋን\bd*\bd  \bd*\bd ተፈጥሩ\bd*\bd  \bd*\bd እምእግዚአብሔር\bd* እንዲል። እመንፈስ ቅዱስም ቢል በመንፈስ ቅዱስ ተከፍሎ ኑሮበት አይደለም። አነጻት ሲል ነው እንጂ። \bd ወአኮ\bd*\bd  \bd*\bd ዘቦቱ\bd*\bd  \bd*\bd ሥጋ\bd*\bd  \bd*\bd ለመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd አላ\bd*\bd  \bd*\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd አንጽሐ\bd*\bd  \bd*\bd ሥጋሃ\bd*\bd  \bd*\bd ለማርያም\bd*\bd  \bd*\bd ወረሰያ\bd*\bd  \bd*\bd ድሉተ\bd*\bd  \bd*\bd ለተወክፎ\bd*\bd  \bd*\bd ቃለ\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*እንዲል። አነጻትም ቢል ኑሮባት አነጻት ማለት አይደለም ከለከላት ሲል ነው እንጂ። \bd ውእቱሰ\bd*\bd  \bd*\bd ንጹሕ\bd*\bd  \bd*\bd እም፫ቱ\bd*\bd  \bd*\bd ግብራት\bd*\bd  \bd*\bd እለ\bd*\bd  \bd*\bd ሥሩዓን\bd*\bd  \bd*\bd በእጓለ\bd*\bd  \bd*\bd እመሕያው\bd*\bd  \bd*\bd ወእሙራን\bd*\bd  \bd*\bd ቦሙ\bd*\bd  \bd*\bd ዘውእቶሙ\bd*\bd  \bd*\bd ሩካቤ\bd*\bd  \bd*\bd ወዘርዕ\bd*\bd  \bd*\bd ወሰስሎተ\bd*\bd  \bd*\bd ድንግልና\bd*\bd  \bd*እንዲል። ከለከላትም ቢል ብታደርገው ዕዳ የሚሆንባት ሁኖ አይደለም አላደረገችውም ሲል ነው እንጂ። ከዚያ ሁሉ \bd ወኮነ\bd*\bd  \bd*\bd ይስሐቅ\bd*\bd  \bd*\bd ያፈቅሮ\bd*\bd  \bd*\bd ለዔሳው\bd*\bd  \bd*\bd እስመ\bd*\bd  \bd*\bd ዘውእቱ\bd*\bd  \bd*\bd ነዐወ\bd*\bd  \bd*\bd ይሴሰይ\bd*\bd  \bd*ብሎ \bd ወያዕቆብሰ\bd*\bd  \bd*\bd ንጹሕ\bd*\bd  \bd*\bd እምዝንቱ\bd*\bd  \bd*ይላል። አሁን በኤሳው አድኖ መብላት ዕዳ ሁኖበትን ነው ያዕቆብን አላደረገውም ድልድል ቅምጥል ከቤት ዋይ ነው ሲል ነው እንጂ።
\m ልደቱን በዘር ያላደረገው እንበለ ዘር ያደረገው ስለምን ቢሉ ቀዳማዊ ልደቱን ለመግለጥ። አምስት ሽህ አምስት መቶ ዘመን ሲፈጸም ከእመቤታችን ያለአባት መወለዱ ቅድመ ዓለም ከአብ ያለእናት እንደተወለደ ያስረዳልና። ልደት ቀዳማዊ ተዓውቀ በደኃራዊ ልደት እንዲል።
\m ዳግመኛ በዘር በሩካቤስ ተወልዶ ቢሆን ዕሩቅ ብእሲ ባሉት ነበርና። ሶበሰ ተወልደ በሩካቤ ብእሲ ወብእሲት ዘከማየ ብዙኃን እምተኃዘብዎ ወእምረሰይዎ ሐሰተ እንዲል።
\m ያውስ ቢሆን ልደቱን ተፈትሖ ካላት ያላደረገው ተፈትሖ ከሌላት ያደረገው ስለምን ቢሉ። ትንቢቱ ምሳሌው እንደተፈጸመ ለማጠየቅ። ትንቢት ናሁ ድንግል ትፀንስ ወትወልድ ወልደ ተብሎ ተነግሯል። ምሳሌም አዳም ከኅቱም ምድር ተገኝቷል ጌታም በኅቱም ማኅፀን ለመገኘቱ ምሳሌ ነውና። ሔዋን ከኅቱም ገቦ ተገኝታለች ጌታም ከኅቱም ማኅፀን ለመገኘቱ ምሳሌ ናትና። ቤዛ ይስሐቅ በግዕ ከኅቱም ጒንድ ተገኝቷል። ቤዛ ዓለም ክርስቶስም በኅቱም ማኅፀን ለመገኘቱ ምሳሌ ነውና። ጽምዓ እስራኤልን ያበረደ ውሀ ከኅቱም ኰኵሕ ተገኝቷል ጽምዓ ነፍሳትን ያበረደ ማየ ሕይወት ጌታም በኅቱም ማኅፀን ለመገኘቱ ምሳሌ ነውና። ጽምዓ ሶምሶንን ያበረደ ውሀ ከኅቱም መንሰከ አድግ ተገኝቷል ጽምዓ ነፍሳትን ያበረደ ማየ ሕይወት ጌታም በኅቱም ማኅፀን ለመገኘቱ ምሳሌ ነውና። ትንቢቱን አውቆ አናግሯል። ምሳሌውንም እንጂ አውቆ አስመስሏል። ፍጻሜው እንደምን ነው ቢሉ \bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ትኩን\bd*\bd  \bd*\bd መራሂተ\bd*\bd  \bd*\bd ለሃይማኖት\bd*\bd  \bd*\bd ዓባይ\bd* እንጂ ይላታል። ድንግል ወእም ስትባል መኖሯ አምላክ ወሰብእ ሲባል ለመኖሩ ምሳሌ ነውና።
\m ስትወልደው ማኅተመ ድንግልናዋ አለመለወጡ ሰው ሲሆን ባሕርየ መለኮቱ ላለመለወጡ ምሳሌ ናትና።
\m \bd ፲፱፡\bd*\bd  \bd*\bd ወዮሴፍሰ\bd*\bd  \bd*\bd ፈኀሪሃ\bd*\bd  \bd*\bd እስመ\bd*\bd  \bd*\bd ጻድቅ\bd*\bd  \bd*\bd ውእቱ\bd*\bd  \bd*\bd ኢፈቀደ\bd*\bd  \bd*\bd ይክሥታ።\bd*
\m ፲፱፡ እጮኛዋ የሚሆን ዓቃቢሃ ተለአኪሃ አገልጋይዋ ጠባቂዋ የሚሆን ዮሴፍ ግን ደግ ነውና ሊገልጣት ሊገልጥባት አልወደደም። አላ መከረ ጽሚተ ይኅድጋ ትቷት ሊሄድ ወደደ እንጂ።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd )\bd* ይህን ደግነቱን ያስቀርበታልን በኦሪት ታዞ የለምን ሚስቱን የጠረጠራት እንደሆነ ውሀ በመንቀል የገብስ ዱቄት አድርጐ ሚስቱን ይዞ ይሄዳል ከመድረኩ ስትደርስ ሊቀ ከህናቱ ክንንብሽን ግለጭ ይላታል ይግለጥብኝ በዪ ሲላት ነው። በኦሪቱ የሚደገም አለ ያነን ደግሞ ሕራረ ዕጣኑን ጨምሮ በጥብጦ ባልሽ የጠረጠረሽን አድርገሽው እንደሆነ ሥጋሽ ይበጥ ቁርበትሽ ይላጥ አጥንትሽ ይርገፍ፤ አላደረግሽው እንደሆነ በወንድ ልጅ ተበከሪ ብሎ ይሰጣታል። እርሷም መርገሙ ይደረግብኝ በረከቱ ይሁንልኝ ብላ ትጠጣዋለች። ይህ ደግነቱን ያስቀርበታልን በኦሪቱ ታዞ የለም ቢሉ ዮሴፍ ጻድቀ ወንጌል ነው እንጂ መቸ ጻድቀ ኦሪት ነዋ።
\m \bd ፳፡\bd*\bd  \bd*\bd ወእንዘ\bd*\bd  \bd*\bd ዘንተ\bd*\bd  \bd*\bd ይሔሊ\bd*\bd  \bd*\bd ናሁ\bd*\bd  \bd*\bd አስተርአዮ\bd*\bd  \bd*\bd መልአከ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ለዮሴፍ\bd*\bd  \bd*\bd በሕልም።\bd*
\m \bd (\bd*\bd ታሪክ\bd*\bd )\bd* እመቤታችን የብፅዓት ልጅ ናት። ሦስት ዓመት ሲሆናት አባት እናቷ ወስደው ለካህናት ሰጡ። ክህናትም ተቀብለው አክብረው ከቤተ መቅደስ ያኖሯታል። አሥራ ሁለት ዓመት ትኖራለች ከዚያ ሶስት ከዚያ አሥራ ሁለት አሥራ አምስት ዓመት ይሆናል። አይሁድ ለምቀኝነት አያርፉምና ይህች ብላቴና መጠነ አንስት አይረሰች ቤተ መቅደሳችንን ታሳድፍብናለች ትውጣልን አሉት። ዘካርያስ ሂዶ እንደምን ትሆኝ አላት። ወደ እግዚአብሔር አመልክትልኝ አለችው። ቢያመለክት ከነገደ ይሁዳ ሚስቶቻቸው የሞቱባቸውን በትር ሰብስበህ ከቤተ መቅደስ አግብተህ አውጣው ምልክት አሳይልሃለሁ አለው። ቢሰበስብ ሽህ ዘጠኝ መቶ ሰማኒያ አምስት ለሁለት ሽህ አሥራ አምስት የጎደለው ማለት ነው። ያን አግብቶ ቢያወጣው ከዮሴፍ በትር ኦ ዮሴፍ ዕቀባ ለማርያም የሚል ተገኘ። ዕጣም ቢያወጡ ለሱ ወጣ። ርግብም መጥታ በራሱ ላይ አረፈች። እንደ ሦስት ምስክር ያም ሆነ ያም ሆነ ከእግዚአብሔር አግኝተን የሰጠንህን ከእግዚአብሔር አግኝተን እስክናሰናብትህ ወስደህ ጠብቅ አትንካ ብለው ሰጡት። ይዟት ሄደ።
\m ጊዜው ዓፀባ ነበርና ንግድ ሂዶ ሦስት ወር ኑሮ ቢመለስ ዮሐንስ የሚባል ፈላስፋ ወዳጅ ነበረው ሊጠይቀው መጣ። ተጨዋውተው ሲሄድ ሊሸኘው ወጣ። ይህች ብላቴና ፀንሳለች ከአንተን ነው ከሌላ አለው። እኔስ እንኳን ነቢብ ገቢር ሐልዮም አላውቅባት አለው። እንኪያስ ፀንሳለች ገብተህ ጠይቃት አለው። በምን አውቆ ቢሉ ፈላስፋ ነውና በመልኳ ገብቶ \bd ኦ\bd*\bd  \bd*\bd ወለተ\bd*\bd  \bd*\bd እስራኤል\bd*\bd  \bd*\bd መኑ\bd*\bd  \bd*\bd ቀረጸ\bd*\bd  \bd*\bd አክናፈ\bd*\bd  \bd*\bd ድንግልናኪ\bd*\bd  \bd*\bd ወእምኀበ\bd*\bd  \bd*\bd መኑ\bd*\bd  \bd*\bd ፀነስኪ\bd*\bd  \bd*ብሎ ጠየቃት። እመንፈስ ቅዱስ አለችው። ነገሩ ቢረቅበት ከደጁ ወድቆ የሚኖር ደረቅ ግንድ ነበርና ተክላ አለምልማ አሳይታዋለች። በዚያውስ ላይ አዕዋፍን ከባሕርያቸው እንዲራቡ አዕዋምን እንዲያፈሩ የሚያደርግ ማን ይመስልሃል አለችው ነገሩን ተረዳው።
\m ከዚህ በኋላ ለበዓል የሚወጡበት ጊዜ ደረሰ። ትቻት ብወጣ ያደረገችውን ታስታውቅ ከደረቷ ትታጠቅ እንዲሉ ያደረገውን አውቆ ትቷት መጣ ይሉኛል፤ ይዣት ብወጣ ሴሰነች ብለው በደንጊያ ወግረው ይገሉብኛል እያለ፤ ወወድቀ ዮሴፍ ውስተ ጽኑዕ መዋግደ ሕሊና ይላል። ይህነን ሲያወጣ ሲያወርድ ከእግዚአብሔር የታዘዘ መልአክ ለዮሴፍ በሕልም ነገረው።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd ) \bd*ህልም ከሦስት ወገን ነው ከሐሞት ከመልአክ ከሰይጣን የሚገኝ ነው። ከሐሞት የሚገኝ በልቀም ደም ሳፍራ ሳውዳ የሚባሉ ሐሞታት አሉ። በልቀም እሳታዊ፤ ደም ማያዊ፤ ሳፍራ ነፋሳዊ፤ ሳውዳ መሬታዊ ነው። እኒህ በሠለጠኑ ጊዜ በየኅብራቸው ሲያሳዩ ያድራሉ። ከሰይጣን የሚገኝ እንደ ሄሮድስ በስደቷ ጊዜ ከዚህ ዋለች ከዚህ አደረች እያለ ይነግረው ነበር። ከመልአክ የሚገኝ እንደ ዮሴፍ እንደ ፈርዖን እንደ ናቡከደነፆር።
\m \bd እንዘ\bd*\bd  \bd*\bd ይብል\bd*\bd  \bd*\bd ኦ\bd*\bd  \bd*\bd ዮሴፍ\bd*\bd  \bd*\bd ወልደ\bd*\bd  \bd*\bd ዳዊት\bd*\bd  \bd*\bd ኢትፍራህ\bd*\bd  \bd*\bd ነሢኦታ\bd*\bd  \bd*\bd ለማርያም\bd*\bd  \bd*\bd ፍኅርትከ።\bd* ኦ ቃለ አክብሮ ቃለ አኅሥሮ ቃለ አራኅርኆ ይሆናል። ቃለ አኅሥሮ ኦ ሐናንያ ኦ አብዳን ሰብአ ገላትያ። ቃለ አክብሮ ኦ ጳውሎስ ምንተ ትቤ ኦ አኃውየ ፍቁራን ቃለ አራኅርኆ ኦ ድንግል አዘክሪ ኦ ዮሴፍ ያለው ይህ ነው። የርኅሩኅ የዳዊት ልጅ ዮሴፍ ሆይ እህትህ ናትና ራራላት።
\m \bdit አንድም\bdit* የጥቡዕ የዳዊት ልጅ ዮሴፍ ሆይ ከካህናት እጅ እንደ ተቀበልህ ከእደ መንፈስ ቅዱስ መቀበልን አትፍራ። ነሢኦታ ባለው አብነት አዕርጎታ አውፅዖታ ዓቂቦታ ተልእኮታ ይላል። እስመ እምፍሬ ከርሥክ አነብር ዲበ መንበርከ ያለው ትንቢት እንደተፈጸመ ለማጠየቅ ዳዊትን አነሣው።
\m \bd እስመ\bd*\bd  \bd*\bd ዘይትወለድ\bd*\bd  \bd*\bd እምኔሃ\bd*\bd  \bd*\bd እመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ውእቱ።\bd*\bd  \bd*ከሱዋ የሚወለደው በግብረ መንፈስ ቅዱስ ነውና። ማቴዎስ እመንፈስ ቅዱስ ያለውን ሉቃስ \bd መንፈሰ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ይመጽእ\bd*\bd  \bd*\bd ላዕሌኪ\bd*\bd  \bd*ያለውን። ኢሳይያስ \bd መንፈሰ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ዘላዕሌየ\bd*\bd  \bd*\bd ዘበእንቲአሁ\bd*\bd  \bd*\bd ቀብዓኒ\bd*\bd  \bd*ያለውን። ሊቁ \bd ዛቲመ\bd*\bd  \bd*\bd ትርጓሜሃ\bd*\bd  \bd*\bd ለቅብዓት፤\bd*\bd  \bd*\bd እስመ\bd*\bd  \bd*\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd አንጽሐ\bd*\bd  \bd*\bd ሥጋሁ\bd*\bd  \bd*\bd ለአዳም\bd*\bd  \bd*ብሎ ወስዶታል። ንጽሕን ክብር የሚል ወዴት አለ ቢሉ ወሠዓርኮ እምንጽሑ ይላል።
\m \bd ፳፩፡\bd*\bd  \bd*\bd ወትወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወልደ።\bd*
\m ፳፩፡ ወንድ ልጅ ትወልዳለች። ሉቃ ፩፥፴፩። ሐዋ፡ሥራ ፬፥፲፪።
\m \bd ወይሰምዮ\bd*\bd  \bd*\bd ስሞ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስሃ።\bd*
\m ስሙንም ኢየሱስ ትለዋለች።
\m \bd እስመ\bd*\bd  \bd*\bd ውእቱ\bd*\bd  \bd*\bd ያድኅኖሙ\bd*\bd  \bd*\bd ለሕዝቡ\bd*\bd  \bd*\bd እምኃጣውኢሆሙ።\bd*
\m ወገኖቹ እስራኤልን በኃጢአት ከመጣባቸው ፍዳ ያድናቸዋልና ኢየሱስ ብሎ ንባቡን ያድኅኖሙ ብሎ ስሙን ከነትርጓሜው ተናገረ። ኃይሎ ለሥም ወፍካሬሁ አብጽሐ ቅዱስ መልአክ እንዲል።
\m \bd ፳፪፡\bd*\bd  \bd*\bd ወዝንቱ\bd*\bd  \bd*\bd ኵሉ\bd*\bd  \bd*\bd ዘኮነ\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ይትትፈጸም\bd*\bd  \bd*\bd እምኀበ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሔር።\bd*
\m ፳፪፡ በነቢይ \bd እንዘ\bd*\bd  \bd*\bd ይብል\bd*\bd  \bd*\bd ናሁ\bd*\bd  \bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ትፀንስ\bd*\bd  \bd*\bd ወትወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወልደ።\bd*\bd  \bd*ኢሳ ፯፥፲፬። አጸፋውን ለወንጌላዊ የሰጡ እንደሆነ እመቤታችን በግብረ መንፈስ ቅዱስ ትፀንሳለች በግብረ መንፈስ ቅዱስ ትወልዳለች ብሎ መልአኩ ለዮሴፍ መንገሩ ነቢይ ድንግል ትፀንስ ወትወልድ ወልደ ብሎ የተናገረው ይደርስ ይፈጸም ዘንድ ነው። አጸፋውን ለመልአኩ የሰጡ እንደሆነ እመቤታችን በድንግልና መጽነስዋ በድንግልና መውለዷ እግዚአብሔር በነቢዩ አድሮ ነቢይ ከእግዚአብሔር አግኝቶ ተገልፆለት ድንግል ትፀንስ ወትወልድ ወልደ ብሎ የተናገረው ትንቢት ይደርስ ይፈጸም ዘንድ ነው።
\m \bd ፳፫፡\bd*\bd  \bd*\bd ወይሰመይ\bd*\bd  \bd*\bd ስሙ\bd*\bd  \bd*\bd አማኑኤል።\bd*
\m ፳፫፡ ስሙም አማኑኤል ይባላል።
\m \bd ዘበትርጓሜሁ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ምስሌነ።\bd*
\m አማኑኤልም ማለት እግዚአብሔር ከሥጋችን ሥጋ ከነፍሳችን ነፍስ ነሥቶ ከኛ ጋራ አንድ ሆነ ማለት ነው።
\m \bd (\bd*\bd ሐተታ\bd*\bd ) \bd*ወንጌላዊ የሚጽፍላቸው በቋንቋቸው በዕብራይስጥ ነው። መልአኩም ለዮሴፍ የሚነግረው በዕብራይስጥ ነው። ምን ይተረጒማል ቢሉ ያስ ቅዱስ ቄርሎስ የንስጥሮስን ነገር ሲያስፈርድ አንተ ኅድረት ካልህ አማኑኤል ያለውን ንባብ እግዚአብሔር ምስሌነ ብሎ የተረጐመ ወንጌላዊ አበላ። ሕስወኬ ይሰመይ ወንጌላዊ ዘይተረጒም በኀቤሆሙ ብሎ ረትቶበታል ይተረጒምላቸዋል ትርጓሜው ግን በቋንቋቸው ካህናቱ የሚያውቁት ሕዝቡ የማያውቁት እንደ ጥሬ ያለ አለና ያነን ማጽናት ማጒላት ነው። መጽሐፍ በ ወ በ ዘ ያጐላል በ ወ ሲያጐላ ፍሥሐ ወ ኃሤት ፍቅር ወሰላም። በ ዘ ሲያጐላ ምንት ብከ ዘ ኢነሣአከ እምካልዕከ ወምንት ብከ ዘ ኢኮነ ውሁበ ለከ ይላል።
\m \bdit አንድም\bdit* ዮሐንስ ወንጌላዊ የማቴዎስ ወንጌልን ለሰብአ ኤላንሳን ተርጒሞላቸዋል። በዚያ ጊዜ አማኑኤል ንባቡ ከእብራይስጥ እግዚአብሔር ምስሌነ ትርትሜው ከኤላንሳን መጥቶልናል። አማኑኤልን የመሰለ የኤላንሳን ንባብ ሳይመጣልን ቀርቷል።
\m \bdit አንድም\bdit* የሀገራችን መላሽ አማኑኤል ያለውን የዕብራይስጡን ቋንቋ ወደ ግዕዝ ቢመልሱት እግዚአብሔር ምስሌነ ማለት ነው። እግዚአብሔር ምስሌነ ማለትም ከሥጋችን ሥጋ ከነፍሳችን ነፍስ ነሥቶ ከእኛ ጋራ አንድ አካል አንድ ባሕርይ ሆነ ማለት ነው ብሎ ተርጒሞታል። 
\m \bd ፳፬፡\bd*\bd  \bd*\bd ወተንሢኦ\bd*\bd  \bd*\bd ዮሴፍ\bd*\bd  \bd*\bd እምንዋሙ\bd*\bd  \bd*\bd ገብረ\bd*\bd  \bd*\bd በከመ\bd*\bd  \bd*\bd አዘዞ\bd*\bd  \bd*\bd መልአከ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሔር።\bd*
\m ፳፬፡ ዮሴፍ ከእንቅልፉ ተነሥቶ መልአኩ ያዘዘውን እንዳዘዘው አደረገ።
\m \bd ወነሥኣ\bd*\bd  \bd*\bd ለማርያም\bd*\bd  \bd*\bd ፍኅርቱ።\bd*
\m ይዘሃት ውጣ እንዳለው ይዟት ወጣ። ጠብቅ እንዳለው ጠበቀ ተቀበል እንዳለው ተቀበለ።
\m \bd ፳፭፡\bd*\bd  \bd*\bd ወኢያእመራ\bd*\bd  \bd*\bd እስከ\bd*\bd  \bd*\bd አመ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደት\bd*\bd  \bd*\bd ወልደ\bd*\bd  \bd*\bd ዘበኵራ።\bd*
\m ፳፭፡ መጻሕፍት በኵር ያሉላት ልጅዋን እስክትወልድ ድረስ አላወቃትም።
\m አእመራ አዳም ለሔዋን አእመራ ሕልቃና ለሐና ብእሲቱ እንዲል የግብር ዕውቀት አላወቃትም። ከወለደች በኋላስ አወቃት ማለት ነውን ቢሉ ፍጻሜ የሌለው እስከ ነው። ኢተመይጠ ቋዕ እስከ አመ ነትገ ማየ አይኅ ኢወለደት ሜልኮል እስከ አመ ሞተት እንዲል ሜልክል ከሞተች በኋላ ወለደች ማለትን ነው ፍጸሜ የሌለው እስከ ነው።
\m \bdit አንድም\bdit* በአንድ ኅብረ መልክዕ አላወቃትም ሲል ነው። ሥጋዌው በብዙ ኅብረ ትንቢት የተነገረለት በብዙ ኅብረ አምሳል የተመሰለለትን እሱን እንደጸነሰች ለማጠየቅ መልኳን ይለዋውጠው ነበርና። ቦ አመ ታሕመለምል ወቦ አመ ትፀዓዱ እንዲል ስንኳን የፀሐየ ጽድቅ ሰሌዳ ድንግልን ሙሴንስ እንኳ ኃላፊ ብርሃን ቢሳልበት እስራኤል ተገልበብ ለነ ብለውታል።
\m \bdit አንድም\bdit* \bd ኢያእመረ\bd* ይላል ወልድ የተባለ እሱ ድንግል የተባለች እርስዋ እንደሆነች አላወቀም። አጸፋውን ለወንጌላዊ የሰጡ እንደሆነ ምነው መልአኩ ነግሮት የለምን ቢሉ ፩ ከሆነ ብሎ ፩ ዓይን አያስረግጥ ፩ ምስክር አያስደነግጥ እንዲሉ። አጸፋውን ለመልአኩ የሰጡ እንደሆነ ነቢዩ ነግሮት የለምን ቢሉ ድንግል አለ እንጂ እሷን አለው ወልድ አለው እንጂ አምላክን አለው ብሎ።
\m አምስት ነገር አይቶ እስኪረዳ ድረስ ኢያእመረ አላወቀም። (፩) ምጽአተ ሰብአ ሰገል ዘምስለ አምኃ፤ (፪) ሑረተ ኮከብ በካልእ ፍና፤ (፫) ሥርቀተ ስብሐተ እግዚእ፤ (፬) ዓቢይ ቅዳሴ መላእክት፤ (፭) ፍርሃተ ኖሎት። ይህን አይቶ እስኪረዳ ድረስ አላወቀም።
\m \bd በኵራ\bd*\bd  \bd*\bd በጥንት\bd*\bd  \bd*\bd በበዓት\bd*\bd  \bd*\bd በተቀድሶ።\bd*\bd  \bd*\bd ወጸውዑ\bd*\bd  \bd*\bd ስሞ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስሃ።\bd*\bd  \bd*\bd እስከ\bd*\bd  \bd*\bd አመ\bd*\bd  \bd*\bd ወለደት\bd*\bd  \bd*\bd ወእስከ\bd*\bd  \bd*\bd አመ\bd*\bd  \bd*\bd ጸውዑ\bd*\bd  \bd*\bd መጻሕፍት\bd*\bd  \bd*በኵር ያሉላት ልጁዋን እስክትወልድ ስሙንም ኢየሱስ ብለው እስኪጸሩት ድረስ ኢያእመረ። \bd ወአኮ\bd*\bd  \bd*\bd በከመ\bd*\bd  \bd*\bd ቃየን\bd*\bd  \bd*\bd ዘእምእኵይ\bd*\bd  \bd*\bd ወቀተሎ\bd*\bd  \bd*\bd ለእኁሁ\bd*\bd  \bd*እንዲል። \bd ወዘቀተሎ\bd* ሲል።
