\c 28 
\b 

\s1 ምዕራፍ ሃያ አራት
\s2 የፋሲካ ኀሙስ ምንባብ 
\m ፩ ያለመቀላቀል ሦስት በሆነ በውዳሴ በተወደሰ በምስጋናም በተመሰገነ በብሩህ ደመና በተሠወረ ብርሃንን በተጐናጸፈ በጽርሐ አርያም ተቀምጦ በሥፍራ ሁሉ በሞላ በመጠበቅ ዝም የሚል በየዋህነትም በማይበቀል ኃጥአንን በሚታገሣቸው ንስሓ ለመግባትም በሚጠብቃቸው ቀራጩን ወንጌላዊ ወደመሆን በመለሰ አሳዳጁንም በጽድቅ ጐዳና የሚመራ ባደረገው \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም በእኛ ዘንድ ለእርሱ ምስጋና ይሁን ለእኛም ከእርሱ ዘንድ ምሕረት ይሰጠን ለዘላለሙ አሜን። 
\m ፪ በአርጌንስ ላይ ሞገዶችን ለማስነሣት እንትጋ፡ እርሱ ሃይማኖትን ለማጥፋት ሞገዶችን ለማስነሣት ቀድሟልና፡ በመጀመሪያ ክህደቱ ወልድ ከአብ ያንሳል መንፈስቅዱስም ከወልድ ያንሳል አለ። ስለዚህም ለመጀመሪያው ተግሣጽ አስረጅ አስቀደምን፡ ዳግመኛም ኤዶም ገነትና ሲኦል በሰማያት አሉ ብሎ ተናገረ፡ ስለዚህም ለአፍቲክስ የተግሣጽ መጽሐፍ ምስክርን አስቀደምን።
\m ፫ ዳግመኛም \bd እግዚአብሔር\bd* ለመብላት ካልተፈቀደው ዛፍ በበሉ ቀን አዳምና ሔዋንን ያለበሳቸው ለምድ በእኛ ላይ ያለው የቆዳ ልብስ ነው የቁርበት ለምድ ልብስ አይደለም አለ።
\m ፬ ሁለተኛም አርጌንስ ሆይ በቤተ ክርስቲያን ላይ ነውጥን ታደርግ ዘንድ ክርክርንም ትዘራ ዘንድ ልጆቿንም እርስ በርሳቸው ልታጣላቸው እንደምን ሽብርን ወደድህ፡ ከእፉኝት መርዝ ይልቅ ትከፋለህ ከተኩላም ትጸናለህ ከእሾህና ከአሜከላ ይልቅ ትሻክራለህ ከዋልያም ቀንዶች ይልቅ የጠመምህ ነህ። አርጌንስ ሆይ እንዴት አዳምና ሔዋን የለበሱት የለምድ ልብስ በእኛ አካል ያለ ሥጋ ነው አልህ። ቀድሞውንም ሥጋ ከሌለባቸው የከበረች ኦሪት ስለምን ስለሔዋን ሥፍራዋንም በሥጋ መላ አበጃት ወደ አዳምም አመጣት አዳምም ይህች ሥጋ ከሥጋዬ አጥንትም ከአጥንቴ ናት እርሷ ሚስቴ ትሁነኝ አለ አለች። ዘፍ፪፥፳፪ ፣፳፥፳፭
\m ፭ እነሆ ከመተላለፍ ዛፍ ሳይበሉ አስቀድሞ ሥጋ እንዳላቸው ይነግርሀል። ዳግመኛም ስለምን የበለስ ቅጠል ሰፍተው ለራሳቸው ግልድም አዘጋጁ፡ ሰውነታቸውንም ሸፈኑ። ሥጋ ከሌለ ሰውነትም የለም፡ ሰውነትም ከሌለ ስለዕርቃናቸው መገለጥ ማፈር የለባቸውም። ስለዕርቃናቸው መገለጥ ማፈር ከሌለባቸው ከመተላለፍ ዘፍ መብላት የለም፡ ከበደልም ዛፍ መብላት ከሌለ ከገነት መውጣት የለም፡ ከገነት መውጣት ከሌለ አንተ በገነት ያለህ እንደሆንህ አኗኗርህን መርምር አንተ ከገነት የወጡት ሰዎች የጉሥቁልናቸው ልጅ ነህና። ዘፍ፫፥፳፩
\m ፮ አዳምና ሔዋን ዓይኖች የሉአቸውም ነበር የበደልን እንጨት በበሉአት ጊዜ ዓይኖቻቸው ተከፈቱ የሚሉም አሉ። ከዚያ በፊት ዓይኖች ከሌሏቸው የከበረች ኦሪት ስለምን ሴቲቱም ዛፉ ለመብላት የተወደደ ለማየትም ያማረ እንደሆነ ባየች ጊዜ ከፍሬው ወስዳ በላች፡ ለባሏም ሰጠችው በሉ ዓይኖቻቸውም ተከፈቱ ራቁታቸውንም እንደሆኑ ዐወቁ አለች። ዓይኖች ከሌሉአቸው ዛፉ ለመብላት ያማረ እንደሆነ በምን ዐወቀች ማየትም ካልቻለች ወደሚያስጎመጀው የዛፍ ፍሬ ለምን አንጋጠጠች፡ ከዚያ ጊዜ በፊትም ዓይኖች አሉአቸው። ዘፍ፫፥፮
\m ፯ ዓይኖቻቸው ተከፈቱ ራቁታቸውንም እንደሆኑ ዐወቁ ያለው ግን ከዚያ ጊዜ በፊት ከተፈጠሩባት ቀን ጀምሮ የማይበላውን ዛፍ እስከበሉበት ቀን ድረስ የብርሃን ግምጃ ሸፍኗቸው ይኖሩ ነበር ራቁታቸውን እንዲያዩ አላደረጋቸውም። \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ በተላለፉ ጊዜ ግን የብርሃን ግምጃው ከእነርሱ ተገፈፈ ያን ጊዜም የሚያሳፍር የሥጋ አካል እንዳላቸው ዐወቁ። ስለዚህም የብርሃን ግምጃ ተለይቶአቸዋልና ዕርቃናቸውን ይሸፍኑ ዘንድ ለራሳቸው ግልድም አዘጋጁ ስለዚህም የዕርቃናቸው መገለጥ እንደ ዓይን መከፈት ተቆጠረ።
\m ፰ እኛም አዳምና ሔዋን ቀድሞም ከተፈጠሩበት ቀን ጀምሮ ሥጋ አላቸው ዓይኖችም ነበሩአቸው እንላለን። ነገር ግን ዕርቃናቸው በብርሃን ልብስ የተሸፈነ ነበር። በመጀመሪያው ስድስተኛ ቀን አባታችን አዳም ተፈጠረ፡ የከበረች ኦሪት \bd እግዚአብሔርም\bd* የሰውን ልጅ \bd በእግዚአብሔር\bd* ምሳሌ ፈጠረው ወንድና ሴትም አድርጎ ፈጠራቸው \bd እግዚአብሔርም\bd* ብዙ ተባዙ ምድርን ሙሉአት ብሎ ባረካቸው። ዘፍ፩፥፳፯ ፣፫፥፯
\m ፱ አንተ ከዳተኛ በሁለተኛው ስድስት ከወንድሟ ከአዳም ጐን ትወጣ ዘንድ ስላላት ሔዋን ባልተፈጠረችበት ቀን እንደተፈጠረች እንደተቆጠረላት እይልኝ፡ በኦሪት እንዲህ ተብሎ እንደተጻፈ ከሰንበታት መመላለስ በኋላ \bd እግዚአብሔርም\bd* በምን ስም እንደሚጠራቸው ያይ ዘንድ የምድረ በዳ አራዊትንና እንስሳትን ሁሉ ወደ አዳም አመጣቸው፡ አዳምም ሕያው ነፍስ ላላቸው ሁሉ ስም አወጣላቸው ስማቸውም ያው ሆነ፡ ለአዳም ግን እንደርሱ ያለ ረዳት አልተገኘለትም \bd እግዚአብሔርም\bd* የምትረዳውን ጓደኛ እንፍጠርለት አለ። ከዚህ በኋላ \bd እግዚአብሔር\bd* በአዳም ላይ ከባድ እንቅልፍ አመጣበት ከጐኑም አንድ አጥንት ወሰደ ሥፍራዋንም በሥጋ ዘጋው ያችንም አጥንት አበጃት ወደ አዳምም አመጣት። ዘፍ፪፥፲፰-፳፭
\m ፲ የሰንበታት ሱባዔ ከተነገረ በኋላ በሁለተኛው ስድስት እንጂ አዳም በተፈጠረበት በመጀመሪያው ስድስተኛ ቀን ሔዋን እንዳልተፈጠረች ተመልከት፡ የሰንበታት ሱባዔ ሰባተኛ ፊደል ከንፈሮችን በማጥበብ ፊደሎችን እንዲፈጽም የቀን ቁጥርን ይፈጽማልና። ከጐኑ ትወጣ ዘንድ ስላላት ሳትፈጠር በፊት የአዳም መፈጠር እንደተቆጠረላት እንዲሁ ከሴት ልጅ በሥጋ ከመወለዱ አስቀድሞ \bd የክርስቶስ\bd* ሰው መሆን ለአባታችን ለአዳም ተቆጠረለት ከገነት በወጣ ቀን እግዚአብብሔርም ስለርሱ አዳም ከእኛ እንደ አንዱ ሆነ ብሎ ተናግሯልና፡ \bd በእግዚአብሔርም\bd* ዘንድ የሚመጣው እንዳለፈ የሚሆነውም እንደሆነ የታወቀ ነውና።
\m ፲፩ ስለዚህም ሰው የማይገባውን ይሻል ጥቅም ስለማይሆነውም ነገር ይጸልያል \bd እግዚአብሔር\bd* ግን ደስ እንደማያሰኘው ዐውቆ ያስቀርበታል። ይህንን ግን ለሚወደው ሰው ያደርጋል ለማይወደው ግን ጸሎቱን እንደፈለገው ይሰጠዋል ችግርን የምትጠራ ብልጽግናን ውርደትንም የምታለብስ ክብርን እሾህና አሜከላን የምታቀዳጅ አክሊልንም ያመጣለታል። ብፁዕስ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚወድደው ነው።
\m ፲፪ ስምዖን ጴጥሮስ ከሐዋርያት ሁሉ አብልጦ \bd እግዚአብሔርን\bd* ወደደው፡ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ግን ከሐዋርያት ሁሉ አልቆ ወንጌላዊ ዮሐንስን ይወድደው ነበር፡ ስለወደደው ግን አለቃ መሆንን ለዮሐንስ አልሰጠም እርሱ ከወደደው በላይ እርሱን የወደደውን አለቃ አደረገው እንጂ። አንተ አለት ነህ በአንተም ላይ ቤተ ክርስቲያኔን እሠራታለሁ የሲኦል ደጃፎችም አይችሉአትም ለአንተ የመንግሥተ ሰማያትን መክፈቻዎች እሰጥሀለሁ በምድር ያሠርኸው በሰማያት የታሠረ ይሁን በምድር የፈታኸው በሰማያት የተፈታ ይሁን ብሎታልና። እነሆ በባሕርይ ያይደለ በጸጋ እንደርሱ አምላክ ይሆን ዘንድ የሰማያትና የምድርን ሥልጣን ሰጠው ሙሴን የፈርዖን አምላክ አደርግሀለሁ ወንድምህም አሮን ነቢይ ይሁንህ እንዳለው። ዘጸ፬፥፲፬ ማቴ፲፮፥፲፮
\m ፲፫ ዳግመኛም ጌታ \bd ኢየሱስን\bd* በቂሳርያ የእናቱን ቤተመቅደስ በመቀደስ የመጀመሪያዋን የቤተክርስቲያን መሠራት ሥርዓት ባሳየበት ጊዜ በሦስት ደንጊያዎች የሕንፃው ሥራ ከተፈጸመ በኋላ ጴጥሮስን ሦስት ጊዜ አርሳይሮስ አለው፡ ይኸውም የአለቆች አለቃ የካህናት አለቃ ማለት ነው። የጴጥሮስ ክህነት \bd ከኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ክህነት ጋር አንድ ይሆን ዘንድ የቁርባኑን ኅብስት በማክበር ተረዳው። ጳውሎስ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ማዕድና የአጋንንትን ማዕድ መብላት አትችሉም ዳግመኛም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ጽዋና የአጋንንትን ጽዋ መጠጣት አይቻላችሁም እንዳለ። ኅብስቱ አንድ እንደሆነ እንዲሁ እኛም አንድ አካል ነን።
\m ፲፬ ስለ ዮሐንስም \bd ከኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዘንድ ሀብትን እንደተቀበለ እንናገር፡ ከደረቱ ተጠግቶ በእቅፉ ተቀመጠ። ተላልፎ በተሰጠበትም ቀን ከእናንተ አንዱ አሳልፎ ይሰጠኛል ባለ ጊዜ ደቀ መዛሙርቱ ሁላቸው እርሱን ለመጠየቅ ፈሩ፡ ከዚህም በኋላ ጴጥሮስ ጌታ \bd ኢየሱስን\bd* እንዲጠይቀው ጠቀሰው። ዮሐንስም ጌታ \bd ኢየሱስን\bd* አቤቱ አሳልፎ የሚሰጥህ ማን ነው ብሎ ጠየቀው። ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* እጁን ከእኔ ጋር ወደ ወጭቱ የሚከት አሳልፎ የሚሰጠኝ እርሱ ነው አለው። ሐዋርያትም ሁላቸው ሁላችን ከእርሱ ጋር ከወጡ የምናጠቅስ አይደለምን አሉ። ዮሐንስ ዳግመኛ ጌታ \bd ኢየሱስን\bd* አሳልፎ ስለሚሰጠው ሰው ምልክትን ሽቶ ደግሞ ጠየቀው። ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* እኔ እንጀራውን በወጥ አጥቅሼ የምሰጠው እርሱ ነው አለው። ከዚያም ኅብስቱን በወጡ ውኃ ነክሮ ለይሁዳ ሰጠው። ዮሐ፲፫፥፳፭
\m ፲፭ እነሆ የጸጋ ስጦታ ለእርሱ እድል ፈንታ አለው፡ አለቅነትም ለወደደው ምሥጢርን ለመመርመር መጨከን ግን ለተወደደው ሆነ፡ የተወደደ ጌታውን ለመመርመር አይፈራምና። ይሁዳ ግን የሐዋርያት አለቃ ይሆን ዘንድ እንደ ጴጥሮስ ጌታ \bd ኢየሱስን\bd* አልወደደውም ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* በእቅፉ ያስቀምጠው ዘንድ እንደ ዮሐንስ አልወደደውም፡ እንደ ሌሎቹም ሐዋርያት ኅሊናው ንጹህ አልሆነም እንደናስ ዝገት ሆነ እንጂ። ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* በወጥ ውኃ አጥቅሶ ከሰጠው ከእንጀራው ጋር ሰይጣን ወደ ልቡ ገባ።
\m ፲፮ ኅብስቱስ ንፁሆች በሆኑ እጆች የተቆረሰ ንፁህ ነው፡ ነገር ግን የይሁዳ ልብ ንፁህ አልሆነም። ንፁሆች በሆኑ እጆች ቁርባንን በመቀበል \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ጽድቅ ይሁዳን እንዳልጠቀመው እንዲሁ ለዐመፀኛ ሰው በንፁህ ካህን እጆች ቁርባንን መቀበል አይረባውም። ጳውሎስ አሁንም ሳይገባው ይህን ኅብስት የበላው ይህንንም ጽዋ የጠጣው ስለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሥጋና ደም ይፈረድበታል፡ አሁንም ሰው ራሱን መርምሮና አንጽቶ ከኅብስቱ ይብላ ከጽዋውም ይጠጣ ሳይገባው የበላውና የጠጣው የጌታን ሥጋ ካላወቀ ነፍሱም ንጹህ ካልሆነ ፍርዱንና መቅሰፍቱን ለራሱ በላ ለራሱም ጠጣ ብሎ እንደተናገረ። ፩ቆሮ፲፩፥፳፯
\m ፲፯ ቁርባን መቀበልስ ለመቀደስ እንጂ ለማንጻት አልተሠራም ራሱን ያላነጻ አይቀደስም። ምልክቱን ከጥምቀት ውኃ ፈልግ ታገኝማለህ የክርስቲያን ታናሽ የሆነውን ይክርስቲያን ታላቅ ለመሆን በተጸለየበት የመጠመቂያ ውኃ ሲያጠምቁት ከቀደመ ኃጢአቱ ይነጻል፡ ሕዝቅኤል ጥሩ ውኃን ረጫችኋለሁ ትጠሩማላችሁ ብሎ ትንቢት እንደተናገረ። ከዚህም በኋላ የማክበሪያውን ቅባት ይቀቡታል ይኸውም የበለሳን ዘይት (ሜሮን) ነው፡ ዳዊት ራሴን በዘይት ቀባኸኝ እንዳለ። እነሆ ማንጻት ቀደመ መቀደስም ተከተለ፡ እንዲሁም ለምእመናን ራሳቸውን በንስሓ ማንጻት ሊያስቀድሙ ከዚያም በኋላ ቅዱሳን ይሆኑ ዘንድ የተቀደሰውን ምሥጢር (ሥጋ ወደሙን) ሊቀበሉ ይገባቸዋል ካህኑ ቅድሳት ለቅዱሳን እያለ ይከሰዋልና፡ ይህም ማለት የምትቀበለው ሆይ ንጹህ ካልሆንህ ራስህን ዕወቅ እነሆ የንጹሀንን ሥጋ ይቀደስ ዘንድ ነውር ነቀፋ የሌለበትን ንጹሁን በግ አርደዋለሁና ስለዚህም ቅድሳት ለቅዱሳን ብዬ መሰከርሁልህ ማለት ነው። ሕዝ፴፮፥፳፭
\m ፲፰ ሐዋርያት ንጹሐን ሲሆኑ እርሱ ቅዱስ እንደሆነ ቅዱሳን ይሆኑ ዘንድ \bd ከኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የተቀደሰውን ምሥጢር ሥጋና ደሙን እንደተቀበሉ እንዲሁም ምእመናን ራሳቸውን አንጽተው ሥጋና ደሙን ከተቀበሉ እንደ ሐዋርያት ቅዱሳን ይሆናሉ።
\m ፲፱ ይሁዳ ግን በውስጡ ሽንገላ ሞልቶበት ቁርባኑን ለመቀበል አፉን ከፈተ፡ ከኅብስቱም ጋር ሰይጣን ወደ ልቡ ገባ ጌታ ሲያቀብለው ሐዋርያቱን እንካችሁ ብሉ ይህ ስለእናንተ ለኃጢአት ሥርየት የሚቆረስ ሥጋዬ ነው እንዳላቸው እርሱን አላለውም፡ ደሙንም በሚሰጠው ጊዜ ደቀ መዛሙርቱን ይህ ጽዋ ስለ እናንተ ቤዛ ሆኖ የሚሰጥ ደሜ ነው እንካችሁ ጠጡ እንዳላቸው እርሱን አላለውም፡ ለእርሱ ግን እንጀራውን በወጡ ውኃ አጥቅሶ የምታደርገውን እንግዲህ ፈጥነህ አድርግ ብሎ ሰጠው እንጂ። አሳልፎ ሊሰጣቸው አስቀድሞ ከሰቃዮች ጋር ተስማምቷልና ያሰበውን ለማድረግ ይፈጽም ዘንድ አሰናበተው። ከአባቱ ትእዛዝ የተቀበለበት እርሱን አሳልፎ መስጠትን እንዳያዘገይ አዘዘው። ዮሐ፲፫፥፳፯
\m ፳ በልቡ ሽንገላ ሳለ ቁርባን ለመቀበል የሚተጋ ሁሉ የይሁዳ ባልንጀራ ነው። ንጉሥን ወዳልተጠረገ ቤት ያስገቡታልን እሾህና ጋሬጣንስ ይጎዘጉዙለታልን፡ \bd ክርስቶስ\bd* ንጹሕ የሥጋውም መንጻት ድንቅ ነውና በቀልን ወደተመላ የሥጋ አዳራሽ ይገባ ዘንድ ለእርሱ የተገባ አይደለም።
\m ፳፩ እንደ ቃኤል ወንድሙን የገደለ  ቢኖር ወደዚህ ወደታረደው አይጠጋ፡ ጳውሎስ ከአቤል ይልቅ የሚሻል መናገርን በሚናገር ደም መፍሰስ ብሎ እንደተናገረ የመለኮት ደም ይከስሰዋልና። ወንድሜ ያዕቆብን እገድለው ዘንድ የአባቴ የለቅሶ ቀን ትቅረብ እንዳለ እንደ ዔሳው በልቡ ተንኮልን የቀረቀረ ቢኖር ወደዚህ የዋህ በግ አይቅረብ፡ በቀለኞችን የሚበቀል ነውና። በእጁ የኃጢአት እሾህ ያበቀለ ካለ ይኸውም የሌላውን ገንዘብ መንጠቅ ነው በቁስሉ ላይ ቁስልን እንዳይጨመርበት የተቸነከረውን ይህን አይንካው። ዕብ፲፩፥፬
\m ፳፪ እንደ ይሁዳ የሚተነኳኮል ካለ ወንድምህን በመሳም አሳልፈህ ትሰጠዋለህን ብሎ እንዳይወቅሰው ይህን ወንጌል አይሳመው። አመንዝራና የረከሰ ካለ ይህን መስቀል አይግፋው በኪዳን መጽሐፍ ራሱን ያርቅ መስቀልንም አይግፋ የሚያየን የብርሃን አባት አለና ተብሎ ተጽፏልና። ሐሜተኛና ዘበትን የሚወድ ካለም ካሽሟ ጠጡትና ከሰደቡት ይልቅ ክፉ እንዳያደርግበት ይህን የተወጋውን አይየው። በዓይኑ የሚታበይ አንደበቱን ከፍ ከፍ የሚያደርግ ካለ እንደ ዲያብሎስ እንዳይጥለው ትሕትናን ወደለበሰው የንጉሦች ንጉሥ አይቅረብ።
\m ፳፫ ባማረ አምልኮ የማይተባበሩ ተጠራጣሪዎች ካሉ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ቤተ ክርስቲያንአፀድ ይራቁ መርዛቸው እንደሚገድል የእፉኝት መርዝ የነደፈውንም ሰው እንደሚያሸናው እንደ እባብ መርዝ የሚመር ነውና።
\m ፳፬ ስለምን ይሁዳን መረጠው ከአሥራ ሁለቱም ደቀ መዛሙርቱ ጋር ሾመው፡ በአሥራ ሁለት ዙፋኖች ላይ ተቀምጣችሁ በአሥራ ሁለቱ የእስራኤል ነገዶች ላይ ትፈርዳላችሁ ብሎ ተስፋ በሰጣቸው ጊዜ እናንተን የሰማ እኔን ሰማ እኔንም የሰማ የላከኝን ሰማው ባላቸውም ጊዜ ከእነርሱም ጋር አብሮ ነበረ፡ ተለይቶ እንደሚጠፋ ዐላወቀምን እንደሚሰጠው አልተረዳምን ብለው የሚጠይቁን ቢኖሩ እኛም ማወቅስ ለደቀመዛሙርቱ እናንተን አሥራ ሁለታችሁን እኔ የመረጥዃችሁ አይደለምን ከእናንተም አንዱ ሰይጣን ነው እንዳላቸው አሳልፎ እንደሚሰጠውም እርሱም ተለይቶ እንደሚጠፋ ያውቃል እንላቸዋለን።
\m ፳፭ ዳግመኛም የሰጠኸኝን እኔ በስምህ ጠበቅኋቸው ከጥፋትምልጅ በቀር ከእነርሱ ማንም አልጠፋም ብሎ ወደ አባቱ ማለደ። ይሁዳ ከአይሁድ ሎሌዎች ጋር ወደ እርሱ ከመድረሱም በፊት ከሚጠፉት ጋር ቆጠረው። ዳግመኛም የሰውን ልጅ ከእርሱ ለሚቀበሉት ለዚያ ሰው ወዮለት ለዚያም ሰው ባልተወለደ ይሻለው ነበር አለ። በዚህም ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ባለማወቅ ያደረገው እንደሌለ ዐወቅን፡ ወንጌላዊ ዮሐንስ የሰውን ማንነቱን ይነግሩት ዘንድ አይሻም እርሱ ራሱ ሰውን ያውቀዋልና እንዳለ። ማቴ፳፮፥፳፬ ዮሐ፪፥፳፭
\m ፳፮ ስለ ይሁዳ ሹመት ምክንያት እንናገር፡ ስለ ጳጳሳትና ስለ ኤጲስቆጶሳት ወይም ከክህነት ማዕረጎች ስለ አንዱ ሃይማኖትን ቢያጠፋ ወይም ከሐዋርያት የተቀበሉትን ሥርዓት ቢለውጡ ከተሾሙ በኋላ መሻር አይገባቸውም፡ አንበል። ከሐዋርያት ሹመት የሚበልጥ የሹመት ማዕረግ የለም፡ ከመላእክትም አለቆች መካከል የሠራዊት አለቃ ሳጥናኤልን የሚበልጠው አልነበረም። የኅሊናውን ራስ ባስታበየ ልዑል ለመሆንም በተመኘ ጊዜ ከሰማይ ወደቀ ወደ እንጦርጦስም ተጣለ። ይሁዳም ጌታውን ለመሸጥ በመከረ ጊዜ ከሐዋርያት ቁጥር ወጣ ንስሓ በመግባትም ኃጢአቱ አልተሠረየለትም የመለኮት ደም ገሥጻዋለችና።
\m ፳፯ እንዲሁም ንስጥሮስና ልዮንን አፍቲክስንና ስብልያኖስን አቡርዮስንና መቅዶንዮስን ፎጢኖስንና መንኪዮስን አውጣኪንና አርጌንስን ሚሊጢስንና የከሀዲዎች አለቃ አርዮስንም የልባቸው ራስ በውግዘት ሰይፍ ሲቆረጥ የትምህርታቸውም ግንድ በጥፋት መጥረቢያ ሲቆረጥ የስደት መከራ አገኛቸው፡ ስለነርሱም በመዝሙር እኔ አልሁ እናንተ አማልክት ናችሁ ሁላችሁም የልዑል ልጆች ናችሁ እናንተስ እንደሰው ትሞታላችሁ ከመላእክትም እንደ አንዱ ትወድቃላችሁ አለ። እነሆ የሊቃነ ጳጳሳትን አወዳደቅ ከዲያብሎስ ከአርያም ከፍታ ወደ እንጦርጦስ መውደቅ ጋር አመሳሰለ። መዝ፹፩፥፮
\m ፳፰ የእነርሱም መውደቅ በኪሩቤል ሠረገላ በሚሠለስ በጥልቆችም ጥልቅ የሦስትነቱ ፈትል የማይበጠስ አንዱ ከሁለተኛው ሁለተኛውም ከሦስተኛው የተለየበት ጊዜ የሌለውን ከማመን ዋልታ ሆነ።
\m ፳፱ ዳግመኛም ስለ ጴጥሮስ የጴጥሮስ ክህደቱ ከጠላት ነውን ወይስ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ብለው ቢጠይቁን ከጠላት ነው ብንል ከያዙት ጋር ሊዋጋ ሰይፍን ባልመዘዘ እንል ነበር። ዳሩ ግን ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ሰይፍህን ወደ አፎቷ መልሳት ሰይፍ የሚያነሣ ሁሉ በሰይፍ ይሞታልና ብሎታል። እነሆ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* መጋደልን አስቀረ ጴጥሮስ ግን የሊቀ ካህናቱን አገልጋይ ጆሮውን ከቆረጠው በኋላ እነሆ ከጌታው ጋር ለመሞት የጴጥሮስ ልብ ጭካኔ ፍጽምት ናት፡ ካስተወው በኋላ ግን ሰይፍን ጣለ፡ ንጉሥ ዝም ሲያሰኝ ማን ለጦርነት ይሰለፋል። የበረኛው ሴት ልጅ ባሳጣችው ጊዜ በሐና አፀድ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* እንደማያውቀው የካደው ግን በቀያፋም አፀድ በእሳቱ አጠገብ ሲሞቅ የገሊላ ሰው እንደሆንህ እናውቃለን ንግግርህም አሉት እርሱም ሁለተኛና ሦስተኛ ጊዜ ጌታን እንደማያውቀው ማለ ተራገመላቸውም። ማቴ፳፮፥፸፬
\m ፴ የዚህም የክህደቱ ምክንያት ከሰይጣን አይደለምን ዶሮ ሳይጮህ ሦስት ጊዜ ትክደኛለህ ብሎ ዝም እንዲል ስለጠቀሰው እንጂ። ከምእመናን ልብ የመመካት ሸለፈትን ይገርዝ ዘንድ ይህን ተናገረው ጴጥሮስ ሁላቸው ቢክዱህ እንኳን እኔ አልክድህም ብሎ መመካቱን አብዝቶት ነበርና። በመካዱም ንስሓ ለሚገቡት አብነት ሆናቸው፡ ወደ ውጭ ወጥቶም መሪር ልቅሶ አለቀሰ ክህደቱም ከበደል አልተቆጠረበትም። ዳዊት ኃጢአታቸው ይቅር የተባለላቸው በደላቸውንም ሁሉ ያልቆጠረባቸው ንዑዳን ክቡራን ናቸው፡ \bd እግዚአብሔር\bd* ኃጢአቱን ያልቆጠረበት በልቡም ሽንገላ የሌለበት ሰው ንዑድ ክቡር ነው እንዳለ።
\m ፴፩ ኤጲስቆጶሳት ከጵጵስናው በኋላ የበደለውን ኤጲስቆጶስ ቄሱን ከቅስናው በኋላ ዲያቆኑንም ከዲቁናው በኋላ ዐቢየ ክርስቲያኑንም ከጥምቀቱ በኋላ በደለ ብለው በንስሓ አንቀበልም እንዳይሉ የንስሓ መሠረት የሃይማኖት አለት በሆነ በጴጥሮስ ላይ ተጣለች።
\m ፴፪ እንደዚህ ባለውም ክህደት ኤጲስቆጶስ ከታርዮስ ተሳሳተ፡ የክርስቲያን ታላላቆች ከጥምቀታቸው በኋላ የበደሉ ንስሓ የላቸውም አለ። ከጳውሎስም ቃል ከሙሴ ኦሪት የተሳሳተ ቢኖር ሁለት ወይም ሦስት ምስክሮች ይገሥጹት፡ ከዚያ በኋላ ይሙት አይራሩለትም ያለውን ለራሱ ምክንያት አደረገ። እንግዲህ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ በዘላለማዊ የሥርዓት ደም ቃል ኪዳን የገባለት እንደምነው \bd የእግዚአብሔርን\bd* ጸጋ ከቀመሱ በኋላ ዳግመኛ ንስሓቸውን ያድሷታልን \bd የእግዚአብሔርንም\bd* ልጅ ለራሳቸው ይሰቅሉታል። ኤጲስቆጶሳትም ያን ኤጲስቆጶስ ከስህተቱ እንዲመለስ ማለዱት፡ እርሱ ግን እንቢኝ አላቸው። የጴጥሮስን ንስሓ መግባት የቶማስንም ከካደ በኋላ መማለል አስታወሱት፡ በዚህም እሺ ሊያሰኙት ግን ተሳናቸው። የመጻሕፍት ቃል ሕሊናውን ድኩም የሆነበትን ሰው ድውይ ያደርገዋልና መርዝ ከተቀባ የጦረኞች ቀስትም ይልቅ የከፋ ያደርገዋል።
\m ፴፫ ወደ ወልድ መስቀል ነገር ወደ ጴጥሮስ እና ዮሐንስ የሥራቸው ዜና እንመለስ፡ ዮሐንስ በአባቱ በዘብዴዎስ ወገኖች ለካህናት አለቆች ዘመዳቸው ስለሆነ ክፉ ያደረገበት የለምና አልካደም፡ ስለዚህ እርሱ ራሱ በወንጌል ያም ሌላው ደቀመዝሙር በካህናት አለቆች ዘንድ የታወቀ ነበር አለ።
\m ፴፬ በስቅለቱም ጊዜ ተቸንክሮ ሳለ ወደ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* አንጋጦ ይመለከት ነበር፡ ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* ስለ ዮሐንስ ለእናቱ እነሆ ልጅሽ አላት ለደቀመዝሙሩም ስለእናቱ እነዃት እናትህ አለው። አለቅነት በእጁ ሳለ ዮሐንስ ከጴጥሮስ የበለጠበት ሌላ ክፍል እነሆ። ዮሐ፲፱፥፳፮
\m ፴፭ ከጥብርያዶስ ባሕር አጠገብ ዳግመኛ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ዓሣዎችን ሊያጠምዱ በመርከብ ሳሉ መረብም በእጃቸው ሳለ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ተገለጠላቸው። ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* በባሕሩ ዳርቻ ቆሞ ነበር፡ ደቀመዛሙርቱ ግን ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* እንደሆነ አላወቁም። ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* ልጆቼ የምበላው አላችሁን አላቸው፡ ደቀመዛሙርቱም የለም አሉት። እርሱም መረባችሁን ከመርከቢቱ በስተቀኝ ጣሉ ብዙ ዓሣዎችንም ታገኛላችሁ አላቸው። እነርሱም ሌሊቱን በሙሉ ደከምን መረባችንንም ጣልን ያገኘነው ግን የለም፡ እንደቃልህ ግን እንጥላለን አሉት። መረቡንም ወደ ባሕር ጥለው ከተጠመዱት ዓሣዎች ብዛት የተነሣ መጎተት ተሳናቸው።
\m ፴፮ ያን ጊዜም ዮሐንስ ወደ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* አመለከተ፡ ቆሞ አየው ዐወቀውም፡ ጴጥሮስንም ጌታችን ነው አለው። ያን ጊዜ ጴጥሮስም በለበሰው ልብስ ወገቡን ታጥቆ ከመርከብ ወደ ባሕር ውኃ ተወረወረ። ከወንድሞቹ ከሐዋርያት ጋር በመርከብ ይደርስ ዘንድ መታገሥ አልቻለም። እነሆ በዚህም የመጽሐፍ ክፍል \bd ክርስቶስን\bd* የመውደድ ፍለጋ ከወንድሞቹ ይልቅ በጴጥሮስ ላይ በዛ። ወንጌላዊ ሌሎቹ ደቀመዛሙርት ግን መረባቸውን እየጎተቱና እያስጎተቱ በመርከብ ደረሱ ብሏልና። ዮሐ፳፩፥፩-፰
\m ፴፯ ስለዚህም የጴጥሮስ ኃጢአቱ ተሠረየለት ከወንድሞቹ ይልቅ ወደ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* ለመድረስ ቸኩሏልና ከመርከቢቱ ላይ ዘልሎ ወደ ባሕር ተወረወረ እንጂ መርከብ ለመጎተት አልቆየምና። ወደ ወደደውም ለመድረስ ቀደማቸው። ከመርከቢቱ ላይ ያስዘለለችው ወደ ጥልቁም ባሕር የወረወረችው ፍቅር እርሷ የክህደቱን መጽሐፍ ደመሰሰቻት፡ የክህደት መጽሐፍ ሁሉ መጥፋቱ ፈጥኖ እንዲሆን ወደ ባሕር ይወረወራልና። ራሱን ወደ ጥልቁ የጥብርያዶስ ባሕር በወረወረ ጊዜ የዕዳው መጽሐፍ ሰጠመ እርሱ ግን በብዙ ጭንቅ በብዙም ፍለጋ በዋናተኞችም በብልጠታቸው ጥበብ እንደሚገኝ የሚያበራ ዕንቊ ከባሕር ወጣ። 
\m ፴፰ ዕንቊ ከነገሥታት ቤት እንጂ በችግረኞች ቤት እንደማይገኝ እንዲሁ የጴጥሮስም መኖሪያ ቤት ከእውቀት ችግረኞች ቤት አልሆነም፡ \bd ለኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ቤት አለቃ ይሆን ዘንድ የተመረጠ ሆነ እንጂ። ጴጥሮስ ማለት በሮማይስጥ ቋንቋ አለት በዕብራይስጥም ቋንቋ ኬፋ ማለት ነውና። ስለዚህም ጌታችን አንተ ኬፋ ትባላለህ አለው። ትርጉሙም ጴጥሮስ ማለት ነው።
\m ፴፱ ዳግመኛም አንተ አለት ነህ በአንተም ላይ ቤተክርስቲያኔን እሠራታለሁ አለው። አለት እንደ እንጨት በምሳር በመጥረቢያም አይፈረከስምና እንደ ዛፎችም በነፋሳት ጥፊ አይናወጥም፡ እንደምድር ትቢያም ከዝናብ ነጠብጣብ ከውኆች መፍሰስ የተነሣ አይቀልጥምና ከፀሐይ ቃጠሎ ከበጋ ግለት የተነሣ እንደለምለም ሣር አይደርቅምና ዘወትር በደንጊያነቱ ይኖራል ለዘላለም ከጽናቱ  አይደክምም። ዮሐ፩፥፵፫
\m ፵ ስለዚህም ጴጥሮስ ስ\bd ለክርስቶስ\bd* ሃይማኖት ጽናት የቤተክርስቲያን መሠረት ተባለ። ከእርሱ ጋር የተባበረውበክህነት ሹመት ብቻ የመንግሥተ ሰማያትን ቁልፍ በመያዝም አይደለም፡ የገዛ ስሙንም ሰጠው እንጂ። \bd ክርስቶስ\bd* በነቢያት ዘንድ ደንጊያ ተብሎ ተጠራ፡ በሃሌ ሉያ በሚጀምር መዝሙር ግንበኞች የናቁት ደንጊያ እርሱ የማዕዘን ራስ ሆነች ተብሏልና።
\m ፵፩ ዳንኤልም ደንጊያ እጅ ሳይነካው ከተራራ ወረደ የወርቁንም ምስል ፈጨው የወርቁንም ምስል ካደቀቀው በኋላ ተመልሶ ታላቅ ተራራ ሆነ ምድርንም ሁሉ መላ አለ። ጴጥሮስም እነሆ የተመረጠችይቱንና የከበረችይቱን የማዕዘን ደንጊያ በጽዮን እኖራለሁ በእርሷም ያመነ አያፍርም አለ። እርሱ በነቢያት ዘንድ ደንጊያ ተብሎ እንደተጠራ እርሱም በባሕርይ ያይደለ በጸጋ አምላክነት ከራሱ ጋር አንድ ሲያደርገው ጴጥሮስን ደንጊያ ብሎ ጠራው። ስለዚህም ጴጥሮስ ራሱ ሁሉ የእኛ እንደሆነ መለኮትና ኃይሉ እርሱን ማምለክም ለእኛ የተሰጠች ናት አለ። መዝ፻፲፯፥፳፪
\m ፵፪ እንቅፋት በምትሆን በተናቀች ደንጊያ እንዳንመስላቸው ቤተ ክርስቲያን አጠራሩን ራሱ ዝምዝም ወርቅ ነው ብላ ታሳምረዋለች፡ ትርጉሙም ራሱ የወርቅ ደንጊያ ማለት ነውና። የሐዋርያት አለቃ ስለሆነ ራስ አለችው። ከከንቱ ደንጊያነት የክብር ገንዘብ ወደ ሆነ የወርቅ ደንጊያነት ከፍ ከፍ ስታደርገውም የወርቅ ደንጊያ ትለዋለች። መኃ፭፥፲
\m ፵፫ እንግዲህስ በጥብርያዶስ ስለተሰጠው የሹመት ነገር ወደ መናገር እንመለስ። ከተመገቡም በኋላ የዮና ልጅ ስምዖን ሆይ ከእነዚህ ይልቅ ትወደኛለህን አለው፡ ጴጥሮስም እኔ እንደምወድህ አንተ ሁሉን ታውቃለህ አለው። ፊተኛዋ ትምክህቱ አሰናክላዋለችና ስለዚህ በፍርሀት ቃል መለሰ፡ ለዘወትር ተግሣጽ ሆኖታልና። ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* በጎቼን ጠብቅ አለው፡ ስለዚህም አብዝቶ እንደሚወድደው የእውነት ምስክር እንደሆነለት ታወቀ።
\m ፵፬ በጎቼን ጠብቅ ማለት ለደቀመዛሙርቱ አለቃ ሁናቸው ማለት ነው፡ ጠባቂነት በአለቅነት ይተረጐማልና። ለሦስተኛ ጊዜ ከሐዋርያት ይልቅ አብዝቶ እርሱን ስለመውደዱ መጠየቁም በመውደዱ መታሰቢያ የክህደቱን መታሰቢያ ያጠፋት ዘንድ ነው። ሦስተኛ ግልገሎቼን ጠብቅ ያለው ሹመቱን \bd በሥላሴ\bd* ያጸና ዘንድ ነው። ከዚህም በኋላ ጎልማሳ ሳለህ ራስህ ወገብህን ትታጠቃለህ ወደ ወደድኸውም ትሄዳለህ፡ ባረጀህ ጊዜ ግን እጆችህን ታነሣለህ ሌላም ያስታጥቅሀል ወዳልወደድኸውም ይወስድሀል አለው። በምን ዓይነት ሞት እንደሚያገለግለው ሲያመለክት ይህን አለው፡ ይህንንም ተናግሮ ተከተለኝ አለው፡ የጴጥሮስ መከተል የሚሞትበት የመስቀል መከራ ነው፡ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd* በመስቀል መከራዎች እንደሞተ።
\m ፵፭ ጴጥሮስም ዮሐንስን አይቶ ይህስ እንደምን ይሆናል አለው። ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* እስክመጣ ድረስ ይኖር ዘንድ ብወድ አንተ ምን አግዶህ አንተ ግን ተከተለኝ አለው። በዚህስ ለዮሐንስ ሞትን እንዳይቀምሰው አደላለት የመላእክትንም ሕይወት አደለው ሕይወቱ በምድር ላይ እንደ መላእክት ሆኖአል። ዮሐ፳፩፥፲፭-፳፫
\m ፵፮ \bd እግዚአብሔር\bd* አዳምንና ሔዋንን ያለበሳቸው የቁርበት ለምድ አይደለም ያለ የአርጌንስን ተግሣጽ መናገር እንፈጽም። እነሆ ከጥንትም ሥጋ እንደነበራቸው ከኦሪት ቃል ማስረጃ አቀረብንለት። \bd እግዚአብሔር\bd* አዳምና ሔዋንን ያለበሳቸውን የቁርበት ለምድ ከወዴት አመጣው ማንስ አረደው ካለንም እኛም ለሕዝቡ ምግብ ይሆን ዘንድ በምድረ በዳ የዘነመውን የመና ቅንጣት ማን ዘራው እንለዋለን። ዳግመኛም ጠዋት ጠዋት ቁራ ለኤልያስ ያመጣለት የነበረውን እንጀራ መን ጋገረው፡ በሰርክ በሰርክም ያመጣለት የነበረውን ሥጋ መን አረደው እንለዋለን። \bd እግዚአብሔር\bd*ስ ከሌለበት ማምጣት ይቻለዋል። ፩ነገ፲፯፥፮ ዮሐ፮፥፴
\m ፵፯ አሁንም የአርጌንስን ተግሣጽ ፈጸምን እንደ \bd ኢየሱስ\bd* ፋሲካን ለማክበር እንደ ሐዋርያትም የትንሣኤውን መታሰቢያ ለማድረግ እንትጋ። መከራን ለተቀበለ ለሞተና ለተነሣ ለእርሱ ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ አሜን አሜን።
\m ፵፰ ጠባዩ የታወከ እንደ እባብም መርዝ የተመላ በስሕተት ሰንሰለት የታሠረ በጨለማ ማቅ የተገነዘ የአርጌንስ ተግሣጽ ተፈጸመ። የምሥራቃውያን ከዋክብት የትምህርታቸው ልጅ የሆንሁ ጊዮርጊስ ተናገርሁት። የአርጌንስን ትምህርት የተከተለው ሰው ሃይማኖቱንና እርሱን አወግዛለሁ፡ በበጉም እትራቶች በጎ መዓዛን እሸትታለሁ ዕፀ መስቀሉንም እመረኮዛለሁ፡ ራሴም ውኃው ከዚህ ወደዚያ በሚፈስስ ውኃ ዳር እንደተተከለ የዝግባ ዛፍ ይለመልማል ብርቱ ለሆነ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይገባል ለዘላለሙ አሜን፡ አሜን፡ አሜን።
\m  …………//////……….
\m ምዕራፍ ሃያ አምስት
\m የፋሲካ ዓርብ ምንባብ
\m ፩ በአንድነቱ በሚቀደስ በሦስትነቱም በሚወደስ ዓለምን በመንግስቱ በያዘ በመለኮቱም በቦታ ሁሉ በመላ በቸርነቱ የሁሉ አባት በትዕግሥቱም ከቁጣ የራቀ በፈቃዱም ኃጥአንን የሚያጸድቅ በቻይነቱም ጭንቅን የሚያቃልል በጥበቡም የጥበበኞች ጥበበኛ በሆነ ከማዳኑም ኃይል በቀር የቁጣውን ጽናት የሚቋቋማት በሌለ ከቤቱ መዝገብ ከሚወጣ ከይቅርታውና ከርኅራኄው በቀር የቅናቱን እሳት የሚያቀዘቅዛት በሌለ \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም ለዘላለሙ አሜን አሜን።
\m ፪ ኃይል ወደ ቤተ ክርስቲያን አይወርድም ኅብስቱም ወደ \bd ክርስቶስ\bd* ሥጋነት አይለወጥም የወይኑ ጽዋም ደሙን ወደመሆን አይለወጥም የሚሉትን ሰዎች ተግሣጽ መናገር እንጀምር። እኛስ ከከሀዲዎች መነሳሳት የተነሣ እንዳትነዋወጥ ኃይል ቤተክርስቲያንን ይጠብቃታል። የሚጠብቃት እርሱ ሲሆን ኃይልን ትሸከመዋለች ኃይል ትጎናፀፋለች ኃይልንም ትታጠቃለች ኃይለትም ይከብቧታል የሠራዊት ጌታ ሠረገላ አድርጓታልና።
\m ፫ ሰው በቤቱ ቢጸልይ የአምላኩ ምስጋና እንዳይቋረጥበት በጎ ሥራ ሠራ፡ አሳቡን በመልእክተኛ አንደበት ወደ ንጉሥ እንደሚያደርስ እንደዚያች ኃይል የሚሆንለት አይደለም፡ መግባትን ግን አልገባም የንጉሱን ፊት እያየ አፍ ለአፍ እንደሚናገር ሰው ግን ባለሟልነትን አላገኘም።
\m ፬ አብን ከፈለግኸው ዮሐንስ አቡቀለምሲስን የመራው መልአክ ና የበጉን ሙሽራ ላሳይህ እንዳለው የልጁ ሙሽራ የምትሸለምበትን ቤት ሲያበጃጅ በዚያ ታገኘዋለህ። ወልድንም ከፈለግኸው ለልጆቿ ምግብነት ሲታረድ ደሙም ለፋሲካ በዓል ሲቀዳ በዚያ ታገኘዋለህ። መንፈስቅዱስንም ከፈለግኸው ከሁለተኛው አዳም ጋራ በዓል ሲያደርግ በዚያ ታገኘዋለህ።
\m ፭ ሔዋንንም ብትፈልጋት ለቁስሎቿ ሰውስን ካመጣችላት ከልጇ ጋር ስትደሰት በዚያ ታገኛታለህ፡ አብርሃምንም ከፈለግኸው ከጻድቃን ነፍሳት ጋር ተቀምጦ በዚያ ታገኘዋለህ፡ ሳራንም ብትፈልጋት በድንኳን ውስጥ ያልቦካ እንጎቻ በጋገረችለት ጌታ ማዕድ ደስ እየተሰኘች በዚያ ታገኛታለህ፡ ይስሐቅንም ከፈለግኸው ከአባቱ ሾተል በነጭ ጠቦት ደም የተቤዠውን እያመሰገነው በዚያ ታገኘዋለህ። ዘፍ፲፰፥፮ ፣፳፪፥፲፫
\m ፮ ርብቃንም ከፈለግሀት በምትወደው ልጇ በያዕቆብ ሐሴትን እያደረገች በዚያ ታገኛታለህ፡ ያዕቆብን ከፈለግኸው በቤቴል ስላየው የወርቅ መሰላል ይህች የሰማይ ደጅ ናት በዚህም \bd የእግዚአብሔር\bd* ቤት ይታነፃል ብሎ ሲያደንቅ በዚያ ታገኘዋለህ። ዘፍ፳፰፥፲፪-፲፯
\m ፯ ሙሴንም ከፈለግኸው አቤቱ በእልፍና በአእላፍ ወደ ሕዝብህ ወደ እስራኤል ፊትህን መልስ ብሎ ስለወገኖቹ ሲማልል በዚያ ታገኘዋለህ። ዳዊትንም ከፈለግኸው በኃጥአን ቤት ከምቀመጥ ይልቅ \bd በእግዚአብሔር\bd* ቤት ውስጥ እጣል ዘንድ መረጥሁ ብሎ ሲዘምር በዚያ ታገኘዋለህ። ሰሎሞንንም ከፈለግኸው በመኃልየ መኃልይ ቃል ስለ \bd ክርስቶስ\bd*ና ስለ ቤተክርስቲያኑ አጣፍጦ አሳምሮ ሲናገር በዚያ ታገኘዋለህ፡ ነቢያትን ከፈለግሀቸው ኃይልና ምስጋና ከተመላ የትንቢት ቃል ጋር በዚያ ታገኛቸዋለህ፡ ሐዋርያትንም ከፈለግሀቸው የመለኮትን መንፈስ ወንጌል ይዘው በዚያ ታገኛቸዋለህ። ዘዳ፴፫፥፪ መዝ፹፫፥፲
\m ፰ ሰማዕታትን ከፈለግሀቸው መከራ የመቀበላቸው ዋጋ የሆነ የዕንቊ አክሊል ተቀዳጅተው በዚያ ታገኛቸዋለህ። ደናግልንም ከፈለግሀቸው የትሩፋታቸው ዋጋ የሆነ የብርሃን ግምጃን ለብሰው በዚያ ታገኛቸዋለህ። \bd ማርያምንም\bd* ብትፈልጋት በዚያ ሕፃኗን ታቅፋ ታገኛታለህ፡ መስቀልንም ከፈለግኸው የወይን ዘለላ ተሸክሞ በዚያ ታገኘዋለህ ይኸውም የንፅህት ድንግል የማኅፀኗ ፍሬ ነው።
\m ፱ ዕፀ ሳቤቅን ከፈለግኸው በቅርን ጫፎቹ በግ ተሸክሞ ቀንዶቹንም ይዞ በዛ ታገኘዋለህ፡ ዕፀ ጳጦስንም ከፈለግሀት ቅጠሏ ለምልሞ በላይዋ ያለው እሳት ሲቀጣጠል እንጨቷ ሳይቃጠል በላይዋ ያለውም እሳት ሳይጠፋ በዚያ ታገኛታለህ። ልብሳቸውን በበጉ ደም ያጠቡ የገሊላን ሕፃናት ከፈለግሀቸው ልብን በሚመስጥ አጥንትንም በሚያለመልም ምስጋና ሲያመሰግኑ ታገኛቸዋለህ። ዘፍ፳፪፥፲፫  ዘጸ፫፥፪
\m ፲ ካህናትን ከፈለግሀቸው ሙሽራዋን ከገሊላዊት እናቱ በነሣው ሥጋ ሲያርዱት ደሙም በሰማያዊ አባቱ ፊት በመሠዊያው ቀንድ ሲንጠፈጠፍ ታገኛቸዋለህ። ዲያቆናትንም ብትፈልጋቸው በክርስቲያን ታናናሾች መካከል ማንም ቢሆን በዚህ አይቁም \bd ከኢየሱስም\bd* ትእዛዝ የተለየ ማንም በዚህ ሥፍራ አይሁን ሥጋውንም በኃጢአት ያረከሰ ማንም የማይረሳ ነውና አይርሳ ራሱን \bd ከእግዚአብሔር\bd* ቁጣ ያርቅ መስቀልንም አይግፋ የሚያየን የብርሃን አባት አለና ብለው ሲጮሁ በዚያ ታገኛቸዋለህ።
\m ፲፩ አናጉንስጢስንና መዘምራንን ከፈለግሀቸው ለማንበብ ለመዘመርና ለመጸለይ ሲተጉ በዚያ ታገኛቸዋለህ። ኅብስቱንም ከፈለግህ በሜሮን ዘይት በታተመ በመንበሩ ላይ ታገኛለህ፡ የምሥጢርንም ወይን ከፈለግህ በመቶ አለቃው በለንጊኖስ ጦር ከተወጋ ከሙሽራዋ ጎን ታገኛለህ። ዘይትንም ከፈለግህ በመቃኖቿ ታገኛለህ፡ ያማረ መዓዛን ከፈለግህ እስከ አርያም ከፍታ የሚወጣ የዕጣኗን ጢስ ታገኛለህ።፡ የብርሃን ፋናን ከፈለግህ በመቅረዞ=ቿ ታገኛለህ፡ የወርቅ ሻኩራዎችንም ብትፈልግ የበጉን ደም ከተረጩ ቀይም ቀለም በተነከሩ በሐር ግምጃም ከተሠሩ መጋረጃዎቿ ታገኛለህ።
\m ፲፪ ዕንቊ ብትፈልግ ከእጇ ታገኛለህ፡ የወርቅ መክሊት ብትፈልግ በሳጥኖቿ ውስጥ ታገኛለህ፡ ወተት ብትፈልግ ከጡቶቿ ታገኛለህ፡ የማር ወለላም ብትፈልግ ከአፏ ታገኛለህ፡ ጥበበኞችንም ከፈለግሀቸው ኃይልን ከኃይል ሲገልጡ ዕውቀትንም ከልብ ሲያወጡ በጉባኤዋ ታገኛቸዋለህ።
\m ፲፫ ባለመድኃኒቶችንም ብትፈልጋቸው ለቁስለኞች በሃይማኖት ዘይት ፈውስን ሲያደርጉ፡ ጳውሎስም \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ልሳኑ ሁለት ከሆነ ምላጭ ይልቅ ነፍስን ከሥጋ የሚለይ ሥርንም ከመገጣጠሚያው የሚለያይ የተሳለ ነው እንዳለ፡ የኃጥአን ሥሮችለመቁረጥ ምላጮችን ሲያዘጋጁ በደጃፎቿ ታገኛቸዋለህ። ዕብ፭፥፲፪
\m ፲፬ ኪሩቤልን ከፈለግሀቸው የሚያበሩ ክንፎቻቸውን በመሠዊያው መንበር ላይ እያማቱ ከጣራዋ በታች ታገኛቸዋለህ፡ እነርሱ በሰማያት ያሉ ሠረገላ እንደሆኑ እርሷም በምድር ያለች የመለኮት ሠረገላ ናትና። \bd እግዚአብሔር\bd* በሰማያት በሠረገላው ላይ እንደሚቀመጥ በዚህም በሠረገላው ላይ ይቀመጣልና።
\m ፲፭ ሕዝቅኤል ከአራቱ እንስሳት በታች በምድርም ላይ አንድ ሠረገላ ፈጽሜ ተመለከትሁ፡ የሰረገላውም መልክ በአራቱ አምሳል እንደተርሴስ አምሳል ነው። ሥራቸውም በአራት ጐኖቻቸው እንደ መንኰራኩር ነው። ይሄዳሉ ሲሄዱም ጀርባቸውን አይመልሱም ከፍ ከፍ ያሉም ናቸው ጀርባቸውን አየሁ በአራቱም በኩል ዓይኖችን የተመላ ነው። ሲሄዱም ሠረገላው ከእነርሱ ጋር ይሄዳል። እንስሳቱም ከምድር በሚነሡ ጊዜ ሠረገላው ይነሣል ደመና ባለበት በዚያ መንፈስ አለ ብሎ እንደተናገረ።
\m ፲፮ በሰማይ ስላሉትም እንዲህ አለ፡ ከሰማይም በላይ በኪሩቤል ራስ በላይ እንደ ሰንፔር ያለ አየሁ፡ በላዩም እንደ ዙፋን ያለ አለ፡ግምጃ የለበሰውንም ሰው ከኪሩቤል በታች ወዳለው ሠረገላ ግባ ከኪሩብም መካከል የእሳቱን ፍሕም በእጅህ መልተህ ወደ አገር በትነው አለው። በፊቴም ገባ ኪሩብም ያ ሰው በሚገባ ጊዜ ከቤቱ በስተቀኝ ቆመ። ደመናም በአፀዱ ውስጥ መላ። \bd የእግዚአብሔር\bd* ክብር ከኪሩብ ተነሥቶ ወደ ቤት ገባ፡ ደመናውም ቤቱን መላው \bd የእግዚአብሔር\bd* የክብሩ መብረቅ አፀዱን መላው የኪሩቤልም የክንፋቸው ድምጽ ከአፀዱ በስተውጭ መልካሙን ነገር እንደሚናገር \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ተሰማ። ሕዝ፲፥፫
\m ፲፯ እነሆ በሰማይም በምድርም ያሉ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሠረገላዎች ምሉዓን ናቸው። በኪሩቤል ላይ የሚቀመጠው አንዱ በላይ አንዱም በታች የሆነ ሁለት \bd እግዚአብሔር\bd* አይደለም፡ በቦታ ሁሉ የመላ አንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ነው እንጂ። በልዑላኑም ላይ በትሁታኑም ላይ በዳርቻዎችም ሁሉ ከሦስትነቱ አይጐድልም።
\m ፲፰ አብ በቦታ ሁሉ የመላ ነው ወልድም በቦታ ሁሉ የመላ ነው። የአብ ህልውና ከዚህ እስከዚህ ነው የወልድም ህልውና ከዚያ እስከዚያ ነው ነው፡ የመንፈስቅዱስም ህልውና ከወዲያ እስከወዲያ ነው አይባልም። መልካቸውም ከሦስትነት አይጐድልም ወደ አራትም ከፍ አይልም። አኗኗራቸውም በማድነቅ አይፈጸምም በማወቅም አይወሰንም። ጳውሎስም ከሥራው የተነሣ እናውቀዋለን፡ ስለራሱ ግን ራሱ መለኮቱን ያውቀዋል እንዳለ።
\m ፲፱ አባት ጎይ ዓለም ሳይፈጠር አስቀድሞ ከአንተ ጋር በነበረ ክብርህ አክብረኝ ባለው ቃል \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ዓለም ሳይፈጠር አስቀድሞ ከአብ ጋር እንዳለ እናምነዋለን። እርሱም ህልውናው ከእርሱ ጋር ዓለም ሳይፈጠር አስቀድሞ እንደሆነ አመነለት አልካደውምም። አከበርሁህ አሁንም አከብርሀለሁ ብሏልና። ከዓለም አስቀድሞ ከአባቱ ዘንድ ስለሆነ የወልድ ክብር አከበርሁህ አለ፡ በወላጁም ክብር ዳግመኛ ስለመምጣቱ አሁንም አከብርሀለሁ አለ። ዮሐ፲፯፥፭
\m ፳ አብንም እርሱ ራሱ የምወደው ልጄ ይህ ነው እርሱን ስሙት ስላለ \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አባት እንደሆነ እናምነዋለን፡ መንፈቅዱስንም በርግብ አምሳል በርሱ ላይ ስለወረደ እናምነዋለን። መንፈስቅዱስስ እንደ አብ የምወደው ልጄ ይህ ነው ብሎ ስለ ወልድ አልመሰከረም፡ በዚህም የወልድ አባት የአብም ወንድም እንዳልሆነ ዐወቅን። አብ ስለ ልጁ እንደመሰከረ ይመሰክርለት ዘንድ እንደ ወልድ በዮርዳኖስ ወንዝ አልተጠመቀም። በዚህም የአብ ልጅ የወልድ ወንድም እንዳይደለ ዐወቅን። አብ ለልጁ ከመሰከረለት ከሰማየ ሰማያት ወርዶ ከአባቱ ዘንድ እውነተኛ ምስክርን በተቀበለው ራስ ላይ በርግብ አምሳል ተቀመጠ። በዚህም ባለመቀላቀል ሦስት ባለመለያየትም አንድ የሆነ እንጂ ከአብ የተነጠለ ከወልድም የተለየ እንዳልሆነ ዐወቅን። ማቴ፫፥፲፯ 
\m ፳፩ ለአይሁድ ጉስቁልና በመገዛት እንደተባበሩ በኤጲስቆጶሳትም አንደበት እንደተወገዙ እንደ ሰባልዮስና ስብልያኖስ አብም እርሱ ነው ወልድም ራሱ ነው መንፈስቅዱስም እርሱ ነው እንዳንል ወልድ ስለአብ ምስክሬ ሌላ ነው እርሱም የላከኝ አብ ነው፡ ስለ መንፈስቅዱስም ሌላውን አጽናኝ እልክላችኋለሁ ብሎ ይከለክለናል። እነሆ በአካላዊ መልክ ሌሎች ሆኑት ስለ መለኮት አንድነትም ስለ አብ እኔን አብ አንድ ነን፡ እኔን ያየ አብን አይቷል አለ። ስለ መንፈስቅዱስም ሌላውን አጽናኝ እልክላችኋለሁ አለ። ዳግመኛም እኔ ወደ እናንተ ተመልሼ እመጣለሁ አለ። የመንፈስቅዱስንም በሐዋርያት ላይ መውረድ እርሱ ራሱ እንደተመለሰ አድርጎ በራሱ መመለስ ጠራው በዚህም \bd የሥላሴን\bd* አንድነት አሳየ። ዮሐ፲፬፥፳፭
\m ፳፪ አብ እንደ ሰው ወልድ እንደ ቃሉ መንፈስቅዱስም እንደ አንደበቱ እስትንፋስ ነው የሚል ቢኖር የተለየ ይሁን፡ መውለድና መወለድን በዮርዳኖስ ወንዝ የተገለጠውን መንፈስቅዱስ አስወግዷልና ከጥምቀት መንጋ የተለያ ይሁን።
\m ፳፫ አብ እንደ ፀሐይ ወልድ እንደ ብርሃኑ መንፈስቅዱስም እንደ ሙቀቱ ናቸው የሚል ቢኖር የተለየ ይሁን፡ አንድ የመቀላቀል አንዱንም የመለያየት ሁለት ሥርዓትን አምጥቷልና በፀሐይ ቅርጽ ሰሌዳ መስሎ ሦስት የማይሆን አንድ ገጽን አመለከተ፡ ዳግመኛም አብን በፀሐይ ክበብ መስሎታልና ባሕርዩን አለያየ። ሄኖክ ቅርጽም እንደ ሰማይ ቅርጽ ነው እንዳለ መድኅን መከራ በሆነችበት በፋሲካ ዓርብ ከስድስት ሰዓት እስከ ዘጠኝ ሰዓት ባለው ጊዜ እንደሆነ ብርሃንን ባይለብስም መሄዱን ግን አላቋረጠም። ዳሩ ግን ብርሃኑን ስለሸሸገ ዓለም ጨለመ በስድስት ሰዓት መሄዱን አቋርጦ ቢሆንስ ዳግመኛ በታየ ነበር ፀሐይ ያለ ብርሃኑ ሞገስ እንደሌለው እዩ አብን ከመለኮት ብርሃኑ የሚያራቁቱት ለዓይኖቻቸው ብርሃን አያግኙ።
\m ፳፬ ወልድንም የፀሐይ ብርሃን አሉት የፀሐይ ልብሱ ብርሃን ነውና፡ እንግዲህ ልብስ አሉት እውነተኛ ፀሐይ ግን አላሉትም፡ እነሆ ከአባቱ ባሕርይ የተለየ አደረጉት በክብር ግን ከወላጁ አስበለጡት ስለ አዳም አዳምም እንደ መልኩ እንደ ምሳሌው ያለውን ወለደ ከተባለ እንደምን ወልድን ፀሐይን ብርሃኑን ወለደው የምትሉ እንግዲህ እፈሩ።
\m ፳፭ መንፈስቅዱስንም በፀሐይ ሙቀት መሰሉት፡ እንደ አብ ፀሐይ መባል እንደ ወልድም ብርሃንን ማግኘት ካልተቻለው ሲኦል ከመሆን ምን ቀረው፡ ሲኦል ታቃጥላለች አታበራም ትሞቃለች አታድንምና እንዲህ ብለው የሚያምኑ እንደ ሰብልያኖስ ሦስትነቱን አቀላቀሉ እንደ አቡርዮስም መለያየትን አደረጉ።
\m ፳፮ አብ የጣቶች ግንድ መንፈስቅዱስም እንደ መዳፍ ወልድም ሰው ስለመሆኑ ጥፍሮችን እንደተሸከመ እንደ ጣቶች ጫፍ ነው የሚል ቢኖር የተለየ ይሁን ወልድን በአባቱ ቀኝ መቀመጥን ከልክሎታልና፡ በዳዊት አንደበት ጌታ ጌታዬን በቀኜ ተቀመጥ አለው ተብሎ ተነግሯልና። በለበሰው ሥጋ ባረገ ጊዜ በቀኙ ይቀመጥ ዘንድ አብ ለልጁ ሥልጣንን ስለመስጠቱ ይህን ተናገረ ስለመንፈስቅዱስም በወልድ ቀኝ መቀመጥም አብ አንተ እንደ መልከጼዴቅ ሹመት የዘላለም ካህን ነህ \bd እግዚአብሔር\bd* በቀኝህ ነው አለ፡ በስንዴ ኅብስት በወይን ደም መሥዋዕት ካቀረበ \bd ከኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በቀር እንደ መልከጼዴቅ ሹመት የዘላለም ካህን ነው ሦስትነቱን ሙሉ ከሚያደርግ ከጰራቅሊጦስ በቀር በቀኙ ያለ \bd እግዚአብሔር\bd* ማን ነው ጌታችንም በወንጌል ስታጠምቁአቸውም በአብና በወልድ በመንፈስቅዱስ ስም በሉ አለ፡ እንደ አቀማመጡ በሦስትነቱ ጠራ ባሕርዩንም በየአካሉ ጠራ። መዝ፻፱፥፩  ማቴ፳፰፥፲፱
\m ፳፯ አብ በጽርሐ አርያም ይኖራል ወልድና መንፈስቅዱስም የወደደውን ሥራ ለመርዳት ይላኩለታል የሚል ቢኖር የተለየ ይሁን ሁለቱን ለአገልግሎት አንዱን ለመግዛት አድርጓልና \bd የሥላሴን\bd*ም እኩልነት አልጠበቀም፡ አንዱን አከበረ ሁለቱን ግን ዝቅ አድርጎ ለአብርሃምም በቀትር ጊዜ በድንኳኑ ደጃፍ ተቀምጦ ሳለ \bd እግዚአብሔር\bd* በሦስትነቱ ተገለጠለት ዓይኖቹንም ከፍ ከፍ ባደረገ ጊዜ እነሆ ሦስት ሰዎች በፊቱ ቆመው ተመለከተ። ዘፍ፲፰፥፪
\m ፳፰ ለሕዝቅኤልም እርሱ ራሱ እንስሳቱም ከምድር በሚነሡ ጊዜ ሠረገላውም ከእነርሱ ጋር ይነሣል ደመና ባለበት በዚያ መንፈስ አለ እነሆ የአብ መንፈስ በሠረገላው ላይ አለ እንዳለ \bd እግዚአብሔርም\bd* በሦስትነቱ ተገለጠለት፡ ደግሞም እንስሳቱን በሚሄዱ ጊዜ ሠረገላው ከእነርሱ ጋር ይነሣል የሕይወት መንፈስ በሠረገላው ላይ አለና አለ። እነሆ የወልድ መንፈስ በሠረገላው ላይ አለ፡ ይሄዳል ሲቆሙም ይቆማል በሚነሡ ጊዜ ከእነርሱ ጋር ይነሣል የሕይወት መንፈስ በሠረገላው ላይ አለ።
\m ፳፱ በዚህ ክፍልከአንዱ ወደ ሁለተኛው ከሁለተኛው ወደ ሦስተኛው ካልሆነ በስተቀር ሌላ ቃል አላስገባም ትርጓሜውም የአብን መንፈስ ከማየት የወልድን መንፈስ ወደማየት የወልድን መንፈስ ከማየት መንፈስቅዱስን ወደ ማየት አመለከተ። መንፈስማለት የማይዳሰስ መለኮት ማለት ነውና ከዚህም በኋላ አራት መሆን እንዳይመጣ የሕይወት መንፈስ የአምላካችን አካል በአንድ አምላክነት ያለ ሦስት እንጂ አራት አይደለምና፡ ሕዝቅኤል በኮቦር ወንዝ ይህን አየ፡ ለነቢያት ለመገለጥ የአብና የወልድ የመንፈስቅዱስም ወደ ምድር መውረድ እነሆ።
\m ፴ ዳንኤልንም አብን በዘመን በሸመገለ ሰው አምሳል አየው ወልድንም በሰው ልጅ አምሳል አየው የሰው ልጅም መጥቶ በዘመን በሸመገለው አጠገብ ተቀመጠ አለ። ይህም የአብን የወልድ መውረድ ነው፡ የከበረች ኦሪት \bd እግዚአብሔር\bd* እርስ በርሳቸው እንዳይደማመጡ ኑእንውረድ ነገራቸውን እንለያይ አለ አለች። አብ ይህንን ለልጁ እና ለመንፈስቅዱስ ተናገረ። ወደ ደብረ ሲናም አብ ወረደ ለሙሴም ሕግን ሰጠው እርሱ ራሱ \bd እግዚአብሔር\bd* በኮሬብ ተራራ ላይ ከወንድሞቻቸው መካከል እንዳንተ ያለ ነቢይ አስነሣላቸዋለሁ ነቢዩንም የማትሰማው ነፍስ ከወገኖቿ ተለይታ ትጥፋ አለኝ ብሏልና ይህንን የወንጌልን ሕግ ይሰጥ ዘንድ ስለልጁ መምጣት ተናገረ። ዳን፯፥፱
\m ፴፩ ቤተ ክርስቲያን የሰው ልጅ ቤት ከመሆን \bd የእግዚአብሔር\bd* ቤት ወደ መሆን ትለወጥ ዘንድ መንፈስቅዱስን መቀበል ትችላለችን የሚል ቢኖር የተለየ ይሁን የከበረች ኦሪት የእስራኤል ልጅ ከግብጽ ከወጡ በኋላ በመጀመሪያው ወር በሁለተኛው ዓመት በወሩ መባቻ ድንኳን ተከሉ፡ ሙሴም ድንኳኗን ተከላት። ራሶቿንም አስቀመጠ ቁልፎቿንም ጨመረ ምሰሶዎቿንም አቆመ ቅጥሮቿንም ቀጠረ የድንኳኗንም መክደኛ \bd እግዚአብሔር\bd* ሙሴን እንዳዘዘው በላዩ  አኖረ የትእዛዝ መጻሕፍትንም አምጥቶ በታቦቱ ውስጥ አስቀመጣቸው መሸከሚያዎቹንም በታቦቱ ውስጥ አስቀመጠ ታቦቱንም ወደ ድንኳኑ አስገባ የመጋረጃውንም መሸፈኛ ጋረደ የመገናኛ ታቦቱንም ሸፈናት \bd እግዚአብሔር\bd* ሙሴን እንዳዘዘው ማዕዷንም በመገናኛ ድንኳኑ ውስጥ በድንኳኑ አጠገብ ከድንኳኑ መጋረጃ በስተጀርባ በስተውጭ አኖራት።
\m ፴፪ \bd እግዚአብሔር\bd* ሙሴን እንዳዘዘው በውስጧ ኅብስትን ለቁርባን አዘጋጀ መቅረዟንም በመገናኛ ድንኳኑ ውስጥ በደቡብ በኩል ድንኳኑ አጠገብ አኖራት መብራቶቿን \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት ሠራ የወርቁንም ማዕጠንት በመገናኛ ድንኳኑ ውስጥ ከመጋረጃው ፊት አስቀመጠ። \bd እግዚአብሔር\bd* ሙሴን እንዳዘዘው የተመረጠ ዕጣን በውስጡ ዐጠነ፡ አሮን የሚሠዋበትን መሠዊያ በመገናኛ ድንኳኑ ነበረ። የድንኳኑንም ማረፊያ አፀድ የመሠዊያውን መቀመጫ ተከለ ሙሴም ሥራውን ሁሉ ፈጸመ፡ ደመናም የመገናኛውን ድንኳን ከደናት ድንኳኗም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ክብር ተመላች ሙሴም ወደ መገናኛው ድንኳን መግባት ተሳነው ደመና ጋርዶታልና፡ ድንኳኑም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ክብር ተመልታለችና። ዘጸ፵፥፲፱
\m ፴፫ ሰሎሞንም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቤት መሥራቱን በፈጸመ ጊዜ ላሞችን እና በጎችን ሠዋ በሕዝቡም ፊት ጸለየ ሦስቱንም በፈጸመ ጊዜ ቤቱን ሁሉ ደመና መላው ካህናቱም በደመናው ፊት መቆምና ሥራቸውን መሥራት ተሳናቸው \bd የእግዚአብሔር\bd* በቤቱ መልቷልና። ለሙሴ የ ምስክር ድንኳንና የላሞችና የጊደሮች ደም ለተረጨባት ሰሎሞን ለሠራት ቤተ መቅደስ ኃይል ከተደረገላቸው \bd የእግዚአብሔርንም\bd* ክብር ከተመሉ የአሮን ልጆች ካህናትም መግባት እስኪሳናቸው ድረስ የብርሃን ደመና ከጋረዳቸው \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ደም ለተቀደሰች ለቤተ ክርስቲያን የመንፈስቅዱስ በእርሷ ላይ መውረድ እንደምን ይቋረጣል። ፩ ነገ፰፥፩
\m ፴፬ በደንጊያዎችና በእንጨቶች የታነጸች በጭቃ እና በምሰሶዎች የተገነባችይቱ ቤተ ክርስቲያን ባያችዃት ጊዜ የግንበኞችና የጠራቢዎች እጅ በተጠበበባት አዳራሽ ሁኔታ የምትተው አይምሰላችሁ የቤተ ክርስቲያን ሥር መሠረቷ የሃይማኖት አለት ጴጥሮስ ነው ጌታው አንተ አለት ነህ በአንተም ላይ ቤተ ክርስቲያኔን እሠራታለሁ የሲኦል ደጃፎችም አይቋቋሙአትም ብሎታልና። የሲኦል ደጃፎች ወደ መጥፎ ጎዳና የሚመሩ የሃይማኖት ተጠራጣሪዎች ናቸው ደጃፎቿም በትንቢታቸው ቃል ወደ ክርስቲያን ታላላቆች አፀድ ያስገቡን \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅንም ለማመን መርህ የሆኑን ነቢያት ናቸው።
\m ፴፭ ምሰሶዎችም መንፈስቅዱስ በዳዊት አንደበት ምሰሶዎቿን እኔ አፀናሁ ብሎ እንደተናገረ ሐዋርያት ናቸው ግድግዳዎቿም ሰማዕታት ናቸው። ከከሀዲዎች መነሣሣት \ul \it ሰባ\it*\ul*\ul \it  \it*\ul*\ul \it ሁለት\it*\ul* የተነሣ ሳይነዋወጡ የገድላቸው ጽናት እንደ አድማስ ግድግዳ ሆኗልና። መስኮቶቿም ተማሪዎች ናቸው ያዳራሽነቷ ወጋግራዎች ከከሀዲዎች መነሣሣት የተነሣ እንዳትገለባበጥ የእስትንፋሳቸው በቀናች ሃይማኖት የፀኑ ሊቃነ ጳጳሳት እና ኤጲስቆጶሳት ናቸው ቁመትና ወርዷም ዳናግል እና መነኮሳት ናቸው። በሥጋቸው ንጽህና መልካም መዓዛ ታገኛለችና ባጦቿ ዓይኖቻቸው ብዙዎች የሆኑ ኪሩቤል ናቸው፡ ጣሪያዎቿ ክንፎቻቸው ስድስት የሆኑ ሱራፌል ናቸው የጎኖቿ አራትነት ብርሃንን በተመሉ በአራቱ እንስሳ ምሳሌ በአራቱም ወንጌላዊያን ምሳሌ በአራቱ የዓለም ዳርቻዎች በሚፈስሱ በአራቱ ወንዞች በኤፌሶን እና በግዮን በጤግሮስ እና በኤፍራጥስ ምሳሌ ነው፡ የማዕዘኗም ራስ ሕንፃው ሁሉ የሚያድርበት \bd በእግዚአብሔርም\bd* የመቅደሱ አዳራሽ የሚፀና \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው።
\m ፴፮ ኅብስት \bd የክርስቶስን\bd* ሥጋ ወይን ጽዋም ደሙን መሆን ይችላልን ብለው ስለሚክዱትም የልብ ተጠራጣሪ ሆይ ገብርኤል \bd ማርያምን\bd* ደስ ያለሽ ሆይ ደስ ይበልሽ \bd እግዚአብሔር\bd* ከአንቺ ጋር ነው አንቺ ከሴቶች ይልቅ የተባረክሽ ነሽ፡ እነሆ ትፀንሻለሽ ወንድ ልጅም ትወልጃለሽ ያላትን ስማ፡ ድንግልም መልአኩን ወንድ ሳላውቅ ይህ እንደምን ይሆንልኛል አለችው፡ መልአኩም መንፈስቅዱስ በአንቺ ላይ ይመጣል የልዑል ኃይልም ይጋርድሻል ካንቺም የሚወለደው ቅዱስ ነው የልዑል ልጅም ይባላል አላት፡ ያን ጊዜም እነሆኝ \bd የእግዚአብሔር\bd* አገልጋይ እንዳልኸኝ ይሁንልኝ አለች። ይህንንም ባለች ጊዜ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ በመንፈስቅዱስ መምጣት ልጅ ሆናት ውሷም በልዑል ኃይል እናት ሆነችው መንፈስቅዱስ ወደእርሷ ባይመጣ የልዑል ኃይልም ባይጋርዳት የልዑልን ልጅ ትሸከመው ዘንድ ባልተቻላት ነበር። ሉቃ፩፥፳፰-፴፭
\m ፴፯ እንዲሁም ኅብስትና የወይን ጽዋ ካህኑ አቤቱ የጌታችን የመድኃኒታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሥጋና ደም እንዲያደርገው በዚህ ኅብስት ላይ በዚህም ጽዋ ላይ ቅዱሱን ኃይል ትልክ ዘንድ እንለምንሀለን እንማልድሀለን ብሎ በጮኸ ጊዜ በመንፈስቅዱስ መውረድ \bd የክርስቶስን\bd* ሥጋና ደም መሆን ይችላል። ያለመለያየት በአንድ አካል ሲኖር ሰውነት ወደ አምላክነት አምላክነትም ወደ ሰውነት እንዳልተለወጠ እንድሁ ኅብስትና የወይን ደም የመለኮት ኃይል ሲወርድበት ከፊተኛው መልክ አይለወጥም።
\m ፴፰ ስለዚህም የመልከጼዴቅ መሥዋዕት ከአሮን ልጅ መሥዋዕት ይልቅ ተመሰገነ አብርሃም በተገናኘው ጊዜ ኅብስትና ወይንን አቅርቧልና \bd የእግዚአብሔር\bd* ካህን የሰላም ንጉሥ ነውና የስሙም ትርጓሜ የጽድቅ ንጉሥ ነበር፡ ከዚያም የሰላም ንጉሥ ተባለ፡ ሐዋርያው ጳውሎስ እንደተረጐመው ከመልከጼዴቅ እና \bd ከክርስቶስ\bd* በቀር ለአንድ ሰው የተሰጠ ክህነትና መንግሥት የለምና የከበረች ኦሪት \bd የእግዚአብሔር\bd* ካህን የሰላም ንጉሥ ነውና ኅብስትና ወይን አቀረበ። ዕብ፯፥፭
\m ፴፱ ሌዊ ከያዕቆብ ጭን አሮንም ከእንበረም ጭን ሳይወጣ በፊት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ካህን ተብሎ ተጠራ። ዳግመኛም ይሁዳ ከእስራኤል ዳዊትም ከዕሤይ ጭን ሳይወጣ አስቀድሞ የእስራኤል ንጉሥ ተብሎ ተጠራ። እነሆ ከአሮን ልጅ ክህነት የአሕዛብ ክህነት ከኦሪትም መሥዋዕት ቀደመ። ስለዚህም አሕዛብ ቤተ ክርስቲያንን ከሐዋርያት እጅ ተቀበሉአት፡ ለእስራኤል ግን የምታፀይፍ ሆነችባቸው። ስለዚህም ሐዋርያት የእስራኤል አምላክ ይመስገን ይህችም የአሕዛብ ቤተ ክርስቲያን የተባረከች ናት አሉ። 
\m ፵ እኛም ለአንዲት ቅድስት የሐዋርያት ቤተ ክርስቲያን ስጦታ ለሚያቀርቡት እንናገራለን፡ እነርሱም እርሷን አደራ እንደሰጡን ተናገሩ እኛም እርሷን ከእነርሱ አደራ እንደተቀበልናት እንናገራለን፣ እኛ የአይሁድ ልጆች \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወለዱን እኛም የአሕዛብ ልጆች \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ከእነርሱ ተወለድን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ከአይሁድም ከሆኑት ከአሕዛብም ከሆኑት ከሁሉም የሚጠቅም ነውና፡ ጳውሎስ የተገረዘውንም ያልተገረዘውንም ሃይማኖት ያጸድቃቸዋልና እንዳለ፡ ዳግመኛም የአይሁድን ወገን ከአሕዛብ ወገን አልለየም \bd እግዚአብሔር\bd* ባለጠጋ ነውና ለሁሉም ይሰጣል አለ፡ ሁለተኛም ያልፈለጓት አሕዛብ እንዲህ ጽድቅን አገኙአት፡ እስራኤል ግን ኦሪታቸውን እየተከተሏት መጽደቅ ተሳናቸው አለ።
\m ፵፩ አብርሃምም ከመልከጼዴቅ እጅ ኅብስትና ወይን በተቀበለ ጊዜ ካህን ያልሆነው ከካህን እጅ እንደሚቀበል እንጂ እንደካህን አይደለም። ሌዊም በጭኑ ሳለ ከምርኮ ሁሉ ከዐሥር አንድ ተቀበለው፡ የሚያንሰው ከሚበልጠው ዘንድ ሊባረክ ከመልከጼዴቅ በረከትን ተቀበለ። ዘፍ፲፬፥፲፰  ዕብ፯፥፱
\m ፵፪ እነሆ የአሮን ክህነት ለመልከጼዴቅ ክህነት ተገዛ አብርሀም የተቀበለው የስንዴ ኅብስት የወይን ደም ለቅድስና ፍሬ ሆነው ነፍስና ሥጋው ተቀድሷልና ከምርኮውም ዐሥራት በማውጣት በረከትን ተወዳጃት፡ ይህች የበረከት ፍሬ ከአጋርና ከኬጡራ ልጆች ራቀች ለይስሐቅም ተሰጠች። ስለዚህም አብርሃምን በይስሐቅ ዘር ይጠራል አለው። ዳግመኛም ስለዚህ ነገር \bd እግዚአብሔር\bd* ወደ አሞርዮን ተራራ እንዲያወጣው በዚያም እንዲሠዋው አዘዘው። ይስሐቅም \bd ክርስቶስ\bd* መስቀሉን ተሸክሞ  ወደ ቀራንዮ እንደሄደ የመሠዊያውን እንጨት ተሸክሞ ወደ አሞርዮን ተራራ ወጣ። አባቱም ሊሠዋው ባሰረው ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* በነጭ በግ መውረድ ምክንያት ተቤዤው፡ ይስሐቅ ንፁሁን መሥዋዕት ይወልደው ዘንድ አለውና መሥዋዕት መሆኑ ተቆጠረለት። ዘፍ፳፩፥፲፫  ፣፳፪፥፱
\m ፵፫ ይስሐቅም ከርብቃ በአንድ ግንኙነት ሁለት መንታ ልጆችን ወለደ። ከዔሳውም ዳግመኛ የበረከት ፍሬ ራቀ ለያዕቆብም ተሰጠ፡ ስለዚህም \bd እግዚአብሔር\bd* ያዕቆብን ወደድሁ ዔሳውን ግን ጠላሁ አለ። ያዕቆብም ዳግመኛ የድንጋዩን ሐውልት ዘይት በቀባ ጊዜ እነርሱ መንበርን በሜሮን ዘይት እንደሚያከብሩ የኤጲስቆጶሳትን የማገልገል ፍለጋ አሳየ። የሐውልት መቀባት ትርጓሜ የእስራኤልን ጸጋ ወደ አሕዛብ በመመለሷ ይተረጐማል፡ ለአሕዛብ ፊተኛውን ሕግ ባለማወቅ ምክንያት ደንጊያ ተባሉ።
\m ፵፬ ስለዚህም መጥምቁ ዮሐንስ የእስራኤልን ልጆች አብርሃም አባት አለን በማለት ከእነዚህ ደንጊያያዎች \bd እግዚአብሔር\bd* ለአብርሃም ልጅ ማስነሣት ይቻለዋልና አላቸው።
\m ፵፭ ያዕቆብም ዐሥራ ሁለት ልጆችን ወለደ፡ ለእያንዳንዳቸውም እንደሚገባቸው የአባታቸው ምርቃት ደረሳቸው። ሌዊ እንስሳ ለመሠዋት የኦሪት ክህነት ደረሰው የበረከት ፍሬ ግን ወደ ይሁዳ ሄደ፡ አባቱ ይሁዳ ወንድሞችህ ያመሰግኑሀል እጆችህ በጠላቶችህ ትከሻ ላይ ነው የአባቶችህ ልጆች ይሰግዱልሀል፡ ይሁዳ የአንበሳ ደቦል ነው፡ ልጄ ሆይ ከአደንህ ውጣ እንደ አንበሳ እንደ አንበሳ ደቦልም ተኛህ አንቀላፋህም የሚቀሰቅስህም የለም መንግሥት ከይሁዳ ግዛትም ከዘሩ አይወጣም ገዢውን እስኪያገኝ ድረስ እርሱ የአሕዛብ ተስፋቸው ነው አህያውን በወይን ግንድ ውርንጫውንም በወይራ ዛፍ ያስራል ብሎታልና። ዘፍ፵፱፥፩-፲፪
\m ፵፮ ይህም በሆሳዕና መታሰቢያ \bd ክርስቶስ\bd* ልብሱን በወይን መጎናፀፊያውንም በወይን ደም ሲያጥብ ይፈጽማል፡ ይህም በመከራዎቹ መታሰቢያ ይፈጸማል ከይሁዳ ሴት ልጅ ከነሣው ንጽህት ሥጋ በቀር \bd የክርስቶስ\bd* ልብስ ምንድር ነው፡ እድፍ ከሌለባት ነፍሱስ በቀር መጎናፀፊያ ምንድር ነው፡ ልብሱንና መጎናፀፊያውን በወይንና በወይን ደም ማጠብም በጀርባው ላይ በፈሰሰ በግርፋቶቹ ደም በጎኑም ተንጠፍጥፎ  ከአካሉ እስከ መስቀሉ ግንድ ከመስቀሉም ግንድ እስከ አባቱ አዳም መቃብር ድረስ በፈሰሰ የመወጋቱ ደም ይመሰላል። የአቤል ደም መፍሰስ በልጅ ሞት ስለማልቀስ መርሕ ሆነ \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ደም መፍሰስ ግን ለመንግሥተ ሰማያት መርሕ ሆነው። ኩፋ፭፥፲፪  ፩ጴጥ፩፥፲፰
\m ፵፯ የይሁዳ የበረከት ፍሬ ይህ ነው። ይሁዳም አምስት ልጆችን ወለደ። ሦስቱን ከከነናዊት ሚስቱ ከሴዋ ሁለቱን መንታዎችንም ከልጁ ሚስት ከትዕማር። የበረከት ፍሬ ዔርንና አውናን ሴሎምንና ዛራንም ተለያቸው፡ ከሁሉም ወዳነሰው ወደ ፋሬስም አለፈ። ከፋሬስም ወደ ኤስሮም ከኤስሮምም ወደ አራም ከአራምም ወደ አሚናዳብ ከአሚናዳብም ወደ ይሁዳ አለቃ ወደ ነአሶን አለፈ። ከነአሶን ወደ ሰልሞን ከሰልሞንም የኢያሪኮ ሴት ልጅ ወደሆነች ወደ አመንዝራይቱ ወደ ረአብ ልጅ ወደ ባዖስ ከባዖስ ወደ ሞዓባዊቱ ወደ ሩት ልጅ ወደ ኢዮቤድ ከኢዮቤድም ወደ ዕሤይ ከዕሤይም ወደ ዳዊት አለፈ። ከዳዊት ታላላቆች ግን የበረከት ፍሬ ራቀ። \bd እግዚአብሔር\bd* እርሱን ወድዷልና። ማቴ፩፥፫-፮
\m ፵፰ የሕልቃና ልጅ ሳሙኤልንም የምስክሩን ድንኳን የዘይት ቀንድ ይዞ ዳዊትን ሊቀባው ወደ ቤቴልሔም እንዲሄድ አዝዞታልና። በቀባው ጊዜ ትንቢት የመናገር ሀብት ተሰጠው። የበረከት ፍሬ ጸጋን የሚያሰጥ ዘይት ጣፍጧልና። ዳዊትም \bd የእግዚአብሔር\bd* መሲሕ ለመሆን ተመረጠ፡ ከበጎች መንጋ ለእስራኤል ሕዝብ ጠባቂነት ተጠራ። ስለዚህም እርሱ ራሱ ከትንቢት መዝሙር ጋር በማይቆጠረው ተረፈ መዝሙር ከአባቴ በጎች ጠባቂነት ወሰደኝ። ቅዱሱንም ዘይት ቀባኝ አለ። \bd እግዚአብሔርም\bd* ስለርሱ ከሕዝቤ መካከል የመረጥሁትን ከፍ ከፍ አደረግሁ አገልጋዬ ዳዊትንም አገኘሁት የተቀደሰውንም ቅባት ቀባሁት አለ። ዳግመኛም ለዳዊት ቀንድን አበቅላለሁ ለቀባሁትም መብራትን አዘጋጃለሁ ጠላቶቹንም እፍረትን አለብሳቸዋለሁ፡ ቅድስናዬ በርሱ ላይ ያፈራል አለ። ፩ሳሙ፲፮፥፩-፲፫  መዝ፹፰፥፳ ፣፻፴፩፥፲፮
\m ፵፱ በአብርሃም በማደር የቀደመ የበረከት ፍሬ በእስራኤል ንጉሥ በዳዊት ተገለጠ። ከዳዊት ወደ ኤያቄም ልጅ ወደ \bd ማርያም\bd* እስኪደርስ ድረስ ልጆችን ከልጆች እያስከተለ ወደ ልጁ ከልጁም ወደ ልጅ ልጁ አለፈ። \bd በማርያም\bd* ማኅፀን ግን ፍጹም የሕይወት እንጀራ ተፀነሰ። ይኸውም ለተቀደሰች ምሥጢር የበረከት ፍሬ ሆኖ የተሰጠ ከአብርሃም ዘር የተገኘ ሥጋ ነው። ከባሕርይዋ ደምም በመንፈስቅዱስ መጐብኘት የወይን ፍሬ አፈራ፡ በአብም የመጋረዱ ኃይል የሚናገር የወይን ደም የመለኮትም ሥጋ ኅብስት ተፀነሰ። 
\m ፶ ስለዚህም መድኃኒታችን ከሰማያት የወረደ የሕይወት እንጀራ እኔ ነኝ ሥጋዬን የበላ የእኔንም ሥጋ ስለበላ በሕይወት ይኖራል፡ ደሜንም የጠጣ ሞትን አይቀምሰውም አለ።  ዳግመኛም አብ ሕያው እንደሆነ እኔም የአብ ልጅ ስለሆንሁ ሕያው ነኝ ሥጋዬንም የበላ የእኔን ሥጋ ስለበላ ሕይወት ይኖራል አለ። እንዲህ ያለውን ጸጋ አቃልለን እንደምን እንድናለን። ዮሐ፮፥፶፮
\m ፶፩ እኛ ግን በመንበሩ ላይ ሆኖ በካህኑ እጆች የሚከብረው የቁርባኑ ኅብስትና የወይኑ ደም ፍጹም \bd የክርስቶስ\bd* ሥጋና ደም እንደሆነ እናምናለን። ጌታችን በወንጌል ስለ ሐዋርያቱ እኔም ስለ እነርሱ ራሴን እቀድሳለሁ አለ። ሐዋርያቱ ለራሳቸው የቅዳሴ መንፈስን ከእርሱ የተቀበሉ ሲሆኑ እንዴት ጌታቸውን ይቀድሱታል፡ በእነርሱ ራሴን እቀድሳለሁ የማለት ትርጓሜ ካህን የጌታችንና የመድኃኒታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ሥጋና ደም አድርገው ባለ ጊዜ \bd ክርስቶስን\bd* በሚሆን ቁርባን ኅብስትና በወይን ደም ይተረጐማል። ሥጋና ደሙን ወደ መሆን ይለውጠው ዘንድ የመለኮት ኃይል በእርሱ ያድራልና፡ ራሱን ኅብስትና ወይን ብሎ ጠራ።
\m ፶፪ መለወጡ ለሚመለከቱት ሰዎች ዓይን የማይታይ ቢሆንም ከመልከጼዴቅ እጅ ኅብስትና ወይንን የተቀበለ የአብርሃም ልጅ ከሆነች \bd ከማርያም\bd* ከነሣው ሥጋና ደም የተለየ አይደለም። እነሆ የሚያንሰው ወደሚበልጠው ዝቅ ዝቅ የሚለውም የመልከጼዴቅ መሥዋዕት ከፍ ከፍ ወዳለው ወደ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* መሥዋዕት አደረሰ፡ የመልከጼዴቅስ መሥዋዕት የመለኮት ኃይል በላዩ አላደረም። የእርሱን ሥጋና ደም ብሎ ይጠራው ዘንድ ያን ጊዜ \bd ክርስቶስ\bd* ሰው አልሆነምና። ዳሩ ግን ለምእመናን እንደሚሰጥ የተጸለየበት ኅብስትና የተባረከ ጽዋ ክብር ነበረው።
\m ፶፫ የመልከጼዴቅም ክህነት እንደ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ክህነት ፍጹም አልሆነም፡ አብ ከሰማይ የምወደው ልጄ ይህ ነው እርሱን ስሙት ብሎ አልመሰከረለትምና። መልከጼዴቅ አምላክ አይደለም። የነዌ ልጅ ኢያሱ ከናዝሬቱ \bd ኢየሱስ\bd* በፊት \bd ኢየሱስ\bd* እንደተባለ። የአምላክ ስም የያዘ ነበር። \bd ኢየሱስ\bd* ማለት መድኃኒት ማለት ነው። ኢያሱ ወገኖቹን ከጠላት ጦር እንዳዳናቸው \bd ኢየሱስም\bd* ወገኖቹ ከኃጢአታቸው አዳናቸው፡ ኢያሱ ከሙሴ በረከትን እንደተቀበለ ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* ከአባቱ ዘንድ ክብሩ ተገለጠ። ኢያሱ ከወገኖቹ ጋር የብስ የሆነ የዮርዳኖስን ወንዝ እንደተሻገረ ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* የዮርዳኖስን ውኃ በጥምቀት ቀደሳት። ኢያሱ የእስራኤልን የሰውነታቸውን ሸለፈት በስለታም ምላጭ እንደገረዘ ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* በወንጌል ምላጭ የአሕዛብን የበደላቸውን ሸለፈት ገረዘ። ኢያ፫፥፲፯  ማቴ፫፥፲፫
\m ፶፬ ኢያሱ በገባኦን ፀሐይን እንዳቆመ ሁለተኛውንም ቀን አንድ ቀን እንዳደረገ ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* ፀሐይን በቀራንዮ አጨለመ አንዲቱንም ቀን ሁለት ዕለት አደረጋት። ኢያሱ ምድረ ርስትን ለወገኖቹ በየነገዳቸው እንዳካፈለ ጌታ \bd ኢየሱስም\bd* የገነትን ምድር ለነቢያቶቹ በየወገናቸው አካፈላቸው። ኢያ፲፥፲፪  ፣፲፩፥፳፫
\m ፶፭ ወደ መልከጼዴቅ እንመለስ። መልከጼዴቅ አብርሃምን እንደባረከው \bd ክርስቶስም\bd* ደቀመዛሙርቱን ባረካቸው፡ መልከጼዴቅ ከአብርሃም ከአሥር አንድ እንደተቀበለ \bd ክርስቶስም\bd* ከጥበብ ሰዎች እጅ መንሻ ተቀበለ። መልከጼዴቅ በኦሪት መጽሐፍ \bd የእግዚአብሔር\bd* ካህን ተብሎ እንደተጠራ \bd ክርስቶስም\bd* በጳውሎስ አንደበት ሊቀ ካህናት ተባለ። መልከጼዴቅ የሳሌም ንጉሥ እንደተባለ \bd ክርስቶስም\bd* የእስራኤል ንጉሥ ተብሎ ተጠራ። ሚኪያስ የኤፍራታ ክፍል የሆንሽ አንቺ ቤተልሔም ከይሁዳ መሳፍንት አታንሺም ወገኖቼ እስራኤልን የሚጠብቃቸው ንጉሥ ከአንቺ ይወጣልና ብሎ ተናግሯልና። ስለዚህም መልከጼዴቅና ኢያሱ በመሆን ያይደለ ስምን በመያዝ \bd ከክርስቶስ\bd* ጋር ሞክሼዎች ሆኑ። ማቴ፪፥፲፩
\m ፶፮ አሁንም ስለእኛ ሞትን የቀመሰ የእርሱን የትንሣኤውን በዓል እናድርግ፡ እንደ ኪሩቤል እናመስግን፡ እንደ ሱራፌልም እንዘምር። እንደ መላእክት እናሸብሽብ፡ እንደ መላእክት አለቆችም እናመስግን። እንደ ሐዋርያት እንስበክ። ወተት እንደጠገቡ ጊደሮችም በደስታ እንዝለል፡ በቅድስት ቤተ ክርስቲያን \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ አሜን።
\m ፶፯ ስለ ቤተ ክርስቲያን ዳግመኛም ስለ ቁርባን ኅብስትና ስለ ወይን ደም አማናዊ ሥጋውንና ደሙን ወደመሆን ይለወጣልን ብለው ጥርጥርን የሚያስቡ የዝንጉዎች ተግሣጽ ተፈጸመ። እነርሱስ በድንቁርና ከዳጎን በአንደበት ድዳነትም ከአፕሎን አይሻሉም። እንደ እነርሱ ለሰይጣን ማኅበርተኞች ሆነውታልና። የእናታችን የጽዮን ልጅ የክርስቲያን ታላላቆችም የጥምቀታቸው ተካፋይ የመናፍቃንንም ትምህርት የሚቃወም ጊዮርጊስ ተናገረው፡ ሕያዋንንና ሙታንን ለሚገዛ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ አሜን።
\m ……….///////…….
\m ምዕራፍ ሃያ ስድስት
\m የቀዳሚት ሰንበት ምንባብ 
\m ፩ ሰማይን እንደ ድንኳን በዘረጋው ምድርን በውኆች ላይ ባጸናት ፀሐይንም መላእክትንም እየመገቡት ከዋክብትም እየመሩት በነፋስ ሠረገላ በሚያመላልሰው የወንጌልን ወተት ከኦሪት ወለላ ጋር ባጣፈጠ የነቢያት ትንቢት ሽቱንም ከሐዋርያት የሃይማኖት ዘይት ጋር ባዋሐደ \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም፣ እርሱም ሕግን የሰጠ ሥርዓትንም የሠራ ከአራት ወንጌላት በመጨመር ማየት ለተሳናቸው መሪ ትሆን ዘንድ ኦሪትን ያደሳት የጥበብን ፋና ለቤት ጠባቂዎች የሰጠነው፡ ሁለት ጡቶችን በመጥባት እናድግ ዘንድ ዐዋቆችም እንድንሆን ለሁለተኛ ሕግ የተዘጋጀን ላደረገን ከፊተኛይቱም ሕግ ላላወጣን \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይገባል ለዘላለሙ አሜን አሜን።
\m ፪ ከጥፋት ወይንም ስካር ሽልብታ እንንቃ፡ የሰካራም እንቅልፍ በድን ከመሆን አያንስምና ልብሱን ቢገፍፉት አያፍርም ቢዘልፉትም አያዝንም ቢያወድሱትም አይደሰትም ቢገሥጹትም አያዳምጥም ቢጠይቁት አቃንቶ አይመልስም እርሱ ራሱ ህሊናውን በወይን ኃይል ስላደከመ ምላሱን በማጠፍ ይኮላተፋልና ብርቱውን የሚጋደል ደካማነቱን በመሸነፍ ያሳያል።
\m ፫ እጅግ ዐዋቂ የነበረ \bd እግዚአብሔርንም\bd* ደስ ስላሰኘው በመርከብ ውስጥ ሆኖ ከጥፋት ውኃ የዳነ ኖኅን ተመልከት፡ ወይን በመጠጣት ምክንያት በሰከረ ጊዜ ካም እስኪስቅበት ድረስ በዳሱ ውስጥ ዕርቃኑን ሆነ በታናሹ ልጁ በከነዓንም ላይ ርግማንን አሳደረ በአባቱ ላይ ተሳልቆበታልና። ዘፍ፱፥፳-፳፯
\m ፬ ዳግመኛም ጻድቅ የነበረ ከሰዶም ጥፋትም የዳነ ሎጥን ተመልከት፡ ሴቶች ልጆቹ ወይን ባጠጡት ጊዜ በስካር ልብን ከማጣት የተነሣ ልጆቹ በመኝታቸው እስኪያረክሱት ድረስ ተኛ እርሱ ግን መተኛታቸውንም መነሣታቸውንም ዐላወቀም፡ ዳግመኛም የዳዊት ልጅ አምኖንን ተመልከት፡ ወይን ከማብዛቱ የተነሣ ልቡ በወደቀበት ኃይሉም ከስካር የተነሣ በደከመ ጊዜ የወንድሙን የአቤሴሎምን ብላቴኖች መቋቋም ተሳነው በግብዣም ቤት ውስጥ ሞተ። ዘፍ፲፱፥፴፮  ፪ሳሙ፲፫፥፳፰-፴
\m ፭ ዳግመኛም በልደቱ ቀን በዓል ያደረገ የገሊላ ንጉሥ ሄሮድስን እይ፡ መኳንንቱንና መሳፍንቱን የገሊላን ታላላቆች ሁሉ ምሳ ጋበዘ አብረውት ከተቀመጡ ከሹማምንቱ ሁሉ ጋር ወይን ከመጠጣት የተነሣ ከሰከረ በኋላ የሄሮድያዳ ሴት ልጅ መጥታ ዘፈነችለት፡ ሰይጣንም የዮሐንስን ራስ ወደ መዉረጥ ያደርሰው ዘንድ ያከነዋውንለት ነበር። ከዚህም በኋላ እስከ መንግሥቱ እኩሌታ ድረስ ሊሰጣት ማለላት እርሷ ግን ወርቅና ብር ዋጋውም ብዙ የሆነ ዕንቊ አለመነችም የመጥምቁ ዮሐንስን ራስ የእንስሳ ሥጋ ጥብስ በሚበላበት የናስ ወጭት እንዲሰጣት ለመነችው እንጂ። 
\m ፮ ንጉሥም ስለመሐላውና ከእርሱም ጋር ስለተቀመጡት አዘነ። ለምን እኮ ንጉሥ አዘነ እስከ መንግሥቱ እኩሌታ ሊሰጣት ማለላት እንጂ የዮሐንስን ራስ ይሰጣት ዘንድ አልማለላትምና፡ የመንግሥቱ እኩሌታ ይበልጣልን ወይስ \bd እግዚአብሔርን\bd* ያጠመቀ የዮሐንስ ራስ፡ እኔ ግን የዓለም ሁሉ እርቦ በቦታው ሁሉ ያለው የነገሥታት ቤት መዝገቦች በራሱ ላይ ያለች አንዲት ጠጉሩን ያህል አይሆንም እላለሁ። ነገር ግን በድፍረት እንደለመነችው ያደርጉ ዘንድ አዘዘላት። ከነገሥታት አንደበት በቅዱሳን ላይ የሞት ቅጣት ፍርድ መውጣት በእነርሱ ፈቃዳቸውን ለሚያደርጉት ቀላል ነው \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት ግን ሄኖክ በራእዩ  እንዳየው የእሳት ተራራ ትቃጠላለች። የሄሮድስ ግን ራሱ ይቆረጥ ዘንድ ይገባል፡ የኦሪትን ትእዛዝ ተላላፊ ሆኗልና። የከበረች ኦሪት እኅትህ ናትና የወንድምህን ሚስት ኃፍረት አትግለጥ ትላለችና። ዘሌ፲፰፥፲፮  ማቴ፲፬፥፩-፲፪
\m ፯ ስለዚህም ዮሐንስ ሄሮድስን ለመገሠጽ ሄሮድስ በሕይወት እያለ የወንድምህን ሚስት ታገባ ዘንድ አይገባህም ብሎ ጮኸ። በዚህም ምክንያት የፊልጶስ ሚስት ሄሮድያዳ ቂም ያዘችበት የሄሮድያዳ ምልጃ ዮሐንስን በወህኒ ቤት ውስጥ ይዘጋበት ዘንድ የሄሮድስን ኅሊና አደከመ በባሏ ወንድም በምታመነዝር ሴት በሄሮድያዳ ፍቅር ተነድፏልና በእስር አዘጋችበት፡ የአመንዝራይቱ ሴት ልጅ በተቀመጡት ሰዎች ፊት ዘፈነች የጥፋት ወይንም በንጉሥ ልብ ውስጥ ፈላ የመጥምቁ ዮሐንስንም ራስ እንዲቆርጡት አዘዘ፡ በጭንቅ ፀነሰ ኃጢአትንም ወለደ በወንድሙ በፊልጶስ ሚስት በሄሮድያዳ ምክር በወህኒ ቤት ውስጥ ስላኖረው በጭንቅ ፀነሰ፡ በልደቱ በዓል ቀን ወይን በመጠጣት ስለሰከረ የዮሐንስንም ራስ እንዲቆርጡ ስላዘዘ ኃጢአትን ወለደ።
\m ፰ በፋርስ ንጉሥ በዳርዮስ ቤት ላይ የተጻፈው የሦስቱ ጎልማሶች ቃለ ትርጓሜ በገሊላ ንጉሥ በሄሮድስ ቤተመንግሥት ተፈጸመ። የመጀመሪያው ወይን ያሸንፋል አለ፡ እነሆ ወይን የሄሮድያዳን ሴት ልጅ አቸነፈ፡ በንጉሥና አብረውት በተቀመጡት ሰዎች ፊት እንድትዘፍን ግድ አላት። ዳግመኛም ወይንም ንጉሥን አሸናፊው እግሮቹን መዳሰስ እንኳ የማይገባውን ራሱን ይቆረጥ ዘንድ አስጨከነው። ሁለተኛውም ንጉሥ ያቸንፋል አለ፡ ዳንኤል የንጉሥ ቃል የበረታ ነው እንዳለ በዮሐንስ እጅ የተጠመቁ የገሊላ መኳንንት ሊቃወሙት አልቻሉም። ዕዝ ካል፫-፬
\m ፱ የእነርሱ ሦስተኛ ዘሩባቤል ሴት ታቸንፋለች ከሁሉም ግን እውነት ያቸንፋል አለ። እነሆ ሴት የገሊላ ንጉሥ ሄሮድስን አቸነፈችው ፍቅሯም ፈቃዷን እንዲያደርግ እጁንም በነቢዩ ደም እንዲነክር አነሣሣው። ደግሞ ከሁሉ ግን እውነት ያቸንፋል ያለው ግን እነሆ የዮሐንስ ጽድቅ አቸነፈ፡ ራሱ በረረች የቤቱንም ጣሪያ አፈረሰችው ሄሮድስ የወንድምህን ሚስት ታገባ ዘንድ አይገባህም ብላ እየጮኸች እስከ አየራት ከፍ ከፍ አለች፡ የዘፈነችይቱም \bd እግዚአብሔር\bd* በተሰበሰቡት ፊት ልብሷን እስክትጥል ድረስ አሳበዳት ከማፈርም የተነሣ ንጉሥ ተነሥቶ ራሷን በሰይፍ ቆረጠ።
\m ፲ ሄሮድያዳንም ምድር አፏን ከፍታ ዋጠቻት፡ ንጉሥም በድኗን ለማውጣት እንዲቆፍሩ አዘዘ። ነገር ግን የተዕቢተኞችን መከራ የአመንዝሮችንም የፍርድ ሥቃይ እንድታይ የምድርን ጥልቀቶች ከፍቶ ወደ እንጦርጦስ ወርውሯታልና አላገኙአትም። የተቀረጠች ራስ የገሊላን ንጉሥና የወንድሙን ሚስት መኝታቸውን እየነቀፈች ወደ አየራት ከፍ ከፍ አለች። ቅድስት ራሱን ያስቆረጠች ንግሥት ግን ወደ ሲኦል ወረደች ስለ ዮሐንስ ሞት ምድር እርሷን ለመዋጥ አፏን ከፍታለችና። የጻድቅ ሞት \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ የከበረ ነው የተባለው ተፈጸመ። ስለ ሄሮድስም የኃጢአተኛው ሞት ግን የከፋ ነው የተባለው ዳግመኛም በኃጢአተኞች ላይ የቁጣህ በትር የሚያስፈራ ነው ተብሎ የተነገረው ተፈጸመ። 
\m ፲፩ በወይን የሰከረውን ሰው የእንቅልፍን ተግሣጽ ነገር ከዚህ ፈጸምን፡ ስለሰይጣን የትምህርቱ መርዝ ወይን ስካር ግን ገና እንናገራለን፡ በእባብ መርዝ ከተነደፉት ይልቅ እጅግ ይከፋልና ሰይጣን ከከሀዲዎች አንደበት የሐሰት ፍሬ ይለቅማል በጥፋት ወፍጮም ይፈጫል ይኸውም የኅሊና አንካሶች ጉባኤ ነው በመካከላቸውም ባዶውን የሐሰት ንግግር እያሰማመረላቸው ጠማቂ ይሆናል። ይልቁንም በሃይማኖት ላይ ክፉን ባደረጉ \bd የእግዚአብሔርንም\bd* ትእዛዝ ባጓደሉት በእነርሱ ደስ ይሰኛል። ትንኝን ለመትፋት ግድ ይላቸዋል ግመልን ግን ለመዋጥ ሥልጣን ይሰጣቸዋል እንግዳ የሆነውን ትምህርት ለመጋት ያስገድዳቸዋል የሐዋርያትንም ቀኖና ለማፍረስ ሥልጣን ይሰጣቸዋል። ሐሰትኞች መምህራንን በአሳቾች የአጋንንት ምትሐት ኃይል እንዲያጠምቁ ግድ ይላቸዋል የመለኮትንም ወንጌል ማንበብ እንዲተው ሥልጣን ይሰጣቸዋል ከአባታቸው ከሰይጣን ያገኙትን ፈጠራ እንደወደዱት ያስተምሩ ዘንድ ሥልጣን ይሰጣቸዋል።
\m ፲፪ በወንጌል መምጣት ምክንያት ኦሪት እንደጠፋች የነቢያትም ቃል በሐዋርያት ስብከት እንደተወገደ፡ ሰንበትም በእሑድ መሾም እንደተሻረች የሚናገሩ አሉ። ይህንን የሚናገሩት የሰው ልጆች ከሆኑ ለመወለዳቸው አባት ለመፀነሳቸውም እናት የላቸውም። ክርስቲያን ከሆኑም ለሃይማኖታቸው ጨው ለጥምቀታቸውን መንፈስቅዱስን መቀበል የላቸውም፡ ዕፅዋት ከሆኑም ለመተከላቸው ሥር ለመብቀላቸውም ግንድ የላቸውም፡ አዝርእት ከሆኑም የበቀሉበት መሬት ጥልቀት የለውም፡ ለአዝመራቸው ፍሬ የለውም፡ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሕንፃዎች ከሆኑም ለመገንባታቸው መሠረት ለመዝጊያዎቻቸውም መቀርቀሪያ የላቸውም። ወንዞች ከሆኑ የሚጐበኛቸው የውኃ ምንጭ የሚያጠጣቸውም ፈሳሽ የለም። 
\m ፲፫ መጀመሪያስ የእምነታችን መሠረት ናትና ስለ ኦሪት እንናገርላት፡ ለነቢያትም ተከራካሪዎች እንሁናቸው የትምህርታችን መግቢያዎች እነርሱ ናቸውና፡ ያለ መሠረት አዳራሽ አለን፡ ሐዋርያት ያለ ነቢያት ይኖራሉን፡ ወተት ያለጡት ማርስ ያለ ንብ ይገኛልን።
\m ፲፬ ጌታችንም በወንጌል እኔ ወደ አብ የምከሳችሁ አይደለም የሚከሳችሁ የምትመኩበት ሙሴ አለ፡ ሙሴ ስለ እኔ ጽፏልና ሙሴንስ ካመናችሁት እኔንም ባመናችሁኝ ነበር ሙሴ የጻፈውን ካላመናችሁ እንግዲህ እንደምን እኔን ታምኑኛላችሁ አለ። ዳግመኛም ስለ ኦሪትና ስለ ነቢያት ኦሪትና ነቢያትን ልሽራቸው አልመጣሁም ልፈጽማቸው እንጂ፡ ሁሉ እስኪፈጸም ድረስ ከኦሪትና ከነቢያት አንዲት ቅርጽ አንዲትም ነጥብ ያላት የውጣ አታልፍም፡ ከኦሪት አንዲት ቃል ከምትወድቅ ሰማይና ምድር ቢያልፍ ይቀላል አለ። ማቴ፭፥፲፯-፲፰
\m ፲፭ አንተ ልብህ የደነቆረ ጌታ ከኦሪትና አንዲት ቃል ከምትወድቅ የሰማይና የምድርን ማለፍ ቀላል እንዳደረገው ተመልከት። የኦሪትን ማለፍ ከፈለግህማ የሰማይና የምድርን ማለፍ ፈልገሀል፡ የሰማይና የምድር ሚዛን የማይተካካለት ከሆነ የሚበልጣት ሕግ የትኛው ነው፡ የሰማይና የምድር ክብደት የአንዲት ቃሏን ያህል ካልሆነ ከእርሷ ከፍ ከፍ የሚል ሕግ የቱ ነው።
\m ፲፮ አንተ ሰነፍ በኦሪትና በወንጌል መካከል ሙግት በነቢያትና በሐዋርያትም መካከል ጠብን ልታስነሣ ትሻለህን መንፈስቅዱስን ከፈለግኸው የእውነተኛውንም ዳኛ ሕግጋት ሰነጣጠቅህ አንተው ለሁለት ተተርተር፡ አንጀትህ ይዘርገፍ፡ ከወገኖችህም ልጆች ተለይተህ ጥፋ፡ ለሁለት የተሰነጠቀ የይሁዳ እድል ፈንታ ሁን ለወንጌል ሕግ ቀንተህ የኦሪትን ወንጌል ጐደሎ ሕግ አልኸው የመለኮት ወንጌል ግን ለኦሪት ሕግ ቀና አንተንም ከኦሪት አንዲት ቃል ከምትወድቅ ሰማይና ምድር ቢያልፍ ይቀላል ብሎ ዘለፈህ። ዳግመኛም መድኅን ኦሪትና ነቢያትን ልሽራቸው አልመጣሁም ሲል ገሠጸህ። ማቴ፭፥፲፯
\m ፲፯ ደቀመዛሙርቱም በዲድስቅልያ ትምህርት በሙሴ ኦሪት ውስጥ የተጻፈውን ሕግ ሁሉ ጠብቁ፡ መድኃኒታችን ኦሪትን የሚቃወማትን ሌላ ሕግ አላመጣሁም ብሏልና አሉ። ግድግዳ ያለ መሠረት ይጸናልን መሠረት ከፈረሰ ግድግዳ ይፈርሳል ግድግዳም የፈረሰ እንደሆነ ጣሪያ ይፈርሳል። የኦሪት መሠረትነት ከፈረሰ የነቢያት ግድግዳነት ይፈርሳል የነቢያትም ግድግዳነት ከፈረሰ የወንጌል ጣሪያነት የሐዋርያትም ሕንፃነት ይፈርሳል። ጌታችንም በወንጌል እርስ በርሷ የምትለያይ መንግሥት ትጠፋለች አለ። ቤትም እርስ በርሱ ቢለያይ ያ ቤት ፍጻሜውን ያገኛል እንጂ አይጸናም። አሁንም የአምላካችን መንግሥት የተከፋፈለች እንዳትሆን \bd ክርስቶስ\bd* ለሙሴ ሕግን የሰጠ ፊታኛ ነው እንበል፡ አሁንም በወንጌሉ ለሐዋርያት የመንግሥታ ሰማያትን መክፈቻዎች ለጴጥሮስ የሰጠ ነው። ማቴ፲፪፥፳፭ ፣፲፯፥፲፱  ሉቃ፲፩፥፲፯
\m ፲፰ \bd ክርስቶስ\bd* በነቢያት አድሮ የተናገረ ቀዳማዊ ነው፡ አሁንም \bd ክርስቶስ\bd* ከሐዋርያት ጋር የተዛመደ ነው።\bd ክርስቶስ\bd* ቀድሞ መናን ከሰማይ ያወረደ ነው አሁንም \bd ክርስቶስ\bd* ከሰማያት የወረድሁ የሕይወት እንጀራ እኔ ነኝ ያለ ነው። \bd ክርስቶስ\bd* ቀድሞ ከኮሬብ አለት ውኃን ያፈለቀ ነው አሁንም \bd ክርስቶስ\bd* ጳውሎስ ሁላቸው የመንፈስቅዱስን ምግብ ታመገቡ ሁላቸውም ያን ቅዱስ መንፈስ ጠጡ ጠጥተውም ያች አለት ተከተለቻቸው ብሎ እንደመሰለልን ከጎኑ ውኃን ያመነጨ ነው አለትም \bd ክርስቶስ\bd* ነው። ቀድሞ  \bd ክርስቶስ\bd* ከሰው ይወለድ ዘንድ ነበረው አሁንም \bd ክርስቶስ\bd* ከብቻዋ ከኃጢአት በቀር ከ\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ፍጽምት የሆነች ሰውነትን የተዋሐደ ነው።
\m ፲፱ ሰሎሞንም እነሆ ክረምት አልፏልና ዝናም አለፈ እርሱም ራሱ ተመለሰ አለ ስለ ኦሪት እናሆ ክረምት አለፈ አለ። የኦሪት ሕግጋት እንደሚያስፈራ የደመናት ክብደት ነውና፡ በክረምት ወራት የሚጓዝ ሰው የበረዶዎች መውረድ ምድረበዳ ሆይ አብቢ አለ። ሰሎሞንም ከዚያ አስከትሎ ዝናም አለፈ አለ። ይህም በኢየሩሳሌምና በሰማርያ ምድር በተማረኩባትም በባቢሎን ምድር በተሰደዱበት በፋርስና በሜዶን ምድር የፈሰሰው የነቢያት የትንቢታቸው ዝናም ነው። በምርኮ ምክንያት \bd የእግዚአብሔርን\bd* ሀገር ቢለዩአትም እንኳን ትንቢት የመናገር \bd የእግዚአብሔር\bd* ስጦታ አልተለያቸውም፡ ለአሞሬዎን ሰዎችም አልቀረላቸውም ትንቢት መናገር ለያዕቆብ ዘር \bd የእግዚአብሔር\bd* ወገን መሆን ለእስራኤል ወገኖች ተሰጥቷልና። \ul \bdit ከታች\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit የተደገመ\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit ግዕዙ\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit ሌላ\bdit*\ul*\ul \bdit  \bdit*\ul*\ul \bdit ነው\bdit*\ul*
\m ፳ ስለዚህም ኢሳይያስ የመከራ ክረምት አለፈ ምድረ በዳ ሆይ ደስ ይበልሽ ምድረ በዳ ሆይ አብቢ አለ። ሰሎሞንም ከዚያ አስከትሎ ዝናም አለፈ አለ። ይህም በኢየሩሳሌምና በሰማርያ ምድር በተማረኩባትም በባቢሎን ምድር በተሰደዱበት በፋርስና በሜዶን ምድር የፈሰሰው የነቢያት የትንቢታቸው ዝናም ነው። በምርኮ ምክንያት \bd የእግዚአብሔርን\bd* ሀገር ቢለዩአትም እንኳን ትንቢት የመናገር \bd የእግዚአብሔር\bd* ስጦታ አልተለያቸውም፡ ለአሞሬዎን ሰዎችም አልቀረላቸውም ትንቢት መናገር ለያዕቆብ ዘር \bd የእግዚአብሔር\bd* ወገን መሆን ለእስራኤል ወገኖች ተሰጥቷልና።
\m  ፳ ክረምት አለፈ ዝናምም አለፈ ማለትም የኦሪትና የነቢያት ቃል ተፈጸመ ማለት ነው። ስለርሱ ትንቢት የተናገሩለት \bd ክርስቶስ\bd* መጥቷልና የእግዚአንሔር ሕግ ፈጽማ ተወግዳለች እንዳንልም አያይዞ እርሱ ራሱ ተመለሰ አለ፡ ይህም ኦሪትና ነቢያት ዳግመኛ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቤት ስለ መግባታቸው ነው። ከዚህ የተለየ ግን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* መንፈስ ሥልጣንን የሰጣቸው ሐዋርያት እንዳዘዙን ከሕግጋቷ የተለየ ሆኗል እናንተን የሰማ እኔን ሰማ እኔንም የሰማ የላከኝን ሰምቷል፡ እናንተን ያልተቀበለ እኔን አልተቀበለኝም እኔንም ያልተቀበለኝ የላከኝን አልተቀበለውም ብሏቸዋልና የሐዋርያትን ትእዛዝ መተላለፍ የአብን ትእዛዝ መተላለፍ አድርጎ ቆጠረ። የሐዋርያትን ቃል መስማትንም የእርሱን ቃል እንደመስማት የእርሱን ቃል መስማትም የአብን ቃል እንደ መስማት ቆጠረው። ማቴ፲፥፵  ዮሐ፲፫፥፳
\m ፳፪ እነሆ የሐዋርያትን የትእዛዛቸው ገመድ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ከአብ የባሕርዩ ግንድ ላይ አሰረ እንዳይበጠስም መንፈስቅዱስን ተቀበሉ ይቅር ላላችኋቸው ኃጢአታቸው ይቀርላቸዋል ይቅር ላላላችሁላቸው አይቀርላቸውም ብሎ በፊታቸው እፍ ባለ ጊዜ በአፍ ትንፋሽ ቋጠረው። ዳግመኛም \bd በሥላሴ\bd* የማመናቸው ኀብል ልሆን በጽርሐ ጽዮን በአንደበታቸው ባደረ በመንፈስቅዱስ ቃል ምስክርነት ቋጠረው \bd የሥላሴ\bd* ኀብል አይበጠስምና። የሐዋርያት የቃላቸው ኀብል በመንፈስቅዱስ ቃል ገመድ ተቋጠረ በአብም የባሕርይ ግንድ ታሰረ አንድ የሆኑ የአብና የወልድ የመንፈስቅዱስ መለኮት የሐዋርያትን ትምህርት ኃይል አጽንቷልና። እነርሱም ካዘዙት የተለየ የሚያስተምር \bd ከእግዚአብሔር\bd* ቤተ ክርስቲያን የተለየ ይሁን \bd የሥላሴን\bd* ገመድ ለመቁረጥ አስቧልና። ዮሐ፳፥፳፫
\m ፳፫ ይህንንስ አበላሽተዋል እኔ አቃናዋለሁ የሚልም ቢኖር \bd ከእግዚአብሔር\bd* የመንጋው በጎች ይወገድ እንደ እስላሞች አስተማሪ እንደ መሐመድ ለራሱ የፈጠራ ሥርዓትን አድርጓልና፡ በነካው ላይ መርዝ እንዳያሳድር ለመቅረብ እንደማይፈቀድለት ያበደ ውሻ ይሰደድ። በቀኖናቸው ወይም በሲኖዶሳቸው ወይም በዲድስቅልያቸው ወይም በዜና ሐዋርያት መጽሐፋቸው ወይም በመልእክታቸው መጽሐፍ ላይ የሚታበይ ቢኖር እርሱ የዲያብሎስ ልጅ የአጋንንት ወንድማቸው ነው። እድል ፈንታውም ጌታን ከሸጠ ከይሁዳ ጋር ነው ከሹመታቸውም የተለየ ትምህርታቸውን እንደተቃወመ እንደ ሰማርያው ጠንቋይ እንደ ሲሞን ነው። ሉቃ፳፪፥፫-፮  ሐዋ፰፥፳፪
\m ፳፬ ልቡ እንደተሳሳቱ ተጠራጥሮ በትምህርታቸው ላይ ክፉውን ነገር ያሰበ ኤጲስቆጶስ ወይም ቄስ ወይም ዲያቆን ቢኖር እኛም ያልተጠመቀ ያልተቀባ ያልተሾመ የጵጵስናንም ማዕረግ ያልተቀበለ እንደሆነ እንቆጥረዋለን። እነርሱም ከሃይማኖቱ ቢስት ግን ጵጵስናው አያስፈራህ ብለው እርሱን ለመገሠጽ ሥልጣን ሰጥተውናልና። ዳግመኛም ያለ ሕግ የሚያስተምር ኤጲስቆጶስ \bd ክርስቶስን\bd* የሚያሳብል እንጂ ኤጲስቆጶስ አይደለም፡ ያለ ሕግም የሚመራ ንጉሥ ሽፍታ እንጂ ንጉሥ አይደለም። ትምህርታቸውን ለማጥፋት የሚያስብ ካለ ብናቸንፈው እናርቀው ቢያቸንፈንም እንሽሽ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ከማሳደድ ይልቅ መሰደድ የተወደደ ነውና። እኛስ ከእነርሱ ዘንድ ልንለይ እንወዳለን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ደቀ መዛሙርት ተከታዮችና ከሀዲዎችን በተከተሏቸው መካከል መለያየት እንዲሆን እነርሱም ከእኛ የተለዩ ይሁኑ፡ ጳውሎስ ስለሕግ በሕጉ ያልተጋደለ ለቀደመ ምስጋና አይገባውም እንዳለ። ፪ጢሞ፪፥፭
\m ፳፭ ለእኛስ መምህራችን ጳውሎስ ወደ ገላትያ ሰዎች በጻፈው የመልእክት መጽሐፍ ላይ ከሰማይ የወረደ መልአክ እንኳ ቢሆን እኛ ካስተማርናችሁ የተለየ ቢያስተምራችሁ የተለየ ይሁን ብሎ ከእኛ ጋር ይቆማልና። ዳግመኛም እኛ ካስተማርናችሁ የተለየ ያስተማራችሁ ቢኖር የተለየ ይሁን እላለሁ። ገላ፩፥፰
\m ፳፮ የሰማይን መልአክ ላማውገዝ እንደደፈረ የጳውሎስን ጭከና ተመልከቱ ኅሊናው ስለ ሐዋርያት ትምህርት መለወጥ ባያስብ የብርሃን መልአክትን ሊያወግዛቸው አንደበቱ እስከ ሰማያት ከፍ ከፍ ባላደረገ ነበር። መላእክትን ለማሳት እንደሚወርዱ በመጠራጠር በሰማይ ያለን መልአክ ያወገዘ አይደለም። ሰይጣን የብርሃን መልአክ መስሎ ለማሳት እንደሚተጋ አውቆ እንጂ፡ እርሱ ራሱ ጳውሎስ ሰይጣን የብርሃን መልአክ ይመስላልና እንዳለ። የሰይጣን የማሳቱ ምክንያት መልአክ በመምሰል እንዳይሆን የሰማይን መልአክ አስቀድሞ አወገዘው፡ እኛም መልአክ አስተማረን እንዳንል በዚህ አስተወን።
\m  ፳፯ ለሰማይ መላእክት ወንጌልን መስበክ የተገባቸው ቢሆንስ ሐዋርያትን ባልመረጣቸው ያለ ውጣ ውረድ አሕዛብን ያሳምኑአቸው ዘንድ እልፍ አእላፍ መላእክትን በላካቸው ነበር እንጂ። በሐዋርያት የደማቸው ዋጋ እንጂ እንዲህ ይሆን ዘንድ የ ግዚአብሔር ፈቃድ አልሆነም። ስለዚህም ጳውሎስ መላእክትን የተቀበለ አይደለም የአብርሃምን ዘር ከፍ ከፍ አደረገ እንጂ አለ። የአዳምና የልጆቹ ከሲኦል መውጣት ያለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ደም መፍሰስ ያለ ነፍሱም ከሥጋው መለየት በኃይል መላእክት እጅ እንዲሆን \bd የእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ እንዳልሆነ እንዲሁ የአሕዛብ ማመን በሐዋርያት ደም መፍሰስ እንጂ በብርሃን መላእክት እጅ አልሆነም።
\m ፳፰ እነርሱም በመምህራቸው ደም በእነርሱም ደም መፍሰስ ቤተክርስቲያንን ከተወዳጇት ቤተክርስቲያንን በደማችሁ ካልተወዳጃችኋት እናንተ እንደምን ከሐዋርያት ትምህርት ቃል የተለየውን ታስተምራላችሁ። እርሷም በጥቶቿ አላደጋችሁምና በመምህሮቿ አልተማራችሁምና ልጆቿ እንዳልሆናችሁ ትክዳችኋለች። ቤተክርስቲያን ከኦሪትና ከወንጌላት ሌላ ጡቶች ከነቢያትና ከሐዋርያትም በቀር መምህራን የሉአትምና። 
\m ፳፱ ሰንበቶችንም ስለማክበር ሐተታ አለን ከእኛ ይልቅ ካወቃችሁ ንገሩን እኛም ከእናንተ ይልቅ ያወቅን ከሆንን ጠይቁን። ማረፍ እንደማይገባ ስለርሷ የሚናገር ከሕግ መጻሕፍት ምን ዓይነት ምክንያት አላችሁ  ዓለምን በፈጠረም ጊዜ በስድስትስ ቀን ሥራውን ፈጽሞ እንዳረፈባት የከበረች ኦሪት ሰማይና ምድርን ዓለምንም ሁሉ ፈጠረ \bd እግዚአብሔርም\bd* ሥራውን መሥራት ፈጸመ፡ በሰባተኛይቱም ቀን \bd እግዚአብሔር\bd* ከሥራው ሁሉ አረፈ። \bd እግዚአብሔርም\bd* ከሥራው ሁሉ ስላረፈባት ሰባተኛይቱን ቀን ባረካት ቀደሳትም ብላ ተናገረች። ይህች የሰማይና የምድርን መፈጠር የምትናገር መጽሐፍ ናት። ዘፍ፪፥፪ ዘጸ፳፥፲፩  ኩፋ፫፥፰-፲፱
\m ፴ በመናም መውረድ ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ሙሴን በስድስተኛው ቀን ለእያንዳንዳቸው ሁለት ሁለት ጎሞር ይልቀሙ አላቸው። የማኅበሩም ሹማምንት ወደ ሙሴ ቀርበው ምንድር ነው አሉት፡ ሙሴም ይህ \bd እግዚአብሔር\bd* ያዘዛችሁ የእረፍት ሰንበት ነው \bd ለእግዚአብሔርም\bd* የተለየች ቀን ናት፡ ነገም ልታደርጉት ያላችሁን ዛሬ አድርጉ ልታበስሉት ያላችሁን ዛሬ አብስሉ የተረፈውንም አሳድሩት አላቸው። ሙሴም እንዳዘዛቸው ለጠዋት አስተረፉ አልተበላሸምም ትልም በእርሱ ላይ አልተገኘም። ዘጸ፲፮፥፳፫-፳፱
\m ፴፩ ሙሴም ዛሬ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሰንበት ነውና ዛሬ ተመገቡ በሜዳም አታገኙም፡ ስድስት ቀን ሰብስቡ በሰባተኛይቱ ቀን ግን ሰንበት ነው በዚያ ቀን አታገኙም አላቸው። በሰባተኛይቱም ቀን ከሕዝቡ መካከል ሊለቅም የወጣ አለ፡ ነገር ግን አላገኘም። \bd እግዚአብሔርም\bd* ሙሴን እስከመቼ ድረስ ትእዛዜን መቀበል ሕጌንም መስማትን እንቢኝ ትላላችሁ አለው፡ ሙሴም ሕዝቡን \bd እግዚአብሔር\bd* አይቶ የሰንበትን ቀን ሰጣችሁ፡ ሰውም በቤቱ ይቀመጥ በሰንበትም ቀን ከመቀመጫው አይውጣ አላቸው። ሕዝቡም የሰንበትን ቀን አከበሩ። ዘጸ፲፮፥፳፱
\m ፴፪ ዳግመኛም በኦሪት ዘጸአት \bd እግዚአብሔርም\bd* ሙሴን ተነጋገረው አለውም አንተም የእስራኤልን ልጆች ሰንበቴን ትጠብቁ ዘንድ ዕወቁ በእኔ እና በእናንተ በልጆቻችሁም መካከል የምቀድሳችሁ እኔ \bd እግዚአብሔር\bd* እንደሆንሁ ታውቁ ዘንድ ምልክት ነውና ሰንበቴን ጠብቁ ለእናንተ የተቀደሰች ናትና ያረከሳትም ሞትን ይሙት የእስራኤል ልጆች እሽቅድምድማቸውን ሊያደርጉባቸው ሰንበቶቼን ይጠብቁ የዘላለም ሥርዓት ናት፡ ለእኔና ለእስራኤል ልጆችም የዘላለም ምልክት ናት፡ \bd እግዚአብሔርም\bd* በስድስት ቀን ሰማይና ምድርን ፈጥሯልና በሰባተኛይቱም ቀን ሥራውን ፈጽሞ አርፏልና አለው። ከእርሱም ጋር መነጋገሩን በፈጸመ ጊዜ ለሙሴ በደብረ ሲና \bd በእግዚአብሔር\bd* ጣቶች የተጻፈባቸውን ከድንጋይ የሆኑ ሁለቱን የትእዛዝ ጽላት ሰጠው። ዘጸ፴፩፥፲፪-፲፰
\m ፴፫ ዳግመኛም የከበረች ኦሪት እንዲህ አለች፡ ሙሴም የእስራኤልን ጉባኤ ሁሉ ሰበሰባቸው አላቸውም \bd እግዚአብሔር\bd* ስድስት ቀን ሥራችሁን እንድትሠሩ የተናገረው ነገር ይህ ነው። በሰባተኛይቱ ቀን እረፍት ይሁን \bd እግዚአብሔር\bd* ያረፈባት የተቀደሰች ሰንበት ናት። ሥራም የሚሠራባት ሁሉ ይሙት በሰንበቶቼ ቀን በቤታችሁ በማደሪያችሁ እሳት አታንድዱ። ዘጸ፴፭፥፩-፫
\m ፴፬ ከእንደገናም በኦሪት ዘሌዋውያን እንዲህ አለ \bd እግዚአብሔር\bd* ሙሴን ተነጋገረው አለውም፡ ለእስራኤል ልጆች በተቀደሰ ስም የጠራችሁ \bd የእግዚአብሔርን\bd* በዓላት ንገራቸው በዓሎቼ እኒህ ናቸው ስድስቱ ቀን ሥራህን ትሠራለህ ሰባተኛይቱ ቀን ግን ሰንበት ናት \bd ለእግዚአብሔር\bd* የተቀደሰች ዕረፍት ትባላለች ሥራችሁንም ሁሉ አትሥሩባት በሀገራችሁ ሁሉ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሰንበት ናት። ዳግመኛም በሌላ ክፍል ሰንበቴን ጠብቁ ከቅድስናዬም የተነሣ ፍሩ እኔ \bd እግዚአብሔር\bd* ነኝና አለ።
\m ፴፭ ዳግመኛም እኔ አምላካችሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ነኝና ሰንበቴን ጠብቁ ከቅድስናዬም ፍሩ እኔ \bd እግዚአብሔር\bd* ነኝና በትእዛዜ ብትሄዱ ሕጌንም ብትጠብቁ ብታደርጉትም በዘመኑ ዝናምን እሰጣችኋለሁ ምድርም እህል ትሰጣለች የምድረ በዳ ዛፎችም ፍሬአቸውን ይሰጣሉ፡ አዝመራ ከቅመም ጋር ይገኛል ቅመምም ለዘር ይገኛል እህላችሁን ለጥጋብ ትበላላችሁ። ዳግመኛም በሌዋውያን የመጽሐፍ ክፍል እንዲህ አለ፡ ያን ጊዜ በጥፋት ዘመን ሁሉ ምድር ሰንበቶቿ ይሻሉአታል፡ እናንተም በጠላቶቻችሁም ሀገር ትኖራላችሁ ያን ጊዜም ምድር በእርሷ ተቀምጣችሁ ሳላችሁ በሰንበታችሁ እንዳላረፈች ታርፋለች። ከእናንተም መካከል በቀሩት ላይ በርስታቸው ምድር በልባቸው መደንገጥን አመጣለሁ።
\m ፴፮ ዳግመኛም የከበረች ኦሪት በቁጥር መጽሐፍ ክፍል እንዲህ አለች፡ የእስራኤል ልጆች በምድረ ባዳ ሳሉ አንድ ሰው በሜዳ እንጨት ሲለቅም አገኙ፡ ያገኙትም ሰዎች ወደ ሙሴና ወደ አሮን ወደ እስራኤልም ልጆች ሁሉ ጉባኤ አመጡት በመቆያም ሥፍራ አዋሉት ምን እንደሚያደርጉበት ገና አልፈረዱምና። \bd እግዚአብሔር\bd* ሙሴን ያ ሰው ሞትን ይሙት የተሰበሰቡትም ሁሉ በደንጊያ ይውገሩት አለው፡ የተሰበሰቡትም ሁሉ ከሰፈር በስተውጭ አወጡት \bd እግዚአብሔርም\bd* ለሙሴ እንዳለው ወገሩት፡ ኦሪት በዘጸአት መጽሐፍ ክፍል ያዘዘችው ትእዛዝ ሰንበትን ያረከሳት ሞትን እንዲሞት ነውና። ዘጸ፴፭፥፩-፫
\m ፴፯  የከበረች ኦሪት ዘኁልቅ ስለምን ምን እንደሚያደርጉት አልፈረዱምና በማቆያ ሥፍራ አዋሉት አለች። ሰንበትን ስለመሻር ከዚያ ጊዜ በፊት ሰው አልተገደለም ነበርና ነው። ስለዚህም ይራራለት እንደሆነ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ተማለሉለት፡ ነገር ግን \bd የእግዚአብሔር\bd* ፍርድ በእርሱ ላይ ሌሎችም እንዲፈሩ በደንጊያ ይቀገር ዘንድ አዘዘ። \bd እግዚአብሔር\bd* በእኔና በእናንተ በልጆቻችሁም መካከል ለእናንተ ምልክት ነው ብሏልና።
\m ፴፰ በሰማይና በምድር ያለውን ሁሉ በእኒያ ስድስት ቀናት የፈጠረ የዓለም ፈጣሪ እንደሆነ ሥራውንም ሁሉ ፈጽሞ በሰባተኛይቱ ቀን እንዳረፈ ይታወቅ ዘንድ ብቻ ካልሆነ በቀር \bd በእግዚአብሔር\bd* መካከል የሚሆን ምልክት ምንድር ነው። ስለዚህ ባረካት ቀደሳትም አከበራት አነጻትም። \bd እግዚአብሔር\bd* የባረካትን ማን ይረግማታል \bd እግዚአብሔር\bd* የቀደሳትን ማን ያዋርዳታል \bd እግዚአብሔር\bd* ያረፈባትን ማን ሊሠራባት ይገባዋል።
\m ፴፱ እንግዲህስ \bd እግዚአብሔር\bd* በመካከላችሁ ምልክት ነው ወዳለው ቃል ፍቺ እንመለስ። አሰሩን ተከትለው እርሱ እንዳረፈ እነርሱም ዕረፍትን እያደረጉ ሰንበቶችን ለመጠበቅ ወገኖቹ ለመሆን ከአሕዛብ የተለዩ እንደሆኑ ይታወቁ ዘንድ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ሰንበቶች ከመጠበቅ በስተቀር በእስራኤል ልጆች መካከል ምልክት ምንድር ነው።
\m ፵ ዳግመኛም በልጆቻችሁ መካከል ያለው ምልክት ምንድር ነው፡ እነሆ በዚህም ምልክትን ሰጠ ልጅ አባቱን አባት ብሎ የሚጠራው ከሆነ አባቱን አባቴ ይለው ዘንድ በየሳምንቱ ሰንበቶችን ሰንበቶችን መጠበቅ ለምንድር ነው። በመጀመሪያይቱ ቀን \bd እግዚአብሔር\bd* ከፍ ከፍ ያለ ሰማያትን የጸኑ መላእክትንም ፈጠረ፡ በሁለተኛይቱም ቀን \bd እግዚአብሔር\bd* ከላይ ባለውና ከበታችም ባለው ውኃ መካከል የሚለየውን የሚታይ ሰማይ ፈጠረ፡ በሦስተኛውም ቀን ከሰማይ በታች ያሉትን ውኆች በመከማቻ ሥፍራ ሰበሰባቸው የብስም በውኆች መወገድ ተገለጠች የሚዘራውን ዘር የሚያብቡትንም ዕፅዋት የሚያፈራውን ዛፍ ቡቃያዎችንም ቁጥቋጦዎችንም ሁሉ በየወገኑ አበቀለች። ዘፍ፩፥፱-፲፫
\m ፵፩ በአራተኛይቱ ቀን \bd እግዚአብሔር\bd* ለዘመንና ለቀን ለሰንበታት ሱባዔና ለኤዮቤል ዑደቶች ምልክት ሊሆኑ ፀሐይና ጨረቃን ከዋክብትንም ፈጠረ። ስለዚህም ነገር የጥንተዮንን መገኛ በረቡዕ ቀን ያደርጉታል፡ ጥንተዮንም ማለት የብርሃን መገኛ መጀመሪያ ማለት ነው። ዘፍ፩፥፲፬
\m ፵፪ አምስተኛውም ቀን \bd እግዚአብሔር\bd* የሚንቀሳቀሱ አራዊትን የሚበርሩ ወፎችን የሚዋኙ ዓሳዎችን ዓሳ አንበሪዎችን ታወጣ ዘንድ የባሕርን ውኃ አዘዛት። ሁለት ታላላቅ ፍጥረታትን ከናጌብ ውኃ አወጣ፡ ይኸውም የባሕር አንድ ሰባተኛዋ ነው። በስድስተኛው ቀን \bd እግዚአብሔር\bd* ሌሎችን አራዊት በየወገናቸው በየመልካቸው እንድታወጣ ምድርን አዘዛት። ከሁሉም በኋላ የሰውን ልጅ በመልክና በምሳሌው ፈጠረው፡ በፊቱም የሕየወትን እስትንፋስ እፍ አለበት። ሥራውንም ሁሉ ፈጽሞ በሥርዓት በሥርዓት አኑሮ \bd እግዚአብሔር\bd* በሰባተኛይቱ ቀን አረፈ፡ ስለዚህም ባረካት ቀደሳትም። \bd እግዚአብሔርን\bd* የማምለክ ፍሬ ይህ ነው፡ እስራኤልም በፈጣሪው ደስ እንዲሰኝ የጽዮንም ልጆች በንጉሣቸው ሐሴትን እንዲያደርጉ። ዘፍ፩፥፳  ዘጸ፲፱፥፴፱  ሐዋ፯፥፴፱
\m ፵፫ ዳግመኛም \bd በእግዚአብሔር\bd* ጣቶች በሰማይ ጽላት ላይ የተጻፈች የታመነ ምስክር አለኝ፡ ዐሥሩ ቃላት ጽሕፈታቸውም የጌታ ጽሕፈት ነው፡ እግዚአ2ብሔርም በደንግያ ጽላት ሕግን ለሙሴ ከመስጠቱ በፊት ለሕዝቡ በተራራ ራስ ላይ በዕብራይስጥ ቋንቋ  እየጮኸ ዐሥር ቃላትን አስቀድሞ ነግሯቸዋል። ኋላም በተራራው ራስ የነገራቸውን እኒያን ቃላት በሰማይ ጽላት መጻፍን አስከተለ።
\m ፵፬ በደንጊያ ጽላት መጻፍን ያላስቀደመ ለምንድን ነው። በደንጊያ ጽላት ስለተጻፈው ትእዛዝ በሙሴ የተሠራ እንደሆነ በልባቸው መጠራጠር እንዳይገባ በኮሬብ ተራራ አናት ላይ ለሕዝብ ጆሮ ማሰማትን አስቀደመ እንጂ። ስለዚህም ማሰማትን አስቀድሞ መስጠትን አስከተለ፡ ሕዝቡም ሕግን የተናገራት የሰጣትም \bd እግዚአብሔር\bd* እንደሆነ ዐወቁ። እንዲህ አድርጎስ ባይሆን ምድር አፏን ከፍታ ከሰበሰቧቸው ሰዎች ጋር የዋጠቻቸው ዳታንና አቤሮን ከምስክር ድንኳንም እሳት ወጥታ የበላቻቸው በእነርሱም መቃጠል ተቀጥቅጦ የተሠራ ገበታ ያደረጉት የቆሬ ልጆች የአሮንን ሹመት የሙሴንም መስፍንነት እንደካዱ በካዱ ነበር። ዘኁ፲፮፥፩-፴፭
\m ፵፭ አሁንም ወደ ዐሥሩ ቃላት ነገር ዜና እንመለስ፡ ሕዝቡም በደብረ ሲና \bd ከእግዚአብሔር\bd* አፍ የሰሙአቸውን ቃላት በሰማይ ጽላት ተጽፈው ባገኙአቸው ጊዜ ሕግ ተቀባዩ ን አመኑት ሕግ ሰጭውንም በሕጉ እንደተጻፈ ያመልኩት ዘንድ ተገዙለት። በዕብራይስጥ ፊደላት የተጻፈ የመጽሐፍ ነገር እንዲህ ይላል፡ ሁሉን የሚገዛ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልን ተናገረ አለም፡ እኔ ከባርነታችሁ ቤት ከግብጽ ምድር ያወጣዃችሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ነኝ ከእኔ በቀር ሌሎች አማልክትን አታምልክ በላይ በሰማይ በታችም በምድር በውኆችም ውስጥ ከምድርም በታች ካሉት ላንተ አምላክ አታድርግ አትስገድላቸውም አታምልካቸውም እኔ አምላክህ \bd እግዚአብሔር\bd* ቀናተኛ ነኝና፡ ለሚጠሉኝ እስከ ሦስትና አራት ትውልድ ድረስ የአባቶችን ኃጢአት ለልጆች እከፍላለሁ ለሚወዱኝ ትእዛዜን ሕጌንም ለሚጠብቁት ግን እስከ ዐሥር ትውልድ ምሕረትን አደርጋለሁ። ዘጸ፳፥፩-፮ ፣፴፬፥፯  ዘዳ፭፥፮-፲
\m ፵፮ አንደኛው ክፍል ሌላ አምላክ በማምለክ እንዳናሰናክለው ከራሱ ለራሱ ነው። በፈጣሪህ \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም በሐሰት አትማል \bd እግዚአብሔር\bd* ስሙን በሐሰት የሚጠራውን ይቅር አይለውምና።
\m ፵፯ ሁለተኛው ክፍል \bd እግዚአብሔር\bd* በስሙ በሐሰት የሚምለውን የሚበቀል ነውና ስሙን በሐሰት እንዳንጠራው ከእርሱ ለእርሱ ነው። የሰንበትን ቀን ታከብራት ዘንድአስብ ስድስት ቀን ሥራህን ጉዳይህንም ሁሉ ሥራ በሰባተኛይቱ ቀን የጌታህ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሰንበት ነውና ምንም ምን አትሥራባት አንተም ልጅህም አህያህም እንስሳህም ሁሉ በአንተም ዘንድ የሚኖሩ ስደተኛም ቢሆን በስድስት ቀን \bd እግዚአብሔር\bd* ሰማይና ምድርን ባሕርና በውስጣቸው ያሉትን ሁሉ ፈጥሯልና በሰባተኛይቱም ቀን አርፏልና። ስለዚህም ነገር \bd እግዚአብሔር\bd* ሰባተኛይቱን ቀን ባረካት አከበራትም። ዘጸ፳፥፯-፰  ዘዳ፭፥፲፩-፲፭
\m ፵፰ ሦስተኛው ክፍል \bd እግዚአብሔር\bd* በስድስት ቀን ዓለምን የፈጠረ እንደሆነ እንዲታወቀ ሰንበትንም ዓለምን ከመፍጠር ያረፈባት ቀን እንደሆነች ትታወቅ ዘንድ ከእርሱ ለእርሱ ናት። \bd እግዚአብሔር\bd* ደክሞ ያረፈባት አይደለችም እነሆ እስራኤልን የሚጠብቀው ፈጽሞ አያንቀላፋም ተብሎ እንደተጻፈው ተኝቶም አይደለም፡ በፈጣሪና በፍጥረታት መካከል የአምልኮ ምልክት እንድትሆን ነው እንጂ። ይህችም ከእርሱ ለእርሱ ናት። የአምልኮቱ ፍሬ በሚያፈሩት ላይ እንዲሆን ሦስቱን የትእዛዝ ክፍሎች ስለራሱ አደረገ። አባት እናትህን አክብር ጽድቅ እንዲሆንልህ ረጅም እድሜ እንድታገኝ \bd እግዚአብሔርም\bd* መክበርን እንዲሰጥህ። መዝ፻፳፥፫፳
\m ፵፱ ዐራተኛ ክፍል አባቱን የሚያከብር እርሱም በልጁ ዘንድ እንደሚከበር እናቱንም የሚያከብራት ስለጡቶቿ ስለማኅፀኗ በረከት እንደ ሊባኖስ ዝግባ ዕድሜው እንደሚረዝም የፍሬውም ዘለላ ፍሬ እንዳፈራ ወይን ተክል እንደሚታይ በመጸው ወራትም እንደሚያብብ መዓዛውም እንደሚጣፍጥ ጽጌረዳ ከእርሱ ለእርሱ ስለእኛ ተሠራ።
\m ፶ አምስተኛው ክፍልም ትእዛዝ ዳግመኛ አትግደል አለች። ይህም አምስተኛ ክፍል ከእርሱ ለእኛ ነው ፍጡር ሆይ የሞት ጽዋ ለአንተ መራራ እንደሆነ ዕወቅ አንተ ግን ለሌላው ትቀዳለታለህ ስለዚህም \bd እግዚአብሔር\bd* የሰውን ደም ያፈሰሰ ስለዚያ ሰው ደም ፈንታ ደሙ ይፍሰስ የሰው ልጅ \bd በእግዚአብሔር\bd* አምሳያ ተፈጥሯልና አለ። ዘጸ፳፥፲፪  ዘዳ፭፥፲፮
\m ፶፩ ዳግመኛም በኦሪት ዘጸአት ባልንጀራውን በቁስል ያቆሰለ አቁሳዩ ይሙት አለ በወንጌልም ሰይፍ የሚያነሣ በሰይፍ ይሞታል አለ እነሆ አንድ ዓይነት ንግግር ከእንደገናም ትእዛዝ አታመንዝር አለች። በወንጌልም ሴትን ያያት ፈጽሞ የተመኛትም በልቡ አመነዘረባት አለ። ፊት አለማመን ዘርን አዘዘ፡ በኋላ ግን መመኘትን ከማድረግ ቆጠረው እነሆ ከአንድ እውነተኛ ፈራጅ የተገኘ አንድ መከልከል። 
\m ፶፪ ስድስተኛ ክፍል፡- ይህም ስድስተኛው ክፍል ከእርሱ ለእኛ ነው። ዳግመኛም ትእዛዝ አትሥረቅ አለች፡ በወንጌልም ሂድ ያለህን ሁሉ ሸጠህ ለድሆች ስጥ በሰማያትም መዝገብ ታገኛለህ አለ። ፊተኛዋ ሕግ አለመቀማትን አስተማረች ሁለተኛዋ ግን አለማከማቸትን፡ እነሆ ሁለተኛዋ ከፊተኛይቱ ይልቅ አጸናች። ስለዚህም መድኃኒታችን ኦሪትንና ነቢያትን ልሽራቸው አልመጣሁም ልፈጽማቸው እንጂ አለ።
\m ፶፫ ሰባተኛ ክፍል፡- ይህም ሰባተኛ ክፍል ከእርሱ ለእኛ ነው፡ በባልንጀራህ ላይ በሐሰት አትመስክር አለ። ይህንንም በባልንጀራችን ላይ በሐሰት እንዳንመሰክር ሁለተኛም የሐሰት ምስክር እንዳናቆምበት ተናገረ። ዘጸ፳፥፲፪  ዘዳ፭፥፳  ማቴ፭፥፲፰
\m ፶፬ ስምንተኛ ክፍል፡- ይህም ስምንተኛ ክፍል ከእርሱ ለእኛ ነው፡ ዳግመኛም ትእዛዝ የባልንጀራህን ሚስት አትመኝ አለች። በወንጌልም በእርሱ ላይ ሳታመነዝር ሚስቱን የሚፈታት እርሱ ራሱ አመንዝራ አደረጋት አለ፡ ሁለት ያገባም አመንዝሯል ባሏ የፈታትንም ሴት ያገባ አመነዘረ እነሆ \bd የእግዚአብሔር\bd* የአገዛዙ ፍርድ ከፊተኛይቱ ይልቅ በኋለኛይቱ እጥፍ ድርብ ሆነ።
\m ፶፭ ዘጠነኛ ክፍል፡- ይህም ዘጠነኛ ልፍል ከእርሱ ለእኛ ነው፡ ዳግመኛም ትእዛዝ የባልንጀራህን ቤቱን እርሻውን አገልጋዩ ን ሴት አገልጋዩንም ላሙንም በሬዎቹንም ባልንጀራህም መግዛትን ከገዛው ከእንስሳው ሁሉ መካከል አትመኝ አለች። ስለዚህም ነገር ሐዋርያት ለራስህ የምትጠላውን በባልንጀራህ ላይ አታድርግ ሚስቱንና ቤቱን እርሻዎቹንና ሥራውን ሴት አገልጋዩን ከእንስሳው ሁሉ ከጥሪቱም ሁሉ ይነጠቅ ዘንድ የሚወድ የለምና እንዲሁ እርሱም ይህን በሌላው ላይ አያድርግ፡ ሕግን ሁሉ ይፈጽም ዘንድ ታዝዟልና አለ።
\m ፶፮ እኒህን ኋለኞቹን ሰባት የትእዛዝ ክፍሎች \bd እግዚአብሔር\bd* ባባልንጀራችን ላይ ፈጽሞ ክፉ ማድረግን እንዳናደርግ ከእርሱ ለእኛ ሠራ ከእርሱ ስለራሱ ቀድመው ከተሠሩ ከእኒያ ከሦስቱ ጋር ሁላቸው ዐሥር ክፍል እግዚእነ ሆኑ። ስለዚህም ጌታችን ይህ ሁሉ እስኪፈጸም ድረስ ከነቢያት ቅርጿ አንዲት ጽሕፈቷም አንዲት የሆነ የውጣ አታልፍም አለ። ይህም ማለት የዐሥሩ ትእዛዝ ቁጥር በሰማይ ጽላት ከተጻፈች ከኦሪት ትእዛዝ ቁጥር አትጐድልም ማለት ነው። የውጣም ማለት በዕብራይስጥ ቋንቋ ዐሥር በእኛ የጥበብ ቁጥር \bd የእግዚአብሔር\bd* ጐዳናዎቹ የቀኑ እንደሆኑ በአንዲት መንገድ ቀጥ ብሎ የቆመ እንጂ እንደ ሌሎች ፊደሎች ሳይጣመም ራሱን ሳያዘነብል እግሮቹም ሳይወላገዱ ቀንቶ የቆመ ዐሥር ማለት ነው። ማቴ፭፥፲፰  ሉቃ፲፮፥፲፯
\m ፶፯ ኢሳይያስም ስለዚህ \bd የእግዚአብሔር\bd* ጐዳናዎቹ የቀኑ ናቸውና ጻድቃን ይመላለሱባቸዋል ኃጢአተኞች ግን ሊሄዱባቸው ይሳናቸዋል አለ። ጌታችንም በወንጌል ከኦሪት አንዲት ቃል ከምትወድቅ ሰማይና ምድር ቢያልፍ ይቀላል ከእነርሱም አንዲቱን ቃል የሚያቃልል አሳንሶም የሚያስተምር በመንግሥተ ሰማያት ያነሰ ይሆናል። የሚያስተምርና የሚያደርግ ግን በመንግሥተ ሰማያት ታላቅ ይሆናል አለ። ማቴ፭፥፲፱
\m ፶፰ ጌታ ይህን ስለምን ተናገረ፡ \bd በእግዚአብሔር\bd* ጣቶች በደንጊያ ሰሌዳዎች ስለተጻፈ ጽሕፈታቸው የጌታ ጽሕፈት ሥራቸውም የጌታ ሥራዎች ስለሆነ ስለ ዐሥሩ ቃላት አይደለምን። ስለ ዐሥሩ ቃላት ይህን ካለ እንግዲህ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ሰንበት ወዴት ታርቃታለህ፡ ከዐሥሩ ቃላት መካከል ሦስተኛዋ ትእዛዝ ናትና። ስለዚህም እነሆ ከእነርሱ አንዲቱን ቃል የሚያቃልል አሳንሶም የሚያስተምር በመንግሥተ ሰማያት ያነሰ ይሆናል ያለው የጌታ መርገም ደረሰብህ። በሰማይ ጽላት የተጻፈች የአይሁድን ሰንበት ካጐደልሀት ያከበራትን ጌታ ሐሰተኛ አደረግኸው፡ የቀደሳትንም እርሱን ነቀፍኸው የእርሷ ነቀፌታ ለእርሱ ነቀፌታ ይሆናልና።
\m ፶፱ የመለኮት ወንጌል አለኝ የኦሪት ትእዛዝ ምንያደርግልኛል ካልህም የመለኮት ወንጌልም በመንግሥተሰማያት ያነሰ ይሆናል ብሎ ካልተጠመቁት ከክርስቲያን ታናናሾች አሳነሠህ። ያዕቆብም ሕግን ሁሉ የሚፈጽም በአንዲት ግን የሚስት በሁሉም የበደለ ሆኗል። ባልወዳላት ሴት አትሂድ ያለ እርሱ ነፍስ አትግደል ብሏልና፡ ባል ወዳላት ሴት ባትሄድም ነፍስን ነፍስን ትገግላለህን ከሕግ ወጥተሀል አለ። ያዕ፪፥፲-፲፩
\m ፷ እኔም ከዚህ በማስከተል ከእኔ በቀር ሌሎች አማልክትን አታምልክ ያለ እርሱ በፈጣሪህ \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም በሐሰት አትማል አለ፡ በፈጣሪህ \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም በሐሰት አትመስክር ያለ እርሱ የሰንበትን ቀን ታከብራት ዘንድ አስብ ስድስት ቀን ሥራህን ትሠራለህ በሰባተኛይቱ ቀን ግን \bd የእግዚአብሔር\bd* ሰንበት ናትና ታርፋለህ አለ። እነሆ የጽድቅ ትእዛዛት አንዲት በአንዲቱ ተሳሥረዋል፡ የአይሁድን ሰንበት ወደ ማክበርም አደረሱህ። አሥሩን ቃላት ማስወገድ ከተቻለህስ \bd በእግዚአብሔርም\bd* ላይ ሌሎች አማልክትን እጨምራለሁ በስሙም በሐሰት እምላለሁ ሰንበቱንም አላከብርም አባትና እናቴንም አላከብርም ነፍስ እገድላለሁ ዝሙትንም አልተውም የሐሰት ምስክሮችንም አቆማለሁ ለመስረቅም አታልላለሁ፡ የባልንጀራዬንም ሚስት ለማሳት እተጋለሁ የባልንጀራዬን ቤት ልቀማ ጥሪቱንም ሁሉ ልወስድ እመኛለሁ ትላለህን ይህንንስ ካልህ ስለ አንተ አይገደኝም \bd ከክርስቶስ\bd* ጋር አልሆንህምና \bd ክርስቶስም\bd* ከአንተ ጋር አልሆነም \bd ከእግዚአብሔር\bd* ርቀሀል \bd እግዚአብሔርም\bd* ከአንተ ርቋልና።
\m ፷፩ ዘጠኙን ትእዛዝ እጠብቃለሁ አንዲቱን ብቻዋን መጠበቋን እተዋለሁ ብትልም እነሆ ጌታ ከእነዚህም አንዲቱን ቃል የሚያቃልል አሳንሶም የሚያስተምር በመንግሥተ ሰማያት ያነሠ ይሆናል ያለው ይደርስብሀል። ዳግመኛም ሕግን ሁሉ የሚፈጽም በአ ዲቱም የሚስት በሁሉ የሚበድል ሆነ ያለው የሐዋርያው ቃል ይደርስብሀል። ያዕ፪፥፲-፲፩
\m ፷፪ አይሁድ ሰንበታችንን ይሽራሉ እኛም ሰንበታቸውን ልንሽር ይገባናልም ከልህ እኔም እላለሁ፡ አይሁድስ በሕያው \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ አላመኑምና ትንሣኤ የሆነባትን ሰንበታችንን ይሽሯት ዘንድ ይገባቸዋል፡ ከአብ መወለዱን ካላመኑ ከድንግል መወለዱን እንዴት ያምናሉ፡ ከድንግል መወለዱንስ ካላመኑ እንደምን ትንሣኤውን ያምናሉ፡ ሞቱንና ትንሣኤውንስ ካላመኑ እንዴት እሑድን ያከብሯታል። አንተ ግን ከጨለማ ወደ ብርሃን መንገድ መጥተሀል \bd በክርስቶስ\bd* አምነሀልና፡ አሁንም እነርሱ እንደካዱ ልትክድ ትወዳለህን እነርሱ ሕግ አለን እንደ ሕጋችንም ሊሞት ይገባል ራሱን \bd የእግዚአብሔር\bd* አድርጓልና አሉ፡ ትንሣኤውንም ላለማመን ደቀመዛሙርቱ በሌሊት መጥተው ሰረቁት እንዲሉ ለጠባቂዎች ገንዘብ ሰጡአቸው። ማቴ፳፯፥፷፫-፷፮  ዮሐ፲፱፥፯
\m ፷፫ ከአይሁድ ጋር መከራከር ፈልገህ እነርሱ የተነሣበትን ሰንበት አላመኑም እኔም ዓለምን ከመፍጠር ያረፈባትን ሰንበት አላምንም ካልህ እነሆ በአንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ላይ ልዩ ነትን አደረግህ፡ ዓለምን በስድስት ቀን የፈጠረና በሰባተኛይቱ ቀን ያረፈ እርሱ ነው፡ ዳግመኛም በዚህ ዓለም በሥጋ ሞትን የቀመሰና በእሑድ ቀን የተነሣ እርሱ ነው። ስለ አይሁድ ክህደት ከተከራከርህ እነርሱ በአብ ካልሆነ በስተቀር በወልድ አያምኑም አንተም በወልድ ስላላመኑ በአብ አላምንም ትላለህን፡ እነሆ አይሁድን መከራከርህ \bd ሥላሴን\bd* ወደ መካድ አደረሰችህ። ዮሐ፰፥፵፩
\m ፷፬ እኛ ግን ሰባተኛይቱ ቀን ዓለምን ከመፍጠር የማረፍ ሰንበት እንደሆነች እናምናታለን፡ የእሑድንም ቀን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የተነሣባት ሰንበት ናትና እናምናታለን። ሐዋርያት ነገር ግን ሁለቱንም \bd ለክርስቶስ\bd* አድርጉ እንዳሉ ሁለቱንም በአንድነት እንይዛለን። ዓለምን መፍጠር በፈጸመ ጊዜ በሰንበት ቀን እንዳረፈ አሁንም ከድካምና ከመከራ አረፈ፡ከዓርብ ምሽት እስከ እሑድ ሌሊት ድረስ በመቃብር ውስጥ ተኛ ቀድሞ ዓለምን ከመፍጠር በማረፍ አከበራት አሁንም የዓለም መድኃኒት በሆነ በሞቱ ቀደሳት፡ ቀድሞ የዕብራዊያን ሰንበት ብሎ ጠራት አሁንም በሞቱ ተቀድሳለችና የምእመናን ሰንበት አደረጋት። ዘፍ፪፥፩-፫  ዮሐ፳፥፩
\m ፷፭ የቅዱሳን አባቶች መታሰቢያ በዕረፍታቸው ቀን ይደረግ የለምን፡ አሁንም የመድኃኒታችንን የሞቱን መታሰቢያ እናድርግ የትንሣኤውንም መታሰቢያ ሐዋርያት ነገር ግን ሁለቱንም \bd ለክርስቶስ\bd* አድርጉ እንዳሉ በእሑድ ቀን እናክብር ጌታችንም ደቀመዛሙርቱን ይህንን ኅብስት በምትመገቡት ይህንንም ጽዋ በምትጠጡት ጊዜ ሞቴንና መነሣቴን ያስታውቃችኋል አላቸው። መሞት በሌለበት መነሣት አይኖርም፡ እንቅልፍ በሌለበት መንቃት የለም ምሥራቅ በሌለበት ፀሐይ አይኖርም፡ መሠረት በሌለበት አጥር አይኖርም። ለሰንበታትና ለዓመታት ለጊዜያትም ባለቤት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ አሜን። ሉቃ፳፪፥፲፱
\m ………///………..
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
