\c 32 

\s1 ምዕራፍ ሠላሳ አንድ 
\m ፩ ከዚህ በኋላ በዛፊቱ መወንጪፍ ወደ ሞቱት ሰዎች ተመለሰና በድናቸው ካለበት ቦታ ቁሞ እንዲህ ብሎ ጸለየ። ጌታዬ ኢየሱስ ክርስቶስ አላዛርን ከሸተተ በኋላ በአራት ቀን ከመቃብር ያስነሳኸው አንተ ነህ። ናይን በምትባል ሀገር የአንዲቱን ድኃ ልጅ ይዘህ ያስነሳኸው አንተ ነህ። 
\m ፪ ቀድሞም አንተ ነህ ዛሬም አንተ ነህ። ሙታንንም የምታሥነሣ የኃያላን ፈጣሪ ሁሉንም ትችላለህ እንጂ የሚሳንህ የለም። መግደልንም ማዳንንም ትችላለህና እነዚህ ሙታን ያነሣ ዘንድ ከሰማይ የቸርነትህን ዝናም ላክ እያለ ለመነ። 
\m ፫ እንዲህ እያለ ሲጸልይ ጸሎቱን ሳይጨርስ እንደ ዝናም ካፊያ በበድናቸው ላይ ከሰማይ ጠል ወረደ። ካፊያው በነካቸው ጊዜ ጥፋት ሳያገኛቸው በሕይወተ ሥጋ እንደ ነበሩ ሆነው ሁሉም ፈጥነው ተነሡ። ከእነርሱም ጋር ቀድመው የሞቱ አሥራ አምስት ሰዎች ከተቀበሩበት ተነስተው ከብፁዕ ተክለ ሃይማኖት እግር ስር ወድቀው እጅ ነው። 
\m ፬ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ሞተው የተነሱትን ሰዎች የሞታችሁት መቼ ነው አላቸው። ቀድሞ በአብርሃ ወአጽብሐ መንግሥት ጊዜ ነው አሉት። ክቡር አባታችንም በክርስቶስ ስም አምናችሁ ተጠምቃችኋልን አላቸው። በዚያ ወራት በክርስቶስ ስም አላምንም ጥምቀትንም አናውቅም አሉት። 
\m ፭ ምን እያመለካችሁ ኖራችሁ አላቸው። የምንሰግድላት አንድ ዛፍ ነበረች። ፈጣሪያችን ከሷ ላይ ሆኖ የፈጠርኳችሁ እኔ ነኝ እያለ ይነግረን ነበር። በዚህ ሥራ ሳለን ሞትን። ልቅሶ ጥርስ ማፋጨት ወዳለበትም ወደ ጽኑ ጨለማ ወሰዱን። እርሱም ትሉ የማያንቀላፋ እሳቱ የማይጠፋ ነው። በውስጡ መከራ እየተቀበልን ኖርን። 
\m ፮ ብፁዕ አባታችንም ስትሰግዱለት የነበረ ፈጣሪያችሁ ለምን አያድናችሁም አላቸው። ስንኳን እኛን ሊያድን ለራሱም አያውቅ። ከማሣት በቀር ማዳን አይቻለውምና አሉት። 
\m ፯ ክቡር አባታችንም ዛሬ በምን ምክንያት መጣችሁ አላቸው። በኛ ላይ ወደተቀበሩ ሰዎች በአንተ ልመና ዛሬ ከእግዚአብሔር ዘንድ የይቅርታ ዝናም ወርዷልና ዝናቡ እኛንም በነካን ጊዜ ከእነርሱ ጋር ከሲዖል ወጣን። ፈጥነን ተነሥተን አሁን እንደምታየን ከፊትህ ቆመናል። ዛሬም የእርሱን ነገር ሊናገሩት የማይቻል ጽኑ መከራ ወዳለበት ዳግመኛ እንዳንመለስ የእግዚአብሔር ወዳጅ አንተን እንለምንሃለን አሉት። 
\m ፰ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ይህን ነገር ሰምቶ ከመከራው ጽናት የተነሣ አደነቀ። ወደ ሕዝቡ ተመልሶ ይህን ድንቅ ነገር ተመልከቱ አላቸው። እኔ ብነግራችሁ ባለመናችሁም ነበር እነሆ ፈጣሪያችሁ ራሱንም ሰውንም ማዳን እንዳይቻለው ታወቀ እንግዲህ ምን ትላላችሁ አላቸው። 
\m ፬ ዳግመኛም ከሙታን ተለይተው የተነሱት ሃያ አራቱን ሰዎች እናንተስ ወዴት ነበራችሁ አላቸው። አጋንንት ነፍሳችንን ከሥጋችን ለይተው ፈጣሪያቸውን የካዱ እነዚህን ሰዎች ዘላለም ወደማይጠፋ እሳት ይውሰዷቸው እያሉ እያዳፉ ወሰዱን ወደ እሳት ሊጨምሩን ሲወስዱን አንተ በእሳት ሠረገላ ተቀምጠህ መጥህ ስለእኛ አጋንንትን ተጣላኃቸው ። ስትጣላቸው የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል መጥቶ እነዚህን ነፍሳት ለዚህ ሰው ስጡ አላቸው። ቃሉን በሰሙ ጊዜ ተውንና አንተ ወሰድከን። እኛም እንደምታየን እነሆ ከፊትህ እንገኛለን። 
\m ፲ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ይህንን ነገር ሌላ ሰው ቢነግራችሁ ባለመናችሁ ነበር። እነሆ አያችሁ ሰማችሁ ዛሬ ምን ትላላችሁ አላቸው። 
\m ፲፩ ክቡር አባታችን አንተ ከዚህ መከራ የምንድንበትን ንገረን ባሉት ጊዜ አባታችንም የዘለዓለም ሕይወት ታገኙ ዘንድ በእግዚአብሔር አብ በባህርይ ልጁ በክርስቶስ ስም አምናችሁ ተጠመቁ አላቸው። 
\m ፲፪ ከተሰበሰቡት ሰዎች ጋር ሁሉም አንድ ሆነው በአንተ አምላክ አምነናል ተነስተህ አጥምቀን አሉት። 
\m ፲፫ ብፁዕ አባታችንም ተነሥቶ በአካል ሦስት በህልውና አንድ በሚሆኑ በሦስቱም ስም አጠመቃቸው። ቀድሞ ከሞቱ ሰዎች ተለይተው ተነስተው በዚያች ቀን የተጠመቁ ሰዎች አስራ ሁለት ሺህ ሦስት መቶ ሠላሳ አምስት ናቸው። 
\m ፲፬ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖት በዚያች ቀን እስከ ዘጠኝ ሰዓት ድረስ ሲያጠምቅ ዋለ። ከዚህ በኋላ ቀድሶ ቅዱስ ሥጋዉን ክቡር ደሙን አቀበላቸው። ቅዱስ ሥጋውን ክቡር ደሙን ካቀበላቸው በኋላ እነዚህ አስራ አምስቱን ሰዎች ጠርቶ እናንተስ የተነሣችሁት ሰው ሁሉ የፈጣሪዬን ኃይል ያይ ዘንድ ለምስክርነት ነውና እስከ ትንሣኤ ዘጉባኤ ድረስ ሂዱ ዕረፉ አላቸው። 
\m ፲፭ እነዚህም ሰዎች ክቡር አባታችንን ዳግመኛ ወደዚያ ወደ መከራ ቦታ እንዳትሰደን እንለምንሃለን እያሉ ከአባታችን እግር ሥር ወድቀው አለቀሱ። 
\m ፲፮ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም እንግዲህ ወደ በጎ ዕረፍት ነው አንጂ ዳግመኛ ወደ መከራ ቦታ አትሄዱም አታልቅሱ ሂዱ በክርስቶስ አምኖ የተጠመቀ ሁሉ ይድናልና ያላመነ ሰው ግን ይጎዳል። ሥጋውን ደሙን የተቀበለ ሰው የዘለዓለም ሕይወት ያገኛል አላቸው።
\m ፲፯ ይህን ባላቸው ጊዜ ፈጥነው ሞቱና አባታችን ገንዞ ቀበራቸው። አባታችን እንደ ነገራቸው የዘለዓለም ሕይወት አገኙ። 
\b 
