\c 18 

\s1 ምዕራፍ፡፲፮።
\m የአጤ ምኒልክ ጊዜ የወታደር አስተዳደር ዓይነትና ሥነ ሥርዐቱ።
\b 
\b 
\m ወደ ዓድዋ ጦርነት ፊታችንን ሳንመልስ ይህን የደቡቡን የኢትዮጵያ አገር በጠቅላላውም የኢትዮጵያን የዚያን ጊዜውን የወታደር አስተዳደር ሥነ ሥርዐት በተቻለ መጠን እንመልከተው። ለዚህ ምሳሌ እንዲሆነን አጤ ምኒልክ ከዓድዋ ጦርነት በኋላ በጦር አለቆቻቸው ውስጥ የሚተዳደረውን ሠራዊትና የጦር መኰንኖች አያያዝ ይገምቱበት የነበረውን ዘዴ ምሳሌ አድርገን እናመጣዋለን። ራቅ ካሉ አውራጃዎች አገረ ገዥና የጦር አለቆች የሆኑ እስከ ሠራዊታቸው ለግዛት በተሰጣቸው አገር ተጠርተው ሲመጡ ወደ መናገሻው ከተማ እንደ ገቡ የአገረ ገዢው መምጣት ለሊጋባው ተነግሮ ጃንሆይ ችሎት ተቀምጠው የጦር ሠራዊቱን አሰላለፍና መደርጀት ንቃቱንም በፊታቸው እያለፈ ያዩ ነበር ወደ ሹመት አገሩ እስኪመለስ በሚቆይበት ጊዜም ወደ አዲስ አበባ ለቤተ መንግሥቱ ጉዳይና ለቤተ ክርስቲያን ሥራ እንጨት ካለባቸው ራቅ ካሉ ቦታዎች ግንድ ወይም ደንጊያ በማጋዝ ዛሬ የምናየውን ከተማ መሠረት በመጣል አገልግለዋል።
\b 
\m ለእንደዚህ ያለው ሥራ ሲደክም የዋለው ሠራዊት ከጭረቻ ሲያግዝ ውሎ እንደ ሆነ አዲስዓለም ላይ ከመናገሻም ሲያግዝ ውሎ እንደ ሆነ ሆለታ ላይ እንደ ዋና ከተማ ለግብር ሙሉ መሰናዶ ይደረግ ስለ ነበር ንጉሠ ነገሥቱ ሠራዊቱን ግብር ያበሉት ነበር። በእንደዚህ ያለ
\b 
\m ውም ግብር ላይ ንጉሠ ነገሥቱ አበላሉንና አጠጣጡን ልብሱንም በመመልከት ጌታው ወታደሩን እንደ ምን እንደ ያዛቸው ይገምቱ ነበር። እንደዚሁም አንድ ጊዜ ራስ ወልደ ጊዮርጊስ ከግዛት አገራቸው መጥተው ንጉሠ ነገሥቱ አደባባይ ተቀምጠው የሠራዊታቸውን ብዛትናሰልፍ ከተመለከቱ በኋላ ቆይቶ ከጭረቻ ግንድ እንዲያግዝ ታዞ ወረደ ከጭረቻ ግንድ ሲያግዝ ለዋለው ሠራዊትም ንጉሠ ነገሥቱ አዲስ ዓለም ላይ ግብር አበሉት። የቀኑ ሥራና ፀሐዩ የዋለባቸው የንጉሥ ወልደ ጊዮርጊስ ወታደሮች ከውኃ ጥሙ የተነሣ የደረቀውን የቤተ መንግሥት ጠጅ ደኅና አድርገው ጠጥተውለት ኑሮ የጭፍራ አለቆችና መኳንንቶች ጠጁ ጐድቷቸው እየተደገፉ ከግብሩ ሲወጡ ንጉሠ ነገሥቱ ሲመለከቱ ቆይተው ራስ ወልደ ጊዮርጊስን « ወልደ ጊዮርጊስ መኳንንቶችህንና ወታደሮችህን ዘወትር ግብር አታበላቸውም መሰል ጠጅየሚጠጡበት ገባርም ለመኰንኖቹ የሰጠሃቸው አይመስልም » ብለው ወቀስዋቸው ይባላል።
\b 
\m ራስ ወልደ ጊዮርጊስም በነገሩ ድንገተኛነት ግር ሳይላቸው « ጃንሆይ ! እኔስ ግብር አዘውትሬአበላቸዋለሁ አሽከሮቼም ጠጅ ያዘወተሩ ናቸው » ብለው መልሰው ወደ ሠፈራቸው ተመ ለሱ። በኋላ ግን መኳንንቶቻቸውን በጃንሆይ ፊት አሽከሮቹን እንደ ማያኮራና እንደ ማያበላ ጌታ አደረጋችሁኝ ብለው ወቀሱዋቸው ይባላል። ይህ በዚያ ጊዜ ከንጉሠ ነገሥቱ ጀምሮ እስከ ታችኛው የጭፍራ አለቃ ድረስ ያለውን የወታደር አስተዳደርና መልካም አያያዝ ያሳያል።
\b 
\m እንደዚህ ያለው መሰናዶ ወታደሩንና የጦር አለቆቹን ግብር በማግባት (ወይም በአዳራሽ በመገኘት) ማብላትና ማጠጣቱ ብቻ ሳይሆን አብይው ጌታም ሆነ ግብር የሚያበላቸው ሠራዊቱ በዚህ ዓይነት ምግብ ልዩ ስሜት ነበራቸው። ንጉሡ ወይም አገረ ገዢው የጦር አለቃ በአዳራሹ ውስጥ ከፍ ባለ በአጐበር በተጐናጸፈው አልጋ ላይ በግራና በቀኝ መከዳው መካከል ተቀምጦ እንደ የማዕርጋቸው ለግብር የተቀመጡትን መኳንንቶች ባለሟሎቹንና ክብር የሚገባቸውን ሹሞች በግራና በቀኝ አስቀምጦ ሠራዊቱም ደምብ ባለው ረድፍ አዳራሹን ሞልቶት እምቢልታና መለከት እየተነፋ ነጋሪቱም እየተጐሰመ አሰላፊው በየዓይነቱ የተሰናዳውን ምግብ ሲያሳልፍና ሊጋባውም አጋፋሪዎቹን ይዞ የሠራዊቱን አቀማመጥ ሲያደራጅ የአገራችን ልዩ የሆነው ሥርዐት የሚያስደንቅና ደስ የሚያሰኝ ነበር። የጮማው ሥጋ ብልትም ከአስቈራጩ እንደ በላተኛው ክብር ዓይነት ተይዞ ሲበላ ጠጁንም አሳላፊው በሁለት እጆቹ ጣቶች ማኸል አሥራ ሁለቱን ያህል ብርሌ ይዞ ሲያሳልፍ ጥንት በግሪኮችና በሮማውያን ታሪክለአማልክቶቻቸው ክብር ሲያደርጉት ከነበረው ከበዓል ቀን ግብዣ ጋር የሚመሳሰል ነው። ለአብይው ጌታም የሚሰማው ክብርና የልብ ደስታ በፍሥሐው ቀን በሞትና በሕይወት በማይለዩት ቤተ ሰቦቹ ማኸል እንደ ተገኘ ባለቤት የሚቈጠር ነበር።
\b 
\m ሠራዊቱና ባለሙዋሎቹም ከጌታቸው እየታዘዘ ለእገሌ ጠጅ ለዚያም ከጮማው ሥጋ ጨምርለት እየተባለ ከጌታው መፈቀዱን ሲያይ የጌታው ልዩ ሞገስና ፍቅር ተሰምቶት በአንድ ቀን ቁም ነገር ቦታ ላይ ለጌታው የታማኝነት ወረታውን ለመመለስ የማይመኝ አልነበረም። እንደዚህ ያለው ግብርም በየዓመት በዓሉ ቀኖች ስለሚደረግ ጠጅና ጮማ አዘውትሮ ከቤቱ ለማያገኘው ወታደር የደስታው ቀን ነው። ወታደር ያልሆነው በሠፈሩ የሚኖር ሕዝብም ከግብሩ ስለማይከለከል ግብርም ምላሽ ሳይሆን በደንብ ይጋበዝ ስለ ነበር እንደዚህ ያለው ቀን ሁሉም የሚጠባበቀው የደስታ ቀን ነበር። በእንደዚህ ያለ ዓይነትም ጭፍራ ጌታው የማይለያዩና የሚተማመኑ አንድ ቤተሰብ ነበሩ።
\b 
\m የዚያን ጊዜው የወታደር ሥነ ሥር ዐት ዛሬ እንደምናየው በኤውሮጳው ዓይነት የወታደር ድርጅት ያለውና ከመንግሥት በሚሰጥ የገንዘብ ደሞዝ አይተዳደርም ነበር። የሰልፍ እርምጃ ትምህርትም አልነበረም። የጊዜው የሥልጣኔ ደረጃ ስለማይፈቅደውም ሲወራረድ በመጣው የኢትዮጵያ ወታደር አስተዳደር ልማድ በተሰጠው የማደሪያ መሬት ወይም ገባር ከማደሩ ሌላ ከጌታው(ከአለቃው) ቤት ያገኘውን አብሮ በመብላት ኅብረት ባለው የቤተ ሰብ አስተዳደር ዓይነት የተመሠረተ ነበር። የጦር አለቃ የሆነውም ከወታደሮቹ ጋር አብሮ ተካፍሎመብላትና ለግብር የሚሆነውን መሰናዶ ዘወትር ማዘጋጀትም ግዴታ የሆነ ልማዱ ነው። ይህን ባያደርግና ካለው ሀብት ለወታደሮቹ ባያካፍል አብሮት የሚኖር ወታደር አያገኝም። ይህ ቤተ ሰባዊ አስተዳደር የሥጋ ዝምድና የሌለውንና በነገድ በትውልድ የማይገናኘውን ራቅ ካሉ አውራጃዎች መጥቶ ያደረለትን ወታደር ከጌታው ጋር በፍቅርም ሆነ እምነት ባለው አገልግሎት በጥብቅ ያስተሣሥረዋል። በጦርነት ወይም በማናቸውም አደጋ (ይህ በጊዜያቸው አይታጣም ነበር) ጀግንነት በሞላበት ፉከራ ወይም ቀረርቶ ሞቴን ካንተ በፊት ያድርገው ብሎ ለጌታው ታማኝነቱን እስከ መግለጥ የተናገረውንም እስከ መፈጸም ያደርሰው ነበር። ጌታውንም እንደ አባት አድርጎ በስሙ መማሉ ብዙውን ጊዜ ከጋሜነቱ ጀምሮ ያሳደገው በመሆኑ አለዚያም የሚያንቀባርረው የጠጁና የጮማው ፈረስና በቅሎ መሣሪያም የሚሰጠው ጌታው ስለሆነ ነው።
\b 
\m ቀደም ብለን እንደ ተረክናቸው ያሉት የአገር ማስፋት የጦር ሜዳዎች ሲደረጉም አስቀድሞ ይሰጥ የነበረው የማስጠንቀቂያ ትእዛዝ (አዋጅ) « አሽከርህን ገረድህን በቅሎህን አደርጅ» የሚል ነበር። ወደጦሩ ሜዳ ሠፈር ውስጥ ገብተው ሲያዩትም ያው ኅብረት ያለው ቤተ ሰባዊ አስተዳደር ይታያል። ወታደሩና የጦር መኰንኑ በንጉሡ ወይም በዋናው የጦር አዝማች ድንኳን ዙሪያ በተሰጠው ደንብ ግራና ቀኝ ፊትና ኋላ ድንኳን ያለው መኳንንቱ ድንኳኑን ይተክላል የሌለውም ወታደር የዕለት ዳስ ቅልሱን ያቆማል። ከሠፈሩ ውስጥ ያለው መረዳዳት የበሰለ ሥንቅ ያለው በሶውንና ድርቆሹን ያልበሰለ ዱቄትም የሆነ እንደ ሆነ ገረድ ያለው ገረዱ ለሁለት ለሦስትና ለብዙ ጓዶች የሌለውም አሽከሩ ወይም ከነርሱ በዕድሜ ያነሰው ወታደር ድርቆሹን ወይም በሶውን በማዘጋጀት (በማበስበስ) ወይም ቂጣውን በማብሰል እግራቸውንም በማጠብ ሲረዳዳ ይህ የኢትዮጵያ ሕዝብ በጦር ሜዳ ኑሮ እንደሚያውቅበትና የግል የሆነ ልማድ እንዳለው ያሳያል።
\b 
\m የዘመቻውን ጉዞ ሲመለከቱት ከአንድ አገር ወደ ሌላው ጓዙን ይዞ የሚጓድን ሕዝብ ይመስላል። ከሠፈረበት ቦታ ላይ ማታ ለሚመጣው ቀን የታዘዘውን ልፍ አዳምጦ ስለሚያድር ተንሡ የሚለው ጡሩምባ ሲነፋ ትጉህ የሆነ ወታደርም ከዚያ በፊት ማልዶ በጉዞው ጎራው እንዳያስቸግረው ድንኳኑንና ሥንቁን ቀርቅቦ በአህያው ወይም በበቅሎው ጭኖ ጋሻ ጦር ጠመንጃውን ይዞ ይገሠግሳል። ዋና ዋናውም ሹም በቅሎና ፈረሱን ተቀምጦ የጦር አዛዡን ጠመንጃውን ይዞ አጅቦ ጉዞውን ይጀምራል። ጦሩ በሞላ ጉዞ በጀመረ ጊዜ የየጦር አለቃው ወታደር አጋሠሡን እየነዳ ገረዶቹም በየሥራቸው ዓይነት ገምቦኛዋ ጠጁን ወጥ ቤትዋ ምጥኑንና የድቁሱን ቅል ድስትዋን ይዛ እየዘፈኑና እየሸለሉ በደስታና ንቃት ባለው መንፈስ በመጋፋትናአይዞህ በመባባል መንገዳቸውን ይቀጥላሉ።
\b 
\m ይህ የወታደርነት መንፈስ ያለው ሕዝብ የወታደርነቱን ኑሮ እንደ ሰላማዊ ሕዝብ ኑሮ እንደ ሰላማዊ ሕዝብ ኑሮ ያለ ጭንቀትና ያለ ሥጋት በዘፈንና በቀረርቱ የጭን ወይም አዝማች ገረድ የሚባል ስም ሰጥቶ ሴት ይዞ ወደ ዘመቻ ስለሚሄድ የቤትና የግብርና ኑሮ ናፍቆት አይሰማውም። በእንደዚህ ያለ ዘመቻ ጉዞ የተወለዱ ብዙ ልጆች ነበሩ። ይህን ስንል ምናልባት ለአንባቢው ሰው ግራ ሁኖ ይሰማው ይሆናል እንዳልናቸው ያሉት በዘመቻ ጉዞ ላይ የተወለዱ ልጆች ግን ወደ ግዛት አገራቸው ወይም የብዙ ጊዜ ዕረፍት ወደሚደረግበት አገር እስኪደርሱ በሞላላ አገልግል ይታቀፍዋቸውል ይህም የሆነና የነበረ ነገር መሆኑ እርግጥ ነው።
\b 
\m የዚያን ጊዜው የኢትዮጵያ የጦር ሠራዊት ልብስና መሣሪያ አንድ ዓይነት አልነበረም። ጠመንጃ በብዙው የማይገኝ ስለ ነበረና ጥይትም እንደ ልብ በሆነ ብዛት ስለሌለ ጐራዴና ጦር ጋሻን ደርቦ ይይዝ ነበር። ጠመንጃ ያልያዘው በእዝ ወደ ዘመቻ የወጣው ዘማች ሠራዊትም ከጦርና ከጐራዴው በቀር ሌላ መሣሪያ አልነበረውም። ቢሆንም የልቡ ሙሉነትና እንደ አንበሳ የሆነው ጀግንነቱ በያዘው መሣሪያና በቅልጥፍናው የሚተኰስ መሣሪያ የያዘውን ባላጋራውን ለመከራከርና ለማሸነፍ ያስችለው ነበር። የወታደሩ የጦር ልብስ ያው ሰላማዊ የሆነው ሕዝብ የሚለብሰው የሚያጣፉት ሸማና እጀ ጠባብ ሱሬ ነበር። የጦር አለቃ የሆኑት ብቻ በለምድ ዓይነት የተሠራ የአንበሳ ጐፈር ለብሰው በራሳቸውም ላይ ግርማ የሚሰጥ ጐፈር ያስራሉ። ወይም ጠጉሩ ረጅም የሆነ የበግ ሎፊሳ ይለብሳሉ። ካባና ከከፈይ ወይም ከደኅና ሌላ ዓይነት ጨርቅ የተሠራ ለምድም ለጌጥና ለማዕርግ ልብስ ያገለግላቸው ነበር። የወታደርነት ሞያቸውም ፈረስ ግልቢያና ተኩስ ውኃ ዋና ነው። ወታደሩ ሁልጊዜም በመንገድና ጌታውን በማጀብ የተፈተነ ስለ ነበረ ወጣ ገባ የሆነውን የአገራችንን ቆላና ደጋ መሬት እንደ ልቡበሩጫና ሙሉ በሆነ ፍጥነት ሊጓዝበት ይችላል።
\b 
\m አጤ ምኒልክም የተለመደ በሆነው ዓይነት በጉዞዋቸው ላይ ግብር ማብላቱ በተቻለ መጠንእንዳይታጐል ተሰናድቶ በዚህ ዓይነት ይተዳደር የነበረውን ሙሉ የሆነ የጌታው ፍቅርና የእርስ በርስ መተማመን ያለውን ሠራዊታቸውን አስከትተው ወደ ትግሬ ዘመቻ ለመነሣት ቈረጡ።
\b 
\b 
\b 
\b 
