\c 2 

\s1 ምቅናይ
\b 
\m \bd ዕዝል\bd* አቅድም ወድኅሬሁ 
\m \bd ይካ፤ \bd*ሊጦን ወካዕበ ናስተበቍዖ ለአምላከ ምሕረት ዘረዳእኮ ለአብርሃም አመ ይቀትሎሙ ለነገሥት ዘአድኃንኮ ለይስሐቅ እምነ መጥባሕት ዘመራህኮ ለያዕቆብ በውስተ መንገድ ወአስትርአይኮ በራእየ ሌሊት በኀበ አቀሞን ለሐውልት ዘአዕበይኮ ለዮሴፍ በብሔረ ባዕድ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ 
\m \bd ይዲ፤ \bd*ጸልዩ 
\m \bd ይካ፤ \bd*እወ እግዚኦ አምላክነ ዘሐደፍኮ ለኖኅ በውስተ ታቦት ወለዳንኤል እምአፈ አናብስት ወለሶስና እምእደ ረበናት ዘለዓኮ ለሙሴ ምስለ ዓቢይ ረድኤት ዘመራህኮሙ ለሕዝብከ መዓልተ በደመና ወኵሎ ሌልት በብርሃነ እሳት ወተናገርከ በዲበ ነቢያት ወአስተርአይከ ጸጋከ ላዕለ ሐዋርያት እንዘ ጉቡዓን እሙንቱ ውስተ ፩ ቤት ወረደ ላዕሌሆሙ መንፈስ ቅዱስ ከም ዘእሳት ወተናገሩ በንገረ ኵሉ በሐውርት ውእተ መንፈስከ ፈኑ ዓማዴ ሰማይ ወምድር ባርክ ማኅበረነ በኵሉ ጊዜ ወበኵሉ ሰዓት በ፩ ወልድከ በል ።
\m በዘመነ አጽዋም ፩ደ ሰንበተ መስተብቍዕ በ፩ ሰንበተ ዘይነግሥ በትባርዮ በል።
\m እምበዓተ ክረምት እስከ ፀዓተ ክረምት ከማሁ በል ።
\m ወበዕለተ ዘይነግሥ ሊጦን ቀዳሜ ጸጋ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ኃይሉ ወጥበቡ ለአቡሁ እስመ አንተ ውእቱ በግዑ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘየዓትት ኃጢአተ ዓለም ተሠሃለን እስመ ወረድከ እምሰምይ በመስፈርተ ጥበቡ ለአቡከ ከመ ታድኅን ልሕኵተከ ዘአንተ ለሐኰ ለሐኵ መዋቴ ዘይማሰን ዘየሐውር በክነፈ ነፍስ ዘይሬስዮሙ ለመላእክቲሁ መንፈሰ ወለእለ ይትለዓክዎ ነደ እሳት ዘይኔጽራ ለምድር ወይሬስያ ከመ ትርዓድ ዘይገሥሦሙ ለአድባር ወይጠይሱ በመንፈስ ጸጋከ አጽንዖሙ ለሕዝብከ አንተ አኃዜ ዓለም \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ 
\m \bd ይዲ፤ \bd*ጸልዩ 
\m \bd ይካ፤ \bd*እወ እግዚኦ አምላክነ በመንፈስ ጸጋከ አስተፍሥሖሙ ለሕዝብከ እስመ አንተ ውእቱ መቅለሌ ዕፁብ ረዳኤ ምንዱብ ሠርጎሙ ለሐዋርያት ንዋዮሙ ለንዳይን ተስፋሆሙ ለቅቡፃን መንሥኢሆሙ ለሙታን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ኃይሉ ወጠበቡ ለአቡሁ ኪያከ ነአኵት ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን።።
\b 
\m ጥንተ \bd መራሂ\bd* 
\m ንሴብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሐ ዘተሰብሐ ፈረሰ ወመስ ወረ ውስ ባሕ ውእቱ እምላኪየ እሴብሖ አምላከ አቡየ ወአሌዕሎ \bd እግዚአብሔር\bd* ይቀጠቅጥ ፀብዓ \bd ወእግዚአብሔር\bd* ስሙ ዘንተ ይበል መርሂ ወእለ ይትቄበሉ መኑ ይመስለከ እምነ አማልክት እግዚኦ ወመኑ ከማከ ስቡሕ በውስተ ቅዱሳን በ፩ ገጽ፤  መንክር ስብሐቲከ ዘትገብር መድምመ ዘያንሥእ ንሴብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሐ ዘተሰብሐ ውእቱ አምላኪየ እሴብሖ ወደፈኖሙ ማዕበል የማነ እዴክ እግዚኦ ሠረወቶሙ ለፀር ወይቤ ጸላዒ ዴግንየ እእኅዞሙ ፈኖከ መንፈስከ ወደፈኖሙ ባሕር ወመራህኮሙ ለሕዝብከ ለእለ ቤዘውከ ወአኃዞሙ ማሕምም ለእለ ይነብሩ ፍልስጥኤም እስከ የኃልፉ ሕዝብከ እግዚኦ ውስተ ድልው ማኅደርከ እግዚኦ ዘገብርከ ማይሰ ሎሙ ዓረፍት በይምን ወዓረፍት በጽግም።  በዝየ ሥላሴ ተቀነይ በዕለተ አርያም ወበዕለተ ሰንበት አልቦ ቅኔ ወፈጽም ምዕራፈ ። 
\m አጽምዕ ሰምይ ወእንግርከ እስመ ስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸዋዕኩ ወርቱዕ ኵሉ ፍናዊሁ ዝሕዝብ ዓብድ ወአኮ ጠቢብ ዘተዘከር መዋዕለ ትካት ሠርዖሙ ለአሕዛብ በበደወሎሙ ወ ፳ኤልኒ ሐብለ ርስቱ ወከም የሐቅፍ ዕጐሊሁ በገበዋቲሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ባሕቲቱ መርሆሙ በቅብዓ ዕጐልት ወበሐሊበ በግዕ ምስለ ቄቅሐ ሥርናይ ምወርኅቀ እም\bd እግዚአብሔር\bd* ሕይወቱ ሦዑ ለአጋንንት ወአኮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወርእየ \bd እግዚአብሔር\bd* ወቀንዓ ወእሬእዮሙ ይከውኑ በደኃሪቶሙ ወአምዕዖሙ በሕዝብ በዘኢይሌብዉ ።
\b 
\m በዝየ ሥላሴ ተቀነይ በዕለተ \bd አርያም \bd*እስመ እሳት ትነድድ እመዓትየ ወየሐልቁ በረኃብ ወእፌኑ ላዕሌሆሙ ስነነ አራዊተ ምድር ምስለ ሕምዝ ወእቤ ከመ እዝርዎሙ በምዓት ፀረ ኮኑኒ ወኢሐልይዎ ከመ ያእምርዎ ለዝንቱ ወ፪ቱ ይሰድድዎሙ ለዕልፍ ወሐረጎሙኒ እምነ ገሞራ ሕምዘ አርዌ ምድር ወይኖሙ እስመ ቀርበ ዕለተ ኍልቆሙ ወይትናበብ በእንተ አግበርቲሁ ወእለ ትበልዑ መሳብሕተ መሥዋዕቶሙ ወይኩኑክሙ መድኃንዕክሙ እስመ አሌዕል ውስተ ሰማይ እዴየ ወትቀውም እዴየ በኵነኔይ አርእስተ መልእክት ፀር ወይትፌሥሑ ሕዝብ ምስለ ሕዘቢሆሙ ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ በዝየ ሥላሴ ተቀነይ ወተለዓለ ቀርንየ በአምላኪየ ወመድኃንየ ኢትትመክሑ ወኢትንብቡ ዓቢያተ \bd እግዚአብሔር\bd* አስተዳለወ መንበሮ ወወላድሰ ስእነት ወሊደ \bd እግዚአብሔር\bd* ያነዲ ወያብዕል ወይሁቦ ጸሎቶ ለዘጸለየ \bd እግዚአብሔር\bd* ያደክሞሙ ለፀሩ በአእምሮ ወበለብዎ \bd እግዚአብሔር\bd* ።
\b 
\m በዝየ ሥላሴ ተቀነይ ወውእቱ ጻድቅ ይኴንን እስከ አጽናፈ ምድርም ውስተ አናቅጸ ሲኦል ሐደጉ ዘተርፈ ዓመትየ ወጽአት ወሐልፈት እምኔየ አኃዘኒ እምነግህ እስከ ሠርክ ደክማ አዕይንትየ ወስእንኩ ነጽሮ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰማየ ወገደፍከ ድኅሬየ ኵሎ ኃጢአትየ ወኢይሴፈዉ ሣህለክ እለ ውስተ ሲኦል እግዚኦ መሐረነ ክርስቶስ ፫ጊዜ በል በቅድመ ቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወበዕለተ ሰንበት አልቦ እግዚኦታ በዝየ ሥላሴ ተቀነይ ምዕራፍ በቅድመ ቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* እግዚኦ አኃዜ ኵሉ ዓለም ዘአፆከ ቀላያተ ወሐተምከ ግሩመ እስመ አልቦ ጽንፍ ለዕበየ ስብሐቲከ ይእዜኒ እግዚኦ አምላኮሙ ለጻድቃን ዘአላ ተምየጥ ንስሐ ዚአየ ለዘኃጥእ ከመ እስሐታ ለነፍስየ እምኃጢአትየ ወእኩየኒ በቅድሜክ ገብርኩ እትመሐለል ወእስእለከ ወለዓለምሰ ኢትዕቀብ ሊተ እከይየ እስመ ኪያክ ይሴብሑ ኵሉ ኃይለ ሰማያት ።
\b 
\m በዝየ ሥላሴ ተቀንይ ለዓለም ወልዓለመ ዓለም ኵሉ ማዕበልከ ወሞገድከ እንተ ላዕሌየ ኃለፈ አሕዘዘኒ ማይ እስከ ነፍስየ ትብጻሕ ጸሎትየ ቅድሜከ ጽርሐ መቅደስከ በዝየ ሥላሴ ተቀነይ መጠነ ጸለይኩ በሕይወትየ አአሥዮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዕሙን ኵሉ ግብርከ ወርቱዕ ኵሉ ፍናዊከ ወዲበ ሀገረ አበዊነ ኢየሩሳሌም ቅድስት ኵሎ ዘአምጻእከ ላዕኔነ ወኵሎ ዘገብርከ ዲቤነ በኵነኔ ጽድቅከ ገብርከ ወንጉሥ ዓማፂ ወእኩይ እምኵሉ ምድር ወበእንተ ይስሐቅ ቍልዔከ ወከም ኆፃ ዘድንጋገ ባሕር ዘእንበለ በነፍስ የዋህ ወበመንፈስ ትሑት ተወከፍ ለነ ከማሁ ይኩን መዋሥዕቲነ በቅድሜከ ዮም ወበከመ ብዝኃ ምሕረትከ አድኅነነ በተአምሪከ በዝየ ሥላሴ ተቀነይ ፀወንነ በል ።
\m ይትባረክ \bd እግዚአብሔር\bd* ሲያልቅ ፫ጊዜ ይትባረክ በል ።
\b 
\m በዝየ ረጅም ዋዜማ ተቀነይ አርያም ዓቢይ ዜማ በል ።
\m አቡን አርወጺ \bd ዓራራይ\bd* በል ።
\m ወእምዝ ይባርክዎ በ\bd ግዕዝ\bd* ማኅሌት አግባ ሊያልቅ እግዚኦ መሐረነ ክርስቶስ ፫ጊዘ በ\bd ዓራራይ\bd* በል ።
\m ወእምዝ ክብር ይእቲ በ\bd ዓራራይ\bd* ሰብሕዎን እያገባህ ፈጽም ። በዝየ ሕንፄሃ ተቀነይ አቡን ቅንዋት ቁም አራራይ በል ። ወበከመ ብዝኃ ምሕረትከ በል ። 
\m ይትኃፈሩ በኵሉ ትዕግልቶሙ ወይትቀጥቀጥ ኃይሎሙ ርኢኩ ግብረከ ወአንከርኩ ወከመ ከመ ይበጽሕ ጊዜሁ እሌብወከ ወፀዳሉኒ ከመ ብርሃን ውእቱ ወየሐውር ቃል ቅድመ ገጹ ወፍኖቶሂ ዘእምዓለም ርኢኩ በላዕለ አፍላግሰ ኢትትመዓዕ እግዚኦ ፈለግሰ ይሠጥቃ ለምድር ወወሀበት ቀላይ ቃላ ወታፀድፎሙ ለአሕዛብ በመዓትከ ወወደይከ ውስተ አርእስቲሆሙ ለኃጥአን ሞተ አስተሐየፅኩ ወደንገፀኒ ልብየ ወተሐምገ ኵሉ ፈቃድየ በመትሔቴየ ወምድርኒ ኢትገብር ሲሲተ አንሰ አትፌሣሕ \bd በእግዚአብሔር\bd* ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ። በዝየ ሥላሴ ተቀነይ። 
\b 
\m  እስም ብርሃን ትእዛዝከ በዲበ ምድር እምከመሰ አእመሩ ይትኃፈሩ እግዚኦ አምላክነ ሰላመ ሀበነ ወዓቀብተ ሥራይኒ ኢያነሥኡ ወስኮሙ እግዚኦ እኪተ ከማሁ ኮነ ለፍቁርከ መንፈሰ አድኅኖትከ በዲበ ምድር ሑር ሕዝብየ ወባእ ቤተከ በዝየ ሥልሴ ተቀነይ እስከ የኃልፍ መዓቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ናሁ እምይእዜሰ ያስተብፅዑኒ ኵሉ ትውልድ ወሣህሉኒ ለትውልደ ትውልድ ለእለ ይፈርህዎም ወፈንዎሙ ዕራቆሙ ለብዑላን ። በዝየ ሥላሴ ተቀነይ ። 
\m ለአብርሃም ወለዘርዑ እስከ ለዓልም በከም ነበበ በአፈ ነቢያቲሁ ቅዱሳን እለ እምዓለም ከመ ይግበር ሣህሎ ምስለ አበዊነ ወአንተኒ ሕፃን ነቢየ ልዑል ትሰምይ በዝየ ሥላሴ ተቀ በዘይትኃደግ ሎሙ ኃጢአቶሙ መሪ ይበል ሰብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ በህብረት ለዓለም ወለዓለመ ዓለም።
\b 
\b 
