\c 45 

\s1 ምዕራፍ ዐርባ አራት 
\b 
\m ፩ አባታችን ግን በሐይቅ ዐሥር አመት ያህል ኑሮ በእግዚአብሔር ትዕዛዝ እየተመራ ሂዶ ቅድመ ዓለም የነበረ ዓለምን አሳልፎ የሚኖር እግዚአብሔር ከቀደሳት ገዳም ትግራይ ደረሰ። ይህችውም ዘሚካኤል የተባለው የአባ አረጋዊ ገዳም የምትሆን ደብረ ዳሞ ናት። ይኸውም የሰአልድባ ልጅ አላሜዳ ከታዜን አስቀድሞ በነገሠበት ወራት ከግብፅና ከሮም ከመጡት በጽመና ከሚኖሩት ከዘጠኙ ቅዱሳን አንዱ ነው። 
\m ፪ እነዚህም አውራጃውን ሁሉ በያሩ ብርሃን ያላቸው ከዋክብት ናቸው። ከነዚህም በነግህ ዘርቶ በሰርክ የሰበሰበ ውሀም በወንፊት የሚቀዳ አለ። ከእነዚህም በእያንዳንዱ የራሳቸው የጸጋ ክብር እድል ፈንታ የተሰጠው አለ። የእነዚህ የተደነቁ ወገን ሆነ አባታችን ቀድሞ ወደተናገርነው ከአረጋዊ ገዳም አበምኔት ዘንድ ገባ። 
\s2 የቀረ አለ
\m ሳይሆን ለኃጢአተኞች እንደ ኃጢአተኛ ሆነላቸው ለእያንዳንዱም ሰውነቴን ስለ አንተ አሳልፋለሁ ይለዋል። በምከሩም ከክፉ መንገዳቸው የቅዱሳንን ድካም ወደ መሸከም ይመልሳቸዋል። ለሰነፎች እንደሰነፍ ሆነላቸው። ኋላ ግን እውቀት ይሆንላቸዋልና። 
\m ፲፪ እንደዚህም እያደረገ በደብረ ዳሞ አሥራ ሁለት ዓመት ተቀምጦ ሳለ የእግዚአብሔር መላእክ ተነጋገረው። ከዚህ ገዳም ውጣና የትግራይን አውራጃ ዙር በእነሱም ዘንድ ጥቅም ታገኘኛለህና የቅዱሳንን ገዳማት የመነኮሳትን ቦታ ሁሉ ጎብኝ አለው። ወደ አባ ዮሐኒም ሄዶ ልቡናው የወደደውን ነገር ሁሉ መልአኩም እንዳለው ነገረው። 
\m ፲፫ አባ ዮሐኒም ቀድሞ ከእግአብሔር ታዘህ ወደኔ መጣህ አሁንም ወዳዘህ ቦታ ሂድ። እግዚአብሔር ካንተ ጋር ይሁን ብሎ አባ ዮሐኒ ሊሸኘው ተነሣ። ከላይ ወደታች ከሚወርድበት ከደብረ ዳሞ በር አብረው ደረሱ። ያለ ጠንካራ ገመድ ሰላዩ ለመውረድ የማይቻል። ገደል ከዚያ አለ። የገመዱ እርዝመት በክንድ ዐርባ ያህል ነው። 
\m ፲፬ ብፁዕ አባታችንም ከዚያ ደርሶ በገመድ ሊወርድ ጀመረ። አባ ዮሐኒና ልጆቹም አወራረዱን ሊያዩ ከገደሉ አፋፍ ቆመ ያንጊዜውን ገመዱ ከካስማው ሥር ተቆረጠና ብፁዕ አባታችንን ተከተለው ስድስት ክንፎች ተስጡት። ክንፎቹንም እያማታ በረረ። የገዳሙም መነኮሳት ሁሉ እያዩት ሦስት ኪሎ ሜትር ያህል ሄደ ይህንን ተአምራት ያደረገላቸው እግዚአብሔርን እያመሰገነ ወደ ገዳማቸው ተመለሱ። 
\m ፲፭ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ወደ ዋሊ ገዳም ገባ ። የተሰወሩትንም መነኰሳት ከዚያ አግኝቶ በመንፈሳዊ ሰላምታ እጅ ነሣቸው። ሁሉም እንደ አንድ ቃል ሁነው ከእኛ የምትከብር አንተ ወደ እኛ ለምን መጣህ አሉት። ብፁዕ አባታችንም አባቶቼ እንዲህ አትበሉኝ ይልቁን እናንተ ከእኔ ትከብራላችሁ እንጂ እኔ ከእናንተ በምን እከብራለሁ አላቸው። 
\m ፲፮ እኛስ እውነት እንልሃለን በምድር ላይ ጸጋ የተሰጠው እንደ አንተ ያለ ሰው አላየንም። እነሆ ብዙ ቅዱሳን ከአንተ ይወለዳሉ። ለብዙዎቹም አህዛብ አባታቸው ትሆናለህ አሉት። ብፁዕ አባታችንም የፈጣሪዬ ፈቃዱ ከሆነ ለእኔስ በጎ አላቸው። ምንም ምን ውሃ ሳይቀምስ መቶ ሃያ ቀን ከእነሱ ጋር ተቀመጠ። እስከዛሬ በዚያ ገዳም እህል የሚቀምስ የለምና። 
\m ፲፯ ከዚህ በኋላ ቅዱሳኑን ተሰናብቶ ወደ ሐውዜን ገዳም ሄደ። ከዚያም ጀርሶ በዚያ ስፍራ የሚኖሩትን ኑ እጅ ነሥቶ አኗኗራችሁ አንድ ነው አላቸው። ደጋግ ሰዎችም እደሆኑ አውቆ ከእሳቸው በረከትን ፈለገ ። ጸጋን በተመላች ክብርት እጅህ በረከት አንተ ባርከን እንጂ እኛስ እግዚአብሔር የባረከውን ቡሩክ ሰው እንባርክ ዘንድ ለእኛ አገባብ አይደለም አሉት። 
\m ፲፰ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ከእናንተ በረከትን በመሻት ወደ እናንተ መጥቻለሁና እናንተ ትባርኩኝ ዘንድ የተገባ ነው አላቸው። በእግርህ እርምጃ በዓታችንን ትባርክ ዘንድ ወደ እኛ እግዚአብሔር ላከህ እንጂ አንተ በፈቃድህ የመጣህ አይደለህም። የእግዚአብሔር ቅዱስ ሆይ አሁንም ባርከን ስላሉት ሁሉንም ባረካቸው። 
\m ፲፱ ከባረካቸውም በኋላ እሱም በረከትን ከእነሱ ተቀብሎ ሄደ። ወደ ዳቤ ገዳምም ደርሦ የገዳሙን መነኰሳት እጅ ነሥቶ በረከትን ከእነሱ ፈለገ። እንደ ቀደሙት ቅዱሳን መልስ ስጡትና እሱ ባረካቸው ከባረካቸውም በኋላ የእግዚአብሐር ሰው ብፁዕ አባታችን ሆይ ምድር በረከትህን እንድትቀበል በትግራይ አውራጃ ሁሉ የመድረስህ መዐዛ ትውረድ አሉት። 
\b 
