\c 4 

\s1 ምዕራፍ አራት

\s1 የእመ ቤታችን የቅድስት ድንግል ማርያም ክብር
\m \c_SubtleEmphasis \bdit “አልብኪ ነውር ወኢምንትኒ በላዕሌኪ”\bdit*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \it እንዳለ ጠቢቡ በመኃ 4÷7\it*\c_SubtleEmphasis*
\m     ነውር የሌለባት እመቤታችንን ከልጇ ከክርስቶስ መለየት አይቻልም፡፡ የተዋሐደ ነው፡፡ ስለ እመቤታችን የሚነገረው ክፉም ሆነ በጎ ክርስቶስን ይነካዋል፡፡ የእግዚአብሔርን የማዳን ስራ በምንናገርበት ጊዜ እመቤታችንን ወደ ጎን ክብሯን ንጽሕናዋን ወደ ጎን መተው አይቻልም፡፡ ምክንያቱም ወልዳ ያስገኘች አዝላ የተሰደደች፡፡ በማስተማር ጊዜ ከአገር አገር አብራ የተንከራተተች ናትና በተሰቀበለት እለትም ከእግረ መስቀሉ አልተለየችም፡፡ በአጠቃላይ ምክንያተ ድሂን አድርጓታል፡፡
\m       ስለ ነገረ ድኅነት ስንናገር ጌታ በመስቀል ላይ ድኅነታችንን ፈጸም ስንል የዕለተ ጽንስ ሆኖ በእመቤታችን ማህፀን ሆኖ የጀመረውን ነው፡፡ ስጋውን ቆረሰልን ደሙን አፈሰሰልን ነፍሱን አሳልፎ ሰጠልን ብንል ከርሷ የነሳውን ነው፡፡ ከእርሷ ነስቶ በመስቀል ላይ የፈተተውን ስጋውን እና ደሙን የህይወት ማዕድ አድርጎ ሰቶናል፡፡ በመሆኑም መለኮታዊውን ፍህም ከማህፀን ጀምሮ ይህ ታላቅ ምስጢር የተፈፀመባት በመሆኑ \c_SubtleEmphasis \bdit መልዕልተ ፍጡራን መትሕተ ፈጣሪ\bdit*\c_SubtleEmphasis* ሆና ትመሰገናለች በመዝሙራችን ሆነ በቅዳሴያችን ከስመ ስላሴ ቀጥሎ የምንዘምረው የእመቤታችንን ምስጋና ነው፡፡ መዝሙረኛው ዳዊት \c_SubtleEmphasis \it በመዝ 86÷1-3\it*\c_SubtleEmphasis* ላይ \c_SubtleEmphasis \bdit የእግዚአብሔር ከተማ ሆይ ስላንቺ የተነገረው ነገር ድንቅ ነው፡፡\bdit*\c_SubtleEmphasis* ያለው ለዚህ ነው እርሷም እሳተ መለኮትን ተሸክማ ሰውነቴ እግዚአብሔርን ታከብረዋለች፡፡ ልቦናዬ በአምላኬ በእግዚአብሔር ሀሴት ታደርጋለች የባሪያህን ትህትና ተመልክቷልና፡፡ \c_SubtleEmphasis \bdit ትንቢተ ኢሳያስን ተመልክቼ አምላክን በድንግልና ከምትወልደው እመቤት ዘመን ቢያደርሰኝ ገረድ ሆኜ አገለግላታለሁ\bdit*\c_SubtleEmphasis* የሚለውን የልቤን ሀሳብ አይቷልና እነሆ ትውልድ ሁሉ ብፅእት ይሉኛል ታላቅ ስራን ሰርቶልኛልና ስሙም ቅዱስ ነው፡፡ ብላለች \c_SubtleEmphasis \it ሉቃ 1÷46\it*\c_SubtleEmphasis* 
\m      በእመቤታችን የተደረገባት ታላቅ ስራ \c_SubtleEmphasis \bdit 1ኛ ከጥንተ አብሶ ነፃ ሆና መፈጠሯ 2ኛ ከሀልዩ ከነቢብ ከገቢር ኃጢያት ነፃ መሆኗ 3ኛ ከልማደ አንስት ነፃ መሆኗ 4ኛ ሰማይና ምድር የማይችሉት ኪሩቤል እሳታዊ መንበሩን የሚሸከሙለት ሱራፌል መንበሩን የሚያጥኑለት መላእክት የሚንቀጠቀጡለትን በማህፀኗ መሸከሟ ነው፡፡\bdit*\c_SubtleEmphasis* በመሆኑም እንደ ቅዱስ ዳዊት ሀገረ እግዚአብሔር ድንግል ማርያም ሆይ ላንቺ የተደረገው ነገር ዕፁብ ድንቅ ነው፡፡ እያልን እናመሰግናታለን፡፡
\m      እመቤታችን ቅዱስት ድንግል ማርያም ንጽሕት እም ንጹሐን ቅድስት እም ቅዱሳን ናት ከተለዩ የተለየች ከተከበሩ የተከበረች ከተመረጡ የተመረጠች ማለት ነው፡፡ ይኸውም እንደሌላው መርገመ ስጋ መርገመ ነፍስ ስላልወደቀባት ነው፡፡ \c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ወዳጄ ሆይ ሁለንተናሽ ውብ ነው ምንም ነውር የለብሽም\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ”\bdit*\c_SubtleEmphasis* በማለት ንፅህናዋን አስቀድሞ መስክሯል፡፡ \c_SubtleEmphasis \it መኃ 4÷7\it*\c_SubtleEmphasis* እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም ቅድመ ጸኒሰ ና ቅድመ ወሊድ ድህረ ወሊድ ድንግል መሆኗ የታመነ የተረጋገጠ ነው፡፡ \c_SubtleEmphasis \it ኢሳ 7÷14 ሕዝ 44÷1\it*\c_SubtleEmphasis* ይህም ንጽሀ ስጋ ንጽሐ ልቡና ንጽሐ ነፍስ አስተካክላ አንድ አድርጋ መገኘቷን ያረጋግጣል፡፡ መልአኩ ቅዱስ ገብርኤል \c_SubtleEmphasis \bdit ደስተኛይቱ ጸጋን የተመላሽ ሆይ ደስ ይበልሽ እግዚአብሔር ካንቺ ጋር ነው ፤ ከሴቶች ተለይተሽ አንቺ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  የተባረክሽ ነሽ\bdit*\c_SubtleEmphasis* ብሎ ከማብሰሩ በፊት ከብስራት በኋላ መሆኑን እንረዳለን \c_SubtleEmphasis \it ሉቃ 1÷26\it*\c_SubtleEmphasis* ምክንያቱም መልአኩ ገብርኤል ወደ አንዲት ድንግል ተላከ ይላል እና ነው፡፡ ይህም ድንጋሌ ስጋን ብቻ ሳይሆን ድንጋሌ ነፍስንም የሚያመለክት ነው፡፡ \c_SubtleEmphasis \bdit ወዳጄ ሆይ ሁለንተናሽ ውብ\bdit*\c_SubtleEmphasis* ነው ማለቱ በጽድቅ በንጽህና በቅድስና ያጌጠች በመሆኗ ነው፡፡ 
\pc \bd ጥንተ አብሶ የውርስ ኃጢያት\bd*
\m     ጥንተ አብሶ ቃሉ የግእዝ ቃል ሲሆን የጥንት ወይም የበደል መጀመሪያ ማለት ሲሆን፤ ጥንተ አብሶ መባሉም የመጀመሪያዎቹ ሰዎች በአዳምና በሔዋን የተፈፀመ እነርሱ የሰሩት ኃጢያት ስለሆነ ነው፡፡ በዚህ በደላቸውም ልጅነታቸው ተገፎ ከጸጋቸው ተራቁተው ዕርቃናቸውን በመቅረት ከክብር ባዶ ሆነዋል፡፡ በዚህም ምክንያት በሞተ ስጋ ላይ ሞተ ነፍስ በርደተ መቃብር ላይ ርደተ ሲኦል ተፈርዶባቸው፤ የመርገመ ስጋ እና የመግረመ ነፍስ ቀንበር ወድቆባቸው ከእግዚአብሔር አንድነት ሲለዩ በነርሱ በደል ምክንያት ሰዎች ከእግዚአብሔር አንድነት ሲለዩ በኃጢያት በበደል ላይ በደል በመጨመር ለ5500 ዘመናት ያህል ሲኖሩ ይህ የወደቁበት ኃጢያት ጥንተ አብሶ \c_SubtleEmphasis \it (ምልአተ ኃጢያት) ይባላል፡፤ ሮሜ 5÷14\it*\c_SubtleEmphasis*
\pc \bd እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም ጥንተ አብሶ/የውርስኃጢያት አንደሌለባት\bd*
\m \bd  ነቢየ እግዚአብሔር ኢሳይያስ የነገረ \bd*ድኅነት ትምህርት ተገልፆለት ያለፈውን ያለውን እና የሚመጣውን አገናዝቦ ሲናገር \c_SubtleEmphasis \bdit የሠራዊት ጌታ እግዚአብሔር ዘርን ባያስቀርልን ኖሮ እንደ ሰዶም በሆንን ገሞራንም በመሰልን ነበር\bdit*\c_SubtleEmphasis* ብሏል \c_SubtleEmphasis \it ኢሳ 1÷9\it*\c_SubtleEmphasis* ይህም ለፍፃሜው በእመቤታችን የተነገረ ትንቢት ነው፡፡ ከዚህም በበለጠ ሁኔታ ትርጓሜ የሚያሻው ደረቅ ትንቢት ሲናገርም \c_SubtleEmphasis \bdit ስለዚህ ጌታ እራሱ ምልክት ይሰጣችኋል እነሆ ድንግል ትፀንሳለች ወንድ ልጅም ትወልዳለች ስሙንም አማኑኤል ትለዋለች (ብላ ትጠራዋለች)፡፡\bdit*\c_SubtleEmphasis* ብሏል \c_SubtleEmphasis \it ኢሳ 7÷14\it*\c_SubtleEmphasis* እነ ነቢዩ ኢሳይያስ በጥንተ አብሶ ምክንያት\c_SubtleEmphasis \bdit  ሁላችን እንደ እርኩስ ሰው ሆነናል ጽድቃችን ሁሉ እንደ መርገም ጨርቅ ነው፡፡ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it ኢሳ 46\it*\c_SubtleEmphasis* ቢልም እግዚአብሔር ባወቀ ጥንተ አብሶ ፈጽሞ ባልደረሰባት በእመቤታችን ይመኩ ተስፋም ያደርጉ ነበር \c_SubtleEmphasis \bdit ለዚህም ነው ዘርን ባያስቀርልን ኖሮ …\bdit*\c_SubtleEmphasis* ያሉት እመቤታችን ከጥንተ አብሶ ገና ከጠዋቱ ንጽሕት ሆና የተዘጋጀች ጥንተ መድኃኒት ናትና ነው፡፡ 
\m      አንዳንድ ሰዎች እመቤታችን ንጽሕት ናት ከተባለውና ኃይለ አርያማዊት ነች ያሰኛታል በማለት ጭፍን ያለ የተሳሳተ ሐሳብ ሲሰጡ ይደመጣሉ ሆኖም ግን ኃይለ አርያማዊነት ኃጢያት ካለመስራት ጋር ምንም አያያይዘውም ለምሳሌ የሰው ልጆች መገኛ ንጽሐ ጠባይ ሳያድፍባቸው ምንም መርገም ሳይኖርባቸው በገነት በእግዚአብሔር ህግጋት ጠብቀው \c_SubtleEmphasis \bdit 7 ዓመት\bdit*\c_SubtleEmphasis* እንደኖሩ መጽሐፍ ቅዱስ ይጽፋል ታዲያ አዳምና ሔዋን \c_SubtleEmphasis \bdit 7 ዓመት \bdit*\c_SubtleEmphasis*ንጽሐ ጠባይ ስላለደፈባቸው ኃይለ አርያማውያን ናቸው ልንላቸው ነውን አይደለም አንላቸውም ስለዚህም እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም ግን ኃጢያት እንደጉም በከበበው በዚህ ዓለም ሳለች ከኃጢያት ርቃ ንጽሐ ጠባይ ሳያድፍባት ምልእተ ጸጋ ሆና መገኘቷ በእጅጉ አስደናቂ ነውና ሊቃውንትም ይህንን ይዘው \c_SubtleEmphasis \bdit ”\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit እግዝእትነ ትነጽሕ እመላእክት\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ”\bdit*\c_SubtleEmphasis* እመቤታችን ማርያም ከመላእክት ይልቅ ንጽሕት ናት በማለት የንጽሕናዋን ነገር በስፋት አስተምረውበታል፡፡
\pc \bd የእመቤታችን የው\bd*\bd ቅ\bd*\bd ድስት ድንገል ማያርም \bd*\bd  \bd*\bd ዘላለማ\bd*\bd ዊ \bd*\bd ድንገልና\bd*
\m \c_SubtleEmphasis \bdit ‹‹ናሁኬ በእንተ ዝንተ ይሁበክሙ እግዚአብሔር ትምርተ ናሁ ድንግል ተፀንስ ወትወልድ ወለወደ ወትሰምይዮ ስሞ ዐማኑኤል\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ››\bdit*\c_SubtleEmphasis* ስለዚህ ጌታ እራሱ ምልክት ይሰጣችኆዋል አንነሆ ድንግል ትጸንሻለች ወንድ ልጅም ትወልዳለች ስሙንም ዐማኑኤል ብላ ትጠራዋለች \c_SubtleEmphasis \it ኢሳ7÷14\it*\c_SubtleEmphasis*በማለት ከሥጋና ከነፍስ መቅሰፍት የዳነበት ታላቅ ምልክት የኸውም የሰው ልጆች ሁሉ በታላቅ ተስፋ ሲጠባበቁ የኖሩትን የአምላክ ከቅድስት ድንግል ማርያም መወለድ ምስጢር ለዚኽ ነቢይ ገልፆለጽ ከጌታ ልደት ከ\c_SubtleEmphasis \it 700\it*\c_SubtleEmphasis* ዓመት ቀደምት በሎ አስደናቂ ትንቢት ተናግሯል፡፡ በመኾኑም ቅድስት ቤተክርስቲያናችን ይኽንን የኢሳይያስን ቃል መስክት አድርጋ ቅድስት ድንግል ማርያም አምላካችንን ዐማኑኤል ከመውለዷ መፊት ድንግል በወለደችም ጊዜ ድንግል ከወለደችም በኋላ ዘላለም ድንግል ናት በላ እውነተኛውን ትምህርት ታሰተምራለች፡፡
\m \c_SubtleEmphasis \it አባ ጊዮርጊስ ዘጋስጫ\it*\c_SubtleEmphasis* ይኽን የነቢዩን ትንቢት ሲተረጉም \c_SubtleEmphasis \it በአርጋኖን በሐሙስ ድርሰቱ\it*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \bdit ‹‹ኢሳይያስ ከእስራኤል ነቢያት ሁሉ ይልቅ ድመጹ ታላቅ ሆነ ለይሁዳ ነቢያት አለቃቸው ሆነ ዐሳቡም እስከቀላይ (ወንዝ)ድረስ ጠልቆ እንዲገባ አደረገ እስከ ሰማይም ከፍ ከፍ አደረገ ከድንግልም የአምላክንም ሥጋ መልበስ ከ500 ዓመት በፊት አኹን እንደሚያይ ጮኸ እንዲኽም አለ ድንግል በድንግልና ፀንሳ ወንድ ልጅን ትወልዳለች አለ፤እንግዲኽ በመንፈስ ትንቢት አየ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit እንጂ በአይነሥጋ አላየም ነገር ግን ከአንቺ በኾነ በአካለዊ ቃል ልደት በአለም ኹሉ ህይወት ተደረገ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ››\bdit*\c_SubtleEmphasis* በማለት የኢሳያስን ትንቢት በመተርጎም የኢሳያስ ትንቢት የተፈፀመባት መሆኗን አስተምሯል፡፡
\m በተጨማሪም በነቢዩ ሕዝቄል መንፈስ ቅዱስ የእመቤታችን ዘላለማዊ ድንገልና ገለጾለት \c_SubtleEmphasis \it /ሕዝ44÷1-4\it*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \bdit ‹‹ወደምስራቅም ወደሚመለከተው በስተ ውጪ ወዳለዊ ወደ መቅደሱ በር አወጣኝ ተዘግቶም ነበር እግዚአብሔር ይኽ በር ተዘግቶ ይኖራል እንጂ አይከፈትም ሰውም አይገባበትም የእስራኤል አመላክ አንዴ ገብቶባታልና ተዘግቶ ይኖራል፡፡\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ››\bdit*\c_SubtleEmphasis*በማለት የዘላለማዊ ድንግልናዋን ነገር ተናግሯል ይኸውም መቅደስ የድንግ ማርያም በር የድንግልናዋ መቆለፊያው የማሕተመ ድንግልናዋ ምሳሌ አምላክ ሳይከፍታት ገብቶ ሳይከፍታት ሲወጣ ማየቱ እንበለ ዘርዕ በኅቱም ድንግልና ተፀንሶ በኅቱም ድንገልና መወለዱን አይከፈትም ሰውም አይገባበትም የእስራኤል አምላክ አንዴ ገብቶባታልና ተዘግቶ ይኖራል ብሎ መናገሩ 9ወር በማሕፀኗ የተሸከመችውን እናቱን ቅድስት ድንግል ማርያምን ማኅተመ ድንግልናዋ ሳይለወጥ ዘላለማዊ ድንግልናዋ የማይለወጥ ዘላለማዊ ድንግል መሆንኗን ሲገልጽ ነው፡፡
\m ለቅዱስ ነቢዩ ሕዝቄል የተገለጠለትን ይኅንን ምስጢር ሊቁ ቅዱስ ጎርጎርዮስ ዘእንዚናዙ ሲተረጉም \c_SubtleEmphasis \bdit ‹‹ከፈጣሪ በቀር ሰው እንዳልገባበት ነቢዩ ሕዝቄል እንዳያት  ደጃፍ ማኅተመ ድንግልናዋ ሳጥለወጥ በኅቱም  ድንግልናዋ ተፀንሶ ተወለደ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit እንጂ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  አለቆች የማርያምን ፅንሷን እና መውለዷን እንደሌሎች ሴቶች አታስመስሉ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ለእመ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ቤታችን ለቅድስት ድንግል ማርያም \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit መፅነ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ስ እና መውለድ በሌሎች ሴቶች መመሠል አይገባትም የእግዚአብሔር ቃልን \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ያ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ለ ወንድ ዘር ፀነሰችው የለ ጭንቅ እና ያለምጥም ወለደችው እንጂ በመውለዷ ጊዜ የሚሆን ምጥ ፈጽሞ አላገኛትም ስለዚኽ መፀነሷ በጣም ይደነቃል የመውለዷ ምስጢር ኀይልም አይመረመርም ማንም ማን ባሕርዩን የማያውቀው እርሱን ወለደችው \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit ማኅተመ ድንግልናዋ አልተለወጠም\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ››\bdit*\c_SubtleEmphasis*\ul  \ul*በማለት መሳሌ ስለኾነችው  ነቢዩ ሕዝቄል ስላያት ተዘጋች ደጃፍ በስፋትና በጥልቀት ተርጉሞ አስተምሯል፡፡ \c_SubtleEmphasis \it ሃይ.አበ.ዘ ቅዱስ ጎርጎርዮስ ም8÷13-15ገጽ194\it*\c_SubtleEmphasis*
\m እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም በቅዱስ ገብርኤል ብስራት እግዚአብሔር ቃልን አምላክን በድንግልና ከፀነሰች በኋላ ቅድስት ኤልሳቤጥን በተገናኘች ጊዜ እግዚአብሔርን ባመሰገነችበት ጊዜ እነሆ ትውልድ ሁሉ በጽዕት ይሉኛል (ያመሰግኑኛል) \c_SubtleEmphasis \bdit እስመ ገብረ ሊተ ኀይለ ዐቢያተ\bdit*\c_SubtleEmphasis* እርሱ ታላቅ ሥራን ሰርቶልኛልና ብላለች ፡፡ \c_SubtleEmphasis \bdit ኀይለ ዐቢያተ\bdit*\c_SubtleEmphasis* ስትል ታላላቅ ስራዎችን ሰርቶልኛል ለማለት ነው፡፡
\m \bd እግዚአብሔር ለእመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም የደረገላት ሥራዎች ብዙ ናቸው ከነዚያ ድንቅ ሥራዎች መካከል አንድ ንጽሕና\bd*\c_SubtleEmphasis \bdit ሀብተ ንጽሕ /የንጽሕና ሀብት ንጽሐ ሕሊና / ንጽሐ ሥጋ /ንጽሐ ልቦና / በሐሳብ ንጹሕ /በሥጋ ንጹሕ / በልብ ንጹሕ መሆን ነው፡፡\bdit*\c_SubtleEmphasis*ከዚህ ጸጋ የተነሳ ለድንግል ማርያም ድንጋሌ ሕሊና ድንጋሌ ሥጋ ድንጋሌ ልቦና ስጣት ሁል ጊዜ ዘወትር ድንግል ናት \c_SubtleEmphasis \ul \bdit ቅድመ ፀኒስ\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis* ጌታን ከመጽነሷ በፊት \c_SubtleEmphasis \ul \bdit ጊዜ ጸኒስ\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis* ጌታን በጸነሸች ጊዜ    \c_SubtleEmphasis \ul \bdit ቅድመ ወሊድ\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*  ከመውለዷ በፊት \c_SubtleEmphasis \ul \bdit ጊዜ ወሊድ\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis* ጌታን በወለደች ጊዜ \c_SubtleEmphasis \ul \bdit ድኅረ \bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit ወሊድ\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis* ጌታን ከወለደች በኋላ ምን ጊዜም በድንግልና የጸናች ናት፡፡ቅድስት ድንግል ማርያም ጌታ ታላቅ ሥራን ሰርቶልኛል ፡፡ ያለችው አንድ ጸጋ በድንግልና መኖር ነው፡፡\c_SubtleEmphasis \it ሉቃ1÷-49\it*\c_SubtleEmphasis*
\m ከዚሁ ጋር አያይዞ የዘላለማዊ ድንግልናዊ ምሣሌ የሚሆኑ በርካቶች ምሣልያት በመጽሐፍ ቅዱስ ውስጥ ቢኖሩም በተጨማሪም የዘላለማዊ ድንግልናዋን ነገር የሚያሳውቁ ምሣልያት አሉ ፡፡ምሳሌ ዘየሐጽጽን ባለመዘንጋት ይኸውም \ul 1.\ul*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit የያንዳንዱ ሰው መልክ የዐይን በሌን ውስጥ ገብቶ ይታያል፡፡\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit  2.\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit ሁለተኛም ፀሐይ የመለኮትን መስታወት ሳትሰነጥቅ ወደውስጥ ገብታትታያለች\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit  3.\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit  ሦስተኛም የያንዳንዱ ሰው መልክ መሰታወቱን ሳይሰበር ሳይሰነጥቅ በውስጡ ይታያል \bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit 4. \bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit ዐራተኛም ግንባራችን ሳይሰነጠቅ ወዛችን (ላባችን) ይወጣል፡፡\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis* እነዚህ ግዙፋን እንኳ የርቀት ሥራ ሢሰሩ ረቂቅ ዘእም ረቂቅ የሆነው የባሕሪ አምላክ ቃል ክርስቶስም የእናቱን የቅድስት ድንግል ማርያምን ማኅተመ ድንግልናዋ ሳያጠፋ በኅቱም ድንግልና ተወልዷልና ታላቁ ሊቅ ዘእልበረዲም ይኽንን ነገር ሲያስረዳ \c_SubtleEmphasis \bdit ተወልደ እም \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ድን\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ግል \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit እን \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ዘኅቱም ድንግልናሃ ከመወልደት ንጻሬ ዐይን ወከመ ልደተ ሕፍ እምገጽ ወከመ ልደት መልክእ እመጽሔት \bdit*\c_SubtleEmphasis*/እንደ ዐይን እይታ ልደት እንደ ወዝ ልደት ከመስታወት እንደ አምሳል መልክእ እንደ ወልድ ጌታም ማኅተመ ድንግልና ሳይፈታ በኅቱም ድንግልና ተወለደ፡፡በማለት ምሳሌውን እንደ ሸማ ጠቅልሎ አስቀምጦታል ፡፡\c_SubtleEmphasis \it jacpn serugh hamily on the perpetual virginity of mary\it*\c_SubtleEmphasis*
\m ስለ እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም ዘላለማዊ ድንግልና በተላያየ ጊዜ ለቃውንተ በተክርስቲያን አስተምረዋል ከነዚህም መካከልል ሊቁ ቅድስት ያሬድ በድጓ ዘልደት ላይ \c_SubtleEmphasis \bdit መንክር ግርማሁ ለእግዚአብሔር እምድኅረ ተወልደ ድንግልናሃ ተረክበ እሙነ ኮነ ልደቱ ብርሃነ ኮነ ምጽኀቱ ለመድኀኒነ ክርስቶስ\bdit*\c_SubtleEmphasis* የእግዚአብሔር ጌትነት ድንቅ ነው፡፡ ከተወለደ በኋላ የእናቱ ማኅተመ ድንግልና አልተለወጠም አለ የመድኀኒታችን የክርስቶስ መምጣት  የታመነ ሆነ በዚያ በልደት ድርሳኑ \c_SubtleEmphasis \bdit ተወልደ እም  አመቱ ለዳዊት ወለቱ ሐዳሳት ገብረ በልደቱ ድንግልናሐ እሙ ኅቱም ውእቱ ኮነ እሙነ አስተርእዮቱ\bdit*\c_SubtleEmphasis* የዳዊት ብላቴና ከምትሆን ተወለደ በልደቱም አዳዲስ ነገሮችን አደረገ የእናቱም ድንግልና ኅቱም ነው መገለጽም የታመነ ነው፡፡(ኾነ) በማለት የአመቤታችን ዘላለማዊ ድንግልና አስረድቷል፡፡\c_SubtleEmphasis \it 505-570ዓ.ም\it*\c_SubtleEmphasis*
\m \c_SubtleEmphasis \bdit ሥጋ የሌለው እርሱ ሥጋዋን ተዋሕዶ እንደ ሰው ኹሉ 9ወር ከ5ቀን በጌትነቱ ሳለ በማሕፀኗ ተወሰነ 9ውር ከ5ቀን ከተፈፀመም በኋላ የሚወለድበት ቀን በደረሰ ጊዜ በማይመረመር ግብር በኅቱም ድንግልና ተወለደ ማኅተመ ድንግልናዋ አልተለወጠም ማኅተመ ድንግልናዋ ሳይለወጥ ተወለደ እንጂ\bdit*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \it 329-390ዓ.ም የነበረው ቅዱስ ጎርጎርዮስ ዘእንዚናዙም \it*\c_SubtleEmphasis*መስክሮላት አልፏል፡፡
\zuli1 \c_SubtleEmphasis \bdit ስለ እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም ዘላለመዊ ድንግልና የተመሠሉ ምሳልያት \bdit*\c_SubtleEmphasis*
\m እግዚአብሔር አስቀድሞ በአባቶቻችን ነቢያት አድሮ በብዙ ምሳሌ አስተምሯል፡፡ በኋላም ራሱ በዚሕ ምድር ተመላልሶ ሲያስተምር በምሳሌ ነበር፡፡ \c_SubtleEmphasis \bdit መስማት በሚችሉበት መጠን እነዚን በብዙ ምሣልያት ቃሉን ይነግራቸው ነበር የለ ምሣሌ ግን አልነገራቸውም፡፡ ለበቻቸውም ሲሆኑ ነገሩን ሁሉ ለገዛ ደቀመዛሙርቱ ይፈታላቸው ነበር፡፡ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it ማር4÷34\it*\c_SubtleEmphasis* እንዲልለ፡፡
\m ነገር ግን እግዚአብሔር እንረዳ ዘንድ ወዶና ፈቅዶ ምሳሌዎቹን አሰመስሏል ከነዘህም ጥቂጦቹን ድንግል ወእም ስትባል መኖሯ / አመላክ ሰውም ለመባሉ ምሳሌ ስትወልድ ማግተመ ድንግለድናዋ አለመለወጡ ፍጹም ሰው ሲሆን ባሕርየ መለኮቱ አለመለወጡ መሣሌ ድህረ ዓለም ያለ አባት መወለዷ ቀደማዊ ልደቱ ከአባቱ ከአብ የለ እናት ለመወለዱ መሣሌ ነው፡፡
\m \c_SubtleEmphasis \bdit የአዳም ከድንግል መሬት መፈጠር ፤ የይሳሕቅ መትክ በግ ፤ የእስራኤል ጥም ያበረደ ዓለት ፤ የሔዋን ከአዳም ከአዳም ጎን አካል ሳይጎድል መገኘት፤ የታተመች የውኃ ጉድጓድ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit እና\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  የታጠረች አትክልት ፤ የታተመች መጽሐፍ ፤ የአናብስት ጉድጓድ፡፡\bdit*\c_SubtleEmphasis*
\pc \bd የጌታ ወንድሞች\bd*
\m በእርግጥ አረጋዊው ስምዖን በትንቢቱ እንደተናገረ \c_SubtleEmphasis \it /ሉቃ2÷33\it*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \bdit ከእስራኤል  ልጆች ወገን የጌታችን ስለ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit መውደቃቸው ስለ መነሳታችው ምክንያት /ምልክት/ ነው፡፡ ማለት ጌታችንን ለመሚያምኑት ለሚከተሉት ፍፁም አምላክ ሞ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ሆ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ኑን ለሚመሰክሩት ሕይወታቸው ትንሣኤያቸው ሲሆን ለሚክዱት ግን የሚያደናቅፍ እና የሚጥል የመንገድ ድንጋይ ነው፡፡\bdit*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \it ማቴ21÷44\it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ቅዱስ ጴጥሮስም በመልእክቱ እርሱ ጌታችን የማዕዘን ድንጋይ ራስ የእንቅፋትም ድንጋይ የማሰናከያም አለት ነው፡፡ የማያምኑ ስለሆኑ በቃሉ ይሰናከሉበታል፡፡\bdit*\c_SubtleEmphasis*እንዳለ \c_SubtleEmphasis \it 1ኛ ጴጥ2÷6-8\it*\c_SubtleEmphasis*
\m የእመቤታችንን ዘላለማዊ ድንግልና ላለማመን በመጀመሪያ የጌታወንድሞች የመጽሐፍ ቅዱስ ቃል የተሰናከሉበት ጌታችንን የሰቀሉት ክፉዎች አይሁድ ሲሆኑ ወንጌገላዊው ማቴዎስ የአይሁድን ስሕተት እንዲህ ሲል ጽፎታል \c_SubtleEmphasis \bdit /ወደ ገዛ አገሩም መጥቶ እስኪገረሙ ድረስ በምኩራባቸው ያስተምር ነበር እንዲኸም አሉ / የኽንን ጥበብና ተአምራት ከወዴት አገኘው ይኽ የጠራቢው ልጅ አይደለምን / እናቱስ ማርያም ትባል የለምን ፤ወንድሞቹስ የዕቆብና ዮሳ ስመዖንም ይሁዳም እኅቶቼስ ኹሉ በኛ ዘንድ አይደሉምን እነኪያስ ይኽንን ከወዴት አገኘው ፡፡\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit ተሰናከሉበትም\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  ኢየሱስም ግን ነቢይ በገዛ አገሩና በገዛ ቤቱ በቀር ሳይከበር አይቀርም አላቸው፡፡\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it ማቴ 13÷44-57\it*\c_SubtleEmphasis*
\m መጽሐፍ ቅዱስ ወንድሞች በሎ የሚጠራቸው በአባት እና በእናት ተዛምዶ ያላቸውን በቻ ሳይሆን በተመሳሳይ አኗኗር ፍላጎት የተባበሩ ሰዎቸወን ፤ ደቀመዛሙርትና አማኞችን ፤ በሥጋ የተዛመዱትን ፤ በፍቅር አንድ የሆኑትን ፤ የወገን ወንድምነትን ጭምር ነው፡፡ ከበዙ በጥቂቱ መመልከት እንችላለን፡፡
\m 1. \c_SubtleEmphasis \bdit በመወለድ ምክንያት\bdit*\c_SubtleEmphasis* ይህ ወንድምነት ከአንድ እናት ከአንድ አባት መወለድን ወይም በእናት ወይም በአባት አንድ መሆንን ሲያጠይቅ ለምሣሌ ያዕቆብና ኤሳው፡፡ዘፍ27\c_SubtleEmphasis \it ÷\it*\c_SubtleEmphasis*1-6 ዐስራ ሁለቱ የእስራኤል ልጆች ዘፍ49\c_SubtleEmphasis \it ÷\it*\c_SubtleEmphasis*1-26 ይሁዳና ወንወድሞቹ ማቴ1\c_SubtleEmphasis \it ÷\it*\c_SubtleEmphasis*42 ሐዋርያው እንድርያስና ሐዋርያ ጴጥሮስ ዮሐ1\c_SubtleEmphasis \it ÷\it*\c_SubtleEmphasis*41 ወዘተ…ይጠቀሳሉ፡፡
\m 2. \c_SubtleEmphasis \bdit የወገን ወንድምነት\bdit*\c_SubtleEmphasis* የኽ ወንድምነት በወገን አንድ መሆን ሲያጠይቅ እንደ አይሁድ አገላለጽ ከአብርሃም ስለተገኙ ወንድሞች ተብለው ተጠርተዋለወ ለምሳሌ \c_SubtleEmphasis \bdit አንተም ወንድምኽም ዕብራዊውን ብትገዛ ስድስት ዓመት \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ያ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ገልግሉኽ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it ዘዳ15÷12/ዘዳ22÷1/1ኛ ዜና15÷5-15/ኤር34÷8-9/የሐዋ3÷17/የሐዋ 7÷23/ሮሜ9÷3/የሐዋ28÷17-21\it*\c_SubtleEmphasis*
\m 3. \c_SubtleEmphasis \bdit በተመሳሳይ አኗኗር ፍላጎት የተባበሩ ሰዎች\bdit*\c_SubtleEmphasis* ወንድሞቻችሁን ብቻ እጅ በትነሱ ምን ይጠቅማችኋል ምን ብላጫ ታደርጋላችሁ፡፡ አኅዛብ ያንን ያደርጉ የለምን \c_SubtleEmphasis \it የሐዋ5÷47\it*\c_SubtleEmphasis*
\m 4. \c_SubtleEmphasis \bdit የሰው ልጆች\bdit*\c_SubtleEmphasis* ከሁሉ የሚያንሱ ከነዚኽ ወንድሞቼ ለአንድ እንኳ ስላደረጋችሁ ለእኔ አደረጋችሁት \c_SubtleEmphasis \it ማቴ25÷40 /ዘዳ23÷7\it*\c_SubtleEmphasis*
\m 5. \c_SubtleEmphasis \bdit ደቀመዛሙርቶችና አማኞች\bdit*\c_SubtleEmphasis* መምህራችሁ \c_SubtleEmphasis \it አንድ እንደሆነ እናንተም ኹላችኹ ወንድማማቾች ናችሁ፡፡ማቴ23÷3/ማቴ 28÷1/ሉቃ 22÷32/የሐዋ20÷17-18/1ኛቆ15÷5-6/1ኛተሰ5÷25-26\it*\c_SubtleEmphasis*
\m 6. በፍቅር \c_SubtleEmphasis \bdit ውስጥ አንድነት ሃይማኖት ያላቸውን ወንድሞች ይላቸዋል፡፡\bdit*\c_SubtleEmphasis*ስምኽን ለወንድሞቼ እነገራቸዋለሁ በጉባኤም መኻከል አመሰግንኻለኁ፡፡መዝ 22\c_SubtleEmphasis \it ÷\it*\c_SubtleEmphasis*22/መዝ132\c_SubtleEmphasis \it ÷\it*\c_SubtleEmphasis*1/1ኛቆሮ5\c_SubtleEmphasis \it ÷\it*\c_SubtleEmphasis*11
\m 7. \c_SubtleEmphasis \bdit ጓደኛሞች\bdit*\c_SubtleEmphasis* ወንድሜ ዮናታን ሆይ ስላንተ እጨነቃለሁ \c_SubtleEmphasis \it 2ኛ ሳሙ1÷26/1ኛ ነገ9÷13\it*\c_SubtleEmphasis*
\m 8. \c_SubtleEmphasis \bdit የሥጋ ዝምድና ወንድምነት\bdit*\c_SubtleEmphasis* እንደ መጽሐፍ ቅዱስ አገላለጽ የቅርብ ሥጋ (የዘር ቅኝት ያላቸውን የአጎት ያክስት ልጆች ወንድማማች ብሎ ይጠራቸዋል፡፡\c_SubtleEmphasis \it ዘፍ13÷8/ዘፍ/14÷14\it*\c_SubtleEmphasis*
\m ይኽንን ሁሉ የመጽሐፍ ቅዱስ ቃል ባለመረዳት ወንድም የሚለውን ቃል አንድ ፍቺ በመስጠት በወንጌል ላይ \c_SubtleEmphasis \bdit የጌታ ወንድሞች\bdit*\c_SubtleEmphasis* በመባል የተጠቀሱት ታናሹ ያዕቆብ ፤ ዮሳና ይሁዳ \c_SubtleEmphasis \bdit ላቲ ስብሐት\bdit*\c_SubtleEmphasis* (ክብር ይግባትና ) የጌታ የሥጋ ወንድሞች ፤ የእመቤታችን ልጆች ናቸው፡፡ በማለት በድፍረት መናገራቸው ፍጹም የመጽሐፍ ቅዱስ እውቀት እንደሌላቸው ያሳውቅባቸዋል፡፡ እውነታው ግን እነሱ ከሚሉት ፍጹም የተለየ ነው፡፡ ተቃራኒ ነው፡፡ ወንጌላውያኑ በጉልኽ በሥጋ የወለደቻቸው እናታቸው ወእኅታ ለእሙ የእናቱ እኅት በሎ ዮሐንስ የጠቀሳት የቀልዮጳ ሚስት የማርያም ልጆች መሆናቸው ጭምር በትክክል በወንጌላቸው ላይ ጽፈውልናል፡፡
\m የያዕቆብ እናት በስም ማርያም ተብላ የተጠቀሰች ሲሆን የኽች ሴት በመስቀል ስር ሳለች እንደምን እንደተገለጸችና ቅዱስ መጽሐፍ ሰገልጽ \c_SubtleEmphasis \bdit ከነረሱም መቅደላዊት ማርያምና \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit የያዕቆብ የዮሳ እናት ማርያም\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  የዘብድዮስም  የልጆቹ እናት ነበሩ፡፡\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it ማቴ27÷56\it*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \bdit ሴቶችም ደግሞ በሩቅ ሆነው ይመለከቱ ነበር ከነርሱም በገሊላ ሳለ ይከተሉትና ያገለግሉት ከነበሩ መቅደላዊት ማርያም የታናሹ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit ያዕቆብና የዮሳ እናት ማርያም \bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ሰሎሜም ነበሩ\bdit*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \it ማር15÷40\it*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \bdit ወንጌላዊው ዮሐንስ ደግሞ በኢየሱስ መስቀል አጠገብ እናቱ የእናሩም እህት \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \ul \bdit የቀለዮጳም ሚስት ማርያምም መቅደላዊት ማርያምም\bdit*\ul*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  ቆመው ነበር፡፡\bdit*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \it ዮሐ 19÷25\it*\c_SubtleEmphasis*
\m በማለት ወንጌላዊው ዮሐንስ ቅስት ድንግል ማርያምን ለይቶ \c_SubtleEmphasis \bdit እናቱ\bdit*\c_SubtleEmphasis* በማለት ሲጠራት ከርሷ ጋር ሌሎችም እንዳሉ ሲጠቅስ ከነዚህም ውስጥ የናቱ እህት የተባለች የቀለዮጳ ሚስት ይኽችም የጌታችን አክስት ስትሆን በእስራኤል ልማድ የአክስት ልጅ የአጎት ልጅ ይቅርና ከላይ በዝርዝር እንዳየነው ቅርብ ዝመድና ያላቸው ኹሉ የባላሉ እና የእርሷ ልጆች የእርሷ ልጆች የእቆብና ዮሳ እንደኾኑ \c_SubtleEmphasis \it በማቴ27÷56 እና ማር15÷40\it*\c_SubtleEmphasis* ላይ ወነወጌላውያኑ በግልጽ እንደጻፉት በዝምድናቸው ምክንያት የጌታ ወንድሞች በመባል ተጠርተዋል፡፡ ዮሴፍም ከሟች ሚስቱ የወለዳቸው ልጆች የጌታ ወንድሞች ተብለዋል፡፡
\m ከላይ እንደጠቀስነው ባይሆን ኖሮ ሁለቱም የጌታ ወንድሞች የተባሉት በጻፏቸው መልዕክታት የዕቆብ በመጀመርያ መለዕክቱ \c_SubtleEmphasis \bdit የዕቆብ የእግዚአብሔርና የኢየሱስ ክርስቶስ ባርያ\bdit*\c_SubtleEmphasis* በማለት አይጽፍም ነበር \c_SubtleEmphasis \it ያዕ1÷1\it*\c_SubtleEmphasis* ይሁዳም እንዲሁ \c_SubtleEmphasis \bdit የኢሱስ ክርስቶስ ባርያ የያዕቆብ ወንድም የሆነ\bdit*\c_SubtleEmphasis* ይሁዳ በሎ ባልጻፈ ነበር፡፡\c_SubtleEmphasis \it ይሁ1÷1\it*\c_SubtleEmphasis*                        
\b 
\pc \bd የበኩር ልጅ\bd*
\m \bd  በኩር የሚለው ቃል ትርጉም የመጀመሪያ ማለት ነው፡፡ ይህ ቃል ለጌታችን ለመድኃኒታችን ለኢየሱስ ክርስቶስ ሲቀጸል የመጀመሪያ ከሚለው ውጪ የመጀመሪያ የመጨረሻ አልፋ ኦሜጋ የሚለውን ትርጓሜ ይይዛል፡፡ ከፍጥረት ሁሉ በኩር ነው \bd*\c_SubtleEmphasis \it ኢሳ 1÷16\it*\c_SubtleEmphasis* በማለቱ ብርሃናተ አለም ቅዱስ ጳውሎስ ከአለም በፊት በቅድምና ያለ የአለም ፈጣሪ ፊተኛውና መጨረሻው እርሱ መሆኑን ጠቅሷል፡፡
\m ክርስቶስ በኩር ነው ሲል መጽሐፍ ቅዱስ ስለብዙ ነገር ነው፡፡ የመጀመሪያው
\zuli1 \c_SubtleEmphasis \bdit ቅድመ አለም ከአባቱ በመወለዱ ያለእናት በኩር ነው፡፡\bdit*\c_SubtleEmphasis*ተቀዳሚ ተከታይ የለውም 
\zuli1 \c_SubtleEmphasis \bdit ድህረ አለም ከእመቤታችን ከቅድስት ድንግል ማርያም ያለዘር በመወለዱ በኩር  ነው\bdit*\c_SubtleEmphasis*፡፡ተቀዳሚ ተከታይ የለውም፡፡
\zuli1 \c_SubtleEmphasis \bdit ፍፁም አምላክ ፍፁም ሰው ለመሆን በኩር ነው፡፡\bdit*\c_SubtleEmphasis*ተቀዳሚ ተከታይ የሌለበት 
\zuli1 \c_SubtleEmphasis \bdit ሞትን በሥልጣኑ ድል አድርጎ ለመነሣቱ በኩር ነው፡፡ተቀዳሚ\bdit*\c_SubtleEmphasis* ተከታይ የሌለበት በማለት ቤተክርስቲያን እስከ እለተ ምጽአት ድረስ ስትመሰክር ተኖራለች፡፡
\zuli1 \c_SubtleEmphasis \bdit እስክትወልድ ድረስ አላወቃትም \bdit*\c_SubtleEmphasis*
\m ይኽ ማለት መድኀኔ ዓለም ክርስቶስን የወለደች የአምላክ እናት አመብርሃን መሆንዋን አልተረዳም ማለት ነው፡፡\c_SubtleEmphasis \bdit የበኩር ልጇን እስክትወልድ ድረስ አላወቃትም \bdit*\c_SubtleEmphasis*ይላል፡፡ ወንጌላዊው ዮሐንስ እስከ የሚለውን ቃል መጠቀሙ ጌታን ከወለደች በኋላ ዮሴፍ እመቤታችንን በግብር ዐውቋታል ሊለን ፈልጎ አይደለም ቅድመ ጸኒስ ቅድመ ወሊድ በግብር እንዳላወቃት ለማሳየት ነው፡፡ ታድያ እስከ የሚለውን ቃል የተጠቀመው ለምንድን ነው፡፡ እስከ የሚለው ቃል የጊዜ ውሱንነትን ለመግለጽ ጊዜያትን መጠቀም የመጽሐፍ ቅዱስ ልማድ ነው፡፡ የኽንን ለመረዳት ሦስት ምሣሌዎች እንመለከታለን፡፡
\m 1.ኖኅ በመርከብ ውስጥ ሆኖ የላከውን ቁራ መሬት \c_SubtleEmphasis \bdit እስኪደርቅ\bdit*\c_SubtleEmphasis* ድረስ አልተመለሰም ዘፍ8\c_SubtleEmphasis \it ÷\it*\c_SubtleEmphasis*7ሆኖም ግን ምድር ከደረቀ በኋላ ቁራ አልተመለሰም 
\m 2.ከዘላለም \c_SubtleEmphasis \bdit እስከ\bdit*\c_SubtleEmphasis* ዘላለም አንተ ነኽ ይላል፡፡ \c_SubtleEmphasis \it መዝ89÷2\it*\c_SubtleEmphasis* የሚለው ቃል ውሱን ጊዜን የሚያመለክት አይደለም እንዲሁም የእርሱ ተቃራኒ ነው፡፡ እንጂ
\m 3.በዘመኑ ጽድቅ ያብባል ጨረቃም \c_SubtleEmphasis \bdit እስኪያልፍ\bdit*\c_SubtleEmphasis* ድረስ ሳላም በዙ ነው፡፡\c_SubtleEmphasis \it መዝ 71÷7 \it*\c_SubtleEmphasis*ሆኖም እዚህ ላይ \c_SubtleEmphasis \bdit እስከ\bdit*\c_SubtleEmphasis* የሚለው ቃል የጊዜን ውሱንነት የሚሳይ አይደለም፡፡
\m ስለዚህ ወንጌላዊው ቅዱስ ማቴዎስ እስከ የሚለውን ቃል ሲጠቀም ከመጽነሷ ከመውለዷ በፊት ድንግል እንደነበረች አምላክን ከጸነሰችም በኋላ በድንግልና ጸንታለች፡፡ እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም ቅድመ  ጸኒስ ቅድመ ወሊድ ድንግል እንደሆነች ነግሬችኋለው፡፡የሚቀረውን ፍጻሜ የሌለውን እስከ ቅድመ ወሊድ ላይ እንደነበረ አድርጋችሁ ቀጥሉበት ማለቱ ነው፡፡በሌላ አነጋገር ያጻድቅ የሆነ ቅዱስ ዮሴፍ ከወላዲተ አምላክ ጋር በግብር ተዋወቋል ተብሎ ፈጽሞ አታስብ ማለት ነው፡፡ ይህንን በማለት ርቱዕ የሆነውን የቤተክርስቲያን ትምህርት አስተምሯል፡፡
\m \bd የበኩር ልጇን እስክትወልድ ድረስ አላወቃትም\bd*
\m    ዕውቀት የባህርይ የሆነ እግዚአብሔር የሰውን ልጅ አዋቂ አድርጎ ፈጥሮታል፡፡ዘፍ 1\c_SubtleEmphasis \it ÷\it*\c_SubtleEmphasis*2-7 በየጊዜውም በተፈጥሮ በተሰጠው ዕውቀት ላይ በጸጋ ዕውቀት ይጨመርለታል፡፡ይኽንን ጸጋ ነብዩ ዳንኤል ሲናገር \c_SubtleEmphasis \bdit ጥበብን ለጠቢባን ዕውቀትንም ለአስተዋዮች ይሰጣል የጠለቀውን እና የተሰወረውን ይገልጣል፡፡\bdit*\c_SubtleEmphasis*ትዳን 1\c_SubtleEmphasis \it ÷\it*\c_SubtleEmphasis*1-7 በነብዩ በኤልሳ ዘመን በርሱ አማላጅነት ወንድ ልጅ አግኝታ የነበረችው የሱነምሴት ልጇ በሞተባት ጊዜ ቀርሜስ ተራራ ገስግሳ በመምጣት ከእግሩ ስርወድቃ ሰገደች፡፡ የነብዩ ኤልሳ አገልጋይ ደቀመዝሙር ግያዝ \c_SubtleEmphasis \bdit እንዴት ትነካዋለች\bdit*\c_SubtleEmphasis*  በሚል መንፈስ ሊያርቃት መጣ ኤልሳ ግን \c_SubtleEmphasis \bdit ‹‹ነፍሷ አዝናለችና እግዚአብሔር ያን ከኔ ሰውሮታል አልነገረኝም ››ብሎታል\bdit*\c_SubtleEmphasis* 2ኛ ነገ 4\c_SubtleEmphasis \it ÷\it*\c_SubtleEmphasis*8-33 ነቢዩ ኤልሳ ብዙ ነገር ቢያውቅም ስለሱነሚዋ ሴት ግን ያላወቀው ነገር ነበር፡፡ ጻዲቁ ቅዱስ ዮሴፍም እንደዚሁ ስለ እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም የላወቀው ምስጢር ነበር፡፡   
\m    መናፍቃን ግን አስተሳሰባቸው ሥጋዊ ስለሆነ \c_SubtleEmphasis \bdit ቃየል ሚስቱን ዐወቃት ጸነሰችም ሄኖህንም ወለደች\bdit*\c_SubtleEmphasis* በሚለው ተጉዘው የበኩር ልጇን እስክትወልድ ድረስ ዐላወቃትም ከወለደች በኋላ ግን በግብር ዐውቋታል በማለት በማለት ይተረጉማሉ ፡፡ ስለ ጻድቁ ዮሴፍ የምንናገረውን እንወቅ እንዳለ ቅዱስ ኤራቅሊስ የቁስጥንጥንያው ሊቀጳጳስ ይህንን የማቴዎስ ወንጌል በተረጎመበት ክፍል \c_SubtleEmphasis \bdit ናእምር እንከ ዘንሔሊ በእንተ ብፁዐዊ ዮሴፍ ቅዱስ ወምእመን እስመ ውእቱ ኢያእመረ ምስጢረ ዘይትፌጸም በእግዝእትነ ቅድስት ድንግል ማርያም \bdit*\c_SubtleEmphasis*የታመነ የከበረ የተመሰገነ ስለሚሆን ስለቅዱስ ዮሴፍ የምንናገረውን እንወቅ እርሱ በእመቤታችን በቅድስት ድንግል ማርያም የሚፈጠረውን ምስጢር አላወቀምና ብሏል፡፡
\m       አረጋዊው ቅዱስ ዮሴፍ የበኩር ልጇን እስክትወልድ አላወቃትም መባሉ መጻህፍት በኩር ያሉት እመቤታችን በድንግልና እስክትወልድ ድረስ ወልድ የተባለ እርሱ ድንግል የተባለች እርሷ እንደሆነች አላወቀም፡፡ ምነው መልአኩ ነግሮት የለም ወይ ቢሉ በጊዜው የመልአኩን ቃል ይቀበለው እንጂ በፍጹም ምስጢር አልተረዳውም ምክንያቱም የዚህ አይነት ልጅ ከዚህ በፊት አልተገኘምና አንድ አይን ቢያዩበት አያስረግጥ አንድ ምስክር አያስደነግጥ ነውና ይህንን ሁሉ ተፈጸሞ በዐይኑ እስኪያይ ድረስ አላወቀም ነበር፡፡ነብዩ ኢሳያስ አልተናገረውም ወይ ቢሉ እርሱም በደፈናው ድንግል አለ እንጂ ለይቶ አልተናገረም ወልድን ትወልዳለች አለው እንጂ አምላክን ትወልዳለች አላለውም በዚህ ሁሉ ምክንያት የበኩር ልጇን እስክትወልድ ድረስ አላወቃትም ነበር፡፡ኢሳ 7\c_SubtleEmphasis \it ÷\it*\c_SubtleEmphasis*14 ፤ ማቴ 1\c_SubtleEmphasis \it ÷\it*\c_SubtleEmphasis*25 
\zuli1 \c_SubtleEmphasis \bdit የሰብአሰገልን መምጣት እስኪያይ ድረስ አላወቃትም\bdit*\c_SubtleEmphasis* ሰብአሰገል(የጥበብ ሰዎች) ከያዕቆብ ኮከብ ይወጣል ዘኁ 24\c_SubtleEmphasis \it ÷\it*\c_SubtleEmphasis*17-18 የሚለውን ትንቢት በማንበብ በኮከብ ተመርተው ወደቤተልሄም በመድረስ በበረት ለተኛው ሕፃን ያቀረቡትን በረከት(መስዋዕት) አረጋዊ ዮሴፍ ይህንን ሁሉ ባየ ጊዜ በዚያች በከብቶች በረት የተኛው ሕፃን የነገስታት ንጉስ የጌቶች ጌታ የሚሰገድለት እጅ መንሻ የሚቀርብለት አምላክ መሆኑ እናታችን ማርያም ወላዲተ አምላክ መሆንዋን አወቀ ተረዳ፡፡ ነገር ግን የበኩር ልጇን እስክትወልድ ድረስ አላወቀም ነበር ፡፡ ሉቃ 2\c_SubtleEmphasis \it ÷\it*\c_SubtleEmphasis*7 ማቴ 2\c_SubtleEmphasis \it ÷\it*\c_SubtleEmphasis*1   
\zuli1 \c_SubtleEmphasis \bdit ቅዳሴ መላእክትን እስኪያይ ድረስ አላወቃትም\bdit*\c_SubtleEmphasis* ለእንግዶች ማረፊያ(ማደሪያ) ስፍራ ስላልነበራቸው የሰማይና የምድር ፈጣሪ በከብቶች በረት በቤተልሔም ተወለደ ላሞች በትንፋሻቸው አሞቁት ቤተልሔም በብርሃን ተጥለቀለቀ በከንቶች ዙሪያ አእላፋት መላእክት እንደ ሻሽ እየተነጠፉ እግዚአብሔርን ያመሰግኑ ነበር በአንድነት ቅዱስ ቅዱስ ቅዱሰ እግዚአብሔር እያሉ ሲያመሰግኑ ወደተኛው ሕፃን እና እናቱ ዘንድ ሲሰግዱ አረጋዊው ዮሴፍ በተመለከተ ጊዜ የመላእክት ፈጣሪ ዝማሬ የሚገባው አምላክ መሆኑን አወቀ እርሷም የመላእክት እህት እመ አምላክ መሆንዋን ተረዳ፡፡ነገር ግን በኩር የተባለውን መድኃኔአለም ክርስቶስን በድንግልና እስክትወልድ ድረስ አላወቃትም ነበር፡፡ሉቃ 2\c_SubtleEmphasis \it ÷\it*\c_SubtleEmphasis*7
\zuli1 \c_SubtleEmphasis \bdit የእረኞችን\bdit*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \bdit መምጣት እስኪያይ ድረስ አላወቃትም\bdit*\c_SubtleEmphasis* ዛሬ በዳዊት ከተማ መድኃኒት ተወልዶላችኋልና ይህም ምልክት ይሁንላችሁ ህፃን ተጠቅልሎ በግርግም ተኝቶ ታዩታላችሁ (ታገኙታላችሁ) መልአኩ ባላቸው መሰረት እረኞችም ይህንን የሆነውን ነገር እስከ ቤተልሔም ሔደን እንይ በለው ሰግደው ከበጎቻቸው ግልገል በበረት ለተኛው ለተወለደው አምላክ እጅ መንሻ ሰጠ አረጋዊው ዮሴፍ ይህንን ነገር ባየ ጊዜ ከእመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም በድንግልና የተወለደው ሕፃን የእንስሳት ሁሉ ፈጣሪ  የሰዎች ጌታ መሆኑን አወቀ ፡፡ የሕፃኑ እናት እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም እመ ብዙሃን መሆንዋን ተረዳ፡፡ የእረኞችን መምጣት እስኪያይ ድረስ አላወቃትም ነበር፡፡
\zuli1 \c_SubtleEmphasis \bdit የእመቤታችንን መልክ ለይቶ አላወቃትም ነበር\bdit*\c_SubtleEmphasis* አረጋዊው ዮሴፍ እግዚአብሔርና ካህናት እንዲጠበቅ አደራ ሰተውት ወደቤቱም በወሰዳት ጊዜ የእመቤታችን መልክ ስለሚለዋወጥበት አጥርቶ አላወቃትም ፈጽሞ ማየትም አልተቻለውም እመቤታችን ጌታን ከፀነሰች ጊዜ አንስቶ መልኳ ይለዋወጥ ነበር ይህም የሆነው ነቢያት ምስጢረ ሥጋዌውን በብዙ ህብረ መልክ ትንቢት ይናገሩ ነበር አረጋዊው ዮሴፍ ህብረ መልኳን አላወቀም ነበር፡፡ለዚህ ነው ወንጌላዊው ማቴዎስ የበኩር ልጇንእስክትወልድ አላወቃትም ያለው፡፡
\zuli1 \c_SubtleEmphasis \bdit የሰሎሜን ምስክርነት እስኪሰማ ድረስ አላወቃትም ነበር\bdit*\c_SubtleEmphasis* እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም የመውለጃዋ ጊዜ ሲደርስ ልጇን ወለደች ሰሎሜም እመቤታችንን እንደሌሎች እናቶች ምጥእና ጭንቀት እንደሌለባት በድንግልናም እንደወለደች ባየች ጊዜ በዚህ ተገርማ የእመቤታችንን አንቀጸ ድንግልና በእጆቿ በዳሰሰች ጊዜ እጆቿ በእሳት እንደተፈጅ እርር ኩምትር ብለው ተቃጠሉ ወዲያውኑም የተወለደውን ሕፃን መድኃኔ አለም ክርስቶስን  በዳሰሰች ጊዜ ያረሩና የተኮማተሩ እጆቿ ለመለሙ አረጋዊው ዮሴፍ ይህንን ሁሉ ተአምራት ሲያይ በእውነት በእውነት እመቤታችን እሳተ መለኮትን በማህፀኗ የተሸከመች የስግው ቃል እናት መሆኗን አወቀ፡፡ሕፃኑም የሰሎሜን እጅ ባለመለመ ጊዜ ነፍስና ስጋን ከመቃጠል የሚያድን አምላክ እንደ ሆነ አናቱም የህይወት እናት መሆንዋን አወቀ፡፡ ከእነዚህ ሁሉ ግብራት በፊት ግን ማንነቷን አልተረዳም፡፡
\m \ul \bd            \bd*\ul*\bd የእመቤታችን የቅድስት ድንግል ማርያም አማላጅነት\bd* 
\m   መልአኩ ቅዱስ ገብርኤል ሰማይና ምድርን የፈጠረውን አምላክ በድንግልና ፀንሳ በድንግልና እንደምትወልድ ለእመቤታችን ባበሰራት ጊዜ \c_SubtleEmphasis \bdit "\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ኢ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ትፍርሂ ማርያም እስመ ረከብኪ ሞገስ በቅድመ እግዚአብሔር"\bdit*\c_SubtleEmphasis* ማርያም ሆይ በእግዚአብሔር ዘንድ ሞገስን አግኝተሻልና አትፍሪ ብሎ በክብር እንደተናገረበት በወንጌል ተጽፎ እናገኘዋለን \c_SubtleEmphasis \it ሉቃ 1÷30\it*\c_SubtleEmphasis* ሞገስ የሚለው ቃል ባለሟልነት ክብር ተሰሚነት ማማለድ እና ማስታረቅ የሚሉትን ትርጉሞች የያዘ ነው፡፡ በጌታው ፊት ንግግሩን ጥያቄው ተሰሚነት ያለው ሰው በጌታው ፊት ሞገስን አግኝቷል ይባልለታል፡፡ ሊቁ ቅዱስ ኤፍሬምም በማክሰኞ ውደሴ ማርያም \c_SubtleEmphasis \bdit "ተፈስሒ ኦ ንጽሕት ዜናወው \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ለ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ነቢያት ተፈስሂ እስመ ረከብኪ ሞገስ እግዚአብሔር ምስሌኪ"\bdit*\c_SubtleEmphasis* እግዚአብሔር ካንቺ ጋር ቢሆን ባለሟልነት ፣ ክብር፣ሞገስን አግኝተሻልና ደስ ይበልሽ ብሎ አመስግኗታል፡፡
\m      በመጽሐፍ ቅዱስ ሞገስን ያገኙ አባቶች ብዙውን ጊዜ ስለሕዝቡ ሲጠይቁ፣ ሲያማልዱና ሲያስታርቁ ጥያቄያቸው መልስ አግኝቶ አማላጅነታቸው በብዙዎች ሲጠቀም እንደነበር ተመዝግቧል፡፡ ለምሳሌ በብሉይ ኪዳን አብርሃም የተገለጠበትን እግዚአብሔርን \c_SubtleEmphasis \it "አቤቱ በፊትህስ ሞገስን አግኝቼ እንደሆነ እኔ ባሪያህን አትለፈኝ ብዬ እለምንሃለሁ"፡፡\it*\c_SubtleEmphasis* ባለጊዜ፡፡ በአንድነት በሦስትነት የሚመሰገኑ ሥላሴ ወደ ቤቱ ገብተዋል ይህም ብቻ አይደለም አብርሃም ስለሰዶም 6 ጊዜ የለመነውን ልመና ተቀብሎታል \c_SubtleEmphasis \it ዘፍ 18÷3፣23÷32\it*\c_SubtleEmphasis* ሊቀነቢያት ሙሴም እንዲሁ እግዚአብሔር ሙሴን \c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit በፊቴ ሞገስን ስላገኘህ በስምህም ስላወቅሁህ በህዝቡ የለመናችሁኝን ሁሉ አደርጋለሁ፡፡\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis* ብሎታል፡፡ \c_SubtleEmphasis \it ዘጸ 33÷12-20\it*\c_SubtleEmphasis* ስለሙሴ ቃልም ዘወትር ይራራላችኋል \c_SubtleEmphasis \it ዘጸ 32÷11-14\it*\c_SubtleEmphasis* ሙሴ በእግዚአብሔር ፊት ሞገስ ስላገኘ በለመነ ጊዜ እግዚአብሔር እንደቃልህ ይቅር አልሁ ይለው ነበር \c_SubtleEmphasis \it ዘኁ 14÷20\it*\c_SubtleEmphasis* ዳዊትም የእግዚአብሔር መቅሰፍት ከሕዝቡ ላይ እንዲመለስ ራሱን ቤተሰቡን አሳልፎ በመስጠት ለምኗል፡፡ እግዚአብሔር ልመናውን ሰምቶ መቅሰፍቱን ከእስራኤል ላይ ከለከለ፡፡ \c_SubtleEmphasis \it 2ሳሙ 24÷17-25\it*\c_SubtleEmphasis*
\m \c_SubtleEmphasis \it       በሐዲስ ኪዳንም የመቶ አለቃው \it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it ማቴ 8÷5-8\it*\c_SubtleEmphasis* ልጅ የታመመችበት መኮንን ስለልጆቻቸው ለምነው መልስ አግኝተዋል፡፡ ቅዱሳን ሐዋርያትም ከፊቱ ሞገስን በማግኘታቸው በጸሎታቸው በትምህርታቸው ሰዎችን ረድተዋል ይህንን ያወቁ ምእመናን የልብሳቸውን ጫፍ እንኳ ሳይቀር እየቆረጡ በመውሰድ ከበሽታው ተፈውሰውበታል፡፡ ከአጋንንት ቁራኝነት ተላቀውበታል \c_SubtleEmphasis \it የሐዋ 19÷11\it*\c_SubtleEmphasis* ቅዱስ ጳውሎስም ስለ እናንተ በደስታ እጸልያለሁ ብሏል፡፡ \c_SubtleEmphasis \it ፊሊ 1÷5፡፡ ማር 15÷21-28 ማቴ 9÷2 ማቴ\it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it  8\it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it ÷\it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it 5 ሉቃ 7÷1-10\it*\c_SubtleEmphasis*
\m \c_SubtleEmphasis \it      እንግዲህ በእግዚአብሔር ፊት ሞገስን ያገኙ ሁሉ በአማላጅነታቸው እንዲህ ካደረጉ የአምላክ ዙፋን የሆነች ማህደረ መለኮት ቅድስት ድንግል ማርያም እንደእናትነቷ ከሁሉ የበለጠ ነው ዘወትር በቀኙ ቆማ ታማልዳች፡፡ \it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it መዝ 44÷9\it*\c_SubtleEmphasis* የዚህን ቃልም ፍቺ በቃና ዘገሊላ የምልጃዋን ውጤት እናያለን \c_SubtleEmphasis \it ዮሐ 2÷1-11\it*\c_SubtleEmphasis*
\m      በኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋህዶ ቤተክርስቲያን ዘንድ ወላዲተ አምላክ ድንግል ማርያም ልዩ የክብር ስፍራ የማሳጣት በነገረ ድኅነት ውስጥ ታላቀረ የሆነ ድርሻ ስላላት ነው፡፡ ምእመናንም ባሕረ ምህረት ወደብረ ትዕግስት ከሆነው ከልጇ እንድታማልደው ዘወትር በስሟ ይማጸናል፡፡
\m      \c_SubtleEmphasis \bdit “የወገኖችሽን ኃጢያት ታስተሥርይ ዘንድ \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ከአብ ከወልድ ከመንፈስ ቅዱስ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  ተፈቅዶልሻል፡፡“\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it ሊ\it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it ቁ\it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it  ቅዱስያሬድ\it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it  \it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it በብርሃን በር ምስጋናው፡፡\it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it በቁ12\it*\c_SubtleEmphasis*
\b 
\pc \bd የእመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም ስግደት \bd*
\pc \bd እንደሚገባ\bd*
\m \bd  በቤተክርስቲያናችን በእግዚአብሔር የምንሰግደው ስግደት ያምልኮ ሲሆን ለእመቤታችን ደግሞ የጸጋ ስግደት ይገባል እመቤታችን ከእግዚአብሔር በተሰጣት ጸጋ የአምላክ እናት የአምላክ ማደሪያ ሆናለች በክብሯም ከፈጣሪ በታች ከፍጡራን በላይ ናት፡፡ በጸጋም ለፍጡራን ሁሉ ከተሰጠው ጸጋ በላይ ናት፡፡\bd*
\m      \c_SubtleEmphasis \it ራዕ 12÷1\it*\c_SubtleEmphasis* \c_SubtleEmphasis \bdit "ጨረቃ ከእግሮቿ በታች የተጫማች (ያሏት)"\bdit*\c_SubtleEmphasis* በዚህ የራዕይ ትርጓኔ መሠረት ቤተክርስቲያን ተብለው የሚጠሩ ምዕመናን ከእግሮቿ በታች ወድቀው ይሰግዱላታል ይገዙላታል ማለት ነው፡፡ ምክንያቱም በድንግልና ጸንሳ በድንግልና ወልዳለችና ነው፡፡ እንኳን የሚወዷት የሚጠሏት የነበሩ እንኳን ወደ ልቦናቸው ተመልሰው ይሰግጉላታል ይገዙላታል ማለት ነው፡፡ ነብዩ ኢሳያስ ስለዚህ ነገር በትንቢቱ አይቶ ሲመሰክር \c_SubtleEmphasis \bdit "የአስጨናቂዎችሽ ልጆች ወዳንቺ ይመጣሉ፡፡ የናቁሽም ሁሉ ወደ እግርሽ ጫማ ይሰግዳሉ የእስራኤልም ከተማ የእስራኤል ቅዱስ ይሉሻል፡፡"\bdit*\c_SubtleEmphasis* በማለት ነግሮናል \c_SubtleEmphasis \it ኢሳ 6÷14\it*\c_SubtleEmphasis* በተጨማሪም \c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ነገስታት አሳዳጊ አባቶችሽ ይሆናሉ እቴጌዎቻቸውም ሞግዚቶችሽ ይሆናሉ ግንባራቸውንም ወደምድር ዝቅ አድርገው \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ይሰግዱል\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ሻል የእግርሽንም ትቢያ ይልሳሉ፡፡\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit “\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \it ኢሳ 49÷23\it*\c_SubtleEmphasis* ነገስታት ባለሟሎች እንደሰገዱላት በትንቢት ተመልክቶ ጽፏል፡፡ ነገስተ መስራቅም በቤተልሔም ከልጇ ጋር ለረሷም ሰገደዋል፡፡
\m      መጥምቀ መለኮት ቅዱስ ዮሐንስ ገና በእናቱ ማህፀን ሳለ በመንፈስ ቅዱስ የተሞላ ስለነበር የእመቤታችን የሰላምታ ድምጽ በኤልሳቤጥ በተሰማበት የፀጋ ስግደት ለድንግል ማርያም የአምልኮት ስግደት በማህፀኗ ላለው ጌታ ለኢየሱስ ክርስቶስ ሰግዷል፡፡ ይህንን ያስፈፀመ መንፈስ ቅዱስ ነው፡፡ ይህንን ምስጢር የተረዱ አባቶች በተአምረ ማርያም መቅድም ላይ\c_SubtleEmphasis \bdit "እኔ ያዕቆባዊ ግን በቀዳቸውን በተከበረችው ኦርቶዶክሳዊት ሃይማኖት አምኜ ሰማይና ምድር ሊወስኑት የማይቻላቸውን አምላክ በማህፀኗ ትሸከም ዘንድ ክሂሎት ያላትን በውስጥ በአፍአ በነፍስ በሥጋ ንጽሕና የምትሆን ለእመቤታችን እየሰገድሁ የተአምራቷን መቅድም በመፃፍ እጀምራለሁ፡፡"\bdit*\c_SubtleEmphasis*
\m  በማለት ዛሬም የእግዚአብሔር መንፈስ ያልተለየሁ ሁሉ ለእመቤታችን ክብር እንዲበረከክ እንዲሰግድ መስገድም እንደሚገባ ያስተምረናል፡፡ በረከቷ ረድኤቷ አይለየን፡፡
\m \ul                \ul* \bd የቅድስት ድንግል ማርያም ቃልኪዳን\bd*
\m      ልዑለ ባህርይ እግዚአብሔር ከዓለም ለይቶ ለመረጣቸውን ላከበራቸው ቅዱሳን ቃልኪዳን ገብቷል፡፡ ለዚህ ነው ክቡር ዳዊት \c_SubtleEmphasis \bdit "ኪዳነ ተካህየድኩ ምስለ ህሩያንየ፡- ከመረጥኳቸው ጋር ቃል ኪዳኔን አደረኩ"\bdit*\c_SubtleEmphasis* ያለው \c_SubtleEmphasis \it መዝ 88÷3\it*\c_SubtleEmphasis* ከቅዱሳን ጋር በለተያየ ጊዜና ቦታ ብዙ ቃልኪዳኖችን ገብቷል፡፡ ለዝናቱ ለእመቤታችንም እንዲሁ ከቅዱሳን ሁሉ የበለጠ አክብሯታል ለተዋህዶ የመረጣት ማደሪያው ናትና እመቤታችን ቅድስተ ቅዱሳን ድንግል ማርያም የአምላክ ማደሪያ ናት ስንል በቅዱሳን ላይ እንደሚያድረው በረድኤት (በጸጋ) አደረባት ማለታችን አይደለም በማይመረመር ኪነጥበቡ ልዩ በሆነ ሁኔታ ከሷ ሰው ሆኖ ተወልዶ አለሙን ያድን ዘንድ ከሦስቱ ቅዱስ አንዱ ቅዱስ አካላዊ ቃ እግዚአብሔር ወልድ በተለየ አካሉ አድሮባታል ማለታችን እንጂ ስለዚህም ማህደረ መለኮት የእግዚአብሔር ሀገር ከተማ ትባላለች አባቷ ነቢዩ ዳዊት \c_SubtleEmphasis \bdit "የእግዚአብሔር ከተማ ሆይ በአንቺ የተከበረ ነገር ይባላል"\bdit*\c_SubtleEmphasis* ያለው \c_SubtleEmphasis \it መዝ 86÷3\it*\c_SubtleEmphasis* እንዲሁም \c_SubtleEmphasis \bdit "እግዚአብሔር ጽዮንን መርጦአታልና ማደሪያውም ትሆነው ዘንድ ወድዶአታልና"\bdit*\c_SubtleEmphasis* ብሎ የከለው \c_SubtleEmphasis \it መዝ 131÷13\it*\c_SubtleEmphasis* እመቤታችንን የመረጠ አምላክ ከቅዱሳን ሁሉ የሚበልጥ ቃል ኪዳን ገብቶላታል የገበላትንም ቃል ኪዳን አምላክ ይጠብቃል በመጽሐፍ ቅዱስ ላይ \c_SubtleEmphasis \bdit "የእስራኤል አምላክ አቤቱ በላይ በሰማይ በታችም በምድር አንተን የሚመስልህ አምላክ የለም በፍጹም ልባቸው በፊትህ ለሚሄዱ ባሪያዎችህ ቃል ኪዳንና ምህረትን የምትጠብቅ"\bdit*\c_SubtleEmphasis*  እንዲል \c_SubtleEmphasis \it 1ኛነገ 8÷23\it*\c_SubtleEmphasis* በኖህ ዘመን የነበሩ ሰዎች በበደላቸው ምክንያት በውሀ ሲጠፋ አባታችን ኖህ ግን ከጥፋት ውሀ ከዳነ በኋላ ለአምላኩ የሚቃጠል መስዋእትን ካቀረበ በኋላ ፈጣሪን ለመነው እግዚአብሔርም ከእንግዲህ በኋላ በሰው ልጆችና በምድር በሚኖሩትም ሁሉ ላይ የጥፋትን ውሀ አላመጣም በአንተና በልጅ ልጆችህ መካከል ቃል ኪዳኔን አደርጋለሁ በማለት ታላቅ ምልክት በደመና መካከል ቀስተ ደመናን በሰማይ ላይ አሳይቶታል አባቶቻችን እንዳስተማሩት የኖህ የቀስተ ደመና ምልክት የእመቤታችን ምሳሌ ነች ዘፍ 9÷9-14  እግዝእትነ ማርያም አለም የሰው ልጆች ከገሀነመ እሳት ይድንበት ዘንድ የመረጣት የመዳን ምልክታችን ናት ለዚህ ነው ነቢዩ ኢሳያስ በትንቢቱ 
\m \c_SubtleEmphasis \bdit "ጌታ ራሱ ምልክትን ይሰጣችኋል እነሆ ድንግል ትጸንሳለች ወንድ ልጅም ትወልዳለች ስሙንም አማኑኤል ብላ ትጠራዋለች"\bdit*\c_SubtleEmphasis* ያለው \c_SubtleEmphasis \it ት.ኢሳ 7÷14\it*\c_SubtleEmphasis* እና ወገኖቻቸን እመቤታችን የቃልኪዳን ሁሉ ፍጻሜ ነች ማለትም ፍጹም የሆነ ቃልኪዳን ገብቶላታል የገባላትንም ጽኑ ቃልኪዳኑ በመሀላ አጽንቶላታል ቅዱስ ዮሐንስ ወንጌላዊ በጻፈው የሰኔ ጎልጎታ መጽሐፍ ላይ እንደምናነበው እመቤታችን ማርያም\c_SubtleEmphasis \bdit  በሰኔ 21 ቀን በጌታችን መካነ መቃብር በጎልጎታ ቆማ ስትጸልይ ጌታችን በእልፍ አእላፋት መላእክት ታጅቦ በታላቅ ግርማ ወረደ እመቤታችንም ለኃጥአን ምህረትን ያደርግ ዘንድ ልጄ ወዳጄ በማለት ተማጸነችው ጌታችንም ቃልኪዳን ገባላት የገባላትንም ቃል ኪዳን \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit እንዲህ በማለት ነበር ያጸናላት "በእግዚአብሔር (አብ) አባቴ በክርስቶስ ስሜ በእውነት መንፈስ በጰራቅሊጦስ (በመንፈስ ቅዱስ) በመልአከ ምክሬ በሚካኤል የመወለዱን ዜና ባበሰረ በገብርኤል እንዲሁም በአብርሃም በይስሀቅና በያዕቆብ በቀደሙት አባቶች ሁሉ ቃል ኪዳን ገባሁልሽ" በማለት በመሀላ ነበር ቃሉን ያጸናላት ስለዚህ የእመቤታችንን ስም የሚጠራ በስሟ ቤተክርስቲያን ያነፀ የምስጋና መጽሐፍን የፃፈ ያፃፈና የፀለየ እንዲሁም \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ተአምሯ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit  ሲነበብ የሰማ ስሟን በማዘከር ለተራበ ያበላ ለተጠማ ያጠጣ ዋጋው\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ን ይቀበላል፡፡\bdit*\c_SubtleEmphasis* ምንኛ ይበዛ በወላዲተ አምላክ የምናምን ሁሉ ከቃልኪዳን እንድንሳተፍ ምህረትና ይቅርታን እናገኝ ዘንድ በስሟ መልካም ተግባርን ሁሉ ልናደርግ ይገባናል ለምሳሌ ከመፅሐፍ ቅዱስ ስለ ህዝቡ ምህረት የለመነ ነቢዩ ሙሴን ብንጠቅስ ህዝበ እስራኤል በምድረ በዳ ጣኦት አምልከው ፈጣሪን ባሳዘኑበት ወቅት እግዚአብሔር አምላክ ይህንን ህዝብ አጠፋዋለሁ ብሎ በታላቅ ቁጣ በተነሳ ጊዜ ታላቁ ነቢዩ ሙሴ እንዲህ ነበር ያለው \c_SubtleEmphasis \bdit "ዘራችሁን እንደሰማይ ከዋክብት አበዛዋለሁ ይህችንም የተናገርኳትን ምድር ሁሉ ለዘራችሁ እሰጣለሁ ብለህ በራስህ የማልህላቸውን ባሪያዎችህን አብርሃምንና ይስሀቅን እስራኤልን (ያዕቆብን) አስብ"\bdit*\c_SubtleEmphasis* ያለው \c_SubtleEmphasis \it ዘጸ 32÷13 \it*\c_SubtleEmphasis*የነአብርሃም ስም በተጠራ ጊዜ እግዚአብሔር ምን አለ ስንል \c_SubtleEmphasis \it ቁጥር 14 ላይ (ዘጸ 32÷14) \it*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit "እግዚአብሔርም በህዝቡ ላይ ሊያደርግ ስለነበረው ክፋት (ጥፋት) \bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ሳ\bdit*\c_SubtleEmphasis*\c_SubtleEmphasis \bdit ለ"\bdit*\c_SubtleEmphasis* ይላል ተመልከቱ ነቢዩ ሙሴ የነቢያት አለቃ ሲሆን እባክህን አምላክ ሆይ ስለ እኔ ስለ ባሪያህ ብለህ ምህረትን አድርግ ከህዝብህም ላይ ቁጣህን መልስ አላለም ነገር ግን ያደረገው በቀደምት አበው በአብርሀም በይስሀቅና በያዕቆብ ቃል ኪዳን አሳስብ እንጂ እኛም የምንማረው ቁም ነገር ቢኖር ፍጹም ትሁት እንደነበረው እንደ ነቢዩ ሙሴ በቅዱሳን ስም በገባላቸው ቃል ኪዳንና መሀላ በማሳሰብ ምህረትን ልንለምን ይገባናል በተለይም አምላክን በወለደች ከፍጡራን ሁሉ በላይ በሆነች በቅድስት ድንግል ማርያም ኪዳነ ምህረት የይቅርታ ውል ስምምነት በተደረገባት የምህረት መፍሰሻ በሆነች በእመቤታችን ስም ብንለምን አምላክ ምህረትና ይቅርታን ያደርግልና የመዳናችን ምልክት ትሆነን ዘንድ ድንግል ማርያምን የሰጠን አምላክ ምስጋና ይድረሰው አሜን፡፡ 
