\c 7 

\s1 ምዕራፍ ስድስት ።
\s2 ጴጥሮስ ለተማሪው ቀሌሚንጦስ ብዙ ምሥጢራተ \bd እግዚአብሔርን\bd* ገለፀለት 
\b 
\m 1፤ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አንድ አምላክ። ይህ ጴጥሮስ ለተማሪው ቀሌሚንጦስ ብዙ ምሥጢርን የገለፀበት ዝግጅት ነው። ጌታችን መድሐኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ከትንሣኤው በኋላ በአርባኛው ቀን ወደሰማያት ያርግ ዘንድና ተመልሶ ግሩምና አስደናቂ እንዲሁም የመላእክትና የሊቃነመላእክት የማያቋርጥ ምሥጋና ወደሚሰማበት ሰማያዊ መንበሩ በምሥጋናና በታላቅ አምላካዊ ክብር ያርግ ዘንድ በወደደ ጊዜ በዛን ጊዜ ወደተቀደሰው ተራራ አወጣን እያለ ቅዱስ ጴጥሮስ ንግግሩን ቀጠለ። 
\m 2፤ እንዲህም አለ እኔን የዘብዴዎስን ልጆች ያዕቆብንና ዮሐንስንና ቅድስት ድንግል ማርያምን ወሰደን የቀሩትን ሐዋርያት ደግሞ ተዋቸው ከተራራው እግርጌም እንዲቈዩ አዘዛቸው። እኛን ግን እፍ አለብን መንፈስ ቅዱስንም አሳደረብን ከዚህም አያይዞ እንዲህ አለን ወርቅንና ብርን አታከማቹ ስንቅንም አትሸከሙ በምትጓዙበት አገር ሁሉ በእጃችሁ በትርም ይሁን ሌላ 81 ፈፅማችሁ አትያዙ 
\m 3፤ በበሽተኞች ላይ እጃችሁን በማሳረፍ ትፈውሉዋቸው ዘንድ ሙታንን ታነሱ ዘንድ የመንፈስቅዱስ ኃብት ከኔ ዘንድ ተሠጥቶአችኋል። ይህንንም ሀብት ከምድር በመላ በምትሄዱበት ሁሉ እንጂ በተወሰነ ቦታ ብቻ አይደለም። አሁንም ፀጋን ሠጥቻችሁ አለሁ እናንተም በፀጋ የተቀበላችሁትን ሁሉ በፀጋ ሥጡ በስሜ በተሰበሰባችሁበት ሁሉ እኔም ከናንተ ማህል እገኛለሁ። 
\m 4፤ ቀሌሚንጦስ እንዲህ አለ መምህሬ ጴጥሮስ ቀሌሚንጦስ ሆይ እኔ እንድገልፅልህ የምትፈልገው ሁሉ እጅግ ከባድ ነው ለሰው ሁሉም የሚገለፅ አይደለም ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ወደሰማያት ከማረጉ አስቀድሞ ይህን ምሥጢር ገልፆልናልና ስለዚሁ ሁሉን ዘርዝሬ እገልፅልህ ዘንድ አይገባም ልትሸከመው አትችልምና 
\m 5፤ ከዚህም በመቀጠል እኔ ቀሌሚንጦስ ወደመምህሬ ጴጥሮስ ልመናየን ቀጠልኩ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*የገለፀለትን ሁሉ ያስረዳኝ ዘንድ መምህሬ ጴጥሮስም ከሱ ዘንድ ብዙ ምሥጢርን ለማወቅ እንደጓጓሁ ተረድቶ እያለቀስኩ እየተጨነቅሁም እንደለመንኩት አውቆ ካሁን ጀምሮ የምገልፅልህን ፃፍ አለኝ አለ። 
\m 6፤ እንዲህም አለ ዚያም ወደደብረዘይት አወጣኝ ጌታችን መድሐኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ወደሰማይ ካረገበት ቦታም አቆመኝ ታላቅ ልቅሶም እያለቀሰ እኔን በትእምርተ መስቀል ባረከኝ ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ሆይ በኅይልህ ዕናት ምሥጢሮችህን ለዚህ የኔተማሪ ቀሌሚንጦስ እገልፅለት ዘንድ ርዳኝ አለው። 
\m 7፤ ቅዱስ ጴጥሮስ ተናግሮ ሥግደቱን ቀጠለ አርባጊዜ ሳያቋርጥ ሰገደ እኔም ከሱጋር ሰገድኩ እሱ አርባ ጊዜ ከሰገደ በኋላ ፊቱን ወደኔ አዞረ። በዚህ ጊዜ ትልቅ ብርሃን ከላዩ ላይ ሲወጣ ተመለከትኩ ከአፉም የእሳት ነበልባል የመሰለ ነገር ሲወጣ አየሁ። በዚህ ጊዜ ፍርሃትና ድንጋጤ አደረብኝና በፊቴ ወደምድር ወደቅሁ። 
\m 8፤ ቅዱስ ጴጥሮስ እጄን ይዞ ከወደቅሁበት አስነሳኝ፡ ልጄ ቀሌሚንጦስ ሆይ አትፍራ በማለትም አፅናናኝ እንዲህም አለኝ ከጌታችን መድሐኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ዘንድ ያየነውን ድንቅ ተአምር ባየህ ጊዜ ደነገጥክ ልትናገርም አልቻልክም ብዙ ፍርሀት ተሰምቶሃልና ከባድ ድንጋጤም አድሮብሃልና ለኛ ለተማሪዎቹም ከግርማው አስፈሪነት የተነሳ የምንችለውን ያህል ጥቂት ምሥጢርን ነው የገለፀልን። 
\m 9፤ እንዲህም አለኝ የምነግርህን ሁሉ በጥንቃቄ ጠብቅ እኔ የምናገረውን ሁሉ የማይቀበሉ በኋላ ዘመን ይመጣሉ አንተ የምትሠጠውንም ትምህርት የማይቀበሉ ይመጣሉ። ዳግመኛም የሐዋርያትን ሁላቸውን ትምህርት የማይቀበሉ ሰዎች ይመጣሉ። 
\m 10፤ ዳግመኛም እንዲህ አለኝ ልጄ ቀሌሚንጦስ ሆይ ልብ ብለህ አስተውል ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ወደሰማያት ያርግ ዘንድ በወደደ ጊዜ ወደዚሁ አመጣን ወደዚሁ ተራራም እንድንወጣ አደረገ በዚህ ጊዜ ከሌሎቹ ሐዋርያት ለይቶ ጴጥሮስ ሆይ አትፍራ እኔ የቤተክርስቲያን መሠረት ነኝና ቤተክርስቲያንን ካንተ ላይ እሠራታለሁ አለኝ። 
\m 11፤ እኔም ከፊቱ ሰገድኩ ሰማዮችንና ምድርን እንዴት ፈጠርካቸው ሳትፈጥራቸውስ የኖርክበት ቦታ ምን ይባላል እሱስ የት ይገኛል። የምትመሰገንበትስ ቦታ የት ይገኝ ነበር። ምክንያቱም ከዚያ በፊት የፈጠርከው ነገር ለኛ አይታወቀንምና መንግሥትነትህስ በምን አማካይነት ይታወቅ ነበር። ያንተን መንግሥት ሊሸከም የሚችል ቦታ የለምና አንተሳ እንዴት ትገለጥ ነበር። 
\m 12፤ ጌታዬም መለሰልኝ እንዲህም አለኝ። ጴጥሮስ ሆይ አሁን አስደናቂ ነገርን ጠየቅኸኝ የጠየቅኸውም ጥያቄ የሰው ልቡና ሊሸከመው የማይችል ነው። ነገር ግን ይህን ምሥጢር ለማወቅ እንደምትፈልግ ስላወቅሁ ለማወቅ የምትችለውን ሁሉ እገልፅልሃለሁ። 
\m 13፤ ቦታ እኔ ነኝ ። ሁሉንም ችየ የምኖር እኔ ነኝ ። በምሥጋና መንበሬ ላይ ነበርኩ በፀጋየ ኃብት ነበርኩ አብ በኔ ዘንድ አለ በኔም ዘንድ መንፈስ ቅዱስ አለ ከኛ ዘንድ የመቅደምና ወደኋላ ማለት የለም ከመካከላችንም ፊተኛና ኋለኛ ተብሎ 84   የሚነገርለት የለም መጀመርያና መጨረሻም የለንም። 
\m 14፤ የኛ ህላዌ የኛ መገኘት በሁሉ ዘንድ ነው የኃይላችንም ታላቅነት በሁሉ ይገኛል እ የፈጠርነው ሁሉ ከኛ የበታች ሁኖ ይኖራል ርዝመታችንና ስፋታችን በሰው አእምሮ አይገመትም ሁሉን እንችላለን ሁሉ ግን ማንነታችንን ሊረዳ አይችልም እኛ ከሁሉ በላይ ነንና የሐይላችንም ታላቅነት ሁሉንም ይዟልና። 
\m 15፤ ግራና ቀኝ የለንም ውስጥና ውጭም በኛ ዘንድ የለም ውጭ እኛ ነን ውስጥም እኛ ነን ምስጋናችንና የፀጋችን ኃብት ከኛ ዘንድ ነው። ከባዕድ የሚያስፈልገን ነገር ፈፅሞ የለም አብ እውነተኛና ትክክለኛ ነው እኔም ይቅርታና ምሕረት ነኝ መንፈስቅዱስ ኃይልና ጥበብ ነው። 
\m 16፤ እኛን መሽከም የሚቻለው ሰማይ የለም ምድርም የለም። ከግብር ወደግብር መለዋወጥ በኛ የለም ከቦታ ወደቦታም አንመላለስም የሰው ዓይን እኛን አያይም ሰውም በመራቀቅና በመመራመር እኛን ሊያውቅ አይችልም። 
\m 17፤ በኛ ዘንድ ጭማሪም ሆነ ሕፀት የለም አብ አእምሮ ነው እኔም ሥምረት ነኝ መንፈስ ቅዱስም ሐይል ነው እኛ ብዙዎች አይደለንም አንለያይምም ልዩነት አያገኘንም  ጥፋትም አያገኘንም አብ በኔ ሁሉን ፈጠረ በመንፈስ ቅዱስም ተፈፀመ። 
\m 18፤ አብ ነቢብ ነው እኔም ቃል ነኝ መንፈስቅዱስ ደግሞ ሕይወት ነው የሚመሳሰለን የለም እኛ ከመመሳሰል በላይ ነንና እንደኛ የሚሆን የለም እኛ ከሁሉ በላይ ነንና አባቴ እሳት ነው ብርሃኑም እኔ ነኝ ። ሙቀቱም መንፈስ ቅዱስ ነው አባቴ  ፀሐይ ነው ብርሃኑም እኔ ነኝ ። ሙቀቱም መንፈስቅዱስ ነው። 
\m 19፤ አባቴ ውሃ ነው እኔም ጣዕሙ ነኝ። መንፈስ ቅዱስም ሕይወት ነው አባቴ ክብር ነው እኔም ክብር ነኝ መንፈስ ቅዱስም ጸጋ ነው። ከኛ ውጪ ፍጥረት የለም። ሰማያት ሳይፈጠሩ እኔ ከአብ ጋር ነበርኩ አባቴ ግርማ ነው እኔ ደግሞ ጸጋ ነኝ መንፈስ ቅዱስ ፍፃሜ ነው። 
\m 20፤ እኔ በአብ መንፈስ ቅዱስ በአብና በኔ አባቴ ጥበብ ነው እኔም ቃል ነኝ መንፈስ ቅዱስ ደግሞ የቃል ድምፅ ነው። እኛ ነን በጥበባችን ሁሉን የፈጠርን ቀዳሚዎችም እኛ ነን መጀመርያና መጨረሻም የለንም። 
\m 21፤ ዘመናችን በፍጡራን ዘንድ አይታወቅም ከዘመንና ከአዝማን በፊት እኛ ነን። ከኛ ዘንድ የሚቀርብ የለም የሰው ሕሊናና የመላእክት አእምሮ ሊደርስብን አይችልም። እኛ ከሁሉ በላይ ነን። ከሕሊናዎችም በላይ ነው ምስጋናችንም ከራሳችን ነው። 
\m 22፤ እኛ መጀመርያና መጨረሻ የለንም ከፍቅራችን ብዛት የተነሳ ዓለምን እንፈጥር ዘንድ ወደድንይህም መንግሥታችን ይታወቅ ዘንድ መላኬነታችንና አቸናፊነታችንም ይታወቅ ዘንድ ብዕላችንና የኃይላችን ከፍታም ይታወቅ ዘንድ አብ እኔና መንፈስ ቅዱስ እሳትን ውሆችንና ነፋሶችን እንፍጠራቸው አልን። 
\m 23፤ እኛም ፈጠርናቸው ከዚያ በፊት ሰማዮች ከውሆች ጋር ተቀላቅለው ነበር። ምድርም ከውሃ ጋር ነበረች የፀናችም አልነበረችም ሁሉም በዚሁ መልክ ነበሩ። ከዚህ ቀጥሉ ሥራችን ከነሱ ላይ ይሆን ዘንድ ሰማዮችን ፈጠርን በነሱ ላይም እንኖራለን። 
\m 24 ጴጥሮስ ሆይ የጥበብህ ህሊና ስለሰማኸው ምሥጢረ ሥላሴ ሊሸከመው አይችልም። ይኸውና እኛ የጠፉ ውሆችን ፈጠርን ከነሱም ሦስት ሰማዮችን ፈጠርን። ሰማዮቹ ብሩሃን ናቸው ልዑላንም ናቸው። የኛ ሥራ በነሱ ላይ ነው የፈጠርነው ብርሃንም ላይኛው ነው። 
\m 25፤ ብርሃኑ በሰማዮች ያለ ነው። ይህም ብርሃን አያልቅም አይለወጥምም የሁሉም መድረሻና መነሻ እኛ ነን ሁሉም የሚኖረው በመዳፋችን ነው ሰባቱ ሰማያትን ፈጥረን ከጨረስን በኋላ በቅፅበት ሌሎች ሰባት ሰማዮችን ፈጠርን የፈጠርነውም በቃላችን ነው። 
\m 26፤ በነሱ ላይም በጥበባችን ሥፍር ቁጥር የሌላቸውን ሌሎች ፈጠርን። ከኛም በቀር ማንም አያውቃቸውም። ውሆችንም ሁሉ አንድ ላይ ሰበሰብናቸው የሰበሰብናቸውም ከሰማያት 87 በህ በታች ነው። ይህም ውሆች የተሰበሰቡበት ቦታ ፋሌክ ይባላል ይህም አንድ ቦታ ሁኖ ዓለምን ሁሉ ይዞራል። 
\m 27፤ ብዙ የተለያዩ ነገሮችን ፈጠርን ዘጠኙንም ነገደመላእክት ፈጠርን የነሱም መልክ ይለያያል በየነገዳቸው ሁሉ መልካቸው ይለያያል። አንዱ ሌላውን ያየዋል ሁላቸውም በየነገዳቸው ይለያያሉ። ከመላእክት መካከል ብዙ ዓይኖች ያሉት አለ። ፊቱም ብዙ የሆነ አለ ሁለመናውም የሚነድ እሳት ሁኖ የተፈጠረ አለ። 
\m 28፤ መንፈስ ብቻ ሁኖም ከነሱ መካከል አለ። መንፈስና እሳት በመሆንም የተፈጠሩ አሉ ነገርግን ሁሉም ይዘምራሉ ያለዕረፍትም በማያቋርጥ ያመሰግናሉ ካንዱ የመላክት ማረጊያ ወደሌላው የመላእክት መገኛ የምትመለከተውን የሰማይና የምድር ርቀት ያህላል። 
\m 29፤ የነዚህ መላእክት ቁጥር እልፍ አዕላፋት ከዚያም የእጥፍ እጥፍ ነው እነዚህ እኛን በማመስገን ይኖራሉ ዕረፍት የላቸውም። ሱራፌልና ኪሩቤልም በየፊናቸው ያመሠግኑናል ዕረፍትም የላቸውም። 
\m 30 ሁሉም በየወገናቸው በሦስቱ የብርሃን። የእሳት አብያተ ክርስቲያናት ላይ ይገኛሉ ኢየሩሳሌም ሰማያዊትንም ከሰማይ በላይ ከሚገኘው ውሃ በላይ ፈጠርናት እሷ ከሦስቱ ሰማያት በላይ ትገኛለች። 
\m 31፤ ኢየሩሳሌም ምድራዊትን ትጋርዳታለች ሥራዋም ከብርሃንና ከፀዳል ነው ምሰሶዎቿ ከእሳት ናቸው። እሷ የቆመችባቸው ምሰሶዎች በታላቅ ግርማ ያሸበረቁ ናቸው ቤተመቅደሷም የሚነድ እሳት ነው በውስጧ ያለው ታቦት ከብርሃን የተሠራ ሁኖ ማንም ሊመለከተው የማይችል ነው። የታቦቷ ሁለንትና ግርማ ፀዳልና ብርሃን ነው። 
\m 32፤ ሰማያዊቷ ኢየሩሳሌም በግርማ የታጀበች ቅድስት ናት የዐጋ ብዕልና ብርሃን ዙረዋታል ከሷ የሚወጣው አእምሮን የሚመስጥ ሽቶ በዓለም ሁሉ ሊገኝ የማይችል ግሩም ነው። 
\m 33 በኢየሩሳሌም ሰማያዊት ላይ ያለው ብርሃን ዕልመት አያገኘውም የሷንም ጐድን ቁመትና አቀማመጥ ፈፅሞ በፍጡራን ሊታወቅ አይችልም። 
\m 34፤ ጴጥሮስ ሆይ እነሆ ጆሮ ያልሰማውንና ዓይን ያላየውን በሰው ልቡናም የማይታሰበውን ልገልፅልህ ነው እኛ (ሦስቱ አካላት) ከግርማ፣ ከእሳትና ከብርሃን ሥራችንን ሠራን ይህ የሠራነው ሥራ ከብርሃን ሥራችንን ሠራን ያህም የሠራነው ሥራ ከብርሃን ከእሳት አራቱ እንስሳ ይሽከሙታል። እነዚህ እንስሳት ብዙ ዓይኖች ያሉዋቸው ናቸው። 
\m 35 ከአፋቸው የነደእሳት አምሳል ይወጣል እነሱ የሰው ፊት የእንስሳፊት የንሥር ፊትና የአንበሳ ፊት ናቸው። አራታቸው በግራና በቀኝ ይቆማሉ የሁላቸው ክንፍ የሚነድ እሳት ነው ከነሱ ቀጥሎ ደግሞ ከእሳት የተሠራ አስፈሪ መንኩራኩር ይገኛል። 
\m 36፤ በሁለት ባሕሮች ላይ አንዱ የእሳት ሌላው የነፋስ የሆኑ ናቸው። (መንኰራኩሮቹ) ከበታቹ እየተነሳም ወደገነት የሚፈስ ባህር አለ። 
\m 37፤ ከመልካም ሽቶ ሁሉ የበለጠ መልካም ሽቶ በዚያ አለ የእሳት ባሕር ካለበትም ቦታው ነፋሻማ ይሆናል ወደዚሁም ከብርሃን የሚፈልቀውና መጀመርያው የማይታወቅ መጨረሻውም የማይታወቅ ነው። ከሰማይ ካለው ሁሉም የዚህን አመጣጥ የሚያውቅ የለም። በምድር ያለውም የዚሁን መነሻ አያውቅም የሚወጣበትና የሚደርስበትም አይታወቅም ትልቅ ድቅድቅ ጨለማም ይከበዋል ይህ ድቅድቅ ጨለማ ከብርሃን የተለየ ቦታ ነው ከብርሃን የማይማሳሰሉ ሁሉ ከዚያ አሉ። 
\m 38፤ ጴጥሮስ ሆይ እኛስ ምስጋናችን ከኛ ዘንድ ነው ምስጋናችንም አይቋረጥም መጨረሻም የለውም ፍፃሜም የለውም እኛ ከሶስትነት አናንስም ጭማሪም አንፈቅድም ቀደምት እኛ ነን ኋለኞችም እኛ ነን ማነኛውም ነገር ሁሉ በመዳፋችን ነው። ደመናትንም ከእግራችን መረገጫ በታች እንዲሆኑ አደረግን። 
\m 39፤ ሱራፌልንና ኪሩቤልን የነፋሳትን ትክሻዎች ይረግጡ ዘንድ አዘዝናቸው ምድርንም እንመለከታታለን እንድትንቀጠቀጥም እናደርጋለን የመላእክት ዓይኖች እኛን መመልከት አይችሉም ። ሥራቸው እኛን ማመስገን ብቻ ነው ያመሰግነናልም መዓርጋት መላእክትን የመላእክት ዓለቅነትን በሁለት የፈጠርን እኛ ነን። 
\m 40፤ እነዚህም መንበራችንን እንዲዞሩ አዘዝናቸው። አንደኛው አለቃ ሚካኤል ነው እሱም የመዓት መልአክ ነው ሁለተኛው ደግሞ ገብርኤል ነው ገብርኤል መልእክተኛ። የደኀንነትንና የሰላምን ብሥራት ነጋሪ ነው። 
\m 41 የሁለቱ ሌሎቹ አለቆች ስም ሱሩያልና ሩፋኤል ይባላል። እነሱም የዜና መልእክተኞች ናቸው ገብርኤል በሰማይ ውስጥ ይኖራል። የሱ ሠራዊት ደግሞ የብርሃንን ማሕደር ይዞራሉ እኛም ከሁሉ በላይ ነን። 
\m 42 የፈለግነውን ለመሥራት ካቀድን የሚከለክለን የለም ከፍጥረት ሁሉ ሊቃወመን የሚችል ማንም የለም የመላእክቱ ባብ ሕሊናም አያውቀንም ዓይኖች አይነኩንም እያንዳንዳችን ምሕረታችን ታስወግደዋለች። አንለያይም ቁጣችንን ኩነኔ ይቅርባይነታችንም መዓታችንን ታቀዘቅዘዋለች። የሚገባው ቢኖርም በትክክለኛው ፍርዳችን በምሕረትና በይቅርታ እንጐበኘዋለን እንጂ አናጠፋውም። 
\m 43፤ እኛ ሁሉንም እንፈጥራለን የምንፈጥረውም ያለድካም ነው የራቀውን እናቀርባለን የቀረበውን እናርቃለን ሁሉን እናያለን እኛን ግን የሚያየን የለም በሁሉም ዘንድ እኛው ነን ሐይልንና መድኀኒትን የምንሠጥ እኛ ነን ኃይላችን ከሁሉም በላይ የኛ ኃይል የሠለጠነ ነው ከፈጠርነው ፍጡር ምስጋናም አንሻም ምስጋናችንስ ከኛው ነው ኃይልም ሁሉ ከኃይላችን በል ነው። 
\m 44 ጸጋችን ከጸጋ ሁሉ ይበልጣል ክብራችንም ከክብር ሁሉ ይበልጣል። 
\m 45 ጴጥሮስ ሆይ ልብ በል አስተውልም ከሥራየም ተረዳ እኔ \bd እግዚአብሔር\bd* እንደሆንኩም እወቅ ብልሐተኛ ሁሉ በጥበቡ ይቃወቃልና። 
\m 46 ጌታችንና መድሐኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ስለሰማያትና ስለምድር አፈጣጠርና ስለነፋሳትና ስለውሆች አፈጣጠር በነገረኝ ጊዜ ጌታችን ሁሉን የፈጠረ እንደሆነ አወቅሁ ተረዳሁም። 
\m 47፤ ደግሞም ጴጥሮስ ሆይ አስተውል አለኝና ክረምትና በጋ በኔ ይሆናሉ የክረምትና የበጋ አምላክ እኔ ነኝና እኔ ከአብ ጋርና ከመንፈስ ቅዱስ ጋር ያለመለየት በፍፁም ተዋህዶ እኖራለሁ መለያየት በኛ ዘንድ የለም። 
\m 48፤ እኛ ዝናማትን እናወርዳለን ምድርንም እናጠጣታለን ባሕርን እናደርቃለን የብስንም ባሕር እናደርገዋለን ወንዞችንም እንዲደርቁ እናደርጋለን። ከነፋሳት ባሕር ትንሽ ነፋስ ብዙ አገሮችን ታጠፋለች ተራሮችንና ኰረብቶችን እንሠራለን ምንጮችንም ወደወንዞች እንልካለን። 
\m 49፤ ጴጥሮስ ሆይ ከእሳት ባሕር ነፋስን እንደምንልክ ልብ በሉ ይህም የእሳት ባሕር መልእልተ ሰማያት ይገኛል። ይህም ትንሽ እሳት ብዙ አገሮችን ያቃጥላል ብዙ ተአምራትንና ብዘ መንክራትን እናደርጋለን ይህንንም ሁሉ በኃይላችን ብዛት እናደርጋለን። ውሆችንም እናረጋለን ረግተው በደመናት ላይ ዝናም እንዲሆኑ እናደርጋለን በርድንና ውርጭን ወደምድር እንልካለን። 
\m 50፤ ጴጥሮስ ሆይ ልብ ብለህ አስተውል የነፍሥና የሥጋ ወገን ፍጥረት ሁሉ እኛ የፈጠርነው ነው። የዕፀዋትንም ቁጥር ፈጥረናል ምድር ሥሒን የተባለውንም ከዕፀዋት ጋር ባንድነት ፈጠርን ከኛ በቀር ሌላ አምላክ የለም በቅፅበት የሚታየውንና የማይታየውን ሁሉ እኛ ፈጠርን የሚዳሰስና የማይዳሰስ የሚያልፈውንና የማያልፈውን የፈጠርን እኛ ነን። ይህን ሁሉ ከኛ በቀር የሚያውቀው የለም። ሰማይን የሠቀልነው እኛ ነን ያለምሰሶ እኛ ሰቀልነው ምድርንም በውሃ ላይ እኛ ፈጠርናት ነፋሳትንም አስቀመጥናቸው። 
\m 51፤ ጴጥሮስ ሆይ ከቅድስት ድንግል ማርያም ዘንድ ሥጋ ለመልበስ ባልፈልግ ኑሮ አዳምን ሰማያትንና ምድርን ባልፈጠርኩዋቸው ነበር። 
\m 52፤ ጴጥሮስ ሆይ እኔ ሰው ባልሆን ኑሮ የምሥጋናየና የክብሬ ዝ 93 ብዕል ባልታወቀ ነበር። ጴጥሮስ ሆይ ባልወድህ ኑሮ ይህን ምሥጢር ባልገለፅኩልህም ነበር። እነሆ ብዙ ምሥጢርን እገልፅልሃለሁ ሰዎችንም ባልወድ ። ኑሮ በዚሁ በለበስኩት ሥጋ ባልተገለፅኩላቸውም ነበር። እቺ ቅድስት ድንግል ማርየምን ባልመርጣት ኑር ሔዋንን ባልፈጠርኩዋት ነበር። 
\m 53፤ ጴጥሮስ ሆይ እኔ የለመንከውን ሁሉ እሠጥሃለሁ ምሥጢሮቼንም እገልፅልሃለሁ እንደምትወደኝ አውቃለሁና የመለኮቴን ብርሃን ከፍጡራን ሁሉ አንድም የሚያውቅ የለም የቀናች ሃይማኖት ያለችው ሰው ካልሆነ በቀር እኔን የሚያይ የለም እኔም ለሃይማኖተኛ ሰው በመለኮቴ ግርማ እታየዋለሁ። 
\m 54 ቅዱስ ጴጥሮስ ከዚህ በኋላ እንዲህ አለኝ ልጄ ቀሌሚንጦስ ሆይ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*በተናገረኝ ጊዜ እያየሁት ወደሰማይና ወደምድር እጆቹን ዘረጋና ሰማይና ምድርን በትንሽ ክርታስ እንደተያዘች ደብዳቤ አስመስሎ በመጠቅለል በማህል እጁ አስቀመጣቸው። 
\m 55፤ እንዲህም አለኝ ጴጥሮስ ሆይ ጆሮህን ወደማሕል እዴ አቅርብ ልብ ብለህም ይህንን ስማ እኔም ቀረብኩ የብዙዎችንም ድምፅ ሰማሁ። 
\b 
\m 56፤ ብዙ ጩኸትንና ፍጅትን ሰማሁ ቀጥሎ ግሩም ወደሆነ ቦታ አደረሰኝ ይህ ቦታ ከሰማይ አይደለም ኮከምድርም አይደለም እንዲህም አለኝ ጴጥሮስ ሆይ ያለህበት ቦታ የት ነው? 
\m 57፤ ደግሞም እንዲህ አለኝ ዓይኖችህን አንሳ በዚህ ጊዜ ተመለከትኩና የብርሃን መጋረጃ ያለበት የብርሃን አየሁ ሕብሩ የተለዋወጠ ነበር። እኔም አይቼ ደነገገጥኩ። በኋላ እጄን ይዞ አስነሳኝ ያየንው ምንድር ነ0ሁ ።። ወይም ምድር ብሎ ጠየቀኝ። 
\m 58፤ ጌታየና አምላኬ ሆይ ምንም አልታየኝም አላት  ተመልከት አለኝ እኔም ወደታች ተመለከተ ። ጥልቀት ያለውንም ጨለማ አየሁ መነባውና ። አይታወቅም የምትመለከተውን አስተውል ሰማዮችን ከዋክብትንና ጨረቃን ተመለከትኩ። 
\m 59 ባሕርን የሚፈሱ ወንዞችን አየሁ እነዚህ ሁሉ በጌታ እጅ የተያዙ ናቸው። እኔ ጴጥሮስ ያየሁት ሁሉ በሕልም ያየሁት አይደለም በገሀድ እንጂ በሐሰትም አይደለዎ። ከዚያ ጌታችን ሁሉን ካሳየኝ በኋላ ወደየቦታቸው መለሳቸህ እኛም እንደነበርንበት በቀድሞው ሁኔታችን ወደ ደብረዘይት ተመለስን። 
\m 60፤ ደግሞም ጌታችንና መድሐኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ወደኋላህ ተመለስ አለኝ እኔም ወደኋላየ ተመለስኩና ኢየሩሳሌም ሰማያዊትን አየሁዋት። እሱም ትያትና ምድር በእጄ እንደሆኑ እወቅ አለኝ። 
\m 61፤ እንዳያሃቸው የትም አይወገዱም በመለኮቴ ጥበብ ይህን ሁሉ ፈፀምኩ። የአብርሃም ይስሐቅና ያእቆብ አምላክ እኔ ነኝ ። ምሕረቴና ምስጢሬ አይታወቅም ነገር ግን ያንተ አእምሮ ሊቀበለው የማይችለውን ምሥጢር እነግርሃለሁ። 
\m 62፤ የመንግሥተ ሰማያት መክፈቻን ሠጥቸሃለሁና የሲኦል በሮች የማይበረቱባትን መንግሥተ ሰማያት ትዘጋና ትከፍት ዘንድ የወደድከውንም ታደርግ ዘንድ እንዲህም አለኝ የፊት እኔ ነኝ ። የኋላም እኔ ነኝ ። የምገድልም እኔ ነኝ ። የምፈውስ እኔ ነኝ ። እኔ በአብና በመንፈስ ቅዱስ አለሁ አብና መንፈስ ቅዱስም በኔ ህልዋን ናቸው በሥላሴ አንድነት እኔ አለሁ። 
\m 63፤ ሰማይ መንበሬ ነው ምድርም የእግሬ መርገጫ ናት። ከኔ ፊት የሚቆም ማን ነው በአርአያየና በምሳሌየ አዳምን ፈጠርኩት በሱ ላይም የሕይወት እስትንፋስ እፍ አልኩበት። 
\m 64፤ በሱ ላይ ነባቢት ነፍስን አሳደርኩበት እቺም የማትሞት ናት በምልክትና በአምሳል አትታወቅም በመላእክት ምሳሌነትም አትታወቅም ከሰማያት መንበሩ የወደቀው ዲያብሎስንም እንዲቃወመው አደረግሁት። 
\m 65፤ ጴጥሮስ ሆይ እኔ ልጁ እንደሆንኩ አብ ገለጠልህ ከሱ ጋር አንድ እንደሆንኩም አስረዳህ ጴጥሮስ ሆይ እኛ መላእክትን በፈጠርናቸው ጊዜ አዳምን ፈጠርነው። በፀጋየም ቤተክርስቲያንን ሠራኋት አፍላግንና ዕፅዋትንሃም በሷ ላይ ሾምኩ ቤተክርስቲያን ከአንድ በላይ ከተራሮችዎ ከፍ እንድትል አደረግሁዋት ። ይህም በመንፈስ ቅዱስ ነው። 
\m 66፤ እኔም መለስኩ እንዲህም አልኩት በመንፈስ ቅዱስ ክንድ ስንት ያህል ነው አልኩት እሱም መጠኑ የሚለካው እጆቼን በመስቀል ግራና ቀኝ ዘርግቼና ማሕል እጄም በመስቀል ላይ በዘረጋሁበት ነው። 
\m 67፤ የዚህም መጠኑ ከምሥራቅ ተነስቶ እስከ ምዕራብ ይደርሳል ጴጥሮስ ሆይ በገነት የተከልኩዋት መንፈሳዊቷ ዕፅና በሷም ላይ መልካምን ሁሉ ያደረግሁ በሷ ላይ ክብሬንና ምሥጋናየን እገልፅ ዘንድ ነው። ገነትንም አደረግሁዋት የቤተክርስቲያን ምሳሌነትም ሠጠኋት እቺም ቤትክርስቲያን በገነት ያለች እቺንም ቤተ ክርስቲያን ለመሐይምናንና ለደናግል እንድትሆን አዘጋጀኋት ርዝመቷና ስፋትዋ መንፈሳውያን የአዳም ልጆች በሚኖሩበት ገነት ኤዶም መጠን ነው የተሠራችው። 
\m 68፤ ፈያታዊ ዘየማንንም በሰማያት የዕርገቴን ዜና ከአብ ዘንድ እንዲናገር ላክሁት ጴጥሮስ ሆይ ምሥጢሮቼን እገልፅልሃለሁ። ይህንንም ለምነኸኛል ስለዚህ በሰማያት ያለውን ከአብ ዘንድ ታያለህ። 
\m 69፤ በዚህ ጊዜ ከፊቱ ሰገድኩ እንዲህም አልኩ ጌታዬና አምላኬ ሆይ እነሆ የክብርህ ልዕልናና ግርማህ አውቅ ዘንድ ናት። እጁ ያስተዋይነትህን መንገድ ገለጥክልኝ እኔ እንደማምንህና እንደማፈቅርህ አንተ ታውቃለህ አሁንም ሰማዮች። መላእክትና ሥልጣናት እንዴት እንደተፈጠሩ አስረዳኝ ስንት መዓርጋት አሉዋቸው አርአያቸውስ የሰው አርአያ ያለው ነውን እንደጥላ ናቸውን ጉድንና ቁመትስ አላቸውን። 
\m 70፤ በየትኛውስ ጊዜ ፈጠርካቸው ሰማይንና ምድርን ከመፍጠርህ በፊት ነውስ ወይ በኋላ በየትኛው ወር ፈጠርካቸው በየትኛውስ ሰዓት በአምላካዊ ሥልጣንህ ሊፈጠሩ ቻሉ። 
\m 71፤ እንደሰው ሐጢአት ሊኖራቸው ይችላልን አእምሮ መሥማት ማየትና ማሰብስ ተሠጥቶአቸዋልን ይንቀሳቀሳሉን መልካቸውስ ተመሳሳይ ነውን ወይስ ይለያያሉ ወይም ደግሞ ቁመናቸውና ምስጋናቸው ይለያያል ወይስ አንድ ነው። 
\m 72፤ የቃላቸውስ ድምዕ እንዴት ሊሰማ ይችላል ሥጋ አልለበሱምና ንባባቸው እንዴት ሊታወቅ ይችላል ልሣን ከሌለው ፍጡር ንግግር እንዴት ይሰማል ከሙታን በኋላስ እነዚህ እንዴት ይሆናሉ።
\m 73፤ ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስም\bd* መለሰና እንዲህ አለኝ ጴጥሮስ ሆይ እነሆ አስደናቂ ጥያቄን ጠየቅኸኝ ይህን የሰዎች የጥበብ አስተሳሰብ ሊደርስበት የማይችል ነው አሁንም የምነግርህን ልብ ብለህ ስማ ፍጥረትን የጀመርኩበት ወር ኔሳን ይባላል እሱም ወርሐ ሚያዝያ ነው። 
\m 74፤ መፍጠርን የጀመርከበትንም እለት እለተ እሁድ ናት ከዕለቱ፡ በመጀመሪያው ሰዓት ሰማይን ፈጠርከት መላእክትንም ሁሉ ፈጠርኩ ይህንንም ለመሴ አልነገርኩትም። 
\m 75፤ በዕለተ ዓርብ በመጀመርያው ሰዓትም ዲያብሎስን አደከምኩ ከመንበሩም ነቀልከት እሱ መንግሥቱን ተመኝቷልና መንግሥቴንም እንደተመኘና እንደፈለገም አውቄአለሁና። 
\m 76፤ እኔም ከምስጋናየ እንዲለይ አደረግሁት ከክብሬም እያ። እንዲናቅ አደረግሁት እሱ ትዕቢተኛ ሁኗልና ሐሳቡ ሁሉ ትዕቢትና መጥፎ ምክርም ሁኗልና እኔም መልሼ እንዲህ አልኩት ጌታዬ መድሐኒቴና አምላኬሆይ አንተ በከሐዲነቱ ሠይጣን እንደሚሆን አስቀድመህ እያወቅህ ለምን ፈጠርከው ።
\m 77፤ እንዲህም ብሎ መለሰልኝ ጴጥሮስ ሆይ ይህ ከሐዲ ፍጡር እኔን እንደሚያስቈጣኝ አስቀድሜ አውቅ ነበር። ነገር ግን በሱ ላይ ባመጣሁት ኩነኔ ይቀጣ ዘንድና እንደሱም ሌላ መልአክ ከሐዲነትን እንዳያስብ ለማድረግ ፈጠርኩት ዲያብሎስ ማንም ሳያስገድደው በገዛ ራሱ ከሐዲነትን ገንዘብ አደረገ። 
\m 78፤ ነገር ግን እኔ በክብር ፈጠርኩት በምሕረትም ፈጠርኩት ። ነገር ግን ከፍ ባደረግሁት ጊዜ እሱ ሲክደኝ አወረድኩት የተለየና የራቀም ፍጡር አደረግሁት የበታችም እንዲሆን አደረግሁት በምድር ሁሉም የተጠላ ሆነ ሕዝብ ሁሉ ይጠሉታል። 
\m 79፤ ጴጥሮስ ሆይ ሁሉን በምሕረት ፈጠርኩ እሱንም ከፍጡራን ለይቼ አልፈጠርኩትም ክፉ እንዲሠራም አላዘዝኩትም። ነገር ግን እሱ ያዋጣኛል ብሎ ከሐዲነቱን ተከተለ ወደኋላ የሚደርስበትንም አስቀድሜ ሳላውቅ የፈጠርኩት ማንም የለም። 
\m 80፤ እነዚህ ለኔ ታዛዦች የሆኑ ያሰብኩትን እኔ እንዳልተው ምንም ሳላጓድል እፈጥር ዘንድ ወደድኩ በእውቀትና በአእምሮ በፍቅርም ያሰብኩትን ሁሉ ፈጠርኩ በዚህም ዲያብሎስን ፈጠርኩት ከመላእክት ሁሉም ከፍ አደረግሁት ከሁሉ በላይም ወደኔ ቀራቢ እንዲሆን ፈቅጄለት ከፍተኛውን ሥልጣን ይዞ ነበር። 
\m 81፤ እኔም ትእዛዜን የሚክድ ከመላእክት ሁሉ መካከል እንደሌለ አስቀድሜ አወቅሁ ዲያብሎስ ብቻ እንደሚክድ አስቀድሜ አወቅሁ ዲያብሎስ ብቻ እንደሚክድ አስቀድሜ አውቅ ነበር። እኔ ከመላእክት ሁሉ የበላይ አድርጌ የፈጠርኩት ለክሕደቱ ምክንያት እንዳይኖረው ነው ከኔ በላይ ሌሎች መላእክትን ከፍ አደረግህ እንዳይል የሁሉ በላይ እንዲሆን አደረግሁ። 
\m 82፤ ይህ ባላደርግ ኑሮ ለከሐዲነቱ ምክንያት በፈጠረ ነበር። ጥንት ወደኔ ቀራቢ ነበር። ከመንበሬ ፊትም ይቆም ነበር። ለኔ ተገዢነቱንም ለማረጋገጥ መጋረጃን ይይዝ ነበር። ከሱ በታች አድርጌም በፈጠርኩዋቸው መላእክቶቼ መካከልም ምሥጋናየን ማቅረብ ሥራው ነበር ። 
\m 83፤ ፃ
\m 84፤ በፈጠርኩት ጊ ።;።። መንሰርና አስቀD።።።; አደረግሁት በሚዶላሪ /  አስቀመየኩት እናም ያ   ሚካኤልንም ።  መላእክት ሰሀት ና  ኡራኤል እነሱ። የነ ን  
\m 85 ስለሚያምኑ ኃጢአተኞች ይ። ይማልዳሉ በአንቃዕድዎም ይፀናሉ። 
\m 87፤ ጴጥሮስ ሆይ ቤተክርስቲያንን ከዘመናት በፊት አነፅኩዋት ። ለሚያምኑም ሁሉና ለኔም ማደርያ እንድትሆን አደረግሁዋት። 
\m 88፤ ጴጥሮስ ሆይ የመንግሥተ ሰማያትን ቁልፍ ሠጠሁህ ይህም ስለሐጢአት ሥርየት ነው። ሰማይንና ምድርንም መላእክት ሳይቀሩ ላንተ ይታዘዙ ዘንድ አደረግሁ። 
\m 89 ጴጥሮስ ሆይ ሰማይና ምድር ከመፈጠራቸው በፊት የፈጠርኩት የለም ፍጥረት ሁሉ ሐላፊ ነው። 
\m 90፤ እኔም በድጋሚ ጌታየና አምላኬ ሆይ እንደሚበድል እያወቅህ አዳምን ለምን ፈጠርከው በማለት ጠየቅሁት። 
\m 91፤ ጌታዬና አምላኬ መለሰልኝ እንዲህም አለኝ የጠየቅኸኝን አስቀድሜ መልሼልሀለሁ አዳምን መንፈሳዊና ብሩህ አድርጌ እፈጥረው ዘንድ ወደድኩ በሰማይ ውስጥም የወደድኩትን ሁሉ ፈጠርኩ አዳምን ግን በዓራቱ መዓዝነ ዓለም የበላይ አድርጌ ፈጠርኩት ንጉሥነትንና መስፍንነትንም ሠጠሁት በምድር ላይ ከሁሉ በላይ አደረግሁት በዚች ምድር ባሉት ፍጡራን በሙሉ የበላይነትን ሠጠሁት ነገር ግን እንደሚክደኝ አውቅ ነበር። 
\m 92፤ ነገር ግን አዳምን በፍቅርና በምሕረት ፈጠርኩት አለኝ እንዲህም አለኝ ጴጥሮስ ሆይ ልታውቀው የሚገባህ ጉዳይ አለ ገበሬ ዘር ሲዘራ ዘሩን በማጣቱ ለጊዜው ያዝናል ባንድ ምትክ ሰላሳና ስድሳ መቶም ባፈራለት ጊዜ ግን ይደሰታል የቀድሞውንም ሐዘነ ይረሳል እንደዚሁ ሁሉ እኔም አዳምን ፈጠርኩት ራራሁለትም ከሞትም አዳንኩት ትእዛዜን ባፈረሰ ጊዜ ግን በሱ ላይ ሞትን አመጣሁ አላዘንኩም (እሱን በመፍጠሬ)። 
\m 93፤ ጴጥሮስ ሆይ እኔ አዳምን ሕያው አድርጌ ፈጠርኩት ትእዛዜንም ይጠብቅ ዘንድና ከጥፋትም ይርቅ ዘንድ አዘዝኩት ልትሠራው የሚገባህን ትሠራ ዘንድ መብት ሠጠሁህ ክፉውንና ደጉንም ለይቼ አስረዳሁህ ትዕቢትን እንደዲያብሎስ እንዳትፈልግ አልኩት ዲያብሎስ በትዕቢት ራሱን ከፍ ስላደረገ ከመንበሩ ወደቀ አንተም ሞትን ከምታፈራ ዕፅ እንዳትበላ አልት። 
\m 94፤ ከእፅዋ ከበላህ ሞትን ትሞታለህ ቃሌን ካልሰማህና ትእዛዜን ካልጠበቅህ ከገነት አስወጣሃለሁ በተረገመችውም ምድር እንድትኖር አደርጋሃለሁ። ምድር ስለተረገመች አሾህንና አሜከላን ታበቅላለች ከተከለከለችው እፅ ካልበላህና ትእዛዜን ከጠበቅህ ሞትን አትሞትም ነገር ግን እስከዘላለሙ ሕያውና ደስተኛ እንደሆንክ ትኖራለህ አልኩት። 
\m 95፤ ጴጥሮስ ሆይ ዲያብሎስ ዓለምንና አዳምን እደሚያስታቸው አውቅ ነበር። ይልቁንም በአዳም ላይ የኔን ትእዛዝ አፍራሽነት እንደሚያመጣበት አውቅ ነበር። ስለዚህም ትእዛዜን ጠብቅ ከተከለከለውም ዕፅ አትብላ አልኩት ትእዛዜንም  እንደሚያፈርስ አስቀድሜ ስላወቅሁ መዋችና ሕያው አድርጌ ፈጠርኩት እሳት ውሃና ነፋስ ከተቀላቀሉበት አፈርም ፈጠርኩት። 
\b 
