\c 38 

\s1 ምዕራፍ ሠላሳ ሰባት 
\m ፩ ትናንትም ዛሬም የሞቱ ሰዎች በድናቸው እንደ ነዶ ክምር ሆኑ። ሰዎቹ ሄደው ለንጉሡ አንድ ሰው ስትሻ ሠራዊቱ ሁሉ አለቁ። ጠላቶችህ በተነሱብህ ጊዜ ከማን ጋር ማንን ይዘህ ትዋጋለህ አሉት። የተረገመ እሱ ሞተለሚ ግን እነሆ በደዌ ተይዞ ይጨነቅ ነበር። 
\m ፪ ከዚህ በኋላ ቅዱስ ገብረ ዋህድ ወደ እሱ ገብቶ ሞተለሚን ንጉሥ ሆይ ለምን እንደዚህ ትጨነቃለህ በፈጣሪው ብታምን ይህ ሰው ባላደንህም ነበር ማመኑንስ ባመንኩ ነበር አለው። ነገር ግን መንግሥቴን እንዳይወስድብኝ እፈራዋለሁ እንጂ አለው። 
\m ፫ ገብረ ዋህድም ቀድሞ ከቤትህ የሣር ትቢያ አልሻም ሲል አልሰማህምን። ስለዚህስ ነገር እኔ እጨርስልሃለሁ አትፍራ አለው። 
\m ፬ ማርያንም ገብረ ዋህድን ይህን ሁሉ ክፉ ነገር ያመጣህብን አንተ ነህ አሉት። ገብረ ዋህድም እንዲህስ አትበሉ አይሆንም ንጉሡን መዳን አትከልክሉት። እናንተን ግን ከሱ ጋር እናፈታትናችሁና እናንተ ያሸነፋችሁት እንደሆነ እሱን እንገድላለን። እሱ ያሸነፋችሁ እንደሆነ እናንተን እንገላለን አላቸው። 
\m ፭ ይህ ነገር ንጉሡን ደስ ስለአሰኘው ቀፈረ ውድም ደግ ነገር መከርከኝ ያድነኝ ዘንድ ፈጥነህ አምጣልኝ አለው። ሄዶ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትን ከቀሩት ምእመናን ጋር ዓፅመ ሰማዕታትን ሲያስቀብር አገኘውና እኔም እንዲህ መከርኩ ንጉሡም እንዲህ አለ ብሎ ነገረው። ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ገብረ ዋህድን ምክርህ እንደ ኩሲ ምክር በኔ ዘንድ የተወደደ ነው። ነገር ግን እግዚአብሔርን ከማርያኖች ጋር ለምን አስተካከልከው ብሎ ቢጠይቀው ገብረ ዋህድም እግዚአብሔርን ከማርያኖች ጋር ያስተካከልኩት አይደለም ኃጢአታቸው ይፈጸምባቸው ዘንድ ይህን አልኩ እንጂ አለው። 
\m ፮ ይህን ካለ በኋላ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትን ወስዶ ከንጉሡ ዘንድ አስገባው። ሞተለሚም ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትን ባየው ጊዜ አንተ ሰው አድነኝ አፈረ ውድም እንደነገረኝ ኋላ እናደርጋላን አለው። ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም እስኪ ቀድሞ ማርያኖችህን አድኑኝ በላቸው አንተን ማዳን ቢሳናቸው እኔ በፈጣሪዬ ስም አድንሃለሁ አለው። 
\m ፯፤ ንጉሡም ማርያንን እናንተ ለምን አታድኑኝም እኔ ስለእናንተ ዘወትር እባላለሁና። ብታድኑኝ አድኑኝ ባታድኑኝ እናንተን እገላችኋላሁ አላቸው። 
\m ፰ ማርያንም ይህ ሰው መድኃኒት አድርጎብሃል እኛ በምን ማዳን ይቻለናል። ያንዱ መድኃኒት ካንዱ መድኃኒት ያንዱ ብልሃት ካንዱ ብልሃት ጋር አንድ አይደለምና። ነገር ግን እሱን እንግደለው አሰናብተን ፍቀድልን አሉት። ገብረ ዋህድም በምንም በምን ልትገድሉት አትችሉም ነገር ግን ንጉሡን አድኑኝ እንዳላችሁ አድኑት አላቸው። ማርያንም መድኃኒታችን ከመድኃኒታችሁ ልዩ ነውና ማዳን አይቻለንም አሉ። 
\m ፱ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ይህስ ለምክንያት ነው ከሥራችሁ የተነሣ ፍጻሜያችሁ ይታወቃልና እኔ በፈጣሪዬ ስም አድነዋለሁ። በእናንተም በእኔም መካከል ነገር እንወስን። ንጉሥ እኔን እንደ ወጋ እናንተንም ይውጋችሁ። መውጋት ባይቻለው ጦሩን በጁ አጣብቃችሁ መከራ ብታጸኑበት እኔ አድነዋለሁ። ባላድነው እኔን ይግደለኝ አላቸው። 
\m ፲ ንጉሡም ይህ ነገር የቀና ነው እንደዚሁ ይሁን ነገር ግን ቀድሞ እኔን አድነኝ አለ። ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ይህን ታደርግ ዘንድ በአምላኮችህ ማል አለው። እንዳለው እንዲያደርግ ማለ። ዳግመኛም ንጉሡ አንተም ለራስህ እወቅ ያላዳንከኝ እንደሆነ እገድልሃለሁ። የተናገርኩትን አላስቀርም ቢለው ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ገደለኝ እኔ ለራሴ አላዝንም አለው። 
\m ፲፩ ብፁዕ አባታችን ተክለ ይማኖትም በስሙ የማስተምር በጌታዬ በኢየሱስ ክርስቶስ ስም ከደዌህ ዳን ብሎ ቢዳስሰው ከደዌው ፈጥኖ ዳነ። ሁለቱም ጦሮች ከጁ ተላቀው ወደቁ። የሰለለ ክንዱም ፈጽሞ ዳነ። አእምሮውም ተመለሰለት። 
\m ፲፪ ከዚህ በኋላ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ቀድሞ የተነጋገረውን ፈጥነህ አድርግ አለው። እሽ በእጄ ብሎ ሞተለሚ ከእጁ ጋር ተጣብቃ የነበረችውን ጦር ሥላችሁ አምጡ ብሎ አዘዘ። ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም መድኃኒት አደረገበት ብለው ማርያን ምክንያት እንዳ ደርጉ ይህን ትተህ ሌላ አምጡ ብለህ እዘዝ ስላለው ሌላ አምጡ ብሎ አዘዘ። ማርያንንም በሉ ጥበብ የምታውቁ ተመራረጡ አላቸው። ማርያንም የአምላከቸውን ስም ጠርተው መድኀኒታቸውን ያዘጋጁ ጀመር። ከነሱም ሦስቱ ተመርጠው ከንጉሡ ፊት ቆሙ። ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ግን ከወዲያ ተቀምጦ ይዘብትባቸው ነበር። የተሰበሰቡትም ሰዎች ሁሉ ያደንቃሉ። 
\m ፲፬ ሞተለሚም ከዙፋኑ ተነሥቶ ክንዱን አጽንቶ ጦሩን ወረወረና አንዱን ካህነ ጣዖት ሣንባውን ሲወጋው በጀርባው ዘልቃ ወጣችና ሁለተኛውን ወጋችው። ከሁለተኛውም ወጥታ ሦስተኛውን ወጋችው። ሦስቱም በአንድ ጊዜ ወድቀው ሞቱ። እሊህም በግዛቱ ያሉ የማርያን አለቆች ናቸው። 
\m ፲፭ መኳንንቱም ንጉሡን ሞታቸው በአንድ ቀን አይሁን። ማርያኑን ሁሉ ሰብስበህ ከዚህ ሰው ጋር አፈታትናቸው። እነሱ ቢያሽንፉት እሱ ይሙት። እሱ ቢያሽንፋቸው እነሱ ይሙቱ አሉት። ንጉሡም የቀሩትን ማርያን ጠርቶ በቁጣ ቃል ሄዳችሁ ወገኖቻችሁን እስከ አርባ ቀን ድረስ ሰብስቡና ይህን ሰው ድል የምታደርጉበትን ተማክራችሁ መጥታችሁ ተፈታተኑ አላቸው። 
\m ፲፮ ማርያንም ፈርተው ሰውን ሁሉ የወይራ እንጨት ሰብስቡ ብለህ እዘዝ። ልሳኑ ወደ ሰማይ እስኪ ደርስ እሳት ያንድዱ። ከላዩ ወጥተን እንዘፍንልሀለን። በዚህ ቢያቸንፈን ሰውነታችን ባንተ እጅ ናት ብለው ወገኖቻቸውን ሊሰበስቡ ሄዱ። 
\m ፲፯ ንጉሡም በኔ ግዛት ያለ ሁሉ አንድ አንድ ሸክም የወይራ እንጨት ያላመጣ ሴቱ ይዘረፍ ከብቱ ይወረስ ሰውነቱንም ወደ ገደል ይጣሉት የሚል አዋጅ አናገረ። 
\m ፲፰ የሀገሩ ሰው ሁሉ የወይራ እንጨት ሰብስበው ተራራ እስኪያኽል ድረስ ከመሩ። ማርያንም ባለ መድኃኒተኞቹም ሟርተኞቹም ሁሉ ተሰበሰቡ። ዳግመኛ ሠራዊቱም ዓርባ ቀን ድረስ የሚያደርገውን ያዩ ዘንድ ተሰበሰቡ። 
\m ፲፱ ያን ጊዜ ሞተለሚ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትን አንተ ሰው ስምህ ማነው አለው። ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም እናት አባቴ ያወጡልኝ ስም ፍስሐ ጽዮን ነው። ከመልአክ ግን የወጣልኝ ተክለ አብ ተክለ ወልድ ተክለ መንፈስ ቅዱስ ነው አለው። ሞተለሚም የዚህ ስም ትርጓሜው ምንድን ነው ብሎ ቢጠይቀው። ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ትርጓሜውስ ተክለ ሃይማኖት ማለት ነው አለው። 
\m ፳ ሞተለሚም ስምህ ምን ይወደድ መልክህም ደስ የሚያሰኝ ነገርህም የጎላ የተረዳ ስምህም ያማረ ነው። የወለደህ አባት ምን ይመስል አንተን የወለደች እናት ምን ትመስል። አንተን የተሸከመች ማኅፀን ንዕድ ክብርት ናት አንተንም ያሳደጉ ጡቶች ንዑዳት ክቡራት ናቸው። 
\m ፳፩ የተወለድክባትም ቀን የተባረከች ናት። እኔን ተመልከት መልኬ ጥፉ ነው። ስሜም ከመልኬ የከፋ ነው። ደስ ያለህ ብፁዕ ሆይ እናት አባትህ ያወጡልህን ስም ትሰጠኝ ዘንድ እለምንሃለሁ። እኔም ሺህ ወቄት ወርቅ እሰጥሃለሁ አለው። 
\m ፳፪ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም የመንግሥትህን እኩሌታ ብትሰጠኝ ስሜን አልሰጥህም። ነገር ግን በፈጣሪዬ ስም ብታምን ያለ ዋጋ እሰጥሃለሁ ቢለው ሞተለሚም ማርያንን ባሸነፍካቸው ጊዜ በአምላክህ አምናለሁ አለው። ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም እኔም ያን ጊዜ እሰጥሃለሁ ሲል መለሰለት። ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ስለ አምላኬ ስም የሞቱትን የሊህን ቅዱሳን ሥጋቸውን ቅበሩ ብለህ እዘዝ ስላለው ንጉሡም ሠራዊቱን ሰማዕት የሆኑትን የቅዱሳኑን ሥጋ ቅበሩ ብሎ አዘዘ። ብፁዕ አባታችንም ከንጉሡ ዘንድ ወጣ። ሰማዕት የሆኑትንም ቅዱሳን መልበረዴ በሚባል ሥፍራ ቀበሯቸው። 
\m ፳፫ ንጉሡንም እንዲህ አሉት እነሆ ማርያንና ሠራዊት ሁሉ ተሰብስበው በደጅህ ይጠባበቃሉ በዚህች ቀን እንዲመጡ ቀጥረሃቸዋልና። ሞተለሚም አስቀድመን ከሸዋ የማረክናቸውን ካህናት አምጥታችሁ ለዚህ ሰው ስጡ አለና አምጥተው ለብፁዕ አባታችን ሰጡት። ካህናቱም ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትን ባዩት ጊዜ ከጫማው ሥር ወድቀው ሰገዱለትና ተነስተው እጅ ነሱት። የደረሰባቸውንም መከራ ሁሉ ነገሩት። 
\m ፳፬ ብፁዕ አባታችንም ካህናቱን ፈጥናችሁ ወደኔ ሳትመጡ ለምን ቀራችሁ ወይስ መምጣቴን አላወቃችሁምን አላቸው። መምጣትኽን በእውነት አውቀናል ተአምራትህንም ሰምተናል ወደአንተ እንዳንመጣ ግን የሚጠብቁን ዘበኞች ከለከሉን አሉት። 
\m ፳፭ ብፁዕ አባታችንም ለጣዖት ሰገዳችሁን አላቸው ካህናቱም ያለፈቃዳችን በእስራት በግርፋት ቢያስጨንቁን አዎን ሰገድን አሉት። ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ከፈጣሪዬ ከእግዚአብሔር ጋር እኔ አስታርቃችኋለሁ ቆዩኝ አላቸው። 
\m ፳፮ ሞተለሚም መኳንንቱን እስኪ ውጡና ማርያንን ቁጠሯቸው አላቸው። መኳንንቱም ወጥተው ቆጠሯቸው። ቁጥራቸውም መቶ ዛር አንገሾች፣ ሁለት መቶ ሟርተኞች፣ ሦስት መቶ ሥር ምሰው ቅጠል በጥሰው የሚያጠፉ፣ ጨሌ ዛጎል ጠጠር ከሚጥሉ ወገን መቶ ሴቶች ነበሩ። የነዚህም አመፀኞች በጠቅላላው ቁጥራቸው አንድ ሺህ ነበር። መኳንንቱም ከቤት ገብተው ቁጥራቸው ይህ ነው ብለው ለንጉሡ ነገሩት። ንጉሡም እሊህን መኳንንት ወደ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ላከቸውና እነሆ ተአምራት የሚያደርጉ ማርያንን ሁሉ ሰብስቤ አዘጋጅቻለሁና እንዳታሳፍረኝ አንተ አሸንፋቸው እንጂ እነሱ እንዳያሸንፉህ እኔም አንተ ብታሸንፍ እወዳለሁና አሸንፍልኝ እንጂ እንዳትሸነፍብኝ ብሎ ላከበት። 
\m ፳፯ መልዕከተኞችም ለብፁዕ አባታችን ይህን መልዕክት ላከበት። ብፁዕ አባታችንም ይህን ሰምቶ ፍግግ ብሎ ስቆ ንጉሡን እንዲህ በሉት አላቸው። አትዘንልኝ ማርያን ቢያቸንፉኝ እኔን ግደል አምላኬ ክርስቶስም ከድንግል ማርያም ሥጋን እንደለበሰ የሃያ ሁለቱ ስነ ፍጥረት ሁሉ ፈጣሪ እንዳይደለ ይሁን ብሎ መለሰ። 
\m ፳፰ መልእክተኞቹም ለንጉሡ ብፁዕ አባታችን ያለውን ነገሩት። ንጉሡም ማርያንን እንደልማዳችሁ ሥራችሁን ሥሩ አላቸው። ማርያንም በተከመሩት እንጨቶች ላይ እሳት አነደዱና ነበልባሉ እስከ አየር ወጣ። ንጉሡም ከሠራዊቱ ጋር ወጣና በእሳቱ አንጻር ቆመ። የሀገር ሰዎችም ሁሉ የሚደረገውን ለማየት ተሰበሰቡ። አንዱም ባንዱ በባልንጀራቸው ላይ እስከመቆም ደርሰው ታላቅ መጨናነቅ ሆነባቸው። 
\m ፳፱ ማርያንም የተንኮል መምህሮች የሆኑትም ሁሉ ከእሳቱ መካከል ገብተው ከዚያው ቁመው የርኩሳን አማልክታቸውን ስም እየጠሩ ሞተለሚ ሆይ በጦርነት የሚረዱህን ጠላቶችህን ድል የሚነሷቸውን አምላኮችህን እያቸው ተመልከታቸው እያሉ ለንጉሡ ይዘፍኑለት ጀመር። 
\m ፴ ነገር ግን በዚህ ወራት የመጣ ይህ ክፉ ሰው እንዳያስትህና የአባትህ የሞተቄልን የእናትህ እስለንደኔን አምላኮች በወትሮው ዘመን በእነዚህ አምላኮች ክብር ያገኙባቸውን እንዳታጠፋ ተጠንቀቅ። ይህንንም እያሉ በእሳቱ ላይ በእግራቸው ያሸበሽቡ በእጃቸው ያጨበጭቡ ነበር። ሞተለሚም እነሱን አይቶ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትን እንዲህ አለው። ደስ ያለህ ብፁዕ ሆይ እነሆ ማርያን ተአምራትን ማሳየት ጀመሩ። አንተ ምን ተአምራት ትሠራለህ አለው። ብፁዕ አባታችንም የእግዚአብሔርን የጌትነት ክብር እስክታይ ድረስ ተአገስ ብሎ መለሰለት። 
\m ፴፩ ንጉሡም ደስ ያለህ አባት ሆይ እስኪ እንዳታሳፍረኝ አለው። ብፁዕ አባታችንም እነዚህ ተንኮለኞች እንዳይሽሹ እንደ ግድግዳ ሁናችሁ እሳቱን ከባችሁ ቁሙ ብሎ አሥራ ሁለቱን ካህናት አዘዛቸውና ከእሳቱ ውስጥ ዘሎ ገብቶ በመካከላቸው ቆመና አሰምቶ በመናገር በሦስቱ ሥላሴ ስም ሰይጣን እፈር ድል ተነሣ ርኩሳን የሆኑ አገልጋዮችህም በዚህ እሳት ይቃጠሉ አለ። የቃሉንም ድምጽ ከመስማት የተነሣ እነዚህን መሠርያን ሰይጣን ጥሏቸው ስለሸሽ ተቃጠሉና አመድ ሆኑ። 
\m ፴፪ ያን ጊዜም ንጉሡ ደነገጠ ሠራዊቱም ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገውን ይህን ተአምራት አይተው ፈሩ ተንቀጠቀጡ። በዚችም ቀን በዳሞት አውራጃ ሁሉ ታላቅ የማስፈራት ግርማ ታየ። 
\m ፴፫ ብፁዕ አባታችንም በእሳቱ መካከል ብዙ ጊዜ ቆመ። የሠለስቱ ደቂቅን ጸሎት አሥራ ሁለቱንም መዝሙራት ጸለየ። ዳግመኛም ሕዝቦችህን አድን ርስቶችህንም ባርከን ለባሮችህም ለእኛ ድል መንሣትን ገቢረ ተአምራትን ስጠን እያለ የድርሳኑን ማሕሌት በመንፈሳዊ መዝሙር ዘመረ። ይህንንም ማሕሌት እስከ መጨረሻው ድረስ ዘመረ። ይኸውም እስከ አሁን አለ። ዋዜማ ተቁሞ ካበቃ በኋላ የወንጌል ካህናት ያገለግሉበታል። ንጉሡም ዘመረ ማሕሌት አደረገ። ተክለ ሃይማኖት ድል ነሣ ማርያን ግን ድል ተነሡ። ካህናቱም ሕዝቦችህንም አድነን ማደሪያዎችህንም እኛን አክብረን እያሉ ያባታቸውን ማሕሌት ይዘምሩ ጀመር። የንጉሡም ሠራዊት የጌታቸውን ማሕሌት ይዘምሩ ጀመር። ተክለ ሃይማኖት ድል ነሣ ማርያን ግን ድል ተነሱ እያሉ። ሞተለሚም ስላየው ተአምራት በዚያን ጊዜ ብዙ እልልታ ግርግርታ ቀረርቶ ፉከራ አደረገ። ብፁዕ አባታችን ጸሎቱን በጨረሰ ጊዜ ፊቱ ከፀሐይ ይልቅ እያበራ ከእሳቱ ውስጥ ወጣ። የእሳቱ ሽታ ከቶ በላዩ አልነበረም። ንጉሡም ከሠራዊቱ ጋር ለብፁዕ አባታችን ከእግሩ ስር ወድቀው ሰገዱ ሕዝቡም እንደ አንድ አፍ ተናጋሪ በአንድ ቃል ሆነው አሰምተው ተናገሩ። ባርያውን ከሚነድ እሳት ባዳነ ማርያንንም ባጠፋ በተክለ ሃይማኖት ፈጣሪ አምነናል አሉ። 
\m ፴፬ ንጉሡም አባቴ ያለእውቀት የበደልኩህን ይቅር በለኝ ከእንግዲህ ወዲህ ግን ሁሉን በሚችል አምላክህ አመንኩ። እንዳልኸኝም ሁሉን አደርጋለሁ። ብፁዕ አባታችንም ወደማታልፍ ርስቱ ወደ መንግሥተ ሰማያት እነሆ እግዚአብሔር ጠርቶሃልና አትፍራ ልጄ ሆይ አለው። 
\m ፴፭ ንጉሡም አዋጅ ነጋሪ ይውጣ ብሎ አዘዘ በቤተመንግሥቴ ያለው ሁሉ አገረ ገዥም ቢሆን ራስ ቢትወደድም ቢሆን ደሃም ባለፀጋም ቢሆን ለጣዖት የሰገደ ማሪት በቤቱ የተገኘበት ቢኖር ገንዘቡ ይወረስ ሰውነቱም በሞት በእሥራት ይቀጣ ጦመ ግራር በሚባል ገደል ይጣሉት ከዚያም ተጣጥሮ ይሙት። ሕዝቡም ሁሉ በተክለ ሃይማኖት ፈጣሪ ይመን ብሎ አዘዘ። 
\m ፴፮ አዋጅ ነጋሪውም ወጥቶ የንጉሡን ቃል ለዳሞት ከተሞች ሁሉ ነገረ። ሞተለሚም ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትን ተነሥተህ በአምላክህ ስም አጥምቀኝ አለው። ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ተነሥቶ ውሀውን ባርኮ ንጉሡን ከሠራዊቱ ጋር አጠመቃቸው። በዚች ቀን የተጠመቁት ቁጥራችው አንድ መቶ ሁለት ሺህ ዘጠና ዘጠኝ ሰዎች ነበሩ። 
\m ፴፯ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ሞተለሚን ቀድሞ ተስፋ እንደ ሰጠሁህ ስምህ ፍስሐ ጽዮን ይሁን ሥጋውን ደሙን ሳትቀበል ምንም ምን አትቅመስ አለው። ነገር ግን በዚች ቀን መሥዋዕት መሥራት አልተቻለውም። ጊዜው መሽቶ ነበርና። ሞተለሚም በዚያች ሌሊት ከምግብ ወገን ምንም ምን ሳይቀምስ አደረ። በበነጋው ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖት እነዚያን ካህናት ጠራቸውና ንጉሡ በማረካችሁ ጊዜ ታቦት አመጣ ወይስ አላመጣም ብሎ ጠየቃቸው ። አዎን አምጥቷል ነገር ግን ከአልጋው ላይ ትራስ አድርጎታል ብለው ነገሩት። 
\m ፴፰ ብፁዕ አባታችንም በምርኮ ጊዜ ያመጣኸውን ታቦት ላክልኝ በሉት ብሎ ላከ። ንጉሡም ከራስጌው አንሥቶ ላከለት። አባታችን ተክለ ሃይማኖት ይህንን ታቦት አይቶ ይህ ታቦት በኢየሱስ ክርስቶስ ስም የከበረ ነው። ከሚለው በፊት ለፊቱ ከተመለከተ በኋላ በጀርባው ደግሞ ይህ ታቦት በጳጳሱ በከሣቴ ብርሃን በአባ ሰላማ እጅ የተባረከ የኢትዮጵያ ነገሥታት የአብርሃ ወአጽብሐ ታቦት ነው የሚል ቅርጽ አገኘ። 
\m ፴፱ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ይህንን አይቶ እጅግ አለቀሰ። እንዲህ ሲል አቤቱ ጌታዬ ሆይ በረከሡት ቤት ስለነበረው ታቦት ምን ባደርግ ይሻለኛል ንፁህ ሥጋህን ክቡር ደምህንስ በምን እሠራለሁ ወይስ በጳጳሱ እጅ የተባረከውን ታቦት ዳግመኛ መባረክ ይሆንልኛልን። 
\m ፵ ይህንንም እያለ ሲያዝን ሲቆረ ቆር ወዳጄ ተክለ ሃይማኖት ጣዖቶቹን ልትሽር ታቦቱን ልታከብር ካህናትንና ዲያቆናትን ልትሾም እኔ ልኬሃለሁና አትዘን። አሁንም ታቦቱን አክብረው መባረኩንም አፈትፍራ ። በዚህች በጨለማዪቱ ሀገር እንደኔ የዓለም ብርሃን አድርጌሃለሁና። ሹመትህም ሊቃነ ጳጳሳት እንደሚሾሟቸው እንደ ሌሎቹ ጳጳሳት አይደለም። ላንተ ግን እኔ ፍፁም ሥልጣን ሠጥቼ በአንደበቴ ሾሜሃለሁ። የመጣውም ቃል ይህንን ተናግሮ ዝም አለ። ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖትም አንድ ሰዓት ያህል በልቡናው ያወጣ ያወርድ ነበር። እንዲህ እያለ ክህነት መስጠትና ታቦት መባረክ ያለቅብዓ ሜሮን ይሆናልን ቅብዓ ሜሮን የሌለኝ ድሃ እኔ ምን አደርጋለሁ አለ። 
\m ፵፩ ስለዚህም ሲያዝን ሲቆረቆር የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል በስተቀኙ ቁሞ ታየው እነሆ ቅብዓ ሜሮንና ቅዳሴ መጽሐፍ አመጣሁልህ ተቀበል። እግዚአብሔርም እንዳዘዝኩህ አድርግ ብሎሃል አለው። ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ደስ ተሰኘ። በሰውነቱም ሐሴትን አደረጉ። ታቦቱንም ባረከ ለጣዖት ሰግደው የነበሩትንም እነዚያን ካህናት አስቀድሞ ባረካቸውና ዲቍና ቅስና ሰጣቸው። ሁሉንም በየስማቸው ጠራቸው። አሮንን ጴጥሮስ አለው፧ ኢዮብን እንድርያስ፤ ኢሳይያስን ቶማስ አላቸው። እንደዚህ አድርጎ አሥራ ሁለቱን በአሥራ ሁለቱ ሐዋርያት ስም ጠራቸው። የቡራኬውም ጸሎት በተፈፀመ ጊዜ ብፁዕ አባታችን ወጣ። እስከዚያ ድረስ ንጉሡ እህል አልቀመሰም ነበር። ባዚያች ቀን አክፍሎ አደረ እንጂ ።
\m ፵፪ በነጋም ጊዜ ወደ ብፁዕ አባታችኝ እነሆ እህል ውሃ ከቀመስኩ ሦስት ቀን ነውና በረሃብ እጅግ ደከምኩ ቁርባንን አትሠራምን ብሎ ላከ። ብፁዕ አባታችንም መልዕክተኞችን ለንጉሡ እንዲህ በሉት። ልጄ ሆይ ከጾም የተነሣ አትፍራ ጾም የነፍስን ቁስል ትፈውሳለችና የሥጋንም ፈቃድ ታደክማለች እኔም ቁርባኑን ፈጥኜ እሠራልሃለሁ በሉት አላቸው። 
\m ፵፫ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖት የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልን እንግዲህ እንዴት አደርጋለሁ የዛሬ ቀኑ ዓርብ ነው በነግህ ቁርባን ሠርቼ በጠዋት ምሣ አስበልቼ ሕዝቡን ወደ ደገኛይቱ ክርስትና ማግባት ስፈልግ ይልቁን የክርስቲያንን ሕግ አፈርሳለሁን አለው። 
\m ፵፬ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልም አባታችንን ፀሐይ እስክትገባ ድረስ የሚያቆዩህ ብዙ ሰዎች አሉና ቅዳሴውን በሦስት ሰዓት አድርግላት የታላላቆቹም የግጻዌ አርስት እስኪ ደርሱ ድረስ ሥርዓተ ቅዳሴውን አድርስ አለው። 
\m ፵፭ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ቁርባኑን እንድትቀበል ፈጥነህ ና ብሎ ወደ ንጉሡ ላከበት። ንጉሡም ከሠራዊቱ ሁሉ ጋር መጣ። ንጉሡ ና ሠራዊቱ አባታችንን ከረሃብ ጽናት የተነሣ እጅግ ደክመናልና ቅዳሴውን በቶሎ አድርግልን አሉት። አባታችንም ቁርባኑን ከሰማይ በወረደለት ኅብስትና ጽሩይ ወይን አደረገ። ለንጉሡና ከሠራዊቱም የክርስቶስን ሥጋና ደም አቀበላቸው። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልና የመላዕክት አለቆች ሁሉ እንደ ቆሞስና እንደ ኤጲስ ቆጶስ ሁነው በቀኝ በግራ ይራዱት ነበር። 
\m ፵፮ ብፁዕ አባታችንም የመስዋዕቱን ሥራ ጨርሶ ዐርብ ከቀኑ በአሥራ ሁለት ሰዓት ከመቅደስ ወጣ ። የእግዚአብሔርንም ልጅ በማሳመን በዳሞት አውራጃ ሁሉ ሕይወት ተሰጠ። ንጉሡም ከሠራዊቱ ሁሉ ጋር ደስ ተሰኘ። ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ሕግን ለሱ አስተማረ። ስምህንም ስለሰጠኸኝ ለወደድኸው ነገር እንዲሆንህ ሺህ ሚዛን ወርቅ ውሰድ አለው። 
\m ፵፯ ብፁዕ አባታችንም መልሦ እኔ አንተን እወዳለሁ ገንዘብህን አይደለም። የኃጢአት ሥሩ ገንዘብ መውደድ ነውና። ገንዘብ የሚወዱትን ሁሉ ጥፋት ያገኛቸዋል። ከቶ ለበጎ ሥራ አይጥሩም። ትሩፋትም ሊሠሩ አይቻላቸውም። ገንዘብ ስትወዱ ለእግዚአብሔር ማገልገል አይቻላችሁም ብሎ ጌታችን በወንጌል ተናግሯልና አለው። 
\m ፵፰ ንጉሡም ለአባታችን መልሶ ገንዘቤን ብቻ አይደለም ሥጋዬም ነፍሴም ያለኝም ሁሉ የአንተ ገንዘብ ነው አለው። እንዲቀበለውም ብዙ ለመነው። ከብዙ ልመና በኋላ ወርቁን ከእሱ ተቀብሎ ምንም ሳያስቀር ለድሆች ለችግረኞች መጸወታቸው። 
\m ፵፱ ንጉሡም በወንጌል አምኖ በሃይማኖት ጸና ። ሥጋውንና ደሙን በተቀበለ ቁጥር ለቀሳውስቱ አሥራ ሁለት ለዲያቆናቱ ስድስት ሚዛን ወርቅ ይሰጥ ነበር። በዕውቀት ወይም ባለዕውቀት ለሠራሁት ኃጢአት ሥርየት ይሁነኝ ብሎ ቀሳውስቱንና ዲያቆናቱንም የፈጣሪዬን ሥጋውንና ደሙን ለመጠበቅ ትጉ እያለ ይመክራቸው ነበር። 
\b 
