\c 31 

\s1 ምዕራፍ ሠላሳ 
\m ፩ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ይህን ሰምቶ መንፈሳዊ ቅናት ልቡናውን አወከችው አነሣሣችው መታገስ ቢሣነው ፈጥኖ ተነሥቶ ሲሄድ ቸይ የምትባል ወንዝ ተሻግሮ ከተታ አውራጃ ደረሰ። 
\m ፪ የዚያችም ሀገር ሰዎች እንደ ነገሩት እንደ እንስሳ ሁነው አገኛቸው እግዚአብሔርንም አያውቁትም ነበር። እሱም ይህን ክፉ የተናቀ ሥራ ሲሠሩ አይቶ የጌታችን የኢየሱስ ክርስቶስን ነገር ይነግራቸው ይገስጻቸው ያስተምራቸው ጀመር። 
\m ፫ የሀገሩም ሰዎች የክርስቶስን ስም ሲያስተምር ሰምተው በጠላትነት ተነሡበት። እንደ አንበሳ ሊውጡት ወደዱ።
\m ፬ እሱ ግን ታግሦ በልበ ሰፊነትና በታጋሽነት እያለዘበ አስተማራቸው። ያለዕውቀት እንደሠሩት ያውቃልና። ምን ታመልካላችሁ አላቸው። የምናመልከው የምንሰግድለት ታላቅ ዛፍ አለ አሉት። በሰገዳችሁለት ጊዜ ምን ይመስላችኋል አላቸው። እኔ ፈጠርኋችሁ ፈጣሪያችሁ እኔ ነኝ ብሎ ከዛፉ ላይ ቃል ይናገረናል። ስለዚህ ነገር እኛም እንሰግድለታለን የወደደውን እንሰዋለታን አሉት። 
\m ፭ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም እሰግድለት ዘንድ እኔን ከእናንተ ጋር ውሰዱኝ አላቸው። እሺ ነገ እንወስድሃለን ብለው በነጋው ለጣዖታቸው የሚሰግድ መስሏቸው አባታችን ተክለ ሃይማኖትን ከነሱ ጋር ወሰዱት። ከዛፉ ዘንድ በደረሱ ጊዜ እናንት የዚህች ሀገር ሰዎች ከኔ ሥራ ልዩ የሚሆን ምን አመጣችሁብኝ? ይኸውም በመካከላችሁ የሚሄድ ተክለ ሃይማኖት ነው እያለ በላይዋ ላይ ያደረ ሰይጣን ጮኸ። 
\m ፮ ፈጣሪያችን ስለጠላህ ከሩቅ አይቶህ አንተን ወደኔ አታምጡብኝ እያለ ይጮኻል። ዘወትር እንደዚሁ ኃጢአት ያለበትን እያወቀ ወደሱ ሊመጣ አይወድም። አንተም ሄደን እስክንለምንው ድረስ ከዚህ ቆይ ከለመነው በኋላ ትመጣለህ አሉት። 
\m ፯ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖትም የሚጠላው እኔን አይደለም። ጌትነቱ በኔ ይገለጥ ዘንድ ልሰግድለት በመጣሁ ጊዜ ደስ ባለው ነበር እንጂ። እኔ ከሩቅ ሀገር መጥቻለሁና። ነገር ግን ከእናንት የሚጠላው ሰው እንዳለ ፈልጉ አላቸው። 
\m ፰ ከዚህ በኋላ ወደዛፉ በቀረቡ ጊዜ ይህ ከመካከላችሁ ያለ ከእኔ ሥራ ልዩ የሚሆን ሰው አታምጡብኝ አላልኳችሁም ነበርን እያለ ዳግመኛ ጮኸ። 
\m ፱ የሀገሩም ሰዎች በሀገራችን በዚህ ስም የሚጠራ የለም። ተክለ ሃይማኖት አንተ ነህን። ስምህም እንግዳ ነው። ከሆነ ጀምሮ እንደዚህ ያለ ስም አልሰማንም። ፈጣሪያችን እንዳይቆጣን ቆይ አትምጣ አሉት። ይህን ብለው ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትን ሦስት ምዕራፍ ያህል ጎዳና ሲቀር ትተውት ሊሰግዱ ወደ ዛፉ ሄዱ። 
\m ፲ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖትም የተናቀ ሥራቸውን አይቶ ፊቱን ወደ ምሥራቅ መልሶ ወደ ፈጣሪው አመለከተ። አቤቱ በፍጥረትህ ላይ የሚሠራው የሰይጣንን ተንኮል ተመልከት። ስነ ፍጥረትኸን ያጠፋ ዘንድ ይህን ተከራካሪያችንን ለምን አሰለጠንከው። ይህን ትዕቢተኛ ሰይጣን በኔ እጅ ታዋርደው ዘንድ አቤቱ እለምንሃለሁ። በሥራህ ሁሉ ይረዳሃል ብለህ እንደ ነገርኸኝ ዛሬም ይረዳኝ ዘንድ ፈቃድህን የሚፈጽም ቅዱስ ሚካኤልን ላክልኝ። ያስታቸው የነበረ ይህንን ሰይጣን በህዝብ ሁሉ ፊት ኃፍረቱ እስኪገለጥ ድረስ ከዚህች ከዛፍ ላይ እንዳሄድ አድርገው እያለ ጸለየ። 
\m ፲፩ ይህችም ዛፍ ከሥሯ ተነቅላ ወደኔ ትምጣ የሰናፍጭ ቅንጣት ያህል ሃይማኖት ሲኖራችሁ ይህችን ዛፍ ከሥርሽ ተነቅለሽ ከባህር ተተከዪ ትሏታላችሁ እንዳላችሁ ይደረግላችኋል ብለህ ተናግረሃልና። ጌታዬ ኢየሱስ ክርስቶስ ሆይ ሃይማኖቴም ምግባሬም አንተ ነህ ። ዛሬ በተሰበሰቡ ሰዎች ፊት የሥራዬን ጽናት የሃይማኖቴን ደግነት ግለጥ እያለ ይጸልይ ጀመር። ጸሎቱንም ከጨረሰ በኋላ ወደ ዛፉ ተመልሶ ሰይጣን በአንቺ አድሮ እየተናገረ ሕዝቡን የሚያስትብሽ አንቺ ዛፍ እኔ በምሰግድለት በኢየሱስ ክርስቶስ ስም አዝሻለሁ። 
\m ፲፪ ሰዎቹ ሁሉ የፈጣሪዬን ኃይል ያዩ ዘንድ ከሥርሽ ተነቅለሽ ወደኔ ነይ አላት። እነዚህም ሰዎች ለዚህች ዛፍ ሊሠግዱ ወደው ሳለ ዛፊቱ ከሥሯ ተነቅላ ነይ ብሎ እንዳዘዛት እርሱ ወዳለበት ሄደች። 
\m ፲፫ እንደ ክረምት ነጎድገጓድ ድምጿ የሚያስፈራ ግሩም ሆነ እሊህም ሰዎች ከግርማዋ የተነሣ ደንግጠው ከሷ ፊት ወዲያና ወዲህ ሸሹ። በሥሯም መወናጨፍ እየተመቱ የሞቱም ሰዎች አሉ። የሞቱትም ሰዎች ቁጥራቸው ፳፬ ነው። 
\m ፲፬ ዛፊቱ ግን እየፈጠነች አባታችን ተክለ ሃይማኖት ወዳለበት ሄደች። ሰይጣኑም አንተ ክፉ ሰው ከአንተ ወዴት እሸሻለሁ መላዋ የጽላልሽ አውራጃን የተውኩልህ አይበቃህምን ዛሬም ወገኖቼን ልትቀማኝ ከዚህ መጣህ እያለ በዛፏ ላይ ሆኖ ይህ ነበር። 
\m ፲፭ በዚህች ሀገር የተደረገ ፍርሃትና ግርማ ምን ያህል ነበር። ዛፊቱ እንደ ነጎድጓድ ድምፅ ስትሄድ ከምድር ላይ ደንጊያውን ሁሉ እየጠረገች ወደሷ የቀረቡትን ሰዎች ስትገድል ሰይጣንም ከአባታችን ከተክለ ሃይማኖት ሊያመልጥ ወዶ እየተጨነቀ ሲጓጕር ሲያለቅስ ያን ጊዜ ቅዱስ ሚካኤል እንደ መብረቅ እያሰራ ከሰማይ ወርዶ ሰይጣኑን አንቆ ያዘው። 
\m ፲፮ ወደ ምድር ሊጥለው ወዶ ሳለ ሰይጣኑም ሚካኤል ጊዜዬ ሳይደርስ እንዳታጠፋኝ ሰማይን በሰቀለ ምድርን በዘረጋ በፈጣሪህ እለምንሃለው ተወኝ ልሂድ እያለ ይጮህ ጀመር። 
\m ፲፯ ሰይጣኑም እንደዚህ ሲል ዛፊቱ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ወዳለበት ደረሰች። ብፁዕ አባታችንም ዛፊቱን ነይ ተከተይኝ እያለ ተቀድሟት ሄደ። እሷም እየተከተለችው ሄደች ቅዱስ ሚካኤል ግን ሰይጣኑን ብዙ መከራ አጸናበት። 
\m ፲፰ ሰይጣኑም ከእንግዲህስ ወዲህ ይህ ክፉ ሰው ካለበት አልደርስም ተወኝ ሊሂድ እያለ ይጮሃል። እሱም ተክለ ሃይማኖት ሳይቆም አልተውህም አለው። 
\m ፲፱ ሰይጣኑም አንድ ጊዜ ልንገርህ ቁምልኝ ቁምልኝ እያለ ወደ ተክለ ሃይማኖት ጮኸ። ብፁዕ አባታችንም ፍግግ ፍግግ እያለ ዝም ብሎት ሄደ። ሰይጣኑም እጅግ ተጨነቅሁ በምታመልከው በፈጣሪህ እለምንሃለሁ ቁምልኝ እያለ ጮኸ። 
\m ፳ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ቆመለት። የምትከተለውንም ዛፍ ባለሽበት ቁሚ ስላላት ቀጥ ብላ ቆመች። ሰይጣኑንም እኔ ፈጠርኋችሁ እያልክ ሰውን ለምን ታስታለህ አለ ።
\m ፳፩ ሰይጣንም እኔ ሐሰተኛ እንደ ሆንኩ ለሐሰትም ምንጭ እኔ እንደ ሆንኩ አታውቅምን? በእኔ ለሚያምነውም ሁሉ እንደ ለመድሁ ሐሰት እናግረዋለሁ። አሁንም ተወኝ፤ ልሂድ ወደዚህች ሀገር ዳግመኛ እንዳልመለስ እምልልሃለሁ። አንተም ካለህበት ቦታ ፈጽሜ አልደርስም አለ። 
\m ፳፪ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም አንተ ቀድሞ እንዳሳትካቸው ዛሬም ጉስቁልናህን ያዩ ዘንድ የዚህችን ሀገር ሰዎች እንዲህ በላቸው አለው። ቀድሞ እኔ በሐሰት አስቻችኋለሁና እንግዲህስ ከባሕርይ አባቱ ከአብ ከባሕርይ ሕይወቴ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር ለኢየሱስ ክርስቶስ ስገዱ በላቸው አለው። 
\m ፳፫ ሰይጣንም እነዚህን ሦስቱን ስም መጥራት አይቻለኝም አለ። ብፁዕ ተክለ ሃይማኖትም የሦስቱንም ስም መጥራት የማይቻልህ ከሆነ እናንተንም እኔንም ለፈጠረ ለሰማይና ለምድር ፈጣሪ ስገዱ ተገዙ በላቸው አለው። 
\m ፳፬ እናንት የዚህች ሀገር ሰዎች ቀድሞ እኔን በመሠላችሁኝ ጊዜ በሐሰት ሳስታችሁ ኖርኩ። እንግዲህስ ሀገራችሁን ትቼላችሁ ሄድኩ። ምድረ በዳ ይሁን ሰማይና ምድርን እኔን እናንተን ለፈጠረ ተገዙ። የኔን ሥራ የሚሠራ ግን ከኔ ጋር በገሃነም ይኖራል። ይህን ብሎ ከዚህ ሰው ወዴት እሸሻለሁ እያለ ሰይጣን አለቀሰ። ስንኳን ድል ላደርገው ልከራከረው የማይቻለኝ አርበኛ ተነስቶበኛልና። 
\m ፳፭ በገሊላ ከተነሡ ከክፉ ሰዎች ከ፲፪ቱ ሐዋርያት ከእነርሱም ቀጥሎ ከተነሡት ከ፸፪ቱ አርድዕት አረፍኩ ብዬ ነበር። እነሱ ከምገዛው ሀገር ከሮሚያ፣ ከግብፅ ከኢየሩሳሌም አስወጥተው ሰደዱኝ። በዚያ ወራት ከእነርሱ ከሸሸሁ ጀምሮ እስከ ዛሬ ድረስ በሸዋ ከወገኖቼ ጋር መንግሥቴን አጽንቼ ስኖር እነሆ ከእነዚህ ከክፉዎች አንዱ በኔ ላይ ተነሣ። 
\m ፳፮ ወዮልኝ ወዴት ማረፊያ አገኛለሁ በገዳም ነውን በሀገር ነውን ማረፊያ አጥቼ በሁሉ ዘንድ ተቸግሬአለሁና። እንግዲህስ ሰው ወደማይደርስበት ወደ ምድረ በዳ ሄጄ እቀመጣለሁ። 
\m ፳፯ ይህን ባለ ጊዜ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ለቀቀውና ያን ጊዜ እንደ ጢስ ተኖ እንደትቢያ በኖ ጠፋ። የተሰበሰቡትም ሕዝብ ይህን ታምራት አይተው ደነገጡ። ዛሬ ድንቅ ነገር አይተዋልና። 
\m ፳፰ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤልን ግን አያዩትም ነበር። አባታችን ተክለ ሃይማኖት ብቻ ያየው ነበር እንጂ። ቅዱስ ሚካኤልም አባታችን ተክለ ሃይማኖትን በፈጣሪህ ኃይል ሁሉን ድል ትነሣለህና በርታ ጽና አለው። ይህን ብሎ ሰላምታ ሰጥቶት ወደ ሰማይ ዐረገ። 
\m ፳፱ የሀገሩም ሰዎች ወደ ብፁዕ አባታችን ወደ ተክለ ሃይማኖት መጥተው የሕይወት ብርሃን አባታችን ወደሚወደድ ጎዳና ምራን እያሉ ከእግሩ ሥር ወደቁ። 
\m ፴ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ልጆቼ ኑ ተከተሉኝ ምሰሉኝ፣ እናንተን በፈጠረ እግዚአብሔርም እመኑ አላቸው። መላው እንደ አንድ ልብ መካሪ እንደ አንድ ቃል ተናጋሪ ሆነው በአንተ አምላክ እናምናለን አሉ። ሁሉንም በሦስቱ ስም አሳምኖ አጠመቃቸው። 
\b 
