\c 7 

\s1 ሞገስነ ወክብርነ
\b 
\m ሞገስነ ወክብርነ ቀርነ መድኃኒትነ ውእቱ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*። 
\b 
\m ትእምርተ (ትምህርተ) ሰላምነ ዘኪያሁ ንትአመን አረፍተ መድኃኒትነ በዘቦቱ ናስምክ ዕብነ ሕይወት ርእሰ ማእዘንት ውእቱ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*። 
\b 
\m ወርቅ ዘተመክዐበ ወመድፍን ዘተወልደ ምናን ዘበዝኀ ወመክሊት ዘረብኀ ውእቱ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*። 
\b 
\m ልብስ ዘኢተአመን ወክዳን ዘኢተፈትለ ብሑእ ዘአግመሮ ለሐሪፅ ፄው ዘአጥዐሞ ለልሱሕ ውእቱ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*።
\b 
\m አርዑት ሠናይ ወፆር ቀሊል ውእቱ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*። 
\m ፍኖት ለኀበ አቡሁ አንቀጽ ዘመንገለ ወላዲሁ ውእቱ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*። 
\b 
\m ሐመርነ ዘኢይቀርቦ ሞገድ መዝገብነ ዘኢይረክቦ ሰራቂ ወኢያማስኖ ፃፄ ወቍንቍኔ ውእቱ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*። 
\b 
\m ዘርዕ ንጹሕ ዘይፈሪ ውስተ ሥጋሆሙ ለንጹሐን ውእቱ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*። 
\b 
\m ሊቀ ካህናት ዘይቀውም ሎሙ ለቅዱሳን በደብተራ ስምዕ እንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ተከላ ውእቱ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*። 
\b 
\m ኮከበ ብርሃን ጽብሐዊ ፀሐየ ጽድቅ አርያማዊ ዘበንጽሕ መርዓዊ ውእቱ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*። 
\b 
\m ዘበኀበ አብ ወልድ ወዘበመንፈስ ቃል ዘእምድንግል ሕፃን ዘበነቢያት ነቢይ ዘበሐዋርያት ዘበሰማዕታት አክሊል መምሕር ሊቀ ማኅበር ውእቱ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*። 
\b 
\m ለእለ ቦቱ አመነ ወእለ ኪያሁ አምለክነ ሰላም ወሣህል እምኀበ አቡሁ ይርከበነ። 
\b 
\m እግዚኦ\bd  \bd*መሐረነ \bd ክርስቶስ\bd* 
\b 
\m ባርከነ እግዚኦ አምላክነ ውስተ ኑኃ ሰማይ ተወከፍ ጸሎትነ መሐረነ እግዚኦ ወተሣሃለነ። 
\b 
\s2 በእንተ እለ ኖሙ
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ወካዕበ ናስተበቍዓከ ለዘኵሎ ትእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ለእግዚእ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*። አምላክ ዘመናፍስት ወለኵሉ ዘሥጋ እግዚአ አጋእዝት ወአምላክ በቍዔት ዘሞተ አጽራዕከ ወሥልጣኖ ኄድከ ሕይወተ ለትዝምደ ሰብእ ጸጎከ ዘለዕረፍት ሥልጣን ብከ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ጸልዩ በእንተ እለ ኖሙ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኵሎ ትእኅዝ ንስእለከ ወናስተበቍዓከ አምላከ አበዊነ አምላከ ቅዱሳን ዕረፍት ለፅዑራን አዕርፍ እግዚኦ ነፍሳተ ጳጳሳቲነ ዕገሌ ዕገሌ ወኵሎሙ ጳጳሳት ... አዕረፉ በርትዕት ሃይማኖት። አዕርፍ እግዚኦ ነፍሳተ ነገሥታቲነ ... ወኵሎሙ ነገሥት እለ አዕረፉ በርትዕት ሃይማኖት። አዕርፍ እግዚኦ\bd  \bd*ነፍሳተ መምሕራኒነ ... ወኵሎሙ መምሕራን ... ለደብር ወገዳም ወእለ አዕረፉ በርትዕት ሃይማኖት። አዕርፍ እግዚኦ\bd  \bd*ነፍሳተ ካህናቲነ። ነፍሳተ ዲያቆናቲነ። ነፍሳተ አበዊነ። ነፍሳተ አግብርቲከ። ነፍሳተ አዕማቲከ። ወኵሎን አዕማት እለ አዕረፋ በርትዕት\bd  \bd*ሃይማኖት። አዕርፍ እግዚኦ ነፍሳተ አግብርቲከ ወአዕማቲከ ኵሎሙ ክርስቶሳውያን ውስተ ብሔር ሥዑር ወውስተ መካን ሕዋዝ ኀበ ተኃጥአ ኃዝን ወናዕከ ወሀብ ውስተ ሕፅነ አብርሃም ይስሐቅ ወያዕቆብ ወለእለሂ ይላህዉ ንኅየ ወዕረፍተ ጸጉ ለፅዑራን መድኅን ወለነኒ አድኅነነ በዝ ዓለም ወበዘይመጽእ።
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ወካዕበ በል። በእንተ አግብርቲሁ ንዑሰ ክርስቲያን ከመ ይክፍሎሙ በጊዜ ርትዕ ሕፅበተ ዳግም ልደት ለሥርየተ ኃጢአት ዘኵሎ ይእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ጸልዩ በእንተ ንዑሰ ክርስቲያን። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኵሎ ትእኅዝ ንስእለከ ወናስተበቍዓከ አግብርቲከ ንዑሰ ክርስቲያን ተሣሃል ኵሎ ተረፈ ጣዖት አርኅቅ እምኔሆሙ ሕገከ ወሥርዓተ ጽድቀከ ወስምዓከ ሢም ውስተ ሕሊናሆሙ ፍጡነ ይርከበነ ሣህልከ እግዚኦ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ንበል ኵልነ። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* እግዚኦ ተሣሃለነ። \bd ይ.ካ\bd* በጊዜ መፍትው ሕፅበተ ዳግም ልደት ረስዮሙ \bd በክርስቶስ\bd*። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ወካዕበ በል። በእንተ ሰላም ለቅድስት አሐቲ እንተ ላዕለ ኵሉ ቤተክርስቲያን ከመ ብዙኃ ሰላመ ይጸጉ ላዕለ ኵሉ ሕዝብ ወዲበ ኵሉ መርዔት ዘለኵሉ ሰላም ሥልጣን ቦቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ። 
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ጸልዩ በእንተ ሰላም። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኵሎ ትእኅዝ ንስእለከ ወናስተበቍዓከ በእንተ ሰላም ንጉሠ ሰላም ሰላመ ሀበነ\bd  \bd*እስመ ኵሎ ወሀብከነ አጥርየነ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዕሥየነ እስመ ዘእንበሌከ ባዕድ አልቦ ዘነአምር ስመከ ቅዱስ ንሰሚ ወንጼውዕ አንተ ዘእምሰማያት ሰላመከ ከልል ላዕለ ዘኵልነ ነፍስ ወንብረተነኒ በዝ ዓለም በሰላም ጸጉ ለመንግስተ ዛቲ ምድር ሰላመ ሀባ በቅዱስ ስምከ። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* እግዚኦ አምላክነ ሰላመ ሀበነ \bd ክርስቶስ\bd* ንጉሥነ አምላከ ሰላም ተሣሃለነ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ሀብ ምክረ ለመኳንንተ አሕዛብ አግዋረነ በአንተነ ወፀአተነ በሰላም ዕቀብ ከመ በህዱእ ወበጽምው ሕይወተ እንዘ ነሐዩ በኵሉ አምልኮ ሠናይ በፈሪሃ \bd እግዚአብሔር\bd* ወበኂሩት ንትረከብ \bd በክርስቶስ\bd* ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ መንፈስ ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* አሜን። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* እግዚኦ በል 
\b 
\b 
\s2 ሚካኤል ሊቀ መላእክት
\b 
\b 
\m \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ሰአል በእንቲአነ ወቅዱስ \bd ገብርኤል\bd* አዕርጉ ጸሎተነ። 
\b 
\m ፬ቱ እንሰሳ መንፈሳውያን ሰባሕያን ወመዘምራን ሰአሉ በእንቲአነ ፳ወ፬ቱ\bd  \bd*ካህናት ሰማይኒ አዕርጉ ጸሎተነ። (በዚህ ውስጥ ያለው ሰላም ለኪ እንደ ቅዳሴ ነው።) 
\b 
\m ነቢያት ወሐዋርያት ጻድቃን ወሰማዕት ሰአሉ በእንቲአነ ምስሌክሙ ከመ ይክፍለነ መክፈልተ ወርስተ ለኵልነ። 
\b 
\m ማኅበረ ቅዱሳን ወሰማዕት ሰአሉ በእንቲአነ መላእክተ ሰማይኒ አዕርጉ ጸሎተነ። 
\b 
\m \bd ማርያም\bd* እግዝእትነ ወላዲተ አምላክ ሰአሊ በአንቲአነ እስመ ረከብኪ ሞገሰ በኀበ \bd እግዚአብሔር\bd*። 
\b 
\m ረከብኪ ሞገሰ መንፈስ ቅዱስ ወኃይለ ሰአሊ አስተምሕሪ ለነ \bd ማርያም\bd* ወልድኪ ሣህሎ ይክፍለነ። 
\b 
\m ኀበ ተርኅወ ገነት ወኀበ ተነጽፈ ዕረፍት ይክፍለነ ነሀሉ ውስተ በዓቶሙ ለቅዱሳን።\bd  \bd*
\b 
