\c 34 

\s1 ሠላሳ ሁለተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it ስለ ሣምራዊቷ ሴት ።\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለ\bd*\bd ዘላለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ ፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* የአብርሃምንና የይስሐቅን የያዕቆብንም መቃብር ለመጐብኘት በሰማርያ ሲያልፍ አንዲት ሴት በምንጭ አጠገብ ቆማ ውሃ ስትቀዳ አየ ። 
\m ፫ ፤ በዚያን ጊዜም ጌታ ወደሷ ሄደና ከምትቀጂው ውሀ አጠጭኝ አላት፤ ሴትዮዋ ግን አንተ አይሁዳዊ ነህ እኔም ሳምራዊት ስሆን እንዴት ላጠጣህ እችላለሁ ። አይሁዳውያን ከሳምራውያን ጋር በባሕልም በቋንቋም ግንኙነት የላቸውምና አለችው። 
\m ፬ ጌታ እየሱስም እኔ ማን እንደሆንኩ ብታውቂስ ኖሮ የሕይወት ውሀ እሰጥሽ ዘንድ በለመንሽኝ ነበር አላት ። 
\m ፭ ፤ ሲትዮዋም ጌታየ ሆይ ሁለተኛ ወደዚህ የውሀ ምንጭ መጥቼ ውሃ እንዳልቀዳ ከአንተ ዘንድ ካለው የሕይወት ውሀ ትሰጠኝ ዘንድ እለምንሃለሁ አለችው ። 
\m ፮ ፥ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ሂጅና ባልሽን ጠርተሽ ይዘሽው ነይ አላት ። እሲ ግን ባል የለኝም አለችው ። 
\m ፯፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ዕውነት ተናገርሽ አሁን ከአንቺ ጋር ያለው ባልሽ አይደለምና። ከሱ በፊት የነበሩ ዓራቱ ወንዶች ከአንቺ ጋር ነበሩና አላት ። 
\m ፰ ፤ ከፍትወትሽም ብዛት የተነሣ ለአምስተኛው ሰው ተዳርሽ ይኸውም አንቺ ሠርተሽ የምታበይው እንጂ እሱ ሠርቶ የሚመግብሽ አይደለም ። ይህም ላንቺ ምልክት ይሁንሽ አላት ። 
\m ፱ ያችም ሳምራዊት ሴት ጌታዬ ሆይ አንተ ነቢይ እንደሆንክ ተገነዘብኩ በልቤ ውስጥ ያለውን ምሥጢር ሁሉ ነግረኸኛልና አለችው ። 
\m ፲ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ከዚህ ሰው በፊት ስለነበሩትም ዐራቱ ሰዎች ሆነ አሁን ከአንቺ ጋር ስለ አለው ነገር ሁሉ በዕውነት አውቃለሁ ። የመጀመሪያው ሰው ስንቴ ሁለተኛው ዮካን ፤ ሦስተኛው ሌዊ ፤ ዐራተኛው ሄሉት አምስተኛውም ራፍሳይ ይባላል አላት ። 
\m ፲፩ ፤ ያቺም ሳምራዊት ሴት ጌታ ሆይ፤ ስለነዚህ ባሎቼ ታስረዳኝ ዘንድ እለምናለሁ በወዴት ታውቃቸዋለህ አለችው ። 
\m ፲፪ ፥ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* አንቺ ሴት አባትሽ ስላፍ ፤ እናትሽ ለምሕያ ሳይወልዱሽ በፊት አውቅሻለሁ አላት ። 
\m ፲፫ ፤ ያችም ሴት አንተ ስለ ተናገርኸው ሥውር ነገር ምንም የማውቀው ነገር የለኝም፤ እኛ ገና ይህን አንተ እንደተናገርከው የተሠወረውን ገልጾ የሚናገር ተስፋ የምናደርገው \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እንደሚመጣ ተስፋ አለንና ። 
\m ፲፬ ፤ ዳግመኛም እሱ ወደዚህ ዓለም በመጣ ጊዜ ሥውሩን ሁሉ የሚያውቅ እሱን ለሚከተሉትም ያስተምራቸዋል ብለን ተስፋ እናደርገዋለን አለችው። 
\m ፲፭ ፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* አሕዛብ ተስፋ የሚያደርጉት ይህ ከአንቺ ጋር የሚነጋገረው እርሱ \bd ክርስቶስ\bd* ነው አላት። 
\m ፲፮ ፤ ያችም ሴት እኛ የሰማርያ ሰዎች \bd ክርስቶስ\bd* ከ\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ በመጣ ጊዜ በዚች ቤተ መቅደስ ይሰግዱለታል እንላለን ። አይሁድ ግን በኢየሩሳሌም ይገዙላታል ይሰግዱለታል ይላሉ አለችው ። 
\m ፲፯፣\bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* አንቺ ሴት በዚህ ተራራ ወይም በምድራዊት ኢየሩሳሌም \bd ለእግዚአብሔር\bd* የማይሰግዱበት ዘመን ትመጣለች ብዬ በዕውነት እነግርሻለሁ ። \bd እግዚአብሔር\bd* መንፈስ ነውና አላት። 
\m ፲፰ ፤ ይህችም ብርፍሴንያ የምትባል ሳምራዊት ሴት የ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ን\bd* ነገር በሰማች ጊዜ ወደሀገር ገብታ ለሰዎቹ ሁሉ በሆዴ ውስጥ ያለውን ምሥጢር ሁሉ የሚናገር ሰው አሳያችሁ ዘንድ ኑ እኔ ከሰው ደብቄ የያዝኩትን ምሥጢር ነግሮኛልና አለቻቸው ። 
\m ፲፱፤ ከዚያም ከዚያች አገር ብዙ ሰዎች መጥተው \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ን\bd* በአዩት ቃሉንም ሰምተው አመኑበት ። 
\m ፳ ሴትዮዋንም እኛ በአንቺ ቃል ያመን አይደለንም ። ነገር ግን እሱን ባየነው ጊዜ እሱ ዓለምን ያዳነ \bd የእግዚአብሔር\bd* አንድ ልጁ እንደሆነ ተረዳን እንጂ አሏት ። 
\m ፳፩ ፤ ይኸውም ያዕቆብ በፍኖተ ሎዛ ደንጊያ ተንተርሶ በተኛ ጊዜ በመሰላል ላይ የተገለጸለት ነው ። ለነቢዩ ሙሴም በሲና ተራራ ላይ ያነጋገረው ነው ። ለናቡከደነፆርም ስለሕዝቦቿ ኃጢአት ኢየሩሳሌምን በወረረ ጊዜ በቅፅረ ሀገሯ ተገልጾ የታየው ነው ። 
\m ፳፪ ፤ በዚችም ዕለት ያመኑት ሰዎች ከወንዶችና ከሴቶች ጋር ተደምሮ ሁለት ሺህ አምስት መቶ ነበር ከነሱም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ን\bd* የተከተሉ ነበሩ ። እሱ ግን ይከተሉት ዘንድ አልፈቀደላቸውም ። ወደቤታቸው በሰላም ይገቡ ዘንድ አሰናበታቸው እንጂ ።
\m ፳፫ ፤ ከነሱም ማለት ከሰማርያ ሊቃውንቶች መካከል \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ሳያዝዛቸው በስሙ ለማስተማር ወደፍልስጥዔም ወጥተው ከዚያ ብዙውን ሕዝብ ወደቀናች ሃይማኖት የመለሱ አሉ ። 
\m ፳፬ ፤ በነሱም ትምህርት ከፍልስጥዔም አውራጃ ፤ ከሰማርያ ከኢየሩሳሌምና ከምድያም እንዲሁም ከታኖስና ከታድምር አውራጃ ስፍር ቍጥር የሌላቸው ሰዎች አመኑ ።
\m ፳፭ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ።
\b 
