\c 32 

\s1 ሠላሳኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it እርሻውን ባሕር ስለ አሰጠመበት አንድ ሰው ።\it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘላለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ ፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በናዝሬት ጐዳና ከዮሴፍ ጋር ሲሄድ ከናዝሬት ሰዎች ወገን የሆኑ ብዙ ሰዎች ወደሱ ተሰበሰቡ ።
\m ፫ ፤ ከዚያም ናብሊስ ከሚባል አገር አንድ ሰው እያለቀሰና ጌታየ ሆይ ይቅር በለኝ እያለ መጣ ። 
\m ፬ ፣ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ምን ሆነሃል አለው ። ሰውየውም መልሶ ጌታ ሆይ ፤ ወለዱን ልከፍለው ከአንድ ቀራጭ ሰው ተበድሬ የዘራሁት እርሻ ነበረኝ ። 
\m ፭ ፤ እነሆ አዝመራውን ውሀ አሰጠመው ሰውየው ሳምራዊ ነው። እኔ ለሱ የምከፍለው ይቅርና ለራሴ ስንኳ የዕለት ምግብ የሌለኝም ምስኪን ደሀ ነኝ አለው። 
\m ፮ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* በሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ታምናለህን አለው ። ሰውየውም አወን ጌታ ሆይ ሁሉን በሚችል ፍጥረታትንም ሁሉ በፈጠረ \bd በእግዚአብሔር\bd* አምናለሁ አለ ። 
\m ፮፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* አርሻህን ታሳየኝ ዘንድ ና እንሂድ አለው ። ከሰውየውም ጋር እርሻው ዘንድ በደረሱ ጊዜ እርሻው በውሃ ተጥለቅልቆና ባሕር ሆኖ አገኙት ። 
\m ፰፤ የእርሻውም ባለቤት ያን ባየ ጊዜ ከበፊቱ ይልቅ አብዝቶ አለቀሰ ። ተስፋም ቆርጦ ወደቤቱ ተመልሶ ሊሄድ ወደደ፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ግን እመን እንጂ አትጠራር አለው ። 
\m ፱፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ወደ ውሃው መለስ ብሎ አንተ በእርሻው ላይ የተንጣለልህ ውሃ አብስቀድመህ ወደነበርክበት ቦታ ተመለስ ብየሃለሁ ብሎ አዘዘው ። 
\m  ፲ ፤ በዚያም ጊዜ ውሃውን ደመና ጋረደው ደመናውም እንደፀሐይ ያበራ ነበር ። በዚያ የነበሩ ሰዎች ውሀው እንደጢስ እየተነነ ከደመናው ላይ ሲወጣ አዩ።
\m ፲፩ ፤ በዚያን ጊዜ ውሃው ደረቀና በእርሻው ላይ የተዘራው ዘር በጥሩ ሁኔታ ለምለሞ ታየ ። ወዲያውም እሸት ሆነ ፤ ጌታችንም ሰውየውን እንግዲህ ሰብልህን ለመሰብሰብና ለማጨድ የምትችል ሆንክ አይደለምን አለው ። እሱም አዎን ጌታ ሆይ ሁሉ የሚታዘዝልህ የዓለም ሁሉ ጌታ ነህና በማለት ከጌታችን እግር ሥር ወድቆ ሰገደ ።
\m ፲፪ ፤ ጌታችንም ያን ሰው እስኪ ራስህን ቀና አድርግና አዝመራህን እንዴት እንደሆነ ተመልከት አለው ፤ ሰውየውም እራሱን ቀና አርጎ ተመለከተና አሽቶ አፍርቶ ለመሰብሰብ እንደደረሰ ተመለከተ ።
\m ፲፫ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ከእሸቱ አሽተህ ብላ አለውና አሽቶ እየበላ \bd እግዚአብሔርን\bd* ፈጽሞ አመሰገነ።
\m ፲፬ ፤ በዚያም የነበሩ ሰዎች ሁሉ ይህን ተአምር በተመለከቱ ጊዜ፥ በጌታችን አመኑ። ነቢያት ስለአንተ ትንቢት የተናገሩልህ አንተ ሰውነት የሕያው እግዚአብሐር ልጅ \bd ክርስቶስ\bd* ነህ በማለት በአንድ ቃል ተናገሩ ።
\m ፲፭ ፤ የእርሻውም ባለቤት ወደ ሀገር ገብቶ የተደረገውን ተአምር ሁሉ ተናገረ ። እነርሱም በሠማርያ ያሉ ሠራዊትም ሁሉ የሰውየውን ቃል በመስማት በ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* አመኑ ።
\m ፲፮፤ ከዚያም የእርሻው ባለቤት \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን እከተልህ ዘንድ ፍቀድልኝ አለው። ጌታም በሃይማኖትህ ጸንተህ ኑር ያየኸውንም ሁሉ አትካድ አለው ።
\m ፲፯፣ ሰውየው ግን በራሱ ፈቃድ የ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ደቀ መዝሙር ሆኖ በስሙ ያስተምርና ተአምራቱንም ሁሉ ይነግር ጀመር ። ከሰማርያና ከፍልስጥዔም ወገን ብዙ ሰዎችና ሠራዊትም ሁሉ በእሱ እጅ አመኑ ።
\m ፲፰ የጌታችን የ\bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ፍጹም ጸጋውና በረከቱ ለዘላለሙ ከሁላችን ጋር ይኑር በዕውነት ። 
\b 
