\c 35 

\s1 ሠላሳ ሦስተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it ስለ ስምዖንና ስለ ወንድሙ እንድርያስ ።\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለ\bd*\bd ዘላለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ ፤የጥብርያዶስ አካባቢ የምትሆን በመግደሎን አገር \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ሲሄድ የዮናን ልጆች ስምዖንና እንድርያስን በባሕሩ ዳርቻ ዓሣ ሲያሠግሩ አያቸው። 
\m ፲ ፤ ከዚያም ዓሣ ሳይሆን የምታጠምደው ሰውን ታጠምድ ዘንድ ስምዖን ወደኔ ና ብሎ ጠራው ። 
\m ፬ ፤ ስምንዖም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ሳያውቀው በስሙ ስለጠራው አደነቀ ። 
\m ፭ ፣ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* የዮና ልጅ ስምዖን ሆይ ፤ አንተ ሳታውቀኝ ስምህን ስለጠራሁህ አታድንቅ ገና ከዚህ የበለጠ ተአምር ታያለህና ። 
\m ፮ ዕወቅ ከዛሬ ጀምሮ የኔ ተከታይ በመሆን በደቀ መዛሙርቶቼ ላይ ሥልጣን ይኖርሃል አለው። ስምዖንም ሰገደለትና በዕውነት የሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ነህ በዕውነት አንተ የአባታችን የአዳም ፈጣሪው ነህ የዓለሙም ሁሉ መድኃኒት ነህ አለው ። 
\m ፯ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* አንተ የዮና ልጅ ስምዖን ሆይ ፤ አንተ ብፁዕ ነህ ። ይህን ምሥጢር ሰማያዊ አባቴ እንጂ ሥጋዊ ደማዊ ሰው አልገልጽልህም አለው ። 
\m ፰ በዚህም ጊዜ ስምዖን የሰማያት በሮች ተከፍተው አየ ። ከሰማይም እሱ የሚለውን ስሙት ለሱም ታዘዙ ስገዱለትም የሚል ቃል ሰማ ።
\m ፱ ፤ ስምዖንም በግምባሩ ወደቀ ። \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ሣመውና እጁን ያዘው የወንድሙ የእንድርያስንም እጅ ያዘውና ወደ ዮርዳኖስ ወሰዳቸው። ከዚያም በደረሱ ጊዜ ጌታ ስምዖን ሆይ ፤ በውሀና በመንፈስ ቅዱስ ካልተጠመቅህ ደቀ መዝሙሬ ልትሆን አትችልም ። መንግሥቴንም ልትወርስ አይገባህም አለው ። 
\m ፲ ስምዖንም ጌታየ በባሪያው ላይ የወደደውን ያድርግ አለ። 
\m ፲፩ ፤ ከዚያም ለዮሐንስ ሰጠውና የእስራኤል ልጆች ወደ ወንዝ ወርደው እንደሚያደርጉት ሁሉ ዮሐንስም ስምዖንና እንድርያስ ወንድሙን በዮርዳኖስ ውሀ አጠመቃቸው። የመላእክት ማኅበርም ከሰማይ ወርደው ከጥምቀቱ በኋላ በክንፋቸው ተቀበሏቸው። 
\m ፲፪ በዚያም ስምዖንና እንድርያስ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ክብር ተመለከቱ ።
\m ፲፫ ስምዖንም ከዮርዳኖስ ባሕር በሚወጣበት ጊዜ ከጫማው በስተውስጥ በኩል አለት ድንጋይ ተጣበቀና ልክ እንደ ጫማ ሆነ ።
\m ፲፬ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ስምዖን ሆይ እወቅ ከዛሬ ጀምሮ አለት ድንጋይ ትባላለህ ። በአንተም ላይ ቤተ ክርስቲያኔን እሠራለሁ ፣ የሲኦል አበጋዞችም አይበረታቱባትም፣ ለአንተም የሰማይና የምድር መክፈቻ እሰጥሃለሁ። በምድር ኃጢአቱን ይቅር ያልክለት ይቀርለታል እንዲሁም በምድር ያሠርከው በሰማይ የታሠረ ይሆናል ። 
\m ፲፭ ፤ ዕወቅ በእኔ አምሣል ስለእኔ ሆነህ መንጐቼን ትጠብቅ ዘንድ ሾሜሃለሁ ። በአንተ ቃል ይታዘዙ። በአንተም ቃል ሰማያትና ምድር ፍሬዎችን ያፈራሉ ። ሰማይም ለሰው ልጅ ምሕረትን ያዝንም ዘንድ ብታዝዘው ያዘንማል ወይም እኔ በሰዶምና ገሞራ እንዳዘነምኩት ያለ እሳትና ዲን ያዘንም ዘንድ ብታዝዘው ያዘኝማል ። 
\m ፲፮ ፤ ምድርንም አንተ ይቅርታ ላደረግህለት ተድላ፣ ደስታታን ታፈራ ዘንድ ብታዝዛት ትታዘዝልሃለች ወይም አንተን የሚወነጅሉትን እኔ በዳታንና አቤሮን ላይ እንዳደረግሁት ዋጫቸው ብትላት አፏን ከፍታ ትውጣቸዋለች ። 
\m ፲፯፤ ፍሬን ታፈራ ዘንድ ብታዝዛት ታፈራለች ። ስምዖን ሆይ ላንተ የአሮንን ክህነት ሰጥቼሃለሁ ። መንፈስ ቅዱስም በላይህ ላይ ያድራል ። አሕዛብንም ሁሉ በአብ፣ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም ታጠምቃቸዋለህ ። እንግዲህ እኔ ከአደረግሁት ይልቅ ብዙ ተአምራት ልታደርግ ሥልጣን ሰጥቼሃለሁ ። 
\m ፲፰፤ ስምዖን ሆይ፤ ዕወቅ በዕውነት የሚጠሩኝን እሰማቸዋለሁ ። የሚያምኑብኝንም አድናቸዋለሁ ። የሚክዱኝን ግን በሰማያዊ አባቴ ፊት እክዳቸዋለሁ ሲል ነገረው። 
\m ፲፱ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘለዓለሙ ለሁላችን በዕውነት ይደረግልን ። 
