\c 39 

\s1 ሠላሳ ሰባተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it ስለአንድ እዳ ያለበት ሰው ።\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለ\bd*\bd ዘላለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ ፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* በዳዊት ሀገር በኢየሩሳሌም ከስምዖንና ከእንድርያስ ከያዕቆብና ከዮሐንስ ጋር ሲሄድ ስለ ዕዳው የሚከፍለው ገንዘብ አጥቶ የሚያለቅስ አንድ አረጋዊ ሰው አገኘ።
\m ፫ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* አንተ አረጋዊ ምን አገኘህ ዕዳህስ ምንድን ነው አለው ። ሰውየውም የምፈልገውን ካላገኘሁ ምን ይጠቅመኛል አለ ። 
\m ፬ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ዘኬዎስ ሆይ ችግርህን አትደብቀኝ እኔ ድኃውን የማበለጽግ ነኝና ። የሚፈልገኝም ሁሉ ፈጽሞ ችግር አይደርስበትም ለዘለዓለም ሕያው ሆኜ የምኖር ነኝና አለው ። 
\m ፭ ፤ ያም አረጋዊ ሰው ስሙን ሳያውቅ በስሙ ሲጠራው በሰማ ጊዜ ደነገጠና ፈጥኖ ሰገደለት። ከዚያም ጌታዬ እባክህ ከአለብኝ እዳ አውጣኝ።
\m ፮ ፤ አፍርተው እዳዬን ይከፍሉኛል ያልኳቸው የዘይት ተክሎች በዘንድሮው ዓመት በሙሉ ደርቀውብኛልና አለው። 
\m ፯፥ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ካሉህ የዘይት ተክሎች ስንቱ ደረቁብህ ብሎ ጠየቀው ። ዘኬዎስም በእርሻየ ውስጥ መቶ አርባ ተክሎች ነበሩኝ እነሱ ሁሉም ደረቁ አለው ። 
\m ፰ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ከደረቁት የዘይት ተክል በትር ቆርጠህ አምጣ አለው ። ዘኬዎስም ከደረቁት ዕፀዋቶች በትር ቆርጦ አምጥቶ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ባረካትና አንተ አረጋዊ ይችን በትር ይዘህ ሂድና በእርሻህ መካከል ትከላት ከሷ በተገኘው ሁሉ ክብር ብልጽግና ይሆንልሃልና አለው ።
\m ፱ ይልቁንም ይቺ በትር ባለምስት አዕጹቅ ያለው የዘይት ዛፍ ትሆናለች። ለሁል ጊዜም ድርቅ አያገኛትም ለአሕዛብም ሁሉ መመኪያቸው ትሆናለች። ከምድር ዳርቻ ድረስ ይፈልጓታል ፤ ከሷ በረከትን አግኝተው ፍጹም ደስታን ትሰጣቸዋለችና ።
\m ፲ ከዚች የበትር ቀምበጥ ወይም ቅጠሉን ወስዶ በቤቱ ቢያኖር በረከቴ በዚያ ቤት ይሆናል ከአጋንንትም ፀብ ሊፈራ አይችልም ።
\m ፲፩ ፤ ይህች በትር ካለችበት ቤት በድፍረት ወይም በስርቆት ተደፋፍሮ ለመግባት የሞከረ ሰው ከበትሯ ግርማ ረድኤት የተነሣ ፍርኃት ያድርበታል ይንቀጠቀጣል አለው ። 
\m ፲፪ ያም ዘኬዎስ የተባለ ሽማግሌ በትሯን ከ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ወሰደና በእርሻው ውስጥ ተከላት። በዚህም ጊዜ በቅላ ለምልማ ቅጠል አወጣች ። 
\m ፲፫ ሽማግሌውም ይህን ተአምር በተመለከተ ጊዜ ፈጽሞ እያደነቀ ወደ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ሄደና የዓለሙ መድኃኒት \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ አንተ \bd ክርስቶስ\bd* ነህ በማለት ሰገደለት ። 
\m ፲፬ ወደ ቤተሰቦቹም ሄደና \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* የአደረገውን ተአምራት ሁሉ ስለነገራችው ቤተሰቦቹ በሙሉ አመኑ፤ በዚችም ዕለት ከአይሁድ ሰዎችም ያመኑ አሉ ።
\m ፲፭፤ ከዚያም ዘኬዎስ ወደዚያች በትረ ዘይት ሄደና ለምልማ አፍርታ አገኛት። ከሷም ዓርባ ሸክም የሚሆን የዘይት አዝመራ አገኘ ። 
\m ፲፮ ዳግመኛም ከሷ በሃያ ሰባት ክፍል ከፍሎ በዐሥራ ሦስት የዘይት መጭመቂያ አውድማ መላ ። የተረፈውን ግን በሉ። ዘኬዎስም የብልጽግናው ምክንያት የዚያች በትር ፍሬ ሆነ ። 
\m ፲፯ ፣ ዘኬዎስም ከዚያች በትር የወጣውን የዘይት ቅባት ካዘጋጀ በኋላ ወደ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ሄደና ጌታዬና አምላኬ ሆይ ስለሰጠኸኝ ስጦታ ሁሉ አመሰግንሃለሁ ፤ ስለ አደረግህልኝም በጐ ነገር ሁሉ አመሰግንሃለሁ በማለት ከዚያች በትር ያገኘውን በረከት ሁሉ ነገረው ።
\m ፲፰ ፤ዳግመኛም ጌታዬና አምላኬ ሆይ ፤ ዛሬ እንደሰጠኸኝ ሁሉ በየዓመቱም ትሰጠኝ ዘንድ እማልድሃለሁ አለው። \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* እወቅ ያች በትር ዛሬ እንደሰጠችህ በየዓመቱም ሁሉ ስትሰጥህ ትኖራለች አለው ። 
\m ፲፱ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን። 
\b 
