\c 38 

\s1 ሠላሳ ስድስተኛ ተአምር ።
\b 
\s2 \it ወንድሙ ስለሞተበት አንድ ሰው\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለ\bd*\bd ዘላለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ለበዓለ መጸለት ወይም ለፋሲካ ኢየሩሳሌም በወጣ ጊዜ አንድ ሰው ስለሞተው ወንድሙ ምርር ብሎ ሲያለቅስ ተመለከተ ። በዚያችም ዕለት ከልቅሶው ጋር አቤቱ በኃጢአት እንዳለን እንዳንሞት ስለደህንነታችን ወደዚህ ዓለም የምትልከውን ፈጥነህ ላክ እያለ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ይማልድ ነበር ። የእስራኤል አምላክ ሆይ ፤ ይህን የሞተ እስራኤላዊ ወንድሜንም ይቅር በለው እያለ ይለምን ነበር ። 
\m ፫ ፤ በዚህን ጊዜ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* በሚመጣው ታምናለህን አለሙ ። 
\m ፬ ፤ ያም አይሁዳዊ ስለ ደኅንነታችን መምጣቱን ተስፋ የምናደርገው የእስራኤል አምልካቸው አዳኛቸውም የሚሆን እርሱ \bd ክርስቶስ\bd* ከመጣ ያለመጠራጠር አምናለሁ አለ ። 
\m ፭ \bd ጌታ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd* ዓለምን ለማዳን የመጣሁ እኔ ነኝ ። ዳንኤል በደመና ሰማይ ያየኝ የሰው ልጅ እኔ ነኝ ። 
\m ፮ ዘመን የማይቆጠርለት \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ እኔ ነኝ ። ኢየሩሳሌምን በጠላቷ በናቡከነፆር እጅ የጣልኩ እኔ ነኝ ። 
\m ፯ ከዚያም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ሰውየውን ወንድምህን ባስነሳልህ እኔ አዳኝ \bd ክርስቶስ\bd* እንደሆንኩ ታምናለህን አለው ።
\m ፰፤ ሰውየውም አቤቱ አንተ የአዳምና የዘሩም ሁሉ ፈጣሪ እንደሆንክ አምናለሁ አለው ። \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ና ወደ ቤትህ እንሂድ አለውና አብረው ሄዱ ።
\m ፱ ፤ ከሰውየውም ቤት በደረሱ ጊዜ ወደ ስምሪት ይሠማሩ ዘንድ ብዙ የበግ መንጎች ሲወጡ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ን\bd* ባዩት ጊዜ \bd የእግዚአብሔር\bd* የባሕርይ ልጅ በሥጋ የዳዊት ልጅ ሰላም እያልን እጅ እንነሣለን በማለት በሰው አንደበት ተናገሩ ። ። 
\m ፲ ፤ ጌታው ሊያርደው የተዘጋጀ አንድ ሰንጋ በሬም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ን\bd* ባየው ጊዜ በታላቅ ቃል እየጮኸ የዳዊት ልጅ ሆይ ይቅር በለኝ። ታስቦ የማይደረስበት ተመራምሮ የማይገኝ አምላክ ሆይ ይቅር በለኝ እያለ ተቀበለው ።
\m ፲፩ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ያን በሬ እስከ ዘመንህ ፍጻሜ ድረስ ስለት እንዳያርፍብህ ነፃ ሁን ። ለዚች ክፉና ጠማማ ልቧ የደነደነ ትውልድ ምስክር ትሆነኝ ዘንድ አለው ።
\m ፲፪ ያም ሰንጋ በሬ ወደ በረሃ ገባ። ከዚያ ዕለት ጀምሮ ጌታው ሊያየው አልተቻለውም። 
\m ፲፫ ፤ ዳግመኛም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* እኒያን በጐች ስለ ጌትነቴ ምስጋና ምስክር ስለሆናችሁ ከማንም ተገዥነት ነፃ አውጥቻችኋለሁ ። 
\m ፲፬፤ እነሆ ከዛሬ ጀምሮ ዳግም እስክመጣ ድረስ ማንም አይሠልጥንባችሁ። እናንተስ ባላችሁበት ዱር ብዙ ተባዙ ዘራችሁም ምድርን ይምላት ። ለዚህ ጠማማና ተንኰለኛ ትውልድ ምስክር ትሆኑበት ዘንድ አላቸው ። 
\m ፲፭ ፤ ከዚህም በኋላ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ፤ ስሙ ለግልስማና የተባለ ወደዚያ ሞቶበት የሚያለቅስ ሰው ቤት ገባ ። የሞተውንም ሰው ባየ ጊዜ አንተ እስራኤል ሆይ ከሞትክበት ተነሣ አለው ። 
\m ፲፮ ፤ ሰውየውም አንድ ሰው ከእንቅልፉ እንደሚነቃ ፈጥኖ ተነሥቶ ቆመና በ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* እግር ሥር ሰግዶ ተቀዳሚ ተከታይ የሌለህ የሕያው እኔ \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ አንተ \bd ክርስቶስ\bd* ነህ ሲል መሰከረ ። 
\m ፲፯ ፤ ሰውየውም ጌታን ተከተለው እንጂ ከሱ አልተለየም ። አይሁድና ሳምራውያንም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* እኒህን ሦስት ተአምራት በአንድ ጊዜ ስለአደረገ እጅግ አድርገው መደነቅን አበዙ ። 
\m ፲፰ ፤ እርስ በርሳቸውም አሕዛብ ተስፋ የሚያደርጉት \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ከቶ ይህ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ነውን። ትእዛዙ ዘለዓለም ጸንቶ ይኖራልና አባታችን ያዕቆብ ነቢያቶች ኢሳይያስና ዳንኤል ከዘመናት ሁሉ በፊት የነበረ ለመንግሥቱ ጥንት ፍጻሜ የሌለው ነው ሲሉ የተናገሩት ደረሰ ይሆን በማለት ተነጋገሩ። 
\m ፲፱ ፤ እሱ መሠርይ አስማተኛ ይህንም አስደናቂ ተአምር በምትሐቱ የሚሠራ ቢሆን የኢያኔስና የኢያንበሬስ ሥራይ በሙሴ ፊት እንደጠፋና ጸንቶ እንዳልቆየ ይህም በጠፋና ጸንቶም ባልቆየ ነበር በማለት ከመካከላቸው የተናገሩ አሉ ። 
\m ፳ ፤በዚህም ነገርስ አንከራከር ወይም አንጠራጠር \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ባይሆንስ ኖሮ ነቢያት ስለሱ ትንቢት የተናግሩለት ሙታን ማንሣት ባልተቻለውም ነበር ። 
\m ፳፩ ፤ እንስሶችም ቃሉን ሰምተው በሰው አንደበት ተናግረው ለቃሉ ባልታዝዘዙለትም ነበር ። ከዚህ በፊት የእስራኤልን ልጆች ሊረግም የመጣ ከበለዓም አህያ በቀር እንስሳ በሰው አንደበት ሲናገር ተሰምቶም ታይቶም አያውቅ ፤ ይህንና ይህን የመሰለውንም የተናገረችው የበለዓም አህያ ብቻ ናትና ተባባሉ ።
\m ፳፪ ፤ በዚያም ያሉ ሰዎች ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ተከራከሩ ። ከነሱም ኢየሩሳሌም ወጥቶ ለጸሓፍትና ለፈሪሳውያን የተናገረ አለ ። ጸሓፍት ፈሪሳውያንም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ከሞት ያስነሣውን አይተው ፈጽመው አደነቁ ። ነገር ግን አላመኑበትም ።
\m ፳፫ ፤ ይልቁንም በኢየሩሳሌም ያገኛችሁት እንደሆነ ፈጥናችሁ ወሬውን ንገሩን ብለው አዘዟቸው ። 
\m ፳፬ ፤ ከዚህም በኋላ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ወደ ኢየሩሳሌም ዘልቆ ገባ። የካህናት አለቆችም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ከደቀ መዛሙርቱ ጋር ኢየሩሳሌም መኖሩን በሰሙ ጊዜ በአንድነት ተሰብስበው ወደሱ መጡና መምህር ሆይ ከ\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ተልከህ እንደመጣህ እናውቃለን ። አንተ የምታደርገውንም ተአምር ማንም ሊያደርግ አይቻለውም ። 
\m ፳፭ ፤ ነገር ግን ይህን ተአምር በማን ሥልጣን ታደርጋለህ? አባትህ ማነው እናትህስ ማናት እሷ? ነገድህስ ከማን ወገን ነው? እርግጥ ከነቢያት ወገን ከሆንክ ተአምራት ማድረግ ይቻልሃል አሉት ። 
\m ፳፮ ፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ይህን እናንተ የምታዩትን ተአምር የማደርገው በሰማያዊ አባቴ ፈቃድና ሥልጣን ነው አላቸው ። አይሁድም ይህን አነጋገሩን በሰሙ ጊዜ ይወግሩት ዘንድ ድንጋይ አነሡ ። 
\m ፳፯ \bd ኢየሱስ\bd* በምን ሥራዬ ትወግሩኛላችሁ? እናንት የአይሁድ ማኅበር ሆይ እነሆ እኔ የአሕዛብ ተስፋቸው እንደሆንኩ ዕወቁ አሁንም ሐዋርያቶችን ወደ አላመኑት ሕዝብ እልካለሁ እነሱም ወደ ሃይማኖቴ ይጠሯቸዋል ። 
\m ፳፰ ፤ እነሱም ቃላቸውን ይቀበሏትዋልና እኔን ከአባቴ ከመንፈስ ቅዱስም ጋር ያመሰግኑኛል ። ለዘላለሙም ስለእናንተ ፋንታ ወገኖቼ ይሆኑኛል አላቸው ። 
\m ፳፬ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ።
\b 
