\c 1 

\s1 ሠለስት እም\bd ሰኑይ\bd* እስከ \bd ቀዳሚት\bd* ሰንበት
\b 
\s2 \bd ሠለስት\bd*\bd  \bd*\bd ዘሰኑይ\bd*
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም እስመ ተሐውር ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ትጺሕ ፍኖቶ ወትስብከ በስሙ ይመልዕ ላዕሌሁ መንፈሰ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይቤሎሙ ዮሐንስ አንሰ ኢኮንኩ ኪያሁ ተፈኖኩ ቅድሜሁ ከመ አጥምቅ በማይ። 
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለም ዓለም ርእዩ በግዓ እኁዝ አቅርንቲሁ በዕፀ ሳቤቅ ዕፀ ሳቤቅ ብሂል ዕፀ ሥርየት መስቀል እስመ መስቀል ሞዓ ሞት ተሞዓ ኃይለ መስቀሉ አብርሃ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ አመ ዕለት እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለም ዓለም ሠርዓ ሰንበተ ለሰብእ ዕረፍተ ኵሎ ግብረ ቅኔ ኢይግበሩ ባቲ ምህሮሙ ወይቤሎሙ አክብሩ ሰንበተ ትርከብ ሕይወተ ኢመዊተ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለም ዓለም ሶበ ይትነሣእ ከመ አንበሳ ወከመ ዕጓለ አንበሳ ላዕለ ሞት ተወርዘወ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃለ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀበየ ሃሌ ሉያ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም በመንፈስ የሐውር ወበኃይለ ኤልያስ አልቦ ዘየዓብዮ ለዮሐንስ ። ይትበደር ሰብእ እምዕንቈ ሰንፔር ክቡር እምወርቅ ወእምብሩር ይትበደሩ ጻድቃን ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ አምኔየ በዕለተ ምዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም በከመ ሥምረቱ ንብረቱ ገዳም አልቦ ምስለ ባዕድ ዘይትናገር ምስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ይትናገር አልቦ ዘየዓብዮ ለዮሐንስ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ አመ ዕለት እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ነያ ሀገር መድኃኒት ጽዮን ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ጽኑዕ ጥቅማ በኃይለ መስቀሉ ሐፁር የዓውዳ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነክ ኀቤየ ሃሌ ሉያ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም እስመ አልቦ ነገር ዘይሰዓኖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ኃጢአተ ይሠሪ ዕፁበ ያቀልል ጽልመተ ያበርህ ንግሩ ምሕረቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ  ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝንከ ኀቤየ ሃሌ ሃሌ ሉያ አመ ዕለት እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለም ዓለም ባረከ \bd እግዚአብሔር\bd* አንቅዕተ ማየ ሕይወት ወወሀበ ለሕዝብ ሲሳየ ጽድቅ ዘለዓለም በረከተ ለውሉደ ሰብእ አዕይንተ ተከዚ አቀመ ሎሙ ባረከ ዓመተ ጻድቃኑ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ረከብናሃ በዖመ ገዳም ነሣእናሃ ትኩነነ መርሐ እንዘ ገዳመ ትነብር ወታስተሐውዝ ውስተ አድባር ሀገሩ ይእቲ ለንጉሠ ስብሐት ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ አመ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለም ዓለም ዝንቱ ውእቱ ዮሐንስ ዘበእንቲአሁ ተነበየ አቡሁ ዘካርያስ ። ትንሣኤሁ አግሀደ በዘቦቱ ተሞዓ ሞት በትንሣኤሁ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ አመ ዕለተ እዴውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ለቅድስት ቤተ ክርስቲያን አምኃ ስብሐት ወጸሎት ።
\b 
\s2 \bd ሠለስት\bd*\bd  \bd*\bd ዘሠሉስ\bd*
\b 
\m \bd ስምዓኒ\bd* እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ ሃሌ ሉያ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለም ዓለም \bd ማርያም \bd*ጽርሕ ንጽሕት ማኅደረ መለኮት እኅቶሙ ለመላእክት ሰመያ ሰማያዊት እንተ በምድር ታንሶሱ ።
\m ዘምሩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘየሐድር ውስተ ጽዮን ወንግርዎሙ ለአሕዛብ ምግባሮ ወተዘከሩ መንክሮ ዘገብረ ።
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም በጺሖሙ ኀበ አልቦ ደዌ ወአልቦ ሕማም ኀበ አልቦቱ ሞት ወኀዘን ብሔረ ትፍሥሕት ወኃሤት ብሔረ ፍግዕ ወተድላ ወአብያተ ዘምሉዕ በረከተ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ጾመ ሙሴ ፵ መዓለተ ወ፵ ሌሊተ ወወሀቦ ጽላተ ዘሕግ ወይቤሎ ዕቀብ ሕግየ ወሥርዓትየ ዘጽሑፍ ውስቴቱ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃለ ሉያ ወይብጻህ ቅድሜከ ገዓርየ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ ሃሌ ሉያ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ተወልደ ኢየሱስ በቤተ ልሔም ዘይሁዳ አዋልደ ጢሮስ አሜሃ ይሰግዳ ሰብአ ሰገል አምጽኡ ሎቱ ጋዳ ወይትኃሠያ አዋልደ ይሁዳ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ በዕልተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ወአንተሰ ብእሴ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ ፳ኤል ሤመከ ታእምር ትግበር ፈቃዶ ወታጥምቅ በስሙ ይመልዕ ላዕሌሁ መንፈስ ቅዱስ እምከርሠ እሙ ዮሐንስ ወንጌላዊ ዮሐንስ ገዳማዊ ዘአብሁ ካህን ወእሙ መካን ዮሐንስ ቡሩካኑ አንትሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ደምፀ እገሪሁ ለዝናም ወሶበ አልዓለ እደዊሁ ይጸግቡ ጠላተ ገዳም ወይረውዩ አድባረ በድው ይጸርሑ እንዘ ይሴብሑ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በእለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ይገንዩ አሕዛብ ለስምከ እግዚኦ ወነገሥትኒ ለስብሐቲከ እስመ ልህቀ ሕፃን ወአስተርአየ በብርሃነ ስብሐቲሁ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ እደ ወአንስተ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም እደ ወአንስተ ወሕፃናተ ከመ ይቤዙ ተወልደ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም መርዓዊ በጽሐ ተቀበሉ ዘመጽአ እምላዕሉ ዘሰማየ ይነግር ወይዜኑ መድኃኒተ እምጽዮን ንዑ ንሑር ውስተ ቀበላሁ ለክርስቶስ ነሃሉ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ጽጌ አስተርአየ በውስተ ምድርነ ወበለስ አውፅአ ሠርፀ ጊዜ ገሚድ በጽሐ ናርዶስ ወሀበ መዓዛሁ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕልተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ጽጌ አስተርአየ በውስተ ምድርነ ጽጌ ጽጌ ጽጌ ምድሮሙ ለሐዋርያት ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ወትኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለም ዓለም ጊዜ ገሚድ በጽሐ ዘሠናየ ጽጌ አስተርአየ በውስተ ምድርነ ቃለ ማዕነቅ ተስምዓ ።
\b 
\b 
\s2 \bd ሠለስት\bd*\bd  \bd*\bd ዘረቡዕ\bd*\bd  \bd*
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕልተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም አብ መርሆሙ ወልድ መገቦሙ አዕይነተ ተከዚ አቀምከ ሎሙ እግዚኦ በኂሩትከ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ በዕልተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሶፍያ ንግሥት ነገደት ሮሜ ወበጺሓ ሮሜ ሀገሮ ለንጉሥ መጠወት ደቂቃ ለስምዕ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕልተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ አመ ዕልተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ወገብረ ንጉሥ መድቅሐ ለቤተ ክርስቲያን አሜሃ ፈጸመ ሐኒጾታ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ቅንዋተ እደሚሁ አርአዮሙ ለአርዳኢሁ እምድኅረ ተንሥአ እሙታን ርእይዎ ወሰገዱ ሎቱ እንዘ አምላክ ውእቱ ላዕለ ሞት ተወርዘወ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ አመ ዕልተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ወሚካኤል ፩ዱ እመላእክት እምቅዱሳን ቀደምት እስመ በዲበ ሠናይቱ ለሰብእ ተአዛዚ ። በአይቴ እንከ ንረክብ ዘከመ አምላክነ በሰማይ በላዕሉ ወበምድር በታሕቱ ተስቅለ ከመ ዕቡስ ትንሳኤሁ ገብረ በሰንበት ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸልትልየ ሃለ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ አመ ዕልተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም መዝራእትየ ወኃልየ ወይቤሎ ፍቁርየ ዝንቱ ወልድየ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ አመ ዕልተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም አፀውተ ሲኦል አድለዉ ሎቱ ወይቤሉ ዝኬ ውእቱ ክርስቶስ ዘወረደ ኀቤነ ከመ ያንሥእ ኵሎ ሙታነ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዞ ጸሎትየ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ በዕልተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ አምዓኒ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ወበልዋ ለወለተ ጽዮን ነዋ ንጉሥኪ በጽሐ ይመትሩ አዕፁቀ በቀልት ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕልተ ምንዳቤየ አጽምዕ እዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ አመ ዕለተ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ዝንቱሰ ብእሲ መምህርነ ዘተፈነወ ውስተ ምድርነ ከመ ይክሥት ብርሃነ ። ከርሡ ሰሌዳ ከመ ቀርነ ነጌ ኰሰኰሰ ወርቅ ዘብሩር ሊተሰ ይመስለኒ ማኅበሮሙ ለቅዱሳን ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስመዓኒ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም በከመ ይቤ እግዚእነ በወንጌል ዘየአመን ብየ በትንሣኤየ አነ አነሥኦ ምስሌየ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ እምዓኒ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ዮምሰ ወለደት ቅድስት ድንግል አስከበቶ ውስተ ጎል ወሰመየቶ አማኑኤል ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወይ ድግ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ እዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ አመ ድግ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ወጸውዖ ሊቀ ምርፋቅ ለመርዓዊ ወይቤሎ እስመ ኵሉ ሰብእ ዘይሤኒ ወይነ ያቀድም አስትዮ ።
\b 
\s2 \bd ሠለስት\bd*\bd  \bd*\bd ዘሐሙስ\bd*
\b 
\m \bd ስምዓኒ\bd* እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለም ዓለም ወመሀረ እስከ አመ ዓርገ እምኀቤነ ይኩነነ ስምዓ ተንሥኦቱ ዘይሄሉ ምስሌነ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕልተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ወተቀበልዎ መላእክት በስብሐት ለዘሐመ ወሞተ ወተንሥአ ኢያእመሩ በርደቱ ወበዕርገቱ በስብሐት ተቀበልዎ እንዘ ይብሉ አርኅዉ ኆኃተ መኳንንት ወይባዕ ንጉሠ ስብሐት ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽም ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ሰብሑ ወዘምሩ በዕለተ ሰንበት ለዘአልሐቀ ወአሥመረ ጽጌያተ ገዳም በምድርነ ክርስቶስ ምዕመን ሀቡ አኰቴተ ለስብሐቲሁ ፀውዑ ስሞ ወንግሩ ኵሎ መንክሮ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም በከመ ይቤ ዕዝራ ነቢይ ለኢየሩሳሌም ሐፁር የዓውዳ ክብራት ዕንቍ መሠረታ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎይትየ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ስፍሐ እደዊሁ ቅዱሳንተ ዲበ ዕፀ መስቀል ዝንቱ መስቀል ረድኤት ወኃይል ለእለ ነአምን መራሔ ሕይወትነ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ ሃሌ ሉያ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም በመስቀሉ ወልድ ቤዘወነ ወሠርዓ ሰንበተ ለዕረፍተ ዚአነ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወሊትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ አመ ዕለተ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ነገሩነ በእንተ ወልድከ ከመ ውእቱ ወልድከ ወልድከ ቀዳሜ በኵርከ መልአከ ምክርከ ዘታፈቅር ክብር ዘከማከ ሰበከ ለነ ዜናከ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ዕቀብዋ ለዛቲ ቃል ጽድቀ ትኩንክሙ ለክሙ ወለውሉድክሙ መሥዋዕተ ፋሲካሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጽከ እምኔየ በዕልተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ አመ ዕልተ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ኢትርኃቁ እምኔሃ ለቤተ ክርስቲያን እስመ ዋካ ይእቲ ወብርሃን ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ እዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ አመ ዕለ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ይእዜኒ ንዜንወክሙ ወንነግረክሙ ሕገ \bd እግዚአብሔር\bd* በጽሐ ጾም ዘሕግ ወዘሥርዓት መዋዕለ ግብር ከመ ንትቀነይ ለልዑል በኵሉ ልብነ ንሰብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወንጸመዶ ውስተ ጽርሐ መቅደሱ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለ ዓለም ወለዓለመ ዓለም ዛቲ ዕለት ዓባይ ፋሲካ ተዝካረ ትንሣኤሁ ለመድኃኒነ እስመ ነገረነ በእንተ ወልዱ ዘረስዮ በኵረ እሙታን እስመ በትንሣኤሁ ቤዘወነ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ኀበሩ ቃለ ነቢያት ከመ በቃና ዘገሊላ ማየ ረሰየ ወይነ ።
\b 
\b 
\s2 \bd ሠለስት\bd*\bd  \bd*\bd ዘዓርብ\bd*
\b 
\m \bd ስምዓኒ\bd* እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ርግብየ ይቤላ በእንተ የዋሃታ ወሠናይት በእንተ አርሞሞታ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀበየ ሃሌ ሉያ  አመ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም \bd ማርያም\bd*\bd ሰ\bd* እሙኒ ዓመቱኒ በትረ አሮን እንተ ሠረፀት ዘእንበለ ተክል ።
\b 
\m ስምዓኒ ግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ነጽረነ በአዕይንተ ምሕረትከ ተሠሃለነ ወደምስስ አበሳነ አቅርበነ ኀቤከ ወንሰግድ ውስተ ጽርሐ መቅደስከ በፈሪሆትከ ንሴብሐከ በጾም ወበጸሎት ከመ ንጸመድከ በአፈ ኵልነ ስብሐተ ዘነግህ ነዓርግ ለከ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ አመ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ሖረ ኢየሱስ እምገሊላ ኀበ ዮሐንስ ከመ ያጥምቆ በፈለገ ዮርዳኖስ ወወጺኦ እማይ ተርኅወ ሰማይ መጽአ ቃል እምደመና ዘይብል ዝንቱ ውእቱ ወልድየ ዘአፍቅር ሎቱ ስምዕዎ ። ሮማይ ብእሲሁ ጻድቅ ወኄር ወፈራሄ \bd እግዚአብሔር\bd* አባ ገሪማ ቀስ ዘመደራ ትክበር ነፍስየ በቅድሜከ ዮም አባ ባርከኒ እንሣእ በረከተከ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ ሃሌ ሉያ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ዮሐንስ ስሙ ቅዱስ ውእቱ እምከርሠ እሙ ካህነ ረሰዮ ከመ ያጥምቆ በማይ በዮርዳኖስ ቀላይ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ካህን ወነቢያ ድንግል ወሰማዕት የዓቢ እምነቢያት እግዚኡ ዘአጥመቀ በፈለገ ዮርዳኖስ ዮሐንስ እምነቢያት የዓቢ ወይከብር ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎይትየ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ እዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ አመ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ካህን ወነቢይ ወሰማዕት የዓቢ እምነቢያት ውስተ ርእሰ ዓውደ ዓመት ተጽሕፈ ሎቱ ተዝካሩ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ሶፍያ ንግሥት ነገደት ሮሜ ምስለ ደቂቃ ሠናይት ወበጺሖ ሮሜ ሀገሮ ለንጉሥ ወበህየ ረከበት ጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ አመ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ሃሌ ሃሌ ሉያ ነያ ደብተራ እንተ ርእያ ዕዝራ ይሔውጽዋ ዘሰማይ ሐራ ።
\b 
\b 
\s2 \bd ሠለስት\bd*\bd  \bd*\bd ዘቀዳሚት\bd*
\b 
\m \bd ስምዓኒ\bd* እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ ሃሌ ሉያ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ኃይል ክርስቶስ ውእቱ ለሰማዕት አክሊል ንጹሕ ለካህናት ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ ሃሌ ሉያ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም በለስ ዘይቤ ቤተ ፳ኤል እሙንቱ ወዓፀደ ወይኑ ክርስቶስ ውእቱ ዬ ፣ ዬ ፣ ዬ ፣ ወአመ በጽሐ ዕድሜሁ ይፌንዎሙ ለመላእከት በቃለ ቀርን ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ ሃሌ ሉያ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ገብርኤል መልአክ መጽአ ወዜነዋ ጥዩቀ በእንቈ ባሕርይ እንዘ ትፈትል ወርቀ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ዖፍ ፀዓዳ ትመስለኒ እኅትየ መርዓት \bd ማርያም \bd*ቅድስት እመዘመዶሙ ከካህናት ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ሃሌ ሉያ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀበየ ሃሌ ሉያ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ወአመ ሰዱስ ነሥኦሙ ኢየሱስ ለጴጥሮስ ወለያዕቆብ ወለዮሐስ ወአዕረጎሙ ደብረ ነዋኃ እንተ ባሕቲቶሙ ወተወለጠ እርአያሁ በቅድሜሆሙ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ወሪዶሙ እምደብር እምደብረ ታቦር አዘዞሙ ኢይንግሩ ዘርእዩ በደብር እስከ አመ ይትፌጸም በዕድሜሁ ።
\b 
\m ስምዓኒ እግዚኦ ጽሎትየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ አመ ዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም አዋልደ ንግሥት ለክብርከ ወትቀውም ንግሥት በየማንከ በአልባሰ ወርቅ ዑፅፍት ወኁብርት ።
\b 
\b 
