\c 5 

\s1 ሦስተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it እመቤታችን ወደቤተ መቅደስ ስለመግባቷ\it*\it  \it*
\m \bd ፩ ይቅርታውና ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልንና አምላካችን መድኃኒታችን \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  ያደረገው ተአ ምር ይህ ነው ። \bd*
\m ፪፤ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የጸናች ክብርት እመቤታችን በተወለደች በ፫ት ዓመቷ \bd እግዚአብሔርን\bd* ታለግለው ዘንድ አባትና እናቷ ወደቤተ መቅደስ አስገቧት። ከዚያም በመንፈስ ቅዱስ ሞግዚትነት በቅድስተ ቅዱሳን ተቀመጠች ። 
\m ፫፤ መጠነ አንስት በአደረሰች ጊዜም የገሊላ አውራጃ የሚሆን በናዝሬት በሽማግሌው በዮሴፍ እጅ አስጠበቋት ። 
\m ፬ ከዚያም \bd እግዚአብሔር\bd* ለዚህ ክብር የመረጠውን የመላእክት አለቃ ቅዱስ \bd ገብርኤል\bd*ን በናዝሬት ሀገር የምትኖር ወደ ኢያቄም ልጅ ሂድና ማደሪያየ ትሆነኝ ዘንድ እሷን እንደመረጥሁ የምሥራች ንገራት ብሎ አዘዘው ። 
\m ፭ ፤ \bd ገብርኤል\bd*ም በ፮ተኛው ወር አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የጸናች ወደ ክብርት እመቤታችን ሄደና በፊቷ ቆሞ \bd እግዚአብሔር\bd* ከአንቺ ጋር ነውና ሰላምታ ይገባሻል። ከሴቶች ሁሉ ተለይተሽ አንቺ የተባረክሽ ነሽ አላት ። 
\m ፮ ዳግመኛም ከዘመዶቿ ወገን የሆነች ኤልሳቤጥ መጥምቁ ዮሐንስን ለመውለድ የፀነሰች መሆኗን ስለነገራት አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን ከፍተኛ አድናቆት አደረባት ። በዚህም የተነሣ \bd በእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ እንደ ቃልህ ይደረግልኝ አለችው። 
\m ፯፤ \bd ገብርኤል\bd*ም ከእመቤታችን ዘንድ ወደ ሰማያዊ መዓርጉ ተመለሰ፤ አምላክን የወለደች በድንሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የጸናች ክብርት እመቤታችንም የ\bd ገብርኤል\bd*ን ሰላምታ ከሰማችበት ቀን ጀምሮ ፅንሷ ከዕለት ወደ ዕለት እያደገ ሄደ። የመንፈስ ቅዱስ ጸጋም በሷ ላይ አደረ ። 
\m ፰ ፤ የኢያቄምና የሐና ልጅ የ\bd ድንግል ማርያም\bd* የመፅነሷ ዜና በእስራኤል ማኅበር ሁሉ ዘንድ ተሰማ ። ይህንኑም ለካህናቱ ነገሩ ዋቸው በመካክላቸውም ክርክር ተነሣና ዘለፋ ትጠጣ ብለው ወሰኑ ። 
\m ፱ ፤ ከእስራኤል ሴቶች መካከል ሴሰኛ ሆና ብትገኝ ማየ ዘለፋ ያጠጧት እንደሆነ አንጀቷን በጣጥሶ ፅንሱን ቈራርጦ ሆድን በጥብጦ አደጋ ላይ የሚጥል ነውና ።
\m ፲ ፤ የእስራኤል ሽማግሎችና መምህራንም አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የጸናች የክብርት እምቤታችን የአባቷን ወንድም ዮሴፍን ወደ አደባባይ አውጥተው አደራ ያስጠበቅንህን የወንድምህን ልጅ እጮኛህ \bd ማርያም\bd*ን አምጣትና ከማን እንደፀነሰች በፊታችን ታምን ዘንድ ስለ ድንግልናዋም እንመረምር ዘንድ አቅርባት አሉት ። 
\m ፲፩ ፤ ዮሴፍም እሺ ብሎ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የጸናች ክብርት እመቤታችን ስለሷ እያለቀሰና እያዘነ ሄደ። ይገድሏታል በማለት በልቡ አስቧልና። 
\m ፲፪ ፤ ከዚያም የይሁዳ ልጅ ሆይ ከማን እንደፀነስሽ ንገሪኝ ያታለለሽስ ማን እንደሆነ አስረጂኝ አላት። እሷም በብሥራተ \bd ገብርኤል\bd* እንደፀነች ነገረችው ። አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የጸናች ክብርት እመቤታችንን \bd ገብርኤል\bd* እጅ ነስቶ የነጋራት ወይም ያበሠራትን የእሥራኤል ልጆች አቃለዋልና። 
\m ፲፫ ፤ እጁዋንም ይዞ ወደ አይሁድ ሊቃውንት አቀረባትና እንዴት እንደነገረችው ሁኔታውን አስረዳቸው። እነሱ ግን ማየ ዘለፋ አጠጧት። 
\m ፲፬ ፤ ባጠጧትም ጊዜ ፊቷ እንደ ፀሐይ አበራ። ከልብሷም እንደመብረቅ ዓይንን የሚያንጸባርቅ ብልጭታ ይወጣ ነበር ። ከፊቷም ብርሃን የተነሣ ተራራውና ገደሉ ሁሉ ብርሃን ሆነ። 
\m ፲፭ ፤ በዚያ የነበሩ አይሁድም አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የጸናች ከክብርት እመቤታችን ይህን ታላቅ ተአምር በተመለከቱ ጊዜ ራሳቸውን ዘንበል አድርገው ከእመቤታችን እግር ሥር ሰገዱ ። 
\m ፲፮ ፤ ሠራዊቱም ሁሉ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል አምላክን በወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የጸናች በክብርት እመቤታችን ማኅፀን መፀነሱን በቅዱሳን ነቢያት አንደበት እንደተነገረው ከነገልጋዩ ከዳዊት ወገን የማዳን መድኃኒትን አስገኝቶ ሕዝቡን በቸርነት የጐበኘ የእስራኤልን አምላክ አመሰገኑት ። 
\m ፲፯ ፤ በዚያን ጊዜም ነቢዩ ዳዊት ውሆች ወይም ባሕሮች አንተን አይተው ሸሹ ያለው ደረሰ ተፈጸመ ። አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የጸናች ክብርት እባብታትን ወደ ማየ ዘለፋው በቀረበች ጊዜ ከዚያ የወጣው አሰደንጋጭ ቃል አይሁድን አስደንግጧቸዋልና ። 
\m ፲፰ ፤ ይህም ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አምላክን በወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ በፀናች በክብርት እመቤታችን ማኅጸን ሣለ ያደረገው 
\m የመጀመሪያ ተአምር ነው ። 
\m ፲፱ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘለዓለሙ ለሁላችን በዕውነት ይደረግልን አሜን ። 
\b 
