\c 4 

\s1  ረቡዕ የሚጸለይ ጸሎት 
\b 
\m \bd ፳፬\bd* ስሞቻቸው ጴጥሮስና እንድርያስ ፣ ያዕቆብና ዮሐንስ ፣ ፊልጶስና በርተሎሜዎስ ፣ ቶማስና ማቴዎስ ፣ ታዴዎስና ናትናኤል ፣ ማትያንና የእልፍዮስ ልጅ ያዕቆብ ለሚባሉ አሥራ ሁለቱ \bd የመድኃኔ ዓለም\bd* ተከታዮች ተማሪዎች ሰላምታ ይገባል። 
\m አቤቱ እኔን ባርያህን ዕገሌን ስለነዚህ በዓለም ሁሉ የቃልህን ፍሬ ያስተማሩና በስምህ የሰበኩ ተከታዮችህ ሐዋርያት ብለህ በቸርነትህ አስበኝ። በታላቅ ችግር ፣ በረኀብና በጥም ፣ በብርድና በራቍትነት ፣ በፍጹም ድካም ፣ በመከራና በፍርድ ከነገሥታትና ከመኳንንት መከራን ተቀበሉ። በእሳት የተቃጠሉ አሉ። በጦር የተወጉ አሉ። በሰይፍ የተሰየፉ አሉ። በመንኮራኩር ፣ በብትርና እና በድንጋይ የተወገሩ አሉ። አቤቱ ስለነርሱ እና ስለሥቃያቸው ፣ ስለችግራቸው እና ስለፈሰሰው ደማቸው ብለህ በቸርነትህ አስበኝ። ይቅርም በለኝ። የዕዳዬን መጸሐፍም ቅደድ። አሜን። 
\m \bd ፳፭\bd* ማቴዎስ ፣ ማርቆስ ፣ ሉቃስና ዮሐንስ ለሚባሉ የምድር ምሰሶዎች አራቱ ወንጌላውያን ሰላምታ ይገባል። ንጉሥ በሁሉም ሀገሮች አህጉር በፊቱ ለላካቸው እና ስሞቻቸው እስጢፋኖስ ፣ ጳውሎስ ፣ ጢሞቴዎስ ፣ ሲላስ ፣ በርናባስ ፣ ቲቶ ፣ ፊልሞና ፣ ቀሌምንጦስ ፣ ዘኬዎስ ፣ ቆርኔሌዎስ ፣ ቴዎፍሎስ ፣ ኤውዴዎስ ፣ አግናቴዎስ ፣ አንያኖስ ፣ ማልኮስ ፣ ኤሌናስ ፣ አርሰጢስ ፣ አስተራትዮስ ፣ አርስጦስ ፣ ጋይዮስ ፣ አድማጥስ ፣ ሉኪዮስ ፣ ድዮናስዮስ ፣ መርአንዮስ ፣ አርክቦንዮስ ፣ አንሲሞስ ፣ ክርስጊስ ፣ አኪላስ ፣ ንኪቲስ ፣ ቅርስጳስ ፣ ክርስትፎሮስ ፣ ፊልጶስ ፣ ጰርኮሮስ ፣ ኒቃሮና ፣ ጢሞና ፣ ጳርሜና ፣ ኒቆላዎን ፣ ማርቆስ ፣ ሉቃስ ፣ ዮሴፍ ፣ ኒቆዲሞስ ፣ ያዕቆብ እኝሁ ለእግዚእነ ፣ አብሮኮሮስ ፣ ሮፎስ ፣ እለ እስክንድሮስ ፣ ስልዋኖስ ፣ ስንቲኖስ ፣ ኢዮስጦስ ፣ አክይቁ ፣ አፍሮ ዲጡ ፣ አንሞስ ፣ ገማልኤል ፣ እንድራኒቆስ ፣ አናንያ ፣ ጵርስቅላ ፣ አቂላ ፣ ኤጲንጦስ ፣ አንድራኒቆስ ፣ ዩልያል ፣ ጰልያጦስ ፣ መርመራዖን ፣ ኬፋ ኡርባኖስ ፣ ስጠክን ፣ ላጤሌን ፣ አክሌምንጦስ ፣ ሄሮድያኖስ ፣ ጥርፌና ፣ ጠሪፎስ ፣ አስከሪጦስ ፣ ሉቅዮስ ፣ እና ሲሶ ለሚባሉ ሰባ ሁለት ተማሪዎች ሰላምታ ይገባል። 
\m \bd በክርስቶስ\bd* ሥራ ከሰባ ሁለቱ አርድዕት ተማሪዎች ጋር አንድ ለሆኑ አምስት መቶ ወንድሞቻቸው ሰላምታ ይገባል። በብዙ ጥበባቸው ቤተ ክርስቲያንን ለአጸኑ ፣ ከከንፈሮቻቸው ምንጮችና ወንዞች ለሚፈሱባቸው ፣ የሥላሴ ወገን ለሆኑ ፣ ሕግን ለሠሩና ሃይማኖትን ላቀኑ ሦስት መቶ አሥራ ስምንት ሊቃውንት ሰላምታ ይገባል። 
\m አቤቱ እኔን ባርያህን ዕገሌን የሐዋርያት ተከታዮች በሆኑ ሰባ ሁለት ተማሪዎች እና እንደነሱ መሠረት ለሆኑ አምስት መቶ ወንድሞች ብለህ በቸርነትህ አስበኝ። ሁለት አካል አለው ብለው ለማያምኑ ፣ ከአንድ እንጨት ሃይማኖትን ለአበቡና ሕይወትን ለአፈሩ ሦስት መቶ አሥራ ስምንት በሮች ደጆች ብለህ ማረኝ። ክፍሌንም ከነሱ ጋር በመኖሪ ያቸው አድርግ። አሜን። 
\m ለሆነና በስሩግ ሀገር ኤጴስ ቆጶስነት ለተሾመ ያዕቆብ ሰላምታ ይገባል። ስለጽድቅ ለታመመ እና ለቤተ ክርስቲያን ቋሚ ለሆነ ብንያሚ ሰላምታ ይገባል። ስለ\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስም ጥርሱን ለተነቀለና ጢሙን ለተነጨ ዲዮስቆሮስ ሰላምታ ይገባል። \bd በመንፈስ ቅዱስ\bd* ኃይል መጻሕፍትን ለተረጎሙ አውፋንዮስና ቢፋንዮስ ሰላምታ ይገባል። 
\m አንገቱን ለሰይፍ ለሰጠና ቀሚሱን ለአወለቀ ፣ ለአሕዛብ እንደ ብርሃን ላበራ ፣ ሃይማኖትን ላስተማረና የሰማዕት መጨረሻ ለሆነ ጴጥሮስ ሰላምታ ይገባል። ከጴጥሮስ ቀጥሎ ጳጳስ ለሆነ አኪላስ ሰላምታ ይገባል። በቅድስና ኖሮ ጵጵስና ለተገባው እለእስክንድሮስ ሰላምታ ይገባል። ስለቤተ ክርስቲያን ለተጣላ ፣ \bd ማርያም \bd*ፈረሰኞ ብላ ለጠራችው እና የቤተ ክርስቲያን ቋሚ ለሆነ ቴዎፍሎስ ሰላምታ ይገባል። 
\m ከሦስት መቶ አሥራ ስምንት ሊቃውንት ጋር አንድ ለሆነ ፣ በመካከላቸው ታምርን ላደረገ እና ብርሃንን ላበራ የአርማንያ ሰው ጎርጎርዮስ ሰላምታ ይገባል። ስለ አ ቅድስት ሃይማኖት በቁስጥንጥንያ ለተሾሙ መቶ እምሳ ኤጲስ ቆጶሳት ሰላምታ ይገባል። በኤፌሶን ሀገር ተሰብስበው \bd የእግዚአብሔርን\bd* ሃይማኖት ላጸኑ ሁለት መቶ ኤጲስ ቆጶሳት ሰላምታ ይገባል። እንደ ሐዋርያት የማያዘነብል ምሰሶ ፣ የማይፈርስ ግድግዳና የማይናወጥ መሠረት ለሆነና በሃይማኖት ለተዋቀረ አትናቴዎስ ሰላምታ ይገባል። በሃይማኖት ጳጳስ ለሆነ የጳጳሳት አለቃ ሳዊሮስ ሰላምታ ይገባል። 
\m እርስ በርሳችን እንዳንጣላ የሰላም መንገድን ላዘጋጁልን ፣ አስተማሪዎች ለሆኑን ፣ የብሉይና የሐዲስ ድርሰትን ለደረሱልን አባ ሚናስና አባ ቴዎፍሎስ ፣ አባ ዮሐንስና አባ ጊዮርጊስ ፣ አባ አብርሃም ፣ አባ \bd ሚካኤል\bd*ና አባ ዮሐንስ የሚባሉ የኢትዮጵያ ጳጳሳት ሰላምታ ይገባል። መንፈስ ቅዱስን ለተመላ ካህን ያሬድ ሰላምታ ይገባል። ከሁሉም መጻሕፍት ድርሰቶችን ለሰበሰበ ፣ ኢትዮጵያን በሚመስጥ ማኅሌትና በሚያምር ምስጋና ባሰበረቃት እና እንደ ንጹሕ የወርቅ ሿሿቴ የመለኮት ዎልን በሷ ላይ ላፈሰሰካህን ያሬድ ሰላምታ ይገባል። 
\m አቤቴ ስለሥልጣነ ክህነታቸው ብለህ ፣ ስለ መጠናቸው ፣ ስለቍርባናቸውና ስለ መሥዋዕታቸው ብለህ ፣ ስለድካማቸውና ስለ ስደታቸው ፣ ስለ ሥቃያቸውና ስለችግራቸው ብለህ ፣ ስለ ክብራቸውና ስለ ማዕረጋቸው ፣ ስለ ድንግልናቸውና ስለአክሊላቸው ብለህ ፣ ስለደማቸውና ስለ መገደላቸው ፣ ስለ ሁሉም ሃይማኖታቸው ብለህ እኔን ባርያህን ዕገሌን..... በቸርነትህ አስበኝ። ለዘላለሙ አሜን። 
\b 
\b 
