\c 3 

\s1  ረቡእ የሚነበብ የቅዱስ ኢያቄምና የቅድስት ሐና ድርሳን
\b 
\m 1 አንድ አምላክ በሆኑ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም በዕለተ ረቡእ የሚነበብ የእመቤታችን ማርያም እናት የሆነች የቅድስት ሐና ገድልና ድርሳን ይህ ነው። ጸሎቷና በረከቷ ከሁላችን ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን፡ ብፅዕት የሆነች የቅድስት ሐና ዕረፍት የሆነውም እመቤታችን ቅድስት ማርያም በቤተ መቅደስ እያለች ነው። እናቷ ቅድስት ሐና እንዳረፈች ነገሯት። እመቤታችን ማርያምም ስምታ ወዮልኝ ወዮታ አለብኝ፤ እናቴ ያዘንሁ የተከዝሁ እንድሆን አድርጋ ተወችኝ፤ ወዮልኝ ወዮታ አለብኝ እንደ አንቺ ማን እናት ይሆነኛል? ለማንስ ተውሽኝ። እናቴ ሆይ ወዮልኝ ወዮታ ራ አለብኝ። የእስራኤል ልጆ የይ ኑ አላቅሱኝ፤ ኣትናቀኝ እኔ አንዲት ብላቴና ነኝ። ሌላመ የለኝምና።
\m 2 ኤርምያስ ሆይ ስለ እናቱ ስለ ሐና ታለቃቅስኝ ዘንድ ና፤ ትታኛለችና። በሰነት በቤተ መቅደስ ብቸኛ ሁኛለሁና። ለእጆቼ ማን ውኃን ይሰጠኛል። በዓይኖቼ ዕንባ ጐረፈ አለች። እመቤታችን ማርያም በቤተ መቅደስ ብቻዋን እንዲህ ስታላ ቅስም የሚያረጋጋት አልነበ ረም። ነገር ግን የሰማይ መላእ ክት ይጐበኟትና ያረጋጓትም ነበር። ሰማያዊ ኅብስትን መቧት ሰማያዊ ፅዋን ዘወትር ያመጡላት ነበር። ምንም ዓይነት ነውር የሌለብሽ ሆይ አንቺ ቡርክት ነሽ ደስ ይበልሽ ይሏት ነበር። የእናቷን ጡት ከተወች ዐሥራ ሁለት ዓመት በሆናት ጊዜም ቅዱስ ገብርኤል ወደ እርሷ መጣ። ጸጋን የተሞላሽ ሆይ እግዚአብሔር ከአንቺ ጋር ነው፤ እነሆ ትጸንሻለሽ። ወንድ ልጅም ትወልጃለሽ። ስሙንም ኢየሱስ ትይዋለሽ። እርሱም ገናና ነው። የልዑል እግዚአብሔር ልጅ ይባላል፤ ለመንግሥቱም ፍጻሜ የለውም አላት። እግዚአብሔር አምላክም የአባቱ የዳዊትን ዙፋን ይሰጠ ዋል። ለያዕቆብ ወገንም ለዘለ ዓለሙ ይነግሣል። ለመንግሥቱም ፍጻሜ የለውም።
\m ፫ ድንግል ማርያም መልአኩ ቅዱስ ገብርኤልን ወንድ ሳላውቅ እንደምን ይሆንኛል? አለችው። መልአኩም መለሰላት እንዲህም አላት። መንፈስ ቅዱስ ያድር ብሻል። የልዑል ኃይልም ይጸል ልሻል። ከአንቺ የሚወለደው ይህም ቅዱስ ነው። የልዑል እግዚአብሔር ልጅም ይባላል። ከዘመዶችሽ ወገን የምትሆን ኤልሳቤጥም ፀነሰች። መካን ሲሏት ካረጀች ከሽመገለች በኋላም ወንድ ልጅ አገኘች። እነሆም ስድስት ወር ሆናት። ለእግዚአብሔር የሚሳነው ነገር የለምና።
\m ፬ ድንግል ማርያምም የተከለ ረውን መልአክ ገብርኤልን የእግዚአብሔር አገልጋዩ እነሆ አለሁ፤ እንደቃልህ ይደረግልኝ አለችው። መልአኩም ከእርሷ ሔደ። ያን ጊዜም እመቤታችን ማርያም እናቴ ሐና የነገረችኝ እውነት ሆነን? አለች። እርሷ የእግዚአብሔር ልጅ ከአንቺ ይወ ለዳል። እግዚአብሔር አገልጋዩ አድርጓታልና። ርብቃ ታላቁ ለታናሹ ይገዛል ባለች ጊዜ በእው ነትም መንፈስ ቅዱስ በርብቃ አፍ ተናገረ። ሐና ግን ፈጽማ ትከብራለች፤ ከሴቶቹ ሁሉ ተለይታ ብፅዕት ናትና። በአማ ጅነቷ የሚተማመንም ብፁዕ ነው። በዕጣንና በቁርባን መታሰቢ ያዋን የሚያደርግም ብፁዕ ነው።
\m ፭ ስለ ቅድስት ሐና ብሎ ኅብስትንና ቀዝቃዛ ውኃን የሚ ሰጥ ብፁዕ ነው። መቶ እጥፍ ያገኛልና፤ በዚህ ዓለም በሥጋው ይድናል። በሚመጣው ዓለምም መልካም ዋጋን የማያልቅ ሕይወትን ያገኛል። ልጇ ጌታ ችን ኢየሱስ ክርስቶስም ነቢዩን በነቢይ ስም የተቀበለ የነቢዩን ዋጋ ያገኛል። ጻድቅን በጻድቅ ስም የተቀበለም የጻድቅን ዋጋ ያገኛል። ከታናናሾቹ አንዱን በእኔና በደቀ መዝሙሬ ስም ቀዝቃዛ ውኃ ያጠጣውንም ዋጋውን አላሳጣውም አለ።
\m ፮ ስለዚህም ችግረኛና ምስኪን የምሆን እኔ እንደተ ቻላችሁ መጠን የብፅዕት ሐናን መታሰቢያ አድርጉ። መታስቢ ያዋን ማድረግም አትርሱ፤ በጨከነ ልቡናም ወደ እርሷ ለምኑ። እርሷም የኃጢአታችሁን ስርየት ታገኙ ዘንድ የልጇ ልጅ ወደ ሆነው ወደ እግዚአብሔር ቃል ወደ ጌታችን ወደ ኢየሱስ ክርስቶስም ትለምንላችኋለች። ደስተኛ ከሆኑ ከማኅበረ በኩር፣ ከሰማዕታት፣ ከጻድቃን ከነቢያት፣ ከሐዋርያት፣ ከደናግል፣ ከመነ ኮሳት ማኅበር ይልቅ አስቀድ ማችሁ መታሰቢያዋን አድርጉ። እነርሱ ስለ ልጇ ልጅ ስላ ኢየሱስ ክርስቶስ መራራ ሞትን ታገሡ።
\m ፯ ቅድስት ሐናን ከልባችሁ አስቧት፤ ልጅ ያለ አባት ይከብ ራልን? ብላቴናስ ያለ እናት ትከብራለችን? እናንተም እናታችን ሐናን እንደ ልጇ እንደ እግዝ እትነ ማርያም አድርጋችሁ አክብሯት። ክብረ በዓልም አድርጉላት። ዳግመኛም ልጅ ባለማግኘቷ የእስራኤል ልጆች እንዳቃለሏት ቸል አትበሏት። ቸል ስላሏት፣ ስለናቋትና ስለገ ፏትም በእግዚአብሔር ዘንድ የምታሳስብ የምታስፈርድ ሆነች።
\m ፰ ብፅዕት ሐናን በክብር በገናናነት የሰማይና የምድር ን+ `ግሥት በሆነች በተባረከች ልጇ ቀኝ ቁማ ባይዋት ጊዜም ሁሉም ያላቅሳሉ። በእናንተ ዘንድ ካህን ልባል የማይገባኝ ድሃና ምስኪን እኔ እናገራለሁ። ከተጠሩት ሁሉ ይልቅ ስብዕታት ሐና ፍቅር ሥር ሆኖ አንድ ወንድም ግድ ባለኝ ጊዜ የጌታችን የኢየሱስ ክርስቶስ እናቱ እናት ስለሆነች ስለ ኢያቄም ሚስት ስለ ቅድስት ሐና ምስክር እሆን ዘንድ መንፈስ ቅዱስ በእኔ ላይ ተናገረ። በዚህ የተሰበሰ ባችሁ እናንተም አባቶቼና ወንድ ሞቼ የብፅዕት ሐናን መታሰቢያ ታደርጉ ዘንድ እግዚአብሔር ከእና ንተ ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን።
\m ፱ ሦስትነቱ በማይመረመር ስውርነቱ ምሉእነቱ በማይታወቅ የሃይማኖት መሠረት በሆነ በእግዚአብሔር ስም በምእመናን ልቡና የበረከት መዝገብ ይጨመ ራል። እያንዳንዱም አንዲት ስግደትን ይሰግድለታል። በእያን ዳንዱም በአንዲት ስግደት ይመሰ ገናል። በእያንዳንዱም በአንዲት ልመና ይማለዳል። በምድርም በሰማይም በባሕርም በቀላይም ምስጋና ለእርሱ ይገባል፤ ለዘለ ዓለሙ አሜን።
\m 10 የአዶናይ የእግዚአብሔር እናቱ ለእመቤታችን እናት ለሆነች ለሐና የውዳሴና የምስጋና እጅ መነሻ ይገባል። የሁላተ ኛዋ ሰማይ መገኛ እርሷ ናት። የጸሎቷ ኃይልም የቤተ ክርስቲ ያን ልጆች የሆንን ሁላችንንም ይጠብቀን። ለዘለዓለሙ አሜን። ሰማያዊ ለሆነው የአብ ሙሽ ራው ለሆንሽ ቀዳማዊ ለሆነው ለወልድ እናትም ማደሪያ የሆንሽ አዳኝ ለሆነው ለመንፈስ ቅዱስም ታቦቱ እመቤቴ ሐና ሆይ ለአንቺ የምሥራች ይገባሻል።
\m 11ላዘነ ለአዳም መድኃኒቱ ለተገደለ ለአቤልም የቤቱ መሠረት የሆንሽ እመቤቴ ሐና ሆይ ለአንቺ የምሥራች ይገባ ሻል። የሴቶች ሁሉ ንግሥት የሆንሽ እመቤቴ ሐና ሆይ ለአንቺ የምሥራች ይገባሻል። የሣራና የኪጡራ ንግሥታቸው የምትሆኝ እመቤቴ ሐና ሆይ ለአንቺ የምሥራች ይገባሻል። የርብቃ ፣ የልያና የራሔል የደስታ ሕይወታቸው የምትሆኚ እመቤቴ ሐና ሆይ ለአንቺ የምሥራች ይገባሻል።
\m 12 እመቤቴ ሐና ሆይ የኪሩቤል ገናናነት በሚሰማበት፣ በጽንሐቸው በሚታጠንበት፣ የኪሩቤል ክንፍ በተዘረጋበት፣ የነቢያት ትንቢት በተነገረበትና የሐዋርያት ስብከት በተሰበከበት ለአንቺ የምስራች ይገባሻል። እመቤቴ ሐና ሆይ ሜልካ፣ ቴርሳ፣ ሔግላ፣ ኑኃና መሐላ በንግሥናሽ ገናናነት ተመኩ። አምስት የሆናችሁ የሰለጳድ ልጆች ሆይ ቅድስት ሐና በቀደሙት አባቶች አምሳል ዛሬ ዐረፈች። ስለ እኛም ትለምናለች። በእግዚአ ብሔር ዘንድ ሞገስን አግኝ ታለችና።
\m 1፫ የሕያው እግዚአብሔር ቃል የሆነ አምላክን የወለደች የእመቤታችን ማርያም እናት ሐናም ከተከበሩት የተከበረች ንጽሕት ናት። ይህቺ ጻድቅም ከኢየሩሳሌም የሆነ የማጣት ልጅ ናት። እርሱ ከሌዊ ወገን የሆነ ያም ያም Mዊ። የሜልኪ ልጅ የሌዊ ልጅ ነው ላማጣት ሦስት ልጆች ነበሩት ሠላስ የአንደኛዋና የታላቂቷ ስም እንተ ማርያም ይባላል። የሁለተኛ የዕታ ዋም ሶፍያ ይባላል። የሦስተ ኛዋም ሐና ይባላል።
\m 1፬ የማጣት ልጅ ማርያ ይእቲ ምም አግብታ ሰሎሜን ወለደች። ይህችም ጌታችን መድኃኒታችን ዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ ከተወለደ ስ። በኋላ ከርጉም ሄሮድስ ፊት በሚሰደድበት ጊዜ እመቤታችን ማርያምን የረዳቻት ናት። ዛቲ ሶፍያም አግብታ የመጥምቁ እም ደታ ዮሐንስ እናት የሆነች ኤልሳ ጋኮና ቤጥን ወለደች። ሐናም ከይሁዳ ሐና ወገን የሆነ ኢያቄምን አግብታ ዛቲ እመቤታችን ማርያምን ወለደች። ርተ ኤልሳቤጥ፣ ሰሎሜና ሐናም ለም የእኅትማማች ልጆች ናቸው። ለዳ ይህቺ ቅድስት ሐናን ግን ጽድቋ ሚሮ ንና ከሴቶች ሁሉ የሚበልጥ ክብሯን አውቆ በሥጋ አምላክን ለወለደች ለድንግል ማርያም ደታ ንስ ጐን እናት ለመሆን የተባት አደረጋት። ከሴቶች ሁሉ የተከበረች ናት።
\m 1፭ እርሷ መካን ሆነች። ለጾምና ለጸሎት በመገዛቷ ብዛትም ወደ እግዚአብሔር ትማጸናለች። ይህችን ልጅም ሰጣት። እግዚአ ብሔርም ኀዘኗን ለቅሶዋን ተመልክቶ ልቡናዋን ደስ አሰኛት። የሰው ልጆች ሁሉም በእርሷ ተደሰቱ። ስለዚህም እንደ ሮቤል ሳናማት ሐናን እናከብራት ዘንድ ይገባናል። ሐናንና ኢያቄምንም እንደ ኦሪቱ ትእዛዝ ዘር ስለሌ ላችሁ በእግዚአብሔር ፊት መሥዋዕታችሁን ታቀርቡ ዘንድ አይገባችሁም አሏቸው። ይህ ነገር ምን ያህል ዐፅምን ይሰብራል። ልቡናን ያነዳል። አንጀትንም ያቃጥላል። ኢያቄምም ይህን ሰምቶ ፈጽሞ አዘነ። ጌታዬ፣ አምላኬና ንጉሤ ሆይ የእስራኤል ልጆች ሁሉ ዘር ልጅ አላቸው፤ ለእኔ ግን የለኝም እያለ ይጸልያ ጀመር።
\m 1፱ ቅድስት ሐናም እ፬ ሆይ እግዚአብሔር ኀዘኔን እስከ ሚመለከት ድረስ ስለጉስቁልና፣ አለቀስ ዘንድ ተይኝ። ለኔስ ኀዘን `ስቃይ፣ መራራ ለቅሶ እስከ ዕለተ ሞቴ ድረስ ይገባኛል። ይህቺ ዕንባም ልማዴ ናት። ልባቸው እንደተደሰቱ ሴቶችም አልለብ ስም። እኔ የምመሰለው በምንድን ነው? ቅጠልና ፍሬ በሌለው በደረቀ ዕፅ ነውን? ወይስ ተደም ስሳ በጠፋች ሀገር? እንኪያስ ነፍሴ ያዘነችብኝ ልቡናዬ የተከዘ ችብኝ እኔ ተሰርቆ ወይም በዝሙት በመተላለፍ የመጣ እንደሆነ ሳላውቅ ይህን አልለ ብስም። ሥርዓትን የሠራ እግዚአ ብሔር ሙሴን አለው። የእስራ ኤልን ልጆች እንዲህ በላቸው። ወደ ወንድ ሚስት አትሒዱ። ዝሙት አትፈጽሙ ይህንና የመሳሰለውን ተናገረው። እኔም ከዘማውያን የተገኘ ከሆነ ይህን ልብስ አልለብስም አለቻት። ሙ ነሰ
\m 20 ይህቺ ሴትም በመዓትና በቁጣ መለሰችላት። ልቧም እንደ እሳት ነደደ። ሐናንም እግዚአ ብሔር ማሕፀንሽን የዘጋው በትክክል ነው። የበረከትን ፍሬ ዘር የከለክለሽ እንደ እስራኤል ሴቶች ሁሉ ልጅ ያልሰጠሽእግዚአ ብሔር መልካም አድርጓል። እኔ መልካም ነገር ላደርግልሽ ፈለግሁ። አንቺ ግን ስድብን ከፈልሽኝ ክፉ ነገርንም መለስ ሽልኝ አለቻት።
\m 21 ብፅዕት ሐናም ይህን ሰምታ ልቡናዋ በጣም አዘነ። ከዚህ በኋላም ፈጥና ተነሣች፤ የጐሰቆለ ልብሷንም ከላይዋ አስወገደች። ታጠበች፤ ተቀባባች። በጌጧም ተጊያጊያጠች። የሚያ ስውብ ልብስንም ለበሰች። ትጸ ልይ ዘንድም ወደ እግዚአብሔር ቤተ መቅደስ ሔደች። በመንገድ ስትሔድም ረጅም ዛፍን ዐየች። በዛፍም ወፎች ከልጆቻቸው ጋር ነበሩ።
\m 2፭ ብፁዕ ኢያቄምም ይህን ሰምቶ ተደሰተ። እግዚአብሔር ንም አመሰገነው። ልመናዬን ያልናቀ፣ ጸሎቴንም የተቀበለ የእስራኤል አምላክ እግዚኣ ብሔር ይመስገን አለ። ነቢዩ በመዝሙር Wግዚአብሔር ኃ ጢአቱን ያልቆጠረበት ሰው ብፁዕ ነው እንዳለ። በእውነ ትም የነቢዩ ቃል አያብልም። ዳግመኛም እግዚአብሔር ልባቸው ገር ለሆኑ ሰዎች ቅርብ ነው። ሰውነታቸውን ገልባቸውን ያዋ ረዱ ሰዎችንም ይረዳቸዋል አለ።
\m 2፮ ከዚህ በኋላ ብፁዕ ኢያቄም የበጐቹንና የመንጋዎቹን ጠባቂዎች እረኞቹን ጠራ። ለእ ግ ዚ አ ብ ሔር ቁርባን መሥዋዕት የሚሆኑ ሁለት በጐችን አምጡልኝ አላቸው። ላሞቹንና በጐችንም አመጡ ለት። ለእግዚአብሔርም መሥዋ ዕትን አቀረበ። ወደ ቤቱም ገባ። ለድሆችና ለዘመዶቹ ሁሉም ግብዣ አደረገ።
\m 2፯ ከዚህ በኋላም በሦስተ ኛው ቀን የተከበረ ኢያቄም በልቡ አሰበ። መልአኩ በራእይ የነገረኝ እውነት ከሆነ ለእግዚአ ብሔር መሥዋት ይሆን ዘንድ ያማረ ወይፈንና ንጹሕ ጊደርን ዳግመኛ እወስዳለሁ፤ ይሠዋቸው ዘንድ አቀርባለሁ አለ። በዕንቍ ከተሠራው በቤተ መቅደስ ውስጥ ባለው አክሊልም ፊቴን አየዋለሁ አለ። በመሠዊያው የተቀመጠ ከዕንቍ የተሠራ አክሊል በዚያ አለና። ከእስራኤል ልጆች ወገን የሚያቀርበው ስለት ቢሆን፣ በፈቃድም ቢሆን፣ ኃጢአቱን ለማስተስረይም ቢሆን ለእግዚአ ብሔር የሚሠዋውን መሥዋዕት እግዚአብሔር ከተቀበለው መሥዋዕቱን የሠዋው ሰው ፊት በዕንቍ በተሠራው አክሊል ውስጥ እንደ መስታውት ይታያል። እግዚአብሔር መሥዋዕቱን ያልተ ቀበለው ከሆነ ፊቱ በዕንቍ በተሠራው አክሊል ውስጥ አይታይም። 
\b 
