\c 1 

\s1 ራዕየ ማርያም
\b 
\m በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ኣሓዱ እምላክ ንዌጥን በረድኤተ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ራእየ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ጸሎታ ወበረከታ የሃሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም ኣሜን ። 
\m \bd ማርያም\bd* ለዮሐንስ እንዲህ አለችው ረቂቅ ምሥጢር በልቡናየ የማይታወቅ ጌታዬ ፈጣሪዬ ለጸልኝ ምሥጢር በጎልጎታ ስጸልይ ዐርብ ቀን በቀትር ብሩህ ደመና መጥቶ ከ፫ቱ ሰማያት ኣውጥቶ አስቀመጠኝ ሁሉንም አሳየኝ ከአንቺ ከፈለገ ሰማይ ተወልጃለሁና አንቺም ሰላምታ ይገባሻል እኔም ዕጹብ ድንቅ ምሥጢርን እገል ጽልሻለሁ አለኝ።  እኔም መለስኩለት ጌታዬ ፈጣሪዬ እንዳልህ ይሁን አልሁት ወደታች እይ አለኝ። ወደ ታች ስመለከት ዓለምን ሁሉ አየሁ ሰብእሰ ከንቶ የመስል ወመዋዕሊሁኒ ከመ ጽላሎት የኃልፍ ሰው ከንቱ ነገርን ይመስላል ዘመኑም እንደ ጥላ ያልፋል ይጠፋል ነፍሱም ከሥጋው ትለያለች ለዘለዓለም ኣትኖርም የምትኖ ርበትም አይታወቅም መዝሙር ፻፴፫ ፡ ፬ 
\m እንግዲህ ሰው ሁሉ በከንቱ ነውን አልሁት እሱም መልሶ ዳዊት ያለውን አልሰማሽምን አለኝ። ሰው ሁሉ በከንቱ ለምን ይኮራል ዕለት ዕለትስ ለምን ኃጢአት ይሠራል ዳግመኛስ ጢስ ታይቶ እንደሚጠፋ የሰውም አኗኗር እንዲሁ ነው አለኝ::  መዝሙር ፶፩ ፡፩ ። እኔም መለስሁለት የጻድቃን ነፍስ ከሥጋዋ ስትለይ አሳየኝ አልሁት ። መለሰልኝ ጥቂት ቆዪ አሳይሻለሁ አለኝ።  ከዚህ በኋላ ፲፪ መላእክተ ብርሃን በእጃቸው የወርቅ መስቀል የወርቅ ጥና ይዘው በደረታቸው መሰል ፲፪ መኣቋዪ ኣሳይጳን ኣልችን የ\bd እግዚአብሔር\bd*ን ምልክት አድርገው የጻድቃንን ነፍስ ለመቀበል ሲወርዱ አየሁ ። ወደዚያች ነፍስ መላእክተ ጽልመትም መጥተው መረ መሯት ምክንያትም አጥተው ሄዱ መላእክተ ብርሃን ግን ፫ ጊዜ ጋርደው ከሥጋዋ ስትለይ እንዲህ አሏት ደስ ሲያሰኛት ሲመክሩዋት አንቺ ንጽሕትና ብርሕት ነፍስ ሆይ ደስ ይበልሽ ዕፅፍ ድርብ ደስታ ይገባሻል ነይ ውጪ ወደ አገርሽ እንሂድ አሏት አንቺ ንጽሕትና ብርህት ነፍስ ሆይ ቅዱስ ዳዊት የዕድሜዬን መጠኑን ንገረኝ በእኩሌታው ዕድሜዬ አትውሰደኝ ያለውን አስተውለሻልና ። መዝሙር ፻፩ ቊ ፳፬ ። ዳግመኛም ጳውሎስ ዛሬ የሚገዙ የሚነዱ ኋላ እንዳልገዙ እንዳልነዱ ይሆናሉ ዛሬ የሚበሉ የሚጠጡ ኋላ እንዳልበሉ እንዳልጠጡ ይሆናሉ ። የዚህም ዓለም ንብረት ብልጽግና ኃላፊ ጠፊ መሆኑን አስበሽ ዲያብሎስን ድል ነስተሽዋልና ዓለምንም ንቀሽ ግዱፍ እንደሆነ እንደመርገም ጨርቅ ጥለሽዋልና የማያረጀውን የማይጠፋውን መርጠሻልና ለዘለዓለም የሚኖር መንግሥተ ሰማያትን ወደሻልና ነይ ወደ ፈጣሪሽ እንሂድ አሏት የዚያን ጊዜ ሌሎች መላእክተ ብርሃን ወረዱ የወርቅ ዝርግፍ ዕንቅ የብርሃን ቀጸላ ነሽ የብርሃን መብራት ይዘው ከብርሃን ኣክሊሎች ጋራ ወረዱ ብርሃናቸውም ከፀሐይ ከጨረቃ እጅ ያበራል ክርስቶስም ከ፭ኛው ሰማይ ድረስ መጣ አኔም ያችን ነፍስ ለመገናኘት ሄድኩ መላእክተ ብርሃን ዕልል አሉ እኔም ከእርሳቸው ጋራ ዕልል አልኩ ምእመናን ሁሉ በእጃቸው አጨበጭበው በቃላቸው ዕልል ብለው ለ\bd እግዚአብሔር\bd* ምሥጋና አቀረቡ ዳግመኛ ክብር ሞቱ ለጻድቃን በቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* የጻድቅ ሞቱ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ፊት የከበረ ነው እንዳለ መዝሙር ፻፲፩ ቊ
\m ፮ ። ያችን ነፍስ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* አቀረቧት ነፍስ ሆይ ደስ ይበልሽ ደስታ ይገባሻልና ወደ ፈጣሪሽም እጅ ንሺ ስገጂ ኣሏት እርሷም ሰገደች ፈጣሪዋንም እጅ ነሳች አስቀድሞ ይጠብቃት የነበረው መልአክ \bd እግዚአብሔር\bd*ን እንዲህ አለው አቤቱ የዚያች ነፍስ ምግባሯን ነገርኩህ እንደ እውነተኛነቷ አክብራት አለው በእውነት የሚፈርድ ጌታም እንደፈጠርኩሽ ንጽሕት ሆነሽ የኖርሽ ነፍስ ሆይ እንዴት ነሽ ቃሌን ያላቃለል ሽብኝ ያላበላሽሽብኝ እኔም አላበላሽሽም ሥጋሽንም በጊዜ ምጽአት እነሣዋለሁ በክብር ከእኔ ዘንድ ትኖሪያለሽ ብሎ በሰው እጅ ያል ተፈተለ ከወተት የነፃ ነጭ ልብስ ሰጣት ከፀሐይ ከጨረቃ
\m ፯ እጅ የሚያበራ ፫ ኣክሊለ ብርሃን አቀዳጃት ሚካኤልን ጠርቶ ንሳ ወደገነት ውሰዳት አለው በአብርሃም በይስሐቅ በያዕቆብ አጠገብ ተቀምጣ በደስታ ትኑር ዳግመኛ እስክመጣ ድረስ ያን ጊዜ ዋጋዋን እከፍላታለሁ ከቅዱሳን ጋራ ትቆየኝ አለው ። 
\m መላእክተ \bd እግዚአብሔርም\bd* ይህን ፍርድ በሰሙ ጊዜ አቤቱ ጌታችን ፍርድህ የተቃና አገዛዝህም በእውነት ነው ብለው ደስ ኣላቸው እኔም እንደነሳቸው ደስ አለኝ። ያችንም ነፍስ ሸኙዋት ወደ ገነትም አደረሷት ጻድቃን ሰማዕ ታት ኣብርሃምና ይስሐቅ ያዕቆብ ኣባቶቻችን እናቶቻችን ባሉበት ቅዱስ ዳዊት በመካከላቸው በገናውን እየመታ ተቀበሏት እንዲህም አሉዋት ንጽህትና ብርሕት ነፍስ ሆይ ለዘለዓለም የሚኖር ደስታ ሕይወት ወደአለበት ነይ ውጪ አሏት ያችም ነፍስ ከነሱ ጋራ ሄደች ። 
\m እኛም ከዚህ በኋላ ተመለስን እነኛም እንዲህ እያሉሃሌ ሉያ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ፀባኦት ፍጹም ምሉዕ ሰማያት ወምድር ቅዱሳተ ስብሓቲከ ዳግመኛም ስብሐት ለአብ ስብሐት እወልድ ስብሐት ለመንፈስ ቅዱስ እያሉ ፈጣሪያቸውን አመሰገኑ። እኔም ልጄን እንዲህ ስል መለስሁለት የኃጥእን ነፍስ ከሥጋዋ ስትለይ አሳየኝ አልሁት ጥቂት ቆዪ አሳይሻለሁ አለኝ። ወደታች እዪ አለኝ። ወደታችም አየሁ መላእክተ ብርሃንና መላእክተ ጽልመት ወደ ኃጥእ ነፍስ ሄዱ መላእክተ ብርሃን ቀርበው ያቺን የኃጥእ ነፍስ መረመሩዋት መልካም ነገር አጥተው ሄዱ ያን ጊዜውን መንፈስ ቅዱስ ተለያት የገሃነም እሳት ሹም ቆሞ ከሆደ ገባ ያቺ ነፍስ በብዙ ጭንቅ ከሥጋዋ ተለየች ሞቱ ለኃጥእ ጽዋግ የኃጥእ ሞት የከፋ ነው እንዳለ መዝሙር ፴፫ ቍ ፳፩ ። 
\b 
\m በክፋቷ በእሳት በትር በእሳት አለንጋ እየደበደቡ እየገረፉ ከሥጋዋ ለይተው ወሰዷት ። ኣንቺ ነፍስ ወደማን ትሄጂ \bd እግዚአብሔርን \bd*አታውቂ እያሉ ሲደፍት ሲያዳፋት ወሰዷት ያቺም ነፍስ ኵነኔ መኖሩን አላውቅም ነበር አውቄ ቢሆን ልልበስ ልብላ ልጠጣ አልልም ነበር ኣሁንም ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ስለ እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ደከመኝ አሳርፉኝ ኣለች ፈጣረሽንና \bd ማርያምን\bd* የካድሽ ወንጀለኛ አናሳርፍሽም አሏት ። ሁለተኛም ስለ እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ደከመኝ አሳርፉኝ አለች \bd ማርያምን\bd* ወዴት ታውቂያታለሽ እያሉ ሲወስዷት አይቼ ብዙ አለቀስኩ ብዙም አዘንኩ ልጀን እንዲህ አልኩት ሰው ሆኖ የማይበድል እንጨት ሆኖ የማይጤስ የለምና እባክህ ማርልኝ አልኩት ። 
\b 
\m ልጄም መለሰልኝ አትዘኝ እናቴ ሆይ ሰው በምድር መልካም ግብር ካልሰራ መማር አይገባውም አለኘ ። ያን ጊዜ ልቅሶ አበዛች ይህች ነፍስ ስለእግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ጥቂት አሳርፉኝ እያለች ጩኸት ማብዛቷን በሰማሁ ጊዜ መሪር ዕንባ አለቀስሁ ልቅሶዬንም ልጄ በሰማ ጊዜ ስለእናቴ ስለ \bd ማርያም\bd* ብላችሁ ጥቂት አሳርፋት ይህቺን ነፍስ አለ ያቺንም ነፍስ ጥቂት አሳረፍት ። 
\m ከዚያም በኋላ አንቺ ጐስቋላ ነፍስ ወዴት ትሄጃለሽ መግቢያሽ ወዴት ነው ወዮለሽ ወዮታ አለብሽ እያሉ ወሰዷት ከኃጥእም ቦታ አደረሷት አቡሃ ለሐሰት የሐሰት አባት ሐሰት የሚያናግር ሰው የሚያሳማ ዝሙት የሚያሰራ ወደ መሸታ ቤት የሚያስገሰግስ የሚያሰክር ካጠንቋይ ቤት የሚያሰግድ ዘፈን የሚያስወድድ ነፍስ የሚያስገድል ሰይጣን ወደ እርስዋ ከጭፍሮቹ ከማላእክተ ጽልመት ጋራ ተሽቀዳድመው ሄዱ መረመሯትም ወገናቸው ሆና አገኙዋት አንቺ ጐስቋላ ነፍስ ወደ ማን ትሄጂ ወደ መንግሥተ ሰማያት ትገቢ ትወጃለሽን እያሉ ተዘባበቱባት።  ሠራዊተ  መላእክት ካሉበት አደረሷት በመካከላቸው ብትቆም ይህቺን የተረገመች ነፈስ ውሰዱልን አሉ ሽታዋ አስቸገረን ብለው ጮሁ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ አንቺ ርግምት ነፍስ ወዮልሽ ወዮታ አለብሽ እያሉ ወደ ሰማይ አወጧት \bd ከእግዚአብሔር\bd* ፊት አደረሷት የፈጠረሽ \bd እግዚአብሔር\bd* ይህ ነው ስገጂ እጅ ንሺ አሏት ያችም ነፍስ ሰገደች እጅም ነሳች ቀድሞ ይጠብቃት የነበረው መልአከ ውቃቢ አቤቱ ጠብቅ ያልከኝ ነፍስ ይህቺው ብሎ ለጌታ አቀረባት ። ጌታም መልሶ ነፍስ ሆይ ለምን በደል ሽኝ ፀሐይና ጨረቃን እያፈራረቅሁ ሳወጣ ከጸድቃን ለየሁሽ እህልን ለምግብ ወሀን ለመጠጥ ዕፅዋትን አትክልትን ፈጠርኩልሽ የነፍስሽን መድኃኒት መልካም ግብር መሥራት ለምን እረሳሽ ቢላት እኔ ኲነኔ መኖሩን አላውቅም ነበር አውቄ ቢሆን ልብላ ልጠጣ ልልበስ አልልም ነበር ። ጌታም ካህናትና መጻሕፍት ካንቺ ዘንድ አልነበሩምን ለምን አል ሰማሻቸውም ለነፍስሽ ስንቅ መልካም ግብር ለምን አልሰራሽም ብሎ ቢጠይቃት እርሷም የምትመልሰው ብታጣ ዝም አለች ።
\m  ከዚህም በኋላ ጌታ በምድር መልካም ግብር ያልሰራ መማር አይገባውምና ንሱ ወደ ኣባቷ ወደ ሰይጣን ውሰደት ለገሃነመ እሳት ሹም ለጥልምያኮስ ስጧት አለ ዳግመኛም እስክመጣ ድረስ በሲኦል በጨለማ ቤት ትኑር አለ። ይህንንም በሰማች ጊዜ ኸች ወይኔ ሳልፈጠር በቀረሁት ይሻለኝ ነበር የተወለድኩባት ቀን ርጉም ትሁን ብላ አለቀሰች። ያች ነፍስ ብታለቅስ ሁላችንም አለቀስን። መላእክትም አክሊላቸውን አውርደው አለቀሱ ። ቅዱስ ዳዊትም ቦኑ ለከንቱ ፈጠርኮ ለሰብእ በውኑ የሰውን ልጅ ለከንቱ ፈጥረኸዋልን እንዳለ መዝ ፹፰ ቁ ፴፯ ጌታም ወምንት ይበቀዶ ለሰብእ ለእመ ኵሎ ዓለመ ረብሀ ወነፍሶ ኀጕለ ሰው ሁሉ ዓለምን ቢገዛ ቢነዳ ነፍሱን ካጣ ምን ይጠቅመዋል እንዳለ ማርቆስ ምዕራፍ ፰ ቁ ፴፮ ለዚያች ነፍስ ሁላችንም አለቀስን ። 
\b 
\m ከዚህ በኋላ ልጄ እንዲህ አለኝ። ወደ ገነት እንሂድ አለኝ።  ሂጄም ጻድቃን ሰማዕታት ደናግል መነኮሳት መልካም ሰዎች የሚኖሩበትን አየሁ።  ወደላይ አወጣኝ ሥሩ የማይታይ ከትልቅ ገደል አደረሰኝ ። ከዚያው ፯ ብርሃናትን ከፀሐይ ከጨረቃ ፲፪ እጅ የሚያበሩ አየሁ። ፩ አረጋዊ ሽማግሌ ሰው መጥቶ \bd ማርያም\bd* ሆይ አንቺ የከበርሽ የማኅፀንሽም ፍሬ የከበረ ነው።  አንቺን ያዩ ዓይኖቼ የከበሩ ናቸው ብሎ እጅ ነሳኝ ልጄን ይህ ሰው ማነው ብየ ጠየቅሁት ሄኖክ ነው አለኝ።  
\b 
\m ዳግመኛም እንደሱ አንድ ሰው መጥቶ እጅ ነሳኝ ።ልጄን ይህስ ሰው ማነው አልሁት ኤሌያስ ነው አለኝ።  ከዚህ በኋላ ከታች እስከ ላይ በወርቅ ቀለም የተጻፈ ዓምደ ወርቅ አየሁ ቁመቱ በመላኩ ክንድ ፲፩ ይሆናል ጽሕፈቱም ረቂቅ ነው።  እኔም ይኸንን አይቼ ልጄን ጠየቅሁት ይህ ረቂቅ ጽሕፈት የተጻፈበት ዓምደ ወርቅ ምንድነው አልሁት ። የጻድቃን ስማቸው ነው አለኝ። የፊታቸው መልክ ብቻ ነው የተጽፈው ብዬ ብጠይቅ አይደለም ሁለንተናቸውም ተጽፋል እንጂ አለኝ። ሳይወለዱ ነው ከተወለዱ በኋላ ብለው ካባታቸው ከአዳም በፊት ተጽፈዋል ኣለኝ ። 
\b 
\m ዳግመኛም በዓምደ ወርቁ ከተጻፈው ጽሕፈት የሚበልጥ የተጻፈበት የእሳት ዓምደ ወርቅ አየሁ በዚያ በእሳት ዓምድ ላይ የተጽፉ እነማን ናቸው ብለው ኃጥአን ናቸው አለኝ። ሳይፈጠሩ ነው።  ከተፈጠሩ በኋላ የተጻፈው ብለው ለዚህ ለሥቃይ አስቀድመው የተጻፉ ናቸው ብሎ አለኝ።  መጽሐፍ ያለውን አልሰማሽምን አለኝ።  ቦ እለ ተሐርዩ እምከርሠ እሞሙ እመሂ ለሢመት ወእመሂ ለነዲ ከእናታቸው ማኅፀን የተመረጡ ለሹመትም ሆነ ለድኅነት አሉ እንዳለ ቅዳሴ አትናቴዎስ ቁ ፻፲፫ ። 
\m ከዚህም በኋላ ወደሌላ ቦታ ወሰደኝ ከፀሐይ ከጨረቃ ፲፪ እጅ የምታበራ አገር አየሁ በየሰዓቱ ፻፻ ፻፻ የሚያፈራ ብዙ ፍሬ ያለው ብዙ አትክልትም አየሁ ዳግመኛም ተምር ገውዝ ለውዝ ሎሚ ትርንጎ  ፬፻ከ፷፯ አትክልት መዓዛቸው ልቦና የሚመስጥ በዚያ ቦታ አየሁ ልጄንም ጠየቅሁት። ይህ ቦታ ለማን ይሆናል አልሁት ።ወንድ በ፩ ሴት ሴት በ፩ ወንድ ተወስነው በንጽሕና ቢኖሩ በሞቱ ጊዜ መኖሪያቸው ይህ ነው በልቡናቸው ንጽሕ የሆኑ ሰዎች \bd እግዚአብሔር\bd*ን ያዩታል ወደ \bd እግዚአብሔርም\bd* ይወስዱዋቸዋል እንዳለ ማቴ ምዕ ፭ ቍ ፰ ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ በዚህ ቦታ አንፃር የወይን ወንዝ ወደአለበት ቦታ ወሰደኝ በዚያም ቦታ ደጋጎች አባቶቻችን አዳም አቤል ሴት መላልኤል ቃይናን ያሬድ አልፋስክድ የቀደሙ አባቶቻችን ሁሉ አሉበት።  መጀመሪያ አባታችን አዳም መጥቶ \bd ማርያም\bd* ሆይ እንዴት ነሽ አለኝ። አንቺን ያዩ ዓይኖቼ ንዑዳት ክቡራት ናቸው አለኝ።  አቤልም መጥቶ እንዴት ነሽ አለኝ።  የቀደሙ አባቶቻችን ሁሉ እየመጡ መልካሚቱ ርግብ \bd ማርያም\bd* ሆይ እንዴት ነሽ አንቺን ያዩ ዓይኖቻችን ንዑዳት ክቡራት ናቸው ብለው እጅ ነሡኝ ሰገዱልኝ ። ከዚህ በኋላ የመዓር ወንዝ ወዳለበት ወሰደኝ በዚያው ቦታ ሙሴ አሮን አሞጽ ኢሳይያስ ናሆም ኤርምያስ ሶፎንያስ ነቢያት ሁሉ ኤልሳቤጥ ራሔል ሣራ ርብቃ የጸደቁ ሴቶች ሁሉ አሉ።  የነቢያት አለቃ ሙሴ መጥቶ እጅ ነሣኝ ሰገደልኝ ። ፀምር ፀዐዳ \bd ማርያም\bd* ሆይ እንዴት ነሽ አለኝ። አንቺን ያዩ ዓይኖቼ ንዑዳት ክቡራት ናቸው አለኝ። ነቢያትም ሁሉ መጥተው እጅ ነሡኝ ሰገዱልኝ ። ጽርሕ ንጽሕት \bd ማርያም\bd* ሆይ ኣንቺን ያዩ ዓይኖቻችን ንዑዳት ክቡራት ናቸው ብለው እጅ ነኝ ሰገዱልኝ።  እናቴ ሔዋን መጥታ እንዴት ነሽ አለች ጽርሕት ንጽሕት \bd ማርያም\bd* ሆይ አንቺን ያዩ ዓይኖቼ ንዑዳት ክቡራት ይሁኑ አለችኝ።  ክቡራት ቅዱሳት አንስትም ሁሉ መጥተው እጅ ነሱኝ ሰገዱልኝ። \bd የእግዚአብሔር\bd* ማደሪያ እንዴት ነሽ አሉኝ ከዚህ በኋላ የወተት ወንዝ ወደአለበት ቦታ ወሰደኝ በዚያ ቦታ ሄሮድስ የገደላቸው ፲፬፻፻ ከ፬፻ ሕፃናት አሉ እነሱም ባዩኝ ጊዜ መጥተው እጅ ነሱኝ ሰገዱልኝ።  የደናግል መመኪያቸው \bd ማርያም\bd* ሆይ አንቺ ከሁሉ ይልቅ የከበርሽ ነሽ አንቺን ያዩ ዓይኖቻችን የከበሩ ይሁኑ ብለው እጅ ነሱኝ ሰገዱልኝ ። 
\m ከዚህ በኋላ የወይን ወንዝ ወደ አለበት ቦታ የሚኖሩ እነማናቸው አልሁት ባልንጀራቸውን እንደራሳቸው ማለት እንደ ነፍሳቸው የሚወዱ ለተራበ ያበሉ ለተጠማ ያጠጡ ለታረዘ ያለበሱ ሰዎች በሞቱ ጊዜ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ይወስዳቸዋል ። እጅ ለመንሳት ለመስገድ ወደፈለገ ሰማይ ሲወስዳቸው ቅዱሳን መጥተው ይቀበሏቸዋል ዓለምን ድል ነሥተዋልና ። ዲያብሎስን አሸንፈዋልና መልካም ግብር በመሥራት በእውነት ጐልማሶች ናችሁና አገራችሁ ግቡ እንደኛ ደስ ይበላችሁ ይሏቸዋል አለኝ።  
\b 
\m ዳግመኛም ልጄን የማር ወንዝ ወደአለበት ቦታ እነማን ይኖራሉ አልሁት ለችግረኛና ለምስኪን አስቦ የሚሰጥ እሱ ምስጉን ነው። \bd እግዚአብሔር\bd* ከክፉ ቀን ያድነዋል ይጠብቀዋልም ሕያውም ያደርገዋል ። በምድር ላይ በሕይወተ ሥጋ በሚኖርበት ጊዜ ያስመሰግነዋል ። በጠላቶቹም እጅ አሳልፎ አይሰጠውም ታምሞ በአልጋው ላይ ይረዳዋል ። መልካሙን ምንጣፍ ያነጥፍለታል እንዳለ ቅዱስ ዳዊት መዝ ፵ ፥ ፩ ። 
\m ዳግመኛም \bd እግዚአብሔር\bd* ይራራላቸዋል ። ደካማውን ከብርቱ ረዳት የሌለውን ከቀማኛ እጅ ያድናቸዋል ከግፍና ከነፍስ ጭንቀት ይሠውራቸዋል ። ለሰው የሚራሩ ሰዎች ክቡራን ናቸው ። መዝሙር ፻፩ ቊ ፳ የተበደሉ ሰዎች መንግሥተ ሰማያትን እጅ ያደርጓታልና ። ለተበደለ የሚራራ እናት አባት ለሌለው እናት አባት የሚሆን ክርስቲያንም አረመኔም ቢሆን ሁሉም \bd የእግዚአብሔር\bd* ፍጥረት ነውና ። ለድኃ ሁሉ የሰጠ በቅንነት የሚሄድ ጽድቅንም የሚያደርግ በልቡናው ተንኮል የሌለበት በአንደበቱ ዕውነትን የሚናገር በሰውነቱ ክፋት በቃሉ ሐሰት የማይገኝበት በባልንጀራው ላይ ክፋትን የማያደርግ ወገኖቹን የማይዘልፍ የማይሳደብ \bd እግዚአብሔር\bd*ን የሚፈራ ሰውን የሚያከብር ባልንጀራውን የማይከዳ ገንዘቡን በአራጣ የማያበድር ከንጹሑ ላይ መማለጃን ጉቦን የማይቀበል ፍርድን የማያጓድል ድሀን የማይበድል የከበረ ነው እንዳለ ሮሜ ፩ ፡ ፲፫ 
\m ለመስጠት እጃቸውን የዘረጉ ሰዎች በሞቱ ጊዜ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ያቀርቧቸዋል።  እጅ ነሥተው ሰግደው ወደዚህ ያመጣቸዋል ዋጋቸውንም ይሰጣቸዋል በዚህ ቦታ ለዘለዓለም ደስ ብሎዋቸው ይኖራሉ አለኝ።  
\b 
\m ዳግመኛ የወተት ወንዝ ወዳለበት ቦታ እነማን ይኖራሉ ኣልሁት ፤ ከዝሙት ሰውነታቸውን ንጹሕ ያደረጉ ሴቶችም በድንግልና የኖሩ በሞቱ ጊዜ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ይወስዳቸዋል ዋጋቸውንም ይሰጣቸዋል ፤ በዚያው ቦታ ደስ ብሏቸዎ ይኖራሉ አለኝ። ፤ ከዚህ በኋላ በወርቅ በዕንቍ የተሸለመች ከፀሐይ ከጨረቃ
\m ፪ እጅ የምታበራ ምድር አሳየኝ፤ ይህ ቦታ ለማን ይሆናል ብዬ ልጄን ጠየቅሁት መለሰልኝ ፤ አንደበቱን ከሐሜት የጠበቀ ኩራት የሌለበት ባልንጀራውን የማያዋርድ ምክንያተ ሐኬት የሌለበት ፤ በልቡናው ቂም በቀል የማያኖር የዋህ የሆነ እነዚህ ሁሉ በሞቱ ጊዜ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ይወስዱዋቸዋል እጅ ነሥተው ሰግደው ያመጧቸዋል ፤ የዋሃንስ ይወርስዋ ለምድር ። የዋሃን መንግሥተ ሰማያትን ወርሰው በውስጧ ይኖራሉ ። እንዳለ መዝሙር ፲፬ ቊ ፪ – ፭ ዋጋቸውን ይህንን ይሰጣቸዋል አለኝ።  
\b 
\m ዳግመኛም በዚህ ቦታ ኣንፃር ብዙ ሰዎች ተበበትነው አየሁ በገነት በር ብዙ ፍሬ ያለው የሚመስል ትልቅ ዛፍ አለ እነዚያ ሰዎች ፍሬ ያለው መስሎአቸው በተራቡ ጊዜ ለመብላት ወደ ላይ ሲወጣ ይወጣሉ ፤ ወደታች ሲወርድ ይወርዳሉ ፍሬውን አያገኙትም ። ይኸንን ባየሁ ጊዜ መሪር ዕንባ አለቀስኩ ልጄንም ጠየቅሁት እሊህ ሰዎች ምንድር ናቸው ። አልሁት ፤ ይህስ ዕጽ ምንድር ነው እኔ ዛፉ ፍሬ ያለው መስሎኝ ነበር እነዚህ የተራቡ ሰዎች ፍሬውን ለመብላት ወደታች ሲወርድ ይወርዳሉ ። ወደላይ ሲወጣ ይወጣሉ ፍሬውን ኣላገኙትም ነገሩ ምንድር ነው ኣልሁት ። እርሱም የነዚህን ሰዎች ኃጢአት እነግርሻለሁ አለኝ። በጾም በጸሎት የተጸመዱና በትዕግሥት ፍጹማን ቢሆኑ ለተራቡ አላበሉም ለተጠማ አላጠጡም ለታረዘ ኣላለበሱም እንግዳ አልተቀበሉም ትዕቢተኞች ኵራተኞች ናቸው አለኝ።  እነዚህ ቃላት ሰውን ያስኮንናሉን ብዬ ልጄን ጠየቅሁት መለሰልኝ ከነዚህ ከ፫ቱ ኃጢኣት የበለጠ የለም ። ዲያብሎስም በትዕቢቱና በኵራቱ ተዋርዷልና ኣለኝ ። እንዲህም ብዬ ልጄን ጠየቅሁት እስከ መቼ ድረስ ይኮነናሉ አልሁት ጻድቃን ስለእነርሳቸው ስለሚለምኑላቸው ዳግመኛ እስክመጣ ድረስ ነው እኔም እምራቸዋለሁ ኣልጥላቸውም ወደመንግሥተ ሰማያት ይገባሉ አለኝ።  ይኸንን በሰማሁ ጊዜ ልጄን አመሰገንኩት ። 
\b 
\m ከዚህም በኋላ ወደሌላ ቦታ ወሰደኝ ከወርቅ መርከብ ላይም አወጣኝ። ወስዶም ከቤት አገባኝ ያች ቤትም ከፀሐይ ከጨረቃ ይልቅ ታበራለች በውስጧም ብርሃኑን የሚያንፀባርቅ የግምጃ ምንጣፍ ወሳንሳ ተነጥፎባታል ። የወርቅ የብርሃን አልጋ ተዘርግቶባታል። ይህች ቦታ ለማን ትሆና ለች ብዬ ልጀን ጠየቅሁት \bd እግዚአብሔር\bd* አንደ ያደረጋቸው ባልና ሚስት አይለያዩም ባልና ሚስት አንድ አካል ናቸው እንዳለ ማቴ ም ፲፱፡ ቍ ፯ ። ወንድ በአንድ ሴት ሴት በአንድ ወንድ ተጠብቀው ቢኖሩ በሞቱ ጊዜ ከዚህ ቦታ ያገቧቸዋል ለዘለዓለምም ደስ ብሎአቸው ይኖራሉ አለኝ። 
\m  ከዚህ በኋላ ፬ሺ ከ፬፻ እንደ ፀሐይ የሚያበሩ መናብርተ ብርሃን አየሁ ። እሊህ መናብርት ለማን ይሆናሉ ብዬ ልጀን ጠየቅሁት ። በስሜ ስለማመን የሚያስተምሩ ናቸው አለኝ።  ሁሉም ይጠሏቸዋል ሁሉም ይደበድባቸዋል ይገድሏቸዋል።  ኋላ ግን ከራሳቸው ፀጉር አንዲት እትጠፋም ። በመቻላችሁ ነፍሳችሁን ታድኗታ ላችሁ እንዳለ ማቴ ም ፬ ቊ ፳፪ ። 
\m ሲርባቸው ሲጠማቸው ከሀገር ወደ ሀገር ሲሰደዱ ዓለምን የናቁ ስለ ሃይማኖት ሰውነታቸውን ለሞት አሳልፈው የሰጡ ፲፪ ሐዋርያት ፸፪ አርድእት እነዚህ ሁሉ ይቀበሏቸዋል አለኝ።  የቅዱሳን ሠራዊት ሁሉ \bd የእግዚአብሔር\bd* ማደሪያው \bd ማርያም\bd* ሆይ እንዴት ነሽ ብለው እጅ ነሡኝ ሰገዱልኝ ከዚህ በኋላ ወደሌላ ቦታ ወሰደኝ ከፀሐይ ከጨረቃ ይልቅ የሚያበሩ ፪፻ ቤተ ክርስቲያን አየሁ እነዚህ ለማን ይሆናሉ ብዬ ልጄን ጠየቅሁት ለጳጳሳት ለኤጲስ ቆጶሳት ለቀሳውስት ለዲያቆናት ለኣናጉንስጢስ ለመዘምራን ይሆናሉ አለኝ።  ሁሉም ይገባሉ ብዬ ጠየቅሁት አይገቡም ጥቂት ናቸው የሚገቡት አለኝ።  እግዚኦ እግዚኦ እያሉ የሚዘባበቱብኝ ሁሉ ከመንግሥተ ሰማያት አይገቡም የአባቴን ፈቃድ የፈጸሙ ይገባሉ ብዬ የተናገርኩትን አልሰማሽ ምን አለኝ።  ማቴ  ም ፲፭ ፡ ቍ ፬ ። 
\m ሰውነታቸውን ከዝሙት ንጹሕ ያደረጉ ከሰው ሚስት ያልሄዱ ኩራት የሌለባቸው ትእቢት ምቀኝነት የሌለባቸው ቂም በልቦናቸው ያላኖሩ ከአንድ ሴት ወደአንድ ሴት ከአንድ ወንድ ወደ አንድ ወንድ የማይሉ ቁጡና ሰካራም ያልሆኑ ለጣኦት ያልሰገዱ በአምልኮ ባዕድ ያላመለኩ በሐሰት ያልማሉ ቤተ ክርስቲያን የሚያዘወትሩ በንጹሕ ሆነው ሥጋዬን ደሜን የሚቀበሉም የሚያቀብሉ ሰዎች እነዚህ ናቸው ከመንግሥተ ሰማያት የሚገቡ ። እነዚህን የነገርኩሽን ቃላት ያል ፈጸሙ መንግሥተ ሰማያት አይገቡም አለኝ።  
\b 
\m ከዚህ በኋላ ወደ ኢየሩሳሌም ሰማያዊት አደረሰኝ የእሳት መጋረጃ ያለበት የብርሃን ቤተ መቅደስ አየሁ ። በእጁ መሰንቆ በገና ይዞ እየመታ እንደ ፀሐይ የሚያበራ አንድ ሰው አየሁ። ያም ሰው መሰንቆ በገና ሲመታ ምድሯን ያናውጸታል ከኢየሩሳሌም ደጅ ቆሟል።  እኔም በገባሁ ጊዜ ወደእኔ መጣ \bd ማርያም\bd* ሆይ ከሁሉ ይልቅ አንቺ የከበርሽ ነሽ ብሎ እጅ ነሳኝ ሰገደልኝ ። የዚህ ሰው ስሙ ማነው ፤ ብዬ ልጄን ጠየቅሁት ቅዱስ ዳዊት ነው አለኝ።  ሃሌ ሉያ ብሎ ሲያመሰግን ሰምቼው ። ሃሌ ሉያ ሲሉ የሰማኋቸው በዳዊት ቃል ምስጋና ሁሉ ተነግሯልን ብዬ ልጀን ጠየቅሁት።  አዎን ምስጋና ሁሉ በዳዊት ቃል ተነግሯል አለኝ። እኔም መልሼ ሃሌ ሉያ ማለት ምን ማለት ነው ብዬ ልጀን ጠየቅሁት።  ዓለም ሳይፈጠር የነበረ ዓለምን አሳልፎ የሚኖር ኣምላክ የተመሰገነ አምላክ ማለት ነው አለኝ።  ሃሌ ሉያ ቢል ለሰው ምስጋና ይሆንለታልን ብዬ ጠየቅሁት ። አወን በጥቡዕ ልቡና ሁኖ ሃሌ ሉያ ብሎ ቢያመሰግን ምስጋናው እንደ መላእክት ይሆንለታል አለኝ።  ዳግመኛም መለስሁለት ሰው የታመመ እንደ ሆነ ተኝቶ ቢጸልይ ኃጢአት ይሆንበታልን አልሁት ለድውይ አይሆንበትም አለኝ።  ከዚህ በኋላ ወደሌላ ቦታ ወሰደኝ የወርቅ ልብስ ያለበት ዳርቻው የማይታወቅ እንደ ፀሐይ የሚያበራ አገር አሳየኝ ይህ ቦታ ለማን ይሆናል ብዬ ልጄን ጠየቅሁት። ንብረታቸውን ትተው ዓለመን ንቀው ለመነኑ ሰዎች ይሆናል አለኝ። ይህችን ሀገር የሚያውቃት የለም ። ካህናተ ሰማይ አይገቡም ከበር ይቆማሉ እንጂ የባሕርይ አባቴ ኣብ የሕይወት መንፈሴ መንፈስ ቅዱስ እንገባለን አንቺም ግቢ ሀገር ይሁንልሽ አለኝ ፫ሺ መላእክት ያገልግሉሽ አለኝ። መነኰሳት ሁሉ ይገባሉን ብዬ ጠየቅሁት ሁሉም አይገቡም አለኝ። ሰውነታቸውን ከዝሙት ንጹሕ ያደረጉት ዓለምን ንቀው የመነኑ ደስታን ተድላን የጠሉ ቁጡ ያል ሆኑ ትዕቢት ኩራት የሌለባቸው ቂም በል ቦናቸው ያላኖሩ ሰውን ከሰው የማይጣሉ ንዝኅላል ያልሆኑ በየጊዜው በየሰዓቱ ጸሎት የሚያደርጉ ይገባሉ አለኝ። በጾም ተጸምዶ የሚኖር መነኵሴ የሚበልጠው የለም ብሎ መጽሐፍ የተናገረውን አልሰማሽምን ዳግመኛም ገንዘብ አግኝቶ ከሚመጸውት መነኵሴ ገንዘብ የሌለው በትምህርትና በጸሎት ተጸምዶ የሚኖር መነኵሴ ይበልጣል ዳግመኛም ጳውሎስ እኔ በዓለም ዘንድ ምውት ነኝ ዓለምም በኔ ዘንድ ምውት ናት እንዳለ ። 
\b 
\m ይኸንን ሁሉ የፈጸመ መነኵሴ ከመንግሥተ ሰማያት ይገባልን ብዬ ብጠይቀው የማይገቡትን እነግርሻለሁ አለኝ። ትዕቢተኞች ኩራተኞች ሴሰኞች ባልንጀሮቻቸውን የሚጣሉ ባንደበታቸው እራሳቸውን ከፍ ከፍ የሚያደርጉ መነኰሳትም ሆነው ተሾመው የሚገዙ የሚነዱ በፈረስ በበ ቅሎ የሚሄዱ ከቆብ በኋላ የሚሰስኑ ለሆዳቸው የሚገዙ አለ ልክ የሚበሉ የሚጠጡ ሁል ጊዜ ዛሬ ዓመት በዓል ነው እያሉ ለመብል የሚዘጋጁ እነዚህ መንግሥተ ሰማያት አይገቡም አለኝ። ዳግመኛም ነይ ወደ ምዕራብ እንሂድ የኃጥአን ነፍስ የሚኖሩበትን አሳይሻለሁ ኣለኝ ወስዶ በሰማይና በምድር ዳር ከባሕር ዳርቻ አደረሰኝ የእሳት ባሕር ያለበት የገሃነም ቦታ አሳየኝ ይህ ቦታ ለማን ይሆናል ብዬ ልጀን ጠየቅሁት በመልካም ግብር ያልተገኙ በኃጢአት የኖሩ ቦታቸው ይህ ነው ኣለኝ በዚያ በባሕር ውስጥ ብዙ ሰዎች ከጉልበታቸው ድረስ ከእንብርታቸው ድረስ ከደረታቸው ድረስ ከአንገታቸው ሱረስ ከከንፈራቸው ድረስ ከእራሳቸው ድረስ የእሳት ባሕር ያጠለቃቸው አየሁ ከጉልበታቸው ድረስ ያጠለቃቸው እነማን ናቸው ብለው በ፫ ጊዜያት ጸሎት የማይዙ ናቸው አለኘ ። ከእንብርታቸው ድርሰ ያጠለቃቸው እነማን ናቸው አል ሁት ከቤተክርስቲያን ውስጥ ዋዛ ፈዛዛ የሚጫ ወቱ ናቸው አለኝ። ከደረታቸው ድረስ ያጠለቃ ቸው እነማን ናቸው ብለው ከቆረቡ በኋላ እህል ውሀ ሳይቀምሱ የሚናገሩ ናቸው አለኝ። ከአንገታቸው ድረስ ያጠለቃቸው እነማን ናቸው ብለው ባልንጀሮቻቸውን የሚያሙ ናቸው አለኝ። ከከ ንፈራቸው ድረስ ያጠለቃች እነማን ናቸው ብለው ባልንጀራውን እንግደል የሚሉ ናቸው አለኝ።  
\m ከራሳቸው ድረስ ያጠለቃቸው እነማን ናቸው ብለው ከጽቅረ ቤተ ክርስቲያን ሴት የሚተኙ ናቸው አለኝ።  ከዚህም በኋላ ከሥር እስከ ጫፍ ከጫፍ እስከ ሥር ድረስ በ፭ ሺህ ዓመት የማይደረስ ትልቅ ገደል አሳየኝ ያንዱ ነፍስ ባንዱ ነፍስ ላይ ሲወድቅ አየሁ እኔም ምንድር ናቸው ብዬ ልጀን ጠየቅሁት ባባታ ቸው በወንድማቸው በልጃቸው በባልንጀራ ቸው ሚስት የሚሰስኑ ናቸው አለኝ። ሴት አራስ ሆና ወይም መርገም በመጣ ጊዜ በሩካቤ ሥጋ የሚገናኙና እንሰሳን ምድርን ሰንጥቀው የሚያ ወስቡ ወንዱንም በግብረ ሰዶም የሚያ መነዝሩ ካህን ሆኖ ከሌላ ሴት የካህኑም ሚስት ከሌላ ወንድ ቢሄዱ እነዚህ ሁሉ የኵነኔ ቦታቸው ይህ ነው አለኝ። ከዚህ በኋላ ሌላ ቦታ አሳየኝ ፬ መላእክተ ጽልመት ተሸክመው ወስደው በእሳት አልጋ አስቀመጠው በእሳት ፍላፃ ሲነድፉት የእሳት ውሀ ሲአፈሱበት ፩ ሽማግሌ ሰው አየሁ ባየሁትም ጊዜ ብዙ አለቀስሁ ይህ ሰው ማነው ብዬ ልጄን ጠየቅሁት ጳጳስ ነው አለኝ። ኃጢአቱንም እነግርሻለሁ አለኝ።  የቤተ ክርስቲያንን ሥነ ሥርዓት አልተከተለም በሕጌ ተጠብቆ አልኖረም ሥጋዬን ደሜን ያረከሰ ነው ዘመኑንም በዝሙት የፈጸመ ነው ዳግመኛ እንግዳ ኣል ተቀበለም ለተራቡ አላበላም ለተጠማ አላጠጣም ለታረዘ አላለበሰም የታመመ አልጠየቀም ያዘኑትን አላረጋጋም የታሠሩትን አላስፈታም ስለዚህ የዘለዓለም ቦታው ይህ ነው አለኝ።  
\b 
\m ከዚህ በኋላ ፬ መላእክተ ጽልመት በእሳት መንዶ እየደበደቡ ከእሳት ባሕር ሲጨምሩት ፩ ታላቅ ሰው አየሁ ። ይህ ሰው ማነው ኃጢአቱስ ምንድር ነው ብዬ ጠየቅሁት ሊቀጳጳስ ነው ኃጢአቱን እነግርሻለሁ አለኝ ፩ ነቴን ፫ነቴን ለሕዝብ  እላስተማረም እራሱን ወዳድ የግል ጥቅሙን ፈላጊ ነገሥታችን መኳንንትን አይመክርም ፍርድ ሲጓደል ድሀ ሲበደል ዳኞችን ኣይጸገሥጽም አያስተምርም ስለዚህ የዘለዓለም ኵነኔው ይህ ነው አለኝ።  
\m ከዚህ በኋላ የመለኮትን ሥጋ ስትበላ ትራባለህን የመለኮትን ደም ስትጠጣ ትጠማለህን ብለው በአፉ እሳት ሲያጎርሱት እሳት ሲያጠጡት መላእክተ ጽልመት ሲጐትቱት እንድ ሰው አየሁ ይህ ሰው ማነው ኃጢአቱስ ምንድር ነው አልሁት ቄስ ነው ኃጢአቱንም እነግርሻለሁ አለኝ። በክህነት ሥራ አልኖረም ሰውነቱንም ንጹሕ አላደረገም ዘመኑንም በሳቅ በጨዋታ የፈ ጸመ ነው የዘለዓለም ኵነኔው ይህ ነው አለኝ።  
\m ዳግመኛም መላእክተ ጽልመት ፊት ፊቱን እየደበደቡ በግምባሩ ሲያዳፉት መላሱን በእሳት ምላጭ ቆርጠው በኣፉ ደም ሲዘንብ ወደ እሳት ባሕርም ሲጨምሩት አንድ ሰው አየሁ ይህ ሰው ማነው ኃጢኣቱስ ምንድር ነው ብዬ ልጄን ጠየቅሁት መለሰልኝ ዲያቆን ነው አለኝ። ኃጢአቱስ ምንድር ነው ብዬ ጠየቅሁት ኃጢአቱንም እነግርሻለሁ አለኝ። በሕጌ አልኖረም ሥጋዬን ደሜን በንጹሕ ኣላዘጋጀም ቤተ ፡ ክርስቲያን አልወደደም ለግብረ ተልእኮ ኣል ተፋጠነም ድሀ ቢሞት አልቀረም ኩሩ ትዕቢተኛ ነው ለዘለዓለም የሚኖርበት ቦታ ይህ ነው አለኝ። ከዚህ በኋላ ብዙ የተበታተኑ ሰዎች በእሳት መካከል አየሁ እነዚህ እነማናቸው ብለው በፀሐይ በጨረቃ በከዋክብት በዕንጨት በድንጋይ የሚያመልኩ ለዛር ለቃልቻ ለጠንቋይ የሚሰግዱ ናቸው ስለዚህ ኵነኔያቸው ለዘለዓለም ይህ ነው አለኝ። 
\m ከዚህ በኋላ በእሳት ዛፍ ላይ የተሰቀሉ ብዙ ሰዎች አየሁ ምንድር ናቸው ብዬ ልጄን ጠየቅሁት (ብዕልን ክብርን የወደዱ ሀብት ገንዘብ እያላቸው ለተራበ የማይሰጡ የማይመፀውቱ ድሆችን የሚበድሉ ባለጠጐች ናቸው ከመከራ ሥጋ ከመከራ ነፍስ ይወድቃሉ ስለዚህ ለዘለዓለምም ቦታቸው ይህ ነው አለኝ።  ከዚህ በኋላ በእሳት ሰንሰለት ኣንገታቸውን ታስረው ጨለማ የለበሱ ሴቶች አየሁ እነማን ናቸው ብዬ ልጄን ጠየቅሁት እናት አባቶቻቸው በሕግ ሳያጋቧቸው ድንግልናቸውን ለማንም በዱር በጫካ የሚሰጡ የሚሰስኑ ክብረ ንጽሕ ናቸውን የሚያጐድፉ ናቸው ስለዚህ ኵነኔአቸ ውም ለዘለዓለም ይህ ነው አለኝ።  
\m ከዚህ በኋላ ልቅሶ ጥርስ ማፋጨት ከኣለበት ገሃነመ እሳት እጃቸውን እግራቸውን ታስረው በእሳት ግንድ ተሰቅለው ብዙ ሰዎች አየሁ እነማናቸው ብዬ ጠየቅሁት የሰው ገንዘብ የሚበሉ እንደልባቸው የሚናገሩ በዚህ ዓለም ያላግባብ የከበሩ ወይም የበለጸጉ የሚገዙ የሚነዱ ብዑላን ነገሥታት መኳንንት ናቸው ለዘለዓለም የኩነኔያቸው ቦታ ይህ ነው አለኝ።  
\m ከዚህ በኋላ የእሳት ውሾች የእሳት እባቦች የእሳት አንበሶች እግራቸውን እጃቸውን ሲሰብራቸው በእሳት ዛፍ ላይ ተሰቅለው ብዙ ሰዎች አየሁ እነማናቸው ብዬ ብጠይቀው ከቆብ በኋላ የሚሰስኑ መነኮሳት ናቸው ሴቶችም በፀነሱ ጊዜ መድኃኒት አየጠጡ የሚያስወርዱ ናቸው እነኛም ሕፃናት መልካምም ሆነ ክፉ ብንሠራ ምነው ባደግን አለጊዜያችን አጠፉን ብለው አቤት አቤት እያሉ ይጮሁባቸዋል ኣባቴ ግን መልአኩን ሕፃናቶቹን ወደ መልካም ቦታ ውሰዳቸው ይለዋል የእናትቻቸውም ለዘለዓለም ኵነኔያቸው ይህ ነው አለኝ። በጥቡዕ ልቡና ንስሓ ቢገቡ አትምራቸውምን አልሁት እምራቸዋለሁ አለኝ። ቀሳውስቱም የነፍስ ልጆቻቸውን መክረው ቅጥተው ንስሓ ግቡ አይሏቸውም እንደ ፈሌ እንደ (ፉላ ይሆናሉ አለኝ።  ከዚህ በኋላ እህል እንዳይበሉ ውሀ እንዳይጠጡ ተከልክለው በእሳት ግንድ ታስረው ብዙ ሰዎች አየሁ እነማን ናቸው ብዬ ብጠይቀው እንዲህ አለኝ። ሴት በመርገም ጊዜዋ ሆና በሩካቤ ሥጋ የተገናኙ ዓርብ ረቡን ፵ ጾም ሁዳዴን የማይጾሙ የኵነኔ ቦታቸው ይህ ነው አለኝ። ንስሓ ቢገቡ አትምራቸውምን ብለው እምራቸዋለሁ አለኝ።  
\m ከዚህ በኋላ በእሳት መካከል እጃቸውን እግራቸውን የተቆረጡ ሰዎች አየሁ ምንድር ናቸው ብዬ ጠየቅሁት ለሰው ክፉ የሚጥሩ የሚጽፉም የሰው ገንዘብ የሚሰርቁ የሚነጥቁ የሚዘርፉ ጉልበት እያላቸው ሠርተው የማይበሉ አታላዮች ኪስ አውላቂዎች የሰው ቤት በቀን መዝጊያ የሚሰብሩ ሌሊት ግድግዳ የሚሠረሥሩ ለሰው ነፍስ የማይሳሱ ርኅራኄ የሌላቸው በገ ዘብ እየተገዙ የሰው ነፍስ የሚያጠፉ ዓይናቸውን በሰው ሀብት ላይ የሚያሳርፉ በጧት ወደ መሽታ ቤት የሚገሠግሡ በብዙ ድካም ያገኙትን ገንዘብ ቤተሰባቸውን በድለው ለመሸታና ለዝሙት የሚያጠፉ ሰካራሞች አጭበርባሪዎች ናቸው የኵነኔ ቦታቸውም ለዘለዓለም ይህ ነው አለኝ።  
\m ከዚህ በኋላ በእሳት ልጓም ተለጉመው በእሳ ሜንዶ ፊት ፊታቸውን ሲደበድባቸው አየው ምንድር ናቸው ብዬ ልጀን ጠየቅሁት ባል ንጀራቸውን የሚሰድቡ የሚያዋርዱ ምቀኞች ተንኮለኞች ሟርተኞች ሰላቢዎች ትዕቢተኞች ሰውን አሽሟጣጮች ናቸው አለኝ።  ዲያብሎስም አዳምን በሰደበ ከማዕረጉ ተዋርዷልና ዳግመኛም ጨው ባሩድ የሞላበት ጨለማ ጉድጓድ አየሁ በዚያው ውስጥ እግራቸውን እጃቸውን የተቆረጡ ብዙ ሰዎች አየሁ ፤ ምንድር ናቸው ብዬ ልጀን ጠየቅሁት አንድነቱን ሦስትነቴን ቅድመ ዓለም ከአብ ያለ እናት መወለዴን ድኅረ ዓለም ከሰማየ ሰማያት ወርጄ ከድንግል \bd ማርያም\bd* ያለ አባት መወለዴን በሄሮድስ ቅንዓት ከሀገር ወደ ሀገር መሰደዴን መጠመቄን መገረፌን በመልዕልተ መስቀል መሰቀሌን በቀኖት መቸንከሬን ሙቼ መነሣቴን ከትንሣኤዬም በኋላ በ፵ኛው ቀን ወደሰማይ ማረጌን በኋላም ይህን ዓለም ለማሳለፍ በጌትነትና በታላቅ ግርማ መምጣቴን የማያውቁ አረመኔዎች ናቸው ለዘለዓለም የሚኖሩበት የኵነኔ ቦታቸው ይህ ነው አለኝ።  
\m ከዚህ በኋላ የእሳት እባብ በአንገታቸው በአፋቸው ተጠምጥሞባቸው ከአፋቸው የእሳት ዲ ሲወጣ ብዙ ሰዎች አየሁ ምንድር ናቸው አልሁት ብዙ ትምህርት ተምረው በሰንበት ከቤተ ክርስቲያን ሂደው ያላገለገሉ ካህናት ናቸው ለዘለዓለም የኵነኔ ቦታቸው ይህ ነው አለኝ።  ከዚህ በኋላ በእሳት ገመድ አሰረው ራሱን ወደታች እግሩን ወደላይ አድርገው ሰቅለው አንድ ሰው አየሁ ዳግመኛ በእሳት ጦር ፊት ፊቱን እየወጉ ከእሳት ላይ ሲጥሉት አየሁ ይህ ሰው ማነው ብዬ ልጀን ጠየቅሁት ቄስ ነው ኃጢአቱንም እነግርሻለሁ አለኝ። በሰንበት ዕጣን አያጥንም ንዝኅላል ትዕቢተኛ ኩራተኛ ነው ጸሎት አያደርስም የዘለዓለም የኵነኔ ቦታው ይህ ነው አለኝ። ልጄን እንዲህ ስል ጠየቅሁት ቍርባን ምን ጊዜ ይቆረብ እሁድ በነግህ ቀዳሚት በ፫ ሰዓት ሊቀደስ ይገባል ኦሪት ነቢያትን ልፈጽ ማቸው ነው እንጂ ላሳልፋቸውና ልሽራቸው አል መጣሁም ብሎ መጽሐፍ የተናገረውን ኣልሰማ ሽምን አለኝ።  ቀዳሚትንም ካንዲት ቀን በቀር አልሻርኳትም ሌሎችን ሰንበታት እንደ እሁድ ያክብሯቸው አለኝ። ማለትም እንደ እሁድ ያክብሯት ማለት ነው ። 
\m ከዚህ በኋላ በእሳት ፍላፃ ሲነድፉት ኣንድ ጡ አየሁ ይህ ሰው ማነው ብዬ ልጀን ጠየቅሁት ዲያቆን ነው አለኝ። ኃጢአቱስ ምንድር ነው ብዬ ብጠይቀው እነግርሻለሁ አለኝ።  መሥዋዕቱን በንጹሕ አላቀረበም በሰዓቱም አላዘጋጀም ሰውነቱንም ከኃጢአት ኣላነፃም ለዘለዓለም የኵነኔ ቦታው ይህ ነው አለኝ።  ከዚህ በኋላ ከሌላ ቦታ ወሰደኝ የእሳት ጉድጓድ ኣየሁ ከውስጡ ብዙ ሰዎች ሞልተው በአንገታቸው የእሳት እባቦች ተጠምጥመውባ ቸው አራት መላእክተ ጽልመት የእሳት ጦር ሲወረወሩባቸው አየሁ ባየኋቸውም ጊዜ ብዙ አለቀስኩ እሊህ እነማናቸው ብዬ ልጄን ጠየቅ ሁት መነኮሳት ናቸው በሕጌ አልኖሩም ሥርዓ ቴንም አልጠበቁም መነኮሳት ነን ሲሉ የመነኰሳ ትን ሥራ አይሠሩም የማይረባቸውን የማይጠቅማ ቸውን ሥጋዊና ዓለማዊ ሹመት ይፈልጋሉ ዘመናቸውንም በኃጢአት የፈጸሙ ናቸው ለዘለዓለሙ የኵነኔ ቤታቸው ይህ ነው አለኝ።  
\m ከዚህ በኋላ የተዘጋጀ ታላቅ ገሃነም አየሁ ልጄም እናቴ \bd ማርያም\bd* ታየዋለችና ክፈቱ ብሎ የገሃነመ እሳት በር ጠባቂውን ጠርቶ ኣስከፍቶ በሮቹ በተከፈቱ ጊዜ አይቼ ፈራሁ ተንቀጠቀጥኩ ይህ ቦታ ስሙ ማነው ብዬ ልጄን ጠየቅሁት ገሃነመ እሳት ነው አለኝ። በዚህስ ውስጥ የሚኖሩ ምንድን ናቸው ኃጢአታቸውስ ምንድን ነው አል ኩት ሰው ከውሀና ከመንፈስ ቅዱስ ካልተወለደ በቀር ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* መንግሥት ይገባ ዘንድ አይቻለውምና ስለዚህ ያልተጠመቁ አረመኔዎች ናቸው የዘለዓለም ቦታቸውም ይህ ነው አለኝ።  ዮሐ ፫ ፥፩ ።  
\m እንዚህም በሥቃይ ያሉ ሁሉ ባዩኝ ጊዜ \bd ማርያም\bd* አንቺ ከሁሉ ይልቅ የከበርሽ ነሽ የማኅፀንሽም ፍሬ የከበረ ነው አንቺን ያዩ ዓይኖቻችን የከበሩ ይሁኑ ብለው ጮሁ እኔም ሰው ሆኖ ኃጢአት የማይሠራ የለምና ልጄን እባክህን ማርልኝ አልሁት እርሱም ዓርብ በሠርክ ወጥተው እስከ ሰኞ ድረስ ስለአንቺ በገነት ያሳርፋቸው አለኝ።  ይህንም በሰማሁ ጊዜ ልጄን ፈጣሪዬን አመሰገንኩት እመቤታችን ድንግል \bd ማርያም\bd* ይህንን ከዚህ ቀጥሎ ያለውን ማስጠንቀቂያ ሰጥታለች እወቁ ተጠንቀቁ ሴት አራስ ሆና ብሩካቤ ሥጋ የተገናኘ በመርገሟም ሰዓት ወንድ ከሴቷ ሴቷም ከወንድ ፈቃደኛ ሆነው ቢገናኙ ኃጢአት ይሆንባቸዋል በልቡ ክፋት ያለበት ሰው ይህች መጽሐፍ ካለችበት ቦታ አይድረስ መጽሐፉንም ከእንደዚህ ካለው መጥፎ ቦታ አታኑሩ ብላ ተናግራለች ። ዳግመኛም ስለ በዓላት ኣከባበር ቢቻላችሁ ፴፫ ቱን ባይቻላችሁ ፭ቱን የጥር \bd ማርያምን\bd* የየካቲት ኪዳነ ምሕረትን የግንቦት ልደታን የሰኔ \bd ማርያም\bd* የነሐሴ ፲፮ ፍልሰታን እነዚህን በዓላቴን ያከበረ ይህን መጽሐፍ የጻፈ ያጻፈ ያነበበ የተረጐመ የሰማ ያሰማ እነዚህን ሁሉ የፈጸሙ በሞቱ ጊዜ እኔ እቆምላቸዋለሁ ብላ ለዮሐንስ ነገረችው ። 
\m የአምላክ ልጅ ወልደ አምላክ ለችግር አማላጅ ነቱ እመቤታችን \bd ማርያም\bd* የገለጸላት ራእይ ባጭሩ እዚህ ላይ ተፈጸመ ። የልጅዋ የወዳጅዋ ቸርነት ለሁላችን ይደረግልን የእመቤታችን ረድኤት በረከት እስከ ዘለዓለሙ ይደርብን አሜን አቡነ ዘበሰማያት ።  
