\c 83 

\s1 ሰማኒያ አንደኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it ስለ ፋሲካ በዓል የእራት ግብዣና የደቀ መዛሙርቱን እግር እንደ አጠበ ።\it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልንና ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን የ\bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  ያደረገው ተአምር ይህ ነው ። \bd*
\m ፪ በዚያን ጊዜ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ከዓራት ቀን በኋላ አልዓዛርን ከመቃብር ያስነሣስበት አገር ከዐሥራ ሁለቱ ደቀ መዝሙር ጋር ቢታንያ ግድና ከአልዓዛር ቤት ተቀመጠ።
\m ፫ ፤ ከዚያም የቂጣ ወይም ፋሲካ በዓል ቀርቦ ነበርና \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ለደቀ መዛሙርቱ የፋሲካ በዓል ቀርቧልና ከእናንተ ከመለየቴ በፊት የፋሲካን በዓል ከእናንተ ጋር ለማክበር እወዳለሁ ።
\m ፬ ቀጥሎም ጴጥሮስንና የሚወደሙ ዮሐንስን ጠርቶ ሂዱ መደ ሀገር ግቡና በዚያም የውህ እንስራ የተሸከመ ሰው ታገኛላችሁ። ከዚያም መድኅን ጌታ የፋሲካን በዓል ከደቀ መዛሙርቱ ጋር ለማክበር ይፈልጋል በሉት ። እሱም ያማረ ንጹሕ የተንጣለለ አዳራሽ ያሳያችኋል በዚያም ምንጣፉን የሚያስፈልገውንም ነገር ሁሉ አዘጋጁ አላቸው ። 
\m ፭ ጴጥሮስና ዮሐንስም ሄደው \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ያመለከታቸውን ሰው አገኙትና ጌታ ያለውን ሁሉ ነገሩት ። እሱም አዳራሹን አሳያቸውና በዚያ ለበዓሉ የሚያስፈልገውን ሁሉ አዘጋጁ ። 
\m ፮ ፤ አይሁድ ግን የ\bd ማርያም\bd*ን ልጅ ያገኙት እንደሆነ ወሬውን እንዲነግሯቸው ከጭፍሮች ወገን ለብዙ ሰው የመሸንገያ ገንዘብ ሰጡ። በፋሲካ በዓል ላይ ጌታን ይገድሉት ዘንድ የአይሁድ ካህናትና ሊቃውንቶቻቸው ስብሰባ አድርገው ተማክረዋልና። 
\m ፯፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም በፋሲካው የእራት ግብዣ ላይ ለመግኘት የበዓሉን ዝግጅት ወደ አዘጋጁባት አዳራሽ ከደቀ መዛሙርቱ ጋር ገባ ። 
\m ፰ ፤ ይህቺውም አዳራሽ የኒቆዲሞስ ነበረች ። በዚያም ዐሥራ ሁለቱ ደቀ መዛሙርት ሁሉ ተሰበሰቡ ማዕዱም ቀርቦ በማዕዱ ዙሪያ ተቀመጡ ። በግብዣውም ላይ ኅብስትና የተጠበሰ የበግና የዓሣ ሥጋ ነበረ ። 
\m ፱ ፤ የአስቆሮቱ ይሁዳም በዚች አዳራሽ ለጌታ የተደረገለትን ክብር በተመለከተ ጊዜ በጌታ ላይ ከፍተኛ ቅናት አደረበት።
\m ፲፤ በዚያኑ ጊዜ ወደ አይሁድ ሲሮጥ ሄደና ያን \bd ኢየሱስ\bd* የተባለ መስሓቲ ላስይዛችሁ ምን ትከፍሉኛላችሁ አላቸው ። እነሱም ሠላሳ ብር እንከፍልሃለን አሉት። እንግዲህ እነሱም ይህንኑ ሊሰጡት ርጉም ይሁዳም ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን አሳልፎ ሊሰጣቸው ሁለቱም ወገኖች ተስማሙ። 
\m ፲፩ በዚህችም ዕለት ምሽት በሆነ ጊዜ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በመታጠቂያ የድር ዝናር ወገቡን ታጠቀና በመቍረርት ውሃ ሞልቶ በወንበር ላይ ተቀመጠ። የደቀ መዛሙርቱን እግር እያጠበ በታጠቀው ድግ እግራቸውን ያሽ ጀመረ። ከዚያም ወደ ጴጥሮስ በደረሰ ጊዜ ግን ጴጥሮስ ጌታችን ሆይ ጌታ እኮ ለአገልጋዩ ተገልጋይ ሊሆን አይግባውም በማለት እግሩን አልሰጥም አሻፈረኝ አለ። 
\m ፲፪ ጌታም መልሶ ስምዖን ሆይ ዕውነት እልሃለሁ እግርህን አጥብህ ካልፈቀድህ በመንግሥቴ ክፍልህ ከእኔ ጋር አይሆንም አለው። 
\m ፲፫ ስምዖንም ጌታ ሆይ ምክንያቱ እንዲህ ከሆነ ግን እግሬን ብቻ ሳይሆን እጄንና እራሴንም ጭምር እጠበኝ ብሎ ያጥበው ዘንድ እግሩን ሰጠውና አጠበው ። 
\m ፲፬ ፤ የተወደዳችሁ የክርስቲያን ወገኖች የሁሉ ጌታ ወይም ፈጣሪ የሚሆን ትሕትናውን ፍቅሩን እስኪ ተመልከቱ እኛም እንግዲህ የሱን አርአያ መከተል ይገባናል ። 
\m ፲፭ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ።
\b 
