\c 72 

\s1 ሰባኛ ተአምር 
\b 
\s2 \it ስለ ባለጠጎችና ስለ ችግረኞች\it*\it  \it*
\b 
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለዘለዓለም\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነትህ ለሁላችን ይደረግልንና ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  ያደረገው ተአምር ይህ ነው ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ለደቀ መዛሙርቱ እንዲህ አላቸው፤ በዚያን ጊዜ ለካደኝና ለከዳኝ ወዮለት ለማትጠፋ የእሳት እራት ይሆናልና ። 
\m ፫ ፤ በክርስቲያናውያን ምዕመናኖቼ ላይ የሣቅ የተሣለቀ ወዮላት ፤ በፍርድ ቀን በሰው ሁሉ ፊት መላእክት ይሣለቁበታልና። የቤተ ክርስቲያናትን መመዝበር የሚደግፉ ሁሉ ወዮላቸው ሥጋቸውን እሳት ታንጨረጭረዋለችና ። 
\m ፬ ፤ በክርስቲያናዊ ጥምቀት ያልተጠመቀችውን የአረመኔያዊት ሴት ያገባ ወዮለት አጋንንት በሲኦል እንደ ጭቃ ይረግጡታልና ፤ ከጠላቶቼ መናፍቃን ጋር አብሮ የሚበላ የሚጠጣ ወዮለት ፤ በፍርድ ቀን ከነሱ ጋር እደምረዋለሁና ።
\m ፭ ፤ የመበለታትን ልጆች የሚንበድል ወዮለት ፤ ማደሪያው እና በጨለማ ይሆናልና ፤ በአገልጋይ ካህናቶቼ የሚሣለቅ በነሱም ላይ በሐሰት የሚመሰክር ወዮለት ፍርዱ ሊሻሻልለት አይችልምና ፤ በቅዱስ ሥጋዬና በክቡር ደሜ የሚሣለቁ ወዮላቸው የቅጣት ፍርዳቸው ይግባኝ የለውምና ። 
\m ፮ ፤ በጐቼን ለማጥፋት የሚያስቡ ወዮላቸው ከመጻሕፍት ውስጥ ስሜን ለሚሠርዙ ወዮላቸው ፤ ከነገሥታትና ከመኳንንት ጋር ወንድሞቻቸውን ለሚያጣሉ ወዮላቸው ፤ በተድላቸውና በደስታቸው ከነዳያን ጋራ ለማይተባበሩ ባለጸጐች መዮላቸው ፤ መኖሪያ ቦታቸው ከዚያ በእሳት ወላፈን ከሚለበለበው ባለጸጋ ጋር ይሆናልና። 
\m ፯፤ በምዕመን ወንድሙ ላይ ዋሽቶ ክፉ ስም የሚያወጣ ወዮለት ፤ የሰው ገንዘብ ለሚሠርቅ ወዮለት ፤ የነዳያንን ገንዘብ በግፍ ነጥቆ የሚበላ ወዮለት፤ የወንጌልን ቃል ለማይሰሙና ለሚቀጣጠቡበትም ወዮላቸው 
\m ፰ ፣ ንጹሓን የሚሆኑ አል ዮቼ የቤተ ክርስቲያናትን ካህናት የሚረግም ወዮላቸው። ከአፀደ ቤተ ክርስቲያን አንዲት ጠጠር ስንኳ ያነሣ ወዮለት ፤ ከበጐቼ አንዱን ያናቀ ያቃለለ ወዮለት አገልጋዮች ካህናቱቼን በግዞት አሥረው ለሚገርፋቸው ለሚወጓቸው ለሚጠቀጥቋቸው ወዮላቸው ። 
\m ፱ ፤ የክህነትን ሕግ ለሚደፋፈሩ ወዮላቸው። ካህን ሥልጣን የሚሰጠው በእኔ ፈቃድ ነውና የክህነቱንም ሕግ በትክክል ቢጠብቅ እሱ የዘለዓለም ሕይወት አለው ፤ አገልጋዮች ካህናትን ከክብር የሚያሳንሱ ወዮላቸው ፤ እኔ ከዘመናት በፊት መርጬ ሾሜአቸዋለሁና እወዳቸዋልሁምና ።
\m ፲ ፤ መንድሞቻቸው ነዳያን እየተራቡ ከመጠን በላይ ለሚመግቡ ወዮላቸው ፤ ከርኵሳን አሕዛብ ጋር ሥጋቸውን ለሚያረክሱ ወዮላቸው ፤ ዕውነትን ሽሽገው ሐሰትን ለሚያንፀባርቁ ወዮላቸውን ፤ ክርስቲያኖችን በችግራቸው ጊዜ ለማይራዱ ወዮላቸው። መድ%ቸ@ኑ ። 
\m ፲፩፤ ከኢአማንያን ጋር ሥጋቸውን ለሚያረክሱ ሴቶች ወዮላላቸው፤ ላልተጠመቁ አረማውያንም ምቹ አልጋ መኝታ ለሆኑ ሴቶችም ወዮላቸው ፣ ክብርት ቤተ መቅደሴን ለሚያረክሱ ወዮላቸው፤ ይህች ቤተ መቅደሴ በሷ ህልዉ ሆኜ የምኖርባት ናትና ።
\m ፲፪ ፤ አገልጋዮቼ ካህናት ወደነሱ ሲመጡ እያዩ ተነሥተው በክብር ላልተቀበሏቸው ወንዶችና ሴቶች ወዮላቸው። ካህናት የኔን ሥልጣን የተጐናፀፉ ናቸውና ። 
\m ፲፫ ፤ ክፋትን በገዛ እጁ ለሚያመጣት ወዮለት ። እሱስ ባልተወለደ በተሻለው ነበር ፤ ዳግመኛም የወፍጮ መጅ በአንገቱ ላይ አሥረው ከጥልቅ ባሕር በጨመሩት በተሻለው ነበር ። 
\m ፲ሽ እህል ከበላ በኋላ ሥጋዬን ለሚበላ ወዮለት ፤ ከመናፍቃን ጋር በበዓላት ቀን ተድላ ደስታ በማድረግ በመብል በመጠጥ አብሮ የሚሳተፍ ወዮለት። 
\m ፲፭፤ነገር ግን ከወገኖቼ ጋር የፋሲካዬን በዓል የሚያከብር እሱ የተመሰገነ ነው፤ እሱ ከእኔ ጋር ይሆናል እኔም በጌትነቴ ክብር ከሱ ጋር እሆናለሁ ። 
\m ፲፮ ፤ በእኔ ስም የተጠመቁትን ክርስቲያን የሚገድል ወዮላት። በእኔ ዘንድ ኃጢአቱ አይሠረይለትምና ፤ ልጆቻቸውን ወንድሞቻችውን የሚክዱ ሁሉ ወዮላቸው። 
\m ፲፯ ፤ እኔ ሳልልካቸው ነቢይ ነን ብለው ራሳቸውን በነቢይነት ለሚሠይሙ ወዮላቸው፤ ሐዋርያችን ለማይቀበሉ ወዮላቸው፤ ከአረማውያን ጋር በዓል የሚያከብሩ ለአጋንንትም የታረደውን የሚበሉ ወዮላቸው፤ የምሥራቼን ለልጆቻቸው ለማይናገሩ ወዮላቸው። 
\m ፲፰፤የደወል ድምፅ ሰምተው ለጸሎት ወደ ቤተ ክርስቲያን ለመሄድ የማይፋጠኑ ወዮላቸው 
\m  በዕለተ ሰንበት ሥራ የሚሠሩ ወዮላቸው፤ በዕለተ ሰንበት የሚሸጡ የሚለውጡ የሚገዙ ወዮላቸው ፤ በዕለተ ሰንበት የመንገዳቸውን በር ለሚከፍቱ ወዮላቸው ፤ በዚህም ጥምቀታቸው ይሻርባቸዋልና ። 
\m ፲፱ በዕለተ ትንሣኤ ዕድል ፈንታቸው ከሰዶምና ከገሞራ ጋር እንደሆነ በልዑል ክንዴና በመለኮታዊ ሥልጣኔ እናገራለሁ ፤ ሰንበቶቼን የሻረ ፈጽሞ ፀጥታና ዕረፍት አይኖረውም ። የክህነትን ሥራ ጊዜያዊ የሚያደርሱ ሥጋዬን ከመብላትና ደሜን ከመጠጣት ቸል የሚል ወዮለት።
\m ፳ በቅዳሴ ጊዜ ቄሱ ቅዱስ ሥጋዬን እየፈተተ እያለ የሚጫወቱ ወይም የሚነጋገሩ ወዮላቸው። በዕለተ ሰንበት በመታጠቢያ ትቤ ገብተው የሚታጠቡ ሰዎች ወዮላቸው። በአምላክነቴ ባሕፘ የሚሰነካከል ወዮለት።
\m ፳፩ ፤ ከቤተ ክርስቲያንና ከመሠዊያው አገልጋዮች ካህናትን ያበረሩ ያሳደዱ ወዮላቸው ፤ ከመናፍቃን ጋር በዓልን ለማክበር የሚተባበሩ ወዮላቸው ። በእኔ ስም ያልተጠመቀችውን ጡት ለልጁ ያጠባ እንድታሳድገውም ሞግዚት ያደረገ ወዮለት። 
\m ፳፪ ከአረማውያን ጋር ለሚጋቡ ወዮላቸው ። መወለዴን መሰቀሌን ክብርት ትንሣኤንም የሚክዱ ወዮላቸው ። ወንድሞቻቸው በረኃብ በችግር ሲንገላቱ ከመጠን በላይ በድሎትና በምቾት የሚኖሩ ወዮላቸው፣ በዕለተ ሰንበት ለጸሎት ወደ ቤተ ክርስቲያን ገስግሰው ለማይመጡ ወዮላቸው ። 
\m ፳፫፤ እሱ ክብር ምስጋና ይሁንና \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ለሕዝብ ሕጉንና ሥርዓቱን ያስተምሩ ዘንድ ለደቀ መዛሙርቱ ይህን አስተማራቸው። 
\m ፳፬ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን። 
\b 
