\c 77 

\s1 ሰባ አምስተኛ ተአምር 
\b 
\s2 \it ከጥቁሩ ከነገደ ቄዳር ወገን ስለ መጠንቀቅ ።\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለዘለዓለም\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነትህ ለሁላችን ይደረግልንና ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  ያደረገው ተአምር ይህ ነው ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪፤ በዚያም ጊዜ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ለደቀ መዛሙርቱ እንዲህ አላቸው ፤ ወንድሞቼ ሆይ ዕወቁ ከታላላቆቹ በነዚያ ዘመናት በዚች ዓላም ወገኖቼ የሦስት መቶ ቀናት በደስታ የሠርግ በዓል የሚደረግበት ጊዜ አለ ። በዚያም ሕያዋን ሆነው ፍጹም ተድላ ደስታ ይሆንላቸዋል ። 
\m ፫ ፤ በዚያን ጊዜ አብያተ ክርስቲያናቴ ከምሥራቅ ዳርቻ እስከ ምዕራብ ዳርቻ ይታነፃሉ ስለጌትነቴ ክብርም ከሰማያዊ አባቴ ከአብ፤ ከባሕርይ ሕይወቴ ከመንፈስ ቅዱስ \bd ጰራቅሊጦስ\bd* ጋር ንጽሕት ክብርት በምትሆን ሐዋርያት በሰበሰቧት አንዲት ጉባዔ ትሆናለች። 
\m ፬ ወንድሞቹ ሆይ ተሰነካክሎ የመውደቅ ጊዜው ከመድረሱ በፊት ሰውነታችሁን መርምሩ ። ከጥቁሩ ከወልደ ቄዳርም ወገኖች እንዳያስቷችሁ ተጠንቀቁ; እነሱ በሽንገላ በብርና በወርቅ ስጦታ ብዙዎችን ያሳስታሉና ። 
\m ፭ የዚህን ዓለም ገንዘብ አትውደዱ በከረጢታችሁም ወርቅና ብር ወይም ሣንቲም አትቋጥሩ ። በጐዳና ጉዞአችሁም ጊዜ በትር አትያዙ ፣ ብዙ ልብስ አይኑራችሁ፣ ሰውነታችሁን ለመሽፈን ብቻ አንድ ልብስ ይበቃችኋል። ለእግራችሁም ጫማ አይኑራችሁ ። 
\m ፮ ፤ የጦር መሣሪያ ባላቸው ኃይል አትተማመኑ ። እኔ በዚህ አልደሰትምና። አሕዛብንም ወደ እናንተ የማቀርባቸው በንጉሥ መሣሪያ አይደለም ነገር ግን እናንተ ማድረግ በሚገባችሁ ተአምራት ነው እንጂ። 
\m ፯ ፤ አጋንንት ቃላችሁን ሰምተው ይታዘዙላችኋል። ከፊታችሁም ሸሽተው ይሄዳሉ ። ሕሙማን ድውያን በእጃችሁ ይፈወሳሉ ለምፃሞች ከለምፃቸው ይነፃሉ። በጸሎታችሁ ሙታን ይነሣሉ በሰማይና በምድር ያሉ ቃላችሁን እስኪያደምጡ ድረስ ድንቅ ድንቅ ተአምራት ታደርጋላችሁ ሁሉ ይታዘዝላችኋል ። መላእክትም በፊት በኋላችሁ ይሆናሉ ነገሥታት ይፈሯችኋል። 
\m ፰ ፤ እንግዲህ በዓለም ውስጥ ወደ አሉ አሕዛብ ነገሥታትና ጥበበኞች ዘንድ ሄዳችሁ በመካከላቸው ተገኙና በእኔ ያምኑ ዘንድ አስተምሩአቸው። እኔ ከእናንተ ጋር ነኝና ብቻችሁንም አልተዋችሁም ።
\m ፱ ነገሥታትን አትፍሯቸው አታድሉላቸውም ። ትእዛዛቸውንም ለመፈጸም አትንበርከኩ ። እናንተስ ዓለምን ዞራችሁ መንግሥት ሰማያት ወደ እናንተ ቀርባለች እያላችሁ አስተምሩ። 
\m ፲ ከሚያሳድዷችሁ ጠላት አትሽሹ አሕዛብ ቢያቃልሏችሁ ደስ ይበላችሁ። እኔ በክብር እጠብቃችኋለሁና በነገሥታት በመኳንንት ፊት በቆማችሁ ጊዜ ስለምትናገሩት ነገር አታስቡ ። የጥበበኞችን ጥበብ ድል የሚነሣ የምትናገሩትን ቃል እና ጥበብ እሰጣችኋለሁና። 
\m ፲፩ ፤ በስሜ ከተጠመቁት ከጥፋት ልጅ በተቀር ማንም እንዳይጠፋ ዕወቁ ። ከዲያብሎስ ወገኖች በተቀር ከተጠመቁት መካከል እኔን የሚክድ ከቶ አይኖርምና ። 
\m ፲፪ ፤ ወደ ነገሥታቱ ገብታችሁ ስበኩ በስሜ አስተምሩ ፍርዳቸውን አትፍሩ ። ከነሱ ከሚመጣባችሁ ችግር ታገሡ ፍጥረቱን ሁሉ ለቃላችሁ እንዲታዘዙ አደርጋለሁና። 
\m ፲፫ በባሕርና በየብስ አስተምሩ ሰማይና ምድር ስንኳ ሳይቀሩ ይሰማችኋልና ። ነገራችሁንም አያቃልሉም መላእክትም ከሰማይ ወርዶው ያከብሯችኋል ይራዱዋችኋልም። 
\m ፲፬ ክብር ምስጋና ለሱ ይግባውና \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ለደቀ መዛሙርቱ ይህን ትእዛዝ ሰጠ ።
\m ፩ ይቅረታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን። 
\b 
