\c 2 

\s1 ሰዓታት
\b 
\m በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ፩ አምላክ ንዌጥን በረድኤተ \bd እግዚአብሔር\bd* ጽሒፈ ሰዓታት ዘደብር ዓባይ አቡነ ሳሙኤል ሙራድ ቃል።
\b 
\m ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ አአትብ ወእትነሣእ በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ፫ተ አስማተ ነሢእየ እተመረጐዝ እመኒ ወደቁ እትነሣእ ወእመኒ ሖርኩ ውስተ ጽልመት \bd እግዚአብሔር\bd* ያበርህ ሊተ \bd በእግዚአብሔር\bd* ተወከልኩ።
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ናስተብቍዕ በኵሎ ይእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ለእግዚእ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እንዘ ነአኵቶ በኵሉ ወበውስተ ኵሉ እስመ ከደነነ ረድዓነ ሦቀነ ወአብጽሐነ እስከ ዛቲ ሰዓት ንስእል ወናስተበቍዕ ከመ ተረፈ ሌሊትነ በኵሉ ሰላም ወጥዒና ይረስየነ ዘለምሕረት ሥልጣን ቦቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ።
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* ጸልዩ 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* እግዚኦ ዘኵሎ ትእኅዝ ንስእል ወናስተበቍዕ ቅዱስ ስመከ ነጽር ላዕሌነ ወውስተ ስእለትነ ሕፅር ሕዝበከ በኃይለ መላእክቲከ ኵሎ ሐመሜ ወኵሎ መንሱተ ደምስስ እምላዕሌየ ወእምላዕለ ኵሉ ሕዝብከ ወተረፈ ሌሊትኒ በኵሉ ሰላም ወዳኅና ጸግወነ ነሀሉ \bd በክርስቶስ\bd* ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ መንፈስ ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን።
\b 
\m \bd ይትባረክ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሔር\bd*
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* ይትባረክ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላከ ፳ኤል ዘገብረ ዓቢየ ወመንክረ ባሕቲቱ ወይትባረክ ስመ ስብሐቲሁ ቅዱስ። ወይምላዕ ስብሐቲሁ ኵሎ ምድረ ለይኩን ለይኩን። 
\b 
\m ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸባዖት ፍጹም ምሉዕ ሰማያተ ወምድረ ቅድሳተ ስብሐቲከ። 
\b 
\m ቅዱስ ቅዱስ እግዚብሔር ዘእምቅድመ ዓለም ሀሎ ወይሄሉ እስከ ለዓለም።
\b 
\m ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ዘይሴባሕ እምትጉሃን ወይትቄደስ እምቅዱሳን። 
\b 
\m ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ዘይፈርህዎ \bd ኪሩቤል\bd* ወእምግርማሁ ይርዕዱ ሱራፌል፡፡
\b 
\m ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘይመይጦ ለመብረቅ ወያጸንዖ ለነጐድጓድ። 
\b 
\m ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ዘይክዕዎ ለጽልመት ፍናወ ሠርክ ወይመየጦ ለብርሃን መንገለ መስዕ ።
\b 
\m ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ዘአኰነኖ መዓልተ ለፀሐይ ከመ ያብርህ ለነ ውስተ ጠፈረ ሰማይ። 
\b 
\m ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ዘአኰነኖሙ ለወርህ ወለከዋክብት ከመ ያሠልጡ ምግቦሙ በሌሊት። 
\b 
\m ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ዘይሬስዮሙ ለመላእክቲሁ መንፈስ ወለእለ ይትለአክዎ ነደ እሳት።
\b 
\m ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ዘረበቦ ለሰማይ ከመ ሐይመት ወአጽንዓ ለምድር ዲበ ማይ። 
\b 
\m ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘገብሮ ለአዳም በዘዚአሁ አርአያ ወአምሳል፡፡
\b 
\m ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ዘምስለ ኖኅ ኪዳነ ዘአቀመ። 
\b 
\m ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ዘሠርዓ ለአብርሃም ወመሐለ ለይስሐቅ ወአቀመ ስምዓ ለያዕቆብ። 
\b 
\m ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ዘምስለ ዮሴፍ ተሠይጠ ከመ ይስፍር ሲሳየ ለሕዝብ። 
\b 
\m ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ዘወሀበ ሕገ ለሙሴ። 
\b 
\m ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ዘቀደሰ ክህነቶ ለአሮን። 
\b 
\m ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ዘቀብዖ ለዳዊት ቅብዐ ትንቢት ወመንግሥት። 
\b 
\m ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘበነቢያት አስተንፈሰ ከመ ያስምዕ ቃሎ ለሕዝብ። 
\b 
\m ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዘ ይሴብሕዎ መላእክት ወየአኵትዎ ሥልጣናት። 
\b 
\m ግነዩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እስመ ኄር ሃሌ ሉያ እስመ ለዓለም ምሕረቱ። 
\b 
\m ንግሩ ቤተ\bd  \bd*፳ኤል ከመ ኄር ሃሌ ሉያ ከመ ለዓለም ምሕረቱ። 
\b 
\m ንግሩ ቤተ አሮን ከመ ኄር ሃሌ ሉያ ከመ ለዓለም ምሕረቱ።
\b 
\m ንግሩ ኵልክሙ እለ ትፈርህዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ከመ ኄር ሃሌ ሉያ ከመ ለዓለም ምሕረቱ። 
\b 
\m ግነዩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ለመኰንነ ጽድቅ ሃሌ ሉያ እስመ ለዓለም ምሕረቱ። 
\b 
\m ግነዩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ለንጉሠ ርትዕ ሃሌ ሉያ እስመ ለዓለም ምሕረቱ ።
\b 
\m ግነዩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ለአኃዜ ዓለም ሃሌ ሉያ እስመ ለዓለም ምሕረቱ። 
\b 
\m ግነዩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ለብርሃነ ቅዱሳን ሃሌ ሉያ እስመ ለዓለም ምሕረቱ። 
\b 
\m ግነዩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ለአክሊለ ንጹሐን ሃሌ ሉያ እስመ ለዓለም ምሕረቱ። 
\b 
\m ግነዩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ለዐርከ ብፁዓን ሃሌ ሉያ እስመ ለዓለም ምሕረቱ። 
\b 
\m ግነዩ ለአምላከ አማልክት ሃሌ ሉያ እስመ ለዓለም ምሕረቱ።
\b 
\m ግነዩ ለእግዚአ አጋእዝት ሃሌ ሉያ እስመ ለዓለም ምሕረቱ። 
\b 
\m ግነዩ ለአምላከ ሰማይ ሃሌ ሉያ እስመ ለዓለም ምሕረቱ። 
\b 
\m ምሕረተከ እሴብሕ እግዚኦ ለዓለም ሃሌ ሉያ እገኒ ለከ እግዚኦ። 
\b 
\m ምሕረተ ወፍትሐ አኃሊ ወጽድቅከ ዘልፈ ይርከባኒ ሃሌ ሉያ እገኒ ለከ እግዚኦ። 
\b 
\m እስመ መሐሪ አንተ እግዚኦ ወመስተሣህል ሃሌ ሉያ እገኒ ለከ እግዚኦ። 
\b 
\m ርኁቀ መዓት ወብዙኃ ምሕረት ወጻድቅ ሃሌ ሉያ እገኒ ለከ እግዚኦ። 
\b 
\m እገኒ ለከ እግዚኦ በኵሉ ልብየ ሃሌ ሉያ ወእነግር ኵሎ ስብሐቲከ። 
\b 
\m እገኒ ለከ እግዚኦ በኵሉ ልብየ አምላኪየ ሃሌ ሉያ እስመ ሰማዕከኒ ኵሎ ቃለ አፉየ።
\b 
\m እገኒ ለከ እግዚኦ እገኒ ለከ ሃሌ ሉያ እገኒ ለከ ወእጼውዕ ስመከ። 
\b 
\m እገኒ በአሩየ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ፈድፋደ ሃሌ ሉያ ወእሴብሖ በውስተ ሕዝብ ክቡድ። 
\b 
\m ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ሃሌ ሉያ በኵሉ ጊዜ ወበኵሉ ሰዓት። 
\b 
\m ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ሃሌ ሉያ በኵሉ አዝማን ወበኵሉ ዓመታት። 
\b 
\m ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ሃሌ ሉያ ለቅድስት ቤተ ክርስቲያን። 
\b 
\m ለዓለም ወለዓለም ዓለም ሃሌ ሉያ ለትውልድ ትውልድ ሎቱ ይደሉ ሰጊድ። 
\b 
\m \bd እዌድሰኪ\bd* ኦ ድንግል ምልዕተ ውዳሴ መጠነ ይክል አፉየ አስተብጽዕ ዕበየኪ \bd ማርያም\bd*። 
\b 
\m ልሳነ \bd ኪሩቤል\bd* ኢይክል አብጽሖ ውዳሴኪ ወአፈ ሱራፌል ኢይፌጽም ነጊረ ዕበየኪ \bd ማርያም\bd*። 
\b 
\m ትትሌዓሊ እምአድባር ወእምአርእስተ አውግር ነዋሃት ናዐብየኪ ኦ ቡርክት ማኅፈደ መለኮት \bd ማርያም\bd*።
\b 
\m ጽበተ ከርሥኪ ሰፍሐ እምርኅበ ሰማይ ወጸዳልኪ አብርሃ እምብርሃነ ፀሐይ አስከሬነ ወርቅ ጽሩይ መዝገበ ባሕርይ ቡርክት አንቲ \bd ማርያም\bd*። 
\b 
\m ውድስት አንቲ በአፈ ነቢያት ወስብሕት በሐዋርያት አክሊለ በረከቱ ለያዕቆብ ወትምክሕተ ቤቱ ለእስራኤል። 
\b 
\m ሠርፀ መንግሥት ዘእምሥርወ ዕሤይ ወጽጌ ንጽሕት ዘእምጕንደ ዳዊት ወብኪ ይትሜዐዙ ኵሎሙ ቅዱሳን። 
\b 
\m ንሰግድ ለኪ ኦ ነግሥት ወናንቀዓዱ ኀበ ወልድኪ አኃዜ ዓለም ስፍሒ እዴኪ ወባርኪ ላዕሌነ ለለ፩ዱ ፩ዱ ለአግብርትኪ (፫ ጊዜ በል። )
\b 
\m እግዚኦ መሐረነ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚኦ መሐረነ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚኦ መሐረነ \bd ክርስቶስ\bd*። (በይምን ፪ተ ወበጽግም ፪ተ ጊዜ አብጽሕ ድማሬሁ ፲ቱ ወ፪ቱ። )
\b 
\m ባርክነ እግዚኦ አምላክነ። ውስተ ኑኃ ሰማይ ተከፍ ጸሎተነ። መሐረነ እግዚኦ ወተሣሀለነ። ይሕ ወተሣሃለነ። 
\b 
\b 
