\c 84 

\s1 ሰማኒያ ሁለተኛ ተአምር ።
\b 
\s2 \it በይሁዳ ላይ የድንጋዩ ዓምድ እንደመሰከረ።\it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልንና ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን የ\bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  ያደረገው ተአምር ይህ ነው ። \bd*
\m ፪ በዚያን ጊዜ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ለደቀ መዛሙርቱ ስለ ዓለሙ መድኃኒት ነፍሴን አሳልፌ የምጥበት ጊዜው ደርሷልና ኑ ከዚህ እንሂድ አላቸው። ከዚያም ወደ ደብረ ዘይት ተራራ ሄደው ጌታ በአንድ ድንጋይ ላይ ተቀመጠ። 
\m ፫ በዚያም ጊዜ ደቀ መዛሙርቱን ሰውነቴ ስለ እናንተ ታዝናለች ። ከእናንተ አንዱ ለሞት አሳልፎ ይሰጣኛልና። በሱም ምክንያት ንጹሕ ደሜ ይፈሳል። ለዚህ ሰውስ ባልተወደ በተሻለው ነበር አላቸው ። 
\m ፬ ዐሥራ ሁለቱ ሐዋርያትም ይህን ነገር በሰው ጊዜ ፊታቸውን ሸፍነው መሪር ዕንባን አለቀሱ ። ከኛ መካከል አሳልፎ የሚሰጥህ ማን እደሆነ ትነግረን ዘንድ እንጠይቃለን አሉ። 
\m ፭ አቤቱ ከኛ ከተከተልን ዐሥራ ሁለቱ አገልጋዮችህም ማን ይሆን እሱ ። ይህ የምትነረን ነገር እጅግ ከባድ ነገር ነው። ለሰሚም አስገራሚ ነው ማነው እሱ ከኛ ወገን የሚክድ? ስለዚህ ኀዘናችን እስጨንቆናልና በግልጽ ንግረን አሉት ። 
\m ፮ መድኃኒታችንም አስቀድሜ ነግሬአችኋለሁ። እኔ እንኳን ዝም ብል ይህ ድንጋይ ይናግራል ቢላቸመው እነሱም ጌታ ሆይ መልካም ተናግርህ አሉት ። 
\m ፯ እንግዲህ የሚሆነውን ታያላችሁ። እኔ ከእናንተ መካካል አሳልፎ የሚሰጠኝ ማነው እንዳልል እያንዳንዱ እኔ እንጃ እያለ በልቡ የሚናገረውን ወይም በምትሉትን አውቃለሁ። ። 
\m ፰ ልቡናችሁን ንጹሕ አድርጉ። አታልቅሱ የሚሆነውን እስክታውቁ ድረስ ቀላል ነው። ይህ በደብረ ዘይት ተራራ ላይ እንደምሰሶ የቆመው ድንጋይ በፊታችሁ አሁን ይናገራል ። 
\m ፱ ከዚያም ጌታችን ያን የቆመ ድንጋይ አንተ ግዑዝ ፍጥረት በዚህ በደብረ ዘይት ተራራ ቆመህ ያለህ ቁም ድንጋይ ከቦታህ ተንቀሳቅሰህ እኔን ለሞት አሳልፎ የሚሰጠኝ ማን እንደሆነ ለደቀ መዛሙርቶቹ ትነግራቸው ዘንድ አዝዤሃለሁ አለው። 
\m ፲ በዚያን ጊዜም ያ ቁም ድንጋይ ፈጥኖ ከቦታው ተነቅሎ ደቀ መዛሙርቱን ዞራቸውና ከጌታ ራስ በላይ እንደ ዘውድ ሆኖ ቆመ ። ዳግመኛም በአስቆሮቱ በይሁዳ ራስ ላይ መዞር ጀመረ ። 
\m ፲፩ የአስቆሮቱ ይሁዳም የድንጋዩ ዓምድ ከእሱ ራስ ላይ በቆመ ጊዜ ፈጽሞ አዘነና ጌታን ጌታ ሆይ ከእኛ መካከል አሳልፎ የሚሰጥህ እኔ ወይም ሌላ እንደሆነ እናውቅ ዘንድ በሁላችን ላይ ድንጋዩ እንዲዞር እዘዝ አለው። 
\m ፲፪ ፤ ጌታችንም ዳግመኛ ያን የድንጋይ ዓምድ በሁላቸውም ላይ እየዞርክ ወይም እየተሽከረከርክ እኔን ለሞት አሳልፎ ለመስጠት ፈቃደኛ ማን እንደሆነ ትናገር ዘንድ አዝሃለሁ አለው ። 
\m ፲፫፤ በዚህም ጊዜ ያ ቁም ድንጋይ በመፍራትና በመንቀጥቀጥ በይሁዳ ራስ ላይ ተሽከረከረ ። ከዚያም እጅግ የሚያስደነግጥ ቃል ወጥቶ የአስቆሮቱ የስምዖን ልጅ ይሁዳ ሆይ ወዮልህ ማለት ጀመረ ። 
\m ፲፬ ፤ በዚህም ወራት ይህ ኀዘን በልብህ ውስጥ ይጉላላል። \bd የእግዚአብሔርን\bd* ልጅ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን ለሞት አሳልፈህ ለመስጠት ትመኝ ነበርና ።
\m ፲፭ ይሁዳ ሆይ በረከትን እምቢ ብለህ ከአንተ ያራቅሃት መርገምን እንደ ልብስ የተጐናጸፍካት ወዮልህ። እንደ ውሀ ወደ አንጀትህ ገባች እንደ ቅባትም ወደ አጥንቶች ዘለቀች እንደ ዝናርም በወገብህ ታጠቅሃት። 
\m ፲፮ ይህ በዚህ ያለ ንጹሕ ደም በአንተ ምክንያት ይፈሳል ። ስለዚህም የወፍጮ ድንጋይ በአንገትህ ላይ አሥረው ወደ ጥልቅ ባሕር በጣሉህ በተሻለህ ነበር የሚለው የወንጌል ቃል በአንተ ላይ ደረሰ። 
\m ፲፯ ፤ በአንተ ምክንያት ይህን ንጹሕ ደም ከምታስፈስስ በዚያ በዓመፃ ዕለት ወንድ ሆነህ ከምትወለድ የእናትህ ማኅፀን መቃብር ሆኖ በተቀበርህ በተሻለህ ነበር ። 
\m ፲፰ ይሁዳ ሆይ ንጹሕ የሆነ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ልጅ ደም ከምታስፈስስ ጥልቅ የሆነ ረግረግ ውጦ ባስቀረህ በተሻለህ ነበር በማለት ይህንና የመሰለውንም ሁሉ ተናገረው። 
\m ፲፱ የአስቆሮቱ ይሁዳም ይህን ከድንጋዩ ዓምድ የሚወጣውን የዘለፋ ቃል በሰማ ጊዜ የአባቱ የሰይጣን ቅናት በሱ ላይ አደረበትና \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን አንተ የዕንጨት ጠራቢ ልጅ ዛሬ ደግሞ በምታትህና በሥራይህ ድንጋይ ታናግራለህ ሆነ አለው ።
\m ፳ ይልቁንም በዚህ ወራት እንዲህ እያደረግህ የምትሠራውን የዓመፃ ሥራ ሁሉ ምድር ትመዘግብልሃለች። አሁንም ሁሉን የያዘና የፈጠረ \bd እግዚአብሔር\bd* ይወቅ። በጠዋት ወደ ኢየሩሳሌም ሄጄ ይህን የምትሠራውን መትት ለካህናት አለቆችና ለአይሁድ ታላላቅ ሰዎች ባልነግርልህ እኔ ይሁዳ አይደለሁም ብሎ እየተቆናጠረ መጥቶ ሄደ ። 
\m ፳
\m ፩ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን።
\b 
