\c 89 

\s1 ሰማኒያ ሰባተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it በይሁዳ ላይ ዕጣ ስለ መውጣቱ\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘላለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ ፤ ከዛህ በፊት ባለው ተአምር አስቀድመን እንደተናገርነው ጌታችን የዐሥራ ሁለቱን ደቀ መዛሙርት እግር አጥቦ በጨረሰ ጊዜ እንዲሁ ከደቀ መዛሙርቱ ጋር ለግብዣ በተዘጋጀ ማዕድ ላይ ተቀመጠ ።
\m ፫ ፤ በግብዣው ላይም በተቀመጡ ጊዜ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በዚች በዛሬዋ ምሽት ነፍሴ በጣም ታዝናለች ትተክዛለች አሳልፎ የሚሰጠኝ እሱ ከኔ ጋር በማዕድ ላይ ተገኝቷልና አለ ። 
\m ፬ ፤ ይህንም በተናገረ ጊዜ ደቀ መዛሙርቱ እርስ በራሳቸው ተያዩ ። የአስቆሮቱ ይሁዳም ከኛ መካከል አሳልፎ የሚሰጠው ማን እንደሆነ እናውቅ ዘንድ ዕጣ እንጣጣል አለ።
\m ፭ ፤ ከዚያም ሦስት ጊዜ ዕጣ ተጣጣሉና ዕጣው በይሁዳ ወጣ ። ዕጣውም በይሁዳ ላይ በወደቀ ጊዜ ጌታን አቤቱ እኔ አሳልፌ እንደምሰጥህ አንተም ታስባለህን አለው ።
\m ፮ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም አንተ አረጋግጠህ ተናገርክ አለው ። 
\m ፯ ፤ ከዚያም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እንጀራውን በወጥ አጥቅሼ የምሰጠው እሱ አሳልፎ ይሰጠኛል ብሎ እንጀራውን አጥቅሶ ለይሁዳ ሰጠው ። 
\m ፰ ፤ በዚህም ሰዓት በይሁዳ ልብ ሰይጣን ገባ። ከዚያም ወጥቶ ወደ አይሁድ ዘንድ ሄደና \bd ኢየሱስን\bd* አሳልፌ እሰጣችሁ ዘንድ የተስማማንበትን ብር ስጡኝ እኔም እሰጣችኋለሁ አላቸው። 
\m ፱፤ እነሱም ክቡር ጌታ ለሠላሳ ብር ይሸጣል የተባለው የነቢይ ቃል ይፈጸም ዘንድ ሠላሳ ብር ሰጡት።
\m ፲ ይሁዳም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ካለበትና ደቀ መዛሙርቱ ለፋሲካ ግብጽ ከተሰበሰቡበት አዳራሽ ወጥቶ በሄደ ጊዜ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ኅብስቱን አንሥቶ ባርኮ ፈተተና ይህ ስለ እናንተ የሚቆረሰው ሥጋ ነውና እንኩ ሁላችሁም ከእሱ ብሉ። በዕውነት ከሱ የሚበላ ሁሉ ኃጢአቱ ይሠረይለታል በደሉም ይቅር ይባልለታታል አላቸው ።
\m ፲፩ ፤ ከዚያም በወይን የተሞላውን ጽዋ አንሥቶ ይህ የጽዋ ወይን ስለናንተ የሚፈስ ደሜ ነውና እንኩ ሁላችሁ ከሱ ጠጡ ። ከሱ ለሚጠጣ ሁሉ የኃጢአት ሥርየት መገኛ ነውና። እሱም የሐዲስ ኪዳን ሥርዓት ነው አላቸው ። 
\m ፲፪ ፤ ዳግመኛም ነፍሴ እስከ ሞት ድረስ ተከዘች ። አባት ሆይ ከዚች ሰዓት አድነኝ አለ ። 
\m ፲፫ ፤ ከዚያም ደቀመዛሙርቱን ተግታችሁ ጠብቁ አሳልፎ የሚሰጠኝ እሱ ጊዜው ደርሷልና በዚች ሌሊት ሁላችሁም ጥላችሁኝ ትሸሻላችሁ አላቸው ። 
\m ፲፬፤ ስምዖን ጴጥሮስም ሌሎቹም ሁሉ ጥለውህ ሲሸሹ እኔ ከአንተ ተለይቼ አልሄድም አለው ።
\m ፲፭ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም ወደሱ ተመልክቶ የዮና ልጅ ስምዖን ሆይ ዶሮ ሳይወጮህ በፊት ሦስት ጊዜ እንደምትክደኝ ዕውነት እልሃሁለሁ አለው ። 
\m ፲፮ ፤ ከዚያም ደቀ መዛሙርቱን ተነሡ ከዚህ አዲራሽ እንውጣ አላቸውና ሁሉም ወጥተው ከተክል ቦታ ገቡ ። 
\m ፲፯፤ በዚያም ተቀምጠው ሣለ ጌታ ኢየሱሰ \bd ክርስቶስ\bd* እነሆ አሳልፎ የሚሰጠኝ ወደኛ እየተቃረበ ነውና ተነሡና እንጸልይ። ለአንዲት ሰዓት እንኳን ተግታችሁ ቆዩ አላቸው ። 
\m ፲፰ ፤ ነገር ግን ደቀ መዛሙርቱ እንቅልፍ ተጭኗቸው ነበርና \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እንደተኙ ትቷቸው ከነሱ ጥቂት ፈቀቅ ብሎ ሄደና ዓይኖቹን ወደሰማይ አቅንቶ አባት ሆይ ብትፈቅድስ ይህች ጽዋ ከኔ ትለፍ ። ነገር ግን ፈቃዱ ያንተ ነው አለ ። 
\m ፲፱ ፤ ከዚያም ወደ ደቀ መዛሙርቱ ተመልሶ ሲመጣ ተኝተው አገኛቸው። በልባቸው ውስጥ ካለው ኀዘን የተነሣ ዕንቅልፍ ተጭኗቸዋልና ። 
\m ፳ ፤ ዳግመኛም አነቃቸውና ወደጥፋት እንዳትገቡ ተግታችሁ ጸልዩ። ለአንዲት ሰዓት ስንኳን ከኔ ጋር መትጋት ይገባችኋልና አላቸው ። 
\m ፳፩ ፤ ይህንም ብሏቸው ወደሚጸልይበት ቦታ ሄደ። የፊቱም ወዝ እንደውሀ ይወርድ ነበር። አባት ሆይ የሚቻል ቢሆንስ ይህ ጽዋ ሳልጠጣው ከኔ ይለፍ ዳሩ ግን ያንተ ፈቃድ ነው አለ ። 
\m ፳፪ ፤ ሦስተኛም ወደ ደቀመዛሙርቱ መጥቶ ተኝተው አገኛቸወና ከእንግዲህስ ተኙ ከዛሬ ጀምሮም ዕረፉ አሳልፎ የሚሰጠኝ ደርሷልና ብሏቸው አሁንም ወደሚጸልይበት ቦታ ሄዶ እንደቀድሞው ጸለየ። ላቡም እንደ ደም ነጠብጣብ ይንጠባጠብ ነበር ። 
\m ፳፫ ፤ በዚህም ጊዜ የብርሃን መክፈቻ የያዘ መልአክ መጣና ስለጌታ ሰማያትን ይከፍት ጀመረ ። በዚያም ደቀ መዛሙርቱ እያዩ ሰማያት ተከፈቱ። ዐሥራ ሁለት የብርሃን መላእክትም ከሰማይ ወርደው \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን ያገለግሉት ነበር ፤ \bd ሚካኤል\bd*ና \bd ገብርኤል\bd*ንም በጌታ ፊት ሲሰግዱ ተመለከቷቸው ። 
\m ፳፬ ፤ እንዲሁም እኒህ መላእክት አምላካችን ሆይ ፈጽማ ተደምስሳ እስክትጠፋ ድረስ ሰዶምና ገሞራን በእሳት አቃጥለን እንዳጠፋናት ይህችን ዓለም አቃጥለን እናጠፋት ዘንድ ለምን አታዝዘንም አሉት። 
\m ፳፭ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም መልሶ እናንት አገልጋዮቼ መላእክት \bd ሚካኤል\bd*ና \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ታግሡ አትቸኩሉ። አዳም በኃጢአቱ ምክንያት ባመጣው የድካም ወዝ እኔ የሕይወት ወዝ ካላንጠባጠብኩ የሞት ወዝ ከአዳም ላይ አይጠፋምና አላቸው። 
\m ፳፮ ፤ አሁንም አገልጋዮቼ \bd ሚካኤል\bd*ና \bd ገብርኤል\bd* ሆይ፤ አትችኩሉ ። ቸርነቴ ዓለምን ሁሉ ይገዛልና ብሏቸው ያገለግሉ የነበሩትን መላእክትና ጭፍሮቻቸውንም ሁሉ ወደሰማይ ተመልሰው ይወጡ ዘንድ አዘዛቸው። 
\m ፳፯ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ።
\b 
