\c 2 

\s1 ሰኞ የሚጸለይ ጸሎት 
\b 
\m  በማይታወቅ ምሥጢር \bd በእግዚአብሔር\bd* አምሳል ለተፈጠረና የፍጥረት መጀመሪያ ለሆነ አዳም አባታችን ሰላምታ ይገባል። አቤቱ ከገነት በወጣበ ተባረረ ጊዜ ስላለቀሰው ስለ አዳም እንባ ብለህ እኔን ባርያህን ዕገሌን በቸርነትህ አስበኝ። አቤቱ ስለአዳም ኀዘንና መራቆት እንዲሁም ስለፍጹም ለቅሶው ብለህ ፣ በግፍ ስለተገደለ አቤል ብለህ ፣ ከአዳም የልጅ ልጅ በመወ አድህ ፣ ሚስቱ ሔዋን የእባብን የዲያብሎስን ቃል ሰምታ ስላሳተችው ብለህ እና ስለሱ ብለህ በመስቀል ላይ ከመስቀልህ በቸርነትህ አስበኝ። አዳም ዕፀ በለስን ስለበላና ከለበሰው ልብስ ራቁቱን ስለሆነ የመለኮትህን ብርሃን አለበስከው፤ ወደ ሰማይ አወጣኸው፤ ባባትህም ቅኝ አስቀመጥከው፤ ከሱ ጋራ አስታረቅከው። ዕፀ በለስን የበላ አዳም አምላክነትን በመሻት ገዥ አምላክ ሆነ። 
\m ስለዚህ ብለህ ይቅር በለኝ። በዚህም በዚያም የሚመጣውም ዓለም እኔን ባርያህን ዕገሌን ትርሳኝ። አሜን። 
\m በምድረ በዳ ለተጣለና ለተገደለ ፣ በጌታ ፍጥረቶች የሟቾች ጀማሪ ለተባለ አቤል ሰላምታ ይገባል። አቤቱ እኔን ባርያህን ዕገሌን ስለአቤል ቀርባንና ደሙ ብለህ በቸርነትህ አስበኝ። በሰማይም ሆነ በምድር ስለሱ ብለህ ይቅር በላኝ። አሜን። 
\m የአባቶች ራስ በሆነ አቤል ምትክ ለተተካ ሴት ሰላምታ ይገባል። አቤቱ እኔን ባርያህን ዕገሌን ትእዛዝህን ፣ ሕግህንና ሥርዓትህን በጠበቀ ሴት ባርያህ ብለህ በይቅርታህ አስበኝ። ስለሱ ብለህም ይቅር በለኝ። መራራ ከሆነ ሲኦልም አድነኝ። አሜን። 
\m \bd ፰\bd* \bd የእግዚአብሔርን\bd* ስም መጥራት ላስቀደመ ሄኖስ ሰላምታ ይገባል። የልዑል አምላክን ሕግ ለጠበቁና ለሕዝቡም በእውነትና በቅንነት ለፈረዱ ቃይናን ፣ መላልኤልና ያሬድ ሰላምታ ይገባል። \bd የእግዚአብሔርን\bd* ምሥጢር እና ሁሉንም ንብረቶቹን ለአወቀ ፣ ለአስተዋዮች ጥቅም ለሰጠና \bd እግዚአብሔር\bd* በሕይወት ላኖረው ፡ ሄኖክ ሰላም፡ ይገባል ። በቅን ልቡና \bd ለእግዚአብሔር\bd* ለተገዙ ማቱሳላና ላሜኅ ሰላምታ ይገባል ። መሬትን ምድርን በንፍር ውኃ እንዳያጠፋት \bd ከእግዚአብሔር\bd* ጋር ቃል ኪዳን ላገባና ዘሩ እንደ ባሕር አሸዋ ለበዛ ኖኅ ሰላምታ ይገባል ። አቤቱ እኔን ባርያህን ዕገሌን ስለነዚህ ብለህ በቸርነትህ አስበኝ። ከሚንቀለቀል እሳትም አድነኝ። አሜን። 
\m \bd ፱\bd* ከወንድሞቹ ይልቅ \bd እግዚአብሔር\bd* ከፍ ከፍ ላደረገው ሴም ሰላምታ ይገባል። ለአርፋክስድ ልጁም ሰላምታ ይገባል። ለቃይናም እና ለሳላ ልጁ ሰላምታ ይገባል ። ለኤቦርና ለፋሌክ ልጁም ሰላምታ ይገባል። \bd የእግዚአብሔር\bd* ወዳጅ እና አማኝ የሆነ አብርሃምን ለወለደ ታራ ሰላምታ ይገባል። አብርሃምን የሚበልጠው የለም። ሰማይ ከፍ ከፍ አይልበትም። ምድርም ከሱ አይሰፋም። ፀሐይ አይጋርደውም። ጨረቃም ከሱ አያምርም። ኮከቦችም ከግማሹ ግማሽ መጠን አይደርሱም። ሁሉም ፍጥረት ሊመጥነው አይችልም። ስውር የሆነ የአምላክ ፍቅር በሱ ውስጥ አለና አድሯልና። ሰማይና ምድር ከሰማይ በታች ያለ ሁሉ ስለሱ በቃል ኪዳነ ያድራሉ። አቤቱ እኔን ባርያህን እገሌን ስለነሱ ብለህ ስቸርነትህ እስበኝ። ከገሃነም እሳትም አድነኝ። ለዘላለሙ አሜን። 
\m \bd ፲\bd* ዓለም ሁሉ በዘሩ ለተባረከ፤ የአባቶች ራስ ለሆነ ፣ ለሚያስደንቅ እና \bd እግዚአብሔር\bd* አንተ እንደ ምስጋናዬ የተባረክ ነህ። ላለው አብርሃም ምስጋና ይገባል። በሐረግ ሬሳ በዕፀ ሳቤቅ በተሰቀለ በግ አምሳል ስለ መምህር \bd ኢየሱስ\bd* ፈንታ መሥዋዕት ለሆነ ንጹሕና ጸድቅ አቤል ሰላምታ ይገባል። ከምድር ስፋት እና ከሰማይ ዝናም ይልቅ በረከቱ ለበዛ ፣ \bd እግዚአብሔር\bd* ፊት ለፊት ለታየውና በሎዛ ምድር ለተናገረው ፣ ስሙንም እስራኤል ብሎ ስጠራው ለሰየመው የተረጋጋ ያዕቆብ ሰላምታ ይገባል። አቤቱ እኔን ባርያህን ዕገሌን ስለነርሱ የሕፃናት ጠባቂዎችና የአባቶች ራሶች ብለህ በቸርነትህ አስበኝ። ሕፃናት የተባሉም እነርሱ ጻድቃን ናቸው። በጸሎ ታቸው እና በልመናቸው ፣ በስእለታቸው እና በምልጃቸው እንዲሁም በሁሉም ቅዱሳን ሕፃናት ጸሎት አስበኝ። ኃጢአቴን አቅልልኝ። ይቅርም በለኝ። አሜን። 
\m \bd ፲፩\bd* ለተሸጠና ባሪያ ለሆነ ሦስት ዓመትም ለታሠረ ዮሴፍ ሰላምታ ይገባል ። ብርቱ ኀይለኛ የሆነ የያዕቆብ የበኵር /የበኸር/ ልጅ ለሆነ ሮቤል ሰላምታ ይገባል ። የእስራኤል ሁለተኛ ልጁ ለሆነ ስምዖን ሰላምታ ይገባል። \bd በእግዚአብሔር\bd* ክፍል ለክህነት ለተመረጠ ሌዊ ሰላምታ ይገባል ። ለመንግሥት ለተመረጠ ይሁዳ ሰላምታ ይገባል ። ይሁዳን አባቱ ‹‹ወንድሞችህ አመሰገኑህ፤ እጆችህ በጠላቶችህ ጀርባዎች ላይ ናቸው፤ የአባትህ ልጆች ይሰግዱልሃል። ይሁዳ የሚያስፈራ የአንበሳ ደቦል ልጅ ነህ። ከዝምታህ ውጣ» አለው። ስለዚህ ለርሱ ሰላምታ ይገባል ። መኖሪያው በመርከቦች ወደብ አካባቢ ለሆነና ግዛቱ እስከ ሲዶና ለሚሰፋ ዛብሎን ሰላምታ ይገባል ። መልካሟን ለወደደና በርስቶቹ በጉልቶቹ መካከል ላረፈ ይሳኮርስላም ታ ይገባል ፡ባለጸጋ ፥ እየነና ለመላእክት ምግብን ለሰጠ አሴር አላምታ ይገባል። በቅርንጫፏ ፍሬን ያፈራች የምታምር የሳኔል ግንድ ለተባለ ንፍታሌም ሰላምታ ይገባል። ተማክረው የጠሉትን ለማይቀየም ጎልማሳ ዮሴፍ ሰላምታ ይገባል። ገዥዎችም ሆኑት፧ መቱት፧ የእጃቸው ክንድ ሥርም እስከሚዝል በሰይፋቸው በኃይል ቀጠቀጡት። \bd በእግዚአብሔር\bd* መላእክት በረከት ከተወደዱ ተራራዎች ይልቅ የዮሴፍ በረከት የጸናች ናት። ስለዚህ ለርሱ ሰላምታ ይገባል። በማለዳ ለሚመግብና ማታ ማታ ምግብን ለሚመጸውት ብንያም ሰላምታ ይገባል። የተባረከ ለሆኑ የዮሴፍ ልጆች ምናሴና ኤፍሬም ሰላምታ ይገባል። አቤቱ እኔን ባርያህን ዕገሌን ስለ ያዕቆብ ልጆች ብለህ በቸርነትህ አስበኝ። በበረከታቸውም ባርከኝ። ስለነርሱ ብለህም ከሚያስፈሩ አንበሳዎች ጉድጓድ አድነኝ። አሜን። 
\m \bd ፲፪\bd* በየጊዜው ችግረኞችን ለሚመግብ እና ቍስሎቹ በገል እስከሚዛቁ ድረስ ሕመመንና መከራውን ለታገሰና ለተፈተነ ኢዮብ ሰላምታ ይገባል ውብ ሰላምታ ይገባል፡ በጾምና ብሎት ኦሪትን ሕግን በእጆቹ ለተቀበል እና የመለኮትን ብርሃን ላየ የነቢያት አለቃ ሙሴ ሰላምታ ይገባል። እስራኤልን በእግር ከተከዜ ባሕር ላሻገረ ፣ ለነርሱ የርስት ምድርን ለሰጠ ፣ ጨረቃን በበረንዳ ፀሐይን በገባዖን ላቆመ ገዥ ኢያሱ ሰላምታ ይገባል።
\m  አቤቱ አኔን ባርያህን ዕገሌን ስለነርሱ ብለህ በቸርነትህ አስበኝ። በዚህም ሆነ በዚያ ከክፉ ቀንና ከጥፋት ዘመን አድነኝ። አሜን። 
\m \bd ፲፫\bd* ባለሟልነትን ላገኘና ደግ ለሆነ ነቢይ ንጉሥ ዳዊት ሰላምታ ይገባል። መልካም ነገርን ለሚናገር አንደበቱም ምስጋና ይገባል። ምስጋናዎችን ለሚያመሰግኑ እና አንደ አበባ ለሚዋቡ ከንፈሮቹም ሰላምታ ይገባል። \bd በመንፈስ ቅዱስ\bd* ዜማ አጥንትን የሚያለመልም የሚጣፍጥ የሚያስደንቅ ማኅሌትን ለሚያመሰግኑ የእጁ ጣቶችምሰላምታ ይገባል። 
\m አቤቱ እኔን ባርያህን ዕገሌን ምጽአትህን መምጣትህን እና ልደትህን መወለድህን ፣ ጥምቀትህንና በሥጋ መገለጥህን ፣ ስቅለትህን ፣ ሕማምህንና ሞትህን ፣ ትንሣኤህንና ዕርገትህን ፣ ዳግመኛ መምጣትህን ምጽአትህን ስለተናገረ ዳዊት ባሪያህ ብለህ በቸርነትህ አስበኝ። በቀን ከሚወረወር ጦር እና በጨለማ ከሚሄድ ክፉ ነገርም አድነኝ። ከቅዱሳን ካህናት ጋርም ጨምረኝ። አሜን። 
\m \bd ፲፬\bd* እንደ ተከዚ ውኃ ጥበብን ለተመላ ንጉሥ ሰሎሞንሰላምታ ይገባል ። የቃሉ ቡቃያ እስከ ወንዞች የጥበቡ ቅርንጫፎችም እስከ ባሕር ድረስ የሰፉ ናቸው። ለሰው ልጅ ሠርግና ለመንፈሳዊ ጋብቻ ስላ ሙሽራና መሽሪት የዘመረ ንጉሥ ሰሎሞን ነው። እሱም ለሚፈልጓት ጥበብ ባለቤት ነው። ስለዚህ ለእርሱ ሰላምታ ይገባል ። በኢሳይያስ ቃል \bd እግዚአብሔር\bd* ከደዌው መጻሕ ነው ንጉሥ ሕዝቅያስ ሰላምታ ይገባል። ስለርሱ ፀሐይን ወደ ኋላው መለሰው። በሠራዊቱ ብዛት ከተመጻደቀበት ሰናክሬም እጅም አዳነው። ስለዚህ ላርሱ ሰላምታ ይገባል። ይቅርታን ለጠየቀ ፣ በአምላኩ ፊት ለተማለለ ፣ በንስሐውም ይቅርታን ለአገኝ ፣ ለኃጥአን ኃጢአታቸውን እንዲተዉና ይቅርታን እንዲያገኙ መንገድን ላዘጋጀ ምናሴ ሰላምታ ይገባል። አቤቱ እኔን ባርያህን ዕገሌን ስለነርሱ ብለህ በቸርነትህ አስበኝ። ከክፉ እጅ አድነኝ። በመንግሥትህም ከሁሉ ቅዱሳን ጋር ጨምረኝ። አሜን። 
\m \bd ፲፭\bd* ቴስብያዊ ኮሬባዊ ታቦራዊ ለሚባለው ነቢይ ኤልያስ ሰላምታ ይገባል። ኤልያስ ሰማይን ለጎመ፤ ዝናምንም ከለከለ፤ የጸሎቱ ቃል /ድምጽ/ ከአምላክ ጆሮ ደረሰ። እሳትን ከሰማይ አወረደ፤ በእሳት ሠረገላ ተጭኖ ደስታ ወዳለበት ሀገር ተሻገረ። ስለዚህ ለርሱ ሰላምታ ይገባል ። የጸሎቱ ኀይል ከፍተኛ ለሆነ ኤልሳዕ ሰላምታ ይገባል፡ ነቢዩ ኤልሳዕ የዮርደኖስን ውኃ ከሁለት ከፍሎ ቆመ። መጥረቢያን በእንጨት ቅርፊት ከውኃው ውስጥ አወጣ። የምትመረውን ውኃ የምትጣፍጥ አደረጋት። ሞቶ ሳለ በድኑ የሞተውን ሰው አስነሣ። ስለዚህ ለርሱ ሰላምታ ይገባል። 
\m በዕንጨት ሞፈር ተጋድሎውን ለፈጸመ እና ከታላላቅ ነቢያት ይልቅ ተንቢትን ለደረሰ የአሞጽ ልጅ ኢሳይያስ ሰላምታ ይገባል። በጦር ለተገደለ ሕዝቅኤል ሰላምታ ይገባል። ሕዝቅኤል እሳትነት ያላቸውን አርባዕቱ እንስሳን አያቸው። አርባዕቱ እንስሳ እያንዳንዱ አራት ገጽ ፊት እና ስድስት ክንፎች አሉት። ኅብሩ እንደ ኢያሰጲድና ሰርዴዎን የሚመስል በሱ ላይ ተቀምጦ በሰማይ አርባዕቱ አራቱ እንስሳ ተሸክመውት ዙፋኑን ለአየ ሕዝቅኤል ሰላምታ ይገባል። 
\m አቤቱ እኔን ባርያህን ዕገሌን ስለነርሱ ብለህ መቅሠፍቱ በደረሰ ጊዜ በአባትህ መዓት እንዳልቀሠፍ በቸርነትህ አስበኝ። ሥጋዬን የለበስክ አንተ ስለሆንክ በዚች ዕለት አድነኝ። አሜን። 
\m \bd ፲፮\bd* ከጉድጓድ ውስጥ ለተጣለና በድንጋይ ለተወገረ ደግ ነቢይ ኤርምያስ ሰላምታ ይገባል። በወርቅ የተለበጠ ጣዖት መስገድን እንቢ ላሉ ሠለስቱ ደቂቅ ሰላምታ ይገባል። ስማቸው አናንያ ፣ አዛርያና ሚሳኤል ለሚባል ፣ በባቢሎን የእሳት ምድጃ ሰማዕትነትን ላገኙ ፣ የእሳቱን ኃይል ወላፈን ላጠፉና ነበልባሉን ለለጎሙ ፣ ከሞት ለዳነና በፍጥረቱ ሁሉ ምስጋና የምስጋና ጌታን ላመሰገኑ ሠለስቱ ደቂቅ ሰላምታ ይገባል። 
\m የጋሻው ብርሃን እንደ መብረቅ ብልጭታ የሚያበራ መምህር መውረድን ላየ ነቢይ ዕንባቆም ሰላምታ ይገባል። በፊቱ ቃል የሚሰማበት ፣ መምጫው ከቴማንና መንገዱ ከዓለም ዘንድ የሆነን አይቶ ፈራና አደነቀ። ስለዚህ ለርሱ ሰላምታ ይገባል። ለሚያምር ጎልማሳ ፣ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ን\bd* ለተመላ ፣ የተሰወረውን ለሚያውቅ እና በአንበሳዎች ጉድጓድ ውስጥ ለተጣለ ነቢይ ዳንኤል ሰላምታ ይገባል። 
\m በዕውቀት ለተመላ ፣ ቅድስት ሀገርን አይቶ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ምሥጢር አወቀና እንደርሱ ከበቁ ጋር ወደ ሕይወት ሀገር ለተሰወረው ነቢይ ዕዝራ ሰላምታ ይገባል፡ የሚሠራውን ሁሉ ረቂቅ የሆነ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ምሥጢር ለአወቀና \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ አምሳል ለሆነ ታላቅ ካህን መልከ ጼዴቅ ሰላምታ ይገባል። ታላቅ ካህን ለሆነ አሮን ሰላምታ ይገባል። ለአክሊሉና ለልብሶቹ ፧ ለተከበሩ ገንዘቦቹና በራሱ ላይ ከመጠምጠሚያው እስከጢሙ ድረስ ለሚወርደው ጸጉሩ ሰላምታ ይገባል። 
\m ቅባትን ተቀብተው ለተሾሙ ታላላቅ ካህናት አልዓዛርና ፊንሐስ ሰላምታ ይገባል። የካህናት አለቃ ለሆነ አብያትር ሰላምታ ይገባል። \bd በእግዚአብሔር\bd* መሠውያ ላይ የሚቀመጥ ዮሴዕ የሚባል ታላቅ ካህንን ላየ ካህንና ነቢይ ዘካርያስ ሰላምታ ይገባል። የደከመ ሣር ሲሆን ነበልባልን ለዳሰሰና ወልደ \bd እግዚአብሔርን\bd* \bd የእግዚአብሔርን\bd* ልጅ በደረቱ ለታቀፈው ካህን ስምዖን ሰላምታ ይገባል። 
\m አቤቱ እኔን ባርያህን ዕገሌን በይቅርታህ አስበኝ። ስለነዚህ ክቡራን ነቢያትና ቅዱሳን ካህናት ብለህ አትርሳኝ። ከክፉ ዘመን አድነኝ። ስፍር ቁጥር በሌላቸው ዘመኖች ከደጋጎች ቅዱሳን ጋር ጨምረኝ። አሜን። 
\m \bd ፲፯\bd* ንጹሕና ቅዱስ ፣ ምስጉንና ተላላኪ ፣ ነቢይና ሰማዕት ፣ ድንግልና ካህን ፣ መንገድ ጠራጊና አስተማሪ ለሆነ ፣ ጌታውን ለአጠመቀ ፣ ለተገፋና ለተገደለ ዮሐንስ ሰላምታ ይገባል። 
\m አቤቱ ስለ አጥማቂህ ዮሐንስ ብለህ እኔን ባርያህን ዕገሌን በቸርነትህ አስበኝ። ስለነርሱ ብለህ ከታናሽነቴ ጀምሮ እስከዛሬ ድረስ ከበደልኩህ ኃጢአቴም አድነኝ። ለዘላለሙ አሜን። 
\b 
