\c 1 

\s1 ሰይፈ ሥላሴ ዘዘወትር
\b 
\b 
\m ፩ አንድ\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*በሚሆን \bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ \bd*ስም አምናለሁ\bd  \bd*፣ እማፀናለሁ ።
\b 
\m ፪ የዓለም ገዥ\bd  \bd*\bd ሥሉስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*ሆይ በወዳጃችሁ በአብርሃም ቤት እንደገባችሁ ከናንተ ዘንድ የሚሰጠውን ሰማዕትነት አክሊል እቀዳጅ ዘንድ ተድላ ፣ ደስታ ካለበት ገነት አግቡኝ ።
\b 
\m ፫ ኃጢአቴን በይቅርታ ቃል ድምስሳችሁ ነፍሴን ከሚቃወሟት አጋንንት አድኗት ። 
\b 
\m ፬ \bd አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ \bd*ሆይ በዕውነት ስማችሁን እጠራ ዘንድ ከወደቅሁበት አንሡኝ በቸርነታችሁም ከሩቅ ጥቀሱኝ ከቀትር ጋኔን ከድንገተኛ መጋኛ ትጠብቁኝ ዘንድ እማፀናለሁ ።
\b 
\m ፭ \bd አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ \bd*ሆይ የምስጋና ፍሬ እንዳፈራና ከአንደበቴም የጸሎት እሸት አበረክትላችሁ ዘንድ በልቡናዬ እርሻ ላይ መልካሙን ፍሬ ትዘሩ ዘንድ እማፀናለሁ ። 
\b 
\m ፮ \bd አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ \bd*ሆይ ኃያሉ ስማችሁ የሚጋፉኝን ይጋፋቸው ዘንድ የሚቃወሙኝንም እንዲቃወማቸውና ፈርዖንን በነቢዩ በሙሴ ምክንያት እንዳሰጠመው ያሰጥማቸው ዘንድ በእናንተ እማፀናለሁ 
\b 
\m ፯ \bd አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ \bd*ሆይ በአርያም ባለው ጽርሐ መንግሥታችሁ እማፀናለሁ ፤ ስለዕዝራና ሄኖክም ሲባል ገነትን ስለጐብኛችሁ እኔን ባሪያችሁንም …………… በቸርነታችሁ ጐብኙኝ 
\b 
\m ፰ \bd አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ \bd*ሆይ በስማችሁ ብዙ ተአምራትን ያደረገና ኮከበ ክብር የተባለ የሰማዕታት አለቃ በሚሆን በኃያሉ በቅዱስ ጊዮርጊስ ላይ ለመፍረድ በልዳ ሀገር የተሰበሰቡትን ሰብዓ ነገሥታትን ደምስሰው እንዳጠፉአቸው የኔንም ጠላቶች ይደመስሱልኝ ዘንድ እማፀናለሁ ።
\b 
\m ፱ ጠላቶቼ የሆኑ ሁሉ በመለኮታዊ ሰይፍ ይጨፍጨፉ ፤ ነበልባላዊ በሚሆን ቃላችሁ ፤ ሥልጣናችሁ ይንደዱ ይቃጠሉ በሲኦል የጨለማ አዘቅት ውስጥ ይዝቀጡ ወይም ይሰጠሙ ። ኅዘን ከላያቸው አይራቅ ትካዜም ከልባቸው አይጥፋ ። 
\b 
\m ፲ ጠላቶቼ እኔ ከምድር ገጽ ላይ እንድጠፋ በፈለጉ ጊዜ እነሱን ራሳቸውን እንደቃየልና ይሁዳ በዱርና በበረሃ በታትኗቸውና ሲቅበዘበዙ ይኑሩ ።
\b 
\m ፲፩ ፤ አዳምና ሔዋን ከገነት በመውጣታቸው እንዳለቀሱ ጠላቶቼንም የጨርቅ መቀነቻ አስታጥቋቸውና ሲያለቅሱ ይኑሩ ።
\b 
\m ፲፪ በኔም ላይ ጥፋትን እንዳያመጡብኝ ጥልቅ በሆነ በእሳት ባሕር አስጥሟቸው ።
\b 
\m ፲፫ አሁንም እነሆ ጠላቶቼ በእሾህና አሜከላ በተታታ ወጥመድ ውስጥ ይግቡ ።
\b 
\m ፲፬ ልዩ ሦስት \bd አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ \bd*ሆይ ለእኔ ለባሪያችሁ ፈጹም ይቅርታን ታደርጉልኝ ዘንድ እማልዳለሁ ።
\b 
\m ፲፭ ጠላቶቼ ግን በፊታችሁ ከፍርሃት በስተቀር በፍጹም ደስታን አያገኙ ። 
\b 
\m ፲፮ ወንጀለኞች እንደሚታሠሩ እጅ እግሯቸውን በእሳት ሠንሠለት እሠሯቸው እንጂ ። 
\b 
\m ፲፯ ዳግመኛም ቀድሞ አዳም ከነልጆቹ በሲኦል ጨለማ እንደተከበበ እነሱንም የመከራ ጨለማ ይክበባቸው ።
\b 
\m ፲፰ ጠላቶቼን በውሾች ማደሪያ አሳድሯቸው የምታስፈራዋን ያችን የእሳት ባሕር አታሻግሯቸው ። 
\b 
\m ፲፱ በእሳት ቀስት (ፍላፃ) ንደፏቸው ልዩ ልዩ ደዌና መቅሠፍት ይታዘዝባቸው የምሕረት ዝናም (ጠል) አይውረድላቸው የሕይወት ቃል አትመልሱላቸው ።
\b 
\m ፳ ልዩ ሦስት \bd አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ \bd*ሆይ ጽንዕት በሆነች መለኮታዊት እጃችሁ ትባርኩኝና\bd  \bd*መላእክትም ሁሉ በክንፋቸው በእኔ ላይ ይረቡ ዘንድ እማፀናለሁ ።
\b 
\m ፳፩ ነፍሴ ወይም ሰውነቴ በእናንተ ዘንድ የተጠማች እንዳትሆን ከዐራቱ አፍላጋት በሚፈስ ውሀ አርኳት (አጠጧት) ። 
\b 
\m ፳፪ ነፍሴ ወይም ሰውነቴ በፊታችሁ የተራበች ሆና እንዳትገኝ የሕይወት ኅብስት መግቧት ።
\b 
\m ፳፫ የነፍስና የሥጋ ገዥ \bd አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ \bd*ሆይ\bd  \bd*፣ የምስጋና ፍሬ አቀርብላችሁ ዘንድ ጾምና ጸሎት ወዳድ እንድታደርጉኝ እማጸናለሁ ። 
\b 
\m ፳፬ ከነቢያትና ከሐዋርያት ጋር መኖሪያየን በገነት አድርጉልኝ ከዕለት እኪት ከዘመን መንሱት ሠውሩኝ።
\b 
\m ፳፭ እኔ በደለኛ የምሆን አገልጋያችሁ ከድንገተኛ ሞት እድን ዘንድ ልዩ ሦስት በሚሆን ስማችሁ እማፀናለሁ ። ንፍሴንና ሥጋዬንም አደራ አስጠብቃለሁ\bd  \bd*በዚያም ጊዜ ምሕረት ይደረግልኝ አሜን ።
\b 
\m ፳፮ ዳግመኛም በሁሉ ላይ ሥልጣ ባለው \bd በእግዚአብሔር\bd* አብ ስም ዕውቀትን በሚገልፅ በልጁ \bd በኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እና ያዘኑትን የሚያረጋጋ ዕውነተኛ አዳኝ በሚሆን \bd በመንፈስ ቅዱስ \bd*ስም እማፀናለሁ። 
\b 
\m ፳፯ ፤ በአካል ሦስት ሲሆን በመለኮት ግን አንድ\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*በሚሆን እማፀናለሁ ።
\b 
\m ፳፰ በየጊዜውና በየሰዓቱ እንግዳ ለሚሆነውና ለማይጠገበው \bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ \bd*ፍቅር እማፀናለሁ ።
\b 
\m ፳፱ በማይጠፋ ፤ በማያረጅና በማያልፍ \bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ \bd*አነዋወር እማፀናለሁ ።
\b 
\m ፴ ተነግሮ በማያልቅ \bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ \bd*የጌትነት ምስጋና እማፀናለሁ ።
\b 
\m ፴፩ ዓለሙን ሁሉ ለይኩን ብሎ በአንዲት ቃል በፈጠረ \bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ \bd*አምላካዊ ጥበብ እማፀናለሁ ።
\b 
\m ፴፪ በግልጽና በሥውር ያለውን ዓለም በሙሉ በአጸና \bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ \bd*አምላካዊ ኃይል እማፀናለሁ ።
\b 
\m ፴፫ ለመግደልና ለማዳን በሚችል \bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ \bd*አምላካዊ ፍርድ እማፀናለሁ ።
\b 
\m ፴፬ ከምድረ ገጽ ጸብን ክርክርን በሚሽር በሚያጠፋን በሚደመስስ \bd በአብ በወልድ በመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd አምላካዊ\bd* ቃል እማፀናለሁ ።
\b 
\m ፴፭ እጅግ በሚያስፈራና ነፍስና ሥጋን በሚያስደነግጥ \bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ አምላካዊ\bd* መንግሥት ወይም ሥልጣን እማፀናለሁ ።
\b 
\m ፴፮\bd  \bd*፣ እጅግ በሚያስፈራና ነፍስና ሥጋን በሚያስደነግጥ በአብ በውልድ \bd በመንፈስ ቅዱስ \bd*ግርማ እማፀናለሁ ።
\b 
\m ፴፯ ፤ ከአፉ በሚወጣ የእሳት ሰይፍ የጠላትን ወጥመድ (አሽከላ) የሚቆራርጥ በመለኮተ አብ ወ\bd ወልድ \bd*ወ\bd መንፈስ ቅዱስ \bd*እማፀናለሁ ።
\b 
\m ፴፰ አሌፍ ቤት ጋሜል ዳሌጥ ፤ ሄ ዋው ዛይ ሔት ጤት ፤ ዮድ ካፍ ላሜድ ሜም ኖን ሳምኬት ዔ ፤ ፌ ፤ ጻዴ ቆፍ ፤ ሬስ ፤ ሳን ታው በሚባሉ \bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ \bd*ስም እያመንኩ አቤቱ አምላኬ ሆይ ልመናየ ወዳንተ ትቀርብ ዘንድ እማፀናለሁ ።
\b 
\m ፴፱ የመምጣቱ ዜና በነቢያት አን ደበት በተነገረና ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም \bd*በቤተ ልሔም በተወለደ ጌታ እማፀናለሁ ።
\b 
\m ፵ ዳግመኛም በማየ ዮርዳኖስ በተጠመቀውና የጌትነቱ ክብር በደብረ ታቦር በተገለጸው\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*እማፀናለሁ ። 
\b 
\m ፵፩ ፤ ሀገሩ ኢየሩሳሌም ሰማያዊት ተብላ በምትጠራውና ማደሪያውን በአርያም መሠወሪያውንም የእሳት መጋረጃ ባደረገ በጌታችን በ\bd መድኃኒታችን\bd* \bd በኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እማፀናለሁ ።
\b 
\m ፵፪ ፧ በለበሰው ሥጋ በተሰቀለበት በመካነ ስቅለቱ በቀራንዮ በመካነ መቃብሩ በጐልጐታ ከሙታን ተለይቶ በሦስተኛው ቀን በመነሣቱ በዐርባኛው ቀን ወደሰማይ በማረጉና ይህን ዓለም ለማሳለፍ ዳግመኛ በመምጣቱ እማፀናለሁ ።
\b 
\m ፵፫ ለአዳምና ለልጆቹ ለዘሩም ሁሉ መድኃኒት ይሆን ዘንድ ከሰማይ በወረደ በቅዱስ ሥጋውና በክቡር ደሙ እማፀናለሁ ።
\b 
\m ፵፬ ፤ በዚህ ሁሉ በተጠሩትና ባልተጠሩች አምላካዊና የመማፀኛ ስሞች እናንት ርኵሳን አጋንንት እኩያንና መሠርያን ሰብአዊ ፍጥረቶች ሁሉ በየጊዜውና በየሰዓቱ \bd የእግዚአብሔር\bd* አገልጋዩ ከምሆን ከእኔ እንዳትቀርቡ የተወገዛችሁ ሁኑ ። እስከ ዘላለሙ ድረስ አሜን ።
\b 
\m ፵፭ የአምላካችን የጌታችንና የ\bd መድኃኒታችን\bd* \bd የኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አባት \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ይክበር ይመስገን አሜን ።
\b 
\m ፵፮ ፤ ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው \bd የአብ \bd*የባሕርይ አንድ ልጁ የሚሆን \bd እግዚአብሔር\bd* ወልድም ይክበር ይመስገን አሜን ።
\b 
\m ፵፯ \bd የአብና የወልድ \bd*የባሕርይ ሕይወታቸው የሚሆን \bd እግዚአብሔር\bd* \bd መንፈስ ቅዱስም \bd*ይክበር ይመስገን አሜን ።
\b 
\m ፵፰ ፤ አብ የባሕርይ\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*ነው የጌትነቱም ዙፋን \bd ከወልድ ከመንፈስ ቅዱስ \bd*ጋር ትክክል ነው ። 
\b 
\m ፵፱ \bd ወልድ \bd*የባሕርይ\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*ነው የጌትነቱም\bd  \bd*\bd ከአብ\bd*\bd  \bd*\bd ከመንፈስ ቅዱስ \bd*ጋር ትክክል ነው ።
\b 
\m ፶ \bd መንፈስ ቅዱስም \bd*የባሕርይ\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*ነው የጌትነቱ ዙፋንም\bd  \bd*\bd ከአብ\bd*\bd  \bd*\bd ከወልድ \bd*ጋር ትክክል ነው ።
\b 
\m ፶፩ እንግዲህ በአንድ የጌትነት ዙፋን ላይ የአካል ሦስትነትና የመለኮት አንድነት እንዳለ እናምናለን ።
\b 
\m ፶፪ ለማይጠቃለል \bd ለሥላሴ \bd*አንድነት ምስጋና ይገባል ።
\b 
\m ፶፫ ለማይከፋፈል \bd ለሥላሴ \bd*ሦስትነት ምስጋና ይገባል ።
\b 
\m ፶፬ የዝርውነት ባሕርይ ለሌው \bd ለሥላሴ \bd*ሃሳብ ምስጋና ይገባልል
\b 
\m ፶፭ ለማይመረመር \bd ለሥላሴ \bd*አነዋወር ምስጋና ይገባል ።
\b 
\m ፶፮ ሰማይና ምድር ለማይወስኑት ለአካለ \bd ሥላሴ \bd*ምስጋና ይገባል ።
\b 
\m ፶፯ ተመራምሮ ለማይደረስበት \bd ለሥላሴ \bd*ቅድምና ምስጋና ይገባል ። 
\b 
\m ፶፰ ፤ ኅልፈት ውላጤ ለሌለበት \bd ለሥላሴ \bd*መንግሥት ምስጋና ይገባል 
\b 
\m ፶፱ ፣ ልዩ ተጨማሪ ስም ለማያስፈልገው (ለማይስማማው ) \bd ለሥላሴ \bd*ስም ምስጋና ይገባል ።
\b 
\m ፷ ፤ ከፍጹም ሦስትነት ወደ ዐራተኝነት ከፍ ለማይል ፍጹም የስም ሦስትነት ምስጋና ይገባል ።
\b 
\m ፷፩ ፤ ከፍጹም የገጽ ሦስትነት ወደሁለተኝነት ገጽ ዝቅ ለማይል የገጽ ሦስትነት ምስጋና ይገባል ።
\b 
\m ፷፪ ለማይወሰን \bd ለሥላሴ \bd*ቸርነት ምስጋና ይገባል ።
\b 
\m ፷፫ ፤ ልዩ ሦስት ለሚሆኑ \bd ለአብ ለወልድ ለመንፈስ ቅዱስ \bd*ምስጋና ይገባል ።
\b 
\m ፷፬ ፧ በልዩ የነደ እሳት ነፀብራቅ ለተከበረበችና ሁሉ በሁሉ ሙሉ ለሆነች ሥላሴነት ምስጋና ይገባል ዛሬም ዘወትርም ለዘላለሙ አሜን ።
\b 
