\c 73 

\s1 ሰባ አንደኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it ጌታና አገልጋይ እኩል ስለሚሆኑባት ሰዓት ።\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለዘለዓለም\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነትህ ለሁላችን ይደረግልንና ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  ያደረገው ተአምር ይህ ነው ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ በዚያም ጊዜ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ለደቀ መዛሙርቱ እንዲህ አለ። ወንድሞቼ እነሆ ምሥጢራቴን ሁሉ ነገርኳችሁ የማይገባም ሥራ ሁሉ እንዳትሠሩ አደራ አስጠብቄያችኋለሁ። 
\m ፫ ስለዚህም ትእዛዝን ፈጽሙ ሰማይና ምድር እንደሚያልፉና ከቃላቶቼ ግን አንድም ቃል ስንኳ እንደማታልፍ ዕወቁ። ወንድሞቼ በሁለቱ ወንበዴዎች መካከል በዕንጨት መስቀል ተሰቅዬ ስላያችሁን በአምላክነቱ አትሰነካከሉ፤ የአይሁድም መሳፍንት ስስ ፈረዱብኝ አትጠራጠሩ ።
\m ፬ ወንድሞቼ እንዳትክዱኝ ንጹሓን ሆናችሁ ተዘጋጁ ። የጨለማ የደመናና በዝናም ቀን የኀዘንና የችግር የፍርኃትና የነቀጥቃጥ የጭንቅና የልቅሶ የዋይታ ዕለት ትመጣለችና ።
\m ፭ የሙታን ዕለተ ትንሣኤያቸውን እያሰባችሁ ተጠበቁ እንጂ በእኔ አትሰነካከሉ። በዚያን ጊዜ ንስሐ የለም አድልዎም የለም። በዚያን ጌዜ በጦር የወጉኝ የጌትነቴን ክብር ያያሉ። በዚያን ጊዜ የባሕርና የየብስ ጐዳና ይዘጋል። በዚያች ጊዜ ባርያ ከነጻ አውጪ ጌታው ጋር ይተካከላልና።
\m ፮ በዚያች ዕለት ባለጸጋ በሀብቱ ሊመካ አይችልም ። በዚያች ዕለት ባለጸጎች ችግረኞች በመሆን ይራቆታሉና ፤ በዚያች ዕለት የንግሥታት ክብራቸው ይጠፋል የመኳንንቶች ግዛታችው እንዳልነበረ ይሆናል የፈራጆችም ፍርዳቸው ይሻራል። 
\m ፯፤ በዚያች ዕለት በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም የተጠመቁ ጻድቃን ለክብር የተዘጋጁ ናቸው ። ከሓድያን ግን በችግር ላይ ይወድቃሉና ይህች ዕለት ዕውነትና ሐሰት የሚለይባት የድንጋፄ የፍርኃት ዕለት ነች ። በዚያች ቀን ብርሃን የለም። በዚያች ዕለት ፍጻሜ ወይም ይግባኝ የሌለበት ፍርድ የሚሰጥባት ዕለት ናት ። 
\m ፰ ፤ በዚች ዕለት መለኮቴን ለፍጥረቱ ሁሉ እገልጻለሁ እና በዚያች ዕለት ጽኑ ፈተና መንቀጥቀጥ ይሆናል ፤ በዚያች ዕለት የኃጥአን ፊታቸው ይጠቁራል ፤ ስሜን በሚክዱ ሁሉ ላይ ጭንቅ ትመጣባቸዋለች። 
\m ፱ ፤ በዚያች ዕለት በደለኞች ብድራታቸውን የሚከፈሉባት ዕለት ናት ፤ በዚያች ዕለት የፀሐይ ብርሃን ወይም የጨረቃ ብርሃን አይኖርም ፤ ከዋክብትም በዚያች ዕለት አያበሩም ፤ በዚያች ዕለት ሰማይን እንደብራና በእጄ እጠቀልለዋለሁና፤ በዚያች ዕለትም የጌትነቴን ክብር እገልጻለሁ ። 
\m ፲፤ በዚች ዕለት ከአዳም በነሣሁት ሥጋ ተሰቅዬ በአይሁድ እጅ የተወጋሁትን ጐኔን እገልጻታለሁ፤ በዚች ዕለት ሥጋየን የሰቀሉ አይሁድ ሥልጣኔን አይተው ይተክዛሉ ይጸጸታሉ። 
\m ፲፩ በዚች ዕለት እንክርዳዱን ከስንዴው ይለዩ ዘንድ መላእክቶቼን እልካቸዋለሁ። እነሱ በነዶ በነዶ ዓሥረው ክርዳዱን ወደማይጠፋ እሳት ይጨምሩታል ። ስንዴውን ግን በጐተራ ይከቱታል። 
\m ፲፪ ፤ በዚች ዕለት መናፍቃን እንደ ስንዴ አዝመራ ይታጨዳሉ ። በዚችም ዕለት ለሚክዱኝ ሰዎች በመላእክት ፊት ያፍራሉ ፤ በዚችም ዕለት የገሃነምን በር እከፍታለሁ ። የካዱኝም ሰዎች በዚያ ይገባሉ ታላቅ ልቅሶም ይሆናል ። 
\m ፲፫ በዚች ዕለት ለበደለኛ ኀዘኑ አይጠቅመውም ፤ ንስሓም የለውም ፤ በዚች ዕለት ሰዎች በሕይወታቸው በሠሩት ሥራ ያፍራሉ ፤ በሕይወት ታሪካቸው መጻሕፍትም የተጻፉት ሥራዎቻቸው ተገልጠው ይነበባሉ። 
\m ፲፬፤ በዚያች ዕለት ፥ አድልዎ ወይም ጉቦ የሌለበት ፍርድ ይሰጣል። የበደለኛም ሰው ፍርዱ በወንጀሉ መጠን ይሆናል ፤ በዚች ዕለት ሰው ወዳጁ እይጠቅመውም ። ሁሉም ሰው በጌትነቱ ዙፋን ፊት ራቁቱን ይቆማልና ። 
\m ፲፭ በዚች ዕለት የብርሃን አደባባይ ይገለጣል ፤ በዚያም ለፍርድ እቀመጣለሁ ፤ ይህች ዕለት በደልና አድልዎ የሌለባት የጻድቃን ዕለት ነች ፤ ይህች ዕለት ለንጹሓን ጸድቃን ወንድሞቼ የተዘጋጀች ታላቅና የተከበረች ዕለት ናት። 
\m ፲፮ ፤ ክብር ምስጋና ለሱ ይሁንና \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በፍርድ ቀን በሰው ሁሉ ስለሚደርሰው ነገር ለቅዱሳን ደቀ መዛሙርቱ ይህን ነገራቸው። 
\m ፲፯ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
