\c 82 

\s1 ሰማኒያኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it አንዲት ሴት \it*\it ጌታ ኢየሱስ\it*\it ን\it*\it  ሽቶ እንደቀባችው ።\it*\it  \it*
\b 
\m ፩ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘለዓለም በዕውነትህ ለሁላችን ይደረግልንና ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ያደረገው ተአምር ይህ ነው ። 
\m ፪ ፥ በፋሲካ ማግስት ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ወደ ስምዖን ቤት ሄደ ፤ ከነገደ ይሁዳ ወገን የምትሆን ሰሟን ማርያ የሚሏት አንዲት ዘማዊት ሴት በኢየሩሳሌም ነበረች ። 
\m ፫ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ከደቀ መዝሙርቱ ጋራ በስምዖን ቤት መኖሩን በሰማች ጊዜ ፥ ሦስት መቶ ወቄት ወርቅ ይዛ የሽቱ ነጋዴዎች አለቃ የሚሆን ከነገደ ሮቤል የሆነ ሰውን አድኖኅ ወደሚሉት ነጋዴ ዘንድ ሄደች ። 
\m ፬ ፤ ያችም ሴት ለነገሥታት የሚገባ በአንተ ዘንድ የሽቱ ቅባት አለወይ ብላ ጠቀችው። 
\m \bd የእግዚአብሔር\bd* አገልጋይ ሙሴ ነገሥታቱንና ነቢያቱን ካህናቱን ቀብቶ የሚያከብርበት 
\m \bd እግዚአብሔር\bd* የሰጠው በሽቱ ቅብ ተሞልቶ በምስክሩ ድንኳን የነበረ ሽቱ ከዚህ ሰው ቤት በወርቅ ቀርነ ቅብዕ ተቀምጦ ነበር። 
\m ፭ ፥ ነቢዩ ሙሴና ከሱም በኋላ የተነሡ ነቢያቶች ሁሉ ንጉሥ ለማንገሥ ወይም ካህን ለመሠየም ወይም ነቢይን ለማክበር በፈለጉ ጊዜ ይህን የሽቱ ቅባት በራሱ ላይ ያፈሱበት ነበርና ። ከሱም የሚመነጨው ወይም የሚንቆረቆረው ከቀርነ ቅብዕ ጋር በተያያዘው ጻሕል ላይ ይወርድ ነበር ። 
\m ፮ ፤ ነጋዴው ኃድኖክ ግን ስለዚህ የሽቱ ቅባት ዋጋ ይኑረው አይኑረው ምንም የሚያውቀው ነገር አልነበረም ። እናቱ ብቻ የዚህን የሽቱ ሁኔታ ታውቅ ነበር እንጂ። ለልጅዋ ግን አልነገረችውም ። 
\m ፯፤ የዚህ የሽቱ ቅባት ሽታው በነጋዴዎች ዘንድ ከሚገኝ ሽቶ ሁሉ ሽታ ብልጫ ያለው ነው፤ ነጋዴው ኃድኖክም ስለ ሽቶው ክብር ሊሸጠው አልፈለገም ። 
\m ፰ ፤ \bd ማርያም\bd* መጥታ ለነገሥታት ስለሚገባ የሽቶ ቅባት በጠየቀችው ጊዜ በእኔ ዘንድ ሽታው እጅግ ድንቅ የሆነ ሽቶ አለ እሱም ስለምትፈልጊው ጉዳይ የተገባ ነው አላት ። 
\m ፱ ፤ ዋጋውንም ሦስት መቶ ወቄት ወርቅ ሰጠችው ። ኃድኖክም የወርቁን ቀርነ ቅብዕ ከነሽቱው ሰጣትና ያን ይዛ ወደ ስምዖን ቤት ሄዳ በር በአንኳኳች ጊዜ ስምዖን በር ሊከፍት ወጣ ።
\m ፲ በዚህም ጊዜ ከዚያ በፊት ሸቶት የማያውቅ የሽቶ መዓዛ ሸተተው። የሽቶው ሽታ እጅግ ጣፋጭና ከሌላው ሁሉ ልዩ የሽቱ ጣዕም ያለው ነውና ። 
\m ፲፩ ያችንም ሴት ልዩ ሽቱ ተቀብተሽ ወደእኛ እንደመጣሽ ተገነዘብኩ ። አሁንም በዚህ እኛ ዘንድ ካለ ሰው የእሳት ወላፈን እንዳትቃጠዪ ክብርሽን ጠብቀሽ በሰላም ከዚህ ሂጂ እሱ ዕውነተኛ ጻድቅ ኃጥአንን የሚጠላ መናፍቃንንም የሚያወግዝ ነውና አላት ።
\m ፲፪ ፤ ከዚያም በዚያው ቆማ እንዳለች በሩን ዘግቶባት ገባ።
\m ፲፫ ፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም ስምዖን ሆይ የደጅህን በራፍ ያንኳኳ ማነው በር ያንኳኳውንስ ስለምን ከፍተህ አላስገባኸውም አለው ። 
\m ፲፬፤ ስምዖንም ጌታ ሆይ እንደሱ ያለ ሰው ወደአንተ ሊገባ የማይገባው እሱ በር አንኳኳ። ይህቺውም ከነገደ ይሁዳ መገን የሆነች በዝሙት ሥራ የታወቀች በኢየሩሳሌም ካሉ የጥፋት ልጆች ይልቅ እጅግ የባለገች ሴት ናትና አለው። 
\m ፲፭ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም ስምዖን ሆይ የሰው ልጅ ንስሐ የማያስፈልጋቸውን ጸድቃንን ሊያድን ወደ መሬት አልመጣም ንስሐ የሚያስፈልጋቸውን ኃጥአንን ሊያድን መጣ እንጂ ። 
\m ፲፮ አሁንም ውጣና ለዚያች ሴት በሩን ክፈትላትና ወደኔ አቅርባት። በእኔ ዘንድ ብዙ ልዩ 
\m ልዩ ሀብት አለና አለው። 
\m ፲፯ ፥ ስምዖንም ስለዚች ሴት ወደ ቤቱ መግባት እያዘነና እየተከዝ ወጥቶ በሩን ከፈተላት። 
\m ፲፰ ፤ እሷም ገብታ ከ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ፊት ከቆመች በኋላ ሰገደችለትና የያዘችውን የሽቶ ወርቅ ሙዳይ አውጥታ ሽቶውን በራሱ ላይና በእግሩ ላይ አርከፈከፈችው። 
\m ፲፱ ሥርዓተ መንግሥት፤ ሥልጠነ ክህነት ሀብተ ክህነት የሱ ስለሆነ ይህ ቅብዐ ቀርን ለሱ ይግባዋልና ። 
\m ፳ ፣ ያች ሴት ግን በዕንባዋ የ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን እግር እያጠበች በራስ ፀጉሯም እያሸች ስለኃጢአቷ ታላቅ ልቅሶን አለቀሰች ። በታላቅ ፍርሃትም የንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd* ልጅ ሆይ የአገልጋይህን ብዙውን ኃጢአቷን አቤቱ ይቅር በላት እያለች ማለደች። 
\m ፳፩ ፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም ዕውነት እልሻለሁ ኃጢአትሽን በደልሽንንና የሠራሽውን ወንጀል ይቅር ብዬልሻለሁ። ሴትዮዋ ሆይ በዚህ ነገር እመኝ ዕወቂም የኔ ስም በሚጠራበት ቦታ ሁሉ ከዛሬ ጀም እስከ ዘላለሙ የአንቺ ስም ይጠራልና ብሎ የማይታበል ቃል ኪዳን ገባላት። 
\m ፳፪ ፤ ከዚያም ስምዖንን ስምዖን ሆይ ፤ ይህን ሽቱ ወስደህ ከአንተ ዘንድ አስቀምጠው ። ዳግም ለፍርድ እስክመጣ ድረስ በዚህ ታስበኛለህ አለው ። 
\m ፳፫ ስምዖን ሆይ ማንም ከዚህ የሽቱ ቅባት ያልተቀባ ወደኔ መንግሥት ሊገባ አይችልምና ዕወቅ ተረዳ ። 
\m ፳፬ ፤ ስምዖን ሆይ አትተክዝ ነገር ግን አድናቆትህ ይብዛልህ እንጂ ወደቤትህ ስለ ጠራኸኝ እግሬን እታጠብበት ዘንድ ጥቂት ውሃ እንኳን አላመጥህልኝም። ይህች ሴት ግን በራስ ጽጉሯ እግሬን አሸችኝ ።
\m ፳፭ ፤ ስምዖን ሆይ አንተ እግሬን እታሽበት ዘንድ ፎጣ እንኳ አላመጣህልኝም ይህች ሴት ግን በራስ ጸጉሯን አሸችኝ። 
\m ፳፮ ስምዖን ሆይ ቸር እረኛ ከመቶ በጐች አንድ በግ ቢጠፋበች ያልጠፉትን ዘጠና ዘጠኙን በጐች ትቶ የጠፋውን በግ ሊፈልግ ይሄዳልና ዕወቅ ።
\m ፳፯፤ ስምዖን ሆይ ምን ትፈርዳለህ? አንድ ሰው ለአንዱ አምስት መቶ ወቄት አበደረው ። ለሁለተኛውም ሃምሳ ወቄት አበደረው ነገር ግን ሁለቱንም እንዳይከፍሉ ማራቸው ። እንግዲህ ከነሱ አብልጦ መውደድና ማመስገን ያለበት የትኛው ነው? ባለ አምስቱ መቶ ወቄት ነው ወይስ ባለ ሃምሳው ብሎ ጠየቀው ። 
\m ፳፰ ፤ ስምዖንም ጌታ ሆይ እኔስ ባለ አምስት መቶው አብልጦ ማመስገን ይግባዋል እላለሁ አለው። 
\m ፳፱ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም ስምዖን ሆይ ዕወቅ ይህቺ ሴት እንደ ባለ አምስት መቶ ወቄት ወርቅ ባልቤት ሌሎችም አንድ ናቸውና ። ባለአምሳው ግን እንተ ነህ። ስምዖን ሆይ ይህን ሽቱ አታጥፋ ንገር ግን ሥጋዬ ይቀባበት ዘንድ በአንተ ዘንድ አስቀምጠው አለው ። 
\m ፴ የአስቆሮቱ ይሁዳም ይህን በተመለከ ጊዜ ይህ ሽቱ ለሦስት መቶ ዲናር ወርቅ ተሸጦ ለነዳያን መመጽወት በተግባ ነበር አለ። 
\m ፴፩ ፤\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም መልሶ ይሁዳ ሆይ ነዳያንስ ሁል ጊዜ ከናንት ጋር ናቸው። እኔ ግን ከእናንተ ጋር አልኖርም አለው። 
\m ፴፪ ፥ የተረገመ ይሁዳ ግን ይህን የተናገረው ስለ ሠረቀው አምስት መቶ ወቄት ወርቅ ነበር ። ለነዳያን የሚመፀውቱት የሚገባው መባ ሁሉ ሣጥን እሱ ጠባቂ ስለሆነና በዚህ ምክንያት ለስርቆት እንዲያመቸው ነበር ።
\m ፴፫ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን። 
\b 
