\c 74 

\s1 ሰባ ሁለተኛ ተአምር 
\b 
\s2 \it ስለ ስንዴና እንክርዳድ ምሳሌ ።\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለዘለዓለም\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነትህ ለሁላችን ይደረግልንና ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  ያደረገው ተአምር ይህ ነው ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ ጌታ ኢየሱሴ \bd ክርስቶስ\bd* ይህን ትእዛዝ በፈጸመ ጊዜ ስለኔ የተነገረው የነቢያት ትንቢት ይፈጸም ዘንድ ለአይሁድ አሳልፎ የሚሰጠኝ ከሚሰጠኝ በፊት ደቀ መጻሙርቱን ኑ ወደ ኢየሩሳሌም እንሂድ አላቸው ። 
\m ፫ ፤ ዐይናችሁን አንስታችሁ አዝመራው ጐምርቶ ለአጨዳም ደርሶ እንደሆነ ወደ እርሻው ቦታ ተመልከቱ ። ከስንዴው ጋር እንክርዳድ ተዘርቶ እንደ ሆነ ወደ አዝመራው አሁን እኔ አጫጆቼን እልካለሁ ከስንዴውም ጋር አብሮ አድጎ ከሆነ እንክርዳዱን ለይተው በነዶ በነዶ አስረው ከምረው ከገለባው ጋር ወደማትጠፋ እሳት ይጨምሩት ዘንድ አዝዛለሁ ። 
\m ፬ የስንዴውን አዝመራ ከገለባ ጋር ተቀላቅሎ የዐውሎ ነፋስ እንዳያገኘው ወደጐተራ ያገቡታል። እነሆ በጠላቴ እጅ የምገባበት ጊዜው ደርሷልና ስለዚህም ሰውነቴ ትተክዛለች። 
\m ፭ ፤ ዕወቁ እረኛ ተግቶ ካልጠበቀ በጐች ከተኵሳ አፍ አይድኑም፤ አራሽ ገበሬም አዝመራውን ካልተንከባከበ ብዙ በመዝራት ብቻ ውጤት አይኖረውም፤ ቸር ጠባቂ ነቅቶ ካልጠበቀ የበጐቹን መንጋ ወደመሠማሪያቸው ሊያሠማራ አይችልም። 
\m ፮ ንጉሥ የጠፋውን አገልጋዩን ካልፈለገ ወደ መልእክቱ ይመለስ ዘንድ አይችልም ፤ በኢየሩሳሌም በድንጋይ ላይ ድንጋይ የታነፁ ሕንፃዎች እንደማይኖሩ ዕውነት እላችኋለሁ ነገር ግን እስከ መሠረታቸው ድረስ ይፈርሳሉ እንጂ ፤ በኋላ ግን በሐዲስ ሥርዓት የሠለጠኑ ሕዝቦች መልሰው ያድሷታል ። 
\m ፯ ፤ በዚያን ጊዜ የሚያምኑብኝ ሁሉ ይጐበኟታል፤ በውስጧም የሚግባውን ሁሉ ኃጢአቱን ይቅር እላለሁ፤ ከምሥራቅ እስከ ምዕራብ ያሉ ሕዝቦች ሁሉ ይጐበኟታልና ከሐዲዎች ግን ሊገቡባት አይፈልጉም ። 
\m ፰ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም ይህን በተናገረ ጊዜ ፊቱን መደ ኢየሩሳሌም መልሶ እየተመለከታት በዚህ መጽሐፍ አስቀድሞ እንደተነገረው በድጋሚ እንዲህ ሲል ተናገረ ። 
\m ፱ ፤ ኢየሩሳሌም ኢየሩሳሌም ሆይ ወዳንቺ የተላኩ ነቢያትን የምትገድሊያቸው ሐዋርያትን የምትወግሪያቸው ዶሮ ጫጩቶቿን በክንፏ እንደምትሰበስብ ልጆችሽን እሰበስብ ዘንድ ስንት ጊዜ ፈቀድኩ? አንቺ ግን እምቢ አሻፈረኝ አልሽ ። 
\m ፲ ፤ በአንቺ የተደረገው ተአምር በሰዶምና በገሞራ ተደርጐ ቢሆን ሰዎች ማቅ ለብሰው ዓመድ ነስንሰው ንስሐ በገቡ ነበር። 
\m ፲፩ ፤ ዳግመኛም በኃይላችው የሚመኩ የባቢሎን ሰዎች በፍርድ ቀን ተነሥተው ይህን ክፉ ትውልድ ይፋረዱታል ። እነሱ በነቢዩ በዮናስ ትምህርት ንስሐ ገብተው ከገቢረ ኃጢአት ተመልሰዋልና ።
\m ፲፪ ፤ እሷ ግን ስለ ኃጢአቷ አልተፀፀተችም ፤ ነገር ግን ምልክት ትፈልጋለች ወይም ትሻለች እንጂ ፤ ዳሩ ግን ከነቢዩ ዮናስ ትምህርት በስተቀር ሌላ ምልክት አይሰጣትም። 
\m ፲፫ ፤ ነቢዩ ዮናስ በከርሠ አንበሪ አምስት መዓልት ሦስት ሌሊት እንዳደረ እንዲሁ የሰው ልጅ በመሬት ውስጥ ሦስት መዓልት ሦስት ሌሊት ይቀመጣል። 
\m ፲፬፤ ዳግመኛም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ወደ ኢየሩሳሌም መለስ ብሎ ኢየሩሳሌም ሆይ የምትመዘበሪበት ቀን እንዳለ ዕወቂ በአንቺ ዘንድ ድንጋይ በድንጋይ ላይ ስንኳ አይቀርልሽም። ከዚያም የአውሬ መዋለጃ ባድማ አደርግሻለሁ አላት ። 
\m ፲፭ ፤ ሦስት መቶ ዕለታት ቀበሮ ይጨፍርብሻል ፤ ሕዝቦቼም ንስሐ ገብተው በሃይማኖት ጸንተው ባይገኙና ትእዛዜንም ቢተላለፉ ኢየሩሳሌም ሆይ ቀድሞ እንደተናገርኩሽ ያን ጊዜ የምድረ በዳ አህያ መናኸሪያ አደርግሻለሁ። 
\m ፲፮ ፤ ከዚያም የሌልት ወፍ መብረሪያ መሥፈሪያ አደርግሻለሁ ፤ የኔ የአምላክሽ ስም ያይደለ ሌላ ስም ይጠራብሻል ።
\m ፲፯ ፤ በዚያን ጊዜ በእኔ ሃይማኖት ጸንቶ የቆየ እሱ ንዑድ ክቡር ነው ፤ ኢየሩሳሌም ሆይ አስቀድሜ የተናገርኩት የለ ሳዊ ነገር በውስጥሽ በመኖሩ የተነሣ ወዮልሽ። 
\m ፲፰ ፤ በትንሣኤ ዕለት በያመቱ በጠላቴ ላይ ኃይሌን በማሳየት በውስጥሽ የጌትነቴን ክብር እግልጸለሁና ። 
\m ፲፱ ኢየሩሳሌም ሆይ በዘመኑ ፍጻሜ በአንቺ ስለሚደረገው ነገር ወዮልሽ። ንጹሕ መሥዋዕት አይሠዋብሽምና ፤ የኔ ስም ያይደለ የሌላ ልዩ ስም ይነገርብሻልና ፤ አምላክሽን የሰቀልሽ ኢየሩሳሌም ሆይ በአንቺ ስንት ተአምራት ተደረገ ነገር ግን አላመንሽም ። 
\m ፳ ክብር ምስጋና ለእሱ ይሁንና \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በኢየሩሳሌም ስለሚፈጸም ኃጢአት በደቀ መዛሙርቱ ፊት ይህን ተናገረ ። 
\m ፳
\m ፩ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን። 
\b 
