\c 67 

\s1 ስሳ አምስተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it እራሳቸው በፈጠሩት ሃይማኖት ሕዝብን የሚያስቱ ሰዎች ስለ መነሣታቸው ።\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘለዓለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  መ\bd*\bd ድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  ተአምር \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ዳግመኛ ለደቀ መዛሙርቱ እንዲህ አላቸው፤ ወንድሞቼ ሆይ፤ በዚያን ዘመን ካለ ትውልድ ተጠንቀቁ አትከተሏቸው። ከነሱ ብዙዎቹ ለራሳቸው ክብርን ይፈልጋሉና ። ይልቁንም እኛ ተአምራት እናደርጋለን በማለት እነሱ በፈጠሯት ሃይማኖት ለነሱ እንደ ሚያመቻቸውና ሌላውን ለመሳብ እንዲቻላቸው መናኛ ሕጎችን ያወጣሉና ። 
\m ፫ ፤ ሕጌን ለማፍረስ ግን ይሽቀዳደማሉ ፤ የዚህም ትውልድ የመጨረሻው የንጉሣቸው ስም በካህናት ስም የተሠየመ ነው ። በዚህም ንጉሥ ዘመን መንግሥትን ከዚህ ትውልድ አቋርጣለሁ ። 
\m ፩ ፤ ከሚደርስባችሁ ድንጋፄ ብዛት የተነሣ አትፍሩ ። ከጭንቀት የተነሣ ዓቅም እንኳ ቢጠላችሁ የሚያድናችሁ እንደሌለ ብትገምቱ ተስፋ ሳትቆርጡ የዚያ ትውልድ የመንግሥቱ ኅልፈት እንደደረሰ ዕወቁ ።
\m ፭ በዚያን ጊዜ ምልክት ይታያል ፤ ዕልተ ትንሣኤ ልክ በእኩለ ቀን ላይ ፀሐይ ይጨልማል ፤ በሰማይ ላይ የሾተልና የጦር ምልክት ይታያል ፤ እንዲሁም በምዕራብ በኩል ፈጽሞ ዓይን የሚሰቅቅ የደም ምልክት ይታያል ። 
\m ፯ ታላቅ መነዋወጽና መደበላለቅ የመባርቅትም ብልጭታ ይሆናል ዝናብም ያለጊዜው ከመጠን በላይ ይዘንማል ። 
\m ፯ ፤ በዚያን ጊዜ የሰማይን መስኮቶች እከፍትና ታላላቅ ተአምራቶችን አሳያለሁ ፤ ብዙ አገሮች ይመዘበራሉ፤ እጅግ ከፍታ ያላቸው ተራሮችን ከቦታቸው አፈልሳለሁ የተከበሩ አውራጆችና ከተሞች በባሕር ይሰጥማሉ ። 
\m ፰ ፤ ያን ትውልድ ወይም ሕዝብ እበትነዋሁ ፤ በመካከለኛውም ፀብ ክርክር ይፈጠርና አባት ምንም ዓይነት ርኅራኄ ሳያደርግ ልጁን ይገድላል ልጅም እንዲሁ ያላንዳች ኀዘን አባቱን ይገድላል፤ እናትም ሴት ልጅዋን ልጅዋም እናቷን አማትም ምራቷን ምራትም አማቷን ትገድላለች ፤ ሁሉም እንዲህ እንዲህ እያሉ ይተላለቃሉ ። 
\m ፱ ፤ ይህ ትውልድ ከበጐ ሥራ ይልቅ ፥ ወደ ክፉ እንዲሠይማሩ ትእዛዝ ይሰጣል ፤ በዚህ የዘመኑ ፍጸሜ ምድር ትረክሳለች ትመዘበራለች በደም ጐርፍም ትጥለቀለቃለች ። 
\m ፲፤ በዚያን ጊዜ ወገኖቼ ምዕመናንን የሚጠላ ከዚህ ትውልድ ወገን ንጉሥ ያነሣል ፤ በሱ ዘመን ሃዘንና ትካዜ ይበዛባቸዋል፤ ልዩ ልዩ ችግር ያደርስባቸዋልና ልብሱንና ባሕሉን ይለውጣል ። ባሕላቸውን ለውጠው የአሕዛብን ባሕል እንዲይዙ ያስገድዷቸዋል ሕዝቦቼም ልክ እንደ ምድረ በዳ አህያ (እርኩም) ይሆናሉ። 
\m ፲፩ ዕወቁ ተጠንቀቁ በዚህ ትውልድ የመጨረሻ ጊዜ መከራ በመከራ ላይ ይደራረብባችኋል ። ከምድረ ገጽ ነቅለው ጠራርገው ሊያጠፏችሁ ይፈልጋሉና ።
\m ፲፪ ፤ ከዚያን በኋላ ግን ጽኑዕ መንፈሴን እልክና ከወገኖቼ መካከል መርጬ ንጉሥ አነግሣለሁ ፤ ከሱ በፊት ማንም ያልተቀመጠውን ፈረስ ይቀመጣል ፤ የፈረሱም ልጓም ከአዳም በለበስኩት ሥጋ የቸነከርኩበት የብረት ችንካር ነው ። 
\m ፲፫ ይህም ንጉሥ የወገኖቼን በቀል ይወጣል ፤ አሕዛብንም ሁሉ ተዋግቶ ያሸንፋቸዋል ፤ እናንተም የእነሱ ያለዋጋ እንደገዛችሁ ፥ እንዲሁ ዓሥር እጅ ያለዋጋ ትገዟቸዋላችሁ ፤ እንደባሪያም ትሸጧቸዋላችሁ። 
\m ፲፬ ፤ በዚያም ጊዜ የሚነግሠው ንጉሥ ሃይማኖቱ የቀና በሥራው ሁሉ ዕውነተኛ የሆነ ነው ፤ ከዚህም በኋላ በምሥራቅ በኩል ያለውን ሀገር በር እከፍትና በዚያ የታሠሩትን እሥረኞች እፈታቸዋለሁ ። ከዚያም በከሐዲዎቹ ሰዎች ላይ ይፈርዱና እኔ ከአነገሥሁት ንጉሥ በስተቀር ያጠፏቸዋል ። 
\m ፲፭፤ ጥፋታቸውም በባሕርና በየተራራው ይሆናል ። ክብር ምስጋና ለሱ ይሁንና ጌታ ለደቀ መዛሙርቱ ይህን ተናገረ ። 
\m ፲፮ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
