\c 70 

\s1 ስሳ ስምንተኛ ተአምር ።
\b 
\s2 \it ሁለተኛ ክፍል። ስለ ተመረጡ ሰዎች\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘለዓለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  መ\bd*\bd ድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  ተአምር \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ ዳግመኛም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ለደቀ መዛሙርቱ እንዲህ አላቸው። ስለስሜ ሕይወታቸውን ለሞት አሳልፈው የሚሰጡ ብፁዓን ናቸው። በሰማያዊት መንግሥቴ ሕያዋን ሆነው ይኖራሉና ። በቀናች ሃይ መግኖት ሆነው ቅዱስ ሥጋዩን ክቡር ደሜን የሚቀበሉ ክቡ ራን ናቸው ፥ ኃጢአታቸው ይደ መሰስላቸዋልና ቅይርታና ቸር ነትም ይደረግላቸዋል ። 
\m ፫ ፤ ስለ ስሜ በበጎ መንፈስ ቃል ለቃል የሚመላለሱ ብፁዓን ናቸው፥ በልቡናቸው ውስጥ ንጹሕ ፥ የመንፈስ ጥበብን አሳድራለሁና በሰማያዊት መንግሥቴም ከፍ ከፍ አደርጋቸዋለሁ። ከእኔ የራቁ ለትዕቢተኞች በጎ ቃል የሚመለሱና ሕጌንም የሚጠብቁ ንዑዳን ናቸው ። እነሱ በመንግሥተ ሰማያት ከወዳጆቼ ጋር ይኖራሉና ።
\m ፬ በውስጥ በአፍአ ንጽሕት ድንግል የምትሆን በወላጅ እናቴ በ\bd ማርያም\bd* ስም በነቢያትና በእናንተም በደቀ መዛሙርቶቼ ስም ፤ እንዲሁም በጻድቃንና በሰማዕታት ስም በቅዱሳን መላእክትም ሁሉ ስም ቤተ ክርስቲያን የሠሩ ያሳነፁ እኔ በቸርነቴ የብርሃን አዳራሽ አንጽላቸዋለሁ። ምርጥ ወዳጆቼም አደርጋቸውና በሰማያዊት መንግሥቴ አስቀምጣቸዋለሁ ። 
\m ፭ ፤ ከሐዲዎችን ፣ መቃወም የሚችሉ እነሱ ብፁዓን ናቸው ። እኔም ሰይጣንን እቃወመዋለሁና የሥልጣኑንም ጫና ከነሱ ላይ እስወግዳለሁ ። ፍጹም እንደ መላእክት አደርጋቸዋለሁ ። 
\m ፮ ፤ በምዕመናን ወንድሞቻቸው ላይ የማይፈርዱ ብፁዓን ናቸው ። እኔም በዚያች በፍርድ ቀን አልፈርድባቸውም። ከገንዘባቸው ለቤተ ክርስቲያን ዐሥራት የሚሰጡ ንዑዳን ናቸው ። አገልጋዮቼ ካህናትን የሚያከብሩ ክቡራኝ ናቸው ። እኔ ኃጢአታቻውን አልቆጣጠራቸውምና ።
\m ፯ ፤ ልጆቻቸውን አስተምረው ለማዕርገ ክህነት የሚያበቁ እነሱ ንዑዳን ናቸው። ንጹሕ መሥዋዕት እንዳቀረቡ ይቆጠርላቸዋልና። እኔም በነሱ ላይ ቸርነቴን እልካለሁ ። የልጆቻቸውንም ልመና እቀበላለሁ። ኃጢአታቸውን ይቅር እላለሁ የዕዳ ደብዳቤያቸውን እደመስሳለሁ ። 
\m ፰፤ በጸናች ሃይማኖት ሆነው በቤተ ክርስቲያን ጸሎትን የሚያዘወትሩ እነሱ ብፁዓን ናቸው ። እኔ ከነሱ ጋር በመካከላቸው እገኛለሁና በቤተ ክርስቲያን የተጸለየችው አንዲቱ ጸሎት በቤታቸው ከጸለዩት ጸሎት ይልቅ ዓሥር እጥፍ ትሆንላቸዋለችና። ሌሊት ነቅተው ለጸሎት የሚተጉ ንዑዳን ናቸው እኔ ያለፈውንም የወደፊቱንም ኃጢአታችውን ይቅር እልላቸዋለሁና ።
\m ፱ ፤ በሥውር ምጽዋት የሚሰጡ የተመሰገኑ ናቸው ። እኔ ስለ አንዲቱ ምጽዋት ዓሥር አጥፍ እከፍላቸዋለሁና ። ለአገልጋዮቼ ካህናት ልብስ የሚያለብሱ ንዑዳን ናቸው ፥ በዚያች ብድራት በሚከፈልባት ዕለት እኔ የብርሃን መጐናጸፊያ አጐናጽፋችዋለሁና ። አገልጋዮቼ ካህናት ከገንዘባቸው ደሞዝ የሚከፍሉ ክቡራን ናቸው ። እኔ በዚያች በፍርድ ቀን ፍጹም ዋጋቸውን እከፍላቸዋለሁና ። 
\m ፲ በዘመነ ፋሲካ ከዓርባው ቀን አንዲት ቀን አገልጋዮቼ ካህናትን በቤታቸው አስገብተው ያስተናገዱ ብፁዓን ናቸው ። እኔ አገልጋዮቼ ካህናት ከቤታቸው በገቡበት ዕለት አንድ ወር ሙሉ የሠሩትን ኃጢአት ይቅር እላቸዋለሁና ስለነሱም ካህናት የጸለዩላቸውን ጸሎትና ልመና ሁሉ እቀበላለሁ። እኔ ለአገልጋዮቼ የሰማይና የምድር ሥልጣን ሰጥቻቸዋለሁና። 
\m ፲፩ ፤እነሱ ኃጢአቱ ይቅር ያሉላት ሰው እኔም ይቅር እልለታለሁ ። እነሱ ይቅር ያላሉለትን እኔም ይቅር አልለውም። እነሱ የመንግሥቴና የርስቴም ወራሽ ልጆቼ ናቸውና ። 
\m ፲፪ ፤ አገልጋዮቼ ካህናትን የሚያከብሩ ብፁዓን ናቸው ። እኔ ስማቸውን በሰማያውያን መላእክት ፊት አከብረዋለሁና መማደሪያ ቤት የሚሰጧቸውም እነሱ የከበሩ ናቸው። እኔ መንግሥተ ሰማያትን እሰጣቸዋለሁና። 
\m ፲፬ ዕለታቸውን ብፅዓታችውን የማያስቀሩና ለወንድሞቻቸው ታማኝ የሆኑ የተመሰገኑ ናቸው። እኔ በዕለተ ትንሣኤ ከፀሐይ ሰባት እጅ ፊታቸውን አበራላቸዋለሁና ። ስለስሜ በግዞት ያሉትን ምዕመናን ክርስቲያን ነፃ የሚያወጡ ንዑዳን ናቸው። እኔም ነፍሳቸውን ከምትነድ እሳት ነኝ አወጣታለሁና ። 
\m ፲፬ ፤ ወንድሞቻቸው ምዕመናንን በግዞት የማያንገላቱ ብፁዓን ናቸው ። እኔም እሳት እንዳያግኛቸው እከለክልላቸዋለሁና ። ስለ እኔ ስም በዚች ዓለም ሥጋቸውን የሚያራቁቱ ብፁዓን ናቸው። እኔ በዚያች በታላቋም ዕለት የብርሃን ልብስ አጐናጽፋቸዋለሁና ። 
\m ፲፭ ፤ ስለኔ ስም ቁጣን ስለ ሚያመጡባቸው ብፁዓን ናቸው። ስለዚህም እኔ በደስታ እለውጥላቸዋለሁና ነዳያንን በቤታቸው የሚያሳድሩ ንዑዳን ናቸው። እኔ መንግሥተ ሰማያት ልዩ አዳራሽ አዘጋጅላቸወሰለሁና።
\m ፲፮ ፤ ለነዳያን የገንዘባቸውን መዛግብት ወይም ሣጥን የሚከፍቱ የተመሰገኑ ናቸው እኔ የቸርነቴን መዝገብ እከፍትላቸዋለሁና። ከቤተ ክርስቲያን ፈጥነው ገስግሰው የሚደርሱ ንዑዳን ናችው። እኔም መሳእክትን በዕለት ትንሣኤ በክብር እንዲያነሷቸው አደርጋለሁና ። 
\m ፲፯ ላባቸውን ከአንጠፈጠፉበት ወጥተው ወርደው ከደከሙበት ሀብት ለቤተ መቅደስ መሥዋዕት ያቀረቡ ምስጉኖች ናቸው ። ይህም እንደ መልከ ጼዴቅ መሥዋዕት በኔ ዘንድ የተወደደ ይሆናል ። እንዲሁም የጧፍ መብራትና ለማዕጠንት የሚሆን ንጹሕ የዕጣን መባ ያቀረቡ ሁሉ ክቡራን ናቸው። እኔም መላእክትና ሰው በአንድነት እሠኪያደንቁ ፄና መዓዛቸውን አጣፍጠዋለሁ መዓዛቸውንም በኔ ዘንድ እንደተወደደ የመሥዋዕት መዓዛ እቀበለዋለሁ ። 
\m ፲፰ ዳግም እስክመጣ ድረስ ትእዛዜን የሚጠብቁ ክቡራን ናቸው ። በሃይማኖቴ ምክንያት የሚሰደቡ የሚዘለፉ ብፁዓን ናቸው። በስድባቸው ላይ እኔ አጸናቸዋለሁ አበረታቸውማለሁና ።
\m ፲፱ ፈቃዱን የሚፈጽሙ ሕጉን የሚጠብቁ ንጹሕና ትክክል ፍርድ የሚሰጡ ንዑዳን ናቸው። በወንጌል እንደተናገርኩ በጐቼን በሕጋዊ ጐዳና የሚጠብቁ እነሱ የተመሰገኑ ናቸው ።
\m ፳፤ ሁል ጊዜ ሥጋዬን ደሜን የሚቀበሉ የተባረኩ ናቸው ። እነሱ እኔ ጋር እኔ ከነሱ ጋር እኖራስ ሆና በትንሣኤ ዘጉባዔ ከመቃብር እንደተነሡም ወደ ዘላለም ሕይወት ይሄዳሉ እንጂ ወደ ገሃነም አይሄዱም። 
\m ፳፩ በጭንቅና በመከራ ጊዜ ቤዛ ሆነው ታድገው ወንድሞቻቸውን ከዐላውያን ነገሥታት እጅ የሚያወጡ ብፁዓን ናቸው ። እነሱ በፍርድ ቀን ገሃነመ እሳትን አያይዋትምና ። መታሰቢያየ ባለ ዘመናቸው ሁሉ በመካከላቸው ሆኖ ሲታወስ የሚኖር እነሱ የተመሰገኑ ናቸው ። 
\m ፳፪ ፤ ክብር ምስጋና አሱ ይሁንና ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስለ ጸድቅ ጐዳና ለደቀ መዛሙርቱ ይህን ተናገረ ። 
\m ፳፫ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ።
