\c 60 

\s1 ስምዓት።
\s2 ምዕራፍ ፻፳፬።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሰው ስለ መሆኑ የሚመሰክሩ ቅዱሳን አበው ከጻፏቸው መጻሕፍት የተውጣጣ፤ ክፍል የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ ቄርሎስ እንዲህ አለ፤ \bd ክርስቶስ\bd* በኋላ ዘመን ሁልጊዜ ድንግል ከምትሆን ከ\bd ማርያም\bd* በግብረ መንፈስ ቅዱስ እኛን ለማዳን ሰው ኾነ፤ እኛን የሚመስል፤ የምታውቅ  የምትናገር ነፍስ ያለችው ሥጋን ከእሷ ነሣ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በድንግል ማሕፀን ሳይዋሐደው አስቀድሞ ሥጋ አልተቀረጸም እንዲህ ከኾነ እንዴት ቃል ሥጋ ኾነ፤ ይባል ነበር።
\m ፪፤ ዳግመኛም ፍጡር ሥጋ አስቀድሞ እንደምን ይቀረጸል? አለ፤ ዳግመኛም እኛስ ስለ እሱ በድንግል ማሕፀን ሊዋሐደው ሥጋን ፈጠረ እንላለን አለ፤ ዳግመኛም እንዲህ አለ፤ ሥጋ፤ ሥጋ ነው መለኮት አይደለም፤ ቃልም አምላክ ነው ሥጋ አይደለም፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰው ቢኾን ለራሱ በአደረገው ተዋሕዶ ሥጋን ገንዘብ ቢያደርግም እሱስ አምላክ ነው።
\m ፫፤ ዳግመኛም በዐሥራ ሁለተኛው ግዘት በሥጋ እንደ ታመመ በሥጋ እንደ ተሰቀለ በሥጋም እንደ ሞተ እንደ ተጻፈም ከሙታን ተለይቶ አስቀድሞ የተነሣ በኵር እንደሆነ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል የማያምን ቢኖር ውጉዝ ይኹን አለ፤ የታመመውስ የዓለም መድኃኒት ነው፤ ግን ሥጋን ሳይዋሐድ በባሕርየ መለኮቱ ታመመ ሊሉ አይገባም፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ የተወለደ አካላዊ ቃል ሰው ኾኖ በሥጋ ታመመ እንጂ፤ ስለዚህም ደስ በሚያሰኝ ተዋሕዶ ሰው ለኾነበት ተዋሕዶ የሚገባውን ሥራ ሠራ፤ አሁንም ለራሱ ብቻ ገንዘብ በአደረገው በሥጋ መከራ ይቀበል ዘንድ ተገባው።
\m ፬፤ ዳግመኛም \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በባሕርየ መለኮቱ በመገረፍም ቢኾን በችንካር መቸንከርም ቢኾን በቀሩት ሕማማትም አልታመመም አለ፤ መለኮት ሕማም ሞት የለበትምና ፍጡርም አይደለምና፤ ስለ እኛ የታመመው በነሣው ሥጋ ነው እንጂ፤ ዳግመኛ እኛ ክርስቲያንም \bd ክርስቶስ\bd* በነሣው ሥጋ ታመመ እንላለን፤ መለኮት የማይታመም ነውና፤ ዳግመኛ የመጀመሪያዎቹ መናፍቃን ሐራ ጥቃ በድንቁርናቸው እሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ከባሕርዩ ሥጋን ሊዋሐደው ፈጠረ፤ ይኸውም ሊዋሐደው ከመለኮቱ የፈጠረው ሥጋ ነው ይላሉ፤ እኛ ግን በጊዜው ሁሉ የገለጡልንን \bd እግዚአብሔር\bd* የተናገረውን የቅዱሳን መጻሕፍትን ቃል ተከትለን አምላክን ከወለደች ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ሥጋን ፈጥሮ ተዋሐደ እንላለን አለ።
\m ፭፤ ዳግመኛም የማይታመም የማይሞት እንደኾነ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ቃል እንዲህ እናምናለን እንታመናለን፤ የሥጋ ሕማም ተነገረለት እንጂ፤ \bd ክርስቶስ\bd* አንድ የኾነላቸው የእነዚህን የመለኮትና የትስብእትን ባሕርያት አለመቀላቀል እንደምናውቅ መጠን ፈጽሞ አንከፍላቸውም፤ ከተዋሕዶም በኋላ ሁለት ባሕርያት አንልም፤ ዳግመኛም የባሕርይ አምላክ ያደረገው ሥጋውንም ከመለኮቱ ባሕርይ አልፈጠረውም፤ ከንጽሕት ድንግል ነሣው እንጂ፤ የሰውን ሥጋ ቢዋሐድ ነው አንጂ፤ ያለዚያማ እንደምን ሰው በኾነ ነበር?
\m ፮፤ ያለ መለወጥ ያለ መቀላቀል ያለ መለየት አንድ ባሕርይ ኾኑ እንላለን፤ ሥጋም ሥጋ ነው እንጂ ተለውጦ መለኮትን አልኾነምና፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ሥጋ ቢሆንም ቃል አምላክ ነው እንጂ፤ ተለውጦ ሥጋን የኾነ አይደለም፤ ገንዘቡ እንደ መሆኑ ሥጋን በተዋሕዶ ገንዘብ አደረገ እንጂ፤ ዳግመኛም እኛስ \bd ክርስቶስ\bd*  የነሣው ሥጋ ከትንሣኤ በፊት ከትንሣኤም በኋላ ተለወጠ አንልም አለ፤ ስለ እርሱ ፈጽሞ እንዲህ ብለን አንናገርም። 
\m ፯፤ ዳግመኛም ነፍስ ዕውቀት የለውም አንልም፤ ሰው የኾነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደኾነ እናምናለን እንጂ፤ ዳግመኛ የፍጥረት ሁሉ መድኃኒት ይኾን ዘንድ በተዋሐደው ሥጋ ታመመ ሞተ፤ እሱ ምንም ምን አልተለወጠም አለ፤ እሱ መቸም መች በአንድ ባሕርይ ከአባቱ ጋር በአንድ ዙፋን የሚኖር እንደኾነ፤ የምታወቅ የምትናገር ነፍስ ያለችው ሥጋን ተዋሕዶ ሰው በኾነ ጊዜም ከእኛ ጋር ለእንድ እንደኾነ ነገሩ የታወቀ የተረዳ ነው አለ።
\m ፰፤ ዳግመኛም አስቀድሜ እንደ ተናገርኩ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል በባሕርየ መለኮቱ የማይታመም የማይሞት ነው፤ እንደ ተጻፈም \bd ክርስቶስ\bd* በሥጋ ታመመ እላለሁ እንጂ አለ፤ ዳግመኛ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ስለእሱ አስቀድመን እንደ ተናገርን በባሕርየ መለኮቱ የማይታመም የማይሞት ነው፤ ቅዱሳት መጻሕፍት እንደ ተናገሩ ከእኛ በነሣው ሥጋ ብቻ ታመመ፤ እሱም ታመመ እንጂ እሱ የምታውቅ የምትናገር ከሚታመም ሥጋ ጋር ተዋሕዶ ይኖራል አለ፤ ዳግመኛ በሥጋ ታመመ በመለኮት አልታመመም አለ፤ \bd እግዚአብሔር\bd*ስ በመለኮት ባሕርይ የማይታመም የማይሞት ነው፤ ከእኛ በነሣው ሥጋ ነፍስ ከአለችው ሥጋ ጋር አንድ ኾነ አለ።
\m ፱፤ ዳግመኛም እሱ ከእኛ ጋር አንድ እንደኾነ ከኃጢአት ብቻ በቀርም የእኛን ሥራ ሁሉ እንደ ሠራ ስለእሱ እንናገራለን አለ፤ ባሕርያት የሚፋለሱ የሚናዋወጡ ከኾኑ የመድኃኒታችን የ\bd ክርስቶስ\bd* ተዋሕዶ ከእሳቸው የተደረገላቸው ግን መላልሰን እንደ ተናገርን መፋለስን መለዋወጥን የሁለቱ ባሕርያት መለያየትን ያጠፋል፤ እነዚህም መለኮትና ትስብእት ናቸው፤ እኛስ ስ\bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ተዋሕዶ ዐማኑኤል ከእነርሱ አንድ የሆነላቸውን የባሕርያትን መለያየት ያራቀ ይህ ነው፤ ከማይመረመር ተዋሕዶም በኋላ ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ እንዳይባል መለያየትን አራቀ ብለን እንናገራለን አለ።
\m ፲፤ ዳግመኛ በሥጋ ታመመ፤ በመለኮት ግን ሕማም የሌለበት ነው፤ እሱ በሥጋ በአጭር ቁመት በጠባብ ደረት ይወሰናል፤ በመለኮት ግን አይወሰንም፤ እሱ በሰማይ በምድር ምሉዕ ነው አለ፤ አምላክ እሱ ሰውም ቢሆን ከባሕርየ መለኮቱ አይለወጥም፤ እሱ አምላክ ነው፤ ሥጋን ነሥቶ ሰውም ቢኾን እሱስ ከፍጡራን በላይ ነው፤ ሕግን የሠራ የወሰነ ሲኾን እሱ ድኅረ ዘመን ተገኘ፤ ፈጻሜ ሕግ ተባለ ገዥ ፈጣሪ ሲኾን እሱ የተገዥ የአዳምን ባሕርይ ተዋሐደ፤ የባሕርይ መንግሥት ገንዘቡ ነው አለ።
\m ፲፩፤ ዳግመኛ እሱስ የማይታመም ነው አለ፤ ፈጣሪ ከፍጡራን ጋር በዚህ ማዕርግ ሕማም ሞት እንደምን አንድ ኾነ?አለ ዳግመኛም \bd ክርስቶስ\bd*ስ በባሕርየ መለኮቱ ያይደለ በሥጋ ታመመ አለ፤ ዳግመኛም እንዲህ ከባሕርያት ሁሉ በላይ የኾነ ባሕርይ ታመመ ብሎ የተናገረ ከፍጥረት ሁሉ በላይ የሆነ ቀዳማዊ እሱን እንደ ፍጡራን ደካማ ያደረገው ይህ ዐላዋቂ ማነው? አለ፤ እኛ ክርስቲያን ግን በሥጋው ብቻ እንደ ታመመ በመለኮቱ ግን ሕማም እንደሌለበት በዚህ መልክ እናውቀዋለን አለ።
\b 
\m ፲፪፤ ዳግመኛም እንዲህ አለ፤ የተዋሐደውን ሥጋ ከሰማይ ይዞ መጣ እሱም በሐስት ታየ አንልም፤ እንዲህ አይባልም፤ አምላክን ከወለደች ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ሥጋን እንደነሣ ዘጠኝ ወር ከአምስት ቀን በማሕፀኗ እንደ ወሰነችው እንደ ወለደችው፤ መፀነሱም በዘርዐ ብእሲ ያይደለ በግብረ  መንፈስ ቅዱስ እንደኾነ እናምናለን እንጂ፤ እኛም ከእመቤታችን \bd ማርያም\bd* የተገኘ ሥጋ የመለኮትን ባሕርይ ወደ መኾን ተለወጠ አንልም፤ የተፈጠረ ሥጋ ያልተፈጠረ የመለኮትን ባሕርይ ወደ መኾን ሊለወጥ አይቻልምና።
\m ፲፫፤ ዳግመኛም በባሕርይ ከዓለም ሁሉ ልዩ የሚኾን የሚመስለው የሌለ የታወቀ እሱ ራሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ባሕርይዋን ባሕርይ አድርጎ ፍጹም ሰው ሆነ፤ ከባሕርየ መለኮቱም አልተለየም፤ ስለዚህም እኛ ለአባቱ አንድ ልጅ ነውና ሥጋውን ሳንለይ አንዲት ስግደትን እንሰግድለታለን አለ፤ ዳግመኛም ሥጋን ሳይዋሐድ በባሕርየ መለኮቱ አልታመመም ፍጡር መዋቲ ከኾነ ሥጋ ጋር አንድ አካል ነው እንጂ፤ በማይመረመር ተዋሕዶ በግብረ መንፈስ ቅዱስ ሰው ኾኖ ከንጽሕት ድንግል የተወለደው እሱ በሥጋ በዚህ ዓለም ተገለጠ፤ አንድ ወልድ ተባለ፤ እሱ ወልድ በባሕርየ መለኮቱ ከአብ ጋር አንድ እንደሆነ በእውነት የባሕርይ  አምላክ እንደኾነ በእርሱ እናምናለን። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፪።
\m ፲፬፤ \bd ክርስቶስ\bd* አምላክ እንደሆነ በብቻው ያለ ዕሩቅ ብእሲ እንዳይደለ ሲያስረዳ ቅዱስ ቄርሎስ ወደ ነገሥት አርቃደዮስና ቴዎዶስዮስ ከላከው መልእክት፤ ደቀ መዝሙሩ ጴጥሮስ በሃይማኖት በማስተዋል \bd ክርስቶስ\bd* በፈቃዱ በሥጋ እንደ ታመመ በባሕርየ መለኮቱ እንዳልታመመ ስለ እሱ ተናገረ፤ እሱ ከሕማም ሁሉ የራቀ ነው፤ ሕማምም ከእሱ የራቀ ነው፤ ዛሬ ግን በሥጋ ብቻ ታመመ፤ ሰው እንደ መኾኑ በሥጋ ታመመ አምላክ እንደ መሆኑ በባሕርዩ ሕማም የሌለበት ነው፤ ተብሎ ስለ እሱ እንደ ተነገረ፤ ሰው እንደ መኾኑ በተዋሕዶ እንደ ከበረ እናውቀዋለን፤ ግን በሥልጣኑ ራሱን የሚያከብር እሱ ነው።
\m ፲፭፤ አንድነትን ሦስትነትን የተናገረ ጎርጎርዮስ ወደ አቅላንድዮስ በላከው መልእክቱ እንዲህ አለ፤ \bd ክርስቶስ\bd* በሥጋ የሚታመም በመለኮቱ የማይታመም፤ እሱ በሥጋ ይወሰናል በመለኮትአይወሰንም፤ እሱስ መቸም መች ሰማያዊ ነው ምድራዊም ነው፤ ይታያል አይታይም፤ ይመረመራል አይመረመርም፤ ነገር ግን ፍጹም ሰው ሲኾን ፍጹም አምላክ ነው፤ በኃጢአት ወድቆ የነበረ የሰውን ባሕርይ እንደገና አደሰ። 
\m ፲፮፤ ዳግመኛም የሃይማኖት ዐምድ መምህር ሊቀ ጳጳሳት ይህ ቅዱስ ቄርሎስ ከሐዲው አቡሊናርዮስን ሲከራከረው በተናገረው ድርሳኑ እንዲህ አለ፤ የአግዚአብሔር ቃልስ ሕማም ሞት የሌለበት ነው፤ ከባሕርዩም አይለወጥም አይፋለስም፤ የባሕርይ አምላክ ነውና እንደ አባቱ ያለ ፍጹም አካል አለው፤ ከእሱ ጋር አንድ የኾነ ሥጋንም ሊዋሐደው ከባሕርየ መለኮቱ አልፈጠረም፤ በእውነት ከእኛ ባሕርይ ነሣ እንጂ፤ ከሰው ወገን መወለዱም ሰው ደስ ብሎት በሚሠራው ሥራ አይደለም፤ በማይመረመር ከልቡና በራቀ ከሰው ባሕርይ ልማድ ልዩ ድንቅ በኾነ ሥራ ከቅድስት ድንግል ተወለደ እንጂ። 
\m ፲፯፤ ዳግመኛም ከሐዲው አቡሊናርዮስን ሲከራከረው እንዲህ አለ፤ የሰው ሥርዓት እንደ መሆኑ በሥጋ በሚገባ መጠን ሥጋን በየጥቂቱ እንዲያድደግ አደረገው፤ ፈጣሪያችን ዐማኑኤልን ምትሐት ኅድረት በማለት ከሰውነት ሥርዓት የወጣ እንዳያደርጉት፤ ከኃጢአት ብቻ በቀር በሥራው ሁሉ መሰለን ብሎ ተናገረ፤ ዳግመኛ የተወደደ የሥጋዌ ሥርዓት እንደ መኾኑ መለኮት ከእነዚህ ከሁለቱ ባሕርያት ከነፍሱ ከሥጋው አልተለየም፤ አልራቀም ብሎ ስለ እርሱ ተናገረ፤ ዳግመኛም መድኅን ሰው  ስለ መሆኑ ሲናገር ሰው እንደ ኾነ ተናገረ። 
\m ፲፰፤ ዳግመኛም ቅዱስ ቄርሎስ ታኦድሪጦስን ሲከራከረው እንዲህ አለ፤ እሱ የባሕርይ አምላክ እንደሆነ በባሕርዩ ፍጥረትን ሁሉ ፈጥሮ መግዛት ገንዘቡ እንደሆነ፤ የተገዥ የአዳምን ባሕርይ ቢነሣም ከፍጥረቱ ሁሉ በላይ እንደሆነ፤ ፍጹም ሰው በሆነ ጊዜም ከሰው ጋር አንድ እንደ ሆነ እንዲህ እናምናለን አለ፤ ዳግመኛም ካልተዋሐደማ ተገዥ ከተገዥ ጋር የሰው ባሕርይ ከመለኮት የሚሠዋው ከሠዋዒው ጋር ወይም ፈጣሪ ከፍጡር ጋር ምን አንድነት ነበረው? እኛስ ይህን አንድ ወልድን አምላክ ሰው ገዥ ተገዥ፤ ሠዋዒ ተሠዋዒ፤ ፍጡር ፈጣሪ ሆኖ እናገኘዋለን፤ ፈጣሪያችን አማኑኤል የተባለበት ምሥጢር አይደባለቅም አይቀላቀልም፤ ብቻ እሱ አንድ እንደሆነ በጐላ በተረዳ ነገር እናውቀዋለን እንጂ፤ እሱ ከመለኮትና ከትስብእት ተዋሕዶ የተነሣ መቸም መች አንድ ነው።
\m ፲፱፤ ዳግመኛም አገለገለ ተባለ፤ ግን እሱ አምላክ እንደ መኾኑ ሁሉን ፈጥሮ የሚገዛ ነው፤ እሱ መሥዋዕት ነው፤ ወዲህም ከመሥዋዕቱ የማይለይ ካህን ነው፤ እሱ ብቻ ሥጋውን በፈቃዱ የተወደደ መሥዋዕት የተወደደ ዕጣን አድርጎ ስለ እኛ ወደ አባቱ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* አቀረበ ብለን አስቀድመን እንደ ተናገርን፤ እሱ ራሱን ብቻ ሠውቶዓልና፤ እሱ ሰው ነው፤ እሱ አምላክ ነው፤ አምላክ \bd እግዚአብሔር\bd* ስለሆነ ፈጣሪ እንለዋለን፤ ወዲህም ከድንግል በሥጋ ሰለተወለደ ሰው እንለዋለን፤ ዳግመኛ ይህ ዐምደ ሃይማኖት ቅዱስ ቄርሎስ ስለ እሱ ስትናገሩ በመለኮትና በትስብእት በፈጣሪና በፍጡር መካከል መከፋፈል እንዳለ አድርጋችሁ የተፀነሰው፤ ከፈጣሪ ጋር ያለ ሌላ ነው ትላላችሁን ሌላ አይደለም እኛ ግን እንዲህ ያለ የተጠላ የተነቀፈ አነጋገር ልንናገር አይገባንም አለ። 
\m ፳፤ ዳግመኛም ይህ ቅዱስ ቄርሎስ አንድነትን ሦስትነትን ከተናገረ ከጎርጎርዮስ ቃል ጠቅሶ ሲናገር እንዲህ አለ፤ እሱ በሥጋ ታመመ በመለኮት አልታመመም፤ በሥጋ ይወሰናል በመለኮት አይወሰንም፤ እሱ መቸም መች በሰማይ ያለ ነው በምድርም ያለ ነው፤ ይታያል አይታይም፤ ይቻላል አይቻልም፤ ነገር ግን ሁለንተናው ፍጹም ሰው ሲኾን እሱ ራሱ ፍጹም አምላክ ነው፤ በኃጢአት ወድቆ የነበረ አዳምን በፍጹም ሰውነት እንደገና አድሶ ወደ ቀደመ ርስቱ መለሰው፤ ዳግመኛም በዚህ አንቀጽ ሰው ፈጥሮ ከዚህ በኋላ \bd እግዚአብሔር\bd* አደረበት የሚል ቢኖር ይህ ሰው \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተወለደ አይደለም፤ ከልጅነት የተለየ ነው እንጂ።
\m ፳፩፤ ዳግመኛ ቅዱስ ቄርሎስ ሥጋ ከቃል ጋር ከጥንት ጀምሮ የነበረ ነው የምንል ከኾነ ባሕርዩ ከፍ ከፍ ወደሚልበት ኹኔታ ይደርስ ዘንድ በእውነት ሊነገር ይገባል፤ እንኪያስ አልቀረም ግን እሱ ሥጋ ብቻ መኾኑ ነው፤ ቀረ የምንል ከኾነ ደግሞ ቃል ብቻ መኾኑ ነው፤ የሚያስነቅፈን አይደለም አለ፤ ዳግመኛም እንዲህ አለ፤ በፍጡርነት ነዋሪ የሚታይ የሚዳሠሥ ግዙፍ ይኾን ዘንድ ሥጋን ከእሱ አልለየውም፤ ሥጋም \bd ለእግዚአብሔር\bd* ገንዘብ በኾነ ጊዜ ያልተፈጠረ የማይታይ የማይዳሠሥ ይኾን ዘንድ ቃል ከሥጋ አልተለየም። 
\m ፳፪፤ ዳግመኛም \bd ክርስቶስ\bd* አንድ ነው፤ ሰው የኾነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ከሁለት ባሕርያት ከሁለት አካላት አንድ ባሕርይ አንድ አካል አንድ ገጽ ኾነ አለ፤ ዳግመኛም እንዲህ አለ፤ ሰው የኾነው አንድ ነው ፈጣሪ ከፍጡር ጋር፤ የማይዳሠሠው ከሚዳሠሠው፤ የማይታየው ከሚታየው፤ ጋር በተዋሕዶ አንድ ስለኾነ በዚህ አንድ መኾኑ ይታወቅ ዘንድ፤ ስለዚህ ለመለኮትና ትስብእት የሚገባውን ይሠራል፤ በመለኮቱ ከአብ ጋር አንድ ነው እኛንም ሰው በመኾኑ ይመስለናል፤ ፍጹም ሰው የኾነው አንዱ ይህ ነው። 
\m ፳፫፤ ዳግመኛም ወልድ ጥንት የሌለው በመለኮት ክብር ልዑል ባሕርይ ቢኾንም በኋላ ዘመን ስለ እኛ ሰው ኾነ፤ ያለ መለወጥ ያለ ዘርዐ ብእሲ ሰው ቢኾንም በአምላክነቱ ያለ ነው፤ አይለወጥም በዚህም በሥጋ ባሕርይ ሰውን መሰለ፤ እሱ በባሕርየ መለኮቱ ፍጡር አይደለም፤ ግን በባሕርየ መለኮቱ መገዛት የሌለበት እሱ ከመራራ የኃጢአት መገዛት ያድነን ዘንድ ስለ እኛ ሰው ኾኖ የሰው ልጅ ተባለ። 
\m ፳፬፤ ዳግመኛ ይህ የሃይማኖት መምህር ብፁዕ ቄርሎስ \bd ክርስቶስ\bd* አባቴ ከእኔ ይበልጣል ቢል ይህ አነጋገር ሰው ለመኾኑ የሚስማማ ነው አለ፤ ያልተፈጠረ ዓለም ከመፈጠሩ በፊትም ሥጋ ያልነበረው እሱ በኋላ ዘመን ሥጋ ባሕርዩ ኾነ፤ ፍጹም ሰው በመኾኑም በዚህ መልክ ሰው ተባለ፤ ስለዚህም በእውነት አባቱን ከእሱ የሚበልጥ ይለዋል፤ ስለ መታመሙ ስለመሞቱ ከመላእክት ጥቂት አነሰ ተብሎ የተነገረለት እሱ ነው፤ እሱ አባቱን በእውነት ከእኔ ይበልጣል ይለዋል፤ እሱ መላእክትን ፈጥሮ የሚገዛ ሲኾን ስለ ተዋሐደው ሥጋ ይህን ቃል ቢናገርም፤ በተዋሐደው በ\bd እግዚአብሔር\bd* ፊት እንዲህ አምላክ የተዋሐደው ሥጋን ከፍጡራን መካከል የሚተካከል ምንም የለም።
\m ፳፭፤ ዳግመኛም ቢሶርስ በተባለ መጽሐፍ እንዲህ አለ፤ ቢሶርስ ማለትም የተሰወረውን የሚገልጽ ማለት ነው፤ እሱ በእኔ ደስ ይለዋል እኔም በእሱ ደስ ይለኛል፤ እሱም ከፍጡራን ሁሉ አስቀድሞ ወለደኝ፤ እንዲሁ ደግሞ እኛን ሁላችንን ለማዳን የሰውን ባሕርይ በተዋሕደ ጊዜ በእውነት ሰው እንደ መሆኑ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረኝ ይላል፤ ዳግመኛም እንዲህ አለ፤ ከእሱ ጋር የተዋሐደ ሥጋን ከብቻ ባሕርዩ ፈጥሮ አልተዋሐደም፤ ከእኛ ባሕርይ ነሣ እንጂ፤ ልደቱም በዘርዐ ብእሲ አይደለም፤ ማኅተመ ድንግልናዋን ሳይለውጥ ያለ ዘርዐ ብእሲ ከንጽሕት ድንግል ተወለደ እንጂ አለ። 
\m ፳፮፤ ዳግመኛም መዝገብ ባለው በዚህ አንድ መጽሐፉ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሳይለወጥ ሰው ኾነ፤ ሥጋንም ሊዋሐደው ፈጠረ፤ ብሎ በብዙ አንቀጽ ቅድምናውን አስረዳ፤ ይህ ቃል የአካልን ተዋሕዶ ያስረዳናል፤ ዳግመኛም \bd ክርስቶስ\bd* በእውነት ሰው እንደኾነ ከአመናችሁ ለሰው የሚገባውን ይናገር ዘንድ እንደምን አይገባውም? ቀድሞስ ሰው አልነበርኩም ሊልም ይገባዋል፤ ይህም የሚገባው ለባሕርየ መለኮቱ ብቻ ነው፤ ዳግመኛም ለፈጠረው ባሕርየ ሥጋ የሚገባውን ሊጠብቅ ይገባዋል፤ ሰው ፍጡር ነውና፤ ስለዚህም እሱ ሰው ስለኾነ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረኝ ይላል፤ ነገር ግን በዘመን ሁሉ መኖር የማይፈጸም ነውና \bd ለእግዚአብሔር\bd* ብቻ ይኾን ዘንድ ይገባል አለ።
\m ፳፯፤ ዳግመኛም የሰውነትን ሥራ ይሠራ ዘንድ ለትሩፋትም መምህር ይኾን ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰው ኾነ አለ፤ እንዲሁ ደግሞ እኛም \bd እግዚአብሔር\bd* ሰው አድርጎ ፈጠረኝ ማለትን ሰው ስለኾነው ስለ ርሱ ብቻ እንናገራለን፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል በጊዜው ሁሉ የነበረ የሚኖር ቀዳማዊ ደኃራዊ ነው እንጂ ፍጡር አይደለምና፤ ቀድሞ ተሰጥታ የነበረች ልጅነትን ለማምጣት ሥጋን ፈጥሮ ተዋሐደ እንላለን፤ ዳግመኛም አዳምን ጸንታበት ከነበረች ፍዳ ያድነው ዘንድ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ፍጡር ሥጋን ኾነ፤ ይኸውም ሰውን የፈጠረ ነው አለ።
\m ፳፰፤ ዳግመኛም ወደ ሶክሲስ በላካት መልእክቱ፤ የባሕርይ አምላክ የኾነ ይህን ሥጋ ከድንግል ነሣ እንጂ ከባሕርየ መለኮቱ ፈጥሮ አልተዋሐደውም፤ የሰውን ባሕርይ ቢዋሐድ ነው እንጂ ያለዚያማ እንዴት ሰው በኾነ ነበር? አለ፤ ዳግመኛም ቢሶርስ በሚባል መጽሐፍ \bd ክርስቶስ\bd* ያድነን ዘንድ ስለ እኛ ሞተ፤ ወልድ በሞተ ጊዜ ሞትን ገንዘብ አደረገ ተብሎ ስለርሱ ይነገራል፤ እሱ ግን በባሕርየ መለኮቱ አይሞትም፤ እንዲህ ሥጋን ፈጥሮ ስለ ተዋሐደም እሱ ሰው ኾነ ይባላል፤ የተፈጠረ ሥጋን ለእርሱ ገንዘብ አድርጓልና፤ ባሕርየ መስኮቱ ግን ፍጡር አይደለም።
\m ፳፱፤ ዳግመኛም ስለዚህ ተቀዳሚ ተከታይ ስለ ሌለው በተዋሕዶ አንድ ስለኾነ ቃል እሱ በሥጋ ፍጡር መዋቲ ነው በመለኮት ግን ፍጡር መዋቲ አይደለም እንላለን፤ መፈጠርና ሞት ለሥጋ ነው፤ መለኮት ግን ከመፈጠርና ከመሞት የራቀ ነው፤ ነገር ግን ሥጋን ስለ ተዋሐደ ፍጡር መዋቲ ነው እንላለን፤ በባሕርየ መለኮት ግን ያልተፈጠረ የማይሞት ነው ብለን እንናገራለን፤ ከተወለደ ሰው ከኾነ እነዚህን ሁለቱን ለሚገባቸው እናደርጋለን፤ እኛ እንደ ተናገርን ዓለም ሳይፈጠር አካላዊ ቃል ከአብ ተወለደ፤ ወንጌላዊ ብፁዕ ዮሐንስ እንደ ተናገረ፤ ሰውን የፈጠረ እሱ ስለ እኛ ሰው ኾነ አለ።
\m ፴፤ ዳግመኛ እንዲህ አለ፤ ስለዚህ ፍጹም ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ፍጹም ሥጋን ሊዋሐድ ይገባዋል፤ ስለዚህም ፍጥረቶቹን ፍጹማን ያደርጋቸው ዘንድ ሰው ኾነ እንላለን፤ ዳግመኛም እኔ ተፈጠርኩ የተባለው፤ ቃል ስለ ቃል ባሕርይ አያመለክትም፤ እንደ እኛ ያለ ፍጡር ሥጋን ተዋሕዶ ሰው መኾኑን ያስረዳል እንጂ፤ ተፈጠረ ተብሎ ስለ እሱ የተነገረለት ይህ ነው አለ፤ ዳግመኛም ሰው ስለኾነ ፍጥረቶቹ ሊድኑበት \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረኝ ይል ዘንድ ተገባው። 
\m ፴፩፤ ዳግመኛ ቢሶርስ ከተባለው ከመጀመሪያው መጽሐፍ በሁለተኛው ክፍል እንዲህ አለ፤ ሐዋርያ ይህን እንዲህ ብሎ እስከ መናገር ደርሶ ስለ ቃል ባሕርይ የሚናገር አይደለም፤ ሰው መኾኑን ሲያመለክት ነው እንጂ፤ የምናምንበት ሊቀ ካህናት የኾነ ሐዋርያስ የኾነ መቼ ነው? በፈጠረው ዘንድ ምእመን የኾነ መቼ ነው? ቃል ስለ እኛ በተዋሕዶ ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ሰው በኾነበት ጊዜ ነው እንጂ፤ ያን ጊዜ የተላከበትን ሥራ የሚፈጽም ሰው እንደ መኾኑ በአብ ዘንድ የታመነ ኾነ፤ እሱ እንደ ተናገረ ያድነን ዘንድ ስለ እኛ ሰው በኾነ ጊዜ ያን ጊዜ ሐዋርያ ኾነ፤ ሃይማኖታችን እንዲጸና አብን ሲለምነው ሁላችንንም ክኃጢአት ያነጻን ዘንድ፤ ኃጢኣት የሌለበት የተወደደ መሥዋዕት አድርጎ ራሱ በፈቃዱ ስለ እኛ ሥጋውን ሲያቀርብ ያን ጊዜ ያመንበት ሊቀ ካህናት ኾነ። ዮሕ ፱፥፬። ፲፯፥፬ እና ፲፯።
\m ፴፪፤ ዳግመኛም እንዲህ አለ፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተገኘ ቃል እሱ ሰው እንደኾነ በጎላ በተረዳ ነገር አምናለሁ፤ እታመናልሁ፤ ወደ ሁለት ክፍል አንከፍለውም፤ የለበሰውን ሥጋ ከለባሹ፤ የተዋሐደውን ሥጋ ከተዋሐጁ፤ አርአያ ገብርን ከአርአያ \bd እግዚአብሔር\bd*፤ መሥዋዕትን ከሠዋዒ፤ ነሣኢውን ከተነሣኢ፤ በድንግልና ማሕፀን የተፈጠረ ሥጋን ከፈጠረው ከቃል አንለየውም፤ እሱ ከእሱ ጋር አንድ እንደ አደረገው ስለ መናገር ግን፤ ባሕርይ እንደ አደረገው ልታውቅ ብትወድ ከእመቤታችን ከ\bd ማርያም\bd* ስለ ነሣው ሥጋ መመርመርህ ማወቅህ መልካም ነው።
\m ፴፫፤ ዳግመኛ እንዲህ አለ፤ ያልተፈጠረ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል የምታውቅ የምትናገር ነፍስ ከአለችው ከተፈጠረ ሥጋ ጋር አንድ አካል አንድ ባሕርይ ኾነ፤ ስለዚህም ሥጋ ስለኾነ ስለ እርሱ ተፈጠረ ተብሎ ተነገረ፤ ይኸውም ያለ መለወጥ ፍጹም ሰው ኾነ ማለት ነው፤ እሱስ ዘላለም የማይለወጥ አምላክ ነው የሚሉ እንግዲህ ከቀናችው ጎዳና ወጥተው ወደ ሌላ ጎዳና አይሒዱ።
\m ፴፬፤ ዳግመኛ \bd ክርስቶስ\bd*ስ ክብር መሻት ኖሮበት አልከበረም፤ እሱ ራሱ አክባሪ ነው እንጂ፤ ሰው ቢኾንም በባሕርይ ክብሩ ከበረ እሱ ራሱ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ ነው፤ ሥጋ ትሑት ሕጹጽ ነዳይ ስለኾነ ተለዐለ ተብሎ ተነገረለት ከሁሉ በላይ የሆነ ስምንም እሱ ራሱ ሰጠው ተባለ፤ ይህም የኾነ በባሕርይ ተዋሕዶ ነው አምላክ እንደኾነ እኛንም እሱ ወደ አለበት ያቀርበን ዘንድ።
\m ፴፭፤ ዳግመኛም መዝገብ በሚባል መጽሐፍ እንዲህ አለ፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ሥጋ ኾነ የፈጠረ ለሁሉ ገዢ ይኾን ዘንድ ሰውን ፈጠረ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ላሰበው ለፈጸመው ሥራ ጀማሪው አንድ ነው \bd ክርስቶስ\bd* ጥንቱን የማይዳሰስ እሳት ሕይወትም ነው፤ ጥቂትም እልፍ ብሎ ሰው ቢኾንና መሪ ይኾን ዘንድ ሥራን ቢሠራ ለቸርነቱ ሥራ ጀማሪ አድርጎ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረኝ አለ ብለን እንዲህ ስለ እሱ ብቻ በእውነት እንናገራለን እሱስ ሊያድርበት አልፈጠረውም በጊዜው ሁሉ በቅድምና የነበረ ለዘለዓለም የሚኖር ነውና ስለ ተነገረው ምክንያት ሥጋን ፈጠረ እንጂ።
\m ፴፮፤ ዳግመኛም እንዲህ አለ፤ \bd ክርስቶስ\bd* ሰው እንደኾነ በእውነት ከአመናችሁ ከኃጢአት ብቻ በቀር ለሰው የሚገባውን ልንናገር እንደምን አይገባንም? ዳግመኛም እኔ ቀድሞ ሰው አልነበርኩም አለ ልንል ይገባናል፤ ይህ የሚገባው ለባሕርየ መለኮት ብቻ ነው፤ ዳግመኛም በእውነት ለተፈጠረ ለሥጋ ልንጠብቅ ይገባናል ሰው ፍጡር ነውና፤ ስለዚህ ሰው ስለኾነ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረኝ ይላል አለ።
\m ፴፯፤ ዳግመኛም ቅዱስ ቄርሎስ በጻፈው ቢሶርስ በሚባለው መጽሐፍ እንዲህ አለ፤ እሱ ኀይል እንደ መኾኑ ሁለንተናው ኀይል ነው፤ ድካም የለበትም እሱ ተራበ አይባልም፤ እሱ የሁሉ ሕይወት የሁሉ ምግብ ነውና፤ በተለየ አካሉም ሥጋን ገንዘብ አደረገ፤ ባሕርዩ የሚራብ የሚጠማ የሚደክም ይህ ሥጋ ነው፤ እንዲህ ከኃጥአን ጋር ይቈጥሩት ነበር፤ ኃጢአታችንን የተሸከመ፤ በፈቃዱ የእኛን መከራ የተቀበለ፤ ስለ እኛ ቤዛ ኾኖ የሞተ እሱ ነው፤ \bd ክርስቶስ\bd* ተሰቀለ፤ ግን መርገም ኖሮበት አይደለም፤ አባታችን አዳም ተይዞበት የነበረ መርገምን ያጠፋ ዘንድ ነው እንጂ፤ ስለ እኛ መሰቀልን ወደደ፤ የተዋሐደ ሰው የኾነ እንደ እኛ መወለድን የወደደ፤ ሥጋ ቢኾን ኖሮ ይህን ባላለም ነበር፤ ከቅድስት ድንግል ስለ ተገኘ ሥጋ ለትስብእት በሚገባው ይህን ተናገረ እንጂ።
\m ፴፰፤ ዳግመኛም እንዲህ አለ፤ እሱ ጥበብ እንደ መኾኑ መጠን በየጥቂቱ ማደግ ከጥበብ የተለየ ነው፤ እሱ ያለ መለወጥ ስለ እኛ ሰው ኾነ፤ ሰው ስለኾነም በየጥቂቱ ማደግን ገንዘብ ሊያደርግ ይገባዋል፤ ከሥጋ ጋር አንድ ነውና፤ የተዋሐደው ሥጋ በየጥቂቱ ማደግ ገንዘቡ ነውና፤ ዳግመኛም መንፈስ ቅዱስ ሥጋን  ከድንግል ፈጠረለት አለ፤ ዳግመኛ እንዲህ አለ፤ ሥጋስ ለባዊት ነባቢት ነፍስ ያለችው ፍጡር ነው፤ ያልተፈጠረ ቃል አንድ አካል አንድ ባሕርይ አንድ ገጽ በመኾን ከእሱ ጋር አንድ አደረገው እንጂ፤ ዕውቀት ያለው ልቡ ሁለት ያልኾነ ፤ማንም ማን ስለ እሱ ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ አለው አይልም፤ ይህ ወልድ ዋሕድ ከቅድስት ድንግል በግብረ መንፈስ ቅዱስ ከሥጋዋ ሥጋ ከነፍሷ ነፍስ ነሥቶ ተፀነሰ፤ ይህ ሰው መኾን ለፍጥረቱ ያደረገው ነው፤ ምእመናንም ሁሉ በዚህ ያምናሉ።
\m ፴፱፤ ዳግመኛም መንፈስ ቅዱስ ከድንግል ሥጋን እንደ ፈጠረለት ስለ ሥጋ ተናገረ፤ ነገር ግን ሥጋም መንፈስ ቅዱስም ገንዘቡ እንደኾነ እሱ ያውቃል፤ ተወለደ ተፈጠረ፤ መባል ይገባዋል መንፈስ ቅዱስም ገንዘቡ ነው፤ ዳግመኛም እንዲህ አለ፤ ምንም ከፍጡራን እንደ አንዱ ቢኾን፤ እሱስ ከፍጥረቱ ሁሉ  በላይ ነው።
\m ፵፤ ዳግመኛም \bd እግዚአብሔር\bd* አስታራቂ እንዲኾን ሰው ያደረገው እሱ ነው፤ ዳግመኛም ለሰው የሚገባ እንደ መኾኑ አምላክ ቃል ሕግን ፈጸመ፤ ልዩ ልዩ በሚኾን ሥራ ብዙ ጊዜ ለሙሴ ሕግ ታዘዘ፤ በሥጋ ለመገዘር ግብር ለመክፈል ፈቃደኛ ኾነ፤ የኦሪትን ሕግ ለመፈጸም ለበዓል ከሚወጡ ሰዎች ጋር ሲወጣ ሲወርድ ኖረ።
\m ፵፩፤ በዘር ወንድ ልጅ የምትወልድ ሴት ሁላ ትከለከል ነበር፤ \bd ክርስቶስ\bd* በሥጋ መወለዱ ግን ከቅድስት ድንግል በግብረ መንፈስ ቅዱስ ነውና፤ በማይመረመር ግብር በማይነገር ምሥጢር ኾነ አለ፤ ዳግመኛም እሱስ ወደዚህ ዓለም በላከው በአብ ዘንድ የታመነ ኾነ አለ።
\s2 ምዕራፍ ፻፳፭።
\m ፩፤ ምእመናን ከኃጢአት ሁሉ ይራቁ፤ ሰምተው ባለመጠበቃቸው በፍርድ ቀን መልስ መስጠት እንዳለባቸው ይወቁ፤ ይህን ቃል ጽፈን በዐራቱ ማዕዘን እንድንሰድ አዘዘን ክብር ይግባውና ጌታችን በ\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ፈቃድ ከመንፈስ ቅዱስ መምህርነት የተነሣ እንደ ገለጠልን፤ ከእኛ እያንዳንዱ ሁሉም ጸንተን ልንኖር ይገባናል፤ በእሱ የምታስቡበት የአበውን ትምህርት እናስተምራችሁ ዘንድ የጌታችንን ቃል ልናስብ ይገባናል። 
\m ፪፤ ዮሐንስ እንዲህ አለ፤ ወንድሞቼ ስለ ተሰጠን ሀብት እንድንጠየቅ እኛ እናውቃለን፤ ከእኛ ዘንድ ያለ የማንንም ፊት አይተን አናድላ፤ ለአንድ ሰው የማይገባውን የሚናገር ሰው በአጠገቡ ያለ ቢኾን መልካም አይደለም ብሎ ይገሥጸው።
\m ፫፤ የዮሐንስ ልማዱ በፊት ይናገራል፤ ዮሐንስ ሁለት ቦታዎች አሉ፤ አንዲቱ ለሞት አንዲቱ ለሕይወት ናት፤ በሁለቱ ቦታዎች መካከል ልዩነት አለ፤ የሕይወት ቦታስ ፈጣሪህ \bd እግዚአብሔርን\bd* በፍጹም ልቡናህ መውደድ ማመስገን ነው፤ ይኸውም ከሞት ያዳነህ ነው፤ መጀመሪያዪቱ ትእዛዝ ይህች ናት፤ ሁለተኛዪቱም ትእዛዝ ይህች ናት፤ ወንድምህን እንደ ራስህ አድርገህ መውደድ፤ በዚሀ ሕገ ኦሪት ነቢያት ሁሉ ጸንተውበት ይኖራሉ አለ። 
\m ፬፤ ማቴዎስ በአንተ ሊደረግብህ የማትወደውን ሁሉ አንተም በወንድምህ አታድርግ፤ ይኸውም የምትጠላውን ሁሉ በሌላው አታድርግ ማለት ነው፤ ወንድሜ ጴጥሮስ አንተም ይህን ነገር አስተምራቸው አለ፤ ጴጥሮስ አትግደል፤ አትሰስን፤ ታናሹን ሕፃን ሠርተህ ቀጥተህ አሳድግ፤ አትስረቅ፤ ዐውቃለሁ ባይ ከከብ ቆጣሪ አትኹን፤ ሥር ማሽ ቅጠል በጣሽ አትኹን፤ ያልጸናውን ሕፃን (ፅንስ) በእናቱ ማሕፀን እንዲሞት አታድርግ፤ ከተወለደም በኋላ አትግደለው።
\m ፭፤ የባልንጀራህ የኾነውን በምንም በምን አትመኝ፤ ከሰውም ወገን ማንንም አትጥላ፤ በሐሰት አትመስክር፤ በማንም ላይ ክፉ ነገር አትናገር፤ ክፉ ልሥራ አትበል፤ ሁለት ልብ ሁለት አፍ አትኹን፤ ሁለት የሚናገር የሞት ወጥመድ ነውና፤ ከንቱ ነገር አትናገር፤ ሐሰተኛ አትኹን፤ ገንዘብ ወዳድ አትኹን፤ ቀማኛ አትኹን፤ አድላዊ አትኹን፤ ተጠራጣሪ  ትዕቢተኛ አትኹን፤ በባልንጀራህ ክፉ ምክር አትምከር፤ ከሰው ማንንም ማንን አትስደብ ምከር አስተምር እንጂ፤ ለሌሎች ጸልይላቸው አስተምራቸው፤ ከራስህም ይልቅ ውደዳቸው አለ።
\m ፮፤ ልጄ! ከክፉ ነገር ሁሉ ተለይ፤ ክፉውን ነገር ሁሉ አትውደድ፤ ቁጡ አትኹን፤ ቁጣ ወደ መግደል ያደርሳልና፤ ቁጣ ክፉ ጋኔን ነውና፤ ቀናተኛ ጎሮ (አምባ ጓሮ) ወዳጅ አትኹን፤ ይህ ይጐዳል ፍዳንም ያመጣብናል አለ እንድርያስ ።
\m ፯፤ ልጄ! ስስታም አትኹን፤ ስስት ወደ ዝሙት ታደርሳለችና፤ ከዚሀም በኋላ ሰውን መሳቂያ መሣለቂያ ታደርጋዋለች፤ ስስት የምታስት ጋኔን ናትና፤ የሚያስቆጣ ጌኔን ከሚያሳሳ ጋኔን ጋር ሲተባበር እሱ ለሚያስቆጣ ለሚያሳሳ ጉዳት ነውና፤ ቢስ ጋኔን ከአደረ ዘንድ ነፍስን ይጎዳታል የሚያድርበት የሚገባበት ጥቂት ምክንያት ያገኘ እንደሆነ እሱ ያስፋፋዋዋልና፤ ርኩሳን አጋንንትንም ሁሉ ይዞ መጥቶ በዚያች ነፍስ ያድርባታልና፤ እውነቱን ነገር ለማየት ትንሣኤ ልቡና ይነሣ ዘንድ አይተወውም፤ ክፉ ሥራ ወደ መሥራት እንዳያደርሳችሁ ቁጣችሁን ለማብረድ ለማስተላለፍ ቁጣችሁ መጠን ይኑረው፤ ቁጣ ስስት እጅግ ክፉ ነው፤ ሳይታረቁ ቢውሉ ቢያድሩ እንደ አጋንንት ይኾናሉ፤ አጋንንት በሰዎች ላይ በአደሩ ጊዜ ሰውነታቸውን ያበሳጯዋቸዋል ያናድዱዋቸዋል፤ ኃጢአት ወደ መሥራት በአደረሱት ጊዜ ይዘብቱበታል፤ በነፍስ በመጐዳቱም ደስ ይላቸዋል አለ ፊልጶስ።
\m ፰፤ ልጄ! ክፉ ተናጋሪ፤ ከፍና ዝቅ አድርገህ የምታይ አትኹን፤ በዚህ ዝሙት ይመጣልና አለ ስምዖን። 
\m ፱፤ ልጄ! በምልክት የምትመራ፤ በወፍ የምታሟርት አትኹን፤ ይህ ሁሉ ጣዖት ወደ ማምለክ ያደርሳልና፤ ጋኔን ሳቢ የምትረጭ ሰዓት ከሚመርጡ ቀን ከሚያሻሽሉ ሰዎች ወገን ወይም ኮከብ ቆጣሪ ሥር ማሽ ቅጠል በጣሽ ሟርተኛ አትኹን፤ እነዚህን መማር አትሻ፤ በዚህ ጣዖት ማምለክ ይመጣልና አለ ያዕቆብ።
\m ፲፤ ልጄ! ሐሰተኛ አትኹን፤ ሕሰት ከስርቆት ያደርሳልና፤ ወርቅ ውዳሴ ከንቱ የምትወድ አትኹን ይህ ሁሉ ከስርቆት ያደርሳልና አለ ናትናኤል።
\m ፲፩፤ ልጄ! አጒረምራሚ አትኹን፤ ማጒረምረም ሰውን ወደ ስድብ ያደርሰዋልና፤ ክፉ ነገር የምታስብ ተጋፊ አትኹን፤ ክሕደት በዚህ ይመጣልና፤ ኃዳጌ በቀል (ይቅር ባይ) ኹን፤ ቂም በቀል የሌላቸው ሰዎች መንግሥተ ሰማያትን ይወርሳሉና፤ ይቅር ባይ ርኅሩኅ ኃጢአት በሌለበት በንጹሕ ልብ ሁሉን የምትወድ ኹን፤ ትሑት ቸር ኹን፤ ከሰማኸው ቃል የተነሣ በመፍራት ከክፉ ሥራ ተጠብቀህ ኑር፤ አትታበይ ሰውነትህን ከትዕቢተኞች ጋር አንድ አታድርግ፤ ከትሑታን ከደጋግ ሰዎች ጋር ነው እንጂ፤ ያገኘህን መከራ ሁሉ አመስግነህ ተቀበል፤ ያለ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈቃድ ምንም ምን የሚደረግ እንደሌለ ዕወቅ አለ፤ ይሁዳ ታዴዎስ።
\m ፲፪፤ ልጄ! ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* የሚነግርህን የሕይወት ምክንያት የኾነህን ለልጅነት ያበቃህን ሰው እንደ ዐይን ብሌን ውደደው በመዐልትም በሌሊትም አስበው \bd እግዚአብሔር\bd* እንደ አከበረው አክብረው፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ስሙን ከሚጠሩበት ቦታ ከዚያ ይኖራልና፤ በትምህርታቸው ትጽናና ዘንድ እየሔድክ ሌሎች ቅዱሳንን ጠይቅ፤ ከቅዱሳን ጋር የሚውል ቅዱስ ይኾናልና።
\m ፲፫፤ በሚቻል መጠን አክብረው፤ ከደከምክበት ከሥራህ ፍሬ ስጠው፤ \bd እግዚአብሔር\bd* በእርሱ ምክንያት መንፈሳዊ ምግብን የዘለዓለም ሕይወትንም እንድታገኝ አድርጎኸልና፤ የሚያልፈውን የዚህን ዓለም ምግብ ልትሰጠው ይገባሃል፤ ለሠራተኛ ዋጋው ይገባዋልና፤ በዐውድማ የበሬውን አፉን አትሰረው፤ ወይን ተክሎ ፍሬውን የማይበላ ማነው? አለ ቶማስ።
\m ፲፬፤ የተጣሉትን በፍቅር አንድ አድርግ እንጂ ሰውን የሚለያይ ሥራ አትሥራ፤ በእውነት ፍረድ፤ ለባለጸጋ አድልተህ በድኻው አትፍረድ፤ ብዕል \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቁም ነገሩ አይደለምና፤ ትዕቢተኛውን መናፍቁን አታክብረው፤ መጽሐፍም አትጥቀስለት፤ እንደ አነጋገሩ መልስለት እንጂ፤ ስትጸልይ አትጠራጠር፤ የምትለምነውን አስተውል \bd እግዚአብሔር\bd* ይፈጽምልኻል።
\m ፲፭፤ በምትመጸውትበት ጊዜ ክፉ ነገርን አታስብ፤ ከሰጠህ ዋጋህን ታገኛለህና፤ የሰጠህ ምንም ምን ገንዘብ በእጅህ ቢኖርህ ከኃጢአትህ መዳንን ሻ ፈልግ፤ ያገኘኸውን በምትሰጥበት ጊዜ ወላዋይ አትኹን፤ ዋጋህን የሚሰጥህም ማን እንደሆነ ዕወቅ፤ የለመነኸንም አታሳፍረው፤ ማናቸውንም ሁሉ ከነዳያን ጋር ተካፈል እንጂ ገንዘቤ የግሌ ነው አትበል፤ በኀላፊው ገንዘብ እርስ በርሳችሁ አንድ ከኾናችሁ በማያልፈው እንደምን አንድ አትኾኑም።
\m ፲፮፤ ወንድሞቼ! እማልዳችኋለሁ፤ ዕድሜ ሳላችሁ ከዚህም ጋር በጎ ሥራ መሥራት ሲቻላችሁ የአላችሁን መስጠት ቸል አትበሉ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* የሚመጣበት ቀን ቅርብ ነውና፤ የሚታየው የማይታየው ሁሉ ያልፋል \bd እግዚአብሔር\bd* ይመጣል፤ የሚሰጠው ዋጋም ከእሱ ጋር ነው፤ ለራሳችሁ ፈጻምያነ ሕግ ኹኑ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* እንደ አስተማራችሁ ሌሎችን አስተምሩ፤ የተማራችሁትን ጠብቁ፤ በተማራችሁት ላይ አትጨምሩ፤ ክተማራችሁትም አታጉድሉ አለ በርተሎሜዎስ፤ ወንድሞቼ! የቀሩትን ትእዛዛት መጻሕፍት ያስተምሩዋችኋል አለ ጴጥሮስ።
\s2 ምዕራፍ ፻፳፮።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ ነገሩ የተወደደ የከበረ ሐዋርያ ጳውሎስ ከጻፈው ይህን እናገራለሁ፤ ስለ እናንተም በጌታችን አዳኛለሁ፤ በልባቸው አሳብ እንደሚኖሩ እንደ አሕዛብ እንዳትኖሩ፤ ልባቸውም የታወረ ነው፤ በስንፍናቸውና በልባቸው ድንቊርና፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ሕይወት የተለዩ ናቸው፤ ተስፋ ያጡ ናቸው ሰውነታቸውን ለጒስቊልና ለዝሙትና ለመዳራትም ሰጥተዋልና።
\m ፪፤ እናንተ ግን \bd ክርስቶስ\bd*ን የተማራችሁት እንዲህ አይደለም፤ በእውነት ከሰማችሁት እውነት የሚገኝ በ\bd ክርስቶስ\bd* ነውና፤ እውነትን በእሱ ዘንድ ከተማራችሁ የቀደመ ሥራችሁን ከእናንተ አርቁ፤ ስሕተትን በመውደድ ስለሚለወጥ አሮጌ ሰውነት እናገራለሁ። ሮሜ ፮፥፮ እና ፰-፲፫። ቈላ ፫፥፱።
\m ፫፤ የልባችሁን ዕውቀት አድሱ፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ተወልዶ የመጣውን \bd ክርስቶስ\bd*ን በዕውነት በቅንነት በየውሃት ምስሉት፤ ስለዚህም ሁላችሁ ሐሰትን ትታችሁ ከባልንጀሮቻችሁ ጋር እውነትን ተናገሩ፤ አንድ አካል ነንና፤ በተቈጣችሁም ጊዜ አትበድሉ፤ ቁጣችሁንም ፀሐይ ሳይገባ አብርዱ። ዘፍ ፩፥፳፮ እና ፳፯። መዝ ፬፥፭። ያዕ ፩፥፲፱-፳።
\m ፬፤ ለሰይጣንም መንገድ አትስጡት፤ ሊሰርቅ የነበረም እንግዲህ አይስረቅ፤ ድኸውን በሚረዳው ገንዘብ ለበጎ ነገር በእጁ ሥራ ይድከም እንጂ፤ ክፉ ነገርም ሁሉ ከአፋችሁ አይውጣ፤ በጎ ነገር እንጂ ያዘናችሁበት ሥራ በሚፈጸም ገንዘብ የሚሰሟችሁ ሰዎች ክብርን ያገኙ ዘንድ። ፩፡ተሰ ፬፥፲፩። ቈላ ፬፥፮።
\m ፭፤ በአመናችሁበት ቀን እናንተን ያከበሩበት መንፈስ ቅዱስን አታሳዝኑት፤ የሚያሳዝነውን ነገር ሁሉ ብስጭትንና መራገምን ጠብንና ስድብ ንም ከክፉ ነገር ሁሉ ጋር ከእናንተ አርቁ። ኢሳ ፷፫፥፲። ቈላ ፫፥፰።
\m ፮፤ ለባልንጀሮቻችሁ የምትራሩ ኹኑ፤ እርስ በርሳችሁ ተረዳዱ፤ ይቅር ተባባሉ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* በ\bd ክርስቶስ\bd* ይቅር እንዳላችሁ። ማቴ ፲፰፥፴፫-፴፭። ቈላ ፫፥፲፫። 
\m ፯፤ እንደ ተወደዱ ልጆች \bd እግዚአብሔርን\bd* ምሰሉት፤ በፍቅር ኑሩ፤ \bd ክርስቶስ\bd* እንደ ወደዳችሁ ራሱንም በጎ መዓዛነት ያለው መሥዋዕትና ቊርባን አድርጎ ስለ እናንተ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እንደ ሰጠላችሁ። ማር ፲፪፥፴፩። ዕብ ፲፥፲።
\m ፰፤ ዝሙትና ኃጢአት ኹሉ ግን ቅሚያም በእናንተ አይሰማ፤ ከንቱ ነገር ሐሰት የሚያሳፍር ነገር የስንፍናም ነገር ሊሠሩት የማይገባ የቀልድና የስንፍና ሥራ ለቅዱሳን የማይገባቸው እንደ መኾኑ \bd እግዚአብሔርን\bd* ከማመስገን በቀር ይህንንም ዕወቁ፤ ሴሰኛና ኃጢአተኛ ቀማኛም ጣዖትም የሚያመልክ ኹሉ \bd ክርስቶስ\bd* በሚያወርሳት በ\bd እግዚአብሔር\bd* መንግሥት ዕድል ፈንታ እንደ ሌለው። ፩፡ቆሮ ፮፥፱-፲፩።
\m ፱፤ በከንቱ ነገርም የሚያስታችሁ አይኑር፤ በእሱ ምክንያት በዐመፀኞች ልጆች ላይ \bd የእግዚአብሔር\bd* መቅሠፍት የሚመጣበት ስለኾነ፤ እንግዲህ አትምሰሏቸው፤ ቀድሞ ዐላዋቆች ነበራችሁና፤ ዛሬ ግን በጌታችን ዐዋቆች ኾናችኋል፤ እንግዲህስ ዕውቀት እንዳላቸው ልጆች ኑሩ፤ የዕውቀት ፍሬው በጎ ምግባር ኹሉ እውነትና ቅንነት ነውና። ፩፡ጴጥ ፪፥፱። ሉቃ ፲፮፥፰። ዮሐ ፲፪፥፴፮።
\m ፲፤ \bd እግዚአብሔርን\bd* ደስ የሚያሰኘውን ነገር መርምሩ፤ በጎ ሥራ ከሌላቸው ሥራቸውም ኹሉ ጨለማ ከኾነ ሰዎች ጋር አንድ አትኹኑ፤ ገሥጿቸው እንጂ፤ በስውር የሚሠሩት ሥራ ለመናገር የሚያሳፍር ነውና፤ የተገለጠ ሥራ ሁሉ ግን በዕውቀት የሚሠራ እንደኾነ ይታወቃል፤ ተገልጦ የሚሠራ ሁሉ የዕውቀት ሥራ ነውና። ርሜ ፩፥፳፬-፳፰። ዮሐ ፫፥፳-፳፪።
\m ፲፩፤ የተኛህ ንቃ ከሙታንም ተነሣ፤ \bd ክርስቶስ\bd* ያበራልሃል ብሏልና፤ ወንድሞቻችን እንደ ዐላዋቆች ያይደለ እንደ ዐዋቆች በምን ግብር ጸንታችሁ እንድትኖሩ ዕወቁ፤ ይህን ዓለም እየናቃችሁት ዘመኑ ክፉ ነውና፤ ስለዚህ ዐላዋቆች አትኹኑ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* የሚወደውን ነገር አስቡ እንጂ። ኢሳ ፰፥፩። ቈላ ፬፥፭።
\m ፲፪፤ ወይን በመጠጣት አትስከሩ፤ ዝሙት ነውና የቀናውንም ነገር ይከለክላልና፤ በመንፈስ ቅዱስ ፍጹማን ኹኑ እንጂ፤ መዝሙርን አንብቡ፤ የሙሴንም ምስጋና የተለየ የሰሎሞን መኃልይን፤ አቡነ ዘበሰማያትን ድገሙ፤ በልባችሁም ደስ ብሏችሁ \bd እግዚአብሔርን\bd* አመስግኑ፤ ስለ ሥራው ሁሉ በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ስም \bd እግዚአብሔር\bd* አብን አመስግኑ። መዝ ፴፫ (፴፪)፥፪ እና ፫። ቈላ ፫፥፲፮።
\m ፲፫፤ \bd እግዚአብሔርን\bd* በመፍራት ለባልንጀሮቻችሁ ራሳችሁን አዋርዱ፤ ሴቶችም ለጌታችን እንደ ሚታዘዙ ለባሎቻቸው ይታዘዙ፤ ለሴት ገዥዋ ባሏ ነውና፤ ለቤተ ክርስቲያን ገዥዋ \bd ክርስቶስ\bd* እንደኾነ፤ የሥጋዋም መድኃኒት እንደኾነ፤ ቤተ ክርስቲያን ለ\bd ክርስቶስ\bd* እንድትታዘዝ እንደዚህም ሴቶች ለባሎቻቸው በሁሉ ይታዘዙ፤ ወንዶችም ሚስቶቻቸውን ይውደዱ፤ \bd ክርስቶስ\bd* ቤተክርስቲያንን እንደ ወደዳት ስለ እርሷም  ራሱን እንደ ሰጠ፤ በውሃ በማጥመቅ በቃሉም ያነጻት ዘንድ ይቀድሳት ዘንድ የከበረችም ያደርጋት ዘንድ ምስጋና ያቀርቡለት ዘንድ በላያቸውም እንደዚህ ያለ እድፍ ርኩሰት እንዳያገኝባቸው የነጸች የተቀደሰች ትኾን ዘንድ ነው እንጂ። ዘፍ ፫፥፲፮። ፩፡ጴጥ ፫፥፩። ቈላ ፫፥፲፰። 
\m ፲፬፤ እንዲሁም ወንዶች ሚስቶቻቸውን እንደራሳቸው ይውደዱ፤ ሚስቱን የወደደ ራሱን ወደደ፤ ከቶ ሥጋውን መጥላት የሚቻለው የለም፤ መግቡ፤ ጠብቁ እንጂ፤ \bd ክርስቶስ\bd* ቤተ ክርስቲያንን እንደ ጠበቃት፤ እኛ ሕዋሳቶቹ ነንና ስለ ሚስቱም ወንድ አባትና እናቱን ትቶ ሚስቱን ይከተላል፤ ሁለቱም አንድ አካል ይኾናሉ፤ ይህ ነገር ጥልቅ ረቂቅ ምሥጢር ነው፤ እኔም ለ\bd ክርስቶስ\bd*ና ለቤተ ክርስቲያን ምሳሌ አድርጌ እናገረዋለሁ፤ እንግዲያስ እናንተም ሁላችሁ እንደ ራሳችሁ አድርጋችሁ ሚስቶቻችሁን ውደዱ፤ ሴትም ባሏን ትፍራው። ዘፍ ፪፥፳፬። ማቴ ፲፱፥፭። ፩፡ቆሮ ፯፥፲፭።
\m ፲፭፤ ልጆችም በጌታችን ትእዛዝ ለእናት ለአባታችሁ ታዘዙ፤ ይህ የሚገባ ነውና፤ በኦሪትም ያዘዘው ደገኛው ትእዛዝ ይህ ነው፤ እናት አባትህን እርዳ፤ እውነተኛ በጎ ሥራ ይኾንልህ ዘንድ ዕድሜህም በምድር ላይ ይረዝም ዘንድ፤ እናንተም አባቶች ልጆቻችሁን አታስቆጡ፤ \bd እግዚአብሔርን\bd* እንዲፈሩ \bd እግዚአብሔርን\bd* እንዲያውቁ፤ ሠርታችሁ ቀጥታችሁ አሳድጉ እንጂ። ዘፀአ ፳፥፲፪ ። ቈላ ፫፥፩። መዝ ፸፰ (፸፯)፥፬። 
\m ፲፮፤ ቤተ ሰቦችም በሥጋ ለሚገዟችሁ ጌቶቻችሁ በመፍራትና በመደንገጥ ልብንም በማስፋት ለ\bd ክርስቶስ\bd* እንደምትገዙ ተገዙ፤ ለሰው ይምሰል እንደሚገዛ ሰው አይደለም፤ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ፈቃድ የምትሠሩ የ\bd ክርስቶስ\bd* አገልጋዮች እንደ መኾናችሁ በፍጹም ሰውነታችሁ በበጎ ሕሊና ለሰው እንደሚገዛ ያይደለ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እንደምትገዙ ተገዙላቸው፤ ጌታም ቢኾን ቤተ ሰብም ቢኾን በጎ ሥራ የሠራ ሁሉ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ዋጋ እንዲያገኝ ዐውቃችሁ ጌቶችም ለቤተ ሰቦቻችሁ የተካከለ ሥራ ሥሩላቸው፤ ቁጣችሁን ትታችሁ የበደሏችሁንም ይቅር እያላችሁ ፊት አይቶ የማያደላ ጌታ በሰማይ እንደ አላችሁ ታውቃላችሁና። ቲቶ ፪፥፱። ፩፡ጴጥ ፪፥፲፰። ፪፡ቆሮ ፭፥፲። ቈላ ፬፥፩። 
\m ፲፯፤ እንግዲህስ ወንድሞቻችን በ\bd እግዚአብሔር\bd* አምናችሁ በኀይሉ አጋዥነት ጽኑ፤ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ጋሻ ልበሱ፤ የሰይጣንን ተንኮል ጦር ሁሉ መቃወምን በምትችሉ ገንዘብ ሰልፋችሁ ከሥጋዊ ከደማዊ አርበኛ ጋር አይደለምና፤ ዓለመ ጽልመትን ከሚገዙ ከሰማይ በታች ካሉ ከርኩሳን መናፍስት አጋንንት ጋር ነው እንጂ፤ ስለዚህም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ጋሻ ያዙ ክፉዪቱን ቀን መቃወም ይቻላችሁ ዘንድ ድል ትነሱ ዘንድ በሁሉ የተዘጋጃችሁ ኹኑ፤ ወገባችሁን በጽድቅ ዝናር ታጥቃችሁ ቁሙ፤ የጽድቅንም ጥሩር ልበሱ ፍቅርን የምትናገር የወንጌልን ኅይል ተጫምታችሁ። ሉቃ ፲፪፥፴፭። ፩፡ጴጥ ፩፥፲፫። ኢሳ ፵፱፥፲፪።
\m ፲፰፤ ከዚህም ሁሉ ጋር የሃይማኖትን የጦር መሣሪያ በእጃችሁ ያዙ፤ የጋለ የጋመ የክፉውን የሰይጣንን ፍላጻ ሁሉ ማጥፋት በሚቻላችሁ ገንዘብ የሚያድናችሁን ራስ ቁር በራሳችሁ ጫኑ፤ በእጃችሁም የመንፈስ ቅዱስን ሰይፍ ያዙ ይኸውም \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ነው፤ በጸሎትና በልመና ሁሉ ስትጸልዩ ሁልጊዜ በልቡና ትጉ፤ ስለ ቅዱሳንም ሁሉ ጸሎትን አዘውትሩ።
\s2 ምዕራፍ ፻፳፯።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ የጌታችን ወንድም ሐዋርያው ያዕቆብ ከጸፈው መጽሐፍ፤ ጸብ ክርክር ከወዴት መጣባችሁ? በቅልጥማችሁ የሚሠራ ዝሙትን ከመውደድ የተነሣ ከዚህ የተገኘ አይደለም፤ ትመኛላችሁ የምትሹትን አታገኙም፤ ትቃናላችሁ፤ ትጋደላላችሁ፤ ስለዚህም ማግኘት አይቻላችሁም።
\m ፪፤ ትጣላላችሁ ትዋጋላችሁ የምትሹትንም አታገኙም አትለምኑምና።
\m ፫፤ ብትለምኑም አይሰጣችሁም፤ ሰውነታችሁን ለዝሙት ትሰጡ ዘንድ ክፉ ትለምናላችሁና። መዝ ፲፫ (፲፪)፥፵፪።
\m ፬፤ ዘማውያን ሆይ! የዚህ ዓለም ወዳጅ \bd የእግዚአብሔር\bd* ጠላት እንደሆነ አታውቁምን፤ ይህን ዓለም የወደደው የመረጠው \bd የእግዚአብሔር\bd* ጠላት ይኾናልና። ፩፡ዮሐ ፪፥፲፲፭። ሮሜ ፰፥፯።
\m ፭፤ ወይስ ስለመቃናት መጽሐፍ ሐሰት የሚናገር ይመስላችኋልን፤ ጌታችን የምትበልጠውን ባለሟልነት ይሰጣችሁ ዘንድ።
\m ፮፤ ስለዚህ \bd እግዚአብሔር\bd* ትዕቢተኞችን ያዋርዳቸዋል ትሑታንን ግን ያከብራቸዋል አለ። ኢዮ ፳፪፥፳፱። ማቴ ፳፫፥፲፪።
\m ፯፤ \bd እግዚአብሔርን\bd* እሽ በጀ በሉት፤ ጋኔንን ግን እንቢ በሉት ከእናንተም ይሸሻል። ኤፌ ፯፥፲፪።
\m ፰፤ \bd እግዚአብሔርን\bd* ቅረቡት እሱም ይቀርባችኋል፤ ኃጥአን እጃችሁን ከመግደል፤ ልባችሁንም ከበደል ንጹሕ አድርጉ፤ የምትጠራጠሩም እመኑ። ዘካ ፩፥፫። ኢሳ ፩፥፲፮።
\m ፱፤ እዘኑ አልቅሱ፤ ሳቃችሁን ወደ ልቅሶ ደስታችሁንም ወደ ኀዘን መልሱት።
\m ፲፤ ራሳችሁን አዋርዱ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ያከብራችኋልና። ፩፡ጴጥ ፭፥፮። 
\m ፲፩፤ ወንድሞቻችን እርስ በርሳችሁ አትነቃቀፉ፤ ወንድሙን የነቀፈ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ሕግ ነቅፎአልና፤ ሕጉንስ ከነቀፍክ ሕግን የምትፈጽም አይደለም፤ ሕግ አፍራሽ ነህ እንጂ። መዝ ፲፭ (፲፬(፥፫። ፩፡ጴጥ ፪፥፩።
\m ፲፪፤ ሕግን የሰጠ በሕግ አፍራሽም የሚፈርድ አንድ ነውና፤ ማዳንም መግደልም የሚቻለው እሱ ነው፤ ወንድምህን የምትነቅፍ ወዳጅህን የምታማ አንተ ምንድ ነህ? ማቴ ፯፥፩። 
\m ፲፫፤ ዘንድሮ ወይም ከርሞ ወደዚያች ሀገር እንሔዳለን በእሷም ጥቂት ዘመን እንኖራለን፤ ሥራም ሠርተን እንጠቀማለን እንደሚሉ ከርሞ የሚኾነውንም እንደ ማያውቁ ሰዎች።
\m ፲፬፤ አኗኗራችሁ ምንድርነው? አንድ ጊዜ ታይቶ ኋላ እንደሚጠፋ ጢስ አይደላችሁምን?
\m ፲፭፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቢፈቅድ ብንኖርም ይኸንን ወይም ያንን እናደርጋለን በማለት ፈንታ።
\m ፲፮፤ ዛሬ በሥራችሁ ትመካላችሁ፤ እንዲህ ያለች መመካት ሁሉ ክፉ ናት።
\m ፲፯፤ በጎዪቱን ሥራ ዐውቆ የማይሠራት ኃጢአት ትኾንበታለች። ሉቃ ፲፪፥፵። 
\m ፲፰፤ አሁን ባለጸጎች ትመጣባችሁ ዘንድ ባላት መከራ እየተጨነቃችሁ ኑ አልቅሱ።
\m ፲፱፤ እህላችሁ ነቀዘ፤ ልብሳችሁንም ብል በልቶታል ወርቃችሁና ብራችሁም ዛገ፤ ዝገቱም ይዘልፋችኋል፤ ምስክርም ይኾንባችኋል፤ በኋላ  ዘመን ብላችሁ ስለ አከማቻችሁትም ሥጋችሁን እንደ እሳት ይበላዋል።
\m ፳፤ ምድራችሁን የሚያርሱ የገበሬዎችን ደመወዝ እነሆ ቀምታችኋቸው ይጮሃሉ፤ የሠራተኞችም ጩኸታቸው አቸናፊ ወደሚኾን ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዦሮ ደርሶ ተሰምቷል። ዘዳግ ፳፬፥፲፬ እና ፲፭።
\m ፳፩፤ በምድር ላይ ደስ አላችሁ፤ ሥርዐት አጎደላችሁ፤ ተድላ ደስታ አደረጋችሁ፤ ሰው ላምን ለሚታረድበት ቀን እንዲያሰባ ልባችሁን አሰባችሁ።
\m ፳፪፤ ሕግ ተላለፋችሁ ጸድቁንም ሳይጣላችሁ አይኾንም ሳይላችሁ ገደላችሁት፤ ወንድሞቻችን ጌታችሁ እስከሚመጣባት ቀን ድረስ መከራውን ታገሠ፤ የከበረችውን የምድር ፍሬ እስክትሸትና እስክታፈራ እስክትታጨድም ድረስ ታግሦ ጧት ማታ ደጅ እንደሚጠና ገበሬ።
\m ፳፫፤ እናንተም ታግሣችሁ ልባችሁን አጽኑ፤ ደስ ይላችሁ ዘንድ ጌታችሁ የሚመጣባት ቀን ቀርባለችና፤ ወንድሞቻችን! በባልንጀራችሁ አትጒረምረሙ፤ እንዳይፈረድባችሁ እነሆ ፈራጅ ከደጃችሁ መድረክ ቆሞ ይጠብቃልና። 
\m ፳፬፤ ወንድሞቻችን መከራችሁን ለመታገሥ ምሳሌ የሚኾኗችሁ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ታዘው ትንቢት የተናገሩ ነቢያት አሉላችሁ፤ መከራውን የታገሡትንም እነሆ እናመሰግናቸዋለን፤ የኢዮብን ትዕግሥቱን ሰምታችኋል፤ \bd እግዚአብሔርም\bd* የሠራለትን የፈጸመለትን አይታችኋል፤ የእግዚአብሕር ቸርነቱ ብዙ ነው፤ ይቅር ባይም ነውና።
\m ፳፭፤ ወንድሞቻችን ከሁሉ የሚቀድም አትማሉ፤ በሰማይም በምድር ቢኾን በሌላም መሐላ በኾነውም መሐላ ቢኾን ከቶ በምንም በምን አትማሉ፤ ቃላችሁ አንድ ይኹን እንጂ፤ እውነት ቢኾን እውነት የሌለም ቢኾን የለም ማለት ይኹን፤ ተፈርዶባችሁ ወደ ገሀነም እንዳትገቡ። 
\m ፳፮፤ የሚያዝን ሰው ቢኖር ይጸልይ ደስ ያለውም ቢኖር በቤተ ክርስቲያን ያሉ ቀሳውስትን ጠርቶ ይጸልዩለት፤ በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ስም የጸለዩበትን ዘይት ይቅቡት። 
\m ፳፯፤ አምኖ የሚጸልዩትም ጸሎት ድውዩን ያድነዋል፤ \bd እግዚአብሔርም\bd* ያሥነሣዋል፤ ኃጢአትም ቢኖርበት ይሰረይለታል።
\m ፳፰፤ እርስ በርሳችሁ ኃጢአታችሁን ተናዘዙ፤ ለባልንጀሮቻችሁ ጸልዩ፤ በሕይወት ትኖሩ ዘንድ የጻድቅም ጸሎት እጅግ ትረዳለች፤ ግዳጅም መፈጸም ይቻላታል። 
\m ፳፱፤ ኤልያስ እንደ እኛ ያለ ሰው ነው፤ እንድንታመም ይታመማል፤ ዝናም እንዳይዘንም ጸለየ፤ ሦስት ዓመት ከስድስት ወር በምድር ላይ ዝናም አልዘነመም። ፩፡ነገ ፲፯፥፩። ሉቃ ፬፥፳፭። 
\m ፴፤ ዳግመኛ ይዘንም ዘንድ ጸለየ፤ ሰማይ ዝናሙን ሰጠ፤ ምድርም ፍሬዋን ሰጠች። ፬፡ነገ ፩፥፲፰፥፵፪።
\m ፴፩፤ ወንድሞቻችን ከእናንተ ወገን ከእውነት መንገድ የተሳሳተ ቢኖር ከኃጢአቱ የመለሰውም ቢኖር እንዲህ ያ ከጽድቅ ጐዳና በወጣ ጊዜ በደለኛውን የመለሰው ሰው ራሱን ከሞት እንደ አዳነ ብዙ ኃጢአቱንም እንደ አስተሰረየ ይወቅ።
\s2 ምዕራፍ ፻፳፰።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ የንጹሓን ሐዋርያትን ሥራ ከሚናገር መጽሐፍ፤ አንድ ቆርኔሌዎስ የሚባል የቂሣርያ ሰው ነበረ፤ ኢጣሊቄ ለሚሏትም የጭፍራ ወገን አለቃ ነበር፤ እርሱም ጻድቅና ከቤተ ሰዎቹም ሁሉ ጋር \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚፈራ ለሕዝቡም እጅግ ምጽዋት የሚመጸውት ወደ \bd እግዚአብሔርም\bd* ሁል ጊዜ የሚጸልይ ነበር። ዳን ፬፥፳፱።
\m ፪፤ ከቀኑም በዘጠኝ ሰዓት \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ በግልጥ ታየው፤ ወደ እርሱም ገብቶ ቆርኔሌዎስ ብሎ ጠራው፤ እሱም አቤት! ምን አልክ! አለው፤ መልአኩም ጸሎትኽና ምጽዋትህ መታሰቢያ ሊኾንህ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ፊት ዐረገ፤ አሁንም ከባሕር ዳርቻ ባለችው በኢዮጴ አገር በሰፊው በስምዖን ቤት ያለ ስምዖን ጴጥሮስን ይጠሩልህ ዘንድ ሰዎችን ላክ፤ ታደርገውም ዘንድ የሚገባህን እርሱ ይነግርሃል አለው። 
\m ፫፤ ይናገረውም የነበረው መልአክ በሔደ ጊዜ ከሎላልቱ ሁለቱን ከማይለዩትም ጭፍርቹ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚፈራ አንዱን ወታደር ጠራ ሁሉንም ነግሮ ወደ ኢዮጴ ላካቸው።
\m ፬፤ በነጋውም ሔደው ወደ ከተማው በር ኢዮጴ ደረሱ፤ ጴጥሮስም በሰባት ሰዓት ይጸልይ ዘንድ ወደደ፤ ሰገነት ወጥቶ ነበር፤ ያንጊዜም ርቦት ሊበላ ወዶ ነበር፤ ሰዎቹም መብል ሲያዘጋጁለት ተደሞ መጣበት። 
\m ፭፤ ሰማይ ተከፍቶ ታላቅ መጋረጃ የመሰለ ነገር ወደ ምድር ሲወርድ አየ፤ በዐራቱ መዓዝንም ተይዞ በውስጡም የምድር እንስሳ ሁሉ አራዊትም የሚንቀሳቀሱ የሰማይ ወፎችም ነበሩበት፤ ጴጥሮስ ሆይ! አርደህ ብላ የሚል ቃልም ወደ እርሱ መጣ።
\m ፮፤ ጴጥሮስም አቤቱ! አይኾንም ርኩስ የሚያጸይፍም ከቶ በልቼ አላውቅም አለ፤ ደግሞም ሁለተኛ \bd እግዚአብሔር\bd* ያነጸውን አንተ አታርክሰው የሚል ቃል ወደ ርሱ መጣ። 
\m ፯፤ ይህንንም ሦስት ጊዜ ነገረው፤ በዚያም ጊዜ ሁሉ ወደ ሰማይ ተመለሰ፤ ጴጥሮስም ስላየው ራእይ ምን ይኾን ብሎ ሲያስብ እነሆ ቆርኔሌዎስ የላካቸው ሰዎች የስምዖንን ቤት እየጠየቁ በደጁ ቁመው ነበሩ፤ ጠርተውም ጴጥሮስ የተባለው ስምዖን ወደ እዚህ እንግድነት መጥቶ እንደሆነ ብለው ጠየቁ።
\m ፰፤ ጴጥሮስም ስለ ታየው ነገር ሲያወጣ ሲያወርድ መንፈስ ቅዱስ እነሆ ሦስት ሰዎች ይፈልጉሃል፤ ስለዚህም ተነሥተህ ውረድ፤ እኔም ልኬያቸዋለሁና ሳትጠራጠር ከእነርሳቸው ጋር ሒድ አለው። 
\m ፱፤ ጴጥሮስም ወደ ሰዎቹ ወርዶ እነሆ የምትፈልጉኝ እኔ ነኝ፤ ለምን መጣችሁ አላቸው፤ እነርሱም ሹሙ ቆርኔሌዎስ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚፈራ ጻድቅ ሰው ነው፤ የአይሁድ ሕዝብም ያውቁታል፤ ቅዱስ መልአክ ተገልጦ ስለ አዘዘው ወደ ቤቱ እንዲጠራኸ የምትነግረውንም ሁሉ እንዲሰማኽ አዞታል አሉት።
\m ፲፤ ተቀብሎም በቤቱ አሳደራቸው፤ በነጋውም ጴጥሮስ ከእነርሳቸው ጋራ ሔደ፤ ከኢዮጴ ብዙ ወንድሞች ከእነርሱ ጋር የሔዱ አሉ፤ በነጋውም ወደ ቂሣርያ ገቡ፤ ቆርኔሌዎስም ዘመዶቹንና የቅርብ ወዳጆቹን ሁሉ ጠርቶ ይጠብቃቸው ነበር።
\m ፲፩፤ ጴጥሮስም በገባ ጊዜ ቆርኔሌዎስ ሊቀበለው ወጣ፤ ከእግሩም በታች ወድቆ ሰገደለት፤ ጴጥሮስ ግን እኔም እንደ አንተው ሰው ነኝና ተነሥ ብሎ አስነሣው።
\m ፲፪፤ እየተነጋገሩ ገቡ፤ በዚያም ብዙ ሰዎች ተከማችተው አገኙ፤ ጴጥሮስም እንዲህ አላቸው፤ አይሁዳዊ ሰው ከሌላ ወገን ሊገናኝ ወደ ሌላ ቤት ሊገባ እንደማይገባው እናንተም ታውቃላችሁ።
\m ፲፫፤ ለእኔ ግን \bd እግዚአብሔር\bd* ከሰው ማንንም እንዳልነቅፍና ርኩስም ነው እንዳልል አሳየኝ፤ ስለዚህም ብትጠሩኝ ሳልጠራጠር መጣኹ፤ አሁንም እስኪ ንገሩኝ እኔን የጠራችሁበት ነገሩ ምንድነው? አላቸው። 
\m ፲፬፤ ቆርኔሌዎስም እንዲህ አለው፤ የዛሬ አራት ቀን ነው በዘጠኝ ሰዓት በቤቴ ስጸልይ እነሆ የብርሃን ልብስ የለበሰ አንድ ሰው በፊቴ ቆሞ ታየኝ፤ ቆርኔሌዎስ ሆይ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ፊት ጸሎትህ ተሰማልህ ምጽዋትህም ታሰበልህ፤ አሁንም ወደ ኢዮጴ ልከህ በባሕር አጠገብ በአለችው በሰፊው በስምዖን ቤት ያለ ስምዖን ጴጥሮስን ወደ ቤትህ አስጠራው፤ የምትድንበትን ይነግርሃል አለኝ ፤ያንጊዜውንም ስለዚህ ወደ አንተ ላክሁ፤ አንተም ወደ እኛ ምጣትህ መልካም አደረግህ፤ አሁንም እኛ ሁላችን በፊትህ ነን፤ \bd እግዚአብሔርም\bd* ያዘዘኽን ሁሉ ንገረን አለው።
\m ፲፭፤ ጴጥሮስም አፉን ከፈተ፤ እንዲህም አለ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ለሰው ፊት እንዳያደላ በእውነት አስተዋልሁ፤ ግን በሁሉ እርሱን የሚፈራና ቅን ነገርም የሚያደርግ ሕዝብ በእርሱ ዘንድ ትክክል ነው። ፩፡ሳሙ ፲፯፥፯። ሮሜ ፪፥፲፩።
\m ፲፮፤ ለእሥራኤል ልጆችም አካላዊ ቃሉን ላከ፤ ሁሉን ፈጥሮ በሚገዛ በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ም ሰላምን ሰበከላቸው፤ ከናዝሬት በመጣው \bd እግዚአብሔር\bd* ኀይልን ሕይወትን ገንዘብ በአደረገለት በ\bd ኢየሱስ\bd* ዮሐንስ ከሰበከው ጥምቀት በኋላ ከገሊላ ጀምሮ በይሁዳ የኾነውን ነገር ሁሉ እናንተ ታውቃላችሁ፤ እርሱ መጣ ሰይጣን ያሸነፋቸውንም ሁሉ አዳናቸው፤ \bd እግዚአብሔር\bd* በህልውናው አለና። ኢሳ ፷፩፥፩።
\m ፲፯፤ እኛም በይሁዳ አገርና በኢየሩሳሌም በአደረገው ነገር ሁሉ ምስክሮቹ ነን፤ በዕንጨት ላይ ሰቅለው ገደሉት፤ \bd እግዚአብሔርም\bd* በሦስተኛው ቀን ከሙታን ለይቶ አስነሣው፤ ያስተምርም ዘንድ አሕዛብን ሁሉ ሰጠው።
\m ፲፰፤ \bd እግዚአብሔርም\bd* ምስክሮቹ አድርጎ ሾመን፤ ከሙታን ተለይቶ ከተነሣም በኋላ አርባ ቀን ከእርሱ ጋር በላን ጠጣን፤ በሕያዋንና በሙታንም ይፈርድ ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* የመረጠው እርሱ እንደሆነ ለሕዝቡ ሁሉ እንሰብክና እንመሰክር ዘንድ አዘዘን፤ ያመኑበትንም ሁሉ ኃጢአታቸውን \bd እግዚአብሔር\bd* በእርሱ ስም እንዲያስተሰርይላቸው ነቢያት ሁሉ ምስክሮቹ ናቸው። ሚክ ፯፥፲፰።
\m ፲፱፤ ጴጥሮስ ይህንን ነገር ሲነግራቸው ይህንን በሰሙት ሁሉ መንፈስ ቅዱስ አደረባቸው፤ በይሁዳ ያሉ አይሁድ ከጴጥሮስ ጋር የመጡት ምእመናን አይሁድም ደነገጡ፤ የመንፈስ ቅዱስ ሀብቱ በአሕዛብ ሁሉ ላይ ወርዶአልና፤ በየሀገሩ ቋንቋም ሲናገሩ ሰምተዋቸዋልና \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገኑ።
\b 
\m ፳፤ ጴጥሮስም እንደ እኛ መንፈስ ቅዱስን ከተቀበሉ በኋላ በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ስም እንዳይጠመቁ እንግዲህ የሚከለክላቸው ማነው ብሎ በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ስም እንዲጠመቁ አዘዛቸው።
\s2 ምዕራፍ ፻፳፱።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ ሙሴ ከጻፋት ኦሪት፤ እነዚህም \bd እግዚአብሔር\bd* በእጁ በድንጋይ ሠሌዳ ጽፎ ለባለሟሉ ለሙሴ በደብረ ሲና የሰጠው ዐሥሩ ቃላት ናቸው።
\m ፪፤ \bd እግዚአብሔር\bd* እነዚህን ቃላት ተናገረ፤ እንዲህ ብሎ ከምትገዛባት ከግብጽ ምድር ያወጣኹኽ እኔ \bd እግዚአብሔር\bd* ነኝ አለ፤ መጀመሪያ ትእዛዝ ከእኔ በቀር ሌላ አምላክ አታምልክ።
\m ፫፤ ሁለተኛ ትእዛዝ ከላይ በሰማይ ባሉ ከታች በምድርም ባሉ ከምድር በታች በሚገኙ በውኃዎች ውስጥ ባሉ ፍጥረታት አምሳል ጣዖት አታብጅ፤ አትስገድላቸው፤ አታምልካቸው፤ ለሚጠሉኝ እስከ ሦስት እስከ አራት ትውልድ የአባቶቻቸውን ኃጢአት ፍዳ በልጆች የማመጣ ለሚወዱኝ ሕጌን ትእዛዜን ለሚጠብቁ እስከ ሺህ ትውልድ ምሕረትን ቸርነትን የማደርግ፤ ለአምላክነቴ የምቀና አምላክ ፈጣሪኽ እኔ \bd እግዚአብሔር\bd* ነኝና።
\m ፬፤ ሦስተኛ ትእዛዝ የፈጣሪህ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ስም ጠርተኸ በሐሰት አትማል፤ ስሙን በሐሰት አንሥቶ የማለውን \bd እግዚአብሔር\bd* ከፍዳ አያነጻውምና።
\m ፭፤ አራተኛ ትእዛዝ የሰንበትን ቀን አስብ፤ እሷን ማክበርንም አስብ፤ አስበኽም አክብራት፤ ስድስቱን ቀን ሥራህን ሥራ፤ የታዘዝከውንም ሁሉ ሥራ፤ በሰባተኛዪቱ ቀን ግን \bd የእግዚአብሔር\bd* ዕረፍት ናትና፤ ታላላቁን ጥቃቅኑን ሥራ ሁሉ አትሥራባት፤ አንተ ወንድ ልጅህ ሴት ልጅህ ወንድ ባርያህ ሴት ባርያህም አይሥሩ፤ በሬህም አይታረስበት አሕያህም አይጫን፤ ፈረስ በቅሎህንም ሁሉ አታውስ፤ ባንተ ዘንድ የሚኖር መጻተኛ በስድስቱ ቀን \bd እግዚአብሔር\bd* ሰማይን ምድርን ባሕርን በሰማይ በምድር በባሕር ያለውን ሁሉ ፈጥሮ በሰባተኛዪቱ ቀን ዐርፎአልና።
\m ፮፤ ስለዚህም \bd እግዚአብሔር\bd* ሰባተኛዪቱን ቀን አበከራት፤ አክብሮአትም አለ፤ አምስተኛ ትእዛዝ አባት እናትኽን እርዳ፤ ጽድቅ ክብር ይኾንህ ዘንድ ፈጣሪህ \bd እግዚአብሔር\bd* በሰጠኸ ምድር ዘመንህ ይበዛ ዘንድ።
\m ፯፤ ስድስተኛ ትእዛዝ ሰውን አትግደል፤ ሰባተኛ ትእዛዝ አትሰስን፤ ስምንተኛ ትእዛዝ አትስረቅ፤ ዘጠነኛ ትእዛዝ በወንድምኽ ላይ በሐሰት አትመስክር።
\m ፰፤ ዐሥረኛ ትእዛዝ የወንድምህን የባልንጀራኽን ሚስት አትመኝ፤ ቤቱን መሬቱን ወንድ ባርያውን ሴት ባርያውን ላሙን በሬውን ከከብቱ ወገን የሆነውን ሁሉ ባልንጀራህ የገዛውን ሁሉ አትመኝ፤ ሕዝቡም ሁሉ ቃል ይሰማ ነበር፤ የእሳት ብርሃን ያይ የነጋሪትን ድምፅ ይሰማ ነበር፤ ተራራውም ይጨስ ነበር፤ ሕዝቡ ሁሉ ፈርቶ ርቆ ቆሞ ነበር።
\s2 ምዕራፍ ፻፴።
\m ፩፤ ነቢዩ ዳዊት ከተናገረው፤ ኃጢአታቸው የተሠረየላቸው ሰዎች የከበሩ የተመሰገኑ ናቸው፤ ኃጢአታቸውንም በደላቸውንም ሁሉ ያልቆጠረባቸው ሰዎች የከበሩ የተመሰገኑ ናቸው፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ኃጢአቱን ያልቆጠረበት ሰው የተመስገነ ነው።
\m ፪፤ በቤትህ የሚኖሩ ለዘላለሙ የሚያመሰግኑኽም የተመሰገኑ ናቸው፤ አቤቱ ረድኤቱ ከአንተ ዘንድ የተደረገለት ሰው የተመሰገነ ነው፤ በራሳቸው ንጹሓን የኾኑ በ\bd እግዚአብሔርም\bd* ሕግ ጸንተው የሚኖሩ የተመሰገኑ ናቸው፤ አምልኮቱን የሚሹ የተመሰገኑ ናቸው።
\s2 ምዕራፍ ፻፴፩።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ ሐዋርያው ማቴዎስ ከጻፈው ከቅዱስ ወንጌል፤ የአብርሃም የዳዊት ልጅ \bd ክርስቶስ\bd* መላእእክትን ሁሉ አስከትሎ በጌትነት በመጣ ጊዜ ያን ጊዜ በጌትነት ዙፋኑ ይገለጣል።
\m ፪፤ ሰዎቹን ሁሉ በፊቱ ይሰበስባቸዋል፤ ጠባቂ በጎቹን ከፍየሎች እንዲለይ፤ በየወገናቸው ይለያቸዋል፤ ጻድቃንን በቀኙ ኃጥኣንን በግራው ያቆማቸዋል። 
\m ፫፤ ያን ጊዜ ንጉሥ በቀኙ የቆሙትን እንዲህ ይላቸዋል፤ አባቴ የባረካችሁ ዓለም ሳይፈጠር የተዘጋጀላችሁ መንግሥተ ሰማያትን ትወርሱ ዘንድ ወይ እኔ ኑ፤ ብራብ አብልታችሁኛልና፤ ብጠማ አጠጥታችሁኛልና፤ እንግዳ ብሆን ተቀብላችሁኛልና፤ ብራቈት አልብሳችሁኛልና፤ ብታመም ጠይቃችሁኛልና፤ ብታሰር መጥታችሁ ጠይቃችሁኛልና።
\m ፬፤ ያን ጊዜም ጻድቃን መቸ ተርበኽ አይተንኽ አብልተንኽ፤ መቸ ተጠምተህ አይተንህ አጠጥተንኽ፤ ምን ቀን እንግዳ ኾነህ አይተንህ ተቀብለንኽ፤ ወይስ ምን ቀን ተራቁተህ አይተንህ አልብሰንህ፤ ምን ቀን ታመኽ አይተንኽ ጠይቀንህ፤ ወይስ ምን ቀን ታሥረህ አይተንህ መጥተን ጠየቅንህ፤ ብለው መለሱለት፤ ንጉሥም ከእነዚህ ከወንድሞቼ ለአንዱ ማድረግ ለእኔ ማድረግ ነው ብሎ ይመልስላቸዋል።
\m ፭፤ ከዚህ በኋላ በግራው ያሉትን ለሰይጣን ለሠራዊቱም የተዘጋጀ የማያልፍ ሥቃይ ወደ አለበት ወደ ገሃነም ሒዱ ይላቸዋል።
\m ፮፤ ብራብ አላበላችሁኝምና፤ ብጠማ አላጠጣችሁኝምና፤ እንግዳ ብኾን አልተቀበላችሁኝምና፤ ብራቆት አላለበሳችሁኝምና፤ ብታመም አልጠየቃችሁኝምና፤ ብታሰር ወደ እኔ መጥታችሁ አልጠየቃችሁኝምና።
\m ፯፤ በግራ ያሉ ኃጥአንም አቤቱ መቸ ተርበኽ ተጠምተኽ ወይስ መቸ እንግዳ ኾነህ መች ታርዘህ ወይስ መቸ ታመህ ታስረህ አይተንህ አልጠየቅንኽ ብለው ይመልሳሉ፤ ያንጊዜ ንጉሥም ከእነዚህ ከወንድሞቼ ከነዳያኑ ለአንዱ አለ ማድረግ ለእኔ አለማድረግ ነው ብሎ ይመልስላቸዋል። 
\m ፰፤ እነዚህ የማያልፍ ሥቃይ ወደ አለበት ወደ ገሀነም ይሔዳሉ፤ ጸድቃን ግን የማያልፍ ሕይወት ወደ አለበት ወደ መንግሥተ ሰማያት ይገባሉ።
\m ፱፤ አስቀድመን የጻፍናት የሃይማኖት ትእዛዝ ይህች ናት፤ ይህን ትእዛዝ ብትሠራ ይህንን ሃይማኖት አጽንተኽ ብትይዝ አንተ ከቸር አባቱ ከመንፈስ ቅዱስም ጋር ክብር ጌትነት ገንዘቡ የሚሆን የጌታችን የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በእውነት ደቀ መዝሙር ትኾናለህ፤ ዛሬም ሁል ጊዜም ለዘላለሙ አሜን። ይኹን ይኹን። 
\m ፲፤ ሐዋርያት ያሳመኗት ቤተ ክርስቲያንን ካሳመኑ ከአበው መጸሕፍት የተሰበሰበ ሥላሴ በአካል ሦስት በባሕርይ አንድ መኾናቸውን፤ ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል \bd እግዚአብሔር\bd* ወልድም ሰው መኾኑን ስለማመን የተነገረ የሃይማኖት ትምህርት በ\bd እግዚአብሔር\bd* ቸርነት ተፈጸመ አሜን።
\m ፲፩፤ የከበረች በረከታቸው፤ ድል የማትነሣ ረድኤታቸው፤ ጥርጥር የሌለባት ሃይማኖታቸው፤ ከእኛ ጋር ትኹን፤ ሥሉስ ቅዱስን ያለ ማጒደል ያለ መጨመር እናምናለንና፤ ክፉዎች ሰዎች ከመከሩት ምክር ከሰይጣን ጠላትነት ታድነን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\pc \fig image10.png \fig*
\b 
