\c 58 
\b 

\s1 ስምዓት።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፻፳፬
\m ክፍል ፩
\m ፩ ፤ ዘእመጻሕፍተ አበው ቅዱሳን እለ ይከውኑ ስምዐ በእንተ ትሥጉተ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ይቤ ቄርሎስ ርእሰ ኤጲስ ቆጶሳት ዘእለ እንክንድርያ ተሠገወ \bd ክርስቶስ\bd* በደኃሪ መዋዕል በእንተ መድኃኒትነ እመንፈስ ቅዱስ ወእ\bd ማርያም ድንግል\bd* በኲሉ ጊዜ ነሥአ እምኔሃ ሥጋ ዘይትዔረየነ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ወኢንጸንዐ እምቅድመ ይትዋሐድ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ቦቱ እምውስተ ከርሠ ድንግል ወሶበ ኮነ ከመዝ እፎኑ ኮነ ይትበሀል ቃል ሥጋ ኮነ።
\m ፪ ፤ ወካዕበ ይቤ እፎኑ ይጸንዕ ሥጋ ዘተፈጥረ ወዓዲ ይቤ ንሕነሰ ንቤ በእንቲአሁ እሙኑ ፈጠረ ሎቱ ሥጋ በውስተ ከርሠ ድንግል ወካዕበ ይቤ እስመ ሥጋሰ ሥጋ ውእቱ ወኢኮነ መለኮተ ወቃልሂ አምላክ ውእቱ ወአኮ ሥጋ ወእመሰ ኮነ ሥጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ወለእመሂ ረሰየ ሎቱ ሥጋ በሥርዐት ዘሠርዐ ለርእሱ ውእቱሰ አምላክ።
\m ፫ ፤ ወካዕበ ይቤ በውስተ ፲ቱ ወ፪ቱ ግዘት እመቦ ዘኢይትአመን በቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ውእቱ ሐመ ሞተ በሥጋ ወኮነ በኲረ ለዘተንሥአ እሙታን በከመ ጽሑፍ ውጉዘ ለይኩን ወካዕበ ይቤ እስመ ጽሑፍ ውጉዘ ለይኩን ወካዕበ ይቤ እስመ ዘሐመሰ መድኅነ ዓለም ውእቱ ወኢይደሉ ይሕምም ውእቱ በህላዌ መለኮት ባሕቲቱ ወባሕቱ ቃል ዘተወልደ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ኮነ ሥጋ ወሐመ ቦቱ ወበእንተ ዝንቱ ረሰየ ምግባራተ ሥርዓተ ሥጋ በምግባር ዘይሤኒ ወይእዜኒ ደለዎ ከመ ይሕምም ዘሥጋ ዘረሰየ ሎቱ ለባሕቲቱ።
\m ፬ ፤ ወካዕበ ይቤ ኢሐመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወህላዌ መለኮቱ በተቀሥፎሂ ወበተቀንዎ ቅንዋት ወእለ ተርፋ ሕማማት እስመ መለኮትሰ ኢሓማሚ ወኢመዋቲ ወኢኮነ ሥጋ ወባሕቱ በሥጋ ዘነሥአ ሎቱ ለሊሁ ውእቱ ዘሐመ በእንቲአነ ወዓዲ ንሕነሰ መሲሐውያን ንብል ሐመ በሥጋ እንተ ዘለብሶ \bd ክርስቶስ\bd* እስመ መለኮትሰ ኢሐማሚ ውእቱ ነሥአ ሎቱ ሥጋ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* እምህላዌሁ ባሕቲቱ ዘውእቱ ፈጠረ ለኲሉ ጊዜ ቃለ መጻሕፍት ቅዱሳት ንባበ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘአግሀዱ ለነ ወንብል ነሥአ ሎቱ ሥጋ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ።
\m ፭ ፤ ወካዕበ ይቤ ከመዝ ነአምን ወንትአመን በቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ውእቱ ኢሐማሚ ወኢመዋቲ ውእቱ ወባሕቱ ተኆለቈ ሎቱ ሕማመ ት ስብእት ወበከመ ንሕነ ነአምር ተፈልጦት ህላዌያት እሉ ንሕነ እምኔሆሙ \bd ክርስቶስ\bd* እንተ ዘትስብእት ወዘመለኮት ኢንፈልጦሙ ለግሙራ ወኢንቤ ፪ቱ ህላዌያት እምድኅረ ተዋሕዶ ዓዲ ይቤ ኢፈጠረ ሥጋሁ ቅዱሰ እምህላዌ መለኮቱ አላ ዳእሙ ነሥአ ፈድፋደ እምድንግል ንጽሕት ወእመ አኮሰ እፎ ኮነ ሰብአ ዘእንበለ ዳእሙ ሶበ ለሊሁ ለብሰ ሥጋ ሰብእ።
\m ፮ ፤ ንሕነሰ ንሌቡ አምሳሊሁ በት ስብእት ወንብል ለእመሂ ኮነ \bd ክርስቶስ\bd* እም፪ቱ ህላዌያት እንከሰኬ ናሁ ተዋሐዱ በበይናቲሆሙ ወኮነ ፩ደ ህላዌ እንበለ ተፈልጦ ወኢትድምርት ወኢውላጤ እስመ ሥጋሰ ሥጋ ውእቱ ወኢኮነ መለኮተ ወእመሰ ኮነ ሥጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልሂ አምላክ ውእቱ ወአኮ ሥጋ ወረሰየ ሎቱ ሥጋ ከመ ዘሎቱ ውእቱ ወካዕበ ይቤ ንሕነሰ ኢንቤ ከመ ሥጋ ቅዱስ እንተ ዘ\bd ክርስቶስ\bd* ተወለጠ እምቅድመ ትንሣኤ ወኤምድኅረ ትንሣኤ ወኢንብል በእንቲአሁ ከመዝ ለግሙራ።
\m ፯ ፤ ወዓዲ ኢንብል ከመ ውእቱ ዘእንበለ ነፍስ ወኢልቡና ወባሕቱ ነአምን ከመ ፩ዱ ህላዌ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘተሠገወ ወካዕበ ይቤ በሥጋ ዘነሥአ ሎቱ ከመ ይኩን መድኃኔ ኲሉ ፍጥረት ሐመ ወሞተ ወውእቱ ክመ ውእቱ ወኢተወለጠ መልኮት ምንተኒ ፍጹመ ወካዕበ ይቤ ወባሕቱ እስመ ግብርሰ ክሡት ውእቱ ከመ ለሊሁ ክመ ውእቱ ዘይነብር ላዕለ ፩ዱ መንበር ምስለ አቡሁ በ፩ዱ ህላዌ ወተቀብዐ ምስሌነ ከመ ሰብእ ሶበ ተሠገወ ወኮነ ፩ደ ምስለ ሥጋ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት።
\m ፰ ፤ ወካዕበ ይቤ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ኢሐማሚ ወኢመዋቲ ውእቱ በህላዌ መልከኦቱ በከመ አቅደምኩ ወእቤ ወባሕቱ እብል ሐመ \bd ክርስቶስ\bd* በሥጋ በከመ ጽሑፍ ወካዕበ ይቤ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ኢሐማሚ ውእቱ በህላዌ መለኮቱ በከመ አቅድምነ ወንቤ በእንቲአሁ ሐመ በሥጋሁ ባሕቲቱ ዘነሥአ እምኔነ በከመ ይቤላ መጻሕፍት ቅዱሳት ወለሊሁ ህላው በሥጋ ዘየሐምም ወዓዲ ይቤ ሐመ በሥጋ ወኢሐመ በመለኮት ወይቤ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd*ሰ ኢሐማሚ በላዌ መለኮቱ ወባሕቱ ሐመ በሥጋ ዘነሥአ እምኔነ ወለሊሁ ፩ዱ ውእቱ ምስለ ሥጋ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት።
\m ፱ ፤ ወካዕበ ይቤ ንብል በእንቲአሁ ከመ ውእቱ ኮነ ፩ደ ምስሌነ ወፈጸመ ኲሎ ዘዚአነ ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲቱ ወመሰ ኮኑ ተምያጠ ወተውላጠ ህላዌያት ብዙኃን እንተ ኮነ እምኔሆሙ ተዋሕድቶተ \bd ክርስቶስ\bd* መድኃኒነ ወተዋሕዶሰ ያሴስል እሎንተ ተፈልጦተ እንተ ፪ቱ ህላዌያት ዘውእቶሙ መለኮት ወት ስብእት በከመ ንብል ብዙኀ ጊዜያተ ዓዲ ይቤ ንሕነሰ ንቤ በእንተ ተዋሕዶተ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዝንቱ ውእቶ ዘአሰሰለ ተፈልጦተ ህላዌያት ዘኮነ እምኔሆሙ ዐማኑኤል ወባሕቱ አሰሰለ ፍልጠተ ከመ ኢይኩን ፪ተ ህላዌያተ እምድኅረ ተዋጅጅዶ ዘኢይትነገር።
\m ፲ ፤ ወካዕበ ይቤ ሐመ በሥጋ ወኢሐማሚ ውእቱ በመለኮት ውእቱሰ ይትገመር በሥጋ ወለሊሁ ኢይትገመር በመለኮት ወውእቱ ክመ እምድር እስከ ሰማይ ወካዕበ ይቤ እመኒ ውእቱ አምላክ ኮነ ሰብአ ውእቱሰ ኢይትዌለጥ እምህላዌ መለኮት ወለሊሁ አምላክ ውእቱ ወእመኒ ነሥአ ሎቱ ሥጋ ወኮነ ከመ ፍጡራን ውእቱ ይትሌዐል እምኲሉ ፍጥረት እንዘ ለሊሁ ሐጋጌ ሕግ ወሠራዐሂ ውእቱሰ ቦአ ታሕተ ሕግ ወእንዘ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአምላክ ነሥአ ሎቱ አርአያ ገብር ወቦቱ ማዕረግ ዘመንግሥት 
\m ፲፩ ፤ ዓዲ ይቤ ውእቱሰ ኢሐማሚ ውእቱ ወፎኑ ኮነ በዝንቱ ማዕረግ አሐደ ዘኢተፈጥረ ምስለ ፍጡራን ወካዕበ ይቤ እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ሐመ በሥጋ ባሕቲቱ ወአኮ በህላዌ መለኮቱ ወካዕበ ይቤ መኑ ውእቱ ዝንቱ አብድ ከመዝ ዘይቤ እስመ ባሕርይ ዘይትለኢዐል እምኲሉ ባሕርያት ሐመ ወይሬስዮ ለቀዳማዊ ዘአልቦቱ ሥጋ ዘይትሌዐል እምኲሉ ግብር ለኀበ ድካመ ፍጡራን ይቤ ንሕነሰ መሲሐውያን ነአምር በሥጋሁ ባሕቲቱ ወኢሐማሚ ውእቱ በመልከኦቱ።
\m ፲፪ ፤ ወካዕበ ይቤ ወኢንቤ አውረደ ሥጋሁ እምሰማይ ምስሌሁ ውእቱ አስተርአየ በምትሀት ሐሰ ሎቱ እምዝንቱ አላ ነአምን ቦቱ ከመ ለሊሁ ነሥአ ሥጋ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ወጾረቶ በክርሣ ፱ተ አውራኅ ወወለደቶ ወተፀንሶቱኒ ኮነ እመንፈስ ቅዱስ ወአኮ እምዘርዐ ብእሲ ወባሕቱ ንሕነሰ ኢንቤ እስመ ሥጋ ዘተወልደ እም\bd እግዝእትነ ማርያም\bd* ተወለጠ በከዊነ ህላዌ መለኮት እስመ ኢይትከሀል ይትወለጥ ዘተፈጥረ ለከዊነ መለኮቱ ዘኢተፈጥረ።
\m ፲፫ ፤ ወካዕበ ይቤ ዘፍሉጥ እምኲሉ ዓለም በህላዌሁ ወአልቦ ዘይትማሰሎ ወእሙር ውእቱ ለሊሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ቦአ ኀቤሃ ወኮነ ሰብአ ፍጹመ ወኢዐረቀ እምህላዌ መለኮቱ ወበእንተ ዝንቱ ንሕነሰ ንሰግድ ሎቱ ምስለ ሥጋሁ አሐተ ስግደተ እስመ ወልድ ዋሕድ ውእቱ ለአቡሁ ወካዕበ ይቤ ኢሐመ በህላዌ መለኮቱ ሥጋ ዘተፈጥረ ወዘይመውት ወባሕቱ ዘተወልደ እምድንግል ቅድስት ዘተፈጥረ እመንፈስ ቅዱስ በአምሳል ዘኢይትነገር ቦቱ ተርእየ ዲበ ምድር ተሰምየ ወልደ ዋሕድ ነአምን ቦቱ ከመ ለሊሁ ወልድ ዕሩይ ምስለ አብ በህላዌ መለኮቱ ወውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘበአማን።
\m ክፍል ፪
\m ፲፬ ፤ እመልእክተ ቅዱስ ቄርሎስ ኀበ ነገሥት እስመ \bd ክርስቶስ\bd* አምላክ ውእቱ ወአኮ ብእሲ ዕሩቅ በባሕቲቱ ይቤ በእንቲአሁ ረድኡ በጥበብ ወበለብዎ ልብ እስመ \bd ክርስቶስ\bd*ሰ ሐመ በሥጋ በፈቃዱ ወኢሐመ በህላዌ መለኮቱ ወለሊሁ ርሑቅ እምኲሉ ሕማም ወነኪር እምኔሁ ሕማም ወባሕቱ ሐመ ይእዜ በሥጋሁ ባሕቲቱ በከመ ተብህለ በእንቲአሁ ሐመ በሥጋ ከመ ሰብእ ወውእቱ ኢሐማሚ በህላዌሁ ከመ ለሊሁ ተቀብዐ ከመ ወከመዝ ነአምሮ ከመ ሥርዓተ ት ስብእት ወዳእሙ ውእቱ ዘይትቀብዕ ርእሶ በመንፈሱ ባሕቲቱ።
\m ፲፭ ፤ ይቤ ጎርጎርዮስ ነባቤ መለኮት በመልእክቱ ኀበ አቅላንድዮስ እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ሐማሚ ውእቱ በሥጋ ወኢሐማሚ በመለኮት ለሊሁ ይትገመር በሥጋ ወኢይትገመር በመንፈስ ወውእቱሰ ክመ ሰማያዊ ወውእቱ ምድራዊ ያስተርኢ ወኢያስተርኢ ይትሌበው ወኢይትሌበው ወባሕቱ እንዘ ውእቱ ፍጹም ብእሲ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወውእቱ ሐደሰ ፍጥረቶ ለብእሲ ዳግመ ዝንቱ ዘወድቀ በኃጢአት።
\m ፲፮ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ መምህር ቅዱስ ቄርሎስ ወርእሰ ኤጲስ ቆጶሳት ዐምደ ሃይማኖት በድርሳኑ እንዘ ያወሥኦ ለአቢሊናርዮስ ዓላዊ እስመ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd*ሰ ሕያው ውእቱ ኢይትዌለጥ ወኢይትመየጥ እምህላዌሁ እስመ አምላክ ውእቱ ወቦቱ አካል ፍጹም ከመ ለሊሁ ወኢፈጥረ ሎቱ ሥጋ ዘኮነ ፩ደ ምስሌሁ እምህላዌ መለኮቱ አላ ነሥአ እምኔነ እሙነ ወኢኮነ ልደቱ እምዘርዐ ብእሲ በአስተርሐውዞ ዕጓለ እመሕያው አላ ዳእሙ ተወልደ እምድንግል ቅድስት በመንክር ግብር ዘኢይትነገር ወይትሌዐል እምልቡና ወፍሉጥ እምሕገ ዕጓለ እመሕያው።
\m ፲፯ ፤ ወካዕበ ይቤ እንዘ ያወሥኦ ለአቡሊናርዮስ ረሲዕ ረስዮ ለሥጋ ይልሀቅ በበሕቅ በከመ ሥርዓተ ሰብእ በዘይደሉ ለሥጋ ከመ ኢይረስይዎ ለዐማኑኤል አምላክነ ውፁአ እምልማደ ሰብእ በካልእ ምግባር ወተመሰለነ በኲሉ ይቤ በእንቲአሁ ኢርሕቀ መለኮት ወኢተፈልጠ እምእሉ ፪ቱ ህላዌያት በከመ ሥርዓት እንተ ዘሥጋዌ መፍቅድ ወካዕበ ይቤ በእንተ ተሠገዎቱ ለመድኅን ከመ ፍጡር ውእቱ።
\m ፲፰ ፤ ወካዕበ ይቤ ቅዱስ ቄርሎስ እንዘ ይትዋሥኦ ለታኦድሪጦስ ነአምን ከመዝ ከመ ውእቱ አምላክ ህላዌያዊ ወሎቱ እዘዘ ኲሉ ፍጥረት በባሕይሁ ወለሊሁ ነሥአ አርአያ ገብር ወተለዐለ መልዕልተ ኲሉ ፍጥረት ወኮነ ፩ደ ምስለ ይቤ ሶበሰ ኢተዋሐደ ምንትኑ ውእቱ አርአያ ገብር ምስለ እግዚእ ወምንትኑ ዘዕጓለ እመሕያውሂ ምስለ መለኮት አው በግዕሂ ምስለ ሊቀ ካህናት አበው ፈጣሪ ምስለ ፍጡር ወካዕበ ይቤ ንሕነሰ ንረክቦ ለዝንቱ ወልድ ዋሕድ አምላክ ወውእቱ ሰብእ ለሊሁ እግዚእ ወለሊሁ ሀብር ለሊሁ ለግዕ ወለሊሁ ሊቀ ካህናት ወውእቱሰ ፍጡር ወፈጣሪ ውእቱ ኢይዴመር ወኢይቶሳሕ ዘሀለወ ቦቱ ዐማኑኤል አምላክነ አላ ባሕቲቱ ነአምሮ ገሀደ ፩ደ ወውእቱ ክመ እምፍና መለኮት ወትስብእት።
\m ፲፱ ፤ ወካበ ይቤ ተሰምየ ገብረ ወወቱ እግዚአ ኲሉ ከመ አምላክ ለሊሁ በግዕ ወለሊሁ ካህን ዓዲ ኅቡረ እስመ ውእቱ ሦዐ ርእሶ ባሕቲቱ በፈቃዱ መሥዋዕተ ውኩፈ ወዕጣነ ምዑዘ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አቡሁ በእንቲአነ ለሊሁ ፍጡር ወለሊሁ ፈጣሪ ንብሎ ፈጣሪ በእንተ ከመ ውእቱ አምላክ ወ\bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ ተወልደ በሥጋ እምብእሶት ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ዓምደ ሃይምማኖት በእንቲአሁ ትብልኑ እስመ ዘተፀንሰ ካልዕ ውእቱ ዘምስለ ፈጣሪ በከመ በውስተ መለኮት ወት ስብእት ወፈጣሪ ወፍጡር ፍልጣን ሐሰለነ እምዝንቱ ንባብ ሙሱን ወርኩስ።
\m ፳ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ቅዱስ ቄርሎስ እምቃለ ጎርጎርዮስ ቴዎጎሎስ ወውእቱሰ ሐመ በሥጋ ወኢሐመ በመለኮት ይትገመር በሥጋ ወኢይትገመር በመንፈስ ወውእቱ ክመ ሰማያዊ ወውእቱ ምድራዊ ያስተርኢ ወኢያስተርኢ ይጸውር ውእቱ ወውእቱ ኢይጸወር ወባሕቱ እንዘ ኲለንታሁ ብእሲ ፍጹም ወለሊሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ ይፈጥር ብእሴ ፍጹመ ምዕረ ዳግመ ዘወድቀ በኃጢአት ወአግብኦ ውስተ ርስቱ ዘቀዳሚ ወካዕበ ይቤ በዝንቱ ክፍል እመቦ ዘይቤ ከመ ለሊሁ ፈጠረ ሰብአ ወእምዝ ቦአ ውስቴቱ \bd እግዚአብሔር\bd* እስመ ዝንቱሰ ኢኮነ ተወላዴ \bd እግዚአብሔር\bd* ዳእሙ ጐያዩ እምልደት።
\m ፳፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ቅዱስ ቄርሎስ እመሰ ኮነ ንብል እስመ ሥጋ ዕሩይ ምስለ ቃል እምቀዲሙ ይደሉኬ ከመ ይትበሀል እሙነ ከመ ይትለዓል ኀበ ዘይትሌዐል ህላዌሁ ወኢተርፈ እንከ ወውእቱሰ ህልው ሥጋ ባሕቲቱ ወሶበሂ ንቤ ከመ ውእቱ ተርፈ ወውእቱ ቃል ባሕቲቱ ወኢኮነ ምግባረ ሕሱመ ወካዕበ ይቤ ኢኀደጎ ለሥጋ እምኔሁ ከመ ይኩን ህልወ ወፍጡረ ዘያስተርኢ ወይትገሠሥ ወገዚፈ ወሶበሂ ኮነ ሥጋ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ኢተፈልተ እምኔሁ ቃል ከመ ይኩን ዘኢተፈጥረ ወዘኢያስተርኢ ወዘኢይትገሠሥ።
\m ፳፪ ፤ ወካዕበ ይቤ ፩ዱ ውእቱ \bd ክርስቶስ\bd* እም፪ቱ ህላዌያት ኮነ ፩ደ ህላዌ ወ፩ደ አካለ ወ፩ደ ገጸ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘኮነ ሥጋ ወካዕበ ይቤ ፩ዱ ውእቱ ዘተሠገወ ወበእንተ ዝንቱ ይገብር ምግባራተ ዘይደሉ ለመለኮት ወት ስብእት ከመ ይትዋሐድ በዝንቱ ወይኩን ፩ደ ኅቡረ ፈጣሪ ምስለ ፍጡር ዘኢይትገሠሥ ምስለ ዘይትገሠሥ ወዘኢያስተርኢ ምስለ ዘያስተርኢ ወዕሩይ ምስለ አብ በመለኮቱ ወለነኒ ይትዔረየነ በት ስብእቱ ወዝውእቱ ፩ዱ ብእሲ።
\m ፳፫ ፤ ወካዕበ ይቤ እመኒ ወልድ ዘአልቦቱ ጥንት ወህላዌ ልዑላዊ ውእቱ በልዕልና መለኮት ኮነ ትሑተ በደኃሪ መዋዕል በእንቲአነ ወሶበ ኮነ ሰብአ ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲታ ወዘ እንበለ ውላጤ ህልው ዓዲ በአምላክናሁ ወኢይትዌለጥ ወበዝንቱ አርአያ በህላዌ መለኮቱ ወዳእሙ ተሰምየ ወልደ ሰብእ ወኮነ ገብረ በእንቲአነ ከመ ይባልሐነ እምአርዑተ ቅኔ መሪር ዘውእቱ አግዓዚ በህላዌ መለኮቱ።
\m ፳፬ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ብፁዕ ቄርሎስ መምህረ ሃይማኖት እመሰ ይቤ \bd ክርስቶስ\bd* አቡየ የዐቢ እምኔየ ወዝንቱሰ ቃል ይደሉ ለት ብስእቱ ወካዕበ ይቤ ዘኢተፈጥረ ወዘአልቦቱ ሥጋ እምቅድመ ዓለም ኮነ ሎቱ ሥጋ በደኃሪ መዋዕል ወከመዝ ተሰምየ ፍጡረ በዝንቱ አርአያ በከዊኖቱ ሰብአ ፍጹመ ወእንበይነ ዝንቱ እሙነ ይሰምዮ ለአቡሁ ዘየዐቢ እምኔሁ ዝንቱ ዘተብሀለ በእንቲአሁ ውእቱ ሕቀ ተትሕተ እመላእክት በእንተ ሕማመ ሞቱ ወእመኒ ኮነ ይቤ ዘንተ ቃለ እንዘ ለሊሁ እግዚአ መላእክት ወፈጣሪሆሙ በእንተ መቅደሱ አልቦ ምንትኒ ሱታፌ በውስተ ፍጡራን ለመቅደሰ ከመዝ ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኀደረ ውስቴቱ።
\m ፳፭ ፤ ወካዕበ ይቤ በመጽሐፈ ቢሶርስ ዘውእቱ ከሣቴ ኅቡዕ ብሂል ውእቱሰ ብየ ይትፌሣሕ ምስሌየ ወአነሂ ኮንኩ እትሐሠይ ምስሌሁ ወለሊሁ ወለደኒ እምቅድመ ኲሎሙ ፍጡራን ወከመዝ ዓዲ አመ ለብሰ አርአያ ሰብእ በእንተ መድኃኒተ ኲልነ ይብል እሙነ ከመ ሰብእ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረኒ ወካዕበ ይቤ ኢፈጠረ ሥጋ ዘኮነ ምስሌሁ እምህላዌሁ ባሕቲቱ አላ ነሥአ እምኔነ አኮ ውእቱ ልደቱ እምዘርዐ ብእሲ አላ ዳእሙ ተወልደ እምድንግል ቅድስት ዘእንበለ ዘርዐ ብእሲ እንዘ ኢያርኁ ማኅተመ ድንግልናሃ።
\m ፳፮ ፤ ወካዕበ በውስተ ዝንቱ ፩ዱ መጽሐፍ ዘሰመዮ መዝገበ ተርጎመ ለነ ሀልዎቱ ባሕቲቱ በውስተ ገጸ መካናት ብዙኃት እንዘ ይብል እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ኮነ ሰብአ ዘእንበለ ውላጤ ወለሊሁ ፈጠረ ሥጋሁ ለርእሱ ወዝንቱ ቃል ያግህድ ለነ ተዋሕዶ አካል ወካዕበ ይቤ እመሰ ተአምኑ ከመ \bd ክርስቶስ\bd* ኮነ ሰብአ እሙነ እፎኑ ኢይደልዎ ከመ ይበል ዘይደልዎ ለሰብእ ወይደልዎ ከመ ይበል ቀዳሚሁሰ ኢኮንኩ ሰብአ ዝንቱ ዘይደልዎ በህላዌ ዘፈጠረ እስመ ሰብእሰ ፍጡር ውእቱ ወእንበይነ ዝንቱ ይብል \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረኒ በእንተ ውእቱ ዘኮነ ሰብአ ወባሕቱ እስመ ሐልዎሰ በኲሉ ጊዜ ዘኢየኀልቅ ከመ ይኩን \bd ለእግዚአብሔር\bd* ባሕቲቱ።
\m ፳፯ ፤ ወዓዲ ይቤ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ኮነ ሰብአ ከመ ይፈጽም ምግባራተ ወይኩን ቅድመ በውስተ ፍናዋት ወከመዝ ዓዲ ንሕነኒ ንብል በእንቲአሁ ባሕቲቱ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረኒ መቅድመ ተግባሩ እስመ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd*ሰ ኢተፈጥረ አላ ዳእሙ ውእቱሰ ቀዳማዊ ውእቱ በኲሉ ጊዜ ወህልው ፈጠረ ሎቱ ሥጋ በእንተ ምክንያት ቀዳሚት ዘተወጥነት ወካዕበ ይቤ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ኮነ ሥጋ ዘተፈጥረ ዘውእቱ ፈጠረ ሰብአ በእንተ ብእሲ ከመ ያድኅኖ እመርገም ዘኀደረት ላዕሌሁ።
\m ፳፰ ፤ ወካዕበ ይቤ በመልእክቱ እንተ ፈነዋ ኀበ ሶክሲስ ወኢፈጠረ ዘንተ ሥጋ ቅዱሰ እምህላዌ መለኮቱ አላ ነሥአ እምድንግል ወእመ አኮ እፎኑ እምኮነ ሰብአ ዘእንበለ ዳእሙ ሶበ ለብሰ ሥጋ ሰብእ ወካዕበ ይቤ በመጽሐፈ ቢሶርስ ሞተ \bd ክርስቶስ\bd* በእንቲአነ ከመ ይቤዘወነ ወሶበ ሞተ ወልድ ይትበሀል በእንቲአሁ ውእቱሰ ተወክፈ ዘንተ ወውእቱሰ ኢይመውት በህላዌ መለኮቱ ወከመዝ እንከ ሶበ ፈጠረ ሥጋሁ በእንቲአሁ ውእቱ ከመ ፍጡር እስመ ሥጋ ዘተፈጥረ ረሰየ ሎቱ ወህላዌ መለኮቱሰ ኢፍጡር ውእቱ።
\m ፳፱ ፤ ወካዕበ ይቤ ንብል በእንተ ዝንቱ ወልድ ዋሕድ ቃል ፩ዱ ኅቡረ ከመ ለሊሁ ፍጡር ወመዋቲ በስጋ ኢፍጡር ወኢመዋቲ በመለኮት ወባሕቱ እስመ ሞትሰ ወተፈጥሮ ለሥጋ ውእቱ ወህላዌ መለኮትሰ ነኪር ውእቱ እምእሉ ወባሕቱ በእንተ ዘተዋሐደ ምስለ ሥጋ ንብ በእንቲአሁ ፍጡር ውእቱ ወመዋቲ ኢፍጡር እንከ ወኢመዋቲ በህላዌ መለኮት ወካዕበ ይቤ እመሰ ተወልደ ወተፈጥረ ንሬሲ እሎንተ ፪ተ ለዘይደሉ ቦሙ ተወልደ ቃል እምአብ እምቅድመ ኲሉ ዓለም በከመ ንቤ ንሕነ ወዘፈጠረ ሰብአ ኮነ ሥጋ በእንቲአነ በከመ ይቤ ወንጌላዊ ብፁዕ።
\m ፴ ፤ ወካዕበ ይቤ በእንተ ዝንቱ መፍትው እንከ ይልበሶ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ፍጹም ለብእሲ ፍጹም ወበእንተ ዝንቱ ንብል ለሊሁ ተፈጥረ ለተግባሩ ከመ ይረስዮሙ ፍጹማነ ወዓዲ ይቤ በዝንቱ ቃል ዘተብሀለ አንሰ ተፈጠርኩ ኢያጤይቅ በእንተ ባሕየ ቃል አላ ዳእሙ ያሌቡ ፈድፋደ እንበይነ ምጽአቱ ኀቤነ ወለቢሶቱ ሥጋ ፍጡረ ከማነ ዝንቱ ዘተብሀለ በእንቲአሁ ተፈጥረ ውእቱ ወካዕበ ይቤ በእንተ ዘኮነ ሰብአ ደለዎ እሙነ ይበል እሰመ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረኒ ቅድመ ለፍኖተ ተግባሩ።
\m ፴፩ ፤ ወዓዲ ይቢ በውስተ ካልእ ክፍል እመጽሐፍ ቀዳማዊ እንተ ዘቢሶርስ ወአኮ ዘይፌክር ለነ ሐዋርያ ህላዌ ቃል እስከ ይብል ዘንተ ቃለ ከመዝ አላ ሥጋሁ ውእቱ ማዕዜኑ ኮነ ሊቀ ካህናት እምነትነ ወኮነ ሐዋርያ ወማእዜኑ ኮነ ምእመነ በኀበ ዘገብሮ ዘእንበለ ዳእሙ እምጊዜ ኮነ ባቲ ሰብአ በእንቲአነ ወኮነ ቃል ሥጋ በሥርዓት አሜሃ ኮነ ምእመነ በኀበ ዘገብሮ ከመ ብእሲ ዘይፌጽም ግብር በከመ ይቤ ለሊሁ አሜሃ ኮነ ሐዋርያ ሶበ ተፈነወ በእንቲአነ ከመ ይቤዝወነ አሜሃ ኮነ ሊቀ ካህናት እምነትነ እንዘ ይስእሎ ለአቡሁ እምነተ ሃይማኖትነ ወያዐርግ ሥጋሁ በፈቃዱ ባሕቲቱ ከመ ዕፍረት ምዑዝ ዘአልቦቱ ደነስ ከመ ያንጽሐነ ለኲልነ። ዮሐ ፱፡፬። ፲፯፡፬ና ፲፯።
\m ፴፪ ፤ ወካዕበ ይቤ ኣምን ወእንትአመን ገሀደ በቃል ዘእም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ከመ ውእቱ ተሠገወ ወኮነ ሰብአ ወኢንከፍሎ ኀበ አው ለመቅደስ እምዘሀሎ ውስቴቱ ወለአርአያ ገብር እምአርአያ \bd እግዚአብሔር\bd* ወለበግዕኒ እምነ ሊቀ ካህናት ወለነሣኢ እምነ ዘነሥአ ወለዘተፈጥረ ውስተ ማሕፀነ ድንግል እምነ ፈጣሪ ወባሕቱ እስመ ብሂልሰ ክመ ለሊሁ ረሰዮ ፩ደ ምስሌሁ እመሰ ትፈቅድ ተሐልዮ በህላዌ ሠናይኬ ሐልዮትከ በእንተ ሥጋ ዘነሥአ እም\bd እግዝእትነ ማርያም\bd*።
\m ፴፫ ፤ ወካዕበ ይቤ እለሰ ይብሉ እስመ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኢተፈጥረ ኮነ ፩ደ ምስለ ሥጋ ዘተፈጥረ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ወበእንተ ዝንቱ ተብሀለ በእንቲአሁ ከመ ውእቱ ተፈጥረ አው ተገብረ በእንተ ዘኮነ ሥጋ ዘውእቱ ኮነ ብእሴ ፍጹመ ዘእንበለ ውላጤ ወለሊሁ ዓዲ አምላክ ውእቱ ዘኢይትዌለጥ ወኢይሑሩ እንከ ካልአ እምፍኖት ርትዕት።
\m ፴፬ ፤ ወካዕበ ይቤ እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ኢተቀብዐ በእንተ መፍቅድ ዘቦቱ አላ ለሊሁ ቀባዒ ውእቱ ወዐርገ ኀበ ሥልጣነ መለኮቱ እንዘ ሰብእ ውእኡ ወለሊሁ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ ተብሀለ በእንቲአሁ ከመ ውእቱ ተለዐለ ፈድፋደ በእንተ ጥህትና ወሕጸጽ እንተ ዘትስብእት ወንዴት ወለሊሁ ጸገዎ ስመ ዘላዕለ ኲሉ ዝንቱ ዘኮነ በህላዌ ከመ አምላክ ከመ ያልዕለነ ለነሂ ዓዲ ኀበ ሀሎ ዝኩ።
\m ፴፭ ፤ ወካዕበ ይቤ በመጽሐፈ መዝገበ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ኮነ ሥጋ ወዘፈጠረ ሥጋ ፈጠረ ሰብአ ከመ ይኩን እግዚእ ለኲሉ አሐዱ ቀዳሚ ለፍኖተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወተግባሩ እስመ ቀዳሚሁሰ እሳት ውእቱ ወሕይወት \bd ክርስቶስ\bd* ዘኢይፀውር ወእምድኅረ ኅዳጥ ይቤ እመሰ ሰብአ ኮነ ወይፌጽም ግብረ ይኩን ፍኖተ ቀዳማየ ወከመዝ እሙነ ንብል በእንቲአሁ ባሕቲቱ ይቤ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረኒ ቀዳሚ ለፍኖተ ሠናይቱ ውእቱሰ ኢፈጠረ ከመ ይባእ ውስቴቱ አላ ውእቱሰ ቀዳማዊ በኲሉ ጊዜ ወህልው ዘልፈ ፈጠረ ሥጋሁ በእንተ ምክንያት ዘተነግረ።
\m ፴፮ ፤ ወካዕበ ይቤ እምሰ ኮንክሙ ተአምኑ ከመ \bd ክርስቶስ\bd* ኮነ ሰብአ እሙነ ወእፎኑ ኢይደልወነ ከመ ንበል ዘይደሉ ለሰብእ ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲታ ወይደሉ ዓዲ ከመ ንበል አንሰ ኢሀሎኩ ቀዳሚ ሰብአ ወንዕቀብ ዓዲ ዘይደሉ ለህላዌ ዘበአማን ዘተፈጥረ እስመ ሰብእሰ ፍጡር ውእቱ ወበእንተ ዝንቱ ይብል እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረኒ በእንተ ዘኮነ ሰብአ።
\m ፴፯ ፤ ወካዕበ ይቤ እመጽሐፍ እንተ ዘቅዱስ ቄርሎስ በውስተ ቢሶርስ በከመ ኀይል ለሊሁ ኀይል ውእቱ ኲለንታሁ ወኢይደክም ኢይትበሀል ርኅበ እስመ ለሊሁ መብልዕ ወሕይወተ ኲሉ ውእቱ እስመ ረሰየ ሥጋሁ ሎቱ ለባሕቲቱ ዝንቱ ዘፍጥረቱ ይርኅብ ወይጸምዕ ወይደክም ወከመዝ ኮነ ይኌልቊዎ ምስለ ኃጥአን ዝንቱ ዘጾረ ኃጢአተነ ወተዐገሠ ሕማመነ በፈቃዱ ወሞተ ቤዛነ ተሰቅለ \bd ክርስቶስ\bd* አኮ ከዊኖ ርጉመ ዳእሙ ከመ ይሰስል መርገመ ዘቦአ ውስቴታ አቡነ አዳም ተዐገሠ ለተሰቅሎ በእንቲአነ ወሶበ ኮነ ሥጋ ዘተዋሐደ ወኮነ ሰብአ ወተዐገሠ ለተወልዶ ከማነ እሚይቤ ዘንተ ይቤ አላ ዘንተ በእንተ ዘውእቱ እምድንግል ቅድስት በአምሳል ዘይደሉ ለትስብእት።
\m ፴፰ ፤ ወካዕበ ይቤ እስመ ልህቀትሰ ነቢር እምጥበብ በከመ ለሊሁ ጥበብ ውእቱ ወለሊሁ ኮነ ሥጋ በእንቲአነ ዘእንበለ ውላጤ ወይደሉ በእንቲአሁ ከመ ይንሣእ ልህቀተ እስመ ፩ዱ ውእቱ ምስለ ሥጋ እስመ ሥጋ ዘሎቱ ዘልማዱ ልህቀት ውእቱ ወካዕበ ይቤ ፈጠረ ሎቱ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* መደሰ እምድንግል ወዓዲ ይቤ እስመ ሥጋሰ ፍጡር ውእቱ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ወዳእሙ ረሰዮ ቃል ዘኢፍጡር ፩ደ ምስሌሁ በ፩ዱ አካል ወ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ ገጽ ወአልቦ መኑሂ ዘቦቱ ልብ ወዘኢኮነ ዘክልኤ ልቡ ይብል እንበይነ ዝንቱ ፪ቱ ህላዌያት ወ፪ቱ አካላት ወዝንቱሰ ወልድ ዋሕድ ተፀንሰ እምሥጋሃ ወእምአባላ ለድንግል ቅድስት እመንፈስ ቅዱስ ዝንቱ ዘገብሮ ለፍጥረቱ ወኲሎሙ ኄራን የአምኑ ቦቱ።
\m ፴፱ ፤ ወካዕበ ይቤ በእንተ መቅደስ እስመ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ፈጠረ ሎቱ መቅደሰ እምድንግል ወለሊሁ የአምር ከመ ሎቱ ውእቱ ሥጋሂ ወመንፈስ ቅዱሽኢ ወይደሉ በእንቲአሁ ልደት ወተፈጥሮ ወቦቱ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ወካዕበ ይቤ ወእመኒ ኮነ ፩ደ እምነ ፍጡራን ወውእቱሰ ይትሌዐል እምኲሉ ፍጥረት።
\m ፵ ፤ ወካዕበ ይቤ ዝንቱ ውእቱ ዘፈጠሮ \bd እግዚአብሔር\bd* ሊቀ ካህናት ወዓዲ ይቤ እስመ ቃል አምላክ ኮነ ታኅት ሕግ በከመ ሥርዓተ ዕጓለ እመሕያው ወተአዘዘ ለሕግ ዘሙሴ በዘዚአሁ ጾታ ብዙኅ ጊዜያተ ወተዐገሠ ለተገዝሮ ሥጋ ወውሂበ ጸባሕት ወነበረ እንዘ የሐውር ወይትመየጥ ንስለ እለ ይመጽኡ ሰብእ ወይገኙ ለሕገ ኦሪት።
\m ፵፩ ፤ ወካዕበ ይቤ ወኲላ ብእሲት ዘትትዌከፍ ዘርዐ ወትወልድ ተባዕተ ትከውን ርኩሰተ ወባሕቱ እስመ ልደቱሰ ለ\bd ክርስቶስ\bd* በሥጋ ኮነ እመንፈስ ቅዱስ ወእ\bd ማርያም\bd* እምቅድስት ድንግል በመንክር ግብር ወበአምሳል ዘኢይትነገር ባቲ ወዓዲ ይቤ ውእቱሰ ኮነ ምእመነ በኀበ ዘፈነዎ።
\s2 ምዕራፍ ፻፳፭
\m ፩ ፤ ይትዐቀቡ ምእመናን አምኲሉ ርስሐት ወያእምሩ እስመ ገለዎሙ ያውሥኡ በዕለተ ደይን በእንተ ዘሰምዑ ወኢዐቀቡ ወአዘዘነ ከመ ንፈኑ ዘንተ ነገረ ውስተ ኲሉ ዓለም ይደልወነ ከመ ይኩን ኲሉ ለለ፩ዱ ፩ዱ እምኔነ በከመ አግሀደ ለነ እግዚእነ ሎቱ ስብሐት በፈቃደ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ እምነ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ወንዘከር ቃሎ ከመ ነአዝዝክሙ ቦቱ ተዝካረ ወትምህርተ አበው።
\m ፪ ፤ ይቤ ዮሐንስ ኦ አኀውየ ንሕነ ነአምር ከመ ንጥሀተት በእንተ ኲሉ ዘተውሀበነ ወኢንንሣእ ገጸ ወኢመነሂ ዘሀሎ ኀቤነ ወለእመ ኮነ ለ፩ዱ ዘሀሎ ኀቤሁ ዘይብል ዘኢመፍትው ይዝልፎ እንዘ ይብል ኢኮነ ሠናየ።
\m ፫ ፤ ወግብሩ ለዮሐንስ ይትናገር ቅድመ ይቤ ዮሐንስ እስመ ፪ቲ መካናት ሀለዋ አሐቲ ለሕይወት ወአሐቲ ለሞት ውስተ ፪ቲ መካናት ፍልተት ወመካነ ሕይወት ዘውእቱ ከመ ታፍቅሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክከ ዘፈጠረከ በኲሉ ልብከ ወትሰብሖ ዘውእቱ አድኀነከ እሞት ዛቲ ይእቲ ቀዳሚት ትእዛዝ ወካልእታሂ ትእዛዝ ዛቲ ይእቲ ከመ ታፍር ቢጸኮ ከመ ነፍስከ በዝንቱ ሕግ ወነቢያት ስቁላን ቦቱ።
\m ፬ ፤ ይቤ ማቴዎስ ኲሎ ዘኢትፈቅድ ይርከብከ ወአንተሂ ኢትገበር ለካልእከ ዝውእቱ ከመ ኲሎ ዘትጸልእ በርእስከ ኢትግበር ለባዕድ ወአንተ ኦ እሑየ ጴጥሮስ መሀሮሙ በዝንቱ ነገር ይቤ ጴጥሮስ ኢትቅትል ወኢፀሙ ወኢታማስን ሕፃነ ንኡሰ ኢት ስርቅ ወኢትኩን ማእምረ ወኢረዓዬ ኮከብ ወኢትኩን መሠርየ ወኢትቅትል ፃእፃአ ንኡሰ በውስተ ከርሠ እሙ ኢእምድኅረ  ተወልደ ኢትቅትሎ።
\m ፭ ፤ ወኢትፍቱ ወኢምንተኒ ንዋየ ካልእከ ወኢትጽላዕ መነሂ እምሰብእ ወኢትኩን ስምዐ በሐሰት ወኢትንብብ እኩየ ላዕለ መኑሂ ወኢተሐሊ ከመ ትግበር እኩየ ወኢትኩን ዘ፪ኤ ልቡ ወኢዘ፪ ልሳኑ እስመ ዘ፪ኤ ልሳኑ መሥገርት ውእቱ ለሞት ወኢይኩን ነገርከ ከንቶ ወኢትኩን ሐሳዌ ወኢትኩን መፍቀሬ ንዋይ ብዙኅ ወኢትኩን ተዐጋሌ ወኢመድለዌ ወኢዘእኩይ ልቡ ወኢዕቡየ ወኢትምክር ምክረ እኩየ ላዕለ ቢጽከ ኢትጽዐል መነሂ እምሰብእ አላ ገሥጽ ወለባዕዳንሂ ጸሊ ወትሜህሮሙ ወአፍቅሮሙ ፈድፋደ እምነፍስከ።
\m ፮ ፤ ይቤ እንድርያስ ኦ ወልድየ ጒየይ እምኲሉ እኩይ ወጽላዕ ኲሎ እኩየ ወኢትኩን መዓትመ እስመ መዓት ይስሕብ ኀበ ቀትል እስመ መዓት ጋኔን እኩይ ውእቱ ወኢትኩን ቀናኤ ወኢቁጡዐ ቀትል እስመ ዝንቱ ያማስን ወያወርስ እከየ።
\m ፯ ፤ ይቤ ፊልጶስ ኦ ወልድየ ኢትኩን ፈታዌ እስመ ፍትወት ት ስሕብ ውስተ ዝሙት ወምድኅሬሁ ትሬስዮ ለብእሲ ሠሐቀ ወሥላቀ ለኲሉ እስመ ፍትወት ጋኔን ይእቲ መስሕት እስመ ሶበ የኀብር ጋኔነ መዓት ምስለ ጋኔነ ፍትወት እስመ ውእቱ ሐጉል ለዘይገብሮ ወሀበ ሀሎ መንፈስ ርኩስ ኃጢአት ውእቱ ለነፍስ ለእመ ረከበ ኀበ ይበውእ ንስቲተ እስመ ያርሕቦ ለውእቱ መካን ወያነሥእ ምስሌሁ ኲሉ መናፍስተ ርኩሳነ ወያበውእ ላዕለ ይእቲ ነፍስ ወኢየኀድጎ ለብእሲ ይትሌዐል ግሙራ ከመ ይርአይ ጽድቀ ለኀዲገ መዐትክሙኒ ቦቱ ዐቅም ከመ ታቁርሩ ወታስተድኅሩ መዓተክሙ ከመ ኢያውድቅሙ ውስተ ገቢረ እኩይ ወፈድፋደ መዓት ወፍትወት እኩይ ውእቱ ሶበ ይበብሩ ጉንዱየ መዋዕለ ዘእንበለ ይቁርር መዓቶሙ ይከውኑ አጋንንተ ሶበ ይቀኝሙ ለሰብእ አጋንንት ያውዕዩ ነፍሶሙ ወሶበ ያበጽሕዎ ለገቢረ ዓመፃ ይሣለቍኦ ወይትፌሥሁ ለሐጒለ ነፍሱ።
\m ፰ ፤ ይቤ ስምዖን ኦ ወልድየ ኢትኩን ነባቤ እኩይ ወኢልዑለ ዓይን እስመ በዝንቱ ይከውን ዝሙት።
\m ፱ ፤ ይቤ ያዕቆብ ኦ ወልድየ ኢትኩን ዘትብል በትእምርታት ወኢተጠያሬ በፆፍ እስመ ዝንቱ ኲሉ ይመርሕ ኀበ አምልኮ ጣዖት ወኢመዐንስበ ወኢረቃዬ ወኢእምሰብእ ወኀራዬ ሰዓታት ወኢኀራዬ ዕለታት ወኢረዓዬ ኮከብ ወኢመሠርየ ወኢእምነ ሰብአ ፋሳት ወኢትፍቱ ከመ ታእምሮሙ እስመ በዝንቱ ይከውን አምልኮ ጣዖት።
\m ፲ ፤ ይቤ ናትናኤል ኦ ወልድየ ኢትኩን ሐሳዌ እስመ ሐሰት ይወስድ ኀበ ስርቅ ወኢትኩን መፍቀሬ ወርቅ ወመፍቀሬ ተወድሶ በከንቱ እስመ ዝንቱ ኲሉ ይከውን ዘይስሕብ ኀበ ሰሪቅ።
\m ፲፩ ፤ ይቤ ይሁዳ ኦ ወልድየ ኢትኩን መንጐራጒሬ እስመ ነጐርጓር ይስሕቦ ለሰብእ ኀበ ፅርፈት ወኢትኩን ይከውን ክሕደት ኩን የዋሀ እስመ የዋሃን ይወርሱ መንግሥተ ሰማያት ኩን መስተሣህለ ወመሓሬ ሰላማዌ በንጹሕ ልብ እምኲሉ እኩይ ዘእንበለ ኃጢአት ኩን ትሑተ ወኄረ ወተዐቀብ በረዓድ እምቃል ዘሰማዕካሁ ኢትትዐበይ ወኢትረሲ ነፍሰከ ምስለ ዕቡያን አላ ምስለ ሰብእ ትሑታን ወጻድቃን ወኲሎ ዘይረክበከ ተወከፍ በአኰቴት ወአእምር ከመ አልቦ ዘይከውን ወኢምንተኒ ዘእንበለ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፲፪ ፤ ይቤ ቶማስ ኦ ወልድየ ለዘይነግስ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዘኮነ ለከ ምክንያተ ሕይወት ወወሀበከ ሕልቀተ ክብር አፍቅሮ ከመብንተ ዓይንከ ወተዘከሮ መዓልተ ወሌሊተ ወአክብሮ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* እስመ መካን ኀበ ይዘክሩ መለኮተ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ሀሎ ህየ ሐውፅ ኲሎ አሚረ እለ ተርፉ ቅዱሳነ ከመ ታዕርፍ ኀበ ቅዱሳን ይከውን ቅዱሰ።
\m ፲፫ ፤ ወአክብሮ በአምጣነ ኀይልከ ወእምነ ፃማከ ወግብረ እደዊከ ሀቦ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ረሰየከ ድልወ ትርከብ በኀቤሁ ሲሳየ መንፈሳዊተ ወሕይወት ዘለዓለም ወይደልወከ ፈድፋደ ከመ ተሀቦ ሲሳየ ኀላፌ ዘዝንቱ ዓለም ለዘይትቀነይ ይደልዎ ዐስቡ ኢትፍጽሞ ለብዕራይ በኀበ ምክያድ መኑ ዘይተክል ወይነ ወኢይበልዕ ፍሬሁ።
\m ፲፬ ፤ ይቤ ኪፋስ ኢትግበር ፍልጠተ አላ አስተዐርቅ ለእለ ተበዐሱ በሰላም ወፍታሕ በርትዕ ኢትንሣእ በገጸ ባዕል ላዕለ ኅጡእ እስመ ብዕል ኢይጸንእ በኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወኢታክብር ዕቡየ ወኢትሰአል ሎቱ መጽሐፈ አላ በኀቤሁ ዕሩየ ግበር ሎቱ ወኢትኩን ናፋቄ እንዘ ትጼሊ ወሐሊ ዘተመነይከ ወይፌጽም ለከ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፲፭ ፤ ወኢትኩን ዘትሔሊ እኩየ ሶበ ትስፍሕ እዴከ ወሶበ ትፌጽም ታገብእ ኀቤከ ለእመ ብከ ውስተ እዴከ ምንተኒ ዘወሀበከ ወተኀሥሥ መድኀኒትከ እምኀጢአትከ ወኢትኩን ዘ፪ኤ ልቡ ሶበ ጥኡብ ዘትረክብ ወአእምር መኑ ውእቱ ዘየዐሥየከ ወኢታስተኀፍሮ ለዘሰአለከ አላ ተካፈል ምስለ ጽኑሳን በኲሉ ወኢምንተኒ ወኢትበል ሊተ ለባሕቲትየ ነዋይየ ለእመ ኮንክሙ ሱቱፋነ በበይናቲክሙ በዘይማንስ እፎኬ በዘኢይማስን።
\m ፲፮ ፤ ይቤ በተርሎሜዎስ አስተበቊዐክሙ አኀውየ እንዘ ብክሙ መዋዕል ወአንትሙ ትክሉ ገቢረ ሠናይ ምስሌሁ ወኢታስትቱ ውሂበ እምዘ ብክመ ዘጥኡቡ እስመ ዕልተ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅሩብ ወየኀልፍ ኲሉ ዘያስተርኢ ወዘኅቡዕ ወይመጽእ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዕሤቱ ምስሌሁ ኩኑ ገባርያነ ሕግ ለርእስክሙ ወኩኑ መምህራነ ለካልዓሊክሙ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* መሀረክሙ እቀቡ ዘተመሀርክሙ ወኢትወስኩ ላዕሌሁ ወኢታንትጉ እምኔሁ ይቤ ጴጥሮስ ኦ አኀው መጻሕፍት ይሜህራክሙ በእንተ ዘተርፈ ትእዛዝ።
\s2 ምዕራፍ ፻፪፮
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ እመጽሐፈ ቅዱስ ጳውሎስ ሐዋርያ ልሳነ ዕፍረት ዘንተ እብል ወአሰምዕ በእግዚእነ በእንቲአክሙ ከመ ኢትሑረ እንከ ከመ አሕዛብ እለ የሐውሩ በሙስና ልቦሙ ወጽሉም ሕሊናሆሙ ወነኪራን እምሕይወተ \bd እግዚአብሔር\bd* በዕበዶሙ ወበጽላሌ ልቦሙ ቅቡጻን እለ መጠው ርእሶሙ ለሕርትምና ወለኲሉ ምግባር ርኩስ ወለምርዓት።
\m ፪ ፤ ወአንትሙሰ አኮ ከማሁ ዘተምህርክምዎ ለ\bd ክርስቶስ\bd* እምሰ አማነ ትሰምዕዎ ወትትሜሀሩ በኀቤሁ ጽድቀ እስመ ጽድቅ ውእቱ በ\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አዕትቱ እምኔክሙ ግዕዘክሙ ዘትካት እብል በእንተ ብሉይ ብእሲ ዘይማስን በፍትወተ ስሒት። ሮሜ ፮፡፮ና፰ ፲፫። ኦላ ፫፡፱።
\m ፫ ፤ ሐድሱ መንፈሰ ልብክሙ ወልበስዎ ለሐዲስ ብእሲ ዘመጽአ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* በጽድቅ ወበርትዕ ወበየውሃት ወበእንተዝ ግድፍዎ ለሐሰት ወተናገሩ ጽድቅ ኲልክሙ አሐዱ ምስለ ካልኡ እስመ አሐዱ አባል ንሕነ ተምዑ ወኢተአብሱ ወዘእንበለ ይዕርብ ፀሐይ አቁርሩ መዐተክሙ። ዘፍ ፩፡፳፮ና ፳፯። መዝ ፬፡፭። ያዕ ፩፡፲፱-፳።
\m ፬ ፤ ወኢተሀብዎ ፍኖተ ለሰይጣን ዘይሰርቅኒ ኢይስርቅ እንከ ለይትገበር ወይጻሙ በእደዊሁ ለሠናይ በዘይረድኦ ለጽኑሰ ኲሉ ነገር ሕሱም ኢይጻእ እምአፉክሙ ዘእንበለ ሠናይ በዘይትሐነጽ ትካዝክሙ ከመ ይርከቡ ሞገሰ እለ ይሰምዑክሙ። ፩ ተሰ ፬፡፲፩። ቆላ ፬፡፮።
\m ፭ ፤ ወኢታምዕዕዎ ለመንፈስ ቅዱስ ዘቦቱ ዐተቡክሙ በዕለተ መድኃኒት ኲሎ መሪረ ወኲሎ መዐተ ወኲሎ ቁጥዓ ወገዓረ ወኲሎ ጽርፈተ አዕትቱ ምስለ ኲሉ እኩይ። ኢሳ ፷፫፡፲። ቆላ ፫፡፰።
\m ፮ ፤ ወኩኑ መሓርያነ ለቢጽክሙ ወተጸገወ በበይናቲክሙ ወመሐሩ ወስረዩ በከመ ሰረየለክሙ \bd እግዚአብሔር\bd* በ\bd ክርስቶስ\bd*። ማቴ ፲፰፡፴፫-፴፭። ቆላ ፫፡፲፫።
\m ፯ ፤ ተመሰሉ \bd በእግዚአብሔር\bd* ከመ ውሉድ ፍቁራን ወሑሩ በተፋቅሮ በከመ አፍቀረክሙ \bd ክርስቶስ\bd* ወመጠወ ርእሶ በእንቲአክሙ መሥዋዕተ ወቁርባነ \bd ለእግዚአብሔር\bd* መዓዛ ሠናየ። ማር ፲፪፡፴፩። ዕብ ፲፡፲።
\m ፰ ፤ ወዝሙትሰ ወኲሉ ርኲስ ወትዕግልት ኢይሰማዕ በላዕሌክሙ በከመ ኢይደልዎሙ ለቅዱሳን ነገረ ከንቱ ወነገረ ሐሰት ወነገረ ኀፍረት ወነገረ እበድ ወሥላቅ ዘኢይደሉ ለገቢር እንበለ ዳእሙ አዕኲቶ ዘንተ አእምሩ ወጠይቁ ከመ ኲሉ ዘማዊ ወርኩስ ወመስተዓግል ወዘያጣዑ አልቦ መክፈልት ውስተ መግሥተ \bd ክርስቶስ\bd* \bd ዘእግዚአብሔር\bd*። ፩ ቆሮ ፮፡፱ ፲፩።
\m ፱ ፤ አልቦ ዘያስሕተክሙ በነገር ከንቱ ዘበእንቲአሁ ይመጽእ መዐተ \bd እግዚአብሔር\bd* ላዕለ ውሉደ ዐላውያን ኢትትመሰልዎሙኬ እስመ ትካት ጽልመት አንትሙ ወይእሴሰ ብርሃነ ኮንክሙ በእግዚእነ ከመ ውሉደ ብርሃን ሑረ እስመ ፍሬሁ ለብርሃን ኲሉ ምግባረ ሠናይ ጽድቅ ወርትዕ። ፩ ጴጥ ፪፡፱። ሉቃ ፲፮፡፰። ዮሐ ፲፪፡፴፮።
\m ፲ ፤ አመክሩ ዘያሠምሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወኢጥሁሩ ምስለ እለ አልቦሙ ፍሬ ምግባር ወጽልመት ኲለንታሆሙ ወዓዲ ገሥጽዎሙ እስመ ዘበጽሚት ይገብሩ ሐፍረት ለነጊር ወዘሰ ክሡት ውስተ ብርሃን ውእቱ። ሮሜ ፩፡፳፬-፳፰። ዮሐ ፫፡፳-፳፪።
\m ፲፩ ፤ እስመ ይቤ ንቃህ ዘትነውም ወንሥእ እሙታን ወያበርህ ለከ \bd ክርስቶስ\bd* ዑቁ አኀዊነ ጥዩቀ በዓይ ግዕዝ ተሐውሩ ከመ ጠቢባን ወአኮ ከመ አብዳን እንዘ ታናሐስይዎ ለዝ ዓለም እስመ እኩይ መዋዕሊሁ በእንተ ዝንቱ ኢትኩኑ አብዳነ አላ ሐልዩ ፈቃደ \bd እግዚአብሔር\bd*። ኢሳ ፰፡፩። ቆላ ፬፡፭።
\m ፲፪ ፤ ወኢት ስክሩ ወይነ እስመ ምርዓት ውእቱ ወይከልዕ ርትዐ ውእቱ አላ ኩኑ ፍጹማነ በመንፈሰ ቅዱስ ወአንብቡ መዝሙረ ወስብሐተ ወማኅሌተ ቅድሳት ሰብሑ ወዘምሩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በልብክሙ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አዕኲትዎ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ በእንቲአሁ። መዝ ፴፫፡ (፴፪)፡፪ና ፫። ቆላ ፫፡፲፮።
\m ፲፫ ፤ ወአትሕቱ ርእሰክሙ ለቢጽክሙ በፍርሃተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአንስትኒ ይትአዘዛ ለአምታቲሆን ከመ ዘለእግዚእነ እስመ ብእሲ ርእሳ ለብእሲት ከመ \bd ክርስቶስ\bd* ርእሳ ለቤተ ክርስቲያን ወመድኅነ ሥጋሃ ውእቱ ከመ ቤተ ክርስቲያን ትትኤዘዝ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ከማሁ አንስትኒ ይትአዘዛ በኲሉ ዕደውኒ ያፍቅሩ አንስቲያሆሙ ከመ \bd ክርስቶስ\bd* አፍቀራ ለቤተ ክርስቲያን ወመጠወ ርእሶ በእንቲአሃ ከመ ይቀድሳ ወያንጽሓ በጥምቀተ ማይ በቃሉ ወከመ ይረስያ ክብርተ ወያዕርጉ ሎቱ ስብሓተ ከመ ኢይርከብ በላዕሌሆሙ ርሽሀተ ወጥልቀተ ዘከመዝ ከመ ትኩን ንጽሕተ ወቅድስተ። ዘፍ ፫፡፲፮። ፩ ጴጥ ፫፡፩። ቆላ ፫፡፲፰።
\m ፲፬ ፤ ከማሁዕደውኒ ያፍቅሩ አንስቲሆሙ ከመ ነፍሶሙ ዘአፍቀረ ብእሲቶ ርእሶ አፍቀረ ወአልቦ ዘይክል ጸሊዓ ሥጋሁ ግሙራ አላ ሴስዩ ወተማኅፀኑ በከመ \bd ክርስቶስ\bd* ለቤተ ክርስቲያን እስመ አባለ ሥጋሁ ንሕነ ወበእንተዝ የኀድግ ብእሲ አባሁ ወእሞ ወይተልዎ ለብእሲቱ ወይከውኑ ክልኤሆሙ አሐደ ሥጋ ዐቢይ ምሥጢር ውእቱ ዝ ቤተ ክርስቲያኑ ወባሕቱ አንትሙኒ ከማሁ ኲልክሙ አፍቅሩ አንስቲያክሙ ወብእሲትኒ ካማሁ ትፍርሆ ለምታ። ዘፍ ፪፡፳፬። ማቴ ፲፱፡፭። ፩ ቆሮ ፯፡፲፭።
\m ፲፭ ፤ ወውሉድኒ ተአዘዙ ለአዝማዲክሙ በእግዚእነ እስመ ጽድቅ ውእቱ ዝንቱ ወቀዳሚ ትእዛዝ ዘአሰፈወ በውስተ ኦሪት አክብር አባከ ወእመከ ከመ ይኩንከ ጽድቀ ወሠናየ ወይኑኅ መዋዕሊከ በዲበ ምድር አበውኒ ኢታስተቈጥዑ ውሉደክሙ ሕጽኑ በተግሣጸ \bd እግዚአብሔር\bd* ወበአእምሮ። ዘፀአ ፳፡፲፪። ቆላ ፫፡፩። መዝ ፸፰ ፡(፸፯)፡፬።
\m ፲፮ ፤ ነባሪነ ተአዘዙ ለአጋእዝትክሙ እለ ይኳንክሙ ሥጋክሙ በፍርሀት ወበረዓዲ ወበልብ ስፉሕ ከመ ዘለ \bd ክርስቶስ\bd* ወአኮ ከመ ዘያደሉ ለዐይነ ሰብእ ከመ አግብርተ \bd ክርስቶስ\bd* እንዘ ትገብሩ ፈቃዶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በኲሉ ነፍስክሙ በሕሊና ሠናይ ከመ ዘ\bd ለእግዚአብሔር\bd* ትትቀነዩ ወአኮ ከመ ዘለሰብእ ተአምሩ ከመ ኲሉ ዘገብረ ሠናየ ይትዐሠይ በኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* እመኒ ነባሪ ወእመኒ አግዓዚ ወአጋዕዝትኒ ዕሩየ ግበሩ ሎሙ አበሳሆሙ ተአምሩ ከመ ለክሙ እግዚእ በሰማያት ዘኢያደሉ ለገፀ። ቲቶ ፪፡፱። ፩ ጴጥ ፪፡፲፰። ፪ ቆሮ ፭፡፲። ቈላ ፬፡፩።
\m ፲፯ ፤ አኃዊነ ጽንዑ \bd በእግዚአብሔር\bd* ወበጽንዐ ኀይሉ ወልበሱ ወልታ \bd እግዚአብሔር\bd* በዘትክሉ ተቃውሞቶ ለመናኝተ ሰይጣን እስመ ቀትልክሙኒ ኢኮነ ምስለ ዘሥጋ ወደም ዘእንበለ  መኳንንት እለ ይመልኩ ዓለመ ጽልመት ወአጋንንት መናፍስት ርኲሳን መትሕተ ሰማይ ወበእንተዝ ንሥኡ ንዋየ ሐቅሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ከመ ትክሀሉ ተቃውሞታ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ከመ ትክሀሉ ኲሎ ገቢረ ወቁመ እንከ ቀኒተክሙ ሐቌክሙ በጽድቅ ወልበሱ ወልታ ኅጺን ተስዒነክሙ ኀይለ ወንጌል ዘበሰላም። ሉቃ ፲፪፡ ፴፭። ፩ ጴጥ ፩፡፲፫። ኢሳ ፶፱፡፲፪።
\m ፲፰ ፤ ወምስለዝ ኲሉ ንሥኡ ነዋየ ሐቅል ዘሃይማኖት በእደዊክሙ በዘትክሉ አጥፍዖተ ኲሉ አሕጸሁ ለእኩይ ርሱን ወንሥኡ ጌራ መድኃኒትክሙ ወሰይፈ ዘመንፈስ ቅዱስ ዘውእቱ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* በኲሉ ጸሎት ወስእለት እንዘ ትጼልዩ በኲሉ ጊዜ በመንፈስ ቅዱስ ወምስሌሁ ትግሁ ወተጸመዱ በጸሎት በእንተ ኲሉ ቅዱሳን።
\s2 ምዕራፍ ፻፳፯
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ እመጽሐፈ ያእቆብ ሐዋርያ እኁሁ ለእግዚእነ እምአይቴ ለክሙ ጸበ ወቀትል አኮኑ እምዝየ እምአፍቅሮ ዝሙት ዘይትገብር እምውስተ አንጒዕክሙ ተፈትዉሂ ወኢትረክቡ ትትቃተሉሂ ወትትቃንዑሂ ወኢትክሉ ረኪበ።
\m ፪ ፤ ትትበዐሱሂ ወትጸብዑሂ ወኢትረክቡ እስመ ኢት ስእሉ።
\m ፫ ፤ ት ስእሉሂ ወኢይሁቡክሙ እስመ ለእኩይ ት ስብእሉ ለዝሙትክሙ ከመ ተሀቡ። መዝ ፲፫፡ (፲፳)፡፵፪።
\m ፬ ፤ ኦ ዘማውያን ኢተእምሩኑ ከመ ፍቁሩ ለዝ ዓለም ጸላዒሁ ውእቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እስመ ዘአፍቀሮ ወዘአብደሮ ለዝ ዓለም ፀላዒሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ይከውን። ፩ ዮሐ ፪፡፲፭። ሮሜ ፰፡፯።
\m ፭ ፤ ወሚመ ይመስለክሙኑ ዘሐሰተ ይብል መጽሐፍ በእንተ ትቃንዖ ከመ እንተ ተዐቢ ሞገሰ የሀብክሙ እግዚእነ።
\m ፮ ፤ በእንተዝ ይቤ ለዕቡያን ያኀሥሮሙ ወለእለሰ ያቴሕቱ ርእሶሙ ይሁቦሙ ሞገሰ። ኢዮ ፳፪፡፳፱። ማቴ ፳፫፡፲፪።
\m ፯ ፤ ኦሆ በልዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወእንብየ በልዎ ለጋኔን ወይጐይይ እምኔክሙ። ኤፌ ፯፡፲፪።
\m ፰ ፤ ቅረብዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወይቀርበክሙ አንጽሑ ልበክሙ ኃጢአን ወአንጽሑ እደዊክሙ እለ ትናፍቁ። ዘካ ፩፡፫። ኢሳ ፩፡፲፮።
\m ፱ ፤ ግነዩ ወላህዉ ወብክዩ ወለሰሐቅክሙኒ ሚጥዎ ውስተ ላህ ወለትፍሥሕትክሙኒ ውስተ ትካዝ አግብእዎ።
\m ፲ ፤ አትሕቱ ርእሰክሙ ወያሌዕለክሙ \bd እግዚአብሔር\bd*። ፩ ጴጥ ፭፡፮።
\m ፲፩ ፤ ወኢትትሐመዩ በበይናቲክሙ አኃዊነ እስመ ዘሐመዮ ለካልዑ ሐመዮ ለሕገ \bd እግዚአብሔር\bd* ወእመሰ ሕጎ ትግዕዝ ኢኮንከ ገባሬ ሕግ ወኮንከ አንተ ገዐዚሃ ለሕግ። መዝ ፲፭፡ (፲፬)፡፫። ፩ ጴጥ ፪፡፩።
\m ፲፪ ፤ እስመ ፩ዱ ውእቱ ወሀቢሃ ለሕግ ወመኰንና ለሕግ ዘውእቱ ይክል አማስኖሂ ወአድኅኖሂ አንተኬ ምንትኑ ዘትግዕዝ ቢጸከ ወዘተሐምዮ ላካልዕከ። ማቴ ፯፡፩።
\m ፲፫ ፤ ከመ እለ ይብሉ ዮም አው ጌሠመ ነሐውር ውስተ እንታክቲ ሀገር ወንነብር ውስቴታ ሕዳጠ ዓመተ ወንትጌበር ውስቴታ ወንረብሕ ወኢያአምሩ ዘይከውን ጌሠመ።
\m ፲፬ ፤ ምንትኑመ ሕይወትክሙ አኮኑ ከመ ጢስ ዘለምዕር ያስተርኢ ወእምዝ ይማስን። 
\m ፲፭ ፤ ዘእምንቤሉ እመ ሠምረ \bd እግዚአብሔር\bd* ወሐየውነ ንገብር ዘንተ አው ዝከተ። 
\m ፲፮ ፤ ወይእዜሰ ትትሜክሙ በምግባሪክሙ ኲላ ትምክሕት እንተ ከመዝ እኪት ይእቲ።
\m ፲፯ ፤ ወዘሰ የአምር ገቢረ ሠናይት ወኢይገብራ ሓጢአተ ተከውኖ። ሉቃ ፲፪፡ ፵።
\m ፲፰ ፤ ንዑ ይእዜኒ አብዕልት ብክዩ እንዘ ትግዕሩ ላዕለ ሕርትናክሙ እንተ ሀለወት ትምጻእክሙ።
\m ፲፱ ፤ ብዕልክሙኒ ነቅዘ ወአልባሲክሙኒ ቆንቆነ ወርቅክሙኒ ወቡኡክሙኒ ዥህለ ወዛሕሉኒ ይዛለፈክሙ ወስምዓ ይከውን በላዕሌክሙ ወይበልዖ ለሥጋክሙ ከመ እሳት በእንተ ዘገበርክሙ ለደኃሪ መዋዕል።
\m ፳ ፤ ናሁ ዐስቦሙ ለገባር ለእለ ሐረስዋ ለምዽርክሙ ወሄድክምዎሙ የዐወይው ወገዓሮሙ ለዐጸድ ቦአ ውስተ እዘኒሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ጸባዖት ወበጽሐ። ዘዳግ ፳፬፡ ፲፬ና ፲፭።
\m ፳፩ ፤ ፈጋዕክሙ ላዕለ ምድር ወአስተትክሙ ወተደለውክሙ ወአስባሕክሙ ልበክሙ ከመ ዘያሰብሕ ላህመ ለዕለተ ጥብሐት።
\m ፳፪ ፤ወተዐደውክሙ ወቀተልክምዎ ለታድቅ ዘእንበለ ይትቃወምክሙ ወኦሆ ይብልውክሙ ተዐገሡ እንከ አኃዊነ እስከ ደኃሪት ዕለት አመ ይመጽእ እግዚእክሙ ከመ ሐረሳዊ ይሰንሕ ፍሬሃ ለምድር ክብርት ወይትዔገሣ ሠርከ ወነግሀ እስከ ጸዊ ወትፈሪ ወትትዐጸድ።
\m ፳፫ ፤ ተዐገሡኬ አንትሙኒ ወአጽንዑ ልበክሙ እስመ ቀርበት ምጽአቱ ለእግዚእክሙ ከመ ትትፈሥሑ ወኢትግዐሩ አኃዊነ ፍዲበ ቢጽክሙ ከመ ኢትትኰነኑ እስመ ናሁ መኰንን ኀበ መድረክ ኆኅትክሙ በጽሐ ወይጸንሕ።
\m ፳፬ ፤ አርአያሃሰ ለትዕግሥትክሙ ብክሙ ነቢያት እለ ተነበዩ ወተናገርይ በቃሉ ለእግዚአብሔ ናሁ ናስተበጽዖሙ ለእለ ተዐገሡ ሰማዕክሙ እንከ ትዕግሥቶ ለኢዮብ ዘገብረ ወፈጸመ ሎቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ወርኢክሙ ከመ ብዙሕ ምሕረቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወመስተሣህል ውእቱ።
\m ፳፭ ፤ ወእምኲሉሰ ዘይቀድም አሓዊነ ኢትምሐሉ ኢበሰማይ ወኢበምድር ወኢበካልዕ መሐላ ወኢበዘኮነ መሐላ ግሙራ ወኢበምንተኒ አላ ፩ደ ይኩን ቃልክሙ እመሂ እወ እወ ወእመኒ አልቦ አልቦ ከመ ኢትትኰነኑ ወኢትባኡ ውስተ ደይን።
\m ፳፮ ፤ እመቦ ዘይቴክዝ ለይጸሊ ወእመቦ ዘይትፌሣሕ ለይዘምር ወእመቦ ዘይደዊ ለይጸውዕ ቀሳውተ እለ ቤተ ክርስቲያን ወይጼልዩ ላዕሌሁ ቀቢዖሙ ቅብዐ ጸሎት በስሙ ለእግዚእነ።
\m ፳፯ ፤ ወጸሎተ ሃይማኖት ያሐይዎ ለድውይ ወያነሥኦ \bd እግዚአብሔር\bd* ወእመኒ ቦቱ ኃጢአት ይጥሐደግ ሎቱ።
\m ፳፰ ፤ ተአመኑ በበይናቲክሙ ኃጢአተክሙ ወጸልዩ ላዕለ ቢጸክሙ ከመ ጥህየው ብዙኀ ትረድእ ጸሎተ ጻድቅ ትክል ወታሠልጥ።
\m ፳፱ ፤ ኤልያስ ዘከማነ ሰብእ ውእቱ ወዘከመ ነሐምም የሐምም ወጸሎተ ጸለየ ከመ ኢይዝንም ዝናም ዲበ ምድር ወኢዘንመ ፫ተ ዓመተ ወ፮ተ አውራኅ። ፩ ነገ ፲፯፡፩። ሉቃ ፬፡፳፭።
\m ፴ ፤ ወካዕበ ጸለየ ከመ ይዝንም ዝናም ወወሀበ ዝናሞ ሰማይ ወምድርኒ ወሀብት ፍሬሃ። ፩  ነገ ፩፰፡፵፪።
\m ፴፩ ፤ አኃዊነ እመቦ ዘስሕተ እምፍኖተ ጽድቅ እምኔክሙ ወእመቦ ዘሜጦ እምጌጋዩ ለያእምር እንከ ዘሜጦ ለኃጥእ ጊጉይ ሶበ ተሐጉለ እምነ ሞት ወከደኖን ለብዙሓት ኃጣውኢሁ።
\s2 ምዕራፍ ፻፳፰
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ እመጽሐፈ ግብሮሙ ለሐዋርያ ንጽሓን ወሀሎ ፩ዱ ብእሲ ዘሀገረ ቂሣርያ ዘስሙ ቆርኔሌዎስ ወሃቢ ውእቱ ለሕዝብ ሠጲራ እንተ ይብልዋ ኢጣሊቄ ጻድቅ ወፈራሄ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስለ ኲሉ ሰአ ቤቱ ወይገብር ምጽዋተ ብዙኀ ለሕዝብ ወይጼሊ ወትረ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd*። ዳን ፬፡፳፱።
\m ፪ ፤ ወአስተርአዮ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ክሡተ ጊዜ ተሡዓት ሰዐት መዐልት ወቦአ ኀቤሁ ወይቤሎ ቆርኔሌዎስ ወነጸረ ወፈርሀ ወይቤሎ ምንተ ትብል እግዚኦ ወይቤሎ ጸሎትከ ወምጽዋትከ ዐርገ ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* ለተዝካርከ ወይእዜኒ ፈኑ ዕደወ ይጸወዎ ለከ ለስምዖን ጴጥሮስ ዘሀገረ ኢዮጴ ዘየኀድር ቤተ ስምዖን ሰፋዩኢ ዘመንገለ ናሕር ወውእቱ ይነግረከ ዘሀለወከ ትግበር።
\m ፫ ፤ ወኀሊፎ መልአከ ዘተናገሮ መጸውዐ ፪ተ እምወዐልያኒሁ ወ፩ደ ሐራ ሔራ እምጸማዱ ወነገሮሙ ኲሎ ወለአኮሙ ሀገረ ኢዮጴ።
\m ፬ ፤ ወበሳኒታ እንዘ የሐውሩ በጽሑ ኢዮጴ ኀበ አንቀጸ ሀገር ወጴጥሮስኒ ዐርገ ናሕሰ ይጸሊ ጊዜ ቀትር እስመ ርኅበ ወፈቀደ ይምሳህ ወእንዘ ያስተርዳልዉ ሎቱ መጽአ ላዕሌሁ ድንጋፄ።
\m ፭ ፤ ወርእየ ሰማየ ርኍእ ወይወርድ ከመ ዘሞጣሕት ዐቢይ ዲበ ምድር ወእኁዝ በ፬ተ ጽነፊሁ ወቦ ውስቴቱ ኲሉ እንሣ ወአርዌ ገዳም ወአዕዋፈ ሰማይ ወነበቦ ቃል ወይቤሎ ኦ ጴጥሮስ ተንሥእሕርድ ወብላዕ።
\m ፮ ፤ ወይቤሎ ጴጥሮስ ሐሰ ሊተ እግዚኦ ግሙራ ኢቦአ ርኲስ ውስተ አፋየ ወኢበላዕኩ ዘኢኮነ ንጹሐ ወነበቦ ዳግመ ወይቤሎ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* አስተናጽሐ አንተ ኢታስተራኲስ።
\m ፯ ፤ ወከመዝ ይቤሎ ሥልሰ ወኲሉ ተመይጠ ውስተ ሰማይ ወእንዘ ይሔሊ ጴጥሮስ ምንት ውእቱ ሰማይ ወእንዘ ይሔሊ ጴጥሮስ ምንት ውእቱ ዘአስተርአዮ ወበጽሑ ዕደው እለ ተፈነዉ እምኀበ ቆርኔሎዎስ ወቆሙ ኀበ ዴዴ ወሐተቱ ቤተ ስምዖን ወጸውኡ ለእመሁ ስምዖን ዘጸምየ ጴጥሮስ በህየ የኀድር።
\m ፰ ፤ ወእንዘ ይሔሊ ጴጥሮስ በእንተ ዘአስተርአዮ ይቤሎ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ናሁ ሠለስቱ ዕደው የኀሡከ ወተንሥእ ወረደ ወሑር ምስሌሆሙ እንዘ ኢትናፍቅ ወኢምንተኒ እስመ አነ ፈነውክዎሙ።
\m ፱ ፤ ወወረደ ጴጥሮስ ኀበ እሙንቱ ዕደው ወይቤሎሙ ነየ አነ ዘተኀሥሡኒ ለምንት መጽእክሙ ወይቤልዎ እሙንቱ ቆሮኔሌዎስ ሀቢ ብእሲ ጻድቅ ወፈራሄ \bd እግዚአብሔር\bd* ርአዮ መልአከ ቅዱስ ወይቤሎ ከመ ይጸውዕከ ውስተ ቤቱ ወይስማዕከ ዘትነግሮ።
\m ፲ ፤ ወጸውዖሙ ወአኅደሮሙ ውስተ ቤተ ወበሳኒታ ኆረ ምስሌሆሙ ወቦ እምቢጾሙ እምሀገረ ኢዮጴ እለ ሖረ ምስሌሆሙ ወበሳኒታ ቦአ ሀገረ ቂሣርያ ወሀሎ ቆሮኔሌዎስ ይጸንሖሙ ወጸሐውዓ አዝማዲሁ ወማኅፈሮ።
\m ፲፩ ፤ ወኦቦአ እንዘ ይትናገሩ ወረከበ ብዙኃነ ሰብአ እለ ይመጹ ወይቤሎሙ ጴጥሮስ ለሊክሙ ተአምሩ ከመ ኢይከውኖ ለ፩ዱ ብእሲ ለአይሁዳዊ ከመ ይሑር ወይባእ ኀበ ካልእ ሕዝብ።
\m ፲፫ ፤ ወሊተሰ አርአየኒ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ኢያስተራኲሶ ለሰብእ ወኢምንተኒ ለመኡሂ ወይእዜኒ ኢናፍቅሩየ መጻእኩ ኀቤክሙ በዘለአክሙ ሊተ እስከ ኢይድኡኒ ምንት ውእቱ ነገሩ በዘጸዋዕክሙኒ።
\m ፲፬ ፤ ወይቤሎ ቆርኔሌዎስ ረቡዕ ዮም እንዘ እጼሊ ጊዜ ተሡዓት ሰዐት በቤትየ አስተርአየኒ ብእሲ ይቀውም ቅድሜየ ወይለብስ ብርሃነ ወይቤለኒ ቆርኔሌዎስ ጸሎትከ ወምጽዋትከ ወይእዜኒ ለአከ ሀገረ ኢዮጴ ወይጸውዕዎ ለከ ለስምዖን ዘተሰምየ ጴጥሮስ ዘየኀድር ቤተ ስምዖን ሰፋዩኢ ዘመንገለ ባሕር ወይነ ህረከ ነገረ በዘተሐዩ ወሶቤሃ በእንቲአሁ ለአኩ ኀቤከ ሠናየ ገበርከ ዘመጻእከ ወይእዜኒ ናሁ ኲልነ ሀሎነ ቅድሜሀ ንግረነ ኲሎ ዘአዘዘከ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፲፭ ፤ ወከሠተ አፉሁ ፔጥሮስ ወይቤሎ አማነ ርኢኩ ከመ ኢያደሉ \bd እግዚአብሔር\bd* ለገጸ በኲሉ ሕዝብ አላ ዘፈርሆ ወገብረ ጽድቀ ዕሩይ ውእቱ በኀቤሁ። ፩ ሳሙ ፲፯፡፯። ሮሜ ፪፡፲፩።
\m ፲፮ ፤ ወፈነወ ቃሎ ለደቂቀ እሥራኤል ወዜነዎሙ ሰላመ በ\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዘውእቱ እግዚአእ ለኲሉ ተአምሩ ለሊክሙ ኲሉ ነገረ ዘኮነ በይሁዳ አኂዞ እምገሊላ እምድኅረ ጥምቀት ዘሰበከ ዮሐንስ በ\bd ኢየሱስ\bd* ዘእምናዝሬት ዘቀብዖ \bd እግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ\bd* ወኀይለ ውእቱ መጽአ ወረድኦሙ ለእለ ይትዔገሎሙ ሰይጣን እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌሁ። ኢሳ ፷፩፡፩።
\m ፲፯ ፤ ወንሕነ ኲልነ ሰማዕቱ በዘገብረ በይሁዳ ወበኢየሩሳሌም ወቀተልዎ ዲበ ዕፅ ሰቂሎሙ ወ\bd እግዚአብሔር\bd* አንሥኦ እሙታን በሣልስት ዕለት ወወሀቦ ያስተርኢ በውስተ ኲሉ አሕዛብ።
\m ፲፰ ፤ ወሤመነ \bd እግዚአብሔር\bd* ወረሰየነ ሰማዕቶ ወበላዕነ ወሰተይነ ምስሌሁ እምድኅረ ተንሥአ እሙታን ፵ዓ ዕለተ ወአዘዘነ ከመ ንንግር ወንስብከ ለአሕዛብ ከመ ውእቱ ዘተሠይመ እምኀበ እግዚአብሔ መኮንነ ሕያዋን ወሙታን ወኲሎሙ ነቢያት ሰማዕቱ ከመ በስመ ዚአሁ የኀድግ ሎሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ኃጢአቶሙ ለኲሎሙ እለ የአምኑ ቦቱ። ሚክ ፯፡፲፰።
\m ፲፱ ፤ ወእንዘ ይነግሮሙ ጴጥሮስ ዘንተ ነገረ ወረደ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ላዕለ ኲሎሙ እለ ሰምዑ ዘንተ ወደንገፁ ላዕለ ኲሎሙ እለ ውስተ ይሁዳ አይሁድ እለ መጽኡ ምስለ ጴጥሮስ  እስመ ዲበ አሕዛብኒ ወረደ ጸጋሁ ለመንፈስ ቅዱስ ወሰምዕዎሙ እንዘ ይነብቡ በነገረ በሐውርት ወይሴብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd*
\m ፳ ፤ ወይቤ ጴጥሮስ መኑ እንከ ይከልዖሙ ከመ ኢይጠመቁ በስመ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እምድኅረ ነሥኡ መንፈሰ ቅዱሰ ከማነ ወአዘዞሙ ከመ ይጠመቁ በስመ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*።
\s2 ምዕራፍ ፻፳፱
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ እምኦሪተ ሙሴ ወውእቱ ፲ቱ ቃላት ዘጸሐፈ እግዚእነ በእደዊሁ ውስተ ጽላተ ዕብን ወወሀቦ ለሙሴ ገብሩ በደብረ ሲና 
\m ፪ ፤ ወነበበ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘንተ ኲሎ ቃላተ ወይቤ አነ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክከ ዘአውፃእኩከ እምድረ ግብጽ እምቤተ ምቅናይ ቀዳሚ ትእዛዝ ኢታምልክ ካልአ አምላከ ዘእንበሌየ።
\m ፫ ፤ ዳግም ትእዛዝ ኢትግበር ለከ አምላከ ከመ ዘበውስተ ሰማይ በላዕሉ ወከመ ዘበውስተ ምድር በታሕቱ ወኢበውስተ ማያት በታሕቲሃ ለምድር ኢጽግድ ሎሙ ወኢታምልኮሙ እስመ አነ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክከ አምላክ ቀናዒ ዘእፈዲ ኃጢአተ አበው ላዕለ ውሉድ እስከ ሥላ ወራብዕ ትውልድ ለእለ ይጸልዑኒ ወእገብር ሎሙ ምሕረተ እስከ ፲ቱ ፻፩ ትውልድ ለእለ ያፈቅሩኒ ወየዐቅቡ ትእዛዝየ።
\m ፬ ፤ ሣልስ ትእዛዝ ኢትጸውዕ ስመ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክከ ወኢትመሐል በሐሰት እስመ ኢያነጽሖ \bd እግዚአብሔር\bd* ለዘያነሥእ ስሞ በሐሰት።
\m ፭ ፤ ራብዕ ትእዛዝ ተዘከር ዕለተ ሰንበት ወአጽድቆታ ሰዱሰ ዕለተ ተገበር ተግባረከ ወኲሎ ዘተአዘዝከ ወበዕለት ሳብዕት ሰንበቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክከ ኢትግበር ባቲ ወኢምንተኒ ግብረ ኢአንተ ወኢወልድከ ወኢወለትከ ወኢገብርከ ወኢአመትከ ወኢብዕ ራይከ ወኢአድግከ ወኢኲሎሙ እንሣከ ወፈለሲ ዘይነብር ኀቤከ እስመ በሰዱስ ዕለት ገብረ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰማየ ወምድረ ወባሕረ ወኲሎ ዘውስቴቶሙ ወአዕረፈ አመ ሳብዕት ዕለት።
\m ፮ ፤ ወበበይነዝ ባረከ \bd እግዚአብሔር\bd* ለዕለት ሳብዕት ወአጽደቃ ኀምስ ትእዛዝ አክብር አባከ ወእመከ ከመ ይኩንከ ጽድቀ ወይኑኅ መዋዕሊከ በውስተ ምድር ዘወሀበከ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክከ።
\m ፯ ፤ ሳድስ ትእዛዝ ኢትቀትል ሳብዕ ትእዛዝ ኢፀሙ ሳምን ትእዛዝ ኢት ስርቅ ታስዕ ትእዛዝ ኢጽማዕ ላዕከ ቢጽከ ስምዐ በሐሰት።
\m ፰ ፤ ዐሥር ትእዛዝ ኢትፍቱ ብእሲተ ካልእከ ኢቤቶ ወኢገራህቶ ወኢገብሮ ወኢአመቶ ወኢላህሞ ወኢብዕራዮ ወኢኲሎ ዘውስተ እንሣሁ ወዘአጥረዮ አጥረዮ ቢጽከ ወኲሉ ሕዝብ ይሬኢ ቃለ ወብርሃነ ዘለጳስ ዋቃለ ዘመጥቅዕ ወደብሩ ይጠይስ ወፈሪሆ ኲሎ ሕዝብ ቆመ ርሑቀ፣
\s2 ምዕራፍ ፻፴
\m ፩ ፤ እምቃለ ዳዊት ነቢይ ብፁዓን እለ ተኀድገ ሎሙ ኃጢአቶሙ ወእለ ኢሐሰበ ሎሙ ኃጢአቶሙ ወጌጋዮሙ ብእሲ ዘኢኈለቈ ሎቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ኃጢአቶ።
\m ፪ ፤ ብፁዓን ኲሎሙ እለ ይነብሩ ውስተ ቤትከ ወለዓለመ ዓለም ይሴብሑከ ብጹዕ ብእሲ ዘእምሐቤከ ረድኤቱ እግዚኦ ብፁዓን እለ ንጹሓን በፍኖቶሙ ወእለ የሐውሩ በሕገ \bd እግዚአብሔር\bd* ብጹዓን እለ የሐሥሡ ስምዖ።
\s2 ምዕራፍ ፻፴፩
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ እምወንጌል ቅዱስ ዘዜነወ ማቴዎስ ሐዋርያ ወአመ ይመጽእ ወልደ ዕጓለ እመሕያው በስብሐቲሁ ወኲሎሙ መላእክቲሁ ምስሌሁ አሜሃ ይነብር ዲበ መንበረ ስብሐቲሁ።
\m ፪ ፤ ወያስተጋብኦሙ ለኲሎሙ አሕዛብ ቅድሜሁ ወይፈልጦሙ ዘዚአሆሙ ከመ እንተ ይፈልጥ ኖላዊ አባግዐ እምአጣሊ ወያቀው ሞሙ ለአባግዕ በየማኑ ወለአጣሊ በጸጋሙ።
\m ፫ ፤ አሜሃ ይብሎሙ ንጉሥ ለእለ በየማኑ ንኡ ኀቤየ ቡሩካኑ ለአቡየ ትረሱ መንግሥተ ሰማያት ዘድልው ለክሙ እምቅድመ ይትፈጠር ዓለም ስመ ርኅብኩ ወአብላ ዕክሙኒ ጸማዕኩ ወአስተይክሙኒ ነግደ ኮንኩ ወተወከፍክሙኒ ዐረቁ ወአልበስከሙኒ ደወይከ ወሐወጽክሙኒ ተሞቃሕኩ ወመጻእክሙ ኀቤየ።
\m ፬ ፤ አሜሃ ያወሥእዎ ጻድቃን ወይቤሉ እግዚኦ ማእዜኑ ርኢማከ ርኁበከ ወአብላዕናከ ጽሙ አከ ወአስተይናከ ወማእዜ ርኢናከ ነግደከ ወትወወከፍናከ አው ዕሩቀከ ወአልበስናከ ማእዜ ርኢናከ ድውየከ ወሐወጽናከ አው ሙቁሐከ ወመጻእነ ኀቢኡእከ ወነበብናከ ወእምዝ ያወሥኦሙ ንጉሥ ወይብሎሙ አማን እብለክሙ ዘበገርክሙ ለ፩ዱ እምእሉ ንኡሳን ሊተ ገበርክሙ።
\m ፭ ፤ አሜሃ ይብሎሙ ለእለ በጸጋሙ ሑሩ እምኔየ ርጉማን ውስተ እሳት ዘለዓለም ዘድልው ለሰይጣን ወለመላእክቲሁ።
\m ፮ ፤ እስመ ርኀብኩ ወኢያብላዕክሙኒ ጸማዕኩ ወኢይቃስተይክሙኒ ንግደ ኮንኩ ወኢተወከፍከሙኒ ዐረቁ ወኢያልበስክሙኒ ደወይኩ ወኢሐወጽክክሙኒ ተሞቃሕኩ ወኢመጻእክሙ ኀቤየ ወኢነበብክሙኒ።
\m ፯ ፤ አሜሃ ያወሥኡ ወይብሉ እግዚኦ ማእዜኑ ርኢናከ ርኁበከ አው ጽሙዓከ አው ነግደከ አው ዕሩቀከ አው ሙቁሐከ አው ደውየከ ወኢተልእክናከ አሜሃ ያወሥኦሙ ወይብሎሙ አማን እብለክሙ ዘኢገበርክሙ ለ፩ዱ እምእሉ ንኡሳን ሊተ ኢገበርክሙ።
\m ፰ ፤ ወየሐውሩ እሉ ውስተ ኲነኔ ዘለአለም ወታድቃንሰ ውስተ ሕይወት ዘለዓለም።
\m ፱ ፤ ዛቲ ይእቲ ትእዛት ዘሃይማኖት እንተ አቅደምነ ወታሐፍናከ ወእመ ገበርከ ዘንተ ትእዛዘ ወዐቀብከ ትእዛዝ ሃይማኖት አማን አንተ ትከውን ረድኦ \bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘሎቱ ስብሐት ወክብር ምስለ አቡሁ ኄር ወመንፈስ ቅዱስ ማሕየዊ ክብር ወስብሐት ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለአለመ ዓለም አሜን ወአሜን ለይኩን ለይኩን።
\m ፲ ፤ ተፈጸመ እመጻሕፍተ አበው መምህራነ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን አሐቲ ጉባኤ እንተ ሐዋርያት ዘይነግር አናቅጸ ሃይማኖት ዘአሚነ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ወትሥጉተ ወልድ ዋሕድ በሰላመ \bd እግዚአብሔር\bd* አሜን።
\m ፲፩ ፤ በረከቶሙ ቅድስት ወኀይለ ረድኤቶሙ ወሃይማኖትሙ ፍጽምት ተሀሉ ምስሌነ ወታድኅነነ እምተቃርኖቱ ለሰይጣን ወእምክረ ሰብእ እኩያን እስመ ንትአመኖሙ \bd ለሥሉስ ቅዱስ\bd* እንበለ ውስኮ ወአንትጎ ለዓለመ ለዓለም አሜን አሜን።
\b 
\b 
