\c 69 

\s1 ስሳ ሰባተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it መጀመሪያ ክፍል። ስለ ተመረጡ ሰዎች ።\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘለዓለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  መ\bd*\bd ድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  ተአምር \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ ፤ በዚያም ጊዜ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ለደቀ መዛሙርቱ እንዲህ አላቸው ። የሚያምኑብኝ እነሱ የተመሰገኑ ናቸው ። በፍርድ ቀን በቀኜ ይቆማሉና። የሚያምኑብኝ እነሱ ብፁዓን ናቸው ደቀ መዛሙርቶቹ ሆይ እድል ፈንታቸው ከእናንተ ጋር ይሆናልና። 
\m ፫ ያመኑብኝ እነሱ የተመሰገኑ ናቸው ከአብርሃም ከይስሐቅና ከያዕቆብ ጋር በተድላ በደስታ ይኖራሉና ። በኔ ያመኑ ብፁዓን ናቸው በዚያ በፍርድ ቀን ፊታቸው እንደ ፀሐይ ብርሃን ፈጽሞ ያበራልና ።
\m ፬ ፤ ስለኔ መከራውን ሁሉ የታገሡ ብፁዓን ናቸው ። ስለኔ ሃይማኖት የሚሰደቡ የሚገጠጡ በአባቶቻቸውም ላይ ስድብ ዘለፋ የሚደርስባቸው የተመሰገኑ ናቸው ። ስለ ስሜ ፊታቸውን ጉንጫቸውን በጥፊ የተመቱ ብፁዓን ናቸው ። 
\m ፭ ፤ ስለኔ ሃይማኖት የተገረፉ የተገፈፉ ብፁዓን ናቸው ። ስለስሜ የተገደሉ የተመሰገኑ ናቸው ። ስለኔ ሃይማኖት በነሱ ላይ ዓመፅ ለአነሳሱባቸው እነሱ ብፁዓን ናቸው ። አምላክነቴን ተረድተው ስለቀናችው ሃይማኖት በምርኮ ላይ የሚገኙ እነሱ ብፁዓን ናቸው ። 
\m ፮ ፤ ስለኔ በሐሰት የሚመሰክሩባቸው እነሱ ብፁዓን ናቸው። እኔን ስለመውደድ ራሳቸውን ለችግር የዳረጉ የተመሰገኑ ናቸው ። ከነገሥታትና ከመኳንንት ዘንድ በቀናች ሃይማኖት ጸንተው በወርቅና በብር የማይደለሉ እነሱ የተመሰገኑ ናቸው። 
\m ፯ ፤ ለችግረኞች ወንድሞቻቸው የሚያበሉ የሚያጠጡ የተመሰገኑ ናቸው ። እነሱ ወደኔ ይቀርባሉና ። እንግዶችን በቤታቸው የሚያሳድሩ እነሱ ብፁዓን ናቸው ። የተራቆቱትን የሚያለብሱና በማንኛውም ፍጥረት ሁሉ ላይ መልካም ሥራ የሚሠሩ እነሱ የተመሰገኑ ናቸው። 
\m ፰ ፥ ስለኔ ስም ከቦታ ወደ ቦታ ሸሽተው የሚሰደዱ ብፁዓን ናቸው ፤ እኔን ያገለግሉኝ ዘንድ በምድረ በዳ በየተራራውና ሸንተረሩ የሚቀመጡ እነሱ የተመሰገኑ ናቸው ። እኔን ለመከተል ይህን ኃላፊ ዓለም ንቆ የተወ እሱ የተመሰገነ ነው ። 
\m ፱ ፤ ስለኔ የተዋረዱ ብፁዓን ናቸው። ታማኝ ወገኖቼን የሚያከብሩ እነሱ የተመሰገኑ ናቸው። ካህናቶቼን የሚጐበኙ የሚገባቸውንም ስለኔ ፍቅር የሚሰጡ የተመሰግኑ ናቸው ። የማያልፈውን መንግሥቴን አውርሼ በተድላ ገነት እኖራቸዋለሁና ። 
\m ፲ ፤ እኔ የምሰጣቸውን በጐውን ዋጋ ተስፋ በማድረግ በዕውነት በንጽሕና በመፍራት በመንቀጥቀጥ የሚያግለግሉ እነሱ የተመሰገኑ ናቸው ። 
\m ፲፩ ፤ ምስጋናየ በሚነገርበት ቤተ ክርስቲያን መብራት የሚያበሩ የተመሰግኑ ናቸው ። በችግር ላይ ያሉ ወንድሞቻችውን የሚረዱ ፥ ጭንቀታቸውንም የሚያስወግዱ ፣ ብፁዓን ናቸው ። ወደኔ የሚቀርቡ ወዳጆቼን የሚጐበኙ የተመሰገኑ ናቸው እነሱ የተመረጡ ይሆናሉና ። 
\m ፲፪ ፤ እኔን ደስ ያሰኙ ዘንድ ሥጋቸውን ኰንነው ሰውነታቸውን ንጹሕ የሚያደርጉ የተመሰገኑ ናቸው ። ችግርን መራብን መራቆትን ስለስሜ የታገሡ እነሱ የተመሰገኑ ናቸው፤ አባት እናታቸውን ትተው ከወንድም እህቶቻቸው ተለይተው እኔን የተከተሉ እጅግ የተመሰገኑ ናቸው ። 
\m ፲፫ ፤ ዓለምን ዞረው በስሜ የሚሰብኩ ወንጌሉን የሚያስተምሩ የሚማሩም ትምህርቴን አብራርተው የሚያስረዱ እነሱ የተመሰገኑ ናቸው ፤ ወንጌሌን የጻፈ ቅዱስ ቃሉን ተቀብሎ ያመነበትም ሁሉ የተመሰገነ ነው። 
\m ፲፬ ፤ ሁል ጊዜ በመዓልትና በሌሊት ስሜን የሚጠሩ የተመሰገኑ ናቸው ፤ እኔ ዘወትር ከነሱ ጋር እሆናለሁና በጸሎታቸውና በምልጃቸው ሰዓት ክብርት ንጽሕት በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ ጸንታ ያለች በሥጋ የወለደችኝ በእናቴ በ\bd ድንግል ማርያም\bd* የተማፀኑ እነሱ ንዑዳን ክቡራን ናቸው ። መኖሪያቸው በሰማያዊ መንግሥት ይሆናልና ። 
\m ፲፭ ፤ ስለጽድቅ ብለው ሥጋቸውን የሚያስርቡና የሚያስጠሙ እነሱ ብፁዓን ናቸው ። ወደኔ ይቀርባሉና እኔም በልዩ ስጦታየ አጠግባቸዋለሁ። የዘለዓለምንም ደስታ አሳያቸዋለሁ ። ለነዳያን ለችግረኞች የሚመጸውቱ ብፁዓን ናቸው። ሕሙማንን የሚጠይቁ የሚያጸናኑ ንዑዳን ክቡራን ናቸው። መንግሥተ ሰማያት ለነሱ የተዘጋጀች ናትና ። 
\m ፲፮ ፤ የዚችን ዓለም ተድላ ደስታ የሚጠሉ ንዑዳን ናቸው። እነሱ አዲሲቱን ምድር ይወርሳሉና ልባቸው ንጹሕ የሆነ ክቡራን ናቸው ። እነሱ በመንበረ መንግሥቴ ፊቴን ያያሉና ከሐድያን አሕዛቦችን የሚቃወሟቸው እነሱ ንዑዳን ክቡራን ናቸው ። እነሱ መንግሥት ሰማያትን ይወርሷታልና ። 
\m ፲፯ ስለኔ የሚገደሉ ብፁዓን ናቸው። እነሱ እንደ ንጹሕ ቁርባን ሆነው ለመሥዋዕትነት የቀረቡ ናቸውና ። የተወደዱ ካህናት ሥጋውያን መላእክት ይሆናሉ ልመናቸውን እቀበላለሁ። ወደነሱም የተማፀነውን እመለከታለሁ ።
\m ፲፰ ፤ ዳግመኛም ቤተ ክርስቲያናቸው በተተከለበት ዐፅማቸው በዓረፈበት የሚማፀኑትን ሁሉ እረዳቸዋለሁ። በኔ ስም ቢለምኑ ዐፅማቸው በዐረፈበት ቦታ ተአምራት አደርጋለሁ። ክብራቸውን ለሰው እገልጻለሁ እንደ መላእክት እመለከታቸዋለሁ፥ በሥጋቸውም ኃይሌን እገልጻለሁ ተአምራቴን አሳያለሁ ። 
\m ፲፱ ለሱ ክብር ምስጋና ይሁንና \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ስለጻድቃን ዋጋ እና ክብር ለደቀ መዛሙርቱ ይህን ተናገረ ። 
\m ፳ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
