\c 68 

\s1 ስሳ ስድስተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it ከዳን ወገን የሚሆን የጥፋት ሰው ስለ መነሣቱ ።\it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘለዓለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  መ\bd*\bd ድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  ተአምር \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪፤ በዚያን ጊዜ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ለደቀ መዛሙርቱ እንዲህ አላቸው ። በዚያን ዘመን አይሁድ መናፍቃን ተስፋ የሚያደርጉት መዳን ወገን የጥፋት ሰው ይነሣል ፤ እሱም እኔ \bd ክርስቶስ\bd* ነኝ የሚል ነው ። 
\m ፫፤ ይኸውም ይወለድና በቤተ ሳይዳ ያድጋል በቅፍርናሆም ይነግሣል ሰውን በሚያስትበት ገንዘብ ተአምራትን ያደርጋል ፤ ከተአምራቱም የተነሣ ዝናም ያዘንማል ፤ ዕፀዋት አብበው እንዲያፈሩ ያደርጋል ። 
\m ፬፤በከአይሁድ ሕዝቦችም ወገን ብዙዎቹ ምዕመናንን በማጥፋት ይተባበሩታል፤ ከተመረጡት ወገንም ብዙዎቹ በሱ ይሳሳታሉ። 
\m ፭ ፤ ከሱ መምጣት በፊት ግን መከራ ይሆናል ። ድንገተኛ ሞት መነዋወጥ ፍርሃት ይመጣል ከቦታ ወደቦታ መፍለስ ከሀገር ወደሀገር መሰደድ ይደርሳል ዘመነ መንግሥቱ ግን ጥቂት ነው ። 
\m ፮ ፤ በዚያም ጊዜ ወደኢየሩሳሌም ይሄዳል። ሥጋየ በተሰቀለበት ቦታ ሄዶ ዕፀ መስቀሌን ገንዘብ ያደርጋል ። እኔ ግን በመስቀሌ ላይ ከአወረድኩት ብርሃን ጋር መስቀሌን እነጥቀዋለሁ ።በከራሱም ላይ ዘውዱን አንሥቼ ሁለቱንም ወደ ሰማይ አሳርጋቸዋለሁ ። 
\m ፯ በምመጣበትም ጊዜ በፊት ለፊቴ በደመና ላይ ሆኖ መስቀሌን አይሁድ ያዩታል። ለፍርድ የመምጫየ ምልክት እሱ ነውና ከመስቀልም ብርሃን የተነሣ ምድር ከጽንፍ እስከ ጽንፍ ታሰራለች ። 
\m ፰ ፥ በዚያን ጊዜም በታላቅ ግርማ መንግሥት በጌትነቴ ክብር እመጣና በካዱኝ ሁሉ ላይ እፈርዳለሁ ።ነበእኔ ያመኑትን ግን መንግሥተ ሰማያት አገባቸዋለሁ ። 
\m ፱ ፤ ርስቴን ይወርሳሉ ተድላ ደስታ ካለበት አሳድራቸዋለሁ ። ይህቺውም ፍጸሜ የሌላት ዓይን ያላያት ጆሮ ያልሰማት በሰው ልጅ ልቡና ያልታሰበችና ይህንንም ሁሉ ለአመኑብኝ ዓለም ከመፈጠሩ በፊት አዘጋጅቼላቸዋለሁና ። 
\m ፲ ፤ አመጣጤ በደመና ይሆናል ። በዚያን ጊዜም የምድር ነገሥታት መኳንንትና ባለሥልጣናትንም ሁሉ አጠፋለሁ ። ሰማያዊት ኢየሩሳሌም ከምድራዊት ኢየሩሳሌም በላይ ተገልጣ ታንጸባርቃለች ። 
\m ፲፩ ፤ ሰማይን እንደ ብራና እጠቀልለዋለሁ ምድርንም ከሥር መሠረቷ አስወግዳታለሁ ። ባሕርንም ፈጽሞ ውሀ እንደሌለባት እና በውስጧም ዓሣ እና ዓንበሬ እንዳልነ በሩባት አደርቃታለሁ ። በጠቅላላውም ወንዞችንና ምንጮችን አደርቃለሁ ። 
\m ፲፪ ፤ ተራሮችን እንዳልነበሩ አደርጋቸዋለሁ ። ፀሐይን አጨልመዋለሁ ጨረቃም ብርሃን አይሰጥም፣ ከዋክብትም እንደ በለስ ቅጠል ይረግፋሉ ። አይሁድ ሥጋዬን በሰቀሉበት ቦታ በዚያ የጌትነቴን ዙፋን አዘጋጃለሁ ። 
\m ፲፫ ፤ በዚያን ጊዜ ታማኝና የምሥጢረ ልደቴ መልክተኛ የሆነ \bd ገብርኤል\bd* መልአክ በታላቅ ቃል ይናገራል ። የምክሬ አበጋዝ የሚሆን \bd ሚካኤል\bd*ም መለከት ይነፋል ። መሬትና በውስጧም ያሉ ሁሉ ይሰግዳሉ። ዳግመኛም ያ ሰማያትና በውስጣቸውም የሚገኙ ይርዳሉ ይን ቀጠቀጣሉ ። 
\m ፲፬ ፤ መላእክትና ሊቃነ መላእክት እልፍ አዕላፋት መላእክትም ሁሉ ሱራፌልና ኪሩቤልም በፊቴ ይቆማሉ። ይህንንም ያመኑብኝና የካዱኝም የሰው ልጆች ሁሉ ያያሉ ። 
\m ፲፭ ፤ በዚያም ጊዜ ሥጋዩን የሰቀሉ አይሁድ እነ የአብርሃም አምላክ የይስሐቅና የያዕቆብም አምላክ እንደሆንኩ ያውቃሉ ፤ እኒያ ወገኖቼ ግን የተመሰገኑ ናቸው ። በዚያን ጊዜና በዚያች ዕለትም በጦር የወጉኝን ጐኔን ለራሳቸው ለአይሁድ አሳያቸዋለሁ ። 
\m ፲፮ በእስራኤል ነገድ ላይ ትፈርዱ ዘንድ እናንተን ዐሥራ ሁለቱ ደቀ መዛሙርቴን በዐሥራ ሁለት ወንበር አስቀምጣችኋለሁ። በሚያምኑብኝ ወገኖቼ ላይ ግን የምፈርድላቸው እኔ እራሴ ነኝ። በፈቃዴ ወደመንግሥቴ አገባቸዋለሁ ፍጸሜ የሌለው መንግሥትና ተድላ ገነትን አወርሳቸዋለሁ ። 
\m ፲፯ ፤ ከደጋጐች አባቶች ከአብርሃም ከይስሐቅና ከያዕቆብ ጋራ ጨለማ በሌለበት ብርሃነ መለኮቴ በሚያበራበት በዚያ ብርሃናዊ ቦታ አስቀምጣቸዋለሁ ።
\m ፲፰፤ ስሜን ለካዱ ግን ልቅሶን አጐናጽፋቸዋለሁ ። እሳቱ ከማይጠፋ ትሉ ከማያንቀላፋ ከዚያ የሥቃይ ቦታ ይገባሉ ። 
\m ፲፱ ፤ የመንፈስ ቅዱስን ሽልማት ተጐናጽፈው በክብር ካጌጡ በኋላ ለሚክዱኝ ወዮላቸው ። አምላክነቴን ለሚክዱ ወዮላቸው ሥጋዬን ለስቅላት አሳልፈው ለሰጡ ወዮላቸው ። 
\m ፳ ፤ ሰሰው ፊት ለሚክዱኝ ወዮላቸው ። እኔም በዚያች በፍርድ ቀን እክዳቸዋለሁና። በመላእክትና በሰውም ሁሉ ፊት አዋርዳቸዋለሁ ። 
\m ፳፩ ከዚያም ወዶ ዘለዓለም ኵነኔ ወዳለበት ይገቡና ለዘላለም በማይጠፋ እሳት ሲቃጠሉ ይኖራሉ።
\m ፳፪ ፤ ለሚክዱኝ ሁሉ ወዮላቸው እኔም በዚያች በፍርድ ቀን አላውቃችሁም ስለምላቸው ቦታቸው ወይም መኖሪያቸው በገሃነም ይሆናልና ። 
\m ፳፫ ፤ ለሱ ክብር ምስጋና ይሁንና \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ለደቀ መዛሙርቱ ስለዘላለም ሕይወትና የዘለዓለም የኵነኔ ፍርድ ይህን ነገራቸው ። 
\m ፳፬ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ።
\b 
