\c 10 

\s1 ስምንተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it ዳግመኛ ስለ ሰብአ ሰገል\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልንና ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  ያደረገው ተአምር ይህ ነው ። \bd*
\m ፪፤ ስለ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* መወለድ የምሥራቅ ነገሥታት ማለት ሰብአ ሰገል ከብዙ ሠራዊታቸው ጋር ከሩቅ ሀገር ወደ ኢየሩሳሌም በመጡ ጊዜ የሀገሪቱ ሰዎች ስለሰዎቹ ሁኔታ ፍርሀት ያዛቸው ። 
\m ፫ በዚያን ዘመን በኢየሩሳሌም የነገሠ ሄሮድስ ነበረና ሰዎቹን ከመፍራት የተነሣ ከብዙ ገጸ በረከትና እጅ ወመንሻ ጋር ወደ ፋርስ ነገሥታት መልክተኞችን ላከ። 
\m ፬ መልክተኞቹም ለፋርስ ነገሥታት እጅ መንሻውን አድርሰው ወደ ፍልስጥዔም ምድር በምን ምክንያት እንደመጡ ጠየቋቸው። 
\m ፭ ፤ እነሱም አስቀድመን በትንቢት እንደተነገረውና እንደተማርነውም ትምህርት በም ዕራብ በኩል ታላቅ ንጉሥ ተወልዷልና በምሥራቅ በኩል በወጣው ኮከብ ምልክት ተረድተን ለተወለደው ሕፃን እንሰግድለት ዘንድ ወደሀገራችሁ መጥተናል አላቸው ። 
\m ፮ ከዚያም ንጉሥ ሄሮድስ ተገናኛቸውና ንጉሥን እግኝታችሁ ከሰገዳችሁለት በኋላ እኔም ሂጄ እሰግድለት ዘንድ ተመልሳችሁ ወደኔ ኑና የተወለደበትን ቦታ ትነግሩኛላችሁ አላቸው። እነሱም እሺ ንጉሥ ሆይ አሉት ። 
\m ፯ ፤ ነገሥታቱም ከኢየሩሳሌም ሲሄዱ በቤተ ልሔም አንጻር ሲደርሱ ያ የሚመራቸው ኮከብ ሲቆም እነሱም ቆሙ። 
\m ፰ ሕፃኑም ወዳለበትም ቦታ በገቡ ጊዜ ድንግል ሕፃኑን ታቅፋ አገኙ ። ሕፃኑም በጨርቅ ተጠቅሎ ነበር ። 
\m ፱ ፤ ሕፃኑንም ባዩ ጊዜ ሰገዱለትና ወርቅ ከርቤ ዕጣን እጅ መንሻ አቀረቡለት። 
\m ፲ ንግሥቲቱ በወርቅ ልብስ ተጎናጽፋ በቀኝህ ትቆማለች ሲል የተናገረው የነቢዩ ዳዊት ቃል ይፈጸም ዘንድ ግድ ነውና። ዳግመኛም ከርቤ ሜዓ ሰሊክ የተባሉ ሽቶች በልብሶችህ አሉ አለ ። 
\m ፲፩ ሰብአ ሰገል ወርቅ መገበራቸው የመድኃኒታችን ጽንዐ መንግሥቱን ለማጠየቅ ነው። ለንጉሥ የወርቅ እጅ መንሻ ያቀርቡለት ዘንድ ልማድ አለና ። ስሂን የተባለ ሽቱ ማቅረባቸው ስለ መለኮታዊት ክህነቱ ሲሆን ፣ ከርቤ ማምጣታቸው ከኛ በነሣው ሥጋ ስለሞቱ መታሰቢያ ነው ። 
\m ፲፪ ፤ ነገሥታቱም ለተወለደው ልጅ እጅ መንሻ ከአቀረቡለትና ከሰገዱለት በኋላ ወደሀገራቸው ለመሄድ ሲነሡ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የፀናች ክብርት እመቤታችን የገብስ ዳቦ ስንቅ አሲያዘቻቸው ። ሌላ ምንም ነገር የላትም ነበርና ። 
\m ፲፫ ፤ በዚህም ጊዜ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ለነገሥታቱ ተገልጾ በሌላ መንገድ በደሀገራቸው እንዲሄዱ እንጂ ወደሄሮድስ ተመልሰው እንዳይሄዱ አዘዛቸውና እነሱም \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ እንዳዘዛቸው አደረጉ ። 
\m ፲፬ ፤ ነገሥታቱም ወደ ሄሮድስ ተመልሰው ባልሄዱ ጊዜ በሌላ መንገድ ወደ ሀገራቸው እንደሄዱ ተረዳ ። አስቀድሞ ከሱ ዘንድ ደርሰው ወሬውን እንዲነግሩት አዝዟቸው ነበርና ። 
\m ፲፭ ፤ በዚህም ጊዜ ሰይጣን በልቡ አደረበትና ኢየሩሳሌም ሄዶ የአይሁድን ሊቃውንት \bd ክርስቶስ\bd* ይወለዳል የሚባለው በየት አካባቢ ነው ። አንድ ጊዜስ የሰውን ልጅ ከዲያብሎስ ባርነት ነፃ ያወጣ ዘንድ \bd በክርስቶስ\bd* ይወለዳል ስትሉ ሰምቻለሁና አላቸው ። 
\m ፲፮ ካህናቱም በይሁዳ ክፍል በምትገኝ በቤተልሔም \bd ክርስቶስ\bd* እንደሚወለድ በነቢያት መጻሕፍት ተጽፎ አግኝተነዋል ። ዳግመኛም ከነቢያት አንዱ አንቺ የኤፍራታ ክፍል የሆንሽ ቤተ ልሔም ከይሁዳ ነገሥታት አገር አታንሽም ወገኖቹ እስራኤልን የሚጠብቃቸው ንጉሥ ካንቺ ይወጣል ሲል ተናግሯልና ። 
\m ፲፯ ይህም ንጉሥ በቤተ ልሔም የተወለደው ያለጥርጥር ንጉሥ \bd ክርስቶስ\bd* ነው አሉት 
\m ፲፰ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
