\c 59 

\s1 ቃለ ግዘት።
\s2 ምዕራፍ ፻፲፯።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ በአብ ቸርነት የተፈጸመ የ\bd ክርስቶስ\bd*ን ሰው መሆን የተናገረ ተአምራትን ያደረገ ቅዱስ ጎርጎርዮስ የጸፈው ዐሥራ ሁለቱ ክፍል ይህ ነው፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ሰው መሆኑን ልናምን ይገባናል።
\m ፪፤ መጀመሪያ ኦሪት ነቢያት ተናገሩ መሰከሩ፤ ሐዋርያትም \bd እግዚአብሔር\bd* በእውነት እንደ ተገለጠ አስተማሩ፤ ይህም ቀዳማዊ ቃል ወንጌልን ሲያስተምር ነው፤ በዚህ ዓለም የተገለጠውን \bd ክርስቶስ\bd*ን የሚክድ አልተገለጠም የሚል እንደ ተጻፈም፤ \bd ክርስቶስ\bd* ከእኛ በነሣው ሥጋ እንደ ተገለጠ የማያምን ሰው ቢኖር ውጉዝ ይሁን። ዘዳግ ፲፰፥፲፭። መዝ ፻፶፰ (፻፲፯)፥፳፯። ሮሜ ፫፥፳፪። ፩፡ጢሞ ፫፥፲፮።
\m ፫፤ ትርጓሜ፤ አንድ ሰው እንኳ \bd ክርስቶስ\bd* በዚህ ዓለም በምትሐት ታየ እንደምን ይላል? በቤተ ልሔም የተወለደው እሱ ነው፤ ስምንት ቀን በተፈጸመ ጊዜ ለመገዘር የመጣው፤ ስምዖን በክንዱ የታቀፈው፤ ዘመዶቹን ያገለገለው፤ ለወገኖቹ የታዘዘው፤ በዮርዳኖስ ወንዝ የተጠመቀው፤ በመስቀል ላይ በችንካር የተቸነከረው፤ በሦስተኛው ቀን ከሙታን ተለይቶ የተነሣው እሱ ነው። ሉቃ ፪፥፩-፲፩። ፳፪፥፳፰-፶፪። ማር ፩፥፱። ዮሐ ፩፥፳፭።
\m ፬፤ ስለ እሱም እሱ በልቡ እንደ ተቆረቆረ በነፍስም እንደ አዘነ፤ በሥጋ እንደ ታመመ ተነገረ ይህንም ሕማም ወንጌላት እያንዳንዳቸው ገልጠው አስረድተዋል፤ የተረዳች ፍጽምት የምትሆን የ\bd ክርስቶስ\bd*ን ሕማሙን እናውቅ ዘንድ፤ ዳግመኛም ሰው ሆኖ በዚህ ዓለም እንደ ተወለደ በሰው መካከልም እንደ ተገለጠ ከኃጢአት ብቻ በቀር በሥራው ሁሉ እንደ መሰላቸው ይታወቅ ዘንድ አምላክ እንደ መሆኑም በቤተ ልሔም በሥጋ ተወለደ በሰማይ ያሉ መላእክትም ፈጣሪያቸው እንደሆነ ዐወቁት እሱ በጨርቅ ተጠቅልሎ በበረት ተጥሎ ሳለ በሰማይ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ተገባው በምድርም ለሰው ነጸነቱ ሊሰጠው ዕርቅ ተጀመረ እያሉ አከበሩት አመሰገኑት።
\m ፭፤ በናዝሬት አደገ አምላክ እንደ መሆኑ በሚያስተምራቸው መካከል ተገለጠ፤ እነዚያም ይማሩ ከትምህርቱም የተነሣ ያደንቁ ነበር ሰው ለመሆን የመጣበት ዘመን ለመገኘት ጥንቱ አይደለም፤ እሱስ ዘመን የማይቈጠርለት ነው፤ በዮርዳኖስ ተጠመቀ ግን ኃጢአት ኖሮበት ለመንጻት አልተጠመቀም፤ በንጽሕ አንድ መሆንን ይሰጠን ዘንድ ነው እንጂ፤ ፈተና የማይገባው እሱ በምድረ በዳ ተፈተነ አብነት ይሆነን ዘንድ በፈታኙም ዘንድ ይህን ይገልጥ ዘንድ ድል መንሣቱም በእውነት ታወቀ ተረዳ፤ ስለዚህ እኔ ዓለምን ድል ነሥቼዋለሁና ድል ንሡ አለ፤ በአምላክነቱም አልተዋጋም፤ ሥጋው ሕማምን ሞትን ኃጢአትን ድል የምትነሣ እንደሆነች ሰው መሆኑን ያስረዳ ዘንድ ነው እንጂ።
\m ፮፤ በሔዋን ምክንያት ኃጢአት ወደዚህ ዓለም እንደ ገባች በዚያችም ኃጢአት ምክንያት ሞት በሰው ሁሉ ላይ እንደ ሠለጠነ፤ እንደዚሁ ደግሞ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል የእመቤታችንን የ\bd ማርያም\bd*ን ሥጋ በመዋሐዱ ኃጢአት ጠፋች፤ ይህ ሥጋ ከእኛ የነሣው ነው፤ ኃጢአትን የሚያላማ ዲያብሎስን በሥጋው ድል ነሣው ጭንቅ ባለበት ቦታም አኖረው፤ ኃጢአትን የሚያላማ የሚፈታተን ዲያብሎስ ድል ተነሣ፤ በሞቱ ሞት ጠፋ ቁራኝነቱንም አጠፋ፤ መንግሥቱንም ገፈፈው፤ ከዚህም በኋላ ዳግመኛ ሠልጥኖ አይኖርም።
\m ፯፤ ሥጋው በመገነዙም ፈርሶ በስብሶ መቅረት ጠፋ የትንሣኤ በኵር ሆኖ ተገለጠ የትሩፋት መምህርም ሆኖ በዚህ ዓለም ሃይማኖትን አስተማረ፤ ለሰው መንግሥተ ሰማያትን አስተማረ ልጅነትን ለመስጠት በሰውና በ\bd እግዚአብሔር\bd* መካከል አስታራቂ ሆነ፤ ሰውን ሁሉ ለማዳን አንድ ልጁን የሰጠው አብን እናመስግነው፤ እኛን ለማዳን በተለየ አካሉ ራሱን ለሕማም ለሞት የሰጠ፤ ወልድ ዋሕድንም እናመስግነው፤ ዳግመኛም በእኛ አድሮ የሚያድነን \bd ከእግዚአብሔር\bd* ጋርም አንድ የምንሆንበትን ሀብት የሚሰጠን መንፈስ ቅዱስንም እናመስግነው።
\m ፰፤ በሻከረ አነጋገር በመጋፋት እዝናት የሌለውን ነገር በማጣመም የወንጌልን ቃል አንመርምር፤ ክርክርንም ከእኛ እናርቅ፤ ስለ ሃይማኖትም የተነገረውን የቀና የለዘበ ቃልን ሻካራ ስንከልካላ ያደርጉታል፤ የቀናች ሃይማኖትንም ጠማማ ያደርጓታል፤ እኛ ግን በፍቅር አንድ የሚሆኑ የሰዎችን ልብ በሚያጸና ገንዘብ ሰላምን የሚያመጣ አንድነትን የሚጠብቅ \bd እግዚአብሔርን\bd* የምናመሰግንባት ፍቅርንም የሚያላማ የሃይማኖትን ሥራ እንሥራ።
\m ፱፤ አብ በሥልጣኑ የፈጠራቸው ዕለታትን አዝማናትን መርምሮ ማወቅ እንዳይቻል እንግዲህ ዕወቅ ለዘመናትስ ፍጸሜ አላቸው፤ ይኸውም የሚመጣው ዓለም መገለጥ ነው፤ የፍርድ መገለጥ ነው፤ የ\bd ክርስቶስ\bd* መምጣት ነው፤ ሁሉ እያንዳንዱ እንደ ሥራው ፍዳውን መቀበል ነው፤ እንደዚሁ ደግሞ \bd እግዚአብሔር\bd* በቸርነቱ የሚያወርሰው መንግሥተ ሰማያት እንዳለ ማወቅ ነው፤ ዘመናትን መርምሮ ማወቅ እንደማይቻል እንደዚሁም ደግሞ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ሰው መሆኑ እንደምንም እንደሆነ ልናውቅ አይቻልም፤ በዚህ መጽሐፍ ተገልጾ እንደ ተጻፈ፤ ይህስ ረቂቅ ምሥጢር ነው፤ ረቂቅ ድንቅ የሚሆን ይህን ምሥጢር መመርመር መናገር የሚችለው ማነው? አኗኗሩ ከዚህ ዓለም ልዩ ነውና። ኢሳ ፶፫፥፰። ግብ፡ሐዋ ፩፥፯። ፰፥፴፫።
\m ፲፤ እኛ ግን \bd የእግዚአብሔር\bd* የባሕርይ ልጅ መሆኑን እንደምናምን መጠን ወዲህም ከእኛ በነሣው ሥጋ ከሰው እንደ ተወለደ እናምን ዘንድ ይገባናል፤ በዚህ ዓለም ታየ ከኃጢአት ብቻ በቀር እንደ ሰው የሰውነትን ሥራ ሁሉ ሠራ፤ በመጻሕፍት ተጽፎ እንዳለ ስለ እኛ ሞተ፤ ከሙታን ተለይቶ ተነሣ፤ ወደ ሰማይ ዐረገ በአብ ዕሪና ተቀመጠ እንደ ተጸፈም ለጸድቃን ለኃጥኣን ሊፈርድ እሱ ይመጣል፤ እርስ በርሳችን በመነቃቀፍ አንሥራ፤ የሃይማኖትን ነገር የሚክዱ ሰዎች አሉ፤ በእናንተ ምክንያት ሁልጊዜ በአሕዛብ ዘንድ ስሜን ይነቅፋሉ ያለው ይፈጸምባቸዋል። ኢሳ ፶፪፥፭። ሕዝ ፴፮፥፳-፳፭። ሮሜ ፪፥፳፬።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፪። 
\m ፲፩፤ \bd ክርስቶስ\bd* ለነሣው ሥጋ ነፍስ ልቡና የለውም የሚል እንደ ተጸፈ፤ እሱ በነፍስ በሥጋ ፍጹም እንደሆነ መቸም መች አንድ እንደሆነ የማያምን ቢኖር ውጉዝ ይሁን፤ ትርጓሜ፤ \bd ክርስቶስ\bd* የነሣው ሥጋ ነፍስ ዕውቀት የሌለው ነው ተብሎ እንደምን ይነገራል? የልብ ኀዘን ሁከት ትካዝ የነፍስ ናቸው እንጂ፤ የሥጋ ገንዘብ አይደሉምና ነፍስም ዕውቀትም የሌላት አይደለችምና ነፍስም ዐዋቂ ናት፤ ሁከትም የመለኮት ገንዘብ አይደለምና፤ መለኮትም ከሥጋ የተለየ አይደለምና፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል መለኮትም በባሕርዩ አልታመመም፤ ከእኛ በነሣው ሥጋ ታመመ እንጂ ደዌያችንን ወሰደ፤ ሕማማችንንም ገንዘብ አደረገ ተብሎ እንደ ተጸፈ፤ የልብ ኃዘን መተከዝ መታወክም የነፍስ ሕማም እሱ ነው፤ ድካም እንቅልፍ ሕማም የሥጋ ገንዘቦቸ ናቸው። ኢሳ ፶፫፥፬። ማቴ ፰፥፲፬። ፳፮፥፴፰።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፫።
\m ፲፪፤ \bd ክርስቶስ\bd* እንደ እኛ ፍጹም ሰው አልሆነም የሚል እንደ ተጻፈም ከኃጢአት ብቻ በቀር በሥራ ሁሉ እሱ እንደ መሰለን የማያምን ቢኖር ውጉዝ ይሁን፤ ትርጓሜ እሱ ነፍሴን ስለ በጎቼ ቤዛ አድርጌ እሰጣለሁ ሥጋዬም እውነተኛ ምግብ ነው ሥጋዬን የበላ፤ ደሜን የጠጣ የዘላለም ሕይወት አለው ሲል አንዱን \bd ክርስቶስ\bd*ን ከሰውነት ከፍሎ ተዋሐደ እንጂ ፍጹም ሰው አልሆነም እንደምን ይሉታል? ዮሐ ፮፥፶፬-፷፯። ፲፥፲-፲፯።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፬።
\m ፲፫፤ ስለ \bd ክርስቶስ\bd* እሱ እንዲለወጥ ባሕርዩን እንዲለቅ የሚናገር እሱ በመለኮቱ ከመለወጥ ባሕርዩን ከመልቀቅ የራቀ እንደ ተጻፈም ሥጋው የማይለወጥ እንደሆነ የማያምን ቢኖር ውጉዝ ይሁን፤ ትርጓሜ አንዱን \bd ክርስቶስ\bd*ን ይለወጣል ባሕርዩን ይለቃል እንደምን ይሉታል? እሱ ጌታችን እኔ የማልለወጥ አምላክ ነኝ ይላል፤ ዳግመኛም ነፍሱን በሲኦል አልተወም ሥጋውም ሙስና መቃብርን አላየም ተብሎ ተነግሯል። መዝ ፲፮ (፲፭)፥፱-፲፩። ሚል ፫፥፮። ግብ፡ሐዋ ፪፥፴፩። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፭። 
\m ፲፬፤ ሥጋ ወደ አንድ ወገን ልዩ እንደሆነ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃልም ለብቻው ወደ አንድ ወገን እንደ ሆነ አድርጎ ስለ \bd ክርስቶስ\bd* የሚናገር እንደ ተጻፈም፤ ጌታ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አንድ ነው ብሎ የማያምን ሰው ቢኖር ውጉዝ ይሁን፤ ትርጓሜ እሱ ጌታችን ከአባቱ በህልውና የሰማሁትን እውነት ነገርን የምነግራችሁን የባሕርይ አምላክ እኔን ትገድሉኝ ዘንድ ለምን ትሹኛላችሁ? ሲል አንዱን \bd ክርስቶስ\bd*ን ዕሩቅ ብእሲ እየብቻው የተለያየ ነው እንደ ምን ይሉታል? እንኪያስ ስለ እኛ ሰውነቱን አሳልፎ ለሕማም ለሞት የሰጠ ዕሩቅ ብእሲ አይደለም ስለ እኛ በፈቃዱ ራሱን በሥጋ ለሕማም ለሞት የሰጠ እሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ነው እንጂ፤ ስለዚህም እሱ ጌታችን ይህን ቤተ መቅደስ አፍርሱት እኔ በሦስተኛው ቀን አስነሣዋለሁ አለ፤ ይህንም ስለ ሥጋው ተናገረ። ዮሐ ፪፥፲፱-፳፪። ፰፥፵።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፮።
\m ፲፭፤ \bd ክርስቶስ\bd* ድኅነት ይሻል የሚል፤ እንደ ተጸፈም እሱ የዓለም መድኅን ነው ብሎ የማያምን ቢኖር ውጉዝ ይሁን፤ ትርጓሜ እሱ መድኃኒታችን ጌታችን የማድን ሕይወት እኔ ነኝ፤ እኔ ድኅነትን ያገኙ ዘንድ መጥቻለሁ፤ በኔ ያመነ ሕያው ሆኖ ይኖራል እንጂ አይሞትም ሲል እንዱን \bd ክርስቶስ\bd*ን ድኅነት ይሻል እንደምን ይሉታል? ዮሐ ፲፥፲። ፲፩፥፳፭-፳፰።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፯።
\m ፲፮፤ የታመመው ሌላ ነው፤ ሕማም የሌለበትም ሌላ ነው የሚል እንደ ተጻፈም የማይታመም \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በማይለወጥ ሥጋ እንደ ታመመ የማያምን ቢኖር ውጉዝ ይሁን፤ ትርጓሜ እሱ ጌታችን ወልደ ዕጓለ እመሕያው \bd ክርስቶስ\bd* ብዙ መከራ ይቀበላል፤ ይሞታል፤ በሦስተኛውም ቀን ይነሣል ሲል ዳግመኛም ወልደ ዕጓለ እመሕያው \bd ክርስቶስ\bd* በአባቱ ዕሪና ተቀምጦ ታዩታላችሁ ሲል እንዲሁ ደግሞ ወልደ ዕጓለ እመሕያው \bd ክርስቶስ\bd* በአባቱ ጌትነት ይመጣል ሲል የታመመው ሌላ ሕማም የሌለበትም ሌላ ነው እንደ ምን ይባላል? ማቴ ፲፯፥፳፩-፳፰። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፰።
\m ፲፯፤ ዓለም ሳይፈጠር የተወለደው \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ሌላ ነው፤ ከ\bd ማርያም\bd* የተወለደው ሌላ ነው የሚል ዓለም ሳይፈጠር የነበረው እሱ ራሱ እንደሆነ ቀዳማዊ ደኃራዊውም ያው አንዱ ብቻ እንደሆነ እንደተጻፈ በኋላ ዘመንም ከ\bd ማርያም\bd* ሥጋን የነሣው እሱ እንደ ሆነ የማያምን ቢኖር ውጉዝ ይሁን፤ ትርጓሜ እሱ ጌታችን በቃሉ አብርሃም ሳይወለድ እኔ ነበርኩ ሲል ዳግመኛም ከአብ ተወልጄ መጣሁ በእሱም ህልው ነኝ ደግሞ ወደ አብ እሔዳለሁ ሲል ዓለም ሳይፈጠር የነበረ ወልድ ሌላ ኋላም ሰው የሆነው ሌላ ነው እንደምን ይባላል? ዮሐ ፰፥፶፰። ፲፮፥፳፮-፴። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፱።
\m ፲፰፤ ስለ \bd ክርስቶስ\bd* እንደ ሰው ሁሉ ልማድ በሚኾን በዘርዐ ብእሲ ተወለደ የሚል እንደ ተጻፈም ከዳዊት ባሕርይ ሰው ኾኖ እሱ በግብረ መንፈስ ቅዱስ ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* እንደ ተወለደ የማያምን ቢኖር ውጉዝ ይኹን፤ ትርጓሜ \bd ክርስቶስ\bd*ን ከድንግል በዘርዐ ብእሲ ተወለደ እንደምን ይሉታል? መልአክም ለ\bd ማርያም\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልን እንድትወልድ ነግሯታል ድንግልም ወንድ ሳላውቅ ይህ እንደምን ይኾንልኛል ብላ መለሰችለት፤ መንፈስ ቅዱስ ያድርብሻል የአብ ኀይሉ ወልድም ከዘር ከሩካቤ ይከለክልሻል ከአንቺ የሚወለደውም የባሕርይ አምላክ ነው የልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅም ይባላል አላት፤ ዳግመኛም መልአክ ለዮሴፍ የታጨችልኽ \bd ማርያም\bd*ን መቀበልን አትፍራ፤ ዕወቅ ከእሷ የሚወለደውም በግብረ መንፈስ ቅዱስ ነው፤ ወንድ ልጅ ትወልዳለች ስሙም ዐማኑዔል ይባላል፤ ትርጓሜውም ከእኛ ጋር አንድ ኾነ ማለት ነው አለው። ማቴ ፩፥፲፰-፳፭። ሮሜ ፩፥፫። ሉቃ ፩፥፴፬-፴፮።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲።
\m ፲፱፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል እንደ ዕሩቅ ብአሲ በነቢያትም እንደ አንዱ ጸጋን ተቀበለ የሚል፤ ከድንግል ነፍስን ሥጋን እንደ ነሣ፤ ነሥቶ እንደ እኛ ፍጹም ሰው እንደኾነ፤ በቤተ ልሔምም እንደ ተወለደ፤ በናዝሬትም እንደ ሕፃናት በየጥቂቱ እንደ አደገ፤ ሠላሳ ዘመንም ሲመላው በዮርዳኖስ እንደ ተጠመቀ እንደ ተጸፈ አብ የምወደው ልጄ ይኽ ነው ብሎ እንደ መሰከረለት የማያምን ቢኖር ውጉዝ ይኹን፤ ትርጓሜ \bd ክርስቶስ\bd*ን ዕሩቅ ብእሲ ነው፤ ከነቢያትም እንደ አንዱ ነው እንደ ምን ይሉታል? እሱ ጌታችን ግን ከድንግል ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ሰው ኾነ፤ ስለዚህም የቀደመ ሰው አዳም ከምድር የተገኘ ራሱ ምድራዊ ከመሬት የተፈጠረ መመለሻውም ወደ መሬት እንደኾነ ተጽፎአል፤ ሁለተኛው አዳም ግን ከሰማይ የመጣ ነው፤ ቃል ከሰማይ ወርዶ ሰው ኾነ፤ እንዲሁ ደግሞ ወደ ሰማይ ዐረገ ተብሎ እንዲህ ተጽፎአል። ዘፍ ፫፥፲፱። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፵፮-፵፰። ኤፌ ፬፥፱-፲፩።
\m ፳፤ ስለዚህ ቀዳማዊ አዳም ደኃራዊ አዳም ተብሎ ይጠራል፤ ደኃራዊ የተባለ ሰው የኾነው ነውና፤ እሱ ከቀዳማዊ አዳም ተገኝቶ ዳግማዊ እንደኾነ ይታወቃል፤ ሰው በመኾኑ የሰው ልጅ ተባለ፤ እሱ \bd ክርስ\bd*\bd ቶስ\bd* ደግሞ ዳግማዊ አዳም ለቀዳማዊ አዳም መድኃኒቱ ነውና ያድነው ዘንድ ወረደ ብሎ ስለራሱ መሰከረ።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፩።
\m ፳፩፤ የ\bd ክርስቶስ\bd* ሥጋ ከሰማይ የወረደ ነው ከመለኮቱም ጋር በቅድምና የነበረ ነው የሚል፤ ሥጋ በቅድምና በነበረ በእግዚኣብሔር አምሳል እንደ ተፈጠረ የማያምን ቃልም በኋላ ዘመን በራሱ ፈቃድ በአባቱ ፈቃድ በመንፈስ ቅዱስም ፈቃድ ራሱን ዝቅ አድርጎ ሰው እንደይኾነ፤ እንደ ተጸፈም የተገዥ የአዳምን ባሕርይ እንደነሣ የማያምን ቢኖር ውጉዝ ይኹን፤ ትርጓሜ ከዘመን በኋላ የተገኘ ከመለኮት ጋር በቅድምና ነበረ ተብሎ እንደምን ይነገራል? መለኮት ከዕለት ከዘመን አስቀድሞ የነበረ ነው፤ ሥጋ ግን በአንድነቱ ለነበረ ለቃል ከማይለወጥ ከማይናወጥ ከመለኮቱ ባሕርይ ጋር ተዋሐደ ይባላል።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፪።
\m ፳፪፤ \bd ክርስቶስ\bd* የነሣው ሥጋ ያልተፈጠረ ነው የሚል፤ ፍጡር ያይደለ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ፍጡር ሥጋን እንደ ተዋሐደ እንደ ተጸፈ ያለ ኃጢአትም ከሰው ባሕርይ ሥጋን ነፍስን ነሥቶ እንደእኛ ያለ ፍጹም ሰው እንደሆነ የማያምን ሰው ቢኖር ውጉዝ ይሁን፤ ትርጓሜ ሥጋ ያልተፈጠረ ነው እንደምን ይባላል? ያልተፈጠረ ባሕርይ ሁሉ ሕማም የለበትም፤ አይዳሠሥም አይፈተንም \bd ክርስቶስ\bd* ግን ከሙታን ተለይቶ በተነሣ ጊዜ ለደቀ መዛሙርቱ የተቸነከረ እጁን እግሩን የተወጋ ጎኑን አሳየ፤ ዳግመኛም ደጁ ተዘግቶ ሳለ የመለኮቱን ሥልጣን እውነተኛ ሰው መኾኑንም በአንድነት ያስረዳቸው ዘንድ ሳይከፍቱለት ገባ፤ ኤጲስ ቆጶስ ቅዱስ ጎርጎርዮስ የጻፈው ዐሥራ ሁለቱ ክፍል ተፈጸመ፤ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይግባው ለእኛም ይቅርታው ቸርነቱ ለዘለ ዓለም ይደረግልን አሜን።
\s2 ምዕራፍ ፻፲፰። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፩፤ ጢሞቴዎስ በመጀመሪያ መጽሐፉ መስክሮ ያወገዘባት የሮም ሊቀ ጳጳሳት ዮልዮስ የተናገራት ድርሳን ይህች ናት፤ \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተሾመ፤ ዕሩቅ ብእሲ ነው \bd እግዚአብሔርም\bd* ከ\bd ማርያም\bd* በተወለደው አደረ፤ ፍጹማን የሚኾኑ ሁለቱ ባሕርያትም በተዋሕዶ አንድ አልኾኑም የሚል ሰው ቢኖር ይህን እንዲህ የሚል ፍጥረትን ሁሉ የፈጠረ ሥራውን ሁሉ የሠራ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ከሚሰጠው ተስፋ የተለየ እንደኾነ ይወቅ ፍጥረትን ሁሉ የፈጠረም \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ነው፤ ዮሐንስና ጳውሎስ እንደ አስተማሩን። ዕብ ፩፥፫።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፪።
\m ፪፤ ከእመቤታችን ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* የተወለደው ሰው የሆነ አምላክ እንደሆነ፤ ከአብ ጋር እኩል ትክክል እንደሆነ፤ በቅድምና የነበረ አምላክ እንደኾነ፤ መለኮቱም የሚታመም ሥጋን ወደ መሆን እንዳልተለወጠ የማያምን ሰው ቢኖር ውጉዝ ይሁን። ዮሐ ፩፥፩-፲፰።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፫። 
\m ፫፤ መድኃኒታችን የነሣው ሥጋ ከሰማይ የመጣ ነው እንጂ ከ\bd ማርያም\bd* የተገኘ አይደለም የሚል፤ ፍጡሩንም አልተፈጠረም የሚለው፤ እንደ ፍጥረት ሁሉም ካለመኖር ወደ መኖር መጣ የሚል ቢኖር ውጉዝ ይኹን፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ስለ ነሣው ሥጋም ፍጡር ያይደለ አምላክን ስለ ተዋሐደ የአምላክ ሥጋ ነው ስለዚህም \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልን ከሥጋው ሳንለይ አንዲት ስግደትን ልንሰግድለት ይገባናል፤ እሱ ያልተፈጠረ አንድ አምላክ ነው እንጂ ሁለት አይደለም የሚል፤ እንዲህም የሚያምን ብፁዕ ነው። 
\m ክፍል ፬። 
\m ፬፤ ለእኛ ለክርስቲያን ግን ስለ አብ ስለ ወልድ ስለ መንፈስ ቅዱስ እንደ ሐዋርያት ትምህርት ሥርዓት የምናምነው ሃይማኖታችን በእውነት አንድ መለኮት አንድ ስግደት አንድ ምስጋና አንድ ክብር አንዲት ሥልጣን አንድ ጌትነት አንዲት መሻት አንድ ፈቃድ የአብ የወልድ የመንፈስ ቅዱስ ገንዘብ ነው ማለት ነው፤ ሌላ አምላክን የሚሰብክ የመላእክት ፈጣሪ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ ተብለህ የምትመሰገነው ምስጋና በዐራቱ መዓዝን ሙሉ ነው እያሉ ሱራፌል ከሚያመሰግኑት ምስጋና የተለየ ሌላ ምስጋና የሚያመጣ ውጉዝ ይኹን። ኢሳ ፮፥፩-፬። ፩፡ቆሮ ፰፥፮።
\m ክፍል ፭።
\m ፭፤ እንደ እኛ እንደ ሰዎች እነሱ በአብ ምክርና ጥበብ እንደ ተፈጠሩ አድርጎ \bd የእግዚአብሔር\bd* አብን አንድ መለኮት ባሕርይ ከወልድ ከመንፈስ ቅዱስ የሚለይ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ከዚህ ከአንድ ባሕርይ አልተገኙም የሚል ውጉዝ ይኹን። ዮሐ ፲፥፴። ፲፭፥፳፮። ፷፮፥፳፯። 
\m ክፍል ፮። 
\m ፮፤ ስለተሰቀለው አምላክ ያደረበት ዕሩቅ ብእሲ ነው አምላክ ሰው ወደ መኾን ተለወጠ የሚል ሰው ቢኖር \bd ከእግዚአብሔር\bd* የሚገኘውን ድኅነት በዕሩቅ ብእሲ ሊያገኝ አይችልም፤ ውጉዝ ይኹን ። እኛ ግን የታመመው የሞተው እሱ ያድናል፤ ከእመቤታችን ከንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd* የተወለደውም መድኅን ነው እንላለን፤ እመቤታችንም በመውለዱዋ ለዓለም ሁሉ ፍሬ ሕይወት ለሰውም መልካም ስምን አስገኘች ሰዎችንም \bd ከእግዚአብሔር\bd* ከፈጣሪያችን ጋር አንድ አደረጋቸው፤ በሞቱም ሞትን አጠፋ፤ ከትንሣኤ ወደምትገኝ ሕይወትም ወሰዳቸው እንላለን።
\m ፯፤ እንኪያስ ድኅነታችን የተደረገ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ነው እንጂ ከሌላ አይደለም፤ ዓለም እንደገና አንድ ጊዜ የታደሰበት እሱ ነው፤ የተወለደው የተሰቀለው መድኅን ነው፤ እመቤታችን \bd ማርያም\bd* የወለደችው አይሁድም የሰቀሉት ዕሩቅ ብእሲ አይደለም፤ እሱ በተዋሕዶ ሰው የኾነ አምላክ ነው እንጂ፤ በሥጋ ከድንግል የተወለደው ርኩሳን አይሁድም የሰቀሉት እሱ አምላክ ነው፤ ከሰው ከመላእክት ለእሱ ክብር ምስጋና ይገባዋል ለዘለዓለሙ አሜን። 
\s2 ምዕራፍ ፻፲፱። 
\m ፩፤ የሮሜ ሊቀ ጳጳሳት ናጣሊስ ስለ ቀናች ሃይማኖት ከተናገረው ድርሳኑ የተገኘች የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ ቄርሎስ ወደ ነገሥት ጠቅሶ የጻፋት፤ ክብር ምስጋና ይግባውና የፈጣሪያችን የ\bd ክርስቶስ\bd*ን ነገር ሰው የመሆኑንም ምሥጢር የተናገረባት የግዝት ቃል ይህች ናት፤ እኛስ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ያለመለወጥ ያለ መናወጥ ጸንቶ እንደሚኖር እናምናለን።
\m ፪፤ ሰው በመኾኑም ሰውን የሚያድስ ኾነ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ በተወለደው በቀዳማዊ ልደቱ እሱ \bd የእግዚአብሔር\bd* የባሕርይ ልጅ ነው ከድንግል በተወለደው ደኃራዊ ልደቱም የሰው ልጅ ኾነ እሱ አንድ ወልድ ነው፤ በባሕርየ መለኮቱ ከአባቱ ጋር ትክክል የሚኾን ፍጹም አምላክ ወዲህም ፍጹም ሰው አንድ እሱ ብቻ ነው፤ ከድንግል በተወለደው ልደትም በሥጋ ከሰው ባሕርይ ጋር በባሕርዩ አንድ የሚኾን እሱ መቸም መች አንድ ነው።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፫፤ ጌታችን የነሣው ሥጋ ከሰማይ የተገኘ ነው ወይም ሥጋ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ጋር በቅድምና ነበረ የሚል ቢኖር ውጉዝ ይኹን።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፪።
\m ፬፤ \bd እግዚአብሔር\bd* የነሣው ሥጋ ከድንግል የተገኘ ነው \bd እግዚአብሔር\bd* በሥጋ ከእኛ ጋር ውጉዝ ይኹን። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፫።
\m ፭፤ ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* በግብረ መንፈስ ቅዱስ በሥጋ የተወለደው ጌታችን መድኃኒታችን ነፍስ፤ የነፍስ ዕውቀትም የለውም ወይም አይናገርም የሚል ቢኖር ውጉዝ ይኹን።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፬።
\m ፮፤ እንደ ተጸፈ በሥጋ ታመመ ማለትን ትቶ \bd ክርስቶስ\bd* በመለኮቱ ታመመ ብሎ ደፍሮ የሚናገር ቢኖር ውጉዝ ይኹን።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፭።
\m ፯፤ ከአብ የተወለደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ለብቻው የተለየ ነው፤ እሱ የተዋሐደው \bd ማርያም\bd* የወለደችውም ሌላ ነው ብሎ ጌታችንን መድኃኒታችንን የሚከፍለው የሚነጥለው እሱ አንድ ወልድ እንደሆነ የማያምን ቢኖር ውጉዝ ይኹን።
\s2 ምዕራፍ ፻፳። 
\m ፩፤ እሱ ከቅብጥ ወደ ዐረብ ከመለሰው ወደ አቅላንድዮስ በጸፈው መልእክቱ የቊስጥንጥንያ የምትኾን የእንዚናዙ ኤጲስ ቆጶስ አንድነትን ሦስትነትን የተናገረ ቅዱስ ጎርጎርዮስ የተናገራት ድርሳን ይህቺ ናት፤ ሰውን አያስቱ፤ ራሳቸውንም አያስቱ፤ ዐላዋቆች ሰዎች እንደሚሉት ይልቁንም ስለ አምላክ ቃል የማይገባ ነገርን እንደሚናገሩት \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልንም ከትስብእት ይለዩታል እንደሚለዩት ሰዎች \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ለተዋሐደው ሥጋ ነፍስ፤ የነፍስ ዕውቀት የለውም አይበሉ።
\m ፪፤ እኛ ክርስቲያን ግን \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልን ከተዋሐደው ሥጋ አንለየውም፤ ዓለም ሳይፈጠር የነበረ ቀዳማዊ ወልድ ዋሕድ ከእኛ ጋር አንድ ሲሆን ከሥጋ ሳይቀላቀል ሳይለይ ፍጹም እንድ ነው እንላለን እንጂ፤ ከዚህ በኋላ እኛን ለማዳን ነፍስን ሥጋን ስለነሣ የሰውነትን ሥራ ፈጸመ፤ በሥጋ ሞተ በመለኮቱ ግን ሞት የለበትም፤ እሱ በሥጋ ይወሰናል፤ በመለኮት ግን አይመረመርም አይወሰንም፤ እሱ ሰማያዊ ነው እሱ ምድራዊ ነው ይታያል አይታይም ይመረመራል አይመረመርም በኃጢአት የተሰነካከለ ሰውን አንድ ጊዜ እንደገና ያድሰው ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ፍጹም ሰው ኾኖአልና።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፫፤ ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ቃልን በሥጋ አልወለደችውም፤ የወለደችውም አምላክነት የሌለው ነው የሚል ሰው ቢኖር ውጉዝ ይኹን። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፪።
\m ፬፤ አምላክነት የሌለው ዕሩቅ ብእሲ ከድንግል የተወለደ የሚል በተለየ አካሉ ሊዋሐደው ሥጋን ፈጠረ የማይል፤ አምላክ በመሆኑ ያለዘርዐ ብእሲ ለመለኮቱ የሚገባ ሥራን ሠራ የማይል፤ ሰው በመሆኑም የሕፃናትን ሥራ ሠራ የማይል ውጉዝ ይኹን።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፫።
\m ፭፤ እሱ ሰውን ፈጠረ፤ ከዚህ በኋላ በእሱ (በፍጡሩ) \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አደረበት የሚል ቢኖር ውጉዝ ይኹን። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፬።
\m ፮፤ ከድንግል የተወለደው \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል አይደለም የሚል ቢኖር ውጉዝ ይኹን።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፭።
\m ፯፤ አንዱ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ አንዱ ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* ብሎ ሁለት ወልድ የሚል \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተወለደው ከድገግልም የተወለደው አንድ አይደለም የሚል ቢኖር \bd እግዚአብሔር\bd* ለወዳጆቹ ከነገራቸው ከልጅነት ይለይ።
\m ፰፤ እኛ ክርስቶሳውያን ግን በተዋሕዶ ሰው የኾነው አምላክ በእውነት ባሕርዩ አንድ ነው፤ አካሉ አንድ ነው ገጹ አንድ ነው፤ ነፍስ ሥጋም አለው ልንል ይገባናል፤ ሁለት ባሕርያት ሁለት አካላት ሁለት አምላክ ነፍስና ሥጋ ያለው ስለሆነም ሁለት ሰው አይባልም፤ እንዲህ የሚሉስ ከሆነ እንኪያስ ነፍስና ሥጋ ሁለት ስለ ሆኑ አንዱ ሰው ሁለት ነዋ? ለእኛስ ከዚህ ትምህርት አንድነት የለንም፤ በጎላ በተረዳ ልትናገሩት የሚገባስ ይህ ነው፤ ከ\bd ድንግል ማርያም\bd* ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ሰው የኾነ \bd የእግዚአብሔር\bd* አብ ልጅ መድኃኒታችን \bd ክርስቶስ\bd* አንድ ነው ማለት ነው።
\m ፱፤ ይህም በማይነገር በማይመረመር ድንቅ በሚሆን ተዋሕዶ ተደረገ፤ የማይታየው እሱ ከሚታየው ጋር ዘመን የማይቈጠርለት ዘመን ከሚቈጠርለት ጋር አንድ የኾነው ያው አንዱ ነው፤ ሁለት አይደለም ሳይለወጥ ሰው የኾነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ ባሕርይ አንድ አካል አንድ ገጽ ነው እንጂ።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፮።
\m ፲፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ከነቢያት እንደ አንዱ በጸጋ ተአምራትን ያደርጋል የሚል ሁለቱን ባሕርያት በሥልጣን በሥራም ሁሉ አንድ የማያደርግ፤ የተዋሐደውን ሥጋ እሱ ፈጥሮ ከእሱ ጋር አንድ አደረገው የማይል፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በፈቃዱ ከሰጠው ልጅነት የተለየ ይኹን፤ መስሐቲ ሰይጣን የሚወደውን ከሠሩ ጋር አንድ ይኹን ።
\s2 \bd  \bd*ክፍል ፯።
\m ፲፩፤ ለተሰቀለው የማይሰግድ ቢኖር ውጉዝ ይኹን፤ አምላክን ከሰቀሉ ከአይሁድም ጋር የተቈጠረ ይኹን። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፰።
\m ፲፪፤ ከጥምቀት በኋላ ፍጹም ሥራ ሠርቶ ወይም መናፍቃን በረከሱ መጻሕፍቶቻቸው እንደሚናገሩት ከሙታን ተለይቶ ከተነሣ በኋላ ወልድ መሆን ወልድ መባል ተገባው የሚል ቢኖር ውጉዝ ይኹን፤ ይህስ ነገር ኃጢአትን ያስገኘው ያፋፋው ያሳደገው ነው፤ ይህም የልደቱን ጥንት ከ\bd ማርያም\bd* ከተገኘ ወዲህ ብቻ ያደርገዋል \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃልን አምላክነት ቀዳማዊ ልደቱንም ያስክዳል በዚህ ስም እንዲህ (ወልድ) ተብሎ መጠራቱ ግን ከአብ ስለ ተገኘ ነው።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፱።
\m ፲፫፤ ሥጋ ለቃል ይታዘዛል መለኮትም ከሥጋ ፈጽሞ የተለየ ነው ከእሱም ጋር አልተዋሐደም የሚል ቢኖር ውጉዝ ይኹን።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲።
\m ፲፬፤ ከሰማይ ሥጋን ይዞ መጣ ከምድር ከእኛ ባሕርይ የተገኘ አይደለም ከእኛ ይበልጣል የሚል ቢኖር ውጉዝ ይዙን።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፩።
\m ፲፭፤ \bd ክርስቶስ\bd* የነሣው ሥጋ ምትሐት ነው ለተዋሐደው ሥጋም አእምሮና ልብ የለውም ምንም ምን ሊያድን አይችልም የሚል ቢኖር ውጉዝ ይኹን። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፪።
\m ፲፪፤ በኦርቶዶክሳዊት ቤተ ክርስቲያን የሚሠዋው የ\bd ክርስቶስ\bd* ሥጋው ምትሐት ነው እንጂ እውነተኛ ሥጋው አይደለም የሚል በእውነት \bd የእግዚአብሔር\bd* ሥጋ ነው ምትሐትም አይደለም እሱ በሥጋ የሚታመም በመለኮት ግን ሕማም ሞት የሌለበት ቅዱስ ነው እሱ አይታመምም አይሞትም ሕይወትን የሚያድል የሚቀበሉትንም የሚያከብራቸው እሱ ነው የማይል ቢኖር ውጉዝ ይሁን። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፫።
\m ፲፫፤ \bd ክርስቶስ\bd* የተዋሐደው ሥጋ ከመለኮት ጋር ከጥንት አንድ ኾኖ አብሮ ኖሮ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ቃል ጋር መጣ ከ\bd ማርያም\bd* የተገኘ አይደለም የሚል ቢኖር ውጉዝ ይኹን፤ ቅዱስ ጎርጎርዮስ የተናገረው ቃል በ\bd እግዚአብሔር\bd* ቸርነት ተፈጸመ አሜን።
\s2 ምዕራፍ ፻፳፩።
\m ፩፤ የእስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ ቄርሎስ የተናገራት ዐሥራ ሁለት ክፍል ቃለ ግዘት ይህች ናት፤ ይህቺም በኤፌሶን በተደረገው ቅዱስ ጉባኤ ተጸፈች።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፪፤ የባሕርይ አምላክ ፈጣሪያችን ዐማኑዔል ፍጹም አምላክ እንደኾነ ድንግልም አምላክን በሥጋ እንደ ወለደችው አምላክ ቃልም ፍጹም ሰው እንደኾነ የማያምን ቢኖር ውጉዝ ይኹን።
\m ፫፤ ትርጓሜ ብፁዓን አባቶቻችን የቀናች ሃይማኖትን ያጸኑ ዘንድ በኒቅያ በተሰበሰቡበት ዘመን አንዲህ አሉ፤ የሚታየውን የማይታየውን ፍጥረትን ሁሉ በፈጠረ ሁሉን ፈጥሮ በሚገዛ በአንዱ በ\bd እግዚአብሔር\bd* አብ እናምናለን፤ አንድ ገዢ በሚሆን በልጁ በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እናምናለን፤ ከእሱ ጋር ትክክል አዳኝ በሚሆን በመንፈስ ቅዱስም እናምናለን። 
\m ፬፤ ቃል ከአብ በኋላ ተገኘ የሚሉ ግን የተወገዙ ናቸው፤ ሁሉ በእሱ የተፈጠረ ነው፤ ከተፈጠረው ፍጥረት ሁሉ እሱ ያልፈጠረው የለም፤ ከብርሃን የተገኘ ብርሃን ከባሕርይ አምላክ የተገኘ የባሕርይ አምላክ፤ እሱ በኋላ ዘመን ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ሰው ኾነ፤ ታመመ፤ ሞተ፤ ተነሣ፤ እሱ በባሕርዩ የማይለወጥ አምላክ ነውና። 
\m ፭፤ የተመሰገነ ቅዱስ ጳውሎስ እንደ ተናገረ፤ ከአብርሃም ባሕርይ ሥጋን የነሣ የአብ አካላዊ ቃል ወልድ ዋሕድ እሱ ነው፤ ከድንግል በሥጋ ተወልዶ እሱ በነፍስ በሥጋ መስሎናልና እንደ እኛ ፍጹም ሰው ኾኖ ታየ መለኮት ሥጋን ወደ መኾን አልተለወጠም፤ ቀድሞ በነበረበት በባሕርየ መለኮቱ ጸንቶ በክብር ይኖራል እንጂ ፈጽሞ አይለወጥም።
\m ፮፤ ሰው ኾነ ብንልም ባሕርየ ትስብእት መለኮትን ወደ መኾን አልተለወጠም፤ እሱስ ለዘላለም ጸንቶ ይኖራል፤ እሱ በፈቃዱ ታመመ፤ በመለኮቱና በሥጋው መካከል መፋለስ አለ አንልም። 
\m ፯፤ ስለ ሥጋውም ለባዊት ነባቢት ሕያዊት ነፍስ አለችው፤ ከቃልም ጋር አንድ አደረጋት እንላለን፤ ይኸውም ከአእምሮአችን የራቀ ነው፤ ልንደርስበትም አንችልም፤ እሱ ባወቀ ለራሱ ይህን ሥርዓት ሠራ እንጂ፤ እሱ በተለየ አካሉ ከተዋሐደው ከሥጋ ጋር አንድ ኾኖ ይኖራል፤ ያለ መለወጥ ያለ መለያየት ከተዋሐደው ሥጋ ጋር አንድ የባሕርይ አምላክ ነው፤ እሱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው ልጁ ነው፤ ይኸውም ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ነው።
\m ፰፤ ከዕለት ከዘመን አስቀድሞ የነበረ አምላክ ቃል እሱ ነው፤ ዳግመኛም እሱ ለአብ ቃሉ፤ የአካሉ መታወቂያ እንደሆነ፤ ከዕለት ከዘመን ሁሉ አስቀድሞም ከእሱ ጋር የነበረ እንደ ኾነ ዕንወቅ፤ በኋላ ዘመንም ድንቅ በሚኾን ሥራ (ተዋሕዶ) ስለ እኛ ሰው ኾነ፤ አሁንም ሰውን ሁሉ ስለ ማዳን ከድንግል በሥጋ የተደረገ ልደቱን የማያምኑ አሉ፤ አምላክ ለመባል ኑሮ ኑሮ ገዢ አልሆነም፤ ከሞት ከፍዳ ያድነን ዘንድ አምላክ እንደኛ ሰው ኾነ እንጂ፤ ከኃጢአት ብቻ በቀር የእኛ የኾነውንም ሁሉ ፈጸመ። 
\m ፱፤ ስለዚህም ሐዋርያት ከሰበሰቡዋት ከቅድስት ቤተ ክርስቲያን ትምህርት ወጥተው ሃይማኖትን በለወጡ ሰዎች ይህ መጀመርያው ግዝት ተደረገ፤ እኛ ክርስቶሳውያን ግን ዐማኑዔል አምላክ እንደኾነ በቀናች ሃይማኖት እናምናለን፤ ስለዚህ ድንግልም የአምላክ እናት ተባለች። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፪።
\m ፲፤ ከአብ አካል ዘእምአካል ባሕርይ ዘእምባሕርይ ተወልዶ የመጣ አምላክ ቃል አንድ አካል አንድ ባሕርይ አንድ ገጽ በመኾን ከሥጋ ጋር አንድ እንደኾነ \bd ክርስቶስ\bd*ም ከነሣው ሥጋ ጋር አንድ እንደኾነ በተዋሕዶ ሰው የሆነ አምላክ እንደሆነ የማያምን ሰው ቢኖር ውጉዝ ይሁን፤ ትርጓሜ ከመንፈስ ቅዱስ ለተገኘ ምሥጢር ባለቤት የኾነ ይህ ብፁዕ ጳውሎስ ቸርነቱን ለመግለጽ ያደረገው ሥጋዌ ድንቅ ነው ብሎ እንዲህ ገልጦ ጻፈ፤ በሥጋ የተገለጠልን እሱ ነው፤ በመንፈስ ቅዱስ ታወቀ፤ ለመላእክት ተገለጠ፤ በአሕዛብ መካከል በስሙ አስተማሩ፤ ሰው ሁሉ አመነበት፤ በታየበት በዚህ ሥጋ በክብር ዐረገ። ፩፡ጢሞ ፫፥፲፮።
\m ፲፩፤ ከአብ የተገኘ እሱ ቃል ሰው ኾነ፤ ሰው መሆኑም አስቀድሞ እንደ ተናገረን ከባሕርይ በመለወጥ በመፋለስ አይደለም፤ ከእሱ ጋር አንድ አደረገው እንጂ፤ ይኸውም ሊዋሐደው ከድንግል የነሣው የሥጋ ባሕርይ ነው፤ አምላክ ቃል አሁንም ያው ነው፤ ሥጋን ተዋሕዶ አንድ ወልድ አንድ ገዢ አንድ \bd ክርስቶስ\bd* ይባል ዘንድ፤ ሰው ሳይሆን ቃል ሥጋ አልነበረውም፤ ሥጋን ከነሣ በኋላ ግን አምላክና ሰው አንድ ኾነ፤ ዕሩቅ ብእሲ ነው እንዳይሉ አንከፍለውም፤ ከ\bd ማርያም\bd* የተወለደውን አንድ ወገን ለብቻ፤ አምላክ ቃልን አንድ ወገን ለብቻ አናደርገውም፤ ሁለት ባሕርያት (መለኮትና ትስብእት) ብለን አምላክ ቃልን ከነሣው ሥጋ ለብቻው ልንለየው አይቻልም፤ መርምረን እሱ \bd ክርስቶስ\bd* አንድ ወልድ እንደኾነ አምላክም እንደሆነ ገልጠን እናምንበታለን እንጂ።
\m ፲፪፤ እንዲህ እነዚህን ቃላት የማያምኑ ግን አንዱን ለያይተው ከሁለት ይከፍሉታል፤ ባሕርያት በእውነተኛ ተዋሕዶ አንድ የኾኑ ናቸው፤ ከባሕ ርያት አንዱም አንዱ ሁሉ በአንዱ እንደ አደረ አድርገው መበላለጥን ይሰጣሉ፤ እኛ ክርስቲያን ግን በቀናች በተረዳች ሃይማኖት ጸንተን እንዲሀ የሚሉ እነዚህ ከእሱ የተለዩ እንደኾኑ እንናገራለን፤ ሐዋርያ ቢባል ወይም \bd ክርስቶስ\bd* እንደሆነ ቢነገር የአምላክ ልጅም ቢባል፤ መድኅን \bd ክርስቶስ\bd* በፈጸመው ሥርዓት እኛ አናፍርም፤ ከአብ ተወልዶ ሰው የኾነ እሱ አምለክ ቃል እንደኾነ እንናገራለን፤ እንደ እኛ ያለ ሰውም ቢኾን ሐዋርያ ተባለ፤ ለሰውነትም እንደሚገባ እንደኛ መሢሕ ተባለ። 
\m ፲፫፤ ዳግመኛም እንደ እኛ ያለ ሰው የኾነ እሱ የእኛን ባሕርይ ንቆ አልተወም፤ እሱ በባሕርዩ ጸንቶ ይኖራል፤ ስለ ተዋሐዶ ከእኛ ከነሣው ሥጋ እንግዲህ ወዲህ አይለይም፤ ሰው ከመኾንም አይለወጥም፤ ልዕልት ክብርት ከምትሆን ከባሕርየ መለኮትም ለዘለዓለም ምንም ምን አይፋለስም፤ እሱስ ቀዳማዊ ነው፣ በፈቃዱም ወዶ ሰው ኾነ፤ ሰማያውያን ምድራውያንም ቢኾኑ ፍጥረትን ሁሉ ፈጥሮ የሚገዛ አምላክ እሱ ነው።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፫።
\m ፲፬፤ የአንዱን የጌታችንን የ\bd ክርስቶስ\bd*ን ባሕርይ አካል ከሁለት የሚከፍል ቢኖር፤ ወይም ከተዋሕዶ በኋላ የ\bd ክርስቶስ\bd*ን አካል ሁለት የሚያደርግ፤ አንድነታቸውም የክብር የፍቅር የኀይል ነው እንጂ ይህ አንድነት መለየት መለወጥ የሌለበት የባሕርይ ተዋሕዶ አይደለም የሚል ሰው ቢኖር ውጉዝ ይኹን፤ ትርጓሜ የ\bd ክርስቶስ\bd*ን የተዋሕዶውን ምሥጢር በማይመረመር ግብር እንደኾነ እናውቀዋለን፤ አሁንም ለባዊት ነባቢት ሕይወት ነፍስ ከአለችው ከሥጋ ጋር አንድ ኾነ እንላለን፤ ይኸውም ከአብ የተገኘ አምላክ ቃል ነው፤ ስለእሱ እንዲህ ብለን ልንናገርለት የሚገባን ይህ በቅድምና የነበረ አንድ ወልድ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* መቸም መች አንድ ነው።
\m ፲፭፤ ነገር ግን እኛ እንደ አመን እንዲህ አንድ ብለው የማያምኑ አእምሮ በማጣታቸውም እሱስ በአማናዊ ተዋሕዶ ያይደለ ከአብ ከተገኘ ከአምላክ ቃል ጋር በክብር በሥልጣን አንድ የኾነ ዕሩቅ ብእሲ ነው የሚሉ አሉ፤ እነዚህ በፈቃዳቸው የጥፋት ልጆች ኾኑ ብሎ መጽሐፍ ይናገርባቸዋል፤ ዛሬም ከተዋሕዶ በኋላ ባሕርያትን የሚከፋፍሉ የአብን ቃል በብቻው ወደ አንድ ወገን \bd ክርስቶስ\bd*ንም ለይተው በብቻው ወደ አንድ ወገን የሚያደርጉ የሰው የአምላክ እያሉ መለያየትን የሚያመጡ እሊህ አእምሮ በማጣታቸው አንድነታቸው በክብር ብቻ የኾነ አንድነት ነው ብለው የሚናገሩ ሁለት ወልድ ሁለት ባሕርይ የሚሉ እነዚህ የተወገዙ ናቸው፤ ሃይማኖታቸው የቀና በእውነት በቅንነት ቤተ ክርስቲያንን የጠበቁ አባቶቻችን ከአስተማሩት ትምህርትም የተለዩ ናቸው። 
\m ፲፮፤ መጽሐፍ ግን እንዲህ አንድ ወልድ አንድ ገዥ ነው ይላል፤ ከማይነገር ከማይከፈል ተዋሕዶ በኋላም መለየት በሌለበት በፍጹም ተዋሕዶ ከኃጢአት ብቻ በቀር እንደ እኛ ሰው የኾነ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዐማኑኤል ተባለ እኛ ግን ከአብ በተገኘ አምላክ ቃል እናምናለን፤ እሱ ሰው ኾነ ብንልም ከመዐርገ መለኮት አይዋረድም፤ እኛስ የእኛን ባሕርይ ተዋሕዶ ሰው በኾነ ጊዜ ሰው መኾኑ በባሕርይ ተዋሕዶ ነው ብለን እናምናለን።
\m ፲፯፤ የማይከፈለው ተዋሐደ፤ የማይታየውንም አዩት፤ የነሣውን ሥጋ ከእሱ ጋር አንድ አድርጎታልና፤ ከሚታይ ከሥጋም አልተለየምና ወገናችን ከምትሆን ከእመቤታችን ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ነሥቶ ተዋሐደ እንጂ፤ እንዲህ አንድ ብለው የማያምኑ ግን አንድነት በኅድረት ክብር ብቻ ነው ይላሉ ብለን እንደ ተናገርን የጌታችን የ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*ን አንድ ባሕርይ ከተዋሕዶ በኋላ ወደ ሁለት ባሕርይ ወደ ሁለት አካል ይከፍሉታል፤ ግዝት ሁልጊዜም ሁለት አካል ሁለት ባሕርይ በሚሉ ሰዎች ላይ የጸና ሲሆን አንድ አካል አንድ ባሕርይ ብሎ ከሚያምን የራቀ ነው።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፬።
\m ፲፰፤ ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ወንጌላውያን ሰባክያን ሐዋርያት ከአስተማሩት ትምህርት ቅዱሳን አበውም ከተናገሩት ወጥቶ ሌላ አምጥቶ ሁለት አካል ሁለት ገጽ ሁለት ባሕርይ የሚል ቢኖር ወይም እሱ ከአምላክ ቃል የተለየ ዕሩቅ ብእሲ እንደኾነ የሚናገሩ ሰዎች ቢኖሩ ከአምላክ ቃል ፈጽሞ ያልተዋሐደ ለብቻው ያለ ሰው እንደኾነ የሚናገር ሰው ቢኖር ውጉዝ ይኹን፤ ትርጓሜ ይኸውም ከራሱ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ተልኮ የመጣ አብን በመልክ የሚመስለው በባሕርይ የሚተካከለው ቃል ነው፤ እንደ ተጻፈም \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አባቱን በመልክ መምሰሉ በጌትነት መተካከሉ ሽቶ ቀምቶ አይደለም፤ በተለየ አካሉ በፈቃዱ ወርዶ በእኛ ባሕርይ እንደ እኛ ያለ ሰው ኾነ፤ ከነበረባት ጌትነቱም አልተለወጠም እሱ አሁንም አምላክ ነው፤ በአምላክነቱም ጸንቶ ይኖራል። ፊልጵ ፪፥፮-፰። 
\m ፲፱፤ በመለኮቱ ፍጹም እንደሆነ እንዲሁም በሰውነቱ ፍጹም ነው፤ ከኃጢአት ብቻ በቀር ለሰው የሚገባውን አላስቀረም፤ አላተረፈም፤ የአምላክነትንም የሰውነትንም ሥራ ሁሉ ሠራ፤ ቅድስት መጽሐፍ ይህን ያለ ፍርሃት ታስተምራለች፤ ትናገራለችና፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰው ኾነ፤ ከኃጢአትም ብቻ በቀር የሰውን ሥራ ፈጸመ ማለትንም አታፍርምና ለሰውነት የሚገባውን ባይሠራ ኖሮስ በግድ እንደ እኛ ያለ ሰው ኾነ ባሉት ነበር፤ ነገር ግን ስለ አምላክነቱ ሰው ስለ መኾኑም በወንጌል የተጻፉ ቃላት ፈጣሪያችን፤ \bd ክርስቶስ\bd* አንድ አካል አንድ ገጽ አንድ ባሕርይ እንደኾነ ያስረዳሉና እኛም ወልድ ዋሕድ አንድ እንደሆነ እናምናለን፤ ይኸውም አምላካችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ነው እንደ እኛ ሰው የኾነ አምላክ ቃል ከኃጢአት ብቻ በቀር ፍጹም ሰው ኾነ። ዮሐ ፩፥፩-፲፰። ፫፥፱-፲፱።
\m ፳፤ ሰው የመኾኑን ነገር በምንናገርበት ጊዜም የአምላክነቱን ነገር እንናገራለን፤ ሥጋም ገንዘቡ ነው፤ አምላክ እንደኾነ ብንናገርም እሱ ጥንቱን የባሕርይ አምላክ እንደኾነ ኋላም ሰው እንደሆነ እናምንበታለን፤ አንድ \bd ክርስቶስ\bd* ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው አንድ ወልድ እንደኾነ የተናገረው ነገሩ ተፈጸመ፤ ሁለት ባሕርይ ሁለት አካል የሚሉ ግን ሁለት እንደኾነ ይናገራሉ፤ እኛ አንድ ሰው እንባላለን እንጂ፤ ከነፍስ ከሥጋ ስለ ተፈጠርን እኛን ሰዎችን ወደ ሁለት አካል ወደ ሁለት ባሕርይ ሊከፍሉን እንዳይቻል፤ እንዲሁ ዐማኑዔል አምላካችን ከሥጋው የማይለይ አንድ ነው፤ አንድ ወልድ አንድ ገዥ ነው፤ ቃልም ለዘለዓለሙ ያለ መለየት አንድ ባሕርይ አንድ አካል አንድ ገጽ በመኾን ፍጹም ሰው ኾነ፤ ሰው ስለኾነ ሰው እንለዋለን አምላክ ስለ መኾኑ ከአብም ስለ መወለዱ የማይመረመር ድንቅ ድንቅ ተአምራትን በማድረጉ አምላክ እንለዋለን፤ በአካሉ በብቻው የተለየ ዕሩቅ ብእሲ አድርገው የሚለዩት ዳግመኛ ሁለተኛ ወልድ አለ የሚሉትም ውጉዛን ይኹኑ።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፭።
\m ፳፩፤ \bd ክርስቶስ\bd* አምላክ ያደረበት ዕሩቅ ብእሲ እንደኾነ እሱም ወልድ ዋሕድ እንደ መኾኑ መጠን የባሕርይ አምላክ እንዳይደለ ቃልም ሥጋን እንዳልኾነ ነፍስን ሥጋን ነሥቶ እንደ አልተዋሐዶ የሚናገር ሰው ቢኖር ውጉዝ ይኹን፤ ትርጓሜ የተመሰገነ ዮሐንስ ወንጌላዊ ቃል ሥጋ ኾነ አለ፤ አስቀድሞ እንደ ተናገርን በባሕርዩ ሥጋን ወደ መሆን ተለውጦ አይደለም፤ እሱ አምላክ ነውና አይለወጥም ነፍስን ሥጋን በመዋሐድ መሰለን፤ እንደ እኛ ያለ ሰውም ኾነ እንጂ። ዮሐ ፩፥፩-፲፬። ሚል ፫፥፮። 
\m ፳፪፤ ድኅነት የሚገኝባቸው ቅዱሳት መጻሕፍት ልማዳቸው ነውና ሰውን ሥጋ ብለው ይጠሩታል፤ ሥጋው ደማዊ ሰው ሁሉ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትድግና አየ ተብሎ ተጽፎአልና፤ ሃይማኖተ ክፉ ንስጥሮስና ወገኖቹ እንደ እሱም በሐሰት የሚታመኑ ሥጋ ከቃል የተለየ ነው ይላሉ፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል በእውነት ሥጋን ተዋሕዶ እንደእኛ ያለ ሰው እንደኾነ በአምላክነቱም ጸንቶ እንደኖረ አያምኑም።
\m ፳፫፤ እነዚህ መናፍቃንስ ከቅድስት ድንግል የተወለደውን አንዱን አብን ቃል ከቅዱሳን አንደ አንዱ ነው ይሉታል፤ አንድ ወልድ አንድ ገዥ እንደሆነም አምነው አይሰግዱለትም፤ እነሱ ዕሩቅ ብእሲ ብቻ እንደኾነ ያስባሉ፤ የጸጋ ስግደትንም ያቀርቡለታል፤ በክብር አንድ መኾኑም \bd እግዚአብሔር\bd* ቢያድርበት ከመንፈስ ቅዱስም ሰጭነት የተነሣ ነው ይላሉ። 
\m ፳፬፤ ከነቢያት አንዱም እኔ አድሬባቸው እኖራለሁ አምላክም እሆናችኋለሁ፤ እነሱም ወገኖቼ ይሆናሉ አለ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ብሏል፤ የተመሰገነ ሐዋርያ ጳውሎስም እናንተ \bd የእግዚአብሔር\bd* ማደሪያ እንደኾናችሁ መንፈስ ቅዱስም አድሮባችሁ እንዳለ አታውቁምን ብሏል፤ ዳግመመኛም፤ \bd ክርስቶስ\bd* ስለ ቅዱሳን ነቢያት ስለ ካህናት ጠቅሶ፤ እነዚያን \bd የእግዚአ\bd*\bd ብሔር\bd* ቃል ያደረባቸውን አማልክት ካላቸው፤ የእግዚአብሄር ልጅ ኘኝ ብል እነርሱ ትሳደባለህ የሚሉኝ \bd እግዚአብሔር\bd* የመረጠው፤ ወደ ዓለም የላከው ከእነዚያ እጅግ እንደምን አይበልጥም ብሏል። ኤር ፴፩፥፩። ዮሐ ፲፥፴፭-፴፰። ፪፡ቆሮ ፮፥፲፯ እና ፲፰።
\m ፳፭፤ ነገር ግን \bd እግዚአብሔር\bd* በእኛ እንደ አደረ በ\bd ክርስቶስ\bd* ያደረ አይደለም፤ አምላክ ሲኾን እንደ እኛ ያለ ሰው ኾኖ በዚህ ዓለም ተገለጠ እንጂ፤ ወልድ ዋሕድ አንድ ባሕርይ አንድ አካል ነው፤ አምላክ እሱ ተለውጦ ሰው የኾነ አይደለም፤ ከንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd* ያለ ዘርዐ ብእሲ ሥጋን ነሥቶ ሰው ኾነ እንጂ፤ ሰውም ቢኾን አንድ ነው አንድ ወልድ ነው እንጂ ሁለት አይደለም፤ እንዲህ ብለው የማያምኑ እንደ እኛ ዕሩቅ ብእሲ ነው፤ ስለ እኛ ሰው የኾነ አምላክ አይደለም የሚሉ ግን በዚህ ግዘት ይያዛሉ።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፮።
\m ፳፮፤ ከአብ ተወልዶ የመጣ አምላክ ቃል የ\bd ክርስቶስ\bd* ገዥው ፈጣሪው ነው የሚሉ እሱ በተዋሕዶ ሰው የኾነ አምላክ እንደኾነ ቃልም ሰው እንደ ኾነ እንደ ተጻፈ የማያምኑ ቢኖሩ ውጉዛን ይኹኑ፤ ትርጓሜ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አንድ \bd የእግዚአብሔር\bd* አብ የባሕርይ ልጁ ነው፤ ቃል ሥጋ ኾኖአል፤ ሁሉንም ፈጥሮ የሚገዛ ነው፤ ከባሕርይ አባቱም ጋር በሰማይ በምድር ከምድርም በታች ያሉ ፍጥረቶች ሁሉ ይሰግዱለታል፤ ጌታ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በ\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ጌትነት አንድነት እንዳለ አንደበት ሁሉ ያምናል፤ እኛ እንደምናውቀው ፍጥረትቱን ሁሉ የሚገዛ ነው፤ እሱ የባሕርይ አምላክ ነው። ፊልጵ ፪፥፱-፲፪። ዮሐ ፩፥፲፬።
\m ፳፯፤ ሥጋን ተዋሕዶ ሰው በኾነ ጊዜ አብ ለእሱ ገዥ ፈጣሪ የኾነው አይደለም፤ እርሱ እንደ አባቱ ፈጥሮ የሚገዛ የባሕርይ አምላክ ከእሱም ጋር እኩል ትክክል የሆነ ነው እንጂ፤ ይህስ አነጋገር ላልተማሩ ሰዎች ነው፤ ከዚህ ነገር የተለየ ነው፤ እነዚህስ ፈጽመው የካዱ ናቸው፤ ደፍረው ይህን ቃል በመናገርም ከጸኑ ግን ተወግዘው የተለዩ ናቸው።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፯።
\m ፳፰፤ አምላክ ቃል በሰው እንዲያድር በ\bd ኢየሱስ\bd* አደረ የሚል፤ የተዋሐደውንም ክብር ልዩ እንደሆነ አድርገው በኅድረት ነው የሚሉ ቢኖሩ ውጉዛን ይኹኑ፤ ትርጓሜ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ገብርኤል ንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd*ን አንድ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ በሥጋ የመወለዱን ነገር በአበሠራት ጊዜ ወንድ ልጅ ትወልጃለሽ ስሙም \bd ኢየሱስ\bd* ይባላል፤ ሕዝቡንም ከኃጢአታቸው የሚያድናቸው እሱ ነው አላት።
\m ፳፱፤ የእኛን ባሕርይ ስለ ተዋሐደ \bd ክርስቶስ\bd* ተባለ፤ ሰው መኾንን ወደድኽ አለመኾንን ጠላኽ ስለዚህ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ በነፍስ በሥጋ ከመሰሉህ ምእመናን በተለየ ደስ በሚያሰኝ በመንፈስቅዱስ አዋሕደኽ ብሎ ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ዳዊት እንደተናገረ ለሚገባቸው ሰዎች ሀብተ መንፈስ ቅዱስን መጥኖ መጥኖ የሚሰጥ እሱ ነው እሱ ክብር የማይሻ ፍጹም ነው፤ እኛ ሁላችንም እንደ ተጻፈ ከምላቱ ከፍጹም ጌትነቱ ክብርን ተቀብለናል፤ እኛስ በማስተዋል እሱ በተዋሕዶ ሰው ኾነ እንላለን፤ እኛም የባሕርይ ሕይወቱን በጸጋ እንቀበል ዘንድ መንፈስ ቅዱስ በእሱ ላይ ወረደ እንላለን። መዝ ፵፭ (፵፬)፥፯። ኢሳ ፵፪፥፩። ፩፡ዮሐ ፩፥፲፬-፲፰።
\m ፴፤ እሱስ አዳም ተይዞባት የነበረች ኃጢአትን ለማስተስረይ ዘጠና ዘጠኙን ነገደ መላእክት ትቶ በተለየ አካሉ ወልድ ዋሕድ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ወደ እኛ ወረደ፤ በድንግል ማሕፀን አደረ፤ ቃል ሥጋን ነሥቶ ሰው በኾነ ጊዜ \bd ክርስቶስ\bd* ተባለ፤ ይኸውም ሥጋን የተዋሐደ ቃል ማለት ነው፤ ገንዘቡ የሚሆን የአምላክነት ሥልጣን አለው፤ ድንቅ ድንቅ ሥራን ይሠራ ነበር፤ \bd ክርስቶስ\bd* ተአምራት ማድረጉን አምነው በኅብረት ክብር እንደ ከበረ የሚያስቡ፤ ከ\bd ክርስቶስ\bd* ሌላ ወልድ አለ የሚሉ፤ አንዱ ራሱ የሚሠራ አንዱ ግን በእሱ አድሮ የሚሠራበት እንደእኛ ዕሩቅ ብእሲ ብለው በሁለት ወልድ የሚታመኑ ቢኖሩ፤ ስለዚህ የዚህ ግዝት ሥልጣን ፍዳ በመኾን ወረደባቸው። ሉቃ ፲፭፥፬-፰።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፰።
\m ፴፩፤ ወደ ሰማይ ያሳረገው ሥጋ ከአምላክ ቃል ጋር ሊሰግዱለት አምላክ ሊሉት ሊያመሰግኑት የሚገባው መኾኑን ክዶ ደፍሮ አንዱ በአንዱ ያደረ የሚል፤ ከሥጋው ሳይለዩ አንዲት ስግደት የማይሰግዱለት ዐማኑኤልን የማያመሰግኑት ቃል ሥጋ ኾነ ብለው የሚያምኑ ሰዎች ቢኖሩ ውጉዛን ይኹኑ፤ ትርጓሜ ሁሉን በፈጠረ አንድ አምላክ በሚኾን በ\bd እግዚአብሔር\bd* አብ በአንድ ልጁ በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በሚያነጻን በሚያድነን በመንፈስ ቅዱስ እናምናለን፤ በስማቸውም አምነን ከብረናል፤ የተመሰገነ ሐዋርያው ጳውሎስም እኛ በ\bd ክርስቶስ\bd* ከብረናል፤ ከእሱም ጋር አንድ ኾነናል አለ ይኸውም በሞቱ በተገኘ ጥምቀት ማለት ነው፤ \bd ክርስቶስ\bd* ከሙታን ተለይቶ በክብር እንደ ተነሣ እንዲሁም እኛ መንግሥተ ሰማያትን ለመውረስ እንቀዳደም አለ። ሮሜ ፮፥፫፥፲፩።
\m ፴፪፤ ሥጋን ተዋሕዶ ሰው በኾነ በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አምነን ከብረናል፤ ይኸውም የአብ አካላዊ ቃል ነው፤ እንደ ተማርን በእውነት ልንሰግድለት የሚገባው እሱ አንድ ነው፤ ሰማያውያን መላእክትም ከእኛ ጋር በስግደት ይተባበራሉ በኵር ወደ ዓለም በመጣ ጊዜ \bd የእግዚአብሔር\bd* መላእክት ይሰግዱለታል ተብሎ ስለእርሱ ተጽፏል፤ ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው ዋሕድ እሱ እንደ እኛ ሰው በሆነ ጊዜ በኵር ሆነ፤ በዚያውም ወራት የሚወዱትን ወንድ ሞቼ እንደ አላቸው ስለ እርሱ ተነገረ፤ አንዱ የምንሰግድለት አንዱ የማንሰግድለት ሁለት ወልድ አለ የሚል፤ ከአብ ተወልዶ ወደዚህ ዓለም የመጣ ወልድ ዋሕድ ቃል አንዲት ስግደትን የምንሰግድለት \bd የእግዚአብሔር\bd* አብ የባሕርይ ልጅ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አንድ እንደሆነ የማያምን የዚህ ግዘት ኀይል (ሥልጣን) ይወርድበታል። ዕብ ፩፥፮-፲፩።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፱።
\m ፴፫፤ ስለ አንዱ አምላክ ስለ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እሱ ልዩ ሥልጣን በእሱ አድሮ እንደሚሠራ አድርጎ በመንፈስ ቅዱስ ከበረ፤ አጋንትን የሚያወጣበትን ተአምራት የሚያደርግበትን ሥልጣን ተቀብሎ የአምላክነትን ሥራ በሰው ላይ ይሠራል፤ እሱ ገንዘቡ በሚሆን ሥልጣን የአምላክነትን ሥራ አይሠራም የሚል ሰው ቢኖር ውጉዝ ይሁን፤ ትርጓሜ ዋሕድ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* እንደ እኛ ያለ ፍጹም ሰው ኾነ፤ ከአምላክነቱ አልተለወጠም፤ የአብ የመንፈስ ቅዱስ የኾነ ሁሉ ለወልድ ገንዘቡ ነው፤ አብ መንፈስ ቅዱስ የሚሠሩትንም ወልድ ይሠራዋል፤ በስም አጠራር ብቻ ካልኾነ በቀር፤ ከሥራ በማናቸውም ሥራ አይለይም ይህም አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ማለት ነው። ዮሐ ፭፥፲፯።
\m ፴፬፤ ሰውም ቢኾን ከባሕርየ መለኮቱ ፈጽሞ አልተለወጠም፤ ሥጋን ተዋሕዶ የአምላክነትን ሥራ ይሠራል እንጂ፤ ስለ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በመንፈስ ቅዱስ ኃይልን ሥልጣንን ከሚቀበሉ ከቅዱሳን እንደ አንዱ አድርጎት ሰው እንደ መኾኑ እንደ እኛ ከበረ፤ ወደ ሰማይም ይወጣ ዘንድ መንፈስ ቅዱስ ያደለውን ይቀበላል እንጂ፤ የአምላክነትን ሥራ አይሰራም የሚል ሰው ቢኖር የዚች ግዝት ሥልጣን በእሱ አድራ ትለየዋለች። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲።
\m ፴፭፤ ቅዱስ መጽሐፍ አንዲህ \bd ክርስቶስ\bd* ለእምነታችን ሐዋርያ ሊቀ ካህናት ኾነ፤ ስለእኛም ራሱን ለሕማም ለሞት አሳልፎ ሰጠ፤ ራሱን የተወደደ መሥዋዕት፤ የተመረጠ ዕጣን፤ አድርጎ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ አቀረበ ይላል፤ ሐዋርያ ሊቀ ካህናት የኾነ ነፍስን ሥጋን ነሥቶ እንደ እኛ ሰው የሆነ አምላክ ቃል አይደለም፤ ከድንግል የተወለደ ለብቻው ያለ ሌላ ዕሩቅ ብእሲ ነው እንጂ የሚል፤ ስለ ራሱም ራሱን መሥዋዕት አድርጎ አቀረበ የሚል፤ ያድነን ዘንድ በተለየ አካሉ ስለ እኛ በፈቃዱ ራሱን መሥዋዕት አድርጎ አቅረበ እንጂ፤ እሱ ስለ ራሱ መሥዋዕት ማቅረብን አይሻም፤ እሱ ኃጢአትን ያልሠራ በአንደበቱም ሐስት ያልተገኘበት ነው የማይል ውጉዝ ይኹን። ዕብ ፫፥፯-፳፰። ኢሳ ፶፫፥፱። ፩፡ጴጥ ፪፥፳፬።
\m ፴፮፤ ትርጓሜ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በባሕርየ መለኮቱ ሁሉን ፈጥሮ የሚገዛ ሲኾን ሥጋን ስለ ተዋሐደ የተናቀች ያይደለች ለሰውነቱ የምትገባ ሥራን ይሠራ ነበር፤ ተዋርዶ የተገዥ የአዳምን ባሕርይ ተዋሕዶ ለሰው መጠን በምትገባ ስም ሐዋርያ ሊቀ ካህናት ተባለ እንዲህም \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ተባለ፤ ስለ እኛም ራሱን ለሕማም ለሞት አሳልፎ ሰጠ፤ ራሱን የተወደደ ዕጣን የማያዳግም መሥዋዕት አድርጎ ወደ እግዚአብሐር አብ አቀረበ፤ እንደ ተጻፈም ለዘለዓለም የማይሻር አድርጎ በቅድስተ ቅዱሳን (በቀራንዮ) አቀረበው። 
\m ፴፯፤ ከአብ ተወልዶ ሰው የኾነ የምናምንበት ሐዋርያ ሊቀ ካህናት የተባለ እሱ አምላክ ቃል ነው የማይሉ እንዲህ የማያስቡ ይመልሱለት ይኾን እኔ ዐላውቅም ዐላዋቆች ሰዎችስ ከንጽሕት ድንግል የተወለደውን በብቻው ያለ ሌላ ሰው ያደርጉታል እሱስ ወደዚህ ማዕርግ የደረሰ እንደ መኾኑ ሐዋርያ ሊቀ ካህናት ተባለ ይላሉ፤ ስለ እኛ በፈቃዱ ራሱን መሥዋዕት አድርጎ አቀረበ አይሉም፤ ስለ ራሱ እጠቀም ብሎ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ መሥዋዕት አቀረበ ይላሉ እንጂ፤ ይህን የሚናገሩ ግን ነውር ነቀፋ ከሌለባት ከደጊቱ ሃይማኖት የሌሉ ናቸው፤ መድኅን \bd ክርስቶስ\bd* ፈጽሞ አልበደለምና በአንደበቱም ሐሰት አልተገኘምና፤ ከኃጢአትም ፈጽም የራቀ ነውና፤ እሱ ኃጢአትን ሞትን የሚያጠፋ ነውና፤ ስለ ራሱ መሥዋዕት ያቀርብ ዘንድ እንደምን ይሻል? እንደነዚህ መናፍቃን ፈቃድ ከኾነስ እነሱ ወደ ሚሹት ወደ ሁለት ልዩ ወገንነት ይከፈላል ስለዚህ እኛ ለሰው መሰናክል የሚኾን ክሕደታቸውን ገልጠን በጉባኤ እናወግዛቸዋለን።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፩።
\m ፴፰፤ እሱ ሕይወትን የሚያድል ከአብ የተወለደ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ሥጋ እሱ ነው ብሎ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ሥጋ የማያምን \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ቢያድርበት የከበረ ሌላ ነው፤ በገንዘቡ ሕይወትን የሚያድል አይደለም የሚሉ እኛ እንደምንለው የሚያድን ሕይወትን ኀይልን የሚያድል ነው የማይሉ፤ እሱ ኀይልን ሕይወትን ተቀበለ የሚሉ በገዛ ሥልጣኑ ሕይወትን የሚያድል ኀያል ነው የማይሉ ወጉዛን ናቸው፤ ሃይማኖታቸውም የቀና አባቶች ከአስተማሩት ትምህርትም የወጡ ናቸው፤
\m ፴፱፤ ትርጓሜ እኛ በቤተ ክርስቲያን የምናቀርበው ነውር ነቀፋ የሌለበት፤ ሕይወትን የሚያድል ቅዱስ መሥዋዕት ነው፤ በቤተ ክርስቲያን የተዘጋጀ እኛ የምንሠዋው ይህ መሥዋዕት እንደ እኛ ያለ የዕሩቅ ብእሲ ሥጋ እንዳይደለ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ሥጋ እንደኾነ እናምናለን፤ እንዲሁም እኛ የምንቀበለው ክቡር ደም ቃል የነሣው የሥጋ ደም ነው፤ ለሁሉም ሕይወትን የሚያድል ነው፤ እሱ መድኃኒታችን የሚያድን መንፈስ ነው፤ ሥጋ የሚጠቅመው የለም ብሎ መስክሮአል። ዮሐ ፮፥፳፯-፷፬።
\m ፵፤ እኛ ክርስቲያን እንደ ተረዳነው ቃል ሥጋ ኾኖአል ሕይወትንም የሚያድል እሱ ነው፤ የላከኝ አብ ሕያው እንደሆነ፤ እኔም ከሕያው አብ የተገኘሁ ሕያው እንደኾንሁ፤ ሥጋዬ ብሎ መድኃኒታተን እንደ ተናገረ ንስጥሮስና ተከታዮቹ መናፍቃን ግን እንደሚያድን ገና አላመኑም ሳይፈሩ ሳያፍሩ ሳይማሩ፤ የተዋሕዶን ምሥ'ጢር ይከፍላሉ፤ ስለዚህ እኛ ረግመን አውግዘን እንለያቸዋለን። 
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፪።
\m ፵፩፤ አምላክ ቃል በሥጋ እንደ ታመመ በሥጋ ተሱቅሎ እንደ ሞተ ከሙታን ተለይቶ ለሚነሣ በኵር እንደኾነ፤ ሕይወት እሱ ሕይወትን የሚያድል እንደሆነ የማያምን ቢኖር ውጉዝ ይኹን፤ ትርጓሜ ከአብ ተወልዶ የመጣ ቃልስ በመለኮቱ ሕማም ሞት የሌለበት ነው፤ እሱ ከሕማም ከዎት ሁሉ የራቀ ነውና፤ እሱ ክብር ነው፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ባሕርይ የማይመረመር ነው፤ እሱም ለሁሉ ሕይወትን የሚያድል ነው፤ ከመለወጥ ሁሉ ከመከራ ሁሉ የራቀ ነው፤ ይህ ባሕርይ ከአብ ባሕርይ የተለየ አይደለም፤ ከአብ ጋር አንድ ነው አንጂ፤ ይኸውም \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ ተወልዶ የመጣ ቃል ነው። 
\m ፵፪፤ ስለ እኛም መከራ ይቀበል ዘንድ ወደዚህ ዓለም በመጣ ጊዜ የሚታመም የሚሞት ሥጋን ለመዋሐድ ፈጠረ፤ ሥጋንም ከእሱ ጋር አንድ አደረገው፤ ይኸውም ለእኛ ቤዛ ኾኖ መከራ ይቀበል ዘንድ ወደ እሱም ያቀርበን ዘንድ ሞትን የተቀበለው ነው፤ ሁላችንንም ከሞት ከፍዳ ያድነን ዘንድ አምላክ ነውና በባሕርይ ሥልጣኑም ለሥጋ ሕይወትን ይሰጥ ዘንድ መከራ ተቀበለ፤ ለሙታንም በኵር ሆነ፤ ከሙታን ለመነሣትም ደግሞ በኵር ነው ፤የክብር ባለቤት ከሚኾን አብ ተወልዶ ከመጣ ከቃል የተለየ ዕሩቅ ብእሲ አይደለም፤ በሥጋ ሞተ እሱስ በቅዱሳት መጸሕፍት እንደ ተጻፈ ሰው ሲኾን የክብር ባለቤት ነው።
\m ፵፫፤ ሃይማኖታቸው ሐሰት የሚኾን መናፍቃን ግን ከክሕደት የተለየች ነውር ነቀፋ የሌለባት ሃይማኖትን በፈቃዳቸው ይለውጧታል፤ ስለ እኛም የተሰቀለው ዕሩቅ ብእሲ ነው እንጂ አምላክ አይደይለም ይላሉ፤ ይህም አነጋገር ጽኑ ክሕደታቸውን ዐመፃቸውን ያስረዳል፤ እነሱም በዚህ ጸንተው ይኖራሉ፤ እኛም ከእኛ ሐዋርያት ከሰበሰቡዋት ከአንዲት ቤተ ክርስቲያን ትምህርትም አውግዘን እንለያቸዋለን፤ የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ ቄርሎስ ዐላውያንን ያወገዘባት የመልእክቱ ዐሥራ ሁለት ክፍል ተፈጸመች፤ ለአስፈጸመን ለእግዚአብሐር ምስጋና ይሁን አሜን።
\s2 ምዕራፍ ፻፳፪።
\m ፩፤ የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ ቴዎዶስዮስ በስደት ሳለ ወደ እስክንድርያ በጻፋት መናፍቃንንም በአወገዘባት መልእክቱ የተናገራት ድርሳን ይሀች ናት።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፪፤ ሥጋን ስለ ተዋሐደ ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሁለትነት ከማይነገርባት ከተዋሕዶ በኋላ ሁለት ባሕርያት እንዳሉት የሚናገር፤ ያለ መለወጥ ያለ መለየት ሥጋን ስለ ተዋሐደ አምላክ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አንድ አካል አንድ ባሕርይ እንደኾነ የማያምን ቢኖር፤ እኛ ሰዎች ከነፍስ ከሥጋ ከሁለቱ አንድ አንደሆን \bd ክርስቶስ\bd*ም እንዲሁ ከሥጋው ጋር ያለ መለየት አንድ ኾኖአልና፤ ሁለትም አይባልምና እንዲህ ብሎ የማያምን ውጉዝ ይኹን፤ ነፍስ ሥጋን ወደ መኾን አትለወጥም ሥጋም ነፍስም ወደ መኾን አይለወጥም፤ እንደ ሌላ ልዩ አካልም ከነፍስ አትለይም፤ ከእነዚህ ከሁለቱ ባሕርያት ስለ ተገኘ ስለ ሰው ስንናገር ሁለት ነው አንልም፤ አንድ ነው አንድ አካል አንድ ባሕርይ አንድ ገጽ ነው እንላለን እንጂ።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፪። 
\m ፫፤ ቃል ስለ ተዋሐደው ሥጋ እሱ ከትንሣኤ አስቀድዋ ከትንሣኤም በኋላ ኃጢአት የሌለበት ሕማም የማይስማማው አደረገው የሚል፤ በዚህም ምክንያት ፈጥረው የ\bd ክርስቶስ\bd* ሥጋው ምትሐት ነው የሚሉ ቢኖሩ፤ እንዲህ የሚሉ የተወገዙ የተለዩ ይኹኑ።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፫። 
\m ፬፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ሥጋ የሚለወጥ፤ ኃጢአት ሠርቷል የሚልና የማይለወጥ፤ ኃጢአትን ሁሉ ከመሥራት የራቀ እንደኾነ የማያምን ቢኖር ውጉዝ ይኹን።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፬።
\m ፭፤ ስለ ሚያድን ስለጌታችን ስለ መድኃኒታችን ስለ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አካል በመቃብር ፈርሶ በስብሶ እንደቀረ አድርጎ የሚናገር ውጉዝ ይኹን፤ እኛ ግን እንደ ተጻፈ እሱ ነፍሱን በሲኦል አልተወም፤ ሥጋውም በመቃብር ፈርሶ በስብሶ አልቀረም፤ በመለኮት በመንግሥት አንድ ሲኾን በቅድምና ዓለምንም አሳልፎ ይኖራል እንላለን፤ እንዲህ የሚያምን ከውግዘት የተፈታ የተባረከ ነው፤ እንዲህ ብሎ የማያምን ግን የተረገመ የተወገዘ ነው። መዝ ፲፭ (፲፬)፥፱-፲፩። ግብ፡ሐዋ ፪፥፳፯-፳፱
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፭።
\m ፮፤ ካህናት በከበረ ታቦቱ ስለ ሚያቀርቧቸው ሞቱን ትንሣኤውን እያሰቡ ቅዳሴን ተልእኮን ስለ ሚፈጽሙባቸው ስለ ጌታችን ስለ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ስለ ቅዱስ ሥጋውና ስለ ክቡር ደሙ ሕማም መለወጥ ሞት እንዳለባቸው አድርጎ የሚናገር ቢኖር ውጉዝ ይኹን። ፩፡ቆሮ ፲፩፥፳፬-፳፯።
\s2  ምዕራፍ ፻፳፫።
\m ፩፤ ስለ ቤተ ክርስቲያን ሥርዓት ስለ ቀናች ሃይማኖት ሕግ በደረሰው አጭር ድርሳን የቡርልስ ኤጲስ ቆጶስ ዮሐንስ የተናገራት ግዘት ይህች ናት።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፩።
\m ፪፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ያለ ፈቃዱ ሰው እንደኾነ የሚያምን የሚያስተምር ወይም የአብ ፈቃድ ሌላ ነው የወልድ ፈቃድ ሌላ ነው የመንፈስ ቅዱስም ፈቃድ ሌላ ነው የሚል፤ ፈቃዳቸው አንድ ሥራቸው አንድ መሻታቸው አንድ መንግሥታቸው አንድ እንደሆነ የማያምን ሰው ቢኖር ውጉዝ ይኹን።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፪።
\m ፫፤ ደፍሮ ለአብ ከወልድ ከመንፈስ ቅዱስ የሚበልጥ ዕውቀት አለው የሚል ወይም በፊት የተደረገውን በኋላ የሚደረገውን ወልድ እንደ አብ አያውቅም የሚል፤ ወይም \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ከአባቱ ያንሳል ለብቻው ያለ ዕሩቅ ብእሲ ነው የሚል፤ ወይም እንዲህ ያለ ነገር የሚያስብ ሰው ቢኖር ውጉዝ ይኹን።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፫።
\m ፬፤ አብ ከወልድ አስቀድሞ ነበረ ወልድም ከመንፈስ ቅዱስ አስቀድሞ ነበረ የሚል፤ ወይም ወልድ ከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር ያልነበረበት ዘመን አለ የሚል ሰው ቢኖር ውጉዝ ይኹን።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፬።
\m ፭፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ፍጡር እንደኾነ የሚያስብ የሚናገር ተቀዳሚ ተከታይ ሳይኖረው ከአብ አካል ዘእምአካል ባሕርይ ዘእምባሕርይ እንደ ተወለደ የማያምን ሰው ቢኖር፤ አብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር ፈጠረው ብለው የሚያስቡ ቢኖሩ ወጉዛን ይኹኑ፤ እንዲህ የሚሉስ የአብ የወልድ የመንፈስ ቅዱስ ጽኑ መለኮት አንድ እንደሆነ አያውቁም፤ አንድ ባሕርይ አንዲት ኀይል አንዲት መንግሥት አንድ ሥራ አንዲት ምክር እንደሆነ አያውቁም፤ አብ ከዘመን ሁሉ አስቀድሞ የነበረ ነው፤ ከአብ የተወለደ ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው ወልድም ከዘመን ከፍጥረት አስቀድሞ የነበረ ነው፤ ከአብ የሠረጸ መንፈስ ቅዱስም ከዘመን አስቀድሞ የነበረ ነው፤ እንዲህ ብሎ የሚያምን ከውግዘት የተፈታ ነው።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፭።
\m ፮፤ ስለ ቅድስት ሥላሴ ሦስቱ አካላት አንድ አካል አንድ ገጽ ናቸው የሚል፤ ወይም አብን ወልድ ወልድን አብ መንፈስ ቅዱስንም አብ ወይም ወልድ የሚሉ እንደ ከሐዲው ሰባልዮስም ሦስቱን አካላት አንድ ገጽ የሚሉ ቢኖሩ ውጉዛን ይኹኑ፤ ግን በዘመኑ ሁሉ አብ በአካሉ በገጹ የተለየ ነው፤ ወልድም በአካሉ በገጹ የተለየ ነው፤ መንፈስ ቅዱስም በአካሉ በገጹ የተለየ ነው፤ ወልድ ከአብ የተወለደ ነው፤ መንፈስ ቅዱስም ከአብ የሠረጸ ነው፤ አካላት ሦስት ናቸው፤ የአብ የወልድ የመንፈስ ቅዱስ መለኮት አንድ ነው፤ ባሕርያቸው አንድ ነው፤ መንግሥታቸው አንዲት ናት ቅድመ ዓለም የነበሩ ዓለሙንም አሳልፈው ለዘላለም የሚኖሩ ናቸው ብሎ እንዲህ የሚያምን ከግዝት የተፈታ ነው።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፮።
\m ፯፤ በአካሉ በገጹ ልዩ የሆነ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ እሱ ከዘመን አስቀድሞ ከአብ እንደ ተወለደ በኋላ ዘመንም እኛን ለማዳን ወደዚህ ዓለም መጥቶ ሰው እንደሆነ እሱ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ከተመረጠች ከንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd* በግብረ መንፈስ ቅዱስ ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ከኃጢአት ብቻ በቀር እንደእኛ ያለ ሰው እንደኾነ፤ አብ ሰው እንዳልሆነ፤ ወልድ በተለየ አካሉ እኛን ለማዳን እኛን ለማክበር ሰው እንደኾነ እናምናለን፤ እንዲህ ብሎ የማያምን ግን ውጉዝ ይኹን።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፯።
\m ፰፤ ቅድስት ድንግል ሰማያዊት ኃይል ናት የሚል ቢኖር ውጉዝ ይኹን፤ በቅዱሳት መጻሕፍት እንደ ተጻፈ ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ከዳዊት ከይሁዳ ከአብርሃም ዘር እንደሆነች በእውነት የሚያምን ከግዝት የተፈታ ይኹን።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፰።
\m ፱፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ የነሣው ሥጋ ከሰማይ የተገኘ ነው፤ ሥጋውንም ከሰማይ ይዞ መጣ የሚል ቢኖር ወጉዝ ይኹን።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፱።
\m ፲፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ያልተፈጠረ እንደሆነ አምላክን ከወለደች ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ያለ መለወጥ የምታውቅ የምትናገር ነፍስን ሥጋን ነሥቶ ሰው እንደኾነ የአብ ቃል ሰው ኾኖ ስለ እኛ በፈቃዱ በሥጋ እንደ ታመመ እንደ ሞተ ከሙታንም ተለይቶ እንደ ተነሣና በነሣው ሥጋ ወደ ሰማይ እንደ ዐረገ በዚህም ሥጋ ዓለምን ለማሳለፍ በሕያዋን በሙታን ሊፈርድ ዳግመኛ እንዲመጣ የማያምን ቢኖር ውጉዝ ይኹን፤ እንዲህ ብሎ የሚያምን ግን ከግዝት የተፈታ ነው።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲።
\m ፲፩፤ የቀና ሃይማኖት ያለው ኤጲስ ቆጶስ የለም፤ ቄስም ዲያቆንም የለም የሚል፤ ቢኖር በዚህም ኦርቶዶክሳዊት ሃይማኖት አልፋለች የሚል፤ ዳግመኛም ጥምቀት የለም የመድኃኒታችን የ\bd ክርስቶስ\bd* ሥጋው ደሙ የለም የሚል ቢኖር ውጉዝ ይኹን።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፩።
\m ፲፪፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ሳይወድ ሰው ሆነ፤ ሳይፈጥረው ለአዳም ዋስ ኾኖት ነበር የሚል እሱ ስለ እኛ በፈቃዱ መከራ ተቀበለ የማይል ቢኖር ውጉዝ ይሁን።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፪።
\m ፲፫፤ የዐማኑኤልን ሥጋ ሙስና መቃብር አገኘው የሚል ቢኖር ይህ እንዲህ የሚለው ሰው \bd ከእግዚአብሔር\bd* የሚገኘውን ክብር አይውረስ፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* አብ ቃል በራሱ ፈቃድ በተለየ አካሉ ታመመ፤ ስለ እኛም በአባቱ ፈቃድ ሞተ ብሎ የሚያምን ግን ከግዝት የተፈታ ነው።
\s2 \bd ክ\bd*ፍል ፲፫።
\m ፲፬፤ በልቡ አስቦ ደፍሮ ሃይማኖት የለም የሚል፤ ወይም አንድ አካል አንድ ባሕርይ በሚሉ አብያተ ክርስቲያናት \bd እግዚአብሔር\bd* አያድርም የሚል ቢኖር ባለማወቃቸውም አንድ አካል አንድ ባሕርይ የምትል ሃይማኖት አልፋለች፤ ጠፍታለች የሚሉ ቢኖሩ እንደዚህ የሚሉ እነዚህ ከአብ ከወልድ ከመንፈስ ቅዱስ የተለዩ ናቸው ነገር ግን ወዳጆቼ በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አምናችሁ \bd እግዚአብሔርን\bd* ሰውን ከሚሰድቡ ከእነዚህ ስሕተት ሁሉ ተጠበቁ፤ ከናንተም ጽኑ ክሕደትን ዐላውያን ያመጡትን የጥርጥር የክሕደት ጠባይ ሁሉ ክፉ ነገርን ሰይጣን የሚያነሣሣውን ሁከትን መቅሠፍትን አርቁ፤ እሱ ድንቁርናን በተመላ አሳብ በዘመን ሁሉ ሰውን ማሰናከልን አይተውምና፤ ይህም ወደ ሲኦል ጥልቅ ጒድጓድ የሚያወርድ ነው።
\m ፲፭፤ ዳግመኛም በዘመን ሁሉ ሐሰትን የሚናገሩ ክፉዎች መናፍቃን ሐራ ጥቃ የጻፉዋቸውን ክሕደትን የተመሉ የሐሰት መጻሕፍትን ከእናንተ አርቁ፤ እናንተስ በመንግሥተ ሰማያት በሚገኘው ተድላ ደስታ የሚያበቃ ሥራን ሥሩ፤ ይህም ስለ እነሱ ማለት ስለ ሃይማኖት ስሰ ፍቅር ስለ ተስፋ በመንፈስ ቅዱስ አጋዥነት ስለ ሚሠራው ትሩፋት ሁሉ እንተጋ ዘንድ ጌታችን አምላካችን ያዘጋጀው ነው፤ ይህ አምላካችንን በማወቅ የሚያከብረን በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሰጪነት ፍጹም ጸጋን ለማግኘት ሁልጊዜ ለፍጹምነት እንድንደርስ የሚያደርገን ነው፤ ዛሬም ዘወትርም ለዘላለም በእውነት ቸር ርጎሩኅ ከሚኾን ከአባቱ አዳኝ ከሚኾን ከእርሱ ጋር አንድ ከሚኾን ከመንፈስ ቅዱስ ጋር ክብር ምስጋና የሚገባው እሱ ነው፤ ቅዱሳን ሊቃነ ጳጳሳት ከተናገሩት የተሰበሰበ የቀናውን የአባቶችን ሃይማኖት የሚናገር ይህ መጽሐፍ ተፈጸመ።
\m \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይግባው።
\m አሜን።
\pc \fig image10.png \fig*
\b 
