\c 57 
\b 

\s1 ቃለ ግዘት።
\b 
\s2 ምዕራፍ ፻፲፯
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ፩ዱ አምላክ ፲ቱ ወ፪ቱ ክፍል እንተ ዘቅዱስ ጎርጎርዮስ ገባሬ መንክራት ዘተናገረ በእንተ ትሥጉተ \bd ክርስቶስ\bd* በጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ይደልወነ ከመ ንእመን በእንተ ትሥጉቱ ወተሰብኦቱ ለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እግዚእነ።
\m ፪ ፤ ወወጠኑ ዜንዎተነ ኦሪት ወነቢያት ወኮኑ ስምዐ ወሐዋርያትኒ ሰበኩ ከመ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አስተርአየ በአማን እንዘ ይነብብ ወይጊሥጽ ቀዳማዊ ቃል እመቦ ዘይብል አው ዘይሔሊ ወይትዐቀፍ በዘአስተርአየ \bd ክርስቶስ\bd* በውስተ ዓለም ወኢየአምን ከመ \bd ክርስቶስ\bd* አስተርአየ በሥጋ ዘነሥኦ እምኔነ በከመ ጽሑፍ ውጉዘ ለይኩን። ዘዳግ ፲፰፡፲፭። መዝ ፻፲፰፡ (፻፲፯)፡ ፳፯። ሮሜ ፫፡፪፫። ፩ ጢሞ ፫፡፲፮።
\m ፫ ፤ ፍካሬ ወእፎኑ ይብል ፩ዱ ከመ \bd ክርስቶስ\bd* አስተርአየ በውስተ ዓለም አስተርእዮተ ምጥእታዌ ዝኩ ዘተወልደ በቤተ ልሔም ወሶበ ተፈጸመ ሰሙን መዋዕል መስትአ ለተገዝሮ ወተጸውረ ላዕለ መዝራዕተ ስምዖን ወገረረ ለአዝማዲሁ ወገነየ ለሰብዑ ወተጠምቀ በፈለገ ዮርዳኖስ ወተቀነወ በቅንዋት ዲበ ዕፀ መስቀል ወተነሥአ እሙታን በሣልስት ዕለት። ሉቃ ፪ዕ፩ ፲፩። ፳፪ዕ፳፰ ፶፪። ማር ፩፡፱። ዮሐ ፩፡፳፭።
\m ፬ ፤ ወተብህለ በእንቲአሁ ከመ ለሊሁ ተሀውከ በመንፈስ ወተከዘ በነፍስ ወሐመ በሥጋ ወለዝንቱ ሕማም ከሠትዎ ወንጌላት ለለ፩ዱ ፩ዱ እምኔሆሙ ወአግሀድዎ ከመ ናእምር ሕማማቲሁ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ጽድቅተ ወፍጽምተ ወከመ ይትዐወቅ ዓዲ ከመ ብእሲ ተወልደ በውስተ ዓለም ወአስተርአየ ማእከለ ሰብእ ወተመስሎሙ በኲሉ ግብር ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲታ ወተወልደ በሥጋ በቤተ ልሔም ከመ አምላክ ወአእምርዎ መላእክት እምሰማይ ከመ ፈጣሪሆሙ ውእቱ ሰብሕዎ ወባረኵኦ እንዘ ለሊሁ ጥብሉል በአጽርቅት ወስኩን በውስተ ጎል ወይብሉ አብሐት \bd ለእግዚአብሔር\bd* በአርያም ወሰላም በምድር ሥምረቱ ለሰብእ።
\m ፭ ፤ ወበናዝሬት ተሐጽነ ወአስተርአየ ከመ አምላክ በማእከለ ግሡጻን ወእሙንቱ ይትጌሠጹ ወያክሩ እምተግሣጹ ወኢኮነ ዘመነ ብጹሐቱ ለተሠግዎ ጥንተ ዘመን ሎቱ አላ በዮርዳኖስ ወኢተጠምቀ ከመ ይኩን ንጹሐ አላ ዳእሙ ከመ የሀበነ ሱታፌ ንጽሕ ተመከረ በገዳም ዘኢይደልዎ መከራ አላ ዳእሙ ከመ ያመክረነ ለነ ወይክሥት ዘንተ በቅድመ ዘያሜክሮ ወባሕቱ ተግሀደ ሎቱ ዝንቱ እሙነ በእንተ ዝንቱ ይቤ ጽንዑ እስመ አነ ሞእኵኦ ለዓለም ኢሠርዐቀትለ በመልከኦቱ አላ ዳእሙ ከመ ያርኢ  ስብእቶ ከመ ይእቲ ትከውን መዋኢተ በህማም ወሞት ወሙስና።
\m ፮ ፤ ወበከመ ቦአት ኃጢአት ውስተ ዓለም በብእሲት ወበይእቲ ኃጢአት ነግሠ ሞት ላዕለ ኲሉ ዕጓለ እመሕያው ከማሁኬ ዓዲ ይከውን አሰስሎ ኃጢአት \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል በለቢሶቱ ሥጋሃ ለ\bd እግዝእትነ ማርያም\bd* ሥጋ ዘነሥአ እምኔነ ወሞኦ ዘራዔ ኃጢአት በሥጋሁ ወወደዮ ውስተ ጻዕረ ደይን ወዘሂ ይዘርዕ ዘርዐ ኃጢአት ወዘያሜክር ተመውአ ወበጠለ ሞት በሞቱ ወቀጥቀጠ ኃይሎ ወሰልበ መግሥቶ ወኢይነግሥ ዳግመ እምድኅረ ዝንቱ።
\m ፯ ፤ ወተጸርዐ ሙስና በተገንዞ ሥጋሁ ወአስተርአየ በኲረ ትንሣኤ ወርእሰ ጽድቅሂ ሰበከ ውስተ ዓለም ሃይማኖተ ወሰበከ ለሰብእ መግሥተ ሰማያት ወኮነ ማእከለ ሰብእ ወማእከለ \bd እግዚአብሔር\bd* ሱታፌ ላዕለ ዝንቱ ሀብት ንሰብሖ ለአብ ዘመጠወ ወልዶ ዋሕድ ለሕይወተ ኲሉ ዓለም ወንሰብሖ ለወልድ ዋሕደ ዘመጠወ ነፍሶ ባሕቲቱ በእንተ መድኃኒትነ ወዓዲ ንሰብሖ ለመንፈስ ቅዱስ ዘይበውእ ውስቴትነ ወያሐይወነ ወይሁበነ ሀብታተ ተሳትፎ  ምስለ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፰ ፤ ወኢንትኀሠሥ ቃላተ ወንጌል በቃል ጽኑዕ ወተቃውሞ ወአዑዶተ ነገር ዘአልቦ ተግሣጽ ወንግድፍ እምኔነ ተቃውሚ ወለቃልሂ ልምሉም ወርቱዕ ዘበእንተ ሃይማኖት ይሬስይዎ ይቡሰ ወጐጻጒጸ ንሕነሰ ንግበር ምግባረ አሚን ዘያመጽእ ሰላመ በዘያጸንዕ አልባበ እለ ተዋሐዱ ወዘየዐቅብ ተዋሕዶተ ወይዘርዕ ፍቅረ ዘባቲ ነአኲቶ ለእግዛኢብሔር።
\m ፱ ፤ ወከመ ኢይትከሀል ለብዎተ አዝማናት ወመዋዕል ዘረሰዮሙ አብ ታሕተ ሥልጣኑ ለቡ እንከ ለአዝማናትሰ ቦሙ ፍጻሜ ወዝኒ አስተርእዮተ ዓለም ዘመጽእ ወአስተርእዮተ ደይን ወምጽአተ ወልደ እግዛኢብሔር ወፍዳ ኲሉ ለለ፩ዱ ፩ዱ በከመ ምግባሩ ወዐዲ አእምሮ ከመ ሀሎ ርስተ መግሥተ \bd እግዚአብሔር\bd* ወከማሁኬ ዓዲ ኢይደልወነ ናእምር ዘከመ እፎ ውእቱ  ስብእቱ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዝንቱሰ ዐቢይ ምሥጢር ውእቱ በከመ ጽሑፍ እሙነ በዝንቱ ወመኑ ዘይክል ይለቡ አው ይዝክር ዘንተ ግብረ ዕፁበ ወመድምመ እስመ ትትዐተት እምድር ሕይወቱ። ኢሳ ፶፫፡፰። ግብ ሐዋ ፩፡፯። ፰፡፴፫።
\m ፲ ፤ ወባሕቱ ንሕነሰ ይደልወነ ከመ በአምጣነ ነአምን ከመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ ዘበአማን ዓዲመ ንእመን ከመ ወልደ ስብእ ውእቱ በሥጋ ዘነሥአ እምኔነ ወአስተርአየ  ዲበ ምድር ወኮነ ምስለ ሰብእ በኲሉ ግብር ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲታ በከመ ሀሎ ውስተ መጻሕፍት ወሞተ በእንቲአነ ወተንሥአ እሙታን ወዐርገ ውስተ ሰማያት ወነበረ በየማነ አብ ወውእቱ ይመጽእ ይኰንን ሕያዋነ ወሙያነ በከመ ይሽሁፍ ወኢንትገበር በተቃውሞተ ቃል በበይናቲነ ወቦ ሰብእ እለ ይክሕዱ በቃለ ሃይማኖት ወይመጽእ ላዕሌሆሙ ዘይቤ ይፀርፉ ላዕለ ስምየ ኲሎ አሚረ በውስተ አሕዛብ በእንቲአክሙ። ኢሳ ፶፪፡፭። ሕዝ ፴፮፡፪ ፳፫። ሮሜ ፪፡፳፬።
\s3 ክፍል ፪
\m ፲፩ ፤ እመቦ ዘይብል ከመ ለሥጋ \bd ክርስቶስ\bd* አልቦቱ ነፍስ ወልቡና ወኢየአምን ቦቱ ከመ ለሊሁ ፍጹም በኲሉ ግብር በከመ ጽሁፍ ወውእቱ ፩ዱ ክመ ውጉዘ ለይኩን ትርጓሜ ወእፎኑ ይትበሀል በእንተ ሥጋ \bd ክርስቶስ\bd* ከመ አልቦቱ ነፍስ ወልቡና እስመ ሁከትሰ ወኀዘነ ልብ ወሕማመ ልብ አኮ ዘሥጋ እሙንቱ አላ ዘነፍስ ወኢኮነት ነፍስ እንበለ ልቡና ወነፍስሂ ለባዊት ይእቲ ወሁከትሰ አኮ ዘመለኮት ውእቱ ወመለኮትኒ ኢኮነ ፍሉጠ እምኔሁ ወኢሐመ መለኮት \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አላ ሐመ በሥጋ ዘነሥአ እምኔነ በከመ ጽሑፍ ዘይብል ነሥአ ደዌነ ወጾረ ሕማመነ ወሁከትሰ ወኀዘ ወሕማመ ልብ ውእቱኬ ደዌሃ ለነፍስ ወድካምሰ ወነዊም ወሕማም እንተ ዘሥጋ እሙንቱ። ኢሳ ፶፫፡፬። ማቴ ፰፡፲፬ ፳፮፡፴፰።
\s3 ክፍል ፫
\m ፲፪፡ እመቦ ዘይብል በእንተ \bd ክርስቶስ\bd* ኢኮነ ሰብአ ፍጹመ ከማነ ወኢይትአመን ቦቱ ከመ ውእቲኡ ተመሰለ በኲሉ ግብር ዘንበለ ኃጢአት ባሕትቲታ በከመ ጽሑፍ ውጉዘ ለይኩን ፍካሬ ወእፎኑ ይብልዎ ለ፩ዱ \bd ክርስቶስ\bd* ኢኮነ ሰብአ ፍጹመ አላ ነሥአ ክፍለ እምሰብእ ወለሊሁ ይብል እንሰ እሜጡ ነፍስየ ህየንተ አባግዕየ ቤዛ ወሥጋየኒ መብልዐ ጽድቅ ዘበአማን ወዘበልዓ ሥጋየ ወሰትየ  ደምየ ቦ ሕይወት ዘለዓለም። ዮሐ ፮፡፶፬ ፮፯። ፲፡፲ ፲፯።
\s3 ክፍል ፬
\m ፲፫ ፤ እመቦ ዘይብል በእንተ \bd ክርስቶስ\bd* ከመ ውእቱ ይትመየጥ ወይትዌለጥ ወኢይትአመን ከመ ለሊሁ ርሑቅ እምተውላጥ ወተምያጥ በመንፈሱ ወሥጋሁ ኢማሳኒ ውእቱ በከመ ጽሑፍ ወጉዘ ለይኩን ፍካሬ ወእፎኑ ይብልዎ ለ፩ዱ \bd ክርስቶስ\bd* ከመ ውእቱ ይትዌለጥ ወይትመየጥ ወለሊሁ እግዚእነ ይብል አነ ውእቱ ዘኢይትዌለጥ ወዐስዲ ትብህለ ኢኀደገ ነፍሶ ውስተ ሲኦል ወሥጋሁኒ ኢርእየ ሙስና። መዝ ፲፮፡ (፲፭)፡ ፱-፲፩። ሚል ፫፡፮። ግብ ሐዋ ፪፡፴፩።
\s3 ክፍል ፭
\m ፲፬ ፤ እመቦ ዘይብል በእንተ \bd ክርስቶስ\bd* ከመ ውእቱ ብእሲ ፍጹም ለለፌ ወቃለ \bd እግዚአብሔር\bd*ኒ ፍሉጥ በባሕቲቱ ለለፌ ወኤየአምን ከመ ፩ዱ ውእቱ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በከመ ጽሑፍ ወጉዘ ለይኩን ፍካሬ ወእፎኑሙ ይብልዎ ለ፩ዱ \bd ክርስቶስ\bd* ብእሲ ዕሩቅ ወፍሉጥ በባሕቲቱ ወለሊሁ እግዚእነ ይቤ በእንተ ምንት ተኀሥሠ ትቅትሉኒ ብእሴ ጻድቀ በጽድቀ እነግረክሙ ዘሰማዕኩ እምኀበ አቡየ እንከሰኬ አላ ዳእሙ ለሊሁ ውእቱ እግዚአሔር ባሕቲቱ ዘመጠወ ነፍሱ በፈቃዱ በእንቲአነ በሥጋ ወበእንተ ዝንቱ ይብል ለሊሁ እግዚእነ ንስትቶ ለዝንቱ ቤተ መቅደስ ወአነ አነሥኦ በሣልስት ዕለት ወኮነ ይብል ዘንተ በእንተ ቤተ ሥጋሁ። ዮሐ ፪፡፲፪-፳፪። ፰፡፵።
\s3 ክፍል ፮
\m ፲፭ ፤ እመቦ ዘይብል ከመ \bd ክርስቶስ\bd* ይድኅን ወኢየአምን ከመ ውእቱ መድኅነ ዓለም ውእቱ በከመ ጽሑፍ ውጉዘ ለይኩን ፍካሬ ወእፎኑ ይብልዎ ለ፩ዱ \bd ክርስቶስ\bd* ይድኅን ወለሊሁ መድኃኒነ እግዚእነ ይቤ አነ ውእቱ ሕይወት ወማሕየዊ አንሰ መጻእኩ ከመ ይርከቡ ሕይወተ ወዘየአምን ብየ ኢይሬእያ ለሞት አላ ይሬኢ ሕይወተ ዘለዓለም። ዮሐ ፲፡፲። ፲፩፡፳፭-፳፰።
\s3 ክፍል ፯
\m ፲፮ ፤ እመቦ ዘይብል ካልእ ውእቱ ዘሐመ ወካልእ ውእቱ ዘኢየሐማሚ ወኢይትአመን ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘኢየሐምም ሐመ በሥጋ ዘኢይትዌለጥ በከመ ጽሁፍፍ ውጉዘ ለይኩን ትርጓሜ እፎኑ ይትበሀል ካልእ ውእቱ ብእሲ ዘሐመ ወካልእ ውእቱ ዘኢየሐማሚ ወለሊሁ እግዚእነ ይቤ እስመ ሀለዎ ለወልደ ዕጓለ እመሕያው ይሕምም ብዙኀ ሕማመ ወይትቀትል ወይትነሣእ በሣልስት ዕለት ወዓዲ ይቤ እስመ ትሬእይዎ ለወልደ ዕጓለ እመሕያው እንዘ ይነብር በየማነ አብ ወካዕበ ይቤ ወአመ ይመጽእ ወልደ ዕጓለ እመሕያው በስብሐተ አቡሁ። ማቴ ፲፯፡፳፩-፳፰።
\s3 ክፍል ፰
\m ፲፯ ፤ እመቦ ዘይብል ካልእ ውእቱ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘተወልደ እምቅድመ ዓለም ወካልእ ውእቱ ዘተወልደ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ወኢየአምን ከመ ለሊሁ ውእቱ ዘሀሎ እምቅድመ ዓለም ወውእቱ ዓዲ ዘለስበ ድኅረ ሥጋ እ\bd ማርያም\bd* በከመ ጽሑፍ ውጉዘ ለይኩን ትርጓሜ እፎኑ ይትበሀል ካልእ ውእቱ ወልድ ዘሀሎ እምቅድመ ዓለም ወካልእ ውእቱ ዘመጽአ ድኅረ ወለሊሁ እግዚእነ ይቤ እምቅድመ ይትወለድ አብርሃም ሀሎኩ አነ ወካዕበ ይቤ አንሰ መጻእኩ እምኀበ አብ ወአነሂ ህልው ቦቱ አንሰ አሐውር ኀበ አብ። ዮሐ ፰፡፶፰። ፲፮፡፳፮-፴።
\s3 ክፍል ፱
\m ፲፰ ፤ እመቦ ዘይብል በእንተ \bd ክርስቶስ\bd* ከመ ውእቱ ተወልደ እምዘርዐ ብእሲ በልማድ ከመ ኲሉ ሰብእ ወኢይትአመን ከመ ለሊሁ ተወልደ እመንፈስ ቅዱስ ወእም\bd እግዝእትነ ማርያም\bd* ቅድስት ድንግል ወተሠገወ እምዘርዐ ዳዊት በሥጋ በከመ ጽሑፍ ውጉዘ ለይኩን ፍካሬ እፎኑ ይብልዎ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ተወልደ እምዘርዐ ብእሲ እምድንግል ወመልአክሂ አብሠራ \bd ለማርያም\bd* በልደተ እግዚአብብሄር ቃል ወአውሥአቶ ድንግል ወትቤሎ እፎኑ ይከውነኒ ዝንቱ እንዘ ኢየአምር ብእሴ ወይቤላ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ይመጽእ ላእሌኪ ወኀይለ  ልዑል ወዓዲ ይቤሎ መልአክ ለዮሴፍ ኢትፍራህ ከመ ትንሥኣ \bd ለማርያም\bd* ፍኅርትከ ወዘይወለድሂ እምኔሃ እመንፈስ ቅዱስ ውእቱ ወትወልድ ወልደ ወይሰመይ ስሙ ዐማኑኤል ዘበትርጓሜሁ እግዛኢብሔር ምስሌነ። ማቴ ፩፡፲፰-፳፭። ሮሜ ፩፡፫። ሉቃ ፩፡፴፬-፴፮።
\s3 ክፍል ፲
\m ፲፱ ፤ እመቦ ዘይብል እስመ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ብእሲ ዕሩቅ ወከመ ፩ዱ እምነቢያት ውእቱ ነሥአ ጸጋ ወኢይትአመን ከመ ውእቱ ተሠገወ እምድንግል ወኮነ ሰብአ ፍጹመ ከማነ ዘተወልደ በቤተ ልሔም ወተሐጽነ በናዝሬት ወልህቀ በበሕቅ ወነበረ አዝማነ ኊልቊ ወተጠምቀ በዮርዳኖስ ወአብ ኮነ ሎቱ ስምዐ እንዘ ይብል ዝንቱ ውእቱ ወልድየ ዘአፈቅር በከመ ጽሑፍ ውጉዘ ለይኩን ፍካሬ እፎኑ ይብልዎ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ከመ ብእሲ ዕሩቅ ወከመ ፩ዱ እምነቢያት ዘለሊሁ እግዚእነ ኮነ ሰብኦ እምሥጋሃ ለድንግል በእንተዝ ጽሑፍ እስመ ብእሲ ቀዳማዊ እምድር ውእቱ ወለሊሁ ምድራዊ ወውእቱ ተፈጥረ እምድር ወውስተ መሬትኒ ምግባኢሁ ወዳግማይኒ አዳም እምሰማይ ውእቱ ወረደ ቃል ወኮነ ሰብአ ወዐርገ ዓዲ ኀበ አርያም። ዘፍ ፫፡፲፱። ፩ ቆሮ ፲፭፡፵፮-፵፰። ኤፌ ፬፡፱-፲፩።
\m ፳ ፤ ወበእንተ ዝንቱ ይሰመይ አዳም ቀዳማይ ወአዳም ደኃራይ እስመ ደኃራይ ዘተሰብአ ግብር ክሡት ከመ ዳግማዊ ለሊሁ ውእቱ እምቀዳማዊ በእንተ ትሥጉት ወበከመ ተሠገወ ተሰምየ ወልደ ዕጓለ እመሕያው ወለሊሁ \bd ክርስቶስ\bd* ውእቱ ከመዝ ዓዲ ስምዐ ኮነ በእንቲአሁ እስመ ብእሲ ዳግማዊ ውእቱኬ መድሓኒሁ ለቀዳማዊ በእንተ ዝንቱ ወረደ ከመ ይሕይዎ።
\s3 ክፍል ፲፩
\m ፳፩ ፤ እመቦ ዘይብል በእንተ ሥጋ \bd ክርስቶስ\bd* እምሰመይ ውእቱ ወከመ ውእቱ ህልው እምቀዲሙ ምስለ መለኮቱ ወኢየአምን ከመ ውእቱ ተፈጥረ ቨአምሳለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘሀሎ እምቅድመ ዓለም ወእምዝ በደኃሪ መዋዕል አጽነነ ርእሶ በፈቃዱ ወበፈቃደ አቡሁ ወበሥምረተ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ወረደ ቃል ወነሥአ ሎቱ አርአየ ገብር በከመ ጽሑፍ ውጉዘ ለይኩን ፍካሬ እፎኑ ይትበሀል በእንተ ሥጋ ዘኮነ እምድኅረ ዘመን ህልው ምስለ መለኮቱ ዘውእቱ መለኮቱ እምቅድመ መዋዕል ወአዝማን ወሥጋሰ ይትበሀል ህልወ ለዘ፩ዱ ውእቱ ምስለ ህላዌሁ ወመለኮቱ ዘኢይትመየጥ ወኢይትዌለጥ።
\s3 ክፍል ፲፪
\m ፳፪ ፤ እመበኦ ዘይብል በእንተ ሥጋ \bd ክርስቶስ\bd* ኢፍጡር ውእቱ ወኢይትአመን ከመ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኢተፈጥረ ኀደረ በሥጋ ዘተፈጥረ ወነሥአ ሎቱ ሥጋ እምዕጓለ እመሕያው ዘእንበለ ኃጢአት ወኮነ ሰብአ ፍጹመ ከማነ በከመ ጽሑፍ ውጉዘ ለይኩን ፍካሬ እፎኑ ይትበሀል ከመ ሥጋ ኢፍጡር ውእቱ ወኲሉ ሥጋ ዘኢተፈጥረ ኢሐማሚ ውእቱ ወኲሉ ሥጋ ወኢይትሜከር ወ\bd ክርስቶስ\bd* ሶበ ተንሥአ እሙታን አርአየ ለአርዳኢሁ አሠረ ቅንዋት ወርግዘት እንተ ዘገቦሁ ወዓዲ ቦአ እንዘ ዕፅው ኀዋኍ እንበለ ያርኀውዎ ከመ ያርእዮሙ ኀይለ መለኮቱ ወጽድቀ  ስብእቱ ኅቡረ ተፈጸመ ፲ቱ ወ፪ቱ ክፍል እንተ ዘቅዱስ ጎርጎርዮስ ኤጲስ ቆጶስ ወስብሐት ለእግዚአብብሄር ወላዕሌነ ይኩን ሣህሉ ወምሕረቱ ለዓለም አሜን።
\s2 ምዕራፍ ፻፲፰
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ ድርሳን ዘተናገረ ባቲ ባስልዮስ ርእሰ ኤጲስ ቆጶሳት ዘሮሜ ዘኮነ ስምዐ ጢሞቴዎስ በውስተ መጽሐፉ ቀዳማዊ ወአውገዘ ባቲ እመቦ ዘይቤ ከመ ብእሲ ዘነሥእዎ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወ\bd እግዚአብሔር\bd*ኒ ኀደረ በ\bd ኢየሱስ\bd* ዘውእቱ አ\bd ማርያም\bd* ወከመ ውእቱ ፪ቱ ህላዌያት ፍጹማን ኢኮኑ ፩ዱ ኅቡረ ያእምር እንከ ዘይቤ ከመዝ ከመ ውእቱ ነኪር እምተስፋ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ቃል ዘቦቱ ኮነ ኲሉ ግብር ወኲሉ ፍጥረት ዘውእቱ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በከመ መሀሩነ ዮሐንስ ወጳውሎስ። ዕብ ፩፡፫።
\s3 ክፍል ፪
\m ፪ ፤ እመበኦ ዘኢየአምን በብእሲ ዘውእቱ እም\bd እግዝእትነ ማርያም ድንግል\bd* ከመ ውእቱ አምላክ ለባሴ ሥጋ ወለሊሁ ዕሩይ ምስለ አብወውእቱ አምላክ ህልው እምቅዲሙ ወኢተወለጠ መለኮቱ ለከዊነ ሥጋ ሐማሚ ውጉዘ ለይኩን። ዮሐ ፩፡፩ ፲፰።
\s3 ክፍል ፫
\m ፫ ፤ እመቦ ዘይብል ከመ ሥጋ መድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ውእቱ ወይብሎ ለፍጡር ኢተፈጥረ ወውእቱ ኮነ እምኀበ ኢሀልዎ ከመ ኲሉ ፍጥረት ውጉዘ ለይኩን ወዘሂ ይብል ዓዲ በእንተ ሥጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ውእቱ ሥጋ አምላክ በእንተ ዘተዋሐደ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘኢተፈጥረ ወበእንተ ዝንቱ ይደሉ ከመ ንስግድ ሎቱ ምስለ ሥጋሁ አሐተ ስግደተ ወውእቱ ፩ዱ አምላክ ዘኢተፈጥረ ወኢኮነ ፪ተ ዘሰየአምን ከመዝ ብፁዕ ውእቱ።
\s3 ክፍል ፬ 
\m ፬ ፤ ወለነሰ ለክርስቶሳውያን ሃይማኖትነ ከመ ሥርዓተ ትምህርት ሐዋርያዊ ውእቱ በእንተ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ፩ዱ መለኮት ዘበአማን ወአሐቲ ስግደት ወ፩ዱ ስባሔ ወ፩ዱ ክብር ወአሐቲ ሥልጣን ወ፩ዱ ዕበይ ወአሐቲ ሥምረት ወ፩ዱ ፈቃድ ዘአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ወዘሰያበውእ መለኮተ ካልእ አው ያመጽእ ስባሔ ካልአ እምቃላተ ሱራፌል እለ ይብሉ “ቅዱስ፡ ቅዱስ፡ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd*” እግዚአ ኃይላት ምሉዕ ሰማያተ ወምድረ ቅድሳተ ስብሐቲከ ውጉዘ ለይኩን። ኢሳ ፮፡፩-፬። ፩ ቆሮ ፰፡፮።
\s3 ክፍል ፭
\m ፭ ፤ እመቦ ዘይፈልጥ ባሕርየ ፩ዱ መልከኦት \bd እግዚአብሔር\bd* አብ እምወልድ ወእመንፈስ ቅዱስ ከመ ዘተገብረ እሙንቱ በምክሩ ወጥበቡ ለአብ ከማነ ለነ ዕጓለ እመሕያው ወይብል እሙንቱሰ ኢኮነ እምዝንቱ ባሕርይ ፩ዱ ውጉዘ ለይኩን። ዮሐ ፲፡፴። ፲፭፡፳፮። ፲፮፡፳፯።
\s3 ክፍል ፮
\m ፮ ፤ እመቦ ዘይብል በእንተ ዘተሰቅለ ከመ ውእቱ ብእሲ ዕሩቅ ለባሴ አምላክ ወአምላክ ፈለሰ ለከዊነ ሰብእ እስመ ኢይትከሀሎ ከመ ይርከብ መድኃኒተ ዘእም\bd እግዚአብሔር\bd* በብእሲ ውጉዘ ለይኩን ንሕነሰ ንብል ዘሐመ ወሞተ ውእቱ ያድኅን ወዘተወልደ እምእግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* መድኅን ውእቱ ወነዋ ይዜ አምጽእት ብእሲት በወሊዶታ ፍሬ ሕይወት ለኲሉ ዓለም ወዝንክረ ሠናየ ለሰብእ ወአስተሳተፎሙ ለሰብእ ምስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጣሪሆሙ ወበሞቱ አብጠለ ሞተ ወአፍለሶሙ ውስተ ሕይወት እንተ ትከውን እምትንሣኤ።
\m ፯ ፤ እንከሰኬ እስመ መድኃኒትነሰ እም\bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ ወአኮ እምካልእ ዝንቱ ዘቦቱ ይጥሄደስ ዓለም ምዕረ ዳግመ ወዘተወልደ ወተሰቅለ መድኅን ውእቱ ወዘወለደቶሂ እግእዝእትነ \bd ማርያም\bd* ወዘሰቀልዎሂ አይሁድ ዓዲ ኢኮነ ብእሲ ዕሩቀ አላ ለሊሁ አምላክ ወሰብእ ኅቡረ ውእቱ ዘተወልደ እምብእሲት በሥጋ ወዘሰቀልዎ አይሁድ ርኲሳን አምላክ ውእቱ ወሎቱ ይደሉ ስብሐት አምሰብእ ወመላእክት እስከ ለዓለም አሜን።
\s2 ምዕራፍ ፻፲፱
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ ቃለ ግዘት እምድርሳን ዘነበበ ባቲ ናጣሊስ ሊቀ ፓጳሳት ዘሮሜ በእንተ ሃይማኖት ርትዕት እንተ ጸሐፋ ብፁዕ ቄርሎስ ሊቀ ጳጳሳት ዘእለ እስክንድርያ ኀበ ነገሥት ዘተናገረ ባቲ በእንተ \bd ክርስቶስ\bd* አምላክነ ሎቱ ስብሐት ወበእንተ ሥርዐተ ትሥጉቱ ንሕነሰ ነአምን ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ህልው ውእቱ እንበለ ውላጤ ወኢሚጠት።
\m ፪ ፤ ወኮነ በሥጋሁ ጅጀዳሴ ዕጓለ እመሕያው ወለሊሁ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘበአማን በልደት ቀዳማዊ ዘእም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ወኮነ ወልደ ሰብእ በልደት ዘእምድንግል ወለሊሁ ወልድ ዋሕድ ዝንቱ ውእቱ ፩ዱ ባሕቲቱ አምላክ ፍጹም ዘዕሩይ ምስለ አቡሁ በህላዌ መለኮቱ ወለሊሁ ዓዲ ብእሲ ፍጹም ወውእቱ ፩ዱ ከመ በልደት ዘእምድንግል ዘዕሩይ በህላዌ ምስለ ህላዌ ዕጓለ እመሕያው በሥጋ።
\s3 ክፍል ፪ 
\m ፫ ፤ እመቦ ዘይቤ ከመ ሥጋ እግዚእነ ውእቱ እምሰማይ አው ዘይብል ሥጋ ህልው ምስለ \bd እግዚአብሔር\bd* እምቀዲሙ ውጉዘ ለይኩን።
\s3 ክፍል ፫
\m ፬ ፤ እመቦ ዘኢይትአመን በሥጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ውእቱ እምድንግል ወዕሩይ ምስሌነ በሥጋ ውጉዘ ለይኩን።
\s3 ክፍል ፬
\m ፭ ፤ እመቦ ዘይብል በእንተ እግዚእነ ወመድኃኒነ ዘተወልደ እመንፈስ ቅዱስ ወእ\bd ማርያም ድንግል\bd* ቅድስት በሥጋ ለመ አልቦቱ ነፍስ ወልብ አው ኢይነብብ ውጉዘ ለይኩን።
\s3 ክፍል ፭
\m ፮ ፤ እመቦ ዘይበሀል ይበል ሐመ \bd ክርስቶስ\bd* በመለኮቱ ወአኮ በሥጋ በከመ ጽሑፍ ወጉዘ ለይኩን።
\s3 ክፍል ፮
\m ፯ ፤ እመቦ ዘይፈልጦ አው ዘይከፍሎ ለእግዚእነ ወመድኃኒነ ወይብል ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወልድ ዘእምአብ ፍሉጥ በባሕቲቱ ወካልእ ውእቱ ብእሲ ዘወልደቶ \bd ማርያም\bd* ዘተዋሐደ ቦቱ ወኢይትአመን ከመ ለሊሁ ወልድ ዋሕድ ውእቱ ውጉዘ ለይኩን።
\s2 ምዕራፍ ፻፳
\s3 ክፍል ፩
\m ፩ ፤ ድርሳን ዘቅዱስ ጎርጎርዮስ ነባቤ መለኮት ኤጲስ ቆጶስ ዘእንዚናዙ ዘቊስጥንጥንያ በመልእክቱ እንተ ጸሐፋ ኀበ አቅላንድዮስ ዐረቢ ኢያስሕቱ ሰብአ ወኢያስሕቱ ነፍሳቲሆሙ ወኢይበሉ በእንተ ትስብእተ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ አልቦቱ ነፍስ ወልቡና በከመ ይብሉ ሰብእ አብዳን ወፈድፋደ ከመ እለ ይትናገሩ በእንተ አምላክነ ቃለ ሙነ ወይፈልጥዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል እምትስብእት።
\m ፪ ፤ ንሕነሰ መሢሓውያን ኢንፈልጦ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል እም ስብእቱ አላ ከመ ፩ዱ ውእቱ ወልድ ዋሕድ ቀዳማዊ ዘእምቅድመ ዓለም ዘእንበለ ፍልጠት ወኢቱሳሔ ወእምዝ ፈጸመ ግብረ ከዊነ ሰብእ በእንተ ዘነሥአ ለመድኃኒትነ ሞተ በሥጋ ወለሊሁ ኢመዋቲ በመለኮቱ ውእቱሰ ይትገመር በሥጋ ወውእቱሰ ኢይትረከብ ወኢይትገመር በመንፈስ ሰማያዊ ውእቱ ወውእቱ ምድራዊ ያስተርኢ ወኢያስተርኢ ይትረከብ ወኢይትረከብ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ኮነ ብእሴ ፍጹመ ከመ የሐድሶ ለብእሲ ዘወድቀ በኃጢአት ምዕረ ዳግመ።
\s3 ክፍል ፪፤
\m ፫ ፤ እመቦ ዘይቤ ከመ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ኢወለደቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል በሥጋ ወዘለወለቶ ውፁእ ውእቱ እመለኮት ውጉዘ ለይኩን።
\s3 ክፍል ፫
\m ፬ ፤ እመቦ ዘይቤ ከመ ውእቱ ወፅአ እምድንግል ብእሲ ዕሩቅ እመለኮት ወኢይብል ከመ ለሊሁ ፈጠረ ሎቱ ሥጋ ለርእሱ ባሕቲቱ ወውእቱ በመለኮቱ ገብረ ዘእንበለ ዘርዐ ብእሲ ዘይደሉ ለመለኮቱ ወበ ስብእቱኒ ገብረ በከመ ሥርዓተ ፍጡራን ውጉዘ ለይኩን።
\s3 ክፍል ፬
\m ፭ ፤ እመቦ ዘይቤ ከመ ውእቱ ፈጠረ ብእሴ ወእምዝ ኀደረ ውስቴቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ውጉዘ ለይኩን።
\s3 ክፍል ፭ 
\m ፮ ፤ እመቦ ዘይቤ ከመ ዘተወልደ እምድንግል ኢኮነ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ውጉዘ ለይኩን።
\s3 ክፍል ፮
\m ፯ ፤ እመቦ ዘያመጽእ ፪ተ ወልደ ፩ደ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ወካልእ እ\bd ማርያም ድንግል\bd* ወአኮ ፩ዱ ውእቱ እም\bd እግዚአብሔር\bd* ወእምድንግል ለይደቅ እምልደት ዘሰበከ ባቲ ለኅሩያኒሁ።
\m ፰ ፤ ንሕነሰ ክርስቶሳውያን ይደልወነኬ ንበል በርትዕ ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ አካል ወ፩ዱ ገጽ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ወዘሰብእ ኅቡረ ወቦቱ ነፍስ ወሥጋ ወኢይትበሀል ፪ተ ህላዌያተ ወኢ፪ተ አካላተ ወኢ፪ተ አምላከ ወኢ፪ተ ሰብአ በእንተ ዘቦቱ ነፍስ ወሥጋ ወእመሰ ኮነ ከመዝ ኡብሉ እንከሰ ፩ዱ ፪ቱ በእንተ ፪ቱ ብእሲ አፍአዊ ወበእንተ ብእሲ ውሳጣዊ ሐሰ ለነ እምዝንቱ ወዘይደሉሰ ከመ ትትናገሩ ገሃደ ውእቱ ዝንቱ ፩ዱ ውእቱ መድኃኒነ \bd ክርስቶስ\bd* ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ዘተሠገወ እ\bd ማርያም ድንግል\bd*።
\m ፱ ፤ ወዳእሙ ዝንቱሰ ኮነ በመንክር ምሥጢር ዘኢይትረከብ ወዘኢይትረከብ ወለሊሁ ፩ዱ ውእቱ ዘያስተርኢ ምስለ ዘኢያስተርኢ ወዘአልቦቱ ዘመን ምስለ ዘቦቱ ዘመን ወኢኮነ ፪ተ አላ ፩ዱ ህላዌ ወ፩ዱ አካል ወ፩ዱ ገጽ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘኮነ ሰብአ ዘእንበለ ውላጤ።
\s3 ክፍል ፯
\m ፲ ፤ እመቦ ዘይብል በእንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ይገብር በጸጋ ከመ ፩ዱ እምነቢያት ወኢያስተዋሕድ ፪ተ ህላዌያተ በሥልጣን ወበኲሉ ግብር ወከመ ለሊሁ ፈጠሮ ለዘተዋሐደ ወረሰዮ አሐደ ምስሌሁ ለይኩን ዕሩቀ እምፈቃደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወይኩን ፍጹመ ምስለ ፈቃደ ሰይጣን መስሐቲ።
\s3 ክፍል ፰
\m ፲፩ ፤ እመቦ ዘኢይሰግድ ለዘተሰቅለ ውጉዘ ለይኩን ወይትኈለቊ ምስለ ሰቃልያነ አምላክ።
\s3 ክፍል ፱
\m ፲፪ ፤ እመቦ ዘይብል ደለዎ ተሰምዮ አው ከዊነ ወልድ በምግባር ፍጹም እምድኅረ ጥምቀት አው እምድኅረ ትንሣኤሁ እምውታን በከመ ይብሉ ዐላውያን እመጻኅፍቲሆሙ ርኩሳን ውጉዘ ለይኩን ወዝንቱሰ ግብር ጥንቱ ለእከይ ወሐፃኒሁ ወፍጻሚሁ ውእቱ ይሬሲ ጥንተ ልደቱ ለፌ እ\bd ማርያም\bd* ባሕቲቱ ወኢያአምን አምላክናሁ ለቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወልደቶ ቀዳሚየ ወሶበሂ ተሰምየ በዝንቱ ስም ከመዝ በእንተ ሥርዓት ውእቱ።
\s3 ክፍል ፲
\m ፲፫ ፤ እመቦ ዘይቤ ከመ ቃል ይትኤዘዝ ለሥጋ ወመለኮትሰ ዕሩቀ እምሥጋ ወፍሉጥ ወኢተዋሐደ ምስሌሁ ውጉዘ ለይኩን።
\s3 ክፍል ፲፩
\m ፲፬ ፤ እመቦ ዘይቤ ከመ ሥጋሁ አውረደ እምሰማይ ወአኮ እምዝየ እምኔነ ወባሕቱ ይትሌዐል እምኔነ ውጉዘ ለይኩን።
\s3 ክፍል ፲፪
\m ፲፭ ፤ እመቦ ዘይቤ ከመ ሥጋሁ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ምትሀት ውእቱ ወለትሥጉትሂ አልቦቱ ልቡና ወአእምሮ ወኢይደልዎ ያድኅን  ምንተኒ ውጉዘ ለይኩን።
\s3 ክፍል ፲፫
\m ፲፮ ፤ እመቦ ዘይቤ ከመ ሥጋሁ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ዘይትቄደስ ዘሀሎ ውስተ ምሥዋዕ ዘቤተ ክርስቲያን ኦርቶዶክሳዊት ኢኮነ እሙነ ሥጋሁ አላ ምትሀት ውእቱ ወኢይቤ በአማን ሥጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ ወኢኮነ ምትሀተ ወለሊሁ ቅዱስ ሐማሚ በሥጋ ኢሐማሚ ወኢመዋቲ በመልኮቱ ኢየሐምም ወኢይመውት ወሀቤ ሕይወት ወቀዳሲሆሙ ለእለ ይነሥእዎ ውጉዘ ለይኩን።
\s3 ክፍል ፲፬
\m ፲፯ ፤ እመቦ ዘይቤ ከመ ሥጋሁ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ሀለወ ምስሌሁ እምቀዲሙ ዕሩየ ምስለ መለኮት ወወረደ ምስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ወአኮ እ\bd ማርያም\bd* ውጉዘ ለይኩን ተፈጸመ ቃለ ቅዱስ ጎርጎርዮስ በሰላመ \bd እግዚአብሔር\bd* አሜን።
\s2 ምዕራፍ ፻፳፩
\m ፩ ፤ ዛቲ ይእቲ ፲ቱ ወ፪ቱ ክፍል እንተ ዘነበበ ባቲ ቅዱስ ቄርሎስ ሊቀ ጳጳሳት ዘእስክንድርያ ወተጽሕፈት ዛቲ መጽሐፍ በኤፌሶን እምጉባኤ ቅዱስ።
\s3 ክፍል ፩
\m ፪ ፤ እመቦ ዘኢይትአመን ከመ ዐማኑኤል አምላክነ ዘበአማን አምላከ ጽድቅ ውእቱ ወድንግልኒ ወለደቶ በሥጋ ለአምላክ ቃል ወቃልሂ አምላክ ኮነ ሰብአ ፍጹመ ውጉዘ ለይኩን።
\m ፫ ፤ ትርጓሜ አበዊነ ብፁዓን በዘመን ዘተጋብኡ በሀገረ ኒቅያ ከመ ያጽንዑ ሃይማኖት ርትዕተ ይቤሉ ከመዝ ነአምን በ፩ዱ አምላክ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ አኃዜ ኲሉ ገባሬ ፈጣሬ ኲሉ ግብራት ዘያስተርኢ ወዘኢያስተርኢ ወነአምን ዘያስተርኢ ወዘኢያስተርኢ ወነአምን በ፩ዱ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወልዱ ወነአምን በመንፈስ ቅዱስ  ማሕየዊ ዘዕሩይ ምስሌሁ።
\m ፬ ፤ ወለእለሰ ይብሉ በእንቲአሁ ከመ ቃል ሠረቀ ድኅረ እምአብ ውጉዛን እሙንቱ ዘቦቱ ኲሉ ኮነ ወዘእንበሌሁሰ አልቦ ዘኮነ እምዘኮነ ዘውእቱ ብርሃን ዘእምብርሃን አምላከ ጽድቅ ዘእምአምላክ ጽድቅ ወበደኃሪ መዋዕል ተሠገወ ወኮነ ሰብአ ፍጹመ ሐመ ወሞተ ወተንሥአ እስመ ለሊሁ አምላክ ውእቱ ዘኢይትዌለጥ በህላዌሁ።
\m ፭ ፤ ዝንቱ ውእቱ ዋሕድ ቃለ አብ ዘነሥአ ሎቱ ሥጋ እምዘርዓ አብርሃም በከመ ይቤ ብፅዕ ሐዋርያ ጳውሎስ እስመ ውእቱ ተሳተፈነ በሥጋ ወደም ወተወልደ በሥጋ እምድንግል ወአስተርአየ ከዊኖ ሰብአ ፍጹመ ከማነ ወኢፈለሰ መለኮት ለከዊነ ትስብእት አላ ህልው ውእቱ በዘነበረ ባቲ በህላዌ መለኮት በስብሓት ወኢይትመየጥ ለግሙራ።
\m ፮ ፤ ወሶበሂ ንቤ ኮነ ሰብአ ኢተወለጠ ህላዌ  ስብእቱ  ለከዊነ መለኮቱ አላ ውእቱሰ ከመ ውእቱ ህልው እስከ ለዓለም ወለሊሁ በፈቃዱ ሐመ ኢናመጽእ ተፋልሶተ ማእከለ መልከኦቱ ወሥጋሁ።
\m ፯ ፤ ወንብል በእንተ ሥጋሁ ቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ወማሕየዊ ወረሰያ ፩ደ ምስለ ቃል ወውእቱ ይትሌዐል እምልቡናነ ወኢንክል ረኪቦቶ አላ ባሕቱ በከመ የአምር ለሊሁ ሠርዐ ዘንተ ሥርዓተ ለርእሱ ወህልው ባሕቲቱ ፍጹም በሥጋሁ ወአምላክ ውእቱ በመለኮቱ ፩ዱ ምስለ ትስብእቱ ዘእንበለ ፍልጠት ወኢውላጤ ወውእቱ ወልዱ ዋሕድ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ ዘውእቱ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*።
\m ፰ ፤ ወውእቱ ለሊሁ ህልው እምቅድመ አዝማን ወእምቅድመ ኲሉ መዋዕል ቃል አምላክ ወንለቡ ዓዲ ከመ ለሊሁ ቃሉ ወብርሃነ አካሉ ውእቱ ለአብ ወህልው ምስሌሁ እምቅድመ መዋዕል ወአዝማን ወበደኃሪ መዋዕል ኮነ ሰብአ በእንቲአነ በሥርዓት ሠናይ ወይእዜኒ ቦ ሰብእ እለ ኢይትዌከፉ ልደቶ በሥጋ ዘኮነ እምድንግል በእንተ መድኃኒተ ኲሉ ዓለም ወኢተሰምየ ከመ ሊቅ ለከዊነ አምላክ አላ ኮነ ከማነ ከመ ይባልሐነ እሞት ወሐጒል ወፈጸመ ኲሉ ዘዚአነ ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲታ።
\m ፱ ፤ ወእንበይነ ዝንቱ ኮነ ዝንቱ ግዘት ቀዳሚ በእንተ ሃይምናኦት ሙስንት እንተ ዘዐላውያን እምትምህርተ ቤተ ክርስቲያን ቅድስተ ጉባኤ ዘሐዋርያት ወንሕነሰ ክርስቶሳውያን ነአምን በሃይምናኦት ርትዕት ከመ ዐማኑኤል አምላክ ውእቱ ወበእንተ ዝንቱ ተሰምየት ድንግልሂ ወላዲተ አምላክ ይእቲ።
\s3 ክፍል ፪
\m ፲ ፤ እመቦ ዘኢይትአመን ከመ ቃል አምላክ ዘመጽአ እምአብ ኮነ ፩ደ ምስለ ሥጋ በ፩ዱ አካል ወበ፩ዱ ህላዌ ወበ፩ዱ ገጽ ወ\bd ክርስቶስ\bd*ኒ ፩ዱ ውእቱ ምስለ ሥጋሁ ወውእቱ አምላክ ወሰብእ ኅቡረ ውጉዘ ለይኩን ፍካሬ ወዝንቱሰ ብፁዕ ጳውሎስ ዘኮነ ካህን ለምሥጢራት ዐበይት እንተ ዘመንፈስ ቅዱስ ጸሐፈ ገሃደ ከመዝ እንዘ ይብል እስመ ምሥጥዒረ ኂሩትሰ ዓቢይ ውእቱ ዘአስተርአየ ለነ በሥጋ ወጽድቀ በመንፈስ ወአስተርአየ ለመላእክት ወሰበኩ ቦቱ በውስተ አሕዛብ ወአምነ ቦቱ ኲሉ ዓለም ወዐርገ በስብሐት በዝኩ ዘአስተርአየ። ፩ ጢሞ ፫፡፲፮።
\m ፲፩ ፤ ወለሊሁ ቃል ዘእምአብ ሥጋ ኮነ አኮ በተፋልሶ ወኢበውላጤ እምህላዌ በከመ አቅደምነ ወንቤ አላ ረሰዮ ዘፈጠረ ሎቱ እምድንግል ወውእቱኒ ዓዲ አምላክ ቃል ከመ ይኩን ፩ደ ምስለ ሥጋ ወ፩ደ ወልደ ወ፩ደ እግዚአ ወ፩ደ መሢሐ ወእምቅድመ ይኩን ሰብአ ውእቱሰ ቃል እንበለ ሥጋ ወእምድኅረ ነሥአ ሥጋ ኮነ አምላከ ወሰብአ ፍጹመ ኢንፈልጦ ወኢንሬስዮ ለብእሲ ዘእ\bd ማርያም\bd* ለፌ ባሕቲቱ ወለቃልሂ አምላክ ለፌ ባሕቲቱ ከመ ኢየሐልዎ ሰብአ ወኢንክል ንረስዮ ለአምላክ ቃ ለባሕቲቱ ፍሉጠ እም ስብእቱ በብሂሎትነ ፪ተ ህላዌያተ ዘውእቶሙ መለኮታዊ ወ ስብእታዊ አላ ንሔልዮ ወነአምን ከመዝ ገሀደ ከመ ለሊሁ \bd ክርስቶስ\bd* ውእቱ ወልድ ዋሕድ ወ\bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ።
\m ፲፪ ፤ ወእለሰ ኢየአምኑ ከመዝ እሎንተ ቃላተ ይከፍልዎ ለ፩ዱ ኀበ ፪ቱ በበይናቲሆሙ እሉ ዘኮነ ፩ደ በተዋሕዶ እሙን ወይሁቡ ክብረ ዘከመ ይትፋለስ ኲሉ ፩ዱ ፩ዱ እምህላዌያት ኀበ ካልእ ወባሕቱ ንሕነሰ መሢሓውያን ንብል ገሃደ በሃይማኖት ርትዕት ወጽድቅት ወንጽሕት ከመ እሉ ነኪራን እምኔሁ እለ ይብሉ ከመዝ ወሶበሂ ተሰምየ ሐዋርያ አው ተብህለ በእንቲአሁ ከመ ቅቡዕ ውእቱ ወተሰምየ ወልደ አምላክ ኢነኀፍር ንሕነ እምሥርዓተ መድኅን ወንብል በእንቲአሁ ከመ አምላክ ቃል ለሊሁ ውእቱ ዘመጽአ እምኀበ አብ ወሶበ ኮነ ሰብአ ከማነ ተሰምየ ሐዋርያ ወተቀብዐ ምስሌነ ከመ ሥርዓተ  ስብእት።
\m ፲፫ ፤ ወዘሂ ኮነ ከማነ ውእቱኒ ዓዲ ኢያስተሐቀረ ዘዚአነ ውእቱ ህልው ወኢይትፈለጥ እንከ እም ስብእቱ ዘነሥአ እምኔነ በእንተ ሥርዓት ወኢይትዌለጥ እምዐቅመ ሰብእናሁ ወኢይፈልስ ዓዲ እምህላዌ መለኮት ክብርት ወልዕልት ምንተኒ ለግሙራ አላ ውእቱሰ ቀዳማዊ ውእቱ ሰምረ ወኮነ ሰብአ በፈቃዱ ወውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አኃዜ ኲሉ ፍጥረት ዘሰማያውያንሂ ወምድራውያን።
\s3 ክፍል ፫
\m ፲፬ ፤ እመቦ ዘይከፍል ህላዌያተ ወአካላት እንተ ዘ፩ዱ እግዚእነ \bd ክርስቶስ\bd* ኀበ ፪ቱ አውይሬሲ አካለ \bd ክርስቶስ\bd* ፪ተ እምድኅረ ተዋሕዶ ወይብል እስመ ተላጽቆቶሙ ጽላቆተ ክብር ወሰላም ወኀይል ውእቱ ወኢኮነ ዝንቱ ተዋሕዶ ህላዌ እንበለ ፍልጠት ወኢውላጤ ውጉዘ ለይኩን ፍካሬ እስመ ለምሥጢረ ስርዓትሰ እንተ ዘዋሕድ ንሕነ ንሌብዎ በስብሐት ዘኢይትረከብ ወንብል ከመወቱ ኮነ ፩ደ ምስለ ሥጋ ዘቦቱ ነፍስ ነባቢት ወለባዊት ወማሕየዊት ዘውእቱ አምላክ ቃል እንተ ዘአብ ወ፩ዱ ውእቱ ክመ \bd ክርስቶስ\bd* \bd ኢየሱስ\bd* ወልድ ዋሕድ ቀዳማዊ ዝንቱ ዘይደሉ ከመዝ ንበል በእንቲአሁ።
\m ፲፭ ፤ ወባሕቱ በሰብእ እለ ኢይትአመኑ ከመዝ በከመ እመነ ንሕነ ወእለ ይብሉ በዕበዶሙ ውእቱሰ ብእሲ ፍሉጥ በባሕቲቱ ተላጸቀ በአምላክ ቃል ዘሠረቀ እምአብ በክብር ወበሥልጣን ወአኮ በተዋሕዶ አማናዊ ወይብል መጽሐፈ በእንቲአሆሙ እስመ እሉሰ ኮነ ውሉደ ለመዓት በፈቃዶሙ ወእሉሰ ይፈልጡ ይእዜ ህላዌያተ እምድኅረ ተዋሕዶ ወይሬስይዎ ለቃለ አብ ለለፌ ወለ\bd ክርስቶስ\bd*ሂ ለለፌ ፍሉጥ በባሕቲቱ ወያመጽኡ ተፋልሶ ዘሰብእ ወዘአምልካ ወእሙንቱሰ ይሔልዩ በዕበዶሙ ከመ ተላጽቆቶሙ ተላጽቆት እመንገለ ክብር ውእቱ ባሕቲቱ ወይብሉ ፪ተ ወልደ ወ፪ተ ህላዌ ውጉዛን እሙንቱ ወስዱዳን እምትምህርተ አበዊነ ቅዱሳን ርቱዓነ ሃይማኖት እለ ርዕዩ ቤተ ክርስቲያኑ በጽድቅ ወበርትዕ።
\m ፲፮ ፤ እስመ መጽሐፍሰ ይብል ከመዝ ፩ዱ ወልድ ወ፩ዱ እግዚእ ወእምድኅረ ተዋሕዶ ዘኢይትከፈል ወዘኢይትነገር ተሰምየ ዐማኑኤልሃ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘተሰገወ ወኮነ ሰብአ ዘእንበለ ፍልጠት በተዋሕዶ ፍጹም ከማነ ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲቱ ንሕነሰ ነአምን በአምላክ ቃል እንተ ዘአብ ወሶበሂ ንቤ በእንቲአሁ ከመ ውእቱ ኮነ ሰብአ ኢይወድቅ እመዐርገ መለኮት ወንሕነ ነአምን ወንብል ከመ ውእቱ ሶበ መጽአ ኀቤነ በሥርዓቱ ሠናይ።
\m ፲፯ ፤ እስመ ዘኢይትከፈል ተዋሐደ ወለዘኢያስተርኢ ርእይዎ እስመ ለሥጋ ዘነሥአ ረሰዮ ፩ደ ምስሌሁ ወኢኮነ ነኪረ እምኔሁ ለሥጋ ዘያስተርኢ አላ ነሥአ እም እንተ ይእቲ እምዘመድነ እግዝእትነ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ወእለሰ ኢየአምኑ ከመዝ ይፈልጥዎ ለ፩ዱ ህላዌ ዘ\bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ኀበ ፪ቱ ህላዌያት ወኀበ ፪ቱ አካላት እምድኅረ ተዋሕዶ በከመ ንቤ ይብሉ ተላጽቆት ባሕቲቱ በክብር ወግዘትሰ ርሑቅ እምዘልማዱ ርትዕ እስመ ልማዱ ለግዘት ሥዩም ውእቱ ላዕለ እለ ይነብቡ ከመዝ።
\s3 ክፍል ፬
\m ፲፰ ፤ እመቦ ዘያመጽእ ፪ተ አካላተ ካልአ አው ፪ተ ገጻተ አው ፪ተ ህላዌ ካልአ እምዘነበቡ ባቲ ወንጌላውያን ወሐዋርያት ሰባክያን ወዘነበቡ ባቲ ጻድቃን በእንተ \bd ክርስቶስ\bd* አው ሰብእ ዘይሔሊ ከመ ለሊሁ ብእሲ ባሕቲቱ ነኪር እምነ አምላክ ቃል አው ሰብእ ዘይሔሊ ከመ ውእቱ ብእሲ ውጹእ ወፍሉጥ እምአምላክ ቃል ባሕቲቱ ውጉዘ ለይኩን ትርጓሜ ዘውእቱ በአርአያ ወስብሐተ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ዘያመጽአ እምኀቤሁ ወአኮ ተማሥጦት ዘኮነ ውስቴቱ ዕሪናሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቃል ምስለ አቡሁ ሰብአ ከማነ በዘለነ በፈቃዱ ወኢተወለጠ እምዘነበረ ባቲ ወለሊሁ አምላክ ዓዲ ወይሔሉ በምልክናሁ። ፊልጵ ፪፡፮-፰።
\m ፲፱ ፤ ወበከመ ፍጹም ውእቱ በመለኮቱ ወዓዲመ ፍጹም ውእቱ በትስብእቱ ወኢያስተደኀረ እምዐቅመ ሰብእ ወኢያትረፈ ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲቱ ወፈጸመ ኲሎ ዘትስብእትሂ ወዘመለኮትሂ እስመ ቅድስት መጽሐፍ ተነግር ወትሰብክ በዝንቱ እንበለ ፍርሃት ወኢተኀፍር ብሂለ ኮነ አምላከ ሰብአ ወፈጸመ ኲሎ ሥርዓተ ዕጓለ እመሕያው ዘእንበለ ኃጥዒአት ባሕቲታ ወሶበ ኢፈጸመ ዘይደልዎ ለጽብእት እምኮኑ ይብልዎ ኮነ በኲርሕ ከማነ ወባሕቱ እስመ ቃላትሰ እለ ሀለው በወንጌላት እንበይነ መለኮቱ ወትስብእቱ ያበጽሑ ፩ደ አካለ ወ፩ደ ገጸ ወ፩ደ ህላዌ በእንተ \bd ክርስቶስ\bd* አምላክነ ወንሕነኒ ነአምን ከመ ፩ዱ ውእቱ ወልድ ዋሕድዝ ውእቱ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አምላክነ ወዘተሠገወ ቃል አምላክ ከማነ ኮነ ሰብአ ፍጹመ ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲታ። ዮሐ ፩፡፩-፲፰። ፫፡፱-፲፱።
\m ፳ ፤ ወሶበሂ ናዜክር እንተ ዘትስብእቱ ንሔሊ ዓዲ በእንተ መለኮቱ ወትስብእትሂ ሎቱ ውእቱ ወሶበሂ ንትናገር ከመ አምላክ ነአምን ቦቱ ከመ ለሊሁ አምላክ ውእቱ ወኮነ ሰብአ ወተፈጸመ ቃላቲሁ ከመ ፩ዱ ወሢሕ ውእቱ ወ፩ዱ ወልድ ዘበአማን ወእለሰ ያመጽኡ ፪ተ ህላዌያተ ወ፪ተ አካላት ይሔልዩ ከመ ፪ቱ ውእቱ በከመ ንሕነ ዕጓለ እመሕያው ኢይትከሀል ይፍልጡነ ኀበ ፪ቱ ህላዌያት ወኢኀበ ፪ቱ አካላተ በእንተ ዘኮነ ንሕነ እምነ ነፍስ ወሥጋ ዳእሙ ፩ዱ ብእሲ ንሕነ ከማሁኬ ዓዲ ዐማኑኤል አምላክነ ፩ዱ ውእቱ ምስለ ትስብእቱ ወ፩ዱ እግዚእ አሐዱ ወልድ ወቃልሂ ኮነ ሰብአ ፍጹመ በ፩ዱ ገጽ ወ፩ዱ አካል ወ፩ዱ ህላዌ ዘእንበለ ተፈልጦ ለግሙራ ንብሎ ሰብአ በእንተ ትስብእቱ ወአምላክ በእንተ መለኮቱ ወተወልዶቱ እምአብ ወበእንተ ግቢሮቱ ኃይላተ ወመንክራተ ዘኢይትረከብ ወእለሰ ይፈልጥዎ ወይሬስይዎ ብእሴ ዕሩቀ በባሕቲቱ በዐቅሙ ወዓዲ ሀሎ ወልድ ካልእ ውጉዛነ ለይኩኑ።
\s3 ክፍል ፭
\m ፳፩ ፤ እመቦ ዘይጥእበል ወይብል እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ብእሲ ጸዋሬ አምላክ ወኢኮነ አምላከ ጽድቅ ዘበአማን ከመ ለሊሁ ወልድ ዋሕድ ዘበአማን ወቃልሂ ሥጋ ኢኮነ ወኢተሳተፈ ደመ ወሥጋ ውጉዘ ለይኩን ፍካሬ ይቤ ብፁዕ ዮሐንስ ወንጌላዊ ቃል ሥጋ ኮነ አኮ በተፋልሶ እምህላዌሁ ኀበ ሥጋ በከመ ንቤ ቅድመ ውእቱሰ ኢይትዌለጥ እስመ አምላክ ውእቱ አላ ዳእሙ ተሳተፈነ በሥጋ ወደም ወኮነ ሰብአ ከማነ። ዮሐ ፩፡፩-፲፬። ሚል ፫፡፮።
\m ፳፪ ፤ ወልማዶሙ ለመጻሕፍት ማሕየውያን ይሰምይዎ ለብእሲ ሥጋ እስመ ጽሑፍ ውእቱ ወኲሉ ዘሥጋ ርእየ አድኅኖቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወባሕቱ በዓለ ሃይማኖት ርኲስት ዘውእቱ ንስጥሮስ ወእለሊሁ ወእለ ይትአመኑ ከማሁ በአድልዎ ይብሉ ዕሩቅ ውእቱ ሥጋ እምቃል ወኢይትአመኑ ከመ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ኮነ ሥጋ እሙነ ወኮነ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ኮነ ሥጋ እሙነ ወኮነ ሰብአ ከማነ ወነበረ በዘሀለወ ቦቱ።
\m ፳፫ ፤ እስመ እሉሰ ዐላውያን ይብልዎ ለዋሕድ ዘተወልደ እምቅድስት ድንግል ቃለ አብ ዘከመ ፩ዱ እምቅዱሳን ውእቱ ወኢይትአመኑ ቦቱ ከመ ለሊሁ ፩ዱ ወልድ ወ፩ዱ እግዚእ ውእቱ ወኢይሰግድ ሎቱ አላ እሙንቱሰ ዳእሙ ይሌብውዎ ከመ ውእቱ ብእሲ ዕሩቅ ባሕቲቱ ወይክብር ክብረ ጽላጽቆተ ቃል ወያስተሳትፍዎ ሰጊደ ሎቱ ወተሳትፎተ ስባሔሁሂ እንዘ ይብሉ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ኀደረ ውስቴቱ እምኀበ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd*።
\m ፳፬ ፤ ይቤ ፩ዱ እምነቢያት ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd* አነ እሄሉ ውስቴቶሙ ወእከውኖሙ አምላከ ወእሙንቱነ ይከውኑነ ሊተ ሕዝብየ ወብጹዕሂ ጳውሎስ ሐዋርያ ይቤ ዓዲ ኢተአምሩኑ ከመ ቤቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አንትሙ ወመንፈስ ቅዱስ ኅዱር ውስቴትክሙ ወካዕበ ይቤ \bd ክርስቶስ\bd* በእንተ ነቢያት ቅዱሳን ወጻድቃን እምከመሰ ይቤ ለእሉ አማልክት አንትሙ ዘበጽሐ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ኅቤሆሙ ወእፎሙ ፈድፋደሰ ዘቀደሶ \bd እግዚአብሔር\bd* ወፈነዎ ውስተ ዓለም ከመ እሙንቱ ይብሉ አንሰ ፀረፍኩ ሶበ እቤ ከመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* አነ። ኤር ፴፩፡፩። ዮሐ ፲፡፳፭-፴፰። ፪ ቆሮ ፮፡፲፯ና ፲፰።
\m ፳፭ ፤ ወባሕቱ አኮ በከመ ኅዱር ውስቴትነ \bd እግዚአብሔር\bd* ከማሁኬ ኅዱር ውእቱ በ\bd ክርስቶስ\bd* አላ እንዘ ለሊሁ አምላክ አስተርአየ ዲበ ምድር ወኮነ ሰብአ ከማነ ፩ዱ ውእቱ ወልድ ዋሕድ ወአኮ አምላክ ለሊሁ በርእሱ ዘኮነ ሰብአ አላ አምላክ ነሥአ ሎቱ ሥጋ እ\bd ማርያም\bd* እምቅድስት ድንግል ዘእንበለ ዘርዐ ብእሲ ወሶበሂ ተሠገወ ፩ዱ ውእቱ ወኢኮነ ፪ተ አላ ፩ዱ ወልድ ውእቱ ወእለሰ ኢየአምኑ ከመዝ ወይብሉ ከመወቱ ብእሲ ዕሩቅ ከማነ ወአኮ አምላክ ውእቱ ዘኮነ ሰብአ በእንቲአነ ይወድቁ ውስተ ዝንቱ ግዘት።
\s3 ክፍል ፮
\m ፳፮ ፤  እመቦ ዘይብሉ ከመ አምላኩ ወእግዚኡ ለ\bd ክርስቶስ\bd* አምላክ ቃል ውእቱ ዘመጽአ እምአብ ወኢየአምኑ ቦቱ ከመ ለሊሁ አምላክ ውእቱ ወለሊሁ ሰብእ ኅቡረ ወቃልሂ ሥጋ ኮነ በከመ ጽሑፍ ወጉዛነ ለይኩኑ ፍካሬ እግዚእነሰ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ፩ዱ ውእቱ ለሊሁ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ዘበአማን ቃል ሥጋ ኮነ ወእግዚእ ውእቱ ላዕለ ኲሉ ወምስለ ዘወለዶሂ ኲሉ ብርክ ይሰግዱ ሎቱ እለ ውስተ ሰማይ ወእለ ውስተ ምድር ወዘመትሕተ ምድር ወኲሉ ልሳን ይትአመን ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በስብሐተ \bd እግዚአብሔር\bd* ኲሉ ፍጥረት በከመ ንሌብዎ ንሕነ ወውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd*። ፊልጵ ፪፡፱-፲፪። ዮሐ ፩፡፲፬።
\m ፳፯ ፤ ወሶበሂ ሥጋ ወኮነ ሰብአ አኮ አብ ዘኮነ አምላከ ሎቱ ወእግዚአ ወለሊሁ እግዚእ ወአምላክ ከመ አቡሁ ወዕሩይ ምስሌሁ ወዝንቱሰ ቃል ለዘኢግሡጻን ውእቱ ሐሰሎቱ እምዝንቱ ወባሕቱ ውእቶሙሰ ፍጹማን በዕልዎቶሙ ወእመሰ ጽኑዐ ወይቤሉ በተሀብሎ ዘንተ ቃለ ውጉዛን ወምቱራን እሙንቱ።
\s3 ክፍል ፯
\m ፳፰ ፤ እመቦ ዘይቤ ከመ ቃል አምላክ ይገብር በ\bd ኢየሱስ\bd* ከመ ሰብእ ወለስብሐትሂ እንተ ዘዋሕድ ያበጽዎ ኀቤሁ ከመ ካልእ ውጉዛነ ለይኩኑ ትርጓሜ ወሶበ አብሠራ ሊቀ መላእክት ግብርኤል ለድንግል ንጽሕት \bd ማርያም\bd* በእንተ ልደቱ በሥጋ ለዋሕድ ወልደ ወይሰመይ ስሙ \bd ኢየሱስ\bd* ዝንቱ ውእቱ ዘያድኅኖሙ ለሕዝቡ እምኃጢአቶሙ።
\m ፳፱ ፤ ወተሰምየ \bd ክርስቶስ\bd*ሃ በእንተ ዘተቀብዐ ምስሌነ ከመ ሰብእ በከመ ቃል ዳዊት በእንተ \bd ክርስቶስ\bd* ዘይቤ አፍቀርከ ጽድቀ ወዐመፃ ፀላዕከ በእንተዝ ቀብዐከ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ በዘይተ ፍሥሓ እምኲሎሙ እሊዓከ እለ እሙንቱ ሱቱፋኒከ ወለሊሁ ውእቱ ዘይፌኑ መንፈሰ ቅዱስ ወይሁብ ለእለ ይደልዎሙ በዓቅም ለሊሁሰ ፍጹም ውእቱ ወንሕነኒ ኲልነ ነሣእነ እምፍጻሜሁ በከመ ጽሑፍ ንሕነሰ ንብል በለብዎ ውእቱሰ ተቀብዐ በከመ ሥርዓተ ወረደ ላዕሌሁ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ከመ ይኩን ውስቴትነ ለነሂ ዓዲ። መዝ ፵፭፡ (፵፬)፡፯። ኢሳ ፵፪፡፩። ዮሐ ፩፡፲፬-፲፰።
\m ፴ ፤ ውእቱሰ በእንተ ዕልዎት ዘኮነ ባቲ አዳም ኀደገ እምኔሁ ፺ወ፱ተ ሊቃናተ ወወረደ ባሕቲቱ ወልድ ዋሕድ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወኀደረ ኀበ \bd ማርያም ድንግል\bd* ውሶበ ተሠገወ ተሰምየ \bd ክርስቶስ\bd*ሃ ዘውእቱ ቅቡዕ ብሂል ወቦቱ ኀይለ መለኮቱ ዘዚአሁ ወኮነ ይገብር ምግባራተ ንኩራተ ወእለሰ ይብሉ በእንተ ኀይለ \bd ክርስቶስ\bd* ከመ ውእቱ ተራከ ምስለ ስብሐተ ዋሕድ ወይብሉ ሀሎ ካልእ ዋሕድ እም\bd ክርስቶስ\bd* ወይትአመኑ በ፪ቱ ወልድ ፩ዱ ዘይገብር ወካልኡ ዘኢይገብር ውስቴቱ ካልእ ዘከማነ ሰብእ ወበዝንቱ ዝንቱ ወረደ ላእሌሆሙ ኀይለ ዝንቱ ግዘት። ሉቃ ፲፭፡፬-፰።
\s3 ክፍል ፰
\m ፴፩ ፤ እመቦ ዘይትበሀል ወይብል በእንተ ብእሲ ዘአዕርጎ ውስተ ሰማይ ዘሎቱ ይደልዎ ይሳተፍ በሰጊድ ምስለ አምላክ ቃል ወይሴብሕዎ ወይሰምይዎ አምላክ ዘውእቱ ፩ዱ በውስተ ፩ዱ ወዘኢይሰግዱ ሎቱ አሐተ ስግደተ ምስለ ሥጋሁ ወዘኢይሴብሕዎ ለዐማኑኤል ወኢይብሉ ከመ ኮነ ቃል ሥጋ ወጉዛነ ለይኩኑ ፍካሬ ነአምን በ፩ዱ አምላክ እግዚአሔር አብ አኀዜ ኲሉ ወበወልዱ ዋሕድ ኢፐሱስ \bd ክርስቶስ\bd* ወበመንፈሱ ቅዱስ \bd ጰራቅሊጦስ\bd* ናዛዚነ ወበአስማቲሆሙ ተጠመቅነ ይቤ ብፁዕ ጳዎስ ንሕነሰ ተጠመቅነ በ\bd ክርስቶስ\bd* ወተሳተፍናሁ ወተገንዞ ምስሌሁ ዘውእቱ በጥምቀተ ሞቱ ወበከመ ተንሥአ \bd ክርስቶስ\bd* እሙታን በስብሐተ አብ ከማሁ ንሕነኒ ዓዲ ንትባደር ለሐዳስ ሕይወት። ሮሜ ፯፡፫-፲፩።
\m ፴፪ ፤ ወዓዲ አመነ ወተጠመቅነ በወልድ ዋሕድ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እግዚእነ ዘኮነ ሥጋ ወኮነ ሰብእ ዘውእቱ ቃለ አብ ወ፩ዱ ውእቱ ዘይደሉ ከመ ንስግድ  ሎቱ ዘበአማን በከመ ተምህርነ ወይሄልዉ ምስሌነ ኃይላት ሉዐላውያን ጽሑፍ እንከ በእንቲአሁ ወሶበ ቦአ በኩር ውስተ ዓለም ይሰግዱ ሎቱ ኲሎሙ መላእክተ \bd እግዚአብሔር\bd* ኮነ ዋሕድ በኲረ ሶበ ኮነ ብእሴ ዘከማነ ወበውእቱ መዋዕል ተብሀለ በእንቲአሁ እስመ ውእቱ ተአኀዎሙ ለእለ ያፈቅርዎ እመቦ ዘይብል ሀሎ ፪ቱ ወልድ ለ፩ዱ ዘንሰግድ ወለካልኡ ዘኢንሰግድ ሎቱ ወኢይብል ፩ዱ ውእቱ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘበአማን ዘንሴብሖ ወንሰግድ ሎቱ አሐተ ሰግደተ ምስለ ሥጋሁ ይወርድ ላዕሌሁ ኀይለ ዝንቱ ግዘት። ዕብ ፩፡፮-፲፩።
\s3 ክፍል ፱
\m ፴፫ ፤ እመቦ ዘይብል በእንተ ፩ዱ \bd እግዚአብሔር\bd* እግዝእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ከመ ለሊሁ ክብረ በመንፈስ ቅዱስ ወተሰብሐ ዘከመ ኀይል ነኪር ውእቱ ይገብር ውስቴቱ ወይነሥእ ኀይለ ገቢር ላዕለ መናፍስት ርኩሳን ወይፌጽም ላዕለ ሰብእ ተአምራተ አምላካዊተ ወኢኮነ ውእቱ እመንፈስ ዘሎቱ ለሊሁ ይገብር ውስቴቱ ተአምራተ አምላካዊተ ውጉዘ ለይኩን ትርጓሜ ኮነ ዋሕድ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰብእ ፍጹመ ከማነ ወኢተወለጠ እምአምላክናሁ ወኲሉ ዘሀሎ በአብ ወመንፈስ ቅዱስ ሀሎ በወልድ ወዘይገብርዎሂ አብ ወመንፈስ ቅዱስ ይገብሮ ወልድሂ ኢይትፈለጥ በምንትኒ ግብር እምግብራት ዘእንበለ ተሰምዮ ስም ባሕቲቱ ዘውእቱ ብሂለ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ። ዮሐ ፭፡፲፯
\m ፴፬ ፤ ወእመሂ ኮነሰብአ ኢተወለጠ እመልኮቱ ለግሙራ አላ ይፌጽም መንክራተ ዘመለኮት እንዘ ይትወሐድ ምስለ ትስብእት እመቦ ዘይብል በእንተ \bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ክብረ ከመ ሰብእ ከማነ ወይሬስዮ ከመ ፩ዱ እምቅዱሳን እለ ይነሥኡ ነኪረ እምኃይለ አቡሁ ወውእቱ ኢይገብር ግብረ መለኮት ዘእንበለ ዳእሙ ይነሥእ ክፍለ እመንፈስ ቅዱስ ይዕርግ ውስተ ሰማይ እስመ ኀይለ ግዘት ትበውእ ውስቴቱ ወትመትሮ።
\s3 ክፍል ፲
\m ፴፭ ፤ እስመ መጽሐፍ ቅዱስ ይብል ከመዝ ኮን እ\bd ክርስቶስ\bd* ሊቀ ካህናት ወሐዋርያ ለእምነትነ ወመጠወ ነፍሶ በእንቲአነ ወአብአ ርእሶ መሥዋዕተ ውኩፈ ወዕጣነ ዕሩየ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ ወዘሰ ይቤ ዘኮነ ሊቀ ካህናት ወሐዋርያ ኢኮነ አምላክ ቃል ሶበ ለብሰ ሥጋ ወኮነ ሰብአ ከማነ አላ ካልእ ብእሲ ዕሩቅ ውእቱ ባሕቲቱ ዘተወልደ እምእሲት ወዘሰ ይቤ አቅረበ ርእሶ ቊርባን በእንቲአሁ ወኢይቤ ከመ ውእቱ አዕረገ ርእሶ በፈቃዱ ባሕቲቱ በእንቲአነ ከመ ይቤዝወነ ውእቱሰ ኢይፈቅድ አዕርጎ ቊርባን በእንተ ርሱ ዝኩ ዘኢገብረ ኃጢአት ወኢተረክበ ሐሰት ውስተ አፉሁ ውጉዘ ለይኩን። ዕብ ፫፡፮-፳፰። ኢሳ ፶፫፡፱። ፩ ጴጥ ፪፡፳፬።
\m ፴፮ ፤ ትርጓሜ እስመ እግዚእነሰ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ኮነ ይገብር ምግባረ ዘይደሉ ለትስብእት ወኢኮነት ምንንተ በእንተ ሥርዓት እንዘ ውእቱ እግዚአ ኲሉ በህላዌ መለኮት ተትሕተ ወለብሰ አርአያ ገብር ወተሰምየ ሊቀ ካህናት ወሐዋርያ እንተ ይእቲ ዐቅመ ዕጓለ እመሕያው ወከመዝ ተሰምየ ዓዲ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወመጠወ ነፍሶ በእንቲአነ ወዐዕረገ ርእሶ መዓዛ ዕጣን ውኩፈ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ ወመሥዋዕተ አሐደ ወፈጸመ እስከ ለዓለም በውስተ ቅድስተ ቅዱሳን በከመ ጽሑፍ።
\m ፴፯ ፤ ወባሕቱ አንሰ ኢየአምር ምንተኒኑ ያወሥእዎ እለ ኢይሔልዩ ከመዝ ወኢይቤሉ ከመ ለሊሁ አምላክ ቃል ውእቱ ዘወፅኦ እምአብ ወኮነ ሰብእ ወተሰምየ ሊቀ ካህናት ወሐዋርያ እምነትነ ወባሕቱ አብዳንስ ይሬስይዎ ካልአ ብእሴ ነኪረ በባሕቲቱ ዘተወልደ እምድንግል ንጽሕት ወይብሉ ውእቱሰ ተሰምየ ሐዋርያ ወሊቀ ካህናት ዘከመ ልብቀት ኀበ ዘመጠነዝ ማዕርግ ወኢይብሉ አብእ ርእሶ መሥዋዕተ በእንቲአነ በፈቃዱ አላ ይቤሉ አብአ ቊርባነ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ በእንተ ርእሱ ወእለሰ ይብሉ ዘንተ ነኪራን እሙንቱ እምሃይማኖት ሠናይት እንተ አልባቲ ነውር እስመ \bd ክርስቶስ\bd* መድኅን ኢአበሰ ለግሙራ ወኢተረክበ ሐሰት ውስተ አፉሁ ወነኪር ውእቱ እምኃጢአት ፍጹመ ወለሊሁ ሠዐሬ ኃጢአት ወሞት ውእቱ ወእፎኑ ይፈቅድ ያዕርግ ቊርባነ በእንቲአሁ ወዘከመ ፈቃዶ ሙሰ ለእሉ ዐላውያን ይትፈለጥ ለኀበ ፪ቱ እለ የኀሥሡ ጾታ ካልአ ወበእንተ ዝንቱ ንሕነ ናወግዞሙ ገሃደ ወንከሥት ዕልወቶሙ ወዕቅፍቶሙ።
\s3 ክፍል ፲፩
\m ፴፰ ፤ እመቦ ዘኢየአምን በሥጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ለሊሁ ወሀቤ ሕይወት ውእቱ ወባሕቱ ይብሉ ካልእ ውእቱ ዘከብረ በቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአኮ ውእቱ ዘይሁብ ሕይወተ ወኢይቤሉ በከመ ንቤ ንሕነ ማሕየዊ ወሃቤ ሕይወት ወኀይል ውእቱ ወእለሰ ይብሉ ተጸገወ ሕይወተ ወኀይለ ወኢይቤሉ ውእቱ ኀያል ወወሃቤ ሕይወት በርእሱ ውጉዛን ወወሃቤ ሕይወት በርእሱ ውጉዛን ወውፁአን እምትምህርተ አበው ርቱዓነ ሃይማኖት።
\m ፴፱ ፤ ትርጓሜ እስመ ዝንቱሰ መሥዋዕት ቅዱስ ውእቱ እንተ አልቦቱ ደነሰ ወወሀቤ ሕይወት ውእቱ ዘንሕነ ንፌጽሞ ውስተ አብያተ ክርስቲያን ወነአምን እስመ ዘንሠውዖሰ ውስተ ቤተ ክርስቲያን ዘተሠርዓ አኮ ሥጋ ሰብእ ዘከማነ አላ ሥጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ውእቱ ወከመዝ ዓዲ ደምኒ ክቡር ዘንሠርቦ ንሕነ ደሙ ውእቱ ለሥጋ ቃል ውእቱ ወሀቤ ሕይወት ለኲሉ ወለሊሁ መድኃኒነ ስምዐ ኮነ ወይቤ መንፈስ ውእቱ ዘያሐዩ ወሥጋሰ አልቦ ዘይበቊዕ ዮሐ ፮፡፪፯ ፷፬።
\m ፵ ፤ ወባሕቱ ቃል ሥጋ ኮነ በከመ ለበውናሁ ንሕነ መሲሐውያን ወለሊሁ ወሀቤ ሕይወት ውእቱ በከመ ይቤ መድኃኒነ ወበከመ ዘፈነወኒ አብ ሕያው ከማሁ አነሂ ሕያው በእንተ አብ ወዘይበልዓኒ ዓዲ የሐዩ ሕይወተ ዘለዓለም ወንስጥሮስ ወተላውያኒሁ ዐላውያን ኢተአመኑ ዓዲ ከማሁ ወይከፍልዎ ለኀይለ ምሥጢር ዘእንበለ አእምሮ ወኃፍረት ወተግሣጽ ወእንበይነ ዝንቱ ንሕነ ንረግሞሙ ወናወግዞሙ።
\s3 ክፍል ፲፪
\m ፵፩ ፤ እመቦ ዘኢይትአመን ከመ ቃል አምላክ ሐመ በሥጋ ወተሰቅለ ወጥዕመ ሞተ በሥጋ ወኮነ በኩረ ልደት ለዘተንሥአ እሙታን ዘለሊሁ ሕይወት ወወሃቤ ሕይወት ውእቱ ውጉዘ ለይኩን ትርጓሜ ቃልሰ ዘመጽአ እምአብ ኢሐማሚ ወኢመዋቲ ውእቱ በመለኮቱ እስመ ውእቱ ይትሌዐል እምኲሉ ሕማም ወሞት ወለሊሁ ዕበይ ዘኢይትረከብ ህላዌ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* ወውእቱ ወሃቤ ሕይወት ለኲሉ ሕማም ወአኮ ዝንቱ ባሕርይ ፍሉጥ ሕማም ወአኮ ዝንቱ ባሕርይ ፍሉጥ እምናሕርየ አብ አላ ፩ዱ ውእቱ ምስለ አብ ዘውእቱ ቃል ዘመጽአ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አብ።
\m ፵፪ ፤ ወሶበ መጽአ ከመ ይሕምም በእንቲአነ ፈጠረ ሎቱ ሥጋ ዘየሐምም ወይመውት ወረሰዮ ለሥጋ ፩ደ ምስሌሁ ዘውእቱ ተወካፌ ሞት ከመ ይሕምም ቤዛነ ወያብጽሐነ ኀቤሁ ሐመ ከመ ያድሕነነ ለኲልነ እሞት ወሐጉል ወየሀብ ለሥጋ ሕይወተ በዘሎቱ ሥልጣን እስመ አምላክ ውእቱ ወኮነ በኩረ ለዘሰከበ ወለሊሁ ዓዲ በኩረ ትንሣኤ እሙንታን ውእቱ ወኢኮነ ውእቱ ብእሴ ዕሩቀ አፍኣ እምቃል ዘመጽአ እምአብ ክቡር ወጥዕመ ሞተ በሥጋ ወባሕቱ ውእቱሰ እግዚኣ ስብሐት ውእቱ እንዘ ስግ ው በከመ ጽሑፍ ውስተ ቅዱሳት መጻሕፍት።
\m ፵፫ ፤ ወዕልዋነ ሃይማኖትሰ እለ እምነቶሙ ከንቱ ይመይጥዋ ለሃይምናኦት ቅድስት እንተ ዘአልባቲ ደነስ በፈቃዶሙ ወይብሉ እስመ ዘተሰቅለ በእንቲአነ ብእሲ ዕሩቅ ውእቱ ወኢኮነ አምላከ ወዝንቱሰ ቃል ይከሥት ዕልወቶሙ ወክሕደቶሙ ዐቢየ ወእሉ ዕዙዛን ወህልዋን ቦቱ ወንሕነኒ ናወግዞሙ ወንሰዽኦሙ እምኔነ ወእምትምህርተ ቤተ ክርስቲያን ቅድስት አሐቲ ጉባኤ እንተ ሐዋርያት ተፈጸመ ፲ቱ ወ፪ቱ ክፍል እንተ ዘአውገዘ ባቲ ዐላውያነ ቅዱስ ቄርሎስ ርእሰ ኤጲስ ቆጶሳት ዘእለ እንክንድርያ ውስብሓት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ለዘአፈጸመነ አሜን።
\s2 ምዕራፍ ፻፳፪
\m ፩ ፤ ድርሳን ዘነበበ ቅዱስ ቴዎዶስዮስ ርእሰ ኤጲስ ቆጶሳት ዘእለ እስክንድያ በመልእክቱ እንተ ጸሐፈ ኀበ ሀገረ እስክንድርያ እንዘ ሀሎ በስደት ወለሊሁ ያወግዝ ባቲ ዐላውያነ። 
\s3 ክፍል ፩
\m ፪ ፤ እመቦ ዘይቤ በእንተ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኮነ ሥጋ ከመ ቦቱ ፪ቱ ህላዌያት እምድኅረ ተዋሕዶ ዘኢይትነገር ባቲ ወኢይትአመን በ፩ዱ ህላዌ በእንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል አምላክ ዘኮነ ሥጋ ዘእንበለ ውላጤ ወኢፍልጠት በከመ ንሕነ ዕጓለ እመሕያው ልፁቃነ እምነፍስ ወሥጋ ከማሁ \bd ክርስቶስ\bd*ኒ ኮነ አሐደ ምስለ ሥጋሁ ዘእንበለ ፍልተት ወኢኮነ ፪ተ ወዘሰ ኢይትአመን ከመዝ ውጉዘ ለይኩን ወኢትፈለስ ነፍስ ለከዊነ ሥጋ ወሥጋሂ ለከዊነ ነፍስ ወኢትትፈለጥ እምነፍስ ከመ አካል ካልእ ወሊሉይ ወኢንብል ፪ተ በእንተ ብእሲ ዘውእቱ እምእሉ ፪ቱ ህላዌያት አላ ፩ዱ ብእሲ ወ፩ዱ አካል ወ፩ዱ ገጽ ወ፩ዱ ህላዌ።
\s3 ክፍል ፪
\m ፫ ፤ እመቦ ዘይቤ በእንተ ሥጋ ዘነሥአ ቃል ከመ ውእቱ ረሰዮ ዘእንበለ ሕማም ዘአልቦቱ ኃጢአት ኤምቅድመ ትንሣኤ ወኤምድሕረ ትንሣኤ ወያመጽኡ በዝንቱ ወይብሉ በእንቲአሁ ምትሀት ውእቱ ሥጋሁ ለ\bd ክርስቶስ\bd* እለሰ ይብሉ ከመዝ ውጉዛነ ወምቱራነ ይኩኑ።
\s3 ክፍል ፫
\m ፬ ፤ እመቦ ዘይቤ ከመ ሥጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ሥጋ ማሳኒ አው ቦቱ ኃጢአት ወኢይትአመን ከመ ውእቱ ኢምሳሳኒ ወርሑቅ ውእቱ እምኲሉ ፍና ኀጢአት ጉዘ ለይኩን።
\s3 ክፍል ፬
\m ፭ ፤ እመቦ ዘይቤ በእንተ ሥጋ ማሕየዊ ዘ\bd እግዚእነ ወመድኃኒነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ከመ ውእቱ ማሰነ በውስተ መቃብር ውጉዘ ለይኩን ንሕነሰ ንብል ውእቱሰ ኢኅደገ ነፍሶ ውስተ ሲኦል ወኢርእየ ሥጋሁ ሙስና በከመ ጽሑፍ እንዘ ፩ዱ መለኮት ወ፩ዱ መንግሥት ወ፩ዱ ህላዌ በቅድምናሂ ወነቢር እስከ ለዓለም ዘየአምን ከመዝ ፍቱሕ ወቡሩክ ውእቱ ወዘሰ ኢየአምን ውጉዘ ወርጉም ውእቱ። መዝ ፲፭፡ (፲፬)፡፱ ፲፩። ግብ ሐዋ ፪፡፳፯ ፳፱።
\s3 ክፍል ፭
\m ፮ ፤ እመቦ ዘይቤ በእንተ ሥጋ ቅዱስ ወደም ክቡር ዘ\bd ክርስቶስ\bd* እግዚእነ ዘያዐርጕኦሙ ካህናት በውስተ ምሥዋዕ ቅዱስ ወይፌጽሙ ቅዳሴ ቦሙ ወመልእክተ በእንተ ሞቱ ወትንሣኤሁ ከመ ቦሙ ሕማም ወሙስና አው መዊት ውጉዘ ለይኩን። ፩ ቆሮ ፲፩፡፳፬ ፳፯።
\s2 ምዕራፍ ፻፳፫
\m ፩ ፤ ግዘት ዘነበበ ባቲ ዮሐንስ ዘሀገረ ቡርልስ በውስተ ድሳን ንኡስ ዘተናገረ በእንተ ሥርዓተ ቤተ ክርስቲያን ወሕገ ሃይማኖት ርትዕት።
\s3 ክፍል ፩
\m ፪ ፤ እመቦ ዘይቤ አው ዘአምነ ከመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወረደ እንበለ ፈቃዱ አው ዘይብል ካልእ ውእቱ ፈቃደ አብ ወካልእ ውእቱ ፈቃደ ወልድ ወካልእ ወቱ ፈቃደ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ወኢይትአመን ከመ ፩ዱ ውእቱ ፈቃዶሙ ወ፩ዱ ውእቱ ምግባሮሙ ወአሐቲ ሥምረቶሙ ወአሐቲ መንግሥቶሙ ውጉዘ ለይኩን።
\s3 ክፍል ፪
\m ፫ ፤ እመቦ ዘይጥእበል ወይቤ ከመ ለአብ ቦቱ አእምሮ ፈድፋደ እምወልድ ወእመንፈስ ቅዱስ አው ዘይቤ እስመ ዘኮነ ቅድመ አው ዘይከውን ድኅረ ኢየአምር ወልድ ከመ አብ አው ዘይብል ከመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* የሐጽጽ ይሔሊ ከመዝ ውጉዘ ለይኩን።
\m ፬ ፤ እመቦ ዘይቤ ከመ አብ ህልው እምቅድመ ወልድ ወወልድኒ ህልው እምቅድመ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* አው ዘይብል ቦ ዘመን እንዘ ኢሀሎ ወልድ ምስለ አብ ወመንፈስ ቅዱስ ውጉዘ ለይኩን።
\s3 ክፍል ፬
\m ፭ ፤ እመቦ ዘይቤ አው ይሔሊ ከመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ፍጡረ ውእቱ ወኢየአምን ከመ ውእቱ ተወልደ እምህላዌ መለኮተ አብ ባሕቲቱ አላ ይሔልይዎ እሙንቱ ከመ አብ ፈጠሮ ምስለ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ውጉዛነ ይኩኑ እለሰ ይብሉ ከመዝ ኢየአምንሩ እስመ መለኮት ቅዱስ ፩ዱ ውእቱ እንተ ዘአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ወ፩ዱ ህላዌ ወአሐቲ ኀይል ወአሐቲ መንግሥት ወ፩ዱ ምግባር ወአሐቲ ምክር ወአብ ህልው እምቅድመ ኲሉ አዝማን ወወልድኒ ዋሕድ ዘተወልደ እምአብ እምቅድመ ኲሉ ፍጥረት ወአዝማን ወመንፈስ ቅዱስሂ ዘውእቱ እምአብ እምቅድመ ኩሉ አዝማን ዘአምነ ከመዝ ፍቱሕ ውእቱ።
\s3 ክፍል ፭
\m ፮ ፤ እመቦ ዘይቤ በእንተ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ፩ዱ አካል አው ፩ዱ ገጽ እሙንቱ አው ይብሉ በእንተ አብ ከመ ውእቱ ወልድ ወይብሉ በእንተ ወልድ ከመ ውእቱ አብ አው ይብሉ በእንተ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ከመ ለሊሁ አብ ውእቱ አው ወልድ ወይሬስዩ ቅድስተ \bd ሥላሴ\bd* ፩ደ ገጸ ከመ ሰባልዮስ ረሲዕ ውጉዛነ ለይኩኑ ወዘሰ ይብል ወየአምን ከመ አብ በአካሉ ወበገጹ ወወልድ በአካሉ ወበገጹ ወመንፈስ ቅዱስኒ በአካሉ በአካሉ ወበገጹ በኩሉ ዘመን ወዘተወልደሂ እምአብ ወልድ ውእቱ ወመንፈስ ቅዱስሂ እምአብ ውእቱ ፫ቱ አካላት ወ፩ዱ መለኮት ዘአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ወ፩ዱ ህላዌ ወአሐቲ መንግሥት ቀዳማውያን እሙንቱ ወህልዋን እስከ ለዓለም ዘአምነ ከመዝ ፍቱሕ ውእቱ።
\s3 ክፍል ፮
\m ፯ ፤ ነአምን ከመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ህልው በአካሉ ወበገጹ ውእቱ ተወልደ እምአብ እምቅድመ ኲሉ መዋዕል ወበደኃሪ መዋዕል ወረደ በእንተ መድኃኒትነ ወተሠገወ ወውእቱ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* እመንፈስ ቅዱስ ወእ\bd ማርያም\bd* እምቅድስት ድንግል ንጽሕት ወኅሪት ወኮነ ሰብአ ከማነ ዘእንበለ ኃጢአት ባሕቲታ ወኢተሠገወ አብ ዳእሙ ወልድ ባሕቲቱ ተሠገወ ወኮነ ሰብአ በእንተ መድኃኒትነ ወበእንተ አንጽሖትነ ዘሰኤአምን ከመዝ ውጉዘ ለይኩን።
\s3 ክፍል ፯
\m ፰ ፤ እመቦ ዘይብል ከመ ድንግል ቅድስት ይእቲ ኃይል አርያማዊት ውጉዘ ለይኩን ወዘሰ የአምን በጽድቅ ከመ ድንግል ቅድስት \bd ማርያም\bd* እምዘርአ ዳዊት ወይሁዳ ወአብርሃም ይእቲ በከመ ጽሑፍ ውስተ ቅዱሳት መጽሕፍት ፍቱሕ ውእቱ።
\s3 ክፍል ፰
\m ፱ ፤ እመቦ ዘይብል በእንተ ሥጋ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* እምሰማያት ውእቱ ወአውረደ ምስሌሁ እምአርያም ውጉዘ ለይኩን።
\s3 ክፍል ፱
\m ፲ ፤ እመቡ ዘኢየአምን ከመ ወልድ ኧግዚአብሔር ኢፍጡር ውእቱ ወተሠጕእ በነፍስ ነባኢት ወለባዊት እምወላዲተ አምላክ ቅድስት \bd ማርያም\bd* እንበለ ተፋልሶ ወኮነ ቃለ አብ ሰብአ ወሐመ በሥጋ በፈቃዱ በእንቲአነ ወሞተ ወተንሥእ እሙታን ወዐርገ ውስተ ሰማይ በሥጋ ዘነሥኦ ወበውእቱ ሥጋ ይመጽእ ዓዲ ይኰንን ሕያዋነ ወሙታነ ወኲሎ ዓለመ ዘሰ ኢየአምን ከመዝ ውጉዘ ውእኡ ወዘየአምንሰ ፍቱሕ ውእቱ።
\s3 ክፍል ፲
\m ፲፩ ፤ እመቦ ዘይብል አልቦ ኤጲስ ቆጶስ ኦርቶዶክሳዊ ኢቀሲስ ወኢዲያቆን ወይብል በዝንቱ ኀለፈት ኦርቶዶክሳዊት ወይብል ዓዲ አልቦ ጥምቀት ወኢሥጋ ወኢደም እንተ ዘ\bd ክርስቶስ\bd* መድኃኒነ ውጉዘ ለይኩን።
\s3 ክፍል ፲፩ 
\m ፲፪ ፤ እመቦ ዘይብል ከመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወረደ ዘእንበለ ፈቃዱ አው ተሐበዮ ለብእሲ እምቅድመ ይፍጥሮ ወኢይቤ ከመ ለሊሁ ሐመ በፈቅቃዱ በእንቲአነ ውጉዘ ለይኩን።
\s3 ክፍል ፲፪
\m ፲፫ ፤ እመቦ ዘይቤ በእንተ ሥጋ ዐማኑኤል ርእየ ሙስና በውስተ መቃብር ኢይርአይ ዝንቱ ዘይቤ ከመዝ ስብሐተ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ በፈቃደ ርእሱ ባሕቲቱ ሐመ ወሞተ በእንቲአነ በፈቃደ አቡሁ በሥጋ ፍቱሕ ውእቱ።
\s3 ክፍል ፲፫
\m ፲፬ ፤ እመቦ ዘይትበሀል በሐልዮ ልቡ ወይብል ከመ አልቦ ሃይማኖት አው ዘይብል ኢየኀድር \bd እግዚአብሔር\bd* ውስተ አብያተ ክርስቲያን ኦርቶዶክሳውያን ወይብሉ በዕበዶሙ ጠፍዓት ሃይማኖት ኦርቶዶክሳዊት እለ ይብሉ ከመዝ ነኪራን እሙንቱ እምአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ወባሕቱ ኦ ፍቁራኘ በ\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ተዐቀቡ እምኲሉ ስሕተተ እሉ ፀራፍያን ወአሰስሉ እምኔክሙ ክሕደቶሙ  እኩየ ወኲሎ ክርዳደ ዕልወት ወናፍቆ እንተ ዘዐላውያን ወኲሎ እኩየ ወኲሉ መቅሠፍተ ወሁከተ ሰይጣናዌ እስመ ውእቱሰ ኢያጸርዕ እምአሥግሮተ ሰብእ ነኲሉ ዘመን በሐልዮ እንተ ምሉእ ዛሕለ ዝንቱ ዘያበጽሕ ውስተ ዕመቀ ሲኦል።
\m ፲፭ ፤ ወዓዲ ኅድጉ እምኔክሙ መጻሕፍት ዕልወት እለ ምሉአን ክሕደተ እንተ ዘሐራ ጥቃ ዐላውያን እኩያን ወሐሳውያን በኲሉ ዘመን ወባሕቱ እንትሙሰ ህበሩ ምግባረ ዘይደሉ ለተድላ መግሥተ ሰማያተ ዝንቱ ዘአስተዳለወ እግዚእነ ወአምላክነ ከመ ንትጋህ በእንቲአሆሙ እሉ እሙንቱ ሃይማኖት ወተፋቅሮ ወተስፋ ወኲሉ ፍሬ ዘመንፈስ ቅዱስ ዝንቱ ዘያነጽሐነ በአለብዎቱ ዘልፈ ወይሬስየነ ንትባዛኅ በኲሉ ግዜ ለኲሉ ኂሩት በ\bd እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዝንትይ ዘሎቱ ይደሉ ሰብሐት ወክብር ምስለ አቡሁ ኄር መሓሪ ወምስለ\bd  መንፈስ ቅዱስ\bd* ማኅየዊ ዘዕሩይ ምስሌሁ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ለዓለመ ዓለም አሜን ተፈጸመ ዝንቱ መጽሕፈ ሃይማኖተ አበው ቡሩክ እምባህላተ አበው ቅዱሳን ሊቃነ ጳጳሳት ወስብሓት \bd ለእግዚአብሔር\bd* አሜን።
