\c 13 

\s1  ቅዳሴ ዘቅዱስ ጎርጎርዮስ
\m  ፩ ፤ ይ. ዲ ጸልዩ በእንተ አበዊነ ጳጳሳት ወአበዊነ ኤጲስቆጶሳት ወአበዊነ ቀሳውስት ወአኀዊነ ዲያቆናት ጸልዩ ውሉዶ ዛቲ ቤተ ክርስቲያን በእንተ መሃይምናን ወመሃይምናት ። ወካዕበ ጸልዩ በ እንተ ደናግል ወመዓስባት በእንተ አእሩግ ወሕፃናት በእንተ ደቂቅ ወወራዙት ቁሙ ሠናየ ቁሙ ከመ ሰላሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* የሀሉ ምስሌክሙ ።
\m  ፪ ፤ አኰቴተ ቍርባን ዘቅዱስ ጎርጎርዮስ ኤጲስ ቆጶስ ዘኑሲስ እኁሁ ለባስልዮስ ጸሎቱ ወበረከቱ የ ሀሉ ምስለ ኵልነ ሕዝበ ክርስቲያን ለዓለመ ዓለም አሜን ።
\m  ፫ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*\bd እግዚአብሔር\bd* ምስለ ኵልክሙ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ምስለ መንፈስከ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*አእኵትዎ ለአምላክነ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ርቱዕ ይደሉ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*አልዕሉ አልባቢክሙ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ብነ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ።
\m  ፬ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ነአኵቶ ለገባሬ ሠናያት ላዕሌነ \bd እግዚአብሔር\bd* መሐሪ አቡሁ \bd ለእግዚእነ\bd* ወአምላክነ ወ መድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ።
\m  ፭ ፤ ነአኵተከ አምላክ ቅዱስ አምላክ መሐሪ አምላክ መስተሣህል ርሑቀ መዓት ወብዙኀ ምሕረት ወጻድቅ እንተ ውእቱ አምልክነ ዘእንበለ ጥንት ወመድኃኒነ ዘእንበለ ተፍጻሜት ።
\m  ፮ ፤ የማነ እዴሁ እሳት ወሥልጣነ ቃሉ ዘኢይትነሠት አልቦ ኍልቍ ለኑኀ ዘመኑ ወአልቦ ወሰን ለ ራኅበ ምኵናኑ ።
\m  ፯ ፤ አልቦ አድልዎ በኀቤሁ ወኢነሢአ ገጽ ለአውሥኦተ ቃሉ ኢየኀፍሮ ለባዕል እንበይነ ብዕሉ ወኢ ይሰድዶ ለነዳይ መንገለ ገጽ ዘአፍኣ ።
\m  ፰ ፤ እስመ እንተ ውእቱ ረኣዬ ኅብኣት እምትካት ወነጻሬ ነገር እስከ እስትንፋስ ደኃሪት ።
\m  ፱ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ንነጽር ሥነ ስብሐቲሁ ለአምላክነ ።
\m  ፲ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ዝውእቱ ዘገብረ ሰማየ ወዝውእቱ ዘሣረረ ምድረ አልቦ ዕመቅ ለመለኮቱ አልቦ ላዕል ወአልቦ ታሕት አልቦ ኑኅ ወግድም አልቦ የማን ወአልቦ ፀጋም ወአልቦ ማእከል አላ ምሉዕ ውእቱ ውስተ ኵሉ አጽናፈ ዓለም ።
\m  ፲፩ ፤ ሥውር ውእቱ እምሕሊና ኵሎሙ መላእክት አልቦ ዘየአምሮ ለህላዌሁ ወአልቦ ዘይኌልቆ ዘ ለሐኮ በእዴሁ ።
\m  ፲፪ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*እለ ትነብሩ ተንሥኡ ።
\m  ፲፫ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*መጽአ እመልዕልተ ሰማይ ጠፈሩ እተሠገወ ኀቤነ ወተሰብአ ኀበ ዘቀዳሚ ተግበሩ ወረ ደ እንዘ ኢየዐርቅ በተድላ መለኮት ወአሕየወነ በሞተ ዚአሁ ።
\m  ፲፬ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ውስተ ጽባሕ ነጽሩ ።
\m  ፲፭ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ናንቀዐዱ ኀቤከ አዕይነተ አልባቢነ ወደንን ለከ ቀፈተ ልብነ ግናይ ለከ \bd ስብሐት ለ\bd* መንግሥትከ ወናቅርብ ለከ ዕጣነ ንጹሕ ምስለ ሊቃነ መላእክቲከ ። በዝየ ዕርገተ ዕጣን ።
\m  ፲፮ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ተዘከረነ \bd እግዚኦ\bd* በውስተ መንግሥትከ ።
\m  ፲፯ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ንሰፍሕ ለከ አእዳወ መዝራዕት ወንጹልል ዲበ ዝንቱ መሥዋዕት «እማሬ ።»
\m  ፲፰ ፤ ሐመ በፈቃዱ ወተሰቅለ በሥምረቱ ወሞተ በምክረ አቡሁ ወተንሥአ በሣልስት ዕለት ዐረገ በ ስብሐት ውስተ ሰማያት ከደነ ሰማያተ ሥኑ ወመልዐ ምድረ ስብሐቲሁ ።
\m  ፲፱ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*አውሥኡ ።
\m  ፳ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ፀባዖት ፍጹም ምሉዕ ሰማያተ ወምድረ ቅድሳተ ስ ብሐቲከ ።
\m  ፳፩ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*በሉኆሳስ ኦ እግዚእየ ሊቅ ሱታፌ ቀዳማዊ ወደኃራዊ አንተ ውእቱ ኅብስተ ሕይወት ዘወረድከ እምሰማያት ፈኑ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ወኃይለ ዲበ ዝንቱ ኅብስት ወላዕለ ዝ ጽዋዕ ዘይ ቄድስ ነፍሰነ ወሥጋነ ወመንፈሰነ ከመ ንኩን ንጹሓነ ቦቱ እምኵሉ ኃጣውኢነ ። ወንቅረብ ለነሢአ ምሥጢርከ ቅዱስ እስመ ለከ ይእቲ መንግሥት ወኃይል ወስብሐት ወስግደት ለዓለ መ ዓለም ።
\m  ፳፪ ፤ በልዑል ዜማ ይካ ኦ አምላክ ዘለዓለም ቀዳማዊ ወደኃራዊ ቀዳማዊ ዘእንበለ ጌሠም ወደኃ ራዊ ዘእንበለ ትማልም ብሉየ መዋዕል ዘእንበለ ዮም ።
\m  ፳፫ ፤ የዐቍር ማየ በከርሠ ደመና ወያወርድ ዝናመ እምከርሠ ማኅፀና ያዐርግ ዐቀበ መንገለ ሰማ ያት ወያወርድ ዝናመ ለሲሳየ ኵሉ ፍጥረት ። ይገብር በከመ ሐለየ ይፌጽም በከመ ፈቀደ ።
\m  ፳፬ ፤ ፫ቱ ዕደው ሀለዉ ኀቤነ አኃዝያነ ኵሉ ዓለም በአሐቲ ምክር ወበአሐቲ ሥልጣን ወበአሐቲ ፅምረት ።
\m  ፳፭ ፤ ኅብረ ምስለ አቡሁ ሰማያተ ገብረ አልቦ ከማከ መሐሪ ወአልቦ ዘከማከ በሥልጣነ ቃሉ ተዓ ጋሢ ።
\m  ፳፮ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* በከመ ምሕረትከ አምላክነ ወአኮ በከመ አበሳነ ፫ተ ጊዜ ።
\m  ፳፯ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ግሩም ውእቱ እምግሩማን ወልዑል ውእቱ እምልዑላን ወጽኑዕ ውእቱ እምአርእስተ አድባር ።
\m  ፳፰ ፤ ክቡር ውእቱ ዘይነብር መዕልተ አርያም ዕሙቅ ውእቱ ዘይነብር መትሕተ መዕምቅት ሠረገ ላሁ በረድ ወራኅበ ዘውሩ በእሳት ሕፁር ።
\m  ፳፱ ፤ ወማእከሉ ዘምሉዕ ጢስ አልቦ ዘይበውእ ወአልቦ ዘይወፅእ እንበለ ውእቶሙ ግሩማነ ራእይ እንስሳ እለ ፮ቱ ክንፊሆሙ ወእንተ ኵለንታሆሙ ምሉዓነ አዕይነት ።
\m  ፴ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*አንሥኡ እደዊክሙ ቀሳውስት ።
\m  ፴፩ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ነሥአ ኅብስት በእደዊሁ ዘተቀነወ ወበዘለሐኮ ለአዳም አቡነ ንጹሕ ውእቱ ዘእንበለ ኃጢአት ወጽሩይ ውእቱ ዘእንበለ ተምያን ። በዝየ ያንሥእ ኅብስተ ።
\m  ፴፪ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ነአምን ከመ ዝንቱ ውእቱ በአማን ነአምን ።
\m  ፴፫ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*አእኰተ ባረከ ። ቡራኬ ፫ተ ጊዜ ። ወፈተተ ። ወእምዝ ያንቅዖ ለኅብስት ኀበ ፭ ገጽ ንስቲተ እንዘ ኢይሌልዮ ። ወወሀቦሙ ለአርዳኢሁ ወይቤሎሙ ንሥኡ ብልዑ ዝኅብስት \it “\it*\it እማሬ\it*\it  \it*\it ፡\it*\it » \it*ሥጋየ ውእቱ መብ ልዐ ጽድቅ ዘበአማን ዘይትወሀብ ለመድኃኒተ ኵሉ ዓለም ። ዘበልዖሂ የሐዩ እስከ ለዓለመ ዓለም ።
\m  ፴፬ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*አሜን አሜን አሜን ነአምን ወንትአመን ንሴብሐከ ኦ \bd እግዚእነ\bd* ወአምላክነ ከመ ዝንቱ ውእቱ በአማን ነአምን ።
\m  ፴፭ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ወካዕበ ነጸረ ዲበ ዝንቱ ጽዋዕ \it “\it*\it እማሬ\it*\it  \it*\it ፡\it*\it » \it*ማየ ሕይወት ምስለ ወይን አእኰተ ባረ ከ ። ቡራኬ ፫ተ ጊዜ ወቀደሰ ወመጠዎሙ ለእሊአሁ ሐዋርያቲሁ ወይቤሎሙ ንሥኡ ስትዩ ዝጽዋዕ ደምየ ውእቱ ስቴ ሕይወት ዘበአማን ። ዘሰትየ እምኔሁ ቦ ሕይወት ዘለዓለም ንሥኡ ስትዩ እምኔሁ ኵልክሙ ይኩንክሙ ለሕይወት ወለመድኃኒት ። ወይነክንኮ ለጽዋዕ በትእምርተ \bd መስቀል \bd* በእዴሁ ዘየማን ።
\m  ፴፮ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን አሜን አሜን ። \bdit ይ. ካ. \bdit*እለ ተጋብእክሙ ውስተ ዛቲ ቤተ ጸሎት ምጽላየ ኵሎሙ መሃይምናን ወመሃይምና ት ።
\m  ፴፯ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ንዜኑ ሞተከ \bd እግዚኦ\bd* ወትንሣኤከ ቅድስተ ነአምን ዕርገተከ ወዳግመ ምጽአተከ ንሴ ብሐከ ወንትአመነከ ንስእለከ ወናስተበቍዐከ ኦ \bd እግዚእነ\bd* ወአምላክነ ።
\m  ፴፰ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ቀዳሚሁ ቃል ። ውእቱ ቃል ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ። ውእቱ ቃል ሥጋ ኮነ ወኀደረ ላ ዕሌነ ወሠወሮ እምኔነ ።
\m  ፴፱ ፤ ልብሰ ሥጋ ዘይማስን ወረስዮ ዘኢይማስን ወበይእቲ ሥጋ ተቀሥፈ ዘኢይትቀሠፍ አምላክ ።
\m  ፵ ፤ ንዑ ትርእዩ ዘንተ ቅሥፈተ እለ ትሳተፉ ሕማመ ቢጽክሙ ወእለ ትትዌከፉ ሕማመ ፍቁራኒክሙ ። ዕፁብ ወእቱ ለዘይሬእዩ በዓይን ወመድምም ውእቱ ለዘይሰምዖ በእዝን ። ንዑ ትር እዩ ጽፍዓተ መላትሕ እምገብር ወተኰርዖተ ርእስ በበትር በዐውደ ሊቃነ ካህናት ።
\m  ፵፩ ፤ ንዑ ትርእዩ አክሊለ ዘሦክ ዘአስተቀጸልዎ ለማሕየዌ ኵሉ ።
\m  ፵፪ ፤ ንዑ ናስተብርክ ለባሕቲቱ ኵልክሙ ሠራዊተ መላእክት እለ ትሠርሩ መልዕልተ አየራት ወ እለ ትትፌነዉ ኀበ ፀሓይ ወወርኅ ወከዋክብት ወእለሂ ተዐርጉ ኀበ አብሕርት ወቀላይት ።
\m  ፵፫ ፤ ባሕር ርዕደት ወማየ ተከዚ ጐየት ሶበ ርእየት ጽፍዓተ መላትሒሁ ለአምላክ ፀሓይ ጸልመ ወወርኅ ደመ ኮነ ወከዋክብት እምዕበየ ብርሃኖሙ ተዐርቁ ።
\m  ፵፬ ፤ ሞት ፈርሀ ወዲያብሎስ ወድቀ ወኢሲኦል ሖረት ምስለ እሊኣሃ ኅቡረ ለቀበላ አምላክ ግሩ ም ።
\m  ፵፭ ፤ ንዑ ትርእዩ ዕፁብ ነገረ ዘተገብረ ውስተ ቤተ ጸሎት ጊዜ ይበውእ ሊቀ ካህናት ውስተ ውሳ ጤ መንጦላዕት ወይብልዋ ኵሎሙ ኀባኢተ መለኮት ይእቲ ወሠዋሪተ ኵሉ ሕሊናት ። ቦአ ኀቤሃ እግዚአ አጋዕዝት ወመናፍስት እንዘ ይጼዐን ዕዋለ አድግ ትሑት ።
\m  ፵፮ ፤ መለኮቶ አርአየ ለኵሉ ሕፃናት እለ ይብሉ ቡሩክ ዘይመጽእ በስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ወቡሩክ አ ንተ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላከ አማልክት ወንጉሠ እስራኤል ።
\m  ፵፯ ፤ ዑደተ ሆሣዕና አርአየ ለእሊአሁ አርዳኢሁ ወይቤሎሙ ቡሩክ በሉ እንዘ ትጸርሑ በዐቢይ ቃ ል ሆሣዕና በአርያም ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ከማሁ እንዘ የዐውዱ ።
\m  ፵፰ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*እምሆሣዕናሁ አርአየ ተኣምረ ወመንክረ ዘኢተገብረ እምቅድመዝ ወዘኢይከውንሂ እ ምድኅረዝ ። ሆሣዕና በአርያም ሆሣዕና በአርያም ሆሣዕና በአርያም ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ከማሁ ።
\m  ፵፱ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*እምሆሣዕናሁ አርአየ ጸጋ ወኀይለ ወረደ እምልዑል መንበሩ እንዘ ኢያንቀለቀል እ መሠረተ ቤቱ ። ሆሣዕና በአርያም ሆሣዕና በአርያም ሆሣዕና በአርያም ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ከማሁ ።
\m  ፶ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*እምሆሣዕናሁ ወሀበ ፈልፈለ አንብዕ ለኃጥኣን ከመ ያጽድቆሙ ለጊጉያን ያንጽሖሙ ለርሱሓን ወይሚጦሙ ለስሑታን ። ሆሣዕና በአርያም ሆሣዕና በአርያም ሆሣዕና በአርያም ።
\m  ፶፩ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*እምሆሣዕናሁ ጸገወ ብርሃነ ለእዉራን ዳግመ ዘኢይጠፍዕ ዘኢይክል ዓለም ነሢኦቶ ።
\m  ፶፪ ፤ እምቅድመ ሒሊና የአምር ወእምቅድመ ሕሊና ይፈትን ወአልቦ ዘይትነኀብኦ ።
\m  ፶፫ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*በእንተ ብፁዕ ወቡሩክ ወክቡር ርእሰ ሊቃነ ጳጳሳት አባ \it ዕገሌ\it* ወብፁዕ ሊቀ ጳጳስነ አባ \it ዕገሌ\it* ። አባ ቲቶ አባ ፊልሞና ወአባ እንድራኒቆስ ወአባ ባስሊቆስ ። በእንተ እሉ አግብርቲከ አበዊነ ጳጳሳት ወአበዊነ ኤጲስቆጶሳት ወአበዊነ ካህናት ወአኀዊነ ዲያቆናት ርቱዓነ ሃይማኖት ።
\m  ፶፬ ፤ ወለእሉ ሕዝብከ መሐሮሙ ወለኵሎሙ አዕርፍ ነፍሶሙ ወተሣሃሎሙ እወ \bd እግዚኦ\bd* አምላክነ ኅድግ ሎሙ አበሳሆሙ ወኢትነጽር ምግባረ ኃጢአቶሙ ። እለ ይቀርቡሂ ለነሢአ ሥጋከ ቅ ዱስ ወለእለ ኢይቀርቡሂ ይቅረቡ አዝዞሙ በትእዛዘ ቃልከሰ ኵሉ ይነጽሕ ።
\m  ፶፭ ፤ ለእሉኒ ወለኵሎሙ አዕርፍ ነፍሶሙ ወተሣሃሎሙ ውስተ ሕፅነ አብርሃም ይስሐቅ ወያዕቆ ወ በእንተ እለ ተድኅሩ ውስተ ዛቲ እምነ ቤተ ክርስቲያን መሐሮሙ ወተሣሃሎሙ ለኵሎሙ ለ ዓለመ ዓለም ።
\m  ፶፮ ፤ \bdit ይ. ካ. ንፍቅ \bdit*ህየነተ ጸሎተ ቡራኬ ። ኦ \bd ሥሉስ ቅዱስ\bd* አኃዜ ኵሉ ዓለም ዘገበርከ ዐቢየ ወመንክረ በሥልጣነ ቃልከ ።
\m  ፶፯ ፤ ባርክ ምሥራቀ ወምዕራበ ሰሜን ወደቡበ መስዐ ወአዜበ ። ባርክ ሰማየ ወምድረ ወባሕረ ወ አፍላገ ወአንቅዕተ ማያት ወኵሎ ዓይነ ማይ ።
\m  ፶፰ ፤ ባርክ ነፍሳተ ሰማይ ወዝናማተ ። ባርክ ፀሓየ ወወርኀ ወከዋክብተ ባርክ አድባረ ወአውግረ ዕፀወ ወሰብለ ወፍሬያተ ምድር ።
\m  ፶፱ ፤ ባርክ እለ ሀለዉ በታሕተ ሰማይ ወእለሂ ሀለዉ በታሕተ ምድር ። \bd ክርስቶስ\bd* አምላክነ ምላዕ ውስተ ልቦሙ ፈሪሆተ ስምከ ወአስተናብር ሕይወቶሙ እስከ ለዓለመ ። ቡራኬ ፫ተ ጊዜ ላዕለ ሕዝብ ።
\m  ፷ ፤ \bdit ይ. ዲ. ንፍቅ \bdit*መሐሮሙ \bd እግዚኦ\bd* ወተሣሃሎሙ ለሊቃነ ጳጳሳት ጳጳሳት ኤጲስቆጶሳት ቀሳውስት ወዲያቆናት ወኵሎሙ ሕዝበ ክርስቲያን ።
\m  ፷፩ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ለእሉኒ ወለኵሎሙ አግብርቲከ ወአእማቲከ አዕርፍ ነፍሳተ አበዊሆሙ ወአበዊነ ጳጳ ሳት ቅዱሳን ። አቡነ \bd ጳውሎስ\bd* ወአቡነ \bd ጴጥሮስ\bd* ወአቡነ አባ ያዕቆብ ጳጳስ ወአቡነ ክቡር ጳጳ ስ አባ \bd ማቴዎስ\bd* ። ዮሐነስ ወስምዖን ወያዕቆብ ወልደ እልፍዮስ ወያዕቆብ ሐዋርያ እኁሁ ለ \bd እግዚእነ\bd* ኤጶስቆጶስ ዘኢየሩሳሌም ።
\m  ፷፪ ፤ በእንተ እሉ አግበርቲከ \bd ማርቆስ\bd* ወ\bd ሉቃስ\bd* ቲቶ ፊልሞና ወቀሌምጦስ ባስልዮስ ወአትናሲስ ወ ኤጲፋንዮስ ወኤጲስቆጶስ አባ ሕርያቆስ ወአቡነ ክብሩ ሊቀ ጳጳሳት አባ \bd ዮሐንስ\bd* ወአቡነ ጳጳስ አባ ሲኖዳ ። ከመ ታሠኒ ሕይወቶሙ ወታፄኑ ወትረ መዓዛ ዕጣኖሙ ወትምሕረነ ኪያነሂ በጸሎተ ዚአሆሙ ለዓለመ ዓለም ።
\m  ፷፫ ፤ መቅድመ አዕርፍ ነፍሳተ አበዊነ ጳጳሳት ወአበዊነ ኤጲስቆጶሳት እለ አዕረፉ ውስተ ዛቲ ቤተ ክርስቲያን ቀሳውስት ወዲያቆናት አናጕስጢስ ወመዘምራን ወአፃውያነ ኅዋኅው ኅቡረ ። እ ስመ አንተ \bd እግዚኦ\bd* ማዕምረ ኅቡኣት አንሥኦሙ በትንሣኤከ ቅድስት ።
\m  ፷፬ ፤ ወለነሂ እለ ተጋባእነ ለነሢአ ሥጋከ ቅዱስ ወለሰትየ ደምከ ክቡር አቁመነ በየማንከ ምስለ እለ ገብሩ ፈቃደከ ።
\m  ፷፭ ፤ አልሕቅ ሕፃናቲነ ወወራዙቲነ ወአንኅ መዋዕሊሆሙ እስከ ርስዓነ ወኢታንዲ ብዑላኒነ ወአብ ዕል ነዳያኒነ ። ፈውስ ድዉያኒነ ወኢታድዊ ሕያዋኒነ ተሣሃል ዘሞተ ወመሐር ዘሐይወ ።
\m  ፷፮ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* \bd እግዚኦ\bd* መሐረነ \bd እግዚኦ\bd* መሐከነ \bd እግዚኦ\bd* ተሣሃለነ ።
\m  ፷፯ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ባርክ ርእስየ ። ቡራኬ ላዕለ ኅብስት ፩ ጊዜ ። ወቀድስ ነፍስየ ። ብራኬ ላዕለ ጽዋዕ ፩ ጊዜ ። ወአንጽሕ ሥጋየ ። ቡራኬ ላዕለ ፪ሆሙ ፩ ጊዜ ። ለነሢአ ሥጋከ ማሕየዊ ወለሰትየ ደምከ ደመ ምሥጢር መለኮታዊ ።
\m  ፷፰ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*በኵሉ ልብ ናስተብቍዖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክነ ኅብረተ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ሠናየ ከ መ ይጸግወነ ።
\m  ፷፱ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* በከመ ሀሎ ህልወ ወይሄሉ ለትውልደ ትውልድ ለዓለመ ዓለም ።
\m  ፸ ፤ በዝየ ይሕትም ሥጋ በደም ጠሚዖ በአጽባዕቱ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*ደሚረከ ተሀቦሙ ለእለ ይነሥኡ እምኔሁ ይኩኖሙ ለሕይወት ወለመድኃኒት ዘለዓለም \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን ።
\m  ፸፩ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ሀበነ ንኅበር በዘዚአከ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ወፈውሰነ በዝንቱ ጵርስፎራ ከመ ብከ ንሕየው ዘለኵሉ ዓለም ወለዓለመ ዓለም ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ከማሁ ።
\m  ፸፪ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ቡሩክ ስሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወቡሩክ ዘይመጽእ በስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይትባረክ ስመ ስብሐቲሁ ለይኩን ለይኩን ቡሩከ ለይኩን ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ከማሁ ።
\m  ፸፫ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ፈኑ ጸጋ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ላዕሌነ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ከማሁ ።
\m  ፸፬ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ተንሥኡ ለጸሎት ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* \bd እግዚኦ\bd* ተሣሃለነ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*ሰላም ለኵልክሙ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ምስለ መንፈስከ ።
\m  ፸፭ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ጸሎተ ፈትቶ ። \bd እግዚአብሔር\bd* ዘተናገረ ምስለ አቡነ አብርሃም በላዕለ ዕፀ ምንባር እንዘ ይብል ኦ አብርሃም ኦ አብርሃም ኦ አብርሃም አነ ውእቱ አምላክከ አምላከ አበዊከ ወኢኮንኩ ባዕደ አምላከ ።
\m  ፸፮ ፤ ወኩን ዐቃቤ ትእዛዝየ ወቃለ ዚአየ ዘነገርኩከ ወአነ እሁቦሙ ምድረ ለደቂቅከ ወአበዝኆሙ ለዘርዕከ ከመ ኮከበ ሰማይ ወከመ ኆፃ ዘድንጋገ ባሕር ።
\m  ፸፯ ፤ ተንሥእ ኦ አብርሃም ወንሣእ መሶበ ኅብስት ወጻሕበ ወይን ወግበር ሐፂነ ወ፪ት እምደቂቅከ ምስሌከ ወዕርግ ዲበ ደብር ወጸውዖ ለካህን ዘስሙ \bd መልከ ጼዴቅ\bd* ወጸውዖ ፫ተ ጊዜ እንዘ ትብል ኦ ብእሴ \bd እግዚአብሔር\bd* ኦ ብእሴ \bd እግዚአብሔር\bd* ኦ ብእሴ \bd እግዚአብሔር\bd* ። ወሶቤሃ ይ ወጽእ ብእሲ ዘምፍርህ ጥቀ ወሶበ ርኢኮ ኢትፍራህ ።
\m  ፸፰ ፤ ወተንሥአ አብርሃም በከመ ነበቦ \bd እግዚአብሔር\bd* ወነሥአ ምስሌሁ መሶበ ኅብስት ወጻሕበ ወ ይን ወክልኤተ እምደቂቁ ። ወገብረ ሐፂነ ወዐርገ ዲበ ደብር ወጸርሐ እንዘ ይብል ኦ ብእሴ \bd እግዚአብሔር\bd* ኦ ብእሴ \bd እግዚአብሔር\bd* ኦ ብእሴ \bd እግዚአብሔር\bd* ፃእ ። ወእምዝ ወፅአ ብእሲ ዘመፍርህ በሕቁ ወሶበ ርእዮ አብርሃም ወጽቀ በገጹ ወኮነ ከመ ምውት ።
\m  ፸፱ ፤ ወሰፍሐ እዴሁ \bd መልከ ጼዴቅ\bd* ወአንሥኦ ወይቤሎ ተንሥእ ኦ አብርሃም ወኢትፍራህ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘፈነወከ ኀቤየ ውእቱ ይቤለኒ ይመጽእ ኀቤከ ።
\m  ፹ ፤ ወተንሥአ አብርሃም ወተናገሩ ፪ሆሙ ዕበያቲሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክነ ።
\m  ፹፩ ፤ ይ. ዲ ጸልዩ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* አቡነ ዘበሰማያት ።
\m  ፹፪ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ወተነሥአ አብርሃም ወነሥአ መቅረፀ ወቀረፀ አጽፋረ እደዊሁ ወአገሪሁ ወሥእርት ርእሱ ። ወተንሥአ \bd መልከ ጼዴቅ\bd* ወነሥአ መሶበ ኅብስት ወጻሕበ ወይን ወአንሥአ አዕይንቲሁ ውስተ ሰማይ አእኰተ ባረከ ወፈተተ ወወሀቦሙ በረከተ ለአብርሃም ። ወለደቂቁ ።
\m  ፹፫ ፤ ኦ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ዘተወከፍከ ቍርባነ ዝኩ ጻድቅ ተወከፍ ኀቤከ ዘንተ መሥዋተነ ወአንጽሐነ በፍጹም ነፍስ ወሥጋ ወምንፈስ ወሕሊና ከመ በልብ ንጹሕ ወበፍርሃተ ነፍስ ንን ብብ ዘእንበለ ጽርዓት ወኢፍርሃት ወከመ ንበል ኦ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱስ አቡነ ዘብሰማያት ።
\m  ፹፬ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ናስተበቍዐከ ኦ \bd አብ\bd*\bd  \bd*ቅዱስ ወኄር ዘያፈቅር ኂሩተ ኢታብአነ ውስተ መንሱት ወኢ ይቅንየነ ስሕተት አላ አድኅነነ እምኵሉ ምግባረ እኩይ ወእምሕሊናሁ ወጽርዓታቲሁ ወመና ግንቲሁ ወሁከታቲሁ ።
\m  ፹፭ ፤ ወአብጥሎ ለዘያሚክረነ ውስድዶ እምኔነ ወገሥጽ ሁከታቲሁ ዘተከለ ዲቤነ ወብትክ እምኔነ ምክንያተ እንተ ትወስደነ ውስተ ኃጢአት ወባልሐነ በኃይልከ ቅዱስ በ\bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እ ግዚእነ ።
\m  ፹፮ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ሠራዊት መላእክቲሁ \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* ይቀውሙ ቅድሜሁ \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* ። ወይኬልልዎ \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* ሥጋሁ ወደሙ \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* ። ወንብጻሕ ቅድመ ገጹ \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* በአሚነ ዚአሁ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ንገኒ ።
\m  ፹፯ ፤ \bdit ይ. ዲ. ንፍቅ \bdit*አርኅዉ ኆኃተ መኳንንት ።
\m  ፹፰ ፤ ይ. ዲ እለ ትቀውሙ አትሕቱ ርእስክሙ ።
\m  ፹፱ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*መልዐ ሀብታተ ጸጋ ፤ ወልድከ ዋሕድ \bd እግዚእነ\bd*\bd  ወአምላክነ ወመድኃኒነ ኢየሱስ\bd* ክ ርስቶስ ወአመነ በሕማሙ ማሕየዊ ወዜነወነ ሞቶ ወአመነ በትንሣኤሁ በፍጹም ምሥጢር ።
\m  ፺ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ስግዱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በፍርሃት ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ቅድሜከ \bd እግዚኦ\bd* ንሰግድ ወንሴብሐከ ።
\m  ፺፩ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ጸሎተ ንስሓ ።
\m  ፺፪ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ነጽር ።
\m  ፺፫ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ቅድሳት ለቅዱሳን ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ፩\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ቅዱስ ፩\bd   \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ቅዱስ ፩ ውእቱ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ።
\m  ፺፬ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*\bd እግዚአብሔር\bd* ምስለ ኵልክሙ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ምስለ መንፈስከ ።
\m  ፺፭ ፤ ወእምዝ ያነሥእ ካህን ኅብስተ ፍጹመ በእዴሁ \bd ወይበል\bd* \bd እግዚኦ\bd* መሐረነ \bd ክርስቶስ\bd* ፫ተ ጊዜ በልዑል ዜማ ። ፲ወ፭ተ ጊዜ በንኡስ ዜማ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ከማሁ ። ወእምዝ \bdit ይ. ካ. \bdit*፫ተ ጊዜ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ፪ተ ጊዜ ።
\m  ፺፮ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*እለ ውስተ ንስሓ ሀለውክሙ አትሕቱ ርእሰክሙ ።
\m  ፺፯ ፤ ወእምዝ ተመይጦ መንገለ ሕዝብ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*\bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ።
\m  ፺፰ ፤ ወእምድኅረ ተመጠዉ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*ኀዳፌ ነፍስ ። ወካዕበ ናስተበቍዕ ዘኵሎ ይእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ለእግዚእ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* ክርስቶ ስ ።
\m  ፺፱ ፤ ኦ ዘአፍቀርከ ትሕትናሁ ለእጓለ እመሕያው እምዕበዮሙ ለመላእክት ። ኦ ዘአፍቀርከ ንዴተ ዚአሁ ለአዳም እመዛግብቲሆሙ ለነገደ አብርሃም ።
\m  ፻ ፤ ኦ ዘፈተውከ ሥነ ላህዩ ለዳዊት እመልክዐ ገጹ ለኤልያብ ወልደ ኢያቡሳዊት ። ኦ ዘለከ አፍቅ ሮተ ሰብእ እንዘ አምላክ አንተ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ።
\m  ፻፩ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ጸልዩ ።
\m  ፻፪ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ኀድፍ ንፍሰነ ወሥጋነ ኦ ኀዳፊ ። ኦ አምላክ መስተሣህል አቡሁ \bd ለእግዚእነ\bd* ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ።
\m  ፻፫ ፤ ቶሳሕከ ማየ ምስለ ወይን ነፍሰ ምስለ እሳት ወማየሂ ዘምስለ መሬት ከማሁ ቶስሕ ድካመ ዚአነ ውስተ ጽንዐ መለኮትከ ። ወድምር ካዕበ ሕማመ ዚአነ ውስተ ሕማመ \bd መስቀል \bd*ከ ።
\m  ፻፬ ፤ ኀቤከ ንስእል ኀቤከ ናስተበቍዕ ኅቤከ ንትመሀለል ለዓለመ ዓለም ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን ።
\m  ፻፭ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*አንብሮ እድ ። \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ባርክ አግብርቲከ ወአእማቲከ እለ ፃመዉ ወ መጽኡ ቤተ መቅደስከ ኀበ የኀድር ብዕለ ስብሐቲከ ። ባርክ እደ ወአንስተ አዕሩገ ወሕፃናተ ።
\m  ፻፮ ፤ ወኪያነሂ ደምር በኃይለ መላእክቲከ ቅዱሳን ወክድነነ በመንጦላዕተ ብርሃንከ ፤ ወሠውረነ በዕፀ \bd መስቀል \bd*ከ ወአግኅሠነ እምኵሉ ምግባረ እኩይ ።
\m  ፻፯ ፤ ወአኅድረነ ውስተ ማኅበሮሙ ለቅዱሳን እለ ያዐርጉ ጸሎተ በኵሉ ጊዜ ወበኵሉ ሰዓት እለ በላዕነ ሥጋከ ወእለ ሰተይነ ደመከ ይኩነነ ለሥርየተ ኃጢአት ወለሕይወት ዘለዓለም ። \bdit በ፩ዱ\bdit*\ul \bdit  \bdit*\ul*ወልድከ ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ \bd ወምስለ ቅዱስ መንፈስ \bd*ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለ ዓለመ ዓለም አሜን ። 
\b 
