\c 14 

\s1  ቅዳሴ ዘቅዱስ ኤጲፋንዮስ
\m  ፩ ፤ አኰቴተ ቍርባን ዘቅዱስ ኤጲፋንዮስ ኤጲስቆጶስ ዘደሴተ ቆጵሮስ ። ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስለ ርዕሰ ሊቃነ ጳጳሳቲነ አባ \it ዕገሌ\it* ወምስለ ሊቀ ጳጳስነ አባ \it ዕገሌ\it* ወምስለ ኵልነ ሕዝበ ክርስቲያን ወይዕቀባ ለሀገሪትነ ኢይትዮጵያ ለዓለመ ዓለም አሜን ።
\m  ፪ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*\bd እግዚአብሔር\bd* ምስለ ኵልክሙ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ምስለ መንፈስከ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*አእኵትዎ ለአምላክነ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ርቱዕ ይደሉ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*አልዕሉ አልባቢክሙ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ብነ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ።
\m  ፫ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ዐቢይ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* በዕበዩ ቅዱስ በቅዳሴሁ እኩት በአኰቴቱ ፤ ወስቡሕ በስብ ሐቲሁ ። ቀዳማዊ ውእቱ ዘኢይብልዎ እማእዜ ፤ ወማእከላዊ ውእቱ ዘኢይብልዎ እስከ ይእዜ ፤ ወደኃራ ዊ ውእቱ ዘኢይብልዎ እስከ ዝየ ።
\m  ፬ ፤ አልቦ ጥንት ለህላዌሁ ወአልቦ ማኅለቀት ለክዋኔሁ አልቦ ኍልቍ ለመዋዕሊሁ ፤ ወአልቦ ሀሳ ብ ለዓመታቲሁ ። ወአልቦ ርስዓን ለውርዛዌሁ ፤ ወአልቦ ድካም ለጽንዕ ኃይሉ ወአልቦ ሙስና ለመልክኡ ፤ ወአል ቦ ጽልመት ለብርሃነ ገጹ ።
\m  ፭ ፤ አልቦ ድንጋግ ለባሕረ ጥበቡ ወአልቦ መስፈርት ለሣህለ ትእዛዙ አልቦ ዐቅም ለስፍሐ መንግ ሥቱ ፤ ወአልቦ ወሰን ለራኅበ ምኵናኑ ።
\m  ፮ ፤ ሥዉር ውእቱ ዘኢይረክብዎ በሕሊና ወምጡቅ ውእቱ ዘኢይጤይቅዎ በልቡና ፤ ነዋኅ ውእቱ ዘኢይበጽሕዎ አንስርት ፤ ቀላይ ውእቱ ዘኢይፀብትዎ ዓሣት ።
\m  ፯ ፤ ልዑል ውእቱ እምአርእስተ አድባር ወዕሙቅ ውእቱ እምዕመቀ ባሕር ። ፅኑዕ ውእቱ ዘኢይትና ስእዎ ነገሥት ፤ መዋዒ ውእቱ ዘኢይትቃወምዎ መኳንንት ።
\m  ፰ ፤ ጠቢብ ውእቱ ዘያኀጕል ምክረ ጠቢባን ማዕምር ውእቱ ዘያረስዕ ሕሊና መካርያን ኃይል ውእቱ ዘይፈትሕ ልጓማተ ጽኑዓን ፤ ተባዕ ውእቱ ዘያደቅቅ አስናነ ኃጥኣን ወይቀጠቅጥ መዝራ ዕተ ዕቡያን ።
\m  ፱ ፤ ክቡር ውእቱ ዘያኀሥር ገጸ መደልዋን ከሀሊ ውእቱ ዘያአትት ብርሃነ ረሲዓነ ።
\m  ፲ ፤ ዋሕድ ውእቱ ዘእንበለ ቢጽ ወብሑት ውእቱ ዘእንበለ አዝማድ ። ይትኃጐላ ሰማይት ወትማስን የብስ ፤ ወኵሉ ይበሊ ከመ ልብስ ውእቱሰ ውእቱ ከመ እስከ ለዓለም ።
\m  ፲፩ ፤ መንክር ውእቱ ተላህያ ለባሕር መንክርሰ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ በአርያሙ ። አልቦ ዘይመስ ሎ ወአልቦ ዘይትዔረዮ እምኵሉ ፍጥረት ወእምኵሉ ደቂቅ አማልክት ባሕቲቱ አምላክ ወባ ሕቲቱ እግዚእ ፤ በሕቲቱ ፈጣሪ ወባሕቲቱ ገባሪ ።
\m  ፲፪ ፤ ኢየኀሥሥ መርድአ በእንተ ኪን ዘሐለየ ወኢይፈቅድ መምክረ በእንተ ምግባር ዘፈተወ ። የአምር ኵሎ እምቅድመ ይኩን ከመ ዘኮነ ቅድመ ወዘኢተገብረ ከመ ዘተገብረ ።
\m  ፲፫ ፤ የሐትት ሕሊና እንዘ ኢይሴአል ወይፈተን አልባበ እንዘ ኢየኀሥሥ ወይሬኢ ዘውስተ ጽል መት ዘእንበለ ማኅቶት ።
\m  ፲፬ ፤ ወየአምሮ ለጻድቅ እንበለ ይግበር ጽድቀ ወይቤይኖ ለኃጥእ እንበለ ይግበር ኃጢአተ ይሌ ብዎሙ ለልቡባን እንበለ ይፃኡ እምሐቌ አቡሆሙ ፤ ወይጤይቆሙ ለኃጥኣን እምከርሠ እ ሞሙ ።
\m  ፲፭ ፤ አልቦ ዘይትኀብኦ ወአልቦ ዘይሤወሮ ወአልቦ ዘይትከበት እምኔሁ ኵሉ ክሡት በኅቤሁ ወኵ ሉ ስጡሕ ቅድመ አዕይንቲሁ ኵሉ ጽሑፍ ውስተ መጽሐፉ ወኵሉ ጽውዕ በሕሊናሁ ።
\m  ፲፮ ፤ ይገብር ዐቢያተ ዘአልቦ ኍልቍ ክቡራተ ወመንክራተ ዘአልቦ ዐሠር ። ዕፁብ ግብሩ እምዘ ርኢነ ወመንክር ኃይሉ እምዘሰማዕነ ወመድምም ስብሐቲሁ እምዘነገሩነ ።
\m  ፲፯ ፤ ውእቱ ገብረ ብርሃነ እምጽልመት ወየአምር ፈሊጦቶ ለደመና ይከፍሎ ለማይ ዘከመ ፈቀደ ወይሤውር ኅሩያነ በደመና ።
\m  ፲፰ ፤ ሣረራ ለምድር ፤ ወሠርዕ አምጣኒሃ ፤ ወተከለ ከመ ወኢምን ሕላቃቲሃ ወአስተኀደረ መዓ ዝኒሃ ።
\m  ፲፱ ፤ ሐፀረ ለባሕር በአናቅጽ አመ ወፅአት እምከርሠ እማ ፤ ወረሰየ ላቲ ደመና ልብሳ ፤ ወበጊሜ ጠብለላ ። ወገብረ ላቲ ወሰነ ፤ ወሤመ ውስቴታ መዓፁተ ወመናሥግተ ። ወይቤላ እስከ ዝየ ብጽሒ ወኢትትዐደዊ እምወሰንኪ ፤ ዳእሙ ይትከወስ ማዕበልኪ በውስቴትኪ ።
\m  ፳ ፤ ወበላዕሌሃ ተሠርዐ ጎሐ ጽባሕ ፤ ወኮከበ ጽባሕኒ አእመረ ትእዛዞ ውእቱ ነሥአ ዕቡረ እምድ ር ወፈጠረ ዘሕያው ወረስዮ ይትናገር ዲበ ምድር ።
\m  ፳፩ ፤ ውእቱ በጽሐ እስከ አጽናፈ ባሕር ወአንሶሰወ ውስተ ዐሠረ ቀላይ ።
\m  ፳፪ ፤ ሎቱ ይትረኀዉ አናቅጸ ሞት እምግርማሁ ፤ ወአጸውተ ሲኦል ይደነግፁ እምከመ ርእይዎ ። ውእቱ የአምር ራኅበ ዘታሕተ ሰማይ ወዘይከውን በመልዕልተ ሰማይ ።
\m  ፳፫ ፤ ወበትእዛዙ ይወፅእ ሐመዳ እምዝገቡ ወይትመየጥ አዜብ ዘታሕተ ሰማይ ። ያጸንዖ ለዝናም በፍኖተ በድው ከመ ይዝንም ብሔረ ኀበ አልቦ ሰብእ ወኢይነብሮ እጓለ እመሕያው ።
\m  ፳፬ ፤ ውእቱ ዐቀመ ሙሐዘ ማይ ወያርኁ ክረምተ በበዓመት ወያመጽኦ ለሐጋይ ድኅረ በዕድሜሁ ። ውእቱ ይጼውዖ ለደመና በቃሉ ወያወሥኦ ማይ እንዘ ይርዕድ ።
\m  ፳፭ ፤ ውእቱ ይፌንዎ ለፀዓዕ ወየሐውር ወይሠጠዎ እንዘ ይብል ምንት ውእቱ ። ውእቱ ይኌልቆ ለደመና በጥበቡ ወያጸንኖ ለሰማይ ዲበ ምድር ።
\m  ፳፮ ፤ ውእቱ ባሕቲቱ ለብሰ ኃይለ አርያም ወተረሰየ በስብሐት ወበክብር ።
\m  ፳፯ ፤ ኪያሁ ይቄድሱ \bd ኪሩቤል\bd* እሳታውያን ወ\bd ሱራፌል\bd* ልቡሳነ ብርሃነ በቃል ዘኢየዐርፍ ወበአፍ ዘኢያረምም ወበልሳን ዘኢይደክም ። ወይብሉ ኵሎሙ ኀቢሮሙ \bdit በ፩ዱ\bdit*\ul \bdit  \bdit*\ul*ቃለ አውሥኦ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸባዖት ፍጹም ምሉዕ ሰማያተ ወምድረ ቅድሳተ ስብሐ ቲከ ።
\m  ፳፰ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*አውሥኡ ።
\m  ፳፱ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸባዖት ፍጹም ምሉዕ ሰማያተ ወምድረ ቅድሳተ ስብሐቲከ ።
\m  ፴ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ አንተ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd እግዚኦ\bd*ሙ ለቅዱሳን ወመልዐ ሰማያተ ወም ድረ ቅድሳተ ስብሐቲከ ።
\m  ፴፩ ፤ ኵሉ እምኔሁ ወኵሉ በእንቲአሁ ወኵሉ ዘዚአሁ ። ሰማይ ሎቱ ወሰማየ ሰማያት እንቲአሁ ። ራኅበ አርያም መንበረ ክቡሩ ወስፍሐ ምድር መከየደ እገሪሁ ።
\m  ፴፪ ፤ ፀሓይ ዚአሁ ወወርኅ ሎቱ ወከዋክብት ተግባረ እደዊሁ ደመናት ሐዋርያቲሁ ወነፍሳት ሠረገ ላቲሁ ወእሳተ አየራት ነሶሳዉ ።
\m  ፴፫ ፤ ማይ ጠፈረ ቤቱ ፤ ሰሌዳ በረድ ጸፍጸፈ ዐውዱ ወብርሃናት ደባትሪሁ ፤ ወመብረቀ ሰብሐት መንጦላዕተ ምሥዋራቲሁ ፤ ወውስተ አየራት ነሶሳዉ ።
\m  ፴፬ ፤ ዘበፀዐዕ ድምፀ ንባቡ ቃለ ነጐድጓዱ በሠረገላት ባሕር ዓመቱ ወሐይዝተ አፍላግ ቅኑያቲሁ ፤ ቍር ወአስሐትያ ገባርያነ ሥምረቱ ።
\m  ፴፭ ፤ ያዐርግ ደመናተ እም አጽናፈ ምድር ። ወገብረ መብረቅ ለጊዜ ዝናም ። ወይክዑ ዝናማት ከመ ነጠብጣበ ማሕየብ ፤ ይዘርዎ ለጊሜ ከመ ሐመድ ፤ ወያወርድ በረደ ከመ ፍትታት ፤ ወያሕመለምል ሣዕረ ለእንስሳ ።
\m  ፴፮ ፤ ይገብር በከመ ሐለየ ፤ ወይፌጽም በከመ መጠነ ወያጠዐጥዕ በከመ ፈቃደ ፤ ያሐስም ወያ ሤኒ ፤ ይነዲ ወያብዕል ፤ ያኀሥር ወያከብር ፤ ይቀትል ወያሐዩ ፤ ያደዊ ወይፌውስ ይኴን ን ወያጸድቅ ።
\m  ፴፯ ፤ ለዘፈቅደ ይምሕር ወለዘፈቀደ ያዐፅብ ለዛሂ መሐረ ይምሕሮ ወለዘሂ ተሣሃለ ይሣሃሎ ።
\m  ፴፰ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* በከመ ምሕረትከ አምላክነ ወአኮ በከመ አበሳነ ።
\m  ፴፱ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ኄር ዘእንበለ እከይ ወየዋሕ ዘእንበለ በቀል ወዕጉሥ ዘእንበለ መዓት ጻድቅ ዘእንበለ ኃጢአት ፤ ወንጹሕ ዘእንበለ ርስሐት ወራትዕ ዘእንበለ ጥውየት ።
\m  ፵ ፤ ወሀቢ ዘእንበለ ከልአት ወጸጋዊ ዘእንበለ ደንፅዎ ሠራዬ ኃጢአት ዘእንበለ ቂም ወቅንዓት ።
\m  ፵፩ ፤ ቅሩብ ውእቱ ለእለ ይጼውዕዎ ወገባሬ ሠናያት ለእለ ይፈርህዎ አንቀጽ ርኅው ለእለ ይጐደጕ ድዎ ፍኖት መጽያሕት ዘእንበለ ማዕቀፍ ወዐሠር ንጹሕ ዘእንበለ አሥዋክ ።
\m  ፵፪ ፤ ውእቱ ባሕቲቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ አማልክት ወእግዚአ አጋዕዝት ።
\m  ፵፫ ፤ ወእምዝ ሶበ ርእየ ከመ ኢባቍዕ ለአድኅንተ ዓለም ደመ ነቢያት ቅዱሳን እምደመ አቤል ጻድቅ እስከ ደመ \bd ዘካርያስ\bd* ወልደ በራክዩ ፈነወ ለነ ወልዶ መድኅነ ወመቤዝወ ከመ ይሳልሕ ወይቤዙ ወያብእ ቅድሜሁ ተዝካረ ሕያዋን ወሙታን ።
\m  ፵፬ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*በእንተ ብፁዕ ።
\m  ፵፭ ፤ \bdit ይ. ካ. ንፍቅ \bdit*ጸሎተ ቡራከ ።
\m  ፵፮ ፤ \bdit ይ. ዲ. ንፍቅ \bdit*መሐሮሙ \bd እግዚኦ\bd* ወተሣሃሎሙ ለሊቃነ ጳጳሳት ጳጳሳት ኤጲስቆጶሳት ቀሳውስ ት ወዲያቆናት ወኵሎሙ ሕዝበ ክርስቲያን ።
\m  ፵፯ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*መጽአ እንዘ ህልው በህየ ወተፈነወ እንዘ ኢይደምፅ በዝየ ።
\m  ፵፰ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*እለ ትነብሩ ተንሥኡ ።
\m  ፵፱ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ወረደ እንዘ ኢይትሐወስ እመንበሩ ወኢያንቅለቀል እመካኑ ።
\m  ፶ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ውስተ ጽባሕ ነጽሩ ።
\m  ፶፩ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ተፀንሰ በከርሥ እንዘ ምሉዕ በኵለሄ ወተወልደ እንዘ ኢያርኁ ማኅተመ ድንግልና ።
\m  ፶፪ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ንነጽር ።
\m  ፶፫ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ተሐፅነ ከመ ሕፃን ወልሕቅ በበሕቅ እስከ ወርዘወ እባምጣነ ብእሲ ።
\m  ፶፬ ፤ በ፴ ክረምት በዮርዳኖስ ተጠምቀ ከመ ያንጽሐነ እምኃጢአት በሕፅበተ ዳግም ልደት ።
\m  ፶፭ ፤ እምኀበ ዲያቢሎስ ተመከረ ርኅበ ወጸምዐ አንሶስወ ወአስተርአየ እንዘ ይሰብከ ወንጌለ መ ንግሥተ ሰማያት ።
\m  ፶፮ ፤ በዝየ ዕርገተ ዕጣን ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ተዘከረነ \bd እግዚኦ\bd* በውስተ መንግሥትከ ።
\m  ፶፯ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ወእምዝ ሰፍሐ እደዊሁ ዲበ ዕፀ \bd መስቀል \bd* ለሕማም ከመ ይፈውስ ቍስለ ሕሙማን በ ንዝኃተ ደሙ ።
\m  ፶፰ ፤ በይእቲ ሌሊት ምሴተ ኀሙስ በጸቢሐ ዐርብ አመ ረፈቀ ውስተ ቤተ አልዓዛር ዐርኩ ።
\m  ፶፱ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*አንሥኡ እደዊክሙ ቀሳውስት ።
\m  ፷ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ነሥአ በእደዊሁ ኅብስተ ሥርናይ ናዕተ እምዘ አምጽኡ ሎቱ ለድራር ። በዝየ ያንሥእ ኅብስተ ።
\m  ፷፩ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ነአምን ከመ ዝንቱ ውእቱ በአማን ነአምን ።
\m  ፷፪ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*አእኰተ ባረከ ። ቡራኬ ፫ተ ጊዜ ወፈተተ ። ወእምዝ ያንቅዖ ለኅብስት ኀበ ፭ ገጽ ንስቲተ እንዘ ኢይሌልዮ ። ወወሀቦሙ ለእሊኣህ አርዳኢሁ ወይቤሎሙ ንሥኡ ብልዑ ዝ ኅብስተ \it “\it*\it እማሬ\it*\it  \it*\it ፡\it*\it » \it*ሱታፌ ሥ ጋየ ውእቱ ዘይትፌተት በአንቲክሙ ።
\m  ፷፫ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን አሜን አሜን ነአምን ወንትአመን ንሴብሐከ ኦ \bd እግዚእነ\bd* ወአምላክነ ከመ ዝንቱ ውእቱ በአማን ነአምን ።
\m  ፷፬ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ወካዕበ ቶስሐ ጽዋዐ ወይን ምስለ ማይ አእኰተ ባረከ ። ቡራኬ ፫ተ ጊዜ ወቀደሰ ወመጠዎሙ ለሐዋርያቲሁ ወይቤሎሙ ንሥኡ ስትዩ ዝ ጽዋዕ ደምየ ውእቱ ዘይትከዐው በእንቲአክሙ ። ወይነክንኮ ለጽዋዕ በትእምርተ \bd መስቀል \bd* በእዴሁ ዘየማን ።
\m  ፷፭ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን አሜን አሜን ።
\m  ፷፮ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ወዝንቱ ሥርዓት ይኩንክሙ ለተዝካረ ሞትየ ወትንሣኤየ ።
\m  ፷፯ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ንዜኑ ሞተከ \bd እግዚኦ\bd* ወትንሣኤከ ቅድስተ ነአምን ዕርገተከ ወዳግመ ምጽአትከ ንሴ ብሐከ ወንትአመነከ ንስእለከ ወናስተበቍዐከ ኦ \bd እግዚእነ\bd* ወአምላክነ ።
\m  ፷፰ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ወንሕነኒ \bd እግዚእነ\bd* ወአምላክነ ንስእለከ ወናስተበቍዐከ ወነኀሥሥ እመነ ኂሩትከ ኦ መፍቀሬ ሰብእ ከመ ትፈኑ ቅዱስ መንፈሰ ወኃይለ ዲበ ዝንቱ ኅብስት \it “\it*\it እማሬ\it*\it  \it*\it ፡\it*\it » \it*ወላዕ ለ ዝ ጽዋዕ \it “\it*\it እማሬ\it*\it  \it*\it ፡\it*\it » \it*ይረስዮ ለዝንቱ ኅብስት ። ቡራኬ ፩ደ ጊዜ ። ሥጋ ዚአከ ቅዱስ ። ወለዝ ጽዋዕ ። ቡራኬ ፩ደ ጊዜ ። ደመ ገቦከ ነባቤ ። ወዓዲ ላዕለ ፪ሆሙ ፩ደ ጊዜ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን \bd እግዚኦ\bd* መሐረነ \bd እግዚኦ\bd* መሐከነ ፤ \bd እግዚኦ\bd* ተሣሃለነ ።
\m  ፷፱ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*በኵሉ ልብ ናስተብቍዖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክነ ኅብረተ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ሠናየ ከመ ይጸግወነ ።
\m  ፸ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* በከመ ሀሎ ህልወ ወይሄሉ ለትውልደ ትውልድ ለዓለመ ዓለም ።
\m  ፸፩ ፤ በዝየ ይኅትም ሥጋ በደም ጠሚዖ በአጽባእቱ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*ደሚረከ ተሀብ ለእለ ይነሥኡ እምኔሁ ይኩኖሙ ለበረከት ወለሥርየተ ኃጢአት ለፍ ሥሓ ወለኀሤት ለሐድሶ ነፍስ ወሥጋ \bd ወመንፈስ\bd* ወአጽንዖ ሃይማኖት እስከ አስተንፍስ ደኃሪት ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን ።
\m  ፸፪ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ሀበነ ንኅበር በዘዚአከ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ፤ ወፈውሰነ በዝንቱ ጵርስፎራ ከመ ብከ ንሕ የው ዘለኵሉ ዓለም ወለዓለመ ዓለም ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ከማሁ ።
\m  ፸፫ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ቡሩክ ስሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወቡሩክ ዘይመጽእ በስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይትባረክ ስመ ስብሐቲሁ ለይኩን ለይኩን ቡሩከ ለይኩን ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ከማሁ ።
\m  ፸፬ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ፈኑ ጸጋ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ላዕሌነ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ከማሁ ።
\m  ፸፭ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ተንሥኡ ለጸሎት ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* \bd እግዚኦ\bd* ተሣሃለነ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*ሰላም ለኵልክሙ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ምስለ መንፈስከ ።
\m  ፸፮ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ጸሎተ ፈትቶ ። አይቴ ብሔራ ለጥበብ ወአይቴ ማኅደራ አይቴ ደወላ ወበአይቴ ተረከበ ዐሠረ ፍኖታ ።
\m  ፸፯ ፤ መኑ ዐደወ ባሕረ ወተሣየጣ በወርቅ ቀይሕ ወመኑ ዐርገ መልዕልተ ደመናት ወአውረዳ ኢየ አምራ መዋቲ ለፍኖታ ወኢሀወት\it  \it*\it ኀበ\it*\it  \it*እጓለ እመሕያው ።
\m  ፸፰ ፤ ታረስአት እምኵሉ ሰብእ ወተኀብአት እምኵሉ አዕዋፈ ሰማይ ። እለ ኪያሃ አጥረዬ ኀበ እ ግዚአብሔር ተዐረኩ ። ወእለ ይጸልዕዋ ያፈቅሩ ሞተ ። ትልሒ እምፀሓይ ወእምኵሉ ንብረ ተ ከዋክብት ። ወምስለ ብርሃን እንዘ ትትቃወም ትትረከብ ከመ ቀዳሚት ይእቲ ።
\m  ፸፱ ፤ ወእንዘ በርሥዕ ሀለወት ኵሎ ትሔድስ ወበበትውልድ ውስተ ነፍሰ ጻድቃን ትትፋለስ ።
\m  ፹ ፤ ወእንዘ በርሥዕ ሀልወት ኵሎ ትሔድስ ወበበትውልድ ውስተ ነፍሰ ጻድቃን ትትፋለስ ።
\m  ፹፩ ፤ ይእቲ ትኄይሶ እምዕንቍ ክቡር ወኵሉ ክብር ኢመጠና ላቲ ምክር ወእዘዝ ። ወላቲ ጽንዕ ወአእምሮ ወባቲ ነገሥት ይነግሡ ወባቲ ኃያላን ይጽሕፉ ጽድቀ ።
\m  ፹፪ ፤ ውስተ ፍናወ ጽድቅ ታንሶሱ ወውስተ ዐሠረ ጽድቅ ትትመያየጥ ከመ ተሀቦሙ ለእለ የአምር ዋ ጥሪተ ወመዛግብቲሆሙ ከመ ትምላዕ ተድላ ።
\m  ፹፫ ፤ ዘኵሎ የአምር ውእቱ አእመራ ፤ ወዘኵሎ ይጤይቅ ውእቱ አሠነየ ፍኖታ ውእቱ ወሀቦ ለ ያዕቆብ ቍልዔሁ ወለእስራኤል ቅዱሱ ወእምዝ አስተርአየት ዲበ ምድር ወአንሶሰወት ከመ እጓለ እመሕያው ።
\m  ፹፬ ፤ ናሁ ሐነጸት ላቲ ቤተ ወቀዐመት ፮ት አዕማደ ዘብሐት ዘዚአሃ ጥብሕ ወቶስሐት ውስተ ስያሓ ዘዚአሃ ወይነ ወአስተዳለወት ዘዚአሃ ማዕደ ።
\m  ፹፭ ፤ ፈነወት ዘዚአሃ አግብርተ በነዋኅ ስብከት እንዘ ትብል ዘአብድ ውእቱ ይትገሃሥ ኀቤየ ። ወለእለሂ የሐጾሙ አእምሮ ትጼውዕ እንዘ ትብል ንሥኡ ብልዑ ኅብስትየ ወስትዩ ወይንየ ወኅድግዋ ለእበድ ወሕየዉ ።
\m  ፹፮ ፤ ጥበብሰ መድኃኒነ ውእቱ ዘቤዘወነ በጥብሐ ሥጋሁ ወተሣየጠነ በንዝኀተ ደሙ ወኀረየነ ለ መንግሥቱ ለዓለመ ዓለም ።
\m  ፹፯ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ጸልዩ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* አቡነ ዘበሰማያት ።
\m  ፹፰ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*\bd እግዚአብሔር\bd* ዘብርሃናት \bd እግዚአብሔር\bd* ዘሥልጣናት \bd እግዚአብሔር\bd* ዘአርእስተ መላእ ክት ። ነፍሰ እንተ ተአሥረት በሞት ፈታሕከ ወዘተቀነወ በጽልመት በቅንዋተ መስቀሉ ለዋ ሕድከ አብራህከ ።
\m  ፹፱ ፤ ዘፈትሐ ሕማማተ ዚአነ ወኵሎ ክበድነ አሰሰለ ፤ ወኵሎ ማእሠረ ኃጢአትነ ፈትሐ ። ዘቅ ጥቃጤ ዚአነ ነሣእከ \bd እግዚኦ\bd* ወአሕዮከነ ወኮንከ ለነ ፍኖተ መካነ ሕይወት እሙስና ውስተ ዘኢይማስን ሜጥከነ ።
\m  ፺ ፤ እግዝኦ አምላክነ አኃዜ ኵሉ አቡሁ \bd ለእግዚእነ\bd* ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ዘመንጦላዕቱ ብርሃን ወቅድመ ገጹ እሳት ወመንበረ ስብሐቲሁ ዘኢይተረጐም ወምዕራፈ ተድላሁ ዘኢይትነገ ር ዘአስተዳለወ ለቅዱሳን ወመልበስቱ መዛግብተ ብርሃን ።
\m  ፺፩ ፤ ወቅዱሳነ መላእክተ ትርዒ ዘይርዕድ እይዌድስ ኵሉ በነጽሮ ይመስዎሙ ለአድባር ወስሙሂ ተነጊሮ ይነቅዕ ማዕምቅት ።
\m  ፺፪ ፤ ዘሰማያት ከደንከ አስተጋቢአከ በእደ ዘምድር ትርዕድ ወቀላያት ኅቡረ ።
\m  ፺፫ ፤ ዘቦቱ ኵሉ ሠራዊተ ጸላዒ ይትመነደቡ ዲያብሎስ ወድቀ ወአርዌ ተከይደ ወከይሲ ተኀጕለ ።
\m  ፺፬ ፤ ወዘቦቱ አሕዛብ እለ አምኑ ብከ በርሁ ወጸንዑ ብከ \bd እግዚኦ\bd* ዘብከ ተርእየ ሕይወት ወተስፋ ጸንዐ ፤ ወወንጌል ተሰብከ ዘቦቱ ማሰነ ሙስና ወዘኢይማስን ጸንዐ ።
\m  ፺፭ ፤ \bd እግዚኦ\bd* አምላክነ አኃዜ ኵሉ ረስየነ ድልዋነ ንንሣእ እምዝንቱ ኅብስት \it “\it*\it እማሬ\it*\it  \it*\it ፡\it*\it » \it*ሥጋ ወልድከ ማሕየዊ ፤ ወእምዝንቱ ጽዋዕ \it “\it*\it እማሬ\it*\it  \it*\it ፡\it*\it » \it*ደመ መሢሕከ ነባቢ ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ \bd ወምስለ ቅዱስ መንፈስ \bd*ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን ።
\m  ፺፮ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ሠራዊተ መላእክቲሁ \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* ፤ ይቀውሙ ቅድሜሁ \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* ፤ ወ ይኬልልዎ \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* ፤ ሥጋሁ ወደሙ ልመድኃኔ ዓለም ፤ ወንብጻሕ ቅድመ ገጹ ለ መድኃኔ ዓለም በአሚነ ዚአሁ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ንገኒ ።
\m  ፺፯ ፤ \bdit ይ. ዲ. ንፍቅ \bdit*አርኅዉ ኆኃተ መኳንንት ።
\m  ፺፰ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*እለ ትቀውሙ አትሕቱ ርእሰክሙ ።
\m  ፺፱ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*በግዕ ይምጻእ ንርአዮ በአዕይንት ወንጥብሖ በአእዳው ከመ ንትፈሣሕ ቦቱ ይደመር ሥጋሁ ምስለ ዝንቱ ኅብስት ወደሙኒ ይትከዐው ውስተ ዝንቱ ጽዋዕ ።
\m  ፻ ፤ ወኢይምስሎ ለ፩ዱ እምኔነ ሶበ ይበልዕ ዘንተ ኅብሥተ \it “\it*\it እማሬ\it*\it  \it*\it ፡\it*\it » \it*ከመ ዘይበልዕ ሥጋ ባሕ ቲቶ ዘእንበለ ደም \bd ወመንፈስ\bd* ወሶበ ይሰቲ ዘንተ ጽዋዐ \it “\it*\it እማሬ\it*\it  \it*\it ፡\it*\it » \it*ኢይምሰሎ ለ፩ እምኔነ ከ መ ዘይስቲ ደመ ባሕቲቶ ዘእንበለ ሥጋ \bd ወመንፈስ\bd* አላ ፩ ውእቱ ሥጋ ወደም \bd ወመንፈስ\bd* በከ መ ኮነ መለኮቱ ዘምስለ ትስብእቱ ፩ደ ለዓለመ ዓለም ።
\m  ፻፩ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ስግዱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በፍርሃት ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ቅድሜከ \bd እግዚኦ\bd* ንሰግድ ወንሴብሐከ ።
\m  ፻፪ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ጸሎተ ንስሓ ።
\m  ፻፫ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ነጽር ። \bdit ይ. ካ. \bdit*ቅድሳት ለቅዱሳን ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ፩\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ቅዱስ ፩\bd   \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ቅዱስ ፩ ውእቱ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ።
\m  ፻፬ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*\bd እግዚአብሔር\bd* ምስለ ኵልክሙ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ምስለ መንፈስከ ።
\m  ፻፭ ፤ ወእምዝ ያንሥእ ካህን ኅብስተ ፍጹመ በአዴሁ \bd ወይበል\bd* \bd እግዚኦ\bd* መሐረነ \bd ክርስቶስ\bd* ፫ተ ጊዜ በዐቢይ ዜማ ። ፲ወ፭ተ ጊዜ በንኡስ ዜማ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ከማሁ ። ወእምዝ \bdit ይ. ካ. \bdit*፫ተ ጊዜ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ፪ተ ጊዜ ።
\m  ፻፮ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ውስተ ንስሓ ሀለውክሙ አትሕቱ ርእስክሙ ። ወእምዝ ተመይጦ መንገለ ሕዝብ ።
\m  ፻፯ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*\bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ነጽር ዲበ እለ ውስተ ንስሓ ሀለዉ ። ወእምድኅረ ተመጠዉ ።
\m  ፻፰ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ኀደፌ ነፍስ ። ወካዕበ ናስተበቍዕ ዘኵሎ ይእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ለእግዚእ ወመ ድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ። እስመ ኢመነነ ወኢተቈጥዐ ስእለተነ ወኢያርኀቀ ሣህሎ እምኔነ እስመ መሐሪ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ።
\m  ፻፱ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*እወ \bd እግዚኦ\bd* አምላከ ኵሉ ። እወ \bd እግዚኦ\bd* ንጉሠ ኵሉ ። እወ \bd እግዚኦ\bd* አኃዜ ኵሉ ። እወ \bd እግዚኦ\bd* መላኬ ኵሉ ። እወ \bd እግዚኦ\bd* መድኃኔ ኵሉ ። እወ \bd እግዚኦ\bd* መኰንነ ኵሉ ። እወ \bd እግዚኦ\bd* ማሕየዌ ኵሉ ። እወ \bd እግዚኦ\bd* መጋቤ ኵሉ ። እወ \bd እግዚኦ\bd* መሴስየ ኵሉ ።
\m  ፻፲ ፤ በከመ ደመርከ ሥጋ ወልድከ ውስተ ሥጋ ዚአነ ወበከመ ቶሳሕከ ደመ መሢሕከ ውስተ ደ መ ዚአነ ከማሁ ደምር ፈሪሆተከ ውስተ አልባቢነ ወሥነ አምልኮትከ ውስተ ሕሊናነ ።
\m  ፻፲፩ ፤ ንሕነሰ ሥጋውያን ንሔሊ ሕገ ሥጋ ወንገብር ግብረ ሥጋ ወነሐውር በፍኖተ ሥጋ ። አን ተ ባሕቱ መሀረነ ምግባረ መንፈስ ወአለብወነ ሕገ መንፈስ ወምርሐነ ለነ አንተ ፍኖተ መ ንፈስ ።
\m  ፻፲፪ ፤ እስመ ለነ ለኃጥኣን ለእመ መሐርከነ ውእተ አሚረ ትሰመይ መሐሬ ወለጻድቃንሰ እምግባ ሮሙ ትምሕሮሙ ወትዔሥዮሙ በከመ ጽድቆሙ ።
\m  ፻፲፫ ፤ ኢትዝክር ለነ አበሳነ ዘትካት ፍጡነ ይርከበነ ሣህልከ \bd እግዚኦ\bd* ።
\m  ፻፲፬ ፤ ኀቤከ ንጸርሕ ኀቤከ ነዐወዩ ኄቤከ ንትመሀለል ። ለዓለመ ዓለም ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን ።
\m  ፻፲፭ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*አንብሮ እድ ። ልዑል ውእቱ እመልዕልተ ኵሉ አልቦ ዘይክል ሕሊና ወልቡና ፈክሮ ብዕለ ሀብትከ ኦ ሊቅ ነ እስመ ኀባእከ እሎንተ እምጠቢባን ወለባውያን ወከሠትከ ለሕፃናት ንኡሳን ።
\m  ፻፲፮ ፤ ዘፈተዉ ነቢያት ወነገሥት ከመ ይርአዩ ወኢርእዩ ኪያሆሙ ጸጎከ ለነ ለኃጥኣን ከመ ንትቀ ነይ ወንትቀደስ ቦሙ ሶበ ገበርከ ለነ በሥርዓተ ዋሕድ ወልድከ ምሥጢር ኅቡእ ዘኢየዐግ ቶ ደመ ሕግ ብሉይ ወኢጽድቅ ዘሥጋ አላ በግዕ ሰማያዊ ወመሥዋዕት ነባቢ ዘእንበለ ሥጋ ።
\m  ፻፲፯ ፤ ዘንተ መሥዋዕተ ዘናቀርብ ለከ ቀድስ ከናፍሪነ ወአንጽሕ አልባበነ እምተቶስሖ በከንቱ ። ወ ፈኑ ላዕሌነ ጸጋ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ከመ ንትአማኅ በበይናቲነ በአምኃ ቅድሳት ወንትመጦ እም ሀብትከ ሰማያዊት እንተ ይእቲ እንበለ ሞት በ\bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ።
\m  ፻፲፰ ፤ ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ \bd ወምስለ ቅዱስ መንፈስ \bd*ማሕየዊ ዘዕሩይ ምስሌከ ስብሐት ወእኂዝ ይ እዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን ። 
\b 
