\c 7 

\s1 ቅዳሜ የሚጸለይ ጸሎት 
\b 
\m \bd ፴፭\bd* በሰማይ ለታላቅ ንጉሥ ሀገሩ ለሆነች ኢየሩሳሌም ሰላምታ ይገባል። የቀኖች ሁሉ የበላይ ፣ የበዓላቶች ራስ ፣ የተቀደሰች የተስፋ ሰንበትና እስከ ዘላለም የተከበረች ለሆነች ቅድስት ሰንበተ ክርስቲያን ሰላምታ ይገባል። አዳም ሕይወት ብሎ ለጠራትና የፍጥረቱ ሁሉ እናት ለሆነች እናታችን ሔዋን ሰላምታ ይገባል ። ዳግሚት ሰማይ የተባለች ፀሐይን የወለደች ፣ ድንግልናንና እናትነትን አስተባብራ የያዘችና ለዓለም ሁሉ የጸድቅ ድልድይ የሆነች \bd ማርያምን\bd* ለወለደቻት ሐናሰላምታ ይገባል ። 
\m ስለጽድቅ ዓለምን የዞረ መጥምቁ ዮሐንስ እናቱ ለሆነች ኤልሳቤጥሰላምታ ይገባል ። በሃይማኖቷ በጢስ አውጥታ ለክርስቲያን መከታ የሚሆን መስቀልን በጎልጎታ ላገኘች ንግሥት ዕሌኒ ሰላምታ ይገባል ። ዳግመኛም ነቢዩ ዘካርያስ እንደ ተናገረው \bd የክርስቶስን\bd* የመስቀል ችንካሮች አግኝታ የፈረስ ልጓም አሠራችው። ስለዚህ ለርሷሰላምታ ይገባል። 
\m  በተጋድሎዋ ተኵላን ለተዋጋች ንጽሕትና ድንግል ጤግላ ሰላምታ ይገባል ። \bd ለማርያም\bd*\bd  \bd*ልጅ ምስክር ለሆነችና ጥበበኛ ለሆነች ጲላግያ ሰላምታ ይገባል ። \bd ኢየሱስ\bd* ለመረጣትና የሕይወት መንገድን ላሳያት አንጦልያ ሰላምታ ይገባል። ከሰማይ ባለሟልነትን ላገኘች እና ስለ\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ምስክር ለሆነች ጣጡስ ሰላምታ ይገባል። በመንግሥተ ሰማያት ስሟ ታላቅ ለሆነ ፣ ገድሏን በድካም ለጨረሰች ፣ \bd የመንፈስ ቅዱስ\bd* ግርማ ለጋረዳት እና ቁመቷ እንደ ሰኔል ግንድ ለሚመስለው ቅድስት አርሴማ ሰላምታ ይገባል። 
\m እንደ ጎልማሳዎች በሰማዕትነት መንገድ ለተጓዘች ቅድስት አውጋንያ ሰላምታ ይገባል። ሙሽርነታቸውን እስከሚያገኙ ድረስ ድንግልናቸውን ለጠበቁ ፣ \bd የክርስቶስን\bd* የመስቀል ቀንበር ለተሸከሙ ፣ እንደ ጭፍራዎችወታ ደሮች ለተጋደሉ ፣ ሩጫቸውን ለጨረሱና በሰማዕትነት ላጸኑ በርባራና ዮልያና ሰላምታ ይገባል። እንደ ወንድ ተመስላ ገድላ ን ለፈጸመችና በድንግልና ላነጻች እንባ መሪና ሰላምታ ይገባል። 
\m \bd ሚካኤል\bd* ዋስ ጠበቃ ለሆናትና አምላክ በተከበሩ እጆቹ ላጠመቃት ድንግል ክርስጢና ሰላምታ ይገባል። ሰይጣንን በመልካም ተጋድሎ ላሸነፈችና ከሰማይ አክሊል ለጋረዳት ድንግል እምራይስ ሰላምታ ይገባል። በዕለት ላይ ሃይማኖቷ ለተገለጠና በጥሩ ሩጫ ገድሏን ለፈጸመች ድንግል ኦርኒ ሰላምታ ይገባል። 
\m የንስሐ መንገድን ለኃጥአን ላሳየች ፣ በለቅሶዋ ይቅርታን ላገኘችና ጌታችን ሽቱ ለቀባችው \bd ማርያም \bd*ሰላምታ ይገባል። በንስሐዋ የዘላለም ደስታንና ይቅርታን ላገኘች ግብፃዊት \bd ማርያም \bd*ሰላምታ ይገባል። ለእውነት አምላክ መባ ለሆነችና ሰማዕትነቷን ለጨረሰች አፎምያ ሰላምታ ይገባል። \bd እግዚአብሔር\bd* ከጥፋት ሞት አሻግሮ \bd በመንፈስ ቅዱስ\bd* ላጸናት ቅድስት አርዋ ሰላምታ ይገባል። 
\m ከሆዷ ጽጌረዳ አበባ ለወጣና በልጂ ከእሳት ነባልባል ላዳነች ኢየሉጣ ሰላምታ ይገባል ጣ ሰላምታ ይገባል። ለሶፍያና ኀላፊ ን ንቀው ድንግልናን ለመረጡና ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ምስክርነት ነፍሳቸውን ለሰጡ ሦስት ልጆቿ ኢስጢስ ፣ አላጲስና አጋጲስ ሰላምታ ይገባል ። የሥልጣን ጸጋ በርሷ ላይ ላደረና እንደ ጎልማሶች ጠብን ለተቋቋመች ቅድስት ድንግል ኢዮጰራቅሊያ ሰላምታ ይገባል ። 
\m መድኃኒታችን \bd ኢየሱስን\bd* ከሙታን ተነሥቶ ላየችው ፣ የገነት ጠባቂ ለመሰላትና ለተማሪዎች የትንሣኤን ምስራች ላበሰረች ፣ \bd ማርያም \bd*መግደላዊት ሰላምታ ይገባል። እሱ የንጉሥ ልጅ እንደሆነ አውቀው \bd ኢየሱስን\bd* ለተላ ላኩትና ለተከተሉት ማርያና ማርታ ፣ ሳራና ሰሎሜ ሰላምታ ይገባል። 
\m ለመክብዩና እንደ ከብት እያረዷቸው እንደ ዓሣ እየጠበሱአቸው መራራ ሞትን ለታገሠ ሰባቱ ልጆቿ ሰላምታ ይገባል። ለነቢይት ሐና ሰላምታ ይገባል። \bd እግዚአብሔር\bd* ረዳት ሆኖ ከረበናት እጅ ላዳናት ሶስና ሰላምታ ይገባል። ለቅድስት ሳራ ሰላምታ ይባል፡ ላየዋሂት ርብቃም ሰላምታ ይገባል። ለሠናይት ራሄል ሰላምታ ይገባል። \bd እግዚአብሔርን\bd* ለምትፈራ ልያም ሰላምታ ይገባል፡
\m በሁሉም ዘመን ትርጉም እናዳለው የፀሐይ ትርጉምን ላመሠጠረች ሳቤላ ሰላምታ ይገባል። ዲያብሎስን ድል ለነሳችና በድንግልና ንጽሕት ለሆነች ዮስቴና ሰላምታ ይገባል። በጽድቅ ሥራ ለዳነችና ለአምላክ ቀናኢ ለሆነች የተመረጠች ሴት ቴዮብስት ሰላምታ ይገባል። 
\m ለሁላቸውም የአብ የወልድ \bd የመንፈስ ቅዱስ\bd* ከተማዎች ወገኖች ሰማያውያንና ምድራውያን ፣ ቀደምት አባቶች ነቢያትና ሐዋርያት ፣ ጻድቃንና ሰማዕታት ፣ ወንዶችና ሴቶች ፣ ሰውና መላእክት ሰላምታ ይገባል። ሦስቱ ስሞች ባላቸው ቅዱሳን ማኅበርና ደስተኞች የሆኑ አለቆች ማኅበር ፣ በሰማይ ጽላት ለተጻፉ ሁሉ ሰላምታ ይገባል። አቤቱ እኔን ባርያህን ዕገሌን በነሱ ላይ ስለተጠራው ስምህ ብለህና ስለሰጠኻቸው ቃል ኪዳን ብለህ በቸርነትህ አስበኝ። ከክፉ ሁሉ አድነኝ። ለዘላለሙ አሜን። 
\m \bd ፴፮\bd* እናንት ስማችሁን የጠራኋችሁም ሆነ ያልጠረኋችሁ ወደ ጽዮን ደርሳችሁ ዘወትር በጸሎታችሁ አስቡኝ። እኔ ልጃችሁ ነኝና። በልመናችሁ ፣ በምልጃችሁና በስእለታችሁ አስቡኝ። ሰላማችሁም ከኔ ጋርና በሁለተኛልደት ጥምቀት የተወለዱ ሁላቸው የመንግሥት ልጆች ጋር ይኑር። ወደ አምላካችሁ ለምኑልን። በብሔራችሁና በሀገራችሁ ውስጥ ወደ ማኅበራትሁም ክፍላችን ከናንተ ጋር ያደርግ ዘንድ። ለዘላለም። አሜን። ወአሜን። ይሁን። ይሁን። 
\b 
