\c 15 

\s1  ቅዳሴ ዘቅዱስ \bd ዮሐንስ\bd* አፈወርቅ
\b 
\m  ፩ ፤ አኰቴተ ቁርባን ዘቅዱስ \bd ዮሐንስ\bd* አፈ ወርቅ ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስለ ርዕሰ ሊቃነ ጳጳሳቲ ነ እግሌ ወምስለ ሊቀ ጳጳስነ \it ዕገሌ\it* ወምስለ ኵልነ ሕዝበ ክርስቲያን ወይዕቀባ ለሀገሪትነ ኢት ዮጵያ ለዓለመ ዓለም ።
\m  ፪ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*\bd እግዚአብሔር\bd* ምስለ ኵልክሙ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ምስለ መንፈስከ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*አእኵትዎ ለአምላክነ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ርቱዕ ይደሉ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*አልዕሉ አልባቢክሙ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ብነ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ።
\m  ፫ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ላዕለ ይኩን ሕሊናክሙ በሰማይ የሀሉ ልብክሙ አእምሩ ኀበ ዘትቀውሙ ወስምዑ ቃ ለ ጽድቅ ወአጽምዑ ዜና ሠናየ ።
\m  ፬ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ናሁ ንዜኑ ህላዌሁ ለአብ ዘሀሎ እምቅድመ ይትፈጠር ዓለም ወይሄሉ እስከ ለዓለም ። አልቦ እምቅድሜሁ ወአልቦ እምድኅሬሁ ወአልቦ ዘከማሁ ወአልቦ የአምር ዘከመ እፎ ውእቱ ።
\m  ፭ ፤ ዘውእቱ ህልው እምቅድመ ኵሉ እምቅድመ ይትረበባ ሰማያት ወእምቅድመ ያስተርኢ ገጾ የ ብስ እምቅድመ ይቁሙ አድባራት ወእምቅድመ ይትረኀው ኑኀ አየራት ህልው ውእቱ በህላዌሁ ።
\m  ፮ ፤ እምቅድመ ይዕምቁ ቀላያት ወእምቅድመ ያንበሐብሑ ወሐይዝተ አፍላግ ህልው ውእቱ በህላዌ ሁ ።
\m  ፯ ፤ እምቅድመ ይንፍሑ ነፋሳት ወእምቅድመ ያንበስብስ ፀዓዕ እምቅድመ ይትመልኁ ወባርቅት ወ እምቅድመ ይድምፅ ነጐድጓድ ወእምቅድመ ይስሐው ግዘፈ ደመናት ህልው ውእቱ በህላዌሁ ።
\m  ፰ ፤ እምቅድመ ይትጋውሁ ብርሃናት ወእምቅድመ ይንጦላዕ ጽልመት እምቅድመ ይብራህ ብርሃነ መዓልት ወእምቅድመ ይትሐደም ሌሊት ህልው ውእቱ በህላዌሁ ።
\m  ፱ ፤ እምቅድመ ይስፍን ፀሓይ በኑኀ መዓልት ወእምቅድመ ይምልክ ወርኅ በኑኀ ሌሊት ህልው ው እቱ በህላዌሁ ።
\m  ፲ ፤ እምቅድመ ይትባረጹ ከዋክብት ወእምቅድመ ይትሐውሱ መናፍስት እምቅድመ ይትፈጠሩ መላ እክት ህልው ውእቱ በህላዌሁ ።
\m  ፲፩ ፤ እምቅድመ ነፍስ ነባቢት ወእምቅድመ ሥጋ መዋቲት እምቅድመ ኵሉ ፍጥረት ዘኅቡእ ወዘ ክሱት ዘመልዕልት ወዘምትሐት ህልው ውእቱ በህላዌሁ ።
\m  ፲፪ ፤ እምቅድመ ጊዜ ወሰዓት ወእምቅድመ ለያልይ ወዕለታት እምቅድመ አውራኅ ወዓመታት እ ምቅድመ መዋዕል ወአዝማናት ህልው ውእቱ በህላዌሁ ።
\m  ፲፫ ፤ ስብሐቲሁ ዘእምኀቤሁ ወውዳሴሁ እምዚአሁ ምሉፅ ወፍጹም ውእቱ ብዕለ ጸጋሁ ።
\m  ፲፬ ፤ ንንግር እንከ ዕበየ ምሕረቱ ዘተዐውቀ በላዕሌነ ዘኢይትኌለቍ ወዛኢይሰፈር ።
\m  ፲፭ ፤ ወሶበ ዐለውነ ትእዛዞ በምክረ ከይሲ ርጕም ወፃእነ እምገነተ ተድላ ውስተ ሙስና እምሕይ ወት ውስተ ሞት እምግዕዛን ውስተ ግብርናት ወተቀነይነ ለአርዑተ ኃጢአት ።
\m  ፲፮ ፤ ውእቱሰ ኢኀደገነ ወኢተሐየየነ ለተግባሩ ወኢተቀየመነ በኃጣውኢነ ፍጹመ ንማስን በከመ አበስነ ሎቱ አላ አፈቀረነ ወሐወጸነ መሐረነ ወተሣሃለነ ወአንገፈነ እምእደ ዘይቀንየነ ።
\m  ፲፯ ፤ ፈነወ ለነ ወልዶ መድኅነ ወመቤዝወ መልአከ ምክሩ የማኑ እደ መዝራዕቱ ኃይሉ ወጥበቡ ለአቡሁ ። ወቦቱ ገብረ ኵሎ ዘፈቀደ እለ እምውስተ ዝንቱ ዓለም ።
\m  ፲፰ ፤ ለእለ ኀረየ ኪያሆሙ ጸውዐ ወለእለ ጸውዐ ኪያሆሙ አፍቀረ ወለእለ አፍቀረ ኪያሆሙ አክበ ረ ። ወለእለ አክበረ ኪያሆሙ አጽደቀ ፤ ወለእለ አጽደቀ ኪያሆሙ ሠርዐ ከመ ይኩኑ ትርሲተ ወ ልዱ ።
\m  ፲፱ ፤ ወቦቱ አስተጋብአነ እምዝርወት ውስተ እንተ ተዐቢ ሃይማኖት ፤ ወረሰየነ ሎቱ ሕዝበ ጉቡአ ፤ ወአቅረበነ ኀቤሁ ለስባሔሁ ።
\m  ፳ ፤ ወጸሐፈ አስማቲነ ውስተ መጽሐፈ ሕይወት ከመ ይኩን ተዝካሮሙ በቅድሜሁ ለለ አሐዱ አሐ ዱ ለሙታን ወለሕያዋን ።
\m  ፳፩ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*በእንተ ብፁዕ ።
\m  ፳፪ ፤ \bdit ይ. ካ. ንፍቅ \bdit*ጸሎተ ቡራኬ ።
\m  ፳፫ ፤ \bdit ይ. ዲ. ንፍቅ \bdit*መሐሮሙ \bd እግዚኦ\bd* ወተሣሃሎሙ ለሊቃነ ጳጳሳት ጳጳሳት ኤጲስቆጵሳት ቀሳውስ ት ወዲያቆናት ወኵሎሙ ሕዝበ ክርስቲያን ።
\m  ፳፬ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ንዜኑ ካዕበ ህላዌሁ ለዋሕድ ዘከመ እፎ ውእቱ ወዘከመ እፎ ርደቱ ወዘከመ እፎ ል ደቱ ።
\m  ፳፭ ፤ መጽአ እንዘ ኢይወፅእ እምአቡሁ ወረደ እንዘ ኢይትፈለጥ እምህላዌሁ ። ነገደ እንዘ ኢይት በዐድ እም\bd ሥላሴ\bd*ሁ አጽነነ እንዘ ኢይዘሮ እምድሜሬሁ ኀደረ ውስተ ወለተ ሥጋ እንዘ ኢየ ዐረቀ እመንበሩ ።
\m  ፳፮ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*እለ ትነብሩ ተንሥኡ ።
\m  ፳፯ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ተፀንሰ በከርሥ እንዘ ኢይትጋባእ እምኵለሄ በምልዓቱ ፤ ተዐቍረ ውስተ ማኅፀን እንዘ ኢየሐጽጽ በላዕሉ ፤ ወተወልደ እንዘ ኢይትዌሰክ በታሕቱ ።
\m  ፳፰ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ውስተ ጽባሕ ነጽሩ ።
\m  ፳፱ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ኮነ ሰብአ ፍጹመ ዘእንበለ ኃጢአት ወአስተርአየ ከመ ንብር እንዘ ይገብር ከመ እ ግዚአብሔር በከመ ስምዐ ኮኑ ሰባክያነ ወንጌሉ ።
\m  ፴ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ንኔጽር ።
\m  ፴፩ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*እምኀበ አቡሁ ተሰብሐ ወእምኀበ መላእክት ተአኵተ እምኀበ ሰብእ ተወደሰ ወእምኀ ቤሁ ተቀደሰ ።
\m  ፴፪ ፤ ወመልዐ ሰማያተ ወምድረ ቅድሳተ ስብሐቲሁ ወዘልፈ እንከ ንሕነኒ ኢነዐርፍ በአልባቢነ ወና ነብብ ቅድሳተ ስብሐቲሁ ወንጸርሕ እንዘ ንብል ቅዱስ ።
\m  ፴፫ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*አውሥኡ ።
\m  ፴፬ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸባዖት ፍጹም ምሉዕ ሰማያተ ወምድረ ቅድሳተ ስብሐቲከ ።
\m  ፴፭ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ አንተ ዘበአማን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ዘትትቄደሰ በአፈ ኵሉ ።
\m  ፴፮ ፤ ወለኵሎሙ ቅዱሳኒሁ በሠናይቲሁ ወሀቦሙ ከመ ይኩኑ ቅዱሳነ ። እንተ ይእቲ ቅድሳቱ እ ንተ ኢትትነሠት ወኢትማስን ። ዘዓይን ኢርእየ ወእዝን ኢሰምዐ ውስተ ልበ ሰብእ ዘኢተሐ ለየ ዘአስተዳለወ \bd እግዚአብሔር\bd* ለእለ ያፈቅርዎ ለአርዳኢሁ ቅዱሳን ወለሐዋርያቲሁ ንጹሓን አርአዮሙ ሥርዓተ ምሥጢር ዘቍርባን ።
\m  ፴፯ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*አንሥኡ እደዊክሙ ቀሳውስት ።
\m  ፴፰ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ነሥአ ኅብስተ በእደዊሁ ቅድሳት ወብፁዓት እለ እንበለ ርስሐት ። በዝየ ያንሥእ ኅብስተ ።
\m  ፴፱ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ነአምን ከመ ዝንቱ ውእቱ በአማን ነአምን ።
\m  ፵ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*አንቃዕደወ ሰማየ ኀቤከ ኀበ አብሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ወእግዚአ ኵሉ ዘመልዕልተ ኵሉ ። አእኰተ ባረከ ። ቡራኬ ፫ተ ጊዜ ወፈተተ ወወሀቦሙ ለአርዳኢሁ ወይቤሎሙ ዝ ውእቱ ሥጋ የ \it “\it*\it እማሬ\it*\it  \it*\it ፡\it*\it » \it*መብልዐ ጽድቅ ዘበአማን ዘበልዕ እምኔሁ ቦ ሕይወት ዘለዓለም ንሥኡ ብልዑ እምኔሁ ።
\m  ፵፩ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን አሜን አሜን ነአምን ወንትአመን ንሴብሐከ ኦ \bd እግዚእነ\bd* ወአምላክነ ከመ ዝንቱ ውእቱ በአማን ነአምን ። \bdit ይ. ካ. \bdit*ወከማሁ ጽዋዐኒ ቶስሐ ማየ ወወይነ አእኰተ ባረከ ። ቡራኬ ፫ተ ጊዜ ወቀደሰ ወወ ሀቦሙ ለአርዳኢሁ ወይቤሎሙ ዝ ውእቱ ደምየ \it “\it*\it እማሬ\it*\it  \it*\it ፡\it*\it » \it*ስቴ ሕይወት ዘበአማን ዘሰትየ እምኔሁ ቦ ሕይወት ዘለዓለም ንሥኡ ስትዩ እምኔሁ ኵልክሙ ። ወይነክንኮ ለጽዋዕ በትእምርተ \bd መስቀል \bd* በእዴሁ ዘየማን ።
\m  ፵፪ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን አሜን አሜን ።
\m  ፵፫ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ተኣምር ውእቱ ለክሙ ወለእለ እምድኅሬክሙ ወከመዝ ግበሩ ተዝካርየ እስከ ሶበ እ መጽእ ። ወሶበሂ ትትጋቡኡ በስምየ ዜንዉ ሞትየ ወትንሣኤየ ፤ ወዕርገትየ ውስተ ሰማያት ።
\m  ፵፬ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ንዜኑ ሞተከ \bd እግዚኦ\bd* ወትንሣኤከ ቅድስተ ነአምን ዕርገተከ ወዳግም ምጽአተከ ን ሴብሐከ ወንትአመነከ ንስእለከ ወናስተበቍዐከ ኦ \bd እግዚእነ\bd* ወአምላክነ ።
\m  ፵፭ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ወንሕነኒ እለ ተጋባእነ ንዜኑ ሕማሞ ለዘኢየሐምም ንዜኑ ሞቶ ለዘኢይመውት በይ እቲ ሌሊት እንተ ባቲ ረፈቀ ምስለ አርዳኢሁ መጠወ ነፍሶ ለሞት በፈቃደ አቡሁ ወበሥም ረተ ርእሱ ።
\m  ፵፮ ፤ አኀዝዎ ለአኃዜ ኵሉ አሠርዎ ለመላኬ ኵሉ ወሐመይዎ ለወልደ አምላክ ሕያው ። ስሐብዎ በመዓት ወተለዎሙ በፍቅር ወወሰድዎ እንዘ የሐውር ድኅሬሆሙ ከመ በግዕ የዋሕ ዘኢይነብ ብ በቅድመ ዘይቀርዖ ።
\m  ፵፯ ፤ አቀምዎ ውስተ ዐውድ ለዘሎቱ ይቀውሙ ሊቃነ መላእክት በፍርሃት ወበረዓድ አርስሕዎ ለዘ የኀድግ ኃጢአተ ኰነንዎ ለመኰንነ መኳንንት ።
\m  ፵፰ ወአስተቀጸልዎ አክሊለ ዘሦክ ለዘያስተቄጽሎሙ ጌራ ለ\bd ሱራፌል\bd* አልበስዎ ከለሜዳ ዘለይ ለተሣ ልቆ ለዘያለብሶሙ ሞጣሕተ ግርማ ለ\bd ኪሩቤል\bd* ።
\m  ፵፱ ፤ ገብር እኩይ አጽንዐ እዴሁ ወጸፍዖ ገጾ ለዘይሤወሩ እምቅድመ ገጹ ኪሩባውያን በአክናፈ እሳት እንዘ ይትገለበቡ ።
\m  ፶ ፤ አስተብረኩ ቅድሜሁ እንዘ ይዘነጕግዎ ለዘሎቱ ይሰግዱ ሠራዊት መላእክት በዐቢይ ድንጋፄ ።
\m  ፶፩ ፤ ኦ ትሕትና ዘመጠነዝ ትሕትና ኦ ትዕግሥት ዘመጠነዝ ትዕግሥት ኦ አርምሞት ዘመጠነዝ አር ምሞት ።
\m  ፶፪ ፤ ኦ ኂሩት ዘመጠነዝ ኂሩት ኦ ፍቅር ዘመጠነዝ አፍቅሮተ ሰብእ ።
\m  ፶፫ ፤ ፍቅር ሰሐቦ ለወልደ አምላክ እመንበሩ ወአብጽሖ እስከ ለሞት ሰቀልዎ ከመ አቡስ ለዘአልቦ ቱ አበሳ ወኈለቍዎ ምስለ ጊጉያን ለገባሬ ሕይወት ።
\m  ፶፬ ፤ ኦ አእዳው እለ ለሐኳሁ ለአዳም ተቀነዋ በቅንዋተ \bd መስቀል \bd* ። ኦ አእጋር እለ አንሶሰዋ ውስተ ገነት ተቀነዋ በቅንዋተ \bd መስቀል \bd* ።
\m  ፶፭ ፤ ኦ አፍ ዘነፍሐ ውስተ ገጹ ለአዳም መንፈሰ ሕይወት ብሒዐ መጺጸ ዘምስለ ሐሞት ሰረበ ።
\m  ፶፮ ፤ አይ አፍ ወአይ ከናፍር ወአይ ልሳን ዘይትናገር ሕማማቲሁ ለወልድ ።
\m  ፶፯ ፤ ልብ ይትከፈል ወሕሊና ይዘበጥ ወነፍስ ትርዕድ ወሥጋ ይደክም ሶበ ይትነገር ሕማማቲሁ ለ ፍቁር ።
\m  ፶፰ ፤ ሞተ ዘኢይመውት ሞተ ከመ ይሥዐሮ ለሞት ሞተ ከመ ያሕይዎሙ ለሙታን ።
\m  ፶፱ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ብክይዎ ወላህውዎ እለ ታፈቅርዎ ።
\m  ፷ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ዬ ዬ ዬ \bd አማኑኤል\bd* አምላክነ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ከማሁ ።
\m  ፷፩ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ዬ ዬ ዬ \bd ኢየሱስ\bd* መድኃኒነ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ከማሁ ።
\m  ፷፪ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ዬ ዬ ዬ \bd ክርስቶስ\bd* ንጉሥነ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ከማሁ ።
\m  ፷፫ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ዬ ዬ ዬ አውረድዎ እምፅዕ ዕደው ጻድቃን ወአምጽኡ አፈዋተ ከርቤ ሕውሰ ወልብ ስ ገርዜን ንጹሕ ለግንዘተ ሥጋሁ ።
\m  ፷፬ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱስ ኃያል ቅዱስ ሕያው ዘኢይመውት ። ዘተወልደ እማርያ ም \bd እምቅድስት ድንግል \bd*ተሣሃለነ \bd እግዚኦ\bd* ። ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱስ ኃያል ቅዱስ ሕያ ው ዘኢይመውት ። ዘተጠምቀ በዮርዳኖስ ወተሰቅለ ዲበ ዕፀ \bd መስቀል \bd* ተሣሃለነ \bd እግዚኦ\bd* ።
\m  ፷፭ ፤ በዝየ ዕርገተ ዕጣን በዕርፈ \bd መስቀል \bd* ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ተዘከረነ \bd እግዚኦ\bd* ።
\m  ፷፮ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*አመ ሣልስት ዕለት ሦጣ ለነፍሱ ውስተ ሥጋሁ ።
\m  ፷፯ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ፤ ቅዱስ ኃያል ቅዱስ ሕያው ዘኢይመውት ። ዘተነሥአ እሙ ታን አመ ሣልስት ዕለት ዐርገ በስብሐት ውስተ ሰማያት ወነበረ በየማነ አቡሁ ፤ ዳግመ ይመ ጽእ በስብሐት ይኰንን ሕያዋነ ወሙታነ ተሣሃለነ \bd እግዚኦ\bd* ። \bd ስብሐት ለ\bd*አብ \bd ስብሐት ለ\bd*ወልድ \bd ስብሐት ለ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ። ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለ ም አሜን ወአሜን ለይኩን ለይኩን ።
\m  ፷፰ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ተንሥአ እሙታን ። ፍጹመ ዘእንበለ ሙስና ወአግዕዘነ እምዐርዑተ ኃጢአት ። በይ እቲ ሥጋ ምስለ ኃይለ መለኮት ውስተ ሰማያት ዐርገ ኀበ ዘትካት ህላዌሁ ።
\m  ፷፱ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*አድንኑ አርእስቲክሙ ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* ።
\m  ፸ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*በለኆሳስ ንስእለከ \bd እግዚኦ\bd* ወናስተበቍዐከ በከመ ፈኖከ \bd መንፈስከ ቅዱስ \bd*ላዕለ አርዳ ኢከ ቅዱሳን ወለሐዋሪያቲከ ንጹሓን ። ከማሁ ፈኑ ለዕሌነ ውእተ \bd መንፈስከ ቅዱስ \bd*ዘይቄድስ ነፍሰነ ወሥጋነ \bd ወመንፈስ\bd*ነ ንኩን ንጹሓነ ቦቱ እምኵሉ ኃጢአትነ ወንቅረብ ለነሢአ ምሥጢ ርከ መለኮታዊ ። እስመ ለከ ይእቲ መንግሥት ኃይል ወ\bd ስብሐት ለ\bd*ዓለመ ዓለም ።
\m  ፸፩ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*በልዑል ቃል ተዘከር \bd እግዚኦ\bd* ኪዳነ ቃልከ ዘተካየድከ ምስለ አበዊነ ወምስለ ሐዋር ያቲከ ቅዱሳን ከመ ትፈኑ ላዕሌነ ውእተ \bd መንፈስከ ቅዱስ \bd*ዘኢይክል ዓለም ነሢኦቶ ። ወ መሀርከነ ለነ ከመ ንጸውዕከ እንዘ ንብል አቡነ ዘበሰማያት ይትቀደስ ስምከ ትምጻእ መንግ ሥትከ ።
\m  ፸፪ ፤ ውእቱ ዝኩ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ዘኢይትፈተን ወዘኢየሐጽጽ ። ይመጻእ እምላዕሉ እምሰማየ ሰማ ያት ልዑል ይባርክ ዘንተ ኅብስተ \it “\it*\it እማሬ\it*\it  \it*\it ፡\it*\it » \it*ወጽዋዐኒ ይቀድስ ይረስዮ ለዝንቱ ኅብስት ሱ ታፌ ሥጋከ ማሕየዊ ። ቡራኬ ፩ደ ጊዜ ። ወካዕበ ይረስዮ ለዝንቱ ጽዋዕ ሱታፌ ደምከ መ ስተሣህል ። ቡራኬ ፩ደ ጊዜ ። ዓዲ ላዕለ ፪ሆሙ ቡራኬ ፩ደ ጊዜ ።
\m  ፸፫ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን \bd እግዚኦ\bd* መሐረነ \bd እግዚኦ\bd* መሐከነ \bd እግዚኦ\bd* ተሣሃለነ ።
\m  ፸፬ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*በኵሉ ልብ ናስተብቍዖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክነ ኅብረተ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ሠናየ ከ መ ይጸግወነ ።
\m  ፸፭ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* በከመ ሀሎ ህልወ ወይሄሉ ለትውልደ ትውልድ ለዓለመ ዓለም ።
\m  ፸፮ ፤ በዝየ ይኅትም ሥጋ በደም ጠሚዖ በአጽባዕቱ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*ይደመር ምስለ ዝንቱ ኅብስት ወጽዋዕ ይኩን ለቅድሳት ወለአንጽሖ እምርስሐት ወለት ንሣኤ እሙታን ለርስተ መንግሥተ ሰማያት ወለሕይወት ዘለዓለም ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን ።
\m  ፸፯ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ሀበነ ንኅበር በዘዚአከ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ። ወፈውስነ በዝንቱ ጵርስፎራ ከመ ብከ ንሕ የው ዘለኵሉ ዓለም ወለዓለመ ዓለም ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ከማሁ ።
\m  ፸፰ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ቡሩክ ስሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ። ወቡሩክ ዘይመጽ እ በስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይትባረክ ስመ ስብሐቲሁ ለይኩን ለይኩን ቡሩክ ለይኩን ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ከማሁ ።
\m  ፸፱ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ፈኑ ጸጋ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ላዕሌነ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ከማሁ ።
\m  ፹ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ተንሥኡ ለጸሎት ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* \bd እግዚኦ\bd* ተሣሃለነ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*ሰላም ለኵልክሙ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ምስለ መንፈስከ ።
\m  ፹፩ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ጸሎተ ፈትቶ ። ወካዕበ ናስተበቍዕ ዘኵሎ ይእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ለእግዚእ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* ክርስ ቶስ ።
\m  ፹፪ ፤ ኦ ዝንቱ ምሥጢር ዘኢይትፌከር ወዘኢይተረጐም ። መኑ ስሙ ወመኑ ስመ አቡሁ አይቴ ብሔሩ ወመኑ የአምር መካነ ማኅደሩ ።
\m  ፹፫ ፤ ኢይክል ሕሊና ልብ አዕሚቆ ወሐሊዮ ከመ ይርከብ ምክንያተ ነገር ወይንግር ኩነቶ ኢዘ ቀዳሚ ወኢዘደኃሪ ።
\m  ፹፬ ፤ ውእቱ ዜነወነ በእንቲአሁ ወበእንተ አቡሁ በአምጣነ ንክል ሰሚዐ ከመ አማን ውእቱ መድ ኃኒነ ዘምጽአ ውስተ ዓለም በልብሰተ ሥጋ እንተ ነሥአ እምኔነ ።
\m  ፹፭ ፤ ዝንቱ ውእቱ ዘንሕነ ንሠውዖ ለመድኃኒትነ በከመ ተሦዐ በቀራኒዮ ለሕይወተ ኵሉ ዓለም ። አኮ በክ በከመ ትሬእይዎ ለዝንቱ ኅብስት ምድራዊ ይቡሰ ወብሱለ ዘይትገሠሥ ወዘይ ትለከፍ ፤ አላ እሳተ መለኮት ውእቱ ዘያውዒ ሦከ ኃጢአት ። በላዒ ውእቱ ዘይበልዕ ዐማፅ ያነ ወውዑይ ውእቱ ዘያውዒ ኃጥኣነ ።
\m  ፹፮ ፤ አእምሩ ወሕቱ ርእስክሙ ዑቁኬ ኦ አኅውየ መሃይምና ወለእመቦ እምኔነ ዘቦ ነውር ውስ ተ ሥጋሁ ወኃጢአት ውስተ ነፍሱ ይትገኀስ ወኢይምጻእ ።
\m  ፹፯ ፤ ወለእመቦ እምኔነ ዘቦ ቂም ውስተ ልቡ ይትገኀሥ ወኢይቁም ወዘሰ አንጽሐ ነፍሶ ወሥጋሁ ብፁዕ ውእቱ ይምጻእ ወይንሣእ ወይትጋነይ በእንተ ኃጢአቱ እስመ መሐሪ ውእቱ እግዚአ ብሔር አምላክነ ።
\m  ፹፰ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ጸልዩ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* አቡነ ዘበሰማያት ። ዓዲ በከመ ምሕረትከ አምላክነ ወአኮ በከመ አበሳነ ፫ተ ጊዜ ።
\m  ፹፱ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ሣህሉሰ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እምዓለም ወእስከ ለዓለም ። ዝኬ ውእቱ ሣህሉ ለእግዚአ ብሔር ዘወሀቦሙ ለካህናት ልሳናተ እሳት ከመ ይፍትሑ ማዕሠረ ኃጢአት ።
\m  ፺ ፤ ወይእዜኒ ፍትሐነ እማዕሠሪሁ ለሞት \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ አቡነ ዘበሰማያት ።
\m  ፺፩ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ሠራዊተ መላእክቲሁ \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* ይቀውሙ ቅድሜሁ \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* ። ወይ ኬልልዎ \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* ሥጋሁ ወደሙ \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* ። ወንብጻሕ ቅድመ ገጹ \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* በአሚነ ዚአሁ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ንገኒ ።
\m  ፺፪ ፤ \bdit ይ. ዲ. ንፍቅ \bdit*አርኅዉ ኆኃተ መኳንንት ።
\m  ፺፫ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*እለ ትቀውሙ አትሕቱ ርእስክሙ ።
\m  ፺፬ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*እወ ኅድጉ ከመ ይኅድግ ለክሙ ። እወ ሥረዩ ከመ ይሥረይ ለክሙ እወ ጸልዩ ከ መኢትባኡ ውስተ መንሡት ። መንሡትኬ ውእቱ ነሢኦ ሥጋሁ በድፍረት ወተመጥዎ ደሙ ዘ እንበለ ፍርሃት እንዘ ቦ ላዕሌሁ ነውረ ኃጢአት ።
\m  ፺፭ ፤ ወይእዜኒ በልብ ንጹሕ ወበነፍስ ቅዱስ ወበሥጋ ጽሩይ ንቅረብ ለመድኃኒትነ ንዑ ንስግድ ወንግነይ ሎቱ ።
\m  ፺፮ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ስግዱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በፍርሃት ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ቅድሜከ \bd እግዚኦ\bd* ንሰግድ ወንሴብሐከ
\m  ፺፯ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ጸሎተ ንስሓ ።
\m  ፺፰ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ነጽር ። \bdit ይ. ካ. \bdit*ቅድሳት ለቅዱሳን ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ፩\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ቅዱስ ፩\bd   \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ቅዱስ ፩ ውእቱ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ።
\m  ፺፱ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*\bd እግዚአብሔር\bd* ምስለ ኵልክሙ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ምስለ መንፈስከ ።
\m  ፻ ፤ ወእምዝ ያንሥእ ካህን ኅብስተ ፍጹመ በእዴሁ \bd ወይበል\bd* \bd እግዚኦ\bd* መሐረነ \bd ክርስቶስ\bd* ፫ ጊዜ በ ልዑል ዜማ ፲ወ፭ ጊዜ በንኡስ ዜማ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ከማሁ ። ወእምዝ \bdit ይ. ካ. \bdit*፫ተ ጊዜ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ፪ተ ጊዜ ።
\m  ፻፩ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*እለ ውስተ ንስሓ ሀለውክሙ አትሕቱ ርእስክሙ ።
\m  ፻፪ ፤ ወእምዝ ተመይጦ መንገለ ሕዝብ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*\bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ።
\m  ፻፫ ፤ ወእምድኅረ ተመጠዉ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*ኀዳፌ ነፍስ ። ቅድመ ዘቅድሳቲከ ስብሐት አትሐቱ አግብርቲከ ወአእማቲከ ክሣደ ነ ፍስ ወሥጋ \bd ወመንፈስ\bd* አጽንን እዝነከ ኀበ ስእለቶሙ ።
\m  ፻፬ ፤ ባርክ ኪያሆሙ ወኪያሆን ዘበሰማያት በበረከት መላእክቲከ ኃይላት ግብረ እደዊሆሙ ባርክ ፤ ወኩን ምስሌሆሙ በኵሉ ምግባረ ሠናይ ።
\m  ፻፭ ፤ ንሥአተ ዘቅዱስከ ምሥጢር ጸግዎሙ ለለብዎ ወለንቅሐት ወለአንፍሶ እምኵሉ እኩይ ። ወ ለሴስዮ ነፍሳት ወሥጋት ወመናፍስቲሆሙ ። በ\bd እግዚእነ\bd* \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ።
\m  ፻፮ ፤ ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ \bd ወምስለ ቅዱስ መንፈስ \bd*ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓ ለም ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን ።
\m  ፻፯ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*አንብሮ እድ ሠናይ ለክሙ ሠናይ ለክሙ ሠናይ ለክሙ ኦ አባግዐ መርዔቱ ለክርስ ቶስ ። በላዕክሙ ወጸገብክሙ ሰተይክሙ ወረወይክሙ በሰላም ዕትዉ ውስተ አብያቲክሙ እ ግዚአብሔር የሀሉ ምስለ ኵልክሙ ። 
\b 
