\c 6 

\s1  ቅዳሜ የሚነበብ የቅዱስ ኢያቄምና የቅድስት ሐና ድርሳን
\m 1 አንድ አምላክ በሆኑ በአብ በወልድና በመንፈስ ቅዱስ ስም በዕለተ ቅዳሜ የሚነበብ አምላክን የወለደች የእመቤታችን ማርያም እናቷ የምትሆን የቅድ ስት ሐና ገድልና ድርሳን ይህ ነው። ጸሎቷና በረከቷ ከሁላችንም ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን።
\m 2 ዳግመኛም እንመላስና ስሙ አማኑኤል የተባለ ነበል ባልን የተሸከመች የሐና እና የኢያቄምን ልጅ ድንግልን እናመ ስግናት። ጻድቅ፣ በምግባሩ ንጹሕና እንደ መላእክት ትጉ ከሚሆን ክቡር አርጋዊ ወስደንም የልደቷን ክብር እንናገራለን። አምላክን ስለወለደችልን ስለ እመቤታችን ማርያም ልደት መነጋገር መልካም ነውና። ከመአርና ከስኳር ከወይንም ይልቅ ይጣፍጣል። ለአጥንት እንደቅሴ ዘይት ነው።
\m ፫ ለአዋቂ ሰው ጆሮም የጥበብ ነገርን እንደመስማት ነው። ለመሸለምም እንደነጭ dር ናት። ለራስም እንደ ወርቅ ዘውድ ናት። ለዐይንም እንደ ሕል፣ ለጆሮም እንደ ጉትቻ ናት። ሴአንገት እንደማርዳ ላክንድም እንደ ማተብ ያምልክት ናት። ለኡጆችም እንደቀለበት ናት። ስሜን እስከ ተረከዝ ድረስም እንደልባልባ እጀጠባብ ናት።
\m ፬ ከእግዚአብሔር ቤት የተተከለች የድንግል ምስጋና መታሰቢያም ታላቅ ነው። በጸ፭ እንዳስ የዝግባ ዛፍም ነው። በኤርሞን ተራራም ቄድሮስ እንደተባለ ዕፅ ነው። በውኃ መውረጃ በወሰኑ እንደ ተተከለ ሰሌን ዘንባባ ነው። በኢያሪኮ ሐይቅም እንደ ጽጌረዳ አበባ ነው። በእግዚአብሔር ቤተ መቅደስም እንደሚያምር የዘይት ዕፅ ነው ም LINKIKIETOKENSEN
\m ፭ የአፏ ሽታ ቀንሞስና ቀናንሞስ እንደሚባሉ ሽቶዎች ነው። በቤተ መቅደስ ውስጥ እንዳለ እንደ ጢስ መዓዛም ናት። ቅርንጫፎቿም የክብር ቅርንጫ ፎች ናቸው። ባለሟልነትም ፈጽሞ የሞላባት ናት። የድንግል ክብሯ እንደ ኤፌሶንና ኤፍራጥስ ፈሳሽ ነው። እንደ ግዮንና እንደጤግሮስ ተክልም ነው። እንደጨረቃ ብርሃን ሙሉ፣ እንደ ሚያዝያ ፀሐይም ብሩህ ነው። በመቅረዛ ላይ እንዳለች መብራትም ነው። እንዲህ የተመሰገነችዋን፣ እንዲህ የተቀደሰችዋን እንዲህ የተባረከ ችዋን ልጅ ብፁዕ ኢያቄም ወለዳት።
\m ፮ እኔም ለበጐ ነገር አማካሪ፣ በኀዘኔ ጊዜም አጽናኝ እንደም ትሆነኝ አውቄ አገልጋይዋ እሆን ዘንድ መረጥሁ። በእርሷ ምክንያትም በብዙዎች ዘንድ ምስጋናን በሊቃውንቱ ዘንድ ክብርን አገኛለሁ። በኃያላን ፊትም ዝም በማለቴ እደነቃለሁ። እስከ ምናገር ድረስም ይጠብቁኛል። ይቀርቡኛል ፤ በማኅበረሰቡ መካከልም ደግ ሆኜ እታያለሁ በቤቷም ደስታና ሐሴት ነው እንጂ ኀዘንና ለቅሶ የለምና። የድንግል ፍቅሯም አይሞትም። ፈጽማ ሰውን መውደዲም ያማረና የሚያስደስት ነው። በእጂም የማያልቅ ብዕል ሀብት አለ። በአነጋገሯ ውስጥም የጥበ ብና የክብር ዕውቀት አለ። በምክሯም ሰላምና ፍቅር አለ።
\m ፯ ስለዚህም ከነገሥታት ወገን ከሚሆን ከኢያቄም ወገብ፣ ከካህናት ወገን ከምትሆን ከሐና ማሕፀን የእመቤታችን ማርያ ምን መወለድ እናገራለሁ፤ አስተ ምራለሁም። የቸር የእግዚአ ብሔር ነቢያት ሆይ ኑ። የብርሃን እናቱ የሆነች የልጃችሁን የክብ ሯን ጥልቅነት እናገር ዘንድም ረዳት ሁኑኝ። እኛ እንጠይቃች ኋለን፤ እናንተ ደግሞ ንገሩን። አባትህን ጠይቀው ይነግርሃል፤ ሊቃውንቱንም ጠይቃቸው ያስረዱሃል፤ የሚል ጽሑፍ አለና። ም ና
\m ፰ ዳግመኛም ከስውርነትህ የተነሣ ሆዳቸው ጠገበች፤ ጠግበውም የተረፋቸውን ለልጆ ቻቸው ተው አስቀመጡ፡ የሚል ጽሑፍ አለና። የእግዚአብሔርን ስውር ምስጢር ሆዳችሁ የጠገስ ላችሁም እናንተ ናችሁ። ልጆቻ ቸው ጠገቡ፤ ማለቱም ሐዋርያት ናቸው።
\m ፱ ዳግመኛም ይህ ነቢይ አስከትሎ ስለ አባቶችሽ ፈንታ ልጆች ተወለዱልሽ፤ ለምድር ሁሉም አለቃ አድርገሽ ትሾሚያ ቸዋለሽ በማለት እንደተናገረው በእውነትም እነዚህ ስውር ከሆነው መለኮታዊ ምስጢር ጠገቡ። በዓለም ሁሉ ነቢያት የተናገሩትን አዲሱን ሥርዓት ሠርተዋልና። የሌላ ግን አይደለም። ያተረፈን ለሕፅናቶቻቸው ተው ማለቱም ያፈራቻቸውና በሥርዓት ያሳዳገቻ ቸው እነዚህ አሕዛብ ናቸው።
\m 10ከእነሱም ሊቃነ ጳጳሳት፣ ጳጳሳትና ኤጲስ ቆጶሳት የሆኑ አሉ። ቀሳውስት፣ ዲያቆናትና ንፍቀ ዲያቆናት መዘምራንም የሆኑ አሉ። ከእነሱም ትንቢት የመናገር ጸጋ የተሰጣቸው አሉ። ስውር የሆነውን ምስጢር የመተርጉም ጸጋ የተሰጣቸው አሉ።
\m 11 ሕዝብና አሕዛብ፣ የያዕቆብም ወገኖች ኑ ተሰብ
\m 1 ሰቡ። ከያዕቆብ ወገን እድፍ ጉድፍ የሌለው ንጹሕ የሰርግ ነ ቤት ተገኝቷልና። እልቅሶ የሌለ ሰት እንደወይን መጠጥም ልቡናን የሚያስደስት እንደ ቅቤ ፊትን ብሩህ የሚያደርግ ድካምና መገዛት የሌለበት ነው። የሐናና የኢያቄም ልጅ ክብሯና ገናናነቷ ዕፁብ ድንቅ ነው።
\m 12 ንጉሥ ክርስቶስን በወለ ደች ጊዜም ተራሮች የሕይ ወት ኅብስት ሆኑ። ኮረብ ታዎችም የበረከት ፍሬን አፈሩ። የባሕሩ ውኃም ወተትና ማር ሆነች። በዚህች ቤትም ስላት በሆነ የኃጢአት ሰይፍ ብዙ ሰዎችን የሚነድፉ የበሽታ መና ፍስት አይኖሩም። በሰርግ ቤት ተሰብስበንም እንመሰክር ዘንድ ይገባናል። ይህቺም የእመቤታችን የድንግል ማርያም አባት የኢያቄም ቤት ናት። መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስን የወለደችው የልደቷ ዜናም ይህ ነው።
\m 1
\m ፫ እ ግ ዚ አ ብ ሔ ር በመጀመሪያ በላይ ያለ ሰማይ ንና በውስጡ ያለውን ሁሉ ፈጠረ። ወፈርም ፈጠረ። ከዚህ በኋላም የሕይወት ገነትን ፈጠረ። ዳግመኛም ፀሐይንና ጨረቃን ከዋክብትን፣ ባሕርን ቀላያትን ዓሣዎችን፣ አንበሶችን፣ የሚበሩ የሰማይ ወፎችን ታላላቅ እንስ ሳትን፣ ጥቃቅን የሆኑ እንስሳ ትን ደመናዎችን ዝናማትን፣ ልምላሜን ፈጠረ። ሁሉንም አስማምቶ ፈጠረ። ፍጥረታትን ፈጥሮ ክፈጸመ በኋላም አባታችን አዳምን በአርያውና በአምሳሉ ፈጠረ። የሕይወትን እስትንፋስም እፍ አለበት። በሕይወት መንፈስ በመፈጠሩም ሕያው የማይሞት ፍጥረት
\m ፫ ሆነ። በዚያን ጊዜም የኢያቄም  ልጅ እመቤታችን ማርያም እንደ ነጭ ዕንቊ ከአዳም ሆድ ውስጥ በቀኝ ጐኑ በኩል በፍጹም መልክ ነበረች። ምሳሌዋንም በአርያም አዘጋጀ።
\m 1፬ ዳግመኛም ለሙሴ ድንኳኗን እንዴት አድርጉ እንደሚሠራት ኣሳየው። ከማይ ነቅዝ ዕንጨት ታቦትን ይሠራ ዘንድ ሰውስጥም በውጭም በወርቅ ይለብጣት ዘንድም አዘዘው። በዚህች በተቀደሰችው ታቦትም ሁለት የድንጋይ ጽላት ያኖሩባት ዘንድ አዘዘው። በውስ ጣቸው ዐሥሩ ቃላት የተጻፈ ባቸው ነበሩ። ጽሑፉም የእግዚአ ብሔር ጽሑፍ ነው። በዚህች ታቦት ላይም የወርቅ ሥዕል አለ። በሥዕሏ ላይም በወርቅ ቅርጽ የተሳሉ ሁለት ኪሩቤል አሉ።
\m 1፭ ከዚህች ታቦትም እግዚአ ብሔር ለሙሴና ለአሮን፣ ለሚፈልጉ ሉብዙ ካህናትም ይታያ ቸው ነበር። ዳግመኛም ሰሎሞን በዚህች ድንኳን አምሳል ከጽድና ከዝግባ ዕንጨት ቤተ መቅደስን ሠራ። ምድሩን፣ ባጡንና ግድግ ዳውን በወርቅ ለበጠው። ሰበሮቿም ዘንባባን፣ ኪሩቤልን ከንጹሕ ወርቅ ሠራ። የኢያቄም ልጅ የምትሆን የእመቤታችን የማርያም ምሳሌዋ የምትሆን ቅድስት ታቦት በምትኖር ባት በቅደስተ ቅዱሳኑም የሚጋ ርዷት ሁለት ኪሩቤልን ከቀይ ወርቅ ሠራ።
\m 1፮ በእርሷም እግዚአብሔር ይገለጥባት ነበር። በግልጽ የሚታይበት ዕለት አለ። በሕልም የሚገለጥበት ዕለት አለ። ለነቢያት ለተቀደሱ ሰዎችና ለሚወዱት ሰዎችም ከሙሴ እስከ ዘካርያስ ድረስ በራእይ የሚገለጥበት ጊዜ አለ። ከትቂት ዘመን በኋላም እ ግ ዚ አ ብ ሔ ር የ እ ስ ራ ኤልን ወገኖች ባስቆጡት ጊዜ ለማረፊያየ ምን ዓይነት ቤት ትሠሩልኛላችሁ? ለማደሪያየ የሚሆንስ ምን ዓይነት ቤት ነው? ማደሪያየስ የሰው እጅ ያልሠራት ለአዳምና ለልጆቹ መድኃኒት የምትሆን እነኋት ለዘለዓለሙ አሜን። 
