\c 1 
\m \bd የኢትዮጵያ\bd*\bd  \bd*\bd ዘመን\bd*\bd  \bd*\bd አቆጣጠር\bd*\bd  \bd*\bd ከየት\bd*\bd  \bd*\bd ይጀምራል\bd*\bd ?\bd*
\m \zbrየኢትዮጵያ ዘመን አቆጣጠር የሚጀምረው ከፍጥረተ ዓለም፣ ከፍጥረተ ጸሐይ፣ ከፍጥረተ ጨረቃ ጋር የተያያዘ ሲሆን የሚጀምረውም \bd ጥንት\bd* ከሚለው ነው። ጥንትነቱም ከእነዚሁ ከዓለም፣ ከጸሀይ ፣ ከጨረቃና ከዋክብት መፈጠር ጋር የተያያዘ ሲሆን በጸሐይ ሶስት  ጥንታት አሉ። እነሱም፦-\zbr
\m 1.      \bd ጥንተ\bd*\bd  \bd*\bd ዕለት፦\bd* ጥንተ ዕለት \bd እሑድ\bd*ሲሆን በዚህ ቀን ዓለም ማለትም ሰማይና ምድር የተፈጠረበት ቀን ነው።
\m 2.     \bd ጥንተ\bd*\bd  \bd*\bd ቀመር፦\bd* ይህ ዕለት \bd ሠሉስ\bd* /ማክሰኞ/ ሲሆን በዚህ ቀን በዓለም ውስጥ የሚገኙ ፍጥረታት /ዕፅዋት፣ አዝርዕት፣ አታክልት/ ለመጀመሪያ ጊዜ የተፈጠሩበት ቀን ነው።
\m 3.     \bd ጥንተ\bd*\bd  \bd*\bd ዮን፦\bd* ጥንተ ዮን ዕለተ \bd ረቡዕ\bd*ሲሆን በዚህም የቀንና የሌሊት መክፈያ የሆኑት ጸሐይ፣ ጨረቃና ከዋክብት የተፈጠሩበት ቀን ነው። ዮን ማለት ጸሐይ ማለት ነው። \bd “\bd*\bd ዮን\bd*\bd  \bd*\bd ይዕቲ\bd*\bd  \bd*\bd ስማ\bd*\bd  \bd*\bd ለጸሐይ\bd*\bd  \bd*\bd ሀገረ\bd*\bd  \bd*\bd ጸሐይ\bd*\bd  \bd*\bd ዮን\bd*\bd  \bd*\bd ይዕቲ\bd*\bd ”\bd*እንዲል።
\m እንግዲህ የኢትዮጵያ ዘመን መቆጠር የጀመረው ዓለም ከተፈጠረበት ጊዜ ጀምሮ ነው። ስለ ዘመን ቆጠራም ስንናገር “ዓለም ከተፈጠረ ዘመን ከተቆጠረ” እንላለን። ስለዚህ ዘመን ቆጠራችን ከሥነ ፍጥረት ጋር የተያያዘ ነው።
\m \bd ሥነ\bd*\bd  \bd*\bd ፍጥረት\bd*\bd  \bd*\bd ምን\bd*\bd  \bd*\bd ማለት\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd ?\bd*
\m ሥነ ፍጥረት ከሁለት ቃላት የተገኘ ሲሆን ሥን ማለት ያማረ፣ የሰመረ ማለት ሲሆን ፍጥረት ደግሞ የተፈጠረ ወይም የተገኘ ማለት ነው። ሥነ ፍጥረት ያማረ፣ የሰመረ የተዋበ ፍጥረት ማለት ነው።” ወርእየ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ኩሉ\bd*\bd  \bd*\bd ዘገብረ\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ሠናይ\bd*\bd  \bd*\bd ጥቀ\bd*- እግዚአብሔር ፍጥረታቱ ሁሉ መልካም እንደሆነ አየ’’ ዘፍ፤ 1፣21 ይላል። አንድም ሥነ ፍጥረት የፍጥረት መበጀት ወይም መሰራት ማለት ነው። የበጀ ማለት ደግም መልካም ማለት ነው። አንድም የፍጥረት መስማማት ማለት ነው። የማይስማሙና ጠበኞች የሆኑ አራቱ ባሕርያት በእግዚአብሔር ኃይል ተስማምተው ስለሚኖሩ የፍጥረት መስማማት እንለዋለን። /እንዴት ተስማምተው እንደሚኖሩ በሚቀጥለው ትምህርታችን እንመለከተዋለን/
\m \bd የሥነ\bd*\bd  \bd*\bd ፍጥረት\bd*\bd  \bd*\bd አስገኚ\bd*\bd  \bd*\bd ማን\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd ?\bd*
\m በዚህ ዓለም ላይ ላሉ ነገሮች ሁሉ አስገኚ አላቸው። ለምሳሌ ሸክላ ያለሰሪ፣ ልብስ ያለ ሰፊ፣ ዕፅዋት፣ አታክልትና አዝርዕት ያለ መሬት፣ ሰው ያለእናት አባት እንደማይገኙ ሁሉ በዓለም ውስጥ ያሉ ፍጥረታት ሁሉ ያለፈጣሪ ሊገኙ አይችሉም። የሰማይ መዘርጋት፣ የምድር መርጋት፣ የቀንና የሌሊት፣ የበጋና የክረምት መፈራረቅ፤ እንዲሁም ነፋሳት፣ ደመናት፣ መባርቅት፣ ብርሃናት፣ ውሆች ሁሉ አዛዥና ገዥ፣ ፈጣሪ፣ አስገኚ እንዳላቸው ያሳያሉ።
\m ሥነ ፍጥረት ስንል አሁን እየተፈጠረ ያለ አዲስ ነገር አይደለም። ይልቁንም ከጥንት ጀምሮ በአባቶች ሲነገር የነበረ ነው። በአንዳንድ ሳይንቲስቶች አመለካከት በአሁን ሰዓት ሰው እያገኛቸው ያሉ ግኝቶችን ልክ አሁን እንደተገኙ ከዚህ ቀደም እንዳልነበሩ ተደርጎ ይነገራሉ። ነገር ግን ሁሉም ከጥንት ጀምሮ በአባቶቻችን በቃል ሲነገር፣ በጽሑፍ ሲሰፍር ከትውልድ ወደ ትውልድ ሲሸጋገር የኖረ ነው። በአሁን ሰዓት የሰው ልጅ ጥቂቶቹን ተመራምሮ የደረሰባቸውን በማስተዋወቅ፣ በማስረዳት በስራ ላይ እንዲውሉ፣ ለአገልግሎት እንዲበቁ  አድርጓል። ይህ ማለት ግን ያልነበረውን አዲስ ፍጥረት ፈጥሯል ማለት አይደለም። ሥነ ፍጥረት አንድ ጊዜ በእግዚአብሔር የተፈጠረ ነው። ቅዱስ ዮሐንስ “ሁሉም በእርሱ ሆነ/ተፈጠረ/፣ ከሆነውም አንዳች ስንኳ ያለ እርሱ አልሆነም” ዮሐ፤ 1፣3 እንዳለው።
\m እንደውም ለፈጣሪ መኖር ዋነኛው አስረጂዎች እነዚሁ ፍጥረታት ናቸው። ቅዱስ ጳውሎስ “ዓለማት በእግዚአብሔር ቃል እንደተዘጋጁ ስለዚህ የሚታየው ነገር ከሚታየው እንዳልሆነ በእምነት እናስተውላለን።” ዕብ፤ 11፣3 ይላል። እንዲሁም የማይታየውና ጥንት የማይታወቀው አምላክ በእነዚሁ በፍጥረታት አማካኝነት እንደተገኙም\bd “\bd*\bd ወዘኢያስተርኢ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd እምፍጥረተ\bd*\bd  \bd*\bd ዓለም\bd*\bd  \bd*\bd ተዐውቀ\bd*\bd  \bd*\bd በፍጥረቱ\bd*\bd  \bd*\bd በሀልዮ\bd*\bd  \bd*\bd ወበአዕምሮ\bd* - የማይታየው ባሕርይ እርሱም የዘላለም ኃይሉ አምላክነቱ ከዓለም ፍጥረት ጀምሮ ከተሰሩት ታውቆ ግልጽ ሆነ።” ሮሜ፤ 1፣20 በማለት የማይታየው ፣የማይጨበጠው አምላክ መኖሩ የታወቀው በፈጠረው ፍጥረት ነው።፡ማር ይስሐቅም \bd “\bd*\bd ወለእመ\bd*\bd  \bd*\bd ፈቀድከ\bd*\bd  \bd*\bd ታእምር\bd*\bd  \bd*\bd ዘንተ\bd*\bd  \bd*\bd ብከ\bd*\bd  \bd*\bd ሰማዕት\bd*\bd  \bd*\bd ወመምህር\bd*\bd  \bd*\bd እምአፍአዘይመርኀከ\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd አእምሮተ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሔር\bd* - የእግዚአብሔርን መኖር /ሕልውና/ ለማወቅ ከወደድክ መምህር ምስክር ሆኖ እግዚአብሐርን ወደማወቅ የሚመራህ ሥነ ፍጥረት አለልህ” /ማር ይስሐቅ እመጽሐፈ መነኮሳት ምዕ፤ 1 አንቀጽ 2/ ይላል። በእርግጥም አባቶቻን እግዚአብሔርን ፈልገው ያገኙት በፈጠረው ፍጥረት አማካኝነት ነው። ስርወ ሃይማኖት፣ አርከ እግዚአብሔር የተባለው አብርሃም በእግረ ልቡና፣ በፍኖተ አእምሮ ተጉዞ ከአምላኩ ጋር ያገናኙት እነዚሁ ፍጥረታት ናቸው። እኛ የምንኖርበትን ትንሽ ጎጆን ብንመለከት የቤቱን ጣራ ባለበት ቦታ ለማቆም ስንት ነገር ማለትም በዙሪያው የቆመው ግድግዳ፣ እርሱም ካልበቃው ቁጥራቸው እንደ ቤቱ ስፋት በሚወሰኑ ቋሚዎች /collens/ አማካኝነት ካልሆነ የቤቱ ጣራ ሊቆም አይችልም። ነገር ገን እግዚአብሔር የፈጠረውን ሰማይ ብንመለከት ይህን ያህል ከአድምስ እስከ አድማስ ሲዘረጋ መደገፊያ ግድግዳ ወይም ቋሚዎች አላስፈለጉትም። ቅዱስ ዳዊት “ሰማያት የእርሱን ጽድቅ /መኖር/ ይናገራሉ።” እንዳለው። መዝ፤ 18፣1 ፤ መዝ፤ 96፣6
\m \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ሥነ\bd*\bd  \bd*\bd ፍጥረትን\bd*\bd  \bd*\bd ለምን\bd*\bd  \bd*\bd ፈጠረ\bd*\bd ?\bd*
\m ከዓለማት አስቀድሞ እግዚአብሔር በአንድነት በሶስትነት /አንድነቱ ሶስትነቱን ሳይጠቀልለው፤ ሶስትነቱ ደግሞ አንድነቱን ሳይከፋፍለው/ ሲቀደስ፣ ሲሰለስ ይኖር ነበር። ባሕርይው ባሕርይውን እያመሰገነ በክብሩ በጌትነቱ ይኖር ነበረ። ዮሐ፤ 17፣5 ፤ ቅዳሴ ግሩም፤ ነገር ግን ክብሩ በራሱ ብቻ እንደቀረ ባየ ጊዜ ፍጥረታትን ልፍጠር ብሎ አሰበ። አስቦም አልቀረ ፍጥረታትን ፈጠረ። ምንና ምን ቢሉ፦
\m ·         ሰውና መላእክትን ስሙን ለመቀደስ፣ ክብሩን ለመልበስ፣ መንግስቱን ለመውረስ፤
\m ·         ሰማይና ምድርን ለፍጥረታት ማደርያ፤
\m ·         አራቱን ባሕርያት /እሳት፣ ውሃ፣ ነፋስና መሬት/ ለፍጥረት መገኛ፤
\m ·         ሌላውን ፍጥረት ለአንክሮ /እንዲደነቅበት/፣ ለተዘክሮ/ አምላክ መኖሩን ለማሳሰብ/ ለምግበ ሥጋ፣ ለምግበ ነፍስ ፈጥሯቸዋል። \bd “\bd*\bd ኩሉ\bd*\bd  \bd*\bd ዘተፈጥረ\bd*\bd  \bd*\bd ለመፍቅደ\bd*\bd  \bd*\bd ነባብያን\bd*\bd  \bd*\bd ቦ\bd*\bd  \bd*\bd እምኔሆሙ\bd*\bd  \bd*\bd ለምህሮ\bd*\bd  \bd*\bd ወቦ\bd*\bd  \bd*\bd እምኔሆሙ\bd*\bd  \bd*\bd ለተገብሮ\bd*\bd ”\bd* እንዲል። ከላይ እንደተመለከትነው ለፈጣሪ መኖር ማረጋገጫ እንዲሆኑም ጭምር ፈጥሯቸዋል።
\m \bd በዓለም\bd*\bd  \bd*\bd ውስጥ\bd*\bd  \bd*\bd ያሉ\bd*\bd  \bd*\bd ፍጥረታት\bd*\bd  \bd*\bd ስንት\bd*\bd  \bd*\bd ናቸው\bd*\bd ?\bd*
\m እግዚአብሔር የፈጠረው ፍጥረት እያንዳንዱ ቢቆጠር ፍጡር ተናግሮ ባልጨረሰው ነበር። ይህን ያህላል ተብሎም በሰዎች አዕምሮም ሊወሰን አይችልም። ነገር ግን በየወገኑ፣ በየወገኑ፤ ብዙውን አንድ፣ ብዙውን አንድ አድርገን  ስንቆጥር ሃያ ሁለት ናቸው። “እስከ ሰባተኛይቱ ቀን ድረስ ሃያ ሁለት ፍጥረታትን ፈጠረ።” መጽ፡ ኩፋሌ፤ 3፣9 ይላል። ሊቀ ነቢያት ሙሴ የሥነ ፍጥረቱን ቁጥር የሃያ ሁለቱ አርእስተ አበው ምሳሌ አድርጎ ተናገሯል። እነዚህ አርዕስተ አበው ከአዳም ጀምሮ እስከ ያዕቆብ ድረስ ያሉ ናቸው። “ከአዳም ጀምሮ እስከ ያዕቆብ ድረስ ያሉ አበው ሃያ ሁለት ናቸው።” ኩፋ፤ 3፣9
\m እንዲሁም አዳም በገነት እያለ ይጸልይባቸው የነበሩ በኋላም ቅዱስ ዳዊት በመዘሙሩ ያነሳቸው ስመ አምላክ /የአምላክ ስሞች ሃያ ሁለት ናቸው። እነዚህም “አሌፍ፣ ቤት፣ ጋሜል፣ ዳሌጥ፣ ዋው፣ ዛይ፣ ሔት፣ ጤት፣ … ታው” መዝ፤ 118፣1 ያሉት ናቸው። ስለዚህ የሃያ ሁለቱ ፍጥረታት ቁጥር ከእነዚህ ጋር የተያያዘ ነው።    
\m \bd  \bd*\bd የሃያ\bd*\bd  \bd*\bd ሁለቱ\bd*\bd  \bd*\bd ሥነ\bd*\bd  \bd*\bd ፍጥረት\bd*\bd  \bd*\bd መገኛ\bd*
\m ፍጥረታት የተፈጠሩት በሁለት  መንገድ ሲሆን እነሱም፦
\m ·         \bd እምኀበ\bd*\bd  \bd*\bd አልቦ\bd*\bd  \bd*\bd ኀበ\bd*\bd  \bd*\bd ቦ\bd* - ከምንም ምን ወይም በባዶ፦ ካለምንም  የተፈጠሩ ሰባተት ፍጥረት ሲሆኑ እነሱም እሳት፣ ውሃ፣ ነፋስ፣ መሬት፣ ጨለማ፣ ሰባቱ ሰማያት እና መላዕክት ናቸው።
\m ·         \bd ግብር\bd*\bd  \bd*\bd እምግብር\bd* ወይም ፍጥረት እምፍጥረት፦ እነዚህ ከአንድና ከዚያ በላይ ከሆኑ ፍጥረታት የተፈጠሩ ሲሆኑ ከላይ ከተጠቀሱት ሰባቱ ፍጥረታት ውጪ ሌላው አስራ አምስቱ በዚህ መልክ የተፈጠሩ ናቸው። መገኛቸውም ከአራቱ ባሕርያት /ከእሳት፣ ከውሃ፣ ከነፋስና ከሬት/ የተፈጠሩ ናቸው።  
\m \bd ፍጥረታት\bd*\bd  \bd*\bd ሲፈጠሩ\bd*\bd  \bd*\bd በሶስት\bd*\bd  \bd*\bd ዓይነት\bd*\bd  \bd*\bd ሁኔታ\bd*\bd  \bd*\bd ነው፦\bd*
\m ·         \bd በአርምሞ\bd*፦ በዝምታ ወይም ባለመናገር ሲሆን በአርምሞ የተፈጠሩ ሰባት ፍጥረታት ናቸው። እነሱም፦ አራቱ ባሕርያት፣ ጨለማ፣ ሰማያትና መላዕክት ናቸው።
\m ·         \bd በነቢብ\bd*\bd  /\bd*\bd በመናገር\bd*\bd /\bd*\bd ፦\bd* በመናገር የተፈጠሩ አስራ አራት ፍጥረታት ሲሆኑ እነሱም ከብርሃን ጀምሮ ያሉ አስራ አራቱ ፍጥረታት ናቸው።
\m ·         \bd በገቢር\bd*\bd  / \bd*\bd በመስራት\bd* /፦ በገቢር የተፈጠረው ሃያ ሁለተኛው ፍጥረት  አዳም ብቻ ሲሆን ከምድር አፈር አበጃጅቶ በሰባት ባሕርያት አጽንቶ ፈጥሮታል። ዘፍ፤ 2፣7 እነዚህ ሰባት ባሕርያት የሚባሉት አራቱ ባሕርያተ ሥጋ እሳት፣ ውሃ ፣ ነፋስና አፈር እንዲሁም ሶስቱ ባሕርያተ ነፍስ የሚባሉት ሕያውነት/ዘላለማዊነት/ ፣ ነባቢነት/ተናጋሪነት/ እና ለባዊነት/አስተዋይነት/ ናቸው።
\m በሚቀጥለው ከእሑድ እስከ ሰኞ የተፈጠሩትን ሃያ ሁለቱን ሥነ ፍጥረታት እንመለከታለን። 
\m \bd ይቆየን\bd*
\b 

\s1 ቅድመ ድሜጥሮስ ሕዝቡ በዓላትን እንዴት ያከብር ነበር?
\p_NormalWeb \zbrእግዚአብሔር እምቅድመ ዓለም በልብ የመከረውን በነቢያት ያናገረውን ለመፈጸም በሥጋ ሰብዕ ተገልጿል/። በሥጋ ሰብዕም ተገልጾ ሕግ መጽሐፋዊ እና ሕግ ጠባይዓዊ ሲፈጽም አደገ። ሕግ መጽሐፋዊ ማለት በኦሪት እና በነቢያት ስለእርሱ የተጻፉትን እና የተነገሩትን መፈጸም ሲሆን ለምሳሌ።
\p_NormalWeb ·         በስምንት ቀን ቤተ ግዝረት ገብቶ መገዘር፣
\p_NormalWeb ·         በዐርባ ቀን ዕጉለ ርግብ ዘውገ መዕነቅ ይዞ ቤተ መቅደስ መግባት፣
\p_NormalWeb ·         በዓመት ሶስት ጊዜ ለገቢረ በዓል መውጣት \bd “\bd*\bd ለያስተርኢ\bd*\bd  \bd*\bd ተባዕትከ\bd*\bd  \bd*\bd ሠለስተ\bd*\bd  \bd*\bd ጊዜያተ\bd*\bd  \bd*\bd ለለዓመት\bd*” እንዲል፣
\p_NormalWeb ሕግ ጠባይዓዊ ማለት በአንድ ሥጋ በለበሰ ሰው የሚንጸባረቁ ባሕርያት ሲሆኑ ለምሳሌ፦\zbr
\p_NormalWeb ·         በየጥቂቱ ማደግ “በበሕቅ ልሕቀ - በየጥቂቱ አደገ”
\p_NormalWeb ·         ለእናቱና ለቤተሰቦቹ መታዘዝ “እንዘ ይትኤዘዝ ለአዝማዲሁ- ለቤተሰቦቹ እየታዘዘ አደገ” እንዲል። \zbr
\p_NormalWeb እንዲህ እንዲህ እያለ እስከ ሠላሳ ዓመት ድረስ ቆየ። በሠላሳ ዓመቱ በእደ ዮሐንስ በፈለገ ዮርዳኖስ ተጠመቀ። በዮርዳኖስም \bd “\bd*\bd ዝንቱ\bd*\bd  \bd*\bd ውእቱ\bd*\bd  \bd*\bd ወልድየ\bd*\bd  \bd*\bd ዘአፈቅር\bd*\bd  \bd*\bd ወሎቱ\bd*\bd  \bd*\bd ስምዕዎ\bd* - ይህ የምወደው ልጄ ነው።” በሚለው ቃል የእግዚአብሔር ልጅ መሆኑን አስመስክሮ፤ አልዋለም፣ አላደረም፣ ገዳመ ቆሮንቶስ ገብቶ ዐርባ ቀን ዐርባ ሌሊት ጾመ። መዋዕለ ጾሙ ሲፈጸም በሰይጣን በሶስት ነገሮች ይኸውም በስስት፣ በትዕቢት፣ በፍቅረ ንዋይ ተፈተነ። በስስት ቢመጣበት በትዕግስት፣ በትዕቢት ቢመጣበት በትህትና፣ በፍቅረ ንዋይ ቢመጣበት በጸሊዓ ንዋይ ድል ነሳው። ከዚህ በኋላ ምድረ እስራኤል ገብቶ ትምህርትን ማስተማር ተዓምራትን መስራት ጀመረ። የቃሉን ትምህርት የእጁን ተዓምራት አይተው ካስር አህጉር ከብዙ መንደር ተወጣጥተው ያምስት ገበያ ሕዝብ ይከተሉት ነበር። ከእነዚህም መካከል መቶ ሃያ ቤተሰቦችን መርጧል። እነዚህም አስራ ሁለቱን ሐዋርያት \bd /\bd*\bd ወረሰየ\bd*\bd  \bd*\bd እምሰብአ\bd*\bd  \bd*\bd ዚአሁ\bd*\bd  \bd*\bd ሐዋርያተ\bd* - ከሕዝቡ መካከል ሐዋርያት አደረገ/፤ ሰባ ሁለቱን አርድእት \bd /\bd*\bd አርአየ\bd*\bd  \bd*\bd ወኀረየ\bd*\bd  \bd*\bd ካልዓነ\bd*\bd  \bd*\bd ሰብአ\bd* - ሰባ ሁለቱንም አርድእት መረጠ/ ፤ በመጨረሻም ሠላሳ ስድስቱን ቅዱሳት አንስት መረጠ። ለእነዚህ መቶ ሃያ ቤተሰቦች ትምህርት አይከፈልባቸውም። ካደረበት ያድራሉ፣ ከዋለበት ይውላሉ።
\p_NormalWeb ጌታችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ሶስት ዓመት ከሶስት ወር ዞሮ ካስተማረ በኋላ መጋቢት 22 ቀን \bd “\bd*\bd ወበልዕዋ\bd*\bd  \bd*\bd ለወለተ\bd*\bd  \bd*\bd ጽዮን\bd*\bd  \bd*\bd ነዋ\bd*\bd  \bd*\bd ንጉስኪ\bd*\bd  \bd*\bd ጻድቅ\bd*\bd  \bd*\bd ወየዋህ\bd*\bd  \bd*\bd ይመጽዕ\bd*\bd  \bd*\bd ተጽዒኖ\bd*\bd  \bd*\bd ዲበ\bd*\bd  \bd*\bd አድግ\bd*\bd  \bd*\bd ወዲበ\bd*\bd  \bd*\bd ዕዋላ\bd*- ለጽዮን ልጅ እነሆ ንጉስሽ ጻድቅ እና የዋህ በአህያና በውርጫዋ ላይ ተጭኖ ይመጣል” ዘካ፤ 9፡9 የሚለውን የነቢይ ቃል ለመፈጸም በአህያ ተጭኖ ቤተመቅደስ የገባበት ቀን ነው። በመጋቢት 27 ቀን \bd “\bd*\bd በሐሙስ\bd*\bd  \bd*\bd ዕለት\bd*\bd  \bd*\bd ወበመንፈቃ\bd*\bd  \bd*\bd ለዕለት\bd*\bd  \bd*\bd ዕትወለድ\bd*\bd  \bd*\bd እምወለተ\bd*\bd  \bd*\bd ወለትከ\bd*\bd  \bd*\bd ወእድኅክ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd መርኅብከ\bd*\bd  \bd*\bd እትቤዘወከ\bd*\bd  \bd*\bd በመስቀልየ\bd*\bd  \bd*\bd ወበሞትየ\bd* - አምስት ቀን ተኩል ሲፈጸመም ከልጅ ልጅህ ተወልጄ፣ ሞቼ፣ ተሰቅዬ አድንሃለው” /ቀሌምንጦስ/ ባለው አምላካዊ ቃሉ መሰረት በማዕከለ ምድር በቀራንዮ የተሰቀለበት \bd “\bd*\bd ወገብረ\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒተ\bd*\bd  \bd*\bd በማዕከለ\bd*\bd  \bd*\bd ምድር\bd* - በዓለም መካከል መድኃኒትን አደረገ” የሚለው የተፈጸመበት፤ በመጋቢት 29 ቀን “ዘበሞቱ ለሞት ደምሰሶ  - በሞቱ ሞትን አጠፋልን” እንዲል ሙስና መቃብርን ድል አድርጎ የተነሳበት ቀን ነው። \bd “\bd*\bd እስመ\bd*\bd  \bd*\bd ውእቱ\bd*\bd  \bd*\bd ቀሰፈነ\bd*\bd  \bd*\bd ወይፌውሰነ\bd*\bd  \bd*\bd ወውእቱ\bd*\bd  \bd*\bd አቁሰለነ\bd*\bd  \bd*\bd ወይሴርየነ\bd*\bd  \bd*\bd ወያሐይወነ\bd*\bd  \bd*\bd በሰኑይ\bd*\bd  \bd*\bd መዋዕል፤\bd*\bd  \bd*\bd ወአመ\bd*\bd  \bd*\bd ሳልስት\bd*\bd  \bd*\bd ዕለት\bd*\bd  \bd*\bd ንትነሳእ።\bd*\bd  \bd*\bd ወአመ\bd*\bd  \bd*\bd ሳልስት\bd*\bd  \bd*\bd ዕለት\bd*\bd  \bd*\bd ሦጣ\bd*\bd  \bd*\bd ለነፍሱ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd ሥጋሁ\bd*\bd  -\bd* በሶስተኛው ቀን ነፍሱን ከሥጋው ጋር መለሳት፣ አዋሓዳት” የሚለው ትንቢት ተፈጽሟል።
\p_NormalWeb  ስለዚህ ሕዝቡ እነዚህን ቀናት እየጠበቀ ሰኞም ቢውል ፣ ማክሰኞም ቢውል ያከብር ነበር። ማለትም ትንሣኤ /መጋቢት 29/ ሰኞም ቢሆን ማክሰኞም ቢውል በዋለበት ቀን አክብረው ይውላሉ። ነገር ግን ሐዋርያት \bd “\bd*\bd ኢይኩን\bd*\bd  \bd*\bd በዓለ\bd*\bd  \bd*\bd ትንሣኤ\bd*\bd  \bd*\bd ዘእንበለ\bd*\bd  \bd*\bd በዕለተ\bd*\bd  \bd*\bd እሑድ\bd* - ትንሣኤ ከእሑድ በስተቀር እንዳይውል።” በማለት በዲድስቅልያ ደንግገዋል።
\p_NormalWeb \bd ባሕረ\bd*\bd  \bd*\bd ሐሳብ\bd*\bd  \bd*\bd ለሐዋርያት\bd*\bd  \bd*\bd ተገልጿልን\bd*\bd ?\bd*
\p_NormalWeb ከድሜጥሮስ በፊት ለሐዋርያት እንደተገለጸላቸው አባቶች ያስተምራሉ። ምክንያቱም ከርደተ መንፈስ ቅዱስ በኋላ ከእነርሱ የተሰወረ አንድም ነገር የለምና ነው። ከላይ እንደጀመርነው ጌታችን ከሙታን ተለይቶ ከተነሳ በኋላ መጽሐፈ ኪዳንን ለዐርባ ቀን ለሐዋርያት አስተምሯቸዋል። ጉባዔ ሰርቶ ያስተማራቸው ግን ሶስት ቀናት /የትንሳኤ ፣ የአግብኦተ ግብር ፣ በጥብርያዶስ/ ነው። በሌላው ቀን ለአንዱ፣ ለሁለቱ ፣ ወይም ለሶስቱ ሳይታይ አይውልም ነበር። በዐርባኛው ቀን \bd “\bd*\bd አንትሙሰ\bd*\bd  \bd*\bd ንበሩ\bd*\bd  \bd*\bd ሀገረ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሩሳሌም\bd*\bd  \bd*\bd እስከ\bd*\bd  \bd*\bd ትለብሱ\bd*\bd  \bd*\bd ኃይለ\bd*\bd  \bd*\bd እምአርያም\bd*- እናንተ ግን ኃይልን ከሰማይ እስከምታገኙ ድረስ በኢየሩሳሌም ቆዩ” በማለት አዟቸው ወደሰማይ በግርማ መለኮት፣ በይባቤ መላእክት ወደሰማይ አርጓል። ባረገ በአስረኛው ቀን፣ ከሙታን በተነሳ በሃምሳኛው ቀን መንፈስ ቅዱስን ሰደደላቸው።\bd “\bd*\bd እንዘ\bd*\bd  \bd*\bd ጉቡዓን\bd*\bd  \bd*\bd ውእቱ\bd*\bd  \bd*\bd ውስተ\bd*\bd  \bd*\bd አሐዱ\bd*\bd  \bd*\bd ቤት\bd*\bd  \bd*\bd ወረደ\bd*\bd  \bd*\bd ላዕሌሆሙ\bd*\bd  \bd*\bd ጸጋ\bd*\bd  \bd*\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ዘእሳት\bd*\bd  \bd*\bd ወተናገሩ\bd*\bd  \bd*\bd በነገረ\bd*\bd  \bd*\bd ኩሉ\bd*\bd  \bd*\bd በሐውርት\bd*\bd  \bd*\bd ከሰተ\bd*\bd  \bd*\bd ሎሙ\bd*\bd  \bd*\bd ኩሉ\bd*\bd  \bd*\bd ምስጢራተ\bd*\bd  \bd*\bd ምድር\bd*\bd  \bd*\bd ዘበሰማያት\bd* - በአንድ ልብ በአንድ ቤት ተሰብስበው ሳሉ መንፈስ ቅዱስን በእሳት አምሳል ላከላቸው፤ በሰማይና በምድር ያለውን ምስጢር ሁሉ ገለጸላቸው።” ስለሚል ባሕረ ሐሳብም ተገልጾላቸዋል። ይህም ይታወቅ ዘንድ በዓለ ትንሣኤ ከእሑድ ውጪ እንዳይውል ደንግገዋል። ነገር ግን የትኛው እሑድ የሚለው ግን ልክ እንደ ድሜጥሮስ በተውሳክ ተቀምሮ ስላልተቀመጠ ሕዝቡ ከላይ ባየነው መልኩ በተለያ ሁኔታ ሲያከብር እስከ ድሜጥሮስ ድረስ ደርሷል።
\p_NormalWeb ከበዓላቱም በተጨማሪ ዓመቱ እና ወሩ ሥርዓት በሌለው ሁኔታ እየተከተሉ ይኖሩ ነበር። ይኸውም ሶስት ወር ከአንድ ጳጉሜን /ዘጠና አንድ ቀን / ለማቴዎስ ፣ ሶስት ወር ከአንድ ጳጉሜን /ዘጠና አንድ ቀን / ለማርቆስ፣ ሶስት ወር ከአንድ ጳጉሜን /ዘጠና አንድ ቀን / ለሉቃስ፣ ሶስት ወር ከአንድ ጳጉሜን /ዘጠና አንድ ቀን / ለዮሐንስ አካፍለው፤ አምስተኛውን ጳጉሜን ከነግህ አስከ ቀትር ለማቴዎስ፣ ከቀትር እስከ ሠርክ ለማርቆስ፣ ከሠርክ እስከ መንፈቀ ሌሊት ለሉቃስ፣ ከመንፈቀ ሌሊት እስከ ነግህ ለዮሐንስ፤ ስድስተኛውን ጳጉሜን ለአራቱ መገብተ አውራኅ /ወቅት/ ሊቃነ ከዋክብት ማለትም ለናርኤል፣ ለብርክኤል፣ ለምልኤልና ለሕልመልሜሌክ ለእያንዳንዳቸው  አስራ አምስት ኬክሮስ /ስድስት ሰዓት/ እያካፈሉ ይኖሩ ነበር።
\p_NormalWeb ቅዱስ ድሜጥሮስ አበቅቴና መጥቅዕ፣ የዕለት፣ የበዓላትና የአጽዋማት ተውሳክ ከተገለጸለት በኋላ በሰባት አዕዋዳት አውዶ በዘጠና አንድ ማኅተም አትሞ ለሶስቱ ሊቃነ ጳጳሳት፣ አራተኛ ለኢየሩሳሌም ኤጲስ ቆጶስ ልኮላቸዋል። እነርሱም ለወንድማችን እጹብ ነገር ተገለጸለት ብለው በዓለ ትንሣኤን በአንድ ላይ በዕለተ እሑድ አክብረዋል።
\p_NormalWeb ከድሜጥሮስ በኋላ ባሕረ ሐሳብ  ትምህርት እየተስፋፋ ሄዷል። በተለይም በአስራ ሶስተኛው ክፍለ ዘመን የነበረው አቡሻክር ወይም  ዮሐንስ ወልደ አቤልሄሬም የተባለ የግብጽ ዲያቆን በኋላም እንደመነኮሰ የሚነገርለት ሰው ነው። የድርሰት መጽሐፉ በስሙ ተሰይሞ አቡሻክር ወይም በተለምዶው አነጋገር አውሻኻር ተብሏል። መጽሐፍን በደራሲው ስም የመሰየም የቆየ ልማድ ስለነበረ ነው በስሙ የተሰየመው።
\p_NormalWeb አቡሻኻር የባሕረ ሐሳብን ቀመር ብቻ ሳይሆን ስለ አዕጋረ ጸሀይ ፣ ምህዋረ ጸሀይ፣ ስለኬክሮስ፣ ኬንትሮስ፣ ስለ ሥነ ፈለክ፣ ሥነ ከዋክብት…ወዘተ የሚተነትን የጥበብ መጽሐፍ ነው። እንደ ዮሐንስ አቤልሄሬም አይሁን እንጂ የተለያዩ አባቶችና የኅብረተሰብ ክፍሎች በተወሰነ ደረጃ ተመሳሳይነት ያለው መጽሐፍ ጽፈዋል። እነዚህም፦
\p_NormalWeb ·         ሰዒድ ወልደ ጰጥሪቅ
\p_NormalWeb ·         መሀቡብ ወልደ መንጋ
\p_NormalWeb ·         ሰዒዳውያን አይሁድ /የአይሁድና የዐረብ ተወላጆች/
\p_NormalWeb ·         ዮሐንስ አፈወርቅ
\p_NormalWeb ·         ቄርሎስ ዘአንጾኪያ
\p_NormalWeb ·         ኤጲፋንዮስ ዘመንፈስ ቅዱስ
\p_NormalWeb ·          ጊዮርጊስ ወልደ አሚድ
\p_NormalWeb ·         ማርቆስ ወልደ ቀምበር ናቸው።         
\p_NormalWeb በተለይም ጊዮርጊስ ወልደ አሚድ አጅግ የተቀናጀና የሚያስደስት መጽሐፍ በዘመን አቆጣጠር ላይ ጽፏል። ከሁሉም በተሟላ ሁኔታ የጻፈው ግን ዮሐንስ ወልደ አቤልሄሬም ወይም አቡሻኻር ወልደ አቤልሄሬም ነው። አቡሻኻር ማለት ወልደ ግሱጽ - የታረመ፣ የተቀጣ፣ በሥርዓት ያደገ ልጅ ማለት ነው። ይህ አባት ለሠላሳ ዘመን ሱባዔ ገብቶ ነገር ግን እግዚአብሔር ባወቀ ሠላሳውን ዓመት እንደ ሶስት ቀን አድርጎለት አቡሻኻርን ጽፏል። ለሠላሳ ዓመት በሱባዔ መቆየቱን ያወቀው እንኳን ከወጣ በኋላ ቤተሰቦቹ ናቸው የነገሩት። በተገለጸለትም መጽሐፍ ውስጥም የባሕረ ሐሳብን ቀመር በሚገባ ቀምሮታል።
\p_NormalWeb እግዚአብሔር ቢፈቅድ በሚቀጥለው ጊዜ የኢትዮጵያ ዘመን አቆጣጠር መቼ ተጀመረ የሚለውን እንመለከታለን። \bd ይቆየን\bd*
\b 

\s1 ባሕረ ሐሳብን ማን ደረሰው?
\p_NormalWeb \zbrባሕረ ሐሳብን ለማወቅ ብዙ አባቶች ተመኝተው ነበር። ይሁን እንጂ ሁሉ የሚሆነው በእግዚአብሔር ፈቃድ ነውና የመንበረ እስክንድርያ አስራ ሁለተኛ ሊቀ ጳጳስ ለነበረው ለቅዱስ ድሜጥሮስ ተጸልጾለታል። ድሜጥሮስ ማለት መስታወት ማለት ነው። መስታወት፦ በጥርስ ያለውን እድፍ በጸጉር ያለውን ጉድፍ እንደሚያሳይ ሁሉ ድሜጥሮስም የተሰወሩ በዓላትን እና አጽዋማትን አሳይቶናል፤ አንድም ድሜጥሮስ ማለት መነጽር ማለት ነው። መነጽር፦ የራቀውን አቅርቦ ፣የረቀቀውን አጉልቶ፣የተበተነውን ሰብስቦ እንደሚያሳየው ሁሉ ድሜጥሮስም የራቁ አዝማናትን አቅርቦ፣ የተበተኑ አጽዋማትን ሰብስቧልና  መስታወት ተብሏል።
\b 
\p_NormalWeb                                                 ቅዱስ ድሜጥሮስ
\p_NormalWeb ድሜጥሮስ ባጭር ታጣቂ፣ እርፍ አራቂ፣ ዲኮ ታጣቂ፣ ነገር አዋቂ፣ ፍርድ ጠንቃቂ  መስተገብረ ምድር/ገበሬ/ ነበረ። በሞያው ምንም ዓይነት የቤተከርስቲያን ሞያ ያልነበረው ነገር ግን ሕገ እግዚአብሔርን ጠብቆ የሚኖር ምዕመን ነበር። የድሜጥሮስ ኣባት ደማስቆ ወይም አስተራኒቆስ ይባል ነበር። ይህ የድሜጥሮስ አባት አርማስቆስ ወይም አስተራኒቆስ የሚባል ወንድም ነበረው። ይኖሩበት የነበረው ዘመን ዘመነ ሰማዕታት ስለነበረ ሁለቱ ወንድማማቾች ከሀገራቸው ተሰደው በባዕድ ሀገር ይኖሩ ነበር። በምድረ ዓላውያን ክርስቲያኖች ያነሱበት ዓላውያን የበዙበት ስለሆነ የድሜጥሮስ አጎት ከመሞቱ በፊት ሴት ልጁን  ለሌላ ለአሕዛብ እንዳይድርበት ለድሜጥሮስ አባት አምሎት ሞቶ ነበር። በኋላ ድሜጥሮስም ሆነ የአጎቱ ልጅ ስሟ ልዕልተ ወይን/የቤተ ክርስቲያን ሊቃውንት የሚጠሩበት ስም ነው/ ለአቅመ አዳምና ለአቅመ ሔዋን ደርሰው ስለነበር ለሌላ ለአሕዛብ ድረናቸው ሕንፃ ሃይምኖት ከሚፈርስ ዘመዳሞችን አጋብተን ሕንፃ ስጋ /የዝምድና ግንኙነት/ ቢፈርስ ይሻላል በማለት ሁቱን አጋብተዋቸዋል። በጋብቻው ዕለት ስርዓተ መርዓት ወመራዊ ይፈጽሙ ብለው መጋረጃ ጥለውባቸው ሄደዋል። በዚህን ጊዜ ልዕልተ ወይን አምራ አለቀሰች። እንዲህም ብላ ጠየቀቸው፤ እኔን ንቀህ ነው? ወይስ ተዘምዿችንን? እንዴት አህትህ /የአጎትህ ልጅ/ ስሆን እኔን ታገባለህ? አለቸው። እርሱም እኔ አንቺንም ሆነ ተዘምዿችንን ንቄ አይደለም “አላ ከመ እፈጽም ፈቃደ አቡየ- ይልቁንም የአባቴን ፈቃድ ልፈጽም ብዬ ነው’ አላት። እንግዲያውስ ፈቃድሽ ከሆነ አንቺም ሴት እኔም ወንድ እንደሆንን በአዳማዊ ሩካቤ ሳንተዋወቅ መኖር እንችላለን። ለሌላም እንዳያጋቡን ባልን ሚስት መስለን በአንድ ላይ እንኑር አላት። እርሧም ደስ ብሏት ሀሳቡን ተቀበለች። ሁለቱም አንድ ምንጣፍ አንጥፈው፣ አንድ አንሶላ ተጋፈው እያደሩ በድንግልና አርባ ስምንት ዓመት ኑረዋል። ቅዱስ ሚካኤልም እንድ ክንፉን ለእርሱ አንድ ክንፉን ለእርስዋ እየጋረደ አድሮ በጠዋት በአምሳለ ርገብ በመስኮት ወጥቶ ሲሄድ ይታይ ነበር።
\p_NormalWeb በዚህ ዘመን የመንበረ እስክንድርያ አሰራ አንደኛ ሊቀ ጳጳስ የነበረው ዩልያኖስ ወይም ዩልዮስ የተባለው ዕድሜው ገፍቶ አርጅቶ ስለነበር ሕዝቡን ሰብስቦ ከእኔ በኋላ የሚሾመውን ሰው ምረጡ አላቸው። ሕዝቡም ‘’አባታችን እኛ ምን እናውቃለን? አንተ ሱባዔ ገብተህ ጸልየህ ንገረን እንጂ’’ አሉት እርሱም “እናንተም ጸልዩ እኔም እጸልያለሁ” አላቸው። በሶስተኛው ቀን መልአከ እግዚአብሔር ለሊቀ ጳጳሱ ተገልጾ ያለጊዜው ያፈራ የወይን ዘለላ እና የስንዴ ዛላ ይዞልህ የሚመጣው  ከአንተ ቀጥሎ የሚሾመው አርሱ ነውና  እርሱን ሹመው ብሎ ነገረው። በዚህም ዕለት ቅዱስ ድሜጥሮስ እርሻውን ሊያቃና ወደ አዝመራው ሲገባ ያለጊዜው ያፈራ የወይን ዘለላ እና የስንዴ ዛላ አገኘ፤ ወስዶም ‘ለሚስቱ’ ሰጣት። እርሷም “ይህንን እኛ ልንመገበው አይገባም ይልቁንም ወስደህ ለቤተ እግዚአብሔር ሰጥተህ ከሊቀጳጳሱ በረከት ተቀበል’’ ብላ ላከቸው። እርሱም ይዞ ወደ ቤተ እግዚአብሔር ሲሄድ ሊቀ ጳጳሱም ሕዝቡን ሰብስቦ መልአኩ የነገረውን እየነገራቸው እያለ ድሜጥሮስ ገብቶ ስጦታውን ለሊቀ ጳጳሱ አበርክቶ ወጣ። ከወጣ በኋላ ሊቀ ጳጳሱ ለሕዝቡ ከእኔ ቀጥሎ የሚሾመው እርሱ ነው እሺ አይለችሁም ነገር ግን ግድ ብላችሁ አስቀምጡት ብሎ ነገራቸው።
\p_NormalWeb ከጥቂት ቀናትም በኋላ ሊቀ ጳጳሱ አረፈ። ሕዝቡም መንበር  ባዶውን አያድርምና ድሜጥሮስን ተሾምልን ብለው ጠየቁት። እርሱም ደንግጦ “እኔ በአንድ በኩል ምንም ያልተማርኩ /ጨዋ/ ገበሬ ነኝ፤ በሌላ በኩል ደግሞ ያገባሁ ሕጋዊ ነኝ እንዴት በንጹህ በማርቆስ ወንበር እቀመጣለሁ? አላቸው። እነርሱም አንተ እንደምትሾም አባታችን ነግሮናል! በማለት ግድ ብለው አስቀመጡት። ከዚህ በኋላ ድሜጥሮስ ሕዝቡን አባታችን ምን ምን ያስተምራችሁ ነበር? ብሎ ጠየቃቸው። እነርሱም አላውቅም ብትለን ነው እንጂ አባታችንማ አንቀጸ ኖሎትን አንቀጸ አባግዕን ተርጉም ያስተምረን ነበር አሉት። በዚህን ጊዜ ቅዱሳት መጻሕፍት/ብሉያትና ሐዲሳት ተገልጸውለት አንቀጸ ኖሎትን አንቀጸ አባግዕን  ተርጉሞ ለሕዝቡ አስተምሯቸዋል።
\p_NormalWeb ድሜጥሮስ እጅግ የበቃ ሰው ነበርና ቀድሶ ሲያቆርብ የሰው ኃጢአት ተገልጾለት ‘’አንተ ለስጋ ወደሙ በቅተሃል ቁረብ፣ አንተ አልበቃህም ተመለስ’’ ይል ነበር። በዚህን ጊዜ ሕዝቡ ‘’በንጹሑ በማርቆስ ወንበር ላይ ከነሚስቱ መቀመጡ አንሶት እርሱ እንዳንቆርብ ይከለክለን ጀመር’’ በማለት በሐሜት ወደቁ በዚህም የሚጎዱ ሆኑ። በዚህን ጊዜ መልአከ እግዚአብሔር ለድሜጥሮስ ተገልጾ ‘’ኢትፍቅድ አድኅኖ ርእስከ አላ ክሥት ዘሀሎ ምስሌከ ወማእከለ ብእሲትከ- በአንተና በእርሷ መካከል ያለውን ሚስጢር ግለጽ፤ ኖላዊሰ ኄር ዘይሜጡ ነፍሶ ቤዛ አባግዒሁ - እውነተኛ እረኛ ለበጎቹ እራሱን አሳልፎ የሚሰጥ ነውና፤ እራስህን መግለጽ ውዳሴ ከንቱ አይሆንብህም’’ ብሎታል። ድሜጥሮስም መልአኩ እንዳዘዘው ሕዝቡን አንድ አንድ እንጨት ይዘው እንዲመጡ አዟቸዋል። በዕለተ ሰንበትም የተሰበሰበውን እንጨት እንደ መስቀል ደመራ አቃጥሎ ቅዳሴ ገባ። ከቅዳሴም ከወጣ በኋላ በሚነደው እሳት ውስጥ ገብቶ እየተመላለሰ ያጥን ጀመረ። ‘ሚስቱን’ ከምቋመ አንስት ጠርቶ ስፍሒ አጽፈኪ - ልብስሺን ዘርጊ ብሎ ከእሳቱ ፍም እየዘገነ በልብሷ ላይ አድርጎላታል። እርሷም በሕዝቡ መካከል ዞራ ብታፈሰው ከልብሷ ዘሃ አንዲት እንኳን አልጠቆረም። ሕዝቡም አባታችን ይህንን ያደረከው ለምንድን ነው? ብለው ጠየቁት። እርሱም እኔ እሾምበት እከብርበት ብዬ አይደለም ይልቁንም እናንተ በሐሜት እንዳትጎዱ በማለት መልአከ እግዚአብሔር ግለጽላቸው ስላለኝ ነው። ይህ እሳት እኔ እና እርሷን እንዳላቀጠለን ሁሉ ይህን ያህል ዘመን አንድ ምንጣፍ አንጥፈን አንድ አንሶላ ተጋፈን ስንኖር በአዳማዊ ግንኙነት /በሩካቤ / ሳንተዋወቅ እርሷ ሴት እኔም ወንድ እንደሆንን ነው የምንኖረው አላቸው። በዚህን ጊዜ ሕዝቡ “ኦ አቡነ ሥረይ ለነ ኃጢአተነ - አባታችን ሆይ ይቅር በለን” በማለት ከእግሩ ስር ወድቀዋል። እርሱም “ይፍታሕ ወይሥረይ ይኅድግ ወያንጽሕ እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ” ብሎ ናዝዋቸዋል። ኑዛዜም በዚህ ጊዜ እንደተጀመረ አባቶቻችን ይናገራሉ።
\p_NormalWeb ቅዱስ ድሜጥሮስ ከ180 ዓ.ም እስከ 222 ዓ.ም ወይንም እ.አ.አ ከ188 – 230 ድረስ ለአርባ ሁለት ዓመት በእስክንድርያ መንበር ላይ በሊቀ ጵጵስና ቆይተል። በዚህ ጊዜ አንድ ታላቅ ምኞትን ይመኝ ነበር። ይኸውም ጾመ ነነዌ፣ በአተ ዐቢይ  ጾም እና ጾመ ሐዋርያት ከሰኞ፤ በዓለ ርክበ ካህናት፣ ጾመ ድኅነት ከረቡዕ፤ በዓለ ዕርገት ከሐሙስ፤ በዓለ ስቅለት ከዐርብ፤ በዓለ ደብረ ዘይት፣ በዓለ ሆሣዕና ፣ በዓለ ትንሣኤ፣ በዓለ ጰራቅሊጦስ ከእሑድ ባይወጡ ባይነዋወጡ በጥንት ዕለታቸው ቢውሉ በወደድኩ ነበር እያለ ይመኝ ነበር። መልአከ እግዚአብሔር ተገልጾ ነገር በምኞት ይሆናልን? ሱባዔ ገብተህ አግኘው አለው። ከሌሊቱ ሃያ ስምንት ሱባዔ ገብተህ አበቅቴ ፤ ከቀኑ ሰባት ሱባዔ ገብተህ መጥቅዕ ይሁንህ ብሎ ነገረው። ምነው ቀኑን አብዝቶ ሌሊቱን አሳነሰው ቢሉ ቀን የተበደለ ሲያስክስ ፣ የተቀማ ሲያስመልስ የተራበ ሲያበላ፣ የተጠማ ሲያጠጣ፣ የታረዘ ሲያለብስ፣ የታሰረ ሲጎበኝ በአጠቃላይ ምግባረ ጽድቅ ሲሰራበት ይውላል። ስለዚህ ሌሊት ከእንቅልፉ  ቀንሶ እንዲጸልይበት አድርጎታል።
\p_NormalWeb ሃያ  ሶስት ሱባዔ ማለት አንድ ሱባዔ ሰባት ቀን ነው፤ ሃያ ሶስቱ ሱባዔ /23 × 7/ = 161 ይሆናል። እዚህ ጋር የምናነሳው አንድ አዋጅ አለ።
\p_NormalWeb \bd አዋጅ፦\bd*\bd  \bd*\bd ማንኛውም\bd*\bd  \bd*\bd ቁጥር\bd*\bd  \bd*\bd ከሰላሳ\bd*\bd  \bd*\bd ከበለጠ\bd*\bd  \bd*\bd በአውደ\bd*\bd  \bd*\bd ወርኅ\bd*\bd  /\bd*\bd በሰላሳ\bd*\bd / \bd*\bd ግደፈው\bd*\bd  \bd*\bd ወይም\bd*
\p_NormalWeb \bd          \bd*\bd አካፍለው።\bd*
\p_NormalWeb ስለዚህ መቶ ስልሳ አንድን በሰላሳ ስንገድፈው /161 ÷ 30/ = 5 ጊዜ ደርሶ 11 ይቀራል። ይህ አስራ አንድ ጥንተ \bd አበቅቴ\bd* ይባላል። አበቅቴ ማለት \bd ስፍረ\bd*\bd   \bd*\bd ሌሊት፣\bd*\bd  \bd*\bd ቁጥረ\bd*\bd  \bd*\bd ሌሊት\bd* ማለት ነው።
\p_NormalWeb ሰባት ሱባዔ ማለት /7 × 7/ = 49 ይሆናል። አርባ ዘጠኝን በሰላሳ ስንገድፈው /49 ÷ 30/ = 1 ጊዜ ደርሶ 19 ይቀራል። ይህ አስራ ዘጠኝ ጥንተ ጥንተ\bd መጥቅዕ\bd* ይባላል። መጥቅዕ ማለት \bd ደወል\bd* ማለት ነው። ደወል በተመታ ጊዜ የራቁ ይቀርባሉ፣ የተበተኑ ይሰበሰባሉ፤ እንዲሁም ሁሉ ይህ መጥቅዕ የበዓላትና የአጽዋማት መሰብሰቢያ ወይንም ማውጫ ነው።
\p_NormalWeb ሁለቱን ማለትም አበቅቴና መጥቅዕ በአንድ ላይ ተደምረው ከሰላሳ አይበልጡም ከሰላሳ አያንሱም። መጥቅ ሲበዛ አበቅቴ ያንሳል፤ አበቅቴ ሲበዛ መጠቅዕ ያንሳል እንጂ ከሰላሳ አይበልጡም ከሰላሳም አያንሱም። እዚህ ጋር ሁለት አዋጆች አሉ። እነርሱም፦
\p_NormalWeb \bd  \bd*
\p_NormalWeb \bd አዋጅ፦\bd*\bd  1. \bd*\bd አበቅቴ\bd*\bd  \bd*\bd ወመጥቅዕ\bd*\bd  \bd*\bd ክሌሆሙ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየዓርጉ\bd*\bd  \bd*\bd እም፴\bd*\bd  \bd*\bd ወኢይወርዱ\bd*\bd  \bd*\bd እም፴\bd*\bd  \bd*\bd ወትረ\bd*\bd  \bd*\bd ይከውኑ\bd*
\p_NormalWeb \bd            \bd*\bd ፴\bd*\bd  - \bd*\bd አበቅቴና\bd*\bd  \bd*\bd መጥቅዕ\bd*\bd  \bd*\bd ከሰላሳ\bd*\bd  \bd*\bd አይበልጡም\bd*\bd  \bd*\bd ከሰላሳም\bd*\bd  \bd*\bd አያንሱም\bd*\bd  \bd*\bd ሁልጊዜ\bd* \bd ሰላሳ\bd*\bd   \bd*\bd ናቸው።\bd*
\p_NormalWeb \bd           2.  \bd*\bd ኢይኩን\bd*\bd  \bd*\bd አሐደ\bd*\bd  \bd*\bd ለመጥቅዕ\bd*\bd  - \bd*\bd መጥቅዕ\bd*\bd  \bd*\bd ምንም\bd*\bd  \bd*\bd ያህል\bd*\bd  \bd*\bd ቢያንስ\bd*\bd  \bd*\bd አንድ\bd*\bd  \bd*\bd አይሆንም።\bd*
\p_NormalWeb  መጥቅዕ አንድ ሲሆን አልቦ ወይም ዜሮ አበቅቴ ይሆናል። በየአስራ ዘጠኝ ዓመቱ አበቅቴ ዜሮ ይሆናል። ምክንያቱን በተገቢው ቦታ ላይ ይብራራል።
\p_NormalWeb ይቀጥላል…  
\b 
\b 

\s1 የዘመን አቆጣጠር /ባሕረ ሐሳብ/
\p_NormalWeb \zbr\bd የኢትዮጵያ\bd*\bd  \bd*\bd ታላቁ\bd*\bd  \bd*\bd ሀብት\bd*\bd  \bd*\bd ባሕረ\bd*\bd  \bd*\bd ሐሳብ\bd*
\p_NormalWeb \bd መግቢያ\bd*
\p_NormalWeb ኢትዮጵያ ሀገራችን የበርታ ቅርሶች ባለቤት መሆንዋን አይደለም እኛ ልጆችዋ ዓለም የሚመሰክረውና የሚያውቀው ሀቅ ነው። የራስዋ ብቻ ሀብት የሆኑ እጹብና ድንቅ የሆኑ ሀብት ባለቤት ናት። በተለይም ብቸኛ የሆኑት ፊደሎችዋ÷ አኩሪ የሆነው  የዘመን አቆጣጠርዋ÷ ልዩ የሆነው ባህልዋ ÷የቱሪስት መዳረሻ የሆኑት ቅርሶችዋ ÷በየትም ሀገር የሌለ የበርካታ ቋንቋዎች ማህደር መሆንዋና የመሳሰሉት ሊጠቀሱ ይችላሉ። የእነዚህ በርካታ ሀብቶች ባለጸጋ ያደረገቻትና የበሬውን ድርሻ የምትወስደው ደግሞ የአትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተ ክርስቲያን ናት።
\p_NormalWeb የኢትዮጵያ ቤተክርስቲያን ለሀገሪቱ ካበረከተችው በርካታ ሀብቶች መካከል ብቸኛ የሆነው የዘመን አቆጣጠርዋ ነው። ይህ የዘመን አቆጣጠር በኢትዮጵያ ቤተክርስቲያን ሊቃውንት ባሕረ ሀሳብ ይባላል። የዚህ የባህረ ሐሳብ ትምህርት መገኛ የሆነው አቡሻሓር የተባለው ታላቅ የቤተ ክርስቲያን ትምህርት ነው። ይህ ትምህርት ከአራቱ ጉባዔያት {ብሉይ ኪዳን÷ ሐዲስ ኪዳን ÷ መጽሐፈ ሊቃውንት ÷ መጽሐፈ መነኮሳት } ቀጥሎ የሚሰጥ የጥበብ ትምህርት ነው።
\p_NormalWeb በዚህ ጽሁፍ የምንመለከተው የዚህ የአቡሻኻር ክፍል የሆነውን ባሕረ ሐሳብን /የዘመን አቆጣጠርን/ ይሆናል። በዚህ ትምህርት ውስጥ በዋናነት የምንዳስሰው፦
\b 
\p_NormalWeb ·         የበዓላትና የአጽዋማትን ቀመር
\p_NormalWeb ·         የኢትዮጵያ የዘመን አቆጣጠር እና ሌሎች በዓለም ዙሪያ ያሉ አቆጣጠሮች ለዩነት
\p_NormalWeb ·         የዓለም ወይም የዘመን ፍጻሜ የባሕረ ሓሳብ ሊቃውንት ምልከታ
\p_NormalWeb ·         የተረሱን ወይም የጠፉንን ቀናት እንዴት ማግኘት እንደምንችል እና ተያያዥ ጉጋዮችን ለመዳሰስ እንሞክራለን\zbr\zbr
\p_NormalWeb እኛ ኢትዮጵያውያን የዚህ እና የሌሎች ድንቅ ሀብቶች ባለቤት ብንሆንም ከመጠቀሚያነት በዘለለ ከየት እንደመጣ እና ምክንያቱን ለማወቅ ብዙም አያስጨንቀንም። ይልቁንም የእኛን ታሪክ አውሮፓውያን ሲያጠኑና ሲመራመሩ እንመለከታለን። አልፎም የእኛን ሀብት ሌሎች በባለቤትነት ይዘውትም ተመልክተናል። ለምሳሌ የግዕዝ ቋንቋ የኢትዮጵያ ቋንቋ ለመሆኑ ምስክር መቁጠር የሚያስፈልገው ጉዳይ አይደለም። ይሁን እንጂ በአሁን ሰዓት አንዲት አውሮፓዊት ሀገር የእኔ ነው ማለት ጀምራለች። ምክንያቱም ቋንቋውን በሀገሯ ላይ ብዙ ምርምሮችን በማድረግና በታላላቅ ዩኒቨረሲቲ ውስጥ በማስተማር በርካታ ዜጎች ያውቁታል÷ በሚገባ መናገር ጀምረዋል። የእኛ ቋንቋ የነበረው ባለቤትነቱ የእኛ ነው ስላላልን አይናችን እያየ ተቀምተናል። የአባቶቻችን ተረት “ከሞኝ ደጅ ሞፈር ይቆረጣል” የሚሉት እንዲህ ዓይነቱን ነው። በሀገራችን የትኛው ትምህርት ቤት ወይስ የትኛው ዩኒቨርሲቲ ውስጥ ነው የግዕዝ ትምህርት የሚሰጠው?
\p_NormalWeb በተመሳሳይ የዘመን አቆጣጠራችን እጅግ አስደነቂና የቀድሞ የቤተ ክርስቲያን አባቶች ደርሰውበት የነበረውን የስልጣኔ ደረጃ በሚገባ የሚያሳየንና በእርግጥም ቤተ ክርስቲያናችን የስልጣኔ ፈር ቀዳጅ መሆኗን በሚገባ የሚያሳይ ነው። ይሁን እንጂ ልክ እንደ ግዕዙ ሁሉ ባለቤት የሌለው ይመስል አቆጣጠሩ ከሌላ እንደመጣ ሲነገር ሰምተናል። በ2000 ዓ.ም /በሚሊኒየሙ / በዓል ሲከበር አንድ ሚኒስትር ይንኑ ማለትም የኢቶጵያ ዘመን አቆጣጠር የጁሊየስ ቄሳር መሆኑን አውጀዋል። አንድ ባለቅኔ ስለኢትዮጵያውያን ሲቀኝ ‘’ኢትዮጵያውያን በወርቅ ላይ ተኝተው ወርቅ ይለምናሉ’’ ብሏል። ይህ የሚየሳየው እኛ እራሳችን ለራሳችን የምንሰጠ አናሳ ግምት መሆኑን ነው። የዚህ ግንዛቤ ምክንየቱ ደግሞ ለታሪካችን ደንታ ቢስ በመሆናችን እና ስለማናውቅም ነው። ስለዚህ የራሳችን አንጡራ ሀብት የሆኑ ታሪኮቻችን አሳልፈን እንሰጣለን አልያም ስንነጠቅ ቆመን በዝምታ እንመለከታለን።\zbr
\p_NormalWeb እንዲህ ዓይነቱ የተሳሳተ ግንዛቤ የሚወገደው ደግሞ ታሪካችንን በሚገባ በማወቅ ነው። ለዚህ ነው ከታሪኮቻችን እና ከልዩ ሀብቶቻችን መካከል አንዱና ትልቁ የሆነውን ባሕረ ሐሳብ በዚህ መድረክ ላይ ማቅረብ ያስፈለገው። የቅዱሳን አምላክ እገዚአብሔር ፈቃዱ ቢሆንና የእመቤታችን የድንግል ማርያም አማላጅንት ከእኛ ጋር ሆኖ ባሕረ ሓሳብን እየተማርን እግረ መንገዳችንን የሀገራችንን ታሪክ የአባቶቻችንን ጥበበኝነት እንመለከታለን። መልካም ጊዜ ይሁንልን።
\p_NormalWeb \bd ባሕረ\bd*\bd  \bd*\bd ሐሳብ\bd*\bd                                       \bd*
\p_NormalWeb ባሕረ ሐሳብ ከሁለት የግስ ቃል የተገኘ ሲሆን ይኸውም ባሕር እና ሓሳብ ይባላሉ። ባሕር  ማለት ዘመን ማለት ሲሆን በሁለት ምክንያቶች ባሕር ዘመን ተብሏል። ባሕርን ዘመን ሲለው "በመዳልው ደለወ ዓለመ ወበመስፈርት ሰፈራ ለባሕር”  ይላል። ይኸውም ባሕር ምንም ያህል ሰፊ ቢሆንም ጊዜ ይወስዳል እንጂ ልስፈረው ብሎ የተነሳ ሰው ይሰፍረዋል። እንዲሁም ሁሉ ዘመን እጅግ ብዙ እና ሰፊ ነው። ይሁን እንጂ በአዕዋዳት ይታወዳል በቀመር ይቀመራል። ስለዚህ ዘመንን ባሕር ይለዋል። ሌላው ባሕር እጅግ ሰፊና ምጡቅ የሆነ ነገር ነው ። ባሕረ ሀሳብም በውስጡ እጅግ ሰፊ የሆነና ምጡቅ የሆነ ትምህርትና እውቀት ያየዘ ነው።  ስለዚህ ዘመን ባሕር ተብሏል።
\p_NormalWeb ሐሳብ ማለት ደግሞ ቁጥር ማለት ነው። ሐሳብን ቁጥር ሲለው ‘’ኢትትሀሰብዎሙ ወርቆሙ ወብሩሮሙ ወለጽድቅከኒ አልቦቱ ሐሳብ-- ለጽድቅህ ቁጥር የለውም’’ ማለት ነው። እንዲሁም “ብጹዓን እለ ተሓድገ ሎሙ ሓጢዓቶሙ ወእለ ኢሓሰበ ሎሙ ኩሉ ጌጋዮሙ -- ሓጢአቱ ያልተቆጠረበት ሰው ምስጉን ነው” ይላል። በአንድ ላይ ባሕረ ሐሳብ ማለት ቁጠር ያለው ዘመን ማለት ነው። አንድም ሐሳበ ዘመንም ይባላል ይኸውም የዘመን ቁጥር ማለት ነው።
\p_NormalWeb \bd ባሕረ\bd*\bd  \bd*\bd ሐሳብን\bd*\bd  \bd*\bd ማን\bd*\bd  \bd*\bd ሊማረው\bd*\bd  \bd*\bd ይገባል\bd*\bd ?\bd*
\p_NormalWeb ባሕረ ሐሳብን ሁሉም ሰው ሊማረው ይገባል። በተለይም ካህናት  የመማር ግዴታ አለባቸው። እንደውም ባሕረ ሐሳብን ያልተማረና የማየውቅ ካህን በደረቅ ወንዝ እንደሚመሰል አባቶች ያተምራሉ። ባሕረ ሐሳብን የማያውቅ ካህን በደረቅ ወንዝ እንደሚመሰል ለማሳየት፦ “ካህን ዘኢየዓምር ሐሳበ ባሕር ይመስል ከመ ፈለግ ዘአልቦ ማይ ውስቴቱ--ባሕረ ሐሳብን የማየውቅ ካህን ደረቅ ወንዝን ይመስላል” እንዲል፤ ለምን ቢሉ ነጋድያን/ በእግራቸው ሄደው የሚነግዱ / ከሩቅ ሆነው ወንዝ ባዩ ጊዜ ተደስተው “ወደ ወንዙ ሄደን ጥቂት አርፈን ጥሬ ቆርጥመን ጠል ነስትን ውሃ ተጎንጭተን እንነሳ” ብለው ይሄዳሉ ወንዙ ጋር ደርሰው ውሃ ሲያጡበት አፍረውና ተሳቀው ይመለሳሉ። እንደዚሁም ሁሉ ምዕመናን ካህንን በሩቅ ሆነው ጠምጥሞ አምሞ ሲያዩት ወደ እርሱ ሄደው በዓላትን አውጥቶ አጽዋማትን ለይቶ እዲነግራቸው በጠየቁት ጊዜ ሞያ ባጡበት ጊዜ አፍረውና ተሳቀው ይመለሳሉ። ስለዚህ ካህን በዓላትን አውጥቶ አጽዋማትን ለይቶ ለመናገርና ለምዕመናን ለማሰተማር ይችል ዘንድ ባሕረ ሐሳብን ሊማር ይገባዋል።
\p_NormalWeb ከዚህም በተጨማሪ እያንዳንዱ ቀን ሌሊቱ የየራሱ የሆነ ቁጥር አለው። ማለትም ዛሬ ቀኑ ይሄን ያህል ነው ስንል ለምሳሌ ዛሬ መስከረም አንድ ነው ስንል ይህ አቆጣጠር በጸሀይ ዑደት /ዙረት/ የሚገኝ ነው። ነገር በዚህን ቀን ያደረው ሌሊቱ ከቀኑ ጋር እኩል አይደለም:፡ ምክንያቱም የሌሊቱ አቆጣጠር የሚገኘው በጨረቃ ዑደት ነው። ስለዚህ ሌሊቱ የሚገኘው ዕለቱ ከአበቅቴና ከሕጸጽ ጋር ተደምሮ ነው። /ይህንን ወደፊቱ በስፋት የምናየው ይሆናል/ ስለዚህ ካህኑ ጸሎት ሲያደርግ /ሲያሰርቅ/ ዕለቱን ፣ ሌሊቱን እና ጨረቃውን በማንሳት ማስረቅ ይኖርበታል፤ ለዚህ ደግሞ ባሕረ ሐሳብ ማወቅ ይኖርበታል።  
\p_NormalWeb እንዲሁም ምዕመናን ባሕረ ሓሳብን ሊማሩና ሊያውቁ ይገባል። ምክንያቱም ምዕመናን የሚያንሱበት ዓላውያን የሚበዙበት ዘመን ይመጣል። አልፎም በስደት ወደ ባዕድ ሀገር መሄድ ይኖራል። በዚህን ጊዜ በዓላትን አውጥቶ አጽዋምትን ለይቶ የሚነግር ካህን ማግኘት አይቻልም። በዚህን ጊዜ በዓላትን አውጥቶ ለማክበር አጽዋማትን ለይቶ ለመጾም ይቻል ዘንድ እያንዳንዱ ምዕመን ባሕረ ሀሳብን ማወቅ ይኖርበታል ፤ እንዲያውቅም ይመከራል።
\p_NormalWeb በተጨማሪም ባሕረ ሐሳብን ስንመለከተው ከምንጠብቀው በላይ የሚያስደስትና ቤተ ክርስቲያኒቱንም ሆነ ሀገራችንን የሚያኮራ የጥበብ ትምህርት ነው። ይህንን በሂደት ከሚከተሉት ተከታታይ ጽሁፎች የምንመለከተው ይሆናል። የራሱ የሆነ ቀመር ያለው ፤ እንዲሁም የአበው ሊቃውንት ስሌት በዘመናዊ የሂሳብ ስሌት እተቀየረ እና እየተሰራ አሁንም ጭምር በማደግ ላይ ነው። አንድ ነገር በሂደት /in process/ ውስጥ ካለ ዘመናዊ /modern/ የመሆኑ መገለጫ ነው። ስለዚህ ይህንን የቤተ ክርስቲያን ሀብት እና የሀገር ኩራት የሆነውን ትምህርት ወጣቱ ትውልድ ተምሮና አውቆ ለሌላው በማስተማር ለተተኪ ትውልድ የማስተላለፍ ሓላፊነትና ግዴታ አለበት። በሚቀጥለው ባሕረ ሐሳብን ማን እንደደረሰው እንመለከታለን።  
\b 
\b 
\m \bd የዘመን\bd*\bd  \bd*\bd አቆጣጠር\bd*\bd  \bd*\bd ክፍል\bd*\bd  \bd*\bd ሁለት፤\bd*
\m \zbr\bd መባጃ\bd*\bd  \bd*\bd ሐመር\bd*\bd  \bd*                                                           
\m     የሁለት ቃላት ጥምር ነው፤መባጃ ማለት መሰንበቻ መቆያ ማለት ነው፣የሚያገለግለውም ለበጋ ነው።ለክረምት “ እንደምን ከርመሃል፤” እንደሚባለው ሁሉ ለበጋ ” እንደምን ባጅተሃል፤  ” ይባላል።ሐመር ማለት ደግሞ መርከብ ማለት ነው፤መርከብ የባሕር ላይ መመላለሻ እንደሆነ ሁሉ መባጃ ሐመርም በዓላትና አጽዋማት በየዓመቱ ለመመላለሳቸው መሪ ነው።መባጃ ሐመርን የምናገኘው የዓመቱን መጥቅዕ እና የመጥቅዕን ዕለተ ተውሳክ በመደመር ነው።ጻድቁ ኖኅ መጥቅዕ / ደወል/ እየመታ መርከቡን እንደሠራ እኛም በዕለተ መጥቅዕ መባጃ ሐመርን እናወጣለን። በመጽሐፈ ኩፋሌ፡፮፥፳፯ ላይ እንደተጻፈው ኖኅ መርከቡን ሠርቶ የጨረሰው በሁለት ኢዮቤል ዩ ነው፤መባጃ ሐመርም በሁለት ክፍለ ዘመን በሐጋይ/ በበጋ/ እና በጸደይ ይፈጸማል። ይኸውም  ጾመ ነነዌ በሐጋይ(በበጋ) ላይ፥ ጾመ ድኅነት(የዓርብ ረቡዕ ጾም) ደግሞ በጸደይ ላይ በማረፋቸው ይታወቃል።
\m                                                       \ul \bd ጾመ\bd*\ul*\ul \bd  \bd*\ul*\ul \bd ነነዌ፤\bd*\ul*\bd                                                    \bd*     
\m        ጾመ ነነዌ በመባጃ ሐመር ብቻ ያለ ተውሳክ(ያለ ተጨማሪ) ይወጣል፤የተቀሩት በዓላትና አጽዋማትም የሚውሉበት ወር ይታወቅ ዘንድ መነሻ ሆኖ ያገለግላል። ጾመ ነነዌ የሚውልበት ወር መጥቅዕ በዋለበት ወር መሠረት ይወሰናል። መጥቅዕ ከ፲፬ በላይ ሆኖ በመሰከረም ከዋለ ነነዌ በጥር ትውላለች፥ከ፲፬ በታች ሆኖ በጥቅምት ከዋለ ደግሞ ነነዌ በየካቲት ትውላለች። መጥ ቅዕ ከ፲፬ በላይ ሆኖ ከዕለት ተውሳክ(ተጨማሪ) ጋር ስንደምረው ከ፴ ከበለጠ ነነዌ በየካቲት ትውላለች። መጥቅዕ አልቦ /ዜሮ/ በሚሆንበት ጊዜ መስከረም ፴ የሚውልበት የዕለት ተውሳክ መባጃ ሐመር ይሆናል። በዚህን ጊዜም ጾመ ነነዌ በየካቲት ትውላለች።                                                  
\m                             \ul  \ul*\ul \bd ተውሳክ፤\bd*\ul*\ul \bd   \bd*\ul*\bd    \bd*                                                          
\m          ይህ ቃል፡-“ወሰከ - ጨመረ፤” ከሚለው የግዕዝ ቃል የወጣ በመሆኑ ተጨማሪ ማለት ነው።በባሕረ ሐሳብ ስሌት ሁለት ዓይነት ተውሳኰች (ተጨማሪዎች) አሉ፣እነርሱም የዕለታት እና የአጽዋማት በመባል ይታወቃሉ።
\m ፩ኛ፡-የዕለታት ተውሳክ (ተጨማሪ)፡-የማይለወጡ የሰባቱ ዕለታት ቁጥሮች ናቸው።አገልግሎታቸ ውም በዓለ መጥቅዕ በዋለበት ዕለት  መሠረት ተጨም ረው መባጃ ሐመርን ማስገኘት ነው።አወጣጣቸውም፡-በዓለ መጥቅዕ ከሚውልበት ዕለት ጀምሮ እስከ ጾመ ነነዌ መግቢያ ድረስ ያሉትን ዕለታት ደምሮ በሠላሳ  በመግደፍ (በማጣፋት ወይም ለሠላሳ በማካፈል) የሚገኝ ነው።በዓለ መጥቅዕ ቅዳሜ ቢውል፥እስከ ጾመ ነነዌ መግቢያ ድረስ ፻፳፰ ቀናትን እናገኛለን፤ይኸንን በሠላሳ ብንገድፈው(ለሠላሳ ብናካፍለው) ፬ ጊዜ ደርሶ ፰ ይቀ ራል፤ቀሪው የቅዳሜ ተውሳክ(ተጨማሪ) ይሆናል።እሑድ ቢውል፥ እስከ ጾመ ነነዌ መግቢያ ድረስ ፻፳፯ ቀናትን እናገኛለን፤ይኸንን በሠላሳ ብንገድፈው(ለሠላሳ ብናካፍለው) ፬ ጊዜ ደርሶ ፯ ይቀራል፤ቀሪው የእሑድ ተውሳክ(ተጨማሪ) ይሆናል። ሰኞ ቢውል፥እስከ ጾመ ነነዌ ያሉትን ፻፳፮ ቀናት በሠላሳ ብንገድፈው(ለሠላሳ ብናካፍለው) ፬ ጊዜ ደርሶ ፮ ይቀ ራል፤ቀሪው ፮ የዕለቱ ተውሳክ(ተጨማሪ) ይሆናል።ማክሰኞ ቢውል፥እስከ ጾመ ነነዌ ያሉትን ፻፳፭ ቀናት በሠላሳ ተገድፈው (ለሠላሳ ብናካፍለው) ፬ ጊዜ ደርሶ ፭ ይቀራል፤ቀሪው ፭ የዕለቱ ተውሳክ (ተጨማሪ) ይሆናል።ረቡዕ ቢውል፥እስከ ጾመ ነነዌ ያሉትን ፻፳፬ ቀናት በሠላሳ ብንገድፈው (ለሠላሳ ብናካፍለው) ፬ ጊዜ ደርሶ ፬ ይቀራል፤ቀሪው ፬ የዕለቱ ተውሳክ (ተጨማሪ) ይሆናል።ሐሙስ ቢውል፥እስከ ጾመ ነነዌ ያሉትን ፻፳፫ ቀናት በሠላሳ ብንገድፈው (ለሠላሳ ብናካፍለው) ፬ ጊዜ ደርሶ ፫ ይቀራል፤ቀሪው ፫ የዕ ለቱ ተውሳክ(ተጨማሪ) ይሆናል።ዓርብ ቢውል፥እስከ ጾመ ነነዌ ያሉትን ፻፳፪ ቀናት በሠላሳ ብንገድፈው(ለሠላሳ ብናካፍለው) ፬ ጊዜ ደርሶ ፪ ይቀራል፤ ቀሪው ፪ የዕለቱ ተውሳክ (ተጨማሪ) ይሆናል።                                                 
\m ፪ኛ፡-የበዓላትና የአጽዋማት ተውሳክ(ተጨማሪ) ከመባጃ ሐመር ጋር እየተደመሩ በዓላቱ የሚውሉበትን ፥ አጽዋማቱም የሚገቡበትን ወርና ቀን ያስገኛሉ። አወጣጣቸውም ከነነዌ መግቢያ ማግስት ጀምሮ (የነነዌን ማግስት አንድ ብሎ በመቁጠር) እስከ በዓላቱና እና አጽዋማቱ መግ ቢያ ድረስ የሚገኙትን ቀናት ብዛት ካገኘን በኋላ ከሠላሳ የሚበልጡ ከሆነ በሠላሳ በመግደፍ(ለሠላሳ በማካፈል) ነው። ከሠላሳ በታች ከሆኑ ግን እንዳሉ እንተዋቸዋለን። ሀ፡-የዐቢይ ጾም ተውሳክ (ተጨማሪ) ፲፬ ነው፥ምክንያቱም ከጾመ ነነዌ ሳኒታ (ማግስት) ጀምሮ እስከ ዐቢይ ጾም የሚገኙት ቀናት ፲፬ ናቸው። ለ፡-የደብረ ዘይትን ተውሳክ ለማውጣት፥ ከጾመ ነነዌ ሳኒታ እስከ ደብረ ዘይት ስንቆጥር ፵፩ ቀናትን እናገኛለን፤ይህንንም በሠላሳ ገድፈን የሚቀረው ፲፩ የበዓሉ ተውሳክ(ተጨማሪ) ይሆናል።(፵፩ን ለ፴ ስናካፍል ፩ ጊዜ ደርሶ ፲፩ ይቀራል)። ሐ፡-የሆሣዕናን ተውሳክ ለማግኘት ከጾመ ነነዌ ሳኒታ እስከ ሆሣዕና የሚገኙትን ቀናት ቆጥረን የምናገኘውን ፷፪ን በሠላሳ ገድፈን የሚቀረው ፪ የሆሣዕና ተውሳክ(ተጨማሪ) ነው። (፷፪ን ለ፴ ስናካፍለው ፪ ጊዜ ደርሶ ፪ ይቀራል)። መ፡-የስቅለትን ተውሳክ ለማውጣት ከጾመ ነነዌ ሳኒታ እስከ ስቅለት ያሉትን ቀናት ቆጥረን የምናገኘውን ፷፯ን በሠላሳ ገድፈን የሚቀረው ፯ የስቅለት ተውሳክ(ተጨማሪ) ነው።(፷፯ን ለ፴ ስናካፍለው ፪ ጊዜ ደርሶ ፯ ይቀራል)። ሠ፡-የትንሣኤን ተውሳክ ለማውጣት ከጾመ ነነዌ ሳኒታ እስከ ትንሣኤ ያሉትን ቀናት ቆጥረን የምናገኘውን ፷፱ን በሠላሳ ገድፈን የሚቀረው ፱ የትንሣኤ ተውሳክ(ተጨማሪ) ነው። (፷፱ን ለ፴ ስናካፍለው ፪ ጊዜ ደርሶ ፱ ይቀራል)። ረ፡-የርክበ ካህናትን ተውሳክ ለማውጣት ከጾመ ነነዌ ሳኒታ እስከ ርክበ ካህናት ቆጥረን የምናገኘውን ፺፫ን በሠላሳ ገድፈን የሚቀረው ፫ የርክበ ካህናት ተውሳክ(ተጨማሪ) ነው።(፺፫ን ለ፴ ስናካፍለው ፫ ጊዜ ደርሶ ፫ ይቀራል)። ሰ፡-የዕርገትን ተውሳክ ለማውጣት ከጾመ ነነዌ እስከ ዕርገት ቆጥረን የምናገኘውን ፻፰ን በሠላሳ ገድፈን የሚቀ ረው ፲፰ የዕርገት ተውሳክ(ተጨማሪ) ነው። (፻፰ን ለ፴ ስናካፍለው ፫ ጊዜ ደርሶ ፲፰ ይቀራል)። ሸ፡-የጰራቅሊጦስን ተውሳክ ለማውጣት ከጾመ ነነዌ ሳኒታ እስከ ጰራቅሊጦስ ቆጥረን የምናገኘውን ፻፲፰ን በሠላሳ ገድፈን የሚቀረው ፳፰ የጰራቅሊጦስ ተውሳክ(ተጨማሪ) ነው። (፻፲፰ን ለ፴ ስናካፍለው ፫ ጊዜ ደርሶ ፳፰ ይቀራል)። ቀ፡-የጾመ ሐዋርያትን ተውሳክ ለማውጣት ከጾመ ነነዌ ሳኒታ እስከ ጾመ ሐዋርያት ቆጥረን የምናገኘውን ፻፲፱ን በሠላሳ ገድፈን የሚቀረው ፳፱ የጾመ ሐዋርያት ተውሳክ(ተጨማሪ) ነው።(፻፲፱ን ለ፴ ስናካፍለው ፫ ጊዜ ደርሶ ፳፱ ይቀራል)። በ፡-የጾመ ድኅነትን ተውሳክ ለማውጣት ከጾመ ነነዌ ሳኒታ እስከ ጾመ ድኅነት ቆጥረን የምናገኘውን ፻፳፩ን በሠላሳ ገድፈን የሚቀረው ፩ የጾመ ድኅነት ተውሳክ(ተጨማሪ) ነው።(፻፳፩ን ለ፴ ስናካፍለው ፬ ጊዜ ደርሶ ፩ ይቀራል)።                                                                                   \ul \bd ኢይወርድ\bd*\ul*\ul \bd  \bd*\ul*\ul \bd ወኢየዐርግ፤\bd*\ul*\bd                                                                       \bd*
\m በቀጥታ ትርጉሙ፡- ከዚህ በላይ አይወጣም፥ከዚህ በታች አይወርድም ማለት ነው። ይህም በዓላቱ እና አጽዋማቱ የሚገቡበትን እና የሚወጡበትን ጊዜ የሚወስን ነው።ለምሳሌ፡-የወር ቀናት መመላለሻ፥የጨረቃ ዓመት መጀመሪያ የሆነው የአበቅቴ መነሻ (ልደተ አበቅቴ) ከነሐሴ ፰ በታች አይወርድም፥ከጳጉሜ ፭ በላይ አይወጣም ። ስለዚህ የአበቅቴ ኢይወርድ እና ኢየዐርግ ይባላል። በዚህ ዓይነት በዓላቱና አጽዋማቱ በዓመቱ ውስጥ የሚውሉበት ቀናት የታጠሩበት የታችኛውና የላይኛው ድንበሮች ታሕታይና ላዕላይ ቀመር (ቁጥር) ይባላሉ። ሂደታቸውም የጾመ ነነዌን ከፍተኛ እና ዝቅተኛ ቁጥር በመከተል በ፴፭ ቀናት ውስጥ ይመላለሳሉ።                                    
\m መጥቅዕ የሚውልበት ዝቅተኛው የዓመቱ ቀን (ታሕታይ ቀመሩ) መስከረም ፲፭ ነው፤ከዕለታት ተውሳክ(ተጨማሪ) ደግሞ አነስተኛው የዓርብ ሲሆን እርሱም ፪ ነው።በእነዚህ ድምር የሚገኘው መባጃ ሐመር የጾመ ነነዌ የዓመቱ ዝቅተኛው ቁጥር (ታሕታይ) በመሆን ያገለግላል። ስለዚህ የሁለቱ ድምር ፲፯ በመሆኑ፥ ነነዌ ከጥር ፲፯ በፊት አትውልም።መጥቅዕ በሚውልበት ከመስከረም ፲፭ - ፴ ባለው ክፍለ ጊዜ መሠረት የሚገኙት ነነዌን ጨምሮ ሌሎቹም በዓላትና አጽዋማት በታሕታይ ቀመራቸው ይውላሉ።                                                     
\m መጥቅዕ የሚውልበት ከፍተኛው የዓመቱ ቀን (ላዕላይ ቀመሩ) ጥቅምት ፲፫ ነው፥ከዕለ ታት ተውሳክ(ተጨማሪ) ደግሞ ከፍተኛው የቅዳሜ ሲሆን እርሱም ፰ ነው። ተደምሮም መባጃ ሐመሩን እናገኛለን፥ይህም የጾመ ነነዌ የዓመቱ ከፍተኛ ቁጥር ኢየዐርግ ሆኖ ያገለግላል። ስለዚህ የሁለቱ ድምር ፳፩ በመሆኑ፥ነነዌ ከየካቲት ፳፩ በላይ አትወጣም።መጥቅዕ ጥቅምት ፲፫ ሆኖ ቅዳሜ ላይ ቢወድቅ የላዕላይ ቀመር ድንበር ይገኛል።በዚህ አካሄድ በዓለ መጥቅዕ ከ፪ - ፲፫ ሆኖ ጥቅምት ወር ላይ በሚወጣበት ጊዜ በዓላትና አጽዋማት በላዕላይ ቀመራቸው ይውላሉ። ጾመ ነነዌ ከጥር ፲፯ - የካቲት ፳፩ ባሉት ፴፭ ቀናት እየተመላለሰች ስትወጣ፥ሌሎቹም በዓላትና አጽዋማት እንደ ሰንሰለት ተያይዘው፥ከታችኛው ድንበራቸው ሳይወርዱ ከላይኛውም ድንበራ ቸው ሳይወጡ በ፴፭ ቀናት ውስጥ ሲመላለሱ ይኖራሉ።                                                                            ሀ፡-ከላይ እንደገለጥነው የጾመ ነነዌ ኢይወርድ ጥር ፲፯ ሲሆን ኢየዐርጉ ደግሞ የካቲት ፳፩ ነው። ትርጉሙም የነነዌ ጾም ከጥር ፲፯ በታች ወርዳ ጥር ፲፮ አትውልም፥ከየካቲት ፳፩ በላይም ወጥታ የካቲት ፳፪ አትውልም። ከጥር ፲፯ እስከ የካቲት ፳፩ ባሉት ዕለታት ውስጥ ስትመላለስ ትኖራለች። የሌሎቹም ከተወሰነላቸው ቀናት በታች አለመውረዳቸውና አለመውጣታ ቸው ከዚህ ጋር ተመሳሳይ ነው።ለ፡-የዓቢይ ጾም ኢይወርድ የካቲት ፩ ሲሆን፥ኢየዐርጉ ደግሞ መጋቢት ፭ ነው።ሐ፡-የደብረ ዘይት ኢይወርድ የካቲት ፳፰ ሲሆን፥ ኢየዐርጉ ደግሞ ሚያዝያ ፪ ነው።መ፡-የሆሣዕና ኢይወርድ መጋቢት ፲፱ ሲሆን ፥ኢየዐርጉ ደግሞ ሚያዝያ ፳፫ ነው።ሠ፡-የስቅለት ኢይወርድ መጋቢት ፳፬ ሲሆን፥ኢየዐርጉ ደግሞ ሚያዝያ ፳፰ ነው። ረ፡-የትንሣኤ ኢይወርድ መጋቢት ፳፮ ሲሆን፥ ኢየዐርጉ ደግሞ ሚያዝያ ፴ ነው። ሰ፡-የርክበ ካህናት ኢይወርድ ሚያዝያ ፳ ሲሆን፥ ኢየዐርጉ ደግሞ ግንቦት ፳፬ ነው።ሸ፡-የዕርገት ኢይወርድ ግንቦት ፭ ሲሆን፥ ኢየዐርጉ ደግሞ ሰኔ ፱ ነው።ቀ፡-የበዓለ ሃምሣ ኢይወርድ ግንቦት ፲፭ ሲሆን፥ ኢየዐርጉ ደግሞ ሰኔ ፲፱ ነው ።በ፡-የጾመ ሐዋርያት ኢይወርድ ግንቦት ፲፮ ሲሆን፥ኢየዐርጉ ሐምሌ ፬ ነው።የጾመ ሐዋርያት መነሻ ቢለያይም መድረሻው ሐምሌ ፬ አይለወጥም። የጾመ ሐዋርያት ረዥሙ የጾም ቀናት ከግንቦት ፲፮ - ሐምሌ ፬ ያሉት የ፵፱ ቀናት ጾም ሲሆን፥ አጭሩ ደግሞ ከሰኔ ፳ - ሐምሌ ፬ ያሉት የ፲፭ ቀናት ጾም ነው። ተ፡-ጾመ ሐዋርያት ሰኞ ቀን ሲጀመር ፥ጾመ ድኅነት(የረቡዕ እና የዓርብ ጾም) አብሮ ይጀመራል።ጾመ ሐዋርያት ሐምሌ 4 ቀን ሲያበቃ፥ጾመ ድኅነት ግን በበዓለ ሃምሣ ምክንያት እስኪበላ ድረስ ይቀጥላል።                                                        \ul \bd አዕዋዳት፤\bd*\ul*\bd    \bd*                                                            
\m አዕዋዳት ለብዙ የሚነገር ሲሆን፥ “ዖደ - ዞረ፤”ከሚለው ግስ የተገኘ ነው፣ዙሮ የሚመጣ(ዞሮ የሚገጥም)ማለት ነው። የኢትዮጵያ ዘመን አቆጣጠር የሚጀምረው ከጥንት ነው።ጥንትነቱም ከፍጥረተ ዓለም፥ከፍጥረተ ፀሐይ፣ጨረቃና ከዋክብት ነው። ፍጥረታት መፈጠር የጀመሩበት ዕለተ እሑድ ጥንተ ዕለት ይባላል። ግብር እምግብር ማለትም እግዚአብሔር ከፈጠራቸው ፍጥረታት መነሻነት የተፈጠሩ ፍጥረታት መቆጠር የጀመሩበት ዕለተ ሠሉስ(ማክሰኞ) ጥንተ ቀመር ይባላል። ለምሳሌ ቀድማ ከተፈጠረች መሬት፥አትክልት፣አዝርዕት እና ዕፅዋት በዕለተ ሠሉስ ተፈጥረዋል። ዘፍ፡፩፥፲፩። ፀሐይ፣ ጨረቃና ከዋክብት የተፈጠሩበት ዕለተ ረቡዕ ደግሞ ጥንተ ዖን(ዮን) ይባላል።ትርጉሙም ጥንተ ብርሃን ማለት ነው። ከዚህ ጊዜ ጀምሮ ሳድሲቱ ዐምሲት፥ዐምሲቱ ራብዒት፥ራብዒቱ ሳልሲት፥ሳልሲቱ ካልዒት፥ካልዒቱ ኬክሮስ፥ኬክሮሱ ዕለት፥ ዕለታቱ ሳምንት፥ሳምንታቱ ወር፥ወራቱ ዓመት፥ዓመታቱ ዘመን፥ዘመናቱ አዝማናት እየሆኑ ከዛሬ ደርሰናል።በዘመን አቆጣጠራችን ከዕለት በታች የምንቆጥርባቸው ስድስት መለኪያዎች አሉ። ፩ኛ፡-ስድሳ ሳድሲት አንድ ዐምሲት ነው፤ ፪ኛ፡- ስድሳ ዐምሲት አንድ ራብዒት ነው፤ ፫ኛ፡- ስድሳ ራብዒት እንድ ሳልሲት ነው፤ ፬ኛ፡- ስድሳ ሳልሲት አንድ ካልዒት ነው፤ ፭ኛ፡- ስድሳ ካልዒት አንድ ኬክሮስ ነው፤ ፮ኛ፡- ስድሳ ኬክሮስ አንድ ዕለት ነው።ዓለም ከተፈጠረ ፥ዘመን ከተቆጠረ 7507 ዓመተ ዓለም ነው። ከክርስቶስ ልደት በፊት የነበረው 5500 ዓመት ነው፥ዓመተ ፍዳ ዓመተ ኵነኔ ይባላል። ይኸውም ከአዳም እስከ ኖኅ 2250 ዓመት፥ከኖኅ እስከ ሙሴ 1588 ዓመት፥ከሙሴ እስከ ሰሎሞን 599 ዓመት፥ከሰሎሞን እስከ ልደተ ክርስቶስ 1063 ዓመት ነው።ከክርስቶስ ልደት ወዲህ ያለው 2007 ዓመት ነው፤ ዓመተ ሥጋዌ፥ዓመተ ምህረት ይባላል።     
\m ሀ፡-ከሰኞ እስከ እሑድ የሚገኙት ዕለታት በየሳምንቱ  እየተመለሱ ወይም እየዞሩ ስለሚ መጡ ዓውደ ዕለት ይባላል። ዕለታቱ እየተመላለሱ ወይም እየዞሩ በመምጣት ሳምንታትን ይፈጥ ራሉ፣ሳምንታቱም አራት ሲሞሉ ወርን ይፈጥራሉ።                                                                                                                 
\m           ለ፡- ወር፡-በየሠላሳ ቀኑ እየተመለሰ ወይም እየዞረ ስለሚመጣ ዓውደ ወርኅ ይባላል። ወራት ዓውድ በማድረግ (እየዞሩ በመምጣት) ዓመትን ይፈጥራሉ።በፀሐይ አቆጣጠር አንድ ወር ፴ ቀናት ነው፤በጨረቃ ሲሆን ግን አንድ ወር ፳፱ በሌለኛው ወር ደግሞ ፴ እያደረገ ይቆጥራል።መስከረም ፳፱፣ጥቅምት ፴፣ኅዳር ፳፱፣ታኅሣሥ ፴፣ወዘተ…።                                      
\m           ሐ፡- አንድ ዓመት በፀሐይ አቆጣጠር ፫፻፷፭ ቀን ከአስራ አምስት ኬክሮስ ነው።ሄኖ፡ ፳፩፥፵፱።አሥራ ሁለቱን ወር በ፴ ቀናት አባዝተን አምስቱን የጳጉሜን ቀናት ስንደምርበት ፫፻፷፭ ይሆናል።አስራ አምስቱ ኬክሮስ ደግሞ በየአራቱ ዓመት ተጠራቅሞ ፳፬ ሰዓት ( አንድ ቀን ) ይሆንና የዘመነ ሉቃስን ጳጉሜን ስድስት ያደርጋታል።ምክንያቱም ፩ ኬክሮስ ፳፬ ደቂቃ ነው፣በመሆኑም አስራ አምስቱን ኬክሮስ በ፳፬ ደቂቃ ስናባዛው ፮ ሰዓት ይሆናል።ይህም በ፬ ዓመት ውስጥ ፳፬ ሰዓት ይሞላና ፩ ቀን ይፈጥራል።                              
\m መ፡-ዓውደ አበቅቴ(ንዑስ ቀመር)፡-በየ፲፱ ዓመቱ እየተመላለሰ ወይም እየዞረ የሚመጣ ነው።ፀሐይና ጨረቃ ሁለቱም በዕለተ ረቡዕ በአንድ ኆኅት(መስኮት)ውስጥ ተፈጥረው፥ከዚያን ጊዜ ጀምሮ ዑደት(ዙረት)ያደርጋሉ።ሁለቱም ተለያይተው ሲዞሩ ይቆዩና በ፲፱ ዓመት አንድ ጊዜ በተፈጠሩበት ኆኅት(መስኮት)ይገናኛሉ፥ዓውደ አበቅቴ የሚባለው ይህ ነው።በሌላ አገላለጥ ጨረቃ በምትወለድበት ዕለትና ሰዓት ተመልሳ በዚያው ዕለትና ሰዓት እንደገና የምትወለደው ከ፲፱ ዓመት በኋላ ነው።በሳይንሱም ቢሆን የሜቶን ዑደት በመባል ይታወቃል።ጥንተ አበቅቴ የሚባለው ደግሞ በፀሐይና በጨረቃ መካከል ያለው የ፲፩ ቀናት ልዩነት ነው።በፀሐይ አቆጣጠር በዓመት ውስጥ ፫፻፷፭ ቀናት ሲኖሩ በጨረቃ ግን ፫፻፶፬ ቀናት ናቸው።በመሆኑም  ከ፫፻፷፭ ላይ ፫፻፶፬ ሲቀነስ ፲፩ ይቀራል።                                                                                                        ሠ፡-ዓውደ ፀሐይ፡-በየ፳፰ ዓመቱ እየዞረ የሚመጣ ነው።ይኸውም ፀሐይ የተፈጠረችበት ዕለተ ረቡዕና የወንጌላውያን መጀመሪያ ቅዱስ ማቴዎስ የሚገናኙበት ስለሆነ ነው።ሊቃው ንቱ ረቡዕ ማቴዎስ ይሉታል።ለምሳሌ ዘመነ ማቴዎስና ረቡዕ መስከረም ፩ ቀን የተገናኙት በ፪ሺ ዓ.ም. ነው።ከዚህ በኋላ እንደገና የሚገናኙት ከ፳፰ ዓመት በኋላ በ፪ሺ፳፰ ዓ.ም. ነው።ሌሎቹም ወንጌላውያን በዘመን መለወጫ የገቡበትን ዕለት እንደገና የሚያገኙት ከ፳፰ ዓመት በኋላ ነው። ለምሳሌ መስከረም ፩ ቀን ፪ሺ፰ ዓ.ም. ዘመነ ዮሐንስና ቅዳሜ ተገናኝተዋል።እንደገና የሚገናኙት ከ፳፰ ዓመት በኋላ ነው።ይህንንም በቀላሉ ለማግኘት ሰባቱን ዕለታት በአራቱ ወንጌላውያን ስናባዝ ፳፰ን እናገኛለን።                                                                                                        ረ፡-ዓውደ ማኅተም(ማዕከላዊ ቀመር)፡-በየ፸፮ ዓመቱ እየተመላለሰ ወይም እየዞረ የሚመጣ ነው።ይኸውም የአበቅቴ ፍጻሜ ፲፰ እና የወንጌላውያን ፍጻሜ ቅዱስ ዮሐንስ የሚገናኙበት ስለሆነ ነው።ከላይ እንደተገለጠው፥ የቀመር (የቁጥር)መጀመሪያ ማክሰኞ ሲሆን የወንጌላውያን መጀመሪያ ማቴዎስ ነው።ምክንያቱም፡-እሑድ አሥራወ ፍጥረታት (የፍጥረታት መሠረቶች) ከተፈጠሩ በኋላ፥ ከእነርሱም ከማክሰኞ ጀምሮ ግብር እምግብር እየተፈጠሩ መቆጠር ስለጀመሩ ነው።ግብር እምግብር ማለት፡-እሑድ ከተፈጠሩት የፍጥረታት መሠረቶች የተገኙ (የተፈጠሩ) ፍጥረታት ማለት ነው።እሑድ የተፈጠሩት ስምንት ፍጥረታት፡-እሳት፣ውኃ፣ ነፋስ፣መሬት፣ጨለማ፣ሰባቱ ሰማያት፣ መላእክት  እና ብርሃን ናቸው።የቀመር(የቁጥር) መጨረሻ  ሰኞ፥ የወንጌላውያን መጨረሻ ደግሞ ዮሐ ንስ ነው።(ዕለታት ከማክሰኞ ጀምሮ ሲቆጠሩ ሰኞ የመጨረሻ ይሆናል፥ወንጌላውያን ደግሞ ከማቴ ዎስ ጀምሮ ሲቆጠሩ ዮሐንስ የመጨረሻ ይሆናል።)                                                                                   
\m ሰ፡-ዓውደ ዓቢይ ቀመር ፭፻፴፪ ዓመት ነው።በዚህን ጊዜ፥ ፩ኛ፡-የአበቅቴ ፍጻሜ የሆነው ፲፰ አበቅቴ፤ ፪ኛ፡-የወንጌላውያን ፍጻሜ የሆነው ዮሐንስ፤ ፫ኛ፡-የቀመር(የቁጥር)ፍጻሜ የሆነው ሰኞ፥ሦስቱ ይገናኛሉ።ከ“ሀ” እስከ “ሰ” እንዳየነው አዕዋዳት ሰባት ናቸው።አንድ ጊዜ ተፈጽመው ወይም ታይተው የሚቀሩ ሳይሆን በየተወሰነላቸው ዘመን ዞረው የሚመጡ ስለሆነ አዕዋዳት ተብለ ዋል።ትልቁ መስፈሪያ(መቁጠሪያ) ፭፻፴፪ ዓመት ስለሆነ ዓቢይ ቀመር ተብሏል። መካከለኛው መስፈሪያ ፸፮ ዓመት ስለሆነ ማዕከላዊ ቀመር ተብሏል።ትንሹ መስፈሪያ ደግሞ ፲፱ ዓመት ስለሆነ ንዑስ ቀመር ተብሏል።                                                                               
\m          \ul \bd ዓመተ\bd*\ul*\ul \bd  \bd*\ul*\ul \bd ወንጌላውያን፤\bd*\ul*\bd  \bd*                                                            በብሉይ ኪዳን  የዘመን አከፋፈል በአርባዕቱ እንስሳ ማለትም መንበሩን በሚሸከሙ በኪሩ ቤል ነበር።በአራቱም መልክ፡-ዘመነ ብእሲ፥ዘመነ አንበሳ፥ዘመነ ላህም፥ዘመነ ንስር ይባል ነበር።በዘመነ አዲስ ደግሞ እነዚህ ምሳሌዎች ሆነው፡-ዘመነ ማቴዎስ፥ዘመነ ማርቆስ፥ዘመነ ሉቃስ፥ዘመነ ዮሐንስ ይባላል።የዓመቱን ወንጌላዊ የምናውቀው ዓመተ ዓለምን ወይም ዓመተ ምሕረትን ወይም የሁለቱን ድምር ለአራት አካፋለን በቀሪው ነው።አንድ ከቀረ ቅዱስ ማቴዎስ፥ሁለት ከቀረ ቅዱስ ማርቆስ፥ሦስት ከቀረ ቅዱስ ሉቃስ፥እኩል ተካፍሎ ቀሪ ከሌለው ቅዱስ ዮሐንስ ይሆናል።                                         
\m አራቱም ወንጌላውያን የተሾሙበትን ዓመት የሚጀምሩበትና የሚጨርሱበት ቀን ከነሰዓቱ የተጠበቀ ነው።ቅዱስ ማቴዎስ ዓመቱን የሚጀምረው በዋዜማው ሠርክ ፲፪ ሰዓት (6pm) ሲሆን፥ ዓመቱን ጨርሶ የሚወጣው ደግሞ መንፈቀ ሌሊት ፮ ሰዓት (12PM) ነው።ቅዱስ ማርቆስ ዓመቱን የሚጀምረው መንፈቀ ሌሊት  ሰዓት (12pm) ሲሆን ፥ዓመቱን ጨርሶ የሚወጣው ደግሞ ነግህ ፲፪ ሰዓት (6AM) ነው።ቅዱስ ሉቃስ ዓመቱን የሚጀምረው ነግህ ፲፪ ሰዓት(6AM) ሲሆን፥ ዓመቱን ጨርሶ የሚወጣው ደግሞ ቀትር ፮ ሰዓት (12AM)ነው።ቅዱስ ዮሐንስ ዓመቱን የሚጀምረው ቀትር ፮ ሰዓት (12AM) ሲሆን፥ዓመቱን ጨርሶ የሚወጣው ደግሞ ሠርክ ፲፪ ሰዓት (6PM) ነው።                                                                                                                                                          \ul \bd ወንበር፤\bd*\ul*\ul \bd  \bd*\ul*\bd  \bd*                                                          በዓላትንና አጽዋማትን ለማውጣት ከሚያስፈልጉን ነገሮች አንዱ መጥቅዕ ነው።በዓላትና አጽዋማት የሚያድሩባቸውን ሌሊት የሚያሳውቀን ደግሞ አበቅቴ ነው።አበቅቴና መጥቅዕ በየዘመኑ ስለሚቀያየሩ፥በየዓመቱ አበቅቴንና መጥቅዕን ማውጣት ይኖርብናል።እነዚህን የምናወጣበት ቁጥር ወንበር ይባላል።ወንበር መባሉም ለበዓላትና ለአጽዋማት መውጣት ወሳኝ የሆኑት አበቅቴና መጥቅዕ የሚገኝበትና ዓመቱን ሙሉ በቋሚነት የሚያገለግል ቁጥር በመሆኑ ነው ።                                                                            \ul \bd ወንበር\bd*\ul*\ul \bd  \bd*\ul*\ul \bd እንዴት\bd*\ul*\ul \bd  \bd*\ul*\ul \bd ይወጣል\bd*\ul*\ul \bd ?  \bd*\ul*\bd                    \bd*                              በመጀመሪያ ዓመተ ፍዳን እና ዓመተ ምሕረትን ደምረን የምናገኘው ውጤት ዓመተ ዓለም ወይም የዓለም ዕድሜ ይባላል። ቀጥለንም ድምሩን በየቤቱ ተንትነን፥በዓቢይ ቀመር፥ በማዕከ ላዊ ቀመርና በንዑስ ቀመር በመግደፍ(በማካፈል) የዘመኑን ወንበር እናገኛለን።በዚህም መሠረት 5500ን እና 2007ን ስንደምራቸው 7507 እናገኛለን። ይህም በየቤቱ ሲተነተን፡-፩ኛ/ 7000፤  ፪ኛ/ 500፤  ፫ኛ/ 7፤  ይሆናል።በቅድሚያ 7000ን ለዓቢይ ቀመር ለ532 ስናካፍለው13 ደርሶ ቀሪ 84 እናገኛለን።ቀሪውን ከ500 ጋር እንደምረውና የምናገኘውን ውጤት 584ን ለማዕከላዊ ቀመር ለ76 ስናካፍለው 7 ደርሶ ቀሪ 52እናገኛለን።አሁንም ቀሪውን ከ7 ጋር ደምረን የምናገኘውን 59ን ለንዑስ ቀመር ለ19 ስናካፍለው 3 ደርሶ ቀሪ 2 እናገኛለን። በመጨረሻም ከቀሪው ላይ አንድ ቁጥር ቀንሰን የሚቀረን አንድ የ2007 ዓ.ም. ወንበር ይባላል።በመጨረሻ ከሚገኘው ውጤት ላይ አንድ የምንቀንስበት ምክንያት “አሐደ አዕትት ለዘመን፥አንዱን ለዘመን ስጥ ወይም አስቀር፤” ስለሚል ነው። ይኸንንም፡- ዘመኑ አንድ ተብሎ ስለተጀመረ ተቆጠረ፥ስላልተፈጸመ ደግሞ ታተተ ወይም ተቀነሰ በማለት ይገልጹታል።ለምሳሌ፡-2006 ዓ.ም. ልክ እንደተፈጸመ አንድ ደቂቃም ብትሆን ወዲያውኑ 2007 ዓ.ም. ተብሎ ይቆጠራል። በመሆኑም የዘመኑን ወንበር ሁለት ካልን በኋላ፥ተጀመረ እንጂ መቼ ተፈጸመ ብለን አንድ እንቀንሳለን።                                                                                      
\m                          
\m                \ul \bd አበቅቴ\bd*\ul*\ul \bd  \bd*\ul*\ul \bd እና\bd*\ul*\ul \bd  \bd*\ul*\ul \bd መጥቅዕ፤\bd*\ul*\bd              \bd*                                          
\m አበቅቴ የሚለው ቃል “አፖክቴ” ከሚለው የግሪክ ቃል የወጣ ነው።ትርጉሙም ተረፈ ዘመን፥ ስፍረ ሌሊት፥ ቁጥረ ሌሊት ማለት ነው።የዘመኑን አበቅቴ ለማግኘት ከላይ ያገኘነውን ወንበር በጥንተ አበቅቴ ማባዛት ነው።ውጤቱ ከሠላሳ ከበለጠ በሠላሳ ገድፈን ቀሪውን እንይዛለን።ቅዱስ ድሜጥሮስ ሱባዔ ገብቶ ጥንተ አበቅቴ ፲፩፥ጥንተ መጥቅዕ ደግሞ ፲፱ መሆኑ ተገልጦለታል።በዚህም መሠረት የ፪ሺ፯ ዓመተ ምሕረትን አበቅቴ ለማግኘት፥ የዘመኑን ወንበር በጥንተ አበቅቴ እናባዛ ለን።የ፪ሺ፯ን ወንበር ፩ን በጥንተ አበቅቴ በ፲፩ ስናባዝው ፲፩ ይሆናል፥ይህም የዘመኑ አበቅቴ ይሆናል።                                              \ul \bd መስከረም\bd*\ul*\ul \bd  \bd*\ul*\ul \bd ፩\bd*\ul*\ul \bd  \bd*\ul*\ul \bd ቀን፥\bd*\ul*\ul \bd  \bd*\ul*\ul \bd ከሰኞ\bd*\ul*\ul \bd  \bd*\ul*\ul \bd እስከ\bd*\ul*\ul \bd  \bd*\ul*\ul \bd እሑድ\bd*\ul*\ul \bd  \bd*\ul*\ul \bd የሚውልበት\bd*\ul*\ul \bd  \bd*\ul*\ul \bd ዕለት\bd*\ul*\ul \bd  \bd*\ul*\ul \bd እንዴት\bd*\ul*\ul \bd  \bd*\ul*\ul \bd ይታወቃል\bd*\ul*\ul \bd ?\bd*\ul*\bd                        \bd*   \zbrመስከረም ፩  የሚውልበትን ዕለት ለይቶ ለማውጣት በሦስቱም ጥንታት ተጠቅመን ማው ጣት እንችላለን። ፩ኛ፡-ዓመተ  ዓለምን፥ ከዓመተ ምሕረት እና ከሁለት ዕለተ ጠቢባን ጋር በመደመር  ውጤቱን ለ፯ ካካፈልን በኋላ በቀሪው ዕለቱን እናገኛለን።ቀሪው ፩ ከሆነ እሑድ፥፪ ከሆነ ሰኞ፥፫ ከሆነ ማክሰኞ፥፬ ከሆነ ረቡዕ፥፭ ከሆነ ሐሙስ፥፮ ከሆነ ዓርብ፥ያለ ቀሪ ከተካፈለ ደግሞ ቅዳሜ ይሆናል።ለምሳሌ ያለፈውን ዓመት የ፪ሺ፯ን እንመልከት።5500+2007+2=7509 ይሆናል። ይኸንን ለ 7 ስናካፍለው 1072 ጊዜ ደርሶ 5 ይቀራል።በሕጉ መሠረት ቀሪው 5 ከሆነ መስከረም1 ቀን 2007 ዓ.ም. የዋለው ሐሙስ ነው። ሁለት ዕለተ ጠቢባን የተባሉት እግዚአብሔር ፍጥረታትን መፍጠር የጀመረባት ዕለተ እሑድና ግብር እምግብር (ከተፈጠሩት ፍጥረታት መልሶ መፍጠር) የጀመረባት ዕለተ ሠሉስ (ማግሰኞ) ናቸው። እግዚአብሔር እም ኀበ አልቦ (ከምንም) እና ግብር እምግብር (ከምንት) የመፍጠር ጥበቡን ያሳየባቸው ዕለታት በመሆናቸው ዕለተ ጠቢባን ተብለዋል። 2ኛ፡-በጥንተ ቀመር ማለትም በማክሰኞ መነሻነት ዓመተ ዓለምን እና ዓመተ ምሕረትን በመ ደመር ለ፯ ማካፈል ነው። ቀሪው ፩ ከሆነ ማክሰኞ፥ቀሪው ፪ ከሆነ ረቡዕ፥ቀሪው ፫ ከሆነ ሐሙስ ፥ ቀሪው ፬ ከሆነ ዓርብ፥ቀሪው ፭ ከሆነ ቅዳሜ፥ቀሪው ፮ ከሆነ እሑድ፥ያለ ቀሪ ከተካፈለ ደግሞ ሰኞ ይሆናል።ምሳሌ፡-5500 + 2007 =7507 ይሆናል።ይኸንን ለ7 ስናካፍለው 1072 ጊዜ ደርሶ 3 ይቀራል። በሕጉ መሠረት ቀሪው 3 ከሆነ መስከረም 1 ቀን  2007 ዓ.ም. የዋለው ሐሙስ ነው።                                                          
\m ፫ኛ፡-በጥንተ ዖን ማለትም በረቡዕ መነሻነት  ከዓመተ ዓለም  እና ከዓመተ ምሕረት ድምር ላይ 1 ከቀነስን በኋላ ውጤቱን ለ7 በማካፈል በቀሪው እናገኛለን።ቀሪው ፩ ከሆነ ረቡዕ፥ቀሪው ፪ ከሆነ ሐሙስ፥ቀሪው ፫ ከሆነ ዓርብ፥ቀሪው ፬ ከሆነ ቅዳሜ፥ቀሪው ፭ ከሆነ እሑድ፥ቀሪው ፮ ከሆነ ሰኞ፥ያለ ቀሪ ከተካፈለ ደግሞ ማክሰኞ ይሆናል።ምሳሌ፡-5500 + 2007 - 1 = 7506 ይሆናል።ይኸንን ለ7 ስናካፍለው 1072 ጊዜ ደርሶ 2 ይቀራል።በሕጉ መሠረት ቀሪው 2 ከሆነ መስከረም 1 ቀን 2007 ዓ.ም. የሚውለው ሐሙስ ነው፥ዘመኑም ዘመነ ሉቃስ ነው።ቅዱስ ሉቃስ ከዚህ በኋላ ሐሙስ የሚውለውን መስከረም እንድን የሚያገኘው ከ28 ዓመት በኋላ ነው።
\b 
\b 
