\c 17 

\s1  ቅዳሴ ያዕቆብ ዘሥሩግ ።
\m  ፩ ፤ አኰቴተ ቁርባን ዘቅዱስ ያዕቆብ ኤጲስቆጶስ ዘሥሩግ ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስለ ርእሰ ሊቃ ነ ጳጳሳቲነ \it ዕገሌ\it* ወምስለ ሊቀ ጳጳስነ \it ዕገሌ\it* ወምስለ ኵልነ ሕዝበ ክርስቲያን ወይዕቀባ ለሀገ ሪትነ ኢትዮጵያ ለዓለመ ዓለም አሜን ።
\m  ፪ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*\bd እግዚአብሔር\bd* ምስለ ኵልክሙ ፡ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ምስለ መንፈስከ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*አእኰትዎ ለአምላክነ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ርቱዕ ይደሉ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*አልዕሉ አልባቢክሙ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ብነ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ።
\m  ፫ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ተንሥኡ በፍርሃት \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ታጽምዑ አርኅዉ መሳክወ አእዛኒክሙ ወአንቅ ሑ ልበክሙ ። አኮ በከ ዘይከውን ሀልዎትነ ውስተ ዝንቱ መካን \bd እግዚአብሔር\bd* ይሬኢ ወይፈ ትን ለለ ፩ዱ ፩ዱ እምኔነ ።
\m  ፬ ፤ ንቅረብ ወንስእሎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እንዘ ንዜክሮሙ ለቀደምት አበው እለ አዕረፉ በርትዕት ሃይ ማኖት ። ወንዌጥን እምሀልዎቱ ለአብ ክቡር ብፁዕ ወቅዱስ ርእሰ ሊቃነ ጳጳሳት አባ ወዲበ ሱታፌሁ ብፁዕ ሊቀ ጳጳስ አባ \it ዕገሌ\it* ።
\m  ፭ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*በእንተ ብፁዕ ።
\m  ፮ ፤ \bdit ይ. ካ. ንፍቅ \bdit*፤ ጸሎተ ቡራኬ ።
\m  ፯ ፤ \bdit ይ. ዲ. ንፍቅ \bdit*፤ መሐሮሙ \bd እግዚኦ\bd* ወተሣሃሎሙ ለሊቃነ ጳጳሳት ጳጳሳት ኤጲስቆጶሳት ቀሳውስ ት ወዲያቆናት ወኵሎሙ ሕዝበ ክርስቲያን ።
\m  ፰ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ለእሉኒ ወለኵሎሙ እለ ተጸውዐ ስሞሙ ወእለ ኢተጸውዐ አስማቲሆሙ ወእለ ተገብረ ሎሙ ዝንቱ ተዝካር ሠናይ በቅድሜከ አዕረፍ ነፍሶሙ ወተሣሃሎሙ ።
\m  ፱ ፤ ዘፈኖከ እምሰማይ ወልደከ ውስተ ማኅፀነ ድንግል ይግበር ፈቃደከ ።
\m  ፲ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*እለ ትነብሩ ተንሥኡ ።
\m  ፲፩ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ሎቱ ለወልድከ አወፈይኮ ወአሠልጠንኮ ወወሀብኮ ወአኰነንኮ ኵነኔ ሰማያት ወምድ ር እንዘ ሥሉጥ ውእቱ እምቅድመ ይትፈጠር ዓለም ።
\m  ፲፪ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ውስተ ጽባሕ ነጽሩ ።
\m  ፲፫ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ሎቱ ለዋሕድከ ሚመጠን ዕበይ ወክብር ወትሕትና ወትዕግሥት ዘምስለ ክሂል ።
\m  ፲፬ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ንነጽር ።
\m  ፲፭ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ሎቱ ለፍቁርከ ይሰግዱ መላእክት ወሊቃነ መላእክት ርበዋተ ረበዋት ወኵሉ ስም ዘ ይሰመይ በታሕተ ሰማይ ወምድር ።
\m  ፲፮ ፤ ሠራዊተ \bd ሚካኤል\bd* በበነገዶሙ ወሠራዊተ \bd ገብርኤል\bd* በበማኅበሮሙ \bd ኪሩቤል\bd* በግርማሆሙ ወ \bd ሱራፌል\bd* በቅዳሴሆሙ ። ወኵሎሙ ሠራዊተ መላእክት በበዖታሆሙ ይሴብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ለዘበስብሐተ ቅዱሳን ይሴባሕ ።
\m  ፲፯ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*አውሥኡ ።
\m  ፲፰ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸባዖት ፍጹም ምሉዕ ሰማያተ ወምድረ ቅዱሳተ ስብሐቲከ ።
\m  ፲፱ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ወንሕነኒ ንበል ምስሌሆሙ ኅቡረ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* አንተ በአማን \bd እግዚእነ\bd*\bd  ወአምላክነ ወመድኃኒነ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ቅዱስ በቅድሳትከ ልዑል በልዕልናከ ወእ ኵት በአኰቴትከ ወስቡሕ አንተ በስብሐተ ቅዱሳን መላእክቲከ ።
\m  ፳ ፤ ኦ \bd እግዚኦ\bd* ኪያከ ይመስል በአርኣያ ወበፀዳል ዘወለደከ ወፍንው አንተ እምኀቤሁ ለአቡከ ነቅ ዕ ዘእምነቅዕ ዘውኅዘ እምአርያም ።
\m  ፳፩ ፤ ፈትል ነዊኅ ዘኢይትበተክ እምአብ ፈጣሬ ሰማያት ወምድር ። እምሰማይ ወረድከ በፈቃድከ ማኅፀነ ድንግል አግመረከ ። ንስቲት ወለት ወለቶሙ ለነዳያን ጾረተከ ። ገሊላዊት ሐቀፈተከ ነፍሳ ቀደስከ ወሥጋሃ አንጻሕከ ። አጽናዕካ ወኢደንገፀት ብከ ።
\m  ፳፪ ፤ በቤተ ልሔም ተወለድከ ወከመ ሰብእ አስተርአይከ ። እምኅበ \bd ዮሐንስ\bd* ተጠመቀ ወዲበ ባሕ ር ሖርከ ነፋሳተ ገሠፅከ ወነፋሳተ አሕዮከ ።
\m  ፳፫ ፤ ሆሣዕና ምስለ አርዳኢከ ዖድከ እም፭ ኅብስት በድማሬ መለኮትከ ወእም፪ኤ ዓሣ ብዙኃነ ሰ ብአ አጽገብከ ።
\m  ፳፬ ፤ ኦ \bd እግዚኦ\bd* ዘኢትደፈር ይሁዳ ደፈርከ እምኀበ ሐና ተዕዕልከ ወእምኀበ ቀያፋ ተመነንከ ወእ ምኀበ ጲላጦስ ተትሕትከ ወምስለ ጊጉያን ተኈለቈ ።
\m  ፳፭ ፤ ዓርብ አሜሄ እኩያን አይሁድ ዲበ ዕዕ ሰቀሉከ በአምሳለ ዝንቱ ትእምርተ \bd መስቀል \bd* ዘንገብ ሮ ንሕነ እንዘ ናነሥእ እደዊነ በዲበ ዛቲ ጠረጴዛ ።
\m  ፳፮ ፤ ኦ \bd እግዚኦ\bd* በእደ ገብር ተጸፋእከ ወበበትረ ህለት ተኰራዕከ ወበኲናት ተረገዝከ ። ሐሞተ መረረ ወብሒአ አስተዩከ እንዘ አምላክ አንተ ዘትክል ከሊአ ኢከላእከ ወተዐገሥከ እስከ ለ ሞት በጻሕከ ዘንተ ኵሎ በእንተ ፍቅረ ሰብእ ኮንከ ።
\m  ፳፯ ፤ እሙታን ተንሣእከ ወሙታነ አንሣእከ ፄዋ ፄወውከ አምኃ ለአቡከ ። በልብሰተ ሥጋ ምስ ለ ኃይለ መለኮት ሰማያተ ዐረገ ኀበ ዘትካት ህላዌከ ።
\m  ፳፰ ፤ ኦ \bd እግዚኦ\bd* ሕዝበከ መሐር ኪዳነከ ተዘከር በእንተ አብርሃም ፍቁርከ ወይስሐት ቍልዔከ ወ እስራኤል ቅዱስከ ዘሰመይካሁ በስምከ ።
\m  ፳፱ ፤ ኦ \bd እግዚኦ\bd* በእንተ ነቢያት ቅዱሳን ወበአንተ ሐዋርያት ሰባክያን በእንተ ካህናት ሥዩማን ወ በእንተ ሰማዕታት መዋዕያን ወበእንተ ጻድቃን ቡሩካን ወበእንተ ደናግል ወመነኰሳት መስተ ዓግሣን ።
\m  ፴ ፤ ኦ \bd እግዚኦ\bd* በእንተ እሉ ፬ቱ ወንጌላውያን እምሳሊሆሙ ለእለ በሰማያት ሠረገላተ መናብርት ።
\m  ፴፩ ፤ \bd ማቴዎስ\bd* በአምሳለ ብእሲ ዘዜነወ ልደተከ እምዘርዕ ዳዊት በሥጋ እንዘ ይዌጥን እምበኵረ አበው ቀደምት ።
\m  ፴፪ ፤ \bd ማርቆስ\bd* በአምሳለ አንበሳ ዘይጥኅር ዘአንኀ ስብከተከ ለእለ በግብጽ በርትዕት ሃይማኖት ።
\m  ፴፫ ፤ \bd ሉቃስ\bd* በአምሳል ላህም ዘሰበከ ትሕትናከ ማእከለ አድግ ወላህም ሰኪቦተከ ወበአዕርቀተ ጥ ብላሌከ ዘምስለ ድንግል እምከ በውስተ ጎል ህላዌከ ።
\m  ፴፬ ፤ \bd ዮሐንስ\bd* በአምሳለ ንስር ዘልዑል ይሰርር ወልዑለ ይጸርሕ ህሉና መለኮት ይፌክር ባሕረ ጥ ባት ወዕመቀ ትንቢት ።
\m  ፴፭ ፤ አንተ ውእቱ ዘኀረይኮ እምአብያጺሁ ወአሠርገውኮ በቅድስና ወአቅነትኮ በዘዚአከ ቅናተ ድን ልና አምሳለ መላእክት ይኩን ዘአልቦቱ ጥልቀት ።
\m  ፴፮ ፤ ኦ \bd እግዚኦ\bd* አይ አፍ ወአይ ከናፍር ወአይ ልሳን ዘይክል ወድሶ ልዕልናከ ። በዝየ ዕርገተ ዕጣን ።
\m  ፴፯ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ተዘከረነ \bd እግዚኦ\bd* በውስተ መንግሥትከ ።
\m  ፴፰ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*\bd ስብሐት ለ\bd*ከ አኰቴት ለመንግሥትከ ኃይል ለአቡከ ክብር ወስብሐት ምስለ እዘዝ ለ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ዘእሩይ ምስሌከ ወምስለ ዘወለደከ ዘኢየሐጽጽ ለዓለመ ዓለም ።
\m  ፴፱ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*አንሥኡ እደዊክሙ ቀሳውስት ።
\m  ፵ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ነሣእከ ኅብስተ በእደዊከ ቅዱሳት ከመ ተሀቦሙ ለአርዳኢከ ንጹሓን ። በዝየ ያንሥእ ኅብስተ ።
\m  ፵፩ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ነአምን ከመ ዝንቱ ውእቱ በአማን ነአምን ።
\m  ፵፪ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ዘአሜሃ ባረከ ዘምስለ በረከት ባርኮ ይእዜኒ ለዝንቱ \it “\it*\it እማሬ\it*\it  \it*\it ፡\it*\it » \it*ኅብስት ። ቡራኬ ፫ተ ጊዜ ።
\m  ፵፫ ፤ ዘአሜሃ ፈተትከ ዘምስለ አኰቴት ፈትቶ ይእዜኒ ለዝንቱ ኅብስት ። \it “\it*\it እማሬ\it*\it  \it*\it ፡\it*\it » \it*ወእምዝ ያንቅዖ ለኅብስት ኀበ ፭ቱ ገጽ ንስቲተ እንዘ ኢይሌልዮ ።
\m  ፵፬ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን አሜን አሜን ነአምን ወንትአመን ንሴብሐከ ኦ \bd እግዚእነ\bd* ወአምላክነ ከመ ዝ ንቱ ውእቱ በአማን ነአምን ።
\m  ፵፭ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ወካዕበ ቶሳሕከ ጽዋዐ ወይን ምስለ ማይ ከመ ተሀቦሙ ለሐዋርያቲከ ንጹሓን ።
\m  ፵፮ ፤ ዘአሜሃ ቀደስከ ቀድሶ ይእዜኒ ለዝንቱ \it “\it*\it እማሬ\it*\it  \it*\it ፡\it*\it » \it*ጽዋዕ ። ቡራኬ ፫ተ ጊዜ ፡
\m  ፵፯ ፤ ዘአሜሃ መጦከ መጥዎ ይእዜኒ ለዝንቱ ጽዋዕ ። ወይነክንኮ ለጽዋዕ በትእምርተ \bd መስቀል \bd* በእ ዴሁ ዘየማን ።
\m  ፵፰ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን አሜን አሜን ።
\m  ፵፱ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ዘአሜሃ ደመርከ ደምሮ ይእዜኒ ለዝንቱ ኅብስት ምስለ ዝንቱ \it “\it*\it እማሬ\it*\it  \it*\it ፡\it*\it » \it*ጽዋዕ ይ ኩን ሥጋከ ወደመከ በዝየ ይኅትም ሥጋ በደም ጠሚዖ በአጽባዕቱ ።
\m  ፶ ͤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ንዜኑ ሞተከ \bd እግዚኦ\bd* ወትንሣኤከ ቅድስት ነአምን ዕርገተከ ወዳግመ ምጽአተከ ንሴብ ሐከ ወንትአመነከ ንስእለከ ወናስተበቍዐከ ኦ \bd እግዚእነ\bd* ወአምላክነ ።
\m  ፶፩ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*በሰማይ የሀሉ ልብክሙ ።
\m  ፶፪ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* በከመ ምሕረትከ አምላክነ ወአኮ በከመ አበሳነ ፫ተ ጊዜ ።
\m  ፶፫ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ይትቀፈጽ ኆኅተ ብርሃን ወይትረኀው አናቅጸ ስብሐት ወይትቀላዕ መንጦላዕት ዘቅድ መ ገጹ ለአብ ወይረድ ነዋ በግዑ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወይንበር ዲበ ዝንቱ \it “\it*\it እማሬ\it*\it  \it*\it ፡\it*\it » \it*ማዕደ ክህነት ዘሥሩዕ በቅድሜየ ለገብርከ ። ወይትፈኖ ሜሎስ ሰይፈ እሳት መደንግፅ ወያስተርኢ ዲበ ዝንቱ \it “\it*\it እማሬ\it*\it  \it*\it ፡\it*\it » \it*ኅብስት ወጽዋዕ ብራኬ ፩ ላዕለ ኅብስት ወ፩ ላዕለ ጽዋዕ ወ፩ ላዕለ ፪ሆሙ ከመ ይፈጽም ዘንተ አኰቴተ ።
\m  ፶፬ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን \bd እግዚኦ\bd* መሐረነ \bd እግዚኦ\bd* መሐከነ \bd እግዚኦ\bd* ተሣሀለነ ።
\m  ፶፭ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*በኵሉ ልብ ናስተበቍዖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክነ ኅብረት \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ሠናየ ከ መ ይጸግወነ ።
\m  ፶፮ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* በከመ ሀሎ ህልወ ወይሄሉ ለትውልደ ትውልድ ለዓለመ ዓለም ።
\m  ፶፯ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ደሚረከ ተሀቦሙ ለኵሎሙ ለእለ ይነሥኡ እምኔሁ ይኩኖሙ ለሕይወት ወለሥርየተ ኃጢአት ለዓለመ ዓለም ።
\m  ፶፰ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ሀበነ ንኅበር በዘዚአከ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ። ወፈውሰነ በዝንቱ ጵርስፎራ ከመ ብከ ንሕ የው ዘለኵሉ ዓለም ወለዓለመ ዓለም ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ከማሁ ።
\m  ፶፱ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ቡሩክ ስሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወቡሩክ ዘይመጽእ በስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ። ወይትባረክ ስ መ ስብሐቲሁ ለይኩን ለይኩን ቡሩክ ለይኩን ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ከማሁ ።
\m  ፷ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ፈኑ ጸጋ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ላዕሌነ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ከማሁ ።
\m  ፷፩ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ተንሥኡ ለጸሎት ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* \bd እግዚኦ\bd* ተሣሃለነ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*ሰላም ለኵልክሙ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ምስለ መንፈስከ ።
\m  ፷፪ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ጸኦተ ፈትቶ ። ወካዕበ ናስተበቍዐከ ኦ መፍቀሬ ሰብእ ወንገኒ ለከ በኵሉ ወበውስተ ኵሉ ወኢለ፩ እምኔነ ኢይስክየነ ሥጋከ ወደምከ በእንተ ዘኢኮነ ንጹሐ ነፍስነ ወሥጋነ ።
\m  ፷፫ ፤ በከመ ተንጦልዐ ሥጋከ ዲበ ዕፀ \bd መስቀል \bd* ላዕለ ወታሕተ የማነ ወጸጋመ በከመ መዓዝኒሃ ለ ምድር ለሕይወተ ኵሉ ዓለም ። ወከማሁ ንሕነኒ ንእኅዝ ወናሬኢ እምዝንቱ ኅብስት ኪያሁ ትእምርተ \bd መስቀል \bd* ። ወለኵሉ ዘይነሥእ እምኔሁ ኢይኩኖ ለቅስት ወኢለኀጕል ።
\m  ፷፬ ፤ ሚኬ \bd እግዚኦ\bd* ዘተአምር እበዲሁ ለሰብእ አልቦ ዘተረክበ ዘኢኀደጎ ለሥርዓትከ እምቀዳሚ አ ዳም እስከ ይእዜ መዋዕል ። እስመ እንተ ውእቱ ርሑቀ መዓት ወብዙኀ ምሕረት ወጻድቅ እ ግዚአብሔር አምላክነ ።
\m  ፷፭ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ጸልዩ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* አቡነ ዘበሰማያት ።
\m  ፷፮ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*እወ እጼሊ በከመ ቀዳሚ ሥርዓት ዘተአዘዘ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ይጸልዩ በእ ንተ ሕዝብከ ወርስትከ ሙሴ ወ\bd አሮን\bd* ካህናት ።
\m  ፷፯ ፤ ወከማሆሙ እጼሊ ኀቤከ በእንተ ሕዝብከ ወርስትከ እለ መጽኡ ውስተ ቤተ ክርስቲያንከ ካህ ናት ወዲያቆናት ወእለ በአፍኣ ሕዝብከ ወርስትከ ። ወለእመቦ እምዝየ እምካህናት ወእምህየ ኒ እምሕዝባውያን ዘርሕቀ ሕሊናሁ እምኔከ ረሲ ይሠጠም ኀበ ዘዚአከ ፈቃደ ።
\m  ፷፰ ፤ በከመ አስተጋባእካ ለዛቲ ኅብስት እንዘ ዝሩት ይእቲ ማእከለ አድባር ወአውግር ወውስተ ገ ዳም ወቄላት ወተጋቢኣ ኮነት አሐተ ጵርስፎራ ።
\m  ፷፱ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ሠራዊተ መላእክቲሁ \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* ይቀውሙ ቅድሜሁ \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* ። ወይ ኬልልዎ መላእክት ዘእሳት መንጦላዕቱ \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* በእንተ ሥጋሁ ቅዱስ ፤ ወበእንተ ደሙ ክቡር ። ወንብጻሕ ቅድመ ገጹ ከመ ንባእ ውስተ ጽርሐ ቅድሳቱ \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* አሚነነ ኪያሁ ተወ ኪለነ ቦቱ ነሐዩ ።
\m  ፸ ፤ \bdit ይ. ዲ. ንፍቅ \bdit*አርኅዉ ኆኃተ መኳንንት ።
\m  ፸፩ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*እለ ትቀውሙ አትሕቱ ርእስክሙ ።
\m  ፸፪ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*እወ ናቴሕት ወንገኒ ለከ ዘትነብር ውስተ ጽርሕከ አርያም ኀበ ኢይበጽሖ ሕሊና ሰብ እ ወኢዘመላእክት አእምሮ ።
\m  ፸፫ ፤ ናስተበቍዕ ኂሩተ ሠናያቲከ በእንተ ሕዝብከ ወርስትከ እለ መጽኡ ውስተ መቅደስከ በዛቲ ዕ ለት ካህናት ወዲያቆናት እለ አድነኑ ርእሶሙ ቅድመ ዕበየ ልዕልናከ ከመ ይንሥኡ ሥጋከ ወደመከ በእደ ዚአየ ዘጸዋዕከኒ በጸጋ ዚአከ ዘኢመጠንየ ወኢድልወትየ ወምስኪነትየኒ ሊተ ለገብርከ ።
\m  ፸፬ ፤ ዝኬ ውእቱ ኪዳነ ቃልከ ዘታወሥኦሙ ለካህናት እንዘ ትብል ጼዉ ለምድር ። ዘትቤሎሙ ለካህናት ብርሃኑ ለዓለም ። ዘትቤሎሙ ለካህናት አዕይንተ ቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* ። ዘትቤሎሙ ለካህናት ማኅቶተ ቤተ ክርስቲያን ። ዘትቤሎሙ ለካህናት አምሳለ መላእክት ። ነቤከ ሊቀ ካህናት \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ከመ ትባርክ ሕዝበከ ወርስተከ ለዓለመ ዓለም ።
\m  ፸፭ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ስገዱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በፍርሃት ።
\m  ፸፮ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ቅድሜከ \bd እግዚኦ\bd* ንሰግድ ወንሴብሐከ ።
\m  ፸፯ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ጸሎተ ንስሓ ።
\m  ፸፰ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ነጽር ። \bdit ይ. ካ. \bdit*ቅድሳት ለቅዱሳን ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ፩\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ቅዱስ ፩\bd   \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ቅዱስ ፩ ውእቱ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ።
\m  ፸፱ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*\bd እግዚአብሔር\bd* ምስለ ኵልክሙ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ምስለ መንፈስከ ።
\m  ፹ ፤ ወእምዝ ያንሥእ ካህን ኅብስተ ፍጹመ በእዴሁ \bd ወይበል\bd* \bd እግዚኦ\bd* መሐረነ \bd ክርስቶስ\bd* ፫ተ ጊዜ በልዑል ዜማ ፤ ፲ወ፭ተ ጊዜ በንኡስ ዜማ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ከማሁ ። ወእምዝ \bdit ይ. ካ. \bdit*፫ተ ጊዜ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ፪ተ ጊዜ ።
\m  ፹፩ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*እለ ውስተ ንስሓ ፤ ሀለውክሙ አትሕቱ ርእስክሙ ።
\m  ፹፪ ፤ ውእምዝ ተመይጦ መንገለ ሕዝብ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*\bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ።
\m  ፹፫ ፤ ወእምድኅረ ተመጠዉ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*ኀዳፌ ነፍስ ። ኦ ገባሬ ብርሃናት ዘደፍዖ ለጽልመት ወሠዐሮ ለጣዖት ዘበሞቱ ደም ሰሶ ለሞት ።
\m  ፹፬ ፤ ናስተብቍዕ ኂሩተ ሠናይቲከ በእንተ ሕዝብከ ወርስትከ እለ መጽኡ ውስተ ቤተ መቅደስከ ከመ ይንሥኡ ሥጋከ ወደመከ እምክብርት ማዕድከ እንተ ይእቲ ተስፋሆሙ ለኀጥኣን ።
\m  ፹፭ ፤ መዓልተ ዕቀቦሙ እምጌግዮ ወስሒት በመልክእ ወበመለያልይ በንጻሬ ወበራእይ ። ሌሊተ ተኖልዎሙ ትግሀታተ ከንቱ ኢይምጽኦሙ እንተ ይእቲ አማሳኒሃ ለነፍስ ።
\m  ፹፮ ፤ ወለእመኒ ኖሙ ረሲ አክናፈ መላእክት ይክድኖሙ ክበደ ንዋም ኢያሥጥሞሙ ዘውእቱ አ ምሳሊሁ ለሞት ። አንቅሖሙ \bd እግዚኦ\bd* በፍቅርከ ከመ ይሰብሑ ለስምከ ክቡር ወአዚዝ ። አንተ አኃዜ ዓለም \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ። \bdit ይ. ዲ. \bdit*ጸልዩ ።
\m  ፹፯ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*አኮ ለነ \bd እግዚኦ\bd* ለክርስቲያን ሕዝብከ ዝንቱ ዓለመ ተስፋ ዘይበሊ ወዘይማሰን አላ ዘይመጽእ ንሴፎ ወንጸንሕ ።
\m  ፹፰ ፤ እስመ አንተ ትቤ ሰማይ ወምድር የኀልፍ ወቃልየሰ ኢየኀልፍ ።
\m  ፹፱ ፤ ወካዕበ ትቤ ይከውን ንፍሐተ ቀርን ፫ተ ጊዜ ዘውእቱ መንቅሔ ሙታን ።
\m  ፺ ፤ በቀዳሚ ንፍሐተ ቀርን ይትጋባእ ደበለ ሥጋ ዘተዘርወ ውስተ ኵሉ አጽናፈ ዓለም ዘሀሎ መል ዕልተ ወዘሀሎ ውስተ ከርሦሙ ለአራዊት ዘበልየ ወዘማሰነ በዘዘዚአሁ ሞት ወዘወድቀ ቅርፍተ ሥጋ ዲበ ምድር ይትጋባእ ኀበ ዘትካት ምዕላዲሁ ።
\m  ፺፩ ፤ ወበዳግም ንፍሐተ ቀርን ይሰፈያ አዕፅሞት ምስለ ሥጋ ወደም ወይከውን በድነ ፍጹመ ዘእ ንበለ አንሰሐስሖ ወኢተሐውሶ እስከ ጊዜሁ ።
\m  ፺፪ ፤ ወበሣልስ ንፍሐተ ቀርን ይትነሥኡ ሙታን ከመ ቅጽበተ ዓይን ጻድቃን ወኃጥኣን እንዘ ይጸ ውሩ ምግባራቲሆሙ እምዲበ ምድር ዘተለዎሙ ዘገብሩ በኵሉ መዋዕለ ሕይወቶሙ እመሂ ሠናየ ወእመሂ እኩየ ። ወታቀውሞ ጻድቃነ በየማንከ ወኃጥኣን በጸጋምከ ።
\m  ፺፫ ፤ ወታወሥኦሙ ለኅሩያኒከ በቃለ ብፅዓን ፤ እንዘ ትብል ንዑ ኀቤያ ቡሩካኑ ለአቡየ ትረሱ መንግሥተ ሰማያት ዘድልው ለክሙ እምቅድመ ይትፈጠር ዓለም ። እስመ ርኅብኩ ወአብላዕክሙኒ ። ጸማዕኩ ወአስተይክሙኒ ። ነግደ ክንኩ ወአንኅደርክሙኒ ። ዐርቁ ወአልበስክሙኒ ። ደወይኩ ወሐወፅክሙኒ ። ተሞቃሕኩ ወመጻእክሙ ወነበብክሙኒ ።
\m  ፺፬ ፤ ወእምዝ ትትመየጥ መንገለ ፀጋምከ ወትገንሖሙ ለኃጥኣን በቃለ ስክየት እንዘ ትብል ሑሩ እምኔየ ርጉማን ውስተ እሳት ዘለዓለም ዘድልው ለሰይጣን ወለመላ እክቲሁ ። እስመ ርኅብኩ ወኢያብላዕክሙኒ ። ጸማዕኩ ወኢያስተይክሙኒ ። ነግደ ኮንኩ ወኢያኅደርክሙኒ ። ዐረቁ ወኢያልበስክሙኒ ። ደወይኩ ወኢሐወፅክሙኒ ። ተሞቃሕኩ ወኢነበብክሙኒ ።
\m  ፺፭ ፤ አሜን ይትፌጸም ኵሉ አፍ ወልሳን ዘይነብብ ዓመፃ ወጽልሑተ ። አሜሃ ይከውን ኀዘን ዘኢይበቍዕ ኀዘን ።
\m  ፺፮ ፤ አሜሃ ይከውን ክላሕ ዘኢይበቍዕ ክላሕ አሜሃ ይከውን አውያት ዘኢይበቍዕ አውያት አሜሃ ይከውን ገዓር ዘኢይበቍዕ ገዓር ። አሜሃ ይውኅዝ አንብዕ ከመ ማየ ክረምት ዘአልቦ ማኅለ ቅት ወኢተፍጻሜት ፤ ወይትፌኖ ኀቤሆሙ መብረቅ መሣጢ ወቃለ ነጐድጓድ መደንግፅ ወፀዓ ፅ ኃያል ዘይሰይፍ ወይከፍል ወይሌሊ ዘውእቱ መክፈልቶሙ ለኃጥኣን ።
\m  ፺፯ ፤ አሜሃ ምድር ታገብእ ማኅፀንታ ወኢትሰምዕ እም አውያተ ወለታ ። እሜሃ ይትከሠት ምግባራ ለነፍስ ዘገብረት በኵሉ መዋዕለ ሕይወታ ።
\m  ፺፰ ፤ አሜሃ ከመ ትምሐረነ ወትሣሃለነ ተማኅፀነ በዘበላዕነ ሥጋከ ወበዘሰተይነ ደምከ ። እስመ አ ንተ ትቤ ዘበልዐ ሥጋየ ወሰትየ ደምየ ቦ ሕይወት ዘለዓለም ።
\m  ፺፱ ፤ ወካዕበ ተማኅፀነ በ\bd ማርያም\bd* እምከ እንተ ይእቲ \bd እግዝእትነ\bd* ወትምክሕተ ዘመድነ በወሊዶተ ዚአከ እስመ አንተ ትቤላ ዘገብረ ተዝካሪኪ ወዘጸውዐ ስመኪ ሕይወተ ዘለዓለም የሐዩ ።
\m  ፻ ፤ ወካዕበ ተማኅፀነ በርእሶሙ ለመላእክት ወበስደቶሙ ለነቢያት ወበስብከቶሙ ለሐዋርያት በየማ ኖሙ ለካህናት ወበደሞሙ ለሰማዕታት ወበትዕግሥቶሙ ለወራዙት ወደናግል ወመነኰሳት ወበ እምነቶሙ ለመሃይምናን ወመሃይምናት ።
\m  ፻፩ ፤ አሜሃ መሐረነ ወመሐከነ ወተሣሃለነ ። \bd ስብሐት ለ\bd*አብ ፈናዊ ፤ አኰቴት ለወልድ ተፈናዊ ፤ ክብር ወ\bd ስብሐት ለ\bd*\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ማሕየዊ ፤ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን ።
\m  ፻፪ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*አንብሮ እድ ። \bd እግዚአብሔር\bd* ብሑተ ሥልጣን ወስም ወአልቦ ዘከማሁ ስም በታሕተ ፬ቱ ድድ ወበላዕለ ፯ቱ ሰቀላት ። ዘፈጠረ ኵሎ ዘያስተርኢ ወዘኢያስተርኢ ፤ ዘይትዐወቅ ወዘኢትዐወቅ ፤ ዘይትገሠ ሥ ወዘኢይትገሠሥ ፤ ዘኅቡእ ወዘክሡት ዘመልዕልት ወዘመትሕት ።
\m  ፻፫ ፤ ዘፈጠረ ኵሎ በኢጻምዎ ዘእንበለ ፩ዱ አዳም ግብረ እደ አምላክ ።
\m  ፻፬ ፤ ወይእዚኒ \bd እግዚኦ\bd* አምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ንስእለከ ወናስተበቍዐከ በእንተ እ ለ አድነኑ አርእስቲሆሙ በቅድሜከ ከመ ትሠርሖሙ ።
\m  ፻፭ ፤ አልሕቅ ለፃናቲሆሙ ወአወርዙ ውርዝዋኒሆሙ ። ሱቅ አዕሩጊሆሙ ወአጽንዕ ቅጥቁጣኒሆሙ ። ዕቀብ አንስቲያሆሙ ወተማኅፀን ደቃውቂሆሙ ።
\m  ፻፮ ፤ አጽግብ ርኁባኒሆሙ ወአርዊ ጽሙዓኒሆሙ ። አልብስ ዕሩቃኒሆሙ ወአዕርፍ ምንድባኒሆሙ ። አንሂ ትኩዛኒሆሙ ወአስተፍሥሕ ኅዙናኒሆሙ ።
\m  ፻፯ ፤ አሕዩ ጽውያኒሆሙ ወፈውስ ሕሙማኒሆሙ አብርህ አዕይንተ ዕውራኒሆሙ ወአስምዕ እዝነ ጽ ሙማኒሆሙ ፍታሕ እሡራኒሆሙ ወቤዙ ፂውዋኒሆሙ ።
\m  ፻፰ ፤ አንጽሕ ሥጋቲሆሙ ወቀድስ ነፍሳቲሆሙ ወሶበ የአትዉ አብያቲሆሙ አንተ \bd እግዚኦ\bd* ምርሖሙ ወህየ አብጽሖሙ \bd እግዚኦ\bd* ። ረዐዮሙ ወአልዕሎሙ እስከ ለዓለመ ዓለም ።  
\b 
