\c 8 

\s1  ቅዳሴ \bd ዮሐንስ\bd* ወልደ ነጐድጓድ ።
\m  ፩ ፤ አኰቴተ ቍርባን ዘ\bd ዮሐንስ\bd* ወልደ ነጐድጓድ ። ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስለ ርዕሰ ሊቃነ ጳጳ ሳቲነ \it ዕገሌ\it* ወምስለ ሊቀ ጳጳስነ \it ዕገሌ\it* ወምስለ ኵልነ ሕዝበ ክርስቲያን ወይዕቀባ ለሀገሪትነ ኢትዮጵያ ለዓለመ ዓለም አሜን ።
\m  ፪ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*\bd እግዚአብሔር\bd* ምስለ ኵልክሙ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ምስለ መንፈስከ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*አእኵትዎ ለአምላክነ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ርቱዕ ይደሉ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*አልዕሉ አልባቢክሙ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ብነ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ።
\m  ፫ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ኀቤከ \bd እግዚኦ\bd* አንቃዕዶነ አዕይንተነ አንሣእነ ልበነ ወአልዓልነ ሕሊናነ ። ዘውእቱ ህል ው ለሊሁ ዘሀሎ እምቅድመ ይትፈጠር ዓለም ወይሄሉ እስከ ለዓለም ።
\m  ፬ ፤ አልብከ ጽንፍ ወአልብከ ማኅለቅት አልቦ ዘረከቦ ወአልቦ ዘይረክበከ ።
\m  ፭ ፤ ወአልቦ ዘየአምረከ አልቦ ዘይክል ርእዮተከ ። ለሊከ ተአምር ርእስከ ኢየኀልቅ መንግሥትከ ወኢይሠዐር ኃይልከ ወኢይሤለጥ ዕበይከ ። ወ ኢይሤወር ስብሐቲከ ሥውር አንተ እምነ ኵሉ ወክሡት ለከ ኵሉ ።
\m  ፮ ፤ አልብከ ጥንት ወአንተ ትሁብ ለኵሉ ተፍጻሚተ አልብከ ጽንፍ ወአንተ ትሁብ ለኵሉ ማኅለቅ ተ ። ኵሉ እምኔከ ወኵሉ ብከ ወኵሉ በእንቲአከ ። ወአንተ ውስተ ኵሉ ሀሎከ ልዑል አንተ እ ምልዑላን በዕበይከ ።
\m  ፯ ፤ ወሐወጽኮሙ ለትሑታን በምጽኣቱ ለወልድከ ። ርሑቅ አንተ እምርሑቃን በሥዋሬከ ። ወታለ ጽቆሙ ለርሑቃን በምሕረትከ ።
\m  ፰ ፤ አንተ ውእቱ ዘእንተ ውስጡ ለኵሉ ወአንተ ውእቱ ዘእንተ አፍኣሁ ለኵሉ ። ክዱን ብከ ዕበ ይከ ወሥውር ብከ ኃይልከ ። ለሊከ ብከ አንጦላዕከ ኪያከ ። ወአንተ ብከ ለሊከ ተከደንክ ።
\m  ፱ ፤ ነገረነ በእንቲአከ ወልድከ ዘወለድከ ። ሰበከለነ ዜናከ ውእቱ ዝኩ ዘተወልደ እምኔከ ። ክቡር ዘከማከ ለዓለም ከመ ወላዲሁ ።
\m  ፲ ፤ ወአንተ ለሊከ በእንቲአሁ ነገርከነ ። ወሰማዕቱ አንተ በቃልከ ከመ አማን ውእቱ ወልድከ ወበ ጽድቅ አቡሁ አንተ ።
\m  ፲፩ ፤ ለከ ይሰግዱ ምስለ ወልድከ ወሎቱ ስብሐተ ምስለ ዘወለዶ ። አልቦ ዕለት ማእከሊሁ ወማእ ከሌከ ወአልቦ ሰዓት ማእከለ\bd   \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ወወላዲሁ ።
\m  ፲፪ ፤ ኢይልሕቅ\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*እምወልዱ ወወልድነ ኢይንእስ እምአቡሁ ። ኢይክል ሕሊና ልብ አዕሚቆ ወሐሊዮ ከመ ይብድር እምረዋጺ ወይትለዐል እምትጉሃን ።
\m  ፲፫ ፤ ይጽብት በኅቡእ ወይፃእ በሥውር ይባእ ወይርአይከ ይፍትን ወይጠይቅ ወያእምር ሕቀ እም አጽናፍ ከመ ዘሐፍ ለእንተ ምዕር ለሰዓት ወኢከመ ቅጽበተ ዓይን ። ኢእምኔከ ወኢእምነ ወልድከ ማእከለ\bd   \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ወአቡሁ ።
\m  ፲፬ ፤ ወመንፍስከ ሕያው ወቅዱስ ውእቱ የአምር ዕመቆ ለመለኮትከ ። ውእቱ ዜነወነ በእንተ ህላዊ ከ ወአይድዐነ በእንተ ተዋሕዶትከ ። ወመሐረነ በእንተ ድማሬከ ወአጥበበነ በእንተ \bd ሥላሴ\bd*ከ ። እንበይነ ዕሪናክሙ ዘኢይበሊ ወድማሬክሙ ዘኢይዘሮ ወግዕዝክሙ ዘኢይትፈለጥ ።
\m  ፲፭ ፤\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ሰማዕተ\bd   \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  ቅዱስ\bd* ። ወወልድ ይሰብክ በእንተ\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  ቅዱስ\bd* ። \bd ወመንፈስ\bd*\bd  ቅዱስ\bd* ይሜህር በእንተ\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd* ከመ በ፩ ስም ሥሉስ ያምልኩ ።
\m  ፲፮ ፤ ክቡተ ወመንክረ ስብሐቲከ ታዔውቆሙ ወታሬእዮሙ በምሕረተ ጸጋከ ለእለ ይዌድሱከ ። ል ዑላን በበፆታሆሙ መላእክት በበሥርዓቶሙ ትጉሃን በመብረቆሙ ። \bd ኪሩቤል\bd* በግርማሆሙ ወ\bd ሱራፌል\bd* በቅዳሴሆሙ ወኵሎሙ በፍርሃት ወበረዓድ ይሰግዱ ከመ ዘእምርሑቅ ይሰግዱ ለ \bd እግዚአብሔር\bd* ለዘሀሎ ቅሩበ ።
\m  ፲፯ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ንነጽር ።
\m  ፲፰ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*እንዘ ይገለብቡ ገጾሙ በመብረቅ ከመ ኢይብልዖሙ እሳት በላዒ ይክድኑ እግሮሙ በአፍሐም ከመ ኢያውዕዮሙ ነበልባለ ኃይል ። ወይሠሩ ውስተ ትርብዕተ ዓለም ወውስተ ኵሉ አጽናፍ ቅድሜሁ ለዘሀሎ ውስተ ኵሉ አጽናፈ ዓለም ። ይጼውዑ ከመ ይቀድስዎ ለ፩ ዘሥውር ውእቱ እምኵሉ በቃል ዐቢይ ወብሩህ ወመንክር ። በበሰራዊቶሙ ወበበሥርዓቶሙ በበማኅበሮሙ ወበበሢመቶሙ ይሴብሑ ለከ ለአብ ለከ ይሰግዱ ። ወለወልድከ ዋሕድ ይሴብ ሕዎ ወለመንፈስከ ሕያው ወቅዱስ ።
\m  ፲፱ ፤ ወኵሎሙ ኅቡረ አኰቴተ ስብሐቲከ ያዐርጉ ለከ ። አዕርየነ ለነኒ ንበል ምስሌሆሙ ኅቡረ በምሕረትከ \bd እግዚኦ\bd* ተዘከረነ ።
\m  ፳ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*አውሥኡ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸባዖት ፍጹም ምሉዕ ሰማያተ ወምድረ ቅዱሳተ ስ ብሐቲከ ።
\m  ፳፩ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ወከማሆሙ ንሴብሐከ ወነአምን ንሕነኒ ከመ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ አንተ እግዚአብሐ ር ጸባዖት ፍጹም ምሉዕ ሰማያተ ወምድረ ቅድሳተ ስብሐቲከ ።
\m  ፳፪ ፤ ኅሩም አንተ ወሀሎከ\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ቅዱስ ። ኅሩም አንተ ወሀሎከ\bd   \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ቅዱስ ። ኅሩም አንተ ወ ሀሎከ ወንፈስ ቅዱስ ። ፫ቱ ስም ፩ዱ \bd እግዚአብሔር\bd* ።
\m  ፳፫ ፤ ወለኵሎሙ ቅዱሳኒከ በሠናያቲከ ወሀብኮሙ ከመ ይኩኑ ቅዱሳነ ።
\m  ፳፬ ፤ ወኵሎ ተግባረከ ፈጠርከ በቃልከ ። ፈጠርከ ኵሎ እነ ኢትትቀነይ ።
\m  ፳፭ ፤ ትጸውር ኵሎ እንዘ ኢትደክም ትሴሲ በኵሉ እንዘ ኢታሐጽጽ ትሔሊ ለኵሉ እንዘ ኢታረ ምም ።
\m  ፳፮ ፤ ትሁብ ለኵሉ እንዘ ኢትቀብል ፤ ታረዊ ለኵሉ እንዘ ኢትነጽፍ ትዜከር ኵሎ እንዘ ኢትረስ ዕ ።
\m  ፳፯ ፤ ተዐቅብ ኵሎ እንዘ ኢትነውም ትስምዕ ኵሎ እንዘ ኢትጸመም ተኀድግ ለኵሉ እንዘ ኢትነ ሥእ ።
\m  ፳፰ ፤ ክቡር ዘባዕድ ኢይሁቦ ፈጣሪ ዘኢይኤዝዝዎ ። ንጉሥ ዘኢይሠይምዎ እግዚእ ዘኢይግዕዝዎ አምላክ ዘኢይሌቅሕዎ ። ባዕል ዘኢይሁብዎ ወሀቢ እምዘኢየሐልቅ ።
\m  ፳፱ ፤ እንዘ ሀሎከ ኵለሄ ነገሩነ በእንቲአከ በአምጣነ ንክል ሰሚዐ ።
\m  ፴ ፤ ወፈነውኮ ለወልድከ ኀቤነ ። መጽአ እንዘ ኢይወፅእእምኀቤከ ነገደ እንዘ ኢይትሐወስ እምኔ ከ ። ነበረ ኵለንታሁ ኀቤከ ፤ ወፈነውኮ ኀቤነ እንዘ ኢይትፈለጥ እምኀቤከ ። ህየ ሀሎ ኀበ አንተ ሀሎከ ።
\m  ፴፩ ፤ ነበረ ሰማያተ ኀበ አሁሁ እንዘ ሀሎ ምድረ ምስለ ወላዲሁ ወረደ እንዘ ኢየሐጽጽ እምላዕሉ ወኢይትዌሰክ በታሕቱ ።
\m  ፴፪ ፤ ተፀንሰ በከርሥ እንዘ ኢይትዓቈር ፤ ኀደረ ውስተ ማኅፀን እንዘ ኢይትጋባዕ ነበረ ውስተ ሙላድ ፈጣሬ ኵሉ ዘሥጋ ።
\m  ፴፫ ፤ ኀደረ ውስተ ወለተ ሥጋ ዘይነብር መልዕልተ \bd ኪሩቤል\bd* ፤ ለብሰ ሥጋ እሳት በላዒ ወተዐፅፈ ዐባለ መንፈስ ረቂቅ ። ተወልደ እምኅቡእ ውስተ ክሡት ወኮነ ሕፃነ ዘይሥዕሎሙ ለሕፃናት በውስተ ማኅፀን ጠብለልዎ በአፅርቅት ለዘይትዐፀፍ ብርሃነ ።
\m  ፴፬ ፤ ኀደረ ቤተ ነዳይ ከመ ምስኪን ፈነወ ሐዋርያተ ከመ ንጉሥ ያምጽኡ ሎቱ አምኃ እምርኁ ቅ ።
\m  ፴፭ ፤ ሰከበ በውስተ ጎል ዘይኤምሮ ለላህም ። እግዚኡ ተሐፅነ በከመ ሕፃን ወሰገዱ ሎቱ ከመ እ ግዚአ ኵሉ ። አንሶሰወ ከመ ሰብእ እንዘ ይገብር ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ።
\m  ፴፮ ፤ ርኅበ በፈቃዱ ከመ እጓለ እመሕያው ወአጽገቦሙ ለርኁባን ብዙኃን አሕዛብ እምኅዳጥ ኅ ብስት ከመ ከሃሊ ። ጸምዐ ከመ ዘይመውት ወረስዮ ለማይ ወይነ ከመ ማሕየዌ ኵሉ ።
\m  ፴፯ ፤ ኖመ ከመ ውሉድ ዘሥጋ ነቅሐ ወገሠጸሙ ለነፋሳት ከመ ፈጣሪ ደክመ ወአዕረፈ ከመ ትሑ ት ወሖረ ዲበ ማይ ከመ ልዑል ።
\m  ፴፰ ፤ ወኰርዕዎ ርእሶ ከመ ገብር ወአግዐዘነ እምአርዑተ ኃጢአት ከመ \bd እግዚኦ\bd* ኵሉ ተዐገሠ ኵ ሎ ወተወክፈ ምራቀ ርኩሳን ዘአሕየዎሙ በምራቁ ለዕዉራን ወወሀበነ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ።
\m  ፴፱ ፤ አርስሕዎ ለዘየኀድግ ኃጢአተ ወኰነንዎ ለመኰንነ መኳንንት ተሰቅለ ዲበ ዕፅ ከመ ይሥዐ ራ ለኃጢአት ተኈለቈ ምስለ ጊጉያን ከመ ይደምረነ ምስለ ጻድቃን ።
\m  ፵ ፤ ሞተ በፈቃዱ ወተቀብረ በሥምረቱ ሞተ ከመ ይቅትሎ ለሞት ። ሞተ ከመ ያሕያዎሙ ለም ዉታን ተቀብረ ከመ ያንሥኦሙ ለቅቡራን ወይዕቀቦሙ ለሕያዋን ። ያንጽሖሙ ለርሱሓን ወ ያጽድቆሙ ለኃጥኣን ። ያስተጋብኦሙ ለዝርዋን ወይሚጦሙ ለጊጉያን ውስተ ስብሐት ወክ ብር ። ለከ ስብሐት ወክብር ወአኰቴት ለዓለመ ዓለም ።
\m  ፵፩ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ውስተ ጽባሕ ነጽሩ ።
\m  ፵፪ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*እምኀቤሆሙ ለምዉታን እለ አንሣእከ ወሕያዋነ እለ ዐቀብከ እምኀበ ርኩሳን እለ አንጻሕከ እምኀበ ኃጥኣን እለ አጽደቀ እምኀበ ዝርዋን እለ አስተጋባእከ ወእምኀበ ጊጉያን እለ ሜጥከ ለከ አሜን አሜን ።
\m  ፵፫ ፤ ንሰግድ ለከ ወንሴብሐከ ነገረ ጥበብ ወቃለ ምክር መዝገበ ረድኤት ወምሥያመ ትፍሥሕት ። ፈልፈለ ረባሕ ወነቅዐ ትንቢት ፤ ዐቢይ ውኂዝ ስቡሕ ወሐዋርያት ዐዘቅተ ክብር ወትርሲተ መንግሥት ፤ አክሊል ንጹሕ ላካህናት ንጉሥ ስቡሐ አክሊል ዘሎቱ ይሰግዱ ሠረቀ ስብሐት ወብርሃነ ክቡር ።
\m  ፵፬ ፤ ልብስ ዘኢተአንመ ወክዳን ዘኢተፈትለ ፤ ፍኖት ለኀበ አቡሁ አንቀጽ ዘመንገለ ወላዲሁ ። መድፍን ዘተከሥተ ወባሕርይ ዘተረክበ ። ምናን ዘረብሐ ፤ ወመክሊት ዘተመክዐበ ። ብሑዕ ዘአግመሮ ለሐሪጽ ጼው ዘአጥዐሞ ለልሱሕ ።
\m  ፵፭ ፤ ብርሃን ዘሰደዶ ለጽልመት ወማኅቶት ዘአብርሆ ለኵሉ ዓለም ። መሠረት ዘኢያንቄለቅል ፤ ወንድቅ ዘኢይትነሠት ። ሐመር ዘኢይስበር ወማኅደር ዘኢይሰረቅ አርዑት ሠናይ ወጾር ቀ ሊል ። ውእቱ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ኃይሉ ወጥበቡ ለአቡሁ ።
\m  ፵፮ ፤ ይሔሊ ለኵሉ ወያጸግብ ለኵሉ ። ወይሁቦሙ ለዕዉራን ብርሃነ ከመ ይርአዩ ። ያርኁ መ ሳክወ ዕፅዋተ ፤ ወያሰምዖሙ ለጽሙማን ወይሰቍር እዝነ ጥይዕተ ። ወይሰልብ እምነፍስት አልባሰ ለምጽ ወያለብሶሙ ምጣሕተ ዘሥጋ ።
\m  ፵፯ ፤ ያረትዕ መዝራዕተ እድ ይቡሰ ወያሐውር እግረ ሐንካስ ። ያገብኣ ለነፍስ ውስተ መለያልያ ወያነብራ ለመንፈስ ውስተ ማኅደራ ። ያስጥም መራዐየ አ ኅርው በአጋንንተ ሌጌዎን ። ወይስድድ ሕማመ እምነፍስት ድክምት ።
\m  ፵፰ ፤ ፀሓየ ጽድቅ ዘእምክነፊከ ይሠርቅ ፀሓየ ጽድቅ ወፈልፈለ ረባሕ ። ለከ ስብሐት ወክብር ወአኰቴት ለዓለመ ዓለም ።
\m  ፵፱ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*እለ ትነብሩ ተንሥኡ ።
\m  ፶ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ናቀርብ ለከ ቍርባነ ንጹሐ ፍኡመ ለንስሓ ነፍስነ ከመ ይትቀደስ ሥጋነ ፍጹመ ። አኮ ወርቀ ወብሩረ ዘናቀርብ ለከ ወአኮ ዕንቈ ክብረ ዘዓመፃ ወኃጢአት አኮ አልባሰ ዘይበሊ ። ወአኮ መራዕየ ዘሞት ይሥዕሮ ወአኮ በግዐ ጥቡሐ ። አላ ዘበሞቱ ያድኅን መርዔቶ ወአሕየ ወነ ለሊሁ ።
\m  ፶፩ ፤ እሙንቱሰ ኢየሐይዉ እለ ክሕድዎ ለዘያድኅኖሙ ዘእምድኅኑ ቦቱ ። አላ ዚአከ እምዚአከ ና ቅርብ ለትስብእትከ ። ለከ ናቅርብ ለመለኮትከ ። ለከ ናቅርብ ለአስተርእዮተከ ቅድመ ሠርዌከ ሥጋከ ወደመከ ።
\m  ፶፪ ፤ ናቀርብ ቅድመ ህላዌከ በእንተ ቤተ ክርስቲያንከ ቅድስት እንተ ድኅነት ብከ እሞት ወአንተ በአንቲአሃ ተጸፋዕከ በውስተ ዐውድ ከመ ታግዕዛ በደምከ ። ወትትሐፀር በ\bd መስቀል \bd*ከ ወትጠቀ ብ በመጽለብትከ እማእከለ መንሱት እስከ ትበውእ ውስተ ከብካብከ ዘበሰማያተ ።
\m  ፶፫ ፤ ወበእንተ ኵሎሙ ቅዱሳን ነቢያቲከ እለ ከልሑ ከመ ቀርን ወሰበኩ ሥርቀተከ ውስተ ኵ ሉ አሕዛበ ጽልመት ።
\m  ፶፬ ፤ በአነት ኵሎሙ ሐዋርያቲከ እለ ሐረስዎ ለምድረ አሕዛብ በዕርፈ \bd መስቀል\bd*\bd ከ\bd* ፤ ወዘርዑ መ ዝገበ ቃልከ ውስተ ኵሉ አጽናፈ ዓለም ።
\m  ፶፭ ፤ ወበአንተ ኵሎሙ ሰማዕታት መዋዕያን መሃይምናን ወንጹሓን ። እለ በእንተ መርዔትከ በልዕዎሙ ተኵላት ከመ አባግዕ ።
\m  ፶፮ ፤ ወበእንተ ኵሎሙ ጳጳሳት እለ አዕለዉ ምግቦሙ በንጽህ ወተወከፍከ ሥልጤሆሙ ከመ ትዕሥዮሙ ዐስበ ጽድቆሙ ።
\m  ፶፯ ፤ በእንተ ኵሎሙ ቀሲሳን እለ ዐቀቡ ምሕጽናሆሙ በጽድቅ ከመ ይትመጠው ርስቶም በፍሥሓ ።
\m  ፶፰ ፤ ወበእንተ ኵሎሙ ዲያቆናት እለ ኣቅለሉ ክንፊሆሙ ዘመንፈስ ከመ ይሳተፍዎሙ ለእለ በመ ንፈስ ቅዱስ ።
\m  ፶፱ ፤ በእንተ ኵሎሙ አናጕንስጢስ እለ ተልዕኩ ሠናየ ወመሀሩ ለሕዝብከ ወሰበኩ መጻሐፍቲከ ።
\m  ፷ ፤ በእንተ ኵሎሙ ነገሥት መዋዕያን ወእለ አዕረፉ በሃይማኖት ።
\m  ፷፩ ፤ በእንተ ወራዙት ወደናግል እለ ጸልዕዎ ለዝ ዓለም ኀላፊ ወአብደሩ ከብካበ ዘበሰማያት ።
\m  ፷፪ ፤ ወበእንተ ኵሎሙ ቅዱሳን እለ አግብኡ ነፍሶሙ ለከ ወሠለጡ ገድሎሙ ወአተዉ በሠናይ ስም ከመ ይስአሉ ዐስቦሙ በዐቢይ ቃል ።
\m  ፳፫ ፤ በእንተ ኵሎሙ አበዊነ ወአኀዊነ እለ ፈለሱ እምዝንቱ ዓለም ከመ አንተ ትግበር ሎሙ ተ ዝካሮሙ በቅድሜከ ።
\m  ፷፬ ፤ ወበእንተ ኵሎሙ እለ ተወልዱ በጥምቀተ ቤተ ክርስቲያንከ ልዕልት ከመ ታስተፍሥሖሙ በገድሎሙ ወትረስዮሙ ከመ ትክፍሎሙ አክሊሎሙ ።
\m  ፷፭ ፤ ወበአንተ ኵሎሙ እለ ተቀትሉ በኲናት ወእለ ተጼወዉ ። በእንተ ነዳያን ወምስኪናን ። ወ በእንተ ዕቤራት ወእጓለ ማውታ ።
\m  ፷፮ ፤ ወበእንተ ገብርከ አነ ትሑት ዘጸዋዕከኒ በጸጋ ዚአከ እንዘ ኢይደልወኒ አፅበይከኒ ወአልዐ ልከኒ እንዘ ኢመጠንየ ወአቅረብከኒ ቅድሜከ በምሕረትከ ከመ እቁም ቅድመ ምሥዋዒከ እ ግዞኦ ከመ ትሥረይ ላቲ ለነፍስየ ወለኵሉ ሕዝብከ ።
\m  ፷፯ ፤ ወበእንተ ዝንቱ ማኅበርነ ከመ ይትባረክ በብዝኀ ጸጋከ ። ከመ ይጽንዑ ድኩማን ወይጽድቁ ኃጥኣን ። ከመ ይንጽሑ እለ ይኔስሑ ወይትዐቀቡ ጻድቃን ከመ ይድኃኑ ምንዱባን ። ወያዕርፉ ምንዱዛን ወይንሐዩ ትኩዛን ወይትፈሥሑ ኅዙናን ። ከመ ይትባልሑ ቅቡፃን ወይሕየው ድዉያን ከመ ይትመየጡ ጊጉያን ወይትረከቡ ግዱፋን ከመ ይቅረቡ ርሑቃን ወይትዐቀቡ ቅሩባን ።
\m  ፷፰ ፤ ወበእንተ ኵሎሙ እለ ይፈቅዱ ይግበሩ ሎሙ ተዝካሮሙ በቅድሜከ ። እስመ አንተ ተአምር ኵሎ ወትጤየቅ ኵሎ ።
\m  ፷፱ ፤ ወበእንተ ፍሬ ማዕረር ዘአክሊለ ዓመት ከመ ይትባረክ በምሕረትከ ።
\m  ፸ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* በከመ ምሕረትከ አማላክነ ወአኮ በከመ አበሳነ ። ፫ተ ጊዜ ።
\m  ፸፩ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ወተሀብ አክሊለ በሣህልከ ። ወበእንተ ኵሎሙ እለ አምጽኡ ዘንተ ተዝካረ ቍርባን ከመ ትትወከፍ ሎሙ ብጽዓቲሆሙ ወትትቀበል ሎሙ ቍርባኖሙ ።
\m  ፸፪ ፤ በእንተ እለ ነሥኡ ማኅተመከ ወወፅኡ እምዝ ዓለም ዘሕማም ወበጽሑ ውስተ ብሔረ ትፍሥ ሕት ። ከመ ይባኡ ውስተ በዓልከ ወይንሥኡ በሀየ አክሊከ ወያዕርፉ ውስተ ማኅደሪሆሙ ዘ ለዓለም በሀገረከ እንተ አንተ ለሊከ ኬንያሃ ወነዳቂሃ ።
\m  ፸፫ ፤ ወበእንተ ኵሎሙ እለ አበሱ ወጌገዩ ከመ ሰብእ አንተ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* መሐሪ ኄር ተስፋሆሙ ትሥረይ ሎሙ ኃጢአቶሙ ወትኅድግ ሎሙ አበሳሆሙ ወጌጋዮሙ ።
\m  ፸፬ ፤ ወበእንተ ኵሎሙ እለ ነአምር አስማትሆሙ ወእለሂ ኢነአምር እስመ ለከ ክሡት ወተአምሮሙ ። ይኩን ተዝካሮሙ በቀድሜከ በ\bd እግዚእነ\bd* \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ።
\m  ፸፭ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*በእንተ ብፁዕ ።
\m  ፸፮ ፤ \bdit ይ. ካ. ንፍቅ \bdit*ጸሎተ ቡራኬ ።
\m  ፸፯ ፤ \bdit ይ. ዲ. ንፍቅ \bdit*፤ መሐሮሙ \bd እግዚኦ\bd* ወተሣሃሎሙ ለሊቃነ ጳጳሳት ጳጳሳት ኤጲስቆጶሳት ቀሳው ውስት ወዲያቆናት ወኵሎሙ ሕዝበ ክርስቲያን ።
\m  ፸፰ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ተዘከር ለእሉኒ ወለኵሎሙ አዕርፍ ነፍሶሙ ወሕፅኖሙ ኀበ ማየ ዕረፍት ውስተ ገነ ት ውስተ ሕዕነ አብርሃም ይስሐቅ ወያዕቆብ ፤ በመራሕያነ ብርሃነ መላእክቲከ ውስተ ቅዱሳ ት አብያቲከ ። \bd በ\bd*\bd እግዚእነ\bd* \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ወልድከ ዘታፈቅሮ ።
\m  ፸፱ ፤ በዝየ ዕርገተ ዕጣን ። ወያዕርግ ዕጣነ ቀሲስ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ተዘከረነ \bd እግዚኦ\bd* በውስተ መንግሥት ከ ፫ተ ጊዜ ።
\m  ፹ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*በይእቲ ሌሊት እንተ ባቲ እኅዝዎ ።
\m  ፹፩ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*አንሥኡ እደዊክሙ ቀሳውስት ።
\m  ፹፪ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*በዘለሊሁ ፈቅደ ከመ ይቅትልዎ ወውእቱ ሠምረ ከመ ያሕምምዎ ወከመ ይትዐገሥ ሕማመ ቅንዋት ከመ ያግዕዛ ለቤተ ክርስቲያኑ በደሙ ወከመ ያጽንዖሙ ለሕዝቡ በመስቀሉ ወከመ ይሕንጽ ምሥዋዖ ። ወይሥርዎሙ ለጣዖታት ይኅረዮሙ ለካህናት ወይዝርዎሙ ለማ ርያን ።
\m  ፹፫ ፤ ነሥአ ኅብስተ በእደዊሁ ቅዱሳት ወብፁዓት ሕፄሃ ለመርዓትከ ወኅዳጋቲሃ ለእንተ ኅደጋ ም ኵራብ ። በዝየ ያነሥእ ኅብስተ ።
\m  ፹፬ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ነአምን ከመ ዝንቱ ውእቱ በአማን ነአምን ።
\m  ፹፭ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*አእኰተ ባረከ ። ቡራኬ ፫ተ ጊዜ ። ወፈተቶ ። ወእምዝ ያንቅዖ ለኅብስት ኀበ ፭ቱ ገጽ ንስቲተ እንዘ ኢይለልዮ ። ወወሀቦሙ ለአርጳኢሁ ወይቤሎሙ ዝውእቱ ሥጋየ መብልዐ ጽድቅ ዘበአማን ። ዘበልዖሂ ኢ ይመውት ወዘነሥ ኦሂ ኢይማስን ንሥኡ ብልዑ እምኔሁ ኵልክሙ የአምር ።
\m  ፹፮ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን አሜን አሜን ነአምን ወንትአመን ንሴብሐከ ኦ \bd እግዚእነ\bd* ወአምላክነ ከመ ዝንቱ ውእቱ በአማን ነአምን ።
\m  ፹፯ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ወከማሁ ሰብሐ ዲበ ጽዋዕኒ ። ቡራኬ ፫ተ ጊዜ ። ወይቤ ዝ ፅዋዕ ደምየ ውእቱ ዘሐዲስ ሥራዓት ንሥኡ ስትዩ እምኔሁ ኵልክሙ ። ይኤምር ወይነከንኮ ለጽዋዕ በትእምርተ \bd መስቀል \bd* በእዴሁ ዘየማን ።
\m  ፹፰ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን አሜን አሜን ነአምን ወንትአመን ።
\m  ፹፱ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*መንክር ተኣምር ውእቱ ለኵሎሙ እለ ይሰግዱ ሎቱ ዐውድ ለሰቃልያን ። ዘተጽሕ ፈ በደሙ ወተኀትመ በስቅለቱ ወተዐትበ በቅትለቱ ፤ በእንተ ሕይወት ዘለዓለም በዘይትኅደግ ኃጢአት ። ወከመዝ ግበሩ ተዝካርየ እስከ ሶበ ትትጋብኡ ።
\m  ፺ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ንዜኑ ሞተከ \bd እግዚኦ\bd* ወትንሣኤከ ቅድስተ ።
\m  ፺፩ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ወንሕነኒ \bd እግዚኦ\bd* እለ ተጋባእነ ከመ ንግበር ተዝካረ ሕማማቲከ ፤ ወከመ ንሳተፍከ በትንሣኤከ እሙታን ። ናስተበቍዕከ \bd እግዚኦ\bd* አምላክነ በከመ ተጋብአተ ዛቲ ኅብስት እንዘ ዝሩት ይእቲ ማእከለ አድባር ወአውግር ወውስተ ገዳም ወቈላት ፤ ወተጋቢኣ ኮነት አሐተ ኅ ብስተ ፍጽምተ ። ወከማሁ ኪያነሂ አስተጋብአነ በመለኮትከ እምኵሉ ሕሊና እኩይ ዘኃጢአ ት ውስተ ሃይማኖትከ ፍጽምት
\m  ፺፪ ፤ ወበከመ ቱስሕቱ ለዝ ወይን ምስለ ማይ ኢይትከሀል ይትፍለጥ ፩ዱ እም፩ዱ ። ወከማሁ ይ ደመር መለኮትከ በትሕትናነ ፤ ወትሕትናነ በዕበይከ ። ወተወከፍ ለነ ዘንተ ቍርባነነ \bd እግዚኦ\bd* በቅድሜከ ለተዝካረ ጽድቅ ።
\m  ፺፫ ፤ ናቀርብ ለከ ምስለ ዘአቤል ንጹሕ ወምስለ ኵሎሙ እለ አልቦሙ ነውር ዘሠምረ ቦሙ ዕበ ይከ ወቍርባኖሙ ዘለዓለም ዘቦሙ ተዝካር በቅድሜከ ።
\m  ፺፬ ፤ ምስለ ኖኅ ልብው ፤ ወኵሎሙ የዋሃን ዘየዐርፍ ላዕሌሆሙ መለኮትከ ። ወአዕበይኮሙ በኂ ሩትከ ከመ ተሀቦሙ ሠናየ መክፈልተ ወርስተ ወሕይወተ ዘለዓለም በመንግሥተ ሰማያት ምስ ለ ኵሎሙ እለ አድለዉ በቅድሜከ ።
\m  ፺፭ ፤ ምስለ አብርሃም ይስሐቅ ወያዕቆብ አበዊነ የዋሃን እለ ገብሩ ሠናየ ወወፅኡ በንጽሕ ወነግሡ በጽድቅ ።
\m  ፺፮ ፤ ምስለ ሙሴ ገብርከ ወኵሎሙ ነቢያት እለ ሰበኩ ዘእንበለ ናፍቆ ከመ ይንሥኡ ዐስቦሙ ጥንቁቀ ፍጹመ ።
\m  ፺፯ ፤ ምስለ ስምዖን \bd ጴጥሮስ\bd* ወኵሎሙ አርዳኢከ ምስለ \bd ጳውሎስ\bd* ወኵሎሙ ሐዋርያቲከ ቅዱሳን እለ ጾሩ ወንጌለከ በሕማሞሙ ወዐቀቡ ስብከተ ትምህርትከ በቅትለቶሙ ።
\m  ፺፰ ፤ ምስለ \bd እስጢፋኖስ\bd* ወኵሎሙ ሰማዕታቲከ እለ ከዐዉ ደሞሙ ህየንተ ደምከ ከመ ይነሥኡ ክብረ እምነ ስብሐቲከ ፤ ወተጽሕፈ አስማቲሆሙ ውስተ መጽሐፍ ሕይወት በኢየሩሳሌም አግ ዓዚት እንተ በሰማያት ። እንተ ይእቲ እምነ በአማን ። አመነ ባቲ በቤተክርስቲያንከ ቅድስ ት ።
\m  ፻ ፤ በጸሎቶሙ ለፍጹማን ወበስግደቶሙ ለቅዱሳን ወበስእለቶሙ ለትጉሃን ወበአስተብቍዖቶሙ ለ መላእክት ። ወበስብሐቶሙ ሊሊቃነ መላእክት በቅዳሴሆሙ ለ\bd ሱራፌል\bd* ወበክብሮሙ ለ\bd ኪሩቤል\bd* ፤ ወበሉዓሌሆሙ ለኵሎሙ ልዑላን ይትቀፈድ ኆኅተ ብርሃን ወይትረኀዉ አናቀጸ ስብሐት ይ ምጻእ መንፈስከ ሕያው ወቅዱስ ። ይረድ ወይንበር ይኅድር ወይኑኅ ወይባርክ ላዕለ አኰቲተ ዝንቱ ኅብስተ ወጽዋዐኒ ይቀድስ ።
\m  ፻፩ ፤ ይረስዮ ለዝንቱ ኅብስት ሱታፌ ሥጋከ ማኅየዊ። ቡራኬ ፩ደ ጊዜ ። ወለዝኒ ጽዋዕ ሱታፌ ደምከ መስተሣህል ፤ ቡራኬ ፩ደ ጊዜ ። ወዓዲ ላእለ
\m  ፪ኤሆሙ ቡራኬ ፩ደ ጊዜ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን \bd እግዚኦ\bd* መሐረነ \bd እግዚኦ\bd* መሐረነ \bd እግዚኦ\bd* መሐከነ \bd እግዚኦ\bd* ተሣሀለነ ።
\m  ፻፪ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*በኵሉ ልብ ናስተበቍዖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አማላክነ ኅብረተ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ሠናየ ከመ ይጸግወነ ።
\m  ፻፫ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ከመ ለኵሉ ዘየአምን በአብ ሕያው ወበወልድ ዋሕድ ዘሠረቀ አምኔሁ ፤ ወበመንፈስ ሕያው ወቅዱስ ዘኢይትፈተን አሜን ። በዝየ ይኅትም ሥጋ በደም ። ወለዘይነስእ ሥጋከ ወደመከ ይኩኖ ለተስፋ ወለመድኃኒት ወለሥርየት ኃጢአት ወለትንሣኤ እምነ ምውታን ለብርሃነ መንግሥተ ሰማያት ወለሕይወት ዘለዓለም አሜን ።
\m  ፻፬ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* በከመ ሀሎ ህልወ ወይሄሉ ለትውልድ ትውልድ ለዓለም ዓለም ።
\m  ፻፭ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ደሚረከ ተሀቦሙ ለኵሎሙ ለእለ ይነሥኡ እምኔሁ ወይኩኖሙ ለቅዳት ወለምልዐተ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ከመ ለዝሉፋ ኪያከ ናእኵት ወለወልድከ ፍቁርከ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ለዓለመ ዓለም ፤ አሜን ።
\m  ፻፮ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ሀበነ ንኅበር (ቅዳ. ሐ. ቁ. ፶፬ - ፶፮ ።)
\m  ፻፯ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ተንሥኡ ለጸሎት ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* \bd እግዚኦ\bd* ተሣሃለነ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*ሰላም ለኵልክሙ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ምስለ መንፈስከ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*ጸሎተ ፍትቶ ። ወካዕበ ናስተበቍዖ ለዘኵሎ ይእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ለእግዚእ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ። እስመ ከፍለኒ ከመ ንፈጽም ዘንተ ቅዱስ ምሥጢረ ኪያ ሁ ናስተበቍዕ ከመ ዕለተ በረከት ይጸጉ ለነ ዘኵሎ ይእዝኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ።
\m  ፻፱ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ጸልዩ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* አቡነ ዘበሰማያት ።
\m  ፻፲ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*እግዚእ \bd እግዚኦ\bd* አኃዜ ኵሉ አቡሁ \bd ለእግዚእነ\bd* ወአምላክነ ወመድኃኒነት \bd ኢየሱስ\bd* ክ ርስቶስ ንስእለከ ወናስተበቍዐከ በኵሉ ወበውስተ ኵሉ ። እስመ ከፈልከነ ካዕበ ከመ ንፈጽም ዘንተ ቅዱሰ ምሥጢረ ወዘንተ ለበረከት ለነ ጸጉ ።
\m  ፻፲፩ ፤ ወኢመነሂ እምኔነ ኢታርስሕ ወኢተድላ ሥጋ ኢትረሲ ። አላ ለኵሉ ተድላ ረሲ ለነ ለነሢአ ምሥጢርከ ቅዱስ በ\bd እግዚእነ\bd* \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ ወምስለ ቅዱስ መንፍስ ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም ፤ አሜን ።
\m  ፻፲፪ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ቅድመ ዘቅድሳቲከ ስብሐት አትሐቱ አግብርቲከ ወአእማቲከ ክሣደ ነፍስ ወሥጋ ወ መንፈስ አጽንን እዝነከ ኀበ ስእለቶሙ ወአንጽሖሙ እምኵሉ ርኵሰ ሥጋ \bd ወመንፈስ\bd* ለተወ ክፎ ወለትድምርት ዘቅዱስ ምሥጢርከ ። \bdit በ፩ዱ\bdit*\ul \bdit  \bdit*\ul*ወልድከ ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ \bd ወምስለ ቅዱስ መንፈስ \bd*ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘል ፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን ።
\m  ፻፲፫ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ሠራዊተ መላእክቲሁ ለመድኀኔዓለም ይቀውሙ ቅድሜሁ ለመድኀኔ ዓለም ።
\m  ፻፲፬ ፤ ወይኬልልዎ ለመድኀኔ ዓለም ሥጋሁ ወደሙ ለመድኀኔ ዓለም ።
\m  ፻፲፭ ፤ ወንብጻሕ ቅድመ ገጹ ለመድኀኔ ዓለም በአሚነ ዚአሁ ሰማዕታት ከዐዉ ደሞሙ በእንቲአሁ ።
\m  ፻፲፮ ፤ \bdit ይ. ዲ. ንፍቅ \bdit*አርኅዉ ኆኃተ መኳንንት ።
\m  ፻፲፯ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*እለ ትቀውሙ አትሕቱ ርእስክሙ ።
\m  ፻፲፰ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*አይኑ በረከት ወአይኑ ነገር ዘይሴባሕ ወአይኑ ቃል ። ወአይኑ ግናይ ወአይኑ አኰ ቴት ፤ ወአይኑ ስም ዘንብሎ ሳዕለ ዘይትፌተት ዝንቱ ኅብስተ ዘእንበለ ስምከ ባሕቲቱ ኢየ ሱስ \bd ክርስቶስ\bd* ዘስሙ ማሕየዊ ወመድኅን ።
\m  ፻፲፱ ፤ ዝንቱ ኅብስተ ሕይወት ዘወረደ እምሰማያት በእንተ አድኅኖተ ዓለም ። ንባርከከ አንተ ዘኮ ንከነ ለነ ፍኖተ መካነ ሕይወት ።
\m  ፻፳ ፤ ነአኵተከ አነተ በቃልከ ዘፈጠርከ ኵሎ አንተ መራሔ ፤ ወአንተ አንቀጽ ለጸጋ አንተ ጼው ወአንተ መዝገበ ባሕርይ ፤ ወአንተ መርበብተ ሕይወት ጽድቅ ወኃይል ጥበብ ወፀወን ዕረፍት ወረድኤት ወመድኃኒት እለ ጸናሕከ ከመ ትስመይ በእሎን አስማት በእንተ ፍቅረ ሰብእ ከመ ይድኃኑ ወይኩኑ ሐዲሳነ እምክሡት ምግባር እኩይ ዘቀዳሚ እለ ወድቁ ቦቱ በኃጢአት ። ወለከ \bd ስብሐት ለ\bd*ዓለመ ዓለም ።
\m  ፻፳፩ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ስግዱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በፍርሃት ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ቅድሜከ \bd እግዚኦ\bd* ንሰግድ ወንሴብሐከ ።
\m  ፻፳፪ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ጸሎተ ንስሓ ።
\m  ፻፳፫ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ነጽር ። \bdit ይ. ካ. \bdit*ቅድሳት ለቅዱሳን ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ፩ሱ\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ቅዱስ ፩ዱ\bd   \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ቅዱስ ፩ዱ ውእቱ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ።
\m  ፻፳፬ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*\bd እግዚአብሔር\bd* ምስለ ኵልክሙ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ምስለ መንፈስከ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*\bd እግዚኦ\bd* መሐረነ \bd ክርስቶስ\bd* ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ከማሁ ።
\m  ፻፳፭ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*እለ ውስተ ንስሓ ሀለውክሙ አትሕቱ ርእስክሙ ።
\m  ፻፳፮ ፤ ወእምድኅረ ተመጠዉ ኅዳፌ ነፍስ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*ወካዕበ ናስተበቍዕ ዘኵሎ ይእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ለእግዚእ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ።
\m  ፻፳፯ ፤ እንዘ ነአኵቶ በኵሉ ወበውስተ ኵሉ እስመ ከፈለነ ካዕበ ከመ ንፈጽም ንሥአተ ቅዱስ ምሥጢር ኪያሁ ናስተበቍዕ ከመ ዕለተ በረከት ይጸጉ ለነ ዘኵሎ ይእኅዝ \bd እግዚአብሔር\bd* አ ምላክነ ። \bdit ይ. ዲ. \bdit*ጸልዩ ።
\m  ፻፳፰ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*እግዚእ \bd እግዚኦ\bd* አኃዜ ኵሉ ናስተበቍዐከ በኵሉ ወውስተ ኵሉ ። እስመ ኀባእከ እሎንተ እምእለ ይመስሎሙ ይኩኑ ጠቢባነ ወለባውያነ ወከሠትከ ለነ ለየዋሃን ።
\m  ፻፳፱ ፤ እወ አባ እስመ ከማሁ ኮነ ሥምረትከ በቅድሜከ ንሥአተ ዘቅዱስከ ምሥጢር ጸግወነ ኢ ይኩነነ ለርስሐት ወኢለኵነኔ አላ ለኅድገተ ኃጢአት ወለሕይወት ዘለዓለም ወለአእምሮ አማ ን ጸግወነ አንተ ።
\m  ፻፴ ፤ ወበከመ ከፈልከነ በዝ ዓለም ንሥአተ ቅዱስ ምሥጢርከ ከማሁ በዘሀሎ ትንሣኤ ሙታን ኅቡረ ምስለ ቅዱሳኒከ ይኩን ክፍልነ በ\bd እግዚእነ\bd* ወመድኀኒነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ። ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ \bd ወምስለ ቅዱስ መንፈስ \bd*ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን ።
\m  ፻፴፩ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*እንብሮ እድ ። ቅድመ ዘቅድሳቲከ ስብሐት አትሐቱ አግብርቲከ ወአእማቲከ ክሣደ ነፍስ ወሥጋ \bd ወመንፈስ\bd* አጽንን እዝነከ ኀበ ስእለቶሙ ።
\m  ፻፴፪ ፤ ባርክ ኪያሆሙ ወኪያሆን ዘበሰማያት በበረክተ መላእክቲከ ኀይላት ግብረ እደዊሆሙ ባር ክ ወኩን ምስሌሆሙ በኵሉ ምግባረ ሠናይ ።
\m  ፻፴፫ ፤ ንሥአተ ዘቅዱስከ ምሥጢር ጸግዎሙ ለለብዎ ወለንቅሐት ወለአንፍሶ እምኵሉ እኩይ ። ወለሴስዮ ነፍሳት ወሥጋት ወመናፍስቲሆሙ በ\bd እግዚእነ\bd* \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ። ዘቦቱ ለከ ምስ ሌሁ ወምስለ ቅዱስ መንፍስ ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን ።   
\b 
