\c 11 

\s1  ቅዳሴ አትናቴዎስ ።
\m  ፩ ፤ አኰቴተ ቍርባን ዘቅዱስ \bd አትናቴዎስ \bd*ሊቀ ጳጳሳት ዘሀገረ እስክንድርያ ። ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስለ ርዕሰ ሊቃነ ጳጳሳቲነ አባ \it ዕገሌ\it* ወምስለ ሊቀ ጳጳስነ አባ \it ዕገሌ\it* ወምስለ ኵልነ ሕዝበ ክርስቲያን ወይዕቀባ ለሀገራትነ ኢትዮጵያ ለዓለመ ዓለም
\m  ፪ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*\bd እግዚአብሔር\bd* ምስለ ኵልክሙ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ምስለ መንፈስከ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*ለእኵትዎ ለአምላክነ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ርቱዕ ይደሉ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*አልዕሉ አልባቢክሙ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ብነ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ።
\m  ፫ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ዮም በዛቲ ዕለት እለ ተጋባእክሙ ውስተ ዛቲ ቤተ ክርስቲያን አጽምዑ ቅዳሴሃ ለሰ ንበተ ክርስቲያን ቅድስት ።
\m  ፬ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*አሰምዕ ለክሙ ሰማያተ አሰምዕ ለክሙ ምድረ ከመ ትቁሙ በፍርሃት ወበረዓድ ዘእን በለ ተሀውኮ ።
\m  ፭ ፤ ወኢመኑሂ ኢየሀሉ ዝየ በመዓት ምስለ እኁሁ ከመ ቃየል እንዘ መስተበቅል ውእቱ ።
\m  ፮ ፤ ወኢመኑሂ ኢየሀሉ ዝየ በተቃርኖ ምስለ ቢጹ ከመ ዳትን ወአቤሮን እለ ተቃረንዎ ለሙሴ ።
\m  ፯ ፤ ወኢመኑሂ ኢየሀሉ ዝየ በተጓሕልዎ ምስለ ካልዑ ከመ ከይሲ ዘፈየታ ለሔዋን ።
\m  ፰ ፤ ኦ ካህናት አንትሙ ውእቱ አዕይንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ብሩሃት ተናጸሩ በበይናቲክሙ ፩ዱ ምስለ ካልዑ ። ሕቱ እምውስተ ሕዝብክሙ በአበይኖ ፤ ኢይቁም ወኢይኅበር ምስሌክሙ በጸልዩ ኢዘማዊ ወኢቀታሊ ወዘያጣዑ ኢሰራቂ ወኢሐሳዊ ዘውእቶሙ ፭ቱ አክላብ እለ በአፍኣ ይት ኴነኑ ።
\m  ፱ ፤ ገሥጽዎ ለኃጥእ ከመ እኁክሙ ፤ ዝልፍዎ በግህደት ለእመ ቦቱ አበሳ ዘለሞት ።
\m  ፲ ፤ መዐድዎ ለዘጌገየ ከመ ይኅድግ ኪያሃ ፍኖተ ወይትጋነይ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ከመ ይሥረይ ሎቱ ።
\m  ፲፩ ፤ ኦ ዲያቆናት ማኅቶተ ቤተ ክርስቲያን ወላእካኒሃ ምልኁ እምውስቴአ ኢየሀሉ ተኵላ ምስለ በግዕ ፤ አንቴ ምስለ ርግብ ፤ ክርዳድ ምስለ ሥርናይ ።
\m  ፲፪ ፤ አንትሙሰ ሕቱ እንተ አፍኣ ወአኮ እንተ ውስተ ፤ ወእንተ ውስጥሰ \bd እግዚአብሔር\bd* የአምር ። ወይፈትነ በማኅቶት ዚአሁ ።
\m  ፲፫ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*እለ ትነብሩ ተንሥኡ ።
\m  ፲፬ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ይትረኀዋ አእዛነ ልብ ዘውስጥ ወአኮ አእዛነ እለ ትኩላት በአፍኣ ። ይትከሠታ አዕይ ንተ ልብ ዘውስጥ ወአኮ አዕይነተ እለ ብሩሃት በአፍኣ ።
\m  ፲፭ ፤ ወኢይኩን ሕሊናነ ከመ መዋግደ ባሕር ምዕረ ዘየዐርግ ላዕለ ወምዕረ ዘይወርድ ታሕተ ፤ አ ላ ይኩን ከመ ዐምደ እሳት እምድር ዘይበጽሕ እስከ ሰማይ ።
\m  ፲፮ ፤ ወይኩን ልብነ ስፉሐ በፈሪሃ ዚአሁ ከመ መንጦላዕተ ወርቅ ዘጽፉቅ እንመቱ ።
\m  ፲፯ ፤ ናንሥእ እደዊነ ኀቤሁ ወንስፉሕ የማነ ወጸጋመ ከመ ሰይፈ እሳት ዘውእቱ ያፈርሆ ለሰይጣን በከመ ተብሀለ ።
\m  ፲፰ ፤ ወይኩን እገሪነ ትኩለ ውስተ ቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ቅትራተ ሐፂን ዘኢያንቀለቅል መዓል ተ ወሌሊተ ኵሎ ጊዜ በዘከመዝ ነሀሉ \bd እግዚአብሔር\bd* ይሬኢ ።
\m  ፲፱ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ውስተ ጽባሕ ነጽሩ ።
\m  ፳ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ሰብእሰ እንዘ ክቡር ውእቱ ኢያእመረ ። ወኮነ ከመ እንስሳ ዘአልቦ ልብ ወተመሰሎሙ ።
\m  ፳፩ ፤ ሰብእሰ እንዘ ንጉሥ ውእቱ ኢያእመረ ። አኅሠረ ርእሶ በፈቃዱ ወኮነ ገብረ ወመለክዎ እለ ኢኮኑ አጋአዝተ ።
\m  ፳፪ ፤ ሰብእሰ እንዘ ባዕል ውእቱ ኢያእመረ ። እንደየ ርእሶ በሥምረቱ አርኀበ ከርሦ ወአጽምዐ ነ ፍሶ ።
\m  ፳፫ ፤ ኦ \bd እግዚኦ\bd* አንተሰ ሚመጠን ዘገበርከ ሎቱ ለስብእ ። ሰፋሕከ ሰማየ ከመ ቀመር ለአንክሮቱ ወአርኅብከ ምድረ ለኪደተ እግሩ ።
\m  ፳፬ ፤ ተዐቍር ማየ በከርሠ ደመና ለሲሳዩ ። አብራህከ ፀሓየ ከመ ይትፈሣሕ መዓልተ ። ወአሠነ ይከ ወርኀ ከመ ኢይድፍኖ ጽልመተ ሌሊት ወአዕደልከ ብርሃነ ከዋክብት ከመ ያእምር ግብ ረ አጻብዒከ ወወሀብኮ ዕለታተ ወዓመታተ አዝማነ ወመዋዕለ ከመ ይትጋነይ ለከ ።
\m  ፳፭ ፤ ኦ ለይብስት ልቡ ለሰብእ አርአይኮ ሞተ ወሕይወተ አፍቀረ ሞት ወመነነ ሕይወተ ። አኮ ሞተ ዘሥጋ ከመ ንዋም ለእንተ ምዕር ለሰዓት እስከ ጊዜሁ ለጻድቃን ወለኃጥኣን ዘተሠርዐ አላ ሞት ዘለዓለም ወለዓለመ ዓለም ዘአልቦ ኍልቍ ወኢተፍጻሜት ።
\m  ፳፮ ፤ ሰብእሰ እንዘ ልብስ ውእቱ ልብሰ ብርሃነ አዕረቀ ሥጋሁ ወተከድነ አዕዳለ ዘማዕስ ።
\m  ፳፯ ፤ ሰብእሰ እንዘ መላኢ ውእቱ እምታሕተ እግዚእ ሰረቀ ወበልዐ እምፅፅ ዘኢተአዘዘ ሎቱ ።
\m  ፳፰ ፤ ኦ አዳም ምንተኑ ረሰይናከ ዘአምጻእከ ፍትሐ ሞት ላዕሌነ ። ኦ አዳም ምንተኑ ረሰይናከ ዘኢኀደገነ ንትፈጋዕ በእንተ ፍግዕ በአብያተ እግዚእ ።
\m  ፳፱ ፤ ኦ ሔዋን ምንተኑ ረሰይናኪ ናሁ ጸልመ ሥጋነ በብዝኀ ኃጣውእ ዘእምነበርነ በአርአያ ሰማ ያውያን ።
\m  ፴ ፤ ኦ ሔዋን ምንተኑ ረሰይናኪ ናሁ ይበከያ ኵሎን አዋልድኪ ሶበ ይወልዳ በፂዕር ወሕማም ወ ይዴመዋ በከመ አድመውኪያ አንቲ ለእንትኩ ዕፅ ዘውስተ ገነት ።
\m  ፴፩ ፤ ኦ አዳም ወሔዋን እስመ አኮ ዘይትከሀል ኪያክሙ ንጽዐል በከመ ለልሳን ዘኢይትከሀል ይ ጽዐልዎ እንዘ ይትናገሩ ቦቱ ። ወከማሁ አንትሙ ንሕነ ወንሕነ አንትሙ ።
\m  ፴፪ ፤ ኦ አዳም ወሔዋን አንትሙስ ነሳሕያን በተግሣጸ እግዚእ መሐሪ ። ኦ አዳም ወሔዋን አንት ሙስ በአማን ድኁናን ወቦእክሙ ኀበ ዘቀዳሚ ርስትክሙ ዘእንበለ ክልአት በደመ ዚአሁ ለ ዘተቤዛውክሙ ። ወኵሎሙ ዐላውያን እለ ኢየአምኑ በዘተቤዘወክሙ ኢኮኑ ደቂቀክሙ አላ አርኣያክሙ ወአምሳሊክሙ ።
\m  ፴፫ ፤ ወንሕነሰ እለ አመነ በዋሕድ ወልድክሙ በአማን ንሕነ አርኣያክሙ ወአምሳሊክሙ እለ ወ ፃእነ እምሐቌክሙ ።
\m  ፴፬ ፤ ናሁ ለደቂቅክሙ በልዐተነ ኃጢአት ከመ ዘእሳት ወአውዐየተነ ፍትወት አኮ ፍትወት ዘነፍስ አላ ፍትወት ዘሥጋ ። ዘውእቱ ማኅጐሊሃ ለነፍስ ።
\m  ፴፭ ፤ እምይእዜሰ ንበል ሰላም ለኪ ኦ ገነት ትፍሥሕት ዘኢይትከሀል ንባእ ኅቤኪ ዘእንበለ ዳእሙ ለድርዐ እንግዳዓ ።
\m  ፴፮ ፤ ሰላም ለኪ ኦ ኤዶም ገነት እንተ አቡነ አዳም ዘኢይትከሀል ናንፈርዕ በውስቴትኪ ዘእንበለ ዳእሙ እመ ኢያፃመውነ ሥጋነ በዝየ ።
\m  ፴፯ ፤ ሰላም ለኪ ኦ ምድረ ገነት ዘኢይትከሀል ናንሶሱ በውስቴትኪ ዘእንበለ ዳእሙ እመ ኢከላእ ነ እገሪነ እምአንሶስዎ በከንቱ ።
\m  ፴፰ ፤ ወካዕበ ንበል ኦ ሱራፊ ዐቃቢሃ ለገነት ዘበሰይፈ እሳት ኅድገነ ንባእ ወንርአያ ለአብያተ እ ግዚእ ወአኮ ዘንነበር ውስቴታ ።
\m  ፴፱ ፤ ኦ ሱራፊ ኅድግነ ንባእ ንርአያ ለማኅደረ ሕይወት ወአኮ ዘንትኀባእ ህየ ።
\m  ፵ ፤ ኦ ሱራፊ ኅድግነ ንባእ ውስተ ገነት ወናፄኑ አፈዋቲሃ ወይሠወጥ ውስተ ልብነ መዓዛ ዚአሃ ።
\m  ፵፩ ፤ ኦ ሱራፊ ኅድገነ ንባእ ውስተ ዘቀዳሚ ርስተ አቡነ ከመ ንትፈሣሕ በዕፀዊሃ ወአኮ ዘንቀጥፍ እምፍሬሃ በአእዳው ከመ ዘትካት ።
\m  ፵፪ ፤ ኦ ሱራፊ ኅድገነ ንባእ ንርአዮሙ ለወሐይዝተ ብርሃን እለ ይሠቅይዋ ለገነት ግዮን ወኤፌ ሶን ጤግሮስ ወኤፍራጥስ ።
\m  ፵፫ ፤ ቦ ዘይወፅእ እምሥራቅ ወየሐውር ለምዕራብ ከመ ይሥቂ ዘህየ ።
\m  ፵፬ ፤ ቦ ዘይወፅእ እምዕራብ ወየሐውር ለምሥራቅ ከመ ይሥቂ ዘህየ ።
\m  ፵፭ ፤ ቦ ዘይነቅዕ እምደቡብ ወይሠወጥ ለሰሜን ከመ ይሥቂ ዘህየ ።
\m  ፵፮ ፤ ወቦ ዘይፈለፍል እምሰሜን ወይሠወጥ ለደቡብ ከመ ይሥቂ ዘህየ ። በከመ ተብህለ መንክር ተላህያ ለባሕር ወከማሁ መንክር ውእቱ ተላህዮቶን ለአፍላግ ዘእንበ ለ ድምፅ ። ምንተ ንብል ወንዛዋዕ ከመ መሰንቆ ዘአልቦ ነፍስ ።
\m  ፵፯ ፤ ወንሕነሰ እለ ቅቡዓን በጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* በአማን ክርስቲያን ክርስቶሳውያን ወመሢሐውያን ንጽሐቅ ወንጐጕዕ ንቅናዕ ወንቅረብ ከመ ንባእ እምክብር ውስተ ክብር ። መቅድሙ ናግርሮ ለሥጋነ ወናስተጋብእ ሕሊናነ እምዝርወት ኵሎ ጊዜ ከመ ተሰጢዎ ይት ወከፍ ጸሎተነ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ።
\m  ፵፰ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ንነጽር ።
\m  ፵፱ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*አኮ ብነ ዝየ ሀገር አጽዳፍ ወጐጻጕጽ ወመብዕስ ዘኢኮነ ርቱዐ ። አላ ዘበላዕሉ ኀበ ዘቀደሙ በጺሐ ነቢያት ወሐዋርያት ።
\m  ፶ ፤ አኮ ብነ ዝየ አብያት ዘሕኑፅ በኆፃ ዘይነፍሕዎ ነፋሳት ወይገፍዕዎ መሐይዝት ። አላ ዘበላዕሉ ኢየሩሳሌም አግዓዚት ኀበ ቀደሙ በዊአ ሊቃነ ጳጳሳት ወኤጲስቆጶሳት ቀሳውስት ወዲያቆያቆና ት ።
\m  ፶፩ ፤ ወእሉ እንዘ ከማነ ለባስያነ ሥጋ እሙንቱ ተመሰሉ ከመ መላእክት በሕይወቶሙ አንጽሑ ነ ፍሶሙ ወአፃዕደዉ አልባሲሆሙ ወኢያርኰሱ ምኵራበ ሥጋሆሙ ወተጽሕፈ አስማቲሆሙ ው ስተ መጽሐፈ ሕይወት በደመ በግዑ ።
\m  ፶፪ ፤ ንሕነኒ እለ ተወለድነ በሥጋ ከማሆሙ ብነ ፫ቱ ልደታት ። አሐቲ ጥምቀት ቅድስት እነተ ት ሬስየነ አምሳለ \bd ክርስቶስ\bd* ። ወ፩ዱ ሥጋሁ ወደሙ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ዘይሠሪ አበሳ ወኃጢአተ ። ወ ፩ዱ አንብዕ ዘበንስሓ ። ዘይወፅእ እምውስጥ በአምሳለ ዮርዳኖስ ዘያቀርብ ንጹሐ ቅድመ እ ግዚአብሔር ። ወኵልነ እንዘ ንጹሓን ንሕፅብ ሥጋነ በማይ ።
\m  ፶፫ ፤ ወንኩን አምሳለ መላእክት እለ ይሴብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በቃለ ቅዳሴ በበዕበዮሙ ወበበማኅ በሮሙ በበነገዶሙ ወበበሠራዊቶሙ በበአስማቲሆሙ ወበበኍልቆሙ ። ቦ ዘይክልሉ ወቦ ዘየዐ ውዱ ቦ ዘይየብቡ ወቦ ዘይዜምሩ ቦ ዘየአኵቱ ወቦ ዘይሴብሑ ። እለ ፮ቱ ክንፊሆሙ ከመዝ ይብሉ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ፀባዖት ፍጹም ወንሕነኒ ንበል ምስሌሆሙ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ።
\m  ፶፬ ፤ ይ. ዳ. አውሥኡ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ፀባዖት ፍጹም ምሉዕ ሰማያት ወምድረ ቅድሳተ ስብሐቲከ ።
\m  ፶፭ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ንዑ ናዕብያ ንዑ ንወድሳ ። ንዑ ናክበራ ንዑ ናብዕላ ለበኵረ በዓላት እንተ ይእቲ ሰንበተ ክርስቲያን ቅዱስት ወንበል ዛቲ ዕለት እንተ ገበረ \bd እግዚአብሔር\bd* ንትፈሣሕ ወንትሐ ሠይ ባቲ ወንዘምር ምስለ አላፍ ነቢይ እንዘ ንብል ተፈሥሑ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘረድአነ ።
\m  ፶፮ ፤ በአማን ንትፈሣሕ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘጸገወነ እምግብርናት ግዕዛነ ወእምጽልመት ብርሃነ ። ወ የብቡ ለአምላክ ያዕቆብ ።
\m  ፶፯ ፤ በአማን ንየብብ ለአምላከ ነቢያት ቅዱሳን ወለእግዚአ ሐዋርያት ንጹሓን ። ንሥኡ መዝሙ ረ ወሀቡ ከበሮ ።
\m  ፶፰ ፤ በአማንኬ ንንሣእ ወንጌለ ዘቦ ውስቴቱ ትሕትና ወፍቅር ። ወንኅድግ ኦሪት ዘቦ ውስቴቱ ፍት ሕ ወቀትል ቤዛ ነፍስ ህየንተ ነፍስ ። መዝሙር ሐዋዝ ዘምስለ መሰንቆ ትእዛዘ ወንጌልኬ ሠናይ ምስለ ገቢሮቱ ።
\m  ፶፱ ፤ መሰንቆ ይእቲ ሃይማኖት እንተ ለብስዋ ሰማዕት ። ንፍሑ ቀርነ በዕለተ ሠርቅ ።
\m  ፷ ፤ በአማን ንበል \bd ሃሌ ሉያ \bd*በመዝሙረ ዳዊት ነቢይ በእምርት ዕለት በዓልነ ። በአማን እምርት ይእቲ እንተ ባቲ አኀዘ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ይግበር ግብሮ ።
\m  ፷፩ ፤ ኦ ዛቲ ዕለት ቀዳማዊት ይእቲ ወአኮ ደኃራዊ ። ኦ ዛቲ ዕለት ደኃራዊት ይእቲ እንተ ትሰፍ ን ለዓለም ።
\m  ፷፪ ፤ ኦ ዛቲ ዕለት ለአብርሃም ተከሥተት ፤ ወኪያሁ አመነየት ወአነበየት ወኪያሁ አስተፍሥሐት ።
\m  ፷፫ ፤ ኦ ዛቲ ዕለት ለሙሴ በደብረ ሲና ተከሥተት ወእምኀበ እስራኤል ተከብተት ።
\m  ፷፬ ፤ ኦ ዛቲ ዕለት በነቢያት ተዐውቀት ። ወእምኅበ ሕዝብ አይሁድ ተሠወረት ። በኀቤነሰ ፍጹመ አስተርአየት ወከመ ፀሓይ አንበስበሰት ለለሰሙኑ ትሰፍን ወለለሰሙኑ ትነግሥ ወለለሰሙኑ ትትቀመር ።
\m  ፷፭ ፤ ኦ ዛቲ ዕለት ቅድስቱ ለአብ ፤ ቡርክቱ ለወልድ ፤ ልዕልቱ ለ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ። ንትፈሣሕ ባ ቲ ወንትሐሠይ ባቲ ቀድስዋ ከመ ትትቀደሱ ባቲ ።
\m  ፷፮ ፤ ኦ ባዕዳት ዕለታት እንተ ባቲ ተአመርክን ለአዝማን ወለመዋዕለ ፤ ነዓኬ ወድሳሃ ለበኵረ በ ዓላት እንተ ይእቲ ሰንበት ክርስቲያን ቅድስት ።
\m  ፷፯ ፤ ኦ ዛቲ ዕለት እንተ ባቲ ብሊት ተፀርዕት መሐዳስ ጸንዐት ። ኦ ዛቲ ዕለት እንተ ባቲ ሙቁሓ ን ትፈትሑ ወአግብርት ግዕዙ ።
\m  ፷፰ ፤ ኦ ዛቲ ዕለት እንተ ባቲ ምዝቡር ተሐንጸ ወሰይጣን ተኀጕለ ።
\m  ፷፱ ፤ ወካዕበ አመ ትሰፍን ዛቲ ዕለት ይከውን ሐዲስ ግብር ወሐዲስ ነገር አልቦ አሜሃ ብርሃነ ፀ ሓይ ወወርኅ ወከዋክብት ኢዋካ ወኢፀዳል ኢክረምት ወኢሐጋይ ።
\m  ፸ ፤ ወታስተናፍስ ምድር ፯ተ ዕለታት እንዘ አልቦ ዘይትሐወስ ውስቴታ ዘነፍስ ሕያው ። ወይትፌኖ ቃል ከመ ፋፃ ቀጢን ወበይእቲ ቃል ይትአተት ጽንዐ ሰማያት ወያድለቀልቅ ግዘፈ ምድር ።
\m  ፸፩ ፤ አሜሃ መቃብራት ይትከሠታ ወሙታን እለ በልዩ ዘእምዓለም ይትነሥኡ ከመ ቅጽበተ ዓይ ን ። ወያወፊ\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ለወልዱ መንግሥተ ወምኵናነ አሜሃ ያስተርኢ ኃይለ መብረቅ ሒዲስ ወ ቃለ ነጐድጓድ ግሩም እምቀዳሚ ዘኢሰምዐ እዝን ወዘኢርእየ ዓይን ።
\m  ፸፪ ፤ ወይቀውሙ ቅድሜሁ ግሩማን መላእክት እለ አክናፈ እሳት እለ አልቦሙ ስም ወኢይብልዎሙ \it ዕገሌ\it* ወ\it ዕገሌ\it* ወእለ ነበሩ ውስተ መንጦላዕቱ ለአብ መላእክተ ገጽ እሙንቱ ። ወዘእሉ ክንፍ ይትጓዳዕ ምስለ ክንፍ ይደምፁ ወያንጐደጕዱ ወይመልኁ ሰይፎሙ ወያንበለብሉ ከ መ ያርእዩ ጽንዖሙ ።
\m  ፸፫ ፤ አሜሃ ትትከሠት ባሕረ እሳት እስከ ማዕምቅቲሃ ወግበ አስሐትያ ዘመትሕቴሃ ወፈለገ እሳት ይ ውኅዝ ከመ ይርአይ ኵሉ ዘጽኑሕ ሎቱ ።
\m  ፸፬ ፤ አሜሃ መጻሕፍት ይትከሠታ ወምግበራት ይሰጣሕ ወልሳን ያረምም ወአፍ ብቅው ይብሕም ወይቀውም ኵሉ ፍጥረት በፍርሃት ወበረዓድ ወበዐቢይ ጸጥ ። ወኢተአክል ኵላ ምድር ዘእ ንበለ መጠነ ምክያደ እግር ወይጸዐቀ ከመ ጽፍቀት ሮማን ።
\m  ፸፭ ፤ አልቦ አሜሃ ሐጺር ወነዊኅ ጸሊም ወቀይሕ አላ ፩ዱ አካል ወ፩ዱ ኅብር ።
\m  ፸፮ ፤ አልቦ አሜሃ ቤዛ ነፍስ ወኢትውላጠ ብእሲ በብእሲቱ\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*በወልዱ ወእም በወለታ አላ ፩ ፩ ይነሥእ ፍዳ ምግባሩ ።
\m  ፸፯ ፤ ኢየኀፍሮ ለባዕል እንበይነ ብዕሉ አላ በከመ ተሐሰበ ሎቱ ወኢይምሕሮ ለነዳይ እንበይነ ን ዴቱ ለእመ ኢኮነ መሥመሬ ሎቱ ።
\m  ፸፰ ፤ አሜሃ ጻድቃን ይትፌሥሑ እስመ ለሐዉ በሕይወቶሙ ወኃጥኣን ይበክዩ እስመ አፍቅሩ ሠ ሐቀ ወሥላቀ ፤ እስመ በጽሐቶሙ ዕለተ ፍዳ ወደይን ።
\m  ፸፱ ፤ አሜሃ ብዑላን ይነድዩ እስመ ሠለጡ ትፍግዕቶሙ በዐመፃ ወንዳያን ይብዕሉ እስመ ተወከ ፉ ንዴቶሙ በአኰቴት ።
\m  ፹ ፤ አሜሃ ርኁባን ይሰግቡ እሰመ ተጸነሱ በሕይወቶሙ ።
\m  ፹፩ ፤ አሜሃ ነባብያን ያረምሙ እስመ ተናገሩ ከንቶ ወበከ ወዕጉሣን ይነብቡ እስመ ኢኀደግዎ ለ ልሳኖሙ ይሩጽ ውስተ ሐሜት ወኢያኅዘኑ ቢጾሙ ፍጹመ ።
\m  ፹፪ ፤ አሜሃ ጽኑዓን ይደክሙ እስመ አኅለቁ ሥጋሆሙ በዝሙት ወድኩማን ይጸንዑ እስመ አድ ከሙ ኃይሎሙ በሰጊድ ወበትጋህ መዓልተ ወሌሊተ ።
\m  ፹፫ ፤ አሜሃ ኃያላን ይጸብሱ እስመ ሰፍሑ እደዊሆሙ ውስተ ትዕግልት ወአብክዩ እቤረ ወእጓለ ማውታ ።
\m  ፹፬ ፤ አሜሃ ምኑናን ይሠርሩ ከመ አንስርት ወይሠርፅ ክንፊሆሙ ወይትዌደስ ውርዙቶሙ ።
\m  ፹፭ ፤ አሜሃ ዕቡያን ወዝኁራን ይትቀፈጹ ወይትከሠት ኀፍረቶሙ ።
\m  ፹፮ ፤ አሜሃ ዕሩቃን ይለብሱ እስመ አርሐሶሙ ነፍኒፈ ዝናም ወጠል ወአመንደቦሙ ቍር ወአስ ሐትያ ወአውዐዮሙ ሐሩረ ፀሓይ ።
\m  ፹፯ ፤ አልቦ አሜሃ ኵናት ወወልታ ቅስት ወሐፅ እስመ ኵሉ ዘበምድር ተስዕረ ።
\m  ፹፰ ፤ አሜሃ ይፈትሕ ንጉሥ በኵነኔ ርትዕ ዘእልቦ አድልዎ ።
\m  ፹፱ ፤ አሜሃ ይትፈለጡ ኃጥኣን እማእከለ ጻድቃን ወይትለለዩ ርኩሳን እማእከለ ንጹሓን ።
\m  ፺ ፤ ምንትኬ ዘአሜሃ አውያት ወዘአሜሃ ክላሕ ወዘአሜሃ አንብዕ እስከ ለሊሁ ፈጣሪ ያነብዕ በእን ተ ፍጥረቱ እንተ ለሐኰት እዴሁ ሶበ ይሬእዩሙ እንዘ የሐውሩ ውስተ ፍኖተ ኀጕል ።
\m  ፺፩ ፤ አሜሃ ኃጥኣን ይበክዩ በእንተ ርእሶሙ ወጻድቃን ይበክዩ በእንተ ዘመዶሙ ወመላእክተ ሰማ ይ የኀዝኑ በእንተ ፍጥረተ ሰብእ ።
\m  ፺፪ ፤ በዝየ ይዑድ \bdit ንፍቅ \bdit*ቀሲስ ።
\m  ፺፫ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ወሶበ ተፈጸመ ኵሉ አሜሃ ለእሊአሁ ለኅሩያኒሁ ወለጻድቃኒሁ ደብተራ ብርሃን ይተ ክል ወመንጦላዕተ እሳት ይሰፍሕ ዘቦ ፯ቱ ምሥዋር ።
\m  ፺፬ ፤ ወህየ ይበውእ ሊቀ ካህናት \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ውስተ ምሥጢር ለሥርዓተ ግብር ወያቀውሞሙ ለካህናት በየማኑ ወለዲያቆናት በጸጋሙ ከመ ያርእዮሙ ሥርዓተ ምሥጢር ።
\m  ፺፭ ፤ ምንተ ይመስል ወምንት ስሙ ወምንተ ይትበሀል ዘአሜሃ ምሥጢር ወኢይትከሀል ይእዜ ይ ንግርዎ ወኢሀሎ ውስተ ልበ እጓለ እመሕያው ።
\m  ፺፮ ፤ ኦ ካህናት ሥዩማን ክብር ለክሙ ሶበ ትትከሀኑ ምስለ እግዚአ ሰማያት ወምድር ።
\m  ፺፯ ፤ ኦ ዲያቆናት ኅሩያን እለ ትመስሉ አስራበ ወርቅ ንጹሕ ፍሥሓ ለክሙ ሶበ ትሬእዩ ምሥጢረ ዕፁበ ።
\m  ፺፰ ኦ ቅዱሳን አበው እለ ትመስሉ አዕምደ ወርቅ ንጹሕ ዘቅውም ዲበ ዕብነ ሰንፔር ብዕዓን ለክሙ ።
\m  ፺፱ ፤ ኦ ኵልክሙ መሃይምናን እለ ትመስሉ ከዋክብተ ብሩሃነ ዕበይ ለክሙ ሶበ ትበውኡ ውስተ ይእቲ ከብካበ መርዓሁ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ዕበይ ለክሙ ሶበ ትሬእይዎ ለእግዚእክሙ ይቀንት ወያን ሶሱ ምስሌክሙ ወይሜጥወክሙ ዘዚአሁ ሀብታተ ።
\m  ፻ ፤ አሜሃ ሰአሉ ለነ አስተምሕሩ በእንቲአነ ከመ ይምሐረነ ወይሣሃለነ አኮ በሥንነ አላ በሥንክሙ አኮ በከመ ምግባሪነ ርኵስት አላ በከመ ምሕረቱ ለአምላክነ ።
\m  ፻፩ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* በከመ ምሕረትከ አምላክነ ወአኮ በከመ አበሳነ ፫ ጊዜ ።
\m  ፻፪ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ንስእለከ \bd እግዚኦ\bd* ወናስተበቍዐከ በእንተ እለ ኖሙ አበዊነ ወአኅዊነ ወፈለሱ እምዝን ቱ ዓለም ኀላፊ ከመ ታዕርፎሙ ሠናየ እስመ አልቦ ንጹሕ እምርስሐት በቅድሜከ ሰብእሰ ዕ ቡረ ኃጢአት ውእቱ ።
\m  ፻፫ ፤ እመሰ ኃጢአተኑ ትትዐቀብ \bd እግዚኦ\bd* \bd እግዚኦ\bd* መኑ ይቀውም ቅድሜከ ።
\m  ፻፬ ፤ ዮም በዛቲ ዕለት ሰንበተ ብርሃን በኀበ ተሠርዐ ሥጋከ ወደምከ ። እለ ነአምር አስማቲሆሙ ንዜከር በቃለ ዝንቱ ላእክ ወእለሂ ኢነአምር አስማቲሆሙ አንተ ተዘከሮሙ በምሕረትከ ። ወጸሐፍ ስሞሙ ውስተ መጽሐፈ ሕይወት በኢየሩሳሌም አግዓዚት ።
\m  ፻፭ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*በእንተ ብፁዕ ።
\m  ፻፮ ፤ \bdit ይ. ካ. ንፍቅ \bdit*ጸሎተ ቡራኬ ።
\m  ፻፯ ፤ \bdit ይ. ዲ. ንፍቅ \bdit*መሐሮሙ \bd እግዚኦ\bd* ወተሣሃሎሙ ለሊቃነ ጳጳሳት ጳጳሳት ኤጲስቆጶሳት ቀሳውስት ወዲያቆናት ወኵሎሙ ሕዝበ ክርስቲያን ።
\m  ፻፰ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ቅድመ ዝንቱ ቅዳሴከ ስብሐት ወአኰቴት ዕበይ ወልዕልና ። \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ወል ደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው አልቦ መጠን ለዕበይከ ወአልቦ ማኅለቅት ለመንግሥትከ አልቦ ወሰን ለግዝዓትከ ወአልቦ ጽንፍ ለምልክናከ ።
\m  ፻፱ ፤ ኢይትአመር እምኀበ ይወፅእ መለኮትከ ወኀበ ይትዔለድ ህላዌከ ኢይጤየቅ እምኅበ ይውኅ ዝ መለኮትከ ወኀበ ይደነገግ ህላዌከ ።
\m  ፻፲ ፤ ኢይበጽሖ ሕሊና ሰብእ ለቅድምናከ ወኢይረክቦ ሥረተ መላእክት ለደኃሪትከ ሥውር አንተ እምዓይነ ኵሉ ወስሙዕ አንተ ውስተ እዝነ ኵሉ ።
\m  ፻፲፩ ፤ ርሑቅ አንተ ወምጡቅ እምዓይነ ኵሉ ወቅሩብ አንተ በኀቤሆሙ ለእለ ይፈርሁከ ኵሉ ወ ምስሌሆሙ ተዐርፍ ወትገብር ሎሙ ፈቃዶሙ ።
\m  ፻፲፪ ፤ ኦ ዘኢትፈቅድ ዘኃጥእ ሞተ አላ ግብዓተ ።
\m  ፻፲፫ ፤ ኦ ዘታወፅኦ ለሕፃን እምሐቌ ብእሲ ወትፌንዎ ውስተ ከርሠ ብእሲት ወትጠበልሎ በሰፋድ ል ረቂቅ ወእንዘ ማይ ውእቱ ታረግዖ በጥበበከ ወትነፍሕ ላዕሌሁ መንፈሰ ሕይወት ወበ፵ ዕ ለት ትሠይም ዲቤሁ በዘኮነ ከዊኖ እመሂ ለብዒል ወለነድይ እመሂ ለጸዲቅ ወለተኃጕሎ ።
\m  ፻፲፬ ፤ ወካዕበ ታወፅኦ እምህየ ወትከሥት አዕይንቲሁ ከመ ይረአይ ምድረ ዘህየ ምግባዒሁ ወትከ ሥት አብቃዊሁ ወታኬልሖ ። ወታንሰሀስሖ እደዊሁ ወእገሪሁ ከመ ያእምር ጥበ እሙ ።
\m  ፻፲፭ ፤ ኦ ዘታልሕቆ ወታወርዝዎ ወታበጽሖ እስከ ርስዓን ።
\m  ፻፲፮ ፤ ኦ ዘታደምዖ ለነፍስ ዘእንበለ ርእይ ወታሐውሮ ለጊሜ ዘእንበለ ድምፅ ።
\m  ፻፲፯ ፤ ኦ ዘቦቱ መዝገበ ስብሐት ዘኢይመልዖ ኵሉ ስብሐት ።
\m  ፻፲፰ ፤ መኑ ከማከ መንበሮ ዘከለለ በእሳት ወውስተ ልብሱ ዘገበረ ሥዕለ ማያት መኑ ከማከ ዘደለ ዎሙ ለአድባር በመዳልው ወለማየ ባሕርኒ ዘይሰፍሮ በሕፋኑ ።
\m  ፻፲፱ ፤ መኑ ከማከ ዘይጠፍር በማይ ጽርሖ ወአዕዋዲሁ በእሳት ዘተኬነወ ኢጠፈረ ማይ ዘላዕሉ ኢ ይወርድ\it  \it*\it ኀበ\it*\it  \it*አዕዋደ እሳት በጥበብከ ወኢአዕዋደ እሳት ዘታሕቱ ኢየዐርግ\it  \it*\it ኀበ\it*\it  \it*ጠፈረ ማይ ዘህላዌከ ።
\m  ፻፳ ፤ መንክርኬ ወዕፁብ ወመድምም ዝንቱ ነገር ምንተኑ እሔሊ ወአነክር ሀልዎተከኑ ምስለ አቡ ከ በአርምሞ ወበቅድስና ወሚመ ከመ ሕፃናት ውስተ ሕፅነ እምከ ።
\m  ፻፳፩ ፤ አየኑ እሔሊ ወአነክር ስብሐተኑ ዘይትፌኖ ለከ ከመ መዋግደ ባሕር እምኀበ \bd ሱራፌል\bd* ወ ሚመ በውስተ ዮርዳኖስ እንዘ ትቀውም በትሕትና ።
\m  ፻፳፪ ፤ ኦ \bd እግዚኦ\bd* እንዘ ሀሎከ በላዕሉ ትትበሐት በታሕቱ ወእንዘ ሀሎከ በታሕቱ ትሤለስ በላዕሉ ።
\m  ፻፳፫ ፤ ንሕነሰ በአምጣነ ንክል ተናገርነ ወአብጻሕነ እስከ ሰማይ ወእምህየሰ ኢንክል ኀሊፈ እስ መ ቦ ህየ ባሕረ እሳት ዘኢያበውሖ ለሕሊናነ ይፅዱ ። አንተ ለሊከ ተአምር ህላዊከ ወአን ተ ለሊከ ትጤይቅ መለኮተከ ። በዝየ ዕርገተ ዕጣን ።
\m  ፻፳፬ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ተዘከረነ \bd እግዚኦ\bd* በውስተ መንግሥትከ ።
\m  ፻፳፭ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ዘንተ ኅብስት \it “\it*\it እማሬ\it*\it  \it*\it ፡\it*\it » \it*ዚዚአከ ሥጋ ናቀርብ ለከ ወዘንተ ጽዋዐ \it “\it*\it እማሬ\it*\it  \it*\it ፡\it*\it » \it*ዘ ዚአከ ደመ ናዐርግ ለከ ። በእንተ ኃጢአትነ ወአበሳነ ወበእንተ ዕበዶሙ ለሕዝብከ አልቦ ዘ ኅባእከ እምነ አርዳኢከ ምሥጢረ ዕበያቲሁ ለመለኮትከ ።
\m  ፻፳፮ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*አንሥኡ እደዊክሙ ቀሳውስት ።
\m  ፻፳፯ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ነሣእከ ኅብስተ በቅድሜሆሙ ። በዝየ ያንሥእ ኅብስተ ።
\m  ፻፳፰ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ነአምን ከመ ዝንቱ ውእቱ በአማን ነአምን ።
\m  ፻፳፱ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*አእኰትከ ባረከ ። ቡራኬ ፫ተ ጊዜ ወፈተትከ ።
\m  ፻፴ ፤ ወእምዝ ያንቅዖ ለኀብስት ኀበ ፭ቱ ገጽ ንስቲተ እንዘ ኢይሌልዮ ። ወወሀብኮሙ እንዘ ትብል ንሥኡ ብልዑ ዝ ኅብስት \it “\it*\it እማሬ\it*\it  \it*\it ፡\it*\it » \it*ሥጋየ ውእቱ ዘአልቦ ተሌ ልዮ እምኔሁ ።
\m  ፻፴፩ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን አሜን አሜን ነአምን ወንትአመን ንሴብሐከ ኦ \bd እግዚእነ\bd* ወአምላክነ ከመ ዝንቱ ውእቱ በአማን ነአምን ።
\m  ፻፴፪ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ወከማሁ ጽዋዐኒ ቶሲሐከ ማየ ወወይነ አእኰትከ ባረከ ወቀደስከ ። ቡራኬ ፫ተ ጊ ዜ ። ወወሀብኮሙ እንዘ ትብል ንሥኡ ስትዩ ዝ ጽዋዕ \it “\it*\it እማሬ\it*\it  \it*\it ፡\it*\it » \it*ደምየ ውእቱ ዘአልቦ ተፈልጦ እምኔሁ ። ወይነክንኮ ለጽዋዕ በትእምርተ \bd መስቀል \bd* በእዴሁ ዘየማን ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን አሜን አሜን ።
\m  ፻፴፫ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*አምጣነ ትበልዕዎ ለዝንቱ ኅብስት ወትሰትይዎ ለዝንቱ ጽዋዕ ዜንዉ ሞትየ ወትንሣ ኤየ ወእመኑ ዕርገትየ ውስተ ሰማያት ወዳግመ ምጽአትየ በስብሐት እንዘ ትሴፈዉ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ንዜኑ ሞተከ \bd እግዚኦ\bd* ወትንሣኤከ ቅድስተ ።
\m  ፻፴፬ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*በከመ ኢኀባእከ እምነ አርዳኢከ ምሥጢረ ዕበያቲሁ ለመለኮትከ ወአሙንቱሂ አል ቦ ዘኀብኡ እምኔነ ። ወሤሙነ ሊቃነ ጳጳሳት ኤጲስቆጶሳት ቀሳውስተ ወዲያቆናተ ለሥርዓተ ቤተ ክርስቲያንከ ።
\m  ፻፴፭ ፤ ወለኵሎሙ እለ ይትቃረንዎ ለሕግነ ሠሩ እምድር ዝክሮሙ ወኢትጽሐፍ ስሞሙ ውስተ መጽሐፈ ሕይወት ።
\m  ፻፴፮ ፤ ወለኵሎሙ እለ ኢየኀብሩ በቤተ ክርስቲያንከ ቅድስት ጉባኤ እንተ ሐዋርያት ስቅል ውስ ተ ክሣውዲሆሙ ጋጋ ዘእሳት ወቦቱ ይሰሐቡ ውስተ ዐቢይ ሰይል ።
\m  ፻፴፯ ፤ ወለኵሎሙ እለ ይጸልዑ ስመከ ቅዱሰ ምላኅ ሰይፈከ ወሰግቶሙ ወእንተ ይከይድዋ ምድ ር ለተሠረም ወተኀጦሙ ፤ ወይረዱ ውስተ ሲኦል ሕያዋኒሆሙ ።
\m  ፻፴፰ ፤ ንሕነሰ እለ ተሰደድነ በእንተ ስምከ ወኮነ ሕብልያ እምኀቤሆሙ ለዕልዋን ረዐየነ በሣህል ከ ከመ ነሐድፍ ልቦሙ ለመሃይምናኒከ ።
\m  ፻፴፱ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን \bd እግዚኦ\bd* መሐረነ \bd እግዚኦ\bd* መሐከነ \bd እግዚኦ\bd* ተሣሃለነ ።
\m  ፻፵ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*እስመ በዝኁ መከልአን መሠጥ እለ ኢይምሕክዋ ለመርዔትከ ።
\m  ፻፵፩ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*በኵሉ ልብ ናስተብቍዖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክነ ኅብርተ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ሠናየ ከመ ይጸግወነ ።
\m  ፻፵፪ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* በከመ ሀሎ ህልወ ወይሄሉ ለትውልደ ትውልድ ለዓለም ዓለም ።
\m  ፻፵፫ ፤ በዝየ ይኅትም ሥጋ በደም ጠሚዖ በአጽባዕቱ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*ደሚረከ ተሀቦሙ ለኵሎሙ እንዘ ትቄድሶ ለውእቱ በውእቱ ። ቡራኬ ፩ ላዕለ ኅብስት ወ፩ ላዕለ ጽዋዕ ዓዲ ላዕለ ፪ኤሆሙ ፩ ጊዜ ።
\m  ፻፵፬ ፤ ኦ \bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ክላሕ ከመ ዘሐመ ወበል ኤልማስ ላማ ሰበቅታኒ ወእንዘ ሀሎ ውስተ አፉሆሙ በ ል አባ ወአቡየ መሐር ወተሣሀል እለ በልዑ ሥጋየ ወሰትዩ ደምየ ።
\m  ፻፵፭ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ሀበነ ንኅበር በዘዚአከ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ወፈውሰነ በዝንቱ ጵርስፎራ ከመ ብከ ንሕየ ው ዘለኵሉ ዓለም ወለዓለመ ዓለም ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ከማሁ ።
\m  ፻፵፮ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ቡሩክ ስሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወቡሩክ ዘይመጽእ በስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይትባረክ ስ መ ስብሐቲሁ ለይኩን ለይኩን ቡሩክ ለይኩን ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ከማሁ ።
\m  ፻፵፯ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ፈኑ ጸጋ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ላዕሌነ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ከማሁ ።
\m  ፻፵፰ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ተንሥኡ ለጸሎት ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* \bd እግዚኦ\bd* ተሣሃለነ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*ሰላም ለኵልክሙ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ምስለ መንፈስከ ።
\m  ፻፵፱ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ጸሎተ ፈትቶ ። ወካዕበ ናስተበቍዖ ለአምላክ ምሕረት ። ወሎቱ ንትከሀን ዘውእቱ ካህን ። ወሎቱ ንሠውዕ ዘውእቱ መሥዋዕተ ። ወሎቱ ናቀርብ ዘውእቱ መቅርብ ።
\m  ፻፶ ፤ ይምጻእ ውእቱ በግዕ እመልዕልተ መልዕልት ንርአዮ በአዕይንት ወንጥብሖ በአእዳው ከመ ን ትፈሣሕ ቦቱ ።
\m  ፻፶፩ ፤ ይደመር ሥጋሁ ውስተ ዝንቱ ኅብስት ወደሙኒ ይትከዐው ውስተ ዝንቱ ጽዋዕ ።
\m  ፻፶፪ ፤ ወኢይመስሎ ለ፩ዱ እምኔነ ሶበ ይበልፅ ዘንተ ኅብስተ ከመ ዘይበልዕ ሥጋ ባሕቲቶ ዘእንበ ለ ደም \bd ወመንፈስ\bd* ። ወሶበ ይሰቲ ዘንተ ጽዋዐ ኢይምስሎ ለ፩ እምኔነ ከመ ዘይሰቲ ደመ ባሕቲቶ ዘእንበለ ሥጋ \bd ወመንፈስ\bd* አላ ፩ ውእቱ ሥጋ ወደም \bd ወመንፈስ\bd* ።
\m  ፻፶፫ ፤ በከመ ከኦነ መለኮቱ ዘምስለ ትስብእቱ ፩ደ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ።
\m  ፻፶፬ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ጸልዩ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* አቡነ ዘበሰማያት ።
\m  ፻፶፭ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ንስእለከ ኦ \bd አብ\bd*\bd  \bd*ወናስተበቍዕ እምነ ኂሩትከ ከመ ትፈኑ ወልደከ ወፍቁረከ ዘእል ቦ አሠር ለህላዌሁ እንዘ እሳተ መለኮት ውእቱ ።
\m  ፻፶፮ ፤ እስኩኬ ንርአዮ ለዘይመስል እሳተ ለሕርደት መንፈሳዊ መለጥብሕ ነባቢ ይደመር ላዕለ ዝ ንቱ አኰቴት ውእቱ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ለዓለመ ዓለም ።
\m  ፻፶፯ ፤ \bdit ይ. ሕ.\bdit* ሠራዊተ መላእክቲሁ ለመድኃኒዕ ዓለም ይቀውሙ ቅድሜሁ \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* ። ወይኬልልዎ \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* ሥጋሁ ወደሙ \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* ። ወንብጻሕ ቅድሙ ገጹ \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* በአሚነ ዚአሁ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ንገኒ ።
\m  ፻፶፰ ፤ \bdit ይ. ዲ. ንፍቅ \bdit*አርኅዉ ኆኃተ መኳንንት ።
\m  ፻፶፱ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*እለ ትቀውሙ አትሕቱ ርእስክሙ ።
\m  ፻፷ ፤ \bdit ይ. ካ.\bdit* ኦ ዛቲ ዕለት ሰንበተ ክርስቲያን ቅድስት ስብሐት ከመ\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ስፍንት ከመ\bd   \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ህ ሉት ከመ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ኦ ዛቲ ዕለት ሰንበተ ክርስቲያን ቅድስት ሰአሊለነ አስተምሕሪ በእ ንቲአነ\it  \it*\it ኀበ\it*\it  \it*\bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ለዓለመ ዓለም ።
\m  ፻፷፩ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ስግዱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በፍርሃት ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ቅድሜከ \bd እግዚኦ\bd* ንሰግድ ወንሴብሐከ ።
\m  ፻፷፪ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ጸሎተ ንስሓ ።
\m  ፻፷፫ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*ነጽር ። \bdit ይ. ካ. \bdit*ቅድሳት ለቅዱሳን ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ፩\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ቅዱስ ፩\bd   \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ቅዱስ ፩ ውእቱ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ።
\m  ፻፷፬ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*\bd እግዚአብሔር\bd* ምስለ ኵልክሙ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ምስለ መንፈስከ ።
\m  ፻፷፭ ፤ ወእምዝ ያንሥእ ካህን ኅብስተ ፍጹመ በአዴሁ \bd ወይበል\bd* ። \bd እግዚኦ\bd* መሐረነ \bd ክርስቶስ\bd* ፫ ጊዜ በልዑል ዜማ ፲ ወ፭ ጊዜ በንኡስ ዜማ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ከማሁ ። ወእምዝ \bdit ይ. ካ. \bdit*፫ ጊዜ ። \bdit ይ. ሕ.\bdit* ፪ ጊዜ ።
\m  ፻፷፮ ፤ \bdit ይ. ዲ. \bdit*እለ ውስተ ንስሓ ሀለውክሙ አትሕቱ ርእስክሙ ።
\m  ፻፷፯ ፤ ወእምዝ ተመይጦ መንገለ ሕዝብ ። \bdit ይ. ካ. \bdit*\bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ ነጽር ዲበ እለ ውስተ ንስሓ ሀለዉ ።
\m  ፻፷፰ ፤ ወእምድኅረ ተመጠዉ \bdit ይ. ካ. \bdit*ኀዳፌ ነፍስ ። በከመ ይቤ ዳዊት በመዝሙር \bd እግዚኦ\bd* መኑ የኅድር ውስተ ጽላሎት ከ ። ወመኑ ያጸልል ውስተ ደብረ መቅደስከ ።
\m  ፻፷፱ ፤ ተሠጥወ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ወይቤ ። ዘየሐውር በንጹሕ ወይገብር ጽድቀ ። ወዘይነብብ ጽድቀ በልቡ ። ወዘኢጓሕለወ በልሳኑ ። ወዘኢገብረ እኩየ ዲበ ቢጹ ። ወዘኢያጽአለ አዝማዲሁ ። ወዘምኑን በቅድሜሁ እኩይ ። ዘያከብሮሙ ለፈራህያነ \bd እግዚአብሔር\bd* ። ዘይምሕል ለ ቢጹ ወኢይሔሱ ። ወዘኢለቅሐ ወርቆ በርዴ ። ወዘኢነሥአ ሕልየነ በላዕለ ንጹሕ ። ዘይገ ብር ከመዝ ኢይትሀወክ ለዓለም ።
\m  ፻፸ ፤ ወካዕበ ይቤ መኑ የዐርግ ውስተ ደብረ \bd እግዚአብሔር\bd* ። ወመኑ ይቀውም ውስተ መካነ መቅ ደሱ ።
\m  ፻፸፩ ፤ ተሠጥወ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ወይቤ ። ዘንጹሕ ልቡ ወንጹሕ እደዊሁ ። ወዘኢነሥአ ከንቶ በላ ዕለ ነፍሱ ። ወዘኢመሐለ በጕሕሉት ለቢጹ ። ውእቱ የነሥእ በረከተ እምኅበ \bd እግዚአብሔር\bd* ። ወይበውእ ውስተ ሀገር እንተ ኬንያሃ ወገባሪሃ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ። \bdit ይ. ዲ. \bdit*ጸልዩ ።
\m  ፻፸፪ ፤ \bdit ይ. ካ. \bdit*ንዑ ናዕብያ ንዑ ንወድሳ ንዑ ናክበራ ንዑ ናብዕላ ለበኵረ በዓላት እንተ ይእቲ ሰ በተ ክርስቲያን ቅድስት ።
\m  ፻፸፫ ፤ በከመ ተፈሣሕነ ትማልም በበኣታ ከማሁ ናስተፋንዋ በፍሥሓ በዐአታ እንዘ ንተግህ ባቲ በ አዕርፎ ሥጋነ ።
\m  ፻፸፬ ፤ ወዕረፍትነሰ አኮ በሰኪበ ከመ ዘሐመ በደዌ አላ በትጋህ መልዓተ ወሌሊተ ከመ ንኩን ፍቁ ራኒሃ ለዛቲ ዕለት ።
\m  ፻፸፭ ፤ ወካዕበ ንበል ሰአሊ ለነ አስተምሕሪ በእንቲአነ\it  \it*\it ኀበ\it*\it  \it*\bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ለእለ ኮነ ከመ እንስሳ ወአከይን እምኔሆሙ ።
\m  ፻፸፮ ፤ ኦ ቅድስት ንዒ ኀቤነ ለለሰሙኒ ከመ ንትፈሣሕ ብኪ ለዓለመ ዓለም ።
\m  ፻፸፯ ፤ አንብሮ እድ \bdit ይ. ካ. \bdit*ካህናትየ ይቤሎሙ ፈድፋደ እምኵሉ አፍቀሮሙ ዘኢተገበረ ለመላእ ክት ተገበረ ለካህናት ።
\m  ፻፸፰ ፤ በተመጦነ በእደዊሆሙ ለካህናት ዘንተ ሥጋ ወልድከ ቅዱስ ወደመ መሢሕከ ክቡር ኦ እ ግዚአብሔር አምላክነ አቡነ ዘበሰማያት ረሲ ይኩነነ ለሕይወት ወለመድኃኒት ወለሥርየተ ኃጢአት ወለሕይወት ዘኢየኅልቅ ለዓለመ ዓለም አሜን ። 
\b 
\b 
