\c 8 

\s1 በሰንበተ ክርስቲያን ወይም እሁድ የሚጸለይ ጸሎት 
\b 
\m \bd ፴፯\bd* እናመሰግንሃለን በል። ሰራት ምግብ ጊዜ በማኅበር የሚጸለይ ጸሉት። ኤጴስ ቆጶስ እያለዲያቆን መብራትን ያቅርብ። እንዲህ እያለ እጅ ይንሣ። ካህን \bd እግዚአብሔር\bd* ከናንተ ጋር ይሁን ይበል። ሕዝብ \bd ከመንፈስ ቅዱስ\bd* ጋር ይበል። ካህን አምላካችንን አመስግኑት ይበል። ንብ እውነት ነው ይገባል ይበሉ። ራሳችሁን ከፍ ከፍ አድርጉ አይባልም። በቁርባን ጊዜ ይባላልና። 
\m ካህን እንዲህ ይበል። አቤቱ የማይጠፋ ብርሃንን ገልጠህ ስላበራህልን በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ልጅህ እናመሰግንሃለን። እንግዲህ የቀኑን ሰዓት ጨርሰን ወደ ቀዳሚው ሌሊት ስለደረስን። የቀኑንም ብርሃን የፈጠርከው ለኛ እርካታ ነው። ስለዚህ በአንተ ስጦታ የማታ ብርሃንን አላጣንም። በጌታችን አንድ ልጅህ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እናመሰግንሃለን። ላንተ ምስጋና ፣ ስጦታና ክብር ይገባል። ከቅዱስ መንፈስ ጋር ዛሬም ዘወትርም ለዘላለሙ አሜን። 
\m \bd ፴፰\bd* ከሕዝብ አንድም ሰው የተጸለየበትን ኅብስት /ዳቦ/ ሳይበላ የሃይማኖት ኃይል የተቀላቀለበት ጽዋንም ሳይጠጣ ምንም ነገር አይቀመስ። ከቀመሱ በኋላ እና ከጠጡ በኋላ ቢቀበሉት ይገድላል። ምንም ማድረግ አይገባም። በቍርባን ዕለት ጸሎት ማደረግ አይገባም። የበለጠ ስጦታን ተቀበለናልና። 
\m \bd በኅብስተና በጽዋ ላይ የሚጸለይ የምስጋና ጸሎት\bd* ። 
\m ለሥጋ ሁሉ ምግብን የምሰጥ አንተ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላካችን ይህን ኅብስትና ጽዋ ለመባረክ ቀኝህን ዘርጋ። አማኞች ባሮችህ ይበሉና ይጠጡ ዘንድ። ጠግበውና ረክተው እንዲያመሰግኑህ። የተራበች ነፍስንሰውነትን ላጠገበ ምስጋና ይገባል። የተራቆተች ነፍስንም በበረከት ለመላ ምስጋና ይገባል። እያሉ። አ 
\m ዳግመኛም ስምህን እንዲህ እያሉ ያመሰግናሉ። \bd እግዚአብሔርን\bd* አመስግኑት፤ ምሕረቱ ለዘላለም ነውና። ለሥጋ ሁሉ ምግብን የሚሰጥ፤ ምሕረቱ ለዘላለም ነውና። የሰማይን አምላክ አመስግኑ፤ ምሕረቱ ለዘላለም ነውና። ዳግመኛም እንዲህ እያሉ ያመሰግኑሃል። ከቤትህ በረከት ጠገብን። ቤተ መቅደስህ የተመሰገነ ነው፤ በእውነትም ድንቅ ነው። እጅህን በማዕዳቸው ላይ ዘርጋ። ፊትህንም በፊታቸው ላይ ግለጥ። እነሱም እያንዳንዳቸው ከፊትህ ጋር ደስታን አጠገብከኝ። በቀኝህም የዘላለም ደስታ አለ። እያሉ ያመሰግኑሀል።። ለዘላለሙ አሜን። 
\m \bd ፴፱\bd* \bd በኦሪት በኅብስት ላይ የሚጸለይ ጸሎት ።\bd* ባንድነትህ ሦስትነትን በሦስትነትህ አንድነትን የገለጥክ \bd እግዚአብሔር\bd* አንተ ነህ። በዕንጨት ወንበር ላይ ለአብርሃም የታየኸውና ከሱ ጋር ከድንኳኑ በርደጅ ተገኝተህ ቂጣን ፣ የላም ሥጋን ማርና ዕርገን አቀረበልህ። ፍ በላህ። ሥጋ ሳትለብስ የሥጋ ምግብን በመቀበል ሥጋ ከለበሰ ሰው ጋር ተሳተፍክ። ወደሱ የመጣህ ምግብ ለመብላት ፈልገህ አይደለም። ክብርህን በትሕትናው ትሕትናውንም በክብርህ ለመጨመር እንጂ። 
\m አብርሃም ጣዖት ከሚያመልኩ ወገኖቹና ከአባቱ ዘመዶች ተለየ። አንተን ለማምለክ ብቸኛ ይሆን ዘንድ ወደ ከነዓን ምድር በእንግድነት ሄደ። አንተ ግን ከአብርሃም ቤት እንግዳ ሆንክ። ሰማየ ሰማያት የማይችሉህ ስትሆን ከአብርሃም ጋር በላህ፤ ጠጣህ። ሥጋ ሳትለብስ ሥጋ ከለበሰ ሰው ጋር ያልተለመደ ነገር ሠራህ። የፍቅርህ ቃል ኪዳን ይጸና ዘንድ የማትበላ ስትሆን በቤቱ ውስጥ በላህ። የማትጠጣ ስትሆን ጠጣህ። በነቢይህ እንደተናገርክ የፍሪዳውን ሥጋ አልበላም። የፍየሉንም ደም አልጠጣም። ለእግዚአ ባሔር የምስጋና መሥዋዕት ሠዋ። ብለህ። 
\m ከዛሬ ጀምሮ ከአብርሃም ቤት በስረከት እንደ ገባህ ከቤታችን ግባ። በማዕዱ ከሱ ጋር የተቀመጥክ ሆይ ፣ እኛም የአብርሃም ዘር ነንና ማዕዳችንን ባርክ። በሃይማኖት የብዙኃን አሕዛብ አባት ትባላለህ። በዘርህም የምድር አሕዛብ ሁሉ ይባረካሉ። እንዳልከው። ስለዚህ አቤቱ እንደ ቃል ኪዳንህ በአብርሃም ፣ በይሥሐቅና በያዕቆብ በረከት ባርከኝ። ተወዳጅ ሆይ ፣ ላንተ ምስጋና ይገባል። ለዘላለሙ አሜን።
\m \bd ፵\bd* \bd በኦሪት በኅብስት ላይ የሚጸለይ ጸሎት ።\bd* አቤቱ የእስራኤል አምላክ \bd እግዚአብሔር\bd* በገዳም ያልተዘራ ምግብን የመገብካቸው አንተ ነህና መጠኑም እንደ ( ድንብላል ነው። እንደ በረዶ ነጭ ነው። በማድቀቂያ ያደቁታል። በመፍጫ ይፈታል። በወንፊት ይነፉና ቂጣ ይጋግሩታል። ጣሙም በብዙ ንጥረ ነገር እንደ ተሠራ የማር ወለላ ነው። መና ከመውረዱ በፊት ያሙህ አፈሩ። ያመህም እንዲህ ብለው ነው። \bd እግዚአብሔር\bd* በምድረ በዳ ማዕድን ያሰናዳ ዘንድ እና እንጀራ መስጠትን ይችላልን? ዳግመኛም ሥጋን በፈለጉ ጊዜ ብዙ ምግብን አዘነምክላቸው። ምግቡም በበረሃ ተከመረላቸው፤ እጥፍ እጥፍ እየሆነ። የከተሙበት ከተማ አስከሚተላ ድረስ። በአንተ ላይ ስላጉረመረሙ ትል ከአፍንጫቸው ወጣ። 
\m ዳግመኛም የልባቸውን ፍላጎት ትመልስ ዘንድ የሰማይ ወፍን አዘነምክላቸው። ጽሑፉ እንደሚለው ሥጋን እንደ አፈር እና የሚበሩትን ወፎች እንደ ባሕር አሽዋ አዘነበላቸው። በአፈራቸው መካከልና በድንኳ ናቸው ዙሪያ ወደቀ። 
\m ዳግመኛም ከአክአብና ከኤልዛቤል ፊት መጋቢው ማታ ሥጋን ቀን ኅብስትን /ዳቦን/ የሚያመጣለት በታጣ ጊዜ ለኤልያስ ምግብን በአሞራ እጅ የሰጠኸው አንተ ጌታ ነህ። ዳግመኛም በኤልዛቤል ውንጀላ የተነሣ ከተኛበት የኀዘን እንቅልፍ በነቃ ጊዜ በመላክ እጅ ምግብን አጎረስከው። በዚህ የምግብ ኃይል አርባ ቀንና አርባ ሌሊት ሄደ። 
\m ዛሬም ኃይልህን በዚህ ኅብስት ላይ አድርግ። የቀመሰው ከአፉ ምስጋናህን እንዳያጓድል። የተቀበለውም ለአንተ ማምለክን ከአሳቡ እንዳያቋርጥ። ዳግመኛም በነቢይ ዕንባቆም እጅ በአንበሳዎች ጉድጓድ ውስጥ ለዳንኤል ምግብን ሰጠኸው። ጉድጓዲም በዳርዮስ ንጉሥ ፣ በፋርስና በሜዶን ማኅተም የተቆለፈች ናት። 
\m በአንበሳዎች ጉድጓድ ውስጥ ከነርሱ ጋር እንደኖርክ እንደዚሁ በዚች ቦታ ባልንበት ኑርሁን። አስኔት የዮሴፍን ውበት በመውደዷ ልቧ ጠፋ። ከጾም ሥራዋ ደከመች። ስለዚህ ከቤቷ መልአክህ ገባ። ከመልአክ አፍ ክንፎቹ በነጭ ሐር የተሸለሙ ንብ ወጣ። ከድካሚ የሚያበረታታት የማር ወለላ ሠራላት። ይህ የማር ወለላ ከኀዘኗ አረጋጋት።ከግብፅ ጣዖት ማምለክ አራቃት። ወደ እስራኤል አምላክ አቀራባት። ከዮሴፍ ጋር አንድ እንድትሆን ቀደሳት። 
\m እንደዚሁ መልአክህ \bd ገብርኤል\bd* ሰባሮችህ ቤት ውስጥ ይግባ። ከአፉም የበረከት ቃል ይውጣ። የመዓር ወለላና መድኃኒት ከማዕዳችን ይጨመር። የተድላና የደስታ ወለላ ፣ የሃይማኖትና የምስጋና ወለላም ይጨመር። የኤልዩጸሊስ ካህን የሆነ ጲጥፋራ ልጅ አስኔት የዮሴፍን ውበት እንደወደደች እኛም መንፈሳዊ ውበትህንና ብርሃናዊ ደም ግባትህን እንወዳለን። ስለአንተ እንዲህ ተብሏልና። ውበቱ ከሰው ልጆች ይልቅ ያምራል። በብርሃንህ ብርሃንን እንይ። በጽድቅህም ፊትህን እንይ። ለዘላለሙ አሜን። 
\m \bd ፵፩ በሐዲስ በኅብስት ላይ የሚጸለይ ጸሎት ።\bd* በረከትን ሰአምስት እንጀራና በሁለት ዓሣ ላይ የባረክ ሆይ ፣ አምስት መቶ ሰዎችን አጠገብህ። ዳግመኛም በሰባት እንጀራ እና በጥቂት አሣዎች አራት ሺህ ሰዎችን አጠገብክ። ዛሬም ምሕረትን በተመላች ክብርት እጅህ በረከት ይህንን ኅብስት ባርክ። ንጹሐን የሆኑ ሐዋርያትና ቅዱሳን የሆኑ ተማሪዎችህ እንዳዘዙ አማኞች ለሆኑ ሕዝብህ ምግብ እንቆርሰዋለን። 
\m ዛሬም በረከታቸው በዚህ ማዕድ ላይ ይሁን። ከሱ የሚበላ ሁሉ የተባረከ ይሁን። በሐዋርያት ሁሉ ላይ ኤጲስ ቆጶስ የሆነ አባታችን ጴጥሮስ ሰረከት ፣ ከሐዋርያት የምትከብርና ከፍ ከፍ የምትል ፣ ከሰማየ ሰማያት ከፍ የምትል ፣ ከሊቃነ መላእክት ሁሉ ከፍ የምትል እመቤታችን \bd ማርያም \bd*በረከትም በዚህ ማዕድ ላይ ይሁን። ለሷ ምስጋና ይገባል። ለልጇም ምስጋና ይገባል። ለዘላለሙ አሜን። 
\m \bd ፵፪\bd* በብሉይ በጽዋ ላይ የሚጸለይ ጸሎት። የኤርትራ ባሕር መራራ ስለሆነች የእስራኤል ልጆች ውኃ መጠጣትን ሰተው ጊዜ ለሙሴ እንጨትን ያሳየኸው ሆይ ፣ ያሳየኸውን ይህንን ዕንጨት በጨመረ ጊዜ ይህ ውኃ እንጨቱ በመጨመሩ ጣፈጠ። የእስራኤል ልዶችም ወጡ። 
\m አቤቱ እንደዚሁ ይህን ጽዋ በመለኮት ጨው አጣፍጥ። መራራ ከሆነም አጣፍጠው። መራራ ውኃን የምትጣፍጥ ያደረገች እንጨትን ለሙሴ እንዳሳየኸው እኛም ዕፀ መስቀልህን በዚህ ጽዋ ላይ እናሳያለን። በመባረኩ የጣፈጠ እንዲሆን። በበረከቱም የተቀደሰ እንዲሆን። ዳግመኛም አቤቱ በባሪያህ ሙሴ እጅ ከኮሬብ ውኃንና አለትን ያፈለቅክ አንተ ነህ። ለሕዝብህ ልጆች መጠጥ ይሆን ዘንድ። አለት ግን በኃይልህ ጽናት ይተረጎማል። በትርም አለትን ያፈለቀው በመስቀልህ ዕንጨት ይመስላል። በውኃ የፈለቀውም ምንጭ ከጎንህ የፈሰሰው ነው። ጳውሎስ እንደተናገረው ከጠጡ በኋላ ይች አለት ተከተለቻቸው። ዓለቱም ያን ጊዜ ከአለት ውሃን ያፈለቀው \bd ክርስቶስ\bd* ነው። በዚህ ጽዋ ላይ በረከትህን አፍልቅ። በዚህ ውሃ አላመሰገናችሁኝምና ለአባቶቻችሁ ቃል ኪዳን ከገባ ሁላት ከዚች የርስት ምድር አትገቡም እንዳልካቸው ሙሴና አሮን የመርገም ውኃ አይሁን። በምሕረትህ ጠል የተጨመረበት የበረከት ውኃ ይሁነን እንጂ። ለአፍ የሚጥም አድርገው። ለጉረሮም ስርግርግ የማይል አድርገው። ለሆድ የሚስማማ አድርገው። ልብንም የሚያስደስትየሚያረካ አድርገው። አሳብን ብሩህ የሚያደርግና ለጸሎት የሚያተጋ አድርገው። ድካምን የማይበዛና ልቡናን የሚያበረታታ አድርገው። ክፋትንም የማያሳስብ አድርገው። ለዘላለሙ። አሜን። 
\m \bd ፵፫\bd* \bd በብሉይ በጽዋ ላይ የሚጸለይ ጸሎት።\bd* ሶምሶን ባርያህ ስለተጠማ ከደረቅ የአህያ መንጋጋ ውኃን ያፈለቅክ ሆይ ፣ ይህን ውኃ በጠጣ ጊዜ ኃይልን አገኘ። በኢሎፍላውያን ሰዎች ላይ ድልን አገኘ። በተጣሉት ጊዜ ይዘው በአዲስ መጫኛ አሥረው በውስጧ የአህያ መንጋጋ ባለበት ቦታ ባደረሱት ጊዜ \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ ወደርሱ መጣ። ኃይልን ለበሰ። መጫኛዎችን የታሰረበት ገመድን እንደ ደረቅ ገለባ አደረጋቸው። እሳቱን ባሸታተ ጊዜ እጁን ዝቅ አደረገ። ይህን የአህያ መንጋጋ ይዞ የኢሎፍሊ ሰዎችን በአንድ ዱላ መታቸው። አንድ ሺህ ሰዎችን ገደለ። ሶሞሶን ስአንዲት የአህያ መንጋጋ ዱላ ኢሎፍላውያንን አጠፋኋቸው ፤ አንድ ሺህ ሰዎችን ገደልኩ። አለ። 
\m አቤቱ ለእኛም ይህን የበረከት ጽዋ ጠጥተን የመስቀልህን በረከት ባየን ጊዜ ዱላ ይሁናቸው። አንድ ሺህ በቀኛችን መቶ ሺህ በግራችን ይውደቁ። 
\m ዳግመኛም አቤቱ በኤልሳዕ ባርያህ ላይ ተአምርን የሠራህ አንተ ነህ። የሀገር ሰዎች የሀገራቸውን ወሬ ምድሯ ያማረች ናት። ውኃው ግን የከፋ ነው። ከሱ ከጠጡ ሴቶች ይመክናሉ። እያሉ ነገሩት። ከዚህ በኋላ ነቢይከማሰሮው ከጋኑ ውስጥ ውኃን ጨመረ። ከውስጡም ጨው ጨመረና ከውኃው መፍለቂያ አፈሰሰው። ከዚህ በኋላ ይህ የውኃ ምንጭ ጣፈጠ። ከሱ የጠጡ መካኖች ወለዱ። 
\m አቤቱ እኛም ይህን የበረከት ጽዋ በመጠጣት የሚያስደስትህ የምግባር ፍሬን እንድናፈራ አድርገን። የልጅ ፍሬን ከመምከን የምግባር ፍሬን መምከን ይከፋልና። ሰው ወዳጅና ይቅር ባይ ላንተ ምስጋና ይገባል። ለዘላለሙ። አሜን። 
\m \bd ፵፬ በሐዲስ በጸዋ ላይ የሚጸለይ ጸሎት።\bd* አቤቱ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ፣ ስው በመሆንህ እንደተጠማ ሰው ወደ ሠርግ የተጠራህ አንተ ነህ። በመለኮትህ ሥርዓት ውኃውን ወደ ወይን ለወጥከው። ውኃውን ወደ ወይን እንደለወጥከው እንደዚሁ ይህንን ጽዋ የሥጋ ጥም መጠጥ ከመሆን ወደ ጽድቅ የጥም መጠጥ መሆን መልሰው። በጣቶችህ ቡራኬ ይባረክ። በትእምርተ መስቀልህም ይቀደስ። በባለሟልነትህ ፣ በአባትህና \bd በመንፈስ ቅዱስ\bd* ስም ይባረክ። 
\m አቤቱ ፣ ሳምራዊትን \bd የእግዚአብሔርን\bd* ስጦታ ባወቅሽ ጊዜ የሚለምንሽ ማን ነው? ስጭኝ የሚልሽ ፣ አንችን አጠጭኝ የሚልሽስ ማን ነው? ዳግመኛም ከለመንሽው ይህን የሕይወት ውኃ በሰጠሽ ነበር። አልካት። 
\m አቤቱ ከበረከትህ ምንጭ የፈሰሰውን ይህንን የሕይወት ውኃ ስጠኝ። በሥልጣነ ክህነት ሽቱ የፈሰሰውን ለሚጠጡት መርዝ የማያስወግድ ከምድር ሥርዓት ወደ ሰማይ ሥርዓት በግልጥ የሚለውጥ ፣ ከልቡናችን ድንቁርናን የሚያጠፋ ፣ እንደ ኮከብ የማያበራ አድርግ። ያንተን ትእዛዝ የማይስረሳና የሰይጣንን ቅብዝብዝነት ከኛ የሚያጠፋም አድርግ። በአንተ ፣ በአባትህና \bd በመንፈስ ቅዱስ\bd* የማያምን የተወገዘ የተለየ ይሁን። ለዘላለሙ። አሜን። 
\m  እግዚኦ መሐረነ \bd ክርስቶስ\bd* እናጸሎተ ሃይማኖት የሃይ ማኖት ጸሎት አሥራ ሁለት ጊዜ በል። 
\m \bd ፵፭\bd* \bd ከተመገቡ በኋላ የሚጸለይ የምስጋና ጸሎት\bd* ። የጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አባት ሆይ ፣ ከበረከትህ ማዕድ የመገብከንና ያጠገብከን የሚያጸና እህልንና ውኃን በቸርነትህ እየሰጠህ ነው። ባለጸጎችን በሁ ሉም ምግቦች እያስደሰትካቸው ነው። ጉረሮአቸውንም በጠጅና በወይን መጠጥ ታለመልማለህ። ስለዚህ ካመሰገኑህ በአንተ ዘንድ አይጠሉም። 
\m ዳግመኛም የዚህ ዓለም ችግረኞችን የዱር ቅጠሎችን ወይም የእንጨት ፍሬዎችን ወይም ደረቅ እንጀራን ትመግባቸዋለህ። ባዶ ውኃን እንዲጠጡም ታደርጋቸዋ ለህ። ካመሰገኑህ የችግራቸው ምስጋና በአንተ ዘንድ የተወደደ ነው። የሚቀመስ ሳያጣ ቅጠሎችንና እንጀራዎችን የሚመገብ ግን \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ትምህርቱ የደረሰች ናት። ነገር ግን በጾም አይመካ። ጳውሎስ እንደተናገረው ሥጋ ወደሙን ያልተቀበለ የተቀበለውን አይከራከረው። ሥጋ ወደሙን የሚቀበልም የማይቀበለውን አይናቀው። 
\m ዳግመኛም ሥጋ ወደሙን የተቀበለ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ተቀበለ። ስለዚህ \bd እግዚአብሔርን\bd* ያመስግነው። የጾመም \bd ለእግዚአብሔር\bd* ጾመ። ስለዚህ \bd እግዚአብሔርን\bd* ያመስግን። የሚያምን ሁሉ ሥጋ ወደሙን ይቀበል። የሚጠራጠር ቢኖር ቅጠልን ይመገብ። ለንጹሐን ሁሉ ንጹሕ ነው። ለረከሱት ግን የረከሰ ነው። ከቀን ቀን የሚተው አለ። ሁል ጊዜ የሚተውም አለ። ነገር ግን አእምሮው እንደመከረው ይኑር። እሱ ስለምግብ ይጠፋል። \bd ክርስቶስ\bd* ስለርሱ ሞቶአልና። 
\m አቤቱ በትምክህታቸው እንዳይወድቁ ለጿሚዎች ትሕትናን ስጥ። አቤቱ ጸሎታቸው በአለት ላይ የተዘራ እንዳይሆን ለጸሎተኞች ጸሎትን ስጥ። አቤቱ ለተሳሳቱና ለሁሉም የምድር ሰዎች በጥጋባቸው እንዳይኮሩና ሰክረው እንዳይጣሉ ፍቅርንና መስማማትን ስጥ። አቤቱ ለነገሥታት ቤተክርስቲያንን እንዳያጠፏት እንዳ ይመዘብራት የቀናች ሃይማኖትን ስጥ። ዳግመኛም ለሀብታም ወይም ለደሀ እንዳያዳሉ የማስተዋልና የፍርድ እውቀትን ጨምርላቸው። በምድር ላይ ዘመናቸው እንዲረዝም ለድኖች ይቅርታን ለተቸገሩት ፍርድን በልቡናቸው ጨምር። 
\m አቤቱ የመንጋዎችህን በጎች የደፈረስ ውኃ እንዳያ ጠጡአቸው ለጳጳሳት ፈጽሞ ንጹሕ የሆነ የመለኮት ቃልን ስጥ። በሐዋርያት ጉባኤ አንዲት ከሆነች ቤተ ክርስቲያን ዐደባባይ እንዳያወጡን እግራቸውን ወደ ስላም መንገድ አቅና። 
\m አቤቱ መሥዋዕታቸው ኃጢአት እንዳይሆንባቸው ለቀሳውስተ ንጹሕ የሆነ ማገልገልንና ብቁ የሆነ ማስተማርን ስጥ። አቤቱ በነዘላልነታቸው ዋጋ እንዳይከፍሉ ለዲያቆናት የተፋጠነ ሩጫንና የቀና ተልእኮን ስጣቸው። 
\m አቤቱ ውሻ ወደትፋቱ ገባ፤ ከርከሮም ታጥባ ወደ ጭቃ ገባች። ያለው የሐዋርያ ቃል እንዳይዘልፋቸው ለመነኮሳት ዓለምን እንዲንቁ አድርግ። አቤቱ የሥጋ ፈቃድ እንዳያታልላቸው ለደናግል ትግሥትን ስጥ። አቤቱ ሰማያዊ ሙሽራን ለመቀበል ይጸኑ ዘንድ ባሏቻቸው ለሞቱባቸው ፣ ለመነኩሴዎችና ለሙት ልጆች ማገልገልን ስጥ። 
\m አቤቱ በመንግሥተ ሰማያት በእብሪታቸው እንዳ ይቸገሩ ለባለጸጎች ችግረኛችን እንዲረዱ አድርግ። አቤቱ ከመናፍቃን ጋር አንድ እንዳይሆኑ ለአማኞች እምነትን ስጥ። አቤቱ በሥቃይ እንዳይገኙ ለዝሙተኞች ንጽሕናን ስጥ። 
\m አቤቱ በኀዘን ብዛት እንዳይሰጠሙ ለአዘኑት ደስታን ስጥ። ለያንዳንዱ እንደፈቃዱ አድርግ። ለያንዳንዱም የልቡን ኀዘን አቅል። ሕፃናትን አሳድግ። ጎልማሶችንም ጠብቅ። ጸጥ አድርግ። ለምጻሞችን አንጻ። አጋንንቶችን አውጣ። ሰነፎችን ብልህ አድርግ። የጠፉትን መልስ። የታሠሩትን አስፈታ። ለሁላችንም ጥግ ሁን። አቤቱ አምላካችን መንግሥትህ ለአንተ የተባረከ ይሁን። ለዘላለሙ። አሜን። 
\m \bd ፵፮\bd* ምድምያስ ምድምያስ ምድምያስ ምድምያጽ ምድምጽ ምድምያጽ የሐቂ የሐቂ የሐቂ ለወልድከለ ክርስቂ ያብርስሐቂ ያብርስሐቂ ይብርስሐቂ አድኅኖ ዕገሌን ባርያህን ከውጋት አድነው። እስመ አልቦ ነገር ዘይሰአኖ \bd ለእግዚአብሔር\bd*። 
\b 
\b 
