\c 2 

\s1 ብዕለት ሠሉስ ዝንበብ ዝጽለ ናይ ኣዴና ቅድስት ድንግል ማርያም ወላዲት ኣምላኽ ምስጋና። 
\b 
\zoli1 ኣኽሊል ትምክሕትና፡ ጀማሪት ድሕነትና፡ መሠረት ንጽሕናና ብ\bd ድንግል ማርያም \bd*ኮነ። ምእንቲ ድሕነትና ሰብ ዝኾነ ኣካላዊ ቃል \bd እግዚኣብሔር\bd* ወለደትልና። ብርግጽ ሰብ ኮይኑ እንተ ተወልደ’ውን ፍጹም ኣምላኽ ኢዩ፡ ንሳ ብድንግልናኣ ከላ ወሊዳቶ ኢያ’ሞ ናይ ምውላዳ ሓይሊ ክንገር ዘይክኣል ኣደናቒ ኢዩ፡ ስለዚ ቅድስት ድንግል ለምንልና።  
\b 
\p \it  \it*
\zoli1 \bd ጐይታ\bd* ብፍቓዱን፡ ብሥምረት ኣቦኡን፡ መንፈስ ቅዱስን መጺኡ ኣድሓነና።  
\p ኦ ፍጽምቲ \bd ድንግል ማርያም \bd*ናይ ድንግልናኺ ክብሪ ዓቢይ ኢዩ፡ \bd እግዚኣብሔር\bd* ምሳኺ ስለ ዝዀነ ኸኣ ጸጋ ረኺብኪ ኢኺ፡ ንስኺ እታ ያዕቆብ ካብ ምድሪ ክሣብ ሰማይ እትበጽሕ፡ መላእኽቲ \bd እግዚኣብሔር\bd* ከኣ ብኣኣ ክድይቡን ክወርዱን ዝረኣያ መሳልል (ኣስካላ) ኢኺ፡ ቅድስት ድንግል ለምንልና።  
\zoli1 ሙሴ ብሃልሃልታ ሓዊ ተኸቢባ ኸላ እሞ ዘይተቓጸለት ዝረኣያ ገረብ (ዕፅ) ንስኺ ኢኺ፣ ንሱ ኸኣ ወዲ \bd እግዚኣብሔር\bd* መጺኡ ኣብ ከርሥኺ ዝሓደረ፣ ናይ መለኮቱ እሳት ድማ ኣየቃጸለክን፡ ቅድስት ድንግል ለምንልና።  
\zoli1 ዘርኢ ከይተዘርኣ ፍረ ሕይወት ዘፍረኺ ግራት ንስኺ ኢኺ፡ ከምኡ’ውን እታ ዮሴፍ ዝተሻየጣ እሞ ኣብኣ ከኣ ክቡር ዕንቊ ዝረኸበላ መዝገብ (ሳንዱቕ) ንስኺ ኢኺ፡ ንሱ ድማ መድኃኒና \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ኢዩ። ኣብ ከርሥኺ ፆርክዮ ኣብዚ ዓለም’ውን ወለድክዮ፡ ቅድስት ድንግል ለምንልና።  
\zoli1 ንመላእኽቲ ደስታኦም ዝዀነ \bd ጐይታ\bd* ዝወለድኪ ድንግል ተሓጐሲ፡ ንነቢያት ዜና ትንቢቶም ዝኾንኪ ንጽሕቲ ድንግል ደስ ይበልኪ ተሓጐሲ፡ \bd እግዚኣብሔር\bd* ምሳኺ ስለ ዝዀነ ሞገስ (ጸጋ) ረኺብኪ ኢኺ’ሞ ደስ ይበልኪ ተሓጐሲ፡ ንኹሉ ዓለም ደስ ዘብል ቃል መልኣኽ ተቐቢልኪ ኢኺ’ሞ ደስ ይበልኪ ተሓጐሲ፡ ንኹሉ ዓለም ዝፈጠረ \bd ጐይታ\bd* ዝወለድኪ ኣደ ደስ ይበልኪ ተሓጐሲ፡ ቅድስት ድንግል ለምንልና።  
\zoli1 ኣምላኽ ንምውላድ ብቕዕቲ ዝዀንኪ ኣደ ተሓጐሲ ደስ ይበልኪ፡ ኦ ንሔዋን መድሓኒታ ዝኾንኪ ኣደ ተሓጐሲ ደስ ይበልኪ፡ ነቲ ንኹሉ ፍጥረት ዝምግብ \bd ጐይታ\bd* ጸባ ዘጥበኽዮ ኣደ ኢኺ’ሞ ደስ ይበልኪ፡ ኦ ቅድስቲ ናይ ኩሎም ሕያዋን (ጻድቃን) ኣደ ኢኺ’ሞ ተሓጐሲ ደስ ይበልኪ፡ ክትልምንልና ናባኺ ነንቃዕርር ኣለና እሞ ቅድስት ድንግል ለምንልና።  
\zoli1 ኦ ድንግል! ኦ ቅድስቲ! ኦ ወላዲት \bd ጐይታ\bd*! ንድሕነትና ብዘደንቕ ምሥጢር ኣባኺ ምስ ሓደረ፡ ንጉሥ ወሊድክልና ኢኺ፡ ነቲ ገባር ሠናያት ብዛዕባ ዕቤቱ ብጥንቃቐ ከነዘንቱ፡ ጀሚርና ክንፍጽምን ኣይንኽእልን ኢና’ሞ፡ ነርምም ስቕ ንበል፡ ዕቤቱ ኣዝዩ ብዙሕ ኣደናቒ ትርኢት ኢዩ፡ ቅድስት ድንግል ለምንልና። 
\zoli1 ኣብ ደብረ ሲና ዝወረደ ሕያው ናይ ኣብ ቃል፡ ንሙሴ ሕጊ ዝሃበ ብግመን ብትክን ብጸልማትን ብንፋስን ርእሲ’ቲ ደብሪ ዝሸፈነ፡ ከምኡ’ውን ብድምፂ መለኸት ነቶም ብፍርሃት (ብጥርጥር) ዝቖሙ ዝገንሕ ኢዩ፡ ቅድስት ድንግል ለምንልና።  
\b 
\p \it  \it*
\zoli1 ንሱ ድማ (እቲ ኣብ ደብረ ሲና ዝወረደ) ፡ ናባኺ ዝወረደ ‘ውን ንሱ ኢዩ፡ ኦ ብትሕትና እትዛረብ ደብሪ፡ መፍቀር ሰብ ዝዀነ \bd ጐይታ\bd* ብዘይ ምልዋጥ ካባኺ ሰብ ኮነ (ሥጋ ለበሰ) ፡ ከማና ዝዛረብ ፍጹም ሰብ ኮነ፡ እዚ ድማ ብመንፈሳዊ ጥበብ ኣምላኽ ኣብ ልዕሌኣ ሓደረ፡ ፍጹም ሰብ ኮነ፣ ንኣዳም ከድሕኖን ኃጢኣቱ ክሓድገሉን ብብዝሒ ይቕሬታኡን ምሕረቱን ናብ ናይ ቀደም ቦታኡ ዝመልሶን ኢዩ፡ ቅድስት ድንግል ለምንልና። 
\zoli1 ንድንግል ዕብየታ ክንገር ኣይከኣልን ኢዩ፡ ምኽንያቱ \bd ጐይታ\bd* ሓርዩዋስ መጺኡ ኣብኣ ሓዲሩ ኢዩ፡ ማንም ክቐርቦ (ክምርምሮ) ዘይክእል እቲ ኣብ ብርሃን ዝሓድር ኣምላኽ ትሽዓተ ወርሒ ኣብ ከርሣ ተፀውረ፡ ነቲ ዘይርአን ዘይምርመርን \bd ማርያም\bd* ግና ብድንግልና ወለደቶ፡ ቅድስት ድንግል ለምንልና።  
\zoli1 እቲ ነቢይ ዳንኤል ዝረኣዮ እምኒ፡ ኢድ ከይተንከፎ ካብ ነዊሕ እምባ ዝተፈንቀለ፡ ንሱ ካብ ኣብ ዝወጸ ቃል ኢዩ፡ ንሱ መጺኡ ብዘይ ዘርኢ ሰብኣይ ካብ ድንግል ሰብ ኮይኑ ኣድሓነና፡ ቅድስት ድንግል ለምንልና።  
\zoli1 ንስኺ ንጽሕቲ ጨንፈር ናይ እምነት መቐመጢ (ሙዳይ) ኾንኪ፡ ኦ ንጽህቲ \bd ወላዲት ኣምላኽ\bd* ንቕዱሳን ኣቦታትና ቅንዕቲ ሃይማኖቶም ኢኺ፣ ብድንግልና ሥጋን ነፍስን ሕትምቲ ኢኺ፣ ንቃለ-ኣብ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ወለድክልና ንሱ’ውን መጺኡ ኣድሓነና፡ ቅድስት ድንግል ለምንልና።  
\zoli1 ንስኺ ኣደ ብርሃን ክብርቲ ወላዲት \bd ጐይታ\bd* ኢኺ፣ ነቲ ዘይርአ ቃል ዝፆርክዮ፣ ንዕኡ ምስ ወለድኪ ድማ ብድንግልና ዝነበርኪ ብምስጋናን ብባርኾትን የኽብሩኺ ኢዮም፡ ቅድስት ድንግል ለምንልና።  
\zoli1 ብዛዕባ ክብርኺ ከዘንቱ ዝኽእል ኣየናይ ልሣን ኢዩ፣ ኦ ንጽህቲ ድንግል ኣዲኡ ንቃለ-ኣብ ነቲ ኪሩቤል ዝስከምዎ ንጉሥ መንበሩ ኮንኪ፣ ኦ ብርኽቲ ብፅዕቲ ንብለኪ፣ ኣብ ኩሉ ውሉድ ወለዶ ስምኪ ንዝክር፣ ኦ መልክዐኛ ርግቢ ኣደ \bd ጐይታ\bd*ና \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ቅድስት ድንግል ለምንልና።  
\zoli1 ኣደን ገረድን ዝኾንኪ ቅድስት \bd ድንግል ማርያም \bd*ተሓጐሲ ደስ ይበልኪ፡ ነቲ ኣብ ሕቊፍኺ ዘሎ \bd ጐይታ\bd* መላእኽቲ የመስግንዎ ኢዮም፡ ኪሩቤል’ውን ብፍርሃት ይሰግዱሉ፡ ሱራፌል ድማ ብዘይ ምቍራጽ ክንፎም ዘርጊሖም እዚ እቲ ናይ ምስጋና ንጉሥ ኢዩ ይብሉ፡ ንሱ ብብዝሒ ምሕረቱ ኃጢኣት ዓለም ክድምስስ መጸ፡ ቅድስት ድንግል ለምንልና። 
\b 
