\c 73 

\s1 ተአምር ፲፭ 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለሁላችን ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው።  
\m ፪ አንጐት በሚባል ሀገር የአባታችን የተክለ ሃይማኖትን መታሰቢያ የሚያደርግ አንዲት ዶሮ ብቻ የነበረችው ድኃ መነኩሴ ነበር። 
\m ፫ ዶሮዋ ግን ብዙ ዶሮችን ትወልድ ነበርና ዶሮቹ ባደጉ ጊዜ እነሱን እየሸጠ ለአባታችን ለተክለ ሃይማኖት የመታሰቢያ በዓል ዝግጅት ያውለው ነበር። እንደዚሁ ሁሉ የአባታችን መታሰቢያውን በማድረግ ላይ እያለ ከዕለታት በአንድ ቀን የዱር አውሬ ድመት መጥቶ ያችን ብዙ ዶሮዎችን የምትወልድ ዶሮ ገደላት ከገደላት በኋላ ግን ከድመቱ አፍ ላይ ሰዎች አስጣሉት። 
\m ፬ ካስጣሉትም ሰዎች መካከል አንዱ ይህችን የሞተች ዶሮ ውሾቼ ይበሏት ዘንድ ስጡኝና ወስጄ ልስጣቸው አላቸው። 
\m ፭ ሌሉቹ ሰዎች ግን የዶረዋ ባለቤት ከዋለበት ይምጣና ዶረዋ በአውሬ ተነክሳ እንደሞተች ይያት ። ይህ ካልሆነ ግን እንደተሰረቀች እንጂ በአውሬ ተነክሳ እንደሞተች አያምነንምና አሉት። 
\m ፮ ከዚያም ጠጉሯን ነጭተው በአውሬ የተነከሰችውን ራሷን ላጭተው የዶረዋ ባለቤት መነኩሴ እስኪመጣ ድረስ በባዶ የእህል ድምኝት ውስጥ አስቀመጧት። 
\m ፯ መነኩሴውም ከሄደበት ቦታ ተመልሶ በመጣ ጊዜ የሆነውን ሁሉ ሰምቶ በታላቅ ቃል በመጮህ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ሆይ አውሬ ድመት እንዳይበላት አንዲት ዶሮ መጠበቅ ያልተቻለህ የአንተ ተአምር ሠሪነት ከምኑ ላይ ነው? እኔማ ምን አግዶኝ ከዛሬ ጀምሮ መታሰቢያህ መደረጉ ይቀራል አለ። 
\m ፰ ዳግመኛም እስኪ ዶሮዬን አምጡልኝና ልያት አላቸውና ዶሮዋን ለማውጣት እጃቸውን ወደ ድብኝቱ ባስገቡ ጊዜ ያች ራሷ ተቆርጦ የሞተች ዶሮ ክንፏን እያማታችና እያራገፈች እያስካካች ኩኩሉ እያለች ከድብኝቱ ውስጥ ወጣች። 
\m ፱ ከዚህም በኋላ ያች ዶሮ ብዙ ዶሮችን እየወለደች እስከ ብዙ ዘመን ድረስ የልጅ ልጆቿ ለአባታችን ለተክለ ሃይማኖት መታሰቢያ በዓል ዝግጅት ሲያገለግሉ ኖሩ። 
\m ፲ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለዘለዓለሙ በእውነት ይደረግልን አሜን።
\b 

\s1 ተአምር ፲፮ 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለሁላችን ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው።  
\m ፪ በዚያን ወራት የአንበጣ መንጋ ተነሥቶ በምድር ላይ የበቀለውን እህልና ቅጠሉንም ሣሩንም ጭምር ሁሉ በልቶ ጨረሰ። 
\m ፫ ይህንንም የተመለከተች አንዲት ሴት ተአምር አድራጊው አባቴ ተክለ ሃይማኖት ሆይ አንተ ልዩ የሆነ ድንቅ ድንቅ ተአምራትን እንደ ምታደርግ ሰምቻለሁና እህሌን በአንበጣ ከመበላት ብታድንልኝ ከዛሬ ጀምሮ እስከ ዕለተ ሞቴ ድረስ መታሰቢያህን አደርጋለሁ። ይልቁንም እገሊት የምትባለው የእርሻ ቦታዬ ለአንተ ለብቻህ የግል ትሁንህ አለች። 
\m ፬ በዚህ ሁኔታ እየማለደች ሳለች ልጅዋ በቸነፈር በሽታ ታመመባት ባልዋም አልነበረም ወደ ንጉሥ አደ ባባይ ሄዶ ነበርና። 
\m ፭ ዳግመኛም ይህች ሴት ተአም  አድራጊው አባቴ ሆይ እነሆ የመ ሰቢያህ ዕለት ተቃርቧልና ስለ ሥራው ይረዳኝ ዘንድ በዛሬዪቱ ዕለ  ባለቤቴን ከሄደበት አምጣልኝ ይልቁንም ልጄን ከደዌው ብትፈውሰው በእውነት አንተ ተአምር አድራጊ መሆንኽን ፈጽሜ እረዳለሁ አለች። 
\m ፮ እግዚአብሔርም የዚህችን ሴት እምነቷን ተመልክቶ እህሏን በአንበጣ ከመበላት አዳነላት ባለቤቷም በአባታችን የመታስቢያው ዕለት ከሄደበት ቦታ ተመልሦ መጣላት ። ልጅዋም በአባታችን በተክለ ሃይማኖት አማላጅነት ከሕመሙ ተፈወሰላት። 
\m ፯ በዘመነ አንበጣስ በየሀገሩ እህልን ከአንበጣ መበላት ስለማዳኑ ነገር በየወገኑና በየክፍሉ ይቆጥሩትና ይናገሩት ዘንድ ፈጽሞ የማይቻል ነው። የአባታችን የተክለ ሃይማኖትን የገድሉን መጽሐፍ አንብበን ማየ ጸሎቱን በአዝመራችን ላይ በረጨነው ጊዜ ከእህላችን አንዲቷን ቅንጣት ስንኳ አንበጣው አልበላብንም የሚሉ አሉና። 
\m ፰ እንደዚሁም ሁሉ እንደ ክረምት ጉም ደመና የእርሻ አዝመራችንን የአንበጣ መንጋ በሸፈነው ጊዜ የሰማይ አዕዋፍ እና የምድር አራዊት በሥልጣኑ የታሰሩ በአባታችን በተክለ ሃይማኖት ብለህ እህላችንን አትብላብን ብለን አማልነው። እንደሚለይ ዘጠኙን ሰዎች ለብቻ ለያቸውና አርባ አንዱን ሰዎች እነዚያ አራዊቶች በሏቸው። 
\m ፲ ከዚያም በኋላ አባታችን ተክለ ሃይማኖት እኒህን ዘጠኝ ሰዎች ፈጥናችሁ ውጡ እነሆ በነዚያ ከሃዲዎች ላይ ከመጣው መዓት እግዚአብሔር አድኗችኋልና አላቸው። 
\m ፲፩ ወጥተውም በደዋሮ ሀገር ክርስቲና በምትባል ሀገር ገቡ። ከዚያም የአባታችን የተክለ ሃይማኖትን ተአምራት እየነገሩ ወደየሀገራቸው ሄዱ። ይህንንም ተአምር ከነሱ መካከል አንዱ ወደ እኛ መጥቶ ነገረንና ጻፍ ነው። 
\m ፲፪ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለዘለዓለሙ በእውነት ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 ተአምር ፲፰ 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለሁላችን ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ ከዚህ ተአምር በፊት እንዳተናገርነው አሁንም እንደነዚያው ሁሉ አንድ ሰው በአረማውያን ሀገር ተማርኮ ሳለ ወደ ሀገሩ መልሶ ያገባው ዘንድ ክቡር አባትችን ተክለ ሃይማኖትን ይለምነው ነበር። እሱ በሰባት የአረማውያን ሀገር ተሽጧልና። 
\m ፫ ከዕለታትም በአንደኛው ቀን የአረማውያን ነቢይ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖትን ሲማልድ ሰምቶ ይህ የምትጠራው ስም የአምላክ ነው ወይስ የነቢይ እባክህ ንገረኝ ከክርስቲያኖች ወገን የሆኑ ምርኮኞች ሁሉ ይህን ስም ሲጠሩ እሰማቸዋለሁ። የጠሩትም ሁሉ ወደየሀገራቸው ተመልሰው ገብተዋል። አሁንም አንተ ወደ ሀገርህ ተመልሰህ ትገባለህ አለው። 
\m ፬ ይህም ከሆነ በኋላ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ለዚያ ሰው ሌሊት በራእይ ተገለጸለትና ፈጥነህ ተነሣና ተከተለኝ አለው። ከዚያም ፈጥኖ ተነሥቶ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት እየመራው ወደ ሀገሩ ሄደ። ወደ ሀገሩም መርቶ እስኪ ያደርሰው ድረስ በግልጥ የሚታየው ጊዜ ነበረ የሚሰወርበትም ጊዜ ነበረ። 
\m ፭ ይህም ሰውዬ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ከአረማውያን ሀገር ስለአወጣውና ያደረገለትን ሁሉ በማሰብ ወደ መካነ መቃብሩ ሄዶ በአባታችን በጴጥሮስ እጅ ማዕርገ ምንኩስናን ተቀብሎ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገውን ተአምራት ሁሉ እስከ ዕለተ ሞቱ ድረስ ሲነግር ኖረ። 
\m ፮ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለዘለዓለሙ በእውነት ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 ተአምር ፲፱ 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለሁላችን ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው።  
\m ፪ ከዕለታትም በአንደኛው ቀን አንዲት የሴት መነኩሴ ሃይማኖቱ የቀና ጻድቅ ንጉሥ የሆነ በሀገረ ሮሐ ወደ ቅዱስ ላሊበላ መካነ መቃብር ስተሄድ ጀማ ከሚባል ታላቅ ወንዝ ደረሰች። 
\m ፫ በዚያም አንድ ሽፍታ አገኛትና ልብሱን አውልቆ ራቁቱን ይገናኛት ዘንድ ወደ እሷ እየሮጠ መጣ። ይህችም መነኵሲት ልብሱን አውልቆ እንደ እንስሳ ራቁቱን ሲመጣ ባየች ጊዜ ተአምር አድራጊው ተክለ ሃይማኖት ሆይ ተክለ ሃይማኖት ሆይ ልጅህ እንዳትረክስ ተአምራትህን ዛሬ ግለጥ እያለች ጮኸች። 
\m ፬ እንደዚህም በምትልበት ጊዜ ያ ሽፍታ ዓይኖቹ ጨለሙ የሚመራውም አጣ ራቁቱንም ቁሞ ሳለ ልብሱን ፈልጎ ያገኝ ዘንድ መሬቱን ያስስና ይዳስስ ጀመር። ዳሩ ግን አላገኘውም። 
\m ፭ ዓይኖቹም ታውረው ማየት በተሳነው ጊዜ ያችን የሴት መነኩሲት አንቺ ሴትዮ ወደኔ ዛሬ ምን አመጣሽ አንቺ ሴት እነሆ ዛሬ እኮ የዓይኖቼን ብርሃን አጠፋሽ አላት። 
\m ፮ አንቺ ሴት ስለሆነም እኮ ተአምር አድራጊው አባትሽን ብትለምኚው ዓይኖቼን ልታበሪልኝ ይቻልሻል። በእውነት ኃፍረትሽን እንዳልገልጥ በምን ዓይነት መሐላ ብምልልሽ ታምኚኛለሽ ከዚህ በኋላ ኃፍረትሽን ብገልጥ የእናቴን ኃፍረት እንደገለጥኹ ልቆጠር የሰውነቴም አባላት በየክፍሉ ተቆራርጠው ይውደቁ ሲል ማለ ተገዘተ። 
\m ፯ ይህንንም በሚልበት ጊዜ ዓይኖቹ በሩለት ከዚያም ልብሱን ለበሰና ከእግሯ ስር ሰግዶ ከዛሬ ጀምሮ እናት ሁኚኝ እኔም ልጅ እሆንሻለሁ አላት። 
\m ፰ እንደዚህም ምሎና ተገዝቶ ጊዜው መሽቶ ነበርና ወደ ቤቱ ይዟት ሄዶ መልካም ምግብ አዘጋጅቶ ራት አቀረበላት። 
\m ፱ በበነጋውም በሰላም ሊሸኛት ከእንግዲህ ወደ ሮሐ ሀገር ስትሄጂም ሆነ ስትመለሺ ማደሪያሽ በእኔ ቤት ይሁን እኔም ከዛሬ ጀምሮ የውንብድና ሥራ አልሠራም በአንዲቱ ሚስቴ ተወስኜ እኖራለሁ እንጂ አላትና ከዚያች ዕለት ጀምሮ ውንብድናን ቅሚያን ተወና በአንዲት ሚስቱ ተወስኖ ኖረ። 
\m ፲ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለዘለዓለሙ በእውነት ይደረግልን አሜን። 
\b 
