\c 71 

\s1 ተአምር ፭ 
\m ፩ ጸሎቱና በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለሁላችን ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ በምድረ ግራርያ አንድ ሰው በድንገት ታመመና ጕሮሮው ተዘጋ። ለመናገርም አልተቻለውም ነበርና ከአባታችን ከተክለ ሃይማኖት መካነ መቃብር ማየ ጸሎት ያመጡለት ዘንድ ወደ ደብረ ሊባኖስ እያመለከተ ቤተሰቦቹን በእጁ ጠቀሳቸው። 
\m ፫ ቤተሰቦቹም በእጁ ጥቅሻ ነገሩን ተረድተው ከመሞቱ በፊት ያለውን ኑ ፈጥነን እናምጣለት በማለት እርስ በርሳቸው ተወያዩ። 
\m ፬ ከእነሱም መካከል አንዱ ከዚህ ወደዚያ እስክንሄድ ከዚያም ወደዚህ ተመልሰን እስክንመጣ እሱ ፈጥኖ ይሞታል። እነሆ ነፍሱ ልትወጣ ተቃርባለችና አባታችን ተክለ ሃይማኖት በምድረ ግራርያ በሚያስተምርበት ጊዜ በቦታው ሁሉ ተመላልሷል አሁንም ወደ ደብረ ሊባኖስ ወደ ታች ከሚያወርደውና ወደ ላይ ከሚያወጣው ጐዳና ላይ አፈር ዘግናችሁ አምጡ አላቸው። 
\m ፭ እነሱም እንደነገራቸው ከጐዳናው ላይ አፈሩን ዘግነው አመጡና በውሃ በጥብጠው አጠጡት። በዚህም ጊዜ ሐሞትና የድንጋይ ጠጠር አስታወከውና መናገር ቻለ ፈጽሞም እንዳልታመመ ሆነ። 
\m ፮ እነሆ የእኒህ ሰዎች ሃይማኖታቸው ታላቅ ነው። የሐዲስ ሐዋርያ የተክለ ሃይማኖት እግሮች ከረገጡት መሬት አፈር ዘግነው አምጥተው ድንቅ ተአምር ተደርጐላቸዋልና። 
\m ፯ ጌታችን በወንጌል የእግዚአብሔርን ሃይማኖት ገንዘብ እድርጉ የሰናፍጭ ቅንጣት ያህል ሃይማኖት ቢኖራችሁና ሳትጠራጠሩ በፍጹም እምነት የምታደርጉት ሁሉ ፈጥኖ ይደረግላችኋል ያለው ቃል በእነሱ ላይ ተፈጽሟልና። 
\m ፰ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 ተአምር ፮ 
\m ፩ ጸሎቱና በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለሁላችን ለዘላዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ በምድረ ግራርያ ያሉ ሰዎች ሁሉ የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖት የዕረፍቱን በዓል አክብረው ሲውሉ አንድ ሰው ብቻ በእርሻው ላይ ያለውን ሙጃና እሾህ ሊመነጥርና ሲያርም ዋለ። በዚህችም ዕለት የሚሠራባት የነበረችው እጁ ተቆረጠች። 
\m ፫ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ለዚህ ሰው በራእይ ተገልጾለት የሀገሩ ሰዎች ሁሉ የዕረፍቴን በዓል አክብረው ሲውሉ አንተ በምን ምክንያት ነው ያቃላልከኝ ብሎ ገሰጸው። ይህንንም ብሉት የተቆረጠችውን እጁን ዳስሰለትና ቁስሉ በዚያኑ ጊዜ ፈጽሞ ዳነለት። 
\m ፬ ይህም ሰውዬ ያችን የተቆረጠች እጁን እያሳየ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ተገልጾ በእሱ ላይ ያደረገውን ተአምራት ሲገልጽና ሲያስረዳ ኖረ። 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ይደረግልን ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 

\s1 ተአምር ፯ 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለሁላችን ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ በምድረ ሙገር በቆላማው ክፍል ባለው ጐዳና ላይ ልጆች ሕፃናት ይጫወቱ ነበር። ከዚያም የምንጭ ውሃ ነበርና ከእነሱ መካከል አንዱ ከምንጩ ውሃ ሊጠጣ ወደደ። 
\m ፫ ተንበርክኮ በሚጠጣበትም ጊዜ የዱር አውሬ ማለት ነብር ዘሎ ከላዩ ላይ ተከመረበት። አንገቱን አንቆ ይበላውም ዘንድ ሲዘጋጅ እንዳትበላኝ ከላዬ ላይ ውረድ በማለት በክቡር አባታችን በተክለ ሃይማኖት ጸሎት አማለው። 
\m ፬ የአባታችን ስም ሲጠራ በሰማ ጊዜ ነብሩ ደነገጠና ከላዩ ላይ ፈጥኖ ተነሣ ። ተነሥቶም ከእሱ ጥቂት ፈቀቅ ብሎ ቆመ። እንደገናም ይበላው ዘንድ ወደ ልጁ ተመለስ ልጁም እንደቀድሞው አማለው። አሁንም ለሦስተኛ ጊዜ አውሬው ይበላው ዘንድ ወደ ልጁ ተመለሰ። 
\m ፭ በአራተኛው ጊዜ ግን የአውሬነት ጠባይ ከእሱ ተወገደና እንደአውሬነቱ ሥጋ ይበላ ዘንድ አልተቻለውም። የተማፀነችባትን ሥጋ አውሬው እንዳይበላ በቅዱሳኖች ላይ አድራ ያለች ኃይል መለኮታዊት ከልክላዋለችና። 
\m ፮ ለመብላትም ባልተቻለው ጊዜ እያዘነና እየተከዘ ወደ መጣበትና ወደ ነበረበት ተመልሶ ሄደ። 
\m ፯ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 ተአምር ፰ 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለሁላችን ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ በምድረ ሙገር አንዲት ሴት በበቅሎ ተቀምጣ በእህል ዝሪት መካከል ገባች። ባለ እህሉም አዝመራዬን አታጥፊብኝ ወደ መጣሽበት ጉዳና ትመለሺ ዘንድ በክቡር አባታችን በተክለ ሃይማኖት አምልሻለሁ አላት። 
\m ፫ ሴትየዋ ግን እንቢ በማለት በእህሉ ዝሪት መካከል መሄድ ጀመረች። በዚህም ጊዜ በቅሎዋ ተንበርክካ በምድር ላይ ተኛች። የተቀመጠቻትም ሴት ትነሣ ዘንድ ገረፈቻት በቅሎዋ ግን በእህሉ መካከል እንዳትሄጂ በማለት ያማረሽን መሐላ አልሰማሽምን እንደማለት አልነሣም አለቻት። 
\m ፬ ይልቁንም ትነሣ ዘንድ ለሁለተኛ ለሦስተኛ ጊዜ ብትገርፋትም ያስማላትን መሐላ ስላልሰማች መነሣትን እንቢ አለቻት። 
\m ፭ መልአከ እግዚአብሔር ተገልጦ ከጐዳናዋ ላይ ቁሞ ስላስፈራትና መሄድን እቢ እንዳለች እንደ በልዓም አህያ የዚህችንም ሴት በቅሎ የአባታችን የተክለ ሃይማኖት ስሙ በጐዳና ጠብቆ አስፈርቷታልና። 
\m ፮ ይህችም ሴት በቅሎዋን ማስነሣት በተሳናት ጊዜ ያን ያማላትን ሰው ከመሐላው ይፈታት ዘንድ ለመነችው። እሱም አባታችን ተክለ ሃይማኖት ይፍታሽ ብሎ ፈታት። 
\m ፯ በቅሎዪቱም እንደፈታት ባየች ጊዜ ፈጥና ተነሣችና በእህሉ ዝሪት መካከል መሄዷን ትታ ተመልሳ ወደ መጣችበት ጐዳና ሄደች። 
\m ፰ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 ተአምር ፱ 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለሁላችን ለዘላለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ በምድረ ሙገር የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖት የዕረፍቱ መታሰቢያ በዓል በሆነችው ዕለት የሀገሩ ሰዎች ሁሉ በዓሉን አክብረው ሲውሉ አንድ ሰው ግን ወደ እርሻው ቦታ በመሄድ እርሻን ማረስ ጀመረ። 
\m ፫ በሮቹ ግን ወደ ቀኝም ወደ ግራም ቢሆን ቀንበሩን እየሳቡ ለመሄድ እንቢ አሉ። ያለመንቀሳቀስም ጸጥ ብለው ቆሙ። እሱ ግን በጅራፍ ይገርፋቸው በበትርም ይደበድባቸው ጀመር ይልቁንም በድንጋይ ይወግራቸው ነበር። 
\m ፬ እንደዚህም ሁሉ ሆኖ የዚህ የጻድቁን የዕረፍቱን መታሰቢያ በዓል ከምንሽር በድንጋይ ተወግሮ መሞት ይሻለናል እንደማለት ቀንበሩን መሳብ እንቢ አሉ። ከዚያም ታላቅ ደንጊያ አንስቶ ያንደኛውን በሬ ቀንዱን መታውና በሬው ፈጥኖ ወዲያውኑ ሞተ። 
\m ፭ የተወደዳችሁ ወንድሞች አእምሮ የሌላቸው እንስሳት ያባታችንን የዕረፍቱን መታሰቢያ በዓል ሲያውቁት እስኪ ተመልከቱ በጣዖት አምላኪዎች ዘመን የዱር አራዊትና ውሾች በጦር ወግተው እስኪገሏቸው ድረስ የሰማዕታትን ሥጋ መብላት እንቢ እንዳሉ እንደዚሁም እኒህም እንስሳት በደንጊያ ወግረው እስኪገድሏቸው ድረስ እርሻ ማረስን እንቢ ብለዋልና። 
\m ፮ እግዚአብሔርም ኃይል ጽንዕ የሰጣቸው ከእኛ የማይሻሉ የዱር አራዊትና እንስሳትን ትዕግሥታት ውን አስበን ስለሃይማኖታችን በምንቀበለው መከራ ሁሉ ሞትን እንዳንፈራ ለኛ አርአያ እንዲሆነን ነው። 
\m ፯ እነሱስ የኵነኔ ፍርድ የለባቸውም። ነቢዩ ዕዝራ የዱር አራዊት ደስ ይሰኛሉ የሰው ልጆች ግን ሲያለቅሱ የእንስሳ መንጐች በመደሰት ከእኛ የተሻሉ ሆነው ይገኛሉ። ከሞቱ በኋላ የሚጠብቃቸው የኵነኔ ፍርድ የለባቸውም በማለት ተናግሯልና። 
\m ፰ ያ በሬውን የገደለ በሬ ግን ለባለ በሬው ለባለ ዕዳው የበሬውን ዋጋ በአምስት እጥፍ ከፈለ። ከዚያችም ዕለት ጀምሮ በዚያ ሰውዬ ላይ ታላቅ መቅሰፍት ወረደበት። 
\m ፬ ጸሎቱ በረከቱ አማለጅነቱ በእውነት ይደረግልን አሜን። 
\b 
