\c 72 

\s1 ተአምር ፲ 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለሁላችን ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ በምድረ ጽሕጋ የሚኖር አንድ ሰው የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖትን መጽሐፈ ገድል ካነበበ በኋላ ጋኔን የያዛትን አንዲት ሴት አንተ ጋኔን ከዚህች ሴት ለቀህ ትወጣ ዘንድ በእግዚአብሔር ስምና በክቡር አባታችን በተክለ ሃይማኖት ስም አዝዝሃለሁ ብሎ ማየ ጸሎቱን ረጫት። 
\m ፫ ጋኔኑም አንተ ሰው በሌሎች ስምና ውጣ ብለህ የምታዘኝ አንተ ምንድነህ እኔ አስወጣሁት ለማለት ትፈልጋለህን ተክለ ሃይማኖት እንደ ሆነ ከፈጣሪው በተሰጠው ኃይልና ሥልጣን እስከ ዛሬ ድረስ ከሀገር ወደ ሀገር እያሳደደኝ ነው። አንተ ግን እወጣ ዘንድ የምታዘኝ በየትኛው ሥልጣንህና በማንኛው ኃይልህ ነው ሲል መለሰለት። 
\m ፬ ጋኔኑም እንደዚህ ያለውን ቃል የተናገረው በቀድሞ ዘመን የሊቀ ካህናቱ ሰባቱ ልጆቹ ጳውሎስ በስሙ የሚያስተምርለት በናዝሬቱ በኢየሱስ ክርስቶስ ስም አንተ ጋኔን ትወጣ ዘንድ እናዝሃለን እንዳሉትና ጋኔኑም በኢየሱስ እንደሆነ አምናለሁ ጳውሉስንም እኮ አውቀዋለሁ ሲል እንደመለሰላቸው ያለ የአነጋገር ቃል ነው። 
\m ፭ ከዚያም ጋኔኑ አልወጣም ለማለት ወዶ ሳለ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ፈጥኖ ይወጣ ዘንድ አዘዘው። ዳግመኛም ጋኔኑ ያን ሰው በአንተ ትእዛዝ የወጣሁ መስሎህ አትመካ ነገር ግን ይህ ተክለ ሃይማኖት እየገረፈ ፈጥኜ እወጣ ዘንድ ያስቸኩለኛል እንጂ አለው ጋኔኑም ይህንን ተናግሮ ፈጥኖ ወጣ ።
\m ፮ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ይደረግልን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 

\s1 ተአምር ፲፩ 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለሁላችን ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው።  
\m ፪ በምድረ ሙገር አንድ ሰው ነበረ። በነሐሴ ሃያ አራት ቀን የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖት የዕረፍቱ መታሰቢያ በዓል ዕለት የሀገሪቱ ሰዎች ሁሉ አክብረው ሲውሉ እሱ ግን ሲያርስ ለመዋል ወደ እርሻ ሥራ ተሰማራ። 
\m ፫ ሌሎች ሰዎችም በዚህች ለታወቀችው ዕለት እርሻ አትረስ እርሷን የሻረ አዝመራውን በረዶ ያጠፋበታልና ይልቁንም ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት በዛሬው ቀን በአንተ ላይ ልዩ ልዩ ተአምራቱን ይገልጽብሃል አሉት። 
\m ፬ እሱም ተክለ ሃይማኖት ተክለ ሃይማኖት የምትሉት የፈለገውን ተአምራት በእኔ ላይ ያድርግ ዘወትር ሥራችንን የምናከናውንባቸው ከቅዱሳኖቹ አንዱ እሱ ተክለ ሃይማኖት አይደለም እንዴ አላቸው። 
\m ፭ ይህንንም ብሎ እርሻውን ሲያርስ ዋለ በአጠገቡ የሚያልፉ ሰዎችም ሁሉ አይተው አንት ሰው የሀገሪቱ ሰዎች ይህችን ዕለት እንደ ሰንበት አክብረዋት ሲውሉ ስለምን ሻርኻት ስለሆነም የአባታችን ተክለ ሃይማኖት የተአምራቱ ኃይል በአንተ ላይ ይገለጥ አሉት። 
\m ፮ ዳግመኛም እንዳለፈው ሁሉ ይህ ተክለ ሃይማኖት የምትሉት ምንኛ ተአምራት አድራጊ ቢሆን ነው ከተቻለው እነሆ በዛሬዪቱ ዕለት በእኔ ላይ የተአምራቱን ኃይል ይግለጥ አላቸው። 
\m ፯ ከዚህም በኋላ ፀሐይ ወደመግቢያው ሲቆለቆል ሰማዩ በደመና ተሸፈነና ነጐድጓድና መብረቅ እንዲሁም አውሎ ነፋስን የቀላቀለ ዝናብ ዘነበ። በዓል ሻሪውም ሰውዬ በሮቹ በመብረቅ ከመመታት ይድኑ ያመልጡ ዘንድ እያቻኮለ ይነዳቸው ጀመር። 
\m ፰ በዚያም አካካቢ የገደል አፋፍ ነበረ እግዚአብሔር መንገዱን ሰውሮበት ወደ ገደሉ ሄደ የተመለከቱትም ሰዎች እገሌ እገሌ ወዴት ትሄዳለህ ከወደፊትህ እኮ ያለው የገደል አፋፍ ነው አሉት። 
\m ፱ እሱም እኔም እኮ እንደእናንተ ዓይን አለኝ ገደሉ የቱ ነው ጐዳናዬ እንደሆነ የቀና ነው አላቸው። እንዲህም እያለ ለመቅበር አጥንቱስ እንኳ ወደማይገኝበት ገደል ገባ። 
\m ፲ የተወደዳችሁ ወንድሞቼ ሆይ ከአነጋገርህ የተነሣ ይፈረድልሃል ወይም ይፈረድብሃል ያለውን የመጽሐፍ ቃል ስሙ። ባለመገንዘቡና በመሳደቡ ምክንያት የዚህ ዓይነት ፍርድና አደጋ ሊደርስበት ቻለ። 
\m ፲፩ አሁንም ወንድሞቼ ሆይ በዚህች ዕለት ለዘለዓለሙ ከአፋችን ክፉ ነገር እንዳይወጣ እንጠበቅ ዘንድ በየጊዜው ሁሉ ዕውቀትንና ማስተዋልን እግዚአብሔር ይስጠን። 
\m ፲፪ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለዘለዓለሙ በእውነት ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 ተአምር ፲፪
\m ፩ ጸሎቱ በረክቱ አማላጅቱ በእውነት ለሁላችን ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ በምድረ አምሐራ አንድ ሰው ድንቅ ራእይ አየ። ራእዩም እንዲህ ነበር። ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ግሩም ድንቅ በሚሆን መንበር ላይ ተቀልጦ በአጠገቡ እሳት ሲነድ አየ። በዚያችም ሀገር ያሉ ሕፃናትን ስበሰባቸው ከእነሱም መካከል የታቀፋቸው ሕፃናት ነበሩ እናንተ የተባረካችሁ ሁሉ ፈጽሞ የምትወዱኝ ናችሁና አላቸው። 
\m ፫ ከዚያም የሀገሪቱን ታላላቅ ሰዎች ሰብስቦ ከእነሱም መካከል እናንት እኔን የምትወዱኝ ናችሁና የተባረካችሁ ሁኑ ያላቸው አሉ። ሌላውንም ከእነሱ መካከል አንዱን አንተ እኔን አትወደኝም ያለው ነበረ። 
\m ፬ ከዚያም ታላቅ አውሬ ከምሥራቅ በኩል ወደ እሳቱ መጥቶ አንተስ እኔን አትወደኝም ያለውን ሰው አንገቱን አነቀው። ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ግን ያን ሰው ጥቂት እንዲያሳምመው እንዲቀጣው እንጂ እንዳይገለው አውሬውን ሠጸው። 
\m ፭ እንግዲህ ይህ ሰው በዚህች ሰዓት ይህን ራእየ እንዳየ ከመኝታቸው ቀስቅሶ ለጓደኞቹ ነገራቸው። 
\m ፮ ዳግመኛም ኑ ወደ ውጪ እንውጣና አባታችን ተቀምጦበት የነበረ ውን መንበርና እሳቱም ይነድበት የነበረውን ቦታ ላሳያችሁ አላቸው። 
\m ፯፤ ከዚያም በሩን ከፍተው ከወጡ በኋላ በነገራቸው ቦታ ላይ በቤቱ ውስጥ እያለ እሳቱ በግልጽ ሲነድ አገኙት። ይህንንም ተመልክተው ፈጽመው አደነቁ። 
\m ፰ በነጋም ጊዜ ያ ከወደ ምሥራቅ ወደ እሳቱ የመጣው ታላቅ አውሬ አንገቱን ያነቀው ሰው እንደታመመ ሰሙ። 
\m ፱ ከዚያ በኋላ ግን ሰውዬው ከበሽታው ዳነ ከደዌውም ተፈወሰ የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖትን መታሰቢያውን ባለማድረጉና እሱንም ካለመውደዱ የተነሣ ይህ ሁሉ ፈተና በእሱ ላይ እንዴደረሰበት ተገንዝቧልና። 
\m ፲ ከዚህችም ዕለት ጀምሮ የአባታችንን መታሰቢያ እስከ ዕለተ ሞቱ ድረስ ሲያደርግ ኖረ። 
\m ፲፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለዘለዓለሙ በእውነት ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 ተአምር ፲፫ 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለሁላችን ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው።  
\m ፪ የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖትን መታሰቢያ የሚያደርግ በምድረ አምሐራ አንድ ሰው ነበረ። ስለዚህም ነገር ከላሞቹና ከበጐቹም መካከል ይህ የኔ ይህ ደግሞ የአባቴ የተክለ ሃይማኖት ነው በማለት እየለየ ማርባት ጀመረ። 
\m ፫ መታሰቢያውን እያደረገ በሚኖርበት ጊዜ ከዕለታት በአንድ ቀን አበኹላ የሚባል ጥንብ አንሣ አሞራ መጥቶ ከክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት በጐች መካከል ታናሽቷን ግልገል ይበላት ዘንድ ነጥቆ ወደ ቤቱ ወሰዳት። 
\m ፬ የበጎች እረኞችም የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖትን በግ ሲወስዳት በተመለከቱ ጊዜ አበኹላ ሆይ አበኹላ ሆይ ይህችን በግ ትበላት ዘንድ አይቻልህም። ዘወትር እየነጠቅህ በመውስድ እንደምትበላቸው ሌሎች በጐች አይደለችምና እሷስ የተአምራት አድራጊው የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖት በግ ናትና እያሉ ወደ እሱ ጮኹበት። 
\m ፭ ከዚያም ይህ አበኹላ የተባለ አሞራ ወይንም ጥንብ አንሳ ይህችን የበግ ግልገል ይበላት ዘንድ በፈለገ ጊዜ አፉ ታሠረ ከቆዳዋም ላይ አንዲት ጠጉር ስንኳ ሊነጭ አልቻለም። ሊበላትም ባልተቻለው ጊዜ ሦስት መዓልት ሦስት ሌሊት እየጠበቀ በእሱ ዘንድ አስቀመጣት። 
\m ፮ ከሦስት ቀንም በኋላ በዚያ የሚያልፉ መንገደኞች በተራራው ራስ ላይ የበጓ ግልገል ስትጮህ ድምጿን ሰሙ። እንደሰሙም ንብረትነቷ የእነሱ ለሆነው ሰዎች የድምፅ ጩኸት እንደስሙ በጓን ይፈልጓት ዘንድ ሂደው ነገሯቸው። የበጓ ባለቤቶችም ሊፈልጓት ሄዱ። 
\m ፯ አበኹላውም የበጓ ባለቤቶች ሲፈልጓት በተመለከተ ጊዜ ይህችን በግ እበላት ዘንድ አልተቻለኝምና ከእናንተ ነጥቄ የወሰድኳትን በግ እንኩ ውሰዱ እንደማለት ወስዶ በመንገዳቸው ላይ ወስዶ አስቀመጠላቸው። 
\m ፰ ከዚህም በኋላ ይህች በግ ብዙ በጎችን ወለደችና በልጆቿ የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖትን መታሰቢያ ሲያደርጉ ኖሩ። 
\m ፱ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 ተአምር ፲፬ 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለሁላችን ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው።  
\m ፪ ደዋሮ በሚባል ሀገር በቤቷ ውስጥ ምንም ምን የሌላት አንዲት ድኃ ሴት ነበረች። ከዕለታትም በአንደኛው ቀን ምጽዋት ትለምን ዘንድ ወደ ስንዴ አጫጆች ሄደችና አራት የስንዴ ነዶ ሰጧት። 
\m ፫ በሰጧትም ጊዜ ይህስ ለክቡር አባታችን ለተክለ ሃይማኖት በመታሰቢያው ዕለት ለቤተክርስቲያን መባአ ይሆነኛል ብላ በቤቷ ጣራ ላይ አስቀመጠችው። 
\m ፬ ከዚያም የዱር አውሬ ዝንጀሮ መጥቶ ሁለቱን የስንዴ ነዶ ወሰደባት። 
\m ፭ ሴትየዋም ነዶዋን ሲወስድባት በተመለከተች ጊዜ ተአምር አድራጊው ክቡር አባቴ ተክለ ሃይማኖት ሆይ እኔ ሮጬ አስጥለው ዘንድ ኃይል ጉልበት የለኝምና አንተ የስንዴ ነዶችህን መልሰህ አምጣልኝ ብላ ወደቤቷ ገባች። 
\m ፮ በማግስቱም ዝንጀሮው በሁለት እጆቹ ሁለት የስንዴ ነዶዎችን እንደ ያዘ ከዚያ የስንዴውን ነዶ ከወሰደበት ቦታ ሙቶ አገኘችው። 
\m ፯ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለዘለዓለሙ በእውነት ይደረግልን አሜን። 
\b 
