\c 69 

\s1 ተአምር ፳ 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ በምድረ ጎጃም የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖት የዕረፍቱ በዓል በሚከበርበት ዕለት ትላቅ ተአምር ተደረገ። ይኸውም የመታሰቢያውን በዓል ለማክበር ሰዎች በተሰበሰቡበት ቤተክርስቲያን ከቅጽር እስከ ቅጽር ድረስ ቀስተ ደመና ተተከለ በመካከሉም የቤተክርስቲየን ዓምድ ቁሞ ነበር። በዓምዱም ላይ ነጭ ጉም የመሰለ ሰፍሮ ይታይ ነበር። በቤተክርስቲያናቸው ውስጥ የመዓዛው ሽታ ልብን የሚመስጥ የዕጣን ጭስ መልቶ ነበር። 
\m ፫ ከዚህ በኋላ ከቀስተ ደመናውና ከዕጣኑ የመልካም ሽታ መዓዛ የተነሳ እያደነቁ ሳላ ቅዱሳኖች ከሆኑት ከእነሱ መካከል አንዱ ይህን ነገር በግልጽ ተመልክቶ እነሆ በቤተክርስቲያኑ ዓመድ ላይ ባለው ነጭ ደመና ላይ ተቀምጦ በእጆቹ ሀገራችንን ሊባርክ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖትን በዓይኖቼ እያየሁት ነው አለ። 
\m ፬ ዳግመኛ በዚህ አከባቢ ካህን ያልሆነ ቢኖር ከዚህ ይገላልና ሕዝቡ በቆመበት ቦታ ሂዶ ይቁም እነሆ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ከመንበሩ ወርዶ ማዕጠንተ ወርቁን ይዞ በመካከላችን እየዞረ እያንዳንዳችንን እየባረከ ነውና ። 
\m ፩ ዳግመኛም ክቡር አባታችን በዚህች ቤተክርስቲያን የተሰበሰቡትን ሁሉ ባርኮ ከፈጸመ በኋላ እነሆ ወደ ሰማይ እያረገ ነውና አላቸው። 
\m ፮ ይህንንም ካለ በኋላ ከማለዳ እስከ ሦስት ሰዓት ድረስ ተተክሎ የነበረው ቀስተ ደመና ተነሣ። 
\m ፯ ይህንንም ተአምር ዓይተው በመደነቅ ምስጋና ገንዘቡ የሚሆን እግዚአብሔርን አመሰገኑት። ማዕጠንተ ወርቁን ይዞ በመካከላቸው እየተመላለሰ በግልጽ የባረካቸውን ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖትንም አደነቁት። 
\m ፰ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለሁላችን ይደረግልን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 

\s1 ተአምር ፳፩ 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለሁላችን ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ አንጐት በሚባል ሀገር ጻድቅ የሆነ አባ ዘካርያስ የተባለ የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖት የመንፈስ ቅዱስ ልጅ ነበረ። እሱም እግዚአብሔርን የሚፈራና በበጐ ሥራ ፍጹም የሆነ እውነተኛ ሰው ነበረ። 
\m ፫ የምንኩስናውም ዕለተ ልደት ከአባታችን ከአባ መርሐ ክርስቶስ ጋር በአንዲት ዕለት ነበር። ይህም አባ ዘካርያስ ከአንጐት ሀገር የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖትን መታሰቢያ በዓል ያደርግ ነበርና በሀገሪቱ ታላላቅ መሥፈሪያዎች ሦስት መሥፈሪያ ለዳቦ ሦስት መሥፈሪያ ለጠላ አዘጋጀና ሦስት ሰዎች ዳቦ እንዲጋግሩ ሦስት ስዎች ደግሞ ጠላ እንዲያዘጋጁና እንዲያጣሩ አዘዘ። 
\m ፬ ይህንንም በምታደርጉበት ጊዜ አትፍጃጁ ወይም አትንጫጩ ከሚላካችሁ ወይም ከሚያገላግላችሁ በስተቀር የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖት በረከት በእናንተ ላይ ይወርድ ዘንድ ማንንም አታስቀርቡ አላቸው። እነሱም እንዳዘዛቸው ከማታ ሦስት ሰዓት እስከ ንጋቱ ሦስት ሰዓት ድረስ ሲያዘጋጁ ቆዩ። 
\m ፭ በዚህም ጊዜ ለእንጀራ የተመደበው ሦስት መሥፈሪያ ለጠላ የተመደበው ሦስት መሥፈሪያ ድግስ አልተፈጸመም ወይም አላለቀም። የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖት በረከት በሱ ላይ ወርዶ ነበረና አባታችን ዘካርያስም ለእንጀራውና ለጠላው ሥፍር ቁጥር የለውም ብሎ እንደተናገረው የሚያስቀምጡበት ቦታ አጥተው ነበር። ይህም ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት በአንጐት ሀገር ለአባ ዘካርያስ ያደረገው የመጀመሪያው ተአምር ነው። 
\m ፮ የዚህችም ሀገር ሰዎች ይህን ታላቅ ተአምር በተመለከቱ ጊዜ የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖትን መታሰቢያ ለማድረግ ተረባረቡ። ይህም የክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት የዕረፍቱ ዕለት ሰንጋ አቅርቦ በግና ፍየል ዶሮችን ጭምር በብዛት በያይነቱ በማዘጋጀት ለክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት በዓል ያልሆነ በማለት እያቀረቡ አረዱ የታረደውም የፍየል ብዛት ብቻ ከሁለት መቶ እስከ ሦስት መቶ ይሆን ነበር። 
\m ፯ ከዕለታትም በአንድ ቀን አባታችን አባ ዘካርያስ በመንፈስ ቅዱስ የወለዳቸው ልጆቹ ከወንዝ ማዶ ይኖሩ ነበርና የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖት የዕረፍቱ በዓል በሚከበርበት ዕለት ከወንዙ የውሃ ሙላት የተነሣ እንጀራውንና ጠላውን ለማሻገር አልተቻላቸውም ነበር። 
\m ፰ አባ ዘካርያስም ወንዙን ለመሻገር እንደከለከላቸው በሰማ ጊዜ ሁኔታውን ይመለከት ዘንድ ወደ ወንዙ ሄደና በውንዙ ዳርቻ ቁሞ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት አባቴ ሆይ ለመታሰቢያህ የተዘጋጀውን ልጆችህ ያሻግሩ ዘንድ ባሕር እንደከለከላቸው የአንገት ሀገር ሰዎች ሲሰሙ ዛሬ ምን ይላሉ ። 
\m ፱ አሁንም ዛሬ ይህን ተአምር ካላሳየህ ከዛሬ ጀምሮ ተአምር ሠሪ ወይም ተአምር አድራጊ ነው አትባልም። ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ሆይ ቀድሞ የኤርትራን ባሕርና እንዲሁም የዮርዳኖስን ወንዝ ከሁለት እንደከፈላቸው ይህችንም ወንዝ ከሁለት ይከፍላት ዘንድ እግዚአብሔርን ለምነው ማልደው በማለት ጸለየ። 
\m ፲፤ ጸሎቱንም ከመጨረሱ በፊት የወንዙ ባሕር ለሁለት ተከፈለና ውሃው ግራና ቀኝ እንደ ግድግዳ ቆመ። በዚህም ጊዜ የእራኤል ልጆች የዮርዳኖስን ባሕር እስኪሻገሩ ድረስ ሌዋውያን ካህናት የእግዚአብሔር የሕጉን ታቦት ተሸክመው በወንዙ መካከል እንደቆሙ አባ ካርያስም ልጆቹ ወንዙን እስኪሻገሩ ድረስ በወንዙ መካከል ቆመ። 
\m ፲፩ አባ ዘካርያስም ከወንዙ መካከል ውጥቶ በሄደ ጊዜ ባሕሩ ወይንም ወንዙ እንደ ቀድሞው ከዳር እስከ ዳር ተመልሶ ሞላ። 
\m ፲፬ የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖት ለመታሰቢያው የተዘጋጀውን እንጀራና ጠላውን ያሻግሩበት ዘንድ ባሕር መንገድ ከፍታ በመስጠቷ የእስራኤል ልጆች ከባሕረ ኤርትራ ወጥተው እግዚአብሔርን በፍጹም ምስጋና እንዳመሰገኑ እነሱም እግዚአብሔርን ፈጽሞ የተመሰገነ ነው በማለት አመሰገኑ። 
\m ፲፫ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለሁላችን ይደረግልን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 

\s1 ተአምር ፳፪ 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ለሁላችን ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ የተወደዳችሁ ወንድሞቼ ሆይ እንደ ሐዋርያትና እንደ ሰማዕታት ገባሬ ተአምር የሆነ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ታላቅ ተአምር እንዳደረገ ስሙ። አንገት በሚባል ሀገር አባ መቃርያስ አስተምሮ ያሳመናት ምንም ምን ገንዘብ የሌላት አንዲት መበለት ሴት ነበረች። 
\m ፬ ከዕለታትም በአንድ ቀን ለክቡር አባታችን ሉተክለ ሃይማኖት መታሰቢያ ዶሮ ልትገዛ ወደ ገበያ ሄደች። ዶሮዋንም ገዝታ በምትመለስበት ጊዜ ዶሮዋን ጥንብ አንሳ አሞራ ስለ ነጠቃት አንተ አሞራ ዶሮዬን እንዳትበላት በአባታችን በተክለ ሃይማኖት አምዬሃለሁ ዶሮዋን የገዛኋት ለእሱ መታሰቢያ ነውና አለችው። 
\m ፭ ከዚህም በኋላ በስምንተኛው ቀን ስለ አማልሽኝ መሐላ እበላት ዘንድ አልተቻለኝምና ዶሮሽን እንቺ ብሎ መለሰላት። 
\m ፮ ከዚያም ይህች ዶሮ ብዙ ዶሮችን እየወለደች ሴትየዋ ለክቡር አባታችን ለተክለ ሃይማኖት የመታሰቢያ በዓል ስታዘጋጃቸው ኖረች። 
\m ፯ እንዲሁም የመታሰቢያ በዓሉን እያደረገች ስትኖር ከዕለታት በአንድ ቀን በዚህች ሀገር ላይ የንጉሥ ሹማምንቶች ተሰማርተው ባደሩ ጊዜ የነዚህ ሹማምንት አሽከሮች ሁለት ዶሮዎች ወሰዱባት። እሷም ጌቶቼ ይህን ነገር አታድርጉ ተዉ ይቅርባችሁ ትበሏቸው ዘንድ አይቻላችሁም እነዚህ ዶሮዎች የአባታችን የተክለ ሃይማኖት ናቸውና አለቻቸው። 
\m ፰ እኒህ አገልጋዮች ግን አነጋገሯን ባለመቀበል በኃይል ነጥቀው ወሰዱባት። 
\m ፬ ዳግመኛም ያች መበለት ሴት እኔ ኃይል የሌኝ ደካማ ነኝ ዳሩ ግን በኃይል ነጥቃችሁ ስለወሰዳችሁብኝ ኃያሉ አባቴ ክቡር ተክለ ሃይማኖት በእኔና በእናንት መካከል ፍርዱን ይስጥ አለች። 
\m ፲ ከዚያም ሁለቱን ዶሮዎች አርደው በምንቸት ቀቅለው ጨውና ቅባት በመጨመር አጣፍጠው ለምግብነት እዘግጁአቸው። 
\m ፲፩ የእራት ሰዓትም በደረሰ ጊዜ ከአሽከሮቹ አንዱ የምንቸቱን አፍ ለመክፈት ቢሞክር አልከፈት አለው። በብዙ ችግርም ጣቱን ቢያስገባ ጣቱ ደረቀ መላ ሰውነቱ ሁሉ ደነዘዘ። 
\m ፲፪ ከዚያም ይህች ባለዶሮ ሴት በኔ ላይ መተት ወይም ሥራይ አደረገችብኝ ዶሮዎቿን ነጥቄ በወሰድኹባት ጊዜ ብዙ የተናገረችኝ ነገር አለና አሁንም ያችን ሴት በፍጥነት ሄዳችሁ አምጥሉኝ እያለ ጮኸ። 
\m ፲፫ ጠርተው ባመጧትም ጊዜ በዪ ቶሎ ብለሽ በሥራይሽ ወይም በመተትሽ ያሠርሽውን ፍቺ አሏት ። እሷም እኔስ መተተኛ ወይም መሠርይት አይደለሁም የተአምር አድራጊው የብፁዕ ተክለ ሃይማኖት አገልጋዩ ነኝ እንጂ አለቻቸው። 
\m ፲፬ የንጉሡ መላእክተኛ አባቷ ተክለ ሃይማኖትን ተአምር አድራጊው ብላ ስትጠራው በሰማ ጊዜ አባትሽስ ተአምር አድራጊ ከሆነ እነዚህ በምንቸት ውስጥ ያሉትን ዶሮችሽን እስኪ ያስነሣልሽ አላት። ይህንንም ብሎ ይገርፏት ዘንድ አዘዘ። 
\m ፲፭ በዚህም ጊዜ አባቴ ተክለ ሃይማኖት ሆይ ተአምር አድራጊው አባቴ ተክለ ሃይማኖት ሆይ ምን ሆንኽ እኔ መሠርይት ወይም መተተኛ እንዳልሆንኩ አንተ ታውቃለህ አሁንም` ቅዱሱ አባቴ ሆይ እኔ እገልጋይህ እንዳልሞት እነዚህን ዶሮዎች አስነሣልኝ እያለች አለቀሰች። 
\m ፲ ይህንንም እያለች በምታላቅስበት ጊዜ ዶሮዎቹ ተነሥተው በሕይወት ከምንቸቱ ውስጥ ወጡና ከሞትን በኋላ ላሥነሣን ለእግዚአብሔር ምስጋና ይገባል እንደማለት እየጮኹ በክንፋቸው እየበረሩ ወደቤታቸው ገቡ። 
\m ፲፯ እነዚህም የንጉሥ መልእክተኞች ዶሮዎቹ ተነሥተው በክንፋቸው እየበረሩ ወደቤታቸው ሲሄዱ በትመለከቱ ጊዜ ፈጽመው ደነገጡ ፈሩ በግንባራቸውም ፍግም እያሉ ወድቀው እንደ በድን ሆኑ። 
\m ፲፰ ሴትዮዋም አባቷ ተክለ ሃይማኖችን እያደነቀች ወደቤቷ ሄዳ ዶሮዎቹን ቀድሞ በሚያድሩበት ቦታ ሰፍረው አገኘቻቸው። 
\m ፲፱ ከዚህም በኋላ ዶሮዎቹ ብዙ ዶሮዎችን እየወለዱ በልጆቻቸው ለክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት የመታሰቢያ በዓል አገልግሎት ሲሰጡ ኖሩ። 
\m ፳ የተወደዳችሁ ወንደሞቼ አባታችሁ ቅዱስ ተክለ ሃይማኖት ያደረገውን ድንቅ ተአምራት ተመልከቱ። ተአምር አድራጊው ክቡር አባታችሁ ታርዶ የሞተውን ተቀቅሎ የበሰለውን ዶሮ እንዳስነሣው አስተውሉ በእውነትም አባታችን ተክለ ሃይማኖት ተአምር አድራጊ ነው። ይህን ተአምራት ያደርግ ዘንድ ሥልጣን የሰጠው ክብር ምስጋና ገንዘቡ የሚሆን እግዚአብሔር ለዘለዓለሙ የተመሰገነ ነው። 
\m ፳፩ በሃያ ሁለቱ ሥነ ፍጥረትነቱ ለአቡነ ተክለ ሃይማኖት ልክ ቆጠርን የወሰነው የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖት ሃያ ሁለቱ ተአምራት ደረሰ ተፈጸመ። ይህ ባይሆን ኖሮ ግን ከተአምራቱ ብዙ በጻፍን ነበር።
\m ፳፪ አሁንም ታርዶ በምንቸት የበሰለውን ዶሮ ያሥነሣ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ከነፍስ ሞትና ከሥጋ ደዌ ያሥነሣን። ማዳን የሚቻለው እሱ በተወለደበት ዕለት የሚነበብ ተአምራቱን ለመስማትና ለማመስገን ዛሬ የተሰበሰብነውን ወዳጆቹን ወደእኛም እስኪመጣ ድረስ ደጅ የምንጠናውን ሁሉ በየስማችን እየጠራ የሱን ፍቅርና በረከት ይስጠን እጆቹን ዘርግቶ ይባርከን ይቀድሰን። ዳግመኛም ነፍሳችን ከሥጋችን በምትለይበት ጊዜ ራቁታችንን እንዳንቆም ከኃጢአታችን እድፍ ሁሉ በሕይወት ምንጭ ቃል ኪዳኑ ንጹሕ አድረጐ ይጠበን ኢያሱ የእስራኤልን ልጆች ወደ ኢያሪኮ መርቶ ምድረ ርስትን እንዳወረሳቸው እኛንም መርቶ ወደ ቃል ኪዳን ርስቱ ያስገባን። 
\m ፳፫ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለሁላችን ይደረግልን ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
