\c 4 
\b 

\s1 ተዘከር እግዚኦ
\b 
\b 
\m ዘይክል ኵሎ ወአልቦ ዘይሰዓኖ አምላከ ነዳያን ረዳኤ ምንዱባን ንህነ ኀቤከ ተማኅፀነ፡፡
\b 
\m ዘይክል ኵሎ ወአልቦ ዘይሰዓኖ አምላከ ነዳያን ናዛዜ ኅዙናን ንህነ ኀቤከ ተማኅፀነ፡፡
\b 
\m ዘይክል ኵሎ ወአልቦ ዘይሰዓኖ አምላከ ነዳያን ወተስፋ ቅቡፃን ንህነ ኀቤከ ተማኅፀነ፡፡
\b 
\m ተዘከር እግዚኦ ኪዳነ አግብርቲከ ቅዱሳን ኪዳነ አብርሃም ይስሐቅ ወያዕቆብ ምእመናኒከ ዘአሰፈውኮሙ ተስፋ ጽድቅ ወሕይወት ወመሐልከ ሎሙ በርእስከ። 
\b 
\m ተዘከር እግዚኦ ቅንዐተ ሙሴ ገብርከ ዘተቃወመ በግብፅ በመንከራቲከ ወረከበ ሞገሰ በቅድመ ገጽከ ወተመጠወ ሕገ እምእደዊከ። 
\b 
\m ተዘከር እግዚኦ\bd  \bd*ጽድቆ ለዳዊት ዘለሊከ ወደስኮ እንዘ ትብል ረከብክዎ ለዳዊት ገብርየ ብእሴ ምእመነ ዘከመ ልብየ። 
\b 
\m ተዘከር እግዚኦ\bd  \bd*ቃለ ነቢያቲከ ቅዱሳን ዘአስተንፈስከ መንፈሰ ኃይልከ ውስተ አፉሆሙ ወከልሑ ከመ ቀርን እንዘ ይሰብኩ ሥርቀተከ። 
\b 
\m ዘንተ ተዘኪረከ መሐር ሕዝበከ ወባርክ ርስተከ አንሥእ ኃይለከ ወነዓ አድኅነነ ስምዐነ አምላክነ ወመድኃኒነ አምላኮሙ ለአበዊነ። 
\b 
\m ኢሰማዕነ ወኢርኢነ ወኢነገሩነ አበዊነ ከመ ቦ ባዕድ አምላክ ዘእንበሌከ። 
\b 
\m ይትኃፈሩ ኵሎሙ እለ ይሰግዱ ለግልፎ ወእለ ይትሜክሁ በአማልክቲሆሙ፡፡
\b 
\m ነፍስነሰ ትሴፈዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እስመ ረዳዒነ ወምስካይነ ውእቱ ለዓለም። 
\b 
\b 
\m (አንብር ምቅዋመከ ወቅንት ልብሰከ ወስፋሕ አዴከ ወልበከ። ወእምዝ) 
\b 
\m ንዒ ኀቤየ ኦ ድንግል ምስለ ወልድኪ ፍቁርኪ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ከመ ትባርኪ ላዕሌነ። 
\b 
\m ንዒ ኀቤየ ኦ ድንግል ምስለ አዳም ወአቤል ሴት ወኄኖስ ቅዱሳን አበዊሆሙ ለቀደምት እደው ስሙያን። 
\b 
\m ንዒ ኀቤየ ኦ ድንግል\bd  \bd*ምስለ ኄኖክ ወኖኅ ወሴም እለ ረከቡ ሞገሰ በቅድሜሁ ለልዑል። 
\b 
\m ንዒ ኀቤየ ኦ ድንግል\bd  \bd*ምስለ አብርሃም ይስሐቅ ወያዕቆብ አበውኪ እለ ወለዱ ኪያኪ ትምክሕተ ኵሉ ዓለም። 
\b 
\m ንዒ ኀቤየ ኦ ድንግል\bd  \bd*ምስለ ሙሴ ወአሮን ካህናት ዘአስተማሰሉኪ በደብተራ ስምዕ እንተ ነበረት በገዳም። 
\b 
\m ንዒ ኀቤየ ኦ ድንግል\bd  \bd*ምስለ ኢያሱ ነቢይ ወመስፍን ዘአቀመ ፀሐየ በገባዖን ወከፈሎሙ ርስተ ለዕብራውያን። 
\b 
\m ንዒ ኀቤየ ኦ ድንግል\bd  \bd*ምስለ ሳሙኤል ሣውዕ ዘደብተራ ስምዕ ዘነሥኦ ለዳዊት እመርዔተ\bd  \bd*አባግዕ ቅብዓ መንግሥት ዘቀብዖ እምቀርነ ቅብዕ። 
\b 
\m ንዒ ኀቤየ ኦ ድንግል\bd  \bd*ምስለ ዳዊት አቡኪ መዘምር ዘሐለየኪ እንዘ ይብል ክነፈ ርግብ በብሩር ዘግቡር።
\b 
\m ንዒ ኀቤየ ኦ ድንግል\bd  \bd*ምስለ ኢሳይያስ ወኤርምያስ ሠናያነ ትንቢት ልዑላነ ቃል ወሰባክያን ዘምስለ ኃይል። 
\b 
\m ንዒ ኀቤየ ኦ ድንግል\bd  \bd*ምስለ ኤልያስ ወኤልሳዕ ነቢያተ እስራኤል ወምስለ ዕዝራ ሱቱኤል ጽዋዓ ልቡና ዘአስተዮ \bd ዑራኤል\bd*። 
\b 
\m ንዒ ኀቤየ ኦ ድንግል\bd  \bd*ምስለ ሕዝቅኤል ወዳንኤል ሠናያነ ራእይ እለ ዜነው ምሥጢራተ ዘበሰማይ። 
\b 
\m ንዒ ኀቤየ ኦ ድንግል\bd  \bd*ምስለ አናንያ ወአዛርያ ወሚሳኤል ትእዛዘ ንጉሥ ዘአበዩ ለአምላከ ሰማይ ዘገነዩ ማዕከለ እቶነ እሳት ዘጸለዩ። 
\b 
\m ንዒ ኀቤየ ኦ ድንግል\bd  \bd*ምስለ ኩሎሙ ነቢያተ ይሁዳ ወሰማርያ ወባቢሎን በእንተ ወልድኪ እለ ከልሑ ከመ ቀርን፡፡
\b 
\m እዌድሰኪ ኦ ድንግል በከመ \bd ገብርኤል\bd* መልአክ እንዘ እብል ቡርክት አንቲ ወቡሩክ ፍሬ ከርሥኪ፡፡
\b 
\m  ተፈሥሒ ኦ ምልዕተ ጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌኪ ቡርክት አንቲ ወቡሩክ ፍሬ ከርሥኪ፡፡ 
\b 
\m ተፈሥሒ ኦ ሙሓዘ ፍሥሓ ቡርክት አንቲ ወቡሩክ ፍሬ ከርሥኪ። 
\b 
\m እግዚኦ መሐረነ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚኦ መሐረነ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚኦ መሐረነ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚኦ መሐረነ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚኦ መሐረነ \bd ክርስቶስ\bd* (፩ደ ጊዜ በይምን ወ፩ደ ጊዜ በጽግም) ። 
\b 
\m ባርከነ እግዚኦ እምላክነ። 
\b 
\m ውስተ ኑኃ ሰማይ ተወከፍ ጸሎተነ። 
\b 
\m መሐረነ እግዚኦ። (ዘኅብረት) ወተሠሃለነ። (ወዲቀከ ምድረ ድግም ጸሎተ እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* \bd ይ.ካ\bd* አቡነ ዘበሰማያት)። 
\b 
\s2 ንሴብሖ
\b 
\m ንሴብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ለዘበስብሐተ ቅዱሳን ይሴባሕ። ዘኪያሁ ይሴብሑ ማኅበረ መላእክት ፍሡሓን። ሎቱ ይትቀነዩ (ያ) ነፍሳተ ጻድቃን። ወሎቱ ትሰግድ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን እንዘ ትብል። ስብሐት በአርያም ወሰላም በምድር ሥምረቱ ለሰብእ። 
\b 
\m ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd*። ዘበአርያም የኀድር ወከርሠ ቀላያት ይኔጽር። ግሩም በላዕሉ ነጽሮተ ገጹ \bd ኪሩቤል\bd* ኢይክሉ በአክናፈ እሳት ይትኬለሉ ኢያውዕዮሙ ነበልባሉ። 
\b 
\m ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ዘበሠለስቱ ግጻዌ ወዘበ፩ዱ ህላዌ። አኃዜ ዓለም ዘበአሐቲ ምክር ፅምረተ ትሥልስቱ በኵሉ(ላ) ኅዱር። 
\b 
\m ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ። ዘበተዋሕዶ ይሤለስ እምኀበ ትጉሃን ይትቄደስ። እሳተ ሕይወት ዘኢይትገሠሥ ወዘኢይትጤየቅ ለዓይን ረቂቅ መንፈስ ንሰግድ ለትሥልስቱ አሐተ ስግደተ ወሎቱ ናቄርብ ስብሐታተ። 
\b 
\m ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd*። ዐረፍተ ጽርሑ ዘነድ ወጸፍጸፈ ቤቱ በረድ። ኅቡር ህላዌሁ ዘኢትበዐድ ሎቱ ለባሕቲቱ ይደሉ ሰጊድ። 
\b 
\m ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd*። ጽርሓ አርያም ማኅፈዱ መካነ ትጉሃን ዐፀዱ። ካህናተ ሰማይ ቅውማን በዐውዱ አክሊላቲሆሙ ያወርዱ ቅድመ መንበሩ እንዘ ይሰግዱ ይርዕዱ ከመ ኢይዝብጦሙ ሶበ ይበርቅ ነዱ። 
\b 
\m ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*መብረቅ ስብሐት ጽርሑ አኃዜ ዓለም እራሑ። ኅቡር ህላዌሁ ፈለገ እሳት ይውኅዝ ቅድሜሁ ወዲበ \bd ኪሩቤል\bd* ያንበለብል በርሁ። 
\b 
\m ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘኢይነውም ትጉህ በውስተ ቅዱሳን ስቡሕ። ከመ ቀስተ ደመና የዐውዶ ሡራኄ ሎቱ ለባሕቲቱ ይደሉ ስባሔ። 
\b 
\m ገነይነ ለኪ ኦ ወለተ ዳዊት። ክብረ ኵሉ ዓለም ዳግሚት አርያም እንዘ ድንግል ወእም።\bd  \bd*ገነይነ ለኪ ገነይነ ለኪ። 
\b 
\m ገነይነ ለኪ ኦ ወለተ ዳዊት። ዳግሚት ሰማይ ሙጻአ ፀሐይ ወላዲቱ ለአዶናይ። ገነይነ ለኪ ገነይነ ለኪ። 
\b 
\m ገነይነ ለኪ ኦ ወለተ ዳዊት። ጽርሐ ቅድሳቱ ለወልድ ዘወርቅ ማኅፈድ ወሡራሬሃ ዘመረግድ። ገነይነ ለኪ ገነይነ ለኪ። 
\b 
\m ገነይነ ለኪ ኦ ወለተ ዳዊት። በአልባሰ ወርቅ ዑፅፍት ወኁብርት በትርሢተ ብርሃን ሥርጉት፡ ገነይነ ለኪ ገነይነ ለኪ። 
\b 
\m ገነይነ ለኪ ኦ ወለተ ዳዊት። ቢረሌ ንጽሕት ሙዳየ ዕፍረት በዘባቲ ተምዕዙ ካህናት። ገነይነ ለኪ ገነይነ ለኪ። 
\b 
\m ገነይነ ለኪ ኦ ወለተ ዳዊት። ገነት ዕፁት ዐዘቅት ኅትምት ወልቶሙ አንቲ ለነቢያት። ገነይነ ለኪ ገነይነ ለኪ። 
\b 
\m ገነይነ ለኪ ኦ ወለተ ዳዊት። ዕፀ ገነት ልምሉም መዓዛ ጥዑም ናዛዚቱ ለአዳም። ገነይነ ለኪ ገነይነ ለኪ። 
\b 
\m ገነይነ ለኪ ኦ ወለተ ዳዊት። ሐዳስ ቀመር ታቦተ ምሥጢር ኰሰኰሰ ወርቅ ወብሩር። ገነይነ ለኪ ወንሰግድ ለኪ። 
\b 
\m ገነይነ ለኪ ኦ ወለተ ዳዊት። ሐዳስ መቅደስ መፆረ ንጉሥ። ወላዲቱ \bd ለኢየሱስ\bd*። ገነይነ ለኪ ወንሰግድ ለኪ። 
\b 
\m ሰአሊ ለነ \bd ማርያም\bd* እምነ። ወእሙ ለእግዚነ ሞገስነ አንቲ ወክብርነ፡፡ ሰአሊ ለነ አስተምሕሪ ለነ። 
\b 
\m ሰአሊ ለነ \bd ማርያም\bd* እምነ። ወእሙ ለንጉሥነ ሞገስነ አንቲ ወተስፋነ። ሰአሊ ለነ አስተምሕሪ ለነ። 
\b 
\m ሰአሊ ለነ \bd ማርያም\bd* እምነ። ወእሙ ለአምላክነ ኃይልነ አንቲ ወፀወንነ። ሰአሊ ለነ አስተምሕሪ ለነ። 
\b 
\m ሰአል ለነ አዳም አቡነ ቀዳሜ ፍጥረት። እማይ ወእመሬት እምነፋስ ወእሳት። ሰአል ለነ አስተምሕር ለነ። 
\b 
\m ሰአሉ ለነ ነቢያት ስኩራነ መንፈስ ምሉዓነ ሞገስ አቅርንቲሁ ሥሉስ ቅዱስ። ሰአሉ ለነ አስተምሕሩ ለነ። 
\b 
\m ሰአሉ ለነ ሐዋርያት አስራብ ዘወርቅ ወሓይዝተ ጽድቅ ወዘአፀደ ወይን አዕፁቅ። ሰአሉ ለነ አስተምሕሩ ለነ።
\b 
\m ሰአሉ ለነ ሰማዕታት መስተጋድላን ከዋክብት ብሩሃን መኃትዊሃ ለቤተ ክርስቲያን።\bd  \bd*ሰአሉ ለነ አስተምሕሩ ለነ።
\b 
\m ሰአሉ ለነ ጻድቃን ሕዝብ ቅዱሳን ደቂቀ ጽዮን ዉሉደ መርዓ ፍሡሓን።\bd  \bd*ሰአሉ ለነ አስተምሕሩ ለነ።
\b 
\m ሰአሉ ለነ ማኅበረ ደናግል ወመነኮሳት እለ ኀጸውክሙ ርእሰክሙ በትዕግሥት በእንተ መንግሥተ ሰማያት።\bd  \bd*ሰአሉ ለነ አስተምሕሩ ለነ።
\b 
\m ሰአሉ ለነ ማኅበረ መላእክት ፍሡሓን እለ ኢትነውሙ ትጉሃን እንበለ አፅርዖ ሰባሕያን።\bd  \bd*ሰአሉ ለነ አስተምሕሩ ለነ።
\b 
\m ሰአሉ ለነ \bd ሚካኤል\bd* \bd ወገብርኤል\bd*። ሱራፌል ወ\bd ኪሩቤል\bd* ቅድመ መንበሩ ለልዑል።\bd  \bd*ሰአሉ ለነ አስተምሕሩ ለነ።
\b 
\m ሰአሉ ለነ ፬ቱ እንስሳ ገጸ ሰብእ ወገጸ እንስሳ ገጸ ንስር ወገጸ አንበሳ።\bd  \bd*ሰአሉ ለነ አስተምሕሩ ለነ።
\b 
\m ሰአሉ ለነ ካህናት ሰማይ ቅውማን በዕበይ ዐጠንተ መንበሩ ለአዶናይ።\bd  \bd*ሰአሉ ለነ አስተምሕሩ ለነ።
\b 
\m ሰአሉ ለነ ፬ቱ ወንጌላውያን መምህራን ሥዩማን አዕማዲሃ ለቤተ ክርስቲያን።\bd  \bd*ሰአሉ ለነ አስተምሕሩ ለነ።
\b 
\m ሰአሉ ለነ ጳጳሳት ኤጲስ ቆጶሳት ቀሳውስት ወዲያቆናት እለ በርትዕት ሃይማኖት።\bd  \bd*ሰአሉ ለነ አስተምሕሩ ለነ።
\b 
\m ሰአሉ ለነ አብርሃም ይስሐቅ ወያዕቆብ አበወ ሕዝብ ወአሕዛብ ወዘመሃይምናን መክብብ።\bd  \bd*ሰአሉ ለነ አስተምሕሩ ለነ።
\b 
\m ሰአሉ ለነ ሙሴ ወአሮን ዳዊት ወሰሎሞን ዘወደስክምዋ ለጽዮን።\bd  \bd*ሰአሉ ለነ አስተምሕሩ ለነ።
\b 
\m ሰአሉ ለነ ኢያቄም ወሐና ዘፈረይክሙ ፍሬ ቅድስና መሶበ ወርቅ እንተ መና።\bd  \bd*ሰአሉ ለነ አስተምሕሩ ለነ።
\b 
\m ሰአል ለነ ዮሐንስ ድንግል ሰባኬ ወንጌል ድርገተ ኮንከ እንተ ላዕለ ኃይል። ዘምስለ ሱራፌል ወ\bd ኪሩቤል\bd*። ሰአል ለነ አስተምሕር ለነ። 
\b 
\m ሰአል ለነ \bd እስጢፋኖስ\bd* ዲያቆን ቀዳሜ ሰማዕት ዘነጸርከ በንዴት ምሥጢረ \bd ሥላሴ\bd* ዘበሰማያት።\bd  \bd*ሰአል ለነ አስተምሕር ለነ። 
\b 
\m ሰአል ለነ \bd ጊዮርጊስ\bd* ኃያል መስተጋድል ገባሬ ተአምር ኮከበ ክብር በማዕከለ ሰማይ ወምድር።\bd  \bd*ሰአል ለነ አስተምሕር ለነ። 
\b 
\m ሰአል ለነ ቂርቆስ ሕፃን አጌቤናይ ዕንቍ ጽሩይ ዘታዕካ ሰማይ ዘኃረየከ አዶናይ።\bd  \bd*ሰአል ለነ አስተምሕር ለነ። 
\b 
\m ሰአል ለነ ያሬድ ካህን ጥዑመ ልሳን መዘምር ዘበድርሳን እንዚራሃ ለቤተ ክርስቲያን።\bd  \bd*ሰአል ለነ አስተምሕር ለነ። 
\b 
\m ሰአል ለነ በጸሎተ \bd ሚካኤል\bd* አቡነ ድንግል ወሰማዕት መምህረ ሕግ ወሥርዓት ልሳነ ዕፍረት አምሳሊሆሙ ለሐዋርያት።\bd  \bd*ሰአል ለነ አስተምሕር ለነ። 
\b 
\m ሰአል ለነ ሰላማ አቡነ ክሣቴ ብርሃነ እለ ውስተ ጽልመት ነበርነ ከሠትከ ለነ ብርሃነ።\bd  \bd*ሰአል ለነ አስተምሕር ለነ። 
\b 
\m ሰአል ለነ አረጋዊ አቡነ መስተጋድል ድንግል አዛል ሰባኬ ወንጌል ወዓቃቤ ሕጉ ለአማኑኤል።\bd  \bd*ሰአል ለነ አስተምሕር ለነ። 
\b 
\m ሰአል ለነ \bd ተክለ ሃይማኖት \bd*አቡነ ምሉዐ ሞገስ ጽምው በመንፈስ ቅዱስ (ዘበመንፈስ) ተላዌ ዓሠሩ ለእንጦንዮስ።\bd  \bd*ሰአል ለነ አስተምሕር ለነ። 
\b 
\m ሰአል ለነ \bd ኤዎስጣቴዎስ\bd* አቡነ ዕንቈ ባሕርይ ውኩይ በገጸ ሰማይ አምሳሊሃ ለፀሓይ።\bd  \bd*ሰአል ለነ አስተምሕር ለነ። 
\b 
\m ሰአል ለነ መድኃኒነ እግዚእ አቡነ መስተጋድል ምንኵስናሁ ምዑዝ ከመ ኮል በመንፈሰ ጸጋ ክሉል።\bd  \bd*ሰአል ለነ አስተምሕር ለነ። 
\b 
\m ሰአል ለነ ሳሙኤል አቡነ ትሩፈ ምግባር ዓምድ ጽኑዕ ፀወነ ሀገር ወመልአክ ዘበምድር።\bd  \bd*ሰአል ለነ አስተምሕር ለነ። 
\b 
\m ሰአል ለነ ሳሙኤል አቡነ አበ ኵልነ አባ ጸሊ በእንቲአነ ውስተ ጽርሐ ዛቲ መቅደስነ።\bd  \bd*ሰአል ለነ አስተምሕር ለነ። 
\b 
\m ሰአል ለነ ሳሙኤል አቡነ ሥረገላ ጸሎት ጊዜ ርደቶሙ ለዝናማት ዘከለሉከ ነጌያት።\bd  \bd*ሰአል ለነ አስተምሕር ለነ። 
\b 
\m ሰአል ለነ ባኪሞስ አቡነ ዘውገ ማዕነቅ ዘትክይድ አንተ በቆጶናተ ወርቅ አምሳሊሁ ለመብረቅ።\bd  \bd*ሰአል ለነ አስተምሕር ለነ። 
\b 
\m ሰአል ለነ ገብረ መንፈስ ቅዱስ አቡነ ብርሃነ ዓለም ረዳዔ ኵነኔ በቃለ ሰላም ቅድመ ገጸ አምላክ ግሩም። ሰአል ለነ አስተምሕር ለነ።\bd  \bd*ሰአል ለነ አስተምሕር ለነ። 
\b 
\m ሰአሉ ለነ እድ ወአንስት አዕሩግ ወሕፃናት ማኅበረ ፫ቱ አስማት። ሰአሉ ለነ አስተምሕሩ ለነ። 
\b 
\m ተአይነ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ እለ ጸዋዕነ ስመክሙ ወእለ ኢጸዋዕነ አስማቲክሙ ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* ዝክሩነ በጸሎትክሙ። ሰአሉ ለነ አስተምሕሩ ለነ። 
\b 
\m ሰአሊ ለነ ሰንበተ ክርስቲያን ቅድስት። ለውሉደ ሰብእ መድኃኒት ለዓለመ ዓለመ ሰፋኒት። ሰአሊ ለነ አስተምሕሪ ለነ። 
\b 
\m ሰአሊ ለነ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን መንፈሳዊት ዓውድ። መዝገበ ሥርናይ እንበለ ክርዳድ። (ዘኅብረት)። ምስአል ወምስጋድ ምጥባሐ ሥጋሁ ለወልድ፡፡
\b 
\b 
