\c 74 

\s1 ተአምር ፳ 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለሁላችን ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው።  
\m ፪ ከዚህ በፊት ባለው ተአምር እንደተነገረው አሁንም ያክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖትን መታሰቢያ የምታደርግ ሌላዪቱ ሴት ወደ ሀገረ ሮሐ ስትሄድ ከዚሁ ጀማ ከሚባለው ወንዝ ደረሰች። ከወንዙም መካከል እንደደረሰች ጉማሬ የተባለ የባሕር አውሬ ይበላት ዘንድ ወደ እሷ መጣ። 
\m ፫ በዚህም ጊዜ ያች ሴት ድል አድራጊው አባቴ ሆይ እኔ ልጅህ በከንቱ እንዳስጠፋ በዚህ አውሬ ከመበላት አድነኝ እያለች ለመነች። 
\m ፬ እንዲህም በምትልበት ጊዜ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት በገሃድ ተገልጦ ያንን የባሕር አውሬ ጉማሬ በጦር ወጋው። 
\m ፭ ከዚያም ሀገረ ሮሐ ደርሳ በዚያ ካሉት ቅዱሳን ጋር በተገኛኘች። ጊዜ ያገኛትን ፈተናና መከራ እሷ ሳትነግራቸው በፊት ይህ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት በጦር ወግቶ የገደለው በባሕር ውስጥ የሚንቂሳቀስ አውሬ እንዳይመስልሽ ሰይጣን ነው እንጂ። 
\m ፮ የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖትን መታሰቢያ ስለማድረግሽና ለአብያተ ክርስቲያናትም ሁሉ በጎ ሥራ በመሥራትሽ ቀንቶ ያ የበጎ ነገር ጠላት የሆነ ሰይጣን በባሕር ውስጥ ሊያሰጥምሽ ነበር እንጂ አሏት። 
\m ፯ ስለዚህም ነገር በዚያ የነበሩ ሰዎች ሁሉ በአባታችን በብፁዕ ወቅዱስ ተክለ ሃይማኖት እጅ በዚህች ሴትዮ ላይ ስላደረገው ታላቅ ተአምር እግዚአብሔርን አመሰገኑት። ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት በፍጹም ማድነቅ አደነቁት አከበሩትም። 
\m ፰ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለዘለ ዓለሙ በእውነት ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 ተአምር ፳፩ 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለሁላችን ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ በሮሃ ሀገር የሚኖሩ የቀሳውስት አለቃ የአባታችንን ታቦት ለማስባረክ ወደጳጳስ ይዞ ሄደ። ጳጳሱም ይህን ታቦት ባየው ጊዜ ፈጽሞ ተደሰተና ታቦቱን ይዞ ለመጣው ቄስ ይህስ ታቦት ሜሮን ሳይቀሱት በፊት ተቀብቶ የተገኘ ነው። በዚህ ታቦት ላይ የእግዚአብሔር ኃይል አድሮበት አያለሁና አለው። 
\m ፫ ከዚያም በዚያ እንዳለ ታቦቱን ሌቦች ስለሠረቁት ለዚያ ለሮሃ ሀገር ቄሰ ገበዝ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ሌሊት በራእይ ተገለጠለትና ሌቦች የሠረቁትን ታቦቴን በምድረ ወረብ እገሊት በምትባል ቤተ ክርስቲያን ታገኘዋለህ አለው። 
\m ፬ ቄሰ ገበዙም ስለሄደ ግን አላገኘውም የዚያችም ሀገር ካህናት ወደኛ ታቦት ይዞ የመጣ የለም ምናልባት ባታምነን እንኳ በታቦቱ መንበር ውስጥ ግባና ፈልግ አሉት። እሱ ግን ፈልጎ ስላላገኘው እያዘነና እየተከዘ ተኛ። 
\m ፭ ዳግመኛም በዚህች ሌሊት አባታችን በራእይ ተገለጠለትና ከዚህች ቤተክርስቲያን ባዶ እጅህን አትመለስ ታቦቱን በመንበሩ ከርሠ ሐመር ታገኘዋለህና አለው። እንደነገረውም በተነገረው ቦታ ሄዶ ሲፈልግ ታቦቱን አገኘው። 
\m ፮ ከዚያም ወደ ሀገሩ ሲሄድ በደሰጅ ከምትባል ሀገር ደረሰና የሱ ተከታዮች የሆኑ ሰዎች አንበሳ ከሚጠብቁ ሌሎች ሰዎች ጋር ፀብ ስለፈጠሩ አንበሶቹ በእነሱ ላይ ተነሡባቸው። ሁለቱ አንበሶችም ወደ እነሱ ሲመጡ በተመለከቱ ጊዜ ፍርሐት ስለያዛቸው ወደ ኋላቸው ተመለሱ። 
\m ፯ የቀሳውቱ አለቃም ቄሰ ገበዙ ልጆቼ ሆይ አትፍሩ ፍርሀት መዘዝ ያለባት ናትና ልጆቼ ሆይ አትፍሩ። በቀድሞ ዘመን የሰማይ አዕዋፍን የዱር አራዊትን በሥልጣኑ ያሠራቸው ተአምር አድራጊው አባታችን ተክለ ሃይማኖት ከእኛ ጋር ነውና። 
\m ፰ ዛሬም እንዲሁ ወደ እኛ የሚመጡትን አንበሶች እንደነሱ ያሥራቸዋልና ብሎ ታቦቱን የተሸከሙት ካህናት ያለመንቀሳቀስ ጸጥ ብለው እንዲቆሙ አዘዛቸው። 
\m ፱ ከዚያም አንበሶቹ ወደ ካህናቱ ቀረቡና አንዱ አንበሳ ታቦቱን ከተሸከሙት ካህናት ላይ ዘሎ ወጣ ። በዚህም ጊዜ አንበሳውን አንዲት ሥውር እጅ በመሬት ላይ ጣለችውና በጀርባው ተንጋለለ ተነሥቶም እኔ በ ህ ተአምር የሚያደርግ መኖሩን አላወቅኹምና አቤቱ ይቅር በለኝ እንደ በሚል በአባታችን በተክለ ሃይማኖት ታቦት ፊት ሰገደ ሁለተኛውም እንዲሁ መጥቶ ሰገደ። 
\m ፲ ያንበሶቹ ጠባቂዎችም ይህን በተመለከቱ ጊዜ ፈጽመው አደነቁ ሌዋውያን ካህናተ እስራኤል የእግዚአብሔርን የሕጉን ታቦት ተሸክመው ባሕረ ዮርዳኖስን ከተሻገሩ በኋላ ፈጣሪያቸውን እንዳመሰገኑት እኚህም ካህናት ፈጽመው ተክለ ሃይማኖትን ታቦት የተሸከሙ እግዚአብሔርን አመሰገኑ። 
\m ፲፩ ከዚያም ሀገረ ሮሐ በደረሱ ጊዜ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖትን የማያውቁየቀሳውስቱን አለቃ ቄሰ ገበዙን ይህች ሀገር የንጉሥ ሀገር ናትና የንጉሡን መልዕክት ወደኛ ካላመጣህ ታቦትህን ተቀብለን ልናስገባልህ አይቻልም በማለት ተቃወሙት። 
\m ፲፪ ቀሳውስቱም ታቦቱን ተቀብለው ከቤተ መቅደስ ያስገቡ ዘንድ ክብር አባታችን ተክለ ሃይማኖት እንዳዘዛቸው ለሰዎቹ ነገሯቸው ይልቁንም በዚህች ሀገር ድንቅ ድንቅ ተአምራትን እንዳደረገ ነገሯቸው። 
\m ፲፫ ቀጥሎም በዚህችው ሀገር ካሉት ድንጋይ ውሃ እንዳፈለቀላቸውና ለመቁረጥ ያስቸገረቻቸው ታላቅ ዛፍም ስለ እሷ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖትን በለመኑት ጊዜ በዚያች ሌሊት ተቆርጣና ከመሬት ወድቃ እንደተገኘችና በሙጋድ እንጨትነት እየፈለጡ ከብዙ ጊዜ ጀምሮ ያለ ማቋረጥ ከዚያ እስከዚህ ለቅዱስ መሥዋዕት ማዘጋጃ እንደተጠቀሙባት አስረዷቸው። 
\m ፲፬ ከዚያም ወደ ሀገሪቱ ይገቡ ዘንድ ፈቀዱላቸውና እግዚአብሔርን እያመሰገኑ በፍጹም ደስታ ገቡ ። 
\m ፲፭ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖትን ያደረገውን ድንቅ ተአምር ኹሉ ብዙ በጻፍን ነበር። ነገር ግን ለሚያነበውና ለሚሰማው መሰልቸት እንዳይሆን ጥቂት ጽፈን ተውን። 
\m ፲፮ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለዘለዓለሙ በእውነት ይደረግልን አሜን።
\b 

\s1 ተአምር ፳፪ 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለሁላችን ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው።  
\m ፪ በምድረ ጎጃም የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖት የመታሰቢያው በዓል በሚከበርበት ዕለት የመታሰቢያውን በዓል ለማክበር ለተሰበሰቡ ሰዎች በቁርባን ጊዜ መዓዛው ልቡናን የሚመሥጥ የሰማያዊ ሽቱ መዓዛ ሽተታቸው። 
\m ፫ ከዚያም ስለዚህ ሰማያዊ የሽቱ መዓዛ እየተደነቁ ሳለ ጋኔን ያደረበት አንድ መጻጕዕ ሰው ከፊታቸው በድንገት ወደቀና አንፈራገጠው ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ሆይ አታሰቃየኝ እያለም መጮህ ጀመረ። 
\m ፬ እንዲህም ብሎ ጋኔኑ ወጣና ጎባጣው ሰውዬ ወገቡ ቀና ከዳነም በኋላ ይህ ሰውዬ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖት በመካከላችን እየተመላለሰ ማዕጠንት ሲያጥንና ከእኛም እያንዳንዱን ሲባርክ አየሁት። 
\m ፭ ይባርከኝም ዘንድ ወደኔ በቀረበ ጊዜ ይጥለኝ የነበረው ጋኔን ደነገጠ። ከዚያም ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ከእኔ ለቆ እስኪወጣ ድረስ አሰቃየው። እኔንም ጀርባዬን ዳሰሰኝና እናንተ እንደምታዩኝ ወገቤ የቀና ሆነ ሲል ለሰዎቹ ነገራቸው። 
\m ፮ እንደዚሁ ደግሞ በፍርቃ በምትባል ሌላዪቱ ሀገር የብፁዕ አባትችን የተክለ ሃይማኖት የመታሰቢያው በዓል በሚከበርበት ዕለት ሰማያዊ የሚሆን መዓዛ ገነት ሽተታቸው ሀገራትውም ድንቅ ተባለች። 
\m ፯ በብፁዕ አባታችንም ሥዕል ፊት ክንድ ክንድ የሚሆን የጧፍ መብራት ተክለው አበሩ። ይህም መብራት ከቀዳሚት ሰንበት ከማታው አንድ ሰዓት ጀምሮ እስከ ማግስቱ እሑድ ከንጋቱ እስከ ሦስት ሰዓት ድረስ በርቶ አላለቀም ነበር። 
\m ፰ ከቅዱሳኖቹም አንዱ በብፁዕ አባታችን በተክለ ሃይማኖት ሥዕል ፊት ቁሞ ሲጸልይ አደረ። በዚያም ማሕሌት ቁመው እግዚአብሔርን ሲያመሰግኑ የነበሩ ከብፁዕ አባታችን ከተክለ ሃይማኖት ሥዕል ጋር እንደ ሚነጋገር ሆኖ ይመለከቱት ነበር። 
\m ፱ ቅዱስ ቍርባንም ከተቀበሉ በኋላ ያ ከቅዱሳን አንዱ የሆነው ወንድሞቼ ሆይ በዛሬይቱ ቀን የመጣውን እንግዳ ታውቁታላችሁን አላቸው። 
\m ፲ እነሱም በዛሬውስ ዕለት የመጣውን እንግዳ አናውቀውም። ነገር ግን የገነት መዓዛ መጥቶ ስለሽተተንና በዛሬዪቱም ዕለት ሀገራችን ድንቅ ሆና መገኘቷን ብቻ እናደንቃለን እንጂ አሉት። 
\m ፲፩ በብፁዕ አባታችን በተክለ ሃይማኖት ሥዕል ፊት ስለበራው መብራት እና ከምሽቱ አንድ ሰዓት ጀምሮ እስከ ማግስቱ ከቀኑ ሦስት ሰዓት ድረስ በርቶ በእሳት ነዶ ባለ ማለቁ እናደንቃለን እንጂ የመጣውንስ እንግዳ አናውቅም አሉት። 
\m ፲፪ ወንድሞቼ ሆይ እመኑኝ በዛሬው ቀን የመጣው እንግዳ ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ነው። በዛሬዪቱ ቀን ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖት በዚህች ቤተክርስቲያን አድሮ እኛን ይባርክ ዘንድ እንደመጣ በዓይኖቼ ከማየቴም በላይ ከእሱ ጋር ተነጋግሬአለሁና አላቸው። 
\m ፲ ቅዱሳኑም ይህንን በሰሙ ጊዜ ለዘለዓለሙ ክብርና ምስጋና ገንዘቡ የሚሆን እግዚአብሔርን ፈጽመው አመሰገኑት። 
\m ፲፬ በሀያ ሁለቱ ሥነ ፍጥረት ልክ ቆጠርን የወሰነው የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖት ሀያ ሁለቱ ተአምራት ደረሰ ተፈጸመ። ይህ ባይሆን ኖሮ ግን ከተአምራቱ ብዙ በጻፍን ነበር። 
\m ፲፭ አሁንም ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖት የሚወዱትን ሁሉ ለመባረክ በየሀገሩ እንደሚዘዋወር እኛንም ተአምራቱን ለመስማት በዛሬው ቀን የተሰበሰብነውን ይባርከን። 
\m ፲፮ የእስራኤል ልጆች ሙሴ ከሲና ተራራ እስኪወርድ ድረስ ቁመው እንደጠበቁት ሁሉ ፍጹም የሕሊና ጽናት እስኪሰጠን ድረስ በዚህ የቆምነውን እኛንም ከላይ ወርዶ ይባርከን። 
\m ፲፯ ደረቅ መሬት ከደመና ማኅፀን ዝናብን ለማግኝት ተስፋ እንደምታደርግ በረከቱን ተስፋ የምናደርግ እኛንም ይባርከን። ነቢዩ ዳንኤል ሶስናን ከሐሰተኞች መምህራን እንዳዳናት እኛንም ከሐሰት ተናግሪዎች ያድነን።
\b 
\b 
