\c 1 

\s1 ተአምኆ ቅዱሳን በአማርኛ
\b 
\m  \bd “ተአም\bd*\bd ኆ\bd*\bd  ቅዱሳን”\bd* ማለት የሥላሴ ፣ የእመቤታችን ፣ የመላእክት ፣ የሐዋርያት ፣ የሰባ ሁለቱ አርድእት ፣ የቅዱሳት አንስት ፣ የሰማዕታት እና የጻድቃን በአጠቃላይ ስለቅዱ ሳን ክብር ፣ ሰላምታ ፣ አማልጅነትና ምስጋና የሚጸለይበት የሚገለጸበት የሚነገርበት ማለት ነው። ይህም በምሥጢር “አምኀ እጅ ነሣ” ካለው የግእዝ ግሥ የወጣ ነው። ይህ ተአምኆ ቅዱሳን የተባለው መጸሐፈ ጸሎት በሰባቱ ዕለታት የሚጸለዩ ጸሎቶችን የያዘ ሲሆን ከጥንት አባቶች ሲወርድ ሲዋረድ የተገኘ መጽሐፍ ነው።

\s1 በዘወትር የሚጸለይ ጸሎት 
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ አያሃህን ስለ ቅዱሳን ክብር የሚጸለይ ጸሎት፡ 
\m \bd ፩\bd* ለአብ ለወልድ ለ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* አንድ ስግደት እንሰግዳለን። ሥላሴ አንድ ነው። ሥላሴ ሦስት ሲሆኑ አንድ ፣ አንድ ሲሆን ሦስት ነው። ለአብ ምስጋና ይገባል። ለወልድ ምስጋና ይገባል። ለ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ምስጋና ይገባል። ሃሌ ሉያ ማለት በአንዲት ቃል ዓለምን ሁሉ ለፈጠረ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይገባል ማለት ነው። አንድ አምላክ የሆነውን እሱን እናመሰግናለን። በስም ሦስት በመለኮት አንድ ለሆኑ ለአብ ለወልድ ለ\bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ምስጋና ይገባል። የአብ ፍቅር የወልድ ፍቅር \bd የመንፈስ ቅዱስ\bd* ፍቅር ከሁላችን ክርስቲያን ጋር ይሁን። አሜን። 
\m \bd ፪\bd* የሕዝበ ሁሉ እናት ፣ የመላእክት መሰብሰቢያ እና የምስጋና ማደሪያ ለሆነች ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ሰላምታ ይገባል። አቤቱ ስለ ቅድስት ቤተ ክርስቲያንህ ፊቱ የፖርታዥታህልን እና በዳግም ልደት ሁለተኛ ልደት በውስጧ ስለተወለዱ እንዲሁም በጡቶቿ ስላደጉ በጎች ምእመናን ብለህ በቸርነትህ አስበኝ። በሚገባ እንደ ተመሠረተች ሀገር ለዕዝራ በሴት አምሳል በገዳም የተገለጸችለት ሀገር ቤተ ክርስቲያን ናት። ለአብርሃምና ለዘሩ ለዘላለም የተዘጋጀች ሀገርም ቤተ ክርስቲያን ናት። 
\m ሰባት መብራቶችን የያዘች የዘካርያስ የብርሃን መቅረዝ ቤተ ክርስቲያን ናት። በሷ ላይም ሰባት የመቅረዝ መክደኛ እና ሰባት \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ አሉ። በሷ ላይ ያለ የመቅረዝ መክደኛ ነቢያትን አናገረ። ሐዋርያትም ፍጹም የሆነ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*ን ተቀበሉ። 
\m ስለዚህ በነሱ ታወቀች። በጡቷ ያደጉ ጳጳሳት ፣ ቀሳውስትና ዲያቆናት በመለከት ዘመሩ። ስለነርሱም ዳዊት በአባቶችሽ ፈንታ ልጆች ተወለዱልሽ። በሁሉም ምድር ገዥዎች አድርገሽ ትሾሚያቸዋለሽ አለ። አባቶችሽ የተባሉ አብርሃም ፣ ይስሐቅ እና ያዕቆብ ናቸው። ገዥዎችም የተባሉ በሁሉ እውቀታቸው የተላላኳት እነርሱ ራሳቸው ናቸው። ነቢያት በትንቢታቸው ፣ ሐዋርያት በስብከታቸው ፣ ካህናት በመልእክታቸው በትምህርታቸው ፣ ጻድቃን በገድላቸው ፣ ሰማዕታት በደማቸው ፣ መሃይምናንም በቸርነታቸው ፣ ሁሉም ጻድቃን እርሷን ሀገር የተባለች ቤተ ክርስቲያንን ታምነው መከራን ታገሱ። ሰማዕታት \bd የክርስቶስን\bd* የመስቀል ሕማሞች መከራዎች ተሸከሙ። እነርሱን አስበው ሴቶችና ወንዶች ከርሷ ተወለዱ። ክርስቲያንም ተባሉ። ሁሉም በርሷ አንድ መንጋ ሆኑ። የይቅርታ ባሕር ሆይ ፣ እኔን ባርያህን ዕገሌንስላ ቅድስት ቤተ ክርስቲያንህ ብለህ ይቅር በለኝ። በዚህም ሆነ በዚያ አትርሳኝ። አሜን። 
\m \bd ፫\bd* ፀሐየ ጽድቅ ለተባለ ጌታ እናቱ ለሆነች እና የመለኮት ማደሪያ ለሆነች ቅድስት \bd ማርያም \bd*ሰላምታ ይገባል። \bd ቅድስት ድንግል ማርያም \bd*የኤዶም ገነት ናት። በሮቿ በውበት ያጌጡ ፣ በአባቶች በረከት ያበቡና ጥሩ ጥሩ መዓዛ ያላቸው ሽቶዎችን ያፈሩ ናቸው። ቅድስት ፡ \bd ድንግል ማርያም \bd*በውስጧ ዕንቍና ያክንት ያሉባት የመዝገብ ዋሻ ናት። 
\m \bd ቅድስት ድንግል ማርያም \bd*የኖኅ የድኅነት ማደሪያ ፣ ሦስት ገዥዎች እነርሱም አብ ወልድ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* በውስጧ የከተሙባት የአብርሃም ድንኳን ናት። 
\m \bd ቅድስት ድንግል ማርያም \bd*ከምድር እስከ ሰማይ ተዘርግታ የፍጥረቱ ሁሉ ንጉሥ የሚጠጋባት የያዕቆብ የእሳት መሰላል ናት። 
\m \bd ቅድስት ድንግል ማርያም እግዚአብሔር\bd* ከሰው ጋር ያደረባት የሙሴ የምስክር ድንኳን ናት። \bd ቅድስት ድንግል ማርያም \bd*የኢያሱ የምስክር ሐውልት (የማዕዘን ድንጋይ) ናት። 
\m \bd ቅድስት ድንግል ማርያም \bd*ያበበችና የፈራች ባለርስቶች ያወቋት የአሮን በትርና ማዲጋ ናት። 
\m \bd ቅድስት ድንግል ማርያም \bd*የሳሙኤል የረድኤት አለት ፣ በንጉሥ ቀኝ የምትቀመጥ የዳዊት ንግሥት ናት። \bd ቅድስት ድንግል ማርያም \bd*በ\bd ኪሩቤል\bd* ክንፎች የምትጋረድ የሰሎሞን መቅደስ ናት። \bd ቅድስት ድንግል ማርያም \bd*የሕዝቅኤል የተዘጋች የምሥራቅ በር ደጅ ናት። ደጅ ማለት የምሕረት መግቢያ ማለት ነው። ምሥራቅ ማለት የፀሐይ መውጫ ማለት ነው። መግቢያዎቹም ኮከቦች ናቸው። እነዚህም ኮከቦት የጻድቃን ነፍስ ናቸው። 
\m \bd ቅድስት ድንግል ማርያም \bd*የነፍስ ሁሉ ምግብ የሆነ \bd የመንፈስ ቅዱስ\bd* አዝመራ በውስጧ ያለባት የዮሴፍ የስንዴ መዝገብ ናት። \bd ቅድስት ድንግል ማርያም \bd*የኢሳይያስ የተጠማች ምድር ናት። 
\m \bd ቅድስት ድንግል ማርያም \bd*በውስጧ የማለዳ ጤዛ ያለባት ንጹሕ የጌዴዎን ግምጃ ናት። አቤቱ እኔን ባርያህን ዕገሌን ማሕፀኗ ስለተሸከመችህ እናትህ \bd ማርያም \bd*ብለህ ፣ በቸርነትህ አስበኝ። አቤቱ ስላቀፉህ እጆቿና ስላሳደጉህ ጡቶቿ ፣ ስለሳሙህ ከንፈሮቿና ስለተሸከሙህ ጉልበቶቿ ፣ ካንተ ጋር ስለተመላለሱ እግሮቿና እንደተባለው በሰው አምሳል ከሷ ስለነሳው ሥጋና ነፍስ ብለህ በቸርነትህ አስበኝ። በዚህም ሆነ በዚያ ስለርሷ ብለህ ይቅር በለኝ። አሜን። 
\m \bd ፬\bd* እንደምታበራ ፀሐይ በክብር ላጌጠች የሰማይ ሙሽራ እናታችን ጽዮን ሰላምታ ይገባል። \bd በእግዚአብሔር\bd* ጣቶች የተጻፉ የአሥሩ ቃላት ትእዛዞች በውስጣ ያሉባት የሙሴ ጽላት ለተባለች እናታችን ጽዮን ሰላምታ ይገባል። እንደ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ወተትና ማርን የምታፈስ የኢያሱ ምድረ ርስት ለተባለች እናታችን ጽዮን ሰላምታ ይገባል። ዳግመኛም ክህነትና መንግሥት እንዳሏት ትንቢት የተነገረላት የኢያሱ ታቦት ለተባለች እናታችን ጽዮን ሰላምታ ይገባል። እናታችን ጽዮን የነቢያት መመኪያቸው የሐዋርያት መሰብሰቢያቸው የሰማያት ሠራዊት ንጉሥ ከዓለሙ ሁሉ ከፍ ከፍ ያደረጋት ናት። 
\m አቤቱ እኔን ባርያህን ዕገሌን በስምህ ከፍ ከፍ ስላደረግካት እና ለሕዝብህ መጠጊያ ስላደረግካት ጽዮን ሙሽራህ ብለህ ይቅርታህ አስበኝ። አቤቱ በዚህም ሆነ በዚያ ስለርሷ ብለህ ይቅር በለኝ። አትርሳኝም። አሜን። 
\b 
\b 
