\c 67 

\s1 ተአምር ፲
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ በአንዲት ሀገር የአባታችንን የቅዱስ ተክለ ሃይማኖትን መታሰቢያውን የምታደርግ አንዲት ደገኛ ሴት ነበረች። ከዕለታትም በአንደኛው ቀን ለዚሁ ለብፁዕ አባታችን ለተክለ ሃይማኖት መታሰቢያ ከብዙ እንጪት ፍሕሙ በምድጃው እስኪመርት ድረስ እሳትን አነደደች እርሾውንና ሊጡን ታዘጋጅ ዘንድ ትንሽ ሕፃን ልጇን በዚያ ትታ ሄደች። 
\m ፫ ተመልሳ በመጣችም ጊዜ ሕፃን ልጇን ስላጣችው ሕፃን ልጇን ለመፈለግ ወዲያና ወዲህ እየሮጠች ልጀ ወዴት ሄደ ጊዜው ሌሊት እንኳ ሲሆን ልጄን የዱር አራዊት በሉት ባልኩ ነበር ወይም ልጄን ውሾች በሉት ይሆን በማለት አለቀሰች። 
\m ፬ ከዚያም ልጇን ፈልጋ ባጣችው ጊዜ ከእሳቱ ነበልባል የተነሣ በሩቅ ቆማ አንገቷን ዝቅ አድርጋ ወደ ምድጃው አፍ ስትመለከት ልጇን በምድጃው ውስጥ በሚደው የእሳት ፍሕም መካከል አየችውና እንዲህ እያለች በታላቅ ቃል ጮኸች። አባቴ ተክለ ሃይማኖት ሆይ ልጄን እሳት ትበላው ዘንድ ፈቀድክን እኔ ምን አግብቶኝ አንተ የፈቀድከውን አድርግ በማለት ተናገረች። 
\m ፩ የጐረቤት ሰዎችም መጥተው እሳቱን በውሃ አጥፍተው ልጁን ከእሳቱ ውስጥ ለማውጣት ፈለጉ። 
\m ፮ እሷ ግን እሳቱን አታጥፉ ልጁንም አታውጡት እስኪ ብፁዕ አባቴን አፈትነዋለሁ እኔ ከምድር እሳት ብቻ ያድነኛል ብዬ የምታመን ሳልሆን ከገሃነመ እሳት ያድነኛል ብዬ እታመንበታለሁና አለቻቸው። 
\m ፯፤ በዚያ ከሩቅ ሆነው ሕፃኑ በእሳቱ መካከል በደስታ ሲቦርቅ አዩት እንደ ሕፃናትም ልማድ እሳቱን በእጁ ይዞ ይጫወት ነበር ይህንንም አይተው ፈጽመው አደነቁ። 
\m ፰ ከዚያም በእጁ የያዘውን እሳት ጥሎ ይወጣ ዘንድ ሕፃኑን ጠቀሱት እሱም በእጁና በእግሩ እየዳኸ ወጣ መቆም የማይችል ገና ሕፃን ነበርና ከእሳቱም በወጣ ጊዜ ከራስ ጠጉሩ አንዲቱስ ስንኳ ሳትቃጠል አገኙት። በእሱም ላይ የእሳት ሽታ ወይንም የመቃጠል ምልክት ፈጽሞ አልነበረም። 
\m ፱ የተወደዳችሁ ወንድምች እውነተኛ ፈራጅ የሚሆን እግዚአብሔርን ኑ እናመስግነው ኑ ከፍ ከፍ እናድርገው ኑ እናግነው የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖት የተአምራቱ ኃይል ይነገር ወይም ይታወቅ ዘንድ የእሳቱን ነበልባል እንደ ውሃ አቀዝቅዞታልና። 
\m ፲ አባታችን ሆይ ምንኛ ተመሰገንክ ክብርህስ ምንኛ በዛ እነሆ ፈቅደህ ያደረከው ተአምራት ተነግሯልና እንዲነገር ባትፈቅድስ ኑሮ ከእቶኑ መካከል እንደጠበቅኸው ሁሉ ይህን ሕፃን ወደ እሳቱ እንዳይገባ ባደረከው ነበር። 
\m ፲፩ የተወደዳችሁ ወንድሞች መታሰቢያውን የሚያደርጉ ተአምራቱን ለማድረግ እንዴት እንደሚተጋ ኑ ተመልከቱ መታሰቢያውን ለማድረግ ያቃለለችውን ሴት በመሐል ራሷ ወደመሬት ሲተክላት መታሰቢያውን ያደረገችውን ሴትዮ ልጅ ግን ከእሳት ነበለባል አውጥቶላታልና። 
\m ፲፪ አሁንም የተወደዳችሁ ወንድሞቼ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ከሚኖርበት ወደ ተድላ ገነት ያስገባን ዘንድ በታላቅ ደስታ መታሰቢያውን እናደርግ ዘንድ ኑ። 
\m ፲፫ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለሁላችን በእውነት ይደረግልን።
\b 

\s1 ተአምር ፲፩ 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ ከዕለታት በአንዱ ቀን ለክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት መታለቢያ በዓል የተሰጠውን በምድረ ሙገር ያለውን መሬት ያርሱባቸው ዘንድ ከጎጃም በሮች ሰዎች እየነዱ ሲመጡ ግዮን ከምትባል ወንዝ ደረሱ ይህችውም የዓባይ ወንዝ ናት። 
\m ፫ ወደ ባሕሩም በገቡ ጊዜ አዞ መጥቶ ከበሮቹ አንዱን ጠልፎ ወሰደው። የበሬውም ባለቤት ታምራትን የምታደርግ አባቴ ሆይ በቀድሞ ጊዜ አራዊትን ሁሉ ያሠርካቸው አንተ አይደለህምን አሁንም አባቴ ሆይ ይህን የባሕር አውሬ አፉን እሠረው እኔ ለአንተ መታሰቢያ አርስ ዘንድ በሬውን አምጥቼዋለሁና እፈልገዋለሁ ምናልባት ከከርሠ ነዳያን አራዊትን የምትወዳቸው ከሆነ ፈቃዱ ያንተ ነው ዳሩ ግን እኔ መታሰቢያህን እንዳደረግሁ ቁጥርልኝ እያለ ለመነ ። ይህንንም ብሎ መንገዱን ቀጠለ። 
\m ፬ በዚህም ጊዜ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት በሬውን እንዳይበላ ያን አውሬ ገሠፀው። ያውሬውም ጥርስ ወላልቆ ድድ ብቻ ሆኖ ቀረ ለመብላትም ባልተቻለው ጊዜ በሬውን ካንዱ ቦታ ወደ አንዱ ቦታ ያንከራትተው ጀመር። 
\m ፭ ከዚህም በኋላ ከባሕር አውጥቶ ይነዱት የነበሩ ወደ ሙገር የሚሄዱ ሰዎች ዘንድ ሰደደው። በሬውም መጣሁ ጥላችሁኝ አትሂዱ እንደሚል እያገሳ ሰዎቹን ተከተላቸው። 
\m ፮ ሰዎቹም በሬውን ሲከተላቸው ባዩ ጊዜ ምስጋና ገንዘቡ የሚሆን እግዚአብሔርን አመሰገኑ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖትንም እጅግ አድርገው አደነቁ። 
\m ፯ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለሁላችን በእውነት ይደረግልን። 
\b 

\s1 ተአምር ፲፪ 
\b 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ይደረግልንና እባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ ሙገር በሚባል ቦታ የዱር አራዊቶች በሚኖሩበት ጫካ ሕፃናቶች እየተጫወቱ ሳለ ነምር ቢመጣብን ምን እንሆናለን ተባባሉ። ከእነሱም መካከል አንዱ ነምሩ ቢመጣና ቢይዘኝ ስለ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት አትብላኝ እለዋለሁ አለ። 
\m ፫ ይህንንም እንዲህ እያለ በሚናገርበት ጊዜ ነምሩ መጥቶ በሕፃኑ ላይ ጉብ አለበት እሱም ስለ ክቡር እባታችን ስለ ተክለ ሃይማኖት አትብላኝ አለው። ነምሩም የአባታችን ስሙ ሲጠራ በሰማ ጊዜ ደነገጠ ይበላውም ዘንድ አልተቻለውም። ለመብላትም ባልተቻለው ጊዚ ተሸክሞ ወደ ማደሪያው ይዞት ሄደ። የሀገሪቱም ሰዎች የልጁን ዓፅም ፈልገው በማግኘት ይቀብሩት ዘንድ መፈለግ ጀመሩ። ነገር ግን አላገኙትም። እየፈለጉም ሳለ በሦስተኛው ቀን ነምሩ የወሰደውን ሕፃን በትከሻው እንደተሸከመው አገኙት። 
\m ፭ የልጁንም ቤተሰቦች ባያቸው ጊዜ የወሰድኩትን ሕፃን እበላው ዘንድ አልተቻለኝምና ልጃችሁን እንኩ ውሰዱ እንደማለት በጐዳና አስቀመጠላቸው። ሰዎቹም ሕፃኑ ለሦስት ቀን ያህል በምን እንደቆየ ጠየቁት። 
\m ፮ ሕፃኑም ይህ አውሬ ነጥቆ ከወሰደኝ ቀን ጀምሮ እናንተ እስከመጣችሁበት ጊዜ ድረስ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ከእኔ ጋር ሆኖ አንተ ሕፃን አይዞህ አትፍራ ወደ እናትህና አባትህ ዘንድ በሰላም ትሄዳለህ እያለ ያጽናናኝ ነበር አላቸው። 
\m ፯ ቤተሰቦቹም ይህን ነገር ሰምተው ምስጋና ገንዘቡ የሚሆን ልዑል እግዚአብሔርን አመሰገኑ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖትንም እያደነቁ ከዚች ዕለት ጀምሮ በየወሩ መታሰቢያውን ማድረግ ጀመሩ። 
\m ፰ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለሁላችን በእውነት ይደረግልን። 
\b 

\s1 ተአምር ፲፫ 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ ወንደሞቼ ሆይ እንግዲህ ከዚህ ተአምር በፊት ባለው ተአምር የተነገረውን ሰምታችኋል። ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት የዱር አራዊትንና የባሕር ውስጥ አውሬን አፍ ብቻ አይደለም ያሠረው የሰማይ አዕዋፍንም ጭምር ነው እንጂ። 
\m ፫ በምድረ አምሐራ አንድ ሰው ሥጋ ያለው የቋንጃ ሥር ይዞ ሲሄድ የጆፌ አሞራ ከእጁ ነጠቀው። ከእጁም ነጥቆ በወሰደበት ጊዜ አንተ ጆፌ አሞራ ይህን የቋንጃ ሥር እና በላዩም ያለውን ሥጋ እንዳትበላ በክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ጸሎት አምዬሃለሁ አለው። 
\m ፬ ከዚያም በኋላ ያ ጆፌ አሞራ ያንን የቋንጃ ሥር ይዞ ወደ አየር ወጣና ለመብላት ሲሞክር አፉ ታሠረ በቋንጃውም ሥር ላይ ያለውን ሥጋ ለመብላት አልተቻለውም። 
\m ፭ ለመብላትም በተሣነው ጊዜ ያን የቋንጃ ሥር ይዞ ከተራራ ወደ ተራራ ተዘዋውሮ ምንም የማይሆንለት ቢሆን ስለ አማልኸኝ መሐላ ነጥቄህ የወሰድኩትን የቋንጃ ሥር ለመብላት አልተቻለኝምና እንካ ያውልህ ውሰድ ብሎ እንደማለት ለሰውየው መለሰለት። 
\m ፮ ሰውየውም ይህን ባየ ጊዜ ፈጽሞ አደነቀ ወዳጆቹንም ወዳጆቼ ሆይ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት በሕይወተ ሥጋ በነበረበት ጊዜ የዱር አራዊትንና የሰማይ አዕዋፍን አፍ አሠረ ። ዛሬም በእሱ ስም ባማልኹት ጊዜ የጆፌው አሞራ አፍ ታሥሯልና እነሆ ወስዶብኝ የነበረውን የቋንጃ ሥር እንደመለሰልኝ እዩ ተመልቱ።
\m ፯ ይህንንም የተመለከቱ ሰዎች በቅዱሳኖቹ ላይ አድሮ ስለሚያደርገው ድንቅ ተአምር እግዚአብሔርን አመሰገኑ። 
\m ፰ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለሁላችን በእውነት ይደረግልን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 

\s1 ተአምር ፲፬ 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ በምድረ አምሐራ እንዲህ ተደረገ ። በዚህም ታላቅና የከበረች ቤተክርስቲያን ነበረች የከበረችም እንደመሆኗ መጠን የክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት የዕረፍቱ በዓል በሚከበር በትዕለት ስለ በዓሉ ክብር በወርቅና ሰብር ያጌጠ የሐር መጋረጃ ጋረዱ። ልዩ ልዩ የአበባ ምንጣፎችን አንጥፈው በብዙ ኅብረ መልክ አስጌጧት። 
\m ፫ ከነሱም አንዱ ይህን ተመልክቶ ተክለ ሃይማኖት የምትሉት ከቅዱሳኖቹ አንዱ አይደለምን? እንዴት በዚህም ሁሉ ዓይነት ጌጥ የምታስጌጡት ስለምንድነው አለና ምንጣፎቹንና መጋረጃዎቹን ሌሎቹንም ጌጦች እንዲነሡ ካዘዘ በኋላ ወደ ቤቱ ሄደ። 
\m ፬ በዚችም ሰዓት የሚያንቀጠቅጥ በሽታ ያዘውና መላ ሰውነቱ ይንቀጠቀጥ ጀመር። እሳትም እንዲያነዱለት አዘዘና አሽከሮቹ እሳቱን አነደዱለትና ወደ ውጪ ወጡ። 
\m ፭ በዚህም ጊዜ የሚጥል በሽታ ያዘውና እየተንፈራፈረ ከእሳቱ መካከል ገባ ከጥቂት ጊዜም በኋላ እሳቱ ካቃጠለው ጉዳት የተነሣ ሞተ። 
\m ፮ የተወደዳችሁ ወንድሞቼ ይህ ሰውዬ በቃሉ ሞትን ጠርቶ የተደረገውን ተአምር ተመልከቱ ። አፍ ሞትን ይጠራዋል የተባለው በእሱ ላይ ተፈጽሟልና ከመልካምም አነጋገርህ የተነሣ ትጸድቃለህ ከክፉ አነጋገርህም የተነሣ ይፈረድብሃል የተባለው በእሱ ላይ ደርሷልና። 
\m ፯ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለሁላችን በእውነት ይደረግልን ለዘላለሙ አሜን። 
\b 
