\c 14 

\s1 ተአምር
\m \bd ተአምር አሐዱ \bd*
\m ተአምር ዘገብረ እግዚእነ ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ሣህሉ ወምሕረቱ ወሞገሰ መስቀሉ የሃሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\m ፩ ወፈጺሞ እግዚእነ ኵሎ ሕገ ወሥርዓተ አመ አስተርአየ ገሀደ በዲበ ምድር ለቢሶ ሥጋነ ወነበረ ምስለ አርዳኢሁ ወይቤሎሙ ዮም በዛቲ ዕለት ተከዘት ነፍስየ እስከ ለሞት እንዘ አነ ፈጣሪሁ ለሞት ወዘንተ ብሂሎ ረፈቀ ምስለ አርዳኢሁ ለድራር ውስተ ቤተ አልዓዛር ፍቁሩ። 
\m ፪ ወይቤሎሙ ለሐዋርያት አሐዱ እምኔክሙ ያገብአኒ ውስተ እደዊሆሙ ለአጽራርየ አይሁድ ውእቶሙኒ አኀዙ ይትናጸሩ በበይናቲሆሙ ወይቤልዎ እግዚኦ አነኑ እንጋ አው ካልእ ዘያገብአከ።
\m ፫ ወይቤሎሙ እግዚእነ ዘይወዲ እዴሁ ውስተ መጽብሕየ ውእቱ ዘያገብአኒ ወእምዝ ወደየ ይሁዳ እዴሁ ውስተ መጽብሕ ወሶቤሃ ቦአ ሰይጣን ውስተ ልቡ ለይሁዳ አስቆሮታዊ ምስለ ውእቱ ኅብስት። ሣህሉ ወምሕረቱ የህሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\m \bd ካልእ ተአምር \bd*
\m ተአምር ዘገብረ እግዚእነ ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ሣህሉ ወምሕረቱ የሀሉ ምስሌነ ወምስለ ሀገሪትነ ኢትዮጵያ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፩ ወአበጥዎ ለስምዖን ቀሬናዊ አይሁድ ወአጸርዎ ለውእቱ ዕፅ ወሖሩ ውስተ ገነት እንተ ሀለወት አፍአ ሀገር ዘትሰመይ ጎልጎታ ወሀሎ ህየ መቃብሪሁ ለአዳም ዘቀበሮ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ወተከልዎ ህየ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ቅዱስ ማእከለ ምድር ከመ ይትፈጸም ቃለ ነቢይ ዘይቤ ወገብረ መድኃኒተ በማእከለ ምድር። 
\m ፪. ወካዕበ ይቤ ሙሴ ነቢይ ትሬእይዋ ስቅልተ ለሕይወትክሙ። 
\m ፫. ወምክንያተ ልብሰ አሮን ዘአልበስዎ ለእግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ያጤይቅ ከመ ውእቱ ያፈልስ መንግሥተ ወክህነት ወትንቢተ እምኔሆሙ ወይሁብ ለካልአን። 
\m ፬. ወአምጽአ ጲላጦስ ሠሌዳ ዘዕፅ ወቀረጸ ላዕሌሁ ዜናሁ ለእግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ዘይብል \bd ኢየሱስ\bd* ናዝራዊ ንጉሠ አይሁድ ውእቱ ዝንቱ ወይቤልዎ አይሁድ ኢትጽሐፍ ብሂለከ ንጉሠ አይሁድ ወይቤሎሙ ዘጸሐፍኩ ጸሐፍኩ፡፡ ሣህሉ ወምሕረቱ ይሀሉ ምስለ ኵልነ ሕዝበ ክርስቲያን ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\b 
\m \bd ሣልስ ተአምር \bd*
\m ተአምር ዘገብረ እግዚእነ ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ሣህሉ ወምሕረቱ የሀሉ ምስለ መካንነ ደብረ ሊባኖስ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፩ ወእምዝ ሰቀሉ ምስለ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ክልኤተ ፈያተ አሐደ በየማኑ ወአሐደ በፀጋሙ ወስሙ ለአሐዱ ጥጦስ ወስመ ካልኡ ዳክርስ ውእቱ። 
\m ፪.\bd  \bd*\bd ወ\bd*\bd ለእግዚእነ \bd*ሰ ሶበ ሰቀልዎ ሰለብዎ አልባሲሁ ከመ ይትፈጸም ዘይቤ ቃለ መጽሐፍ ወተካፈሉ አልባስየ ለርእስሙ ወተዓፀዉ ዲበ ዓራዝየ። 
\m ፫. ወይቤ ፈያታይ ዘፀጋም እመሰ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* አንተ ረድ እስኩ እ\bd መስቀል\bd*ከ ወአድኅን ርእሰከ ወኪያነሂ አድኅነነ። ወገሠጸ ፈያታይ ዘየማን ወይቤሎ አርምም ለነሰ ይደልወነ ወበከመ ምግባሪነ ተፈደይነ ውእቱሰ አልቦቱ ጌጋይ ወአበሳ። 
\m ፬. ወሶበ ይቤ ዘንተ ተፈትሐ አዕይንቲሁ ወርእዮ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*እንዘ ይነብር ዲበ መንበረ ስብሐቲሁ ሰመያዊ መላእክትኒ እንዘ ይቀውሙ ዓውዶ ይሴብሑ ወይዜምሩ፡ ወሶበ ርእየ ዘንተ ከሠተ አፉሁ ወይቤ ተዘከረኒ እግዚኦ በውስተ መንግሥትከ አመ ትመጽእ ድኅረ በግርማ መለኮት። 
\m ፭. ወይቤሎ እግዚእነ ናሁ እምይእዜሰ ደለወከ ትርአይ ክብርየ ወስብሐትየ ወትሄሉ ምስሌየ ወናሁ ወሀብኩከ ሥልጣነ ከመ ታርጌ አናቅጺሃ ለገነት እስመ ዮም ተፈጸመ ነገርየ ዘእቤለከ በፍኖተ ምድረ ግብጽ። 
\m ፮. ወይቤሎሙ እግዚእነ ለወዓልት ጸማዕኩ ወነሥኡ ሰፍነገ ዘቱሱሕ ምስለ ብሂዕ ወሐሞተ ነጌ ወአስተራከቡ ውስተ አፉሁ ብሂዐ መጺጸ ከመ ይትፈጸም ቃለ ነቢይ ዘይቤ ወወደዩ ሐሞተ ውስተ መብልዕየ ወአስተዩኒ ብሂዐ ለጽምዕየ። ወጥዒሞ አበየ ሰትየ። 
\m ፯. ወእምዝ ጸርሐ እግዚእ በቃሉ ወይቤ ኤሎሄ ኤሎሄ ኤልማስ ላማ ሰበቅታኒ ዘበትርጓሜሁ፡ አምላኪየ አምላኪየ ለምንት ኀደገኒ። ሣህሉ ወምሕረቱ የሀሉ ምስለ ህገሪትነ ኢትዮጵያ ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\b 
\m \bd ራብዕ ተአምር\bd*
\m ተአምር ዘገብረ እግዚእነ ወአምላክነ ወመድኀኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ሣህሉ ወምሕረቱ የሀሉ ምስለ መካንነ ደብረ ሊባኖስ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፩ ወአውሥኦሙ አሐዱ ብእሲ ለአይሁድ ወይቤሎሙ ትሬእዩኑ ዘከመ ይፈርህ ሞተ ወተበሀሉ አይሁድ በበይናቲሆሙ ምንተ ይኄይስ ንቅትሎኑ ወሚመ ንኅድጎ እስመ ሠዓሬ ሰንበት ውእቱ። 
\m ፪. ወእንዘ ይጼሊ እግዚእነ ኀበ አቡሁ መሰሎሙ ለአይሁድ ዘይጼውዖ ለኤልያስ ከመ ያድኅኖ እምስቅለት ወይቤሉ ኅድግዎኬ ለእመ ይመጽእ ኤልያስ ከመ ያድኅኖ እምስቅለት፡ 
\m ፫ ወሶበ ሰቀልዎ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ዲበ ዕፀ \bd መስቀል\bd* በጊዜ ስድስቱ ሰዓት ዘመዓልት ዘዕለተ ዓርብ ፀሐይ ጸልመ ወውርኅ ደመ ኮነ ወመዐልት ኮነ ሌሊተ ወመንጦላዕተ ምኵራብ ተሠጠ እምላዕሉ እስከ ታሕቱ ወተሰጥቀ ኮኵሕ ወኮነ ዐቢይ ድልቅልቅ ወተከሥቱ መቃብራት ወተንሥኡ ሙታን እለ ይበዝኁ እምኀምስቱ ምእት።
\m ፬ ወበጊዜ ተሰዓቱ ሰዓት ጸርሐ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ወይቤ አባ አመሐፅን ነፍስየ ውስተ እዴከ። ወወፅአት መንፈሱ ሶቤሃ ወሖረ ውስተ ሲኦል ኀበ እለ ሙቅሕታ ትነብር ነፍሶሙ ለቀደምት እም አዳም እስከ ይእቲ ዕለት ወሰበከ ሎሙ ግዕዛነ ወሠበረ ኖኅተ ብርት ወቀጥቀጠ መናሥግተ ዘኀፂን ወአውፅኦን ለኵሎን ነፍሳት እምውስተ ደይን። ሣህሉ ወምሕረቱ የሀሉ ምስለ ደቂቀ ክቡር አቡነ ተክለ ሃይማኖት ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\b 
\m \bd ኀምሳይ ተአምር \bd*
\m ተአምር ዘገብረ እግዚእነ ወአምላክነ ወመድኀኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ሣህሉ ወምሕረቱ የሀሉ ምስለ ኵልነ ሕዝበ ክርስቲያን ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፩ ወሶበ ኮነ ጊዜ ሠርክ መጽአ አሐዱ ብእሲ እምሐቅል ዘስሙ ለንጊኖስ ወረዞ ለእግዚአ ስብሐት ገቦሁ እንተ የማን ወሶቤሃ ወፅአ ደም ወማይ፡፡
\m ፪. ወይቤ ጲላጦስ ሶበሰ ኢኮነ አምላከ ጽድቅ እምኢጸልመ ፀሐይ ወርኅኒ እምኢኮነ ደመ መቃብራትሂ እምኢተከሥቱ ሙታንሂ እምኢተንሥኡ ወእምኢወፅአ ደም ወማይ እምአሐዱ ርግዘተ ገቦ።
\m ፫ ወኮነነ ለነ ወለኵሉ ዓለም መድኃኒተ ሥጋ ወነፍስ፡ 
\m ፬ ወሖሩ ሐራ እምአይሁድ ኀበ መካነ ቀራንዮ ወሰበሩ ቍየጺሆሙ ለክልኤቱ ፈያት ከመ ይሙቱ፡ ወእምዝ ሖሩ ኀበ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ወረከብዎ ሰሊጦ መዊተ ወኢሰበሩ ቍጸ ከመ ይትፈጸም ቃለ መጽሐፍ ዘይቤ ኢትስብሩ ዓፅሞ ወነበረ ህየ አሐዱ ብእሲ እምሰብአ ኢየሩሳሌም ሊቀ ሐራ እንዘ ይቀውም ሶበ ርእየ ከመ ጸልመ ፀሐይ ወወርኅኒ ከመ ኮነ ደመ ወከዋክብትኒ ከመ ወድቁ እምሰማይ ወባዕዳትሂ ተአምራት ወመንክራት እንዘ ይትገበራ ይቤሎሙ ለሐራሁ በአማን ዝንቱ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ ወአንሰ አመንኩ ቦቱ ወአንትሙኒ እመኑ ቦቱ። ወዘንተ ብሂሎ አምነ ምስለ ኵሎሙ ሰብአ ቤቱ፡፡
\m ፭. ወርእዮሙ አይሁድ ዘንተ ነገረ ፈርሁ ወደንገፁ ጸርሑ ወጐድዑ እንግድዓቲሆሙ ወሐቀዩ ስነኒሆሙ ወሆሱ ርእሶሙ። ወይቤልዎ ለጲላጦስ መስፍን ኢሰማዕከኑ ነገሮ ለ\bd ኢየሱስ\bd* ዘይቤ ቀዲሙ አመ ሕያው ውእቱ እትነሣእ እሙታን አመ ሣልስት ዕለት ወይእዜኒ አውርድ በድነ ሥጋሆሙ ለ\bd ኢየሱስ\bd* ወለክልኤቱ ፈያት ወአዝዞሙ ለሠራዊትከ ከመ ያውዕይዎሙ በእሳት። ወልማደ ሀገርነሂ ለእመ ተሰቅለ ዲበ ዕፅ ናውዕዮ
\b 
\b 
\b 
\b 
\m ፪ ወእምዝ አስተዋፅኡ አይሁድ አርብዓ ምእተ ዲናረ ወርቅ ወወሀብዎ ለጲላጦስ ወሰአልዎ ከመ የአዝዝ ሠራዊቶ እለ ያፈቅርዎ ለቄሣር ከመ ይዕቀቡ መቃብሮ ወያምሕሎሙ ከመ ኢይንሥኡ ሕልያነ ወኢየሀቡ ሥጋሁ ለእግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ለእመ መጽኡ አርዳኢሁ። ውእቱሂ ተወኪፎ ሕልያነ እምኔሆሙ አዘዞሙ ለአርባዕቱ መሳፍንት ከመ ይዕቀቡ መቃብሮ ወደመረ ምስሌሆሙ አርባዕተ ምእተ ብእሴ ውእቱሂ ሖረ ምስለ ሊቀ ሐራ ኀበ መቃብር ወሐተምዎ በማሕተሞሙ፡፡
\m ፫. ወዘንተኒ ዘገብረ ጲላጦስ አእምሮ ጒሕሉቶሙ ለአይሁድ ከመ ኢያመክንዩ እንዘ ይብሉ ሰረቅዎ አርዳኢሁ ሌሊተ፡ ሣህሉ ወምሕረቱ የሀሉ ምስለ ኵልነ ሕዝበ ክርስቲያን ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\b 
\m \bd ሳብዕ ተአምር \bd*
\m ተአምር ወመንክር ዘገብረ እግዚእነ ወምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ሣህሉ ወምሕረቱ የሀሉ ምስለ ደቂቀ ክቡር አቡነ ተክለሃይማኖት ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፩ ወበጊዜ ስድስቱ ሰዓተ ሌሊተ እሑድ ተንሥአ \bd እግዚእነ \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*እምውስተ መቃብር ወአድኀኖ ለአዳም ምስለ ደቂቁ ወሐደሰ አምሳሎ ዘበልየ ወማሰነ። 
\m ፪. ወደንገፀት ምድር በጊዜ ትንሣኤሁ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*ወኮነ ዐቢይ ድልቅልቅ ወተንሥኡ ሙታን ወቦኡ ውስተ ሀገር ቅድስት ኢየሩሳሌም ወሰበኩ በልዑል ቃል ከመ እግዚእነ ተንሥአ ወአንሥአ ኵሎ ሙታነ። 
\m ፫. ወኮኑ ይበጽሑ ሙታን ኀበ አዝማዲሆሙ ወይብልዎሙ ምንተ ገበርክሙ በዕለተ ዓርብ እሙንቱሂ ያወሥእዎሙ እንዘ ይብሉ ኢገበርነ ምንተኒ ዘእንበለ ዘሰቀልነ አሐደ ብእሴ መስሐቴ ወሠዓሬ ሰንበት፡ ወይቤልዎሙ እለ ተንሥኡ አኮ መስሐቲ ዘሎቱ ስብሐት አላ አምላክ ውእቱ እስመ አድኃኖ ለአዳም ምስለ ደቂቁ ወአመዝበራ ለሲኦል ወአውፅአነ እምውስተ መቃብሪነ ወበሞተ ዚአሁ አብጠለ ሥልጣነ ሞት። 
\m ፬ ወከማሁ ለለአሐዱ ብእሲ የሐውሩ አበው ኀበ ውሉዶሙ ውሉድኒ ኀበ አበዊሆሙ። እቱኒ ኀበ እኁሁ እኅትኒ ኀበ እኅታ ሐማትኒ ኀበ መርዓታ ወኵሉ ሰብእ ይበውእ ኀበ ሰብኡ ወአዝማዱ ወይዜንዎሙ እሙነ ነገሮ \bd ለእግዚእነ\bd*\bd  \bd*ዘርእየ በውስተ ሲኦል፡ 
\m ፭ ወበዝኀ ዝንቱ ስምዕ ላዕለ አይሁድ ውእቶሙኒ ይቤልዎሙ ኢነአምረክሙ ንሕነ ወኢኮንክሙ እምኔነ ወያወሥእዎሙ ሙታን እንዘ ይብሉ ኢትከሀድዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክክሙ ዘፈጠረክሙ በአርአያሁ ወበአምሳሊሁ ወአድኀነክሙ በሞተ ዚአሁ ወበትንሣኤሁ ቅድስት፡፡
\m ፮. አይሁድሰ ሶበ ሰምዑ ዘንተ ነገረ ተኀፍሩ ወደንገፁ ጥቀ ወይቤሉ ወይ ለነ አሌ ለነ ትሬእዩኑ ከመ አልቦ ዘይበቀዓነ በቅድሜሁ ዘእንበለ ንስሐ ዘምስለ አንብዕ ብዙኅ ከመ ማየ ዮርዳኖስ፡ ሣህሉ ወምሕረቱ ወበረከተ መስቀለ ክቡር ዘእግዚእነ ወአምላክነ ወወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* ክረስቶስ የሀሉ ምስለ ኵልነ ደቂቀ ክቡር አቡነ ተክለ ሃይማኖት ወይዕቀባ ለደብረሊባኖስ ምኔት፡ ለዓለመ ዓለም አሜን ወስብሐት \bd ለእግዚአብሔር\bd* አሜን 
