\c 1 
\b 

\s1 ተአምኆ ቅዱሳን በግእዝ

\s1 ጸሎት ዘዘወትር 
\b 
\m በስመ አብ ወወልድ ወ\bd መንፈስ ቅዱስ ፩\bd*ዱ አምላክ ጸሎት በእንተ ተአምኖ ቅዱሳን።
\m \bd ፩\bd* ንሰግድ ለአብ ወወልድ ወ\bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ሥላሴ ዋሕድ ለዘ፩ ፫ቱ ወለ፫ቱ ፩ዱ ፩ዱ ስግደት። ሃሌ ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሉያ ለመንፈስ ቅዱስ። ዘበትርጓሜሁ ስብሐት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘሳረረ ኲሎ ዓለመ በአሐቲ ቃል ኪያሁ ናአኩት ፩ዱ አምላክ ስብሐት ለአብ ስብሐት ለወልድ ስብሐት ለ\bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ለዘ፫ቱ አስማት ወ፩ዱ መለኮት። \bd ሰላም\bd* ዘአብ \bd ሰላም\bd* ዘወልድ \bd ሰላም\bd* ዘ\bd መንፈስ ቅዱስ \bd*የሀሉ ምስለ ኵልነ ክርስቲያን፤ አሜን።
\m \bd ፪\bd* \bd ሰላም\bd* ለቤተ ክርስቲያን ቅድስት ማኅደረ ስብሐት ምዕዋደ መላእክት እመ ኵሉ ሕዝብ። ተዘከረኒ እግዚኦ በምሕረትከ በእንተ ቤተ ክርስቲያንከ ቅድስት ወበእንተ አባግዕ ወአባግዕት እለ ተወልዱ በውስቴታ በጥምቀት በዳግም ልደት ወልህቁ በአጥባቲሃ። ሀገር ዘዕዝራ እንተ አስተርአየቶ በገዳም በአምሳለ ብእሲት ከመ ሀገር ሕንጽት እንተ ድሉት ለዘአስተዳላዋ ለአብርሃም ወለዘርኡ እስከ ለዓለም። ተቅዋመ ማኅቶት ዘዘካርያስ እንተ ፯ቱ መኃትዊሃ ወ፯ቱ መሳውር ዘዲቤሃ ወ፯ መንፈሰ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘላዕሌሃ፡ መሳውር ዘዲቤሃ አንበቦሙ ለነቢያት። ወመንፈሰ ፍጹመ ዘላዕሌሃ ነሥኡ ሐዋርያት ወበእንተዝ ተዐውቀት ቦሙ ጳጳሳት ወቀሳውስት ወዲያቆናት። ተናገሩ ላዕለ መለከት ልሂቆሙ በአጥባቲሃ ዘበእንቲአሆሙ ይቤ ዳዊት ህየንተ አበውከ ተወልዱ ለኪ ደቂቅ ወትሠይሚዮሙ መላእክተ ለኵሉ ምድር። አበውኪ ዘይቤ አብርሃም ይሥሐቅ ወያዕቆብ። ወመላእክትኒ እሉ እሙንቱ እለ ተልእክዋ በኵሉ ልቦሙ። ነቢያት በትንቢቶሙ ወሐዋርያት በስብከቶሙ፡ ካህናት በመልእክቶሙ ጻድቃን በገድሎሙ ሰማዕት በደሞሙ መሃይምናን ሰምሕረቶሙ ወኵሎሙ ጻድቃን ተዐገሡ ምንዳቤ ገድል ተሰፊዎሙ ኪያሃ ሀገረ። ሰማዕት ጾሩ ሕማማተ መስቀሉ ለክርስቶስ። ኪያሃመ ተዘኪሮሙ እድ ወአንስት እምኔሃ ተወልዱ መሃይምናነ ተሰምዩ ወኮኑ ኵሎሙ \bd ፩\bd*ደ መርዔተ ባቲ። መሐረኒ ኦ ባሕረ ምሕረት በእንተ ቤተ ክርስቲያንከ ቅድስት በዝየኒ ወበከሀክኒ ኢትርስዑኒ ሊተ ለገብርከ ዕገሌ አሜን። ነው።
\m \bd ፫\bd* \bd ሰላም\bd* \bd በ\bd*\bd ማርያም\bd* ቅድስት እሙ ለፀሐየ ጽድቅ ማኅደረ መለኮት ዘኤዶም ገነት እንተ ዕፀዊሃ ስርግዋን በሥነ ሕይወት እለ ይፈርዩ አፈዋተ ወእለ ይጸግዩ በረከተ፤ ዘአበው በአተ መዛግብት እንተ ውስቴታ ዕንቍ ወያክንት። ዘኖኅ ታቦተ መድኃኒት። ዘአብርሃም ሐይመኡ እንተ ውስቴታ ቦኡ መላእክት ሠላስ ዘውእቶሙ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ። ዘይሥሐቅ ደብረ መድኃኒት እንተ ባቲ ተባልሐ እመጥባሕት። ዘያዕቆብ ሰዋስወ እሳት እንተ ባቲ ያሰምክ ንጉሠ ኵሉ ፍጥረት። ምዕራግ እምድር እስከ ሰማያት ዘሙሴ ደብተራ ሰምዕ እንተ ባቲ \bd እግዚአብሔር\bd* ኃደረ ምስለ ሰብእ። ዘኢያሱ ሐውልተ ስምዕ። ዘአሮን ቀሱት፤ ወበትር እንተ ጸገየት ወፈረየት ወበልዕዋ ሕዝበ ርስት። ዘሳሙኤል ኰኵሐ ረድኤት ዘዳዊት ንግሥት እንተ ተቀውም በየማነ ንጉሥ። ዘሰሎሞን መቅደስ እንተ ትትኬለል በአክናፈ ኪሩብ። ዘሕዝቅኤል ኖኅተ ምሥራቅ ዕፁት። ኖኅት ብሂል አንቀጸ ምሕረት። ወምሥራቅ ብሂል ሙፃአ ፀሐይ። ወምእታዊሁ ምስለ ከዋክብቲሁ። ወከዋክብትኒ ነፍሰ ጻድቃን እሙንቱ። ዘዮሴፍ መዝገበ ሥርናይ እንተ ውስቴታ እክለ \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ሲሳየ ኵሉ ነፍስ። ምድር ጽምዕት ዘኢሳይያስ። ዘጌዴዎን ፀምር ንጹሕ እንተ ውስቴቱ ጠለ ነግህ። ተዘከረኒ እግዚኦ በምሕረትከ በእንተ \bd ማርያም\bd* ወላዲትከ በከርሣ እንተ አግመረተከ ወበእንተ እራኃ ወእዳዊሃ እለ ሐቀፋከ። ወበእንተ አጥባቲሃ እለ ሐፀናከ። ወበእንተ ከናፍሪሃ እለ ሰዐማከ ወበእንተ አብራኪሃ እለ ጾራከ፡ ወበእንተ አእጋሪሃ እለ እንሶሰዋ ምስሌከ ወበእንተ ሥጋሃ ወነፍሳ ዘነሣእከ እምኔሃ። በከመ ተብህለ ዘሰብእ አምሳለ። መሐረኒ በእንቲአሃ በዝየኒ ወበከሐክኒ። ሊተ  ገብርከ ዕገሌ አሜን።
\m \bd ፬\bd* \bd ሰላም\bd* ለእምነ ጽዮን መርዓተ ሰማይ ሥርጉት በስብሐት ከመ ፀሐይ ብርህት። ዘሙሴ ጽላት እንተ ውስቴታ ትእዛዛተ አሥሩ ቃላት እለ ጽሑፋት በአጻብዒሁ ለፀባዖት። ዘኢያሱ ምድረ ርስት እንተ ታውኅዝ ሀሊበ ወመዓረ አምሳለ ቤተ ክርስቲያን ቅድስት። ወዓዲ ታቦቱ ለኢያሱ በዘባቲ ትንቢት ወክህነት ወመንግሥት። ትምክሕቶሙ ለነቢያት ቤተ ክርስቲያኖሙ ለሐዋርያት ንጉሠ ሠራዊተ ሰማያት ዘአልዐላ እምኵሉ ዓለማት። ተዘከረኒ እግዚኦ በምሕረትከ በእንተ ጽዮን መርዓትከ ዘአዕበይካ በስምከ ወረሰይካ ጸወነ ለሕ ዝብከ። መሐረኒ በእንቲአሃ በዝየኒ ወበከሐክኒ ወኢትርስዑኒ። ሊተ ለገብርከ እገሌ አሜን። 
