\c 68 

\s1 ተአምር ፲፭ 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ በምድረ አምሐራ እግዚአብሔርን የሚፈራ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖትንም እጅግ አድርጎ የሚወድና መታሰቢያውንም በሚቻለው መጠን የሚያደርግ መርቆሬዎስ የተባለ አንድ ደግ ሰው ነበር። 
\m ፫ ከዕለታትም በአንደኛው ቀን ታህሣሥ ሃያ አራት ቀን የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖት የልደት በዓል ነውና ለካህናትና ለነዳያን የምንጋብዘው እንጀራና ጠላ አዘጋጁ ብሎ ወደዘመዶቹ ላከ። 
\m ፬ በልደቱም የዋዜማ በዓል እንጂ ራውንና ጠላውን ቤተሰቦቹ ይዘው ሲመጡ የንጉሥ ወታደሮች ከመንገድ ላይ ቀሟቸው። 
\m 5 አባ መርቆሬዎስም ይህን በሰማ ጊዜ አባቴ ተክለ ሃይማኖት ሆይ ተአምር ሠሪ መሆንክን በዛሬው ዕለት ትግለጥ እንዲህም የምልህ ስለ እንጀራው አዝኜ አይደለም። የአምሐራ ሀገር ሰዎች እሱ ተአምር አድራጊ ሲሆን ለልደቱ በዓል የተዘጋጀውን ወንበዴዎች ሲቀሙት ለምን ተአምራት አላደረገም እንዳይሉህ ነውን?
\m ፮ ከዚያም ወንበዴዎቹ እንጀራ ውንና ጠላውን ከነጠቁ በኋላ ይበሉና ይጠጡ ዘንድ አልተቻላቸውም፣ መላ ሰውነታቸው ተሳሰረ አእምሮአቸውንም አጡ እንጂ። 
\m ፯ መብላትና መጠጣት በተሣናቸውም ጊዜ እንጀራውንና ጠላውን በመሬት ላይ አኖሩት። ዳግመኛም እነዚህ የንጉሥ ጭፍሮች እንጀራውንና ጠላውን ተሸክመው ለመሄድ ቢሞክሩ ምድሪቷ ይዛ ከለከለቻቸው ያችንም ሴት ምድር ረዳቻት ተብሎ በመጽሐፍ እንደተነገረ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖትንም ምድር ረዳችው ። 
\m ፰ ምድሪቱም በከለከለቻቸው ጊዜ ያን እንጀራና ጠላ ትተው ሄዱ። አስቀምጠውት የሄዱትን እንጀራና ጠላም በማግሥቱ ምንም ምን ሳያገኘው በጥሩ ሁኔታ ተቀምጦ ተገኘ። 
\m ፬ አባ መርቆሬዎስም ይህን ድንቅ ተአምር በተመለከተ ጊዜ በክቡር አባቱ በተክለ ሃይማኖት የልደቱ የመታሰቢያ ቀን ድንቅ ድንቅ ተአምራት አድራጊው ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት በትናትናው ዕለት ለመታሰቢያው የተዘጋጀውን እንጀራና ጠላ በወንበዴዎች ከተወሰደ በኋላ በዛሬው ዕለት በተአምራቱ ኃይል ከወንበዴዎች አስጥሎ ካህናትና ነዳያን በበዓሉ ቀን እንዲመገቡት አደረገ በማለት የተአምራቱን ዜና ከማሕሌቱ ውስጥ በማስገባት በሥላሴ ስም በማሕሌት ምስጋና ዋለ። 
\m ፲ ጸሎቱና በረከቱ አማላጅነቱ ለሁላችን በእውነት ይደረግልን ለዘላለሙ አሜን። 
\b 

\s1 ተአምር ፲፮
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ ሐዋርያው ጳውሎስ ሚስት ያገባ ሚስቱን ደስ በሚያሰኝ ገንዘብ ያስባል፣ ሚስት ያላገባ ግን እግዚአብሔርን ደስ የሚያሰኝ ገንዘብ ያስባል ብሎ የተናገረውን ተገንዝቦ በምድረ አምሐራ አንድ ሰው ሚስት ላለማግባት ወስኖ ለእግዚአብሔር ብፅአት አደረገና በክቡር አባታችን በተክለ ሃይማኖት ገዳም ይመነኩስ ዘንድ ወደደ። 
\m ፫ ከዚያም የእግዚአብሔርን ፈቃድ ለማድረግ የሰውነቱን ሁኔታ ካረጋገጠ በኋላ ዳግመኛ የበጎ ሥራ ጠላት የሆነ ሰይጣን በልቡ መጥፎ ሐሳብ አሳደረበትና ከብፅአት በኋላ ሚስት ለማግባት አሰበ። 
\m ፬ ከዕለታትም በአንድ ቀን በበረሃ ውስጥ እየሄደ ሳለ ነብር የተባለየዱር አውሬ በላዩ ላይ ዘሎ ጉብ አለበት። ከዚያም ይበላው ዘንድ በመሬት ላይ በጣለው ጊዜ ስለ ክቡር አባታችን ስለ ተክለ ሃይማኖት አትብላኝ በማለት አማፀነው። 
\m ፭ አውሬውም የአባታችን ስሙ ሲጠራ በሰማ ጊዜ ደንግጦ ሦስት መዓልት ሦስት ሌሊት ሳይነሣ በላዩ ላይ ተቀምጦበት ዋላ አደረ እንጂ ሊበላው አልቻለም። 
\m ፮ በሦስተኛውም ቀን ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ሌሊት በራእይ ተገልጦ እመነኩሳለሁ ብለህ ቃል ከገባህ በኋላ ስለምንድነው ቃልህን የለወጥከው ። ይህ አውሬ በላይህ ላይ ሊወጣ የቻለው በእግዚአብሔር ትእዛዝ ነው አሁንም ሲነጋ ከላይህ ላይ ይነሣል ነገር ግን ልጄ ሆይ ስለምንኩስና ከአፍህ በወጣው ቃል እስከ መጨረሻው ጸንተህ ቆይ እንጂ ሁለት ልብ በመሆን አታወላውል አለው። 
\m ፯ በነጋም ጊዜ ያ አውሬ የተቀመጠባቸውን ሦስት ቀናት ፈጽሞ ከሰውየው ላይ ምንም ጉዳት ሳያደርስ ተነሣ። 
\m ፰ ከዚያም ሰውየው በክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ገዳም መነኰሰና ምርጥ መንፈሳዊ ተጋዳይ በበጐ ምግባርም ሁሉ ፈጽሞ የታወቀ ሆነ። 
\m ፱ የተወደዳችሁ ወንድሞች ሆይ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ጳውሎስን በመብረቅ ብልጭልጭታ እንደመረመው ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ይህን ሰውዬ ከዚህ ዓለም አሳር በሚያስፈራ አውሬ ምክንያት የተነሣ ወደማያልፈው ዓለም ለክብር እንደጠራው እዩ ተመልከቱ። 
\m ፲ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለሁላችን በእውነት ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 ተአምር ፲፯
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ በምድረ አምሐራ በወሊድ ሕማም የተጨነቀች አንዲት ሴት ነበረች። ፅንሱ ለመወለድ ወደ ማኅፀኗ ተቃርቦ እያለ ባለመወለዱ ስምንት ቀን ሙሉ በፃዕርና በምጥ ሰነበተች ከፃርም ብዛት የተነሣ ሰማይን በእጇ ለመዳሰስ መሬትን በሩጫ ለማዳረስ ተፍገመገመች ተንፈራፈረች ነገር ግን አልተቻላትም። 
\m ፫ ከዚህም በኋላ ልክ እንደ ሞተ ሰው ሆነች። ስለ እሷም ተሰብስበው ያለቅሱ የነበሩ ዘመዶቿ ወደ ሀገረ ሮሐ የሚሄድ አንድ መነኩሴ አዩና እግዚአብሔር ያከበረህ አባታችን ሆይ በዚህች በዛሬዪቱ ዕለት በወሊድ ሕማም ተጨንቃ ለሞት የተቃረበች አንዲት ሴት አለችና እብህ መጥተህ መጽሐፈ ጸሎት ድገምላት ብለው ለመኑት። 
\m ፬ እሱም መጽሐፍ ማንበብ የሚቻለኝ ካህን አይደለሁም ነገር ግን ከእኔ ዘንድ ካለው መድኃኒት እሰጣችሁ ዘንድ ስሙኝ። እኔ በገዳሙ መነኰሳት እየተዘዋወርኩ ሳለሁ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ከተቀበረበት ገዳም ደብረ ሊባኖስ ደረስኩ ከዚያም በሕይወት ሳለ ከቁመተ ገደሉ ጽናት የተነሣ እግሩ ከተቆረሰችበት ዋሻ እጅ እነሣ ዘንድ ሄድኩ ከዚያ ያመጣኋት እምነት አለችኝ አሁንም እንኩ በፍጹም እምነት አምናችሁ በውሃ በጥብጣችሁ አጠጧት አላቸው። 
\m ፩ እነሱም እንዳዘዛቸው አደረጉና በጠጣችው ጊዜ የምረት ጠል ሆነላትና ያለ ምንም ሕመም ልጅ ወለደች።
\m ፮ ይህንንም ተአምር የተመለከተች አንዲት መካን ሴት እኔም በዚህ መሬት እምነት ልጅ ለመውልድ እችላለሁ ብላ እምነቱን ይስጧት ዘንድ ለመነቻቸው። ከዚያም በክቡር አባታችን በተክለ ሃይማኖት ጸሎት እግዚአብሔር ይህን ተአምራት ያደርግላት ዘንድ ተማምና እምነቱን ጠጣች። በጠጣች ጊዜ ታስሮ የነበረ ማኅፀኗ ተፈቶ ፀንሳ ልጅ ወለደች ስሙንም ጸበለ ተክለ ሃይማኖት ብላ ሰየመችው። 
\m ፯ ከአባታችን የበዓቱ ዋሻ የእምነት አፈር ያላገኘችው ሌላዪቱ መካን ሴትም በአባታችን የመታሰቢያው ዕለት የተዘጋጀው ኅብስት ማኅፀኔን ይፈታልኛል ልጅም ይሰጠኛል ብላ አምና በበላችው ጊዜ የተዘጋው ማኅፀኗ ተከፍቶ ልጅ አገኘች ወለደች። ይህም ተአምር የተደረገው በምድረ አምሐራ ነው። 
\m ፰ የአባታችን የመቃብሩና የበዓቱ ዋሻ አፈር በየሀገሩ ለመካናት ሴቶ ልጅ የሰጣቸው በመውለድ ጊዜ ከፃር ምጥ ያዳናቸው ማኅፀናቸው ተዘግቶ የነበረውን ከፍቶ ዘር የሰጣቸው በዩ ልዩ ደዌ ተይዘው የነበሩት ፈውስ ያስገኘላቸው ለሰዎች ብቻ አልነበረም ለእንስሳትም ጭምር ነበር እንጂ።
\m ፱ መሪር የሆነ መድኃኒትን ሳይጠጡ ለመግደልም ሆነ ለማጥፋት የማይቻል በሆድ ውስጥ የተፈጠሩትን የሥራይ አውሬዎችን ያጠፋላቸው ነበር። እንግዲህ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት በመካነ መቃብሩና ስርአቱ በዋሻው በየመልኩና በያይነቱ ያደረገው ልዩ ልዩ ድንቅ ተአምር ተቆጥሮ የማያልቅ ተነግሮም የማይዘለቅ ነው። 
\m ፲ ጸሎቱና በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለሁላችን ይደረግልን ለዘለዓለሙ አሜን 
\b 

\s1 ተአምር ፲፰ 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለዘለዓለሙ በእውነት ለሁላችን ይደረግልንና ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ ሮሐ በሚባል ሀገር ፅንስ ፀንሳ ሳለ በማኅፀኗ ውስጥ ፅንሱ አጥንት ሆኖባት ሦስት ዓመት ከስድስት ወር ሳትወልድ የቆየች አንዲት ሴት ነበረች። 
\m ፫ በማኅፀኗ ውስጥ ሙቶ ያለ የልጁ አጥንትም ባልወጣላት ይህች ሴት ክቡር አባታችን ሃይማኖት በመካነ መቃብሩ አፈር ልጅ ለሌላቸው መካኖች ልጅ በመስጠት የታመሙትን በመፈወስ ድንቅ ድንቅ ተአምራትን እንደሚያደርግ ሰምቻለሁ። አሁንም የመካነ መቃብሩን አፈር እምነት ባላገኝም እንኳ በጸሎቱና በተአምራቱ ተማምኜ በዕለተ ዕረፍቱ የሚዘንበው ዝናብ የምሕረት ዝናብ ይሆንልኝ ዘንድ በጠጣሁት ጊዜ በማኅፀኔ ውስጥ ያለውን የልጅ አጥንት ያወጣልኛል ብላ አሰበች። 
\m ፬ ይህንንም ብላ የውሃ ማጠራቀሚያ ሣህን ከቤቷ በስተውጪ በኩል አስቀመጠች በዚያውኑ ሰዓት ግን ከጥቂት ካፊያ በስተቀር ዝናም አልዘነመም ነበር። በማጠራቀሚያውም ላይ ጥርኝ የማትሞላ ውሃ አገኘችና ያችኑ ቅሉ በእምነት ጠጣችና ሣህኑን ከመሬት ላይ መልሳ ሳታስቀምጥ በፊት ምጥ ያዛትና በዚያውኑ ጊዜ መልኩ ያማረ ልጅ ወለደች። 
\m ፭ ነገር ግን ፅንሱ በማኅፀኗ ውስጥ ሦስት ዓመት ከስድስት ወር ተቀምጦ ስለነበረ የተወለደው ልጅ ጥርስ አውጥቶ አገኙት። በቅዱሳኖቹ ላይ አድሮ ስለሚያደርገው ተአምራት የእግዚአብሔር ሥራው ድንቅ ነው። መልአኩ ዑራኤል ለነቢዩ ዕዝራ እንደነገረው ሌሎች ሴቶች ከዘጠኝ ወር በኋላ አንዲት ቀን ስንኳ መጨመር የማይቻላቸው ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት በዚህች ሴት ምክንያት ክብሩ ይታወቅ ይገለጥ ዘንድ ከመውለጃዋ ዕለት ሁለት ዓመት ከአሥር ወር በላይ አሳልፋ እንድትወልድ አድርጎልና። 
\m ፮ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለሁላችን በእውነት ይደረግልን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 

\s1 ተአምር ፲፱
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለዘለዓለሙ በእውነት ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ ወረብ በሚባል ሀገር የክቡር እባታችን የተክለ ሃይማኖትን መታስቢያ የሚያደርግ እጅግ ባለጸጋ የሆነ አንድ ሰው ነበረ። ለክቡር አባታችን ክለሃይማኖት መታሰቢያ የሚሆኑ ከብቶችና ለሥራ አገልግሎት የሚውሉትን የወንድ አሽከሮችን የሴት አገልጋዮችን ለይቶ አስቀመጠ። 
\m ፫ ከዕለታትም በአንደኛው ቀን የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖት ገድል በቤተክርስቲያን በሚነበብበት አገልጋዮችህና የተክለ ሃይማኖት አገልጋዮች በቤትህ ውስጥ ያለውን ንብረት በሙሉ ሚስትህ የምትታቅበት መቀነት ስንኳ ሳይቀር ይዘው ጠፉ ብለው ነገሩት። 
\m ፬ ይህንንም በሰማ ጊዜ እኔ ስለዚህ ነገር ምን የምናገረው አለኝ ስለ ንብረቱና ስለ ወንድና ስለ ሴት አገጋዮቹ የሚያደርገውን እሱ ይወቅ ብሎ የመታሰቢያውን በዓል ከአከበረ በኋላ ወደ ቤቱ ተመልሶ ገባ። 
\m ፭ ከዚያም ተኝቶ ሳለ ተአምር አድራጊው አባቴ ሆይ የወንዶችና የሴት አገልጋዮችህ ከገንዘብህኛ ከንብረትህ ጋር ጠፍተዋልና አንተ እንደ ፈቅድህ አድርግ የዕለተ ሞትህ መታሰቢያ የሚደረግበትንም ገንዘብ አንተ ታውቃለህ ነገር ግን የእኔን የወንድና የሴት አገልጋዮቼን መልሰህ አምጣልኝ ብሎ ጸለየ። 
\m ፮ ይህንንም ብሎ ተናግሮ ተኝቶ ሳለ በዚሁ ዕለት ሌሊት ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ለዚህ ሰው በራእይ ተገልጾ ማለዳ ተነሥተህ ሂድና እገሊት በምትባል እንጨት ሥር ሁሉንም ተሰብስበው ታገኛቸዋለህ አለው። 
\m ፯ በነጋም ጊዜ ባሮቹን ይፈልግ ዘንድ በቅሎውንም ጭኖ ሄዶ አባታችን ካመለከተው ከእንጨቱ አጠገብ ገንዘቡን የወሰዱትን አሽከሮች ከዚያ በሙሉ ተሰብስበው አገኛቸው እነሱም መሄጃ ጠፍቷቸው መሬቱን ያስሱ ነበር። አይናቸው ማየት አልቻለምና። 
\m ፰ ወደቤቱም ይዟቸው ተመልሶ ሲሄድ ዓይናቸው ተከፈተላቸው ባሮቹንም ሲቆጥር ከነሱ መካከል አንዱን አገልጋይ ስላጣው እገሌ የሚባለው ወዴት ሄደ አላቸው። እነሱም መቀነት ይዞ ጠላ ሊገዛልን ሄዷል አሉት። 
\m ፬ ይልቁንም ተመልሼ እስክመጣ ድረስ ከዚህች ዛፍ ሥር ተሰብስባችሁ ቆዩኝ ብሎን ነበር እሱ ከሄደ በኋላ ግን ድንገት ዓይናችን ጨለመ አሉት። 
\m ፲ ከዚያም ይህ ሰውዬ አሽከሮቹን ወደ ቤት ባስገባቸው ጊዜ የዚህ ቤት ባለቤት ሆይ ጠላ ቢኖራችሁ በመታጠቂያ ወይም በመቀነት ሽጡልኝ የሚል በደጃፍ ታላቅ ድምፅ ተሰማ። በወጡም ጊዜ ያን ሰው አግኝተው ወደጌታው አቀረቡት በጌታውም ፊት በቆመ ጊዜ ፈጽሞ ደነገጠ ፈራ ተንቀጠቀጠ ፊቱም ጠቆረ። የወገቡም መታጠቂያ ተበጠሰ ጉልበቱም እየተብረከረከ እኔስ ይህን መቀነት በሌላ ሀገር የምሸጥ መስሎኝ ነበረ እንጂ ወደ ቤታችን መመለሳችንን አላወቅሁም ነበር አላቸው። 
\m ፲፩ ይህንንም ታላቅ ተአምር በሰሙ ጊዜ ክብር ምስጋና ለሱ ተገቢ የሆነ እግዚአብሔርን አመሰገኑት። ተአምር አድራጊውን ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖችንም አደነቁት። 
\m ፲ያ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለሁላችን ይደረግልን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
