\c 6 

\s1 ቱላዳን ዘዓርብ፡፡
\b 
\m \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ዮሐንስ\bd*\bd   \bd*\bd ወልደ\bd*\bd  \bd*\bd ነጐድጓድ\bd*\bd  \bd*\bd የጸለየበት\bd*\bd  \bd*\bd ጸሎትና\bd*\bd  \bd*\bd የተሰጠው\bd*\bd  \bd*\bd አስማት\bd*
\m \bd በስመ\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ጰራቅሊጦስ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ወአምላክነ\bd*\bd  \bd*\bd ወመድኃኒነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ቀሐሸር ቀሐሸን አቅማሐሸን ፍንፃፃ ቱላዳውያን አላቴዎን አጋቴዎን አቸአ አቸኡ የቼ አቸቹ አኃቹ ቻኡ ቸፈለአ የምላነጅ አትኦ ያጥኡግያል ታዳልያል ቴቄቱን የምነቱ ዝራር ወራር አራሪም ያሹልያልድያ ያተልያ ስመያ በኃይለ ዝንቱ አስማቲከ ሀበኒ ሞገሰ ወሥልጣነ ኃይለ ወመዊዓ በቅድመ ኵሉ ፍጥረት ወአስተፋቅረኒ ምስለ ኵሎሙ ውሉደ አዳም ወሔዋን ሊተ ለ ____ 
\m      ያነኪራም በነኪ ሰላም በረድን ወኤስማኤል አብርሃም አርእዶን አርእጦን ፍጡአለክሙ አስከረን ጡኤል በጉጋኤል ጉጋኤል በጡጣኤል ጡጣኤል ድፍፍካኤል ድፍፍካኤል ድፍፍካኤል ድፍንካኤል ድፍንካኤል ድፍንካኤል ቅዝዝካኤል ቅዝዝካኤል ቅዝዝካኤል በኃይለ ዝንቱ አስማቲከ ሀበኒ ግርማ ወሞገሰ ወአስተፋቅረኒ ምስለ ኵሎሙ ውሉደ አዳም ወሔዋን ወአስተራክበኒ ገጸ ብሩሃ ወልበ ንጹሓ ወፍሡሓ ወርኅሩኃ በጊዜ ነጸሩኒ ገጽየ ሊተ ለ ____
\m       አንተ ውእቱ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ኃያል ሆሣዕና ዓለም \bd ክርስቶስ\bd* አካዕ ቤቃ ሴቃ ወፌቃ ወጼቃ ክስብኤል ኢያሱኤል አካኤል ይባቡንዱ ለ፲ቱወ፪ቱ ጠቢባን ያስተፋሉ ያስተካሉ ያስተዴሉ \bd እግዚአብሔር\bd* እግዚኦ ዘረዳእኮ ለወልደ እንበረም ወለወልደ ዮካብድ አልቦ ዘገብረ ምንተኒ ዘእንበለ አንተ ዘአዘዝካሁ አንተ ውእቱ ቃለ እግዚአብሐር ኃያል እስመ ኄር አንተ ወመፍቀሬ ሰብእ እስመ ኵሉ ይትከሃለከ ከማሁ አዝዝ ሊተ እግዚኦ ዘእበልዕ ወዘእሰቲ ወዘእለብስ ልብሰ ኵሉ ዓለም ክብረ ወሞገሰ ሊተ ሊ ____
\m       ድዳብሐ ሐዳብ ነዋ ከይሲ ቀይሹን ናቅር ነሐሲ ወዐይሺ ወሐሾ ወመሐሴ ወመጀቴን ሐሩቹን ደቅረሐሹን ፉሐል ኩሐል ሱሐል ሱሐል ሱሐል በኃይለ ዝንቱ አስማቲከ ሀበኒ ክብረ ወሞገሰ በላዕለ ኵሉ ፍጥረት ወአልብሰኒ መልበሰ ግርማ ዘመላእክት ወአስተፋቅረኒ ምስለ እድ ወአንስት ሊተ ለ ___
\m      በዝ አስማተ ቃልከ ኵርኵያኤል ጣኤል ሰርኵቆያኤል ዮረ ወልድ መአሢሮሙ ራታዑን ኤል አሱንኤል ወንካኤል ሉስያኤል ሉክያኤል ልነዮካኤል ግርቤኤል ድማኤል በጽምጽማኤል በኢያኤል ስምከ እግዚኦ ሀበኒ ኃይለ ወመዊዓ ሞገሰ ወሥልጣነ በኀበ ኩሉ ፍጥረት ሊተ ለ____  ለዓለመ ዓለም አሜን ። 
\m    \bd   [\bd*\bd መዝ\bd*\bd .\bd*\bd ፹\bd*\bd ፮\bd*\bd ] \bd*\bd መሠረታቲተሃ\bd*\bd  ...\bd*
\m      ተማኅፀንኩ በዘአውዐዩከ በፃሕለ ሐፂን ርሱን ። አምሳለ መና ወፀብሕ በውስተ እቶን ። ሰማዕተ ልዳ ጊዮርጊስ በዓለ ዕዳ ጽኑዕ ኪዳን ። ሥላሴ አወፈዩከ ኪዳነ ምሕረት ዘድኂን ። ምስለ \bd ማርያም\bd* እሙ በዓቢይ ብርሃን ። ሰያኤል  ፍልክምናኤል ቴፍላድኤል ክስብኤል ፍርናኬት አውሣኬት ሳምኬት ሄት ። ወአንተሂ ቅዱስ ጊዮርጊስ ኮከብ ዘልዳ በኃይለ እሉ አስማት ዘድኅንከ ቦሙ እመዓተ ዱድያኖስ  ሐራዊ ። ከማከ ያድኅነኒ እምእደ ብእሲ ሐሳዊ ለ____
\m      ተማኅፀንኩ በተስሕቦትከ በዓውደ ዱድያኖስ ፡፡ በውስተ ጒንደ ዕፅ ስቁር ዘዖመ ሐሪስ ፡፡ በመትከፈ ተያፍን ፪ኤ ዘኢዮፋራቅሊስ ፡፡ ነዓ ነዓ ጊዮርጊስ እንዘ ትረውፅ በፈረስ ፡፡ ከመ ትዕቅበኒ በሥጋ ወነፍስ ፡፡ ህናኤል ጸብርናኤል ፍክናኤል ዳኤል ፍላዮስ ግያልስ ህልስ ፡፡ ወአንተሂ ቅዱስ' ጊዮርጊስ ኃያል ኮከብ ፀሐየ ልዳ በኃይለ እሉ አስማት ዘተዓቀብከ ቦሙ እመዓተ ዱድያኖስ  መምዕላይ ፡፡ ከማከ ይዕቀበኒ እምእደ ብእሲ ጠዋይ ። ለ____
\m      ተማኅፀንኩ በተፅዕኖትከ ከመ ዕዋለ አድግ በዘባን ፡፡ ኆፃ ባሕር ድቁቅ እንበለ መጠን ፡፡ ፀሐየ ልዳ ጊዮርጊስ መዝገበ ብርሃን ፡፡ ከመ ትዕቀበኒ ለፍቁርሰ ከመ ብንተ ዐይን ፡፡ አምሕለከ በፅኑዕ ኪዳን ፡፡ አክልድ ክያድ ኤልያድ ሰራክድ ፍላክድ ኦፀቴምራድ ። ወአንተሂ ቅዱሰ ጊዮርጊስ ኃያል ኮከብ ዘልዳ በኃይለ እሉ አስማት ዘድኅንከ ቦሙ እመዓተ ዱድያኖሰ ላዕከ ሞት ፡፡ ከማሁ ያድኅነኒ እሞተ ግብት ፡፡ ሊተ ለ____
\m      ተማኅፀንኩ በተሰቍሮትከ አእዛነ ዚአከ በምክረ መሣፍንት ፪ኤቱ ።  አሜሃ ዘተገብረ ለዱድያኖስ በአሕስሞቱ ። ከመ እዝነ መርዓት ሥርጉት አዕኑገ ወርቅ ዘቦቱ ። አስተቀጸሉከ ጊዮርጊስ አእባነ ዓበይት ለባሕቲቱ ። በአእዛኒከ ሠገራት እሙንቱ ፡፡ ዴምርይ አልክይ ድፍርያ ማስያ ወረዓድ ጌራንድ ኬልማንድ ወአንተሂ  ቅዱስ ጊዮርጊስ ኃያል ኮከብ ዘልዳ በኃይለ እሱ አስማት ዘድኅንከ ቦሙ እምእደ እኩያን ሐራ ። ከማከ ያድኅነኒ እምነ ክቡድ መከራ ። ለ____
\m     ተማኅፀንኩ በዘአስተቀጸሉከ አክሊለ ሦክ ማሕምመ ። እንዘ ይሠብሩ ዓፅመከ እስከ አውኃዘ ደመ። ቅዱስ ጊዮርጊስ እንተ ትቤዙ ዓለመ። እስእል ትካዝየ ወጸግወኒ ሰላመ። እስመ ረሰይኩከ እምሔወ ወእመ ። ድሰሎንካ ቴምሮካ ዜሎካ ኬምካ ድልድናፍ ዝናዮፍ  ሰላንፋ ። ወአንተሂ ቅዱስ ጊዮርጊስ ሰማዕት ኃያል ኮከብ ዘልዳ በኃይለ እሉ አስማት ዘተቤዘውከ ቦሙ እመዓተ ዱድያኖስ መስተቀይም ። ከማከ ይቤዝወኒ እምእደወ ደም ፡፡ ሊተ ሊ____
\m      ተማኅፀንኩ በዘአንበሩከ መልዕልተ ማኅረስ ነዊኅ ። ድኅረ አርሰንዎ በእሳት አምሳለ ፍሕመ ነድ መፍርህ ። አስተዓጸቡከ ሶቤሃ ጊዮርጊስ የዋህ ። ሥቃያት ዘበጽሑከ በእንተ ሃይማኖት ስቡሕ። ፯ተ ዓመተ በዓለም ስፉሕ ። ዴልፋኤል ድራኤል ኤናኩኤል ቀርጥያል ድያም ህልካቱም ድርሰሂም ፡፡ ወአንተሂ ቅዱስ ጊዮርጊስ በኃይለ እሉ አስማቲከ ዘድኅንከ ቦሙ እመዓተ ዱድያኖስ መካሪ ፡፡ ከማከ ያድኅነኒ እምእብን ወጋሪ ፡፡ ሊተ ለ____ 
\m      ተማኅፀንኩ በዘአጽንዓከ መጽንዔ ዓለማት በቃሉ ። ስብሐት ወክብር ለዕበየ ንግሡ ይደሉ ። ጊዮርጊስ ኃያል ለድኩም መጽንዔ ኃይሉ ። መዓልተ ወሌሊተ ምስሌየ ሃሉ ። ከመ ትዕቀበኒ እምእኩይ ኵሉ ። አልኪና አያልና ካኤቦና ትያሮስ ዘልኮና ዘምራውስ ። ወአንተሂ ቅዱስ ጊዮርጊስ ኮከብ ዘልዳ በኃይለ እሉ አስማቲከ ዘተሠወርከ ቦሙ እመዓተ ዱድያኖስ ሐራ ። ሊተሰ ይሠውረኒ እምነ ኵሉ መከራ ። ለ____
\m      ተማኅፀንኩ በተሰጥቆትከ በሞሠርተ ሐፂን ስሑል ። በኀበ ፪ቱ አክፋል ጊዮርጊስ ኃያል ፡፡ ነዓ ነዓ መንገሌየ ምስለ ጊጋር እኍከ መስተጋድል ። ከመ ታድኅነኒ እመቅሠፍት ወቀትል ፡፡ ምኖያስ ቀራውስ አልዳክስ ማስያስ ዲራክያ አኽያ ሸራኽያ ። ወአንተሂ ቅዱስ ጊዮርጊስ ኃያል ኮከብ ዘልዳ በኃይለ እሉ አስማት ዘድኅንከ ቦሙ እመዓተ ዱድያኖስ መስፍን ፡፡ ሊተኒ ዕቀበኒ እምእለ ሮዱኒ ፀርየ ወጸላእትየ እኩያን ። ለ____ 
\m      ተማኅፀንኩ በተሐርጾትከ  አምሳለ ጥዑም እክል ። በእደ  አመት አዛል ። ጊዮርጊስ ጽጌ  ዘመዓዛ አፉከ ኮል ። ሰሐበተከ  ውስተ አእምሮ ሀብተ እንተ ጴጥሮስ ሐብል ። ወአብጽሐተከ ኀበ ስምዖን ገድል ። ሰሮተም ሕልድያኪም ህልታትም ያሙሒት  አውሣኬት ሳምኬት ። ወአንተሂ ቅዱስ ጊዮርጊስ ኮከብ ዘልዳ በኃይለ እሉ አስማቲከ ዘድኅንከ ቦሙ እመዓተ ዱድያኖስ ቀታሊ ። ከማከ ያድኅነኒ እምነ ብእሲ ተአጋሊ ። ሊተ ለ____
\b 
\pc \bd መዝመር\bd*\bd  \bd*\bd ፷፱\bd*\bd  \bd*\bd ፡፡\bd*
\m      አቤቱ፥ እኔን ለማዳን ተመልከት፤ አቤቱ፥ እኔን ለመርዳት ፍጠን። ነፍሴን የሚሹአት ይፈሩ ይጐስቍሉም፥ ክፉንም የሚመክሩብኝ ወደ ኋላቸው ይመለሱ ይፈሩም። እንኳ እንኳ የሚሉኝ አፍረው ወዲያው ወደ ኋላቸው ይመለሱ። የሚሹህ ሁሉ በአንተ ሐሤት ያድርጉ ደስ ይበላቸው፤ ማዳንህን የሚወድዱ ሁልጊዜ። \bd እግዚአብሔር\bd* ታላቅ ነው ይበሉ። እኔ ችግረኛና ምስኪን ነኝ፤ አቤቱ፥ እርዳኝ፤ ረዳቴ ታዳጊዬም አንተ ነህ፤ አቤቱ፥ አትዘግይ።
\pc \ul \bd የንስሐ\bd*\ul*\ul \bd  \bd*\ul*\ul \bd ጸሎት\bd*\ul*\ul \bd  \bd*\ul*\ul \bd ፡፡\bd*\ul*
\m      ሸክም የከበዳችሁና የደከማችሁ ወደኔ ኑ እኔም አሳርፋችኋለሁ ብለህ ተናግረሃል ፡፡ የከበደ የኃጢአት ሸክም የተሸከምኩ እኔን ለማሳረፍ ከኃጢአት ሸክም ታድነኝ ዘንድ የዘለዓለም ዕረፍትን ትሰጠኝ ዘንድ በደከመ ህሊናየ ቁሜ እለምናለሁ ። አቤቱ ጌታየ ሆይ በበጐ ይቅርታህ ክቡር መስቀልህ ሰይጣንን ፈጥነህ ከእግሬ በታች ቀጥቅጠው በሥልጣንህ ኃይሉን አድክመው ሠራዊቱንም ሁሉ በመላእክት ጐበኞች ከእኔ በትናቸው ከክፉ ህሊናና መከራ ጠብቀኝ የሰይጣንን ፈቃድ እንዳልሰራ በጠላቴ እጅ አትጣለኝ ያ ነገረ ሠሪ እንደወደቀ እንዳልወድቅ እኔን ባርያህን ተቀበለኝ ፡፡ የምእመናን ሥራ ሠርቼ  በአሥራ አንድ ሰዓት ካገኙ  ጋራ ዋጋየን እንዳገኝ በጠፋች ንስሐ እንባ እንደ አገለገሉህ  እንደ ወንበዴና  እንደ ቀራጩ እንደ ሴሰኛይቱም አድርገኝ ፡፡ አቤቱ የሚያረጋጋ የይቅርታ መልአክን እዘዝልኝ ፡፡ አቤቱ የጠፋች የባርያህን ነፍስ አድነህ ወደማታልፍ መንግሥትህ አግባት አሜን ይደረግልኝ ።
\pc <<< ✞✞✞>>>
