\c 8 

\s1 ቱላዳን ዘእሑድ
\pc \bd ዘቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ዮሐንስ\bd*\bd  \bd*\bd ፡፡\bd*
\m \bd      \bd*\bd በስመ\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ፩ዱ\bd*\bd  \bd*\bd አምላክ፡፡\bd*
\m      አስማተ \bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ጰራቅሊጦስ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ወአምላክነ\bd*\bd  \bd*\bd ወመድኃኒነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*አልፋ ወዖ አልፋ ወዖ አልፋ ወዖ ቤጣ የውጣ ወድሱጣ አልፋ ድልጣ ወቤጣ ወበ ስመ የውጣ አመዘርጣ አመዘርጣ አመዘርጣ ድስቡጣ ኪርያላይሶን ኪርያላይሶን ኪርያላይሶን እብኖዲ ታዖስ ማስያስ አዝዮስ ግዮስ አግዮስ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላኪየ ወመድኃኒየ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ወወልደ \bd ማርያም\bd* ሥግው አማኑኤል አምላኪየ ንጉሠ ስብሐት ወሀቤ ኵሉ ሠናያት እስመ አንተ እግዚኦ ወመፍቀሬ ሰብእ በዝንቱ መለኮተ ቃልከ ተማኅፀንኩ ከመ ታድኅነኒ ወተሀበኒ ሞገሰ ክብር ወብዕል ወሥልጣን ጸጋ ዘኢይማስን በኀበ ኵሉ ወበከመ ተሰቀልከ ማእከለ ፪ኤ ፈያት ወበከመ ከዓውከ ደመከ ክቡረ በዲበ ዕፀ መስቀል ቅዱስ ከመ ይኩነነ መብልዓ ጽድቅ ዘበአማን አንተ ውእቱ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ኃያል አዶናይ ፀባዖት በከመ ነሥኡከ ወሰለቡከ አልባሲከ ከለሜዳ ዘለይ አልበሱከ ወተካፈሉ ለርእሶሙ ክዳነከ ጸላእትከ አንተ ውእቱ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ኃያል ዘትመልእ በኵሉ ፡፡ አኽያ ሸራህያ አልሻዳይ ፀባዖት አዶናይ በራህያ አማኑኤል አምላኪየ እስእለከ እግዚኦ ወአስተበቍዓከ ከመ ተሀበኒ ተምኔትየ ኵሎ አሚረ አዝዞሙ እግዚኦ ለኵሎሙ ሰብእ በፍቅረ ዚአየ አንተ ውእቱ ቃለ እግዚአብሐር ኃያል ወግሩም ሲሳየ ነዳያን ወተስፋ ቅቡፃን አማኑኤል አምላኪየ በከመ ሰሐቡከ በሐብል አይሁድ ዓማጽያን ዘተጸፋዕከ በእንተ ፍቅረ ሰብእ ኦ ዘሐመምከ በእንተ ፍቅረ ሰብእ ኦ ዘተሰቀልከ በእንተ ፍቅረ ሰብእ በዝንቱ ኵሉ ኃይለ ስምከ ተማኅፀንኩ ከማሁ ስቅል ወከዓው ልቦሙ በፍቅረ ዚአየ ለኵሎሙ ውሉደ አዳም ወሔዋን ሊተ ለ ____ ዮም በዛቲ ዕለት አንተ ውእቱ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ወማሕየዊ ኦ እግዚእየ ወአምላኪየ ወመድኃኒየ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ወወልደ \bd ማርያም\bd* ሥግው አማኑኤል አምላኪየ አምላከ ኵሉ ፍጥረት በከመ አድለቅለቀት ምድር ወተሀወከት ኢየሩሳሌም ወጸልመ ፀሐይ ወወርኅ ደመ ኮነ በጊዜ ሞትከ እምብዝኃ ትዕግሥት በዝንቱ ኵሉ ሕማማተ መስቀልከ እግዚኦ ተማኅፀንኩ  ከማሁ አድለቅልቅ ልቦሙ በፍቅረ ዚአየ ወአሙት ኵለንታሆሙ በጣዕመ ነገርየ በዝ ስምከ እግዚኦ ወበኃይለ ዝንቱ  አስማቲከ አስተሐውክ ወአስተሐምም ሕሊናሆሙ በፍቅረ ዚአየ ለኵሎሙ ሰብአ ዛቲ ዓለም ሊተ ለ____ ፍቅር ሰሀቦ ለወልድ ኃያል እምንበሩ ወአብጽሖ እስከ ለሞት እስመ ፍቅር ከመ ሞት ጽንዕት ወድርክት ከመ ሲኦል ቅናት አኀዞሙ ለልበ አብዳን ክነፊሃ ክንፈ እሳት ላህባ ማይ ብዙኅ  ኢይክል አጥፍአታ ለፍቅር ወአፍላግኒ ኢያንቀለቅልዋ እመ ወሀበ ብእሲ ኵሎ ንብረቶ ለፍቅር መንኖ ኢይሜንንዎ ከማሁ ሀበኒ ሞገሰ ፍቅር ወሥልጣን በኀበ ኵሉ ትውልደ ዕጓለ እመሕያው ሊተ ለ____ እስመ አልቦ ነገር ዘይሰአኖ ለእግዚብሔር በኵሉ ወበውስተ ኵሉ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ይመትር ነደ እሳት አድኅነኒ እግዚኦ በቃልከ እምእሳተ ቅንዓት ሊተ ለ ____
\m \bd      [\bd*\bd መዝ\bd*\bd . \bd*\bd ፻፵፯\bd*\bd ] \bd*\bd ትሴብሖ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሩሳሌም\bd*\bd  ...\bd*
\m      ትሴብሖ  ኢየሩሳሌም \bd ለእግዚአብሔር\bd* ። እስመ አጽንዓ መንግሥታ ፡፡ ሶበ ደቂቃ ተመይጡ እምፄዋዌ ባረኮሙ በውስቴታ ። ሞገሰ መስቀልከ \bd ክርስቶስ\bd* ይከልለኒ በወልታ ። ወበደምከ ቤዝወኒ አመ ይከውን ሐተታ ፡፡ በሐቅለ ዮሳፍጥ ሐቅለ ድማኅ ዘውእቱ ገቦታ ፡፡
\m      ትሴብሖ ኢየሩሳሌም \bd ለእግዚአብሔር\bd* ትሴብሖ ። ለሕሊናሃ ትሑት እስመ ሕሊናኪ አስተመክሆ ። በእንቲአኪ \bd ማርያም\bd* ውስተ ሠናይ እንዘ ይጸንሖ ። ለእስራኤል አቡኪ ፍኖተ ሕይወት ይምርሆ ። ወለባዕዳን ኢነገረ ፍትሖ ፡፡
\m      በስመ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd* አብሾን በስመ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ወልድ\bd* አብሾን ወበስመ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*አብሾን ወበስመ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ጰራቅሊጦስ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ወአምላክነ\bd*\bd  \bd*\bd ወመድኃኒነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* መሾን ዥላሾን አክላወሾን መበስመ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd* እሳት ቡሩክ ሸር ሸሸቱ ሸሸተሸን ሰሙራኤል ወበስመ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ወልድ\bd* እሳት ቡሩክ ሸደርታን ምናቴር ወበስመ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*እሳት ቡሩክ አሸሸራን አብያቴር ወበስመ \bd ጰራቅሊጦስ\bd* እሳት ቡሩክ ሸር ነበልባል ነቀርቃር ቀራዴን ወበስመ \bd እግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ወአምላክነ\bd*\bd  \bd*\bd ወመድኃኒነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በከመ አውፃእኮ ለዮናስ እምከርሠ አንበሪ በኃይለ ዝንቱ አስማተ ቃልከ መለኮታዊ ወከማሁ አዝዝ ያውጽአኒ ሊተ ለ ____ 
\m      ወክሥት ሀብትየ ወአስተፋቅረኒ በድማሄል ስምከ\bd  \bd*\bd አማኑኤል\bd*\bd  \bd*\bd አምላኪየ\bd* አቅማኤል ሄርናኤል ጋጋታኤል ዊኤል ያውኤል ሐዊኤል አዊኤል አርማርኤል ባኤል በሰፈዳኤል በዝንቱ  አስማተ ቃልከ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ጰራቅሊጦስ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ወአምላክነ\bd*\bd  \bd*\bd ወመድኃኒነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ፍታሕ ኵለንታሆሙ በፍቅረ ዚአየ ለኵሉ ፍጥረት ሊተ ለ____
\m      አርማ ወጋ አርማዑኑር ወዘነሐሰድአያ በላቅድር በሳቅድር ቅርቅርያቦር ግድር ግርማናግር ቅድያብር ግርማንድር ያሰድር ቅሪቅያብር ቅዲያር ሹር ማንሹር ቂርቃር ሙታር ያቅርብ ቂርያ ቃርብ ቅርቅር ስልብ ወዝርብ ልቦሙ ለኵሉ ፍጥረት በዝ አስማት ወበዝ ቃላት ያፍቅሩኒ ሊተ ለ____
\m      መፍርህ ወመደንግፅ ኮለ \bd አብ\bd* ሙድ ። ኮለ \bd ወልድ\bd* ሙድ ። ኮለ\bd  \bd*\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ሙድ ። ሰፍልያል ዮድ ኮልሜድ ግርማግድ ራጅድ ግርምዝጅድ በዝ ስምከ \bd እግዚኦ\bd* ወበኃይለ ዝንቱ አስማቲከ ረስዮሙ ዕንቡዛነ ልብ ከመ ይኩኑ ምሱጣነ ወድንጉፃነ በፍቅረ ነገርየ ኵሎሙ ውሉደ  አዳም  ወሔዋን ሊተ  ለ____ ለዓለመ ዓለም አሜን ። 
\m      ተማኅፀንኩ በተሰቅሎትከ እመልዕልተ ዕፀው  ፫ቱ ። በዛቲ  ዘመን ለንጉሠ ካህድ ጊዜ ዕብሬቱ። አማኅፅነኒ \bd ጊዮርጊስ\bd* ኀበ\bd  \bd*\bd አማኑኤል\bd*\bd  \bd*\bd ወማርያም\bd* ወላዲቱ ። ለኃጥእ ገብረ ዚአከ ከመ ኢይጥፋእ በከንቱ። እስመ ለዘከማየ ኃጥእ ወፀዋግ ሞቱ ። ኤልዳ ኤልዳ ኤልዳ ኬምሩዳ ሜታርዳ ሴልዴን ሰተፎን እልመክኑን ፡፡ ወአንተሂ ቅዱስ \bd ጊዮርጊስ\bd* ኮከብ ሰማዕተ ልዳ በኃይለ ዝንቱ አስማት ዘድኅንከ ቦሙ እመዓተ ዱድያኖስ ተፃራሪ። ከማከ ያድኅነኒ እም ብእሲ መካሪ ። ሊተ ለ____ ____
\pc \bd መዝሙር\bd*\bd  \bd*\bd ፻፳\bd*\bd  \bd*\bd ፡፡\bd*
\m      ዓይኖቼ ወደ ተራሮች አነሣሁ፤ ረዳቴ ከወዴት ይምጣ? ረዳቴ ሰማይና ምድርን ከሠራ ከ\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ነው። እግርህን ለመናወጥ አይሰጠውም፤ የሚጠብቅህም አይተኛም። እነሆ፥ እስራኤልን የሚጠብቅ አይተኛም አያንቀላፋምም። \bd እግዚአብሔር\bd* ይጠብቅሃል፥ \bd እግዚአብሔር\bd*ም በቀኝ እጅህ በኩል ይጋርድሃል። ፀሐይ በቀን አያቃጥልህም ጨረቃም በሌሊት። \bd እግዚአብሔር\bd* ከክፉ ሁሉ ይጠብቅሃል፥ ነፍስህንም ይጠብቃታል። ከዛሬ ጀምሮ እስከ ዘላለም ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* መውጣትህና መግባትህን ይጠብቃል።
\pc \ul \bd የንስሐ\bd*\ul*\ul \bd  \bd*\ul*\ul \bd ጸሎት\bd*\ul*\ul \bd  \bd*\ul*\ul \bd ፡፡\bd*\ul*
\m      አቤቱ ጌታዬ መድኃኒቴ ሆይ እንደኔ የበደለ የለምና እኔም እንደወደቅሁት አወዳደቅ የወደቀ የለምና እኔ እንደ ተፈተንኩ የተፈተነ የለምና የሠራኋትም ኃጢአት አንዲት ብቻ አይደለችምና በኃጢአቴ የሌላውን ጽድቅ አጠፋሁ እንጂ ጌታዬ ሆይ እኔ ሳላውቅ የፈጠርከኝ አንተ ነህ ፤ ጌታየ  ሆይ የከበርክ መምህር ኃያል ገናና ነህ ፡ እኔ ባሪያህ ግን የተናቅሁ ጐስቋላ ደካማ ነኝ አፌ የሚሸት ነው ፤ አንደበቴም ዲዳ ነው እኔም ኃጥእ ነኝ ፤ ደካማ ነኝ ልቤም የረከሰ ነው በቸርነትህ ተጠግቼ እጠራሃለሁ የነጻች የእጅህ ሥራ ነኝና ስለ ኃጢአቴ ብዛት ቸል አትበለኝ ጠላት ድል እንዳይነሳኝ ኃይልን ስጠኝ ነፍሴም እንዳትጐዳ በከሀሊነትህ እርዳኝ ።
