\c 4 

\s1 ቱላዳን ዘረቡዕ
\m \bd በስመ\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ፩ዱ\bd*\bd  \bd*\bd አምላክ፡፡\bd*
\m      አስማተ \bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ጰራቅሊጦስ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ወአምላክነ\bd*\bd  \bd*\bd ወመድኃኒነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ለትኢታምራኤል ለምሩድኤል ላሜድኤል ካኤል ካሴካባኤል ካሱካኤል ካሩካኤል ካክኤል ካርኤል ማሩኤል ማሩድኤል ማሩድኤል ማሮኤል ማሮሚሮኤል ሣህልናኤል ሣህልናኤል ሣህልናኤል ሮኤል ሮባዊኤል ሮካኤል ራጉኤል ራሙኤል ራኩኤል ራቱኤል ራሱኤል ቆራኤል ቆራቱኤል ቆኤል ቆሮኤል ቆሮሮኤል ቆርካኤል ቶኤል ቶቶኤል ቶታኤል ቶናኤል ቶራቤኤል ሳኔራዊኤል ሳዶራዊኤል ሳምርናዊኤል ፃናማኤል ፃናማኤል ፃናማኤል አላሁማኤል አላሁማኤል አላሁማኤል ድርክዮንኤል ድርክዮንኤል ድርክዮንኤል ድርክትዮን ድርክትዮን ድርክትዮን ድርክትዮንኤል ተበሶዲኤል ቀጠፎሮድኤል ዮድናኤናኤል አፍክናኤል ሰርቆጣቢኤል ጨቱኤል ሐሙኤል ናሙኤል ድርክምናኤል ድርታኤል በዝ ስምከ ወበኃይለ ዝንቱ አስማቲከ ተማኅፀንኩ ከመ ታድኅነኒ እምኵሉ ዘይትቃረነኒ ወዘይትኄየለኒ እምፀብዓ ሰይጣን ባልሐኒ እምልሳነ ሰብእ አማፂ ወገፋኢ ወእምጒሕሉተ ከናፍር ሕሡም አድኅነኒ ሊተ ለ_____ ወአስተፋቅረኒ ምስለ ኵሎሙ ሰብአ ዓለም፡፡
\m      ተማኅፀንኩ በስመ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd* አድባኤል ወበስመ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ወልድ\bd*\bd  \bd*ውራኤል ወበስመ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd   \bd*\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ሰዳካኤል ራዳኤል ወበስመ\bd  \bd*\bd ጰራቅሊጦስ\bd*\bd  \bd*ተራዳኤል ወበስመ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ \bd ወመድኃኒነ\bd* \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ተራዳኤል፡፡ ተማኅፀንኩ በስመ ድርፍናኤል ፍናኤል አሆናኤል አሻኖኤል በሻኤል ከካብኤል ኩኩሊኤል ኢላዳኤል ኢላሄኤል ጓጓኤል ቀዳኤል ተማኅፀንኪ አነ ከመ ትዕቀበኒ ወታድኅነኒ እምኵሉ እኩይ ወእምልሳነ ሰብእ ጠዋይ ጸግወኒ ሀብተ ተፋቅሮ ሠናይ ወሞገሰ ወሥልጣነ ሊተ ____ በአስማተ እሉ ሰንተው ቀንተው ቀርነው ቀርነለው አፈው ቲት አላቲት እልክናት፡፡ በአስማተ እሉ አስትኢናት ሊትናት እትናት ቀጣሜር ማር ታዳሁ አያታዳሁ እብኖዲ ታዖስ ማስያስ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አማኑኤል ትስቡጣ ሙኪርያ ሙአግያ ሙዳሱጣ ጸባዖት አዶናይ አዝዮስ አዝዮስ አዝዮስ ግዮስ ግዮስ ግዮስ ዘበትርጓሜሁ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸባዖት ፍጹም ምሉዕ ሰማያተ ወምድረ ቅድሳተ ስብሐቲከ፡፡ እልክናት ዘበትርጓሜሁ ሃሌ ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሉያ ለመንፈስ ቅዱስ፤ ስብሐት ለአብ ስብሐት ለወልድ ስብሐት ለመንፈስ ቅዱስ፤ ንስግድ ለአብ ንስግድ ለወልድ ንስግድ ለመንፈስ ቅዱስ ኵሎ ጊዜ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን፡፡ በኃይለ ዝንቱ አስማት ኀበኒ ሞገስ ክብር ወሥልጣን ጸጋ በኵሉ መዋዕለ ሕይወትየ ወአድኅነኒ እምኃይለ ጸላዒ ወፀር ወእምኵሉ እኩየ ምግባር ሊተ ለ ____ 
\m     \bd  [\bd*\bd መዝ\bd*\bd  \bd*\bd ፸፩\bd*\bd ] \bd*እግዚኦ ኵነኔከ ሀቦ ለንጉሥ ፤ ወጽድቅከኒ  ለወልደ ንጉሥ ። ከመ  ይኰንኖሙ ለሕዝብከ  በጽድቅ ፤ ወለነዳያኒከኒ በፍትሕ ። ይትወከፉ አድባር ወአውግር ሰላመ ሕዝብከ ። ኰንን በጽድቅ ነዳያነ ሕዝብከ ወአድኅኖሙ ለደቂቀ ምስኪናኒከ ፤ ወአኅስሮ  ለዕቡይ ። ወይጽናሕ  ምስለ ፀሐይ ፤ እምቅድመ  ወርኅ ለትውልደ ትውልድ ። ወይወርድ ከመ ጠል ውስተ ፀምር ፤ ወከመ ነጠብጣብ  ዘያንጠበጥብ ዲበ ምድር ። ወይሠርጽ ጽድቅ በመዋዕሊሁ ፤ ወብዙኅ ሰላመ እስከ የኀልፍ ወርኅ ። ወይኴንን እምባሕር እስከ ባሕር ፤ ወእምአፍላግ እስከ አጽናፈ ዓለም ። ይገንዩ ቅድሜሁ ኢትዮጵያ ፤ ወጸላእቲሁ ሐመደ ይቀምሑ ። ነገሥተ ተርሴስ ወደሰያት አምኃ ያበውኡ ፤ ነገሥተ ሳባ ወዐረብ ጋዳ  ያመጽኡ ። ወይሰግዱ ሎቱ ኵሎሙ ነገሥተ ምድር ፤ ወይትቀነዩ ሎቱ ኵሎሙ አሕዛብ ። እስመ አድኀኖ  ለነዳይ እምእደ ዘይትዔገሎ ፤ ለምስኪን ዘአልቦ ረዳኤ ። ወይምሕክ ነዳየ ወምስኪነ ፤ ወያድኅን ነፍሰ ነዳያን ። እምርዴ ወእምትዕግልት  ያድኅና ለነፍሶሙ ፤ ወክቡር  ስሙ በቅድሜሆሙ ። ወየሐዩ ወይሁብዎ እምወርቀ ዐረብ ፤ ወዘልፈ ይጼልዩ በእንቲአሁ ፡፡ ወኵሎ አሚረ ይድኅርዎ ። ወይከውን ምስማከ ለኵሉ ምድር፡፡ ውስተ  አርእስተ አድባር ፤ ወይነውኅ እምአርዝ ፍሬሁ፡፡ ወይበቍል ውስተ  ሀገር  ከመ ሣዕረ ምድር ። ወይከውን ቡሩከ  ስሙ ለዓለም፡፡ እምቅድመ ፀሐይ ሀሎ ስሙ ፤ ወይትባረኩ ቦቱ  ኵሎሙ  አሕዛበ ምድር ፡፡ ወያስተበፅዕዎ ኵሎሙ ሕዝብ ። ይትባረክ  \bd እግዚአብሔር\bd* አምላከ እስራኤል ፤ ዘገብረ  መንክረ  ባሕቲቱ ። ወይትባረክ  ስመ ስብሐቲሁ፡፡ ለዓለም ወለዓለመ  ዓለም ፤ ወይምላእ ስብሐቲሁ  ኵሎ ምድረ ፤ ለይኩን ለይኩን ።
\m      ዳዊት ጸለየ በእንተ ሰሎሞን ቅድመ፡፡ ወተነበየ ዘይከውን በእንተ \bd ክርስቶስ\bd* ዳግመ፡፡ አትናቴዎስ እንዘ ይብል ተርጐመ፡፡ ደራሴ ዝንቱ መዝሙር ምስለ እለ አሳፍ ተሰይመ፡፡ ሰሎሞን ይትበሃል ወይሰመይ ስመ፡፡ በዝየ ትንቢቱ ዝንቱ ተፈጸመ፡፡ 
\m      ድርሳነ ክፍል ራብዕ  ዘምስሌሁ ሰሚዕ፡፡ ከመ ዜና አሐቲ ብእሲት ዘትሩፋቲሃ አንብዕ፡፡ ኀበ ተሰብከ ወንጌልከ  በአጽናፈ ዓለም አርባዕ፡፡ ለ\bd ክርስቶስ\bd* እንዘ ይሴብሕዎ መላእክት ወሰብእ፡፡ 
\m      ድርሳነ ክፍል ሣልስ እምነ ዳግማይ ዘይተሉ፡፡ ናሁ ወጠንኩ በዘይረትዕ ወይደሉ፡፡ በኦሪተ ሙሴ ሐሙስ እንዘ ይመስሉ፡፡ እስመ ትሩፋነ ሕዝብ ዘበዕብራይስጥ  መዝሙረ ዳዊት ከፈሉ፡፡ ለይኩን ለይኩን ኀበ ይብል ቃሉ፡፡ 
\m      እግዚኦ ኩነኔከ ሀቦ ለንጉሥ፡፡ ጽድቀከኒ ለወልደ ንጉሥ፡፡ \bd ማርያም\bd* በሊዮ ለወልድኪ \bd ክርስቶስ\bd*፡፡ ከመ ይኰንን ነዳያነኪ እመሪር ተጽናስ፡፡
\m      ተማኅፀንኩ በስመ ቤቴልኤል አብቅኤል አድለቅልቅኤል ኤላሄል አሩጽናኤል ብርሃናኤል ኤልቶክርካኤል አሰባኤል ቅዝራኤል አድርቃኤል አድለቅልቅኤል አውታዳኤል ታጵኤል ቅኤል ጥጥቅኤል ለፎድኤል ለፎንኤል ሮድስ ለፎንኤል አድፍፓራቆኤል በአካዕ በቤቃ በሴቃ ወበጼቃ በክስብኤል ወበኢያሱኤል በአካኤል በሚካኤል ወገብርኤል በሱራፌል ወኪሩቤል በዑራኤል ወሩፋኤል በሳቁኤል ወራጉኤል በሳሙኤል ወራሙኤል በአፍኒን ወፋኑኤል በሱርያል ወበአድናኤል በሰዱቃኤል ወበሰዳቃኤል በሰዳካኤል ወበአማኑኤል በሰዳካያኤል በናትናኤል በአናናኤል ወበሰላትያኤል በሰራትያኤል ወበፍናኤል ወበኢያኤል ወበኢንያኤል በሰዳቅኤል ወበአናንኤል ሊቀ መላእክቲከ ተማኅፀንኩ ከመ ይርኃቁ ፀርየ ወጸላዕትየ ወይሰደዱ እምኔየ ወይደንግጹ እምቅድመ ገጽየ ወይግብኡ ድኅሬሆሙ ኵሎሙ ሰብእ ወላእያነ ሠናይት ሊተ ለ ____
\m      ተማኅፀንኩ በስመ ሎዔ ኤሎሄ በስመ ራፎን ራኮን ጸሮፍ ምሮፍ ምድላላፍ አሌፍ ካፍ ቆፍ  አኔተ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* አኃዜ ኵሉ ዓለም እንዘ ስምከ ኆኅተ ብርሃን ሠዓሬ ህሊና ወነሣቴ ልቡና ዘአፆከ ቀላያተ ወኃተምከ ግሩመ በኃይለ ዝንቱ አስማቲከ ድፍን ልቦሙ ወኅትም አፉሆሙ ወልጒም ከናፍሪሆሙ ወምትር ልሳኖሙ ወዕፁ ጒርዔሆሙ ወአፅምም አዕዛኒሆሙ ወአጽልም አዕይንቲሆሙ ወእሥር እደዊሆሙ ወእገሪሆሙ ለፀርየ ወጸላዕትየ ሰይጣናት ከመ ኢይትናገሩኒ ነገረ ጽልዕ ወመዓት ሊተ ለ ____ 
\m     \bd  [\bd*\bd መዝ\bd*\bd . \bd*\bd ፫\bd*\bd ] \bd*አግዚኦ ሚ በዝኁ እለ ይሣቅዩኒ፤ ብዙኃን ቆሙ ላዕሌየ ። ብዙኃን ይቤልዋ ለነፍስየ፤ ኢያድኅነኪ አምላክኪ ። አንተሰ እግዚኦ ምስካይየ አንተ፤ ክብርየ ወመልዕለ ርእስየ ። ቃልየ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸራሕኩ ፤ ወሰምዐኒ እምደብረ መቅደሱ ። አንሰ ሰከብኩ ወኖምኩ፤ ወተንሣእኩ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* አንሥአኒ ። ኢይፈርህ እምአእላፍ አሕዛብ፤ እለ ዐገቱኒ ወቆሙ ላዕሌየ ። ተንሥእ እግዚኦ አምላኪየ ወአድኅነኒ፤ እስመ አንተ ቀሠፍኮሙ ለኵሎሙ እለ ይፃረሩኒ በከንቱ ። ስነኒሆሙ ለኃጥአን ሰበርከ ። ዘ\bd እግዚአብሔር\bd* አድኅኖ፤ ላዕለ ሕዝብከ፥ ወበረከትከ ።
\m      ብዙኃን ፀረ ዳዊት እለ ቆሙ ቅድሜሁ፡፡ ውእቶሙኬ አቤሴሎም ወእሊአሁ፡፡ ሰከበ ወኖመ እምጽንዓ ትካዝ ዘላዕሌሁ፡፡ ሕዝብሰ እለ ነበሩ ምስሌሁ ፡፡ እምኀበ \bd ክርስቶስ\bd* ነሥኡ በረከተ አምላክ መሢሁ፡፡ 
\m      እግዚኦ ሚ በዝኁ እለ ይሣቅዩኒ እሙ፡፡ ወላዕሌየ ብዙኃን ቆሙ፡፡ \bd ማርያም\bd* ርድእኒ ለወልድኪ እንበይነ ደሙ፡፡ ከመ ይትኃፈሩ እለ ይብሉኒ ኵሎሙ፡፡ ማዕዜ ይመውት ወይሠዓር ስሙ፡፡ 
\pc \ul \bd ዘቅዱስ\bd*\ul*\ul \bd  \bd*\ul*\ul \bd ጴጥሮስ\bd*\ul*
\m \bd በስመ\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ፩ዱ\bd*\bd  \bd*\bd አምላክ፡፡\bd*
\m       \bd ጰራቅሊጦስ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ወአምላክነ\bd*\bd  \bd*\bd ወመድኃኒነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*በእንተ ዘወሀቦ \bd እግዚአብሔር\bd* ለአቡነ \bd ጴጥሮስ\bd* ወይቤሎ ንሣእ ዘንተ መጽሐፈ ትኩን ለከ መራኁተ ዘመንግሥተ ሰማያት ከመ ይእሥር ወይፍታህ ወይቤሎ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ፍታህ ታዖስ ኤስ ኤሳኮስ ኤስ ኤልኮስ ወጰንታ ኪራጦስ አንጊማሙስ ወትጥርኦዳን ወአትማሁስ ታዳሆስ ታዳአስዮስ ታዖስ ኤልልስ ወጰንታኮሮ ጢሮስ አግማሙስ ወጥንትር ወአዩን ወአቅማቱን ወአቃቱን  ወኢዳንኤል አዚል ማዚል ማሜል መድርማኤል መድርማር ማርማኤል ወማድማ ፈሜል ኢያኤል መላልኤል መንሳኤል መንካኤል አማኑኤል መድማር ማርማኤል ማርሜስያኤል ምንክያኤል በእሉ አስማቲከ ወበዝንቱ ቃለ አብ ብርሃን ዘወጽአ እምአፉሁ ለአቡከ ወይኩን ፍቱሐ ዲበ ዝንቱ ማየ ጸሎት ወይረድ ላዕሌሁ ጸጋ መንፈስ ቅዱስ ወኃይል እመንበሩ ለአቡከ ኄር ሰማያዊ ወያንጽሐኒ እማእሠረ ኃጢአት ሊተ ለ ____
\m     እንተ ስማ ለዛቲ መጽሐፈ ሕይወት ዳታኤል ፓንዋማ ውስቴታ ዘይነብር ወኢይትፈለጥ ኵሎ ጊዜ ዘለዓለም ወእስከ ለዓለም፡፡ 
\m      \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ዘስሙ ዶሎን ቆዶን ዶሎን ቆኒዶን ዶሎን ቆዲዶ ዶሎን ቆዳንዲ ዶሎን ቆዲንያና ዶሎቆሊን ዶሎዶጎዶ ጎዳፌፌን ጎዶፌራኃን ኅቡዕ ስሙ ጐድጎዶፌን ጎዶጎዶፌን ጎዶያጎፌን ጎዶጎደፍርን ቅድራቃሴን ዘስሙ ዶሎንቆዶስ ዶሎንቆኒዶስ ጎዶያጎዶን ኅቡዕ ስሙ ሳድ ሳድ ፌድ ፌን ፌሬን ቂጸሩን ንቃሌን በዝንቱ ስምከ እስእለከ ወአስተበቊዓከ ከመ ትፈኑ ሊተ ጸጋ መንፈስ ቅዱስ ዲበ ኃጥእ ገብርከ (አመትከ) ፡፡
\m      በማየ ግዮን ወኤፌሶን ወማየ ጤግሮስ ወኤፍራጥስ ወማየ ዮርዳኖስ ወቴዎድሮስ ዘኢይትፈታሕ ማኅተም ኅትም አፉሆሙ ወልጒም ከናፍሪሆሙ ወምትር ልሳናቲሆሙ ወዕፁ ጒርዔሆሙ ወአፅምም አዕዛኒሆሙ ወአጽልም አዕይንቲሆሙ ወእሥር  እገሪሆሙ ለፀርየ ወጸላዕትየ ሰይጣናት ከመ ኢይትናገሩኒ ነገረ ተስናን ወባዕስ ሊተ ለ ____ 
\m   \bd    [\bd*\bd መዝ\bd*\bd .\bd*\bd ፬\bd*\bd ] \bd*ሶበ ጸዋዕክዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ሰምዐኒ ጽድቅየ ወእምንዳቤየ አርሐበ ሊተ ። ተሠሀለኒ ወሰምዐኒ ጸሎትየ ። ደቂቀ እጓለ እመሕያው እስከ ማእዜኑ ታከብዱ ልብክሙ፤ ለምንት ታፈቅሩ ከንቶ ወተኀሡ ሐሰተ ። አእምሩ ከመ ተሰብሐ \bd እግዚአብሔር\bd* በጻድቁ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ይሰምዐኒ ሶበ  ጸራኅኩ ኀቤሁ። ተምዑ ወኢተአብሱ፤ ወዘትኄልዩ በልብክሙ ውስተ ምስካቢክሙ ይትዐወቅክሙ። ሡዑ መሥዋዕተ ጽድቅ ፤ ወተወከሉ \bd በእግዚአብሔር\bd* ። ብዙኃን እለ ይቤሉ መኑ ያርእየነ ሠናይቶ ፤ ተዐውቀ በላዕሌነ ብርሃነ ገጽከ እግዚኦ ። ወወደይከ ትፍሥሕተ ውስተ  ልብነ ፤ እምፍሬ ሥርናይ ወወይን ወቅብዕ በዝኃ ። በሰላም ቦቱ እሰክብ ፤ ወእነውም ። እስመ አንተ እግዚኦ በተስፋ ባሕቲትከ አኅደርከኒ ።
\m      ኢንክል እንከ ለዓለም መግቦቶ፡፡ እለ ይሔስዉ ወእለ ያፈቅሩ ከንቶ፡፡ እፎ ይብሉከ በቃለ እበድ ወአስትቶ፡፡ ትሩፋን ሕዝብ ይብሉከ ከመ ጳውሎስ ወቲቶ፡፡ መኑ ያርእየነ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ሠናይቶ፡፡  
\m      ሶበ ጸዋዕኩኪ \bd ማርያም\bd* ስምዕኒ ጸሎተ፡፡ ወእምንዳቤየ አርኅቢ ሊተ፡፡ ወካዕበ ደዪ ውስተ ልብየ ትፍሥሕተ፡፡ ከመ ይትዓወቅ በላዕሌየ ወአስተርኢ ክሡተ፡፡ ብርሃነ ገጽኪ ዘያበርህ ጽልመተ፡፡
\m \bd በስመ\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ፩ዱ\bd*\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*\bd አሜን፡፡\bd*
\m      አስማተ \bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ጰራቅሊጦስ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ወአምላክነ\bd*\bd  \bd*\bd ወመድኃኒነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ወበማኅተመ እስራኤል ኤል ኤል ኤል ጅጅኤል ጅጅኤል ጅጅኤል መሙርናኤል መሙርናኤል መሙርናኤል መሙኤል መሙኤል መሙኤል ኅትም ኅትም ኅትም አፉሁ ወዝጋህ ልሳነ ቃሉ ለፀርየ ሰይጣናዊ በውግዘተ ስምዖን ጴጥሮስ ብርሃነ ዓለም ርእሰ ሐዋርያት ወበማኅተመ ሰሎሞን ንጉሥ ወበማኅተመ እሌኒ ንግሥት ኅትም አፉሆሙ ወዝጋህ ልሳነ ቃሎሙ ለፀርየ ወለጸላዕትየ ሰይጣናውያን ወቀናዕያን ከመ ኢይትናገሩኒ በነገረ ከንቱ ሊተ ለ ____
\m      መጅርማኤል መጅጅማኤል ጀርማኤል ጀጀርማኤል ጀናማኤል ዱዱዳንዲ ጋዳሄዬግ ግድራጌድግ በውግዘተ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ \bd ጰራቅሊጦስ\bd* \bd እግዚእነ\bd* \bd ወአምላክነ\bd* \bd ወመድኃኒነ\bd* \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በሥልጣነ መለኮቱ ጽኑዕ ዘኢይትፈታሕ ማኅተሙ ለገብርኤል ገመላኤል ገደላኤል ገመልፈለኩኤል ገጥጓላኤል ገራኤል ገጣማሉክላኤል ኅትም አፉሆሙ ወምትር ልሳኖሙ ለፀርየ ወለጸላዕትየ ሰይጣናውያን ሊተ ለ ___
\m      ሃኤል ላኤል ሐኤል ማኤል ሣኤል ራኤል ሳኤል ቃኤል ባኤል ዳኤል ኃኤል ናኤል ኣኤል ዛኤል ታኤል ጋኤል ጣኤል ጳኤል ዳኤል ፃኤል ፋኤል ፓኤል ሴድራታኤል ዥቅኤል ሲድራቅኤል ጳኤል ጳኤል ጳኤል ፓፓኤል ፓፓኤል ፓፓኤል ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸባዖት ፍጹም ምሉዕ ሰማያተ ወምድረ ቅድሳተ ስብሐቲከ ይንቃኤል ይንቃህ ወይፍላህ ወያውዕዮሙ ወይጽብዖሙ ወይዝርዎሙ ከመ ሐመድ እምቅድመ ገጽየ ለፀርየ ወለጸላዕትየ ሰይጣናውያን ወዕቀበኒ እምኵሉ እኩይ ሊተ ለ___  
\m      \bd [\bd*\bd መዝ\bd*\bd .\bd*\bd ፴\bd*\bd ፬\bd*\bd ] \bd*ግፍዖሙ  እግዚኦ ለእለ ይገፍዑኒ፡፡ ጽብኦሙ እግዚኦ ለእለ ይጸብኡኒ ። ንሣእ ወልታ ወኲናተ ፤ ወተንሥእ ውስተ ረዲኦትየ ። ምላኅ  ሰይፈከ፤  ወዕግቶሙ ለእለ  ሮዱኒ፡፡ በላ ለነፍስየ አነ  ውእቱ  ረዳኢኪ ። ለይትኀፈሩ ወይኅሰሩ ኵሎሙ እለ የኀሥሥዋ ለነፍስየ፡፡ ለይግብኡ ድኅሬሆሙ ወይትኀፈሩ እለ መከሩ እኩየ ላዕሌየ ። ለይኩኑ ከመ ጸበል ዘቅድመ ገጸ ነፋስ ፡፡ ወመልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ለይሣቅዮሙ ። ለትኩን ፍኖቶሙ ዳኅፀ ወጽልመተ፡፡ ወመልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ለይስድዶሙ ። እስመ በከንቱ ኀብኡ ሊተ መሥገርተ ያጥፍኡኒ፡፡ ወበከንቱ አመንዘዝዋ ለነፍስየ ። ለትምጽኦሙ መሥገርት እንተ ኢያእመሩ ። ወተአኀዞሙ መሥገርት እንተ ኀብኡ ፡፡ ወይደቁ ውስተ ይእቲ መሥገርት ። ነፍስየሰ ትትፌሣሕ \bd በእግዚአብሔር\bd* ፡፡ ወትትሐሠይ በአድኅኖቱ ። ኵሉ አዕጽምትየ ይብሉከ ፤ እግዚኦ መኑ ከማከ ፡፡ ታድኅኖ ለነዳይ እምእደ ዘይትዔገሎ ፡፡ ለነዳይ ወለምስኪን እምእደ ዘይመስጦ ። ተንሥኡ ላዕሌየ ሰማዕተ ዐመፃ ፡፡ ወዘኢየአምር ነበቡ ላዕሌየ ። ፈደዩኒ እኪተ ህየንተ ሠናይት ፡፡ ወአኅጥእዋ ውሉደ ለነፍስየ ። ወአንሰ ሶበ አስርሑኒ ለበስኩ ሠቀ ፡፡ ወአሕመምክዋ በጾም ለነፍስየ፡፡ ወጸሎትየኒ ገብአ ውስተ ሕፅንየ ። ከመ ዘለአኀውየ ወለቢጽየ ከማሁ አድሎኩ ፡፡ ከመ ዘይላሑ ወይቴክዝ ከማሁ አትሐትኩ ርእስየ ። ተጋብኡ ላዕሌየ፤ ወተፈሥሑ፡፡ ተማከሩ ይቅሥፉኒ ፤ ወኢያእመርኩ ። ተሰብሩሂ ፤ ወኢደንገፁ ፡፡ ፈተኑኒ ወተሣለቁ ላዕሌየ ፤ ወሠሐቁኒ ፡፡ ወሐቀዩ ስነኒሆሙ ላዕሌየ ። እግዚኦ ማእዜኑ ትፈትሕ ሊተ ። አድኅና ለነፍስየ እምእከየ ምግባሮሙ ፡፡ ወእምአናብስት ለብሕቱትየ ። እገኒ ለከ እግዚኦ በውስተ ማኅበር ዐቢይ፡፡ ወእሴብሐከ በውስተ ሕዝብ ክቡድ ፡፡ ወኢይትፌሥሑ ላዕሌየ እለ ይጸልኡኒ በዐመፃ ፡፡ እለ ይፃረሩኒ በከንቱ ወይትቃጸቡኒ በአዕይንቲሆሙ ። እስመ ሊተሰ ሰላመ ይትናገሩኒ ፡፡ ወይመክሩ በቍጽር ያመንስዉኒ ። ወአብቀዉ አፉሆሙ ላዕሌየ ፡፡ ወይቤሉ እንቋዕ እንቋዕ ርኢናሁ በአዕይንቲነ ። ርኢ እግዚኦ ወኢታርምም ፡፡ እግዚኦ ኢትርሐቅ እምኔየ ። ተንሥእ እግዚኦ ፤ ወአጽምእ ፍትሕየ ፡፡ አምላኪየ ወእግዚእየ ውስተ ቅሥትየ ። ፍታሕ ሊተ እግዚኦ አምላኪየ በከመ ጽድቅከ ፡፡ ወኢይትፌሥሑ ላዕሌየ ። ወኢይበሉ በልቦሙ እንቋዕ እንቋዕ ላዕለ ነፍስየ ፡፡ ወኢይበሉ ውኅጥናሁ ። ለይትኀፈሩ ወይኅሰሩ እለ ይትፌሥሑ በሕማምየ ፡፡ ወይልበሱ ኀፍረተ ወኀሳረ እለ ያዐብዩ አፉሆሙ ላዕሌየ ። ለይትፌሥሑ ወይትሐሠዩ እለ ይፈቅድዋ ለጽድቅየ ፡፡ ወይበሉ በኵሉ ጊዜ ዐቢይ \bd እግዚአብሔር\bd* ፡፡ እለ ይፈቅዱ ሰላመ ገብርከ ። ልሳንየ ያነብብ ጽድቀከ ፡፡ ወኵሎ አሚረ ስብሐቲከ ።   
\m      እንዘ ያስቈቁ ኤርምያስ ሶበ ወደቆ ምንዳቤ፡፡ ግፍዖሙ እግዚኦ ለእለ ይገፍዑኒ ይቤ ፡፡ እስመ አጽሐብዎ ሕዝብ በማእሠር ወበጥብጣቤ ፡፡ ከማሆሙ እግዚኦ ግፍዖሙ ለፀርየ ወይኩነኒ ሊተ ዐቃቤ ፡፡ ዘፄና አልባሲከ \bd ክርስቶስ\bd* ቅንዓተ ወከርቤ ፡፡
\m      ግፍዒዮሙ \bd ማርያም\bd* ወፅብዒዮሙ ርውፀ ፡፡ ለተፃብዖትየ ፀር ሶበ ሜጡ ገጸ ፡፡ እመኒ እሙንቱ ተመርጐዙ ዕፀ ፡፡ ውስተ እደዊሆሙ ይኩን ጽልመተ ወዳኅፀ ፡፡
\m      ተማኅፀንኩ በተገልብቦትከ በጻሕለ ሐጺን ርሱን ፡፡ እስከነ ጸልመ ገጽከ ፍትወ አርያም ወስን ፡፡ ጊዮርጊስ መዋዔ ሰይጣን ፡፡ ቅትሎ ለፀርየ ወላዴ ትዕቢት ሕፃን ፡፡ ከመ ቀተሎ ለአጋግ ሳሙኤል ካህን ፡፡ ዝድላይ ህልናክይ ፍድላክይ ሴሮይ ድልናክ እድላንክ ማሮክ አድላክ ፡፡ ወአንተሂ ቅዱስ ጊዮርጊስ ኮከብ ዘልዳ በኃይለ እሉ አስማት ዘድኅንከ ቦሙ እመዓተ ዱድያኖስ ተፃራሪ ከማከ ያድኅነኒ እምልሳነ ሰብእ ተናጋሪ ሊተ ለ ____
\m      ተማኅፀነኩ በሰሪቦትከ ጽዋዓ ስቴ ዘኅምዝ ፡፡ እምዓፀደ ንጉሥ ዓላዊ እኩየ አርአያ ወግዕዝ ፡፡ ጊዮርጊስ በለኒ በንባብከ ሐዋዝ ፡፡ እንዘ ሕይወትከ ውስተ እደ አምላክ እሑዝ ፡፡ ለምንት ይበዝኅ ዘዚአከ ትካዝ ፡፡ ይምኑኬልዳ ኬሞዳ ልብትያዳ ኤስልብያዳ ኵልታዳ ቴያፎን ስሪፎን ናቀሦን ፡፡ ወአንተሂ ቅዱስ ጊዮርጊስ ኮከብ ዘልዳ በኃይለ እሉ አስማት ዘድኅንከ ቦሙ እመዓተ ዱድያኖስ መምዕላይ ከማከ ያድኅነኒ እምእደ ብእሲ መሠርይ ለ ____
\m      ተማኅፀንኩ በተገድፎትከ ውሣጤ ከበሮ በታሕተ ጸደፍ ፡፡ ከመ መጠነ ዕብን ምኑን ወከመ ጒንደ ዕፅ ግዱፍ ፡፡ ጊዮርጊስ እኅወ ኢዮብ ዘትዕግሥትከ ትሩፍ ፡፡ ነዓ ነዓ ከመ ትዕቀበኒ ምስለ ሰማዕታት አእላፍ ፡፡ እለ ከዓዉ ደሞሙ በኲናት ወሰይፍ ፡፡ ኤልዳን ተያፍን ድምሩሴን ዴሬክን ደምትያሬ ደላትራ ዝምራ ፡፡ ወአንተሂ ቅዱስ ጊዮርጊስ ኮከብ ዘልዳ በኃይለ እሉ አስማት ዘድኅንከ ቦሙ እመዓተ ዱድያኖስ አማፂ ከማከ ያድኅነኒ ወይባልሐኒ እምልሳነ ሰብእ ገሣፂ ሊተ ለ ____
\m      ተማኅፀንኩ ለተወግሮትከ ከመ ሥርወ ዕፅ በአዕባን ፡፡ እስመ ተለውከ አሠሮ ለእስጢፋኖስ ዲያቆን ፡፡ ወመሥዋዕተ አብርሃም ትኩን ወሕፃነ ሣራ ምዕመን ፡፡ ጊዮርጊስ ይስሐቅ አመ ዕለተ ፍዳ ወደይን ፡፡ ቤዛ ይኩነኒ ዘለከ ኪዳን፡፡ ዝምራ ድጥራ ያልካራ ኤራ ኤራን ራኮን ፡፡ ወአንተሂ ቅዱስ ጊዮርጊስ በኃይለ እሉ አስማት ዘድኅንከ ቦሙ እመዓተ ዱድያኖስ መስሐቲ ከማከ ይቤዝወኒ እምልሳነ ብእሲ መዋቲ ሊተ ለ ____
\m      ተማኅፀንኩ በሕማምከ ወበፃማከ ዕፁብ ፡፡ ወበዘኬዱከ በፈረስ ከመ ጽንጉነ መርህብ ፡፡ ጊዮርጊስ ማዕምር ጊዮርጊስ ጠቢብ ፡፡ እስመ በዝኃ ዘመነ ቀስም እምአጽቀ ህላዌ ጽጋብ ፡፡ ጽጌ ማኅሌትየ ይቅስም የማንከ ንህብ ፡፡ ኬምዳሮን ፌሎን ቅራጦን አድራጦን ንምሎስ ፌሎስ አካያስ ፡፡ ወአንተሂ ቅዱስ ጊዮርጊስ ኮከብ ዘልዳ በኃይለ እሉ አስማት ዘድኅንከ ቦሙ እመዓተ ዱድያኖስ ጤቃሊ ከማከ ያድኅነኒ እምብእሲ ተአጋሊ ሊተ ለ ____
\m      ተማኅፀንኩ እግዚእየ በዘተክዕወ ደምከ ፡፡ ወበዘተቀጥቀጠ ሥጋካ ወዓፅምከ ፡፡ ጊዮርጊስ ፍቁርየ ሰላም ለከ ከመ ከበሮ ዘገለዉከ ፡፡ እምሰማዕታት የዐቢ ዘመፍርህ ግርማከ ፡፡ ዴልማ ኤርሱማ ያፌኑማ ኖታያስ ኪሩማዖስ አንዖስ ህልክማዖስ ፡፡ ወአንተሂ ቅዱስ ጊዮርጊስ ኮከብ ዘልዳ በኃይለ እሉ አስማት ዘተዓቀብከ ቦሙ እመዓተ ዱድያኖስ ስዑን ከማከ ይዕቀበኒ ከመ ብንተ ዓይን ሊተ ለ ____
\m      ተማኅፀንኩ በዘአብርሁከ ከመ ማኅቶት ዘዖመ ገዳም ፡፡ እስከ አጽንዓተከ ጥቀ ሃይማኖትከ ተቅዋም ፡፡ ወሬዛ አእምሮ ጊዮርጊስ ንዑሰ መዋዕል ወአቅም ፡፡ ለከሰ ተደለወ መንግሥተ ሰማያት ዘኤዶም ፡፡ ምስብዒተ እምፀሐይ ከመ ታብርህ ዮም ፡፡ ያሮክላ አስፌላ ቴውላ ጤቃኤል ያስፆንሮድኅ ከላድህ ዴምላህ ፡፡ ወአንተሂ ቅዱስ ጊዮርጊስ በኃይለ እሉ አስማት ዘተበላሕከ እመዓተ ዱድያኖስ ጠዋይ ከማከ ይባልሐኒ እምእደ ብእሲ እኩይ ለፍቁርከ ፡፡
\m      ተማኅፀንኩ በተወክፎትከ ፃዕረ መንኰራኵር ማኅመሜ ፡፡ ወበሥቃይከ ብዙኅ እንተ አልቦቱ ፍጻሜ ፡፡ ጊዮርጊስ ጴጥሮስ ተወካፌ መስቀል ዘብሔረ ሮሜ ፡፡ እስመ አቅረብኩ ለመልክእከ መዓረዒረ ማኅሌት አበሜ ፡፡ ድቀተ ፀርየ እርአይ ጸግወኒ ዕድሜ ፡፡ ፍታሎ ዘምሎ ጢቃሎ ሕምዝያሎ ዴምሎ ቲያሲሮ ቤተሮ ፡፡ ወአንተሂ ቅዱስ ጊዮርጊስ ኮከብ ዘልዳ በኃይለ እሉ አስማት ዘድኅንከ ቦሙ እመዓተ ዱድያኖስ ሐቃል ካዕበሂ ጸግወኒ ሊተ ኑኃ መዋዕል ለ____
\pc       \bd መዝሙር\bd*\bd  \bd*\bd ፴፯\bd*\bd  \bd*\bd ፡፡\bd*
\m       አቤቱ፥ በቍጣህ አትቅሠፈኝ፥ በመዓትህም አትገሥጸኝ ። ፍላጾችህ ወግተውኛልና፥ እጅህንም አክብደህብኛልና። ከቍጣህ የተነሣ ለሥጋዬ ጤና የለውም፤ ከኃጢአቴም የተነሣ ለአጥንቶቼ ሰላም የላቸውም። ኃጢአቴ በራሴ ላይ ከፍ ከፍ ብሎአልና፥ እንደ ከባድ ሸክምም በላዬ ከብዶአልና። ከስንፍናዬ የተነሣ ቍስሌ ሸተተ በሰበሰም፤ እጅግ ጐሰቈልሁ ተዋረድሁም፥ ሁልጊዜም በትካዜ እመላለሳለሁ። አቤቱ፥ አንተ አትጣለኝ፤ አምላኬ፥ ከኔ አትራቅ። አቤቱ መድኃኒቴ፥ እኔን ለመርዳት ፍጠን።
\b 
\pc \ul \bd የንስሐ\bd*\ul*\ul \bd  \bd*\ul*\ul \bd ጸሎት\bd*\ul*
\m      አምላኬ ሆይ ፤ ፍጥረትህን ሁሉ ያሳደፈች ኋላ ወደ ንስሐ የተመለሰች ዘማን ይቅር እንዳልካት ስለመመለሷና ስለልቅሶዋ ስለኃዘንዋም ኃጢአትሽ ተሰርዮልሻል ሂጂ እንዳልካት አቤቱ እንደዚህ ያለ መጸጸት ንስሐ ስጠኝ ፤ ባለሁበት ዘመን ሁሉ ከዓይኔ ይፈስ ዘንድ ምናልባት ከእድፌ ጥቂት ያጥብልኝ እንደሆነ የመጸጸት እንባ ስጠኝ ፤ አቤቱ በቸርነትህም የፊቴን ጥቊረት ያነፃልኝ እንደሆነ ከወገኖችህም ወገን እንደማያውቅህ አድርጎ ከካደህ በኋላ በመመለሱና በመጸጸቱ በመረረ ኃዘኑም የሐዋርያት አለቃ የሚሆን የጴጥሮስን ንስሐ እንደተቀበልክ የመንግሥተ ሰማያትንም መክፈቻ እንደሰጠኸው አቤቱ እኔንም እንደሱ ተቀበለኝ ፤ በዘመኔ ሁሉ ወደ አንተ እመለስ ዘንድ እጸጸትም ዘንድ የሠራሁትንም ኃጢአት ይቅር ትለኝ ዘንድ ስለ ክቡር ስምህና ስለ መልካም ስምህ ይቅር በለኝ ፤ አሜን ይደረግልኝ ፡፡ 
\pc <<< ✞✞✞>>>
