\c 7 

\s1 ቱላዳን ዘቀዳሚት
\b 
\m \bd በስመ\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ፩ዱ\bd*\bd  \bd*\bd አምላክ፡፡\bd*
\m \bd      \bd*አስማተ\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ጰራቅሊጦስ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ወአምላክነ\bd*\bd  \bd*\bd ወመድኃኒነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አልፋ ወዖ ቤጣ የውጣ ወድሱጣ ዮድ አሕያ ሽራሕያ በራህያ አልሻዳይ ጸባዖት አዶናይ አልሻዳይ \bd እግዚእነ\bd* \bd ወአምላክነ\bd*  \bd ወመድኃኒነ\bd* \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አልፋ ወዖ ናዝራዊ ንጉሠ አይሁድ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ወልደ \bd ማርያም\bd* ሥግው ተማኅፀንኩ ብከ ከመ ኢይምጽአኒ ሞት ዘእንበለ ጊዜየ በመንበረ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ዘኢያንቀለቅል ሞርሞራ ወመጽአ ቃል እምሰማይ እምደመና ዘይብል ዝንቱ ውእቱ  ወልድየ ዘአፈቅር ዘኪያሁ ሠመርኩ ወሎቱ ስምዕዎ ዝንቱ ውእቱ ወልድየ ዘኪያሁ ሠመርኩ ወሎቱ ተአዘዝዎ ዝንቱ ውእቱ ወልድየ ሞርሞራ ሞርሞራ ሞርሞራ አዊን አዊን አዊን አዊል አዊል አዊል ኤዌል ኤዌል ኤዌል ኤሄል ኤሄል ኤሄል ሂል ሂል ሂል አዊፓፋጱድ ኤኤጤጥ አዌኤል ፑጴዌእኦ ኤፌቶርኤል ያው ኤፍፑጲ ዴፋን ባውዊ  ጸዮልኤል ጸዮልኤል ጸዮልኤል ጴእኤል ኖኤል ፓኤል ፑዱፃፍንባው ኢጸዮልኤል እምነ ሠራቂ ዘመዓልት ወዘሌሊት አድኅነኒ ሊተ ለ ___
\m      ፀባዖት አዶናይ ኤሎሄ ሣኤል ኤሎሄ ሣኤል ባኤል ባኤል ባኤል አማኑኤል አማኑኤል አማኑኤል ዘትሁብ  ሢሣየ ለኵሉ ዘሥጋ ጸላል አዝያል እንዘ ይትቋለል በመስቴ ወእምዝ ይመጽእ እምኀበ ፯ቱ መሳክወ ሰማያት በኃይለ ዝንቱ አስማቲከ ሀበኒ ሞገሰ ክብር ወሥልጣነ ጸጋ ዘኢይማስን በሥልጣነ ቃልከ መንፈስ ቅዱስ \bd ጰራቅሊጦስ\bd* \bd እግዚእነ\bd* \bd ወአምላክነ\bd* \bd ወመድኃኒነ\bd* \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ፍታሕ ወአውርድ ጠለ ፍቅርከ በላዕሌየ ወአራኅርኅ ኅሊናሆሙ ዲቤየ ለ____
\m      ያሮራ ያሮራ ያሮራ ማሮራ ማሮራ ማሮራ ሴድራ ሴድራ ሴድራ ድሙራ ድሙራ ድሙራ ሀበኒ ሞገስ ወሥልጣነ መስፍን አስፍኖሙ ወአቅንዮሙ በፍቅረ ዚአየ ወስልብ ልቦሙ በጣዕመ ነገርየ ለ____ ለዓለመ ዓለም አሜን፡፡ 
\m \bd      [\bd*\bd መዝ\bd*\bd . \bd*\bd ፲፩\bd*\bd ] \bd*\bd አድኅነኒ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚኦ\bd*\bd  ...\bd*
\m    ሠናየ ምክር ዳዊት እምእኩይ ሳኦል ። ዘሰአለከ ታድኅኖ እስመ ልማዱ ስኢል ። አጽድቀኒ \bd ክርስቶስ\bd* ዘእንበለ ምግባር ወገድል ። አይ ውእቱ ዘአጽደቆ ለፈያታዊ ስቁል ፡፡ አኮኑ ተአምኖቱ ዘመጽአ እምቃል ። 
\m      አድኅንኒ \bd ማርያም\bd* እምነ እኩይ ብእሲ ። እለ አብልሁ ልሳኖሙ ከመ ልበ ከይሲ ። ኦ ንግሥት እመ ክቡር ነጋሢ ። እምቍስለ ጊጋይ ወአበሳ ገብረኪ ፈውሲ ። 
\m      ተማኅፀንኩ በዝርወተ ፅምከ በደብረ ይድራስ በድው ። አምሳለ ጸበል ወሐመድ በእደ ሠገራት እደው ። ጊዮርጊስ ኄር ጊዮርጊስ አፈው ። ምርሐኒ ለፍቁርከ እምፆታ ፈቃድ ምንትው ። በኀበ አስተርአየ ወፈቀደ መለኮት ሕያው ፡፡ ኬልንሐም አውሐቴም አላሁያም ዴርናሂም ሴትላኪም ሴትላኪን ጥያፎን ትስቡጣን ። ወአንተሂ  ቅዱስ ጊዮርጊስ ኃያል ኮከብ  ዘልዳ በኃይለ እሉ አስማት ዘአዕተትክ ቦሙ ገባእተ ንጉሥ ። አዕትት እምኔየ ሁከተ ወኃሣረ ወጽዕለተ ሰብእ እምእደ ፀርየ ወለጸላእትየ ለ____ 
\m      ተማኅፀንኩ በውዕየተ  ዓፅምከ ፸  ነገሥት ድኅረ መከሩ ፡፡ እንዘ ቦሙ ጋዕዝ አምጣነ በምክር ኃብሩ፡፡ ከመ ይጥፋእ ዝክረ ተጸውዖ ስምከ እምድሩ ። አሜሃ ሕዝብ ወኣሕዛብ ምንተ ንግበር ተበሃሉ ወአንከሩ ፡፡ ጊዮርጊስ ሞዖሙ ለኵሎሙ አሕዛብ ፀሩ ። ዲያክር ዜምታር ፈላኪር ሴላቶር አድምያስ ዎልናኬ ቆራኪ ፡፡ ወአንተሂ ቅዱስ ጊዮርጊስ በኃይለ እሉ አስማት ሰይፎሙ ይባእ ውስተ ልቦሙ ወይትቀጥቀጥ አቅስስቲሆሙ ላዕለ ፀርየ ወጸላእትየ ለ____
\m      ተማኅፀንኩ አንሰ በመልክአቲክ ኩሎን ። እለ ተወክፋ ሥቃየ በበአምጣኒሆን ። ጊዮርጊስ  አዕድወኒ በሐመርከ ወአሕልፈኒ እሞገደ ባሕር ዘመን ። ወአብጽሐኒ ኀበ መርስ ወዛኅን ። አእትፎን ክያፂን ቴምራን ተያፎን ቴስካምይ ኬምካይ ዛይ ፡፡ ወአንተሂ ቅዱስ ጊዮርጊስ ኃያል ኮከብ ዘልዳ በኃይለ እሉ አስማት ዘተሠወርከ  ቦሙ እምዓይነ ዱድያኖስ ለተፃብዖ ነጻሪ ። ከማከ ይሠውረኒ እምልሳነ ሰብእ ተናጋሪ ። ሊተ ለ___
\m      ተማኅፀንኩ በጸሎትከ እንተ ትገብር ኃይላተ ። ነበልባለ እሳት ከዊና እስመ አውዓየት ነገሥተ ። ኃይልየ ወፀወንየ አንተ ፡፡ ደምስሶሙ ለአጽራርየ እምዓፀደ ዓለም ግብተ።  ከመ ኢያኃጥእዋ ለነፍስየ ሳኅተ ። ድልምጥያ ፌርታክያ ሕልማክያ ቁጥሮንያ ትኑፍ ላኬፍ ካፍ ። ወአንተሂ ቅዱስ ጊዮርጊስ በኃይለ እሉ አስማት ከመ ደምሰስኮሙ ለ፸ ነገሥት በቅድመ ዱድያኖስ ግዩር ። ከማሆሙ ደምስሶሙ ለፀርየ ወለጸላእትየ ጉበዓነ እኩይ ምክር ። ሊተ ለ____
\m      ተማኅፀንኩ በኪዳነ ቃልከ በዘወሀበከ ወልድ ዋሕድ ። ከመ ይምሐር ለከ እስከ ፲ወ፭ቱ ትውልድ ፡፡ ጊዮርጊስ ኢትዝክር ኃጢአተ ገብርከ አብድ ፡፡ አኮኑ እግዚእከ እንዘ ቅንወ እግር ወእድ ። ኢትዝክር ይቤ አበሳሆሙ ለአብዳን አይሁድ፡፡ ሜልኮ ሜራሚኮ ፍላሎኮ ክያሳዳ ሰላኒዳ ኤልካዳ ። ወአንተሂ  ቅዱስ ጊዮርጊስ ኃያል ኮከብ ዘልዳ በኃይለ እሉ አስማት አዘክረኒ ሊተ እመሂ መዓልተ ወእመሂ  ሌሊተ ዕቀበኒ ወአድኅነኒ ለኃጥእ ፡ለ____
\m      ተማኅፀንኩ በጣዕመ ቃልከ ወይን ዘያስተፌሥሕ አልባበ ። ብእሲተ ዱድያኖስ ዓላዊ እንተ ትኳንን አሕዛበ ። ለአፈ መጥባሕት ክሣዳ ቀደመተከ ውኂበ ። ረስየኒ ወልደ ረሰይኩከ አበ ። ወእምላዕሌየ አሰስል ዕፀበ ። ዜምታር አክፋቱር ድልጥያር ቅልብያጥር ሄልካዳ ቤምኑዳ ኬልምዳ እምኔዳ ። ወአንተሂ ቅዱስ ጊዮርጊስ በኃይለ እሉ አስማት አሰስል እምላዕሌየ ዕፀበ ወትካዘ ። ሊተ ለ____
\m      ተማኅፀንኩ ከመ ኢይትርፍ ብየ ፡፡ ንባበ ዝንቱ አፉየ ወፃማ ነባቢ ልሳንየ ፡፡ እንተ ነገሥከ ጽሚተ ጊዮርጊስ በዝየ ። እስየኒ ዘበሰማያት ዕሤተ ሠናየ ። ዘእዝነ ምድራዊ ኢሰምዓ ወዘዓይን ኢርእየ ። ኤልማሂሩ ኤልሙዚሩ ድርክያስ ታዖስ ማስያስ ። ወአንተሂ ቅዱስ ጊዮርጊስ ሰማዕተ ልዳ በኃይለ እሉ አስማት ዘእምአምላክ ፍቁርከ እሥየኒ ፍሥሓ አድኅኖተከ ። ወበመንፈስ አዚዝ አጽንዓኒ ለኃጥእ በኵሉ ጊዜ ወበኵሉ ሰዓት ለዓለመ ዓለም አሜን ወአሜን ለይኩን ለይኩን ፡፡ ኦ አምላከ ቅዱስ ጊዮርጊስ አድኅነኒ እመከራ ሥጋ  ወነፍስ ሊተ ለ____
\pc \bd መዝሙር\bd*\bd  \bd*\bd ፹፭\bd*\bd  \bd*\bd ፡፡\bd*
\m \ul \bd  አቤቱ፥ ጆሮህን ወደ እኔ አዘንብል አድምጠኝም፥ ችግረኛና ምስኪን ነኝና። ቅዱስ ነኝና ነፍሴን ጠብቅ፤ አምላኬ ሆይ፥ አንተን የታመነውን ባሪያህን አድነው። አቤቱ፥ ቀኑን ሁሉ ወደ አንተ እጮኻለሁና ማረኝ። የባሪያህን ነፍስ ደስ አሰኛት፥ አቤቱ፥ ነፍሴን ወደ አንተ አነሣለሁና። አቤቱ፥ አንተ መሓሪና ይቅር ባይ ነህና፥ ምሕረትህም ለሚጠሩህ ሁሉ ብዙ ነውና። አቤቱ፥ ጸሎቴን አድምጥ፥ የልመናዬንም ድምፅ ስማ። ትመልስልኛለህና በመከራዬ ቀን ወደ አንተ እጠራለሁ። አቤቱ፥ ከአማልክት የሚመስልህ \bd*\ul*የለም፥ እንደ ሥራህም ያለ የለም። ያደረግሃቸው አሕዛብ ሁሉ ይመጣሉ፥ አቤቱ፥ በፊትህም ይሰግዳሉ፥ ስምህንም ያከብራሉ፤ አቤቱ፥ ድንቅ የምታደርግ አንተ ታላቅ ነህና፥ አንተም ብቻህን ታላቅ አምላክ ነህና። አቤቱ፥ መንገድህን ምራኝ፥ በእውነትህም እሄዳለሁ፤ ስምህን ለመፍራት ልቤ ደስ ይለዋል። አቤቱ አምላኬ ሆይ፥ በልቤ ሁሉ አመሰግንሃለሁ፥ ለዘላለምም ስምህን አከብራለሁ፤ ምሕረትህ በእኔ ላይ ታላቅ ናትና፥ ነፍሴንም ከታችኛይቱ ሲኦል አድነሃታልና። አቤቱ፥ ዓመፀኞች በእኔ ላይ ተነሥተዋል፥ የክፉዎችንም ማኅበር ነፍሴን ፈለጉአት፤ በፊታቸውም አላደረጉህም። አቤቱ፥ አንተ ግን መሓሪና ርኅሩኅ አምላክ ነህ፤ መዓትህ የራቀ ምሕረትህም እውነትህም የበዛ፤ ወደ እኔ ተመልከት ማረኝም፤ ለባሪያህ ኃይልህን ስጥ፥ የሴት ባሪያህንም ልጅ አድን። ምልክትንም ለመልካም ከእኔ ጋር አድርግ፤ የሚጠሉኝ ይዩ ይፈሩም፥ አቤቱ፥ አንተ ረድተኸኛልና፥ አጽንተኸኛልምና።
\pc \ul \bd የንስሐ\bd*\ul*\ul \bd  \bd*\ul*\ul \bd ጸሎት\bd*\ul*\ul \bd  \bd*\ul*\ul \bd ።\bd*\ul*\ul \bd  \bd*\ul*
\m      አምላኬና መድኃኒቴ  \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ የቀኝ እጅህ ፍጥረት ነኝና ይቅር በለኝ፤ የንጹሓት እጆችህ ፍጥረት ነኝና ይቅር በለኝ ፤ በደለኛ ኃጥእ የነበርኩ ላገለግልህ  መጥቻለሁና ይቅርታህና ርኅራኄህ የበዛ ፈጣሪ ይቅር በለኝ፤ በፊትህ የበደልኩ እኔ በፊትህ ወድቂያለሁና በጎነትህ የሰፋ ጌታዬ ሆይ ይቅር በለኝ፤ በርኅራኄህ ብዛት ይቅር በለኝ ፤ በቸርነትህ ብዛት ይቅር በለኝ ፣  ኃጢአታችን ሊሠረይበት እንበላው ዘንድ ስለሰጠኸን ስለ አምላካዊ ሥጋህ ይቅር በለኝ ፤ የዘለዓለም መድኃኒትና ይቅርታን ስለሰጠህባት ስለሐዲሲቱ ሕግ አቤቱ እኔን ባርያህን ይቅር በለኝ ፤ ለጋስ ሆይ ቸር ሆይ ይቅር በለኝ ፤ ሰማይ ስንኳ ባንተ ዘንድ ንጹህ አይደለምና የመላእክት ጭፍሮችም ባንተ ዘንድ ንጹሓን አይደሉም ፡፡ ንጹሓን ባይሆኑ ከእርሳቸው ወገን ከማዓርጋቸው የተዋረዱ አሉና ፡፡ ስለዚህ የፍጥረት ጌታ ሆይ ባንተ ዘንድ ንጹሕ የለምና ይቅር በለኝ እላለሁ ፡፡ እኔ ቸል ስል ሞት ደርሶብኛልና አምላኬ ሆይ እዘንልኝ ። ለመንገዴ ስንቅ የለኝምና መንገዴም እጅግ የራቀች የምታደክም ናትና ይቅር በለኝ ጌታዬ ሆይ ራራልኝ ፤ መልእክተኛ ወደኔ በመጣ ጊዜ እንዳያስቸኩለኝ ከዚህ ዓለም ለመሰናበት የበቃሁ አይደለሁምና በምታስጨንቅ መንገድም የሚያገኘኝን አላውቅምና ጌታ ሆይ ራራልኝ ፤ ያለ ይቅርታህም ተስፋ የለኝም በመዓልትም በሌሊትም በጊዜው በየሰዓቱም ሁልጊዜ ጠብቀኝ አሜን ይደረግልኝ ።
\pc <<< ✞✞✞>>>
