\c 5 

\s1 ቱላዳን ዘሐሙስ
\pc \bd ዘቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ዮሐንስ\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ዮሐንስ\bd*\bd   \bd*\bd ወልደ\bd*\bd  \bd*\bd ነጐድጓድ\bd*\bd  \bd*\bd የጸለየበት\bd*\bd  \bd*\bd ጸሎትና\bd*\bd  \bd*\bd የተሰጠው\bd*\bd  \bd*\bd አስማት\bd*
\m \bd በስመ\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ፩ዱ\bd*\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m \bd     \bd* አስማተ\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ወአምላክነ\bd*\bd  \bd*\bd ወመድኃኒነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ፋዱኤል ዳፋኤል ፍዳኤል ሲድቃኤል አፍዓካኤል አውላምልልአኤል አውካውዋኤል ምትሮፍልልአኤል አኮናራኅራኃዩኤል ሳኖሙኤል ሲዶክርስናኤል ሱዲክርናኤል በገጠመላብኤል ገጠግማኩኤል አምላላውኤል አውቀኣኤኤል አጐዳፋላካኤል ሰደጓዴንኤል ፍሎፍልኤል ብራፋኤል ወበከመ አሠሮሙ ለሰይጣናት ምስለ ሊቆሙ ብርያል ወበከመ አሠሮሙ ወአጸዎሙ ለጎግ ወለማጎግ እስክንድር ንጉሥ ከማሁ እሥር ልሳኖሙ ለፀርየ ወለጸላእትየ ሰይጣናውያን ወኢይትበአሱኒ በነገረ ላኳ ወሐከክ ወጋዕዝ ዘእንበለ ነገረ ሱላሜ ወስንዕ ሊተ ለ ____
\m      ተማኅፀንኩ በበትረ ሢመቱ ቅዱስ ሚካኤል ወበብሥራተ ጽድቁ ለቅዱስ ገብርኤል አብሣሬ  ትስብእቱ ለወልድ ። ሐሩ ሩሱጡፋሮስ ጣዎስ ኢያሬዴፌንስ ሴዴከፌን ሳዶቄፌን ስድራቄፌን ሌሌዋውያን እያውያን ዘመካናውያን ኤአዋውያን ኪያአው ፈለፋዲን ሰረው ይላፋዲን ኤአዴወልዴን ሞቅል ዲድፋደፌን ዱፋዱዳፌን ለኳለኤልን ። 
\m      ተማኅፀንኩ በኅቡእ ስሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በከመ አሠሮ ለብርያል በ፭፻፼ ሰናስለ እሳት በ፭፻፼ ስንጒጥረ እሳት በ፭፻፼ መሐፒለ እሳት ከማሁ እሥሮሙ ለፀርየ ወለጸላእትየ ወበከመ ለስሐ ሕምዘ አፉሁ ለከይሲ ሰይጣን ወተቀጥቀጠ ኃይሉ ለሞት ከማሁ ይልሳሕ ወይትቀጥቀጥ ኃይለ ነገሮሙ ወመዓተ ኅምዞሙ ወይትአሠር ልሳነ ቃሉሙ ከመ ኢይትቃወሙኒ ፀርየ ወጸላእትየ ሰይጣናት ሊተ ለ ____ ለዓለመ ዓለም ። 
\m \bd     \bd*\bd  [\bd*\bd መዝ\bd*\bd  \bd*\bd ፵፩\bd*\bd ] \bd*\bd ከመ\bd*\bd  \bd*\bd ያፈቅር\bd*\bd  ...\bd*
\m      ከመ ያፈቅር ኃየል ኀበ ዓይነ ማይ ወነቅዕ ፡፡ ጊዜ ይበልዕ አክይስተ እስመ ይነድድ በጽምዕ ። እም ድኅረ ፄዋዌ ሚጠተ እለ ያፈቅሩ ሰብእ ። \bd ክርስቶስ\bd* አግባእኮሙ ውስተ ርስቶሙ ዘፍግዕ ። እምድኅረ ሲሳየ ወስቴየ ኮኖሙ አንብዕ ። 
\m      ከመ ያፈቅር ኃየል ኀበ ነቅዓ ማይ ውኂዝ ። ነፍስየሰ ታፈቅረኪ ከመዝ ፡፡ እዌድሰኪ \bd ማርያም\bd* አፈቅረኪ በእንተዝ ። ሶበ ይጼዕሉኒ ጸላእትየ  በነገረ ላኳ ወጋዕዝ ፡፡ እንዘ አንቲ ሀለውክኒ ኢይትሐወክ በኅምዝ ። 
\m \bd      \bd*\bd በስመ\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ፩ዱ\bd*\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*\bd አሜን\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m      \bd በስመ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*እትኬለል \bd ወበስመ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ወልድ\bd* እትዌከል \bd ወበስመ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*እጼለል \bd በስመ\bd*\bd  \bd*\bd መለኮተ\bd*\bd  \bd*\bd ሥሉስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ጰራቅሊጦስ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚእነ\bd*\bd  \bd*\bd ወአምላክነ\bd*\bd  \bd*\bd ወመድኃኒነ\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አግባእኮሙ ውስተ ርስቶሙ ዘፍግዕ እንዘ አአምን ወእትመሐፀን ወእፄውዕ ስሞ \bd በእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*፩ዱ ስሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዴጋግ ፪ቱ ስሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ያርጋግ ፫ቱ ስሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ያሬክ ፬ቱ ስሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በትረ ያሬክ ፭ቱ ስሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ታዖስ ፮ቱ ስሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ፈድላላዎስ ፯ቱ ስሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ያሸምህላል አሣ ማኅሶን ፰ቱ ስሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አስከሊስ ፱ቱ ስሙ  \bd ለእግዚአብሔር\bd* አድናኤል ፲ቱ ስሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ኩናኤል ካኤል ደጋኤል በዝ ስምከ \bd እግዚኦ\bd* በኃይለ ዝንቱ አስማቲከ ሀበኒ ሞገሰ ወሥልጣነ በቅድመ ኵሉ ፍጥረት ወአራኅርኅ ልቦሙ ዲቤየ ሊተ ለ ____ ወበከመ ወሀብኮሙ ሥልጣነ ለዳዊት ወለሰሎሞን ፍቁራኒከ ወለኵሎሙ ሐዋርያቲከ ንጹሐን ወከማሆሙ እግዚኦ ሀበኒ ሥልጣነ ወሞገ በኀበ ኵሉ ዓለም ወበከመ አዕበይከ ወአልዓልከ ስሞሙ ለሚካኤል ወገብርኤል ለሱራፌል ወኪሩቤል ለዑራኤል ወለሩፋኤል ለሣቁኤል ወለራጉኤል ለሣሙኤል ወለራሙኤል ለአፍኒን ወለፋኑኤል ለሱርያል ወለናትናኤል ለሰዳቃኤል ወለአናንያኤል ለሰላታኤል ወለፍናኤል ለሰራትያኤል ወለ ፍንያል ወለኵሎሙ ሊቃነ መላእክት ከማሆሙ አክብረኒ \bd አማኑኤል\bd*\bd  \bd*\bd አምላኪየ\bd* አዕብየኒ ወአልዕለኒ ሊተ ለ ____
\m      በቅድመ ዐቢይ ወንኡስ ወበቅድመ ኩሉ ፍጥረት ወበቅድመ እድ ወአንስት ቀልተን ሸልተን በርርተን ደርተን በርርትን ረስዮን ጋዶን በኃይለ ዝንቱ አስማቲከ ከመ ኢይንሥኡ ብየ ንዋይየ ወጥሪትየ ወከመ ኢይትናገሩኒ ነገረ ተስናን ወባዕስ ዘእንበለ ፍቅር ወሰላም ወኵሎሙ ሰብአ ሀገር ወከመ ኢይትበአሱኒ ሊተ ለ ____ 
\m      ተማኅፀንኩ በነደ እሳት ቅድመ መንበሩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ተማኅፀንኩ በዘኢይትኄሰው ቃሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ተማኅፀንኩ በኅቡእ ወበክሡት ስሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወበዘኢይጸንን ወኢይማስን ዓመታቲሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ተማኅፀንኩ በዐቢይ ስሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘተጽዕነ ላዕለ ነፋሳት ተማኅፀንኩ በቅድመ መንበሩ ዘይነድድ አፍሓመ እሳት ወላሕዩ መብረቅ ወነጐድጓድ ዘይጸውርዎ ኪሩቤል ፼ አእላፋት ወትእልፊተ አእላፋት መላእክት እለ የዓቅቡነ በፀጋ \bd እግዚአብሔር\bd* እምዕለት እኪት የዓቅብዎ መላእክት ከማሁ ዕቀበኒ እግዚኦ ወአድኅነኒ ወአስተፋቅረኒ ምስለ ኵሎሙ ውሉደ አዳም ወሔዋን ሊተ ለ ____
\m      ሻሻሽኤል ቻቻችኤል ቃቃቅኤል ቅምዳኤል ቅምዳኤል ቅምዳኤል የጐርዳኤል የጐርዳኤል የጐርዳኤል አጋድርኤል አጋድርኤል አጋድርኤል አግርርናኤል አግርርናኤል አግርርናኤል ግርግርታኤል ግርግርታኤል ግርግርታኤል ግምግምታኤል ግምግምታኤል ግምግምታኤል ሳድርኤል ሳድርኤል ሳድርኤል ታድርኤል ታድርኤል ታድርኤል ትልሙድ ወፍሎን ድፍንኤል ድፍንኤል ድፍንኡል ድፍን ልቦሙ መድፍንኤል ድፍን ልቦሙ ድፍን ልቦሙ ድፍን ልቦሙ ለፀርየ ወለጸላእትየ በኃይለ ዝንቱ አስማቲከ ከመ ኢይንሥኡ ብየ ንዋይየ ወጥሪትየ ከመ ኢይትናገሩኒ ነገረ ተስናን ወባእስ ዘእንበለ ፍቅር ወሰላም ወኵሎሙ ሰብአ ሀገር ከመ ኢይስርቁኒ ንዋየ ዚአየ ወጥሪትየ ከመ ኢይትበአሱኒ ሊተ ለ ____  ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m \bd      [\bd*\bd መዝ\bd*\bd  \bd*\bd ፶፭\bd*\bd ] \bd*\bd ተሣሃለኒ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚኦ\bd*\bd  ...\bd*
\m      ተሣሃለኒ \bd ክርስቶስ\bd* በከመ ብዝኃ ምሕረትከ ። በኃሢሠ ሚጠት ቀዳሚ ፄዋ ባቢሎን ይብሉከ ። በኃጢአትነሰ እመ ሜጥከ ገጸከ ። ለእከይሂ እንተ ገበርናሃ ቅድሜከ ። ሶበ ፈታሕከነ በርቱዕ ትመውዕ ለሊከ ። 
\m      ተሣሃልኒ \bd ማርያም\bd* በዕበየ ሣህሉ ለአምላክ ። ወአበሳየ ደምስሲ እንበለ ምሂክ ፡፡ እዌድሰኪ ውድስት እንዘ እሰግድ በብርክ ። እስመ ይኄይስ ወድሶተኪ በሰዓተ ጽባሕ ወሠርክ ፡፡ እምሐኬትነሰ ወነቢር በበክ ፡፡
\m      ተማኅንፀንኩ በዘአሰሰልከ ብካየ አሐቲ ብእሲት ። በሕማመ ወልዳ ዘውኅዘ መጠነ ኃያል  ክረምት ። መብረቅ ልዳ ጊዮርጊስ መደንግፀ ፸ ነገሥት ፡፡ ያሰስል ኀዘነ ልብየ ወይነ ገድልከ ሕይወት ፡፡ ወበውስተ ልብየ ያብርህ ሥቃይከ ዘይት ፡፡ ያልሙዳይ አርእዳይ ኪሩሂ ሲምላሂ ድልጣሂ ድልጣ አልቲክጣ ሂልጣ ወአንተሂ ቅዱስ ጊዮርጊስ በኃይለ እሉ አስማት ዘተዓቀብከ ቦሙ እመዓተ ዱድያኖስ ግዩር ከማከ ይዕቀበኒ እምእደ ጸላዒ ወፀር ለ____  
\m       ተማኅፀንኩ በርእስከ እለ ከዓወ ዲቤሃ ፡፡ መስሐቲ ሰይጣን ቅጥራነ ኵነኔ ፍሉህ ። ተወካፌ ሥቃይ ጊዮርጊስ በሐሤት በፍሥሓ ። ይኩነኒ መንጽሔ ለርእስየ ናላሃ ። ምስለ ደምከ ዘውኅዘ አምኃ ። ሕሊት ፌምራዊት እልክናት ያክራምዮት  ቢካኡል አልታኤል ብርስባሄል ። ወአንተሂ ቅዱስ ጊዮርጊስ በኃይለ እሉ አስማት ኢታስተኃፍረኒ እምተስፋየ ርድአኒ ወአድኅነኒ ሊተ ለ ____
\m      ተማኅፀንኩ ካዕበ በርእስከ ቅጥቁጥ ወበሰፌልያ ዝቡጥ ፡፡ ጊዮርጊስ ጳውሎስ ልሳነ ዕፍረት ጽዑጥ ፡፡ ይሠውረኒ እምነ ኃጒል  በረድኤትከ ሥሉጥ ፡፡ ለዘአፈቅረከ አንሰ በአፍአ ወበውስጥ ፡፡ ዲራንቶ ኪራንቶ ዴክማዖቶ ዘልክማቶ ዝርምያል ዲድያ ግኤል ። ወአንተሂ ፡ ቅዱስ ጊዮርጊስ በኃይለ እሉ አስማት ዘወጻእከ ቦሙ እመዓተ ዱድያኖስ ጥቡዕ ከማከ ያውጽአኒ እምነ መሥገርት ኅቡዕ ለ ____ 
\m      ተማኅፀንኩ በአዕናፊከ እለ ተክሉ ቦሙ ውስቴቶን ።  ወእንተ ከሐዲ ንጉሥ ቅንዋተ ሐፂን ። ጊዮርጊስ ስኩር በመንፈስ ቅዱስ ወይን ። ያነድድ ግብረ ዚአከ በእሳተ መሪር ወውዑይ ኃዘን ። እንዘ እዜከሮ ለሥቃይከ ዘአልቦ መጠን ። ያሮህ  ሴምላህ ዘርሞቶኅ ፍላድ ዜደሎ ጤቀጠሎ ወራሜሎ ፡፡ ወአንተሂ ቅዱስ ጊዮርጊስ በኃይለ ዝንቱ አስማት ዘተባላሕከ ቦሙ እመዓተ ዱድያኖስ አረሚ ከማከ ይባላሐኒ እምልሳነ ሰይፍ ገዛሚ ለ ____
\m      ተማኅፀንኩ በተመልሆ አስናኒከ በጉጠተ እሳት ውዑይ ። ወበእደ ነሃቢ እኩይ ። ይኩነኒ ተጋድሎትከ ወዘዚአከ ሥቃይ ። ረዳኤ ኩነኒ በፍኖት ወበዕለት ዓባይ ። ኬምሩድ ክልያድ ፡ ሴርምያድ ዮድ ቴልያፍ ብልክያፍ አሌፍ ዮሳፍ ። ወአንተሂ ቅዱስ ጊዮርጊስ ኮከብ ዘልዳ በኃይለ እሉ አስማት እንተ ተሠወርከ ቦሙ እመዓተ ዱድያኖስ ስሁት ከማከ ይሠውረኒ እምዕለት እኪት ወእምሰዓታተ መንሱት ለ ____
\m      ተማኅፀንኩ በልሳንከ ዘመተርዎ በመጥባሕት ። ድሩካነ ልብ ፸ ነገሥት ፡፡ እስመ ነበበት ዛቲ ምሥጢረ ሃይማኖት ርትዕት ። ዕቀበኒ ጊዮርጊስ እምዘይመጽእ መንሱት ። ወቤዝዋ ለነፍስየ በግርምት ዕለት ። ኪልድዮን ሴምካርዮን ጤምራዝዮን ድፍላኪን ቴምራዮጥ ድፍራጥ ዳሌጥ ። ወአንተሂ ቅዱስ ጊዮርጊስ ኮከብ ዘልዳ በኃይለ እሉ አስማት እንተ ተቤዘውከ ቦሙ እመዓተ ዱድያኖስ ስሑት ይቤዝወኒ ከማከ እመሥገርት እኪት ። ወእምሰዓታተ መንሱት ሊተ ሊ ____
\m      ተማኅፀንኩ በምልዓ ሥጋከ ከመ አጶርጌ በእሳተ ፍሕም ዘአብሰልዎ ። ወበአሥራውከ ደመ እለ ከዓውዎ ፡፡ እምነ አኅጒሎ ጊዮርጊስ እንተ ትፈቅድ አሕይዎ ። ዕቀበኒ እምእደ ፀርየ እንዘ ትፈቅድ ወትገብር አንስሶዎ ። እስመ ሀሎኩ ትኩዝየ በጽኑዕ ላህዎ ። ድፍርያ ኤልምያ ህልንያ ቆፍርንያ ኤልቃፍ ዲምርያፍ ካፍ ሐለፈት  ነፍስዬ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ፡፡ ወአንተሂ  ቅዱስ ጊዮርጊስ ኮከብ ዘልዳ በኃይለ እሉ አስማት ዘተቤዘውከ ቦሙ  እመዓተ ዱድያኖስ ንጉሥ ከማከ ይቤዝወኒ እምነገረ ጽልሑት  ወሂስ ለ ____
\m      ተማኅፀንኩ በተሐምዮትከ ውስተ ቤተ መቅደስ ። በእደ ኃይላት አንስት አስማተ ንጉሥ ። ጊዮርጊስ ጥቡዕ ሰማዕተ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ፡፡ዝርዎሙ ለአጽራርየ በአምሳለ ጸበል ወጢስ ። ኃይለ ረድኤትከ መዋዒ ነፋስ ። ገብረ በቀላይ ወየብስ ። ኬምስያዳ ፍላንዳ ልምናሮዳ ፍልካንዳ አክዮድ ሲርካኑድ ላሜድ ። ወአንተሂ ቅዱስ ጊዮርጊስ በኃይለ እሱ አስማቲከ ዘተሠወርከ ቦሙ እመዓተ ዱድያኖስ አብድ ከማሁ ይሠውረኒ እምነገረ በቀል ወሐይድ ሊተ ለ ____ 
\b 
\pc \bd መዝሙር\bd*\bd   \bd*\bd ፶\bd*\bd  \bd*\bd ፡፡\bd*
\m      አቤቱ፥ እንደ ቸርነትህ መጠን ማረኝ፤ እንደ ምሕረትህም ብዛት መተላለፌን ደምስስ። ከበደሌ ፈጽሞ እጠበኝ፥ ከኃጢአቴም አንጻኝ፤ እኔ መተላለፌን አውቃለሁና፥ ኃጢአቴም ሁልጊዜ በፊቴ ነውና። አንተን ብቻ በደልሁ፥ በፊትህም ክፋትን አደረግሁ፥ በነገርህም ትጸድቅ ዘንድ በፍርድህም ንጹሕ ትሆን ዘንድ። እነሆ፥ በዓመፃ ተፀነስሁ፥ እናቴም በኃጢአት ወለደችኝ። እነሆ፥ እውነትን ወደድህ፤ የማይታይ ስውር ጥበብን አስታወቅኸኝ። በሂሶጵ እርጨኝ፥ እነጻማለሁ ።
\pc \ul \bd የንስሐ\bd*\ul*\ul \bd  \bd*\ul*\ul \bd ጸሎት\bd*\ul*\ul \bd  \bd*\ul*\ul \bd ፡፡\bd*\ul*
\m      አምላኬ ሆይ እስከ ዛሬ ድረስ ሳልወድህ የኖርኩ ብቻ አይደለሁም በዚህ ዓለም ላይ ብዙ ክፋት ያደረግሁብህ ነኝ ስለዚህ ባንተ ፊት ቁሜ በታላቅ ኀዘን ክፋቴ ብዙ ነው እላለሁ ፡፡ ዳግመኛም ኃጢአት በሠራሁ ጊዜ ካንተ ፈቃድ ወጥቻለሁና ከፈቃድህ በመውጣቴ እጅግ አዝናለሁ ፤ ከኃዘኔም የተነሳ እጅግ እንዳለቅስ ዓይኖቼ የእንባ ምንጭ ቢሆኑልኝ በወደድሁ ። በፊትህም ቁሜ ኃጢአቴንና ክፋቴን ሳስታውስ  እራገማለሁ፤ ጌታዬ ሆይ እስከ ጊዜ ሞት ወደ ረገምኩት ኃጢአት እንዳልመለስ በረድኤትህ ጠብቀኝ አሜን  ይደረግልኝ ፡፡
\pc <<< ✞✞✞>>>
