\c 31 
\b 

\s1 ትእዛዝ
\m ፺፯ ሐዋርያት ሁላቸው በሲኖዶስ መጽሐፋቸው በሌላ ክፍል በሰንበት ስለማረፍ ተናገሩ፡ በሰንበትና በእሑድ ምእመናንና ያመኑት ሴቶች ይረፉ ወደ አገልጋዮቻቸውም ቀድሞ እንዳስተማርን በየዋህነት ይመለሱ እንዲህም ብለን በመልእክታችን አዘዝን እናንተና አገልጋዮቻችሁ ቤተሰቦቻችሁም ሥራችሁን በአምስት ቀን ሥሩ በሰንበትና በእሑድ ግን ከሥራ መካከል ምንም ምን አትሥሩባቸው፡ ነገር ግን \bd እግዚአብሔርን\bd* ለማምለክ ትምህርት በሚመጣው ዓለም መንግሥተሰማያትን ለምታወርስ በዚህም ዓለም \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚፈሩትንና ሰንበቶቹን የሚያርፍባቸውንም ብዙ ክብርና በረከቶች ለምትጠብቃቸው ለመንፈስቅዱስ ትምህርት ወደ ቤተክርስቲያን ለመሄድ ትጉ።
\m ፺፰ በሰንበት ቀን \bd እግዚአብሔር\bd* ከሥራው ሁሉ አርፏልና ሰማይን በውስጡም ያለውን ምድርና በውስጧም ያለውን ሁሉ ቀንና ሌሊትንም ፀሐይና ጨረቃን ከዋክብትንም ዘመናትንና ቁጥሮችን ፈጥሮ በፈጸመ ጊዜ ውኆችም በየመከማቻቸው በተሰበሰቡ ጊዜ ይህንንም ሁሉ በአምስቱ ቀናት ሠርቶ ሥራውንም ፈጽሞ \bd እግዚአብሔር\bd* በሰባተኛይቱ ቀን አረፈ። ሰንበት ብሎም ጠራት ቀደሳት ከቀኖች ሁሉ ከፍ ከፍ አደረጋት ባረካትም ለክብሩ መታሰቢያ ለሥራውም መታወቂያ ለዕረፍት እንዳደረጋት እዩ አስተውሉም እኛ እንድናከብራት ፍጥረትን ሁሉ ፈጥሮ ፈጽሞ በዚህች በሰባተኛይቱ ቀን አረፈ። የተቀደሰችና የተከበረች የነጻች ሰንበት አደረጋት እንድንል ምሳሌውን ይሰጠን ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ከሥራው ሁሉ አረፈ አለ።
\m ፺፱ ስለዚህም በኦሪት ዘፍጥረት \bd እግዚአብሔር\bd* ሰባተኛይቱን ቀን ባረካት፡ ይህችም ሰንበት ናት ቀደሳትም \bd እግዚአብሔር\bd* ሊሠራው ከጀመረው ከሥራው ሁሉ አርፎባታልና አለ። የእረፍት ሰንበት \bd ለእግዚአብሔር\bd* የተቀደሰች እንደምትባል እዩ በአስገኚዋና በፈጣሪዋ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ቀድማ የተከበረች እንጂ ሰንበት በሰዎች ዘንድ ቀድማ የተከበረች እንዳልሆነች ስሙ፡ ዕወቁም እርሱ አከበራት ባረካትም ለሰዎችና ለእንስሳም ዕረፍት ልትሆን ይልቁንም ስለክብሩና ስለሥራው መታሰቢያ ፈጣሪ ሁሉንም የፈጠረ እርሱ እንደሆነ ይታወቅ ዘንድ በእኔና በእናንተ በልጆቻችሁም ዘንድ ምልክት ናትና።
\m ፻ የእሑድ ቀንም \bd የክርስቶስ\bd* የትንሣኤው ቀን ናት እሑድ ሰንበትም ተባለች፡ ሁለቱም ሰንበቶች ተባሉ። በነቢያትም ለሁለቱ ሰንበቶች ሰንበቶቼን አክብሩ ሥርዓቴንም ጠብቁ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዲህ ይላል ከሌላ ሕዝብ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ለተመለከቱት ለተገዙለትም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ስም የወደዱት ወንዶችና ሴቶች አገልጋዮቼ ይሆኑልኛል ሰንበቶቼንም የሚጠብቁ ሁላቸው የሚያረክሱትም ሥርዓቴን የሚጠብቁትንም ወደማደሪያ ተራራ አስገባቸዋለሁ በምኩራብም ደስ አሰኛቸዋለሁ መሥዋዕቴም ቁርባኔም የተመረጠ ይሆናል ቤቴም የጸሎት ቤት ይባላል \bd እግዚአብሔር\bd* ሕዝቤ ሁሉ ሰንበቶቼን ቢጠብቁ እኔ የወደድሁትንም ቢመርጡ ሥርዓቴንም ቢከተሉ በቤተመቅደሴ በቅጥሬም ከወንዶችና ከሴቶች ልጆች ይልቅ የሚሻል ስም የማይጠፋና የማያልፍ የዘላለም ስምም እሰጣችኋለሁ ብሎ በግልጥ ይናገራል።
\m ፻፩ ተረዳ አስተውል ሁለቱንም ሰንበቶች ሲል ሰንበቶቼን ይላል ከሌሎች ወገኖች የተመለሱት ሲት ለእስራኤል ብቻ ያይደለ ስለ ክርስቲያንም ወገኖች ይናገራል። ስለዚህም ሁለቱንም \bd ለክርስቶስ\bd* አድርጉ ሁለቱንም በመጠናቀቅ አክብሩ ሕግንም ሁሉ ፈጽማችሁ ፍጹም ክብርን \bd እግዚአብሔር\bd* ለሚወዳቸው ያዘጋጀውንም በረከት በዚህ ዓለም በሚመጣውም ዓለም ታገኛላችሁ።
\m ፻፪ ጳውሎስም ለዕብራዊያን ሰዎች በጻፈው መልእክቱ መንፈስቅዱስ እንዲህ ተናግሯልና አሁን ቃሉን ከሰማችሁ አባቶቻችሁ ባማረሩት ጊዜ በተፈታተኑትም ቀን እንዳደረጉት ልባችሁን አታደንድኑ የተፈታተኑኝም አባቶቻችሁ ፈተኑኝ ሥራዬንም አዩ ያችንም ትውልድ አርባ ዓመት ተቆጣዃት እኔም ልባቸው ዘወትር ይስታል አልሁ። እነርሱ ግን ጐዳናዎቼን ዐላወቁም በቀጣዩ  እንደማልሁ ወደ ዕረፍቴ አይገቡም አለ።
\m ፻፫ ወንድሞቻችን እንግዲህ ከእናንተ ክፉ አሳብ ያለው ሃይማኖቱ የጐደለ ከሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* የሚያርቃችሁ ተጠራጣሪ አንድ እንኳ እንዳይገኝ ዕወቁ ዘወትር ባልንጀራችሁን ገሥጹ እስከ ዛሬ በኃጢአት ስሕተት ውስጥ የጸና ከእናንተ እንደሌለ እስከ ዛሬ እናገራለሁ። የቀደመውን ሥርዓታችንን ጠብቀን ብናዘወትር እንደ \bd ክርስቶስ\bd* እንሆናለንና አሁን ቃሉን ከሰማችሁ ልባችሁን አታደንድኑ የሰሙት አማርረውታል ይላልና። የወጡት ሁሉ አይደሉም፡ በድለው በድኖቻቸው በምድረባዳ የወደቁትን ነው እንጂ ከከሀዲዎች በቀር ወደ ዕረፍቱ ሥፋራ እንዳይገቡ በማን ማለ። ስላላመኑ መግባት እንዳልቻሉ እናያለን። እንግዲህስ እንፍራ ወደ እረፍቱም እንድንገባ ትእዛዙን አንተው። ከእናንተም አንዱ የሚጣል አይምስለው እኛም ለእነርሱ ምስክሮች ነን እንግዲህስ ያመንን እኛ ወደ ዕረፍቱ እንገባለን ወደ ዕረፍቴ እንዳይገቡ በቁጣዬ ማልሁ ብሏቸዋልና። ዓለም በተፈጠረች ጊዜ ስለሆነ ሥራው ግን ስለሰንበት እንዲህ አለ \bd እግዚአብሔርም\bd* በሰንበት ቀን ከሥራው ሁሉ አረፈ።
\m ፻፬ ጳውሎስም ስለ ዘጠና አራተኛው መዝሙር \bd እግዚአብሔር\bd* ወደ ዕረፍቴ እንዳይገቡ በቁጣዬ እንደማልሁ የሚለውን ትርጓሜ እንዴት እንደሚናገር ተመልከት ከከሀዲዎች በቀር ወደ ዕረፍቱ እንዳይገቡ በማን ማለ ብሎ ተረጐመው። እኔም ከሀዲዎች እነማን ናቸው ሰንበቶችን ያልጠበቁት እንጂ እላለሁ ባለማመን ሰንበቶችን ስላልጠበቁትም ለእነርሱ ግን አልጠቀማቸውም ልባቸው በማመን አልተሞላምና አለ። ከዚህም አያይዞ እንግዲህስ ያመንን እኛ ወደ ዕረፍቱ እንገባለን አለ፡ ወደ ዕረፍቴ እንዳይገቡ በቁጣዬ እንደማልሁ ብሏልና። በዓለም መፈጠር ጊዜ ስለሆነ ሥራው ግን ስለ ሰንበት እንዲህ አለ፡ \bd እግዚአብሔርም\bd* በሰንበት ቀን ከሥራው ሁሉ አረፈ በዚህም የሰንበትን ቀን ያረፈውም \bd በእግዚአብሔር\bd* ልጅ ካላመነ በቀር ወደ መንግሥተ ሰማያት መግባት አይቻለውም። በመጀመሪያ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰማይና ምድርን ባሕርና ውቅያኖስን በውስጦቻቸውም ያሉትን ሁሉ በስድስት ቀን እንደፈጠረ እመን።
\m ፻፭ ሁለተኛም ሁሉን ፈጽሞ አከናውኖ በሰንበት ቀን እንዳረፈ እመን። ከዚያም እርሱ እንዳረፈ አንተም ዕረፍባት እነሆ ማመንና መሥራት ስለ ሰንበት መጠበቅ እርስ በእርሳቸው ይረዳዳሉ። ዳግመኛም \bd ክርስቶስ\bd* በፋሲካ ዓርብ በዘጠኝ ሰዓት በሥጋ ሞትን እንደቀመሰ ከዓርብ ምሽትም እስከ እሑድ ሌሊት በመቃብር ውስጥ እንደተኛ እመን። በዚህም በሞቱ እንቅልፍ ስለ ሰንበት ክብር ማረፍን አሰበላት።
\m ፻፮ ኢሳይያስም በተመረጠች ቀን ሰማሁህ በመዳንም ቀን ረዳሁህ አለ። \bd እግዚአብሔር\bd* ከቀደሳትና ከባረካት ከሰባተኛዋ ቀን በቀር የተመረጠች ቀን ምንድር ናት። ዳግመኛም መዳኛችን የሆነ የተ ንሣኤውን ብርሃን ከገለጠልን ከእሑድ ቀን በቀር የመዳን ቀን ምንድር ነው። በወንጌልም ያን ጊዜም በይሁዳ ያሉት ወደ ተራሮች ይሽሹ በቤትም ያለው በቤቱ ውስጥ ያለውን ሊወስድ ወደ እርሻ አይውረድ በምድረበዳም ያለ ልብሱን ሊወስድ ፈጽሞ ወደኋላው አይመለስ፡ ነገር ግን በዚያ ወራት ለፀነሱና ለሚያጠቡ ሴቶች ያን ጊዜ ቤቱ ወዮላቸው፡ ነገር ግን ሽሽታችሁ በክረምት በሰንበትም እንዳይሆን ጸልዩ አለ።
\m ፻፯ ይህንን ስለሓሳዌ መሲሕ መምጣት ተነገረ። ሽሽታችሁ በክረምት እንዳይሆን ጸልዩ ያለው ግን የሚሸሽ ሰው ወደ ወደደው ሥፍራ እንደማይደርስ በሚከለክለው በዝናም መዝነምና በወንዞች መፍሰስ ምክንያት ምክንያት የሚሆነውን ጭንቅ ሲያመለክታቸው ይህን ተናገረ።
\m ፻፰ ሽሽታችሁ በሰንበት እንዳይሆን ጸልዩ ያለውም ጦርነትን ስለመፍራት እንዳይሸሹባት የሰንበትን መጠበቅ ሲያሳስባቸው ነው። በቤተክርስቲያን መጥፋት ጊዜ በምእመናን የጭንቃቸው ዘመን ራሱን \bd ክርስቶስ\bd* ብሎ በሚጠራ አብዶን የተባለ የሐሳዌ መሲሕ ሠራዊት በሚበረታታ ጊዜ መከራን ከመፍራት የተነሳ በእርሷ ሽሽት እንዳይሆን ስለርሷ መጸለይ ታዘዘ።
\m ፻፱ እንግዲህ ከከሀዲዎች ሞገድ መነሣሣት ፀጥታን ያገኘን ስንሆን በእርሷ ማረፍን አቃልለን እንደምን እንድናለን። እርሷን ለመሻር የሚጨክነውን መንፈስቅዱስን እንደሚጠላው ሰው እቆጥረዋለሁ። ከነቢያት ጋር ጦርነትን ከሐዋርያትም ጋር መጋደልን ያደርጋል። የነገሥታትን ትእዛዝ የሚቃወም ከነገሥታቱ አደባባይ መከራን ይቀበላልና። \bd የእግዚአብሔርንም\bd* ሕግ የሚቃወማት \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት መከራን ይቀበላል። ጳውሎስ ልብህን ባደነደንኸው ባልተጸጸትኸውም መጠን ለራስህ መቅሰፍትን ታከማቻለህ እንዳለ። የተተወውም ከኦሪት ሥርዓት በሐዋርያት ትእዛዝ ተተወ ያልነው ግን የእንስሳትን ደም ለመሠዋት የሚሆን የአሮን ክህነት ነው። ለሚሠዋውም ለሚያቀርቡትም አልጠቀመምና፡ በመዝሙር ከቤትህ ላሞችን ከመንጋህም ጊደሮችን አልቀበልም እንዳለ። ሁለተኛም የላም ሥጋ አልበላም የፍየሉንም ደም አልጠጣም \bd ለእግዚአብሔር\bd* የምስጋና መሥዋዕት ሠዋ አለ።
\m ፻፲ ዳግመኛም በዓለ መጥቅዕና የቂጣ በዓል የእሸት በዓልና የምኩራብ በዓል ስለ ያዕቆብም ልቅሶ የበድር ጾም ቀርቷልና። ሐዋርያት ከእነርሱ ጋር በመጾም የሚተባበር ወይም በዓል የሚያደርግ ወይም የበዓላቸውን በረከት የሚበላ ይሰደድ ብለዋልና። ፋሲካቸውን ስለማድረግ ግን ጳውሎስ በፋሲካችን \bd ክርስቶስ\bd* የተሰቀለ አይደለምን፡ አሁንም በዓላችሁን አድርጉ በአሮጌ እርሾ አይደለም ባኃጢአትም እርሾ አይደለም እናንተም ለአዲስ ቂጣ ተቀደሱ ብሎ አዘዘ። የቂጣ በዓል የፋሲካ ነውና የፋሲካ በዓል ከግብጽ ምድር የመውጣታቸው መታሰቢያ ነው። ቂጣ መብላትም ግብጻዊያን ለማስወጣት አስቸኩለዋቸዋልና ሕዝቡ ሊጡን ሳይቦካ በልብሳቸው ቋጥረው ለፋሲካ ስለያዙ ለሰው ታዘዘ።
\m ፻፲፩ ስለዚህም በሚያዚያ ወር ከአስራአራተኛው ቀን እስከ ሃያአራተኛው ቀን ቂጣ መብላት ለእስራኤል ልጆች ሥርዓት ተሠራ። ስለዚህም የአይሁድ ፋሲካ ሳምንት ከሰሙነ ሕማማት ከእኛም ፋሲካ ሳምንት አይወጣም።
\m ፻፲፪ እነሆ እርሷን ማክበር አልጠፋም፡ ሐዋርያት አንዲቱ የመከራ አንዲቱ የትንሣኤ በሆኑ በእኒያ በሁለቱ ሳምንታት እንዳይሰራባቸው አዝዘዋልና። ከሆሳዕና እሑድ ቀድሞ አይሆንም ከፋሲካም ዋዜማ በኋላ አይሆንም።
\m ፻፲፫ ስለዚህ ኢሳይያስ ሰባት ሴቶች አንዱን ወንድ ይይዙታል፡ እህላችንን እንበላለን ልብሳችንንም እንለብሳለን ነገር ግን ስምህ በእኛ ላይ ይጠራ ከስድብም አስጥለን ይሉታልና አለ። ሰባቱ ሴቶች የፋሲካ ሰባት ዕለታት ናቸው ወንዱ ከአይሁድ ሴት ልጅ የተወለደ እንደ ኦሪታቸውም ሕግ የቂጣ በዓላቸውን ያከበረ \bd ክርስቶስ\bd* ነው። እህላችንን እንበላለን ያሉትም በግብጽ ምድር የተለወሰ የቂጣ ዱቄት ያለ ወንድ ዘር እርሾ ከብቻዋ ከድንግል ለነሣኸው አዲስ ሥጋህ ቂጣ በምሳሌ ይጠቅመናል።
\m ፻፲፬ ስለዚህ ጳውሎስ \bd ክርስቶስ\bd* በፋሲካችን ተሰቅሏልና አሁንም በዓላችሁን አድርጉ ከብንያም ወገን የሆነ ፈሪሳዊ ጳውሎስም አይሁዳዊ ነውና አለ። ስለዚህም \bd ክርስቶስ\bd* በአይሁድ ፋሲካ እንደተሰቀለ አመለከትን። አሁንም በዓላችሁን አድርጉ ያለውም \bd ከክርስቶስ\bd* መከራ ከትንሣኤውም ተስፋ አለመውጣቷን ሲነግረን ነው።
\m ፻፲፭ የገዛ ልብሳችንንም እንለብሳለን ማለታቸውም በአሮጌ ሕግ ፋሲካ በመባል የክብር ልብስ ይተረጐማል። ስምህ በእኛ ላይ ይጠራ ያሉት ከመከራዎችህ መታሰቢያ አታውጣን ከትንሣኤህም ፋሲካ የተለየን አታድርገን ተብሎ ይተረጐማል። ስለዚህም ሐዋርያት ክርስቲያን የፋሲካን ቀን ማክበርን እናውቅ ዘንድ እንደሚገባ ማክበሩንም የቂጣ በዓል በሚደረግበት ሳምንት ካልሆነ በቀር በሌላ ጊዜ ለማድረግ እንዳንስት ተናገሩ።
\m ፻፲፮ ዳግመኛም የበደለን ሰው በደንጊያ እንዲወገር የተሠራው የኦሪት ትእዛዝ በሐዋርያት ትእዛዝ ቀረ። ዳሩ ግን ኃጢአቱ በንስሓ እንዲሞት እርሱ \bd በክርስቶስ\bd* እንዲድን ሥርዓት ተሠራ። \bd ክርስቶስ\bd* ሳይበድል ስለርሱ ሞቷልና ነገር ግን እርሱ እንደርሱ ያለውን ሰው ከገደለ በኖኅ ጊዜ እንደታዘዘ ሞት ይገባዋል። \bd እግዚአብሔርም\bd* የሰውን ደም ያፈሰሰ ስለርሱ ፈንታ ደሙ ይፍሰስ፡ የሰውን ልጅ በአምላክ አምሳል ፈጥሬዋለሁና ብሏልና።
\m ፻፲፯ በሙሴ ኦሪት ዳግመኛ እንደታዘዘ \bd እግዚአብሔር\bd* በቁስል ያቆሰለ አቁሳዩ ይሙት ብሏልና። በመለኮት ወንጌልም እንደታዘዘ ጌታ ሰይፍን የሚያነሳ ሁሉ በሰይፍ ይሙት ብሏልና፡ \bd በእግዚአብሔር\bd* እጅ የዓመፃ ሚዛን የለምና፡ የከበረች ኦሪት ለራስህ ሁለት መሥፈሪያ አንድ የሚበልጥ አንድ የሚያንስ አታድርግ እንዳለች። \bd እግዚአብሔር\bd* ለሰው የአመፃን ሚዛን ከለከለ፡ እንደምን በእርሱ ዘንድ የሽንገላ መሥፈሪያ ይገኛል። ሕዝቅኤልም የአባት ነፍስ እንደሆነ የልጅም ነፍስ እንደሆነ እንዲሁ ነው አለ።
\m ፻፲፰ \bd እግዚአብሔርም\bd* ስለ እስራኤል ሥቃይ የግብጽን ሰዎች በተበቀላቸው ጊዜ ለታላላቆቻቸው ለችግረኞቻቸውም አላዳላም። \bd እግዚአብሔር\bd* በምንግሥት ዙፋን ከተቀመጠው ከፈርዖን በኩር ልጅ ጀምሮ በወፍጮ አጠገብ እስከምትመጣዋ ሴት አገልጋይ በኩር ድረስ የግብጽን ምድር በኩር ሁሉ ቀሰፈ። በወንጌል ስለጠፋው የሞት ቅጣት ፍርድ መቅረትም ሐዋርያት እኛንም በታላቁ ሊቀካህናት \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ተቀበልኸን፡ ከሰይፍና ከረሀብም ታደግኸን መገብኸን አጠገብኸንም ከክፉ የአንደበት ደዌም ፈወስኸን አሉ።
\m ፻፲፱ ከሰይፍና ከረሀብ አዳንኸን ማለታቸው ስለኦሪት የሞት ፍርድ መውጣት ነው፡ ከረሀብ ያሉትም ረሀብን ከምታመጣ ዓመተ ኅድገትን ስለማክበር ነው። የእስራኤል ልጆች ስድስት ዓመት ያርሳሉ በሰባተኛው ዓመት ግን አያርሱም። ከሥራ ያርፋሉ ዘርንም ያሳርፋሉ። ስለዚህም እንደ ቅን መንገደኛ ረሀብ ያገኛቸዋል፡ ስለዚህ ሐዋርያት ከረሀብ አዳንኸን ብለው አመሰገኑት። የዓመተ ኅድገትን ጊዜ በመቁጠርም ፈንታ \bd እግዚአብሔር\bd* የትንሣኤውን መታሰቢያ ሰጠ ይህችውም እሑድ ሰንበት ናት። የሚጠቀልላቸው ከዚህ ወደዚያ ከሁለተኛው ወደ ሦስተኛው የሚያዘዋውራቸው የዓመተ ኅድገት የቀኖቿ ቁጥር ሦስት መቶ ስድሳ አራት ከአምስት ዕለተ ምርያ ነው። በአራተኛው ዓመት ዓለም ከተፈጠረችበት በሠላሳ ቀን በብርሃን መወለድ ምክንያት ይስተካከላል፡ እስከ ጥንተዮን ልደት እስከ አራተኛው ቀን ሠላሳ ሰዓት ድረስ እንዲሁ የቀኖችም ቁጥር የስድስቱ ዓመታት እሑዶች ሦስት መቶ ስድሳ አራት ቀን ነው። ፀሐይም በሰሌዳ ውስጥ ተሸሽጋ ስታበራ ኖረች፡ ክብሯም እስከ ትንሣኤ መታሰቢያ ድረስ አልተገለጠም፡ በትንሣኤው መታሰቢያ ጊዜ ግን ዓመተ ኅድገትን ተውናት የትንሣኤውን መታሰቢያ ተቀበልናት ይህችውም የእሑድ ቀን ናት። የስድስቱ ዓመታት እሑዶች የቀን ቁጥር በዓመተ ኅድገት የቀን ቁጥር ልክ ሆኗልና።
\m ፻፳ የሰንበት ቀን ግን እንደቀድሞ በመከበሯ ተውናት፡ በኦሪትም በነቢያትም በወንጌልም በሐዋርያትም እናጠፋት ዘንድ ምክንያት አላገኘንላትምና። እርሷን ማክበርን ብናቃልል የምናመልጥበት የለንም። ኢሳይያስ ከፍርሀቱ የሸሸ ወደ ጉድጓድ ይወድቃል ከጉድጓድ ያመለጠውንም ወጥመድ ይይዘዋል እንዳለ።
\m ፻፳፩ ነቢያትን ከመፍራት የሸሸም እነርሱ ሰይጣንን ከማምለክ ሽንገላ የተሞላ ፍርዱንም ከመፍራት የተነሳ ሸሽተው ወደ ኦሪት ጉድጓድ የገቡ ከአገዛዟም ቀንበር በታች የተጠመዱ ሕጎችንም ያዩ በውስጧም ሰንበቶችን ለማክበር ሥራ የሚሠራባት ሞትን ይሙት ብሎ የሚያዝዝ አገኙ። ነቢዩ በፍርሀት የሸሸም ወደ ጉድጓድ ይወድቃል ያለው የጥፋት ጉድጓድ ይህ ነው። ከጉድጓድ ያመለጠውንም ወጥመድ ይይዘዋል ያለውም ወጥመድ በወንጌል ሕግ ይተረጐማል እኮን። ጌታችን በወንጌል ዳግመኛ መንግሥተሰማያት ወደ ባሕር የተጣለች የዓሳዎችንም ወገኖች የሰበሰበች መረብን ትመስላለች እንዳለ።
\m ፻፳፪ ዳግመኛም ጴጥሮስን ከእንግዲህስ ሰዎችን ታጠምዳለህ አለው። ሁለተኛም ሌላው ወንጌላዊ ስለጴጥሮስና እንድርያስ መረባቸውን ትተው እንደተከተኩት እርሱም እነሆ ሰውን የምታጠምዱ አደርጋችኋለሁ እንዳላቸው ተናገረ። የኦሪት ትእዛዝ ገደል እንደሆነችም ሰንበትን ያረከሳት ሁሉ ሞትን ይሙት። ሥራንም የሚሠራባት ከሞት የከፋ ሞትን ይሙት ባለጊዜ በቃሎቿ ገለጠ። ወጥመድም እንደሆነ ወንጌል በጠበበው በር ትገቡ ዘንድ ብርቱዎች ሁኑ ባለ ጊዜ ተናግሯል፡ የወጥመድ መግቢያው ጠባብ ነውና ይዞም ይገድላል። ነቢዩ ከጉድጓድ ያመለጠውንም ወጥመድ ይይዘዋል ያለው በዚህ ተፈጸመ። ስለዚህም ጊታችን በወንጌል ሰንበትን የማክበር መረብ በእነርሱ ላይ ሲጥል ሽሽታችሁ በሰንበት እንዳይሆን ጸልዩ አለ።
\m ፻፳፫ ወጥመድ ለመሮጥ እንደማይፈቅድ እርሱም ሰንበትን ለመሻር አልፈቀደላቸውም። ነቢዩ በፍርሀት የሸሸ ወደ ጉድጓድ ይወድቃል ከጉድጓድ ያመለጠውንም ወጥመድ ለመሮጥ እንደ ወጥመድ ይይዘዋል ያለው ተፈጸመ። እነሆ ሰይጣንና መተነኳኮሉን ከመፍራት የተነሳ የሸሸ በሰንበት ቀን ሥራ የሠራ ሁሉ ሞትን ይሙት ያረከሳትም ሁሉ ከሞት የከፋ ሞትን ይሙት በሚል የኦሪት ጉድጓድ ውስጥ ወደቀ። ከኦሪት ጉድጓድ ያመለጠውንም ሽሽታችሁ በክረምትና በሰንበት እንዳይሆን ጸልዩ ባለ በወንጌል ወጥመድ ይያዛል።
\m ፻፳፬ ይህ ስለ እሑድ ቀን ነው የሚለን ቢኖር እኔም ለእሑድስ ማረፍን አላዘዘላትም ያን ጊዜ ሊሞት መከራን አልተቀበለም ሊነሣም አልሞተም፡ የእሁድን ቀን እንዲቀድስ አልተነሣምና እለዋለሁ። በዚህም ስለ ሰባተኛይቱ ቀን እንደ ተናገረው አወቅን። ስለ እሑድም ቀንበትንሣኤው ብርሃን እያበራችለት ሁለተኛ እንደሆነች እንናገርላት። በመጀመሪያ የእሑድ ቀን በመፈጠር ቀደመች ሰባተኛይቱም ቀን በመከበር ቀደመች፡ በኋላ ግን ሰባተኛይቱ ቀን በሞቱ ለመቀደስ ቀደመች፡ እሑድም ትንሣኤውን ተቀዳጅታ ተከተለች። 
\m ፻፳፭ እነሆ ሰሚዎች በሚችሉት መጠን ማስረጃ አቀረብንላችሁ መዘንጋትም እንዳይመጣ ጌታም ስለ \bd ማርያም\bd* ማርታን ብዙ ታዘጋጃለሽ ጥቂት ግን ይበቃል እንዳላት አላበዛንም እኔ ግን በሰው ዘንድ ልወደድ ብፈልግማ በሰዎች ዘንድ የሚወደደውን በተናገርሁ ነበር፡ መምህሬ ጳውሎስ በሰዎች ዘንድ ከምትመሰገን \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ብትመሰገን ይሻልሀል ብሎ መክሮኛልና።
\m ፻፳፮ ለኦሪትና ለነቢያት ጌታ ለወንጌልና ለሐዋርያትም ጌታ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ አሜን።
\m ፻፳፯ በተድላ ክብር የሚመኩ የቀደመች ኦሪትን ግን የሚንቁ ከኋላዋ የተገኘ የወንጌልንም ቃል የማያዳምጡት ነቢያትን በአራራት ተራሮች ሐዋርያትንም በቈላ ሥፍራ የሚፈልጉ በፍሬ ፈንታ እሾህን በበለሶችም ፈንታ አሜከላን የሚለቅሙ በጎችን የሚመስሉ በውስጣቸው ግን ከተኩላ የሚከፋ ሰንበትን የሚያረክሷት ከፍ ከፍ ባደረጋትም ላይ የሚደነፋበት ሰዎች ተግሣጽ ተፈጸመ። የቅድስት ቤተ ክርስቲያን የዘለላዋ ፍሬ ለበዓልም ክብር የሚዘምር የሚያሸበሽብ በአዳራሿም ላሉ ካህናትም የምሥጢር ተላላኪዎች የሆነ የሰግላ ሀገር ሰው ጊዮርጊስም ተናገረው፡ በሁሉ ሥፍራ ያላችሁ ሃይማኖታችሁ የቀና ሁላችሁ \bd እግዚአብሔር\bd* በዚህ ዓለም ከማዕበሏ ሞገድ ከሲኦልም የነበልባሏ ኃይል ያድነው ዘንድ የኃጢአት ሥርየትን ለምኑለት አሜን፡ አሜን።
\m …………///……….
