\c 1 

\s1 ኆኅተ ብርሃን። 

\s1 ምዕራፍ 1 
\m 1 አንድ አምላክ በሆኑ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አውሎግሶን ጌርዮስ በተባለ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ስም የእመቤታችን የ\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*ን ውዳሌና ምስጋና እንጀምራለን። ይህችም የብርሃን መስኮት የፀሐይ መውጫ የገነት ቁልፍ፣ ደም ግባትንና ምስጋናን የተሞላች ናት። 
\m 2 የሁላችን እመቤት የሁላችን ንግሥት የሁላችን መዳኛ የሁላችን መመኪያ \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ቅድስት ንጽሕት በየጊዜያቱና በየዕለቱም ጽርእት /የጠራች/ ናት። የርስታችን መጀመሪያ፣ የነጻነታችንም ምስክር ለክብራችንም የሽልማታችን ገጥ ናት። ለራሳችንም የሃይማኖት መጠምጠሚያ ሻሽ ለአንገታችንም የወርቅ ማርዳ፣ ለጆሮአችንም የወርቅ ጉትቻ፣ ለዐይኖቻችንም የናጌብ ኩል ናት። ለእጃችንም የወርቅ አንባር ናት። 
\m 3 ለጣቶቻችን የሽልማት ቀለበት ፣ ለእግሮቻችንም የድኅነት ጫማ ለራቁትነታችንም የመመካት ልብስ ናት። ለራባችን ጊዜም መና ያለባት የወርቅ መሶብ ናት። ለመጠማታችንም ወይንን የያዘች የወርቅ ጽዋ ናት። ለሞቱት ሕይወትን ትሰጣለች። ለታመሙት ፈውስን ለተቸገሩትም ሀብትን ትሰጣለች። ለተዋረዱትም ክብርን ታቀዳጃለች። 
\m 4 ለየአዳም መድኃኒት ሆይ የአቤል መሥዋዕት ተቀባይነትን ያስገኘሽ፣ የሴት ዘሮች መባዣ የሄኖክ ነፍስ ሕይወቱ የማቱሳላ ዘመን እርዝማኔም አንቺ ነሽ። የላሜህ ዕረፍቱ ስምንቱ ነፍሳት ከስጥመት የዳኑባት የኖኅ መርከብ አንቺ ነሽ። ለሴም የተሰጠው ሀብቱ፣ ያፌት የተባረከባት ሀብቱ አንቺ ነሽ። የካም መርገምን ያስወገድሽም አንቺ ነሽ። 
\m 5 የመልከ ጼዴቅ መሥዋዕት እጅ መንሻ አንቺ ነሽ። በወርቁ የዋጃት /የገዛት/ ያማረች የአብርሃም እርሻ አንቺ ነሽ። የይስሐቅ የድኅነቱ ተራራ አንቺ ነሽ። የ\bd እግዚአብሔር\bd* መላእክት ሲወጡባት ሲወርዱባት፣ በላይዋ \bd እግዚአብሔር\bd* ተቀምጦባት እስራኤል የተባለ ያዕቆብ ያያት የወርቅ መሰላል አንቺ ነሽ። የዐሥራ ሁለቱ የያዕቆብ ልጆች የደስታ ርስታቸው አንቺ ነሽ። ማርና ወተትን የምታዘንም ምድርም አንቺ ነሽ። 
\m 6 ለንግሥና የተመረጠ የይሁዳ ነገድ ውዳሴ አንቺ ነሽ። መሥዋዕትን ለማሳረግ የተመረጠ የሌዊ የክህነቱ ቅባትም አንቺ ነሽ። ከምስጋና ጋር ለዮሴፍ የገርነት ሀብቱ አንቺ ነሽ። የኤፍሬምና የምናሴ ቡራኬያቸው አንቺ ነሽ። ለሙሴ የተሰጠች ሕጉ የተጻፈባት ጽላት የቃል ኪዳኑ ታቦት አንቺ ነሽ። የሚያመስግኑ የኪሩቤል ሥዕል አንቺ ነሽ። 
\m 7 በምስክሩ ድንኳን የበቀለች፣ ያበበች ውኃ ሳያጠጧት በኩሮ ሎሚን ያፈራች የአሮን በትር አንቺ ነሽ። ዳግመኛም ሰማይን የምትመስል የምስክር ድንኳን አንቺ ነሽ። ዳግመኛም ዮሴዕ ለተባለ ለኢያሱ የማሸነፊያ መሣሪያው አንቺ ነሽ። የእርሱ የምስክርነቱ ሐውልት አንቺ ነሽ። በሶምሶን ጀርባ ውስጥ ያለሽ ኃይል አንቺ ነሽ። የጌዴዎን ፀምር የጠል መቅጃው አንቺ ነሽ። የባርቅና የዲቦራን ጠላቶች የምታስገዢላቸው አንቺ ነሽ። ሲሳራን የገደለችው የኢያኤል በረከትም አንቺ ነሽ። 
\m 8 ለመሥፍኑ ዮፍታሔ የመሥዋዕቱ መዓዛ አንቺ ነሽ። የካህኑ የሳሙኤል የዘይት ቀንድ አቺ ነሽ። ከእሴይ ሥር የበቀለች ቅርጫፍም አንቺ ነሽ። ከአመስጋኙ ከዳዊት ግንድ የተገኘች አበባ አንቺ ነሽ። ዳግመኛም የወርቅ መጐናጸፊያን የተጎናጸፈች ንግሥት አንቺ ነሽ። ያማረች የሰሎሞን ሙሽራም አንቺ ነሽ። ጉንጮችሽ የሮማን ቅርፍት ይመስላሉ። 
\m 9 ዓይኖችዋ በኤሴቦን እንዳላ እንደ ውኃ ብርሃን ናቸው። ከከንፈሮቿም የመዓር ወለላ ይፈሳል፤ ከአንደበቷ በታችም መዓር አለ። ከጥርሶቿም ወተት ይፈልቃል። ከጉንፎችሽም የዘይት ምንጭ አለ። ከጉረሮዋም የወይን ኩሬ አለ። 
\m 10 የኤልያስ የድንግልናው ቅናት አንቺ ነሽ። የኤልያስ ማሰሮም አንቺ ነሽ። የኢሳይያስ የተጠማች ምድር አንቺ ነሽ። እርሱ የተቸገረች አላት። ዳግመኛም እነሆ ድንግል ትጸንሳለች ወንድ ልጅም ትወልዳለች። ወልዳም አማኑኤል ትለዋለች አላት። የሕዝቅኤል የተዘጋጅ ምሥራቅ አንቺ ነሽ። የዳንኤል ቤተ መቅደስ ሕንፃ አንቺ ነሽ። በእሳት ውስጥ እያሉ \bd በገብርኤል\bd* እጅ ለአናንያ፣ ለአዛርያና ለሚሳኤል ያዘንሽላቸው አንቺ ነሽ። በሩፋኤል እጅ የጦቢትን ዐይን የፈወስሽውም አንቺ ነሽ። 
\m 11 በ\bd ዑራኤል\bd* እጅ በተቀበለ ጊዜ ሱቱኤል የተባለው የዕዝራን ልቡና ያናገረ እሳታዊ የሆነ የወርቅ ጽዋ አንቺ ነሽ። የሚልክያስ ንጽሕት አዳራሽ አንቺ ነሽ። ሰባት መብራቶችና ሰባት መጋረጃዎች ያሉባት የዘካርያስ የብርሃን መቅረዝ አንቺ ነሽ። የኤልሳቤጥና የዮሐንስ ዘመድ የነቢያት ብላቴናቸው፣ የሐዋርያት እናታቸው አንቺ ነሹ። 
\m 12 የመንግሥተ ሰማይ በሮች የሚከፈቱባት የሐዋርያት አለቃ የሆነ የአባታችን የጴጥሮስ ቁልፍ አንቺ ነሽ። መንግሥት ክህነትና ትንቢት የተሰጠው አንደበቱ የሚጣፍጥ የአባታችን የጳውሎስ የምስክርነቱ ድንኳን አንቺ ነሽ። ለሁለተኛ ጊዜ \bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ሲመጣ ቁርባንን የሚያዘጋጀውና የተሰወረውን የሚመለከተው ዮሐንስ አቡቀለምሲስ ምስጢራትን የሚያይበት ታቦት አንቺ ነሽ። 
\m 13 እመቤቴ ሆይ ሁሉም ቅዱሳን ደስተኞች ከሆኑት አዕላፍ መላእክት ትጉሃን ከሆኑ ከሰማይ ሠራዊት ጋር ጌታችን በደብረ ጽዮን በሚነግሥበት ጊዜ ቡሩካን ከሆኑ በጐቹ ጋር በቀኝ መቆምን አድይኝ። አገልጋዩ ማትያስን ከእስር ቤት ያዳንሽው አንቺ ነሽ። ከማይፈታ ከኃጢአት ማሰሪያ አድኚኝ። ከማይበጠስ ከጠላት የዲያብሎስ ማሰሪያም አድኚኝ። የክብር ንጉሥን የተሸከምሽ ዋናተኞች ያልሠሯት የድኅነት መርከብ አንቺ ነሽ። እንድርያስም ከአብርያኖስ ሀገር እስከ ባርቶስ ሀገር በአንቺ ተሻገረ። እንደዚያም ሁሉ አገልጋይሽን እኔን ከሞት ወደ ሕይወት አሻግሪኝ። 
\m 14 የቶማስ የድንግልናው መመኪያ አፍራቅያ በተባለች ሀገር የፊልጶስ የቃሉ ትምህርት አንቺ ነሽ። በኢየሩሳሌም የያዕቆብ የጵጵስና ሹመቱ አንቺ ነሽ። ጌታችን በወንጌል እንዳመሰገነው ከእስራኤል ሕዝቦች ተንኮል የሌለበት የናትናኤል የይውሕናው ውዳሴ አንቺ ነሽ። የእልፍዮስ ልጅ ለሆነው ለያዕቆብ የሃይማኖቱ ቃል አንቺ ነሽ። የዘብዴዎስ ልጅ ለያዕቆብ የስብከቱ ጽናት አንቺ ነሽ። በተተከለችበት ዕለት ያፈራች የበርተሎሜዎስ የወይን ፍሬ አንቺ ነሽ። በተዘራችበት ዕለት ያፈራች የታዴዎስ የሥንዴ እሸትም አንቺ ነሽ። 
\m 15 ወደ ካህናቱ በገባ ጊዜ ለማስተማር የያዛት የማቴዎስ የሰሌን ዘንባባ አንቺ ነሽ። የሰማዕታት እናታቸው፣ የመላእክት ኣኅታቸው አንቺ ነሽ። ከሊቃነ ጳጳሳት አንቺ ትበልጫለሽ። ከነቢያትም ፈጽሞ ትከብሪያለሽ። እመቤቴ ሆይ ኣገልጋይሽ እገሌ--------- ስለ ነፍሴና ስለ ሥጋዬ በአንቺ ተማጸንሁ። ያለመመለስ ያለመለወጥ መለኮት ከአንቺ ሰው በመሆኑ ተማጸንሁ። አገልጋይሽ እኔ እገሌ…... ነፍሴና ሥጋየን አማጸንሁ። አገልጋይሽ እኔ በሆድሽ ሰማደሩ፣ ዘጠኝ ወር በማሕፀንሽ ዘጠኝ ወር በማሕፀንሽ በመወሰ ኑ፣ የተዋሐደውንም እንደ ሸክላ ዕቃ በመፍጠሩ ነፍሴንና ሥጋዬን አማጸንሁ። 
\m 16 አገልጋይሽ እገሌ በቤተ ልሔም በመወለዱ በአህያና በከብት መካከል ስበት በመተኛቱ ነፍሴንና ሥጋዬን አማጸንሁ። አገልጋይሽ እገሌ በአሳደጉት ጡቶችሽ ሰላሙት ከንፈሮችሽም አገልጋይሽ እገሌ ነፍሴንና ሥጋዬን አማጸንሁ። በታቀፉት እጆችሽ በዳሰሱት ጣቶችሽ አገልጋይሽ እገሌ ነፍሴንም ሥጋንም አማጸንሁ። 
\m 17 አገልጋይሽ እኔ እገሌ በታቀፉት ጉልበቶችሽ ከእርሱ ጋር በተመላለሱ እግሮችሽ ተማጸንሁ። ነፍሴንና ሥጋዬንም አደራ አልሁ። በተሸከመውና ባዘለው ጀርባሽ ሽፍቶች በከበቧችሁ ጊዜ ከዓይንሽ በፈሰሰው ዕንባሽ ለእርሱ ብለሽ ከተረገመ ሄሮድስ ፊት ከእርሱ ጋር በሽሽሽ ጊዜ ስለ እርሱ በመድከምሽ። ቁስቋም በተባለች ታናሽ በዓት በማደርሽ፣ ባገኘሽ ረኀብና ጽም፣ ፍጹም ድካም ተማጸንሁ። አገልጋይሽ እኔ ነፍሴንና ሥጋዬንም አደራ አልሁ። 
\m 18 በዕንጨት መስቀል በተሰቀለ ጊዜ ስለ አንጀትሽ መታወክ፣ በሁለት ወንበዴዎች መካከል በችንካር ሰተቸነከረ ጊዜ ስለ ፈሰሰው ዕንባሽ ተማጸንሁ። ነፍሴንና ሥጋዬንም አደራ አልሁ። ሰመሞቱ ምክንያት በማልቀስሽ፣ በመስቀሉም ስለ ማዘንሽ ተማጸንሁ፤ ነፍሴንና ሥጋዬንም አደራ አልሁ። ከተነሣ በኋላም ለአንቺ ስለተገለጠልሽ፣ በደስታም ስላረጋጋሽ ተማጸንሁ። አገልጋይሽ እኔ ነፍሴንና ሥጋዬንም አደራ አልሁ። 
\m 19 በቅዱስ መስቀል ላይ በተቀበላቸው በ\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*መከራዎች ተማፀንሁ። የወንጀለኛውን የዲያብሎስን ኃይልም አፈረሰ። ዛሬም ኃይሉን ሠራዊቱንም ያፈራርስ። ጋሻውን ጦሩን መሣሪያውን ፍላጻውን ቀስቱንና እግር ብረቱ ይስበር። የጸና ቀኝ እጅ \bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*መረቡን ወጥመዱን ይቁረጥ። አጋንንትን የሚያሳድድ ጽኑ ኃይልም ይሁንልን። በእሳት ፊት እንደሚቀልጥ ስም ያቅልጠው። 
\m 20 አቤቱ ተነሥ፤ ጠላቶችህም ይበተኑ። የሚጠሉህ ሁሉም ይወገዱ። አቤቱ ወደ እኛ ተመለስ ተመልከት። በአዕላፍ ትጉኃን፣ ደስተኛ በሆኑ እልፍ አዕላፋትና የብርሃን ብላቴና በሆነች በእናትህ ልመናና አማላጅነት አገልጋዮችና እኛ ተሰብስበን ባለንበት ቦታ የሚከበን የእሳት ፍላፃ ይሁንልን። እንደብርሃን ምሰሶ በመንፈስ ቅዱስ መውረድ ርኩሳን መናፍስት ይሹ ዘንድ የእሳት ሰረገላ የሚከበን የእሳት ሰይፍ የሚከልለን ይሁን። የመስቀልህ ጋሻ በእጃችን ነው። የመስቀል ችንካርም ከዛሬ ጀምሮ እስከዘለዓለሙ ድረስ እንደ ጦር ይሁነን አሜን። 
\m 21 ዳግመኛም ምስጋናን የተሞላሽ ሆይ አንቺም ጉድለት የሌለብሽ ነሽ። እኔ የአንቺን ጸጋ አመሰግናለሁ። ተወዳጁ ልጅሽ ነፍሴን በሲኦል እንዳይተዋት በአንቺ ታመንሁ። ከጥፋት አረንቋ ያወጣት ዘንድ የጠላት /የዲያብሎስ/ አንደሰትም እንዳይሸነግለኝ። \bd በእግዚአብሔር\bd* ታመንሁ የሰውን ልጅ አልፈራም፤ ሥጋ ለባሽ ምን ያደርገኛል፤በአንተ ታመንሁ። በጠብ ጊዜ ኃይልን ታስታጥቀኛለህ እያልሁ እርሱን አመሰግናለሁ። በጨከነ ልቡናም ወደ አንተ እማልዳለሁ። እኔ \bd በእግ\bd*\bd ዚአ\bd*\bd ብሔር\bd* ታመንሁ አልፈራም ሰው ምን ያደርገኛል እላለሁ። 
\m 22 አቤቱ ሆይ ነፍሴን ውደዳት ደንዳና ያልሆነ ዝናም አድለኝ። በአንተ ጋሻም ሰውረኝ። አንተ ከወደድኸኝ ማን ይጠላኛል? ጠላቶቼ ይፈሩኛል። ባለንጋራዎችም አይችሉኝም፤ አጋንንት ከእኔ ይርቃሉ። መላእክትም ይቀርቡኛል። ፀሐይ ያመሰግነኛል። ጨረቃም ይባርከኛል። ከዋክብትም ያወድሱኛል። አቤቱ አንተ ካልወደድኸኝ ማን ይወደኛል። ጓደኞቼ ይጠሉኛል። የሚቀርቡኝም ከእኔ ይርቃሉ። መላእክትም ይሽሹኛል። አጋንንትም በፊቴ ይሳለቃሉ። እግሮቻቸው እንደላም እግር ነው። ራሳቸውም የተከፈተ ነው። ጦራቸውም የተገተረ ነው።  
\m 23 ፀሐይ ይከሰኛል ጨረቃም ታጣላኛለች። ኮከቦችም ይዘልፉኛል። አንተ ካልወደድኸኝ ስድቤ ምን ያህል ይበዛ? ከወደድኸኝም ክብሬ ምን ያህል ይበዛ? አንተ የባረክኸውን ሁሉም ያመሰግነዋልና። የሌላ የጠላት እጅም አይቆርጠውም፤ የሰይጣን ክንድም አያንገላታውም። የጸጋህ ባዕለጸጋነት ይራራለታልና። አቤቱ ፈጽሜ በደልሁ፥ በፊትህም የማይገባኝን አደረግሁ። እኔ ባስቆጣህም ወደ እናትህ ምልጃ ተመልከት። በማድረግም ቢሆን በመናገርም ቢሆን እኔ ዝሙት ባደርግ ሊተረጉሙት ወደማይቻል ወደ እናትህ ድንግልናዊ ንጽሕና ተመልከት። በማወቅም ይሁን ባለማወቅ ብዋሽ ስለ እኔ በመማለድ ወደምትጮህ ወደ ተሸከመችህ ወደ እመቤታችን ምልጃና ጸሎት ተመልከት ፤ ከዛሬ ጀምሮ እስከ ዘለዓለሙ ድረስ አሜን። 
\b 

\s1 ምዕራፍ 2
\m 1 ምስጋናን የተሞላች ድንግልን የነገሥታት ንጉሥ፣ የጌቶች ጌታ ዘውዱ አንቺ ነሽ እያልን እናመሰግናት ዘንድ እንመለስ። ሰሎሞን ንጉሥ ለራሱ ዘውድን አደረገ፤ ዐምዶችንም ከሊባኖስ ከደጋ ዕንጨቶች አደረገ ብሎ እንደተናረው። ዐምዶች የተባሉት ለሕዝቡም ለአሕዛቡም ወላጆች የሆኑ ሽቶዎችን ያፈሩ ሽቶዎችን የሚያመነጩ አንቺን የወለዱ አብርሃም ይስሐቅ ያዕቆብ ናቸው። ምስማኩንም በንጹሕ ወርቅ አደረገ። ይኸችም ከርኩሰት የራቀች፣ ከበደል የጆች ድንግልናዊት ንጽሕናሽ ናት። 
\m 2 ዙፋኑን አመልማሎ አደረገ። እንደተፈተለ አመልማሎ ሥጋሽን ከልሎታልና። ውስጡ በወርቅ ድንጋይ የተለበጠ ነው። የወርቅ ድንጋይ የሚቀርበውን ይስባልና። ያዕቆብ ምድር እስከ ሰማይ የምትደርስ መሰላል የ\bd እግዚአብሔር\bd* መላእክት ሲወጡባት ሲወርዱባት አየሁ እንዳለ መሰላል የተባልሽ አንቺ ነሽ። የወርቅ መሶብ አንቺ ነሽ። በኦሪት እንደ ተነገረውም ካህናት ይሸከሟታል። የቃአት ልጆች ሀብታቸው አንቺ ነሽ። ታቦት የኪሩቤል ሥዕልም አንቺ ነሽ። በውስጧም በውጪዋም በወርቅ የተለበጠች ናት። 
\m 3 አንቺ ሙሽራ ነሽ። ዐይኖችሽም እንደሚያንጸባርቅ የኮከብ አወጣጥ ያስደስታሉ። ጉንጮችሽም በሰሜናዊ ምሥራቅ በወጣ ጊዜ እንደሚያበራ እንደ ሚያዝያ ፀሐይ ናቸው። አንገትሽም ዝሆን ቀንድ እንደተሠራ እንደዳዊት ቤት ነው። ሆድሽም ሥንዴ የተጨመረበት በአበባም የታጠረ ነው። ጣቶችሽም የሚያማምሩ፣ በወርቅም የተለበጡ ናቸው። ያንችን ደም ግባት የአንቺን ማማር ማመን እንዴት ይቻለኛል። የፊትሽ ደም ግባት ቀይ ነው። ድንግል ሆይ በውዳሴ አመሰግንሻለሁ። የአፍሽ ሽታ ከሽቱ መዓዛ ይልቅ ያስደስታል። 
\m 4 አንቺ ብፅዕት ነሽ። ዘወትርም የተመሰገንሽ ነሽ። የሰማይ መኸኑ አንቺ ነሽ። የፀሐይ መውጫም አንቺ ነሽ። የጨረቃ ደም ግባቱ የኮከብ ነጸብራቁ አንቺ ነሽ። የምድር መመኪያ የዓለም ሽልማት አንቺ ነው። የነፍሳችን ሕንፃ የምትሆን የቆመች ግድግዳ አንቺ ነሽ። \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ሆይ ከዛሬ ጀምሮ እስከ ዘለዓለሙ ድረስ ለምኝልን፤ 
\m 5 በሚመቱበት ጊዜ እንደሚጮሁ እንደ በገና ድምፅና እንደ መሰንቆ አውታር አንደበቴን እከፍታለሁ። ግዕዛነ አዕምሮ ሳይኖራቸው ከላም ጅማቶች ይሠራሉ። የሥጋ ተገዢነትንም ከእነርሱ ያርቃሉ። ለብቻቸውም ያሳምሯቸዋል። ከዚያም ጥበበኛቸው ለመመታት የተዘጋጁ ኣድርጐ ያዘጋጃቸዋል። በመካከልም አስቀድሞ ምሰሶዎችን ያቆማል። በምሰሶዎች አንገት ላይም ሥሮቻቸውን ያስማማል። በገመድም ይታታቸዋል። ድምፁን አንድ ለማድረግም ዝግጁ ያደርጋቸዋል። አሰምተው በጣም የሚጮሁ አሉ። በቀጭኑ /በቀስታ/ የሚጮሁም አሉ። 
\m 6 ተሰባስበው ትንሽ ቃልን እንዲህ ከተናገሩ ለሚመታቸው ሰው አንዲት ድምፅ ይሰጣሉ። እንደዚሁም ሁሉ አንደበቴ በጥበበኛው ሠራተኛ በፈጣሪ እጅ ተሠርታ፣ ስለ መለኮት መናገርን የማያውቁ ከንፈሮቼ ከመንፈስ ሕሊና ሞት የተነሣ አንድ ይሆናሉ። እንደቻሉትም ያመሰግናሉ። የዚህችን ድንግል ክብሯን ገናናነቷን ግን እንዴት ይተረጉማሉ። ነገር ግን በሚቻላቸው መጠን ያመሰግናሉ። እንደጸጋቸው መጠንም ያገኗታል። 
\m 7 ልቡናዬ እንደ እዝራ ዕውቀትን ሲናገር እንደ ሰሎሞንም ጥበብን ቢያወራ የብርሃን እናትን /የድንግልን/ ምስጋና መፈጸም አይቻለኝም። እንደ ፀሐይ ብርሃን የልቡናዬ ዕውቀት ይበራ ዘንድ ሥልጣን ቢሰጠኝ በረጅሙ ሰማይ ምስጋናዋን በጻፍሁ ነበር። የውቅያኖስ ጥልቅ ባሕር ቀለም ሆኖ ቢጻፍ የበዛና የሚያስደስት ምስጋናዋን ጠንቅቆ መናገር አይቻልም። ሽልማቷ ያማረ፣ አለባበሷም የተዋበ ሽታዋም የሚመስጥ ነው። ልመናዋ አማላጅነቷ ለአገልጋዮቿ ጋሻ መከታ ይሁን። ከዛሬ ጀምሬ እስከ ዘለዓለሙ ድረስ አሜን። 
\m 8 ዓለምን ያድን ዘንድ፣ የጠፋውንም ይፈልግ ዘንድ አንድ ልጁን የላከ የእስራኤል አምላክ \bd እግዚአብሔር\bd* ይመሰገን። ራሱን ዝቅ አድርጎ \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ (ክርስቶስ) ሳይወሰን ወረደ። በእመቤታችን \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd ም\bd* አደረ። በእርሷ ባደረ ጊዜም ሰው ከመሆኑ የተነሣ የመለኮት ባሕርይ አልተለወጠም። ሰው መሆኑም በመለኮትነቱ አልተለወጠም። የእኛን ባሕርይ የእኛን መልክ ባሕርይው አደረገ እንጂ። መለኮታዊ ቃል ወደ ሰውነት ተለወጠ የሚል ማን ነው? የሎጥ ሚስት ጨው እንደ ሆነች መለኮታዊ ባሕርይ ወደ ሰውነት ተለወጠ የሚል ማን ነው? እርሷ እነሆ ድንጋይ ሆነች ሰው ግን አልሆነችም። 
\m 9 የሙሴ በትር እባብ እንደሆነ እንጨት ግን ኣልሆነም። በትር በሆነ ጊዜ ግን ዕንጨት ሆነ እባብ ግን አልሆነም። የቃና ውኃ ወይን ሆነ። ውኃ ግን አልሆነም። ለመለኮት ግን እንዲህ አይደለም። ሰው በሆነ ጊዜ መለኮትነቱ ሰው በመሆኑ አልተለወጠም። ያለመቀላቀል፣ ያለመለየት ያለመለወጥ አንድ መለኮት ሆነ እንጂ። 
\m 10 ዳግመኛም አብ በሕላዌው አባት እንደሆነ እናምናለን። ልጅን ግን አይሆንም። ወልድም አባት አይሆንም። መንፈስ ቅዱስም አብንና ወልድን አይሆንም። አባት መሆን ልጅ ወደ መሆን ልጅ መሆን አባት ወደ መሆን፣ መንፈስ ቅዱስ መሆን አብንና ወልድን ወደ መሆን አይፋለስም። በአካል ሦስትነትን፣ በመለኮት አንድነትን እንዲህ እናምናለን። በንግሥና፣ በአኗኗር፣ በምክርና በዕውቀት አንድ ናቸው። 
\m 11 እንዲህ ለምናምን የሃይማኖት በትር ቅድስት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ሆይ ከማይከፈል ሦስትነቱ ከማይለወጥ ህላዌው ለምኝልን። ከክፉ ቀን፣ ከጥፋት ዘመን በቀን ከሚወረወር ጦር፣ በጨለማ ከሚገጥም ነገር። ከጨለማና ከቀትር ጋኔን በስውር ከሚሄድ የጠላት ተንኮል እንድን ዘንድ ከሚገፉ ጠላት ከሚሰድብ፣ ከሚዘልፍ፣ ከአመጸኛ። ከውሽተኛ አፍ የጥፋት ምክርንም ከሚያስብ የአገልጋዮችሽን ነፍስ አድኝ። ወደ ልጅሽ ለምኚ ይቅር በላቸውም በይ። ልብሶችሽንም በእኛ ላይ ዘርጊ። የበደላችንን ሕንፃም አፍርሺ። 
\m 12 አንድ በሆነው ልጅሽም ሞት እኛን ጋርጅን። በሃይማኖት ዘይትም ራስችንን አለምልሚ። ዛሬም በልጅሽ ብርሃናዊ ልብስ የእኛን ራቁትነት ሸፍኝ። በኞቹንም ከተኩላ አድኝ። በሃይማኖት ድንጋዮችም ዐደባባያችንን እጠሪ። ከዛሬ ጀምሮ እስከ ዘለዓለሙ ድረስ ስለ እኛ አማልጂ አሜን። 
\m 18 ወደ ብርሃናት ፈጣሪ እማልዳለሁ፤ እለምንሃለሁም። ቅድስት ድንግልን የቀደስሃት የለየሃት አንተ ነህ። ከእርሷ በነሳኸው ምስጢራዊ ኣንድነትህ አገልጋይህ እገሌንም አንጻኝ። አቤቱ አልጫነቴን በመለኮታዊ ጨውነትህ ኣጣፍጠው ። በሕይወት ውኃም ጉስቋላነቴን ኣንጻ። በሃይማኖት ዘይትም አለምልመኝ። የምሕረትህ ምንጩም በእኔ ላይ ይፍሰስ። የይቅርታህ እንጥፍጣፊም በፊቴ ይንጠፍጠፍ። በእውነት ገስጸኝ። በምሕረትም ተቆጣኝ። 
\m 14 አቤቱ የሚገፉኝን ግፋቸው አቤቱ የሚጠሉኝንም ተጣላቸው። ጋሻና ጦርን ያዝ። እኔን ለመርዳትም ተነሥ። ሰይፍን ምዘዝ፤ የከበቡኝንም ክበባቸው። አቤቱ ለምን ከሩቅ ትቆማለህ? በችግሬ ጊዜስ አገልጋይህ እገሌን ለምን ቸል ትለኛለህ? ጠባቂ ሁነኝ። በደስታ አመሰግንህ ዘንድ ከመገረፍና ከመደብደብ አድነኝ፤ በድንግልና የተወለድህ ሆይ ደስታን የምትሰጥ አንተን አመሰግን ዘንድ በሕይወት ውኃ እጠበኝ። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m 15 ሁሉን የያዝህ አቤቱ ሆይ የማትተኛ ንቁ ነህ። እመቤታችን በምታደርገው ልመናና ምልጃ አገልጋይህ እገሌን ባርከኝ ቀድሰኝ። ከዛሬ ጀምሮ እስከ ዘለዓለሙ ድረስ አሜን። 
\m 16 ሕዝብህን አድን ርስትህንም ባርክ። ስለ እናትህ ስለ \bd ማርያም\bd* ስለተሸከመችህ ማሕፀኗ ባላደጉህ ጡቶቿ፤ በታቀፉህ እጆቿ አንተን በሳሙህ ከንፈሮቿ በፊትህ ባለቀሱት ዓይኖቿ ስላዘለችህ ጀርባዋ፣ ከአንተ ጋር ስለተመላለሱ እግሮቿ ከሰማያት ስለመውረድህ፣ ቅድስት ድንግል በሆነች \bd በማርያም\bd* ማሕፀን ስለማደርህ፣ ከእርሷ ስለመወለድህ ሰውነቴን ከኃጢአት ማሰርያ አድናት። ከጥልቅ ጉስቁልናም አንጻት። በዚህም በሚመጣውም ሰውረኝ። ጠላቶቼንም እንደ ሽክላ ቀጥቅጣቸው። አገልጋይህ እገሌንም ያለንስሓ አትውሰደኝ። ደስታንም አድለኝ ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\b 

\s1 ምዕራፍ ፫ 
\b 
\m 1 በጸናች ቀኝህ እርዳኝ ከፍ ባለች ክንድህም ጠብቀኝ። 
\m \bd ቤት\bd*\bd  \bd*
\m 2 ከሰይጣን ተንኮል ክፉ ከሆኑ አጋንንትም አድነኝ። 
\m \bd ጋሜል\bd*\bd  \bd*
\m 3 አቤቱ መልካም ዋጋን አድለኝ። ስሜንም በሕይወት መጽሐፍ ጻፍ። 
\m \bd ዳሌጥ\bd* 
\m 4 ለእኔ ደስታን ስጠኝ፤ በንግሥናህ ክብርም እኔን አስጊጥ። 
\m \bd ሄ\bd*
\m 5 ልመናየን ዘወትር ተቀበል። ለሕይወት መንገድም መሪ ሁነኝ። 
\m \bd ዋው\bd*
\m 6 ምሕረትህም ወደ እኔ ከ ይምጣ። በክንፎችህ ጥላም ጋርደኝ። 
\m \bd ዛይ\bd*\bd  \bd*
\m 7 አገልጋይህ እኔን በይቅርታህ አስበኝ። በጋሻህም ከልለኝ። 
\m \bd ሔት\bd*\bd  \bd*
\m 8 ሕዝብህን ከመፍጠርህ በፊት ያዘጋጀሃት ርስትህን ከቅዱሳንህ ጋር አድለኝ። 
\m \bd ጤት\bd* 
\m 9 በይቅርታህ፣ በቸርነትህ ወደ እኔ ተመለስ። ከኋለኛዋ የሞት ወጥመድም አድነኝ። 
\m \bd ዮድ\bd*\bd  \bd*
\m 10 እንዳልወድቅ ክንድህን ስጠኝ ከመፍገምገምም እኔን ደግፍ።
\m \bd ካፍ\bd*\bd  \bd*
\m 11 ልመናዬን ተቀበል። ጆሮህንም ወደ ምልጃዬ አድምጥ። 
\m \bd ላሜድ\bd*\bd  \bd*
\m 12 ወደ ሕይወት ምራኝ። ወደገነትም አስገባኝ። 
\m \bd ሜም\bd*\bd  \bd*
\m 13 ቁስሌን ፈውስ፤ ከጨለ ማነቴም አድነኝ። ነፍሴንና ሥጋዬንም ፈውስ። 
\m \bd ኖን\bd*\bd  \bd*
\m 14 በቀናትዋ መንገድ እሔድ ዘንድ መለኮታዊ ብርሃንህ ያበራልኛል። 
\m \bd ሳምኬት\bd*\bd  \bd*
\m 15 በዚህ ቤት ፈውስን አድርግ። በዚህ ጸሎትም ርዳታን አድርግ። 
\m \bd ዔ\bd*\bd  \bd*
\m 16 ለመንሁህ፥ ረዳት ሁነኝ። ማለድሁህ የምታዳምጠኝም ሁን። 
\m \bd ፌ\bd*\bd  \bd*
\m 17 ጸሎቴንም፣ ልመናዬንም የምትቀበለኝ ሁን። ይህን የሚያልፈውን ዓለምን ከናቁት ጋርም ጨምረኝ። 
\m \bd ጻዴ\bd*\bd  \bd*
\m 18 የሚሰገድልህ አንተን እለምንሃለሁ። የገነትን በርም ክፈትልኝ። 
\m \bd ቆፍ\bd*\bd  \bd*
\m 19 በክንፎችህ ጥላ ሰውረኝ። በመስቀልህ ኃይልም እርዳኝ። 
\m \bd ሬስ\bd*\bd  \bd*
\m 20 የጥበብና የዕውቀት ባለቤት ሆይ ምስጋናና ዝማሬን አቀርብልህ ዘንድ ካለማወቅ መልሰኝ። 
\m \bd ሳን\bd*\bd  \bd*
\m 21 ጸጋንና ብርሃንን የምትሰጥ ከተባረኩ በጐች ጋር በቀኝ በኩል አቁመኝ። 
\m \bd ታው\bd*\bd  \bd*
\m 22 አቤቱ ልመናዬ ወደ አንተ ትድረስ። የሚጠላኝ ሰውም ከቤቱ ዙፋን ገልብጠው። አንተ አልፋና ወኦ ነህና። የሚጣላኝን ተጣላው። በሚከራከረኝ ጊዜም ተሸንፎ ይውጣ። አቤቱ የአገልጋይህ እገሌን ጸሎቴንና ልመናዬን ተቀበል። 
\m 23 በሰማይ የምትኖር አቤቱ ሆይ ዐይኖቻችንን ወደ አንተ አቀናን የአገልጋዮች ዐይን ወደጌቶቻቸው የሴት አገልጋይ ዐይንም ወደ እመቤቷ እንደሆነ ሁሉ የእኛም ዐይኖች ወደ አምላካችን ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ናቸው። ነፍሳችን \bd እግዚአብሔርን\bd* ተስፋ ታደርጋላች።  ረዳታችን መጠጊያችንም እርሱ ነውና። ልባችንም በእርሱ ደስ ይለዋል። በተቀደሰ ስሙም ታመን። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 

\s1 ምዕራፍ 4 
\m 1 ዳግመኛም እጆቼን ኣነሣለሁ። ወደ ጌታዬ ትለምንልኝ ዘንድም ርእስ ኅሊናዬን ወደ እመቤቴ \bd ማርያም\bd* ከፍ አደርጋለሁ። የዚህን ኃጢአተኛ ሰው በደል ይቅር ትለው ዘንድ የዚህን በደለኛ በደሉን ይቅር ትለው ዘንድ እማልድሃለሁ እለምንሃለሁም እያለች ይህን ችግረኛ ስለወርቁ አትጠይቀው። ለቅሶ ወደ አለበት አዳራሽም አታስገባው። የሚያምር አዳራሽ ወደ አለበት አስገባው እንጂ። የእሴይ ልጅ ዳዊት በእግዚኣብሔር ደስ ይበለን የያዕቆብን አምላክም እናመስግን እያለ በሚያመሰግንበት ቦታ የደስታና የምስጋና ቃልን አሰማው እንጂ። የአባቴ ቡሩካን ወደ እኔ ኑ። እኔ ባለሁበት በዚያ ከእኔ ጋር ትኖራላችሁ። ዓለም ከመፈጠሩ አስቀድሞ የነበረ የእኔንና የአባቴን ክብርም ታያላችሁ የሚለውን የደስታ ቃል አሰማው። 
\m 2 በሕይወታቸው ካገለገሉህ፣ ስለ አንተም መከራ ከተቀበሉ ከሰማዕታትና ከደናግል ማኅበር ጋር በሰማያዊ አዳራ ሽህ አስቀምጠው። ዳግመኛም መሠረቶቿ በወርቅ ድንጋይ በተሸለሙ፣ ዐሥራ ሁለቱ በሮቿም በዐሥራ ሁለቱ ዕንቍዎች ወደ ተሠሩ በሰማይ ወደ አለችው ኢየሩሳሌም ሰማያዊት ኣስገባው። የፀሐይን ብርሃን አትፈልግም። \bd እግዚአብሔር\bd* ያበራላታልና። የምድር ነገሥታትም ይገዙላታል። ሕግና ሥርዓትም ይከናወንባታል። 
\m 3 አበባን የተሞላ የገነትን ፍሬም አሳየው። ሽቶዎችን ያፈራሉ። ግንዱ ቀይ የሆነ ቅርንጫፎቹም ያለመለሙ አሉ። አበባዎቹም ነጫጭ ናቸው። ምንጩም ገነትን ያጠጣታል። በዚያም በአራቱ ማዕዘን ይከፋፈላል። የአንደኛው ውኃ ስም ኤፌሶን ነው። ይህም ቀይ ወርቅና የሚያበራ ዕንቍ የሚገኝባትን የሕንደኬን ምድር ይዘራል። የዚህች ሀገር ወርቅ ያማረ ነው። ድንጋዮቿም ዕንቍ ናቸው። 
\m 4 የሁለተኛው ውኃ ስምም ግዮን ይባላል። ይህም ጥቁር ሕዝቦች። የከነዓን ወገን የሚሆኑ ፊታቸውን የተቀረጹ ሰዎች ያሉባት የኢትዮጵያን መሬት ይከባል። ሦስተኛው ውኃም ኤፍራጥስ ይባላል። አራተኛውም ጤግሮስ ይባላል። ተወዳጁ ልጄ ሆይ የምስጋና እና የመሰንቆ ድምፅን አሰማው። በፍጹም ምስጋና እየተጫዎቱ በመንፈስ የሚያመስግ የምስጋና ሰዎችን ድምፅ አሰማው። እነዚህም በበጉ ደም ልብሳቸውን ያነጹ ዐሥራ አራት ዕልፍ ከአራት ሺሕ ሕፃናት ናቸው። አይራቡም አይጠሙም፥ አይቅበዘበዙም አይበሳጩም። አይከራከሩም አይቀናኑም። በአንተ ፍቅር ይጸናሉ። በሙሽርነትህ ሽልማት ይደሰታሉ እንጂ። 
\m 5 አቤቱ የአባቴ ቡሩካን ኑ በምትልበት ጊዜ ከእነርሱ ኣትለየው። ይህን ለመንሁህ የአገልጋይህን አደራ ተቀበል። በእኔ ስም ለተማጸነ ለዚህ ኃጢአተኛ ነፍስም ራራ። ፈጽሞ ቢበደልም ስለ እኔ ይቅር በለው። ኃጢአቱ እንደ አለላ ብትሆንም ስለ እኔ ልመና እንደ ባዘቶ አንጻው። አለባበሱ ቢጐስቁልና ትቢያ ቢሆንም ስለ እኔ ብለህ እንደ በረዶ አንጻው። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m 6 እመቤቴ ሆይ አመሰግንሻለሁ። እሱን በማመን ያጸናኝ ዘንድ በጸጋውም ይጋርደኝ ዘንድ በብርሃኑም ይሽፍነኝ ዘንድ በቀንም ይደግፈኝ ዘንድ በሥልጣኑም ይጠብቀኝ ዘንድ ስለ እኔ ወደ ተወደደው ልጅሽ እንድትለምኝልኝ እማጸንሻለሁ። እመቤቴ ሆይ ጸሎቴ በአንቺና በልጅሽ በ\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ፊት ተቀባይነትን ታገኝ ዘንድ እለምንሻለሁ። የምታምር ርግብ ንጹሕ ሙሽራ ሆይ ልመናዬን ስሚ። የአንቺ መጽነስ ድንቅ ሆኑ። የማሕፀንሽ ሁኔታም ዕፁብ ነው። ከኪሩቤል አንቺ ትበልጫለሽ ከሱራፌልም ትበልጫለሽ። ሱራፌልና ኪሩቤል በእሳት ሰረዝ ይሸከሙታል። በእሳት መሠረትም ዙፋኑን ይይዛሉ። አንቺ ግን በማሕፀንሽ ተሸከምሽው። በጀርባሽም ኣዘልሽው። በጉልበትሽም ታቀፍሽው። ጉልበቶችሽ እንደ እሳት ሰረገላ ሆኑ። እጆችሽም እንደ እሳት መሠረት ሆኑ። 
\m 7 የምታምር ርኄ፣ አፈው፣ ከርቤ ከሚባሉ ሽቱዎች የምትሸት መልካም ፍሬ አንቺን ያፈሩ ኢያቄምና ሐና ብፁዓን ናቸው። ሌላ /ፍጡር ያላጣፈጠው/ ያላሳመረው ያማረ: የተወደደ አበባና የከበረ የንግሥና ቅባት አንቺ ነሽ። ሽቱ መልካም መዓዛ አለው። ሽታውም ያማረ ነው። አንቺ ግን ከእርሱ ይልቅ ፈጽሞ መዓዛስ ያስደስታል የነጭ ዕጣን ውኃ ከአንቺ ይወጣል /ይፈልቃልና/። የአሕዛብ ክብር ከአብ የተሰጠሽ ጸጋና ጽድቅ አንቺ ነሽ። 
\m 8 የሽቱ ግንድ አንቺ ነሽ። ከሆድሽም የሃይማኖት በትር በቀለ። የተቀደሰችዋ ኦሪት ከነጭ ዕጣን ዛፍ ዘንግን ወሰደ። በጐች ከጉድጓድ በሚጠጡበት ጊዜ እንደተመለከቱትም በገንዳው በጉድጓድ አስቀመጠው። በጐችም በዚህ ሽምልመሌ አምሳል ፀነሱ አለች። የነጭ ዕጣን በትር የተባለው በእርሱ የምንመረኮዝበት \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ነው። ሰሎሞን በልጅ ወንድሜ የምትመረኮዝ ይህች ማን ናት? እንዳለ። እንደ ሴት የጻድቃንን ነፍስ እየጠራ ከመዳን ጋር ወንድሞች ያደርጋቸዋልና። 
\m 9 ጉድጓድ የተባለውም የጥምቀት ምሳሌ ነው። ገንዳውም የሐዋርያት አንድነት የምትሆን የቅድስት ቤተ ክርስቲያን ምሳሌ ነው። በጐች የተባሉትም በሽምልምሌው በትር ምልክት ሃይማኖት የፀነሱ የጥምቀት ልጆች ምእመናን ናቸው። ኢሳይያስ “አቤቱ አንተን በመፍራት ፀነስን ታመምን ወለድንም” እንዳለ። \bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ባላቸው ሆኗልና። ሩካቤያቸውም ቅዱስ ወንጌልን መስማት ነው። ቅዱስ ጳውሎስ “ለአንድ ባል \bd ለ\bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*አጨኋችሁ” እንዳለ። 
\m 10 እንመለስና የዕጣን ዕንጨትን ተግባር ተናግረን እንጨርስ። ሽቱ የዕጣን ዕንጨት ውኃ ነው። ከእርሱም ለነገሥታትና ለንግሥታት ቤት ይሰጣል። በእርሱም የነገሥታ ቤት ምድር ልምላሜዎች ሁሉ ይሽታሉ። በመጻሕፍቶቻችንም ሐዋርያት አከበሯቸው። “ለምሥጢራዊ ሥርዓት መሥዋዕቱን ለማሻተት የተወደደ ይሁን” አሉ። 
\m 11 ቤተ ክርስቲያን በዕጣኑ የጽንሐሑ ጢስ እንደምትሽት እንደዚሁም ሁሉ የአዲሷ ሙሽራ የእመቤታችን ልጆችም በ\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*መከራ ደም መዓዛቸው ያማረ ይሆናሉ። ስለዚህም ቤተ ክርስቲያን የዕጣኑን ዕንጨት የመከራውን ደም የተቋጠረ የዕጣን ውኃ የኔ ሆይ ልጅ ወንድሜ በማለት መሰለችው። በሚጣፍጥ የሽቱ መዓዛ የምድር ዕፀዋት ሁሉ እንደሚሸቱ እንደዚህም ሁሉ የዕሴይ ልጅ በሆነው በዳዊት ልጅ አዶናይ በተባለው በ\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ደምም የሰማይ ሰራዊት ይሸታሉ። \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን። ጸጋና ኃይልም አጋንንትን ከሚያርቃቸው ከብርሃናት ፈጣሪ ከአብ ዘንድ ይምጡ። 
\m 12 አቤቱ ሆይ ዘወትር ንጽሕት ቅድስት የምትሆን በየጊዜያቱም ጽርኢት የምትሆን እመቤታችን \bd ማርያም\bd* በምታቀርበው በዚህ ልመናና ምልጃ ኃይልም መንፈስ ቅዱስን ላክ። ክፉ አጋንንትን የሚያስደነግጣቸው ሰይጣናትንም የሚያሸሻቸው መለኮታዊ ጦር ከመቅደስህ አዳራሽ ይውረድ። በእመቤታችን \bd በማርያም\bd* ምልጃም የመላእክት አለቆች ከአርያም ይምጡ። እነዚህም ሰባቱ ሊቃነ መላእክት \bd ሚካኤል\bd*ና \bd ገብርኤል\bd* ሩፋኤልና ሱርያል፣ ሰዳክያል፣ ራጉኤልና አናንያል ናቸው። ሰይፎቻቸውም በእጆቻቸው የተመዘዙ ናቸው። ጋሻዎቻቸውም በክንዶቻቸው ናቸው። 
\m 13 ብርሃንን የለበሱ፣ ዕጣንን የተሸከሙ፣ የቅዱሳንን ጸሎት በመሠውያው የሚያቀርቡ ሰማያውያን ካህናትም ይምጡ። ዐሥራ ሁለቱ በቀኝ ዐሥራ ሁለቱም በግራ ይቆማሉ። በመለኮታዊ ክብርህም መሥዋዕትን ያቀርባሉ። ቁጥራቸውም ሃያ አራት ነው። ዘውዳቸውም ሃያ አራት ነው። ዙፋናቸውም ሃያ አራት ነው። ማዕጠንታቸውም ሃያ አራት ነው። አጋንንትን ከፊታችን ያስወግዱልን። ወደ እኛ እንዳይቀርቡም በእመቤታችን ጸጋና አማላጅት ከእኛ ያርቋቸው። ይህችውም የመለኮት ማደሪያ የመንፈስ ቅዱስ ቤት ናት። 
\m 14 የሰይጣን ምትሐት የክፉ ሰው መተት በእኛ ላይ አይደርስም። ኮከብን የሚቆጥሩ በፀሐይ፣ በጨረቃ አቆጣጠር የሚታመኑ፣ በምልክት፣ በአሸንክታብ፣ ፊቶች የጥንቆላ ሰዎች፣ በወፍ የሚያሟርቱ የናምሩድን ተግባር ሁሉ የሚፈጽሙ፣ የቃኤልን ልጆች ከእርሱ በኋላ የነበሩትን መድኃኒትኞችም ቢሆን አቤቱ እኛን እንዳይችሉን አድርግ። 
\m 15 አቤቱ እባቡን ጊንጡን ተኩላን እንረግጥ ዘንድ ፍቀድልን። ክፉ መርዝን ከሚጨምሩ በአፋቸውም ከሚተፉት አድነን። እነዚህም አርዮሳውያን ልዮናውያን፣ ንስጥሮሳውያን ናቸው። እንደመጣላቸው የሚናገሩ ሌሉችም አሉ። እንዳገኙት ይናገራሉ። መለኮትን የሚከፍሉ አሉ። አራት የሚያደርጉ፤ ሰው መሆኑን እንደ ምትሃት የሚቆጥሩ፣ የሦስትነትን ሕልውና ሁለት አካል የሚያደርጉም አሉ። ከዚህ አይነት ልማድ እንራቅ። አቤቱ የሠራነውን ሥጋዊ ሥራ በደል ይቅር በለን። በጸጋህ ሥጋችንን ፈውስ። ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 

\s1 ምዕራፍ 5 
\m 1 ከአፋ የእሳት ሰይፍ በሚወጣ በአብ፣ በወልድና በመንፈስ ቅዱስ መለኮትነት ሰይጣንን አወግዘዋለሁ። ይህ ጸሎት በሚጸለይበት ቦታ እንዳይቀርብ። አጋንንትንም አወግዛቸዋለሁ። የሚጥልም ቢሆን፣ ተቅማጥም ቢሆን መጨንገፍም ቢሆን፣ የሚያቃጥል በሽታም ቢሆን፣ የበሽታዎች ሁሉ ወላጅ ንዳድም ቢሆን ሊጠፉ ከወደዱም በዚህች ጸሎት ኃይል አማካኝት ኃይልህ ያጥፋቸው፤ የእናት የጸሎቷ ኃይልም እንደ ሰም ያቅልጣቸው። 
\m 2 እመቤታችን ሆይ አንቺም ይህ ጸሎት በሚነብበት ቦታ የተቀደሰ እጅሽን ዘርጊ። ንጹሕ የሆኑ ጣቶችሽንም ዘርጊ። የልብሽን ሕሊናም የመለኮት ቸርነት ወደ አለበት ከፍ አድርጊ። በእልፍ አዕላፋት /መላእክት/ በሚመሰገን \bd በእግዚአብሔር\bd* ዙፋን ፊትም አማልጅኝ። 
\m 3 እመቤታችን ሆይ የልጅሽ ቸርነት በእኛ ይጋረድ። ሰይፍን የያዙ መላእክትም ስድስት ክንፍ ያላቸው በእሳት ቀለም የተሳሉ የአርያም ወፎች ሱራፌልና ኪሩቤልም ይመግቡን /ይጠብቁን/። አመጽን የሚናገር አንደበትም ይዘጋ። የመምህር መርከብ አንቺ ነሽ። በመካከልሽ የኃይላት የመላእክት/ ጌታ ያርፋል። ዳዊትና አሳፍም አመሰገኑሽ። ሙሴም በመጽሐፉ አመሰገነሽ። ያለመተላለፍ በድንግልና የአንቺ መጽነስ ድንቅ ነው። ከብዙ አነጋገር ሁሉ ገናናነትሽ ብዙ ነው። 
\m 4 የመለኮት አዳራሽ የምትሆኚ ቅድስት ብፅዕት እመቤታችን ሆይ ስለ እኛ ትለምኚ ዘንድ በተቀደሱ እግሮችሽ መቆምን ውደጂ። ንጹሕ የሆኑ እጆችሽንና የሚያበሩ ጣቶችሽን ዘርጊ። ደስ የሚያሰኙ ዓይኖችሽንም ክፈቺ። በኪሩቤል እየተመሰገነ በሱራፌልም እየተወደሰ ባለበት በመለኮት ዙፋን ወደ ላይ ወደ ሰማይ አንጋጭ። ሁሉም ምስጋናህ ሰማይና መሬትን ፈጽሞ የሞላ ፍጹም የምትሆን ጸባዖት \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ ይላሉ። · በዚህም በሦስትነቱ ከማመስገናቸው የተነሣ የሥላሴ ምሥጢር ይታወቃል። ስለ ኣብ ቅዱስ ማለትን ያስቀድማሉ። ዳግመኛም ስለ ወልድ ቅዱስ ይላሉ። ለሦስተኛ ጊዜም ስለ መንፈስ ቅዱስ ቅዱስ ይላሉ። 
\m 5 የሥላሴ ምስጋናቸውም እንዲህ ነው። በሦስቱ ቅዱሶችም ይታወቃሉ። ከአንድ ጊዜ ብቻ በቀር \bd እግዚአብሔር\bd* ጸባዖት ማለትን አይደግሙም። ሦስት ጊዜ ቅዱስ በማለት ሦስትነትን በመረዳት አንድ ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸባዖት በማለት የሥላሴን አንድነት ያመሰግናሉ። አብ በወልድና በመንፈስ ቅዱስ ይመሰገናል። ወልድም በአብና በመንፈስ ቅዱስ ይመሰገናል። መንፈስ ቅዱስም በአብና በወልድ ይመሰገናል። 
\m 6 ከወልድና ከመንፈስ ቅዱስ አስቀድመው ለአብ ምስጋና በመስጠታቸውም ከአብና ከመንፈስ ቅዱስ ይልቅ ለአብ ክብርን እንደሰጡ አታስብ። እንዲህ አይደለምና። በአብ ያለ በወልድ ግን የሌለ ክብር የለም። በወልድ ያለ በአብና በመንፈስ ቅዱስ የሌለ ገናናነት የለም። በመንፈስ ቅዱስ ያለ በአብና በወልድ ግን የሌለ ክብር የለም። 
\m 6 አብ ወልድ ባልነበረበት ወቅት አልነበረም። ወልድም መንፈስ ቅዱስ ባልነበረበት ወቅት አልነበረም። መንፈስ ቅዱስም አብና ወልድ ባልኖሩበት ዘመን አልነበረም። አብ ከወልድ አይበልጥም። ወልድም ከአባቱ አይበልጥም። መንፈስ ቅዱስም እንደ እነርሱ ነው። አብ ልጁን ይህ የእኔ ነው ያ የአንተ ነው ይህ የመንፈስ ቅዱስ ነው የሚለው አይደሉም። ወልድም አባቱን ይህ የእኔ ነው ይህ የአንተ ነው ይህም የመንፈስ ቅዱስ ነው የሚለው አይደለም። መንፈስ ቅዱስም አብን ይህ የአንተ ነው ይህ የወልድ ነው አይለውም። 
\m 8 መጀመሪያችን ርስታችን የሆነ ወልድ ከአብ የሚለይ አይደለም። ወልድም በሀብትና በርስት ከአብ አይለይም። መንፈስ ቅዱስም እንዲሁ። በሥላሴ የተለያየ መንግሥት የለም። በአንዲት አምልኮት ያመልኳቸዋል። አንዲት ስግደትም ይሰግዱላቸዋል። ሰውን በአርያችንና በምሳሌያችን እንፍጠር በማለት ለወልድና ለመንፈስ ቅዱስ የተናገረው የአብ ምክር ምን ይደንቅ። በዚህ ምክር የተስማማ የወልድ ምክርም ዕፁብ ነው። በእጆቹ ሥራ የተደሰተ የመንፈስ ቅዱስ ፈቃድም ምን ይደንቅ ።
\m 9 አዳምን በመፍጠር የሥላሴ ምክር ምን ይደንቅ ዕፁብ ነው። ከምድርም አፈርን ወሰደ። በውስጡም ውኃን እሳትን፣ ከሚነፍሰው ነፋስም ትንሽ ጨመረ። በአርያውና በአምሳሉም ፈጠረው፤ በፊቱም የሕይወትን እስትንፋስ እፍ አለበት። የሰው ልጅ /አዳምም/ በሕያዊት መንፈስ ጸና። \bd እግዚአብሔርም\bd* በገነት አስቀመጠው። በአትክልቱ /በገነት/ ውስጥ ካለው ዕፅ አንዲቷን ዕፀ በለስን ከመብላት ተጠበቅ አለው። 
\m 10 ዳግመኛም የሚረዳው ጓደኛ እንፍጠርለት አለው። ረዳቱም ሞትን ያመጣችበት ሔዋን ናት። ገዳይ ሆነችው እንጂ ረዳት የሆነችው ግን አይደለችም በእርሷ ምክር ስቷልና። ነገር ግን በ\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ምክንያት ረዳቱ ተባለች። እርሷ ብዙዎችን ለማዳን የሞተውን ንጹሕ ዕጣን፣ የሚናገር መሥዋዕት አድርጐ ራሱን ለአባቱ ያቀረበ ኢየሱስ ክርስቶስን በመውለድ አዳኝ ሁናለችና። ከሱራፌል እጅ የእሳት ጉጠትን ለጻድቃን ነፍስ ገነትን የከፈተ እርሱ ነው። ስለዚህም ንጽሕት \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*ን ረዳት አላት። ለሰው ዘር ሁሉ ሕይወት ሁናለችና። 
\m 11 ዛሬም ንጽሕትና \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*ን በመዝሙርና በምስጋና እናመስግናት። የመሰንቆዎችን ድምፅ አስወግደንም የወርቅ ልብስን ተጐናጽፋ ተሸልማ ንግሥቲቱ በቀኝህ ትቆማለች በማለት እንደዳዊት ምስጋናን እናብዛ። ዳግመኛም የተዘጋች ገነት የታተመች ጉድጓድ መንገድሽ ዕፁብ ነው እያልን እንደ ሰሎሞን እናመስግናት። መልካሟ ርግብ ሆይ እናመሰግንሻለን። የድኅነት መርከብ ሆይ እናከብርሻለን። ንጽሕት ሙሽራ ሆይ እናመሰግንሻለን። ስምሽንም ለልጅ ልጅ እናነሣለን፤ አንድ ከሆነው ልጅሽ በስተቀር የገባብሽ የሌለ ንጽሕት አዳራሽ ሆይ ለአንቺ እንሰግዳለን። 
\m 12 ከምድር እስከ ሰማይ ደርሳ መላእክትም ሲወጡባት ሲወርዱባት ያዕቆብ ያያት መሰላል አንቺ ነሽ። ስለሆነም የወርቅ መሰላል ተባልሽ። ከምድር እስከ ሰማይ መሰላልን ሁነሻልና። የወርቅ መባልሽም እንደንጹሕ ወርቅ ስለሆነ ነው። ስለ ድንግልናሽ ንጽሕና ነው። ተንኮል የሌለበት ዋጋን ከፋይ ነሽ። የ\bd እግ\bd*\bd ዚአ\bd*\bd ብሔር\bd* መላእክት ይወጡባታል ይወርዱባታል ማለትም የ\bd እግዚአብሔር\bd* ቤት ሹማምንቶች ናቸው፤ የሚወጡባትም በማዕረግ ዘጠኝ የሆኑ ናቸው። 
\m 13 የምታማልጂ እመቤቴ ሆይ ስለ እኔ አማልጂ። ለጸሎት እጄን በምረጋበት ጊዜም የክብር መብረቅን የዳሰሱ የተቀደሱ እጆችሽን ዘርጊ። አንደበቴ ከልመና እጅ ለመንሳት በሚከፈትበት ጊዜም አንደበትሽ ኃጢአቴን ለማስተስረይ ይከፈት /ይናገር/። የኃጢአቴን መጥፎ ሽታም በንጽሕናሽ መዓዛ ያሳምረው። ጸሎቴም በደሌን የሚያስወግድ ይሁን። ልመናየም ሁሉን በያዘ \bd በእ\bd*\bd ግዚአ\bd*\bd ብሔር\bd* ፊት እንደ መልካም መዓዛ ሆኖ በአማላጅነትሽ መሰላልነት አሳርጊው። በሃያ አራቱ ካህና ሰማይ የዕጣን ማዕጠንትም /ጽናም/ ይጨመር። ሁሉን በሚችል በሥላሴ የተመረጠ፣ ያማረና ተቀባይነትም ያለው ይሁን። 
\m 14 በአንቺ ልመናም በእኔ ላይ መንፈስ ቅዱስ ይውረድ። ንጹሕ የሆነ የጥበብ መንፈስ የይውህና የማስተዋልና የእውነት መንፈስ ይውረድ። ከክብር ዙፋኑም ይምጣ። የእሳት መጋረጃውንም ይክፈት። በእኔ ላይም ይውረድና ይደር። በደሌ እንደ በርኖስ ቢጠቁርም እንደባዘቶ ይንጻ። የምታማልጂ ሆይ የልጅሽ የምሕረቱ ጸጋ በእኔ ላይ ይወርድ ዘንድ ስለ እኔ ወደ ልጅሽ ለምን የወዳጅሽ የ\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*የይቅርታው እንጥፍጣፊ በእኔ ላይ ይውረድ። 
\m 15 የአርያም እኅት ሁለተኛዋ ሰማይ ሆይ ሕዝቅኤል ካየው ሰረገላ አንቺ ትበልጫለሽ። ዳንኤል ካየው ኪሩቤልም ኮሚሽከሙት ዙፋን አንቺ ትበልጫለሽ። የጉስቁልናዬ ሽታ የሚከረፋ እንዳይሆንም ራሴን በሃይማኖት ዘይት አለዝቢው። በልጅሽ ፈውስም ዐይኖቼን ኳይ። በልጅሽ ደምም ከንፈሮቼን ቅቢ። በእርሱ ምልክትም ፊቴን ባርኪ። በወንጌሉ ልጓምነትም ጉንጮቼን /አፌን/ ለጉሚ። ትእዛዞቹን ለመስማትም የጆሮዬን መስኮቶች ክፈቺ። በመስቀሉ ቀንበርም አንገቴን ጥመጅው። የኃጢአቴን ሸክምም ከትከሻዬ አስወግጂ። በጀርባዬም የመንፈስ ቅዱስን ጸጋ ከምሪ። በሰውነቴም ማስተዋልን አሳድሪ። እጆቼንም በንጽሕና ውኃ እጠቢ። 
\m 16 ጣቶቼን በከበረ ወርቅ ሸልሚያቸው። የሚያጸና መንፈስንም በውስጤ ጨምሪ። እርሱን ማምለክ እንደ ውኃ ወደ አንጀቴ እንደቅባትም ወደ አጥንቶቼ ይገባ ዘንድ የኃጢአትን ጦር ከጐኔ ንቀይ። እግሮቼም በቅንነት ይቆሙ ዘንድ መረገጫዬን በልጅሽ መንገድ አጽኚ። ነፍሴ ሥጋዬንም ቀድሺ። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 

\s1 ምዕራፍ 6 
\m 1 አሁንም ወደ ምሕረት አባት እለምናለሁ። ለቁስሌ ፈውስን ለበሽታዬም መድኃኒትን ስጠኝ። አንተ በእኔ ላይ እጅህን ካልዘረጋህ ባለ መድኃኒቶች እኔን መፈወስ አልቻሉምና። አጥንቴም በስንፍናዬ ተላ፤ ሸተተም። ከኃጢአቴ የተነሳም ጉሰቆልሁ፤ ጉብጥሁም። ነፍሴን ከማጣቴ /ካለማውቄ/ የተነሳም እንደ አውሎ ነፋስ ሆኑ። ዘወትርም በኀዘን እመላለሳለሁ። ጌታዬ ሆይ አንተ ወደ እኔ ካልመጣህ የሚያረጋጋኝ የለም። 
\m 2 አቤቱ ሆይ የበደልሁትን ፈጽሜ የተሳሳትሁትን በምታስብበት ጊዜ የእናትህን የድንግልናዋን ንጽሕና አስብ። አቤቱ ሆይ የበደልሁትን የረከሰሁትን በምታስብበት ጊዜ የእናትህን የድንግልናዋና የቅድስናዋን ሁኔታ አስብ። አቤቱ የዋሸሁትን በምታስብበት ጊዜ የተሸከመችህ የ\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማር\bd*\bd ያ\bd*\bd ም\bd*ን የምልጃ ቃል አስብ። ኃጢአቴ በባሕር ወደብ ካለ አሸዋ ይበልጣልና። በኢዮር ካሉ ከዋክብት በምድር ከበቀላ የሣር ቡቃያ ይበልጣል። የአንተ ምሕረት ግን ከዚህ ሁሉ ይበልጣል። በመናገርም አያልቅም። 
\m 3 ምሕረትህ የበዛ ሆይ ያለምንም መስፈርት ኃጢአተኛ እኔን ማረኝ። የሥጋቸውን ፈቃድ ያለመከልከል ኃጢአትን ያበዙ ለምድር ኃጢአተኞች ሁሉ ከተዘጋጀ ከእሳት ባሕር አድነኝ። አቤቱ ሆይ በመስረቅ፣ በዐመፅ፣ በቅሚያ፣ ደምን በማፍሰስ፣ በተንኮል፣ በሽንገላና በሐሰት በመማል ልብሳቸውን ካጐሰቆሉት ጋር አታቁመኝ። በአንተ ቀንበር የተጠመዱ ሁነው በአንተ መስክ ከሚታዩት ከተባረኩ በጐችህ ጋር አቁመኝ እንጂ። 
\m 4 አቤቱ መጻሕፍት በሚገለጡበት ጊዜ የተሰወረውም በሚገለጥበት ዕለት ኃጢአትም በሚታይበት ጊዜ፣ ነገሥታቱም በማይከበሩበት ዕለት፣ ጻድቃንም መንግሥተ ሰማያትን በሚወርሱበት ጊዜ፣ ንግሥቲቱም በቀኝህ በምትቆምበት ዕለት በምሕረትህ አስበኝ። በየጊዜው በየሰዓቱ ንጽሕት ጽርኢት በሆነች በእመቤታችን ጸሎትም ይቅር በለኝ። ለእርሷም ክብርና ምስጋና ይገባታል። ለአንተ ክብር፣ ይቅር ባይ ለሆነ ለአብም ገናናነትና ስግደት፣ አዳኝ ለሆነ ለመንፈስ ቅዱስም ክብርና ምስጋና ይገባል፤ ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m 5 \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* በምትታሰብበት ጊዜ በመንፈስ ሕሊና /አስተሳስብ/ እግር ነው እንጂ ነፍስ ባልተለየችው በሥጋ እግር አይደለም። ከእርሷ ሰው የሆነው ማን ነው። ንጽሕት ድንግል የሆነች ይህቺ ሥጋም አንድ ለሆነና መለኮትነት ገንዘቡ ለሆነ ለወልድ ልብስ ሆነችውን በአብ ቀኝም ተቀመጠች። ስለዚህም \bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*ን እናግናት። እናክብራትም። እስከ አርያም ድረስ የምታደርስ ሁናለችና። በዓለም ሁሉም ገዢ ሁናለችና። ቅዱሳን ለዐይን የማይረዳ ነጸብራቅን የተሞላ የጽድቅ ልብስን በሚለብሱበት ጊዜ ከብርሃናዊው ልብስ የተራቆትሁ እንዳልሆን ዛሬም ስለ እኔ ትለምን። 
\m 6 ዳግመኛም ከተባረኩ በጐች ጋር ልቁም እንጂ ከተረገሙ ፍየሎች ጋር በግራ እንዳልቆም ትለምን። ዳግመኛም አለባሰሉ ጐስቋላ ከሆነ ከበደለኛ ሰው ጋር በረከት ከሚገኝብት ቦታ የወጣሁ እንዳልሆን ስለ እኔ ትለምን። ንጹሕ በሆነ የሙሽራ ቤት ከተቀመጡት ጋር እቀመጥ ዘንድ ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m 7 አማላጅቱ ሆይ የኃጢአቴ ሽታ እንዳይወጣ ስለ እኔ አማልጅ። የተዋረደች ነፍሴንም መልካም ትንቢትን በመናገር የኖሩ የነቢያት ማኅበር ወዳሉበት ወደ በኵር ልጅሽ መቅደስ አዳራሽ አስገቢያት። ድል የነሱ የሰማዕታት ማኅበር፣ የተጋደሉ የቅዱሳን ማኅበር ባሉበት ቦታ ማደርም የእኔ ፈቃድ ነው። ቅዱሳን በሚኖሩበት ለመኖር የወደድሁትም በመጋደልና በመድከም አይደለም፣ ያንቺን ረዳትነት እየተማመንሁ ከተወዳጁ ልጅሽ የተሰጠሽን ቃል ኪዳን በማሰብ ነው እንጂ። እናቴ \bd ማርያም\bd* ሆይ ሰላምታ ይገባሻል። እውነት እልሻለሁ፤ በምድር ለለመነሽ ሁሉ በሰማያት እፈጽምልሻለሁ። የሚከተለውን ይህን ጸሎት፣ በእኔ ስም በአንቺም ስም የጸለየውን ሰው እኔ በምልጃሽ አከናውንለታለሁ ብሎሻልና።  
\m 8 እመቤቴ ሆይ በዚህ ቃል ኪዳን ወይም ብዙ በሆነውና በተሰጠሽ በሌላውም ቃል ኪዳን እታመናለሁ። በአማላጅነትሽ በጸሎትሽ ዋጋም አምናለሁ። ለእግርሽ መረገጫም ፈጽሜ እሰግዳለሁ። የልጅሽ ይቅርታ ይመጣ ዘንድም አንጋጥጣለሁ ፥ ለመንግሥትሽ ገናናነትም ፈጽሞ እገዛለሁ። ልቤም በፍቅርሽ ጦር የተወጋች ናት። ሰውነቴም አንችን በማሰብ የተሰቀለች ናት። አንደበቴ ስምሽን በማሰብ አይጐላደፍም። የዓለም መሠረት ሆይ መጠጊያየን በአንቺ ላይ አደረግሁ። ልቡናየም አንቺን በማመን የጸና ነው አይታወክም። በማይቆረጥ በፍቅርሽ ገመድ የታሰረ ነውና። 
\m 9 የአዳምን ዕዳ የከፈልሽ ሆይ በልጅሽ ደም የእኔን እዳ ክፈይልኝ። ዓለምን ሁሉ የምታድን ሆይ በልጅሽ ምስጢር አንድነት ነፍሴን አድኛት። የእርዳታሽ ጸሎት ከአድማስ ሐውልት ይልቅ በጐርፍ በነፋስ ኃይል የሚርስ ነው። ከሚግል የዲያብሎስ ጦርም እንደ ጥሩ ጋሻ በአማላጅነትሽ እድናለሁ። የሰይፍ መመታት የድንጊያ መወርወር እንደማይጐዳው እንደብረት ዘውድም በጸሎትሽ እከለላለሁ እጋረዳለሁ። ወደ አንቺ በመጠጋት አንችን በማመን ቦርቦርቴ እንደለበስሁ አውቃለሁ። የሰይጣን ተንኮልም ድል አይነሳኝም። የቅዱሳን ብርሃን ለሆነው ለልጅሽ ምስጋና ይገባል። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m 10 የድኅነቴ ቀንድ እመቤቴ ሆይ የጸሎትሽን በረከት አገኝ ዘንድ ተስፋ አደርጋለሁ። የባዕለ ጸግነት ምንጭ ሆይ የልጅሽ ምሕረት ምንጭ በእኔ ላይ ይፍሰስ። ዓለምን ሁሉ ለያዘው የቅድስናው አዳራሽ ሆይ ከበኩርሽ ከ\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ሰርግ እንድገባ አድይኝ። የመለኮት ማደርያ ሆይ ከወዳጅሽ ማዕድ ለመቀመጥ ዝግጁ አድርጊኝ። የድኅነት በር ሆይ ወደ አንቺ በምገሰግስበት ጊዜ ጸሎቴ ተቀባይነት ያለው በልጅሽ ጆሮም የሚሰማ ይሁን። 
\m 11 የምትደሰቺ እመቤቴ ሆይ ፍጻሜ በሌላት ደስታ ደስ አሰኘኝ። ፍጻሜ የሌላት ዕረፍትንም ስጭኝ። የዓለም ሁሉ ንግሥት ሆይ ከተባረኩ ምእመናን ጋር በቀኝ መቆምን አድይኝ። እመቤቴ ሆይ በልጅሽ መስቀል መቅዘፊያነት ማዕበሉ አሻግሪኝ ። ጠብቂኝም። የባሕሩን ሞገድ በመቅዘፊያ ጸጥ በሚያደርጉ መቅዘፊያዎች መሻገርን የምሻ አይደለሁም። እንደዚሁም ሁሉ የልጅሽ ሰራዊት በባሕሩ መካከል በዓለም ከመታወክ በማዳን ይርዱኝ። የአንቺ ጸሎትም እንደ ወደቦች ይሁኑኝ። በኃጢአት ማዕበል የነፍሴ መርከብ እንዲይታወክም በቀኝ እጅሽ አድኚኝ። 
\m 12 መንፈሳዊት የሆንሽ የወርቅ መሶብ ሆይ ከበረከት ማዕድ አሳትፊኝ። ሁለቱ የከብት ኮርማዎች በሚታረዱበት ጊዜም ለአንድ ሽህ ዓመት ግብዣ የተዘጋጀሁ አድርጊኝ ። እነዚህም ሌዋታንና ብሄሞት ናቸው። ምሕረትን የተሞላሽ እመቤቴ ሆይ ከልጅሽ ሥራ የተነሣ ፍጹም ደስታን የሚሰጥ ዘይት ነሽ። 
\m 13 ጸጋን የተሞላሽ ከሥጋዊ ርኩሰት የነጻሽ እመቤቴ ሆይ ነፍሴን በጠላት እጅ እንዳይተዋት ወደልጅሽ ለምኚልኝ። ምስጋናን የተሞላሽ ከሦስቱ ቅዱስ ለአንዱ ማደሪያ የሆንሽው እመቤቴ ሆይ ከበደል ማንጻትን አንጭኝ። ለምስጋናም ዝግጁ አድርጊኝ። ንጽሕናን የተመላሽ እመቤቴ ሆይ ከብዙ በደል አንጭኝ። ስለራቁትነት ፈንታም የጽድቅ መናጸፊያን እንድጉናጸፍ አድርጊኝ። 
\m 14 የደስታ መጋረጃ ንጽሕት እመቤቴ ሆይ ወደ ልጅሽ ቤተ መቅደስ እንድገባ አድርጊኝ። ካሳደግሽው ከልጅሽ ምስጢራት እቀበል ዘንድ እሻለሁና። በጡቶችሽ ካሳደግሽው ቅድስናውን እንድቀበል እሻለሁ። ይቅርታን የተሞላሽ እመቤቴ ሆይ በአንቺ ይቅርታ ጸሎቴ ተቀባይነት ያላት ትሁን። በደሌ ከሰማይ ከዋክብት ከባሕር አሸዋ በምድር ከሚዘራው ዘር ይልቅ ይበዛልና። ከልጅሽ ቸርነት በቀር ከእኔ ኃጢአት የሚበልጥ የለምና። ከቁጣ የራቀ ምሕረቱና ጽድቁ የበዛ ነው የሚል ጽሑፍ አለና። 
\m 15 ዳግመኛም ለትእዛዝሽ ይቅርታ ስፍር ቁጥር የለውም የሚል ጽሑፍ አለና። የምታማልጂ እመቤቴ ሆይ የልጅሽን ይቅርታ ተስፋ አደርጋለሁ። ለእርሱ ይቅር ባይ ለሆነው ለአባቱ አዳኝ ለሆነው ለመንፈስ ቅዱስ ዛሬም ዘወትርም ምስጋና ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m 16 ጸጋን የተሞላሽ ድንግል እመቤቴ ሆይ የጌታየ እናቱ አንቺ ወደ እኔ ትመጪ ዘንድ ስምሽን መጥራት እደፍራለሁ። ጸሎትሽን አንብቤ ጸልዩ በፈጸምሁ ጊዜም እኔን ለመባረክ እጅሽን ዘረጊ። የልጅሽ የቸርነቱ ማዕበልም የኃጢአቴን መጽሐፍ ያስጥመው። በበኩር ልጅሽ የይቅርታ ጐርፍም የበደሌ ደብዳቤ የተደመሰሰ ይሁን። የሰማይ በሮች ይከፈቱ። የአብና የወልድ መንፈስም ኃይል እንደ እሳት ነበልባል ባለሁበት በዚህ ቤት፣ በሌላውም ቤት ይውረድ። 
\m 17 ዳግመኛም ይህችን ጸሎት በመጸለይ እለምናለሁ። ይቅር ባይ እመቤቴ ሆይ በመለኮት ዙፋን ፊት ጸሎቴን አሳርጊ። የርግብ ክንፍ በብር ያጌጠች ጐኖችሽም በወርቅ የተሸለሙ ሆይ በአንቺ ጸሎት ሥጋዬም ሰውነቴም የተቀደሱ ይሆኑ ዘንድ ጸልይልኝ። የእግአብሔር የሕጉ ማደሪያ ሆይ ቅዱሳን ሁሉ ወደ ረጅሙ ሰማይ በአንቺ ጸሎታቸውን ያሳርጋሉ። የተሰወረ ዕንቍ የተገኘብሽ የተስፋ መዝገብ ሆይ የማያረጅ የማይጠፋ ስውር ገንዘብን አገኝ ዘንድ አድይኝ። ጠባቂውና አራሽ ተንከባካቢወም አምላክ ነው። 
\m 18 ንግሥት ሆይ በኪሩቤል ክንፎች ትጋረጃለሽ። የክብር መተናጸፊያም ትጐናጸፊያለሽ በብርሃን መጐናጸፊያም ራቁትነቴን ክደኝው። በጸሎትሽ ኃይልም የበኩር ልጅሽ ክብር በእኔ ላይ ይውረድ። የፍጹማን ሞገሳቸው ሆይ የሰማያውያኑ ቀኝ ክንድ እኔን ለመርዳት ይምጡ። ትጉሃን የሚሆኑ የልጅሽ ወታደሮች የመላእክት ሰራዊትም በአደባባዬ ይሰብሰቡ ከሰይጣን ተንኮልና ክፉ ከሆኑ አጋንንትም ያድኑኝ ዘንድ። 
\m 19 ከሥጋና ከደም ልዩ የሆነ አምላክን በመውለድ እናት መሆንን ያገኘሽ ድንግል ሆይ የጨለማውን ዓለም ከሚገዙ ከዲያብሎስ ሰራዊት አድኚኝ። የዓሣዎችን ወገኖች ሁሉ የምትሰበስብ የተጣለች መረብ ሆይ እነዚህም በሞገዱ ጥልቅ የሚዋኙ የጻድቃን ነፍሳት ናቸው። በፊትሽ እጮሃለሁ። ጸጋን የተሞላሽ የአገልጋዮች ደስታቸው ሆይ የክብር ንጉሥ ከሆነው ከበኩር ልጅሽ ሰርግ አዳራሽ እንድገባ አድርጊኝ። 
\m 20 ሰው የሆነ አምላክን በመውለድ ቁልፎችሽ ያልተከፈቱ የድኅነት በር ሆይ የመንግሥተ ሰማያትን በር ክፈቺልኝ። ያለመፍራት የሰማዕትነትን ጽዋ ከጠጡ ከአሸናፊዎች ከሰማዕታት ጋር እገባ ዘንድ። ራሳቸውን ለጦር የሰጡ አሉ። ለእሳት የሰጡም አሉ። እመቤቴ ሆይ ይህን እመኛለሁ። የተጋድሏቸውን አንድነት ተሽክሜ። የድካማቸውን ስቃይ ታግሼም አይደለም። የጸሎትሽን አጋዥነት ተማምኜ ነው እንጂ። እንደ ጸናች ሀገር ተጠግቼ እንደ ብረት ጥሩር ሦስት ሆኖ የተታታ የተገመደ የምልጃሳን ኃይልም ለብሼ ነው እንጂ። የልጅሽ የአባቱና ከእርሱ ጋር ትክክል የሚሆን የመንፈስ ቅዱስን ምስጋናም ገንዘቤ አድርጌ ነው እንጂ። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m 21 የዓለሙ ሁሉ ሀብት ከሩቅ የሚሠራበት ከበደል ማዕበል የሰውን ልጅ ሁሉ የምታሻግሪ መንፈሳዊት መርከብ እመቤቴ ሆይ ከሚያሰጥም ከኃጢአት ማዕበል አሻግሪኝ። ደምን ከሚያፈሱ ከሽንገላ ከንፈሮች ዐፅምን ከሚከሰክሱ ከአንደበት ገጀሞም አድኚኝ። 
\m 22 የመለኮት እሳት ያላቃጠላት ዕፀ ጳጦስ ሆይ ከሰይጣን የቅናት እሳት አድኚኝ። ይኸውም ዝሙት፣ ስካር፣ ተዘርሮ ማደርና ፍትወት ነው። በሰውነታችን ውስጥ ሥጋችንን የሚያቃጥለው የጸላኤ ሠናያት ሌላም ብዙ ግብር አለ። 
\m 23 ከይሁዳ ወገን የምትሆኝ ያማረች የወይን ቦታ ከዕሴይ ሥር የተገነስ ቅርንጫፍ፣ ከአመስጋኝ ከዳዊት ግንድ ያበበች የአበባ ተክል በንጽሕናሽ መዓዛ እኔን አሽቺኝ። አልጫነቴን ለማጣፈጥም የልጅሽን መለኮታዊ ጨውነት በእኔ ላይ ጨምሪ። ከጕስቁልናዬ እንድነጻም በበኩር ልጅሽ ደም ሰውነቴን እጠቢ። 
\m 24 የተመገቡትን የሚቀድሳቸውና የሚያነጻቸው የቁርባን ሕብስት በውስጧ ያለባት መሶብ ወርቅ የወርቅ መሶብ አንቺ ነሽ። የልጅሽን ሥጋና ደም በመቀበል አንጭኝ። አንድ ከሆነው ልጅሽ ሥጋና ደም በመሳተፍም ቀድሽኝ።
\m 25. የጠጡትን የሚያረካቸው ለሚቀበሉትም ክብርን የሚያስeጣቸው በውስጧ የሕግና የሥርዓት ደም ያለባት የበረከት ፅዋ ሆይ የበኩር ልጅሽ ደሙን በመጠጣቴ ንጹሕ ጽሩይ አድርጊኝ። የተወዳጁን የልጅሽን ቁርባን በመቀበልም ብፁዕ አድርጊኝ።
\m 26.\bd  \bd*ኪሩቤል የሚጋርዷት መቅደስ ሆይ በማሕፀንሽ ፍሬ /በክርስቶስ/ የብርሃን ፀዳል ጋርጅን። የቡቃያዋ ሽታ የሚያምር የደስታ ገነት ሆይ በድኅነትና በሃይማኖት ሽቱ እንድሸት አድርጊኝ። በተቀደሰ የወንጌል ማር ወለላ ጣዕምም ጉረሮዬን አለምልሚልኝ።
\m 2፯. የሕይወት ውኃ ምንጭ ጉዳጓድ ሆይ ከአንቺ በተቀዳው የጽድቅ ውኃ አንጭኝ። በኃጢአት የተሰቀለ ልብሴንም ከበረዶ ይልቅ አንጪው። በወዲያኛው በልጅሽ ሰርግ ጊዜ ንጹሕና ደስተኛም እሆን ዘንድ አደፍ ጉድፍ የሌለብሽ እናት በደልም የሌለብሽ ሙሽራ ሆይ እኔን ከርኵሰት አንጭኝ። ለዘለዓለሙ አሜን። አባ ጊዮርጊስ ዘጋስጫ የደረሰው መጽሐፈ ኖኅተ ብርሃን ተፈጸመ። ላስፈጸመን ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን አሜን።
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
