\c 2 
\b 

\s1 ነገረ ቅዱሳን መላእክት ክፍል ፪
\p_NormalWeb \zbr\bd መላእክት\bd*\bd  (\bd*\bd ካለፈው\bd*\bd  \bd*\bd የቀጠለ\bd*\bd )\bd*
\p_NormalWeb ባለፈው ጽሁፋችን ስለቅዱሳን መላእክት ተፈጥሮ ተመልክተናል በመቀጠልም በእያንዳንዱ ሰማይ የተፈጠሩትን ነገደ መላእክት እንመለከታለን፡፡
\p_NormalWeb \bd 1. \bd*\bd ኢዮር\bd*
\p_NormalWeb ኢዮር ከሰባቱ ሰማያት ውስጥ በአምስተኛ ደረጃ ላይ ስትገኝ እግዚአብሔር በዚህች ከተማ ላይ ዐርባውን ነገደ መላእክት አስፍሯቸዋል፡፡ ሲያሰፍራቸው ለዐራት ከፍሎ ዐራት ዐለቆችን ሾሞላቸዋል፡፡ እነዚህንም ሲፈጥራቸው በ10ኛው ሰዓት ሌሊት ኢዮርን እንደፎቅ ላይ ቤት፣ ታች ቤት፣ ምድር ቤት አድርጐ ፈጥሯቸዋል፡፡
\p_NormalWeb  
\p_NormalWeb \bd 1.1 \bd*\bd አጋእዝት\bd*
\p_NormalWeb የመጀመሪያዎቹን በኢዮር ያሰፈራቸውን የመላእክት ነገዶች አጋእዝት ብሎ ጠራቸው፡፡ አለቃቸውን ሳጥናኤልን አድርጐ ሾመላቸዋል፡፡ በኋላም ሣጥናኤል አምላክነትን ሽቶ ከክብር በመውረዱ ቅዱስ ሚካኤል ተረክቦታል፡፡
\p_NormalWeb ሣጥናኤል ማለት ቅሩበ እግዚአብሔር አኃዜ መንጦላእት፣ አቅራቤ ስብሐት ማለት ነው፡፡
\p_NormalWeb \bd 1.2 \bd*\bd ኪሩቤል\bd*
\p_NormalWeb በሁለተኛው ከተማም ዐሥሩን ነገደ ኪሩቤል ብሎ ከሰየማቸው በኋላ ኪሩብ የተባለውን መልአክ አለቃ አድርጐ ሾመላቸው፡፡ እነዚህም የቀሳውስት አምሳል ናቸው፡፡ ሕዝ 1÷6-7
\p_NormalWeb ሕዝ 10÷1 ‹‹እኔም አየሁ፣ እነሆም በኪሩቤል ራስ ላይ ባለው ጠፈር በላይቸው እንደ ስንፔር ድንጋይ ያለ እንደዙፋን የሚመስል መልክ ተገለጠ›› እንዲል፡፡
\p_NormalWeb እነዚህንም ከወገባቸው በታች አንድ ከወገባቸው በላይ አራት አድርጐ ፈጥሯቸዋል፡፡ እነዚህም 4 ገፅ ይባላሉ፡፡ ገፀ ሰብእ፣ ገፀ አንበሳ፣ ገፀ ንስር፣ ገፀ እንስሳ (ላም) ይባላሉ፡፡ ከእግራቸው እስከ ራሳቸው በዓይን የተሸለሙ ናቸው፡፡ እነዚህ ኪሩቤል እንደነብር ዡንጉርጉር አንድም እንደመስታወት ብሩህ ናቸው፡፡
\p_NormalWeb \bd 1.3 \bd*\bd ሱራፌል\bd*
\p_NormalWeb በሦስተኛው ከተማም ዐሥሩን ነገደ ሱራፌል ብሎ ሰየማቸው፡፡ እነዚህም የዲያቆኖት አምሳያ ናቸው፡፡ አፈጣጠራቸውም ስድስት ክንፍ አድርጐ ፈጥሯቸዋል፡፡ ኢሣ 6÷2 ‹‹ሱራፌል ከእርሱ በላይ ቆመው ነበር ለእያንዳንዱም ስድስት ክንፍ ነበረው በሁለት ክንፍ ፊቱን ይሸፍን ነበር በሁለቱም ክንፍ እግሮቹን ይሸፍን ነበር፡፡ በሁለቱም ክንፍ ይበር ነበር›› እንዲል የእነኚህም አለቃቸው ገፀ ንስር፣ ገፀ እንስሳ ነው ስሙም ሱራፊ መልአክ ይባላል፡፡
\p_NormalWeb \bd 1.4 \bd*\bd ኃይላት\bd*
\p_NormalWeb በዐራተኛው ከተማም ዐሥሩን ነገድ ስማቸውን ኃይላት አላቸው፡፡
\p_NormalWeb እነዚህ የሥላሤ ሰይፍ ጃግሮች፣ ሰይፋ ያዦች ናቸው፡፡
\p_NormalWeb የኃይላት አለቃቸው ቅዱስ ሚካኤል ሲሆን እነዚህንም ከነአለቃቸው በኢዮር በዐራተኛው ሰማይ አስፍሯቸዋል፡፡
\p_NormalWeb \bd 2. \bd*\bd ራማ\bd*
\p_NormalWeb ከዚህ በኋላ እግዚአብሔር በ10ኛው ሰዓት ከሰባቱ ሰማያት በስድስተኛዋ ሰማይ በራማ ያሉትን መላእክት በ3 አለቃ አድርጐ ለሦስት ከፍሎ አሰፈራቸው፡፡ ሲያሰፈራቸውም ራማን እንደ ላይና ታች ቤት፣ እንደምድር ቤት አድርጐ በ3 ከተማ አስፍሯቸዋል፡፡ እነዚህም
\p_NormalWeb \bd 2.1 \bd*\bd አርባብ\bd*
\p_NormalWeb የመጀመሪያዎቹን የራማ የላይኞቹን ዐሥሩን የመላእክት ነገዶች አርቦብ ብሎ ሰየማቸው፡፡ እነዚህም በእግዚአብሔር ፊት ቋሚዎች አጋፋሪዎች ናቸው፡፡
\p_NormalWeb ሉቃ 1÷19 ‹‹እኔ እግዚአብሔር ፊት የምቆመው ገብርኤል ነኝ›› እንዲል፡፡
\p_NormalWeb የአርባብ አለቃቸው ቅዱስ ገብርኤል ነው፡፡
\p_NormalWeb \bd 2.2 \bd*\bd መናብርት\bd*
\p_NormalWeb በራማ ያሉትን ሁለተኛዎቹን ዐሥሩን ነገድ ስማቸውን መናብርት አላቸው፡፡ አለቃቸውም ቅዱስ ሩፋኤል ነው፡፡
\p_NormalWeb እነዚህም የሥላሴ ጋሻ ጃግሮች ናቸው፡፡ የመብረቅ ጋሻ፣ የእሻት ጦር ይዘው ለዘለዓለም እንደነፋስ ሲበሩ ይኖራሉ፡፡ እነዚህንም በራማ ሁለተኛው ከተማ ላይ አስፍሯቸዋል፡፡
\p_NormalWeb \bd 2.3 \bd*\bd ስልጣናት\bd*
\p_NormalWeb ከዚህ በኋላ እግዚአብሔር በራማ ያሉትን ሦስተኛዎቹን ዐሥሩን ነገድ ስማቸውን ስልጣናት አላቸው፡፡ አለቃቸው ሱርያል መልአክ (ቅዱስ ዑራኤል) ነው፡፡
\p_NormalWeb እነዚህም የሥላሴ ነጋሪት መቺዎች፣ መለከት ነፊዎች ናቸው፡፡ መላእክትን ለቅዳሴ፣ ለስባሔ ሲያነቁ፣ ሲያተጉ የሚኖሩ ናቸው፡፡ እነዚህንም በራማ በሦስተኛው ከተማ አስፍሯቸዋል፡፡ 1ኛ ጴጥ 3÷22
\p_NormalWeb \bd 3. \bd*\bd ኤረር\bd*
\p_NormalWeb ከዚህ በኋላ እግዚአብሔር አምላክ በ11ኛው ሰዓት ሌሊት በሰባተኛዋ ሰማይ በኤረር ያሉትን መላእክት በ3 አለቃ በ30 ነገድ አድርጐ ኤረርን እንደ ላይ ቤት፣ ታች ቤት፣ ምድርቤት አድርጐ ከፍሎ አስፍሯቸዋል፡፡ እነዚህም
\p_NormalWeb \bd 3.1 \bd*\bd መኳንንት\bd*
\p_NormalWeb የመጀመሪያዎቹን በኤረር ያሉትን ዐሥሩን ነገደ መላእክት መኳንንት ብሎ ከሰየማቸው በኋላ አለቃቸውን ሰዳክያል መልአክ አድርጐ ሾመላቸው፡፡
\p_NormalWeb እነዚህም የሥላሴ ቀስተኞች ናቸው፡፡ ተራራ የሚንድ ድንጋይ የሚሰነጥቅ የእሳት ፍላፃ የእሳት ቀስት ይዘው ሰውን ሁሉ ከመከራ ሥጋና ከመከራ ነፍስ የሚጠብቁ ናቸው፡፡
\p_NormalWeb በተጨማሪም በትንሣኤ ዘጉባኤ የሰውን ሁሉ አጥንት የሚሰበስቡና ምድርን ለምጽአት እንዲያዘጋጁ የሚላኩ ናቸው፡፡
\p_NormalWeb \bd 3.2 \bd*\bd ሊቃናት\bd*
\p_NormalWeb ከዚህ በኋላ በኤረር ያሉትን ሁለተኛዎቹን ዐሥሩን ነገደ መላእክት ስማቸውን ሊቃናት አላቸው፡፡ አለቃቸውም ሰላትያል መልአክ አድርጐ ሾመላቸው፡፡
\p_NormalWeb እነዚህም የሥላሴ የፈረስ ባልደራስ ናቸው፡፡ በእሳት ፈረስ ተቀምጠው የእሳት ልብድ ተለብደው፣ በከዋክብት አምሳል የብርሃን ሰላጢን ይዘው በልባቸው የሚሳቡ፣ በእግራቸው የሚሽከረከሩትን፣ በክንፋቸው የሚበሩትን በደመ ነፍስ ሕያዋን የሆኑትን ሁሉ የሚጠብቁ ናቸው፡፡
\p_NormalWeb \bd 3.3 \bd*\bd መላእክት\bd*
\p_NormalWeb ከዚህ በኋላ እግዚአብሔር አምላክ በኤረር ያሉትን በሦስተኛ ከተማ አድርጐ ዐሥሩን ነገድ መላእክት ብሎ አስፍሯቸዋል፡፡ አለቃቸውም አናንኤል መልአክ አድርጐ ሾመላቸው፡፡
\p_NormalWeb እነዚህ እንደ ብረት የጸና የእሳት ነጐድጓድን ወደምድር የሚወነጭፉ፣ የፀሐይን፣ የጨረቃን፣ ከዋክብትን፣ እዝርዕትን፣ አትክልትን፣ እፅዋትን ከምድር በላይ ከሰማይ በታች የተፈጠሩትን ሁሉ የሚጠብቁ ናቸው፡፡ ኩፋሌ 2÷6-8 በ3ቱ ሰማያት ያሉት አስር አለቆችና መቶ ነገድ እነዚህ ናቸው፡፡ ሄኖክ 20÷38-42
\p_NormalWeb ይቀጥላል
\b 
