\c 36 

\s1 አንቀጽ ፵ወ፫ቱ በእንተ ፈታሒ።\zbr
\m አርባ ሦስተኛው አንቀጽ የዳኛውን ነገር ይናገራል አለ፤ ዳኛን መሾም እንዲገባው ይናገራል ወዘደልዎ።\zbrለዳኛ የሚገባውን ነገር ይናገራል ወዘይተልዎ ቢል የተወራጁን ነገር ይናገራል ወበእንተ ሰማዕታት።\zbrየምስክሮችን ነገር ይናገራል አለ እንዲህ ያለውን ይመስክር እንዲህ ያለው አይመስክር ብሎ የሚያመጣውን አንድም የፈራጆቹን ነገር ይናገራል አለ፤ አራቱን አዛዥ አራቱን ወምበር አራቱን አለቆች የንጉሡን ቃል ሰምተው መስክረው ይፈርዱ እንደ ነበረ የምስክር ፈራጅ የጨረቃ ሒያጅ እንዲሉ ወውእቱ ፲ቱወ፫ቱ ምዕራፍ።\zbrይኸውም አሥራ ሦስት ምዕራፍ  ነው።\zbrእምዘተጽሕፈ በውስተ ሕገጋት በመጻሕፍት በየአንቀጹ ከተጻፈው መስጦ በዚህ አንቀጽ የተነገረ አምሳለ ሥርወ።\zbrከብሉያት ወአጽቅ ከሐዲሳት አንድም አምሳለ ሥርው ከብሉያት ከሐዲሳት ወአጽቅ ከሥርዋጻት ከአምሳላት ናቸው አንድም አንደ ሥር እንደ እጽቅ የተያያዘ  ነው።\zbrአለ አሥራው ከአዕጹቅ የተያያዙ አንደ ሆኑ አሥራ ሦስቱ ሁሉ የተያያዙ ናቸው ወተጋብኦ ትሩፋቲሁ በከመ አግሀዲ ቦቱ በፍጻሜ አእምሮ።\zbrትሩፋቱን ሁሉ ሰብስቦ መያዝ እንዲገባው ይናገራል አንድም እምዘተጽሐፈ እምዘተጋብእ ትሩፋቲሁ  ነው።\zbrፍጹም ዕውቀት እንደገለጠ መጠን ከፍጹም ትሩፋቱ መጥቶ በዚህ አንቀጽ የተነገረ አሥራ ሦስቱ ምዕራፍ   ነው።\zbrምዕራፍ ቀዳማዊ በእንተ ሢመተ ፈታሒ።\zbrመጀመርያው ምዕራፍ ዳኛ መሾም እንዲገባ ይናገራል ወፈታሒስ ውእቱ ሊቀ ካህናት ፈታሒም የተባለ ሊቀ ካህናት  ነው።\zbrወውእቱ ሊቀ ጳጳሳት አው ኤጲስ ቆጶስ ይኸውም ሊቀ ጳጳስ ኤጲስ ቆጶስ  ነው።\zbrአው ዘአትለውዎ እሙንቱ።\zbrእሊህ የሾሙት ቄስ ዲያቆን  ነው።\zbrአንድም እሊህ ያነገሡት ንጉሥ  ነው።\zbrወረስይዎ ህየንቴሆሙ በእንተ ፍታሕ ኵሉ።\zbrአንድም በእንተ ፍትሐ ኵሉ በሁሉ ስለሚፈርደው ፍርድ ለለ ፩ዱ እምነኢሆሙ በውስተ መንበሩ እምካህናት እለ ድልዋን ለዝንቱ።\zbrለመሾም ለመሻር ከበቁ ካህናት ወገን አንዱም አንዱም ተእመጥ በወምበራችን ተናገር በከንፈራችን በለው ያነገሡት ንጉሥ  ነው።\zbrወሢመተ ፈታሒሰ ድልው ውእቱ በፍጻሚ ሕግ።\zbrበመጽሐፉ ሥርዓት ዳኛ እምሾም ይገባል ሢሙ ለክሙ ፈታሕተ በኵሉ አህጉሪክሙ አንተ ይሁበክሙ እግዚአብሔር  ኪያሃ ባለው በፍጡራኑ ግብር ይገባል ሐተታ በሀገር ተሰብስቦ ሲኖሩ ጸብ አይቀርም ተጣልቶ ዕርቅ አይቀርም ይህም ያለ ዳኛ አይፈጸምምና እስመ ተጋብኦ ሀገራዊ ኢይትኃደግ ዘእንበለ ይኩን ተጋዕዞ ወኢይትፌጸምኬ ዘእንበለ ፈታሒ ዘይፈትሕ ማዕከለ ተጋዓዝያን ብሎ እንዲያመጣው አንድም በፍጻሜ ሕግ ፈጻሜ ሕግ መሆኑ ለሹመት ያበቃዋል ወፍጥረት ግብሩ ጠባዩ ያመረ መሆኑ ለሹመት ያበቃዋል አንድም ወስዲመተ ፈታሒሰ ድል ወውእቱ በፍጻሜ ሕግ እንደ መጀመርያውም ቢሉ እንደ ሁለተኛው ቢሉ ሹም መሾም ይገባል በፍጻሜ ሕግ በመጽሐፉ ሥርዓት ወፍጥረት ወፍጡራኑ ባሕርይ ያስረዳል ሐተታ፤ ፍጡር ከሆነ ሹም የሌለው የለምና አንበሳን ንጉሦሙ ለአራዊት ንስርን ንጉሦሙ አእዋፍ።\zbrአጋዝንን ንጉሦሙ ለእንስሳት ይላቸዋልና ወዘቀድምስ በከመ ይቤ እግዚአብሔር ልዑል በኦሪት ውስተ መጽሐፍ ኃምስ።\zbrከዚህ የሚቀድም መጽሐፍ ያስረዳል ያል ነው።\zbrእግዚአብሔር ባምስተኛው ብሔር ኦሪት ሢሙ ለክሙ ፈታሕተ በኵሉ አህጉሪክሙ አንተ ይሁብክሙ እግዚአብሔር አምላክክሙ።\zbrፈጣሪያችን እግዚአብሔሪ በሰታችሁ ሀገር ሁሉ ሹም ሹሙ ብሎ እንደ ተናገረ  ነው።\zbrከመ ይፍትሑ ማዕከለ ሰብእ ፍትሕ ርቱዓ።\zbrለሰው ሁሉ የቀና ፍርድ ይፈርዱ ዘንድ ዳኛ የወል ምሰሶ የመሃል እንዲሉ ዘኢያጸንኑ በጊዜ ፍትሕ።\zbrበፍርድ ጊዜ የማያደሉ ወኢይነሥኡ ገጸ።\zbrፊት የማይነሡ ወኢሕልያነ።\zbrመማለጃ የማይቀበሉ ብሎ ለፈቃሕት ይቀጽላል እስመ ህልያን የዓውር ለዕይንተ ጠቢባን ከመ ኢይርአዩ ጽድቀ።\zbrማማለጃ መቀበል እወንት እንዳይፈርዱ አዋቂዎችን እንደ አላዋቂ ያደርጋልና ወይዌልጥ ቃለ ርቱዓ።\zbrየቀናውንም ፍርድ ይለውጠዋልና ወዳግማዊኒ።\zbrሁለተኛው እስመ ተጋብኦ ሀገራዊ ኢይትኃደግ ዘእንበለ ትኩን ተጋዕዞ ቦቱ።\zbrበሀገር ተሰስቦ ሲኖሩ ፀብ ክርክር ሳይሆን አይቀርም።\zbrእምነ ግብራት።\zbrከሥራ በማናቸውም ስራ ወኢይትፌጸምኬ በሠናይ ዘእንበለ ፈታሒ።\zbrይህም ያለ ዳኛ አይፈጸምምና ስለዚህ  ነው።\zbrዘይፈትሕ ማዕከለ ትጋበዝያን።\zbrበተጣሉ ሰዎች መካከል የሚፈርድ ብሎ ፈታሒ ላለው ቀጸለ ለጽኑዕ ወለድኩም።\zbrለብርቱም ለደካማውም ለለባዊ ወለአብድ።\zbrላዋቂውም ላላዋቂውም በከመ ይደሉ በገቢረ ርቱዕ።\zbrእውነት ሥራ ለመሥራት እንዲገባ መጠን አንድም እውነት መፍረድ እንዲገባ መጠን ወዘሂ ጸነ እምትእዛዝ ፈታሒ ይኤምር ካዕበ ከመ ይደሉ አቅሞቱ።\zbrበዳኛ ድረስ ብለውት አልደረስም ያለ ሰው ቢኖር እጁን በክት ከብቱን በዕግት ተይዞ ከዳኛ መድረስ እንዲገባ ያስረቧል ወሥርዓት አቅሞቴኑ ናሁ የንብር እምትእዛዘ ፍትሕ።\zbrከብቱን በግት እጁን በክት ይዞ ከዳኛ መድረስ እንዲገባ በመጽሐፍ ተጽፏል አንድም ወዘሂ ፀነ እምትእዛዘ ፈታሒ ይኤምር ካዕበ ከመ ይደሉ አቅሞቱ ከዳኛ ትእዛዝ የተነሣ የፈረሰ ሥርዓት ቢኖር መልሶ ማጽናት እንዲገባ ያስረዳል እንደ ደብረ ብርሃን መውሰድ እንደ ቍስቋም ስብሐት ነግህ ወሥርዓት አቅሞቱኒ ናሁ ይነብር እምትእዛዘ ፍትሕ መልሶ ማጽናት እንዲገባም በፍትሐ ነገሥት ተጽፏል አንድም ወዘሂ ጸነ እምትእዛዘ ፈታሒ ይኤምር ካዕበ ከመ ይደሉ አቅሞቱ ከዳኛ የተሠወረ ፍርድ ቢኖር ውሎ አድሮ መፍረድ እንዲገባ ያስረዳል ወሥርዓተ አቅሞቱኒ ናሁ ይነብር እምትእዛዘ ፍትሕ ውሎ አድሮ መፍረድ እንዲገባ በፍትሐ ነገሥት ተጽፏል አንድም ወዘሂ ፀነ እምትእዛዘ አቅሞቱ ዳኛ የፈረደበትን አልለብስም ያለ ሰው ቢኖር ከበላዩ ካለ ዳኛ ወዶ ማሰለበስ  እንዲገባ ያስረዳል ወሥርዓት አቅሞቱኒ ናሁ ይነብር እምትእዛዝ ፈታሒ ከበላዩ ካለ ዳኛ ወስዶ ማስለበስ እንዲገባ ያስረዳል ወሥርዓተ አቅሞቱኒ ናሁ ይነብር እምትእዛዘ ፈታሒ ከበላዩ ካለ ዳኛ ወስዶ አምስለበስ አንዲገባ በፍትሐ ነገሥት ተጽፏል ወይመርሕ ካዕበ ኅበ ደሊወ ሢመት ዳግመኛም ለሹመት የእብቃውን መሾም እንዲገባ መጽሐፍ ያስረዳል።\zbrእስመ ትእዛዘ ሢመትኒ ናሁ ቀደመ ተነግሮ በቀኖናት እምትእዛዘ ሢመት ዘካህናት ወሊቃነ ካህናት።\zbrየሹመት ነገር የካህናትን የሊቃነ ካህናትን ሹመት ከሚናገሩ ትእዛዛት ወገን አስቀድሞ በመንፈሳዊ አንቀጸ ካህናት ተነግሯልና ይመርሕ ወይደሉ ማንሻ አንድም ተነግሯልና ይደሉ ከመ ነአዝዝ በዝየኒ ትእዛዘ ሢመተ ፍትሕ።\zbrበዚህም አንቀጽ የሥጋዊውን ትእዛዝ መናገር ይገባልና እምኅበ ውእቱ ፈታሒ እንተ ባቲ ይከውን ሢመቱ ሠናየ ከዳኛ የተገኘ ፍርድ የሚጸናበት ወትቀውም ፍትሕ ዚአሁ።\zbrፍርድ የሚጸናባት ብሎ ለሢመት ይቀጽላል ወኁላቋሆን ፲ወ፫ቱ ትእዛዛት ቍጥራቸው አሥር ሦስት  ነው።\zbrቀዳሚሆን ከመ ይኩን ብእሲ።\zbrመጀመርያው ወንድ ሊሾም ይገባል ወዝንቱ ዘያስተጋብ አብጽሖት መጠን ዘብእሲ።\zbrይኸውም አካለ መጠን ያደረሰ ሊሆን ይገባል ወብጽሕትሰ ብጹሕ አምጣነ ዘፈጸመ ሕገ ውርዛዌ።\zbrአካለ መጠን ማድረስ ሠላሳ ዘመን ሲመላው  ነው።\zbrወዘእንበሌሁሰ ኢይትፌጸም ልቡናሁ።\zbrሠላሳ ዘመን ካልሆ ነው።\zbrአእምሮው አደላደልለትም ወኢበቍዕ ለሢመት።\zbrለሹመትም አይበቃም ከመ ይፍታሕ ማዕከለ ዓቢያን ወልሕቃን።\zbrበታላቆች በሽማግሎች ይፈርድ ዘንድ ወዘይመስሎሙ።\zbrዓቢያንን በመሰሉ በንዑሳን ልሒቃንን በመሰሉ በወራዙት ይፈርድ ዘንድ ወኢይሤኒ ከመ የሀልው ዘአምሳለ እሉ ቅድመሁ ለዘኢበስሐ ኅበ መጠን ከመ ይፍታሕ ሎሙ ወበላዕሌሆሙ እንዲህ ያሉት ሰዎች ይፈረድባቸው ይፍረድላቸው ዘንድ አካለ መተን ባላደረሰ ሰው ፊት ቁሞ መከራከር አይገባምና ሎሙ ብሂል ለእለ ይመውኡ።\zbrያላገደደውን ይተረጕማል ሎሙ ማለት ለሚረቱ ሰዎች ወበላዕሌሆሙ ብሂል ለእለ ይትመውኡ።\zbrላዕሌሆሙ ማለት አሚረቱ ሰዎች  ነው።\zbrወበእንተ ተባዕትኒ።\zbrወንድ ይሾም ማለታችን እስመ ብእሲኒ ርእሳ ለብእሲት።\zbrለሴት አስገኝዋ ገዥዋ ወንድ  ነውና ስለዚህ  ነው።\zbrበከመ ይቤ ጳውሎስ ሐዋርያ።\zbrጳውሎስ ርእሳ ለብእሲት ምታ ብሎ እንደ ተናገረ ቆሮ ፩ ምዕ ፲፩ ፫ ወፍትሕኒ ይደሉ ለርእሰ እምታሕቲሁ።\zbrስለዚህ እንገር ከበታች ካለች ከሴት በላይ ላለ ወንድ ይሾም ይገባዋል እስመ ብእሲ ክሁደ ልቡና ውእቱ።\zbrወንድ ኅጹን አእምሮ ባለ አእምሮው  ነውና አንድም አእምሮው ብዙ  ነውና ወመጽአ እንበልጣ ክቡድ እንዲህል ወሎቱ ይደልዎ ከመ ይፍታሕ።\zbrመሾም ይገባዋል ከተሾመ ሳይፈርድ አይቀርምና ይፍታሕ አለ በከመ ተነግረ ወውስተ ቀኖናት ከመ ብእሲት ኢትምሀር።\zbrሴት ማስተማር እንዳይገባት ወኢትኩን እምኁልቁ ካህናት።\zbrቀስና ዲቁና መሾም እንዳይገባት በመጽሐፍ እንደ ተነገረ መሾም አይገባትም ወፈታሕኒኢ ኢይኩን ዘእንበለ ካህን።\zbrወፈታሒሰ ሊቀ ካህናት ብሎ ነበርና ዳኛም የተማረ እንጂ ያልተማረ መሾም አይገባም አንድም ዳኛ ያለ ካህን አይኑር ወዳግምኒ ልብ ምስለ አእምሮታቲሁ፤ ሁለተኛው ሰው ቅን የያዘ ልቡና ያለው ሊሆን ይገባል።\zbr፩ዱ እምኔሆሙ ጠባይዕ እንስሳዊ።\zbrአንዱ አእምሮ ጠባይዕ  ነው።\zbrወካልኡኒ ረብሐዊ።\zbrሁለተኛው አእምሮ መንፈሳዊ  ነው።\zbrሐተታ፤ ረብሐዊ አለው በትምህርቱ በትሩፋት ያስፋፋዋልና ወአልቦ ዘይበቍዖ እንዘ የኃሥሥ።\zbrፍርዱን ብያኔውን ከሌላ እንጠየቅ ለሰው የሚረባው የሚጠቅመው ነገር የለም ወኢየአክልኬ ውስተኤቱ በዘይሰቀል በአገብሮ።\zbrሌላው ፍረድልኝ በይንልኝ ብሎ ልቡናው ወደ ርሱ በሚሰቀል ገንዘብ ይሰቀል ዘንድ ወውእቱ ከዊኖ ተላዌ አረኪሰ ጻሕታት።\zbrፍርዱን ብያኔውን ከሌላ ለመጠየቅ በአገብሮ ሳለ ለሹእምት አይበቃም አንድም ወኢየአክልኬ ውስቴቱ በዘይሰቀል በአገብሮ ፍርዱን በያኔውኑ ከሌላ ለመጠየቅ በሰቂሰ ሕሊና ሳለ ፍርድሕን በይንልን ብለው ሊያገብሩት አይገባም ወውእቱ ከዊኖ ኖላዊ ለረኪበ ጻሕቃተ ያሰበውን ፍርድ ለማግኘት የሰው አፍ እየተመለከተ አላ ከመ ይኩን ዘይጤይቅ ፍልተት አበይኖ።\zbrፍርዱን አብያኔ ብያኔን ከፍርድ ለይቶ የሚያውቅ ይሁን እንጂ አንድም ዘይጤይቆ የሚያስረዳ ይሁን እንጂ ወሠናየ አእምሮ።\zbrፍጹም ዕውቀት ያለው ርኁቅ ዑረት።\zbrከድንቁርና የራቀ ዘይበጽሕ በቅጥነት ልቡናሁ ኅበ ከሢተ ፍትሕ ዘአዳባ ወፍሳመኢ ዘተኃብአ በቀጢነ ልቡናሁ ሲል  ነው።\zbrበረቂቅ ልቡናው ለሰው ጭንቅ የህኖ ነው።ን የተሠወረውን ፍርድ ፈጽሞ ወደ መግለጽ የሚያደርስ ይሁን እንጅ እስመ ዘከመዝ ውእቱ ይፈትሕ ማዕከለ ማእምራን ወእኩያን።\zbrእንዲህ ያለ ሰው በአዋቆችና ባላዋቆች በበጎችና በክፉዎች መካከል ይፈርዳልና ወኢይደሉ ከመ ይኩን ዘየሐጽጽ እምኔሆሙ ልበ።\zbrአእምሮ ጠባይዕ የጐደለው ወኢይዘውኅድ አእምሮ።\zbrአእምሮ መንፈሳዊ ያነሰው ሊሆን አይገባም ሣልስ ይኩን ምእመን ኦሮቶዶክሳዊ ሦስተኛው ሦስት አካል አንድ ባሕይር በማለት ያመነ ሊሆን ይገባል ወካህነ በጥዩቅ።\zbrበጎላ በተረዳ ነገር የተማረ ሊሆን ይገባል ራብዕ።\zbrአራተኛው ገቢረ ርትዕ ዘይደሉ ለፈታሕያን ወሰማዕታ ለዳኞች ለምስክሮች የሚገባው እውነተኛ መሆን  ነው።\zbrወቀዳማዊስ ከመ ይኩን ምእመነ።\zbrመጀመርያው የታመነ ወጠቢበ ብልህ አዋቂ ይሁን ዘርኁቅ እምንቅፈት ከ ነው።ር ከነቀፋ የራቀ ይሁን ኅጹዓ ለምሕረት።\zbrፈጥኖ ለመማር ወለሥምረት።\zbrፈጥኖ ከመውደድ አንድም ለመውደድ የዘገየ ይሁን ተዓጋሤ በጊዜ መዓት።\zbrበቁጣ ጊዜ የሚታገሥ ወፈራሄ እምነ እግዚአብሔር።\zbrእግዚአብሔርን የሚፈራ ወራትዓ በሃይማኖቱ በውስተ ዓለሙ።\zbrእብሹመቱ ሳለ ሃይማኖቱ የቀና ይሁን እስመ ቦቱ ሃይማኖት ወዓቂ ርትዕ ወጽንሕ ይትከሃሎ ከመ ይፍታሕ ማዕከለ አብዳን ወማዕከለ አንስት።\zbrሃይማኖት ያለው እውነተኛውን ፍርድ የሚጠብቅ ንጽሕና ያለው ሰው በአዋቂዎችና ባላዋቂዎች በሴቶችና በወንዶች ወላዕለ ንዋየ ድክቱማን።\zbrበድኆች ገንዘብ ወለእለ ሀለው ታሕተ ዘይሜግቦሙ።\zbrበሕፃኒ በመጋቢ እጅ ባሉ ሰዎች ገንዘብ መፍረድ ይቻለዋልና ወዘርኅቀ እምአድልዎ ገጽ።\zbrየሰውን ፊት አይቶ ከማድላት የራቀ ይሁን ወለዘአጥረየ ኅድዓተ ወትእግሥተ።\zbrጸጥ ያለ ዕጉሥ ይሁን ኢያስተሐቅርዎ ወኢያስተሕቅርዎ  ነው።\zbrአያጸቁት አያቃሉት አንድም የሰውን ፊት አይቶ ከማድላት የራቀውን ፀጥ ያለውን ዕጉሡን ሰው ኢያስተሐቅርዎ።\zbrአይናቁት ወኢያቅልሉ ፍትሐዊሁ በእንተ ዘያገብኡ ሎቱ እምነገር ዘያምዕዖ።\zbrበልቡናው ከሚያሳዝን ነገር ወገን እንዳያሳድሩበት ፍርዱን አይናቁት አያቃሉት ወዳግማዊ ናሁ ተነግረ በአንቀጸ ሰማዕት።\zbrሁለተኛው እነሆ በአንቀጸ ሰማዕት ተነግሯል ኃምስ።\zbrአምስተኛው ይኩን ግዑዘ።\zbrራሱን የቻለ ይሁን እስመ ዘኢኮነ ሥሉጠ ላዕለ መግቦተ ነፍሱ ኢይትከሀሎ ከመ ይመግብ ካልአኒሁ።\zbrራሱን ያልቻለ ሰው ሌላውን ማሳደር አይቻለውምና ሳድስ።\zbrስድስተኛው ይኩን ድኅነ ምስማዕ ወንፃፌ።\zbrጀሮው የሚያከራክረው ዓይኑ የሚያስተውል ይኩን ከመ ይፍልጥ ቃለ ጽድቅ ወቃለ ሐስት እውነቱንና ሐሰቱን ለይቶ ያውቅ ዘንድ በደንቆሮን ይሾካሽኩበታል በዕውር  ይጣቀሱበታል እንዲሉ ሳብዕ።\zbrሰባተኛው ይኩን ድኁነ ልሳን።\zbrአንደበቱ የበረታ ይሁን ወዘየአምር ነገረ ልሳን እንተ ኢትትከሀል ልሳነ ሰብእ ሢመቱ በዘይትናገፋ በበይናቲሆሙ።\zbrበርሷ እንጂ ያለ ርሷ ለሹመት የሚበቅበት በተሾመት አገር ያሉ ሰዎች እርስ በርሳቸው በሚነገጋገሩ ገንዘብ ይነጋገሩ ዘንድ የሚነጋገሩበት ቋንቋ አዋቂ ይሁን ሳምን ስምንተኛው፤ ተኃጥኦተ ደዌ እንተ ትከልእ አብዝኆተ ሰብአ ኅቤሁ በእንተ መፍቅድ።\zbrስለ ሚያሻው ነገር ብዙ ሰው ወደሱ መምጣትን የምትከለክል ደዌ የሌለበት ይሁን ዘከመ ዝልጋሴ።\zbrይኸውም ደዌ ሥጋ  ነው።\zbrእስመ ይትፈቀድ ከዊነ ሰማዕቱ።\zbrመስክርልን ወተናብሮቱ በቅድመ ምኵናኑ።\zbrበአደባባይ ተቀመጥልን ወአብዝኆ ሰብአ አለ ይትኳነኑ በኅቤሁ።\zbrበሱ ዘንድ የሚፈርዱ ሰዎች ብዙ ሰው ይዘህ ሰማን ይሉታልና ታስዕ።\zbrዘጠነኛው ይኩን ማእምረ ሕግ።\zbrመጽሐፍ አዋቂ ይሁን ወፍትሐ ኵነኔያቲሁ ዘአሥራዊሃ።\zbrወዘአእጹቂሃ።\zbrየነገሮቹን ፍርድ የአሥራውን የአእፁቅን ነገር የሚያውቅ ይሁን ወአሥራውስ ፬ቱ  እሙንቱ።\zbrአሥራው የተባሉ አራት ናቸው ፩ዱ እምኔሆሙ ይኩን ዘየአምር ነገረ መጻሕፍት አምላካውያት።\zbrላራቱ አንዱ አምላክ አዞ ያጻፋቸው የአምላክ ነገር የሚናገሩ ብሉያትን የሚያውቁ ይሁን ወአንብቦቶን ወተርጕሞቶን።\zbrንባባቸውን ትርጓሜያቸውን ዘየኃብር ምስለ ጥያቄሆን።\zbrከምሥጢራቸው ጋራ አንድ የሚሆን  ነው።\zbrአእምሮተ ዘያስተጋብእ ቦቱ ጠይቆቶ ዘሀለወ ውስቴቱ እምፍትሐ ኵነኔያት ከነገራት ከቅጣት ወገን በመጽሐፍ ያለ መረዳትን ሰብስቦ በያዘ ልቡና የሚያውቅ ይሁን ዘተከሥተ።\zbrንባቡን ወዘተተርጐመ ትርጓሜውን ወዘቀደመ ምሥጢራትን አምድ ዘቀዳመ ንባቡን ወዘተተርጐመ ትርጓሜውን ወዘተከሥተ ምሥጢሩን የሚያውቅ ይሁን ወካልእኒ።\zbrሁለተኛው ይለቡ ነገር መጽሕፍት ውኩፋት ምእመናን የተቀበሏቸው የሐድሳትን ትምህርት ዘእምቃለ ሐዋርያት ወምግብራቲሆሙ።\zbrከሐዋርያት ከቃላቸው ከትሩፋታቸው ወገን የተገኙ የሐዲሳትን ትምህርት ያወቀ ይሁን።\zbrወዓዲ ቃለ ጉባኤያት ቅዱሳት፤ ዳግመኛ ሠለስቱ ምዕት ያስተማሩትን ወዘአበው ቅዱሳን።\zbrከሠለስቱ ምእት ቀጥለው የተነሡ ሊቃውንት በቃላቸው ያስተማሩትን ትምህርት ለማስተማር ከመ ይፀመድ እንከ ለገቢረ ቃላቲሆሙ።\zbrበቃላቸው ያስተማሩትን ለመሥራት ፅሙድ ይሆን ዘንድ የሚታወቅ ይሁን ወተመሎ ምግባራቲሆሙ።\zbrሥራቸውን አስመስሎ ይሠራ ዘንድ (ይለቡ) ያወቀ ይሁን ወአእምሮስ ያበጽሕ ኅበ አእምሮተ ፍትሕ።\zbrመጽሐፍ ማወቅ ፍርድ ከማወቅ ያደርሳልና ወሣልስኒ ለእመ አእመረ ዘኅብሩ በእንቲአሁ ተጋብኦተ ቀኖናት።\zbrሦስተኛው ጉቡእን ቀኖናት ሲል  ነው።፤ መጻሕፍት ወአበው ማእምራን ቅዱሳን።\zbrቅዱሳን አበው አንድ የሆኑበትን ወዘተናፈቁ በውስቴቱ።\zbrየተለያዩበትን አንድም መናፍቃን የተለዩበትን ከመ ይትሉ እሙነ አንድም የሆኑበትን አንድም የታመ ነው።ን ይይዝ ዘንድ።\zbrወያስተጋድል ምክሮ በእንተ ዘተፈልጡ ውስቴቱ።\zbrየተለዩበትን አንድም የተለዩበትን ለማወአቅ ልቡናዋን ያወጣው ያውረደው ወየአኃዝዝ ዘኮነ እሙነ እመክፈልታቲሁ የተለያዩበትን ትቶ አንድ የሆነበትን።\zbrአንድም የታመ ነው።ን ይይዝ ዘንድ ልቡናውን ያውጣ ያውርድ ወዘይቀርብ ኅበ ተጋብኡ በእንቲአሁ።\zbrአንድ ወደ ሆኑበት የቀረበውን ይይዝ ዘንድ ዘዕሩይ ምስለ አብ በመለኮቱ ያለውን  ነው።\zbrራብዕ።\zbrአራተኛው አእምሮ ምጣኔ ዘይበጽሕ ቦቱ ኅበ አእምሮ አግብኦተ አዕፁቅ እንተ ትፈቅድ ኪያየ ዘመስተራምም በእንቲአሃ ኅበ አሥራው እለ አሥረዩ ኪያሃ።\zbrፀጥ የምታደርግ የምትሻ የምትወደድ አእጹቅን እሰዋን ወደ አስገኙ ወደ አሥራው መመለስን ወደ ማወቅ የሚያደርስ የነገርን ልክ ማወቅ  ነው።\zbrወተጋብኦቶሙስ በእንተ ትርጓሜሃ።\zbrትርጓሜዋን ለመተርጕም መሰብሰባቸው ከመ ይጹሑ ፍኖተ አእምሮ ዘፍትሕ ኵነኔሆሙ ለመጻእያን በበኩነቶሙ።\zbrበየአኳኋናቸው የሚመጡ የነገሮችን ፍርድ ማወቅ ጽርጊያ ጐዳና ያደርጉ ዘንድ  ነው።\zbrእስመ ዘለበወ አእምሮቶሙ ለእሉ ፬ቱ አሥራው ይከውን እምሰብእ አለ የአምሩ ፍትሐ፡ እሊህን አራቱን አሥራው ያወቀ ሰው ፍርድ ከሚያውቁ  ሰዎች ወገን ይሆናልና (አለ) እንደ ሙሴ እንደ ዳንኤል  ነው።\zbrወአለ ያስተሐምሙ ቦቱ በፍጻሚኤ አበይኖ ወለብዎ።\zbrበፍጹም ዕውቀት ለፍርድ ከሚያስቡ ሰዎች ወገን ይሆናሉና ወብውሕ ሎቱ ከመ ይተርጕም ወይ ፍታሕ ፍትሐ።\zbrመተርጐም መፍረድ ይገባቸዋል አሥር።\zbrአሥረኛው ለያእምር ዘይሠይሞ ፈታሒ።\zbrዳኛ የሚሾምውን ሰው ዘዓቀቦ እሎንተ ትእዛዛታ።\zbrእሊህን ትእዛዛት የጠበቀ እንደ ሆነ ይወቅ እመሂ በዘእቅደመ አእምሮተ ግዕዙ።\zbrአስቀድሞ ግብሩን ጠባዩን አው በኃርዮ።\zbrመርጦ አው በሐተታ ወኃሢሥ።\zbrመርምሮ እምእለ የአምር ኪያሆሙ።\zbrከሚያውቃቸው ሰዎች ጠይቆ የሾመውም ቢሆን እሊህን ትእዛዛት የጠበቀ እንደሆነ ይወቅ ፲ቱ ወ፩ዱ።\zbrአሥራ አንደኛው ዘጸሐፉ ሎቱ መጽሐፈ መባሕት ለአበፍዮቱ ኵነኔ ፍትሕ።\zbrፍርዱ የሚጸናበት ሹኡመቱን ለመስጠት ይጽሐፉ  ነው።\zbrሹእምቱን የሚናገር ደብዳቤ ይጻፉለት ወተፀምዶቱ ውስቴቱ።\zbrበሹመቱ ጸንቶ ለመኖር ወአምዝ ያግህዱ ዘንተ።\zbrከዚህ በኋላ ማኅተም ያውጡለት ወያስምዑ ሎቱ።\zbrአዋጅ ይንገሩለት ፲ቱወ፪ቱ።\zbrአሥራ ሁለተኛው ቃለ ምህሮሁ ሶበ አዋእይፈይዎ መሳሕፈ መባሕት።\zbrሹመቱ የሚጸናበት ደብዳቤውን በሰጡት ጊዜ ማስተማር ይገባዋል እመሂ በንባቡ።\zbrንባቡንም ቢሆን አው በሕገጊሁ።\zbrትርጓሜውንም ቢሆን ውስተ ርእይ።\zbrእርሱ ሠርቶ በማሳያት ማስተማር ይገባዋል ፲ቱወ፫ቱ።\zbrለአሥራ ሦስተኛው ኢይክልእዎሙ ለኵሎሙ ለእለ ውስተ ሢመቱ።\zbrበተሾሙበት አገር ያሉትን ሰዎ አው ለመብዝኅቶሙ ለመጺእ ኅቤሁ ብዙዎቹንም ሰዎች ቢሆን ሹመት ይዳብር ማለት ወደ እሱ እንሒድ ቢሉ አይከልክሏቸው ወኢይዕበይ ኵሉ ዘውስተ ሢመቱ በተሾመበት አገር ያሉ ሰዎች ሁሉ አው መብዝኅቶሙ።\zbrብዙዎቹም ቢሆኑ በእንተ ከመ ዘይሠየም ላዕሌሆሙ የሚሾምባቸው ስለ ሆነ እንዳይሾምባቸው አይሾምን አይበሉ ምዕራፍ ዳግማዊ በእንተ ሥርዓቱ።\zbrሁለተኛው ምዕራፍ ተሹሞ የሚሠራውን ሥርዓት ይናገራል ለመእስኪኢ ኮነት ሢመቱ ላዕለ ኵሉ ይኩን ሥሉጠ ላዕለ ሳብዑ ኵነኔያት።\zbrበተመላው የተሾመ ቢሆን በሰባቱ ሥርዓት መሠልጠን ይገባአዋል አሐቲ እምኔሆን ፈሊጠ ጋዕዝ ወመቲረ ባዕስ።\zbrከነዚህ አንዱ ጸብ ክርክር ማራቅ  ነው።\zbrእመሂ በተሳልሞ ወዕርቅ እንዘ ይሣመሩ።\zbrእነሱ ወደሱ ተስማምተው የሚያታርቅ ቢሆን በዕርቅ አው በግብር ፈሪሆሙ።\zbrዳኝነት ውርርድ ፈርተው በግድም ቢሆን ፀብ ክርክር ማራቅ  ነው።\zbrወካልአት ካዕበ።\zbrሁለተኛይቱም አብጽሖተ ንዋያት ኅበ እለ ይደልዎሙ ገንዘብን ወደ ሚገባቸው ሰዎች ማድረስ  ነው።\zbrእለ የተበደለ ማስካስ የተቀማ ማስመለስ  ነው።\zbrሶበ ጸንዓት በእምነት አፉሁ።\zbrአዎን ብሎ በቃሉ ተናግሮም ቢሆን አው በአጠይቆ ሰማዕት።\zbrአለ ብሎ በምስክር ተረትቶዎ ቢሆን ወሣልሲት ሦስተኛይቱ ከዊነ አመግቦ ላዕለ ዘይከልእዎ አለ ተዋጽኦተ ንዋይ።\zbrገንዘብ ከማወጣጣት በሚከለክሉት ሰው ላይ ሕፃኒ መጋቢ አሳዳጊ ሞግዚት መሾም  ነው።\zbrእመኒ በእንተ ናዕሱ።\zbrሕፃን ስለ ሆነ አው በእንተ ዕበዱ።\zbrአብድ ዝንጉዕ ስለ ሆነ አው በእንተ ተሣልቆቱ አውታታ ስለ ሆነ ከመ ይትዓቀብ ንዋዮሙ በዘይደሉ ገንዘባቸው በሚገባ ይጠበቅላቸው ዘንድ ወበእንተ ጠይቆተ ፍትሕ።\zbrፍርዱን ለመረዳት ተወራጁ ሹም መሾም  ነው።\zbrራብዒት።\zbrአራተኛይቱ በእንተ አእምሮ ጊዜያት ዘቍፀረ ጉልታት።\zbrዘቄጺረ ጉልታት ሲል  ነው።\zbrጉልት የጐለተበትን ጊዜያት የተጐለተለትን ሰው ማወቅ  ነው።\zbrአንድም ዘቄጸረ ጕልታት ጉልት የጐለተውን ሰው ማወቅ  ነው።\zbrለዓቂዒበ ሥረዊሃ።\zbrአባቱን አንድም ዙፋኑን ወፈሊጠ አእጹቂየ።\zbrልጁን አንድም ዘለላውን ለማወቅ ጉልት የተጐለተበትን ጊዜያት ለይቶ ማወቅ  ነው።\zbrወነሢአ ዘይትረከብ እምነኢሃ።\zbrከሷ የተገኘውን ዕርቦውን አምሾውን መቀበል  ነው።\zbrወአስተዋጽኦቶ በእንተ ፍናዋቲሃ።\zbrሳለ ሥራዋ ማወጻጻት  ነው።\zbrአለ የዘመቻውን ለዘመቻ የቅዳሴውን ለቅዳሴ ማወጻጻት  ነው።\zbrወእመኒ ኮነ ድልወ ለእመግቦታ ይትኖለው።\zbrጐላቲ ለሹመት የበቃ ቢሆን እሱ ይሾም አው ይሢም።\zbrለሹመት ያልበቃ ቢሆን ሌላ ይሹም።\zbrወእምዝ ያእምር እማኅፀንት ዘሀለወ ታሕተ እደዊሆሙ ለመገብት።\zbrከዚህ በኋላ በሹማምንቱ እጅ ያለ ዳኝነቱን ውዙፉን አደራውን ማውቅ መመራት  ነው።\zbrወእምዝ ግብረ ደካትም ከዚህ ቀጥሎ የሕፃናቱን ወእለ ሀለዉ ታሕተ ምግብና።\zbrበሕፃኒ በመጋቢ እጅ ያለ የገንዘቡን ስፍር ቍጽር ይወቅ ኃምስቲ ግብረ ትእዛዛት በከመ ወስነ አዛዚ።\zbrአምስተኛይቱ አዛዚ እንደ ወሰነ ትእዛዙን መፈጸም  ነው።\zbrአለ ስጥ ያለውን መስጠት አትስጥ ያለውን መከልከል  ነው።\zbrወባቲ አብሐት ሕግ እንበለ ተከልኦ።\zbrያለመከልከል መጽሕፍ አዛለች ሥር ዓቱ ለመዋቲ ጽንዕት ይእቲ ብላ ወእምሰ ቦ ዘአዘዘ ሎቱ ኪያሃ ይኩን ኖላዊ።\zbrይሾም ብሎ ያዘዘለት ቢኖር ይሾም ወእመ አኮ ይሢም።\zbrያለዚያ ግን ዳኛ መርጦ ይሹም ሳድስት።\zbrስድስተኛይቱ ለአትልዎ ለዘይሢዔኒ ለፍትሕ።\zbrለፍርድ የሚስማማውን ተወራጅ ሹም መሾም  ነው።\zbrለእመ ኮነ በምግብራ ሃቤሃ።\zbrበሥራ ደግ ቢኢሆን አንድም ሀገሩ ሰፊ ቢሆን ወኢይከውኖ ለዘአትለዋ ለእመ አትለወ ካልአ ዘኢነገረ ውእቱ ሎቱ።\zbrተወራጁ ጌታው ሹም ሳይለው ተወራጁ መሾም አይገባውም ወእምድኅረ ሞተ ሥዩም ዘይበቍዕ ለሢመተ ፍትሕ።\zbrለሹመቱ የሚረባ የሚጠቅም ሹም ከሞተ በኋላ ወለመ ኮነ ግብረ ዓቢየ።\zbrምንም ሥራው ደግ ቢሆን አንድም ሀገሩ ሠፊ ቢሆን አልቦቱ ሥልታኑ ከመ ይሢም።\zbrተወራጅ መሾም አይገባውም አላ ይሠየም እምኅበ ካልኡ ዘቦቱ መባሕት ለዝንቱ።\zbrየመሾም የመሻር ሥልታን ካለው ከበላዩ ካለው ዳኛ ይሾም እንጂ ሳብዒት።\zbrሰባተኛይቱ ጥያቄ ሰማዕት።\zbrምስክሮቹን መመርመር  ነው።\zbrለይኩን ንጹሐነ እለ ይከውን ስምዓ መሳክርቱ ከሐሰት ንጹሐን እንደ ሆኑ መመርመር  ነው።\zbrአንድም የሚመሰክሩ ምስክሮች ከሐሰት ንጹሐን ይሁኑ ወእለ የእምንዎሙ።\zbrየታመኑ እንደ ሆኑ አንድም የታመኑ ይሁን ወእለ ኮኑ ኅሄራን እምላእካኒሁ።\zbrበአጋፋሮቹ ከዙፋን ቤቶቹ ወገን ደጋግ እንደ ሆኑ መመርመር  ነው።\zbrአንድም ይሁኑ ወኅሩይ ዘእምታሕቲሁ።\zbrከበታች ያለ ራስ ቢትወደዱ ደግ እንደ ሆኑ መመርመር  ነው።\zbrከመ ያንብሮ ምስለ ጽንዓት ወሃይማኖት።\zbrበሹመቱ አጽንቶ አምኖ ያኖረው ዘንድ ወከመ ይወልጥ ህየንቲሆሙ ከመ አስተርአዮ ሀኬት ወስሂን ላዕሌሆሙ።\zbrሀኬት ስንፍና በተገለጠባቸው ጊዜ እነሱን ሽሮ ሌላውን ይሾም ዘንድ ወለእመ ኮነት ሢመቱ እምርተ ዲበ ፩ ግብር ዘእንበለ ካልኡ።\zbrሹመቱ ከባልንጀራው ተለይቶ ባንድ ወገን ቢሆን አንድም በአፍአ ሳይሆን በውስጥ በውስጥ ሳይሆን በአፍአ ቢሆን ይከውን ሕፁፀ ሢመተ ዚአሁ።\zbrበመላው መሾሙ ይቀራል ይቀር ከመ ዘተሠይመ ለአውስቦ ብእሲት ወአኮ ላዕለ ንዋይ።\zbrይኸውም በገንዘብ ያይደለ ሚስት ለማግባት እንደ ተሾመ ሰው ያለ  ነው።\zbrእንድ እዳስ አባት  ነው።\zbrአው ላዕለ አሐቲ ሀገር ዘእንበለ አድያሜን።\zbrበዙሪያው ሳይሾም በአንዱ አገር እንደ ተሾመ ሰው ያለ  ነው።\zbrሐተታ፤ የዳሞትን ጸሐፊ ላህምነት ሲሾም የጎጃምን ርእሰ ርኡስነት እንዳይሾም ወላዕለ ፩ዱ ኅብር እምሰብእ ዘእንበለ ካልአኒሆሙ።\zbrበመላው ሳይሾም ባንድ ወገን እንደ ተሾመ ሰው ያለ  ነው።\zbrአለ ከሰባቱ ቤት አገው ባንዱ ቤት አገው እንደ ተሾመ ሰው ያለ  ነው።\zbrበእንተ ዘአእመረ ልሳነ ብሔሮሙ ወፍጥረቶሙ ዘእንበለ ካልአኒሁ።\zbrከባልንጀሮቹ ተለይቶ ቋንቋቸውን ትውልዳቸውን ስላወቀ።\zbrወኢይደሉ ከመ ይትዓደው ዘንተ ዘእንበለ ዳዕሙ በምግብና ይህን ትቶ በተሾመበት እንጂ ባልተሾመበት አገር ማዘዝ አይገባም ምዕራፍ ፫ በእተን ዘይኢዝዝዎ ቦቱ ኪያሁ ሲል  ነው።\zbrሦስተኛው ምዕራፍ መጻሕፍት መምህራን የሚያዝዙትን ይናገራል ይቤ እግዚእነ በወንጌል ቅዱስ ኢትፍትሑ በአድልዎ አላ ፍትሕ ጽድቅ ፍትሑ።\zbrጌታ በወንጌል እውነት ፍረዱ እንጂ አድልታችሁ አትፍረዱ አለ ድስቅ ዘ፮ቱ።\zbrበዲድስቅልያ በስድስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወይደሉ ከመ ይኩን ራትዓ።\zbrዳኛ እውነተኛ ወተላዌ ፈቃዱ ለእግዚአብሔር።\zbrየእግዚአብሔርን ፈቃድ የሚፈጽም ሊሆን ይገባዋል ዘ፯ቱ ወነዋ ተጽሕፈ ውስተ መዝሙር ወርትዓ ፍትሑ ለደቂቀ እጓለ እመሕያወ።\zbrበዳዊትም በሰባተኛው መዝሙር እውነት ፍረዱ የሚል ተጽፏል ዘ፲ቱ።\zbrባሥረኛው አንቀጽ ተጽፏል ወካዕበ ይቤ እግዚአብሔር ኢታድሉ ለገጸ ባዕል በውስተ ፍትሐ።\zbrበፍርድ ጊዜ ባለ ጸጋ  ነው።\zbrብለህ አታድላለት ወኢትምሕሮ ለነዳይ።\zbrድኃ  ነው።\zbrብለህ አትራራለት አንድም ባለ ጸጋ  ነው።\zbrበለህ አታድላለት ድኃ  ነው።\zbrበልህ አታድላበት ኢየኃፍሮ ለባዕል እንበይነ ብዕሉ ወኢይምሕሮ ለነዳይ በይነ ንዲቱ ለእመ ኢኮኑ መሥመሬ ሎቱ እንዲል ቅዱስ አትናቲዎስ እስመ ለፍትሕ አልቦ ውስቴቱ ምሕረት።\zbrእብፍርድ ጊዜ ማዘን መራራት የለምና ወአእምሩ ኵነኔ ኵሉን ኃጣውእ ዘዘዚአሃ።\zbrልዩ ልዩ የሚሆን የኃጣውን ፍርድ እወቁ አንድም የኃጣውእ ፍርድ ሁሉ ልዩ ልዩ እንደ ሆነ እወቁ ከመ ዒይኩን እምኔክሙ ዓመፃ ለአሐዱ።\zbrከናንተ ባድኑ ግፍ እንዳይደረግ ከመ ኢይትነሣእ ላዕሌክሙ መዓተ እግዚአብሔር በእንተ ፍትሕ ዓመፃ ኣንትሙ ፈታሕክሙ።\zbrእናንተ በሐሰት ስለ ፈረዳችሁ መዓት እግዚአብሔር ታዞ እንዳያጠፋችሁ ወውእቱ ይሴአለክሙ።\zbrአይቴ ነበርክሙ ምንተ ገበርክሙ ብሎ ይተይቃችኋል ወተዓቀቡ እምተመስሎ በረበናት ዘካህናት አለ ኮኑ ስምዓ ላዕለ ሶስና በባቢሎን።\zbrበባቢሎን በሶስና የመሰከሯብት ወፈትሑ ላዕሌየ ፍትሐ ሞት በዓመፃ።\zbrበሐሰት የሞት ፍርድ የፈረዱባት ካህናትን ከመምሰል ተጠበቁ ከመ ኢትኩኑ ድልዋነ ለኵነኔ እምፈታሕት።\zbrከበላይ ያሉ ዳኞቹ ፈርደው ላመጡት ፍርድ የተዘጋጃችሁ አንዳትሆኑ አንድም ፍትሑ ርትዑ ሥላሴ ፈርደው ላመጡት ፍርድ የተዘጋጃችሁ እንዳትሆኑ አድንም እምፍትትሕት ይላል በሐሰት ከፈረዳችሁት ፍርድ የተነሣ ለቅጣት የተዘጋጃችሁ እንዳትሆኑ ረበናትን ከመ ምስል ተጠበቁ እስመ ለሶስና አድኃና ከእግዚአብሔር እምአዲሆሙ ለዓላውያነ ሕግ በአደ ዳንኤል ነቢይ።\zbrሶስናን እግዚአብሔር በነቢኢዩ በዳንኤል ቃል በዳንኤል ሥልጣን ከረበናት እጅ አድኗታልና ወለእልክቱሰ ረበናት ቀተሎሙ በእንተ ዘአበሱ ላዕሌሃ።\zbrረበናትን ግን በርሷ ላይ በሐሰት ስለፈርዱ አጠፋቸው ወወደዮሙ ውስተ ኵነኔ እሳት።\zbrበእሳት አቃጠላቸው ሐተታ፤ ከዚያ ሰቀላቸው ይላል ከዚህ እንዲህ አለ አንድም  ነው።\zbrቢሉ ሰቅሎ አቃጥሏቸዋል አንድም ከዚያ የሥጋውን ከዚህ የነፍሱን ሲያድን  ነው።\zbrወእግዚአብሔር የአምር ፍትሕክሙ ዘትፈትሑ ቦቱ።\zbrእግዚአብሔር ግን በሱ የምትፈርዱትን ፍርድ ያውቅባችኋል አንድም ቦቱ ኪኢያሁ ሲል  ነው።\zbrየምትፈርዱትን ፍርድ ያውቃል ወይትከሀለክሙ ተኃብኡ እምኔሁ።\zbrከርሱ መሠወር አይቻላችሁም ወለመ ኮነ ርቱዓ ፍትሕክሙ ትረክሙ ዕሤተ ሠናየ በርትዕ እምኔሁ በዝ ዓለም ወበዘይመጽእኒ።\zbrፍርዳችሁ እውነት ቢሆን በዚህም ዓለም በወዲያኛውም ዓለም በውነት ዋጋችሁን ከሱ ታገኛላችሁ ወአመሰ ኮነ ፍትሕክሙ በዓመፃ ትረክቡ እከያት ብዙኃተ።\zbrፍርዳችሁ ግን በሐሰት ቢሆን ብዙ ፍዳ ያገኛችኋል ወአእምሩ ከመ ፍርሃተ ገጽ ይመጽእ በነሢአ አምኃ ወኅልያን።\zbrየሰው ፊት አይቶ ማድላት መማለጃ እጅ መንሻ በመቀበል እንዲመጣ እወቁ ወትከውን ከማሆሙ እንደ ረበናት አንድም እንደ ፈረዳችሁባቸው ሰዎች ትሆናላችሁ ይደሉ ከመ ኢትትወከፍ አምኃ እምአሐዱኒ ሶበ ትሁቦ ሢመት በሾምከው ጊዜ አንድም በፈረድህለት ጊዜ ከአንድ ስንኳን እጅ መንሻ መቀበል አይገባህም ዘእንበለ እምኅበ ዘአልቦቱ መባሕት።\zbrመቀበል ከሚገባው ቢኢሆን  ነው።\zbrእንጂ ዘከመ ወልድ።\zbrልጅ ለአባቱ እጅ መንሻ እንዳይሰጥ ወወላዲ።\zbrአባት ከልጁ እንዳይቀበል አንድም ዘከመ ወልድ ወልድ ለአብ ዕሤተ ሃይማኖትን እንዳላቀረበ ወወላዲ አብም ከወልድ ዕሤት ሃይማኖትን እንዳትቀበል ወይደልዎ ከመ የአዝዝ ለዘያተልዎ በዘተአዘዘ ቦቱ ውእቱ።\zbrተወራጁን ሹም እሱ በታዘዘበት ጸንቶ ታዘዝ ሊለው ይገባል ወከመ የአዝዞሙ ለላእካኒሁ።\zbrዙፋን ቤቶቹን ወለመገብቱ።\zbrሹማምንቱን ህየንቲሁ በፈሪሃ እግዚአብሔር እርሱ እግዚአብሔርን ፈርቶ እግዚአብሔርን ፍሩ ይበላቸው ወበአስተሐምሞ በእንተ ኃሢሠ ንዋያት።\zbrየተበደለ ለማስካስ የተቀማ ለማስመለስ እርሱ አስቦ ተግቶ አስቡ ትጉ ይበላቸው ወየአዝዞሙ ለመርድእያኒሁ ለምሒክ በተጻብኦ።\zbrአጋፋሮቹን በፀብ ጊዜ እርሱ ራርቶ ራሩ ይበላቸው ወኢይደሉ ከመ ይትገበር ውስተ መካነ ምኵናት ተሣይጦ።\zbrበሚፈረድበት ዓደባባይ መሸጥ መግዛት አይገባም ወኢተሳትፎ።\zbrአሽሙር ንግድ ማድረግ።\zbrወኢዘይመስሎ ለዝንቱ ይህን የመሰለ አለ፤ መጠመን ማስጠመን አይገባም ኢለነፍሱ።\zbrራሱንም ቢሆን፤ ኢለመጋቢሁ ዘዕውቅ ሎቱኡ።\zbrለታወቀ ሹሙም ቢሆን  መጠመን ማስጠመን አይገባም ወከመ ኢይትወከፍ አሐዱ እምጻላእያን ዘእንበለ በዓለ ዕዳሁ።\zbrከተጣሉት ሰዎች አድኑን ከባለጋራው ለይቶ ወኢእምድኅረ ተፈልጦቶሙ።\zbrከተለያዩም በኋላ አንዱን አስቀርቶ አንዱን መቀበል አይገባም ምዕራፍ ራብዕ በእንተ ትእዛዛተ ፍትሑ።\zbrአራተኛው ምዕራፍ ፍርዱ የሚጸናበትን ሥርዓት ይናገራል ይደልዎ ቅድመ ከመ ያስተርኢ መጻሕፈ ሢመቱ።\zbrአስቀድሞ ሹመቱን የሚናገር ደብዳቤ ሊታይ ይገባል ወይትነበብ በውስተ መካነ ምኵናኑ ከመ ይስማዕ ዜናሁ።\zbrወሬው ይሰማ ዘንድ በሚፈረድበት አደባባይ ይነበብ ወእምዝ ያዕርጉ ሎቱ ነገረ ምክንያቶሙ ለሙቁሐን።\zbrከዚህ በኋላ የታሠሩትን ሰዎች የታሠሩበትን ምክንያት ይንገሩት ወለእለ ሀለዉ በግዞት።\zbrበግዞት ያሉትን ሰዎች ነገር ይንገሩት።\zbrአንድም ወፈታሒስ ሊቀ ካህናት ውእቱ ብሎ ነበርና በውግዘት ያሉት ሰዎች ይንገሩት ይፍታሕ ለዘይደልዎ ፍትሕት እምኅቤሁ በእጁ አንድም በቃሉ ኢፈታው የሚገባውን ይፈታ ዘንድ ወይኅድግ ለዘኢይደልዎ ፍትሕት።\zbrመፈታት የማይገባውን እንደ ታሠረ ይተወው ዘንድ ወእመኒ በእተን ተአምኖቱ።\zbrአዎን ብሎ በቃሉ ወበስምዕ ዘኮነ ሎቱ።\zbrአሉ ብሎ በምስክር ተረትቶም ቢሆን አው በእንተ አበደኖ ላዕሌሁ።\zbrዳኛ በይኖበት የታሠረም ቢሆን የታሠሩትን ሰዎች የታሠሩበትን ምክንያት ይንገሩት ወለዘኒ ይቤ ግፉዕ አነ።\zbrተበድያለሁ ቢል ወኢሀለወ በበለ ዕዳሁ ከመ የሕድስ ተኳኖቶ።\zbrነገሩ ተጀምሮ ነበረና የሐድስ አለ፤ ቀርቦ ይመልስ ዘንድ ባለ ዕዳው ባይኖር ይጽሐፍ መልእክተ ኅበ በዓለ ዕዳሁ ከመ ይብሳሕ ለተኳንኖ ለእመ ሀለወ በመካን ቅሩብ።\zbrበቅርብ ቦታ ያለ ቢሆን ቀርቦ ይነጋገር ዘንድ ዳኛው ከባለጋራው ጽፎ ይላክ ወለእመ ተድኅረ ይፍትሖ ወይፈንዎ እምድኅረ ወሀበ ትሕቢኢተ።\zbrየዋለ ያደረ ብሆን የሥርዓት ዋስ ከጠራ በኋላ ፈትቶ ይስደደው ወለዘሂ ተጠየቅ ከመ ነዳይ ውእቱ ይንሣእ እምኔሁ ተሐባዬ እስከ አመ ይረክብ ዘይረዲ ቦቱ ሎቱ ዘተለቅሐ ድኅነቱ የታወቀ ቢሆን የሚከፍልበት ቀን እስኪያገኝ ድረስ ዋስ አስጠርቶ ይፍታው ወእምዝ የአዝዞሙ ለላእካኒሁ ከመ ኢያብኡ ኅበኢሁ ዕድው ዘእንበለ ዕድው።\zbrዘእንበለ ዕድው።\zbrከዚህ በኋላ አጋፋሮቹን ባለጋራውን ከባለጋራው ለይተው እንዳይስገቡ ወኢያቅድሙ በዓለ ዕዳ እምበዓለ ዕዳሁ።\zbrተበዳሪውን ከአበዳሪው ለይተው አንዳያስቀድሙ ወኢለዘተድኅረ እምነ ዘቀደመ።\zbrለዳኛ ነገሮ ከዱር አድሮ ለአለው ከሳሽ ተከሳሽን እንዳያስቀድምው ይዘዛቸው ወኢይደሉ ሎቱ ከመ ይኩን ኅዱአ ዘኢተዓባዬ።\zbrየትዕቢት ያይደለ ለመመርመር ለማስተዋል ጸጥ ያለ ይሁን ወኢይፍታሕ አንዘ ቦቱ ዘያማስኖ ለሕሊናሁ።\zbrአእምሮውን የሚለውጥ ነገር በልቡና ስላኧ አይፍረድ ዘከመ ቍጥዓ።\zbrተቄጥቶ ወፍርሃት።\zbrፈርቶ ሳለ መሀውካን።\zbrልቡና የሚያውኩ ወዘከመ ኃዘን ወፍሥሐ።\zbrአዝኖ ሳለ ደስ ብሎት ሳለ አይፍረድ መርስዓን።\zbrሕገ እግዚአብሔርን የሚያዘነጉ ወዘከመ ረኃብ ወጽምዕ።\zbrተርቦ ተጸምቶ ስላእ ነካይያን።\zbrሰውነት የሚጐዱ ወዘከመ ደዌ ወሕማም።\zbrደዌ የዘወትር ሕማም የጊዜ  ነው።\zbrታሞ ሳለ አይፍረድ አሕማምያን።\zbrሰውነቱ የሚያስጨንቁ ወዘከመ ንዋም ወድቃስ።\zbrአንቀላፍቶት ሳለ አይፍረድ መዋእያን።\zbrከቅምጥ የሚፈነግሉ ከቁም የሚጥሉ ወዘከም ሀኪት ወድካም።\zbrሰንፎ ደክሞ ሳለ አይፍረድ አሕሣምያን።\zbrየሚጐዱ የሚያሳዝኑ ወበስካርኒ።\zbrሰክሮ ወቅላሴ ልቡን ሻብሎት ሳለ ወተአንትሎ አምብዝኃ ፈቲሐ ፍትሕ።\zbrብዙ ፍርድ ከመፍረድ የተነሣ ነገር ሰልችቶ ሳለ አይፍረድ ወኢይደልዎ ሎቱ ከመ ይሥወር ዘእንበለ ጊዜያት ለዕረፍት።\zbrዕረፍት በታዘዘበት ጊዜ  ነው።\zbrእንጂ አለ በሌሊት ወአቢረ መፍቅዳት።\zbrፈቃዱን ሊፈጽምበት ጊዜ  ነው።\zbrእንጂ አለ ሊበላ ሊጠጣ በታዘዘበት ጊዜ  ነው።\zbrእንጂ አዳራሽ ገብቶ እልፍኝ ተከቶ አይቸልም ማሰኘት አይገባም ወእምከመ በጽሑ ኅቤሁ ተጸላእያን ይውጥን ለቀዳማዊ ዘቀደመ ሁለት ሰዎች ተጣልተው ወደሱ ቢመጡ በከሰሰው ሰው ይጀምር ወኢያቅድሞ ለእደኃሪ እምዉስተ ብዙኅ እምፍትሐት አሕቲ።\zbrከብዙ ፍርድ ወገም ነ፣በማናቸው፣ ፍርድ ስንኳ ተካስሽን አያስቀድም ወእመ ቦ እመሰ ተባዕሳን እለ ፃመው ከተጣሉት ሰዎች ወእለሂ በሐዊረ ፍኖት።\zbrጐዳና ሒደው አው በደዌ ዘተዳደቆሙ።\zbrድንገት ባያገኛቸው ደዌ ምክናይት የደከሙ ሰዎች ቢኖሩ ወማዕከለ እምስተባእሳን።\zbrበተጣሉ ሰዎች መካከል የተካከለ ሥራ ይሥሩ በበዊእ።\zbrአንዱን ተቀምጠህ አንዱን ቁመህ ተነጋገር ማለት አይገባም ወበተወክፎሂ።\zbrአንዱን ተቀብሎ አንዱን መተው ወአጽምዖ ኅቤሆሙ።\zbrያንዱን ነገር ሰምቶ ያንዱን ነገር ቸል ማለት አይገባም ወተናግሮ ሎሙ አንዱ ተናግሮ ላንዱ ዝም ማለት ወአርትዖ ውስተ ፍትሕ ሎሙ ወላዕሊሆሙ።\zbrሊፈርዱላቸው ሊፈርዱባቸው ያንዱን ፍርድ አቅንቶ ያንዱን ፍርድ ማጥመም አይገባም ወያልሖሰስ ምስለ ፩ዱ እምኔሆሙ ካንዱ ጋራ በጆሮ አይገናኝ ወኢየሀቦ ምክንያት።\zbrባለ ጋራ ምክናይት እንዳይሰጠው ወኢይትበአሶ።\zbrእንዳይጣላው ወኢይመክኒ ቦቱ እመኒ ኮነ ጽኑዓ አው ድኩመ።\zbrእርሱን ብርቱ እኔን ደካማ አድርጎኝ እንጂ  ነው።\zbrብሎ እንዳያመካኝበት አው ንዑስ ወክቡረ።\zbrአኔን ድኃ እርሱን ባለ ጸጋ እንጂ አድርጎ  ነው።\zbrብሎ እንዳይመካኝበት አንድም ወኢየሀቦ ምክናይት ዳኛው ምክንያት አይስጠው ወኢይትበአሶ አይጣለው ወኢያመክኒ ቦቱ አያመካኝበት እመኒ ኮኑ ጽኑዓ ይህማ ኃይለኛ እንጂ  ነው።\zbrአው ጽኩመ ይህማ ደካማ እንጂ  ነው።\zbrአው ንዑስ ይህም ድኃ ባለ ጸጋ እንጂ  ነው።\zbrብሎ ከመ ኢይምስሎ ለክቡር ዘይፈርህዎ።\zbrባለጸጋውን የሚፈሩት እንዳይመስለው ወኢነዳይ ወጽኑሰ ከመ ኢይቀበፁ ርትዓ ዚአሁ።\zbrድኃው ችግረኛው ፍርዱን እናታለን ብለው ተስፋ እንዳይቄርጡ ምክናይት አይስጠው ወኢያስተድኅሩ ገቢረ ፍትሕ እምከመ ተገዓዙ መስተባእሳን ዘእንበለ በግብር ጽኑዕ።\zbrነገሩ ባይገለጽለት  ነው።\zbrእንጂ ምስክር ከተጠራ በኋላ ማዋል ማሳደር አይገባም ምስክር ከተጠራ ሥጋ አምላክ ከተሠራ አያድርም እንዲሉ።\zbrወኢይፍታሕ ለርእሱ።\zbrለራሱ አይፍረድ አለ ለራሴ ዳኛ ነኝ አይበል ወለ ፩ዱ እምወላድያኒሁ።\zbrላባት ለናቱ ወኢለእምሔው።\zbrላያቱ ወውሉዱ ለልጆቹ ወውሉደ ውሉዱ።\zbrለልጅ ልጆቹ ወኢለአኃዊሁ።\zbrለወንድሞቹ ወብእሲቱ ለሚስቱ ዳኛ ነኝ አይበል ምስለ ካልአኒሆሙ።\zbrከሌላ ጋራ በተጣሉ ጊዜ ሐተታ፤ ለሚስቱማ ምን የተለየ ገንዘብ አላት ቢሉ ለሙቅ ለመቀነት ይሁንሽ ብሎ ይሰጣታል በዚያ ሹም ትሾምበታለችና ወይደልዎ ከመ ይፍታሕ ለካልእ ምስለ ካልኡ።\zbrባዕድ ከባዕድ ጋራ በተጣሉ ጊዜ መፍረድ ይገባዋል ለእመ ፈቀዱ መስተባእሳን።\zbrየተጣሉት ሰዎች ከወደዱ ወይከውኖ እንከ ከመ ይዕበይ።\zbrነገር ግን  አልዳኝም ማለት ይገባዋል ወባሕቱ እሉ ይትኳነኑ ምልሰ ካልአኒሆሙ ኅበ መጋቢሁ።\zbrእነሱ ከሹሙ ሒህደው ይገባሉ እንጂ አንድም ወኢይከውኖ እንከ ከመ ይዕባይ አልዳኝም ማለት አይገባውም ወባሕቱ አሉ ይትኳነኑ ምስለ ካልአኒሆሙ ኅበ መጋቢሁ ነገር ግን ከሹም ሒደው ይባባሉ ወኢይከውኖ ሎቱ ከመ ይኩን ስምዓ በእንቲአሆሙ።\zbrሊመሰክላቸው አይገባም ወኢይደልዎ ከመ ይፍታሕ ለጸላዒሁ ለጠላቱ ሊፈርድለት አይገባም ፈርቶኝ እንጂ  ነው።\zbrይለዋልና ወላዕሌሁ ካዕበ።\zbrሊፈርድበትም አይገባም በቀሉን እንጂ ሊወጣብኝ  ነው።\zbrይለዋልና ወፈድፋደሰ ኢይደልዎ ሎቱ ከመ ይኩን ስምዓ በላዕሌሁ።\zbrይልቁንም ሊመሰርክርበት አይገባም እስመ ግብራት ዘፍትሕ ክሡታት እሙንቱ።\zbrየፍርድ እንገር የተገለጸ  ነውና አለ ይግባኝ አለበትና ወግብረ ከዊነ ስምዕ ኅብዕት ይእቴ።\zbrየምስክር ነገር ግን የተሠወረ  ነውና አለ ይግባኝ የለበትምና ሊመሰክርበት አይገባም ወእምከመ ፈትሐ ለአሐዱ።\zbrላንዱ ፍርድ ከፈረደ በኋላ ወእምዝ ተሐደሰ እምሳሊሁ ዘከማሁ ይደውሎ ከመ ይፍታሕ ቦቱ በዘያበጽሕ ጻሕቆ ኅቤሁ በውእቱ ጊዜ።\zbrነገሩ አንድ ሁኖ ሳለ ተለውጦ ቢመጣ ያን ጊዜ የተገለጸለትን መፍረድ ይገባዋል ወእመኒ ኢገብረ ምስለ ፍትሑ ዘቀደመ ፈቲሕ ከማሁ አምሳሌሁ።\zbrምንም አስቀድሞ ከፈረደው ፍርድ ጋራ አንድ ባይሆን ወዒያብጥል ፍትሐ ነፍሱ ወኢፍትሕ ካልኡ።\zbrለራሱ የተገለጸለት ለባልንጀራውም የተገለጸለትን ፍርድ አይለውጥ ዘእንበለ  ለእመ ወለጠ ነገረ ሕጋዌ።\zbrየመጽሐፉን ሥርዓት የሚለውጥ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ዘኢኃብረ ምስለ ቃለ ሕግ ገሀደ።\zbrበጎላ በተረዳ ነገር ከመጽሐፉ ሥርዓት ጋራ አንድ የማይሆን ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ አው በትርጓሜ።\zbrከትርጓሜው ጋራ አው በትእዛዘ ቀኖናት።\zbrከመጻሕፉ ትእዛዝ ጋር አንድ የማይሆን ዘተጋብኡ በእንቲአሆን አበው።\zbrአበው ስለነሱ የተሰበሰቡላቸው ብሎ ቀኖናት ላለው ቀሰለ በአእምሮ ዘአጥረይዎ።\zbrገንዘብ ካደረጉት ከዕውቀታቸው ጋራ አንድ የማይሆን ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ አንድም ስለሳቸው የተሰእብሰበው በዕውቀት ገንዘብ ካደረጉት ከመጻሕፍት ትእዛዝ ጋራ አንድ የሚሆን ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ አው ዘይመስሎ ለልቡናሁ።\zbrልቡናው ቢጠራጠርበት  ነው።\zbrእንጂ አእምር እስመ ተመይጦተ ርትዕ ይኄይስ እምተኃልፎ ላዕለ ቃል ጽሩዕ ተላልፎ በሐሰት ከመፍረድ ወደ እውነት መመለስ ከመእፍረስ ወደ እውነት መመለስ እንዲበልጥ እወቅ ወይፍታሕ በእተግህደ እምቃል እሙን ውስተ መንበረ ፍትሕ።\zbrበሚፈረድበት አደባባይ ከታመ ነው።\zbrፍርድ ወገን የተገለጸለትን ይፍረድ ለእመ ተጠየቀ አእምሮቱ በኅቤሁ።\zbrነገሩን እስክትረዳው ወበኅበ አማኒ።\zbrአዊን ብሎ በቃሉ ቢናገር አው በዘተከሥተ በሰማዕት ለእመ ቆመ በምስክርም ቢሆን ቢኢረዳው አው መሐላ ለእመ ደለወ።\zbrበመሐላም ቢሆን ቢረዳው የተገለጸለትን ይፍረድ ወኢይፍትሕ ላዕለ ዘኢየአምሮ ዘእንበለ ግዳዌ።\zbrበሚያውቀው እንጂ በማያወቀው በተረዳው እንጂ ባልተረዳው ነገር አይፍረድ ግዳዊ ሥርዓት በከመ ደለዎ ለዮሐንስ ግዳዊ እንዲል ምዕራፍ ያጌጹ አንዲል ትግሬ አምስተኛው ጉባኤ ምዕራፍ ኃምስ በእንተ መሐላ።\zbrአምስተኛው ምዕራፍ የመሐላን ነገር ይናገራል አለ መማል እንዲገባ  እንዳይገባ ይናገራል ሐተታ፤ ይህ ምዕራፍ የይቅዱስ ጳውሎስንና የጌታን ቃል አጣልቶ ያአስታርቃል ይቤ ጳውሎስ ሐዋርያ ዕብ ፬።\zbrመማል እንዲገባ ጳውሎስ ሐዋርያ በዕብራውያን ክታቡ በአራተኛው ምዕራፍ እንዲህ አለ ወመሐላስ ዘይምሕል ሰብእ ዘውእቱ የዓቢ እምኔሁ ይምሕል።\zbrመሐላ የሚምል ሰው ከርሱ በሚበልት ይምላል ለለ ደቀ መዝሙር በመምህሩ ሎሌ በጌታው  ነው።\zbrወኵሉ ጋዕዝ ዘትከውን ማዕከሌሆሙ ትትፌጸም በመሐላ።\zbrበነሱ መካከል የምትሆን ፀብ ክርክር በመሐላ ትፈጸማለች ወበእንተ ውእቱ ፈድፋደ አፍቀረ እግዚአብሔር ከመ ያርኢ ለወራስያነ ተስፋ ከመ ተስፋሁ ኢየአሉ።\zbrበመሐላ የሚፈጸም ስለሆነ ተስፋ ለሚገባቸው ሰዎች ተስፋውን እንዳያስቀር ይገልስ ዘንድ ወደደ ወአጽንዖ በቃለ መሐላ።\zbrበመሐላ አጸናው ወሶበ ኢሀሎ ምንትኒ ዘየዓቢ እምኔሁ ከመ ይምሐል ቦቱ መሐለ በርእሱ ይምልበት ዘንድ ከርሱ የሚበልጥ ባይኖር ሕያው አነ ብሎ በራሱ ማለ ወይቤ አነ ባርኮ እባርከከ ወአብዝኆ አበዝኃከ።\zbrባርኮ አባርከከ ወአብዝኆ አበዝኃከ አለ።\zbrወእግዚእነ ውስተ ወንጌል ዘይቤ ኢትሞሐሱ ግሙራ።\zbrፈጽሞ መማል እንዳይገባ ኢትምሐሉ ግሙራ ብሎ ጌታ በወንጌል ተናግሯል ወአኮ ዘይቤ በእንተ ተፉትሖታት።\zbrአኮ ዘይቤ በእንተ ተናግሮ  ነው።\zbrጳውሎስ ዳኛ ሳይፍርድችሁ ባለ ጋራ ሳያወርድላችሁ ማሉ ያለ አይደለም አላ ይቤ በእንተ ተናግሮ አላ ይቤ በእንተ ተፋትሐታት  ነው።\zbrዳኛ ፈርዶባችሁ ባለ ጋራ አውርዶላችሁ አትማሉ ያለ አይደለም ዳኛ ሳፈርድባችሁ ባለ ጋራ ሳያወርድባችሁ አትማሉ አለ እንጂ እስመ ውእቱ ፈጸመ ዘንተ ቃለ በቃሎ ዘይብል።\zbrይህን ቃል እንዲህ ብሎ በተናገረው ቃል አስረድቷልና አትኩን ቃልክሙ እመኒ እወ እወ ወእመኒ አልቦ አልቦ።\zbrነገራችሁ ያለውን አለ፤ የሌለውን የለም እውነቱን እውነት ሐሰቱን ሐሰት ይሁን ባለው ቃል ወይቤ ካዕበ ዘተወስከስ ላዕለ ዝንቱ እምእኩይ ውእቱ።\zbrዳግመኛም በእወ ላይ የተጨመረ አልቦ በአልቦ ላይ የተጨምረ እወ ከዲያቢሎስ የተገኘ  ነው።\zbrአለ ወተወስኮ ይእቲ እንተ ኢይትፈቀድ ኅቤሃ።\zbrወእወ ላይ የተጨመረች አልቦ በአልቦ ላይ የተጨመረች እወ የማትሻ የማትወደድ ናት ወከዊነ መሐላስ በጊዜ ጋዕዝ ናሁ ይትፈቀድ በበይነ ግብር።\zbrመሐላሰብ ፀብ ክርክር ጊዜ በግድ ያለውድ ይሻል ወባሕቱ ይደሉ ለሰብእ ከመ ኢይምሕል በዘይትከሃሎ ይቤዙ መሐላሁ በንዋዩ።\zbrነገር ግን ሰው ሁሉ መሐላውን በገንዘብ ማስቀረት በሚቻለው ገንዘብ መማል አይገባውም አንድም ሰው ሁሉ በሚቻለው ነገር ሁሉ መማል አይገባውም አላ ይቤ መሐላዩ በንዋዩ መሐላውን በገንዘብ ያስቀረው እንጅጂ ወዘእንበለ በንዋዩ።\zbrአለገንዘብም ቢሆን አለ በማላጅ ባጓዳጅ በእንተ ዕበየ እግዚአብሔር ባሕቲቱ እግዚአብሔር የሚሰጠውን ክብር የሚያገኝ ስለ ሆነ ወበእንተ ዘይሴፎ ዘሀለወ ኅቤሁ፤ ተስፋ የሚያደርገው መንግሥተ ሰማያትን የሚያገኝ ስለሆነ አንድም ስለ እግዚአብሔር ብለህ ስለ መንግሥተ ሰማያት ብለህ ተወኝ ብሎ ያስቀረው እንጂ ወይቤ ቅዱስ ዮሐንስ አፈ ወርቅ በውስተ ትርጓሜ ዝንቱ ቃል።\zbrዮሐንስ አፈ ወርቅ ይህን ቃል በተረጐመበት አንቀጽ እንዲህ አለ ወእመ ትቤ ምንት ይእቲ መሐላ።\zbrመሐላ ምንድን ናት ብትል አንተ የኃሥሣ ወያመጽእ ፩ እምኔነ ሰቢጹ በጊዜ ፈቀደ ኪያሃ።\zbrከኛ አንዱም አንዱ እሷን በወደደ ግዚኤ ከሳሽ ከተከሳሽ የሚሻት ወደ ተከሳሽ የሚመጣት መሐላ አቤ በፈሪሃ እግዚአብሔር ይእቲ በፈሪሃ እግዚአብሔር ሁን እላለሁ አንድም ወይቤ ቅዱስ ዮሐንስ አፈ ወርቅ በውስተ ትርጓሜ ዝንቱ ቃል ዮሐንስ አፈ ወርቅ ይህን በተረጐመበት አንቀጽ እንዲህ አለ ወለመ ትቤ ምንት ይእቲ መሐላ መሐላ ምንድር ናት ብትል አንተ የኃሥሣ ከሳሽ ከተከሳሽ የሚሻት ናት ወያመጽአ ከሳሽ ወደ ተከሳሽ የሚያመጣት ናት ወይሁባ ፩ዱ እምኒነ ለቤጹ በጊዜ ፈቀደ ኪያሃ ሊያምል በወደደ ጊዜ አንዱ ላንዱ የሚሰጣት ናት ወአቤ በፈሪሃ እግዚአብሔር በፈሪሃ እግዚአብሔር ትሁን እላለሁ ወዘሂ ይገብር በሕገ ትእዛዛት መሢሕውያት ኢይፈቀድ መሐላ።\zbrበወንጌል ሥርዓት ጸንቶ የወንጌልን ሥራ የሚሠራ ሰው ላምል አይበል እስመ ውእቱ ይከውን በኅበ ሰብእ ፍትህ።\zbrበሰው ዘንድ የተፈራ ይሆናልና አለ እገሌ በሆ ነው።ም ባልሆ ነው።ም ነገር ያምላል ተብሎ ወእግዚአብሔር ኢይከውኖ ረዳኤ እግዚአብሔርም አይረዳውምና አለ ገንዘቡን አያስገኝለትምና አንድም ወዘሂ ይገብር በሕገ ትእዛዛት መሢሕውያት ኢይፈቅድ መሐላ በወንጌል ሥርዓት ጸንቶ የወንጌልን ሥራ የሚሠራ ሰው ልማል አይበል እስመ ውእቱ ይከውን በኅበ ሰብእ ፍሩህ በሰው ዘንድ የተፈራ ይሆናልና አለ እገሌ መሐላ ቀለቡ ተብሎ  ነው።\zbrወእግዚአብሔር ኢይከውኖ ረዳኤ እግዚአብሔርም አይረዳውምና አንድም ወዘሂ ይገብር በሕገ ትእዛዛት መሢሐውያት ኢይፈቅድ መሐላ በወንጌል ሥርዓት ጸንቶ የወንጌልን ሥር የሚሠራ ሰው ልማል አይበል እስመ ውእቱ ይከውን በኅበ ሰብእ ፍሩህ በሰው ዘንድ የተፈራ ይሆናልና አለ እገሌ ደግ ሰው  ነው።\zbrአምሎ አያውቅም ተብሎ ወእግዚአብሔር ይከውኖ ረዳኤ እግዚአብሔርም ይረዳዋልና አለ ገንዘቡን እጽፍ አድርጎ ያስገኝለታልና በስ ፪ቱ።\zbrባስልዮስ በሁለተኛው አንቀጽ እንዲኢህ አለ ኢትምሐል በስመ እግዚአብሔር በአንተ ግብር ስሩቅ።\zbrበፈራሽ በተርታ ነገር ስመ እግዚአብሔር ጠርተህ አትማል ወፈድፍፋደሰ በሐስት።\zbrይልቁንም  በሐሰት አትማል ወናሁ አዘዘነ ከመ ኢንምሐል በካልእ እምትእዛዛተ መጻሕፍት።\zbrከመጽሐፍ ትእዛዝ ወጥተን በሌላ እንዳንምል መጽሐፍ አዞናል አለ በስመ እግዚአብሔር እንጂ፤ በስመ ጣዖት አንድም በእውነት እንጂ በሐሰት አንድም ባለጋራ ሳያወርድልን ዳኛ ሳይፈርድብን መማል አይገባንም መጽሐፍ አዞናል አላ ለእመ ኮነ በግብር ንምሐል በእንተ ሕፀት አእምሮቶሙ ለሰብአ።\zbrሰለ ጠረጠሩን በግድ ዳኛ ቢፈርድንብ አንማል እንጂ ወአኮ ዘእንበለ ፍርሃት እግዚአብሔር ያለ ፈሪሃ እግዚአብሔር ሊሆን አይገባም ከመ ኢንትኰነን በመሐላ ዘምሉእ ፍርሃት።\zbrአላ በመሐላ ዘምሉእ ፍርሃት  ነው።\zbrፍርሃትን በተመላ መሐላ ይሁን እንጂ ከመ ኢንትኰነን።\zbrእንዳይፈረድብን አንድም ፍርሃትን በተመላ መሐላ እንዳይፈረድብን ያለ ፈሪሃ እግዚአብሔር ሊሆን አይገባም ዘ፷ወ፰።\zbrበስሳ ስምንተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወእመ ቦ እምኁልቈ ካህናት ዘይምሕል በስመ እግዚአብሔር በሐሰት ይሰደድ ፫ተ ዓመት።\zbrከካህናት ወገን በሐሰት ስመ እግዚአብሔር ጠርቶ የማለ ሰው ሦስት ዓመት ይለይ መክ ፶ወ፭ ፻፳ወ፯ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በአምሳ አምስተኛው በመቶ ሀያ ሰባተኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrወለእመ ኮነ ማዕከለ ፪ቱ ዕደው ተስናዕዎት በተግባር በሁለት ሰዎች መካከል በሥራ አንድነት ውል ቢኖራችወ አው ተሳትፎት።\zbrአሽሙር ንግድ አው ኪዳን።\zbrመሐላ ቢኖራቸው ወጸሐፉ ማዕከሌሆሙ መጽሐፈ ጥዩቀ ለአንጽዖ መሐላ ማዕከሌሆሙ ከመ ውእቶሙ ኢይገብኡ እምዘተሰነዓዉ ቦቱ ውላቸውን እንዳያፈርሱ በመካከላቸው ያለውን መሐላ ለማጽናት ከውሉ እንዳይወጡ ደብዳቤ ጽፈው ቢኖሩ ወለእም ገብአ ፩ዱ እምኔሆሙ እምነ ዘተጽሐፈ።\zbrከነዚያ አንዱ ከተጻፈው ቢወጣ ማለት ውሉን ቢያፈርስ ይገሥጾ መኰንን በእንተ መሐላሁ።\zbrበሐሰት መሐላውን ስለ አፈረሰ ዳኛ ይቅጣው ወይደልዎ ይግበር ዘሀለወ ጽሑፈ ወመጽሐፍ።\zbrበብመጽሐፍ ተጽፎ ያለውን ማድረግ ይገባዋል አለ በአንቀጸ ተሳትፎ የተጻፈውን  ነው።\zbrአንዱ ተቀምጦ አንዱ ነግዶ አርሶ ቆፍሮ ሊያበላአው ይገባል መጅ ፳ወ፩ዱ።\zbrበሦስተኛው ፍትሐ ነገሥት በሀያ አንደኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrወዘሂ ፈትሐ ላዕሌሁ መኰንን ከምይምሕል።\zbrዳኛ ማለ ብሎ የፈረደበት ሰው ወአንበረ እዴሁ ላዕለ ወንጌል ቅዱስ ወመሐለ ቦቱ።\zbrእጁን በወንጌል ላይ ጭኖ ቢኢል ወእምዝ ተከሥቱ ሐሰቱ ይትገሠን ከዚህ በኋላ ሐሰቱ ቢታወቅ የገንዘብ ቅጣት ይቀጣ አንድም ወዘሂ ፈትሐ ላዕሌሁ መኰንን ከመ ይምሐል ሰይፍ ይፈረድብኝ ብሎ በሐሰት የፈረደ ዳኛ ቢኖር ወአንበረ እዴሁ ላዕል ወንጌል ቅዱስ ወመሐለ ቦቱ እጁን በወንጌል ላይ ጭኖ ቢል ወእመዝ ተከሥተ ሐሠቱ ይትገሠጽ ከዚህ በኋላ በሐሰት ምሎ መፍረዱ ቢኢታወቅ የአካል ቅጣት ማለት ማልሱ ይቆረጥ ኵኔኔሁ ተመትሮተ ልሳን ይላልና ሐተታ፤ አባይ ዳኛ ለቅጣት አባይ ሚዛን ለእሳት እንዲሉ ክፍል አእምር ከመ አምላካዊት ሕግ ናሁ ትፈቅድ ስነ ምግባራት በአግህደ ርትዕ በጥንተ ቀዳሚ ሕግ አንሶስወት ሕግ ወአስተርእየት ውስተ ዓለም እንዲል አምላክ የተገኘች ባሕርይ በኦሪት ጸንቶ በርትዑ ላይ ትሩፋት ሥጋ ልንሠራ እንድትወድ ለወኅ እምገቢ ቁመተ ግብራት ኅብአተ ወገቢር በውስተ ሕግ ደኃሪ።\zbrከዚህ ቀጥሎ በወንጌል ጸንቶ በትሩፋት ሥጋ ላይ ትሩፋት ነፍስን ልንሠራ እንድትወድ አወት ወነዋ ነበረ ተከልአ በወስተ ሕግ ብሊት እመሐ በሐሰት።\zbrበሐሰት መማል እንዳይገባ በኦሪት ተጽፏል ወከመ ይትገሠጽ ዘውድቀ ቦቱ።\zbrበሐሰት የማለ ሰው መቀጣት እንዲገባው ተጽፏል ወመሐር በውስተ ሕግ ሐዲስ በፍትሐ ልቡና ውእትኪ ከመ ኢይንብብ ቦብቱ ግሙራ።\zbrበወንጌል ግን መሐላን ልቡና ቢመረምረው ልቡና ቢመጥ ነው።\zbrስንኳን ሊያደርጉት ሊናገሩት እንዳይገባ እወቅ እበንተ ዘይቤ እግዚእነ በወንጌል ተብህለ ለቀድመትክሙ ኢተሐስዉ ውስተ መሐላ።\zbrጌታ በወንጌል ከናንተ አስቀድመው ለነበሩ ሰዎች በእውነት እንጂ በሐስት አትማሉ ተብሎ ተነገረ እንዳለ ነበረ ተክልነ ላለው የኦሪቱን ለወንጌል ስለ ጠቀሰው ለኦሪት መፍቻ አደረገው ወአንሰ አብለክሙ ኢትምሐሉ ግሙራ እኔ ግን ፈጽማችሁ (ፈጽማችሁ) አትማሉ እላችኋላሁ እንደስ ውእቱኪ ከመ ኢይንብቡ ላለው ወለመእ ኮነ በግብር።\zbrበእውነት አው ዘእንበለ ግብር በሐሰት አንድም በግብር በተደረገው አው ዘእንበለ ግብር ባልተደረገ አንድም በግብር በታወቀ አው ዘእንበለ ግብር ባልታወቀ አንድም ዳኛ በፈረደው ከሳሽ ባወረደው ዘእንበለ ግብር ዳኛ ባልፈረደው ከሳሽ ባላወረደው ነገር የሚምሉት መሐላ ቢኖር አመ አኮ ለእመ ይከውን ዘተብህለ በአእምሮ።\zbrአመ አኮን ያቆዩአል በግብርና በአእምሮ አንድ ወገን በታወቀ ነገር የሚምሉት መሐላ ቢኖር ወአስተማስሎ በእንተ ዘብህለ ቀዳሚ ይኩን ከማሁ።\zbrበእውቀት በተደረገው ዳኛ በፈረደው ቢሆን በግብር በአእምሮ ተብሎ ስለ ተነገረ ሊሆን ይገባል አለ መማል ይገባል አመ አኮ።\zbrባልታወቀ በእውነት ባይሆን ግን በእንተ ዘተብህለ ወዳግማዊኒ ወውእቱ መሐላ ዘይከውን ውስተ ቃላት ላዕለ ፍኖተ ስሒት ወርስዓት።\zbrዘእንበለ ግብር በአስተማስሎ ያለው ሁለተኛው ይኸው በተሳተ በተዘነጋ ነገር የሚምሉት መሐላ  ነው።\zbrሁለተኛው በእንተ ለይዶ ዘልማድ።\zbrልማድ ስለሚሆን ክፋት ቦ በእንተ ልማድ ዘአይከይ ክፋትን ልማድ ስለማድረግ ዘከመ ወዲቅ ውስተ ካልአት ግብራት በአእምሮ ወዘእንበለ አእምሮ።\zbrይኸውም አውቆም ቢሆን ሳያውቅም ቢሆን በሌላ ኃጢአት እንደ መያዝ ያለ  ነው።\zbrወፈድፋደስ ዘእንበለ ተሐዝቦ እንዝ ኢይፈቅድ።\zbrይልቁንም መሐላውን ሳይጠራጠር ሳይወድ ቢምል ይደሉ ላዕሌሁ ንስሐ።\zbrንስሐ መግባት ይገባዋል ለእመኒ መሐለ በጽድቅ አው በሐስት።\zbrሐስት ያለውን አይሻም ምንም በእውነት ቢምል ንስሐ መግባት ይገባዋል ወቅዳሚስ።\zbr መጀመርያው እምነ ከመ ይትመስል በመሐላ ዘመን ዘኃለፈ።\zbrባለፈው ዘመን የሚምሉት መሐላ ቢኖር ወበዘይመስሎ።\zbrይህን በመሰለ ነገር የሚምሉት መሐላ ቢኖር ውእቱ እግዚአብሔርሃ ከመ ኢንበርኩ እንዳላደረግሁ አው ገበርኩ።\zbrእናደረግሁ አው አልብከ ኅቤየ።\zbrከኔ ዘንድ ገንዘብ እንደሌለህ አው ሊተ ኅቤከ።\zbrካንተ ዘንድ ገንዘብ እንዳለኝ እግዚአብሔር ያውቃል ብሎ የሚምሉት መሐላ ቢኖር ወእመ አኮ ለእመ ይትሜሰል በዘመን ዘይመጽእ።\zbrወመ አኮ ዋዌ  ነው።\zbrበሚመጣው ዘመን የሚምሉት መሐላ ቢኖር ወአምሳሊሁ።\zbrይህን በመሰለ ነገር የአምር እግዚአብሔር ከመ ኢይገበር።\zbrእንዳላደርገው ወእመኂህ አገርብ።\zbrእንዳደርገው እግዚአብሔር ያውቃል ብሎ የሚምሉት መሐላ ቢኖር ተመስሎስ በኃለፈ ይትከፈል ኅበ ፫ቱ አክፋል።\zbrባለፈው ዘመን የሚምልቱ መሐላ ከሦስት ወገን  ነው።\zbrከሦስት ይከፈላል ፩ዱ እምኔሆሙ።\zbrከሦስቱ አንዱ ለእመ ኮነ ምስለ አእምሮ ጥዩቅ እንዘ ሕሊናሁ የህግሃብር ምስለ ቃሉ።\zbrልቡ ከቃሉ ቃሉ ከልቡ አድን ሁኖ ያወቀው ቢሆን አለ አለመውሰዱን አውቆ የሚምሉት መሐላ ብኖር ወለዝንቱሰ ይደሉ ከመ ይቤዝውዎ በዕርቅ።\zbrእንዲህ ያለውን በዕርቅ ሊያስታርቁት ይገባል ለእመ ተክህለ።\zbrየሚታረቁ ቢሆን ወለእመ ኢተክህለ ይከውን ጌጋይ ላዕለ ዘአምሐሎ።\zbrባይታረቁ ዕዳው በማዶ ይሆናል ለእመ አእመረ ግፍዓ ዚአሁ።\zbrእንደ ሌለበት እያወቀ በሐሰት ቢያስምለው ወሕሊናሁ ለእመ ኮነ ዘኢትዓቃቤ ለዘላዕሌሁ ግብር ውስተ ነፍሱ።\zbrበሰውነቱ ያለውን ልቡናው ያልተጠራጠረ ቢሆን ለእመ አእመረ መሐሊ በውእቱ ደለዎ ገቢአ ኅበ አሚን።\zbrማል ባለው ጊዜ እንዳለበት ቢያውቅ ወደ እውነት መመለስ ወአስተሥርዮ እምእግዚአብሔር።\zbrኃጢአቱን ከእግዚአብሔር ማስተሥረይ ይገባዋል ወእመሰ ኮነ ዘይኃብር ለሀልዎ ኢይደልዎ ዕዳ ምንትኒ።\zbrልቡናው ግን የማይጠራጠር ቢሆን ምን ምን ዕዳ የለበትም ዘእንበለ ዘይትሐዘብ ሎቱ ሕሊናሁ ልቡናው የሚጠራጠርበት ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ወዳግሚታኒ።\zbrሁለተኛው ለእመ ይከውን ውስተ አእምሮ ሐሰት።\zbrሐሰት መሆኑን እያወቀ ቢምል ወውእቱ ዕልወት ቃል እምሕሊና።\zbrይኸውም ከልቡናው የቃል ዓመፅ  ነው።\zbrአንድም የቃል ከልቡና የቃል መለወጥ  ነው።\zbrወዝንቱ ይደሉ ኃድጎቱ ሎቱ።\zbrይህን ሊተወው ይገባል በእንተ ቃለ እግዚአብሔር በውስተ ኦሪት ዘይብል።\zbrጌታ በኦሪት ኢትምሐል ስመ እግዚአብሔር ፈጣሪከ በሐሰት።\zbrበሐሰት ፈጣሪን ስም ጠርተህ አትማል ብሎ ስለ ተናገረ ወለእመ ወጽቀ በሁከት እምሰይታን ይደልዎ ገቢእ እምኔሁ ኅበ አሚን።\zbrቀን ጥሎት ሰይጣን አገብሮት ቢምል ወደ እውነት መመለስ ይገባዋል ወእምዝ ኅበ ንስሐ።\zbrከዚህ በኋላ ንስሐ መቀበል ይገባዋል ወሣልስታኒ።\zbrሦስተኛው ለእመ ይከውን ምስለ ስሒት።\zbrስብሐት በዝንጋዔ የሚምል ቢሆን ወዝንቱኒ ይደሉ ከመ ይት ቤዘው በዕርቅ ዘይቴገሥ ባቲ።\zbrእንዲህ ያለውን ከመሐላ በሚከለክልባት አንድም ከሳሽ ነገሩን በሚተውባት ዕርቅ ሊያስታሩቁት ይገባል ወዘይበዝኅ እምአሠንዮ ዘአቀደምነ ዘክሮታ።\zbrአስቀድመን ከተናገር ነው።\zbrከደጋጉ ነገር ወገን አለ በአማላጅ በአጓዳጅ  ነው።\zbrወለእመ ኢተክህለ ጌጋዩ ላዕለ እምሐሊ።\zbrአልታረቅም ቢል ዕዳ በማይ ይሆናል ለእመ አእመረ ግፍዖ።\zbrግፍዑን አለመውሰዱን አው ተሰሕተ ውስቴቱ።\zbrመዘነጋቱን እያወቀ ቢያምለው ወጥዩቀስ ለእይመጽእ።\zbrበሚመጣው ዘመን በሚሆን መሐላ እስመ ለእመ ኮነ ስዽቅ ውስቴቱ ዘኢይከውን አበሳ።\zbrዕዳ የማይሆንበት እውነት ቢኖርበት አለ እንመንን እንመንኵስ ብለው የተማማሉ ቢሆኑ ደለወ እኂዞቱ ሎቱ።\zbrመፈጸም ይገባል ወለመ ኮነ አበሳ ይፀውር ደለወ ገቢአ እምኔሁ።\zbrዕዳ የሚሆንበት ቢሆን ግን አለ እንሥረቅ እንድቀማ ብለው የተማማሉ ቢሆን መመለስ ይገባል እምኂሶ ለሂሮድስ ያብላዕ መሐላሁ እንዲል ድጓ ወተመስሎሰ በእይመጽእ።\zbrበሚመጣው ዘመን በሚምሉት መሐላ ለእመ አልቦቱ ቃል እሙን ኢይደሉ ዘእንበለ ከመ ይሳመዱ ኪያሁ እውነት ባይኖርበት ሊያፈርሱት እንጂ ሊፈጽሙት አይገባም ወእምሰ ቦቱ እሙን ቃል ደለዎ ከመ ደኅግዎ።\zbrእውነት ነገር ቢኖርበት ግን ሊያጸኑት ይገባል ወበእንተዝ ኃዲገነ ጥንት ነገሩ እንዲል ዕብ ፮ ፩።\zbrአንድም ወተመስሎስ በዘይመጽእ በሚመጣው ዘመን የሚምል ሰው ለእመ አልቦቱ ቃል እሙን ኢይደሉ ዘእንበለ ከመ ይጸመዱ ኪያሁ ሰውሰ እውነተኛ ባይሆን ሊያምሉት እንጂ ሊተውት አይገባም ወእመሰ ቦቱ እሙን ቃል ደለዎ ከመ ይኅድግዎ ለሰውዬው እውነተኛ ቢሆን ግን ሊተውት ይገባል ወንስሐ ለዘከማሁ።\zbrእንዲህ ያለው ሰው ንስሐ መቀበል ይገባዋል ከመ ኢይወስክ ዲበ አበሳሁ በቃል ኃጢአተ ዘገቢር።\zbrበነቢብ በሠራው ኃጢአት ላይ በገቢር ኃጢአት እንዳይሠራ አእምሮ ከመ ቃለ ውእቱ መሐላ በስመ እግዚአብሔር።\zbrስመ እግዚአብሔር ጠርቶ መማል እንዲገባ እወቅ አንስም መሐላን መማል በስመ እግዚአብሔር እንደሆነ እወቅ ወአልቦ ፍልጠት ማዕከለ አሉ ፪ቱ።\zbrበእሊህ በሁለቱ ስሞች መካከል መለያየት የለም ማዕከለ ስመ እግዚአብሔር ወስመ ክርስቶስ።\zbrእግዚአብሔር ባለውና ክርስቶስ ባለው ስም መካከል መለያየት የለም እስመ ኵሉ ለለ ፩ዱ እምነ እሉ ፪ቱ አስማት ስመ እምላክ ውዕቱ ዘተሰብእ።\zbrክርስቶስ ያለው ስም ሰው የሆነ አምላክ ማለት  ነው።\zbrወለዘፈቀደ ይትሉ ዘንተለተገርም ወለአፍርሆ በምንትኒ እምአስማቲሁ እለ ዝኩራት በመጻሕፍት አምላካውያት ይከውኖ ሎቱ ውእቱ።\zbrይህን ለማድረግ የወደደ ሰው ለመገረም ለማስፈራት አምላክ አዞ ካዳፋቸው የአምላክን ነገር ከሚናገሩ መጻሕፍት ከተጻፈው ስም ይወገን በማናቸውም ስም መማል ይገባዋል በአምሳል ከመ ዘይብል።\zbrእንዲህ እንደ ማለት እግዚአብሔር ዓቢይ።\zbrዓቢይ እግዚአብሔር ዕበዩን ይግለጥብህ ይግለጥብኝ አንድም ሰብአ ሰዶምን ሰብአ ትካትን ያጠፋ ያጥፋህ ያጥፋኝ ወኃይል።\zbrኃልል እግዚአብሔር ኃይሉን ይግለጽብኝ ከሃሊ።\zbrከሃሊ እግዚአብሔር ከሃሊነቱን ይግለጥብህ ይግለጽብኝ አንድም ዓለሙን መፍጠር ማሳለፍ የሚቻለው እግዚአብሔር ከሃሊቱን ይግለጽብህ ይግለጽብኝ ማእምር ዘኅቡዕ ወዘገሀድ።\zbrየተሠወረውን የተገለሰውን የሚያውቅ እግዚአብሔር እውቀቱን ይግለጽብህ ይግለጽብኝ ዘይፈድዮ ለኵሉ ለለ ፩ዱ በከመ ምግባሩ።\zbrለሁሉ ለያንዳንዱ እንደ ሥራው እንደ ሥራው የምከፍል እግዚአብሔር ፍያውን  ያምጣብህ ያምጣብኝ ዘኢያነጽሐ ለዘመሐለ ስሞ በሐሰት።\zbrበሐሰት የሚለውን ከፍዳ የማያነጻ እግዚአብሔር ሊአያምል ሊምል ቢወድ ያመል ወመሐላስ ዘእንበለ እግዚአብሔር።\zbrመሐላስ እንደም ነው።\zbrትለኝ እንደሆነ መሐላ በስመ እግዚአብሔር እንጂ እብስመ ጣዖት ወበነገራቲሁ ወበእሊዓሁ ኢይደሉ።\zbrበወገኖቹ እንጅ በሌላ መማል አይገባም ወእሊአሁስ ዘከመ ወንጌሉ ወመስቀሉ ወታቦቱ።\zbrነገራቲሁ የተባሉት ወንጌሉ መስቀሉ ታቦቱ ወቅዱሳኒሁ።\zbrእሊሁ የተባሉት ጻድቃን ሰማዕታት ታቦቱ ወቅዱሳኒሁ።\zbrእሊአሉ የተባሉ ጻድቃን ሰማዕታ ናቸው አንድም ነገራቲሁ የተባሉ ዓቢይ ኃያል ከሃሊ ማእምር ያለው እሊዓሁ የተባሉ ወንጌሉ መስቀሉ ታቦቱ ጻድቃን ሰማዕታት ናቸው ወኢይደሉ እምሕሎቱ ለዘጠፍአ ልቡ።\zbrአእምሮ የሌለውን ወለዘኢያብጽሐ አካለ መጠን።\zbrአካለ መጠን ያላደረሰውን ሰማ ማማል አይገባም ሥርዋጽ።\zbrሥርዋጽ የጠመመ ማቅኛ የጐደለ መሙያ  ነው።\zbrወለዝንቱ ቃል ቦቱ ኃሠሣ።\zbrበዚህ ቃል ብዙ ምርምር ክርክልር አለበት።\zbrእስመ መሐላ ዘእበእግዚአብሔር ይከውን እምኔሁ መሐላ በክርስቶስ።\zbrበእግዚአብሔር የሚሆን መሐላ በክርስቶስ ከሚምሉት መሐላ አንድ  ነውና ወኢይትዋለጥ።\zbrአይለወጥምና እስመ ስመ እግዚአብሔር ሎቱ ስብሐት ይትበሀል ኅበ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ።\zbrክብር ይገባውና እግዚአብሔር ያለው ስም በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ይነገራልና ወስመ ክርስቶስኒ ይትበሀል ኅበ ስመ ወልድ ባሕቲቱ።\zbrክርስቶስ ያለውም ስም በወልድ ብቻ ይነገራልና ምንም ቢነገር አይለወጥምና፤ ብዙ ምርምር ክርክር አለበት ምዕራፍ ፮ በእንተ መንበረ ፍትሐ ስድስተኛው ምዕራፍ የሚፈረድበትን የአደባባዩን ነገር ይናገራል ወእለ ይበጽሑ ኅቤሁ።\zbrወደ አደባባይም መምጣት፤ በአደባባይ መቀመጥ የማይገባቸውን ነገር ይናገራል ድስቅ ፲ቱ በዲድስቅልያ በአሥረኛው አንቀጽ ተጽፏል ለየሀልዉ ምስሌክሙ ኤጲስ ቆጶሳት በመንበረ ፍትሐ ቀሳውስት ወዲያቆናት።\zbrኤጲስ  ቆጶሳት በመንበረ ፍትሕ ቀሳውስት ወዲያቆናት።\zbrኤጲስ ቆጶሳት ሆይ በምትፈርዱበት አደባባይ ቀሳውስት ዲያቆናት መቀመጥ ይገባቸዋል ጉች ይበሉ ዝም ብለው መቀመጡ ማለት አይደለም ይተቹ ይፍረዱ ሲል  ነው።\zbrወፍትሑ ዘእንበለ አድልዎ በርትዕ ሰብአ እግዚአብሔር።\zbrየእግዚአብሔር ሹማምንት እንደ መሆናቸው።\zbrአንድም ሰብአ ሊቃናት ሳታደሉ እውነት ፍረዱ።\zbrወአእምሩ ከመ ክርስትቶስ ወልደ እግዚአብሔር ህልው ውእቱ ምስሌክሙ በዓውደ ፍትሕ።\zbrበምትፈርዱበት አደባባይ የአብ የባሕይርይ ልጁ ክርስቶስ ከናንተ ጋራ እንዳለ እወቁ ከመ ይርአዩ ዘትፈትሑ ቦቱ።\zbrበርሱ የምትፈርዱትን ያይ ዘንድ ሐተታ፤ በድኃው መፍረድ በሱ መፍረድ  ነውና አንድም በድኃው የምትፈርዱትን ያይ ዘንድ አንድም ኪያሁ የምትፈርዱትን ፍርድ ያይ ዘንድ ወደ ሰማዕ ዘትናገሩ ቦቱ።\zbrበእሱ የምትናገሩትን ነገር ይሰማ ዘንድ ከአናንተ ጋራ አንዳለ እወቁ ሐተታ በጽሐው መናገር በሱ መናገር  ነውና አንድም በድኃው የምትናገሩትን ይሰማ ዘንድ አንድም ኪያሁ የምትናገሩትን ነገር ይሰማ ዘንድ ከናንተ ጋራ እንዳለ እወቁ ወናሁ ይቤ በውስተ ሕግ ኢትኅብር ምስለ ብዙኃን ለገቢረ እከይ፤ በመጽሐፍ ከብዙ ስዎች ጋራ ክፉ ሥራ ለመሥራት አትተባበር የሚል ተጽራ ለመሥራት አትተባበር የሚል ተጽፏል ወኢትትወከፍ እንገረ ጽሩዓ።\zbrፈራሽ ተራ ነገር አትቀበል ወኢትንበር ማዕከለ ማኅበሮሙ ፤ለእለ ያጸርዑ ጽድቀ።\zbrእውነት በማይፈርዱ ሰዎች አደባባይ አትቀመጥ።\zbrክፍል ወይደሉ ከመ ያስተዳልው ለፈታሕት ምንባረ ንጹሐ ወጽሩየ።\zbrለዳኞች ንስሕ ጽሩይ ቦታ ማዘጋጀት ይገባል አለ ከንጹሕ ቦታ ምንሳፍ ሊያነጽፉላቸው ዙፋን ሊዘረጉላቸው ይገባል ኅበ ኢይሰክፎሙ ቍር ወኢሐሩር።\zbrየሌሊት ቍር የቀን ሐሩር ከማያገኛቸው ወኢጸአት በውስቴታት።\zbrክፉ ሽታ ከማያገኛቸው ቦታ ማዘጋጀት ይገባል ሐተታ፤ ልባቸው ወደዚያ እየሔደ ፍርድ አያስተውልምና ወኢይንበሩ ውስተ ቤተ ክርስቲያን በምሥዋዕ ለፈቲሐ ፍትሐ።\zbrንጹሕ ጽሩይ ቦታ ቤተ ክርስቲያን  ነው።\zbrከቤተ ክርስቲያን ገብተው ይቀመጡ ትለኝ እንደ ሆነ ፍርድ ለመፍረድ ከቤተ እግዚአብሔር ገብቶ መቀመት አይገባቸውም እስመ በዊአ ኅበ ምሥዋዕ ኢብውሕ ዘእንበለ ለለካህናት ከመ ይባኡ።\zbrከካህናት በቀር ካህናት ቢሆኑ  ነው።\zbrእንጂ ለሌላ ሰው ከቤተ ክርስቲያን ገብቶ መቀመጥ መፍረድ አይገባምና ሐተታ፤ ካህናት በሰሜን በኵል ሁ ነው።\zbr ነው።\zbrየጠመመ ያቀናሉ የጐደለ ይሞላሉና ወኢይደሉ ከመ ይኩን በውስቴቱ ተባእሶ ወክላህ።\zbrበቤተ ክርስቲያን ገብቶ መቀመት መፍረድ አይገባምና ሐተታ፤ ካህናት በሰሜን በኩል ሁ ነው።\zbrየጠመመ ያቀናሉ የጐደለ ይሞላሉና ወኢይደሉ ከመ ይኩን በውስቴቱ ተባእሶ ወክላህ።\zbrበቤተ ክርስቲያን ፀብ ክርክር ጩኸት ሊደረግበት አይገባም ወመፍትው ከመ የሀልዉ ኅቤሁ ማእምራን።\zbrከአጠገቡ መጽሐፍ አዋቆች ወእለ ይከውን ስምዓ።\zbrእማኞች ሊቀመጡ ይገባል ነገሩ የጠመመበት ሰው ባገኘው ጊዜ አንድም ነገር ጠዋይ  ነው።\zbrጠማማ ነገር ባገኘው ጊዜ አንድም ነገር ጠዋይ  ነው።\zbrጠማማ ነገር ባገኘው ጊዜ አንድም ነገር ጠዋይ የጠማማ ሰው ነገር ባገኘው ጊዜ ከመ ይትማከር ምስሌሆሙ በእንቲኢአሁ ከነሱ ጋራ ይማከር ዘንድ ባጠገቡ ሲቀመጡ ወለእመኒ ኢተጠየቀ ፈቲሐ ፍትሕ ያስተድኅር ኪያሁ እስከ ይጤየቅ።\zbrፍርዱ ባይገለጽለት እስኪገለጽለት ፍርዱ ባይገለጽለት እስኪገለጽለት።\zbrድረስ ልዋል ልደር ይበል ሐተታ፤ ቀድሞ የዳኛ ነበር ዛሬ ግን ባላጋራ ወስዶታል፤ ታፌ ከጠበቃዬ የማል ሁኗል።\zbrምዕራፍ ፯ በእንተ ጊዜያት ፍትሐ።\zbrሰባተኛው ምዕራፍ የማይፈረድባቸውን የሚፈረድባቸውን ዕለታት ወክዋኔሁ።\zbrአኳኋኑን ይናገራል መክ ፶።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት ባምሳኛው አንቀጽ ተጽፏል ኢይሥርዑ መኳንንት በምንትኒ እምሥርዓቲሆሙ በዕለተ እሑድ።\zbrዳኞች ከሚሠሩት ሥራ ወገን በማናቸውም ሥርዓት በዕለተ እሑድ አይሥሩ አለ በዕለተ እሑድ መፍረድ መቅጣት አይገባቸውም ወኢያፍርሁ በውስቴቱ ሰብአ።\zbrበሰንበት ሰውን ማስፈራራት አይገባችውም ኢበዓለ ዕዳ።\zbrአበዳሪ ተበዳሪን ብድሬን አምጣ ወኢመኰንን።\zbrዳኛ ግብሬን ወኢሐራ።\zbrጭፍራ ቀለቤን ወኢመጸብሐዊ።\zbrነጋድ ራስን ቀረጤን ስጠኝ ብሎ መያዝ ማስፈራራት አይገባም ድስቅ ፲ቱ።\zbrበዲድስቅልያ ባሥረኛው አንቀጽ ተጽፏል ወይኩን ተአብኦተክሙ በእንተ ፍትሐክሙ እምዕለተ ሠኑይ።\zbrለፍርድ መሰብሰባችሁ ከሰኞ ጀምራችሁ እስከ ቅዳሜ ይሁን ወለእመ ሀለወ ህየ ተጋዕዞ ፍልጡ ኪያሃ።\zbrፀብ ክርክር ቢኖር አርቁ ወኩኑ ዕሩቃን በዝንቱ ኑኃ ይእቲ ስሙን በዚህ በአምስት ቀን ከነገር ተለዪ እስከ ዕለተ ሰንበት።\zbrእምዕለት ሰኑይ እስከ ዕለት ሰንበት  ነው።\zbrከመ ትትፈጸም ነገረ ተባዕሶ።\zbrየፀብ የክርክር ነገር ትፈጸም ዘንድ ወበዕለተ እሑድ ቅድስት ትከውኑ እንከ ዘናሁ አስተሳለምክሙ ማዕከለ ትጻእልያን።\zbrክብርት ልዩ በምትሆን በዕለተ እሑድ ግን የተጣሉትን ብታስርቁ ብፁዓን ገባርያን ሰላም ከተአብሉት ትቄጠራላችሁ አንድም ሥጋውን ደሙን ትቀበላላችሁ ሐተታ፤ አምስቱን ሲያሟግቱ ሲያከራክሩ ሲፈርዱ ይስነብታሉ ቅዳሜ የተጣላውን ያስታርቃሉ እሑድ ሥጋውን ደሙን ይቀበላሉና እንዲህ አለ ወእምከመ በጽሑ ኅቤክሙ ተጻልያእየ ይቁም ክልኤሆሙ በቅድሜክሙ ማዕከለ መንበረ ፍትሐ ከመ ባህለ ሕግ።\zbrሁለት ሰዎች ተጣልተው ወደናንተ ቢመጡ በምትፈርዱበት አደባባይ በፊታችሁ ቁሙ።\zbrከመ ባህለ ሕግ እንደ መጽሐፉ ሥርዓት አለ ወያቀውም አባግዓ በየማኑ ወአጣሌ በጸጋሙ ባለው  ነው።\zbrከሳሽ በቀኝ ተከሳሽ በግራ ይቆማሉ ከሳሽ የጻድቃን ተከሳሽ የኃጥአን ምሳሌ  ነውና ይህስ ምሳሌውን ያፈርብና ከሳሽ የምረታበትን ነገር ይዤያለሁ ሲል በተከሳሽ ቀኝ በዳኛ ግራ ይቆማል ተከሳሽ በከሳሽ ግራ በዳኛ ግራ ቀኝ ይቆማል ብሎ እንደ ባህለ ልማደ ሀገር  ነው።\zbrአንድም እንዳለም ይሆናል እንደ መጽሐፉ ሥርዓት ወሰይጣን ይቁም በየማኑ ባለው በፊታችሁ ይቁሙ ወእምከመ ሰማዕክሙ ቃለ ተጻልኦቶሙ ፍትሑ ማዕከሌሆሙ በጽድቅ ወበትዕ።\zbrየተጣሉበትን ነገር ከሰማችሁ በኋላ በእውነት በሚገባ ፍረዱ ወኢትፍትሑ በቃለ ፩ ዕደው ዘእንበለ ይብጻሕ በዓለ ዕዳሁ።\zbrያንዱን ቃል ሰምታችሁ ባለጋራ ሳይመጣ አትፍረዱ አላ ሶበ ይትራከቡ ፪ ሆሙ ተጻላእያን ፍትሑ ማዕከሌሆሙ በርትዕ።\zbrሁለት በተገናኙ ጊዜ አለ በቦታው አንድም በነገር እውነት ፍረዱ እንጂ ይቤ እግዚአብሔር ኅሥዋ ለጽድቅ ወፍትሑ ባቲ።\zbrኪያሃ ሲል  ነው።\zbrእውነት መፍረድ እንዲገባ ጌታ እውነት መርምሯት መርምራችሁ እውነት ፍረዱ አለ ወሶበ ትነብሩ ለኰንኖ እንዘ ተጻላእያን ይትኰነኑ ቅድሜክሙ ገጽ በገጽ።\zbrመጋቢያን በወጣችሁ ጊዜ የተጣሉት ሰዎች በፊታችሁ ቁመው ሲአብባሉ።\zbrአትስምይዎሙ አኃወ እስከ ይገብሩ ዕርቃ።\zbrእስኪታረቁ ድረስ ወንድሜ ወንድሜ አትበሏቸው አንድም እሳት በገል ውሀ በቅል አትበሏቸው አንድም ሥጋውን ደሙን አትስጧችው ወሥረዩ ዕዳሆሙ በጽድቅ።\zbrነገር ግን አሰርቃችሁ ዕዳቸውን ይቅር በሏቸው አንድም አስታርቃችሁ ሥጋውን ደሙን አቀብሏቸው ወናሁ ንቤ ከመ ዒይደሉ ኢፍትሑ ላዕለ ፩ዱ ዘእንበለ ይብስሑ ፪ ሆሙ ኅቡረ ሁለቱ አንድ ሁ ነው።\zbrሳይመጡ ያንዱን ቃል ሰምታችሁ ባንዱ ልትፈርዱበት እንዳይገባ እንናገራለን እስመ አንትሙ ለእመ ሰማዕክሙ ቃለ ፩ዱ ወቅስት ዚአሁ ወፈታሕክሙ ፍጡነ እንዘ ኢሀለወ ካልኡ ምስሌክሙ ከመ ያውሥእ በእንተ ነፍሱ።\zbrያንዱን ቃል ሰምታችሁ አትፍረዱ ማለታችን ለራሱ ይመልስ ዘንድ ባለጋራው ሳይኖር ያንዱን ቃል ሰምታችሁ ፈጥናችሁ ብትፈርዱ ትከውኑ አንትሙ ድልዋነ ለኵነኔ ዘፈታሕክሙ ቦቱ።\zbrፈርዳችሁ ለመጣችሁት ቅታት የተዘጋጃችሁ ትሆናላችሁና ስለዚህ  ነው።\zbrወትከውኑ በቅድመ እግዚአብሔር አኃዚ ኵሉ ሱቱፋኒሃ ለስልት።\zbrሀያ ሁለቱን ስነ ፍጥረት በፈጠር በእግዚአብሔር ዘንድ የሐሰት ተባባሮቿ ወመክፈልት ዚአሃ።\zbrዕድል ፈንታዋ ጽዋ ተርትዋ ትሆናለች መክ ፳ወ፱ቱ።\zbrበሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በሀያ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrኢይደልዋ ለብእሲ ከመ ይረሲ ገብሮ ህየንቲሁ በእንተ ተዋቀሶ ቅስት በኅበ ፈታሒ።\zbrበዳኛ ፊት ቁመው በሚሟገትበት በሚከራከርበት ጊዜ ባርያን አጅብኝ ፍጅብኝ ማቆም አይገባም ሐተታ ዳኛውን ማዋረድ  ነውና አንድም ባለጋራውን ባርያየ ነህ ማለት  ነውና እስመ ኢይትዔረይ በክብር ምስለ አጋአዚ ገብር።\zbrባርያ ከጌታ ጋር በክብር አይተካከልምና ክፍል ፩ዱ።\zbrበመጀመርያው ክፍል ተጽፏል ወአእምር ከመ አምጽኦ ሰማዕት ለጥያቄ ላዕለ ዘይሰኪ።\zbrነገርን ለመረዳት ለማስረዳት ምስክር መጥራት ለከሳሽ እንዲገባ እወቅ ወመሐላስ ላዕለ ዘይክህድ።\zbrመማል ግን እሱ ላለ ለተከሳሽ እንዲገባ እወቅ ወለእመ ተሣመሩ በመሐላሁ ላዕለ ዘይሰኪ።\zbrበመሐላው ቢሰማው አለ ትከሳሽ ከሳሽን ምለህ ብላ ቢለው ዝኒ ይከውን ወይገብእ ዕዳ ላዕለ እክህደ ዚያሁ።\zbrዕዳ ለተከሳሽ ይሆናል አለ እምሎመ ክፍለ ይገባዋል እስመ ስካዪ ለሊሁ ኃሣሢሁ ውእቱ።\zbrከሳሽ ገንዘቤን ባይ  ነውና ምስክር መጥራት ለከሳሽ እንዲገባ እወቅ ወለዘይሰክዎሂ ለሊሁ ዘይትኃሠሡ እምኔሁ።\zbrተከሳሽ ግን ገንዘብ ከፋይ  ነውና መሐላ ለተከሳሽ እንዲገባ እወቅ ወስⷈትሰ ኢይከውን ዘእንበለ ዘውእቱ ብውሕ ላዕለ አስተዋጽኦቱ ለዘይስኪ በእንቲአሁ።\zbrየተከሰሰውን ሰው እንዲፈታ አድርጎ  እንዲደናው አድርጎ በከመ ብውህ ላዕለ አስተዋጽኦቱ ውእቱ ዘይስክይዎ ቦቱ በእንቲአሁ።\zbrንገዝቡ ስለሆነ የከሰሰውን ሰው እንደረታው አድርጎ በሚረታበት ገንዘብ አንድም በሚዳኘው ዳኛ አንድም በሚረታው ምስክር አንድም በሚረታበት ነገር እንጂ በማይረታበት መክሰስ አይገባም ወእምከመ በሚረታበት ነገር እንጂ በማይረታበት መክሰስ አይገባም ወእመከም በጽሑ ፪ሆሙ ተጻላአያን ለተፋትሖ ይበሎሙ ፈታሒ በሉ ተናገሩ።\zbrሁለት ሰዎች ተጣልተው ለፍርድ ቢመጡ ዳኛ በሉ ተናገሩ ይበላቸው ወለሊሁኒ ያርምሞ እስከ ይትናገሩ።\zbrአሱ ነገራቸው እስኪፈጽሙ ዝም ብሎ ይስማቸው ወለእመ ስከዩ ለለ ፩ዱ እምነኢሆሙ ይቅድም ዘስከየ አቅዲሞ።\zbrአንዱም አንዱ እኔ ልናገር እኔ ልናገር ብለው ቢጣሉ ከሳሽ አስቀድሞ ይናገር ወእምከመ ፈጸመ ነጊረ ቅስቱ ይስምዑ ቀስት ካልኡ።\zbrነገሩን ጨርሶ ከተናገረ በኋላ የተከሳሽን ቃል ይስሙት አንድም እኔ ነኝ ከሳሽ እኔ ነኝ ከሳሽ ብለው ቢጣሉ አስቀድሞ ለዳኛ ነግሮ ከዱር አድሮ የከሰሰውን ነገር ያሰሙት እሱ ነገሩን ከፈጸመ በኋላ ያንዱን ክስ ይስሙ አንድም  ነው።ረኛ ነህ  ነው።ረኛ ቢባባሉ አስቀድሞ  ነው።ረኛ ነህ ያለው ይቅደም ወለእመ ኄሶ ፩ዱ በነገር ለካልኡ።\zbrአንዱ አንዱን በነገር ቢነካው አው አውጽአ ቃለ ኅሡመ ይክልኦ።\zbrቢሰድበው ዳኛ ተው ይበለው ወለእመ ደገመ ይገሥጾ።\zbrሁለተኛ ቢናገር ከሳሽ ቢሆን አንደቃጥጣህ አስቀርሃለሁ ተከሳሽ ቢሆን ያለ ምስክር አስከፍልሃለሁ ይበለው ወእመኒ ወስከ ያወግዞ።\zbrሦስተኛ ክፉ ነገር ቢናገር ከሳሽ ቢህን ያለ ምስክር እንድ እቃጣ ያስቀረው ተከሳሽ ቢሆን ያለ ምስክር አይስከፍለው ወዘደ ስከየ ግብረ ዘኢይትሌበው ይበሉ አጠይቅ ነገርከ ዘሰከይከ በእንቲአሁ።\zbrባልታወቀ ነገር የከሰሰ ሰው ቢኖር የከሰስህበትን ነገር አስረድተህ ተናገር ይበለው ወኢይፍታሕ በዘስከየ እንዘ ያዚክር ንዋየ አዝሙር ክዋኔሁ ለንባብ ዘኢይትዌሰጥ በማይለወጥ አነጋገር አንድም ለአነጋገሩ እንዳይለወጥ አድርጎ አከዋወኑ የታወቀ ገንዘቡን እስኪናገር ድረስ በከሰሰው ሰው አይፍረድ ከመ ዘይብል አነ ወሀብክዎ ፶ ዲናራተ ዘምስር።\zbrየምስር ወርቅ አምሳ ወቄት ሰጥቼዋለሁ ቢል ወበእንተ ዘኮነት ዲአንራት ዘምስር ክዋኔሃ ውእቱ ዝንቱ።\zbrወርቁ የምስር ወበእንተ ዘኮነት ኁላቋሃ ፶ ውእቱ።\zbrቁጥሩ አምሳ ስለሆነ እንከ ያዚክር ክዋኔሃ።\zbrአኳኋኑንን እስኪናገር ድረስ አይፍረድ ወለእመኒ ስከየ ዘጥዩቅ ወዘይትሌቦ።\zbrበታወቀ በተረዳ ነገር የከሰሰ ቢኢሆን ይበሎ ለካልኡ ምንተ ትብል።\zbrተከሳሽን እንዲህ አለህ ምን ትላለህ ይበለው ወለእምኒ አምነ።\zbrአለብኝ ቢል ወእምዝ ይበሉ ለስካዪ ናሁ ተአምነ ለከ።\zbrከሳሽን ምን ትላለህ አለብኝ አለህ ይበለው ውለእመ ኃሠሠ ንዋዩ ይፍታሕ ሎቱ በአንቲአሁ ላዕለ በዓለ ዕዳሁ።\zbrአዎን ባይ ከቤቱ ከፋይ አሉ ባይምስክር ተቀባይ እንዲሉ አዎን ካለ ገንዘቤን ይስጠኝ ቢል ይፍረድላት ወመኒ ክህደ ለዘሰከየ ኪያሁ ይበሎ ለዘክህደ ብከኑ ስምዕ።\zbrአሉ ቢል ተከሳሽ አሉ ያለው ከሳሹን እሱን የለብኝም አለያ ምስክር አለህን ይበለው ወለእመኒ ይቤ አልቦ።\zbrምስክር የለኝም ቢል ይበሎ ስካዪ ትምሕልኑ።\zbrለዳኛ ሲሶ ነገር አለውና ለካዪ ይለዋል ዳኛ ተከሳሽን ፈርሀ መሐላ።\zbrመሐላውን ቢፈራ ወአግብአ ለዘሰከየ።\zbrከሳሽን ምለህ ብላ ቢለው ወእመኒ መሐለ ዘስከየ ደለዎ ነሢአ ንዋዪ።\zbrከሳሽ ቢምል ገንዘቡን መቀበል ይገባዋል ወአመሰ ይቤ ካልኡ እምድኅረ ፈርሃ መሐላ እምሕል ኢይስምዑ፤ እምኔሁ።\zbrተከሳሽ አልምልም ካለ በኋላ እምላለሁ ብ ኢል አይስሙት ዘእንበለ በሥምረተ ካልኡ።\zbrበከሳሽ ፈቃድ ቢሆን እንጂ አው ገብአ ውስተ ካልአ ዓውደ ምኵናን በሌላ ነገር ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ አንድም ወለእመኒ ክህደ ብኩኑ ስምዕ ከሳሽ ተከሳሽ አሉ ቢለው ከሳሽ አሉ ያለው ተከሳሽን አልተቀበልሁም አለህ ባድራሽ ትረታለህን ይበለው ወለእመኒ ይቤ አልቦ ምስክር የለኝም ቢል ለስካዩ ሲል ከሳሽን ትምላለህን ይበለው ወለእምኒ ፈርሃ መሐላ መሐላ ቢፈራ ወአግብአ ለዘሰከን ከሳሽ ተከሳሽን እርሱ ማልና ይቅርብኝ በል ወመኒ መሐላ ዘሰከየ ደለዎ ነሢአ ንዋዩ ተከሳሽ ብቢምምል ገንዘቡን ማስቀረት ይገባዋል ወእመሰ ይቤ ካልኡ እምድኅረ ፈርሃ መሐላ አነ አምሕል አምሕል ኢይስምዑ እኔሁ አልምልም ካለ በኋላ ከሳሽ እምላለሁ ቢል አይስሙት ዘእንበለ በሥምረተ ካልኡ በተከሳሽ ፈቃድ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ አው ገብአ ውስተ ካልእ ዓውደ ምኵናን ወደ ሌላ ነገር ቢመለስ  ነው።\zbrእንጂ ወኢአበየ ተመይቶ እመሐላ ኢይትከላእ።\zbrከመሐላ መመለስን እምቢ ባይል አለ ተከሳሽ ልማል ቢል አይከልከል።\zbrአንድም አበየ ከሳሽ አልምልም ቢል ኢይትከላእ አይከልከል ኢይትከላእ አይከልከል አንድም አልምልም ካለ በኋላ ተመዪጦ ተመልሶ እምላለሁ ቢል አይትከላእ ይከልከል ወዘኒ ይቤ ብየ ጥያቄ ሰማዕት ክሡት የጐላ የተረዳ ምስክር አለኝ ቢል ወኃሠሠ መሐላ ዕደው እምበዓለ ዕዳሁ ምስክር አለኝ ካለ በኋላ ማል ቢለው የጐላ የተረዳ ምስክር አለኝ ወዲህም ባለጋራዬን እምላለሁ ቢል እምቅድመ ያብጽሕ ኪያሁ ኢያምሕሎ ሎቱ።\zbrምስክሩን ሳይተራ አያምሉለት አያምለው አንድም ባንዱ ነገር ምስክር እጠራለሁ ባንዱ ነገሬ ባለጋሬን እምላለሁ ቢኢል አስቀድሞ አለኝ ያለውን መስክር ሳይጠራ አያምለው ሐተታ፤ ከተማማሉ ማለኛ ከተጋደሉ ደመኛ እንዲሉ ከማለ በኋላ መገናኘት የለምና ወለእመ ይቤ ስካዪ ብየ ጥያቄ ሰማዕት ከሳሽ ምስክር ላእኝ ቢል።\zbrወለእመ ይቤ አሕዱ እምኔሆሙ እምድኅረ አበየ ይሰምዕዎ።\zbrየለብኝ ካለ በኋላ ምስክር ልትራብህ ቢለው መልሶ አለብኝ ቢል ይስሙት አለ ተቀጣ አይበሉት አንድም አሉ ካለ በኋላ ምስክር ልጠራብህ ቢለው ከሺ ምስክር የታቦት እግር እንዲሏንተ ማል ቢለው ኢይስምዕዎ።\zbrአይስሙት ወለእመ ኮኑ ሰማዕታቲሁ ሊለካልያነ።\zbrመሳክርቱ አካለ መጠን ያላደረሱ ቢሆን አንድም የኑግ አፍራት ይዘእንጋዳ ቅንታ ቢሆኑ ይተኃሠሥዎ ከመ ይወስህ ለአጠይቆ ፈላ ጥራ ይብሉት ወለእመ ኮኑ ራትዓነ።\zbrደጋጎች ወፍርሃት ውስቴቶሙ፡ ፈሪሃ እግዚአብሔር ያላችው ቢሆኑ ይደልዋ ሎቱ ከመ ይፍልጥ ማዕከሌሆሙ ወይሕትቶሙ ለለ፩ዱ ለኵሉ በእንተ ከዊነ ስምዕ።\zbrየመሰከሩትን የራሳቸው አድርጎ ሊመረምራቸው ይገባል ወጥያቄሃ።\zbrድርስ ነገሩን ወመካና።\zbrቦታውን በከመ ገብረ ዳንኤል በ፪ ረበናት እለ ኮኑ ስምዓ ላዕለ ሶስና።\zbrዳንኤል በሶስና ላይ በመሰከሩ በሁለቱ ረበናት እንዳደረገ።\zbrወለእመ ኃብሩ ይገሥጾሙ በባሕቲቶሙ በሐሰት ቢተባበሩ እየራሳቸው አድርጎ ያምላቸው በአፍርሆ።\zbrእያፈራራ ወበተገርሞ።\zbrበመገረም እምግባት ኃላፍያት።\zbrሰብአ ሰዶምን ሰብአ ትካትን ባጠፋበት መቅሠፍት ያጥፋችሁን ወኢኃለፍያት።\zbrዕፂሁ ዘኢየንውም ወእሳቱ ዘኢይጠፍዕ ካለው ይጣላችሁን እያለ ይመረምራችው ወዐልተ ዕድሜ።\zbrእድሜያችሁን ያሳጥረውን ወአዘክሮ በዘኮነ ቀዲሙ እምተግሣጽ አምላካዊ ላዕለ እለ ኮኑ ስምዓ በሐስት ከአምላክ ፍርድ ወገን በሐሰት በመሰከሩ ሰዎች አስቀድሞ የተደረገውን እያሳሰበ ወእምነ እማርያት መንፈሳውያት።\zbrከመንፈሳዊ ቅጣት ወገን እለ ዕስጼሁ ዘኢይ ነው።ም እሳቱ ዘኢይጠፍዕ ካለው እያሳሰበ ያምላቸው እስመ ገቢዕ ኅበ ርትዕ የጌይስ እምተኃብሎ ላዕለ ገቢረ ከንቱ።\zbrተደፋፍሮ ሐሰት ከመመስከር ወደ እውነት መመለስ ይሻላልና እስመ እምገቢረ ከንቱ ንስሐ እምኔሁ ከሐሰት እውነት ይሻላልና ወአዝልፎሰ ላዕለ ገቤ ከንቱ ወስኮ ኃጢአት በዱበ ኃጢአት።\zbrዘወት በሐሰት ጸንቶ መኖር ግን በኃጢአት ላይ ኃጢአት መጨመር  ነው።\zbrወለእመ ጽንዑ እምድኅረ ዝንቱ ላዕለ ስምዓ ከዊን።\zbrከተመረመሩ በኋላ በምስክርነታቸው ቢጸኑ ወፍርሃት ሀሎ ውስቴቶሙ።\zbrፈሪሃ እግዚኢብሔር ቢኖራቸው ይደልዎ ሎቱ ከመ ይበሎ ለዘሰከይዎ ነዋ ኮኑ ስምዓ ላዕሌከ እገሌ ወእገሌ።\zbrተከሳሽን እገሌና እገሌ ምሰከሩብህ ወተወከፍከ ስምዖሙ።\zbrምስክርነታቸውንም ተቀብለሃል ወነዋ አባሕኩከ እምተናቅፎ ሰማዕት ጥንቱን ጠላትህን ንቀፍ ወዳጅህን እቀፍ በየሃለሁ ብሎ ከመ ይፍታሕ ማዕከሌሆሙ በአጠይቆ ሰማዕት።\zbrበምስክሮቹ ቃል ሊፈረድበት ይገባል ወለእመ ተነፍቁ ሰማዕታት በጥያቄ በምርምር ጊዜ ምስክሮቹ በነገር ቢኢለያዩ አንድም ተነቅፉ እምኒ ኵሎሙ።\zbrመላውም ቢሆኑ አው ተርፈ አሐዱ እምኔሆሙ።\zbrከነዚያ አንዱ ተለይቶ ቢቀር ተብዋል ሰማዕት ቀዳሚት እንተ እምጽአት ዕዳ በዘሰከዮ።\zbrበተከሳሽ ዕዳን ያመጣች የቀደመች ምስክርነት ትቀራለች ትቀር ዕዳ በዘሰከዮ።\zbrበተከሳሽ ዕዳን ያመጣች የቀደመች ምስክርነት ትቀራለች ትቅር ወናሁ ተፈልጠ አሐዱ እምእለ ይከውኑ ስምዓ።\zbrከምስክሮቹ አንዱ ብቻ ተለይትዋልና ምንም ቢለይ ዕዳን ያመጣች የቀደመችቱን ምስክነት ትቀራልች ትቅር።\zbrክፍል ፪።\zbrሁለተኛ ክፍል ይህ  ነው።\zbrወእመኒ አርመመ ዘሰከዎ ወኢይአምነ ወኢክህደ።\zbrየከሰሱት ሰው አዎን ሳይል እሱም ሳይል በደንብ መልሰ ባይሰጥ ይበሎ ፈታሒ ዳግመ በኃሢሠ ተሠጥዎ አውሥእ ዳግመ ልከሳሽ  ነው።\zbrዳኛ መልስ ይበለው ወመእ አኮሰ ይደልወከ ቃለ መሐላ።\zbrመልሸለታለሁ እምላለሁ ብትል አምል አው ተሣፅዩ ሀብ በዘሰከዩከ።\zbrአለብኝ ብትል በከሰሱህ ገንዘብ አውስ ይበለው ወለእመ ይቤ ዘሰከይዎ ብየ ሰማዕት ከመ ልቦቱ ምንትኒ እምኅቤየ በዘሰከየኒ የከሰሱት ሰው በከሰሰኝ ነገር ሁሉ ምንም ምን እንደሌለብኝ ምስክር ልጥራ ምን እንደሌለብኝ ምስክር ልጥራስ ቢል የሀብዎ መዋዕለ ዕድሜ ለአብጽሖ ጥያቄሁ።\zbrምስክር የሚጠራበትን ቀን ለአብጽሖ ጥያቄሁ።\zbrምስክር የሚጠራበትን ቀን ይስጡት ወሰከዪኒ ይኅድጎ እስከ ያመጽእ ሰማዕተ።\zbrከሳሽ ምስርክር እስኪጠራ ድረስ ክፈርለኝ አይበለው ወለእመ ተድኅረ እምነ ዕድሜ ዘይደሉ ለአብጽሖተ ጥያቄሁ።\zbrተከሳሽ ምስክር ሲጠራበት ከተቀጠረው ቀን የዋለ ያደረ ቢሆን ይደልዎ እመኒ መሐላ አው አማን።\zbrአሉ ቢል መማል አዎን ቢል መስጠት ይገባል።\zbrወለእመ ኮነ ብዙኃ ነገር ማዕከሌሆሙ ለሰማዕት ይፍትሑ አዘሞአ እምኔሆሙ።\zbrምስክሮቹ መሳክርቱ በነገር ቢለያዩ ምስክር በበዛ ይፍረዱ አለ አንድ ባንድ ወገን ሁኖ ሁለቱ ባንድ ወገን ቢሆኑ ወደ ሁለቱ ወለእመ ኢየኃየለ ቃለ አሐዱ እምኔሆሙ ባይበላው አለ ሁለቱ ባንድ ወገን ኈልቱ ባንድ ወገ ቢሆኑ።\zbrይፍትሑ በሀልዎቶሙ በከመ ይፍትሑ በኢሀለዎቶ።\zbrባለመኖራቸው ላይ እንደ ፈረዱ በመኖራቸው ላይ ይፍረዱ አለ ምስክር ባይኖር ምስክር ኖረ ብለው እንዲፈርዱ ምስክር ጨምር በለው ይፍረዱ ወቃልኒ ቃሉ ለዘሀሎ ንዋይ ውስተ እዴሁ ምስለ መሐላሁ ለእመ ኢያምጽአ ለማዕት ላዕለ ካልኡ በእንተ አሊዎቱ።\zbrአሉ ስላለው ምስክር ካልጠራ ገንዘብ ያለበት ሰው ምሎ በተናገረው ይሁን ወዘአስተአደየ ወዘተዓደወ ላዕለ ብእሲት ኢለመደት ትሩፋትሖ።\zbrዘንግ አቅንቶ ዳኛ አውጥቶ መከራከር ወኢሐዊረ ፍኖት ኅበ ተሣይጦ ወተናግዶ።\zbrገበያ ጐዳና መሔድ ያለመደችውን ሴት ደፍሮ የከሰሰ ሰው ቢኖር ኢያገብርዋ ለበጺሕ።\zbrግድ ሒደሽ ተባባይ አይበሏት አላ ትእዛዝ ከመ ትሢም ህየንቲሃ ዘይቀውም በምቅዋማ።\zbrበእርስዋ ተተክቶ የሚናገርላት አጅብኝ ፍጅብኝ ታቁም እንጂ ወእምከመ ደለወ ላዕሌሃ መሐላ ይፈኑ ኅቤሃ ዘያምሕላ ፩ዱ አምራትዓን።\zbrመማል የሚገባት ቢሆን ካደጋጉ ወገን አድኑን ሰዶ ያምላት ወይደልዎ ለፈታሒ ከመ ይጽሐፍ ለተፋትሖ መጽሐፈ ዕውቀ ወፍሉጠ ኅበ  ካልእ ፈታሒ።\zbrዳኛ ለፍርድ የታወቀ የተለየ ደብዳቤ ከበላዩ ወደ አለ ዳኛ ስፎ መላክ ይገባዋል አንዘ ይከውን ስምዓ ላዕለ ነፍሱ በሰምዓ ፩ዱ አው ዘይፈድፍድ።\zbrበሁለቱ በሶስቱ ባምስቱ ምስክሮች በራሱ መክስሮ አለ የፈረደውን የመሰከሩትን ጽፎ ይላክ ለውእቱ ፈታሒ ካልእ ይደልዎ ከመ ይነስር ውስተ ጠይቆተ ፍትሑ ወእምዝ ይፍትሕ ቦቱ ሶበ ተወክፈ ስምዖሙ ለሰማዕት ዘውስቴቱ።\zbrዳኛው ፍርዱን ለመረዳት ደብዳቤውን በኋላ የምስክሮቹን ቃል ወፍጻሜ የዳኛውን ፍርድ ከተቀበለ በኋላ ያለብስም እንደሆነ ያልብስ ይገስም እንደ ሆነ ይገስም ምዕራፍ ሳብዕ።\zbrማንሻ አንድም ወፍጻሜ ምዕራፍ ሳብአ የሰባተኛው ምዕራፍ ፍጹም ነገሩ በእንተ ፍትሐ።\zbrፍርድን ነገር ይናገራል ናሁ ይነግር በበአንቀጸ ፍትሑ።\zbrፍርዱ በየአንቀጹ ተነግሯልና ዘከመ ጕልታት።\zbrየጉልትን ነገር በአንቀጸ ጕልት ወከዋነ ግዕዛን።\zbrነፃ የማውጣት ነገር በአንቀጸ ግዕዛን ወአገብሮ ማኅፀንተ።\zbrየአደራን ነገር በአንቀጸ ማኅፀንተ ወትውሕስታት።\zbrየውስት ነገር።\zbrበአንቀጸ ሐሰት ወሤጥ።\zbrየመሸጥ የመግዛት ነገር በአንቀጸ ሤጥ ወትዓፅቦ።\zbrየመጠመን የማስጠመን ነገር።\zbrበአንቀሰ ተዓስቦ ወተዋርሶ።\zbrየመውረስ የማውረስ ነገር በአንቀጸ ርስት ወጽሒፈ ትእዛዝ።\zbrየአዛዚን ነገር በአንቀጸ አዛዚ ወዘይመስሎ ለዝንቱ።\zbrይህን የመስለው ሁሉ በአንቀጹ ተነግሯል ሐተታ ከዚህ ያለው ፊደል አንደ መቍጠር ዓርባ እንደ ማርባት ግዕዝ ማጋዝ ያለ  ነው።\zbrከዚያ ያለው ንባብ እንደ ማንበብ ትርጓሜ እንደ መተርጐም ሴትና ወንድ ሩቅና ቅርብ ለይቶ እንደ መተኛት ያለ  ነው።\zbrምዕራፍ ሳምን በእንተ ገቢረ ዕርቅ።\zbrስምንተኛ  ምዕራፍ መታረቅ ማስታረቅ እንዲገባ ይናገራል ገቢረ ዕርቅሰ አዘዙ ውእቱ።\zbrበእንተ ዘይቤ እግዚእነ በወንጌል።\zbrጌታ በወንጌለል ስለ ተናገረ ሑር ቅድመ ወተዓረቀ ምስለ እኁከ።\zbrአስቀድመህ ሒደህ ከወንድምህ ጋራ ታረቅ ወእምዝ ገቤአከ ሰብአ መባእከ።\zbrከዚህ በኋላ ተመልሰህ እምባህን አቅርብ ብሎ ስለ ተናገረ፡ ወብሂሎቱኒ ካዕበ ብፁዓን ገባርያነ ሰላም።\zbrዳግመኛም ሰውን ከሰው ጋራ የሚያስታርቁ ንዑዳን ክቡራን ናቸው እስመ እሙንቱ ውሉደ እግዚአብሔር ይሰመዩ።\zbrየእግዚአብሔር ልጆች ይባላሉና ብሎ ስለ ተናገረ ወሐዋርያትኒ ይቤሉ ኢመፍትው ለአግብርት ክርስቶስ ተጻልኦ።\zbrክርስቶስን የሚያገለግሉ ምእመናን ስንኳን ተጣልተው አንታረቅም ማለት ጥንቱን መጣላት አይገባቸውም ብለዋል ዘኤፌሶን ፫ቱ።\zbrጳውሎስ ለኤፌሶን ሰዎች በጻፈላቸው መጽሐፍ በሦስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወይኩን ዘይፀውሮ ፩ዱ እምኔክሙ ለካልኡ።\zbrከናንተ ወገን አንዱን የሚታገሠው ይሁን ወኩኑ ዕቁባነ በዓቂበ ፍቅር መንፈሳዊት በማዕሠረ ዕርቅ።\zbrፍቅር ባለው አንድነት ፍቅርም ለመጠበቅ ከቂም በቀል ተጠበቁ በፍቅር አንድ ሁኑ ዘአርባዕቱመ ኢታዕርቡ ፀሐየ ዲበ መዓትክሙ።\zbrባራተኛው ምዕራፍ ተማልታችሁ ሳትታረቁ አትደሩ ወኢተህብዎ ፍኖተ ለሰይጣን ለአስሕቶትክሙ።\zbrያስታችሁ ዘንድ ለሰይጣን ምክንያት አትስጡት ብሏል ድስቅ ፰።\zbrበዲድስቅልያ በስምንተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወተዓቀቡ ከመ ትግበሩ ሰላመ ማዕከለ ተጻላእያን እምቅድመ ይጻኡ ፍትሕ እምኤጲስ ቆጶስ።\zbrኤኢስ ቆጶስ ሳይፈርድ የተጣሉትን ሰዎች ታስታርቁ ዘንድ ከሀኬት ከጽርዓት ተከልከሉ ወተፋትሖሰ ኢኮነ ሠናየ በምንትኒኢ ግሙራ እምፍቀዳት ዝንቱ ዓለም።\zbrከዚህ ዓለም ከሚሹት ሥራ ወገን በማናቸውም ሥራ ዳኛ አውጥቶ ዘንግ አቅንቶ መሟገት አይገባም እስመ አመንድ ቦተ ፩ዱ ለካል ኡ በምንትኒ እመፍቀዳት ዝንቱ ዓለም እምግብረ ሰይጣን ውእቱ።\zbrበዚህ ዓለም ከሚሻው ሥራ ወገን በማናቸውም አንዱ አንዱን ማስጨነቅ ከሰይጣን የተገኘ ወእመከራሁ።\zbrከሰይጣን ሥራ ወገን  ነው።\zbrወይፍጥን ሰብአ ወይሠአር ዘንተ በጕጕዓ።\zbrሰው ሁሉ ፈጥኖ ይህን ፀቡን በዕርቁ ያርቀው ወለእመኒ ውእቱ የኃጕል ኅዳጠ እምንዋይ ይኄይስከ ከመ ትኅጕል ኅዳጠ እምንዋይከ።\zbrአውሰ ካስ ሲሉህ እግዚአብሔር የሚሰጥህን ክብር ከታጣ ከገንዘብህ ጥቂት ብታጣ ይሻልሃልና ወትጐጕህ።\zbrማንሻ አንድም ካስ አውስ ቢሉህ እግዚአብሔር የሚሰጥህን ክብር ክታጣ ከገንዘብህ ጥቂት ብታጣ ይሻልሃልን ትጕዕ ለህልዎተ ኵሉ ሰብአ።\zbrከሁሉ ለአኃዊከ ባሕቲቶሙ።\zbrመስማማትህም ከወንድሞችህ ጋራ ብቻ አይደለም አላ ምስለ ኵሎሙ አሕዛብ።\zbrከሰው ሁሉ ጋራ  ነው።\zbrእንጅ እስመ አንተ ለእመ ኃጐልከ ዘዝንቱ ዓለም አኮ ዘተኃጕል እምዘ ለእግዚአብሔር።\zbrየዚህን ዓለም ገንዘብ ብታጣ ከእግዚአብሔር የምታገኘውን ክብር አታጣምና እምከመ ኮንከ ላእከ እግዚአብሔር።\zbrየእግዚአብሔር አገልጋይ ከሆንህ ዘትሐዩ በትእዛዘ ክርስቶስ።\zbrበክርስቶስ ትእዛዝ ጸንተህ ከኖርህ እግዚአብሔር የሚሰጥህን ክብር አታጣምና ጐጕሰ አንድም የእግዚአብሔር አገልጋይ ከሆንህ ሕያው በትእዛዘ ክርስቶስ  ነው።\zbrበትእዛዘ ክርስቶስ ጸንተህ ኑር ለእመ ተበአሱ አስተጋብእዎሙ በተፋቅሮ።\zbrየተጣሉትን ሰዎች በፍቅር ሰብስቧቸው ወለመስተዳድራን አስተሳልምዎሙ ከመ ይኩን ሰንዕዋን።\zbrየተጣሉትንም ተስማምተው ይኖሩ ዘንድ አስታርቋቸው እስመ እግዚእነ ይቤ ብፁዓን ገባርያነ ሰላም።\zbrጌታ፤ ሰውን ከሰው ጋራ የሚያስታርቁ ሰዎች ንዑዳን ክቡራን ናችው ብሏልና እስመ እሙንቱ ውሉደ እግዚአብሔር ይሰመዩ።\zbrየእግዚአብሔር ልጆች ይባላሉ ብሏልና ዘ፲ቱ ወ፪ቱ።\zbrባሥራ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወእለሰ ይገብሩ ጽልአ ወጸብዓ።\zbrየሚጣሉ ወተጋእዞ ወትፋትሖ ዳኛ አውጥተው ዘንግ አቅንተው የሚከራከሩ ሰዎች ዓማዕውያን እሙንቱ ወነኪራን እምእግዚአብሔር።\zbrዐመፀኞች ከእግዚአብሔር አንድነት የተለዩ ናቸው እስመ እግዚአብሔር አምላክ ምሕረት ውእቱ።\zbrእግዚአብሔር የይቅርታ የርኅራኄ ባለ ቤት  ነውና ዘቅሮንቶስ ፮ቱ።\zbrጳውሎስ ለቆሮንቶስ ሰዎች በጻፈው መስሐፍ በስድስተኛው ምዕራፍ ተጽፏል ናሁ አኰነነክሙ ሥጋክሙ ቅድመ።\zbrእነሆ አስቀድማችሁ ራሳችሁ ራሳችሁን ሥጋችሁን አስገዛችሁ እመ ኮንክሙ ተጻላእያነ ወትትገዓዙ በበይናቲክሙ።\zbrእርስ በርሳችሁ በተጣላችሁ በተከራከራችሁ ግዚኤ ወለምንት ዘኢይትገሉ።\zbrስለምን አይቀሙአችሁ ወለምንት ዘኢትትገፍዑ።\zbrለምን አይበድሏችሁ አላ አንትሙስ ተዓጋልያን።\zbrዳግመኛ እናንተ ቀማኞች ናችሁ አላ ብርሃነ ሀበነ እንዲል ኪዳን ወገፋዕያነ አኃዊክሙ ካዕበ።\zbrአለና ካዕበ አንድ ወገን ወንድምቻችሁን ትበድላላችሁ ኢተአምሩኑ ከመ ዓማፅያን ኢይወርስዋ ለመንግሥት እግዚአብሔር።\zbrሰውን የሚበድሉ ሰዎች መንግሥተ ሰማያት እንዳይወርሱ አታውቁምን ወአእምር ከመ ዕርቅ ዘበእንተ ንዋይ እሙር ይከውን በፍኖተ አርዮት።\zbrበታወቀ ገንዘብ የሚሆን ዕርቅ በተካከለ ሥራ እንደ ሆነ ዕውቀ ወውሂቦተ ለቤዝዎ መሐላ።\zbrከመሐላ ለመዳን ገንዘብ መስጠት እንዲገባ እወቅ ወመቱረ ተጻልኦ ወትፋትሖ በእንተ ፈቃደ እግዚአብሔር።\zbrእግዚአብሔር የሚወደው ሥራ መሥራት ወኃፈር እምሰብእ።\zbrሰውን በማሰር ፀብ ክርክር ለማራቅ ገንዘብ መስጠት እንዲገባ እወቅ ይትከፈል ኅበ ፫ቱ አክፋል ይኸውም ከሦት ወገን  ነው።\zbrከሦስት ይከፈላል ተዓርቆ ዘምስለ ተአምኖ።\zbrአዎን በማለት አዎን ከማለት ጋራ የሚሆን ዕርቅ አለ።\zbrሐተታ፤ አናግኛችሁ ይሏቸዋል መያዣዬን ባይሰጠኝ  ነው።\zbrእንጂ መበደርስ ተበድሬአለሁ ይላል፤ አንተም ብድሩን ስጥ አንተም መያዣውን ስጥ ብለው ያስታርቋቸዋልና ወዕርቀ ዘምስለ ክሒድ።\zbrአሉ በማለት አሉ ከማለት ጋራ የሚሆን ዕርቅ አለ ሐተታ፤ ገንዘቤን ሲለው የለብኝም ይላል ሽማግሎች እስኪ አናግኛችው ይሏቸዋል ቢሰድልኝ  ነው።\zbrእንጅ እውነት  ነው።\zbrአለብኝ ይላል አንተም ብድሩን ስጥ አንተም በበደልህበት ካስ ካለው ያስታርቋቸዋልና ወዕርቀ ዘምስለ አርምሞ።\zbrከመ ደነብ ጋራ የሚሆን ዕርቅ አለ ወውእቱ ሶበ ኢየአምን በዘይሰክደዎ ላዕሌሁ።\zbrአለብኝም ሳይል ወኢይክህድሂ።\zbrእሱም ሳይል ሐተታ፤ እስኪ እናግኛችሁ ይሏቸዋል አንደም ነው።\zbrብለው ይጠይቋቸዋል የምከፍለውን ባጣ  ነው።\zbrእንጂ እውነት  ነው።\zbrአለበኝ ይላል፤ አንተም ዛሬ አምጣ አትበልው አንተም ከርመህ ስጥ ብለው ያስታርቋቸዋልና ወለእመ ኮነ ዕርቅ በእንተ ንዋይ በውሂበ ንዋይ ይትፌጸም በእንቲአሁ ዲበ ንዋይ በእንተ ንዋይ።\zbrመያዣ ስለተቀበለ ገንዘቡን በመስጠት የሚሆን ዕርቅ መያዣ ስለተቀበለ ገንዘቡን በመስጠት ይፈጸማል አርዮት ላለው ወይኩን ዘከመ ይገብሩ በምሥያጥ በተሣይጦ።\zbrይኸውም በመሸጥ በመግዛት ጊዜ የሻጭ ገዘንብ ወደ ገዥ የገዥ ገንዘብ ወደ ሻአጭ እንዲሔድ መያዣውን ተቀብሎ ገንዝቡን ይስጥ ወለእም ኮነ ዕርቀ በእንተ ንዋይ ዘቦቱ በቍዔት ይኩን በከመ ተዓስቡ።\zbrትርፍ ባለው ገንዘብ የሚታረቁት ዕርቅ ቢኖር የበሬው ዋስ የለሽ ያህያው ክርካር ቀድሞ እንደ ተዋዋሉት ውል ይሁን ውሉ ሊጠብቅም ቢሆን ሊበላም ቢሆን  ነው።\zbrወኵሉ ድልው እቱ ለእመ ኢኮነ ውስቴቱ  ርደ ።\zbrአራማ ከሌለበት ሁራን ሊያደርጉት ይገባል በአምሳል።\zbrይህን በመሰለ ነገር ለእመ ይከውን ዕርቅ በእትነ ፳ ርክብት በጊዜሃ።\zbrዘንድሮ ሀያውን ወ፴ በዕድሜ።\zbrከርሞ ሠላሳውን ፈስሞ የታራቀ ቢሆን ይጸናል ዘንድሮ ቢዒሆን ኸያ ከርሞ ቢሆን ሠላሳ እሰጣለሁ ብሎ ቢታረቅ ይፈርሳል እንጅ አው በመሥራቱ አው በእንተ ሥርናይ ብሎ ዘንድሮ የከረመው ማንስ ስንዴ ወስዶ ዲበ ሥርናይ በዕድሜ ይደሉ አሙነ።\zbrከርሞ ማን ተደል አዲስ ስንዴ ሊሰጥ ቢታረቅ ይገባል ዘንድሮ ማን ስንዲኤ ወስዶ ከርሞ ማን ተደል ስንዴ ሊሰጥ ቢታረቅ ይፈርሳል እንጅ አራጣ  ነውና ወይሠዓር ዕርቅ በተሥዕሮ ትእዛዛቲሁ።\zbrየታዘዘው ትእዛዝ ቢቀር ዕርቅ ይፈርሳል በአምሳል።\zbrይህን በመሰለ ነገር ዘይከውን ዕርቅ ላዕለ ዕዳ በጊዜ አሙር በታወቀ ጊዜ ሊከፍል የታአረቀ ቢሆን ወኢወሀበ በውእቱ ጊዜ።\zbrበዚያው ጊዜ ባይሰጠው ዕርቅ ይፈርሳል እርቅ በጥቂት ይፈርሳል ዓይን ባጣት ይፈሳል እንዲሉ።\zbrአው በግብር እሙር።\zbrበታወቀ ሥራ ቢሆን አለ እኩሌታውን ዘንድሮ እኩሌታውን ከርሞ ሊሰጥ የታረቀ ቢሆን ወየዓቢ ከመ ኢይሥርዑ ቦቱ እምውእቱ መንፈቀ በውእቱ መንፈቀ ሲል  ነው።\zbrበእኩሌታው ሥራ እንዳይሠራበት አልከፍልም ቢል አንድም ከመ ኢሠርዑ ዳኞች እኩሌታውን ሰጥ በልው እንዳልሠሩበት አድርጎ አልከፍልም ቢል አንድም እኩሌታውን አልከፍልም ከማለቱ የተነሣ ከመ ይሥርዑ።\zbrዳኞች መላውን ክፈል ብለው ይፈርዱበት ዘንድ አልከፍልም ቢል ይፈርሳል ወዕርሰ ላዕለ ዕዳ ዘእንበለ ግብሩ ያለ ገንዘብ በዕዳ የሚሆን ዕርቅ ለለ በሸመታው በሽሬታው ብር ወስዶ እንደሆነ እህል ጨው መስጠት  ነው።\zbrአው ዘእንበለ ጊኢዘሁ።\zbrያለ ግዜው ሊከፍል የሚታረቁት ዕርቅ አለ ዘንድሮ መስጠት ከርሞ የከርሞን ዘንድሮ መስጠት  ነው።\zbrዘከመ ሠይጠ ዕዳ።\zbrይኸውም ዕዳ እንደ መሸጥ ያለው  ነው።\zbrወዕርቅ ላዕለ ካልዕ እምዕዲ።\zbrከዕዳ በሌላ የሚሆን ዕርቅ አለ በዘይመስሎ በጊዜሁ።\zbrበግዜሁ የመሰለውን ዕዳ ከፍሎ ኃደገ ሎቱ ዕዳ ካልአ ይኅድግ ሎቱ ሲል  ነው።\zbrሌላውን ዕዳ ይተውለት ወልድየ ሮቤል ቄሬ ከመ ማይ እንዲል ይቄርር ሲል  ነው።\zbrሐተታ፤ ያንድ ሰው ልጆች ናቸው አንዱ ደጋ አንዱ ቆላ ይኖራሉ በሁለቱ ግብር ይወድቃል የደጋው የቆላውን የቆላው የደጋውን ይክፈል ብለው ያስታርቋቸዋል ምዕራፍ ፱ ዘጠነኛው ምዕራፍ ኢይትፋትሑ ምእመናን በኅበ እለ ኢየአምኑ።\zbrምዕመናን በአረማውያን ዳኝነት መሟገት እንዳይገባቸው ይናገራል ወከመ ይኩን ፈታሕት እምሊኢቃነ ካህናት ሊቃነ ካህናት አው እምካናት።\zbrቀሳውስት ዲያቆናት መዳኘት እንዲገባቸው እንዲገባቸው ይናገራል ወከመ ኢይዕበይ አሐዱሂ እምበጺሕ ኅበ ፈታሒ ሶበ ጸውዕዎ ለተፋትሖ።\zbrለመባባል በከሱት ጊዜ ከዳኛ አልደርስም ማለት እንዳይገባ ይናገራል፤ ይህ ሁሉ አርእስት  ነው።\zbrለዚህ ሁሉ ያመጣል ይቤ ጳውሎስ ሐዋርያ ዘቆሮንቶስ ፮ቱ በአረማዊ ዳኝነት መባባል እንዳይገባ ሐዋርያ ጳውሎስ ለቆሮንቶስ ሰዎች በጻፈው መስሐፍ በስድስተኛው አንቀጽ ተናገረ።\zbrለእመ ቦ ተስናን ምስለ ቢጹ ይትቃቅቀሱ በኅበ ቅዱስና ወአኮ በኅበ ጸዓልያን ወአማፅያን።\zbrከባልጀራው ጋራ ጸብ ክርክር ያለ ሰው ቢኖር በአረማውያን ዳኝነት ያይደለ በቀሳውስት በዲያቆናት ዳኝነት ይገባል አላ በኅበ ቅዱሳን ወንጹሐን።\zbrንጹሐን ክቡራን በሚሆን በቀሳውስት በዲያቆናት  ነው።\zbrእንጂ ኢተአምሩኑ ከመ ንጹሐን ይኳንንዎ ለዝንቱ ዓለም።\zbrይህን ዓለም ቀሳውስት ዲያቆናት እንዲገዙት አታውቁምን ወለእመሰኬ ዓለም ትትኳነን ብክሙ ዓለም በናንት የምትገዛ ከሆነ ኢኮንክሙኑ ጽልዋነ ከመ ትፍትሑ ዘንተ ፍትሐ ንዑስ።\zbrይህን ትንሽ ፍርድ ልትፈርዱ አይገባችሁምን አው ኢታአምትኑ ከመ ንሕነ ኳንኖሙ ለመላእክት።\zbrመላእክትን ስንኳ አንድንገዛ አታውቁምን እፎ ዘኮነ ውስተ ዛቲ ዓለም።\zbrበዚህ ዓለም ያለውን እንደምን አንገዛ ወባሕቱ ለእመ ኮነት ማእከሌክሙ ወማዕከለ ፩ዱ እምሰብእ ዛቲ ዓለም ተጋዕዞ ነገር ግን በናንተና በዚህ ዓለም ሰዎች መካከክል ፀብ ክርክር ቢሆን አንብርዎሙ ምስለኢክሙ ለእለ ይቱሕቱ አማዕርገ ሢመተ ቤተ ክርስቲያን ለፈጽሞ ፍትሕ ማዕከሌክሙ።\zbrበመካከላችሁ የሚሆ ነው።ን ፍርድ ለመፈጸም ከቤተ ክርስቲያን ሹመት ዝቅ ባለ ማዕርግ ያሉት ከናንተ ጋራ እንዲኖሩ አድርጉ ወዘንተስ ዘአቤ ከመ ትኅፈሩ።\zbrይህንንም ማለቴ ታፍሩ ዘንድ  ነው።\zbrወከመ ዝኑ አልቦ እምውስትተክሙ ጠቢብ ወኢ ፩ ዘይክል ፈቲሐ ማዕከል እኅው ወእኁሁ።\zbrበወንድምና በወድሙ መካክል መፍረድ የሚቻለው ከናንተ አድን ስንኳ በልህ ሰው የለምን እስከ ይጸልኦ እኁ ለእኁሁ።\zbrወንም ወንድሙን እስኪጠላው ድረስ አው ይትትቀሖ ካዕበ በኅበ አለ ኢየምኑ።\zbrበማያምኑ ሰዎች ዳኘንት እስኪከራከረው ድረስ ድስቅ ፰ቱ።\zbrበዲድስቅልያ በስምንተኛው አንቀጽ ተጽፏል ኢይሑር ክርስቲያን ኅበ መስፍነ አሕዛብ።\zbrክርስቲያናዊ ወደ አሕዛብ ዳኛ መሔድ አይገባውም ወኅበ ሊቃናት ዓላውያን ከመ ይፍትሑ ሎቱ።\zbrይፈርዱለት ይፈርዱበት ዘንድ ወደሸሁ ቃላቸው መሔድ አይገባውም ወኢበምንተኒ ምግባራ።\zbrከሥራ በማናቸውም ሥራ እስመ ሰይታን ያስተዴሉ እምሣግረ ብዙኃተ መንፈቆሙ በበይናቲሆሙ በየራሳቸው እግዚአብሔር እመንገለ መንፈቆሙ በብይናቲሆሙ በየራሳቸው እግዚአብሔርን በሚያገለግሉ ምእመናን በኵሌቶቹ አድሮ እኵሌቶቹን ለማጥመድ ብዙ ወጥመድ ያዘጋጃልና ወየክውኖሙ  ነው።ረ።\zbrያስነቅፋችዋል ከመ ዘውእቶሙ አልቦ በውስቴቶሙ ጠቢብ።\zbrከነሱ ወገን ብልህ አዋቂ ሰው አንደሌለ አድርጎ ወኢአሐዱ ዘይክል ከመ የሃሉ በማዕከሌሆሙ።\zbrበመካከላቸው ተቀምጦ ማስታረቀ የሚቻለው ወዘየአምር ፍትሕ ተቀምጦ ማስታረቀ የሚቻለው ወዘየአምር ፍትሐ ኵሉ ለለ ፩ዱ።\zbrፍርድ እይሚያቅ ወዘይድኅኖ ለካልዑ ከመ ይሰስል ሀከክ ፀብ ክርክር ይርቅ ዘንድ አንዱን ካንዱ ፈርዶ የሚያድ ነው።\zbrእንደሌለ አድርጎ ያስነቀፋቸዋልና ወኢትኅድግዎሙ ዓዲ ለአሕዛብ ይእምሩ ምንትኒ እምተጋእዞ ዘይከውን ማዕከሌክሙ።\zbrስንኳን በነሱ ዳኝነት ልትባባሉ በመካከላቸው የሚሆን ፀብ ክርክርን ያውቁ ዘንድ ካደባባያችሁ አታስቀምጧቸው በስ ፺ወ፪ቱ።\zbrባስልዮስ በጻፈው መጽሐፍ በዘጠና ሁለተኛው አንቀጽ ተነግሯል ወኵሉ ፍትሐት ዘካህናት ኪይሰድዎ ኅበ መኳንንት።\zbrበካህናት የሚፈረደውን ፍርድ ወደ መኳንንቱ አይወስዱት አላ ይምጽዎ ኅበ ኤጲስ ቆጶሳት ወኅበ ሊቆም ለቀሳውስት ከመ ይፍትሑ ላዕሌሆሙ።\zbrይርዱላቸው ይፈርዱባቸው ዘንድ ወደ ኤጲስ ቆጶሳቱ ወደ ቀሳውስቱ አለቃ ይውስዱት እንጂ ወአኮ መኳንንት በቀሳውስት በዲያቆናት የሚፈርዱ አይደለም አላ ቤተ ክርስቲያን ይእቲ አንተ ትፈትሕ ላዕለ ኵሉ ሰብአ ዘዘ ፩ዱ።\zbrቀሳውስት ዲያቆናት በሰው ሁሉ በያንድ አንዱ ይፈርዳሉ እንጂ መጅ ፲ቱወ፩ዱ።\zbrበሦስተኛው ፍትሐ ነገሥት በአሥራ አንደኛው አንቀጽ ተጽፏል ወእመ ቦ ዘኮነ ማዕከሌሁ ወማዕከለ ፩ዱ ተጋእዞ።\zbrበሱና በባልጀራው መካከል ፀብ ክርክር ቢኖር ወኢመጽአ ኅበ ፈታሒ።\zbrወደ ዳኛ አልመጣም ቢል ወተፈልጠ በምክረ ነፍሱ አመንገለ ተሠልጦ ወተኃይሎ ለነሢእ ዘይነሥእ እምበዓለ ዕዳሁ።\zbrከባለዕዳው የሚቀበለውን ገንዘብ ለመውሰድ ከመሠልጠኑ ከማየሉ የተነሣ በራሱ ፈቃድ ቢኢውል ቢያድር ኢየሀብዎ ሎቱ ምንተኒ እምንዋዩ ከገንዘቡ ምንም ምን አይስጡት ወለመ ነሥአ ዘኢኮነ ዚአሁ ያቅርብዎ ኅበ ሊቀ መካን ዘሀለወ ቦቱ ውእቱ ከመ ይገሥጾ።\zbrገንዘቡ ያይደለውን የሰው ገንዘብ ቢወሰድ ይፈረድበት ዘንድ እሱ ባለበት አገር ወደ ተሾመው ዳኛ ይውሰዱት ወለእመ ኢገብአ ኅበ ሊቅ ከመ ይፍታሕ ሎቱ።\zbrይፈርድለት ይፈርድበት ዘንድ ከዳኛ አልደርስም ቢል ወረስየ ርእሰ ህይነተ ፈታሒ ዘይትቤቀል።\zbrራሱን ጠላቱን ተበቅሎ እንደሚያጠፋ ዳኛ ቢያደርግ አለ ማ ነው።\zbrየሚዳኘኝ ቢል ወነሥአ ንዋዮ ዘእንበለ ፍትሕ መኰንን ያግብኡ ዘነሥአ እምኔሁ።\zbrዳኛ ሳይፈርድለት ገንዘቡን ቢወስድ የወሰደውን ለተቀማው ይመልሱለት ጠስ ፴ወ፱ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በአሥራ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለእመ ነሥአ ፩ ምንተኒ እምእደ ካልኡ ዘእንበለ ፍትሐ ፈታሒ።\zbrአንዱም አንዱ ዳኛ ሳይፈርድለት ከሌላ ሰው እጅ ምንም ምን ቀምቶ ቢወስድ ወለእመ ኮነ ዘሔደ እምእዴሁ ዘዚአሁ።\zbrቀምቶ የወሰደው ገንዘብ ቢሆን ውእቱ ደየእ እምኔሁ ምልክናሁ።\zbrገንዘብነቱ ይቅርበት ወእመሰ ኮነ ዘካልኡ ያግብእ ኪያሁ ምስለ መጠነ ሤጡ።\zbrየሌላ ገንዘብ ቢሆን ግን ባንድ ሁለት ይክፈል ወተውሳክ ዝንቱኒ።\zbrትርፉን አንድም ዳኝነቱን ጨምሮ ይስጥ እመ ቦ ዘሰከይዎ ኅበ ፈታሒ።\zbrከዳኛ ድረስ በልው የከሰሱት ሰው ቢኖር ወአበየ በጺሐ።\zbrአልደርስም ቢል ወስምዓ ኮኑ ላዕሌሁ አለ እሙን ቃሎሙ ይትገሠጽ።\zbrቃላቸው የታመኑ ሰዎች አልደርስም ቢመሰክሩበት የአካል ቅጣት ይቀጣ አው ይትወገዝ።\zbrገንዘቡን ይውረስ እስከ ይበጽሕ ኅበ መንበረ ፍትሕ ለተፋትሖ።\zbrሌላው እሱን አይቶ ለፍርድ ወደ ዳኛ እስኪደርስ ድረስ አንድም እጁ በክት ከብቱ በእግት ተይዞ ወደ ዳኛ እስኪደርስ ድረስ።\zbrምዕራፍ ፲ቱ።\zbrአሥረኛ ምዕራፍ።\zbrበእንተ ትእዛዛተ አዝልፎቱ ለፈታሒ።\zbrዳኛው በሹመቱ ጸንቶ መኖር እንዲገባው ይናገራል።\zbrወዛቲኒ ትበቍዕ ለሥርዓተ ውሳኒ ዘሢመቱ።\zbrይህችውም በሹመቱ ወስኖ ለሥራው ሥርዓት ትረባለች ትቀማለች ወለፍትሕ ኵነኔ ዘመዓርጉ።\zbrተሹሞ ሳለ ለፈረደው ቅጣት ወለዘይትነገር በውስተ መጽሐፈ መባሕቱ።\zbrሹመቱን በሚናገር ደብዳቤ ለተነገረው ነገር ወጽሒፈ ትእዛዙ።\zbrጽፎ ላዘዘው ወውሳንያት ፍትሑ።\zbrወስኖ ለፈረደው ፍርድ ወለዘተርፈሂ በውሥተ አንቀጸ መጽሐፍ እምዘተግረ በስተ አንቀጸ መጽሐፍ ሲል  ነው።\zbrበአንቀጹ ተነግሮ አቀረው ትረባለች ትጠቅማለች አለ ቃል ለቃል ለተነገረው ወአእምር ከመ ኵሉ ዘኢክልእዎ በጥንተ ሢመቱ ፍትሐ ኵነኔ።\zbrበተሾመ ጊዜ  ነው።ረኛ ነህ ብለው ያልከለከሉት አኮ ዘይከልእዎ ለአዝልፎተ ሀለዎ ቦቱ።\zbrከተሾመ በኋላ  ነው።ረኛ ነህ ብለው ከልክል እንዳይገባ እወቅ እስመ ሢመቱ ይከውን ውስቴቱ ሰላመ ፍጽምተ።\zbrበሹመት ጸንቶ መኖር ፍቅር እድነት ይገኝበታል ወወጺኦ እምሢመቱ ይከውን ውስቴቱ ታሕጻፄ ፍጹመ።\zbrከሹመት መውጣትስ  ነው።ር ቢገኝበት  ነው።\zbrአንድም ከሹመት መውጣትስ ቂም ያገዛል አንድም ከሹመት መውጣትስ አካሉ ቢጐድል  ነው።\zbrአንድም አሁን ሹሜሃለሁ አሁን ሽሬሃለሁ ማለት በቤተ እግዚአብሔር ገንዘብ ድኅነትን ያመጣል በአምሳል።\zbrእንዲህ በመሰለ ለእመ ኮነ እንባዚ ውስተ ልቡ።\zbrአእምሮው ትለልተለል የሚል ቢሆን ወለእመ ኮነ ይሴፍወ ተፈውሶቶ ይጽንሕዎ።\zbrይድናል ብለው ተስፋ የሚያደርጉት ቢሆን ወለእመ ኮኑ ዘኢይይሴፈው።\zbrይድናል ብለው ተስፋ የሚያደርጉት ቢሆን ለእመ ኮነ በጊዜ እሙር እምትረፈ ጊዜያት ይጹርዎ።\zbrጊዜ እያየ የሚጥለው ቢሆን ይጽንሕዎ ወይፁርዎ ብለህ ግጠም፤ ይጠብቁት ይታገሡት ወእመ አኮሰ አልቦ።\zbrያለዚያ ግን ይሻሩት ም ዕራፍ ፲ወ፩።\zbrአሥራ አንደኛው ምዕራፍ በእንተ ጸአቱ እምሢመቱ።\zbrከሹመት መውጣት እንዲገባው እንዳይገባው ይናገራል ኢይደልዎ ሎቱ ከመ ይሥዓር ነፍሶ፤ ጌታውን በሹመት መምታት እይገባውም ዘእንበለ በሥምረተ ዘሤሞ።\zbrጌታው ወዶ ይሻረው እንጂ ወኢብውህ ለእሤሞ ከመ ይሥዓሮ ዘእንበለ በግብር ግሁድ።\zbrጌታው በታወቀ በተገለጸ  ነው።ር  ነው።\zbrእንጂ ያለ ነው።ር ሊሽረው አይገባም ወለመ ሠዓርዎ።\zbrቢሽሩት አው ተሥዕረ።\zbrእርሱም ቢሻር ይደሉ አግህደተ ሥዕረቱ በከመ ደለወ አግህዶተ ሢመቱ።\zbrበአደባባይ ገልጠው እንደሾሙት በአደባባይ ገልጠው መሻር ይገባል ከመ ትትመተር ተፋትሖ በኅቤሁ።\zbrበርሱ ዳኝነት መባባል ትቀር ዘንድ ወለእመ ፈትሐ እምድኅረ ሥዕረቱ።\zbrከተሻረ በኋላ ቢፈርድ ለእመ ኮነ እምድኅረ አእመረ ሥዕረተ ዚአሁ ኢይቀውም ፍትሑ።\zbrመሻሩን እያወቀ ቢፈርድ ፍርዱ አይጸናም ወለእመ ኮነ አምቅድመ አእምሮቱ ይቀውም ፍትሑ።\zbrመሻሩን ሳያውቅ ቢፈርድ ግን ፍርዱ ይጸናል ወኢይሥዓርዎሙ ለሥዩማኒሁ እለ ይፈትሑ ፍትሐ እምታሕቴሁ።\zbrከበታቹ የሚፈርዱ ሹማምንቱን አይሻራቸው አለ ታዛ ምቱ አይበላቸው እንደ ቁራጣ እስከ ይሥዕሮሙ ዘይሠየም እምድኅሬሁ በግብር ግሁድ።\zbrከርሱ በኋላ የሚሾሙው በታወቀ  ነው።ር እስኪሽራቸው ድረስ ወለእመ ይቤ እምድኅረ ተሥዕሮቱ እንሰ ፈታሕኩ በዘከመዝ።\zbrከተሻረ በኋላ በእንዲህ ያለ ነገር እንዲህ ብዬ እፈርዳለሁ ቢል በተሾመው ይከራከሩ በተሻረ ይመሳከሩ እንዲሉ ኢየአክል ባሕቲቱ።\zbrእይሱ ቃል ብቻ ለምስክርነት አይበቃም እስከ ይከውን ስምዓ ምስሌሁ ካልእ ሰማዕት።\zbrሌላ ምስክር እስኪገኝ ድረስ ወዝንቱኒ ለእመ ኢአደሞ ላአሐዱ እምተጻላእያን።\zbrይኸውም ከተጣሉ ሰዎች አንዱ ዓበላህ ቢለው  ነው።\zbrአው ለእመ ኢያዕረግዎ ኅበ ዓባይ መዓርግ።\zbrወደ በለጠ መዓርግ ካላአወጡት ከመ ዘይከውን ቀሲስ።\zbrበቅስና ኑሮ ወይከውን በጊዜ ጸአቱ እምፍትሐ ኅበ ሤመቱ ኤጲስ ቆጶስና።\zbrወደ ኤጲስ ቆጶስነት አው ሊቀ ጵጵስና።\zbrወደ ሊቀ ጵጵስና መዓርግ ካላወጡት ለምስክርነት አየብቃም ጉባኤ።\zbrምዕራፍ ፲ወ፪ቱ በእንተ ሰማዕታት አሥራ ሁለተኛው ምዕራፍ የምስክሮቹን ነገር ይናገራል እንዲህ ያሉት ይመስክሩ እንዲህ ያሉት አይመስክሩ ብሎ የሚያመጣውን  ነው።\zbrአንድም የንጉሡን ቃል ምስክረው የሚፈርዱ የዳኝኖቹን ነገር ይናገራሉ እንደ አራቱ አዛዞች እንደ አራቱ አለቆች እንደ አራቱ ወንበሮች የጨረቃ ሒያጅ የምስክር ፈራጅ እንዲሉ ወውእቱ ፲ቱ አክፋል።\zbrይኸውም አሥር ወገን  ነው።\zbrካሥር ይከፈላል ቀዳሚ በእንተ ዘይደሉ ለሢመቶሙ መጀመርያው ለሹመት የሚበቁበት ይናገራል ወያኤምር በእንቲአሁ መጽሐፍ።\zbrለሹመት የሚበቁትን መስሐፍ ያስረዳል።\zbrወልብ ሥርዋጽ።\zbrያስረዳል እመስሐፍሰ ደብል እግዚአብሔር አምለፈ ፪ቱ ሰማዕታት አው ፫ ይቁም ኵሉ ነገር።\zbrመጽሐፍ ያስረዳል ያል ነው።\zbrእግዚአብሔር በሁለት በሦስት ምስክር ነገር ይጸናል ብሎ ተናግሯልና ስለዚህ  ነው።\zbrወጳውሎስኒ ይቤ ጢት ፭ቱ።\zbrጳውሎስም ለጢሞቴዎስ ጽፎ በላከው መጽሐፍ በአምስተኛው ምዕራፍ እድኒህ ስላለ  ነው።\zbrወኢተትወከፍ ውዲት በእንተ ቀሲስ በቄሱ ነገረ ሠሪ አትስማበት ዘእንበለ በስምዓ ፪ቱ ሰብአ አው ፫ቱ በሁለት በሦስት ምስክር  ነው።\zbrእንጂ በ፹ወ፪ቱ።\zbrበባስልዮስ በሰማንያ ሁለተኛው አንቀጽ ተናግሯል ኤጲስ ቆጵስ ኢተትፍታሕ ላዕለ ፩ ጊዜ እንበለ በሰማዕት።\zbrኤጲስ ቆጶስ በምስክር እንጂ ያለምስክር ባንድ ሰው ስንኳ ላይ አትርፈድ ወዘተነግረ እብተረፈ እሱ አክፋመ ይኢምር ኅበ ዘይደሉ ተሠደምቶሙ ከሊህ በቀሩ መጻሕፍት የተነገረው ለሹመት የሚበቁትን ያስረዳል እስመ ግዕዛት ርኩባውያንት ኢይከውን።\zbrካራቱ ባህርያት መፈጠር ለሹመት አያበቃቸውምና ዘእንበለ እለ ይትረክቡ እምከዊነ ግዕዞሙ።\zbrግብራቸው ጠባያቸው ያማረ ሁኖ ቢገኝ ወፍትሐታቲሆሙ።\zbrፍርዳቸው ያማረ የበጀ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ወልብኒ ውእቱ ዝንቱ።\zbrሥርዋጽ ያስረዳል ያል ነው።ም ይህ  ነው።\zbrሶበ ኮኑ መንፈቆሙ ለሰብእ ራትዓነ።\zbrመክሮቹ እኵሌቶች እውነተኞች ቢሆኑ ወመፍነቆሙስ ኢኮኑ ራትዓነ።\zbrእኵሌቶቹ ሐሰኞች ቢሆኑ ይደሉ ከመ ያቅሙ ራትዓነ።\zbrአስተኞችን ትቶ እውነተኞችን መጥራት ይገባል ለከዊነ ስምዕ ጊዜ ተፋትሖ በኅበ ፈታሒ።\zbrበዳኛ ፊት ቁሞ በሚኢከራክሩበት ጊዜ ምስክር ለመሆን እለ እሙን ቃሎሙ በጊዜ ተፋትሖ በእንተ ጥያቂኤ ጽድቅ ወኃዲገ ነገር ከንቱ።\zbrራትዓኒ እለ እሙን ቃሎሙ ብለህ ግጠም በተመሳከሩ ጊዜ ሐሰቱን ለመተው እውነቱን ለመረዳት ቃላቸው እውነት የሆንውን መትራት ይገባል ወበእንተ ከመ ልቡና ይፈትሕ ለከዊነ አቅሞተ ሰማዕት።\zbrምስክር መጥራት የሚገባ ስለ ሆነ ልቡና እንዲፈርድ መጠን ወተጋብኦ አሐቲኔ በግብር መፍትው ሎሙ ለቅሞተ ሰማዕታት በጊዜ ተፋትሖ በግድ አንድነት ተሰብስቦ በመባል ጊዜ ምስክር ሕግ አምላካዊት በኦሪት ወበኅበ ካልአኒሆሙ።\zbrበወንጌል ሥርዓት አንድም በሥርዓት ሕግ አምላካዊት እቦሪት በወንጌል በጳውሎስ ሥርዓት ወበኅበ ካልአኒሆሙ ወበሊቃውንት ሥርዓት እነባልስዮስ ናቸው እስመ ሰማዕታት ያጸንዑ ሕግ ጥያቄ።\zbrምስክሮቹ ድርስ ነገሩን ያስረዳሉና ወተወክፎ መሐላ ፈድፋደ።\zbrምስክር ባይኖር ፈስሞ መሐላ መቀብለ  ነው።\zbrመማል  ነው።\zbrወየአክል ዝንቱ።\zbrይህ ይበቃል አለ፤ መሐላው ብቻ ይበቃል ዳግም ሥርዓት ውሳኔ ዘይደውልዎሙ።\zbrሁለተኛው ለሹመት የሚበቁትን የትወሰ ነው።ን ሥርዓት ይናገራል ይቤ ዮሐንስ አፈ ወርቅ በትርጓሜሁ ብስራተ ማቴዎስ።\zbrዮሐንስ አፈ ወርቅ ማቴዎስን በተረጐመበት አንቀጹ እንዲህ አለ እመኒ እወ እወ ወእመኒ አልቦ አልቦ ያለውን  ነው።\zbrወዛቲሰ ቃል እንተ ይእቲ ርትዕ።\zbrይህችውም እውነተኛነት ናት ወመእኒ ኮነት ዘትትገበር ውስተ አልቲ እምትሩፋት  ባሕቲታ።\zbrምንም ብቻዋን ከትሩፋት ወገን አንድ ተብላ የተቆረጠች ብትሆን ዘውእቱ ቃለ ጽድቅ።\zbrይኸውም እውነተኛነት  ነው።\zbrይእቲሰ ፈድፋደ ኢትትገበር ዘእንበለ ለዘኮነ ሎቱ ምግባረ ሠናይ ትሩፋት የትሩፋት ሥራ የተፈጸመለት ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ፈጽማ ለምስክርነት አትበቃም በከመ ይቤ ዜናዊ ሉቃስ ወኮኑ ፪ሆሙ ጻድቃነ በቅድመ እግዚአብሔር።\zbrእንዲህ ብሎ እንደተናገረ ወአጠየቀ ዘንተ ቃለ።\zbrይህን ቃል አስረዳ ወይቤ በንዒዶቱ ኪያሆሙ።\zbrእነሱን ባመሰገነ ጊዜ ወየሐውሩ በኵሉ ትእዛዛቲ ወጽድቁ ለእግዚአብሔር ዘእንበለ  ነው።ር።\zbrበሕጉ በትእዛዙ ያለ  ነው።ር ጸንተው ይኖራሉ አለ ወይቤሉ ሐዋርያት ድስቅ ፲ቱ።\zbrሐዋርያትም በዲድስቅልያ በአሥረኛው አንቀጽ እንዲህ አሉ ወእለሂ ይከውን ስምዓ ይኩኑ ንጹሐነ ቅድመ እግዚአብሔር።\zbrእግዚአብሔር በሚያውቀው ነገር ምስክሮቹ ንጹሐን ይሁኑ አለ ከሐሰት  ነው።\zbrወዘኢመዓትማን።\zbrቁጡዎች ያይደሉ ዕጉሣን ይሁኑ ዘይትአመንዎሙ ቅዱሳን።\zbrየሚያምኗቸው ክቡራን ይሁን አንድም ወዘተአመንዎሙ ቅዱሳን።\zbrምእመናን የሚያምኗቸው ይሁኑ ወመፍቀርያነ ቢጽ።\zbrወንድማቸውን የሚወዱ ወመእሕርያነ።\zbrለሰው የሚያዝኑ የሚራሩ ዘኢእኩያን።\zbrክፉዎች ያይደሉ ደጋጎች ወኢስሱዓን።\zbrሰሱዎች ያይደሉ ለጋሶች ይሁኑ አላ መሐርያን።\zbrለሰው የሚያዝኑ የመራሩ ይሁኑ አላ መሐርያን።\zbrለሰው የሚያዝኑ የሚራሩ ይሁኑ እንጂ ለሱዓን ላለው ኄራን ደጋጎች ይሁኑ እንጂ እኩያን ላለው ለዘከመ አሉ ይትወከፉ ስምዖሙ።\zbrእንዲህ ያሉትን ሰዎች ምስክርነታቸውን ይቀበሏቸው በእንተ ሑረቶሙ።\zbrአኗኗራቸው ያማረ የተወደደ ስለሆነ ወጽድቀ ቃሎሙ።\zbrነገራቸው እውነት ስለሆነ ወስነ ምግባሮሙ።\zbrምግባራቸው ያማረ የተወደደ ስለሆነ ይቀበሏቸው ወለእለሰ ኮነ ምግባሮሙ በካልእ እምዝንቱ ኤይትወከፉ ስምዕዎሙ።\zbrአኗኗራችወ ከዚህ በሌላ የሆኑትን ግን አለ፤ በሐሰት በኃጢአት  ነው።\zbrምስክርነታቸውን አይቀበሏቸው ወወመኒ ኅብረ ቃሎሙ።\zbrምንም ቃላቸው አንድ ቢሆን ቢተበበር አይቀበሏቸው ጠስ ፳ወ፯።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሀያ ሰባተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወእለሂ ስምዓ ይከውኑ ለይኩኑ እምነ ሰብአ ዘይትአመንዎሙ።\zbrየሚመሰክሩት ሰዎች ከሚያምኗቸው ሰዎች ወገን ይሁኑ ዘኢኮኑ ነዳያነ አእምሮ።\zbrእወቀት ያነሳቸው አይሁኑ ወኢፍጹማነ በዕበድ።\zbrፈጽመው ሰነፎች አይሁኑ ወዘሂ የኃሥሥዎ እምነ ሰማዕታት ክብረ መዓርግ።\zbrከምስክሮቹ ወገን የሚሹት ክብር ያለው ይሁን አለ፤ ተሹሞ የተሻረ  ነው።\zbrበተሾመው ይከራከራል በተሻረ የመሳከሯል እንዲሉ ወሃይማኖት።\zbrሃይማኖት ያለው ይሁን ወልማዶ ምግባራት እንተ ትትዌደስ።\zbrእይምትመሰግነ ምግባር ትሩፋትን መሥራት የለመደ ይሁን ወአእምር ከመ ከዊነ ርትዕ በኅበ ጠቢባን ውእቱ ለህተፈጸመት ነፍሱ ነባቢት በትምህርት አእምሮ ትሩፋት ወበምግባረ ሠናያት።\zbrእውነተኛነት ባዋቆች ዘንድ ነባቢት ነፍሱ ትሩፋትን ለማወቅ በመማር በበጎ ሥራ ለተፈጸመችለት ሰው እንደ ሆነ እወቅ ወመለከት ላዕለ ኃይለ መዓት።\zbrየቁጣን ሥራ ላስገዛችለት ወፍትወታት።\zbrየፈቲውን ሥራ ላስገዛችለት ሰው እንደሆነ እወቅ ወረሰየቶሙ ይትለአኩ ለግብር መንፈሳዊ።\zbrለመፍነሳዊ ሥራ ያገለግሉ ዘንድ ላበቃቸው እንደ ሆነ እወቅ ወላስተራመመት በአሐቲ እምኔሆን ሁከታ ለካልአታ ኅበ ኃሢሢ ሥጋውያት።\zbrሥጋዊ ሥጋውያን ነገር ወደ መሻት የአንዲቱን መነሳት በሌላይቱ ወስና ገታ ለያዘችለት አለ ዝሙት በንጽሕና ጸጥ ላደረገችለት እንደ  ሆነ እወቅ ካልእታ አለ ክቡር አውስቦ አለና አንድም ቍጣን በትዕግሥት ጸጥ ላደረገችለት እንደ ሆነ እወቅ ካልእታ አለ መዓት ዘበርትዕ አለና ወአእምር ከመ ዘይትፈቅድ እምኅበ አለ ይከውኑ ስምዓ ቃለ ጽድቅ ውእቱ።\zbrምስክር ከሚሆኑ ሰዎች የሚሻው እውነንተኛነት እንደ ሆነ እወቅ ወሶበ ኮነ ዝንቱ ኢይትፌጸም ዘእንበለ በአእምሮ።\zbrይህ እውነተኛነቱን ቅሉ በእውቀት  ነው።\zbrእንጂ ያለ እውቀት ወተጸምዶ ትሩፋት።\zbrየትሩፋቱን ሥራ ስሙድ ሁኖ በመሥራት  ነው።\zbrእንጂ ወተግኅሦ እምኑናት።\zbrከተናቁ ነገሮች ለመራቅ  ነው።\zbrእንጂ ያለዚህ እይማይፈጸም ከሆነ አለ፤ እውነተኛ ካልሆነ ደለወ ሥርዓት ውሳኔሁ ለዘኢይትፌጸም ቃለ ጽድቁ።\zbrእውነተኛነቱ በትሩፋት ሥራ ያልተፈጸመለት ሰው የተወሰ ነው።ን ሥርዓት መያዝ ተገባው አለ ከምስክርነት መከልከል ተገባው ዘእንበለ ዘቦቱ ቃለ ጽድቅ።\zbrእወንተኛነቱ በትሩፋት የተፈጸመለት ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ሣልስ በእንተ ግብራት ክልዓት ዘበድልወ።\zbrሦስተኛው ክብራ ክሉዓት ምስክርነት የሚከለክሉትን ግብራት አንድም ግብራት ክልዓት በሚገባ መለከልከል ያላቸውን ግብራት አንድም በእንቲ ክልዓት መከልከል እንዲገባ ይናገራል ድስቅ ፲ቱ።\zbrበዲድስቅልያ ባሥረኛው አንቀጽ ጽፏል ኢይኩን ስምዓ ዘእንበለ ምእመን።\zbrእማኒ እንጂ ኢአማኒ በአማኒ።\zbrመመስከር አይገባውም ጠስ ፳ወ፯ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሀያ ሰባተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወኢዘየሐፅፅ መዋዕሊሁ እም ፳ ዓመት ሀያ ዓመት ያልሆ ነው።\zbrሕፃንም አይመስክር ወኢዘሀሎ ታሕጠ ምግባር በሕፃኒ በመጋቢ እጅ ያለ ሰውም አይመስክር ወአጽሙዖ ደንቆሮ አይመስክር ምን ሰምቶ ወኢበሐም።\zbrድዳ አይመስክርም ምን ተናግሮ አንድም በማይሰማው በማይናገርበት ቋንቋ አይመስክር አው ውስተ አብድድ።\zbrአውቆ አበድ አይመክር አው ዘይዘሩ ንዋዮ።\zbrገንዘቡን ላዝማሪ ለዘዋሪ የሜብትን ወኢነዳይ።\zbrየዕለት ራት የጣት ቀለበት የሌለው ድኃ አይመስክር የሰው ታናሽ  ይገዛል በግማሽ እንዲሉ ወኢገብር።\zbrነፃ ያልወጣ ባርያ አይመስክር ወኢዘፈትሑ ላዕለ በገቢረ ዝሙት።\zbrዝሙት በመሥራት አለ ባርባ ተይዞ የተፈረደበት ወኢእምአለ ይኤዝዝዎሙ ወይጌሥጽዎሙ።\zbrከሚያዟቸው ከሚቀጧቸው ወገን አይመሰክሩ ዘከመ ሐራሆሙ ለሥዩማን።\zbrእበከም አብለቤቱን መናገር  ነው።\zbrሎሌ ለጌታው ጭፍራ ለአለቃው አይመስክር አው እምእለ ይበውኡ ውስተ ዝንቱ ክፍላ ጸአት እምውሳንያት ጽድቅ።\zbrከእውነት ወጥተው ወደ እሕሰት የሚሔዱት አይመስክሩ ወዘይትዌሰክ ላዕለ እሉ ከመ ይክልእዎ እምከዊነ ስምዕ ለዘእውቀ አበሳሁ።\zbrኃጢአቱ የታወቀውን ሰው ምስክር ከመሆን ይከልክሉበት ዘንድ በሊህም ላይ ተጨምሮ የሚፈረድ ፍርድ አለ ዘከመ ነሢአ ዕቅብት።\zbrይኸውም ዕቁባት ማኖር  ነው።\zbrእንዲህ ያለው አይመስክር ወስካር።\zbrሰካራም አይመስክር ወልሙድ ላዕለ ንዑሳን ከመ ዘዓበይት ጥቃቅኑን ኃጢአት እንደ ታላላቁ አድርጎ መሥራት የለመደ አይመስክር አልሐዝር።\zbrቅልሞሽ ወአልመቃምር ጣብ ወአበርጌ።\zbrገበጣ ወኅብረ ሴራ ላዕለ ፍኖት።\zbrበጎዳና ሰንጠረዥ የሚጫወት አንድም ለዚያው ጐዳና አለውን እሊህ አይመስክሩ ወይበልዕ በውስተ ምሥያጥ።\zbrበገበያ የሚበላ ተሠውሮ ተሠውሮ አይደለም እየነጨ የሚሔድ  ነው።\zbrእንደ አባ አሳቤ ይህ አይመስክር ወዘይትሜሰል በአርአያ ዘኢኮነ አርአያሁ።\zbrመልኩ ባይደለ በሌላ መልክ የሚታይ አይመስክር ከመ ካህን ዘይትእተም።\zbrይኸውም ጥርሱን ደረቱን የሚጠቍር ካህን ሰው ከው ዘይለብሰ አልባሰ ሐራ።\zbrየወታደር ልብስ የሚለብስ ሥርዋጽ።\zbrሥርዋጽ የጠመመ ማቅኛ የጐደለ መሙያ  ነው።\zbrወቢሎቱ ወኢነዳይ።\zbrድኃ አይመስክር ማለቱ እንዲህ  ነው።\zbrይኤምር ኅበ ፅኑስ ዘይስአል ምጽዋተ ከመንገድ ላይ ተቀምጦ ምጽዋት ምጽዋት እያለ የሚለምን ድኃ እንደሆነ ያስረዳል ወስኮ በእንተ እለ እንደዩ ርእሶሙ በፈቃዶሙ እምንዋይ ኃላፊ ለረኪበ ብዕል ዘይመጽእ።\zbrየማያልፈውን ክብር ለማግኘት ከኃላፊው ገንዘብ ራሳችሁን በፈቃቸው ስላስቸገሩ ሰዎች አይደለም ራብዕ በእንተ ኁልቍ ሰማዕታት እለ ይከውኑ ስምዓ።\zbrአራተኛው ምስክር የሚሆኑትን የምስክሮሩን ቁጥር ይናገራል ወእመሰ ሕፀ ይኩን ፫ቱ አው ፪ቱ ቢያንሱ ቢያንሱ ሁለት ሦስት ይሁኑ እስመ በአፈ ፪ቱ ስምዕ አው ፫ቱ ይቀውም ኵሉ ነገር።\zbrበሁለት ምስክር ነገር ይጸናልና በከመ ይቤ አምላክ በ፪ቱ ኪዳናት ጌታ በኈልት ሕግጋት እንደ ተናገረ ዘውእቶሙ ኦሪት ወወንጌል።\zbrእሊህም ኦሪት ወንጌል ናቸው ናሁ ይትዓቀቡ።\zbrያንዱን ምስክር ቃል ሰምተው ከመፍረድ ይከልከሉ ወኢፈድፈድ ኁልቍ።\zbrቢገኝስ ቍጥራቸው ይብዛ አለ ሰባት ይሁኑ ድስቅ ፯ቱ።\zbrበዲድስቅልያ በሰባተኛው አንቀጽ ተጽፏል።\zbrወኢይትወክፉ ስምዓ ፩ዱ ዘእንበለ ፫ቱ ወኢዘየሐፅፅ እምኔሆሙ ዘስምዓ ኮንዎሙ ከመ ምግባሮሙ ሠናይ እምአመ ንዕሶሙ።\zbrከሕፃንነታቸው ጀምሮ ሥራቸው ደግ እንደ ሆነ የመሰከሩላቸው የሦስት የሁለት ምስክር እንጂ ያንድ ምስክር ቃል አይቀበሉ ባስ ፹ወ፪ቱ።\zbrበባስልዮስ በሰማንያ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል ኢያሥምርክሙ ቃለ ሐሰት።\zbrየሐሰት ቃል ደስ አያሰኛችሁ ጠስ ዘ፳ወ፯ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሀያ ሰባተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወይኩኑ እለ ስምዓ ይከውኑ በጊዜ ዕዳ ልቃሕት ፭ቱ።\zbrበብድር ጊዜ የሚመሰክሩት አምስት ይሁኑ ዘ፶ወ፪ቱ።\zbrበሃምሳ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወእለ ይከውኑ ስምዓ በጽሒፈ ትእዛዝ ፯ቱ።\zbrጽፎ በማዘዝ ጊዜ የሚመሰክሩ ሰባት ይሁኑ አው ፭ቱ።\zbrቢታጡ አምስት ይሁኑ ኃምስ በእንተ ሥርዓት ዕድሜ።\zbrአምስተኛው የቀኑን ልክ ይናገራል ወአብጽሖተ ጥያቄ።\zbrፍስ የሚያፈፍሱበትን ወአቅሞተ ሰማዕት።\zbrምስክር የሚጠሩእብትን የቀኑን ልክ ይናገራል ጠስ ዘ፳ወ፩ዱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሀያ አንደኛው አንቀጽ ተጽፏል ይደሉ ከመ በኵሉ ዕለት ዘየሐወሩ ቦቱ ምጣኔ ሐዊር ዘዕውቅ።\zbrበሚሔዱበት ቀን ሁሉ የታወቀ ጐዳናውን መለካት ወኑኃ ፍኖት።\zbrየጐዳናውን ማጠር መርዘም ወዕለተ ተአምኖ።\zbrምስክር የሚጠሩበትን ቀን ወዕለተ አብጽሖ።\zbrፍስ የሚያፈሱበትን ቀን መለካት ይገባል ወለይፈቅድ ከመ ያቅም ሰማዕታት ከመ ይሥራዕ ሎሙ ዘይፈቅድዎ እምሲሳይ ምስክር መጥራት ለሚያሻው ሰው ከምግብ ወገን የሚሹትን መስጠት አለ የዳኛ ራት መስጠት ይገባዋል ሐተታ፤ እስከ አፄ ኢያሱ ድረስ ከሳሹም ተከሳሹ ያበሉ ነበር።\zbrበአፄ ኢያሱ ጊዜ ከሳሹ አብልቶ ቢረታ ተከሳሽ ለከሳሽ ያበላበትን ያግባለት ብለዋል አንድም ይደሉ ከመ በኵሉ ዕለት ዘየሐውት ቦቱ ምጣኔ ሐዊር በሚሔድበት ወኑኃ ፍኖት በሚሔድበት በጐዳናው ማጠር መርዘም ልክ ወዕለተ ተአምኖ ምስክር በሚመሰክሩበት ወዕለተ አብጽሖ ፍስ በሚያፈሱበት ቀን ልክ ለዘይፈቅድ ከመ ያቅም ሰማዕታት ከመ ይሥራዕ ሎሙ ዘይፈቅድዎ እምሲሳይ ምስክር የሚጠራ ሰው ከምግብ ወገን የሚሹትን መስጠት የዳኛ ራት መሰጠት ይገባዋል ሳድስ በእንተ ዘኢትከውን አማነ ስምዕ ሙሎቱኒ ወላዕሌሁ።\zbrስድስተኛው ቢመሰክሩለት ቢመሰክሩበት ምስክርነቱ የማይጸናውን ነገር ይናገራል ኢይደሉ ስምዓ ብእሲ ለርእሱ በቃለ ባሕቲቱ።\zbrሰው ለራሱ ሊመሰርክር አይገባም በከመ ይቤ እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ ሎቱ ስብሐት እመሰ ለልየ ስምዓ ኮንኩ ለርእስየ ኢኮነ ጽድቀ ስምዕየ።\zbrክብር ይግባውና ጌታ አመሰ ስምዐ ኮንኩ ለርእስየ ኢኮነ ጽድቀ ስምዕየ ብሎ እንደ ተናገረ ወከዊኖቱ በእንተ ከዊነ ንጽሕ።\zbrጌታ ንጹሕ ክቡር ሲሆን እንዲህ ማለቱ እንት ሙስታ ጽድቁ ርእስክሙ።\zbrእናንተ ንጹሐን ጻድቃን ነን ትላላችሁ ወእግዚአብሔር የአምር አልባቢክሙ።\zbrእግዚኢአብሔር ግን የልቡናችሁን ሐሳብ ያወቅባችኋል ሲል  ነው።\zbrጠስ ፳ወ፯ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሀያ ሰባተኛው አንቀጽ ተጽፏል ሰው ለወገኖቹ መመስከር አይገባውም ወይትዓወቅ ኢይኩን ስምዓ ብእሲ ለወልዱ አባት ለልጁ ለወልደ ልጁ ለልጅ ልጁ።\zbrወለእሰ ይቱሕቱ እምታሕተ አሉ።\zbrከእሊህ በታች ላሉት መመሳከር አይገባም ኢለአቡሁ።\zbrአባቱ ወኢለእሙ ለናቱ ወለእምሔው።\zbrላያት ወእለ መልዕለቲሆሙ።\zbrለቅድም አያቱ መመስከር አይገባውም ኢለብእሲቱ።\zbrለምሽቱ ወኢለእኁሁ።\zbrለወንድሙ ወኢለእኅቱኒ።\zbrለእኅቱ ወኢለገብሩ።\zbrለባርያው ወኢለሱታፌሁ በዘሀለዎሙ እምተሳፎ አንድነት ማኅበር ላላቸው ለባልንጀራው ወኢለዘአጽሐፈ ትእዛዝ በእንቲአሁ ጽፎ ላዘዘለት መመስከር እንዳይገባው እንደ ሆነ ይታወቃል ዘእንበለ ለዘሠምሮ ውእቱ ብእሲ ዘይከውኑ ስምዓ ላዕሊሁ።\zbrየሚመሰክሩበት ሰው ቢወድ  ነው።\zbrእንጅ አው ኮነ ዘስምዓ ይከውንዎ ዕሩያነ በዘመድ ምስለ ሰማዕታት።\zbrየሚመሰክሩለት ሰው ከምስክሮቹ ጋራ በዝምድና ተካክለው ቢገኙ  ነው።\zbrእንጂ ዘከመ ፪ቱ ውሉድ።\zbrእሊህም ሁለቱ ልጆች ወዘከመ ፪ቱ እምሒኤዋን።\zbrሁለት አያቶች ናቸው አለ ልጆች ለአያቶቻቸው አያቶች ለልጅ ልጆቻቸው ይመሰክራሉ ወይደሉ ስምዖሙ ለእሉ እለ ዘከርነ መንፈቆሙ።\zbrአስቀድመን የተናገርናቸው እኵሌቶቹ ወለካልአኒሆሙ።\zbrሎቱ ላለው ጨርሶ ላዕሌሆሙ ላለው አመጣ በእኵሌቶች መመስከር ይገባቸዋል ጠስ ፳ወ፯ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሀያ ሰባተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወይኩን ስምዓ በአንቀጽ ትእዛዝ ጽፎ በማዘዝ ጊዜ ጽፈው ያዘዙለት ሰው አይመስክር ዘውእቱ ወራሲ ዘሀለወ ስሙ ለተዋርሶ በውስቴታ።\zbrይኸውም ስሙ በደብዳቤ ተጽፎ ያለ ወራሽ አው ተአዘዘ ሎቱ ሕፃኒ።\zbrመጋቢ መመስከር አይገባውም ወኢይደሉ ስምዓ ገብር ለእግዚኡ ዘአግዓዘ።\zbrባርያ ነፃ ላወጣው ጌታው ወኢለወለደ እግዚኡ።\zbrለጌታው ልጅ መመስከር አይገባውም ድስቅ ዘ፬ቱ።\zbrበዲድስቅልያ ባራተኛ አንቀጽ ባስ ፹ወ፪ቱ።\zbrበባስልዮስ በጻፈው መጽሐፍ በሰማንያ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወኢይደሉ ይኩን ስምዓ ብእሲ በላዕለ ጸላእቱ።\zbrሰው በጠላቶቹ ወኢላዕለ በዓለ ዕዴሁ።\zbrአበዳሪ በተበዳሪ መመስከር አይገባውም ዘእንበለ በእለ አቀደሙ ወሠምሩ በስምዓ ዚአሁ ወላዕሌሆሙኒ።\zbrሊመስክሩላቸው ሊመሰክሩባቸው አስቀደመው ይሁንብን ቢሉ  ነው።\zbrእንጂ ጠጽ ዘ፳ወ፯ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሀያ ሰባተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወዘይ ኮነ አራቂ ማዕከለ ሰብአ በ፩ዱ ግብር እምግብራት።\zbrከሥራ በማናቸውም ሥራ መርምሮ ያስታርቀ ሰው ዘኢይከውኖ ከመ ይኩን ስምዓ በውእቱ ግብር።\zbrባስታረቀበት ነገር መመስከር አይገባውም ወዘስምዓ ኮነ ላዕለ ፩ ብእሲ በእንተ አበሳ እንዱ ባንዱ ላይ እንዲህ ያለ ኃጢአት ሠርቷል ብሎ በ ነው።ር የመሰከረ ሰው ቢኖር አኮ ዘይደሉ ለዝንቱ ብእሲ ከመ ስምዓ ይኩን ላዕለ ዘኮነ ስምዓ በላዕሌሁ።\zbrየመሰከረበት በመሰከረበት ሰው ላይ መመስከር አይገባውም።\zbrወዘዲ ያስተባዕስ ወያስተሳልም በምንትኒ ግብር ኢይደልዎ ከመ ይኩን ስምዓ በውእቱ ግብር።\zbrነገር እየሠራ ጠላት የሚያፈቅር ወደጅ የሚያጣላ ሰው በዚያው ነገር መመስከር አይገባውም።\zbrወለኵሉ ዘይድሉ ስምዓ ዚአሁ ይከውን ስምዑ ርቱዓ በላዕለ ነፍሱ ይደሉ ስምዑ በላዕሌሁ።\zbrምስክርነቱን ሊቀበሉት የሚገባ ሰው ሁሉ ብቻውን የመሰከረው ምስክርነቱን ሊቀበሉት የሚገባ ሰው ሁሉ ስፍራ የመሰከረው ምስክርነት ይጸናል ይደሉ ስምዑ በላዕሌሁ ነገር ግን በሱ ሌላ ጨምሮ መጥራት ይገባል አንድም ዘኢይደሉ በራሱ የመሰከረው ምስክርነት ይጸና ዘንድ ለምስክርነት ያልበቃ ሰው በራሱ የመሰከረው ምስክርነት ይጸናል ነፍስ ገድያለሁ ሰረቄአለሁ ቢል አንድም ለምስክርነት ያልበቃ ሰው በራሱ የመሰከረው ይፀናል፤ በሌላ ቢሆን ግን በሱ ላይ መጥራት ይገባል ለጠብ ፶ወ፪ቱ።\zbrበሁለተኛው ቀሌምንጦስ በአምሳ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወኢይትወከፉ ስምዓ ዕልዋን ላዕለ ኤጲስ ቆጶስ።\zbrበኤጲስ ቆጶስ ላይ የመናፍቃንን ምስክርነት መቀበል አይገባም ወኢይወከፉ ላዕሌሁ ስምዓ ፩ዱ ኤጲስ ቆጶሳት እምኤጲስ ቆጶሳት።\zbrያንዱን ኤጲስ ቆጶስ ምስክርነት ባንዱ ኤጲስ ቆጶስ ላይ አይቀበሉት ጠስ ፳ወ፪ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሀያ ሁለተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወናሁ ተክልዓ እምከዊነ ስምዕ ዘስምዓ ኮነ በጽሐፈ ትእዛዝኤ ይደሉ።\zbrበማይገባ ጽፎ ያዘዘ ሰው ከምስክርነት መከልከል ተገባው እስከ ያጸንዖ።\zbrመልሲ እስኪያጸናው ድረስ ወሕግኒ ኢይኤዝዝ ከም ይኩን ስምዓ።\zbrመጽሐፍም ይመስክር ብሎ አያዝም ወአእምር ከመ እምዝንቱ ይትዓወቅ።\zbrምስክርነት ልብ ከማድረግ ከማስተዋል የተነሣ እንዲታወቅ እወቅ እስመ ከዒነ ስምዕ ከመ እምነት አንተ ማኅፀንት ይእቲ ለዘስምዓ ይከውኑ ሎቱ በኅበ ሰማዕት።\zbrምስክርነት ለሚመሰክሩለት ሰው እንደ አደራ ገንዘብ  ነውና መፍትው የሀቦ ሎቱ ላዕሌሁ እመ ኃሠሠ ኪያሁ ከመ ይኩኖ ለበቍዔት።\zbrአንጻሩ ይተረጕማል ስጠኝ ባለው ረብሕ ጥቅም ይሆ ነው።\zbrዘንድ ሊሰጠው ይገባል ወዘሂ አወሀቦ ረስዮ ብጡለ እምጸጋሁ ባይሰጠው አንድም ባይመሰክርለት ከገንዘቡ ባዶውን አስቀረው ኢይደልዎ ኃሢሠ አስብ በእንቲአሃ።\zbrዋጋ ስጠኝ ማለት አይገውም ኢበእንተ ዘአንበራ ኃቤሁ።\zbrአደራውን ሲያኖርለት ስለ ኖረበት ወኢበእንተ ነሢኦታ።\zbrሲወስዳት ስለተቀበላትም ዋጋ ስጠኝ ማለት አይገባውም ሐተታ፤ ይህ ለከተማ ሰው አይመችም ያኖረበት ይቀበላል አንድም ወአእምር ከመ እምዝንቱ ይትዓወቅ ምስክርነት ልብ ከማድረግ የተነሣ እንዲታወቅ እወቅ ከዚህ የተነሣ እንደሆነ እወቅ እስመ ከዊነ ስምዕ ከመ እመዓት አንተ ማኅፀንት ይእቲ ለዘስምዓ ይከውኑ ሎቱ ለኅበ ሰማዕቱ።\zbrምስክርነት ለሚመሰክሩለት ሰው እንደ አደራ ገንዘቤ  ነውና ምስክነት የሀቦ ሎቱ ላዕሌሁ አመ ኃሠሠ ኪያሁ ከመ ይኰኖ ለበቍዔት።\zbrረብሕ ጥቅም ይሆ ነው።\zbrዘንድ መስክርልኝ ባለው ጊዜ ሊመከርለት ይገባል ወዘሂ ኢወሀቦ ረስዮ ብጡለ እምጸጋሁ።\zbrአልመሰክርም ቢል ከገንዘቡ ባዶውን አስቀረ ኢይደልዎ ኃሢሠ ዓስብ በእንቲአሃ ኢበእንተ ዘአንበራ ኅቤሁ።\zbrኢተርሳብኝ አቅርብልኝ ባለው ጊዜ ወኢበእንተ ነሢኦታ።\zbrመስክርልኝ ባለው ጊዜ ዋጋ ስጠኝ ማለት አይገባም ሳብዕ በእንተ ሰማዕት አለ አይትአመንዎ።\zbrሰባተኛው የማይታመኑ የምስክሮቹን ነገር ይናገራል ጠስ ፳ወ፯ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሀያ ሰባተኛው አንቀጽ ተጽፏል ስምዓት እለ ይከውና እምብእሲ ኃላፊ ፍኖት።\zbrከመንገደኛ የሚገኝ ወዘይመስል ኪያሃ።\zbrይህንም የመሰለ አለ ከሠራተኛ የሚገኝ ምስክርነት ኢትቀውም ምንትኒ እምኔሀ ግሙራ።\zbrየማይገባው ከመሆኑ የተነሣ አይሰናም ከመ ዘይብል።\zbrእንዲህ እንደ ማለት እንሰ ሀሎኩ ኅበ እገሌ ውስተ ግብር ዘስማዕኩ እገሌሃ እንዘ ይብል ከመ ውእቱ ነሥአ እምእገሌ ከመዝ ወከመዝ።\zbrእኔ ከእገሌ ዘንድ ድግር ስጠርብ ሞፈር ሳስበሳ ብረት ሸማ ሳሠራ በእንዲህ ያለ ነገር እገሌ የእገሌን ገንዘብ ወሰደ ሲል እገሌን ሰማሁት ብሎ መመሰከር አይገባም እስመ ዛቲ ስምዕ ኢኮነት እምአእምሮ ይህች ምስክርነት ከዕውቀት ወገን አይደለችምና አለ፤ አውቆ አይቶ አልመሰከረምና ወኢትኮነ ድሎተ ለተወክፎ።\zbrሊቀበሏትም አትገባምና መጅ ፳።\zbrበሦሰተኛው ፍትሐ ነገሥት በሀያኛው አንቀጽ ተጽፏል ወኢትቀውም ስምዕ በትኅይልት።\zbrበኃይል በጕልበት የምትሆን ምስክርነት አትጸናም ዘእንበለ እምድኅረ ይትዓወቁ ሰማዕት ዘስምዓ ይከውኑ ቦቱ።\zbrምስክሮቹ የታወቁ ቢሆኑ  ነው።\zbrእንጂ ወየሐተቱ በእንቲአሁ።\zbrወየሐተቱ በእንቲአሁ።\zbrወይበጽሑ ኅበ ጥያቂኤሁ።\zbrመርምረው የተረዱት ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ሳምን በእንተ ትግኅሦ እምሰምዓ ሐሰት ስምንተኛው ከሐሰተኛ ምስክርነት መራቅ እንዲገባ ይናገራል ወዘከመ ይረክቦ ዕዳ ለሰማዕት ሐሰት በስምዕ ርቱዕ እምቁመተ ስምዑ።\zbrሐሰተኛውን ምስክር ሐሰት በመመስከር ከመጽናቱ የተነሣ በእውነተኛ ምስክር ዕዳ እንዲያገኘው ይናገራል አንድም እውነት በመመስከር ከመጽናቱ የተነሣ ዕዳ እንዲያገኘው ይናገራል ይቤ እግዚአብሔር ኢትኩን ስምዓ በሐሰት።\zbrእግዚአብሔር በሐሰት አትመስክር ብሎ እንደ ተናገረ ትሄ ፲ቱወ፬ቱ።\zbrበአምስተኛው ብሔረ ኦሪት በአሥራ አራተኛው አንቀጽ ምዕራፍ።\zbrበስ ፳ወ፱ቱ።\zbrባስልዮስ በሀያ ዘጠነኛው ምዕራፍ ተናግሯል ወእመ ቦ ዘስምዓ ኮነ ላዕለ ፩ዱ በዘይሠዓር እመዓርጊሁ።\zbrከሹመቱ እሽረዋለሁ ብሎ አው ይረስይ ውስተ ኵነኔ።\zbrአስቀታለሁ ብሎ ሊያስቀጣ ባንዱ ሰው ላይ በሐሰት የመሰከረ ሰው ቢኖር ወእምዝ ተዓውቀ ስምዓ ሐሰቱ ይትኰነን በኵነኔ ዘፈትሑ ቦቱ ላዕለ ውእቱ ብእሲ ዘኮነ ስምዓ በሐሰት በላዕሌሁ።\zbrከዚህ በኋላ በሐሰት መመስከሩ ቢታወቅ በሐሰት የመሰከረበት ሰው ይቀጣበት በነበረው ቅጣቱ ይቀጣ ታስዕ በእንተ ግብር እንተ ታወጽእ እምከዊነ ስምዐ።\zbrዘጠነኛው ከምስክርነት የምትከለክለውን  ነው።ር ይናገራል።\zbrወዛቲ ይእቲ ጸአት እምትእዛዛት ድልወት ወበአታ ውስተ ግብራት ካልዕት ይህችውም ከሚገቡት ትእዛዛት ወጥቶ ወደ ማይገቡ ግብት መሔድ  ነው።\zbrአንድም ወጽአት ወቦአት ይላል እንደዚህ ያስተረጕማል ጠስ  ፳ወ፮ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሀያ ስድስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወኢይኩን ስምዓ ዘዘልፍዎ ከመ ውእቱ ነሥአ ንዋየ ከመ ይኩን ስምዓ በሐሰት።\zbrበሐሰት ሊመሰክር ገንዘብ እንደተቀበለ ዊረቱት ሰው መመስከር አይገባውም።\zbrወመፍትው  ከመ ይኩን አስተጻንያተ ስምዕ ለዘይከውን ስምዓ።\zbrየሚመስከር ሰው የሚመሰክረውን ማስተዋል ይገባዋል አንድም ሊመሰክርለት ሰው ምስክርነቱን ማጽናት ይገባል አለ ይህን ነገር አትርሳብኝ አትዘንጋብኝ ብሎ  ነው።\zbrወጸአቱ እምኔሃ ገሀደ።\zbrባደባባይ ከምስክርነት መውጣት ከመሰከረለት በኋላ  ነው።\zbrአንድም ከዕዳ መውጣቱ ከመሰከረለት በኋላ  ነው።\zbrአንድም ከዕዳ መውጣቱ አንድም መረታት ከመሰረከለት በኋላ  ነው።\zbrአሥር በእንተ ስምዕ በዲበ ስምዕ።\zbrአሥረኛው በምስክር ላይ ምስክር መጨመር እንዲገባ እንዳይገባ ይናገራል ኢይደሉ ስምዕ በዲበ ስምዕ።\zbrበምስክር ላይ ምስክር መጥራት አይገባም ዳዕሙ ሶበ ይቢኤሉ ሰማዕት ቀዳማዊሰ ለሰማዕት ደኃራዊ ስምዓ ኩን በላዕለ ስምዕየ ሰማዕተ ቀዳማዊ።\zbrምስክሩ  ነው።\zbrሰማዕት ደኃራዊ።\zbrአመሳካሪ ዳኛ  ነው።\zbrየሚመሰክር  ነውና ሰማዕት ይለዋል፤ በእኔ ምስክርነት ላይ መስክር ቢለው ወይእቲ ከመዝ ወከመዝ ነገሩም እንዲህ እንዲህ ያለ  ነው።\zbrወእምከመ ርእዮ ደኃራዊ።\zbrዳኛው ነገሩን ከመረመረው ወናሁ ስምዓ ኮነ በኅበ ፈታሒ በስምዕ ስምዖ ሲል  ነው።\zbrበዳኛ ፊት የሚያፈስ  ነውና ስምዖ ይላል ወመጠየቅ ኪያሃ ቢረዳው።\zbrይከውን ስምዓ በላዕሌሁ ናሁ ስምዓ ኮነ ያለውና ይከውን ስምዓ ያለው አንድ ወገን  ነው።\zbrነገኡን ሊዳኝ ቢያፈስ ወለእመ ኢኃደጎ ይኩን ስምዓ።\zbrአበልህ ቢለው ወይደሉ እንድከ ስምዕ በዲበ ስምዕ ዳዕሙ ይደሉ።\zbrበምስክር ላይ ምስክር መጥራት ይገባል እንጂ ለእመ ኮነ ሰማዕት ቀዳማዊ ዘደወየ የፊተኛው ምስክር ቢታመም አው ዘተሞቀሐ።\zbrቢታሠር አው ነገደ።\zbrዕሩቅ መግነድ ቢሄድ አው ሞተ።\zbrቢሞት ወእመሰ ዒኮነ ከማሁ እንዲህም ባይሆን አው ለእመ ተጻጸቆ ዘያወጽኦ እምከዊነ ስምዕ።\zbrድንገት ከምስክርነት የሚያወጣ ነር ቢያገኘው አለ ጡት ቢጣባ አበልጅ ቢናሳ አው ተበዓሰ ምስለ ዘይከውን ስምዓ በላዕሌሁ።\zbrከሚመሰክርበት ሰው ጋራ ቢጣላ ወፈድፋደሰ በዘይከልኦ እምውእቱ ስምዕ ኢይከውን አማነ።\zbrይልቁንም ከምስክርነት የሚከለክለው ነገር ቢያገኘው አለ ቢጋባ ክርስትና ቢናሣ ምስክርነቱ አይጸናም ወይትመስሎ በኁልቍ ሰማዕታት በስምዕ በዲበ ስምዕ እምድኅረ ኮኑ ስምዓ ፪ቱ አው ፫ቱ።\zbrለዚህ ምን ይበጃል ትለኝ እንደ ሆነ ሁለቱ ሦስቱ ከመሰከሩ በኋላ የመሰከሩትን ሊመሰክሩ ነባሮቹ ምስክሮቹን መስለው መቂኤጠር ይገባቸዋል ምዕራፍ ፲ቱወ፫ቱ በእንተ ፍትሐ ዘድልው ለሰማዕት።\zbrአሥራ ሦስተኛው ምዕራፍ ለምክሮቹ የሚገባውን ፍርድ ይናገራል ወይእቲ ፰ቱ አክፋል ይኸውም ከስምንት ይከፈላል ቀዳሚሃ በእንተ ስምዕ ላዕለ ኃጣውአ መጀመሪያው በኃጣውእ ላይ የሚመሰክሩትን ይናገራል ድስቅ ፯ቱ።\zbrበዲድስቅልያ በሰባተኛው አንቀጽ ተጽፏል ኢይአመንዎ ለኵሉ ሰብእ በከዊነ ስምዕ።\zbrሰውን ሁሉ በምስክርነት አይመኑት እስመ ብዙኃን እምሰብአ አለ ያስተዋድየ በሐሰት ቀኒዖሙ በእከይ ላዕለ አኃዊሆሙ።\zbrበወንድሞቻቸው ቀንተው ክፉ ነገሩን ወደው በሐሰት የሚመሰክሩ ብዙ ናቸው ከመ ፪ቱ ረበናት አለ ኮኑ ስምዓ ላዕለ ሶስና በባቢሎን።\zbrበባቢሎን በሶስና ላይ እንደ መሰከሩ እንድ እሁለቱ ረበናት ወአንተኒ ኤጲስ ቆጶስ ኩን ነዊኃ መንፈስ በዛቲ ምግባራት።\zbrአንተም ኤጲስ ቆጶስ ይህን ሥራ በመመርመር ጸንተህ ልበ ሰፊ ነገር አሳላፊ ሁን ከመ ብእሲ እግዚአብሔር።\zbrእንደ ዳንኤል አንድም ብእሲ እግዚአብሔር እንደ መሆንህ ወኢታስትት በተወክፎ ስምዑ ለዘከመዝ ውእቱ።\zbrእንዲህ ያለውን ሰው ምስክርነቱን ተቀብለህ መዓርግህን አታስነቅፍ ወኢታኅጕሎ ለዘኢአበሰ።\zbrያልበደለውን ሰው አታጥፋው ወኢታቀትሎ ለጻድቅ።\zbrያልገለጸውን ሰው አታስገድለው ዳግም በእንተ ዘይደሉ ብጽሐቶሙ ለአብጽሖ ስምዕ።\zbrሁለተኛው ምስክር ለመሆን ለነባሪነት ወደ አደባባይ መሔድ የሚገባቸውን ይናገራል ጠስ ፳ወ፮ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሀያ ስድስተኛው አንቀጽ ተጽፏል አለ ይከውኑ ስምዓ በእንተ መጻሕፍት ዕዳ ልቃሕ።\zbrበብድር ጊዜ የሚመሰክሩ ሰዎች ይደልዎሙ ይበሉ ከመ እሙንቱ እመ ተመጥዎተ ንዋይ።\zbrእበዳሪ ገንዘብ ባበደረ ጊዜ ተበዳሪ በተቀበለ ጊዜ ወከመ ተአምኖቱ ኮነት በሀልዎቶሙ በከመ ይደሉ በውስተ ሕግ።\zbrተበድሬ አለሁ ሲል እንደ መጽሐፉ ሥርዓት ነበርነ ማለት ይገባቸዋል ወከመ እሙንቱ ለዛቲ ግብር ባሕቲታ ተጸውዑ።\zbrለዚህች ሥራ ብቻ ተጠርተው እንደ መጡ መናገር ይገባቸውል ወበጊዜ አፀባ።\zbrአሉ ባለው ጊዜ ከመ ይበጽሑ ሰማዕት ለሊሆሙ።\zbrይመሰክሩ ዘንድ ወአኮ ቃለ ስምዖሙ ባሕቲታ።\zbrሰማነ ማለታቸው ብቻ አይረባም አይጠቅምም እስመ ኅበ ስምዖሙ እለ ይከውኑ ስምዓ ያጸምዑ።\zbrለምስክርነት ወደ አደባባይ መጠራታቸው ነነገሩን ያደምጡታልና  ማለት ያስተውሉታልና ወአኮ ኅበ ሀልዎቶሙ።\zbrነበርነ ማለታእው ብቻ አይረባም አይተቅምም እስመ ስምዑ ለብሲ ያግኅሦ እምኔሁ ሐሜት።\zbrለምስክርነት ተጠርቶ መምጣቱ ሐሜትን ያርቃልና ሰልዚህ  ነው።\zbrሣልስ በእንተ ኢትስናዕዎቶሙ።\zbrሦስተኛው ምስክሮቹ የምለያዩበትን ይናገራል ጠስ ፳ወ፯ቱ።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሀያ ሰባተኝው አንቀጽ ተጽፏል ወመከመ ኢኃብረ ቃለ ሰማዕታት በበይናኢትሆሙ።\zbrየምስክሮቹ ቃል አንድ ባይሆን አው ተገዓዙ ፩ዱ ምስለ ፩ዱ እምሰማዕታት ከምስክሮቹ አንዱ ካብዱ ቢለያዩው አው ኮነ ስምዖሙ በሐሰት ይደልዎ ለፈታሕ ከመ ይትወከፎሙ ይደልዎ ለፈታሒ ከመ ይትወክፎሙ ለእለ እሙን ቃሎሙ እምውስቴቶሙ።\zbrበሐሰት ቢመሰክሩ ዳኛው ቃላቸው እውነት የሆ ነው።ን መቀበል ይገባዋል ወወይትሥፎሙ ልለሐሳውያን ለእመ ተዓውቀ ከመ እሙንቱ ልሙዳን ለእሕስሞ ግብር።\zbrሰውን ለማዘዝ በሐሰት መመስከርን የለመዱ እንደሆኑ የታወቀ ቃላቸው እውነት ያልሆ ነው።ን ይግረፏቸው።\zbrወለመ ኮነ መዝኅቶሙ ለሰማዕት በ፩ዱ ቃል።\zbrከምስክሮቹ ብዙዎቹ አንድ ቃል ቢሆኑ ወቦ አለ ተፈልጡ እምኔሆሙ ኢያይስምዑ ኅበ መብዝኅቶሙ።\zbrከነሱ የተለዩ ቢኖሩ የብዙዎቹን አይስሙ ዘእንበለ ኅበ ዘይሰነዓው።\zbrበእውነቱ አንድ የሆኑትን ይሰሙ እንጅ ወዘኢኮነ እምኒኤሆሙ በተጻልኦ።\zbrላንዱ ጠላት።\zbrአው በተፋቅሮ።\zbrላንዱ ወዳጅ ያልሆ ነው።ን ይስሙ እንጅ ወስምዓ ይኩን ሎቱ ፈታሒ።\zbrዳኛው ይመስክር ወእለ ሀለው።\zbrነባሮችም ይመስክሩ ዓሣ ከወጋሪ ዳኛ ከነባሪ እንዲሉ እስመ ሊመፍትው ከመ ይእመንዎሙ ለሰማዕት በእንተ ብዝኆሙ።\zbrምስክሮቹ ብዙ ናቸው ብለው ሊያምኗቸው አይገባም አላ በእንተ ሃይማኖት።\zbrየታመኑ ቢሆኑ ወጽድቅ ቃል።\zbrነገራቸ እውነት ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ ወይደሉከመ ይትሐተት ግብሮሙ ለኵሉ ሰማዕት።\zbrምስክሮቹን መመርመር ይገባል ለእምኒ ክቡር ውእቱ አልቦቱ  ነው።ር ነቀፋ የሌለው ክቡር እንደሆነ አው ኅሡር ውእቱ ዘዘይሐምይዎ።\zbrገንዘብ ተቀብሎ ሐሰት ይመሰክራል ብለው የሚያምኑ ድኃ ቢሆን አይቀበሉት አው ባይል።\zbrለጥማድ በሬ ለጫን ጥሬ የበቃ ባለ ጸጋ እንደ ሆነ አው ጽኑስ ዘይትሒዘብዎ በምንትኒ እምተኅድዎ በኃሢሠ ረባሕ።\zbrሕግ ከማፍረስ ወገን በማናቸውም ሥራ ትርፍ ነገር ይሻ ብለው የሚጠረጥሩት ድኃ ቢሆን በእመኒ ዓርክ ውእቱ ለመስተዓር አንዱ ወዳጁ አው እንደሆነ አው ፀሩ ውእቱ ለእይፃረሮ።\zbrላንዱ ጠላቱ እንደ ሆነ መመርመር ይገባል ወእምከመ ድኅነ በሑረቱ እም ነው።ር ይደሉ ስምዑ ባነዋወሩ  ነው።ር ነቀፋ የሌለበት ከሆነ ምስክርነቱን ሊቀበሉት ይገባል ወለይርዓይ ፈታሒ ለእመ ኮኑ ሰማዕት ያዜክሩ ፩ደ ግብረ።\zbrምስክሮቹ አንድ ነገር የሚኢናገሩ እንደ ሆነ ይመርምር ያወሥኡ በእንተ ዘሴእሉ በእንቲአሁ።\zbrየጠየቋቸውን ይመልሱ ዘንድ በዘይበቍዕ።\zbrበሚረባ በሚጠቅም ገንዘብ ወአይ ይእቲ እማሬ ፍኖት እንተ ኢይትወከፍዋ።\zbrየማይቀበሏትን ማናቸው ነገር እንደሆነ ይመርምር ረብዕ በእንተ እለ ይትኃረዩ።\zbrአራተኛው የሚጠሩትን ወእለይ የኃርይዎሙ።\zbrየመረጮችን ነገር ይናገራል ጠስ ፳ወ፯።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በሀያ ሰባተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለሕፃናት አእምሮ እምእለ ይከውት ስምዓ ይፈትንዎሙ ለእም ይፈቅድዎሙ።\zbrከምስክሮቹ ወገን ሕፃናት አእምሮ የሆኑትን ለምስክርነት ይቀበሏቸው እንደሆነ ይመርምሯቸው ወእመኒ ኮነ ዘይደሉ ስምዓ ዚአሁ ለዘኢሀለወ።\zbrበሀገሩ ሳለ ለምስክርነት የበቃውን ሰው ወደ ሌላ ሀገር በሒደ ጊዜ ኢይትወከፉ ስምዖ ዘእእንበለ ይመክርዎ ሳይመረምሯቸው ምስክርነቱን አይቀበሉት አንድም ወእመኒ ኮነ ዘይደሉ ስምዓ ዚአሁ ለዘኢሀለወ በሀገሩ ሳለ ለምስክርነት የበቃውን ሰው ከሌላ ሀገር ኑሮ በተመለሰ ጊዜ ኢይትዌከፉ ስምዖ ዘእንበለ ያመክርዎ ሳይመረምሩ ምስክርነቱን ሊቀበሉት አይገባም አለ የሰው ሀገር ግብር ይለውጣልና መጅ ፳።\zbrበሦስተኛው ፍትሐ ነገሥት በሀያኛው አንቀጽ ተጽፏል ኢታንጽሕዎ ለዘኢይደሉ እንጽሖተ ንሱሕ ያይደለውን ንጹሕ አትበሉት አለ አያደርግም አትበሉ ወናሁ ተጽሐፈ ዘይቤ አሉ ሎቱ ለእይነጽሖ በእኩይ በነሢአ ሕልያን።\zbrማማለጃ ተቀብሎ ሐሰተኛውን እውነተኛ  ነው።\zbrየምል ወድለት የሚል ተጽፏልና ወይመጣ ለፍትሐ እምነዳይ።\zbrእውነቱን ፍርድ ከድኃው የሚለውጥ ወይከልዓ ዘይደልዎ።\zbrየሚገባውን የሚከለክለው ወዮለት የሚል ተጽፏል።\zbrኃምስ ጠስ ፳ወ፯ቱ።\zbrአምስተኛው በመጀመርያውም ፍትሐ ነገሥት በሀያ ሰባተኛው አንቀጽ ተጽፏል ዘያመጽእ ሰማዕተ እምጸላእቱ ኢይከውኖ ሎቱ ሶበ ይበጽሑ ውስተ ካልኦታ።\zbrከጠላቶቹ ወገን ምስክር የሚጠራ ስው ወደ ሌላ አገር በሔዱ ጊዜ ወስምዓ ኮኑ ላዕሌሁ።\zbrልጥራብህ ባለው ጊዚኤ ከመ ይከላእ እምከዊነ ስምዖሙ።\zbrአልቀበልም ማለት አይገባውም ወከመ ይትመከነይ ከመ እሙንቱ ጸላእቱ።\zbrጠላቶቹ ናቸው ብሎ ወእይመስሎ ለዝንቱ።\zbrባለአምጦቼ ናቸው ብሎ ማመካኘት አይገባውም ዘእንበለ ዳዕሙ ለእመ ተዓወቀ ከመ በ፪ ሆን ጊዜያት ኮነት ማዕከሌሁ ወማዕከሌሆሙ ተፃርሮ ዘይትዌከፋ።\zbrበሁለት ጊዜያት ሁሉ ዘይትዌከፍ ለዳኛ  ነው።፤ ዳኛ የሚቀበለው ፀብ እንደ ተጣሉ ቢታወቅ  ነው።\zbrእንጂ ትሬስዮኦሙ ንፉቃነ ለእለለ ኮኑ ስምዓ።\zbrምስክሮቹን የምታስነቅፏቸው ሥራ የሠራ ቢሆን  ነው።\zbrእንጂ አው ለመ ተክህሎ ከመ ይጠይቅ እምዲኦ በማዕት ከመ ነገሮሙ ሐሰት ውእቱ ነገራቸው ሐሰት እንደ ሆነ ምስክር አምጥቶ ማስረዳት ቢቻለው  ነው።\zbrእንጂ ሳድስ አመ ቦ ዘአምጽኦ ሰማዕት ፫ተ ጊዜያት ወኢያምጽአ ካልአኒሆሙ።\zbrስድስተኛ ሰዓት ምስክር የጠራ ሰው ቢኖር ሦስቱን ጠርቶ አራቱን ባይጠራ እምድኅረ ተዓውቀ ሐሐስቶሙ በቅድሜሁ።\zbrሐስታቸው በዳኛ ፊት ከታወቀ በኋላ ወነዋ ይከውን እምቅድመ ተናግሮቱ ከመ ያበጽሕ ፪ቱ ሰማዕት።\zbrወጣልኝ አደገልኝ ከማለት አስቀድሞ አራቱን መጥራት ይገባዋል።\zbrአንድም አመ ቦ ዘአምጽኦ ሰማዕት ፫ተ ጊዜያት።\zbrአራት ገጽ የጠራ ሰው ቢኖር ሦስቱን ገጽ ቢጠራ ወኢይምጽአ ካልአኒሆሙ አንዱን ገጽ ባይተራ ወእምድኅረ ተዓውቀ ሐሰቶሙ በቅድሜሁ።\zbrበዳኛ ፊት ሐሰታቸው ከታወቀ በኋላ ወነዋ ይከውን እምቅድመ ተናግሮቱ ከመ ያብጽሕ ፬ተ ሰማዕት ወጣልኝ አደገልኝ ከማለት አስቀድሞ አራተኛውን ገጽ መጥራት ይገባዋል ሳብዕ።\zbrሰባተኛው ወለኵሉ ዕካዪ ይደልዎ ከመ ያስተሖሞም በጥያቄ ከመ ንዋዩ ሎቱ ኢተንሥእ በድቅ።\zbrከሳሽ ገንዘቡ በእውነት እንዳልሔደበት አንድም ተንሥአ በስድቅ ገንዝቡ በእውነት እንዳልሔደበት።\zbrአንድም ተንሥአ በጽድቅ ገንዘቡ በእውነት እንደሔደብት አስረድቶ ምስክር መጥራት ይገባዋል ወከመ ንዋይ ዒኮነ ለአድው።\zbrገንዘቡ የባለጋራው እንዳይደለ አላ  ውእቱሰ ለካልአኒሆሙ።\zbrያባቱ ያያቱ  ነው።\zbrእንጂ ወበእንተ ዝንቱ ይደሉ ከመ ይንበር ንዋይ ለዘሀሎ ውስተ እዴሁ።\zbrስለዚህ እንገር አለ እሱ ከሳሽ ያ ተከሳሽ ስለሆነ ገንዘቡ በተከሳሽ እጅ ሊኖር ይገባል ወኢይከውኖ ለመኑሂ ከመ ያብጽሕ ሰማዕት ከመ ዘዕከይዎ ኮነ ውእቱ ዚአሁ።\zbrተከሳሽ ገንዘቤ እንደ ሆነ ልርታ ማለት አይገባውም ሳምን በእንተ ገቢአ እምከዊነ ስምዕ።\zbrስምንተኛው ከሐሰት ወደ እውነት መመለስ እንዲገባ ይናገራል ለእመ ገብኡ ሰማዕት እምስምዓሙ በቅመ ፈታሒ እምቅድመ ፍትሐ።\zbrምስክሮቹ ዳኛው ከመፍረዱ አስቀድሞ ከምስክርነታቸው ቢመለሱ ይፀራስ ፍትሕ።\zbrፍርዱ ይቀራል ይቅር ወለእመ ገብኡ እምድኅሬሁ ኢይሠዓር ፍትሕ።\zbrከፈረደ በኋላ ቢመለሱ ግን አይቀርም ወደልዎሙ ዕዳ በዕሪኢና ለዘአጥፍእዎ በስምዖሙ መስክረው ላጠፉት ሰው ጥፋቱን ተካከለው ይክፈሉት ወለመ ገብአ ፩ዱ እምኔሆሙ ይደውሎ መንፈቀ ዕዳ።\zbrከእነሱ አንዱ ቢመለስ ፈንታውን መክፈል ይገባዋል ወለእመ ኮኑ ፫ቱ።\zbrአምስቱ ኑርው ሦስቱ አው ዘይበዝኅ ሰባት ኑረው አምስቱ ቢመለሱ ወገብአ ተውሳክ ላዕለ ፪ቱ።\zbrየሁለቱን ጨምረው ይክፈሉ ሐተታ ጥንቱን በውነት ቢመሰክሩ ሳይፈረድ ቢመለሱ በነሱ ቃል ይፈረድ ነበርና ወኢይደልዎ ዕዳ በምንትኒ።\zbrበኈልቱም ምንም ምን ዕዳ የለባቸውም እስመ ኢጠፍአ ምንተኒ እምንዋይ በግብአተ ዚአሆሙ።\zbrከሐሰት ወደ እውነት ተመልሰው ገንዘብ አላጠፉምና ወእመኒ ተመይጡ ፪ቱ።\zbrሁለቱ ቢመለሱ አው ዘይበዝኅ።\zbrሦስቱ ቢመለሱ እስከ ይትርፍ ዘእንበለ ፩ዱ።\zbrአንድ ሳይቀር መላው ቢመለሱ ይደልዎሙ ለእለ ገብኡ ዕዳ መንፈቀ ንዋይ።\zbrየተመለሱ ሰዎች ፈንታ ፈንታቸውን መክፈል ይገባቸዋል እስመ ውእቱ መጠኑ ለዘአጥፍእዎ።\zbrመስክረው ያጠፉት ሰው ፍርዱ ይህ  ነውና ጉ - ባ - ኤ።\zbr
\b 
