\c 7 

\s1 አርጋኖን ዘእሑድ
\m \bd ምዕራፍ ፩\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ እጄን ወደ ልጅሽ እዘረጋለሁ ። ወደሱም እጮኻለሁ።  እንዲህ ስል ከችግርና ከመከራ ሁሉ ታደነኝ ዘንድ ከመቅደስህ ከጽርሐ አርያም ውረድ በረድኤትም ወደኔ ና ።
\m  ፪. አቤቱ ሆይ ከምታስጨንቅ መቅሠፍት ትንሣኤም ከሌለው መውደቅ መጽናናትም ከሌለው ኀዘን ታድነኝ ዘንድ ከተሰናዳው ማደሪያህ ውረድ። (መዝ ፻፵፬ ፣ ፭)
\m ፫. አቤቱ ሆይ ከሚሰብር አንበሳ ከሚነጥቅ ተኩላ ታድነኝ ዘንድ ከሰማይ ውረድ። አቤቱ ሆይ ባንተ ዘንድ የመንገድ ድካም የለምና ሰማይ መንበርህ ነው። ምድርም የእግርህ መሄጃ ናት። (ኢሳ ፷፮ ፣ ፩)
\m ፬. አቤቱ ሆይ እኔን ለማዳን ውረድ። ለማጥፋት ግን አይደለም። አቤቱ ለይቅርታዬ ውረድ። ለመቅሠፍት አይደለም። አቤቱ ሆይ ለማስመር ውረድ ለማክፋት አይደለም ። 
\m ፭. ያንተ የሕይወትህ \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*የአባትህም መንፈስ ከቀማኛ ለማዳን የሚችል እርሱ ደግሞ በረድኤት ወደኔ ይምጣ። ያንተ መንፈስ የወለደህ የባሕርይ አባትህ ክብርቱ እጅ ለማዳን የሚችል መንፈስ ወደኔ ይምጣ።
\m ፮. ከሚከራከር መበዠት የሚችል ያንተ የላከህም የአባትህ መንፈስ የተሠወረውን ሀሳብህን የሚያውቅ የአባትህንም የተሠወረውን ሀሳብህን የሚያውቅ፣ የአባትህንም የተሠወረውን ሀሳብ የሚያውቅ ያባትህን ፣ የሕሊናውን ሀሳብ የሚመረምር መንፈስ ይምጣ። አንተ የወደድኸው አባትህንም ደስ የሚያሰኘውን ሥራ ልብ እንዲያስደርገኝ ።
\m ፯. የአንተን ምሥጢር የባሕርይ አባትህን ምሥጢር የሚያውቅ መንፈስ ይምጣ።ያንተን ትእዛዝ ከአንተ ጋራ ትክክል የሆነውንም አባተህን ትእዛዝ ለመሥራት እንዲያበረታታኝ አብን ካንተና \bd ከመንፈስ ቅዱስ \bd*በቀር በባሕርይ የሚያውቀው የለምና። (ዮሐ ፮ ፣ ፵፮)
\m ፰. መንፈስ ቅዱስንም ካንተና ካባትህ በቀር የሚያውቀው የለም። \bd ለአብ \bd*ካንተና \bd ከመንፈስ ቅዱስ \bd*የተሠወረ ምክር የለም። አብ ስለወለደህ ካንተ ቅድሚያ የለውም አንተም ከርሱ ስለተወለድህ ከርሱ ወደኋላ አትሆንም። \bd መንፈስ ቅዱስም \bd*እንዲሁ ነው። (ዮሐ ፩ ፣ ፩ ፣ ጢሞ ፩ ፣ ፮ ፣ ፲፮)
\m ፱. አብ እንዴት እንደወለደህ የሚያውቅ የለም። አንተም ከርሱ እንዴት እንደተወለድህ የሚያውቅ የለም። \bd ከመንፈስ ቅዱስ \bd*በቀር ላንተም ለእርሱም ሌላ \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*የለምና ያንተ መንፈስ የርሱ መንፈስ አንድ ነው እንጂ ። ዮሐ ፲፯ ፣ ፲- ፳፬ 
\m ፲. ለደቀ መዛሙርትህ ተስፋ እንዳስደረግኻቸው እንዲህ ስትል።\bd  ከአብ \bd*ይወጣል ከኔ ይነሣል \bd መንፈስ ቅዱስ ከአብ \bd*ዘንድ የለም እንዳንል\bd  ከአብ \bd*ይወጣል አልህ። \bd ከወልድ \bd*ዘንድ መንፈሰ ቅዱስ የለም እንዳንል በከበሩ ደቀ መዛሙርትህ ፊት በንፍሐት አሳድርኸው። እንዲህ ስትል መንፈስ ቅዱስን ንሡ ተቀበሉ። ዮሐ ፲፮ ፣ ፲፭ ፣ ፳ ፣ ፳፪ 
\m ፲፩. \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*በፍጹም አካሉ የለም እንዳንል፣ ደግሞ ለሐዋርያትህ ሁለተኛ የሚሆን \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ጰራቅሊጦስን እልክላችኋለሁ አልካቸው። \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*በፍጹም አካሉ እንዳለ በአብና በ\bd ወልድ \bd*ህልው እንደሆነ በዚሁ ዐወቅን። (ዮሐ ፲፯ ፣ ፯)
\m ፲፪. \bd የመንፈስ ቅዱስ \bd*አካል ወደ አብና ወደ \bd ወልድ \bd*የሚከፈል አይደለም ። በፍጹም አካሉ ለብቻው አንድ አካል ሁኖ ሳለ በአብና በ\bd ወልድ \bd*ህልው ሁኖ ይኖራል እንጂ ።
\m ፲፫. በነቢያት አድሮ ትንቢት ያናገረ እርሱ ነው። በሐዋርያት ላይ ወረደ እርሱ ነው። ሰማዕታትን ያጸና ከሳቱ ከስለቱ ጨምከነው እንዲገቡ ያደረጋቸው እርሱ ነው። ንጹሓን ደናግልን ያበረታቸው ።
\m  ፲፬. ሥጋዊ ደማዊ ፈቃዳቸውን ጾራቸውንም አጥፍተው በሥጋቸው የመላእክትን ትጋት ገንዘብ ያደረጉ የተመረጡ መነኮሳትን ያጸና ትዕግሥትንም የሰጣቸው እርሱ ነው። በየተራራ በየዋሻው በየጸፈቀው ዱሩ በየጎደጎው ምድር የሚዞሩ ባሕታውያንን መሪ የሆናቸው ገዳማውያንንም የሚጎበኛቸው የታሠሩትንም ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ፈቅርም የተጨነቁትን የሚያረጋጋቸው እርሱ ነው። 
\m ፲፭. በፀብ ክርክር ጊዜ የረድኤት መንፈስ ነው። በገድል ጊዜ የኃይል በጦርነትም ጊዜ የማቸነፍ በድንግልናም ጊዜ የንጽሕና መንፈሰ ነው። በመሬታውያንም አንደበት የሚናገር የምሥጋና መንፈስ ነው። ርኩሳንንም የሚያነፃ ከመሃይምናንም ጋራ የሚኖር የባለሟልነትና የጸጋ ክብር መንፈስ ነው። 
\m  ፲፮. ዕውቀት ለሌላቸው ዕውቀት የሚገልጽ የቸርነት ዕድል ፈንታ ሁሉ ከርሱ የሚገኝበት በጎ ስጥውታውም ሁሉ ፍጹሙም ጽዋ ተርታ ከርሱ የሚገኝበት መንፈስ ነው። 
\m ፲፯. የበጎ ዕድል ፈንታ ጽዋ ተርታ የሚሆን \bd እግዚአብሔር\bd* ብዙ ስጦታ ከብዞች መናፍስት የሚቀዳ አይደለም ። ካንድ መንፈስ ነው። እንጂ የክፉ ዕድል ፈንታ ግን የሚገኝ ከሰይጣን ነው። 
\m ፲፰. እንዳትበድል ድንግል\bd ን\bd* ከናቷ ሆድ ጀምሮ የጠበቃት \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*እንዳትረክስም ያነጻት \bd ለወልድ \bd*ዋህድም ማደሪያ ያደረጋት እርሱ ነው። አብ ወደዳት \bd ወልድ \bd*ከርሷ ሥጋ ለበሰ \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ጋረዳት ።
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፪\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባለች የተመረጠች ድንግል \bd ማርያምን\bd* ኑ እናመስግናት። የክርስቲያን ማኅበር ሁላችሁ ኑ እናዳንቃት ። የመሃይምናን ማኅበር ሁላቸሁ አምላክን የወለደች ድንግል\bd ን\bd* እናመስግናት ።
\m ፪. \bd በክርስቶስ\bd* የተመሰላቸሁ የደናግል የመነኮሳት ማኅበር ሁላችሁ ኑ የዚችን ርኩሰት የሌለባት ንጽሕት ሙሽራ ክብሯን ገናንነቷን እንናገር። በነገሥታት አደባባይ የተሰበሰባችሁ ኑ የዚችን ባነዋወር ከከበሩ ሁሉ የምትበልጠውን ንግሥት የሚከባትን ክብር ምስጋና ታዩ ትመለከቱ ዘንድ። 
\m ፫. የሰማያት ክብር ከሰማዮችም በላይ ያሉ ሰማያት ከፍታ \bd የኪሩቤልና\bd* የ\bd ሱራፌል\bd* መላእክትም ማኅበር ሁሉ ክብር መዓረግ ከራሷ ፀጉር አንዲቱን ስንኳን አያህሉም ዳግመኛም የነገሥታት ክብር ጌትነት ገናንነት የአሕዛብ ብልጽግና በዓለም ሁሉ በምድርም ሁሉ የሚኖሩ ቅዱሳን ሁሉ ባለሟልነት የእግሮቿን ጫማ ያህል አይሆንም። 
\m ፬. ለቅድስት ድንግል ምን ያህል ጸጋ ክብር ተሰጣት? የማያመሰግናትስ ፍጥረት እንደምን ያለ ነው። ክብሯንስ የማይናገር ምን አንደበት ነው። የማይቀድሳትስ ምን አፍ ነው። ለክብሯስ የማይገዛ እንደምን ያለ ሰውነት ነው። 
\m ፭. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ በሰማይ የሚኖሩትን \bd የኪሩቤልና\bd* የ\bd ሱራፌል\bd*ን ወገኖች በሰማይ ዳርቻ የሚኖሩትን የመላእክትን ሠራዊት ወገኖች አሰብሁ ።
\m ፮. ላባቶቻችንም ለአዳምና ለአቤል ለሴትና ለሄኖስ ለልዑል \bd እግዚአብሔርም\bd* ላገለገሉ ለሄኖክና ለኖኅ የተሰጣቸውን ጸጋ ክብር አሰብሁ የአብርሃምንም ባለሟልነት የይስሐቅንም ወዳጅነት የያዕቆብንም መመረጽ \bd የእግዚአብሔር\bd* ወገን መባሉንም አሰብሁ። (ዘፍጥ ፭ ፣ ፳፪ ፣ ፮ ፣ ፱) (መዝ ፻፭ ፣ ፱ ፣ ፲)
\m ፯. የሚሴና የአሮንን የኢያሱንም ክብር አሰብሁ። የባርቅና የዲቦራን የጌዴዎንንም የዮፍታሔን የሶምሶንና የኤግሎምን የመሳፍንትንም ሁሉ ማቸነፍ አሰብሁ የሳሙኤልንም ክህነት መዓረግ አሰብሁ ።
\m ፰. የ\bd ዳዊት\bd*ን የሰሎሞንን የይሁዳን የእስራኤልን ነገሥራት ሁሉ መንግሥት ሀብት ጌትነትና ገናንነትንም አሰብሁ። የነቢያትን መመረጽ የሐዋርያትንም ጸጋ ክብር አሰብሁ። የሰማዕታትን የመጋደላቸውንም ዋጋ የደናግል የመነኮሳት የትዕግሥታቸውን አሳብ አሰብሁ። እንዳንቺ ያለ አላገኘሁም ።
\m ፱. ቅድስት ድንግል ሆይ በልዑል ዘንድ ባለሟልነትን ያገኘ \bd የእግዚአብሔርም\bd* ጸጋ ክብር በላዩ የበዛለት እንዳንቺ የለም። ጸጋው ክብሩ ባንቺ ላይ እንደበዛ እንዲሁም ደግሞ ቸርነቱ በኔ ላይ ይብዛ። 
\m ፲. ወደ ልጅሽም በጸለይሁ ጊዜ ብቻዬን የምዘነጋ አልሁን ? አንቺም ከኔ ጋር ሁኚ እንጂ በቀኜም ሁነሽ ካፌ የወጣውን ነገር አቃኝልኝ ። በሚያስፈራ መኮንን ፊት አማላጅ ያለው ሰው የተደነቀ ነውና። 
\m ፲፩. የፍቅርሽም ፍላፃ ልቤን ይንደፈው። ለዘለዓለሙ አይነቀል። የስምሽም መጠራት ከሦከር ከማር ወለላ ላፌ የጣፈጠ ነው። የድንግልናሽም ምስጋና ላንደበቴ አልጫ መሆን የሚያጣፍጥ ጨው፣ የውዳሴሽም ነገር በሄደሁበት አገር ሁሉ ማመስገኛ መሰንቆ በገና ሆነኝ ። የገናንነትሽም መናገር መዝፈኛ ሙዚቃ ሆነኝ ።
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፫\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ አሁንም ጸሎቴን በፊትኝ አሰፋለሁ። ስለኃጢአኤም አለቅሳለሁ። ወደ ልጅሽም እጮሃለሁ እንዲህ ስል አቤቱ በደልሁ በሰማይም በፊትህም ደግሞ። 
\m ፪. እንግዲህ ወዲህ ልጅህ ልባል አይገባኝም። ከባሮችህ እንደ አንዱ አድርገኝ እንጂ ከመቅደስህ ውስጥ ገብቼ ከምዕመናን ጋራ ልጸልይ አይገባኝም። ከንዑሳን ክርስቲያን ጋራ በውጪ ሁኜ እጸልያለሁ እንጂ። 
\m ፫. መንፈሳዊውን እርድ ለማየት ከአቤልም መሥዋዕት የሚበልጠውን ደም ነባቢውንም መሥዋዕት ለመመልከት በቅዱስ መሠዊያህ ፊት ለፊት ወደሚቆሙበት በወረደ ጊዜ \bd የመንፈስ ቅዱስ \bd*የከንፈሮቹ ጥላ እንዲነካኝ በቤትሽ ጥላ እቆማለሁ እንጂ ።
\m ፬. የመለኮትን ፍም እፈራለሁ። ለመብላትም አልደፍርም እርሱን ለመቀበል የበቃሁ አይደለሁምና። በእሳት ጉጠት እንጂ ሱራፊ ሊዳስሰው የማይችለውን የመለኮትን ፍም እፈራለሁ። ነቢዩን ያስፈራውን የመለኮትንም ፍም እፈራለሁ። ነቢዩ እንዲህ ብሏልና ከንፈሬ ርኩስ ነውና ከንፈራቸውም ርኩስ በሆነው አሕዛብ መሐከል አለሁ። (ኢሳ ፮ ፣ ፭)
\m ፭. \bd ሱራፌልም\bd* እንዲህ አለው። እነሆ ከንፈሮችህን አስነካሁህ ከኃጢአትም ያነፃሃል። (ኢሳ ፮ ፣ ፯)
\m ፮. ድንግል ሆይ ልጅሽ የጎሰቆለውን ብላቴና እንደተቀበለ እኔንም ደግሞ ይቀበለኝ ዘንድ እወዳለሁ። ልጅሽ ቸር ይቅር ባይ ርኅሩኅ ነውና። (ሉቃስ ፲፭ ፣ ፲፬-፲፮)
\m ፯. የተራበ ሆድ ለምግብ እንዲቸኩል \bd ክርስቶስ\bd* ደግሞ ይቅር ለማለት ይቸኩላል። 
\m ፰. ይህንንም ማለቴ ለጥምቀት ልጆች በፍጹም ንስሐ በተቃጠለም \bd የእግዚአብሔር\bd* ፍቅር ለተመለሱት ነው። ላልተመለሱት ግን ይቅርታ የላቸውም። 
\m ፱. ድንግል ሆይ የልጅሽ የሥጋው መታረጃ የደሙ መቅጃ ወደሚሆን መጋረጃ ውስጥ ያስገባኝ ዘንድ እታመናለሁ። ድንግል ሆይ የምስሢር ጠረጴዛ ወደተዘጋጀበት በላዩም የመለኮት ማዕድ የሚሆን የሰማይ እንጀራ በተሠራበት ስፍራ ያስቀምጠኝ ዘንድ እታመናለሁ። በጌታችን የምሥጢሩ ጽዋዕ ከመለኮት ትስብእት ጎን የመነጨው አምላካዊ ወይን ወደተመላበት ያስቀምጠኝ ዘንድ እታመናለሁ ።
\m ፲. ድንግል ሆይ ነፍስና ሥጋን ባንድነት የሚፈውሰውን ቅዱስ ምሥጢር ያሳትፈኝ ዘንድ እታመናለሁ። ድንግል ሆይ መለኮታዊውን ቁርባን ሥጋው ደሙን ለመቀበል እንዲያበቃኝ ደጅ እጸናለሁ ።
\m ፲፩. በተቀበልሁትም ጊዜ ለወቀሳ ለመፈራረጃ አይሁንብኝ። ለነፍሴና ለሥጋዬ መድኃኒት ይሁነኝ እንጂ ። ድንግል ሆይ እድል ፈንታዬ ጽዋ ተርታዬም የተቀደሰውን ለውሾች አትስጡ፣ ዕንቋችሁንም በዕሪያዎች ፊት አታኑሩ፣ ከተባለባቸው ጋር አይሁን። ሥጋዬን የበላ ደሜን የጠጣ ሞት አያገኘውም ቢሞትም ይድናል ለዘለዓለምም ይኖራል ተብሎ ከተነገረላቸው ጋራ እንዲሆን ደጅ እጸናለሁ። (ማቴ ፯ ፣ ፮)
\m  ፲፪. ድንግል ሆይ የሠርግ ልብስ ይኸውም የቅዱሳን ጽድቅ መጎናጸፊያ እርሱን ደግሞ ስለ ለበስሁ ከበጎ ሙሽርነት የተለየሁ እንዳልሆን ደጅ እጸናለሁ። 
\m ፲፫. ድንግል ሆይ ደስ ያላቸው አዕላፍ መላእክት ወደሚኖሩባት በሚያንጸባርቀውም ብርሃን የተሸለመች ታቦት ዘዶር በመሐከላቸው ወደምትሆንበት የብርሃን ድንኳን እንድገባ ደጅ እጠናለሁ ።
\m  ፲፬. ድንግል ሆይ መላእክት ለመጎብኘት ወደሚመኟት ከመታየቷም የተነሣ ዓይን ወደማትጸግባት እርሷንም ለማየት ልቡና ወደሚመስጥባት ኢየሩሳሌም ሰማያዊት ማደርን ደጅ እጸናለሁ ።
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፬\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ በኃጥኣን እጅ ከመውደቅ አድኝኝ። \bd በእግዚአብሔር\bd* እጅ መውደቅ ስንኳን እጅግ ያስፈራል ይሁን እንጂ በሰው እጅ ከመውደቅ \bd በእግዚአብሔር\bd* እጅ ብወድቅ ይሻለኛል ።
\m ፪. ቁጣው ብዙ እንደሆነ ምሕረቱ ብዙ ነወና እርሱ መሐሪ ነው። ቁጣውንም በትዕግስት መመለስ ያበዛል ። በመቅሠፍቱም ሁሉ አያቃጥልም። (መዝ ፸፰ ፣ ፴፰)
\m ፫. ድንግል ሆይ ከዓመፅ ከሽንገላ አድኝኝ ። በልቡናው ሸንጋይ ሰው \bd የእግዚአብሔርን\bd* ምሕረት አያይምና ድንግል ሆይ ከመታበይ ልቡናን ከማደንደን አድኝኝ ። ልበ ደንዳና ሰው \bd እግዚአብሔርን\bd* ይቃወማልና። ድንግል ሆይ ከርኩሰት ሁሉ ከሥጋም መተዳደፍ ከማመንዘርም አድኝኝ ። የሚያመነዝር የውሻ ደምና ደሙንም ለሰይጣን የሚሠዋ ይመስላልና ።
\m ፬. ድንግል ሆይ ነፍስ ከመግደል ደም ከማፍሰስ አድኝኝ። \bd እግዚአብሔር\bd* እንዲህ ብሏልና። የሰው ደም ያፈሰሰ ሁሉ ደሙ ይፍሰስ ስለዚያ ስለፈሰሰው ደም ሰውን በኔ አምሳል ፈጥሬዋለሁና። (ዘፀአ ፳፩ ፣ ፲፬)
\m ፭. ደግሞ እንዲህ አለ በፀብ መሣሪያ የገደለ ሁሉ ስለሞተው ሰው ቤዛ ይሙት። (ዘኁል ፴፭ ፣ ፲፮)
\m ፮. ድንግል ሆይ ሐሰተኛ ከመሆን ሰውንም ከሰው ከማጣላት አድኝኝ። \bd ዳዊት\bd* እንዲህ ብሏልና ሐሰት የዓመፅ ሁሉ ራስ ነው። ድንግል ሆይ ከመሰሰን ኃጢአት አድኝኝ ። በነገሥት መጽሐፍ እንዲህ የሚል ተጽፏልና። (መዝ ፳፯ ፣ ፲፪) (ዘፀአ ፳ ፣ ፲፮)
\m ፯. ሴሰኝነት ታላቅ ኃጢአት ነውና። ድንግል ሆይ ከነገረ ዘርቅ ዋዛ ፈዛዛውን ከንቱውንም ነገር ሁሉ ከመናገር ሠውሪኝ። በወንጌል እንዲህ ይላልና። ዋዛ ፈዛዛውን ከንቱውንም ነገር የሚናገር ሁሉ ኃጥእ ተብሎ ይፈረድበታል ከነገርህም የተነሣ ትጸድቃለህና ከነገርህም የተነሣ ትኮነናለህ ።(ዘፀአ ፳ ፣ ፲፬) (ማቴ ፲፪ ፣ ፴፯)
\m ፰. ድንግል ሆይ ከሐዋርያት ትምህርት ከመውጣት ከማፋለስ አድኝኝ ልጅሽ እንዲህ ብሏቸዋልና። እናንተን የሰማ እኔን የሰማ ነው። እናንተን እምቢ ያለ እኔን እምቢ ያለ ነው። የላከኝንም እምቢ አለ። (ማቴ ፲ ፣ ፵ ም ፲፰ ፣ ፭ ሉቃ ፲ ፣ ፲፮)
\m ፱. ጳውሎስ ደግሞ እንዲህ አለ ። እናንተስ የኛን መንገድ ተከተሉ እኛም ካስተማርናቸሁ ትምህርት ሌላ ያስተማራችሁ ቢኖር የሰማይ መላክ ቢሆን ውጉዝ ይሁን። (ገላ ፩ ፣ ፰) ፲. ደግሞ እንዲህ አለ እኛ ካስተማርናችሁ ሌላ ትምህርት ብትማሩ የተወገዛችሁ ሁኑ። (ገላትያ ፩ ፣ ፱)
\b 
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፭\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ በሃይማኖት መሣሪያ ሸልሚኝ። የልጅሽን ማኅተም ይዤ የተፈራሁ ልሁን ባሪያውም ልባል ጭፍራውም ልሁን። 
\m ፪. የመስቀሉን ማመን ጋሻ ልመክት በመስቀሉም ኃይል ልሸለም ድንግል ሆይ በጦርነት የሚያቸንፍ ድል የሚነሣ አርበኛ አድርጊኝ ። በንጉሡም ምስጋና የሚያገኝ ልሁን መሣሪያ ይዞ በጦርነት ጊዜ የሚፈራ ስለፈሪነቱም የሚነቀፈ ስለተቸነፈም የሚዋረድ አታድርጊኝ ።
\m ፫. ድንግል ሆይ የማሸንፍ አድርጊኝ ። የምቸነፍ አይደለም  ጻድቅ አድርጊኝ ። ኃጥእ አይደለም ብፁዕ አድርጊኝ ሸንጋይ አይደለም ። 
\m ፬. የዋህ አድርጊኝ ጠማማ አይደለም ። ቀና አድርጊኝ ተንኮለኛ አይደለም ። ቸር አድርጊኝ ንፉግ አይደለም ። ለክብር አድርጊኝ ለኃሣር አይደለም ። ለሠርግ ቤት አድርጊኝ ለልቅሶ አይደለም ። ለደስታ አድርጊኝ ለኃዘን አይደለም ። 
\m ፭. የሠርግ ልብስ ለመልበስ አድርጊኝ ጨርቅ ለመታጠቅ አይደለም ። በገድል ዋጋ የሚወስዱትን ብታድኝ ግን ስለርሳቸው አይደነቅም። ዋጋቸውን በድካማቸው ተቀዳጅተው ወስደዋልና። የሚደነቅ ግን የእኔ የኃጥኡ ከክርስቲያንም ሁሉ ይልቅ የበደልሁት ጸሎትሽን በመታመን የጽድቅ አክሊል የደረሰኝ እንደሆነ ነው። 
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፮\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ ይህ የተደነቀ ነው። በሁሉም ዘንድ መንክር ነው። በአምላክ ዘንድ ግን አይደነቅም። 
\m ፪. በሰው ልጆች ዘንድ የተደነቀ ነው። ምሕረቱ እንደ ባሕር በሆነው ዘንድ ግን አይደነቅም በፍጡር ዘንድ ድንቅ ነው። በፈጣሪ ዘንድ ግን አይደነቅም። 
\m ፫. ድንግል ሆይ የእኔ ምሕረት በልጅሽ ዘንድ ስላንቺ አይደነቅም። ስለ ስምሽም የእኔ ይቅር መባል በልጅሽ ዘንድ አይደነቅም ስለ ጸሎትሽም የእኔን ኃጢአት ማቀለል በልጅሽ ዘንድ አይደነቅም ።
\m ፬. ስለ ልመናሽም የእኔን ዕዳ በደል ማቅለል በልጅሽ ዘንድ አይደነቅም። ባንቺ እታመናለሁ በዚህ ዓለም ከፀብ ከክርክር ከሞት ታድኝኝ ዘንድ በሚመጣውም ዓለም ማዕበል ሞገድ ከሚፈላው የእሳት ባሕር ታድኝኝ ዘንድ ።
\m  ፭. ድንግል ሆይ እታመንሻለሁ። ከተሠወረው መከራ በግልጽም ከሚመጣብኝ ጥፋት ሁሉ በዚህ ዓለም እንድታድኝኝ በሚመጣውም ዓለም ከገሃነመ እሳት ጥርስ ማፋጨት ጽኑ ልቅሶም ካለበት ከሚያስጨንቅ መቅሠፍት ትሠውሪኝ ዘንድ እኔም ባንቺ አማላጅነት በልጅሽም ምሕረት የታመንሁ ነኝ ። በፈረሰኞች ሰልፍ በሠረገላም መንኮራኩር የምታመን አይደለሁም። ባንቺና በልጅሽ ብቻ እታመናለሁ እንጂ ።
\m ፮. ሰይፍ በማስላት ፍላፃ በማትባት ጦር በመወርወር ቀስት በመገተር፣ የምታመን አይደለሁም በጸሎትሽ ረዳትነት በልጅሽ ብርታት እታመናለሁ እንጂ። 
\m ፰. በመዝሙር እንደተባለ በቀስቴ የምታመን አይደለም ። ጦሬም አላዳነኝም ከቀኝ ከፊትህ ብርሃን በቀር ደግሞ እንዲህ አለ። የፈረስ ኃይል አይፈቅድም በሰው ጭንም ደስ አይለውም። \bd እግዚአብሔርን\bd* በሚፈሩትና ቸርነቱን ደጅ በሚጸኑ ደስ ይለዋል እንጂ። ነፍሴ \bd በእግዚአብሔር\bd* ታመነች። ከጧት እስከ ሌሊት እስራኤል \bd በእግዚአብሔር\bd* ታመነ።  መዝ ፻፴፩ ፣ ፫ ፣ ፻፵፯ ፣ ፲፩ ፣ ፲፪ 
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፯\bd*
\m ፩. ትውክልቴን ማልማትና ማጥፋት መግደልና ማዳን በማይችሉ አማልክት ከአምላኮችም ልዩ በሆኑ ጣዖታት ያላደረገብኝ \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰግነዋለሁ።  
\m ፪. የአሕዛብ የወርቅና የብር አማልክት በሰው እጅ የተሠሩ ናቸው። አፍ አላቸው አይናገሩም እንጂ ዓይን አላቸው አያዩም፣ ጆሮ አላቸው አይሰሙም፣ አፍንጫ አላቸው አያሸቱም፣ እጅ አላቸው አይዳስሱም፣ እግር አላቸው አይሔዱም በጉረሯቸውም። አይናገሩም ባፋቸውም። ትንፋሽ የለም። የሠሯቸውም የሚያምኑባቸውም። እንደርሳቸው ይሁኑ። (መዝ ፻፲፭ ፣ ፬ ፣ ፰)
\m  ፫. ሰማይን የሰማያትን ሰማይ በውስጣቸው ያሉትንም ሁሉ የሚያመልክ ርጉም ነው። ምድርንም በውስጧ የሚኖሩትን ሁሉ ባሕሩን ወንዙን ምንጩንም ሁሉ በውስጣቸው ያሉትንም ሁሉ የሚያመልክ ርጉም ነው። (ዘሌዋ ፳፮ ፣ ፩)
\m ፬. እሳቱን ነፋሱን ብርሃኑን ጨለውውን ከርሳቸውም የተፈጠሩትን ሁሉ ፀሐይ ጨረቃን የሰማይንም ክዋክብት ሁሉ ደመናትን በአየርም ያለውን ሁሉ ይህንን ሁሉ የሚያመልክ የሚሰግድላቸውም \bd እግዚአብሔርን\bd* ብቻ ከሚያመልክ በቀር የተረገመ ርጉም ይሁን። 
\m ፭. ድንግል ሆይ እኔ ግን ልጅሽን በማምለክ በባሕርይ አባቱም በአብ በባሕርይ ሕይወቱም \bd በመንፈስ ቅዱስ \bd*አምኜ ደስ እሰኛለሁ። ለሦስትነቱ አንድ ስግደት እየሰገድሁ ፣ እመካበታለሁ እንዲህ ስል ።
\m ፮. አምላኬ ነው አመሰግነዋለሁ።  የአባቶቼም\bd  አምላክ\bd*\bd  ነው \bd*አከብረዋለሁ  አገነዋለሁ።  ከፍ ከፍ አደርገዋለሁ።  \bd እግዚአብሔር\bd* ፀብ ክርክርን ይሰብራል ስሙም \bd እግዚአብሔር\bd* ነው። ደግሞ እንዲህ እላለሁ። (ዘፀአት ፲፭ ፣ ፪ ፣ ፫)
\m ፯. እንደ አምላካችን ያለ ታላቅ\bd  አምላክ \bd*ማነው? ይህንንም የመለኮት ሰይፍ ተቀብዬ የሰይጣንን ራሱን እቆርጠዋለሁ።  ይህንንም የሃይማኖት በትር ተመርኩዤ የእባቡን (የዲያብሎስን) ራሱን እቀጠቅጠዋለሁ።  
\m ፰. የምስጋናውንም ጽዋ ከጽርሐ አርአያም ቀድቼ ከቤትሽ አፈሳለሁ። ከትንቢት ቃል ጋራ እንዲህ እላለሁ። ከሞት ደጅ ከፍ ከፍ የሚያደርገኝ በጽዮን ልጅ ደጅ ምስጋናውን ሁሉ እናገር ዘንድ ።
\m ፱. ዳግመኛም እንዲህ እላለሁ። በጽዮን ምስጋና ላንተ ይገባል። በኢየሩሳሌም ጸሎት ላንተ ነው። 
\b 
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፰\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ ከነቢያት አንደበት ምን ያህል ምስጋና ተቀዳብሽ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምን ያህል ቁርባን ባንቺ ተሰጠ ከመሃይምናንስ ሁሉ አንደበት ምን ያህል ጸሎት ባንቺ ስም አማላጅነት ተላከ ።
\m ፪. ድንግል ሆይ የጸባዖት \bd እግዚአብሔር\bd* እናት ድንግል ሆይ የእስራኤል\bd  አምላክ የእግዚአብሔር\bd* እናት ለምኝልኝ። \bd እግዚአብሔርን\bd* በለመንሁት ነገር ሁሉ ዋጋዬን ያጣሁ ተስፋ የቆረጽሁ እንዳልሆን ።
\m ፫. በተቃጠለ ፍቅርም እንደ ጠራሁሽ አንቺ ደግሞ በተቃጠለ አሳብ ልቡናዬ ስለ አሰበው ነገር ለምኚልኝ ። ግዳጄን አቅኝልኝ የአዳምና የአቤልን የሴትና የሄኖስ በረከት የሌሎችም አባቶች ሁሉ በረከት እንዲያርፍብኝ ።
\m  ፬. የሄኖክና የኖኅ የሴምም የተመረፁትም በረከት የአብርሃምና የይስሐቅ የያዕቆብ \bd የእግዚአብሔርም\bd* የገነት ዕንጨቶች የተባሉ ሁሉ በረከት \bd የእግዚአብሔርም\bd* ሕዝብ የተባሉት የዘሮቻቸው በረከት እንዲያርፍብኝ ለምኝልኝ። 
\m ፭. የሙሴና የአሮን የኢያሱም በረከት፣ የከበሩትም መሳፍንት ሁሉ በረከት፣ የሄኖክና የኤልያስ የዕዝራ በብሔረ ሕያዋንም ያሉት በረከት፣ የ\bd ዳዊት\bd*ና የሰሎሞን የሲራክና የኢዮብ የጠቢባንም በረከት፣ የ\bd ኢሳይያስ\bd*ና የኤርምያስ የሕዝቅኤል የነቢያትም ሁሉ በረከት፣ እንዲያርፍብኝ ለምኝልኝ ።
\m  ፮. የጴጥሮስና የጳውሎስ የሐዋርያትም ሁሉ በረከት፣ የመጥምቁ ዮሐንስ የወንጌላዊውም ዮሐንስ የንጹሓን ደናግልም ሁሉ በረከት፣ የእስጢፋኖስና የቅዱስ ጊዮርጊስ የፋሲለደስና የዮስጦስ የምሥራቃዊው ቴዎድሮስና የሠራዊት አለቃ ቴዎድሮስ የገላውዴዎስ የፊቅጦር በረከት እንዲያርፍብኝ ለምኝልኝ ።
\m ፯. የአባ ኪሮስና የአባ ኪሩኮስ የአባ በርሱማና የአባ ብሶይ የአባ አሞኒም የአባ አሳይና የአባ አርሳኒ በረከት፣ የአባ ለትጹንና የአባ አቡናፍር የመክሲሞስና የደማቴዎስ በረከት፣ የእስክንድርያው መቃርስና የሶሪያው መቃርስ በረከት እንዲያርፍብኝ ለምኝልኝ። 
\m ፰. የበኪሞስና የዮሐንስ ያባ \bd ዳንኤል\bd*ና የአባ ኤዎስጣቴዎስ የአቡነ ተክለሃይማኖትና የአባ መድኃኒነ እግዚእ የሳሙኤል የዋልድባው በረከት ፣ የአባ አረጋዊና የሃሌ ሉያ ደብር አባ ሳሙኤል በረከት እንዲያርፍብኝ ለምኝልኝ ።
\m ፱. የአባ አሌፍና የአባ ጽሕማ የአባ አፍፂና የአባ ገሪማ የአባ ጉባና የአባ ይምዓታ የአባ ሊቃኖስና የአባ ጰንጠሌዎን የአባ ጰንጱልዮንና የአባ መጣዕ በረከት እንዲያርፍብኝ ለምኚልኝ ። 
\m ፲. የቀልሞን ደብር የአባ ሳሙኤል በየዋሻውም ያሉት ሁሉ ቅዱሳን በረከት፣ የአባ ዮሐኒና የቅዱስ አባ ጊዮርጊስ በረከት እንዲያርፍብኝ አምኝልኝ ።
\m ፲፩. የዐሥራ አራቱ እልፍ ካራት ሽህ ሄሮድስ ያስፈጃቸው ሕጻናት በረከት የመርምህናምና የአርባዓ ሐራ ሰማይ በረከት፣ የሰማዕታተ ናግራን በረከት እንዲያርፍብኝ አምኝልኝ ።
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፱\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ \bd እመቤቴ\bd* ድንግል\bd  ማርያም \bd*ሆይ የዮሐንስ አፈወርቅና የቅዱስ ቂርቆስ በረከት፣ የሳዊሮስና የኤጲፋንዮስ የባስልዮስና የጎርጎርዮስ የሊቃነ ጳጳሳትና የጳጳሳት የሴጲስ ቆጶሳትና የቀሳውስት ሃይማኖታቸውም የቀና መምህራን ሁሉ በረከት የዲያቆናት በረከት እንዲያርፍብኝ ለምኝልኝ ።
\m ፪. የጻድቃን የሰማዕታት በረከት፣ የደናግል የመነኮሳት በረከት የሕፃናቱ የሽማግሎቹ በረከት እንዲያርፍብኝ ለምኝልኝ ። \bd የሚካኤልና የገብርኤል የሱራፌልና የኪሩቤል የዑራኤልና የሩፋኤል የሳቁኤልም\bd* በረከት እንዲያርፍብኝ ለምኝልኝ ።
\m ፫. \bd የሱርያልና የፋኑኤል የራጉኤልና የአፍኒን\bd* የሰማይም መላእክት ሁሉ በረከት፣ የ፬ቱ እንስሳ የ፳፬ ካህናተ ሰማይ በረከት፣ የመላእክትም ማህበር ሁሉ በረከት እንዲያርፍብኝ ለምኝልኝ ።
\m ፬. የሔዋን በረከት፣ የሣራና የርብቃ በረከት የኤልሳቤጥ በረከት፣ የሶፍያ የአርሴማ የበርባራ የዳናና የዲቦራ የአስቴርና የዮዲት የሰሎሜና \bd የማርያም\bd* መግደላዊት \bd የማርያም\bd* እንተ ዕፍረት በረከት እንዲያርፍብኝ ለምኝልኝ ።
\m ፭. የአርሶንያና የጵራግያ በረከት፣ የጤቅላ ሐዋርያትንም ያገለገሉ ሴቶች ሁሉ በረከት፣ የንግሥት ሶፍያ የሦስቱ ልጆቿም የጲስና ያላጲስ የአጋጲስ በረከት እንዲያርፍብኝ ለምኝልኝ ።
\m ፮. የጣጡስና የዕንባብሬና የዮልያናም የኦሪናና የመሪና የኢየሉጣና የቴክላ ያገለገሉ ደናግል ሁሉ በረከት፣ የሁለቱ ሰንበታት የቅድስት ቤተክርስቲያን በረከት የሥጋውና ደሙ በረከት፣ \bd የአብ የወልድ የመንፈስ ቅዱስ \bd*በረከት ያንቺም በረከት፣ ባገልጋይሽ ---------------- ላይ ይኑር ለዘለዓለም በእውነት ያለ ሐሰት ይሁን። አሜን ፠
\b 
\b 
