\c 3 

\s1 አንደኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it ስለ\it*\it  \it*\it አዳምና\it*\it  \it*\it ሔዋን\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም በዕውነት አምነን ጌታችንና አምላካችን መድኃኒታችን \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  ያደረገውን ተአምር ልዑል \bd*\bd እግዚአብሔርን\bd*\bd  ረዳት በማድረግ ለመጻፍ እንጀምራለን ። \bd*
\m ፪፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘለዓለሙ በእውነት ለሁላችን ይደረግልን ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክም ከዐራቱ ባሕርያት በአርአያውና በአምሳሉ አዳምን ፈጠረው። የሕይወት እስትንፋስም እፍ አለበትና ሰው ሕያዊት ነፍስ ያለበት ሆነ ። 
\m ፬ ከዚያም \bd እግዚአብሔር\bd* ከዔደን በስተምሥራቅ የተክል ቦታ አዘጋጀና የፈጠረው አዳምን በዚያ አስቀመጠው ። 
\m ፭ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክም የፈጠራቸውን የዱር አራዊትና እንስሳትን የሰማይ ወፎችንም ሁሉ ስም ያመጣላቸው ዘንድ ወደ አዳም አመጣቸው። አዳምም ለየአንዳንጻቸው ስም አወጣላቸው። ስማቸውም እስከዛሬ ድረስ እሱ እንደሰየማቸው ሆነ ።
\m ፮ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክም በአዳም ላይ ከባድ ዕንቅልፍ አመጣበትና አንቀላፋ። ከጐኑም አንዲት አጥንት ወሰደና ከወሰዳት አጥንት ሔዋንን ፈጠረና የሕይወት እስትንፋስ እፍ አለባት ። 
\m ፯ አዳምም \bd እግዚአብሔርን\bd* በሥሉስ አካሉና በመለኮቱ የአንድነት ባሕርይ በጌትነቱ ክብር 
\m ያየው ነበር ። 
\m ፰ ፤ አዳምም \bd እግዚአብሔርን\bd* በጌትነቱ ክብር ባየው ጊዜ በተድላ ገነት ሆኖ ደስታው ዕጥፍ ድርብ ነበር። 
\m ፱ ፤ \bd እግዚአብሔርም\bd* አዳምን በተድላ ገነት ካስቀመጠው በኋላ ማስጠንቀቂያ ሰጠው ፤ ከመዓርጉ የተዋረደ ዲያብሎስ በቅንዓት መንፈስ በሱ ላይ በጠላትነት ተነሣሥቶ እንዲያስተው አስቀድሞ ያውቅ ነበርና። 
\m ፲ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክም አዳምን በገነት ካለው ዛፍ ሁሉ ፍሬ ትበላለህ ነገር ግን በገነት መካከል ከአለችው ዕንጨት አትቅረብ፣ ፍሬዋንም አትብላ ከሷ በበላህ ቀን ትሞታለህና፣ አሁንም ሕጌን አትተላለፍ ትእዛዜንም ጠብቅ ብሎ አዘዘው ። 
\m ፲፩ ፤ እንደነዚህ ዕፀዋቶች ለምልመህ አብበህ በገነት ትኖር ዘንድ ትእዛዜን ጠብቅ ። ዕወቅ ተጠንቀቅ እኔ በአርአያዬና በምሳሌየ ፈጥሬሃለሁና። 
\m ፲፪ አዳም ሆይ አንተ እኮ \bd በእግዚአብሔር\bd* አርአያ የተፈጠርክ ነህ፣ በዐራቱ ማዕዘን ተክለ ገነትን አዘጋጀሁልህ ። እንግዲህ ከትእዛዜ ወጥተህ ከስሕተት ላይ ከመውደቅህ በፊት 
\m ክፉና በጐውን ለይተህ ዕወቅ። 
\m ፲፫ ፤ አሁንም እራስህን ከእኔ ከፈጣሪህ ጋር ለማስተካከል አትሞክር። ይህን ብታስብ የሞት ሞት ትሞታለህና 
\m ፲፬ አዳም ሆይ አምላካዊ መንግሥቴን ወይም መለኮታዊ ክብሬን አትሻ። ማንም ሊያገኘው የማይቻለውንም ጌትነቴን አትመኝ። 
\m ፲፭ አዳም ሆይ አስተውል ፣ ከተድላ ገነት ዐውጥቼ ወደ ተረገመችው ምድር እንዳልጥልህ ትእዛዜን አትተላለፍ ብሎ \bd እግዚአብሔር\bd* አዘዘው ። 
\m ፲፮ ፤ ሰይጣንም \bd እግዚአብሔር\bd* ለአዳም የሰጠውን መንግሥትና ጸጋ ክብር በተመለከተ ጊዜ ከፍተኛ ቅናት አደረበት። እባብም ከምድር አውሬ ሁሉ ይልቅ እጅግ ተንኰለኛ ነበረች። 
\m ፲፯ ፤ በዚያም ጊዜ ሰይጣን ወደ እባቢቱ መጥቶ አዳምን ሄዶ ለማሳት ትሸከመው ዘንድ 
\m ጠየቃትና እባብም እንደወደድክ አለችው። ሰይጣኑም በእባብ ላይ አድሮ ወደ ገነት ይዛው ሄደች። 
\m ፲፰ ፤ ከዚያም ያ ሰይጣን በዕባቧ አንደበት ሔዋንን ጠራና እግዚአብሒኤር አንቺንና ባልሽ አዳምን ምንድነው የአዘዛችሁ ሲል ጠየቃት ፤ ሔዋንም \bd እግዚአብሔር\bd* ጌታዬ አዳምን በገነት መካከል ካለው ከዛፉ ፍሬ እንዳትበላ እሱን በበላህ ቀን የሞት ሞት ትሞታለህ ብሎ አዞታል አለችው ። 
\m ፲፱ ፤ ሰይጣንም \bd እግዚአብሔር\bd* አትብሉ ያላችሁ ከእሲ በበላችሁ ቀን ዓይናችሁ ተከፍቶ እንደ \bd እግዚአብሔር\bd* ክፉና በጐውን የምታውቁ አምላክ እንዳትሆኑ እንጂ ሞትንስ የምትሞቱ አይደለም። ስለዚህም አትብሉ አላችሁ ። 
\m ፳ ፤ ሔዋን ሆይ \bd እግዚአብሔር\bd* አንቺን ከአዳም በኋላ ፈጥሮሻልና እሱ የበላይሽና ገዥሽም ሆኖ ይኖራል ፤ አሁንም ምክሬን ተቀበይኝ \bd እግዚአብሔር\bd* አትብሉ ብሎ ከከለከላችሁ የዕንጨት ፍሬ በቅድሚያ አንቺ ብዪ ከዚያም በኋላ ክብርሽ ከፍ ይልና ለአዳም አምላኩ ትሆኝዋለሽ አላት። 
\m ፳፩፤ሔዋንም የሰይጣን ምክሩን በሰማች ጊዜ ዛፉ ለመብላት መልካም እንደሆነች ተመለከተች ። ከፍሬውም ቆርጣ ወሰደችና በላች ። ጣፋጭ ምግብም ሆነችላት። ከዚያም ለባሏ ለአዳም ወስዳ አበላችው እርሱም እንዲሁ በላ ። 
\m ፳፪ ፥ \bd የእግዚአብሔርንም\bd* ትእዛዝ በተላለፉ ጊዜ የለበሱትን የብርሃን ልብስ ተገፈፉ። ዓይናቸውም ተከፈተና ራቁታቸውን ወመሆናቸውን ዐውቀው አፈሩ ። የበለሱንም ቅጠል ሰፍተው ሽርጥ አገለደሙ ። 
\m ፳፫ \bd እግዚአብሔር\bd* በገነት መካከል ሲመላለስ ድምፁን በሰሙ ጊዜ አዳምና ሔዋን ከ\bd እግዚአብሔር\bd* ፊት ሽሽተው በጋንት ዛፎች መካከል ተሸሸጉ። 
\m ፳፬ እግዚእብሔርም እዳምን ጠርቶ ወዴት አላህ አለው። ከክብሩ የተዋረደውና ምስኪኑ አዳምም በገነት ውስጥ ድምፅህን ሰምቻለሁና ራቁቴን ስለሆንኩ አፍሬ እንዳታየኝ ብዬ በዛፎች መካከል ተሸሽጌአለሁ አለው። 
\m ፳፭ ፤ \bd እግዚአብሔርም\bd* እራቁትህን እንደሆንክ ማን ነገረህ? ምናልባት ከዚያች አትብላ ካልኩህ የዛፍ ፍሬ ትእዛዜን ተላልፈህ በላህ ይሆን? አሁንስ ሰይጣን ተስፋ እንደሰጠህ አምላክ ሆንህ? እነሆ አስቀድሜ እንደነገርኩህ ሞት ባንተላይ ሠለጠነብህ አለው ። 
\m ፳፮፤አዳምም ከእኔ ጋር ትኖር ዘንድ የሰጠኸኝ ሴት አንተ ከከለከልከኝ ዛፍ እርሷ አሳስታ እንድበላ ሰጠችኝና በላሁ አለው ። 
\m ፳፯፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ሔዋንን ስለምን ትእዛዜን አፈረስሽ አላት። እሷም ጌታዬ ሆይ እባብ አሳተችኝና በላሁ አለች። 
\m ፳፰፤ እግዚእብሔር አምላክም እባብን ይህንን የተንኰል ሥራ ሠርተሻልና ከእንስሳትና ከምድር አራዊትም ሁሉ ተለይተሽ አንቺ የተረገምሽ ሁኚ በሆድሽም ሂጂ፣ አፈርም እየበላሽ ኑሪ ።
\m ፳፱ በአንቺና በሔዋን በዘርሽና በዘሩዋም መካከል ብርቱ ጠላትነት ይሁን ። ልጆችዋም እራስ እራስሽን ይቀጠቅጡሻል ። አንቺም እየጠበቅሽ ሰኰናቸውን ትነክሻለሽ አላት ። 
\m ፴ ፤ ከዚያም \bd እግዚአብሔር\bd* ሔዋንን ከአዳም በላይ ለመሆን እንደፈለግሽ ሁሉ እንዲሁ ከሱ በታች ሁኚ ። እሱም ይግዛሽ በጭንቅ በመከራ ውለጅ ከወለድሽም በኋላ ፈቃድሽ ወደ ባልሽ ይመለስ አላት ። 
\m ፴፩ እንዲሁም \bd እግዚአብሔር\bd* አዳምን የሚስትህን ቃል ሰምተህ እንዳትበላ ካዘዝኩህ ዛፍ በልተሃልና ስለዚህ በአንተ የተነሣ ምድር የተረገመች ትሁን። እሾህና አሜከላም ታብቅልብህ ። 
\m ፴፪ ፤ አንተ መሬት ነህና ወደ መሬትነትህ እስክትመለስ ድረስ ወጥተህ ወርደህ ላብህን አንጠብጥበህ ወዝህን አፍሰህ እስከ ሕይወትህ ፍጻሜ ድረስ እንጀራህን ትበላለህ አለው ። 
\m ፴፫፤ \bd እግዚአብሔርም\bd* አዳም የተገኘባትን መሬት እያረሰ ይኖር ዘንድ አዳምንና ሔዋንን ከገነት አስወጥቶ ሰደዳቸው ። ዳግመኛም አዳም ከሕይወት ዛፍ በልቶ ለዘለዓለም ሕያው ሆኖ እንዳይኖር የገነትን በር የምትገለባበጥ የእሳት ሰይፍ አስይዞ በኪሩብ መልአክ አስጠበቃት ። 
\m ፴፬ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን 
\b 
