\c 4 

\s1 አርጋኖን ዘሐሙስ
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፩\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ መላእክትን ለፈጠረ \bd በኪሩቤል\bd* ላይ ለሚቀመጥ እናቱ ለምኝልኝ 
\m ፪. ከሚያሰጥም ባሕር ማዕበልም ሞገድ ከከበደ ዓለም ኅልፈት ጥፋት በጸሎትሽ አድኝኝ 
\m ፫. አምላክን የወለድሽ ድንግል ሆይ በላዬ ያደረውን የኃጢአቴን ሽታ አርቂው በጸሎትሽም መዓዛ እንደ \bd ኪሩቤል\bd* ዕጣን ሽታ እንደ \bd ሱራፌልም\bd* ጽንሐሕ ጸሎቴ ደግሞ ያማረ የተወደደ \bd እግዚአብሔርም\bd* የተቀበለው ይሁን። 
\m ፬. ምስጋናን የተመላሽ ድንግል ሆይ እንዳልወድቅ ከመሰናክል አድኝኝ ደግፊኝ ጥልቅቅ የሚያደርግ አእምሮ የሚያሰጥ ወይን መጠጥን እንደጠጣ ልቤ ዕውቀት አጥቷልና። 
\m ፭. ሕጉን ትእዛዙን ለመጠበቅ እያሰብሁ ሌሊቱን ሁሉ እደክማለሁ ጥቂትም ቆይቶ አናዋዋር የሚለውጥ ሐሳብ ይመጣብኛል የዚህን ዓለም ማሠሪያ ከኔ ቁረጭው ሰውነቴ በርሱ ገመድ ተይዟልና ለርሱም ከገዛት ነጻ አድርጊኝ ። 
\m ፮. ጸጋ ክብርን የተመላሽ ድንግል ሆይ ከመግፋት ከመገፋት አድኝኝ ቅድስና የተመላሽ ድንግል ሆይ ከመበደል ሌላውንም ከመበደል አድኝኝ ከደም አፍሳሽ አድኝኝ እኔም ደግሞ የሌላውን ደም ከማፍሰስ ሠውሪኝ 
\m ፯. የተድላ መፍሰሻ ድንግል ሆይ ከሽንገላ አድኝኝ ከሸንጋይም ደግሞ ሠውሪኝ የምስጋና መፍሰሻ ድንግል ሆይ ከሽሙጥ ከስድብ ከሚያስሽሟጥጥና ከሚሰድብ ደግሞ ሠውሪኝ 
\m ፰. የባለ ጸግነትና የክብር መፍሰሻ ድንግል ሆይ ሰውን ከሰው ከማጣላት አድኝኝ ሰውን ከሰው ከሚያጣላ ሐሰተኛ ደግሞ ሰውሪኝ የሕይወት የመድኃኒት ምንጭ ሆይ ከቂምና ከቅናት አድኝኝ ከቂመኛ ከቀናተኛ ደግሞ አድኝኝ 
\m ፱. የፈውስ መቅጃ የበረከት አዘቅት ድንግል ሆይ ከፀብ ከክርክር አድኝኝ ከሚጣላና ከሚከራከር አድኝኝ እሳት የሚለብሱ \bd ኪሩቤልና\bd* \bd ሱራፌል\bd* በመብረቅ ክንፍ የሚጋርዱሽ የንጉሠ ነገሥት ማደሪያ የምትሆን የብርሃን ድንኳን ሆይ በሕይወት በመድኃኒት ጋሻ ጋርጅኝ ከአጋንንት ፍላፃ እንድድን 
\m ፲. ይቅር ባይ በሆነ ልጅሽም መጋረጃ ሸፍኝኝ ሰወን ከሰው ማጣላትን ከተመላ ከመላስ ነገር እንድሠወር አጥሯ ቅጥሯ የማይፈርስ መሠረቷ የማይናወጽ ለዘለዓለም ጸንታ የምትኖር አዳራሽ ሆይ የመሃይምናን መኖሪያ ወደሚሆን ዕድል ፈንታዬን ጽዋ ተርታዬን ገነት መንግሥተ ሰማያትን አድርጊልኝ 
\m ፲፩. ድንግልና አበባን በቅድስናም የበረከት ፍሬን ያፈራች የወይን ቦታ ሆይ ንስሐ ፍሬን እንዳፈራ ንጹሑንም መሥዋዕት እጅ መንሻ አድርጌ ለልጅሽ እንዳቀርብ አድርጊልኝ ለበጎ ሥራም የዋህ ልቡና ትሑት ሰብና ስጭኝ 
\m ፲፪. ከምድር እስከ ሰማይ የትምደርስ የወርቅ መሰላል ሆይ የመለኮት አንድነት ሦስትነት ወዳለበት የምሕረት ምንጭ ወደሚቀዳበት ጸሎቴን አሳርጊልኝ ጽዋ ተርታዬን ዕድል ፈንታዬንም ይቅር መባል አድርጊልኝ ነገር ግን በፍርድ አይደለም ። ባንቺ በረከት በማቸነፍ ነው። እንጂ 
\m ፲፫. የልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* የበኩር ልጁ የጌትነቱ መሣሪያ የብርሃን መጋረጃ ድንግል ሆይ ከክፉ ዕለት ከጥፋት ሰዓት በቀን ከሚወረወር ጦር በጨለማም ሌሊት ከሚመላለስ ነገር ሠውሪኝ 
\m ፲፬. ከዓውሎ ነፋሰ የተነሣ ምዕመናንን የምታሻግር የመድኃኒት ድልድይ የድኅነት መርከብ ሆይ ከኃጢአት ማዕበል ሞገድ አሻግሪኝ መርከብ ሰውነቴን እንዳያነዋውፀው 
\m ፲፭. የንጹሓን የደናግል መመኪያቸው ንጽሕት ድንግል ሆይ ከኃጢአት ርኩሰት ከማመንዘርም መተዳደፍ ንጹሕ አድርጊኝ ። የቅዱሳን ሁሉ መመኪያቸው ቅድስት ድንግል ሆይ በልጅሽ ደም ንጹሕ አድርጊኝ ። በበህር ልጅኝ በጎኑ ፈሳሽ የጸዳሁ አድርጊኝ ። 
\m ፲፮. ደስ ያላቸው የምእመናን ሁሉ መመከያቸው ፍሥሕት ድንግል ሆይ ለዘለዓለም በማያልቀው በልጅሽ ደስታ ደስ አሰኝኝ ያለ ርኩሰት የሠርግ ቤት \bd የመንፈስ ቅዱስ \bd*ሙሽራ የመለኮት ዙፋን ድንግል ሆይ ልቡናዬን ከምታረክሰው ነፍሴንም ከምትጠብሳት ከሥጋ ፈቃድ ንጹሕ አድርጊኝ ። 
\m ፲፯. እንደ ባሕር ከጠለቀው ርኩስ ሣቅ ጨዋታ ከክፉውም ከሴሰኝነት ማዕበል ሞገድ የምታሻግር የወርቅ መሰላል ድንግል ሆይ ከዕዳ በደል ረግረግ አሻግሪኝ 
\m ፲፰. ኖኅ ከማየ አይኅ ረግረግ የዳነባት መርከብ ድንግል ሆይ የሰው ሁሉ ልጆች ከሚመጣው መቅሠፍት ፈግረግ አውጭኝ በኃጢአት እንደኔ የረከሰ ሰው የለምና ዘፍጥረት ፯ ፣ ፳፫ 
\m ፲፱. በጎ ሥራዬም ሁሉ እንደ ግዳጅ ጨርቅ ነው። ርኩሰቴም ደግሞ ከደመ ሕርስ ሁሉ እጽፍ ድርብ እንደሚሆን የወለደች ሴት ርኩሰት ሁና እንደምትሰነብት እንደ ሰባቱ ቀር ርኩሰት ያለ ነው። 
\m ፳. ለመንጻቴ ማንን እጠራለሁ ቁስሌንስ ለመፈወስ ወደ ማን እጮሃለሁ የኃጥአን ዕዳ በደላቸው ንጹሕ መሆና የቁስለኞችም የቁስላቸው መፈወሻ ከምትሆን ካንቺ ሌላ 
\m ፳፩. ከልጅሽ ሌላ ባለመድኃኒት አልሻም ከጸሎትሽም ረዳትነት በቀር ደግሞ ኃጢአቴን የሚያስተሠረይልኝ አልፈልግም ንጽሕት ሆይ ከርኩሰቴም ከዕዳም በደሌም ሁሉ ንጹሕ አድርጊኝ ። ከሥጋና ከነፍስ ቁስሌም ፈውሽኝ 
\m ፳፪. ለደዌ መድኃኒት ይሹለታል ለቁስልም አቃቄር መልካሙን ቅመም ይፈልጉለታል የኃጢአት ቁስል ግን ያለ ልጅሽ ፈቃድ አይጠግም 
\m \bd ምዕራፍ ፪\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ደንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ የደናግል መመኪያ የቅዱሳንም ሁሉ የመመረጣቸው አክሊል ኃጢአቴን እንደ ነጭ ሐር ግምጃ ንጹሕ አድርጊው ዕዳ በደሌንም እንደ በረድ ነጭ አድርጊው 
\m ፪. ጸሎቴም ወደ ልጅሽ ፊት ትግባ በልጅሽም በወዳጅሽም ጆሮ የተሰማች እርሲም የተቀበላት ትሆን ዘንድ ባንቺ ፊት እማለላለሁ ከልጅሽም ዘንድ ለኃጢአቴ ሥርየት እሻለሁ። 
\m ፫. በየሰዓቱም በየጊዜውም ለማኅፀንሽ ፍሬ ይቅርታ መምጣት ደጅ እጠናለሁ ለጅሽም እንደ በደሌ ቢበቀለኝ እንደ ሥራዬም ቢከፍለኝ አንዲት ሰዓት ለመቆም የተገባሁ ባልሆንኩም ነበር። 
\m ፬. ነገር ግን የጸሎትሽ ረዳትነት የልጅሽም ይቅርታው በየዕለቱ በየዘመኑ ሁሉ ይከራከርልኛል ስለዚህ አልፈራም ምንም ምድር ብትናወጽ ተራሮችም በምድር ላይ ቢናወፁ 
\m ፭. ለጦርነትም በመሣሪያ ለተሰለፈ ከአርበኛ ሰወ ግርማ የተነሣ አልደነግጽም በኃይል ከሚጮህ አንበሳም ግርማ ደግሞ አልፈራም ልዩ በሆነ ችሎታ አናብስትን ባስገዛ በ\bd ዳንኤል አምላክ \bd*አምኛለሁና ዳን ፮ ፣ ፳ 
\m ፮. በሚነደውም የእሳት ነበልባል ፊት ከግርማው የተነሣ አልፈራም እሳቱን እንደ ጠል አቀዘቀዘው በአናንያ በአዛርያ በሚሳኤል\bd  አምላክ \bd*አምኛለሁና (ዳንኤ ፫ ፣ ፳፯)
\m ፯. በጸሎትሽም ተጠግቻለሁና በማይፈርስ በአድማስ ቁጥር መካከል እንደሚኖሩ ያገር ሰዎች አንቺ ስለኔ ይቅር የምታሰኚ ነሽ። ለኔ ቁስልና ጉስቁልና የይቅርታ መገኛ ነሽ። 
\m ፰. ስምሽን ስጠራ ልቡናውን እንዳያጸናብኝ አውቄ አምኜ ወደ ልጅሽ እጄን እዘረጋለሁ ስምሽን በመጥራት ስለምነው ምሕረቱን አያዘገይብኝም ይቅርታውንም ዐውቀዋለሁ።  ከመዓት የራቀ እውነተማ የባሕርይ\bd  አምላክ\bd*\bd  ነውና። \bd*
\m \bd ምዕራፍ ፫\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ የበረከት ጽዋ የሕይወት መቅጃ ከማይደርቀው ከይቅርታው ምንጭ የፈሰሰው የሕይወት ውሀን ቅጅልኝ 
\m ፪. የኃጢአቴ ብዛት ያለ ቁጥር የዕዳ በደሌም ልክ ያለ መጠን ሆነ ከርሱ ደግሞ የልጅሽ ምሕረት ይበዛል እንደተጻፈ ለትእዛዝህ ይቅርታ ልክ መጠን የለውም ተብሎ 
\m ፫. ጸጋ ክብርን የተመላሽ ቅድስት ድንግል ሆይ በጸሎትሽ ረዳትነት አምኜ ሳለሁ የማቸነፍ ጥሩር እንድለብስ የመለኮትንም ሰይፍ እንድታጠቅ አውቃለሁ 
\m ፬. እርስ በርሳቸውም። ይረዳዳሉ የእኔ ሃይማኖት ያንቺ ጸሎት የልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ማዳን ዳግመኛም የእኔ መታመን ያንቺ ልመና የልዑል አግዚአብሔር ይቅርታ እርስ በርሳቸው ይረዳዳሉ እኔ ባንቺ አምኜ ሳለሁ ግዳጄን የማግኘቴ ተስፋ አንቺ ስለኔ ተግተሽ መለመንሽ \bd እግዚአብሔርም\bd* ቸል ሳይልና ሳይነቅፍ ግዳጄን መስጠቱ እርስ በርሳቸው ይረዳዳሉ 
\m ፭. እኔ በስምሽ እለምናለሁ አንቺም ስለኔ ትማለጃለሽ ልጅሽም ስላንቺ የልመናዬን ዋጋ ይሰጠኛል እኔ ለፍቅርሽ ካልተጋሁ አንቺ እኔን ለማዳን አትተጊም ልጅሽም እኔን ይቅር ለማለት አይተጋም 
\m ፮. እኔ በስምሽ ግዳጄን ሁሉ ማግኘት እመኛለሁ አንቺ ለኔ አማላጅ ነሽ። ልጅሽም ግዳጄን የሚሰጠኝ ነው። እኔ የተጸማሁ ነኝ አንቺ የወርቅ መጥለቂያ ነሽ። ልጅሽም የሕይወት ውሀ አዘቅት ነው። 
\m ፯. የመለኮትን ዕንቁ ለመግዛት እኔ ነጋዴ ነኝ አንቺ የሕይወት መርከብ ነሽ። ልጅሽም የበጎ ነገር ሁሉ ድልብ በውስጡ ያለበት የትርፍ ሥፍራ ነው። 
\m ፰. እኔ ገደሉን ለማለፍ ወደ ብርሃን ሥፍራ ለመድረስ የቸኮልሁ ነኝ አንቺ የመድኃኒት ድልድይ ነሽ። ልጅሽም ለተገፉት መጸጊያ የተድላ ደስታ ሥፍራ ነው። 
\m ፱. እኔ የምንፈስ ቅዱስን ሃብት የምፈልግ ድሀ ነኝ አንቺ የክብር ሁሉ መከማቻ ነሽ። ልጅሽም ለባለሟልነትና ለክብር ለማሞገስ የሽልማት ጌጽ ነው። 
\m ፲. እኔ እለምናለሁ አንቺ ጸሎቴን ታሳርጊያለሽ ልጅሽም ኃጢአቴን ያስተሠርያል የልቤን ግዳጅ ይሰጠኛል እኔ ቁስለኛ ነኝ አንቺ የመድኃኒት ሙዳይ ነሽ። ልጅሽም ባለ መድኃኒት ነው። 
\m ፲፩. እኔ ቁስለ ኃጢአቴ የሸተተ የቅዱሳንንም መዓዛ ሽቱ የሻ ነኝ አንቺ ያማረ የተወደደ ሽቱ ብልቃጥ ነሽ። ልጅሽም ከሽቱ ሁሉ ይልቅ ያማረ የተወደደ የመለኮት ቅቤ ነው። 
\m ፲፪. እኔ የታረዝሁ የብርሃን ልብስ የምሻ ነኝ አንቺ የሸማኔ ዕቃ ነሽ። ልጅሽም የማያልቅ የማያረጅ የሃይማኖት ልብስ ነው። 
\m ፲፫. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ ሁልጊዜ በዓይነ ልቡናዬ አይሻለሁ በሃሳቤም በየሥፍራው ሁሉ አገኝሻለሁ በተኛሁ ጊዜ እኔን ለመጠበቅ የነቃሽ ነሽ። ከመኝታዬም ስነቃ እኔን ለማንሳት የተዘጋጀሽ ነሽ። 
\m ፲፬. ስቀመጥም እኔን ለመምከር ትደርሻለሽ። በቆምሁም ጊዜ በቀኜ ትቆሚያለሽ በተናገርሁም ጊዜ አንደበቴን ለማጣፈጥ ታከናውኛለሽ። በዝምታዬም ጊዜ ለመጠበቄ ማሞገሻ ነሽ። ኃሤትም ባደረግሁ ጊዜ ተድላ ደስታ ነሽ። 
\m ፲፭. ባዘንሁም በተቈረቈርሁ ጊዜ የኃዘኔ መጸናኛ ነሽ። ባለቀስሁም ጊዜ የልቅሶዬ መተዊያ ነሽ። በዘፈንሁ ጊዜ ለእጄ እንደ መሰንቆ ለጣቶቼም እንደ በገና ነሽ። 
\m ፲፮. በተራብሁም ጊዜ ለሆዴ ትመግቢኛለሽ። በተጸማሁም ጊዜ እኔን ለማርካት የሕይወት ውሀን የተመላሽ ነሽ። የተፍገምገምሁም ጊዜ እኔን ለመደገፍ እጅሽን ትዘረጊያለሽ በወደቅሁም ጊዜ እጅሽን ዘርግተሽ ታነሺኛለሽ። 
\m ፲፯. ተባሕትዎም በያዝሁ ጊዜ እኔን ለመጎብኘት አታቋርጭም በማኅበር መሐከል ወደኔ ትደርሻለሽ። በደከምሁም ጊዜ ድካሜን ታበረቻለሽ። በታመምሁም ጊዜ ሥጋዬን ከሞት ታድኛለሽ። በተቸገርሁም ጊዜ ከችግሬ ታድኝኛለሽ። 
\m ፲፰. በተጨነቅሁም ጊዜ ጭንቄን ታርቂያለሽ በቆሰልሁም ጊዜ ቁስሌን ታጠጊልኛለሽ። በርኩሰቴም ጊዜ ንጹሕ ታደርጊኛለሽ። በበደልሁም ጊዜ ኃጢአቴን ታቃልያለሽ በደኸየሁም ጊዜ ለድኅነቴ ባለጸግነት ሀብት ነሽ። 
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፬\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ አንቺን የማላስብበት ጊዜ የለም። የማላይሽ ጊዜ የለም። በዓይነ ልቡናዬ የማልመለከትሽ ጊዜ የለም። 
\m ፪. ፍቅርሽም በልቤ እንደተጻፈ እንዲሁ ደግሞ ፍቅሬ በልብሽ ይጻፍ ባንቺ ዘንድ እየበዛ እየተባዛ እጽፍ ድርብ ይሁን። 
\m ፫. የመለኮት ማደሪያ ድንግል ሆይ \bd የመንፈስ ቅዱስ \bd*ታቦት የተመሰገነውን የድንግልናሽን ነገር ምን እናገራለሁ? ምን አወራለሁ? የአርያም እኅት የምትሆኚ ሁለተኛ ሰማይ ድንግል ሆይ ስለቅድስናኝ ኃይል ምን እላለሁ። ምን እናገራለሁ? 
\m ፬. ክብርሽን ገናንነትሽን ከማሰብ የተነሣ ልቡናዬ ልምሾ ሁኗልና። የድንግልናሽንም ምስጋና ከመናገር የተነሣ አንደበቴ ደከመ ፍቅርሽን ክብርሽን ለመናገር እሽ በጎ ያሰኛል አንደበቴ ግን ይደክማል ።
\m ፭. ውዳሴሽንም ለመናገር ነፍሴ በጭንቅ ትተጋለች ሥጋዬ ግን ይደክማል የሥጋዬ ባሕርይ ደካማ ነውና። ግብሩም ስንፍና ነው። 
\m ፮. ለሚጋደሉ ሁሉ አክሊላቸው ድንግል ሆይ የመሃይምናን የሃይማኖታቸው ቀፀላ የቅዱሳን ሽልማት የነቢያት ልጃቸው የሐዋርያት እናታቸው የሰማዕታት መመኪያቸው የደናግል የመነኮሳት ጌጣቸው ።
\m ፯. የዓለም ሁሉ ክብር ድንግል ሆይ ለክብርሽ ለገናንነትሽ እንደ ምን ያለ ምስጋና እንዴትስ ያለ መገዛት ይገባል። እንደ ምን ያለ ውዳሴ እንዴትስ ያለ ልዕልና ይገባል። 
\m ፰. የሁለተኛው አዳም ማደሪያ ነባቢት ገነት ድንግል ሆይ \bd ከገብርኤል\bd* ጋራ እንደ \bd ገብርኤል\bd* አመሰግንሻለሁ ። እንዲህ ስል ጸጋ ክብርን የተመላሽ ሆይ ደስ ይበልሽ። ደስታ ይገባሻል። 
\m ፱. ከልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ባለሟልነትን አግኝተሻልና። ባዳራሽ ድንኳንም የምትኖሪ የሕግ ታቦት ሆይ ደስ ይበልሽ። የሕይወት ውሀ መቅጃ የክብር አዘቅት ሆይ ደስ ይበልሽ። 
\m ፲. በንጉሡ በቀኝ የምትቀመጥ ንግሥት ሆይ ደስ ይበልሽ። በወርቅ ልብስ የተሸለመች ያጌጠች ሙሽራ ሆይ ደስ ይበልሽ። ያለ ዘር ያለ ሩካቤ የወለድሽ እናት ሆይ ደስታ ይገባሻል። የታላቁ ንገሥ ማደሪያ አዳራሽ ሆይ ደስ ይበልሽ። 
\m ፲፩. ከዓውሎ ነፋስ የተነሣ የማትታወክ \bd በሥላሴ \bd*ቀዛፊነት ምእመናንን የምታሻግር መርከብ ሆይ ደስታ ይገባሻል። የበረከት ፍሬ የምታፈራ ከርሷም የምስጋና ፍሬ የተገኘባት የወይን ሐረግ ሆይ ደስ ይበልሽ። 
\m ፲፪. የመለኮት የዕንቁ ባሕርይ ሣፅን የሃይማኖት ሙዳይ ሽቱ ሆይ ደስታ ይገባሻል። የሊቀ ካህናት ማደሪያ የብርሃን ድንኳን ሆይ ደስ ይበልሽ። ከይሁዳ ቤት የተገኘች የመንግሥት ሽቱ ብልቃጥ ከሌዊ ቤት የበቀለች የክህነት ቀንድ በእስራኤልም የመድኃኒት ቀንድ ሆይ ደስ ይበልሽ። 
\m ፲፫. በአምላካዊ ምሥጢር ደም የተረጨች በወርቅ ፈትል የተዘረጋች ንጽሕት ሰፊ መጋረጃ ሆይ ደስታ ይገባሻል። ጎኖቿ በወርቅ ቁጽልጽል፣ ክንፎቿም በብር የተሠሩ ርግብ ሆይ ደስ ይበልሽ። 
\m ፲፬. የቅዱሳን ምግብ የሚሆን የቁርባኑ እንጀራ የተጨመረባት የወርቅ መሶብ ሆይ ደስ ይበልሽ። የምሥጢሩን ወይን የምትሸከም የወርቅ ጽዋ ሆይ ደስ ይበልሽ። 
\m ፲፭. የልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ንዋየ ቅድሳት የተሸከምሽ መሠዊያ ሆይ ደስታ ይገባሻል። በልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ፊት የተወደደውን በጎውን መዓዛ የተሸከምሽ የወርቅ ማዕድ ሆይ ደስ ይበልሽ። 
\m ፲፮. የመለኮትን ፍም የተሸከምሽ የወርቅ ማዕጠንት ሆይ ደስታ ይገባሻል። እውነተኛ ፀሐይን ያስገኘሽ ሰማይ ሆይ ደስ ይበልሽ። ሁሉን የተሸከምሽ የአሚናዳብ ሠረገላ ሆይ ደስ ይበልሽ። 
\m ፲፯. \bd ለእግዚአብሔር\bd* ያማረ (የተመረጠ) ያማረ የተወደደ የምሥጢር ሥርዓት የሚሠራበት የወርቅ ጠረጴዛ ሆይ ደስ ይበልሽ። የምሕረት ዝናምን የምትሸከም ቀሊል ደመና ሆይ ደስ ይበልሽ። 
\m ፲፰. ነፍስ ለተዋሐደው ፍጥረት ሁሉ ምግብ የሚሆነውን የመሥዋዕት ስንዴ የምታፈራ ንጽሕት እርሻ ሆይ ደስ ይበልሽ። የሕይወት ውሀ የምታመነጭ የክብር አዘቅት ሆይ ደስ ይበልሽ። የሚያስፈራውን የእሳቱን ነበልባል የተሸከምሽ ዕፀ ጳጦስ ሆይ የደመናት ዝናም ያላጠጧት \bd የኢሳይያስ\bd* የተጸማች ምድር ሆይ ደስ ይበልሽ። ነውር ነቀፋ የሌለብሽ ንጽሕት ጥጃ ሆይ ወተትና ማር የምታፈስ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሀገር የምትሆን ሁለተኛ ኢየሩሳሌም ሆይ ደስ ይበልሽ። 
\m ፲፱. እስራኤል በተባለ ያዕቆብ አፍ የሰማይ ደጅ የተባለች ቤቴል የነቢያት ሀገር ቤተልሔም ሆይ የልዑል\bd  አምላክ \bd*የሥጋዌው ስፍራ መስገጃ መጸለያ ኃጢአት ማስተስረያ ሆይ ደስ ይበልሽ። ደስታ ይገባሻል። 
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፭\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ \bd እመቤቴ\bd* ድንግል\bd  ማርያም \bd*ሆይ ያላንቺ እንዴት ያለ ፈውስ እንደምን ያለ ይቅርታ ተደረገ አንቺ ሳትወለጅስ እንደምን ያለ ረዳትነት ተደረገ።  
\m ፪. አቤል በቃየን እጅ በግፍ ሞተ ደሙ ለማንም ለማን አልጠቀመም። የሆድሽ ፍሬ ግን ደሙ አዳምንና ልጆቹን አዳናቸው። (ዘፍጥ ፬ ፣ ፰)
\m ፫. ከአዳም ሰባተኛ የሚሆን ሄኖክ \bd እግዚአብሔርን\bd* አገለለው ከሞት በፊት ተሠወረ አልተገኘም። \bd እግዚአብሔር\bd* ሠውሮታልና። ነገር ግን በጽድቁ ለራሱ ዳነ እንጂ የርሱን ደግነት ጽድቁም ለሌሎቹ አልጠቀማቸውም። (ዘፍጥ ፭ ፣ ፳፬)
\m ፬. የድንግልናሽ ቡቃያ ግን በቸርነቱ ሞትን በሥጋ ቀመሰ ። ሙታንንም (በሥጋ) በመለኮቱ አዳናቸው ።
\m ፭. ኖኅ \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት ባለሟልነትን አገኘ ከሚስቱና ከልጆቹም ጋራ ከማየ አይኅ ዳነ። ሌሎቹን ግን ከማየ አይኅ አላዳነም። (ዘፍጥ ፯ ፣ ፳፫)
\m ፮. ልጅሽ ግን በመስቀሉ ሕዝንባ አሕዛብን አዳነ።
\m ፯. አብርሃም \bd ለእግዚአብሔር\bd* የታመነ ሁኖ ተገኘ ። የምድርና የሰማይ ኪዳንም ተሠራለት። የብዙዎች ሕዝብ አባት ተባለ። በርሱም ልጆችና በሌሎቹ አሕዛብ ከሐከል መለዮ ሊሆን የግዝረት ምልክት ተሰጠው። እርሱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* የተመረጠ ሕዝብ ነውና። ይህንን ሁሉ ክብር ተቀብሎ ሳለ ስንኳን ሌላውን ራሱን ስንኳን ከሲኦል ለመርዳተ አልተቻለም። የባሀር ልጅሽ ግን በሞቱ በዙን አዳነ። (ዘፍጥ ፲፭ ፣ ፮ ) (ም ፳፩ ፣ ፬)
\m ፰. ንጹሕ ይስሐቅ \bd የእግዚአብሔር\bd* ወዳጅ ተባለ። አባቱም \bd ለእግዚአብሔር\bd* መሥዋዕት አቀረበው ቤዛውንም ንጹሑን የበግ ጠቦት አወረደለት ይስሐቅ በበግ ደም ዳነ እንጂ ሌሎችን አላዳነም (ዘፍጥ ፳፪ ፣ ፲ ፣ ፲፫)
\m ፱. ልጅሽ ግን እንደተወደደ በግ ሁኖ በደሙ ፈሳሽነት ዓለሙን ሁሉ አዳነ። ፲. እስራኤል የተባለ ያዕቆብ ለዓለም ሁሉ ጌታ ዓሥራት ተነሣ ኅሬ በመባልም ከአሕዛብ መሐከል ተለየ በአምላኩ ስምም ተጠራ (ዘፍጥ ፴፪ ፣ ፳፰)
\m ፲፩. ከምድር እስከ ሰማይ የምትደርስ የወርቅ መሰላል \bd እግዚአብሔር\bd* ተቀምጦባት \bd የእግዚአብሔር\bd* መላእክት ወደዚያች መሰላል ሲወጡ ሲወርዱ አየ (ዘፍጥ ፳፰ ፣ ፲፪)
\m ፲፪. ያዕቆብ ስንኳን አያት እንጂ ወደዚያች መሰላል ለመውጣት አልተቻለውም አንቺ ግን ከምድር እሰከ ሰማይ ድረስ መውጫ ሆንሽን ባንቺም ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* የቀረብን ሆን በጽርሐ አርያም ለመኖር 
\m ፲፫. ሙሴ ከእስራኤል ልጆች ሁሉ ይልቅ ከፍ ከፍ አለ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ጋራ ፊት ለፊት ተያየ አፍ ላፍም ተነጋገረ በደመናውም ዓምድ መሐከል አለፈ ወደ እሳቱም ዓምድ መሐከል ገባ \bd በእግዚአብሔርም\bd* ፊት ቆመ ብርሃኑንም አየ ራሱን ለማዳን ሕዝቡን ከሞት ለማዳን አልተቻለውም (ዘፀአ ፲፫ ፣ ፩) ፳፩ ፣ ፳፪) ፳፬ ፣ ፲፰)
\m ፲፬. ስላንቺና ስለ ልጅሽ ግን ሙሴ የተባገረው ረድኤትና \bd መድኃኒታችን\bd* ባንቺ ተደረገ 
\m ፲፭. የእስራኤል ወገኖች ከሰማይ የወረደውን እንጀራ በሉ ውሀም ከደንጊያ ጠጡ \bd የእግዚአብሔርም\bd* ከመና ጋረዳቸው እሳት የተዋሀደውም የብርሃን ዓምድ መራቸው (ዘፀአ ፲፫ ፣ ፳፩ ፣ ፳፪ ፣ ፲፮ ፣ ፴፭)
\m ፲፮. እርሳቸውም። ደግሞ ራሳቸውን ከሞት አላዳኑም ከርሳቸውም። ብዙዎች በምድረ በዳ ወደቁ ልጅሽ ግን ብዙዎችን ከሕዝቡ ወደርሱ ማረከ የዘለዓለም ሕይወትንም ከፈላቸው 
\m ፲፯. ታላቁ ሊቀ ካህናት አሮን \bd የእግዚአብሔርም\bd* አገልጋይ ለአምላኩ ስጦታ ተሰጠ ለፈጣሪውም ዕድል ፈንታ ሆነ 
\m ፲፰. ከወንድሞቹ ከሌዋውያን ይልድ ክብሩ ልዩ ነው። ለደብተራ ኦሪትም ተዘጋሀ በቅድሳት ልብስ ተሸለመ በዕንቁ የተሠራ የወርቅ ልብስ አጌጸ የወርቅ አክሊል ተቀዳጀ (ዘፀአ ፳፰ ፣ ፴፬ ፣ ፴፭)
\m ፲፱. በልብሱም ዘርፍ የወርቅ ሻኩራ አለበት የእግሩም አረማመድ ከሩቅ ይሰማል የሌዊም ልጆች በሽልማታቸው ተሸልመው ሲታዩ በመሐከላቸው ይታያል በብሩሃን ከዋክብት መሐከል ያጥቢያ ኮከብ ደምቆ እንዲታይ (ዘፀአ ፳፰ ፣ ፴፭)
\m ፳. አስቀድሞም ስለራሱ ይሠዋል በኋላ ግን ስለሕዝቡ ይሠዋል ወደ ሕዝቡም በሆር ተራራ ተጨመረ ሊኖር ሞት አላሰለጠነውምና (ዘሌዋ ፲፮ ፣ ፮)
\m ፳፩. ልጅሽ ግን በፈቃዱ ራሱን በዕንጨት መስቀል ላይ ሠዋ በደሙ ፈሳሽነትም መሃይምናንን ዋጀ (አዳነ)
\m ፳፪. ካባቶቻችን ዘንድ የነበረች ደብተራ ኦሪት በወርቅ የተለበጠ ታቦትም በውስጡ ያለባት የሕግ ትእዛዝ ጽላትም ተቀመጠባት ከጽላቲቱም በላይ ከኪሩብ ሥዕል ጋራ የወርቅ ጉልላት አለ \bd የእግዚአብሔር\bd* መጎብኛ ነው። 
\m ፳፫. በውስጧም መና ያለባት መሶበ ወርቅ የበቀለችም የክህነት በትር ከኮሬብ ደንጊያ ንጹሕ ውሀ የሚቀዳባት የወርቅ እንስራ የወርቅ ማዕድ በኤላም በኩል በወርቅ ማዕጠንት በፊቷ \bd የእግዚአብሔርም\bd* መሠዊያ በማዕድ ጎን 
\m ፳፬. ሰባተ ማብሪያ ሰባት አዕፁቅ ያሏት የወርቅ መቅረዝ ድንኳኒቱም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ምስጋና ተመላች በዓምደ እሳት ብርሃንም ተሸለመች በውስጧም የሚኖሩን ከሞት አላዳነቻቸውም። የሕግ ታቦትም አልረባትም 
\m ፳፭. መሶበ ወርቅ አልጠቀመችም መናም የሚበሉትን ከሞት አላዳናቸውም። የኮሬብ ደንጊያ ውሀም የሚጠጡትን የክህነት በትርም የሚመረጎዟትን ማዕድም በጎውን መዓዛ የሚያቀርቡ 
\m ፳፮. ማዕጠንትም ለካህናቱ መሠዊያይቱ ለሚሠውት መቅረዝም ለሚያበሩባት የደብተራ ኦሪት ነዋየ ቅድሳት አምሳል መርገፍ ነው። ያንቺም አርአያ ነው። \bd መድኃኒታችን\bd* ግን አንቺና ልጅሽ ናችሁ 
\m ፳፯. የነዌ ልጅ ኢያሱ \bd የእግዚአብሔርን\bd* መንፈስ ተመላ ሙሴ እጁን በላዩ ጭኖበታልና። \bd የእግዚአብሔር\bd* ረድኤት ኃይልም በላዩ አደረ ፀሐይን በገባዖን በኩል አቆመ ጨረቃይቱንም በኤላም ቈላ (ዘዳግ ፴፬ ፣ ፱)
\m ፳፰. ስመ ጥር የሆኑትን ነገሥታት አዋረደ ኃይለኞችን አርበኞችን አጠፋ የኤናቅንም ልጆች ምድር ለእስራኤል ከፈለ የመንግሥተ ሰማያት ክፍል ግን አልተቻለውም ለራሱም ለሌሎችም ቢሆን (ኢያ ፲፪ ፣ ፯)
\m ፳፱. ልጅሽ ግን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ያባቱን መንግሥት ለወገኖቹ ከፈለ ፴. ሳሙኤል ታላቁ ነቢይ የዔሊ ምትክ ሊቀ ካህናት ለእስራኤል ተነሣ ከምስክሩ ድንኳን የሽቱ ብልቃጥ ነገሥታትን የሚቀባ ሆነ ምድራውያን ነገሥታትን ሊቀባ ሥልጣን ተሰጠው መንግሥተ ሰማያትን ለመቀባት ግን አልተሰጠውም (፩ ሳሙ ፲ ፣ ፲፭ ፣ ፩ ፣ 
\m ፴) ልጅሽ ግን መሃይምናንን በመለኮቱ ቅብ ቀባቸው ለመንግሥተ ሰማያትም ዝግጁ አደረጋቸው 
\m ፴፩. ከትንሽነቱ ጀምሮ የአምላኩን ምስጋና የሚዘምር የዕሤይ ልጅ \bd ዳዊት\bd* ገና ታናሽ ሳለ ከወንድሞቹ ይልቅ እርሱ ለመንግሥት ቅብ ተመረጸ ቀኙም ጠላት የሚያጠቃ ሆነ (፩ ሳሙ ፲፮ ፣ ፲፫)
\m ፴፪. የእጆቹ ክንድ ሥር እንደ ብረት ቀስት ጸና ጻቶቹም ጦርነት የተማሩ ሆኑ በእስራኤል ላይ የታጀረ ጎልያድንም በወንጭፍ ደንጊያ ጣለው ራሱንም በገዛ ሰይፉ ቆረጠው (፩ ሳሙ ፲፯ ፣ ፶ ፣ ፶፩)
\m ፴፫. ስለዚህ ዘፋኞች ተቀበሉት እንዲህ ሲሉ ሳኦል ሺህ ገደለ \bd ዳዊት\bd* ግን እልፍ ገደለ ለጮኛውም ለሳኦል ልጅ ሜልኮል ማጫ ከኢሎፍሊ ቆላፋን ወገን መቶ ሰለባ አገባ (፩ ሳሙኤል ፲፰ ፣ ፯)
\m ፴፬. በፈጣሪውም ስም የታመነ ነውና። ከንፈሮቹም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ምስጋና ተመሉ ካንደበቱም የምስጋና ጎርፍ ፈሰሰ በሰማይና በምድር ያሉ ፍጥረታትም በርሱ ቃል ያመሰግናሉ እርሱም ካባቶቹ ጋራ አንቀላፋ ሞተ ነፍሱንም ከሞት አላዳናትም 
\m ፴፭. ከ\bd ዳዊት\bd* ዘር የመጣ ልጅሽ ግን ከአቤል ጀምረው እስከዚያ ጊዜ ድረስ የተሰበሰቡትን ነፍሳት ከሲኦል አዳነ። (ማረከ )
\m ፴፮. ሰሎሞን ዐሥራ ሁለት ዓመት ሲሆነው ለእስራኤል ነገሠ እንደ ባሕር አሸዋ በሰማይም ረቦ እንደሚታይ ጉም ጥበቡ ሰፋ ከአሕዛብም ነገሥታት ጋራ እጅ መነሣሣትን ለራሱ አደረገ ከሕዝባቸውም። እጅ ተነሣሣ በዘመኑም የወርቅ ብዛት እንደ ደንጊያ የሚያማምረውም ልብስ ብዛት እንደ ቅጠል ሆነ (፩ ነገ ፪ ፣ ፲፪) (፪ ዜና ፩ ፣ ፲፭)
\m ፴፯. \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቤት ባልተወቀረ ደንጊያ አነፀ በሴትፋሩሄም ወርቅ ለበጠው የጢሮስም ንጉሥ ኪራም በዋንዛና በዝግባ ረዳው የሳባ ነገሥታትም በጽድ ዕንጨት እረዱት (፪ ዜና ፫ ፣ ፭ ፣ ፯) (፩ ነገ ፱ ፣ ፲፪)
\m ፴፰. የሰሌን ግንድና በቅንጭብ እንጨት በደጁ ሠራ በቅድስተ ቅዱሳን \bd ኪሩቤል\bd* አሳለ በመቅደሱም እኩል የብረት አዕማድ አቆመ ስማቸውንም በለዝ ያቁም ብሎ ጠራቸው የመቅደሲቱን ሥራ ላይን የሚያምር ለልብ የሚያስደንቅ አደረገ 
\m ፴፱. ባሥራ ሁለቱ የወርቅ አንበሶች የተሠራ ዝሆን ጥርስ አትራኖስ አደረገለት የዝሆን ጥርስ ሰሌዳውን ንጹሑን ወርቅ ቀባው ለምስማኩም ዐራት የወርቅ ላም አደረገ በመንበሩ ባራት ወገን አኖረው 
\m ፵. በሁለት በሁለቱ ላሞች ይተያያሉ የመንግሥቱም ግርማ የተደነቀ ሆነ ሕዝቡም እርሱን ለመስማት ከምድር ዳርቻ ይመጣሉ 
\m ፵፩. እርሱ ግን በአሕዛብ ነገሥታት ልጆች አመነዘረ በሴቶችም ፍቅር ፈጣሪውን በደለ በአምላካቸውም። በኋላ አስከተሉት (፩ ነገ ፲፩ ፣ ፫ ፣ ፬)
\m ፵፪. ልጅሽ ግን አመንዝሮችን ወደ ንጽሕና መለሳቸው የሃይማኖት የድንግልና ልብስን አለበሳቸው የሚያመልኩትን ወደ ባሕርይ አባቱ ወደ ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* መለሳቸው 
\m ፵፫. ቴስብያዊ ኤልያስ ለአምላኩ ቀናተኛ ሆነ እስከ ሦስት ዓመት ከሦስት ወር ድረስ ዝናም እንዳይዘንም ሰማይን ለጎመ እርሱ በደግነቱ በእሳት ሠረገላ ተቀምጦ ብሔረሕያዋን ተሻገረ ሌላውን ግን ከርሱ ጋራ ሊያሻግር አልተቻለውም (፩ ነገ ፲፯ ፣ ፩ ፣ ፪ ፣ ፲፩)
\m ፵፬. ልጅሽ ግን መሃይምናንን ከሞት ወደ ሕይወት ካለማወቅ ወደ ማወቅ አሻገራቸው 
\m ፵፭. ኤልሳዕ የመምህሩ የኤልያስን ዕፅፍ ድርብ \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ተቀበለ በመጠምጠምያውም መትቶ የዮርዳኖስን ባሕር ከፈለ የመጥረቢያውንም ብረት በውሀ ላይ አንሳፈፈው ብዙውንም ተአምራት አደረገ (፪ ነገ ፪ ፣ ፲፭)
\m ፵፮. ሙት አነሣ በግዮን ውሀም ለምፃሙን ንዕማንን አነፃው የሚያመክነውንም ውሀ ምረት በጼው አጣፈጠ የመከኑት የዚያ አገር ሴቶች እንዲወልዱ ርኩሰትን ለማንጻት ግን የነፍስንም ምረት ለማጣፈጥ አልተቻውም (፪ ነገ ፳ ፣ ፳፩)
\m ፵፯. ልጅሽ ግን የሥጋ ለምጻሞችን አነጻቸው የበደሉትን የነፍሳቸውን ምረት በመለኮቱ ጨውነት አጣፈጠ ውሀውን አጣፈጠ ወይን አደረገው (ማቴ ፰ ፣ ፪ ፣ ፫) (ዮሐ ፪ ፣ ፰ ፣ ፱)
\m ፵፰. \bd ኢሳይያስ\bd* ከእስራኤል ነቢያት ሁሉ ይልቅ ነገሩ የበለጠ ሆነ የይሁዳም ነቢያት አለቃ ሆነ ሐሳቡም እስከ ቀላይ ድረስ ጥልቅ ሆነ እስከ ሰማይም ከፍ ከፍ አለ ረቂቁን ምሥጢር ተመለከተ 
\m ፵፱. የአምላክንም ከድንግል ሰው መሆን ካምስት መቶ ዘመን አስቀደሞ እንደሚያይ ሁሉ አይቶ ጮኸ እንዲህ ሲል ። እነኋት ድንግል ትጸንሳለች ልጅም ትወልዳለች እንግዲህ በትንቢት መንፈስ አየ እንጂ በዓይነ ሥጋ አላየም (ኢሳ ፯ ፣ ፲፬)
\m ፶. ነገር ግን ቃል ካንቺ በመወለዱ የዓለም ሁሉ ሕይወተ ሆነ 
\m ፶፩. የኬልቅዩ ልጅ ካህኑ ኤርምያስ ነገሩ የጣፈጠ \bd የወልድ \bd*ዋህድን መምጣት የሚያስብ ስለ ኢየሩሳሌም አለቀሰ በባቢሎን ንጉሥ በናቡከደነፆር እጅ ልጆቿ በተማረኩ ጊዜ ራሱንና ሕዝቡን ከመማረክ ለማዳን አልተቻለም ሰቆቃው ኤርምያስ (፩ ፣ ፲፮ ፣ ፲፯)
\m ፶፪. ልጅሽ ግን የጽዮንን ምርኮ መለሰ የሲኦልንም ምርኮ በረበረ ሙሴ እንደተናገረ እስራኤል የተደነቅህ ነህ እንዳንተ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሕዝብ ማነው መቁረጥህ በሰይፍ ሆነ ይህ የትንቢት ተስፋ ያለ ልጅሽ አልተፈጸመም የእስራኤል ተስፋ በርሱ ላይ ዐርፏልና 
\m ፶፫. ሱቱኤል የተባለ ዕዝራ የእስራኤል ልጆች ከተማረኩ የጽዮን ሀገር ከወደቀች በሠላሳ ዓመት ለጽዮን ያለቅስላት ጀመረ ኦሪትም ስለጠፋች መራራ ልቅሶ ሲያለቅስ ሌዋውያንም ስለተማረኩ ሲያለቅስ እንደ ፀሐይ እግር ፊቷ ሲያንጸባርቅ ታየችው (ዕዝ ፲ ፣ ፩)
\m ፶፬. በቃሏም አመላለስ የተነሣ ተራሮች ተነዋወጡ የሚከባትን የምስጋና ብርሃን ባየ ጊዜ ዕዝራ ተጽናናባት ፶፭. ድንግል ሆይ ዕዝራ ጽላሎትሽን አየ የመልክሽን ብርሃን ግን አላየም ፀዳሉን አየ ፀሐዩን አላየም መብራቱን አየ የፋናውን ፀዳል አላየም እውነተኛው የጽድቅ ብርሃን ባንቺ ሆነ ጨለማን ያራቀ የቅዱሳን ፀሐይ ካንቺ ተገኘ 
\m ፶፮. ያማቴ ልጅ ዮናስ ያገሪቱን ጥፋት ለነነዌ ሰዎች ሊያስተምር በታዘዘ ጊዜ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ፊት ኮበለለ ታጣ ወደ ተርሴስም አገር ሊሄድ በባሕር ከሚሄዱ ጋራ ወደ መርከብ ወጣ (ዮና ፩ ፣ ፫)
\m ፶፯. \bd እግዚአብሔርም\bd* የሚያስፈራራውን ማዕበል አስነስቶ ወደ ባሕር ጣለው \bd እግዚአብሔር\bd* ታላቁን አንበሪ ዮናስን እንዲውጠው አዘዘ ዮናስም በአንበሪ ሆድ ሦስት መዓልት ሦስት ሌሊት አደረ አንበሪውም በነነዌ አውራጃ በባሕር ዳርቻ ጣለው 
\m ፶፰. ዮናስም ለነነዌ ሰዎች አስተማራቸው በማስተማሩም ከምድራዊ መቅሠፍት ዳኑ ከሰማያዊ መቅሠፍት ግን አልዳኑም (ዮና ፫ ፣ ፬)
\m ፶፱. ልጅሽ ግን ሦስት መዓልት ሦስት ሌሊት በከርሠ መቃብር አደረ ለተማረኩትም ነፃ መሆንን ሰበከላቸው ከሲኦልም እጅ አዳናቸው ከሞትም ተበዣቸው (ማቴ ፲፪ ፣ ፵)
\m ፷. የሐዳ ልጅ ታላቁ ካህን ዘካርያስ የበራክዩ በየካቲት ወር ሰባት ማብሪያ ያላት የወርቅ መቅረዝ አየ ከወዲያና ከወዲህ በቀኝና በግራ የዘይት አዕፁቅ ያላት በመንፈስ መታየትም የሙሽራይቱን የሥራዋን አስተያየት አየ (ዘካ ፬ ፣ ፪ ፣ ፫)
\m ፷፩. ምሳሌ ስላየ አደነቀ በገሃድ አይደለም ። ዘካርያስም ያየው የመቅረዚቱ ብርሃን ለነቢዩ ብቻ እንጂ ለሌላ አላበራም በላይሽ ያደረው የመለኮት ብርሃን ግን ከሰው ላይ ጨለማን አርቆ በዓለም ሁሉ ጽንፍ እስከ ጽንፍ አበራ 
\m ፷፪. የቡዝ ልጅ ሕዝቅኤል በባቢሎን አገር ለእስራኤል ቤት ጉበኛ ተባለ። በኮበር ወንዝም የሠራዊት ጌታ \bd እግዚአብሔርን\bd* \bd በኪሩቤል\bd* ሠረገላ ላይ አየው። የመላእክትን ሥርዓት አየ (ሕዝ ፩ ፣ ፩፮)
\m ፷፫. የትጉሃንን ምስጢር አስተዋለ ወገኖቻቸውንም ሰማ የሠረገላቸውንም መንኮራኩር ባራት ወገን የሆነውን ፊታቸውን ስድስት የሆነውን ክንፋቸውን የማይቆጠረውንም ያይናቸውን ብዛት እንዳየም ተናገረ (ሕዝ ፩ ፣ ፭ ፣ ፮)
\m ፷፬. ይህንን እየፈራ እየተንቀጠቀጠ አየ ከነሱ አንዱን ስንኳን ሊዳስሰው ሊቀርበው አልተቻለውም እርሱ እንዲህ እንዳለ ለመጠየቅ (አልረባኋቸውም) አልቀረብኋቸውም። 
\m ፷፭. አንቺን ግን ባናዋዋር የከበሩ ባስተያየት የተፈሩ \bd ኪሩቤል\bd* የሚንቀጠቀጡላት እርሱን በሆድሽ ተሸከምሺው \bd ሱራፌልም\bd* ወደ ዙፋኑ ለመቅረብ የማይደፋፈሩትን በክንድሽ አቀፍሽው \bd በኪሩቤል\bd* ላይ የሚቀመጥ አርሱንም በጀርባሽ አዘልሽው 
\m ፷፮. የዳኮር ልጅ ዕንባቆብም የልጅሽን የመውረዱን ድምፅ ሰማ በልቡናውም እንዲህ ሲል ። ፈራ እንደምን ያለ ሥፍራ ይችለዋል ሲል ነው። በተደነቀ ትሕትናም ሥራውን ያየው በጨርቅ ተጠቅሎ በጎል ተጥሎ ነው። 
\m ፷፯. የዳኮር ልጅ ዕንባቆም በሁለቱም እንስሶች መሐከል አይቶት አደነቀ ዘመኑም እንዲቀርብ ዐወቀ ጊዜውም እንዲደርስ አስተዋለ (ዕንባ ፫ ፣ ፪)
\m ፷፰. ይህም መንፈስን የተመላ ነቢይ በሐሳቡ ፈራ በመንፈሱም አደነቀ አንቺ ግን ዓለምን ሁሉ የመላ እርሱን ወሰንሽው 
\m ፷፱. ብልጣሶር የተባለ \bd ዳንኤል\bd* በንጽሕና አደገ በመንፈስ ጎለመሰ በውቀትም ከፍ ከፍ አለ የተሰወረውንም የሕልም ትርጓሜ ዐወቀ በንጉሡ ግድግዳ በተሠወረች እጅ የተጻፈውን ጽሕፈት ያለ ምልክት አነበበ ማኒ ቲቄል ፋሬስ ብሎ ነው። ይህንን ለንጉሡ ተረጎመለት (ዳን ፪ ፣ ፲፮)
\m ፸. ማኒ መንግሥትህን \bd እግዚአብሔር\bd* ሰፈራት ቲቄል በሚዛን መዘናት ጎድላ ተገኘች ፋሬስ ካንተ ተነሥታ ለሌላ ተሰጠች ብሎ ተረጎመለት (ዳን ፭ ፣ ፳፭ ፣ ፳፮ ፣ ፳፯ ፣ ፳፰)
\m ፸፩. ዘመኑም ያልተቆጠረ የሆነውን ደግሞ በዙፋኑ ላይ ተቀምጦ አየው። የራሱም ፀጉር እንደ በረድ ነጭ ነበር። የእሳት ወንዝ ከፊቱ ይፈስ ነበር። አእላፍ መላእክትም ከበውት ይቆማሉ። (ዳን ፯ ፣ ፲፫)
\m ፸፪. ነቢዩ ይህንን ባየ ጊዜ መታገሥ ተሳነው። አንቺ ግን ዘመኑ ያልተወሰነ የሆነ እርሱን ብቻ ያየሺው አይደለም።  በማኅፀንሽ ወሰንሽው እንጂ በክንድሽም አቀፍሽው በጀርባሽም አዘልሽው በጡትሽም አሳደግሽው። 
\m ፸፫. የይሁዳ ንጉሥ ልጆች አናንያ አዛርያ ሚሳኤል የባቢሎን ንጉሥ ናቡከደነፆር ታላቅ ጣዖት ባቆመ ጊዜ በፍጻሜው ለጣዖት ሥራ በዓል አደረገ ። አዋጅም ነገረ እንዲህ ሲል። (ዳን ፫ ፣ ፬)
\m ፸፬. የነጋሪት ድምጽ በተሰማ ጊዜ የመለከትና የእምቢልታ የበገና የዛጉፍ የዘፋኞች ድምፅ ሰምቶ ንጉሡ ለጣዖት ያልሰገደ ቢኖር ቤቱ ይበርበር። ገንዘቡ ይወረስ በራሱ ሞት ይፈረድበት። (ዳን ፫ ፣ ፭)
\m ፸፭. እለዚህም የይሁዳ ንጉሥ ልጆች ይህንን ሰምተው የንጉሡን ትእዛዝ እምቢ አሉ። እንዲህ ሲሉ ንጉሥ ሆይ አምላክህን አናመልክም ላሠራኸው ምስል አንሰግድም። (ዳን ፫ ፣ ፲፪)
\m ፸፮. ንጉሡም ተቆጣ የፊቱም አስተያየት ተለወጠ የባቢሎን ሰዎች በዲኝና በጨው ባሩድ በዶሮ ማር ባያያዙት በነደደው እሳት ምድጃ ጣሏቸው ብሎ አዘዘ ። (ዳን ፫ ፣ ፲፭)
\m ፸፯. ከዚያም ጣሏቸው ከነበልባሉም የተነሣ አልተቃጠሉም። እሳቱም አልቆነጠጣቸውም። ከራሳቸውም ፀጉር አንዲቱ ስንኳን አልጠፋችም። በፍጥረት ሁሉ ምስጋና የምስጋናን ጌታ ከዚያ ሁነው አመሰገኑት። (ዳን ፫ ፣ ፳፯)
\m ፸፰. በደግነታቸው ለራሳቸው ከእሳት ዳኑ እንጂ ሌሎችን አላዳኑም።  \bd ክርስቶስ\bd* እስኪመጣ ድረስ ጣዖትን አላጠፉትም ።
\m ፸፱. ልጅሽ ግን በመጣ ጊዜ ጣዖታትን ሁሉ አጠፋ ። \bd ኢሳይያስ\bd* እንደተናገረ እንዲህ ሲል። ቤል ወደቀ ዳጎንም ተቀጠቀጠ፣ በሲኦል የነበሩትን አወጣቸው። እሊህንም ልጆች ሌሎችን ነቢያት ደግሞ በመዝሙር እንደተናገረ እንዲህ ሲል። (ኢሳ ፵፮ ፣ ፩)
\m ፹. \bd እግዚአብሔር\bd* የጽዮንን ምርኮ በመለሰ ጊዜ ያን ጊዜ አፋችን ደስታን ተመላ። አንደበታችንም ኃሤትን አደረገ። (መዝሙር ፻፳፮ ፣ ፩ ፣ ፪)
\m ፹፩. እንዲህ ደግሞ አለ ምርኮ ማርከን ወደ አርያም ወጣህ ጸጋህንም ለሰው ልጆች ሰጠህ። (መዝሙር ፷፰ ፣ ፲፰)
\m ፹፪. ከይሁዳ ነገሥታት ልጆች አንዱ ዘሩባቤል ከ\bd ዳዊት\bd* ወገን የበቀለ ቡሩክ አፅቅ በንጉሡ በዳርዮስ ቤት ከሚኖሩ ልጆች ጋራ በጥበብና በምሳሌ ክርክር አደረገ በንጉሱም ፊት ፍርድ አኖሩ ።
\m ፹፫. በምሳሌው ያቸነፈ የወርቅ ልሻን ባንገቱ ሊያሠራ የራስ ወርቅም በራሱ ሊደፋ ንጉሡም በሚቀመጠው ሠረገላ ሊቀመጥ ንጉሡም በሚጠጣበት የወርቅ ጽዋ ሊጠጣ በወርቅ አልጋም ሊተኛ የንጉሡ ልጅ ሊባል ነው። 
\m ፹፬. ይህንን ምሳሌያቸውን ንጉሡ ዳርዮስ በነቃ ጊዜ ተናገሩ። ንጉሡም ፍርዱን ለዘሩባቤል መለሰ ። ዘሩባቤልንም ምን ላድርግልህ ከኔስ እንደምን ያለ ሀብት ትሻለህ አለው። 
\m ፹፭. ዘሩባቤልም ለንጉሡ መለሰ ። እንዲህ ሲል ። \bd የእግዚአብሔር\bd* ሀገር ኢየሩሳሌም ብትሠራ እወዳለሁ የእስራኤልም ወገን ምርኮኞች ወዳገራቸው ይመለሱ። 
\m ፹፮. ንጉሡም ነገሩን ወደደላት እንዳሰበው አደረገለት። የተመኘውን አገኘ። ናቡከደናፆርና ያዛዦቹ አለቃ ናቡዛርዳን ያፈረሱትን \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቤት ሠራ ሥራዋም የአምላክ ቤት በዓርባ ስድስት ዓመት አለቀ ።
\m ፹፯. ነገር ግን ልዑል\bd  አምላክ \bd*የሰው እጅ በሠራው ቤት የሚያድር አይደለም ። እንዲህ ብሏልና። ሰማይ ዙፋኔ ነው ምድርም ለእግሬ መሔጃ ናት። እንግዲህ ለማደሪያዬ የምትሠሩልኝ ቤት እንደ ምን ያለ ነው። የማረፊያዬስ ሥፍራ ምንድነው።
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፯\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ \bd የእግዚአብሔር\bd* ግን ማደሪያ አንቺ ነሽ። በምድር ላይ የተሠራሽ በሰማይ የተቋጠርሽ ከምሥራቅ እስከ ምዕራብ ከሰሜን እስከ ደቡብ የተዘረጋሽ፣ ከባሕርም እስከ ባሕር ከምድር ዳር እስከ ምድር ዳር የሰፋሽ። 
\m ፪. ማነው ካባቶቻችን የምትገዛቸው ሕግ ሳትኖር ከአዳም ጀምሮ እስከ ሙሴ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ያገለገሉ ከሙሴም እስከ መንገድ ጠራጊው ዮሐንስ ዘመን በኦሪት ሕግ የተገዙ ከኦሪትም ቀምበር በታች የተገዙ ከሲኦል ራሱን ለማዳን የቻለ \bd ክርስቶስ\bd* እስኪመጣ ድረስ ።
\m ፫. ልጅሽ ግን በርሳቸው አርአያ በመጣ ጊዜ የማይጠፋ ሊያደርገው የሚጠፋውን ሥጋ ለበሰ ። መጽሐፍን ሁሉ በኃጢአት ብረት ዘግቶ ተወው። የሙሴ ኦሪት እንዲህ ትላለችና። 
\m ፬. በዚህ መጽሐፍ የተጻፈውን የማይሠራ ሁሉ የማይፈጽምም የተረገመ ይሁን። ስለዚህም ነገር ነቢያት ሁሉ በሲኦል ደጅ ተዘጉ የኦሪትም ቃል መዝጊያ ሆነችባቸው። (ዘዳግም ፳፯ ፣ ፳፮)
\m ፭. ልጅሽ ግን ይህንን መቆለፊያውን ሊሰብር በኦሪት ማሠሪያ የታሠረውንም ደጅ ሊከፍት መጣ። ዘርም ምክንያት ሳይሆነው ካንቺ ሰው ሆነ ። ማኅተመ ድንግልናሽም ሳይለወጥ ተወለደ።  
\m ፮. ወደ ኦሪትም እርግማን ገባ። የኦሪትንም መርገም ሊሽር በዕንጨት ላይ ተሰቀለ። እንዲህ ትላለችና በዕንጨት የተሰቀለ ሁሉ ርጉም ነው። (ዘዳግም ፳፩ ፣ ፳፫)
\m ፯. ስለዚህም የኦሪት መርገም ተሻረ ። የኃጢአትም ማሠሪያ ተፈታ \bd ዳዊት\bd* በመዝሙር እንደተናገረ ዕንዲህ ሲል ማሠሪያቸውን ከኛ እንቆርጣለን። (መዝሙር ፪ ፣ ፫)
\m ፰. የሲኦልንም መዝጊያ ሰበረ። መቆለፊያውንም ቀጠቀጠ። በመዝሙር እንደተናገረ እንዲህ ሲል። \bd የእግዚአብሔር\bd* ምሕረቱን ተናገሩ ጽድቁንም ለሰው ልጆች የብረቱን መዝጊያ ሰብሯልና የብረቱንም መቆለፊያ ቀጥቅጧልና። (መዝ ፻፯ ፣ ፲፭ ፣ ፲፮)
\m ፱. ከነቢያትም ለፍጥረት ሁሉ መድኃኒት ሊሆን የቻለ የለም። \bd ዳዊት\bd*ም እንዲህ አለ ዓይኖቼን ወደ ተራራ አነሣሁ መረዳቴ ከወዴት ይምጣ። \bd ዳዊት\bd* እንዲህ ማለቱ ከነቢያት ረዳት ሲሻ ነው። ከርሳቸው ውስጥ ከሲኦል የሚያድነኝ እንዳለ ብሎ። (መዝሙር ፻፳፩ ፣ ፩)
\m ፲. \bd ከእግዚአብሔር\bd* ልጅ በቀር የሚያድነው እንደሌለ ባወቀ ጊዜ በትንቢት ጮኸ እንዲህ ሲል ። መረዳቴስ ሰማይና ምድርን ከፈጠረ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ነው አለ ። (መዝሙር ፻፳፩ ፣ ፪)
\m ፲፩. \bd ክርስቶስም\bd* ከዘሮቹ ልጅ በሥጋ እንዲወለድ ባወቀ ጊዜ ደግሞ አሰምቶ ተናገረ ። እንዲህ ሲል ። \bd እግዚአብሔርን\bd* ዘወትር አየዋለሁ።  ሁልጊዜም በፊቴ ነውና። እንዳልታወክ በቀኜ ነውና። ስለዚህም ልቡናዬን ደስ አለው። አፌም ኃሤትን አደረገ በተስፋው ደግሞ ሥጋዬ አደረ ነፍሴን በሲኦል አትተዋትምና ለጻድቅህም ጥፋትን ያይ ዘንድ አትሰጠውም። (መዝሙር ፲፮ ፣ ፰ ፣ ፲፩)
\m ፲፪. \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጆች የቅድስት ቤተ ክርስቲያንም ማኅበር እንግዲህ ይህችን ንጽሕት ሙሽራ የወለዱልንን ኢያቄምንና ሐናን እናድንቃቸው የማትነቀፍ የእስራኤል ድንግል የተባረከችይቱም ፍሬ የተፈራችባት የሩካቢያቸው ንጽሕት ቀን እንደምን ያለች ናት። 
\m ፲፫. ከይሁዳ ወገን የምትሆነውን ንጽሕት ርግብ ለመፅነስሽ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ የሆነው የመገናኘታቸው ቀን እንደምን ቅድስት ናት። የንጉሥ አዳራሽ የምትሆን የርሷ መሠረት የተመሠረተባት ዕለት እንደምን ደስ ያለች ናት። 
\m ፲፬. ኑ በሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ደስ ይበለን ከባርያው ከ\bd ዳዊት\bd* ወገን የ\bd መድኃኒታችንን\bd* ቀንድ ላነሣልን ለያዕቆብ\bd  አምላክ \bd*ይባቤ እናቅርብ በትንቢት መንፈስ ተስፋ እንዳስደረገው እንዲህ ሲል ። በዚህም ለ\bd ዳዊት\bd* ቀንድ አበቅላለሁ ለመሲሑም መብራት አዘጋጃለሁ። (ሉቃ ፩ ፣ ፷፱)
\m ፲፭. ዳግመኛም በ\bd ዳዊት\bd* መዝሙር እንዲህ አለ \bd እግዚአብሔር\bd* ለዳዊት በውነት ማለ አይጸጸትም። በዙፋንህ ከሆድህ ፍሬ አስቀምጣለሁ ብሏልና። (መዝሙር ፻፴፪ ፣ ፲፩)
\m ፲፮. \bd ኢሳይያስ\bd* እንዲህ አለ ከዕሤይ ሥር በትር ትወጣለች ከግንዱም አበባ ይወጣል። በላዩም \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ ያርፍበታል። (ኢሳ ፲፩ ፣ ፩ ፣ ፪)
\m ፲፯. ይኸውም ትንቢት በጽዮን የተነገረው በኢየሩሳሌም የተሰበከው በነቢያት አንደበት የተሰማው በሌዋውያን እጅ በዕብራይስጥ ልሳን የተጻፈው ሊፈጸም የክህነት በትር በቀለችልን ።
\m ፲፰. የመንግሥትና የኃይል የሕይወትና የመድኃኒት የሃይማኖት የንጽሕና የቅድስና በትር የኃይል የመዊዕ በትር በቀለችልን ከነቢዩ \bd ዳዊት\bd* ጋራም እናመስግን እንዲህ ስንል። 
\m ፲፱. አሕዛብ ሁላችሁ በእጃቸሁ አጨብጭቡ ። በደስታም ቃል \bd ለእግዚአብሔር\bd* እልል በሉ ስሙንም አመስግኑ ለጌትነቱም ምስጋና አቅርቡ። (መዝ ፵፯ ፣ ፩ ፣ ፷፮ ፣ ፩)
\m ፳. የእስራኤል ንጉሥ በአስራኤል ልጅ አደረ \bd የዳዊት አምላክ \bd*ከ\bd ዳዊት\bd* ልጅ ሥጋ ለበሰ ።የዕብራውያን ጌታ በዕብራውያን ልጅ ማኅፀን ተወሰነ ። ለአብርሃምም የዕብራይስጥ ልሳን ያስተማረው ከቀድሞም ያልሰማውን ልሳን እንዲናገር አፉን ጆሮውን የከተለት ከዕብራዊት ድንግል ተወለደ ።
\m ፳፩. በድንግልና ወተት አደገ ። ጥቂት ጥቂት እያለ አደገ የሕፃናትንም ሥርዓት እንዳያጎድል አፉን የሚፈታበት ዘመን እስኪፈጸም ጥቂት ጥቂት እያለ በዕብራይስጥ ልሳን ሲናገር ኖረ። (ሉቃስ ፪ ፣ ፵) (ዕብራውያን ፪ ፣ ፲፯)
\m ፳፪. ለሙሴ በዕብራይስጥ ልሳን በጻቶቹ የተጻፉትን ዐሥሩን ቃላት በደንጊያ ሰሌዳ የተጻፈውን የሰጠው እሮሕ የዕብራይስጥ ፊደል ለመማር ከመምህር እግር በታች ተቀመጠ። (ዘፀአ ፴፩ ፣ ፲፰)
\m ፳፫. የባቢሎን አውራጃ በምትሆን ሰናዖርም የፍጥረትን ሁሉ ቋንቋ የበተነ እርሱ የአሕዛብን ልሳን እንደማያውቅ ሁሉ እናቱ በተፈጠረችበት ልሳን በዕብራይስጥ ልሳን ሲናገር ኖረ ። (ዘፍጥ ፲፩ ፣ ፯-፱)
\m ፳፬. ጆሮ እርሱን ከመስማት የተነሣ የሚለመልምበት ይህ ነገረ ዕፁብ ድንቅ ነው። ለዚህ አንክሮ ይገባል። ልቡናም መርምሮ የማያገኘው ይህ ምክር ዕፁብ ድንቅ ነው። ከማየቱም የተነሣ ዓይን የማትጸግበው የአምላክ ሥጋዌ እጅግ መንክር ነው። ለዚህ አንክሮ ይገባል። ነቢዩ \bd ዳዊት\bd* እንደተናገረ እንዲህ ሲል ። ከሰው ልጆች ሁሉ ላህዩ ያምራል። (መዝ ፵፭ ፣ ፪)
\m ፳፭. መላእክት ሊያዩት የሚመኙት \bd ሱራፌል\bd* ለማየት የሚያስጎመጃቸው እርሱ መልኩ ያምራል ብሎ የተነገረለት እስራኤል ያላገኘው ምንድር ነው ኅሬስ ያጣው ምን አለ? 
\m ፳፮. የምድርና የሰማይ ኪዳን ተሠራለት እርሱም ለብቻው የነገድ መመኪያ ሆነ ደብረ ሲና የእንግድነቱ ተራራ ነው። ኢየሩሳሌም ለርሱ ርስት ጉልት ናት። የኤርትራም ባሕር ለእግሩ መተላለፊያ ልትሆን ከሦስት ተከፈለች። (ዘፀአ ፲፫ ፣ ፲፰)
\m ፳፯. የተኪዝ ውሀም ከላይ እስከታች ተከፍሎ ሸሸ። የአምላክ ፈቃድ እርሱን ለያሻግር ወደ የደመናው ዓምድ ሊመራው በቀን ይመላለሳል የእሳቱም መቀነት ብርሃን ሌሊት ያበራለታል። ለምግቡም የሰማይ እንጀራ ይዘንምለታል። (ዘፀአ ፲፫ ፣ ፳፪ ፣ (፲፮ ፣ ፲፭)
\m ፳፰. መልአከ ገጽም በፊቱ ይመላለሳል ጽኑዓኑ የኃይል መላእክት የድንኳኑን ዙሪያ ይከቡታል ነቢያት የርሱ ናቸው። ሐዋርያትም የራሱ ናቸው። የሕግ ታቦት የርሱ ናት። የማኅሌትም መዝሙር ከርሱ ዘንድ ነው። 
\m ፳፱. ኦሪት የርሱ ናት። ወንጌልም ከርሱ ዘንድ ናት። እንደተጻፈ እንዲህ ሲል ። ሕግ ከጽዮን ይወጣልና \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃልም ከኢየሩሳሌም 
\m ፴. ሕግ ከጽዮን ይወጣል የተባለው የኦሪት መጨመሪያ በሚሆን በወርቅ በተለበጠው ታቦት ውስጥ የሚጠብቀው የመሐላ ጽላት ሕግ ነው። \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ከኢየሩሳሌም የተባለ ንጹሕ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ከቅድስት ድንግል\bd  ማርያም \bd*መወለዱ ነው። ከኢየሩሳሌም ሰዎች ወገን የዕብራውያን ልጅ ናትና እንደተጻፈ እንዲህ ሲል ። 
\m ፴፩. የኢየሩሳሌም ልጅ ደስ ይበልሽ። የጽዮንም ልጅ ኃሤት አድርጊ የጽዮን ልጅ በማለቱ የሐዋርያትን ቤተሰብ ቤተክርስቲያንን ይጠራታል የእስራኤልን\bd  አምላክ \bd*ማደሪያ ጽዮንን እናት አድርጎ የሐዲሱ ሕግ ከብሉይ ተገኝቷልና። (ዘካ ፱ ፣ ፱)
\m ፴፪. ኢየሩሳሌም ሆይ ኃሤት አድርጊ በማለቱ ደግሞ ቅድስት ድንግል\bd ን\bd* ይጠራል ከይሁዳ ወገን የኢየሩሳሌም ልጅ ናትና 
\m ፴፫. ስለዚህ እስራኤልን እናመስግነው \bd በእግዚአብሔር\bd* ስጦታ የተሸለመ ሁኗልና። ባለሟልነትን ከቅድስት ደንግል ተቀበለ በቅዱሳን ነቢያት ራስ ላይ የምታንጸባርቅ የወርቅ አክሊል ይህች ናት። ጌጿም በዕንቁ ፈርጽ የተሠራ ነው። 
\m ፴፬. በተመረጹ ሐዋርያት ራስ ላይ የምታበራ የብርሃን አክሊል ይህች ናት። የልጅዋን ጠላቶች በሚጋደሉ ቅዱሳን ሰማዕታት ራስ ላይ የምታበራ የመዊዕ አክሊል ይህች ናት። በኃጢአት ዕድፍ የክህነታቸውን ልብስ ባላሳደፉ ለማገልገልም በተሾሙ ካህናት ራስ ላይ የምታንጸባርቅ ዋጋዋ የበዛ የዕቁ አክሊል ይህች ናት። 
\m ፴፭. በመላእክት ሥርዓት ሰውነታቸውን ንጹሕ አድርገው በጠበቁ በደናግል ራስ ላይ የምትብለጨለጭ የንጽሕና አክሊል ይህች ናት። ሰማያዊውንም ሙሽርነት ወደው የዚህን ዓለም ሠርግ በናቁት መነኮሳት ራስ ላይ እንደ ፀሐይ የምታበራ የቅድስና አክሊል ይህች ናት። 
\m ፴፮. የዚህ ዓለም ርኩሰት ያላገኛት የሙሽርነት አክሊል ይህች ናት። የኃሣር ያይደለች የክብር አክሊል ይህች ናት። ለርጉማን የማትገባቸው የበረከት አክሊል ይህች ናት። 
\m ፴፯. የዓለም መድኃኒት በሚሆን ልጅዋ ስም ላልተጠቀሙት የምታደርሳቸው የመሃይምናን ጌጥ የምትሆን የጽድቅ አክሊል ይህች ናት። የመለኮት የዕንቁ ሣፅን ለነዳያንም ሀብት ባለጸግነት የምትሆን የወርቅ ሙዳይ ይህች ናት። 
\m ፴፰. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ መሰንቆ ልቡናዬን ፍቅርሽን አነሣሣው የትንቢት መንፈስ ሆዴን አወከው ሰውነቴም ከምስጋናሽ መታገስ ተሳናት። 
\m ፴፱. ልቡናዬም አንደበቴን ዘበዘበችው ምስጋና የመላውን ክብርሽንም እንዲናገር የግድ አለችው። በከንፈሮቼም \bd የመንፈስ ቅዱስ \bd*ትንፋሽ ተሰማ ።
\m ፵. የእስራኤል ነቢያት የትንቢት መሰንቆ በመተባበር ዜማ እየመቱ ይጮኻሉ። የልጅሽ ምስጋና አቀንቃኝ ለዘፈን ወደርሱ ይጥቀሰኝ ስለአንችም የሚጮሁትን የትንቢት መሰንቆች የመቃኘታቸውን ድምጽ ያስማማልኝ ።
\m ፵፩. የሚናገረውም የነጋሪት ድምጽ ይኸውም የመለኮት ወንጌል እርሱ ደግሞ የቃልን ሰው መሆን የበህር ልጅሽም ካንቺ መወለዱን ይንገረኝ። ጳውሎስ አዋጅ ነጋሪው እንደተወለደ ይሰብክልኛል እንዲህ ሲል ። ከሴት ተወለደ በኦሪት የነበሩትን ሊወዳጃቸው ሊያበዛቸውም። በዐራት ሥራ ሠራ ።
\m ፵፪. ዳግመኛም ጌታ መወለዱ ከዳዊት ዘር እንደሆነ ተናገረ እንዲህ ሲል ። በሮሜ መልእክቱ ጳውሎስ የጌታችን \bd የኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ባርያ ሐዋርያውም የተባለ ወንጌልንም ለማስተማር የተለየ ስለተወለደው ልጁ በሥጋ ከዳዊት ዘር ስለመጣው አስቀድሞ በነቢያት ተስፋ ያስደረገውን (አሜን) (ሮሜ ፩ ፣ ፩ ፣ ፲፪ ፣ ፫)
