\c 1 

\s1 አባ ጊዮርጊስ ዘጋሥጫ
\b 
\m ከቅዱስ ያሬድ ቀጥሎ ታላቅ ቦታ የያዘ ኢትዮጵያዊ ሊቅ። ዐፄ ዳዊት ደግሞ ኢትዮጵያዊ ቄርሎስ ብለውታል። አባቱ ሕዝበ ጽዮን እናቱ አምኃ ጽዮን ይባላሉ። እንደ ድርሳነ ዑራኤል አባቱ በመጀመሪያ የትግራይ በኋላ ደግሞ የሰግላ /ጋሥጫ/ ገዥ ነበር። እንደ ገድሉ ደግሞ ጠቢብና የመጻሕፍት ዐዋቂ፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* ወዳጅና በቤተ መንግሥት በነበረችው ድንኳን ሥዕል ቤት ከሚያገለግሉ ካህናት ወገን ነበር። የመካከለኛውን ዘመን ታሪክ የመረመርን እንደሆነ ሁለቱም ምንጮች ስለ አንድ ጉዳይ የተለያዩ መረጃዎች የሚሰጡ ሳይሆኑ አይቀርም ። ለምሳሌ በንጉሥ ላሊበላ ዘመን የአራቱ የኢትዮጵያ ግዛቶች ገዥዎች የታላላቅ አድባራትና አስተዳዳሪዎች ነበሩ። ከዚህም በላይ የአንዳንድ ገዳማት አበምኔቶችና በቤተ መንግሥት የሚያገለግሉ ካህናት አንድ አንድ አውራጃ ወይም ወረዳ ይሾሙ ነበር። በመሆኑም የአባ ጊዮርጊስን እናት ገድሉ ወእሙኒ እምስዩማነ ወለቃ ይላታል። ይህም በወለቃ/የዛሬ ደቡብ፣ ወሎ፣ ቦረና ከነበሩ መኳንንት ወገን መሆኗን ያመለክታል። 
\m አባ ጊዮርጊስ የተወለደው በ1357 ዓም ነው። ወላጆቹ ልጅ ስለሌላቸው ዘወትር እያዘኑ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ይጸልዩ ነበር። አባ ጊዮርጊስ የተወለደው በቅዱስ ዑራኤል አብሳሪነት መሆኑን ድርሳነ ዑራኤል ይተርክልናል ። አባ ጊዮርጊስ የመጀመርያውን የቤተ ክርስቲያን ትምህርት የተማረው ከአባቱ ሳይሆን አይቀርም። ምክንያቱም አባቱ የመጻሕፍት ሊቅ መሆኑን ስንመለከትና ገድሉም አባ ጊዮርጊስን በተመለከተ ወሶበ ልህቀ ሕቀ ወሰዶ ኀበ ጳጳስ ወሴሞ ዲያቆን የሚለውን ስናጤነው አባቱ የመጀመሪያውን ደረጃ ትምህርት ካስተማረው በኋላ ከጳጳሱ ዘንድ ወስዶ ዲቁና እሹሞታል ማለት ነው። ገድሉ ዲቁና የሰጡትን ጳጳስ ስም አይነግረንም። ነገር ግን በ1341ዓ.ም ወደ ኢትዮጵያ የመጡትና እስከ ዐፄ ዳዊት ዘመነ መንግሥት መጀመሪያ የነበሩት አቡነ ሰላማ መተርጉም ሳይሆኑ አይቀሩም። 
\m ዲቁና ከተቀበለ በኋላ ለትምህርት ወደ ሐይቅ እስጢፋኖስ ተላከ። ወደ ሐይቅ የገባው በዐፄ ዳዊት ዘመነ መንግሥት /1374-1306 ዓም/ መሆኑን ገድሉ ይገልጣል። ሐይቅ እስጢፋኖስ የተለያዩ ሊቃውንት የሚተኙባት፣ በብዙ መጻሕፍት የተሞላችና ዙሪያዋም በሐይቅ በመከሰቧ የተማሪኝ ሐሳብ ለመሰብሰብ አመቺ የሆነች ቦታ ናት። አባ ጊዮርጊስ በሐይቅ እስጢፋኖስ ትምህርት አልገባው ብሎ ለሰባት ዓመታት ተቀምጦ ነበር። አብረውት የሚማሩት ተማሪዎች ይህ ትምህርት የማይገባው ስለ ምንድን ነው? በእርሱ ኃጢአት ነው ወይስ ወላጆቹ? ይሉት ነበር። በዚያ ጊዜ የሐይቁ መምህር የነበረው ዐቃቤ ሰዓት ሠረቀ ብርሃን ለአባቱ ልጅህ ትምህርት እያጎባውማና የቤተ መንግሥት ነገር አስተምረው ብሎ መለሰው። አባቱ ሕዝበ ጽዮን ግን አንድ ጊዜ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ሰጥቼዋለሁ፤ እዚያው ገዳሙን ያገልግል ብሎ እንደገና ላከው። 
\m አባ ጊዮርጊስ ዕውቀት ስለ ተወረው ሁል ጊዜ ሥዕለ \bd ማርያም\bd* ሥር እየተንበረከከ ይጸልይ ነበር። የሐይቅ እስጢፋኖስ ገዳምንም እህል በመፍጨት ያገለግል ነበር። አንድ ቀን እመቤታችን ተገለጠችለትና «አይዞህ ዕውቀት የተሠወረብህ ትምህርት ስለማይገባህ ሳይሆን \bd የእግዚአብሔር\bd* ድንቅ ሥራ እንዲገለጥ ነውና ታገሥ» አለችው። ከዚያም ጽዋዕ ልቦና አጠጣቸው። 
\m ከዚህ በኋላ በሐይቅ እስጢፋኖስ ትምህርቱን በሚገባ ተምሮ አጠናቀቀ። በዕውቀቱ ቀድሞ የሚያውቁት ሁሉ ይደነቁበት ነበር።
\m አባ ጊዮርጊስ በዜማ፣ በትርጓሜ መጻሕፍትና በቅኔ የጠለቀ ዕውቀት እንዳለው ድርሰቶቹ ይመሰክራሉ። የማስተማር ሥራውን የጀመረው በዚያው በሐይቅ እስጢፋኖስ መሆኑን ገድሉ በሚከተለው መልኩ ይገልጠዋል። ወአብርሃ ለቤተ ክርስቲያን እንተ ተሐንፀት በሐይቅ ባሕር፣ ወእም አሜሃ አሐዙ ይስአሉ እም ኀቤሁ ኵሎሙ ሰብአ ሀገር ቃለ መጻሕፍት ወትርጓሜሆሙ፣ ወኵሎ ቃለ ማኅሌት። 
\m ከሐይቅ በኋላ በዚያ ዘመን ሸግላ በመባል ትጠራ ወደ ነበረችው ወደ ትውልድ ሀገሩ ወደ ጋሥጫ ተጓዘ። በዚያ ጊዜ የነገሥታቱ መቀመጫ በዚያ የነበረ ይመስላል። ለዚህ ሦስት ምልክቶች አሉ። የመጀመሪያው በነገሥታቱ መቀመጫ አካባቢ አብያተ ክርስቲያናት እንደሚበዙት ሁሉ /አኵስምን፣ ላስታን፣ ጎንደርን፣ አንኮበርንና አዲስ አበባን በምሳሌነት ማንሣት ይቻላል። በጋሥጫም በዚያም ዘመን ብዙ አብያተ ክርስቲያናት ነበሩ። ሁለተኛው ደግሞ በገድሉ ላይ አባ ጊዮርጊስ ወደ ሸግላ በመጣ ጊዜም ወደ ቤተ መንግሥት እንዳስገቡት የሚገልጠው ነው። ሦስተኛው መረጃ ጋሥጫ የዐፄ ይስሐቅ የክረምት ጊዜ ማረፊያ እንደነበረች ገድሉ መግለጡ ነው። 
\m አባ ጊዮርጊስ ወደ ሽግላ ሲመጣ አባቱ በጣም አርጅቶና መንኩሶ ነበር። ስለዚህም በአባቱ እግር ተተክቶ በቤተ መንግሥቱ ያለችውን ሥዕል ቤት እንዲያገለግል ወደዚያው አስገቡት። በቤተ መንግሥቱ የንጉሡን ልጆች ከማስተማሩም በላይ በቤተ መንግሥቱም ዙሪያ ከነበሩት ሊቃውንት መካከል አባ ጊዮርጊስ አንዱ ነበር። በአንድ ወቅት ግብጻዊው ጳጳስ አቡነ በርተሎሜዎስ \bd ሥላሴ\bd*ን አንድ ገፅ ብለው ያምናሉ ተብለው በተከሰሱ ጊዜ ነገሩን እንዲያጣሩ ከተመረጡት ከቄስ ዐፄ ተከሥተ ብርሃንና ከሐይቁ መምህር ዐቃቤ ሰዓት ዮሴፍ ጋር አብሮ ተልኮ ነበር። እንዚህ ሦስት አበው ጳጳሱን ካነጋገሩ በኋላ ከሱ ውሸት መሆኑን በማረጋገጥ ስለ ምሥጢረ \bd ሥላሴ\bd* የሚልጠውን የጳጳሱን እምነት ጽሑፍ ይዘው መጡ። 
\m በቤተ መንግሥቱ በነበረ ጊዜ የንጉሡን ልጆች ይስሐቅን፣ ቴዎፍሎስን፣ እንድርያስን፣ ሀብተ \bd ኢየሱስ\bd*ን፣ ሕዝቅያስን፣ ኢዮስያስን፣ ዘርዐ ያዕቆብንና ሴት ልጁን እሌኒን በምግባርና በሃይማኖት ቀርጿቸዋል። ከእነዚህም መካከል ዘርዐ ያዕቆብ በድርሰቱ ሲመስለው ቴዎድሮስ ደግሞ በሕይወት መስሎታል። ዐፄ ዳዊት የአባ ጊዮርጊስን ሊቅነትና መልካም ሥነ ምግባር በሚገባ ስላወቀ በጋብቻ ሊዛመደው ወዶ ስለነበር ልጁን እንዲያገባ ዘወትር ይጠይቀው ነበር። አባ ጊዮርጊስ ግን በድንግልና ጸንቶ ለመኖር እንደሚፈልግ ከመግለጽ ኤልተጠበም። የዐፄ ዳዊት ጥያቄ ስለበዛበት ወደ አቡነ በርተሎሜዎስ ሔዶ ቅስናን ከተቀበለ በኋላ ወዲያው መነኮሰ። ገድሉ የት እንደ መነኮሰ አይገልጥልንም። ነገር ግን አንድም በሐይቅ እስጢፋኖስ ያለበለዚያም በደብረ ጎል ሊሆን እንደሚችል ሥርግው ሐብለ \bd ሥላሴ\bd* ግምታቸውን አስቀምጠዋል። 
\m ከመነኮሰ በኋላ ወደ ሸግላ በመምጣት «ወእምድኅረዝ ኮነ አቡነ ጊዮርጊስ መምህር ለነገሥት ወለካህናት ዘደብተራ፣ ወለኩሉ ዐበይተ ቤተ መንግሥት፣ ለንቡራነ እድ ወለመኳንንት፣ ለመሳፍንት ወለኵሉ ተዐይነ ቤተ መንግሥት» ይላል ገድሉ። ከዚህ በኋላ ለነገሥታትና በቤተ መንግሥቱ ለነበሩ ካህናት እንዲሁም በቤተ መንግሥቱ ለነበሩ ታላላቆች፣ ለንቡራነ እድና ለመኳንንት፣ ለመሳፍንትና በቤተ መንግሥቱ ለነበሩ ባለሟሎች ሁሉ መምህር ሆነ። 
\m አባ ጊዮርጊስ በሸግላ በነበረ ጊዜ በወባ በሽታ ታምሞ ሊሞት ደርሶ እንደ ነበር ገድሉ ይናገራል። ታምሞ በነበረ ጊዜ አንድ ሌሊት ቅዱስ ጴጥሮስና ቅዱስ ጳውሎስ ተገልጠውለት ከእኛ ጋር ትኖር ዘንድ ልንወስድህ መጣን አሉት። እርሱም «የድርሰት ሥራዬን ሳልሠራና \bd እግዚአብሔርንም\bd* አብዝቼ ሳላመሰግነው አሁን አትውሰዱኝ» ሲል ለመነ። እነርሱም ልመናውን ተቀብለውት ከሕመሙ ፈውሰውት ሔዱ። ለዚህም ይመስላል ከበሽታው እንደ ተፈወሰ ወዲያው የድርሰት ሥራውን የጀመረው። 
\m የመጀመሪያ መጽሐፉን ጽፎ እንደ ጨረሰ ጠፍቶባት እንደ ነበረ ገድሉ ይተርካል። ከቤቱ ውስጥ የነበሩትን መጻሕፍት ሁሉ እያገላበጠ ቢፈልገውም ሊያገኘው አልቻለም። አንድ ቀን በቤተ ክርስቲያን ሌሊት በአገልግሎት ላይ እያለ እመቤታችን ተገልጣ ለምን አስቀድመህ ሳትነግረኝ ጻፍክ ስትል ጠየቀችው። እርሱም እንቺን ደስ ያሰኘሁ መስሎኝ ነውና ይቅር በይኝ?» ሲል መለሰላት። ከዚህ በኋላ የድርሰት ሥራውን ፈቅዳለት ተሠወረችው። ወሶቤሃ በርሃ ልቡ ከመ ፀሐይ፤ ወሐተወ ውስተ ኅሊናሁ ባሕርየ መለኮት፤ ወነጸረ ኵሎ ኅቡአት ። ከዚህ በኋላ ልቡ ሰራለት፣ ኅሊናውም ነገረ መለኮትን ዐወቀ። የተሠወረውንም ሁሉ ተመለከተ ይላል ገድሉ። የመጀመሪያው ድርሰቱ አርጋኖን የተሰኘውና በቅኔ ስለ እመቤታችን ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* የሚያመስግነው መጽሐፉ ነው። ስለ አርጋኖን ድርሰቱ ገድሉ በሚከተለው መንገድ ይገልጠዋል። «ወሰመዮ በሠለስቱ አስማት ዘውእቶሙ አርጋኖን ውዳሴ፣ ወመሰንቆ መዝሙር ወእንዚራ ስብሐት» በሦስት ስሞችም ሰየማቸው፤ እነርሱም አርጋኖነ ውዳሴ፣ መሰንቆ መዝሙርና እንዚራ ስብሐት ናቸው ይላል። ይህ አገላለጥ አንድ ነገር እንድናስተውል ያደርገናል። ይሄውም ስለ አርጋኖን መጽሐፍ ይዘት ነው። በገድሉ ላይ አርጋኖን መጽሐፍ አንድ ሆኖ ሦስት ክፍሎች ያሉት ይመስላል። እስካሁን የዚህ መጽሐፍ አዘጋጅ አርጋኖንና እንዚራ ስብሐትን ለየብቻ አግኝቷቸዋል። አርጋኖን ከሰኞ እስከ ዓርብ ላሉት ዕለታት ተከፋፍሎ የተዘጋጀ ሲሆን እንዚራ ስብሐት ግን ከ/ሀ/ እስከ /ፖ/ ያሉትን ፊደላት በመክፈያነት በመጠቀም የተዘጋጀ ነው። ይህም አርጋኖንን አባ ጊዮርጊስ ሲያዘጋጀው አንድ ሆኖ በኋላ ግን በየክፍሉ እየተጻፈ የተባዛ ይመስላል። 
\m እመቤታችን አርጋኖንን ስለ ወደደችለት ዚማት/ምናልባት ዜማ ይሆን?/ በሚባሰው ሀገር በነበረ ጊዜ «ከድርሰቶችህ ሁሉ እንደ እርጋኖን የምወደው የለም» ብላዋለች። ዐፄ ዳዊትም ድርሰቱን በጣም ከመውደዱ የተነሣ በወርቅ ቀለም እንዳጻፈው ገድሉ ይገልጣል።
\m ከዚህ በኋላ የደረሰው ድርሰት ይህ አሁን ተተርጉሞ የቀረበው ውዳሴ መስቀል ነው። ቀጥሎም መጽሐፈ ስብሐት ዘመዓልት ወዘሌሊት የተባለውን ወይም እርሱ ራሱ መጽሐፈ ብርሃን ብሎ የሰየመውን መጽሐፍ አዘጋጀ። መጽሐፈ ብርሃን ብሎ የሰየመበትን ምክንያት ገድሉ ሲያብራራ «እስመ ውእቱ ያበርህ ወያስተርኢ ፍናወ ስብሐቲሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd*፣ ወፍናዉ ስብሐቲሆሙ ለትጉሃን፣ ወለኵሎሙ ማኅበረ ቅዱሳን ልዑላነ ብርሃን ወዓዲ ይነግር እንዘ ያስተሐውዝ ውዳሴሃ ለድንግል ንጽሕት» «\bd የእግዚአብሔርን\bd* የምስጋናውን መንገድ ያበራል አብርቶ ያመለክታልና፣ ልዑላነ ብርሃን የሆኑትን የማኅበረ ቅዱሳንንና የትጉሃንን የምስጋናቸው መንገድ ያመለክታልና፣ የእመቤታችንንም የምስጋናዋን ጣዕም ይገልጣልና» ይላል። 
\m በዚያ ጊዜ በነበረው ልማድ ካህናቱ ቁርባን በሚያቀብሉ ጊዜ ሕዝቡ ወደ ካህናት መጥተው ሲቀበሉ ንግሥቲቱ ግን ካለችበት ቦታ ካህናቱ ሔደው ነበር የሚያቀርቧት። አባ ጊዮርጊስ ግን «ይህ ቁርባን ንጉሠ ነገሥት ነውና ንግሥቲቱ ወደዚህ መጥታ ልትቀበል ይገባታል እንጂ እኛ መሔድ የለብንም » ሲል ተቃወመ። ይህን ነገር ንግሥቲቱንና አባ ጊዮርጊስን ስላጋጫቸው ዐፄ ዳዊት ችግሩን ለመፍታት አባ ጊዮርጊስን ወደ ሀገረ ዳሞት ንቡረ እድት ሾሞ ላከው። 
\m አባ ጊዮርጊስና አቡነ ሳሙኤል ዘዋልድባ የተገናኙት አባ ጊዮርጊስ ወደ ዳሞት በሚጓዝ ጊዜ ነበር። አባ ጊዮርጊስ አለባበሱ እንደ ተርታ ሰው በመሆኑ አቡነ ሳሙኤል በመጀመሪያ አላወቁትም ነበር። በዚህም የተነሣ አባ ጊዮርጊስ ብሎት ወደ ዳሞት ተመለሰ። እንደ ሥርግው ሐብለ \bd ሥላሴ\bd* ግምት ሁለቱን ያላግባባው ሥርዓተ ጸሎት ሳይሆን አይቀርም። በዚያ ጊዜ በዋልድባ የሚጸለየው በቀን ሰባት ጊዜ ነበር። አባ ጊዮርጊስ ደግሞ ሰባት ጊዜ ቀን መጸለዩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ያንሰዋል ብሎ ያምን ነበር። ምናልባትም በዚያን ጊዜ 22 ሰዓት የሚፈጀውን ሰዓታት ሳያዘጋጅ አልቀረም። 
\m ከዚህ በኋላ የአባ ጊዮርጊስ ዋናው ትኩረቱ በድርሰቱ ላይ ሆነ። ወደ ጳጳሱ ወደ አቡነ በርተሎሜዎስ ዘንድ በመሔድ የቅዳሴ ድርሰት ለመድረስ እንዲፈቀድለት ከጠየቀ በኋላ የቅዳሴ ድርሰት ማዘጋጀቱን ገድሉ ይገልጣል። ይህም የኢትዮጵያ ቅዳሴያት ደራሲያቸው ማን ነው? ለሚለው ጥያቄ መልስ ፍንጭ የሚሰጠን ይሆናል። ገድሉ እንደሚተርከው አንዳንድ ካህናት የአባ ጊዮርጊስን ቅዳሴ ተቃውመው ነበር። ነገር ግን \bd እግዚአብሔር\bd* አርዮስን በቀጣበት መንገድ ቍጥቷቸዋል። አባ ጊዮርጊስ የቅዳሴዎቹን ሰሞች በታወቁት የጥንት የቤተ ክርስቲያን አባቶች ስሞች የሰየማቸው ይህንን ተቃውሞ ለማለፍ ይሆናል። 
\m አባ ጊዮርጊስ ነገረ ሃይማኖት ጠንቅቆ የተረዳና የሚያስረዳ ስለነበር በዘመኑ የተነሡ የሃይማኖት ክርክሮች ሁሉ እርሱ ከሌለ አይሳኩም ነበር። በዚያ ጊዜ በሸዋ በይፋት ራሳቸውን ቤተ እስራኤል እያሉ የሚጠሩ አይሁድ ነበሩ። ከአቡነ ዜና ማርቆስ ጀምሮ ብዙ መምህራን ወደነዚህ ሕዝቦች እየተማሩ ወንጌልን አስተምረዋል። አቡነ ዜና ማርቆስ ወደ ክርስትና ለተመለሱት ቤተ እስራኤላውያን በእመቤታችን፣ በቅዱስ \bd ሚካኤል\bd*፣ በአባ ኖብና በሰማዕቱ በጊጋር ስም አራት አብያተ ክርስቲያናትን አሠርተው ነበር። ሁለቱ የመጀመሪያዎቹ አሁንም አሉ። ይህ ሁሉ ቢሆንም ቤተ እስራኤላውያን ሙሉ በሙሉ ወደ ክርስትና አልተመለሱም ነበር። 
\m ከእነዚህ አይሁድ መካከል አንዱ ከክርስቲያኖች ጋር በነገረ ሃይማኖት ለመከራከር ጥሪ አቀረበ። ክርስቲያኖች ከረቱኝ ወደነርሱ ሃይማኖት እገባለሁ፤እኔ ከረኋቸውም ወደኔ ሃይማኖት ይገባሉ። ሲል ነገሩን ጥብቅ አደረገው። ዐፄ ዳዊት ይህን ጉዳይ ሲሰማ በጣም ስለ ተናደደ ሊቃነ ካህናቱን፣ ንቡራነ እዱንና የመጻሕፍት ዐዋቂዎችን ሁሉ ከየሀገሩ እንዲሰባሰቡ አዘዘ። አይሁዳዊው በአንድ ወገን እነርሱም በሌላ ወገን ሆነው ክርከሩን ጀመሩ። የመጀመሪያው እድል የተሰጠው ለአይሁዳዊው በመሆኑ ቀጥሎ ያለውን ጥያቄ አቀረበ። «እናንተ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ነው የምትሉት ይሄ \bd ክርስቶስ\bd* እውነት \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ከሆነ፣ ወደ ቢታንያ በመጣ ጊዜ ኤልዓዛር የተቀበረበትን ቦታ ሳያውቅ ቀርቶ ኤልዓዛርን የት ቀበራችሁት? ብሎ እንደ ጠየቀ በወንጌላችሁ ተጽፏል። ለዚህ መልስ ስጡኝ፣ እኔንም ከመጽሐፈ ኦሪቴ ጠቅሳችሁ ጠይቁኝ?» ሲል የመከራከርያ ነጥቡን አቀረበ ። በዚህ ጊዜ አባ ጊዮርጊስ ታሞ አልጋ ላይ ነበር። ሊቃውንቱም እንዲህ ያለው ነገር ያለ እርሱ አይሆንምና አባ ጊዮርጊስ ይምጣ ሲሉ ለዐፄ ዳዊት ጥያቄ አቀረቡ። አባ ጊዮርጊስም በአልጋ ላይ እያለ እንዲመጣ ተደረገ ። በአልጋ ላይ ሆኖም በጉባኤው ላይ ተገኘ። ጉባኤተኞቹ የቀረበውን ጥያቄ ነገሩት። አባ ጊዮርጊስ የሰጠውን መልስ ገድሉ በሚከተለው መንገድ ይገልጥልናል። «እኔ ግን በወንጌል ሳይሆን በኦሪት እከራከርሃለሁ። የምኵራብ መጻሕፍት ሁሉ ለቤተ ከርስቲያን የታወቁ ናቸውና። ምኩራብ ዘራች፣ ቤተ ክርስቲያንም ኤጨደችው ምኵራብ ፈተለችው ቤተ ክርስቲያን ለበሰችው፤ አዳምን በገነት ሳለ አዳም ሆይ ወዴት ነህ ብሎ የጠየቀው ማነው? አብርሃምንስ ሚስት ሣራ ወዴት ናት ብሎ የጠየቀው ማነው? እስቲ መልስልኝ። ስይጣንንስ ከወዴት መጣህ? ብሎ የጠየቀው ማነው? \bd እግዚአብሔር\bd* አብ አይደለምን?» በዚህ ጊዜ አይሁዳዊው መልስ አጥቶ ዝም አለ። ንጉሡ፣ ሊቃውንቱና መኳንንቱም እጅግ ተደሰቱ። 
\m አባ ጊዮርጊስ ሌላው ያጋጠመው ተግዳሮት «ቢቱ» ከተባለው ሰው ጋር ያደረገው ክርክር ነበር። ቢቱ በምጽአት ጊዜ የሚመጣው ወልድ ብቻውን እንጂ አብና \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* አይመጡምም የሚል ኑፋቄ ማስተማር ጀምሮ ነበር። ቢቱ ከዚህ ኑፋቄው በተጨማሪ የጥንቆላ ሥራም ይሠራ ነበር። ቢቱ በጥንቆላ ሥራው የተነሣ በቤተ መንግሥቱ ተቀባይነት የነበረው ሰው እንደ ነበር ገድሉ ይናገራል። 
\m ቢቱና አባ ጊዮርጊስ ወደ ንጉሥ ዳዊት ቀርበው በጉዳዩ ላይ መነጋር እንደ ሚፈልጉ ገለጡ። ዐፄ ዳዊትም ጳጳሱ እንዲመጡ አዘዘ። በዚህ ጊዜ ተንኮለኛው ቢቱ ከአባ ጊዮርጊስ ጋር ከተከራከረ እንደሚረታ ስላወቀ «ንጉሡ የአባቶቻችንን ሃይማኖት ክዷልና አትምጣ» የሚል ደብዳቤ በአባ ጊዮርጊስ ስም ጽፎ ጳጳሱን ሊጠሩ በሄዱት መልእክተኞች እጅ ላከ። ወዲያውም ለዳዊት ይህንን ነገር አሳበቀ። ዐፄ ዳዊትም ፈጣን መልክተኞች ልኮ የፊተኞቹ መልእክተኞች እንዲመለሱ አደረገና ደብዳቤው ተነበቡ። የቢቱ ተንኮል ያልገባው ንጉሥ ዳዊት ይህን ደብዳቤ ሲመለከት አባ ጊዮርጊስ በደም አበላ እስኪነከር ድረስ እንዲደበደብ አድርጎ ወደ እስር ቤት አስገባው። ዐፄ ዳዊት እስኪሞትና ልጁ ቴዎድሮስ እስኪነግሥ ድረስም አባ ጊዮርጊስ በዚያ ቆየ። ቢቱ ግን በመልአክ ተቀስፎ ሞተ። 
\m አባ ጊዮርጊስ በወኅኒ ቤት እያለ ጴጥሮስና ጳውሎስ እየመጡ ያጽናኑት ነበር። ውዳሴ ሐዋርያት የተሰኘውንና የሐዋርያትን ምስጋና የያዘውን መጽሐፍ ያዘጋጀው በወኅኒ በነበረ ጊዜ ነው። አብዛኞቹ ድርሰቶቹን በዚህ ጊዜ ሳያዘጋጃቸው እንደማይቀር ይገመታል። ዐፄ ዳዊት በሞተ ጊዜ አባ ጊዮርጊስ እጅግ አድርጎ አዘነ። እንዲያውም አንዳንዶቹ በመሞቱ ደስ ልትሰኝ ይገባሃል እንጂ እንዴት ታለቅሳለህ? ብለው ሲጠይቁት፣ አባ ጊዮርጊስ ግን ጥቂት ቢኖር እወዳለሁ፤እመቤታችንን የሚወድ ሰው ነውና ብሎ ነበር የመለሰው። 
\m ዐፄ ቴዎድሮስ አባ ጊዮርጊስን ከወኅኒ ቤት አውጥቶ በጥንቱ ቦታ አስቀመጠው። አባ ጊዮርጊስ ግን የቤተ መንግሥትን ነገር ለመሸሽ ስለ ፈለገ በጋስጫ ከመቀመጥ ይልቅ ርቆ ጥንት ወደ ነበረበት ወደ ዳሞት በመሄድ ማስተማር ጀመረ። ወደ ዳሞት ሲሄድ እግረ መንገዱን ወደ ደብረ ሊባኖስ ገብቶ የአቡነ ተክለ ሃይማኖትን መቃብር ተሳልሟል። በዚህ ጊዜ የደብረ ሊባኖሱ አበ ምኔት እጨጌ ዮሐንስ ከማ /ሰባተኛው የደብረ ሊባኖስ እጨጌ/ እንደነበረ ገድሉ ይናገራል። 
\m ነገር ግን በዕውቀቱ የሚቀኒበት፣ በችሎታው የሚመኙት ሰዎች ነገር ሠርተው ከንጉሥ ቴዎድሮስ ጋር ስላጣሉት እልም ካለ በረሐ እንዲጋዝ ተደረገ። 
\m አባ ጊዮርጊስ ከግዞት የወጣው ዐፄ ቴዎድሮስ ቀዳማዊ ሲሞት ነበር። የአባ ጊዮርጊስ ሌላው ተማሪ የነበረው ዐፄ ይስሐቅ በ1399 ዓም መንግሥቱን ሲይዝ አባ ጊዮርጊስን ከግዞት አውጥቶ ወደ ጋስጫ መለሰው። በዚያ ጊዜ አባ ጊዮርጊስ ዕድሜው ዓመት ሲሆን በስደትና በጤንነት መታወክ የተነሣ ከባድ ጒዳት ደርሶበት ነበር። ይሁን እንጂ ብዙውን ጊዜውን በጾም፣ በጸሎትና ለድርሰት ያውለው ነበር።
\m ወበአሐቲ መዋዕል ተስዕሎ አሐዱ መስፍን ዘስሙ ቴዎድሮስ ዘይሰመይ ካዕበ ሊቀ ሐራ በእንተ ሃይማኖት ርትዕት ወደረሰ ሎቱ መጽሐፍ ዘይሰመይ ፍካሬ ሃይማኖት። ወሶበ ርእይዎ ወአንበብዎ ለውእቱ መጽሐፍ ንጉሥ ወኩሎሙ ካህናተ ምሥጢር ይቤሉ አማንኬ ዮሐንስ አፈወርቅ፣ ወቄርሎስ አፈ በረከት ተንሥኡ በመዋዕሊነ። ኢትዮጵያ ተመሰለት በቁስጥንጥንያ፣ ወተአረየታ ሳዕለ እስክንድርያ። «አንድ ቀን ቴዎድሮስ የተባለ መስፍን፣ ሁለተኛው የጦር አዛዥ፣ አባ ጊዮርጊስን ስለ ርትዕት ሃይማኖት ጠየቀው። አባ ጊዮርጊስም ፍካሬ ሃይማኖት የተባለውን መጽሐፍ ደርሶ ሰጠው። ንጉሥና የምሥጢር ሊቃውንት የሆኑ ካህናት ይህንን በተመለከቱና ባነሰቡ ጊዜ በእውነት ዮሐንስ አፈወርቅና አፈ በረከት የሆነው ቄርሎስ በዘመናችን ተነሥተዋል። ኢትዮጵያም ቁስጥንጥንያን መስላለች፣ ከእስክንድርያም በላይ ከፍ ከፍ ብላለች ብለው» አደነቁ ይላል ገድሉ አባ ጊዮርጊስ ፍካሬ ሃይማኖት የተሰኘውና የኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን የምታምነውንና የምታወግዘውን በግልጥና በዝርዝር የጻፈበትን መጽሐፍ እንዴት እንደ ደረሰው ሲገልጥ። የዚህ መጽሐፍ ተርጓሚ ፍካሬ ሃይማኖት በኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን ሊቃውንት ታሪከ የመጀመሪያ ዓይነተኛ ሥራ ነው። የሚል እምነት አለው። አባ ጊዮርጊስ መከራ ያልተለየው አባት ነበር። ገድሉ እንደሚተርከው በቤተ መንግሥቱ የነበሩ ሰዎች የእርሱን መከበርና መወደድ አይፈልጉትም ነበር። በተለይም ፍካሬ ሃይማኖት የተሰኘውን መጽሐፍ በመጻፉ የተነሣ መከበሩ አልተዋጠላቸውም። ስለዚህም ነገር ሠርተው ከዐፄ ይስሐቅ ጋር አሁንም አጣሉት።
\m ዐፄ ይስሐቅ አባ ጊዮርጊስን አሣስሮ ውኃ ወደማይገኝበት ዐለታማ ቦታ አጋዘው። በዚያም በመከራ ለብዙ ጊዜ ኖረ። በዚያ እያለ ዘወትር በጸሎት አብዝቶ ይተጋ ነበር። \bd እግዚአብሔር\bd* ዐፄ ይስሐቅ ወደ ልቦናው እንዲመለስ አደረገ። ንጉሡ በአባ ጊዮርጊስ ላይ የፈጸመው ነገር ሁሉ ፀፀተው። አገልጋዮቹንም ጠርቶ አባ ጊዮርጊስን እንዲያመጡት አዘዘ። ነገር ግን እነዚያ ተንኮል ሠሪዎች የአባ ጊዮርጊስ መምጣት ተንኮላቸውን ስለሚያጋልጠው አባ ጊዮርጊስ ሞቷል ብለው አስወሩ። ይህንን ሲሰማ ዐፄ ይስሐቅ ፈጽሞ አዘነ።
\m አባ ጊዮርጊስ ሞቷል እየተባለ መወራቱን ከደቀ መዝሙሩ ስለ ሰማ በሕይወት የመኖሩን ዜና ጽፎ ለዐፄ ይስሐቅ እንዲያደርስለት አውሎ ንፋስን ላከው። አውሎ ንፋሱ ደብዳቤውን ተሸክሞ በመሄድ ዐፄ ይስሐቅ በድንኳን ተቀምጦ በነበረ ጊዜ ጉልበቱ ላይ አስቀመጠው። ነጉሡ ምትሐት የተሠራበት ስለ መሰለው ደነገጠና መኳንንቱንና ሕዝቡን ሰብስቦ ጉዳዩን ገለጠ። ወዲያውም እሳት አስነድዶ ቢጥለው ሊቃጠል አልቻለም። ወደ ውኃም ቢጨምረው ኤልጠፋም። በዚህ ተደንቆ ወረቀቱን ከፍቶ አነበበው። ደብዳቤው ከአባ ጊዮርጊስ የተላከ መሆኑን ሲያውቅ ዐፄ ይስሐቅ ደነገጠ። እነዚያን መልክተኞች ይዞ ወደ ወኅኒ ጨመራቸው። አባ ጊዮርጊስንም ከግዞት ያወጡት ዘንድ ላከ። አባ ጊዮርጊስ ወደ ቤተ መንግሥቱ ሲመጣ ንጉሡ በደስታ ተቀበለው። ደብዳቤውን በማን እጅ እንደላከውም ጠየቀው። አባ ጊዮርጊስም ደብዳቤውን በሰው ሳይሆን \bd እግዚአብሔር\bd* ፈቃድ በነፋስ እንደ ላከው አስረዳ።
\m ከግዞት ከተመለሰ በኋላ እመቤታችን ተገልጣለት መከራው ሁሉ እንደ ሐዋርያት መሆኑን ገለጠችለት። አእምሮውን ብሩህ፣ ልቦናውን ትጉህ የሚያደርግ እጅግ ብዙ ምሥጢር ነገረችው። ተሰናብታው ከሄደች በኋላ እጅግ ብዙ መብራት አቅርቡ፤ አምስት ፈጣን ጸሐፊዎችንም አምጡ» ብሎ አዘዘ። እርሱ እየነገራቸው እነርሱ እየጻፉ እረፍት ሳያደርጉ ሦስት ቀን ሙሉ አስጽፎ መጽሐፈ ምሥጢር የተሰኘውን መጽሐፍ ፈጸመ። አባ ጊዮርጊስ ይህንን ያደረገው ምናልባት በስደትና መከራ ስለ ደከመ ሳይሆን አይቀርም። አምስቱ ጸሐፍት የየድርሻቸውን አጠናቅቀው በአንድ አደረጉት። አባ ጊዮርጊስም ይህን ተመልክቶ በእጅጉ አደነቀ። እኔ የዚህን መጽሐፍ ቃል አልተናገርኩም፤ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* በእኔ አፍ ተናገረ እንጂ ሲል በወቅቱ መመስከሩን ገድሉ ይናገራል። 
\m ይህንም መጽሐፍ መጽሐፈ ምሥጢር ሲል ሰየመው። የጻፈው በ1409 ዓ.ም ዕድሜው 52 በደረሰ ጊዜ ሲሆን የዚህ መጽሐፍ ቅጅ ነጋድያን እጅ እስከ ኢየሩሳሌም ድረስ በወቅቱ ሄዶ እንደ ነበር ገድሉ ያስረዳል።
\m መጽሐፈ ምሥጢር የተጻፈበትን ዘመንና ምክንያት የዐፄ ዘርዐ ያዕቆብ ዜና መዋዕል ከዚህ በተለየ ነው የሚያስቀምጠው። \it በመዋዕሊሁ\it*\it  \it*\it ለዝንቱ\it*\it  \it*\it ንጉሥ\it*\it  \it*\it ዘርዐ\it*\it  \it*\it ያዕቆብ\it*\it  \it*\it ኮነ\it*\it  \it*\it ተቃሕዎ\it*\it  \it*\it ለእንተ\it*\it  \it*\it ሃይማኖት\it*\it  \it*\it ውተዋሥ\it*\it ኣ\it*\it  \it*\it አባ\it*\it  \it*\it ጊዮርጊስ\it*\it  \it*\it ምስለ\it*\it  \it*\it አሐዱ\it*\it  \it*\it አፍርንጅ\it*\it  \it*\it ወ\it*\it ሞዓ\it*\it  \it*\it እሰከ\it*\it  \it*\it ከሠተ\it*\it  \it*\it ወጸሐፈ\it*\it  \it*\it መጽሐፈ\it*\it  \it*\it ምሥጢር\it* ። በዚህ በንጉሥ ዘርዐ ያዕቆብ ዘመን በሃይማኖት ምክንያት ክርክር ሆነ። አባ ጊዮርጊስ ከአንድ ፈረንጅ ጋር ተከራክሮ ረታው። መጽሐፈ ምሥጢር የተባለውን መጽሐፍም ደረሰ፥ ይላል። ይህ ግን የሚያስኬድ አይመስልም። ምክንያቱም አባ ጊዮርጊስ ዘጋስጫ በዐፄ ዘርዐ ያዕቆብ ዘመን ዐርፎ ነበርና። 
\m ዐፄ ይስሐቅ ለአባ ጊዮርጊስ ምድረ ሰዎን የተባለው የጳጳሳት መቀመጫ የነበረውን ሀገር በርስትነት ሰጥቶት ነበር። አባ ጊዮርጊስ በምድረ ሰዎን ንጉሥ ይስሐቅ ክረምቱን ያሳልፍበት በነበረው ቦታ ላይ ቤተ ክርስቲያን ሠራ። ከዚያም በማስተማርና በጾም በጸሎት ይተጋ ነበር። በሥጋ እያለ ዐፄ ይስሐቅ አስጠራው። በዚያ ጊዜ ንጉሡ የመናገሻ \bd ማርያም\bd* ቤተ ክርስቲያን አሠርቶ ስለ ነበር እንዲባርክለት ፈልጎ ነበር። አባ ጊዮርጊስ ምንም እንኳን በዚያ ጊዜ ታምሞ የተኛም ቢሆን ወደ ንጉሡ ተጓዘ። እዚያ ሲደርስ በጣም ተዳክሞ ነበር። ሥርዓቱን ለመፈጸምም ዐቅም አልነበረውም። ስለዚህም ንጉሥ ይስሐቅ በአልጋ ተሸክመውት እንዲያዞሩትና ቤተ ክርስቲያኗን እንዲባርካት አደረገ። 
\m ቡራኬውን ከፈጸመ በኋላ ደቀ መዝሙሮቹን ሰብስቦ «ከሞትኩ አባቴ በጸሎተ \bd ሚካኤል\bd* መከራ ወደ ተቀበለባትና እኔም ቤተ ክርስቲያን ወዳነጽሑበት ቦታ ወስዳችሁ ቅበሩኝ» ሲል አዘዛቸው። ለደቀ መዛሙርቱ የመጨረሻ የስንብት ትምህርቱን እያስተማራቸው እርሱም አልጋ ተሸክመውት ወደ ጋሥጫ እያመሩ ሳለ በመንገድ ላይ ሐምሌ ሰባት ቀን 1417 ዓም በ 60 ዓመቱ ዐረፈ። ከመናገሻ ወደ ጋሥጫ የሚወስደው መንገድ በአዲስ አበባ በኩል አድርጎ፣ በደብረ ጽጌ በኩል ወጥቶ፣ በመርሐ ቤቴና በጉንደ መስቀል በኩል በማለፍ በሚዳና በወረሞ በኩል ወደ ቦረና የሚሻገር ይመስላል።
\m የዚህ መጽሐፍ አዘጋጅ በ 1986 ዓም በሰሜን ሸዋ ሚዳ ጉንደ መስቀል ቤተ ክርስቲያን በተገኘ ጊዜ አባ ጊዮርጊስ በመንገድ ላይ በማለፉ ለጊዜው ዐፅሙ ያረፈበትን ቦታ ካህናቱ በክብር ጠብቀው አሳይተውታል። በገድሉም ላይ በዘመዶቹና በደቀ መዝሙሮቹ መካከል የት ይቀበር? በሚለው ጉዳይ ላይ ክርክር በመነሣቱና ንጉሡ በገዳሙ እንዲቀበር መወሰኑን ይገልጣል። ከዚህም በላይ ደግሞ ክርክሩ አልቆ ዐፅሙ ወደ ቤተ ክርስቲያኑ እስኪገባ ድረስ በሌላ ቦታ ዐፅሙ ዐርፎ መቆየቱን ገድሉ ጨምሮ ይገልጣል። በመሆኑም ያረፈበት ቦታ ጉንደ መስቀል ሳይሆን አይቀርም። እስካሁን ድረስ ያሉት ምንጮች የአባ ጊዮርጊስ ድርሰቶች ቁጥራቸው ከዐርባ በላይ እንደ ሆኑ ይገልጣሉ። በስም የምናውቃቸው ግን የሚከተሉትን ብቻ ነው። ምናልባት ብዙ ጥናት ማድረግ ሳያስፈልገን አይቀርም። 
\zoli1 ሰዓታት ዘመዓልት ወዘሌሊት 
\zoli1 ኆኅተ ብርሃን
\zoli1 መጽሐፈ አርጋኖን 
\zoli1 ውዳሴ መስቀል 
\zoli1 ቅዳሴ 
\zoli1 ውዳሴ ሐዋርያት 
\zoli1 አርጋኖነ ውዳሴ 
\zoli1 ፍካሬ ሃይማኖት 
\zoli1 መጽሐፈ ምሥጢር 
\zoli1 ውዳሴ ስብሐት 
\zoli1 እንዚራ ስብሐት 
\zoli1 ሕይወተ \bd ማርያም\bd* 
\zoli1 ተአምኆ ቅዱሳን 
\zoli1 መጽሐፈ ብርሃን 
\zoli1 ጸሎት ዘቤት ቤት
\b 
\b 
