\c 32 
\b 

\s1 አቡነ ዘዮሐንስ ጻድቅ
\b 
\m  ፠ ኢትዮዽያዊው ጻድቅ የተወለዱት በ13ኛው መቶ ክ/ዘመን መጨረሻ አካባቢ ሲሆን ሃገረ ሙላዳቸው ሸዋ (መርሃ ቤቴ) ነው። ወላጆቻቸው ዘካርያስና ሶፍያ እግዚአብሔርን የሚፈሩ፡ እመ ብርሃንን የሚወዱና ለነዳያን የሚራሩ ነ...በሩ።
\b 
\m ደጉ ዘካርያስ መስፍን ሲሆን እርሱ በሌለበት የሸዋ ገዢ ሊያገባት በመሞከሩ ቅዱስ ገብርኤል ቀስፎታል። ሕዝቡ ገዢነቱን ለዘካርያስ ሰጥተውታል። ከቆይታ በሁዋላም ድንግል ማርያም የተባረከ ፍሬ ሰጠቻቸው። ስሙን "ዮሐንስ" አሉት። በሒደት ግን ዘዮሐንስ (የዮሐንስ) ተብሏል።
\b 
\m ቅዱሱ ዘዮሐንስ እስከ 7 ዓመቱ ድረስ በእናቱ እቅፍ ቆይቶ ወደ ትምሕርት ገብቷል። ጸጋ እግዚአብሔር ጠርቶታልና በአጭር ጊዜ ብሉይ ከሐዲስ ጠነቀቀ። አደን ይወድ ነበርና ሊያድን ሲወጣ "ብርሕት ደመና" ድንገት ነጥቃ ከኢትዮዽያ (ሽዋ) ወደ ኢየሩሳሌም (ጐልጐታ) አደረሰችው።
\b 
\m ደስ ብሎት ቅዱሳት መካናትን ተሳልሞ ደመናዋ ወደ ሃገሩ መለሰችው። ከጥቂት ጊዜ በሁዋላም ከሰማይ ነቢዩ ኤልያስና መጥምቁ ወርደው ባረኩትና "ክፍልህ ከእኛ ጋር እንዲሆን መንን" አሉት።
\b 
\m ዘዮሐንስ ወላቹንና ቤተ ክርስቲያንን እያገለገለ (ዲቁና ነበረውና) 25 ዓመት ሞላው። ያን ጊዜ ወላጆቹ "እንዳርህ" ቢሉት "የለም። አይሆንም" አላቸው። አርጅተው ነበርናስ ለእነርሱ ዕረፍት ጸለየ። ፈጣሪም ሰምቶታልና 2ቱም በክብር ተከታትለው ዐረፉ።
\b 
\m ሕዝቡ በወላጆቹ ፈንታ "እንሹምሕ" ቢሉት "እንቢ" ብሎ ወርቁን፡ ብሩን፡ ርስቱን፡ ቤቱን ሁሉ ለነዳያን አካፍሎ ወደ ደብረ ሊባኖስ ገባ። ጊዜው አቡነ ተክለ ሃይማኖት ባረፉ በ50 ዓመት አካባቢ ሲሆን አባ ሕዝቅያስ አበ ምኔት ነበሩ። (ከዚህ በሁዋላ አንቱ እያልን እንቀጥል)
\b 
\m አባ ዘዮሐንስ ለ7 ዓመታት ገዳሙን ረድተው መነኮሱ። እንደ ልማዱ ደመና ነጥቆ ወስዷቸው ከኢየሩሳሌሙ ሊቀ ዻዻሳት ቅስና ተቀብለዋልና በደብረ ሊባኖስ ለ25 ዓመታት አገለገሉ። ቤተ መቅደሱን በመዓልት 7 ጊዜ በሌሊት 7 ጊዜ ያጥኑ፡ እልፍ እልፍ ይሰግዱ፡ ተግተው ይጸልዩ፡ ይታዘዙም ነበር።
\b 
\m ከዚያም በፈጣሪ ትዕዛዝ በትግራይና በሌሎቹ የሃገራችን ክፍሎች ወንጌልን ሰብከዋል። እድሜአቸው 70 በሆነ ጊዜ ወደ ጌታ መቃብር (ጐልጐታ) ሔደው ተሳልመው በእርሱ (በጌታ) ትዕዛዝ ወደ ደራ (ጣና ዳር) ተመለሱ።
\b 
\m በአካባቢውም ገብርኤልና መስቀል ክብራ የሚባሉ ደጋግ ባለ ትዳሮች ነበሩና በእንግድነት ከቤታቸው አደሩ። ቤቱ በቅጽበት በበረከት ሞላ። እነርሱም የጻድቁን አምላክ አመሰገኑ።
\b 
\m ቀጥሎም በመስቀል ክብራ መሪነት ጻድቁ ዘዮሐንስ ወደ ክብራን ገብርኤል ደሴት ገቡ። (በነገራችን ላይ ደሴቱ ክብራን የተባለ መስቀል ክብራ በምትሰኘው ደግ ሴት ስም ነው። እርሷና ባሏ ገብርኤል የተቀደሱ ሰዎች ነበሩና)
\b 
\m ጻድቁ አቡነ ዘዮሐንስ ወደ ደሴቶቹ (ክብራንና እንጦንስ ኢየሱስ) እንደ ገቡ ደሴቶቹ በግማሹ የስውራን ቤት፡ እኩሉ ደግሞ የጣዖት (ዘንዶ) አምላኪዎች መኖሪያ ነበር። ጻድቁ ክብራን ገብርኤልንና እንጦንስ ኢየሱስን የመሠረቱት በ1315 ዓ/ም አካባቢ በዐፄ ዓምደ ፅዮን ዘመን ነው። በአካባቢው ዘንዶ ይመለክ ነበርና ያንን በጸሎታቸው አጥፍተው ሕዝቡን አጥምቀዋል።
\b 
\m በዚያም ገዳሙን የወንድና የሴት ብለው ከፈሉ። የወንዶች ክብራን ሲሆን ሴት አይገባበትም። አበ ምኔቱም ራሳቸው ጻድቁ ነበሩ። የሴቶች እንጦንስ ኢየሱስ ከካህናት በቀር ወንድ አይገባበትም። እመ ምኔቷም እናታችን ቅድስት ክብራ (መስቀል ክብራ) ሆነች።
\b 
\m ጻድቁ አቡነ ዘዮሐንስ በክብራን ለ35 ዓመታት ተጋድለዋል። ለጸሎት ከመቆማቸው ብዛት እግራቸው አብጦ፡ ቆሳስሎ ነበር። የክብር ባለቤት ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ዘወትር ይገለጽላቸው፡ ያነጋግራቸውም
\b 
\m ነበር።
\b 
\m እጅግ ድንቅ የሆኑ ተአምራትን ሠርተው፡ ለወንጌል እንደሚገባ ኑረው፡ በተወለዱ በ105 ዓመታቸው ዐርፈዋል። ጌታችንም በስማቸው ለተማጸነና ገዳማቸውን ለሳመ የምሕረት ቃል ኪዳን ገብቶላቸዋል። ልደታቸው ደግሞ ሕዳር 13 ቀን ይከበራል። ገዳማቸው (ክብራን ገብርኤልና እንጦንስ ኢየሱስ) ድንቅ ነውና እንድታዩት ተጋብዛቹሃል።
\b 
