\c 5 

\s1 አርጋኖን ዘዓርብ
\m \bd ምዕራፍ ፩\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ ከነቢያት ማኅበር ሁሉ ጋራ ወደኔ ነይ። ካንደበታቸው የወጣውን የምስጋናሽ ኃይለ ቃል ልብ ታስደርጊልኝ ዘንድ ።
\m ፪. ድንግል ሆይ የቃልን ካንቺ ሰው መሆን ሥጋ መልበሱንም ጽንፍ እስከ ጽንፍ አስተማሩ በልጅሽም ዕርፈ መስቀል የአሕዛብን ምድር ካረሱ የቃሉንም ድልብ በምድር ሁሉ ከዘሩ ሐዋርያት ጋራ ወደኔ ነይ። 
\m ፫. ድንግል ሆይ በሥጋቸው የልጅሽን መከራ ከተሸከሙ የሰማዕትነታቸውን ደም ከተቀቡ ሰማዕት እርሳቸው ሁለት ልዳን ያለው ሰይፍ የሚታጠቁ ድል የሚነሱ የንጉሥ ሠራዊት ናቸው። ከርሳቸው ማኅበር ጋራ ደግሞ በረድኤት ወደኔ ነይ። 
\m ፬. ድንግል ሆይ በማመንዘር እድፍ ልብሳቸውን ካላሳደፉ ለመንፈስም ማደሪያ ከሆኑ ንጹሓን ደናግል ማኅበር ጋራ ወደኔ ነይ። 
\m ፭. ድንግል ሆይ ስለመንግሥተ ሰማያት ራሳቸውን ጃንደረባ ካደረጉ ፍጹማን መነኮሳት ማኅበር ጋራ ወደኔ ነይ።
\m ፮. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ በየጊዜው በየሰዓቱ ምስጋናና ቅዳሴን ከማያቋርጡ ከትጉሃን መላእክት ማኅበር ጋራ ወደኔ ነይ። ድንግል ሆይ ከቅድስት ቤተክርስቲያን ማኅበር ከምዕመናን ሁሉ ጋራ ወደኔ ነይ። 
\m ፯. ድንግል ሆይ ከቅዱሳን ሁሉ ማኅበር ጋራ ወደኔ ልትመጭ እወዳለሁ። ይልቁንም ከዚህ ከማኅሌታዊው አባትሽ \bd ከዳዊት\bd* ጋራ ብትመጭ እፈቅዳለሁ። በተቃጠለ ፍቅር ስላንቺ ይጮሀልና እንዲህ ሲል ። 
\m ፰. በጽዮን ለሚያድር \bd እግዚአብሔር\bd* ምስጋና አቅርቡ ሥራውንም ለአሕዛብ ንገሯቸው። ዳግመኛም \bd ዳዊት\bd* እንዲህ አለ። ልዑል ማደሪያውን ቀደሰ እንዳትታወክም \bd እግዚአብሔር\bd* በመካከሏ ነው። (መዝ ፱ ፣ ፲፩) (፵፮ ፣ ፬ ፣ ፭)
\m ፱. ዳግመኛም \bd ዳዊት\bd* እንዲህ አለ። ጽዮንን ክበቡ፣ በዙሪያዋም ተመላለሱ፣ በቤቷም ተናገሩ፣ በብርታቷም ልባችሁን አኑሩ ታላላቁንም ቤቶቿን ለሚመጣው ትነግሩ ዘንድ አስቡ። (መዝ ፵፰ ፣ ፲፪ ፣ ፲፫)
\m ፲. \bd በቅድስት\bd* ድንግል ምን ያህል የከበደ ሥርዓት ሸክም ተሠራ? \bd በቅድስት\bd* ኦሪት ላይ ቅዱስ ወንጌል በቅዱሳን ነቢያት ላይ ቅዱሳን ሐዋርያት በብሉይ ኪዳን ላይ ሐዲስ ኪዳን ለእስራኤልም በተሰጠው የፍርድ መጽሐፍ ላይ የ\bd ክርስቶስ\bd* ደቀ መዛሙርት የቀኖና መጽሐፍ ስለዚህም እንዲህ አለ ።
\m ፲፩. ሸክሟንም ትካፈላላችሁ ለሚመጣው ትውልድ ትነግሩ ዘንድ ባለጊዜ ደግሞ ስለ ጥምቀት ልጆች በሥጋ ስለማይመኩ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጆች ሊሆኑ ሥልጣን ስለ ሰጣቸው ።\bd ከእግዚአብሔር\bd* ተወለዱ እንጂ ከሰው ፈቃድ ከሥጋዊ ፍትወት ከሥጋዊ ከደማዊ ስላይደሉ ይናገራሉ ። (ዮሐ ፩ ፣ ፲፪ ፣ ፲፫)
\m ፲፪. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ አምላክን በሥጋ የወለድሽ ከትንሽነቴ ጀምሮ ተስፋዬ አለኝታዬ አምባዬ መጠጊያዬ፣ ጉልበቴ፣ የመድኃኒቴ ሽቱ ብልቃጥ፣ የመመኪያዬ አክሊል፣ ክብሬ ገናንነቴ የራሴ ከፍ ከፍ ማያ ሆይ በክርስቲያን ሥርዓት ጠብቂኝ ።
\m ፲፫. በክርስቲያን ሃይማኖት አጽኝኝ። ክርስቲያን አድርጊኝ ። ፣ ክርስቲያን ልባል ምስጋና በክበበ ትስብእት \bd በመንፈስ ቅዱስ \bd*በመጣ ጊዜ ክርስቲያን ሁኜ ልገኝ ።
\m ፲፬. የኃጢአቴን ሥሯን ከእኔ ላይ ንቀይልኝ። ጫፎቿ በሥጋዬ ላይ እንዳይረዝሙ ከልቡናዬም የሥጋዊን ፈቃድ ግንድ ቁረጭ። እሾክ አሜከላ በላዬ እንዳይበቅል ነፍሴንም የምታስጨንቃትን ወደ ጥፋትም የምታደርሰኝን የዚህን ዓለም ማማር ፈቃድ አጥፊልኝ ። እንድጎዳም አትተዪኝ ። 
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፪\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ የቤልሖር መንፈስ እንዲገዛኝ አትጣይኝ። ከቀምበሩም በታች እንዳልጸመድ አድርጊኝ ።
\m ፪. የሚያጣላ የሚያስት መንፈስ እርሱ ነውና፣ ለጊዜው ኃጢአትን ያማረ የተወደደ አስመስሎ ያሳያል ። ሥጋዊውንም ፈቃድ ለልቡና ያከናወናል። መራራውን የጣፈጠ ጨለማውን ብርሃን ያደርጋል ። ኃጢአትን ሠርቶ ከፈጸሟት በኋላ ግን እርሱ አስቀድሞ ይከሳል፣ የሠሩትንም ከልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ፊት ያጣላቸዋል። 
\m ፫. \bd እመቤቴ\bd* ድንግል\bd  ማርያም \bd*ሆይ ይህንን መስተዋድይ እፈራዋለሁ። ይከሰኛል ብዬ የዚህን የማሳት መንፈስ ፈቃድ እንዳልሠራ አድኝኝ ። ኃጢአትም ሳያሠራኝ አስቀደሞ አድኝኝ ። ሳያጣላኝም ከልዑል ፊት ኃጢአቴን አስተሥርዪልኝ። 
\m ፬. ቢያጣላኝም በሰማይ የሚኖር ተስፋ አለኝ፣ ሥጋሽን የለበሰ \bd ወልድ \bd*በአባቱ ቀኝ ተቀምጦ የሚጣላልኝ የሚከራከርልኝ አለና፣ ነገር ግን ፍቅርሽን በልቡናዬ ለጨመረ አቸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* ክብር ምስጋና ይግባው ስሙም ምስጉን ብሩክ ይሁን። (ማር ፲፮ ፣ ፲፱ ሉቃ ፩ ፣ ፷፰ ፣ መዝ ፵፩ ፣ ፲፫)
\m ፭. ወይን ከውሀ እንዲቀላቀል አንዱም ከአንዱ ሊለይ እንዳይቻል እንዲሁም ደግሞ ፍቅርሽ ከልቡናዬ ልቡናዬም ከፍቅርሽ ተዋሐደ። የኃጢአቴ ቁስል የነፍሴም መግል ያላንቺ ጸሎት እንዳይድን ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ያውቃልና። ኃጢአት እንዲበልጥ ተረዳ ንጽሕናሽ ደግሞ ከቅዱሳን ሁሉ ንጽሕና እንዲበልጥ እንዲበዛ ዐወቀ። ስለዚህም ፍቅርሽን በልቡናዬ ጨመረ፣ ጽኑ ቁስል ያለ ጽኑ ዕፁብ ድንቅ መድኃኒት እንዳይጠግ ያውቃልና። 
\m ፯. \bd የእግዚአብሔር\bd* የጥበብ ርቀት ምን ይረቅ? ምን ይጠልቅ? ለዚህ አንክሮ ይገባል። ደግነቱንና ይቅርታውንስ ማን ይናገራል ? በኃጢአት ቁስለኞች ፊት መድኃኒት አዘጋጀ።  ተቀብተው በርሱ እንዲድኑ ነው።
\m ፰. በኃጢአት በቆሰሉት ፊት የሕይወት የመድኃኒት ሽቱ አዘጋጀ። በርሱ ተሻተው ከመከርፋት እንዲድኑ ነው። ፣ የሕይወትም ውሀ አዘቅትን አመለከተ ። ወደርሷ ሂደው በርሷም የመነጨ የንጽሕና ውሀ ተረጭተው ታጽበው እንዲድኑ ።
\m  ፱. የምድር ኃጥኣን ሁላችሁ ወደ ቅድስት ድንግል ኑ። በርሷ ስጦታ ጻድቃን ትሆኑ ዘንድ ልብሳችሁ ያደፈ ሁላቸሁ ወደዚች ቅድስት ምንጭ ኑ። የይቅርታ ውሀ ወደምትፈስ ልብሳችሁንም በልጅዋ ደም እጠቡ። ለሰማያዊ ሙሽርነት ዝግጁ ትሆኑ ዘንድ። 
\m ፲. ድውያነ ሥጋ ሁላችሁ ወደ ድንግል ኑ ። በጸሎቷ ኃይል እንድትፈወሱ የዕውቀት ድሆች ሁላችሁ ኑ። የዕውቀት ምንጭን ከሷ ትቀዱ ዘንድ ያማረ የተወደደውን የጥበብ ምክር ያገኙ ዘንድ ።
\m ፲፩. ድንግል ሆይ የእኔን አመንዝራነቴን እናገራለሁ። ያንቺን ንጽሕና የልጅሽን ቸርነት አወራለሁ ። ድንግል ሆይ የእኔን ስሕተት ያንቺን ማማለድ የልጅሽንም መታገስ እናገራለሁ። ድንግል ሆይ የእኔን ስንፍና ያንቺን ምክር የልጅሽንም ይቅርታ እናገራለሁ። 
\m ፲፪. ድንግል ሆይ ሰይጣን እንደ ስንዴ ሊያቸንፈኝ በኔ ላይ ይመኛል (ይሻል) ይቅርታ የሚያደርግልኝ ልጅሽን ለምኝው በኔ ላይ እንዳያሰለጥነው ጸሎቴም በሚቃረን ፊት በአርበኛ እጅ እንደ ፍላፃ በኃይልም እንደሚወጋ ጦር የጎን አጥንትም እንደሚሰብር እንደሚያቆስልም ይሁን። 
\m  ፲፫. ደግመኛም እንደ ሰይፍ የሚቆርጥ እንደ እንደ ጠገራ የሚሰነጥቅ ይሁን። ጠላቴም ይህንን አይቶ ይሽሽ ከኔ ጋራ ለመቃረን እንግዲህ አድባም ተንኮሉ ይጥፋ መንገኑም አልጫ ይሁን። የኃይሉም ብርታት ልምሾ ይሁን። የሚጸናናበትም ተስፋ አያግኝ ።
\m  ፲፬. መሃይምናን በጥላዋ የሚያድፉባት ታላቂቱ የዘይት ዛፍ ድንግል ሆይ የትንቢት ዝናም የምትጠጭ የሰማይ ደመና ብርሃን የሚጋርድሽ በቤተ መቅደስ ያደግሽ አስቀደሞም ልጹል \bd እግዚአብሔር\bd* የተከለሽ ከእስራኤል ወገን የምትሆኚ ቡርክት ፍሬ ሆይ። 
\m ፲፭. ቡሩክ ፍሬ ይኸውም ጌታቸን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ካንቺ የተገኘ በላህዩም መሻከራቸውን ለማለዘብ ከርሱ የመለኮትነት ቅቤ የሚፈሰው እርሱ ካንቺ የተገኘ ድንግል ሆይ አንቺ ደግሞ የኃጢአቴን መሻከር በልጅሽ መለኮትነት ቅቤ አለዝቢልኝ በርሱ ላህይ ደም ግባቴን እንዳገኝ ።
\b 
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፫\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ ያለ ዘር ያለ ሩካቤ አካላዊ ቃልን የወለድሽ ንብ ከማር መፈጠሪያ ከሰፈፍ ውስጥ እንዲወለድ የንብ ልጅ ዕጩ ከሰፈፍ ውስጥ በንቡ ዜማ ጩኸት ነውና። 
\m ፪. ማርም ደግሞ ከሰፈፍ ይቀዳል። \bd የክርስቶስ\bd*ም ካንቺ መወለድ እንዲሁ ነው። መልአኩ ቅዱስ \bd ገብርኤል\bd* እንዲህ ብሏልና ጸጋ ክብርን የተመላሽ ድንግል ሆይ ደስ ይበልሽ። ደስታ ይገባሻል። \bd ከእግዚአብሔር\bd* ከሥጋሽ ሥጋ ከነፍስሽ ነፍስ ነሥቶ አንደ አካል አንደ ባሕርይ ሁኗልና። (ሉቃ ፩ ፣ ፳፰)
\m ፫. ከሴቶችም ሁሉ የተባረክሽ ነሽ።\bd  \bd*\bd ከእግዚአብ\bd*\bd ሔ\bd*\bd ር\bd* ዘንድ ባለሟልነትን አግኝተሻልና። እነሆም ልጅ ትወልጃለሽ ስሙንም ኢየሱስ ትይዋለሽ። (ኢሳ ፯ ፣ ፲፬ ፣ ሉቃ ፩ ፣ ፴፩)
\m ፬. አንቺ ደግሞ እንዲህ አልሽው ። ወንድ ሳላውቅ እንደምን ይሆንልኛል። መልአኩም እንዲህ አለሽ ፣ \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*በላይሽ ይመጣል፣ የልዑል ኃይሉ ይጋርድሻል። \bd በገብርኤል\bd*ም አንደበት \bd የአብ ቃል \bd*በጆሮሽ ተሰማ። (ሉቃ ፩ ፣ ፴፭) (ማቴ ፩ ፣ ፲፰ ፣ ፳)
\m ፭. ስለዚህም በሰፈፍ ተመሰልሽ ። ቃልን በመስማት ፀንሰሻልና። ስለ ንብ ክንፍም የመንፈስ ቅዱስ ክንፍ ጋረደሽ። ንብም አበባውን ሰብስቦ ስለሚሠራው ማር ከቅዱሳን ነቢያት ቃል አበበ። የተቀሰመው ትንቢት የማር ወለላ በላይሽ ፈሰሰ። 
\m ፮. ቃል ካንቺ እንደ ንብ መወለዱንም \bd ዳዊት\bd* መስሎ ተናገረ እንዲህ ሲል ። እኔ ትል ነኝ ሰውም አይደለሁም ። እንደ እርሱ አድርጎ ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ ሲናገር ነው። (መዝ ፳፪ ፣ ፮)
\m ፯. በሚሸልቱት ፊት የማይናገረውን ነባቢ በግ በሕማሙም ጊዜ በወጉት ፊት አፉን ያልከፈተውን የወለድሽልን ድንግል ሆይ ለምኝልን። ልጅሽ በደሙ ይዋጀን እኔ እንዳልጎዳ በልጅሽ ፊት የተናቅሁ እንዳልሆን ለሰይጣንም የተሰጠሁ ለአጋነንት የተገዛሁ እንዳልሆን የመስቴማ ሠራዊት በላዬ እንዳይመኩ የቤልሖርም መናፍስት እንዳይሳለቁብኝ። (ኢሳ ፶፫ ፣ ፯)
\m ፰. የእኔን መውደቅ የሚወዱ ሁሉ እርሳቸው የወደቁ ይሁኑ። ጉስቁልናዬንም የሚወዱ ሁሉ እርሳቸው የጎሰቆሉ ይሁኑ። እኔ ባሪያሽ ግን ከፍ ከፍ ልበል። እርሳቸም ይፈሩ ይጎሳቆሉ። ለርሳቸው ችግር መናቅ ይምጣባቸው ።
\m ፱. ለኔ ክብር ባለጸግነት ይሁን። ለርሳቸው ማፈር ፊት ማጥቆር ለኔ ከፍታ ባለሟልነት \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ለርሳቸው አበር ቸነፈር እብል ማጣት፣ ለእኔ ጥጋብ መወደድ ተድላ ደስታ ይሁን። 
\m  ፲. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ \bd የእግዚአብሔር\bd* የመቅደሱ ተራራ በእስራኤል ልጆች ፊት እንደ እሳት ነበልባል ሲነድ በላይዋ ሲበራ የታየባት ደብሩ ይወሳል ብርሃንም እንደ መጋረጃ ይከበዋል። (ዘፀ ፲፱ ፣ ፲፰)
\m  ፲፩. ሙሴ ይናገራል \bd እግዚአብሔርም\bd* ይመልስለታል ። የእስራኤል\bd  አምላክ \bd*የምስጋና ብርሃን በላይዋ የታየባት ድንኳን \bd እግዚአብሔር\bd* ከሰው ጋራ ያደረባት አንቺ ነሽ። (ዘፀ ፲፱ ፣ ፲፱)
\m ፲፪. ያዕቆብ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሠራዊት ያደሩባትን አይቶ ከዚያውም ሐውልት ያቆመባት ዘይት ያፈሰሰባት ሎዛ አነቺ ነሽ። (ዘፍጥ ፣ ፴፪ ፣ ፩ ፣ ፪)
\m ፲፫. \bd እግዚአብሔር\bd* ላባቶቻችን ተስፋ ያስደረጋት ምድረ ርስት የተመሰገነች የተወደደች ጥጎቿ ብረት የሆኑ ከተራሮቿም ብረት የሚያከማቹባት አንቺ ነሽ። (ዘሌዋ ፳ ፣ ፳፬)
\m ፲፬. የእስራኤል ልጆች ከውስጧ ፍሬ የቆረጡባት የቆላ የወይን፣ ሐረግ በባጢቀፎ የተሸከሙላት አንቺ ነሽ። ይኸውም የድንግልናሽ ፍሬ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ነው። (ዘኁል ፲፫ ፣ ፳፫)
\m  ፲፭. \bd የእግዚአብሔር\bd* እግሮች የቆሙባት የኮሬብ ቦታ አንቺ ነሽ። ከዚያም አለት ደንጊያ አለ። የጣፈጠ ውሀ ዐሥራ ሁለት ምንጭ የሚፈስበት ሕዝቡም ለጽማቸው የሚጠጡት ሲሄዱም ከርሳቸው ጋራ የሚሄድ ደንጊያው ግን \bd ክርስቶስ\bd* ነው። (ዘፀአ ፲፯ ፣ ፮)
\m ፲፮. ኢሎፍሊ የወረደች የእስራኤል\bd  አምላክ \bd*ታቦት በዚያም ዳጎንን የጣለችው በጣዖት የሚያመልኩትንም የቀሠፈቻቸው በወጣችም ጊዜ ከዛጦን ሰዎች ካሳዋን የተቀበለች የእስራኤል\bd  አምላክ \bd*ታቦት አንቺ ነሽ። ከካሳዋም ጋራ እምቦሳ ባላቸው ላሞች ላይ ጭነው ላኳት ።
\m  ፲፯. \bd የእግዚአብሔርን\bd* ታቦት፣ የወርቁንም አይጥና የእበጣቸውን የወርቅ ምሳሌ በሣጥን አድርገው በሠረገላ ላይ ጫኑት። (ሳሙ ፩ ፣ ፮ ፣ ፲ ፣ ፲፩)
\m ፲፰. ሰሎሞን ያሠራት ቤተ መቅደስ፣ በጉልላትም ያስጌጣት ፣ ቤቱንም ዕንጨቱንም መድረኩንም ናሱንም በወርቅ ለበጠው። በውስጧም ሥዕለ ኪሩብ አሳለ። ቁመቱ ሀያ ክንድ ነው። ክንፉ ዐሥራ አምስት ክንድ ነው። ባንዱ ናሱን ይነካ ነበር። የሁለተኛውም ክንፉ ወደላይ የተዘረጋ ነበር። እንዲሁም ሁለተማው በወዲያና በወዲያ ነው። ክንፋቸውም በቅርስተ ቅዱሳኑ ቤት ላይ ይነካካ ነበር። (፩ ነገ ፮ ፣ ፳ ፣ ፴)
\m ፲፱. ለካህናትና ለመንግሥት የተሠራች ከካህናትና ከንጉሥ በቀር ማንም የማይቀባት ማንም በእጁ ያልቀመማት ዕፍረት ሽቱ አንቺ ነሽ። ይህችንም ማንም እንዳይቀባት \bd እግዚአብሔር\bd* ከለከለ እንዲህ ሲል ። እንዲህ ያለውን ሽቱ የተቀባ ቢኖር ሞት ይፈረድበት። (ዘፀአ ፴ ፣ ፴፩ ፣ ፴፪ ፣ ፴፫) ። ዕፍረት ሽቱ አንቺ ነሽ። ሥጋሽንም የተቀባው \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ነው። \bd ክርስቶስ\bd* ማለት ቅቡዕ ማለት ነውና። ቄርሎስ እንደተረጎመው። (ዳን ፱ ፣ ፳፩)
\m ፳. የምስክሩን ድንኳን ቅቤ ማንም እንዳይቀባው \bd እግዚአብሔር\bd* እንደከለከለ ። ከንጉሡና ከሊቀ ካህናቱ በቀር ማንም እንዳያገኘው እንዲሁ ደግሞ በኅቱም ድንግልና መወለድ\bd  ከአብ \bd*ቃል በቀር የተከለከለ ነው። ንጹሑ ክህነት ፍጹም መንግሥት የርሱ ብቻ ነውና። 
\m ፳፩. የትንቢት መንፈስ የተመላች ከሳኦል ቤት የራቀች ወደ \bd ዳዊት\bd* ቤት ያረፈች የሳሙኤል የሽቱ ብልቃጥ አንቺ አካላዊ ቃል ከሱ ዘር ሰው ሁኗልና። (፩ ሳሙ ፲፮ ፣ ፲፫)
\m ፳፪. ርኩሰት የሌለብሽ ሙሽራ ሆይ ዕዳ በደልም የሌለብሽ ንግሥት አንቺን እማልዳለሁ። በገናንነትሽም እማፀናለሁ። ያሥራ ሁለት ዓመት ታናሽ ብላቴና ስትሆኚ ሰማይና ምድር የማይወስኑትን በወሰነው ሆድሽ እማፀናለሁ።
\m ፳፫. ዓለምን ሁሉ የመላ እርሱንም ዘጠኝ ወር ከአምስት ቀን በተሸከመው ማኅፀንሽ እማፀናለሁ። በመውለድም ማኅተሙ ባልተለወጠ የድንግልናሽ ኃይል ሥጋ የለበሰውን ፍጥረት ሁሉ የሚያሳድገውን እርሱን ባሳደገ ጡትሽ ወተት እማልድሻለሁ።
\m ፳፬. ፈረሶቹዋን የሚያደላድል የሕይወት እሳት፣ ሠረገላውንም የእሳት ነበልባል አደረገ። እርሱን ባቀፉት ጉልበቶችሽ የማይዳሰሰውን እሳት ያለ ጉጠት በዳሰሱት ቅዱሳት እጆችሽ እማልዳለሁ። 
\m ፳፭. ከገሊላው ንጉሥ ከሄሮድስ ፊት ከልጅሽ ከወዳጅሽ ጋራ ስትሸሺ መንገድ በመሄድ በደከሙት ቡሩካት እግሮችሽ በአዳም በፊቱ የሕይወት መንፈስ ያሳደረበት እርሱን በሳሙት ከንፈሮችሽ እማልድሻለሁ። (ዘፍጥ ፪ ፣ ፯)
\m ፳፮. ልጅሽን ወስደው እንዳይገሉት ከሄሮድስ ሠራዊት ፈርተሽ ስለ ልጅሽ መራራ ልቅሶ ባለቀሱ ዓይኖችሽ እናቴ እማማ በማለት በታናሽ ብላቴና አንደበት (በሕፃን አንደበት) ሲያጫውትሽ የሚጣፍጠውን ነገሩን በሰሙት ጆሮችሽ እማልዳለሁ። 
\m ፳፯. የንጹሕ ድንግልናሽ አበባ የሚሆነውን \bd የአብ \bd*የበህር ልጅ የልብሱን ሽታ ያፉንም መዓዛ ባሸተተው አፍንጫሽ ከሽቱ ሁሉ የሚበልጠውንም የሰውነቱን መዓዛ ባሸተተው ከጽጌረዳም በሚቀላው ፊትሽ እማልዳለሁ። 
\m ፳፰. እንደ ብርሌም በጠራው መልክሽ ብርሃኑ እንደ መላ እንደ ፀሐይ በሚያበራው ያማረ የተወደደ ሽቱ የፈሰሰበት ፊትሽ አንጥረኛ የሠራው የወርቅ ዘንግ በሚመስለው አንገትሽ እማፀናለሁ። (መሐ ፯ ፣ ፭)
\m ፳፱. በተከፈከፈው ፀጉርሽ ጥቁረቱም የሐር ነዶ በሚመስለው የ\bd ኪሩቤልም\bd* ክንፍ በሚጋርደው እንደ ሉል እንደ በረድ በሚነጣው ወተትም የፈሰሰበት በሚመስለው ጥርስሽ እንደ ሰሌን እንደ ዝግባ በሚመስለው ቁመትሽ እማልዳለሁ። 
\m ፴. በቅድስናሽ ልብስ በድንግልናሽ መጎናጸፊያ የወይን ሐረግ በተሳበበት ወርቅ በተጠለፈበት ባባትሽ በ\bd ዳዊት\bd* ወገን የእስራኤል ደናግል እንዲህ ይለብሳሉና አባቶችሽ ባለበሱሽ ልብስ እማፀናለሁ። 
\m ፴፩. ከሽቱ ሁሉ በሚበልጥ በልብስሽ ሽታ ከምድረ በዳ አበባ ይልቅ ዕፁብ ድንቅ ሽታ በሚሸት ባፍሽ ትንፋሽ ከማር ወለላም በሚጣፍጠው አፍሽ ለዓለም ሁሉ ፈብ ጥቅም የሆንሽቱን የተባረክሽቱን ፍሬ አንቺን ባፈሩ ባባትሽ በኢያቄም ጉልበት በእናትሽም በሐና ማኅፀን እማልዳለሁ። 
\m ፴፪. በከደነሽ \bd በእግዚአብሔር\bd* ጥላ የልጁም ማደሪያ ትሆኚ ዘንድ ባፀናሽ በጋረደሽም \bd በመንፈስ ቅዱስ \bd*ክንፍ \bd የወልድ \bd*ማደሪያ ልትሆኚ ባነጻሽ ባለመለወጥ ባለመመለስ ቃል ካንቺ በመወለዱ እማልዳለሁ። (ሉቃ ፩ ፣ ፴፭)
\m ፴፫. የድንግልናሽ ማሠሪያ ሳይቆረጽ ካንቺ በመወለዱ በጎል በመጣሉ በጨርቅ በመጠቅለሉ በጎንሽ እርሱን በተሸከምሽበት በጀርባሽ ባዘልሽበት እስከ ጉልምስና በሰው መጠን ለመሆን እስከ ደረሰ ድረስ ጥቂት ጥቂት እያለ በማደጉ እማልዳለሁ። 
\m ፴፬. በዘካርያስ ልጅ በዮሐንስ እጅ በመጠመቁ የምወደው ልጄ ይህ ነው። ብሎ በመሰከረለት በአብ በነጭ ርግብ አምሳል ወርዶ በራሱ ላይ በተቀመጠበት \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*እማፀናለሁ። (ማቴ ፫ ፣ ፲፮ - ፲፯) (ኢሳ ፵፪ ፣ ፩)
\m ፴፭. ወይናቸው አልቆ ነበርና ወይን የላቸውም ባልሽው ጊዜ ውሀውን ወይን ባደረገው ከእርሱም በወጣው ኃይል አጋነንትን ባራቀበት ድውያንን ደዌያቸው ልዩ ልዩ የሆነውን ባዳነበት እማፀናለሁ። እንዲሁም እኔ ሕይወትን ከእርሱ እሻለሁ። በደዌ ኃጢአት ተጨንቄአለሁና ። (ማቴ ፬ ፣ ፳፬) (ዮሐ ፪ ፣ ፫ ፣ ፰)
\m ፴፮. ዘለምጽን ዳን ፈቅጃለሁ ንጻ ብሎ ባነጻው ፣ በእርሱ ኃይል እማፀናለሁ። እኔ ደግሞ ከርሱ ዘንድ ከነፍሴና ከሥጋዬ ርኩሰት መንጻትን እሻለሁ። መጻጉዕን በቤተ ሳይዳ መጠመቂያ በተገናኘው ጊዜ ባዳነው ኃይል እማፀናለሁ። እኔም እንዲሁ ከሱ ዘንድ በጎ ሥራን ለመሥራት በመድከም ልምሾ የሆነውን ልቡናዬ እንክስና ያረታልኝ ዘንድ እፈቅዳለሁ። (ማቴ ፰ ፣ ፫) (ዮሐ ፭ ፣ ፲፭)
\m ፴፯. የዕውራንን ዓይን ባበራበት ኃይል እማፀናለሁ። እኔም ደግሞ እውነተኛውን የጽድቅ ብርሃንን እንዳይ በኃጢአት የጨለመውን ዓይነ ልቡናዬን ያበራልኝ ዘንድ እፈቅዳለሁ። (ማቴ ፱ ፣ ፳፯-፴)
\m ፴፰. ለብዙዎች ቤዛ በኃጥአን እጅ እንደ ሌባ በመያዙ እንደ ሌባም እጅ እግሩን በመታሠሩ እማፀናለሁ። እኔ ከኃጢአት ማሠሪያ እፈታ ዘንድ ከርሱ እሻለሁ። (ማቴ ፳፮ ፣ ፪)
\m ፴፱. በሊቀ ካህናቱም እንደ ባሪያ በጥፊ መመታቱ በጭፍሮችም እጅ በጲላጦስ ፊት በመገረፉ እማፀናለሁ። እኔም ከርሱ ዘንድ እሻለሁ። ከወዲህና ከወዲህኛው መቅሠፍት እድን ዘንድ ነው። (ዮሐ ፲፰ ፣ ፳፪)
\m ፵. በእግሮቹና በእጆቹ መቸንከር እማፀናለሁ። እኔም ደግሞ እጆቼን ከቅሚያ እግሮቼንም ከመሰናከል ያድንልኝ ዘንድ እሻለሁ። 
\m ፵፩. በመስቀል ላይ ራሱን ዘንበል አድርጎ ወዳንቺና ወደ ዮሐንስ በመመልከቱ ዮሐንስን የነጎድጓድ ልጅ አደራ በማለቱ እንዲህ ሲል ። አንተ ሆይ እርሷ እናትህ ናት። አንቺ ሆይ እርሱ ልጅሽ ነው። እኔም ከርሱ እሻለሁ። ባንቺ አደራ ይሰጠሽ ዘንድ እንዲህ ሲል ። ልጅሽ በደሙ የዋጀው ባሪያ ነው። እኔንም እንዲህ ይለኝ ዘንድ ከእናትህ ከሔዋን ባሕርይ የተገኘች እናትህ እመቤት ናት። (ዮሐ ፲፱ ፣ ፳፮ ፣ ፴)
\m ፵፪. ከርቤ የተቀላቀለውን መጻጻ ከሐሞት ጋራ በጠጣው አፉ እማፀናለሁ። ለኔም ደግሞ ጥበብ የሚያናግረውን ዕውቀት የሚገልጸውን ንጽሕና ቅድስና የሚያስተምረውን የደስታና የኃሤት ጽዋ ያጠጣኝ ዘንድ ከርሱ እፈቅዳለሁ ። (መዝ ፷፱ ፣ ፳፩) (ማቴ ፳፯ ፣ ፵፰) (ዮሐ ፲፱ ፣ ፳፰)
\m ፵፫. ነፍሱን ከሥጋው በመለየቷ ነፍሱም የጻድቃን ነፍስ ነፃ ለማውጣት ወደ ሲኦል በመውረዷ እማፀናለሁ። እኔንም ከኃጢአት ቀምበር ነፃ ያደርገኝ ዘንድ ከርሱ ዘንድ እሻለሁ። (ዮሐ ፣ ፲፱ ፣ ፴)
\m ፵፬. በድርብ በፍታ ተጠቅሎ ከመቃብር ውስጥ ገብቶ ሳይንቀሳቀስ ሦስት መዓልት ሦስት ሌሊት በተቀመጠ ሥጋው እማፀናለሁ። እኔም ለመውጣት ከማይቻል መዝጊያ ከተቆለፈ ከሲኦል ጉድጓድ እድን ዘንድ እፈቅዳለሁ። (ማቴ ፳፯ ፣ ፶፱-፷)
\m ፵፭. ዓለምን ሁሉ በሚያድን ትንሣኤው እማፀናለሁ። እኔንም ከመውደቅ ያነሣኝ ዘንድ ከመቀጥቀጥ ልምሾም ከመሆን ያድነኝ ዘንድ እፈቅዳለሁ ። 
\m ፵፮. ትጉሃን መላእክተ ሰማይ እያመሰገኑት ወደ ሰማይ በማረጉ በአባቱም \bd በእግዚአብሔር\bd* አብ ቀኝ በመቀመጡ እማፀናለሁ። ለኔም ደግሞ በቀኝ መቆምን ቅዱሳንም በሚገቡበት ስፍራ ሰማያዊ ርስትን ይከፍለኝ ዘንድ ከርሱ ዘንድ እፈቅዳለሁ ። (ማር ፲፮ ፣ ፲፱)
\m ፵፯. ያልተገባሁም በመሆኔ ከልጅሽ ከወዳጅሽ ሠርግ የተለየሁ እንዳልሆን ባንቺ እማፀናለሁ። ወደ ልጅሽ ሠርግ በዓልም ለመግባት ዝግጁ አድርጊኝ ። ይህንንም በመመኘቴ በፍርድ ይገባኛል ብዬ አይደለም ። ባንቺ ጸሎት የልጅሽንም ምሕረቱን ተሰፋ በማድረግ ነው እንጂ ።
\m ፵፰. ለኃጢአቴ አለቅስላታለሁ አዝንማለሁ። የተሰጠኝን የሙሽርነት ልብስ የኸውም የጥምቀት ድርብ በፍታ እርሱን ስላሳደፍኩ ለኃጢአቴ አለቅስላታለሁ ። ፈጣሪየን ስለበደልሁ ብዙ ጊዜ ስላመነዘርኩ ስለኔም የተሠራውን ሕግ ስላጎደልኩ ትእዛዝ መጠበቅም ከኔ ዘንድ ስለ ጠፋ አዝናለሁ ።
\m ፵፱. ለኃጢአቴ አለቅስላታለሁ ። ኃሣርን ጎስቁልናን ስለ አለበሰችኝ ደስ መሰኘትን ያይደለ ፊት ማጥቆርን እንደ ልብስ ስለ አደረገችልኝ አዝናለሁ። ወዮልኝ ወዮታ አለብኝ ሕጉን ትእዛዙን ስለ አልጠበቅሁ ኋላም ንስሐ ስለ አልገባሁ ።
\m ፶. ወዮልኝ የሠርግ ልብስ ስላልለበስሁ ወደ ሠርግ ማን ያስገባኛል ? የንጉሡንም መክሊት ስለ አላተረፍኩ ወዮልኝ እፅፍ ድርብ ስለ አልሆነው መክሊቱ ጌታዬ በተቆጣጠረኝ ጊዜ ምን እመልሳለሁ ?
\m ፶፩. የመብራት ቅቤን ስለ አላዘጋጀሁ ወዮልኝ የሙሽራው ቤት ደጅ ይዘጋብኛል ብዬ አዝናለሁ እፈራለሁ ። በሠርጉ ቤት ሰዎች ሥረዓት አልተዘጋጀሁምና እስኪመሽ ድረስ በጽርዓት ስለ ቆየሁ ወዮልኝ ከነገህ እስከ ሠርክ ላገለገሉት ጌታዬ ዋጋቸውን በሰጣቸው ጊዜ ኃፍረት በኔ ነው። ከጌታዬ ወይን ስፍራ አላገለገልሁምና ።
\m ፶፪. ከአባቴ የተሰጠኝን ገንዘብ አለል ዘለል በማለቴ ለተቸገርሁ ለኔ ወዮልኝ። እንደ ጎስቋላውም ልጅ ከሩቅ አገር ሔዶ እርያ ከሚመገበው ዐሠር ቆሞ ሲመገብ እንደ ወደደው ሆንሁ። (ሉቃ ፲፭ ፣ ፲፬-፲፮)
\m ፶፫. ለኔ የተሰጠኝን መልክ ትቼ ለኔ ያልሆነውን ጥቁረት ለተቀበልሁ ለኔ ወዮልኝ። የሰውነቴን ርኩሰት አጥብበት ዘንድ ነቅዓ አንብዕ ለሌለኝ ኃጢአቴም የሚሠረይበት የንስሐ ትጋት ለሌለኝ ለኔ ወዮልኝ። ነገር ግን ነፍሴ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ ትፈቅዳለች ሥጋዊ ፈቃድ ያቸንፋታል እንጂ ።
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፬\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ በጎውን ሥራ ለመሥራት የሚያበረታታውን የቅድስና መንፈስ ይልክልኝ ዘንድ ልጅሽን ለምኝልኝ ።
\m ፪. ይኸውም የኃይል መንፈስ \bd ከኪሩቤል\bd* ሠረገላ ላይ ይዝለል የብርሃኑንም ድንኳን ይገለጽ የእሳቱንም መጋረጃ ይጠቅልል የሰማዩን ደጅ ከፍቶ ከጽርሐ አርአያም ወርዶ በራሴ ላይ ይቀመጥ ።
\m ፫. ነፍሴን አንጽቶ ሥጋዬን ቀድሶ ለርሱ ማደሪያ ያድርገኝ። ልቡናዬም \bd እግዚአብሔርን\bd* ደስ ከሚያሰኘው ነገር ሁሉ ማናቸውንም ለመሥራት ቢፈቅድ ይህ የጰራቅሊጦስ የጽድቅ መንፈስ ወደርሱ ይማርከኝ ።
\m  ፬. የስሕተቱን መንፈስ በላዬ አያሰልጥነው ። አንዲት ሰዓት ስንኳን ነኔ ላይ ያርፍ ዘንድ አይተወው። ለበጎ ነገር የሚያበረታታ ይህ የቅድስና መንፈስ ግን በልቡናዬ ይዋሐድ ለዘወትርም ከኔ አይለይ ።
\m ፭. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ አንቺ ደግሞ ስለ ኃጢአቴ ሥርየት የተጋሽ ሁኚ ። በኃጢአቴም ቁስል የልጅሽን መድኃኒት ጨምሪ ከልጅሽም ጎን በፈሰሰው የመረጨት ውሀ ርኩሰቴን እጸቢው ዝገቴንም ወልውዪው። 
\m ፮. ማኅተሜንም የአምላካዊ ምሥጢሩንም ደም አድርጊልኝ ። ከልጅሽም ዓሥራት አድርገሽ ውሰጅኝ በጅሽ የተጨበጥሁ በእግርሽ የተረገጥሁ እድል ፈንታሽ እሆን ዘንድ የሰውም ሠራተኛ ወዳልሠራው ወደ ሰማያዊ ሠርግ ቤት እንድገባ ዝግጁ አድርጊኝ ።
\m ፯. የእኔን ደግሞ እድል ፈንታዬን ጽዋ ተርታዬን የሚያንጸባርቀውን የብርሃን አክሊል አበባ የፈነዳነትን አረግ የተሳበበትን የሃይማኖት መጎናፀፊያ አድረጊልኝ። 
\m ፰. በሠርግ ቤትሽም ተሸልሜ ልገኝ። ለልጅሽም ሠርግ ተሸልሜ ልታይ። በቅዱሳን ጉባዔ መሀከልም ደስ ብሎኝ ልኑር። ዋጋዬም ከርሳቸው ያነሰች የጎደለች አትሁን። 
\m ፱. ዋጋውን ግን በራሴ ትሩፋት አልሻም ። መመስገንም በኔ በጎ ሥራ አልፈልግም ዋጋዬ ያንቺ ዋጋ ምስጋናዬም ያንቺ ምስጋና ነው እንጂ እኔ በጸሎትሽ ዋጋ ልቀበል እፈቅዳለሁ ። በኃጥእት ነፍሴ ላይም የጽድቅሽን ምስጋና ልሸከም መጽደቅ በሃይማኖት ትሩፋትን ፈጽሞ ሳይሠሩ መጽደቅ በልጅሽ ፈቃድ ነውና። 
\m ፲. \bd ዳዊት\bd* በመዝሙር እንደተናገረ እንዲህ ሲል ። ኃጢአታቸው የተሠረየላቸው እዳ በደላቸውንም \bd እግዚአብሔር\bd* ያልቆጠረባቸው የተመሰገኑ ናቸው። ኃጢአቱንም \bd እግዚአብሔር\bd* ያልቆጠረበት የተደነቀ ነው። (መዝሙር ፴፪ ፣ ፩)
\m ፲፩. \bd እግዚአብሔር\bd* ለሙሴ እንዲህ አለው። እኔ የሰውን ኃጢአት ያባቱን በልጁ በልጅ ልጁ እስከ ሦስት እስከ አራት ትውልድ ድረስ እመራመራለሁ። ኃጢአተኛውንም ንጹሕ አላደርገውም የማርሁትን እምረዋለሁ።  የወደድሁትንም ይቅር እለዋለሁ።  ዘኁልቁ ፲፬ ፣ ፲፰
\m ፲፪. ስለዚህም የጥበብ ነቅዕ የሚሆን ጳውሎስ እንዲህ አለ። እንግዲህ ምሕረቱን እዩ መጨከኑንም ተመልከቱ የወደደውን ይምራል ያልወደደውንም ያስጨንቃል። 
\m ፲፫. እኔም ደግሞ ስለዚህ ጸሎትሽን በመታመን ተስፋ አደርጋለሁ። በድንግልናሽም ከኃጢአት መዳነን እፈቅዳለሁ ። ነገር ግን አንቺ ለምኚልኝ ዕድል ፋንታዬ ይቅር ካላቸው ጋራ ይሁን። እንጂ ካስጨነቃቸው ጋራ እንዳይሆን አማልጅኝ ።
\m ፲፬. ይህንንም ተስፋ አድርጌ ቸር ይቅር ባይ ወደሆነው ልጅሽ እጮኻለሁ ። እንዲህ ስል ይቅርታህና ቸርነትህን ጽድቅህም ዘወትር ያግኙኝ ደግሞ እንዲህ እላለሁ። ስለ ቸርነትህና ስለ ፍርድህ እቀኛለሁ ላንተም አቤቱ ዝማሬ አቀርባለሁ። (መዝ ፵ ፣ ፲፩)
\m ፲፭. ደግሞ እንዲህ እላለሁ። አቤቱ ለዘለዓለም ቸርነትህን አመሰግናለሁ። ጽድቅህን በአፌ ለልጅ ልጄ እናገራለሁ።  (መዝሙር ፹፱ ፣ ፩)
\m ፲፮. ዳግመኛም እንዲህ እላለሁ። አቤቱ አንተ ቸር ይቅር ባይ ነህና ይቅርታህም አንተን ለሚጠሩ ሁሉ ብዙ ነው። ደግሞም እንዲህ እላለሁ። ምሕረትህን እታመነዋለሁ።  በጎ ሥራህ በቅዱሳን ፊት መልካም ነውና። (መዝ ፶፪ ፣ ፱)
\m ፲፯. የርሳቸው ግን በገድላቸው ነው። የእኔ ደግሞ በናትህ ጸሎት ነው። የርሳቸው በድካማቸው ነው። የእኔ ግን በናትህ ድካም በመራቧ በመጸማቷ ስለ አገኛትም መከራ ካንተም ጋራ በምድረ ግብጽ በተሰደደች ጊዜ ስለደረሰባት ችግር ነው። 
\m ፲፰. እርሳቸው በትጋታቸው ነው። እኔ ግን አንተን በተሸከመች ቅድስት ድንግል ልመና ባማላጅነቷም ነው። እርሳቸው በርሳቸው ንጽሕና ነው። እኔ ግን በዕብራይስጥ ማሪሃም በተባለች የኃጢአትም ቀምበር ባልተጫነባት ንጽሕት ጥጃ በተባለች ድንግል\bd  ማርያም \bd*በንጽህናዋ በቅድስናዋ ነው። 
\m ፲፱. የኃጢአቴ ሸከም ሚዛን መክበዱ ከሰማይና ከምድር ክብደት ይበረታል ከርሱ ደግሞ የምሕረትህ ሚዛን ይደፋል አቤቱ ኃጢአቴ ከሰማይ ኮከብ ከባሕር አሸዋ ይበዛል ከርሱም ደግሞ ቸርነትህ ይበዛል 
\m ፳. አቤቱ ሆይ በኔ ያደረችውን ኃጢአት ቸርነትህ ያቸንፋት ይቅርታህም ከበደሌ ይበርታል።የምሕረትህም ዝናም የዕዳ በደሌን ደብዳቤ ይደምስሰው የማዳንህም ቃይል በኔ ላይ ይገለጽ።  
\m ፳፩. ለቤተ መቅደስህ ተክል ያደረግኸኝ አቤቱ ሆይ የውጭ ተክል አታርገኝ ። የጽድቅ ተክል አድርገኝ ። የኃጢአት አይደለም ። የዕውነት ተክል አድርገኝ ። የሐሰት አይደለም ። የፍቅር ተክል አድርገኝ ። የጽል አይደለም ። 
\m ፳፪. የበረከት ተክል አድርገኝ ። የመርገም አይደለም ። የክብር ተክል አድርገኝ ። የኃሣር የጎስቁልና አይደለም ። የሕይወት ተክል አድርገኝ ። የጥፋት አይደለም ። ያንተ ተክል አድርገኝ ። የሰይጣን አይደለም ። የቅዱሳን ቅድስት የክል በነቢያት ትንቢት ካፊያ የምለመልም አድርገኝ ። 
\m ፳፫. የመጻሕፍት መጀመሪያ የምትሆን ኦሪት ደመና የምትጋርደኝ ከቅዱስ ወንጌል ፈሳሽ የምጠጣ ከጎንህ ከፈሰሰው ደም የምረካ ልሁን ። በእናትህ በድንግል ጸሎት የሃይማኖት አበባ ላብብ የጽድቅ ፍሬን ላፍራ ። ከቅዱሳንህ ሐዋርያትም ከቃላቸው ፍሬ የተነሣ እስከ ዘለዓለሙ ድረስ የተባረከ የወይን ቦታ ልባል። የጽድቅን ፍሬ የሚያስቀረውንም የኃጢአት እሾህ ጠምዝዘው ከደጁም አሜከላውን አረሙንም ሙጃውንም ንቀለው። አቤቱ ከኔም አርቀው ሥርዓትህን የሚሠሩትን ያበባቸውን ፍጻሜ እንዳፈራ አድርገኝ ። 
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፭\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ መሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ ጌጤ ሽልማቴ ሆይ ክብሬ ገናንነቴ ለችግሬ ሀብት ባለጸግነት ለልምሾነቴም ብርታት ነሽ። 
\m ፪. የክብሬ አክሊል የወገኖቼ መመከያ ሆይ በፍቅርሽ ወጥመድ በመውደድሽም አሽክላ ሰወነቴ የተያዘ ነው። በብረከ ልቡናዬ ላንቺ እሰግዳለሁ በፍጹም ልቡናዬም ወደአንቺ እጮሃለሁ በችግሬ ጊዜ በፊትሽ እማለላለሁ ።
\m ፫. ለሆድሽም ፍሬ ይቅርታ መውረድ ዓይኖቼ ይንጋጥጣሉ። አንቺንም ለማመስገን አንደበቴ ይቸኩላል ። ለውዳሴሽም ከንፈሮቼ ደስ ይሰኛሉ። ለዘፈንሽም የቃሌ አመላለስ ያማረ የተወደደ ነው። እጆቼም በመተባበር ያጨበጭባሉ። 
\m ፬. እግሮቼም በፈቃዳቸው ያሸበሽባሉ ። ሕዋሳቴም ሁሉ ላንቺ ይገዛሉ ፍቅርሽ በልቡናዬ ውስጥ በቅሏልና ። ሥሩም እስከ መሔጃዬ ወጥቷልና። ጫፉም እስከ ራሴ ድረስ ረዘመ የምስጋናሽም አበባ በአፌ ውስጥ ነው። 
\m ፭. አሁንም ስለኔ ለምኚልኝ ። ከዚህ ዓለም ሁሉ ጥፋት ከመከራውም ሁሉ በጎውን ሥራም ከሚቃወመውም የሰይጣን ወጥመድ እድን ዘንድ የሚያስጸይፈውንም ነገር ሁሉ ከኔ አርቂው።  
\m ፮. ለበጎ ሥራና ለትሩፋትም የነቃሁ አድርጊኝ ። ለጸሎትም የተጋሁ ጸላትም ስንፍናውን በላዬ ባፈሰሰው ጊዜ የልጅሽ የመለኮትነቱ ፍቅር ያንቃኝ ለምስጋናውም የተጋሁ ያድርገኝ ቸርነቱንም ያለማቋረጽ ላመስግን ።
\m ፯. አንቺም ደግሞ ስለ ኃጢአቴ ቸል አትበይኝ። የከንፈሮቼንም የምልጃ ቃል አንቺ እሺ በጎ ብለሽ ልጅሽን እሺ በጎ አሰኝልኝ። የግድ በዪው። \bd እመቤቴ\bd* ሆይ የከንፈሮቼን ጸሎት እንዲቀበል 
\m ፰. ጸሎቴም በጭንጫ ላይ እንደተዘራች ዘር ሳትበቅል ሳታብብ ሳታፈራ እንዳትቀር አትሁን። ከአቸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* ጆሮ ገብታ የልቤንም ግዳጅ ከርሱ ዘንድ ፈጽማ ትመለስ ምኞቴንም በማግኘት ደስ ታሰኘኝ ።
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፮\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ ከጸሎትሽ ረዳትነት በቀር ሊረዳኝ የሚችል እንደሌለ ዐወቅሁ ከልመናሽም በቀር የሚያድን እንደሌለ ያለበኩርሽም የሚበጀሽ እንደሌለ ዐወቅሁ 
\m ፪. ድንግል ሆይ ከምልጃሽ በቀር ሊጠብቀኝ የሚችል እንደሌለ ዐወቅሁ ። ያለ ማኅጸንሽም ፍሬ ሊራራልኝ የሚችል እንደሌለ ይህንንም ዐውቄ ወዳንቺ ተጠጋሁ። በልጅሽም አመንሁ እርሱንም አመለክሁ ቸርነቱንም ተስፋ አደረግሁ ።
\m ፫. በዚህ ሳለሁም ብበድል ይቅር ይበለኝ። ብሰናከልም በርሱ ልደገፍ። ብወድቅም ልነሣ ወደጨለማም ብሄድ \bd እግዚአብሔር\bd* ያብራልኝ ። እሱ ለሕይወቴ የታመነ ነውና። (መዝ ፳፯ ፣ ፩)
\m ፬. \bd እግዚአብሔር\bd* ረዳቴ ነው። የምስጋናዬም ዘመን ነው። ድንግል ሆይ ባንቺ ተጠግቼ የልጅሽንም ቸርነቱን አምኜ ሳለሁ የብረት ጥሩር እንደለበሰ አርበኛ ደንጊያም እንዳያገኘው በራሱ ላይ የመድኃኒት የሕይወት ጋሻ እንደመከተ ነኝ ።
\m ፭. ድንግል ሆይ በጦርነት ጊዜ መመከቻ ጋሻዬ ነሽ። በፀብ ክርክርም ጊዜ መሠወሪያዬ በጉባዔም መሐከል ግርማ ሞገሴ፣ በጸላትም አገር የመድሃኒት አምባ ኮረብታ ነሽ። የመለኮትን ዕንቁ የምትሸከሚ የወርቅ ሣጽኔ ነሽ። 
\m ፮. ለሰማያዊ ሠርግ የሚረባ የሚጠቅመውን የክብር ገንዘብ ለመግዛት በየደሴቱ ሁሉ የምሻገርብሽ መርከብ ድንግል ሆይ ውዳሴሽን ለመናገር አፌን ክፈች በውስጡም የልጅሽን የወዳጅሽን ምስጋና ሙዪው። 
\m ፯. ከቅንድቤም የስንፍናውን ዕንቅልፍ ካይኖቼም የከበደውን መኝታ ሥጋ የለበሰውን ፍጥረት ሁሉ ነፈሰ። የተዋሐደውን ሁሉ መንቀሳቀስ እንደማይችል የሚያደርገውን አርቂልኝ ። የዚህንም ዓለም አለል ዘለል ማለት አርቂልኝ። 
\m ፰. ብተኛም እንቅልፌ ልክ መጠን ያለው ይሁን። ያንቺም ምስጋና የማስታጉል አያድርገኝ። በመኝታዬም ደግሞ ጠብቂኝ ። ርኩሳን መናፍስት እንዳይሰለጥኑብኝ በክፉ ሕልምም እንዳይጣሉኝ ጠብቂኝ። 
\m ፱. ከነቃሁም በኋላ የዚህ ዓለም ሥጋዊ ፈቃድ ልቡናዬን ጨልጦ እንዳይወስደው ጠብቂኝ ። የሰውን ጉልምስና እንደ ሪያ የተስበደበደ በሚያደርገው በዝሙት ምክንያት ቢሆን ።
\m ፲. በፍቅረ ነዋይም በተድላ በደስታም ቢሆን በሚያስት ባለጸግነትም ይኸውም የኃጢአት እሾህ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል የሚያንቀው አጫንቆም የሚይዘው ያፈራም ዘንድ የማይተወው በርሱ ምክንያት ቢሆን እንዳያታልለኝ ጠብቂኝ ። (ማቴ ፲፫ ፣ ፳፪) (፩ ጢሞ ፮ ፣ ፱)
\m ፲፩. የልጅሽ የባሕርይ ሕይወቱ የጽድቅ መንፈስ ጰራቅሊጦስ ግን በሥጋዬና በነፍሴ የሚበራ ይሁን። ለሰይጣንም ወደኔ የሚገባበት ምክንያት አይስጠው። 
\m  ፲፪. በከንፈርም ከነገር ጋራ ቢሆን በሐሜትም ቢሆን በአፍም ቢሆን በጥርስም ከሣቅ ከጨዋታና ከተድላ ደስታ ጋራ ባይንም ከማየት ከማመንዘርም ጋራ በጆሮም ነገረ ዘርቅ የሐሰት ነገር ከመስማት ጋራ ቢሆን ።
\m ፲፫. በልቡናም ካመፅና ከሽንገላ ጋራ ባሳብም ከቂምና ከቅንዓት ጋራ ቢሆን፣ በእጅም ከቅሚያ ጋራ በእግርም ደም ለማፈሰስ ከመሮጥ ጋራ ቢሆን ።
\m ፲፬. ባፍንጫም የሴቶችን ሽቱ ሽታ ከማሽተት ይኸውም የጎልማሶችን ለቡና የሚማርክ በሰውነት ባህርይም በሚሆን በሥጋዊ ፈቃድ በሰውነት እሳት ከሚያፈስ ምኞት ጋርም ቢሆን ይህ የስሕተት መንፈስ እኔን ወደርሱ የሚነግልበት ምክንያት አያግኝ። 
\m ፲፭. የልጅሽ መንፈስ ግን ማደሪያ ያድርገኝ በውስጤም ይግባ በላዬም ይረፍ ። አንቺንም ለማመስገን ዝግጁዎች ይሆኑ ዘንድ ከንፈሮቼን ይቀድሳቸው። ድንግል ሆይ ከኃጥእ ሰው ምስጋና ለምኔ ነው። አትበዪ ንጽሕናሽን የእኔ ርኩሰት አያረክሰውምና። 
\m ፲፮. ማመንዘሬም ቅድስናሽን አያረክሰውም። አያስነቅፈውም ድንግልናሽም ስለ ማመንዘሬ በርኩሰቴ የሚሆንብኝ እዳ በደል የሚከፍለኝ ይሁን። ድኩም በጽኑ እንዲድን ኃጥእ በጸሎትሽ ይጸድቃልና ።
\b 
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፰\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ ለምስጋናሽ አፌን በከፈትኩ ጊዜ ከልጅሽ ከወዳጅሽ \bd ከኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ጋራ በረድኤት ወደኔ ነይ። 
\m ፪. እኔ በለመንሁ ጊዜ አንቺ አማላጅ ልጅሽ ደግሞ ኃጢአቴን ያቅልል እኔም በጸለይሁ ጊዜ አንቺ ለኔ ሥረየት ለምኚ። ልጅሽ ደግሞ ይቅር ይበለሽ ለመለመንም እኔ ልጅሽ ለምኝ ልጅሽም ስላንቺ ልመናዬን ይቀበል። 
\m ፫. ድንግል ሆይ የ\bd ሱራፌል\bd* የዕጣ ናቸው። ጽንሐሕ የ\bd ኪሩቤልም\bd* የምስጋና መቅጃ የወርቅ መጥለቂያ የትጉሃን የሰማይ መላእክት ሁሉ የቅዳሴያቸው ነቅዕ የማይተኙትም የውዳሴያቸው ፈልፈል ምንጭ ።
\m ፬. ድንግል ሆይ ያልበደሉት የድንግልናቸው መመኪያ ያላደፉትም የንጽሕናቸው አክሊል ድንግል ሆይ የሚጋደሉት የመታገሣቸው ዋጋ የ\bd መድኃኒታችንን\bd*ም የመስቀሉን ቀምበር ለሚሸከሙ የቅድስናቸው አስብ ።
\m ፭. ድንግል ሆይ ነቢያት \bd በመንፈስ ቅዱስ \bd*መስታወት ያዩሽ የትንቢት ኃይል የልዑል \bd እግዚአብሔርን\bd* ወንጌል ያስተማሩ ሐዋርያት ምስጋና ወሬ። 
\m ፮. ድንግል ሆይ \bd የእግዚአብሔር\bd* እጅ የተከለሽ የገነት ዛፍ \bd የመንፈስ ቅዱስ \bd*ኃይል ያሳበባት የአብም ጥላ ከፍሬ ያደረሳት ።
\m ፯. \bd ኪሩቤል\bd* በክንፍ የሚጋርዱሽ በታቦት ላይ የምትሆኝ ምስሃል ድንግል ሆይ የጥበብ መንፈስ በተመሉ ባስልኤልና ኤልያብ እጅ የተሠራሽ። (ዘፀአ ፴፩ ፣ ፪ ፣ ፫ ፣ ፮)
\m ፰. ጠልን የተመላሽ የዮኤሳ ልጅ፣ የጌድዎን መንቀል እንደ እሳትም የምትሆኚ የእኔርዮ ልጅ ፣ የምስጋና ጽዋ ድንግል ሆይ በማኑሔም ልጅ እጅ፣ ከአንበሳ አፍ የተቀዳሽ ማር ወለላ ድንግል በራሱም ፀጉር የነበርሽ ኃይል። (መሳ፮ ፣ ፴፰ ፣ ፲፩ ፣ ፰ ፣ ፱)
\m ፱. የአካዝ ልጅ የዕድሜው መጨመሪያ ደንግል ሆይ ለምልክትም ፀሐይ እስከ ዐሥሩ መዓረግ የተመለሰብሽ ዳግም የልጁ የኃጢአቱ ማስተስረያ ያውም ልጁን ለጣዖት በሠዋ ጊዜ ። (፪ ዜና ፴፪ ፣ ፳፬) (፪ ነገ ፳ ፣ ፲፩ ፣ ) (ኢሳ ፴፰ ፣ ፯ ፣ ፰)
\m  ፲. የቀዓት ልጆች የክህነታቸው ልብስ ድንግል ሆይ የቆሬም ልጆች መዝፈኛ የማመስገኛ ዕቃ ድንግል የሌዋውያንም የመሥሪያቸው ዕቃ ደም መርጫ ዕብራውያንን የመራሽ ሥረጉት ደመና።  (ዘኁል ፬ ፣ ፲፭ ፣ ፱ ፣ ፳፩ ፣ ፲፱ ፣ ፲፰)
\m  ፲፩. ድንግል ሆይ የትንቢት ቡቃያ የኢየሩሳሌም የይሁዳ ቡቃያ ቤተልሔማዊት የገሊላ ልጅ የእስራኤል ድንግል ፤
\m ፲፪. ድንግል ሆይ የያዕቆብ ልጅ በሥጋ የአሕዛብ የሀብት መመኪያ፣ ድንግል ሆይ በመወለድ የ\bd ዳዊት\bd* ልጅ በሃይማኖት የአሕዛብ እናተ ድንግል በአምልኮታቸው የሚመኩ ወገኖች አክሊላቸው በወገን ለሚመኩ ወገኖች ልጃቸው። 
\m ፲፫. ድንግል ሆይ የእስራኤል ቤት ተክል የይሁዳ ቡቃያ ከ\bd ዳዊት\bd* ግንድ የወይን ሐረግ ለምልመሽ አብበሽ የተገኘሽ እኛም ደግሞ በድንግልናሽ አበባ ተሻተን ከንጽሕናሽም ፍሬ በላን ።
\m  ፲፬. በጥላሽ ዐረፍን እንግዲህ ግን ባንቺ እንድንድን ዐወቅን በልጅሽ በወዳጅሽም በሥጋውና በደሙ ቁርባን እንድናለን በኦሪት እንዲህ የሚል ተጽፏልና የመሥዋዕቱ ደም ሁሉ የነካው ቅዱስ ነው። 
\m ፲፭. እኛም ደግሞ በልጅሽ ደም ተቀደስን። በበኩርሽም በጎኑ ፈሳሽ ንጹሓን ሆንን ድንግል ሆይ አንቺ እጅሽን በራሴ ላይ ጫኝ ቀኝሽንም በመሀከል ራሴ ላይ አኑሪው። 
\m ፲፮. ቁርባኔም በፊትሽ በልጅሽም በዐማኑኤል ፊት ያማረ የተወደደ ልጅሽ የተቀበለው ይሁን። በባሕርይ አባቱም በአብ ባሕርይ በባሕርይ ሕይወቱ በመንፈሰ ቅዱስ ፊት ያማረ የተወደደ ኃጢአቴን የሚያቃልል ዕዳ በደሌንም የሚደመስስ ለደከሙትም ሸክማቸው ለከበደ ብርታተ ዕረፍትም ይሁን። 
\m  ፲፯. ድንግል ሆይ ለነገሥታት ክብር ጌትነት ገናንነት ለመሃይናን ብርሃን የክብር አዘቅት የበረከት ምንጭ ሆይ ስለኔ ወደ ልጅሽ ማልጅ በሰማይ በምድር በረከት እንዲባርከኝ ።
\m  ፲፰. በነቢያትና በሐዋርያት በረከት በቅዱሳንም ሁሉ በረከት እንዲባርከኝ ከልጅሽ በረከት እሻለሁ። ያዕቆብ ዮሴፈን ልጁን እንደባረከው እንዲህ ሲል ። በተስማሙት በተራሮች በኮረብቶች በረከት በልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* መላእክት በረከት በጡት በማኅፀን በረከት ባባትህ በፀናችው እናትህ በረከት። 
\m ፲፱. እኔም ደግሞ ከልጅሽ አንደበት ፈጽሜ በረከት እሻለሁ። እርሱ የባረከውን ሊረግም የሚችል የለምና የቢኦር ልጅ ባላቅም እንደተናገረ እንዲህ ሲል ። 
\m ፳. ባላቅ የሶፎ ልጅ ከመስጴጦምያ ጸራኝ እንዲህ አለኝ ና የያዕቆብን ዘር እርገምልኝ እስራኤልን ስደባቸው አለኝ ምን እሰድባለሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ያልሰደበውን ምንስ እረግማለሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ያልረገመውን ኮከብ ከያዕቆብ ይወጣል ። (ዘኁ ፳፫ ፣ ፯ ፣ ፰)
\m ፳፩. በተራሮች ራስ አደርገዋለሁና በከረፍቶችም አስተውለዋለሁና እነሆ ለብቻው የሚያድር ሕዝብ ነው። ከአሕዛብም ጋራ አይቆጠርም \bd እግዚአብሔርም\bd* አምላኩ ከርሱ ነው። (ዘኁል ፳፫ ፣ ፱)
\m ፳፪. እስራኤል \bd ለእግዚአብሔር\bd* እንደተለየ ለዓለም ሁሉ ንጉሥ ዓሥራት እንደተነሣ እንዲሁ ደግሞ እኔን ለልጅሽ የተለየሁ አድርጊኝ ። ለአምልኮቱም ዕድል ፈንታ ልሁን አንቺም ዓሥራት አደርገሽ ውሰጅኝ ለምስጋናሽም አገልጋይ ልሁን ባሪያሽም ልባል ።
\m ፳፫. ባርነቴን ላንቺ በመስጠት ስሜን እንደጻፍሁ እንዲሁም የሰጠሁሽን የባርነቴን ደብዳቤ ጻፊ። ልጅሽ በደሙ የዋጀኝ እኔን እንድጎዳ አትጣይኝ ልጅሽንም እንዲህ በይ። 
\m ፳፬. ይህንን ጎስቋላ ባሪያ በክቡር ደምህ የገዛኸውን ስለ በደሉ ስለ ጉስቁልናው አትናቀው ገንዘቡን በወርቁ የገዛውን ለመጽላት የሚችል የለምና ።
\m ፳፭. ልጄ ሆይ በደምህ የገዛኸውን ኃጢአተኛውን ባሪያህን እንግዲህ እንዴት ትንቀዋለህ አይደለም ። ይህንን ፍዳ አታድርግ ከባሪያህም ጋራ ወደ ክርክር አትግባ ሕያዊት ነፍስ ያለችው ሁሉ ባንተ ፊት እውነተኛ አይደለምና ።
\m ፳፮. ልጄ ሆይ የኃጢአቱን ቁጥር አታስብ ። እንደበደሉም አታድርግበት።  ስለ ኃጢአቱም አትበቀለው ። በሰውነቱም ቢበድል በገቢርም በሐልዮም ቢሆን ስለ ፍዳ እኔ ጸሎትን ማማለድን እከፍላለሁ። ይቅርታህ ያባትህም ቸርነት \bd የመንፈስ \bd*\bd ቅዱስም \bd*ምሕረት በዘመኑ ሁሉ ባርያህን ይጎብኘው ይርዳው ለዘለዓለም በእውነት ያለ ሐሰት አሜን ።
