\c 7 

\s1 አምስተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it ዲያብሎስ \it*\it የክርስቶስ\it*\it ን መወለድ ማን ያስረዳናል ? እንዳለ።\it*\it  \it*
\b 
\m ፩ ይቅርታው ቸርነቱ ይደረግልንና ጌታችን አምላካችን 
\m መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ያደረገው ተአምር ይህ ነው ። 
\m ፪ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በተወለደ በዚያ ዘመን ዲያብሎስ ስለዚህ ስለተወለደው ሕፃን ታሪክ ማን ያስረዳኛል በእሱ መወለድ የተነሣ ከፍተኛ ውርደት አግኝቶኛልና አለ ። 
\m ፫፤ ዓለምን ሁሉ ዞርኩ ነገር ግን ስለሱ ታሪክ የሚነግረኝ አላገኘሁም። የዳዊት አገር የምትሆን ከቤተ ልሔም በስተቀር ያልደረስኩበት አገር የለም ።
\m ፬ በዕውነት ነቢያት ስለሱ የተነበዩለት ይህ ሕፃን በዚያ ተወልዶ ከሆነ መንግሥቴን እንደሚቀማኝ አልጠራጠርም ። አሁንም ወገኖቼ ሆይ ኑ ወደ ቤተ ልሔም እንሂድና ሕፃኑ በሷ ተወልዶ እንደ ሆነ ጠይቀን እንረዳ ። 
\m ፭ ፤ ሠራዊታችንን አዘጋጅተን መንግሥታችንን አጅ እስክናደርግ ድረስ የሚጠብቁትን መላእክት እንዋጋቸው አለ ። 
\m ፮ ፤ ከዚያም የዲያብሎስ ሠራዊት የጌታቸውን ዙፋን በደመና ላይ አዘጋጁና አለቃቸውን ዲያብሎስን ተሸክመው ከመላእክት ጋር ይዋጉ ዘንድ ወደ ቤተ ልሔም ተጓዙ ። 
\m ፯ ፤ ከዚያም ሕፃኑ \bd ኢየሱስ\bd*ያለባትን ቦታ መላእክት ከምድር እስከ ሰማይ ፤ ክንፍ ለክንፍ ተያይዘው ከበዋት ነበርና ገና በሩቅ ሳሉ በተመለከቱ ጊዜ ዲያብሎስ ወይም ከሠራዊቱ እንዱ ስንኳ ወደ ቤተ ልሔም ሊቅርቡ ኤልተቻላቸውም ። 
\m ፰ ፤ ይልቁንም ሕፃኑ \bd ኢየሱስ\bd* ካለበት ቦታ በድፍረት እንቀርባለን ባሉ ጊዜ ከመላእክት አክናፍ እንደመብረቅ ያለ የእሳት ፍላፃ እየተወረወረ ይነድፋቸው ጀመር ። 
\m ፱ ፤ ዲያብሎስም ከሠራዊቱ ጋር እየተደነቀ ወደቤተ ልሔም ደርሼ ምናልባት ስለዚህ ታሪክ ያስረዱኝ እንደሆነ በዚያ ያሉትን እረኞች ጠይቄ እስክመጣ ድረስ ከዚህ ጠብቁኝ በማለት ጭፍሮቹን አዘዛቸው ። 
\m ፲ ይህም ሁሉ የሆነው ጌታችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በተወለደ ወራት ነው ። 
\m ፲፩፤ ዲያብሎስም በሄደ ጊዜ እረኞችና የሰማይ መላእክት በአንድነት ሆነው በሰማይ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን እነሆ በምድር ላይ ለሰው የሰላም መሠረት ተጥሏልና እያሉ ሲያመሰግኑ አገኛቸው ። 
\m ፲፪፤ ደግሞ አንድ መልአክ ከእረኞች ጋር እየተነጋገረ እነሆ ለእናንተ ደስታ የሚሆን ምሥራች እነግራችኋለሁ የዓለም መድኃኒት የሚሆን \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በዳዊት አገርና ከተማ ተወልዷልና ። 
\m ፲፫ እነሆ ወደ ሀገር በገባችሁም ጊዜ ምልክቱን አንዲት ድንግል ልጅ ሕፃኑን በክንዷ ታቅፋ ታገኛላችሁ ብሎ ሲነግራቸው ሰማ ። 
\m ፲፬ ዲያብሎስም ይህን ነገር በሰማ ጊዜ በግምባሩ ፍግም ብሎ ወደቀ ። ከዚያም በኀዘንና በኃፍረት ወደ ጭፍሮቹ ተመልሶ ከእረኞች አስደንጋጭ ነገር ሰምቻለሁና ይህን ነገር ዕውነት ከሆነ ሁላችንም ጠፋን አምላክ ሰው ሆኖ ከድንግል ትወልዷል ሲሉ ሰምቻለሁና አላቸው ። 
\m ፲፭ ዳግመኛም እሱን በበደልኩት ጊዜ ከሰማያዊት ማዕርጌ ያዋረደኝ የተወለደው ሕፃን በውኑ እሱ ጌታዬ ፈጣሪዬ ይሆን? ይህንስ ያህል መዋረድ ይዋረዳልን? አሁንም ከኢየሩሳሌምና ከቤተልሔም አደባባይ አልፈን መሔድ የለብንም ። 
\m ፲፮ የመመለዱ ነገር እርግጥ ሆኖ ከተገኘ ግን ለማለፍ የተቃረበችው መንግሥታችን ከማለፉ በፊት ለራሳችን አስፈላጊ የሆነ ሕግ እናወጣለን አለ ። 
\m ፲፯ በዚያም ጊዜ የ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* የልደቱ ዘመን መቼ እንደሆነ ፥ ለማወቅ ነቢያትን መጸሕፍት ትርጓሜ የሚያውቁ ወደ አይሁድ ሊቃውንት ዘንድ ፈጥኖ ሄደ ። የጠየቃቸውን እንደማይሸሽጉት ተስፋ አድርጓልና ። 
\m ፲፰ ወደ ኢየሩሳሌምም ከተማ ገብቶ በአይሁድ ታላላቅ ሊቃ በተውኔቶች መካከል ሰለር ስእ ቁ 0 መመለድ ነግር አንሥቶ ያስረዱት ይህ ን አ ህ ብ ቀ በጠየቃቸው 
\m ፲፱ እነሱም በይሁዳ አውራጀ በምትገኝ በቤተ ልሔም የዓለም መድኃኒት ይወለዳል ሲሉ ነቢያት ተናግረዋል ብለው መለሱለት ። 
\m ፳ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
