\c 33 
\b 

\s1 አቡነ አቢብ (አባ ቡላ)
\b 
\m  በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ አሐዱ አምላክ አሜን።
\m ይህን ታላቅ ቅዱስ በምን እንመስለዋለን።
\m ፠ እኛ ኃጥአን ጣዕመ ዜናውን፡ ነገረ ሕይወቱን ሰምተን ደስ ተሰኝተናል።
\m ፠ ቅዱሱ አባታችን፡- "ቡላ-የእግዚአብሔር አገልጋይ" ብለን እንጠራሃለን።
\m ፠ ዳግመኛም "አቢብ-የብዙኃን አባት" ብለን እንጠራሃለን።
\m እርሱ ቅሉ አባትነትህ አንተን ለመሰሉ ቅዱሳን ቢሆንም እኛን ኃጥአንን ቸል እንደማትለንም እናውቃለን።
\m ፠ አባ። ማነው እንዳንተ የክርስቶስን ሕማማት የተሳተፈ።
\m ፠ ማን ነው እንዳንተ በፈጣሪው ፍቅር ብዙ መከራዎችን የተቀበለ።
\m ፠ ማንስ ነው እንዳንተ በአንዲት ጉርሻ አማልዶ ርስትን የሚያወርስ።
\m ፠ የፍጡራንን እንተወውና በፈጣሪ አንደበት ተመስግነሃልና ቅዱሱ አባታችን ላንተ ክብር፡ ምስጋናና ስግደት በጸጋ ይገባሃል እንላለን።
\b 
\m \bd " ልደት "\bd*
\m ፠ አባታችን አቡነ አቢብ የተወለደው በ3ኛው መቶ ክ/ዘመን መጨረሻ አካባቢ ሲሆን ሃገረ ሙላዱ ሮሜ ናት። ወላጆቹ ቅዱስ አብርሃምና ቅድስት ሐሪክ እጅግ ጽኑ ክርስቲያኖች ነበሩ። ልጅ ግን አልነበራቸውም። ዘመነ ሰማዕታት ደርሶ ስደት በሆነ ጊዜ እነርሱም በርሃ ገቡ።
\m በዚያም ሳሉ በቅዱስ መልአክ ብሥራት ሐሪክ ጸንሳ ብሩሕ የሆነ ልጅ ወለደች። ቅዱሱ ሕጻን ሲጸነስ ማንም ሳይተክለው የበቀለው ዛፍ ላይ መልአኩ እንዲህ የሚል የብርሃን ጽሑፍ ጽፎበት ወላጆቹ ዐይተዋል።
\m "ቡላ ገብሩ ለእግዚአብሔር፡ ወቅዱሱ ለአምላከ ያዕቆብ፡ ዘየኀድር ውስተ ጽዮን"
\b 
\m \bd " ጥምቀት "\bd*
\m ፠ ቅዱሱ ሕጻን ከተወለደ በሁዋላ ሳይጠመቅ ለ 1 ዓመት ቆየ። ምክንያቱም ዘመኑ የጭንቅ ነውና ካህናትን እንኩዋን በዱር በከተማም ማግኘት አይቻልም ነበር። እመቤታችን ግን ወደ ሮሙ ሊቀ ዻዻሳት አባ ሰለባስትርዮስ ሒዳ "አጥምቀው" አለችው።
\m ወደ በርሐ ወርዶ ሊያጠምቀው ሲል ሕጻኑ ተነስቶ፡ እጆቹንም ዘርግቶ፡- "አሐዱ አብ ቅዱስ፡ አሐዱ ወልድ ቅዱስ አሐዱ ውዕቱ መንፈስ ቅዱስ" ብሎ አመስግኖ ተጠመቀ። ከሰማይም ሕብስና ጽዋዕ ወርዶላቸው ሊቀ ዻዻሳቱ ቀድሶ ሁሉንም አቆረባቸው። የሕጻኑ ወላጆች "ለልጃችን ስም አውጣልን" ቢሉት "ቡላ" ብሎ ሰየመው። እነርሱም ምሥጢሩን ያውቁ ነበርና አደነቁ።
\b 
\m \bd " ሰማዕትነት "\bd*
\m ፠ የቅዱሱ ቡላ ወላጆች ለ10 ዓመታት አሳድገውት ድንገት ሕዳር 7 ቀን ተከታትለው ዐረፉ። ሕጻኑን የማሳደግ ኃላፊነትን የአካባቢው ሰዎች ሆነ። ሕጻኑ ቡላ ምንም የ10 ዓመት ሕጻን ቢሆንም ያለ ማቁዋረጥ ሲጾም፡ ሲጸልይ ክፉ መኮንን "ለጣዖት ስገዱ" እያለ መጣ።
\m በዚህ ጊዜ በሕጻን አንደበቱ አምልኮተ ክርስቶስን ሰበከ። በዚህ የተበሳጨ መኮንኑ ስቃያትን አዘዘበት። በጅራፍ ገረፉት፡ በዘንግ ደበደቡት፡ ቆዳውን ገፈፉት፡ በመጋዝ ቆራርጠውም ጣሉት። ነገር ግን ኃይለ እግዚአብሔር ከእርሱ ጋር ነበርና 2 ጊዜ ከሞት ተነሳ። በመጨረሻ ግን ሚያዝያ 18 ቀን ተከልሎ ሰማዕት ሆኗል።
\b 
\m \bd " ገዳማዊ ሕይወት "\bd*
\m ፠ ቅዱስ ቡላ ሰማዕትነቱን ከፈጸመ በሁዋላ ቅዱስ ሚካኤል በአክሊላት አክብሮ ወስዶ በገነት አኖረው። ከሰማዕታትም ጋር ደመረው። በዚያም ቡላ ቅዱስ ጊዮርጊስን ተመልክቶ ተደነቀ። መንፈሳዊ ቅንዐትን ቀንቷልና "እባክህን ወደ ዓለም መልሰኝና ስለ ፍቅርህ እንደ ገና ልጋደል" ሲል ጌታን ለመነ።
\m ጌታችን ግን "ወዳጄ ቡላ። እንግዲህስ ሰማዕትነቱ ይበቃሃል። ሱታፌ ጻድቃንን ታገኝ ዘንድ ግን ፈቃዴ ነውና ሒድ" አለው። ቅዱስ ሚካኤልም የቅዱስ ቡላን ነፍስ ከሥጋው ጋር አዋሕዶ፡ ልብሰ መነኮሳትንም አልብሶ ግብጽ በርሃ ውስጥ አኖረው።
\b 
\m \bd " ተጋድሎ "\bd*
\m ፠ አባ ቡላ ወደ በርሃ ከገባ ጀምሮ ዐርብ ዐርብ የጌታን ሕማማት እያሰበ ራሱን ያሰቃይ ገባ። ራሱን ይገርፋል፡ ፊቱን በጥፊ ይመታል፡ ሥጋውን እየቆረጠ ለአራዊት ይሰጣል፡ ከትልቅ ዛፍ ላይ ተሰቅሎ ወደ ታች ይወረወራል።
\m በጭንቅላቱ ተተክሎ ለብዙ ጊዜ ጸልዮ ጭንቅላቱ ይፈሳል። ሌላም ብዙ መከራዎችን የጌታን ሕማማት እያሰበ ይቀበላል። ስለ ጌታ ፍቅርም ምንም ነገር ሳይቀምስ ለ42 ዓመታት ጹሟል። ጌታችንም ስለ ክብሩ ዘወትር ይገለጥለት ነበር።
\m የሚታየውም እንደ ተወለደ፡ እንደ ተጠመቀ፡ እንደ ተሰቀለ፡ እንደ ተነሳ፡ እንዳረገ እየሆነ ነበር። አንድ ቀንም ጌታችን መጥቶ "ወዳጄ ቡላ። እንዳንተ ስለ እኔ ስም መከራ የተቀበለ ሰው የለም። አንተም የብዙዎች አባት ነሕና ስምህ አቢብ (ሃቢብ) ይሁን" አለው።
\m "እስከ ይቤሎ አምላክ ቃለ አኮቴት ማሕዘኔ፡
\m ረሰይከኑ ለባሕቲትከ ኩነኔ፡
\m ዘመጠነዝ ታጻሙ ነፍስከ በቅኔ" እንዲል።
\b 
\m \bd " ዕረፍት "\bd*
\m ፠ አቡነ አቢብ ታላቁ ዕብሎን ጨምሮ በርካታ ደቀ መዛሙርትን አፈራ። ከእመቤታችን ጋርም ዕለት ዕለት እየተጨዋወተ ዘለቀ። በተጋድሎ ሕይወቱም ከ10 ጊዜ በላይ ሙቶ ተነስቷል። በዚህች ቀን ሲያርፍ ገዳሙ በመላእክት ተሞላ።
\m ጌታም ከድንግል እናቱ ጋር መጥቶ "ወዳጄ ቡላ። ስምህን የጠራውን፡ መታሰቢያህን ያደረገውን እምርልሃለሁ። አቅም ቢያጣ "አምላከ አቢብ ማረኝ" ብሎ 3 ጊዜ በዕለተ ዕረፍትህ የሚለምነኝን፡ በስምሕ እንኩዋ ቁራሽ የሚበላውን ሁሉ እምርልሃለሁ" ብሎት ነፍሱን በክብር አሳረገ፡ በሰማይም ዕልልታ ተደረገ።
\b 
\m \bd " ታላቁ አባ ዕብሎይ "\bd*
\m ፠ ይህ ቅዱስ የአቡነ አቢብ ደቀ መዝሙር ሲሆን በዚህ ስም ከሚጠሩ ቅዱሳንም ቀዳሚው ነው። ብዙ መጻሕፍት "ርዕሰ ገዳማውያን" ይሉታል። የቅዱሱ ተጋድሎ እጅግ ሰፊ በመሆኑ በዕለተ ዕረፍቱ (የካቲት 3 ቀን) እንመለከተዋለንና የዚያ ሰው ይበለን።
\b 
\m \bd " ቅዱስ ዮልዮስ ሰማዕት "\bd*
\m ፠ ከሁሉ አስቀደሞ ስለ ሰማዕታት ዜና ሲሰማ ለዚህ ቅዱስ አንክሮ (አድናቆት)፡ ክብርና የጸጋ ውዳሴ ይገባዋል። ምክንያቱም ገድለ ሰማዕታትን የጻፈልን እርሱ ነውና። ነገር ግን መጻፍ ሲባል፡ ነገሮች እንዲህ እንደ እኛው ዘመን ቀላል እንዳይመስሏችሁ። ቅዱሱ ዜና ሰማዕታትን ለማዘጋጀት ሃብቱን፡ ንብረቱን፡ ቤተሰቦቹንና ሕይወቱንም ሰውቷል።
\m ይህስ እንደ ምን ነው ቢሉ፡- በመጨረሻው ዘመነ ሰማዕታት (በ3ኛው መቶ ክ/ዘ) ዓለም በደመ ሰማዕታት ስትሞላ እንኩዋን የሰማዕታቱን ዜና የሚጽፍ፡ ሥጋቸውን እንኩዋ የሚቀብር አልተገኘም። "ወኃጥኡ ዘይቀብሮሙ-የሚቀብራቸውም አጡ" እንዳለ ቅዱስ ዳዊት። (መዝ. 78፡3)
\m እግዚአብሔር ግን ስለ ወዳጆቹ ሰማዕታት ይህንን ቅዱስ አስነሳ። ቅዱስ ዮልዮስ በዘመኑ ደግ ክርስቲያን፡ ትዳርና ልጆች ያሉት፡ እጅግ ባለ ጸጋና 300 አገልጋዮች ያሉት፡ ምጽዋትንም የሚወድ ሰው ነበር።
\m በወቅቱ የክርስቲያኖች በየመንገዱ ወድቀው መታየታቸው ዕረፍት ቢነሳው ከቤተሰቦቹ ጋር መክሮ መልካም ግን ደግሞ ከባድ ውሳኔን አስተላለፈ። ውሳኔውንም ታጥቆ ይተገብረው ጀመር።
\m በእውነት ድንቅ ሰው ነው። በምን እንመስለዋለን። እርሱን የፈጠረውን ጌታ "ዕጹብ ዕጹብ" ብለን ከማድነቅ በቀር።
\m ሰማዕታቱም ስለ ደግነቱ የሚመልሱለት ቢያጡ ዝም ብለው ይመርቁት ነበር።
\m እንዲህ፡ እንዲህ እያለ ዘመነ ሰማዕታት ሊፈጸም ወራት ቀሩት። በዚህ ጊዜ ለሰማዕትነት ከመነሳሳቱ የተነሳ ጌታችንን ተማጸነ። ጌታችንም ተገልጾለት "ሒድና ሰማዕት ሁን፡ ፈቅጄልሃለሁ" አለው። እርሱም ደስ እያለው ዜና ሰማዕታቱን ለሁነኛ ሰው ሰጥቶ፡ ሃብት ንብረቱን ለነዳያን አካፈለ።
\m ቀጥሎም ቤተሰቦቹንና አገልጋዮቹን ጨምሮ ወደ ሃገረ ገምኑዲ ሔደ። በመኮንኑ ፊት የክርስቶስን አምላክነት ቢመሰክር ፈጽመው አሰቃዩት። በማግስቱም ወታደሮቹ ለጣዖት ካልሰገድክ ሲሉት "ቆዩማ ላሳያችሁ" ብሎ በጸሎቱ ጣዖታትን ከነ ካህናቶቻቸው ምድር ተከፍታ እንድትውጣቸው አደረገ።
\m በፍጻሜውም መኮንኑ ቅዱስ ዮልዮስን ከቤተሰቡና ከ1,500 ያህል ተከታዮቹ ጋር፡ 2ቱን የሃገረ ገዥዎች ጨምሮ አንገታቸውን አሰይፏቸዋል።
\m ፠ አምላከ ጻድቃን ወሰማዕት በቃል ኪዳናቸው እንዲምረን ቸርነቱ ይርዳን። በረከታቸውንም አትርፎ ይስጠን።
\m ፠ ጥቅምት 25 ቀን የሚከበሩ ዓመታዊ የቅዱሳን በዓላት=
\m 1.አቡነ አቢብ (አባ ቡላ)
\m 2.አባ ዕብሎይ ገዳማዊ
\m 3.ቅዱስ ዮልዮስ ሰማዕት
\m 4.ቅዱሳን አብርሃምና ሐሪክ
\m 5.ቅዱሳን አሞኒና ሙስያ (የታላቁ ዕብሎ ወላጆች)
\m ፠ ወርሐዊ በዓላት
\m 1.ቅዱስ መርቆሬዎስ ሰማዕት
\m 2.ቅድስት ቴክላ ሐዋርያዊት
\m 3.ቅዱስ አበከረዙን ሰማዕት
\m 4.ቅዱስ ዱማድዮስ ሶርያዊ
\m 5.ቅዱስ አቡፋና ጻድቅ
\m 6.ታላቁ አባ ቢጻርዮን
\m ፠ " እኔን መከተል የሚወድ ቢኖር ራሱን ይካድ። መስቀሉንም ተሸክሞ ይከተለኝ። ነፍሱን ሊያድን የሚወድ ሁሉ ያጠፋታል። ስለ እኔ ግን ነፍሱን የሚያጠፋ ሁሉ ያገኛታል። " (ማቴ. 16፡24)
\m <ወስብሐት ለእግዚአብሔር>
\b 
