\c 3 

\s1 አርጋኖን ዘረቡዕ
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፩\bd*
\m ፩. ስለ ጌታችን ስለ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አስቀድሜ \bd እግዚአብሔርን\bd* አመግናለሁ ስላንቺም። (ሮሜ ፩-፰)
\m  ፪. የውዳሴሽ ወሬ በዓለም ሁሉ ተሰምቷልና። \bd በመንፈስ ቅዱስ \bd*እንደተናገርሽ እንዲህ ስትይ እነሆ ከዛሬ ጀምሮ ትውልድ ሁሉ ያመሰግኑኛል። (ሉቃ ፣ ፩ ፣ ፵፰)
\m ፫. በእውነት ምስጋና ይገባሻል። \bd የእግዚአብሔር\bd* እናቱ ሁነሻልና። በውነት መደነቅ ይገባሻል። ዓለምን ሁሉ በመሐል እጁ የያዘ እርሱን ወልደሻልና። በዕውነት ብፅዓን ይገባሻል። ለዕውነተኛ ፀሐይ መውጫ ሆነሻልና። 
\m ፬. በዕውነት መመስገን ይገባሻል። ለማለዳው ኮከብ ምሥራቅ ሆነሻልና። በውነት መደነቅ ይገባሻል። ለጥምቀት ልጆች መመከያ ሆነሻልና። በውነት ብፅዕና ይገባሻል። ለሃይማኖት መሠረት ጽናተ ሆነሻልና። 
\m ፭. \bd ከኪሩቤል\bd* ክብር ገናንነት ላንቺ ይገባል። ከ\bd ሱራፌልም\bd* ውዳሴ ከመላእክትም እልልታ ከመላእክት አለቆችም ዝማሬ ላንቺ ይገባል። 
\m ፮. ከነቢያት ትንቢት ከሐዋርያት ስብከት ላንቺ ይገባል። ከቅዱሳን ሰማዕታት እናታችን መባል ከመሐይምናንም \bd እመቤታችን\bd* መባል ከክርስቲያንም ሁሉ አፍ \bd የመድኃኒታችን\bd* ቀንድ መባል ላንቺ ይገባል። 
\m ፯. ከመሲሓውያን ነገስታት አፍ ንግሥታችን መባል ከልዑላንም መላእክት በላይ ከፍ ከፍ ማለት ከታችኞችም ፍጡራን ላንቺ መገዛት ይገባል። እንግዲህ አንቺ ከሰማይ ትበልጫለሽ። ከተራሮችም ከፍ ትያለሽ ። ስለ አንቺም እንዲህ እላለሁ። ከፀሐይ ብርሃን ከጨረቃም ድምቀት አንቺ ትበልጫለሽ ።
\m ፰. ስለ አንቺ እንዲህ እላለሁ። ከአርዮብ መልክ ከመብረቅም ብርሃን አንቺ ታበሪያለሽ። ስላንቺ ደግሞ እንዲህ እላለሁ። በሰማይ ካሉ ትጉሃን መላእክት ትከብሪያለሽ ከመናብርትም ከሥልጣናትም ትቀደሻለሽ። 
\m  ፱. ስላንቺም እንግዲህ እንዲህ እላለሁ። መልኩ አስተያየቱ ልዩ ልዩ ከሚሆን አበባ ፍሬ ትሸቻለሽ። 
\m ፲. አሁንም ደግሞ ወደ ልጅሽ እጮሃለሁ እንዲህ ስል አቤቱ በምሕረትህ አስበኝ በመስቀል ላይ በምስማር ተቸንክረህ ሳለህ የቀኙን ወንበዴ እንዳሰብከው 
\m  ፲፩. አቤቱ በምሕረትህ አስበኝ ስለ ንጹሑ አቤል ደም አማላጅነት ስለ ሰው መሆንህ ትንቢት ምስክርነት ስለሞቱት ሰማዕታት አማላጅነት 
\m ፲፪. አቤቱ አስበኝ በጸራ ወርቅ ምንጭ ወንጌልህን ለማስተማር ስላፈሰሱ ስለ ጴጥሮስና ጳውሎስ ደም መፍሰስ አማላጅነት 
\m ፲፫. አቤቱ በምሕረትህ አስበኝ ባንተ ዘንድ የተወደደው የድንግልናው መዓዛ እንደ ተጣፈጠ ሽቱ በካህናቱ ራስ ላይ ስለ ተቀላቀለው ዮሐንስ ወልደ ነጎድጓድ አማላጅነት 
\m ፲፬. አቤቱ በቸርነትህ አስበኝ ስለ ሐዋርያትህ ደም ስለ ሥጋዌህ ምስክርነት ስለ ፈሰሰው አማላጅነት አቤቱ በይቅርታህ ብዛት አስበኝ ስለ መዋዕያን ሰማዕታት ደም ስለ ስምህ ምስክርነት አማላጅነት 
\m ፲፭. አቤቱ በይቅርታህ አስበኝ ስለ ደከሙልህ ቡሩካን ጻድቃን ገድል አማላጅነት አቤቱ በምሕረትህ አስበኝ ስለ ተመረጹት ደናግል ንጽሕና የድንግልናቸውን ባሕርይ እጅ መንሻ አድረገው ስላቀረቡልህ አማላጅነት 
\m ፲፮. አቤቱ በቸርነትህ አስበኝ ስለ \bd ኪሩቤልና\bd* ስለ \bd ሱራፌል\bd* ስለትጉሃንም መላእክት ማኅበር እርሳቸውም። ያለ ርኩሰት ንጹሓን ያለ ሐኬትም መዘምራን 
\m ፲፯. አቤቱ በምሕረትህ አስበኝ አንተን ስለ ወለደች \bd ማርያም\bd* ስለ ከበረች ቡርክት ልዕልት የተመረጸች ንጽህት ድንግል አማላጅነት ስለ ቅድስናዋ ስለ ድንግልናዋም መዓዛ ከፍጡራንም ሁሉ ይልቅ ስለ ወደድኸው ወዟ ደም ግባቷ 
\m ፲፰. የሕይወት የመድኃኒት መጀመሪያ ናትና የንጽሕና የቅድስናም መሠረት የዓለም ሁሉ ጌጥ ፈርጽ የፍጥረትም መመኪያ ዘውድ ከዚህም እስከ ሰማይ የምታደርስ መሰላል ናት። 
\m ፲፱. ከዚህ ዓለም ጥፋት ገደል ሰዎች ሁሉ የሚሸጋገሩበት ድልድይ መንግሥተ ሰማያት የምንገባባት ደጅ ካመፀኞችም ከወንጀለኞችም ጦርነት ከክፉዎችም ወገኖች ጸብ ክርክር ከሚያባርሩን የምንድንባት አምባ መጠጊያችን ናት። 
\m ፳. ከሰይጣን ፍላፃ ከተሳሉትም ጦሮች ከወጥመዱም ካሽክላው የምንድንበት ሃይማኖት ቅጥር በአበባዋ የምንሻተትባት ከፍሬዋም የምንመገብላት ከጫፎቿም በታች የምናርፍባት የገነት ዕንጨት ናት። 
\m ፳፩. በክብሯና በገናንነቷ የምንመካባት ንግሥት በልዕልናዋም ደስ የምሰኝባት ቅዱስ ምሥጢርም የሚያፈራባት መሠዊያ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በጎ መዓዛ የሚሸትባት 
\m ፳፪. ለእስራኤል ቅዱስ ንጹሕ ምሥጢር የሚሠራባት ቅድስት ጠረጴዛ ከውስጧም ከአፍኣዋም በወርቅ የተለበጠ የሙሴም \bd ኪሩቤል\bd* በላይዋ የሚጋርዷት ታቦት (ዘፀአ ፣ ፳፭ ፣ ፲፰)
\m ፳፫. ሳትተከል ውሀ ሳይጠጣ በእስራኤል በትሮች መሐከል ለምልማ አብባ አፍርታ የተገኘች የአሮን በትር (ዘኁል ፲፯ ፣ ፰)
\m ፳፬. ከሲና ምድረ በዳ እስከ ቃዴስ በርኔ የእስራኤል ልጆች ለበሉት እንጀራ መሥፈሪያ ከሚሆን የወርቅ ጎመር የተምር ውሀ የተቀዳባት የወርቅ መቅጃ 
\m ፳፭. ድርብ ከተከረረ ከጥጥ ፈትል የተሠራች ድንኳን የአሮን የክህነት ልብስ ሰማያዊ ቀይ ቀለም ከከበበው ከጠለቀው ቀይ ቀለም ግምጃ በዙሪያውም እንደሮማን ፍሬ ያለ የወርቅ ሻኩራ ያለባት (ዘፀአ ፳፭ ፣ ፴፬ ፣ ፴፭)
\m ፳፮. በውስጧ ዕጣን የተቀላቀለው ፍህም የተጨመረባት የሚያንፀበርቅ ስኂን ቀንዓት የልብን ውሀ በውስጧ ያለባት የወርቅ ማዕጠንት አንቺ ነሽ። 
\m ፳፯. ሰባት ማብሪያ ያላት በየሦስቱ መያዣዎች ሰባት መፍሰሻ በራሷ ላይ ለነበሩ ማብሪያ የነበረባት የወርቅ መቅረዝ አንቺ ነሽ። (ዘካ ፣ ፬ ፣ ፪)
\m ፳፰. \bd በእግዚአብሔር\bd* ጣቶች የተጻፉ ዐሥሩ ቃላት በውስጧ ያሉባት የመሐላ ጽላት አንቺ ነሽ። (ዘፀአ ፣ ፴፩ ፣ ፲፰)
\m ፳፱. በላይዋ የበረከት ጠል የወረደባት የጌዴዎን ብዝት ግምጃ አንቺ ነሽ። (መሳፍንት፮ ፣ ፴፯ ፣ ፴፰)
\m ፴. የእግዚአብሔን ምስጋና ዘፈን የሚዘፍንባት የ\bd ዳዊት\bd* መሰንቆ አንቺ ነሽ። (፪ ሳሙ ፮ ፣ ፲፬)
\m ፴፩. ከንጽሕና ጋራ ሙሽራ ከድንግልና ጋራ እናት ሆይ ከጥፋት እድን ዘንድ ለምኝልኝ የዚህ ዓለም ዘመኖች የሚሰጥሙ ማዕበልና ሞገድ ሆነዋልና 
\m ፴፪. \bd የመንፈስ ቅዱስ \bd*ክንፍ የሚጋርዳት ያለ ርኩሰት እናት ሆይ መመለሴ ወደ ሰንካላው መንገድ ወደ ጉድጓድ ጎዳና እንዳይሆን ልጅሽን ወዳጅኝን \bd ኢየሱስ ክርስቶስን\bd* ለምኝልኝ 
\m \bd ምዕራፍ ፪\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪያም የተባልሽ የተመረጥሽ \bd እመቤቴ\bd* ድንግል\bd  ማርያም \bd*ሆይ ያለ ዘር ያለ ሩካቤ አካላዊ ቃልን የወለድሽው እሳትንም በሥጋ የወሰንሽ ድንግል እኔን ኃጢአተኛውን አማልጅኝ ሥጋችንንም እንደሰም ከሚያቀልጠው ከሥጋዊ ፈቃድ እሳትነት አድኝኝ 
\m ፪. \bd እመቤቴ\bd* ድንግል ሆይ የመልክ ቀጸላ የመሃይምናን አክሊል የሙሽርነት ጌጽ የቅዱሳን ሽልማት ሆይ ከዘመናት ማዕበል ሞገድ አድኝኝ በጸሎትሽም ጸጥ እንዲል አድርጊው 
\m ፫. የዓለም ሁሉ መመኪያ ድንግል እናት ሆይ ከሚያሰጥመው ካመፀኛ አፍ በደምም ከሰከረች መላስ አድኝኝ 
\m ፬. መንፈሳዊት መርከብ ሆይ ድንግልናዊት መፆር ሆይ ከክፉ ዘመን መከራ አድኝኝ 
\m ፭. የሁላችን መመኪያ የመድኃኒት ሽቱ ብልቃጥ ያለ ርኩሰት ሙሽራ ሆይ ከቀን ወራሪ ከሌሊት ሰባሪ አድኝኝ 
\m ፮. የሕይወት የመድኃኒት ድልድይ የድኅነት መሰላል ሆይ ከዚህ ዓለም ባሕር ማዕበል ሞገድ አድኝኝ ከባሕር ጠልቆ ከገደል ወድቆ ከመሞት አድኝኝ 
\m ፯. አሁንም ዓለም ከሚደርስበት አድርሽኝ ኋላ ደግሞ በልጅሽ በወዳጅሽ በስተቀኝ አንድቆም አድርጊኝ ። 
\m ፰. የደናግል መመኪያቸው የቅድስናቸው አክሊል ሆይ እኔን ከኃጥኣን ሁሉ ይልቅ የአረከሱትን አንቺን ከመውደድ በልጅሽ በወዳጅሽ በባሕርይ ሕይወቱ \bd በመንፈስ ቅዱስ \bd*ከማመን በቀር ሌላ ትሩፋት የሌለኝን ይቅር በዪኝ ይቅር አሰኝኝ 
\m ፱. ከኔ ከኃጢአቴ ፍዳ የሚበዛ ለሰው የኃጢአት ፍዳ ስድብ ሽሙጥ የለም። የመላእክትም የሰውም ቢሆን ከንጽሕና ምስጋና የለም። 
\m \bd ምዕራፍ ፫\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪያም የተባልሽ የተመረጥሽ \bd እመቤቴ\bd* ድንግል\bd  ማርያም \bd*ሆይ በላዬ የሚመጣውን ዕዳ በንጽሕናሽ ክፈይኝ 
\m ፪. አምላክን የወለድሽ ቅድስት ድንግል ሆይ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ልጅ የወለድሽ ንዕድ ክብርት ሆይ እውነተኛ ፀሐይን ያስገኘሽ የተመረጥሽ ድንግል ሆይ ምን ብዬ እጠራሻለሁ በምንስ ምላሴ እመስልሻለሁ 
\m ፫. ኪሩብ የያዘው ዙፋን ነሽን ነገር ግን ከርሱ አንቺ ትሻያለሽ ኪሩብ ከያዘው ዙፋን የተረባሁት የለም። ገነት ከመውጣት አላዳነኝም ከሰይጣን ቀንበር በታችም ከመገዛት አልተበዠኝም 
\m ፬. ነገር ግን በላዬ ለሚቀመጥ \bd የእግዚአብሔር\bd* ስሙ ይክበር አደፍ ጉድፍ የሌለብሽ ንዕድ ክብርት የብርሃን እናት ሆይ 
\m ፭. ርኩሰት የሌለብሽ ስብሕት የዓለም ሁሉ ጌታ እናት እንግዲህ ምን አልሻለሁ ሰማይን እልሻለሁ 
\m ፮. ነገር ግን ከርሱ አንቺ ትሻያለሽ በስተምስራቅ በኩል ቀድሞ \bd እግዚአብሔር\bd* ከተከላት ኤኮም ከተባለች ገነት እንዳልወጣ ሰማያት ስለኔ አልለመኑምና 
\m ፯. ከሰማየ ሰማያት ዘምበል ብሎ ወዳንቺ ወርዶ ካንቺ ሰው ሁኖ ማኅተመ ድንግልናሽን ሳይለውጠው ለተወለደ \bd ክርስቶስ\bd* ክብር ምስጋና ይግባው \bd ክርስቶስ\bd* ስሙም ክቡር ምስጉን ይሁን። 
\m ፰. ከተወለደም በኋላ በኅቱም ድንግልና ኖርሽ ሥርዓትሽም ከሰው ሥርዓት ልዩ ነው። ከዚህ ቀደም ያልሆነ እንግዲህም የማይሆን ነው። 
\m ፱. የድንግልናሽን ምስጋና መናገር የሚችል ምን አፍ ምን አንደበት ምን አነጋገር ነው። ምስጋናሽን ለመስማት የሚቻለው ምን ጆሮ ነው። ከምስጋናሽ ወደብ ከፍጻሜው የሚደርስ ምነ ልቡና ምን ሐሳብ ነው። 
\m ፲. አንድ ሰዓት ስንኳን የድንግልናዋ መዝጊያ ያለተከፈተ ዘለዓለም ተዘግታ የምትኖር ደጅ ሆይ ሕዝቅኤል ያያት የምሥራቅ ደጅ ከኃያላን ጌታ በቀር በውስጧ የገባ የለም። በመግባቱ በመውጣቱ አልተከፈተችም (ሕዝቅ ፵፬ ፣ ፩ ፣ ፪)
\m ፲፩. የንጽሕና ፍሬ የምታፈራ ድንግልና አበባ የምታብብ ነባቢት ገነት ሆይ እሷን ለመትከል ውሀም ለማጠጣት የደከመ የለም። 
\m ፲፪. የመለኮት ምንጻፍ የተነጸፈባት ንጽሕት አዳራሽ ሆይ የንጽሕና ሙሽራ ቤት ርኩሰት የሌለባት \bd የመንፈስ ቅዱስ \bd*ሠርግ ቤት 
\m ፲፫. ከዕሴይ ሥር የተገኘች የወይን ሐረግ ከ\bd ዳዊት\bd* ግንድ የበቀለች በትር ከርሷም አበባ የወጣ ይኸውም የቅዱሳን መዓዛ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* (ኢሳ ፣ ፲፩\bd  \bd*፣ ፩)
\m ፲፬. ርኩሰትን ለማንጻት ኃጢአትንም ለማፀብ የሚመነጭ የሕይወት ውሀ መቅጃ የክብር አዘቅት ሆይ \bd ለሥላሴ \bd*መስገድን ለምዕመናን የምታስተምር የሃይማኖት መሠረት የእምነት መጀመሪያ 
\m ፲፭. ከማይታዩ ረቂቃን መላእክት ከነፋሳት ይልቅ ረቂቅ የሆነ የማይታይ በባሕርይ የተሠወረ አካላዊ ቃል ከርሷ የተገለጸ ንጽሕት ሰፊ የተድላ ደስታ መጋረጃ ፲፮. ሥጋዋን ባይጋርድ ናይታየም ነበር። ከርሷም የትስብእትን ድርብ በፍታ ባይጎናጸፍ ባልተገለጸም ነበር። 
\m  ፲፯. ለዘለዓለሙ የማትፈርስ የማትወድቅ ጸንታ የምትኖር አዳራሽ ለዘወትርም አጥሯ ቅጥሯ የማይፈርስ የሥጋዊ ነገር ማዕበል ሞገድ የማይነቀንቃት የሥጋዊ ፈቃድም ነፋስ ኃይል የማያዘነብላት መርከብ 
\m ፲፰. ለአዳምና ለልጆቹ ቤዛ የሚሆነውን የሕይወት መድኃኒት መሥዋዕት የምትሸከም መሠዊያ 
\m ፲፱. \bd እመቤቴ\bd* ድንግል ሆይ በብዙ ማናፊያ ካናፉት ከመሥሪያ እሳት ይልቅ የፍቅርሽ እሳትነት በሰውነቴ አዳራሽ ይሟሟቃል ይላላባል እኮን 
\m ፳. ከርሱም ይልቅ የፍቅሬ እሳትነት በሰውነትሽ አዳራሽ የበዛ ትርፍርፍ ያለ ይሁን። አንቺ ከወደድሽኝ ልጅሽ አይጠላኝምና 
\m ፳፩. ልጅሽም ከወደደኝ በኃይልም ቢሆን በሹመትም በተንኮልም በመላስም በሥራዬም በዘመናይነትም ቢሆን የሚችለኝ የሚቃወመኝ የለም። 
\m ፳፪. ነቢዩ \bd ኢሳይያስ\bd* እንደተናገረ እንዲህ ሲል ። \bd እግዚአብሔር\bd* አምላካችን ከኛ ጋራ ከሆነ የሚችለን የለም። 
\m ፳፫. ቀድሞ እንደተናገርሁት አሁንም ደግሞ መልሼ እናገራለሁ እንዲህ ስል ኪሩብ የያዘውን ዙፋን የረባኝ የጠቀመኝ የለም። ሰማያትም የፈቡኝ የጠቀሙኝ የለም። 
\m ፳፬. አንቺ ግን ከሞት ባርነት አዳንሽኝ \bd የአብ \bd*በኩር ልጁ ካንቺ ሥጋ በመልበሱ ነው። አሁንስ ወደማን እማልዳለሁ። ወደማንስ ለሰው ልጆች ሁሉ የጸሎታቸው መውጫ መውረጃ መሰላል ወደምትሆን ወዳንቺ በቀር 
\m ፳፭. ጸሎቴ ባንቺ ትረግ ወደ \bd ሥላሴ \bd*መንበር በአየርም ቢሆን በረጅሙም በሰማይ ዳርቻ በእሳት ደመና የተቀላቀለ የብርሃን መጋረጃ የሚያናቅፋት የሚከላክላት አይኑር 
\m ፳፮. ዓለምን እንደ ጽንሐሕ እንደ ዕንቁላል በያዘ በልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* በዙፋኑ ዙሪያ በሚቆሙ በካህናተ ሰማይ በማዕጠንታቸው ጽንሐሕ ውስጥ የተቀላቀለች ትሁን ኃጢአቴን ያቃጥል ቁስለ ኃጢአቴንም የሚያጠግ የፈውስ የምሕረትን ምንጭ ይቅዳልኝ 
\m ፳፯. ስለ ልመናም ካንደበቴ የወጣችው አንዲት ቃል ለግዳጄ የምትረባ የምትጠቅም በጽርዓትም የምትቀር አትሁን የፍጥረትንም ሁሉ ጸሎት በሚሰማ በልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ፊት ደግሞ የተቃናች ትሁን 
\m ፳፰. ልመናዬም ያለ ዋጋ አትቅር የተመኘችውን ሳታገኝ ራቁቷን አትመለስ ያንቺ ኃይለ ቃል በኔ አንደበት አቸናፊ \bd እግዚአብሔርን\bd* ይጥራው 
\m ፳፱. በልቡናዬ ያለውን ግዳጅ ሁሉ ለመፈጸም የልመናዬንም ዋጋ ለመስጠት ሁሉን የሚችል ሁሉን የሚያጽናና መንፈስ ይውረድ 
\m ፴. እንግዲህ ማናቸውን ደጅ እጸፋለሁ ከቤትሽ ደጅ በቀር ይኸውም መሃይምናን የሚጸልዩበት የስምሽ መኖሪያ ነው። ከቤትሽም በገባሁ ጊዜ ወደ ልጅሽ እጮሃለሁ እንዲህ ስል 
\m ፴፩. አቤቱ ሆይ የስምህ መኖሪያ ወደምትሆን ወደዚች ቤት መግባቴን ለሕይወት ለደኅንነት ለሰላም ለደስታ ለጸጋ ለክብር ለባለሟልነት ለሰወ ፍቅር ብሩህ ለመሆን አድርግ 
\m \bd ምዕራፍ ፬\bd*
\m ፩. አቤቱ ሆይ የምሕረትህን ደጅ ክፈትልኝ ምንም ስለ ኃጢአቴ የተዘጋ ቢሆን አቤቱ ሆይ የቁጣህን ደጅ ዝጋልኝ ምንም ስለበደሌ የተከፈተ ቢሆን አንተ እንዲህ ብለሀልና 
\m ፪. የሻ ሁሉ ያገኛል የጸፋም ይከፈትለታል አቤቱ ይቅርታሀን እሻለሁ። እንዳገኝ ስጠኝ አቤቱ ሆይ የምሕረትህን ደጅ ጸፋሁ እንድገባ ክፈትልኝ (ማቴ ፯ ፣ ፰)
\m ፫. ምንም ቸርነትህን ባስቆጣት ባበሳጫትም መሐሪት ዓይንህ ትመልስልኝ ይቅርታን የተመላች ቀኝህም ትደግፈኝ 
\m ፬. የቁጣህን ጽዋ በላዬ አታፍስስ ለጥፋትም የተዘጋጀውን የኃጥኣንን በትር በላዬ አታንሣ በውነትህ ገሥጸኝ በይቅርታህም ተከራከረኝ እንጂ የቁጣህ በትር ከምሕረትህ አጽቅ ተቆርጣለችና (መዝ ፣ ፻፵፩ ፣ ፭)
\m ፭. አቤቱ የኃጢአቴን ቁጥር አትተሳሰብ የተጻፈውን ፋቀው ያልተጻፈውን ደግሞ አታስበው ከትሩፋት ግን ጠቂት ብሰራ የሰናፍጭ ቅንጣት ያህልም ቢሆን ወይም የምጣድ ብልጭልጭታ ወይም የእሳት ፍንጣሪ ያህል በቸርነትህ አብዛው 
\m ፮. የተጻፈውንም አትደምስሰው ያልተጻፈውንም በማይጠፋው በማይደመሰሰው በቅዱሳን መጽሐፍ ጻሐፈው 
\m ፯. ለኔ የደለበችውንም የዕዳ በደል ደብዳቤ ወደ ምሕረትህ ጥልቅ ባሕር ጣላት ወርውራት አቤቱ የይቅርታህም ማዕበል ሞገድ ያስጥማት የስሟም አጠራር ለዘለዓለም እንዳይኖር ጽሕፈቷን እጠብ ሰርዛት አቤቱ ቸር ሰው ወዳጅ ለሆነ \bd ለአብ \bd*ለባሕርይ አባትህ ይቅር ባይ \bd ለመንፈስ ቅዱስ \bd*ለባሕርይ ሕይወትህ ላንተ ክብር ምስጋና ይገባል። ለዘለዓለሙ በውነት ያለ ሐሰት 
\m ፰. የተድላ ደስታ መፍሰሻ በምትሆን እናትህ በጸሎቷ ለሚያምኑ ጸጋ ክብር ኃይል ባለሟልነት ይገባቸዋል የድሆች ልጅ ስትሆን ኪሩባዊውን ሠረገላ መስላ ለተሸከመችህ ለርሷ ጸጋ ክብር ኃያልነት ይገባል። 
\m ፱. አሁንም እንግዲህ ቅድስት ድንግል\bd ን\bd* እናመስግናት እናዳንቃት እንዲህ እያልን በየጊዜው ሁሉ ንጽሕት ሆይ በየሰዓቱም አደፍ ጉድፍ የሌለብሽ በመፅነስም ቢሆን በመውለድም ባራስነትም ቢሆን ያደፍሽበት የረከስሽበት ሰዓት የለም። 
\m  ፲. በመውለድ ማኅተም ድንግልናዋ ያልተለወጠ እናት ሆይ ድንግልናዋም በሥርዓቱ ተጠብቆ የነበረ ብላቴናውን ለማሳደግ ወተት በድንግልና ይፈሳት የነበረች ድንግል 
\m ፲፩. ሳይዘሯት የምታፈራ ንጽሕት እርሻ እርሷም ለቁርባን ያማረ የተወደደ ስንዴ የተሰጠ ሳያጠጧት የለመለመች የወይን ሐረግ ለበዓልም መጠጥ ሊሆን የበረከት ፍሬ ከርሷ የተገኘ 
\m ፲፪. የጌዴዎን ብዝት ግምጃ በድንግል ትመሰላለች ምድር ሁላ በመላዋ ደርቅ ስትሆን እርሷ ብቻዋን በዝናም ካፊያ ርሳ ለምልማ ተገኝታለችና (መሳ ፮ ፣ ፴፯ ፣ ፴፰)
\m ፲፫. ሴቶች ሁላ ከዚያ ጠል ያልተነካኩ ሲሆኑ ከሰማያዊ አብ ብብት የወረደውን የበረከት ጠል እንደተቀበለች ጠሉን ለመቀበል ሌሎቹ ሴቶች ዝግጁ አይደሉምና 
\m ፲፬. ከዝናሙም ካፊያ ምድር ሁላ በመላዋ ለምለም ስትሆን ግምጃዪቱ ደግሞ ደረቅ ሁና ተገኘች (መሳ ፮ ፣ ፴፱ ፣ ፵)
\m ፲፭. ሴቶች ሁላ በተለመደው በወንዶች ዘር ሲፀንሱ ድንግል\bd ን\bd* የሴቶች ልማድ የወንዶች ዘር አላገኛትምና 
\m ፲፮. ድንግል ግን በሥርዓት ከሴቶች ጋራ አልተባበረችም መፅነሷ ልዩ ሆነ መውለዷም ደግሞ ልዩ ነው። 
\m  ፲፯. የወርቅ ጎሞር በወርቅ ተመሰለች እንደ አራሾች ሥርዓት በአውድማ ያልተበራየውን እንጀራ ተሸክማለችና (ዘፀአ ፲፮ ፣ ፴፪ ፣ ፴፫)
\m  ፲፰. የአሮን በትር በድንግል ተመሰለች ሳይተክሏት ለምልማ ውሀ ሳያጠጧት አብባ ተገኝታለችና (ዘኁልቈ ፲፯ ፣ ፰)
\m ፲፱. ድንግል እነሆ ይህች ነቢዩ \bd ዳዊት\bd* ስለርሷ አሰምቶ የተናገረላት እንዲህ ሲል ። ስሚ ልጄ ጆሮሽንም አዘንብይ ሕዝብሽንና ያናትሽንም ቤት እርሺ ንጉሥም ውበትሽን ወዷልና እርሱ ጌታሽ ነውና። (መዝ ፵፭ ፣ ፲፩)
\m ፳. ድንግል ይህች ናት። \bd ኢሳይያስ\bd* ነቢዩ ስለርሷ የጮኸላት እንዲህ ሲል ። እነሆ ድንግል ትፀንሳለች ወንድ ልጅም ትወልዳለች ስሙንም ዐማኑኤል ትለዋለች (ኢሳ ፯ ፣ ፲፬ ማቴ ፩ ፣ ፳፫)
\m ፳፩. ድንግል ይህች ናት። ሕዝቅኤል ስለርሷ ትንቢት የተናገረላት እንዲህ ሲል ። በታላቀ ዕፁብ ድንቅ ማኅተም የታተመ ደጅ በምሥራቅ አየሁ ከኃያላን ጌታ በቀር የገባባት የለም። እርሱ ግን ወደርሷ ገብቶ ወጣ (ሕዝ ፵፬ ፣ ፩ ፣ ፪)
\m \bd ምዕራፍ ፭\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባለች የተመረጠች ድንግል\bd  ማርያም \bd*ይህች ናት። ነቢያት ያሰቧት ሐዋርያት ያደነቋት የደናግል የሰማዕታት ማኅበር ለርሷ ይገዛሉ 
\m ፪. ድንግል ሆይ በመሃይምናን ሁሉ አንደበት የስምሽ አጠራር እንደምን ይጥማል ድንግል ሆይ የገናንነትሽ ምስጋና እንዴት ያምራል ንጽሕት ርግብ ሆይ ከፀሐይ ከጨረቃ ከከዋክብት ብርሃን ይልቅ የሚያምር የመልክሽ ደም ግባት እንዴት ያማረ የተወደደ ነው። 
\m ፫. የምስጋናሽስ ዘፈን ማኅሌት ምን ያህል ይወደድ ለሚሰማው እጅግ ያማረ የተስማማ ነው። መሰንቆ ለጆሮ እንዲያምር እንዲስማማ የሙሽራ ጌጽ ላይን ማር ላፍ ሽቱ ላፍንጫ የወይን ወለላ ለጉረሮ ጸጅ ለልብ ያማረ የተስማማ እንደ ሆነ ውዳሴሽም እንዲሁ ያማረ የተስማማ ነው። 
\m ፬. ድንግል ሆይ ክብርሽንና ገናንነትሽን መናገር እጅግ ያማረ እጅግም የተወደደ ነው። ያበባዋም መልክ የማይጠወልግ የማትደርቅ ንጽሕት ተክል ሆይ የማትጠወልግ የሕይወት እንጨት የእሸቷ ፍሬ የማይረግፍ 
\m ፭. የማትሰበር የክህነት በትር የቅዱስ ምሥጢር አገልጋዮች ካህናቱ የሚመረኮዟት የሚጸጉባት ለምዕመናን ሕንፃ ዘወትር ዝግጁ የሆነች የማትነዋወጽ የሃይማኖት መሠረት 
\m ፮. ብል ነቀዝ የማያበላሻት ሌባ የማይቀርባት መርከብ የውስጧም ዋናተኛ ቀዛፊውም \bd ጌታችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ነው። እርሱም በቅዱስ ወንጌሉ ቀዛፊዎች በሐዋርያት ዓለምን ሁሉ ከኃጢአት ማዕበል ሞገድ የሚያሻግር ነው። 
\m ፯. የመርከቢቱ ምሰሶ ግን ከሁሉ በላይ የሚሆን አብ ነው። የባህሩም ጸጥታ መልሕቁ የድንግልና መርከብ እንዳትሰበር የሚመግባት \bd የመንፈስ ቅዱስ \bd*ኃይል ነው። 
\m ፰. የሥጋዊ ፈቃድ ሙሽራ ያይደለሽ የመንፈሳዊ ሙሽራ ርግብ ሆይ በመመረጽ ማኅተም የተጌጥሽ የተሸለምሽ ነሽ። የሐሰት ደንጊያ በሚሆን በኃላፊው ወርቅ ሽልማት ጌጥ አይደለም ። ሥጋዊውንም ፈቃድ በሚያመጣ ዋጋው በበዛ ዕንቁ አይደለም ። 
\m ፱. የንጽሕና ቀሚል የምታጠልቅ የብርሃን መጎናጸፊያ የምትጎናጸፍ ንግሥት ቁልፏ ሳይከፈት ከውስጧ የሕይወት ውሀ የተቀዳባት የተቆለፈች የክብር አዘቅት 
\m ፲. በሐዲስ ሥርዓት የሆነው ደጅዋ ሳይከፈት ፍሬዋ የተለቀመ የተዘጋች የተክል ቦታ ገልጾ ሲያነባት የሚችል የሌለ የታተመች መጽሐፍ በአለቆች ላይ አለቃ ለሚሆን በነገሥታትም ላይ ለሚነግሥ መቀመጫ የምትሆኚ ኪሩባዊት ሠረገላ 
\m  ፲፩. የመለኮት አትራኖስ የእሳትነቱን ነበልባል የተሸከመች ሥጋዊት ዙፋን የሰማይ ሁለተኛ ሰማይ እውነተኛውን ያራቀ ያስወገደ የቅዱሳን ብርሃን ነው። 
\m ፲፪. ዝናማት ያላበቀሉትን አየራት ያላሳደጉትን የሰማዩን እንጀራ ያስገኘች ቤተልሔማዊት መሶብ ሆይ የእሳቱን ነበልባል የተሸከመች ዕፀ ጳጦስ ሆይ እንጨቱ ሳይቃጠል እሳቱ ሳይጠፋ (ዘፀአ ፫ ፣ ፪ ፣ ፲፮ ፣ ፳፪)
\m  ፲፫. የዚህም ምሳሌ ትርጓሜው ሚጠት ውላጤ ሳይኖርበት ካንቺ የነሣው \bd የወልድ \bd*ትስብእት ምሳሌ ነው። የትንቢት ምንጭ የምስጋና መፍሰሻ የደስታና የኃሤት መቅጃ 
\m ፲፬. የነቢያት ጌጻቸው የሐዋርያት አክሊላቸው የደናግል መነኮሳት መመኪያቸው የሰማዕታት እናታቸው የመላእክት እኅታቸው ከ\bd ሱራፌል\bd* የተወዘወዘች የቅዱስ ምሥጢር ጽንሐሕ የ\bd ኪሩቤል\bd* የዕጣናቸው መዓዛ 
\m  ፲፭. የማይተኙ የማያንቀላፉ ትጉሃን የሰማይ መላእክት ሁላቸው የሚያመሰግኗት በየነገዳቸውም። ለልጅዋ ክብር ጌትነት ገናንነት ይገዛሉ መላእክት በሥርዓታቸው የመላእክትም አለቆች ባነዋወራቸው አጋዕዝት በገናንነታቸው ይገዛሉ ሥልጣናት በክብራቸው መናብርት በከፍታቸው ይገዛሉ (ዳን ፯ ፣ ፲፬)
\m ፲፮. ኃያላን በየወገናቸው ሊቃናት በሹመታቸው \bd ሱራፌል\bd* በምስጋናቸው \bd ኪሩቤል\bd* በቅዳሴያቸው ይገዛሉ ወደ ዙፋኑም የቀረቡት የተጠጉትም በክንፋቸው ፊታቸውን ይሸፍናሉ ከርሱ የሚወጣው የእሳቱ ኃይል እንዳያቃጥላቸው (ኢሳ ፮ ፣ ፪) (ሕዝቅ ፩ ፣ ፳፫)
\m ፲፯. በዙፋኑ ዙሪያ ከበው የሚቆሙትም \bd ሱራፌል\bd* ይጮኻሉ እንዲህ ሲሉ አቸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* የሠራዊት ጌታ ቅሱስ ክቡር ምስጉን ልዩ ነህ ምስጋናህም ምድርን ሁሉ መላ (ኢሳ ፮ ፣ ፫)
\m ፲፰. ሳያቋርጡ በምስጋና ይጮኻሉ ምስጋናም በተመላ በሰላም ቃል ያለዚያ አንዱም ላንዱ ሁለተኛውም ለሌላው ይመልስለታል 
\m ፲፱. ባነዋወር የከበሩ ቅዳሴንም የተመሉ እንስሶች ፊታቸው ዐራት ነው። ክንፋቸውም። ስድስት ነው። ከእሳት የተሠራውን ዙፋን ተሸክመው ቅድመ ዓለም ለነበረው ኋላም ዓለምን አሳልፎ ለሚኖረው ይሰግዳሉ (ራእይ ፬ ፣ ፰)
\m ፳. እሊህም አለቆቶች የወርቅ ማዕጠንት የያዘ የብርሃን ሞጣሕት የለበሱ ናቸው። አክሊላቸውም። እንደበረድ ነጭ ነው። እርሳቸውም። ደግሞ በበጉ ፊት ይሰገዳሉ እንዲህ ሲሉ (ራእይ ፪ ፣ ፰)
\m ፳፩. ጌታ ሆይ ምስጋና ክብርም ችሎታም ትቀበል ዘንድ ላንተ ይገባሃል (ራእይ ፬ ፣ ፲፩)
\m ፳፪. ዕጣንን የተመላ የወርቅ ጽንሐሕ ይዘው ለመለኮትነቱ እጅ መንሻ ያቀርባሉ ይኸውም የንጹሓን ጸሎት መዓዛ ነው። 
\m ፳፫. \bd እመቤቴ\bd* ሆይ ባንቺ ጸሎቴ ትረግ በለዚህም ዕጣን ማዕጠንት ትዋሐድ በእስራኤልም ቅዱስ ፊት የተወደደች እርሱም የተቀበላት ትሁን በጸሎትሽም መዓዛ ጸሎቴ የጣፈጠች ትሁን ልጅሽ በመቀበል እንዲያሸታት በሉባር ተራራ ያሸተተውን የኖኅን መሥዋዕት እንዳሸተተ (ዘፍጥረት ፰ ፣ ፳ ፣ ፳፩)
\m ፳፬. አብርሃም በተራራ ላይ የሠዋውን የሥዋዕት እንደተቀበለ ጸሎቴንም ደግሞ ይቀበል ይስሐቅ በአዘቅተ መሐላ ያዕቆብ የሚዶን አውራጃ በምትሆን በሎዛ የሠዉትን እንደተቀበለ (ዘፍጥ ፳፪ ፣ ፲፫)
\m \bd ምዕራፍ ፮\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ \bd እመቤቴ\bd* ድንግል\bd  ማርያም \bd*ሆይ የምሕረት ነቅዕ የሚሆን ልጅሽን ለምኝው ኃጢአቴን እንዳይዘከር እንዳያስብ 
\m ፪. በኃጢአት ሁሉ እንደኔ ያለ ሴሰኛ ርሱስ አበሰኛ በደለኛ የለም። እንደ ልጅሽም ቸር ሰው ወዳጅ ይቅር ባይ ከመዓት የራቀ ምሕረቱ የበዛ እውነተኛ የለም። (መዝሙር ፹፮ ፣ ፲፭)
\m ፫. የመድኃኒት ብልቃጥ ድንግል ሆይ ጸሎቴ በልጅሽ ፊት የተወደደ ይሁን። የሙሴ መሥዋዕት በምድረ በዳ የአሮን መሥዋዕት በምስክሩ ድንኳን የተወደደ እንደ ሆነ 
\m \bd ምዕራፍ ፯\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ \bd እመቤቴ\bd* ድንግል\bd  ማርያም \bd*ሆይ የሰው ልጆች ሁሉ ጸሎት መመላለሻ የአዳምም ልጆች ሁሉ ምሕላ መቀበያ ንጽሕት የወርቅ መሰላል የአካል ሦስትነት ወዳለበት ወደ ላይ ጸሎቴን አሳርጊ 
\m ፪. በዚያውም ላይ ኃጢአቴን የሚያርቅ ዕዳዬን የሚከፍል ያማረ የተወደደ \bd እግዚአብሔርም\bd* በረድኤት የተቀበለው ይሁን። 
\m ፫. ወደ መንግሥተ ሰማያት የምታገባ የመድኃኒት ደጅ ድንግል ሆይ ወደ ልጅሽ ወደ ወዳጅሽ ወደ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሠርግ እንድገባ አድርጊኝ ። 
\m ፬. የክርስቲያን ወገኖች ሁሉ የሚጸጉባት የሃይማኖት በትር ድንግል ሆይ በኃጢአት ተሰናክዬ በመሪር ልቅሶ ላይ ከመውደቅ ደገፊኝ 
\m ፭. የሕይወት ውሀ መቅጃ የክብር አዘቅት ድንግል ሆይ ከሥጋዬ ርሱሰት ንጹሕ አድርጊኝ ። ያውም የማመንዘር ርኩሰት ነው። 
\m ፮. ከሽቱ ሁሉ መዓዛ ያማረ የተወደደ የበረከት አበባ የሚሆን ዐማኑኤልን ያስገኘሽ ነባቢት ገነተ ድንግል ሆይ በሽቱሽ መዓዛ እንድሻተት አድርጊኝ ። በንጽሕናሽ መዓዛም የኃጢአቴን ክፉ ሽታ አርቂልኝ 
\m ፯. በወርቅ ዘርፍ ልብስ የተጎናጸፈች የተሸለመች ንግሥት ሆይ በየጊዜው በየሰዓቱ የንጽሕና ልብስ የቅድስናም መጎናጸፊያ እንደ ልብስ አድርጊኝ ። (መዝ ፵፭\bd  \bd*፣ ፲፬)
\m ፰. ዓመፀኞች በደለኞች የሚሆኑ አሕዛብ አርበኞች በጦርነት የማይደፈሩ ኃያላን ሠራዊት ሊወጡባት ሊደፋፈሯት የማትቻል የመሃይማናን መጸጊያ አምባ ኮረፍታ ድንግል ሆይ ካልታወቀ ከተሠወረ ከታወቀ ከተገለጸ ጠላት መነሳሳት አድኚኝ 
\m ፱. ካመፀኞች ከበደለኞች ሰዎችም ፀብ ክርክር ሠውሪኝ ከመላስ አሉባልታም በጥላሽ በረድኤትሽም ክንፍ ሸፍኚኝ 
\m ፲. የሲኦል አጋንንት የማይበረታቱባት የቤልሆር ሠራዊትም የማያጠፏት በማይከፈል በሦስቱ ቅዱስ ሃይማኖት የወርቅ መሠረት ላይ የተመረሠረተች የማትፈርስ የሕይወት የመድኃኒት ግድግዳ ድንግል ሆይ ለዘለዓለም እውነተኛ ምግብ የሚሆን መና የተከማቸብሽ የወርቅ መሶብ ሆይ ጵርስፎራውን የቁርባኑን መሥዋዕት ልጅሽን እንድቀበል አድርጊኝ ። 
\m ፲፩. \bd የመንፈስ ቅዱስ \bd*መዓዛ የተዋሀደውን የምሥጢሩን ወይን የምትሸከም የወርቅ ጽዋ ድንግል ሆይ ከልጅሽ ደም እንድቀበል የተገባሁ አድርጊኝ ። በመጠጣቱም ቅዱስ በመቀበሉም ንጹሕ ልሁን 
\m ፲፪. ድንግል ሆይ የንጉሥ እናት ንግሥት \bd እመቤቴ\bd* \bd የእግዚአብሔር\bd* እናት ክብርት የአምላክ እናት ንጽሕት የንጹሕ ባሕርይ እናት ሰማይ የፀሐይ መገኛ ቤተ መንግሥት የመሢሕ እናት ታቦት የሕግ እናት 
\m ፲፫. ድንኳን የነባቢ በግዕ እናት የወይን ሐረግ የሕይወት ፍሬ መገኛ ብዝት ግምጃ የጠል መውረጃ መሠዊያ የሰማያዊ ቁርባን እናት መርከብ የዋነተኞች እናት መቅደስ የካህን እናት ሰፊ መጋረጃ የመለኮታዊ ምሥጢር መኖሪያ 
\m ፲፬. መቅረዝ የብርሃን እናት ንጽሕት ጥጃ የነጭ በሬ እናት ልዕልት በአርያም የሚኖር ልዑል እናት ቡርክት የአኩት እናት ውድስት የምስጉን እናት ምዕዝት የሽቱ እናት የወርቅ ሣፅን የዕንቁ ባሕርይ መገኛ 
\m ፲፭. ጎሞር የመና እናት ኢየሩሳሌም የትንቢት ሀገር መመኪያችን የሐዋርያት እናት ምሥራቅ የሰማያዊ ኮከብ መገኛ 
\m ፲፮. ድንግል ሳላቋርጽ አመሰግንሽ ዘንድ የ\bd ኪሩቤል\bd*ን አፍ የ\bd ሱራፌል\bd*ን ልሳን ብቀበል በዚህም ምስጋናሽን ለመፈጸም አልችልም ልዑሉንም ምሥጢር እናገር ዘንድ እንደ ነቢዩ ሕዝቅኤል የተሠወረውን ምሥጢርም እንደ ዮሐንስ የዕውቀት መጻሕፍትንም ብበላ በዚህም ውዳሴሽን ለመፈጸም አልችልም 
\m ፲፯. የሰሎሞንን ጥበብ ብነሣ የልቡናዬም አፅቅ ቢሰፋ እስከ ባሕር ቢዘረጋም የቃሌም ቡቃያ እስከ ቀላይ ድረስ ቢጠልቅ በዚህ ውዳሴሽን ለመፈጸም አልችልም 
\m ፲፰. መጋቤ ብርሃናት በሚሆን \bd በዑራኤል \bd*መልአክ እጅ ዕውቀት የሚገልጥ የእሳት ጽዋን ሱቱኤል የተባለ
\m እዝራ እንደ ጠጣ የመጻፍትን ነገር የሚያናግር የምስጋና ጽዋን ብጠጣ በዚህም ቅዳሴሽን ለመፈጸም አልችልም 
\m ፲፱. ድንግል ሆይ ሰውነቴ ሁሉ አንደበት የተመላ ቢሆን ባፅንቶቼም ቁጥር ዕውቀት ቢሰጠኝ የራሴ ፀጉርም ሁሉ መናገር ቢሰጠው በዚህም ውዳሴሽን ለመፈጠም አልችልም 
\m ፳. ሰማይ በስፋቱ ብራና ቢሆን ባሕርም ቀለም ቢሆን ምስጋና የተመላውን ክብርሽን ገናንነትሽን ለመጻፍ በዚህም ምስጋናሽን ለመፈጸም አልችልም 
\m ፳፩. የነቢያትና የሐዋርያት ማኅበር ለመፈጸም የማይችሉት ምስጋናሽን እኔ ድሀው ለመፈጸም እንደምን እችላለሁ የጻድቃንና የሰማዕት ማኅበር ለመፈጸም የማይችሉት ውዳሴሽን እኔ ወራዳው ለመፈጸም እንደምን እችላለሁ 
\m ፳፪. የደናግል መነኮሳት ማኅበር ለመፈጸም የማይችሉትን ቅዳሴሽን እኔ ምስኪኑ ለመፈጸም እንደምን እችላለሁ አሁን ግን የኃጢአቴ ብዛት ከቁጥር ከስፍር የተረፈ ሁኗልና። በልመናሽ አቅልይልኝ 
\m \bd ምዕራፍ ፰\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ ለጸሎት እጄን ወደ ልጅሽ በዘረጋሁ ጊዜ ስለኔ ለመጸለይ ቅዱሳት እጆችሽን ንጹሓን ጣቶችሽን ወደልጅሽ ዘርጊ ከኔም ጋራ ቁሚ 
\m ፪. በርሷ ያለውን ምኞት ግዳጅዋንም ለማግኘት ልቡናዬ እንድትተጋ እንዲሁ ደግሞ አንችም ግዳጄን ለመስጠት የከበደውንም ጭንቄን ለማቀለል የተጋሽ የነቃሽ ሁኚ 
\m ፫. ከሁሉ ይልቅ እኔ ድሀ ስሆን ከሁሉ ይልቅ ጻድቅ እንደሆንኩ አስቤ ባንቺ ባለጸግነት እመካለሁ ከሁሉም ይልቅ ኃጥእ ስሆን ከሁሉ ይልቅ ጻድቅ እንደ ሆንሁ አስቤ በንጽሕናሽ እመካለሁ 
\m ፬. በኔም በጎ ሥራ በትሩፋቴም የመጽደቅ ተስፋ የለኝም ባንቺ ጽድቅ በበጎው ሥራሽ እንጂ በራሴም ድካም የመዳን ተስፋ የለኝም ባንቺ እንጂ 
\m ፭. ኃጢአቴን ለመናገር ለምን አፍራለሁ አለመናዘዜስ ለምን ነው። የሚከሱኝ ጠላቶቼ የሚመሰክሩብኝም ኃጢአቶቼ ሳሉ እንግዲህ ኃጢአቴን እናገራለሁ የተሰወረውን በሚያይ አፍ የተናገረውን ልቡና የመከረውን መርምሮ በሚያውቅ በልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* በዓይኖቹ ፊት የተገለጸ ሲሆን እኔ ለምን እሠውረዋለሁ።  
\m ፮. እኔም ብሠውረው ኃጢአቴ ሊከሰኝ ይጮኻል በደሌን ለማመን እኔ እንግዲህ ለምን ዝም እላለሁ። የሠራሁትም ክፉ ሥራዬ ያሳጣኛል እኔ እንዳልሠራ ለምን እሆናለሁ የሚዘልፈኝ ምስክር አልሻም እኔ ለራሴ የራሴን ዘለፋ አነባለሁ እንጂ 
\m ፯. ለምን እሠውረዋለሁ።  የማይሠወርልሽን ስለዚህ እንዲህ እላለሁ። ስለ ኃጢአቴ ራሴን ወደ ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* አጠላለሁ (መዝ ፴፪ ፣ ፬) ፰. ደግሞ እንዲህ አልሁ ኃጢአቴ ከራሴ ፀጉር በዝቷልና። እንደ ጽኑ ሸክም ከበደኝ ከስንፍናዬም የተነሣ ቁስሌ መገለ እጅግም ከረፋ ሸተተ (መዝ ፴፰ ፣ ፬ ፣ ፭)
\m ፱. ዳግመኛም እንዲህ አልሁ ስፍር ቁጥር የሌላት ክፉ ነገር አግኝታኛለችና ኃጢአቶቼ አገኙን ያዙኝም እኔ ግን ማየት ተሳነኝ (መዝ ፵ ፣ ፲፪)
\m \bd ምዕራፍ ፱\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ \bd እመቤቴ\bd* ድንግል\bd  ማርያም \bd*ሆይ ስለኔ ጸልዪ ለምኝልኝ እኔ ባንቺ ጸሎት አምኛለሁና 
\m ፪. ለልጅሽ ይቅርታ መምጣት አንጋጥጣለሁ ለክብርሽም እሰግዳለሁ ለገናንነትሽም እሰግዳለሁ (እገዛለሁ) ላንቺ አገልጋይ የሚሆን የባርነቴ ደብዳቤ በልቤ ሰሌዳ ተጽፏል ጽሕፈቱም እንዲህ የሚል ነው። አምላክን ለወለደች ድንግል በዕብራይስጥ ማሪሃም ለተባለች ለተመረጠች ንዕድ ክብርት ለሆነች \bd ማርያም\bd* ባሪያዋ አገልጋይዋ ልጅዋ ወዳጅዋ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በደሙ የዋጀው ዕገሌ ነው። 
\m ፫. ይህችም ደብዳቤ በልጅሽ \bd በኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በደሙ ቀለምነት ልቡናዬ ሰሌዳ ሁኖ ተጽፋ ትኑር ጽሕፈቷም ለዘለዓለሙ አትፋቅ በመከራም በሞትም በሕይወትም ቢሆን አትደምሰስ 
\m ፬. ለዘለዓለሙ ተጽፋ ትኑር የተሰወረውን የሚያውቅ \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ያንብባት የሚያጠፋትም የለም። ያለ መለየት በአነዋዋር በተባበሩ አንዱም ሳይበልጥ አንዱ ሳያንስ አንዱ ሳይቀድም አንዱ ወደ ኋላ ሳይቀር ባገዛዝ በአነዋዋር በመልክ አንድ በሆነ \bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ \bd*ስም ታትማለችና 
\m ፭. አኳኋናቸውም። አይታውቅም ይህ ከዚህ ነው። ሁለተኛውም ከዚህ ውስጥ ነው። ሥስተኛው እንዲህ ያለ ነው። አይባባሉም ባለመለየት ሲኖሩ ለቀዳማውያንነነታቸው ጥንት ለደኃራውያንነታቸው ፍጻሜ የለውም ለዘለዓለሙ በውነት ያለ ሐሰት የሚሰማውም ሁሉ ይበል አሜን በውነት ይሁን። ይደረግ 
\m \bd ምዕራፍ ፲\bd*
\m ፩.በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ አንቺ ደግሞ የምሕረት ዓሥራት አድርገሽ ውደጅኝ ሰውና መላእክት በተሰበሰቡ ጊዜ 
\m ፪. መባርቅትም በተጨነቁ ጊዜ የበደሉትም የዕዳ በደላቸው ደብዳቤ በተገለጸ ጊዜ የተዳደፉትንም በሚያረክስላቸው ጊዜ በተድላ በደስታ ካንቺ ጋራ እንድኖር እንድመላለስ አድርጊኝ ። 
\m ፫. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ ያለ ዋጋ የምሕረት ምጽዋትን ካንቺ ዘንድ እለምናለሁ 
\m ፬. ወንድ ልጅ ካባቱ መልካሙን ስጦታ እንዲለምን ሴት ልጅም ከናቷ በጎውን ነገር እንድትለምን ወንድ ባሪያ ከጌታው ሴት ባሪያ ከመቤቷ እንዲለምኑ እንዲሁም ከበጎ ሥራ ከትሩፋት ባዶ ስሆን ባንቺ ደግነት የሚገኘውን በጎውን ዋጋ ለማግኘት ነፍሴ ትታመናለች 
\m ፭. የመለኮት ዙፋን ሆይ ከምስጋና ጌታ በቀር ምንም ያልገባባት ንጽሕት አዳራሽ እርሱ ግን እደተቆለፈች የገባ እንደተዘጋችም የወጣ የልጅሽ ሙሽርነት በሽህ ማዕድ ባምሳሐ ደብረ ጽዮን እንድቀመጥ ዝግጁ አድርጊኝ ። 
\m ፮. የዓሣትን ዘመዶች እርሳቸውም። የሦስቱ አስማት \bd የሥላሴ \bd*ማኅበር የሚሆኑ የቅዱሳንን ነፍሳት የምትሰበስብ ዘረመትራ ሆይ ማቴ ፲፫ ፣ ፵፯ ፣ ፵፰ 
\m ፯. ከሐር ፈትል የተሠራች በውርቅ መርገፍ የተጌጸች የተከፈፈች ጌጿ ፈርጿም ለዓይን የሚያምር ንጽሕት የተድላ ደስታ መጋረጃ ያቸናፊ ልዑል \bd እግዚአብሔርን\bd* የበሕር ልጁን የተሸከመች የአሚናዳብ ሠረገላ 
\m ፰. ዓለምን ሁሉ የመላ እርሱን የተሸከመሽ ድንግል ሆይ ሁከትን በተመላ ዘመን ሠረገላ ከሚጫን ከዓለም ኅልፈት ጥፋት እንድድን አድርጊኝ ። 
\m ፱. የዓለም ሁሉ አርነት ደብዳቤ የተጻፈብሽ የሕይወት መድኃኒት ሰሌዳ ሆይ በኢየሩሳሌም ሰማያዊት አዕማድ ስሜን ጻፊልኝ የሕግና የሥርዓት ነቅዕ የሚሆኑ የነቢያት ማኅበር ድንኳን ከተተከለበት 
\m ፲. የአሕዛብ ብርሃን የዕውራን መሪዎች የሚሆኑ ሐዋርያት የተተከለበት ትስብእት እስከዚህ ድረስ ለለበሰ\bd  አምላክ \bd*የመከራው ተካፋዮች የሚሆኑ እንደ በግ በሰይፍ የታረዱ እንደ ወርቅ በእሳት የተፈተኑ የሰማዕታት ማኅበር ድንኳን ከተተከለበት 
\m ፲፩. ለንጉሠ ነገሥት እጅ መንሻ \bd የመንፈስ ቅዱስ \bd*ድልብ የተባሉ ያለ ማቋረጥ በማመስገን ያለ ርኩሰትም በንጽሕና አናዋዋራቸውን ወደ መላእክት ሥርዓት የለወጡ የደናግል የመነኮሳት ማኅበር ድንኳን ከተተከለበት 
\m ፲፪. የሐዲስ ሥርዓት መሥዋዕት መዓዛ የሚሠምርብሽ ንጽሕት ጠረጴዛ ሆይ የእኔን ርኩሰትና ዝገት በንጽሕናሽ ወልውይው ሸንግዪልኝ 
\m ፲፫. ጽሕፈታቸው የልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ጽሕፈት ሥራቸውም። የልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* የሚሆን የመሐላ ጽላት በወርቅም የተለበጠ ታቦት በውስጧ ያለባት የቅዱሳን ቅድስት የተባለች የሕይወት የመድኃኒት ሁለተኛ ክፍል ሆይ 
\m ፲፬. ለኃጢአቴ ሥርየት ለብዙዎችም ቤዛ ሊሆን እራሱን ያማረ የተወደደ መሥዋዕት የበጎ መዓዛ አድርጎ ያቀረበ የካህናቱ አለቃ ልጅሽ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወደገባበት ጽርሐ አርያም መጋረጃ ውስጥ ደግሞ ስሜን ጻፍልኝ 
\m \bd ምዕራፍ ፲፩\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ በጸሎትሽ የታመንሁ ስሆን ማነን እፈራለሁ ከማን ግርማ መፈራት የተነሣ እደነግጻለሁ 
\m ፪. እንግዲህ የሚችለኝ የለም። ሰማይ መጅ ቢሆን ምድርም ወርጮ ቢሆን አኔንም ለመፍጨት ቢገናኙ የሚያደርጉኝ የለም። 
\m ፫. ምድርም ከበታቿ ያለውን የቀላይን ምንጭ ሁሉ ብታመነጭ ቀደሞም በኖኅ ጊዜ እንደ ተደረገ የጥፋት ውሀን ለማውረድ ሰማይ ቢቀደድ በጸሎትሽ አምኜ ሳለሁ የሚጎዱኝ የሚያደርጉኝ የለም። ዘፍ ፯ ፣ ፩ 
\m ፬. በሎጥም ዘመን በሰዶምና በገሞራ ላይ እንደ ዘነመ እሳትና ድኝ ቢዘንብም በልመናሽ አምኜ ሳለሁ የሚያደርገኝ የለም። 
\m ፭. ኖኅም በዕንጨት መርከብ ከማየ አይኔ እንደ ዳነ እንዲሁም እኔም በቅድስናሽ መርከብ እድናለሁ ዘፍ ፯ ፣ ፲፫ 
\m ፮. ሎጥም በቅዱሳን መላእክት እጅ ከወረደው እሳትና ዲኝ እንደ ዳነ እኔ ደግሞ በቅዱሳት እጆችሽ የማይዳሰሰውን እሳት ባቀፉት በዓለም ላይ ከሚመጣው ከወረደውም መቅሠፍት እድናለሁ ዘፍ ፲፱ ፣ ፳፱ 
\m ፯. ረአብ ዘማም በማመኗ ፈትለ ለይ ቀይ ሐር በቤቷ መስኮት ዓሥራ ሰባቱ የከነዓንን ነገሥታት ካጠፉ ከአስራኤል አርበኞች እንደዳነች እኔም እንዲሁ በጸሎትሽ በመታመን ከምትመጣብኝ ከጠላት ጠብ ክርክር እንዳመልጥ የልጅሽ የወዳጅሽን የደሙን ቅላት ምልክት አድርጌ እድናለሁ ኢያሱ ፮ ፣ ፳፭ 
\m ፰. ቅድስት ድንግል ሆይ ምስጋናሽ ለልቤ መሰንቆ ነው። የውዳሴሽም ዘፈን ላፌ እንዚራ ነው። የፊትሽም መልክ ባይኖቼ ፊት የተሳለ ነው። የስምሽንም አጸራር ይንቀሳቀሳሉ ለምስጋናሽም እሰይ ይላሉ ፱. የሙዚቃ ድምጽ የዘፋኙን ልቡና እንዲያነቃቃው ያዝማሪንም ልቡና የመሰንቆ ጩኸት እንዲያነሣሣው የስምሽ መጠራት እንዲሁ ልቡናዬን ያነቃቃዋል 
\m ፲. ፍቅርሽ በልቡናየ አደረ እንደ ውሀ ባንጀቴ እንደ ቅቤ ባጥንቴ ገባ የውዳሴሽም ማኅሌት ጌጽ ሽልማት ሆነኝ ለክብር ለማብራት ጌጽ ሆነኝ 
\m ፲፩. በወርቅ ላይ እንደተለበጠ ዕንቁ በሐር ፈትልም እንደ ተደረደረ ፈርጽ በነገሥታት ራስ ላይም እንደሚያንጸባርቅ ዘውድ እንደ ሙሽራም ሽልማት እንደ ሙሽራይቱም ጌጽ 
\m ፲፪. ድንግል እናት ሆይ ያለርኩሰት ሙሽራ አደፍ ጉድፍ የሌለባት የሠርግ ቤት በንጽሕና መፅነስሽ ከፍጥረት ሁሉ ልዩ ነው። መውለድሽም ያለ ርኩሰት ነው። ሰውነትሽ በማይለወጥ ድንጋሌ ማኅተም ታተሞ ሳለ ነው። 
\m ፲፫. የነፋሳት ኃይል ሊጥላት የወንዝ ፈሳሾችም ሊገፏት የማይችሏት ለዘላለሙ ፀንታ የምትኖር አዳራሽ ሆይ ከመገፋት ከመውደቅ አድኝኝ የሁከት ዘመን አውሎ ነፋሱን አስነስቶብኛልና 
\m ፲፬. አምሮ ከተሠራ ደርከኖ ከሚባል ግምጃ ጋራ በወርቅ ፈትል የተደረደረች የተከፈፈች ያክንትም ከሚባል ዕንቁ ከፒሶስ ልብስ ጶደሬም ከሚባል እፅፍ ድርብ የተሠራች የታላቁ ሊቀ ካህናት የአሮን ልብስ (ዘፀአ ፣ ፴፱ ፣ ፩)
\m  ፲፭. በውስጧም የዘይት ዕንጨት የተባሉ የዓሥራ ሁለቱም ነገደ እስራኤል ምሳሌ ዓሥራ ሁለቱ ዕንቁ የተደረደሩባት ያሥራ ሁለቱም አዕናቁ የውነት ትርጓሜአቸው ባስራ ሁለቱ ሐዋርያት የመለኮት ደቀ መዛሙርት ይተረጎማል 
\m ፲፮. ደግሞ በወስጧ እንደ ሮማን ፍሬ ያለ የወርቅ ሻኩራ ያለባት ጸጰዴጤን ልብስ ሻኩራዎቿም የሙሽራይቱ ጌጽ ፈርጽ የተባሉ ቅዱሳን ሰማዕታት ያለ መጥፋት የሚበሩ ፋናዎቿ ናቸው። (ዘፀአ ፴፱ ፣ ፳)
\m \bd ምዕራፍ ፲፪\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ \bd እመቤቴ\bd* ድንግል\bd  ማርያም \bd*ሆይ የንጽሕና መጎናጸፊያ እንድጎናጸፍ የሃይማኖት መጨከንን እንድለብስ የመመረጽ ድርብ በፍታን እንድከደን የሕይወት የመድኃኒት አክሊል እንድቀዳጅ አድርጊኝ ። 
\m ፪. የልጅሽን ደግሞ የመስቀሉን በትር በመያዝ በጠላት ኃይል ሁሉ ላይ የተፈራሁ ልሁን የሚቃረነውንም ጠላት በልጅሽ በወዳጅሽ በችንዳሮቹ ፍላፃ ልንደፈው የመለኮትንም ሰይፍ የታጠቅሁ ልሁን 
\m ፫. የጨለማው መኳንንት መላእክተ ጽልመት እኔን ለመቃወም ለመከራከር እንዳይችሉ የጽድቅ ጋሻን ከግራ ከቀኝ የተጋረድሁ ልሁን 
\m ፬. የንጹሓን ደናግል መመከያቸው ድንግል ሆይ የኃያላን ሰማዕት እናት ሙሽራ ከመሃይምናን ሁሉ ተድላ ደስታ ንዕድ ከብርት የተዋረዱትን ከፍ ከፍ የምታደርጋቸው 
\m ፭. ብፅዕት የተመረፁት የተድላ ደስታቸው ማረፊያ የመሬታውያን ፍጥረታትን ከሰማያውያን መላእክት ጋራ አንድ የምታደርጋቸው ቡርክት በቅዱሳን ሁሉ ዘንድ የተመረጸች ናት። በተደነቁት ሁሉ ማኅበር ሹማምንት ዘንድ የተመሰገነች ናት። 
\m ፮. የትጉሃን መላእክት ማኅበር ሁላችሁ ወደኔ ኑ ስማችሁ የተጠራ መላዕክተ ገጽ የከበራችሁ የምስጋና መላእክት የተመረጻችሁ የቅዳሴ መላእክት ወደኔ ኑ 
\m ፯. የኃይል መላእክት ጽኑዓን የተልእኮ መላእክት አዛዦች የረዳትነት መላእክት አቸናፊዎች የማዳን መላእክት መንፈሳውያን ረቂቃን የምሕረት መላእክት ባላደራዎች ወደኔ ኑ 
\m ፰. የእሳት መላእክት የሚያስፈሩ ግሩማን የነጎድጓድ መላእክት መደንግፃን የፀዳል መላእክት ብሩሃን የደመናት መላእክት ረዋድያን የነፋሳት መላእክት ኃያላን ወደኔ ኑ 
\m ፱. በፀሐይና በጨረቃ በከዋክብት ላይ የተሾማችሁ መላእክት ባሕሩን የወንዙን ውሀ ሁሉ ምንጩን ለመጠበቅ የተሾማችሁ መላእክት የዕንጨቱን ፍሬ የምድረ በዳውንም ዕንጨት አትክልት አዝርዕትን ለመጠበቅ የተሾማችሁ መላእክት ወደኔ ኑ 
\m ፲. የሚበረውን ሁሉ ዖፍ በውሀ ውስጥና በምድር ላይ የሚንቀሳቀሰውን ሁሉ ለመጠበቅ የተሾማችሁ መላእክት የቈላ የላብ መላእክት የበርድና የውርጭ መላእክት የበረድና የጉም መላእክት ወደኔ ኑ 
\m  ፲፩. የዐውሎ ነፋስና ያመዳይ መላእክት መናብርት ሥልጣናት አጋዕዝት ኃያላት መኳንንት ሊቃናት ባናዋዋር የከበራችሁ አርባብ ወደኔ ኑ 
\m  ፲፪. ሰይፍ ጃግሬዎች የ\bd ሚካኤል \bd*ሠራዊት የጌታን ጠላት የምትጋደሉ የ\bd ገብርኤል\bd* ሠራዊት በኃይል የታጠቃችሁ የእሳቱንም ሰይፍ አጽንታችሁ የያዛችሁ ወደኔ ኑ 
\m ፲፫. የእሳት አክሊል ራስ ወርቅ የደፋቸሁ የማቸነፍ ጋሻ የያዛችሁ የ\bd ሩፋኤል \bd*ሠራዊት ጋሻ ጃግሬዎች የ\bd ዑራኤል \bd*ሠራዊት የብርሃን መላእክት ልቡና በሚያሸብር በሚያሸሽ ነጋሪት ድምጽ ምስጋና የምታሰሙ ወደኔ ኑ 
\m ፲፬. የሰዳክኤል ሠራዊት የመብረቅ ልብስ የለበሳቸሁ የእሳት ጦር የያዛቸሁ ለጦርነት የተዘጋጃችሁ ሠራዊት የማያቋርጽ ምስጋናን የተመላችሁ የአናንኤል ሠራዊት በየጊዜው በየ ሰዓቱ የቅዱሳንን ጸሎት ለማሳረግ ወደኔ ኑ 
\m  ፲፭. ዓይንን የተመሉ \bd ኪሩቤል\bd* ለያንዳንዱ ዐራት ገጽ አለው። ለያንዳንዱም ክንፉ ስድስት ነው። ሌሎች ደግሞ ስምንት ክንፍ ያላቸው ናቸው። ሠረገላቸውና ክንፋቸውም። ዓይን የተመላ ነው። (ሕዝ ፩ ፣ ፮ ፣ ፲፰)
\m ፲፮. \bd ሱራፌልም\bd* ቅዳሴን የተመሉ ናቸው። ክንፋቸውም። ስድስት ነው። ከርሳቸውም። ደግሞ የከበሩ የተመረጹ ኻያ ዐራት አለቆች አሉ ለመለኮት ገናንነት ለጌትነቱም እጅ መንሻ ሊሆን የቅዱሳንን ጸሎት የሚያሳርጉ ናቸው። 
\m ፲፯. \bd ከኪሩቤል\bd* ባናዋዋር የከበሩ የልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ሠረገሎች ወደ ሠራዊት ጌታም የቀረቡ አሉ እርሳቸውም። ዐራቱ እንስሶች ናቸው። ላንዱ ፊቱ የሰው የሁለተኛው የአንበሳ የሦስተኛው የላም ዐራተኛውም የንስር ነው። ሕዝቅኤል ነቢዩ እንደተናገረው (ሕዝ ፩ ፣ ፲ ፣ ፲፩)
\m ፲፰. ከራሳቸው እስከ ወገባቸው ዐራት ናቸው። ከወገባቸው እስከ እግራቸው አንድ ናቸው። አንዲት ሰዓት ስንኳን ምስጋናውን አያቋርጡም 
\m  ፲፱. እንግዲህ የመላእክት ማኅበር ሁላችሁ ወደኔ ትመጡ ዘንድ እናገራለሁ አምላክን በወለደች በዕብራስጥ ማሪሃም በተባለች በተመረጸች በተደነቀች ድንግል\bd  ማርያም \bd*በድንግልናዋ ምስጋና ጊዜ ከእናንተ ጋር አንድ ሁኜ እንዳመሰግን ነው። 
\m ፳. ነገር ግን እናንተን ለመጥራት የምደፋፈር በኔ ደግነት አይደለም ። በጌታችሁ እናት በተመረፀች ድንግል የስሟ መጠራተ ነው። እንጂ 
\m ፳፩. የእኔን ወራዳነት አታስቡ የንግሥታችሁን ልዕልና አስቡ እንጂ የእኔን ድኅነት አታስቡ የእመቤታችሁን ክብሯን ገናንነቷን አስቡ እንጂ የእኔን ኃጢአት አታስቡ የአምላካቸሁን እናት ንጽሕናዋን አስቡ እንጂ 
\m ፳፪. የሰማይ መላእክት ትጉሃን ሆይ ኃጥኡ እኔ በደለኛውም የመሃይምናን የጸሎታቸው ሙሳይ የምትሆን በዕብራይስጥ ማሪሃም በተባለች በተመረፀች ድንግል\bd  ማርያም \bd*በከበረ ስሟ በፀለይሁ ጊዜ እናንተም ደግሞ ከኔ ጋር ጸልዩ ልቡናዬ ለፈቀደው ነገር ለግዳጄ ተመካክታቸሁ ትጸልዩልኝ ዘንድ እማለዳቸኋለሁ የክብራችሁንም ገናንነት አደንቃለሁ 
\m ፳፫. ካላንተ አንዱም አንዱ ስለ ኃጢአቴ ቸል በማለት ከልመናዬ ፊቱን የሚመልስ አይሁን። በንጹሕ ልብ በሰፊው አሳብ ለኃጢአቴ ሥርየት ለምኑልኝ እንጂ 
\m ፳፬. በገሃነም ተሠውሮም ቢሆን በኔ የተነሣ ተቃራኒ ጠላት ቢኖር የእሳቱን ሰይፋችሁን ምዘዙ የእሳቱን ጦራችሁን ወርውሩ የመብረቁን ቀስታችሁን አሽቡ የነጎድጓዱንም ፍላጻቸሁን ሳቡ ሊቃወመኝ የወደደውን ንደፉት 
\m ፳፭. በሚበርቀው የእሳት ፈረስ ክበቡት ምድርን በሚያነዋውፀው የመብረቅ ሠረገላ ተከተሉት ከምታገኘውም ከቁጣችሁ መፈራት የተነሣ የሰማይ ስፋት ይጥበበው ከምትከፋውም የጃችሁ መክበድ የተነሣ የምድር ስፋት ይጭነቀው 
\m ፳፮. ከፊታቸሁም ግርማ የተነሣ ተቃራኒ ጸላት ይሽሽ ትዕቢተኛ ኩሩ ይውደቅ ልቡናውንም ከፍ ከፍ የሚያደርግ በርሱም መዓርግና ክብር የሚታበይ ይሰበር ይሰባበር 
\m ፳፯. የእባብ መርዝ አልጫ ይሁን። ወጥመዱም ይቀደድ ሰውንም ከሰው የሚያጣላ ዲዳ ይሁን። የዓመፀኛም አፍ ይለሆም ሟርተኛ ጠንቋይ ይነቀል አስማተኛ ሥራየኛ ይጥፋ በሰውም የሚታመን ይረገም እንደ ተጻፈ 
\m ፳፰. በእስራኤል ቅዱስ ግን የሚመካ በያዕቆብም\bd  አምላክ \bd*የሚያምን በንጽሕት እናቱም ጸሎት የሚጠጋ በደህና ይደር በደህናም ይዋል እስከ ዘለዓለሙ አሜን 
\b 
