\c 65 

\s1 አንደኛ ተአምር 
\m ፩ ጸሎቱና በረከቱ ለሁላችን በእውነት ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ክቡር ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ ወረብ በሚባል ሀገር ጋኔን ያደረበት በየቦታው ሁሉ እየጣለ የሚያስጨንቀው አንድ ሰው ነበር። 
\m ፫ በዚህም በሽታ ለብዙ ዘመናት ሲሰቃይ ከቆየ በኋላ ወደ ተአምራት አድራጊው ወደ አባታችን ወደ ተክለ ሃይማኖት መቃብር ሄጄ የመታሰቢያው በዓል በሚከብርበት ዕለት በእኔ ላይ ድንቅ ተአምራት ለማድረግ ይህንን እያነቀ የሚጥለኝን ጋኔን ያወጣልኛልና ወደዚያው መሄድ አለብኝ ሲል በልቡ አሰበ። 
\m ፬ ከመካነ መቃብሩም በደረሰ ጊዜ ተአምር አድራጊው አባቴ ሆይ ከዚህ ከጠላት ጽኑ ማሠሪያ ይፈታኝ ዘንድ ወደ ፈጣሪህ ለምንልኝ ቅዱስ አባት ሆይ አድነኝ እንጂ አታሳፍረኝ የወረብ ሰዎችም ይፈውሰው ዘንድ ወደ እሱ ሄዶ ነበር። ነገር ግን አልተቻለውም ብለው እንዳይዘባበቱብኝ እርዳኝ እያለ መሪር እንባን አለቀሰ። 
\m ፭ ይህንንም ብሎ በመታሰቢያው ዕለት ይፈውሰው ዘንድ ምንም ሳይቀምስ ተኛ ። በዚያን ጊዜ በዚህችው ዕለት አባታችን ክቡር ተክለ ሃይማኖት የእሳት ሰይፍ ይዞ ወረደ ። ጋኔኑም ባየው ጊዜ ደንግጦ በሽተኛውን በመሬት ላይ ጥሎ እያንፈራገጠው ተክለ ሃይማኖት ሆይ በዚህ በያዝከው የእሳት ሰይፍ እንዳ ትመታኝ ገና በሩቅ እያለሁ የሰይፍህ ነበልባል ፈጽሞ አቃጥሎኛልና በማለት ይለፈልፍ ጀመር። 
\m ፮ አባታችንም ጋኔኑ ፈጥኖ ይወጣ ዘንድ ሰይፉን መዞ ያስፈራራው ነበር። ጋኔኑም ተክለ ሃይማኖት ሆይ በዚህ በእሳት ሰይፍህ አትምታኝ እነሆ ከዛሬ ጀምሬ ዳግመኛ ወደእሱ ላልመለስ እየሄድኩ ነኝና አታስቸኩለኝ ይለው ነበር። ጋኔኑም ይህንን ተናግሮ ወጥቶ ሄደ። 
\m ፯ ከበሽታውም የተፈወሰውና የዳነውም ሰው አባታችን ተክለ ሃይማኖት ጋኔኑን ከእኔ ላይ ካስወጣው በኋል በእሳት ሰይፍ መታውና ከሁለት ከፈለው ። ከዚያም ከምድር በታች ታላቅ ጉድጓድ ጨመረው። 
\m ፰ ይህንንም ተናግሮ እግዚአሔርን እያመሰገነና አባታችን ተክለ ሃይማኖትን እያደነቀ ወደ ሀገሩ ተመልሶ ሄደ። 
\m ፱ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለሁላችን ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 ሁለተኛ ተአምር 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ይደርብንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ ድንቢ በሚባል ሀገር ልጅ በመውለጃዋ ጊዜ እጅግ የምትጨነቅና ብዙ የምትቸገር አንዲት ሴት ነበረች። የወለደችውም ልጅ ወዲያው ይሞትባት ነበር። 
\m ፫ ስለዚህም በመውለጃዋ ጊዜ በዚያ ትወልድ ዘንድ ከወለደችውም በኋላ ልጇ እንዳይሞትባት ወደ መነኰሳት ገዳም ሄደች። እንደዚህም እያደረገች ከሦስት የመነኰሳት ገዳም ብትሄድም ሦስቱም ልጆቿ ሞቱባት። 
\m ፬ በሄደችበትም ቦታ ሁሉ የልጅ ሞት እየተከተላት በመሄዱ ይህች ሴት ከፀነሰች በኋላ ቀድሞ እንደሞቱት ልጆቼ አሁንም የምወልደው ልጄ እንዳይሞትብኝ አባቴ ተክለ ሃይማኖት ያድንልኝ ዘንድ ወደ መካነ መቃብሩ ሄጄ መማፀን አለብኝ አለች ። 
\m ፭ ከዚያም ሄዳ ከሴቶች ገዳም ደረሰችና በእሷ ላይ የደረሰውን ችግርና ልጆቿም እንደሞቱባት ለመነኰሳይያቱ ነገረቻቸው። እየነገረቻቸውም ባለች ጊዜ በድንገት የወሊድ ምጥ ያዛት። 
\m ፮ እነዚያም የሴት መነኮሳይያት ሴትዮዋ ለመውለድ ስትጨነቅ በተመለከቱ ጊዜ እህታችን ሆይ የምታደርጊው ምንድን ነው አባታችን ተክለ ሃይማኖት ወደዚህች ገዳም ከገባ ጀምሮ አእምሮ ያለው ሰው ይቅርና እንስሳት እንኳ ማለት ላም በግ ፍየል የጋማ ከብት እንኳ ቢሆን በዚህ ገዳም አይወልዱም አጥብቆ የተከለከለ ነው አሏት። 
\m ፯ ይህንንም ካሏት በኋላ ከሴቶቹ ገዳም አቀበት ላይ አውጥተው አሳረፉትና በዚያ እጅግ ያማረች ሴት ልጅ ወለደች። ከዚያም አባታችን ተክለ ሃይማኖት ተገልፆ በትምህርተ መስቀል አማትቦ ባረካት። 
\m ፰ የመንጻት ወራትንም ከፈጸመች በኋላ የልጇን ስም ዓመተ ተክለ ሃይማኖት ብላ በመሰየም ለአባታችን ለተክለ ሃይማኖት አገልጋይ ትሆነው ዘንድ ሰጥቻታለሁና ብላ ለገዳሙ አስረክባት ወደ ሀገሯ ሄደች። ልጅቷም እስከ ዕለተ ዕፍቷ ድረስ ስታገለግል ኖረች። 
\m ፱ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 ሦስተኛ ተአምር 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ለሁላችን ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ የእመቤታችንን ቤተ ክርስቲያን ነይ በሚያንፁበት ወራት ከአናፂዎቹ አንዱ በሰይጣን ቅናት ታመመና ቀኝ እጁ ፈጽሞ ለመሥራት የማይችል ሽባ ሆነ። 
\m ፫ አባታችን ሕዝቅያስም ይህንን በተመለከተ ጊዜ ልጆቼ የሰይጣንን ቅናት እዩ ተመልከቱ። የቤተክርስቲያኑን የሕንፃ ሥራ ለማስተጓጎል ጠላት በኛ ላይ በምቀኝነት ተነሣሥቷልና። 
\m ፬ አሁንም ልጆቼ ሆይ ይቺን ሽባ የሆነች እጅ ወስዳችሁ የአባታችን የተክለ ሃይማኖትን አስከሬን አስነኳት እሱም ጠላት ሽባ ያደረጋትን እጅ ይፈውሳታልና አላቸው። 
\m ፭ እነሱም አባታችን ሕዝቅያስ እንዳዘዘው አደረጉ በዚህችም ሌሊት ፊቱ የሚያበራ ወጣት መነኵሴ በሚያስደንቅ ራዕይ ለዚህ በሽተኛ ተገልጾለት ወደ ቤተ ከርስቲያን ወሰደውና የኤዎስጣቴዎስና የሰማዕቱ ፊቅጦር ሥዕል ባለበት መስኮት መካከል አስገብቶ አባታችን ተክለ ሃይማኖት በሚያስደንቅ ወንበር ተቀምጦ ካለበት ቦታ ወስዶ አቆመው።
\m ፮ ከዚያም አባታችን ይህን ድውይ በመስኮት ያስገባውን ወጣት መነኵሴ በየት ቦታ ተለከፈ በምንስ ዓይነት በሽታ ታመመ ሲል ጠየቀው። ያንንም በሽተኛ በዚህና በዚህ በሦስቱ ሠንሰለቶች እጁ ታሰረ ብሎ እጁን አሳየው በእጆቹም ውስጥ ሦስት የብረት ችንካሮች ነበሩ። 
\m ፯ በዚህም ጊዜ አባታችን ተክለ ሃይማኖት በጉጠት አምሳል በጉጠቱም ላይ የመስቀል ምልክት ያለበት በእጁ ይዞ እነዚያን ሦስት ሰንሰለቶችና ሦስት የብረት ችንካሮች አወጣላትና ከእንግዲህ ጠላት ያሰረህ ማሠሪያ ተፈትቶልሃልና ወደ ቤተክርስቲያን ማነፅ ሥራህ ሂድ ብሎ አሰናበተው። 
\m ፰ በዚያን ጊዜ ያ በሽተኛ ከዕንቅልፉ ነቅቶ ያችን ሽባ የሆነች እጁን ከሕመሟ ተፈውሳ አገኛትና በዚያውኑ ዕለት ጠዋት ፈጽሞ ምንም እንዳልታመመ ሁኖ በፍጹም ደስታ ለቤተክርስቲያኑ ሥራ ተነሥቶ ሄደ። 
\m ፱ ይህ ሰው ዛሬ ወይም ነገ ይሞታል እያሉ ይናገሩ የነበሩ ሰዎች የቤተክርስቲያኑን ሕንፃ ሥራ ሲያከናውን ባዩ ጊዜ አደነቁ። ስለዚህም እግዚአብሔርን አመሰገኑ አባታችን ተክለ ሃይማኖትንም በክብር ከፍ ከፍ አደረጉት። 
\m ፲ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለሁላችን ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 አራተኛ ተአምር 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ አንድ ሰው ለአባታችን ለተክላ ሃይማኖት መታሰቢያ ከተዘጋጀው ኅብስት አሥራ ሁለቱን ሰርቆ ወስዶ ከቤቱ አስቀመጠ በማግስቱ ከዚያ ከኅብስቱ ይበላ ዘንድ ወዶ ወጥ አዘጋጀና እነዚያን ሕብስቶች ካስቀመጠበት ያመጣ ዘንድ ተነሥቶ ሄደ። በሄደም ጊዜ የከብት እበት ሁኖ አገኛቸውና በመሶቤ ያስቀመጥኩት በቁጥር አስራ ሁለት ኅብስት ነበር አሁን ግን አስራ ሁላቱም የአዛባ ጥፍጥፍ ሁነው አገኘኋቸው አለ።  
\m ፬ ስለዚህም ነገር ከአባታችን ከተክለ ሃይማኖት መታሰቢያ ሰርቆ የወደደው ስለሆነ ይህንን ተአምር ያደረገው አባታችን ተክለ ሃይማኖት መሆኑን አወቀ ተረዳ። 
\m ፭ እንደዚህም ሌላው ሰው ለአባታችን መታሰቢያ ከተዘጋጀው አንድ ገንቦ ጠላ ሠርቆ ወሰደና ሊጠጣ በወደደ ጊዜ ሽንት ሆኖ አገኘው። ሌባው እንዳይጠጣው ወደ ሰው ሽንትነት የለወጠው ግን እሱ አባታችን መሆኑን አወቀ። 
\m ፮ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 አምስተኛ ተአምር 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ በምድረ አምሐራ እንዲህ ተደረገ ትንቢተ ነቢያትንና ዜና ሐዋርያትን ጠንቅቃ የምታውቅ አንዲት ሴት ነበረች። አባታችን ተክለ ሃይማኖትን ትወደው ነበር። በየወሩም መታሰቢያውን ታደርግ ነበርና ለሷም በበጎ ሥራ ሁሉ የሚያገለግላት በጎጃም ምድር አንድ ካህን ነበር። 
\m ፫ ከዕለታትም በአንድ ቀን ወደ እሷ በመጣ ጊዜ በነሐሴ ሃያ አራት ቀን ለሚከበረው የአባታችን የተክለ ሃይማኖት መታሰቢያ በዓል ይሆንልኝ ዘንድ ዕጣን አምጣልኝ አለችው። ነገር ግን በተባለው ቀን ሊያመጣላት አልተቻለውም የክረምት ወራት በመሆኑ የዓባይ ወንዝ መልቶ ከልክሎታልና። 
\m ፬ ይህችም ሴት ዕጣኑን ሳያመጣላት ባቀረ ጊዜ የአባታችን የተክለ ሃይማኖት የበዓሉ ዋዜማ በሚሆንበት ዕለት በዘጠኝ ሰዓት እንዲህ እያለች አለቀሰች። ወዮልኝ ወዮታ አለብኝ በጎጃም ምድር ከሚገኘው ዕጣን ያመጣልኝ ዘንድ ወደ እገሌ ማን ይላከኛል የሚቻልስ ቢሆን ተልኮን የሚያፋጥኑ ደመናት ነፋሳትና የሰማይ አእዋፎች ቢላኩኝ ሰወደድኹ ነበር አለች። 
\m ፭ ዳግመኛም የምታደርገውን ብታጣ ወደ አባታችን ወደ ተክለ ሃይማኖት እንዲህ እያለች ጸለየች። ተአምር አድራጊው አባቴ ሆይ ወደ ጎጃም ምድር ሄዶ ከእገሌ ዘንድ ዕጣን የሚያመጣልኝ ፈጣን መልእክተኛ እዘዝልኝ። 
\m ፮ ቅዱስ አባቴ ሆይ ለእግዚአብሔር አገልጋዮችስ የሰማይ አዕዋፍ ይላኳቸዋል። ብፁዕ አባቴ ሆይ ለባሮክ ከኢየሩሳሌም ሰባቢሎን ሀገር ለሚገኝ ለነቢዩ ኤርምያስ ዖፈ ንስር እንደተላከው ተሰቅሎ ከነበረበት ለፊልሞና ልድያ በሚባል ሀገር የሚገኝ ወደ ሐዋርያው እንድርያስ ርግብም እንደተላከችው ለአንተ እኮን እንደዚሁ ይላኩሃል። 
\m ፯ ስለ ነቢዩ ኤልያስና ስለ አባ ጳውሊም አሞራ እየተላላከ ስለሚያገለግላቸው ማገልገል ምን እላለሁ እግዚአብሔር ለእያንዳንዱ ቅዱሳን ያደረገውን ቸርነት ይናገሩት ዘንድ አይችልምና። 
\m ፰ ይህም ካህን በተባለው ሰዓት ሊወስድላት ባልተቻለው ጊዜ ያን ዕጣን በመስቀሉ መጎናጸፊያ ቋጥሮ ይዞ ከቤተ ክርስቲያን ይዞ ሄደና ይህን ዕጣን እገሊት ከተባለች ሴት ካለችበት ቤተክርስቲያን በሰዓቱ እንዳላደረስኩላት ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ተመልክቶ እሱ መባውን ይቀበልላት ብሎ አሰበ። 
\m ፱ ከዚያም ከቤተ ክርስቲያን ደርሶ እጁን በውሀ ይታጠብ ዘንድ መስቀሉን ከመሬት አስቀምጦት ሳለ የተላከ ንሥር መጥቶ ያንን መስቀል ከእነ ዕጣኑ ወደ ምድረ አምሐራ ይዞ ሄዶ ያች ደግ ሴት ቆማ እየጸለየች ሳለች ካለችበት ሥፍራ ደርሶ አባታችን ተክለ ሃይማኖተ ዕጣንሽ ይኸውልሽ ይልሻል እንደማለት ወስዶ ሰጣት። 
\m ፲ ሴትዮዋም ከላይ ከአየር በፊቷ ሲወርድ በተመለከተች ጊዜ ሰይጣን ይገድላት ዘንድ ታላቅ ናዳ ደንጊያ ፈንቅሎ የጣለባት መሰላትና ፈጽማ ደነገጠች። 
\m ፲፩ ነገር ግን ከላይ በወረደው ዕጣን ላይ መስቀሉን በተመለከተች ጊዜ ልቧ ከድንጋጤ ተመለሰላትና እየተደሰተች እነዳሰበችውና እንደ ተመኘችው የዕጣኑን መባ ለካህናት አቀረበች። 
\m ፲፪ ከዚህም ሁሉ በኋላ ያንን ደግ ካህን አገኘችውና ለአባታችን ተክለ ሃይማኖት መታሰቢያ ዕጣኑን ስለምን ነው ያላመጣህልኝ ብላ ጠየቀችውና እሱም ለማምጣት እንዳልተቻለውና ከቤተክርስቲያን ይዞ ሄዶ የታዘዘ ንሥር አንሥቶ እንደወሰደው ነገራት። 
\m ፫ እሷም ልክ በዘጠኝ ሰዓት በጸሎት ላይ እንዳለች ይህ የታዘዘው ንሥር አምጥቶ እንደሰጣት ነገረችውና ይህንን ሰምቶ ፈጽሞ አደነቀ። ይልቁንም መስቀሉን በሰጠችው ጊዜ የሰማይ አእዋፎች የሚታዘዙለት አባታችን ቅዱስ ተክለ ሃይማኖት በእውነትም ተአምር አድራጊ ነው በማለት በታላቅ ቃል አሰምቶ ተናገረ። 
\m ፲፬ ይህንንም ታላቅ ተአምር የሰሙና የተመለከቱ ሁሉ ምስጋና ገንዘቡ የሆነ እግዚአብሔርን አመስገኑ። ብፁዕ አባታችን ተክለ ሃይማኖትንም ፈጽመው አደነቁት። 
\m ፲፭ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለሁላችን ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 ስድስተኛ ተአምር 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለዘለዓለሙ በእውነት ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ ወረብ በሚባል ሀገር ከአልጋው ሳይነሳ ለብዙ ዓመታት በጽኑ ደዌ የተያዘ አንድ ሰው ነበር። ከዕለታትም በአንድ ቀን ዘመዶቹ ተአምር አድራጊ ወደሆነው አባታችን ተክለ ሃይማኖት መካነ መቃብር ኑ እንውሰደው እሱ ሊፈውሰውና ሊያድነው ይችላልና ተባባሉ። 
\m ፫ እንዲህም ብለው አስቀድሞ አባታችን በሕይወት ሳለ ወደ ነበረበት ዋሻ በአልጋ ተሸክመው አመጡት። በዚያም የአባታችን የፍለሰቱ በዓል የሚከበርበት ግንቦት አስራ ሁን ቀን እስክትደርስ ድረስ በዚሁ በሽታ ሊጨነቅ ቆየ። 
\m ፬ በዚህችም ዕለት አባታች ተክለ ሃይማኖት ፊቱ ከፀሐይ ይልቅ ሰባት እጅ እያበራ መጥቶ በእሱ ላይ በትእምርተ መስቀል አማተበ ሥጋው ከመሬት ከተጣበቀ በኃላ ያለጥፋትና ያለጉዳት ተነሥ ብሎ አስነሣው። ከበሽታው አሰቃቂ ቁስል የተነሣ ደምና መግል ይወርድ ነበር። ከሰውነቱም ላይ ትሎች እንደ አሸን ይፈሉ ነበር። 
\m ፩ ይህም ሰው ይህን ታላቅ ተአምር ተመልክቶ ከሞቱ በኋላ እንደ መነሣት መሆኑን ቆጠረውና ወደ ሀገሩ ተመልሶ አልሄደም። በአባታችን በተክለ ሃይማኖት ፈቃድ በመንፈስ ቅዱስ ልጃቸው በአባታችን መርሐ ክርስቶስ እጅ መንኩሶ እስከዕለተ ሞቱ ድረስ በዚያው ለመኖር ወሰነ እንጂ። ለእግዚአብሔር ምስጋና ይሁን። ለዘለዓለሙ። 
\m ፮ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 ሰባተኛ ተአምር 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ በደብረ ሊባኖስ ለብዙ ዓመታት በቁስለ ሥጋ የታመመ አንድ በሽተኛ ሰው ነበረ። 
\m ፫ ከዕለታትም በአንድ ቀን ወደ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ዋሻ ወጥቶ ይህንን ማይ ባርከህ እንዳመነጨኸው ሁሉ በጠበሉ እጠመቅ ዘንድ በእኔም ላይ ባርክ አለና በጠበሉ ተጠመቀ። 
\m ፬ ከተጠመቀም በኋላ ከበሽታው ዳነና ፈጽሞ እንዳልታመመ ጤነኛ ሰው ሆነ። 
\m ፭ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ይደረግልን። አሜን። 
\b 

\s1 ስምንተኛ ተአምር 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ ከዚህ ተአምር በፊት ባለው ተአምር አስቀድመን እነደተናገርነው እንደዚሁ ደግሞ በደብረ ሊባኖስ እጆቹ በቁስለ ሥጋ የታመሙ ሌላ ሰው ነበር። 
\m ፫ ከደዌውም ብዛት የተነሣ እጆቹ ደርቀውና አጥንቶቹም ገጠው ሲታዩ እጅግ አድርጎ ይዘገንንና ይሰቀጥጥ ነበር። በመንፈሳዊ ሐኪምነቱ ቁስለኞችን እያከመ የሚያድን አባታችን ተክለ ሃይማኖት ይህንንም ሰው አዳነው። 
\m ፬ ጸሎቱ በረከቱ አማልጅነቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ይደረግልን አሜን።
\b 

\s1 ዘጠነኛ ተአምር 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ይደረግልንና እባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። ግራርያ በሚባል ሀገር ሰዎች በአዝመራ ወቅት ለአባታችን ለተክለ ሃይማኖት ለመታሰቢያው በዓል የሚሆን እህሉን በአንድ ቦታ የማከማቸት ሥርዓት ነበራቸው። 
\m ፫ ከዕለታትም በአንድ ቀን የንጉሥ ጭፍሮች የተክለ ሃይማኖት እህል ከሚከማችበት ቤት አደሩና እህሉን ከጎተራ እያወጡ ለፈረሶቻቸው ገፈራ በሚወጡበት ጊዜ ጌቶቼ ይህ እህል የአባታችን የተክለ ሃይማኖት ነውና ለፈረሶቻችሁ አትስጡ አላቸው። 
\m ፬ እነሱም የማንም ይሁን የማን እኛ ምን ጨነቀን የሚል መልስ መለሱለት። ይህንንም ተናግረው ለፈረሶቻቸው እህሉን ሰጡ።
\m ፭፤ ለፈረሶቻቸውም እህሉን በሰጡአቸው ጊዜ ፈረሶቹ እኛስ የዚህን የጻድቅ ሰው እህል መብላት አይቻለንም እያሉ ራሳቸውን በመነቅነቅ አንበላም አሉ። 
\m ፮ የፈረሶቹ ጠባቂዎችም ይህንን ታላቅ ተአምር በተመለከቱ ጊዜ ይህ ሰው ፈረሶቹ እህሉን እንዳይበሉበት መተት አድርጓል አሉ። ሰውየው ግን እኔ መተተኛ አይደለሁም ሁሉንም ነገር አስቀድሜ ነግሬአችኋለሁ አሁንም ያማታምኑኝ ሲሆን ነገሬ እውነት መሆኑን ትረዱ ዘንድ የሀገር ሰው ጠይቁ አላቸውና እነሱም ጠይቀው እውነት መሆኑን ተረዱ። 
\m ፯ ከዚህም በኋላ ሌላ እህል ሲያመጡላቸው ገና ከሩቅ አይተው መሬቱን መጐድፈር ጀመሩ። እሰይ እሰይ እንኳን እንኳን እንደ ማለት እያሽካኩ መብላት ጀመሩ። 
\m ፰ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 አስረኛ ተአምር 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውናት ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። ያ ከዚህ በፊት ባለው ተአምር አስቀድመን እንደተናገርነው አሁንም በሌላይቱ ሀገር ከአባታችን ከተክለ ሃይማኖት እህል ይበላ ዘንድ እንደዚሁ ለበቅሎ ሰጡትና አልበላም አለ። የእግዚአብሔር ሥራው ዕፁብ ድንቅ ነው። አእምሮ ለሌላቸው አስተዋይ ልቡና ሰጥቷቸዋልና። 
\m ፫ አእምሮ እንደሌላቸው በልባብ ሸብበው በልጓም ለጉመው እንደሚስቧቸው ፈረስና በቅሎ አትሁኑ ብሎ መጽሐፍ እንደተናገረው የአባታችን የተክለ ሃይማኖት አድራጊነት ይታወቅ ዘንድ እግዚአብሔር አእምሮ ለሌላቸው እንስሳት አስተዋይ ልቡና ሰጥቷልና። 
\m ፬ ይህም ተአምር የተደረገው በሩቅ ሀገር ሳይሆን በዚሁ በቅርቡ በሀገራችን በዳኅናና በይሰበይ ነው። 
\m ፭ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 አስራ አንደኛ ተአምር 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገዉ ተአምር ይህ ነው። በምድረ ግራርያ እንዲህ ሆነ አንዲት ሴት ፈትል ይዛ ለመሽጥ በገበያ መካከል ስትዘዋወር ግልገል አንሣ አሞራ መጣና ከሴትዮዋ እጅ ነጥቆ ወደ ሰማይ በረረ። ሴትዮዋም ወደ ላይ ወደ እሱ አሽቅባ እያየች በአባታችን በተክለ ሃይማኖት ፈትሌን እንዳትወስድ እያለች አማለችው:: 
\m ፫ ከዚህም በኋላ አሞራው የገበያተኛው ሰው ሁሉ እየተመለከተው ርቆ ሄደ። እሱም ከዓይናቸው እስኪሰወር ድረስ ያ ፈትል እንደ ነጭ ደመና ሆኖ በእግሩ ተይዞ ይታያቸው ነበር። 
\m ፬ ሴትዮዋ ግን ቀድሞ ከነበረችበት ለመገብየት ወደ ሌላ ቦታ ሄደች። ፀሐይ ከተቆለቆለም በኋላ ያ ግልገል አንሣ አሞራ ፈትሉን ይዞ ተመልሦ መጣና የገበያው ሰዎች ሁሉ ቀድሞ ፈትሉን ሲወስድ እንዳዩት አሁንም ፈትሉን ይዞ ያቺን ሴት ሲፈልጋት አዩት። ነገር ግን ሴትዮዋን በቀድሞው ቦታ ላይ ሊያገኛት አልቻለም። ፈትሏንም ሌላ ሰው እንዳይወስድባት በገበያው ላይ እያንዣበበ ይዞር ነበር። 
\m ፩ ከዚህም በኋላ በሌላ ቦታ ገበያ ስትገበይ አያትና ስላማልሽኝ መሐላ እነሆ ፈትልሽን ውሰጂ እንደማለት ወዲያውኑ ፈትሏን በራሷ ላይ ወረወረላት። 
\m ፮ የገበያውም ሰው ሁሉ ይህንን ታላቅ ተአምር ባዩ ጊዜ ለጌትነቱ ምስጋና የሚገባውን እግዚአብሔርን እመሰገኑት። አባታችን ተክለ ሃይማኖትንም ፈጽመው አደነቁ። 
\m ፯ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 አስራ ሁለተኛ ተአምር 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ በምድረ ከተታ የሚኖሩ ሰዎች የአባታችን የተክለ ሃይማኖት መታሰቢያውን እናድርግ የዕረፍቱንም ቀን በዓል አድርገን እንዋል። በዓሉንም እናክብር በማለት እርስ በእርሳቸው ተነጋገሩ። በዚህም ምክር ሁሉም ተባብረው እኩሌቶቹ በዓሉን ሲያከብሩ እኩሌቶቹ ግን ወደ እርሻቸው ተሰማርተው ሲሰሩ ዋሉ። 
\m ፫ በዚችህም ዕለት ይኸውም ነሐሴ ሃያ አራት የአባታችን የዕረፍቱ የመታሰቢያ ዕለት ታላቅ ዝናብ መጥቶ በዕለቱ በሚሠሩ ሰዎች አዝመራ ላይ የበረዶ ድንጋይ ወረደና መሬቱም ምንም ዓይነት እንዳልበቀለበት አድርጎ አዝመራቸውን አጠፋባቸው። መታሰቢያውን የሚያደርጉትን ሰዎች መሬት ግን ላይቶ በረዶው አዝመራቸውን አላጠፋባቸውም። 
\m ፬ ዳግመኛም በዓሉን ባከበሩና በዓሉን በሻሩ መካከል ባለው መሬት ላይ ያለውን አዝመራ እረኛ በጎቹን ከፍየል እንደሚለይ ለይቶ ከበረዶ ጥፋት አዳነላቸው። 
\m ፭ ስለዚህ ነገር በየሀገሩ ላይ የተደረገው የዚህ ዓይነቱ ተአምር ብዙ ከመሆኑም የተነሣ ስፍር ቁጥር አልነበረውም። 
\m ፮ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 አስራ ሦስተኛ ተአምር 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለዘለዓለሙ በእውነት ይደረግልን አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ ዳግመኛም ከዚህ በፊት ባለው ተአምር እየተናገርን እንደመጣነው በዚሁ የአባታችን የተክለ ሃይማኖት የዕረፍት መታሰቢያ በዐል ዕለት በአንዲት ሀገር ላይ አንድ ሰው ሞፈር ቀንበሩን ተሸክሞ ሄዶ በእርሻው ቦታ ሲያርስ ዋለ። 
\m ፫ በዚህም ጊዜ በዚህችው ዕለት በሮቹን በረዶ ገደላቸው። መሬቱንም ሣህንን አጥርተው እንዲያጥቡት የእርሻውን መሬት አፈር ጎርፍ አጥቦ ወስደው። 
\m ፬ እንደዚሁም ሁሉ በሌላይቱ ሀገር ደግሞ በዚሁ ዕለት የአዝመራውን ቡቃያ አረሙን በሚያርምበት ጊዜ ግማሹን አርሞ ግማሹ ቀርቶት ነበርና በዚህች ዕለት የታረመውን ሰብል በረዶ ቀጥቅጦ ሲያጠፋው ያልታረመው አዝመራ ግን ከበረዶው ጥፋት ዳነ። 
\m ፭ አሁንም ወንድሞቼ ሆይ ይህ በሌሎች ላይ የወረደውን መቅሠፍት ተመልክተን ይህችን ታላቅ በዓል በጥንቃቄ እናከብራት ዘንድ እግዚአብሔር አንድ ልብ ይስጠን አሜን። 
\m ፮ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 አስራ አራተኛ ተአምር 
\b 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለዘለዓለሙ በእውነት ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ ከዕለታትም አንድ ቀን ከተታ በምትባል ሀገር የአባታችን የተክለ ሃይማኖት የመታሰቢያ በዓል በሚከበርበት ዕለት አንድ ሰው ሞፈር ቀንበር ተሸክሞ ወደ እርሻ ቦታው ሲሄድ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ወደዚህች ሀገር ሲገባ በመንገድ አገኘውና አንተ ገበሬ ወዴት ትሄዳለህ ብሎ ጠየቀው። ገበሬውም አርስ ዘንድ ወደ እርሻ ቦታ እሄዳለሁ ብሎ መለሰለት። 
\m ፫ አባታችንም ልጄ ሆይ በዛሬዋ ዕለት ብታርስ አትበለጽግም ሳታርስም አትደኸይምና ተመልሰህ ወደቤትህ ሂድ አለው። 
\m ፬ ገበሬውም ጌታዬ ሆይ ቤተዕቦቼ ለምን ተመለስክ ብለው በጠይቁኝ ጊዜ እነግራቸው ዘንድ ስምህን ንገረኝ አለው። 
\m ፭ አባታችንም የዕረፍቴ መታሰቢያ በዓል በዛሬው ዕለት የሚከብረው እኔ ተክለ ሃይማኖት ነኝ አለው ይህንንም ብሎት ከእሱ ተሰወረ። 
\m ፮ ከዚያም ያ ገበሬ በፍጹም መደነቅ ተመለሰ። ወደ ቤተክርስቲያንም ተመልሶ ሄደ ካህናት ስለ አባታችን የዕረፍት በዓል መብራት አብርተው ማዕጠንት እያጠኑ ሲዘምሩና ሲያመሰግኑ አገኛቸውና ይህንን ዕጣን የምታጥኑት ለምድነው ነው። ይህንንስ መብራት የምታበሩት ስለምንድነው ብሎ ጠየቃቸው። 
\m ፯ እነሱም ይህች ዕለት የአባታችን የተክለ ሃይማኖት የዕረፍቱ መታሰቢያ እንደሆነች አላወቅኽምን አሉት። እሱም ቀድሞስ አላወቅኹም ነበር ዛሬ ግን እሱ ራሱ ወደ ሀገር ሲገባ እኔ ለእርሻ ስወጣ በመንገድ ተገናኝተን በዛሬይቱ ዕለት እርሻ ብታርስ አትበለጽግም ባታርስም አትደኸይም ወደ ቤትህ ተመለሥ ብሎ ሲናገረኝ ይህን ከአፉ ሰማሁ እንጂ አላቸው። 
\m ፰ ይህንንም ታላቅ ተአምር ሰምተው የሀገሩ ሰዎች ሁሉ ከዚህች ዕለት ጀምሮ የአባታችን የተክለ ሃይማኖትን የዕረፍት መታሰቢያ ማክበር ጀመሩ። 
\m ፬ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለዘለዓለም በእውነት ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 አስራ አምስተኛ ተአምር 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለዘለዓለሙ በእውነት ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ ከተታ በምትባል ሀገር በአባታችን በተክለ ሃይማኖት የመታሰቢያ ዕለት የመብራቱን የዘይቱን እንሥራና የማየ ጸሎቱን እንሥራ ጎን ለጎን አስቀመጡት። መብራት በሚያበሩበት ጊዜ ከማየ ጸሎቱ እንሥራ እየቀዱ ያበራሉ። እነሱ ግን ከዘይቱ መብራት እንሥራ የሚቀዱ ይመስላቸው ነበር። 
\m ፫ በነጋም ጊዜ በማየ ጸሎቱ እንሥራው ውስጥ ያለውን መዝገበ ጸበል ሌሊቱን ለመብራት ሥራ ቀድተው እንደጨረሱትና ከመብራቱ ዘይት እንሥራ ግን አንዳችም እንዳልተቀዳ ሆኖ አገኙት። 
\m ፬ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለዘለዓለሙ በእውነት ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 አስራ ስድስተኛ ተአምር 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለዘለዓለሙ በእውነት ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ ከዚህ በፊት ባለው ተአምር እንደተገለጸ ሁሉ አሁንም በምድረ እንደገብጦን በአባታችን መታሰቢያ ዕለት ከመብራቱ የዘይት እንሥራ እየቀዱ መብራት ሲያበሩ አደሩ። 
\m ፫ በነጋም ጊዜ የሰማይ ወፎች እንዳይጠጡት ጥቂት በጥቂት ብሎ የተረፈውን ዘይት ቀድተው መልሰው ከዘይቱ እንሥራ ውስጥ ቢጨምሩት በእንሥራው መላ። 
\m ፬ የተወደዳችሁ ወንድሞች ሆይ የመብራቱ ዘይት በመብራት ካለቀ በኋላ ትራፊውን በእንሥራ እንዲሞላ ያደረገውንና ማየ ጸሎቱን ወደ መብራት ዘይትነት እንደ ለወጠው የምታፈቅሩት አባታችሁ ያደረገውን ተአምር ስሙ። 
\m ፭ ስለዚህም ነገር ወንድሞቼ ሆይ ለዘለዓለሙ በእውነት ምስጋና የሚገባው አምላክችን እግዚአብሔርን ኑ በንፁሕ ልቡና ሁነን በሚገባ እናመስግነው። 
\m ፮ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለዘለዓለሙ በእውነት ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 አስራ ሰባተኛ ተአምር 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለዘለዓለሙ ስእውነት ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ አንጎት በሚባል ሀገር የአባታችን የተክለ ሃይማኖት የመታሰቢያ በዓል ባለፀጋው እንደ ብልጽግናው ሠንጋ እንዲሁም በግና ፍየል ለእርድ እያቀረበ ደኃውም በአቅሙ መጠን ዶሮ እያረደ በታላቅ ክብር ያከብሩት ነበር። 
\m ፫ ስለዚህም ነገር በግና ፍየል ለማቅረብ የማትችል አንዲት ድታ ሴት ለአባታችን ለተክለ ሃይማኖት የመታሰቢያ በዓል የምታቀርበውን ዶሮ ለመግዛት ወደገበያ ሄደች በገዛችውም ዕለት ጭልፊት አሞራ ወሰደባት። 
\m ፬ ነጥቆ በወሰደባትም ጊዜ የገዛሁት ለአባታችን ለመታሰቢያው በዓል አርደው ዘንድ ነውና ዶሮዬን እንዳትበላብኝ በተክለ ሃይማኖት አምዬሃለሁ አለችው። 
\m ፩ ከዚህም በኋላ በሰምንተኛው ቀን የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖት የመተሰቢያ በዓል በሚከበርበት ዕለት በቤተ ክርስቲያኑ መድረክ ክንፎቹን እየቀመላና እያራገፈ ብታየው ዶሮዬን አገኘሁት ብላ ተናገረች። 
\m ፮ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለሁላችን ይደረግል አሜን። 
\b 

\s1 አስራ ስምንተኛ ተአምር 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለዘለዓለሙ በእውነት ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ በምድረ ሙገር በቅሎ ጠባቂ ሰው ነበርና በቅሎውን ውሀ ያጠጣ ዘንድ ከምንጩ ውሀ አቀረበው። ከበታቹም ውሀ የምትቀዳ አንዲት ሴት ስለነበረች እስክቀዳ ድረስ እባክህ በቅሎውን ውሃ ከማጠጣት ታገሰኝ አለችው። 
\m ፫ በቅሎ ጠባቂው ግን እምቢ አሻፈረኝ አላት ። በዚያን ጊዜ በቅሎህን ከማጠጣት ታገስ ብላ በተክለ ሃይማኖት አማለችው። 
\m ፬ በቅሎውም ይህን የመሐላ ቃል በሰማ ጊዜ ይህንን የመሐላ ቃል እየሰማሁ ለመጠጣት አይቻለኝም እንደ ማለት እራሱን እየነቀነቀ አልጠጣም አለ። 
\m ፭ በቅሎ ጠባቂውም በልጓም አፉን ይዞ ይጠጣ ዘንድ ስላስገደደው የመሐላውን ቃል ባለመስማቱ በቅሎው ሰውየውን ረገጠው። 
\m ፮ ከዚያም ያጠጣው ዘንድ ስላልተቻለው ከወንዙ በታች በኩል አወረደውና በዚያን ጊዜ በቅሎው ውሀውን እየተቻኮላ ጠጣ። 
\m ፯ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 አስራ ዘጠነኛ ተአምር 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለዘለዓለሙ በእውነት ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ በምድረ ሙገር አንድ ሰው ማር ተሸክሞ በተዘራ እህል ውስጥ ገባ። ባለ እህሉም እህሌን ታጠፋለህና ወደመጣህበት ጎዳና ተመለስ ሲል በአባታችን በተክለ ሃይማኖት አማለው። 
\m ፫ ሰውዬውም ምን ሁልጊዜ ተክለ ሃይማኖት ተክለ ሃይማኖት ይለኛል እምቢ አልመለስም ነው የምልህ አለው። እንደዚህም ብሎ በተዘራው እህል መካከል ለመሄድ እግሩን አንስቶ አንድ እርምጃ ለመራመድ ሲሞክር ተሰነካክሎ ወደቀና ማሩን የያዘው ዕቃ ተሰበረ። 
\m ፬ ከዚያም የተሰበረውን የማር ዕቃ አፍሶ አነሣለሁ ሲል የመሐላውን ቃል ባለመስማቱ ንቦች በድንገት መጥተው ነደፉት እየነደፉም በመቻኮል እራቁቱን ወደ መጣበት ጎዳና እንዲመለስ አስገደዱት። ከዚያም በተዘራው እህል መካከል ሁለተኛ እንዳያልፍ መንገዱን ዘግተው ያዙበት። 
\m ፭ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 ሃያኛ ተአምር 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለዘለዓለሙ በእውነት ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ በምድረ ሙገር ዳስ በምትባል አገር የአባታችን የተክለ ሃይማኖት የመካነ ጸሎቱ ቦታ ነበረች። የአባታችን መታሰቢያው በሚደረግበት ዕለት ወገቧ የጎበጠ ምፅዋት ለመለመን አንዲት ሴት መጣች። እሷም ፍጹም ሽባ የሆነችና አንገቷ ከእግሮቿ ጋር የተጣበቀ ወደ ግራም ሆነ ወደ ቀኝ ለመዞር የማትችል ስትሆን ውሀም ለመጠጣት በፈለገች ጊዜ በሣህን እንጂ በዋንጫ ለመጠጣት አይቻላትም ነበር። በዚችው የአባታችን መታሰቢያ በሚደረግበት ዕለት ጠላ በሣህን ሰጥተዋት ስትጠጣ እያለች አባታችን ተክለ ሃይማኖት ከወደኋላዋ አንገቷን ሳብ አድርጎ ወገቧንና እግሮቿን አቃናው። 
\m ፬ በዚህም ጊዜ በታላቅ ቃል ጩኻ የአንድ መነኩሴ እጅ ከወደ ኋላዬ ስለሳበኝ አጥንቶቼ ሁሉ ተንቃቁ አለች። 
\m ፭ ይህንንም ብላ በእግሮቿ ቀጥ ብላ ቆመችና ፈጽሞ ጤነኛ ሆነች። እስከ ዕለተ ሞቷም ድረስ እግዚአብሔር በአባታችን በተክለ ሃይማኖት እጅ እንደፈወሳት ቸርነቱን ስትነግር ኖረች። 
\m ፮ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 ሃያ አንደኛ ተአምር 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለዘለዓለሙ በእውነት ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ በምድረ ሙገር አንዲት ሴት መነኩሲት ነበረችና የንጉሥ መልእክተኞች መጥተው ስለቤተክርስቲያን ሕንፃ ሥራ ግብር ያስገብሯት ዘንድ ያዟት። እሷም እኔ ሥራ ሠርቼ ምንም የማገኘው ነገር የሌለኝና የሚያገለግለኝ ወይም የሚረዳኝ ሰው የሌለኝ ፍጹም ድኃ ነኝ አለቻቸው። 
\m ፫ ከዚያም የንጉሡ መልእክተኞች ይገርፏት ዘንድ ስለአዘዙ ይህን ሥራ አትሥሩ እራቁቴንም አታቁሙኝ ይህች ልብስ ተአምራት የሚያደርገው የአባታችን የተክለ ሃይማኖት ልብስ ናትና አለቻቸው። 
\m ፬ አባቷ ተክለ ሃይማኖትንም ተአምር አድራጊ ነው ብላ ስትጠራው በመስማታቸው እንግዲያስ አባትሽ ተአምር አድራጊ ነው የምትይ ከሆነ ፈጥኖ መጥቶ ከዚህ ግርፋት ያድንሽ አሏት። 
\m ፭ ዳግመኛም አባቴስ ፈጥኖ ይመጣ ዘንድ የማይቻለው ደካማ ሲሆን ፈጥኖም ለመሄድ የማይቻለው እግር የሌለው ነው አባቴ አንዲት እግሩ የተሰበረች መሆኗን ሰምቻለሁና አለቻቸው። ይህንንም እያለቻቸው ሳለ ይገርፏት ዘንድ ከመሬት ላይ ጣሏት። 
\m ፮ ከእነሱም መካከል አንዱ ይገርፋት ዘንድ ሲሰነዝር እጁ ደረቀች የሚገርፍባትም አለንጋ በየክፍሏ በየረድፏ ተቆራርጣ ወደቀች። 
\m ፯ ይህንንም ድንቅ ተአምር በተመለከቱ ጊዜ ይህን የመሰለ ፈጥኖ ደራሽ አበቷን ነው የአባቴ አንዲት እግሩ ሠባራ እንደሆነች ሰምቻለሁ ያለችው በማለት አደነቁና ከዚያ በሰላም ትሄድ ዘንድ አሰናበቷት። 
\m ፰ ቀጥሎም እንደዚሁ ሁሉ የዚያው የሙገር ሀገር ሹማምንት አንዲቷን ሴት ግብር ክፈይ ብለው በያዙአት ጊዜ እሷም ባለቤቴ ወደ ንጉሥ ሄዷልና እስኪመለስ ታገሡኝ የማትታገሡኝ ከሆነ ግን ከዚህ ግርፋታችሁ አባቴ ተክለ ሃይማኖት በ ዜው ደርሶ ያድነኛል አለቻቸው። 
\m ፱ እነሱም በይ እንግዲህ ሊያድንሽ እናያለን አሏት።
\m ፲ ዛሬስ ያድነኝ ዘንድ ላይፋጠን ይችላል አባቴ እግረ አንካሣ ነውና አለቻቸው። 
\m ፲፩ እነሱ ግን ይገርፏት ዘንድ ተዘጋጅተው ሳለ ጢጤ የተባለ መግረፊያ አለንጋ በክፍል በክፍሉ ተቆራርጦ ወደቀ። 
\m ፲፪ ከዚህም በኋላ በነዚያ ሹማምንቶች ላይ ከእግዚአብሔር ዘንድ ከፍ ያለ መቅሰፍት ወረደባቸው። ይልቁንም የአባታችን የተክለ ሃይማኖት ወገን መሆናቸውን እየነገሯቸው እነዚያን ሴቶች ለመግረፍ በመድፈራቸው ንጉሡ እነሱን ገረፋቸው ንብረታቸውንም ወረሣቸው። 
\m ፲፫ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 ሃያ ሁለተኛ ተአምር 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለዘለዓለሙ በእውነት ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ በስንኳ አቅራቢያ በሚገኝ በሙገር ምድር አንድ ሰው የዕለት ተግባሩን በማከናወን ከዋለበት ወደ ቤቱ ሲገባ ነብር ዘሎ ተከመረበት። ሰውየውም ስለ እገሌ ብለህ እንዳትነካኝ ከላዬ ተነሥ ውረድ ብሎ አማለው። ነብሩም እምቢ ብሎ ይበላው ዘንድ አንገቱን አነቀው። 
\m ፫ ዳግመኛም ስለአባታችን ስለ ተክለ ሃይማኖት ብለህ ውረድ አለውና እሱም ይህን ስም ሲጠራ በሰማ ጊዜ ፈጥኖ ከላዩ ላይ ወረደ። 
\m ፬ እንደገናም ይህ አውሬ ሰውዬውን ከኋላ ከኋላ ይከተለው ጀመር። ሊከተለውም ባየ ጊዜ አሁንም በአባታችን በተክለ ሃይማኖት ስም አትከተለኝ ወደ እኔም አትመልከት እያለ አማለው። ነብሩም ይህን በሰማ ጊዜ ዓይኖቹን በእጁ ሸፍኖ ወደነበረበት ተመለሰ። 
\m ፩ ሰውየውም ይህን ታላቅ ተአምር በተመለከተ ጊዜ በየወሩ የአባታችን የተክለ ሃይማኖትን መታሰቢያ ማድረግ ጀመረ። ስለዚህም ነገር ይህን በጎ ተግባር ያስተዉት ዘንድ ከስንኳ መምህር ጋር አጣሉትና እሱም ይገርፉት ዘንድ አዘዘ። በሚገርፉትም ጊዜ ጅራፉ በየክፍሉ ተበጣጥሶ ወደቀ። 
\m ፮ የስንኳ መምህርም ይህንን ታላቅ ተአምር በተመለከተ ጊዜ ሰውየውን የአባትህን የተክለ ሃይማኖትን መታሰቢ ማድረግ ከፈለግህ ከዛሬ ጀምሮ አልከለክልህም ማድረግ ትችላለህ እኔ ከእግዚአብሔር ጋር መጣላት አልፈልግምና አለው። 
\m ፯ ይህም ሰው ለዘለዓለም ለጌትነቱ ክብር ምስጋና የሚገባው እግዚአብሔርን በፍጹም ምስጋና እያመሰገነ እስከ ዕለተ ሞቱ ድረስ የአባታችን የተክለ ሃይማኖትን መታሰቢያ ሲያደርግ ኖረ። 
\m ፰ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ይደረግልን። 
\m ፱ በሃያ ሁለቱ ሥነ ፍጥረት ልክ ቆጠርን የወሰነው የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖት ሃያ ሁለቱ ተአምራት ደረሰ ተፈጸመ ። ይህ ባይሆን ኖሮ ግን ከተአምራቱ ብዙ በጻፍን ነበር። 
\m ፲ አሁንም ክቡር አባታችን ሃይማኖት በቃል ኪዳኑ አምኖ በፍጹም ፍቅር የተማጸነውን ወዳጁን በነፍስ በሥጋ ከአዳኝ አውሬ ከዲያብሎስ እጅና ከመቅሰፍት ያድነዋል። እንደዚሁም ሁሉ የምንወደው እኛን ም ኃጢአት ከሚያሠራ ከሰይጣን ፈተና ይጠብቀን። በተቀደሰ ጋብቻ የተፀነሰበትን ዕለት የሚናገር የተአምሩን መጽሐፍ የምንሰማውን ሁሉ ዛሬም ከሥጋና ከነፍስ መከራ ያድነን። ዳግመኛም ነፍሳችን ከሥጋችን በምትለይበት ጊዜ ራቁታችንን እንዳንቆም የቅዱሳንን የብርሃን ልብስ ያልብሰን። እንደ ከርቤና እንደ ስሂን ልዩ መዓዛ ወዳለባት ርስቱ ያስገባን ለዘላለሙ አሜን።
\m ፲፩ ከሚያዚያ ወር አስቀድሞ መጋቢት ሃያ አራት በተፀነሰበት ዕለት የሚነበበው ለኢትዮጵያ ሐዲስ ሐዋርያ የሆነ የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖት የተአምሩ መጽሐፍ በዚህ ደረሰ ተፈጸመ። አማላጅነቱ ለሁላችን ይሁንልን ለዘላለሙ አሜን።
\m ፲፪ በልቡናችን እርሻ ክህደት እሾህ ኃጢአት አረም እንዳይበቅልበት ባሕርይ ሰውነታችንን ይጠብቅልን። የኃጢአት መርዝ አውሬ እንዳያጠፋብን የጸናች የቀናች ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ሃይማኖታችን ከሸንጋይ ከሐዲ ታድነን ትጠብቀን ዘንድ ዳግመኛም ሁላችንን በነፍስ በሥጋ ፈጥሮ ላከበረን ለአምላካችን በአንድነት ፍጹም ምስጋና ይገባዋል እንበል ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 

\s1 የተክለ ሃይማኖት የልደቱ ተአምር መቅድም
\b 
\m ፩ ዙፋኑን በሰማይ ያዘጋጀ ምድርን የእግሩ መረገጫ ያደረገ ሰማይ ምድር ሊወስኑት የማይቻላቸው የእውቀትና የጥበብ መገኛ እርሱ ብቻ የሆነ ሰውን በአርአያውና በአምሳሉ የፈጠረ የፍጥረታት ጌታ በሚሆን በእግዚአብሔር ስም እናምናለን። 
\m ፪ ዳግመኛም በኋለኛው ዘመን ከመለኮቱ ጋር የእኛን ሥጋ አዋሃደ ስለዚህም መላእከት በሰማይ ለእግአብሔር ምስጋና ይሁን ለሰው ልጅ ነፃነቱ ይሰጠው ዘንድ በምድር ላይ ሰላም ተመስርቷልና እያሉ አመሰገኑ። 
\m ፫ ልዩ ምስጋናቸውን ግን ሄሮድስ ከአስፈጃቸው ከገሊላ ሕፃናት በቀር የሚያውቀው የለም ። የእግዚአብሔር የጌትነቱ ምስጋና የማይመረመር ዕፁብ ድንቅ ነውና። 
\m ፬ ነቢያት ይወርዳል ይወለዳል በማለት በከበሮና በጸናጽል በጽዮን አመሰገኑት። ሐዋርያትም በልዩ ጣዕመ ዜማ በኢየሩሳሌም አመሰገኑት ይልቁንም ፍጥረቱ ሁሉ በአንድ ቃል እግዚአብሔርን ያመሰግኑታል። 
\m ፭ እግዚአብሔርን በመፈታተን የማያመሰግነው ቢኖር ግን እንደተጻፈ እንደ ሰናክሬም የጦር ሰፈር የእግዚአብሔር መልአክ ደምስሶ ከገጸ ምድር ያጥፋው። 
\m ፮ እኛ ግን በፍጹም ፍቅር የምናመሰግነው የአባታችንን የተክለ ሃይማኖትን መቅድመ ተአምር ለመጻፍ በተዘጋጀንበት ገንዘብ ሙሴን በባለሟልነት እንዳነጋገረው እኛንም እንዲሁ ያናግረን። ልቡናችንን ያብራልን የመለኮትነቱ ብርሃን ሰፊታችን ላይ ይብራ ለዘለዓለሙ በእውነት። 
\m ፯ የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖት ዕለተ ልደቱ በዛሬው ቀን እንደሆነና እግዚአብሔርም በእሱ እጅ ድንቅ ድንቅ ተአምራትን እንዳደረገ እንጽፋለን። 
\m ፰ አቤቱ ፈጣሪዬ የአባታችን የተክለ ሃይማኖት ዜና ልደቱን ለመናገር እችል ዘንድ አፌን ክፈትልኝ ። ድንቅ ድንቅንም ተአምራት እንዳደረገ እናገር ዘንድ አንደበቴን አቅናልኝ። አቤቱ በአባቴ በተክለ ሃይማኖት እጅ ልዩ ልዩ ተአምራትን እንዳደረግኽ አስተምር ዘንድ እውቀትን ግለጽልኝ ።
\m ፱ አቤቱ ምስጋናህን በጽዮን አደባባይ እናገር ዘንድ አፌን ክፈት አቤቱ ጸሎቴን ተቀበል አቤቱ ይህ ምስጋናህ በቅዱሳን የማህበር ጉባኤ ይነገር ዘንድ ፈቃድህ ይሁን። 
\m ፲ አቤቱ ምስጋናው በቅዱሳኑ ማኅበር ነው እስራኤልም በፈጣሪው ደስ ይሰኛል ተብሎ እንደተጻፈ በፈጠርከኝ ገንዘብ እደሰት ዘንድ ደስታን አድለኝ። 
\m ፲፩ እናንት የቅዱሳን ልጆች ስሙኝ የዱር አበባ በጠል ታብባለች ተብሎ በመጽሐፍ እንደተናገረ አብቡ ለምልሙ እንደሊባኖስ የአበባ ሽታ መዐዛ ሃይማኖታችሁ ይጣፍጥ የበጎ ሥራችሁ ዘር በቅሎ እንደ ጽጌረዳ ያብብ ፍሬውም ጣፈጭ ይሁን። እግዚአብሔርን በሥራው ሁሉ በፍጹም ምስጋና አመስግኑት። ስሙንም ከፍ ከፍ አድርጉት ለጌትነቱም በብዙ ሽህ ስሚቆጠር የምስጋና መዝሙር በበገና ድምፅ አመስግኑት። 
\m ፲፪ ስታመሰግኑትም እንዲህ እያላችሁ አመስግኑት እግዚአብሔር በሥራው ሁሉ ታላቅ ነው። ይልቁንም ሥርዓቱ በሁሉ ዘንድ የተወደደ ነው። 
\m ፲፫ አሁንም ወዳጆቼ ስሙኝ የወይን ጠጅ ጠጥተውት ደስ እንደ ሚያሰኝ ልባችሁን ደስ የሚያሰኘውን መልካሙን ዜና እነግራችሁ ዘንድ ወደ አፌ አነጋገር ጆሯችሁን ዘንበል አድርጉ። 
\m ፲፬ ከየአህጉሩ ሁላችንንም የሚሰበስብ የሁላችን አባት ክቡር ተክለ ሃይማኖት በዛሬይቱ በታኅሣሥ ሃያ አራት ቀን ተወልዷልና። 
\m ፲፩ የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ለጸጋ ዘአብ እነሆ ከአንተ ንጹሕ ዘር ይወጣል የተወደደ የትሩፋቱ መዛ በዓለሙ ሁሉ የሚመላ በኢትዮጵያ ሐዲስ ሐዋርያ ሆኖ የሚነሣ ልጅ ትወልዳለህ ብሎ የምስራች እንደነገረው። 
\m ፲፮ እነሆ ይገድለው ዘንድ ይከተለው ከነበረ ከዳሞቱ ንጉሥ ከሞተለሚ የፈረሰኛ ጭፍራ በባህር ጥልቀት ውስጥ ተሸሽጎ ሦስት መዐልት ሦስት ሌሊት ካደረ በኋላ ከባህር ባወጣው ዕለት የነገረው ትንቢት ተፈጸመ። 
\m ፲፯ የገሊላዊቷ የሄሮድያዳ ልጅ በንጉሡ የልደት በዓል ዕለት ዘፍና ንጉሡን ደስ እንዳሰኘችው እኛም በአባታችን የልደቱ ቀን በዝማሬ በማሕሌት በምስጋና ፈጽመን እንደሰት ዘንድ ኑ ተሰብሰቡ። 
\m ፲፰ ዳግመኛም ንጉሡ ሄሮድስ የምትፈልጊውን ጠይቂ ሳላት ጊዜ እሷም የመጥምቁ ዮሐንስን ራስ ቆርጠህ በፃሕል ስጠኝ እንዳለችው እኛም አባታችንን በልደቱ ቀን በምስጋና በማሕሌት ደስ አሰኝተነው እሱም የምትሹትን ለምኑ ባለን ጊዜ ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስን ያጠመቀ እኛንም ያጠምቀን ዘንድ ቅዱስ ዮሐንስን እንዲልክልን እንለምነው። 
\m ፲፱ እንዲሁም የንጉሡ ልጆችና ባለሟሎች በንጉሣቸው የልደት በዓል ክብር ለመኳንንትና ለሀገሩ ታላላቅ ሰዎች ግብዣን እንደሚያዘጋጁ እኛም የአባታችን የልደቱ በዓል በሚከበርበት ዕለት ለእንግዶችና ለነዳያን ለመኳንንትም ግብዣ እናድርግላቸው። መኳንንት የተባሉ ግን ካህናት ናቸው። 
\m ፳ ሐዋርያው ጳውሎስ የእግዚአብሔርን ቃል ለሚያስተምሩ መምህራኖቻችሁ እንክብካቤ አድርጉላቸው። እነሱ ስለነፍሳችሁ ድኅነት ሌት ተቀን ይጸልያሉ ሲል ተናግሯልና። 
\m ፳፩ እንግዲህ ጌታችን ብራብ አብልታችሁኛል ብሎ ስለነገራቸው የተናገረው ከርሁባን በቀር የሀገር ታላላቅ ሰዎች እነማን ናቸው። ዳግመኛም ጌታችን ከታናናሾች ወንድሞቼ ለአንዱ ያደረጋችሁት ለእኔ እንደ ተደረገ እቆጥረዋለሁ ሲል ተናግሯልና። 
\m ፳፪ እነሆ የአባቶቹ የልደት መጽሐፍ በመጽሐፈ ገድሉ ባይገኝስ በዛሬው ዕለት ለመጻፍ ባልተነሣንም ነበር። 
\m ፳፫ እኛስ አባቶቻችን ስለፈጸሙት በጎ ተግባር እናመሰግናቸዋለን ተብሎ እንደተጻፈ በዘመኑ ስለፈጸመው የማይናወጥ ትሩፋተ ገድል የክቡር አባታችንን የምስጋናውን መታሰቢያ ለመጻፍ እንወዳለን። እግዚአብሔ ለከበሩ አባቶቻችን ታላቅ ክብር ሰጥቷቸዋል ከፍ ከፍም አድርጓቸዋልና። 
\m ፳፬ እሊህም ቅዱሳኖች በገድላቸው በትሩፋታቸው ስማቸውን ያስጠሩ አሉ። በትምህርታቸው በተግባራቸው የከበረ ስምን ያተረፉ ናቸውና። 
\m ፳፭ በልበ ሥላሴ የተጻፉ ጽድቃቸው ያልተዘነጋባቸው ቅዱሳን በታላቅ ጉባኤ ፊት ያመስግኗቸዋል። 
\m ፳፮ ሥጋቸውም በበጎ የዕረፍት ሥፍራ ያርፋል ከተባሉት ቅዱሳን አንዱ በፈጣሪው ዘንድ ባለሟልነትን ያገኘ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ነው። 
\m ፳፯ እሱም በሕይወቱ ዘመን ስለሥራው ታላቅ የመታሰቢያ የምስክር ሐውልት ያቆመ ነው። የአባታችን ከመልካም የመታሰቢያው ሥራ አንዱ ይህ ነው። በተወለደ በሦስተኛው ቀን አሐዱ አብ ቅዱስ አሐዱ ወልድ ቅዱስ አሐዱ ውእቱ መንፈስ ቅደስ ብሎ እግዚአብሔርን አመስግኖታልና ።
\m ፳፰ ዳግመኛም አንድ ዓመት ከሦስት ወር በሆነው ጊዜ በትንሽ የስንዴ ዱቄት ላይ እጁን ጭኖ ቢባርከው የማስቀመጫ ዕቃ እስኪታጣ ድረስ አበረከተው አበዛው። 
\m ፳፱ ከዚያም ካደገ በኋላ ጣዖት ያደረበትን ታላቅ ዛፍ እንደ ሰው በእግር እየተራመደ እንዲሄድ አደረገው። 
\m ፴ ከዚያም ለእግዚአብሔር ማደሪያ ሠራ። ዳሞት በሚባል ሀገር የወንጌልን ቃል ሰበከ አስተማረ ስለ ክርስቶስ ስም ሰማዕትነትን ይቀበል ዘንድ ልዩ ልዩ መከራ አደረሱበት። 
\m ፴፩ በቀፎ አድርገው ከታላቅ ገደል ጣሉት ነገር ግን አንዳችም ጉዳት ሳይደርስበት የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ከዚያ ገደል አወጣው። ሟርተኞችንና በእሳት መካከል ቆመው በመፈታታቸው የሚዘፍኑትን እሳት የሚጎርሱትንም ሁሉ አጠፋቸው። ብዙ ሙታንንም አሥነሣ የሙታንንም አጽሞች ከዚያ አወጣ። 
\m ፴፪ ከዚህ በኋላ የክርስቶስን ሃይማኖት በሀገሩ ሁሉ እየዞረ ማስተማር ጀመረ። ልክ በየብስ ላይ እንደሚሄድ በባሕር ላይ በእግሩ እየተራመደ ይሄዳል። ከሰዎች ሁሉ ላይ እኩያን አጋንንትን ያወጣ ዘንድ እግዚአብሔር ሥልጣን ሰጥቶታልና። 
\m ፴፰ ከዕለታትም በአንደኛው ቀን በባህር ውስጥ የሚኖር ሥጋ ለባሽ ጋኔን ደቀ መዝሙሩን ያዘው። ከዚያ አውጥቶ ገዝሮ በሥላሴ ስም አጥምቆ ስሙን ክርስቶስ ኃረዮ ብሎ ሠየመው። ትክክለኛ ክርስቲያንም አድርጎ ልብሰ ምንኵስና አለበሰው። ያም ክርስቶስ ሐረዮ የተባለው ምርጥ ተጋዳይ በመሆን እሱን እያገለገለ እስከ ዕለተ ሞቱ ድረስ በእሱ ዘንድ ኖረ። 
\m ፴፬ በዚያን ጊዜም ሰይጣን በታላቅ ዘንዶ ተመስሎ ወደ እሱ መጣ እሱንም በሥላሴ ስም በመስቀሉ አማተበበትና ገደለው። ከዚያም እህል ከመብላት ውሀ ከመጠጣት ተከለከለ። ሕይወቱን የሚያገኛት ከእግዚአብሔር በሚወጣ ቃል እንጂ በመብል እንዳልሆነ ተገንዝቧልና። 
\m ፴፭ ቁሞ ከሚጸልይበት ዋሻ ውስጥም እንደ ጦር የሾሉ ስምንት ብረት ችንካሮች ሁለቱን በፊቱ ሁላ ቱን በኋላው ሁለቱን በቀኝ ጎኑ ሁለቱን በግራ ጎኑ ተከላቸው እነሱም የሥጋ ድካም የእንቅልፍ ፈተና ይዞት ዘለስ ባለ ጊዜ ችንካሮቹ ወግተው እንዲያነቁት በማሰብ ነው። በዚህም ሁኔታ አንዲት እግሩ ከቁመት ብዛት የተነሣ ተሠብራ እስክትወድቅ ድረስ ወዲያና ወዲህ ሳይዘዋወር በችንካሮቹ መካከል ለብዙ ዓመታት ቀጥ ብሎ በመቆም ሲጸልይ ኖረ። እግሩም ከተሰበረ በኋላ በአንድ እግሩ ለሰባት ዓመታት ቁሞ ጸለየ። 
\m ፴፮ በዕለተ ዕረፍቱም ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ከሰማያት ወርዶ ስሙን የጠራውን መታሰቢያውን ያደረገውን ሁሉ ይምርለት ዘንድ ቃል ኪዳን ገባለት። ስለብዙዎች ልጆቹም በአስራ አምስቱ አህጉረ ገነት ሾመው እንግዲህ የአባታችን የተክለ ሃይማኖት የታላቅነቱና የክቡርነቱ መታሰቢያ እንደዚህ ነው። የቀረው ዜና ትሩፋቱ ሁሉ በመጽሐፈ ገድሉ ተጽፎ ይገኛል። 
\m ፴፯ እነሆ ስለ ምስጋናው መታሰቢያ የተነገረውን አደረስን። አሁንም ሊቆጥሩት የማይቻል ተአምራቱን እንጽፋለን ወደ ማለት እንመለስ እንግባ። ምሥራቅ ከምዕራብ እንደ ሚርቅ እጅግ ጥልቅና ሠፊ ወደ ሚሆን ተአምራትህ ፍጻሜ ምን ዓይነት ሠረገላ ምን ዓይነት አክናፍ ምን ዓይነት ደመና ምን ዓይነትስ መንፈስ አነሣሥቶ ይዞ ያደርሰኛል። 
\m ፴፰ ጌታዬና አባቴ ተክለ ሃይማኖት ሆይ እንደተከዜ ወንዝ ጥልቅ የሆነውን የተአምራትህን ባህር ለመሻገር የሚያስችል ምን ዓይነት መሠላል ምንስ ዓይነት ድልድይ ነው። ከትሩፋትህስ ሐይቅ ዳርቻ የሚያደርስ ምን ጀልባ ምንስ ዓይነት መርከብ ነው። አባቴና ጌታዬ ሆይ ብዛቱ እንደ ባህር አሸዋ እንደ ሰማይ ከዋክብት የሆነውን ተአምራትህን ምን አዕምሮ ምንስ ልቡና አስቦ ይዘልቀዋል። ምንስ አንደበት ቆጥሮ ይፈጽመዋል። 
\m ፴፱ ጌታዬ ሆይ ሰዎች ሁሉ ባሉበት ሆነው በችግራቸው ወቅት በጠሩህ ጊዜ ያልሄድክበት ሀገር ያልረገጥከው ምድር ያልተሻገርኸው ባህር በወዴት ይገኛል። ጌታዬና አባቴ ሆይ ማንም ቢሆን ማን በፍጹም ልቡና ሆኖ በለመነህ ጊዜ ያላከምኸው ቁስለኛ ያላዳንከው በሽተኛ ያልፈወስከው ድውይ ጋኔን ያላወጣህለት ልክፍተኛ ወዴት ይገኛል። 
\m ፵ ጌታዬና አባቴ ሆይ ሴት በሕማመ ወሊድ ወይም በክፉ ምጥ በተያዘች ጊዜ ያልረዳሃት ለመካኗ ሴት በማለደችህ ጊዜ ልጅ ያልሰጠሃት በወዴት ትገኛለች። ጌታዬና አባቴ ሆይ ስምህን ጠርተው በስምህ ባማጸኑት ጊዜ የነጠቀውን ያልመለሰ የዱር አውሬ ስምህ ሲጠራ ያልደነገጠና በቃለህ ያልታሰረ የባህር አውሬና የሰማይ አእዋፍ ወዴት ይገኛል። 
\m ፵፩ ጌታዬና አባቴ አንተ ብፁዕ ተክለ ሃይማኖት የስምህ መታሰቢያ ምንኛ ይጥማል። እዴትስ መወደድ ያለው ነው። ዝክረ ስምህ ተክለ ሃይማኖት ተብሎ በሚጠራ ጊዜ ከፍቅሩ የተነሣ ሆድን እንደእሳት ያቃጥለዋል። አንጀትንም ያንሰፈስፋል። 
\m ፵፪ ጌታዬና አባቴ ሆይ የስምህ አጠራር ለአፍ እንደ ማር ወለላ ይጣፍጣል እኮን ለአፍንጫም ሽታው አምሮ እንደተቀመመ ንጹሕ ሽቶ ነው። ጌታዬና አባቴ ሆይ የስምህ አጠራር ለቤተ መቅደስ የሚገባ ሆኖ እንደ ተዘጋጀ ሽቱ ምንኛ መዐዛው የጣፈጠ ነው። በቁርባን ጊዜ እንደ ሚቀርብ ንፁህ የዕጣን መዐዛ ነው። 
\m ፵፫ ጌታዬና አባቴ ሆይ የስም አጠራርህ እንደ ወንድ ሙሽራና እንደ ሴት ሙሽራ ጌጥ ምንኛ ለዓይን ያምራል እንደ በገና ድምፅም ድምፁ ለጆሮ ደስ ያሰኛልና ጌታዬ ሆይ እንዴት አድርጌ ላደንቅህ ወይም ላመሰግንህ እችላለሁ። ጌታዬ ሆይ የጻድቅ ሰው ክብሩ በምስጋና ይታሰባል ተብሎ በመጽሐፍ እንደተነገረው ስለዚህ እኔም በተቻለኝ መጠን አንተን ብፁዕ አባቴን አመሰግንሃለሁ እንዲህ እያልኩ። 
\m ፵፬ አንተ ብፁዕ ነህ መልካምም ይሆንልሃል ጌታዬ ሆይ አንተን የተሸከመች ማሕፀን የተመሰገነች ናት። አንተን አጥብተው ያሳደጉ ጡቶችም የተባረኩ ናቸው። በምድራዊትም ርትህ ስማያዊ ርስትን የምታስገኝ አንተን አባታችንን የወለዱ አባታችን ጸጋ ዘአብና እናታችን እግዚእ ኃረያም ብፁዓን ናቸው። 
\m ፵፭ ጌታዬና አባቴ ሆይ ከአንተ ጋር ያደጉ ሕፃናት ብፁዓን ናቸው። ያዩህ ካንተም ጋር ቃል በቃል የተነጋገሩ ሁሉ ብፁዓን ናቸው። ጌታዬና አባቴ ሆይ ከሀገረ ዳሞት እስከ ሀገረ ዳሞ ወንጌልን ያስተማርካቸው ሀገሮች ሁሉ ብፁአን ናቸው። ይልቁንም የተወለድክባት ሀገር ቡልጋ እጅግ የተባረከች ናት። 
\m ፵፮ ጌታዬና አባቴ ሆይ በውስጣቸው እየተመላለስክ ሃይማኖተ ወንጌልን ያስተማርክባቸው ሦስቱ ሀገሮች ብፁዓን ናቸው፤ ከእርግናህም በኋላ በመጽሐፈ ገድልህ ስማቸው ከሚገኘው ካስተማርክባቸው ሀገሮች ይልቅ ደብረ ሊባኖስ የተባረከች ናት። የተመረጠች የርስትህ ቦታ ሆና ተገኝታለችና ።
\m ፵፯ ጌታዬና አባቴ ሆይ ከአንተ ጋር የነበሩ ሁሉ ወንዶችም ሴቶችም ብፁዓን ናቸው። ከእነሱም ይልቅ በአንተ እጅ መዐረገ ምንኩስናን የተቀበሉ ወንዶችና ሴቶች መነኰሳት ብፁዓን ናቸው። ጌታዬ ሆይ ከአንተ ጋር የነበሩ አባቶቻችን ንዑዳን ክቡራን ናቸው። ከእነሱም ይልቅ በአንተ ዘመን ለክህነት አገልግሎት የተመረጡ አባቶቻችን ቀሳውስትና ዲያቆናት ከአንተም ጋር ቅዱስ ሥጋውን ክቡር ደሙን የተቀበሉ ተናገሩ ለስምህ መታሰቢያም አደረጉ። ነገር ግን ተአምራቶችህን ተናግረው ለመፈጸም አልተቻላቸውም። ጌታዬና አባቴ ሆይ በዕውቀት የተመሉ ለስምህም መታሰቢያ በዕውቀታቸው መጠን ተአምራትህን አብዝተው ቢጽፉ እኔም ጽሑፍ ወይም ምንም ያማላውቀው አልጋይህ ከብዙ ተአምራቶችህ አንድ ወይም ሁለት ያህል ባበረክት ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ከአንዲት መበለት እጅ ሳይንቅ ሁለት መሀልቆችን እንደተቀበለ ብፁዕ አባቴ ሆይ እኔንም እንዲሁ ተቀበለኝ። 
\m ፰ ወዳጆቼ ሆይ እነሆ አኢ ወደ ማለት ጊዜ ደርሰናል። ይኸውም ትርጉሙ ስማን በማለት ነው የተጠማ ወደ ውሃ ምንጭ እነደሚቸኩል እናንተም ኑ ተሰብሰቡ ከጥበብ ምንጭ ጆሯችሁ ይጠጣ ዘንድ። በዘመናችን አባታችሁ ተክለ ሃይማኖት ያደረጋቸው ተአምራት ተዘንግ ተው እንዳይቀሩ አባታችን ጴጥሮስ ያፃፈውን ያባታችሁን ተአምር ትሰሙ ዘንድ ኑ ተሰብሰቡ። 
\m ፳፩ ቀድሞው የተደረገውን የቀደሙ አባቶች አዘጋጅተው ጻፉ። አሁንም ወዳጆቼ ስሙ ኑ እግዚአብሔርን ወደ አንተ የምናቀርበው መባ በነቢይነት ወይም በጻድቅነት ደረጃ ሳይሆን አንተ በቸርነትህ ብዛት ይቅር በለን እንበለው። አቤቱ ጸሎታችንን ስማን አቤቱ ይቅር በለን አቤቱ አምላካችን ሆይ ስምህ በእኛ ላይ ተጠርቷልና አትዘግይ እንበለው ለዘለዓለሙ። አሜን በእውነት ይሁን ይሁን ይደረግልን። 
\b 

\s1 አንደኛ ተአምር 
\m ፩ አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አምነን አስቀድመን በደብረ ሊባኖስ ሁለተኛ በየሀገሩ የተደረገውን የአባታችን የተከተለ ሃይማኖትን ተአምራት ለመጻፍ እንጀምራለን። እግዚአብሔር በቸርነቱ ይጠብቀን አሜን 
\m ፪ ወዳጆቼ ሆይ ስሙ እሱ አባታችን ይህንን የንግድ ዕንቁ ዓይነቶችን ከየሀገሩ ሁሉ እንደሚያስመጣ በመልካም ነጋዳዴ ይመሰላል በንግድ ቤቱም ይመላቸዋል። እንዲሁም ይህ አባታችን ከየ አኅጉሩ የክርስቲያንን ወገኖች ብቻ ያይደለ ከአረማውያንም ወገን ሁሉ በዚህች በአንዲት ቤተክርስቲያን ውስጥ ይሰበስባቸዋልና። 
\m ፫ ከፀሐይ መውጫ ማለትም በሀገሪቱ በስተምሥራቅ በኩል አንዲት አረማዊት ሴት ነበረች። ከዕለታት በአንድ ቀንም አባታችን ተክለ ሃይማኖት ሌሊት በራዕይ ተገለፀላት። ከልጆቹም አንዱ ከእሱ ጋር ነበር። በዚህም ጊዜ ቤቷ እንደ ፀሐይ ብርሃን አበራ። ከፊቱም ብርሃን የተነሣ ደነገጠችና በግንባሯ ፍግም ብላ ወደቀች። አባታችን ተክለ ሃይማኖት ግን አይዞሽ ልጄ አትፍሪ ተነሽ አላት። 
\m ፬ እሷም አቤቱ አንተ ማነህ ይህ የፊትህ ብርሃን አንጸባርቆ ስላስደነ ገጠኝ ነፍሴ ከሰውነቴ ተመንጥቃ ልትወጣ ደርሳለችና እናገርህም ዘንድ ኃይል አላገኘሁምና አለችው። እሱም እኔ ተክለ ሃይማኖት ነኝ ይህም ከእኔ ጋር ያለው የገዳመ ዋሊው የዋልድባው ሣሙኤል ነው። አሁን ከዚህ የጨለማ ሀገር ፈጥነሽ ተነስተሽ ውጭና ብርሃን ወዳለበት ሀገር ሂጂ አላት። 
\m ፭ ይህችም ሴት የብርሃን ሀገር ወዴት ነው? ወደ እሱ እሄድ ዘንድ ንገረኝ አለችው። እሱም ከዚህ ከሀገርሽ በስተምዕራብ በኩል ነው አሁንም ፈጥነሽ ተነሽና ደብረ ሊባኖስ የሚባለው ወዴት ነው እያልሽ ሂጂ አላት። 
\m ፮ ዳግመኛም እኔ መንገድ የማላውቅ ሴት ነኝ ማን ይመራኛል አለችው። እሱም መስቀሉን ሰጣትና ይህ መሪ ይሁንሽ ብሏት ከቤት ወጡ። ሴትዮዋም የምታጠባውን ልጇን አዝላና ሌላዋን ሴት ልጇን አስከትላ ትከተላቸው ዘንድ ወጣች። ባሏንና ሁለቱን ልጆቿን ግን እን ቅልፍ ይዟቸው ነበርና አልቀሰቀሰቻቸውም በችኮላ ወጣች እንጂ። 
\m ፯ ይህችም ሴት ከቤቷ ወደ ውጭ በወጣች ጊዜ ያ መስቀል ከፊት ለፊቷ እንደ ብርሃን ዓምድ ሆኖ ወደ ደብረ ሊባኖስ እያመራት እሷ እየተከተለች መሄድ ጀመረች። ከክርስቲያኖች ሀገር እስኪያደርሳት ድረስም ከእሷ አልተለየም ነበር። 
\m ፰ ደብረ ሊባኖስም በደረሰች ጊዜ ወደ ገዳማችሁ እገባ ዘንድ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ልኮኛል ስትል አንዲት አረማዊት ሴት ሦስት ሆና በወጭ ቁማ ንገሩልኝ ትላለች ብለው ለአባታችን ለአበምኔቱ ለእንድርያስ ነገሩት። 
\m ፬ አባታችን እንድርያስም የመጣችበትን ምክንያት ትነግረው ዘንድ አንድ ብልህ አዋቂ የሆነ ካህን ወደ እሷ ላከ። እሷም ከሀገሯ እስከዚህ ድረስ የመጣችበትን ምክንያት ከመጀመሪያው እስከ መጨረሻው ነገረችው።
\m ፲ አባታችን እንድርያስም ይህንን ሰምቶ ሦስት መስቀል አስይዞ ዳግመኛ ያን ቄስ ወደ እሷ ላከው። ከሦስቱ መስቀሉች ሁለቱ ሌሎች ሲሆኑ አንዱ ግን የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖት መስቀል ነበር። ከዚያም የሰጣት ከእኛ ዘንድ ያለው መስቀል ከሆነ እስኪ ለይተሸ አሳይኝ በላት ነገር ግን ከእኛ ዘንድ የሚገኘውን መስቀል የሰጣት ይመስለኛል አለው። 
\m ፲፩ ያም ቄስ ሦስቱንም መስቀሎች እንደ አንድ መስቀል በመጠምጠሚያው ይዞ ሄደና እየመራኝ መጣሁ የምትይው መስቀል ይህ ነውን ብሎ አንዱን አሳያት። እሷም ይህ አይደለም አለችው። ዳግመኛም ሌላውን አሳያት እሷም ይህ አይደለም አለችው። ሦስተኛም የአባታችን የተክለ ሃይማኖትን መስቀል አውጥቶ አሳያት ባየችውም ጊዜ ደረቷን እየደቃች በማልቀስ በእውነት ያለሐሰት በቤቴ ውስጥ ሳለሁ ብፁዕ አባቴ ተክለ ሃይማኖት የሰጠኝ መስቀል ይህ ነው። እንደ ዓምደ ብርሃን ከቤቴ አውጥቶ ከዚህ ያደረሰኝ ይህ መስቀል ነው አለችው። 
\m ፲፪ ከዚም በኋላ ይህችን ሴት ወደ ክርስትና እምነት አስገቧትና በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አጠመቋት። አባ እንድርያስም ስሟን ክርስቶስ ኃረያ ብሎ ሰየማት። ሴት ልጇንም ክርስቶስ ቀጸባ ወንድ ልጇን ኤዋ ወንጌል ብሎ ሰየመው። ከዚያም ይህች ሴት በአባታችን በእንድርያስ እጅ ማዕረገ ምንኩስና ተቀበለች። 
\m ፲፫ ፍፁም ክርስቲያን ከሆነች በኋላም ወደ አባታችን ተክለ ሃይማኖት እንዲህ ስትል ልመና አቀረበች። ቅዱስ አባቴ ሆይ በጎነትህን ፈጽምልኝ እኔ የፈለግኩህ አይደለሁም አንተ ፈለከኝ እንጂ። አባቴ ሆይ አሁንም ወደፈጣሪህ ለምንልኝ እነሆ እራሴ ወደ አማረች ቤት ገብታለች። ሁለቱ እጆቼ ግን ከውጭ ቀርተዋል እነሆ ብርሃን ከሚበራበት እራሴ ገብታለች ሁለቱ እጆቼ ግን ሳይገቡ በውጭ በጨለማ ሀገር ውስጥ ቀርተዋል እያለች ጸለየች። እንዲህም እየጸለየች በትውልድ ሀገሯ በአረማውያን ትታቸው የመጣችውን ሁለቱን ልጆቿን ያመጣላት ዘንድ። 
\m ፲፬ ከዚያም እግዚአብሔር በአባታችን በተክለ ሃይማኖት እጅ እሷን በምልክት እንዳመጣት ልጆቿንም እንዲሁ ምልክት እያሳየ አመጣላት። ልጆቿም ካደጉ በኋላ በአባችን በመርሐ ክርስቶሰ እጅ የምንኩስና ማዕረግ ተቀበሉ። ከነሱም እስከ ዛሬ በሕይወት ያሉ አሉ። ያረፉም አሉ። 
\m ፲፩ ጸሎቱ በረከቱ ለሁላችን ይደረግልን በእውነት አሜን። 
\b 

\s1 ሁላተኛ ተአምር 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለዘለዓለሙ በእውነት ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ በእጁ እንጂ በእግሩ ቆሞ መሄድ የማይችል አንድ ሰው ነበረ። ከዕለታትም በአንድ ቀን በእጁ እየዳኸ መጥቶ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ከደዌው ይፈውሰው ዘንድ ከቤተክርስቲያን ደጃፍ ለሁለት ሣምንት እየማለደ ተቀመጠ። 
\m ፫ ከዚህም አባታችን አስቀድሞ በሕይወት በነበረበት ጊዜ ከጸለየበት ዋሻ ገብቶ አባቴ ሆይ እግዚአብሔርን በትሩፋትህ ደስ ያሰኘኸው በዚህች ሥጋህ በተቀመጠባት የድንጋይ ዋሻ እግሮችሀ በረገጡት መሬት በዚህም በእጅህ ቡራኬ በፈለቀ ጠበል እንድፈወስ አምናለሁ እያለ ፈጽሞ ጸለየ። 
\m ፬ እንዲህም በማለት ከጸለየ በኋላ ሰውነቱን ከዋሻው ድንጋይ አስጠግቶ መማጸን ጀመረ። በመሬትም ላይ ይንከባለል ነበር። ከጠበሉ እየገባ ይጠመቅ ነበር። እንዲህም ካደረገ በኋላ ተኛ በዚህችም ሌሊት አባታችን ተክለ ሃይማኖት በታላቅ ክብር ወደሱ ወረደና ከደዌው ማሠሪያ ፈትቶ በእግሩ ቀጥ አድርጎ አቆመው። 
\m ፭ ከዚያም ከእንግዲህ በእግርህ ቀጥ ብለህ ሂድ ከደዌህ የፈወሰህን እግዚአብሔርንም አመስግነው አለው። በነጋም ጊዜ ያ ሰው አባታችን ያደረገለትን ሁሉ በዚያ አካባቢ ለሚገኙ ቅዱሳን ነገራቸው። በቤተክርስቲያን ደጅ በእጄ እየዳሁ በመሄድ ምጽዋት ስለምን የነበረ እነሆ አሁን በእግሬ ቀጥ ብዬ እሄዳለሁ እስኪ ተመልከቱኝ በማለት አስረዳቸው። 
\m ፮፤ እንዲህም ከሆነ በኋላ ደስ ብሎት እግዚአብሔርን እያመሰገነ ወደ ሀገሩ ሔደ ።
\m ጸሎቱ በረከቱ ለሁላችን ይደረ ግልን በእውነት አሜን። 
\b 

\s1 ሦስተኛ ተአምር 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ እጅ እግሩ በደዌ የታሰረና ከአንገቱ ጋር የተያያዘ አንድ ትንሽ ልጅ ነበረ መቆምም አይቻለውም ነበር። ወደቀኝ ወደግራም መለስ ለማለት ፈጽሞ አይሆንለትም ነበር። እንዲህም በሆነ ጊዜ ይህንስ ከአባታችን ከተክለ ሃይማኖት በቀር መፍታትና መፈወስ ሌላ የሚቻለው የለም በማለት ዘመዶቹ ተሸክመው ወደ አባታችን አመጡት። 
\m ፫ በዚያችም ዕለት ሌሊት ከቤተክርስቲያን አስገብተው አባታችን ይፈውሰው ይሆናል እኮን ማን ያውቃል ብለው ሕዝቡ በሚቆሙበት አካባቢ አስቀመጡት ። እ ግ ዚ አ ብ ሔ ር ም እምነታቸውን ተመልክቶ ያን ጊዜ አባታችን ተክለ ሃይማኖትን በታላቅ ክብር ወደዚያ ላከውና ያንን ልጅ እጅና እግሩን አቃንቶለት ልጄ ሆይ መሮጥ ትችል እንደሆነ እስኪ እሩጥ እንደሚል ሰው አስሮጠው። 
\m ፬ ልጁም መሮጥ ጀመረና እየሮጠ በታላቅ የክብር ቦታ ላይ ካለው ከክቡር አባታችን ከተክለ ሃይማኖት ከስዕሉ እግር ሥር ቆመ። ይህንንም ተአምራት የተመለከቱ ክቡራን ሰዎች ለጌትነቱ ክብር የሚገባው እግዚአብሔርን አመሰገኑ። አባታችን ተክለ ሃይማኖትንም አደነቁት። 
\m ፭ ልጁም ወደ ሀገሩ ተመልሶ አልሄደም በዚያው በሚገኙ ቅዱሳኖች ሥር አደገ እንጂ። ከዚያም አባታችን መርሐ ክርስቶስ አመነኮሰውና በዚያ ሲያገለግል ኖረ። 
\m ፮ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለዘላለሙ በእውነት ለሁላችን ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 አራተኛ ተአምር 
\b 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው።
\m ፪ በዚያን ጊዜ ንጉሡ እስክንድር ወደ ጦርነት ለመዝመት በተነሣ ጊዜ አቡነ መርሐ ክርስቶስን እኔ ከአባታችን ከተክለ ሃይማኖት ተአምራታዊ ኃይል በስተቀር በሠራዊቱ ብዛት አልተማመንምና አባታችን ተክለ ሃይማኖት በሕይወቱ ሳለ በነበረበት ዋሻ ሆነህ ሌት ተቀን በመቆም ምህላ ያዝልኝ ሲል በአባታችን በተክለ ሃይማኖት አማጸነው። 
\m ፫ ዳግመኛም ወይ አቡዬ ወወይ ለአቡዬ አለው አባታችንም ይህን በሰማ ጊዜ ጌታዬ ሆይ ይህን ስለምን ተናገርክ ትርጉሙን ልትነግረኝ በወደድኹ ነበር አለው። 
\m ፬ ንጉሡም ትርጉሙን ስማ ብሎ ወይ አቡየ ማለት እኔ ከጦርነት በሰላም ብመለስ በአባታችን በመርሐ ክርስቶስ ጸሎት ንጉሡ ከጦርነት በሰላም መጣ በማለት በሁሉ ዘንድ ታላቅ ክብር ይሰጥሃል ደስታም ይበዛልሃል ማለት ነው። ወወይ ለአቡየ ማለት ደግሞ እኔ በአረማውያን ሀገር ብሞት የንጉሡ ሞት በአንተና በመላው ኢትዮጵያ ታላቅ ሐዘን ይሆንና ለአንተ ኃፍረትን ያስከትልብሃል ማለት ነው አለው። 
\m ፩ አባታችንም ይህን በሰማ ጊዜ ንጉሥ ሆይ ሂድ የተአምራትን አድራጊ እሱ አንተ የታመንክበት አባታችን ተክለ ሃይማኖት በሰላም መልሶ ያገባሃል አለው። 
\m ፮ በዚህም ጊዜ ከሀገረ ናግራንና ከብሔረ ሳባ በሰላም ትመለሳለህ ባለው ጊዜ ንጉሡ ካሌብ የአባ ጰንጠሌዎንን የዋሻውን መቃን እንደተሳለመ እንደዚሁም ንጉሡ እስክንድር የአባ መርሐ ክርስቶስን ሁለቱን የእግሮቹን ጉልበት ሳመ። 
\m ፯ አባታችን መርሐ ክርስቶስም ከንጉሡ ዘንድ በተመለሰ ጊዜ ለደቀ መዛሙርቱ የነገረውን ሁሉ ነገራቸው። ምህላም እንዲይዙ እንዳዘዘውና እንዳከበረውም ሁሉ ገለጸላቸው። ስለዚህም በታላቅ ሥነ ሥርዓት የአባታችን የተክለ ሃይማኖትን የገድል መጽሐፍ እያነበቡ በታኅሣሥ ሃያ አራት ቀን ጸሎተ ምህላውን ጀመሩ። ይህች ዕለት የልደቱ ቀን ናትና እግዘብሔርም ልመናቸውን ሰምቶ ጸሎታቸው ወደሰማይ እንዳረገላቸው ያውቁ ዘንድ አባታችን ተክለ ሃይማኖትን ምህላ በሚያደርጉበት ቦታ ወደልጆቹ ላከው። 
\m ፰ ከእነሱም መካከል አንድ ጋኔን ያደረበት ሰው ነበር አባታችን ተክለ ሃይማኖትን ብርሃን ተጎናጽፎ በእጁም በትረወርቅ ይዞ በተመለከተ ጊዜ ያ ጋኔን ደነገጠ። ፈርቶም በሽተኛውን ሰው ከመሬት ላይ ጥሎ አንፈራገጠው። 
\m ፱ በታላቅ ቃልም እየጮኸ ተክለ ሃይማኖት ሆይ በዚህ በያዝከው በትረ ወርቅ አትደብድበኝ ይህም የተጎናጸፍከው የብርሃን ልብስ ልቤን አስጨነቃት እኔ እራሴ ወጥቼ እሄዳለሁ አለ። አባታችን ግን ፈጥኖ ይወጣ ዘንድ በያዘው በትረ ወርቅ ይደበድበው ነበር። ጋኔኑም ተክለ ሃይማኖት ሆይ እባክህ አትደብድበኝ እነሆ ወጣሁ ከእንግዲህም ተመልሼ አልገባም እያለ በታላቅ ቃል ይጩህ ጀመር። 
\m ፲ ባታምነኝ እንኳ የመጨረሻዬን መሐላ እምልልሃለሁ ይኸውም የማይበላው አውሬ ነበርና የእሱን ስም ጠርቶ ዳግመኛ ብመለስ እሱን ያብላኝ ሲል ማለ። ይህንንም ብሎ ያ ጋኔን ከዚያ ሰው ወጣ። ሰውዬውም ከደዌው ድኖ እስከ ሕይወቱ ፍፃሜ በሰላም ኖረ። 
\m ፲፩ አቡነ መርሐ ክርስቶስ ይህንን ተአምር በተመለከተ ጊዜ ልጆቼ ስሙ እንግዲህ የአባታችን የተክለ ሃይማኖትን ገናናነቱን በጆሮአችሁ ሰማችሁ በዓይናችሁም አያችሁ ይህች ዕለት ከየአህጉሩ የሰበሰበን የሁላችን አባት የሚሆን ተክለ ሃይማኖት የተወለደባት ዕለት ናት። 
\m ፲፪ በዚህች ዕለት ወደ እውነተኛው ፀሐይ መርቶ ያደረሰን ብሩኅ ኮከብ ወጣልን ፀሐየ ጽድቅ የተባለም ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶ ነው። በዚህች ዕለት ጸሉታችን ወደ እግዚአብሔር ደርሳ ሁለቱን የምሥጢር ነገር እናውቅ ዘንድ አባታችን ተክለ ሃይማኖትን ወደእኛ የላከልን ዕለት ናት። ይህም ማለት አንደኛው ጸሎታችን ወደ እግዚአብሔር ስለመድረሷ ሁላተኛውም የአባታችን የተክለ ሃይማኖት ዕለተ ልደቱ በመሆኗ ታላቅ በዓል መሆኗን ማወቅ ነው። እንደዚህስ ባይሆን ወንድማችንን በሌላ ቀን በፈወሰው ነበር። 
\m ፫ አሁንም ልጆቼ ስሙኝ ይህችን ዕለት እንደ አባታችን እንደ ተክለ ሃይማኖት የዕረፍቱ ዕለት አክብሯት የሚቻላችሁን ነገር የአባታችን የልደቱን መታሰቢያ አድርጉ። 
\m ፲፬ ከዚህችም ዕለት ጀምሮ የአባታችን የተክለ ሃይማኖት የልደቱ በዓል ይከበር ዘንድ ሥርዓት ተሠራ። ንጉሡም በአባታችን በተክለ ሃይማኖት ጸሎት ከጦርነት በሰላም ተመልሶ ገባ። 
\m ፲፭ አባታችን መርሐ ክርስቶስም ከንጉሡ ጋር በተገናኘ ጊዜ ታላቅ የምህላ ጸሎት ማድረጋቸውንና አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ጋኔን እንዳወጣ ተአምራትን ማድረጉን ሁሉ ነገረው። 
\m ፲፮ በዚህም ጊዜ ንጉሡ እንዲህ አለ አባቴ ሆይ ነገርህ ሁሉ እውነት ነው ወደጦርነት ከሄድኩ ጀምሮ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ከእኛ ተለይቶን አያውቅምና በጸሎቱ በሰላም መልሶ አመጣን አለው። 
\m ፲፯ አሁንም የአባታችን የጴጥሮስ የሲመቱ ዘመን ደስታና ሰላም የተመላበት በዓሉ እንዲከበር እንነግረዋለን። መንጎቹንም ተኩላ እንዳይነጥቃቸው እናደርጋለን አለው። በቅዱሱ አባታችን ላይ አድሮ ይህን ያደረገ እግዚአብሔር ስሙ ለዘለዓለሙ የተመሰገነ ይሁን አሜን። 
\m ፲፰ ወንድሞቼ ሆይ አስቀድመን እንደተናገርነው እንዳየነውና እንደሰ ማናነው ሁሉ አባታችን ተክለ ሃይማኖት በደብረ ሊባኖስ ገዳም ያደረገው ልዩ ልዩ ተአምራት በየመልኩ ሊቆጥሩትና ሊናገሩት የማይቻል ነው። ስለሁኔታው እናንተ ታውቁታላችሁና በልባችሁ ሰሌዳም በጥቁር ቀለም ሳይሆን በላያችሁ ባደረው የእግዚአብሔር መንፈስ ተጽፏልና እርስ በእርሳችሁም ለዘወትር የምትነጋገሩት ነው። 
\m ፲፱ በሕያዋንና በሙታንም ላይ ያደረገውን ተአምራት ስንቱን እንጽፈዋለን። በሀገራችን ከብቶችና በጎች በመጠበቅ ላይ እያለን አባታችን ተክለ ሃይማኖት ወደእኛ መጥቶ ከዚያ ወደዚህ ወደ ተቀደሰ ቦታ አደረሰን የሚሉ አሉ። እንደዚሁም አባታችን ተክለ ሃይማኖት ሌሊት በራዕይ ወደእኛ መጥቶ ከዚያ ወደ ቤተክርስቲያን ወስዶን ልጆቼ ሆይ የሕንፃዋን ውበትና የዚህች የምድራዊት ሀገሬን የመስኮቷን ማማር እየተመለከታችሁ ትኖሩ ዘንድ ኑ ከዚህ ተቀመጡ አለን የሚሉ አሉ። 
\m ፳ ዳግመኛም የተሻለችውን ሀገሬን አሳያችኋለሁ ብሎ ከዚያ በደረስን ጊዜ ሌሊት በራዕይ የገለጸልንን ሁሉ በዚያ አገኘን የሚሉ አሉ። ከአንዱ ሀገር ወደ ሌላው ሀገር ሄደን በዚያ ለመቀመጥ በፈለግን ጊዜ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ሌሊት በራዕይ ወደ እኛ መጥቶ ከዚህች ቤተክርስቲያን ካስገባን በኋላ ኅብራቸው የተለያየ እንደ ዕንቁ የሚያበሩ የቤተ መቅደስ ዓምዶች አሳየን ከዚያም በቅኔ ማህሌቱ በኩል የወርቅ ዓምዶችንና የብረት ቆመ ብእሲ ዓምዶችን እያሳየ ልጆቼ ሆይ ይህንን የመሰለውን ቤተ ክርስቲያን ተመልከቱ በየትኛው ስኩል ልትቀመጡ ትወዳላችሁ በዚህ ልትቀመጡ ትወዳላችሁን አለን የሚሉ አሉ። 
\m ፳፩ ረኃብና ጥምን መታገስ ባይቻለን ከሀገር ወደ ሀገር በምንሰደድ ጊዜ አባታችን ተክለ ሃይማኖት በጎዳና አግኝቶን ልጆቼ ወዴት ትሄዳላችሁ ተመለሱ አንዲቷ እግሬ እስክትሰበር ድረስ በዚህች ቦታ ለብዙ ዘመናት ቆሜ የጸለይኩት በዚህች ቦታ መቆሜን እያሰባችሁ ትቀመጡ ዘንድ ስለ እናንተ አይደለምን። መብልና መጠጥንስ ልብስ መልበስንስ ስለ ማን ብዬ ተውኩ ስለእናንተ አይደለምን መራብን መጠማትን መራቆትን እኔን እያሰባችሁ ትታገሱ ዘንድ አይደለምን አለን የሚሉም አሉ። 
\m ፳፪ ረኃብና ጥምን ታግሰን ባለንበት አባታችን ተክለ ሃይማኖት ሌሊት በራዕይ ሰማያዊ ኅብስትን ይዞ መጥቶ ልጆቼ እንኩ ብሎ ከገነት ምንጭ ውኃ አምጥቶ እንኩ ጠጡ አለን። ከዚህችም ዕለት ጀምሮ ርኃብና ጥም ተወገደልን የሚሉም አሉ። 
\m ፳፫ በቸነፈር በሽታም በታመምን ጊዜ አባታችን ተክለ ሃይማኖት እንደ መልካም አዋቂ ምላጭ ይዞ መጥቶ በሰውነታችን የቀዶ ጥገና ሕክምና በማድረግ ከቍስለ ደዌያችን ፈውሶናል የሚሉም አሉ። 
\m ፳፬ ዳግመኛም በልልዩ በሽታ ተይዘን ለሞት ከደረስን በኋላ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ወደ እኛ በመምጣት በማየ ሕይወት አጥምቆ ፍጹም ጤነኛ አደረገን የሚሉ አሉ። 
\m ፳፭ እንዲሁም ነፍሳችን ከሥጋ ችን ለመለየት በደረሰች ጊዜ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ወደ እኛ መጥቶ አይዘዟችሁ አትፍሩ እኔ አባታችሁ በምኖርባት መልካሚቱ ሀገሬ እናንተ በዚያ ትኖሩ ዘንድ ልቀበላችሁ መጥቻለሁ አለን የሚሉም አሉ። 
\m ፳፮ ስለዚህም ስንቱን ተአምራት እንጽፋለን በጥቁር ቀለም ያይደለ በልቡናችሁ ወስጥ አድሮ ባለ በእግዚአብሔር መንፈስ በልቡናችሁ ሰሌዳ ተጽፎ ያለ መሆኑን እናንተ ታውቁታላችሁና እርስ በእርሳችሁም ትነጋገሩታላችሁና። 
\m ፳፯ የተወደዳችሁ አባቶቼና ወንድሞቼ ሆይ እናንተ ያወቃችሁትን ለእኛም ማሳወቅ አለበችሁ ብላችሁ ብታዝዙን ዓለም ሁሉ ያውቀው ዘንድ በሌላው መጽሐፍ የጻፋል። 
\m ፳፰ ዛሬ ግን አባታችን ተክለ ሃይማኖት ሰምታችሁ የማታውቁትን በሌላይቱ ሀገር ያደረገውን ተአምራት ትሰሙ ዘንድ ልንጽፍላችሁ እንወዳለን። 
\m ፳፬ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለሁላችን በእውነት ይደረግልን። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
