\c 19 
\m  ፍትሕ ሥጋዊ
\m በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ፩ አምላክ ክፍል ዳግማዊ በእንተ ምግባራ አንተ ይሜግቡ ባቲ አንድ አምላክ በሚሆኑ በሦስቱ ስም እምነን የምንጽፈው ሁለተኛው ክፍል ዳኞች በዚህ ዓለም ተሹመው የሚሠሩትን ሥራ ሠልጥ ነው።\zbrየሚኖሩበትን ነገር ይናገራል ለአንድም የሚናገር ሁለተኛው ክፍል ይህ  ነው።\zbrበእንተ ይፈልጥዋ።\zbrለይተው ይህን ሥር ብለው የሚያዙትን ወአንተ ይከልኡ ኪያሃ።\zbrይህን አትሥሩ ብለው የሜከለክሉትን ወበእንተ ማኅደር።\zbrየቤትን ነገር ይናገራል ይህንስ ወበእንተ ማኅደራትኒ ብሎ ያመጣዋል ብሎ ያስተዳደርን ነገር ይናገራል ወናሁ አቅደምነ ፈሊጠ አናቅጺሁ በክፍል ቀዳማዊ።\zbrእነሆ አንቀጹን አስቀድመን በመቀሙ ተናግረናል አለ ሀያ ሁለት መንፈሳዊ ሀያ ዘጠኝ ሥጋዊ ብለን አንድም ፈሊጠ አናቅጺሁ ለክፍል ዳግማዊ  ነው።\zbrሥጋዊውን ሥርዓት አስቀድመን ተናግረናል አለ በመንፈሳዊ በአንቀጸ ሕዝባውያን  ነው።\zbr

\s1  አንቀጽ ፳ወ፫ \ul በእንተ መብልዕ\ul*\ul ።\ul*
\b 
\m አንቀጽ ፳ወ፪ ብሎ ነበርና ከዚያ አያይዞ አንቀጽ ፳ወ፫ አለ ሀያ ሦስተኛው አንቀጽ የመብልን ነገር ይናገራል እንዲህ ያለውን ነገር ይናገራል እንዲህ ያለውን ብሎ እንዲህ ያለውን አትቡ ብሎ ወአልባስ።\zbrየልብስን ነገር ይናገራል እንድህ ያለውን ልብሱ እንዲህ ያለውን አትልበሱ ብሎ ወማኅደር የቤትን ነገር ይናገራል እንዲህ ያለውን ቤቱ ሥሩ እንዲህ ያለውን ቤት አትሥሩ ብሎ ወተግባረ እንድ ነገር ይናገራል እንዲህ ያለውን ሥራ ሥሩ እንዲህ ያለውን ሥራ ትሥሩ ብሎ  ነው።\zbrዘይደሉ ለመሢሐውያን።\zbrለክርስቲያን የሚገባ ተብሎ ለተግባረ እድ ይቀጽላል አንድም ለመላው ይቀጽላል ለክርስቲያን የሚገባ ሁሉ የምግብን የልብስን የቤትን የተግባረ እድን ነገር ይናገራል ይህ ሁሉ አርእስት  ነው።\zbrለዚህም በየክፍሉ ያመጣል ወመብልዕስ በውስተ ሕግ መሢሐዊት አልቦ ውስቴቱ ሕርመት።\zbrበውስተ ሕግና ውስቴቱ አንድ ወገን ስለ ኦሪት  ነው።\zbrበኦሪት  ነው።\zbrአንጂ በወንጌል ከመብል መለከል የለም አልተጻፈም ዘእንበለ ዘካልኡ ሐዋርያት እምኔሁ።\zbrበመጽሐፈ አብረክሲስ የማይገባ ከመሆኑ የተነሣ ሐዋርያት በግብረ ሐዋርያት ከከለከሉት ምግብ በቀር የከለከሉትን  ነው።\zbrእንጂ ወበቀኖናሆሙ በሲኖዶስ።\zbrአንድም በመጽሐፈ አብረክሲስ በቀኖናሆሙ በግብረ ሐዋርያት በሠሩት ሥርዓታቸው በብሂሎቶሙ።\zbrእንዲህ ብለው ናሁ ሠምረ መንፈስ ቅዱስ።\zbrእነሆ መንፈስ ቅዱስ አዘናል ወሠመርነ ንሕነኒ ካዕበ ከመ ሲይናብር ላዕሌክሙ ፆረ ክቡደ ዘይፈደፍድ።\zbrእኛም ሥርዓት እንደጸናባችሁ ታዘናል ዘእንበለ ዝንቱ ዘተኃድጉ ከያሁ በግብር።\zbrግብ ሐዋ ፲፭ ፳፰።\zbrበግድ ያለው ከምትተውት በቀር የምትተውትን  ነው።\zbrእንጂ ወውእቱ ከመ ትርኃቁ እምበሊዓ ደም።\zbrዝንቱ ያለውን ውእቱ ብሎ አመጣ ይኸውም ደም ከመብላት ትርቁ ዘንድ  ነው።\zbrአለ ቀቅለው ቄልተው ይበሉታል ነድፈው ይጠጡታልና ስለምን ከለከለ ቢሉ ደም ማኅደረ ነፍስ  ነው።\zbrእስመ እንፍስት ተኃደር በደም እንዲል ዘዳግም ፲፪ ቍ ፳፫ ማኅደረ ነፍስ ማጥፋት  ነውና ግብረ አሕዛብ  ነውና ግብረ አሕዛብ  ነውና ስመ እግዚአብሔር አልተጠራበትምና ማኅደረ ነፍስ አያትፋ ግብረ አሕዣብ አይሥሩ እንጂ ስመ እግዚአብሔር ጠርተው ቢበሉት ምን ይጐዳል ቢሉ አምሳሉ ካልጸና አማናዊኢው አይሰናምና አንድም ብርንዶውን ከመብላት ትርቁ ዘንድ  ነው።\zbrሐተታ ግብረ አሕዛብ  ነውና ስመ እግዚአብሔር አልተጠራበትምና ግብረ አሕዛብ አይሥሩ እንጂ ሥመ እግዚአብሔር ጠርተው ቢበሉትን ምን ይጐዳል ቢሉ አምሳሉ ካልጸና አማናዊው አይደለምና ወኅኑቅ።\zbrበወጥመድ ወበስፈንጠር ታንቆ የሞተውን ከመብላት ትርቁ ዘንድ  ነው።\zbrሐተታ ግብረ አሕዛብ  ነውና ስመ እግዚአብሔር ጠርተው ቢበሉት ምን ይጐዳል ቢሉ አምሳሉ ካልጸና አማናዊው አይደለምና አንድም ዘኅኑቅ በደም ይላል በደም የታፈ ነው።ን ከመብላት ትርቁ ዘንድ ሐተታ፤ አርደው በጭራ ገመድ ግጥም አድርገው አሥረው ዘቅዘቀው ያቆሙታል የላላው እንዲገረድድ የገረደደው እንዲላላ  ነው።\zbrግብረ አሕዛብ  ነውና ስመ እግዚአብሔር አልተጠራበትምና ግብረ አሕዛብ አይሥሩ እንጂ ስመ እግዚአብሔር ጠርተው ቢበሉት ምን ይጐዳል ቢሉ አምሳሉ ካልጸና አማናዊው አይሰናምና ወመሥዋዕት ጣዖት።\zbrለጣዖት የተሠዋውን ከመብላት ትርቁ ዘንድ ሐተታ ግብረ አሕዛብ  ነውና ስመ እግዚአብሔር አልተጠራበትምና ግብረ አሕዛብ አይሥሩ እንጂ ስመ እግዚአብሔር ጠርተው ቢበሉት ምን ይጐዳል ቢሉ አምሳሉ ካልጸና አማናዊው አይደለምና።\zbrወብልዓ አርዌ።\zbrየአውሬውን ትራፊ ከመብላት ትርቁ ዘንድ  ነው።\zbrሐተታ መርዙ ይጐዳልና ግብረ አሕዛብ  ነውና ስመ እግዚአብሔር አልተጠራበትምና ግብረ አሕዛብ አይሥሩ እንጂ ስመ እግዚአብሔር ጠርተው ቢበሉት ምን ይጐዳል ቢሉት አምሳሉ ካጸና ይጐዳል ቢሉ አምሳሉ ካልጸና አማናዊው አይደለምና ወማውታ።\zbrሙቶ የተገኘውን ከመብላት ትርቁ ዘንድ ስው ሐታተታ ምውት ግብር የኃጢአት ምሳሌ  ነውና ግብረ አሕዛብ  ነው።\zbrስመ እግዚአብሔር አልተጠራበትምና ምውት ግብር ኃጢአት ግብረ አሕዛብ አይሥሩ እንጂ ስመ እግዚአብሔር ጠርተው ቢበሉት ምን ይጐዳል ቢሉ አምሳሉ ካልጸና አማናዊው አይደለምና ማውታ ብለው ብትክ የሚል አብነት ይገኛል አባላ የተመታውን ከመብላት ትርቁ ዘንድ  ነው።\zbrሐተታ ግብረ አሕዛብ  ነውና ስመ እግዚአብሔር አልተጠራበትምና ግብረ አሕዛብ አይሥሩ እንጂ ስመ እግዚአብሔር ጠርተው ቢበሉት ምን ይጐዳል ቢሉ አምሳሉ ካልጸና አማናዊው አይደለምና ብትክ ባለው ክሉል የሚል አብነት ይገኛል ሲያርድ አንዱ ወርቹን ነቀላውን ነቅሎ ይዞ ይሔዳል የጣልቱን ከመብላት ትርቁ ዘንድ  ነው።\zbrሐተታ ግብረ አሕዛብ አልተጠራበትምና ግብረ አሕዛብ አይሥሩ እንጂ ስመ እግዚአብሔር ጠርተው ቢበሉት ምን ይጐዳል ቢሉ አምሳሉ ካጸና አማናዊው አይደለምና ወለእሉሂ የሐርምዎሙ በእንተ ዘሀሎ ውስቴቶሙ እምሕማም ነፍሳዊ።\zbrእሊህም ሕማመ ነፍስ ስላለባቸው ምእመናን ይከለክሏቸዋል አንድም ያሐርምዎሙ ይላል ሕማመ ነፍስ ስላለባቸው መጻሕፍት መምህራን ይከለክሏቸዋል አንድም ዘየሐርምዎሙ ይላል ምእመናን የሚከለክሏቸው ዘያሐርምዎሙ መጻሕፍት መምህራን የሚከልክሏቸው ሕማመ ነፍስ የሚከለክሏቸው ሕማመ ነፍስ ስላለባቸው  ነው።፤ ከዚያ ሕንፃ መነኮሳት የምግባር  ነውና ዑቅ ዒትትገኃሥ እምዛቲ ሃይማኖት።\zbrቢል ምግባር ያፈርሳል ኃጢአት ያሠራል ብሎ  ነው።\zbrከዚህ ግን የከለከለ ሃይማኖት ያስክዳል ብሎ  ነውና ወቅር ይተርጕመበታ አንድም ወውእቱ ከመ ትርኃቁ እምበሊዓ ደም።\zbrደማዊት እንፍስ የተለየችው ነባቢት ነፍስ ያልተለየችው  ነው።\zbrብላችሁ ሥጋውን ደሙን ከመቀበል ትርቁ ዘንድ  ነው።፤ ደማዊት ነፍስ እንዳልተለየችው ነባቢት ነፍስ እንደተለየችው አውቃችሁ ተቀበሉ እንጂ ብርንዶ ባል ነው።\zbr\bd አማርኛ\bd* መለኮት ያልተዋሐደው  ነው።\zbrብላችሁ ሥጋውን ደሙን ከመቀበል ትርቁ ዘንድ  ነው።\zbrእምለኮት እንደተዋሐደው አውቃችሁ ትቀበሉ እንጂ ወኅኑቅ በፍዳ የተያዘ  ነው።\zbrብላችሁ ሥጋውን ደሙን ከመቀበል ትርቁ ዘንድ  ነው።\zbrበፍዳ እንዳልተያዘ አውቃችሁ ተቀበሉ እንጂ ዘኅኑቅ በደም ባል ነው።\zbr\bd አማርኛ\bd* በደመ በለስ ፍዳ የተያዘ  ነው።\zbrብላችሁ ሥጋውን ደሙን ከመቀበል ትርቁ ዘንድ  ነው።\zbrበደመ በለስ ፍዳ እንዳልተያዘ አውቃችሁ ተቀበሉ እንጂ ወመሥዋዕት ታዖት።\zbrያዕሩቅ ብእሲ ሥጋ  ነው።\zbrብላቸው ሥጋውን ደሙን ከመቀበል ትርቁ ዘንድ  ነው።\zbrየባሕርይ አምላክ እንደሆነ አውቃችሁ ተቀበሉ እንጂ ወብለዓ አርዌ።\zbrበዲያብሎስ ቍራኝነት የተያዘ  ነው።\zbrብላችሁ ሥጋውን ደሙን ከመቀበል ትርቁ ዘንድ  ነው።\zbrበዲያብሎስ ቍራኝነት እንደልተያዘ አውቃችሁ ተቀበሉ እንጂ ሐተታ፤ ም ነው።\zbrዘኅኑቅ ያለው ባልበቃም ነበር ስለምን ደገመው ቢሉ በነፍስም በሥጋም በራስ ኃጢአት በእናት በአባት ኃጢአት ይቄራኛልና ወማውታ።\zbrመለኮት ተዋህዶት ኑሮ በዕለተ ዓርብ የተለየው ብላችሁ ሥጋውን ደሙን ከመቀበል ኅርቁ ዘንድ  ነው።\zbrመለኮት እንዳልተለየው አውቃችሁ ተቀበሉ እንጂ ብትክ ባል ነው።\zbr\bd አማርኛ\bd* ሙስና መቃብር አለበት ብላችሁ ሥጋውን ደሙን ከመቀበል ትርቁ ዘንድ  ነው።\zbrሙስና መቃብር እንደሌለበት አውቃችሁ ተቀበሉ እንጂ ክሉል ባል ነው።\zbr\bd አማርኛ\bd* ብኵርና የሌለው  ነው።\zbrብላችሁ ሥጋውን ደሙን ከመቀበል ትርቁ ዘንድ  ነው።፤ ብኵርና እንዳለው አውቃችሁ ሥጋውን ደሙን ተቀበሉ እንጂ እስመ ተስናእዎ ምስለ መምለክያነ ጣዖት በበሊዓ ዘይዘብሕዎ ለአማልክት ይከውን ዘይትሳተፎሙ በአምልኮቶሙ።\zbrለጣዖት የተሠዋውን በመብላት ከመምለክያን ጣዖት ጋራ አንድ መሆን በአምልኮትም አንድ ያደርጋልና አንድም ተሰነዓዊ ይላል፤ ለጣዖት የተሠዋውን በመብላት ከመምለክያን ጣዖት ጋራ አንድ የሚሆን ሰው በአምልኮትም አንድ ይሆናልና ወይስሕቦ ዝንቱ ኅበ አምልኮ ጣዖት ይህ ሥራ ጣዖት ወደማምለክ ይደርስዋልና ወበእንተ ዘሀሎ ውሴቱ እምሕማም ሥጋዊ ወነፍሳዊ ነፍስን ሥጋን የሚጎዳ ደዌ ስላለበት ተናግሮታል ሥጋዊ ለማለት ደግሞታል አንድም ደማዊት ነፍስን ነባቢት ነፍስን ሲያይ ደግሞታል እስመ ይእቲ ታማስን ቱስሕተ ሥጋ ማስኖ ዘያበጽሕ ኅበ ሙስና ፍጥረት ትርጓሜ ይእቲ።\zbrምግቢቱ ናት፤ ይህች ምግቢቱ አራቱን ባሕርያት ወደ ማጥዋ ወደ የሚያደርስ ማነዋወጽ ታነዋውጻለችና ሐተታ እየተጠራጠሩ መብላት ኃጢአት  ነው።\zbrኃጢአት ፍዳን ፍዳ ደዌን ያመጣልና ጥቅ እኩይስ በሊዕ በኑፋቄ ዘሰ ይናፍቅ ለእመ በልዓ ትኳነን ወኵሉ ዘይከውን ዘእንበለ አሚን ኃጢአት ወጌጋይ ውእቱ እንዲል።\zbrሮሜ ም ፲፩ ቍ ፳፩ አንድም ይእቲ ደዌዪቱ ናት ይህች ደዌዪቱ አራቱን ባሕርያት ወደ ማነዋወጽ የሚያደርስ ማነዋወጽን ታነዋውጻለችና ሕማም ነፍሳዊ ላለው ሐተታ ዲያብሎስ የሚቄራኝ ደማዊት ነፍስን  ነው።\zbrእንጂ ነባቢት ነፍስን አይቄራኝም ነባቢት ነፍስ አእምሮዋን የምትሥል በደማዊት ነፍስ  ነው።\zbrከዚያም ዘንድ በነፋስ ሠረገላ ከነፍስ በእሳት ከእሳት በውሀ ከውሀ በመሬት ሠረገላ አእምሮዋን ትሥላለች ይህን ቦታዋን ሲይዝባት አእምሮዋን የምትሥልበት ታጣለች ያን ጊዜ ሰው ከባሕር ጠልቆ ከገደል ወድቆ ይሞታል፤ ይኸውም በካር ሰው ይታወቃል ወዓዲ ትወስድ ኅበ ኅጉለ አባል ዳግመኛም አካል ወደ ማጕደል ታደርሳለችና ሥጋዊ ላለው ወአኮ ዘአሐረምዋ እስመ ርኵስት ይእቲ በፍጥረታ።\zbrመጻሕት መምህራን የሚከለክሏት ምእመናን የሚከለክሏት በባሕርዋ ርኵሰት ናት ርኵሰት ናትና ብለው አይደለም እስመ እምፍጥረተ እግዚአብሔር ይእቲ።\zbrእግዚአብሔር ንሱሕ አድርጎ የፈጠራት ፍጥረት ናትና ወናሁ ተጽሕፈ ለነ በውስተ እግዚአብሔር የፈጠረው ፍጥረት ሁሉ ንጹሕ እንደሆነ በኦሪት እንዲህ የሚል እነሆ ተጽፎልናል ወርእየ እግዚአብሔር ኵሎ ዘፈጠረ ከመ ሠናይ ውእቱ።\zbrእግዚአብሔር የፈጠረውን ፍጥረት ሁሉ ንጹሕ እንደሆነ አውቆ ፈጠረ አንድም ኵሉ ዘፈጠረ፤ እግዚአብሔር የፈጠረው ፍጥረት ሁሉ ንጹሕ እንደሆነ አውቆ ፈጠረ የሚል ተጽፎልናል ወበወንጌልኒ ይቤ እግዚእነ።\zbrበወንጌልም ጌታችን እንዲህ አለ አኮ ኵሉ ዘይበውእ ውስተ አፈ ሰብእ ዘይክል አርኵሶቶ።\zbrሰውን ሁሉ የሚጎዳ ከአፉ የሚገባው አይደለም ከአፉ የሚወጣው  ነው።\zbrእንጂ ወአፈ ወርቅኒ ይቤ በእንተ ዝንቱ ስለዚህ አፈው ወርቅም እንዲህ እለ እስመ እግዚአብሔር ስብጠለ በዝንቱ ቃል መብዝኅታ ለትእዛዛ ኦሪት።\zbrብዚህ በወንጌል ቃል የኦሪትን ብዙ ፍርዴን አሳለፈ እለ እንዳሳለፈ ተናገረ በአፈ ወርቅ እንዲህ የሚል ወዴት አለ ቢሉ ከዚያ በቀረው ባልመጣው አንድም የለውጥ ለውጥ  ነው።\zbrቅዱስ ጳውሎስ እስመ ይኄይስ ጸጋሁ ለእግዚአብሔር ያስተፌሥሕሕ ልበክሙ፤ ወአኮ በመባሕዕት ዘኢይበቍዖሙ ወአኮ በመባልዕት ዘኢይበቆኦሙ ለእለ ያንሶስው ቦቱ ያለውን ዕብ ምዕ ፲፫ ቍ ፱ ዮሐንስ አፈ ወርቅ ሚይሢኒ ወይትሔደስ ልብ ዘጸንዓ ወፀነ መንገለ ጸጋ አለ፤ አፈ ወርርቅ ድር ም  ፴፫ ቍ ፴፮ አፈ ወርቅ ሚ ይሤኒ ወይትሔደስ ልብ ዘጸንዓ ወፀነ መንገለ ጸጋ ያለውን አብርሃም ቀሲስ እስመ እግዚአብሔር አብጠለ በዝንቱ ቃል መብዝኅት ለትእዛዛት ኦሪት ብሎ ለውጦ አነበበው አንድም በዚህ በወንጌል ቃል የኦሪትን ብዙ ፍርዴን እንዳሳለፈ አፈ ወርቅኒ ይቤ።\zbrአፈ ወርቅም እንዲህ አለ ምን አለ ቢሉ ሚይሤኒ ወይትሔደስ ልብ ዘጸንዓ ወፀነ መንገለ ጸጋ እለ ወያጸንዕ ዘንተ ምክረ ዘተነግረ በአብረክሲስ።\zbrበግብረ ሐዋርያት የተነገረው ቃል የኦሪቱን የወንጌል ቃል ያስረዳል የግብረ ሐዋርያትስ ቃል የኦሪትን የወንጌሉን ቃል አያስረዳም ብሎ ዝንቱ ምክር ይላል፤ በኦሪት በወንጌል የተነገረው ቃል የግብረ ሐዋርያትን ቃል ያስረዳል አንድም በግብረ ሐዋርያት የተነገረው ቃል ይጸንዕ ዘንተ ምክረ የአፈ ወርቅን ትምርት ያስረዳል ዝ ምክሮሙ ወዝ ግብሮሙ የኃልፍ ወይሠዓር፤ እንዲል ግብ ም፭ ቍ ፴፱ ወውእቱ ቃለ ሉቃስ ወንጌላዊ ዘይቤ።\zbrይኸውም የወንጌል መደበኛ ወንጌልን የጻፈ ሉቃስ የተናገረው ቃል  ነው።፤ የጸሐፊውን ሲያይ እንዲህ አለ እንጂ የተናገረውስ ጴጥሮስ  ነው።\zbrወዓርገ ጴጥሮስ መልዕልተ ናሕስ ጊዜ ፮ቱ ሰዓት ከመ ይደሊ።\zbrስድስት ሰዓት ሲሆን በቀትር ጊዜ ጴጥሮስ ሲጸልይ ከሰገነት ላይ ወጣ ወነዋ ርኅበ ወይፈቅድ ይብላዕ።\zbrእነሆ ተርቦ ሊበላሽ ሽቶ ነበረ ወእንዘ ያስተዳልው ሎቱ መድኦ ድቅስ ላዕሌሁ።\zbrምግቡን እስኪያዘካጁለት ድረስ አንክሮ ተደሞ መጣበት ወርእየ ሰማየ ርኅወ።\zbrሰማይንም ተከፍቶ አየ ወናሁ ሞጣሕት ዘእኅዝ በአርባ ዕለቱ ጽነፊሁ አምሳለ ልብስ ዓቢይ እንዘ ይወርድ ዲበ ምድር።\zbrበአራት ወገን የተያዘ ሰፊ መጋረጃ ወሀሎ ውስቴቱ ኵሉ እንስሳ ዘ፬ቱ እገሪሁ።\zbrበመጋረጃው ላይ አራት እግር ያላቸው ሥዕለ እንስሳ ሥዕለ አራዊት ተሥሎበት ወኵሉ ዘይትሕወስ ውስተ ምድር።\zbrበምድር ላይ የሚመላለሱ የአራዊት ሥዕል ያለበት ወአእዋፈ ሰማይ።\zbrበሰማይ የሚበሩ የአእዋፍ ሥዕል ያለበት መጋረጃ ከሰማይ ወደ ምድር ሲወርድ እነሆ አየ ወመጽአ ቃል ኅቤሁ ዘይብል እንዲህ የሚል ቃል ሰማ ተንሥእ ኦ ጴጥሮስ ሕርድ ወብላዕ እርያውን በጣቱ እየጠቀሰ ጴጥሮስ ተነሥተህ ይህን አርዲህ ብላ የሚል ቃል ሰማ ወይቤሉ ጴጥሮስ ሐሰ ሊተ እግዚእየ።\zbrአቤቱ ጌታዬ አይገባኝም አለው እስመ ኢበላዕኩ ግሙራ ርኵስ ወኢይደነስ።\zbrእኔ ፈጽሜ ንጹሕ ያልሆነ ምግብ በልቼ አላውቅምና አለ ወዳግመ ጸውዖ።\zbrዳግመኛም ጠራው ወይቤሎ ዘእግዚአብሔር አንድሕ ኢታተራኵስ አንተ።\zbrእግዚአብሔር ንጹሕ አድርጎ የፈጠረውን አንተ ርኵስ  ነው።\zbrአትበል አለው ወኮነ ዝንቱ ቃል ፫ተ ጊዜያት።\zbrይህ ቃል ሦስት ጊዜ ተነገረ አለ በኦሪት በወንጌል በግብረ ሐዋርያት  ነው።\zbrአንድም በግብረ ሐዋርያት ኅርድ ወብላዕ ተብሎ ሦስት ጊዜ ተነገረ ሐተታ ሦስት መሆኑ የሦስትነት ቃሉ አለመለወጡ ያንድነት ምሳሌ  ነው።\zbrወቅዱሳንሂ መምህራን።\zbrክቡራን የሚሆኑ መምርሃን አፈ ወርቅ።\zbrዮሐንስ አፈ ወርርቅ ወካልአኒሁ አበው።\zbrሌሎችም አባቶች እነ ባስልዮስ እነ አቡሊድስ ለበው እምዝንቱ ከመ መፍቅድ ኮነ ቦቱ ፪ ምግባራት ዘእግዚአብሔር አንጽሐ ኢታስተራኵስ አንተ ተብሎ ከተነገረው ቃል የተነሣ ምግብን ያሻ ፈቃድ ሁለት ወገን እንደሆነ ከሁለት አንዱ ከፈል አወቁ ተረዱ አሐዱ እምኔሆሙ ዘኅቡዕ።\zbrከሁለት አንዱ ምሥጢር  ነው።\zbrረቂቅ  ነው።\zbrወውእቱ ከመ ኢነሐሊ እምይእዜ ከመ አሕዛብ እለ ኢአምኑ ዓዲሆሙ ርኩሳን እሙንቱ ዘኢይደልዎሙ ለምእመናን ተራክቦ ምስሌሆሙ።\zbrይኸውም ከዘመነ ወንጌል ወዲህ ገና ያላመኑ አሕዛብ ምእመናን ሊገናኙዋቸው የማይገባቸው ርኩሳን እንደሆኑ አንድም ወውእቱ ከመ አነሐሊ እምይእዜ ከመ አሕዛብ እለ ኢአምኑ ዓዲሆሙ ርኩሳን እሙንቱ።\zbrይኸውም ከዘመነ ወንጌል ወዲህ ገና ያላመኑ አሕዛብ ርኩሳን እንደሆኑ እንዳናውቅ መሆን  ነው።\zbrወዘዒኢይደልዎሙ ለምእመናን ተራክቦ ምስሌሆሙ።\zbrምእመናን ሊገናኙዋቸው የማይገባቸወንደሆኑ እንዳናውቅ መሆን  ነው።\zbrበከመ አዘዘ ፍትሐ ብሊት ኦሪት ኢይባእ ሞዓባዊ ወአሞናዊ እስከ ሣልስ ወራብዕ ትውልድ።\zbrብሎ አዘዘ ዘዳግም ምዕ ፲፫ ቍ ፫።\zbrወካልእኒ ክሡት ውእቱ።\zbrሁለተኛው ግልጥ  ነው።\zbrንባብ  ነው።\zbrከመ ነሐሊ ከመ ኵሎሙ እንስሳ ንጹሐን እሙንቱ።\zbrእንስሳቱ ሁሉ ንጹሐን እንደሆኑ እንድናውቅ መሆን  ነው።\zbrወኢንትከላእ እምትሴስዮ ዘይደሉ አምልባዊ ጠባይዕ።\zbrአእምሮ ጠባይዕ ያለን ከመሆኑ የተነሣ የሚገባውን ከመመገብ እንዳንከለክል መሆን  ነው።\zbrወሲሳይኒ ቦሙ ሀሎ።\zbrምግብ እንዲገኝላቸው እንድናውቅ መሆን  ነው።\zbrአለ ወተቱ ቅቤው ዕንቁላል  ነው።\zbrአንድም ምግብነት እንዳላቸው እንድናውቅ መሆን  ነው።\zbrታርደው ይበላሉና ዘእንበለ በሊዓ ጾም።\zbrጾም ከመብላት በቀር ቀኅኑቅ በወጥመድ በወፈንጠር ታንቆ የሞተውን ወመሥዋዕት ጣዖት።\zbrለጣዖት የተሠዋውን ወብለዓ አርዌ።\zbrወብኅ ለነ ኢንትከላእ እምነ ኵሉ ግብር።\zbrከምግብ ሁሉ እንዳልከለከል መሆን ይገባናል ዘእነበል ዘአሕረሞ ፍትሐ ሕግ።\zbrመጽሐፍ ከለከለው በቀር በእንተ ከዊኖት ዘያበጽሕ ኅበ ሙስና ሕሊና።\zbrአእምሮ ወደ ማጥፋት የሚያደርስ ስለ ሆነ ወአማስኖ ጠባይስ።\zbrአራቱን ባሕርያት የሚያነዋውፅ ስለ ሆነ ማጕደል የሚያደርስ ስለ ሆነ ወዝንቱ ይትከፈል ኅበ ፪ኤ ክፍል ብሎ የማለት ፈቃድ ከሁለት ወገን እንደ ሆነ ከሁለት እንዲከፈል አትብሉ የማለት ፈቃድ ከሁለት ወገን አትብሉ የማለት ፈቃድ ከሁለት ወገን  ነው።\zbrከሁለት ወገን ይከፈላል አሕዱ እምኔሆሙ በእንተ ዚይሤኒ ለሲሳይ።\zbrከኈልት አንዱ ቢበሉት የማይጣፍጥ ስለ ሆነ  ነው።\zbrወኢለመድኃኒት።\zbrከረኃብ ከሞት የሚያድን ስለ ሆነ  ነው።\zbrአኮ አምነ እንስሳ ባሕቲቱ መከክከላችንም ከእንስሳ ብቻ አይደለም አላ እምነ በቍሳትኒ ካዕበ።\zbrከአዝርእትም ከአትክልትም  ነው።\zbrእንጂ ወዝንቱ ዘከመ እንስሳት እለ ቦሙ ሐምዝ።\zbrበከመ ባለቤቱን መናገር  ነው።\zbrይኸውም መርዝ ያላቸው እንስሳት አለ ፈረስ በቅሎ  አህያ ናቸው ወዘከመ የሚነጥቁ አራዊት አለ አንበሳ ነምር የሚ ዥብ ተኵላ ናቸው እለ ቦሙ ጽፍራት።\zbrጽር ያላቸው ወመጕረጽ።\zbrወውጊያ ያላቸው ብሎ አራዊት መሣጥያን ቀጸለ ወእለ ይሴስዩ ኅምዛቲ።\zbrመርዝ የሚመገቡ እባብ መርዙን የሚቀበል ከጓጕንቸር ከጉበና እንቃቅላ  ነው።\zbrአንድም ይሴስዩ መርዝ የሚመግቡ  ጓጉንቸር ጉበና እንቃቅላ ናቸው ወበቍላትኒ ቀታልያን።\zbrሰውን የሚገድሉ ለፀዋት ጭምት ስናንፉር ናቸው እለ ያማስንዎ ለልብ።\zbrአእምሮ የሚያጠፉ ዕፅዋት አስተናግር ጥንባሆ ዕፀ ፋርስ አብሾ ናቸው።\zbrወከኵሉ ዘሥጋ በበሊዖቱ።\zbrቢበሉት አካል የሚያጐድል ወላዕለ ዝንቱ ፍትሕ።\zbrማንሻ፤ አንድም በበሊዖቱ ላዕለ ዝንቱ ፍትሕ፤ አትብሉ ተብሎ በተፈረደው ፍርድ ላይ ብሉ ተብሎ የተፈረደው ፍርድ አለ እመ ተረክቦ እምነ ዝንቱ ክፍል አሐዱ ፆታ ዘያማስን ጥዑየ አትብሉ ከተባለ ወገን አንዱ ደኅነኛውን የሚገድል ቢሆን ወይፊውስ ድውየ የሚያድን ቢሆን ወይፌውስ ድውየ ድውዩን የሚያድን ቢሆን ይትገኃሥ ጥዑይ እምበሊዖቱ።\zbrደኅነኛው ከመብላት ይከልከል ወለድውይስ ብውሕ ከመ ይብላዕ እመንገለ ፆታ መድኃኒት።\zbrድውይ ግን የሚያድን  ነው።\zbrከመሆኑ የተንሣ መብላት ይገባዋል ሐተታ ለእንጨት ወርኃ ጽንስ ወርኃ ጽንጽንት እንዳለው ለሰውም ወኃ ጾም ወርኃ ማይ አለው እንጨት በወርኃ ጽንዕ የተቄረጠው ይጸናል በወርኃ ጽንጽንት የተቄረጠው ይነቅዛል ሰውም በወርኃ ማይ የተጸነሰው ይጸናል በወርኃ ደም የተጸነሰው ልህሉሕ አካል ከልህሉሕ አካል ይከፈላል ይህ ሲበድል በአካሉ እንጂ በሊአላ አይቀጣውም ቍስል ይጸናበታል ለዚህ የዘንዶ ሥጋ ይበጃል ታሪክ ዘንዶውን ገድለው ለፍየሊቱ ያበሏታል ትመላለጣለች ደግሞ ፍየሊቱን አርደው ለፍየሊቱ ያበሏታል ትመላለጣለች በሦስተኛው ደኅና ስትሆን ያን ያበሉት እንደ ሆነ የእሳት ባሕርይ በዘንዶ ይጸናልና እርጥብ እንጨት ቄርጠው ከእሳት የጣሉት እንደሆነ ቸስ ቸስ ብሎ እንዲርቅ ደሙ ደርቆለታል ከደዌው ይድናል ወዳግማዊኒ ክፍል ዘይናፍቅ በመብልዕ።\zbrሁለተኛው ክፍል እየጠራጠረ የሚበላውን ሰው ነገር ይናገራል አው ዘያናፍቅ ቢጾ ለእመ በልዓ ኪያሁ እሱ በልቶ ባልንጀራውን የሚወረውረውን ሰው ነገር ይናገራል ወለእሉ ፪ቱ አክፋል እመረ ጳውሎስ።\zbrለሊህም ሁለት ክፍል አላቸው ከሁለት ወገን ይከፈላሉ ወእመረ ጳውሎስም አስረዳ አንድም ለሊህ ለሁለቱ ክፍል አመረ ጳውሎስ።\zbrጳውሎስ አስረዳ በብሂሎቱ ውስተ መልእክተ ሮሜ ዘአሠርቱ ወለመንቱ።\zbrለሮም ሰዎች ጽፎ በላከው መጽሐፍ በአሥራ ስምንተኛው ምዕራፍ ተፏል ወለዘኮነ ድኩመ ሃይማኖት አጽንዕዎ።\zbrሃይማኖት ግብዝ አይሁዳዊን አም ነው።\zbrቢበሉት ምን ይጐዳል ብላችሁ አጽኑት ወኢትኩኑ ንፉቃነ በልብዘክሙ።\zbrበልባችሁ አትጠራጠሩ ወኵሎ ዘይትአመን ከመ ኵሎ ግብር ብውሕ ለበሊዕ ይብላዕ ኵሎ ሁሉን ሊበሉት እንዲገባ የሚያምን ሰው ሁሉን ይብላ ወጽኩምሰ በፈቃዳቲሁ ይሴሰይ ሐምለ።\zbrየሚጠራጠር ሰው ግን እህል ይብላ ብላዕ ሣዕረ ገዳም እንዲህ ዘፍጥ ምዕ ፫ ቍ ፲፰ ወኢይመንኖ ዘይብልዕ ኵሉ ለዘኢይበልዕ።\zbrሁሉን የሚበላ አረማዊም ሁሉን የማይበላ አይሁዳዊን ሃይማኖት ግብዝ ብሎ አይንቀፈው ወኢይኵንኖ ዘኢይባልዕ ለዘባልዕ።\zbrሁሉን የሚበላ አይሁዳዊም ሁሉን የሚበላ አይሁዳዊም ሁሉን የሚበላ አረማዊን ይህ ሁሉ ባፌ ብሎ አይንቀፈው እስመ እግዚአብሔር ኅቤሁ።\zbrእግዚአብሔር ከእርሱ ዘንድ አለና ወናሁ ተዓውቀ።\zbrበእናቱ አእመሮሙ ይላል ለሁሉም እነሆ እግዚአብሔር አውቆላቸዋልና ወለነ አትአመን በእግዚአብሔር ኢየሱስ ክርስቶስ ከመ አልቦ ርኩስ በኅቤሁ ምንትኒ።\zbrበጌታችን በኢየሱስ ክርስቶ ዘንድ ምንም ምን ርኩስ ምግብ እንደሌለ አምናለሁ ወባሕቱ አመቦ ብእሲ ዘይትሔዘብ ከመር ርኩስ ውእቱ።\zbrርኩስ እንደሆነ የሚጠራጠር ሰው ቢኖር ግን ሎቱ ለባሕቲቱ ይከውን ርኩስ ለሱ ብቻ ርኵስ ይሆናል እስመ ኵሉ ግብር ንጹሕ ውእቱ የተፈጠረው ፍጥረት ሁሉ ንጹሕ  ነውና ወባሕቱ እኩይ ለብእሲ ሶበ በልዓ ባዐቅፍት።\zbrለሰውስ ክፉ ነገር እየተጠራጠሩ መብላት  ነው።\zbrአመስ ኢሠናይ ውእቱ ኢንብላዕ ሥጋ።\zbrእየተጠርጠሩ መብላት የሚጐዳ ከሆነ ሥጋ አንብላ ወኢሃስተይ ወይኔ።\zbrወይንም አንጠጣ ወኢናምጽእ ግብረ ካልእ ዘይትዓቀፉ ቦቱ አኃዊነ።\zbrወንድሞቻችን የሚጠራጠሩበት ሌላ ሥራ አናምጣ ወዘስ ናፈቀ ለእመ በልዓ ይትኳነን።\zbrየሚጠራጠር ሰው ቢበላ ይፈረድበታል እስመ ኢገብረ ዘንተ በሃይማኖት ይህን ሥራ አምኖ አልሠራምን ወኵሉ ዘኢኮነ በሃይማኖት ኃጢአት ውእቱ።\zbrበሃይማኖት የማይሠራው ሥራ ሁሉ ኃጢአት ንወ ወንሕነ ኦ ጉባኤ ጽኑዓን።\zbrበሃይማኖት ጸንተን የምኖር እኛም ይደልወነ ከመ ንፁር ድካመ ድኩማን።\zbrእይደካሞችን መጠራጠር መታነሥ ይገባናል ወበብሂሎቱ ካዕበ ውስተ መልእክቱ ቀዳማዊ ለሰብአ ቆሮንቶስ ዘ፯ቱ።\zbrዳግመኛም ለቆሮንቶስ ሰዎች ጽፎ በላከው በመጀመሪያው መጽሐፉ በሰባተኛው ምዕራፍ እንዲህ አለ ኵሉ ግብር ብውሕ ሊተ።\zbrሥራውን ሁሉ መሥራት ይገባኛል ወባሕቱ ኢመፍትው ከመ እረሲ ለመኑሂ ሥልጣነ በላዕሌየ።\zbrነገር ግን ምንም ማን በኔ ላይ ይሠለጥን ዘንድ እንዲሠለጥን አላደርግም እስመ መብልዕ ንቡር ለክርሥ።\zbrመብል ለሆድ ኃይሉ  ነውና ያጸናዋል ወከርሥኒ ንቡር ለመብልዕ።\zbrሆድም ለመብላት ጐታው  ነውና ይሸከመዋል ወ፱ቱ ወበእንተ በሊዓ ዘይዘብሑ ለአማልክት።\zbrለጣዖት የተሠዋውን አምኖ ቢበሉት የማይጐዳ ስለ ሆነ በዘጠነኛው ምዕራፍ ተናግሯል ንሕነ ነአምር ከመ ጣዖት ኢኮነ ምንትኒ ውስተ ዝንቱ ዓለም።\zbrለጣዖት በዚህ ዓለም ምንም ምን ገንዘብ እንደሌለው ለጣዖት የተሠዋውን አምኖ ቢበሉት እንዳይጐዳ እናውቃለን ወከመ አልቦ አምላክ ዘእንበለ ፩ዱ እግዚአብሔር ባሕቲቱ።\zbrያለ አንድ እግዚአብሔር ሌላ ፈጣሪ እንደ ሌለ እናውቃለን ወባሕጡ አእምሮተ ግብርስ ኢሀለወት እብኅበ ኵሉ ሰብእ።\zbrነገር ግን ይህን ሰው ሁሉ የሚያውቀው አይደለም ወመብልዕኒ ኢያቀርበነ ኅበ እግዚአብሔር።\zbrመብል አይረባንም አይጠቅመንም እስመ አኮ በእንተ ዘበላዕነ ንሕነ ዘንትዌስክ።\zbrስለ በላን ክብር የሚጨምርልን አይደለምና ውወኢበእንተ ዘኢበላዕነ አኮ ዘነሐፅፅ።\zbrስላልበላንም ክብር የሚጐድልብን አይደለምና።\zbrዑቁ ነጽሩ ይእዜ ከመ ኢይኩን ሥልጣንክሙ ዕቅፍት ለድኩማን ከቤተ ጣዖት ገብታችሁ ለጣዖት የተሠዋውን ስትበሉ አይተው፤ ሃይማኖት ግብዞች እንዳይጐዱ እወቁ ወከማሁ እመሰ ኮነ መብልዕ ይስሕት እኁየ።\zbrበመብል ምክንያት ወንድሜ የሚጐዳ ከሆነ ኢይበልዕ ሥጋ አልበላም ከመ ኢያስሕት እኁየ።\zbrወንሜን እንዳልጐዳ ዘ፳ወ፪ቱ።\zbrበሐያ ሁለተኛውም ምዕራፍ ተጽፏል ወናሁ ይደሉ ሊተ ኵሉ ግብር እነሆ ሁሉ ይገባኛል ወባሕቱ አኮ ኵሉ ዘይበቍዓኒ ነገር ግን ይገባኛል ብዬ ብሠሪው ሁሉ የሚረባኝ የሚጠቅመኝ አይደለም  ወኵሉ ምግባር ብውሕ ሊተ።\zbrሁሉን መሥራት ይቻለኛል  ወባሕቱ አኮ ኵሉ ግብር ዘይሤኒኢ ወየሐንጽ።\zbrነገር ግን ሥራው ሁሉ የሚጠቅም የሚያድን አይደለም ወኵሎ ዘይሠይጡ በምሥያጥ ብልዑ።\zbrበገበያ የሚሸጠውንም ሁሉ ብሉ ወኢትሕትቱ በእንተ ሕሊናሁ ለዝንቱ።\zbrይህ ሰው የሚጠራተር ስለ ሆነ አትመራመሩ እስመ ለእግዚአብሔር ምድር በምልዓ።\zbrፍጥረቱ ሁሉ የእግዚአብሔር ገንዘብ  ነውና ወለመ ቦ ዘጸውዓክሙ አሐዱሂ እምእለ ኢየአምኑ።\zbrከኢአማንያን ካላመኑ ሰዎች ወገን የጠራችሁ ሰው ቢኖር ወፈቀድክሙ ከመ ትሑሩ።\zbrልትሔዱ ብትወዱ ብልዑ እምኵሉ ዘአቅረቡ ለሙ ዘእንበለ ትሕትቱ።\zbrሳትመራመሩ ያቀረቡላችሁን ሁሉ ብሉ ወአመሰ ይቤለክሙ ዝንቱ ዝቡሕ ለአማልክት።\zbrይህ ለጣዖት የተሠጠ  ነው።\zbrብሎ ቢነግራችሁ ግን ኢትብልዑ በእንተ ቃለ ዝኩ ዘይቤለክሙ።\zbrለጣዖት የተሠዋ  ነው።\zbrብሎ ስለነገራቸው አትብሉ ወብሂሎቱኒ ለጢሞቲዎስ ዘ፬ቱ ለጢሞቴዎስ ስፎ በላከው መስሐፉ በአራተኛው ምዕራፍ እንዲህ አለ ወይትናገሩ በኅሡም ወየሐርሙ መባልዕት ዘፈጠረ እግዚአብሔር ለበቍዔት ወለአኰቴት።\zbrሰውን ለመጥቀም እግዚአብሔርን ለማመስገን የፈጠወን ምግብ እየተው ክፉውን ነገር ያናገራሉ ለእለ የአምኑ ወየአምሩ ጽድቅ።\zbrለሚያምኑ ጽድቅ ወንጌልን ለሚያውቁ ሰዎች የፈጠረውን ምግብ እስመ ኵሉ ዘፈጠረ እግዚአብሔር ሠናይ ውእቱ።\zbrእግዚአብሔር የፈጠረው ፍጥረት ሁሉ ንጹሕ  ነውና ወአልቦ ውስቴቱ ምንትኒ ምኑን ምን ምን የተናቀ የለም ሶበ ተወክፍዎ በአኰቴት።\zbrእያመሰገኑ ቢቀበሉት ወኵሉ ይትቄደስ በቃለ እግዚአብሔር።\zbrሁሉም በስመ እግዚአብሔር ይከብራል አለ በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ባለው ወበጸሎት አቡነ ዘበሰማያት ባለው ይከብራል አለ።\zbrበስ ፶ወ፪ቱ።\zbrባስልዮስ ባምሳ ሁለተኛው አንቀጽ እንዲህ አለ ወያርኵስ ቀሲስ ወኤጲስ ቆጶስ ምንተኒ እምነ መባልዕት ኵሎሙ ቄስ ኤጲስ ቆጶስ ከምግብ ወገን ማናቸውንም ምግብ ኩስ  ነው።\zbrማለት አይገባውም ዘእንበለ ዳእሙ ዘየሐርምዎ ባሕቲቶሙ በእንተ እግዚአብሔር።\zbrእነሱ ብቻ ስለ እግዚአብሔር ብለው ከሚከለክሉት በቀር የሚከለክሉት  ነው።\zbrእንጂ ወይደልዎሙ ለመሢሐውያን ወለካሃናት እለ እምውስቴቶሙ።\zbrከነሱ ወገን እምውስቴቶሙ።\zbrከነሱ ወገን ለሚሆኑ ለካህናት ለክርስቲያን ወፈድፋደስ ለመነኮትሳት።\zbrይልቁንም ለመነኮሳት ርኩስ  ነው።\zbrማለት አይገባቸውም ይልቁንም አለ እነሱ በትኅርምት ነዋሪዎች ናቸውና ከመ ኢይፀመዱ ለዝንቱ ለብዝኃ ፆታ መባልዕት ዘዚአሁ።\zbrለዝንቱና ለብዙኃ ፆታ መባልዕት አንድ ወገን ስልቱ ልዩ ልዩ ለሚሆን መብል ማሰብ ማስተንተን ማውጣት መውረድ አይገባቸውም አንድም ኢያርኩስ ብሎኛል ብሎ ሁሉን መብላት አይገባም ወኢትፍግዕት በጣዕሙ።\zbrበጣዕሙ ደስ ለሚያሰኝ ወፄናሁ ባለሳለሱ ወኅብሩ ዘያጌጊ።\zbrመልኩ የሚያስት፤ የእንጀራው ንጣት የጠላው ጽርየት አንድም ያንጌጊ ይላል የሚያባክን ቀመኑ ቀመመኑ ቀረንፋው ቅርንፉሉ  ነው።\zbrአላ ይሴለዩ ለበቍዔት።\zbrለቁመተ ሥጋ ያህል ይመገቡ እንጂ በዘይቀውም ሥጋ ኅዳጠ መዋዕለ ሥጋ ሰባ ሰማንያ ዘመን ጸንቶ በሚኖር ገንዘብ ይኖር ዘንድ ወዘተረከበ ለብዙኃን በመካናቲሆሙ።\zbrለብዙ ሰዎች ቦታ የተገኘውን ይመገቡ እንጂ ይህ ብዙኃን ከፋይ  ነው።\zbrሐተታ ባለጸጎች ደሀ ሁ ነው።\zbrከቄላ ያለውን ቄላ ሁ ነው።\zbrከቄላ ያለውን ቄላ ሁ ነው።\zbrከደጋ ያለውን አስመጥተው ይመገባሉ እሊህ ግን ደጋ ሁ ነው።\zbrከቄላ ያለውን ቄላ ሁ ነው።\zbrከደጋ ያለውን አምጡልን ማለት አይሆንላቸውምና አንድም በገዳም ሁ ነው።\zbrበዓለም ያለውን በዓለም ሁ ነው።\zbrበገዳም ያለውን አምጡልን ማለት አይገባቸውም ወዘመናቲሆሙ።\zbrበዘመናቸው የተገኘውን ይመገቡ እንጂ ሐተታ፤ አንድ ወራት ጥሬ አንድ ወራት ፍጩ ይሆናል ጥሬ በሆነ ወራት ፍጩ፤ ፍጩ በሆነ ወራት ጥሬ አምጡልን አይበሉ አንድም ወራቱ ሐምሌ ነሐሴ ሁኖ በጥር በየካቲት የሚገኘውን ወራቱ ጥር የካቲት ሁኖ በሐምሌ በነሐሴ የሚገኘውን አምጡልን አይበሉ ወእግዚእሂ ይቤ።\zbrጌታችንም እንዲህ አለ ምንትኑ ተደልዎ ወአስተሐምሞ በግብር ብዙኅ በዝንቱ ዓለም።\zbrበዚህ ዓለም ብዙውን ምግብ ለማዘጋጀት መውጣት መውረድ ማሰብ መትጋት ምን ይረባል አለ ሠዘይፈቅድስ ኅቤሁ ኅዳጥ ውእቱ በሱ ዘንድ የሚሻ ግማሽ እንጀራ  ነው።\zbrወአሐዱ ውእቱ።\zbrያም ባይሆን አንድ እንጀራ  ነው።\zbrወሐዋርያሁኒ ተለዎ።\zbrሐዋርያው ጳውሎስም ጌታን መስለው አንድም ኅዳጥ በሱ ዘንድ የሚሻ አንድ እንጀራ  ነው።\zbrወኅዳጥ ዓሣ እንዲል ማቴ ምዕ ፲፭ ቍ ፴፬ ወአሐዱ ውእቱ ሐዋርያሁ ዘተለዎ ጌታን ያከለው የመሰለው ጳውሎስም ከጌታ ጋራ አንድ  ነው።\zbrወይቤ ከጌታ ጋራ አንድ  ነው።\zbrወይቤ አከለነ ከምከመ ረከብነ ሲሳይነ ወአራዘነ።\zbr፩ ጢሞ ፮ ፰ የዓመት ልብሳችነን የዕለት ጉርሳችነን ታገኘን ይበቃናል አለ ወእግዚእሂ ካዕበ ይቤ ተዓቀቡ እምጽጋብ ወስካር።\zbrሉቃስ ፳፩ ፴፬ ጌታችንም ዳግመኛ ከጽጋብ ከስካር ተጠበቁ አለ ወወሀበ ብፅዓነ ለርኁባን ወለጽሙዓን በእንተ ጽድቅ ወረስየ ዕሤቶሙ መንግሥተ ሰማያት።\zbrማቴ ፭ ፮ ዋጋቸውንም መንግሥተ ሰማያት አደረገ እስመ እሙንቱ ይጸግቡ ያለውን ዕሤቶሙ ብሎ ምሥጢሩን መንግሥተ ሰማያትን አደረገ ፲፰ ሁለተኛ ጉባኤ ምዕራፍ ወበእንተ አልባስኒ።\zbrየምግብን ነገር ጨርሶ የልብስን ነገር አመጣ የልብስም ነገር እንዲህ  ነው።\zbrናሁ ተነግረ በእንቲአሆሙ በበገጹ ዘይከውን እምኔሆሙ።\zbrተነግረ በበገጹ ዘይከውን በበገጹ  ነው።\zbrስለ አበሾች ስለ ልብሶች በያገባቡ በየስልቱ እንሆ ተነገረ ወካልእ እምቀጠንተ ሠዖሠራግውዎሙ በኅብራት ዘገለፉ ቦሙ በእለም ያስጌጽዋቸውን ልብሶች ከመልበስ ልመጽሐፍ ከለከለ ዛፍ ይቀርጹባቸዋል አበባ ያፈነዱባቸዋል ሐረግ ይስቡባቸዋልና ዘገለፉ ቦሙ አለ ወከመ ይኩን ለመልእክት ቤተ መቀስ ልብስ ፀዓዳ ድልው።\zbrቤተ መቅደስ ገብቶ ለማልገል የሚለብሱት ልብስ ነጭ ሊሆን ይገባል ሐተታ፤ ነጭ ልብስ ደስ እንዲያሰኝ በሥጋው በደሙ የሚገኘው ክብርም ደስ ያሰኛልና ወከመሂ ኢይልበሳ አንስት አልባስ ዕደው።\zbrሴቶች የወንዶችን ልብስ አይልበሱ አለ እጀ ሰፊ ቀሚስ ሰናፊል ሱሪ  ነው።\zbrሐተታ፤ አርአያ መለወጥ ሥርዓት ማፍረስ  ነውና አንድም ሴቶች ተገዦች ናቸው ተገዞች ገዦች ነን ማለት ይሆናልና ወእደውኒ አልባሰ እንስት።\zbrወንዶችም የሴቶችን ልብስ አይልበሱ አለ እጀ ስብስብ ቀሚስ ልባእልባ  ነው።\zbrሐተታ አርአያ መለወጥ  ነው።\zbrሥርዓት ማፍረስ  ነውና አንድም ገዦች ተገዦችን ነን ማለት ይሆናልና አንድም ወንዶች የሴቶችን ልብስ ተውሰው አይልበሱ የሴቶች ልብስ መዓዛ አይለየውም ፆር ይቀሰቅሳል ወኢይደዩ እደው ሕልቀታት።\zbrወንዶች በጣታቸው ቀለበት አይግቡ የምንዝር ጌጽ  ነውና ወኢእንስት ከመ ዒይልበሳ ወርቀ ዘተገብረ በልብሰ ዘያስተሜክህ።\zbrየወርቁን ብዛት ሲያይ እንዲህ አለ እንጂ ልብስ ዘተገብረ በወርቅ ሲል  ነው።\zbrሴቶች የሚያስመካ በወርቅ የተሠራ ወርቀ ዘቦ ግምጃ አይልበሱ ሴቶች ትዕቢተኞች ናቸው ይልቁንም ይህን ሲለብሱ መሬት ይለቃሉና ወይልበሱ ጽሙዳን ልብስ ገዚፈ አምነ ፀምር ጽሙዳን መነኮሳት ከፀምር ወገን ደጓሳ ልብስ ይልበሱ በሀገራችን ማቅ በሀገራቸው ጁህ ወዘይመስሎ ለዝንቱ።\zbrበሀገራችን ማቅን የመስለ ወይባ ዳባ በሀገራችን ጁህን የመሰለ ጀባ ይልበሱ ወበእንተ ኅሩያንስ ሊፈለጠ እምኅበ አይቴ መባሕት ሎሙ።\zbrለሹማምንቱ ግን ከየተም ከየት ያመጡትን መልበስ ከየትም ከየት ባመጡት ማጌጽ ይገባቸዋል ወይደሉ ኵሉለለ አሐዱ ከመ ይልበሱ።\zbrአንዱም አንዱም ያገኙትን መልበስ ይገባቸዋል ወይሠርገው ኵሉ ሕዝብ በፈቃዶሙ።\zbrሕዝቡ በወደዱት ማጌጽ ይገባቸዋል።\zbrበጣዕመ ዘመን።\zbrዘመን ያስገኘውን መልብስ ዘመን ባስገኘው መሄድ ይገባቸዋል ወሰብአ መገብቱ።\zbrየሹማምንቱም ሰዎች የወደዱትን መልበስ በወደዱት ማጌጽ ይገባቸዋል ሐተታ፤ አንድ ድሮ ጐንደር አራት አለቆች አራት አዛዦች አራቱ ወምበሮች በሐምሌ በነሐሴ ደመና የመሰለ ጥቁር ወፍራም ልብስ ይለብሳሉ በመስከረም በጥቅምት አበባ የመሰለ ነጭ ቀላል ልብስ ይለብሳሉ ሕዝቡም እነሱን አይተው ይለብሱ ነበር ወኢይልበሱ ለካህናት ልብሰ ሐራ።\zbrካህናት ወታደር ልብስ አይልበሱ ሐተታ ወታደር የሰው ደም አፈላለሁ ሲል ቀይ ልብስ ይለብሳል ካህናት ግን የሰው ደም አያፈሱምና አንድም ይልበሱ ቢል የክርስቶስን ደም ያፈሳሉና ወልብሰ ሐናፂ።\zbrካህናት ያናጢ ልብስ አይልበሱ አለ እጅጉም ቀሚስ  ነው።\zbrመንፈቀ አእምሮ ነን ያሰኛልና ወልብስ ጠቢባን።\zbrካሃንት የፈላስፎችን ልብስ አይልበሱ ሐተታ፤ ፈላስፎች ሥጋዊውንም መንፈሳዊውንም ሥራ ይዘናል ሲሉ ደራርበው ይለብሳሉ እነሱ ግን መንፈሳዊውን ሥራ እንጅ ሥጋዊውን ሥራ አይሠሩምና አንድም ፈላስፎች ሥርዓት እንለዋውጣለን ሲሉ ለዋውጠው ይለብሳሉ እነሱ ግን ሥርዓት አይለዋውጡምና ወእምነ ዝንቱ ኵሉ ኢይድለዎሙ ለአርድእት ክርስቶስ ከመ ይልበሱ።\zbrክርስቶስን ለሚያገልግሉ ካህናት ይህን ሁሉ መልበስ አይገባቸውም ወይትዓቀቡ እምነ እሉ አልባሳት እንዲህ ያለውን ልብስ ከመልበስ ይከልከሉ እስመ እግዚእነ መሀሮሙ ለአርዳኢሁ ከመ ኢያብዝኁ አልባሰ።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ልብስ እንዳያበዙ ደቀ መዛሙርቱን አስተምሯችዋልና ኢታንብሩ ፪ተ ክዳናት ብሎ ማቴ ምዕ ፲ ቍ፲ ወንዕደ ለዮሐንስ መጥምቅ በእንተ ዘኢለብሰ እምነ እሉ ኅብራት ዘውእቶሙ አልባሰ ተድላት።\zbrእሊህም የተድላ የደስታ ልብሶች ናቸው ይህን ቀለም የገባ ልብስ ስሳ ለበሰ ዮሐንስ ወልብሱ ለዮሐንስ ዘፀጕረ ገመል ብሎ አመሰገ ነው።\zbrማቴ ፫ ቍ፬ ይህስ የሐዋርያው ቃል  ነው።\zbrብሎ አማን አብለክሙ ኢተንሥእ እምትውልደ አንስት ዘየዓብዮ ለዮሐንስ መጥምቅ ብሎ አመሰገ ነው።\zbrማቴ ምዕ ፲፩ ቍ ፲፩ ወዘይመስልዎ ትሩፋን ነቢያት እሱን የሚመሰሉት ትሩፋን ነቢያትንም ቦ እለ ዔሉ በሠቅ ወበሐሜለት ወበዘብድወ ጠሊ ብሎ አመሰገናቸው ዕብ ምዕ ፲፩ ቍ ፴፯ አንድም አዕድዎ ትሩፋን ነቢያት ዮሐንስ አመሰገነት የሱን ሥራ መሥራት እሱን ማመስገን  ነውና ወሐዋርያት ቅዱሳን።\zbrክቡራን ሐዋርያትንም ብፁዓን መሐርያን ብሎ  ጌታ አመሰገናቸው ማቴ ምዕ ፭ ቍ ፯ ክቡራን ሐዋርያት ዮሐንስ አመሰገኑት የሱን ሥራ መሥራት እሱን ማመስገን  ነውና ታሪክ ከሐዋርያት አንዱ ዮሐንስ ወልደ ነጐድጓድ የወደቀውን ጨርቅ አንሥቶ ሰፍቶ ወሰደ ከነዳያን ደጅ ይጥለዋል ያን አንሥተው የለበሱት እንደ ሆነ ይህን ለብሼ ፈጣሪዬን ላሳዝ ነው።\zbrኑሯልን ብሎ እንደ ገና ለዓይን የሚከፋውን ላፍንቻ የሚከረፋውን አንሥቶ ሰፍቶ ወስዶ ከነዳያን ደጅ ይጥለዋል ይህን ማን አምጥቶ ጣለብን ብለው አንሥተው የጣሉት እንደሆነ ደስ እያለው ያን ይለብስ ነበር ዮሐንስ ፍቅሩ ይለብስ አድርቅት ወይሴስይ ፍርፍራተ እንዲል ነግሥ ወጠቢባን ዘኢለብሱ።\zbrይህን ያለበሱ ጠቢባንብ ሊቃውንትም አመሰገናቸው ጠቢባን አላቸው ይህን ዓለም በወዲያ ዓለም ለውጠውታልና ወናሁ ይቤ ዮሐንስ አፈ ወርቅ።\zbrዮሐንስ አፈ ወርቅም እንዲህ አለ ለምእመናንስ ይደልዎሙ ከመ ይትዓወቁ እምነ ማዕዶሙ።\zbrምእመናን ከማዕዳቸው መቅለል ወሥርጋዌሆሙ።\zbrከልብሳቸው መጐሳቄል።\zbrወነገሮሙ።\zbrከነገራቸው አለመሰብቀል ወግዕዞሙ።\zbrከጠባያቸው ማማር የተነሣ ሊታወቁ ይገባል አለ ቢያነጥፉላቸውም ባያነጥፉላቸውም መቀመጥ  ነው።\zbrወዘይመስልዎሙ ለእሉ።\zbrይህን የመሰለ ሥራ ከመሥራታቸው የተነሣ ሊታወቁ ይገባል አለ፤ ባካሔዳቸው ደፋ ደፋ እያሉ ይሔዳሉና እስመ ሕግነ ናሁ አቀመተነ።\zbrሕጋችን ወንጌል እነሆ በትሕትና አጽንታንአለችና ወአርኃቀትነ እምነ ዝንቱ ኵሉ።\zbrከትዕቢት አርቃናለችና ወጠቢብኒ ቅዱስ ባስልዮስ ይቤ ቅዱስ ባስልዮስም እንዲህ አለ ጠቢብ አለው ይህን ዓለም በወዲያ ዓለም ለውጧልና ይደሉ ለነ ከመ ንሥራዕ ልብስነ በዘንከድን ዕርቃነነ።\zbrዕርቃናችነን በምንሠውር ገንዘብ እንሠውር ዘንድ የምንሠውርበትን ልብስ መሻት ይገባልና ወንትመጠው በዘይትፈጸም ፈቃድነ።\zbrፈቃዳችን በሚፈጸምበ ገንዘብ ይፈጸም፡ዠንድ የሚፈጸምበትን ወንድኃን እምቍር ወዋዕይ ከሌሊት ቍር ከቀን ሐሩር በምንድን ገንዘብ እንድን ዘንድ የምንድንበትን ልብስ መቀበል ይገባናል ወንዕቀብ ቀኖና ጽሙዳን።\zbrቃሉ የባስልዮስ የአፈ ወርቅ  ነው።\zbrያለ እንደ ሆነ የነቢያትን የሐዋርያትን የአብርሃም ቀሲስ  ነው።\zbrያሉ እንደ ሆነ የባስልዮስን የአፈ ወርቅን ሥርዓት እንጠብቅ ወዓቂበ ዝንቱ ቀኖና ይደሉ ለነ ከመ ንትፈለጥ እምሕዝባውያን።\zbrከሕዝባውያን እንለይ ዘንድ ይህን ሥርዓት መጠበቅ ይገባናል ወለሕዝባውያንስ ይኩን ዘይትረከብ ሎሙ ለመብዝኅቶሙ።\zbrብዙኃኒሆሙ ሲል  ነው።\zbrከሕዝባውያን ወገን ብዞቹ ሰዎች ያገኝቱን መልበስ ይገባቸዋል ወለመነኮሳት ይኩን ልብሶሙ አልባሰ ፀምር ገዚፍ።\zbrለመነኮሳት ግን ልብሳቸው ደጓሳ ልብስ ልሆን ይገባል አለ በሀገራችን ማቅ በሀገራችን ጁህ ወበእንተ ማኅደራት ይሄሉ።\zbrየልብስን ነገር ጨርሶ የቤትን ነገር አመጣ በአምጣነ ዛቲ ሕግ ዘኮነት ለትሩፋን ወለመሃይምናን ኃላፍያት ወዘየኃሥሡ ነባርያት ይኩን ሲሳዮሙ ወአራዞሙ።\zbrኃላፊውን ዓለም የሚንቁ፤ ነዋሪውን ዓለም የሚሹ የመነኮሳት ምግባቸው ልብሳቸው በአፈ ወርቅ በባስልዮስ ምግብ ልብስ ልክ ይሆን ዘንድ በከመ ተሠርዓ ሎሙ።\zbrእንደ ተጻፈላቸው የቤትም ነገር እንዲህ ሊሆን ይገባል ዘውእቱ አሰስሎት ምንዳቤ ባሕቲቱ ይኸውም ጭንቅን ማራቅ ብቻ  ነው።\zbrአንድም ጭንቅን ማራቅ  ነው።\zbrወከማሁ ፍትሕ በእንተ ገቢረ ማኅደር።\zbrከመና ከማሁ አንድ ወገን ቤት ለመሥራት ስለ መሥራት ፍርድ ወበትበቍዕ ይእቲ ለእለ ይትጋብኡ ባቲ ለሚኖሩባት ሰዎች በምትረባቸው በምትጠቅማቸው ገንዘብ ትረባቸው ትጠቅማቸው ዘንድ የምትረባቸው የምትጠቅማቸው በዘተኃብኦሙ በምትሠውራቸው ገንዘብ ትሠውራቸው ዘንድ የምትሠውራቸው ወያስተጋብኡ ሲሳዮሙ።\zbrምግባቸውን በሚሰበስቡባት ገንዘብ ያስበስቡባት ዘንድ የሚሰበስቡባት (ፍርድ) ተሠርዓ ሎሙ።\zbrተጻፈላቸው አንድም ወበእንተ ማኅደራትኒ።\zbrየቤትም ነገር እንዲህ  ነው።\zbrይደሉ በአምጣነ ዛቲ ሕግ ዘኮነት ለትሩፋት ወለመናንያን ኃላፍያት ወዘየኀሥሡ ነባርያት ይኩን ሲሳዮሙ ወአራዞሙ።\zbrኃላፊውን ዓለም የሚንቅ ነዋሪውን ዓለም የሚሹ የመነኮሳት ምግባቸው ልብሳቸው በአፈ ወርቅ በባስልዮስ ምግብ ልብስ ልክ ይሆን ዘንድ ይገባል በከመ ተሠርዓ ሎሙ።\zbrእንደ ተጻፈላቸው ወውእቱ አሰስሎተ ምንዳቤ ባሕቲቱ።\zbrይኸውም ጭንቅን ማራቅ ብቻ  ነው።\zbrአንድም ብቻ ጭንቅን ማራቅ  ነው።\zbrአንድም ጭንቅን ማራቅ ብቻ  ነው።\zbrወከማሁ ፍትሕ።\zbrከመና ከሚሁን እየራሱ ለማውጣት ኃላፊውን ዓለም የሚንቁ ነዋሪውን ዓለም የሚሹ የመነኮሳት ምግባቸው ልብሳቸው በአፈ ወርቅ በባስልዮስ ምግብ ልብስ ልክ ይሆን ዘንድ እንደ ተጻፈ ቤትም ለመሥራት ስለ መሥራት (ፍርድ) በዘትበቍዕ ይእቲ ለእለ ይትጋብኡ ባቲ።\zbrለሚኖሩባት ሰዎች በምትረባቸው በምትጠቅማቸው ገንዘብ ትረባቸው ትጠቅማቸው ዘንድ የምትረባቸው የምትጠቅማቸው በዘተኃብኦሙ።\zbrበምትሠውራቸው ገንዘብ ትሠውራቸው ዘንድ፤ የምትሠውራቸው ወያስተጋብኦ ሲሳዮሙ ምግባቸውን በሚሰበስቡበት ገንዘብ ይሰበስቡባት ዘንድ የሚሰበስቡባት ያህል ትሆን ዘንድ፤ ተሠርዓ ሎሙ።\zbrተጻፈላቸው ወእግዚእነሂ ኢየሱስ ክርስቶስ አዘዘ ከመ ይኩን ህልዎትነ በተመስሎተ ምግባራቲሁ።\zbrጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስም አኗኗራችን የሱን ሥራ አስመስሉ በመሥራት ይሆን ዘንድ አዞናል አመ ሥጋዊሁ አንተ መሀረነ ከያሃ ሰው በሆነ ጊዜ አደን ያስተማረን ንሑር በትሩፋት ወቃሉ።\zbrበቃሉ ባስተማረው ትምርት ወበምግባሩ።\zbrበሥራው ጸንተን እንኖር ዘንድ አዞናል ሁለት አርእስት ተናገረ ለሁለቱም ያመጣል ወይቤለኒ ሎቱሰ አልቦቱ ማኅደር ወኢኅበ ዘያስምክ ርእሶ።\zbrለወልደ እጓለ እመሕያውሰ አልቦ ኅበ ያስምክ ርእሶ ብሎ እንደ ተናገረ ማቴ ምዕ ፰ ቍ ፳፩ በቃሉ ላለው ሠርቶ ባለማሳየቱ በምግባሩ ላለው ወሐዋርያሁኒ ዘተለዎ።\zbrያከለው የመሰለው ሐዋርያ ጳውሎስም ወደሶሙ ለእለ የኃድሩ ውስተ ፃላዕት ወግባበ ምድር።\zbrበዋሻ በፍርክታ የሚኖሩትን አመሰገናቸው።\zbrወይቤ እስመ ኢይደልዎሙ ዓለም ያ ዓለም እንጅ ይህ ዓለም የማይገባቸው እሊህ ናቸው አንድም ዘኢይደልዎሙ ዓለም ይህ ዓለም በክብር የማይመጣጠናቸው እሊህ ናቸው አንድም ዘኢይደልዎ ለዓለም ረከቡ።\zbrለዓለሙ የማይገባው መንግሥተ ሰማያት አገኑ አንድም ዘዒይደልውዎ ለዓለም ረከቡ።\zbrለዓለሙ የማይገቡት መሆን አገኙ ብሎ አመሰገናቸው ወቅዱሳንኒ ወጠቢባን ኮኑ የኃይል ቁ ርእሶሙ በዝንቱ ዓለም ከመ ነጋድያን ወፈላስያን።\zbrአነ አብርሃም እነ ዳዊት በዚህ ዓለም ራሳቸውን እንደ እንግዳ መጻተኛ ያዩት ነበር አንድም ራሳቸው ከእንግዳ ከመጻተኛ አግብተው ይቄጽሩ ነበር አብርሃም እስመ አነ ፈላሲ ውስተ ምድርክሙ ብሏል ዳዊትም ወነግድ ከመ ኵሉ አበውየ ብሏል ወአማን ውእቱ ግብረ ሕይወት በዝንቱ ዓለም ይከውን ከማሁ።\zbrበዚህ ዓለም አኗኗራችን አማን በእውነት እንዲህ  ነው።\zbrአንድም በዚህ ዓለም አኗኗራችን እንዚህ እንደሆነ ለማን እውነት  ነው።\zbrወአፈ ወርቅኒ ይቤ በተግሣጹ።\zbrዮሐንስ ማኅደረ እንግዳ ወነጋድያን ዕውቀ ውእቱ በዘይኃሥሥዎ።\zbrየአድገዳ የነጋድያን ማደርያ በሚሹት ገንዘብ የሚሹትን ያህል እንዲያደርግላቸው ዕውቅ የታወቀ  ነው።፤ አንድም የታወቀ እንደሆነ ተናገረ ወይትገበር ሎሙ በአምጣነ መፍቀዶሙ ዘበውእቱ ጊዜ።\zbrበዚያን ጊዜ የሚሹትን ያህል ይደረግላቸው አለ፤ እንዲደረግላቸው ተናገረ የድካም ማሳረፊያ የአንቅልፍ ማሳለፊያ ያህል  ነው።\zbrወዘሰ ይሬእያ ለይእቲ ማኅደር ደኃራዊት።\zbrበኋላ ዘመን የምትወረስ መንግሥት ሰማያትን የሚያያት ሰው መለኮታዊት።\zbrመለኮት የሚያወርስት ሰማያዊት።\zbrሰማያዊት የምትሆን ምድራዊት አለፍና ሰማያዊት አለ ወኃሠሣ።\zbrየሚሻት ወሐለየ በልቡ ከመ ውእቱ ኢይነብር ውስተ ዛቲ ማኅደር ምድራዊት እንበለ ኅዳጥ ዘመን።\zbrከጥቂት ዘመን በቀር አለ ከሰባ ከሰማንያ ዘመን በቀር በዚህ ዓለም እንዳይኖር በልቡ የሚያያስብ ሰው ለምንትኬ ይፅፅር በእንተ ርኂበ ዛቲ ማኅደር።\zbrይህች ቤት ጠበበች ላስፋት ወጽንዓታ።\zbrላላች ለጥብቃት በማለት ለምን ይጽራል ወለምንት ይኔስሕ በእንተ ዘየኃልፎ እንዘ መስተሠንይ።\zbrአምሮ ሠምሮ ሳለ ስለሚያልፈው ዓለም አንድም እምዘ መስተሠንይ ያማረ የበጀ ከመሆኑ የተንሣ ስለ ሚያልፈው ዓለም ለምን ያዝናል አንድም እንዘ መስተሰንይ ጸንቶ የሚኖር መንግሥተ ሰማያት ሳለ ስለ ሚያልፈው ዓለም አንድም እምዘ መስተሠንይ፤ ጸንቶ ከሚኢኖር ከመንግሥተ ሰማያት ተለይቶ ስለሚያልፈው ዓለም ለምን ያዝናል እስመ ስምከተ መለኮት ዘዲበ ህላዊሁ ሠናይ እንዲል ቄር ክፍል ፭ ወበእንተ ግብረ እድስ።\zbrየቤትን ነፍገር ጨርሶ፤ የተግባረ እድን ነገር አመጣ የተግባረ እድም ነገር እንዲህ  ነው።\zbrኵለታሁ ብውሕ ውእቱ።\zbrሁሉን መሥራት ይገባል ዘእንበለ ዳዕሙ ዘይትቃረና ለፈቃዶ ሕግ እምግብራት ዓለማውያት።\zbrበዓለም ከሚሠራ ሥራ ወገን የመጽሕፉን ሥርዓት ከሚያፈርስ ሥራ በቀር የሚያፈርሰውን  ነው።\zbrእንጅ ዘከመ ሥራይ።\zbrዘይትቃረና ለፈቃደ ሕግ ያለውን ዘከመ ሥራይ ብሎ አመጣው ይኸውም ሥር መማስ ቅጠል በመጠስ  ነው።\zbrሥር ከመማስ ቅጠል ከመበጠስ በቀር ወጠንቍሎ።\zbrከመጠንቄል በቀር አው ግብር ከመ ገቢረ ጣዖት።\zbrጣዖት ከመሥራት በቀር አንድም ከሚሠሩት ግብር በቀር ወንዋያቲሁ ለጣዖት።\zbrየሕሉን ጽዋውን ከመሥራት በቀር አንድም ከሚሠሩበት ግብር በቀር ወጸዋዕያን።\zbrጋኔን ከመሳብ በቀር አንድም ጋኔን ከሚስቡበት ግብር በቀር ወጠንቋልያን።\zbrከመጠንቄል በቀር አንድም ከሚጠነቍሉበት ግብር በቀር ወጠንቋልያን።\zbrከመጠንቄል በቀር አንድም ከሚጠነቍሉበት ግብር በቀር ወዘፋንያን።\zbrከመዝፈን በቀር አንድም ከሚዘፍኑበት ግብር በቀር ወዘከመ ተውኔት።\zbrየቅምጥ ጨዋታ ወአጽሕሶ በእግር።\zbrየእግር አታሞ  ነው።\zbrከእንዲህ ያለ ሥራ በቀር ሁሉን መሥራት ይገባል ወከማሁ ይቤ አቡሊድስ በቀኖናቲሁ ፲ቱ ወ፩ዱ።\zbrአቡሊድስም በጻፈው መጽሐፉ ባሥራ አንደኛው አንቀጽ ወኵሉ ነሀቤ ብሩር ይትዓቀብ ከመ ኢይግበር ጣዖት።\zbrአንጥረኛ ሁሉ ጣዖት ከመሥራት ይከልከል አለ ወኢይኩን ነሀቤ ምስል።\zbrምስል አንድም ነሀቤ ምስል ተወትቶ የሚሠራውን ወኢሠዓሌ።\zbrፍሱን አንድም ወኢሰዓሌ ጣዖቱን አቁሞ የሚለምን አይሁን ወእለ ተርፉ ኪናት።\zbrለጣዖት የምሠሩ የቀሩኡትንም ጥበባት የሚሠራ አይሁን ወለእመ ተረክቡ አሕዱሂ እምድኅረ ጥምቀት እንዘ ይገብር ዘከመዝ ግብረ ዘኢይደሉ ለሰብእ።\zbrአንዱም አንዱ ካመነ ከተጠመቀ በኋላ ምእመናን ሊሠሩት የማይገባ እንዲህ ያለውን ሥራ ሲሠራ ቢገኝ ይትፈለጡ።\zbrከሥራው ይለዩ እስከ ይኔስሑ።\zbrባለፈው ኃጢአታቸው ንስሐ እስኪገቡ ድረስ አንድም ይትፈለጡ በቀኖና ይለዩ እስከ ይኔስሑ።\zbrቀኖናቸውን እስኪፈጽሙ ድረስ ሥርዋጽ ሥርዋጽ የጠመመ ማቀኛ የጐደለው መሙያ ማለት  ነው።\zbrነገሩ ቀኖናት ዘተጽሕፋ ለመሢሐውያን።\zbrለክርስቲያን የተሳፉ መጻሕፍት ተናገሩ።\zbrዘ፲ቱ ወ፱ቱ ፳ እምትእዛዛ ጳውሎስ እምትእዛዘ ጳውሎስ ፩  ነው።\zbrከጳውሎስ ትእዛዝ ከሀያው በአሥራ ዘጠነኛው አንቀጽ ተጽፏል ኵሉ ዘይገበር ግብረ ጣዖት።\zbrጣዖት የሚሠራ ሰው ሁሉ ወእለ ይነፍሑ እንዚራት።\zbrለጣዖት በገና የሚደረድት ወዘፋንያን።\zbrወመፍቅርያነ መዊሰ።\zbrበዘፈን የሰውን ልቡና ድል መንሳት የሚወዱ በዘይመስሎሙ።\zbrይህን የመሰለ ሥራ የሚሠሩ ሰዎች ይትገኃሡ።\zbrበቀኖና ይለዩ ወለእመ አኮ ይጻኡ።\zbrያም ባይሆን በውግዘት የለዩ አንድም ይትገኃሡ በውግዘት ወእመ አኮ ይጻኡ በሞት በዕውቅ ውእት ከመ ግብራት ዘአቅደምነ ዘክሮቶሙ ኢይደሉ ገብሮቶሙ ኢይፈቅድዎሙ ሰብእ በጥዩቅ።\zbrሊሠሩዋቸው የማይገቡ አስቀድመን የተናገናርቸውን ግብራት ሰዎች በጐሳ በተራዳ ነገር እንዳይሹዋቸው፤ ዕውቅ፤ የታወቀ  ነው።\zbrአንድም አስቀድመን የተናገርናቸውን ግብራት ሊሠሩዋቸው እንዳይገቡ ዕቅ የታወቀ  ነው።\zbrወዒይፈቅድዎሙ ሰብእ በጥዩቅ በጐላ በረዳ ነገር ሰዎችም አንዳይሹዋቸው የታወቀ  ነው።\zbrይኄይስ ይትኃጥኡ አሉ፤ እምይትኃጥእ ሰብእ።\zbrሰዎች እሊህን ሠርተው ከሚጐዱ ግብራቱ ቢቃጡ ይሻል አንድም እሊህን አብነት አድርገው ሰዎቹ ከሚኢጐዱ እሊህ ክፎቹ ሰዎች በሞት ብቃጡ ይቻላል ሐተታ ለአረማውያን ትምርት ለመምለክያነ ጣዖት ሞት ለመናፍቃን ውግዘት  ነውና ወዘይደሉሰ ለመሢሐውያን እነ ግብራት ለሕይወተ ሥጋ ፪ቱ ክፍል ለቁመተ ሥጋ ያህል በዚህ ዓለም ከሚሠራው ሥራ ወገን ለክርስቲያን የሚገባ ከሁለት ወገን  ነው።\zbrከሁለት ይከፈላል ፩ዱ እምኔሆሙ ዘይትፈቅድ ለበቍዔት ሥጋ።\zbrከሁለቱ አንዱ ለሥጋ ረብህ ጥቅም ሊሆን የሚሻ  ነው።\zbrወዝንቱ ውእቱ ዘሪዕ።\zbrይኸውም ዘር መዝራት ንወ ወዓፂድ እህል ማማድ ለአስተጋብኦ ሲሳይ።\zbrምግብ ለመሰብሰብ ወአሥግሮት።\zbrቆቁን ጅግራውን ለመያዝ መጥመድ  ነው።\zbrወአኒም።\zbrልብስ መሥራት  ነው።\zbrወሰፍየ አልባሰ።\zbrልብስ እምስፋት  ነው።\zbrወንድቀት።\zbrየጭቃ የጨፈቃ ወመጋብርት  ነው።\zbrየኖራ የድንጊያ ቤት መሥራት  ነው።\zbrአንድም እንድላእ ወመጋብርት የዚህን ሁሉ መሣሪያ መሰብሰብ  ነው።\zbrወንዝቱ ውእቱ ዘሪዕ።\zbrይኸውም በእር ጊዜ በሬውን ሞፈሩን ይዞ መቅረብ  ነው።\zbrወዓጺድ።\zbrበአጨዳ ጊዜ ማጭዱን ለአስተጋብኦ ሲሳይ።\zbrምግቡን በመሰብሰብ ወአሥግሮት።\zbrበማጥመድ ጊዜ አሸክላውን ወጥመዱን ወእኒም።\zbrልብስ በመሥራት ጊዜ የሸማ ዕቃውን ወሰፍየ አልባሰ።\zbrልብስ በመስፋት ጊዜ መኪናውን መርፌውን ወንድቀት።\zbrቤት በመሥራት ጊዜ ጋሊቱን መጥረቢያው መጋዙን ማቅረብ  ነው።\zbrወገቢረ ፈውስ ለረኪበ ጥዒና ድኅነት ለማግኘት ወአሰስሎ ደዌያት።\zbrደዌን ለማራቅ መድኃኒት ማድረግ  ነው።\zbrታሪክ እንደ አጼ ፋሲል ኮሶ እየተመላለሰ አስቸገረዎ አንድ ሮማዊ መጥቶ የብሳና ቅርፍት ጨምረው ይጠጡ አለዎ ጨምረው ቢጠጡ ዳኑ ይህንስ ሠውረው ሊያደርጉት አይገባም ብለው በአዋጅ አድርገውታል ወክፍል ካልእ።\zbrሁለተኛው ክፍል በዘኢትትፈጸም ሎሙ ገቢረ አሉ ግብራት ወአሠልጦታ ወኵሉ ዘይገብሩ ዘእንበለ በእሉ።\zbrበእሊህ እጅ ያለ እሊህ የማይፈጸሙትን ግብራት ይናገራል ዘውእቶሙ ፀራቢ።\zbrይኸውም አናጢ  ነው።፤ አናጢ ከሌለ መቅዓኑ መደረኩ አይገኝም ወነሀቢ።\zbrአንጥረኛ ከሌለ ፃሕሉ ጽዋዑ መስቀሉ አይገኝም ወጸሐፊ።\zbrጸሐፊ ከሌለ መጽሐፍ አይገኝም ወዘየሐርፅ።\zbrፈጭታ ከሌለ ዱቄት አይገኝም ወበዓለ እቶን።\zbrወጥ ሠሪ ከሌለ ወጥ አይገኝም ወሀባዚ።\zbrእንጀራ ጋጋሪ ከሌለ እንጀራ አይገኝም አንድም በዓለ እቶን ሀባዚ ይላል አምባሻ ጣይ ከሌለ አምባሻ አይገኝም ወበዓለ ኅብር።\zbrቀለም አግቢ ከሌለ ቀለም የገባ ልብስ አይገኝም ወመምህር።\zbrመምህር ከሌለ ደቀ መዝሙር አይገኝም አንድም ለሁሉ መምር አለውና ወነጋዲ።\zbrነጋዴ ከሌለ ወርቁ ዝባዱ አይገኝም እስመ ነጊኢዲስ ይትፈቅድ በግብር።\zbrንግድስ በግድ ያለውድ ይሻል ይሻልና ምንም ቢሻ በአፍልሶ ዘሀሎ ውስተ አሐቲ ሀገር ኅበ ካልአታ።\zbrከአንዱ አገር ያለውን ወደ አንዱ አገር ለመውሰድ አንድም ዘውእቶሙ ፀራቢ።\zbrመጥረቢያው ጋሊቱ ከሌለ አናጢው አይረባም ወነሀቢ።\zbrወናፉ መዶሻው ከሌለ አንጥረኛው አይረባም ወጸሐፊ።\zbrቀለሙ ብርዑ ብራናው ከሌለ ጸሐፊው አይረባም ወዘየሐርፅ።\zbrእህሉ ወፍጮው ከሌለ ፈጭታው አይረባም ድስቱ ከሌለ ወጠ ሠሪው አይረባም ወሀባዚ።\zbrምጐጎው ከሌለ አንጀራ ጋጋሪው አይረባም አንድም በዓለ እቶን ሀባዚ ይላል ምጐጎው ከሌለ አምባሻ ጣይታ አይረባም ወበዓለ ኅብር።\zbrልብሱ ቀለሙ ከሌለ ቀለም አግቢዩ አይረባም ወመምህር።\zbrደቀ መዝሙር ከሌለ መምር አይረባም አንድም ለሁሉ ተማሪ አለውና ወነጋዴ።\zbrየባሕር ዕቃው ወርቁ ብሩ ዝባዱ ከሌለ  ነው።ጋዴው አይረባም እስመ ነጊድሰ ይትፈቀድ በግብር።\zbrንግድስ በግድ ያለውድ ይሻል ይሻልና ምንም ቢሻ ለእልፍሶ ዘሀሎ ውስተ አሐቲ ሀገር ኅበ ካልእታ።\zbrከአንዱ አገር ያለውን ወደ አገር ለመውሰድ ወይትላአክዋ ላቲ ናትያት።\zbrኖትያት የባሕር ነጋዶች ወመስተገብራን።\zbrየየብስ ነጋዶች ይሠሩዋታል አንድም ኖትያት፤ ዋናተኞች ወመስተገብራን።\zbrመርከብ ሠሪዎች ይሠሩዋታል ወይደሉ ከመ ይትመሀሩ እምኵሉ ግብር ዘእሉ ግብራት።\zbrእንዲህ ያለውን ሥራ ሁሉ መማር ይገባል።\zbrለአቅሞተ መፍቅደ ዕፀብ ባሕቲቱ።\zbrብቻ ጭንቅ ያመጣውን ፈቃድ ለማራቅ አንድም ጭንቅ ብቻ ያመጣውን ፈቃድ ለማራቅ ብቻ ወኢትሜጥ ኵሎ ሳሕቅከ በእንተ አዝርእት።\zbrዘር ዝራ ካለኝ ብለህ አሳብህን ጨልጠህ ገርኝተህ ዘር ወደ መዝራት አታድርግ መንፈሳዊውን ሥራ ጨምርበት እንጅ ወበእንተ አብዝኆ ተክለ ፍሬያት።\zbrተክል ትከል ካለኝ ብለህ አሳብህን ጨልጠህ ገርኝተህ ፍሬ የሚያፈራ ተክል አብዝቶ ወደ መትከል አታድርግ መንፈሳውያን ሥራ ጨምርበት እንጅ ወአብዝኆ ጽጌያት።\zbrአበባ ልቀም ካለኝ ብለህ አሳብህን ጨልተህ ገርኝተህ አበባ ወደ መልቀም አታድርግ የአበባ ተክል ትከል ካለኝ ብለህ አሳብህን ጨልጠህ ገርኝተህ የአበባ ተክል ወደ መትከል አታድርግ መንፈሳውያን ሥራ ጨምርበት እንጅ ወኢበእንተ እንመት ላዕለ ኅብራተ ልብስ።\zbrላዕለ ልብስ ኅብራት ሲል  ነው።\zbrልብስ ሥራ ካለኝ ብለህ አሳብህን ጨልጠህ ገርኝተህ ቀለም የገባ ልብስ ወደ መሥራት አታድርግ አንድም እንዳለ ላዕለ ኅብራተ ልብስ ልብስ ቀለም አግባ ካለኝ ብለህ አሳብህን ጨልጠህ ገርኝተህ ቀለም ወደ ማግባት አታድርግ መንፈሳዊውን ሥራ ጨምርበት እንጅ ወአብዝኆ እነመታት።\zbrልብስ ሥራ ካለኝ ብለህ አሳብህን ጨልጠህ ገርኝተህ ወርዱን አስፍቶ ቁመቱን አስረዝሞ ልብስ ወደ መስራት አታድርግ መንፈሳዊውን ሥራ ጨምርበት እንጅ ወኢበእንተ ሕንፃ።\zbrቤት ሥራ ከለኝ ብለህ አሳብህን ጨልጠህ ገርኝተህ ቤት ወደ መሥራት አታድርግ መንፈሳዊውን ሥራ ጨምርበት እንጅ ወአሠርግዎ ማኅደር።\zbrአሳብህን ጨልጠህ ገርኝተህ ቤት አስጊጾ ወደ መሥራት አታድርግ መንፈሳዊውን ሥራ ጨምርበት እንጅ አሠርግዎ እለ ቀደሞ እንደ አክሱም ኋላም እንደ ጎንደር ዛሬም እንደ አዲስ አበባ ወአፈድፍደ ስፍሐታ።\zbrወበበቸ ላስፋት ወተልዕሎታ።\zbrአጠረች ላስረዝማት ወደ ማለት አንድም ወተልዕሎታ።\zbrደርብና ምድር ቤት አድርጎ ወደ መሥራት አሳብህን ጨልጠህ ገርኝተህ አታድርግ መንፈሳዊውን ሥራ ጨምርበት አንጅ ወናሁ አመረ በእንተ ዝንቱ ነገር ትርጓሜ አፈ ወርቅ ጠቢብ።\zbrየዚህን ነገር የአፈ ወርቅ ትርጓሜ አስረዳ ጊዜ ተርጉሞ ለብስራት ማቴዎስ።\zbrብስራተ ማቴዎስን በተረጐመበት አንቀጽ አንድም አመረ ትርጓሜ  ነው።\zbrስለዚህ ነገር አፈ ወርቅ ትርጓሜውን አስረዳ ጊዜ ተርጉሞ ለብስ ራተ ማቴዎስ ብስራት ማቴዎስን በተረጐመ ጊዜ የምግብን ነገር፤ ነጽሩ አእዋፈ ሰማይ ያለውን የልብስን ነገር ርእዩ ጽጌያት ገዳም ያለውን የቤትን ነገር፤ ለወልደ እጓለ እመሕያውስ አልቦ ኅበ ያስምክር ርእሶ ያለውን በተረጐመበት አንቀጽ አስረዳ ሦስተኛ የጉባዔ ምዕራፍ።
