\c 66 

\s1 አምስተኛ ተአምር 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ በዚያም ወራት በምድረ ግራርያ እንዲህ ሆነ በደብረ ሊባኖስ በስተ ምዕራብ በኩል የምትገኝ ለክሳየም ትባል ሀገር በየወሩ የአባታችን የተክለ ሃይማኖትን መታሰቢያ የሚያደርጉ ሰዎች ነበሩ። ቤታቸውም ከገደል አፋፍ በታች ነበርና የአባታችን የተክለ ሃይማኖትን የልደት በዓል መታሰቢያ ባዘጋጀት አንዲት ሴት ቤት ከላይ ካለው ዋሻ ታላቅ ቋጥኝ ድንጋይ ወረደ። 
\m ፫ የናዳውም ድንጋይ እየተገለባበጠ መምጣቱን በሰማች ጊዜ ወደ ውጭ ወጥታ እንዲህ በማለት በታላቅ ቃል ጮኸች፣ አባቴ ተክለ ሃይማኖት ሆይ ይህ ለበዓለ ልደትህ ያዘጋጀሁት ድፍድፍ እንዳይፈስ እጅህን ልከህ ጋኑን ከመሰበር አድን እንዲህም እያለች ጸሎቷን ሳትጨርስ ያ ቋጥኝ ድንጋይ ከላይ ወርዶ በቤቷ ላይ አረፈና ሴትዮዋ ለበዓሉ መታሰቢያ ያዘጋጀችበትን ጋን ጆሮውን ከመሽረፉ በስተቀር ምንም ጉዳት ሳያደርስበት ቤቱንም ሆነ ሌላውን ንብረት ሁሉ በሙሉ ደምስሶ አጠፋው። 
\m ፬ ተአምራቱን ለመግለጽ ነው እንጂ ያ ታላቅ አዳራሽ የሚያህል ቋጥኝ ድንጋይ በእሱ ላይ አርፎ እሱንም አብሮ በሰበረው ነበር። ይልቁንም በውስጡ ያለው ድፍድፍ ሳይፈስና ጋኑም ሳይሰበር መገኘቱ ለተአምራት ነው እንጂ አንዲት የሳት መጫሪያ ገልስ እንኳ ባልተገኘምና ሰብሮ አፈር ትቢያ ባደረገው ነበር። 
\m ፭ ዳግመኛ ጋኑን ከመስበር ሲያድን ቤቷን እንዴት አላዳነላትም እንዳትሉ ማስረጃውን እንነግራችኋለን እሷ ስለጋኑ ልመናዋን አቀረበች እንጂ ስለቤቷ ልመና አላቀረበችምና። 
\m ፮ ይህም ታላቅ የገደል ቋጥኝ ድንጋይ ሌሎቹ ተራሮች እንደሚፈልሱት በእግዚአብሔር ትእዛዝ የፈለሰ በመሆኑ ተንዶ ፈለሰ። በአቅጣጫውም ወረደ ወርዶም የአባታችንን ገንዘብ አላጠፋም የበጎ ጠላት የሚሆን ሰይጣንም ስለበጎ ነገር የተሠራውን ያጠፋ ዘንድ ገፍቶ ጥሎት ሲሆን ጋኑን ይሰብረው ዘንድ አልተቻለውም። ስለዚህም አባታችን ተክለ ሃይማኖት ታላቅ ተአምራትን አደረገ። ይህ ታላቅ ደንጊያ በአንዲት ክንድ ወደ መሬት ተተክሎ የቆመውን ግድግዳ በገመድ ተታቶ የተጠፈረውን የቤት ጣሪያ እንዲሁም በምሰሶና በማዕዘን የተዋቀረውን የቤት ጣራ አፍርሶ ከጭቃ የተሠራውን አንድ ጋን መስበሩን ባላፋጠነውም ነበር። 
\m ፯ ዳሩ ግን በዚህ ጋን ውስጥ ለአባታችን ለተክለ ሃይማኖት በዓል የተዘጋጀው የጠላ ድፍድፍ ጋኑ ከመሰበር ጠላው ከመፍሰስ ድኖ በዛሬው ዕለት እግዚአብሔር ስለ ቅዱሳኖቹ የሚያደርገውን የማዳን ኃይል እያደነቁ ማኅበርተኞቹ ለበዓሉ የተዘጋጀውን ጠላ ሊጠጡ ቻሉ። 
\m ፰ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለሁላችን በእውነት ይደረግልን። 
\b 

\s1 ስድስተኛ ተአምር 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ በግራርያ አውራጃ የደፍና በምትባል ሀገር አንዲት ሴት ለአባታችን ለተክለ ሃይማኖት በዓል ጠላ ስትጠምቅ የንጉሥ ወታደሮች ሴቷን ለመበርበር እንደመጡ ነገሯት። 
\m ፫ ሴትዮዋም ወታደሮቹ እየሁ ወደቤቷ ሲገቡ ድምፃቸውን በሰማች ጊዜ ተአምራት አድራጊው አባቴ ተክለ ሃይማኖት ሆይ ከዚህ መዓት በዛሬው ቀን ሠውረኝ ለበዓለ ልደትህ የተዘጋጀውን ይህን ጠላ ሠውረው ማኅበርተኞቹም በሌላ ጊዜ ሁሉን ያድናል ለልደቱ በዓል የተዘጋጀውን ግን አላዳነም እንዳይሉ ከጠላት እጅ አድነው እያለች ጸለየች። 
\m ፬ ከዚህ በኋላ እኒያ በርባሪ ወታደሮች ጠቅላላ በቤቱ ውስጥ ገብተው መሉ እሷም በፊታቸው ተሠውራ ነበረች። በቤቱ ውስጥ ተጠምቆ የነበረውን ጠላ ሊያዩት አልቻሉም። ነገር ግን ጠላው ይሸታቸዋል። አሁንም ሊያገኙት አልቻሉም ስለዚህም ፈጥነው ያገኙት እየመሰላቸው ወዲያና ወዲህ እየተመላለሱ ቤቱን አጥብቀው መበርበር ጀመሩ። 
\m ፭ በዚህም ጊዜ ሲወጡና ሲገቡ ሴትየዋን ይገፏት ነበር። እሷም በድንገት ደርሰው የያዟት እየመሰላት ትበረግግ ነበር እነሱ ግን ሊያዩዋት አልተቻላቸውም። 
\m ፮ እንደዚህም ሆኖ በአባታችን በተክለ ሃይማኖት ተአምር አድራጊነት እነዚያ ወታደሮች ቤቱን በርብረው ምንም ሳያገኙ በመቅረታቸው ተመልሰው ወደ መጡበት ሄዱ። 
\m ፯ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለሁላችን በእውነት ይደረግልን ለዘላለሙ አሜን። 
\b 

\s1 ተአምር ፯ 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ ግራርያ በሚባል ሀገር አንዲት ሴት ለአባታችን ለተክለ ሃይማኖት የልደት በዓል ጠላ በምትጠምቅበት ዕለት ድንገት በሴቶች ላይ በሚደርሰው የመርገም ግዴታ ታመመች ውሃም ለመቅዳት አልተቻላትም። ወንድ ወይም ሴት ልጅ የሌላት ብቸኛ ስለነበረች በቤቷ ውስጥ እንዲህ እያለች ጸለየች። 
\m ፫ ተአምራት አድራጊው አባቴ ሆይ የልደትህ በዓል የቀረው አራት ቀን ብቻ ስለሆነ የልደትህ መታሰቢያ በዓል እንዳይታጐል ውሃ የሚቀዳና የሚያዘጋጅ ሰው አምጣልኝ እያለች በፍጹም ልቡና ልመናዋን አቀረበች። 
\m ፬ ከዚህ በኋላ ባለቤቷ ከተሠማራበት ውሎ ወደቤቱ በገባ ጊዜ ሄደህ ከጓዳ እንስራ አምጣና ምናልባት ሰው ብታገኝ ውሃ ቀድተው ያመጡልኝ ዘንድ ለምን አለችው። 
\m ፭ እሱም እንስራውን ለማምጣት ወደ ጓዳ በገባ ጊዜ የውሃ ምንጭ ሲፍለቀለቅ አገኘ ይህንንም ተመልክተው ፈጽመው አደነቁ ከዚያም ሚስቱ እያመለከተችው ሰውየው ማዘጋጀት ጀመረ። 
\m ፮ ዝግጅቱንም ከፈጸሙ በኋላ ጠላውን ይጠምቁ በነበረ ጊዜ የፈለቀው ውሃ መመንጨቱን አቆመ ። ጠላውም አስበው ከጠመቁት በላይ በዝቶ ተገኘ ጣዕሙም እንደ ወይን ጠጅ እጅግ የጣፈጠ ነበረ። 
\m ፯ አባታችን ተክለ ሃይማኖትም ለልደቱ በዓል ዝግጅት በሚያደርጉበት ዕለት ይህን ተአምር አደረገ። ዳግመኛም ትናትና ከቤቴ ጓዳ መንጭቶ ጠላው የተጠመቀበትም ውሃ መመንጨት ካቆመ በኋላ በዛሬው ዕለት እንደገና መንጭቶ ማኅበርተኞቹ ከሱ ጠጥተው አደነቁ። 
\m ፰ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለሁላችን በእውነት ይደረግልን ለዘላለሙ አሜን። 
\b 

\s1 ተአምር ፰ 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ በከተታ አውራጃ የከውስ በምትባል ሀገር የሚኖሩ ሰዎች ሁሉ የአባታችን የተክለ ሃይማኖት የዕረፍትቱ ቀን በምትሆን ዕለት መጽሐፈ ገድሉ ወደሚነበብበት አዳራሽ ማየ ጸሎቱን ይዘው ገቡ። ንባቡም በተፈጸመ ጊዜ ያገሩ ሰዎች እያንዳንዳቸው ማየ ጸሎቱን ይዘው ወደ የቤታቸው ሄዱ። 
\m ፫ ከእነሱም መካከል አንዲቷ ልጅ እንስራዋን ካስቀመጠችበት ቦታ አንስታና በጀርባዋ አዝላ ስትሄድ ከእንስራው አፍ ላይ ውሃው በልብሷና በእግሯ ላይ ተንጠባጠበ። ወደቤቷም በገባች ጊዜ አንዲት ሴት በልብሷና በእግሯ ላይ የተንጠባጠበውን አይታ እገሊት እገሊት ብላ በመጥራት ምን ሆነሻል ልብሶችሽና እግሮችሽ በቅብዓ ኑግ ዘይት ተነክረዋልና አለቻት። 
\m ፬ ልጅቷም ወደቀኝና ወደግራ ተመልክታ ከምን ላይ እንደፈሰሰባት አሳውቀችም። ዳግመኛም ሰዎች ከቤተ ክርስቲያን መብራት ሥር ቁመሽ እንደሆነ እስኪ አስቢ ባሏት ጊዜ የለም አልቆምኩም አለቻቸው። 
\m ፩ ከዚያም አንድ ሰው በእንስራው አፍ ላይ ፍጹም የሆነ የቅባኑግ ዘይት አየ። ሰዎቹም ይህን በተመለከቱ ጊዜ ይህች ልጅ የቤተክርስቲያንን የቅብዓ ኑግ ዘይት ሠርቃ መጥታለች ብለው እንደገና እንስራዋን አሸክመው ወደቤተ ክርስቲያን ይዘዋት ሄዱ። 
\m ፮ ከዚያም የቤተ ክርስቲያኑን ጠባቂ የመብራቱ የቅብዓ ኑግ ዘይት ተሠርቆ እንደሆነ እስኪ መርምር አሉት። እሱም ከመረመረ በኋላ የተሠረቀ ነገር የለም አላቸው። ከዚህም በኋላ ካህናቱ ሁሉ ተሰብስበው እንስራውን ሲመለከቱ እንስራው በቅብዓ ኑግ ዘይት ተነክሮ አገኙትና ፈጽመው አደነቁ። 
\m ፯ በዚህም ጊዜ ለካህናቱ አንዱ እኔ በዚች እንስራ ፊት ለፊት ቆሜ ያባታችንን የተክለ ሃይማኖትን ገድል በመስማት ላይ እያለሁ ከቤተ ክርስቲያኑ አዳራሽ ጫፍ እንደ ዝናም ነጠብጣብ በዚች እንስራ ላይ ሲንጠባጠብ አየሁ በዚህም ጊዜ የቤተ ክርስቲያኑ ጣራ ተቀዶ የክረምት ዝናም የሚያንጠባጠብ መሰለኝ እንጂ የምሕረት ነጠብጣብ ነው ብዬ አልጠረጠርኩም ነበር አለ። 
\m ፰ ከዚህም በኋላ በልዩ ልዩ ደዌ የተያዙ ወይም የታመሙ በሽተኞች በዚያ ተሰብስበው ከዚያች የቅብዓ ኑግ ዘይት ተቀቡና ከደዌያቸው ፈጽመው ተፈወሱ። ያችንም የቅብዓ ኑግ ዘይት ለሕሙማኖች ፈውስና መድኃኒት ትሆን ዘንድ በቤተክርስቲያን ንብረትነት እስቀምጠዋት ሥፍር ቁጥር የሌላቸው ሕሙማኖች ከደዌአቸው በዚያ ሲፈወሱ ኖሩ። 
\m ፪ በዚች የቅብዓ ኑግ ዘይት ስለ ተፈወሱ ሕሙማኖች ብዛት የሀገሩ ሰዎች እንደነገሩን ሁሉን ብንጽፍ ኑሮ የነገራችን ጽሑፍ እጅግ በበዛ ነበር። 
\m ፲ አሁንም የልደቱን በዓል ለማክበር እንድንችል ከትሩፋቱ ያሳትፈን ዘንድ እዚህ የተሰበሰብነውን የተአምራቱን ቅብዓ ዘይት ይቅባን። ይልቁንም ያለመጠራጠር የተአምራቱን መጽሐፍ ለመስማት ያስችለን ዘንድ ክብሩን ያድለን ለዘለዓለሙ። 
\m ፲፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ ለሁላችን በእውነት ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 ተአምር ፱ 
\m ፩ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። ሙገር በምትባል ሀገር የሚኖሩ ሰዎች የአባቶቻችንን የሐዋርያችን መታሰቢያ እንደምናደርገውድሉ የአባታችንን የተክለ ሃይማኖትን መታሰቢያ በየወሩ እናድርግ ማዕድንም እናዘጋጅ እሱ ሐዲስ ሐዋርያ ነውና ተባብለው በዚህ ሀሳብ ሁሉም ተስማሙ። 
\m ፫ ከነሱ መካከል አንዱ ግን ከባለቤቴ ሳልመክር ይህን ለማድረግ አይቻለኝም እሷ ወደእናቷ ቤት ሄዳለችና አለ። እነሱም ሐዋርያው ስለአንተና ስለእሷ በጎ ነገር በምታደርግበት ጊዜ ሁሉ ሚስትህ ቅሬታ አይገባትም ብሎ እንደ ተናገረ ባንተ ላይ ምን ችግር ይመጣብሃል አንተ በእሷ ላይ ሥልጣን አለህ አሉትና በዕለቱ ያዘጋጅ ዘንድ አዘዙት። 
\m ፬ ሰውዬውም በትእዛዙ መሠረት ብዙ እህል አስፈጭቶ ለበዓሉ የሚሆነውን ዱቄት አቦካ። ከዚህም በኋላ ሚስቲቱ ወደቤቷ ተመልሳ በመጣች ጊዜ የሆነውን ሁሉ እንዲሁም ያደርግም ዘንድ ያዘዙትን ነገራት። እሷም ይህን ነገር ሰምታ ፈጽማ ተቆጣችውና ይህን ተክለ ሃይማኖት የምትለውን አላውቀውም ይህንንም ቡኮ ለዚህ ለዚህ ጉዳይ እናደርገዋለን በማለት ሌላም በብዙ ነገር እሺ እስከሚል ባሏን አሳመነችው። ዳግመኛም እኔ እህል የለኝምና ለማዘጋጀት አልችልም ብለህ ንገራቸው አለችውና ሄዶ ነገራቸው። 
\m ፭ ከዚያም በኋላ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያን ቡኮ ወደአዛባነት ለወጠው። ይኸውም የእንስሳ እበት ማለት ነው። ሴትየዋም ይህን አስደናቂ ተአምር በተመለከተች ጊዜ ከኃፍረቷ ብዛት የተነሣ ወደአዛባነት የተለጠጠውን ቡኮ ከቤቷ ውስጥ ቀበረችው። 
\m ፮ ለዚህችም ሴትዮ ጎረቤት አባታችን ተክለ ሃይማኖትን የምትወድና መታሰቢያውን የምታደርግ አንዲት ሴት ነበረች። አባታችንም ልብሳቸው የተለያየ የሆነ ከብዙ ቅዱሳን ጋር ተገለጸላት የፈጣሪዬ ስሙ የተመሰገነ ይሆን ዘንድ ሰው ሁሉ ለማየት እንዲችል በቤትሽ ውስጥ የቀበርሽውን አውጪ ብለሽ ለጉረቤትሽ ይሄደሽ ንገሪያት አላት። 
\m ፯ ሴትየዋም ይህን ነገር ሰምታ ከቅዱሳኖቹ ለአንዱ እየተንቀጠቀጠች ጌታዬ ሆይ ይህች ሴትዮ ማን ላከሽ ብላ በምትጠይቀኝ ጊዜ ማን ላከኝ ብዬ መልስ አሰጣታለሁ እባክህ ንገ ረኝ አለችው። አሱም አባታችን ተክለ ሃይማኖት ነው የላከኝ በያት አላት። ይህንንም ነግሯት ከፊቷ ተሠወረ። 
\m ፰ ከዚህም በኋላ እየሮጠች ሄዳ እኅቴ ሆይ ስሚኝ በዚህ ሰዓት በተለያየ ልብስ የተጌጡ ብዛት ያላቸው መነኰሳት በቤቴ ውስጥ ተሰበሰቡ መልካቸውም የቤተክርስቲያን ስዕል ይመስላል በመካከላቸውም አባታችን ተክለ ሃይማኖት ነበር ። አሁንም እኅቴ ሆይ ስሚ የፈጣሪዬ ስሙ የተመሰገነ ይሆን ዘንድ በቤትሽ ውስጥ የቀበርሽውን አውጪ ነው የሚልሽ እሱ እኮ አለቻት። 
\m ፱ ሴትየዋም ይህን ሰምታ ደነገጠችና በኃፍረት በቤቴ ውስጥ አንዳችም ነገር የለም ይልቁንም ወደ ቤትሽ ተመለሽ ነው የምልሽ አለቻት። 
\m ፲ የተክለ ሃይማኖትን መልእክት የነገራቻት ያቺ ሴት ወደቤቷ ተመልሳ በሄደች ጊዜም ያች ሴት በችኮላና በሩጫ መብራትና ዕጣን ይዛ ወደቤተክርስቲያን ሄደችና አባቶቼ ካህናት ከፍ ያለ በደል ፈጽሜአለሁና ኃጢአቴን ይቅር በሉኝ አለቻትው። ነገሯንም ተናግራ ሳትጨርስ እንደ ቀድሞ ከብዙ ቅዱሳን ጋራ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ዳግመኛ ተገለጠላት። 
\m ፲፩ በዚህም ጊዜ ከቅዱሳኖቹ አንዱ አንገቷን ይዞ በመሐል ራሷ ከመሬት ላይ ተከላት ከዚያም እያደፋ ወደ ውጭ አውጥቶ የጌታዬ ስሙ ይመሰገን ዘንድ በቤትሽ ውስጥ የቀበርሽውን አባታችን አውጭ ብሎሽ አልነበረምን አሁንም ፈጥነሽ ሄደሽ ያን የቀበርሽውን አውጥተሽ ይዘሽ ነይ አላት። ይህ ሁሉ ሲሆን ከሴትየዋ በስተቀር ካህናቶቹ አያዩአቸውም ነበር። 
\m ፲፪ ከዚህ በኋላ እየሮጠች ሄዳ በቤቷ ውስጥ ቀብራው የነበረውን አምጥታ ለካህናቱ አሳየች። ከመጀመሪያው እስከ መጨረሻው የሆነውንና የተደረገውንም ሁሉ ነገረቻቸው። 
\m ፲፫ እነሱም በአባታችን በተክለ ሃይማኖት ተአምር አድራጊነት ከእህል ብኮነት ወደ እንስሳ አዛባነት የተለወጠውን አይተው በቅዱሳኖቹ ላይ አድሮ ድንቅ ሥራን የሚሠራ እግዚአብሔርን አመሰገኑ። 
\m ፲፬ ጸሎቱ በረከቱ አማልጅነቱ ለሁላችን በእውነት ይደረግልን ለዘላለሙ አሜን። 
\b 
