\c 2 

\s1 አርጋኖን ዘሠሉስ
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፩\bd*  \bd ክፍል ፩\bd*
\m ፩. \bd እመቤቴ\bd* የተመረጥሽ ድንግል\bd  ማርያም \bd*ሆይ በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ\bd  አምላክ \bd*ካንቺ ጋራ በመሰደዱ በግብፅ መከራሽ እማልድሻለሁ። 
\m ፪. መንገድ በመሄድ የድካምሽ አሳብ በልጅሽ ፊት ይቁም። ስለ ኃጢአቴ መማለጃ ይሆን ዘንድ። 
\m ፫. በምድረ ግብፅ ያገኘሽ የረኃብና የድምዕ ሐሳብ በበኩር ልጅሽ ፊት ይቁም። ስለ ኃጢአቴ ማቃለያ ይሆን ዘንድ ።
\m ፬. ካይንሽ የፈሰሰው የዕንባ ጎርፍ በፊትሽ የተንጠባጠበው በልጅሽ በወዳጀሽ ፊትም የወረደው አሁንም ደግሞ በልጅሽ በወዳጅሽ ፊት ይቁም ስለ ኃጢአቴ ማዘከሪያ ይሆን ዘንድ። 
\m ፭. የሠራሁትን ኃጢአት ባስበው ልቡናዬ እጅግ ደነገጠብኝ። አእምሮ ሳለኝ አለል ዘለል እያልኩ በጽርዓት መኖሬን ባሰብሁት ጊዜ ልቡናዬ እጅግ ደነገጠ ።
\m ፮. የኃጢአቴን ብዛት በተቆጣጠርሁ ጊዜ ልቡናዬ እጅግ ደነገጠ። አንድ ሰዓት ስንኳን ኃጢአት ለመስራት አላቋረጥኩም ።
\m ፯. በሰውና መላእክት ጉባኤ መሐከል ራቁቴን መቆሜን አሰብሁ። በዓይነ ልቡናዬ እመለከት ዘንድ ወዲህና ወዲያ ተመላለስሁ። ምናልባት የሚረዳኝ ባገኝ ከዚህ እጅግ የሚያስፈራው ከሠራሁት ኃጢአት ፍዳ የተነሣ ምናልባት የሚዋሰኝ ባገኝ ብዬ። 
\m ፰. ነገር ግን በማማለድ እኔን ለማዳን የምትቸይውን አንቺን አማላጅ አገኘሁ። ዘወትርም ከኔ እንዳትርቂ ዐወቅሁ ።
\m ፱. እንዲህ በፍቅር ያዝሁሽ በጣቶቼ አይደለም ። በሃይማኖት ያዝሁሽ በመዳሰስ አይደለም ። በእደ ሕሊና ያዝሁሽ በእደ ሥጋ አይደለም ። 
\m ፲. እደ ሕሊናየን ግን የሰው ኃይለኝነት ሊያስተወው አይችልምና የሰይፍ ስለትም ሊቆርጠው አይችልም ።
\m ፲፩. ልትደገፊኝ ያዝሁሽ ልትጥይኝ ግን አይደለም ። ወደላይ ከፍ ከፍ ልታደርጊኝ ያዝሁሽ ወደ ታች ልታወርጅኝ ግን አይደለም ። 
\m ፲፪. ለዘለዓለሙ ያዝሁሽ ለዕድሜ ልክ ብቻ አይደለም ። እናቴ ሆይ ነፍሴ ባንቺ ዘንድ ትክበር ስለቸርነትሽም \bd እመቤቴ\bd* ነሽ። ስለ ፍቅርሽ የታመንሽ ስለ ልጅሽም የመድኃኒት ቀንድ ሆይ አስቢኝ እንደ ወደቅሁም እቀር ዘንድ አትርሺኝ።
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፪ \bd*
\m \bd ክፍል ፪\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ እናት ልጅዋን ትረሳለችን የወለደችውንስ አትምርምን ።
\m ፪. ምንም እናት ልጅዋን ምንም የሆዷን ፍሬ ባታስብ አንቺ ግን አስቢኝ አትርሺኝ። ሁልጊዜም በልብሽ አኑሪኝ ። በአፍሽ የተጠራሁ በፊትሽም የተቀረጽሁ ልሁን ።
\m ፫. ኃጢአቴም እንደ መጋረጃ ሁኖ በኔና \bd በእግዚአብሔር\bd* መሐከል ቢጋረድ የጸሎቴንም ማረግ ቢከለክል ነቢዩ ኢሳያስ እንደ ተናገረ እንዲህ ሲል ። 
\m ፬. እንዲህ ይላል \bd እግዚአብሔር\bd* የሰራዊት ጌታ በውኑ ዓይኖቼ አያዩምን? ጆሮየስ አይሰማምን? ነገር ግን ኃጢአታችሁ በኔና በናንተ መሐከል ይቆማል። (\bd ኢሳይያስ\bd*)
\m ፭. አንቺ ግን \bd እመቤቴ\bd* የተመረጥሽ ድንግል\bd  ማርያም \bd*ሆይ በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የኃጢአቴን መጋረጃ አስወግጅ አርቂው። \bd እመቤቴ\bd* ሆይ 
\m ፮. ጸሎቴ እንዲያርግ ኃጢአቴንም ለማቃለል ወደልጅሽ ጆሮ እንዲገባ ከኔ ዘንድ ያለ ጸሎት ወደ ልጅሽ ጆሮ ይላክ። ከርሱም ዘንድ ይቅርታ ወደኔ ይምጣ።ከሥጋ ርኩሰት ያነጻኝ ዘንድ ከሥራዬም ፍዳ ያድነኝ ።
\m ፯. መሃይምናንነ የምትጋርድ የጽድቅ ጋሻ ድንግል ሆይ መናፍቃንንም የምታሸብራቸው ለጸላት ከመሸነፍ አድኝኝ ።
\m ፰. ለጸላት መሸነፍ እንደ እሳት ነበልባል ልብ ያቃጥላልና ፊትም እንደ ዋሻ ጨለማ ያጠቁራል። ደስ ላለው ሰው ልብ ምልክቱ ብሩህ ፊት ነው። 
\m  ፱. በመጋደል ጊዜ ፈሪ በመፋጠንም ጊዜ ደካማ አታድርጊኝ ።
\m ፲. ድንግል ሆይ የፍቅርሽ ብርሃን እንደ ፀሐይ ብርሃን ዓይነ ልቡናዬን አበራው። እንደ ፀሐይ ብርሃን ጧት ሲነጋ እንደሚወጣው እንዲሁም የፍቅርሽ ብርሃን ከራሴ ጀምሮ እስከ እግሬ ድረስ ተዘረጋ ።
\m  ፲፩. የደም ግባትሽ ማዳነቅም በኔ ዘንድ የተደነቀ ሆነ ። ላህይሽም እንደ ሜላት ግምጃ የተወደደ ነው። 
\m ፲፪. የዘውድሽም ብርሃን ፅሩይነቱም በሦስት ኅብር እንደ ተቀረጸ ቀስተ ደመና አስተያየቱ ያማረ የተወደደ ነው። 
\m ፲፫. ነጫጩንም አበባ እንደሚያብብ እንደ ናርዶስ በገነትም እንደሚያቅላላ እንደ ሮማን አበባ በየጫፉም እንደሚያፈራ እንደ ወይን ፍሬ ነው። 
\m ፲፬. የሽልማትሽ ጌጥም እጅግ ያማረ የተወደደ በሰውና በመላዕክት ዘንድም የተደነቀ ነው። 
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፫\bd* 
\m \bd ክፍል ፫\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* ሆይ ራሴን ለስምሽ ዘፋኝ አዝማሪት አደረግሁ። ልቡናዬም \bd ለ\bd*ድንግልናሽ ምስጋና በማኅሌት ለማገልገል ይወዳል። 
\m ፪. ሙሴና የእስራኤል ልጆች ሁሉ የኤርትራን ባሕር በተሻገሩ ጊዜ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ዘፈኑ። አገለገሉ እንዲህ ሲሉ።  ምስጉን \bd እግዚአብሔርን\bd* እናመሰግናለን። (ዘፀአት ፲፭ ፣ ፩ )
\m ፫. የአሮን እኅት \bd ማርያም\bd* እርሷም ደግሞ ከእስራኤል ልጆች ጋራ ስለ ፈርዖንና ስለ ሠራዊቱ መስጠም የወገኖቿም ልጆች ከባሕር በደህና ስለወጡ ዘፈነች። እንዲህ ስትል። 
\m ፬. \bd የእግዚአብሔር\bd* ሥራ ይደነቃል ፈረሱንና የሚቀመጠውን ወደ ባሕር ጣለው። (ቁ ፣ ፩ ) ፭. \bd ዳዊት\bd*ም \bd እግዚአብሔርን\bd* ስለማመስገን ዘፈነ ከጦር አድኖታልና። ከሳኦልም እራራለት ከአቤሴሎምም ከልጁ ።
\m ፮. አሳፍና የቆሬ ልጆች \bd ለእግዚአብሔር\bd* መገዛት ዘፈኑ ። \bd ኢሳይያስ\bd*ም ስለ ራሳቸው ትካዝ ስብሐተ ፍቁር የወዳጁንም ዘፈን ዘፈነ። ዲቦራም ስለ ሲሳራ ሞት ዘፈነች ።
\m ፯. ሰሎሞንም ስለ \bd ክርስቶስ\bd*ና ስለ ቤተክርስቲያኑም ዘፈነ ። እኔም ደግሞ ስለ ውዳሴሽ እራሴን ዘፋኝ አማሪት አደረግሁ። (ቁ ፣ ፩ )
\m ፰. \bd እግዚአብሔርን\bd*ም ባመሰገንሁ ጊዜ ባንቺ ለስሙ ምስጋና አቀርባለሁ። በስምሽም ጸሎቴን ለልጅሽ አቀረብሁ ።
\m ፱. ላንቺም በዘፈንሁ ጊዜ ለልጅሽ ዘፈንሁ። በገናዬም መሰንቆዬም አንቺ ነሽና። 
\m ፲. ደስ ብሰኝ ባንቺ ደስ እሰኛለሁ። ባዝንም ናንቺ እጽናናለሁ መከራና ችግርም ቢያገኘኝ ወዳንቺ እጮሃለሁ ።
\m ፲፩. ያመፀኛም ምላስ ቢያስከፋኝ ወዳንቺ ፊት እማለላለሁ። 
\m ፲፪. ሰወነቴም የወደደችው ነገር ቢኖር አንቺን እለምናለሁ። በመታመን የሻሁትንና የተመኘሁትንም ባንቺ አገኛለሁ ።
\m ፲፫. መታመን ያድናል ሃይማኖትም ያስቀናል ። መታመን ያነጻል ሃይማኖትም ያራቅቃል። መታመን ተስፋ ያደርጋል። ሃይማኖትም ይሰጣል መታመን ይጀምራል ሃይማኖት ይፈጽማል። 
\m ፲፬. መታመን ያጋድላል ሃይማኖት ይጋርዳል፣ ሃይማኖት ተራራ ያፈልሳል፣ ወደ ደፈረሰው ባሕር ጌታ በወንጌል እንደ ተናገረ እንዲህ ሲል ። 
\m ፲፭. የሰናፍጭ ቅንጣት የሚያህል ሃይማኖት ቢኖራችሁ ይህንን ተራራ ከዚህ ተነስተህ ወዲያ ሂድ ብትሉት ይሔዳል። (ማቴ ፣ ፲፯ ፣ ፳ )
\m  ፲፮. ይህችን ሾላ ከስርሽ ተነቅለሽ ወደ ባሕር ውደቂ ብትሏት እንደ ተናገራችሁ ይሆናል ።
\m ፲፯. ጳውሎስም እንዲህ አለ። ለሚያምን ሁሉ ይሆንለታል ፣ ስለሚጠራጠሩትም ሐዋርያት እንዲህ አለ ። ሁለት ልብ ያለው ሁሉ በመንገዱ ሁሉ የጸና አይደለም ። (ያዕ ፩ ፣ ፰ )
\m  ፲፰. ደግሞ እንዲህ አለ፣ ተጠራጥሮ የሚለምን ነፋስ የሚመታውን የሚመልሰውን የባሕር ሞገድ ይመስላል። 
\m  ፲፱. ደግሞ የሚጠራጠር ልቡናውም የሚወላውል በአፉ እንጀራ ይዞ የሚሄድ ውሻ ይመስላል ። ሁለተኛውም ውሻ ተከታተለው ሲደነባበሩም ከትልቅ ባሕር ዳር ደረሱ ። ጥላውንም በውሀ ዳር አየ እንጀራ ይዞ በውሃ ውስጥ ሌላ ውሻ ያለ መስሎት ያንን ያፉን እንጀራ ትቶ ከውሀው ውስጥ ገባ ።
\m ፳. ያም የተከተለው ሁለተኛው ውሻ ያንን እንጀራ ይዞ ሄደ። ያ ግን ከባሕሩ ወጥቶ ያንንም ሁለቱንም አጣ ያንንም ይህንንም አላገኘም ።
\m ፳፩. እንዲሁም እየተጠራጠረ የሚጸልይ ሁሉ ዋጋውን አያገኝም። የጸሎቱ ዋጋ ለሌላ ሳይጠራጠር ለሚጸልዩ ይሆናል እንጂ። 
\m ፳፪. ስለዚህም እኔ በጸሎትሽ ለመታመን ተጋሁ ። ድንግል ሆይ የልጅሽ መታመን ከልቦናዬ አይወጣም ። ፍቅርሽም ከልቦናዬ አይናወጥም ።
\m ፳፫. አዳም ችግርም ቢያገኘኝ ባንቺ እታመናለሁ። አንቺ በጸሎትሽ እንድትፈጽሚልኝ ።
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፬\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ በወርቅ ግርግዳ ላይ የተሰራሽ የዕንቁ ጉልላት አንቺ ነሽ። 
\m ፪. ለራሴ ጌጥ ቀጸላ ሁኚኝ የምስጋናሽ ፍጻሜ ወዳለበት እደርስ ዘንድ በክንፈ ሕሊናዬ ወደአየር ተነጠቅሁ። ሃሳቤም ልምሾ ሁና ተመለሰች። ከምስጋናሽ ከእኩሌታው እኩሌታ ሳትደርስ ።
\m ፫. ዳግመኛም ውዳሴሽን ወደ ማወቅ ባሕር ልዋኝ ወደድሁ ። ወደ ክብርሽ ገናንነት ወደብ እደርስ ዘንድ ደከምኩ። የአንዲቱን ማዕበል ሞገድ ያህል ስንኳን አላለፍሁም። 
\m ፬. ወደ ጽርሐ አርአያም ጠፈር ለመድረስ የሚቻለው ማነው? ከምድር በታች ወዳለው ባሕር መሠረትሽ መዋኘት ማን ይችላል ?
\m ፭. ድንግል ሆይ ክብርሽን ገናንነትሽን ጠንቅቆ ለመናገር የሚቻለው ማን ነው። በመሃይማን ዘንድ ስምሽ የጣፈጠ ነው። ከምስጋናሽ ጋራ በጠሩሽ ጊዜ። 
\m ፮. ሃይማኖታቸው በቀና ምዕመናን ሁሉ አፍ ስምሽ ጥዑም ነው። ከውዳሴሽ ጋራ በጠሩሽ ጊዜ፣ 
\m ፯. በቤተክርስቲያን ሁሉ አፍ ስምሽ የጣፈጠ ነው። ከምስጋና ጋራ በጠሩሽ ጊዜ ስምሽ ከወተት ከማር ወለላ የጣፈጠ ነው። 
\m ፰. የድንግልናሽን ኃይል የሚሰድብ ያለዘር ያለሩካቤ ፀንሰሽ ያለ ዘር ያለሩካቤ እንደወለድሽ የማያምን ርጉም ነው። 
\m  ፱. ከርኩሰት ሁሉ ንጽሕት ከኃጢአትም ሁሉ የጸራሽ እንደሆንሽ የማያምን ርጉም ነው። 
\m ፲. ካንቺ የተወለደው \bd እግዚአብሔር\bd* እንደሆነ የማያምን እርሱንም ከወለድሽ በኋላ በድንግልና እንደኖርሽ የማያምን ርጉም ነው። 
\m ፲፩. የማያከብርሽ ለልዕልናሽም የማይሰግድ ለዘለዓለሙ ርጉም ነው። በፍጹም ልቦናው የማይወድሽ ከትልቅ ሀሳቡም የማያከብርሽ ርጉም ነው። 
\m ፲፪. በከንፈሮቹ የማያመሰግንሽ ባንደበቱም የማይመርቅሽ ርጉም ነው። ለክብርሽ የማይሰግድ ለገናንነትሽ የማይገዛ ዕድል ፈንታው ጽዋ ተርታው ገሃነመ እሳት ነው። 
\m ፲፫. ድንግል ሆይ የሚወዱሽ የተወደዱ ናቸው። ንግስት ሆይ የሚያከብሩሽ የከበሩ ናቸው። ንጽሕት ሆይ የሚቀድሱሽ ሁሉ የተቀደሱ ናቸው። ፍሥሕት ሆይ የሚመርቁሽ የተመረቁ ናቸው። 
\m ፲፬. ልዕልት ሆይ የሚያደንቁሽ የተደነቁ ናቸው። ውድስት ሆይ ለንግሥትነትሽ የሚገዙ ሁሉ የተባረኩ ናቸው። 
\m ፲፭. አሁንም ከስንፍና እንቅልፍ እንንቃ የልጅሽ የወዳጅሽን ምሥጋና በሚያስቀር በክቡድ እንቅልፍ እንደ በድን አንሁን ።
\m ፲፮. አንቺም ደግሞ ቀኝ እጅሽን ዘርጊ ። እኔን ከመኝታዬ ለማንሣት ከሰው ደም የተጸማ ጸላት ለጸሎት ሊነቁ በወደዱ ጊዜ በዐይን ቅንድብ ላይ እንቅልፍ ያበዛልና ።
\m  ፲፯. በማንቀላፋትም ሽፋሽፍትን ይሰብራል ። ምሥጋናንም ስለማስታጎል ይህን ሁሉ ይተናኮላል። ቢነቁም እንቅልፍ ከዓይን ቢርቅ የዚህን ዓለም ንብረትና ውዳሴ ከንቱ በማሳሰብ ደግሞ ይተናኮላል ።
\m ፲፰. ሰይጣን ከቶ እንደ ጸሎት ማስታጎል የሚወደው የለም። ጸሎት ፍላጻ ነውና። ዓይኑን ይወጋዋል ከሚጸልዩ ሰው አንደበት እሳት ወጥቶ ሰይጣንን ያቃጥለዋልና። ሰይጣንም ስለዚህ ከበጎ ሥራ ሁሉ ጸሎትና ትጋትን ይጠላል ።
\m ፲፱. ይልቁንም ያንቺን ምስጋና ወሬ ሲሰማ በብስጭት ጥርሱን ያፋጫል። የምስጋናሽ ወሬ በርሱ ዘንድ መራጃ ነውና። ራሱን ይቆርጠዋል። 
\m ፳. ከስምሽ አጠራር የተነሣ መብረቅ በኃይል ሲጮህ እንደ ሰማ ሁሉ ይደነግጣል። አንቺ ከተወለድሽ ጀምሮ ፈጽሞ ዕረፍት አላገኘም ።
\m ፳፩. ባንቺ ታመመ በልጅሽም ተጨነቀ ። በአንድ ልጅሽ መስቀል ሥቃይ አገኘው። ከፍጡራን ወገኖች ሁሉ ይልቅ ሰይጣል አንቺን ይጠላል ።
\m ፳፪. በግብር አምላካዊ አምላክን ለመውለድ በመፅነስሽ ጊዜ እርሱ በአይሁድ ልቡና ዕንቅፋትን አገባ እንዲህ ሲል ። በዘር በሩካቤ እንደተወለደ ከዮሴፍ እንደሆነ ።
\m ፳፫. በአይሁድ ልቡና ቅናትን አሳደረ ። በልጅሽም ላይ እንዲተባበሩ የግድ አላቸው ።እንዲሰቅሉትም እሺ በጎ አሰኛቸው ።
\m ፳፬. ሰቅለውም ርኩሳን አይሁድ ምራቃቸውን በፊቱ እንዲተፉበት እስኪሞትም ድረስ ስርግርግ ለማለቱ መፃፃውን ከሐሞት ጋራ እንዲያጠጡት አደረጋቸው። 
\m ፳፭. ሙቶም ከተቀበረ በኋላ በመቃብሩ ጠባቂዎች እንዲሾሙ አይሁድን ዘበዘባቸው። ጠባቂዎች እንደተነሣ በነገራቸው ጊዜ ዳግመኛ ዘበዘባቸው ።
\m ፳፮. ለጠባቂዎቹ ወርቅ እንዲሰጧቸው የትንሣኤውን ምስክርነት ያሳብላቸው ዘንድ ሌሊት እኛ ተኝተን ደቀ መዛሙርቱ መጥተው ሠርቀው ወሰዱት እንዲሉ አስተማራቸው። (ማቴዎስ ፳፰ ፣ ፲፪- ፲፫ )
\m ፳፯. በዕረፍትሽም ጊዜ የአይሁድን አርበኞች በልጅሽ ደቀ መዛሙርት ላይ በጠላትነት አስነሣ በድንሽን ጥለው እስከ ሸሹ ድረስ ከቅዱሳን ሁሉ ይልቅ ሰይጣን አንቺን ይጠላልና ።
\b 
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፭\bd* 
\m \bd ክፍል ፲፭\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ እንግዲህ በርሱ ላይ አሰልጥኝኝ እራሱን እረግጠው ዘንድ ።
\m ፪. በበኩር ልጅሽ መስቀል ፍላፃ እነድፈው ዘንድ አሰልጥኚኝ። ሰለባ የሌለው ይህን ጎስቋላ እገለው ዘንድ ንግሥት ሆይ አሰልጥኝኝ ።
\m ፫. ንግሥት ሆይ ይህን በመለኮት ሰይፍ ራሱን እቆርጠው ዘንድ ንግስት ሆይ ይህን ዕቡይ ትዕቢተኛ እሳለቅበት ዘንድ ተይኝ ።
\m ፬. የልጅሽ እጅ የጸናው ክንዱም በኔ እጅ ይዞ ይጣለው መንፈሳዊ ረቂቅ ኃይሉም ጥልቀቱም ወደማይታወቅ ርዝመቱም ወደማይገኝ ወደ ገሃነም ገደል ይጣለው ።
\m ፭. የሲኦልንም መዝጊያ ይቆልፍበት ይህ ሐሰተኛ ቀማኛ ከውስጧ እንዳይወጣ ።
\m  ፮. በድንግልናሽ ላይ የስድብ ነገር ስለ ተናገረ ቀናሁ። መንፈሳዊውንም ፅንስሽን ስላሳበለ ቀናሁ ። በድንግልና መውለድሽንም ስለሰደበ ቀናሁ። 
\m ፯. በናዝራዊው በልጅሽ ላይ የአይሁድን ልቡና ስላከፋበት ቀናሁ። የዓለም መድኃኒት ርሱን እንዲገድሉ ስላስጨከናቸው ቀናሁ።  ስላንቺም ስድብ ስለ ልጅሽም ቀናሁ። 
\m ፰. በመዝሙር እንደተናገረ እንዲህ ሲል ። የቤትህ ቅናት በልታኛለችና የሚላገዱህ መላገድ በላዬ ወደቀ። (መዝሙር ፷፱ ፣ ፱)
\m ፱. ነቢዩ እንግዲህ አንቺን \bd የእግዚአብሔር\bd* ቤት አለሽ የሚላገዱህ መላገድ በላዬ ወደቀ ያለውም የአይሁድ ተናግሮት ነው። ሰይጣን ካስተማራቸው ምቀኝነት የተነሣ \bd በእግዚአብሔር\bd* ልጅ ላይ የተናገሩት ስድብ ነው። የዮሴፍ ልጅ ነው ሲሉ። (ሜቴ ፣ ፲፫ ፣ ፶፭ )
\m ፲. \bd የእግዚአብሔር\bd* ሀገር ሆይ እኔ ስላንቺ ደስ እሰኛለሁ። ነቢያት ፀሐይን ለመውለድ እንደተዘጋጀች ጎሕ ያዩሽ ነባቢት ኤዶም ሆይ ባንቺ ኃሤትን አደርጋለሁ ።
\m ፲፩. ሰሎሞን ወንድምሽ እንደተናገረ እንዲህ ሲል ። ይህች ማናት እንደ ማለዳ ብርሃን የምትታይ። (መኃ ፣ ፮ ፣ ፲)
\m ፲፪. ዳግመኛም እርሱ መሸከሚያ ብሎ ጠራሽ ተናግሯልና እንዲህ ሲል ። ሰሎሞን ለራሱ መሸከሚያ አሠራ። (መሐ ፣ ፫ ፣ ፱)
\m  ፲፫. ልጅሽ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሰሎሞን ይባላል ሰሎሞን ማለት ፍቅር ሰላም ማለት ነው። ጳውሎስ እንደተናገረ እንዲህ ሲል ። በመስቀሉ ሰላምን አደረገ ድልንም ገደለው ።
\m ፲፬. ብዙዎች ነቢያትና ጻድቃን አንቺን ሊያዩ ወደዱ አላዩም። ምሳሌሽን እንጂ የልጅሽን የመለኮትነቱን ምሥጢር ያየን እኛ ግን \bd በቅድስት\bd* ጠረጴዛ ሥጋውንና ደሙን ቁርባኑን ተቀበልን። አንድ አካል አንድ አምሳል በመሆናችን የተመሰገንን ነን። 
\m  ፲፭. \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ትሕትናው የተደነቀ ነው። ይህ የተደነቀ ትሕትና እንደምን ያለ ነው። ለዚህ አንክሮ ይገባል። 
\m ፲፮. እንደዚህ ያለ ትሕትና ያሣየው ነው። ሥጋውን ቆርሶ ሰጠን ንጹሕ ሥጋውን በማዋሐድ ሥጋቸንን ለማንፃት ።
\m  ፲፯. የመድኃኒቱን ጽዋ ደሙን ሰጠን በክቡር ደሙ ደማችንን ለማክበር በደቀ መዛሙርቱ ላይ መንፈስ ቅዱስን በንፍሐት በማሳደሩ ለኛ መንፈስ ቅዱስን ሰጠን ። መንፈስ ቅዱስን በመስጠት ነፍሳችንን ለመቀደስ ከርሱም ጋራ ሊያስተካክለን ወራሾችም ሊያደርገን ።
\b 
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፮\bd*
\m ፩. ኑ እንግዲህ ይህችን ንጽሕት በግ እናክብራት እናግናት። የድኅነታችን መሥዋዕት የሚሆነውን በግ ወልዳልናለችና ።
\m ፪. ንጹሑን የዝናም ውሃ የተሸከመችልን የብርሃን ደመና እርሷን እናግናት እናትነት ከድንግልና አስተሳብራ የያዘች እርሷን ኑ እናመስግናት ።
\m ፫. እስከ ዘለዓለሙ ድረስ ለአብርሃም ልጆች መመከያ የሆነች እርሷን ኑ ክብሯን ገናንነቷን እንናገር ።
\m ፬. ቅድስተ ቅዱሳን የተባለችውን ሁለተኛ ክፍል እርሷን ኑ እናመስግናት።  በዚች ሕግ በዚህችም ኪዳን አለባት ሙሴም በኦሪት የተጻፈውን ለሕዝቡ ከነገረ ወዲያ ድንኳኑንም የሥራቸውንም ዕቃ ሁሉ ንዋየ ቅድሳቱን ይረጫል። (ዘፀአ ፣ ፳፬ ፣ ፰)
\m ፭. እንዲሁም ልጅሽ ለደቀ መዛሙርቱም የወንጌልን ሕግ ካስተማራቸው በኋላ በዕንጨት መስቀል ላይ ራሱን ሠዋ ባምላካዊ ደሙ ፈሳሽነትም መሃይማኑን የተቀቡ አደረጋቸው። 
\m ፮. መለኮት የተዋሐደው \bd የኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ደም በውነት ነው። ይህ ደም ስላፈሰሰው ወንድሙን እንደሚከስ እንደ አቤል ደም አይደለም ። 
\m ፯. \bd እግዚአብሔር\bd* ቃየልን እንደተናገረው እንዲህ ሲል ። የወንድምህ የደሙ ቃል ወደኔ ደረሰ። (ዘፍጥ ፣ ፬ ፲ )
\m ፰. የሕዝብና የአሕዛቡን ኃጢአት የሚያርቅ ነው። እንጂ ጌታ ለደቀ መዛሙርቱ እንደነገራቸው እንዲህ ሲል ። ኃጢአት በሚሠረይ ገንዘብ ስለ እናንተ የሚፈስ ደሜ ይህ ነው ንሡ ጠጡ። (ማቴ ፳፮ ፣ ፳፯ ፣ ፳፰ )
\m ፱. ይህ ደም ስለ ወይኑ ቦታ እንደሞተ እንደ ኢይዝራኤላዊው እንደ ናቡቴ ደም አይደለም ። (፩ ነገ ፳፩ ፣ ፲፫ )
\m  ፲. ለበጎቹ ቤዛ የተሰቀለ የናዝሬቱ ኢየሱስ አምላካዊ ደም ነው እንጂ። (ዮሐ ፣ ፲ ፣ ፲፩ )
\m ፲፩. ይህ ኃጢአትን ለማራቅ የማይችሉ የአሮን ልጆች እንዲሠዉት ላም ደም አይደለም ። የዓለሙን ኃጢአት የሚሸከም \bd የእግዚአብሔር\bd* በግ ንጹሕ ደም ነው እንጂ። (ዕብራውያን ፲ ፣ ፬ ፣ ፭ )
\m ፲፪. ይህ ደም በቀራንዮ የፈሰሰው ነው። በአሥራ አንደ ሰዓት ጊዜ የአይሁድ ፋሲካ አለፈ። ይህም ደም ዘወትር የሚቀዳው ፈሳሽነቱም እስከ ዘለዓለሙ የማይደርቅ ነው። 
\m ፲፫. ይህ ደም የእኔ ዋጋ የዕዳዬም ከፋይ ነው። እኔ በዚህ ደም ተማጥኜአለሁ። ዕድል ፈንታዬ ጽዋ ተርታዬ ፍሬ ከሌላቸው ጋራ እንዳይሆን ይህም ካንቺ ሰው የሆነው\bd  አምላክ \bd*ደም የሚረባኝ የሚጠቅመኝ ይሁነኝ ።
\m ፲፬. ቅድስት ድንግል ሆይ \bd በክርስቶስ\bd* እንድድን \bd በክርስቶስ\bd*ም እንድኖር \bd በክርስቶስ\bd*ም ነፍሳትን ከሚውጡ እባቦች እንድቤዝ አድርጊኝ ። 
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፯\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ \bd እመቤቴ\bd* ድንግል\bd  ማርያም \bd*ሆይ ፍጡራንን ሁሉ ከሚጎዳ ደዌና መከራ አድኝኝ ።
\m ፪. በጉጉት በሰጎን ተመስለው ከሚያሳቱ አጋንንት አድኝኝ ።
\m ፫. አስማት ከሚጽፉ ጠልሰም ከሚጠለስሙ በዖፍ ከሚያመልኩ፣ በእሳት ከሚያሟርቱ ጠጠር ጠርበው ከሚጥሉ ጠንቋዮች፣ ዕንጨት ጠርበው ደንጊያ አለዝበው ከሚያመልኩ አድኝኝ። 
\m ፬. ከዛፍ እግር ከተራራ ሥር ለጣዖት ለአጋንንት ከሚሠዉ በፀሐይ በጨረቃ በከዋክብት ከሚያመልኩ በመጻሕፍት ምልክት ከሚጠነቁሉ አድኝኝ ።
\b 
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፰\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ \bd እመቤቴ\bd* ድንግል\bd  ማርያም \bd*ሆይ ይህንን ሁሉ ከመሥራት ይህንንም ሁሉ ከሚሠራ አድኝኝ ።
\m ፪. እኔ ግን በልጅሽ ልኖር በባሕርይ አባቱም ልድን \bd በመንፈስ ቅዱስም \bd*እጅ ልጠበቅ እወዳለሁ። በሦስትነቱ የሃይማኖት ፈትል ተይዤ ልኖር እፈቅዳለሁ ። 
\m  ፫. የተሸበረ ፈትል ፈጥኖ አይቆረጥምና ሦስቱ ሥላሴን በማመን ደንጊያ መሠረት የታነፀውን የሲኦል አጋንንትን አይችሉትም አይበረታቱበትም ። (ማቴዎስ ፲፮ ፣ ፲፰ )
\m ፬. እሊህም ደግሞ እንደመጣባቸው የሚገሡ እንዳገኙ የሚጠቅሱ መናፍቃን ናቸው። ቅድስት ቤተክርስቲያን ትንቢት የተናገረችባቸው እንዲህ ስትል ቀበሮችን አጥምዳችሁ ያዙልን ጥቃቅኑንም ቀበሮች የወይናችንን ቦታ የሚያጠፉትን ወይናችን አብቧልና። (መሐ ፣ ፪ ፣ ፲፭)
\m ፭. ድንግል ሆይ በሰንካላው ጉዳጎድ ጎዳና ከመሄድ እንድርቅ በቀናው ጎዳናም እንድሄድ አድርጊኝ ። 
\m ፮. ድንግል ሆይ ዶሮ ገላግልቶቿን በክንፎቿ በታች እንድትሠውር በክንፈ ረድኤትሽ ጥላ ሠውሪኝ ።
\m ፯. ድንግል ሆይ ያማረ የተወደደ የነቢያት ነገር ተነገረልሽ ። ያማረ የተወደደ ምስጋናም ስላንቺ ተደረገ። \bd የአብ \bd*ልዑል ክንዱ ከደነሽ \bd የመንፈስ ቅዱስ \bd*ክንፉ ጋረደሽ ። አንድ ልጁ ካንቺ ሰው በሆነ ጊዜ ፤
\m ፰. መልአኩ \bd ገብርኤል\bd*ም ባበሰረሽ ጊዜ ይህ አካላዊ ቃል ከ\bd ገብርኤል\bd* ብስራት ጋር በሆድሽ ገባ በመሐል እጁ የሚሸከም እርሱ ሲሆን ተሸከምሽው ። 
\m ፱. ሳይሰማ ወዳንቺ መጣ ፣ ሳይታይ ወረደ ሳይታወቅ ተፀነሰ ፣ ወንጌላዊ እንደተናገረ እንዲህ ሲል ። በኩር ልጅዋን እስከ ወለደች ድረስ ዮሴፍ ደንግል \bd ማርያምን\bd* አላወቃትም ። (ማቴ ፩ ፣ ፳፭ )( ሉቃስ ፪ ፣ ፯ )
\m  ፲. ስለዚህ ነገር የሳቱ የተሰናከሉ ብዙዎች ናቸውና።  ከወለደች በኋላ ዮሴፍ በግብር ዐወቃት በማለት እነዚህንም መናፍቃን የኤጲፋንዮስ መጽሐፍ ፀረ \bd ማርያም\bd* ይላቸዋል። 
\m ፲፩. እርሳቸውም ለራሳቸው የሐሰት ምክንያት አደረጉ። መጽሐፍ በተናገረው ቃል እንዲህ ሲል ። አዳም ሔዋንን ዐወቃት ቃየልም ዳግም ሚስቱን ዐወቀ። (ዘፍጥ ፬ ፣ ፩-፲፯)
\m ፲፪. በነገሥትም መጽሐፍ ደግሞ እንዲህ ይላል። አቢሳን \bd ዳዊት\bd* አላወቃትም። (፩ ነገ ፩ ፣ ፬)
\m ፲፫. ይህንን ነገር ምክንያት አድርገው ወደ ድንግል መለሱ ። ከወለደች በኋላ ከዮሴፍ ተገናኘች በማለታቸው ።
\m ፲፬. ዐወቃት ማለት ግን ወደ ሁለት ነገር ይተረጎማል። ከማወቅ ወዳለማወቅ ከመገናኘት ወዳለመገናኘት ። ወንጌላዊ ግን የበኵር ልጅዋን እስከ ወለደች ድረስ ዮሴፍ ድንግል\bd ን\bd* አላወቃትም ማለቱ\bd  አምላክ \bd*በሆዷ ስላለ የድንግል መልኳ ይለዋወጣልና ነው። 
\m ፲፭. መልኩ በሆዷ በተለዋወጠ ጊዜ ከርሱ ጋር እንደርሱ መልኳ ይለዋወጣል። እንደ ንጹሕ ብርሌ መልክ በውስጡ ባኖሩበት ጊዜ ውሀ መስሎ እንዲታይ። 
\m  ፲፮. የወይን ጠጅም ባኖሩበት ጊዜ የወይን ጠጅ መስሎ እንዲታይ በውስጡም ያለ ቀይ ነገር ቢሆን እንዲቀላ ቁጽልጽልም ቢሆን እንዲቁለጸለጽ ።
\m ፲፯. ድንግል\bd ም\bd* እንዲሁ የልህዋ መልክ በሆዷ በተለወጠ ጊዜ የርሷ መልክ ከርሱ ጋራ እንደርሱ ይለዋወጣል። (ቁ ፣ ፲፭)
\m ፲፰. እንደ ሮማን አበባ የምትቀላበት ጊዜ አለ ። እንደ ናርዶስ አበባ የምትነጣበት ጊዜ አለ። እንደ ጽጌረዳ የምታንጸባርቅበት ጊዜ አለ።  እንደ ገነትም ተክል የምትለመልምበት ጊዜ አለ።  
\m  ፲፱. ከወለደች በኋላ ግን መልኳ አልተለወጠም። በመልኩ መለወጥ መልኳን የሚለውጠው ልጅዋ መለኮት ከርሷ ከነሣው ትስብእት ጋራ ከሆዷ ወጥቷልና። የልዑል ኃይሉ ሥራም ፍጹም ገናና ነው። ፍርዱም እውነት ነው። የስሙ ምስጋናም ብሩክ ልዑል ነው። 
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፱\bd* 
\m \bd ክፍል ፲፰\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባለች የተመረጠች ድንግል \bd ማርያምን\bd* ወደዳት አከበራት ከፍ ከፍ አደረጋት ።
\m ፪. በሁሉ ላይ አሰለጠናት፣ ሁሉን አስገዛላት፣ አምላክን በድንግልና የወለደች እርሷም የንጽሕና የቅድስና መሠረት ሆነች ።
\m ፫. አቤቱ ሆይ ክብሯን ገናንነቷን በመረዳት አመሰግናት ዘንድ ለልቡናዬ ድምር ዕውቀትን ስጥ። 
\m ፬. አቤቱ ሆይ ላንደበቴ ኃይለ ቃሉን ስጥ ። የማኅፀኗን መክበር \bd የ\bd*ድንግል\bd ን\bd*ዋን ነገር አወራ ዘንድ። 
\m ፭. እርሷም ደግሞ እኔን ለማዳን የታመነች ናት። ለድንቁርናዬም የበጎ ምስራች ወሬ ናት። 
\m ፮. ለእጆቼም የቅድስና አምባር፣  ለእግሮቼም እውነተኛ ጎዳና፣ ላንገቴም ድሪ አሸንክታብ፣ ለራሴም አክሊል ዘውድ ፣ ላፌም የጣፈጠ እንጀራ ፣ ላፍንጫዬም የሽቱ መዓዛ ፣ ለመዋረዴም ከፍታ፣  ለሕመሜም ጤና ናት። 
\m ፯. ድንግል ሆይ ንጽሕናን እንደ መላእክት የለበስሽ እንደ ነቢያትም መንፈስ ቅዱስን የተመላሽ ሁሉንም አቸናፊ በሚሆን በልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* እጅ የታነፅሽ የመለኮት ማደሪያ ነሽ። 
\m ፰. የአሕዛብ ብርሃን የነገስታት ኃይል የምድር መሠረት የሰማይ ጽናት፣ የአየር ርቀት የባሕር ጥልቀት፣ የደመና ግዘፍ፣ የዝናማት መታዘዝ ፣ የፀሐይና የጨረቃ የከዋክብት ፀዳል አንቺ ነሽ። 
\m ፱. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ደንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ በሁሉ ተመሰልሽ።  በሁሉም መሰሉሽ አንቺን ግል የሚመስልሽ የለም። 
\m  ፲. ሰማይ አይተካከልሽም፣ ምድርም የሆድሽን ስፋት ያህል አትሆንም። የማትችለውን ችለሽዋልና የማትሸከመውንም ተሸከምሽ ።
\m ፲፩. \bd ኪሩቤል\bd* የልጅሽ ሠረገሎች ናቸው። \bd ሱራፌልም\bd* ከበህር ልጅሽ በታች ወድቀው ይገዛሉ ።ክብር ለከፍታሽ ነው። ገናንነትም ለጌትነትሽ ።
\m ፲፪. ቅድስት ድንግል ሆይ ጉልበታችን ኃይላችን ሞገሳችን ክብራችን ተድላ ደስታችን አንቺ ነሽ። ለዘመዶቻችንም መመኪያ ሆንሽ የዓለም ሁሉ መድኃኒት ባንቺ ተደረገ ።
\m  ፲፫. የአምላክም ይቅርታ በሰው ልጆች ላይ ባንቺ ጸና፤፡ የፍጡር ባሕርይ ከፈጣሪ ጋራ ባንች አንድ አካል አንድ ባሕርይ አንድ ገዥ ሆነ ። ይህ ስራ እጅግ ድንቅ ነው። 
\m ፲፬. ሠሪ ሥራውን መልበስ እጅግ መንክር ነው። ሠሪውም ሥራውን የለበሰበት ሥርዓት ዕፁብ ነው። ፈጣሪ ፍጡሩን መልበስ ይህ ትህትና እጅግ የተደነቀ ነው። 
\m ፲፭. ድንግል ሆይ አሁንም ወደ ልጅሽ እጮኻለሁ። እንዲህ ስል ከመላእክት ልዕልና ይልቅ የሰውን መዋረድ የወደድህ ሆይ ስለሠራሁት ኃጢአት አትናቀኝ አትንቀፈኝ ።
\m ፲፮. የሰማያውያን መላእክት አንድነት ይልቅ ምድራውያን ፍጥረታትን ለመሳተፍ የወደድህ ሆይ ነውር ነቀፋ ከሌለበት ከመለኮትነትህ ምሥጢር አሳትፈኝ ።
\m ፲፯. ከኤሳው መልክ ይልቅ የያዕቆብን የፊቱን ደም ግባት የወደድህ ሆይ አቤቱ ስለ ሠራሁት ኃጢአት እኔን አታርቅ። እኔ አንተን ለብቻህ በደልሁ ለራሴም ኃጢአት አብዝቼ ሠራሁ ።
\m ፲፰. አንተ ንጹሕ አድርገህ ፈጠርከኝ። እኔ ግን በጠላቴ ምክር በደልሁ። አንተ በሃይማኖት በትሩፋት አስጌጥከኝ እኔ ግን ኃጢአትን በመውደድ ጌጤን ሽልማቴን ተውሁ 
\m  ፲፱. አቤቱ ሆይ \bd ለመንፈስ ቅዱስ \bd*ማደሪያ እሆን ዘንድ እኔን በምግባር በሃይማኖት ለማነጽ ትጋ። መንቀሳቀስ በሌለበት ኃጢአት በመውደቅ የተጎዳሁ እንዳልሆን ።
\m ፳. አቤቱ ሆይ እኔን ይቅር ለማለት ትጋ ። ይቅርታ ካንተ ዘንድ ነውና። አቤቱ ሆይ ቁስሌ የሚፈወስበትን መድኃኒት አንተ ታውቀዋለህ። አቤቱ ሆይ ድካሜ የሚበረታበትን ረዳትነት አንተ ታውቀዋለህ ።
\m ፳፩. አቤቱ ሆይ ሕይወቴ የሚሆንበትን ጥበብ ምክንያት አንተ ታውቀቃለህ። ሠራተኛ ሥራው የሚከናወንበትን ነገር ያውቃልና ሥራ ለሠሪው ጥበብም ለጥበበኛው ይታዘዛል ይከናወናል። 
\m ፳፪. አቤቱ ሆይ \bd በመንፈስ ቅዱስ \bd*ኃይል ሸክላህን አድስ ። አቤቱ ሆይ የእጆችህን ሥራ እንደማይጠፋ አድርግ ።
\m ፳፫. አቤቱ ሆይ የወዳጀህ የአብርሃምን የይስሐቅን ኪዳን አስብ። የመረጥከውም የእሥራኤል ያዕቆብን፣ ኪዳን ሕግህን ለመጠበቅ ከአሕዛብ የለየኸውን ፣ በሕግህ ያጸናኸውን፣ በስምህ ያስጠራኸውን፣ ለቤተ ርስትም ዕድል ፈንታ ጽዋ ተርታ ያደረግኸውን ያዕቆብን አስብ። 
\m ፳፬. አቤቱ ሆይ ካንደበትህ በወጣው ቃል መብራትነትህ ለሕዝብህ ያበራ ዘንድ መሪ ያደረግኸው የታመነ የሙሴን ኪዳን አስብ ።
\m ፳፭. በእሥራኤል ልጆች ላይ መሲሕ ሊሆን የቀባኸውን፣ በፊትህም ሞገስ ያገኘውን፣ የባርያህ የ\bd ዳዊት\bd*ን ቃል ኪዳን አስብ ።
\m  ፳፮. የአዳም አባቱ አንተ ስትሆን እናት የሆነችህን የተባረከች ንጽሕት ቅድስት ሙሽራ የወለዱህን የለዚህን ቅዱሳን ሁሉ ኪዳን አስብ ።
\m ፳፯. አቤቱ ሆይ ከሰማየ ሰማያት ወርደህ \bd በቅድስት\bd* ድንግል ማኅፀን ማደርህን አስብ። አቤቱ ሆይ በማኅፀኗ ዘጠኝ ወር መወሰንህን አስብ ። የቀኑ ቁጥር ግን ሁለተ መቶ ሰባ አምስት ቀን ነው። 
\m ፳፰. አቤቱ ሆይ ድንግል ስትሆን ከርሷ መወለድህን፣ ንጽሕትም ስትሆን በጡቷ ማደግህን አስብ። አቤቱ ሆይ በጎል መጣልህን በጨርቅ መቀቅለልህን አስብ። 
\m ፳፱. አቤቱ ሆይ ይህንን ሁሉ አስበህ እኔን ባርያህን ስለ ኃጢአቴ አትናቀኝ አትንቀፈኝ ። በማዳንህ አርዳኝ በመድኃኒትህም ጋሻ ጋርደኝ ።
\m ፴. አቤቱ ሆይ ስለ ወለደችህ \bd ማርያም\bd* አማላጅነት፣ ስለ አሳደጉህ ጡቶቿ፣ ስለ ሳሙህ ከንፈሮቿ፣ ስላቀፉህ እጆቿ፣ ስለ ተቀበሉህ ጉልበቶቿ፣ አካልም ይሆንህ ዘንድ ስለ ነሣኸው ነፍስና ሥጋዋ እርዳኝ ጠብቀኝ ።
\m ፴፩. አቤቱ ሆይ ስለ ንጽሕት እናትህ ድንግልና እኔን ከርኩሰት አንጻ። ትሕትናየንም ምረጥ ።አቤቱ ስለናትህ ክብርተና ስለ ገናንነቷም። 
\m ፴፪. አቤቱ ሆይ ቅዱሳን ሐዋርያትን እንደ ወደድህ እንደመረጥኻቸውም፣ እኔን ደግሞ ውደድ። በሰማያዊ ማኅበራቸውም ከርሳቸው ጋራ አንድነት አድርገኝ ። 
\m ፴፫. ወደ ሠርጋቸውም የተጠራሁ ልሁን ። በዚህ ዓለምም እኔን ባርያህን ከሚቃረነኝ ሁሉ አድነኝ ።
\m ፴፬. ከመንፈስህ ወዴት እሄዳለሁ? ከፊትህስ ወዴት እሸሻለሁ? (መዝሙር ፻፴፱ ፣ ፯) ፴፭. ወደ ሰማይም ብወጣ አንተ ከዚያ ነህ ፣ ምንጣፌንም በሲኦል ባነጥፍ ከዚያም እነሆ አንተ አለህ። (ቁ ፰)
\m ፴፮. እንደንስር የንጋቱን ክንፎች ብወስድ፣ በባሕር ዳርም ብቀመጥ፣ ከዚያም ደግሞ እጅህ ትመራኛለች ቀኝህም ትይዘኛለች። (ቁ ፣ ፱ ፣ ፲)
\m ፴፯. አቤቱ ከአማልክት አንተን የሚመስል የለም። እንደ ሥራህም ሥራ የለም። (መዝሙር ፹፮ ፣ ፰ )
\m  ፴፰. አኗኗርህ የተሠወረ ነው። በዓለምም ሁሉ ምሉ ስትሆን ለወደድኸው እንጂ ለሁሉ አትታይም። ሰማይም ዙፋንህ ነው። ምድርም የእግርህ መረገጫ ናት። 
\m ፴፱. ባሕር ባርያህ ናት። ነፍሳትም ላንተ ይታዘዛሉ ፀሐይ መላክተኛህ ነው። የጨረቃም መንገድ በቃልህ የተሠራ ነው። ከዋክብትም በቃልህ የተተከሉ ናቸው። የዓለምም ሁሉ ስፋት በእጅህ የተያዘ ነው። (መዝ ፺፭ ፣ ፬፭ ) (ዕንባ ፫ ፣ ፲፩)
\m ፵. ነገር ግን የምትቀመጥባቸው አይደለህም ። በዳርቻቸውም አትወሰንም። ለግዛትህም ወሰን ዳርቻ የለውም ። ለምስጋናህም ስፍር ቁጥር የለውም።
\m ፵፩. በኃይልህ ጽኑ ብርቱ ስትሆን የሁለቱ አረጋውያን ልጅ ተሸከመችህ ባኗኗርህም የምትፈራ ልዩ ስትሆን ታናሽ ብላቴና ቻለችህ ።
\m ፵፪. ባባትህ ቀኝ የተቀመጥህ ስትሆን በታችኛው ዓለም በጭኗ ላይ አድርጋ አቀፈችህ ። ከልዑላን በላይ ልዑል የባሕርይ\bd  አምላክ \bd*ስትሆን በዚህ ዓለም ከትሑታን ጋራ ተመላለስህ ።
\m ፵፫. በሁሉ ዘንድ ብቸኛ ስትሆን በሰው መሐከል ታየህ ። ላምና አህያ ጌታቸው እንደሆንክ አወቁህ በትንፋሻቸውም አሟሟቁህ። እስራኤል ግን አላወቁህም ።
\m ፵፬. አምላካቸውም እንደሆንህ ተመራምረው አልተረዱም። ከልቦናቸውም አራቁ እንጂ ነቢዩ \bd ኢሳይያስ\bd* የተናገረው ነገር በላያቸው ይደርስ ይፈጸም ዘንድ እንዲህ ያለው። 
\m  ፵፭. በሬ የገዛውን አወቀ ፣ አህያም የጌታውን ጋር እስራኤል ግን አላወቁኝም ወገኖችም አላስተዋሉም። (ኤሳ ፩ ፣ ፫)
\m ፵፮. ባገራቸው ትንቢት የተነገረላቸው በዕብራይስጥ ልሳንም በመስጊዳቸውም የተጻፈላቸው እስራኤል ምንም ባያውቁህ ከዓለም አስቀድሞ የልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ እንደሆንህ እኔ አወቅሁ ።
\m ፵፯. አቤቱ ሆይ እኔ ባንተ አመንሁ ፣ ከ\bd ዳዊት\bd* ዘር ከምትሆን ቅድስት ድንግል መወለድህም ዳግም አወቅሁ ።
\m  ፵፰. አቤቱ ሆይ ባነዋዋርህ \bd የአብ \bd*ልጅ እንደሆንህ አመንሁብህ። አቤቱ ሆን በመለኮትነትህ \bd የአብ \bd*ልጅ በትስብእትህ የሰው ልጅ እንደሆንህ አመንሁብህ ።
\m ፵፱. አቤቱ ሆይ ከሕይወት ነቅዕ የተገኘ የሕይወት ነቅዕ እንደሆንህ አመንሁብህ። ከባሕርይ\bd  አምላክ \bd*የተገኘህ የባሕርይ\bd  አምላክ \bd*ከሕይወትም የተገኘህ ሕይወት እንደሆንህ አመንሁብህ። 
\m ፶. ከወላዴ ባሕርይ የተገኘህ የባሕርይ ልጅ ሆይ ከብርሃንም የተገኘህ ፀዳል ከዕውቀት ባሕር የተገኘህ ጥበብ እንደሆንህ አመንሁብህ ።
\m ፶፩. አቤቱ ሆይ ለወለደህና ለወለደችህ አንድ ልጅ እንደሆንህ አመንሁብህ። የላይኛው ልደትህ ሌላ ነው። ሁለተኛውም ልደትህ ሌላ ሰማያዊ ልደትህ ሌላ ነው። ምድራዊ ልደትህም ሌላ ።
\m ፶፪. የፊተኛው ልደትህ ከሕይወትህ እሳት የተገኘ የሕይወት እሳት ነው። የኋለኛው ልደትህ ከሴት የተወለደ አካላቃ ቃል የፊተኛው ልደትህ ከኃይል የተገኘ ኃይል ነው። የኋለኛው ልደትህ የመለኮት ኃይል ነው። 
\m  ፶፫. የፊተኛውን እሻሁት አላገኘሁትም የኋለኛውን ሳልደርስበት አመሰገንሁት። የኋለኛውን በአብራከ ልቡናዬ ሰግጄ እጅ ነሣሁት ።
\m ፶፬. የፊተኛው ልደት በኋለኛው ልደት ታወቀ ። የመለኮት ወገን በድንግልና ወገን ተመሰገነ ።ከድንግል ከተወለድህ ወዲህ\bd  ከአብ \bd*የመወለድህ ሃይማኖት ተገለጸልን ።
\m ፶፭. ስለዚህም \bd ዳዊት\bd* እንዲህ አለ \bd እግዚአብሔር\bd* በይሁዳ ታወቀ ። ስሙም በእስራኤል ታላቅ ነው። (መዝ ፸፮ ፣ ፩)
\m ፶፮. ይህንን እንግዲህ ከእስራኤል ልጅ ከይሁዳ ወገን አካላዊ ቃል ስለመወለዱ ይናገራል ።
\m ፶፯. ከድንግል መወለድህን በሚናገር ትንቢት\bd  ከአብ \bd*መወለድህ ታወቀ አሁንም ባለመጠራጠር\bd  ከአብ \bd*መወለድህን አመሰግናለሁ። ከድንግል\bd ም\bd* መወለድህን አመሰግናለሁ። 
\m ፶፰. የድንግል ሆድ በሰማይ ካለው የብርሃን ሠረገላ ሰፋ ። የድንግል ሆድ ከአየር በለጠ ከፍ ከፍ አለ \bd በኪሩቤል\bd* ዘንድም ተመሰገነ። 
\m ፶፱. የድንግል ሆድ የሰማይ ደጅ ሆነ ። ሳይከፈትም የፀሐይ መውጫ መግቢያ ነው። የድንግል ሆድ በውነት ለጽድቅ ገንዘብ ሣጥን ሆነ።  የድንግል ሆድ ለልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ማደሪያ ሆነ። 
\m ፷. አሁንም \bd እግዚአብሔርን\bd* እናመስግነው እንዲያ እያልን ላንተ ምስጋና ይገባል። በባሕርይ አባትህም \bd ለአብ \bd*ለባህርይ ሕይወትህም \bd ለመንፈስ ቅዱስ \bd*ምስጋና ይገባል። 
\m ፷፩. ለተሸከመችህም ገናንነት ለወለደችህም መገዛት ለእናትህም ውዳሴ ለስግደትህም ቅድስና ይገባል። 
\m ፷፪. አሁንም ጸሎቴን እንደ ንጹህ ዕጣን በፊትህ ተቀበለኝ ። ወዳንተም የጮህሁትን የልመናዬን ነገር አድምጥ። አቤቱ የኃያላን\bd  አምላክ \bd*ስማኝ የያቆብም\bd  አምላክ \bd*አድምፀኝ አቤቱ ሃይማኖቴን እይልኝ አድምጠኝ። አቤቱ ሃይማኖቴን እይልኝ ። አቤቱ ጋሻችን ሆይ ተመልከት ቀብተህ ወዳነገሥከውም እይ። (መዝሙር ፹፬ ፣ ፷፱)
\m ፷፫. አቤቱ ወዳንተ የለመልሁትን ልመናዬን ስማኝ። ከጠላቶቼም ፈርሃት ሰውነቴን ጠብቅ ።(መዝ ፣ ፷፬ ፣ ፩)
\m ፷፬. ከክፎች ሸንጎ ከክፉ አድራጊዎች ሁከት ሠውረኝ። (ቁ.፪)
\m ፷፭. እንደ ሰይፍ ምላሳቸውን ከሳሉት ፣ መራራውን ነገራቸውን እንደ ቀስት ከገተሩት። (ቁ.፫)
\m ፷፮. አምላኬ ሆይ ጩኸቴን ስማ ። ጸሎቴንም አድምጥ ። አቤቱ ጸሎቴን ስማ ጩኸቴን አድምጥ ወዳንተ ይድረስ። (መዝሙር ፻፪ ፣ ፩ ም ፷፩ ፣ ፩ )
\m ፷፯. በመከራዬም ፊትህን ከኔ አትሠውር። ጆሮህንም ወደኔ አዘንብ በጠራሁህም ጊዜ ፈጥነህ መልስልኝ ። (ቁ. ፪)
\m ፷፰. አንተን አምናለሁና ማለዳ ምሕረትህን አሰማኝ ። የምሄድበትን መንገድ አስታውቀኝ ነፍሴን ወዳንተ አንስቻለሁና። (መዝሙር ፻፵፫ ፣ ፰)
\m ፷፱. አቤቱ ባንተ ተማፅኛለሁና ከጠላቶቼ እጅ አድነኝ። በጎ ፈቃድህን ለማድረግ አስተምረኝ። አንተ አምላኬ ነህና በጎ መንፈስህም በቀናችው መንገድ ይምራኝ። (ቁ. ፱ ፣ ፲)
\m ፸. አቤቱ ስለ ሰምህ አድነኝ ። በጽድቅህም ነፍሴን ከመከራ አውጣት በጸጋህም ጠላቼን አጥፋቸው ነፍሴንም የሚያስጨንቋትን ሁሉ ደምስሳቸው እኔ ያንተ ባሪያ ነኝና። (ቁ. ፲፩ ፣ ፲፪)
\m ፸፩. ቃሌን አድምጥ። አቤቱ አሳቤንም አስተውል የጩኸቴን ቃል አድምጥ። ንጉሤ አምላኬ ሆይ ወዳንተ እጸልያለሁና ማለዳ ድምጼን ትሰማለህ። (መዝሙር ፭ ፣ ፪)
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፲\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ አንቺ ደግሞ ለጸሎቴ መጨመሪያ የወርቅ ጽንሐሕ ሁኚ። ልመናዬን ባንቺ ወደ ልጅሽ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አቀርብ ዘንድ ።
\m ፪. ካህን ዕጣኑን ከወርቅ ማዕጠንት እንዲጨምር እንዲሁም ጸሎቴን ከጆሮሽ እጨምራለሁ። ከአፌ የወጣውንም ቃል ተቀበይው፣ በልቡናሽም ያደረ ይሁን። 
\m ፫. የልቡናሽም ትጋት ወደ ልቡናዬ ትጋት ይሁን። የልቡናሽም አሳብ ወደ ልቡናዬ አሳብ ይሁን። ልጅሽንም ለምኝው እንዳያሳፍረኝ ተስፋም እንዳያስቆርጠኝ የልቤንም ግዳጅ እንዲፈጽምልኝ ዘወትርም የተመኘሁትን እንዲሰጠኝ ።
\m ፬. \bd በመንፈስ ቅዱስ \bd*በረከትም ይባርከኝ የእጄንም ሥራ ሁሉ ያቅናልኝ በልቡናዬም የሰው መውደድ ያሳድርብኝ በሰውም ልቡና እኔን መውደድ ያሳድርበት ።
\m ፭. የርሱንም ቸርነት በልቤ ይጨምር፣ በመለኮት ጨው የጣፈጥሁ ያድርገኝ ። የጥበብ መብራትንም በልቡናዬ ያብራ፣ የዕውቀት መንፈስም ከኔ ላይ አይራቅ። 
\m ፮. ይህንን ነገር ከልጅሽ ከወዳጅሽ እሽልኝ ከክርስቲያን ልጆች ጋራ ሁሉ አስማሚኝ ። ልጅሽንም ከሚወዱ ሁሉ ጋራ በፍቅር ባንድነት አኑሪኝ ። ከክፉ ነገር ሁሉ ጠብቂኝ ። ከጠላቶቼም ወጥመድ ካሽክላው አድኚኝ ። ለጽድቅ መገዛትን የተገዛሁ አድርጊኝ ። 
\m ፯. ከኃጢአት ሸክም ነፃ አድርጊኝ ። ኃጢአትን የሚሠራት ሁሉ የኃጢአት ባሪያዋ ነውና። (ሮሜ ፣ ፮ ፣ ፲፮ ፣ ፳)
\m ፰. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ በላዬ ይሰለጥን ዘንድ ሰይጣንን አታሰናብችው። በምውልበትና በማድርበትም የልጅሽ ሠራዊቶች የሚሆኑ መላእክት ይጎብኙኝ ከጠላት ጦርነት ያድኑኝ ዘንድ ።
\m ፱. በልጅሽ መስቀል አጥርነት እጠሪኝ። እኔ ባለሁበት ሥፍራ ሁሉ ርኩሳን መናፍስት እንዳይገቡ በቅድስናሽ መጎናጸፊያም ሠውሪኝ ። በልብስሽ መዓዛ እሻተት ዘንድ ።
\m ፲. ከእንቅልፍም በነቃሁ ጊዜ ያለ ስንፍና እንዳመሰግንሽ ጸሎት ለማስታጎል እንቅልፍ በመጣብኝ ጊዜ የልጅሽ የመለኮትነቱ ኃይል ከቅንድቤ ከሽፋሽፍቴም ያርቀው አንደበቴም አንቺን ለማመስገን የተጋ የነቃ ይሁን። 
\m ፲፩. እግሮቼም በፊትሽ ሳይናወፁ ይቁሙ ግዳጄን ካንቺ ዘንድ እስክፈጽም ድረስ ለጸሎቴም እጆቼ የተዘረጉ ይሁኑ። ከጌታው ደመወዙን እንደሚቀበል ሰው ሁሉ። 
\m ፲፪. ዐሥሩ ጣቶቼም እንደፋና መብራት ይሁኑ። ጠላቴን ይወጋው ዘንድ የእሳት ሰይፍም ከአንደበቴ ይውጣ የሚቃረነውን ይቆርጠው ዘንድ በጸሎት ሳለሁ በላዬ አሳብ ማብዛትን እንግዲህ ወዲህ አይድገም ።
\m ፲፫. የሚወላውልም ልቡና አያምጣብኝ አባቶቼ ቅዱሳን መነኮሳት እንዲህ ይላሉና። \bd ከእግዚአብሔር\bd* ፊት የሚጸልይ ሁሉ የልቡናው ሀሳብ ከቤተ ክርስቲያን ውጭ ቢሆን ወይም ወደ ሥራው አንድ ልጅ ያለው ከርሱም ሌላ የሌለው ሰውን ይመስላል። 
\m ፲፬. እርሱም \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት የሠዋው እርሱ ደግሞ ስለ ሥጋዊ ነገር የሚደክም የነፍሱን ነገር ቸል የሚል ይመስላል ።
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፲፬\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ ልቡናዬን \bd በመንፈስ ቅዱስ \bd*እሳትነት የተቃጠለ የተሟሟቀ አድርጊው ከሰይጣን ወገን የሚገኘውን የልቡናዬን መቀዝቀዝ ስንፍናዬንም አርቂው ።
\m ፪. ሐሳቤም \bd በመንፈስ ቅዱስ \bd*ሙቀት የተሟሟቀ ይሁን። ጽጋግና ጨለማም ከኔ ይራቅ ልቤም እንደመብረቅ ብርሃን ይብራ እንደሚያዝያም ፀሐይ በኃይል እንደሚታይ ይሁን። 
\m ፫. በማናቸውም። ነገር ሁሉ ችግረኛ አታድርጊኝ ። እናትም ለልጆቿ እንድትተጋ ለገዳጄ ሁሉ ትጊ ። ዓይኖቼ ወዳንቺ ያንጋጥጣሉ እንደ ባሪያ ወደ \bd እመቤቴ\bd* እጅ ።
\m ፬. ዓይኖቼ ወዳንቺ ያንጋጥጣሉ ። ባሮች ወደ ጌቶቻቸው እጅ እንዲያንጋጥጡ። 
\m ፭. ዓይኖቼ ወዳንቺ ያንጋጥጣሉ ልጆች ወደአባቶቻቸው እጅ እንዲያንጋጥጡ ዓይኖቼ ወዳች ያንጋጥጣሉ። ልጆች ወደ እናቶቻቸው እንዲያንጋጥጡ ዓይኖቼ ወዳንቺ ያንጋጥጣሉ ሠራዊቱ ወደ ንጉሡ እጅ እንዲያንጋጥጡ ዓይኖቼ ወዳንቺ ያንጋጥጣሉ ሕዝቡ ወደ መኮንኑ እጅ እንዲያንጋጥጡ ።
\m ፮. ዓይኖቼ ወዳንቺ ያንጋጥጣሉ። ስላንቺ ልመና የልጅሽ ምሕረት ይወርድልኝ ዘንድ በእስራኤል ልጆች ሠፈር መና እንደ ወረደ ።
\m ፯. የመናውም አተያየቱ እንደ ድምብላል ጥቃቅን እንደ አመዳይም ነጭ ነው። ጣዕሙም እንደማር ወለላ ከቅቤ ጋራ ነው። (ዘፀአ ፲፯ ፣ ፴፩)
\m ፰. ከልጅሽ ምሕረት ይልቀ ምን ይጣፍጣል። ክልጅሽ ይቅርታ ንጹሕነት ይልቅ ምን ይነጻል ። የበደለውን እንዳልበደለ ያደፈውን እንዳላደፈ ኃጥኡንም እንደ ጻድቅ ዘማዊውን እንደ ድንግል ያደርገዋል ።
\m ፱. አሁንም ደግሞ ይህ የሚያነጻው ይቅርታው በኔ ላይ ይውረድ ርኩሰቴን ያነጻ ዘንድ የልጅሽም የምሕረቱ ዝናም በላዬ ይውረድ የሰውነቴን ርኩሰት ያጽብ ዘንድ ።
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፲፪\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ \bd እመቤቴ\bd* ድንግል\bd  ማርያም \bd*ሆይ አንጋጥጬ እንዳላፍር ተስፋ እንዳልቆርጥ የተመኘሁትንም እንዳላጣ አድርጊኝ ። 
\m ፪. ድንግል ሆይ ለንጽሕና መንፈስ ማደሪያ ለበረከትም አዳራሽ አድርጊኝ ። ለጸሎት ሠረገላ ለምስጋናም መሰላል አድርጊኝ ። 
\m ፫. ድንግል ሆይ ለመጻሕፍት ነገር ማከማቻ መዝገብ ለሃይማኖት ሽቱም ሙዳይ አድርጊኝ ። ድንግል ሆይ በየዋህነት የተጌጥሁ በትእግሥትም የተከለልሁ አድርጊኝ ። 
\m ፬. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ \bd እመቤቴ\bd* የተመረጥሽ ድንግል\bd  ማርያም \bd*ሆይ ወዳንቺ የቀረብሁ ወደልጅሽም አንድ የሆንሁ አድርጊኝ ። 
\m ፭. አሁንም ወዳንቺ እጮሃለሁ ። የወደድሁትን ነገር ታቀኝልኝ ዘንድ የሻሁትንም በአሰብሁትም ሁሉ ታሳምሪልኝ ዘንድ ።
\m ፮. በኢያቄም በአባትሽ ወገን የንጉሥ ልጅ ሆይ አመሰግንሻለሁ የ\bd ዳዊት\bd* ልጅ ነሽና የሊቀ ካህናት ልጅ ሆይ ውዳሴሽን አቀርባለሁ። ከእናትሽ ወገን የአሮን ልጅ ነሽና ።
\m ፯. ገናንነትሽንም አደንቃለሁ ፣ የነገድሽን ወገን አመሰግናለሁ ከቤተ መንግሥትና ከቤተ ክህነት ተገኝተሻልና። 
\m  ፰. ስለዚሀም የነጎድጓድ ልጅ ነሽ። እልሻለሁ ያዕቆብና ዮሐንስን አኔሬጌስ ብሎ እንደጠራቸው ይኸው የነጎድጓድ ልጆች ማለት ነው። ከቤተ መንግሥትና ከቤተ ክህነት ናቸውና ።
\m ፱. ስለዚህም የነጎድጓድ ልጆች ተባሉ እኔም የነጎድጓድ ልጅ ነሽ። አልሁሽ የመወለድሽ ድምፅ (ወሬ) እንደ ነጎድጓድ ድምፅ ይሰማልና ።
\m ፲. ከሁለቱ ከተቀቡት ነገድ በነቢያት አለቃ በሙሴ እጅ ለክህነት ከተቀባው ከአሮን ቤት በሳሙኤል እጅ ለመንግስት ከተቀባው ከ\bd ዳዊት\bd* ዘር ። (፩ ሳሙ ፲፮ ፣ ፲፫) (ዘሌዋ ፰ ፣ ፲፪)
\m ፲፩. ደግሞም ያንበሶች ልጅ ነሽ። እልሻለሁ እንደ አንበሳ ግልገል ጩኸት እንደ ሴትም አንበሳ ድምፅ የልደትሽ ወሬ ይሰማልና አባቱ ያዕቆብ ይሁዳን ያንበሳ ግልገል ብሎታልና። (ዘፍጥ ፵ ፣ ፱ ፣ ፱)
\m ፲፪. ስለዚህም ያንበሶች ልጅ እልሻለሁ። ሰሎሞን እንደተናገረ እንዲህ ሲል ። አንቺ ሙሽራ ከሊባኖስ ጋራ ነይ ከሊባኖስ ጋራ ነይ ከአንበሶችም ጉድጓድ ወጥተሽ ነይ። (መሐ ፣ ፬ ፣ ፰)
\m ፲፫. ከተመረፀ ነገዱ የተነሣ ከሚመካ ወገን የመወለድሽ ወሬ እጅግ ግሩም ነው። 
\m ፲፬. ድንግል ሆይ በመልክ በደም ግባት ያማርሽ የተወደድሽ (የተጌጥሽ) ነሽ። ከእግርሽም እስከ ራስሽ ድረስ ክፉ የለም። በነገድም ወገን የተመረጥሽ ነሽ። 
\m ፲፭. በመልክና በደም ግባትም ከሁሉ ይልቅ አማርሽ ተወደድሽ በንጽሕናም ተሸለምሽ በቅድስናም ተከለልሽ በሁሉም ፍጽምት ነሽ። (ቁ. ፲፬)
\m ፲፮. አንቺን ለማመስገን ቃሌን ከፍ ከፍ አደርጋለሁ ለውዳሴሽም በኃይል እጮኻለሁ። ለዘፈንሽም በእጆቼ አጨበጭባለሁ። ለልልታሽም በእግሮቼ አሸበሽባለሁ። 
\m ፲፯. ለክብርሽም መገዛትን እሰጣለሁ። ስግደትም ለገናንነትሽ ከሆድሽም ፍሬ ባፌ እጨምራለሁ የፍሬሽም ደም ለዦሮየ የጣፈጠ ነው። 
\m ፲፰. የሽቱሽም መዓዛ ላፍንጫዬ ያማረ የተወደደ ነው። የድንግልናሽ ምስጋናም ደረቅ ጠጅ እንደጠጣ ልቡናዬን ደስ ያሰኛል ። ስላንቺ ደስታዬ ምን ያህል ነው። ሐሤቴ ስለ ክብርሽ ምንኛ ነው። 
\m  ፲፱. አነጋገርሽ ያማረ ነው። ነገርሽም የጣፈጠ ከንፈሮችሽም የኃሤት መፍሰሻ አንደበትሽም የምስጋና ጎርፍ ያለበት ነው። እጅግ አማርሽ እጅግም ተወደድሽ መልክሽ ምንኛ ውብ ነው። ውድሽም እንደ ምን ነው። ፍቅሬ ሆይ በደስታሽ ይህ ቁመትሽ የሰሌን ዛፍ ይመስላል ። (መሐ ፯ ፣ ፯-፰)
\m ፳. የልብስሽም ሽታ እንደ ሽቱ ሽታ ነው። ያፍንጫሽም መዓዛ እንደ ወይን ጨርቋ ነው። ያፍሽም አከፋፈት እንደ ቀናንሞስ አበባ ምዑዝ ነው። ከሊባኖስ ዕንጨት ሁሉ ጋራ። (መሐ ፣ ፬-፲፬)
\m ፳፩. ሁለንተናሽ ያማረ የተወደደ በመንፈሳዊ ጌጽ የተጌጠ ነው። የምስጋና መብራት ይከብሻል ። ከመለኮታዊ ብርሃን ጋራ የብርሃን እናት ሆይ የመሢሕ እናት የአምላክ እናት የዓለም መድኃኒት እናት የናዝሬቱ ኢየሱስ እናት ሆይ ከልጅሽ ዘንድ ለምኝልኝ ።
\m ፳፪. ለሥጋዬ መበረታታትን ለነፍሴ ዕረፍትን ለልቤ ኃሤትን ከዛሬም እስከ ዘለዓለሙ ድረስ ሕይወትን ከልጅሽ ከወዳጅሽ አሰጭኝ። 
\m ፳፫. \bd እመቤቴ\bd* ሆይ ከሞት ለዘለዓለሙ ታድኚኝ ዘንድ አድኚኝ አልልም እንዲህማ እል ዘንድ ለዘለዓለም የሚኖርስ ሞትን የማያያት ማነው? (መዝሙር ፹፱-፵፰)
\m ፳፬. እኔስ የምለው እንዲህ ነው። ንስሐ እስክገባ ድረስ እንዲቆይልኝ የንስሐ ፍሬንም እስካቀርብለት ቸርነቱንም ደስ እስካሰኝ እንዲጠብቀኝ ።
\m ፳፭. \bd እመቤቴ\bd* ሆይ አንቺ ጠበቂኝ ለዘወትርም ከኔ እንዳትርቂ ነፍስና ሥጋዬን ወዳንቺ አደራ እሰጣለሁ ። በዕድሜየም ሁሉ ለዘወትር አትተይኝ በዚህ ዓለም ከሚመጣብኝ መከራ ሁሉ ጠብቂኝ ። 
\b 
