\c 37 
\b 

\s1 አንቀጽ ፵ወ፬ቱ በእንተ ነገሥት።
\m አርባ አራተኛው አንቀጽ የነገሥታቱን ነገር ይናገራል አንድም የነገሥታቱን ነገር የሚናገር አርባ አራተኛው አንቀጽ ይህ  ነው።\zbrወውእቱ ፭ቱ ምዕራፍ።\zbrይኸውም አምስት ምዕራፍ  ነው።\zbrምዕራፍ ቀዳማዊ።\zbrመጀመርያው ምዕራፍ ትሒ።\zbrባምስተኛው ብሔረ ኦሪት ተጽፏል ወይኩን ንጉሥ ዘትሠይሞ እምአኃዊከ።\zbrዘታነግሥ ሲል  ነው።\zbrወዘተሠይመ እምኔሁ ይከውን ንጉሠ ለአሕዛብ እንዲል የምታነግሠው ንጉሥ ከወንድሞችህ ወገን ይሁን አለ ቀድሞ ከእስራኤል ዛሬ ከምእመናን ወገን ይሁን ወኢይደሉ ከመ ትሢም ላዕሌከ ብእሲ ኪረ ዘኢማእምን  ያለመ ነው።ን ያልተጠመቀውን ማንገሥ አይገባህም ከመ ኢይብዝኅ አፍራስ ፈረስ እንዳያበዛ ሐተታ፤ አሕዛብ ፈረስ ያበዛሉ እስራኤላዊ ክርስቲያንዊ የሆነ እንደሆነ ወፈርስኒ ሐሰት ኢያድኅን ብሎኛል ብሎ ፈረስ አያበዛምና ወኢንስት።\zbrሴት እንዳያበዛ ሐተታ አሕዛብ ሴት ያበዛሉ፤ እስራኤላዊ ክርስቲያናዊ የሆነ እንድ ሆነ ኢትዘሙ እንጂ ይለኛል ብሎ ሴት አያበዛምና ኢወርቀ ወኢብሩረ።\zbrወርቅ ብር እንዳያበዛ ሐተታ አሕዛብ ወርቅ ብር ያበዛሉ አስራኤላዊ ክርስቲያናዊ የሆነ እንደ ሆነ ኢትዘሙ እንጂ ይለኛል ብሎ አያበዛምና ኢወርቅ ወብሩረ።\zbrወርቅ ብር እንዳያበዛ ሐተታ፤ አሕዛብ ወርቅ ብር ያበዛሉ እስራኤላዊ ክርስቲያናዊ የሆነ እንደ ሆነ ኢትፍቱ እንጂ ይለኛል ብሎ ወርቅ ብር አያበዛምና ወለመ ይነብር ዲበ መንበረ መንግሥቱ ነግስቶ በዙፋኑ በተቀመጠ ጊዜ ይጽሐፉ መጽሐፍ አምላካዊ እምካህናት ከካህናቱ ወገን አምላክ አዞ ያጻፈው ያምላክን ነገር የምናገር መጽሐፍ ጽፈው ይሰጡት ቅድሞ ዳግም ሕግን ዛሬ ፍትሐ ነገሥትን  ነው።\zbrከመ የሀሉ ኅቤሁ።\zbrከእርሱ ይኖር ዘንድ ያንብብ ኪያሁ በኑኃ መዋዕሊሁ።\zbrባለ ዘመኑ ሁሉ ይመለከተው ዘንድ ከመ ይትመርሀር ፈሪሃ እግዚአብሒር ፈጣሪሁ።\zbrፈጣሪው እግዚአብሔርን መፍራት ይማር ዘንድ ወይዕቀብ ትእዛዛቲ።\zbrትእዛዙንም ይጠብቅ ዘንድ ወይግበር ኪያሃ።\zbrሥራውንም ይሠራው ዘንድ ከመ ኢይትዓበይ ልቡ ላዕለ ለኃዊሁ።\zbrበወንድሞቹ በሠራዊቱ ላይ ልቡ እንዳይታበይ ወኢይትገኃሥ እምሥርዓት ሕግ።\zbrከመጽሐፍ ሥርዓት እንዳይወጣ ኢለየማን ወኢለጸጋም።\zbrየማንን አይሻውም ጸጋምን ሲያይ  ነው።\zbrአንድም ይሻዋል ጽድቅ መስሎ የሚሠራ ኃጢአት አለና እንደ ኤሊ ትእግሥት እንደ ሳኦል መሥዋዕት እንደ ሄሮድስ መሐላ ከመ ትኑኅ መዋዕሊሁ በውስተ ንግሡ ሎቱኒኢ ወለደቂቁ።\zbrለሱ ከርሱም በኋላ ለልጆቹ ዘመነ መንግሥቱ ይበዛለት ዘንድ ወይኩን አሚኖቱ ፍጹመ በእግዚአብሔር።\zbrበእግዚአብሔር ማመኑ ፍጹም ይሆን ዘንድ መጽሐፍ ይጻፉለት ሐታ፤ በሃይማኖቱ መዊዓ ፀርን እንዲገኝ ዕብ ፱ ጳውሎስ ለዕብራውያን በጻፈው መልእክት በዘጠነኛው ምዕራፍ ተጽፏል በተአምኖ ወድቀ አረፋቲን ለኢያረኮ በሃይማኖት ይረኮ ቅጽሯ በአራት ወገን ትናደ አመ ዓድዋ ደቂቅ እስራኤል ለቡን ዕለት እስራኤል ፯ት ቀን በዞሯት ጊዜ ወበተአምኖ ጌዲዎን በወባርቅ ወሶምሶን ወዮፍታሔ ወዳዊት ሞዑ ነገሥት በሃይማኖት ጌዲዎን ባርቅ ሶምሶን ዮፍታሔ ዳዊት ነገሥታትን ድል ነሡ ወገብሩ ጽድቀ።\zbrትሩፋት ሠሩ ወረከቡ ዘተስፈው።\zbrዋጋቸውን አገኙው እኮኑ መዋዕያነ በውስተ ፀብዕ።\zbrበሰልፍ ጊዜ ድል ነሡ ወሞኡ ተዓይነ ፀር።\zbrጠላቶቻቸውን ድል አደረጉ ረስጣ ፶ወ፬ቱ።\zbrበመጀመርያው ቀሌምንጦስ በአምሳ አራተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወንግሥኒ ለእመ ኮነ መናፍቀ ኢኮነ ዓዲሁ ንጉሠ እምይእዜ።\zbrንጉሡም መናፍቅ ቢሆን ከዘመነ ወንጌል ወዲህ ንጉሥ አይባልም አላ ዓላዊ ውእቱ።\zbrዓመጸኛ  ነው።\zbrእንጂ ወመምዕላይ ውእቱ ይላል ምዕራፍ ፪ቱ።\zbrሁለተኛው ምዕራፍ ይቤ እግዚእነ በወንጌል ሀቡ ዘንጉሥ ለንጉሥ።\zbrጌታ በወንጌል ለንጉሥ መንገሥ መንበር እንዲገባ የንጉሡን ለንጉሡ ሰው አለ ወዘእግዚአብሔር ለእግዚአብሔር።\zbrየእግዚአብሔርንም ለእግዚአብሒር ስጡ አለ ወይቤ ጳውሎስ ሐዋርያ በመልእክቱ ለሰብእ ሮሜ።\zbrጳውሎስም ለሮም ሰዎች ጽፎ በላከው መጽሐፍ ተናገረ ሁሉ ሰብአ እምኔክሙ ለይግነይ ለሥልጣነ መኰንን ዓቢይ።\zbrከናንተ ወገን ሰው ሁሉ ለዳኛ ይገዛ እስመ ኢይሠየም መኰንን ዘእንበለ እምኅበ እግዚአብሔር።\zbrዳኛ ያለ እግዚአብሔር ፈቃድ አይሾምምና ወለእሉ መኳንንት ኵሎሙ እግዚአብሔር ሤሞሙ።\zbrመኳንንቱን ሁሉ እግዚአብሔር ሹሟቸዋልና ወወአሠልጠኖሙ አሠልጥኗቸዋልና ወዘተቃውሞ ለመኰንን ወዓለም ዓለመ ትእዛዝ እግዚአብሔር ፈጣሪሁ።\zbrለዳኛ አልገዛም ያለ ትእዛዙን የሚያፈርስ የፈጣሪውን የእግዚአብሔርን ትእዛዝ ማፍረሱ  ነውና ወእለ ይተቃወምዎሙ ይትኳንኑ።\zbrለዳኞች አንገዛም በሚሉ ሰዎች ይፈረድባቸዋል ወሊቃናትሰ ወመኳንንት ፈኮኑ ግሩማነ ለእለ ይገብሩ ሠናየየ።\zbrመኳንንትሰ በጎ ሥራ ለሚሠሩ ሰዎች ግሩማን አይደሉም አላ ለእለ ይገብሩ እኩየ።\zbrክፉ ሥራ ለሚሠሩ ሰዎች  ነው።\zbrእንጂ ወእመሰ ፈቀድከ ለብእሲ ከመ ኢትፍርሆ ለመኰንን ግበር ሠናየ።\zbrአንተ ሰው ዳኛውን እንዳትፈራ መሆን ከወደድህ በጎ ሥራን ሥራ ከመ ትትወደስ በኅቤሁ።\zbrበእርሱ ዘንድ እንድትመሰገን እስመ ላዕከ እግዚአብሔር ውእቱ።\zbrእግዚአብሔር የሾመው ሹም  ነውና ወገብረ ዚአሁ ዘይጹውዓከ ኅበ ኂራት ወሠናያት።\zbrወደ በጎ ሥራ የሚመራው አገልጋዩ ንውና ወእእመሰ ገበርከ እኩየ ፍርሆ ለመኰንን ክፉ ሥራ ከሠራህ ግን ዳኛውን ፍራው ወተዓቀብ ኪያሁ።\zbrእወቅበት እስመ ውእቱ ኢትነት መጥባሕተ በከንቱ።\zbrላይሠራ ላይቀጣ አልተሾመምና ወባሕቱ ለእከ እግዚአብሔር ውእቱ።\zbrከእግዚአብሔር ተሹሞ።\zbrወይትቤቀል በመዓት እምእለ ይገብሩ እኩያት።\zbrዓመፀኞችን ሊሠራ ሊቀጣ  ነው።\zbrእንጂ ወበእንተ ዝንቱ እምፍትው ከመ ንግነይ ሎቱ ስለዚህ ነገር ልንገዛለት ይገባል መገዛታችንም ይቀጣናል ብለን ብቻ አይደለም አላ በእንተ ሕሊናቲነ።\zbrመገዘት እንዲገባ አውቀን  ነው።\zbrእንጂ ወበእንተ ዝንቱ ንወስድ ሎቱ ጸባሕተ ስለዚህ ነገር ያመት ግብር እንገብርለታልን እስመ አለ ይሠየሙ ለአስተጻንኦ ግብራት ላዕካነ እግዚአብሔር እሙንቱ።\zbrሥራውን ሁሉ ለማጽናት የሚሾሙ የእግዚአብሔር አገልጋዮች ናቸውና ወገባርያነ ፈቃደ ዚአሁ።\zbrፈቃዱንም ይፈጽማሉና ሀቡ ለኵሉ ብእሲ ዘይደልዎ።\zbrለሰው ሁሉ የሚገባውን ግብር ስጡ ወለዘይ የደልዎ ፍርሃት ፍርሁ።\zbrፍርሃት ለሚገባው ፍሩ ወለዘሂ ይደልዎ ክብር አክብሩ።\zbrክብር ለሚገባው አክብሩ ወለዘሂ ይደልዎ ዓሥራት ዓሥሩ አሥራት ለሚገባው ሰው ወይቤ አፈ ወርቅ በትርጓሜሁ ዘዘንተ ክፍል።\zbrይህን ክፍል በተረጐመበት አንቀጽ ዮሐንስ አፈ ወርቅ እንዲህ አለ ናሁ አመረ ሐዋርያን በውስተ ካልአት መልእክታቲሁ።\zbrሐዋርያ ጳውሎስ ከሮም ክታብ ልዩ በሚሆን በዕብራውያን ክታቡ አስረዳ ወአዘዞሙ ለሥዩማን ስነ ተአዝዞ ለሊቃውንት መኳንንት ሥጋ ምእመናን ለመኳንንት ነፍስ ለመምህራን ይገዙ ዘንድ በጎ መታዘዝን አዘዛቸው ብሎ ተናገረ በከመ ይትኤዘዙ አግብርት ለአጋዕዝት።\zbrባሮች ለጌቶቻቸው እንዲገዙ ወዘንተ ገብረ እንዘ ያርኢ ከመ እግዚእነ ኢያግኅሦሙ ለኵሎሙ ኩነታት።\zbrጌታ ሕገጋት ኦሪትን በሕግጋት ወንጌል ወብሂሎቱኒ ኵሉ ነፍስ ለኵሉ ነፍስ መኰንን ተቀነዩ።\zbrማለቱም ዝኒ፤ ይህ  ነው።\zbrይደልዎሙ ለኵሉ ሰብእ ይትመስሉ ባቲ የኦሪትን ሥራ አስመስሎ መሥራት ይገባል ወብሂሎቱኒ ኢይሠየም መኰንን ዘእንበለ እምኅበ እግዚአብሔር።\zbrኢይሠየም መኰንን ዘእንበለ እምኅበ እግዚኢአብሒኤር ማለቱም ዝብደል እስመ እግዚአብሔር ረስየ ከመ ይኩን ከዊነ ሢመት ለሊቃናት ወመኳንን ሊቃውንት መኳንንትን ለሹመት ያበቃቸው እግዚአብሔር  ነውና ስለዚኢህ  ነው።\zbrከመ ይጣአጣእ ዓለም በሠናይ ዓለሙ በበጎ ነገር ይከናወን ዘንድ ወበእንተዝ ሠርዓ መኳንንተ።\zbrስለዚህ ነገር መኳንንት ሾመመ በእንተ ዘኮነ ዕሪና ዘተኃይሎ ይወልድ ፀብዓ ብዙኃ።\zbrበጕልበት መተካከል ብዙ ፀብ የሚያመጣ ስለ ሆነ ወሠርዓ እግዚአብሔር በጥበቢሁ ሢመታተ ብዙኃ።\zbrእግዚአብሔር በባሕርይ ጥበቡ ብዙ ሹመትን ሠራ ዘከመ ብእሲ ወብእሲት።\zbrባል በገዥነት ሚስት በተገዥነት ወአብኒ ምስለ ወልዱ።\zbrአባት በገዥነት ልጅ በተገዥነት ወአረጋዊ ምስለ ወራዛ።\zbrሽማግሌ በገዥነት ሕፃን በተገዥነት ወገብርኒ ምስለ አግዓዚ።\zbrባርያ በተገዥነት ጌታ በገዥነት ወመምህርኒ ምስለ ረድኡ መምህር በገዥነት ደቀ መዝሙር በተገዥነት ወፈድፋደሰ ሊቅ ምስለ ዘይሠየም እምታሕቱሁ።\zbrይልቁንም ሊቀ ጳጳስ ከበታቹ ከሚሾሙቱ ጋራ እሱ በገዥነት እነሱ በተገዥነት ይኖር ዘንድ ሠራ ሐተታ፤ ይልቁንም አለ ያ ሥጋዊ ይህ መንፈሳዊ  ነውና አንድ በነፍስ በሥጋ ይቀጣልና ወከማሁ ካዕበ ገብረ ውስተ ሥጋ ህየንተዝ ሊቀ።\zbrበመንፈሳዊ ሊቀ ጳጳስን እንደ ሾመ በሥጋዊ ንጉሥን ሾመ ወካልአ ሥዩመ በታሕቱሁ።\zbrከበታቹ ያሉትን ከንጉሥ እስከ እምባ ራስ ያሉትን ሁሉ ሾመ አንድም ወከማሁ ገብረ ውስተ ሥጋ ህየንተዝ ሊቀ በመንፈሳዊ ሊቀ ጳጳስን በሥጋዊ ንጉሥን እንደ ሾመ በሰውነት ልቡናን ሾመ ወካልእ ሥዩመ በታሕቱሁ ዓይንን እጁን እግርን ፈጠረ ወከማሁ ካዕበ ገብረ ከመመዝ በብዙኃን እምተረፈ እንሳስ።\zbrፍጥረት እንሳስ ሲል  ነው።\zbrበአካል ሕዋሳትን በደቂቅ አዳም መኳንንት ሥጋን መኳንንት ነፍስን እንደ ሾመ ከእንስሳት ወገንም እንዲኢህ አደረገ ዘከመ ንህብ።\zbrይኸውም ንህብ  ነው።\zbrለንብ አውራ አለው ወራዛ ሸመላ አንድም አራት ራስ ያለው አሞራ ወኮራዚ ጉንዳን አንድም ምስጥ አውራ አለው ቡላል ያህላል ወቶራት።\zbrየቶራ አውራ አለው ወአንስርት።\zbrለአንስት አውራ አላቸው ወአልህምተ ገዳም።\zbrለእንስሳት አውራ አላቸው አለ ጎሽ አጋዘን ናቸው ወዘመደ ዓሣት በዚአሆሙ።\zbrለዓሣት ሁሉ አውራ አላቸው አለ ሶርዝ ዓሣ አንበሪ  ነው።\zbrወኅበ ኢሀሎ ሢመት ይከውን ሀከከ ወተኃጥኦ ሥርዓት።\zbrሹም ከሌለ ፀብ ክርክር ይሆናል ሥርዓት ይታጣል ወብሂሎቱኒ እስመ ላእከ እግዚአብሔር ውእቱ ይጼውዓከ ኅበ ኂራት ወሠናያት የእግዚአብሔር ሹም  ነውና ወደ በጎ ሥራ ይጠራሃል ማለቱ ዘብሂል ያስተሣኒ ለከ ተአዝዞትከ ለእግዚአብሔር ንጉሥ።\zbrለእግዚአብሔር መታዘዝህን ያከናውንልሃል ሲል  ነው።\zbrአንድም ለንጉሥ መታዘዝህን ያከናውንልሃል ሲል  ነው።\zbrወኵነኔሁሰ ለዓማፅያነ እግዚአብሔር።\zbrቅጣቱም እግዚአብሔርን ለሚበድሉ ሰዎች  ነው።\zbrለቀታልያን ዓማፅያን ያለውን አመጣ ነፍስ ለሚገድሉ ወለዘማውያን።\zbrለሚሰስኑ ለሰረቀት።\zbrለሚሰርቁ ወለገባርያን እከይ።\zbrክፉ ሥራ ለሚሠሩ ሰዎች  ነው።\zbrወአሠንዮቱሰ።\zbrበጎ ማድረግ ግን አለ መሾም መሸለሙ ለተአዛዝያን እለ ይትኤዘዙ ሎቱ ለልዑል ለሚታዘዙ ሰዎች  ነው።\zbrለመናንያን ዓለም።\zbrዓለምን ለሚንቁ ሰዎች ወትሩፋነ ሰዎች ወትሩፋነ ምግባር።\zbrበሥራ ፍጹማን ለሚሆኑ ወጻድቃን።\zbrለደጋግ ሰዎች  ነው።\zbrወበእንተ በቍዔት አምኃሁ መንፈሳዊ ሥዊውን ነሀቦ ሎቱ ጸባሕት።\zbrሥጋዊ መንፈሳዊ ጥቅም የምናገኝ ስለሆነ ያመት ግብር ወጋደ።\zbrየለት ግብር እጅ መንሻ አንሰጠው በእንተ ፍዳ በይነ ዝንቱ።\zbrገንዘብ ስለሰጠ ነው።\zbrየሚኢተብቀን ስለሆነ።\zbrአንድም ባንገብር ፍዳ የሚያመጣብን ስለሆነ ወበዘከመ ዝንቱ ግብር ይከውን ተስናዕዎ በእንዲህ ያለ ነገር ተስማምተው መኖር ይገኛል በእንተ ቀዊም ለዘይፈቅዱ ኅቤሁ መኳንንት ሕግ።\zbrመኳንንት ካህናት የሚሹትን በመስጠት ጸንቶ መኖር የሚገባው ስለሆነ እስመ ኃድጉ እእሙንቱ የሐተ ዚአሆሙ ወይስሕቁ ለበቍዔት ኵሉ።\zbrየራሳቸውን አሳብ ትጋት ትተው ሁሉን ለመርባት ለመጥቀም ይትጋሉና ወኢትበሉ እስመ እገሌ አሕሠመ ሥርዓት አባሌ።\zbrሥራት አፍራሽ  ነው።\zbrአትበሉ አላ ርእዩ ስነ ሥርዓት።\zbrሥርዓት መጽናናቱን እወቁ እንጂ ወኢከዊነ ሰላም ምስለ ኢቀዊመ ሤምት።\zbrሹም ከሌለ ፍቅር አንጅነት መታጣቱን እወቁ እንጅ ወብዙኃተ ሁከት።\zbrሁከት መብዛቱን ወቅብፀት ሰላም ዘይወስድ ኅበ ቅብፀት ዕድሜ።\zbrዕድሜ ወደ ማጣት የሚያደርስ ፍቅር መታጣቱን እወቁ እንጅ ወሀለዎ በእንተ ቅብፀት ሢመት።\zbrሹም ከሌለ በሀገር ጸንቶ መኖር መታጣቱን እዩ እንጂ እስመ አንትሙ ትሬእዩ ጥበቢሁ ለሠራፂ ሕግ ዘሠርዖሙ ለግብራት ከዊኖ ቀድዳማዊ በተዋክ ፪ቱ።\zbrከአብ ከመንፈስ ቅዱስ ጋራ አንድ በመሆን ቀዳማዊ ሁኖ ትሩፋት ሥጋን ሕገጋት ኦሪትን የሠራ የእሱን የባሕርይ ጥበቡን ታውቃላችሁና አንድም ከሥጋ ጋራ በመዋሀዱ በኵር ሁኖ ቀዳማዊ ሲሆን ከሥጋ በመዋሀዱ ትሩፋት ነፍስን የሠራ አንድም ሕገጋት ወንጌልን የሠራ የርሱን የባሕርይ ጥበቡን ታውቃላችሁና ወለእመ ትቤ አንተ በሃይማኖት ወበምግባር ትኄይሰ እምኔሁ።\zbrአንተ በሃይማኖት በምግባር ከእሱ እኔ እበልጣልሁ ብትል አእምር ከመ ጊዜ አንተ በሃይማኖት ወበምግባር ትኄይስ እምኔሁ።\zbrአንተ በሃይማኖት በምግባር ከእሱ እኔ እበልጣለሁ ብትል አእምር ከመ ጊዜከ ኢኮነ ውእቱ ጊዜ።\zbrይህ ጊዜ ጊዜህ እንዳይደለ እወቅ እስመ አንተ ይእዜ ፈላሲኢ አንተ ወጽኩም መጻተኛ ደካማ ነህና ወናሁ ይመጽእ ጊዜከ።\zbrደግነቱ ካለ ጊዜህ ይመጣልሃል ወውእቱ ኢተዓውቀ ዓዲኢሁ እስመ አንተ ትኄይሰ እምኒኤሁ።\zbrነገር ግን ከእርሱ አንድድ ተበልጥ ገና አልታወቀልህም ወዛቲሰ ዓፀድ ኢኮነት ዓፀደ ኢኮነት ዓፀደ ዕሤት።\zbrይህች ዓለም ዋጋ የሚቀበሉባት የሚሰጡባት ቦታ አይደለችምና ምዕራፍ ፫ቱ።\zbrመክ ፴ወ፯ቱ።\zbrሦስተኛው ምዕራፍ በሁለተኛው ፍትሐ ነገሥት በሠላሳ ሰባተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወያከርብ መዓርጋት ካህናት።\zbrካህናት መዓርግ ሲል  ነው።፤ መዓርግ ያላቸውን ካህናት ያክብር ከመ ቄስጠንጢኖስ ንጉሥ፤ እንደ ቄስጠንጢኖስ ኅሩይ የተመረጠ ምዕመን በሃይማኖቱ ወጻድቅ በምግባሩ ወእለ እምድኅሬሁ።\zbrከርሱ በኋላ እንደ ነገሡ አለ ዘይኑን እነ እርቃዲዮስ  ናቸው ወያስተዋጽእ እንከ ላዕሌሆሙ ለኵሎሙ እምነ ጸጋሁ ለለ ፩ዱ ብ እከመ መጠነ መዓርጊ።\zbrእግዚአብሔር ከሰጠው ገንዘብ ልብሳቸውን ምግባቸውን እንደ መዓርጉ መጠን ለያንዳንዱ ያወጣጣላቸው ወያቅድም ወሂበ ለኤጲስ ቆጶሳት።\zbrአስቀድሞ ለኤጲስ ቆጶሳት ይስጣቸው ወእምዝ ለቀሳውስት።\zbrቀጥሎ ለቀሳውስት ወእምድኅሬሆሙ ለዲያቆናት።\zbrቀጥሎ ለዲያቆናት ወእምዝ ለእለ ይቱሕትዎሙ።\zbrከዲያቆናት ቀጥሎ ለንፍቅ ዲያቆናት ለአናጕንስጢስ ለመዘምራን ለአፀውቲ አናቅጽ ይስጣቸው ወያእተት እምኔሆሙ ጸባሕት።\zbrያመት ግብር ወጋዳ።\zbrየዕለት ግብር ወወግብረ መኳንንት።\zbrዘመቻውን ያርቅላቸው ወያቅም ለአብያተ ክርስቲያናት።\zbrለአብያተ ክርስቲኢያናት ጕልት ይጐልት ዘየሐይዉ ቦቱ ዕቤራት።\zbrባልቴቶች ወደካትም።\zbrሕፃናት ወምስኪናን።\zbrደካሞች የየሚኢረዱበት ከመ ያስተብቍዕዎ ለእግዚአብሔር።\zbrእግዚአብሔርን ይለምኑለት ዘንድ ከከመ ያጽንዕ ሃይማኖት ርትዕተ በአሚነ ሥሉስ ቅዱስ።\zbrአንድነቱን ሦስትነቱን በማመን ላይ ሥጋዊውን በማመን አጽንቶ ይኖር ዘንድ ወከመ ይኑኅ መዋዕሊሁ ለንጉሠ ክርስቶያን።\zbrየክርስቲያን ንጉሥ ዘመነ መንግሥቱ ይበዛ ዘንድ ወይረሲ ለእግዚአብሔር መክፈልት እምውስተ አምኃ።\zbrከእጅ መንሻ ወምህርካ።\zbrከምርኮው ለእግዚአብሔር ከፍሎ ይስጥ ከመ ዳዊት ንጉሥ።\zbrእንደ ዳዊት ሐተታ ሌቋላቅን ወግብሩ በተመለሰ ጊዜ ሰጥቷል ወካልአኒ እምነገሥት ጻድቃን ከደጋጎች ነገሥታት ወገን እንደ ኢዮስያስ ወንድ ሕዝቅያስ ወኢያንሥአ እዴሁ ኅበ ካህናት እግዚአብሔር እዳ ቃሉን ለመሰብሰብ እደ ሥጋውን ለመምታት በካህናት ወቅዱሳኒሁ።\zbrበደጋጉ ላይ አያንሣ።\zbrከመ ኢይርከቦ በከመ ረከቦሙ ለነገሥት እኩያን እምእስራኤል።\zbrከእስራኤል ወገን ክፉዎቹን ነገሥታት ያገኘ እንዲያገኘው አለ እነ ሲዲቅያስ እነ ኢኮንያንን  ነው።\zbrወካልእኒሆሙ።\zbrለአሕዛብ ነገሥታት ወገን አለ እነ ዱራደይዳይን እነ አንጥያኮስን ያገኘ መከራ እንዳገኘው ትሔ።\zbrባምስተኛው ብሒረ ኦሪት ተስፏል ወወእምከመ ቦእክሙ ኅበ ሀገር እንተ ይሁበክሙ እግዚአብሔር ወደ ሰጣቸው አገር ብትገቡ ወኃደርክሙ ውስቴታ።\zbrበበርሷ ብትኖሩ ንሥኡ ቀዳምያት ፍሬሃ ለምድር ወሰዱ ኅበ መካን ዘኃረዪ እግዚአብሔር ኅበ ካህን ዘተሠይመ በውእቱ ዘመን።\zbrየእህሉን ቀዳምያት በዚያ ዘመን እግዚአብሔር የሾመው ካህን ወዳለበት ወደ ቤት እግዚአብሔር አምላክከ በፈጣሪ በእግዚአብሔር ፊት ስገድ ወተፈሣሕ በኵሉ ሠናያት ዘጸገወከ እግዚአብሔር አምላክከ።\zbrፈጣሪከ እግዚአብሔር በሰጣህ በበጎው ነገር ሁሉ ደስ ይበልህ አንተ ወቤትከ።\zbrአንተም ቤተሰብህም ወካህንኒ።\zbrካህኑ ወፈላሲ ዘሀሎ ውስተ ማኅደርከ።\zbrበቤትህ ያለውው መጻተኛም አንድም ካህን ፈላሲ  ነው።\zbrካህን በሀገሩ አይኖርምና ጉባኤ።\zbrምዕራፍ ፬ቱ።\zbrአራተኛው ምዕራፍ ወመፍትው ሎቱ ከመ ይፍታሕ ማዕከለ መርዔቱ በርትዕ።\zbrበወገኖቹ መካከል በእውነት መፍረድ ይገባዋል አንድም ርትዓ በእውነት መፍረድ ይገባዋል ወኢያድሎ ወኢለነፍሱ።\zbrለራሱ አያድላ ወኢለካልኡ።\zbrለሌላም አያድላ ወኢለወልዱ።\zbrሐተታ ካልኡ ያለውን ይተረትራል ለልጁም አያድላ ወኢለአዝማዱ።\zbrለዘመዶቹም አያድላ ኢለአርኩ።\zbrለወዳጁ አያድላ ኢለአርኩ።\zbrለወዳጁ አያድላ ወኢለነኪር በምንትኒ እምገጾ ዓመፃ።\zbrከዓመፅ ወገን በማናቸውም ለባዕድም ቢሆን አያድላ ወናሁ ተጽሒፈ በእንተ ንጉሥ ዘይብል ክቡር ንጉሥ ፍትሐ ያፈቅር።\zbrእውነት ስለሚፈርድ ንጉሥ ክቡር ንጉሥ ፍትሐ ያፈቅር እከየ ወዓመፃ ለአኅጕሎቱ ነፍሱ።\zbrዓመፀኛ ሰው ግን ሰውነቱን ለማጥፋት ሐሰት መፍረድ ይወዳል ወይቤሎ ሰሎሞን ጠቢብ አፈድፍደ ርትዕ ወአድኅኖ ግፉዕ ይኄይስ እምቍርባን ወመሥዋዕት።\zbrሰሎሞን መሥዋዕት ከእምሠዋዕት ቍርባን ከማቅረብ እውነት ፈርዶ የተበደለውን ማዳን ይበልጣል አለ ወኢተንሣእ ንዋየ መኑሂ በኃይል።\zbrበኃይል በጕልበት የማነንም ገንዘብ አትውሰድ ወኢትሣየጥ እምኔሁ በግብር።\zbrከሱ በግድ አትግዛ ኢበክሡት ራስህም ቢሆን ወኢበተመንግኖ።\zbrእጅ አዛውረህ አስለውጠህም ቢሆን አንድም በአይነታውም ቢሆን ወኢበተመንግኖ።\zbrአዋርዶህም ቢሆን ከመ ኢተሣቀይ በኀበ እግዚኢአብሒር በዝ ዓለም።\zbrበእግዚአብሔር ዘንድ ከዚህ ዓለም ወበዘይመጽእ ዓለም።\zbrበበሚመጣው ዓለም ሥቃይ እንዳያገኝህ ሁለት አርእስት ተናግሯል ለሁለቱም ያመጣል በዓለም በከመ ረከበ ለአክዓብ ንጉሥ በዚህ ዓለም ሥቃይ እንዳገኘህ ማለታችን ንጉሥ አክዓብን ወኤልዛቤልን ብእሲቱ።\zbrምሽቱ ኤልዛቤል ያገኘ እንዳያገኝህ  ነው።\zbrሶበ አበየ ናቡቴ ሠይጠ ዓፀደ ወይኑ።\zbrናቡቴ የወይኑን ቦታ አልሸጥም ባለ ጊዜ ወተመንነት ኤልዛቤል ላዕለ ቀቲሎቱ።\zbrኤልዛቤል እሱን ለማስገደል ተንኮል ባደረገች ጊዜ ወነሥአ ለዓፀደ ወወይኑ ወቀተሎ እግዚአብሔር ለአክአብ።\zbrቦታውን በወሰደበት ጊዜ እግዚአብሒኤር ገድሎታልና እንደ ገደለው ወአጥፍአ ዘርአ ዚአሁ።\zbrዘሩንም አጥፍቶበታልና እንዳጠፋ አክዓብን ያገኘው እንዳያገኝህ ወእምድኅሬሁ ቀተላ ለኤልዛቤል።\zbrከርሱ ቀጥሎ ኤልዛቤልን ገድሏታልና እንደ እደላት ወበልዕዋ ከለባት ውስተ ውእቱ ዓፀደ ወይን ዘዘርከነ።\zbrውሾች አሁን በተናገር ነው።\zbrቦታ በልቷታልና እንደ በሏት ሐታተ ም ነው።\zbrነገሥት አዝአብት ይል የለም ቢሉ ቦታ ያገኛቸዋል አንድም ከጅብ የተረፈውን ውሻ ይበላዋልና ወበኃሪኒ ዓለም።\zbrበኋለኛው ሥቃይ እንዳያገኝህ ማለታችን ይቤ ሐዋርያ ከመ ዓማፅይን ወከሃድያን ኢይወርስዋ ለመንግሥተ እግዚአብሔር።\zbrሐዋርያ ዓመፀኞች ከሀድያን መንግሥተ ሰማያት አይወርሷትም ብሏልና ስለዚህ  ነው።\zbrወኢያኅሥም ላዕለ እጓለ ማውታ።\zbrእናት አባት በሌለው ድኃ ወዕቤራት።\zbrበባልቴቶቹ ክፉ ሥራ አይሥራ እስመ ይቤ እግዚአብሔር ልዑል።\zbrልዑል እግዚአብሔር እንዲህ ብሏልና ትቤ ፲ቱ ወ፬ቱ።\zbrበሁለተኛው ብሔረ ኦሪት በአሥራ አራተኛው ምዕራፍ ተጽፏል ለእመ አሕሠምክሙ ላዕሌሆሙ።\zbrለእመ አሕሠምክሙ ላዕሌሆሙ።\zbrበእነሱ ላይ ክፉ ሥራ ብትሠሩ ወጸርሑ ኅቤየ።\zbrወደ እኔ ቢጮሁ እነ እስምዕ ገዓሮሙ ወእሰጠዎሙ።\zbrጩከታቸውን ሰምቺዔ አጸናቸዋለሁ ወአትመዓፅ በመዓትየ ወወአተትለክሙ በውስተ ፀብአ።\zbrፈርጄ በጦር አጠፋችኋለሁ ወይከውና አንስቲያክሙ መበለታት።\zbrምሽቶቻችሁ ረዳት የሌላቸው ወውሉድክሙ እጓለ ማውታ።\zbrልጆቻችሁ ድሆች ይሆናሉ ብሏልና ወይመግቦሙ ለአዕርክቲሁ ወአሐራሁ በአቅልሎ ወምሒክ።\zbrባለሟሎቹን ጭፍሮቹን አገዛዝ አቀልሎ ግብር ከፍሎ ይግዛቸው ወይሑር በምክሮሙ ለአእግሩ ወሊቃውንቲሆሙ።\zbrሽማግሎች ባለቆቹ ምክር ጸንቶ ይኑር ወኢይስማዕ በላዕሌሆሙ ምክረ ወራዙት አለ ተሐፅኑ ምስሊኤኤሁ።\zbrውሀ ሲራጩ አፈር ሲፈጩ ከሱ ጋራ ያደጉ የሕፃናቱን ምክር አይስማባቸው ወኢያክብድ ቅኔሁ በላዕሌሆሙ።\zbrአገዛዝ ያጽናባቸው ከዊኖ ግሡጸ በውእቱ ዘኮነ ላዕለ ወልዱ ሰሎሞን እምኅበ አዕርክት አቡሁ ያባቱን ባለሟሎች ምክር ካለመስማቱ የተነሣ በሰሎሞን ልጅ በሮብዓም የመጣበት መከከራ ተግሣጽ ሁኖት ታሪክ ሰሎሞን ሙቶ ሮብዓም ነገሠ እስራኤል ተሰብስበው መጥተው ሮብዓምን አባትህ ሰሎሞን አገዛዝ አጽንቶብን ግብር አክብደን ነበረና አገዛዝ አቅልልን ግብር ክፈልልን አሉት መክሬ አነግራችኋለሁ አላቸው ሽማግሎችን ቢያማክራቸው ሲገዙ ይገዙ  ነውና አገዛዝ አቅልልላቸው ግብር ክፈልላቸው አሉት ሕፃናቱን ቢያማክራቸው እስራኤልና ውሻ አንድ ናቸው ውሻ እግር የነቀሉትን እንደሆነ አይመስልም እስራኤልም እግር ከነቀልክላቸው አይገዙልህም አባትህ አንድ ባስገበረው ሁለት ጥሬ ባስገበረው ዱቄት፤ አስገበራቸው አሉት እስራኤልን አስጠርቶ ኢይንዕስ ቍጠጥየ እምቁጠጠ አቡየ የእኔ አገዛዝ አባቴ አገዛዝ አይንስ እሱ አንድ ባስገበረበት ሁለት ጥሬ ባስገበረበት ጹቄት አስገበራለሁ አይሆንም አላቸው እቱ ቤተከ እስራኤል አልብነ ክፍል ምስለ ወልደ እሴይ ብለው አሥሩ ነገድ ኢዮርብዓምን አንግሠው ሰማርያ ወርደዋል ወይግበር ሠናየ ለውሉደ ንጉሥ እለ ኮኑ አምቅድሜሁ።\zbrከርሱ አስቀድመው ለነበሩ ለንጉሡ ልጆች በጎ ሥራ ይሥራላቸው በከመ ገብረ ዳዊት ለአዝርእት ሳኦል ዳዊት ለሳኦል ልጆች በጎ ሥራ እንዲሠራላቸው አንተ ወሲባ ገብረ አቡከ ተካፈሉ ሐቅሎ ለሳኦል ብሎታል ነገ ምዕ ፱ ቍ ፱ ፲፪ ወዓዲ ይግብር ሠሠናየ አላ እካነ ንጉሥ።\zbrዳግመኛም ለንጉሥ መልክተኞች በጎ ሥራ ይሥራ ወኢያሕሥም ላዕሌሆሙ።\zbrክፉ ሥራ አይሥራባቸው ወይኩኖ ተግሣጸ ዘረከቦ ለንጉሠ እምን።\zbrየአሞን ንጉሥ ሐናንያን ያገኘው መከራ ተግሣጽ ሁኖት ወወሀቦ እግዚአብሔር ለዳዊት መዊአ በላዕሌሁ ሶበ አሕሠመ በላእለ ለአካኒሁ በመልክተኞች ላይ ክፉ ሥራ በሠራ ጊዜ እግዚአብሔር ለዳዊት ድል መንሣት ሰጠው ታሪክ ሐኖን የናንስ ልጅ  ነው።\zbrሞተ ኃዘን ጸናበት አባቱ ወዳጁ ነእብረና ዳዊት ሰው ሰዶ እግዚአብሔር ያጥናህ አትዘን አንዱ አባትህ ቢሞት አንዱ አባትህ እኔ አለሁልህ ጠላት ቢነሣብህ ላክብኝ ብሎ ላከበት ዳአዊት እንዲህ ብሎ ለመኳንንቱ ነገራቸው ከመች ወዲህ እውነት ዳዊት እንዲህ ብሎ የላከ መስለህ ያምባውን መጥበቅ መለሳት የሰው መብት ማነስ አስልሎ ሊወጋህ  ነው።\zbrእኒጅ አሉት አንዴት ላድርግ አላቸው መልክተኞችን ጽሕማቸውን ነጭተህ ልብሳቸው ገፈህ በደረቅ ላጭተህ ቁንጮ አውጥተህ ቀሚሳቸውን ቀደህ ስደዳቸው ኃይልህ በዚህ ይታወቃል አሉት እንዲህ አድርጎ ሰደዳቸው ዳዊት አንትሙስ ንበሩ ኢያሪኮ እስከ ይበቍል ስፍሐ ጽሕምክሙ ብሎ ሒዶ አገሪቱን ምድምድ አድርጎ አጥፍቶ ተመልሷል ወእመኒ ኮነ አቡሁ ንጉሠ ይትዓቀብኬ ከመ ኢይዕሉ ኪያሁ።\zbrአባቱ ንጉሥ ቢዒሆን እንዳይከዳው ይጠበቅ ከመ ኢይቅተሎ እግዚአብሔር በከመ ቀተሎ ለአቤሴሎም በውስተ ፀብዕ አመ ዓለዎ ለአቡሁ ወፈቀደ ከመ ይንሣእ መንግሥቶ።\zbrአባቱ በካደው ጊዜ መንግሥቱንም ሊይዝበት በወደደ ጊዜ እግዚአብሔር አቤሴሎምን በሰልፍ ጊዜ እንደ ቀሠፈው እንዳይቀሥፈው ትሔ ዘ፲ቱወ፫ቱ።\zbrባምስተኛው ብሔረ ኦሪት በአሥራ ሦስተኛው ምዕራፍ ተጽፏል ወሶበ ተሐውር ኅበ ፀብአ ምስለ ሠራዊትከ ለፀቢእ ፀርከ ተዓቀብ እምኵሉ ግብር እኩይ።\zbrጠላትህን ለመውጋት ክተት ሠራዊት ምታ ነጋሪት ብለህ በዘመትክ ጊዜ ከዝሙት ተጠበቅ ወእመ ቦ ዘኢኮነ ንጹሐ ለይጻእ እምትእይንት።\zbrንጹሕ ያልሆነ ሰው ቢኖር ከከተማው ይውጣ ወይባእ በሳኒታሁ እምድኅረ ነጽሐ።\zbrከኃጢአት ከነጻ በኋላ ንጹሕ ሁኖ በማግሥቱ ይግባ ከመ ይኩን ትዓይኒከ ቅዱስ።\zbrከተማህ ንጹሕ ክቡር ይሆን ዘንድ ከመ ኢይትረከብ ኃፍረት በማዕከሌከ ወኢይትገኃሥ እምኔከ።\zbrኃፍረት እንዳያገኝብህ ማለት ድል መነሣት እንዳያገኝብህ እግዚአብሔር በረድኤት እንዳይለህ ዘ፲ቱ ወ፬ቱ ዘ፳ወ፬ቱ።\zbrበአሥራ አራተኛው በሀያ አራተኛው ምዕራፍ ተጽፏል ለእመ ወጻእከ ላዕለ ፀርከ።\zbrጠላትህን ለመውጋት ብትወጣ ወርኢከ አፍሬሰ ወሠረገላት ወሕዝበ ዘይበዝኁ እምነከ ኢትፍራህ እምኔሆሙ ካንተ የሚበዙ ብዙ ሕዝብ ብዙ ሠረገላ ብዙ ፈረስ ብታይ ከብዛታቸው የተነሣ አትፍራ እስመ እግዚአብሔር ምስሌከ እግዚአብሔር ፈጣሪህ በረድኤት ካንተ ጋራ  ነውና ወሶበ አኃዝኮ ትትቃተል ይቅድም ካህን ነግሮቶሙ ለሕዝብ።\zbrመዋጋት በጀመርክ ጊዜ ካህኑ አስቀድሞ ለሕዝቡ ይንገራቸው ወይበሎሙ ናሁ አንትሙ ተሐውሩ ከመ ትትቃተልዎሙ ለፀዳክሙ ኢይደንግዕክሙ ልብክሙ እነሆ ጠላታችሁን ለመውጋት ትሔዳላችሁና ልቦናችሁ አይሸበርባችሁ ወኢትፍርሁ እምኔሆሙ።\zbrከብዛታቸው የተነሣ አትፍሩ እስመ እግዚአብሔር ምስሌክሙ ይፀብእ ጸላእትክሙ።\zbrበረድኤት ከናንተ ጋራ ያለ እግዚአብሔር ጠላታችሁን ያጠፋላችኋልና ወኢትትገኃሡ እምቅድመ ገጾሙ።\zbrከፊታቸው አትሽሱ እስመ እግዚአብሔር አምላክክሙ የሐውር ፍጽመ።\zbrፈጣሪያችሁ እግዚአብሔር ፊታውራሪ ሁኖ ይሔዳልና ለክሙሰ ያድኅነክሙ ወይቀትል ፀረክሙ።\zbrእናንተ ግን ያድናችኋል ጠላታችሁንም ያጠፋላችኋል ሥርዋጽ።\zbrሥርዋጽ የጠመመ ማቅኛ የጐደለ መሙያ  ነው።\zbrወቦ ኅበ ትነግረ በውስተ ቀኖናት እለ ይስመያ በስመ ነገሥት።\zbrፍትሐ ነገሥት በሚባሉ መጻሕፍት ተጽፈዋል ወእመከም ወጽኡ መሃይምናን ለፀቢአ ጸሮሙ ያትሙ በቅድሜሆሙ መስቀለ ክርስቶስ ወይሰግዱ ሎቱ።\zbrምእመናን ጠላታቸውን ለመውጋት ቢወጡ በፊታቸው መስቀል አቁመው አንድም አላማ አቁመው ይሰግዱለት ወይስርሑ ቅድመ እግዚአብሔር ፻ተ ጊዜያት እንዘ ይብሉ ኪርያላሶን።\zbrመቶ ጊዜ እግዚኦ መሐረነ ክርስቶስ ይበሉ ወእምዝ ይንግር ዓዋዲ እንዘ ይብል ኢይምጻእ መኑሂ ሀብእ በግብር ዘእንበለ ፈቃዱ።\zbrከዚህ በኋላ አዋጅ ነጋሪ ማንም ማን ሳይፈቅድ ወደ ሰልፍ አይምጣ ማለት ፈሪ ተለይ ብሎ አዋጅ ይንገር ወእምከመ አሠልጠነከ እግዚአብሔር ላዕለሆሙ ንብብ ሃይማኖትከ በቅድመሆሙ።\zbrእግዚአብሔር በነሱ ላይ ቢያሠለጥንህ እመኑ በላቸው ወወእመከመ ረከብከ አማነ ጥያቄ አሚነ ዚአሆሙ አኃዊከ እንከ እሙንቱ።\zbrአም ነው።\zbrብታገኛቸው።\zbrአንድም ብታሳምናቸው በሃይማኖት ወንድሞችህ ናቸው አለ አታጥፋቸው ወእመ አኮሰ ረስዮሙ አግብርተ ዚአከ ለጸባሕት ወለተልእኮ።\zbrያለዚኢያ ግን ግብር ሊሰጡህ ሊያገለግሉህ ግዛቸው ትሔ ባምስተኛው ብሔረ ኦሪት ተጽፏል ወለእመ በጻሕክሙ ኅበ ሀገር አው ኅበ ብሔር ከመ ትትቃተልዎሙ ለሰብአ ዚአሃ ጸውዕዎሙ ለከዊነ ዕርቅ።\zbrበሀገረቱ ውሥጥ ያሉትን ሰዎች ለመውጋት ወደ ሌላ ሀገር ብትሔዱ እንታረቅ በሏቸቸው ወለእመ ተወክፉክሙ ወአርኃው ለክሙ እለ ሀለዉ ውስቴታ እደው ይኩኑክሙ ከመ አግብርት ወየሀብክሙ ጸባሕተ።\zbrበዚያች አገር ያሉ ሰዎች ቢቀበሏችሁ በሩን ቢከፍቱላችሁ ይገዙላችሁ ግብር ይስጧችሁ ወለእመ ኢተወክፉሙ ለከዊነ ዕርቅ ወተጋደሉክሙ ወተጻብኡክሙ ፅብእዎሙ ወለፅዕቁ ላዕሌሆሙ።\zbrአንታረቅም ብለው ቢወጓችሁ ግን አስጨንቃችሁ ውጓቸው እስመ እግዚአብሔር አምላክክሙ ያገገብእ ለክሙ።\zbrእግዚአብሔር ፈጣሪያችሁ በእጃችሁ ይጥልላችኋልና ወእመኒኢ ተማኅፀኑ ኅቤክሙ መሐርዎሙ ወባት ቢገቡላቸው እጃቸውን ቢሰጧችሁ ይቅር በሏቸው።\zbrእስመ እግዚአብሔር ብፁዓን መሐርያን እግዚአብሒር ለሰው የሚራሩ የሚያዝኑ ሰዎች ንዑዳን ክቡራን ናቸው ብሏልና እስመ ሎሙኒኢ ይምሕርዎሙ።\zbrማቴ ምዕ ፭ ቍ ፱።\zbrእነሱንም ፍትሑ ርትዑ ሥላሴ ይቅር ይሏችዋልና ወአእኵቶቱስ ለእግዚአብሔር ጸጋዊ ይደሉ በእንተ ዘመሐሮሙ ለአግብርቲሁ ባለሟሎቹን ይቅር ስላላቸው ድል መንሣትን እስመ ርኅራኄን ላስተማረ ለእግዚአብሔር ምስጋና ይገባዋል ወአርድእትኒ ሶበ ይቤልዋ ለእግዚእነ ትፈቅድ ትበል ለትረድ እሳት ወታውዕዮሙ በከመ ገብረ ኤልያስ።\zbrሐዋርያት ጊኤታን ኤልያስ እሳት ከሰማይ አውርዶ እንደጠፋቸው ብታጠፋቸው እንወዳለን ባሉት ጊዜ ወከልዖሙ እንዘ ይብል ኢተአምሩኑ ዘአይመንፈሰ አንትሙ።\zbrሉቃ ምዕ ቍ የማን ሀብት ወገን ናችሁ ማለት፤ የእኔ ሀብት ወገን ደቀ መዛሙት እንደሆናችሁ አታውቁምን ብሎ ከለከላቸው እስመ በምሕረት ወበአፍቅሮተ እጓለ እመሕያው ይትማሰሎ ሰብእ ለፈጣሪሁ በመራራት ሰውን በመውደድ ሰው ፈጣሪውን ይመስለዋልና መሐርዎሙ ላለው አርእስት፤ ወይትሌለይ ማንሻ አንድም በመራራት ሰውን በመውደድ ሰው ፈጣሪውን ይመስለዋልና ወይትሌለይ መሢሐዊ እምካልአኒሁ።\zbrበክርስቶስ ያመነ ምእመን ከአሕዛብ ይለይ ሥርዋጽ ትሔ።\zbrባምስተኛው ብሔረ ኦሪት ተጽፏል ወለእመ አንትካ ለሀገር ወነበርከ ላዕሌሃ ብዙኃ መዋዕለ ከመ ትትቃተል እስከ ያርኅው ለከ።\zbrበሩን እስኪከፍቱልህ ድረስ ለመውጋት ሀገሪቱን ከበህ ብዙ ቀን ብትቀመጥባት ዒትግዝም አዕዋሚሃ።\zbrዛፎቿን ተክሏን አትቁረጥ አለ ካህናቱን ሕፃናቱን ባልቴቶቹን ሽማግሌዎቹን አታጥፋ እስመ ዕፀጠ ገዳም ኢይከሉ ጐዳና እምአክሙ።\zbrእሊህ ከናንተ መሸሽ አይቻላቸውምና ወለፀዕለ እንተ ኢትፈሪ ግዝማዋ።\zbrየማታፈራዋን ተክል የማታፈራዋን እንጨት ቍረጣት አለ የማይገዙ አርበኞች ግን አጥፏቸው ወዕብእዎሙ ለሰብአ ዚአሃ እስከ ተመውእዎሙ።\zbrድል እስክትነሷቸው ድረስ ሰዎቿን ውጓቸው።\zbrትሔ ዘ፲ቱወ፬ቱ።\zbrባምስተኛው ብሔረ ኦሪት ባሥራ አራተኛው ምዕራፍ ተጽፏል ወእመከም ኃለፍክሙ ኅበ ሀገረ አኃዊክሙ ኢታሕሥሙ ላዕሌሆሙ።\zbrወደ ወንድሞቻችሁ አገር አልፋችሁ ስትሒድ አትዝረፉ ወተሣየጡ እምኔሆሙ እክለ ወማየ በብሩር ለሲሳይክሙ ወለሰቱክሙ ከመ ይባርክ እግዚአብሔር ላዕሌክሙ።\zbrእግዚአብሔር ያክብራችሁ ዘንድ ከነሱ እህል ውሀ በገንዘባችሁ ገዝታችሁ ብሉ ጠጡ እንጅ መጅ ፲ቱ ወ፭ቱ።\zbrበሦስተኛው ፍትሐ ነገሥት በአሥራ አምስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለእመ ተሣየጠ ፩ዱ አሡረ እምዘአሠሮ በንዋይ እሙር።\zbrአንዱ አንዱን ከታሠረበት ገንዘብ ሰጥቶ ቢያስፈታው ወለእመ ቦቱ ንዋይ ለዘተአሥረ የሀቦ ሤጠ ዚአሁ ዘቦቱ ተሣየጠ።\zbrለታሠረው ሰው ገንዘብ ቢኖረው ያስፈታበትን ገንዘብ ይስጠው ወይሤየጥ ነፍስ ዚአሁ ቦቱ ወይኩን ግዑዘ ሰውነቱን ያድንበት ነፃ ይውጣ ወለእመ ኃጥእ ይንበር ውስተ እደ ዘተሣየጦ ስመ አሳብ እንዘ ይቅንበር።\zbrገንዘብ ቢያጣ ግን እንደ ምንደኛ ሥራ እየሠራ ባስፈታው ሰው እጅ ይኑር እስከ ይፈዲ ሤጠ ዚአሁ እምአስቡ እምድኅረ ተስነአው በዝንቱ በቅድመ ሰብአ።\zbrከጸመውዙ የተፈታበትን ገንዘብ እስኪከፍል ድረስ በዚህ ከሰው ፊት ከተዋዋሉ በኋላ ትሔ ዘ፲ቱወ፫ቱ።\zbrባምስተኛው ብሔረረ ኦሪት በአስራ ሦስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለእመ ጐየ ኅቤክሙ ጐያዩ ኢታግብእዎ ኅበ እግዚኡ።\zbrኮብላይ ከጌታው ከድቶ ወደናንተ ቢመጣ ወደ ጌታው መልሳችሁ አትውሰዱት ወይንበር ምስሌክሙ ኅበ ፈቀደ ውስተ ፩ዱ እምአህጉረክሙ ወኢትግፍዕዎ።\zbrከሀገራችሁ በወደደው ቦታ አብሯችሁ ይኑር እንጅ አትበድሉት ጠስ ፵።\zbrበመጀመርያው ፍትሐ ነገሥት በአርባኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለምህርካኒ ይንሣኡ ሳድስት እዴሃ ለቤተ መዛግብት ዘውስጥ።\zbrከምርኮ ገንዘብ ስድስተኛው እጅ ለቤተ መንግሥት ይግባ ወረዘተርፈ ይክፍልዎ በዕሩይ ለዲያቆናት ወለመኳንንት።\zbrየተረፈውን ግን ለአለቆች ለመኳንንት አስተካክለው ያካፍሏቸው አንድም ስድስቱ ለቤተ መንግሥት ሦስቱን ለሠራዊት ለመኳንንት ካሥር አንዱ ለቤተ እግዚአብሔር ይሁን ወእመ ቦ ዘአፈድፈደ እምካልኡ መክፈልት በስምዕ ወይሰክዎ እምክፍል ዘማዕከል።\zbrከባልንጀራው አብዞት እንደ ማረከ የተመሰከረለት ሰው ቢኖር ከጋራ ገንዘብ ይጨምሩለት ወበሐስበ ፍክል ይገሥኡ ዓቃቤ ዘኃደግዎ ሊዓቁበ ሠራዊት።\zbrሠራዊት ጓዝ ሊጠብቅ ከሀገር የቀረ ሰው እነዚያ የወሰዱትን ያህል ይውሰድ ፴ወ፫ቱ።\zbrበሠላሳ ሦስተኛው አንቀጽ ተጽፏል ወለእመ ቦ ዘያስተዋዱ በእንተ ለሕሥሞተ መንግሥተ በዘይመውኡ ፀር።\zbrመንግሥትን ለማሳዘን ጠላቶች ድል በሚነሱ ገንዘብ ነገር የሚሠራ ሰው ቢኖር ወይክሥት ሎሙ ምክረክሙ።\zbrየመንግሥትን ምክር አውጥቶ የሚነገር ሰው በምርሑ አው ጐየ ኅቤሆሙ ወሤጠ ሎሙ ንዋየ ሐቅል ይስቅልዎ ወያውዕይዎ።\zbrወደነሱ ሸሽቶ ሒዶ መሣሪያ የሸጠላቸቸው ሰው ቢኖር ሰቅለው ያቃጥሉት ሐተታ፤ ም ነው።\zbrሁለት ቅጣት ፈረደ ቢሉ አንዱ የሥጋው አንዱ የነፍሱ  ነው።\zbrአንድም ይሰቅልዎ ካምባ ያውጡት ወያውዕይዎ ይስቅልዎ ካምሳ ያውጡት ወያውስይዎ ከዋሻ ያግቡት አንድም በፈቲው ፆር ያቃጥሉት ምዕራፍ ፭ቱ።\zbrባምስተኛው ምዕራፍ ተጽፏል ወእምከመ አግብአክሙ እግዚአብሔር ውስተተ እዳ ፀርክሙ በእንተ ኃጣውኢክሙ።\zbrኃጢአት ስለ ሠራችሁ እግዚአብሔር በጠላታችሁ እጅ አሳልፎ ቢሰጣችሁ ወደወውክሙ ውስተ ሀገሮሙ መፍትው ለክሙ ከመ ትጽንዑ ላዕለ ሃይማኖትክሙ ወትፀመድዎ ለሕግክሙ።\zbrማርከው ወደ ሀገራቸው ቢወስዷችሁ በሃይማኖትክሙ ወትፀመድዎ ለሕግክሙ።\zbrማርከው ወደ ሀገራቸው ቢወዷችሁ በሃይማኖታችሁ መጽናት ሕጋችሁን መጠበቅ ይገባችኋል በመብልዕኒ ወበመመስቱ ወበኵሉ ሥርዓት ሕግ።\zbrበመብል በመጠጥም ቢሆን መጽሐፍ ባዘዘው ሥርዓት መጽናት ይገባችኋል በከመ ዳንኤል ወሠለቱ ደቂቅ።\zbrአንደነ ዳንኤል እንደነ ሠለስቱ ደቂት የሀበነ ዘርዓ ምድር እንዳሉ ምዕ ቍ ከከመ ያጽንክሙ እግዚአብሔር እምአናብስት ወእምእሳት።\zbrእግዚአብሔር ከአናብስት ከእቶነ እሳት ያድናቸው ዘንድ ወይስባሕ ስሙ በእንተ ሥነ ትእትዛዞት ክሙ።\zbrስለ በጎ መታዘዛችሁ ስሙ ይመስገን ዘንድ ወያግብእክሙ ኅበ ሀገርክሙ ከመ አለ ዘከርናሆሙ።\zbrአሁን እንደ ተናገርናቸው እንደነ ዳንኤል ወደ ሀገራችሁ ይመልሳችሁ ዘንድ ሐተታ፤ እነሱ መች ተመልሰዋል ቢሉ ቢመለሱ ይቻላቸው ነበረና አንድም የተመለሱ አሉና እነ ኤርምያስ 
