\c 1 

\s1 አርያም እም\bd ሰኑይ\bd* እስከ \bd ቀዳሚት\bd* ሰንበት
\b 
\s2 \bd አርያም ዘሰኑይ\bd*
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ቀዳሚ ዜማ ግበሩ በዓለ በትፍሥሕት እስከ አቅርንቲሁ ለምሥዋዕ ዛቲ ፋሲካ ቀዳሚት ሕግ ። ዮሐንስኒ ሀሎ ያጠምቅ በሄኖን በቅሩበ ሳሌም በማዕዶተ ዮርዳኖስ ወብርሃነ ጽድቅሰ ውእቱ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ይገብሩ በዓለ ሰማያት ይገብሩ በዓለ ደመናት ወምድርኒ ትገብር ፋሲካ ተሐፂባ በደመ ክርስቶስ ። ንዑ ንትፈሣሕ ዮም በዛቲ ዕለት በዓለ መስቀል መስቀል ዕፀ ሕይወት መስቀል ዕፀ መድኃኒት ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ቃለ ዓዋዲ ሰበከ ሎሙ ሕዝበ ፳ኤል ከመ ይእመኑ ቀርበት መንግሥተ ሰማያት አስተፋጥኑ ይቤ ዮሐንስ ካህን ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ አክሊለ ሰማዕት ሠያሜ ካህናት ወረደ እምሰማይ ዲበ ምድር በመሥፈርተ ጥበቡ ለአቡሁ ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ተከሥተ አፉሁ ወነበበ ልሳኑ ወጸሐፈ ዘካርያስ ለአዝማዲሁ እንዘ ይብል ዮሐንስሃ ይሰመይ ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ለአብ ንሴብሕ ሃሌ ሃሌ ሉያ ለወልድ ንዜምር ወነዓርግ አኰቴተ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ዮሐንስ ስሙ ቅዱስ ውእቱ እምከርሠ እሙ ተጽሕፈ ተዝካሩ ውስተ ርእሰ ዓውደ ዓመት ዮሐንስ የዓቢ እምነቢያት ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ አጥመቆሙ ዮሐንስ ወይቤሎሙ ግበሩ ፍሬ ዘይደሉ ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ወለወልድ ወለመንፈስ ቅዱስ ዴግዋ ለፍኖተ ሕይወት ወሐልይዋ ለሰዓተ ሞት ።
\m ዮሐንስ እምከርሠ እሙ አእመረ ዮሐንስ እምከርሠ እሙ ሰገደ ።
\b 
\m እስመ በትሕትና ረከበ ልዕልና ወብፁዕ ሚካኤል ዘቦቱ ትንብልና መጽአ ከመ ይዜኑ ሠናየ ዜና። ሃሌ ሉያ ለአብ እንዘ ንብል ሃሌ ሉያ ለወለልድ እንዘ ንብል ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ እንዘ ንብል ኢንትጓጐል።
\b 
\m እስመ ዋካ ይእቲ ወብርሃን ክብረ መድኃኒት ቤተ ክርስቲያን ምስዓል ወምስጋድ ለኵሉ ዓለም ሃሌ ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ንሴብሕ ወንዜምር ለዘሐነጸ መቅደሶ በአርያም ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ንሴብሕ ወንዜምር ለቅድስት ቤተ ክርስቲያን ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ኀላፊ ንብረት ከመ ጽላሎት ወከመ ልብሰ ሕስት ዮምኬ ሰብእ ወጌሠመ መሬት ።
\b 
\b 
\s2 \bd አርያም ዘሠሉስ\bd*
\b 
\m \bd ሃሌ\bd* ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ካህን ሊቀ ካህናት ዘርእየ ተቅዋመ ማኅቶት ካህን ሊቀ ካህናት ኵለንታሃ ወርቅ አረፋቲሃ ዘዕንቍ ካህን ሊቀ ካህናት ጽዮን ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ካህን ሊቀ ካህናት ዘካርያስ ርእየ ወልደ በራክዩ ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ንሴብሕ ለዘገብርኤል መልአክ አብሰራ ሃሌ ሉያ ለወልድ ወለመንፈስ ቅዱስ ተፈሥሒ ፍሥሕት ይቤላ አብሰራ አልኆሲሶ በዕዝልና ኵሎ ዘለአኮ ነገራ ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለአብ ንሴብሕ ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ተሰፍሐ ትፍሥሕት ውስተ ኵሉ ምድር ተወልደ መድኅን ክብረ ቅዱሳን ቤተ ያዕቆብ ዘይኴንን ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ንሴብሕ ከመ ቀስተ ደመና ዘአሜ ክረምት አክሊል ንጹሕ ዲበ ርእሶሙ ሃሌ ሉያ ለወልድ ንዜምር ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ንሴብሕ ወንዜምር ኪያሁ መድኅነ ከመ ዝብጠተ መሰንቆ አርጋኖን ስብሐቶሙ ለእሙንቱ ካህናት ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ግነዩ ለአምላከ አማልክት ሃሌ ሉያ ለወልድ ግነዩ ለእግዚአ አጋዕዝት ሃሌ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ እስመ ውእቱ አምላከ ምሕረት ዘይሴብሕዎ ሊቃነ መላእክት ።
\b 
\m ትጉሃን እለ ኢይነውም ሃሌ ሉያ ለአብ መላእክት በበሥርዓቶሙ ሃሌ ሉያ ለወልድ ኪያከ አበ ይሴብሑ ሃሌ ሉያ ለመንፈስ ቅዱስ ወለከ የዓርጉ አኰቴተ ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ዘልዑል እምሰማያት ወንጹሕ እምኃጢአት ሃሌ ሉያ ለወልድ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘበአማን ዘየዓርፍ መልዕልተ አርያም ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ሰአልዎ ለሚካኤል አስተብፅዕዎ ኵሎሙ እለ ውስተ ደይን ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ይትዓየን መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ሃሌ ሉያ ለወልድ ዓውዶሙ ለእለ ይፈርህዎ ወያድኅኖሙ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ መላእክተ አሕዛብ ተጋብኡ ምስለ አምላከ አብርሃም ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ረኪቦሙ ሕፃነ ሃሌ ሉያ ለወልድ ረኪቦሙ ሕፃነ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ረኪቦሙ ሕፃነ ጋዳ ያበውኡ ቁርባነ 
\b 
\b 
\s2 \bd አርያም ዘረቡዕ\bd*
\b 
\m \bd ሃሌ\bd* ሉያ ለአብ ተበሀሉ በበይናቲሆሙ ሃሌ ሉያ ለወልድ ወይቤላ ሕፃን ለእሙ ሃሌ ሉያ ለመንፈስ ቅዱስ ጥብዒኬ እም ዮም ንፈጽም ገድለነ ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ይቤ እስጢፋኖስ አንሰ ርኪኩ ወልድ ይነብር በየማኑ ምክር ወሰላም ማእከለ ፪ኤሆሙ ይቤ እስጢፋኖስ አንሰ ርኢኩ ወልድ ይነብር በየማኑ ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ለዘዓርገ ውስተ ሰማያት ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወለመፈስ ቅዱስ ተኰነኑ ሎቱ መላእክት ኵሉ ኃይል ወኵሉ ፍጥረት ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ አዋልደ ንግሥት ቅዱሳት አንስት እለ ሖራ ከመ ይትቀበላ መርዓዌ ብእሴ ንጉሠ ሰማያዌ ርሡየ ዘይለብስ ጽድቀ ወይትዓፀፍ ብርሃነ ቦአ ውስተ ፍሥሓ ዚአሁ ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ንሴብሐከ ሃሌ ሉያ ለወልድ ወንዜምር ለከ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ አክሊሎሙ ለሰማዕት መጽአ ኀቤነ ዓሣዬ ሕይወት ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ፃኡ ተቀበሉ መርዓዌ ሰማያዌ ዘተፈነወ እምኀበ አቡሁ አንሶሰወ ወአስተርአየ በማኅበረ ቅዱሳን ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ወሰኑ ወሠርዑ ሃሌ ሉያ ለወልድ ወሰኑ ወሠርዑ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ወሰኑ ወሠርዑ ሃይማኖተ ሠርዓ ክርስቶስ ምስሌሆሙ እንዘሀሎ ውስተ ማኅበሮሙ ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ጽድቅ ውእቱ ስምከ ወእሙን ግብርከ ዘበትእዛዝከ ተሠርዓ ጎሕ ወጽባሕ ሃሌ ሉያ ለአብር ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሃሌ ሉያ ለመንፈስ ቅዱስ ዕዝራኒ ርእያ ለጽዮን ቅድስት እንዘ ትበኪ ከመ ብእሲት ።
\b 
\b 
\s2 \bd አርያም ዘሐሙስ\bd*
\b 
\m \bd ሃሌ\bd* ሉያ ለአብ ንሴብሐከ ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ንሴብሕ ወንዜምር ፀወንነ ወኃይልነ ክርስቶስ ብነ ሊቀ ካህናት ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለአብ ንሴብሕ ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሉያ ወለመፈስ ቅዱስ ይቤልዎ ሕዝብ ለዮሐንስ ምንተ ይመስል ዘአጥመቀ በማይ ወይቤሎሙ አኀዝኩ ርእሶ ስዕንኩ ጠይቆቶ እሳት ገጹ ። ዓቢይ ዜማ ተሰምዓ በሰማይ ዘመላእክት ግናይ እንዘ የዓርግ ወልድ ዲበ መንበሩ ኵሎሙ መላእክት ትንሣኤሁ ዘምሩ ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ንሴሕ ሃሌ ሉያ ለወልድ ንዜምር ሃሌ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ንሴብሕ ወንዜምር አረጋዊ አንግሃ ገይሠ ብእሲ ዘስሙ ኪራኮስ ዘዕጣን አንፀረ ሰገደ ጢስ በጎልጎታ ዘደፈኑ አይሁድ ዮም ተርክበ ዕፀ መስቀል ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ንሴብሕ ሃሌ ሉያ ለወልድ ንዜምር ሃሌ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ንሴብሕ ወንዜምር መስቀልከ እግዚኦ ብርሃን መሠረተ ቤተክርስቲያን ዛኅኑ ለባሕር ወመርሶ ለአሕማር ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ መስቀል አብርሃ ለኵሉ ሃሌ ሉያ ለወልድ በሰማያት በላዕሉ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ወዘነግሠ በምድር ከመ ያብርህ ለአሕዛብ መስቀል ዘወልደ አብ ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ በመስቀሉ ዓተበነ ሃሌ ሉያ ለወልድ በመስቀሉ ዜዘወነ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ በመስቀሉ ኮነ ሕይወት ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ሚካኤል ብሂል ዕፁብ ነገር ሃሌ ሉያ ለወልድ ገብርኤል ብሂል ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሃሌ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ዓይኑ ዘርግብ ክነፊሁ ዘእስት ወያስተሠሪ ኃጢአተ ሕዝብ ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ በመዳልው ደለወ ዓለመ ሃሌ ሉያ ለወልድ ወበመስፈርት ሰፈራ ለምድር ሃሌ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ይባርክዎ ካህናቲሁ ለልዑል አዝቂር ወኪርያቅ ካህናት ።
\b 
\s2 \bd አርያም ዘዓርብ\bd*
\b 
\m \bd ሃሌ\bd* ሉያ ለአብ ለካህናት ሃሌ ሉያ ለወልድ አሠርገዎሙ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ዕሤተ ሠናየ ይኤሥዮሙ ውስተ ገነተ ትፍሥሕት የኃድራ ነፍሳቲሆሙ ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ጸለየ አዛርያ ሃሌ ሉያ ለወልድ በውስተ ዕቶነ እሳት ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ይባርክዎ ካህናቲሁ ለልዑል ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ባረኮ ለሕፃን አንበረ አክሊለ ዲበ ርእሱ ባረኮ ለሕፃን አክሊለ ስምዕ ዘክርስቶስ ባረኮ ለሕፃን ወይቤሎ ዲበ ሠረገላ ኤልያስ ህየ አነብረከ ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ንሴብሐከ ሃሌ ሉያ ለወልድ ንዜምር ለከ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ኀረየ ፲ተ ወ፪ተ ሐዋርያት መምሕራነ ሤሞሙ ኖሎተ ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ለወልድ ወለመንፈስ ቅዱስ ሕንፄሃ ወሱራሬሃ አዳም እምአስካለ ወይን ጕርዔሃ ጥዑም ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ለወልድ ወለመንፈስ ቅዱስ አዳም ወሠናይት ፅዕዱት ወብርህት ይእቲኬ እምነ ጽዮን ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ለወልድ ወለመንፈስ ቅዱስ ሕንፄሃ ወሱራሬሃ ለጽዮን አንሰ አፍቀርኩ ኪያሃ ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ለወልድ ለመንፈስ ቅዱስ ሥላሴ ዋህድ ለካህናተ ሰማይ ኅብራቲሆሙ ከመ መረግድ ወአልባሲሆሙ ፀዓዳ ከመ በረድ ይቤ ወልደ ነጐድጓድ ።
\b 
\m በዕንቈ ሰንፔር ትትሐነጽ ወበመረግድ ሃሌ ሉያ ለአብ ሐፁር የዓውዳ ትበርህ እምከዋክብት ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ጽዮን ቅድስት ቤተ ክርቲያን ደብተራ ፍጽምት ።
\b 
\s2 \bd አርያም ዘቀዳሚት\bd*
\b 
\m \bd ዕዝል\bd*\bd ፤ \bd*ሃሌ ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ንሴብሕ ወንዜምር ስብሐት በአርያም ስብሐት ለዘፈለጠ ብርሃነ ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ከሠተ ለነ ብርሃነ ወጸገወነ እምግብርናት ግዕዛነ ወእምጽልመት ብርሃነ ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ወለወልድ ወለመንፈስ ቅዱስ ዋካ ወብርሃን ቤተክርስቲያን ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ለወልድ ወለመንፈስ ቅዱስ እምጽዮን ነበበ ቃሎ ወሀበ እምኢየሩሳሌም ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ተዘከርኩ በሌሊት ስመከ ያንቅሐኒ ቃልከ ዘበትእዛዝከ ተሠርዓ ጎሕ ወጽባሕ ኮነ ብርሃነ ወጸብሐ። 
\b 
\m \bd ዘመስቀል \bd*\bd ወ\bd*\bd ዘትንሣኤ\bd*\bd ፤\bd* ሃሌ ሉያ ለአብ መስቀል ሞዓ ሃሌ ሉያ ለወልድ ሞት ተሞዓ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ መስቀል አብርሃ ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ይምጻእ ብርሃን ሃሌ ሉያ ለወልድ እምጽርሕከ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ እምቅደስከ ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ወለወልድ ወለመንፈስ ቅዱስ ሐዋዘ ብርሃነ ጸግወነ እግዚኦ ።
\b 
\m ሃሌ ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ብርሃን ትእዛዝከ ወጽድቅ ስምከ ዘበትእዛዝከ ተሠርዓ ጎሕ ወጽባሕ ኮነ ብርሃነ ወጸብሐ ።
\b 
\b 
