\c 4 
\b 
\b 

\s1 አሥሩ የማኅሌት ደረጃዎች ክፍል ፬
\p_NormalWeb \zbr\bd የመጨረሻ\bd*\bd  \bd*\bd ክፍል\bd*\bd  \bd*\zbr( ከባለፈው የቀጠለ……)
\p_NormalWeb      \bd 6. \bd*\bd ቁም\bd*
\p_NormalWeb በቤተ ክርስቲያናችን ቁም ንባብ፣ ቁም ዜማ ፣ ቁም ጸናጽል ያለ ሲሆን ሁሉም ትርጉማቸው ተመሳሳይ ነው፤አሁን ግን የምናየው ቁም ጸናጽልን ነው፡፡ በንዋያተ ቅድሳት ክፍል የምናየው ስሆነ ነው እንጅ ጸናጽ በራሱ የክርስቶስን መከራ የአበውን ተስፋ ፍጻሜ የሚያሳይ ነው- አሠራሩ፡፡ በጸናጽል ከምናቀርባቸው አንልግሎቶች አንዱ ይህ የቁም ጸናጽል ሁለት ነገሮችን የሚያሳይ ነው
\p_NormalWeb \bd 1.   \bd*\bd የመጨረሻዋን\bd*\bd  \bd*\bd ቀን\bd*\bd  \bd*\bd ለማስታወስ\bd*
\p_NormalWeb በእግዚአብሔር  ፊት የምንቆምባት የመጨረሻቱ የፍርድ ቀን በሁችንም ሕይወት የምትታወስ ቀን ናት ኃጥአንም ሆነ ጻድቃን የማትቀር በመሆኗ ቅዱስ ጳውሎስ ‹‹እስመ ሀለወነ ኩነ ንቁም ቅድመ ምኩናኑ ለክርስቶስ ሁላችንም በክርስቶስ ፊት እንቆም ዘንድ አለንና›› እያለ ያችን ቀን ያስታውሳታል፡፡ ቅዱስ ያዕቆብ ዘሥሩግ ስዚች ቀን ሲናገር ከምፈራቸው ሦስት ቀኖች አንዷ ናት ብሏታል፤እንኳን በፈጣሪ ፊት መቆም በንጉሥ ፊት መቆም እንኳን ምንኛ ያስፈራል፡፡ ይህች ቀን ግን የመጨረሻውን ፍርድ መስማት በቅድመ እግዚአብሔር የምንቆምባት ሰዓት ስለሆነች የምታስፈራ እንላታለን፡፡
\p_NormalWeb ታዲያ ሊቃውንቱ ያንጊዜ ማረን ራራልን ለማለት ዛሬ እንደነቢዩ ዳዊት ‹‹በጽባሕ እቀውም ቅድሜከ ወአስተርኢ ለከ፤ በማለዳ በፊትህ ቆሜ እታይልሀለሁ›› መዝ 63  እያሉ በቁም ጸናጽል ፈጣሪያቸው ፊት ቆመው ፈጣሪያቸውን ያመሰግናሉ፤ ምንጊዜም ቢሆን ማኅታውያኑ በእጃቸው በጨበጡት ጸናጽል ቁም ዜማውን እየጸነጸሉ እንደ ቅዱስ ጳውሎስ ‹‹እስመ ሀወነ ኩልነ ንቁም ቅድመ ምኩናኑ ለክርስቶስ›› እያሉ ማሰብ ይገባቸዋል
\p_NormalWeb \bd 2.   \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd በዐውደ\bd*\bd  \bd*\bd ፍትሕ\bd*\bd  \bd*\bd መቆሙን\bd*\bd  \bd*\bd ለማስታዎስ፡\bd*\bd -\bd*
\p_NormalWeb ከቤተ መንግሥት እስከ ቤተ ክህነት የተሸሙ ሹማምንት ሁሉ ፍርድ እንዲሰጡ ተጠይቀው በአንድ ወንጀለኛ ላይ ተስማምተው የፈረዱበት ጊዜ በታሪክ ከዚህ ቀን በስተቀር ይገኛል ብየ አላስብም፤ ከሆነም እንኳን በቅዱስ ጳውሎስ ላይ እንደተደረገው በወንጀለኛው ላይ ይግባኝ ተጠይቆበት የሆነ እንደሆነ ነው፡፡ የዛሬው ግን ከዚህ ሁሉ የተለየ ነው፤ የሹመት ዘመኑን የጨረሰው ሀና በዚያው ዘመን ባለሥልጣን የነበረው ቀያፋ ሌሊቱን ሙሉ ሲያዩት ካደሩ በኋላ ሲነጋ ደግሞ ወደ ቤተ መንግሥት ሹማምት ነገሩ ተመልሶ ከጲላጦስ ወደ ሔሮድስ እየተመላለሰ የክስ ሂደቱ ሲታይ አረፈደ፤ በእርግጥ በእግዚአብሔር ዘንድ የታሰበው ክርስቶስ የሚሞትባት ቀትረ ዐርብ እስክትደርስ እንጅ ፍርዱ እንደማይቀየር በእርሱ ዘንድ የታወቀ ስለሆነ ዝም ብሎ ፍርዱን ተቀበለ፡፡
\p_NormalWeb       ፍርዱን ከሰውልጆች ያስወግድ ዘንድ በፍርድ ዐደባባይ ቆሞ ፍርድ ተቀበለ፤ ‹‹አዳም ሆይ ቀድሞ መሬት ነህ ወደ መሬትነትህ ትመለሳለህ……..›› በፈራጁ ላይ ካልፈረዱበት ፍርዱ ከሰው ልጆች እንዴት ሊወገድ ይችላል፡፡ ኢሳ 53÷6 በነገር ሁሉ የተፈረረደበትንአዳምን መስሎ በመምጣቱ ሰራዊተ መላእክት በፊቱ ቆመው ማገልገል የማይቻላችው የሰራዊት ጌታ በዳኞች ፊት ቆሞ የሞት ፍርዱን ሰማ፡፡
\p_NormalWeb       ምሥጢሩ ግን አባቱ አዳም በአጋንንት አለቃ ፊት ቆሞ ከነልጅ ልጆቹ ለክፉ ግብሩ የሚገባውን ቅጣት እየተቀበለ የነበረበት ወቅት ነበርና የማይፈረድበት ሆኖ ሳለ በፍርዱ የአባቱ የአዳም የእናቱ የሔዋን ፍርድ እንዲወገድ ፍርድን ከሊቃነ ካህናትም ከመሳፍንተ አሕዛብም ተቀበለ፡፡ በእርግጥ እነርሱ በእርሱ ላይ ሲፈርዱበት እርሱ ደግሞ ክህነትን ከካህናቱ መንግሥትን ከነገሥታቱ ነጥቆ በነገሥታቱ ሹመት ተሸሞ የዚህን ዓለም ገዥ ሞትን የዘለዓለም ሞትን ፈረደበት፡፡ ለዚህም ነው ከቤተ ክህነት እስከ ቤተ መንግሥት ባሉ ባለሥልጣናት ፊት ቆሞ ፍርድን የተቀበለው፡፡
\p_NormalWeb       አባቶቻችንም ጸናጽሉን ቁም ብለው የሰየሙት በእግዚአብሔርፊት ለፍርድ የቆመውን ጌታ በኅሊናቸው እያስታዎሱ ለሰው ብለህ ይህን ሁሉ መከራ ተቀበልህ እያሉ የሚያዜሙበት ጊዜ ስለሆነ ነው
\p_NormalWeb \bd 1.   \bd*\bd መረግድ፡\bd*\bd -\bd*
\p_NormalWeb ጸናጽሉ በቁም ከተዘለቀ በኋላ ቃለ እግዚአብሔሩን መልሰው በመረግድ ይደግሙታል፤ መረግድ ሊቃውንቱ በሰቂለ ኅሊና ሆነው አካላቸውን ከማንቀሳቀስ ጋር የሚጸነጽሉት የጸናጽል ዓይነት ነው፤ ከበሮውም በሰፊው በኩል ተደጋግሞ ስለሚመታ በጣም ይደምቃል፡፡
\p_NormalWeb ምሥጢሩም፡- መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ የተቀበለው የእለተ ዐርብ መከራው እጥፍ ድርብ ቢሆንም በዘንግ ራስ ራሱን እየደበበደቡ ‹‹መኑ ኮርዓከ፣ መኑ ጸፍዓከ›› ሲሉት ነበርና በዘንግ መመታቱን ለማስረዳት ነው፡፡ ከቁም ቀጥሎ መሆኑም የጌታ መደብደቡ መገረፉ ከፍርዱ በኋላ መሆኑን ለማሳየት ነው፡፡ በዚያውም ላይ መረግድ ደረባ አለው ‹‹መጠውኩ ዘባንየ ለቅስፈት ወመልታህቴየ ለጽፍዓት፤ ጀርባየን ለግርፋት ጉንጨን ለጽፋት ሰጠሁ›› ኢሳ 53 ያለው የነቢይ ቃል መድረሱን ለማስረዳት ፍርዱ እጥፍ ድርብ ነበርና መላልሰው ደራርበው ይጸነጽሉታል፡፡
\p_NormalWeb \bd 2.   \bd*\bd ጽፋት፡\bd*\bd -\bd*
\p_NormalWeb  ጽፋት ንዑስና ዐቢይ ተብሎ በሁለት ይከፈላል ንዑስ ጽፋት በጣም ፈጣን ጽፋት ሲሆን በመካከሉ በዐቢይ ጽፋት ያሳርፉታል፡፡ ብዙ ጊዜ ከቁም ከመረግድ በኋላ ማኅሌቱ የሚጠናቀቀው በጽፋት ነው በተለይማ ማኅሌቱ በሰላም የሚጠናቀቅ ከሆነ ያለ ጽፋት አይጠናቀቅም፡፡ በእርግጥ ሰላም የሌለው ማኅሌት የለም ዓመት እስከ ዓመት የሚቆመው ማኅሌት ከብርሃን፣ ስብከት፣ ኖላዊ፣ ዘመነ ጽጌ በስተቀር የሚጠናቀቀው በሰላም ነው በዘመነ ጽጌም ቢሆን በታች ቤት ባህል ነው እንጅ በላይ ቤት ከማኅተ ጽጌ ቀጥለው ከመዝሙር በፊት ምልጣን ስለሚመሩ ሰላም ይኖራቸዋል ሰላም የማያቀርቡበትን ምክንያት ሊቃውንቱ ሲገልጡት በብሉይ ኪዳን የነበረውን አገልግሎት ለማስታዎስ ነው ይላሉ በዚያ ክፉ ዘመን በሰውና በእግዚአብሔር መካከል እርቅ ሳይፈጸም ሰላማችን ክርስቶስ ሳይወለድ ምን ሰላም አለና ሰላም ይጸፋሉ፡፡ ጽፋት ማለት ጸናጽሉም ከበሮውም ፈጠን ፈጠን ብሎ የሚቀርብ ነው፡፡
\p_NormalWeb ምሥጢሩም፡- በምሴተ ሐሙስ በጠባብ በር በሰፊ በር እያወጡ እያስገቡ ለመታረድ እንደ ሚያቻኩሉት በግ ያቻኩሉት ነበርና አባቱ አዳምን ለሞተ ሥጋ ለሞተ ነፍስ የሚነዱት አጋንንት እያጣደፉት ነበርና ወደ ሞት የወሰዱት ለካሳ ነው፡፡
\p_NormalWeb \bd 3.   \bd*\bd አመላለስ\bd*
\p_NormalWeb በአቡንና እስመ ለዓለም ጊዜ በወረብ ፋንታ የሚባል ነው፡፡ ዜማው ቀለል ያለና ብዙ ጊዜ ደግሞ ተመሳሳይ ነው፤ እንደ ወረብ ከበሮ ያሳዝላል፤ በአብዛኛው እንደ ወረብ አስረጋጭ አይኖረውም
\p_NormalWeb ምሥጢሩም፡-
\p_NormalWeb 1.   የሰው ልጅ አንድ ጊዜ ወደ ኃጢአት ሌላ ጊዜ ወደ ጽድቅ ሲመላለስ ጨለማና ብርሃን በሚመላለሱባት ዓለም የሚኖር ደካማ ፍጥረት ነውና አንተ ግን የሰውን ድካሙን የምታውቅ አምላክ ከመዓት ወደ ምህረት ከቁጣ ወደ ትዕግሥት ተመለስ ማለት ነው፡፡
\p_NormalWeb 2.   ክረምትና በጋውን የሚያፈራርቀውን ብርሃናትን የሚያመላልሰውን ነፋሳትን የሚያነፍሰውን ማያትን የሚያፈሰውን ጌታ በመለኮታዊ ባሕርዩ እዚያ የሌለ ሆኖ ከዚህ ወደዚያ የማይወስዱት ሆኖ ሳለ በለበሰው ሥጋ ግን አንዱ ላይ የሚገኝ ሌላው ላይ የሚታጣ በመሆኑ ከሀና ወደ ቀያፋ ከጲላጦስ ወደ ሔሮድስ ያመላለሱትን ለመግለጥ ነው፡፡
\p_NormalWeb 4.ወረብ:-
\p_NormalWeb ወረብ ምን አልባት በፆም አገልግሎት ካልሆነ በስተቀር በማንኛውም ማኅሌታዊ አገልግሎት ጊዜ ወረብ ሊኖር ይችላል፡፡ ከበሮ የሚያሳዝል በአስረጋጭ የሚታጀብ በጸናጽል ተጀምሮ በጭብጫቦ የሚጠናቀቅ በመሆኑ የተማረውንም ያልተማረውንም ትኩረት ስለሚስብ ድምቀት ከሚታይባቸው አገልግሎቶች አንዱ ነው፤ ሊቃውንቱ በሚያደርጉት እንቅስቃሴ የክርስቶስን ነገረ መስቀሉን በግልጥ የሚሰብክ አገልግሎት ነው፡፡
\p_NormalWeb    ሊቃውንቱ መቋሚያቸውን አንስተው በትክሻቸው ተሸክመው ወደ ቀኝ ቀደ ግራ በሚያደርጉት እንቅስቃሴ ልብን ይማርካሉ አስረጋጮቹ በመካከል ከወዲያ ወዲህ እየተመላለሱ በተለይማ እንደ ላሊበላ ባሉ ታላላቅ አድባራትና ገዳማት ከልብ ለሚመለከት ሰው በሰማይ እንጅ በምድር ያለ አይመስልም፡፡
\p_NormalWeb    ምሥጢሩ ግን የእለተ ዐርብ የክርስቶስ መከራውን ለመግለጥ ነው፡፡ በእለተ ዐርብ ከፊት ያለው ሲለቀው ከኋላ ያለው ይስበዋል በጀርባው ይወድቃል ከኋላ ያለው ሲለቀው ከፊት ያለው ይስበዋል በግንባሩ ይወድቃል መስቀሉን በትክሻው አሸክመው እንዲህ ከቀራንዮ እስከ ሊቶስጥሮስ ባለው ፍኖተ መስቀል ሲያነሡት ሲጥሉት አድረው ነበርና ሊቃውንቱም ወደ ፊት ወደ ኋላ እየተመላለሱ በትክሻቸው እንደ መስቀል መቋሚያቸውን ተሸክመው ወደ ቀኝ ወደ ግራ ወደ ፊት ወደ ኋላ እየተመላለሱ ከፍ ዝቅ ብድግ ቁጭ እያሉ ነገረ መስቀሉን በፍኖተ መስቀል እንደ ሚጓዙ አድርገው ያሳያሉ፡፡
