\c 6 

\s1 አርጋኖን ዘቀዳሚት
\m \bd ምዕራፍ ፩\bd*
\m ፩. የ\bd ዳዊት\bd* ልጅ ድንግል ሆይ ላንቺ እገዛለሁ። ላንቺም ከእግርሽ በታች እሰግዳለሁ። በፊትሽም እማለላለሁ። የይቅርታ ብላቴና ሆይ ለልጅሽ መንግሥት እገዛለሁ። 
\m ፪. የምሕረት ብላቴና ሆይ የአርሞንኤም ጠል በጽዮን ተራሮች ላይ እንዲወርድ እንዲሁም ደግሞ የልጅሽ የቸርነቱ ጠል በላዬ ይውረድ ። ከሰውነቴም የኃጢአቴን ርኩሰት ይጸብ። (መዝ ፻፴፫ ፣ ፫)
\m  ፫. አጥንቴንም ያለምልመኝ ፣ የሥጋዬንም አዳራሽ ይቀድስ፣ የሽቶሽም መዓዛ በላዬ ይዋሀድ፣ እንደ አሮን የክህነቱ ሽቱ በጽሕሙ ላይ እንደወረደ እስከ ልብሱም ዘርፍ እንደደረሰ። (መዝ ፻፴፫ ፣ ፪)
\m ፬. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ የለጅሽን ጭፍሮች ሰይፍ ጃግገሬዎቹን ሹሚልኝ ። ትጉሃን ሠራዊትም ደጁን ይክበቡ። 
\m  ፭. የአኤናዎንም የክንዱ ኃይል ረዳት ይሁነኝ ። የተቃራኒ ፀብ ክርክር እንዳያቸንፈኝ በጦር ስለት የሚወጋ በሠረገላውም የሚመካ በፈረሠኞች ሰልፍ ኃይለኛውንም ምሽግ የሚመሽግ ጸላት እንዳያቸንፈኝ ።
\m ፮. ሥጋ የለበሰ ሁሉ መመኪያ ድንግል ሆይ ነፍስ የተዋሀዳቸው ፍጥረት ሁሉ አክሊል የዓለም ሁሉ ቤዛ ነፍሴን ከክፉ ነገር ወደ ገሃነምም ከምትወስድ የጥፋት መንገድ አድኛት። 
\m ፯. ሳትዘራ ስንዴ ያፈራች ዝናምም ሳይዘንምባት የወይን ፍሬ ያስገኘች፣ ማረሻ ያልዞረባት እርሻ ድንግል ሆይ የኦሪትና የነቢያት ቃል ዝናምን አጠጭኝ በሐዋርያት ወንጌል ቃል ፈሳሽነትም ሐዲስና ብሉይን እንዳፈራ አድርጊኝ ።
\m ፰. የኃይል መንፈስ የተመሉትን የተደነቁ የተመረጹትን ሐዋርያት ዋጋ እንድቀበል አድረጊኝ ልቡና የሚገልጽ ዕውቀት የሚያበዛወን መንፈስ የተመሉ ሐዋርያትን ዕሤት እንድቀበል ማለቴ ግን በኔ ገድል በትሩፋቴ አይደለም ። በአንቺ ደግነት በንጽሕናሽም ነው እንጂ። 
\m  ፱. በጸሎትሽም ረዳትነት ይህንን ላገኝ እወዳለሁ። ድንግል ሆይ በሃይማኖት ጭንጫ ላይ የተመሠረተች መሠረት የማትፈርስ የነፋሳት ኃይል የጎርፍ ፈሳሽ የዝናምም ወጀብ የማይበረታባት አጥር ቅጽር ሆይ እኔን ከጥፋት ጎርፍ በዓመፀኞችና በበደለኞች ላይ ከምትመጣው የመቅሠፍት ኃይል አድኝኝ ።
\m ፲. የመለኮት አዳራሽ ድንግል ሆይ የሰማይ ሠራዊት ፆታ ያደረብሽ ንጽሕት ሆይ ኅብሩ ልዩ ልዩ በሚሆን ብርሃን በተጌጸ የቅዱሳን አዳራሽ ውስጥ መኖርን ክፈዪኝ። 
\m ፲፩. ከቤት ሕንፃ በላይ የታነጽሽ ሰገነት ድንግል ሆይ ወደ አርያም ከፍ ከፍ እንድል በልጅሽም በምስጋናው አዳራሽ ውስጥ የተሠወረውን ምሥጢር መርምሬ ለማወቅ ወደ ሰማይ ዳርቻ ከፍ ከፍ እንድል ወደ ላይ እንድመሰጥ አድርጊኝ። 
\m ፲፪. ለዘለዓለሙ የማትገፊ የማትፈርሽ አምባ ድንግል ሆይ ባንቺ የተጠጉትም ከሚቃረናቸው ጠላት ፀብ ክርክር አድኚኝ ።
\m ፲፫. የትንቢት አዝመራ ድንግል ሆይ የቤተክርስቲያን ለውዝ ገውዝ በጨረቃ ጊዜ የምታፈራ የወይን ፍሬ አበባ የሚሻተትብሽ ፍሬውም የሚከማችብሽ ጽድቅ ፍሬን እንዳፈራ የወንጌል ቡቃያ አድርጊኝ ።
\m ፲፬. መስገጃ መማለጃ የኃጢአት ማስተስረያ የምትሆኝ የምሥጢር ታቦት ድንግል ሆይ ወደ ልጅሽ ወደ ወዳጅሽ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ኃጢአቴነ አስተስርይልኝ ። ድንግል ሆይ የተገፉት መሸሻ የሚያጥሩት አጥር ቅጽር የመዋዕያን ሰማዕታት አክሊል። 
\m  ፲፭. ገድላቸውንም ለፈጸሙት ብፁዓን የጻድቃን ዋጋቸው፣ የኃጥአዘን ዕረፍታቸው ፣ የደከሙት ጉልበት፣ የነዳያን ሀብት፣ የንጹሓን መመኪያ፣ ያደፉትም ከርኩሰታቸው የሚነጹብሽ፣ ያዘኑትም የሚጽናኑብሽ፣ ደስ ያላቸው የተድላ ደስታቸው ፍጻሜ ።
\m  ፲፮. የመዓስባን ረዳት፣ የደናግል ትዕግሥት፣ በፍጹማን መነኮሳት በሰውነታቸው ውስጥ የምታበሪ ዕንቁ፣ በየተራራው በየዋሻው በየጎደጎደው ምድር በሚኖሩ ቅዱሳን ዋጋ ባሕታውያንን የምትጎበኝ ርግብ፣ ከገዳማውያን ጋራ የምትኖር መንፈሳዊት ዖፍ። 
\m  ፲፯. በሃይማኖት የሚጋደሉት ጋሻ ጦር፣ የሚዘፍኑት መሰንቆ የዘፈን ዕቃ የልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* የምስጋና ኃይል፣ የአየራት ምጥቀታቸው፣ የሰማያት ልዕልናቸው፣ የምድር መሠረት፣ የቀለያት ጥልቀት፣ የሚያዝያ ፀሐይ ብርሃን፤ 
\m ፲፰. የጨረቃና የከዋክብት የነ አርዮብ ብርሃን ፀዳላቸው መልካቸው፣ የምድረ በዳም አበቦች ፀዳል፣ የገነት አበባ መልክ፣ በውስጣቸውም የተዋሀድሽ መዓዛ፣ ድንግል ሆይ ላፍንጫ የሚከረፋው የኃጢአት ክፉ ሽታ ወደ ሰማይ እንዳይወጣ በሃይማኖት ሽቱ አጣፍጭኝ ።
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፪\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ ወዳንቺ እለምናለሁ። የጸሎት ሙዳይ ሆይ ምልጃ ጽንሓሕ የጥምቀት ልጆች የዕጣናቸው መወዝወዣ ጸሎቴን ሥጋ የለበሰውን ፍጥረት ጸሎት ወደሚሰማው ወደ ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ዙፋን ፊት አድርሽው ።
\m ፪. ጸሎቴም ባንቺ ስም እንደ ንጹሕ ዕጣን ሽታ ነውር ነቀፋም እንደሌለበት መሥዋዕት መዓዛ የተወደደ ይሁን። \bd እግዚአብሔርም\bd* የወደደውን ምክር እንዳስብ አድርጊኝ ። 
\m ፫. ከክፉም ዓመፅ መንገድ ሁሉ እንድቀር የቅዱሳንንም የጽድቃቸውን ፍለጋ እንድከተል ከንጹሓንም በጎች እርሳቸውም። ጻድቃን ከርሳቸው ጋራ እንድቆጸር አድርጊኝ ። 
\m ፬. ለበጎ ስራም እንድተጋ ተግቼም ለመፈጸም ሥልጣንን እንዳገኝ ሠርቼም እድፈጽመው የማያረጅ የማይጠፋውንም የጽድቅ አክሊል እንድቀበል በገድልም ፅኑዓን ከሆኑት ማኅበር ጋራ አንድነት እንድሆን አድርጊኝ ። 
\m ፭. ንጽሕት ሆይ ከሥጋና ከነፍሴ ርኩሰት ንጹሕ አድርጊኝ ። የረከሰውን ለማንፃት ልጅሽ ይችላል \bd ዳዊት\bd* በመዝሙር እንደተናገረ እንዲህ ሲል ። 
\m ፮. በሄሶጵ እርጨኝ እፀበኝ ፣ ከበረድም ይልቅ እነፃለሁ ከነፍስና ከሥጋዬም ቁስል ፈውሺኝ ፣ የባለ መድኃኒት እናት ሆይ የታመመውንና የቆሰለውን ለመፈወስ ልጅሽ ይችላል ። \bd ዳዊት\bd* በመዝሙር እንደተናገረ እንዲህ ሲል ። (መዝ ፶፩ ፣ ፯)
\m ፯. ማረኝ አቤቱ ድውይ ነኝና ፣ ፈውሰኝ አቤቱ አጽንቶቼ ታውከዋልና፣ የሠራሁት ኃጢአቴነም ባሰብሁት ጊዜ ነፍሴ ደነገፀች ልቤም ታወከች ። ከራሴ እግሬ ድረስ ስግጥጥ ስግጥጥ አለኝ እንዲህ ስል። (መዝ ፮ ፣ ፪ ፣ ፫)
\m ፰. ሊወቃቀሱት ከማይቻል ከዚህ ዘለፋ ከዚህም ፀብ ክርክር አንደበትም በማሳመርም ቢሆን ተናግሮ ለመዳን ከማይቻል ፣ በዚህም እንዳልድን ዐወቅሁ። እርሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ይመረምረኛልና በርሱ ዘንድ ሐሰት አይጠቅምም ።
\m ፱. በርሱም ፊት የሐሰት ምስክር አይቆምም ፣ ነፍሴንም እንግዲህ እንዲህ እላት ጀመርሁ። ነፍሴ ሆይ ይህ ነገር አይረባሽም አይጠቅምሽም በፍርድ ቀንም የሐሰት ምክንያት አያድንሽም። 
\m ፲. በፊቱም ሐሰት መናገር አይቻልም ። እውነተኛ ዳኛ ነውና። ነፍሴ ሆይ የፍርድ ቀን ነገር መውጫ አንደበት በማቀልጠፍ በፀብ በክርክርም እንዳይሆን እወቂ ። 
\m ፲፩. ነፍሴ ሆይ የልዑል ፍርዱ በማማለጃ በጉቦ እንዳይሆን ዕወቂ ። ነፍስ ሆይ በመንግሥተ ሰማያት ደጅ ምድራዊ ባለጸግነት አይረባምና አይጠቅምም ዕወቂ። በፊቱም ማድላትና ፊት መንሳት የለም። ባለጸጋውን ስለ ሀብቱ ብዛት አያፍረውም ።
\m ፲፪. ነፍስ ሆይ ዋጋው የበዛ ዕንቁ በርሱ ዘንድ እንዳይወደድ ዕወቂ። ምንም የሚያበራ የህንደኬ ዕንቁ ቢሆን ቁጽልጽልም የዓረብ ወርቅ ቢሆን አይረባም ። በጎ ሥራ ብቻ እንጂ የዋህ መንፈስ የበጎ ሥራ እንጂ ።
\m ፲፫. ነፍስ ሆይ አደባባዩ የሚያስጨንቅ ጉባዔው ጽፍቅ መኮንኑ እውነተኛ ሠራዊቱም የሚያስፈሩ እንደሆኑ ዕወቂ ። ነፍስ ሆይ ማዕበል ሞገዱ የሚፈላ የእሳት ባሕር ለኃጥኣን እንደተዘጋጀ ዕወቂ ። ለመግባት የተከፈተ ነው። ለመውጣት ግን አይቻልም በጨለማ ቁልፍ የተቆለፈ ነውና። 
\m ፲፬. ነፍስ ሆይ በእሳት አለንጋ መገረፍ ለኃጥኣን የተገባ እንደሆነ ዕወቂ። ኩነኔውም የሚያስፈራ ነው። እሳቱ የማይጠፋ ትሉ የማያንቀላፋ ነው። የሚገርፉትም አይሰንፉም ከመግረፍ አያቋርጹም የሚያስጨንቁትም አያርፉም አያንቀላፉም ።
\m  ፲፭. ነፍስ ሆይ ጨለማ የለበሱ የገሃነም ሠራዊት መላእክተ ጽልመት ይቆዩሻል ፊታቸውም። የሚያስፈራ ነው። ከርሳቸውም ፊታቸው የአንበሳ የሆኑ አሉ ፊታቸውም የእባብ ፊት የሆነ ከርሳቸው ውስጥ አሉ ። ከርሳቸውም ፊታቸው የጓጉንቸር ፊት የሆኑ አሉ ዓይናቸውም። እንደሚነደው እሳት ነው። ጥርሳቸውም በማናፊያ እንዳናፉት ከእሳትም ውስጥ እንደወጣ ብረት ችንካር ነው። 
\m ፲፮. ነፍስ ሆይ ከልዑል ፍርድ በክርክር መውጫ ማምለጫ እንደሌለሽ ዕወቂ። የፍጥረቱንም ሁሉ ገዥ ልታሳብይው አትችዪም ። ኃጢአት ሳትሠሪ አስቀድሞ እርሱ ያውቃል ስትበድዪም መርምሮ ያውቃል ።
\m ፲፯. የዕዳ በደልሽም ደብዳቤ በፈቃዱ ተጽፏል ስላንቺ ደግሞ ምስክር አይሻም ሥራሽም ይመሰክርብሻል የዕዳ በደልሽም ደብዳቤ አንቺው ባፍሽ ታነቢዋለሽ ከሠራሽው ሁሉ የሚሠወርልሽ የለም። 
\m ፲፰. ነፍሴ ሆይ የምትድኝበትን እኔ እነግርሻለሁ። ከዚህ ሁሉ ይልቅ ወደ ቅድስት ድንግል ጩሂ። እንዲህም በይ የብርሃን እናት ሆይ በልጅሽ ፊት በደልሁ ኃጢአቴን አስተስርይልኝ ።
\m ፲፱. በኃጢአት የቆሰለውንም ሥጋየን ፈውሽው። የቆሰለውንም ሰውነቴን ለመዳሰስ እጅሽን ዘርጊ ደዌ ሥጋ ከሚሆን ኃጢአት እንድድን ከኃጢአትም ደዌ ሁሉ ጤነኛ እንድሆን። 
\m  ፳. ስለዚህም አንቺን እሻለሁ። ከሲኦልም እኔን ለማዳን እንድትቸይ ዐውቄ የቤትሽን ደጅ መታሁ። ሙሽራ ሆይ እንድገባ ክፈችልኝ የሙሽርነት ቤትሽንም እንዳይ ድንኳንሽንም ዞርሁ መሥዋዕትም ሠዋሁ ።
\m ፳፩. ነገር ግን ከሰቡት መንጎች የእንስሳ መሥዋዕት የምሠዋልሽ አይደለም ። የምሥጋና መሥዋዕት እሠዋልሻለሁ እንጂ ለልጅሽ ቸርነት ምስጋና አቀርባለሁ። 
\m ፳፪. ከከንፈሮቼም ፍሬ ንጹሑን ቁርባን አሳርጋለሁ። እንዲህ ያለው መሥዋዕት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ያማረ የተወደደ ነውና። \bd ዳዊት\bd* በመዝሙር እንደናገረ እንዲህ ሲል ። \bd ለእግዚአብሔር\bd* የምስጋና መሥዋዕት ሠዋ ። ጸሎትህንም ለልዑል ስጠው በመከራህ ቀን ትጠራኛለህ አድንሃለሁ ታመሰግነኝማለህ ።
\m \bd ምዕራፍ ፫\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ መሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ ከአናብስት ጉድጓድ የወጣሽ ሙሽራ፣ ከአናምርትም ተራሮች ከነገሥታትም አዳራሽ የወጣሽ (ቁመትሽ የሰሌን ዛፍ ነው። (መሐ ፬ ፣ ፰)
\m ፪. ቁመትሽ የሰሌን ዛፍ ነው። አንገትሽ ሠራተኛ እንደሠራው የወርቅ ዘንግ ነው። ዓይኖችሽ እንደ አጥቢያ ኮከብ ፣ ጉንጮችሽ ከኢያሪኮ ባሕር ዳር እንደተለቀመ አበባ ናቸው፣ ጥርሶችሽም በወተት የታጠቡ እንደ ዕንቁ ያበሩ ናቸው። (መሐ ፬ ፣ ፪ ፣ ፮ ፣ ፯ ፣ ፭ ፣ ፰)
\m ፫. ያነጋገርሽም ጣዕሙ እንደ ወይን እሸት ነው። ያፍሽም መዓዛ እንደ አፈው ሽታ ነው። የልብሶችሽም ሽታ የሽቱ ዕንጨት እንደታጠነ ነው። ሙሽራ ሆይ ሰውነትሽ ሁሉ ያማረ የተወደደ ነው። ምንም ምን ነውር ነቀፋ የሌለብሽ። (መሐ ፬ ፣ ፯)
\m ፬. መልክሽ ደም ግባትሽ ያምራል። ጡቶችሽም ግራ ቀኝ እንደሚነቁ እንደ ሁለት ምንጮች ናቸው። ከርሳቸውም ደግሞ ሥጋ የለበሰውን ፍጥረት ሁሉ የሚመግብ \bd ክርስቶስን\bd* ለማሳደግ ድንግልናዊ ወተት ይፈስ ነበር። (መሐ ፬ ፣ ፭)
\m ፭. እንዲህ ያለ ወሬ የሰማ ማነው? በቤተልሔም ዕፁብ ድንቅ ወሬ ተሰማ ያልታየ ታየ ዕፁብ ደንቅ ነገር በኤፍራታ ተደረገ ። የማይገለጽም የተሠወረ ምሥጢር በገሊላ የተሠወረ ተገለጸ። 
\m ፮. ዘመኑ ያልተቆጠረለት ጥቂት ጥቂት እያለ አደገ ። \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ለራሱ አዲስ ልደትን አደረገ ። እሳት በሴት ማኅፀን ተወሰነ። በድንግል ብላቴና ሆድ ብሩህ መብረቅ ተቻለ። (ዳን ፯ ፣ ፱ ፣ ፲፫)
\m ፯. ከተወለደም በኋላ ማኅተመ ድንግልናዋ አልተለወጠም። ሦስቱን ደጅ ያልከፈተ የአብን ልጅ ጥበቡን አደንቃለሁ። ያለመለወጥ በኅቱም ድንግልና በመወለዱ የመቃብሩን ደጅ ሳይከፍት ተዘግቶ ሣለ ተነሥቶ በመውጣቱ ።
\m ፰. የቤቱም ደጅ ተዘግቶ ሳለ ደቀመዛሙርቱ ተሰብስበው ወዳሉበት ገባ ። ሳይከፈትም ወጣ ስለዚህም ሦስት ደጆች ልቤ አደነቀች። ስለ ሁለቱ ምክንያት አገኘሁ የመቃብሩን ደጅ የሚመስለው ነገር አለ ። (ዮሐ ፳ ፣ ፲፱ ፣ ፳፮)
\m ፱. ብልጣሶር የተባለ \bd ዳንኤል\bd*ን ባንበሶች ጉድጓድ ውስጥ በጣሉት ጊዜ ጉድጓዱን በታላቅ መዝጊያ ዘጉት ። \bd ዳንኤል\bd*ም በረኀብ እንደተጨነቀ ልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* ባየ ጊዜ መልአኩን ወደ ነቢዩ ዕንባቆም ላከ። (ዳን ፮ ፣ ፲፮ ፣ ፲፯)
\m ፲. በራሱም ፀጉር አንስቶ ተሸከመሞ ወስዶ \bd ዳንኤል\bd* ወዳለበት ጉድጓድ አገባው \bd ዳንኤል\bd*ና ዕንባቆም እንጀራውንና ንፍሮውን በልተው \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገኑ ዕንባቆምም ደጁ ተዘግቶ ሳለ ወጣ ።
\m ፲፩. ስለቤቱም ደጅ የሚመስል ነገር አለ ። በግብረ ሐዋርያት እንደተጻፈ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ከሰማይ ወርዶ ጴጥሮስን ከግዞት ቤት እንዳወጣው ተጽፏል። 
\m ፲፪. ጴጥሮስንም ካወጣው በኋላ ደጁ ተቆልፎ ዘበኞቹ በሁሉ ወገን ይጠብቁ ነበሩ። (የሐዋ. ሥ ፲፪ ፣ ፮)
\m ፲፫. ለነዚህ ለሁለቱ ደጆች ለቅዱሳን የተደረገውን ምክንያት አገኘሁ። ስለ ድንግልናሽ ደጅ እጠናለሁ። ግን ምክንያት አላገኘሁም። ሴት በድንግልና ወለደች ሲሉ አልሰማሁም ከወለደችም በኋላ በደንግልና የኖረች አላየሁም ።
\m  ፲፱. ይህ ነገር ምን ይረቅ ምን ይጠልቅ? ለዚህ አንክሮ ይገባል። በሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ጥበብ የተሠራው ይህ ምሥጢር ዕፁብ ድንቅ ነው። ቅደመ ዓለም የተወለደው መወለድ ከብቻው አባት ነው። በኋላኛው ዘመን ደግሞ ከብቻዋ ቅድስት ድንግል ነው። 
\m ፲፭. \bd የእግዚአብሔር\bd* ሥራ ምን ይረቅ ምን ይጠልቅ? የእስራኤልም ቅዱስ ጥበቡ እጅግ የረቀቀ ነው። ከምሥራቅ እስከ ምዕራብ ከሰሜን እስከ ደቡብ ከአዜብም እስከ መስዕ ከምድር ዳር እስከ ምርድ ዳር አየ ። በምድር ላይ ወደሚኖሩት ሁሉ ላይ ተመለከተ። 
\m  ፲፮. እንደ ያዕቆብ ያለ አላገኘሁም ። እርሱንም መረፀው ልቡናውም በእስራኤል ላይ አረፈ ፍቅሩም ወደ \bd ዳዊት\bd* ቤት ሆነ እንደተጻፈ እንዲህ ሲል ። ያዕቆብ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወገኖች ዕድል ፈንታ ጽዋ ተርታ ሆነ ። (ዘዳግም ፴፪ ፣ ፱)
\m ፲፯. ዳግመኛም ወደ ያዕቆብ ከተማ ተመለከተ ከሮቤል ነገድ ጀምሮ እስከ ብንያም ነገድ ድረስ አየ ። ልቡናውም በይሁዳ ነገድ ላይ ዐረፈ ፈቃዱም። ለ\bd ዳዊት\bd* ቤት ሆነ እንደተጻፈ እንዲህ ሲል ። 
\m ፲፰. የጽዮንን ተራራ የወደደ መቅደሱን በአርያም ሠራ ለዘለዓለምም በምድር ላይ ሠራት። \bd ዳዊት\bd*ንም ባሪያውን መረጸው የ\bd ዳዊት\bd*ንም ቤት አይቶ ተመልክቶ እንግዲህ ቅድስት ድንግል\bd ን\bd* አገኛት መልኳንም ወደደው። (መዝ ፸፰ - ፸)
\m ፲፱. ላህላይዋንም መረጸ መዓዛዋነም ፈቀደ። ከአዳምም ወገኖች ሁሉ ይልቅ አማረችው ደስ አሰኘችው። \bd ዳዊት\bd* በመዝሙር እንደተናገረ እንዲህ ሲል ። ልጄ ሆይ ስሚ ጆሮሽንም ዘንበል አድርገሽ አድምጭ ወገኖችሽን ያባትሽን ቤት እርሺ ንጉሥ መልክሽን ደም ግባትሽን ወዷልና። (መዝ ፵፭ ፣ ፲ ፣ ፲፩)
\m ፳. የሁሉ ጌታ \bd ከኪሩቤል\bd* ጋራ ወንድማማች ሊሆን ሱራፌልንም ሊመስላቸው ለትጉሃን የሰማይ መላእክትም ቤዛ ሊሆን እሳታውያንንም ሊሳተፋቸው አልወደደም መሬታውያንን ሊመስላቸው ወደደ እንጂ። ጳውሎስ እንደተናገረ እንዲህ ሲል ። መላእክትን የተቀበለ አይደለም ። የአብርሃምን ዘር ከፍ ከፍ አደረገ እንጂ ወንድሞቹንም ሊመስላቸው ወደደ።
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፬\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ ምን ያህል ክብር ተሰጠሽ? የያዕቆብ ልጅ ምን ያህልስ ጸጋ ተቀበልሽ? የእስራኤል ልጅ ሆይ ምን ያህልስ ምስጋና ከበበሽ የይሁዳ ልጅ ሆይ ምን ያህል ባለሟልነት አገኘሽ ። 
\m  ፪. እነሆ \bd ከኪሩቤል\bd* ትበልጫለሽ ከ\bd ሱራፌልም\bd* ከፍ ከፍ ትያለሽ ከትጉሃን የሰማይ መላእክትም ሁሉ በመዓረግ አንቺ ትበልጫለሽ የድንግልናሽም ምስጋና ለዘወትር አይፈጸምም። 
\m ፫. በዓለም ሁሉ ትመሰገኛለሽ። በየዘመኑም ሁሉ ትወደሻለሽ። በየጊዜው ንጽሕት ነሽ። በየስፍራው ሁሉ ቅድስት ነሽ። የአንደበቱም ሁሉ ቡረክት ነሽ። ከላህይሽም የሚያምር የለም። የንጋትም ውጋጋን ቢሆን ።
\m ፬. ከቁመትሽም የሚያምር የለም። ሰሌንም ቢሆን የሊባኖስ ዛፍም ቢሆን ከጥርሶችሽ የሚነጣ የለም። ወተትም ቢሆን በረድም ቢሆን ከዓይንሽም ፀዳል የሚበራ የለም። በሰማይ ፊት ለፊት የሚያበራ የወርቅ ዘውድም ቢሆን ።
\m ፭. ካፍንጫሽም ዕፁብ የሚሸት የለም። ከልብስሽም ሽታ የሚበልጥ የለም። ከልበኔም ቢሆን ሐንክሶም ቢሆን አስጰዳቶስም ናርዱም ቢሆን ዋጋውም የበዛ ሌላ ሽቱ ቢሆን። 
\m ፮. ሰውነትሽ ሁሉ ያማረ የተወደደ ነው። \bd በመንፈስ ቅዱስ \bd*ኃይል የተጋረደ ነው። ገላግልቶቿን በክንፎቿ የምትታቀፍ ንጽሕት ርግብ ሆይ ክብርሽን ገናንነትሽን እናገር ዘንድ ፍቅርሽ ያነቃቃኛል ወለላውን ማር ለመቅዳት ለምን እሰንፋለሁ ለሚበላው የጣፈጠ ነው። ወተቱንስ ለመቅዳት ለምን እሰንፋለሁ ለሚጠጣው ያማረ የተወደደ ነውና። 
\m ፯. የትንቢቱን አበባ ለማሽተት ለምን እሰንፋለሁ ? የመዓዛው ሽታ ላፍንጫ ያማረ ነውና። የሃይማኖት ሽቱ ለማጣፈጥ ለምን እሰንፋለሁ? እርሱን በመንካት እጆቼ ይሻተታሉና የቅድስት ድንግል በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባለችውን \bd የማርያምን\bd* አምላክን የወለደችውን የርሷን ምስጋና ለመናገር ለምን እሰንፋለሁ? 
\m ፰. ምስጋናዋ ከማር ወለላ ይጥማልና ከወተትም ያማረ የተወደደ ነውና። ከአበባም ሁሉ ያምራል ከጣፈጠም ሽቱ ይሸታል ። ፀዓዳ ርግብ ሆይ ምስጋናሽን እናገራለሁ ወደ ልጅሽም እጮኻለሁ እንዲህ ስል አፌን ምስጋናህን ምላ ምስጋናህን እንዳመሰግን። (መዝ ፸፩ ፣ ፰)
\m ፱. የወለድችህንም ንጽሕት ድንግል ምስጋና እንድናገር የልጅሽንም መንፈስ ተመልቼ የድንግልናሽን ምስጋና መሰንቆ እመታለሁ ። የተፈራሽ ድንግል ሆይ ልዕልናሽን አደንቃለሁ። 
\b 
\m \bd ምዕራፍ ፭\bd*
\m ፩. በዕብራይስጥ ማሪሃም የተባልሽ የተመረጥሽ ድንግል \bd እመቤቴ\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ የወርቅ ዘርፍ ባለው መጎናጸፊያ የተጎናጸፍሽ ንግሥት ሆይ ላንቺ እገዛለሁ። (መዝ ፵፭ ፣ ፲፫)
\m ፪. ስኂንና ሜዓ ሰሌሖት በውስጧ የተጨመረባት ሙዳይ ሆይ እገዛልሻለሁ። ዕውነተኛ ፀሐይን የወለድሽ የአማልክት\bd  አምላክ \bd*እናት ሆይ እገዛልሻለሁ። 
\m ፫. በጥጃ የምትመሰል በፋራን ተራራ እርሷም የትንቢት መፍሰሻ ናት። የርሷ ምሳሌ ድንግል ሆይ አንቺን አገለግላለሁ መላእክት በውስጧ የሚያገለግሉባት የመለኮት ማደሪያ ጽርሐ አርአያም ሆይ እገዛልሻለሁ። 
\m ፬. በወርቅ መሠረት ላይ የተመሠረተች በሕንደኬ ደንጊያ የታነጸች፣ በሶፎርና በአጶርግዮን ዕንቁ ደንጊያ የተጌጸች ፣ ደጆቿም ባሥራ ሁለቱ አዕናቁ የተጸለፈላት ዐሥራ ሁለቱ ሐዋርያትም በደጅዋ የቆሙባት ሰማያዊት ኢየሩሳሌም ሆይ ላንቺ እገዛለሁ። የባቢሎን አውራጃ በሚሆን በኮቦር ወንዝ ሕዝቅኤል ያያት የብርሃን ሠረገላ ሆይ እገዛልሻለሁ። (ሕዝ ፩ ፣ ፲፰)
\m ፭. ንጉሡ ዖዝያን በሞተ ዓመት ነቢዩ \bd ኢሳይያስ\bd* ያያት ረጅም መንበር ሆይ እገዛልሻለሁ። የምሕረት መቅጃ የወርቅ መጥለቂያ ሆይ እገዛልሻለሁ። ጸጋ ክብርን የተመላሽ ድንግል ሆይ ምስጋና የተመላሽ ድንግል ሆይ እገዛልሻለሁ። (ኢሳ ፮ ፣ ፩)
\m  ፮. ሀብትን ባለጸግነትን የተመላሽ ድንግል ሆይ ላንቺ እገዛለሁ። ከግርሽም በታች እሰግዳለሁ። የልቤንም ቀፈት ላንቺ አዘነብላለሁ። ራሴንም ላንቺ አዋርዳለሁ ኃጢአቴን ለመክሰስ በፊትሽ እቆማለሁ። የዕዳ በደሌንም ደብዳቤ በፊትሽ አነባለሁ። 
\m ፯. በልጅሽም ዘንድ ራሴን አጥላላለሁ፣ የኃጢአቴ ሕንጻ ቁመቱ እስከ አርያም ደረሰ የበደሌ ስፋቱም እስከ ዓለም ዳርቻ ነው። 
\m ፰. ድንግል ሆይ የኃጢአቴን አጽር ቅጽር ታፈርሽልኝ ዘንድ እታመንሻለሁ። ድንግል ሆይ የዕዳ በደሌን ደበዳቤ በጅሽ ትቀጅው ዘንድ እታመንሻለሁ። ድንግል ሆይ በንጽሕና ውሀ ሰውነቴን ታጽቢኝ ዘንድ እታመንሻለሁ።
\m ፱. ድንግል ሆይ በመከራዬና በጭንቀቴ ጊዜ እንዳትጥይኝ። ድንግል ሆይ እታመንሻለሁ። ለጸላቶቼ አሳልፈሽ እንዳትሰጭኝ። በጸላቶቼም እጅ እንዳትጥይኝ ድንግል እታመንሻለሁ። የሚጥለኝን እንድትጥይው የሚቃረነኝንም እንድትቃረኒው። 
\m  ፲. ድንግል ሆይ እታመንሻለሁ። የሚበረታታብኝን ልምሾ ታደርገው ዘንድ የሚቃወመኝንም ትቃወሚው ዘንድ ድንግል ሆይ እታመንሻለሁ። ስወጣ ስገባም እንድትከተይኝ ስቀመጥና ስነሣም እንድትጠብቂኝ ። 
\m  ፲፩. ጠንካራዪቱን አምባ መጸጊያ አንቺን የታመንሽቱን ጋሻ እታመንሻለሁ። አንቺን ተጠጋሁ ነፍሴንም ነፊትሽ እጥላለሁ። አንቺን ተጠጋሁ ራሴንም በጅሽ ሰጠሁ። ከንፈሮቼንም ለምስጋናሽ መሣሪያ አደረግሁ። 
\m ፲፪. የሚቃረነኝ ጸላቴ እንዳያገኘኝ የሰይጣንም ፈረሶች ሠረገላ እንዳይደርስብኝ አንቺን ተጠጋሁ ። ባንቺም አመንሁ ከመስቴማ ሠራዊት ከመከበብ ከርኩሳንም መናፍስት ወጥመድ እንድድን አንቺን ተጠጋሁ ።
\m ፲፫. የመላእክተ ጽልመት ፍላፃ እንዳይነድፈኝ ካመፀኞችም ጦር እንድድን ልዩ ከሆነ ሰይፍም እንድድን አንቺን ተጠጋሁ ። የጽድቅንም መንገድ ከሚቃወሙ ሰዎች ወጥመድ እንድድን አንቺን ተጠጋሁ። አንቺን አመንሁ እኔን አገልጋይሽን አድኝኝ። 
