\c 7 

\s1  እሑድ የሚነበብ የቅዱስ ኢያቄምና የቅድስት ሐና ድርሳን
\b 
\m 1አንድ አምላክ በሆኑ በአብ ሰወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም በዕለተ እሑድ የሚነበብ አምላ ክን የወለደች የእመቤታችን የማርያም እናቷ የምትሆን የቅድስት ሐና ገድልና ድርሳን ይህ ነው። ጸሎቷና በረከቷ ከሁላችንም ጋር ይሁን ለዘለዓ ለሙ አሜን።
\m 2 ይህ የንጉሡ የዳዊት ልጅ የሆነ የኢያቄም ልጅ የእመቤታችን ማርያም የልደቷ መጽሐፍ ነው። ሰሎሞን ናታንን ወለደ። ናታንም ሌዊን ወለደ። ሌዊም ማጣትንና ቅስራን ወለደ። ቅስራም ቅድስት ድንግል የምት ሆን የእመቤታችን ማርያምን አባት ኢያቄምን ወለደ። ማጣትም ሦስት ልጆችን ወለደ። የታላቁ ስም ማርያም ይባላል። የሁለተ ኛውም ሶፍያ ይባላል። የሦስተ ኛዋም ሐና ነው።
\m ፫ የማጣት ልጅ ማርያም ሰሎሜን ወለደቻት። ሶፍያ የመጥምቁ ዮሐንስን እናት ኤልሳቤጥን ወለደች። ሐናም ድንግል ማርያምን ወለደቻት። የዮሴፍ ልደትም እንዲህ ነው። ከንጉሡ ከዳዊት ወገን የሚሆን የያዕቆብ ወንድም ናታን በሞተ ጊዜ ለወንድሙ ዘር ይተካ ዘንድ ማጣት ሚስቱን አገባ። ኤሊንም ወለደ። ኤሊና ያዕቆ ብም ወንድማማቾች ናቸው። ያዕቆብም ዮሴፍን ወለደ። ዘመድ በመሆኗም እነሆ መረጠው።
\m ፬ የማጣት ወንድም የሆነ የቅስራ ልጅ የኢያቄም ልጅ ናት። ዮሴፍም የአባቷ የኢያ ቄም የወንድሙ ልጅ ነው። ስለዚህም ኢያቄም ከይሁዳ ወገን ከዳዊት ዘር እንደሆነ ተነገረ። ናታንም ሁለት ልጆችን ያዕቆብንና ኢያቄምን ወለደ። ናታንም ሞተ። ሚስቱንም ከይሁዳ ዘር የናታን ወገን የሚሆን የስሎ ሞን ወንድም ስሙ ማታትዩ የተባለ የሌዊ ልጅ አገባት። ከእርሷም ልጅ ወለደ። ኤሊ ብሎም ጠራው። ለያዕቆብና ለኢያቄምም ወንድማቸው ሆነ። ኤሊም አግብቶ ልጅ ሳይወልድ ግሞተ። ያዕቆብም የኤሊን ሚስት ወሰዳትና የእመ ቤታችን የቅድስት ድንግል ማርያም እጮኛ የሆነ ዮሴፍን ከእርሷ ወለደ።
\m ፭ ዳግመኛም ከአዳም እንደ ተወለደች እንደነጭ ዕንቍም በሴት አብራክ እያበራች እንደመጣች፣ ከሴት ወደሄኖስ ከሄኖስ ወደ ቃይናን ከቃይናን ወደ መላልኤል ከመላልኤል ወደ ያሬድ ከያሬድ ወደ ሄኖክ ከሄኖክ ወደ ማቱሳላ ከማቱሳላ ክ ወደላሜህ ከላሜህ ወደ ኖኅ አብራክ እያበራች እንደመጣች እነግራችኋለሁ።በ አባቶች አብራክ ሆና ከአንዱ አብራክ ወደ አንዱ አብራክ እንዲህ ስትዘዋወር ኖረች።
\m ፮ ዳግመኛም በአብርሃም በይስሐቅ፣ በያዕቆብና በይሁዳ አብራክ ኖራ ከዳዊትና ከሰሎ ሞን ደረሰች። ስትዘዋወርም ኖረችና ከኢያቄም ደረሰች። ኢያቄምም ሚስቱ ሐናን እንዲህ አላት። ሶማያት ሲከፈቱ አየሁ፤ ነጭ ወፍ መጣ። በራሴ ላይም አረፈ። እንደዚህም ሁሉ ሐናም ርግብ በራሴ ላይ ስትቀመ ጥብኝ፣ በማሕፀኔም ስታድር አየሁ ገባች አለችው።
\m ፯ ከዚህ በኋላም ይህን ተነጋግረው ነሐሴ ሰባት ቀን እመቤታችን ማርያምን ፀነሰቻት። እግ ዚ አ ብ ሔር በባረካት በዚህችን ዕለት የተራቆተውን የሚያለብስ የተራበውን የሚያ በላ፣ ያዘኑትን የሚያጽናና ብፁዕ ነው። ለታሠሩ ሰዎች የሚላላክ በዚህችን ዕለት በሽተኞችን የሚጐበኝ ብፁዕ ነው። በመን ግሥተ ሰማይም ክፍሉ ዋጋው ከኢያቄምና ከሐና ከድንግል ማርያም ጋር ይሆናል ፤ ለዘለዓለሙ አሜን።
\m ፰ ከስድስት ወር በኋላም የብፅዕት ሐና መፅነስ ታወቀ። ዘመዶቿና የባሏ የኢያቄም ዘመዶችም ሰሙ። ወደ እርሷ መጥተውም የምንስማው ይህ ነገር እውነት ነውን? ዘመንሽ ካለፈ በኋላ በአንቺ ላይ የተደረገው ነገር ምንድን ነው? አሏት። ከሐና ወገንም አንዲት ዕይኗ ማየት የተሳናት አንዲት ሴት ነበረች። የሰማሁት እውነት ነውን? ብላም የሐናን ማሕፀን ዳሰሰች። እኅቴ ሆይ ሽማግሌ ስትሆኚ እንዴት ፀነስሽ አለቻት።
\m ፱ዳግመኛም ማየት የተሳ ነው ዐይኗን ዳሰሰችው። ያን ጊዜም ዐይኗ ተከፈተላት። ብርሃንንም ዐየች። ሐና ሆይ ለአንቺ ብፅዓን ይገባል። ፅንስሽ በማሕፀንሽ እያለ ገና ሳይወ ለድ በሽተኞችን ይፈውሳል። በግልጽ ከታዬ ከማሕፀንሽ ከወጣማ ምን ያህል ይፈውስ ይሆን? እንደዚሁም ሁሉ ብዙ በሽተኞች መጥተው እየዳሰሱ ከበሽታቸው ይፈወሱ ይድኑም ነበር። ይህ ነገርም በእስራኤል ሽማግሌዎች ሁሉ ዘንድ ዕፁብ ድንቅ ሆነ። ጸሎቷ ልመናዋ፣ የባሏ የኢያቄም ጸሎት እንደጥሩ ጋሻ ይስውረን፤ ለዘለዓለሙ ኣሜን።
\m 10 የብፅዕት ሐናን ዜና የሚናገር ይህን መጽሐፍ የጻፈ ውን የክቡር ኢያቄምን የልደ ቱን ዜና የጻፈውን ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ስሙን በማይ ደመሰስ በማይጠፋ ብርሃናዊ ለም ይጻፈው። ጸሐፊው ተስፋሚካኤልንም ከማይዳስስ ርኩሰት ኃጢአታዊ መንገድ ድነው። የሐናና የኢያቄም ነማላጅነትም በስቃይና በነቀፋ ቀን ጸሐፊውን ይጠብቅ። ንዘለዓለሙ አሜን። የሐናና የኢያቄም ተአምር።
\m 1 አምላክን የወለደች የእመቤታችን ማርያም እናት ብፅዕት የሆነች የቅድስት ሐና ተአምር ይህ ነው። ጸሎቷና በረከቷ ከሁላችንም ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። ከይሁዳ ወገን የሚሆን አንድ ሰው ነበር። ስሙም ኢያቄም ይባላል። ከካህናት ወገን የምት ሆን ሴትም አገባ። ስሚም ሐና ይባላል። ሁለቱም ደጋግና የተወደዱ ነበሩ። በእግዚአብሔር ሕግም ይኖሩ ነበር። ሚስቱ ግን መካን ነበረች። ልጅ ስላል ነበራቸውም ያዝኑና ይተክዙ ነበር። ዘወትርም ወደ ቤተ እግዚአብሔር ይሔዱ ነበር። ልጅ ይሰጣቸው ዘንድም ሰለቅ ሶና በመጨነቅ ለእግዚአ ብሔር ጸሎት ያቀርቡ ነበር። ገንዘባቸውም ለድሆች፣ ለጦም ዳሪዎችና ለቤተ ክርስቲያን ይሰጡ ነበር።
\m 2 እግዚአብሔር ጸሎታ ውን እንደሚቀበል፣ ልጅም ንደሚሰጣቸው በመተማመንም ይኖሩ ነበር። ከዕለታት በአን ጊት ቀንም ኢያቄምና ሚስቱ እና መጡ። ወደቤተ መቅደስም ቡ። ለጸሎት ቁመው ሳለም ግቦችን ከልጆቻቸው ጋር ሲደሰቱ ተመለከቱ። ተመልክ ተውም ልጅ ስላልነበራቸው ፈጽመው አዘኑ። ከኀዘናቸው በዛት የተነሣም ፈጽመው ተኙ። እናም ተኝታ ሳለች በባሏ በኢያ ቴም እጅ የነበረች በትር አብባ ኣፍርታ ተመለከተች። ይህቺ ፍሬም በሐና እቅፍ እንዳለች ሆና ነበር።
\m ፫ ነቅተውም ተደሰቱ። እርስ በርሳቸውም ስላዩት ነገር ተነጋገሩ። እግዚአብሔርንም ፈጽመው አመሰገኑት። የእግዚኣ ብሔር ፈቃድ ይሁን ብለውም ወደቤታቸው ገቡ። ከዚህ በኋላም ሐና ፀነሰች። ፅንሷም ታወቀ። ለእግዚአብሔርም ተሳለች፤ ልጅ ከሰጠኝ ለእግዚአ ብሔር መሥዋዕት አድርጌ እስጣለሁም አለች።
\m ፬ ጸሎትንና ልመናን እያበ ዛችም ኖረች። ገንዘቧንም ለችግረኞችና ለጦም አዳሪዎች በፍጹም ደስታ ትሰጥ ነበር። በልቡናዋም ስላደረገልኝ ነገር ሁሉ ለእግዚአብሔር ምን እከፍ ለዋለሁ አለች። ከምግብ ሁሉ ትከለከል ነበር። ልመናንና ስግደ ትንም ታበዛ ነበር። የሰጣትን ይጠብቅላት ዘንድም ወደ እግዚአ ብሔር ትለምን ነበር።
\m ፭ የመውለጃዋ ጊዜ በደረሰ ወቅትም ግንቦት አንድ ቀን ከፀሐይ የምታበራ ልጅን ወለደች። የደም ግባቷም ከመዓ ርና ከስኳር ይልቅ ይጣፍጣል። የመዓዛዋ ሽታም ከሽቱ ሁሉ ይበልጣል። ዘመዶቿ ጐረቤቶቿ በስሙ ጊዜም ፍጹም ደስታን ተደሰቱ። ተሰብስበውም ወደ እርሷ መጡ። ብላቴናቸውን በተመለከቱ ጊዜም ፈጽመው ተደነቁ። እርስ በርሳቸውም እንደዚህች ብላቴና ያለ መዓዛን ፈጽሞ አላየንም። የእግዚአ ብሔር ጸጋ በእርሷ ሞልቷልና። የእግዚአብሔር ብርሃንም በሰውነቷ ሞልቷልና ተባባሉ። ለሰባት ቀን ያህልም ከኢያቄምና ከሚስቱ ከሐና ጋር ሲደሰቱ ቆዩ። የእግዚአብሔርን ገናናነትም ይናገሩ ነበር። ይህም የእግዚአ ብሔር ጸጋ ነው።
\m ፮ ብላቴናይቱንም ማርያም ብለው ጠሯት። ሰባቱን ቀን በፈጸሙ ጊዜም በሰላም ወደ ቤታቸው ገቡ። ኢያቄምና ሐናም ለሦስት ዓመት ያክል ብላቴና ቸውን ሲያሳድጉ ስለልጃቸውና ስላደረገላቸው ሁሉ ነገር እግዚአ ብሔርን ፈጽመው ሲያመሰግኑት ኖሩ። በጾምና በጸሎት ተወስነውም ስጉ ማድረግን አበዙ። ለችግረኞች ለምስኪኖ ችም ምጽዋትን ይሰጡ ነበር። ብላቴናቸው ማርያምን በንጽሕና እያሳደጉ ሦስት ዓመት በተፈጸመ ጊዜም ብፅዕት ና ባሏ ኢያቄምን ወንድሜ ሆይ ብላቴናችንን ለእግዚአብሔር መሥዋዕት አድርገን እንሰጥ ዘንድ ቃል እንደገባን አስብ አለችው። ብላቴናዬ በእግዚአ ብሔር ቤት እንጂ መሬትን እንዳትረግጥ አለቸው።
\m ፯ ኢያቄምም ይህን ነገር ከሚስቱ ከሐና በሰማ ጊዜ ፈጽሞ ተደሰተ፡ ለመንገድና ለቤተ እግዚአብሔር የሚሆ ነውን የእጅ መንሻ ሁሉ አዘጋጁ። ዘመዶቻቸውን፣ ወዳጆቻቸውንና ቤተሰቦቻቸውን ሁሉ ጠሩ። ልጃቸውንም ወሰዱ። ወደ ቤተ መቅደስም አስገቧት። ካህናቱና በቤተ መቅደስ ያሉት ሁሉ በሰሙ ጊዜም ይቀበሏት ዘንድ መጡ። ኢያቄምንና ሚስቱ ሐናን ልጃቸውንም መንፈሳዊት በሆነች ሰላምታ ሰላም አሏቸው፤ አከበሯቸውም። እጃቸውንም በእነርሱ ላይ ጫኑ። ታላቅ ቡራኬንም ባራኳቸው።
\m ፰ በዚህች የተመረጠች ብላቴና ምክንያት በእውነት እግዚአብሔር ጸሎታችሁን ተቀበለ አሉ። ማርያም ሆይ ለአንቺ ሰላምታ ይገባሻል። ብፅዕት ሆይ፣ እግዚአብሔር የመረጠሽ ሆይ አሏት። ይዘውም አቀፏት። ታኅሣሥ ሦስት ቀንም በእግዚአብሔር ሰላም ወደ ቤተ መቅደስ አስገቧት። ሰማያዊና ምድራዊ የሆነውን የወለደች ማርያምን የወላዲት የሐናና የኢያቄም ተአምራቸው ይህ ነው። ጸሎታቸው በረከታቸው ከሁላችን ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን።
\m ፱ ሰማያዊና ምድራዊ ንጉሥን የወለደች ማርያምን የወለዱ የሐናና የኢያቄም ያረጉት ተአምር ይህ ነው። ጸሎታ ቸውና በረከታቸው ከሁላ ችንም ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። የኢያቄም ሚስት ብፅዕት ሐና በብዙ ጸሎት እንደኖረች እነሆ ተነገረ። እግዚአብሔርም የተባረከች ዘርን ስጣት። ከስድስት ወር በኋላ የሐና መፅነሷ ታወቀ። ዘመዶቿ የባሏም ዘመዶች ሰሙ ወደ እርሷም መጡ። ዘመንሽ ካለፈ በኋላ የተደ ረገው ይህ ነገር ምንድን ነው አሏት። ፅንሷን ይመለከቱ ዘንድም ሆዷን ዳሰሱ። ከሐና እናት ወገን ማየት የተሳናት የአርሳባን ልጅ የምትሆን አንዲት ሴት ነበረች። ምንም ሳታውቅም ዕይኗን ዳሰሰች። ያን ጊዜም ዳነች።
\m 10 ሐናንም ሐና ሆይ ለአንቺ ብፅዓን ይገባሻል። ከዓለም ፍጥረታት እንደ አንቺ በማሕፀኑ የዕውራንን ዐይን የፈወሰ የላም ኣለቻት። ዘመዶ ቿም ሰገዱላት። ሐናም ፀሐይ ከአጥቢያ ኮከብ እንደሚበልጥ በእነርሱ ላይ ከፍ ከፍ አለች Iከበረች። ዜናዋም በዓለም ዳርቻ ሁሉ ተሰማ። ድውያንን፣ ሕሙ ማንን ሁሉ አመጡ። ማሕፀኗን እየዳሰሱም ይፈወሱ ነበር። ሁላቸ ውም በማሕፀኗ ሳለ የፈወሰ ሲወለድማ እንዴት ይሆን? አሉ።
\m 11 የእስራኤል ልጆችም ይህን ሰምተው ተሰበሰቡ። ስለዚህ ሁኔታ ምን እናድርግ? ኢያቄምና ሐና እነሆ መንግሥ ትን ከፍለዋልና። ሐና ፀነሰች በማሕፀኗም ትፈውሳለች። በእኛ ላይም ልትነግሥ ነው አሉ። አንዱ ሰውም ይህ ያስጨንቃ ችኋልን? ኑና እንደተጻፈ ሰድን ጋይ ወግረን እንግድላቸው አለ። ሁሉም ተገረሙ
\m 12 መንፈቀ ሌሊት በሆነ ጊዜም ስሙ ገብርኤል የሚባል መልአክ ከሰማይ ወረደ። ሐናና ኢያቄምንም በዘመድ የከበራችሁ ሆይ ተነሡ አላ ቸው። ወደ ሊባኖስ ተራራም ወሰዳቸው። በዚያም ሰወራ ቸው። ግርማ ሞገስን የተሞላች ማርያም የተባለች ብላቴናም በዚያ ተወለደች። እኛንም ከዲያ ብሎስ ወጥመድ ታድነን። ጸሎታቸው በረከታቸው ከምንስ ማው ከምናነበው ከሁላችንም ጋር ይሁን፤ ለዘለዓለሙ አሜን ይሁን ይደረግ። 
\b 
\b 
