\c 2 

\s1 እልመስጦአግያ
\s2 ምዕራፍ ፩። 
\m ፩፤ አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አምነን ሐዋርያት የሰበሰቡዋት አንዲት ምእመንን (ቤተ ክርስቲያንን) ያስተማሩ የአበውን ሃይማኖት መጻፍን ድኅነታችን በተገኘበት በጌታችን በ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አጋዥነት እንጀምራለን። 
\m ፪፤ ስለከበረችው ሃይማኖት መንፈስ ቅዱስ በቃላቸው የተናገረውን ከእነርሱ ያንዱንም ያንዱን ሁሉ ሃይማኖት መናገርን እንጀምራለን። 
\m ፫፤ ስለ ምሥጢረ ሥላሴ ከሦስቱ አካላት አንዱ አካል ቃል ሰው ስለመሆኑ፤ ከመናፍቃንም ጋር ስለተደረገው ክርክር። 
\m ፬፤ አስቀድመን \bd ጌታችን መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የተናገረውን ከመጽሐፈ ኪዳን እንጽፋለን። 
\m ፭፤ የዓለም ብርሃናት የዓለም መምህራን ዐሥራ ሁለቱ ሐዋርያት ያስተማሩትን ተባባሪያቸው ምርጥ ዕቃ ጳውሎስም የተናገረውን እናስከትላለን። መዝ ፻፳፪ (፻፳፩)፥፭። ማቴ ፭፥፲፬። ፲፱፥፳፭። ግብ፡ሐዋ ፱፥፲፭።
\m ፮፤ የጌታችን ወንድም የተባለ የኢየሩሳሌም ኤጲስ ቆጶስ ያዕቆብም የተናገረውን፤ ወንጌልን ያስተማሩ ሰባ ሁለቱ አርድዕትና ሰባቱ ዲያቆናት ያስተማሩትን።ሉቃ ፲፥፩። ግብ፡ሐዋ ፯፥፭። ገላ ፩፥፲፱። ያዕ ፩፥፩ 
\m ፯፤ ከእስክንድርያ ሊቃነ ጳጳሳት አንዱ አባ ክርስቶዶሉ እስከ ተሾመባት ፍጻሜ ዘመን ድረስ ከሐዋርያት በኋላ በተከታታዩ ትውልድ የተነሡ አባቶች ሊቃነ ጳጳሳትና የሚመስሏቸው ኤጲስ ቆጶሳት የተናገሩትን እንጽፋለን። 
\m ፰፤ ካመኑት ከተጠመቁት ወገን ሃይማኖትን በለወጡ ሰዎች ላይ ከእነርሱ በጉባዔ የታዘዘ ግዝት፤ ሃይማኖትን ለማጽናትም ከተናገሩት ብዙ ምስክር ይከተላል። 
\m ፱፤ ከቅብጥ ወደ ዐረብ ተተረጐመ፤ አሁንም በ\bd እግዚአብሔር\bd* ፈቃድ በከሀሊነቱም ከዐረብ፤ ወደ ግዕዝ ተረጐምነው። 
\m ፲፤ ሁሉን ማድረግ የሚችለው፤ የሚሳነው የሌለ ለዘለዓለሙ አሜን። ኤር ፴፬፥፲፯። ሉቃ ፩፥፴፯።
\m ፪፡ ቆሮ ፲፫፥፫። 
\s2 ምዕራፍ ፪።
\m ፩፤ ዐሥራ ሁለቱ ሐዋርያት ምርጥ ዕቃ ጳውሎስ የጌታ ወንድም የተባለ የኢየሩሳሌም ኤጲስ ቆጶስ ያዕቆብ ፥ ሰባቱ ዲያቆናት ሰባ ሁለቱ አርድእት ጌታችን ፈጣሪያችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ለእኛ ለሐዋርያት ያስተማረን ሃይማኖት ከመጽሐፈ ኪዳን የተገኘች ናት ይህቺን ሃይማኖት ምእምናን ከቅዳሴ በፊት ያንብቧት አሉ።
\m ፪፤ ይህቺውም ምእመናን ከቅዳሴ አስቀድመው የሚያነብቧት ጌታችን ፈጣሪያችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ለደቀ መዛሙርቱ ያስተማራቸው ሃይማኖት ናት።
\m ፫፤ ቅድመ ዓለም የነበረው ዓለምን አሳልፎ ለዘለዓለም የሚኖረው ለኩነተ ሥጋ የመጣው፤ ዳግመኛም ይህን ዓለም ለማሳልፍ የሚመጣው። መዝ ፺ (፹፱)፥፪። ዮሐ ፩፥፩-፲፬። 
\m ፬፤ የታመመው የሞተው የተቀበረው የተነሣው ከአብ የተገለጠው ፃዕረ ሞትን ያስጠፋው ከሙታን ተለይቶ የተነሣው ነው። መዝ ፲፪ (፲፩)፥፭። ኢሳ ፶፫፥፬-፲። ማቴ ፫፥፲፯። ፲፯፥፭-፯። ፳፰፥፮። ዮሐ ፰፥፶፬። ፩፡ ቆሮ ፲፭፥፶፭። ግብ ሐዋ ፪፥፳፬።
\m ፭፤ በመንፈስ ቅዱስ ሕይወትነት የአዳምን ባሕርይ ያከበረው የባሕርይ አምላክ ያደረገው እርሱ ነው።
\m ፮፤ መዋቲ ሥጋን የተዋሐደው ያስነሣው ወደ ሰማይ ያወጣው ሞትን በሥጋ ድል የነሣው ፭ሺ ከ፭፻ ዘመን ነግሦ ሠልጥኖ የነበረ ዲያብሎስን ያጠፋው እርሱ ነው። ዮሐ ፲፥፲፯ እና ፲፰። ፩፡ ጴጥ ፫፥፳፩ እና ፳፪።
\m ፯፤ ኀይሉ የሚገለጥባት ኃጢትአትን ፍዳን አጥፍቶ ቍራኝነትን አጠፋ። መዝ ፻፯ (፻፮)፥፲፭-፲፯። ፻፳፬ (፻፳፫)፥፮-፰። ቈላ ፪፥፲፬። ፩፡ዮሐ ፫፥፰። 
\m ፰፤ ፊቱ በጨለማ የተሸፈነ ዲያብሎስ በልደት ሥልጣን ያለው ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ከድንግል ሥጋን ተዋሕዶ ወደ ሲኦል ወርዶ ባየው ጊዜ ፈራ ደነገጠ። ሕዝ ፳፰፥፲፫-፲፰። ፩፡ ጴጥ ፫፥፲፱።
\m ፱፤ የማይለይ ምክር እርሱ በአንዲት ፈቃድ ከአባቱ ጋር ሰማያትን ፈጠረ። ዘፍ ፩፥፩። ዮሐ ፩፥፬።
\m ፲፤ ከአባቱ ጋር ለመላእክት ዘውዳቸው ነው። ለመላእክት አለቆችም ኀይላቸው ነው። የኃያላን ፈቃዳቸው ነው። ለአጋዕዝት ርቀታቸው ነው። መዝ ፻፫ (የ፪)፥፲፱-፳፩። ፻፬ (፻፫)፥፬። 
\m ፲፩፤ ለዘለዓለም ጸንታ የምትኖር መንግሥት ያለችው ገዥ እርሱ ነው። ለቅዱሳን ገዥ ነው። መዝ ፻፵፫ (፻፵፪)፥፲፫። ዳን ፯፥፲፬። ሉቃ ፩፥፴፫።
\m ፲፪፤ የማይመረመር የአብ ሕሊናው እርሱ ነው። የአብ ጥበቡ እርሱ ነው። የአብ ኃይሉ እርሱ ነው። ቀኝ እጁ እርሱ ነው። 
\m ፲፫፤ ምክሩ ሕሊናው እርሱ ነው። ቀኝ እጁ ክንዱ እርሱ ነው። ኢሳ ፵፥፲፫። ፶፫፥፩። ዮሐ ፲፪፥፴፰። ሮሜ ፲፥፲፮። ፲፩፥፴፪።
\s2 ምዕራፍ ፫። 
\m ፩፤ የድኅነታችን መገኛ እርሱ እንደሆን እናምናለን የሚሠውር የሚረዳ። መዝ ፳፭ (፳፬)፥፪። ግብ፡ሐዋ ፲፥፴፰።
\m ፪፤ ዋጋ የሚሰጥ መምህር የሚከራከርልን እርሱ ነው። አምባ መጠጊያችን በረድኤት የሚቀበለን ጠባቂያችን በሃይማኖት የሚያጸናን እርሱ ነው። ማቴ ፲፥፳። ፳፫፥፰። ፪፡ ጢሞ ፬፥፰።
\m ፫፤ በር አማጋ (መሰማሪያ) የሕይወት መገኛ የሚያድን ምግባችን። የሚፈርድልን መጠጣችን ነው። ዮሐ ፲፥ ፩-፲፭። ፮፥፶፬-፶፰። ፩፡ቆሮ ፲፩፥፳፫-፴፩።
\m ፬፤ መከራ እንደተቀበለ የምናምንበት እርሱ ነው የተወለደ ያልተፈጠረ የሞተው እርሱ ሕያው ነው። ሉቃ ፳፬፥፭። ዮሐ ፩፥፩። ፪፡ ቆሮ ፲፫፥፬።
\m ፭፤ የማይለይ የአብ ልጁ እርሱ ነው ኃጢአት ሳይኖርበት ኃጥእ የተባለ እርሱ ነው። ኢሳ ፭፫፥፬-፱። ዮሐ ፰፥፵፮። ፪፡ ቆሮ ፭፥፳፩።
\m ፮፤ በልዕልና ካለ ከአብ አንድነት ሳይለይ ከሰማይ የወረደው በሥጋው በተቀበለው መከራ አዳነን። ዮሐ ፲፮፥፳፰። ዕብ ፬፥፲፬። 
\m ፯፤ ሀብተ ንጽሕ ሀብተ ሕይወት የሚሆን የሚያድን ሥጋውን ደሙን ያደለን እርሱ ነው። በማየ ጥምቀት ያነጻን እርሱ ነው። ኤፌ ፭፥፳፮ እና ፳፱። ፩፡ ቆሮ ፩፥፴።
\m ፰፤ ለዘለዓለም አድሮባቸው የሚኖር ሲሆን በሚፈሩት ሰዎች ልቡና አድሮ ዕውቀትን የሚገልጽ እርሱ ነው። ዘሌዋ ፳፮፥፲፩። ኤር ፴፪፥ ፴፰-፵። ፪፡ ቆሮ ፮፥፲፮-፲፰። ፪፡ ጴጥ ፩፥፲፱።
\m ፱፤ ሰይጣን ከሚሔድበት ሁሉ እንድንለይ ያደረገን እርሱ ነው። ነፍሳትን ከኃጢአት የሚለይ የሚያነጻ እርሱ ነው። ሁላችን የምናምንበት እርሱ ከዘመናት ሁሉ በፊት የነበረ አምላክ ነው። ቈላ ፩፥፲፫። ፩፡ ጴጥ ፪፥፳፭። ፩፡ ዮሐ ፩፥፩።
\m ፲፤ እርሱ ቅድመ ዓለም ከነበረ ከአብ ጋር ለዘለዓለም ጸንቶ የሚኖር ነው። ዮሐ ፲፥፴።
\m ፲፩፤ እርሱ ከምትናደድ ሕሊና የተነሣ ስሕተት በአመጣው መባከንና አእምሮ በማጣት ዓለም በፍዳ ተይዞ ሲጎዳ ባየው ጊዜ ባሕርየ ሰብእን ሊያድን ወዶ በሰማይ ካሉ መላእክት ተሠውሮ በድንግል ማኅፀን ተወሰነ። ዘፀአ ፫፥፯። ግብ፡ ሐዋ ፯፥፴፬። 
\m ፲፪፤ ወደ እርሱ አቀረበን ክፉ ሕሊናችንን ሁሉ አራቀ አጋንንትን፤ አደረጋቸው። ዮሐ ፲፬፥፮። ኤፌ ፪፥፲፯።
\m ፲፫፤ የማይመረመር የማይለወጥ ቃል የሚለወጥ ሥጋን ተዋሐደ መለወጥ ይስማማው የነበረ ሥጋን የማይለወጥ አደረገው። ስለዚህም በተዋሐደው በመዋቲ አዳም ሥጋ ተገለጠ። የማይለወጥ ባሕርይ ያለው ቃል የሚለወጥ ባሕርይ ባለው ሥጋ ሞተ በፍዳ የተያዙትን በወንጌሉ አዳናቸው። ዮሐ ፩፥፲፬። ፩፡ ጢሞ ፫፥፲፮። ፊልጵ ፪፥፮፡፰። ፩፡ ጴጥ ፫፥፳።
\m ፲፬፤ እውነተኛ ትእዛዙን ሰጣቸው ይኸውም የጌትነቱን ነገር የምትናገር የወንጌል ቃል ነው። ከሰውም የሰይጣንን ቊራኝነት አጠፋ። በጌታችን ሞት ሕይወትን እናገኝ ዘንድ ካለማወቅም ዕውቀትን ገንዘብ እናደርግ ዘንድ በማታልፍ መንግሥተ ሰማያት ለመኖር ከንዋመ ሐኬት እንንቃ። ማቴ ፮፥፲-፲፫። ዮሐ ፫፥፴፮። ፲፬፥፩። ዕብ ፪፥፲፬። ሮሜ ፲፫፥ ፲፩-፲፫። 
\m ፲፭፤ ሰውም ቢሆን \bd ክርስቶስ\bd* \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ነው። ሥጋዊ ልደትን ለመወለድ የመጣ ቀዳማዊ እርሱ ለመወለድ ከአዳም የተገኘ መዋቲ ሥጋን ነሣ። ገላ ፬፥፬። 
\m ፲፮፤ ሰው የሆነው እርሱ እውነተኛ አምላክ ነው። አስቀድም በነቢያት የታወቀ በሐዋርያትም የተሰበከ። ዮሐ ፩፥፵፮። ሮሜ ፱፥፭። ግብ፡ሐዋ ፩፥፰። 
\m ፲፯፤ ሰዎች ሁሉ የሚያምኑበት በ\bd እግዚአብሔር\bd* አብ ምስክርነት የተገለጠ ከመላእክት የተመሰገነ። ሉቃ ፪፥ ፲፫ እና ፲፬።
\s2 ምዕራፍ ፬። 
\m ፩፤ ስለእኛ ተሰቀለ በመስቀሉም ጽናችን ቤዛችን ድኅነታችን ተደረገልን። ፩፡ ጴጥ ፪፥፳፬።
\m ፪፤ ይኸውም \bd ከእግዚአብሔር\bd* የማትርቅ መቸም መች የማትለይ ሁልጊዜ የማትመጠን የቸርነቱን ብዛት በመናገር የማይፈጸም ደስታ ያለበት ረቂቅ ምሥጢር ነው። ፩፡ ቆሮ ፪፥፯-፲። ዕብ ፲፪፥፪።
\m ፫፤ በነዚህ በላይና በታች ከናፍር እሷን ጠንቅቆ መናገር አይቻልም ምእመናን መርምረው የማይደርሱበት ረቂቅ ምሥጢር ነው። ግን ምንም የማይመረመር ቢሆንም እነርሱ ያውቁታል። እናመሰግነው ዘንድ የምንመካ በት መስቀል ይህ ነው። መዝ ፻፴፱ (፻፴፰)፥፯። ገላ ፮፥፲፬። ማቴ ፲፩፥፳፭። ፩፡ ቆሮ ፪፥፲።
\m ፬፤ በእርሱ የምናምን ከተነገረው ሁሉ ፍጹማን የምንሆን እኛ ምእመናን ከምትጋለጥ ሕሊናችን ሁሉ ሰውነታችንን እንለይ። በእውነት እንደሌለች እናድርጋት በዚህም በበጎ ሕሊና ጽኑዓን እንሆናለን። ሮሜ ፮፥፲፩-፲፬። ፰፥፯-፲። 
\m ፭፤ ሰውነታችሁን ከኃላፊው ግብር ለዩ አፍአዊ ዦሮዋችሁን ከመስማት አፍአዊ ዓይናችሁን ከማየት ከልክሉ።
\m ፩፡ጴጥ ፬፥፫። መዝ ፻፲፱ (፻፲፰)፥፴፯። ማቴ ፭፥፳፱ እና ፴።
\m ፮፤ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የሚወደውን ታውቁ ዘንድ የድኅነታችሁንም ምሥጢር ታስተውሉ ዘንድ። ፩፡ተሰ ፬፥፫ ። ፭፥፲፰-፳፫።
\m ፯፤ እናንት በ\bd ክርስቶስ\bd* የምትመኩ የከበራችሁ ወንዶችና ሴቶች የነፍስ ሥራ ሥሩ ሕጉን ያጸናላችሁ መንፈስ ቅዱስን ያሳደረባችሁ እናንተ ናችሁ። ፪፡ቆሮ ፬፥፲፮። ኤፌ ፬፥፳፪-፳፬። ኢሳ ፶፬፥፲፫። ዕብ ፰፥፰-፲፪። 
\m ፰፤ ሰው ሆኖ መከራ ከተቀበለ በኋላ ወደ ሲኦል ወርዶ የሙታንን ነፍስ ለሕይወት የማረከ እርሱ ነው። መዝ ፷፰ (፷፯)፥፲፰። ኤፌ ፬፥፰።
\m ፲፩፤ ሥጋን ከብልየቱ የአደሰው ከመለወጥ አድኖ የተዋሐደው ይህ ማነው? ዮሐ ፩፥፲፬።
\m ፲፪፤ ያለመለወጥ የተወለደ ሕማም ሞትን ገንዘብ ያያረገ ይህ ማነው? እርሱ ግን አይለወጥም። ዕብ ፲፫፥፰።
\m ፲፫፤ ምድራዊ ሥጋን የተዋሐደ ይህ ማነው? እርሱ ግን ሰማያዊ ነው። ፩፡ ቆሮ ፲፭፥፵፯።
\m ፲፬፤ ከሕጌ (ከኃጢአት) የተለየ ይህ ማነው? ከእኔ ዘንድ የነበሩ አሕዛብን ከወገኖቼ ለይቶ የሚማርካቸው ይህ ማነው? አሳ ፶፫፥፱። ፩፡ ጴጥ ፪፥፳፪። ዮሐ፰፥፵፮። ፩፡ቆሮ ፭፥፳፩።
\m ፲፭፤ ለነደ እሳት ለሞት ምግብ ሆኖ የነበረ ዛሬ ግን ድል የነሣቸው ይህ ማነው? ጨለማን የተመሉ መቃብር ሲኦል ይዘው ሊያስቀሩት ያልተቻላቸው ይህ ማነው? ዘዳግ ፴፥፲፪። ሮሜ ፲፥፮። ኤፌ ፬፥፱።
\m ፲፮፤ በዚህ እንግዳ መልክ በዚህ እንግዳ ክብር ያለ በርሱ ላደርገው የምወደውንም ሥልጣኑ የምትከለክለኝ ይህ ማነው? ያለኃጢአት የሞተ ይህ ማነው? በብርሃኑ ብዛት የጨለማውን አበጋዝ ዕወር ያደረገው ይህ ማነው? ኢሳ ፳፭፥፰። ፩፡ቆሮ ፲፭፥፶፬ እና ፶፭። ዮሐ ፲፪፥፴፩። ሉቃ ፳፪፥፶፫።
\m ፲፯፤ ወገኖቹን ይገዛ ዘንድ ያልተወው ይህ ማነው? ተሰጥተውኝ የነበሩ ነፍሳትን ሁሉ ወደሰማይ ያወጣል እንጂ በሕማም በሞት ከሚለወጥ ባሕርይ ጋር አንድ የሆነ እንዳልቈራኘው የሚከለክለኝ ይህ ሥልጣን ምንድር ነው? ልቈራኘው የማይቻለኝ ይህ ማነው? ሕፀፅ የሌለበት ይህ ብርሃን የሚከበው ይህ ማነው? ዮሐ ፲፪፥፴፪። ግብ፡ ሐዋ ፪፥፳፬ እና ፳፭። መዝ ፻፬ (፻፫)፥፩ እና ፪።
\m ፲፰፤ ወገኖቹን እንዳላጠፋ ከሹመቴ የሻረኝ ይህ ማነው? በርሱ ላይ ግን ሠልጥኜ ፥ የምጎዳው የለኝም። ዮሐ ፲፯፥፲፪። ፲፰፥፱።
\m ፲፱፤ ይኸውም የተሰቀሰው \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ነው። በግራ የነበረው ወደቀኝ ያለፈበት እርሱ ነው። ፩፡ቆሮ ፩፥፳፫።
\m ፳፤ በሲኦል የነበሩ ነፍሳትን በልዕልና ወዳለች ወደገነት ያወጣቸው ከክብራቸው ወጥተው የነበሩትን ወደልጅነት የመለሳቸው እርሱ ነው። ማቴ ፲፱፥፴። ኤፌ ፪፥፬-፯።
\s2 ምዕራፍ ፭።
\m ፩፤ ከሙታን ተለይቶ ተነሥቶ ሲኦልን ረግጦ በሞቱ ሞትን አጠፋው በሦስተኛው ቀንም ከሙታን ተለይቶ ከተነሣ በኋላ አባት ሆይ አመሰግንሀለሁ ብሎ ሥግው ቃል አመሰገነ። መዝ ፷፰ (፷፯)፥፩። ፸፰ (፸፯)፥፷፭ እና ፷፮። ዕብ ፪፥፲፬።
\m ፪፤ የማመሰግንህም በእሊህ ሥጋውያን ከናፍር አይደለም እውነትና ሐሰት በሚነገሩባት በዚች አንደበት አይደለም ከሥጋዊ ባሕርይ በሚገኝ በዚህ ቃልም አይደለም ንጉሥ ከአንተ ተገኝቶ በሁሉ ዘንድ በሚታወቅ በዚህ ቃል ነው እንጂ ይህ ቃል ከሥጋዊ ኪታራ ጋር የማይመሳሰል ነው። መዝ ፲፪ (፲፩)፥፩ እና ፫፤ ፭-፯። ዮሐ ፩፥፩-፫።
\m ፫፤ ወደ ሥጋዊ ዦሮ የማይገባ ነው በዚህ ዓለም ባለ በምድርም በሚነገር ቃል አይደለም። ዘፍ ፳፮፥፲፮-፳፫።
\m ፬፤ ከአንተ ተገኝታ ፍጥረት ሁሉ በተፈጠረባት ቃል ነው እንጂ በአንተናበእኔ ህልውና ባለ መንፈስ ቅዱስ ህልው ሆኖ የሚናገር ይህ ቃል ነው። መዝ ፴፫ (፴፪)፥፯። ዮሐ ፩፥ ፫-፭። ፲፯፥፲፬።
\m ፭፤ ራስህ የምትወደድ ራስህ የምትመሰገን አንተ አብ ነህና ፍጹማን ክቡራን የሚሆኑ የምእመናን ወገኖች ሁሉ ወደአንተ የሚጸልዩበት ነው። ዘጸአ ፲፭፥፲፩። ፩፡ ቆሮ ፲፪፥፲፩።
\m ፮፤ ወዳጅ አንተን ይጠራሉ አንተን መጋቢ አንተን ረዳት አንተን ይጠራሉ። መዝ ፺፱ (፺፰)፥፭-፱። ማቴ ፮፥፱-፲፫። 
\m ፯፤ የሁሉ ፈጣሪ ሁሉ ላንተ ይገዛልና ሁሉ በአንተ ቃል ተፈጥሯልና ቅድመ ዓለም የነበርክ አንተ ነህና ካንተ በቀር ሌላ አምላክና የለምና በእውነት ለዘላለም የምትኖር አንተ ብቻ ነህ። መዝ ፺ (፹፱)፥፪። ፻፪ (፻፩)፥፳፭-፳፯።
\m ፰፤ ጠባቂው የምሥጢራትን ስልት ይገልጥ ዘንድ ወደአብ ከመጸለዩና ከመውጣቱ በፊት እንድታውቁ እንድትረዱ \bd ኢየሱስ\bd* ጠባቂው እልመስጦአግያን ያውቅ ዘንድ ይገባዋል አለን ይህቺውም የመንግሥተ ሰማያት መግቢያ በር ማለት ናት። ዮሐ ፲፯፥፲፮–፳። ማቴ ፯፥፲፫።
\m ፱፤ በሥጋ ወደሙ የተዘመዱት በጸሎተ ቅዳሴም ስሙን የሚጠሩት ማን እንደሆነ በእዝነ ልቡናቸው ቢያውቁ ቢረዱ ፣ ይጠቀማሉና። ሉቃ ፳፪፥፲፱–፳። ፩፡ቆሮ ፲፩፥፳፫-፳፯።
\m ፲፤ ዳግመኛም አዲሶች አማኞችን እናንተ ወንድሞች ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቀርባችኋል በእርሱ ብቻ አምናችሁ ጸንታችሁ እንዳላችሁ አውቃችኋል ይበላቸው። ኤፌ ፪፥፲፫። ዮሐ ፲፥፲፮።
\m ፲፩፤ እርስዋን ይሰጣችሁ ዘንድ የተናገራት ሃይማኖትን ገንዘብ ታደርጓት ዘንድ ዮሐ ፫፥፴፮።
\m ፲፪፤ ይህቺውም ዓይን ያላት ዦሮ ያልሰማት በሰው ልቡና ያልታሰበች \bd እግዚአብሔር\bd* ለሚወዱት ያዘጋጃት ናት። ኢሳ ፷፬ (፷፫)፥፬። ማቴ ፳፭፥፴፬። ፩፡ቆሮ ፪፥፯-፲።
\m ፲፫፤ ሙሴ ሌሎቹም ቅዱሳን ነቢያት ሃይማኖት የአግዚአብሒር ገንዘብ መሆኗን እንደተናገሩ። ዘዳግ ፮፥፬። ዳን ፫፥፲፯። እንባቆ ፪፥፬።
\m ፲፬፥ ክብር ምስጋና ጽንዕ ለዘለዓለሙ የሚገባው። አሜን።
