\c 29 
\b 

\s1 ከመጽሐፈ ኩፋሌ
\m ፷፮ የምስጋና መላእክትና መላእክተ ገጽም ዓለምን ከመፍጠር ፈጽሞ \bd እግዚአብሔር\bd* ባረፈ ጊዜ ሰንበትን አክብረዋታል። እነርሱ በመጀመሪያይቱ የእሑድ ቀን ልዑላን ከሆኑ ሰማያት ጋር ተፈጠሩ።
\m ፷፯ ሰንበትን ማክበራቸውም አዳም በተፈጠረ ማግስት በሰባተኛይቱ ቀን ያን ጊዜ ነው፡ በዘመን ክፋይ (ኩፋሌ) መጽሐፍ መልአከ ገጽ ለሙሴ እንዲህ ብሎ እንደነገረው። ስድስት ቀን ሥራ እንድንሠራ በሰባተኛይቱም ቀን ከሥራ ሁሉ እንድናርፍ የሰንበታትን ቀን ታላቅ ምልክት አድርጎ ሰጠን። መላእክተ ገጽና የምስጋና መላእክት ሁላቸው ሁለት ታላላቅ ወገኖች ከእርሱ ጋር በሰማይና በምድር ይህንን እናከብር ዘንድ አዘዘን እንዲህም አለን፡ እነሆ እኔ ከአሕዛብ መካከል ሕዝብን ለራሴ እለያለሁ እነርሱም ሰንበትን ያከብራሉ እኔም ሕዝቡን እቀድሳለሁ እባርካችኋለሁም የሰንበትን ቀን እንደቀደስዃት ለራሴ እቀድሳቸዋለሁ። እንደዚህም እባርካችኋለሁ እነርሱ ሕዝቤ እኔም አምላካቸው እሆናቸዋለሁ።ኩፋ፪፥፭-፮
\m ፷፰ ካየሁት ሁሉ የያዕቆብን ዘር መረጥሁ ለራሴም የበኩር ልጅም አድርጌ ቆጠርሁት ለዘላለም ቀደስሁት። ከሥራም ሁሉ ያርፉባት ዘንድ የሰንበትን ቀን አመለክታቸዋለሁ። ለመብላትና ለመጠጣት ሁሉን የፈጠረ እርሱ ለማመስገን እነርሱን ከእኛ ጋር በሰባተኛይቱ ቀን በሚያርፉበት ገንዘብ እንዲሁ ምልክትን አደረገበት። ለራሱ ሕዝቡን ለራሱ እንደባረከና እንደቀደሰ ከአሕዛብም ለይቶ እንደሚገለጥላቸው ከእኛም ጋር በአንድነት በሰንበት ያርፍ ዘንድ በጊዜ ሁሉ በፊቱ የሚቀበለውም ያማረ መዓዛው እንዲያርግ ፈቃዶችን አደረገ። ከአዳም እስከ አሁን ድረስ ያሉ ታላላቆች ሰዎች ሃያ ሁለት የፍጥረት ወገን እስከ ሰባተኛይቱ ቀን ድረስ ተፈጠረ። ይህ የተባረከና የተቀደሰ ነው ይህም ከዚህ ጋር ለምስጋና ለበረከት ሆነ ምስክርነቱንና ሕጉንም የሚያደርጉ ቀድሞ በሰባተኛይቱ ቀን እንደተቀደሰ እንደተባረከም በጊዜ ሁሉ የተባረኩና የተቀደሱ እንዲሆኑ ለዚህ ተሰጠ።
\m ፷፱ ሰማይና ምድርን የፈጠረ በስድስትም ቀን ሁሉን የፈጠረ \bd እግዚአብሔር\bd* ለሥራው ሁሉ የተቀደሰች የበዓልን ቀን ሰጠ። ስለዚህም ሥራን የሚሠራባት ሁሉ ይሙት የሚያረክሳትም ሞትን ይሙት ብሎ ስለርሷ አዘዘ። አንተም የእስራኤልን ልጆች ይህችን ቀን እንዲጠብቁአት እንዲቀድሱአትም ሥራንም ሁሉ እንዳይሠሩባት ከዕለታት ሁሉ ይልቅ የተቀደሰች ስለሆነች እንዳያረክሱአት አዘዘ። ኃጢአት የሚሠራበት ሞትን ይሙት ሥራውንም ሁሉ የሚሠራበት ለዘላለሙ ሞትን ይሙት \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጆች እስራኤል ይህችን ቀን ለልጆቻቸው እንዲጠብቁአት ከምድር ይጥፋ የተቀደሰች ቀን የተባረከችም ዕለት ናትና። የሚጠብቃት ከሥራም ሁሉ የሚያርፍባት ሰው በዘመኑ ሁሉ እንደኛ የተቀደሰና የተባረከ ይሆናል። ኩፋ፪፥፭-፮
\m ፸ የዚህችን ቀን ፍርድ ለእስራኤል ልጆች ፈጽመህ ንገር ይረፉባት በልባቸውም መሻት አይተውአት ሥራን መሥራት አይሁንባት በእርሷ የሚታይ ፈቃዳቸውን ለማድረግ አይሁን። የሚበላውንና የሚጠጣውን ሁሉ ለማዘጋጀት ውኃ ለመቅዳት በስድስቱም ቀን በቤታቸው ሥራን ለራሳቸው ያላዘጋጁትን በደጃፎቻቸው የተቀመጠውን ለማስገባትና ለማውጣት አይሁን በዚያች ቀን ከቤት ወደ ቤት አያስገቡ አያስወጡ ኢዮቤልዩ ከሚውልባቸው የኢዮቤል ቀናት ሁሉ የተቀደሰች የተባረከች ናትና።
\m ፸፩ በእርሷ ለማረፍ በምድር ላይ ለሥጋ ለባሽ ሁሉ ሳይታወቅ በሰማያት አረፍንባት፡ ፈጣሪ ሁሉን አልባረከም ከእስራኤልም ብቻ በቀር በእርሷ ለማረፍ ሕዝብና አሕዛብን ሁሉ አልቀደሰም ይበሉና ይጠጡ በምድርም ላይ ያርፉባት ዘንድ ለእነርሱ ለብቻቸው ሰጠ። ለበረከትና ለቅድስና ለምስጋናም ከቀናት ሁሉ ለይቶ ይህችን ቀን የፈጠራት የሁሉ ፈጣሪ ባረካት ይህ ሕግና ምስክርነት ለእስራኤል ልጆች ለልጅ ልጅ የዘላለም ሕግ ሆኖ ተሰጠ።
\m ፸፪ ዳግመኛም መልአከ ገጽ አለው እነሆ የሰንበቶችንም ትእዛዝ የሕጎቹንም ሁሉ ፍርድ ጻፍሁልህ ስድስት ቀን ሥራህን ትሠራለህ፡ ሰባተኛይቱ ቀን የአምላካችሁ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሰንበት ናትና እናንተም ልጆቻችሁም ወንዶችና ሴቶች አገልጋዮቻችሁ እንስሶቻችሁም ሁሉ በእናንተ ያለ እንግዳ ሥራን ሁሉ አትሥሩባት፡ ምንም ሥራ የሚሠራባት ሰው ይሙት ይህችን ቀን የሚያረክሳት ከሴት ጋር የሚተኛ መንገድ ሊሄድባት የሥራን ነገር ስለመሸጥና ስለመግዛትም የሚነጋገር በስድስተኛውም ቀን ያዘጋጀውን ውኃ የሚቀዳባት ከድንኳኑ ከቤቱም ቢሆን ያወጣው ዘንድ ሁሉንም ነገር አንሥቶ የሚሸከም ይሙት።
\m ፸፫ በዚያች ቀን ለመብላትና ለመጠጣት ከሥራም ሁሉ ፈጽሞ ለማረፍ የበዓልን ቀን የቅድስናና የበረከትንም ቀን የሰጣችሁን አምላካችሁ \bd እግዚአብሔርን\bd* ለማመስገን በስድስቱ ቀን ለራሳችሁ ካዘጋጃችሁት በቀር በሰንበት ቀን ምንም ምን ሥራ አትሥሩ ይህች ቀን ለእስራኤል ሁሉ በዘመናቸው ሁሉ \bd እግዚአብሔር\bd* ለእስራኤል ለመብላትና ለመጠጣት በዚህችም የበዓል ቀን ለመመገብ \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት ለዕለታትና ለሰንበታት ዕጣን ለማጠን ቁርባንና  መሥዋዕትንም ከማቅረብ በቀር ከሰው ልጆች ሥራ ሁሉ በእርሷ ለማረፍ የሰጣት ናትና። ይህ ሥራ ብቻ በሰንበት ቀን በአምላካችሁ \bd በእግዚአብሔር\bd* ቤተመቅደስ ይደረጋል እስራኤል ቀን በቀን \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት ለመታሰቢያ የሚቀርብ ሥጦታን ያቅርቡ፡ እርሱም ዘወትር ለዘላለም ይበቀላቸዋል።
\m ፸፬ ሥራ የሚሠራ ሰው ሁሉ መንገድም በቤቱም ቢሆን በሁሉም ሥፍራ ቢሆን ሊያገለግል የተሰማራ እሳት ያነደደ በእንስሳትም ሁሉ ላይ የተጫነ በባሕር ላይም በመርከብ የሚጓዝ ምንም ምን ቢሆን መትቶ የሚገድል እንስሳ ወይም ወፍ የሚያርድ አውሬም ቢሆን ወፍም ቢሆን ዓሳም ቢሆን ያጠመደ የጾመ የሰንበትን ቀን ጦርነት ያደረገ ከእነዚህ ሁሉ መካከል የሆነውን የሚያደርግ ሰው ይሙት የእስራኤል ልጆች እንደታዘዘ ሰንበትን እያከበረ ይኖር ዘንድ የጊዜንና የዘመናትን ሕግ በየክፍሉ እጽፍልህ ዘንድ በእጆቼ በሰጠኝ በጽላቱ ውስጥ ጻፍ።
\m ፸፭ ኢሳይያስም አለ በተቀደሰች ሰንበት ቀን ፈቃድህን እንዳታደርግ እግርህን በሰንበት ከሰበሰብህ ሰንበቶችንም ለደስታ ካደረግህ ጌታ \bd እግዚአብሔርንም\bd* ካመሰገንኸው \bd እግዚአብሔርን\bd* ካመሰገንኸው እግርህን ከፍ ለማድረግ አታንሣ በአንደበትህና በቃልህ ክፉ ነገርን አትናገር \bd በእግዚአብሔር\bd* ታመን ወደ ምድር በረከትም ያደርስሀል በአባትህ በያዕቆብም ርስት ይመግብሀል \bd የእግዚአብሔር\bd* አንደበት እንዲህ ተናግሯልና።
\m ፸፮ ዳግመኛም ኢሳይያስ አለ፡ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዲህ ይላል እውነተኛ ቅንነትን ያዙ ሕይወቴ ፈጽማ ደርሳለችና ምሕረቴም ተገለጠች ይህን የሚያደርገው በእርሱ የሚታመን ሰንበቶችን የሚጠብቅ የማያረክሳቸውም ዓመፃንም የማያደርግ ሰው ንዑድ ክቡር ነው፡  ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* የተመለሰም መጻተኛ እንጂ ከወገኖቹ ይለየኝ ይሆን አይበል \bd እግዚአብሔርም\bd* ጃንደረባም እንደደረቀ እንጨት ነኝ አይበል።
\m ፸፯ \bd እግዚአብሔር\bd* ጃንደረቦችን እንዲህ ይላቸዋል ሰንበቶቼን ከጠበቁ እኔም የምሻውን ከመረጡ ሥርዓቴን ከታገሡ በቤቴ በቅጽሬም ከወንዶችና ከሴቶች ልጆች ይልቅ ስም የሚያስጠራ የዘላለም ስም እሰጣቸዋለሁ። ከሌላም ወገን ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ተመልሰው ከተገዙለት \bd የእግዚአብሔርንም\bd* ስም ከወደዱ ወንዶችና ሴቶች አገልጋዮች ከሆኑት ሰንበቴንም ለሚጠብቁ ሁላቸው ለማያረክሱ ሥርዓቴንም ለሚታገሱ ወደ ማደሪያዬ ተራራ አስገባቸዋለሁ በጸሎት ቤቴም ደስ አሰኛቸዋለሁ መሥዋዕቴና ቁርባኔም የተመረጠ ይሆናል፡ ቤቴም የጸሎት ቤት ይባላል አለ \bd እግዚአብሔር\bd* ለአሕዛብ ሁሉ።
\m ፸፰ ኤርምያስም አለ፡ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዲህ ይላል ነፍሳችሁን ጠብቁ በሰንበትም ቀን ምንም ሸክም አታንሱ ከኢየሩሳሌም በስተውጭ አትውጡ ከቤቶቻችሁም በሰንበት ቀን ሸክም አታውጡ ሥራን ሁሉ አትሥሩ እነርሱ አልሰሙኝም በጆሮአቸውም አላዳመጡኝም፡ እንዳይሰሙም ከአባቶቻቸውም ይልቅ አንገታቸውን አደነደኑ፡ ተግሣጼን አንቀበልም አሉ። አሁንም ከሰማችሁ \bd እግዚአብሔር\bd* በሰንበት ቀን ወደዚህች ከተማ ደጃፍ ሸክምን አያስገቡ ይላል \bd እግዚአብሔር\bd*። የሰንበትን ቀን ቀደሳችሁ ሥራችሁንም ሁሉ አልሠራችሁም በዳዊትም ከተማ የምትኖሩ ነገሥታትና አለቆች ወደዚያች ሀገር በደጃፎቿ ትገባላችሁ በሠረገላ ላይ ትቀመጣላችሁ ፈረሶቻቸውም እነርሱ ናቸው አለቆቻቸውም የይሁዳ ሰዎች በኢየሩሳሌም የሚኖሩ ናቸው። በዚያችም ሀገር ለዘላለም ትኖራላችሁ ከይሁዳ ሀገሮች ከኢየሩሳሌምም አውራጃዎች ከምድያም ሀገር ከበረሀዎች ከተራሮችም ከወደ ሰሜን መሥዋዕትንና ቁርባንን እጅ መንሻ ሽቱም ያመጣሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቤት ቁርባንን ያመጣሉ ካልሰማችሁኝ ግን የሰንበትንም ቀን ካልቀደሳችሁ በሰንበትም ቀን በኢየሩሳሌም በሮች ሸክምን ካስገባችሁ በደጃፎቿ ላይ እሳትን አነድዳለሁ የኢየሩሳሌምንም ቤቶቿን ትበላለች አትጠፋምም።
\m ፸፱ ዕዝራም ወደ ሲና ተራራ ወጣህ ከሰማይም ተናገርኻቸው በእውነተኛ ፍርድ በቀናም ሕግ በትእዛዝ ባማረም ሥርዓት መራሀቸው የተቀደሰች ሰንበትህንም አሳየሀቸው በአገልጋይህም በሙሴ እጅ ትእዛዝንና ሕግን ሥርዓትንም አዘዝሀቸው አለ።
\m ፹ ዳግመኛም ሱቱኤል ያይደለ በቂሮስ መንግሥት የነበረ ሁለተኛው ዕዝራ እንዲህ አለ ያን ጊዜ በይሁዳ በሰንበት ቀን ወይን ሲቆርጡ አየሁ፡ ነዶዎችንም ከመሩ በአህያም ላይ ጫኑ ወይንም ዘለላም በለስም ሁሉንም ወደ ኢየሩሳሌም አስገቡ፡ በሸጡትም ጊዜ በእነርሱ ላይ ተናገርሁ፡ ተቀመጥሁ ይህንንም ሌላውንም ሥራቸውን ሁሉ አመጣሁ፡ በሰንበትም ለይሁዳና ለኢየሩሳሌም ልጆች ሸጡ።
\m ፹፩ እኔም የይሁዳን ልጆች ታላላቆቻቸውን ተሟገትዃቸው አልዃቸው እናንተ የምታደርጉት ይህ ክፉ ነገር ምንድር ነው የሰንበትንም ቀን አረከሳችሁ አባቶቻችን እንዲህ አድርገው \bd እግዚአብሔር\bd* በእነርሱ ላይ በእኛም ላይ ክፉ የሆነውን ያደረገ አይደለምን፡ እናንተም በእስራኤል ላይ ጥፋትን ትጨምራላችሁ ሰንበቱንም ታረክሳላችሁ ከዚህም በኋላ ሰንበት ሳትገባ የኢየሩሳሌምን ደጃፎቿን ባቆሙ ጊዜ በሯን ይዘጉ ዘንድ አዘዝዃቸው፡ ሰንበት ካለፈች አትክፈቱ አልዃቸው በሰንበትም ቀን ተሸክሞ የሚገባ እንዳይኖር ደጃፏን አስጠበቅሁ።
\m ፹፪ ሁላቸው ከኢየሩሳሌም በስተውጭ ተቀመጡ በዚያም ገቢያ አደረጉ። እኔም ሁለተኛ ጊዜ ፈጽሜ ከቅጽሩ በስተውጭ የምታደርጉት ለመዓት ነውን ከዛሬም በኋላ ከደገማችሁ እጄን በላያችሁ አነሳለሁ፡ ያን ጊዜም በሰንበት አምጡ ራሳቸውን ያነጹትን ሌዋውያንንም አልዃቸው፡ እነርሱም የሰንበትን ቀን ይቀድሱ ዘንድ መጥተው በሮቿን ጠበቁ።
\m ፹፫ ሕዝቅኤልም አለ ሕጌንና ሥርዓቴን ሰጠኋችሁ፡ ሰው ቢያደርገው የሚድንበትን ሁሉ ነገርዃችሁ፡ እኔ የምቀድሳቸው \bd እግዚአብሔር\bd* እንደሆንሁ አሳያቸው ዘንድ በመካከላቸው ምልክት የሚሆኑአቸውን ሰንበቶቼን ሰጠዃቸው የእስራኤልንም ቤት በምድረበዳ በትእዛዜ ሂዱ አልዃቸው አልሄዱም። ሰው ቢያደርገው የሚድንበትንም ሕጌን ተላለፉ ሰንበቶቼንም አብዝተው አረከሱ እኔም በምድረበዳ ቁጣዬን በላያቸው አፈሳለሁ አጠፋቸውማለሁ አልሁ። በሁሉ ላይ ያለ ስሜ እንዳይረክስ በዓይኖቻቸው ፊት በግብጽ ምድር ባወጣዃቸው በአሕዛብ ፊት ተናገርሁ።
\m ፹፬ እኔም ወደ ሰጠዃቸው ከምድር ሁሉ ወደምትጣፍጥ ወተትና ማር ወደምታፈስ ወደዚያች ምድር ፈጽሞ እንዳላስገባቸው በምድረበዳ እጄን በላያቸው አነሳሁ፡ ሕጌን በተላለፉ በትእዛዜም ባልሄዱ ሰንበቶቼንም ባረከሱ በልባቸውም አሳብ በተመላለሱ ጊዜ እንዳላጠፋቸው ዓይኔ ራራላቸው በምድረ በዳም አጠፋቸው ዘንድ አላደረግሁም፡ በምድረበዳ በአባቶቻችሁ ልማድ አትሄዱ ሥርዓታቸውን አትከተሉ በበደላቸውም አትተባበሩ አትርከሱም።
\m ፹፭ እኔ አምላካችሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ነኝ በትእዛዜ ሄዱ ሕጌንም ጠብቁ አድርጉትም ሰንበቶቼንም ቀድሱ እኔም አምላካችሁ \bd እግዚአብሔር\bd* እንደሆንሁ ታዉቁ ዘንድ በእኔና በእናንተ መካከል ምልክት ይሁን ከልጆቻቸው ጋር አስመረሩኝ በትእዛዜ አልሄዱም ሰው ቢያደርገው የሚድንበትን ሕጌን አልጠበቁም አላደረጉትምም ሰንበቶቼን አረከሱ እኔም ቁጣዬን በላያቸው አፈስሳለሁ መቅሰፍቴንም በምድረበዳ በእነርሱ ላይ እፈጽማለሁ አልሁ።
\m ፹፮ ዳግመኛም ሕዝቅኤል አለ ሕጌን አላደረጉምና ትእዛዜንም ትተዋልና ሰንበቶቼንም አርክሰዋልና ዓይኖቻቸውንም ከአባቶቻቸው በኋላ አስከትለዋልና በየሀገሩ እበትናቸው ዘንድ በምድረበዳ እጄን በላያቸው አነሳሁ። እኔም መልካም ያልሆነውን ሕግ የማይድኑበትንም ፍርድ ሰጠዃቸው፡ የእናቱን ማኅፀን የከፈተውን ሁሉ ባመጡልኝ ጊዜ መባቸውን አረክሳለሁ፡ እኔም \bd እግዚአብሔር\bd* እንደሆንሁ ያውቁ ዘንድ አጠፋቸዋለሁ።
\m ፹፯ ዳግመኛም አለ \bd እግዚአብሔር\bd* ተነጋገረኝ አለኝም የሰው ልጅ ሆይ የደምን ሀገር ውቀሳት በደሏንም ሁሉ ንገራት \bd እግዚአብሔርም\bd* ቀኗ እንዲደርስ ጣዖትንም ለራሷ ልታደርግ ደምን ደምን በመካከሏ የምታፈስስ ሀገር ደምን በላይዋ ባፈሰሱት ሰዎች ደም ትርከስ ትውደቅም። በሠራሽው በጣዖትሽ ረከስሽ ዘመንሽን አቀረብሽ ዕድሜሽን አሳጠርሽ። ስለዚህም በአሕዛብ ዘንድ የተናቀች በቅርብሽና በሩቅሽ ባሉትም ሀገሮች ሁሉ ዘንድ መዘባበቻ አደረግሁሽ አንቺም ላይ ይስቃሉ ከነገርሁሽ በኋላ ረክሰሻልና ኃጢአትሽንም አበዛሽ እነሆ የእስራኤል ቤት ገዢዎች ሁላቸው ከዘመዶቻቸው ጋር የአባቶቻቸውንና የእናቶቻቸውንም ደም ሊያፈስሱ በአንቺ ተሰበሰቡ፡ ዘመዶቻቸውንም ይሰድቧቸዋል መጻተኛውን ሣቀዩት ባንቺ ግፍን ያደርጋሉ ባልቴቷን የሙቱንም ልጅ በአንቺ ይነጥቃሉ ቅድስናዬን ናቁ ሰንበቶቼንም አረከሱ።
\m ፹፰ ዳግመኛም እንዲህ አለ \bd እግዚአብሔር\bd* ተናገረኝ አለኝም የሰው ልጅ ሆይ አንቺ ምድር ዝናም አይዝነብብሽ ጠልም በጥፋት ቀን በላይሽ አይውረድ አለቆቿ በመካከል ይጮሀሉና ይነጥቃሉ ይቀማሉ ነፍስንም ይውጡአታል መማለጃ ይቀበላሉ መበለቶችሽም በዙ ካህናቶቿም ሕግን አፈረሱ የተቀደሰውን በመቅደሴ ውስጥ አረከሱ ከርኩሰት አልተለዩም በረከሰውና በንጹሕ መካከል ገቡ ዐይኖቻቸውንም ከሰንበቶቼ ከደኑ ስሜንም በመካከሏ እንደነጣቂ ተኩላዎች ደምን ሊያፈሱ ልቀሙና ሊነጥቁ ይደፋፈራሉ።
\m ፹፱ እነሆ ሰንበትን ስለመጠበቅ \bd የእግዚአብሔር\bd* ነቢያት ቃል ተሰበሰበ፡ ነቢያትስ ሰንበታቸው ስለሆነች በርሷ ማረፍን አዘዙ፡ በሐዋርያት ግን እርሷን ማክበር ቀርቷል እንዳንልም እነርሱም በዲድስቅልያ ትምህርታቸው በሰንበቶች እናርፍ ዘንድ ፈቃዱን እንድናደርግ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ስለኛ የተቀበላቸውን መከራዎች እንድናስብ የቅዱሳት መጻሕፍትን ቃል እንሰማ ዘንድ የተገባ እንደሆነ ተናግረዋል።
\m ፺ \bd እግዚአብሔር\bd* ሁሉን የያዘ በመድኃኒታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ቃልነት ዓለምን የፈጠረ ነው ሰንበትን ሠራ ከሥራውም ሁሉ እንድናርፍ ትእዛዙን ለማድረግ ለመገዛት የተዘጋጀን እንድንሆን አዘዘን፡ የበዓላትን ቀን ለሰውነታችን ደስታ ሊሆኑ \bd እግዚአብሔር\bd* ቃል ስለእኛ ከሴት ይወለድ ዘንድ የወደደበትን ጥበቡን እንድናስብ ሠራልን። በዚህም ሥራ በግልጥ ታየ አምላክ ሲሆን እንደሰውተጠመቀ የመስቀንም መከራዎች ታገሰ ሞተ በታላቅም ኃይል ከሙታን ተለይቶ ተነሣ።
\m ፺፩ ስለዚህ እኛም የተቀደሰች የትንሣኤውን በዓል እናድርግ የእሑድንም ሰንበት እናክብር ሞትን ላቸነፈው ምስጋና እናቅርብ እንዘምርለትም ዓለምን ሁሉ አበራ ለእኛም የማይጠፋ ፍጹም ክብርን ሰጠን የተበተኑትንም ወገኖች ሰበሰባቸው አንድ ንጹሕ መንጋም ይሆኑ ዘንድ አደረጋቸው። እስራኤልን እንደባረከው ባረካቸው።
\m ፺፪ አቤቱ አባቶቻችንን ከግብጽ ምድር የወጣሀቸው አንተ ነህ ከጽኑ ትእዛዝ ታደግሀቸው ከባሕር ጣዖትንም ከማምለክ አዳንሀቸው ፈርዖንና ለሠራዊቱም ከመገዛት አወጣሀቸው፡ ባሕሩን በደረቅ አሳለፍሀቸው በምድረበዳም ከቸርነትህ ሁሉ የመገብሀቸው በቃልህ የተናገርኸውን ሕግ ሠራህላቸው ለአንተም እንዲገዙ ከክፉም ሁሉ ይድኑ ዘንድ በሰንበት ቀን ያርፉ ዘንድ አዘዝሀቸው። በተግሣጽ ቃል አሰርሀቸው፡ ሰበሰብሀቸው፡ ወደ ቤተመቅደስህም አስገባሀቸው፡ ስለዚህም በሰንበት ቀኖች ሁሉ እንድናርፍ አዘዘን በሰንበት ቀን ጌታችን ከሥራው ሁሉ አርፏልና።
\m ………///………..
