\c 7 

\s1 ክፍል ፭
\b 
\m \bd ፷፬\bd* በመስቀልከ እግዚኦ እትሜካህ፤ ወበአምኆቱ እትፌሣሕ ከመ ዘረከበ ምሕርካ ብዙኃ።
\m በመስቀልከ እግዚኦ እትሜካህ ወበሰሚዖቱ እትኃሠይ ከመ ዘረከበ ወይነጽሩ። 
\m በመስቀልከ እግዚኦ እትሜካህ ከመ ይትሜካህ ወልድ በክብረ አቡሁ። በመስቀልከ እግዚኦ እትሜካ በከመ ይትሜካህ ገብር በዕበየ እግዚኡ። 
\m በመስቀልከ እግዚኦ እትመካህ በከመ ትትሜካህ ዓመት ከብረ እግዝእታ። 
\m በመስቀልከ እግዚኦ እትሜካህ ወእምኃር ከመ ጳውሎስ ፈልፈላ ጥበብ ዘይቤ ሐሰ ሊተሰ እዜኃር ዘእንበለ በመስቀሉ \bd ለኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*። 
\m \bd ፷፭\bd* በመስቀልከ እግዚኦ እትሜካህ ወእዜኃር ብከ እንዘ እብል ስብሐት ለከ ኦ ዘተቀነውከ በሐፃውንተ መስቀል። 
\m ስብሐት ለከ ኦ ዘተአገሥከ ኃፍረተ መስቀል። 
\m ስብሐት ለከ ኦ ዘተወከፍከ ሕማማተ መስቀል። 
\m ስብሐት ለከ ኦ ዘኢተሐከይከ ዐሪገ ዲበ ዕፀ መስቀል። 
\m ስብሐት ለከ ኦ ዘእመስቀል ወሪደከ ውስተ ሲኦል ወነሣእከ ሰቂማ እምእደ ጸላኢ ወሰለብከ አልገቶ ለመስተቃርነ መንግሥትከ። ወነጻሕኮ ለዲያብሎስ ዕቡይ በመስቀልከ። 
\m ስብሐት ለከ ኦ ዘአጽደፍኮ ለዝኁር በመስቀልከ።
\m ስብሐት ለከ ኦ ዘዘለፍኮ ለሞት በመስቀልከ። 
\m ስብሐት ለከ ኦ ዘቀሠፍኮ ለጽልመት በመስቀልከ 
\m ስብሐት ለከ ኦ ዘቀተልኮ ለሞት በመስቀልከ 
\m ስብሐት ለከ ኦ ዘአቍሰልኮ ለመቍሰሊ በመስቀልከ። 
\m ስብሐት ለከ ኦ ዘአመዝበርካ እፅዋኒሃ ለሲኦል በመስቀልከ። 
\m ስብሐት ለከ ኦ ዘአንሐልካ ጥቅማ ለደይን በመስቀልከ። 
\m \bd ፷\bd*\bd ፮\bd* ትሕትናከ እግዚኦ አውደቆሙ ለዕቡያን። ወኃይለ መስቀልከ ደምሰሳ ለሶኦል። በሞትከ ሕይዉ ምውታን። ወበትንሣኤከ ተኃፍሩ ሰቃልያን፧ ወበቅንዋተ እደዊከ ተደጕጸ ከርሠ ጸላኢ። ወበረምኀ መስቀልከ ወረገዛ አርዌ፤ በሰይፈ መለኮትከ ተወቅየ ርእሱ ለመልአከ ሞት። ወበበትረ ኃይልከ ተፀምደ ርእሱ ለከይሲ። አንተ አህሰርኮ በመስቀልከ ለአርዌ ዓቢይ ዘበ በግቡ ይስሕብ አድባረ ዓለም ወገፍትዖን ለጽኑዓት። ይትሜጠዎ ለውኂዘ ተከዚ ዮርዳኖስ በቀራንብቲሁ ወኢይትከዐው ትከበው። እምከመ ከሠተ ዓይኖ በሰቡዕ መዋዕል ያስተጋብእ። ወአልቦ ዘይክል ቀዊመ ቅድመ ገጹ። ወአንተሰ አኅሠርኮ በመስቀልከ ወተዋነይከ ወከመ እንተ ዖፍ ሰቈርከ አንፎ ወወደይከ ውስቴቱ ኅልቀተ። ወአርአይኮሙ ለአጻውንተ ሲኦል ወአልበስኮሙ ሐፍረተ ለሐራ ገሃነም። 
\m \bd ፷፯\bd* በከዩ እለ ያበክዩ ወላሐዉ። ቈስሉ እለ ያቍስሉ። ወሐሙ እለ የሐምሙ። ተፈሥሑ ላሕያን፤ ወአንፈርዓፁ ትኩዛን። 
\m \bd ፷፰\bd* በመስቀልከ ተፈትሑ ሙቁሐን፤ ወጥዕዩ ሕሙማን። 
\m በመስቀልከ ተሥዕረ መርገሙ ለአዳም፤ ወግዕዘት ሔዋን። 
\m በመስቀልከ ተሰጥቀ ሰቀ ጽልመት፤ ወተሰፍሐ ሠናያነ ብርሃን።
\m  በመስቀልከ ተሰብሩ ኆኃተ ብርት፤ ወተቀጥቀጡ መናስግት ዘኀፂን። 
\m በመስቀልከ ተርኅዋ አናቅጸ ገነት ወተነጽፈ ዕረፍት።
\m በመስቀልከ ተሰልጠ ቃለ ኦሪት ወተአትበ ራዕየ ትንቢት። 
\m በመስቀልከ ተውህበ ዜና ሰላም። ወተፈነዉ ሐዋርያት ለጽሞዔ አሕዛብ፡ 
\m በመስቀልከ ተሰብከ ወንጌለ መለኮት፤ወአምኑ መሃይምናን። 
\m በመስቀልከ ገነዩ ቅድሜከ ኢትዮጵያ ወጸላእትከ ሐመደ ይቀምምኁ። 
\m \bd ፷፱\bd*፡ በመስቀልከ እምጽባሕ ወእምዓረብ ወመስእ አኰቴት ወስብሐት ይትቄረብ ለስምከ ቅዱስ። ወንሕነኒ ንባርክ ስመከ ቡሩክ። በእንተ መስቀልከ፤ ወንቄድስ ስመከ ቅዱሰ። 
\m በመስቀልከ ናሌዕል ስመከ ልዑለ። 
\m በመስቀልከ ናከብር ስመከ ክቡረ። 
\m \bd ፸\bd* በእንተ መስቀልከአእንተ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላከ አበዊነ ዘትቤሎሙ ለደቂቀ እስራኤል በአፈ ሙሴ ቍልዔከ ግበሩ ዘፈረ ደርከኖ ውስተ ጽንፈ ልብስክሙ ከመ ይኩንክሙ ትእምርተ ወንሕነኒ እለ ተጠመቅነ ገበርነ ትእምርተ ዕፀ መስቀልከ ክቡር ከመ ንኩን ፍሉጣን እምእለ ኢተጠምቀ። 
\m \bd ፸፩\bd* አንተ ውእቱ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘተግባእከ እም ቅድስት ድንግል እንተ ኢተአምር ብእሲ ከመ ትቤዝዎ ለዓለም በሕማማተ መስቀልከ ማኅየዊ። 
\m \bd ፸፪\bd* አንተ ውእቱ ወልደ \bd እግዚአብ\bd*\bd ሔ\bd*\bd ር\bd* ወወልደ እጓለ እመ ሕያው ዘአሰፈውከነ ተስፋ በመስቀልከ ወትንሣኤከ እም ቅድመ ትሰቀል እንዘ ትብል ሙሴ ሰቀሎ ለአርዌ ምድር በገዳም ከማሁ ሀለዎ ለወልደ እጓለ እመ ሕያው ይሰቅልዎ ወይቅትልዎ፤ ወይትነሣእ በሣልስት ዕለት። ወአርዌሰ ዘብርት ዘሰቀሎ ሙሴ በገዳም አኮ ዘብከ ተሰቅለ ዘእንበለ ትእምርት አላ በአርእያ መስቀልከ ተሰቅለ። ዓቀመ ሙሴ ዕፀ መስቀልከ በአርዌ ምድር ዘብርት ግድመ ውስተ ዕፅ። ወበእንተዝ ተማዕተበ አርዌ ምድር ዘብርት ውስተ ዕፅ ዘዐቀመ ወድኅኑ ደቂቀ እስራኤል እምስነ አርዌ ምድር ምስለ ሕምዝ። ወሊተኒ አድኅነኒ እምስነነ አከይስት ጸሊማን ምሉእ ሕምዝ በኃይለ መስቀል ክቡር እስመ አነ ገብርከ ወልደ ዓመትከ ወወልደ ቅድስት ቤተ ክርስቲያንከ እንተ ተሣየጥካ በደምከ፤ ወአግዓዝካ በጽፍአትከ፤ ወአሠነይከ በሞትከ ወአስተርአይካ በትሣኤከ፤ ወአልዓልካ በዕርገትከ፤ ወአሰርጎከ በንብረትከ በየማነ አብ። ወኢታርኅቅ እንከ ምሕረተከ እምኔየ። ርድአኒ ወአድኅነኒ በኃይለ መስቀልከ ሊተኒ ለገብርከ ዕገሌ (ኃይለ ማርያም)፡
\m \bd ፸፫\bd* አአኵተከ እግዚኦ ዘሰፋሕከ እደዊከ ዲበ ዕፀ መስቀል ለአቲበ ኩሉ ዓለም ወለአድኅኖ አዳም ወለደቂቁ። 
\m አአኵተከ እግዚኦ ዘበመስቀልከ ወወሀብኮሙ ትእምርተ ለእለ ይፈርሁከ፡ ኢይሰለጥ ላዕሌሆሙ ስልጣነ ሞት።
\m አአኵተከ እግዚኦ ዘከሠትከ መስቀለከ ለቈስጠንጢኖስ ወልደ እሌኒ እምድኅረ ደፈኑ አይሁድ በጎልጎታ ወኢኃደጎ ለዓለም ይትሐተም በማኅጸመ ጽልመት አላ አሠርገውኮ በብርሃነ መስቀልከ ዝውእቱ ፀሐየ ቅዱሳን። 
\m አአኵተከ እግዚኦ ዘፈጸምከ ላቲ ጳጻቃ ለዓመትከ እሌኒ ዘጻመወት በኃሢሠ መስቀልከ። 
\m አአኵተከ እግዚኦ ለጢሰ ዕጣን ዘወሀብካ ትእምርተ ለርክበተ መስቀልከ ቅዱስ። 
\m \bd ፸፬\bd* አአኲተከ እግዚኦ ዘኢሜጥካ ጸከ እምስእለታ ወኢያኅፈካ እምትንታኔ ዘተመነየተ። ወረሰይካ ድልውተ ከመ ትክሥት ብርሃኖሎ ለዓለም። 
\m አአኵተከ እግዚኦ ዘበረኪበ መስቀልከ መላዕካ ትፍሥሕተ እስከ ትየብብ አፉሃ ወትጠፍሕ በአዕዳዊሃ ወትጽሕስ በዕገሪሃ። 
\m አአኵተከ እግዚኦ ዘበሐጻውንተ መስቀልከ ዘተገብረ በልጓመ ፈረስ ወልዳ ወአግረረ ፀረ በውስተ ፀብእ ወአኅየልኮሙ ለእለ የአምኁ። ወከማሁ በመስቀልከ ሀበኒ ኃይለ መዊዕ ወአግርር ፀርየ ሊተ ለገብርከ፡ 
\m \bd ፸፭\bd* ወፈድፋደሰ አአኵተከ እግዚኦ ዘኢረሰይከነ ሱታፌሆሙ ለእስራኤላውያን እለ ክህዱ መስቀለከ። እሉ እሙንቱ አዝማደ አበውየ ሐዋርያት በሥጋ ወፀሮሙ እመንገለ ሃይማኖት። በከመ ይቤ ጳውሎስ እመንገለ ወንጌልሰ ፀርነ እሙንቱ። ወእመንገለ ኅሬሰ አኀዊነ። ወሊተሰ አአኵተከ እግዚኦ በእንተ ዘረሰይከኒ ጽሑቀ እምንእስየ አምልኮ ዚአከ፤ ወውኩል በተስፋ መስቀልከ። ወአልብየ ባዕደ አምላከ ዘእንበሌከ ወኢምክሀ ዘእንበለ አሚን በመስቀልከ። 
\m \bd ፸፮\bd* አአኵተከ እግዚኦ በእንተ ዘከሠትከ ሊተ መስቀለከ ቅዱሰ ዘቦቱ ተቀነዋ እደዊከ ቅዱሳት እለ ኢተቀንያ ለዓመፃ፤ ወአእጋሪከ ቅዱሳት እለ ኢያንሶሰዋ ውስተ ፍናዋት ኃጕል። በላዕሌሁ ረከብከ ብሂአ ዘምስለ ሐሞት። በዲቤሁ ተረግዘ ገቦከ ቅዱስ። ወአንባሕብሐ ደም ወማይ። አአኵተከ እግዚኦ በእንተ ጸጋ ዘአፈድፈድከ ላዕሌየ፤ ዝ ውእቱ አሚነ ዚአከ ወረኪበ መስቀልከ። ተአኵተከ ነፍስየ በእንተ ረኪበ መስቀልከ ወይሴብሐከ ከናፍርየ በእንተ ረኪበ መስቀልከ። ይባርኩከ አዕፅምትየ በእንተ ረኪበ መስቀልከ። 
\m \bd ፸፯\bd* ወይዌድሱከ መለያልያየ በእንተ ረኪበ መስቀልከ። 
\m እረብብ በአፉየ በእንተ ረኪበ መስቀልከ። 
\m ወእኬልሕ በጕርዔየ በእንተ ረኪበ መስቀልከ። 
\m እጠፍሕ በእደዊየ በእንተ ረኪበ መስቀልከ። 
\m ወእጽሕስ በእገርየ እንተ ረኪበ መስቀልኮ። 
\m \bd ፸፰\bd* ወይእዜኒ ያብርህ ሊተ መስቀልከ በኵላ ኀበ ወፈርኩ፤ ወበኵላ ኀበ ሖርኩ፤ በፍናው ኀበ ነገድኩ፤ ወበውስተ ሀገር ኀበ ቦእኵ። መዓልተ ኀበ ነበርኩ ወሌሊተ ኀበ ኖምኩ ኢይርሐቅ እምኔየ ሞገሰ መስቀልከ። በመስቀልከ እግዚኦ ኅትመኒ ከመ እርከብ መዊዕ ዲበ ጸላእትየ። ወእዜምር ለከ አምላኪየ አምጣነ ኃይልየ፤ ወመጠነ ሀሎኩ እቀንት ሰይፈ መለኮትከ ዝውእቱ አሚነ መስቀልከ ቅዱስ። አሚነ መስቀልከ ቅዱስ ዘአብርሃ ሎሙ ለእለ ውስተ ጽልመት ያብርህ ሊተ ማኅቶተ ጥበበከ መለኮታዊ አሜን። 
\m \bd ፸፱\bd* መስቀል ዘአንፈጾ ለሰማልያል ሳጥና ወዘረወ ሠራዊቶ ወከማሁ ያንፍጾ ለፀረ ዚአየ ወይዝርዎሙ ለእሊአሁ። ተንሥአ እግዚኦ አምላኪየ ወትትሌዓል እዴከ ከመ ትስርዎሙ ለእለ ኢየአምኑ መስቀለከ። የማንከ ትፅብኦሙ ለእለ ይትዌከሉ በመፀልበ ሞትከ።
\m \bd ፹\bd* ፀልቦከ እግዚኦ ዘውእቱ ዐራተ ሕማምከ ዘላዕሌሁ ሰከብከ። ጊዜ ስሱ ሰዓት ሆካ ለሰማይ ወአድለቅለቃ ለምድር። በእንተ ሕማምከ ጸልቦከ እግዚኦ ዘውእቱ ዐራተ መርዐከ ዘበላዕሌሁ ተመርዐውከ ለቤተ ክርስቲያን ቅድስት ወሐፀብካ በነቅዐ ማይ ዘውኅዘ እምኔከ ወሐተምካ በፈልፈላ ደምከ ዘአጸፍጸፈ እምገቦከ ዘየማን። እስመ እምየማንከ ነቅዐ ሕይወት። ወበእንተዝ ትሴዓለስ ቅድስት ቤተ ክርስቲያንከ በማኅልየ ሰሎሞን እንዘ ትብል እይቴ ትሰክብ ጊዜ ቀትር ከመ ኢይኩን እንዘ አንጌጊ ውስተ መራዕየ ካልአኒከ። አይቴ ትሰክብ ጊዜ ቀትር ትቤ በእንተ ሰኪቦትከ ዲበ ዕፀ መስቀልከ ጊዜ ቀትር። ትደግም ወትብል አይቴ ትሬኢ፤ እስመ ኵሉ ዘይሬኢ መራእየ ይደልዎ ዐሪገ ውስተ ልዑል መካን ወደሬዒ አባግዒሁ ወይዋኅዮን በአብትር ለተኖልዎ። ወካዕበ ዓዲ ትደግም ወትብል ከመ ኢይኩን እንዘ አንጌጊ ውስተ መራእየ ካልአኒከ። ዝ ብሂል አምረኒ ኀበ ትሰቀል ከመ አአምን በመስቀልከ፡ ወከመ ኢይትልዎሙ ለኖሎት ካልአን እለ የዐቅቡ መራእየ ዓመፃ ወኢይነግፍዎሙ አባግዒሆሙ እምአፈ ተኵላ። 
\m \bd ፹፩\bd* ወሊተኒ እግዚኦ ረአየኒ በበትረ ምሕረትከ ዘይመይጥ ውስተ ፍና ጽድቅ። በከመ ይቤ ዳዊት በትረ ጽድቅ ወበትረ መንግሥትከ። አፍቀርከ ጽድቀ ወዓመፃ ጸላእከ፡ ወበእንተዝ ቀብዐከ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክከ ቅብዐ ትፍሥሕት እምእለ ከማከ። ከርቤ ወቀንዓት ወሰሊሆት እምነ አልባሲከ እም ክቡዳነ አቅርንት ዘእምኔሆሙ አስተፈሥሐከ። እለ መኑ እሙንቱ ክቡዳነ አቅርንት ዘእንበለ ዳእሙ ነሥተ አሕዛብ ወነገሥተ ኢየሩሳሌም። ወክቡድ ሢመተ መንግሥት አዕረፈት ላዕሌሆሙ። ወዘይቤሰ ዘእምኔሆሙ አስተፈሥሐከ ውእቶሙሰ ኢክህሉ አስተፈሥሖቶሙ ለእለ ውስተ ደይን። ወአንተሰ አስተፍሣሕኮሙ ለእለ ውስተ ደይን በመስቀልከ። 
\m \bd ፹፪\bd* ወአንተ ውእቱ እግዚኦ ዘላዕለ ኵሉ ሥልጣንከ ዲበ ኵሉ፤ ወዕበይ በመልዕልተ ኵሉ። እግዚአ ኵሉ ተሠመይከ ወበኵሉ ተብህልከ። አንተ ውእቱ ሊቀ ካህናት።
\m አንተ ውእቱ ንጉሠ ነገሥት፡ 
\m አንተ ውእቱ ዐቢይ ነቢይ። 
\m አንተ ውእቱ ሊቀ ኖሎት። 
\m አንተ ውእቱ በግዕ ነባቢ። 
\m አንተ ውእቱ ላሕም መግዝዕ። 
\m አንተ ውእቱ አንበሳ እጓለ አንበሳ። 
\m አንተ ውእቱ አዘቅተ ማየ ሕይወት። 
\m አንተ ውእቱ ቀርነ መድኃኒት ።
\m አንተ ውእቱ ፍኖተ ጽድቅ ወሕይወት። 
\m አንተ ውእቱ ፀሐየ ጽድቅ። 
\m አንተ ውእቱ ኮከበ ብርሃን። 
\m አንተ ውእቱ ኅብስተ ሕይወት። 
\m አንተ ውእቱ ጽዋዐ መድኃኒት። 
\m አንተ ውእቱ አንቀጽ።
\m አንተ ውእቱ ወልደ እጓለ እመሕያው ወወልደ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ዘንተ ኵሎ ተሠመይ በእንተ ፍቅረ ዚአነ። 
\m \bd ፹፫\bd* ሊቀ ካህናት እንከ ተሠምይከ በከመ ይቤ ዳዊት በእቲአከ አንተ ካህኑ ለዓለም በከመ ሢመቱ ለመልከ ጼዴቅ። መልከ ጼዴቅሰ አመ ተራከቦ ለአብርሃም ወአውጺአ ኅብስተ ወወይነ ወመጠዎ። ወአንተኒ ነሣእከ ኅብስተ ስርናይ ወጽዋዐ ወይን ወመጠውኮሙ ለአርዳኢከ እንዘ ትብል ዝንቱ ኅብስት ሥጋየ ውአቱ። ዝንቱ ወይን ደምየ ውእቱ ለዘበእቲአክሙ ይትወሀብ ለቤዛ ብዙኃን። ቡሩክ አንተ እግዚኦ ምሥጢረ ኅቡዕ ዘእመስቀልከ አርአይከነ። ቡሩከ አንተ እግዚኦ። 
\m \bd ፹፬\bd* ንጉሠ እንከ ተሠመይከ እስመ ይቤሎ ያዕቆብ ለይሁዳ ወልዱ በእንቲአከ። ይወፅእ እምኔከ ንጉሥ ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ። ወበደመ ቀይሕ አፅፎ ዘየአስር በሐረገ ወይን አድጎ፤ ወበዕፀ ኢሎቄ ዕዋሎ። 
\m \bd ፹፭\bd* ነቢየ እንከ ተሰመይከ፤ እስመ ይቤ ሙሴ በእንቲአከ ነቢየ ያሥእ ለክሙ \bd እግዚአብሔር\bd* እምውስተ አኀዊክሙ ዘከማየ ወዘይኄይስ። ወኵሉ ዘኢሰምዖ ለውእቱ ነቢይ ለትደምሰስ ይእቲ ነፍስ እምነ ሕዝባ። ዘከማየ ይቤ በእንተ ሕግ ሐዲስ ዘወሀብኮሙ ለአርዳኢከ ንጹሐን በከመ ይቤ ወሀበ ሙሴ ሕገ ብሉየ ለደቂቀ እስራኤል፤ እስመ አልቦ እንከ ነቢይ ወሀቤ ሕግ ዘእንበለ ሙሴ ወዘእንበሌከ በቅመ ይቤ ጳውሎስ፤ እስመ ከመ ሙሴ ምእመን በኵሉ ቤቱ። ወባሕቱ የዐቢ ክብሩ እምዘሙሴ። ወይቤሰ ሙሴ ወኵሉ ዘኢሰምዖ ለውእቱ ነቢይ ለትደምሰስ ይእቲ ነፍስ እምነ ሕዝባ በእንተ ሕዝበ አይሁድ እለ ዐለዉከ። ወበእንተዝ ትቤሎሙ ለአይሁድ ሶበሰ እምአመንከምዎ ለሙሴ እም አመንክሙኒ ኪያየ፤ እስመ በእንቲአየ ዘጸሐፈ ሙሴ። ወእመሰ ዘጸሐፈ ሙሴ ኢተአምኑ ወእፎ ቃልየ ተአምኑ። 
\m \bd ፹፮\bd* ኖላዌ እንከ ተሠየምከ፡ እስመ ይቤ ዳዊት በመዝሙር በእቲአከ። ኖላዊሆሙ ለእስራኤል አፅምዕ። ዘይሬእዮሙ ከመ አባግዓ ለዮሴፍ። ወለሊከኒ ትቤ በቃለ ወንጌልከ ቅዱስ። አነ ውእቱ ኖላዊ ኄር ዘእሜጡ ነፍስየ ቤዛ አባግዕየ። አማንኬ አንተ ኖላዊ ኄር ዘመጦከ ነፍሰከ ቤዛ አባግዒከ በዲበ ዕፀ መስቀልከ። 
\m \bd ፹፯\bd* በግዐ እንከ ተሠመይከ፤ እስመ ስምዐ ኮነ ለእንቲአከ ዮሐንስ ወልደ ዘካርያስ፡ እንዘ ይብል ነበበ ነዋ በግዑ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘየአትት ኃጢአተ ዓለም። አማንኬ በግዕ አንተ ዘበአማን ዘተጠባሕከ ዲበ ዕፀ መስቀልከ ለመድኃኒተ ውሉደ ሰብእ። 
\m \bd ፹፰\bd* ላሕመ እንከ ተሠመይከ፡ እስመ ይቤ በእንቲአከ ዳዊት አሠምሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እምላሕም ጣዕዋ ዘአብቈለ ቀርን ወጽፍረ። ወበእንተ ወልድሂ ተኀርቱመ ተነግረ በውስተ ወንጌል ቅዱስ ዘከመ ይቤ አቡሁ አምጽኡ ላሕመ መግዝዐ ወጥብሑ ንትፈሣሕ፤ እስመ ዝንቱ ወልድየ ሞተሂ ወሐይወ ተኃጕለሂ ወተረክበ። ወላሕምሰ መግዝዕ አንተ ውእቱ ዘተሦዕከ ዲበ ዕፀ መስቀልከ ለምሳሐ ቅዱሳን። 
\m \bd ፹፱\bd* አንበሳ እጓለ አንበሳ እንከ ተሠመይከ ፣ እስመ ይቤሎ ያዕቆብ ለይሁዳ ወልዱ እንዘ ይትኔበይ በእቲአከ ይሁዳ እጓለ አንበሳ ዕረግ ወልድየ እምኅዝአትከ። ሰከብከ ወኖምከ ከመ አንበሳ ወከመ እጓለ አንበሳ። ወአልቦ ዘያነቅሐከ። ኢይጠፍእ ምልክና እምይሁዳ ወምስፍና እምአባሉ እስከ አመ ይረከብ ዘጽኑሕ ሎቱ። ወውእቱ ተስፋሆሙ ለአሕዛብ። 
\m \bd ፺\bd* ቀርነ እንከ ተሠመይከ፤ እስመ ይቤ ዳዊት በመዝሙር በህየ አበቍል ቀርነ ለዳዊት ወአስተዴሉ ማኅቶተ ለመሲሕየ፡ ዘካርያስኒ ይቤ አንሥእ ለነ ቀርነ መድኃኒትነ እምቤተ ዳዊት ቍልዔሁ በከመ ነበበ በአፈ ነቢያቲሁ ቅዱሳን እለ እምዓለም አሥመርዎ። ዳዊትኒ ይቤ ወእምአቅርንት ዘ\bd ፩\bd* ቀርኑ ለብሕቱትየ። ወካዕበ ይቤ ወይትሌዓል ቀርንየ ከመ ዘ\bd ፩\bd* ቀርኑ። ወይጠልል በቅብዕ ሲበትየ።
\m \bd ፺፩\bd* ዕብነ እንከ ተሠመይከ፡ እስመ ይቤ ዳንኤል በእቲአከ ዕብን ተበትከ እምደብር ነዋህ ዘእንበለ እድ። ወሐረፀ አምሳለ ዘወርቅ። ዳዊትኒ ይቤ በእንቲአከ ዕብን ዘወነንዎ ነደቅት ውእቱ ኮነ ርእሰ ማእዘንት፡ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ኮነት ዛቲ። ወነካር ይእቲ ለአዕይንቲነ። ዕብነ ሕይወት አንተ ለእለ የአምኑ ብከ። ወዕብነ ዕቅፍት አንተ ለእለ ኢየአምኑ ብከ ወለእለ ይትዓቀፉ በቃልከ። ወዕብነ ካህድ አንተ ለእለ ኢያሰምኩ በመስቀልከ። አንሰ እስመኩ ብከ ኦ ዕብነ ሕይወት፤ ወእመ ብከ ከመ አነ ውእቱ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው። ከልለኒ ከመ ወልታ ሥሙር በኃይለ መስቀልከ ለገብርከ። 
\m \bd ፺፪\bd* አዘቅተ ክብር ዘማየ ሕይወት እንከ፤ ተሠመይከ፡ እስመ ይቤ ኢሳይያስ እንዘ ይዘልፎሙ ለእለ ይሰቅሉ ርእይዋ ለኰኵሕ ፅንዕት እንተ ወቀርክሙ ወአዘቅት እምቅት እንተ ከረይክሙ። ለሊከኒ ትቤ በወንጌልከ ወዘሂ ይሰቲ እማይ ዘእሁቦ አነ ኢይጸምእ። ሕይወት ይውኅዝ እም ከናፍሪከ።
\m \bd ፺፫\bd* ፍኖተ ጽድቅ ወሕይወት እንከ ተሠመይከ እስመ ትቤ ለሊከ በወንጌል ቅዱስ አነ ውእቱ ፍኖተ ጽድቅ ወሕይወት። ዘየሐውር እንተ ኀቤየ ኢይትዓቀፍ፤ እስመ ይሬኢ ብርሃነ ዝንቱ ዓለም። 
\m \bd ፺፬\bd* ፀሐየ እንከ ተሠመይከ እስመ ትብል ቅድስት ቤተ ክርስቲያን በእንቲአከ ኢትርአያኒ፤ እስመ አነ ጸላም፤ እስመ ኢርእየኒ ፀሐይ። በመጽሐፈ ኪዳን ትቤ ርእሰከ ፀሐይ ዘኢየዐርብ ማኅቶት ዘኢያጠፍእ፤ ፀሐይ ዘዘልፈ ያበርህ ዲበ ቅዱሳን 
\m \bd ፺፭\bd*፤ኮከበ ብርሃን እንከ ተሠመይከ፤ እስመ ይቤ በለዓም እንዘ ይትኔበይ አመ ጸውዖ ባላቅ ወልደ ሶፎር ይሠርቅ ኮከብ እምያዕቆብ። ወያስተርኢ እም እስራኤል ። ወለአቡቀለምሲስ ትቤሎ አነ ውእቱ ኮከበ ብርሃን ጽባሐዊ፡ ሥርወ። ብርሃን ዘእምብርሃን እንከ ተሠመይከ፤ እስመ ትቤ ለሊከ አነ ውእቱ ብርሃኑ ለዓለም። አንሶስዉ እንዘ ብክሙ ብርሃን ዘእንበለ ይርከብክሙ ጽልመት። እመኑ በብርሃኑ ከመ ትኩኑ ውሉደ ብርሃን። ዮሐንስኒ ወልደ ነጐድጓድ ይቤ ወሀሎ \bd ፩\bd* ብእሲ ዘተፈነወ እምኀበ \bd እ\bd*\bd ግዚአብሔር\bd* ዘስሙ ዮሐንስ። ወውእቱ መጽዐ ሰማዕተ ይኩን በእንተ ብርሃን ከመ ኵሉ ይእመን ቦቱ። ወለሊሁሰ ኢኮነ ብርሃነ ዳዕሙ ከመ ሰማዕተ ይኩን በእንተ ብርሃን። ወብርሃነ ጽድቅሰ ዘያበርህ ለኵሉ ሰብእ ዘመጽአ ውስተ ዓለም። ወዓለምሰ ኢያእመሮ። 
\m \bd ፺፮\bd* ኅብስተ ሕይወት እንከ ተሠመይከ፤ እስመ ትቤ አነ ውእቱ ኅብስተ ሕይወት። ዘበልዐ ሥጋየ የሐዩ በእንቲአየ። 
\m \bd ፺፯\bd* ጽዋዐ እንከ ተሠመይከ፤ እስመ ለሊከ ትቤ ንስዑ ስትዩ፤ ዝንቱ ጽዋዕ ደምየ ውእቱ፡ ወካዕበ ትቤ ዘሰትየ ደምየ አይጥዕሞ ለሞት።
\m \bd ፺፰\bd* አንቀጸ እንከ ተሠመይከ፡ እስመ ለሊከ ትቤ አነ ውእቱ አንቀጸ አባግዕ። ዘቦአ እንተ ኀቤየ ይበውአኒ ወይወፅአኒ ወይረክብ ምርዓየ። 
\m \bd ፺፱\bd* ጽጌ እንከ ተሠመይከ፤ እስመ ይቤ ኢሳይያስ በእንቲአከ ትወፅእ በትር እምሥርወ እሴይ፤ ወየዐርግ ጽጌ ወእም ጕንዱ። ወየዐርፍ ዲቤሁ መንፈሰ \bd እግዚአብሔር\bd* ወመንፈሰ ልቡና ወንጽሕ፡ መንፈሰ ጥበብ ወአእምሮ። ቤተ ክርስቲያን ትብል በእንቲአከ ከናፍሪሁ ጽጌ እለ ያውኀዛ ከርቤ ፍጹመ። 
\m \bd ፻\bd* ወልደ እጓለ እመሕያው እንከ ተሠመይከ፤ ተወሊደከ እምዘርዐ ዳዊት በሥጋ ሰብእ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* አንተ በህላዌከ፡ ወነገርከነ ለሊከ እንዘ ትብል፤ እስመ ወልደ እጓለ እመሕያው ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ። 
\m \bd ፻፩\bd* አመንኩ ብከ ኦ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ አንተ ውእቱ መድኅነ ዓለም፤ ወፈዳዬ ኃጢአቶሙ ለደቂቀ አዳም። 
\m አመንኩ ብከ እግዚኦ ከመ አንተ ውእቱ ጸዋሬ መስቀልከ በእንተ መድኃኒተ ውሉደ ሰብእ። 
\m አመንኩ ብከ እግዚኦ ከመ አንተ ውእቱ አምላክ ወልደ አምላኩ። 
\m አመንኩ ብከ እግዚኦ ከመ አንተ ውእቱ ብርሃን ወልደ ብርሃን። 
\m አመንኩ ብከ እግዚኦ ከመ አንተ ውእቱ ውኂዘ ማየ ሕይወት ንጹሕ ዘእምንጹሕ ነቅዕ ፥ ሕይወት ዘእምሕይወት፤ ወልድ ዋህድ ዘእም\bd ፩\bd* \bd እግዚአብሔር\bd*። 
\m \bd ፻፪\bd* አመንኩ ብከ እግዚኦ ከመ ዕሩየ መለኮት አንተ ምስለ ዘወለደከ፤ ወህቡረ ህላዌ ምስለ አድስ። 
\m አመንኩ ብከ እግዚኦ ከመ አንተ ውእቱ ጽንዐ ሃይማኖት ወኢይትበተክ ፈትለ ትሥልስትከ ዘምስለ አቡከ ወመንፈስከ። 
\m አመንኩ ብከ እግዚኦ ከመ አንተ ውእቱ አክሊለ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ወሠርጐ መሃይምናን። 
\m አመንኩ ብከ እግዚኦ ከመ አንተ ውእቱ መዓዛ ዕፍረት ቅድው ዘብከ ተቀብዑ ካህናት ወብከ ተቀብዑ ነገሥት መሢሐውያን። ወብከ ተመልዑ መላእክት። 
\m \bd ፻፫\bd* ኢታእትት እምላሌየ ቅብዐ ጸጋ \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd* አንተ እምኀቤከ ወሐጽረኒ በሐጹረ መስቀልከ። በላ ለፍስየ አነ ውእቱ ረዳኢኪ። ሐተምኩኪ በእዴየ አዚዝ ወበመስቀልየ ማኅየዊ፡ ወኢታብሖሙ ለእጋንንት ለለኪፈ ሥጋየ። ወበጽላሎተ መስቀልከ ከልለኒ። ወበጽላሎተ ከነፊክ ሕቅፈኒ ከመ ዖፍ እንተ ተሐቅፍ እጐሊሃ ታሕተ ከነፊሃ። ወባርከኒ በበረከተ አበዊነ አዳም ወሴት ወሄኖክ፤ በበረከተ ኖኅ ወሴም ወያፌት፤ በበረከተ አብርሃም ይስሐቅ ወያዕቆብ እስራኤል፤ በበረከተ ሙሴ ወአሮን መኵሎሙ ነቢያት፤ በበረከተ ጴጥሮስ ወጳውሎስ ወኵሎሙ ሐዋርያት፤ በበረከተ ሰማዕት መዋዕያን፤ ወበበረከተ ደናግል ንጹሐን፤ ወበበረከተ ጻድቃን ወመስተጋድላን፤ ወበበረከተ መላእክት ትጉሃን፤ ወበበረከተ ፍጻሜ ማኀበራ ለቅድስት ቤተ ክርስቲያን፣ ወፈድፋደሰ በትንብልናሃ ለቅድስት ወንጽሕት ወቡርክት \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ፤ በበረከተ መስቀልከ ክቡር ወማኅየዊ ማእተበ ጸጋ ትእምርተ መድኃኒት። ለይኩን ብርሃንከ ላዕሌየ ለገብርከ ዕገሌ (ኃይለ ማርያም) ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\m \bd ፻፬\bd* ሰላም ሰላም ለመስቀለ ዋህድ ሰላሞ፤ 
\m ዘንሳለም ይምኖ ወጽግሞ ከዋሎ ወፍጽሞ። 
\m ለብሔረሰላም ነስአሞ
\m \bd እግዚአብሔር\bd* ቀስታሞ። በኮኖ እተሕማሞ። ወተቀብዐ ደሞ።
\m ንብሎ ሰላም በኢያርምሞ። እንዘ ንጸውዕ ስሞ። ለአርዌ ዘተጸሞ። ወገመጸ ፍጽሞ
\m ወንበላ ሰላም ለወላዲቱ በእንተ ዘኮነቶ እሞ። 
\m ተሠምት በንጽሕ ጽርሐ አርያሞ
\m ኃይለ ጸሎታ ይኩነነ ጸረ አድከሞ።
\m ዝክራ ለተርጉሞ ስእንኩ ፈጽሞ። 
\m ስብሐት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ኪያነ ለዘፈጠረ ከመ ናምልኮ።
\b 
\b 
