\c 4 

\s1 ክፍል ፬
\b 
\m \bd ፵፪\bd* በአምላኩ ደም የተቀደሰ፣ ከፈጣሪው ጎን በወጣ ውኃም የተጠመቀ ዕፅ እንዴት ያለ ነው። ለገነት ዛፎች አክሊል፣ ለገዳም ዛፎችም ክብር የሆናቸው ዕፅ እንዴት ያለ ነው! 
\m ለአሸናፊ \bd የእግዚአብሔር\bd* በግ መሠዊያ የሆነው ዕፅ እንዴት ያለ ነው!
\m ለእሥራኤል አምላክ የፋሲካው መሠዊያ የሆነ ዕፅ እንዴት ያለ ነው። የጎልጎታዊው የምሥጢር ወይን መፍለቂያ የሆነ ዕፅ እንዴት ያለ ነው። ከእርሱ ምእመናንን ለማተም የሚሆን የሕግና የሥርዓት ደምን ያንጠባጠሰ ዕፅ ምን ዓይነት ነው። 
\m ብሩካን በጎችን ለማጠቢያ የሚሆን ምንጭን ያወጣ ዕፅ ምን ዓይነት ነው። ምድርን የቀደሳት፣ሰማይንም ያማተበበት፡ዓለምንም ሁሉ በአብ፣በወልድና በ\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* በረከት የባረከ ዕፅ እንዴት ያለ ነው። ሰማያውያንን ከምድራውያን ያስተሳስራቸው ዕፅ እንዴት ያለ ነው። 
\m አዳምን ከስሕተት ያዳነው፣ ሔዋንንም ከሞት ጻዕረኛነት ነጻ ያወጣት ዕፅ እንዴት ያለ ነው። ስለ እርሱ አስቀድሞ በፊትና በነቢያት የተነገረ፣ በሐዋርያትም በገሐድ የተሰበከ ዕፅ እንዴት ያለ ነው። የተከሉትን የበተናቸው፣ ያመኑትንም የሰበሰባቸው ዕፅ እንዴት ያለ ነው። ቤተ ከርስቲያንን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሃይማኖት ላይ የመሠረታት ዕፅ እንደምን ያለ ነው። አልጫውን ያጣፈጠ፤ ርኩሱንም ያነጻ ዕፅ እንደምን ያለ ነው። 
\m ድኻውን ከፍ ከፍ ያደረገ፣ በደለኛውንም ያጸደቀ ዕፅ እንደምን ያለ ነው። ደካማ ያበረታ፡ ሕመምተኛውንም ያዳነ ዕፅ እንደምን ያለ ነው። ጥቂቱን ያበዛ፣ ሰነፉንም ጥበበኛ ያደረገ ዕፅ እንደምን ያለ ነው። መካኗን ወላድ ያደረገ፣ ጨለማውንም ያበራ ዕፅ እንደምን ያለ ነው። የዓለም ሁሉ መመኪያ የሆነ ዕፅ እንደምን ያለ ነው። 
\b 
\m \bd ፵፫\bd* ልባችንን አንቅተን፣ ዓይኖቻችንንም ገልጠን፣ ከንፈሮቻችንንም ደስ እሰኝተን የመስቀልን ምስጋና ከፍ ከፍ እናደርጋለን፤ አቤቱ ጌታዬ ሆይ የመስቀልህ ምስጋና የተኙትን አንቅቶ ከትጉሃን ማኅበር ጋር አንድ ሆነው እንዲያመሰግኑ ያደርጋቸዋል፤ 
\m \bd ፵፬\bd* የመስቀልህ ምስጋና በሁሉም የመላ፤ ለልቡናም እጅግ የሚደንቅ ነው። የመስቀልህ ምስጋና ለሚያነበው የሚጥም፣ለሚሰሙትም የሚያስደምም ነው። የመስቀልህ ምስጋና ለሚያምንብህ መሰንቆው፣ ለሚክድህም ተግሣጹ ነው። የመስቀልህ ምስጋና ለሚያፈቅርህ እንዚራው፣ ለሚጠላህ ግን ስድቡ ነው። 
\m የመስቀልህ ምስጋና የከረመ ወይን እንደጠጣ ሁሉ ልብን ደስ ያሰኘዋል፤ነገረ መስቀልህ በሰነፎች ዘንድ ስድብ፣ በጠቢባን ዘንድ ግን ትምክህት ነው። ጳውሎስ የመስቀሉ ቃል ለሚጠፉት ሞኝነት፣ ለእኛ ለምንድን ግን \bd የእግዚአብሔር\bd* ኃይል ነው እንዳለ።
\m \bd ፵፭\bd* የመስቀልህ ምስጋና ያሰራልናል፤ የእሥራኤልን ልጆች ከሴይር በረሐ እስከ ቃዴስ ምድረ በዳ እንዳበራላቸው ዓምደ እሳትም መሪ ይሁነን፤ እንግዲህስ የበረታች ቀኝህ፣ ከፍ ከፍ ያለችም ክንድህ በሕይወቴ ዘመን ሁሉ ትምራኝ፤ ጠቢበ ጠቢባን ሆይ ዓይኖቼን ክፈት፣ ድንቅ ነገሮችን ከሕግህ ውስጥ አይ ዘንድ፤ እኔ በምድር ላይ ሁሉ ስደተኛ፣ እንደ አባቶቹም መጻተኛ ነኝና፤ ወደማልመለስበት ከመሔዴ በፊት እሳርፈኝም፤ 
\m \bd ፵፮\bd* አቤቱ በጥፋት ሰይፍ ሳልቆረጥ የንስሐን ፍሬ እንዳፈራ አድርገኝ፤
\m አቤቱ አንደበቴ በሞት ሳይዘጋ በፊት የመስቀልህን ምስጋና እናገር ዘንድ አብቃኝ፤ አቤቱ የማይፈታ ሰንሰለት ከመታሠሬ በፊት የደጅህን በር አንኳኳ ዘንድ አብቃኝ፤ 
\m አቤቱ ገበያውና ግብይቱ ከማለቁ በፊት ለነፍሴ የሚጠቅመኝን እንድሸምት አብቃኝ፤ አቤቱ የሙሽራው ደጅ ከመዘጋቱ በፊት የመብራቱን ዘይት እገዛዞን ዘንድ አብቃኝ፤ 
\m አቤቱ ጩኸት ከመሆኑና መለከትም ከመነፋቱ በፊት ለመንገዴ ስንቅን እንዳዘጋጅ አብቃኝ፤ 
\m አቤቱ ስለ ኃጢአቴ ምስክር የሚሆነው መጽሐፍ ከመነበቡ በፊት ዕዳዬን እንድከፍል አብቃኝ፣ 
\m አቤቱ ለመናገር የማይቻልበት ዝምታ ከመምጣቱ በፊት በምስጋና እተጋ ዘንድ የበቃሁ እድርገኝ፤ 
\m አቤቱ በአንተና በቅዱስ መንፈስህ እኖር ዘንድ የበቃሁ አድርገኝ፤ 
\m አቤቱ የወንጌልህን ፈለግ እንድከተል፣ በመስቀልህም እንድመረኮዝ አብቃኝ፤ 
\m አቤቱ ከኋላህ ይከተሉህ ዘንድ እንዳበቃሃቸው እንደ ደናግል፣ የሕማማትህን ሱታፌ እንዲሸከሙ እንዳደረግካቸው እንደ ሰማዕታት፣ የመስቀልህን ቀንበር እንዲያነሡ እንዳበቃሃቸው እንደ ጻድቃን በሽቱህ መዓዛ የረካሁ አድርገኝ፤ 
\m \bd ፵፯\bd* የመስቀሉን ሞት የተቀበለ ሁሉ የዚህ ዓለም መከራ፣ ችግር፣ ስቃይና ጭንቅ አይነካውም፤ አንተ በወንጌል ነፍሱን ሊያድናት የሚወድ ቢኖር ይተዋት፤ ነፍሱን ስለ እኔ የተዋት ሁሉ ያገኛታል እንዳልክ ሰው ዓለሙን ሁሉ ቢያተርፍ ነፍሱን ግን ቢያጣ ምን ይጠቅመዋል ይህንን ፈርቻለሁና አቤቱ በነፍሴ ከመጥፋት አድነኝ፤ 
\m አቤቱ በችንካሮች በመመካት ልቤ የጸንና ነው። አቤቱ ልቤ ለምስጋናህ የተጋ ነው። ፍቅርህ ከሐኬት እንቅልፍ ያንቃኝ፤ መስቀልህንም ለማወደስ የልቡናዬን ዓይኖች ይግለጥልኝ፤ 
\m \bd ፵፰\bd* መስቀልህ የማይነቅዝ ዕፅ ነው። መስቀልህ የማይዋጋ የማይደርቅ ዕፅ ነው። መስቀልህ የማያጠፋ ዕፅ ነው። መስቀልህ የፀሐይ ሙቀት፣ የነፋሳትም ግርፋት የማያደርቀው ዕፅ ነው። መስቀልህ ውኖችና የነፋሳት ንጽውጽውታዎች ሊያነዋውጡት የማይቻላቸው ዕፅ ነው። 
\m መስቀልህ የባሕር ሞገዶች ሊገፉት የማይቻላቸው ዕፅ ነው። መስቀልህ የዝናማት ክብደት ሊጥሉት የማይቻላቸው ዕፅ ነው። 
\m መስቀልህ ርኵሳን መናፍስት ሊቀርቡት የማይቻላቸው ዕፅ ነው። መስቀልህ ከገነት ዛፎች መካከል የሚመስለው የሌለ፤ ከበረሐ እንጨቶች መካከልም የሚተካከለው የሌለ ዕፅ ነው። መስቀልህ ከአርዘ ሊባኖስ መካከል የሚመስለው ከምርስኔም ዛፎች መካከል የሚተካከለው የሌለ ዕፅ ነው። የኢላጤኖስም ዛፎችም እንደ አበቃቀሉ አይሆኑም፤የቄድሮንም መዛፎች በውበት አይተካከሉትም፤የጳውቄናም ዛፎች አይመስሉትም፤
\m መስቀልህ በሌሎች ዛፎች ላይ የማይመካ ለስላሳ ዕፅ ነው። መስቀልህ በእርሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ከፍ ከፍ ይል ዘንድ የወደደው ዕፅ ነው። መስቀልህ ከቅርንጫፎቹ የወይንን ዝናማት ያንጠባጠበ ዕፅ ነው። ደመናውም ከአርያም የሆነ የብርሃን ደመና ነው። እርሱም ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው። ምእመናንም ከእርሱ ከሚንጠባጠበው የምሕረት ዝናብ እንዲረኩ አደረገ፤ ከእርሱም ምእመናን የጥምቀትን ማኅተም ወሰዱ፤ ፊታቸውንም በመስቀል ምልክት ባማተቡ ጊዜ ሰይጣን ከፊታቸው ይሸሻል፤ የሐዋርያት ትምህርት «አዘውትረህ ገጽህን በመስቀል ምልከት ለማማተብ ትጋ፣ የመስቀል ምልክት በሰይጣን ላይ የሕማም ምልክት ነውና» እንዳሉ። 
\m \bd ፵፱\bd* መስቀል ባለበትም ሁሉ ልቡን ይመታዋል፤ መስቀልህንም በማዕብ ጊዜ ሰይጣን ይሽሽ ዘንድ ይጨነቃል፤ 
\m \bd ፶\bd* አቤቱ ነቢያት የመስቀልህን ምልክት አሳዩ፤ ሙሴ የመስቀልን ምልከት በራፊድ ምድረ በዳ ሠራ፤ ኢያሱን አማሌቃውያንን እንዲዋጋቸው አዝዞ እርሱ ወደ ተራራ ወጣ፣ ሁለት እጆቹንም ዘርግቶ በመስቀልም አምሳል ከፍ እድርጎ ከጠዋት እስከ ማታ ቆየ፣ እጆቹንም ባወረደ ጊዜ አማሌቅ ያሸንፋል፣ እሥራኤልም ይሸነፋል፤ እጆቹን በዘረጋ ጊዜ ግን አማሌቅ ይሸሻል፤ እሥራኤልም ያሸንፋል፤ አሮንና ሖርም እጆቹን ተሸክመው ዋሉ፤ የሙሴም እጆች ከባዶች ነበሩ፤ ስለዚህም እጆቹን እንዳያወርድ ታላላቅ ድንጋዮችን በወዲህና በወዲያ አደረጉ፤
\m \bd ፶፩\bd* በመስቀልህ አምሳል በተዘረጉት እጆቹ አማሌቅ ድል ሆኑ፤ እንደዚሁም የሚጣሉኝን በመስቀልህ ኃይል ተጣላቸው፤ የእኔንም ውጊያዬን ባርክ። 
\m \bd ፶፪\bd* እንደዚሁም ሙሴ የመስቀልህን ምልከት እሥራኤል ከግብጽ ሲወጡ፣ የያዕቆብም ወገኖች ከጠላቶቻቸው ሲላቀቁ አሳየ፤ አንድ ጊዜ ባሕሩን በበትሩ ወደፊት መታው፣ ደግሞም እግድም መታው፤ በዚህም የመስቀል ምልክት ሆነ ውኃውም እንደ ግድግዳ በዚህና በዚያ በኩል ቆመ፤ የእሥራኤልም ልጆች በመካከሉ አለፉ። አቤቱ ለእኔም በጥፋት ባሕር መካከል የጽድቅንና የሕይወትን መንገድ ጥረግልኝ፣ በመስቀልህ ኃይልም ቅዘፍልኝ። 
\m \bd ፶፫\bd* ዳግመኛም ሙሴ በበትሩ ዐለቱን በመታ ጊዜ የመስቀልን ምልከት አሳየ፤ አንድ ጊዜ ወደፊት መታው፣ እንደ ገናም አግድም \bd የእግዚአብሔር\bd* እግሮች ወደቆሙበት ወዲህና ወዲያ መታው፤ ከጠጣሩ ዐለትም ውኃ ወጣ። መስቀልህም ምልክት ይህ ተአምር ተደረገ፤ አሁንም ርኩሰቴን ለማንጻት ይሆን ዘንድ በትረ መስቀልህ ኃይል ለእኔም የሕይወትን ውኃ አፍልቅልኝ። ለኃጢአቴ ፍዳ መቼውኑም አሳልፈህ አትስጠኝ፤ ስለ ወዳጅህ ስለ አብርሃም፣ ስለ ባለሟልህም ስለ ይስሐቅ፣ ስለ ቅዱስህም ስለ እሥራኤል ብለህ፤ በፊትህም ታማኝ ሆኖ ስለተገኘ ስለ ዳዊት፣ መምጣትህን በዓለም ሁሉ ስለ ሰበኩ ስለ ነቢያት፣ ስለ ቅዱስ ወንጌልህ ለመመስከር ሲሉ እንደ ቀንደ መለከት ስለ ጮኹት ሐዋርያት፣ ከሁሉም በላይ ደግሞ ወላዲተ አምላክ ስለ ሆነች ስለ ቅድስት ንጽሕት ድንግል \bd ማርያም\bd*፣ ስለ ቅዱስና ቡሩከ ዕፀ መስቀልህ ስትል በበረከትህና ለሰማያዊው አባትህ በረከት፣ ማኅያዊ በሆነው መንፈስህም በረከት፣ ከዓለም ሁሉ በፊት ጀምረው ደስ ላሰኙህ በቅዱሳኑ ሁሉ በረከት ባርከኝ።
\m \bd ፶፬\bd* አቤቱ ጽድቅ እንደ ጋሻ ይከብሃል፣ ምሕረትህም የሚያምኑትን ሁሉ ይመግባቸዋል፣ አቤቱ ሰማያትና የሰማያትም ሰማያት በትእዛዝህ ተሰቀሉ፣ ምድርም በቃልህ በውኃ ላይ ጸናች፣ ፀሐይና ጨረቃ፣ ከዋክብትም በትእዛዝህ ያበራሉ፤ የፊትህ መላእክት፣ የምስጋናም መላእክት በአፍህ ቃል የከበሩ ናቸው። ከሰው ሁሉ አዳምን ከፍ አደረግከው፣ በእጅህም ሠራኸው በማይጠፋ መልክህ አምሳልም ሳልከው፤ የሕይወትንም መንፈስ በፊቱ ላይ እፍ አልክበት፤ ሁሉንም ከእግሮቹ በታች አስገዛህለት፤ በጎችንና ላሞችን ሁሉ፣ የዱር እንስሳትንና የሰማይ አዕዋፍን፣ የባሕር ዓሦችንና በባሕር ውስጥ የሚመሳሰሰውን ሁሉ፣ እንዲያያቸውና ስምም እንዲሰጣቸው ነፍስን ሁሉ አመጣህለት፤ አዳም ሕይወት ላለው ሁሉ የሰየመው ስሙ እንደዚያው ይሆናል። 
\m \bd ፶፭\bd* አዳም ከእርሱ እንዳይበላ ያዘዝከውን በልቶ በበደለ ጊዜ ከደስታ ገነት ወጣ፤ አንተ ግን አዳም ዕፅን መብላት ያመጣውን ፍዳ ክቡርና ማኅያዊ የሚሆን መስቀል ከፈልክለት። ማኅያዊ ስለሚሆን ሕማማተ መስቀልህ ስትል የእኔንም ዕዳ ክፈልልኝ፤ ኃጢአቴንም ሁሉ ደምስስ፤ ዳግመኛም ለአባታችን ለኖኅ ከጥፋት ውኃ በኋላ ምድርን አደስካት፤ ለእርሱም ምድር ዳግመኛ ላትረገም፣ በውኃም ላትጠፋ ማልኩልህ፤ ዝናምም በሆነ ጊዜ ሁሉ ቀስቴን በደመና ላይ እሰይማለሁ፤ ደመናትም ምድርን ሊያርሱ በተዘጋጁ ጊዜ እኔ የቃል ኪዳኔን ምልክቱን አያለሁ፤ ከአንተ ጋር ያደረግኩትንም ቃል ኪዳን አስባለሁ፤ ዳግመኛም ዓለምን በንፍር ውኃ አላጠፋትም ብለህም ማልከለት። 
\m \bd ፶፮\bd* አሁንም በእኔ ላይ የኪዳን ምልክት የሆነውን ቅዱስ መስቀልህን አድርግ፤ እርሱ ከቅድስት ቤተ ክርስቲያን ጋር ያደረግከው ቃል ኪዳን ምልክት ነውና። ቅዱስ መስቀልህ በምእመናን እጅ ያለ የማሸነፊያ ጦር ነው። ቅዱስ መስቀልህ ለዐማፅያን የሚያጠፋቸው ቀስት ነው። ለእኔ ግን የመስቀልህ ኃይል ረዳት ይሁነኝ፤ ዳግመኛም ልጁ ይስሐቅን ሊሠዋ ወደ መሠዊያው በውጣ ጊዜ ከአብርሃም ጋር ቃል ኪዳንን አደረግክ፤ ለመሥዋዕቱም እንጨትን ፈለጠ፣ በትከሻውም አሸከመው፤ ይስሐቅም አብርሃምን «እነሆ ለመሥዋዕቱ የሚሆን እንጨት አለ፣ ቢለዋም አለ፤ የሚሠዋው በግ ግን ወዴት አለ? » ብሎ ጠየቀው፤ አብርሃምም «በጉን \bd እግዚአብሔር\bd* ያዘጋጃል ልጄ» አለው። 
\m \bd ፶፯\bd* የትንቢት መንፈስ በሁለቱም እንደበት ይናገራል፤ ይስሐቅ ስለ ምድራዊ በግ ሲጠይቅ «የመሥዋዕቱ በግ የት አለ » አለ። የትንቢት ትርጓሜ ግን ቃሉን ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ ይመልሰዋል፤ አብርሃምም «\bd እግዚአብሔር\bd* በጉን ያዘጋጃል» አለው ይህንንም ስለ ልጁ መሥዋት ተናገረው፤ የትንቢቱ ትርጓሜ ግን ወደ ሰማያዊው በግ ይመልሰዋል፤ ይስሐቅ አባቱ እርሱን የሚሠዋበትን መሠዊያ እንጨት ይዞ መጓዙ ከእናቱ በኩል አባት የሆኑ አይሁድ በእርሱ ይሠውት ዘንድ መስቀሉን ተሸክሞ ወደ ቀራንዮ የሔደ የመድኅን ምሳሌ ነው። የጥበብ ምንጭ የሚሆን ጳውሎስም ሕግ ነበራቸው፣ ሥርዓትም ነበራቸው፤ ለእነርሱ ልጅ ይሆን ዘንድ ተስፋን ሰጣቸው፤ እነርሱ አባቶቻችን ናቸው፤ ከእነርሱም \bd ክርስቶስ\bd* ተወለደልኝ አለ፤ ደብረ ማኖኖማ የቀራንዮ ምሳሌ ነው። በይስሐቅ ፋንታ የተሠዋው በግም የመድኃኒታችን ምሳሌ ነው። ኢሳይያስ «ወደሚወሰዱት ሥፍራ እንደ በግ ሊሠዋ መጣ፤ በሸላችች ፊት ዝም እንደሚል በግ በሕማሙ ጊዜ አፉን አልከፈተም፤ ሊፈርዱበትም ወሰዱት፤ ልደቱን ማን ያውቃል? ስለ ሕዝቡም ኃጢአት ለሞት ተሰጠም» አለ። 
\m \bd ፶፰\bd* ይስሐቅም የአባቱ ቢላዋ በላዩ ላይ በተዘረጋ ጊዜ በመሠዊያው ላይ ተጋድሞ የሚሆነውን ነገር ተረዳ፤ በእርሱ ፋንታ ከ\bd እግዚአብሔር\bd* የመጣው በግ ተሠውቷልና። ይስሐቅ አልሞተም፤ እንዲሁም መለኮትም ከሥጋ ጋር መስቀል ላይ በነበረ ጊዜ ሕያው ነው። እንጂ የመስቀልም ሕማማት አላገኘውም፤ ይስሐቅ ከበጉ ጋር እንዳልታረደ ሁሉ መለኮትም ከሥጋ ጋር አልታመመም፤ ነገር ግን ከሥጋ ጋር አንድ ሆኖ ነበር እንጂ፣ ለአንዲትም ሰዓት አልተለየም፣ ለዓይን ጥቅሻ ያህልም ቢሆን መለኮትህ ከሥጋህ ያልተለየ ሆይ፣ እኔን አገልጋይህን ዕገሌ (ኃይለ ማርያም)ን ከንጹሐን በጎችህ መንጋ እንድለይ አታድርገኝ። 
\m \bd ፶፱\bd* ያዕቆብም ኤፍሬምና ምናሴን በባረከ ጊዜ የመስቀልን ምልክት አሳየ፤ ዮሴፍ ምናሴን በግራው ከእሥራኤል በቀኙ አቆመው ኤፍሬምንም በቀኙ፣ በእሥራኤል ግራ አቆመው፤ እሥራኤልም እጆቹን አስተላለፈና ቀኝ እጁን በኤፍሬም ራስ ላይ፣ ግራ እጁንም በምናሴ ራስ ላይ አደረገ ዮሴፍም እሥራኤልን «የሚበልጠው ይህ ነውና ቀኝ እጅህን በእርሱ ላይ አድርግ» አለው፤ እሥራኤልም ልጄ ሆይ ዐውቃለሁ፤ ይህ ደግሞ ታላቅ ሕዝብ ይሆናል። አለው። እሥራኤልም በመስቀል ምልክት በረከት እንደሚጸና ዐወቀ፤ 
\m \bd ፷\bd* በዚህም ምክንያት እጆቹን በመስቀል አምሳል አደረገ፤ እንደዚሁም ንጉሣችንን ልብነ ድንግልን በቅዱስ መስቀልህ በረከት ባርከው፤ በእርሱ ላይ እሥራኤል የተባለ የያዕቆብ በረከት፣ለእርሱና ለዘሩም የተሰጠው የጸጋ ሀብት ሁሉ ያድርበት ዘንድ የመንግሥትና የክህነት፣ የትንቢትም ዘይት ከእርሱ ዘንድ፣ ከዘሩም ዘንድ፣ ከዘር ማንዘሩም ዘንድ እንዳይጠፋ፤ ለዓለመ ዓለም፣ አሜን። 
\m \bd ፷፩\bd* ለከቡር መስቀል የተሰጠው የጸጋ ሀብት እንደምን የሚያህል ነው። መስቀልህ በውጊያ ጊዜ የጦር መሣርያ፣ ለወታደሮችም የመለኮት ሰይፍ ነው። መስቀልህ በጠብ ጊዜ ማዕከሉን የሚመታ፣ ኃጢአትንም ግንብ የሚያፈርስ ነው። መስቀልህ ለሙት ልጆች አባት ለባልቴቶችም ዳኛ ነው። 
\m መስቀልህ በባሕር ለሚጨነቁ ጸጥ የሚያደርግ፣ በምድረ በዳ ለሚንከራተቱም ወደብ ነው። መስቀልህ ለዕውራን መሪ፣ ለአንካሶችም ምርኩዝ፣ ለድኩማንም ኃይላቸው ነው። 
\m መስቀልህ ሕፃናት ምእመናንን በቤተ ክርስቲያን ጡቶች የሚያሳድግ ዕፅ ነው። መስቀልህ ለነገሥታት አክሊል ነው። መስቀልህ ለክርስቶሳውያን ትምክህታቸው ነው። መስቀልህ ጠንቋዮችን የሚያጠፋ፣ እናውቃለን ባዮችንም የሚበትን ነው። መስቀልህ የካህናት ሰያሚያቸው፣ የዲያቆናትም የተልዕኳቸው ሽልማት ነው። መስቀልህ የወደቁትን የሚያነሣቸው፣ደካሞችንም እንደ ዋልያ የሚያሮጣቸው ነው። መስቀልህ ለሙሽራህ ለቤተ ከርስቲያን ጥሎሿ፣ በምኩራብ ለፈታሃትም ምልከቷ ነው። 
\m መስቀልህ በእርሱ ለሚታመኑ የእምነት መሠረት፣ የሃይማኖትም ዓምድ ነው። መስቀልህ ጥንቆላን ሁሉ ማርከሻ፣መተትንም ሁሉ ማጥፊያ ነው። በመስቀልህና በቁጣህ ሰይፍ የመስቀልህን ጠላቶች በትናቸው፤ የመለኮትሆንም ወንጌል ሲያጠፉ የሚፈልጉ ሁሉ ከምድረ ገጽ የጠፉ ይሁኑ፤
\m \bd ፷፪\bd* አቤቱ የአይሁድን ቀንድ አድክም፤ አቤቱ የአረማውያንን ቀንድ ቀጥቅጥ፤ አቤቱ ቁጥህ በላያቸው ላይ ትሁን፡የቅናትህም እሳት በላያቸው ላይ ትንደድ፤ አቤቱ አፍርሳቸው እንጂ አታንጻቸው፤ አቤቱ መብረቆችህን አብርቅና በትናቸው፤
\m \bd ፷፫\bd* አቤቱ ጋሻና ጦር አንሣ፤ ጠላቴን እንድዋጋው ትረዳኝም ዘንድ ተነሣ፣ መቅረፍትህም ሁል ጊዜ በአንተ በሚያፍሩት ላይ ይሁን፤ የሕያው \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ይሉህ ዘንድ የቁጣህም ሰይፍ የነቢያትን ቃል ሐሰት ነው በሚሉ፣ በሐዋርያትም ትምህርት በማያምኑ ላይ ሁሉ ይሁን እነርሱ በመከራቸው ይመካሉ፣ በልባቸው ምኞትም ይታበያሉ፤ ለሰይጣን ፈረሶቹ የሆኑት እነርሱ ናቸው፤ ለአጋንንትም ማደርያ ሆኗቸው መስቀልህ መታሰቢያቸውን ከምድር አጥፋ፤ ዳግመኛም የአንተ ወዳጅ የሚሆን ንጉሣችን ልብነ ድንግልን ፈጥኖ እንዲያጠፋቸውና መታሰቢያቸውንም እንዲደመስስ አብቃው፣ አቤቱ ንጉሥ ልብነ ድንግል ሀገራቸውን እንዲመዘብር አብቃው፤አቤቱ ንጉሥ ልብነ ድንግል ዐመፀኞቹን ሁሉ ድል እንዲያደርግ አብቃው፣ በሔደበትም ሁሉ የመስቀልህ ኃይል ረዳትና መሠወሪያ ይሁነው፤ መስቀልህ በሥውርም ሆነ በግልጥ ከሚነሣ ጠላት ይታደገው፤መስቀልህ አገልጋይህ ኃይለ ማርያምን የሚጠሉትን በመቅሰፍትና በጥፋት፣ የሚወዱትንም በምሕረትና በቸርነት ይለያቸው፤ ለዓለመ ዓለም ፣ አሜን።
\b 
