\c 1 

\s1 ክብረ ድንግል
\p_NormalWeb በዚህ ንኡስ ርዕስ ውስጥ ስለእመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም ዘለዓለማዊ ድንግል ክብርና አማላጅነት ተገልጾአ ል ።
\p_NormalWeb 1. የስምዋ ትርታሜ አባትና እናትዋ ስለምን ማርያም ብለው አወጡላት ቢሉ።
\p_NormalWeb እነሆ በዚህ ዓለም ከሚመገቡት ሁሉ ምግብ ላፍ የሚጥም ለልብ የሚወጥን ማር ነው።በገነትም በሕይወት የተዘ ጋጀ ጻድቃን ቅዱሳን ያም የሚባል ምግብ አላቸው። ሁለቱን ስናጋጥመው ማርያም የሚል እናገኛለን። ስለዚህ ከዚህ ሁሉ የበለጥሽ የከበርሽ ነሽ ሲሉ ማርያም ብለው አወጡላት ይላሉአባቶች ።
\p_NormalWeb ዳግመኛም ማርያም ማለት ጸጋ ወሀብት ማለት ነው ። ለጊዜው ለእናት አባትዋ ሀብትና ጸጋ ሆና ተሰጥታለች። ፍጻሜው ግን ለምእመናት ሁሉ ጸጋና ሀብት ሆና ተሰጥታለች።
\p_NormalWeb እንድም ማርያም ማለት መርህ ለመንግሥተ ሰማያት ማለት ነው። ይህስ እንዴት ነው ቢሉ እነሆ ዛራ በዚህ ዓለ ም ለእውር መሪ በትር እንዲሰጡት ሁሉ እርሷም በፍቅሯ በጣእመ ፍቅሯ የሰውን ሁሉ ኃጢአት ክፋት ፍቃ ከ ልጅዋ አስታርቃ ከገሃነመ እሳት ኣውጥታ መንግሥተ ሰማያት የምታገባ ስለሆነች መንግሥተ ሰማይ መርታ የም ታገባ አቸት።
\p_NormalWeb እንድም ማርያም ማለት ተላኪተ እግዚአብሔር ወስብእ ማለት ነው ። እንዴት ነው ቢሉ መለኮት ከትስብእት ት ስብእት ከመለኮት ተዋሕዶ በእመቤታችን በእግዝእትነ ማርያም መኅጸን አድሮ ነበርናስለዚህ በእግዚአብሔርና በ ሰው መካከል የምትላላክ አሏት።
\p_NormalWeb መዝሙር 130 (131) ፥ 13 - 18
\p_NormalWeb በዚህ ምእራፍ ላይ ጽዮን የሚላት ሰወርቁ እመቤታችንን ነው። ይህም ይታወቅ ዘንድ «ይህቺ ለዘለዓለም ማረፍ ያዪ ናት» ብሎ ለምድራዊነትዋ ጽዮን (ለምድሪቱ) አለመሆኑን ያረጋግጥልናል። ምክንያቱም «ስማይና ምድር ያ ልፋሉ» ብሎ ራሱ ጌታ በማይታበል ቃሉ ተናግሯል። ስለሆነም ምድሪቱ የዘለዓለም ማረፊያው ልትሆን አትችል ም። ለእመቤታችን ግን ይስማማል ። « ይህቺ ለዘለዓለም ማረፊያዬ ናት» ሲል ለዘለዓለም ወላዲተ አምላክ ስትባ ል የምትኖር ስለሆነ በተጨማሪም ደግሞ ከእሷ ለነሳው (የወሰደው) ሥጋ ለዘለዓለም መለኮትን ተዋሕዶ የሚኖር ስለሆነ «መርጫታለሁና አድሬባት እኖራለሁ» አለ።
\p_NormalWeb ትንቢተ ኢሳይያስ ፰ ፥ 4
\p_NormalWeb - «የአስጨናቂዎችሽም ልጆች አንገታቸውን ደፍተው ወደ አንቺ ይመጣሉ የናቁሽም ሁሉ ወደ እግርሽ ጫማ ይሰግ ዳሉ የእግዚአብሄር ከተማ (ዘጠኝ ወር ከአምስት ቀን ማኅጸኑን ኣለም አድርጎ ተመስግኖበታልና ከተማ አለው) የእስ ራኡል ቅዱስ የሆንሽ ጽዪን ይሉሻል። ከላይ የተጠቀሰው ጥቅስ ለእመቤታችን መስገድ እንዳለብን ያሳስበናል። ይህ ኮ ለማርያም ሳይሆን ለምድሪቶ እንድንሰግድ የምንገደድው እግዚአብሄር ሠላሣ ሦስት ዓመት በሥጋ ስለተመላለሰበት አይደለ ወይም ደግሞ መንፈሱ ስላደረሳት አይደል?እነሆ ከምድሪቱ ጽዪን የምትበልጥ ልኡሰ ባህርይን ዘጠኝ ወር ከአምስት ቀን በማኅጸንዋ የተሸከመች ታላቅዋ እመቤት አለች። ይህችውም የባህሪያችን መመኪያ የሆነችው ንጽህት ድንግል ማርያም ነች። እመቤታችን ከሰው ፍጥረት ሁሉ የተለየች ነች የምትባልበት ብዙ ምክንያት አለ። እግዚአብሔር በቅዱሳን ላይ ቢያድር በመንፈ ስ ነው ። በእመቤታችን ግን ከሥጋዋ ሥጋ ከነፍስዋ ነፍስ ነስቶ በአካል (በከዊን) ነው ያደረው። ይህንንም ቅዱስ ጳ ውሎስ ሲያስገነዝብ «የአብርሃምን ዘር ይዞአል እንጂ የያዘው የመላእክትን አይደለም ዕብራ. 2 ፥ 17 ብሎአል። ሉ ቃስም በሐዋርያት ሥራ 13፥ 22 - 23 » ከዳዊት ዘርእግዚአብሔር እንደተስፉው ቃል ለእስራኤል መድኃኒትን እርሱም ኢየሱስን አመጣ» በማለት ኣካላዊ ቃል ከእመቤታችን ከሥጋዋ ሥጋ ከነፍስዋ ነፍስ መንሳቱን ያረጋግጥልናል። በዚ ህም የተነሳ እመቤታችን ወላዲተ ኣምላክ ትባላለች።
\p_NormalWeb እንግዲህ እመቤታችን ምን ያህል በአምላክ ዘንድ መመረጥዋንና መከሰርዋን ልብ በሉ። ታዲያ ቅዱሳንለነበሩባት መ ንፈሱ ላደረባት ምድር ስግደት የሚገባ ከሆነ ዘጠኝ ወር ከአምስት ቀን ማህጸንዋን ዓለም አድርጎ ለተመሰገነባት ለእ መቤታችን በጸጋ የማይሰገድበት ምክንያቱ ምን ይሆን? ክህደት ካልሆነ በቀር ሌላ ምክንያት ሊኖር አይችልም።
\p_NormalWeb ሉቃስ ፤ ፥ 39 - 55
\p_NormalWeb ቅድስት ኤልሳቤጥ የእመቤታችንን ድምጽ በሰማች ጊዜ በማሕጸንዋ ውስጥ ያለው ሕጻን በደስታ ዘለለ ይለናል። የጽ ንስ እንቅስቃሴ ነው እንዳንል እራስዋ ኤልሳቤጥ የእመቤታችንን ድምጽ ሰምቶ በደስታ መዝለሉን አረጋግጣልናለች። ይህንንም ሐዋርያት «ሰገደ» ብለውታል። ለአምላክ ማኅደር ለእመቤታችን የጸጋ በማሕጸንዋ ውስጥ ላለው ለኢየሱ ስ ክርስቶስ የአምልኮት ስግደት እንግዲህ በመንፈስ ቅዱስ የተሞላ ሰው እመቤታችንን ያከብራል እንደ ኤልሳቤትም ያመስግናል እንደ ቅዱስ ገብርኤል «ደስ ይበልሽጸጋ የሞላብሽ ሆይ» ይላል እንጂ እመቤታችንንአያቃልልም። እን ዳንዶች እመቤታችንን የአዳም ኃጢአት አለባት ስለዚህም በደሙ ከተዋጁት ወገን ነች ይላሉ ነገር ግን እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም የአዳም ኃጢአት የሌለባት በሥጋም በነፍስም ንጽሕት መሆንዋን መንፈስ ቅዱስ ከእናትዋ
\p_NormalWeb \bd ማሕጸን\bd*\bd  \bd*\bd ጀምሮ\bd*\bd  \bd*\bd ያ\bd*\bd  \bd*\bd በዘር\bd*\bd  \bd*\bd የሚተላለፍ\bd*\bd  \bd*\bd የመጀመሪያ\bd*\bd  \bd*\bd ጥፋት\bd*\bd  \bd*\bd ወደ\bd*\bd  \bd*\bd እርሰዋ\bd*\bd  \bd*\bd እንዳይተላለፍ\bd*\bd  \bd*\bd ጠብቆአታል።\bd*\bd  \bd*\bd ለዚህም\bd*\bd  \bd*\bd ማስረጃ\bd*\bd  \bd*\bd የሚሆነን\bd*\bd  \bd*\bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd*\bd  \bd*\bd ምስክርነት\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  «\bd*\bd ጸጋ\bd*\bd  \bd*\bd የሞላብሽ\bd*\bd  \bd*\bd ሆይ\bd*\bd » \bd*\bd ማለቱ\bd*\bd  \bd*\bd ከኃጢአት\bd*\bd  \bd*\bd ከጥንትአብሶ\bd*\bd  (\bd*\bd ከመጀመሪያው\bd*\bd  \bd*\bd በደል\bd*\bd ) \bd*\bd ሁሉ\bd*\bd  \bd*\bd የነጻች\bd*\bd  \bd*\bd በሥጋም\bd*\bd  \bd*\bd በነፍስም\bd*\bd  \bd*\bd ንጽህት\bd*\bd  \bd*\bd መሆንዋን\bd*\bd  \bd*\bd የሚያመለክት\bd*\bd  \bd*\bd ነው።\bd*\bd  \bd*\bd ስለሞንም\bd*\bd  \bd*\bd በመኃልየ\bd*\bd  \bd*\bd መኃልይ\bd*\bd  \bd*\bd ዘሰሎ\bd*\bd  \bd*\bd ሞን\bd*\bd  4\bd*\bd ፥\bd*\bd 7 \bd*\bd ላይ\bd*\bd  «\bd*\bd ወዳጄ\bd*\bd  \bd*\bd ሆይ\bd*\bd  \bd*\bd ሁለንተናሽ\bd*\bd  \bd*\bd ውብ\bd*\bd  \bd*\bd ነው፣\bd*\bd  \bd*\bd ነውርም\bd*\bd  \bd*\bd የለብሽም\bd*\bd » \bd*\bd ብሎ\bd*\bd  \bd*\bd እመቤታችን\bd*\bd  \bd*\bd ነጥብ\bd*\bd  \bd*\bd የምታክል\bd*\bd  \bd*\bd አድፍ\bd*\bd  \bd*\bd ጉድፍ\bd*\bd  \bd*\bd የሌለባት\bd*\bd  \bd*\bd ንጽሕት\bd*\bd  \bd*\bd መሆንዋን\bd*\bd  \bd*\bd ይነግረናል።\bd*
\p_NormalWeb በተጨማሪም እርስዋ እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም በመጀመሪያ የመልአኩ ቀጥሎም የኤልሳቤጥ ሦስተኛ በ ማኅጸን ያለውን የዮሐንስ ምስክርነት ይዛ አባትዋ ዳዊት በመዝ 44፥16 ላይ ለልጅ ልጅ ስምሽን ያሳስባሉ ያለው ት ንቢት እንደተፈጸመ አውቃ «ከእንግዲህ ወዲህ ትውልድ ሁሉ ያመስግነኛል»ሰአንድ ሰመልአኩ ገብርኤልና በአንዲ ት ኤልሳቤጥ ብቻ ተመስግኜ አልቀርም ብላ ተናገረች። በዚህም መሠረት እስከዛሬ ድረስ የክርሰቶስ ወገኖች እመቤ ታችንን ያከብራሉ ያመሰግናሉ።
\p_NormalWeb መላእክት ሁሉ እመቤታችንን ያከብራሉ ያገናሉ ለእመቤታችንም ይሰግዳሉ። በእግዚአብሔር ፊት የሚቆመው መል እኩ ቅዱስ ገብርኤል እንኳን ለዘካርያስ ልጁ እንደሚወልድ የምሥራች ቢነግረው ስለተጠራጠረ ቃሌን ስለአላመንክ ብሎ ወዲያው ድዳ እንዲሆን አድርጎታል ። ወደ እመቤታችን ሲቀርብ ግን ለየት አለ አቀራረብ ይዞ ነው የቀረበው ። የምሥራቹን ከመንገሩ በፊት ልብዋን በደስታ ለመሙላት ነውየሞከረው ደስ ያለሽ ጸጋን የተመላሽ ሆይ ደስ ይበ ልሽ እግዚአብሔር ከአንቺ ጋር ነው ከሴቶች ሁሉ ተለይተሽ አንቺ የተባረክሽ ነሽ» ይህ የመልአኩ የምሥጋና ቃል ከእዚህ ቀደም ለማንም ያልቀረበ በመሆኑ እመቤታችን ወዲያውኑ እሺ በጄ ብላ አልተቀበለችውም በዚህም ከእና ትዋ ከሔዋን የተለየች መሆንዋ ይታወቃል መልአኩ ገብርኤል «ይህ እንዴት ያለ ሰላምታ ነው» ብላ በመለሰችለት ወቅት አሁንም በትህትናና በአክብሮት «ማርያም አትፍሪ ሰእግዚአብሔር ዘንድ ባለሟልነትን አግኝተሻልና» «ብሎ ይዞት የመጣውን የምሥራች ቃል ነገራት ። እመቤታችን ግን ብዙ ጥያቄ አቀረበችለት። መልአኩም እስከተቻለው ድረስ መለሰላት በመጨረሻ ከባድ ጥያቄ በጠየቀችው ጊዜ «ለእግዚኣብሔር የሚሳነው ነገር የለምና» በሚለው ኣስ ደናቂ መልስ የቃል ልውውጣቸውን ፈጸሙ።
\p_NormalWeb እንግዲህ መልአኩ የዘካርያስን አንደበት በአንዲት የዘካርያስ የጥርጣሬ ንግግር ሲዘጋ።እመቤታችን ግንደግማ ደጋግ ማ ላቀረበችለት ጥያቄ እንኳን እንደ ዘካርያስ ተቆጥቶ አንደበትዋን ሊዘጋ ቀርቶ መልሱን እንኳን ፍጹም ትህትና የ ተሞላበት ነበር።
\p_NormalWeb እንግዲህ ምን እንላለን በመላእክት ዘንድ እንጃን የከሰረችውን እናት እኛ እናከብራትም ብንል ማን ይጎዳ ይሆን ጌ ታ ለሳውል እንዲህ አለው ። «የመውጊያውን ብረት ብትቃወም ለአንተ ይብስብሃል» አዎንታየዛሬ ጸረ ማርያሞችም እ መቤታችንን ቢንቁ ለእነሱ ይብስባቸዋል እንጂ እሷንስ ኃያሉ ፈጣሪ ኣንድ ጊዜ ኣክብሯታልና ክብርዋን ሊነጥቅ የሚ ቻል ሰው የለም።
\p_NormalWeb የዮሐንስ ራእይ 12፥1 ... 7 ክርስቲያን ወገኔ ሆይ የእመቤታችንን ክብር መጽሓፍ ቅዱስ እንዴት አድርጎ እንደሚገልጽ ልብ በል። ፀሓይን ተጎና ጽፋ ጨረቃን ተጫምታ በራስዋም ላይ አሥራ ሁለት የክዋክብት አክሊል ሆኖላት። ለማንይሆን እንዲህ ዓይነት አገ ላለጽ ከዚህ በፊት የቀረበ ከቶ ለማንም ተጽፎ አላነበብንም። ይህ የተነገረው ለድንግል ማርያም አይደለም ብለው እ ንዳያብሉ ማስረጃው እዚያው ተጠቅሶላቸዋል።
\p_NormalWeb «አሕዛብን ሁሉ በብረት በትር የሚገዛውን» ማለት (በመለኮታዊ ሥልጣኑ ሕዝብን የሚገዛውን ልጅ የወለደች ከሴቶ ች ወገን ከቶ ማን ትሆን? ንጽሕት ስብሕት ቡርክት እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያምነች። መቼም ይጃን ሲክ ዱ እንጃን ሰው ሰይጣን ይታዘባቸዋል። በእመቤታችን የተነበረ መሆኑን ለማወቅ ሌላ ማስረጃ ካስፈለገ» ሴቲቱም ሺ ህ ከሁለት መቶ ስድሳ ቀን በዚያ እንዲመግቡአት በእግዚአብሔር ተዘጋጅቶላት ወደነበረው ሥፍራ ወደ በረሃ ሸሽ ች» የሚለውን መመልከት ነው ። እመቤታችን ጌታንይዛ መሰደዱዋ በማቴ. 2፥ 13 - 18 ባለው ላይ ተጠቅሶአል ።
\p_NormalWeb እንግዲህ ዲያብሎስ በእመቤታችን ተቆጥቶ «የእግዚአብሔርን ትእዛዛት የሚጠብቁትን የኢየሱስም ምስክር የሆኑትን ከእመቤታችን ከዘርዋ የቀሩትን ማለት በአማላጅነትዋ የሚተማመኑትን ሊዋጋ ሄዶ በባህር አሸዋ ላይ ቆመ ማስቶ በ መናፍቃን ልብናና አንደበት ላይ ቆመ የእመቤታችንን ልጆች ሊቃወም።
\p_NormalWeb \ul በመጽሐፍ\ul*\ul  \ul*\ul ቅዱስ\ul*\ul  \ul*\ul የእመቤታችን\ul*\ul  \ul*\ul ምሳሌዎች\ul*\ul  \ul*\ul በጥቂቱ\ul*
\p_NormalWeb 1. ገራሁተ ሠሉስ (የማክሰኞ ዕለት እርሻ) በዘፍጥረት 1፥9-13
\p_NormalWeb የመጀመሪያይቱ ምድር ገበሬ ሳይግርባት ፡ ዘር ሳይዘራባት ውኃም ሳያስፈልጋት በቃለ እግዚአብሔርብቻ ለፍጥረ ታት ምግብ የሚሆነውን ሁሉ ልታበቅል ችላለች። እመቤታችንም ያለ ወንድ ዘር መድኃኒታችን ኢየሱስ ክርስቶ ስን ወለደች ። እርሱም በዕለተ ዓርብ በቀራንዮ በዕጸ መስቀል ተሰቅሎ ቅዱስ ሥጋውን ቆርሶ ክቡር ደሙን ኣፍ ስሶ እንኩ ሥጋዮን ብሎ ደሜን ጠጡ ብሎ ዘለዓለማዊ ምግብ ነፍስ ሆነልን።
\p_NormalWeb የኖህ መርከብ ትባላለች ዘፍጥረት 7 ፥ 1- 24 የኖህ መርከብ በመጽሐፍ ቅዱስ ውስጥ በቤተ ክርስቲያን ተመስላ ብትገለጽም አባቶች የእመቤታችንም ምሳሌ እንደሆነብ ይናገራሉ ። እግዚአብሔር በኖህ ጊዜ የነበሩትን ሰዎች በኃጢአታችው ተቆጥቶ ሊያጠፋቸው ሲያስብ
\p_NormalWeb ለኖህ መርከብ እንዲሠራ አዘዘው ኖህም መርከብ ሠርቶ ገባ። እግዚአብሔርም ምድርን ለአርባ ቀንና አርባ ሌ ሊት ከላይ ከሰማይ ከታች ከምድር ውስጥ ውኃን ሰማዝነም በምድር ላይ ያሉትን ሰዎች አንድ ሳይቀሩ ፈጃቸ ው። ኖህን ግን መርከብዋን ምክንያት አድርጎአዳነው ኖህ ሊድን የቻለው በሠራት መርከብ ጥንካሬና ብቃት አ ለመሆኑ ለማንኛውም ክርሰቲያን ያልተሰወረ ነው ። እግዚአብሔር ምክንያት ይሻልና መርከብዋን ምክንያት እድ ረጎ የእግዚአብሔር ጥበቃ እንደሆነ የታወቀ ነው ። እንዲህስ ባይሆን ኖሮ ያን መአተ እግዜአብሔር እንኳን የኖ ህ መርከብ ቀርቶ በአሁን ጊዜ በከፍተኛ ቴክኖሎጂ የተሠሩት ታላላቅ መርከቦችም ሊቋቋሙት ኣይችሉም። እ ንዲሁም ጌታ የአዳምን ልጆች ሊያድን ሲሻ እመቤታችንን ምክንያት አድርጎ ከእርስዋ ተወለደ ሁለተኛም በኖ ህ መርከብ በውስጥዋ ያሉትን ስዎች ከመከራ ሥጋ እንዳዳናቸው ሁሉ እመቤታንንም በአማላጁነትዋ የሚያምኑ ትን ስዎች ከሞት ሥጋና ከሞተ ነፍስ ታድናቸዋለች። ከመርከብዋ ውጭ ያሉት በንፍር ውኃ እንዳጠፋ በእመቤ ታችን አማላጅነት የማያምኑትም በሥጋም በነፍስም ለዘለዓለም ይጠፋሉ።
\p_NormalWeb \bd 3. \bd*\bd በቀሰት\bd*\bd  \bd*\bd ደመና\bd*\bd  \bd*\bd ትመሰላለች\bd*
\p_NormalWeb ከጥፋት ውሃ በኋላ እግዚአብሔር ዳግመኛ ምድርን በንፍር ውኃ እንዳያጠፋት ለኖህ ቃል ኪዳን ገባለት። የቃ ል ኪዳኑ ምልክትም ቀስተ ደመና ነበር። እግዚአብሔርም ለኖህ የገባለትን ቃል ማጽናቱን ሊገልጽ ከአማናዊትዋ ቀስተ ደመና ከእመቤታችን ተወለደ። አስቀድሞ ነቢዪ በመንፈስ ቅዱስተቃኝቆ «እግዚአብሔር ዘርን ባያስቀር ልን ኖሮ እንደ ሰዶም በሆንን እንደ ገሞራም በመሰልን ነበር» ኢሳ 1፥9። ሲል የእናት አማላጅ እውነተኛ መድ ህን እንደሆነልን ነገረን።
\b 
\p_NormalWeb ስለሆነም እግዚአብሔር በኃጢአታችን ተቆጥቶ እንዳያጠፋን የባህሪያችን መመኪያ የምትሆን እመቤታችንን ከጎ
\p_NormalWeb ኑ አደረገልን። 4. በእጸ ሳቤቅ ትመሰላለች ዘፍጥረት 22 ፥ 9 - 13
\p_NormalWeb ይስሓቅ የዚህ ዓለም በግ የጌታ ምሳሌ ነው። በጉ ለይስሐቅ ቤዛ ሆኖ እንደተሰዋ ጌታም የዓለም ቤዛ ሆኖ ተስው ቷል ። በሌላ አገላለጽም ይስሓቅ የመለኮት በጉ የሥጋ ስይፋ የሥልጣነ እግዚአብሔርስለቱ ለሕማም የሞት ምሳ ሌ ነው። እዚህ ላይ በጉ በእጸ ሳቤቅ ተይዞ ነበር። ይህም የእመቤታችንምሳሌ ነው ። እርሷ ዓለምን ሁሉ በከበረ ደሙ የሚያድነው መድኃኔዓለምን ተፈትሆ በሌለበት ማህጸኑ በድንግልና አሥራ (ይዛ) ተሸክማ ለቤዛነቱ ጊዜ እ ድርሳዎለችና።
\p_NormalWeb 5 ያእቆብ በፍናቴ ሎዛ ባያት መስላል ትመሰላለች፣ ዘፍ 28 ፡ 10 - 12
\p_NormalWeb እመቤታችን ያዕቆብ ሎዛ በተባለችው ሥፍራ በራእይ ያያትን መስላል ትመሰላለች። መላእክት ይወጡባትን ይወ ርዱባት ነበረ። ጌታችን ከእመቤታችን ሰው ከመሆኑ አስቀድሞ ለተልእኮ አይወጡም አይወርዱም ነበር። ጌታ ከእመቤታችን ሰው ከሆነ በኋላ ግን ለተልእኮ የሚወጡ የሚወርዱ ሆነዋል። ሁለተኛም እርሷ ለቃል መውረድ ለሥጋ ዕርገት ምክንያት ሆናለችና እንድም አረገ መባሉ ከእርሷ የነሳውን ሥጋ ሰኩር አድርገው ነውና ።
\p_NormalWeb እንዲሁም ከምድር እስከ ሰማይ እግዚአብሔር መንበር የምትደርስ በላይዋም መላእክት ሲወጡባትእንደነበር እ ንዱሁ ደግሞ በቅድስት ድንግል እመቤታችን የአማላጅነት መስላልነት የሰው ሁሉ ልመና ወደ ባህርይ አምላክ ወደ እግዚአብሔር ይደርሳል ። ያለ እመቤታችን አማላጅነት የማንም ጸሎት ወደ እግዚኣብሔር ሊደርስ አይች ልም።
\p_NormalWeb 6
\p_NormalWeb እፀ ጳጦስ ዘሲና ዘፀአት 3 ፥ 2 - 3 ሙሴ በሲና ያያት በእሳት የተከበበችው ቁጥቋጦ በእመቤታችን ትመስላለች። ሐመልማሉ ከነበልባሉ፣ ነበልባሉ ከሓመልማሉ ጋር አንዱ አንዱን ሳያጸፋ ተዋሕዶው መታየታቸው ጊዜያዊና ፍጻሜያዊምሳሌ አለው ።
\p_NormalWeb \bd ለዚያን\bd*\bd  \bd*\bd ጊዜ\bd*\bd  \bd*\bd የነበረው\bd*\bd  \bd*\bd ምሳሌ\bd*\bd  \bd*\bd ሐመልማሉ\bd*\bd  \bd*\bd የእስራኤል\bd*\bd  \bd*\bd ነበልባሉ\bd*\bd  \bd*\bd የሚደርሰባቸው\bd*\bd  \bd*\bd መከራ\bd*\bd  \bd*\bd ሐመልማሉ\bd*\bd  \bd*\bd ነበልባሉን\bd*\bd  \bd*\bd ሳያ\bd*\bd  \bd*\bd ቃጥለው\bd*\bd  \bd*\bd ማየቱ\bd*\bd  \bd*\bd በመከራቸው\bd*\bd  \bd*\bd አዝነው\bd*\bd  \bd*\bd ንስሐ\bd*\bd  \bd*\bd ገብተው\bd*\bd  \bd*\bd ነጻ\bd*\bd  \bd*\bd ለመውጣት\bd*\bd  \bd*\bd የተዘጋጁ\bd*\bd  \bd*\bd አለመሆናቸውንና\bd*\bd  \bd*\bd በመከራ\bd*\bd  \bd*\bd ውሰጥ\bd*\bd  \bd*\bd የሚጉዙ\bd*\bd  \bd*\bd መሆኑን\bd*\bd  \bd*\bd ነበልባሉ\bd*\bd  \bd*\bd ሐመልማሉን\bd*\bd  \bd*\bd ሳያቃጥላት\bd*\bd  \bd*\bd ማየቱ\bd*\bd  \bd*\bd መከራው\bd*\bd  \bd*\bd የሚጸናባቸው\bd*\bd  \bd*\bd ቢሆንም\bd*\bd  \bd*\bd ጨርሶ\bd*\bd  \bd*\bd የማያጠፋቸ\bd*\bd  \bd*\bd ው\bd*\bd  \bd*\bd መሆኑን\bd*\bd  \bd*\bd ያመለክታል።\bd*\bd  \bd*\bd ፍጻሜው\bd*\bd  \bd*\bd ግን\bd*\bd  \bd*\bd ነበልባል\bd*\bd  \bd*\bd የመለኮት\bd*\bd  \bd*\bd ሐመልማሉ\bd*\bd  \bd*\bd የእመቤታችን\bd*\bd  \bd*\bd ምሳሌ\bd*\bd  \bd*\bd ነው።\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ኤፍ\bd*\bd  \bd*\bd ሬም\bd*\bd  \bd*\bd እንያመሰለው\bd*\bd  \bd*\bd ነበልባሉ\bd*\bd  \bd*\bd በአካባቢው\bd*\bd  \bd*\bd የነበሩትን\bd*\bd  \bd*\bd ቁጥቋጦዎች\bd*\bd  \bd*\bd ሲያቃጥል\bd*\bd  \bd*\bd እንዲቱን\bd*\bd  \bd*\bd ብቻ\bd*\bd  \bd*\bd ያላቃጠለ\bd*\bd  \bd*\bd መሆኑ\bd*\bd  \bd*\bd መ\bd*\bd  \bd*\bd ለኮትን\bd*\bd  \bd*\bd በማህጸኑ\bd*\bd  \bd*\bd ለመሸከም\bd*\bd  \bd*\bd የተመረጠች\bd*\bd  \bd*\bd ቅድስት\bd*\bd  \bd*\bd ድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd*\bd  \bd*\bd መሆኑን\bd*\bd  \bd*\bd አካላዊ\bd*\bd  \bd*\bd ቃል\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ከእ\bd*\bd  \bd*\bd ርሷ\bd*\bd  \bd*\bd ከሥጋዋ\bd*\bd  \bd*\bd ሥጋን\bd*\bd  \bd*\bd ከነፍሷ\bd*\bd  \bd*\bd ነፍስን\bd*\bd  \bd*\bd በነሳ\bd*\bd  \bd*\bd ጊዜ\bd*\bd  \bd*\bd የመለኮት\bd*\bd  \bd*\bd ባሕርይ\bd*\bd  \bd*\bd አላቃጠላትምና\bd*\bd  \bd*\bd ባህርየ\bd*\bd  \bd*\bd መለኮት\bd*\bd  \bd*\bd ያልለወጣት\bd*\bd  \bd*\bd መ\bd*\bd  \bd*\bd ሆኑን\bd*\bd  \bd*\bd የሚያመለከት\bd*\bd  \bd*\bd ሲሆነ\bd*\bd  \bd*\bd እርሷን\bd*\bd  \bd*\bd ሳያቃጥል\bd*\bd  \bd*\bd ሌሎችን\bd*\bd  \bd*\bd ቁጥቋጦዎች\bd*\bd  \bd*\bd ማቃጠሉ\bd*\bd  \bd*\bd ግን\bd*\bd  \bd*\bd የመለኮትን\bd*\bd  \bd*\bd ባሕርይ\bd*\bd  \bd*\bd ለመሸከም\bd*\bd  \bd*\bd ሌሎች\bd*\bd  \bd*\bd የማይችሉ\bd*\bd  \bd*\bd መሆናቸውንና\bd*\bd  \bd*\bd የመለኮት\bd*\bd  \bd*\bd ባህርይ\bd*\bd  \bd*\bd የሚያቃጥላቸው\bd*\bd  \bd*\bd መሆኑን\bd*\bd  \bd*\bd ያስረዳል።\bd*
\p_NormalWeb 7. የጌድዮን ፀምር መጽ መሳ 6 ፥ 36 - 40 በወቅቱ ፀምር የእስራኤል ጠል የረድኤተ እግዚአብሔር ምሳሌ ነው። ጠሉ በፀምሪ ላይ መውረዱ እግዚአብሔር
\p_NormalWeb እስራኤል በረድኤት የመረዳቱ በዳርና ዳር ባለው መሬት ላይ አለመውረዱ ረድኤተ እግዚአብሔር አሕዛብን የማይጠብቅና ከእነርሱ የራቀ መሆኑ ምሳሌ ነው ። በሌላ በኩልም ፀምር የእስራኤል ጠል የመቅሰፍቱ ምሳሌ ነ ው። ጠሉ ከፀምሩ ላይ አለመውረዱ እስራኤል እግዚአብሔር ከመቅሰፍት ይጠብቃቸው የነበረ ለመሆኑ በዳር ባ ለው ምድር ላይ መውረዱ እግዚአብሔር አሕዛብን በየጊዜው በመቅሰፍት ያጠፋ የነበረ ለመሆኑ ምሳሌ ነው።
\p_NormalWeb ፍጻሜው ፀምር የእመቤታችን ጠል የጌታ ምሳሌ ሲሆን ጠል በፀምሩ ላይ መውረዱ ከሦስቱ አካላት አንዱ አካ ል ወልድ ከእመቤታችን ከሥጋዋ ሥጋ ከነፍስዋ ነፍስ ለመንሳቱ በእርሷ የማደሩ ምሳሌ ነው። ጠል ስጸምሩ ዳር ና ዳር ባለው ምድር ላይ አለመውረዱ አካላዊ ቃል ኢየሱስ ክርሰቶስበሌሎብ ሴቶች ያለማደሩ ምሳሌ ነው ። ጠሉ በፀምሩ ላይ አለመውረዱ እመቤታችን ያለ ወንድ ዘር በድንግልና ጸንሳ በድንግልና የመውለድዋ ሲሆን በዳ ርና በዳር ባለው ምድር ላይ መውረዱ ሌሎች ሴቶች በዘርእ ብእሲ በሩካቤ የመውለዳቸው ምሳሌ ነው ። እንግዲህ እመቤታችን ከእንስተ ዓለም ተለይታ ያለወንድ ዘር ያለ ሩካቤ ጸንሳ በመውለድዋ በጌድዮን ፀምር ተመስላ ለች።
\p_NormalWeb \ul ማጠቃለያ\ul*
\p_NormalWeb 1. ኦርቶዶክሳዊት ሃይማኖታችን ስለእመቤታችን ያላት እምነት በአጭሩ ሲገለጽ «ጸጋ የተመላሻ እግዚአብሔር ካን
\p_NormalWeb ቺ ጋር ነውና ደስ ይበልሽ ከሰዎች ተለይተሽ መርገመ ሥጋ መርገመ ነፍስ የሌለብሽ የተባረክሽ ነሽና ደስ ይበ ልሽ » ሉቃስ 1፥ 28 በሚለው በመመሥረት እመቤታችን መርገመ ሥጋ መርገመ ነፍስ የሌለባት ከእናትዎ ማሕጸን ጀምሮ መንፈስ ቅዱስ ከአዳም ኃጢአት የጠበቃት ነች።
\p_NormalWeb 2. እናትና ድንግል ዘላለማዊት ድንግል በሐሳብ በሥራ ድንግል ነች።
\p_NormalWeb 3. በአማላጅነትዋ ከልጅዋ ከወዳጅዋ ከጌታችን ከመድኃኒታችን ከኢየሱስ ክርስቶስ ጋር አገናኝታ በረከተ ሥጋና በ
\p_NormalWeb ረከተ ነፍስ ታስጠናለች።
\p_NormalWeb «ንግሥቲቱ በቀኝህ ትቆማለች» መዝሙር 44 ፥ 9 የሚለውን መሠረት በማድረግ ዛሬ በመንገሥተ ሰማያት እን ዳለች ሞታ ያልቀረች በልጅዋ ኃይል የተነሳች መሆኑን ቤተክርስቲያን ታምናለች ። መዝ 131 (132) ፥8 መኃል የ መኃልይ ዘለሎሞን 2 ፥10 - 14።
\p_NormalWeb ለንጹሐን ይልቅ ንጽሕት የኢየሱስ ክርስቶስ እናት ሆይ ካንቺ ተጸንሶ የተወለደውን የባህርይ አምላክ ኢየሱስ ክ ርስቶስን ክደን ሰስሕተት ጎዳና እንዳንነጉድ ጠብቂን የልጅሽን ሥጋና ደምም ለመቀበል እንበቃ ዘንድ እያዘንሽ አማልጅን። የእኛ ሳንነጻ መቀበል ክቡር ልጅሸን ማዋረድ መናቅ እንዳይሆን እርሱን ልጅሽን በምትቀበይበት ጊ ዜ የተደረገን ያንቺን ንጽህና ስለ እኛ ፈንታ እንድታቀርቢልን እንለምናለን።
\p_NormalWeb ከአንስተ ዓለም መርጦ እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያምን የሰጠን አምላክ ይክበር ይመስገን ኣሜን ! !
\p_NormalWeb ዓምደ ሃይማኖት ከሚለው ብርሃኑ ጎበና በ1985 ካሳተሙት የተወሰደ ።
\b 
\b 
\b 
