\c 2 

\s1 ክፍል ፪
\m \bd ፲፯\bd* ኦ፣ በመስቀልህ ትዕቢተኛውን እንደ ተገደለ አድርህ ያጎሰቆልከው ሆይ፣ በአገልጋይህ በኃይለ ማርያም ላይ ያደረችውን ኃጢአት ግደል፤ ኦ፣ በመስቀልህ ጨለማን የሻርከው ሆይ፣ ጠላቴን መታሰቢያው በዓለም ላይ እንዳይገኝ አድርገህ አጥፋው የኔም የአገልጋይህ ኑሮ በጸጥታና በጭምትነት ይሁን፤ ኦ፣ በመስቀል ተኩላውን የጣልኸው፣ በጉንም ከአፉ ያስጣልከው ሆይ፣ እኔን አገልጋ ይህን ዕገሌ (ኃይለ ማርያም) ከጠላቴ አፍ አስጥለኝ፤ ኦ፣ በመስቀልህ ሰውን ከሰማያዊው አባትህ ጋር ያስታረቅከው ሆይ፣ ለእኔም ከአንተ የሆነችውን ሰላም አታርቅብኝ፤
\m አ፣ ከቀስት ፊት ያመልጡ ዘንድ ለሚፈሩህ በመስቀልህ ምልክትን የሰጠሃቸው ሆይ፣ በእኔም ላይ ለመልካም ምልክቱን አድርግ፣ አንተ አቤቱ እንደ ረዳኸንና ደስ እንዳሰኘኸን አይተው ጠላቶቻችን እንዲያፍሩ፤ 
\m ኦ፣ በመስቀልህ ኃያሉን እባብ ያደንከው ሆይ፣ በችንካሮችህ ብረትም አስወገድከው፤ በእኔ አገልጋይህ ላይ ክፉ የሚወድዱትንም አጥፋቸው፤ 
\m ኦ፣ በመስቀልህ ቤልሖርን የተዋጋኸው ሆይ፣ በላዩም ላይ ኃፍረትንም ወደ ራሱ መለስክ፣ የእኔ የአገልጋይህ ዕገሌ (ኃይለ ማርያም) ጠላቴን መከራን አልብሰው፤ 
\m ኦ፣ በመስቀልህ የትዕቢተኞችን ብርታት የሻርክ፣ የቅዱሳንንም ጸሎት ከፍ ከፍ ያደረግክ ሆይ፣ ታላቅነትን ከአንተ ዘንድ ስጠኝ፤ 
\m ኦ፣ በመስቀልህ ቤተ ክርስቲያንህን የባረክሃት፣ በስምህም የቀደስካት፣ ከጎንህ በወጣው ውኃም ያጠብካት ሆይ፣ እኔንም እጠበኝ፣ ከኃጢአቴም አንጻኝ፤ ከበደሌም አጥራኝ፤ 
\m ኦ፣ በመስቀልህ ሲኦልን የቀጠቀጥካት፣ ያጠፋሃትም ሆይ፣ በእኔ ላይ የሚነሣሡብኝን ምሽጋቸውን አፍርስ፤ 
\m ኦ፣ በመስቀልህ በቀኝ የተሰቀለውን ሽፍታ አንተን ወደ ማመን የመለስከው፣ ወደ መንግሥተ ሰማያት አስቀድሞ መግባትንም የሰጠኸው ሆይ፣ እኔንም ወደ ቅዱሳኝ የደስታቸው አዳራሽ አግባኝ፤ እ፣ በመስቀልህ በጎችህን የሰሱ እንዲሆኑ ያደረግካቸው፣ በደምህም ነጠብ ጣብ ያተምካቸው ሆይ፣ ለእኔም ሕይወት ሰጭ የሆነውን መስቀልህን ስጠኝ፣ ያንተን ማኅተም ተሸክሜ በጠላት ላይ እበረታታበት ዘንድ፤
\m ኦ፣ በመስቀልህ የእሳትን ጦር ከሱራፌል እጅ፣ የሚያስደነግጠውንም ሰይፍ ከሱራፌል እጅ ያስወገድህ፣ አዳምንም ወደ ወጣበት ወደ ገነት ዐጸድ ይገባ ዘንድ ያበቃኸው ሆይ፣ እኔንም ወደ ቅዱሳን ርስታቸው እንድገባ አብቃኝ፣እኔ አገል ጋይህ ነኝና፤ 
\m ኦ፣ በመስቀልህ የተበላሸውን ዓለም ያሳመርከው፣ የአረጀውንም ዓለም ያደስከው፣ ያደፈውንም ዓለም የቀደስከው ሆይ፣ የእኔንም ነፍሴንና ሥጋዬን አድስ፤ 
\m ኦ፣ በመስቀልህ በተቀደሰው ቀኝህ የተተከለችውን የወይንህን ተከል እንድ ታፈራ ያደረግካት፣ አማንያንንም እንድታፈራ ያሰቃሃት ሆይ፣ እኔ ባርያህም የሃይማኖትን አበባ እንዳብብ፣ የንስሐንም ፍሬ እንዳፈራ አብቃኝ፤ 
\m ኦ፣ በመስቀልህ የሔዋንን ዕዳ የከፈልክላት፣ አዳምንም ከሞት ጣር ነጻ ያወጣኸው ሆይ፣ እኔን ሳርያህን ከኃጢአት ቀንበር ነጻ አውጣኝ፣ በንጹሕ ልብ ለአንተ እዛልህ ዘንድ፤ 
\m ኦ፣ በመስቀልህ ቅዱሳን ሐዋርያትህን የመራሐቸው ሆይ፣ እኔን ባርያህንም በእርስዋ እሔድ ዘንድ በቅን መንገድ ምራኝ፤ 
\m አ፣ በመስቀልህ ሐዋርያትን የጠላት ኃይሎችን ሁሉ እንዲያሳድዱ ያበቃሃቸው፣ የእፉኝቶችንና የጊንጦችንና መርዝም እንዲያረክሱ ሥልጣን የሰጠኻቸው ሆይ፣ እኔም የሰማልያል ሰይጣንን መርዝ የማረክስበትን ኃይል ስጠኝ፤ 
\m ኦ፣ በመስቀልህ ምእመናንን ከኦሪት ሕግ የገዛኻቸው ሆይ፣ እኔንም በደምህ የተገዛሁ ከመሆን አትተወኝ፣ ነገር ግን እኔ ባርያህ በመስቀልህ እመካ ዘንድ በቅዱስ ወንጌልህ ቀንበር የተጠመድኩ አድርገኝ፤ 
\m ኦ፣ በመስቀልህ በሰይጣን ሠንሰለት የታሠሩትን የፈታሃቸው ሆይ፣ እኔ ባርያህ ልፈታበት ካልቻልኩት እሥራት የኃጢአት ማሠርያ ፍታኝ፤ 
\m ኦ፣ በመስቀልህ ሰጨለማ ውስጥ ለነበሩት ያበራህላቸው ሆይ፣ እኔ ባርያህ ምሉዕ በኩለሄ የሆነውን ፊትህን አይ ዘንድ ብርሃነ መለኮትህን አብራልኝ፤
\m አ፣ በመስቀልህ ድል ነሽዎቹ ሰማዕታትን ያበረታሃቸው፣ የእሳቱን ዋዕይም ያጠፋህላቸው፣ የአናብስትን ጥርሶችንም ያደነዝክላቸው፣ ከሚያስፈራ ቅጣትም የታደግካቸው ሆይ፣ እኔንም ከክፉ ዕለትና ከጥፋት ሰዓት አውጣኝ፤ እውነትህን በሰላም እናገር ዘንድ፤ 
\m ኦ፣ በመስቀልህ ምድርን የባረክሃት፣ በመስቀልህም ደም የረጨሃት፣ እኔንም በሂሶጵ እርጨኝ እነጻማለሁ፣ከጎንህ በሚወጣ ውኃም እጠበኝ እንደ በረዶ ነጭ እሆናለሁ፤ 
\m ኦ፣ በመስቀልህ መካኒቱን ላንተና ለቤተ መቅደስህ የሚገዙ ወንዶችንና ሴቶችን ትወልድ ዘንድ መንታ ወላጅ ያደረግካት፣ እኔንም ልዝብ ለሆነው ቀንበርህን እንድገዛ፣ ቀላል የሆነውን ሸክምህንም እንድሸከም አድርገኝ፤ 
\m ኦ፣ ሰመስቀልህ የዕብራውያን ሀገር በሆነው በኢየሩሳሌም የማዳንህን ኃይል ያሳየህ ሆይ፣ እነርሱ በመስቀልህ ፊት ቀደሙ በእኛና በልጅ ልጆቻችን ላይ ይለፍ ብለው ጮኹ ዳግመኛም አንተ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ከሆንክ እስኪ ከመስቀል ውረድ ብለው ተጣሩ፤
\m \bd ፲፰\bd* የመስቀልህን ኃይል አሳየህ፤ መስቀልህ ዕርቃንህን እንዳትመለከት ፀሐይን አጨለምካት፣ ቅዱሱ ሥጋህንም እንዳታይ ጨረቃን አደመንካት፣ አርዮብም ከስድስት ሰዓት ጀምሮ ይወጣል፤ በስድስት ሰዓትም ራስህን ዘንበል አድርገህ ነፍስህንም ወደ አባትህ እጅ አሳልፈህ ሰጠህ፤ ምድርም ከመሠረቷ ተንቀጠቀጠች፤ ዋሻዎችም ተሰነጣጠቁ፤ የከሃድያን ክፋታቸው የሚሆነውም ድንጋይ ተሰነጠቀ፤ ነገር ግን የሰቃልያኑ ልብ አልተንቀጠ ቀጠም፤ ጸና እንጂ። ልባቸው ደነደነ፤ የአንገታቸውም ጅማት እንደ ብረት ሆነ፤ ገጻቸውም እንደ ነሐስ ሆነ፤ ዕለቱ ተሰነጠቀ፤ መቃብራትም ተከፈቱ። ነገር ግን የልባቸው ሰሌዳ በጨለማ መሸፈኛ ተሸፈነ። ፀሐይም ጌታውን ዕወቀ፤ጨረቃም አምላኩን ዐወቀ፤ ከዋክብትም ፈጣሪያቸውን ዕወቁ፤ ዕርቃን ሰውነትህን እንዳያሳዩ ብርሃናቸውን ከልክለዋልና። ዋሻዎችም ሠሪያቸውን ዕወቁ፤ ሞትን ከመፍራት የተነሣም ተሰነጣጠቁ፤ ምድርም የመሠረታትን ዐወቀች፤ ከመስቀልህ ኃይል የተነሣም ተንቀጠቀጠች፤ ዕለትም ያጸናው ማን እንደ ሆነ ዕወቀ፤ ከደምህ መንጠብም የተነሣ ተሰነጠቀ፤ 
\m \bd ፲፱\bd* \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ሆይ እነዚህ ሁሉም አንተ እንደ ፈጠርካቸው ዕወቁ፤ እሥራኤል ግን አላወቁህም። ሕዝቤም አልተረዱህም። ስለ መልካምም ፋንታ ክፉን መለሱልህ፣ ስለማፍቀርህም ጠሉህ፤ የፀሐይ ዋዕይ እንዳያቃጥላቸው የደመና ዓምድ የጋረድክላቸውን የእሾህ አክሊል ደፍተው ተሳለ ቁብህ፤ በጸዳሉ ከልሎ ሌሊት የመራቸው የብርሃን ዓምድ፣ ፊትህን ሸፍነው እየተሳለቁ \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ የመታህ ማን እንደሆነ ትንቢት ተናገር። ስለ ማለታቸው ይወቅሳቸዋል። 
\m \bd ፳\bd* የኮሬብ ዕለት የምልከት ውኃ ሐሞትና ከርቤን ስላጠጡህን ይወቅሳቸዋል፤ በምድረ በዳ የመገብካቸው መና፣ አንተ በብረት ችንካር ተቸንክረህ በመስቀል እያለህ በደስታ ለመመገብ ስላዘጋጁት ማዕድ ይወቅሳቸዋል፤ በባሕሩ መካከል መንገድን ያገኙ ዘንድ በዓምደ እሳት የተከፈለላቸው ባሕርየ ልብስህን ስለቀደዱትና ስለ ተካፈሉት ይወቅሳቸዋል፤ በምድረ በዳ እሳቡ ሲነድፋቸው እርሱን በመመልከት ይድኑ ዘንድ በአንተ ትእዛዝ ሙሴ የሠራላቸው የነሐሱ እባብ በያዕቆብ ልጆች እጅ በኢየሩሳሌም አንተን ስለ መስቀላቸው ይወቅሳቸዋል፤ 
\m \bd ፳፩\bd* ከእነርሱ ዘንድ የትንቢት ኃይል ተሻረ፤ ከዚያም በኋላ ከእሥራኤል ነቢይ አልተነሣም፤ የትንቢት ቃሉንም በኢየሩሳሌምና በአውራጃዎቿ አላሰማም፤ ቀያፋም እየተቆጣ ልብሱን ቀደደ፤ ከሌዋውያንም ቅብዐ ክህነት ቀረ፤ ስለ እነርሱ በኦሪት እንዲህ የሚል ጽሑፍ አለና «ልብሳቸውን አይቅደዱ፣ ሰውነታቸውንም አይብጡ፣ እነርሱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* የተለዩ ናቸውና»። ነገር ግን ስለ ቀያፋ ቅድስናቸው ከእነርሱ ተወገደ፤ የምኩራብ መጋረጃም ተቀደደ፤ ስለዚህ የሚፈልጉት መሲሕ የለም፤ ሊቃነ ካህናትና ጸሐፍቶቻቸውም ለሕዝቡ «ከቄሣር በቀር ንጉሥ የለንም?» «ራሱን ንጉሥ አድርጎ የሚቆጥርም ሁሉ በንጉሥ ቄሣር ያመፀ ነው። » አሉ። ስለዚህም እርሱ ቀያፋ ስለእነርሱ ሆኖ የሮምን መንግሥት ዕውቅና ሰጠላቸው፤ የዳዊትንም ልጅ ካደ፤ ያን ጊዜም የአይሁድ መንግሥት ከኢየሩሳሌም አለፈ። ለያዕቆብ የተሰጠውን የመንግሥት፣ የክህነትና የትንቢት ጸጋም ለአሕዛብ ሰጧቸው። አሕዛብም ሀብትን ከ\bd ክርስቶስ\bd* ጋር ከእሥራኤል ተቀበሉ። ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ፣ እኛ የቤተ ክርስቲያን ልጆች ግን አንተ በህላዌህ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ፣ በሥጋህም የዳዊት ልጅ እንደሆንክ አመንብህ፤ እስከ መጨረሻውም ለእኛ ትነግሥልን ዘንድ ወደድን በእነርሱ ዘንድ መናቅህ ለእኛ ከብር ሆነን መጽሐፍ ‹‹ግንበኞች የናቁት ድንጋይ እርሱ የማዕዘን ራስ ይሆናል» እንዲል ይህቺም ከ\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ሆነች። 
\m \bd ፳፪\bd* አንተን የምንፈልግህ ለመንገሥ ብቻ አይደለም፤ ፈጽመን እናመልክሃለን እንጂ። አንተ በመለኮትህ ከአብ ጋር ትክክል እንደሆንክ፣ በክብርም ከ\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ጋር አንድ መሆንህን እናምናለንና በአንተና በእነርሱም መካከል በህልውና አንዲትም ሰዓት ልዩነት የለም። በአንተና በአብ መካከልም በህልውና የዕለት ልዩነት የለም። ለአብ በህላዌ ካአንተ መቅደም የለውም፤ ያንተም ህላዌ ከ\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* አይቀድምም። 
\m \bd ፳፫\bd* ህላዌህን በሰው ልጅ ኅሊና ከመመርመር፤ በመላእክትም ልቡና ከመታወቅ ሠወርከው። ህላዌህንም በሰዎች ልጆች እጅ ከመዳሰስ፣ በትጉሃን መላእክትም እጅ ከመነካት ከፍ አደረግከው። አንተ ከፈቀድክለት በቀር ሌላ በማንም እንዳይታይ ሕላዌህን በአርያም ከመታየት ሠወርከው።
\m \bd ፳፬\bd* እንግዲህ ራሱን እንኳን ከሞት ማዳን የማይቻለው፣ ሟች ሰው የሆነ ሊቀ ካህናት አንፈልግም፤ አብ ስለ አንተ በዮርዳኖስ በእርሱ ደስ የሚለኝ የምወደው ልጄ ይህ ነው። እርሱን ስሙት ብሎ የመሰከረልህ ሊቀ ካህናታችን አንተ ነህ፤
\m \bd ፳፭\bd* ነፍስህን ሰጥተህ በጎችህን የተቤዠህ ሊቀ ካህናታችን አንተ ነህ፤ ከኃጢአት ንጹሕ የሆንክ ከሰማያትም በላይ ከፍ ከፍ ያልክ ሊቀ ካህናታችን አንተ ነህ፣ ለአባትህ ራስህን መሥዋዕት አድርገህ በመስቀል ላይ ያቀረብከ ሊቀ ካህናታችን አንተ ነህ፤ አንተው ሠዊ፣ አንተውም መሥዋዕት የሆንከ ሊቀ ካህናታችን አንተ ነህ፤\f + \ft አባ ጊዮርጊስ ይህንን የሚለው በመዝ ፥ ያለውን መሠረት አድርጎ ነው። የኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን ሊቃውንት መቀባትን በተዋሕዶ ነው። የሚተረጉሙት። የሥጋ ከመ ኮት ጋር ተዋሕዶ እምላከ መሆኑ ነው። ሹመቱ። መለኮት በሥጋ ሲዋረድ፣ ሥጋ ለመለኮት ከብሯልና። ይህን ተዋሕዶ ያከናወነው \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* በመሆኑ ቅብዕ ተብሏል። አከናዋኝ ሲል ነው። የሙዝሙረ ዳዊት ትርጓሜም እንዳንተ ያሉ ነቢያት ካህናት ከተቀቡት ልዩ የሚሆን ቅብዐ ትፍሥሕትን ማለት ልዩ ተዋሕዶን አዋሐድህ ሲል ነው ይላል። (መዝሙረ ዳዊት ትርጓሜ፣ ተስፋ ገብረ \bd ሥላሴ\bd*፣ 1982 ዓም፣ ገጽ 241)\f* አጣኙም ዕጣኑም የሆንክ ሊቀ ካህናታችን አንተ ነህ፤ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*ን ከአብ ዘንድ የተቀባህ፣ የሕዝቡንም ኃጢአት ታስተሠርይ ዘንድ ራስህን መሥዋዕት አድርገህ ያቀረብክ ሊቀ ካህናታችን አንተ ነህ፤ ከዚያ ጊዜ ጀምሮ ራስህን እስከ ለዓለመ ዓለም የዘወትር መሥዋዕት ያደረግክ ሊቀ ካህናታችን አንተ ነህ፤
\m \bd ፳፮\bd* እንደዚህ አድርገን የክህነትህን አርዌ ብርትን ከፍ ከፍ እናደርጋለን፤ በእርሱ ላይ ሥጋህ ለተሠዋበት መስቀልህም መስቀል የነፍሳተን መዳኛ ነው። እያልን እንሰግዳለን። ጌታችን ሆይ በመስቀልህ ፊት እንሰግዳለን፤ ለእጅህና ለእግርህ ችንካሮችም እንንበረከካለን። ለተወጋውም ጎንህ እምኃ እናቀርባለን፤ ለወጉህ እሾሆችም ምስጋናና ውዳሴ እናቀርባለን፤ ትንሣኤህን እንናገራለን፣ በሥርዓትህም እንታመናለን። በአብ ቀኝ በመቀመጥህም ለእኛ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ በሰማያት አባት አለን፤ እርሱም በአባቱ ቀኝ የተቀመጠ አማኑኤል \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው። እርሱም ዳግመኛ በሰማይ ደመና ከኃይልና ከመላእክቱ ጋር፣ መስቀሉንም ከፊቱ አድርጎ ይመጣል፤ ያን ጊዜም የወጉህ ያለቅሳሉ፤ የስምህን ማኅተም ላገኙት ግን \bd የእግዚአብሔር\bd* ሰላምና ምሕረት ይሆንላቸዋል? እያልን እንመካለን። 
\m \bd ፳፯\bd* እንግዲህ ዕዳችንን በመስቀል ላይ የከፈልክልን፣ ሞትህም በእኛና በአባትህ መካከል ምሕረትን ያደረግክ፤ በትንሣኤህም መንግሥተ ሰማያትን የከፈልከን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ እናወድስሃለን። በደምህ ነጠብጣብ ምሕረትህ በመስቀልህ ሰሌዳ ተጻፈ፤ በጎንህ መወጋት በወጣው ደምና ውኃም የወጋህ ጭፍራ አመነ። ፈያታዊ ዘየማንን የነካው የመስቀልህ ጥላ ወደ እምነት መለሰው። ፈያታዊ ዘየማን በመስቀልህ ሕማማት እንደ ተሳተፈ ሁሉ በመንግሥተ ሰማያትም ካንተ ተሳተፈ። አንተ ዛሬ ከእኔ ጋር በገነት ትሆን ዘንድ አብልጠህ እመን አልከው፤ የምሕረትህ ጎዳና ያልነካው አንደኛው ሽፍታ ግን «አንተስ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ከሆንክ አንተንም እኛንም አድን » ብሎ የሰደቡህን ሌላኛው እንዲህ ሲል ገሠጸው «እኛስ የሚገባንን አግኝተናል፤ በኃጢአታችንም ተከፍሎናል፤ ይህ ግን ምንም የሠራው ክፉ ነገር የለም።» ወደ አንተም ፊቱን መልሶ «አቤቱ በመንግሥትህ በመጣህ ጊዜ በምሕረትህ አስበኝ » አለህ። የምሕረትህ ሰንሠለት ፈያታዊ ዘየማንን ሳበችው፤ ሁለቱንም ያገኛቸው የመስቀል መከራ አንድ ዓይነት ነው። በአንድ ዓይነት ኃጢአትም ተፈረደባቸው፤ እነርሱስ የተሰቀሉት ስለ ሰደላቸው እንጂ ስለ አንተ አልነበረም፤ በግራ የተሰቀለው ሽፍታ ከአንደበቱ በወጣው የስድብ ቃል ምክንያት ጠፋ፤ በቀኝ የተሰቀለውም ሽፍታ ከአፉ በወጣው የልመና ቃል ምክንያት ዳነ፤ ከቃልህ የተነሣ ይፈረድልሃል፤ ከቃልህም የተነሣ ይፈረድብሃል፣ ያለው የወንጌል ቃል ተፈጸመ። 
\m \bd ፳፰\bd* ጌታዬ አምላኬ፣መድኃኒቴም \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ «አቤቱ ከቅዱሱና ከታተመው በደምህ መስቀል በቀኝ የተሰቀለውን ሽፍታ እንዳሰብከው ሁሉ እኔንም በመንግሥትህ በመጣህ ጊዜ በቸርነትህ አስበኝ» እያልኩ እኔም ወደ አንተ እጣራለሁ። 
\m \bd ፳፱\bd* አቤቱ ቀራጩ ማቴዎስን እንዳሰብከው ዕድል ፈንታውንም ከቅዱሳን ሐዋርያት ጋር እንዳደረግከው ሁሉ እኔንም አስበኝ። አቤቱ አሳዳጅ የነበረውን ጳውሎስን እንዳሰብከው እኔንም አስበኝ፤ እርሱን አሕዛብን የሚጠራ፣ የመንግሥትን ወንጌል የሚሰብክ እንዳደረግከው፣ የሰሙትም ሁሉ ስለ እርሱ እንዲህ እያሉ ያደንቁ ነበር። ይህስ አስቀድሞ ያሳድድ የነበረውን ሃይማኖት አሁን ይሰብከዋል ለእርሱ ስለ ተሰጠውም ጸጋ \bd እግዚአብሔርን\bd* ያመሰግኑት ነበር። አቤቱ ሽቱ የቀባችህን፣ እግርህንም በዕንባዋ ያራሰችውን፣ በፀጉርዋም ያበሰችውን ዘማ እንዳሰብካት እኔንም አስበኝ፤ እምነትሽ አድኖሻል፣ ኃጢአትሸም ሁሉ ተሠርዮልሻል፡ እንዳልካትም እኔንም እምነትህ አድኖሃል በለኝ፤ እኔን ባርያህን ዕገሌ (ኃይለ ማርያም)ንም ለአባትህ መንግሥት የበቃሁ አድርገኝ ለዓለመ ዓለም፣ አሜን።
