\c 2 
\pc መጽሐፈ ጨዋታ ሥጋዊ።

\s1 \zbrክፍል ፩።
\p እግዚአብሔር እስቲሻር ሚካኤል እስቲሞት ምነው በኖርሁኝ። ገብርኤል ሲያንቀላፋ፤ ሩፋኤል ሲደክም፤ ሐሰተኛው ዲያብሎስ ንስሐ ይገባል፤ 
\m  ክረምት ሲመጣ ሰማይ እንዲከብድ፤ የጠሉትም ሰው ሲመጣ እንደዚያ ይከብዳል። ዘወትር ከሚያጋድል አህያ ተሸክሞ መሄድ ይሻላል። ከማያስተካክል መላክተኛ፤ የማለዳ ወፍ ትሻላለች፤ ምነው ቢሉ ንጋቱን ትነግራለችና። 
\m  ደንጋይና ጭቃ ቢቀጣጠሉ ታላቅ ቤት ረጅም ቅጥር ይሆናሉ፤ እናንተም መሬታውያን ሰዎች እንደዚህ ብትረዳዱ ጥበባችሁና ኃይላችሁ ከሰማይ በደረሰ። 
\m  ኮሶና ክረምት ፊት ይመራል፤ ኋላ ግን ደስ ያሰኛል። ድሪ ምንድር ነው፤ ገንዘብን ለመቆራኘት የተሠራ ሰንሰለት ነው። እሬት መብላት ቢለመድ ባልተለቀቀም ነበር፤ ዝሙትም ላለመደው ሰው እንደዚህ ነው። 
\m  ጣዝማ እጅግ ብልህ ናት፤ መሬት ቀዳ ገብታ እንደዚያ ያለ መድኃኒት የሚሆን ማር ትሠራለች። ምነው እናንተ ሰዎች ወይ ከፈጣሪ፤ ወይም ከሰው ብልሀትን አትፈልጉምን። 
\b 
\b 
\m  የምሥራች ከሩቅ አገር በመጣ ጊዜ የሰው ልብ በደስታ ባሕር ይሰጥማል። እርጎን ከፍቶ ቢተውት ዝንብና ድመት ይጫወትበታል፤ አገርንም አቅንቶ፤ ሰው ካላስቀመጡበት ተመልሶ ዱር ይሆናል። 
\m  ባባቱ የሚኮራ ሰው ጅል ነው። የሰው አባቱ አንድ አዳም አይደለምን። ሴትን ወንድ አንድ ጊዜ ይደርስባታል መንታ ትወልዳለች እህልም አንዲት ፍሬ ተዘርታ ብዙ ታፈራለች ይህ ነገር ከቶ እንዴት ነው እንጃ ማን ያውቀዋል ያ የጠቢቦች ጠቢብ ያውቀው እንደሆነ ነው እንጂ። 
\m  ፈረስ በብረት ልጓም ይገታል፤ የሕዝብም ልጓሙ ንጉሥ ነው፤ መቃብር መልካም ጐታ ነው ብስሉንና ጥሬውን ይከታልና። ወዳጅ ቢወዱት ይወዳል፤ መሬትም ቢበሉት ይበላል። 
\m  በርበሬ ላይን ቀይ ሆኖ ይታያል፤ ምነው ቢሉ በብልሐት ገብቶ ሊለበልብ። ክፉ ሰውም ቀስ ብሎ ገብቶ ኋላ ነገሩን ያመጣል። 
\m  ቸር ሰው ለወዳጁ ጠጅ ነው፤ ፍቅሩ ያሰክራልና። ዝናም ከዘነመ በኋላ ቡቃያ ያበቅላል፤ ንጉሥም ከወደደ በኋላ ይሾማል። 
\m  ሸክላ እጅግ ክፉ ነው፤ ወሀ አርሶ አሠርቶት መከታ እየሆነ እሳትን ያስወጋዋል። ክፉም ሰው እንደዚያ ነው። ወንፊት ዱቄትን እንዲነፋ፤ ዘርዛራም ሸማ ጠጅን እንዲያወርድ፤ ባለቤቱም ያልቻለውን ምሥጢር ሌላው ሰው አይችለውም። 
\m  ቅቤ ካይብና ካጓት እንዲለይ፤ በላይም እንዲሆን ጻድቅም ሰው እንደዚያ ነው። 
\b 
\b 

\s1 ክፍል ፪።
\m  ደመና ሰማይን እንዲሸፍነው፤ ንጉሥም በሠራዊቱ እንደዚያ ነው። ሳማና አብላሊት ለምለም መስለው እንዲለበልቡ፤ መናፍቃንም ሲቀርቧቸው እንደዚያ ናቸው።
\m  በቀስታና በዝግታ የተበጀ መዘወር ኋላ ጉልበት ይሆናል። ወረቀት መልካም እርሻ ነው፤ ብዙ ነገር ይዘራልና። ጐታም አይሻ፤ እርሱ ከቶት ይኖራልና። 
\m  ማር ሁለት ጊዜ ያገለገላል፤ አንድ ጊዜ መጠጥ፤ አንድ ጊዜ መብራት ሆኖ። ምነው ቢሉ የብልሕ ሥራ ነውና አሰርም የለው።
\m  ሕዝብና ሕዝብ ደጋን ቆላ ናቸው። ንጉሡ ግን ገባያ ነው፤ ሁሉን ያገናኛልና።   ሸክላ ከተሰበረ በኋላ ገል ነው። መኳንንትም ከተሻሩ በኋላ ሕዝብ ናቸው።
\m  ክፉ ሰው ሽንቱን በሸነ ጊዜ ኋላ ጉንፋን ይሆናል፤ ምነው ቢሉ ግብሩ ተጉድፍ 
\m የተወሐደ ነውና ማርና እሬትን ቢመዝኑ፤ ማን ይደፋል እሬት፤ ምነው ቢሉ ክፉ መራራ ነውና።
\m  ከብዙ ቀን ደስታ ያንድ ቀን መከራ ይበልጣል። ንጉሥ ምሰሶ ነው፤ ሠራዊት ግድግዳ ናቸው። መኳንንት ግን ማገር ናቸው፤ ለንቋጣ ልጡ እንዲማልግ እንጨቱም ቀሊል እንደሆነ ወስላታም ወዳጅ እንደዚያ ነው።
\m  ጨው በዓለሙ ሁሉ ይዞራል፤ ምናልባት ሰልችተው ይተውኛል ብሎ ነውን፤ ከሬት ጋር ይጋባ እንደሆነ ነው እንጂ የሚለቀው የለም።
\m  አንድ ዓይንና አንድ ዓይን ያላቸው ተጋብተው ሁለት ዓይን ያለው ልጅ ወለዱ፤ ይህ ነገር ምንድር ነው፤ አንዱ ካብቱ አንዱ ከናቱ ነዋ። የዚህ ዓለም ትርፉ ምንድር ነው መብላት መጠጣት፤ ጥጋብና ኩራት ነው። ኩራት ምንድር ነው እንደርሱ ሆኖ የተፈጠረውን ሰው መናቅ ነው።
\m  ሰው ፍሪዳን አብልቶ አብልቶ ያሰባዋል በመጨረሻውም ይበላዋል። ምነው ቢሉ አብልቶ መብላት እንጂ ገባያ ነው። ወርቅ ቢያብረቀርቅ ብር ያብለጨልጫል፤ ምነው እናንት መናፍቃን ጥቂት ጥቂት ብልሐት አታዋጡምን።
\p የዝንብ ብልሐቷ ምንድር ነው። ሌላው የሠራውን መብላት ነው፤ ሰነፎች ሰዎችም እንደዚሁ ሌላ ሰው የሠራውን መብላት ይወዳሉ።
\p ደሀ ከመሆን ሀብታም መሆን ይሻላል ምነው ቢሉ አይቸግርምና። በምድር ከመኖር በሰማይ መኖር ይሻላል ምነው ቢሉ የዚህ አለም መከራው ብዙ ነውና።
\p ከባለጌ ፍቅር የንጉሥ ቁጣ ይሻላል፤ የረሃብ ጌትነቱ መቼ ነው፤ እኅል በታጣ ጊዜ ነው፤ ምነው ቢሉ የሌለውን አምጡ ይላልና። የማጣትስ ጌትነቱ መቼ ነው፤ የፈለጉት ነገር በታጣ ጊዜ ነው። የጥጋብስ ጌትነቱ መቼ ነው፤ መብልና መጠጥ በተገኜ ጊዜ ነው። የመብላትስ ትርፉ ምንድር ነው ጥጋብ ነው።
\b 
\b 

\s1 ክፍል ፫።
\m  ካልጋ ላይ ከምትውል ሴት ወይዘሮ ገጣባ አህያ ይሻላል፤ምነው ቢሉ ጭኖ ያበላልና።
\p ጉጠት የበረደውንና የጋለውን ብረት እንዲይዝ፤ እብድ ሰውም እንደዚህ ነው። መቃጥንና ብልህ መላክተኛ አንድ ናቸው፤ምነው ቢሉ ደኅና መስለው ስበው ያስገድላሉና።
\p እንስሶች ሁሉ የሚበሉት አንድ ሣር ነው፤ ምነው ፋንድያቸው ተለዋወጠ። ሰዎችም አባታቸው አንድ አዳም ሲሆን ምነው አይነታቸው በዛ።
\p ንጉሥ የቃጣውን ጽዋ በጠጣህ ጊዜ ተጠንቀቅ ሌሊት እንዳያነዝዝህ። አቀፈ፤ አዘለ ማለት ምንድር ነው፤ ስሙና አጠራሩ በየራሱ ቢሆን ነው እንጂ ሁሉም ተሸከመ ማለት ነው።
\p ሰይጣን ጋኔን ዛር ማለት ምንድር ነው፤ ስሙ መለዋወጡ ነው እንጂ ሁሉም አንድ ጋኔን ነው።
\p የውሻ ጅራቱ ወደላይ እንዲቆም የሹመት ፈላጊም ልብ እንደዚያ ነው። መርፌ ሸማን የሚወጋው ምን እጠቀም ብሎ ነው፤ በኋላው እንጂ ፈትል ተከትሎታል፤ እነዚያ እንዲጠቃቀሙ አያውቅምን፤ እንደዚህ ያለ ሞኝ የፊቱን እንጂ የኋላውን የማያይ፤ ይልቁንስ የርሱን ቀዳዳ በጠቀመ።
\p ውሽማ በሴት ዘንድ ማር ነው፤ ባል ግን ሬት ነው፤ ስለዚህ የስስት መልክና የሴት ልብ አንድ ነው፤ ምነው ቢሉ ወዲያው ይለዋወጣልና።
\p ብር አሁን ምን ኃጢአት ውሎ ይሆን ሲሸጥ ሲሸጥ ኖሮ ከእሳት የሚገባ፤ ለካ አትውቅምን፤ ሰውን ሁሉ እንጂ ኃጢአተኛ ሲአደርግ ከነሮቤል ጀምሮ እስከ ይሁዳ ይኖራል፤ እርሱ እሳት ያልገባ ምን ይግባለት።
\p አገር ካየር ሲርቅ ቆላ ይሆናል፤ ካየር ቢቀርብ ግን ደጋ ስለሆነ ውርጭ በረዶ ይሆናል፤ እንደዚሁም ከንጉሥ የቀረበ ልምላሜ ያገኛል፤ ከንጉሥ የራቀ ግን ደሀ ይሆናል። እሳትንና ንጉሥን እጅግ አትራቅ እንዳይበርድህ እጅግም አትቅረብ እንዳይፈጅህ።

\s1 ክፍል ፬።
\p ከገንዘብ መልካም ማነው፤ ወርቅ፤ ነገርንና ጥልን የሚያስቀር ማነው፤ ዕርቅ፤ ኑዋሪስ ማነው፤ ጽድቅ፤ ሣቅ ምንድር ነው፤ የደስታ ሳንቃ ነው፤ ዘፈን ምንድር ነው፤ የደስታ ማለፊያ ነው፤ እልልታ ምንድር ነው፤ የደስታ መካፈያ አዋጅ ነው።
\p ልቅሶ ምንድር ነው፤ የኃዘን ወንዝ ነው። ትካዜ ምንድር ነው፤ የመከፋት ጓዝ ነው።
\p እስስት ስትጎተት እንደምትጠላ፤ ሁልጊዜም የሚለምን ሰው እንደዚያ ነው፤ ባለጌ በበቅሎ ላይ ቢሄድ፤ ወደ ሰማይ የወጣ ይመስለዋል። ተኩሩ ባሪያ ወደል ውሻ ይሻላል፤ ምነው ቢሉ ጌታውን ባዬ ጊዜ ጅራቱን ይቆላልና።
\p ተጌጥ መልካም ማነው፤ ወርቅና ብር፤ ለሰልፍስ መልካም ማነው፤ ባሩድና አረር። ተገላጋይ መልካም ማነው። አስቀድሞ ማፈር፤ ከመብልስ ጣፋጭ ማነው ማርና ሱካር፤ ሰብሳቢስ ማነው፤ መቃብር።
\p ለሰውስ መልካም ማነው፤ አገር፤ ለወገብስ መልካም ማነው ዝናር። ቀዝቃዛስ ማነው በረዶ። ድንገተኛ ማነው፤ አግኝቶ ማጣት ተንቆ መኖር። ውርጭስ ማነው ሲበሉ ማየት። መታረዝ ምንድር ነው፤ ተሹሞ መሻር። ብርድ ምንድር ነው፤ የቅናት ነገር። የልብስ ዘርፍ ማነው፤ ጭፍራ፤ ከተራ ማን ይውላል፤ ንጉሥና መነጽር፤ ካረህ ማን ይውላል፤ ነፍጠኛ፤ ከሜዳ ማን ይውላል፤ ፈረሰኛ።
\p ደመና ብልሕ ነው፤ ወሀን ከምድር አውጥቶ ምድርን ያጠጣልና፤ ምነው ነገሥታትስ የደጋውን ለቆላ የቆላውን ለደጋ አያደርጉትምን። የፍየል ንጉሥ ነምር ነው፤ የበግ ንጉሥ ተኵላ ነው። ያህያ ንጉሥ ጅብ ነው። ያራዊት ንጉሥ አንበሳ ነው። የክፋት ምንጭ ዲያብሎስ ነው።
\p እባብ የሰይጣን በቅሎ ናት ፋደት ውሻ በመጣባት ጊዜ ትፈሳበታለች። ተመልሶ እየጮኸ ይሸሻል፤ ያም ስፍራ እስከ ብዙ ቀን ድረሰ እየገማ ይኖራል። ጻድቃንም የእግዚአብሔርን ነገር ሊያስተምሩ በጀመሩ ጊዜ ሰይጣን ክፉ ነገር በመካከላቸው አምጥቶ እንደውሻው ያባርራቸዋል።
\p ንጉሥ ኮርቶ የደኃውን ጩኸት ባይሰማ፤ እግዚአብሔር መንግሥቱን ለተናቀ ሰው ይሰጥበታል። መኰንን ቢኮራ ይሞታል፤ ወይም ይታሠራል። ዘመን ያነሣው ታላቅ ዜማ፤ እንቅርት ያፈርጣል።
\p ምላሰኛ ሴት ጠብ ከጐረቤት በሰማች ጊዜ መላሷን መለመጥ ትጀምራለች። ፍቅር ዘውድ ነው። መልካም ጠባይ ዝናር ነው። ትሕትናም ጫማ ነው። ጥል ባሕር ነው፤ ፍቅር ግን መርከብ ነው። መልካም መላስ መልሕቅ ነው።
\p ደመና በዞረ ጊዜ ጨው ይቀልጣል፤ የሰው ኃጢአት በበዛች ጊዜ የእግዚአብሔር ረድኤት ይርቃል፤ የሰው ገንዘብ የለመደ ሹም ያህያ ሥጋ የለመደ ጅብ አይቻልም። መጋዝ ቢከረክር ምሣር ይፈልጣል። ምነው እናንተ ሰዎች እንዳቅም እንዳቅማችሁ ብልሐት አትፈልጉምን። ነጋዴ ቢያረጅ ከገበያ ሄዶ ይጐለታል፤ ሌባ ቢያረጅ ልብሱን ተገፎ ተአልጋ ውስጥ ይሰወራል።
\p አመድ የእንጨት ሬሳ ነው፤ማን ይቀብረዋል ነፋስ። ዝወትር እየቀባጠረ ከሚጸልይ ሰው ሲነጋ የሚንጫጩ ወፎች ይሻላሉ። መልካም ጠጅ በጠጡት ጊዜ አካል ሁሉ ብርሃን ይሆናል። ስካር ምሽት በመጣ ጊዜ ሁሉ ጨለማ ይሆናል።
\p ጥበብን ለምን ትፈልጓታላችሁ ከገበያ አትገዛ ከምድር አትበቅል። ከኪሩቤል ጀርባ ካለው ከሕይወት ምንጭ በሃይማኖት ብርጭቆ ቅዱ።
\p በሬ በቅልጥሙ ቅባቱን ይዞት ይኖራል፤ ገና ኋላ ለቁርበቱ ማልፊያ ይሆነኛል ብሎ ነውን። ያዳምም ልጆች እንደዚሁ ለተዝካራቸው ያኖራሉ። ምነው፤ ዓይናቸው ሲያይ ቢስጡት ይኰነኑ ይሆን።
\p እግዚአብሔር በጥበብ ሁሉን ሁለት ሁለት አድርጎ ፈጠረ፤ አስተውል ሰማይንና ምድርን፤ ፀሐይንና ጨረቃን፤ በጋንና ክረምትን፤ ቀንና ሌሊትን፤ ሰውንና መላእክትን፤ አዳምንና ሔዋንን፤ ጽድቅንና ኵነኔን ይህችን ዓለምና የወዲያኛይቱን ዓለም።
\p ከስካር ጋራ አንድ ቀን ከመዋል አርባ ቀን መጾም ይሻላል። አሸን በክረምት ወራት በአንዲት ሰዓት ከጕድጓዱ ወጥቶ በክንፉ እንዲበር በ2ተኛውም ሰዓት ክንፉ ረግፎ በእግሩ እንዲሄድ ወፍም እንደሚበላው የዚህም ዓለም ተድላውና ደስታው ክብሩም እድሜውም እንደዚያ ነው።
\p የእሳት ራት ዙራ ፈልጋ ከእሳት እንደ ምትገባ፤ ኃጥአንም ዲያብሎስን ዙረው ፈልገው ገሃነመ እሳት ይገባሉ። መልካምን መብል መልካምን መጠጥ ዓለምንም ሁሉ ቢወዱት ምን ይሆናል። ሞት መጥቶ አስጨንቆ በግድ ይወስዳልና።
\p እሳት በእንጨት ነዶ እንዲገለጥ እግዚአብሔርም በጻድቃን ላይ እንደዚያ ነው። ጉሽ ጠላና ያልፈላ ወጥ ልብ እንዲያተኩስ ሳይሰፍሩ ሳይቆጥሩ ያኖሩትም ገንዘብ እንዲዚያ ነው፤ ሰውንም ያሳማል።
\p መሬት መሬትን ይበላዋል። የሴት ልብ ቀላይ ባሕር ነው፤ አቅፏት ከሚተኛ በቀር ማን ያውቀዋል ብልሐተኞች ሰዎች እሳትንና ነፋስን ወሀንም በመዘውር ይዘው ሲያሰሯቸው ይኖራሉ ደመወዛቸውን እንኳ አይሰጧቸውም አይኰነኑ ይሆንን።
\p ኮምጣጣ ጠላ መጠጣት ጅማት ያሰቅቃል፤ የክፉ ሰውም ነገር አንጀት ይበጥሳል። መርከብ በባሕር መካከል ሲሄድ ድንገት ድንጋይ እንዲያፈርሰው፤ ንጉሥም በሠራዊቱ ላይ እንደዚያ ነው መንግሥቱን በበደለ ጊዜ።
\p እንጨትና ሣር ዝናም አብቅሏቸው አንዱ ባጥ አንዱ ግድግዳ እየሆኑ አናስገባም ይሉታል። መናፍቃንም የፈጠራቸውን እግዚአብሔርን ትተው ለፍጡር ይሰግዳሉ።
\p ነገሥታትና መምህራን እንደ ውሀ መልካም ቢሆኑ እስከ ዛሬ ድረስ ወንጌል በዓለሙ ሁሉ በተሰበከ ነበር። የውሀም መልካምነቱ እንደዚህ ነው፤ ከምድር ላይ በፈሰሰ ጊዜ ሁሉን አብቅሎ ምግብና ልብስ ይሆናል፤ ዶቄቱን አርሶ እንጀራ ያደርገዋል፤ የደረቀውን እርሾ ለስላሳ ያደርገዋል፤ ያደፈውን አጥቦ ንጹሕ ያደርገዋል። ከጠጅና ከጠላ ውስጥ ገብቶ ጣማቸውንና ሽታቸውን ያሳምረዋል፤ መምሕራንም እንደዚህ ቢሆኑ ዓለሙ ሁሉ አንድ አካል አንድ አምሳል አንድ ነፍስ በሆነ ነበር።
\p ዓሣ ከውሀ ውስጥ ከመኖር መሬትና ደንጊያ ከመላስ ከኛ ዘንድ መጥቶ ጨውና ቅቤ አይበላምን፤ ቆቅስ ከኛ ዘንድ መጥታ ብትመረቅ ሀብት አግኝታ እንጀራ ባልበላችምን ጥሬ ሲፈልጉ ከመኖር።
\p ዘንዶ ቢረዝም አሁን ምን ይጠቅማል፤ የሰይጣን ማደሪያ ሆነ እንጂ፤ እግርና እጅ እንኳ የለውም። መናፍቃንስ ቢበዙ ብልሀት ሳይኖራቸው ምን ይሆናሉ። እናንት ሰነፎች ድንቁርናን ከማይመለስበት ሽጡት የሰነበተ እንደሆነ ይገድላችኋልና።
\p ስብ ቢያጤሱት ይሸታል፤ ብልሀትም ቢያበዙት ያከብራል። ሰልፍን መነኩሴ ያውቃል፤ ዝንብን ሁል ጊዜ በጭራ ዓይን ዓይኗን ይላታልና። ዕውር ሰው አንድ ቀን መልካም ወጥ የቀመሰ እንደሆነ ሁል ጊዜ ያው ይመስለዋል።
\m አንበሳ እግዚአብሔር የፈጠረውን ምን ቸገረኝ ብሎ ነው ነፍስ ካልገደለ የማይበላ።
\p ላምን በግ ጠጉርና ቁርበት ለብሶ ከመኖሩ ሸማና ግምጃ ከለበሰው ውስጥ ገብተው በቅቤና በጨው ታፍኖ መኖር አይሻላቸውምን። ዶሮስ ይህ ኮስኳሳ ሸቀናም ጠጉር ምን ይሆናታል፤ ድልህና ቅቤ አጥግቤ በሞቀ ወሀ አጥቤ ከሚሞቅ ቦታ ብከታት አይሻላትምን።
\p ዓሣስ ከውሀ ውስጥ መኖሩ ምን እጠቀም ብሎ ነው፤ እንደኔስ ቢሆን ከብርድ ስፍራ መኖር እጅግ ያሳዝነኛልና አጥቤ እንዲሞቀው ከእሳት ዳር ባደረኩት ነበር። በወደደው ልክ ጨውና ቅባኑግም አጠግበው ነበር።
\p ሎሚ ሲያብብ ይኖራል፤ መልካም ይሸታል፤ መኮምጠጡን ካልተወ ግን ምን ይሆናል ፊት ያጠቁራልና። ጅብ ያህያ ሥጋ በጠገበ ጊዜ ጩኸቱ ካገር አያስቀምጥም።
\p የነብር ቁርበት ከበረት ቢሰቀል ፍየሎች ይደገድጋሉ፤ ብርቱም ንጉሥ በተነሣ ጊዜ መናፍቃን ይታወካሉ። የጐመን ዘር ቢዘሩት ሰናፍጭ አይሆንም፤ ሰውንም አንተ ባሯ አንተ ጋላ ብሎ ቢሰድቡት የአዳም ልጅ፤ መሆኑን አይተውም።
\p ፍቅር ቢያረጅ ቅርፍት ይሆናል (ይይዛል) ምነው ቢሉ ተቀርፎ ሊወድቅ ከመልካም ከታላቅ ወንዝ ከለመለመ ብትደርስ ተጠንቀቅ ከዚያ የሚመጣው ብዙ ነውና።
\p መልካም ቆንጆ አመንዝራ ሴት ካለችበት ቤት አትግባ፤ በከንቱ እንዳትሞት። ሴት ከመሆን ወንድ መሆን ይሻላል። እንስሳ ከመሆን ሰው መሆን ይሻላል። ደንቆሮ ከመሆን ብልህ መሆን ይሻላል።
\p መላጣ ሰው የፀሐይ ወዳጅ ነው፤ ያለውን ሁሉ ያሳያታልና። ጠጉራም ሰው ያስቀይማታል፤ ምነው ቢሉ ጠጉሩን ያንጨፈርርባታልና። ነጭ ሽንኩርት ምነው ይሸታል ይተኩሳል ቢሉ እርሱማ የጠባዩን ክፋት አውቆ እራሱን ወደምድር ቀብሮ እኖራለሁ ቢል ና ውጣ እያላችሁ እናንተ ብታሳድዱት ምን ትጠቀማላችሁ።
\p ማሽላን ወፎች እራስ እራሱን ሲሉት አይቶ፤ ባቄላ ፍሬውን በጐኑ አዝሎ ክንፉን አልብሶ ይኖራል፤ ወሀ ወርዶ ባይመቸው ኩሬ ይሆናል። ብልህ ሰው በጨነቀው ጊዜ ሞኝ ይሆናል።
\p ገዴ አሞራ እርሷ ያልገደለችውን ሥጋ አትበላም፤ መልካምም ሰው ያለገንዘቡ አይነካም። ረሀብ ውሎውና አዳሩ ከማነው፤ ሥራ ከማይወድ ከኩሩ ሰው ጋራ ነው፤ ጥጋብ ውሎውና አዳሩ ከማነው ከሠራተኛና ከቸር ሰው ጋራ ነው። ሰይጣንስ አዳሩና ውሎው ከማን ጋራ ነው፤ከልበ ጠማማና ከዕቡይ ሰው ጋራ ነው። ካለውና ከሞተው ሰው ማን ይበልጣል፤ የሚምለውንና የሚገዘተውን ሰው ጨምሮ የሞተው ይበልጣል፤ ስግብግብ ሰው ለመብል የሚጣደፍ ሆድ አምላኩ ነውና ታላቅ ጉርሻ ጐርሶ አንቆት ወይም ሆዱን ነፍቶት ቁንጣን ይገድለዋል።
\p ጨለማ እጅግ ጠላታችን ሆነ ገና ሳንተያይ ፊቱን ያጠቁራልና፤ ሥራችሁንም አትሥሩ ይላል፤ እርሱ የሰንበት ሹም መሆኑ ነውን እርስ በርሳችሁም አትተያዩ ይላል፤ እግዚአብሔር ይመስገን ዘመድ አላጣንም የብርሃን ልጆች ነነ። ሁሉንም እናሳድምና ፀሐይና ጨረቃን ከዋክብትንም በፊት ግጠሙት ብለን በኋላው እሳትን እንልቀቅበት። ዓይናችንም ዘወትር ጠላቱን ከማየት ይረፍ።
\p ሱፍ አበባውን አሳምሮ እሾሁን አጥሮ ይኖራል። ምነው ቢሉ የአዳም ልጆች ጉምጁዎች ናቸውና ዘለው እንዳይዙት ነው። አሁን ቢጮሁ አጣጥና ግራር ባልረዱዋቸውምን፤ ኧረ ገና እነዚህ ፍሬ ቢሶች ተገትረው የቀሩትን ምን ጣም አላቸው ብለህ ነው። ኮሞር ገንዘብ ሲወድ ነፍስም የለው፤ ዘወትር የሚገኘው ከወርቅ ቤት ነውና፤ ያጠመደ አያጣውም። ሥጋም ፍራቱን እጅግ አበዛው፤ ከታረደ በኋላ ምን ያንቀጠቅጠዋል፤ ምንስ ያንበደብደዋል።
\b 
