\c 3 

\s1 ክፍል ፪
\b 
\m \bd ፲፯\bd* ኦ ዘበመስቀልከ አሕሰርኮ ለዕቡይ ከመ ቅቱል፣ ቅትል ኃጢአት እንተ ኃደረት ላዕሌየ ለገብርከ ዕገሌ። ኦ ዘበመስቀልከ ሰረውካሁ ለጽልመት፣ ስርዎሙ ለጸርየ ወጥስዮሙ እምዓለም ከመ ኢይትረከብ ዝክሮሙ ከመ በህዱእ ወበጽምው ይኩን ንብረትየ ሊተ ለገብርከ።
\m ኦ ዘበመስቀል ነጻሕኮ ለተኵላ ወአንገፍከ በግዐ እምአፉሁ፣ ወአንግፈኒ እምእደ ጸላእትየ ሊተ ለገብርከ ዕገሌ (ኃይለ ማርያም)። ኦ ዘበመስቀልከ አረቆ ለሰብእ ምስለ አቡከ ሰማያዊ፣ ኢታርኅቅ እምኔየ ሰላመ እንተ እምኀቤከ ሊተ ለገብርከ ዕገሌ (ኃይለ ማርያም)፡ ኦ ዘበመስቀልከ ወሀብኮሙ ትእምርተ ለእለ ይፈርሁከ ከመ ያምሥጡ እምገጸ ቅስት፣ ግበር ምስሌየ ትእምርቶ ለሠናይ ወይርአዩ ጸላእትየ ወይትኃፈሩ ከመ አንተ እግዚእ ረዳእከነ ወአስተፍሣሕከነ። ኦ ዘበመስቀልከ ነአውኮ ለአርዌ ዘይትኀየል ወሰሐውሶ በሐፃውንተ ቅንዋቲከ፣ ሰሐጦሙ ለእለ ይፈቅዱ አሕስሞ ላዕሌየ ሊተ ለገብርከ። ኦ ዘበመስቀልከ ፀባዕኮ ለቤልሆር ወሦጥከ ላዕሌሁ ኃፍረተ፣ ወአልብሶሙ ኃሣረ ለጸላእትየ ሊተ ለገብርከ ዕገሌ (ኃይለ ማርያም)።
\m ኦ ዘበመስቀልከ ሠዓርከ ፅንዐ ዕቡያን ወአዕበይከ ጸሎተ ቅዱሳን ጸግወኒ ዕበየ እምኀቤከ። ኦ ዘበመስቀልከ አተብካ ለቤተ ክርስቲያን ወቀደስካ በስምከ ወሀፀብካ ሰማይ ዘውኅዘ እም ገቦከ፡ ሕፅበኒ ወአንጽሐኒ እም ኃጢአትየ፤ ወእም አበሳየኒ አንጽሐኒ፡ ኦ ዘበመስቀልከ አፃመውካ ለሲኦል ወነሰትካ፣ ንስት አጽዋኒሆሙ ለእለ ይትሄየሉ ላዕሌየ ሊተ። ኦ ዘበመስቀልከ ሜጥኮ ለፈያታዊ ዘየማን ውስተ አሚነ ዚአከ ወረሰይኮ ቀዳማዊ በዊአ ውስተ መንግሥተ ሰማያት፣ አብአኒ ውስተ ጽርጎ ተድላሆሙ ለቅዱሳን ሊተ። 
\m ኦ ዘበመስቀልከ ረሰይኮሙ ለአባግዒከ ስቡሐን፣ ወሐተምኮሙ በነጻፍጻፈ ደምከ ክቡር፣ ሀበኒ ሊተ ማኅተመ ጸልቦከ ማኅየዊ ከመ ማኅተመ ዚአከ ጸዊርየ ግሩመ ውኩይ ዲበ ኀይለ ጸላዒ። 
\m አ ዘበመስቀልከ አሰሰልከ ኵናት እሳት እምእደ ሱራፈል ወሰይፈ ዘይበርቅ እምእደ ኪሩቤል እለ የዐቅሉ አንቀጸ ገነት፡ ወአባሕኮ ለአዳም ከመ ይባዕ ዐፀደ ገነት ዘእምኔሁ ወፅአ፡ አብሀኒ ሊተ በዊእ ውስተ ርስቶሙ ለቅዱሳን እስመ አነ ገብርከ። 
\m ኦ ዘበመስቀልከ አሠነይከ ዓለመ ዘማሰነ ወሐደስከ ዓለመ ዘበልየ ወቀደስከ ዓለመ ዘረስሐ፣ ሐድስ ነፍስየ ወሥጋ ሊተ። 
\m ኦ ዘበመስቀልከ አጽገይካ ለዓፀደ ወይንከ እንተ ተተክለት በየማንከ ቅዱስ፣ ወረሰይካ ትፍረይ መሃይምናነ፣ ረስዮ እጽገይ ጽጌ ሃይማኖት ወእፍረይ ፍሬ ንስሐ አነ ገብርከ። 
\m ኦ ዘበመስቀልከ ፈደይከ እዳሃ ለሔዋን፡ ወአግዓዝኮ ለአዳም እምጻዕረ ሞት፣ አግዕዘኒ ሊተ እምአርዑተ ኃጢአት ከመ እትቀነይ ለከ በንጹሕ ልብ አነ ገብርከ፡
\m ኦ ዘበመስቀልከ መራሕኮሙ ለሐዋርያቲከ ቅዱሳን፣ ምርሐኒ ፍኖተ ርትዕት እንተ ባቲ አሐውር አነ ገብርከ።
\m ኦ ዘበመስቀልከ አባሕኮሙ ይኪዱ ኩሎ ኃይለ ጸላኢ ወአሰልጠንኮሙ ከመ ያልስሑ ኅምዘ አፍአት ወአቃርብት፡ ኀበኒ ከመ አልስሕ ሥልጣኖ ለሰማልያል ሳጥና አነ ገብር። 
\m ኦ ዘበመስቀልከ ትሣየጥከ ሕዝበከ እምኀርማ ለኦሪት፡ ኢትግድፈኒ ሊተ ለሤጠ ደምከ አላ ረሰየኒ ጽሙደ ለአርዑተ ወንጌልከ ቅዱስ ከመ እትመካህ በመስቀልከ አነ ገብርከ።
\m ኦ ዘበመስቀልከ ፈታሕኮሙ ለእለ በሙቃሔ ሰይጣን ስንሱላን፣ ፍትሐኒ ሊተ እማዕሠረ ኃጢአት ዘኢይትፈታሕ ሊተ ለገብርከ። 
\m ኦ ዘበመስቀልከ አብራህከ ሎሙ ለእለ ውስተ ጽልመት፡ አብርህ ሊተ ብርሃነ መለኮትከ ከመ እርዓይ ብርሃነ ገጽከ ዘምሉዕ በኩለሄ አነ ገብርከ። 
\m ኦ ዘበመስቀልከ አኅየልኮሙ ለሰማዕታት መዋዕያን ወአጥፋእከ ሎሙ ላህበ እሳት፡ ወአከፋዕከ ሎሙ ስነነ አናብስት፡ ወባላህኮሙ እምፃእራተ ኵኔኔ መፍርህ፣ ባልህኒ ሊተ እምዕለት እኪት ወእም ሰዓተ መንሱት ከመ በዳኅና እንግር ጽድቀከ አነ ገብርከ። 
\m ኦ ዘበመስቀልከ በረካ ለምድር፣ ወነዛኅካ በደመ ጽልበትከ፣ ንዝኃኒ በአዛብ ከመ እንጻሕ ወሕፅበኒ በማይ ዘውኅዘ እም ገቦከ ከመ እምበረድ ጸዓድዒድ እጽዓዱ አነ ገብርከ። 
\m ኦ በዘመስቀልከ አመንተውሳ ለመካን ከመ ትለድ ውሉደ ወአዋልደ እለ ይትቀነዩ ለከ ወለቤተ መቅደስከ፡ ረስየኒ ቅኑየ ለአርዑትከ ሠናይ ወለጾርከ ቀሊል ጽዉረ አነ ገብርከ። 
\m ኦ ዘበመስቀል አርአይክ ኃይለ አድኅኖተከ በኢየሩሳሌም ሀገሮሙ ለዕብራውያን እለ ከልሁ በቅድመ መስቀልከ እንዘ ይብሉ ደሙ ላዕሌነ ወላዕለ ውሉድነ። ወካዕበ ጸርሑ እንዘ ይብሉ እመሰ ወልዱ አንት \bd ለእግዚአብሔር\bd* ሕያው ረድ እስኩ እመስቀልከ ንርዓይ ወእመን ብከ። 
\m \bd ፲፰\bd* ወአርአይከ ኃይለ መስቀልከ። መስቀልከ አጽለሞ ለፀሐይ እምንጻሬ ዕርቃነከ ወአደመና ለወርኅ እም ርእየተ ሥጋከ ቅዱሰ። ወእለ አርዮብ ይበርሁ እምጊዜ ስሱ ሰዓት። ወጊዜ ስሱ ሰዓት አፅነንከ ርእሰከ ወመጦከ ነፍሰከ ውስተ እደ አቡከ። አድለቅለቅት ምድር እመሠረታቲሃ። ወጸዋልዕት ተሰጥቁ ወእከዮሙ ለከሐያድያን ዕብን ተሰጥቀ። ወአልባቢሆሙ ለሰቃልያን ኢምምዐ አላ ጸንዐ እምዕብን። የብሰ ልቦሙ። ዘሐፂን ስርወ ክሳደሙ። ወዘብርት ፍጽሞሙ። ነቅዐ ኰኵሕ ወተከሥቱ መቃብራት። ወጽላሌ ልቦሙ ተሐትሙ በጽልመተ ግላ። ፀሐይኒ አእመረ እግዚኦ። ወወርኅኒ አእመረ አምላኮ። ወከዋክብትኒ አእመሩ ገባሪሆሙ፤ እስመ ሠወሩ ብርሃኖሙ እምነጽሮ ዕርቃነከ። ወጸዋልዕትኒ አእመሩ ፈጣሪሆሙ ወተሰጥቁ እምፍርሃተ ሞት። ምድርኒ አእመረት ዘሣረራ፤ እስመ አንቀልቀለት እም ኃይለ መስቀልከ። ኰኵሕኒ አእመረ ዘአጽንዖ እስመ ነቅዐ እምንጥበተ ደምከ። 
\m \bd ፲፱\bd* እሉ ኵሎሙ አእምሩከ ኦ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ አንተ ፈጠርካሆሙ፤ ወእስራኤልሰ ኢያእመሩከ። ወሕዝብየኒ ኢጠየቁከ፡ ህየንተ ሠናይት እኪተ ፈደዩከ። ህየንተ ዘአፍቀርኮሙ ጸልኡከ። ዓምደ ደመና ዘአንጦላዕከ ሎሙ ከመ ኢያውዕዮሙ ላህበ ፀሐይ፣ ይዘልፎሙ በእንተ ዘአስቀጺሉከ አክሊል ዘሦክ ዓምደ እሳት ብሩህ ዘመርሖሙ በሌሊት እንዘ ይኬልሎሙ በሱራሄሁ፣ ይዘልፎሙ በእንተ ዘገልበቡከ ለተሣልቆ እንዘ ይብሉ ተነበይ ለነ \bd ክርስቶስ\bd*፤ መኑ ውእቱ ዘጸፍአከ። 
\m \bd ፳\bd* ማየ ትእምርት ዘኰኵሐ ኮሬብ ይዘልፎሙ በእንተ ዘአስተየከ ብሂአ ዘምስለ ሐሞት።
\m መና በገዳም ዘሴሰይኮሙ ይዘልፎሙ በእንተ ዘሠርዑ ማዕደ ለበሊዐ ፍሥሕ እንዘ ቅንው አንተ በኀጻውንተ መስቀል። ማየ ባሕር እንተ ተሰጠት ሎሙ ከመ ይርከቡ ምሕዋረ በዓምደ እሳት ማእከለ ማየ ባሕር ትዛለፎሙ በእንተ ዘሰጠጡ ልብሰከ ወተካፈሉ ለርእሶሙ።
\m ከይሲ ዘብርት ዘቀልዓ ሎሙ ሙሴ በትእዛዘ ዚአከ እምከመ ነሰኮሙ ከይሲ በገዳም ከመ ይሕየው በነጽሮቱ ይዛለፎሙ በእንተ ዘሰቀሉከ ዲበ ዕፀ መስቀል ውስተ ኢየሩሳሌም በእደዊሆሙ ለደቂቀ ያዕቆብ። 
\m \bd ፳፩\bd* ወተፀርአ ኃይለ ትንቢት እምኔሆሙ። ወአልቦ እንከ ዘተንሥአ ነቢይ እም እስራኤል ወኢደምፀ ቃለ ትንቢት በኢየሩሳሌም ወኵሉ አድያሚሃ። ሰጠጠ ቀያፋ ልብሶ እንዘ ይትመዓዕ፤ ወተአተተ ቅብዐ ክህነት እምሌዋውያን፤ እስመ ጽሑፍ በእንቲአሆሙ በውስተ ኦሪት ዘይብል አልባሲሆሙ ኢይስጥጡ ወኢይብጥሁ ሥጋሆሙ እስመ ቅዱሳን እሙንቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd*። ወእንበይነ ቀያፋ እንከ ተአተተ ቅድስናሆሙ። ተሰጠ መንጦላዕተ ምኵራብ፡ ወአልቦ እንከ ዘይፈቅዱ። ወይብሉ ሊቃነ ካህናት ወጸሐፍቶሙ ለሕዝብ አልብነ ንጉሥ ዘእንበለ ቁር፤ እስመ ኩሉ ዘያነግሥ ርእሶ አላዌ ነጋሢ ውእቱ። አእመረ ሎሙ መንግሥተ ሮም ወክህድዎ ለወልደ ዳዊት። ወእምዝ በጠለ መንግሥተ አይሁድ እምኢየሩሳሌም። ጸጋ ዘተውህበ ለያዕቆብ መጠዉ ለአሕዛብ መንግሥተ ወክህነተ ወትንቢተ። ተመጠዉ አሕዛብ ሀብተ እምእስራኤል ምስለ \bd ክርስቶስ\bd*፡ ወንሕነ ውሉደ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን አመነ ብከ ኦ እግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ከመ አንተ ውእቱ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* በህላዌከ ወወልደ ዳዊት በሥጋዌከ። ወከመ ትንግሥ ለነ ለዝላፉ። ወምናኔከ ዘበ እሉ ክብረ ኮነ ለነ በከመ ጽሑፍ ዘይብል እብን ዘመነንዎ ነደቅት ውእቱ ኮነ ውስተ ርእሰ ማእዘንት። እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ኮነት ዛቲ፡ 
\m \bd ፳፪\bd* አኮ ለነጊሥ ባሕቲቱ ዘንፈቅድከ አላ ፍጹመ ናመልከከ እንዘ ንትአመን ከመ ዕሩይ አንተ ምስለ አብ በመለኮትከ፣ ወዘውግአ በዕበይከ ምስለ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*። አልቦ ሰዓት ማእከሌከ ወማእከሌሆሙ። አልቦ ዕለት ማእከለ አብ ወማእከሌከ። አልቦ ቀዲመ ህላዌ ለአብ እምኔከ፡ ወኢተቀዲመ ህላዌከ እምነ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*። 
\m \bd ፳፫\bd* አኅረምከ ህላዌከ እምጠይቆ ሕሊና እጓለ እመሕያው፣ ወእምትአይሮ ሕሊና መላእክት። አኅረምከ ህላዌከ ዘበላዕሉ እም ተገሥሦ በእደ እጓለ እመሕያው ወእም ተለክፎ በእደ መላእክት ትጉሃን።
\m አሕረምከ ህላዌከ ዘበአርያም እምተነጽሮ ለኵሉ በከመ ፈቀደ ዘእንበለ በከመ ፈቀድከ። 
\m \bd ፳\bd*\bd ፬\bd* ወኢንፈቅድ ዓዲ ሊቀ ካህናት ሰብእ መዋቲ ዘኢይክል አድኅኖ ለርእሱ እምእደ ሞት። አንተ ውእቱ ሊቀ ካህናቲነ ዘአብ ስምዐ ኮነ ለከ በውስተ ዮርዳኖስ እንዘ ይብል ዝንቱ ውእቱ`ወልድየ ዘአፈቅር ዘኪያሁ ሠመርኩ። ወሎቱ ስምዕዎ። 
\m \bd ፳፭\bd* አንተ ውእቱ ሊቀ ካህናቲነ ዘመጦከ ነፍሰከ ወቤዘውከ አባግዒከ። አንተ ውእቱ ሊቀ ካህናቲነ ዘንጹሕ እምኃጢአት ወልዑል እምሰማያት። አንተ ውእቱ ሊቀ ካህናቲነ ዲበ መስቀል ዘአቅረብከ ርእሰከ መሥዋዕተ ለዘወለደከ። 
\m አንተ ውእቱ ሊቀ ካህናቲነ ዘለሊከ ሠዋዒ ወለሊከ መሥዋዕት። 
\m አንተ ውእቱ ሊቀ ካህናቲነ ዘለሊከ መጸንሕሕ ወለሊከ ጽንሐሕ። 
\m አንተ ውእቱ ሊቀ ካህናቲነ ዘቅቡዕ እምኀበ አብ መንፈሰ ቅዱሰ። ዘለሊከ ትትቀረብ መሥዋዕተ ርእሰከ ከመ ትሥረይ ሎሙ ኃጢአቶሙ።
\m አንተ ውእቱ ሊቀ ካህናቲነ ዘእምለፌ ሦዕከ ርእሰከ ለዝላፉ እስከ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m \bd ፳፮\bd* ከመዝ እንከ ንትጋነይ ለአርዌ ብርት ዘክህነትከ፡ ንሰግድ ቅድመ መስቀልከ ቅዱስ በዘዲቤሁ ተጠብሐ ሥጋከ እንዘ ንብል መስቀል መድኃኒተ ነፍስነ። ቅድመ መስቀልከ ንሰግድ ኦ ሊቅ፤ ወለቅንዋተ እደዊከ ወእገሪከ ናስተበርክ። ወርግዘተ ገቦከ ንኤምኀ። ወለኵናት ለዘረገዙከ ንሁብ ስብሐት ወውዳሴ። ወትንሣኤከ ንዜኑ፤ ወሥርዓተከ ንትአምን። ወበንብረትከ ዘየማነ አብ ንትሜካህ እንዘ ንብል ብነ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አቡነ ዘበሰማያት አማኑኤል፤ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዘነበረ የማነ ዘወለደ። ውእቱ ይመጽእ ካዕበ በደመና ሰማይ ምስለ ኃይል ወመላእክቲሁ ምስሌሁ ወመስቀሉ ቅድሜሁ።
\m አሜሃ እለ ወግዑከ ይበክዩ። ወለ እለ ይነሥኡ ማኅተመ ስምከ ይከውን ሎሙ ሰላም ወሣህለ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m \bd ፳፯\bd* ወይእዜኒ እንከ ንዌድሰኪ ኦ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ርድአነ በመስቀልከ፤ ወገባሬ ሣህልከ በሞትክ ማዕከሌነ ማዕከለ አቡከ፤ ወከፋሌ መንግሥተ ሰማያት ለነ በትንሣኤከ። በነጠብጣብ ደምከ ተጽሕፈ ምሕረትከ በሰሌዳ መስቀልከ። በርግዘተ ገቦከ ዘውኅዘ ደም ወማይ አእመኖ ለሐራዊ ዘወግዓከ። ወጽላሎተ መስቀልከ ዘለከፎ ለፈያታዊ ዘየማን ሜጦ ውስተ አሚነ ዚአከ። በከመ ተሳተፈ ፈያታዊ በሕማማተ መስቀልከ ከማሁ ተሳተፈከ በመንግሥተ ሰማያት፤ እስመ ትቤሎ አንተ እመ ንፈድፋደ፡ ከመ ዮም ትሄሉ ምስሌየ ውስተ ገነት። ወ\bd ፩\bd*ሰ ፈያታዊ ዘኢለከፎ አሠረ ምሕረትከ ዘጸረፈ ላዕሌከ እንዘ ይብል እመሰ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* አንተ አድኅን ርእሰከ ኪያነሂ። ወገሠጾ ካልኡ እንዘ ይብል ለነሰ ዘበርቱዕ ረከብነ ዘይደልወነ፤ በኃጢአተነ ተፈደይነ።
\m ወዝንቱሰ አልቦ እኩይ ዘገብረ፡ ወተመይጠ ኀቤከ እንዘ ይብል ተዘከረኒ እግዚኦ በምሕረትከ አመ ትመጽእ በስብሐቲከ። ሰሐበቶ ሐብለ ምሕረትከ ለፈያታይ ዘየማን። ዕሩይ ሕማማተ መስቀል ዘረከቦሙ ለ\bd ፪\bd*ሆሙ። ወበዕሩይ ኃጣውእ ተኰነነ። አኮ በእንቲአከ እሙንቱ ዘተሰቅሉ አላ በእንተ ተፈድዮቶሙ። በቃለ ጸሪፍ ዘወፅአ እም አፉሁ ተኃጕለ ፈያታይ ዘፀጋም። ወበቃለ አስተብቍዖ ዘወፅአ እም አፉሁ ድኅነ ፈያታይ ዘየማን። ወተፈጸመ ላዕሌሆሙ ዘተብህለ በወንጌል እምቃልከ ትጸድቅ ወእም ቃልከ ትኴነን። 
\m \bd ፳፰\bd* ወአነሂ እጸርሕ ኀቤከ ኦ እግዚእየ ወአምላኪየ ወመድኃኒየ \bd ኢየሱስ\bd* ከርስቶስ እንዘ እብል ተዘከረነ እግዚኦ በምሕረትከ አመ ትመጽእ በስብሐቲከ በከመ ተዘከርኮ ለፈያታዊ ዘየማን በኀበ ቅዱስ ወማኅተመ ዕፀ መስቀልከ። 
\m \bd ፳፱\bd* ተዘከረኒ እግዚኦ በምሕረትከ በከመ ተዘከርኮ ለማቴዎስ መጸብሐዊ፤ ወረሰይኰ ወንጌላዌ ወሱታፌ ክፍሎሙ ለሐዋርያቲከ ቅዱሳን። ተዘከረነ እግዚአ በምሕረትከ በከመ ተዘከርኮ ለጳውሎስ እንዘ ሰዳዲ ውእቱ ወረሰይኮ ሐዋርያ ሰባኬ ወንጌለ መንግሥት ለጽዋዔ አሕዛብ እስከ ያነክሩ በእንቲአሁ እለ ሰምዑ እንዘ ይብሉ ዝኩአ ዘቀዲሙ ይሰድድ ዘይእዜ ይሜህር ቃለ ሃይማኖት። ወየእኵትዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በእንቲአሁ ዘጸጋ ዘተውህበ። 
\b 
\m ተዘከረነ እግዚኦ ሰምሕረትከ በከመ ተዘከርካ ለዘማ እንተ ቀብዓተከ ዕፍረተ፤ ወአርሐሰት እገሪከ በአንብዓ ወመዝመዘተከ በሥእርታ። ወትቤላ ሃይማኖትኪ አሕየወተኪ፤ተኃድገ ለኪ ኃጢአትኪ። ወለኒ ሊተ ሃይማኖትከ እሕይወተከ። ወረስየኒ ድልወ ለመንግሥተ አቡከ ሊተ ለገብርከ ዕገሌ (ኃይለ ማርያም) ለዓለመ ዓለም አሜን።
