\c 6 

\s1 ክፍል ፬
\b 
\m \bd ኦ\bd* ኬ ዕፅ ደመ አምላኩ ዘተቀደሰ ወማይ ዘውኅዘ እምገቦ ፈጣሪሁ ዘተጠመቀ። 
\m ኦ ኬ ዕፅ ዘኮኖሙ አክሊለ ለዕፀወ ገነት ወክብረ ለዕፀወ ገዳም። 
\m ኦ ኬ ዕፅ ዘኮነ ምጥባሐ ለበግዐ \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd* ጸባዖት። 
\m ኦ ኬ ዕፅ ዘኮነ ምሥዋዐ ፋሲካሁ ለአምላከ እስራኤል፡ 
\m ኦ ኬ ዕፅ ዘኮነ ነቅዐ ወይነ ምሥጢር ጎልጎታዊ። 
\m ኦ ኬ ዕፅ ዘአንጠብጠበ እምኔሁ ደመ ሕግ ወሥርዓት ለማኅተመ መሃይምናን። 
\m ኦ ኬ ዕፅ ዘውኅዘ እምኔሁ ምንዛሕ ለምሕፃበ አባግዕ ቡሩካን። 
\m ኦ ኬ ዕፅ ዘቀደሳ ለምድር ወአተቦ ለሰማይ ወበረከ ኵሎ ዓለመ በበረከተ \bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*። 
\m ኦ ኬ ዕፅ ዘአስተሳፎሙ ለሰማያዊያን ምስለ ምድራውያን። 
\m ኦ ኬ ዕፅ ዘአድኃኖ ለአዳም እምስሕተት ወረሰያ ለሔዋን አግዓዚተ እምፃዕረ
\m ሞት፡ 
\m ኦ ኬ ዕፅ ዘበእንቲአሁ ተጽሕፈ ኦሪት ወነቢያት ወገሃደ ተሰብከ በሐዋርያት። 
\m ኦ ኬ ዕፅ ዘዘረዎሙ ለእለ ተከልዎ፤ ወአስተጋብኦሙ ለእለ አመንዎ። 
\m ኦ ኬ ዕፅ ዘአመሥረታ ለቤተ ክርስቲያን ዲበ ሃይማኖተ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*። 
\m ኦ ኬ ዕፅ ዘአጥአሞ ለልሱኅ ወአንጽሖ ለርሱኅ። 
\m ኦ ኬ ዕፅ ዘአልዓሎ ለነዳይ ወአጽደቆ ለጊጉይ። 
\m ኦ ኬ ዕፅ ዘአጽንዖ ሊድኩም ወአጥአዮ ለሕመም።
\m ኦ ኬ ዕፅ ዘአስተባዝኖ ለውሑድ ወአስተጣበቦ ለአብድ። 
\m ኦ ኬ ዕፅ ዘአፍረያ ለመካን ወአብርሃ ለጸላም። 
\m ኦ ኬ ዕፅ ትምክህተ ኵሉ ዓለም።
\m \bd ፵፫\bd* እንዘ ንቁሕ ልብነ ወክሡታት አዕይንቲነ ወፍሡሐት ከናፍሪነ ናሌዕል ስብሐተ መስቀል። ኦ እግዚእየ ስብሐተ መስቀልከ ያነቅሆሙ ለጽዑራን ወይሬስዮሙ ከመ ይኅበሩ ሰብሖ ምስለ ማኅበረ ትጉሃን። 
\m \bd ፵፬\bd* ስብሐተ መስቀልከ ምሉዕ በኵለሄ ወንኩር ጥቀ ለልብ። 
\m ስብሐተ መስቀልከ ይጥዕም ለዘ ያነብቦ ወይኤድሞሙ ለሰማዕያን። 
\m ስብሐተ መስቀልከ መሰንቆሁ ውእቱ ለዘየአምን ብከ፤ ወዘለፋሁ ውእቱ ለዘይክህደከ።
\m ስብሐተ መስቀልከ ዕንዚራሁ ውእቱ ለዘያፈቅረከ፤ ወጽዕለቱ ውእቱ ለዘ ይጼእለከ።
\m ስብሐተ መስቀልከ ያስተፌሥሖ ለልብ ከመ ሰትየ ወይነ ከራሚ፡ ወነገረ መስቀልከ ጽእለት ውእቱ በኀበ አብዳን፤ ወትምክህት ውእቱ በኀበ ጠቢባን፣ በከመ ይቤ ጳውሎስ ወነገረ መስቀሉሰ ለኅርቱማን ዕበድ ይመስሎሙ። ወለነሰ ለእለ አመነ ኀይለ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ። \bd ፵\bd*\bd ፭\bd* ስብሐተ መስቀልከ ያብርህ ለነ። ወይኩነነ መርሐ ከመ ዓምደ እሳት ዘአብርሃ ሎሙ ለደቂቀ እስራኤል ወመርሆሙ \bd ፵\bd* ዓመተ በገዳም እምሐቅለ ሴይር እስከ ቃዴስ በርኔ። ወይእዜኒ ትመርሐኒ የማንከ ጽንዕት ወመዝራዕትከ ልዕልት በኵሉ መዋዕለ ሕይወትየ፡ ኦ ጠቢበ ጠቢባን ክሥቶን ለአዕይንትየ ወእርዐይ መድምመከ እምሕግከ እስመ ፈላሲ አነ በውስተ ምድር ወነግድ ከመ ኵሉ አበውየ። ስሕተኒ ከመ አእርፍ ዘእንበለ እሑር ኀበ ኢይገብእ። 
\m \bd ፵፮\bd* ረስየኒ እግዚኦ እፍረይ ፍሬ ንስሐ ዘእንበለ እትገዘም በሰይፈ ሙስና።
\m ረስየኒ እግዚኦ ከመ እንብብ ስብሐተ መስቀልከ እንበለ ይትፈጸም አፉየ በሞት። 
\m ረስየኒ እግዚእ እጐድጕድ እንቀጸ ጽርሐከ እምቅድመ እትዓሰር በሰናስል ዘኢይትፈታሕ። 
\m ረስየኒ እግዚኦ ከመ እግበር ረብሐ ነፍስየ እምቅድመ ይጸራእ ሣጥ ወምሥያጥ። 
\m ረስየኒ እግዚኦ አስተዳሉ ቅብዐ ለማኅቶት እምቅድመ ይትአፀው ኆኅተ ጽርፉ ለመርዓዊ።
\m ረስየኒ እግዚኦ አስተዳሉ ስንቀ ለፍኖት እምቅድመ ይኩን ውውዐ ወይትነፋሕ ቀርን። 
\m ረስየኒ እግዚኦ ዕፍዲ እዳ ዘላዕሌየ እምቅድመ ይትነበብ መጽሐፍ ዘይከውን ስምዐ እንተ ኃጣውእየ። 
\m ረስየኒ እግዚኦ እትጋህ በስብሐት እምቅድመ ይምጽእኒ አርምሞ ዘኢያበውህ ለተናግሮ። 
\m ረስየኒ እግዚኦ አሀሉ ብከ ወበመንፈስከ ቅዱስ። 
\m ረስየኒ እግዚኦ እትሉ አሠረ ወንጌልከ እንዘ እትመረጐዝ መስቀለከ። 
\m ረስየኒ እግዚኦ ጥሉለ በመዓዘ ዕፍረትከ ዘረሰዮን ለደናግል ከመ ይትልዋ ድኅሬከ ወሰማዕትኒ ከመ ይጹሩ ሱታፌ ሕማማቲከ ወለጻድቃንኒ ከመ ይንሥኡ እርዑተ መስቀልከ። 
\m \bd ፵፰\bd* ወኩሉ ዘነሥአ መስቀለ ሞቱ ኢይንህካ ለነፍሱ እም ሕማመ ዝ ዓለም እምአፀባ ወምንዳቤ ወተፅናስ። በከመ ትቤ ለሊከ በወንጌል ዘይፈቅድ ያድኅና ለነፍሱ ለይግድፋ። ወዘሰ ገደፋ ለነፍሱ በእቲአየ ይረክባ። ምንት ይብቍዖ ለሰብእ ለእመ ኵሎ ዓለመ ረብሐ ወነፍሶ ኃጕለ። ዘንተ ፈራህኩ እግዚኦ አድኅነኒ እምኀጒለ ነፍስየ ሊተ። ጥቡዕ ልብየ እግዚኦ በትውክልተ ቅንዋቲከ።
\b 
\b 
\m \bd ፵፱\bd*ወሀበ ሀሎ መስቀል ይደጕጽ ልቦ። ወእምዝክረ መስቀልከ ይሜምእ ከመ
\m ይጒየይ።
\m ጥቡዕ ልብየ እግዚኦ ለስብሐቲከ። ፍቅርከ ያንቅሐኒ እምንዋም ሐኬት ወይከሥት አዕይንተ ልብየ ለውዳሴ መስቀልከ። 
\m \bd ፵፰\bd* መስቀልከ ዕፅ ዘኢይነቅዝ።
\m መስቀልከ ዕፅ ዘኢየአብር። 
\m መስቀልከ ዕፅ ዘኢይማስን። 
\m መስቀልከ ዕፅ ዘኢያየብሶ ላህበ ፀሐይ ወኢሐሩረ ፋሳት። 
\m መስቀልከ ዕፅ ዘኢይክሉ አንቅልቅሎቶ ወሐይዝት ወኢንፍሐተ ነፋሳት። 
\m መስቀልከ ዕፅ ዘኢይክሉ ገፍትኦቶ መዋግደ ባሕር። 
\m መስቀልከ ዕፅ ዘኢይክሉ አውድቀቶ ክበደ ዝናማት። 
\m መስቀልከ ዕፅ ዘኢይክሉ ቀሪቦቶ መናፍስት ርኩሳን። 
\m መስቀልከ ዕፅ ዘአልቦ ዘይመስሎ እምዕፀወ ገነት፡ ወአልቦ ዘይትኤረዮ እምዕፅወ ገዳም።
\m መስቀልከ ዕፅ ዘአልቦ ዘይመስሎ እምዕፀወ አርዝ። ወዕፅወ ምርስኔ ኢይትኤረዮ። ወኢላጤኑስ ከመ ሠርፁ። ወዕፅወ ቄድሮንኒ ኢይሤንዮ። ወዕፀወ ጳውቄናሂ ኢይመስሎ። 
\m መስቀልከ ጽሕደተ ዕፅ ዘኢይትሜካህ ላዕለ ዕፀው።
\m መስቀልከ ዕፅ ዘሠምሮ \bd እግዚአብሔር\bd* ይዕርግ ውስቴቱ። 
\m መስቀልከ ዕፅ ዘአንጠብጠበ እምአዕጹቂሁ ዝናማተ ወይን። ወደመናሁኒ ደመና ብርሃን ዘአርያም ዘውእቱ እግዚእነ ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* ከርስቶስ። ወበጠለ ምሕረት ዘውህዘ እምኔሁ ተሰቅዩ መሃይምናን። ወነሥኡ መሃይምናን ማሕተመ ጥምቀት እምኔሁ። ወሶበሂ የአትቡ ገጾሙ በትእምርተ መስቀል ይጐይይ ሰይጣን እምቅድመ ገጾሙ በከመ ይብል ትምህርተ ሐዋርያት ወዘልፈ ጸሐቅ ለአቲበ ፍጽመከ እስመ ትእምርተ መስቀል እንከ ትእምርተ ሕማም ውእቱ ዲበ ሰይጣን።
\m \bd ፶\bd* ወነቢያትኒ አርአዩ አርአያ መስቀልከ እግዚኦ። ሙሴ ገብረ አርአያ መስቀል በገዳመ ራፊድ። አመ አዘዞ ለኢያሱ ይትአኀዞ ለአማሌቅ ዕርገ ሙሴ ውስት ደብር ወሰፍሐ \bd ፪\bd* እደዊሁ ወአልዓለ ርቡባቲሆን እነግህ እስከ ሰርክ በአርአያ መስቀልከ፡ ወሶበ ያስተጋብእ እደዊሁ የዐፅብ እስራኤል ወይሄይል አማሌቅ። ወሶበ ይሰፍሕ እደዊሁ ይነትዕ አማሌቅ ወይመውዕ እስራኤል። ወወዓሉ ሖር ወኢሮን እንዘ ይጸውሩ እደዊሁ። ወእደዊሁሰ ለሙሴ ክቡዳት። ወአንበሩ ሎቱ ዕብነ ዐቢየ እምለፌ ወእምለፌ ከመ ኢያስተጋብእ እደዊሁ፤
\m \bd ፶፩\bd* እስመ በስፍሐተ እደዊሁ አርአያ መስቀልከ ይትመውዑ አማሌቅ። ወከማሁ ጽብዖሙ በኃይለ መስቀልከ ለእለ ይትቃረኑኒ ወባርክ ተጻብዖትየ ሊተ።
\m \bd ፶፪\bd* መካዕበ ሙሴ አርአየ ትእምርተ መስቀልከ አመ ይወፅኡ እሰራኤል እም ግብፅ ቤተ ያዕቆብ እምሕዝበ ፀር ዘበጠ ባሕረ በበትሩ ምዕረ ርቱዐ። ወደገመ ዝብጠት ግድመ። ወበዝ ኮነ ትእምርተ መስቀል። ወቆመ ማይ ከመ ዕረፍት እምለፌ ወከመ ዕረፍት እምለፌ። ወኃለፉ ደቂቀ እስራኤል በማዕከሉ። ወሊተኒ ጺሕ ሊተ ፍኖተ ጽድቅ ወሕይወት ማዕከለ ባሕረ ሙስና። ወኃድፈኒ በኃይለ መስቀልከ ሊተ።
\m \bd ፶፫\bd* ወካዕብ ዓዲ ሙሴ አርዐየ ትእምርተ መስቀል አመ ዘበጠ ኰኵሐ በበትሩ። ዘበጦ ምዕረ ርቱዐ ወደገመ ዝብጠተ ግድም ለፌ ወለፌ ኀበ ይቀውማ እገሪሁ \bd ለእግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd*። ወነቅዐ ማይ እምኰኵሕ ልሙፅ፤ እስመ በትእምርተ መስቀልከ ተገብረ ዝ ተአምር። ወከማሁ ሊተኒ እንቅዕ ሊተ ሕይወት ለአንጽሖተ ርስሐት ሊተ በበትረ ኃይለ መስቀልከ። ኢትመጥወኒ ለግሙራ ለፍዳ ኃጢአትየ። በእንተ አብርሃም ፍቁርስ,ከ፤ ወበእንተ ይስሐቅ ቍልዔከ ወበእንተ እስራኤል ቅዱስከ። በእንተ ሙሴ ገብርከ ዘተመጠወ ሕገ እምእደዊ። በእንተ ዳዊት ዘተረክበ ምእመነ በቅድሜከ፡ ወበእንተ ኵሎሙ ነቢያቲከ እለ ሰበኩ ስርቀትከ ውስተ ዓለም። በእንተ ሐዋርያቲከ ቅዱሳን እለ ከልሑ ከመ ቃለ ቀርን በስምዐ ወንጌልከ ቅዱስ። ወፈድፋደሰ በእንተ ቅድስት ወንጽሕት \bd ማርያም\bd* ድንግል ወላዲተ አምላክ ወበእንተ ቅዱስ ወቡሩክ ዕፀ መስቀልከ። ባርከኒ በበረከትከ ወበበረከተ አቡከ ሰማያዊ። ወበበረከተ መንፈስከ ማኅየዊ ወበበረከተ ኵሎሙ ቅዱሳን እለ እምዓለም አስመሩከ። 
\m \bd ፶፬\bd* ኦ እግዚኦ ጽድቅ በወልታ የዐውድከ ወሣህልከ ይሜግቦሙ ለመሃይምናን። ኦ እግዚኦ ሰማያት ወሰማየ ሰማያት ስቁላን በትእዛዝከ። ወምድርኒ ጸንዓት ዲበ ማይ በቃልከ ፀሐይ ወወርኅ ወከዋከብትኒ ያበርሃ በሥልጣንከ። መላእክተ ገጽኒ ወመላእክተ ስባሔ ክቡራን ቃለ አፉከ። እምኵሉ ሰብእ አዕበይኮ ለአዳም ዘለሐኮ በእዴከ። ወሰአልኮ በመልክእከ ዘኢይማስን። ወነፋሕከ ውስተ ገጹ መንፈሰ ሕይወት። ወኵሎ እግረርከ ሎቱ ታሕተ እገሪሁ፤ አባግዓኒ ወኵሎ ኤልህምተ ወዓዲ እንስሳ ዘገዳም ወአዕዋፈ ሰማይኒ ዓሣተ ባሕር ወዘኒ የሐውር ውስተ ፍኖተ ባሕር፡ ወአምፃእከ ኵሎ ነፍሰ ሕይወት ከመ ይርአይ ወምንተ ይሰምዮሙ። ወዘሰመዮሙ አዳም ለለነፍሰ ሕይወት፤ ውእቱ ይከውን ስሞሙ። 
\m \bd ፶፭\bd* ወሶበ አበሰ አዳም ወበልዓ ዘአዘዝኮ ከመ ኢይብላዕ እምኔሁ ወወፅአ እምገነተ ትፍሥሕት። ወአንተሰ ፈደይከ ዕዳሁ ለአዳም ዘበበሊዐ ዕፅ በዕፀ መስቀልከ ክቡር ወማኅየዊ፡ ወሊተኒ ፍድየኒ ዕዳየ በእንተ ሕማማተ መስቀልከ ማኅየዊ፤ ወአናሕሲ ኵሎ ኃጣውኢየ። ወካዕበ ሐደስከ ዓለመ እምድኅረ አይኅ ለአቡነ ኖኅ። ወመሐልከ ሎቱ እንዘ ትብል መሐልኩ እንከ ከመ ኢይደግም ረጊሞታ ለምድር። ወኢያማስና በማየ አይኅ። ወእምከመ መጽአ እንከ ዝናም እሠይም ቀስትየ በውስተ ደመናት፡ ወሶበ ይጼልም እንከ ደመና ለረዊይ በዝናም እሬኢ እንከ ዝኰ ቀስተ ትእምርት ዘኪዳንየ። ወእዜከሮ ለኪዳንየ ዘምስሌከ ወኢያማስኖ ለዓለም በማየ አይኅ ዳግመ። 
\m \bd ፶፮\bd* ወሊተኒ ሢም ሊተ ቀስተ ትእምርት ዘኪዳን ዝውእቱ መስቀልከ ቅዱስ ትእምርተ ኪዳንክ ምስለ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን። መስቀልከ ቅዱስ ቀስታመ መዊዕ ዘውስተ እደዊሆሙ ለመሃይምናን። መስቀልከ ቅዱስ ቀስታመ ሙስናሆሙ ለዕልዋን። ይኩነኒ ረዳኤ ኃይለ መስቀልከ ቅዱስ ሊተ። ወካዕበ አቀምከ ኪዳነ ምስለ አብርሃም አመ አዕረጎ ዲበ ምሥዋዕ ለይስሐቅ ወልዱ ከመ ይሱዖ። ሠፀረ ዕፀ ለመሥዋዕት ወአጾሮ ዲበ መትከፍቱ። ወይቤሎ ይስሐቅ ለአብርሃም ናሁ ዕፅ ለመሥዋዕት፤ ወናሁ መጥባሕት፤ አይቴ ሀሎ በግዕ ለሠዊዕ። ወይቤሎ አብርሃም \bd እግዚአብሔር\bd* ይሬኢ ሎቱ በግዖ ወልድየ። 
\m \bd ፶\bd*\bd ፯\bd* መንፈሰ ትንቢት ይትነበብ በአፈ \bd ፪\bd*ሆሙ። ይቤ ይስሐቅ አይቴ ሀሎ በግዑ ለመሥዋዕት። እንዘ ይሰአል በእንተ መሥዋዕተ በግዕ ምድራዊ ወፍካሬ ትንቢትሰ ይመይጥ ቃለ ኀበ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd*። ይቤ አብርሃም \bd እግዚአብሔር\bd* ይሬኢ ሎቱ በግዖ። ውእቱሰ ይቤ በእንተ ሠዊዐ ወልዱ። ወፍካሬ ትንቢትሰ ይመይጥ ቃለ ኀበ በግዕ ሰማያዊ። ወይሰሐቅሰ ዘሖሩ እንዘ ይጸውር ዕፀ በዘይሠውዕ አቡሁ አርአያ መድኅን ውእቱ ዘሖረ ቀራንዮ እንዘ ይፀውር መስቀሎ በዘይሠውዕዎ አይሁድ አበዊሁ እመንለ እሙ። በከመ ይቤ ጳውሎስ ፈልፈለ ጥበብ ሎሙ ሕገ ወሎሙ ሥርዓተ። ሎሙ አሰፈወ ትርሲተ ወልድ። እሙንቱ አበዊነ፤ ወእም ላዕሌሆሙ ተወልደ \bd ክርስቶስ\bd*። ወደብረ ማስኖሂ አምሳለ ቀራንዮ ውእቱ። በግዕ ዘተሦዐ ህየንተ ይስሐቅ አርአያ ትስብእቱ ለመድኃኒነ ውእቱ በከመ ይቤ ኢሳይያስ መጽአ ከመ በግዕ ይጠባሕ ኀበ ዘይወስድዎ ይጥብሕዎ። ወከመ በግዕ ዘኢይነብብ በቅድመ ዘይቀርጾ ወከማሁ ኢከሠተ አፉሁ በሕማሙ፤ እስመ ይነሥእዎ ለፍትሑ ወመኑ የአምርዎ ለልደቱ። በኃጢአተ ሕዝብ በጽሐ ለመዊት። 
\m \bd ፶፰\bd* ወይስሐቅሰ ሰኪቦ ዲበ ምሥዋዕ ተሐዘቦ እምድኅረ ተመልሐ መጥባሕተ አቡሁ ላዕሌሁ። ዓዲሁ ሕያው ውእቱ፤ እስመ ድኅነ በዘንዘብሐ በግዕ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* በከመ መለኮት ሕያው ውእቱ ወኢልኩፍ በሕማማተ መስቀል። እንዘ ሀሎ ዲበ ዕፀ መስቀል ምስለ ትስብእቱ በከመ ይስሐቅ ኢተጠብሐ ምስለ በግዕ ወከማሁ መለኮትኒ ኢሐመ ምስለ ትስብእቱ። ወባሕቱ ጽምረትስ \bd ፩\bd* ወኢይትፈለጥ አሐተ ሰዓት ወኢከመ ቅፅበተ ዓይን ኦ ዘኢተፈልጠ መለኮትከ እምትስብእትከ ኢትረስየኒ ፍሉጠ እመርዔተ አባግዒከ ጸዓድዒዳን ለገብርከ ዕገሌ (ኃይለ ማርያም)። 
\m \bd ፶፱\bd* ያዕቆብኒ አርአየ አርአያ መስቀል አመ ባረኮሙ ለኤፍሬም ወለምናሴ። አቀሞ ዮሴፍ ለምናሴ በፀጋሙ ኀበ የማነ እስራኤል። ወለኤፍሬም አቀሞ የማኑ ኀበ ጸጋመ እስራኤል። አስተኃለፈ እስራኤል እደዊሁ ወወደየ እዴሁ ዘየማን ውስተ ርእሰ ኤፍሬም፣ ወእዴሁ ዘፀጋም ውስተ ርእሰ ምናሴ። ወይቤሎ ዮሴፍ ለእስራኤል፡ ኦ አባ እስመ ዝንቱ ዘይልሕቅ ደይ እዴከ ዘየማን ላዕሌሁ። ወይቤ እስራኤል አአምር ወልድየ አአምር፡ ዝኒ ይከውን ሕዝበ ዐቢየ። አእመረ እስራኤል ከመ በትእምርተ መስቀል ይጸንዕ በረከት። 
\m \bd ፷\bd* ወበእንተዝ ገብረ እደዊሁ አርአያ መስቀል። ወከማሁ ባርኮ ለንጉሥነ ልብነ ድንግል በበረከተ መስቀልከ ቅዱስ ከመ ያዕርፍ ላዕሌሁ በረከተ ያዕቆብ እስራኤል ወሀብተ ጸጋ ዘተውህበ ሎቱ ወለዘርዑ። ቅብዐ ክህነት ወመንግሥት ወትንቢት ኢይሰስል እምኔሁ ወዘርዑ ወእምነ ዘርዐ ዘርዑ። ለዓለመ ዓለም እሜን።
\m \bd ፷፩\bd* ሚመጠነ ሀብተ ጸጋ ዘተውህበ ለክቡር ዕፀ መስቀልከ። 
\m መስቀልከ ንዋየ ሐቅል ለፀብእ ወሰይፈ መለኮት ዘሐራ ዚአከ። 
\m መስቀልከ ገፍታኤ ማዕከል እንተ ጽልእ ወነሳቴ ጥቅም ዘኃጣውእ። 
\m መስቀልከ አብ ለእጓለ ማውታ ወመኰንኖሙ ለዕቤራት። 
\m መስቀልከ መርስ ለእለ ይትመነደቡ በባሕር መመርሶ ሔለ ይሰዩ ውስተ ሰድው።
\m መስቀልከ መርሐ ዕውር ወምርጓዘ ሐንካሳን ወኃይሎሙ ለፅቡሳን። 
\m መስቀልከ ዕፅ ዘያልሕቅ ሕፃናተ መሃይማናን በአጥባተ ቅድስት ቤተ ከርስቲያን። 
\m መስቀልከ አክሊለ ነገሥት። 
\m መስቀልከ ትምክህቶሙ ለመሲሐውያን። 
\m መስቀልከ ዘይሴርዎሙ ለመሠርያን ወይዘርዎሙ ለመሰግላን። 
\m መስቀልከ ሰያሚሆሙ ለካህናት ወአሳዬ ሩጸቶሙ ለዲያቆናት። 
\m መስቀልከ ዘያነሥኦሙ ለውዱቃን፤ ወያረውጾሙ ከመ ኀየል ለፅውሳን።
\m መስቀልከ ዘኮነ ሕፄሃ ለመርዓት ወሕዳጋቲሃ ለእንተ ደኃርካ በምኵራብ። 
\m መስቀልከ መሠረተ አሚን ወዓምደ ሃይማኖት ለእለ ይትዌከሉ ቦቱ። 
\m መስቀልከ መብጠሴ ኵሉ ስራይ ወመፅርዔ ኵሉ ሰገል። 
\m በመስቀልከ ወበሰይፈ መዓትከ ሠርዎሙ ለፀረ መስቀልከ። 
\m ወእለ ይፈቅዱ ይገፍትኡ ወንጌለ መለኮትከ ይኩኑ ግፍቱዓነ እምገጸ ምድር።
\m \bd ፷፪\bd* ኦ እግዚኦ አንህል ቀርነ አይሁድ
\m ኦ እግዚኦ ቀጥቀጥ ቀርነ አረሚ። 
\m ኦ እግዚአ ትትለዓል መዓትከ ላዕሌሆሙ፣ ወታንበልብል እሳተ ቅንዓት ዲቤሆሙ። 
\m ኦ እግዚኦ ንስቶሙ ወኢትሕንጾሙ። 
\m ኦ እግዚኦ አብርቅ መባርቅቲከ ወዝርዎሙ። 
\m ኦ እግዚኦ ፈኑ አህጻከ ወሁኮው። 
\m \bd ፷፫\bd* ኦ እግዚኦ ንሣእ ወልታ ወኲናት ወተንሥእ ውስተ ረዲኦትየ ለፀቢኦቶሙ ለፀርየ። ወይኩን ዘልፈ መቅረፍትከ ዲበ እለ የሐፍሩ ብከ ከመ ይበሉ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው። ወሰይፈ መዓትከኒ ይኩን ዲበ ኵሎሙ እለ ይሄሰው ቃለ ነቢያት ወኢየአምኑ በትምህርተ ሐዋርያት። እሉ እሙንቱ እለ ይትሜክሁ በኃሣሮሙ ወይዜኃሩ በፍትወተ ልቦሙ። እሉ እሙንቱ እለ ኮንዎ አፍራሰ ለሰይጣን፤ ወኮንዎሙ ማኅደረ ለአጋንንት። በመስቀልከ ሠርዎሙ እምድር ዝክሮሙ። ወአብሆ ካዕሰ ለንጉሥነ ልብነ ድንግል መፍቀሬ ዚአከ ከመ ፍጡነ ይሥርዎሙ ወይደምስስ ዝክሮሙ። አብሖ እግዚእ ለጉሥነ ልብነ ድንግል ከመ ያመዝብራ ለሀገሪቶሙ። አብሖ እግዚኦ ለንጉሥ ልብነ ድንግል ከመ ይማዕ ኵሎ ዓላዊያን ኀበ ሖረ ኃይለ መስቀልከ ይኩኖ ረዳኤ ወመሠውረ። መስቀልከ ይባልሆ እምትንሣኤ ዘር ዘኅቡዕ መዘገሃድ። መስቀልከ ይፍልጥ ሎቱ በሙስና ወበመቅሠፍት ለእለ ይጸልእዎ ወበሣህል ወበምሕረት ለእለ ያፈቅርዎ ለገብርከ ዕገሌ (ኃይለ ማርያም) ለዓለመ ዓለም አሜን።
