\c 5 

\s1 ክፍል ፭
\b 
\m \bd ፷፬\bd* አቤቱ በመስቀልህ እመካለሁ፣ በእጅ መንሣቱም ብዙ ምርኮን እንዳገኘ ሰው እደሰታለሁ፤ አቤቱ በመስቀልህ እመካለሁ፣በምስክርነቱም ጥሩ ወይን እንዳገኘ ሰው ሐሴት አደርጋለሁ፣ አቤቱ በመስቀልህ ልጅ በአባቱ ክብር እንደሚመካ እመካለሁ፤ አቤቱ አገልጋይ በእመቤቷ ክብር እንደምትመካ እመካለሁ፤
\b 
\m \bd ፷፭\bd* አቤቱ በመስቀልህ እመካለሁ፣ እተማመናለሁም፤ የጥበብ ምንጭ ጳውሎስ \bd ክርስቶስ\bd* መስቀል በቀር ሌላ ትምክህት የለኝም እንዳለው።
\m አቤቱ በመስቀልህ እመካለሁ፣ እንዲህ እያልኩም እታመናለሁ በመስቀል ችንካሮች ለተቸነከርከው ላንተ ምስጋና ይገባል፡ የመስቀልን ኃፍረት ለታገሥከው ላንተ ምስጋና ይገባል፣ ሕማማተ መስቀልን ለተቀበልከው ላንተ ምስጋና ይገባል፣
\m ወደ መስቀል መውጣትን እምቢ ላላልከው ላንተ ምስጋና ይገባል፣ · ከመስቀል ወደ ሲኦል ለወረድከው ምርኮን ከጠላት እጅ ለነጠቅከው፣ የመግሥትም ተቃዋሚ ሰለባውን ለበለብከው፣ትዕቢተኛውን ዲያብሎስንም በመስቀልህ ለጣልከው ላንተ ምስጋና ይገባል፤ በመስቀልህ ትዕቢተኛውን ወደ መሬት ለጣልከው ምስጋና ይገባል፤ በመስቀልህ ሞትን ለዘለፍከው ምስጋና ይገባል፤ በመስቀልሀ ጨለማን ለቀጣኸው ምስጋና ይገባል፤ በመስቀልህ ሞትን ለገደልከው ምስና ይገባል፤ አቁሳዩን በመስቀልህ ላቆሰልከው ምስጋና ይገባል፤
\m በመስቀልህ የሲዖል ምርኮዋን ለመዘበርክባት ምስጋና ይገባል፤ የመከራን ግንብ በመስቀልህ ላፈረከባት ለአንተ ምስጋና ይገባል፤
\m \bd ፷፮\bd* አቤቱ ቅነትናህ ትዕቢተኞችን ጣላቸው የመስቀልህም ኃይል ሲኦልን ደመሰሳት፤ በሞትህ ሙታን ሕያዋን ሆኑ፤ በትሣኤህም ሰቃዮችህ አፈሩ፤ በእጅህ ችንካር የጠላት ሆድ ተመታ፤ በመስቀልህ ጦር አውሬው ተወጋ፤ በመለኮትህ ሰይፍ የመልአከ ሞት ራሱ ተቆረጠ፤ በበትርህም ኃይል የእባቡ ራስ ተጠመደ፤ አንተ በመስቀልህ ትልቁን ዘንዶ አሠርከው፤ በጅራቱ የዓለምን ተራሮች ይሰብ፣ ጽኑዓንንም ያሸንፍ ነበር፤ በቅንድቦቹም የዮርዳኖስን ወንዝ ይመጥጠው ነበር፣ አይፈስምም ነበር ዓይኑን ከገለጠ በኋላ በሰባት ቀናት ይሰበስብ ነበር፤ ፊቱም ማንም ችሎ መቆም አይችልም ነበር፤ አንተ ግን በመስቀልህ አዋረድከው ወንዙንም ሞላኸው፤ አፍንጫውንም እንደ ወፍ እነቆርከው፤ በዚያም ላይ ቀለበት እደረግበት፤ ለሲኦል ምርኮኞችም ታየሃቸው፤ ለገሃም ጭፍሮችም ኀፍረትን አላስካቸው። 
\m \bd ፷፯\bd* የሚያስለቅሱ የነበሩ አለቀሱ፣ እሪም አሉ፤ የሚያቆስሉትም የቆሰሉ፤ ያሳምሙ የነበሩ ታመው ያለቀሱ ተደሰቱ፣ የተከዙም ፈነጠዙ፤ 
\m \bd ፷፰\bd* በመስቀልህ የታሠሩት ተፈቱ፣ ሕመምተኞችም ተፈወሱ፤ 
\m በመስቀልህ የአዳም መርገሙ ተሻረ፡ ሔዋንም ነጻ ወጣች፤ 
\m በመስቀልህ የጨለማ ሰቅ የተሰነጠቀ፣ የብርሃን ጌጥም ተሰፋ፤ 
\m በመስቀልህ የብረት ደጆች ተሰበሩ፣ የብረት መዝጊያዎችም ተቀጠቀጡ፤ 
\m በመስቀልህ የገነት በሮች ተከፈቱ፣ ዕረፍትም ተነጠፈ፤ 
\m በመስቀልህ የኦሪት ቃል ተፈጸመ፡የትንቢቱ ቃልምታመ፤ 
\m በመስቀልህ የሰላም ዜና ተሰጠ፡ ሐዋርያትም አሕዛብን ለመግራት ተነሱ።
\m በመስቀልህ የመለኮት ወንጌል ተሰበከ፣ ምእመናንም አመኑ፤ 
\m በመስቀልህ ኢትዮጵያውያን በፊትህ ሰገዱ፡ጠላቶችህም አመድን ይቅማሉ፤
\m በመስቀልህ ከፀሐይ መውጫ እስከ መግቢያው፡ እስከ ሰሜንም ለቅዱስ ስምህ እኮቴትና ምስጋና ይቀርባል፤ እኛም ስለ ቅዱስ መስቀልህ ቡሩክ የሆነውን ስምህን እንባርካለን፤ ቅዱስ ስምህንም እንቀድሳለን፤ 
\m በመስቀልህ ልዑል ስምህን ከፍ ከፍ እናደርጋለን።
\m በመስቀልህ ክቡር ስምህን እናከብራለን፤
\m \bd ፸\bd* ስለ መስቀልህ አንተ የአባቶቻችን አምላክ በወዳጅህ በሙሴ አንደበት ለእሥራኤል ልጆች እንዲህ አልካቸው። እነርሱም ትውልዶቻቸውም በልብሳቸው ጫፍ ዘርፍ ያደርጉ ዘንድ፣ በዘርፉም ሁሉ ላይ ሰማያዊ ፈትል ያደርጉ ዘንድ፤ ይህም ምልክት ይሁናችሁ እኛም የተጠመቅን ዕፀ መስቀልህን ምልክት አደረግን፣ ካልተጠመቁት የተለየን እሆን ዘንድ፤ 
\m \bd ፸፩\bd* ማኅየዊ በሚሆን በሕማማተ መስቀልህ ዓለምን ትቤዥ ዘንድ ወንድ ከማታውቅ ከቅድስት ድንግል ሰው የሆንክ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ አንተ ነህ፤ በመስቀልህና በትንሣኤህ ተስፋን የሰጠኸን \bd የእግዚአብሔር\bd*ና የሰው ልጅ አንተ ነህ፤ ከመሰቀልህም በፊት እንዲህ አልክ። ሙሴ የነሐሱን እባብ እንደ ሰቀለ እንደዚሁም በእርሱ የሚያምን ሁሉ የዘለዓለም ሕይወት እንዲኖረው እንጂ እንዳይጠፋ የሰው ልጅ ይሰቀልና ይሞት ዘንድ እለው። በሦስተኛውም ቀን ይነሣል ። ሙሴ በምድረ በዳ የሰቀለው የነሐስ እባብ በአንተ ምትክ የተሰቀለ አይደለም፤ በመስቀልህ አምሳል ተሰቀለ እንጂ። ሙሴ የመስቀልህን አምሳያ በእንጨት ላይ ባጋደመው የነሐስ እባብ አሳየ፤ በዚህም የተነሣ ሙሴ ላቆመው እንጨት ላይ የነሐሱን እባብ አምሳቀለ፣ በዚህም የእሥራኤል ልጆች ከእባብ ጥርስ መርዝ ዳኑ፤ እኔንም በመርዝ ከተሞሉት ከጥቋቁር እባቦች ጥርሶች በመስቀልህ ኃይል አድነኝ፤ እኔ አገልጋይህ፣ የአገልጋይህም ልጅ፣በደምህ የገዛሃት፣ በመጸፋትህም ነጻ ያወጣሃት፣ ለሞትህ ያሳመርካት፣ በትንሣኤህም የተገለጥክላት፣ አሳትህ ቀኝ በመቀመጥህም ያስጌጥካት የቤተ ክርስቲያን ልጅ ነኝና ከእኔም ዘንድ ምሕረትህን ከቶ አታርቅ፤ እኔን አገልጋይህን ዕገሌ (ኃይለ ማርያም)ን ርዳኝ፣ በመስቀልህ ኃይልም አድነኝ፤
\m \bd ፸፫\bd*፣ ዓለምን ሁሉ ለማማተብ፣አዳምንና ልጆቹንም ለማዳን እጆችህን በመስቀል ላይ የዘረጋኸውን አንተን አቤቱ አመሰግንሃለሁ። የሞት ሥልጣን በላያቸው እንዳይሠለጥንባቸው ለሚፈሩህ የመስቀልህ ምልክትን የሰጠኻቸውን አንተን አመሰግንሃለሁ፤ መስቀልህን ለእሌኒ ልጅ ቆስጠንጢኖስ አይሁድ በጎልጎታ ከቀበሩት በኋላ የገለጥከውን፣ በጨለማ ማኅተም እንዲታተምም ያልተውከውን አንተን አቤቱ አመሰግንሃለሁ፤ ነገር ግን በመስቀልህ ብርሃን አስጌጥከው፣ እርሱም የቅዱሳን ፀሐይ ነው። 
\m መስቀልን በመፈለግ የደከመችውን የአገልጋይህ የእሌኒን መሻትዋን የፈጸምክላትን አንተን አቤቱ አመሰግንሃለሁ፤ ቅዱስ መስቀልህን ለማግኘት ምልክት ይሆናት ዘንድ የዕጣኑን ጢስ የሰጠሃትን አንተን አመሰግንሃለሁ፤ 
\m \bd ፸፬\bd* ከልመናዋ ፊትህን ያልመለስኩ፡የተመኘችውንም ከማግኘት ያላሳፈርካት፣ ብርሃኑንም ለዓለም እንድትገለጥ ያደረግካት አቤቱ አመሰግንሃለሁ፤ በመስቀልህ መገኘት በአፏ እልል እስክትል፣ በእጆቿም እስክ ታጨበጭብ፣ በእግሮቿም እስክታሸበሽብ ድረስ በደስታ የመላሃት አቤቱ አንተን አመሰግንሃለሁ፤ በልጇ ፈረስ ልጓም ላይ በተደረገው የችንካርህ ምልከት በጦርነት ጊዜ ጠላቶችን እንበረከካቸው፣ የሚያምኑትንም አበረታሃቸው፣ እንደዚሁም በመስቀልህ የማሸነፍን ኃይል ስጠኝ፣ የእኔንም የእገልጋይህን ጠላቶች አስገዛልኝ፤ 
\m \bd ፸፭\bd* መስቀልህ ከካዱት ከእሥራኤላውያን ወገን ስላላደረግከኝ አቤቱ አብዝቼ አመሰግንሃለሁ፤ እነርሱ የአባቶቼ የሐዋርያት በሥጋ ዘመዶቻቸው ናቸው፤ በሃይማኖት ረገድ ግን ጠላቶቻቸው ናቸው፤ ቅዱስ ጳውሎስ «በወንጌልስ ስኩል ስለ እናተ ጠላቶች ናቸው፣ በምርጫ በኩል ግን ስለ አባቶች ተወዳጆች ናቸው» እንዳለ፤ 
\m እኔ ግን አቤቱ ከልጅነቴ ጀምሮ አንተን ማምለክ፣ በተስፋ መስቀልህ በመመካት፣ የተመኘሁትን ስለሰጠኸኝ አመሰግንሃለሁ፤ ከአንተም በቀር ሌላ አምላክ የለኝም፤ በመስቀልህ ከማመን በቀርም ሌላ መመኪያ የለኝም፤ 
\m \bd ፸፮\bd* አቤቱ ለዐመፃ ያልተገዙ ቅዱሳት እጆችህ፣ በጥፋት መንገዶች ያልተመላለሱት ቅዱሳት እግሮችህ የተቸነከረበትን መስቀል ስለገለጥክልኝ አመሰግንሃለሁ፤ በእርሱም ላይ ሐሞትና ኮምጣጤን ጠጣህ፤ በዚያም ላይ ቅዱስ ጎንህን በጦር ተወጋህ፣ ውኃና ደምንም አወጣህ፤ አቤቱ በላዬ ላይ ስላበዛኸው ጸጋ አመሰግንሃለሁ፤ እርሱም በአንተ ማመንና መስቀልህን መቀበል ነው። 
\m መስቀልህን በማግኘት ነፍሴ ታመሰግንሃለች፤ 
\m መስቀልህን ስለ ማግኘት ከንፈሮቼ ያመሰግኑሃል፤ 
\m መስቀልህን ስለ ማግኘት አጥንቶቼ ያመሰግኑሃል፤
\m \bd ፸፯\bd* መስቀልህን ስለ ማግኘት መገጣጠሚያዎቼ ያመሰግኑሃል፤
\m መስቀልህን ስለማግኘት በአንደበቴ እልል እላለሁ፤ 
\m መስቀልህን ስለ ማግኘት በጉሮሮዬ እጮኻለሁ፤ 
\m መስቀልህን ስለ ማግኘት በእጆቼ አጨበጭባለሁ፤ 
\m መስቀልህን ስለ ማግኘት በእግሮቼ አሸበሽባለሁ፤ 
\m \bd ፸፰\bd* ከእንግዲህ በተሠማራሁበት ቦታ ሁሉ፣ በሔድኩትም ቦታ ሁሉ፣ በተጓዝኩበትም ሁሉ፣ በገባሁበትም ሀገር ሁሉ መስቀልህ ያብራልኝ፤ በዋልኩበትም ቀን፣ ባደርኩትም ሌሊት፣ የመስቀልህ ሞገስ ከእኔ አይራቅ፤ አቤቱ በጠላት ዘንድ ድል ማድረግን አገኝ ዘንድ በመስቀልህ አትመኝ፤ አቤቱ በኃይሌም መጠን በሕይወቴ ዘመን ሁሉ እዘምርልሃለሁ፤የመለኮትህን ሰይፍ እታጠቃለሁ፣ እርሱም በቅዱስ መስቀልህ ማመን ነው። በቅዱስ መስቀልህ ማመን በጨለማ ውስጥ ላሉት እንዳበራላቸው ሁሉ፡ ለእኔም መለኮታዊ ጥበብህን ያብራልን፤ አሜን። 
\m \bd ፸፱\bd* ሰማልያል የተባለውን ሰይጣን የጣለው፣ ሠራዊቶቹንም የበተናቸው መስቀልህ፣ የእኔንም ጠላቴን ይጣልልኝ ሠራዊቱንም ይበትናቸው፤ አቤቱ አምላኬ ተነሥ፣ እጅህም ከፍ ከፍ ትበል፣በመስቀልህ የማያምኑትን ትደመስሳቸው ዘንድ፤ በሞትህ የተደሰቱትን ቀኝህ ትዋጋቸው፤
\m \bd ፹\bd* አቤቱ መስቀልህ በላዩ ላይ የተኛህበት የሕማማትህ አልጋ ነው። በስድስት ሰዓትም ሰማይን አወክሃት፣ ምድርንም አንቀጠቀጥካት፤ አቤቱ ስለ ሕማምህ፣ ስለ መስቀልህም፣ እርሱም የሙሽርነትህ አልጋ የሚሆን፣ በላዩም ላይ ለቅድስት ቤተ ክርስቲያን የተሞሸርክላት፣ ከአንተ በመነጨም ውኃ ያጠብካት፣ በቀኝ ጎንህ በፈሰሰው ደምህም ያተምካት ከቀኝህ ሕይወት መነጨ፤ በዚህም ምክንያት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን በመኃልየ ሰሎሞን እንዲህ ስትል ትለምንሃለች። «ቀትር ጊዜ ወዴት ትመስጋለህ (ትተኛለህ)? ስለምንስ ከባልንጀሮችህ መንጎች በኋላ እቅበዘበዛለሁ፣ በቀትር ጊዜ የት ትመሰጋለህ) ትተኛለህ? ያለችው፤ በቀትር ጊዜ በመስቀልህ ላይ መተኛትህን ነው። ዳግመኛም ወዴት ታማራለህ? ያለችው፤ መንጋውን የሚያሠማራ ሁሉ ወደ ከፍታ ቦታ ስለሚወጣ፣ በጎቹንም ስለሚጠብቅ፣ በበትርም ስለሚቆጣጠራቸው ነው»። ዳግመኛም ደግሞ እንዲህ ትላለች «ስለምንስ ከባልንጀሮችህ መንጎች በኋላ እቅበዘበዛለሁ» ይህም ማለት በመስቀልህ አምን ዘንድ አንተ ወደ ተሰቀልክበት ምራኝ ። የዐመጻን መንጎች የሚጠብቁትን በጎችንም ከተኵላ አፍ የማያስጥሉትን ሌሎችን እረኞች እንዳልከተል ማለቷ ነው። 
\m \bd ፹፩\bd* አቤቱ እኔንም ወደ ጽድቅ መንገድ በሚወስደው በምሕረትህ በትር ጠብቀኝ፡ ዳዊት «የመንግሥትህ በትር የጽድቅ በትር ነው። ጽድቅን ወደድክ ዐመፃንም ጠላህ፤ ስለዚህ ከባልንጀሮችህ ይልቅ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ የደስታ ዘይትን ቀባህ፣ በልብሶችህ ሁሉ ከርቤና ሽቱ፣ ዝባድም አሉ፤ በከባባድ ቀንዶችም ደስ ያሰኙሃል» ብሏል። ከአሕዛብና ከኢየሩሳሌም ነገሥታት በቀር የከበዱ ቀንዶች እነማን ናቸው? የከበደችው የመንግሥት ሹመት በእነርሱ ላይ አረፈች፣ በእነርሱ ደስ ያሰኝሃል ሲልም እነርሱ በመከራ ውስጥ ሆነው ደስ ሊያሰኙህ አልቻሉም። አንተ ግን በመከራ ውስጥ ያሉትን በመስቀልህ ደስ አሰኘሃቸው ማለቱ ነው። 
\m \bd ፹፪\bd* አቤቱ አንተ በሁሉም ላይ ጌታ ነህ፣ ሥልጣንህም በሁሉም ላይ ነው። ታላቅነትህም ከሁሉም በላይ ነው። የሁሉም ጌታ ተባልህ፣ በሁሉም ዘንድም ተጠራህ፤ አንተ ሊቀ ካህናት ነህ፤ አንተ ንጉሠ ነገሥት ነህ፣ አንተ ታላቅ ነቢይ ነህ፤ አንተ የእረኞች አለቃ ነህ፤ አንተ የምትናገር በግ ነህ፤ አንተ ድልብ ሠንጋ ነህ፤ አንተ የአንበሳ ልጅ አንበሳ ነህ፤ አንተ የሕይወት ውኃ ምንጭ ነህ፤ አንተ የመድኃኒት ቀንድ ነህ፤ አንተ የጽድቅና የሕይወት መንገድ ነህ፤ አንተ የጽድቅ ፀሐይ ነህ፤ አንተ የብርሃን ኮከብ ነህ፤ አንተ የሕይወት እንጀራ ነህ፤ አንተ የመድኃኒት ጽዋ ነህ፤ አንተ በር ነህ፤ አንተ የሰው ልጅና \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ነህ፤ ይህንን ሁሉ ስለ እኛ ፍቅር ስትል ተጠራህበት። 
\m \bd ፹፫\bd* አንተ ሊቀ ካህናት ተብለሃል፣ ዳዊት እንደ መልከ ጼዴቅ ሥርዓት አንተ ለዘላለም ካህን ነህ እንዳለ። መልከ ጸዴቅስ አብርሃምን ባገኘው ጊዜ ኅብስቱንና ወይኑን አውጥቶ ሰጠው፤አንተም የስንዴውን ኅብስትና የጽዋውንም ወይን ወሰድክ፤ ለደቀ መዛሙርትህም እንዲህ ብለህ ሰጠሃቸው ። ይህ ኅብስት ሥጋዬ ነው። ይህ የጽዋዕ ወይንም ደሜ ነው። ስለ እናንተ ለብዙዎች የተሰጠ ከመስቀልህ የተሠወረውን ምሥጢር ያሳየኸን አቤቱ አንተ ቡሩከ ነህ፤ አቤቱ አንተ ቡሩክ ነህ። 
\m \bd ፹፬\bd* አንት ንጉሥ ተባልክ፣ ያዕቆብ በልጁ በይሁዳ ስለ አንተ ልብሱን በወይን፣ መጎናጸፊያውንም በወይን ደም የሚያጥብ፤ ውርንጫውን በወይን ግንድ፣ የአህያይቱንም ግልገል በወይን ሐረግ የሚያሥር ንጉሥ ከአንተ ይወጣል ብሎ ትንቢት እንደ ተናገረ ።
\m \bd ፹፭\bd* አንተ ነቢይ ተብለሃል፣ ሙሴ ስለ አንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ከወንድሞቻችሁ መካከል እንደ እኔ ያለ፣ ከእኔም የሚበልጥ ነቢይን ያስነሣላችኋል፤ ያንን ነቢይ የማትሰማውም ነፍስ ሁሉ ከሕዝብ ተለይታ ትጥፋጋ እንዳ ለው። እንደ እኔ ያለ ያለው ለንጹሐን አገልጋዮቹ ስለሰጠኻቸው አዲስ ሕግ ነው። ሙሴ የብሉይን ሕግ ለእሥራኤል ልጆች ሰጠ፡ እንዳለው ከአንተና ከሙሴ ብቻ በቀር ሕግ የሰጠ ነቢይ የለም። ጳውሎስ «ሙሴስ ስለሚናገረው ነገር ምስክር ሊሆን ቤቱ ሁሉ እንደ ሎሌ የታመነ ነበር፤ ነገር ግን \bd ክርስቶስ\bd* ከሙሴ ይበልጣል እንዳለው ሙሴም የዚያን ነቢይ ቃል የማትሰማ ነፍስ ሁሉ ከሕዝብ ተለይታ ትጥፋ ያለው ስለ እመፁብህ ስለ ሕዝበ አይሁድ ነው። በዚህም የተጐሣ አይሁድን ሙሴንስ ብታምኑበት ኖሮ በእኔ ባመናችሁ ነበር፤ እርሱ ስለ እኔ ጽፏልና፤ ሙሴ የጻፈውንም ካላመናችሁማ እንዴት በቃሌ ታምናላችሁ አልካቸው። 
\m \bd ፹፮\bd* አንተ እረኛ ተባልክ፣ ዳዊት ስለ አንተ በመዝሙር «ዮሴፍን እንደ መንጋ የምትመራ የእሥራኤል እረኛ ሆይ አድምጥ» እንዳለው። አንተም በወንጌልህ ቃል ስለ በጎቼ ነፍሴን አሳልፌ የምሰጥ መልካም እረኛ እኔ ነኝ አልከ። በመስቀል ላይ ነፍስህን ስለ በጎችህ ቤዛ ስትል አሳልፈህ የሰጠህ በእውነት አንተ እረኛ ነህ። 
\m \bd ፹፯\bd* አንተ በግ ተባልክ ፣ የዘካርያስ ልጅ ዮሐንስ ስለ አንተ የዓለምን ኃጢአት የሚያስተሠርይ \bd የእግዚአብሔር\bd* በግ እነሆ ብሎ እንደመሰከረው፤ በእውነትም ለሰዎች ልጆች መድኃኒት ስትል በመስቀል ላይ የታረድከ በግ አንተ ነህ።
\m \bd ፹፰\bd* አንተ ላሕም ተባልክ፣ ዳዊት ስለአንተ «ቀንድና ጥፍር ካበቀለ እምቦሳ ይልቅ \bd እግዚአብሔርን\bd* ደስ ያሰኘዋል» ብሎ እንደ ተናገረ። ስለ ጠፋው ልጅም በወንጌል አባቱ እንደዚህ እንዳለ ተጽፏል «የሰባውን ፍሪዳ እረዱ፣ ደስም ይበለን ይህ ልጄ ሞቶ ነበረ፣ ሕያው ሆኗል፤ ጠፍቶም ነበረ ተገኝቷል» ለቅዱሳን ምሳ ትሆን ዘንድ በመስቀል ላይ የታረድከው ፍሪዳ አንተ ነህ። 
\m \bd ፹፱\bd* አንተ አንበሳ ተባልክ፣ ያዕቆብ ለልጁ ለይሁዳ ስለ አንተ ይሁዳ የአንበሳ ደቦል ነው። ልጄ ሆይ ከአደንህ ውጣ፤ እንደ አንበሳ አሸመቀ፤ እንደ ሴት አንበሳም አደባ፤ ያስነሣውስ ዘንድ ማን ይችላል? በትረ መንግሥት ከይሁዳ አይጠፋም፤ የገዥ ዘንግ ከእግሮቹ መካከል፤ ገዥ የሆነው እስኪመጣ ድረስ እርሱ ለአሕዛብ ተስፋ ይሆናል ብሎ ትንቢት እንደ ተናገረ ። 
\m \bd ፺\bd* አንተ ቀንድ ተብለሃል፣ ዳዊት በመዝሙር በዚያ ለዳዊት ቀንድን አበቅላለሁ፤ ለቀባሁትም ሰው መብራትን አዘጋጃለሁ እንዳለው። ዘካርያስም ከጥንት ዘመን ጀምሮ በተነሡት በቅዱሳን ነቢያት አፍ እንደ ተናገረው በብላቴናው ዳዊት ቤት የመዳንን ቀንድ አስነሣልን አለ ዳዊትም ከአንበሳ አፍ አድነኝ፡ ብቻነቴንም አንድ ቀንድ ካላቸው ዳግመኛም ቀንዴ አንድ ቀንድ እንዳለው ከፍ ከፍ ይላል፤ ሽምግልናዬም በዘይት ይለመልማል።
\m \bd ፺፩\bd* አንተ ድንጋይ ተብለሃል፣ ዳንኤል ስለ አንተ «እጅ ሳይነካው አንድ ድንጋይ ከረዥም ተራራ ተፈንቅሎ ወረደ፤ የወርቁንም ሐውልት ሰባበረው» ብሎ ትንቢት ስለ ተናገረልህ። ዳዊትም ስላንተ «ግንበኞች የናቁት ድንጋይ እርሱ የማዕዘን ራስ ሆነ፤ ይህችም ከ\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ሆነች፥ ለዓይናችንም ድንቅ ናት » አለ። ለሚያምኑብህ የሕይወት ድንጋይ አንተ ነህ፤ ባንተ ለማያምኑብህ፣ በቃልህም ለሚደናቀፉ የዕንቅፋት ድንጋይ አንተ ነህ፤ በመስቀልህ ለማይደገፉ የጥርጥር ድንጋይ አንተ ነህ፤ የሕይወት ድንጋይ ሆይ፣ እኔ ግን ባንተ ተደገፍኩ አንተ የሕያው \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ እንደሆንክ አምናለሁ፤ እኔን አገልጋይህን እንደ መልካም ጋሻም። በመስቀልህ ኃይል ከልለኝ።
\m \bd ፺፪\bd* የሕይወት ውኃ ያለብህ የክብር ጉድጓድ አንተ ነህ፤ የሚሰቅሉትን ሲዘልፋቸው ኢሳይያስ እንዲህ አለ «እናንተ ጽድቅን የምትከተሉ \bd እግዚአብሔርንም\bd* የምትሹ ስሙኝ፣ ከእርሱ የተቆረጣችሁበትን ድንጋይ ከእርሱም የተቆፈራችሁበትን ጉድጓድ ተመልከቱ» ብሎ የተናገረልህ። አንተም እንጂ በወንጌል «እኔ ከምሰጠው ውኃ የሚጠጣ አይጠማም ብለሃል» የሕይወት ውኃ ከከንፈሮችህ ይዘንባል።
\m \bd ፺፫\bd* አንተ የጽድቅና የሕይወት መንገድ ተብለህ ትጠራለህ፣ አንተ በቅዱስ ወንጌል «የሕይወትና የእውነት መንገድ እኔ ነኝ በእኔም የሚሔድ አይደናቀፍም፤ የዚህን ዓለም ብርሃን ያያልና» ብለህ እንደ ተናገርከው ።
\m \bd ፺፬\bd* ፀሐይ ተብለህ ተሰይመሃልና ቤተ ክርስቲያን ስለ አንተ «ፀሐይ መልኬን አጥቁሮታልና ጥቁር ስለሆንኩ አትዩኝ» ትላለች። በመጽሐፈ ኪዳንም «ራስህ የማይጠልቅ ፀሐይ፣ የማይጠፋም መብራት፣ ዘወትርም በቅዱሳን ላይ የሚያበራ ፀሐይ ነው» ትላለች። 
\m \bd ፺፭\bd* የብርሃን ኮከብ ተብለህ ተጠርተሃል፤ የሶፎር ልጅ ባላቅ በጠራው ጊዜ በለዓም ትንቢት ሲናገር «ከያዕቆብ ኮከብ ይወጣል፤ ከእሥራኤልም በትር ይነሣል» አለ። ለአቡቀለምሲስም «ከዳዊት ሥር የተገኘሁ የንጋት ኮከብ እኔ ነኝ» ብለኸዋል። 
\m \bd ፺፮\bd* ከብርሃን የተገኘህ ብርሃንም ተብለሃል፣ አንተ እንጂ «እኔ የዓለም ብርሃን ነኝ፤ ጨለማ እንዳይደርስባችሁ ብርሃን ሳለላችሁ ተመላለሱ የብርሃን ልጆች እንድትሆኑ ብርሃን ሳለላችሁ በበርሃኑ እመኑ » ብለሃልና። ዮሐንስ ወልደ ነጎድጓድም ከ\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ የተላከ ስሙ ዮሐንስ የሚባል አንድ ሰው ነበረ፣ እርሱም ሁሉም በእርሱ ያምንበት ዘንድ ስለ ብርሃን ሊመሰክር መጣ፣ እርሱ ራሱ ግን ብርሃን አልነበረም፡ ስለ ብርሃን ሊመሰክር መጣ እንጂ፤ ለሰው ሁሉ የሚያበራ እውነተኛ ብርሃን ግን ወደ ዓለም ይመጣ ነበር፤ ዓለም ግን አላወቀውም አለ። 
\m \bd ፺፯\bd* የሕይወት እንጀራም ተብለሃል፣ አንተው እንጂ «የሕይወት እንጀራ እኔ ነኝ፣ ሥጋዬንም የሚበላ በእኔ የተነሣ የዘለዓለም ሕይወት አለው» ብለሃልና። 
\m \bd ፺፰\bd* ጽዋዕም ተብለሃል፣ አንተው እንጂ «ይህ ጽዋዕ ደሜ ነውና እንኩ ጠጡትን» አልክ፤ ዳግመኛም «ደሜን የሚጠጣ ሞትን አይቀምስም» አልክ። 
\m \bd ፺፱\bd* በርም ተብለሃል፣ አንተም እንጂ «እኔ የበጎች በር ነኝ፤ በእኔ የሚገባ ቢኖር ይድናል፣ ይገባልም ይወጣልም፣ መሠ\bd ማርያም\bd* ያገኛል» ብለሃል። 
\m \bd ፻\bd* አበባም ተብለሃል፣ ኢሳይያስ ስለ አንተ «ከእሴይ ሥር በትር ይወጣል፣ ከግንዱም አበባ ያብባል፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ፣ የጥበብና የማስተዋል መንፈስ፣ የምክርና የኃይል መንፈስ፣ የዕውቀትና \bd እግዚአብሔርን\bd* የመፍራት መንፈስ ያርፍበታል» ብሏል። ቤተ ክርስቲያንም ስለ አንተ «ከንፈሮቹ እንደ አበበች ናቸው፣ ከርቤንም ያንጠባጥባሉ» ትላለች።
\m \bd ፻፩\bd* የሰው ልጅም ተብለሃል፣ ከዳዊት ዘር በሥጋ ተወልደሃልና፣ አንተ በሕላዌህ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ነህ፤ አንተ እንደዚህ ስትል እንደነገርከን የሰው ልጅ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ነው ብለኸናልና። 
\m \bd ፻፪\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ ሆይ አንተ የዓለም መድኃኒት፣ ለአዳም ልጆችም የኃጢአታቸውን ዋጋ የምትሰጥ እንደሆንክ አመንኩብህ፣ አቤቱ አንተ የሰውን ልጅ ለማዳን ስትል መስቀልን እንደ ተሸከምክ አመንኩብህ፤ አቤቱ አንተ የብርሃን ልጅ ብርሃን መሆንህን አመንኩብህ፤ አቤቱ አንተ ከንጹሕ ምንጭ የተገኘህ ንጹሕ የሕይወት ምንጭ፣ ከሕይወት የተገኘህ ሕይወት፣ ከአንድ \bd እግዚአብሔር\bd* የተገኘህ ወልድ ዋሕድ መሆንህን አመንኩ፤
\m አቤቱ አንተ ከወለደህ ጋር በመለኮት አንድ እንደሆንክ፣ ከአባትህም ጋር በህላዌ አንድ እንደሆክ አመንኩ፤ አቤቱ አንተ የሃይማኖት ጽናት እንደሆንክ፣ ከአባትህና ከ\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ጋርም በአንድነት በሦስትነት የተፈተልክ የማትበጠስ ፈትል እንደሆክ አመንኩ።
\m አቤቱ አንተ የቅድስት ቤተ ክርስቲያን አክሊል፣ የምእመናንም ጌጥ እንደሆንክ አመንኩ፤ አቤቱ አንተ የሽቱ መዓዛ እንደሆንክ አመንኩ፣ ከአንተም በተቀዳውም ካህናት ተቀቡ፡ ነሥታት መሲሐውያንም ተቀቡ፣ በአንተም መላእክት ተመሉ፤ 
\m \bd ፻፫\bd* ከአንተ ዘንድ የሆነውን \bd የእግዚአብሔርን\bd* ጸጋ ዘይት ከእኔ አታስወግድ፡ በመስቀልህም ስም እጠረኝ፤ ነፍሴንም እኔ ረዳትሽ ነኝ በላት፤ በእጆቼ ሥልጣንና በማኅየዊ መስቀሌ አተምኩሽ በላት። አጋንንትም ሥጋዬን ይነኩት ዘንድ አታሠልጥናቸው፤ በመስቀልህም ጥላ ሠውረኝ ወፍ ከክንፎቿ በታች ጫጩቶቿን እንደምታቅፍ በክንፎችህም ጥላ እቀፈኝ፣ አባቶቻችን በአዳምና በሴት፣ በሄኖክም በረከት፤ በኖኅ፣ በሴምና ያፌት በረከት፤ በአብርሃም፣ ይስሐቅና እሥራኤል በተባለ ያዕቆብም በረከት፤በሙሴና በአሮን፣ በነቢያትም ሁሉ በረከት፤በጴጥሮስና በጳውሎስ፣ በሐዋርያትም ሁሉ በረከት፤ ድል ነሽዎች በሆኑ በሰማዕታት በረከት፤ በንጹሐን ደናግል በረከት፤ በተጋዳዮች ጻድቃን በረከት፤ ትጉሃን በሚሆኑ መላእክት በረከት፤ የቅድስት ቤተ ክርስቲያን ፍጹማን ማኅበር በሚሆኑ በረከት፤ አብልጦም ደግሞ በቅድስት፣ ንጽሕትና ቡሩክት ወላዲተ አምላክ በምትሆን \bd በማርያም\bd* ምልጃ፤ የጻጋ ማዕተብ፣የመድኃኒትም ምልክት በሚሆን በማኅያዊ ክቡር መስቀልህ በረከት፤ በእኔ በአገልጋይህ በዕገሌ (ኃይለ ማርያም) ላይ ብርሃንህ ይሁን ለዓለመ ዓለም፤ አሜን ።
\m \bd ፻፬\bd* ሰላም ሰላም፣ ለአንድየ መስቀል ሰላም፤ 
\m ቀኙና ግራውንም እንሳለመዋለን፤ 
\m ፊቱንም ኋላውንም፤ የሰላምንም ሀገር እንሳለማለን፤ 
\m እርሱም \bd የእግዚአብሔር\bd* ቀስት ነው። 
\m ለሕማሙም አልጋ የሆነው ነው። ደሙንም የተቀባ ነው። ዝም ባለማለትም ሰላም እንለዋለን፤ ስሙን እየጠራን፤ እርሱም አውሬውን የሚረታው ነው። ፊቱንም ዘነተረው፤ እናቱ ለሆነችው ለወላጁም ሰላም እንላለን፤ በንጽሕና ጽርሐ አርያሙ ተብላ ተጠርታለችና። 
\b 
\b 
\b 
