\c 2 

\s1 ውዳሴ መስቀል በግዕዝ

\s1 ክፍል ፩
\b 
\m \bd ፩\bd* በስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ቀዳማዊ ዘእንበለ ትማልም፤ ማእከላዊ ዘእንበለ ዮም፤ ወደኃራዊ ዘእንበለ ጌሰም፤ ብሉየ መዋዕል ዘእንበለ ዓም ገባሬ ኵሉ ዘእንበለ ድካም፤ ባሕረ ምሕረት ዘእንበለ አቅም፤
\m \bd ፪\bd* ንጽሕፍ እንከ ውዳሴ መስቀል ዘከመ እፎ ውእቱ ዕበያቲሁ፤ ወናየድዕ እንከ ስብሐቲሁ፤ ዘመ እፎ ተነግረ እምቅድም ዜናሁ። 
\m መስቀል ዕፀ ሕይወት፤ መስቀል ዕፀ መድኃኒት፤መስቀል ዕፀ ተነብዮ፤ መስቀል ዕፀ አንሕዮ፤
\m \bd ፫\bd* መስቀል ጕድበ ሙስና ዲበ ሰይጣን ወሰይፈ ሙቃየ አርእስቲሆሙ ለአጋንንት፤
\b 
\m መስቀል ረምኃ እሳት ዘይረግዞሙ ለመናፍስት ርኵሳን፤ ወሐፀ መብረቅ ዘይደጕዖሙ ለሠራዊተ መስቴማ። መስቀል ፀወን ዘኢይከል በጺሐ ኀቤሁ ዘኢነሥአ ማኅተመ \bd ሥላሴ\bd*። መስቀል ወልታ ጽድቅ ዘእምየማን ወእም ጸጋም። መስቀል ንዋየ ሐቅል ለፀብዕ በከመ ይቤ ጳውሎስ ሐዋርያ እስመ ቀትልክሙ ኢኮነ ምስለ ዘሥጋ ወደም። መስቀል ጽርዐ ሃይማኖት ዘኢይክል ሰዉጦቶ ሥጽረተ ሐፅ ወኢደርብዮቶ ካያንው ወአርማኅ። መስቀል ዘተገብረ በአምሳሊሁ ለእደ ሙሴ በገዳመ ራፊድ በእንተ ፀብ አማሌቅ። መስቀል ዘአጥዕሞ ለማይ መሪር በገዳመ ሱር ሶበ ተወድየ ውስቴቱ ሰእደ ሙሴ። መስቀል ማኅተመ ቅድስና ወንጽሕ። መስቀል አክሊለ መዊዕ ዘመስተጋድላን ወሠርጐ ትርሲት ለእለ ተዓሥሩ ውስተ መርህ በግዑ። መስቀል ነቅዕ ዘኢይነጽፍ ወአዘቅተ ክብር ዘምሉዕ ረሳሕ። 
\m \bd ፬\bd* መስቀል ዕፀ ገነት ዘይሰቅይዎ \bd ፬\bd* አፍላግ፤ ስሙ ለ\bd ፩\bd* ፈለግ ኤፌሶን ዘእምኔሁ ይውኅዝ ወይነ ምስጢር አስተዳለወ \bd እግዚአብሔር\bd* ለቅዱሳኒሁ። ወፈለግ ካልዕ ግዮን ዘእምኔሁ ይውኅዝ ጸቃውዐ መዓር ክፍለ ንጹሐን። ስሙ ለሣልስ ፈለግ ጢሮስ ዘእምኔሁ ይውኅዝ ቅብዐ ዘይት ለአጽሕደ ሥጋሆሙ ለመስተጋድላን። ስሙ ለራብዕ ፈለግ ኤፍራጥስ ዘእምኔሁ ይውኅዝ ሐሊበ ልቡና ዘውእቱ ስቴ ፍሥሐ ወሐሤት። መኑ ውእቱ ፈለገ ወይን ወመኑ ውእቱ ፈለገ መዓር፤ ወመኑ ውእቱ ፈለገ ቅብዕ፣ መኑ ውእቱ ፈለገ ሐሊብ፤ ዘእንበለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዘተሰምዮ እንከ ፈለገ ወይን። እስመ ወይነ ትፍሥሕት ዘውኅዘ እምገቦሁ፤ በከመ ይቤ ዳዊት ከወደይከ ትፍሥሕተ ውስተ ልብነ እምፍሬ ስርናይ ወወይን ወቅብዕ በዝኅ። ቅብዕ ለአብርሆ ገጽ። 
\m \bd ፭\bd* አርአየ እንከ ነቢይ ጽምረተ ውስተ \bd ፩\bd* ቃል። እምፍሬ ስርናይ ወወይን ዘይቤ በእንተ ቊርባነ ሥጋ ወደሙ ለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd*። ወቅብዕ ለአብርሆ ገጽ ዘይቤ በእንተ ቅብዐ ሰለሳን ዘተውኅበ ለማኅተመ ጥምቀት። ዝ ውእቱ አርውእአያ ጽሕደቱ \bd ለኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*። ወኵሉ ዘሀሎ በአሚነ ዚአሁ ኢስሕኮ ውእቱ ወይጽሕድ እም ሜላት። ወበእንተዝ እንከ ይትሐተም ዘቦአ ውስተ ዐቢይ ክርስቲያን በቅብዐ ሰለሳን በከመ ይለብስ ጽሕደቶ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በከመ ይቤ ዳዊት በመዝሙር ወሠራዕከ ማዕደ በቅድሜየ በአንጻሪሆሙ ለእለ ይሣቅዩኒ፤ ወለጽሐድከ በቅብዕ ርእስየ፤ ጽዋዕከኒ ጽኑዕ ወያረዊ። ይብል እንከ ጥንተ መዝሙር \bd እግዚአብሔር\bd* ይሬእየኒ ወአልቦ ዘየኃጥአኒ። እስመ ዘየአምን \bd በክርስቶስ\bd* መርዔተ \bd ክርስቶስ\bd* ውእቱ። \bd እግዚአብሔር\bd* ይሬእዮ ወአልቦ ዘየኃጥእ ምንተሂ እምፍኖተ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*። ይደግም እንከ ወይብል ውስተ ብሔር ስዑር ህየ የኃድረኒ ወኀበ ማየ ዕረፍት ሐፀነኒ። ወሜጣ ለነ ፍስየ ወመርሐኒ ፍኖተ ጽድቅ፤ በእንተ ስመ ዚአሁ። ብሔር ስዑር ቤተ ከርስቲያን ይእቲ ጸአተ መራዕየ \bd ክርስቶስ\bd*። ኀበ ማየ ዕረፍት ኅፀነኒ ብሂል ማየ ጥምቀት ውእቱ። ወሜጣ ለነፍስየ ወመርሐኒ ፍኖተ ጽድቅ ብሂል ሜጠኒ እም ኢያእምሮ ውስተ አእምሮ። 
\m \bd ፮\bd* አማን በእንተ ስመ ዚአከ እመኒ ሖርኩ ማዕከለ ጽላሎተ ሞት ኢያፈርሆ ለእኩይ፤ እስመ እንተ ምስሌየ። ወኵሉኬ ዘየአምን \bd በክርስቶስ\bd*፦ ኢይፈርህ መዊተ በእንተ ስመ ዚአሁ፤ በከመ ይቤ በወንጌል ኵሉ እንከ ዘየአምን ብየ በቅድመ ሰብእ አእምኖ አነሂ በቅድመ አቡየ ዘበሰማያት። ወዘሰ ክህደኒ ቅድመ ገጸ ሰብእ ወአነሂ እክህዶ በቅድመ ገጸ አቡየ ዘበሰማያት። ይብል እንከ ነቢይ በትርከ ወቀስታምከ እማንቱ ገሠጻኒ። በትርከ ብሂል በትረ ሃይማኖት፤ በዘባቲ ንትመረጒዝ ከመ ኢንደቅ ውስተ ስሕጸተ ዕልዋን፤ወቀስታምከኒ ዘይቤ ቀስታመ መስቀል፤ በዘይትጌሠጹ መሃይምናን ከመ ኢይሳተፎሙ ለንፉቃን።
\m \bd ፯\bd* ወሠራዕከ ማዕደ ቅድሜየ፤ ዘንተ እንከ ይነግር በእንተ ሥርዓተ ቍርባን። ወእምዝ ይብል ወአጽሐድከ በቅብዕ ርእስየ። ዘንተ ይነግር በእንተ ቅብዐ በለሳን። ትምህርተ ሐዋርያቲነ ይብል ወቅብዐ በለሳንሰ ኃይለ ሃይማኖት ውእቱ። ወበእንተዝ ተሰምየ መድኃኒነ ፈለገ ወይን ወፈስ ቅብዕ። ወካዕበ ተሰምየ ፈለገ መዓር ወፈለገ ሐሊብ፤ እስመ አሰፈዎሙ ለአበዊነ ከመ የሀቦሙ ምድረ እንተ ታውኅዝ ሐሊበ ወመዓረ። ወዝኒ ሥርዓተ ሐዲስ ውእቱ ዘውኅዘ እምገቦሁ ለመድኃኒነ፤ በከመ ይቤ ዳዊት ጥዑም ለጕርዔየ ነቢብከ፡ እመዓር መሦከር ጥዕመኒ ለአፉየ። ወትብል ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ጕርዔሁ መዓርዒር ወኵሉ ፍትው። ወካዕበ ትብል በላዕኩ መዓርየ ምስል ኅብስትየ፤ ሰተይኩ ወይየ ምስለ ሐሊብየ በእንተ መሥዋዕተ ወንጌል ዘተሠርዐ እምድኅረ በሊዐ ፍሥሐ ኦሪት። ያዕቆብኒ ይቤ ፍሡሐት እም ወይን አዕይንቲሁ፤ ወጸዓዳ ከመ ሐሊብ ስነኒሁ። ወበዝ እንከ ተሰምየ አማኑኤል አምላክነ ፈለገ መዓር ወፈለገ ሐሊብ። 
\m \bd ፰\bd* ንግባዕኬ ኀበ ዘቀዳሚ ነገር በእንተ ዕፀ ሕይወት ዘተተክለ ማዕከለ ዕፀወ ገነት። ዕፀ ሕይወትሰ መስቀል ውእቱ። ወዕፀወ ገነትኒ መሃይምናን እሙንቱ። ወህየንተ ሔዋን ዘአምጽአት መርገመ ላዕለ ርእሳ፣ አድምአት ድንግል በረከተ እምኀበ መልአክ። ወይቤላ ቡርክት አንቲ እም አንስት ወቡሩክ ፍሬ ከርሥኪ። ወህየንተ አዳም ዘበልዓ እምፍሬ ዕፅ በዓሊ ወትእዛዛ አምላከ ውእቱ እግዚእነ እየሱስ \bd ክርስቶስ\bd* ሰፍሐ እደዊሁ ዲበ ዕፀ መስቀል ተአዛዚ ከዊኖ ለቃለ አቡሁ። ወህየንተ \bd ፬\bd* አፍላግ ዘይወፅኡ እም ውስተ ገነት ወይትፈለጡ ለ\bd ፬\bd* መዓስነ ዓለም፣ ወንጌላት ቅዱሳት ዘተሰብኩ ውስተ \bd ፬\bd* መዓዝነ ዓለም። 
\m \bd ፱\bd* ኦ እመቂሁ ለብዕለ ጥብቢሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd*፤ እምቅድመ ይፍጥሮ ለአቡነ አዳም አስተዳለወ ሎቱ ዘይሴሰይ ወኵሎ መፍቅደ ዘይደሉ ለእለ እመ ሕያው። እምቅድመ ይትወለዱ ጻድቃን አስተዳለወ ገነተ ትፍሥሕት። ወዘእንበለ ይትወለዱ ኃጥአን አስተዳለወ ገሃነመ በዘይጺአሩ፤ እም ቅድመ ይፍጥሮሙ አእመረ ምግባሮሙ። ወዘእንበለ ይፃኡ እምከርሠ እሞሙ አስተዳለወ ማኅደሮሙ ኮመ ይቤ ለሊሁ ኪዳን እም ቅድመ ሕሊና ከሎ የአምር። ወእም ቅድመ ሕሊና ይፈትን። ዳዊትኒ ይቤ እንዘ ይዜኑ ከመ የአምር ምግባሮሙ ለኃጥአን እምቅድመ ይግበሩ ተነክሩ ኃጥእን እማኅፀን እምከርሥ ስሕቱ ወነበቡ ሐሰተ። ዘንተ እንከ ይብል ነቢይ በእንተ እማሬ ኃጢአቶሙ ለሐሳውያን እምቅድመ ይፃኡ እምከርሠ እሞሙ። 
\m \bd ፲\bd* በውስተ ከርሥ እንከ ምስለ መኑ ተናገሩ። ወምስለ መኑ ነበቡ ሐሰተ። ወበእንተ እማሬ ጽድቆሙ ለቅዱሳን በኀበ \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd* ንንግር እስመ ይብሎ \bd እግዚአብሔር\bd* ለኤርምያስ ዘእንበለ ትፃእ እምከርሠ እምከ አእመርኩከ ወዘእንበለ እፍጥርከ ቀደስኩከ፡ ወበነቢይኒ ይቤ ያዕቆብ አፍቀርኩ ወዔሳውሃ ጸላእኩ ዘእንበለ ይትፈለጥ ምግባሮሙ ለክልኤሆሙ ወዘእንበለ ይሢጥ ዔሳው ብኵርናሁ ለያዕቆብ። ይቤላ \bd እግዚአብሔር\bd* ለርብቃ \bd ፪\bd*ቱ ሕዝብ ሀለዉ ውስተ ከርሥኪ ወ\bd ፪\bd*ቱ ሕዝብ ይወፅኡ እም ውስተ ከርሥኪ ወሕዝብ እምነ ሕዝብ ይኄይስ። ወዘይልሕቅ ይትቀነይ ለዘይንእስ።
\m \bd ፲፩\bd* ወለሔዋን ሰመያ ሕይወተ በእንተ ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd*፤ እስመ አእመረ ፈጣሪ ከመ እምኔሃ ይወፅእ ሕይወተ ኵሉ ዓለም። ወለዕፅኒ ዘሀሎ ውስተ ዕፀወ ገነት ሰመዮ ዕፀ ሕይወት፤ እስመ አእመረ ከመ በመስቀሉ የሐዩ ኵሉ ዓለም፡ ወዕፀ ሕይወትሰ ቀዲሙኒ ተተክለ ማዕከለ ዕፀወ ገነት በእደ አምላክ። ወበቀራንዮኒ ተተከለ በእደ አይሁድ መስቀለ አምላክ። መስቀለ አምላክ አቅረቡ አይሁድ እም ዚአሁ ለዚአሁ። በዘለሊሁ ፈቀደ አሕመምዎ፤ እስመ ውእቱ ሠምረ ከመ ይቅትልዎ። ሎሙሰ መሰሎሙ ከመ ይደምሰስ ዝክሮ እምገጸ ምድር። ወኢያእመሩ ከመ በመስቀሉ ይሰደዱ፤ ወበትንሣኤሁ ይትፈለጡ።
\m \bd ፲፪\bd* ኦ ጥቀ ዕፁብ ዘተሰቅለ ይመውዕ ወእለሰ ሰቀሉ ይትመውኡ። ኦ ጥቀ መንክር ዘሞተ ያስተኃፍር ወእለ ቀተሉ ይትኀፈሩ። ኦ ጥቀ መድምም ዘሐመ ያኅስር። ወእለ አሕመምዎ ለብሱ ኃሣረ፡ ለዕፅ ዘተከሉ ተሰዱ። ወለብእሲ ዘሰቀሉ ተዘርዉ። ፈትሑ ላዕሌሁ ሊቀ ካህናት እንዘ ይብሉ ሕገ ብነ፤ ወበሕግነ ርቱዕ ይሙት፤ እስመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ረሰየ ርእሶ። ሎሙሰ መሰሎሙ ዘይቀንኡ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወለኦሪተ ሙሴ። መኑኬ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘእንበለ ዘሰቀልዎ። ወመኑ ውእቱ መጣዌ ኦሪት ዘእንበለ ዘለቀልዎ። አፍቀርዎ በአፉሆሙ ወሐሰውዎ በልሳኖሙ። ወእንዘ ይፈቅዱ ይንብቡ ህስወ ወነበቡ ህልወ። አማንኬ ዘይብሉ ሕገ ብነ፤ ወበሕግነ ርቱዕ ይሙት፤ እስመ ይቤ ሙሴ በውስተ ሕግ ትሬእይዎ ለመድኃኒትክሙ ስቁለ ዲበ ዕፅ። ሕገ ቦሙ ከመ ይርከቡ ፀሐየ ከመ ኢያንሶስዉ በብርሃኑ። ሕገ ቦሙ ከመ ይደይዎ ሕይወት ውስተ ሞት ወኢይገብሩ በዘየሐይዉ። ሕገ ቦሙ ከመ ይጥብሕዎ ለበግዕ ወኢይጥዕሙ እምጥብሑ። ሕገ ቦሙ ከመ ይቅድሑ ወይነ ምሥጢር ወኢይሰትይዎ። ይቤ ቀያፋ ይኄይሰነ \bd ፩\bd*ደ ብእሴ ንቅትል እምይትኃጐሉ ሕዝብ ወኵሉ ዓለም። 
\m \bd ፲፫\bd* አማንኬ ይደሉ ከመ ይቅትልዎ ለወልደ \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd*፤ እስመ ቦቱ` የሐይዎሙ ለሙታን። አማንኬ ይደሉ ከመ ይሰቅልዎ ለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd*፤ እስመ በመስቀሉ ይቄድሶ ለዓለም፡ ወለእመ ኢተሰቅለ እመ ኢድኅነ። ወለእመ ኢሞተ እመ ኢሐየውነ። ወስኂተ ዚአሆሙ ብዕለ ኮነ ለአሕዛብ። አዕረቅዎ ሥጋሁ ለሰቂል፤ እስመ ኢይደልዎ ለማኅቶት ተከድኖ ልብሰ። አላ ይደሉ ነቢረ ዲበ ተቅዋሙ ከመ ያስተርኢ ብርሃኑ ለእለ ይፈቅድዎ። አዕረግዎ ዲበ ዕፀ መስቀል፤ እስመ ኢይደልዎ ካዕበ ለማኅቶት ነቢረ ውስተ ምድር። ዳዕሙ ይደሉ ከመ ይትሌዓል ውስተ መራን ከመ ያብርህ ሎሙ ለእለ ያንሶስዉ በብርሃኑ በከመ ይቤ ለሊሁ በወንጌል ወኢየሐቱ ማኅቶተ ከመ ይሢምዋ ታሕተ ከመ ይከድንዋ ታሕተ ከፈር ዘእንበለ ከመ ያንብርዋ ዲበ ተቅዋማ ወታበርህ ለኵሉ ሰብእ። 
\m \bd ፲፬\bd* ተቅዋምሰ መስቀል ውእቱ። ማኅቶትኒ አማኑኤል ውእቱ። ናንሶሱ እንከ በብርሃኑ ለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd*። ወኵሉ ዘየአምን ኪያሁ ውስተ ብርሃን የሐውር። ወጽልመትኒ ኢይረክቦ። ወበእንተዝ እጸርኅ እንከ ኀቤሁ ምስለ ዳዊት ነቢይ እንዘ እብል በብርሃንከ ንርአይ ብርሃነ ወበጽድቅከ ንርዓይ ገጸከ። ወካዕበ ዕብል ኖን ማኅቶት ለእገርየ ሕግከ። ብርሃን ለፍኖትየ። ወዓዲ እጸርኅ ምስለ ኢሳይያስ ነቢይ እንዘ ዕብል ብርሃን ትእዛዝከ በዲበ ምድር። 
\m \bd ፲፭\bd* ወይእዜኒ ኦ እግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አርኢ ብርሃነ ገጽከ ላዕሌየ። ወክሥት አፉየ ለስብሐተ መስቀልከ ቅዱስ። በስመ መስቀልከ ሕፅር ጥቅማ ለነፍስየ። ወአጽንዕ ሥጋየ ውስተ ሥጋከ ቅዱስ መለኮታዊ። ኦ ዘክረ ልዕልና፤ ይእዜሰ እከሥትከ፤ መኑ አንተ ዘደመርከ መለኮተከ በፍጥረተ ትስብእትነ መዋቲ፤ ወረሰይከ \bd ፩\bd*ደ ምስለ መለኮትከ ዘኢይመውት ወዘኢይማስን።
\m \bd ፲፮\bd* በስመ መስቀል ምሥጢር ኅቡዕ ዘኢይትነገር ባቲ ልሳነ እጓለ እመሕያው። በስመ መስቀል ምሥጢር ኅቡዕ ዘይዘርዎሙ ለማኅበረ ሰቃልያን። በስመ መስቀል ምሥጢር ኅቡዕ ዘይቀጠቅጥ ርእሰ ከይሲ። ቀጥቅጥ ወአጽብስ ኃይሎሙ ለእለ ይትቃወምዋ ለነፍስየ። ወረስየኒ እትፌሣሕ በድተተ ጸላእትየ ሊተ ለገብርከ ዕገሌ። ለዓለመ ዓለም አሜን።
\b 
