\c 44 

\s1 ዐርባ ሁለተኛ ተአምር 
\b 
\s2 \it ስለ ገሊላ ሰዎች\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልንና ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  ያደረገው ተአምር ይህ ነው ። \bd*
\m ፪ ፤ የገሊላና የይሁዳ ሰዎች ለዓራት ዓመት ከመንፈቅ ያህል ደክመው ዘርተው አዝመራ ሳያገኙ ቀሩ፤ ምክንያቱም አዝመራው በአሸተ ጊዜ አንበጣ ምንም ሳያስተርፍ ይበላባቸው ነበርና ። 
\m ፫ ፤ በዚህም ምክንያት በዚያች ሀገር ላይ ብዙ ችግር ደረሰ ፤ በረኃብም የተነሣ ከእስራኤል ልጆችና በዚያች አገር በየአውራጃው የሚኖሩ የውጭ አገር ሰዎችም ብዙዎቹ ሞቱ ። 
\m ፬ ፤ ከዓራት ዓመት ከመንፈቅ በኋላም የእስራኤል ልጆች ተሰብስበው እርስ በራሳቸው ያ እኔ \bd ክርስቶስ\bd* ነኝ የሚለው ሰው ወዴት ይኖራል? ይህን ችግር ከኛ የሚያስወግድልን ቢሆን እስኪ ኑ እንፈልገው ተባባሉ ። 
\m ፭ ፤ በዚያን ጊዜ ኒቆዲሞስ ይህ ሰው የሚሠራውን ሥራ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሥልጣን በሱ ላይ ካደረበት በተቀር ማንም ሊሠራው አይቻለውም አላቸው። 
\m ፮ ፤ እነሱም ኒቆዲሞስን እባክህ ተባበረን ወዳጅህ ነውና ይህን አስከፊ ጥፋት ከኛ ያስወግድልን ዘንድ ለምነው አሉት ።
\m ፯ ፤ ኒቆዲሞስም እሺ ብሎ ወደ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ሄደና ቸር መምህር ሆይ ፤ ከ\bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ወደዚህ ዓለም እንደመጣህ አውቃለሁ ። ኃይሉና ጥበቡ አንተ ነህ፤ ይህም ረኃብና መዓት አንበጣውም በኛ ላይ የመጣው አንተ ኃይልህን ትገልጽ ዘንድ ነው ። 
\m ፰ ፤ አሁንም መምህር ሆይ ሕዝብህን ይቅር በል ልንሸከመው የማንችለው በሞትና በመቅሠፍት ተቀጥተናልና አለው ። 
\m ፱ ፤ ሜታ \bd ኢየሱስም\bd* የእስራኤል ልጆች ንስሐ ቢገቡ ኖሮ ይህች የከፋች ጥፋት ባላአገኘቻቸውም ነበር ፤ ዶሮ ጫጩቶቿን በክንፏ እንደምታቅፍ እኔም ልሰበስባቸው ስንት ጊዜ ወደድኩ ። ነገር ግን ወደጥፋት ይገቡ ዘንድ ትእዛዜን እምቢ አሉ አለው ። 
\m ፲ ፤ ኒቆዲሞስም አቤቱ ጌታ ሆይ፤ ያለፈውን ይቅር ብለህ መዓትህን ከኛ አርቅ አለው ።
\m ፲፩ ፥ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ኒቆዲሞስን እሺ የለመንከኝን ሁሉ አደርጋለሁ አለው ። 
\m ፲፪ ፤ ኒቆዲሞስም መምህር ሆይ ይህን መቼ ታደርገዋለህ አለው ።
\m ፲፫ ፣ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ይህ መዓት ከእናንተ ይርቅ ዘንድ በዕለተ ሰንበት አዝዘዋለሁ አለው ። 
\m ፲፬ ፤ ኒቆዲሞስም ጌታዬ ሆይ በሰንበት ቀን ሥራ መሥራት ይገባልን አለው ።
\m ፲፭ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ኒቆዲሞስ ሆይ እስኪ ፍረድ በሰንበት ቀን ሰው ከሞት ቢድን ይሻላል ወይስ ቢሞት አለው ። 
\m ፲፮ ፤ ኒቆዲሞስም ከመሞትስ መዳን ይሻላል አለው ። 
\m ፲፯ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* የሰው ልጅ ለሰንበት ጌታዋ ነውና በሰንበት ቀን የፈቀደውን ለማድረግ ሥልጣን አለው አለው። 
\m ፲፰ ፤ ኒቆዲሞስ ሆይ ፤ ሰንበት ስለሰው ልጅ ተፈጠረች እንጂ የሰው ልጅ ስለ ሰንበት አልተፈጠረም። ስለዚህም የሰው ልጅ በሰንበት ቀን ብዙ ነፍሳትን ያድን ዘንድ በሰማይም በምድርም ሥልጣን አለውና። 
\m ፲፱ ፤ ኒቆዲሞስ ሆይ ፤ ነቢዩ ኤልያስ ነቢያትን ከፈጀች ከኤልዛቤል ፊት ይሠወር ዘንድ ባዘዝኩት ጊዜ በሰንበት ቀን ጭምር ዐርባ ቀንና ዐርባ ሌሊት እንደተጓዘ አታውቅምን? ስለሆነም ለቃሉ ታዛዥ በመሆኑ የሰንበት ጉዞው በደል አልሆነበትም ። ከንጉሡ ከአከአብና ከሚስቱ ከኤልዛቤልም እጅ አዳንኩት አለው ። 
\m ፳ ፤ ኒቆዲሞስም ከ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አንደበት ይህን ነገር በሰማ ጊዜ በልቡ እንዲህ ሲል አሰበ ። የዚህ ሰው አነጋገር እንደሌላው ሁሉ አይደለም ። ንግግሩም እንደ ሃያ ዓመት ወጣት ንግግር አይደለም። በዚያን ወራት ግን ጌታ በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ ከፀናች ከክብርት እመቤታችን በሥጋ ከተወደለ ሠላሳ ዓመቱ ነበር ። 
\m ፲፩ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ኒቆዲሞስ በልቡ ያሰበውን አውቆ ለምን በሐሳብህ ትሰነካከላለህ አለው ። ኒቆዲሞስሞ ለ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* መልስ በሚሰጥበት ጊዜ የ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ፊቱ ከፀሐይ ሰባት እጅ ፈጽሞ አበራ ። 
\m ፳፪ ፤ ዳግመኛም ብሩህ ደመና ሲከበው አየ ፤ ከደመናውም ውስጥ አንድ መልአክ ወርዶ በጌታ ፊት እየሰገደ አቤቱ ከጌትነቱ ዙፋን የማይናወዕ ሆይ፤ 
\m ፳፫፤ ምድር፥ የእግሩ መረገጫ ያደረጎ ሆይ፤ ሰማይና ምድር ሊወስኑት የማይቻላቸው ሆይ፤ አቤቱ የተወደደ ጌታ ተቀዳሚ ተከታይ የሌለው \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ሆይ፤ እሠራው ዘንድ ምን ታዝዘኛለህ ሲል አየ ሰማ ። 
\m ፳፬ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* በገሊላና በይሁዳ ምድር የታዘዘውን በትረ መዓት በዕለተ ሰንበት ትመልስ ዘንድ አዝዝሃለሁ አለው ።
\m ፳፭ ኒቆዲሞስም ይህን በተመለከተ ጊዜ ፍራቻና ድንጋፄ ያዘው ። ከፍርሃቱም ብዛት የተነሣ ጥርሱን አፋጨ ጉልበቱም ተብረከረከ ። 
\m ፳፮ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ኒቆዲሞስ ሆይ ፤ ምን አይተህ ደነገጥህ? አንድ መልአክ አይተህ ይህን ያህል የፈራህ የሰው ልጅ በሕያዋንና በሙታን ላይ ለመፍረድ በመንግሥቱ ግርማ በጌትነቱ ምስጋና ከመላእክቶቹ ጋር በመጣ ጊዜ እንዴት ትሆናለህ ። 
\m ፳፯ ፤ በዚች ዕለት ታላቅ ልቅሶና ዋይታ ጥርስም ማፋጨት ይሆናልና አለው ።
\m ፳፰ ፤ በዚህም ጊዜ ኒቆዲሞስ ታላቅ ልቅሶን አልቅሶ የእስራኤል አምላክ ሆይ አምኜብሃለሁና ይቅር በለኝ አለው ።
\m ፳፱ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም ኒቆዲሞስ ሆይ ዕወቅ ። ከውሃና ከመንፈስ ቅዱስ ካልተወለደ በቀር ማንም ወደ መንግሥተ ሰማያት ሊገባ አይችልም ። 
\m ፴ ፤ አሁንም ወደ እስራኤል ልጆች ሂድና እናንት ልባችሁ የደነደነ እስከመቼ እታገሣችኋለሁ ይላል ጌታ በልና ንስሐ ይገቡ ዘንድ ንገራቸው። ኒቆዲሞስ ሆይ፤ ዕወቅ ደቀ መዝሙሬ ሆነህ እንድታስተምር ሾሜሃለሁና አለው። 
\m ፴፩ ፤ ኒቆዲሞስም ወደእስራኤል ልጆች ሄደና የ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ገቢረ ተአምራቱን ሁሉ ነገራቸው። ከነሱም ብዙዎቹ በኒቆዲሞስ ትምህርት አመኑ። የአንበጣውም መንጋ በዕለተ ሰንበት ከገሊላና ከይሁዳ ምድር ተወገዱ ። 
\m ፴፪ የእይሁድ አለቃ ኒቆዲሞስም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ አንበጦቹን በእጁ እየጠፋ በክንፉ እየጸፋ ያስወግድ ዘንድ ሲያዝዘው አይቶ ፈጽሞ ተደንቋል። \bd እግዚአብሔርንም\bd* አመሰገነው ። 
\m ፴፫ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
