\c 19 

\s1 ዐሥራ ሰባተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it ጌታ ኢየሱስ\it*\it  በልብሱ ውሃ እንደቀዳ\it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘላለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ፣\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* የሰባት ዓመት ልጅ በነበረበት ጊዜ አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የጸናች ክብርት እመቤታችን ውሀ ይቀዳ ዘንድ ላከችውና በጐዳና ሲጋፉ የውሀው ገምቦ ተሰበረ ።
\m ፳ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* በለበሰው ልብስ ውሃውን ይዞ ወደ እናቱ ወሰደ ። በዚህም ጊዜ አምላከን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የጸናች ክብርት እመቤታችን ፈጽማ አደነቀች ። እሷም በየጊዜው የሚያደርገውን ተአምራት እየተመለከተች በልቧ ውስጥ ትጠብቀው ነበር ። 
\m ፬ ፤ ከዚያም ጌታ የስምንት ዓመት ልጅ ሆነ ። ዮሴፍም አናፂ ወይም ጠራቢ በቢሆንም ቀንበርና እርፍ ድግርም ከመጥረብ በስተቀር ሌላ ስራ አያውቅም ክበር ። 
\m ፭ አስቀድሞ የሠራለት አንድ ሰው ድግበሩ አጥሮበት ይዞ መጣ ። ጌታ እየሱስም አባቴን አባት ሆይ የአጠረውን አሳየኝ አለውና \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* የዕጥረቱን መጠን ለክቶ ያን ያጠረ ድግር ቁመት ጨምሮ አስተካክሎ ልክ አድርጐ አባቱን በዚህ ዓይነት እሠራልህ ዘንድ ትፈቅዳለህን አለው ። 
\m ፮ ፤ ዮሴፍም ይህ ልጅ ብልህና አዋቂ መሆኑን በተመለለከተ ጊዜ በከንቱ መቦዘን የለበትም በማለት ይማር ዘንድ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ን\bd* ከመምህር ዘንድ ወሰደውና መምህሩም አሌፍ ዳግመኛም ቤጣ በል አለው ። 
\m ፯ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* አልፋና ውጣ ማለት ምን ማለት እንደሆነ ትርጉሙን ንገረኝ ብሎ መምህሩን ጠየቀው። መምህሩም ተቆጥቶ መታው። በዚያኑ ጊዜም መምህሩ ወደቀና ሞተ። \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ወደ ዘመዶቹ ሄደ ። ከዚያም ከዘመዶቹ ተለይቶ እንዳይወጣና ሰው እንዳይረግመውና እንዳይሞት፥ በመፍራት ቤተሰቦቹን አስጠነቀቋቸው። 
\m ፰ ዳግመኛም ሌላ መምህር ነበርና ዮሴፍን ይህን ልጅ በኅቡዕ ላስተምረው አለና \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ን\bd* ወደ ትምህርት ቤት ወሰደው ። ከዚያም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* መጽሐፍ ወሰደና መምህሩ ደንግጦ በመሬት ላይ እስኪወድቅ ድረስ በመንፈስ ማንበብ ጀመረ ።
\m ፱ ፤ በነዚያም ብዙ ሰዎች ተሰብስበው እዚያ የተቀመጡት እስኪያደንቁ ድረስ ሁሉም ጩኸው ማድነቅ ጀመሩ ።
\m ፲ ፤ ዮሴፍም ይህን ከመጠን ያለፈ አድናቆት በሰማ ጊዜ እየሮጠ ሄደ። ሕፃኑን የገደሉት መስሎታልና መምህሩም ዮሴፍን አንተስ የሰጠኸኝ ተማሪ አይደለም እሱ መምህር ነው እንጂ አለው ። 
\m ፲፩ ፤ ዮሴፍም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ን\bd* ወደ ቤቱ ይዞት ሄደ። ከዚሀም በኋላ ዮሴፍ ልጁ ያዕቆብን ሣር ያጭድ ዘንድ ላከው ። \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ከሱ ጋር ሄዶ ነበር። ያዕቆብንም እጁን እባብ ነከሰው። እጁም ተድበለበለና እንደ ድንጋይ ደረቀ ። ከዚያም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ሌላ ምንም ዓይነት መድኃኒት ሳያደርግ በተነከሰው እጁ ላይ ብቻ እፍ አለበትና ፈጥኖ አዳነው። እባቡም በዚያኑ ጊዜ ሞተ ። 
\m ፲፬ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለው በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
