\c 42 

\s1 ዐርባኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it ዋሊያው በሰው አንደበት ስለመናገሩ።\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለ\bd*\bd ዘላለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ ፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ከደቀ መዛሙርቱና ከብዙ የአይሁድ ሰዎች ጋር በገሊላ ተራራ አጠገብ ሲያልፍ እነሆ መንግሥተ ሰማያት ቀርባለችና ተቀበሏት አላቸው ። 
\m ፫፤ በዚያም ጊዜ በሩቅ ያለች ከዘመደ አብርሃም ወገን የሆነች ስሟን ዮስቴና የሚሏት አንዲት ሴት ነበረች። እሷም ከዐሥራ ሁለት ዓመት ጀምሮ ደም ይወርዳት ነበርና በሩቅ ቦታ ቆማ ነበር ፤ በሰው መካከል ተገኝቼ መምህርን ይፈውሰኝ ዘንድ ለመጠየቅ አይቻልም ብላ አስባ ነበርና ። 
\m ፬ ፤ይልቁንም የሙሴ ሕግ አንዲት ሴት በወር ግዳጅዋ ጊዜ ከሕዝብ መካከል አትግባ ደፍራ ወይም ሕግ ጥላ ብትገባ በድንጋይ ተወግራ ትገደል የሚል ሕግ ስለአለ እገደላለሁ ብላ ፈርታ ነበርና ። 
\m ፭ ፤ ነገር ግን ከበስተኋላው የልብሱን ዘርፍ ብይዝ ወይም ብዳስስ ከዚህ ከክፉ ደዌ እፈወሳለሁ ብላ ወደሱ ለመቅረብ ቁርጥ አሳብ አደገረች ። 
\m ፮፤ ከዚያም ወደ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ቁርባ የልብሱን ዘርፍ ዳሰሰችና በዚያኑ ጊዜ ከሷ የሚወርደው ደም ምንጭ ደረቀ ። 
\m ፯ በዚህም ጊዜ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* የተከተሉትን ሰዎች ማነው የልብሴን ዘርፍ የዳሰሰ ሲል ጠየቃቸው ። በዚህን ጊዜ ስምዖን ጴጥሮስ ጌታ ሆይ ክቡር የሆነ የአንተን ቃል ለመስማት ከአንተ ጋር የሚጋፉትን ሰዎች አታይምን አንተ ደግሞ ማነው የዳሰሰኝ ትላለህ አለው ። 
\m ፰ ሰትዮዋም የ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ን\bd* ነገር በሰማች ጊዜ ወደሱ ቀረብ ብላ ሰገደችና የእስራኤል አምላክ ሆይ ይቅር በለኝ ። ወደአንተ ቀርቤ የቀሚስህን ዘርፍ የዳሰስኩ እኔ ነኝ በዳሰስኩም ጊዜ ከዐሥራ ሁለት ዓመት በሽታየ ዳንኩ ብላ ተናገረች ። 
\m ፱ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ከእስራኤል ወገን እንደዚች ሴት ሃይማኖት ያለው አላገኘሁም። አሁንም ከበሽታሽ መፈወስ በተጨማሪ ኃጢአትሽን ይቅር ብየልሻለሁ አላት ። 
\m ፲ ፤ አይሁድም እርስ በራሳቸው ማነው እሱ ከእስራኤል አምላክ በተቀር ኃጢአትን ይቅር የሚል ፤ ይህ የ\bd ማርያም\bd* ልጅ አባቱስ አናፂው ዮሴፍ ሲሆን ወንድሞቹ የወንድሞቻችን ጓደኞች አይደሉም እንዴ በማለት አጉረመረሙ ። 
\m ፲፩ ፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ስለ አነጋገራቸው ቆም አለና እናንት የአይሁድ ማኅበር ሆይ፤ እርግጥ እኔ የ\bd ማርያም\bd* ልጅ ነኝ ወንድሞቼም ወንድሞቻችሁ ናቸው፤ ነገር ግን ዮሴፍ ታማኝ ወዳጄ እንጂ አባቴ አይደለም አላቸው ። 
\m ፲፪ ፤ ከዚህም በኋላ ጌታ መለስ ብሎ በኰረብታ ላይ ዋሊያ ተሠማርቶ አየና አንተ ዋሊያ ወደዚህ መጥተህ ለዚህ ሕዝብ ወደዚህ ዓለም ከወዴት እንደመጣሁና ወዴትስ ተመልሼ እንደምሄድ አስረዳቸው አለው ። 
\m ፲፫ ፤ ያም ዋሊያ ፈጥኖ መጣና ከ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* እግር ሥር ሰገደ ። ከዚያም አፉን ከፍቶ በሰው አንደበት የእስራኤል አምላክ አንተ ነህ ሰማይና ምድርን የፈጠርክ አንተ ነህ ፤ በነቢያት አድረህ ነቢያትን ትንቢት ያናገርክ አንተ ነህ ብሎ በመናገር መሰከረ ። 
\m ፲፬ ፤ በዚህም ጊዜ ሕዝቡ ስለ ሰሙት ነገር ሁሉ ፈጽመው ተደነቁ ። የሰዎቹም ቍጥር ከሴትና ልጆች በቀር ሰባ ሺህ ዐራት መቶ ያህል ነበር ፤ በዚያ የሚገኙ ሁሉም በ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አመኑ ። 
\m ፲፭ ፤ ቃላቸውንም በአንድነት አንሥተውም በዕውነት ይህ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ነው። ለአሕዛብ መድኃኒት እንዲሆን ከአብ ዘንድ የተላከ ይህ \bd ክርስቶስ\bd* ነው ። ወገኖቻችሁን የሚሰበስብ ከእናንተ መካከል \bd እግዚአብሔር\bd* ታላቅ ነቢይ ያስነሣችኋል ሲል ሙሴ ስለሱ ትንቢት የተናገረለት ይህ በዕውነት \bd ክርስቶስ\bd* ነው ብለው መሰከሩ ።
\m ፲፮ ፤ ከዚህም በኋላ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ያን ዋሊያ ወደቦታህ ሄደህ ተሠማራ ከዛሬ ጀምሮ ማንም የሚያሳድድህ አይኑር ብሎ አሰናበተው ።
\m ፲፯ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
