\c 6 

\s1 ዐራተኛ ተአምር ።
\b 
\s2 \it ስለ \it*\it ኢየሱስ\it*\it  \it*\it ክርስቶስ\it*\it  ልደት ።\it*\it  \it*
\b 
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለዘላለሙ በዕውነት ልሁላችን ይደረግልንና ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  ያደረገው ተአምር ይህ ነው ። \bd*
\m ፪ ፥ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* በተወለደ ጊዜ መላእክት ተሰብስበው ጌታ የተወለደበትን ቦታ ከበቧት። ከዚያም ክንፋቸውን ዘርግተው እርስ በራሳቸው ክንፋቸውን አጋጥመው ከምድር እስከ ሰማይ ድረስ ረበው ቦታዋን ሸፈኑት። 
\m ፫ ፤ በዓለም ያሉ ጣዖታት ሁሉ ዲያብሎስ ከጣዖታቱ አንድ ስንኳ ማዳን እስከማይቻለው ድረስ ተቀጠቀጡ ። 
\m ፬፤ በዚህም ጊዜ ሰይጣናት ወደ አለቃቸው ወደ ዲያብሎስ ተሰበሰቡና ጌታችን ሆይ ኃይላችንን ቀጥቅጦ ያጠፋ በሥልጣናችን ላይ ችግር የፈጠረ ማነው እሱ? በዓለም የተወለደው ብለው ጠየቁት ። 
\m ፭ ዲያብሎስም ከፍርሃቱ የተነሣ እየተንቀጠቀጠ ስለተወለደው ዓለምን ዞሬ ነገሩን መርምሬ ውጤቱን እስካመጣላችሁ ድረስ ጥቂት ታገሠኝ። ከእኔ የሚሠወር ነገር የለምና አላቸው። 
\m ፮ ፤ በዚያም ጊዜ ያ ርጉም ዲያብሎስ ወደላይ ወደዓየር ወጣ ። ከዚያም ከመሬት በታች ካለው አዘቅት ወረደ ። ዳግመኛም የተወለደውን የጌታ ኢየሱሰ \bd ክርስቶስ\bd*ን ምሥጢረ ልደት ይመረምር ዘንድ ዓለምን በሙሉ ዞረ ነገር ግን ሊያውቅ አልቻለም ። 
\m ፯፤ የ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን ምሥጢረ ልደት መርምሮ ለመረዳት በተሣነው ጊዜ እያዘነ ወደ ወገኖቹ ተመልሶ ሲመጣ በግምባራቸው ፍግም ብለው ወድቀው አገኛቸው፤ እሱ ግን አይዟችሁ አትፍሩ መንግሥቴ ከእኔ አታልፍም አትናወጥም በማለት ልቦናቸውን አጽናናቸው ። 
\m ፰፤ዳግመኛም ነቢዩ ኢሳይያስ እነሆ ድንግል በድንግልና ፀንሳ በድንግልና ትወልዳለች ከወለደችም በኋላ ያለ ተፈትሖ ማኅፀን በኢየሩሳሌም ትኖራለች ሲል ስለሷ የተናገረላት ድንግል ወለደች ይሆን በማለት ያወጣ ያወርድ ጀመር ። 
\m ፱ ፤ይህ ልጅ ቢወለድ እኮ መንግሥቴን ያውካል ። አገዛዜን ያጠፋል ። ኢሳይያስ ትንቢት በተናገረ ጊዜ የንጉሡን የሕዝቅያስን ልጅ ምናሴን በሱ ላይ አስነሥቼ በመጋዝ አስተረተርኩት። ከዓለምም አጠፋሁት ይልቁን ስለሱ ትንቢት የተነገረለት ጊዜው ከመድረሱ በፊት ዓላማውን ወይም አቋሙን አፈራረስኩት ።
\m ፲ ፤ እንግዲህ ማነው ያለ ሥልጣኔና ያለትንቢቱ መድረስ ዛሬ የምንንቀጠቀጥበት? ጊዜ ከተደረገው ተአምራት በላይ የተደረገው ተአምር ። 
\m ፲፩፤ ብዙ ነቢያት ተወልደዋል እንደዛሬ ያለ ችግር አልገጠሞኝም ከጽንፍ እስከ ጽንፍ ዓለምን ዞርኩ ። ወደላይ ወደዓየር ወጥቼ እስከ ሰማይ ደረስኩ ። ወደባሕር ጥልቀቶች ወረድኩ በባሕሩ ሁሉ ላይ ዋኘሁ። ወደ ተራራውና ኰረብታው ወጣሁ ። የዚህን ልጅ ምሥጢር ግን ተመራምሬ ልደርስበት አልቻልኩም። 
\m ፲፪ ፤ ስለዚህ ሕፃን መወለድ በመንግሥቴ ላይ በሚመጣውና ችግር ፍርሃት የተነሣ በእኔና በወገኖቼ ላይ ታላቅ ድንጋፄ አድሮብናል ። ከ\bd እግዚአብሔር\bd* ጋር የተነጋገረ፣ በግብፅ ዓሥሩን ታላላቅ ተአምራት ያደረገ ፣ የኤርትራን ባሕር በበትሩ የከፈለ ፣ ፈርዖንንም ከነሠራዊቱ ያሰጠመ ሙሴ በተወለደ ጊዜ ይህን የመሰለ ችግር አልገጠመኝምና ። 
\m ፲፫ ይህን የመሰለ ታላላቅ ተአምራት ማድረግ ቢችልም ከግብፅ ከወጣ በኋላ ከፍርሃት የተነሣ አንበርክኬዋለሁ። ይልቁንም እስራኤልን ከግብፃውያን አገዛዝ ነፃ ባወጣቸው ጊዜ በጐዳናቸው ጣዖት እንዲያመልኩ አድርጌአለሁ ። 
\m ፲፬፤ ፀሐይን በሰማይ ላይ ዐሥራ ሁለት ምዕራፍ ወደኋላ የመለሰ የነዌ ልጅ ነቢዩ ኢያሱንም በሕይወቱ ላይ ጠላት አስነሥቼበታለሁ ። 
\m ፲፭፤ ለአምላኩ ቀናዒ የሆነና ሦስት ዓመት ከስድስት ወር ዝናም እንዳይዘንም የሰማይን በር በሥልጣኑ የዘጋ ነቢዩ ኤልያስንም ንግሥት ኤልዛቤልንና ንጉሡ አክአብን በጠላትነት አስነሥቶበት ሊገድሉት ተዘጋጅተው ነበር እሱ ግን ሽሽቶ አመለጠ ። 
\m ፲፮፤ ዳሩ ግን \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጥኖ ወደእሱ ባያሳርገው ኖሮ በዚህ ዓለም እንዲገድሉት ባደረግሁት ነበር ። 
\m ፲፯፤ በባቢሎን አገረ ገዥ የነበረ ነቢዩ ዳንኤልንም በቂሮስ ዘመነ መንግሥት በአንበሳ ጉድጓድ እንዲጣል አድርጌዋለሁ ። እንዲሁም ናቡከደነፆር ላቆመው የጣዖት ምስል ሠለስቱ ደቂቅ አንሰግድም ባሉ ጊዜ በእሳት ጉድጓድ እንዲጣሉ አድርጌአለሁ ። 
\m ፲፰ ፥ ፍጹም ትሕትና ያለው በእኔ ጐዳና ያልሄደ ኢዮብንም ባለዘመኑ ሁሉ እንደሱ የተዋረደ እስከሌ ድረስ ገንዘቡን አጠፋሁበት ። ልጁን ገደልኩበት ይልቁንም እሱን ራሱን መላ ሰውነቱን በቁስል ቀሠፍኩት።
\m ፲፱ በዚህም እኔ ስለተፈታተንኩትና እሱም ስለተፈታተነኝ የተጋድሎው ዜና በዓለም ሁሉ ተሰምቶ ሲነገር ይኖራል። 
\m ፳ ይልቁንም ነቢያት በልደታቸው ሰዓት ወይም በትንቢታቸው ወራት እንዲሁም በግዛታቸው ዘመን ከሰማያዊ መዓርጌ ተዋርጄ ዛሬ እንዳገኘኝ ያለኃፍረትና ኃሣር አግኝቶኝ አያውቅም እያለ ዲያብሎስ ተርበተበተ ። 
\m ፳
\m ፩ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
