\c 46 

\s1 ዐርባ ዐራተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it በኢያሪኮ ሐዋርያትን ስለ መሰብሰብ\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘላለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m \bd ፪\bd*፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ከርስቶስ ወደ ኢያሪኮ በሄደ ጊዜ ደቀ መዛሙርቱን ሰበሰበና እናንተ \bd የእግዚአብሔር\bd* የርስቱ ወራሾች ልጆቹ ናችሁ። ስለሆነም ለናንተ ዘመናት ሳይቆጠሩ ሰማይና ምድር ሳይፈጠሩ በፊት መንግሥተ ሰማያትን አዘጋጀሁላችሁ ። 
\m ፫ ፤ እናንተም ሁላችሁ ንጹሓን ናችሁና ስለዚህ መረጥኋችሁ ፤ ነገር ግን ከእናንተ 
\m አንዱ ሰይጣን ነው ። 
\m ፬፤ ከርሱ በስተቀር ተድላ ደስታዋ የማይፈጸም ፣ በሰው ልብ ያልታሰበ ጆሮ ያልሰማውን ዓይን ያላየውን መንግሥት ሰማያትን ሁሉ ይወርሳታል ። 
\m ፭ ፤ በዕለተ ትንሣኤ በዐሥራ ሁለቱ ነገደ እሥራኤል ወንበር እንድትቀመጡ ዕውነት እላችኋለሁ እናንት የዓለም ብርሃን ናችሁ ፤ የጨለማውም ሁሉ መብራት ናችሁ፤ ዓለምን በትምህርታችሁ የምታጣፍጡ ጨው ናችሁ አላቸው ። 
\m ፮ ፤ ዳግመኛም ስምዖን ጴጥሮስን የዮና ልጅ ሰምዖን ሆይ ስለኔ ምን ትላለህ ብሎ ጠየቀው። ስምዖንም አንተስ የሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ የዓለም መድኃኒት ነህ እላለሁ አለው ። 
\m ፯ ፣ ጌታ እየሱስም ይህን ምሥጢር ሰማያዊ አባቴ ገልጾልሃልና አንተ ንዑድ ክቡር ነህ ። 
\m ፰ ፤ ስምዖን ሆይ ፤ ዕወቅ በር በአንኳህ ጊዜ ይከፈትልሃልና አንተ ብፁዕ ነህ ፤ ስምዖን ሆይ ብዙዎች አባቶች ነቢያትም ሁሉ አንተ ያየኽውን ለማየት ወደው ነበር ነገር ማን አላዩም የአንተ ቃ ላ ን የሰሙ ጆሮችህ ብፁዓን ናቸው ወደኔ ይመለከቱ የነበሩ ዓይ \ ኖችህም የተባረኩ ናቸው 
\m ፬ ፤ ስምዖን ሆይ ዕወቅ ወዳጄ አብርሃም ወደኔ ይመለከት ዘንድ ወደደ እኔም ፍላጐቱን አሟሳሁለትና አይቶ ደስ አለው ። 
\m ፲ ፤ ስምዖን ሆይ ፤ ዘማውያን ቀራጮች ለዋጮች በልዩ ልዩ ወገን ኃጢአተኞች የሆኑ ሁሉ የእስራኤልን ልጆች ቀድመው ወደ መንግሥተ ሰማያት እንዲገቡ ዕውነት እልሃለሁ ። 
\m ፲፩ ፤ ስምዖን ሆይ ፤ ዕውነት የእሥራኤልን ልጆች ኃጢአት ይቅር እላለሁ ። ነገር ግን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስም ላይ በሚያመጡት ዘለፋና በሚፈጽሙት ስሕተት በዚህም በሚመጣውም ዓለም ኃጢአታቸውን ይቅር አልልም ። 
\m ፲፪፤ በሰው ፊት የሚያምንብኝን ሁሉ በአባቴና በመላእክት ፊት አምኜ እቀበለዋለሁ። በሰው ፊት የካደኝን ግን በአባቴና በመላእክት ፊት አላውቅህም እለዋለሁ ፤ ስምዖን ሆይ ፤ ዕወቅ እናንተን የሚገድል ሁሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* መሥዋዕት የሚያቀርብ የሚመስልበት ጊዜ ይመጣልና ።
\m ፲፫፤ ስለኔ በሁሉ ዘንድ የተጠላችሁ ትሆናላችሁ። በአሕዛብ ዘንድ በአንደበቱ ስሜን የሚጠራ ሁሉ ብርቱ ጥላቻ ይደርስበታል። 
\m ፲፬ ፤ ስምዖን ሆይ ፤ ዕወቅ ወገኖቼን ሕዝቦቼን የሚያዋርዱ ከበረሃ ይመጣሉና ሌሎችን ስንኳ የማይናገሯቸውን \bd በእግዚአብሔር\bd* ላይ ልዩ ቃል ይናገራሉ ። 
\m ፲፭ ፤ ከርኵስነታቸው የተነሣ ምድር ትረክሳለች ቤተ መቅደስን በእግረ ኃጢአት ይረግጧታል ። ሕጌን ለማፍረስ ይሽቀዳደማሉ የወገኖቼን ልጆች የወንዱን ጉብል የሴቷን ወጣት ከአባት ከእናታቸው ነጥቀው ማርከው ከዘመዶቻቸው ለይተው ይወስዷቸዋል ። 
\m ፲፮ ፤ በየሀገሩም ይበትኗቸዋል ። ይልቁንም ይሸጡቸዋል ይለውጧቸዋል ይገድሏቸዋል። ከነሱም ጋር የተማረከውን ሽማግሌ ከነሱ ጋር ይገድሉታል ። 
\m ፲፯ ፤ እጆቻቸውንም በሕዝቦቼና በልጆቻቸውም ደም ይነክራሉ ። በዚህም ሥራቸው \bd ለእግዚአብሔር\bd* መሥዋዕት እንደዘይዉ ይቆጥሩታል ፤ የእነዚህም ሰዎች ልዩ ምልክታቸው ጢማቸው በረከሰ የእንጨት ደም የተነከረ ነው ወይም የታለለ ነው ። 
\m ፲፰ ፤ መንግሥት ለነሱ ትሰጥና ባሕሩንና የብሱን ይገዛሉ። ዓፅም በነሱ ትመዘበራለች ወርቁን ጌጡን ይዘርፋሉ። \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ለደቀ መዛሙርቱ ይህን ነገራቸው ። 
\m ፲፱ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ።
\b 
