\c 48 

\s1 ዐርባ ስድስተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it ጌታ ኢየሱስ\it*\it ና ደቀ መዛሙርቱ በበረኃ እንዳሉ ።\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልንና ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  ያደረገው ተአምር ይህ ነው ። \bd*
\m ፪ ፣ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ለስምዖን ነገሩን ተናግሮ በፈጸመ ጊዜ ስዓት ቃን ጴጥሮስ ጌታየ ሆይ ጊዜው እየመሽ ጨለማም እየተቃረበ መጥቷል ። ያለነውም በበረሃ ነው ፤ ማደሪያም የለንምና ስለዚህ ነገር ምን ለማድረግ ታስባለህ አለው ። 
\m ፫ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ስምዖን ሆይ፤ ወዳጄ ዳዊት ቀኑም ሌሊቱም የኔ ነው በማለት የተናገረውን አልሰማህምን? በጠቅላላው ዓለም በመሀል እጅ የተያዘ መሆኑን አታውቅምን አለው ። 
\m ፬ ከዚያም አሁን እኛ ከኢየሩሳሌም አካባቢ ነው ያለ ነው ። ስምዖን ሆይ ፤ ወደሀገር ግባ በገባህም ጊዜ በግ የሚነዳ ሽማግሌ ታገኛለህ። በአገኘኸውም ጊዜ መምህራችን በአንተ ዘንድ ለማደር ይፈልጋ ልና ብለህ ንገረው ፤ በዚያም ጊዜ ለኛ ማደሪያ የሚሆነንን ያሳይሃል አለው ። 
\m ፭ ፤ በዚያም ጊዜ ስምዖን ከጓደኞቹ ከጌታ ደቀ መዛሙርት ጋር \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ሂድ ባለው ጊዜ ወደ ኢየሩሳሌም ከተማ ገባ። ከዘያም በደረሱ ጊዜ አሁን በኢያሪኮ በረኃ ነበርን ከምን ጊዜው ኢየሩሳሌም ከተማ ደረስን በማለት አድናቆታቸውን እርስ በራሳቸው በመግለጥ ሁሉን ማድረግ የሚችል \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገኑት ። 
\m ፮፤ ወደ ሀገርም በገቡ ጊዜ የኦሪት መምህር የሚሆን ገማልያል የተባለ ሰው ከበጉ ጋራ አገኙት። ስምዖንም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እንዳለው ሁሉን ነግረውና እሱም ጴጥሮስንና ጓደኞቹን ደቀ መዛሙርት ወደቤት አስገባቸውና ንጹሕና ሰፊ በሆነ ቦታ ላይ ምንጣፍ አንጥፎ ይህ ለመምህራችሁ መሆን የሚገባ ቦታ ነው አላቸው ። 
\m ፯፤ ከዚያም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን ሊቀበለው ወጥቶ በደብረ ዘይት ተቀምጦ አገኘውና ከሱ ጋር ወደቤት ይገባ ዘንድ ጌታዬ ሆይ ፤ ሰላምህን እሻለሁና ንጹሑን ፍቅርህን እንዳላጣ ፈጥነህ ሳትዘገይ ወደቤት ዘልቀህ ትገባ ዘንድ እለምንሃለሁ አለው ። 
\m ፰፣ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ከገማልያል ጋር ወደቤት ገባ ። ገማልያልም የኒቆዲሞስ ወንድም ነው። 
\m ፱ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ወደቤት ከገባ በኋላ የቤቱን ምሰሶዎች ሲጐበኝ ምሰሶዎቹ ርጥበት ተሰማቸውና ለመስሙ። ገማልያልና ወንድሙ ኒቆዲሞስ ከነሱም ጋር የነበሩ ይህን ትአምር አይተው አደነቁ ። 
\m ፲ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ገማልያል ሆይ፤ በዚህ ባየኸው ተአምር የተነሣ አታድንቅ አሁንም በጌትነቴ ከአለሁበት ጌትነቴ ተመልሼ ከመሄዴ በፊት ወገኖቼ እስራኤል ከዚህ የበለጠ ተአምር የማሳይበት ጊዜ አለኝና አለው ። 
\m ፲፩ ፤ ዳግመኛም ገማልያል ሆይ ፤ የሚያምኑብኝ ሁሉ ብፁዓን ናቸው። ገማልያል ሆይ ፤ ዕወቅ ስለኔ ምስክር ትሆን ዘንድ ምስክርነት ይጠብቅሃል ። ስምህ በመንግሥተ ሰማያት ተጽፏልና ደስታ ይብዛልህ አለው ። 
\m ፲፪ ፤ ከዚያም ወደ ደቀ መዛሙርቱ መለስ ብሎ ሰማይና ምድርን ከመፍጠሬ ከዘመናት ሁሉ በፊት እናንተን መረጥኋችሁ ። ዛሬ ደስ ይበላችሁ ፤ ከራስ ፀጉራችሁ አንዲቱ ስንኳ እንዳትጠፋ ዕወቁ ፤ ነገር ግን ከእናንተ መካከል ሰይጣን አለ አላቸው ። 
\m ፲፫ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም በዚች ዕለት ከደቀ መዛምርቱ ጋር በገማልያል ቤት አደረ ። እንዲሁም በኛ ላይ ልዩ የችሮታው ጸጋ ይደርብን ለዘላለሙ 
\m ፲፬ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ።
\b 
