\c 12 

\s1 ዐሥረኛ ተአምር 
\b 
\s2 \it ሰው ሁሉ ይመዘገብ ዘንድ ከንጉሥ ቄሣር ትእዛዝ እንደተላለፈ ።\it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለዘለዓለም\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  የ\bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  የ\bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  የመድኃኒታችን \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd ን ዝክረ ልደት የሚናገር መጽሐፍ ይህ ነው ።\bd*\bd  \bd*ዝክረ 
\m ፪ የ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* የልደቱ ሰዓት በደረሰ ጊዜ የእስራኤል ሕዝብ ሁሉ በየሀገራቸው ይቁጠሩ ዘንድ ከንጉሡ ከቄሣር ዘንድ ትእዛዝ ወጣ ። 
\m ፫ የቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* እጮኛ አናጺው ዮሴፍም የዳዊት ወገን የሚሆን ከአባቱ ወንድም ልጅ ከ\bd ማርያም\bd* ጋር የገሊላ አውራጃ የሚሆን ከናዝሬት የዳዊት አገር የሚሆን ወደቤተ ልሔም ወጣ ። 
\m ፬ ፤ እመቤታችንም ገና በመንገድ ሣለች የመውለጃዋ ጊዜ ደረሰ ዮሴፍ ግን ፈጥኖ ወደቤተ ልሔም አደረሳትና እመቤታችንም ከአንድ ዋሻ ወይም በረት በውስጥ ገባች ። 
\m ፭ ፤ ከዚያም እመቤታችን የመውለጃዋ ሰዓት ደረሰና አንቺ የኤፍራታ ክፍል የሆንሽ ቤተ ልሔም ከይሁዳ ነገሥታት መሳፍንት አገር ከቶ አታንሺም ። ወገኖቼ እሥራኤልን የሚጠብ ገዥ ወይም ንጉሥ ከአንቺ ይወጣልና የተባለው የነቢዩ ቃል ይፈጸም ዘንድ የዓለሙ ሁሉ መድኃኒት የሚሆን የበኵር ልጅዋን ወለደች ። 
\m ፮ ፤ በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የጸናች ክብርት እመቤታችን በወለደችበት ዋሻ ውስጥ በቤተ ልሔም ትንሽ በረት ነበረች። በዚያም ሕፃኑን በጨርቅ ጠቅላ አስተኛችው ። ከመጸነሷ በፊት መልአክ እንደሰየመው ስሙንም \bd ኢየሱስ\bd* ብላ ሰየመችው ። 
\m ፯ ፤ አንዲት ሰሎሜ የምትባል አዋላጅ ሴት ነበረች ። እሷም እመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* በቤተ ልሔም ባለው ዋሻ ለመውለድ በገባችበት ሰዓት በዋሻው አጠገብ ባለው ጐዳና አልፋ ትሄድ ነበር ። 
\m ፰፤ በዚያም በቤተ ልሔም አንዲት ድንግል በድንግልና ልጅ መውለደ ከወለደችም በኋላ በድንግልና የመኖሯ ወሬ ይወራ ነበር ። ሰሎሜ ግን ስለዚህ ነገር ተጠራጠረች ። 
\m ፱ ፤ይልቁንም ይህች ሴት ከደቂቀ እስራኤል ወገን ከአንዱ ፀንሳለች ። የነገደ ይሁዳ ወገኖቿንም አሳፍራለች ። አሁንም ከወለደች በኋላ ድንግል እንደሆነች ወይም ሕፃን ናትና በዕድሜዋ መጠን በድንግልና እንዳለች ሄጄ ልረዳው አለች ። 
\m ፲፤ ከዚያም ሰሎሜ እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* ካለችበት ዋሻ ገባችና \bd እመቤታችን ማርያም\bd* ከወለደች በኋላ ድንግል ንጽሕት መሆኗን ልትረዳ ማኅፀኗን ትዳስስ ዘንድ እጅዋን አነሣች ። 
\m ፲፩፤ በዚህም ጊዜ የሰሎሜ እጅ እስከ ትከሻዋ ድረስ ደረቀች። እሳት እንደገባ ጅማት እርር ኩምትር አለች ። ፍርኃት አደረባት ድንጋጼ ያዛት በግምባሯም ፍግም ብላ ወድቃ እመቤቴ ሆይ ይቅር በይኝ። የብርሃን እናቱ ሆይ ይቅር በይኝ። የመንፈስ ቅዱስ ማደሪያ ሆይ ይቅር በይኝ ። ወላዲተ አምላክ ሆይ ይቅር በይኝ እያለች ትጮህ ጀመር ። 
\m ፲፪ የምሕረት አማላጅ \bd እመቤታችን ማርያም\bd*ም \bd በእግዚአብሔር\bd* ላይ ስለተደፋፈርሽና ስለ ተጠራጠርሺው ይህ ልዩ መከራ በአንቺ ላይ ደረሰብሽ አለቻት ። 
\m ፲፫፤ ሰሎሜም እርግጥ ተፈታተንኩ ነገር ግን ንጽሕት ሆይ ከሥጋሽ ሥጋ ከነፍስሽ ነፍስ ነስቶ ሰው የሆነውን አምላኬን አልካድኩትም ። ነቢዩ ኢሳይያስ እነሆ ድንግል በድንግልና ፀንሳ በድንግልና ትወልዳለች ። ስሙንም ዐማኑኤል ትለዋለች ትርጓሜውም \bd እግዚአብሔር\bd* ከእኛ ጋር ነው ብሎ የተነበየውን ትንቢት በኔ ዘንድ ዕውነትነቱን ለማረጋግጥ ይህን ለማድረግ ደፈርኩ እንጂ አለች ። 
\m ፲፬ ፤ እነሆ ኢሳይያስ ስለአንቺ የተናገረውን ሁሉ ተረዳሁ። አዳምና ልጆቹን ያድን ዘንድ ሰብእና መላእክት ተስፋ የሚያደርጉት የጌታ እናቱ እንቺ ከሴቶች ሁሉ ተለይተሽ የተባረክሽ ነሽ ። አሁንም በደሌን ይቅር ይል ዘንድ ወደ ተወደደው ልጅሽ አማልጅኝ እያለች ማለደች ።
\m ፲፭ በዚህም ጊዜ እመቤታችን ቅድስት \bd ድንግል ማርያም\bd* የሰሎሜን እጅ ይዛ ከተወደደው ልጅዋ ላይ ባስቀመጠቻት ጊዜ ልክ እንደ ደህነኛዋ እጅ ድና ጤነኛ ሆነች ። 
\m ፲፮ ፤ሰሎሜም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ን\bd* በማመስገን አቤቱ ጌታዬና አምላኬ ሆይ አስቀድሞ ነቢዩ ኢሳይያሳ ስለአንተ እንደተናገረው ዛሬ የተወለድከው አንተ ቅድመ ዓለም የነበረው \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ እንደሆንክ አወቅሁ ተረዳሁ አለች ። 
\m ፲፯ ሕፃኑም አፉን ፈቶ በእርግጥ ይህ የነቢዩ የኢሳይያስ ትንቢት ነው ። ነገር ግን ሳይገባው \bd ለእግዚአብሔር\bd* መሥዋዕት ባቀረበ ጊዜ ንጉሡ ዖዝያንን ከጥፋቱ ስለአልገሠፀው በከንፈሩ ላይ ለምፅ አወጣሁበት ።
\m ፲፰ ተፀፅቶም ከበደሉ በተመለሰ ጊዜ ነበልባላዊ መሥዋዕተ ቍርባን በእሳት ጉጠት ይዞ መልአኩን መደሱ ሰደድኩት ። ከዚያም በእሳቱ ጉጠት በተያዘ ነበልባላዊ ቍርባን ከንፈሩን በዳሰሰው ጊዜ ከለምፁ ዳነ። 
\m ፲፱ ፤ የቀደመ ሀብተ ትንቢቱንም መለስኩላትና ከአንስተ ዓለም ሁሉ መርጨ ማደሪያ ካደረግኋት ከንጽሕት \bd ድንግል ማርያም\bd* የኔን ሰው መሆን ትንቢት እንዲናገር አደረግሁት ።
\m ፳ ፤ አዳምና ልጆቹን ከኃጢአታቸው ፍዳ አድናቸው ዘንድ ከዲያብሎስም አገዛዝ ነፃ አወጣቸው ዘንድ ከሷ ሰው መሆንን መርጫለሁና ብሎ ለሰሎሜ ነገራት ። 
\m ፳፩ ፤አምላክ ሆይ ኃይለኛው ደካማውን ቢያሸንፈው ድንቅ እንደማይባል ሁሉ ደካማው ኃይላኛውን ቢያሸንፈው ድንቅ ይባላልና እንደዚሁ በጠላታችን በዲያብሎስ ላይ የማሸነፍን ድል አቀዳጀን ለዘላለሙ በዕውነት ። 
\b 
