\c 43 

\s1 ዐርባ አንደኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it ስለ አንድ ደንቆሮ ሰው።\it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልንና ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  ያደረገው ተአምር ይህ ነው ። \bd*
\m ፪ ፤ ከዕለታትም በአንደኛው ቀን \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እልኅዳር በሚባል ቦታ ሲሄድ አንድ በደዌ ሥጋ የታመመና ደንቆሮ የሆነ ሰው ዓይኑን ወደሰማይ አቅንቶ እጁን ዘርግቶ በፍጹም ልቅሶ ሲያለቅስ አየው ።
\m ፫ ጌታ እየሱስም አንተ ሰው ጤነኛ ሆነህ ምን ያስለቅስሃል አለው። እሱ ግን መልስ አልሰጠም ደንቆሮ ነውና ። \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ወደ ሰውየው ቀረብ አለና እጁን በአንደበቱ ላይ ጫነበትና መናገር ጀመረ። ዳግመኛም በጆሮው ላይ ጫነበትና መስማት ቻለ ። 
\m ፬ ፤ በዚህም ጊዜ ከ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* እግር ሥር ሰገደና በእውነት አንተ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd ክርስቶስ\bd* ነህ አለ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ከእንግዲህ ምን ትፈልጋለህ በሰላም ሂድ አለው ።
\m ፭ ፤ ሰውየው ግን ጌታዬ ሆይ ይቅር በለኝ በእስራኤል መካከል መዘባበቻ ሁኛለሁና ያበሩኛል እንጂ ከነሱ አንዱ ስንኳ እንጀራ የሚሰጠኝ የለም ። ይልቁንም በቍስሌ ምክንያት ፈጽሞ የሚቀርበኝ የለም፤ እጅ እግር የለኝምና አለው ። 
\m ፮ ፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ሂድና ስልዋን የሚባል ከአለት ድንጋይ በሚፈልቅ ውሀ ሦስት ጊዜ በሱ ታጠብ ፤ በእያንዳንዱም ሕጽበት በስመ አብ አሜን ፤ በስመ ወልድ አሜን፣ በስመ መንፈስ ቅዱስ አሜን በል ፤ ይህንንም ብታደርግ ከደዌህ ትፈወሳለህ አለው ። 
\m ፯፤ ይህም ማለት ለሱ ለጌትነቱ ክብር የክብር ክብር ለዘለዓለሙ ይግባውና በሰማያትና በምድርም ለሚሆነው ሁሉ ፍጻሜ ነገር ነው ። 
\m ፰፤ ሰውየውም ወዲያው ወደ ስልዋን ምንጭ ሄደና \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* እንዳዘዘው አደረገ ። በዚህም ጊዜ ከደዌው ተፈወሰና ወደ አይሁድ ጉባዔ ወጣ ። 
\m ፱ ፤ እንደዳነ ባዩትም ጊዜ ማን አዳነህ ብለው ጠየቁት፤ እሱም የዓዓለም መድኃኒት \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* አዳነኝ አላቸው ። 
\m ፲፩ መቼነው ያዳነህ አሉት እሱም በሰንበት ዕለት ፈወሰኝ ፈጽሞም አዳነኝ አላቸው ። 
\m ፲፩ ፤ አይሁድም እርስ በራሳቸው ይህ ሰው ሰንበትን ሽሯል ሕግንም ተላልፏል ስለዚህም ሞት ይገባዋል አሉ ። ከዚያም መምህራንና ሊቃነ ካህናቱ ሰዎችን ጠርተው ወደ ኢየሩሳሌም መምጣቱን ባወቃችሁ ጊዜ ወሬውን ፈጥናችሁ ንገሩን አሏቸው ። 
\m ፲፪ ፤ ያ ከበሽታው የዳና ሰውም እኔ በሥጋ ደዌ የቆሰልኩና ፍጹም ዲዳና ደንቆሮ ነበርኩ ፤ ይህ ሰው ግን አዳነኝ ፤ በዕውነት የማዳን ኃይልስ ባይኖረው ኖሮ ከበሽታየ በልፈወሰኝም ነበር ። በነቢያትና በዘመናቸውም ሁሉ እንደዚህ ያለ ሥራ የሠራ አንዳለ ፈጽሞ አልሰማንምና አላቸው ። 
\m ፲፫ ፤ ጸሐፍት ፈሪሳውያንም ሕግ የማያውቁና ሥርዓት የሌላቸው የማያስተውሉ አሕዛብ ይግደሉት እንጂ አትግደሉት አሉ ።
\m ፲፬ ፤ ይህንንም እየተነጋገሩ ሣለ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ወደነሱ መጣና እኔ የማን ልጅ እንደ ሆንኩ አወቃችሁን? ብታውቁስ ኖሮ ከኃጢአታችሁ በዳናችሁ ነበር ። ነገር ግን ባለማወቃችሁ ኃጢአታችሁ በእናንተ ላይ ነው አላመናችሁብኝምና አላቸው ። 
\m ፲፭፤ እናንት የእፉኝት ልጆች ነቢዩ ዳዊት በመንፈስ ቅዱስ እየተመራ ግምበኞች የናቋት ድንጋይ እርሷ የማዕዘን ራስ ይህችም \bd እግዚአብሔር\bd* ዘንድ ሆነች ለዓይናቸንም ድንቅ ናት ብሎ የተናገረውን አልሰማችሁምን አላቸው ። 
\m ፲፮ እናንት የእባብ ልጆች በወንድሙ ላይ ዘለፋ የተናገረ አይፈረድበትም ትላላችሁ እኔ ግን ወንድሙን ጐስቋላ ብሎ የተሳደበ በገሃነም ይጣላል እላችኋለሁ ። 
\m ፲፯፤ እናንት የምድር አራዊት ልጀች የኦሪትን ሕግ ሳትጠብቁ ጽዋውን በስተውጭ ታጥቡታላችሁ ትወለውሉታላችሁ ውስጡ ግን እሬትን የተሞላ ነው ። አባት እናት የሌላቸውን የመበለትንም ገንዘብ ትቀሙ ዘንድ በአደባባይ ጸሎታችሁን ታስረዝማላችሁ የቀሚሳችሁንም እጅጌ ታሰፋላችሁ ፤ ከዚህም ዐሥራት በማውጣት ለአሕዛብ ግብር ትገብራላችሁ። ሽቱና ቅባት ትገዙበታላችሁ ። 
\m ፲፰ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ ግን ታፈርሳላችሁ ። ስለዚህም \bd የእግዚአብሔርን\bd* መንግሥት አትወርሷትም ፤ ይልቁንም እናንተ የማትገቡባት የሚገቡትን ትከለክሏቸዋላችሁ ። 
\m ፲፬ ፤ እናንት የእፉኝት ልጆች በመንግሥተ ሰማያት ፍሬ የሚያፈራላችሁን ሥራ ለመሥራት ትጉ ። 
\m ፳ ፤ ሕግን የምታፈርሱ እናንት የእስራኤል ካህናትና ጸሐፍት ወዮላችሁ። ስለ አመጣጡ 
\m  እሱ ከየት የመጣ ነው በማለት \bd ክርስቶስ\bd*ን ክዳችሁታልና ።
\m ፳፩ ፥ አይሁድም \bd ክርስቶስ\bd* ከመጣስ እናምንበታለን የዳዊት ልጅ መሆኑንም እናውቃለን አሉት ። 
\m ፳፪ ፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* እንግዲህ እናንተ እንደምትሉት የዳዊት ልጅ ከሆነ ዳዊት ነቢይ በመንፈስ ቅዱስ ጠላቶችህን በእጅህ ጭብጥ በእግርህ እርግጥ አድርጌ እስካስገዛልህ ድረስ ለምን ጌታዬ ጌታዬን በቀኜ ተቀመጥ አለው አላቸው ። 
\m ፳፫ ፤ አይሁድም ይህን ነገር በሰሙ ጊዜ በመካከላቸው መከፋፈል መጣ አንዲት ቃል ስንኳ ሊመልሱለት አልቻሉም። 
\m ፳፬ ፤ እርስ በራሳቸውም በውኑ እናንተ ተስፋ የምታደርጉት \bd ክርስቶስ\bd* ይህ ሰው ከሠራው ተአምር የበለጠ ይሠራልን? ከዚህም ጋር በሰውነቱ ኃጢአት በቃሉ ሐሰት አላገኘንበትም ተባባሉ ። 
\m ፳፭ ፤ በዚህም ጊዜ ብዙ ሰዎች በዕውነት \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ነው በማለት አመኑበት። \bd ለእግዚአብሔር\bd* ክብር ምስጋና ይሁን ።
\m ፳፮ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
