\c 14 

\s1 ዐሥራ ሁለተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it ጌታ ኢየሱስ\it*\it  ከግብፅ ስለ መመለሱ\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልንና ፣ ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  ያደረገው ተአምር ይህ ነው ። \bd*
\m ፪ ይህ ተአምር ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ከግብፅ አገር ስለመውጣቱና በጐዳናና በበረኃ ወንበዴዎች ባገኙት ጊዜ ያደረገው ልዩ ልዩ ተአምር ነው ። እንደዚሁም ሁሉ ለኛ የቸርነቱን ምልክት ያድርግ በዕውነት ለዘላለሙ።
\m ፫ ፤ ከዚህም በኋላ በምድረ ግብፅ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ለዮሴፍ ተገልጾ ተነሥ ሕፃኑንና እናቱን ይዘህ ወደ ፍልስጥዔም ምድር ተመለስ ። እነሆ ሕፃኑን ሊገድለው የሚፈልገው ንጉሡ ኄሮድስ ሞቷልና አለው። 
\m ፬፤ ዮሴፍም \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ እንደነገረው ሕፃኑንና እናቱን ይዞ ወደ ፍልስጥዔም አገር ለመሄድ ተነሣ፤ በጐዳና ሲሄዱ ሁለት ወንበዴዎች አገኙዋቸውና አስፈቸው ። 
\m ፭ አንደኛው ወንበዴ ግን ልቡ ራራና ሕፃኑን ከእናቱ ክንድ ወስዶ ዓይኖቹን ጕንጮቹንና አፉንም እጅ ነሣቸው። 
\m ፮ ንጽሕት ድንግል የምትሆንም ለእመቤታችንም ገንዘባችሁን እንዳንቀማችሁ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በተባለ በዚህ ሕፃን ስም ቃል እንገባለን አላት ።
\m ፯ ዳግመኛም ጓደኞቹን ከነዚህ ሰዎች ገንዘብ የሚደርሳችሁን ለኔ ተዉልኝ ። በዚህ ፈንታ እኔ ከሌላው ድርሻዬ እከፍላችኋለሁ አላቸው። 
\m ፰፤ ዮሴፍም ሕፃኑንና እናቱን ይዞ ሲጓዝ ወንበዴው በፊት ለፊት እየሄደ መንገድ ይመራቸው ነበር። በዚህም ያ ጊዜ ያ ወንበዴ በእንቅፋት ሲሰነካከል ሰይፉ ከድንጋይ ላይ ወደቀና ከሦስት ቦታ ላይ ተቆራረጠ ። 
\m ፱ ፤ ሕፃኑም ጥጦስ ሆይ ፤ የሰይፍህን ስብርባሪ ሰብስበህ አምጣ አለውና መንበዴው ጥጦስም ስብርባሪውን ሰብስቦ ሰጠው። በዚህም ጊዜ ሕፃኑ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* ከርስቶስ ስብርባሪውን አገጣጠመና እንደቀድሞ አድርጐ ሰጠው።
\m ፲ ወንበዴውም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* የተሰበረውን ሰይፍ ቀድሞ እንደነበረ አድርጎ ስለ ሰጠውና አስቀድሞ የማያውቀውን ስሙን አውቆ በስሙ ጥጦስ ብሎ ስለጠራው ፈጽሞ አደነቀ ። አመስግኖም ሰገደለት ። ይልቁንም አምላክነቱን ተረድቶ ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ በአንተ ዕምነት ጸንተው ከሚኖሩ እንደ አንዱ አድርገኝ በማለት ማለደ። 
\m ፲፩፤ ዮሴፍም ወንበዴውን እየሸኘው የ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን እጅ ይዞ በወንበዴው እራስ ላይ ጫነው ። ወንበዴውም ተጐንብሶ አቤቱ ጌታየ ሆይ በኔ ላይ ቸርነትህን አሳድረህ ባርከኝ አለው። 
\m ፲፪ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም መልሶ አዳምን ቀድመኸው ወደ ገነት እንድትገባ ዕውነት እልሃለሁ ቁልፉም ከአብ ዘንድ ይሰጥሃል አለው።
\m ፲፫ ፤ ከወንበዴዎቹ አንዱም ይህን አነጋገር ሰምቶ ሳቀበት ተቀጸጸበበትም ፤ይህን ባለ ዘመኑ ሁሉ የሰው ደም ሲያፈስ የኖረ ወንበዴ ከአዳም ቀድሞ በገነት ይገባል ። መክፈቻውም ይሰጠዋል ማለቱ በዕውነት ከደቂቀ ነቢያት ወገን ቢሆን ነውን ብሎ ዘበተበት ። 
\m ፲፬ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም ሲቀጸጸጠበውና ሲስቅ ተመልከቶ ዳርክስ ሆይ ከጥጦስ ጋር የዘለዓለም ሕይወትን አትወርስም የጌታህንና የፈጣሪህን ቃል አላመንህምና አለው ። 
\m ፲፭ ወንበዴውም ከ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አነጋገርና ስሙን ሳያውቅ ስሙን ሲጠራው በመስማቱ በጣም ተደነቀ፥ በሃሳቡም ይህ ሕፃን ሥውሩን ነገር ያውቅ ዘንድ ሥልጣን ወይም ዕውቀት ከምን ተሰጠው በውነት ከደቂቀ ነቢያት ወገን እነደሆነ ልረዳ እፈልጋለሁ አለ ።
\m ፲፮ የተማረ የሆነ የወንበዴዎች አለቃም መልሶ በዕውነት የዓለም መድኃኒት \bd ክርስቶስ\bd* የተባለ ይህ ሕፃን ነው ። እናቱም ይህቺ ድንግል ናት አለው ። 
\m ፲፯ ፤ ከዚህም በኋላ ተለያይተው ወደየበዓታቸው ሄዱ ። ዮሴፍ ግን ሕፃኑንና እናቱን ይዞ ወደ ናዝሬት ሄደ ። የሰማይና የምድር አምላክ በመጣ ጊዜ ናዝራዊ ይባላል ሲል ነቢዩ የተናገረው ቃል ይፈጸም ዘንድ ግድ አለውና ።
\m ፲፰ ፥ ግብጻዊው ነቢይም \bd እግዚአብሔር\bd* በኋለኛው ዘመን በናዝሬት በተገለጸ ጊዜ መንግሥትን ፤ ክህነትን ትንቢትንም ከእሥራኤል ልጆች ወስዶ ገንዘብ ያደርጋል ፤ እነሱን ግን በዓለም ላይ ይበትናቸዋል ። ከዚያም ተመልሰው በቀደመ ሥርዓታቸው ጸንተው ሊኖሩ አይችሉም ብሏልና።
\m ፲፱ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም ናዝሬት ገብተው በተቀመጡበት ጊዜ ታላላቅ ተአምራትን ማድረግ ጀመረ ። 
\m ፳ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
