\c 20 

\s1 ዐሥራ ስምንተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it ጌታ ኢየሱሰ ለዮሐንስ ስለ ገለጸለት ምሥጢር\it* 
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  \bd*\bd ለዘላለሙ\bd*\bd  \bd*\bd በዕውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን\bd*\bd  \bd*\bd ይደረግልንና\bd*\bd  \bd*\bd ፣\bd*\bd  \bd*\bd ጌታችን\bd*\bd  \bd*\bd አምላካችን\bd*\bd  \bd*\bd መድኃኒታችን\bd*\bd  \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*\bd ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር\bd*\bd  \bd*\bd ይህ\bd*\bd  \bd*\bd ነው\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ፪ ፤ ይህ አምላካዊ ምሥጢር ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ከባሕርይ አባቱ ከአብ ከባሕርይ ሕይወቱ ከመንፈስ ቅዱስ የዓይን ጥቅሻ ስንኳ ሳይለይ በዚህ ዓለም ከኖረ በኋላ ወደ ሰማይ ከማረጉ በፊት ለደቀ መዝሙሩና ለሐዋርያው ለዘብዴዎስ ልጅ ለዮሐንስ የነገረው ነው ።
\m ፫ ፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም በዚያን ጊዜ ዐሥራ ሁለቱን ደመቀ መዛሙርት መረጠና ዕውነተኞች ሐዋርያት አደረጋቸው። ክብርት የምትሆን ምሥጢሩን ገለጸላቸውና ጴጥሮስን በእነሱ ዘንድ ሾመላቸውና መንጐቼን በጐቼን ጠብቅ አለው ። 
\m ፬ ፤ ሥውሩንና ግልጽንም ምሥጢር ገለጸለትና የመንግሥተ ሰማያትን መክፈቻ ቁልፍ ሰጠው ። በጸሎቱ ብዙ ድውያንን እስኪፈውስ ድረስ ሁል ጊዜ የሚጠብቀው ቅዱስ መንፈስ \bd ጰራቅሊጦስ\bd*ን ከሰማያዊ አባቱ ጋራ ገልጦ አሳየው ።
\m ፭ ብጹዕ ወቅዱስ የሐዋርያት አለቃ ፈጣሪው የገለጸለትን ምሥጢር ሁሉ የክርስቲያኖች መሰብሰቢያ ድንኳን በምትሆን በሮም ሀገር ከእሱ በኋላ ሊቀ ጳጳስነት ለተሾመ ለደቀ መዝሙር ለቀለሜንጦስ ነገረው ። 
\m ፮ ቀለሜንጦስም በስምንት ታላላቅ የመጻሕፍት አርእስት ሰጥቶ ጻፋቸው ። ዮሐንስም ከፈጣሪው የተገለጸለትን ምሥጢር ከመጸሕፍት ቍጥር አስገብቶ መጻሕፍቱን ሁሉ በሮም አገር አስቀመጣቸው ። 
\m ፯ ከዚህም በኋላ ቅዱሳን ሐዋርያት ተሰብስበው ከነዚህ አምላካዊ ምሥጢራት መጻሕፍት አንዱን ስንኳ የሚያቃልል ቢኖር እንዲሁም ቅዱስ ዮሐንስ የጸፈውን ምሥጢረ መጻሕፍት ማስተዋል የሌላቸው ወደ አሕዛብ የሚያወጣውን ሁሉ አወገዙ ። 
\m ፰ ፤የመጽሐፉም ስም ትሩፍ ሁለተኛ ተረፈ ወንጌል ይባላል ።
\m ፱ ፤ ዮሐንስም እንዲህ አለ። እኔ ይህን መጽሐፍ የጻፍኩት ፈጣሬዬ በገለጸልኝ ልዩ ምሥጢር መሠረት ነው ። በውስጡም ጌታ ያደረጋቸውን ልዩ ልዩ ተአምራት ያየሁትንና የሰማሁትን በወንጌል ሳይጻፉ የቀሩትን በሦስቱ ወንጌላውያን መጻሕትም የተዘነጉትን ሁሉ ጻፍኩ። 
\m ፲ ፤ እነሱ ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ከአደረጋቸው ተአምራት ። አብዝኛውን ገልጸው አልጻፉትም። የወንጌል ቃል በመብዛቱ ምክንያት ልባቸው የሰነፈ አሕዛብ ከሃይማኖታቸው ጉድአት የተነሣ እንዳይቀበሉት ያውቃሉና።
\m ፲፩ ፤ እነሆ መጻሕፍት እንደ ተናገሩት \bd እግዚአብሔር\bd* ለመላእክቶቹና ለነቢያቶቹ ያልገለጸላቸውን ምሥጢር በፍጻሜህ ዘመን ለተወለዱ ሕፃናት ገለጸው ።
\m ፲፪ ፤ የተመረጠ ሐዋርያ ዮሐንስም ስለዚህ ነገር መንፈስ ቅዱስ ባናገረው መሠረት በወንጌሉ መዠመሪያ አስቀድሞ እንዲህ አለ ።
\m ፲፫፣ ቃል አስቀድሞ ነበረ ። ቃልም በእግዚአብሐር ዘንድ ነበረ። ይህም ቃል \bd እግዚአብሔር\bd* ነበረ ። 
\m ፲፬ ፤ እርሱ በመጀመሪያ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ነበረ ። ሁሉ ነገር በእርሱ ተፈጠረ፣ ከተፈጠረው ሁሉ አንድም ነገር ያለ እርሱ የተፈጠረ የለም ።
\m ፲፭ ፤ በርሱ ሕይወት ነበረች ይህቺም ሕይወት የሰዎች ብርሃን ነበረች ። ብርሃኑም በጨለማ ያበራል ። ጨለማውም ከቶ ብርሃኑን አያሸንፈውም ። 
\m ፲፮ ዳግመኛም መጽሐፍ እንዲህ አለ ። \bd እግዚአብሔር\bd* ታላቅ ነው ። ስሙም ገናና ነው። ዓለምን ፍላጐቱን ለማሟላት አልፈጠረም ወይም የጌትነቱን ክብር ከፍ ለማድረግ ፍጥረቱን ሁሉ አላስገኘም ፤ ይህስ ለሱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አይደለም።
\m ፲፯ እሱ ዓለም ከመፈጠሩ በፊት በጌትነቱ ክብር ያለ ምስጋናውም ሳይጓደል የነበረ ነው እንጂ ።
\m ፲፰ ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ግን ሰውን በመውደዱ ዓለምን ፈጠረ ።ፍጥረትም ሁሉ ሥራውን አይቶ ኃይሉን ያውቅ ዘንድ ለዘለዓለሙም ምስጋናው በባሕርዩ እንዳለ ችሎታው አገዛዙ በነሱ ዘንድ ይታወቅ ዘንድ ፍጥረታትን ሁሉ ፈጠረ ።
\m ፲፱ ፤ ልላዑኑን ብሩሃኑን ሰማያት የፈጠረ የጌትነቱን ዙፋን ከሁሉ በላይ የዘረጋ ስሙን ይቀድሱ ዘንድ የቅዱሳን መላእክትን ጭፍራ እየወገን እየወገናቸው የፈጠረ እሱ \bd እግዚአብሔር\bd* የተመሰገነ ታላቅ ፈጣሪ ነው ። 
\m ፳ እሱን ያመሰግኑበት ዘንድ ልዩ ልዩ የምስጋና ዓይነት አዘጋጀ። ከጌትነቱ ዙፋን ፊት ብርሃንን አደረገ፤ ዳግመኛም የጌትነቱን ዙፋን የሚሽከሙ አርባዕቱ እንስሳ የተባሉ መላእክትን መረጠ ። 
\m ፳፩፤ የእነዚህም የመዠመሪያው ፊቱ የሰው ፊት ይመስላል። የሁለተኛውም የአንበሳ ፊት ይመስላል ። እነዚህ በቀኝ በኩል ዙፋኑን ይሸከማሉ ። የሦስትኛውም መልአክ ፊት የላም ፊት ይመስላል። የዐራተኛውም የንስር ፊት ይመስላል። እነሱም ከቀኝ ወደ ግራ በኩል ዙፋኑን ይሸከማሉ ። 
\m ፳፪ ኪሩቤል የተባሉ ክንፍ ያላቸው መላእክት አሉ። ሱራፌል የተባሉ ለእያንዳቸው ስድስት ስድስት ክንፍ ያላቸው መላእክትም አሉ ። እነሱም \bd የእግዚአብሔር\bd* የጌትነቱ ነፀብራቅ እንዳያንፀባርቅባቸው በሁለት ክንፋቸው ፊታቸወን ይሸፍናሉ ። በሁለት ክንፋቸው እግራቸውን ይጋርዳሉ ። በሁለት ክንፋቸው በፊታቸው አንጻር ይበራሉ ። በየራሳቸውም ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ አሸናፊ \bd እግዚአብሔር\bd* ሆይ ፥ የጌትነትህ ምስጋና በሰማይም በምድርም የመላነው እያሉ አሰምተው በታላቅ ቃል ጮኸው ያመሰግናሉ ። 
\m ፳፫ ፤ ዳግመኛም በየወገናቸውና በየማዕርጋቸው ዓሥር የመላእክት አለቆችን ሾመ ። የመጀመሪያው የመላእክት አለቃ የመዓርግ ደረጃ እስከ ሁለተኛው አለቃ ካለው ከፍታ በምድር እስከ ሰማይ ያለውን ርቀት ያህላል ። በመንፈሳያን መላእክት ላይ ከፍተኛ ሥልጣን ያላቸው እኒህ ሊቃናት ናቸው ።
\m ፳፬ ዳግመኝም ከነዚህ ሌላ ብዙ ዓይኖች ያሏቸው ሱራፌል የተበሉ ሊቃናት እንዲሁም ስድስት ስድስት ክንፍ ያላቸው ኪሩቤል የተባሉ ሊቃናት እንዲሁም ዘጠና በዘጠኝ ነገደ መላእክት በየወገናቸው ከአለቆቻቸው ጋር አሉ ። 
\m ፳፭ ፤ ከነሱም ምስጉን የሆነ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ስም የሚያመሰግን አለ፣ የሚዘምር አለ ፤ የሚያመሰግን የሚያከብር የሚባርክ አለ ፣ የሚቀድስም አለ ። 
\m ፳፮ ፤ ልዑል \bd እግዚአብሔርም\bd* እሱን በፍጹም ምስጋና ያመሰግኑት ዘንድ ያማረና የተወደደ አንደበት ሰጣቸው። በተፈጥሮአቸውም ከፍተኞችና ብርሃናውያን አድርጎ ፈጠራቸው። 
\m ፳፯ ፣ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
