\c 6 

\s1 ዓርብ የሚጸለይ ጸሎት 
\b 
\m \bd ፴፩\bd* ሐዋርያት የለበሷትን የመላእክት አስኬማ ቆብ ለተሰጠው እና የመነኮሳት አለቃ ለሆነ የበረሃ ኮከብ የበቃ አባ እንጦስ ሰላምታ ይገባል። በገዳም ላሉ መናንያን አለቃ ለሆነ እና በእውነት ለተመረጠ ገዳማዊ እና የንጉሥ ባለሜል ጳውሊ ሰላምታ ይገባል። ከመላ እክት ወገን ጋር የሕግ መምህር ለሆነ \bd የእግዚአብሔር\bd* ባለሟል መቃሪ ሰላምታ ይገባል። በጽድቅ ሥራ ለተገዛ ፣ በቅድስና ለኖረ እና እንደ ወርቅ ለጠራ አባ ብሶይ ሰላምታ ይገባል። 
\m በሥጋው ላይ ድካም ለበዛበት እና ምንኵስናው ፍጹም ለሆነ አባ ሲኖዳ ሰላምታ ይገባል። በትሕትና ለኖረና ክብርን ለወረሰ የምግባር ባለቤት ዮሐንስ ሐጺር ሰላምታ ይገባል። የጽድቅ ሥራን የሚሠሩ ብዙ ልጆችን ላፈራና \bd የመንፈስ ቅዱስ\bd* ማደሪያ ለሆነ አባ ጳኩሚስ ሰላምታ ይገባል። 
\m እስከ አርባ ዓመት ድረስ አጋንንትን በተጋድሎው አሸነፋቸው እና በቶርማንቅ ደብር ለሚኖር አባ ማርቆስ ሰላምታ ይገባል፡ አጋንትን አሳዶ ነፍሳትን ለአዳነ ፣ በቅድስና ላከበረና በምንኩስና ፍጹም ለሆነ አባ ኤላርዮን ሰላምታ ይገባል፡ አሸናፊ ፣ ደገኛና ለአምላኩ ቀናኢ ለሆነ የሰማይ ስው አባ ያሳይ ሰላምታ ይገባል፡ እንደ አባቶች ክርስቲያን ለሆነ ፣ ስለጽድቅ ለጎለበተ ፣ ደግ ለሆነና ዕድሜውን በመልካም ተጋድሎ ለጨረስ አባ ዳንኤል ሰላምታ ይገባል። 
\m ሕይወቱ እንደ መንፈሳውያን ፣ አካሄዱ እንደ እንጦንስና መቃርስ ለሆነ ፣ ደግነቱ የተለየ ለሆነ እና በመንግሥቱ ሳለ የምንኩስና ሥራን ለፈጸመ ቅዱስ አኖርዮስ ሰላምታ ይገባል፡ ለአውላኪስ ዋስ ጠበቃ ለሆነ እና በመንፈስ ለጎለመሰ ፍጹም መነኩሴ አባ ዳንኤል ሰላምታ ይገባል፡ በአባ ሲኖዳ ዘንድ መንበሩና ምንኵስናው ለተመሰከረለት ፣ ገድሉ ፍጹም ለሆነ ፣ ስደተኛ የተከበረ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሰው አባ በኪሞስ ሰላምታ ይገባል፡ 
\m  እንደ ጻድቃን መንገዱ ፍጹም ለሆነና እንደ አባቶች ሰላምታ ይገባል ። የደግነቱ መዓዛ ደግ ለሆነ አባ በአሚን ሰላምታ ይገባል። እስከ \bd እግዚአብሔር\bd* ዙፋን ድረስ ለደረሰ። ሰውና መላእክት በገድሉ ለተደሰቱበት ፣ ከእሳት ላይ ሳለ ልብሱ ላልተቃጠለና ሥጋውና ነፍሱ ንጹሕ ለሆነ ካህን ዮሐንስ ነማ ሰላምታ ይገባል። ከመልአክ ዘንድ የሰላምታ ምስጋናን ላገኘ ፣ የአምላክ ወዳጅ ለሆነ ፣ የአገልጋዮችና የትዕግሥተኞች አብነት ለሆነና ተጋድሎውን ላታገሠ አባ ሳሙኤል ሰላምታ ይገባል። 
\m ለሚሰማው ሁሉ አንደበቱ ጣፋጭ ለሆነ ፣ ገድሉን በብዙ ትጋት ለፈጸመ ፣ ፊቱ ለሚያበራና ንጹሕ ለሆነ መነኩሴ ዮሐንስ ሰላምታ ይገባል፡ \bd በመንፈስ ቅዱስ\bd* ክንፍ ለሚበሩ ፣ ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ራሳቸውን ለተቆረጡና በግብፅ ሀገር ለሚኖሩ ታላላቅ ኤጲስቆጶሳት አባ አብሳዲና አላኒቆስ ሰላምታ ይገባል። 
\m አቤቱ እኔን ባርያህን ዕገሌን ስለ ስሞቻቸውና ስለ ድካማቸው ፣ ስለ መሰደዳቸውና ስለችግራቸው ፣ ስለሕመማቸውና ስለሞታቸው ፣ ስለ ሁላቸው ደምና ስለ ክህነታቸው ብለህ በቸርነትህ አስበኝ። ስለነርሱ ብለህ ይቅር በለኝ። እነደ እባቦችና ጊንጦች ከሚናደፍ ገሃነመ እሳት አድነኝ። አሜን። 
\m \bd ፴፪\bd* ሰይጣንን አሥሮ ድንጋይን ተሸከመና በንጽሕና ላገለገለ የሶርያ ሰው አባ አሮን ሰላምታ ይገባል። ወደ ኢትዮጵያ ሀገራችን ተልኮ ወንጌልን የሰበከ የሕይወት ትእዛዞችን ለሰጠ አባ ሰላማ ሰላምታ ይገባል። በዕንጨት ላይ በሬን አውጥቶ በአደባባይ ላይ ስንዴን ላመረተና ተአምርን ላሳየ አባ ገሪማ ሰላምታ ይገባል። 
\m አለቱን በበትሩ መቶ በጸሎቱ ውኃን ላፈለቀና በአጽሙ በሽተኞችን ለፈወስ አባ ሊባኖስ ሰላምታ ይገባል። በድንጋይ ቀዳዳ እንደሚያልፍ ቀጭን ፉጨት መላክ ለተናገረው ጰንጠሌዎን ሰላምታ ይገባል። ከሁሉ ቅዱሳን ይልቅ ገድሉን ለሰበሰበና በንብ ለተመሰለ አባ ዮሐኒ ሰላምታ ይገባል። 
\m በጽድቅ መንገድ ለቆመና ምንኩስናውን ለፈጸመ አባ አረጋዊ ሰላምታ ይገባል። ለነፍሱ ጥበበኛ ለሆነ እና መላእክት ሃሌ ሉያ እያሉ ኢየሩሳሌም ሰማያዊት ላጎሱት \bd የእግዚአብሔር\bd* ሰው ገብረ \bd ክርስቶስ\bd* ሰላምታ ይገባል። ምንኩስናው ፍጹም የሆነ አባ አፍጼም ሰላምታ ይገባል። ገድሉን በድካም ለፈጸመ አባ ጽሕማ ሰላምታ ይገባል። ባለሟልነትን ለተላበሰአባ አንበስ ሰላምታ ይገባል። ። 
\m \bd መንፈስ ቅዱስ\bd*\bd ን\bd* ለተመላ አባ ዊትሮስ ሰላምታ ይገባል። \bd የመንፈስ ቅዱስ\bd* ማደሪያ ለሆነ አባ ሊቃኖስ ሰላምታ ይገባል። ሥጋውን ጥሎ የነፍሱን ዋጋ ላገኘ አባ ጉባ ሰላምታ ይገባል። \bd እግዚአብሔር\bd* በጋሻ ለጠበቀው አባ ይምአታ ሰላምታ ይገባል። ከሲኦል ላመለጠ አባ አኖፍ ሰላምታ ይገባል። ከጠላት እጅ ላመለጠ አባ ሰኑዲ ሰላምታ ይገባል። 
\m ሰይጣንን ለረገጠ አባ አባይዶ ሰላምታ ይገባል። መንግሥተ ሰማይን የላይኛውን ዓለም ለፈለገ አባ በጺም ሰላምታ ይገባል። የቀንን ሸክም ለተሸከመ አባ በስንዳ ሰላምታ ይገባል። በእርሻው ዘንድ ፍሬን ለወደደ አባ ሕድሬ ሰላምታ ይገባል ። የተባረኩ ላሆኑ የንጉሥ ልጆች መክሲሞስና ድማቴዎስ ሰላምታ ይገባል ። የሰማይ ንጉሥ ታማኝ ለሆነ ወንድሙ ዩንዮስና ዩልዮስ ሰላምታ ይገባል ። \bd የመንፈስ ቅዱስ\bd* ማደሪያ ለሆነ አባ ሰስንቴዮስ ሰላምታ ይገባል። \bd የእግዚአብሔር\bd* ሰውና ስደተኛ ለሆነ አባ ሆንፈር ሰላምታ ይገባል። ሥጋው ሰጾም ለጠወለገ ሁለተኛ አብርሃምሰላምታ ይገባል። 
\m አቤቱ እኔን ባርያህን ዕገሌን ስለ ጾማቸውና ስለ ጸሎታቸው ፣ ስለልመናቸውና ስለ ምልጃቸው ፣ ስለ ጉዞአቸውና ስለ ስደታቸው ፣ ስለ ኀዘናቸውና ስለ እንባቸው ፣ ስለ ጩኸታቸውና ስለ ልቅሶአቸው ብለህ ፣ በብርድና ዕራቁትን በመሆን ፣ በፍጹም ድካም ፣ በረሃብና በጽም ስለመድከማቸውም ብለህ በቸርነትህ አስበኝ። ከሁሉም ክርስቲያኖች ጋር ይቅር በለኝ። አሜን። 
\m \bd ፴፫\bd* በከዲህ ለሚኖሩ ጻድቃን ሰላምታ ይገባል። በአኰሬን ለሚኖሩ ጻድቃን ሰላምታ ይገባል። በሐውዜን ለሚኖሩ ጻድቃን ሰላምታ ይገባል። በዱላ ደብር ለሚኖሩ ጻድቃን ሰላምታ ይገባል። ጸሎታቸው እንደ ሰይፍ የተሣለ ለሆነ በወዲፍ ለሚኖሩ ጻድቃንና በደብረ ዓሣ ለሚኖሩ ጻድቃን ሰላምታ ይገባል። በደብረ ሣህል ለሚኖሩ ጻድቃን ሰላምታ ይገባል። በደብረ ዳሞ ለሚኖሩ ጻድቃን ሰላምታ ይገባል። በአውሕዚ ለሚኖሩ ጻድቃን ሰላምታ ይገባል። በቋዓት ለሚኖሩ ጻድቃን ሰላምታ ይገባል። በመንጉጢ ለሚኖሩ ጻድቃን ሰላምታ ይገባል። በትሕ ለሚኖሩ ጻድቃን ሰላምታ ይገባል። የዓለም ኃጢአት ላልደረሰባቸው በሐረሳ ለሚኖሩ ጻድቃን ሰላምታ ይጎባል። ጥበብ ሰበዛባት ኢትዮጵያ ለሚኖሩ ጻድቃን ሁሉ ሰላምታ ይገባል። 
\m አቤቱ እኔን ባርያሀን ዕገሌን ስለነዚህ ሁሉ ብለህ ፣ ስለ ክህነታቸው ፣ ስለ ጽድቃቸውና ስለ ቅዱስነታቸው ብለህ በቸርነትህ አስበኝ። በመከራና በፍርድ ቀን ይቅር በለኝ። ፊቴ ብርሃን ሆኖ ልቤ ተደስቶ በንጽሕና ያለነውር ካንተ ፊት እንድቆም አድርገኝ። ለዘላለሙ አሜን። 
\m \bd ፴፬\bd* መንግሥቱን ስለጽድቅ ሰድንግልናና በቅድስና የፈጸመ እና ለአምላኩ ቀናኢ ለሆነ የመቄዶንያ ንጉሥ እስክንድር ሰላምታ ይገባል ። ከሰማይ ስጦታ ለተቸረውና የነገሥታት አለቃ ለሆነ ቈስጠንጢኖስ ሰላምታ ይገባል ። ቈስጠንጢኖስ ከነገሥታት ሁሉ ይልቅ ክብሩ ከፍ ከፍ ያለ ነው። የሃይማኖቱ ጽናት የዓለምን ስፋት የሸፈነ ነው። ጽድቅን የሠሩና ሃይማኖትን ያስተማሩ ጳጳሳትን ሰበሰበ። የከሃዲዎችን የተንኮል ሴራ አከሸፈ። ቤታቸውንም አፈረሰ። ዓለሙን ሁሉ በሃይማኖት ገነባ። ለሥጋ ሁሉ የሆነ የብርሃንን ስጦታ በወልድ መስቀል ገለጠ። እሱም የሙሽራ ሕጓ የተገለጠበት ነው። ስለዚህ ለርሱ ሰላምታ ይገባል። 
\m ለክርስቲያን የማይናወጥ ምስሶ ለሆናቸው ፣ በዘመኑ ምሥጢር ለተገለጠለት እና በቆስጠንጢኖስ ሕግ መንግሥቱን ለፈጸመ ንጉሥ ቴዎዶስዮስ ሰላምታ ይገባል። በክርስቲያን ሕግ መሠረት መንግሥታቸውን ላፈጸመ ቅንና ደጎች ንጉሦች ኢዮአኒስና አርቃዴዎስ ሰላምታ ይገባል። በፍርድ ነግሠው በንጽሕና ለኖሩ ፣ በኢትዮጵያ ሀገር የክርስትና መሠረት ለሆኑ ፣ ገበዝ የሚባለውን ሕግን ለመሠረቱና በሃይማኖት ለተገዙ አብርሃና አጽብሐሰላምታ ይገባል ። 
\m ይህ እንደ ክረምት ደመና ሃይማኖታቸው ሙሉ ለሆነ ደጎችና አሸናፊዎች ንጉሦች ካሌብና ሣህል ሰላምታ ይገባል። እነርሱም \bd ለእግዚአብሔር\bd* ቀናተኞች ናቸው። መንግሥታቸው በንጽሕና ጠበቁ። \bd በመንፈስ ቅዱስ\bd* ያፈሩትን ጽድቅን ፣ ክብርንና ሃይማኖትን ተስጡ። \bd ለእግዚአብሔር\bd* ራሳቸውን አስገዙ። ስለዚህ ለነርሱ ሰላምታ ይገባል ። 
\m ሕዝባቸውን በትክክል ለገዙ ፣ ጽድቅንና ሃይማኖትን ለተከተሉ ፣ በአምላካቸው ትእዛዝ ለሄዱና ራሳቸውን ለጽድቅ ሥራ ለአስገዙ ደጎች ፣ ቅኖችና አማኞች ንጉሦች አሚዳ ፣ ሰልአዶባና ገብረ መስቀል ሰላምታ ይገባል ። ከርቤና ዓልው የሚባሉ ሽቶዎችን አምጥተው ሐዲስ በሆነ የግምጃ ልብስ \bd ክርስቶስ\bd*ን ለገነዙትና ሥጋውን ዳሰው አፉን ለሳሙት ዮሴፍና ኒቆዲሞስ ሰላምታ ይገባል ። 
\m አቤቱ እኔን ባርያህን ዕገሌን... ስለነዚህ ሁሉ ብለህ ፣ በነሱ ለሚጠራው ታላቅ ስምህም ብለህ በቸርነትህ አስበኝ። የነርሱን ቃል ኪዳን አስበህ ወደሚቃወሙኝ እጅ አትስጠኝ። እኔ ላይ የሚመጻደቁትን መመጻደቅ አይተህ ጠበኛዬንና ጠላቶቼን አድክም። ወደ ጥፋት ከሄድኩ ደሜ ምንን ያሰለጥናል? አምላኪዬ ረዳት ሁነኝ። ዘወትር ጧትም ሆነ ማታ ከእጃቸው አድነኝ። አሜን። 
