\c 15 

\s1 ዘሰኑይ። 
\m \bd  በስመ\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*\bd ወወልድ\bd*\bd  \bd*\bd ወመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  ፩ \bd*\bd አምላክ\bd*\bd ። \bd*
\b 
\m ዓፅምዑ ወለብዉ ዘይገብር ኃይለ ወመንክረ ብፁዕ ኃያል ገባሬ ተአምር አባ \bd ዳንኤል\bd* ኃያል መዋዔ አጋንንት። እምድኅረ ሐነጸ ሕንፃ መቅደሱ ዘሀለወት መንገለ ምሥራቅ መካነ ምጽላዩ ለውእቱ ጻድቅ አቡነ \bd ዳንኤል\bd* ሶቤሃ ኮነ ዕለተ ሰኑይ አስተጋብኦሙ ለደቂቁ መነኮሳት ከመ ይሥራዕ ሎሙ ሥርዓተ ማኅበር ዘአበው መነኮሳት ዘአባ እንጦንስ ወአባ መቃርስ ወአባ ጳኵሚስ። ከመ ይኩን ድሙረ ኵሉ ንዋዮሙ ወሤሞ መጋቤ አኃው ለአባ ዕብነ ሰንበልት ዘሀገረ ሺሬ ማይ ጣፋት። ወለአቡነ ዮሐንስ ዓቢይ ዓረጋዊ መንፈሳዊ ረሰዮ አበ ምኔት እምታሕቴሁ። ከመ የአዝዞሙ ለአርድእቱ ለኵሉ ተልዕኮተ መፍቅደ ማኅበር ዘአበው መነኮሳት። ወለአባ ዮሐኒ ሤሞ ሊቀ አርድእት። ወለአባ ተላዌ ክርስቶስ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ሤሞ ዓጣኔ መርጡላ ለእግዝእትነ ቅድስት ድንግል ማርያም ወላዲተ አምላክ ዘረከብዋ ቀዳሚ ነገሥት ኅሩያን አብርሃ ወአጽብሐ። ወለአባ ጴጥሮስኒ ረሰዮ ዓጣኔ ቤተ ምጽላዩ ሕንፃ መቅደሱ ለአቡነ \bd ዳንኤል\bd* ዘሐነፃ በእዴሁ። ወለካልዓንሂ አበው መነኮሳት ደቂቁ አዘዞሙ ከመ ይትለአኩ ለኵሉ መፍቅዳተ ደብር[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ወይኩኑ ትጉሃነ ወንቁሓነ ለጾም ወለጸሎት ወለሰጊድ ወለአንብቦተ ኵሉ መጻሕፍት ሐዲሳት ወመጻሕፍተ ነቢያት ወሐዋርያት ወዘአበው ቀደምት። 
\b 
\m ወካዕበ ኩኑ ተአዛዝያነ \bd እግዚአብሔር\bd* ወለአጋዕዝቲክሙ። ወሥልሰ እቤለክሙ ወዕቀቡ ሕገጋተ ዘ፲ቃላት ወኦሪተ ሙሴ ወ፮ ቃላተ ወንጌል። ወንበሩ በዘከመዝ ግብር። 
\b 
\m ወአሐተ ሌሊተ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) እምለያልይ በዕለተ ሰኑይ እንዘ ይጼሊ በበዓተ ምጽላዩ ሕንፃ መቅደሱ ምሥራቃዊት ማር \bd ዳንኤል\bd* መጽአ ኀቤሁ መልአክ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ዘስሙ ገብርኤል መበስር መልአከ ብስረት እንዘ ይትዓፀፍ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) አልባሳተ ወርቅ። ወቀርበ ኀቤሁ ወአኅደጎ እምሰጊዱ ወይቤሎ በቃለ ጽዋዔ። ኦመፍቀሬ አምላክ አባ \bd ዳንኤል\bd* ናሁ ተንሥእ ወሑር ኀበ ኢየሩሳሌም ወቅንት ሐቌከ ወትትዓፀፍኬ አልባሲከ ወብጻሕ ኀበ ኢየሩሳሌም። ወካዕበ ሑር ኀበ ኢየሩሳሌም[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) በኀበ ፈለገ ዮርዳኖስ ወገዳመ ቆሮንቶስ ዘጾመ ባቲ እግዚእነ ወመድኃኒነ ኢየሱስ ክርስቶስ ከመ ትጹም ባቲ እምድኅረ ጸለይከ ወሰገድከ ፵መዓልተ ወ፵ሌሊተ ከመ እግዚእከ ፈጣሬ ሰማያት ወምድር። ወትትጋደል ምስለ አጋንንት። ወበዝየኒ እምድኅረ ፃመውከ ወፈጸምከ በድረከ ትረክብ ዓሥበ ድልወ በቅድመ እግዚእከ ፈጣሬ ሰማያት ወምድር። ወድኅረኒ ተጠመቅ ኀበ ማየ ዮርዳኖስ። ወእምድኅረ ዝኒ ነገር ተመየጥኬ ኀበ መቅደሰ ኢየሩሳሌም[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ኀበ መቃብሪሁ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ለእግዚእነ። ወእምህየኒ ሑር ኀበ ምድረ ግብጽ ኀበ ገዳመ አስቄጥስ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ገዳመ አባ መቃርስ ከመ ትትመሐር ሥርዓተ ምንኵስና ገድለ መነኮሳት አበው ቀደምት። 
\b 
\m ወዘንተ ብሂሎ እምድኅረ ነገሮ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ሊቀ መላእክት ቅዱስ ገብርኤል ተፅዕነ በሠረገላ ብርሃን በዕለተ ሰኑይ ምስለ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱስ ገብርኤል ሊቀ መላእክት[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) በጊዜ ፫ ሰዓት[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። እንዘ ይዜምር መዝሙረ ዳዊት ወይብል በዕለተ ሰኑይ ተፈሣሕኩ እስመ ይቤሉኒ ቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* ነሐውር። ወቆማ እገሪነ ውስተ ዓዕፃዲኪ ኢየሩሳሌም ኢየሩሳሌምሰ ሕንፅት ከመ ሀገር። ወእንዘ ይዜምር ማር \bd ዳንኤል\bd* በጽሑ ሀገረ ኢየሩሳሌም በዕለተ ሰኑይ ምስለ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd*። ወወረዱ እምሠረገላ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ወሰገዱ ውስተ ኢየሩሳሌም ለክብረ መስቀሉ ወመቃብሪሁ ለእግዚእነ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ኢየሱስ ክርስቶስ። 
\b 
\m በረከቱ ቅድስት ትኩን ላዕለ ኵልነ ደቂቀ \bd ዳንኤል\bd* ለዓለመ ዓለም ኣሜን[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። 
\b 
\m ሰላም ለአባ \bd ዳንኤል\bd* ዘቦአ በኢየሩሳሌም ለክርስቶስ ሀገሮ። \zbrበሰላም ምስለ መልአክ ወበተፋቅሮ። \zbrለእግዚኡ መድኃኔ ዓለም ከመ ይስግድ ኀበ መቃብሮ። \zbrወበብጽሐቱ ሰገደ በአእምሮ። \zbrወበበጺሖቱ አብዝኃ አንክሮ። 
\b 
