\c 5 

\s1 ዘወርኃ ጥር
\m \bd በስመ \bd*\bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  አሐዱ አምላክ \bd*ሥሉስ ዘኢይትሌለይ ዕሩይ ዘኢይሴደቅ ታሉት ዘኢይትበዐድ። ርድአኒ ከመ እንግር ድርሳነ ዘቅዱስ ወክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወመልአከ ኀይል ዘርኡስ ላዕለ ኵሎሙ ሠራዊተ መላእክት ሰማያውያን ዘውእቶሙ አእላፈ አእላፋት ዘይትነበብ በበዓሉ ለሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ \bd ለወርኀ\bd*\bd  \bd*\bd ጥር።\bd* ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፩፣ መፍትው ትስምዕዎ በለብዎ እለ ተጋባእክሙ ከመ ታእምሩ ዕበዮ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እምካልአን አብያጺሁ ሊቃነ መላእክት እስመ ለኵሉ ቢጽ ቦቱ።
\m ፪፣ ወሎቱሰ ዘእንበለ \bd እግዚአብሔር\bd* ባሕቲቱ ዘአልቦቱ ላዕሌሁ ወኢአሐዱኒ እምአመክንዮታት አላ አሐዱ መለኮት ፍጹም እንዘ ሥሉስ ውእቱ።
\m ፫፣ ወመላእክትሰ ፍጡራን እሙንቱ ኵሎሙ። ወተፈጥሮቶሙኒ እምነፋስ ወእሳት ዝኬ ውእቱ ክልኤቱ ጠባይዕ።
\m ፬፤ ወለመሬታውያንሰ አርባዕቱ ጠባያዖሙ ዘውእቶሙ
\m ፭፣ ወመላእክትሰ መንፈሳውያን እሙንቱ እለ እንበለ ሥጋ ወአልቦ ላዕሌሆሙ ሞት ወድካም ወትድምርት ከመ ሰብእ ለተዋስቦ። ወአልቦ ላዕሌሆሙ ግዕዘ ሰብእ በዘይትዋለዱ ወአልቦ ላዕሌሆሙ ግዕዘ ተባዕት ወአንስት።
\m ፯፡ ወባሕቱ ብዙኃን ጥቀ እምአመ ተፈጥረ ዓለም ወእስከ ኅልቀተ ዓለም ዘወረደ ዝናም ለእመ ተኍለቈ በበአሐዱ ነጠብጣብ ይበዝኁ እምኔሁ ቅዱሳን መላእክቲሁ ለብሑት ኅሊና ወምሉዓ ምስፍና።
\m ፮፤ ለዕጓለ እመሕያውኒ ወለከዋክብት በበኍልቆሙ ቦሙ መላእክት እለ ወኩላን ለዐቂቦቶሙ ወይመርሕዎሙ ኀበ ደወሎሙ።
\m ፰፤ ለአራዊትኒ ወለእንስሳ ወአዕዋፍ ወዓሣተ ባሕር ወለካልእኒ ዘይትሐወስ ዘቦ መንፈሰ ሕይወት ወለኵሉ ፍጥረት ቦሙ በበአሐዱ ዐቃቢ በትእዛዘ \bd እግዚአብሔር\bd* ልዑል።
\m ፱፣ ወባሕቱ መላእክተ ብርሃንሰ ቅዱሳን የዐቅብዎሙ ለውሉደ ብርሃን ዘውእቶሙ ክርስቲያን ወእለ ምስሌሆሙ ሕዝበ \bd እግዚአብሔር\bd* እስራኤላውያን ለእሉኬ የዕቅብዎሙ ለሕይወት ዘለዓለም ወለኵሎሙ ቦሙ ማኅተመ ጽድቅ።
\m ፲፣ ወመላእክተ ጽልመትሂ የዐቅብዎሙ ለውሉደ ጽልመት በትእዛዙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ልዑል ከመ ኢይሙቱ ዘእንበለ ጊዜሆሙ በከመ ይቤ በነቢይ እስመ ኢይገድፎሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ለሕዝቡ በዝ ዓለም እስከ ይገብእ ፍትሕ ለዘይጸድቅ።
\m ፲፩፤ ወበወንጌልሂ ጽሑፍ ከመ ውእቱ ኄር ለኄራን ወለእኩያንሂ ያሠርቅ ሎሙ ፀሐየ ወያወርድ ዝናመ በዕሪና ለኵሉ ዘሥጋ በዝ ዓለም ወበ ዓለምሰ ዘይመጽእ ይፈድዮ ለኵሉ በከመ ምግባሩ ዘሎቱ ስብሐት ወክብር ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፲፪፣ ስምዑኬ ኦ ውሉደ ቤተ ክርስቲያን ነገረ መላእክተ ጽልመት ዘከመ የዐቅብዎሙ ለውሉደ እለ ኢተጠምቁ ለአራዊትኒ ወለእንስሳ ወለአዕዋፍ ወለዓሣተ ባሕር ወለኵሉ ዘይትሐወስ ዘቦ መንፈሰ ሕይወት።
\m ፲፫፣ ኢይምሰሉክሙኬ ሠራዊተ ሳጥናኤል አጋንንት ወሠይጣናት ዘቦሙ መንፈስ እንበለ ሥጋ እለ ይነብሩ መልዕልተ ደመናት መስሕታን ለሰብእ ርጉማን እለ ይበውኡ ውስተ ልበ ሰብእ ወይሜህሩ ኀጣውአ።
\m ፲፬፣ እሉ እሙንቱ ሠራዊተ ሰይጣን ወፍጥረቶሙኒ ከመ መላእክተ ብርሃን እሳታውያን ምስለ ዲያብሎስ ሊቆሙ እም ቅድመ የአብሱ።
\m ፲፭፣ ወእምድኅረ አበሱ ኮኑ ከመ ጢስ ወኮኑ ዕዉራነ እስመ ኮኑ ዕሩቃነ እምብርሃነ ስብሐቲሁ ዘኅዱር ላዕሌሆመም ̆ ለቅዱሳን መላእክት።
\m ፲፮፣ ዓዲ ነሢኦሙ ቅድስና ኮኑ ርኩሳነ ወሥልሰ ነሢኦሙ አእምሮ ኮኑ አብዳነ ወበእንተ ዝ ኢይትከሀሎሙ ይትመየጡ ኀበ አምላኮሙ በንስሐ።
\m ፲፯፣ ወባሕቱ ይውህቦሙ አእምሮ በዕለተ ደይን ከመ ይነስሑ በኀበ ኢይበቍዕ ንስሐ በሥቃይ ዘድልው ለሰይጣን ወለመላእክቲሁ ኵሎሙ።
\m ፲፰፥ ወለእሙንቱሰ አልቦሙ ትእዛዝ ወኢምንትኒ ዘእንበለ ለአስሕቶ ወሎሙሰኬ ኢይፌንዎሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ይዕቀቡ መነሂ ኢሰብአ ወኢእንስሳ እስመ እሙንቱ መስሕታን ወማህጕላን ወርጉማን ወጸላያእያነ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፲፱፣ ወቦ አጋንንት እለ ቦሙ ሥጋ እለ ይነብሩ ውስተ የብስ ወውስተ ማያት ወእሙንቱሰ ይትዋሰቡ ወይትዋለዱ ከመ ሰብእ ወዓዲ ይመውቱ።
\m ፳፤ ወአርአያሆሙ ከመ ሰብእ ወቦ ከመ አክይስት ወቦ ካልአን ዘዘዚአሆሙ ራእዮሙ ወእሙንቱሰ ኢያስሕቱ መነሂ አላ ያሐምሙ ወኢያመውቱ ወቦ እምኔሆሙ ዘይከውን ብድብደ።
\m ፳፩፣ ወቦ እምኔሆሙ ዘይከውን ፈፀንተ ወቦ እምኔሆሙ ዘይከውን ብዙኀ ዘዘ ዚአሆሙ ደዌያቲሆሙ ወአልቦ ደዌ ውስተ ዝ ዓለም ዘእንበሌሆሙ።
\m ፳፪፣ ወባሕቱ ኢይትከሀሎሙ ቀቲል ዘእንበለ ፈቃደ ልዑል ምንተኒ ወሶበ ፈቀዱ ይእኅዙ ነፍሰ ወአውፅኦ ነፍሠ ኢይትከሀሎሙ ዘእንበለ ይደመሩ ዐቃብያኒሃ ለነፍስ።
\m ፳፫፣ ወመላእክተ \bd እግዚአብሔር\bd* አሐዱ ብርሃናዊ ዘየማን ወአሐዱ ጽልመታዊ ዘፀጋም ዐቃቢ ጽልመታዊ ውእቱኬ መልአከ ጽልመት ኢኮነ መስሐቴ ወኢኮነ እምሠራዊተ ዲያብሎስ አላ ውእቱ እመላእክተ ጽልመት።
\m ፳፬፣ ወመላእክተ \bd እግዚአብሔርሰ\bd* ኀያላን ወጽኑዓን ወመዐትማን እለ አልቦሙ ምሕረት እሉ እሙንቱ እለ ድልዋን ለአማስኖ ወእለ ይፌንዎሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ኀበ ፈቀደ ወያነፍስዎሙ እሙንቱ።
\m ፳፭፤ ወእሉኬ እለ አኅለቅዎሙ ለደቂቀ ያፌት ሰማኒያ እልፍ በአሐቲ ዕለት በእንተ ዘአብዝኁ ተውኔተ ወዝሙተ ወወረሱ ብሔሮሙ ጎግ ወማጎግ እለ ዐጸዎሙ እስክንድር ንጉሥ ወይመጽኡ በደኃሪ መዋዕል ለአህጕሎ ዓለም።
\m ፳፮፣ ወበእማንቱ መዋዕል ይበዝኅ መዓት ወጻዕር ወምንዳቤ ወሕማም ወየኀሥሥ ሰብእ መዊተ ወኢይረክብ።
\m ፳፮፤ እመኒ ይወርድ ውስተ ጸድፍ ወእመኒ ይሰጠም ውስተ ቀላይ ኢይትከሀሎ መዊት እስከ ይትፌጸሙ ኀምስቱ አውራኅ።
\m ፳፰፤ ወበእንተ ውእቶን አዝማን ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd* ብፁዓን እለ ኢሀለዉ በእማንቱ መዋዕል እምብዝኀ ጻዕሩ ወሕማሙ ወምንዳቤሁ። 
\m ፳፱፤ ወከመዝ ይከውን እምድኅረ ሐሳዊ መሲሕ ወእምዝ በዕለተ እሑድ በከመ ወረደ ለአድኅኖ አመ ዕሥራ ወተሱዑ ለወርኀ መጋቢት ዘውእቱ ወርኀ መድኀኒት እንተ ባቲ ተሠገወ እግዚእነ።
\m ፴፤ ንትመየጥኬ ኀበ ዘቀዳሚ ነገርነ እሉ እሙንቱ መላእክት ጸሊማን ወቀናእያን ለአምላኮሙ እለ ይነከንክዎሙ ለነፍሳተ ኃጥአን ወግርማሆሙ ሞት ውእቱ።
\m ፴፩፥ እሉ እሙንቱ እለ ቀተሉ እምነግህ እስከ ሠለስቱ ሰዓት ሰብዐተ እልፈ እምሕዝበ ዳዊት ዐሠርተ ወሠለስተ እልፈ እምሠራዊተ ሰናክሬም።
\m ፴፪፤ ወከማሁ ይፌንዎሙ እግዚእነ ኀበ ኵሉ ዘፈቀ ወኀበ ተምዐ።
\m ፴፫፣ ወበእንተዝ ይቤሎ እግዚኡ ለጴጥሮስ ይመስለከኑ ዘኢይክል አስተብቍዖቱ ለአቡየ ከመ ይፈኑ ሊተ ይእዜ እምዐሠርቱ ወክልኤቱ ሠራዊተ መላእክተ ሌጌዎን።
\m ፴፬፤ ወበሌጌዎን ተመሰሉ በእንተ መዓቶሙ እስመ ሌጌዎንሰ መንፈስ ርኵስ ውእቱ።
\m ፴፭፣ ዐሠርቱ ወክልኤቱ ሠራዊተ ጽልመት ዐሠርቱ ወክልኤቱ ነገድ እሙንቱ። ወእሉ ነገድ መጠነ ዕጓለ እመሕያው።
\m ፴፮፣ ወመላእክተ ብርሃንሰ ተስዓ ወተስዐቱ ነገድ እሙንቱ ወእሙንቱሰ ኢይትፌነዉ ለቀቲል ወለአህጒሎ ኀበ መኑሂ እስመ ቅዱሳን ወኅሩያን ወመስተካህናን እሙንቱ።
\m ፴፮፣ ወይፌንዎሙ ኀበ ሠናይ እስመ ድልዋን እሙንቱ ለምሕረት ወለተሣህሎ ወለባልሖ ወለሠናይ ወይትፌነዉ ኀበ እለ ይወርሱ ሕይወተ ዘለዓለም በከመ በኀቤነ ኢይደልዎሙ ቀቲል ለካህናት ከመ ኢይሰዐሩ እምክህነቶሙ ወሕጎሙ።
\m ፴፰፣ ወለሕዝባውያንሰ ብዉሕ ሎሙ እምኀበ ልዑል ከመ ይቅትሉ በፍትሕ እለ ይደልዎሙ ሞት።
\m ፴፬፣ ወከማሁ መላእክተ ጽልመት ይቀትሉ ወመላእክተ ብርሃንሰ ኢይቀትሉ መነሂ እስመ መላእክተ ብርሃን ቅዱሳን ወመስተካህናን እሙንቱ ያዐርጉ ሎቱ መሥዋዕተ ስብሐት እንዘ ይብሉ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸባኦት ፍጹም ምሉዕ ሰማያተ ወምድረ ቅድሳተ ስብሐቲከ።
\m ፵፤ ወአመሂ ፈነዎሙ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ለሚካኤል\bd* ወ\bd ለገብርኤል\bd* ከመ ያኅልቅዎሙ ለሠራዊተ ቍዝ ኢቀተሉ አሐ ደሂ አላ መጠውዎሙ ሰይፈ ለቴዎድሮስ ወለገላውዴዎስ።
\m ፵፩፤ ወከመ ዝ ኢያሐሥሙ መላእክት ቅዱሳን ወመላእክተ ብርሃን ላዕለ መኑሂ አላ ይነብሩ በበመናብርቲሆሙ በሰማያት ምሉዓነ እንዘ ይጸውሩ መጽሔተ ዘመብረቅ።
\m ፵፪፣ ወሶበ ፈቀደ ከመ ያስተርኢ ሎሙ ወከመ ይስእልዎ ያስተሰርኢ ሎሙ በውእቱ መጽሔት ወይትናገሮሙ በከመ ተናግሮ ለሙሴ በዐምደ ደመና።
\m ፵፫.  ወከማሁ ይትናገሮሙ ለመላእክቲሁ በመጽሔተ መብረቅ ወየሐውሩ ኀበ ተፈነዉ ወገሃደሰ ኢያስተርኢ ሎሚ ̇ ዘእንበለ በውእቱ መጽሔት ከመ ኢይትሀጐሉ እም ግርማሁ በከመ ይትሀጐል እሳት ሶበ ይትራከብ ምስለ ማይ።
\m ፵፬፣ ወከማሁ ኢይትከሀሎሙ ለፍጡራን ከመ ይርአይዎ ለዘኢፍጡር ገሃደ እስመ መላእክተ ብርሃን ነደ እሳት እሙንቱ በከመ ጽሑፍ እሳታውያንኬ ኵሎሙ ወነድ አሙንቱ ወመጽሔቶሙኒ መብረቅ ውእቱ።
\m ፵፭፣ እፎኬ መለኮቱ ዘኢያስተርኢ ለመላእክቲሁ ዘእንበለ በመጽሔት ዘመብረቅ።
\m ፵፮፣ ኢንኅሥሥ ዘንተ መደንግፀ ዘእንበለ ረኪቦተ አሠሩ በከመ ይቤ ዳዊት ነቢይ ወረሰየ ጽልመተ ምስዋሮ አማንኬ ጽልመት ውእቱ ኀሢሦቱ ለክዋኔ ባሕርየ መለኮቱ ወአሚኖቱሰ ብርሃነ ሕይወት ውእቱ ዘለዓለም።
\m ፵፯፣ ወለመላእክትሰ ጸሊማን አልቦሙ መጽሔት አላ ይነግርዎሙ መላእክተ ብርሃን ኵሎ ትእዛዞ ለእግዚእነ ወየሐውሩ ኀበ ተፈነዉ።
\m ፵፰፤ \bd ወሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ሊቆሙ ለብርሃናውያን ወለጸሊማን ወባሕቱ ሊቃነ መላእክት ዕሩያን እሙንቱ ዘውእቶሙ ቅዱሳን \bd ሚካኤል\bd* \bd ወገብርኤል\bd* \bd ወሩፋኤል\bd*\bd  \bd*\bd አፍኒን\bd*\bd  \bd*\bd ወራጉኤል\bd*\bd  \bd*\bd ወዑራኤል\bd*\bd  \bd*\bd ወሳቁኤል\bd* እሉ ለእሙንቱ ሰብዐቱ ሊቃናት ወኀይላት ውእሉ ዕሩያን እሙንቱ በሢመት ወበሠራዊት። 
\m ፵፱፣ ወባሕቱ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* የዐብዮሙ በከመ የዐቢ ሊቀ ጳጳሳት ዘሮሜ ዘነበረ ዲበ መንበረ ጴጥሮስ እምቅ ድመ ይስዐር ሃይማኖተ እስመ ሜጠ ሃይማኖተ ዘቀዳሚ እምካልአን ሊቃነ ጳጳሳት።
\m ፶፣ ወእምብዝኂ ዕብየ ክብruሰ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ተሠርዐ ሎቱ በዓል ለለወርኁ ከመ እግዝእትነ \bd ማርያም\bd*\bd  \bd*ወላዲተ አምላክ እስከ ኅልቀተ ዓለም።
\m ፶1፤ ወኵሉ ዘይገብር ሠናየ በእንተ ስመ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ለሊቀ መላእክት በስብሐት ወበጸሎት ወበምጽዋት ይከውኖ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ረዳእ ወኖላዊ ወያድኅኖ ወየዐቅቦ እምኵሉ እኩይ በዝ ዓለም ወበዘይመጽእ ዓለም።
\m ፶፪፤ ወሶበ ሞተ ይጸውራ ለነፍሱ በክነፊሁ ወያዐድዋ ባሕረ እሳት ወያበውአ ውስተ ገነተ ትፍሥሕት በከመ ገብረ ሎቱ ለተላፊኖስ።
\m ፶፫፤ ወተላፊኖስሰ ወልደ መበለት ውእቱ ወኮነት እሙ ትገብር ተዝካረ በዓሉ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፶፬፣ ወሀሎ አሐዱ መኰንን ባዕል ጥቀ ወአሐተ ዕለተ አንዘ ያዐጽድ ገራህቶ መጽአት እሙ ለተላፊኖስ ጸዊራ ወልዳ እንዘ አሐዱ ዓመት ሎቱ ውእቱ።
\m ፶፭፡ ወአኀዘት ከመ ትቅርም ውስተ ገራህቱ ለመኰንን ወሶበ ኮነ ፍና ሠርክ ይቤላ መኰንን እኩይ ሀብኒ ክፍልየ እምዘቀረምኪ ወትቤሎ መሐረኒ እግዚእየ ወኢትንሥአኒ እስመ ነዳይት አነ ወአልብየ ምት አልብየ ንዋይ ወበዓለ \bd ሚካኤል\bd* በጽሐኒ ወኢያፅራዕኩ እምንእስየ እስከ ዮም ተዝክሮተ በዓሉ ለቅዱስ ወክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፶፮፣ ወይቤላ ውእቱ መኰንን እመሰ ነዳይት አንቲ እምኢገበርኪ በዓሎ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወይእዜኒ ሀብኒ ክፍልየ ወንሥኢ ክፍለኪ ወወሀበቶ ክፍሎ ወሖረት።
\m ፶7፣ ወበሳኒታ መጽአት ትቅርም ወአንበረቶ ለወልዳ ውስተ ሕፅነ መኰንን ወሖረት።
\m ፶፰፤ ወብዙኃን ሰብእ  የዐጽዱ በየማኑ ወበፀጋሙ ወውእቱ መኰንን እንዘ ይነብር ምስለ ተላፊኖስ ማእከለ ገራህት አስተርአይዎ ከመ ሰብእ \bd ሚካኤል\bd* \bd ወገብርኤል\bd* ወተአምኅዎ ለመኰንን ወይቤልዎ ዝ ሕፃን ዘመኑ ውእቱ ወይቤሎሙ ዘብእሲት ነዳይት።
\m ፵፱፤ ወይቤልዎ ዝ ሕፃን ይወርሰከ በእንተ ግፍዐ እሙ በትእዛዘ \bd እግዚአብሔር\bd* እስመ አልቦ አድልዎ በኀቤሁ ወዘንተ ብሂሎሙ ተሰወሩ እምኔሁ።
\m ፰፤ ወውእቱሰ ኮነ እንቡዘ ልብ ወይቤላ ለእሙ ሀብኒ ዘንተ ሕፃነ ከመ እሕፅኖ።
\m ፰፩፤ ወትቤሎ አወፈይኩከ ምዕቅብናሁ ምስለ \bd ሚካኤል\bd* \bd ወገብርኤል\bd* ወነሥኦ ወወሰዶ ወወደዮ ውስተ ሣጹን ወወገሮ ውስተ ባሕር ወረከቦ አሥጋሬ ዓሣ በውስተ ባሕር ወአእተዎ ወስተ ቤቱ ወልህቀ በውቱ ብሔር።
\m ፰፻፣ ወአመ ኮኖ ዐሠርተ ወክልኤተ ዓመተ ተአንግደ ውእቱ መኰንን ኀበ ውእቱ ብሔር ወሰምዐ እንዘ ይጼወዑ ስሞ ለተላፊኖስ።
\m ፰፫፣ ወይቤ ውእቱ መኰንን ምንትኑ ዝንቱ ብሂል ወይቤልዎ ዘረከብናሁ እማይ በሣጹን ብሂል።
\m ፰፬፣ ወይቤሎሙ በአይ ጊዜ ወበአይ ፈለግ ረከብክምዎ ወይቤልዎ ዐሠርቱ ወክልኤቱ ዓመት መዋዕሊሁ።
\m ፰፭፣ ወይቤሎሙ አርእዩኒ እስኩ ሣጹኖ ወአርአይዎ ውእተ ሣጹነ ወርእዮ መኰንን አእመረ ወሐቀየ ስነኒሁ በእንተ ዘኢሞተ ወአምሠጠ።
\m ፰፮፣ ወይቤሎሙ ሀቡኒ ዘንተ ገብረ በሤጥ ወይቤልዎ ኢንውህበከ እስመ ተሐፅነ በአጥባተ አንስቲያነ።
\m ፰፮፤ ወይቤሎሙ እውህበክሙ ንዋየ ወርቅ ወብሩር ወአልባሰ ጾረ ዐሠርቱ አግማል።
\m ፰፰፤ ወወሀቦሙ ወነሥኡ ዐስቦሙ ውእቶሙኒ መጠውዎ ተላፊኖስሃ።
\m ፰፬፣ ወእምዝ ጸሐፈ መኰንን እንዘ ይብል ለዘአብጽሐ ዛተ ክርታሰ ምትሩ ርእሶ በሰይፍ ወኢታጐንድዩ ቀቲሎቶ። ወወሀቦ ክርታሰ ለተላፊኖስ ወይቤሎ ሀብ ዛተ ክርታሰ ለብእሲትየ   ያንብብዋ በቅድመ ጉባኤ።
\m ፴፰፤ ወደመረ ሎቱ ክልኤተ መራሕያነ ፍኖት ወሰዐሞ ርእሶ በጉሕሉት ከመ ይሁዳ።
\m ፴፩፣ ወሖረ ተላፊንስ ፍኖቶ ወተራከቦ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት በፍኖት ወይቤሎ አርእየኒ ዛተ ክርታሰ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ለአከኒ ኀቤከ።
\m ፴፪፣ ወይቤሎ ተላፊኖስ ኢአዘዘኒ እግዚእየ አአምፅኑ ዘለአከኒ ወኢያርእየከ።
\m ፴፫፣ ወይቤሎ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ለተላፊኖስ ቀሊዐሰ ኢትቅላዕ አላ አርእየኒ ጥብሉሎ።
\m ፴፬፣ ወአርአዮ ተላፊኖስ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ወነፍኍ \bd ሚካኤል\bd* ሥልሰ ጊዜ ወወለጣ ለመልእክተ ሞት ኀበ መልእክተ ሕይወት ወወሀቦ።
\m ፴፭፤ ወእምዝ ዐርገ ውስተ ሰማያት ወአብጽሐ ተላፊኖስ ዛተ ክርታሰ ወወሀባ ለብእሲተ መኰንን ወተነበት በቅድመ ጉባኤ ሕዝብ።
\m ፴፮፤ ወይብል መጽሐፉ ከመዝ አነ ዕገሌ መኰንን ኀደጉ ዘንተ ዓለመ ወአውረስክዎ ኵሎ ንዋይየ ወሢመትየ ለወልድየ ተላፊኖስ ወያውስብ ዕገሊትሃ ወለትየ ወአንብርዎ ውስተ መንበርየ ወፀፍሩ አክሊለ ዘወርቅ ዲበ ርእሱ ወአሰርግውዎ በባዝግና ወወውዑ በቃለ ቀርን ወዘአበየ ዘንተ ትእዛዘ ላዕለ ክሣዱ ሰይፍ።
\m ፴፮፣ ወተረከበት ውስቴቱ ትእምር ዘምስለ ርእሲቱ ወምስለ ካልአን ወሶበ ተነበት ክርታስ ትቤሎሙ ብእሲቱ ለመኰንን ለክልኤቱ አግብርተ ብእሲሃ እለ መርሕዎ ለተላፊኖስ አማንኑ ለአከ እግዚእየ ወይቤልዋ እንዘ ይሜጥዎ ክርታሰ ርኢነ ወእንዘ ይስዕሞ ርእሶ ነጸርነ ወለሰብአ ሀገር እንዘ ይዘሩ ንዋዮ ርኢነ።
\m ፴፰፤ ወሶበ ሰምዐት ብእሲቱ ዘንተ ነገረ በከየት ወቀረፀት ሥዕርተ ርእሳ ወወደየት መሬተ ዲበ ርእሳ ወለብሰት ሠቀ ወኮነት መበለተ።
\m ፴፬፣ ወሰብአ ሀገርሰ ወውዑ በቃለ ቀርን ሤምዎ ወአንገሥዎ ለተላፊኖስ ወአስተዋሰብዎ ወለቶ ለመኰንን እስመ ወለጦ ለመልእክተ ሞት ኀበ መልእክተ ሕይወት ዘሜጦ ለማይ ወረሰዮ ወይነ በንፍ ቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወመልአክ ኪዳኑ ለአብ።
\m ተ፤ ወተላፊነኖስ ኮነ ኄረ መሠናየ ማእምረ ወአሠነየ ለኵሉ ወአግዐዘ ኵሎ ቅኑያነ ወፂዉዋነ።
\m ዠ፩፣ ወአስተርአዮ ሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* ለተላፊኖስ በሕልም ወይቤሎ አነ ውእቱ \bd ሚካኤል\bd* መልአከ ኀይሉ ለልዑል ዘርኡስ ላዕለ ኵሎሙ ሠራዊት እሳታውያን ዘዐቀብኩከ እምንእስከ እስከ ይእዜ ወአድኀንኩከ እሞት ወእምብዙኅ መከራ በእንተ ኪዳና ለእምክ።
\m ዠ፪፤ ወነገሮ ኵሎ ዘረከቦ በበመትልው። ወይቤሎ ይእዜኒ ሕንጽ ቤተ ክርስቲያን በስምየ በውስተ ውእቱ ገራህት ዘአስተርአይክዎ ቦቱ ለመኰንን አመ ተነበይኩ ለከ ወውእቱኒ ኅሱር። መኰንን እምድኅረ ንስቲት ዘመን ይመጽእ ኀቤከ ወረስዮ ዐቃቤ ቤተ ክርስቲያን።
\m ዝ፱፻፣ ወይእተ ገራህተ ሀበኒ መባአ ለቤተ ክርስቲያንየ ወወሀቦ መባአ።
\m ዥ፬፥ ወውእቱሰ ብእሲ መኰንን መጽአ እምድኅረ ንስቲት ዘመን ወረሰዮ ዐቃቤ ቤተ ክርስቲያን ወገራህት በኵሉ መዋዕለ ሕይወቱ ከመ ይንግር ኀጢአቶ ለዘይበውእ ወይወፅእ ውስተ ይእቲ ቤተ ክርስቲያን ከመ ይትገሠጹ ኵሎሙ አብዕልት እለ ይነሥኡ ንዋየ ባዕድ በዐመፃ ወይትዔገልዎሙ ለነዳያን በከመ ተገሠጸ ባዕል በውስተ ሲኦል እስከ ሰአለ ማየ በጽንፈ አጽባዕት ከማሁ ይግዕሩ ኵሎሙ አብዕልት በሲኦል እስከ ይስእሉ ማየ እምነዳያን ለእመ ኢተሳተፍዎሙ በዝ ዓለም በውሂበ ምጽዋት ወዘንተ ብሂሎ ተሰወረ እምኔሁ።
\m ተ፭፣ ወእምድኅረዝ ገብረ ተላፊኖስ በከመ አዘዞ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወሐነጸ ቤተ ክርስቲያን በስመ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ወለይእቲኒ ቤተ ክርስቲያን አዕበያ ወአክበራ።
\m ተ፯፡ ውእቱኒ መኰንን ተወክፈ ነገሮ ለተላፊኖስ ወኮነ ላእከ ቤተ ክርስቲያን ዘቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወነገረ ኵሎ ኀጢአቶ ለሰብእ ወነበረ በኵሉ መዋዕለ ሕይወቱ በንዴት እንዘ የዐቅብ ገራህቶ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd*።
\m ተ፮፤ ወተላፊኖስሰ ነበረ ብዙኀ መዋዕለ እንዘ ይገብር ሠናየ በምጽዋት ወበጸሎት ወአዕረፈ በሰላም ወወረሰ ሕይወተ ዘለዓለም።
\m ተ፰፣ ጸሎቱ ወበረከቱ የሃሉ መስሌነ ወምስለ አንባቢሃ ወሰማዕያኒሃ ወጸሐፊሃ ወአጽሐፊሃ ለዛቲ መጽሐፍ ይዕቀበነ ዘልፈ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ዠ፱፤ ዝንቱ ውእቱ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዘገብረ ሎቱ ተአምረ ወመንክረ እስመ በዲበ ሠናይቱ ለሰብእ ተአዛዚ።
\m ፲፤ ወቦ እለ ይቤሎ \bd ሚካኤል\bd* ተሠይመ እምድሕረ ወድቀ ዲያብሎስ ኢኮነ ከማሁ አስመ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ሥዩም እምቅድመ ይደቅ ዲያብሎስ።
\m ፲፩፤ ወከመዝ ነበሩ ሰብዐቱ ሊቃነ መላእክት ምስለ ሠራዊቶሙ ወለክልኤቱ ሠራዊት አልቦሙ ሊቅ ዘውእቶሙ \bd ሱራፌል\bd* ወ\bd ኪሩቤል\bd* እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ሊቆሙ ወአምላኮሙ።
\m ፲፪፣ በከመ ነግሠ ባሕቲቱ እምቅድመ ሳኦል፡ ወእምድኅረ ሳኦልሰ ይቤሎ \bd እግዚአብሔር\bd* ለሳሙኤል አንግሥ ሎሙ እስመ መነኑኒ ሕዝብየ ወአይድዕ ኵነኔሁ ለዝንቱ ንጉሥ እስመ ንጹሕ አነ።
\m ፵፫፣ ወበእንተዝ ኢይደልዎሙ ለሰብእ ይስአሉ ዘንተ ነገረ ዘለክብር ወኢምንተኒ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዘ ይብሉ ግበር ለነ ዘንተ እስመ ኢየአምሩ ዘይከውን ወዘኢይከውን አላ ይኀሥሡ መንግሥቶ ወጽድቆ እንዘ ይብሉ አንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ግበር ለነ ዘይሤንየነ ወዘይኄይሰነ።
\m ፲፬፣ ወይእዜሰኬ ሀለዉ ሰብዐቱ ሊቃናት ምስለ ሠራዊቶሙ ወለክልኤቱ ሠራዊት አልቦሙ ሊቅ ወኮኑ ተስዐተ መዓርገ በከመ ይቤሎ እግዚኡ ለጴጥሮስ ማዕረገ አሐዱ መልአክ የአክል ማእከለ ሰማይ ወምድር።
\m ፲፭፣ ወሶበ ፈቀዱ ይርአዩ ጸዳላቲሆሙ ይኔጽሩ ባሕረ ማህው ዘይጸድል ወይኔጽሩ ራእዮሙ ወየአኵትዎ ለገባሬ መላእክት አበ ኵሉ።
\m ፵፯፣ ወአሐዱሰ ሊቅ ምስለ ሠራዊቱ ወድቀ። ዝኬ ውእቱ ዓሥራይ ነገድ እመላእክት ወማዕርግ።
\m ፵፯፤ ወውስተ ንትጋ ዚአ ሆሙ ይትቃለቁ ጻድቃን በዓ ለም ዘይመጽእ። 
\m ፲፰፤ ወበእንተዝ ይቀንእ ሰይጣን ላዕለ ውሉደ ሰብእ ወአልቦ ዘይመውኦ ዘዕንበለ ዘመጠወ ነፍሶ በሃይማኖት ወበንስሐ።
\m ፲፱፣ ዝኬ ውእቱ ትሕትና ዘቦ እዝን ሰሚዐ ለይስማዕ።
\m ፻፣ ወቦ እለ ይቤሎ ዲያብሎስ ወድቀ ሶበ አበየ ሰጊደ ለአዳም እስመ ሀሎ ጽሑፈ በመጽሐፈ ገድሉ ለቅዱስ ጊዮርጊስ።
\m ፻፩፣ ወጊዮርጊስሰ ኢይቤ ከመዝ አላ ለሊሁ መንፈስ ርኩስ ይቤ ሶበ አበይኩ ሰጊዶ ለአዳም አውድቀኒ ወሐሰትኬ ውእቱ እስመ ሐሳዊ ውእቱ ወአቡሃ ለሐሰት።
\m ፻፪፡ ወአምላክነሰ ኢአዘዞሙ ለመላእክቲሁ ከመ ይስግዱ ለልሕኵቱ እምቅድመ ሥጋዌሁ። 
\m ፳፫፣ ወእምድኅረ ሥጋዌሁሰ ሰገዱ ሎቱ ለውእቱ ሥጋ ኵሉ ፍጥረት በጊዜ ነበረ በየማነ ኀይል።
\m ፻፬፣ ወኢተፈጥረ አዳም ዘእንበለ በዕለተ ዐርብ ወዲያብሎስ ወድቀ በዕለተ ረቡዕ እምቅድመ ይትፈጠር አዳም እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጠረ በዕለተ እሑድ ሰማየ ወምድረ ማየ ወመሬተ ነፋሰ ወእሳተ ወመላእክተ ጽልመተ ወብርሃናተ ወበሰኑይ ዕለት ከፈለ ማየ።
\m ፻፭፣ ወባሕቱ ኢፈጸመ ገቢሮቶሙ ለመላእክት በከመ ይቤ እግዚእነ በወንጌል አቡየሂ እስከ ይእዜ ይገብር ወአነሂ ከማሁ እገብር።
\m ፻፮፣ ኦሪትኒ ትቤ ተፈጸመ ኵሉ ፍጥረት በሰዱስ ዕለት።
\m ፻፮፤ ወንሕነኒ መንክራቲከ አሜሃ ተፈጠርነ እግዚኦ አማን ተፈጠርነ ኵልነ በዕለት ዘተፈጥረ ቦቱ አዳም።
\m ፻፰፤ ወኵሉ ሣዕር ወሐመልማል በዕለተ ሠሉስ ፀሐይ ወወርኅ ወከዋክብተ ሰማይ በዕለተ ረቡዕ።
\m ፻፬፣ ወሶበ ርእየ ሰይጣን ሥኖሙ ለብርሃናት ይቤ አነብር መንበርየ ዲቤሆሙ ወእትሜሰሎ ለልዑል ወአሜሃ ወድቀ በዕለተ ረቡዕ።
\m ፻፲፣ ወበዕለተ ኀሙስ ፈጠረ ኵሎ ዘይትሐወስ  ውስተ ባሕር ምስለ ኵሉ ሲሳዮሙ።
\m ፻፲፩፣ ወበዕለተ ዐርብ ፈጠረ አዳምሃ ምስለ ኵሉ ዘይሰርር ወዘይትበልዑ።
\m ፻፲፪፣ ወበዕለተ ሰንበትሰ አዕረፈ እምኵሉ ግብሩ ዘሎቱ ስብሐት እስከ ለዓለመ ዓለም ለአሜን።
\m ፻፲፫፣ ግበሩኬ ምእመናነ ቤተ ክርስቲያን በዓሎ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ለለወርኁ ከመ የሀብክሙ በረከተ በዝ ዓለም ወበዘይመጽእ ዓለም ከመ ያዕድውክሙ ባሕረ እሳት በአክናፊሁ ወሊተኒ ያዕድወኒ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፻፲፬፣ ተአምሪሁ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዘሥዑል በነበልባል ወበነደ እሳት ርሱን ጸሎቱ ወበረከቱ ወአስተብቍዖቱ የሀሉ ምስለ ኵልነ ሕዝበ ክርስቲያን ሠርጻ ለዛቲ መካን አትክልተ ወንጌል ሐዲሳን በደመ ዋሕድ እለ ቅቡዓን ወያድኅነነ እመከራ እኩይ ዘመን ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፻፲፭፣ ተብህለ ከመ ሀሎ አሐዱ ብእሲ ክርስቲያናዊ ዘይነብር በውስተ አሐቲ ሀገር ወይፈርሆ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወይገብር ትእዛዞ ወይጽሕቅ ጥቀ ለገቢረ ሠናይ ወያፈቅሮ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወነበረ እንዘ ይገብር ተዝካሮ በዐቢይ ፍሥሐ።
\m ፻፲፮፣ ውእቱኒ ይነብር በግብረ ማሕረስ ከመ ይኩኖ ሲሳየ በዘያሐዩ ነፍሶ ወነፍሰ ብእሲቱ ወውሉዱ ወአግብርቲሁ ወሰብአ ቤቱ።
\m ፻፲፮፣ ወነበረ ውእቱ ቀዲሙ እንዘ ይገብር ተዝካረ በዓሉ \bd ለሚካኤል\bd* በዐቢይ ፍሥሐ ወተለዐለ ፈድፋደ ወረከበ ብዕለ ብዙኀ።
\m ፻፲፰፤ ወበአሐቲ ዓመት ሠምረ ሎቱ እክል ዘዘርዐ ውስተ ገራህቱ ብዙኅ ሥርናይ ወኵሉ እክል በበዘመዱ ወኢገብረ በከመ ቀዳሚ ግብሩ ወኢተዘከረ ተዝካረ በዓሉ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወኢረሰየ ምንተኒ።
\m ፻፲፱፣ ወወፅአ ዕፄ እኩይ ውስተ ኵሉ ገራህቱ ወበልዐ ወአጥፍአ ኵሎ ገራውነዚሁ ዘሠምረ ጥቀ።
\m ፻፳፣ ወተዘከረ ሶቤሃ ወደንገፀ ዐቢየ ድንጋፄ ሶበ መጽአ ላዕሌሁ ዐቢይ መከራ ወጠፍአ ኵሉ ፍሬ ምድሩ በእንተ ዘአፅርዐ ተዝካረ በዓሉ ለሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd*።
\m ፻፳፩፣ ወእምድኅረ ዝንቱ ተዝካረ ወገብረ ተዝካረ በዓሉ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት በአስተሐምሞ ወአሠነየ ፈድፋደ ወኢያስተተ ወነስሐ በጸሐቅ ዐቢይ ወኢተሀየየ ገቢረ ሠናይ በኵሉ መዋዕለ ሕይወቱ።
\m ፻፳፪፣ \bd ወእግዚአብሔር\bd* ኢያ ኅጥኦ እስመ መሐሪ ወመስተሣህል ተወክፈ ንስሐሁ በጸሎቱ \bd ለሚካኤል\bd* መልአከ ሣህል ወምሕረት ወቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ኢረስዐ ዘቀዳሚ ኂሩቶ።
\m ፻፳፫፤ ወአፈድፈደ ካዕበ ፍሬ ምድሩ ወተመይጠ ወኮነ ከመ ቀዳሚ ወኢለከፎ ዕፄ ወኢምንትኒ።
\m ፻፳፬፣ ወወረደ ጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ላዕሌሁ ወበረከቱ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ውስተ ቤቱ ወውስተ ገራህቱ ኀበ ኵሉ ዘአጥረየ ወበዝኀ ብዕሉ ፈድፋደ እምቀዳሚ በትንብልናሁ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት።
\m ፻፳፭፣ ወውእቱኒ ብእሲ አፈድፈደ ገቢረ ሠናይ ወሰፍሐ እዴሁ ለውሂበ ምጽዋት ለነዳያን ወለምስኪናን ወይገብር ምሕረተ ለኵሉ በስመ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት በዕለተ ተዝካሩ ወእንዘ ይገብር ዘንተ ከመዝ አዕረፈ በሠናይ ወቦአ ውስተ መንግሥተ ሰማያት በትንብልናሁ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd*።
\m ፻፳፯፤ ጸሎቱ ወበረከቱ የሃሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፻፳፮፥ \bd በስመ \bd*\bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  አሐዱ አምላክ \bd*አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ \bd ለወርኀ\bd*\bd  \bd*\bd ጥር\bd* በዛቲ ዕለት ተዝካረ በዓሉ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት እስመ በዛቲ ዕለት ፈነዎ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ለሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት ኀበ ያዕቆብ እስራኤል እንዘ ይፈርህ እኍሁ ዔሳውሃ ወአድኃኖ እምኔሁ ወአኅለፎ ፈለገ ዮርዳኖስ ወሖረ ኀበ ላባ እኍሃ ለእሙ ወአስተዋሰቦ ክልኤ አዋልዲሁ ልያሃ ወራሔልሃ ወአግብኦ እንዘ ይጸይሕ ፍኖቶ በዳኅና ወብሰላም ምስለ ሰብኡ ወንዋዩ ወውሉዱ ወተቀበሎ እኍሁ ዔሳው በሰላም ወፍቅር ።
\m ፻፳፰፤ ወበእንተ ዝ አዘዙነ ከመ ንግበር ተዝካረ በዓሉ ለመልአክ ክቡር \bd ሚካኤል\bd* ሊቀ መላእክት አመ ዐሠሩ ወሰኑዩ ለለ ወርኁ ትንብልናሁ ወአስተብቍዖቱ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ አለም አሜን ። 
\m ፻፳፬፣ ሰላም ለከ \bd ሚካኤል\bd* አሐዱ እምነ ሊቃናት ልዑላን \bd ለእግዚአብሔር\bd* ፀማዱ አመ ተፈኖከ ትኩን ረድኤተ ቴዎድሮስ ጊዜ መራዱ ከመ ቈጽል እምነፋስ ሰብአ ቍዝ ርዕዱ ሶበ መጥባሕተከ ነጸሩ በእዱ ።
\b 
\b 
