\c 23 

\s1 ዘይነግሥ ።   
\m ዘይነግሥ ዘአቡነ ያሬድ ዘጾም ወዘክረምት ወዘአስተምህሮ ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*ወካዕበ ነአኵቶ ወንሴብሖ ለእግዚአ ኵሉ አምላክነ አኃዜ ኵሉ ዓለም ዘይነግሥ ለኵ ሉ ዘኪያሁ ይሴብሑ ኵሉ ኃይለ ሰማያት ወይዌድስዎ መላእክት ወሊቃነ መላእክት ። ወለከ ይትቀነዩ ኵሉ ፍጥረት ። ኪያከ ነአኵት ወኃይለከ ንቄድስ ወለስምከ ንገኒ በኵሉ ጊዜ ወበኵሉ ሰዓት ነአኵተከ ወንሴብሐከ በከመ ዐቀብከነ ኑኀ ሌሊት ወአብጻሕከነ ውስተ ብርሃነ መዓልት ብቍዐነ \bd እግዚኦ\bd* ዛተኒ ዕለተ በሰላም ወበዳኅና ዕቀበነ \bd እግዚኦ\bd* ዛተኒ ዕለተ በሰላም ወበዳኃና ዕቀበነ ዘእንበለ ኃጢአት ወመንሱት ዘአንተ ሥሉጥ ላዕለ ምሕረት \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ። 
\m \bdit ይ. ዲ. \bdit*ጸልዩ ። ትእ. በዝየ ይበሉ ሕዝብ አቡነ ዘበሰማያት ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*እወ \bd እግዚኦ\bd* አምላክነ አምላክ ልዑል አምላክ መሐሪ አምላክ መስተሣህል ርኁቀ መዓተ ወብዙኀ ምሕረት ወጻድቅ ። ነአኵተከ ወንሴብሐከ ዘይሴብሑከ ኵሉ ኃይለ ሰማያት ወይዌድሱከ መላእክት ወሊቃነ መላእክት ወለከ ይገንዩ ኵሉ ፍጥረት ኪያከ ነአኵት ወኃይለከ ንቄድስ ወለስምከ ንገኒ በኵሉ ጊዜ ወበኵሉ ሰዓት ነአኵተከ ወንሴብሐከ በከመ ዐቀብከነ ኑኀ ሌሊት ወአብጻሕከነ ውስተ ብርሃነ መዓልት ብቍዐነ \bd እግዚኦ\bd* ። ዛተኒ ዕለት በሰላም ወበዳኅና ዕቀበነ ዘእንበለ ኃጢአት ወመንሱት ። \bdit በ፩ዱ\bdit*\ul \bdit  \bdit*\ul*ወልድከ ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ \bd ወምስለ ቅዱስ መንፈስ \bd*ስብሐት ወእኂዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም ። 
\m \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን ።  
\m ዘይነግሥ በእንተ ዱያን ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*ወካዕበ ናስተበቍዖ ለእግዚአ ኵሉ አምላክነ አኃዜ ኵሉ ዘይነግሥ ለኵሉ ዓለም አብሁ \bd ለእግዚእነ\bd* ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሐዋፂሃ ለነፍስ ወመፈውሰ ሥጋ ዘያወርድ ውስተ ሲኦል ወካዕበ ያዐርግ ዘይፌውስ ቅጥቃጤሃ ለነፍስ በእንተ ኵሎሙ ዱያን ። ከመ ኵሎ ይፈውስ ወያነሥእ ። ዘውእቱ ሥሉጥ ላዕለ ምሕረት \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ። 
\m \bdit ይ. ዲ. \bdit*ጸልዩ በእንተ ዱያን ። ትእ. በዝየ ይበሉ ሕዝብ አቡነ ዘበሰማያት ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*እወ \bd እግዚኦ\bd* አምላክነ አኃዜ ኵሉ ዘይነግሥ ለኵሉ ዓለም አቡሁ ለቅዱስ ወልድከ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* \bd እግዚእነ\bd* አኀዊነ ዱያነ ፈውስ ለእለሂ አጋንንተ አውፅእ ወለእለሂ አርኀቁ ደዌ ናዝዝ ሕማማ ለነፍስ ሐውዕ ወኵሎ ፈውስ እስመ ትክል ወጽኑዕ አንተ ዘትገብር መድምመ ። 
\m \bdit ይ. ዲ. \bdit*ተሣሃለነ ። 
\m \bdit ይ. ሕ.\bdit* \bd እግዚኦ\bd* ተሣሃለነ ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*ዘ፴ወ፰ተ ክረምተ መፃጕዐ አሕየውከ ወአልዓዛርሃ እሙታን አንሣእከ ወለዘ፩ዱ ለእሙ ጸጎከ ወለዘ እንተ ደም ይውኅዛ አሕዮከ ወለሐማተ \bd ጴጥሮስ\bd* እምፈጸንታ አንሣእከ ከማሁ ዲበ እሉኒ ዲያን ግበር ትእምርተ ዘሠናይ ወፈኑ ላዕሌሆሙ ነጠብጣበ ምሕረትከ እስመ ጠል ዘእምኀቤከ ሕይወቶሙ ውእቱ ከመ እሙንቱሂ ተንሢኦሙ ይሰብሑከ ምስሌነ ወናልዕል ስመከ ኅቡረ ። በዋሕድ ወልድከ \bd እግዚእነ\bd* ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ \bd ወምስለ ቅዱስ መንፈስ \bd*ስብሐት ወመለኮት ወክብር ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም ። 
\m \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን ። 
\m ዘይነግሥ በእንተ እለ ይነግዱ ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*ወካዕበ ናስተበቍዖ ለእግዚአ ኵሉ አምላክነ አኃዜ ኵሉ ዘይነግሥ ለኵሉ ዓለም አቡሁ \bd ለእግዚእነ\bd* ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ። ዘይሁብ ፍኖተ ባሕር ወውስተ ማይ ኃይል ምሕዋረ ፤ ዘያወፅኦሙ እመዛግብቲሆሙ ለነፋሳት ። በእንተ ኵሎሙ እለ ይነግዱ እለ በኵለሄ ወበኵሉ ለእለሂ ውሰተ ባሕር ወለ እለሂ ውስተ አፍላግ ወለእለሂ ውስተ በድው ናሰተበቍዐከ ከመ ለኵሎሙ ታብጽሖሙ ውስተ አብያቲሆሙ ዘበፍሥሓ እንዘ ይትፌሥሑ ወያስተፌሥሑ ዘላዕለ ኵሉ ሥልጣን ቦቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ። 
\m \bdit ይ. ዲ. \bdit*ጸልዩ በእንተ እለ ይነግዱ ፤ ትእ. በዝየ ይበሉ ሕዝብ አቡነ ዘበሰማያት ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*እወ \bd እግዚኦ\bd* አምላክነ አኃዜ ኵሉ ዘይነግሥ ለኵሉ ዓለም አቡሁ \bd ለእግዚእነ\bd* ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ኵሎሙ እለ ይነግዱ እለ ዘበእንቲአሆሙ ንስእል ወናስተበቍዕ ንስእለከ ። ከመ ለኵሎሙ ትኩኖሙ መርሐ ። 
\m \bdit ይ. ዲ. \bdit*ተሣሃለነ ። 
\m \bdit ይ. ሕ.\bdit* \bd እግዚኦ\bd* ተሣሃለነ ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*ለእለሂ ይነግዱ ንግድ ምስሌሆሙ ወለእለሂ በእግር የሐውሩ ሑር ምስሌሆሙ ። ወለ እለሂ ይትመነደቡ አብጽሖሙ ውስተ መርሶ መድኃኒት ለእለሂ ይሳኰዩ ምርሖሙ ፍኖተ ጽድቅ ። ወለእለሂ እለ ሀለዉ ለነጊድ ዕቀቦሙ ዘእንበለ ማዕቅፍ ሀቦሙ ሥርዓተ መንገዶሙ ። ለኵሎሙ እለ ዘበአንቲአሆሙ ንስእል ወናስተበቍዕ ሠርሖሙ ። ከመ አንተ በእሉሂ ወከመ በኵሉ ይሰባሕ ስምከ ቅዱስ ። በፍቁር ወልድከ \bd እግዚእነ\bd* ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ \bd ወምስለ ቅዱስ መንፈስ \bd*ስብሐት ወመለኮት ወክብር ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም ። 
\m \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን ።  
\m ዘይነግሥ በእንተ ዝናማት ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*ወካዕበ ናስተበቍዖ ለእግዚአ ኵሉ አምላክነ አኃዘ ኵሉ ዘይነግሥ ለኵሉ ዓለም አቡሁ \bd ለእግዚእነ\bd* ወመድኃኒነት \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* \bd እግዚኦ\bd*ሙ ወአምላኮሙ ለማያት ንስእለከ ወናስተበቍዐከ ከመ ትፈኑ ዝናመ ውስተ ፋና ኀበ ይትፈቀድ አስተፍሥሕ ገጻ ለምድር ወአርዊ ትለሚሃ ወበነጠብጣብከ ትበቍል ተፈሢሓ ሀባ ለምድር ዘርእ ወማዕረረ ወለአፍላግኒ ምላዕ ማያተ በመዋዕለ ጊዜሁ ፍጹም ። ዘላዕለ ኵሉ ሥልጣን ቦቱ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ። 
\m \bdit ይ. ዲ. \bdit*ጸልዩ በእንተ ዝናማት ። ትእ. በዝየ ይበሉ ሕዝብ አቡነ ዘበሰማያት ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*እወ \bd እግዚኦ\bd* አምላክነ አኃዜ ኵሉ ዘይነግሥ ለኵሉ ዓለም አቡሁ \bd ለእግዚእነ\bd* ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ። \bd እግዚኦ\bd*ሙ ወአምላኮሙ ለማያት ንስእለከ ወናስተበቍዐከ በእንተ ዝናማት ከመ ተሀበነ ማያተ ወትምላዕ አፍላገ አስተፍሥሕ ገጻ ለምድር ወአርዊ ትለሚሃ ሀባ ፍሬ ለዘርእ ወለማዕረር ወባርክ አክሊለ ዓመተ ምሕረትከ በእንተ ነዳያን ሕዝብከ ወበእንተ ኵሎሙ እለ ይሴፈዉከ ወኵሎ መካነ ኀበ ይትፈቀድ ሀብ ጸጋከ ። 
\m \bdit ይ. ዲ. \bdit*ተሣሃለነ ። 
\m \bdit ይ. ሕ.\bdit* \bd እግዚኦ\bd* ተሣሃለነ ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*አዝዞሙ ለደመናት ያውርዱ ዝናመ ዘቀዳሚ ወዘደኃሪ መሐር አግብርቲከ ወአእማቲከ ወተመየጥ ነዳያነ ወምስኪናነ ዕቤራተ ወእጓለ ማውታ እስመ ኵሎሙ ኀቤከ ይጸርሑ ኪያከ መሴስየ ኵሉ ይትመሀለሉ ወይስእሉ ኪያከ መጋቤ ኵሉ ፤ ኵሎሙ ተሣሃል ወአጽግብ ከመ ይክሀሉ ዘበሥጋ ወዘበመንፈስ ዘልፈ ሰብሖተከ ። በዋሕድ ወልድከ \bd እግዚእነ\bd* ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ \bd ወምስለ ቅዱስ መንፈስ \bd*ስብሐት ወመለኮት ወክብር ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም ። 
\m \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን ።   
\m ዘይነግሥ በእንተ ፍሬ ምድር ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*ወካዕበ ናስተበቍዖ ለ\bd እግዚኦ\bd* ኵሉ አምላክነ አኃዜ ኵሉ ዘይነግሥ ለኵሉ ዓለም አቡሁ \bd ለእግዚእነ\bd* ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በእንተ ፍሬ ምድር ከመ ፍሬሃ ለምድር ይልህቅ ወያሥምር ወይዕቀብ ዘእንበለ ሙስና መሴስየ ኵሉ ዘሥጋ ዘብዑለ ጸጋ ይጼጉ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ። 
\m \bdit ይ. ዲ. \bdit*ጸልዩ በእንተ ፍሬ ምድር ። ትእ. በዝየ ይበሉ ሕዝብ አቡነ ዘበሰማያት ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*እወ \bd እግዚኦ\bd* አምላክነ አኃዜ ኵሉ ዘይነግሥ ለኵሉ ዓለም አቡሁ \bd ለእግዚእነ\bd* \bd ወመድኃኒነ \bd*\bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ንስእለከ ወናስተበቍዐከ በእንተ ፍሬ ምድር ፍረሃ ለምድር አልሕቅ ወአሥምር ወዕቀብ ዘእንበለ ሙስና \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ። 
\m \bdit ይ. ዲ. \bdit*ተሣሃለነ ። 
\m \bdit ይ. ሕ.\bdit* \bd እግዚኦ\bd* ተሣሃለነ ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*እስመ አንተ ዘታሠርዕ ሣዕረ ለእንስሳ ወሐመልማለ ለቅኔ እጓለ እመሕያውከ እስመ ዓይነ ኵሉ ነፍስ ይሴፎ ኪያከ አንተ ትሁቦሙ ሲሳዮሙ በጊዜሁ ትሰፍሕ የማነከ ወታጸግብ ለኵሉ እንስሳ ዘበሥርዓትከ ። በፍቁር ወልድከ \bd እግዚእነ\bd* ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ \bd ወምስለ ቅዱስ መንፈስ \bd*ስብሐት ወመለኮት ወክብር ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም ። 
\m \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን ።   ዘ
\m ይነግሥ በእንተ ማያት አፍላግ ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*ወካዕበ ናስተበቍዖ ለእግዚአ ኵሉ አምላክነ አኃዜ ኵሉ ዘይነግሥ ለኵሉ ዓለም አቡሁ \bd ለእግዚእነ\bd* ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በእንተ ማያት አፍላግ ከመ ያዕርግ እስከ መፈርቶሙ ። እስመ አንተ ዘትገብር ሠናያተ ወታርኁ ክረምተ ወትፌኑ ዝማናት ። አስተፍሥሕ ገጻ ለመድር ወአርዊ ትለሚሃ አብጽሕ ለዘርእ ወለማዕረር ዘአንተ ሥሉጥ ላዕለ ምሕረት \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ። 
\m \bdit ይ. ዲ. \bdit*ጸልዩ በእንተ ማያት አፍላግ ። ትእ. በዝየ ይበሉ ሕዝብ አቡነ ዘበሰማያት ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*አወ እግዚአ አምላክነ አኃዜ ኵሉ ዘይነግሥ ለኵሉ ዓለም አቡሁ \bd ለእግዚእነ\bd* \bd ወመድኃኒነ \bd*\bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ። ንስእለከ ወናስተበቍዐከ በእንተ ማያት አፍላግ ዘአፍላግ ማያተ አዕርግ እስከ መስፈርቶሙ አዝዞሙ ለደመናት ያውርዱ ዝናመ ወምልዖሙ ለአፍላግ ማያት በዐቅሞሙ ። በጊዜ መፍትው አስተፍሥሕ ገጻ ለምድር ወአርዊ ትለሚሃ\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd  \bd*ዝኅ እክለ ወባርከ ዐውደ ዓመት በዘዚአከ ኂሩት ፡ 
\m \bdit ይ. ዲ. \bdit*ተሣሃለነ ። 
\m \bdit ይ. ሕ.\bdit* \bd እግዚኦ\bd* ተሣሃለነ ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*እስመ አንተ ዘትገብር ሠናያተ ወታርኁ ክረምተ ወትፌኑ ዝናማተ ዲበ ገጻ ለምድር በእንተ አትክልት ወጽጌያት ወፍሬያተ ምድር ። እስመ አንተ መሴስይ ለኵሉ ዘሥጋ ወለከ ይደሉ ስብሐት ምስለ ወልድከ ፍቁርከ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ። ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ \bd ወምስለ ቅዱስ መንፈስ \bd*ስብሐት ወመለኮት ወክብር ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም ። 
\m \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን ።  
\m ዘይነግሥ በእንተ ሀገር ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*ወካዕበ ናስተበቍዖ ለእግዚአ ኵሉ አምላክነ አኃዜ ኵሉ ዘይነግሥ ለኵሉ ዓለም አቡሁ \bd ለእግዚእነ\bd* ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ። \bd እግዚኦ\bd*ሙ ለአጋዕዝት ወንጉሦሙ ለነገሥት በእንተ መፍቀሪተ \bd እግዚአብሔር\bd* ሀገሪትነ ኢትዮጵያ ከመ መንግሥት ይዕቀብ በጽድቅ ወበሰላም መዋዒ በኵሉ ፀብዕ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ 
\m \bdit ይ\bdit*\bdit  - \bdit*\bdit ዲ\bdit*  ጸልዩ በእንተ ሀገር ። \bd ትእዛዝ: \bd*በዝየ ይበሉ ሕዝብ አቡነ ዘበሰማያት ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*እወ \bd እግዚኦ\bd* አምላክነ አኃዜ ኵሉ ዘይነግሥ ለኵሉ ዓለም አቡሁ \bd ለእግዚእነ\bd* ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* \bd እግዚኦ\bd*ሙ ለአጋዕዝት ወንጉሦሙ ለነገሥት ንስእለከ ወናስተበቍዐከ መንግሥተ መፍቀሪተ \bd እግዚአብሔር\bd* ሀገሪትነ ኢትዮጵያ በሰላም ወበጽድቅ ዕቀብ ከመ በንተ ዓይን ወበጽላሎተ ክነፊከ ክድን ። 
\m \bdit ይ. ዲ. \bdit*ተሣሃለነ ። 
\m ይ - ሕ - \bd እግዚኦ\bd* ተሣሃለ ለሀገሪትነ ኢትዮጵያ 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*አግርር ላቲ ፀራ ታሕቴሃ ብዙኀ ሰላመ ጸግዋ በኩለሄ ወበኩሉ በሓውርት ለብዙኀ መዋዕለ ወለጕንዱይ ዓመታት ወለነዋኅ ክራማታ ለተድላ ወለዳኅና ዚአነ ወስካ አሚነ ወሃይማኖተ ተናገር ውስቴታ በእንተ አብያተ ክርስቲያናቲከ ሀባ ሰላመ ታሐሊ ሠናየ በእንቲአነ ወበእንተ ኵሉ ሕዝብከ ከመ ንሕነኒ ዕሩፈ ነሀሉ በሰላም ወንሕየው በፈሪሃ \bd እግዚአብሔር\bd* በኂሩት ንትረክብ ። በፍቁር ወልድከ \bd እግዚእነ\bd* ወመኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ \bd ወምስለ ቅዱስ መንፈስ \bd*ስብሐት ወመለኮት ወክብር ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም ። 
\m \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን ።   
\m ዘይነግሥ በእንተ ሰላም ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*ወካዕበ ናስተበቍዖ ለእግዚአ ኵሉ አምላክነ አኃዜ ኵሉ ዘይነግሥ ለኵሉ ዓለም አቡሁ \bd ለእግዚእነ\bd* ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ። በእንተ ሰላም ለቅድስት አሐቲ እንተ በኵለሄ ቤተ ክርስቲያን ከመ ብዙኀ ሰላመ ያጸጉ ላዕለ ኵሎሙ ኖሎት ወአሕዛብ ። ውእቱ ወሃቤ ሰላም \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ። 
\m \bdit ይ. ዲ. \bdit*ጸልዩ በእንተ ሰላም ። ትእ. በዝየ ይበሉ ሕዝብ አቡነ ዘበሰማያት ። 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*እወ \bd እግዚኦ\bd* አምላክነ አኃዜ ኵሉ ዘይነግሥ ለኵሉ ዓለም አቡሁ \bd ለእግዚእነ\bd* ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ። ንስእለከ ወናስተበቍዐከ በእንተ ሰላም ንጉሠ ሰላም ሰላመ ሀበነ እስመ ኵሉ ወሀብከነ አጥርየነ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዕሥየነ እስመ ዘእንበሌከ ባዕድ አልቦ ዘነአምር ስመከ ቅዱሰ ንሰሚ ወንጼውዕ አንተ ዘእምሰማያት ሰላመከ ፈኑ ውስተ አልባቢነ ለኵልነ ። 
\m \bdit ይ. ዲ. \bdit*ተሣሃለነ 
\m \bdit ይ. ሕ.\bdit* \bd እግዚኦ\bd* ተሣሃለነ 
\m \bdit ይ. ካ. \bdit*ወንብረተነ ዘበዝ ዓለም በሰላም ዕቀብ ወለመንግሥተ ዛቲ ምድር ሰላመ የሃሊ በእንቲ አነ ወበአንተ ኵሉ ሕዝብከ መኳንንተኒ ወአሕዛበ አግዋረነ በኣተነ ወፀኣተነ በሰላም ዕቀብ ከመ በዳኅና ወበዕረፍት ሕይወተ እንዘ ነሐዩ በኵሉ አምልኮ ሠናይ በፈሪሃ \bd እግዚአብሔር\bd* ወበኂሩት ንትረከብ ። በዋሕድ ወልድከ \bd እግዚእነ\bd* ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ዘቦቱ ለከ ምስሌሁ \bd ወምስለ ቅዱስ መንፈስ \bd*ስብሐት ወመለኮት ወክብር ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም ። 
\m \bdit ይ. ሕ.\bdit* አሜን ። 
