\c 95 

\s1 ዘጠና ሦስተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it አይሁድ በ\it*\it ጌታ ኢየሱስ\it*\it  ልብስ ዕጣ ላይ እንደተጣጣሉ ።\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለዘለዓለም በዕውነት ለሁላችን ይደረግልንና ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  ያደረገው ተአምር ይህ ነው ። \bd*
\m ፪ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን በሰቀሉት ጊዜ ከሱ ጋር ሁለት ወንበዴዎች ሰቀሉ። በቀኙ የተሰቀለው ወንበዴ ጥጦስ ይባላል። በግራው የተሰቀለው ሁለተኛውም ወንበዴ ዳክርስ ይባላል ። 
\m ፫ ፤ የ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን ልብስ በገፈፉት ጊዜ ነቢዩ ዳዊት በልብሶቼ ላይ ዕጣ ተጣጥለው ተከፋፈሉ ብሎ የተናገረው የነቢዩ ዳዊት ቃል ይፈጸም ዘንድ ጭፍሮች በጌታ ልብስ ላይ ዕጣ ተጣጣሉ ። 
\m ፬ ፤ በግራ በኩል የተሰቀለው ወንበዴም ጌታን አንተ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ እንደሆንክስ ራስህን አድንና እኛንም አድነን አለው ። በቀኝ የተሰቀለው ወንበዴ ግን ተው እንጂ ታገሥ እኛስ ስለ ኃጢአታችን ተሰቅለናል ይህ ሰው ግን እኮ አንዳችም በደልና ኃጢአት የለበትም አለው ። 
\m ፭፤ ይህንም በሚልበት ጊዜ ዐይኖቹ በሩለትና \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን በሰማያዊ የጌትነቱ ክብር ተቀምጦ አየው ። መላእክትም በዙፋኑ ዙሪያ ቁመው ያመሰግኑ ነበር ። 
\m ፮ ይህንም በተመለከተ ጊዜ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን አቤቱ በጌትነት በመጣህ ጊዜ በመንግሥትህ አስበኝ አለው ። \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም እነሆ ክብሬንና ጌትነቴን ለማየት በቅተሃል ። 
\m ፯ እንደተመለከተው ሁሉ አንተ ከኔ ጋራ በተድላ ገነት የደስታየ ተካፋይ በመሆን እንድትኖር ዕውነት እልሃለሁ ። ከዛሬ ጀምሮ ከርስቴ ወራሾች ጋር ትኖራለህ። እነሆ የመግቢያውን የበር መክፈቻ ሥልጣን ሰጥቼሃለሁና መላእክትንም ብታያቸው አትፍራቸው ። ከእሳቱም ጐርፍ የተነሣ አትደንግጥ ሊያግድህ አይችልምና ። ይልቁንም አዳምን ቀድመኸው ገነት እንድትገባ ዕወቅ አለው ። 
\m ፰ ከዚያም ጥጦስ ሆይ እነሆ በዚያን በስደቴ ወራት በምድረ ግብፅ ጐዳና የነገርኩህ ተፈጸመ አለው።
\m ፱ ፤ ከዚህም በኋላ ለሚጠብቁት ዘበኞች ተጠማሁ አላቸው ። በዚያም ዘንግ እየመለመለ የሚሸጥ ነበረ ። ሌላውም በግ እያረደ ሐሞቱን እያሆመጠጠ ሌላውም ሠፍነግ እያዘጋጁ ይሸጡ ነበር ። ከዚያም ባለዝንጉ ዘንጉን ወርውሮ ለመጣል ፈልጐ በጣለው ጊዜ የመጸጸው ዕቃ ሸነቆረውና ሐሞቱ ከዚያ ገብቶ ተቀላቀለ ።
\m ፲ ጠባቂ ዘበኞችም ይህ የተሰቀለ ሰው ስነ ጠማኝ ይላል ከዚያ ከባለዘንግ ዘንድ ያለው መጻጻ ከሐሞት ጋር ተቀላቅሎ በፍጹም ይመራልና ኑ ከሱ ወስደን እናጠጣው ብለው ሐሞቱን በሠፍነጉ ነክረው ወደ ጌታ ኢያሱስ \bd ክርስቶስ\bd* ይጠጣ ዘንድ በዘንጉ አቀረቡለት ።
\m ፲፩ በቀመሰውም ጊዜ ተወው እንጂ አልጠጣውም ። በዚህም ጊዜ ነቢዩ ዳዊት በመብሌ ውስጥ ሐሞትን ቀላቀሉበት ለውሀ ጥሜም መጻጻ አቀረቡልኝ ያለው የትንቢት ቃል ተፈጸመ ።
\m ፲፪ ፤ ክዚያም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በታላቅ ቃል ጮኾ ኢሎሄ ኤሎሄ ላማ ሰበቅታኒ አለ ። ትርጓሜውም አምላኬ አምላኬ ለምን ተውከኝ ማለት ነው ። 
\m ፲፫ ፤ እዚያ የሚገኙ አይሁድም ኤልያስን የሚጠራ መስሏቸው ነበረና ተዉት እስኪ ኤልያስ መጥቶ ሲያድነው እናያለን ተባባሉ።
\m ፲፬ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ንም መደ መስቀል ባወጡት ጊዜ ከቀኑ ስድስት ሰዓት እስከ ዘጠኝ ሰዓት የፀሐይ ብርሃን ጨለመ ። ጨረቃ ሁለንተናው ደም ሆነ ። መዓልት ወደ ሌሊትነት ተለወጠ ፤ የቤተ መቅደስ መጋረጃ ከላይ እስከ ታች ድረስ ተቀደደ፤ በምድር ላይ ታላቅ መነዋወጥና ፍርሃት ሆነ ፤ አለቶች ተሰነጣጠቁ ። መቃብራት ተከፈቱ። ከብዙ አባቶች ጻድቃን ግን ከሙታን ተነሡ ። 
\m ፲፭ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም በመስቀል ላይ ሆኖ አምላኬ ለምን ተውከኝ ባለ ጊዜ በታላቅ ቃል ጮኾ ነፍሱን ሰጠ። ከዚያም ከጭፍሮቹ አንዱ ሄደና ጐኑን በጦር ወጋው ። 
\m ፲፮ ከተወጋውም ጐኑ ደምና ውሀ ወጣ ። ዳግመኛም መስቀሉን የሚጠብቁ ጭፍሮች ወደ ሁለቱ ወንበዴዎች ሄደው ፈጽመው ይሞቱ ዘንድ ጭንጭናቸውን ሰበሯቸው ። ከዚያም ጭኑን ይሰብሩ ዘንድ ወደ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሄዱና ፈጽሞ እንደሞተ ባወቁ ጊዜ አልሰበሩትም ። 
\m ፲፯ ፤ ይህም ሊሆን የቻለው ዐፅሙን ከሱ አትስበሩ ያለው የመጽሐፍ ቃል ይፈጸም ዘንድ ነው ። 
\m ፲፰ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
