\c 14 

\s1 ዘኅዳር። 
\m \bd  በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ፩ አምላክ። \bd*
\b 
\m አቲብየ እትነሣእ ወበኃይለ መስቀሉ እትመረጐዝ ይቤ ሐዲስ መተርጕም መዋዔ አጋንንት በሥልጣኑ ወበቃሉ ብፁዕ አቡነ \bd ዳንኤል\bd* ዘደብረ ማርያም ቆርቆር ዘበትርጓሜሁ ዘወቀረ ቦቱ አቡነ \bd ዳንኤል\bd* ወልደ ስዩመ ሳባ ወእሙኒ ዓመተ ሥላሴ ዕብነ ኰኵሕ ፅኑዓ ከዊኖ ምስለ ነገሥት ጻድቃን[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) አብርሃ ወአጽብሐ እንዘ ይሰማዕ ድምፀ ውቅረተ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ሕንፃሃ ለዛቲ ደብረ ማርያም ደብሩ ወደብረ ነገሥት ኅሩያን አብርሃ ወአጽብሐ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) እስከነ በሓውርቲሃ ለይእቲ ደብር ወሀገረ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ገርዓልታ ብሂል ውእቱ። ወእምድኅረ ሐነጸ መቅደሳ ለዛቲ ደብረ ማርያም በ፻ወ፩ ዓመተ ምሕረት ከዊኖ ምስለ ነገሥት ጻድቃን አብርሃ ወአጽብሐ ፍቁራኒሁ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ወመምሕረ ንስሓሆሙ ውእቱ ጻድቅ መዋዔ አጋንንት አባ \bd ዳንኤል\bd* ለእሉ ነገሥት መዋዕያነ አጋንንት ከመ አቡሆሙ ሰሎሞናዊ ወልደ ዳዊት። 
\b 
\m በረከተ ረድኤቱ ለዝንቱ መምህረ ሕገ ወንጌል ወሕገ ኦሪት ወነቢያት። ወተላዌ ዓሠሮሙ ለነቢያት ወለሐዋርያት[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። ዘኮነ ትኩለ ከመ ዓምድ በጊዜ ጸሎት። ይዕቀበነ በኵሉ ጊዜ በመዓልት ወበሌሊት ዝንቱ ጻድቅ ሐዲስ \bd ዳንኤል\bd* ነሣቴ አማልክት ለኵልነ ደቂቀ ደብረ ማርያም ሰማያዊት ቅድስት። ለዓለመ ዓለም አሜን[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። 
\b 
\m ወእምድኅረ ኮኖ ለአቡነ \bd ዳንኤል\bd* ዘቆርቆር ደብረ ማርያም ሀገረ ገርዓልታ ፻ወ፷መዋዕለ ሕይወቱ ። ሶቤሃ ኮነ አመ ፬ ለኅዳር እንዘ ሀሎ እንዘ ይጼሊ ከዊኖ በመካነ በዓተ ምጽላዩ ምሥራቃዊት ዘሀለወት በጽንፈ ጸድፍ ነዊህ ዘኢይትመጠን ኍልቈ ኑኃቱ ለውእቱ ጸድፍ። ሶቤሃ መጽኡ ኀቤሁ ግሩማን ፪ ቱ መላእክት ሊቃናተ ኃይል። ወሶቤሃ በይእቲ ዕለት አመ ፬ ለኅዳር በጊዜ ፫ ሰዓተ መዓልት ሚካኤል ወገብርኤል ፍቁራኒሁ ዘይትራዳእዎ በኵሉ መፍቅደ ልቡ ወፃሕቀ ህሊናሁ በጽሑ ግብተ ፍጡነ በትእዛዘ \bd እግዚአብሔር\bd* ሶቤሃ። ወበጊዜ ብጽሐቶሙ በብሩህ ገጽ በቅድሜሁ ለለባሴ ዘብድወ ጠሊ ወሐሜለት ብፁዕ አቡነ \bd ዳንኤል\bd* ነሣቴ ግልፎ ጣዖት በደብሩ ደብረ ማርያም ቅድስት። ሶቤሃ እንዘ ሀለዉ ቀዊሞሙ ጸርሑ በቃል ልዑል ከዊኖሙ በቅድሜሁ እንዘ ይብሉ። \bd ዳንኤል\bd* \bd ዳንኤል\bd* ተጋዳሊ ዘደብረ ማርያም ክልልተ ግርማ ወዕበይ። በሐከ በሐከ አዛል ወመስተጋድል። ተደለው ለሐዊር ኀበ ዘኢታአምሮ ካልዕ ሀገር። ወነዋ ይፄውዓከ ማስያስ ፀባኦት አዶናይ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ሰማያዊ ንጉሥ እንዘ ይብል ነዓ ኀቤየ እምብዙኅ ፃማ ዓዓርፈከ ወኣወርሰከ ምድረ ፅዕዱተ ወብርህተ እንተ ትውኅዝ ሐሊበ ወመዓረ እንተ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ኢይከይድዋ እግረ ዝኁራን ወኢይበጽሕዋ አንስርት በአክናፍ። ለእንቲአከ ወለሰብአ ዛቲ ደብርከ ሀገረ ገርዓልታ ደብረ ማርያም ሰማያዊት። ምዕራገ ጸሎት መንፈስ ቅዱስ ዘወረደ ኀቤሃ። ቤተ ጻድቅ \bd ዳንኤል\bd* ውቅረተ ዕብነ ኰኵሕ ቆርቆር። 
\b 
\m ብሂሎሙ እሙንቱ መላእክት ግሩማን ሊቃነ መላእክት[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ሚካኤል ወገብርኤል አኃዝዎ ለአቡነ \bd ዳንኤል\bd* መምህረ ነገሥት ዓበይት ጻድቃን በየማነ አዕዳዊሁ ወበጸጋሙ ከመ ኢያደንግፆ ወኢያባህርሮ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) መልአከ ሞት ኅሡመ ገጽ በጊዜ ፀዓታ ለነፍሱ ወለሰብአ ደብሩ ምእመናን በጊዜ ዕረፍተ ሞቶሙ ከመ ኢይደንግፁ ምዕመናኒሁ እለ ሀለዉ በቅድሜሁ ወበድኅሬሁ ወበፀጋሙ ወበየማኑ ለዝንቱ ጻድቅ ሰዳዴ አጋንንት አባ \bd ዳንኤል\bd* ዘደብረ ማርያም ሰማያዊት አምሳሊሃ ለኢየሩሳሌም ሰማያዊት። ወበጊዜ አሐዝዎ እሉ ሊቃነ መላእክት ሚካኤል ወገብርኤል ሐተምዎ በማኅተመ ሥላሴ ፅኑዕ በእንግድዓሁ ወበፍጽሙ ለማር \bd ዳንኤል\bd* ለባሴ መንፈስ። ከመ ኢይደንግፅ በጊዜ ፀዓታ ለነፍሱ እምግርማ ርእየቱ ለመልአከ ሞት። ወበጊዜ ፀዓተ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ነፍሳቲሆሙ ለሰብአ ደብሩ ወሀገሩ ሀገረ ገርዓልታ። ወበይእቲ ዕለት አመ ፬ ለኅዳር በጊዜ ፫ ሰዓተ መዓልት አብሰርዎ ብስራተ ፍሥሐ ወሐተምዎ በማኅተመ ሥላሴ በእንተ ድንጋጼ ሞቱ ለአብ ክቡር \bd ዳንኤል\bd* ወላዴ አእላፍ አበው መነኮሳት ዘበመንፈስ ሊቃናተ ኃይል ሚካኤል ወገብርኤል። 
\b 
\m ወበፍጻሜ ኅትመቱ ለማር \bd ዳንኤል\bd* መዋዔ አጋንንት ዘደብረ ማርያም ሰማያዊት ቆርቆር። ሶቤሃ በጊዜ ተሠውሮቶሙ ለእሉ ሊቃነ መላእክት ሶቤሃ ይቤልዎ በቃለ ፍሥሐ ወሰላም እንዘ ይብሉ ኦአባ \bd ዳንኤል\bd* ሐዲስ መዋዔ አጋንንት በዓለ ዛቲ ደብር። ተደለው እምይእዜሰ ለሐዊር ኀበ ዘኢታአምሮ ካልእ ሀገር። እስመ በጽሐ በዓለ መርዓ ፍልሰተ ሞትከ ወዕረፍትከ እምዛቲ ዓለም ኃላፊት ወማሳኒት ወበላዪት። ወበጊዜ ሰዓተ ተፈልጦታ ለነፍስከ አሜሃ ይመጽእ ባሕቱ ፈጣሪከ ፈጣሬ ሰማያት ወምድር ወፈጣሬ ኵሉ ፍጥረታት ከዊኖ ምስለ እሙ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) እግዝእትነ ቅድስት ድንግል በ፪ ማርያም ወላዲቱ። ወምስሌሁ ነቢያት ወሐዋርያት ጻድቃን ወሰማዕት። ወእግዝእትነሂ ማርያምሂ ወላዲተ አምላክ ትትቤዘወከ። ወበዕለተ በዓለ በዓታ ውስተ ደብረ ቍስቋም አመ ፮ ለኅዳር ተዓርፍ እምፃማ ዝንቱ ዓለም ኃላፊ። በእንተ ዘፃመውከ ወሐፈውከ በፀዊረ ገድለ መነኮሳት ወበሕንፃ መቅደሳ ለድንግል ማርያም ወላዲተ አምላክ። ተዓርፍ። 
\b 
\m ቦኑ በካልእሰ ገድለ መጽሐፉ ንስቲት ይብል በካልእኑ ወርኅ ወበካልእ ዕለት የዓርፍ አቡነ \bd ዳንኤል\bd* ገባሬ መንክራት ዘደብረ ማርያም ቆርቆር ምዕራገ ጸሎት ሙራደ መንፈስ ቅዱስ ሰማያዊት ሐናጼ መቅደሳ ለድንግል ከዊኖ ምስለ ነገሥት ኄራን ጻድቃን ደቂቁ ዘበመንፈስ አብርሃ ወአጽብሐ ቦኑ ዝንቱሰ ነገር ኢኮነ ሐሰተ። ባሕቱ ይትነሣእ ዳግመ እምድኅረ ሞተ ወተቀብረ። ወተንሢኦ ይሜህር ወንጌለ መንግሥት በውስተ ኵሉ አጽናፈ ዓለም። ወፈድፋደሰ ይሜህር በኀበ ዘተወልደ ሀገሩ አብላዕሎ ቤተ ቂርቆስ ውቅሮ። ወሐናፅያኒሃኒ ነገሥት አብርሃ ወአፅብሐ። ወውእቱ ጻድቅ አቡነ \bd ዳንኤል\bd* ተወልደ እምካልእ ሀገር ቅሩበ መካነ ለቤተ ቂርቆስ ወበላዕሌሃ ሀለወት ቤተ አበዊሁ። ወከዊኖ ድሙረ ውእቱ ጻድቅ ምስለ ነገሥተ ጽድቅ አብርሃ ወአጽብሐ ሐነጹ መቅደሳተ እሙራተ ቀዳሚሰ ቤተ ዚአሆሙ ዓይበ ገማድ። ወካዕበ ሐነጹ ከዊኖሙ ምስለ አቡሆሙ ዘበመንፈስ ሐዲስ ዳንኤላዊ መዋዔ አጋንንት ውቅሮ ቤተ ቂርቆስ ውቅሮ ብሂል በትርጓሜሁ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ቆርቆር ዘወቀረ ዕብነ አባ \bd ዳንኤል\bd* መዋዔ አጋንንት ምስለ ነገሥት አብርሃ ወአጽብሐ ጻድቃን። ወሥልሰ ሐነጹ ፫ ቲሆሙ ከዊኖሙ ደብረ ማርያም ቆርቆር ወእምታሕቴሃ ለይእቲ ደብረ ማርያም ቆርቆር ሰማያዊት ዘሀለወት ራብዒት ትትበሃል በራኪት። ሐነጹ ፫ ቲሆሙ ጻድቅ ዓቢይ አባ \bd ዳንኤል\bd* ወልደ ሥዩመ ሳባ ዘበሥጋ ወወልደ ጰለሞን ዘበጸጋ መንፈስ ቅዱስ ምስለ ፍቁራኒሁ ነገሥት አብርሃ ወአጽብሐ። 
\b 
\m ወበውእቱሰ ዕለት አመ ፬ ለኅዳር እምድኅረ ነገርዎ ዘንተ ነገረ በቅድመ ወልዱ አቡነ ጸጋ ዘአብ ረድአ ዚአሁ ሊቃነ መላእክት ሚካኤል ወገብርኤል ኢፈርሃ ወኢደንገፀ እምፀብዓ ፀላኢ ወፃዕረ ሞት። እምድኅረ ሐተምዎ በማኅተመ ሥላሴ ለአቡነ \bd ዳንኤል\bd* መዋዔ አጋንንት። ወካዕበ ይቤልዎ እሙንቱ መላእክት ኦአባ \bd ዳንኤል\bd* ሐዲስ ነሣቴ አማልክት ንሕነሰ ንነግረከ። ሰአል ወጸሊ እምይእዜሰ በእንተ ስርየቶሙ ወኃጢአቶሙ ለሕዝብከ ሰብአ ገርዓልታ በምልዓ። ወፈድፋደሰ ለሰብአ ደብርከ ሰማያዊት ቆርቆር ደብረ ማርያም ወእለ ሀለዉ በየማና ወበጸጋማ በቅድሜሃ ወበድኅሬሃ። ሰአል ወጸሊ ሎሙ ከመ ኢይርአዩ ምረራ ለሲኦል ወመከራሁ ለዲያብሎስ ገሃነመ እሳት። ወእምይእዜሰ ሰአል ወጸሊ ወአስተብቍዕ ስግድ ወአስተብርክ እስመ ናሁ ቀርበ ጊዜ ፀዓታ ለነፍስከ። አፍጥን ገቢረ ጸሎት ወኢትትሐከይ። ወዘንተ ብሂሎሙ እምድኅረ ነገርዎ ጊዜ ዕረፍቱ ለውእቱ ጻድቅ አቡነ \bd ዳንኤል\bd* መዋዔ አጋንንት ሐናፄ መቅደሳ ለድንግል ማርያም ወዘንተ ብሂሎሙ ተሠወሩ ወዓርጉ ሰማያተ እሙንቱ ሊቃነ መላእክት። 
\b 
\m ወብፁዕሰ አቡነ \bd ዳንኤል\bd* ተርፈ ባሕቲቱ ምስለ ወልዱ አቡነ ጸጋ ዘአብ በሕንፃ በዓተ ምጽላዩ ምሥራቃዊት ዘሀለወት በጽንፈ ጸድፍ። ወይቤሎ ለወልዱ አባ ጸጋ ዘአብ ኦወልድየ ሑር እምይእዜሰ ናሁ ቀርበ በዓለ መርዓ ፍልሰትየ ኢትንግር ለመኑሂ አላ ሰዓል ወጸሊ ከመ ንርከብ ተስፋ ድኂን ለነፍሳቲነ ወለነፍሳተ ሰብእ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ኃጥኣን። ለእለ ገብሩ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ኃጢአተ ሰብአ ደብረ ማርያም ቆርቆር። ወሰብአ ደብርየ መጋብ። ወካልኣንሂ ሰብአ ቆርቆር ዘሀለዉ በምሥራቃ ወበምዕራባ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) በሰሜና ወበደቡባ ለዛቲ ደብርየ። ዘወሀበኒ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላኪየ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ዓሥራተ ለኵሎሙ ሕዝበ ገርዓልታ በምልዖሙ። ወለኵሎሙ ሕዝበ ኢትዮጵያ በስዕለታ ወአስተብቍዖታ ለእመ ብርሃን እግዝእትነ ቅድስት ድንግል በ፪ ማርያም እመ ንጉሥ ሰማያዊ ስዒላ ኀበ ፍቁር ወልዳ እግዚእየ ኢየሱስ ክርስቶስ ከመ ይኩኑኒ ተስፋ ዓሥራተ ኪዳን እሙንቱ ሕዝበ ገርዓልታ ሕዝበ ቆርቆር ሰማያዊት ደብረ ማርያም አምሳሊሃ ለኢየሩሳሌም ሰማያዊት ማኅደርየ ወበስመ ማኅደሮሙ ለጻድቃን አበው። በከመ ይቤ መጽሐፍ በስመ ኀዳሪ ይጼዋዕ ማኅደር። ተጸውዓት በስምየ ወትትበሃል[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) እምድኅረ ሞትየ ወፍልሰትየ ደብረ ማርያም ቆርቆር ሰማያዊት። ወይእዜሰ አንተ ወልድ ጸጋ ዘአብ ሑር ወባእ ኀበ መካነ በዓተ ምጽላይከ ዘትሰመይ ቤተ ጊዮርጊስ ወበዊዓከ ሰዓል ወጸሊ ስግድ ወአስተብቍዕ በእንተ ስርየተ ኃጥኣን ሰብእ ለእለ ይገብሩ ተዝካርየ ወተዝካረ በዓለ በዓታ ውስተ ደብረ ቍስቋም ለእግዝእትየ ቅድስት ድንግል በ፪ ማርያም ወላዲተ አምላክ። 
\b 
\m ወበጊዜሃ ተንሥአ ወሖረ ወቦአ በኀበ በዓተ ምጽላዮሙ ለአቡነ ዕብነ ሰንበልት ወአቡነ ተላዌ ክርስቶስ ወአቡነ አካለ ክርስቶስ ወአቡነ ዘመንፈስ ቅዱስ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ደቂቁ ለአቡነ \bd ዳንኤል\bd* መዋዔ አጋንንት ርኩሳን በዓለ ደብር ሰማያዊት። ወበጊዜ ብጽሐቱ ቦአ ወተደመረ ውእቱ መነኮስ አባ ጸጋ ዘአብ ምስለ ቅዱሳን ጻድቃን አኃዊሁ። ወበበዊዖቱ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ርእዩ ገጾ ለአባ ጸጋ ዘአብ ከዊኖ ድሙነ ገጽ ከመ ጸለሎ መቅጹት በድንጋፄ ሰዓተ ሞቱ ለአቡሁ \bd ዳንኤል\bd* ሐዲስ መዋዔ አጋንንት ርኩሳን። ወአሜሃ ጠየቅዎ ወይቤልዎ መነኮሳት ደቂቁ ለሐዲስ ዳንኤላዊ ለአቡነ ጸጋ ዘአብ ወልዱ ዘበመንፈስ ዘረሰዮ ረድኦ። ምንተ ኮንከ እኁነ ዘደመነ ስነ ገጽከ ከመ ጸለሎ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) መቅጹት። 
\b 
\m ወይቤሎሙ አባ ጸጋ ዘአብ ነዋ ይእዜ ሰማዕኩ እንዘ ይትናገር ከዊኖ ምስለ መላእክተ \bd እግዚአብሔር\bd* ሊቃነ መላእክት ሚካኤል ወገብርኤል ፍቁራኒሁ። እንዘ ይብሉ በነገረ ዕብራይስጥ ወጽርዕ እስመ ምሑር ውእቱ አቡየ \bd ዳንኤል\bd* ፊደለ ፅርዕ ወዕብራይስጥ ወለልየ መሐረኒ ዝንቱ ጻድቅ ፊደለ ፅርዕ ወዕብራይስጥ ዝውእቱ ነገረ መላእክት ተደለው ለሐዊር አንተ አባ \bd ዳንኤል\bd* ኀበ ዘኢታአምሮ ካልዕ ሀገር። እስመ በህየኒ ትወርስ ምድረ ፅዕዱተ ወብርህተ እንተ ትውኅዝ ሐሊበ ወመዓረ። እስመ ዮም በጽሐ ዕለተ መርዓ ፍልሰትከ እምዝንቱ ዓለም በላዪት ወማሳኒት። ወሰሚዕየ ዘንተ ነገረ እንዘ ይትናገርዎ ፪ መላእክት ዓበይት ሊቃነ መላእክት ሚካኤል ወገብርኤል ለአቡነ \bd ዳንኤል\bd* ሶቤሃ ደንገፅኩ ወፈራህኩ በእንተ ሞቱ። ወበዝንቱ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ዜና መሪር ዕፁብ ማኅዘኒ ሶበ ሰማዕኩ ደመነ ስነ ገጽየ። ወኀዘነ ልብየ። ወኮንኩ ዕንቡዘ እምድንጋፄሃ ለነፍስየ። ወበዝንቱ ነገር ኮነ ድሙነ ገጽየ። በእንተ ተፋልጦተ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ነፍሱ እምሥጋሁ ለአቡየ ዳንኤላዊ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ሐናፄ መቅደሳ ለድንግል ወአበ ነገሥት ውእቱ ጻድቅ አቡነ \bd ዳንኤል\bd* ዘቆርቆር ቤተ ነገሥት ፪ አብርሃ ወአጽብሐ ነገሥተ አክሱም ደብረ ማርያም። 
\b 
\m  ወዘንተ ነገረ ሰምዑ ደቂቁ መነኮሳት እምኀበ እኁሆሙ ማዕምር ወለባዊ አቡነ ጸጋ ዘአብ አርያማዊ ወሰማያዊ ዘደብረ ሳሌም ቤተ \bd ዳንኤል\bd* ደብረ ማርያም። ሰምዑ ደቂቀ \bd ዳንኤል\bd* አቡነ ዕብነ ሰንበልት ወአቡነ ተላዌ ክርስቶስ ወአቡነ አካለ ክርስቶስ ወአቡነ ዘመንፈስ ቅዱስ ዜና ዕረፍቱ ለአቡሆሙ አቡነ \bd ዳንኤል\bd* ከመ ዕለተ ዕረፍቱ። አሜሃ ጸርሑ በቃል ልዑል። በብካይ ዓቢይ። እንዘ ይብሉ። ኦአቡነ \bd ዳንኤል\bd* ብርሃነ አዕይንቲነ ወማኅቶተ ነፍስነ ወፍሥሓ ለደብረ ማርያም እምነ። ወይ ለነ ወአሌ ለነ እስመ ንሕነኒ ኮነ እጓለ ማውታ። ወይ ለነ ፍሥሐ ለነፍስነ ወብርሃን ለዓዕይንቲነ። ኦአቡነ \bd ዳንኤል\bd* ትርሲተ ክብርነ ወአክሊለ ምክህነ። እምይእዜሰ ኢንርአይ ሞተከ ከመ ትንበር በማዕከሌነ። 
\b 
\m ወእንዘ ያስቆቀዉ ወይበክዩ በዝንቱ ቃለ ሰቆቃው ማኅዘኒ። ሰምዓ ድምፀ ጽራሐ ብካዮሙ ለደቂቁ መነኮሳት ብፁዕ አቡነ \bd ዳንኤል\bd* መዋዔ አጋንንት። ወበጊዜ ሰሚዖቱ ብካዮሙ ለደቂቁ ሶቤሃ ጠፍሐ እደዊሁ ወፀውዖሙ በቃሉ ወይቤሎሙ ኦደቂቅየ ፍጡነ ንዑ ኀቤየ ወቅረቡ። ለምንትኑ ትበክዩ ወተኃዝኑ እስመ ኢይደሉ ዝንቱ ግብር ለመነኮሳት። ወልማደ መነኮሳትሰ አበው ስዒል ወአስተብቍዖ ወሰጊድ በእንተ ስርየተ ኃጢአት ለነፍሳቲሆሙ ወበእንተ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ኃጢአተ ሰብእ መሃይምናን። ወእምይእዜሰ እብለክሙ አነሂ አቡክሙ አባ \bd ዳንኤል\bd* ኢትብክዩ ከመ ዓለማውያን እለ ያፈቅርዋ ለዛቲ ዓለም በላዪት ወኃላፊት ወማሳኒት። አላ አርምሙ እምብካዮሙ ወንበሩ በፍቅር ወበሰላም። ከመ ትኩኑ አርድእቲሁ ለፈጣሬ ሰማያት ወምድር ኢየሱስ ክርስቶስ። ወነዋ ኀደጉ ለክሙ አበ ህየንቴየ አባ ጸጋ ዘአብ ወልድየ ወይንበር ዲበ መንበርየ ወመስቀለኒ ዘተእኅዘ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) በእዴየ የአኅዝ በእዴሁ። 
\b 
\m ወአንትሙኒ ደቂቅየ ተአዘዙ ሎቱ ለቃሉ ወለክብሩ። በከመ ተአዘዘ ለአበ አበው[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) አቡነ እንጦንስ ወልዱ አባ መቃርስ ከመሁ ተአዘዙ ሎቱ ወግነዩ ለክብሩ። ወእምይእዜሰ ናሁ ቀርበ ዕለተ ዕረፍተ ሞትየ። ወግበሩ ሰላመ ወፍቅረ በማዕከለ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጣሪነ። ወበማዕከለ እመ ብርሃን እግዝእተ ኵልነ ቅድስት ድንግል ቤዛዊተ ዓለም ፍሥሐነ ለኃጥኣን[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ማርያም ወላዲተ አምላክ። ወግበሩ ዮም በዛቲ ዕለት በሠላስ መዋዕል አመ ፮ ለኅዳር በዕለተ በዓለ ስደታ ወበዓታ ውስተ ደብረ ቍስቋም ገቢረ በዓለ ተዝካራ ወበዓለ ተዝካረ ዕረፍትየ እምዝንቱ ዓለም። ወአነሂ አቡክሙ ኮነ ተሠውሮትየ ወዕረፍትየ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) በይእቲ ዕለት አመ ፮ ለኅዳር። ወአንትሙኒ ደቂቅየ ንበሩ በፍቅር ወበሰላም። ከዊነክሙ ፅሙዳነ በዓርዑተ ወንጌሉ ለክርስቶስ ፈጣሪነ። ወኢትኩኑ ሐካያነ ወፅሩዓነ እምገቢረ ጸሎት ወምጽወት ወምሂረ ነዳይ። ወካዕበ እቤለክሙ አነሂ አቡክሙ ዳንኤላዊ ሐዲስ መዋዔ አጋንንት። ዕቀብዋ በፍቅር ወበሰላም ለዛቲ ደብርየ ሰማያዊት ምዕራገ ጸሎት ወሙራደ መንፈስ ቅዱስ ልዕልት ደብረ ማርያም ቆርቆር ካልእታ ለሰማያዊት[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ጽዮን ከመ ኢይባዕ በኀቤሃ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ፀላዔ ሠናያት ሰይጣን ፀረ እጓለ እመሕያው። ዓሠርክዎ በማዕሠር ፅኑዕ ወሐተምክዎመ በማኅተምየ ፅኑዕ። 
\b 
\m ወለነገሥትሰ አብርሃ ወአፅብሐ ፍቁራንየ ወፍቁራኒከ እንዘ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ሀለዉ በሀገረ ሼዋ። ሶበ ተከሐዱ ብእሲ ወብእሲት እንዘ ሀለዉ በኤረር ከተማሆሙ ይዔምፁ ወያደልዉ ፍትሐ ጽድቅ። ወበጊዜ ዕረፍቶሙ በ፻ወ፪ ዓመተ ምሕረት አነብር ነፍሳቲሆሙ በውስተ መካነ ንስሐ እስከ ይፌጽሙ ንስሐሆሙ ዘይገብርዎ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ኃጢአተ በዲበ ምድር በጊዜ ፍትሐ ጽድቅ ወዓመፃ። እስመ አልቦ ንጹሕ በቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd*። ሰማይኒ ኢኮነ ንጹሐ በቅድሜሁ ለልዑል[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። ወመኑ እምሰብእ ዘኢይዔብስ። ወመኑ እምዕፅ ዘኢይጠይስ። 
\b 
\m ወሶበ ዓዕረፉ እሉ ነገሥት ወጽኣ ነፍሳቲሆሙ ወሖራ ኀበ መካነ ንስሐ እንዘ ይመርህዎን[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ሚካኤል ወገብርኤል። ወበጸጋሞንኒ ለ፪ ነፍሳተ ጻድቃን ነገሥት አብርሃ ወአጽብሐ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ፪ ጸሊማን መላእክተ ጽልመት የዓውድዎን። እስመ መሰሎሙ ለእሉ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) መላእክተ ጽልመት ዘይትኴነኑ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። ወአብጽሕዎሙ ፍጡነ መላእክተ ምሕረት ሚካኤል ወገብርኤል በኀበ አንፃሪሃ ለሲኦል መካነ ንስሐ። ወአንበርዎ በውእቱ መካን መጠነ ፫ ሱባዔ። እስከ ይበጽሕ ወየሐውር አቡነ \bd ዳንኤል\bd* ኀቤሆሙ ወይሁቦሙ ንስሐ በእንተ ሥርየተ ኃጢአቶሙ። ወሶበ ፈጸሙ ንስሐሆሙ ነገሥት ኅሩያን በቃለ አቡነ \bd ዳንኤል\bd* መዋዔ አጋንንት ርኩሳን አውረሶሙ ገነተ ትፍሥሕት በውስተ ሕፅነ አበዊሆሙ ነገሥት[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ዓቢየን ዳዊት ወሰሎሞን ወአኖሬዎስ ወኢዮስያስ። ወአሜሃሰ እምድኅረ ዓዕረፉ እሙንቱ ነገሥት አመ ፬ ለጥቅምት። ወሰድዎን[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ሊቃነ መላእክት ዐበይት ፪ ቱ ሚካኤል ወገብርኤል ለነፍሳተ ነገሥት አብርሃ ወአጽብሐ እንዘ ይመርህዎን እስከ አብጽሕዎን[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) በኀበ ዘይቤሎሙ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላኮሙ መካነ ንስሐ በኀበ አንፃሪሃ ለሲኦል[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። ወአንበርዎን በውእቱ መካነ ንስሐ እስከ ይትፌጸም መዋዕለ ሱባዔ ንስሐ። 
\b 
\m ወእምድኅረ አንበርዎን በውእቱ መካነ ንስሐ አመ ፬ ለጥቅምት ለነፍሳተ ነገሥት አሜሃ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) አመ ፮ ለኅዳር አዋሐደ \bd እግዚአብሔር\bd* ልዑል ነፍሳቲሆሙ ምስለ ሥጋቲሆሙ ለነገሥት አብርሃ ወአጽብሐ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ወኮኑ ከመ ዘቀዳሚ ፍጥረቶሙ። ወበጊዜሃ ይቤሎሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ልዑል ለመላእክቲሁ ሚካኤል ወገብርኤል ሑሩ አብጽሕዎሙ ለነገሥት ኄራን ጻድቃን አብርሃ ወአጽብሐ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ዘረሰይክዎሙ ሕያዋነ ከመ ቀዳሚ ፍጥረቶሙ ኀበ ደብር ልዕልት እምልዑላን ወክብርት እምክቡራን ሰማያዊት ደብረ ማርያም ቆርቆር። በኀበ ሀሎ ፍቁርየ ወፍቁረ ማርያም እምየ አዛል ወመስተጋድል[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) አባ \bd ዳንኤል\bd* መዋዔ አጋንንት ወነሣቴ አማልክት። አብጽሕዎሙ በቅድሜሁ ከመ የሀቦሙ ንስሐ በዘይሰረይ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ኃጢአቶሙ ለእሉ ነገሥት አብርሃ ወአጽብሐ ከዊኖሙ ልቡሳነ ሥጋሆሙ ከመ ቀዳሚ ፍጥረቶሞ። ሶቤሃ አብጽሕዎሙ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) በኀበ ሀሎ ማር \bd ዳንኤል\bd* መዋዔ አጋንንት መብረቀ እሳት ወልደ ኢየሱስ ሞዓ እንዘ ሀሎ በመቅደሶሙ ደብረ ማርያም ንጽሕት ቆርቆር ዘተዓቢ ወትትሌዓል እምኵሎን አድባራተ ዓለም አድባራተ ኢትዮጵያ። እስመ ባቲ ዓዕረፈ እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ ምስለ እሙ እግዝእትነ ቅድስት ድንግል ማርያም ወምስለ ዮሴፍ ወሰሎሜ ወአድግኒ ዘፅዑን ስንቀ ዚአሆሙ በጊዜ ስደቱ እምሄሮድስ ፀላዒ እምቅድመ ሕንፀታ ለዛቲ ደብረ \bd ዳንኤል\bd* ደብረ ማርያም ቅድስት ስብሕት በአርያም። 
\b 
\m ባረካ ወቀደሳ ወአዕበያ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) እምኵሎን አድባራተ ኢትዮጵያ። ወረሰያ ርኁተ ከርሥ ወሕንፅተ በመንፈስ ቅዱስ እንዘ ሀለወት ኅትምተ በስመ ሥላሴ ቅድስት እስከ አመ ያርኅውዋ ሐዲስ \bd ዳንኤል\bd* መዋዔ አጋንንት ወኄራን አብርሃ ወአጽብሐ በመዋዕለ ዕድሜሃ። ወበጊዜ ብጽሐቶሙ ለነገሥተ ኢትዮጵያ አብርሃ ወአጽብሐ ተንሢኦሙ እሙታኒሆሙ እመካነ ንስሕ ቅሩበ ኵነኔ። ተቀበልዎ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) በፍሥሐ ዓቢይ እንዘ ይብሉ መሪሆሙ ሊቃነ መላእክት ሚካኤል ወገብርኤል ሀቦሙ አባ አዛል ወመስተጋድል አባ \bd ዳንኤል\bd* መዋዔ አጋንንት። ይቤለከ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላከ ኵሉ። ሀቦሙ ፍጡነ ሥርየተ ኃጢአቶሙ ሥርየተ ንስሐሆሙ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። ወፍጡነ ወሀቦሙ ንስሐ መጠነ ፫ ሱባዔ። ወበጊዜሃ አስተሥረየ ሎሙ ኃጢአቶሙ በቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd*። ወአብኦሙ ውስተ ሕፅነ አበዊሆሙ ነገሥት ዳዊት ወሰሎሞን ኅሩያን ነገሥት ምስለ ነፍሳቲሆሙ ወሥጋሆሙ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። በጸሎቱ ወበስዕለቱ ለአቡነ \bd ዳንኤል\bd* ሐዲስ መዋዔ አጋንንት። ወበዝንቱ ነገር በዘወሀቦሙ ሥርየተ ኃጢአቶሙ ለነገሥት አብርሃ ወአጽብሐ ኅሩያን ነገሥት። ተብህለ አቡነ \bd ዳንኤል\bd* መምሕረ ንስሐሆሙ ለነገሥት አብርሃ ወአጽብሐ በእንተ ዘወሀቦሙ ንስሐ ተፀውዓ በመምሕረ ንስሐ አቡነ \bd ዳንኤል\bd*። 
\b 
\m ወእንዘ ሀለዉ እሉ ነገሥተ አክሱም በሕይወተ ሥጋሆሙ እንዘ ይቀንይዋ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ለሀገረ ኢትዮጵያ ኢኮነ ዝንቱ ጻድቅ ወመስተጋድል አቡነ \bd ዳንኤል\bd*[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) መምህረ ንስሐሆሙ ለእሉ ነገሥት አብርሃ ወአጽብሐ አላ ነበሩ ካልዓን መነኮሳት ወካህናት እስከነ ፍጻሜ ዘመኖሙ። ወበዝንቱኒ ነገር ኮነ ሐዲሰ ነቢየ አቡነ \bd ዳንኤል\bd* ወጻድቀ ርእሰ ባሕታውያን ተብህለ። 
\b 
\m በረከተ ረድኤቱ ይዕቀቦሙ ወያድኀኖሙ እመከራ ሥጋ ወነፍስ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ለኵሎሙ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ደቂቀ ማኅበር ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\b 
\m \bd  በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ፩ አምላክ። \bd*
\b 
\m ወሶቤሃ ኮነ አመ ፮ ለኅዳር በዕለተ በዓለ በዓታ ውስተ ደብረ ቍስቋም[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ለእግዝእትነ ቅድስት ድንግል በ፪ ማርያም ወላዲተ አምላክ። በጊዜ መንፈቀ ሌሊት[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) በሠርከ ቀዳም ለጸቢሐ እኁድ ደወየ ደዌ ሕማመ ፍልጸተ ርእስ። ወወድቀ እምብዝኃ ሕማም። አቡነ \bd ዳንኤል\bd* ሰዳዴ አጋንንት ከመ ፋኑኤል መልአክ። ወበይእቲ ሰዓተ ሕማሙ ለብፁዕ ማር \bd ዳንኤል\bd* ኮነ በይእቲ ዕለት አመ ፮ ለኅዳር ሠርከ ቀዳሚት ሰንበት[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ፀዓዕ መብረቅ ወነጐግጓድ። ወተከወወት ደብረ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ማርያም ቆርቆር በብርሃነ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ስብሐተ መለኮቱ ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ። ወመጽኡ ደቂቁ እለ አቡነ ዕብነ ሰንበልት ወአቡነ ተላዌ ክርስቶስ ወአቡነ ዘመንፈስ ቅዱስ ወአቡነ ብእሴ ሰላም። ወካዕበ መጽአ ዓቢይ መምህር ወልዱ ዘየዓቢ እምኵሎሙ አበው ቅዱሳን ደቂቁ ለአቡነ \bd ዳንኤል\bd* መዋዔ አጋንንት ወይቤሎሙ ለአበው መነኮሳት[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። ኦአንትሙ አበው አኃውየ ደቂቁ ለሐዲስ አቡነ ዳንኤላዊ ሰዳዴ አጋንንት ምንትኑ ዘበጽሐ ኀቤክሙ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ወዮምኑ በጽሐ ዕለተ ምጽአቱ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። ወበዕለተ ሰንበትሰ የኃልፉኑ ሰማያት ወምድር። ወምንትኑ ዘንሬኢ ወዘንሰምዕ ድምፀ መባርቅት። ወዘንሬኢ ዑዳተ ብርሃነ ስብሐተ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) መለኮት። ምንትኑ ዝንቱ ነገረ መባርቅት ወነጐድጓድ። ነዋ ተንሥኡ አኃውየ ንሑር ከመ ንጠይቆ ለአቡነ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) መምህርነ ነሣቴ አማልክት ወምህራማተ ጣዖት። አቡነ ሐዲስ \bd ዳንኤል\bd* ዘደብረ ማርያም ልዕልት ሰማያዊት። 
\b 
\m ወበጊዜሃ ተንሥኡ ብፁዓን አበው መነኮሳት ደቂቁ ለአቡነ \bd ዳንኤል\bd* እንዘ ይመርሆሙ አረጋዊ አባ ዮሐንስ ጸዋሬ ዓርዑተ ምንኵስና። ወበጽሑ ፍጡነ በኀበ ሀሎ አቡነ \bd ዳንኤል\bd* መዋዔ አጋንንት[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) በውስተ በዓተ ምጽላዩ ዘሀለወት መንገለ ምሥራቅ። ወቦኡ ሶቤሃ ፍጡነ በኀበ ሀሎ አቡነ \bd ዳንኤል\bd* መምህረ ሕግ ወሥርዓት መትልወ ሐዋርያት ሰዳዴ አጋንንት። ወበዊዖሙ ውስጠ እሉ አበው ደቂቁ መነኮሳት በኀበ በዓተ ምጽላዩ ለውእቱ ጻድቅ አቡሆሙ ዳንኤላዊ ዘሀለወት መንገለ ምሥራቅ። ወረከብዎ ከዊኖ ውዱቀ ወግዱፈ ዲበ ምድር። ወርእዮሙ አቡሆሙ \bd ዳንኤል\bd*ሃ ጻድቀ በከይዎ ወላሃውዎ በእንተ ዘረከብዎ ከዊኖ ውዱቀ ወግዱፈ በፅንዓ ሕማሙ ለአቡሆሙ ለአቡነ \bd ዳንኤል\bd*። ወፍጡነ በጊዜሃ አንሥእዎ ወፆርዎ ወወሰድዎ በረዊፅ ወበጕጕዓ። ወአብእዎ ውስተ ቤተ መቅደስ ወአንበርዎ በታሕተ እግረ መንበረ ታቦት። ወበጊዜሃ ከረዩ መቃብረ አቡሆሙ አቡነ \bd ዳንኤል\bd* በአፍአ ቤተ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) መቅደስ። 
\b 
\m ወበፍጻሜ ከርዮተ መቃብሪሁ ለአቡነ \bd ዳንኤል\bd* ሶቤሃ በረቀ ብርሃነ መለኮት ከመ ብርሃነ ትንሣኤሁ ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ ወወረደ በጊዜሃ እምሰማይ እንዘ ይትዓፀፍ ብርሃነ ከመ ልብስ። ወእምግርማሁ ተሐውከት ቤተ መቅደስ ወደብርኒ ተሐውከት ፈድፋደ። ወፍጡነ ሶቤሃ ወረደ መንበረ ስብሐት። ወምስሌሁ ኪሩቤል ወሱራፌል ወ፪ ወ፬ ካህናተ ሰማይ። ወዓዲ መጽአት እግዝእትነ ማርያም ወምስሌሃ ድርገተ ሊቃነ መላእክት ዓበይት ሚካኤል ወገብርኤል ወሩፋኤል ወኵሎሙ ተዓይነ መላእክት ፼አእላፋት ወትዕልፊተ አዕላፋት። ወዖድዋ ወከበብዋ ለቤተ መቅደስ ዘደብረ ማርያም መቅደሰ ነገሥት አብርሃ ወአጽብሐ ወመቅደሱ ለአቡነ \bd ዳንኤል\bd* መዋዔ አጋንንት። ወበጊዜሃ ይቤሎ ለሊቀ መላእክት ቅዱስ ሚካኤል ኦመልአከ ኃይልየ ሑር ወአንሥኦ እኂዘከ የማነ እዴሁ ለፍቁርየ \bd ዳንኤል\bd* ወፍቁረ ማርያም እምየ። ወፍጡነ አሐዘ የማነ እዴሁ ወአንሥኦ። ወአቅረቦ ኀበ አምላከ ምሕረት ወዓቀሞ በቅድሜሁ። 
\b 
\m ወይቤሎ እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ እለ መኑ እፄውዕ ለከ እምነቢያት ወእምሐዋርያት ወእምጻድቃን ወእምሰማዕታት ወእምሊቃነ ጳጳሳት ከመ እሁብከ ኪዳነ ምሕረት ከመ ይኩኑከ ሰምዓ። ወይቤሎ በቃለ ትሕትና ወበፍርሃት ማር \bd ዳንኤል\bd* እንዘ ይርዕድ ወይፈርህ ለእግዚኡ ወፈጣሪሁ። እግዚእየ ወአምላኪየ ኢየሱስ ክርስቶስ ጸውዕ ሊተ ዘፈቀድከ። እስመ አንተ ታአምር ኵሎ ዘይፄዋዕ ወዘኢይፄዋዕ። ወበጊዜሃ ጸውዓ ሎቱ በትእዛዘ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላኩ ሊቀ መላእክት ቅዱስ ሚካኤል። ቀዳሚ ፀውዓ ሎቱ ማኅበረ ነቢያት። ወዳግመ ማኅበረ ሐዋርያት። ወእምነቢያት ዕዝራሃ ወሄኖክ ወኤልያስ ወሙሴ እንዘ ይጸውር ኤፉዳ። ወዳዊትሃ ንጉሥ ዘምስለ መሰንቆሁ እንዘ ይጸርሕ ወይብል በቃል ልዑል። ብዙኅ ሕማሙ ለጻድቃን። ወእምኵሉ ያድኀኖሙ \bd እግዚአብሔር\bd*። ቅሩብ \bd እግዚአብሔር\bd* ለየዋሃነ ልብ። ወካዕበ መጽኡ ሐዋርያት ጴጥሮስ ወጳውሎስ እስከ ኵሎሙ ሐዋርያት። ወሥልሰ መጽኡ ሰማዕት እምጊዮርጊስ ወመርቆሬዎስ ወፋሲለደስ ወኵሎሙ ሰማዕት ወቦሙ አርአያ እሙር በአፍራሲሆሙ። ወለቅዱስሰ ጊዮርጊስ ፈረሱ ፀዓዳ። ወለመርቆሬዎስሰ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ፈረሱ ፀሊም። ወለፋሲለደስሰ ፈረሱ ሐመልሚል። መጽኡ ዘምስለ አፍራሲሆሙ ወፈጸሙ መጺአ። 
\b 
\m ወጻድቃን መጽኡ እምሐውዜን ደብረ ሐዋዝ ፮ ሺሕ ወ፮ ፻፷ወ፮ ጻድቃን አበው መነኮሳት። እስመ ጎረ ቤቱ እሙንቱ ለማር \bd ዳንኤል\bd* ዕንቈ ሰንጴር። እስመ ደብረ ማርያም ሰማያዊት ደብረ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ቆርቆር ወደብረ ሐዋዝ ደብረ ሐውዜን ኮና ይትናጸራ ከዊኖን በቅሩባኒሆን። ወእሙንቱሰ ጻድቃን አቡነ \bd ዳንኤል\bd* ብርሃነ ዓለም ወአበው ጻድቃን ዓዕሩገ ሐውዜን ነበሩ እንዘ ይትናገሩ ዕበያተ \bd እግዚአብሔር\bd* ከዊኖሙ በበአድባሪሆሙ። ወኃምሰ መጽኡ አበው ጻድቃን መነኮሳት ወአቡነ እንጦንስ ወአቡነ መቃርስ ወአቡነ ጳኵሚስ ወአቡነ ዮሐንስ ሐፂር። ወእምሊቃነ ጳጳሳት ቅዱስ ማርቆስ ወንጌላዊ ወአቡነ ከሣቴ ብርሃን እምተንቤን ደብረ ገናቶስ። ወጳጳሳትኒ እምቤተ ጳጳሰዪቲ ማርያም ዘሐሪርጓ። ወጳጳሳትኒ ካልዓን ዘደብረ ሣህል አቡነ በርተሎሜዎስ ወአባ ማቴዎስ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። ወዘቤተ ጳጳሰዪቲ አባ ሚካኤል ወአባ ገብርኤል ፈጸሙ መጺእ። 
\b 
\m ወእምድኅረ ፈጸሙ መጺአ ነቢያት ወሐዋርያት ጻድቃን ወሰማዕታት ወሊቃነ ጳጳሳት ወጳጳሳት[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። ጸውዖ በቃል ዓቢይ እንዘ ይብል። ኦአባ \bd ዳንኤል\bd* ዕንቈ ዖፈ በርጋና። ተንሥእ ወነዓ ወቅረብ ኀቤየ ከመ እሁብከ ኪዳነ ለእለ ይገብሩ ተዝካረከ ወለእለ ይፄውዑ ስመከ። ወፍጡነ ቅረብ ኀቤየ። ወቀርበ ፍጡነ። ወገሠሦ ኵሎ አባሎ ወኮነ ጥዑየ። ወበጊዜሃ አሐዞ የማነ እዴሁ እንዘ ይብል ኵሉ ሰብእ እመሂ ጻድቅ አው ኃጥእ ወመጽብሓዊ ለእመ ገብሩ ንስሓ በዛቲ ዕለት። በበዓለ ስደታ ለእምየ ማርያም አመ ፮ ለኅዳር ወለለወርኁ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) እምህሮሙ አነ ኢየሱስ በቃልየ ዘኢይኄሱ እስከነ ፳ወ፭ ትውልድ። 
\b 
\m ወለእመሂ ጻድቅ አው ኃጥእ ዘአስተየ ፅዋዓ ማይ ቈሪር በስማ ለማርያም ወበስምከ አንተ ፍቁርየ ወፍቁረ እምየ ማርያም አባ \bd ዳንኤል\bd* በዛቲ ዕለት አመ ፮ ለኅዳር ወለለወርኁ ወዓመቱ እምህሮ አነ እስከነ ፳ትውልድ። 
\b 
\m ወለዘሂ ሐነጸ መርጡለከ ወዘቀደሰ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ታቦተ በቤተ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ክርስቲያንከ እምህሮ አነ በቃልየ እስከነ ፳ትውልድ። 
\b 
\m ወለዘሂ ቀደሱ ወዘምሩ መዘምራን በዕለተ ዕረፍተ በዓልከ ወለለወርኁ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ወለለዓለቱ እምህሮሙ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) አነ እስከነ ፲ወ፰ ትውልድ። 
\b 
\m ወለዘሂ ተቀረበ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ቍርባነ በዛቲ ዕለት በዓለ ስደታ ወበዓታ ውስተ ደብረ ቍስቋም ለእምየ ማርያም ወዕረፍተ በዓልከ እምህሮ አነ በቃልየ ዘኢይኄሱ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) እስከነ ፲ወ፱ ትውልድ። 
\b 
\m ወለዘሂ አብአ መሥዋዕተ በዕለተ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ዕረፍተ በዓልከ በኵሉ ጊዜ እመሂ ጻድቅ ወኃጥእ እምህሮ አነ እስከ ፲ወ፰ ትውልድ። 
\b 
\m ወለዘሂ አጽሐፈ ወዘደክመ በኃሢሦተ መጽሐፈ ገድልከ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) በጥንቁቅ ተአሚኖ አነሂ እጽሕፍ ስሞ ውስተ መጽሐፈ ሕይወት ኀበ ዓምደ ወርቅ በሰማያት በኢየሩሳሌም ሰማያዊት። 
\b 
\m ወለዘሂ ዓብልዓ ኅብስተ እምኅብስተ ተዝካርከ አነሂ አበልዖ በምሳሐ ደብረ ጽዮን ወእምህሮ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) አነ እስከነ ፲ወ፯ ትውልድ። 
\b 
\m ወለዘተቀብረ በኀበ ዛቲ ጽርሐ መቅደስከ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ደብረ ማርያም ሰማያዊት አምሳሊሃ ለኢየሩሳሌም ሰማያዊት ወእምህሮ አነ እስከነ ፲ወ፮ ትውልድ። 
\b 
\m ወለዘሂ ተቀብረ በኀበ ዛቲ ደብረ ማርያም መካነ ጻድቃን ወእሬስዮ ከመ ዘተቀብረ በኢየሩሳሌም ወዋልድባ ወገበዘ አክሱም ወእምህሮ አነ እስከ ፳ትውልድ። 
\b 
\m ወለዘሂ ሰመየ ወልዶ ወወለቶ ወዓመቶ እንዘ ይብል ገብረ \bd ዳንኤል\bd* አው ዓመተ \bd ዳንኤል\bd* እምህሮ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) አነ እስከነ ፲ወ፭ ትውልድ። 
\b 
\m ወለዘሂ ዘአምጻዕከ ማየ ዮርዳኖስ በዓፅፍከ እምኢየሩሳሌም ሀገርየ ሶበ አምጻዕካ አንበርካሃ በቅድመ ቅድስት ቤተ ክርስቲያንከ ደብረ ማርያም ሙራደ መንፈስ ቅዱስ ምዕራገ ጸሎተ ጻድቃን። ኮነ ውኂዞታ ከመ ተከዜ ፈለገ ግዮን ወበጽሐ ውኂዞታ እስከ ፈለገ ወርዕ። ወአነሂ እግዚእከ ወፈጣሪከ አሐዝኩ ወዓፅናዕኩ መዋግዲሃ። ወአዋሐድኩ ውኂዞታ ወረሰይክዋ ሕፅፅተ ወውሕድተ ዘተፈለፍል። ወለእመ ኢኮነ ሰብአ ንጹሐ እምርስሐተ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ኃጢአት ትውኅድ ውኂዘ ፈልፍሎታ። ወለእመ ኮነ ሰብአ ንጹሐ እምርስሐተ ኃጢአት ዘአልቦ አበሳ ትፈለፍል ብዙኃ። 
\b 
\m ወለዘከመዝ ብኂል ረሰይክዋ ለደብርከ ወደብርየ ደብረ ማርያም ሰማያዊት ሙራደ መንፈስ ቅዱስ ሥርጉተ ነበልባል ኃጢኣ ማይ። ከመ ኢይባዑ ከመ ይረስይዋ ቤተ ማኅደሮሙ ነገሥተዝ ዓለም። በእንተ ፍርሃተ ፀላዒ ከመ ኢይፅብዖሙ በብዝኀ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ሥራዊቱ። ወዳግመ ረሰይክዋ ከመ ኢትኩን ቤተ መኳንንት ወመሳፍን ወቤተ ዘማውያን ወዓማፅያን። ወከመዝ ረሰይክዋ ንጽሕት እምርስሐተ ነውረ ኃጢአት። አንተ ፍቁርየ አባ \bd ዳንኤል\bd* ወልደ ስዩመ ሳባ። ወለማየ ሕይወትኒ ዘአምጻዕከ እምፈለገ ዮርዳኖስ በዓጽፈ ዚአከ ዘረሰይክዋ ሕፅፅተ ወውኅድተ። ትኩን ፈዋሲተ ድውያን ወሕሙማን እለ ዘዚአሁ ሕማሞሙ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ወትንበር እስከ ኅልቀተ ዓለም። 
\b 
\m ወለዛቲኒ ደብርከ ደብረ ማርያም ሙራደ ቃል ምዕራፍየ ዘዓዕረፍኩ ባቲ በጊዜ ተሰዶትየ እምፀብዓ ፀላዒ ሄሮድስ። ወነበርኩ ባቲ ፫ አውራኃ ምስለ እምየ ማርያም ወዮሴፍ ወሰሎሜ። ወአልቦ ዘአእመረነ እምሰብአ ዓለም። እስከ መዋዕለ ሑረትነ ወበዓትነ ኀበ ምድረ ግብጽ ወግብዓትነ አመ ፮ ለኅዳር በውስተ ደብረ ቍስቋም። ረሰይክዋ ለደብርከ አንተ ፍቁርየ አባ \bd ዳንኤል\bd* መዋዔ አጋንንት ከመ ደብረ ታቦር ወደብረ ሲና። ወረሰይክዋ ካዕበ ከመ ገበዘ አክሱም ቤተ ጽላት ዘሕግ ወዘሥርዓት ወከመ ዓይባ ገማድ ቤተ ነገሥት አብርሃ ወአጽብሐ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። ወለደብርከሰ ደብረ ማርያም ቆርቆር አልቦ ዘየዓብያ እምኵሎን አድባራተ ዓለም በክብር ወዕበይ ወበቃለ ኪዳኑ ለወልድ መድኃኔ ዓለም በከመ ይቤ ብፁዕ ያሬድ ካህነ አክሱም። ትበርህ እምፀሐይ ወትትሌዓል[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) እምደብር። እንተ በአማን ልዕልት[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ሰማይ መንበሩ ለፀሐይ። እስመ ልዕልት ወክብርት እምኵሎን አድባራተ ዓለም ወአልቦ ዘየዓብያ ለደብረ ማርያም ቆርቆር። 
\b 
\m ወዘንተ ብሂሎ እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ ሎቱ ስብሐት። እምድኅረ ወሀቦ ኪዳነ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ለገብሩ አባ \bd ዳንኤል\bd* በደብሩ ደብረ ማርያም ቆርቆር። ካዕበ ወሀቦ ኪዳነ መድኃኒነ። ወኵሉኬ ሰብእ ዘሐወፀ ድውየ አው ሙቁሐ ወናዘዘ ኅዙነ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ዘወሀበ ሰምዓ ወዕጣነ ወወይነ በዕለተ ተዝካረ በዓልከ በዛቲ ዕለት ዮም አው ለለወርኁ ወለለዓመቱ። እምህሮ አነ እስከ ፲ወ፭ ትውልድ። 
\b 
\m ወለዘሂ ዘተቀብረ በታሕተ እግረ ደብረ ዚአከ እመሂ ኃጥእ ወዓማፂ ወዘማዊ ወመምላኬ ጣዖት ዘሀሎ በክበበ ዚአሃ በሐቅለ ደብረ ዚአከ ደብረ ማርያም ቆርቆር ኀበ በጽሐ ጽላሎታ በምስራቅ ወበምዕራብ በሰሜን ወበደቡብ። እምህሮ አነ እስከነ ፲ወትውልድ። 
\b 
\m ወዘንተ ብሂሎ ሐተመ ኪዳኖ ፅኑዓ በቃሉ ዘኢይትሔሰው ዘአስተዳለዎ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላኩ ለእለ ያፈቅርዎ ለገብሩ ወፍቁሩ አቡነ \bd ዳንኤል\bd* መዋዔ አጋንንት ዘደብረ ማርያም ቆርቆር[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። ወእምድኅረ ወሀቦ ዘንተ ኪዳነ ለገብሩ አቡነ \bd ዳንኤል\bd* ሶቤሃ በ፮ ሰዓተ ሌሊት አምጽኦ ለያሬድ ካህነ አክሱም እንዘ ይጸርሕ ወይብል። እስመ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ትትሐነጽ ደብረ ማርያም በዕንቈ ሰንፔር ወበዕንቍ ሥርጉት ዓረፋቲሃ ለደብረ ማርያም እስከ ፍጻሜሁ። ወዓቀሞ ምስለ ዳዊት ንጉሥ ዘእስራኤል ወይቤሎ ለዳዊት ፍቁሩ እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ ዘምር ሎቱ ለፍቁርየ \bd ዳንኤል\bd* በጊዜ ፀዓታ ወተፈልጦታ ለነፍሱ። ወሰሚዖ ዘንተ ቃለ እምኀበ እግዚኡ ዳዊት ንጉሥ ሶቤሃ ዘመረ ሎቱ በ፲አውታረ መሰንቆሁ ለማር \bd ዳንኤል\bd* ሰዳዴ አጋንንት እንዘ ይብል ዛዓንቀጽ እንተ \bd እግዚአብሔር\bd*። ጻድቃን ይበውዑ ውስቴታ። እገኒ ለከ እግዚኦ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) እስመ ሰማዕከኒ። ወካዕበ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ይጸርሕ በአውታረ መሰንቆሁ ፲ክቡር ሞቱ ለጽድቅ በቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd*። እግዚኦ አነ ገብርከ ወልደ ዓመትከ። 
\b 
\m ወእንዘ ይዜምር በዝንቱ ዝማሬ ዳዊት ንጉሠ እስራኤል። ሶቤሃ ወጽአት መንፈሱ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ለአቡነ \bd ዳንኤል\bd* መዋዔ አጋንንት ርኩሳን በዕለተ እኁድ በጊዜ ፮ ሰዓተ ሌሊት። ወተቀበለታ እግዝእትነ ማርያም[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) እንዘ ይብሉ ሃሌ ሉያ ወአብዕዎ ኢየሩሳሌም ሰማያዊት በስብሐት ወበማኅሌት ለአቡነ \bd ዳንኤል\bd* ዕንቈ ባሕርይ። ወሶቤሃ ገነዝዎ በልብሰ ፃማሁ ደቂቁ ጻድቃን መነኮሳት በሐሜለት ወበዘብድወ ጠሊ። ወቀበርዎ በአፍአ መንጦላዕተ ቤተ መቅደስ በየማነ ምሥዋዕ። 
\b 
\m ስሞሙ ለደቂቁ አቡነ ዮሐንስ ዓቢይ አረጋዊ ወአቡነ ዕብነ ሰንበልት ወአቡነ ተላዌ ክርስቶስ ወአቡነ ዘመንፈስ ቅዱስ ወአቡነ አባለ ክርስቶስ ወካልዓንሰ ኢይትኌለቍ ፍቅዶሙ። ወዕረፍቱሰ ለአቡነ \bd ዳንኤል\bd* አመ ፮ ለኅዳር በጊዜ መንፈቀ ሌሊት በመዋዕለ ፍጻሜ መንግሥቱ ለሣህል ንጉሠ አክሱም እምድኅረ ነግሠ ፲ወ፬ ዓመተ። ወዓመተ ምሕረትኒ ነበረ በውእቱ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ዘመነ መንግሥቱ ለሣህል ፫ ፻̈̃̏̈̃ ፺ወ፭ ዓመተ። 
\b 
\m ወለሰብአ ደብሩኒ ሰብአ ቆርቆር[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ወመጋብ ወሰብአ ገርዓልታ ኵሎሙ ሐተሞሙ በአርአያ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ትእምርተ መስቀል ከመ ኢይረዱ ውስተ ገሃነመ እሳት በውስተ ኵነኔ ዘለዓለም። ወሀብክዎሙ ኪዳነ በእንቲአከ አንተ ፍቁርየ አባ ማር \bd ዳንኤል\bd* ወሀብክዎሙ ካዕበ ኪዳነ ከመ ይብዝኃ አልህምቲሆሙ ወአባግዒሆሙ ወአጣሊሆሙ ወአእዱጊሆሙ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ይብዝኁ ወይትባዝኃ በውፋሪሆን። ወእክለ ብሔሮሙ ለሰብአ ቆርቆር ወመጋብ ወሰብአ ገርዓልታ በምልዓ ይኩን ቡሩከ እስከ ለዓለመ ዓለም[](https://journals.openedition.org/afriques/1489)። ወይኩን ለከርሠ ርኁባን ወፅሙዓን። ወእሙንቱሂ ሰብአ ቆርቆር ወመጋብ ወገርዓልታ ኵሎሙ ወሀብኩከ ዓሥራተ ከመ ይግበሩ ተዝካረከ ለለዓመቱ ወለለወርኁ በደብረ ማርያም በኀበ ተቀብረ ሥጋከ ወተደፍነ። በህየኒ ወበዝየኒ ይኩን ሣህልየ ወምህረትየ። 
\b 
\m ጸሎቱ ወበረከቱ የሃሉ ምስለ ኵሎሙ ደቂቀ \bd ዳንኤል\bd* ለዓለመ ዓለም[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) አሜን። 
\b 
\m ሰላም ለከ \bd ዳንኤል\bd* ኬንያ። \zbrዘተመሰለ ሐዲስ ነቢየ ወሐዋርያ። \zbrዕለተ ዕረፍትከ ዮም ነያ። \zbrዕለተ ዕረፍትከ ዘተባረከት ነያ። \zbrባርኮሙ ለደቂቅከ ከመ[](https://journals.openedition.org/afriques/1489) ኢይኩኑ ሕብልያ። 
\b 
