\c 99 

\s1 ዘጠና ሰባተኛ ተአምር ።
\b 
\s2 \it ወደ \it*\it ክርስቶስ\it*\it  መቃብር ስለሄዱ ቅዱሳት አንስት ።\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለዘላለም በዕውነት ለሁላችን ይደረግልንና ጌታችን አምላካችን መድኃኒቶችኝ \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  ያደረገው ተአምር ይህ ነው ።\bd*
\m ፪ እሑድ ሰንበት በተባለች በማለዳ ገና ጨለማ ሣለ እንደ እስራኤል ልጆች ሕግ የጌታን ሥጋውን መዓጥን ይዘው ሽቱ ይቀቡት ዘንድ ሴቶች ወደ ጌታ መቃብር መጡ ። 
\m ፫፤ ወደ መቃብሩ የመጡትም ሴቶች የቀለዮጳ ሚስት\bd ማርያም\bd*ና መግደላዊት \bd ማርያም\bd* ሌሎችም በሚያስፈልገው ሁሉ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን የሚያገለግሉ ሴቶች ነበሩ ። 
\m ፬፤ ከመቃብሩም ቦታ ከመድረሳቸው በፊት እርስ በራሳቸው በመቃብሩ ላይ የተገጠመችው ድንጋይ እጅግ በጣም ታላቅ ነችና ንጹሕ ሥጋውን እንጐበኝ ዘንድ ድንጋይዋን የሚያነሣልን ሰው እናገኝ ይሆን ተባባሉ። 
\m ፭ ፤ መደ መቃብሩም በደረሱ ጊዜ ድንጋይዋ ከመቃብሩ ላይ ተነሥታ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ተቀምጦባት አገኙ። ይህንንም በተመለከቱ ጊዜ ደነገጡ እጅግም ፈሩ ። መልአኩ ግን አትፍሩ አትደንግጡ ሕያውን ከሙታን ጋር ለምን ትፈልጉታላችሁ እሱ ከዚህ የለምና ። 
\m ፮ መቃብሩን ታዩ ዘንድ ኑ ። እሱ ጌታ ከመቃብር ተነሥቷልና ። ነግር ግን ወደ ደቀ መዛሙርቱ ሂዱና ከሙታን ተለይቶ እንደተነሣ ንገሯቸው ። በገሊላም ቀድሟችሁ ይገኛል በዚያ ታዩታላችሁ በሏቸው አላቸው ። 
\m ፯፤ መቃብር ጠባቂዎቹም መላእክት ከሰማይ ወርደው \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም ከመቃብር መነሣቱን በተመለከቱ ጊዜ ወደ አይሁድ ሄደው ኑና ያስጠበቃችሁንን የመቃብር ቁልፍ ተመልከቱ ። 
\m ፰ ዕወቁ በመቃብሩ የተቀበረው ቁልፉን ሳይሠብር ምልክቱን ሳያጠፋ ተነሥቶ ወጥቶ ሄዷል ። ስለዚህ በዚህ ልንቈይ አንችልም ከሰማይ ወርደው በመቃብሩ ላይ የተቀመጡትን መላእክት እንፈራቸዋለንና ። 
\m ፱ ፤ ይልቁንም ብዙ የመላእክት ሠራዊት ከሰማይ ወርደው ከሙታን ተለይቶ የተነሣ እሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ የተመሰገነ ነው እያሉ በማመስገን በመቃብሩ አንጻር ይሰግዳሉ ። ዳግመኛም ከሙታን ወገን ብዙዎቹ ከመቃብር ተነሥተው ከመላእክት ጋር ሲያመሰግኑ አይተናልና ብለው ነገሯቸው ። 
\m ፲፤ አይሁድም መልሰው አስቀድሞ ከሰጠናችሁ የቀረውን ገንዘብ አሁን የፈቀዳችሁትን ያህል እንሰጣችኋለንና ይህን ለኛ የተናግራችሁትን ለማንም ሳትናገሩ በምሥጢር ጠብቁት ። ነገር ግን የዚህ ሰው ደቀ መዛሙርት ሌሊት ሠርቀው ወሰዱት ብላችሁ ተናገሩ ። 
\m ፲፩ ነገሩም እንኳ ወደ መሳፍንቱ ወጥቶ ቢሰማ እኛ የሚበቃቸውን ያህል ወርቅ እንሰጣቸውና ስለ እናንተ እናሳምናቸዋለን ። ስለዚህም በእናንተ ላይ ክፉ ቅጣት አይደርስባችሁም አሏቸው ። 
\m ፲፪ ፤መቃብር ጠባቂዎቹም እንሰጣችኋለን ያላችሁትን አስቀድማችሁ ስጡን አሏቸው። እነሱም ዓራት መቶ ዲናር ሰጧቸውና አይሁድ እንዳሏቸው የጌታ ኢየሱሰ \bd ክርስቶስ\bd*ን ሥጋ ደቀ መዛሙርቱ ሌሊት መጥተው ሠርቀው ወሰዱት እያሉ በኢየሩሳሌም መስበክ ጀመሩ ። ይህም በአይሁድ ዘንድ እስከ ዛሬ ሲነገር ይኖራል ። 
\m ፲፫ ፤ ጲላጦስም የመቃብር ጠባቂዎቹን ነገር በሰማ ጊዜ ከጦር አዛዡ ጋር ወደ መቃብሩ ሄዶ የ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሥጋ ከአረፈበት መካነ መቃብር በገባ ጊዜ ሥጋውን አጣው እንጂ አላገኘም ። ነገር ግን የመግጠሚያውን ቁልፍ ወይም ማኅተም አስቀድመው፣ እንዳተሙት ሆኖ አገኙት። በዚህም ነገር ከጦር አዛዡ ጋር ፈጽሞ አደነቀ ። 
\m ፲፬ ጲላጦስም መቃብር ጠባቂዎችን ጠብቁ የተባላችሁት ሥጋ ወዴት አለ ? አላቸው። እሱም እኛ ተኝተን ሣለ ደቀ መዛሙርቱ ሌሊት መጥተው ሠርቀው ወሰዱት አሉት። 
\m ፲፭ ጲላጦስም ነገራችሁ ዕውነትስ ቢሆን ኖሮ ማኅተሙ በጠፋ ቁልፉም በተሰበረ ነበር አላቸው ። ጠባቂዎቹም እነሆ እኛ የሆነውን ነግረንሃል ስለማኅተሙ ግን የምናውቀው ነገር የለም አሉት ።
\m ፲፮ የጦር አዛዡም ነገራችሁ አሰተኞች ያስመስልባችኋል ማነው እሱ ከተኛ በኋላ የሌባን ሥራ የሚያውቅ? መምጣቱንና ማንነቱንስ ቢያውቅ ኖሮ ያስጠበቁትን ይሠርቅ ዘንድ ቢይዘው እንጂ ባልለቀቀውም ነበር ። ። 
\m ፲፯፤ እናንተ ግን ተኝተን ነበር ትላላችሁ ። ታዲያ ይህን ሰው ደቀ መዛሙርቱ ሠርቀው እንደወሰዱት በምን ዐወቃችሁ? ምናልባት ከደቀ መዛሙርቱ ጉቦ ተቀብላችሁ ሥጋውን ሠርቀው ይወስዱ ዘንድ ፈቀዳችሁላቸውና መቃብሩን በማኅተማችን ዓይነት መልሳችሁ አተማችሁትን ወይም ከአይሁድ ወርቅ ተቀብላችሁ ለኛና ለሰዉ ሁሉ ደቀ መዛሙርቱ ሠርቀው እንደ ወሰዱት ትነግሩን ዘንድ ተስማማችሁን? ነገራችሁ ሁሉ ዕውነት አይደለምና አላቸው ። 
\m ፲፰ ፤ ዳግመኛም ከዚህ ሰው የተነሣ የተደረገውን ነገር ሁሉ ለንጉሥ ቄሣር ጽፌ አስጋታወቅላችኋለሁ አላቸው ። የመቃብር ጠባቂዎቹም ከጦር አዛዦች ይህን ቃል በሰሙ ጊዜ ታላቅ ፍርሃት አደረባቸው ። ወደሱም ቀርበውና ከፊቱ ተንበርክከው እኛ ከማንም ከማን ጉቦ አልተቀበልንም ። 
\m ፲፱ ነገር ግን እኛና አለቆቻችን ደቀ መዛሙርቱ ሌሊት መጥተው ሠርቀው እንደወሰዱት ገምተን ነው አሉት ። 
\m ፳ የጦር አዛዡም እናንተስ ተንኰለኞች ባትሆኑስ ኑሮ የሞተ ሰው መቃብር ባልጠበቃችሁም ነበር ። ከትንሣኤውም የተነሣ ባልፈራችሁም ነበር። እሱ አምላክ እንደሆን ባትረዱም ኖሮ ለመቃብሩ ዘበኛ አቁማችሁ ባላስጠበቃችሁም ነበር አላቸው ። 
\m ፳፩ እኔም ይህ ሰው የዓለሙ ሁሉ አምላክ ነው እላለሁ። ከዚህም ሁሉ ጋራ የትንሣኤውን ነገር ተረድቼ ሣላውቅ መቅረት የለብኝም በማለት የጦር አዛዡ ከጭፍሮቹ ጋራ በመካነ መቃብሩ አጠገብ ቆመ። 
\m ፳፪ ፤ በዚያም ቆሞ ሣለ በመቃብሩ ሐውልት ላይ መልአክ ተቀምጦ አየ ። ብዙ ሴቶችም ወደ መልአኩ ደርሰው ቀርበው የመምህራችንና የጌታችን ሥጋው ወዴት አለ ብለው ሲጠይቁት ተመለከተ ።
\m ፳፫ ፤ መልአኩም መልሶ ሕያውን ከሙታን ጋራ ለምን ከዚህ ትፈልጉታላችሁ ኑና መቃብሩን ተመልከቱ እንደወደደ ነቅቶ እንደፈለገ ተነሥቷልና ። 
\m ፳፬ ፤ ነገር ግን ሄዳችሁ ስለ ትንሣኤው አስተምሩ ። ለስምዖን ኬፋና ለደቀ መዛሙርቱም ሁሉ እሱ ራሱ እንደተናገረ አምላካችን ተነሥቷልና ብላችሁ ንግሯቸው አላቸው ። 
\m ፳፭ ፤ እኒያም ሴቶች ወደ ስምዖን ኬፋና \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ባጠገቡ አስቀምጦ ፍቅሩን የሚገልጽለት ከሁሉ ታናሽ የሆነ ወደ ዮሐንስ ሄደው ትንሣኤውን አበሠሩ። 
\m ፳፮ ይህንንም በሰሙ ጊዜ ወደ መቃብሩ እየሮጡ ሲሄዱ ዮሐንስ ጴጥሮስን ቀደመው ነገር ግን ስምዖን ጴጥሮስ እስኪመጣ ድረስ ወደ መቃብሩ አልገባም ነበር ። ስለ ጴጥሮስ የሹመቱ ክብር ቀድሞ ሊገባ አልፈለገምና ። 
\m ፳፯፤ ፤ ስምዖንም በደረሰ ጊዜ ወደ መቃብሩ ገብቶ የ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሥጋውን የገነዙበትን ነጭ ሐር ተጠቅልሎ አገኘ። የራሱን መጠምጠሚያ ግን ከነጩ ሐር ጋር ሳይሆን ለብቻው ተጠቅልሎ አገኘው ። 
\m ፳፰ ፤ በዚችም ዕለት ፀሐይ በወጣ ጊዜ በጌታ መቃብር አንጻር ሴቶች ቆመው ነበረና \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን ፊቱ እንደፀሐይ ሲያበራ አዩት ። መግደላዊቷ \bd ማርያም\bd* ግን ከሴቶቹ ተለይታ ለብቻዋ ቆማ በመቃብሩ ላይ የተቀመጠው መልአክ ከፊቱ ብርሃን የተነሣ ታደንቅ ነበር ። 
\m ፳፱ ፤ የመድኃኒታችን ብርሃነ መለኮት በተገለጠ ጊዜ ግን የመልአኩና የፀሐዩ ብርሃን ጠፋ ። የመግደላይቱ \bd ማርያም\bd* ወደ ብርሃኑ መለስ ብላ መድኃኒታችንን አየችው ። ነገር ግን አላወቀችውም ነበርና እባክህ ጌታዬን ከዚህ ከመቃብር ውስጥ ወስደኸው እንደሆነ ሄጄ እወስደው ዘንድ ንገረኝ አለችው ። 
\m ፴፤ እሱ የጌታ ሊየሱስ \bd ክርስቶስ\bd* መካነ መቃብር ያለበትን የተክል ቦታ ጠባቂ መስሏት ነበርና ። መድኃኒታችንም \bd ማርያም\bd* ስለምን ልብሽ እንዲህ ይቃጠላል አላት ። 
\m ፴፩ ፤ በዚህን ጊዜ አወቀችውና ወደሱ መሄድን አፋጠነች ።ጌታችንም ገና ወደ አባቴ አላረግሁምና አትቅረቢኝ ነገር ግን ሂደሽ ለደቀ መዛሙርቴ ወደ አባቴ ወደ አባታችሁ ወደ አምላኬ ወደ አምላካችሁ አርጋለሁ ብለሽ ንገሪያቸው አላት ። 
\m ፴፪፤ \bd ማርያም\bd* መግደላዊትም ረቡኒ አለችው ትርጓሜውም ሊቅ ማለት ነው። እዚያ የነበሩ ሴቶች ሁሉ መጥተው በፊቱ ሰገዱ። በዚህም ጊዜ ታላቅ መነዋወጥና ከባድ ፍርሃት ሆነ ።
\m ፴፫ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
