\c 93 

\s1 ዘጠና አንደኛ ተአምር 
\b 
\s2 \it አይሁድ ራሳቸውን በራሳቸው እንደ ግሙም\it*\it  \it*
\b 
\m ፩ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልንና ጌታችን አምላካችን መድኃኒችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በጲላጦስ አደባባይ ቆሞ ሣለ ዳግመኛ አይሁድ የዚህ ሰው ደሙ በኛ ላይ ይሁን በልጅ ልጆቻችንም ላይ ይድረስ አንተ ብቻ ስቀለው እንጂ እያሉ ፎኹ ። 
\m ፫ ጲላጦስም አይሁድን ወስዳችሁ እናንተ ሕጋችሁ እንደሚያዝ ፍረዱበት እንጂ እኔስ በዚህ ሰው ላይ የሞት ፍርድ የምፈርድበት አንዳችም ምክንያት አላግኘሁበትም አላቸው ። 
\m ፬፤ ከዚያም ጲላጦስ የጌታ ኢየሱሰ \bd ክርስቶስ\bd* እጁን ያዝ አድርጐ ለብቻው ከተለየ ቦታ ወስዶ በዕውነት አንተ የአይሁድ ንጉሣቸው ነህን ብሎ ጠየቀው ። \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም ይህ የምትለው ከአንተ አእምሮ የመነጨ ነው ወይስ ሌሎች ነገሩህ ብሎ መለሰለት ። 
\m ፭ ጲላጦስም ልገድልህም ሆነ ላድንህ ሥልጣን እንዳለን አታውቅምን አለው። \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ግን ከላይ ኃይል እስካልተሰጠህ ድረስ አንተ በኔ ላይ ምንም ሥልጣን የለህም ። እኔ ስለዚህ ነገር ወደዚህ ዓለም መጥቼ ከሰው ሥጋን በመልበስ ተወልጄ አድግ ዘንድ ይህን ትሕትና አሳያለሁና አለው ። 
\m ፮ ፤ ጲላጦስም እስኪ ዕውንቱን ንገረኝ በውኑ አንተ የአይሁድ ንጉሥ ነህን ብሎ ጠየቀው ። \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም እኔ የአይሁድ ንጉሥ ብቻ እንደሆንኩ አንተ ትናገራለህ እንጂ እኔስ የአይሁድ ንጉሥ ብቻ አይደለሁም የዓለም ሁሉ ንጉሥ ነኝ እንጂ ሲል መለሰለት ። 
\m ፯ ፣ ጲላጦስም ይህን አነጋገር በሰማ ጊዜ ፈጽሞ ደነገጠ ፈራ፤ ለአይሁድም እኔ ይህን ሰው ላድነው እወዳለሁ በሱ ላይ ለሞት የማያበቃ አንዳችም ምክንያት አላገኘሁበትምና አላቸው ። 
\m ፰ አይሁድም በማያገባው ራሱን ንጉሥ አድርጎ ሰይሟልና ለዚህ ሰው ሞት ይገበዋል በማለት ተከራከሩ። የካህናቱም አለቃ ወደ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ቀርቦ አንተ \bd ክርስቶስ\bd* ጌታ እንደሆንክ በግልጥ ንገረን አለው ። 
\m ፱ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም አወን የዓለሙ ሁሉ መድኃኒት የምሆን እኔ \bd ክርስቶስ\bd* ነኝ ሲል መለሰለት ። ሊቀ ካህናቱም ከእንግዲህ ምን ምስክር ያሻናል ከቃሉ አነጋገርና ከስድቡ የተነሣ እሱ ራሱ ዓለምን ለማዳን የመጣሁ ከ\bd እግዚአብሔር\bd* የተላክሁ \bd ክርስቶስ\bd* ነኝ ሲል ሰምታችኋልና በማለት ለአይሁድ ማኅበር ኃሳቡን አቀረበ ። በዚህም የተነሣ የካህናቱ አለቃ ልብሱን ቀደደ። 
\m ፲፤ በዚህም ጊዜ አይሁድ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን ጐተቱት እጁንም የኋሊት የፊጥኝ አሠሩት ፊቱን ሸፍነው ጉንጩን በጥፊ መቱት ። በነቢዩ የተነገረው ይፈጸም ዘንድ \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ፊትህን ማን በጥፊ መታህ እስኪ ተንብይ እያሉ አፌዙበት ። 
\m  ፲፩ ፤ እሱ ግን አንዳችም ነገር አይመልስላቸውም ነበር ፤ ራሱን በበትር መቱት ጀርባውንም በእሾህ ገረፉት። ከዚያም ከደቀ መዛሙርቱ ታናሽ የሆነ እሱን ይከተለው ነበር ። \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በአይሁድ መያዙን ባየ ጊዜ ፈርቶ ሸሸ። 
\m ፲፪ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ግን ለሱ ክብር ምስጋና ይሁንና በመለኮታዊ ሥልጣኑ ሁሉን ማድረግ ሲቻለው ስለሰው ፍቅር ሲል መገረፍን መጐተትን በጥፊ መመታቱን በፈቃዱ ተቀበለ ።
\m ፲፫ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለም በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
