\c 92 

\s1 ዘጠናኛ ተአምር ።
\s2 \it አይሁድ \it*\it ጌታ ኢየሱስ\it*\it ን\it*\it  በጲላጦስ አደባባይ እንደከሰሱት ።\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልንና ጌታችን አምላካችን መድኃኒችን \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  ያደረገው ተአምር ይህ ነው። \bd*
\m ፪ ፤ ጲላጦስም ዳግመኛ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ጦሮቹን ሲያሰግዳቸው በተመለከተ ጊዜ ፈራ ተንቀጠቀጠ ። በጭንቅና በመከራ መደቦታው ተመልሶ በመንበሩ ላይ ተቀመጠና \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን አይሁድንም ሁሉ በፊት ለፊቱ አቆማቸው ። 
\m ፫ ፤ ከዚያ ጲላጦስ ይህን ንጉሣችሁን ምን እንዳደርገው ትፈልጋላችሁ ሲል አይሁድን ጠየቃቸው። አይሁድም እኛ ከቄሣር በቀር ንጉሥ የለንም ይህ እራሱን በራሱ ያነገሠ ነው ሲሉ መለሱለት ።
\m ፬ ፤ጲላጦስም ይህን ያህል የሞት ፍርድ እስክትፈርዱበት ድረስ በሱ ላይ የሰማችሁት ወይም ሲፈጽም ያያችሁት ወንጀል ምንድነው አላቸው ። እነሱም መልሰው በሰንበት ድውይ ይፈውሳል ዕውር ያበራል ደግሞ ለምጻም ያነጻል። ስለዚህም ሕግን ሽሯል አሉት ። 
\m ፭ ፤ ከዚያም ዘመኑ ያለፈ ሽማግሌ ሰው እጁን ይዘው ደጋግፈው አመጡ። ከእርግናው የተነሣ ብቻውን መሄድ አይችልምና ። ጲላጦስንም እንግዲህ ከሕዝባችን መካከል እጅግ ክቡር የሆነ ይህን አረጋዊ ሽማግሌ ሰው የሚናገረውን ስማው አሉት ። 
\m ፮ ፤ ጲላጦስም ያን አረጋዊ ሽማግሌ ስለ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ምን የምታውቀው ነገር አለ ሲል ጠየቀው። ሽማግሌውም ስለዚህ ሰው የማውቀው ነገር ከታመመ ሠላሳ ስምንት ዓመት የሆነውን በሽተኛ በሰንበት ሲፈውስ ተፈውሶ ይሄድም ዘንድ ሲያዘው በሽተኛው ቃሉን ሰምቶ ከአልጋው ላይ ዘሎ ወርዶ ፍጹም ጤነኛ በመሆኑ እንደ ዋሊያ ሲዘል አይቻለሁ አለ ። 
\m ፯ ፤ዳግመኛ ከፊተኛው እጅግ ያረጀ ሰው ደግሞ ሌላ ሽማግሌ ሰው አመጡ። ጲላጦስም አንተ አረጋዊ ሽማግግሌ በዚህ ሰው ላይ በምን ዓይነት ትመሰክራለህ? እንዳንተ ያለ ሽማግሌ ምስክርነቱ ዕውነት እንደሆነ ተስፋ እናደርጋለንና አለ ። ሽማግሌውም ዕንባ እየተናነቀው ጌታዬ ሆይ ለዚህ ሰውስ ሞት ይገባዋል ሕግን ሽሯልና ብሎ መሰከረ ። 
\m ፰ ፤ ከዚያም በመቀጠል እኔ ሽማግሌው ቢታንያ በሚባል አገር ስኖር በዚያ አንድ አልዓዛር የሚባል ሰው ታመመና ሞቶ የገነዝሁትና የቀበርሁትም እኔው ነኝ። ከዐራት ቀን በኋላ ግን \bd ኢየሱስ\bd* ወደ መቃብሩ በሰንበት ቀን መጣና በታላቅ ቃል አልዓዛር አልዓዛር ብሎ ጠርቶ ከሙታን ተነሥተህ ወደኔ ዘንድ ና አለው ። 
\m ፱፤ በዚያኑ ጊዜም አልዓዛር በሕይወት ወደሱ መጣ ። በአልዓዛር መቃብርም ውስጥ ትሎች ይርመሰመሱ ነበር። ከመቃብሩ መጥፎ ሽታ ሲወጣ ክርፋቱ ሸቶኛል ። ይህን ሁሉ በዓይኔ አይቻለሁ ሲል መሰከረ ። 
\m ፲ ፤ አይሁድም ጲላጦስን እንግዲህ ከዚህ የበለጠ ምስክር ሌላ ምን ትፈልጋለህ አሉት። 
\m ፲፩ ፤ ጲላጦስም መልሰ እናንት የአይሁድ ሕዝቦች እኔ በዚህ ሰው ላይ ለሞት ፍርድ የሚያበቃ በደል አላገኘሁበትም። እናንተ ከእመጣችኋቸው ምስክሮችም እንደሰማሁት ቃል ከሆነ እኔ በዕውነት ይህ ሰው አምላክ እንደሆነ ነው የምገምተው አላቸው ። 
\m ፲፬ ፤ በዚህም ጊዜ አይሁድ ጮኹ ። ለመሆኑ ይህን ሰው ሞት አይገባውም የሚል ማነው እሱ ለዚህ ሞት አይገባውም የሚል ሁሉ የንጉሥ ቄሣር ጠላቱ እንጂ ወዳጁ አይደለም በእሱ ፈንታ ንጉሥ ነኝ ብሎ እራሱን ሰይሟልና። ይቁንም የነገሥታት ሕጋቸውን መንግሥትነት የማይገባው ንጉሥ ነኝ ብሎ በሚነሣ ላይ የሞት ፍርድ ነውና በማለት ተቃውሞ አቀረቡ ።
\m ፲፫ ጲላጦስም መልሶ በየዓመቱ ከእሥረኞች መካከል አንድ እሥረኛ ልንፈታላችሁ ልማድ አለ ። ስለዚህ በእሥር ቤት በርባን የሚባል እሥረኛ አለ እሱን ልፈታላችሁ ትፈልጋላችሁ ወይስ \bd ክርስቶስ\bd* የተባለ \bd ኢየሱስን\bd* ልፈታላችሁ ትወዳላችሁ ? አላቸው ። 
\m ፲፬ ፤ ሁሉም አይሁዶች በርባንን ከእሥር ፈትተህ \bd ኢየሱስን\bd* ስቀለው አሉ ፤ ሁሉም እጃቸውን በሱ ላይ አንሥተው ደሙ በልጅ ልጃችን ላይ ይድረስ በማለት እራሳቸውን በራሳቸው ተራገሙ ። 
\m ፳፩ ጴላጦስም አይሁድን ሲያናግራቸው ከሚስቱ ዘንድ በዚህ ጻድቅ ሰው ላይ አንዳች ነገር እንዳታደርግ ተጠበቅ ። ተጠንቀቅ እኔ በዛሬይቱ ሌሊት ስለሱ ብዙ ፈተናና ችግር መታወክም ደርሶብኛልና የሚል መልእክት ቢመጣለት ። 
\m ፲ ፤ በዚህም ጊዜ ጲላጦስ ውሃ በመቍረርት አስመጥቶ በአይሁድ ማኅበር ፊት እንግዲህ እናንተ እንደ ሕጋችሁ ፍረዱበት እንጂ እኔ ከዚህ ሰው ደም ንጹሕ ነኝ ሲል እጁን ታጠበ ።
\m ፲፪ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
