\c 6 

\s1 ዘወርኃ ጥር 
\m \bd ምዕራፍ ፲፫ \bd*
\m \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd* አሐዱ አምላክ ንጽሕፍ እንከ ድርሳነ \bd መስቀል\bd* ክቡር ዘእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ዘተቀደሰ በደመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘይትነበብ በወርኀ ጥር ሣህሉ ወምሕረቱ የሀሉ ምስለ ኵልነ ሕዝበ ክርስቲያን ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፩. ወሀሎ አሐዱ ብእሲ ነጋዲ ዘይነብር በውስተ አሐቲ ሀገር እምአህጉራተ ኢየሩሳሌም ዘስሙ ተርቢኖስ ወስመ ብእሲቱ ዕሌኒ ወእሙንቱ ስንዕዋን ወፍቁራን በበይናቲሆሙ። 
\m ፪. ወቦሙ ብዙኅ ንዋይ አልሕምት ወአስዋር አባግዕ ወአጣሊ አብቅልት ወአፍራስ ወአግማል ወዓዲ ቦሙ ወርቅ ወብሩር ብዙኅ ወአልባሰ ቀጠንት ወብዑላን ጥቀ በንዋየ ዝንቱ ዓለም ኀላፊ ወማሳኒ ወበዘከመዝ ግብር ነበሩ ተርቢኖስ ወዕሌኒ ብዙኀ መዋዕለ በፍሥሐ ወበሐሤት እንዘ ይበልዑ መባልዕተ ጥዑማተ ወእንዘ ይሰትዩ ስቴያተ ምዑዛተ ወእንዘ ይለብሱ ሜላተ ወቢሶሰ ወእንዘሂ ይሠረገው በአልባሰ ቀጠንት። 
\m ፫. ወእንዘ ሀለዉ ከመዝ በፍሥሐ ወበሐሤት ብዙኀ መዋዕለ ተንሥአ ተርቢኖስ ምታ ይሑር ብሔረ ርኁቀ ለነጊድ ምሕዋረ ሠላሳ ወሠለስቱ ዕለት ምስለ አሐዱ ነጋዲ ከመ ይንግዱ በህየ ወያርብሑ ንዋዮሙ።
\m ፬ ወአመ ሖረ ኀበ ነጊድ አንበራ ለዕሌኒ ውስተ ቤት ንጹሕ ወንሡግ ወቅቱር ወወሀባ አሐተ አመተ ዘትትለአካ በኵሉ መፍቅዳቲሃ ወተዐቅባ በኵሉ ግብር። 
\m ፭. ወነበረ ተርቢኖስ ኀበ ነጊድ መጠነ ስድስቱ ዓመት ምስለ ብዙኃን ነጋድያን እንዘ ይሠይጡ ወይሣየጡ በህየ።
\m ፮. ወበዝኀ ንዋዮሙ እምቀዳሚ ወኮነ ሎሙ ምክዕቢተ።
\m ፯. ወእምድኅረዝ ተንሥኡ ኵሎሙ ነጋድያን ይግብኡ ወይትመየጡ ውስተ ሀገሮሙ ወተጽዕኑ ሐመረ ወዓዲዎሙ ባሕረ ወፅኡ ውስተ የብስ። 
\m ፰. ወእንዘ የሐውሩ በፍኖተ የብስ ተበሀሉ በበይናቲሆሙ እሙንቱ ነጋድያን ንህነሰ ዓደውነ ባሕረ ወወፃእነ እምውስተ ማይ ዕሙቅ ዳኅነ እንበለ ያሥጥመነ ሞገዱ ለባሕር እንዘ የዓቅበነ ኃይለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወኃይለ ረድኤታ ለእግዝእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በክልኤ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ወኃይለ መስቀሉ በጻሕነ ውስተ የብስ ምስለ ኵሉ ንዋያቲነ በዳኅና ወበሰላም። 
\m ፱. ወከመዝ አመ ንበውእ ውስተ ሴትነ እመ ረከብናሆን ለአንስቲያነ እንዘ የዓቅባነ ከዊኖን ጽኑዓተ በፍቅረ ዚአነ ይከውን ፍሥሐ ዚአነ ምክዕቢተ። 
\m ፲. ወይቤሎሙ ተርቢኖስ ለነጋድያን አንሰ አአኵቶ ለእግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*አበ ስብሐት ለዘአብጽሐኒ እስከ ዛቲ ሰዓት ወለዘአውፅአኒ እምተሠጥሞ ባሕር ወእምነ መዋግዲሁ ወበእንተ ዝንቱሰ ነገር ዘትብሉ አንትሙ ኢይናፍቅ ላዕለ ብእሲትየ።
\m ፲፩. ወእንዘ ይትዋሥኡ ወይትዋነዩ በዝንቱ ነገር በበይናቲሆሙ ኵሎሙ ነጋድያን ይቤሎ አሐዱ ነጋዲ ለተርቢኖስ ኦ እኁየ አንሰ አነክር ወአስተዓጽብ ወእዴመም በእንተ ግብሮን ወዓመfሆን ወኃጢአቶን ለአንስተ ዓለም።
\m ፲፪. ወአውሥኦ ተርቢኖስ ለውዕቱ ነጋዲ ወይቤሎ ኦ እኁየ ምንትኑኬ ግብሮን ወአበሳሆን ወኃጢአቶን ወዓመፃሆን ለአንስተ ዓለም።
\m ፲፫ ወተሠጥዎ ውእቱ ነጋዲ እተርቢኖስ ወይቤሎ አንሰ ሰማዕኩ በእንተ ብእሲትየ ዘከመ ገብረት ኃጢአተ ወዐመፃ ወአበሰት ወዘመወት ምስለ አሐዱ ብእሲ ዓላዌ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዓላዌ ንጉሥ ምድራዊ ዘይነብር በሐቅለ ገዳም ምስለ አናብስት ወአናምርት ወአራዊተ ገዳም።
\m ፲፬. ወዘንተ ሰሚዖ አውሥኦ ተርቢኖስ ለውእቱ ነጋዲ ወይቤሎ ኦ እኁየ ብእሲተ ዚአከሰ በእንተ ዘኢተሠርገወት በልብሰ ሃይማኖት ወበእንተ ዘኢኮነት ሠናይተ በምግባራ ገብረት ዘንተ ኃጢአተ ወዘንተ ዐመፃ ወብእሲተ ዚአየር ኢትገብር ዘንተ ግብረ ወዘንተ ኃጢአተ እስመ ጽንዕት በሃይማኖታ ወሥርጉት በንጽሕና ወሠናይት ሰምግባራ።
\m ፲፭ አውሥኦ ውእቱ ነጋዲ ለተርቢኖስ ወይቤሎ ለእመ ሖርኩ አነ ኀበ ቤትከ ወለእመ ቦእኩ ውሳጤ ቤትከ ኀበ ሀለወት ብእሲትከ ወበላዕኩ ወሰተይኩ ወገበርኩ ኵሎ ፈቃድየ ምስሌሃ ምንተ ትሁበኒ፡
\m ፲፮. አውሥኦ ተርቢኖስ ለውእቱ ነጋዲ ወይቤሎ ኅድግስ ገቢረ ዝንቱ ግብር ምስለ ብእሲትየ ለእመ ነጸርከ ገጻ በአዕይንቲከ አንሰ እሁበከ ወርቅየ ወብሩርየ ዘአጥረይኩ እምንእስየ እስከ ይእዜኒ ወለእመሰ ሖርከ አንተ ኀበ ቤትየ ወለእመ ኢገበርከ ዘንተ ምስለ ብእሲትየ አንተሂ ምንተ ትሁስኒ ሊተ።
\m ፲፯. ወይቤሎ ለተርቢኖስ ውእቱ ነጋዲ ለእመ ኢገበርኩ ዘንተ ግብረ ምስለ ብእሲትከ አነሂ እሁበከ ከማከ ወርቅየ ወብሩርየ ወኵሎ ንዋይየ ዘአጥረይኩ እምንእስየ እስከ ይእዜ።
\m ፲፰ ወተስነዓዉ ክልኤሆሙ በዝንቱ ነገር ወተማሐሉ በመሐላ ጽኑዕ ወተካየዱ በኪዳነ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዘ ይጸውዑ ስሞ ከመ ኢይትከሀዱ በበይናቲሆሙ።
\m ፲፱. ወበጽሐ ኀበ ቤቱ ወረከባ ለአሐቲ ብእሲት በዴዴ ቤቱ ለተርቢኖስ እንዘ ትፀፍር ስእርተ ርእሳ ለአሐቲ ብእሲት ወይቤላ ውእቱ ነጋዲ ይእቲ ብእሲት አስተበቍዓኪ ኦ እኅትየ ሠናይት ከመ ታስተራክብኒ ምስለ ዕሌኒ ብእሲተ ተርቢኖስ። 
\m ፳. ወአውሥአቶ ይእቲ ብእሲት ወትቤሎ ለውእቱ ነጋዲ ዕሌኒስ ኢትወፅእ አፍአ እምውሳጤ ቤታ ኅድግስ ስብእ ኢይሬኢ ገጻ ፀሐይ ወበአይቴ እረክባ።
\m ፳፩. አውሥአ ውእቱ ነጋዲ ወይቤላ ለይእቲ ብእሲት ለእመ ኢይትከሀለኪ ከመ ታስተራክብኒ ምስሌሃ እስእለኪ ከመ ታስተራክብኒ ምስለ አሐቲ እምአእማቲሃ።
\m ፳፪. ወበጊዜሃ ጸውዓታ ወአምጽአታ ለአሐቲ አመት ዘተዓቅባ ለዕሌኒ ቅድስት ወአስተራከበታ ምስለ ውእቱ ነጋዲ ወነበሩ ክልኤሆሙ ኅቡረ ከመ ይዛውዑ።
\m ፳፫. ወይቤላ ውእቱ ነጋዲ ለይእቲ አመት ሰላም ለኪ ኦ ብእሲት ክብርት ጥዕምተ ዜና ወዝክር ወሶስ ሰምዓት ዘንተ ቃለ አመኃ ሠናይ እምአፉሁ ለውእቱ ነጋዲ አውሥአቶ ወትቤሎ ለውእቱ ነጋዲ ይእቲ አመት ኦ እግዚእየ በአይቴ ተአምረኒ ከመ ክብርት አነ ወመኑ ነገረከ በእንቲአየ።
\m ፳፬. አውሥአ ውእቱ ነጋዲ ወይቤላ አንሰ ሰማዕኩ ዜና ዝክርኪ ወክብርኪ እንዘ ሀሎኩ በሀገርየ ወባሕቱ ንዒ ንሑር ባሕቲተነ ውስተ ጽምው መካን ከመ ኢይነጽሩነ ወኢይርአዩነ ሰብእ እንዘ ንዛዋዕ ወንትዋነይ በበይናቲነ።
\m ፳፭. ወውእተ ጊዜ ሖሩ ክልኤሆሙ ወቦኡ ውስተ ጽምው ገዳም ወወሀባ ውእቱ ነጋዲ ለዛቲ አመት ብዙኀ ወርቅ ወብሩረ ወሶበ ረከበት ይእቲ አመት ዘንተ ኵሎ ንዋያተ ወርቅ ወብሩር ተፈሥሐት ዐቢየ ፍሥሐ ፈድፋደ።
\m ፳፮. ውእቱኒ ሶበ ርእያ እንዘ ትትፌሣሕ ይእቲ አመት በእንተ ዘረከበት ወርቀ ወብሩረ ይቤላ ኦ ብእሴቶ አንሰ ኢወሀብኩኪ ዘንተ ኵሎ ንዋያተ በከንቱ እስመ ንዋይ ሥርወ ልብ ውእቱ ባሕቱ ሀለወኒ መፍቅድ ዘአንቲ ትገብሪ ሊተ። ወይስር ላኡዛትትል
\m ፳፯ ወአውሥአቶ ይእቲ አመት ወትቤሎ ለውእቱ ነጋዲ ኦ እግዚእየ ክቡር ምንት ውእቱ መፍቅድከ ወዘትትሜነይ በልብከ ወዘተኀሥሥ እምኔየ ዘእገብር ለከ።
\m ፳፰ ወአውሥአ ውእቱ ነጋዲ ወይቤላ ኦ እኅትየ እስመ መፍቅድየሰ ወተምኔተ ልብየ ከመ ታስተራክብኒ ምስላ ዕሌኒ ቅድስት ወብፅዕት ወከመ ትንግሪ ሊተ ከመ እባእ አነ ውስተ ቤታ ለዕሌኒ እግዝእትኪ ወከመ አሀባ ለይእቲኒ ከማኪ ወርቀ ወብሩረ ወከመ እብላዕ ወእስተይ ወእዛዋዕ ወእትዋነይ ምስሌሃ ወዝ ውእቱ መፍቅደ ዚአየ ወረባሕ ዘእረክብ በኀቤኪ።
\m ፳፱ ወተሰጥወቶ ይእቲ አመት ወትቤሎ ለውእቱ ነጋዲ ኦ እግዚእየ ዝንቱሰ ግብር ዕጹብ ውእቱ ኢይትከሀል በኀቤየ ከመ እግበር ለከ ዘንተ እስመ ኢኮነ ዝንቱ ግብር እምቅድመዝ ወኢይከውንሂ በኀቤሃ እምድኅረዝ። 
\m ፴. እግዝእትየሰ ዕሌኒ ኢትወፅእ አፍአ እመንጦላዕተ ቤታ ወኢትኔጽር ገጸ ወራዙት እምአመ ተሌለያ ምታ ተርቢኖስ ወኢተአምርሂ በፍትወተ ሥጋ ካልአ ብእሴ ዘእንበለ ብእሲሃ ተርቢኖስ።
\m ፴፩. ወአውሥአ ውእቱ ነጋዲ ወይቤላ ለይእቲ አመት ለምንት ትገብሪ ሐከከ በቀዳሚ ምስሌየ እስኩ ሑሪ ቅድመ ወንግሪያ ለእመ ትብል ኦሆ አው እንብየ።
\m ፴፪. ውእተ ጊዜ ሖረት ይእቲ አመት ወቦአት ኀበ ሀለወት ዕሌኒ ቅድስት ወቆመት ቅድሜሃ ወትቤላ ኦ እግዝእትየ ናሁ ሀሎ አሐዱ ብእሲ ቀዊሞ በአንቀጸ ዴዴ ቤትነ ወከመዝ ይቤለነ ናሁ መጻእኩ እምርኁቅ ብሔር ንግሪ ሊተ ላዕሌኒ ክብርት ከመ እባእ ውስተ ቤታ ወእትራከብ ምስሌሃ።
\m ፴፫ ወአውሥአታ ዕሌኒ ለዛቲ አመት ወትቤላ ማእዜኑ ርኢኪ እንዘ ይበውእ ተባዕታይ ብእሲ ውስተ ቤትየ እምአመ ተሌለየ እምኔየ እግዚእየ ተርቢኖስ ወይእዜኒ ፃኢ እምቅድመ ገጽየ። ክፍል
\m ፴፬. ወሶበ ስምዓት ይእቲ አመት ዘንተ ቃለ ተግሣጽ እምአፈ ዕሌኒ ቅድስት ወፅአት በኀፍረት እምቅድሜሃ ወተመይጠት ኀበ ውእቱ ነጋዲ ወትቤሎ ኢተክህለኒ ሊተ ኦ እግዚእየ።
\m ፴፭ ወይቤላ ውእቱ ነጋዲ ከመዝ በሊያ ለዕሌኒ እሁበኪአ ብዙኀ ወርቀ ወብሩረ ወአንቲኒ አብሕኒ ከመ እባእ ውስተ ውሳጤ ቤትኪ። ከመዝ ይቤለኪ እስመ ናሁ መጻእኩ እምርኁቅ ብሔር በጻማ ብዙኅ ከመ እትራከብ ምስሌኪ እስመ ሀለወኒ መፍቅድ ዘእትናበብ ምስሌኪ ወአነሂ እሁበከ ብዙኅ ወርቀ ወብሩረ።
\m ፴፯ ወውእተ ጊዜ ተምዓታ ዕሌኒ ለዛቲ አመት ወዘበጠታ በበትር ወፈቅዓት ድማሀ ርእሳ እንዘ ትብል ኦ አመት ኅስርት ወምንንት ሑሪ እምቅድመ ገጽየ በኀፍረት ማእዜኑ ርኢኪያ ለብእሲተ ተርቢኖስ እንዘ ታፈቅር ወትፈቱ ወርቀ ወብሩረ ወማእዜኑ ነጸርኪ እንዘ ይበውእ ብእሲ ውስተ ቤትየ እምአመ ተሌለየኒ እግዚእየ ተርቢኖስ አንሰ ኢገበርክዎ ለዝንቱ ነገር እምቅድመ ዝወእምድኅረ ዝኒ ኢይገብሮ።
\m ፴፰. ወእምዝ ተመይጠት እንዘ ይውሕዝ ደም እምድማሃ ርእሳ ወትቤሎ ይእቲ አመት ለውእቱ ነጋዲ አንተ ብእሲ ሑር እምዴዴ ቤትነ እምቅድመ ታቅትለኒ ወአንሰ ነገርኩከ ቀዳሚ እንዘ እብል ኢይትከሀላኒ ሊተ ናሁ አፍቃዕከኒ ርእስየ እስከ ይውሕዝ ደምየ።
\m ፴፱. ወሶበ ነጸረ ወርእየ ውእቱ ነጋዲ ከመ ኢኮነ ወኢሠምረ ሎቱ ነገሩ በኀቤሃ በዝንቱ ኪን ከመ ይትራከብ ምስሌሃ ለዕሌኒ ይቤላ ለይእቲ አመት ኦ እኅትየ ለእመ ኢተክህለኪ በዝንቱ ግብር ከመ ታስተራክብኒ ምስለ ዕሌኒ ክብርት አምጽኡ ሊተ አሐደ ሠርጐ እምሠርጓቲሃ ዘየአምሩ ዕሌኒ ወተርቢኖስ ክልኤሆሙ ባሕቲቶሙ ወኢየአምሮ ካልእ ብእሲ እስመ እሁበከ ለኪ ካዕሰ ብዙኀ ወርቀ ወብሩረ ዘአኀዝኩ ከመ አሀሳ ለዕሌኒ።
\m ፵ ወአውሥአቶ ይእቲ አመት ወትቤሎ ለውእቱ ነጋዲ በአይቴ በዊእየ አመጽእ ለከ እስመ ንውግ ወቅቱር አንቀጸ ቤታ።
\m ፵፩. ወይቤላ ውእቱ ነጋዲ አነ እኰሰትር ለኪ መሬቶ ከርይየ ወአንቲ ድሂከኪ በጻማ ወበድካም በዊአኪ አምጽኡ ሊተ ሠርጐ እምሠርጓቲሃ ዘኢየአምር ካልእ ዘእንበለ ብእሲሃ ተርቢኖስ ወለሊሃ ዕሌኒ ክብርት።
\m ፵፪. ወአውሥአቶ ይእቲ አመት ለውእቱ ነጋዲ ወትቤሎ ኢይትከሀለኒ ሊተ ኢይቤለከሁ እስመ ናሁ ሕቱም ቤታ በማሕተም በአይቴ እበውእ ወአወፅዕ ለከ።
\m ፵፫. ወይቤላ ውእቱ ነጋዲ ይእቲ አመት አነ አነሥእ ለኪ ጠፈረ አረፍተ ቤት ወበዊአኪ አምጽኡ ሊተ ሠርጐ እምሠርጓቲሃ በዕጹብ ግብር።
\m ፵፬ ወውእተ ጊዜ አውሥአቶ ይእቲ አመት እንዘ ትብል ኦ እግዚእየ ግብሩሰ አኮ ከመዝ ዘከመ ትቤ አንተ ወኢይከውን ከመዝ ኪኑ ወግብሩ ኢ ሶስተሮተ መሬት ወኢ አንሥኦተ ጠፈረ ቤት ባሕቱ አነ እመክረከ ዘይረብሐከ ከመ አምጽእ ለከ ሠርጐ እምሠርጓቲሃ
\m ፵፭. ወነዋ ዝንቱ ግብር ከመ ይኩን ቀሊለ በኀቤየ አንተ ንፋሕ ቀርነ እንዘ ታንሶሱ በውስተ መርህበ ሀገርነ እንዘ ትብል ናሁ መጽኡ ነጋድያን ወዓደዉ ባሕረ ወወፅኡ በሰላም ወረገጹ ምድረ ይቡሰ ወበጽሑ ሀገሮሙ። ወከመዝ ግበር እንበላ አጽርዖ።
\m ፵፮ ወውእተ ጊዜ አንስ እቤላ ለእግዝእትየ ዕሌኒ ኦ እግዝእትየ ናሁ እሰምዕ እንዘ ይትነፋሕ ቀርን ወይብሉ ኵሎሙ ሕዝብ መጽኡ ነጋድያን ወዓደዉ ባሕረ ወወፅኡ በሰላም ወኬዱ የብሰ ወበጽሑ ሀገሮሙ ለምንት አንቲ ዘኢትትኀፀቢ አባላኪ ወለምንት ዘኢታሤንዪ ሥዕርተ ርእስኪ ወለምንት ዘኢትዘግቢ ዕፍረተ ኢኮነሁ ግብአተ ቤቱ ወምጽአቱ ለእግዚእነ ተርቢኖስ።
\m ፵፯ ወአሜሃ በዝ ምክር ወበዝ ምክንያት እንዘ ትትኀፀብ ታወፅኦ ለሀብል ዘትገብሮ ውስተ ክሣዳ ወታነብሮ ዲበ ምድር ውእት ጊዜ አመጽእ ለከ ኀቢእየ በጻዕቅ ወበዕጹብ ግብር።
\m ፵፰. ወሶበ ስምዐ ዘንተ ምክረ እምይእቲ አመት ገብረ በጕጕዓ በከመ አመረቶ ይእቲ አመት ወአኀዘ ይንፋሕ ቀርነ እንዘ ያንሶሱ በመርህቢ ሀጎሩ ወቤቱ ለተርቢኖስ እንዘ ይብል ከመዝ መጽኡ ነጋድያን ወዓደዉ ባሕረ ወወፅኡ በስላም ወኬዱ የብስ ወበጽሑ ውስተ ሀገሮሙ።
\m ፵፱. ወውእተ ጊዜ ቦአት ይእቲ አመት ኀበ ሀለወት ዕሌኒ ቅድስት ወትሴላ ኦ እግዚእትየ ናሁ ሰማዕኩ እንዘ ይትነፋኅ ቀርን በመርህበ ሀገርነ ወእንዘ ይብሉ መጽኡ ነጋድያን ወዓደዉ ባሕረ ወወፅኡ እማይ በሰላም ወበጽሑ ህገሮሙ ለምንት አንቲ ኢትትኀፀቢ አባለኪ ወኢታሤንዪ ሥእርተ ርእስኪ ወለምንት ዘኢትዘግቢ ዕፍረተ አኮኑ ገቢኦቱ ወምጽአቱ ለእግዚእነ ተርቢኖስ። 
\m ፶. ወሶበ ስምዓት ዕሌኒ ቅድስት ዘንተ ቃለ እምአፈ ዛቲ አመት ትቤላ መኑ ውእቱ ዘይገብር ሊተ ዘንተ ግብረ ዘእንበሌኪ።
\m ፶፩. ወውእተ ጊዜ ቦአት ይእቲ አመት ውስተ ውሣጤ መንጦላዕተ ቤታ ለዕሌኒ ወአምጽአት ማየ ወኀፀበታ ኵሎ አባላቲሃ ለቅድስት ዕሌኒ።
\m ፶፪. ወእምድኅረ ተኀፅበት ዕሌኒ ለብሰት አልባሲሃ ወእንዘ ትለብስ ልብሳ ረስዓት ሕልቀታ ዘዕንቍ ዘትሬስዮ ውስተ ክሣዳ ዘአግበረ ላቲ ተርቢኖስ ምታ ወኀደገቶ ውስተ ምድር ወቦአት ውሳጤ መንጦላዕተ ቤታ።
\m ፶፫ አሜሃ ነሥአቶ ፍጡነ በኅቡእ ዛቲ አመት ለዝንቱ ሕልቀት ዘዕንቍ። ወካዕበ አርኀወት ሣፁና ለዕሌኒ ቅድስት ወነሥአት ሕልቀታተ ዘወርቅ ወዘብሩር ወዘአፃብዒሃ ወአስታረ ዘሥእርተ ርእሳ ወማዕተበ ሐሪር ዘክሣዳ ወልብሰ ሲሶስ ዘትለብሶ ሰዓበይት በዓላት ሶበ ተሐውር ኀበ ቤተ ክርስቲያን።
\m ፶፬. ወእሱንተ ኵሎን ንዋያተ ቅድዋተ ነሢአ በኅቡእ እምውስተ ሣፁን ኀብአቶ በውስተ ውሳጤ መልበሳ ወወፅኦት ፍጡነ ወሖረት ውስተ ጽምው መካን ዘገዳም ኀበ ሀሎ ውእቱ ነጋዲ ወወሀበቶ ውእቱኒ ወሀባ ወርቅ ወብሩረ በከመ ይቤላ ወተካየዳ።
\m ፶፭ ወሶበ ረከበ ውእቱ ነጋዲ እሎንተ ንዋያተ ቅድዋተ ወሕልቀታተ ወርቅ ወዕንቈ ዘውስተ ክሣዳ ለቅድስት ዕሌኒ ተፈሥሐ ዐቢየ ፍሥሐ ወተኅሥየ ፈድፋደ ወአንፈርዓፁ ከመ ጣዕዋ ንኡስ። ፃ፤ ወእምድኅረ ነሥአ እሎንተ ንዋያተ ሖረ ፍኖቶ ወተመይጠ እንዘ ይትፌሣሕ ወይትሐሠይ ፈድፋደ ወበጽሐ ኀበ ሀሎ ተርቢኖስ ወተራክቦ ወሰገደ ሎቱ ወሰዓሞ እገሪሁ በጕህሉት ከመ ስዕመተ ይሁዲ አስቆሮታዊ አመ አግብኦ ለእግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ንጉሠ ስብሐት ውስተ እደ አይሁድ እኩያን።
\m ፶፯. ወሶበ ርእዮ ተርቢኖስ ለውእቱ ነጋዲ ይቤሎ ኦ እኁየ ከመ ምንትኑ ምጽአትከ እስኩ አይድዓኒ ሊተ።
\m ፶፰ ወይቤሎ ውእቱ ነጋዲ ጕህላዊ አንስ ቦእኪ ውስተ ቤትከ ወተወክፈተኒ ብእሲትከ ዕሌኒ በፍሥሐ ወበኀሤት ወአቅረበት ሊተ መብልዐ ጥዑመ ወማዕደ ሥሩዕ ወወይነ ምሉዐ ወእምድኅረ በላዕኩሰ ወሰተይኩ መባልዕተ ጥዑማተ ወስቴያተ ምዑዛተ ፈጸምኩ ተምኔትየ ዘምስሌሃ ኦ እኁየ ተርቢኖስ እስመ እምኔከ አፍቀረተኒ ፈድፋደ። 
\m ፶፱. ወእምብዝኀ አፍቅሮታ ኪያየ ወሀሰተኒ እሎንተ ንዋያተ ወእምድኅረ ፈጸመት ሊተ ተምኔተ ልብየ ገባእኩ ኀቤከ።
\m ፷. ወተሰጥዎ ተርቢኖስ ወይቤሎ ለውእቱ ነጋዲ አንስ ኢየአምነከ ወኢትገብር ዘንተ ግብረ ብእሲትየ ዕሌኒ እስመ ጽንዕት በሃይማኖታ ወሠናይት ሰለብዎታ ወሥርጉት በምግባራ።
\m ፷፩. ወአውሥኦ ውእቱ ነጋዲ ወይቤሎ ለተርቢኖስ ለእመ ኮነትስ ብእሲትከ ዕሌኒ ጽንዕተ በሃይማኖታ ወሥርጉተ ወሠናይተ በንብረታ ወበምግባራ ንሣእኬ ዘንተ ኅልቀተ ዘወርቅ ወዘዕንቍ ነጺረከ አእምር ወጠይቅ ዘብእሲትከኑ ወሚመ ዘካልእ እምአይቴኑ ዘአምጻእክዎ ይመስላከ አነ።
\m ፷፪. ወውእተ ጊዜ ደንገፀ ተርቢኖስ ወተወክፎ እምእዴሁ ለውእቱ ዕንቍ ወህልቀተ ወርቅ ነጸሮ ወአእመሮ ወአምነ ከመ በአማን ዘብእሲተ ዚአሁ ውእቱ ዝንቱ ንዋይ አሜሃ ሐዘነ ዐቢየ ሐዘነ ወአንብዕ ፈድፋደ አንብዐ መሪረ ወቀብጸ ተስፋሁ።
\m ፷፫ ወሶቤሃ ይቤሎ ውእቱ ነጋዲ እተርቢኖስ ኦ እኁየ ሀበኒ ንዋይየ ወርቅየ ወብሩርየ ወሶበ ተቀሐውነ ንሕነ ተካየድነ ወተመሐልነ እንዘ ንጼውዕ ስሞ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክነ ከመ ኢንትከሀድ በበይናቲነ።
\m ፷፬. ወአውሥኦ ወይቤሎ ተርቢኖስ ለውእቱ ነጋዲ ኦ እኁየ ንሣእኬ ወርቅየ ወብሩርየ ወኵሎ ጥሪትየ ዘአጥረይኩ እምንእስየ እስከ ይእዜ በከመ ተመሐልነ ወተካየድነ ቅድመ እንዘ ንጼውዕ ስሞ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክነ ከመ ኢንትከሀድ በበይናቲነ።
\m ፷፭. ወዘንተ ብሂሎ ወሀቦ ተርቢኖስ ወርቆ ወብሩሮ ወኵሎ ንዋዮ ለውእቱ ነጋዲ እንበለ ያዓል ወያኅድር ወያትርፍ አሐደ ንዋየ ወኢምንተኒ።
\m ፷፮. ውእተ ጊዜ ተፈሥሐ ወተሐሥየ ውእቱ ነጋዲ ዐቢየ ፍሥሐ በረኪበ ወርቅ ወብሩር ኀላፊ ወማሳኒ ወእምብዝኀ ፍሥሐሁ አንፈርዓጹ ከመ ጣዕዋ። 
\m \bd ምዕራፍ ፲፬\bd*
\m ፩. ወተርቢኖስሰ ሐዘነ ዐቢየ ሐዘነ ወተከዘ ፈድፋደ ወአንብዕ አንብዐ መሪረ እስመ ኀጥአ አሐደ ንዋየ ወሲሳየ ዘአሐቲ ዕለት ወእምዝ ሖረ ፍኖቶ እንዚ የሐዝን ወይቴክዝ በእንተ ንዋዩ። 
\m ፪. ወእንዘ የሐዝን ወይቴክዝ ወያዓወዩ በጽሐ ብሔሮ ወአተወ ውስተ ቤቱ ወነበረ በሐዘን ዕጹብ ወበአንብዕ ውዑይ ወኢይትናገር ምስለ ሰብአ ቤቱ ወኢ ምስለ ብእሲቱ ኢ ሠናየ ወኢ እኩየ ዘእንበለ ብካይ ወኀዘን ወላህ። 
\m ፫. ወበአሐቲ ዕለት እምለያልይ ትቤሎ ዕሌኒ ብእሲቱ ለተርቢኖስ ኦ እግዚእየ ለምንት ከመዝ ተሐዝን ወትቴክዝ በውስተ ቤትከ ምሉአ በረከት ወጸጋ ምንተ ኮንከ ኅድግስ ዘንተ ኵሎ መዋዕለ ጸኒሐከ ለእመ ተሌለይነ አሐተ ሰዓተ ሶበ ተራከብነ ብዙኅ ውእቱ ተዛውዖትነ ይእዜሰ እሬእየከ እንዘ ተሐዝን ወትቴክዝ ወተዓወዩ ኵሎ ጊዜ ምንተ ኮንከ ኦ እግዚእየ። 
\m ፬. አውሥአ ተርቢኖስ ለዕሌኒ ብእሲቱ ወይቤላ በጕሕሉት አንስ ምንተኒ ኢኮንኩ ወኢሐዘንኩ ውእቱሰ የሐዝን ወይቴክዝ ኵሎ ጊዜ። 
\m ፭. ወካእበ ትቤሎ ዕሌኒ ኦ እግዚእየ ኵሎሙ ነጋድያን አብያጺከ እምዕለት ብጽሐተ ቤቶሙ በዳኅና ወበሰላም ይትፌሥሑ ወይትሐሠዩ ፈድፋደ ወይዘፍኑ ወኪያከሰ እራእየከ እንዘ ተሐዝን ወትቴክዝ ወትላሁ ኩሎ ጊዜ በውስተ ቤትከ ምሉአ በረከት ወጸጋ ወምንትኑ ዘረከበከ ወምንተ ኮንከ። 
\m ፮. ውእቱኒ ካዕበ አውሥአ ወይቤላ በተጥባበ ነገር ወጕህሉት ኦ እኅትየ ክብርት ወሠናይት ኢየኀብእ እምኔኪ ኢ ምንተኒ ወእንዘ እትመየጥ ውስተ ብሔርየ ወእገብእ ኀቤኪ ተጽዒንየ በሐመር ምስላ ብዙኃን ነጋድያን ተንሥአ ነፋስ ዕውሎ በማዕከለ ባሕር ወአነ በዘሀሎኩ ቦቱ መካን ተሠብረት ሐመር ወተሠጥመ ኵሉ ንዋይየ ወርቅየ ወብሩርየ ዘአጥረይክዎ እንበለ ይትርፍ አሐዱሂ ንዋይ ለሲሳየ ዕለት ወአንሰ ዓደውኩ በአሐቲ ዕፅ ስባረ ሐመር በብዙኅ ጻማ ወድኅንኩ እምተሰጥሞ ባሕር ወሞት ወበጻሕኩ ዝየ በጸሎትኪ ቅድስት ወውክፍት በቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ እኩት ወስቡሕ።
\m ፯ አኀውየስ ነጋድያን ወፅኡ እምባሕር በዳኅና ወበሰላም ምስለ ኵሉ ንዋዮሙ ወርቆሙ ወብሩሮሙ ወበእንተዝ ይደልዎሙ ፍሥሐ ወሐሤት እንዘ ይበልዑ ወይሰትዩ በውስተ ቤቶሙ ወሊተሰ ፍሥሐየ ተመይጠ ኀበ ሐዘን ወኮነ ኵሉ ድካምየ ለሐዘን ወላህ በእንተ ንዋይየ ዘአጥረይኩ እምንእስየ እስከ ይእዜ።
\m ፰. አውሥአቶ ዕሌኒቅድስት ወትቤሎ ለምታ ተርቢኖስ ኦ እግዚእየ ኢትሕዝን በእንተ ዝንቱ ንዋየ ዓለም ኀላፊ ወማሳኒ ወኢትተክዝሂ በእንተ ዝንቱ ነገር ወርቅዕ ወብሩር ለእመ ይእዜ ይትረከብ ወጌሠመ ይጠፍእ እስመ ኵሉ ንዋየ ዝንቱ ዓለም ከመዝ ኀላፊ ወማሳኒ ውእቱ። 
\m ፱. ወባህቱ ክልኤነ ንሑር ኅቡረ ኀበ ነገደ ቤተ አቡየ ወእምየ ወእሙንቱ ይሁቡነ ብዙኀ ወርቀ ወብሩረ ወአልባሰ ቀጠንትሂ ወንህነኒ ንከውን ብዑላነ ከመ ቀዳሚ።
\m ፲ ወሶበ ስምዐ ተርቢኖስ ዘንተ ቃላ አውሥአ ወይቤላ ለዕሌኒ ኦ እኅትየ ክብርት እምኵሎን አንስት ሠናይ ውእቱ ዝንቱ ነገርኪ ወዝ ምክርኪ ጥቀ አደመኒ ሊተ ወነገረ ቃልኪ ወጣዕመ ልሳንኪ ወሣዕሣዐ አፉኪ ዘይጥዕም እመዓር ወሦከር አስተፍሥሖ ለልብየ ዘውዕየ በሐዘን።
\m ፲፩. ወዘንተ ነገረ እምድኅረ ተበሀሉ በበይናቲሆሙ ሖረ ተርቢኖስ ኀበ ቤተ ነሐቢ ወይቤሎ ለውእቱ ነሐቢ ግበር ሊተ ሣፁነ በአምጣነ ቆማ ለክብርት ዕሌኒ ውእቱኒ ይቤ ኦሆ ወገብረ ሎቱ ሣፁነ ዘዓረር ወወሀቦ ለተርቢኖስ ወተርቢኖስኒ ወሰዶ ውስተ ቤቱ ወተመይጠ ኀበ ብካዩ ወሐዘኑ ወነበረ ውስተ ቤቱ በዘከመዝ ሐዘን ወብካይ።
\m ፲፪ ወበአሐቲ ዕለት እምዕለታት ተናገራ በቃለ ሰላም ወይቤላ ለዕሌኒ ኦ እኅትየ ሠናይት ወርኅርኅተ ልብ ወጌርት ኅሥሥ ወርቀ ወብሩረ ዘይከውን ለዐስበ ሐመር ወአስተዳልዊ ሥንቀ ለፍኖት እስመ ነሐውር ኀበ ሀገርኪ ወአዝማድኪ። ፲፫. ውእተ ጊዜ ትቤሎ ዕሌኒ ቅድስት ወሠናይት በምግባር ወበሃይማኖት ለምታ ተርቢኖስ ኦሆ ኦ እግዚእየ እገብር ኵሎ ዘአዘዝከኒ ወሞተኒ ዘአንተ ትመውት አነሂ እመውት።
\m ፲፬. ወእምዝ አስተዳለወት ዕሌኒ ቅድስት በከመ አዘዛ ምታ ተርቢኖስ ወአኅተወት ማኅቶተ ከመ ትኅሥሥ ወርቀ ወብሩረ ዘአንበሩ በውስተ ቤቶሙ ወረከበት አሐደ አስታረ ወሶቤሃ አምጽአት ውእተ አስታረ ወወሀበቶ ለምታ ተርቢኖስ ከመ ይኩኖሙ ለዓስበ ሐመር።
\m ፲፭. ወአቅረበት ሎቱ ሐሪፀ ሥንዳሌ ወኅብስተ ብዙኀ ወወይነ ምሉአ ሥንቅ ለፍኖቶሙ ወትቤሎ ኦ እግዚእየ ኵሎ ዘአዘዝከኒ አስተዳሎኩ ዘንተ ሥንቀ ወዘንተ ንዋየ።
\m ፲፮. ወይቤላ ተርቢኖስ ምታ በጕህሉት ወበተጥባበ ነገር ኦ እኅትየ የሀብኪ \bd እግዚአብሔር\bd* እኩት ወስቡሕ ዘኢኀለይኪ አንቲ ባሕቱ እምአይቴ ረከብኪ ዘንተ ኵሉ ንዋየ በዝንቱ ዘመነ ተጽናስ እስመ መስሎ ሎቱ ዘወሀባ ውእቱ ነጋዲ ዘወረሰ ቦቱ አሎ ንዋዮ በጕህሉት።
\m ፲፯ ወእምድኅረዝ ይቤላ ተርቢኖስ ምታ ለቅድስት ዕሌኒ ኦ እኅትየ ሠናይት እምይእዜሰ ተንስኢ ንሑር ክልኤነ ኀበ ነገደ ቤተ አቡኪ ወእምኪ በከመ ቃልኪ አዳም ከመ የሀቡነ ወርቀ ወብሩረ ወአልባሰ ቀጠንት ከመ ንኩን ብዑላነ ከመ ቀዳሚ።
\m ፲፰ ወትቤሎ ዕሌኒ ብእሲቱ ለተርቢኖስ ምታ ኦሆ ኦ እግዚእየ አንሰ ኢይወፅእ እምቃለ ትእዛዝከ ወእገብር ኵሎ ዘትኤዝዘኒ አንተ። 
\m ፲፱. ወእምድኅረ ተበሀሉ ዘንተ ቃለ በበይናቲሆሙ ወፅኡ እምነ ቤቶሙ ምስለ ሠለስቱ አግብርቲሆሙ ወንዋዮሙ ወአዘዞሙ ተርቢኖስ ለሠለስቱ አግብርቲሁ ከመ ይጹሩ ሥንቆሙ በተባርዮ ወጸዓኖ ተርቢኖስ ለሣፁን ዘዓረር በገመል ወአኀዙ ይሑሩ ፍኖቶሙ ወሖሩ ምሕዋረ ሠለስቱ ዕለት ወበጽሑ ኀበ ጽንፈ ባሕር ዕሙቅ ወስፉሕ ፈድፋደ። 
\m ፳. ወይቤሎሙ ተርቢኖስ ለእሙንቱ አግብርት ለክሙ እብለክሙ ተመየጡ ወሑሩ ኀበ ተግባርክሙ ወኀበ ፈቀድክሙ ወእመሂ ፈቀድክሙ ትትመየጡ ውስተ ቤትነ ተመየጡ ወሶበ ይቤሎሙ ተርቢኖስ ዘንተ ቃለ ሖሩ ወተመይጡ እሉ አግብርት ድኅሬሆሙ ወሖሩ ኀበ ዘፈቀዱ ወተርፉ ክልኤሆሙ ኀበ ጽንፈ ባሕር ዕሙቅ።
\m ፳፩. ውእተ ጊዜ ይቤላ ተርቢኖስ ለቅድስት ዕሌኒ በጕህሉት ወበተጥባበ ነገር ኦ እኅትየ ክብርት ወልዕልት እምኵሎን አንስት ወአልቦ ዘየዓብየኪ በዲበ ምድር ዘእንበለ እግዝእትነ \bd ማርያም ድንግል \bd*ዘወለደቶ ለአምላክነ ወአነሂ ኢያፈቅር መነሂ አምኔኪ ዘእንበለ እግዝእትየ \bd ማርያም\bd* እሙ ለእግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት።
\m ፳፪. ወይእዜኒ ባኢ ውስተ ዝንቱ ሣፁን ዘዓረር ወፍትኒዮ ለእመ መጽኡ አሕማር እምብሔረ ጥብርያዶስ አንቲ ተሐውሪ ነቢረኪ በውስተ ዝንቱ ሣፁን ዘዓረር ከመ ኢያውዕይቲ ዋዕየ ፀሐይ ዘመዓልት ወከመ ኢይርከብኪ ቍረ ሌሊት ወኢይርአይኪ ዓይነ ሰብእ።
\m ፳፫. ወመሰላ ዝንቱ ነገር ለቅድስት ዕሌኒ ነገረ ርኅራኄ ወፍቅር ወሰላም ወሶቤሃ ቦአት ውስተ ውእቱ ሣፁን ዘዓረር ውእቱኒ ዘግሆ ወነሠጎ ተርቢኖስ ለውእቱ ሣፁን።
\m ፳፬. አሜሃ መጽኡ አሕማር ወተጽዕኑ ውስቴቱ ወአኀዙ ከመ ይሑሩ በዲበ ባሕር ወእንዘ የሐውሩ በማዕከለ ባሕር ተጽዒኖሙ በዲበ ሐመር ተንሥአ ላዕለ ተርቢኖስ መንፈሰ ቅንአት ወነደ ልቡ ከመ እሳት በእንተ ንዋዩ ዘወረሶ ውእቱ ነጋዲ ሐሳዊ በእንተ ዕሌኒ ብእሲቱ። 
\m ፳፭ ወውእተ ጊዜ ይቤላ ተርቢኖስ ለብእሲቱ ዕሌኒ ኦ እኅትየ ዕሌኒ በእንተ ምንት ጸላእክኒ እንዘ አነ አፈቅረኪ ወለምንትኑ ክህድክኒ እንዘ አነ አአምነኪ እማዕምቀ ልብየ። ወምንተ እኩየ ገበርኩ በላዕሌኪ እስኩ አይድዕኒ።
\m ፳፮. ወባሕቱ አንስ አሐዝን ወእበኪ በእንተ ንዴትየ ወተጽናስየ ወለኪስ ኵሎሙ ያፈቅሩኪ ወያከብሩኪ። ወአልቦ ዘይጸልአኪ ወይሜንነኪ እምንኡስ እስከ ዐቢይ አሌ ለኪ ወይ ለኪ ኦ እኅትየ እንዘ አሐዱ አካል ንሕነ ዘክሕድክኒ ወጸላእክኒ ሊተ።
\m ፳፯ ወዘንተ ቃለ ሶበ ሰምዐት ዕሌኒ ቅድስት እምአፈ ብእሲሃ ተርቢኖስ ሐዘነት ወተከዘት ፈድፋደ ወአንብዓት ጥቀ አውሥአቶ ለተርቢኖስ ምታ ወትቤሎ ኦ እኁየ እንዘ ኪያከ እጸልእ መነ አፍቀርኩ ወእንዘ ኪያከ እክህድ መነ አመንኩ እምኔከ ኦ እግዚእየ ኅድግስ ከመ እግበር ዘንተ ግብረ አንሰ ኢኀላይክዎ በልብየ ለዝንቱ ግብር ለእመ አመንከኒ ሊተ።
\m ፳፰ አውሥአ ወይቤላ ለዕሌኒ ተርቢኖስ ኦ እኅትየ ኢመጽአኑ አሐዱ ነጋዲ ኀቤኪ ወኢቦአኑ ውስተ ውሳጤ ሴትየ ወኢሰከበኑ ምስሌኪ ኦ እኅትየ ሠናይት ወጌርት ለእመ ኢገበርኪዮ ላዝንቱ ግብር ወለእመ ኢጸላእክኒ ሊተ ወኢክህድክኒ እምአይቴኑ ዘመጽአ ዝ ኅልቀት ዘወርቅ ወዘብሩር ወዘዕንቍ ዘለኪኑ ወሚመ ዘካልእ ውእቱ እስኩ ነጽሪዮ።
\m ፳፱ ወዘንተ ብሂሎ አውፅአ እምውስተ ሕባኔ መልበሱ ወአርአያ ለቅድስት ዕሌኒ እሎንተ ሕልቀታተ ዘወርቅ ወብሩር ወዘዕንቍ ወይቤላ እሎንቱ ንዋያት ዘመኑ ዘለኪኑ ወሚመ ዘካልእ። 
\m ፴. ወሶቤሃ አውሥአቶ ዕሌኒ ቅድስት ወትቤሎ ለተርቢኖስ ምታ ኦ እግዚእየ ስምዓኒ ከመ እንግርከ በእንተ ውእቱ ግብር አንተ ዘወሀብከኒ አመት ከመ ትትለአከኒ ወትዕቀበኒ ሊተ በአሐቲ ዕለት ቦአት ኀቤየ ወቆመት ቅድሜየ ወትቤለኒ ኦ እግዝእትየ ወነዋ ሀሎ አሐዱ ብእሲ ቀዊሞ በአንቀጸ ዴዴ ቤትነ ወይቤለኒ እስመ እምርኁቅ ብሔር መጻእኩ አስተራክብኒ ሊተ ምስለ ዕሌኒ ክብርት ከመ እባእ ኀቤሃ ውስተ ቤታ።
\m ፴፩. ወሶበ ሰማዕኩ ዘንተ ቃለ እምአፉሃ ለዛቲ አመት ተሰጠውክዋ አነሂ እንዘ እብል ኦወለትየ ማእዜኑ ርኢክኒ ወነጸርክኒ እንዘ እገብር ዘንተ ግብረ ወማእዜኑ ነጸርኪ እንዘ ይበውእ ተባእታይ ብእሲ ውስተ ውሳጤ ቤትየ እምአመ ተሌለየኒ እግዚእየ ተርቢኖስ ወዘንተ ቃለ እንዘ እብል ዘበጥክዋ ወፈቃዕክዋ ርእሳ እስከ ይውሕዝ ደም ብዙኅ እምርእሳ ወሖረት ወወፅአት እምቅድሜየ በኀፍረት ይእቲ አመት።
\m ፴፪. ወዓዲ በካልአይ ዕለት ቦአት ይእቲ አመት ኀቤየ ወአይድዓተኒ ሊተ እንዘ ትብል ኦ እግዝእትየ ናሁ ሰማዕኩ ሠናየ ዜና እንዘ ይትነፋሕ ቀርን በመርኅበ ብሔርነ ወይብል ቃለ ዓዋዲ መጽኡ ነጋድያን ወወፅኡ እምባሕር ወኬድዎ ለየብስ ቀርቡ ወበጽሑ ለለሀገሮሙ ወለለብሔሮሙ ኢኮነሁ ምጽአቱ ወግብአቱ ውስተ ቤቱ ለእግዚእነ ተርቢኖስ ለምንት ዘኢትትኀፀቢ አባለኪ ወኢታሠረግዊ ስእርተ ርእስኪ ወስምንት ዘኢትዘግቢ ዕፍረተ።
\m ፴፫. ወተሠጠውክዋ አነሂ እንዘ እብል መኑ ውእቱ ዘይገብር ሊተ ዘንተ ኵሎ ዘእንበሌኪ።
\m ፴፬ ወእምዝ አምጽአት ማየ ወኀፀበተኒ አባላትየ በማእከለ ዓጸደ ወይን ውእተ ጊዜ አንበርክዎ ለዝንቱ ዕንቁ ባሕርይ ዲበ ምድር ዘእሬስዮ ውስተ ክሣድየ ወእምድኅረ ተኀፀብኩ እንዘ እለብስ መልበስየ ረሳዕክዎ ለዝንቱ ዕንቁ ባሕርይ ዘእሬስዮ ውስተ ክሣድየ ወበሣኒታሁ ኅሠሥክዎ ወኀጣእክዎ ወተስእልክዋ ለይእቲ አመት ለእመ ርእየቶ ወረከበቶ ብሂልየ ይእቲኒ አውሥአተኒ እንዘ ትብል ኢርኢኩ ወኢረከብኩ ኦ እግዝእትየ።
\m ፴፭. ወዝንቱ ውእቱ ምክንያተ ነገሩ ኦ እግዚእየ ወአንሰ ኢርኢኩ ወኢንጸርኩ ገጸ ወራዙት እምአመ ተሌለይከ ወተፈለጥከ አንተ እምኔየ ወኢቦአ ተባታይ ብእሲ ውስተ ቤትየ ለዝንቱኒ ብእሲ ኢርኢክዎ በአዕይንትየ ለእመ ኮነ ጸሊመ አው ቀይሐ እስመ እግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ዘሎቱ ስብሐት ሰማዕትየ በዝንቱ ነገር ለእመ ኮነ እሙነ አው ሐሰተ።
\m ፴፮. ወኢአምነ ላቲ ተርቢኖስ ነገራ ወይቤላ ኦ ብእሲቶ ዝንቱ ምክንያት ውእቱ በዘታመሥጢ እምእዴየ ወአንስ ኢየአምነኪ።
\m ፴፯. ወዘንተ ብሂሎ ዘግሆ ለሣፁን ወነሠጎ ወወረዎ ውስተ ባሕር ዕሙቅ እንዘ ይብል ኦ ብእሲት እኪት ገባሪተ ኃጢአት ወዓመፃ ወነውር ግብርኪ ይትሉኪ ይቅትልኪሂ ወያህጕልኪ ወለእመ ኮነ ሠናየ ያሕዩኪ ወእምዝ ተመይጠ ውስተ ቤቱ።
\m ፴፰ ወለውእቱ ሣፁን ዘሀለወት ቦቱ ቅድስት ዕሌኒ ውኅጦ ዓሣ ዐቢይ በፈቃደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወሖረ ሀገረ ቍስጥንጥንያ ወበጽሐት ዕሌኒ ቅድስት ብሔረ ቍስጥንጥንያ ነቢራ በውስተ ውእቱ ሣፁን እንዘ የዓቅባ ወይረድዓ ኃይለ መንፈስ ቅዱስ በከመ ይቤ መጽሐፍ መንፈስ ምንዱባ ኢተሐየየ ዘይትዌከፎሙ ለእለ ይሰደዱ ረዳኢ ወለእለ ውስተ ሰርም ይትመነደቡ መድኅን።
\m \bd ምዕራፍ ፲፭ \bd*
\m ፩. ወውእተ ጊዜ አዘዞሙ ንጉሠ በራንጥያ ለአግብርቲሁ ከመ ይሖሩ ኀበ ጽንፈ ባሕር ወያሥግሩ ዓሣ ወያምጽኡ ሎቱ እሙንቱኒ አግብርት ሖሩ በከመ አዘዞሙ እግዚኦሙ ንጉሥ ወበጽሑ ኀበ ጽንፈ ባሕር ወወደዩ መርበብቶሙ ውስተ ባሕር ወተእኅዘ ሎሙ ዐቢይ ዓሣ ዘውኅጦ ለውእቱ ሣፁን ወአውፅእዎ በዕቢይ ኀይል እምውስተ ባሕር ወወሰድዎ ወወሀብዎ ለእግዚኦሙ ንጉሥ ዘስሙ ቍንስጣ። 
\m ፪. ወሶቤሃ ይቤሎሙ ቍንስጣ ንጉሥ ለአግብርቲሁ እስኩ ሕርድዎ ፍጡነ ለዝንቱ ዓሣ ከመ ንጥብሶ ወንብልዖ ወሐረድዎ ሶቤሃ ወሠጠጡ ከርሦ አሜሃ ረከቡ ሣፁነ በውስተ ከርሡ ውእቶሙኒ ነሥኡ ውእተ ሣፁነ ወወሀብዎ ለንጉሥ ወንጉሥኒ ሶበ አርኀዎ ለውእቱ ሣፁን ዘተረክበ በውስተ ከርሠ ዓሣ ረከበ በውስተ ሣፁን ብእሲተ ቀይሕተ ሠናይተ ላሕይ ዘአዳም ስና ወመንክር አርአያሃ ዘሥርጉት በወርቅ ወበብሩር ወበአልባሰ ቀጠንት። 
\m ፫. ወሶበ ርእያ ንጉሥ ቍንስጣ ደንገፀ ጥቀ ወአኀዞ ፍርሀት ወይቤላ ኦ ብእሲቶ አንቲኑ ይእቲ ዘይብልዋ \bd ማርያም ድንግል \bd*እሞሙ ወእግዝእቶሙ ለሕዝበ ክርስቲያን አውሥአቶ ወትቤሎ ዕሌኒ ቅድስት ለንጉሥ አንስ ኢኮንኩ ኪያሃ በከመ ትቤ አንተ ወኢድልው ሊተ ከመ እትማስል ኪያሃ አላ አመተ ዚአሃ አነ ለእግዝእትየ \bd ማርያም ድንግል \bd*ወባሕቱ ብእሲት ሕዝንት ወትክዝት አነ። 
\m ፬. ወሶበ ትቤሎ ዘንተ ነሥአ ወአብአ ውስተ ጽርሐ መንግሥቱ ውእቱ ንጉሥ ለቅድስት ዕሌኒ ወአንበራ ዲበ መንበረ መንግሥቱ በዐቢይ ክብር ወአንጦልዐ ላቲ መንጦላዕተ ዘሐሪር ወአክበራ ፈድፋደ እምኵሎን አንስትያሁ። 
\m ፭. ወእምዝ ወሰዳ ኀበ ሀገረ ሮሐ ወአንበራ በህየ እስከ አሐዱ ዓመት ስድስተ አውራኀ እንዘ ይሴስያ መባልዕተ ጥዑማተ ከመ ይኩን ንጹሕ ዘእንተ ውስጥ አባላቲሃ ወስድስተ አውራኀ እንዘ ያስትያ ስቴያተ ምዑዛተ ከመ ይኩን ንጹሐ ሥጋሃ ዘእንተ አፍአ ወበዘከመዝ ግብር አንበራ ውስተ ሀገረ ሮሐ በዐቢይ ክብር። 
\m ፮. ወሠርዐ ላቲ መባልዕተ ጥዑማተ ወስቴያተ ምዑዛተ ቤቱ። 
\m ፯. ወዓዲ አዘዞሙ ለኵሎሙ ሰብአ ሀገረ ሮሐ ከመ ይትአዘዝዋ ወይትለአክዋ ወይዕቀብዋ በፍቅር ወበሰላም ወበሠናይ ዕቅበት።
\m ፰ ወእምድኅረ አዘዞሙ ዘንተ ተመይጠ ውስተ ቤተ መንግሥቱ ዘበራንጥያ ወእምድኅረ አሐዱ ዓመት ተመይጠ ካዕበ ቁንስጣ ንጉሥ ኀበ ሀገረ ሮሐ ወሰብአ ሀገረ ሮሐ አቅረቡ ሎቱ መባልዕተ ወስቴያተ ብዙኅ ውእቱኒ በልዐ ወሰትየ ምስለ ኵሎሙ ሠራዊቱ ወመኳንንቲሁ ወዐበይተ ሀገር። 
\m ፱. ወእንዘ ይበልዕ ወይሰቲ ንጉሥ ቁንስጣ ምስለ ሠራዊቱ ወመኳንቲሁ ይእቲሰ ዕሌኒ ሀለወት ቀዊማ እንዘ ትጼሊ ወታስተበቍዕ ወትስእል ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸባኦት። 
\m ፲. ወእንዘ ትጼሊ ከመዝ ትብል ኦ እግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ወወልደ \bd ማርያም\bd* ሥግው ፈቀድከኑ ከመ እኩን ብእሲቶ ለዘኢየአምን ብእሲ ተሰብኦተከ እምእግዝእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በክልኤ \bd ማርያም\bd* ለመድኃኒተ ዚአነ።
\m ፲፩. ኦ እግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት ፈቀድከኑ እኩን ሎቱ ብእሲተ ዚአሁ ለዝንቱ ብእሲ ዘኢየአምን ጽንሰትከ ወልደተከ ወጥምቀተከ ወስቅለተከ በዲበ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ቅዱስ ወሞተከ ወትንሣኤከ እሙታን አመ ሣልስት ዕለት ወዕርገተከ በአርብዓ ዕለት ወዳግመ ምጽአተከ ለኰንኖ ሕያዋን ወሙታን።
\m ፲፪. ኦ እግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ለእመ ኮነ ፈቃደ ዚአከ ከመ እኩን ብእሲተ ዚአሁ ለዝንቱ ንጉሥ ሚጥ ሎቱ ልቡናሁ ኀበ ሃይማኖተ ዚአየ።
\m ፲፫ ወእንዘ ትጼሊ ከመዝ ቅድስት ዕሌኒ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸባኦት ወታንቀዓዱ ሰማየ ሰፊሃ አእዳዊሃ ቦአ ውእቱ ንጉሥ ኀበ ሀለወት ዕሌኒ ቅድስት ወይቤላ ኦ ብእሲቶ አንሰ እፈቅድ ከመ ትኩንኒ ብእሲትየ ይእቲኒ አውሥአቶ አንዘ ትብል ኦ እግዚእየ እፎኑ ይከውን እስመ አነ ክርስቲያናዊት ዘአአምን በእግዚእ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት ወበአስተብቍዖታ ለእግዝእትየ \bd ማርያም ድንግል \bd*ወላዲተ አምላክ አንተሰ ዘአልብከ ጥምቀት ዘክርስትና ወኢ እምነተ \bd ክርስቶስ\bd* አምላክነ ዘተወልደ \bd እምቅድስት ድንግል \bd*በክልኤ \bd ማርያም\bd* እስመ ኢኮነ ዝንቱ ነገር እምቅድመዝ ወኢይከውንሂ እምድኅረዝ።
\m ፲፬ አውሥአ ወይቤላ ቁንስጣ ንጉሥ ለቅድስት ዕሌኒ ኦ ብእሲቶ የዋሂት ይመስለኪኑ በብሂለ ዝ ነገር ዘይትከሀስኪ ታምሥጢ እምእዴየ ወባሕቱ አነ ኢይኄይላኪ በአገብሮ ወበግዱድ እስክብ ምስሌኪ አላ ይኩን ፈቃደ ዚአኪ ወሥምረተ ልብኪ።
\m ፲፭ ወሶበ አእመረት ዕሌኒ ቅድስት ከመ ኢታመሥጥ እምእዴሁ ለዝንቱ ንጉሥ አውፅአት ደመ እምአጥባቲሃ ወቶስሐቶ ውስተ ማይ ዘሀሎ በጥቃ ቤታ ወትሴሉ ኦ እግዚእየ ንጉሥ ለእመ ፈቀድከ ከመ ትግበር ዘንተ ግብረ ምስሌየ ተኀፀብኩ በዝንቱ ማይ ዘተቶስሐ ቦቱ ደመ ዚአየ ክርስቲያናዊት ወእመን በእግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ዘተወልደ እምእግዝእትነ \bd ማርያም ድንግል \bd*ለአድኅኖተ አዳም ወሔዋን ወለኵሎሙ ደቂቆሙ።
\m ፲፮. ወይቤላ ውእቱ ንጉሥ ለዕሌኒ ቅድስት ኦ ብእሲቶ ኦሆ ይኩን ለኪ በከመ ፈቀድኪ ወእፌጽም ለኪ ኵሎ ሥምረተ ልብኪ። 
\m ፲፯. ወዘንተ ቃለ ድኅረ ተናገራ ተጠምቀ ቁንስጣ ንጉሥ ምስለ ኵሎሙ ሰብአ ቤቱ እንዘ ይብል ከመዝ ንጠመቅ በስመ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ዘተሰቅለ ዲበ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር ከመ ያድኅኖ ለአዳም ወለኵሎሙ ውሉዱ ወእንዘ ይብል ከመዝ ተጠምቀ በማይ ዘተቶስሐ ውስቴቱ ደመ ዕሌኒ ቅድስት ምስለ ኵሎሙ ሰብአ ቤቱ ወአምኑ ኵሎሙ በእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት ወዝንቱ ግብር ኮኖሙ ህየንተ ጥምቀት።
\m ፲፰ ወእምድኅረ ዝ ቀርበ ኀቤሃ ለቅድስት ዕሌኒ ወአእመራ ቍንስጣ ንጉሥ አሜሃ ጸንሰት ቅድስት ዕሌኒ ወአመ ተፈጸመ መዋዕለ ጽንሳ ወለደት ወልደ ቡሩከ ወቅዱስ \bd ቈስጠንጢኖስሃ\bd* ንጉሠ ዘይትሌዓል በክብር እምኵሎሙ ነገሥታተ ምድር።
\m ፲፱ ወበዓመተ ዕለተ ልደቱ \bd ለቈስጠንጢኖስ\bd* ተጋብኡ ኵሎሙ ሕዝብ ወአሕዛብ ነገሥት ወመኳንንት ወመሳፍንት እምኵሉ በሐውርት ወአህጉር ኀበ ቤተ መንግሥቱ ለንጉሥ ቍንስጣ አቡሁኒ ቁንስጣ ገብረ ሎሙ ምሳሐ ዐቢየ።
\m ፳. ወእንዘ ሀለዉ ጉቡአነ ኵሎሙ ሕዝብ ውስተ ቤተ መንግሥቱ ለቍንስጣ ንጉሥ ተከሥተ ሎሙ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወአስተርአዮሙ ገሀደ በውስተ አየር ወይቤሎሙ ለእሙንቱ ሕዝብ ጉቡአን ክርስቶሳውያን በመዋዕለ ንግሣ ለዕሌኒ ንግሥት ይትረከብ ወይትከሠት ዕፀ \bd መስቀልየ\bd* ዘተቀደሰ በደምየ ክቡር ወይወፅእ እምኀበ ቀበርዎ ወደፈንዎ አይሁድ እኩያን ወዐማፅያን ወዘንተ ብሂሎ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ዐርገ ውስተ ሰማያት በዐቢይ ክብር ወስብሐት። . .
\m ፳፩. ወሶበ ሰምዑ ዘንተ ቃለ እሉ ኩሎሙ ጉቡአን ሕዝብ ጸርሑ ወዘመሩ ወየበቡ በዐቢይ ቃል እንዘ ይብሉ ንሴብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሐ ዘተሰብሐ። ንሴብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘፈቀደ ከመ ያድኅነነ በኃይለ መስቀሉ ጽኑዕ።
\m ፳፪. ወሰሚዓ ዕሌኒ ንግሥት ድምፀ ጽራሖሙ ለሕዝብ ኵሎሙ መኳንንትሂ ወመሳፍንት ወፅአት አፍአ እምውሳጤ መንጦላዕተ ቤታ • ወሖረት ኀቤሆሙ ለሕዝብ እንዘ ክሡት ገጻ እንበለ ግልባቤ እስመ ጽንዕት በሃይማኖታ ወሠናይት በምግባራ እንዘ ትጼሊ ወታስተበቍዕ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸባኦት ወቦአት ማእከለ ጉቡአን ሕዝብ ወቆመት ቅድመ ገጹ ለሊቀ ጳጳሳት ዘስሙ ስርጊስ ወሰዓመት መስቀለ ዘውስተ እዴሁ ወተባረከት እምኔሁ።
\m ፳፫ ወይቤላ አባ ሰርጊስ ለቅድስት ዕሌኒ ለምንት ትቀውም ዕራቀኪ በቅድመ ኵሉ ሰብእ እስመ ሰብእ ሐማዪ ወበላዔ ሥጋ ሰብእ ዘእንበለ መጥባሕት ወሰታዬ ደመ ሰብእ ዘእንበለ ጽዋዕ እንዘ ሀሎ አምላክ ኰናኔ ሥጋ ወነፍስ ወይእዜኒ ኢመፍትው ለኪ ከመ ትክሥቲ ርእሰኪ በቅድመ ኵሎሙ ሕዝብ ወአሕዛብ ነገሥት ወመኳንንት ወመሳፍንት።
\m ፳፬. ወአውሥአቶ ዕሌኒ ንግሥት ወትቤሎ ለአባ ሰርጊስ ኦ አቡየ ቅዱስ አንሰ እንዘ እከሥት ርእስየ እዘፍን ወእየብብ ወእትፌሣሕ በቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* አዶናይ ዘይባርክዎ ባሕር ወቀላይ ወዘየአትዎ ሰብእ ወመላእክት ዘውስተ ሰማይ እስመ ናሁ ሰማዕኩ ዕጹበ ወመድምመ ነገረ ከመ ይትረከብ ወይትከሠት ዕፀ መስቀሉ ለእግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*እምኀበ ቀበርዎ ወደፈንዎ ውስተ ግብ ዕሙቅ አይሁድ እኩያን ሰቃልያነ እግዚኦሙ ወአምላኮሙ ዘውእቱ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት።
\m ፳፭. ወሶበ ሰምዐ አባ ስርጊስ ዘንተ ቃለ እምአፈ ዕሌኒ ንግሥት ይቤላ ኦ ብእሲቶ ዐቢይ ሃይማኖትኪ ይኩን ለኪ በከመ ተአመንኪ በጽድቅ።
\m ፳፮. ወእምድኅረዝ ገብሩ ላቲ አግብርቲሃ ወሰብአ ቤታ ግልባቤ ዘሐሪር ወዘቢሶስ ወአሠርገውዋ በሠናይ ሠርጉ ይእቲኒ ተመይጠት ወቦአት ውስተ ቤታ ሰዳኅና ወበሰላም በክብር ወበዕበይ እስመ ያፈቅርዋ ፈድፋደ ሰብአ ሀገረ መንግሥቱ ለቁንስጣ ንጉሥ።
\m ፳፯. ወእምዝ ሐጸነቶ ወአልሐቀቶ ዕሌኒ ንግሥት ለወልዳ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* በጥበብ ወበተግሣጽ ወበፈሪሀ \bd እግዚአብሔር\bd* ወእንዘ ትሜህሮ ሎቱ ተሰብኦቶ ጽንስቶ ወልደቱ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*እምእግዝእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በክልኤ \bd ማርያም\bd* በቤተ ልሔም ዘይሁዳ ጥምቀቶሂ በእደ ዮሐንስ ወልደ ዘካርያስ ስቅለቶሂ በዲበ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ሞቶ ወትንሣኤሁ አመ ሣልስት ዕለት ወዕርገቶ በአርብዓ ዕለት ወዳግመ ምጽአቶ ለኰንኖ ሕያዋን ወሙታን።
\m ፳፰ ውእቱኒ ሕፃን ዓዲ ተምህረ መጻሕፍተ ቅዱሳተ ብሉያት ወሐዲሳተ ወድርሳናት ወተግሣጻት።
\m ፳፱. ወቅድስትሰ ዕሌኒ ትጼሲ ወትጸውም ወትረ ወታስተበቍዕ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ ከመ ይክሥት ላቲ መስቀሱ ኅቡእ ዘቀበርዎ ወኀብእዎ አይሁድ እኩያን ወዓማፅያን። 
\m ፴. ወእምዝ ሶበ ኮነ ኵሱ መዋዕለ ሕይወቱ ለቀንስጣ ንጉሥ ተሥዓ ወተዓተ ዓመተ አዕረፈ ቍንስጣ ንጉሥ አቡሁ \bd ለቈስጠንጢኖስ\bd* በክብር ወበሰላም ከመ ዘንዋም ጥዕምት አመ ዐሡሩ ወሰሱዑ ለወርኀ መሥከረም። ወተጋብኡ ውስተ ቤተ መንግሥቱ ሕዝብ ወአሕዛብ መኳንንት ወሳፍንት ወኵሉሙ ዐበይተ መንግሥቱ በከይዎ ወስሀውም ሎቱ ዐቢየ ላሀ ወገነዝዎ በልብሰ ገርዜን ወቢሶስ ወበዐልው ወቀበርዎ ውስተ መቃብረ ነገሥት።
\m ፴፩ ወእምድኅረዝ ተባህሉ ኵሎ#ዑ ሕዝብ ሰበይናቲሆሙ መኑ ውእቱ ዘይነብር ዲበ መንበረ መንግሥቱ ለቀንስጣ ንጉሥ ቦ እምኔሆሙ ዘይቤሉ ያያስ እኁሁ ይንግሥ ወስ ዘይቤ እምኔሆሙ በልዱ ዘይልህቅ ይንግሥ ወይንበር ዲበ መንበረ መንግሥት ሊቀ ጳጳሳትሰ ወመንፈቀ ሕዝብ ይቤሉ ትንግሥ ዕሌኒ ቅድስት ብእሲቱ ለንጉሥ ቍንስጣ ወትንበር ዲበ መንበረ መንግሥቱ ውእተ ጊዜ በዝኀ ሕዝብ ዘይብሉ ትንግሥ ዕሌኒ ወትንበር ዲበ መንበረ መንግሥቱ ወበእንተ ቃለ ብዙኃን ሕዝብ አንገሥዋ ለቅድስት ዕሌኒ ወአንበርዋ ዲበ መንበረ
\m መንግሥት፡፡ 
\m ፴፪. ወእምድኅረዝ መጽአ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱስ ገብርኤል ሊቀ መላእክት ኀበ ወልዳ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ወአስተርአዮ ገሀደ ወነገሮ ብሥራተ ፍሥሐ ብዑደ እንዘ ይብል ኦ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ወልደ ዕሌኒ ቅድስት ወክብርት ተፈሣሕ እስመ ተውህበ ለከ በፈቃዱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ልዑል መንግሥት ወክህነት ወትንቢት እስመ በመዋዕለ መንግሥትከ ይትረኃዋ አብያተ ክርስቲያናት ወይትዓጸዋ አብያተ ጣዖታት ወዘንተ ብሂሎ ተሠወረ እምኔሁ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዐርገ ሰማየ፡፡
\m ፴፫ ወዘንተ ቃለ ሶበ ስምዐ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ወልደ ዕሌኒ ቅድስት ተፈሥሐ ወተኅሥየ ፈድፋደ አእኰቶ ወሰብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አዶናይ እኩት ወስቡሕ፡፡ ሣህሉ ወምሕረቱ ለእግዚእነ ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወሞገስ መስቀሉ ክቡር የሀሉ ምስለ ኵልነ ደቂቁ ለክቡር አቡነ ተክለ ሃይማኖት ለዓለመ ዓለም አሜን፡፡
\b 
