\c 97 

\s1 ዘጠና አምስተኛ ተአምር 
\b 
\s2 \it ይሁዳ ጌታውን የሸጠበትን ብር እንደበተነ ።\it* 
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልንና ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  ያደረገው\bd*\bd  \bd*\bd ተአምር ይህ ነው ። \bd*
\m ፪ ፤ ስለ ይሁዳ ጉዳይ በሰንበት ቀን በሰው ሁሉ ላይ ታላቅ ፍርሃት ትካዜው ወደቀ ። 
\m ፫ ፤ በዚያችም ዕለት አይሁድ በአንድ ቦታ ሰብስበው ሣለ የአስቆሮቱ ይሁዳ ጌታውን የሸጠበትን ብር ይዞ መጥቶ ንጹሕ ደም ታፈሱ ዘንድ አሳልፌ በመስጠቴ በድያለሁና ብሎ ጌታውን የሸጠበትን ብር በፊታቸው ዘረገፈው ።
\m ፬፤ አይሁድም እኛ ከአንተ ምን አለን በሠራኸው ሥራ አንተ ዕወቅበት እንጂ አሉት ። ይሁዳም አይሁድ ከተሰበሰቡበት ተመልሶ ሄዶ ከቤቱ ደርብ ላይ ወጥቶ እንገቱን በገመድ እነቅና ።
\m ፭ ፤ አይሁድም ይሁዳ በፊታቸው አፍሶት የሄደውን ብር ወስደው የሸክላ ሠሪውን መሬት ግዙበትና ትንቢቱ ይፈጸም ዘንድ የእንግዶች የመቃብር ቦታ ገዙበት ። ይህም እስከዛሬ በኢየሩሳሌም የደም መሬት እየተባለ ሲጠራ ይኖራል።
\m ፮ ፤ ከዚያም ቀያፋና ሐና እንዲሁም ከአይሁድ ጭፍሮች ብዙዎቹ የኦሪት መምህር የሚሆን ኒቆዲሞስ ሄደው ኒቆዲሞስ ሆይ ስለአደረግነው ነገር ምን ታስባለህ ብለው ጠየቁት። 
\m ፯ ፤ እሱም መልሶ ነገሩ ምንድን ነበር አላቸው ።
\m ፰ እነሱም ነገሩማ ስለናዝሬቱ \bd ኢየሱስ\bd* ነገር ነው አሉት ።
\m ፱ ፤ ኒቆዲሞስም ፈጽሞ በድላችኋል ። በእሱም ላይ ክፉ ሥራ ሠርታታችኋል። ምናልባት \bd ኢየሱስ\bd* \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ እኮ መንግሥት ፣ ትንቢት ፣ ክህነት ከናንተ ይወሰዳል ። እሱ \bd ክርስቶስ\bd* የአምላክ ልጅ ካልሆነ ግን አንዳችም ነገር አይወሰድባችሁም። ነገር ግን ነገሩ ተድበስብሶ ይቀራል ስሙ ይጠፋል መታሰቢያውም ይሻራል እንጂ አላቸው ። 
\m ፲ ዳሩ ግን በተዋችሁት በተሻላችሁ ነበር ። አባቶቻችን ኤልያስ ወደሰማይ ባረገ ጊዜ ዐውሎ ነፋስ ከተራራ ላይ ወስዶ ጣለው በማለት ተስነካክለዋልና ። \bd እግዚአብሔር\bd* የመምህሩ የኤልያስን ሀብተ መንፈስ በኤልሳዕ ላይ በእጥፍ አሳድሮ ኤልያስ ወደሰማይ ማረጉን ዜና እስኪአስረዳቸው ተሳስተዋልና ። 
\m ፲፩ ወንድሞቼ ሆይ አሁንም እርሱ ራሱ \bd ኢየሱስ\bd* ስለራሱ እንደተናገረው \bd ክርስቶስ\bd* ከሆነ ከጥቂት ዓመታት በኋላ መንግሥት ከኛ ትወሰዳለች መሥዋዕት ማቅረብ ፤ ቁርባን ማዘጋጀት ትንቢት መናገር አይቻለንም ሥልጣነ ክህነት አይኖረንም ። 
\m ፲፪ ፤ በሰው ሁሉ ዘንድ የተጠላችሁ ትሆናላችሁ ። አባቶቻችን አይሁድ ወዮላቸው ብለው እንደተናገሩ ፤ እሕዛብም ሁሉ ይረግሟችኋል ። ወንድሞቼ ሆይ ኢሳይያስና ሚክያስ ትንቢት የተናገሩለት ሰው የሆነው \bd ኢየሱስ\bd* \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ሆኖ ከተገኘ ወዮላችሁ ።
\m ፲፫ ፤ የአይሁድ ማኅበር ሆይ \bd ኢየሱስ\bd* የተባለው እሱ መድኅን \bd ክርስቶስ\bd* ሆኖ ከተገኘ ወዮላችሁ ። ሂዳችሁ ስለራሳችሁ አልቅሱ ፤ መንግሥት ክህነት ትንቢት ከእናንተ ስለመወሰዱ አልቅሱ ፤ እሱ \bd ክርስቶስ\bd* ከሦስት ቀን በኋላ ከሙታን ተለይቶ ይነሣልና ። 
\m ፲፬፤ ሊቃውንቱና ካህናቱም የአይሁድም መልክተኞች ሁሉ እያዘኑና እየተከዙ ከኒቆዲሞስ ዘንድ ተመለሱ፤ ከዚያም እርስ በራሳቸው እንዲህ ተባባሉ። ኑ ገንዘብ እናዋጣና የ\bd ኢየሱስን\bd* መቃብር ለሚጠብቁ እንሰጣቸው ። ምናልባት የተነሣ እንደ ሆነ መነሣቱን አስተባብለው ደቀ መዛሙርቶቹ ሠርቀው ወሰዱት ብለው ምስክርነታቸውን ለዓለም ያሰሙ ዘንድ \bd ኢየሱስ\bd* ሐሰተኛ ነውና እነሆ ጠፋ ዝክረ ስሙም አልተገኘም ብለው ይናገሩ ዘንድ ። 
\m ፲፭ ከደቀ መዛሙርቱ፥ አንድ ስንኳ በዚያ አካባቢ ቢያግኙ ወይም ቢያዩ እንዲገድሉት ወይም ወደሊቀ ካህናቱ ወደ ቀያፋ አቅርበውት እሱ አስፈላጊውን ፍርድ እንዲፈርድበት በማለት በዚህ ሁሉ ምክር ተስማምተውና ገንዘቡን በብዛት አምጥተው ሰዎቸው ሌላም የሚያስፈልጋቸውን ሁሉ አመጡላቸውና በሀሳባቸው መሠረት እንዲፈጽሙላቸው አደራ አሏቸው ።
\m ፲፮ ፤ ዳግመኛም በመላዋ ኢየሩሳሌም ማንኛውም ሰው ከደ ቀመዛሙርቱ አንድ ስንኳ ቢያገኝ ይዞ ወደሕግ ቦታ እንዲያቀርብ ነገር ግን ይህን እያወቀ ይዞ የማያቀርብ በድንጋይ ተወግሮ ይሞታል የሚል አዋጅ ነጋሪቱ እየዞረ ተናገረ ።
\m ፲፯፤ ከአይሁድም ወገን በሰንበት አዋጅ ነጋሪ መዞር አይገባውም ይህ ዓይነቱም መፈጸም የለበትም በማለት የተቃወሙ ነበሩ ። 
\m ፲፰ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ።
\b 
