\c 98 

\s1  ዘጠና ስድስተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it ስለ \it*\it ኢየሱስ\it*\it  \it*\it ክርስቶስ\it*\it  ትንሣኤ\it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለዘለዓለም በዕውነት\bd*\bd  \bd*\bd ለሁላችን ይደረግልንና ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  ያደረገው ተአምር ይህ ነው ።\bd*
\m ፪ ፤ በዚያን ጊዜ እሑድ ከሌሊቱ በስድስት ሰዓት ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ከሙታን ተለይቶ ተነሥቶ ከመቃብር ወጥቶ አዳምን ከኃጢአቱ አዳነው። ያረጀውን ሰውነቱንም አደሰ ። 
\m ፫ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በታላቅ ኃይል ከሙታን ተለይቶ በመነሣቱ የተነሣ ምድር ደነገጠች ። ብርቱ የሆነ ታላቅ መነዋወጥም ሆነ ከከሓድያኑ ወገኖች ንጹሓን የሆኑ ሰዎችም ተነሥተው ወደ ኢየሩሳሌም ገብተው እናንት የአይሁድ ማኅበረሰብ የሰውን ልጅ ስለማዳን ወደዚህ ዓለም መጥቶ ሰው የሆነ እሱ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እያሉ በታላቅ ቃል ያስተምሩና ይሰብኩ ጀመር ። 
\m ፬ ፤ ከነሱም ሁሉም ሰው ወደወላጅ አባቱ እየሄደ ከሦስት ቀን በፊት ምን ሠርታችሁ ነበር ይለው ነበር ። አባቱም በመካከላችን አንድ መስሐቲ ተገኝቶ ስለነበረ እሱን ከመግደላችን በተቀር ምንም ያደረግነው ነገር የለም ብሎ ይመልስለት ነበር ።
\m ፭፤ ልጁም መልሶ እሱስ መስሐቲ አይደለም የዓለሙ ሁሉ አምላክ ነው እንጂ። የሚያድናቸውም እሱ ነው ። ሲኦልን በርብሮ ከጨለማ አውጥቷቸዋልና በሱም ሞት የሞትን ሥልጣን አጥፍቶ አዳምን በኃጢአቱ ከመጣበት ፍዳ አዳ ነው ። ከወደቀበትም አነሣው ይለው ነበር ። 
\m ፮፤ እንደዚሁ ሙታኑ ከመቃብር የወጡት እያንዳንዱ ሰው አባቶች ወደ ልጆቻቸው ልጆችም ወደ ወላጆቻቸው፥ ወንድሞች ወደ ወንድሞቻቸው፣ እኅት ወደ እኅቷ ፣ እናት ወደልጅዋ ምራት ወደ አማቷ አማትም ወደምራቷ ይሄዱ ነበር ። 
\m ፯ ፤ እንግዲህ ከነሱ ሁሉም ሰው ወደቤተ ዘመዶቹና ቤተ ሰቦቹ እየሄደ ስለ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd* ክርሰቶሰ እውነትኝነትና በሲኦልና በመቃብራቸው ውስጥ ያዩትን የተመለከቱትን የጌታችንን የኃይሉን ጽናት ይነግሯቸው ነበር ።
\m ፰ ፤ ይህም ነገር በአይሁድ ላይ በበዛባቸው ጊዜ ሙትው ከተነሡት ዘመዶቻቸው የሚነገራቸውን ሁሉ ካዱ ። ይልቁንም ከናንተ ወገን ማንንም አናውቅም አሏቸው። አባትም ሙዝ በዕገሌ መቃብር የቀበርከኝ አባትህ ነኝ እኮ ይለው በር ። 
\m ፱ እናትም ልጅዋን እናትህ ዕገሊት ነኝ የእናትህም ስሟ ዕገሊት ይባላል ። የወንድሞችህም እንዲሁ ዕሌና ዕገሌ ይባላሉ በማለት ዕለቱን የወሩን ስም የተወለደበትን ቀን በእንደዚህ ያለ ዘመን የዕገሊትን ልጅ ለሚስትነት ያገባሁልህ እኔ እናትህ አይደለሁምን ትለዋለች ።
\m ፲ ፤ በሰውነቱ ላይ ያለውን ልዩ ምልክት ትነግረዋለች። ቀጥሎም ልጄ ሆይ በዚያ በፍርድ ቀን አላውቅህም እንዳይልህ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ እመነው እንጂ አትካደው ትለዋለች ። 
\m ፲፩ እኔ አይሁድ ግን ይህን ሁሉ በስሙ ጊዜ ከማፈራቸው የተነሣ እነሱ ዘመዶቻቸው እንደሆኑ አልተቀበሏቸውም ። 
\m ፲፪ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ መሆን በተነዘቡላቸው ጊዜ ወደ ክህደታቸው ተመልሰው ያሣድዱዋቸዋል ይገድሉዋቸዋል። 
\m ፲፫ ፤ ስለዚህም አይሁድ አባቶቻቸውን ወንድሞቻቸውን እኅቶችውንና ዘመዶቻቸውንም ሁሉ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እንዳስነሣቸው ካዱ ። 
\m ፲፬ አስቀድሞ ግን ንጹሓን አባቶች አብርሃምን ይስሐቅና ያዕቆብን አሥነስቶ ባዩ ጊዜ አልካዱም ነበር ። እሱ ጌታ ያስነሣቸው ለመሆኑ አስቀድመን እንደተናገርን \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* እኔ በአብ ዘንድ የማካስሳችሁ አይደለሁም ነገር ግን አብርሃምና ይስሐቅ ያዕቆብና ሙሴ እነሱ በአብ ዘንድ ካስሏችኋል እንጂ ያለው ቃል ይፈጸም ዘንድ አለውና ። 
\m ፲፭ እንደዚሁ ሁላቸው አባቶች ጸድቃኖች በዕለተ ትንሣኤ ምስክር ይሆናሉ ።
\m ፲፮ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለም በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
