\c 4 

\s1 ዘወርኃ ህዳር 
\m \bd ምዕራፍ \bd*\bd ፱\bd*\bd  \bd*
\m ፩. \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd* አሐዱ አምላክ ዝ ውእቱ ድርሳነ መስቀሉ ለእግዚእነ ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ዘይትነበብ በወርኃ ህዳር ሣህሉ ወምሕረቱ ወሞገስ መስቀሉ የሀሉ ምስለ ገዳምነ ደብረሊባኖስ ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\m ፪. ወእምዝ እዖደ ዓዋዴ አልዓዳድ ንጉሥ ወአዘዘ ከመ ይንፍሑ ቀርነ ወአርጋኖነ ወይዝብጡ ከበሮ ወድርገታተ ማሕሌተ ለሐዊር ኢየሩሳሌም ከመ የአምኅ መቃብሪሁ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ውስተ መካነ ጎልጎታ ዘስሙ ቀራንዮ ኀበ ቀበርዎ አይሁድ ለመስቀለ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚእ ንጉሠ ስብሐት።
\m ፫. ወተንሥአ አልዓዳድ ነጉሥ ለሐዊር ኀበ ኢየሩሳሌም ምስለ ብዙኃን ሠራዊት ወብዝኀ ሠራዊቱ ኮነ ከመ ከዋክብተ ሰማይ ወከመ ኖጻ ዘድንጋገ ባሕር። 
\m ፬. ዘቀደመ የሐውር ቅድመ ወዘተድኅረ ይተሉ ድኅረ ወበዘከመዝ ግብር በጽሐ ኀበ ኢየሩሳሌም በኅምስቱ አውራኅ ወበኀምስቱ ዕለት። 
\m ፭. ወሶበ በጽሐ አልዓዳድ ንጉሥ ሀገረ ኢየሩሳሌም ሰአለ ወጸለየ ወአስተብቍዕ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* በውስተ ኵሎን መካናት ቅዱሳት እኂዞ እምፈለገ ዮርዳኖስ እስከ መካነ ጎልጎታ መቃብሪሁ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወእስከ ጌቴሴማኒ መቃብሪሃ ለእግዝእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በክልኤ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ።
\m ፮ ወእምድኅረዝ ተመይጠ ወገብአ ኀበ ሀገረ መንግሥቱ በዳኅና ወበሰላም።
\m ፯. ወእምዝ ኀለየ ከመ ይግበር በዓለ ዐቢየ በአጽግቦ ርኁባን ወበአርውዮ ጽሙዓን ለነዳያን ወለምስኪናን ለዕቤራት ወለዕጓለ ማውታ ወለኵሎሙ ሰብአ ሀገረ ሮምያ ለመኳንንትሂ ወለመሳፍንት በእንተ ስሙ ለመስቀለ እግዚእነ ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*አመ ዐሡሩ ወሰቡዑ ለወርኀ መስከረም። 
\m ፰. ወአዘዞሙ ለአግብርቱሁ ከመ ይጥብሑ አልሕምተ ወአስዋረ አባግዐ ወአጣሌ ወደዋርሀ ብዙኀ ወገብሩ አግብርቲሁ በከመ አዘዞሙ አልዓዳድ ንጉሥ። 
\m ፱. ወአምጽኡ ብዙኃነ አልሕምተ ወአስዋረ አባግዐ ወአጣሌ ወደዋርሀ ወጠብሑ። 
\m ፲. ወኮነ ኁልቆሙ ለእለ ተጠብሑ በይእቲ ዕለት ተስዓ ምእት አልሕምት ወተስዓ ምእት አስዋር ተስዓ ምዕት አባግዕ ወተስዓ ምእት አጣሊ ወ፯ ምእት ኀየላት ወስሳ ምእት እንስሳ ገዳም ወሰብዓ ምእት ደዋርህ ወአምጽኡ ሐሪጸ ሥንዳሌ ብዙኀ ዘመጠኑ የአክል ተስዓ ምእተ በመሥፈርተ ቆሮስ ወቅብዐኒ አቅረቡ ብዙኀ ወገብሩ ከመዝ አግብርቲሁ ወሠራዊቱ ወኵሎሙ ሰብአ ቤቱ።
\m ፲፩ ወንጉሥኒ አልዓዳድ አቅረበ ሎሙ ማዕደ ሥሩዕ ወወይነ ምሉዕ በእንተ ስሙ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር እሉኒ በልዑ ወጸግቡ ሰትዩ ወረወዩ ኵሎሙ ነዳያን ወምስኪናን ዕቤራት ወዕጓለ ማውታ ወኵሎሙ ዐበይት መንግሥቱ ወኵሎሙ ጽውዓን።
\m ፲፪. ወውእቱሰ አልዓዳድ ንጉሥ ኢይበልዕ ኅብስተ ወሥጋ ወኢይሰቲ ወይነ ወሜሰ ዘእንበለ በሰናብት ወበበዓላ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት ወኢይሰክብ በዲበ ዐራት በኵሉ መዋዕለ ሕይወቱ እስከ አመ አዕረፈ ወቦአ ውስተ መንግሥተ ሰማያት።
\m ፲፫. ኢይበውእሂ ውስተ ቤቱ ወኢየኀድር ዘእንበለ በሐይመታት ወይሰክብ ዲበ ምድር በላዕለ ሐመድ ወኢይጸራዕ አንብዕ እምአዕይንቲሁ ይኤሊ ወያስተበቍዕ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* መዓልተ ወሌሊተ ዘእንበለ ጽርዓት ወይስእል በእንተ ነፍሱ ወበእንተ ኵሎሙ ሰብአ ሀገረ መንግሥቱ ከመ ያድኅኖሙ እምእሳተ ገሀነም ወሲኦል። 
\m ፲፬. ወእንዘ ሀሎ በዘከመዝ ግብር በአሐቲ ዕለት እምዕለታት መጽአ ኀቤሁ አቡሁ እንዳስ በዓጸደ ነፍስ እንዘ ሀሎ አልዓዲድ ውስተ ጸሎት ወተከሥተ ሎቱ ጊዜ መንፈቀ ሌሊት ወይቤሎ ኢንዳስ ለወልዱ አልዓዳድ ኦ ወልድየ ንጉሥ አፍቅሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክከ በኵሉ ኃይልከ ወበኵሉ ልብከ ወበኵሉ ኅሊናከ።
\m ፲፭. ወሊተኒ ለአቡከ ተአምረኒ ቅድመ ዘከመ ነበርኩ ሰዐቢይ ክብር በመንግሥት በውስተ ዓለም ኀላፊ ወማሳኒ ዘፍጡነ ይከውን ኅልፈቱ ወዘኢይከውን ቤዛሃ ለነፍስ በከመ ይቤ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*አበ ስብሐት በወንጌሉ ቅዱስ ምንት ይበቍዖ ለሰብእ ለእመ ኵሎ ዓለመ ረብሐ ወነፍሶ ሀጕለ ወምንተ እምወሀስ ቤዛሃ ለነፍሱ።
\m ፲፮ ወበእንተዝ ስማዕ እንግርከ ኦ ወልድየ አልቦ ዘይበቍዕ ወኢ ምንትኒ በዝ ዓለም ዘእንበለ ጾም ወጸሎት ወሰጊድ ወምጽዋት ወፍቅር ወትሕትና።
\m ፲፯ ኢሰማዕከኑ ኦ ወልድየ ቃለ መክብብ ዘይቤ ኵሉ ከንቱ ወከንቱ ውእቱ ንብረቱ ለዝንቱ ዓለም ኀላፊ ዘሀሎ እምታሕተ ሰማይ አልቦ ዘይረብሕ።
\m ፲፰. ወአውሥኦ ወልዱ አልዓዳድ ወይቤሎ ለአቡሁ ኦ አቡየ አነኒ እመጽእ ይእዜ ኀቤከ ወእተሉ ኪያከ ከመ እንበር ምስሌከ ወናሁ ኢይትፈለጥ እምኔከ ኀበ ሖርከ አንተ አነኒ አሐውር ወኀበ ትነብር አንተ አነኒ እነብር።
\m ፲፱. አውሥኦ አቡሁ ወይቤሎ ኦ ወልድየ አኮ ዘይትከሀል ዝንቱ ነገር በኀቤየ ወኢተበውሐ ሊተ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ እግበር ለከ ዘንተ ነገረ ዘትቤለኒ አንተ።
\m ፳. ወባሕቱ ዕቀብ ማሕጸንተከ ኢታድሉ ወኢታችንን ፍትሐ ለባዕል ወለነዳይ ለዐቢይ ወለንኡስ ለኀያል ወላድኩም እስመ እሉ ኵሎሙ ፍጥረተ \bd እግዚአብሔር\bd* እሙንቱ ወበኀበ \bd እግዚአብሔርሰ\bd* አልቦ ንኡስ ወዐቢይ ኢ ባዕል ወኢነዳይ ኢ ኃያል ወኢድኩም እስመ ኵሉ ይትፈደይ በከመ ምግባሩ ወሃይማኖቱ።
\m ፳፩ ኦ ወልድየ አክብር ገጸ አረጋዊ ወባልህ ግፉዐ ወጽኑሰ ወናዝዝ ሕዙነ ወትኩዘ ወአጽግብ ርኁባነ ወአርዊ ጽሙዓነ ወአልብስ ዕሩቃነ ወርድኦሙ ለዘአልቦሙ ረዳኢ ከመ ትረስ ክልኤተ ዓለማተ ወከመ ይኑኅ መዋዕለ ሕይወትከ ብፅዓን ለከ ኦ ወልድየ እስመ ዝንቱ ግብር ይኄይሰከ እምኵሉ ነገር።
\m ፳፪. ወእሎንተ ትምህርታተ እምድኅረ መሀሮ ተሠወረ እምኔሁ አቡሁ ኢንዳስ ወለአልዓዳድሰ ወሀቦ \bd እግዚአብሔር\bd* ጥበበ ወአእምሮ ወፈጸመ ኵሎ ዘነገሮ ወዘመከሮ አቡሁ ወኢተመይጠ ኢ ለየማን ወኢ ለፀጋም እምክረ አቡሁ ወአሥመሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በኵሉ ግብሩ። . 
\m ፳፫ ወበዘከመዝ ግብር ነበረ ሰብዓ ወሰብዓተ ዓመተ በመንግሥተ አቡሁ እንዘ ይዋሂ ሕዝቦ ከመ ኖላዊ ጌር። 
\m ፳፬. ወእምድኅረዝ መጽአ ኀቤሁ ቅዱስ ሚካኤል ሊቀ መላእክት ወይቤሎ ለአልዓዳድ ንጉሥ ተፈኖኩ ኀቤከ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ልዑል ሥራዕ ቤተከ ወተዓቀብ እምኵሉ እኩይ ወግበር ሠናየ እስመ ናሁ በጽሐ ጊዜ ፍልሰትከ እምዝንቱ ዓለም ኀላፊ ወማሳኒ ወእምይእዜሰ ተዓርፍ እምድካም ወተሐውር ውስተ ዕረፍት ወእምሐዘን ውስተ ፍሥሐ ወእምኀሳር ኀበ ክብር ወእሞት ውስተ ሕይወት ዘለዓለም።
\m ፳፭ ወዘንተ ብሂሎ ኃለፈ መልአክ ወተሠወረ እምኔሁ ወዐርገ ውስተ ሰማያት።
\m ፳፮. ውእቱኒ አዘዞሙ ለአግብርቲሁ ወለሠራዊቱ ወለኵሎሙ ሰብአ ቤቱ ከመ ይጸውዕዎሙ ለነዳያን ወለምስኪናን ለዕቤራት ወለዕጓለ ማውታ ለካህናትሂ ወለዲያቆናት ወለመዘምራን ወጸውዕዎሙ አግብርቲሁ ወሠራዊቱ በከመ ይቤሎሙ ወአስተጋብእዎሙ ውስተ ቤተ መንግሥቱ።
\m ፳፯. ወሶበ ተጋብኡ ኀቤሁ እለ ተጸውዑ ገብረ ሎሙ በዓለ በእንተ ስመ \bd መስቀል\bd* ክቡር ወአቅረበ ሎሙ ምሳሐ ወማዕደ ሥሩዕ ወወይነ ምሉዐ ዘአልቦ ኅልቍ እሙንቱኒ ካህናት ወኵሉ ሕዝብ ነዳያንሂ ወምስኪናን በልዑ ወጸግቡ ሰትዩ ወረወዩ ወአእኰትዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወባረክዎ ለንጉሥ እንዘ ይብሉ ይዕቀብከ \bd እግዚአብሔር\bd* በኃይለ መስቀሉ ክቡር ወኢያውፅእ መንግሥተ እምነ ቤትከ እስከ ትውልደ ትውልድ።
\m ፳፰ ወእምዝ ወሀበ ንጉሥ ለኵሎሙ ጽኑሳን ወርቀ ወብሩረ ወአልባሰ ዘዘዚአሁ ኅብሮሙ ወአምሳሊሆሙ በእንተ ስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ወበእንተ ክብረ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ።
\m ፳፱ ወእምድኅረዝ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለወርኀ ታህሣሥ አዕረፈ በክብር አልዓዳድ ንጉሥ ከመዘንዋም ጥዕምት ወገነዝዎ በልብሰ ገርዜን ወበዐልው ወቀበርዎ ውስተ መቃብረ ነገሥታት ኄራን ወክቡራን። ስብሐት ለአብ ዘይጼጉ ክብረ ወሞገስ ዕበየ ወልዕልና ለውሉደ ሰብእ ወስጊድ ለወልድ አኰቴት ለመንፈስ ቅዱስ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን። 
\m \bd ምዕራፍ ፲\bd*
\m ፩. ወእምድኅረዝ ተጋብኡ ውስተ አሐዱ መካን ዐበይት ሊቃናት ወመኳንንት ወመሳፍንት ወኵሎሙ ሕዝብ ወአሕዛብ ዘሀገረ ሮምያ ንኡሶሙ ወዐቢዮሙ ወአንበርዎ ለአግድር ወልዱ ዲበ መንበረ አቡሁ አልዓዳድ ወባረክዎ እንዘ ይብሉ በከመ አጽንዖሙ በሕጉ ወበትእዛዙ ለአበዊከ ከማሆሙ ለከሂ ያጽንዕከ \bd እግዚአብሔር\bd* በትእዛዛቲሁ ወበሕገ ዚአሁ ወይቤ ውእቱኒ እንዘ ያቴሕት ርእሶ አሜን። 
\m ፪. ወእምድኅረ ሤምዎ ወአንገሥዎ ኵሎሙ ሕዝብ ወአሕዛብ አተዉ ውስተ አብያቲሆሙ በፍሥሐ ወበሰላም፡፡
\m ፫. ወአግድርስ ጸንዐ በትእዛዛቲሁ ወበሕጉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወኮነ ዘየዐቅብ ኵሎ ሕጎ ለአምላኩ ይጸውም ወይጼሊ ወትረ ወይለብስ ሠቀ ሰታሕተ አልባሰ መንግሥቱ። 
\m ፬. ወዓዲ ተዘኪሮ ግብራተ አበዊሁ ከረየ ምድረ በአምጣነ ቆሙ እስከ ይበጽሕ ኀበ ክሣዱ ወተከለ ውስተ ይእቲ ግብ አሥዋከ ዘኀፂን እምቅድም ወእምድኅር እምየማን ወእምፀጋም ወኮነ ዘይበውእ ወይቀውም ውስተ ውእቱ ግብ እምጊዜ ምሴት እስከ ጊዜ ነግህ በማእከለ አሥዋከ ኀፂን እንዘ ይትመሐለል ወያስተበቍዕ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* በእንተ ድኅነት ነፍሱ ወበእንተ ድኅነተ ኵሎሙ ሕዝቡ ከመ ያድኅኖሙ እምእሳተ ገሀነም።
\m ፭. ወኮነ ዝንቱ ንጉሥ በኵሉ ስነ ኂሩቱ ዘያሠምሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ፈጣሪሁ መላእክትኒ ይሔውጽዎ ወትረ ኵሉ ጊዜ ወኢያጸርኡ ሐውጾቶ ለለዕለቱ ወለላሰዓቱ ወይትረአይዎ ወይነግርዎ ኵሎ ሠናያተ ዘይገብሮን ለለዕለቱ። 
\m ፮. ወዓዲ ያንገረግር ማእከለ አሥዋከ ኀፂን በልቡ ወበእንግድዓሁ ወይሰግድ ኵሎ ሌሊተ እንዘ ይዜከር ሕማማቲሁ ለእግዚእ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*አበ ስብሐት ዘተወክፎ በዲበ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር። 
\m ፯. ወሶበ ይከውን ጊዜ ነግህ ይወፅእ እምውስተ ውእቱ ግብ ወይለብስ አልባሰ መንግሥቱ ሜላተ ቅድወ ለአርአያ ሰብእ በላዕለ ልብስ ሠቅ ከመ ኢያእምሩ ቦቱ ስብእ ግብሮ ወይነብር ዲበ መንበረ ፍትሕ።
\m ፰ ወይመጽኡ ኀቤሁ ኵሎሙ ሕዝብ ወአሕዛብ እለ ቦሙ ጋዕዝ ወተስናን ውእቱኒ ይፈትሕ ሎሙ በፍትሐ ጽድቅ ወርትዕ ዘእንበለ አድልዎ። 
\m ፱. ወሶበ ይነብር ውስተ ዓውደ ፍትሕ ይቀውሙ ሰየማኑ ወበፀጋሙ መላእክተ \bd እግዚአብሔር\bd* ሚካኤል ወገብርኤል ሊቃነ መላእክት ወየዓቅብዎ ወያሌብውዎ ነገረ ጽድቅ ዘይፈትሕ። 
\m ፲. ወኢኮነ በመዋዕሊሁ ጋዕዝ ወተስናን ብዙኅ አላ አንሥኦን ወአርጎዎን ለእለ ተዓጽዋ አብያተ ክርስቲያናት ወሐነጾን ለካልአት አብያተ ክርስቲያናት በስሙ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር ወበእንተ ስማ ለእግዝእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በክልኤ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ በዐቢይ ጸሕቅ ዘእንበለ ሐኬት።
\m ፲፩. ወእም አመ ነግሠ አግድር ንጉሥ በሠላሳ ወሰብዓቱ ዓመት ተንሥኡ ላዕሌሁ ነገሥት ዓረባውያን ዐማፅያን ወአረማውያን እምሀገረ ጢሮስ ወሲዶና ወእምአጉማሲት ወእምአጽልዮሳት ወእምአኵሱዲ ወእምጠርሴስ ወመጽኡ እሉ ኵሎሙ ኀበ ሀገሩ ከመ ይጽብእዎ ለአግድር ንጉሥ ወተዓየንዎ ወከበብዎ ለሀገሩ ከመ እንተ ዓረፍት።
\m ፲፪. ወሶበ ነጸረ አግድር ንጉሥ ከመ አገትዎ አረማውያን ነገሥት አስተጋብአ ኵሎ ሠራዊቶ ወሖረ ከመ ይጻባእ ምስሌሆሙ ወተዓየነ ምስለ ሠራዊቱ ውስተ ሜልምሦር በአንጻረ ሮብራድስ።
\m ፲፫ ወሠራዊተ አግድርሰ ሶበ ነጸሩ ብዝኖሙ ለእሙንቱ አረማውያን ፈርሁ ወደንገጹ ፈድፋደ ወኵሎሙ ሮማውያን እስመ ኮነ ብዝኖሙ ለእሙንቱ አረማውያን ወዓረባውያን ከመ ከዋክብተ ሰማይ ወከመ ኖጻ ዘድንጋገ ባሕር።
\m ፲፬ ወአግድርኒ ንጉሥ አዘዞሙ ወሠርዖሙ ለሠራዊቱ ለስሳ ምእት ሠራዊት ረሰዮሙ ከመ ይቁሙ ምስላ ሠረገላቲሆሙ በቅድሜሆሙ ለዓረባውያን ወስሳ ምእት ሠራዊት ከመ ይቁሙ ወይትዓየኑ በድኅሬሆሙ ለዓረባውያን ወስሳ ምእት ሠራዊት ከመ ይቁሙ ወይትዓየኑ በየማኖሙ ለዓረባውያን ወስሳ ምእት ሠራዊት ከመ ይቁሙ ወይትዓየኑ በፀጋሞሙ ለዓረባውያን።
\m ፲፭ ወእምዝ ሖረ አግድር ኀበ ነሐብት ወአቅረጸ እምዕፀ ከርካዕ በአርአያ ትእምርተ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* ንጉሠ ስብሐት በአምጣነ ኁልቆሙ ለሠራዊቱ ወወሀቦሙ ለኵሎሙ እሎንተ መስቀላተ ለለአሐዱ አሐዱ ወተፈሥሑ እሙንቱ ሠራዊት ፈድፋደ ሶበ ወሀቦሙ ንጉሥ ወይቤሉ እምይእዜሰ አልቦ ዘይመውዓነ ለነ እንዘ ሀሎ ምስሌነ ኃይለ ረድኤቱ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር ወውእተ ጊዜ አኀዙ በእደዊሆሙ ለለ አሐዱ አሐዱ እሎንተ መስቀላተ ዘወሀቦሙ ንጉሦሙ።
\m ፲፮. ወእምድኅረዝ አኀዙ ከመ ይትቃተሉ ምስለ እሙንቱ ዓረባውያን አግድር ንጉሥ ወኵሎሙ ሠራዊቱ ወኮነ ዐቢይ ቀትል።
\m ፲፯ ወከልሐ አግድር ንጉሥ በዕቢይ ቃል ሰአለ ወአስተብቍዐ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ልዑል እንዘ ይብል ኦ እግዚእየ ወአምላኪየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ወወልደ \bd ማርያም\bd* ሥግው ርድአኒ ወአድኅነኒ ሊተ እምእዴሆሙ ለእሉ ዓረባውያን ወአረማውያን እስመ አልብየ ረዳኢ ዘእንበሌከ ርድአኒ ረዳኤ ምንዱባን ወባልሐኒ ባላሔ ድኩማን።
\m ፲፰. ወውእተ ጊዜ ሰምዐ ጸሎቶ ወስእለቶ እግዚእነ ወአምላክነ እየሱስ \bd ክርስቶስ\bd* አበ ስብሐት ወተወክፈ አስተብቍዖቶ ለአግድር ንጉሥ ወፍጡነ መጽአ ኀቤሁ ወይቤሎ ኦ ፍቁርየ አግድር ለምንት ተሐዝን ወትቴክዝ ከመዝ።
\m ፲፱. ወአውሥኦ አግድር ንጉሥ ወይቤሎ ኦ እግዚእየ ወአምላኪየ ዮምሰ ፈራህኩ ወደንገፅኩ እምእሉ ዓረባውያን ወሶበ ለበውኩ ከመ አልቦ ዘይረድአኒ ወዘያድኅነኒ እምእዴሆሙ ለእሉ ፀርየ ዘእንበሌከ በእንተዝ ጸዋዕኩከ ከመ ትርድአነ ወታድኅነኒ ኦ እግዚእየ ወእግዚአ ኵሉ ፍጥረት።
\m ፳ ወአውሥኦ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*አብ ስብሐት ወይቤሎ መኑ ነገረከ ወመኑ መሀረከ ከመ አነ እክል ረዲአ ወአድኅኖ ወአውሥኦ እግድር ወይቤሎ ለእግዚእ እየሱስ ነዋ ለአቡየ መሀሮ አበድ ወሊተኒ መሀረኒ አቡየ ከመ አንተ በአማን ትክል ረዲአ ወአድኅኖ ወከመ አልቦ ካልእ ዘያድኅን ዘእንበሌከ።
\m ፳፩. ወውእተ ጊዜ አምጽኦሙ ለአበ አቡሁ ኢንዳስ ወለአበ ዚአሁ አልዓዳድ እምዓጸደ ነፍስ ወእም ገነተ ተድላ ፍጡነ ወበጊዜሃ ይቤሎ እግዚእነ ለአግድር ነጽሮሙ ወርአዮሙ በለብዎ ለአበዊከ ዝንቱ አበ አቡከ ኢንዳስ ወዝንቱ አበ ዚአከ አልዓዳድ ወሶበ ነጸሮሙ አግድር ለአበዊሁ ተፈሥሐ ጥቀ አእኲቶ ወሰብሖ ለእግዚኡ ወአምላኩ።
\m ፳፪. ወወድቀ ዲበ ምድር ወሰገደ በቅድመ እግዚኡ ወባረኮ እንዘ ይብል አአኩተከ ወእሴብሐከ ኦ እግዚእየ ወአምላኪየ ወእባርክ ስመከ ቅዱሰ ዘአርአይከኒ ለኀጥእ ገብርከ ዘንተ ኵሎ ምሥጢረ ዐቢየ እንዘ ኢትዜከር ኃጢአትየ ወአበሳየ።
\m ፳፫. ወአውሥእዎ እሙንቱ እደው አበዊሁ ወይቤልዎ ኦ ወልድነ ረከብከ ጸጋ ወዐቢየ ክብረ ወሞገሰ ዕበየ ወልዕልና እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክከ ዘየዓቢ ወይኄይስ እምኵሎሙ ነገሥታተ ምድር ወእምዝ ኩን ከማነ ወአፍቅሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክከ ወዕቀብ ትእዛዛቲሁ ወሑር በፍናዊሁ ከመ ትረስ ክልኤተ ዓለማተ ወዘንተ ነገረ እምድኅረ መዓድዎ አርመሙ እሉ አበዊሁ።
\m ፳፬. ወውእተ ጊዜ አዘዞሙ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ለሰብዓቱ ሊቃነ መላእክት ከመ ይጽብእዎሙ ለእሙንቱ አረባውያን ወአረማውያን እሙንቱኒ መላእክት ገብሩ በከመ አዘዞሙ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወአንሥኡ በላዕለ እሉ ዓረባውያን ነፋሰ ዓውሎ ወአኅለቅዎሙ በአሐቲ ሰዓት ዘእንበለ ያትርፉ አሐደ እምኔሆሙ።
\m ፳፭ ወኮነ ኁልቆሙ ለእሙንቱ ዓሳውያን ወአረማውያን ሰብዓ እልፍ ልቡሳነ ኀፂን ወሰብዓ እልፍ መስተጽዕናነ ራኩብ ወሰብዓ እልፍ እለ ይጸውሩ አሕፃ ወስሳ እልፍ እኁዛነ አስይፍት በሊሐት።
\m ፳፮. ወእሉ ኵሎሙ ተሀጕሉ ወሞቱ ከመ ቅጽበተ ዓይን ወኮነ ደሞሙ ከመ ውሒዘ ክረምት።
\m ፳፯. ወእምሰብአ ሮምሰ ወእምሠራዊቱ ለአግድር ንጉሥ አልቦ ዘሞተ ወኢአሐዱሂ ዘተሀጕለ ወቄስለ እስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ከደኖሙ ወሠወሮሙ በጽላሎተ ክነፊሁ በእንተ ጽንዐ ሃይማኖቱ ለአግድር ንጉሥ ወሎሙሂ።
\m ፳፰ ወእምድኅረ ዝንቱ ተአምር ወመንክር ዐርገ ውስተ ሰማያት እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት በዐቢይ ክብር እንዘ ይሴብሕዎ ወየአኵትዎ መላእክት።
\m ፳፱ አግድርኒ ንጉሥ ሰገደ ዲበ ምድር እንዘ የአኩቶ ወይሴብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላኩ።
\m ፴ ወእምዝ አንፍሐ ቀርነ በቅድሜሁ ወተመይጠ ወበአ ውስተ ቤተ መንግሥቱ በፍሥሐ ወበሐሤት ምስለ ኵሎሙ ሠራዊቱ እንዘ ይሴብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እኩት ወስቡሕ ወእንዘ ይብሉ ስብሐት \bd ለእግዚአብሔር\bd* በሰማያት ወሰላም በምድር ሥምረቱ ለሰብእ።
\m ፴፩. ወካዕበ ይብሉ ምንተ ይመስል ወምንተ የአክል ዕበያ ወክብራ ወፍሥሐሃ ለሀገረ ሮምያ በእንተ ኵሉን ሠናያት ዘገብረ ላቲ \bd እግዚአብሔር\bd* ስቡሕ ወእኩት እስመ አክበራ \bd እግዚአብሔር\bd* በእንተ ሃይማኖታ ጽንዕት ወረሰያ ክብርት ወልዕልተ እምኵሎን አህጉራተ ዓለም። 
\m ፴፪. ወአመ ሣልስት ዕለት እምዘተ ወይኒ እምነ ጸብእ መጽአ ኀቤሁ ሊቀ ጳጳሳት መተአምኖ ለንጉሥ ወነበሩ ኅቡረ ወተዝያነው በበይናቲሆሙ ዕበያቲሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በእንተ ነገራተ ጽድቅ ወፍቅር ወሰላም።
\m ፴፫. ወአይድዖ ንጉሥ ለሊቀ ጳጳሳት ዘከመ መጽአ ኀቤሁ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*አምላከ ምሕረት ወዘከመ አዘዞሙ ለሰብዓቱ ሊቃነ መላእክት ወዘከመ ቀተልዎሙ ወአጥፍእዎሙ ለኵሎሙ ዓረባውያን ወአረማውያን እለ መጽኡ ይጽብኡ ኪያሁ በአንሥኦ ነፋስ ዓውሎ ወዘከመ አድኀኖ ምስለ ኵሎሙ ሠራዊቱ እምእዴሆሙ ለዓረባውያን በምሕረቱ ቅዱስ ወበመዝራዕቱ ጽንዕት።
\m ፴፬. ወሰሚዖ ሊቀ ጳጳሳት ዘንተ ቃለ እምአፉሁ ለንጉሥ ጳጳስኒ ወንጉሥኒ አእኰትዎ ወሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕ ወእኩት በአፈ ሰብእ ወመላእክት እንዘ ይብሉ ኀቢሮሙ በአሐዱ ቃል ስብሐት \bd ለእግዚአብሔር\bd* በሰማያት ወሰላም በምድር ሥምረቱ ለሰብእ።
\m ፴፭. ወዓዲ መኑ ይመስለከ እምነ አማልክት እግዚኦ ወመኑ ከማከ ስቡሕ በውስተ ቅዱሳን መንክር ስብሐቲከ ዘትገብር መድምመ የማንከ እግዚኦ ተሰብሐ በኀይል የማነ እዴከ እግዚኦ ሠረወቶሙ ለፀር ወበብዝኀ ስብሐቲከ ቀጥቀጥኮሙ ለጸላእትከ።
\m ፴፮. መኑ ይመስሎ ወመኑ ይክሎ ለአምላክነ እስመ ዘፈቀደ ይገብር በዕበየ ሣህሉ ወምሕረቱ።
\m ፴፯. ወእምድኅረ ዝ ኵሉ አእኵቶ ይቤሎ ጳጳስ ለንጉሥ ኦ ወልድየ ንጉሥ ይእዜኒ ዕቀብ ትእዛዛቲሁ ወሕገጋቲሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወኢትሑር ኀበ ብእሲተ ብእሲ ኢትቅትል ነፍስ ወኢትኩን ስምዐ በሐሰት ወኢታድሉ ወኢታጽንን ፍትሐ ለነዳይ ወለባዕል ለንኡስ ወለዐቢይ።
\m ፴፰ ወዕቀቦሙ ለሥዩማነ ሴት \bd እግዚአብሔር\bd* እስመ ማሕፀንትከ እሙንቱ ወአፍቅሮሙ ለጳጳሳት ወለኤጲስ ለቀሳውስት ወለዲያቆናት እለ ይተነብሉ በእንቲአከ ወይስእሉ ምሕረተ ለኵሉ ዓለም ወካዕበ አፍቅሮን ለአብያተ ክርስቲያናት ዘበእንቲአሆን ይወርድ ምሕረት ወሣህል እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸባኦት።
\m ፴፱ ወአንተሂ ኦ ወልድየ ስማዕ ነገርየ ኵሎ ዘአነ እነግረከ ኦ ወልድየ ቡሩክ ወቅዱስ ኢታፍቅር ወርቀ ወብሩረ እስመ ወርቅኒ ይዝህል ወብሩርኒ ይትዌለጥ ወይማስን ፍጡነ ወለአልባሳተ ቀጠንትሂ ቅድዋት ይበልዖን ፃኔ ወቍንቍኔ። 
\m ፵. ወከማሁ አንሰኤ አሐውር እምይእዜ ኀበ ኢይገብእ ዳግመ ኀቤከ ወኢንትራከብ በዓለመ ሥጋ ኃላፊ።
\m ፵፩. ወሰሚዖ ንጉሥ ዘንተ ቃለ እምአፈ ሊቀ ጳጳሳት ሐዘነ ወተከዘ ወአስቆቀወ ፈድፋደ በእንተ ተፈልጦቱ ለሊቀ ጳጳሳት እምኔሁ ወይቤሎ ኦ አቡየ ኀበ አይቴ ተሐውር ወኀበ መኑ ተኀድገኒ ሊተ።
\m ፵፪. ወአውሥኦ ውእቱ ሊቀ ጳጳሳት ወይቤሎ ኦ ንጉሥ ኢትፍራህ ወኢትደንግፅ ኦ ወልድየ እስመ ሀሎ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌከ ዘይረድአከ። 
\m ፵፫. ወባሕቱ ይእዜኒ አምጽእ ሊተ አሐደ ካህነ ጴረ ወማእምረ ወምእመነ ፍጹመ ወጻድቀ ከመ እሢም ለከ ጳጳስ ህየንቴየ ወዘንተ ቃለ እምድኅረ ይቤሎ ለንጉሥ ሖረ ሊቀ ጳጳሳት ኀበ ቤተ ክርስቲያን። *
\m ፵፬ ወንጉሥኒ ሖረ ወአምጽኦ ለአሐዱ ካህን ጻድቅ ወምእመን ወአቀሞ ቅድሜሁ ለሊቀ ጳጳሳት ውእቱኒ ሤሞ ኤጲስቆጶስ ወእምዝ ረሰዮ ሊቀ ጳጳሳት ወሰመየ ስሞ ሰርጊስሃ።
\m ፵፭. ወቦአ ውእቱ ሊቀ ጳጳሳት ውስተ ቅዳሴ ወአዕረገ ቍርባነ ወመጠዎሙ ሥጋሁ ቅዱሰ ወደሞ ክቡረ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ለንጉሥኒ ወለአባ ሰርጊስ ዘተሠይመ ሊቀጳጳሳት ወእምድኅረዝ ነበረ ወአስመከ ታኅተ መንበረ ታቦት ወአስተራትዐ እደዊሁ ወእገሪሁ ወመጠወ ነፍሶ ውስተ እደ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጣሪሁ ወአዕረፈ በሰላም።
\m ፵፮. ወተጋብኡ ኀቤሁ ኵሎሙ ሰብአ ሀገር ንጉሥኒ ወአባ ሰርጊስኒ ሊቀ ጳጳሳት ሕዝብኒ ወአሕዛብኒ በከይዎ ወላሀውዎ ዐቢየ ላሀ ወገነዝዎ በልብስ ገርዜን ወበዓልው ወቀበርዎ ውስተ መቃብረ ጳጳሳት ርቱዓነ ሃይማኖት።
\m ፵፯. ወእምድኅረ ቀበርዎ አተዉ ኵሎሙ ውስተ አብያቲሆሙ ሊቀ ጳጳስኒ ወንጉሥኒ ወሕዝብኒ።
\m ፵፰. ወነበረ አባ ሰርጊስ ሊቀ ጳጳሳት እንዘ ይሜህር ሃይማኖተ ወንጌል ኦርቶዶክሳዊተ ወየዓውድ ውስተ ሀገረ ሮምያ ወውስተ ሀገረ ኢትዮጵያ ወይሜህሮሙ ቃለ ሃይማኖት በከመ አዘዙ ሐዋርያት ወይሠርዕ ሎሙ ሥርዓተ ወሕገጋተ።
\m ፵፱. ወእምድኅረዝ ይገብእ ኀበ ንጉሥ ወይሜህሮ ነገረ ሃይማኖት ወይነብር ምስሌሁ እንዘ ይጼሊ ሎቱ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* በእንተ ጽንዐ መንግሥቱ ወሃይማኖቱ። 
\m ፶. ወአባ ሰርጊስሰ ኮነ ኄረ ወመሥመሬ \bd እግዚአብሔር\bd* ወየሐውር በኵሉ ፍኖቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ንጉሥኒ ኮነ ሠናየ በኵሉ ምግባሩ ወይሁብ ሲሳዮሙ ለነዳያን ወለምስኪናን።
\m ፶፩. ወሐነጸ አብያተ ክርስቲያናት ብዙኀተ በስሙ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር ወበስማ ለእግዝእትነ \bd ማርያም\bd* \bd ቅድስት ድንግል\bd* ወላዲተ አምላክ ወአሰርገዎን ለእማንቱ አብያተ ክርስቲያናት በወርቅ ወበብሩር ወገብረ መንጦላዕቶን እምአልባሳተ ቢሶስ ዘዘዚአሆን አርአያሆን ወአምሳሎን።
\m ፶፪. ወዓዲ አዘዞሙ ለጠቢባነ ጽርእ ከመ ያምጽኡ አፍላጋተ ማያት እምርኁቅ መካን ከመ ይትከዐዉ ውስተ ዓጸደ አብያተ ክርስቲያናት \bd ዘመስቀል\bd* ክቡር ወእግዝእትነ \bd ማርያም ድንግል \bd*በክልኤ። 
\m ፶፫. ወይትክሉ ውስቴቶን አውያነ ወሮማነ ወከርካዐ ወቀጺመታተ ወገብሩ ጠቢባን በከመ አዘዞሙ ንጉሥ። 
\m ፶፬. ውእቱኒ ንጉሥ አሕነጸ በህየ ንስቲተ ልገተ በውስተ ቤተ ክርስቲያኑ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር ወረሰየ ማኅደሮ በህየ ወኢይወፅእ እምኔሃ መዕልተ ወሌሊተ ዘእንበለ ጊዜ ፍትሕ ወኢይትራከብ ምስለ ብእሲቱ ዘእንበላ አሐቲ ዕለት እምሠለስቱ ዓመት ወውእቱኒ ለዓቅሞተ ዘርዕ፡
\m ፶፭. ወበፈቃደ \bd እግዚአብሔር\bd* በዝኁ ሎቱ ውሉዱ ወውሉደ ውሉዱ ውእቱኒ መሀሮሙ ሕገ ወሥርዓተ ወሃይማኖተ ርትዕተ ኦርቶዶክሳዊተ ጾመ ወጸሎተ ወጽሒፈ ወአንብቦተ መጸሕፍት ቅዱሳት ወዓዲ ተርጕሞተ መጻሕፍተ ነቢያት ወሐዋርያት ብሉያተ ወሐዲሳተ መዝሙረ ዳዊት ወመሐልየ ነቢያት ወመሐልየ ሰሎሞን ወራእየ እዝራ።
\m ፶፮. እሙንቱሂ ውሉዱ ኮኑ ኵሎሙ ምሁራነ መጻሕፍት ዘሃይማኖት ወዓዲ ኮኑ መስተጽዕናነ አፍራስ ወሤሞሙ አቡሆሙ መኳንንተ ወመሳፍንተ በውስተ ሀገረ ሮምያ።
\m ፶፯. ወእሙንቱኒ ውሉዱ አልቦሙ ሐዘን ወትካዝ ካልእ ዘእንበለ ሐኒጸ ቤተ ክርስቲያን በስማ ለእግዚእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በክልኤ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ወበስሙ ለመስቀለ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት። 
\m ፶፰. ወሶበ ኮኖ መዋዕሊሁ ለንጉሥ አግድር ምእተ ዓመተ መጽአ ኀቤሁ ቅዱስ ገብርኤል ሊቀ መላእክት ወይቤሎ ለአግድር ንጉሥ ሰላም ለከ ኦ አግድር ንጉሥ ወሰላመ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ የሀሉ ምስሌከ እስመ ናሁ ተፈኖኩ ኀቤከ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አዶናይ ሥራዕ ቤተከ ወአንብሮ ዲበ መንበረ መንግሥትከ ለወልድከ ቆስዮስጦስ እስመ ናሁ በጽሐ ፍልሰትከ እምዝንቱ ዓለም ኀላፊ ወዘንተ ነገረ እምድኅረ ነገሮ ኀለፈ መልአክ እምኀቤሁ ወተሠወረ ወዐርገ ውስተ ሰማያት።
\m ፶፱. አግድርኒ ንጉሥ ገብረ በከመ አዘዞ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአንበሮ ዲበ መንበረ መንግሥቱ ለወልዱ ቆስዮስጦስ ወእምዝ መሀሮሙ ለኵሎሙ ደቂቁ እንዘ ይብል ማሕፀንትክሙ ኦ ደቂቅየ በእንተ ስሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወበእንተ ስማ ለእግዝእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በክልኤ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ወበእንተ ስሙ ለመስቀለ እግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*አበ ስብሐት እብለክሙ ኦ ደቂቅየ ዕቀቡ ኵሎ ትእዛዛቲሁ ወሕገጋቲሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክነ ወአፍቅርዎ በኵሉ ልብክሙ ወሑሩ በኵሉ ፍናዊሁ ወኢታድልው ፍትሐ ለነዳይ ወለባዕል ለዕቤራት ወለዕጓለ ማውታ ለባዕልኒ ወለነዳይኒ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘፈጠሮሙ።
\m ፷. ወአፍቅርዎሙ ለሥዩማነ ቤተ \bd እግዚአብሔር\bd* እለ ይስእሉ ለክሙ እምኀቤሁ ምሕረተ ወሕንጹ አብያተ ክርስቲያናት ከመ ይኑኅ መዋዕሊክሙ ወከመ ትርከቡ ሠናየ በዝ ዓለም ወበዘይመጽእኒ ዓለም ሕይወተ ዘለዓለም ኢትዘምዉሂ ኢበሥጋክሙ ወኢ በአዕይንቲክሙ ወኢ በኅሊናክሙ ከመ ትድኀኑ እመቅሠፍት ወኩኑ በኀበ ኵሎሙ ነዳያን ወብዑላን ፍቁራነ ወኢታፍቅሩ ወርቀ ወብሩረ ወአልባሰ ቀጠንት እስመ ዝንቱ ኵሉ ምኑን በኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ።
\m ፷፩. ወአፍቅርዎሙ በምልአ ልብክሙ ለነዳያነ \bd እግዚአብሔር\bd* አዶናይ ዘይሴብሕዎ ሰብእ ወመላእክት አራዊት ወእንስሳት ባሕር ወቀላያት።
\m ፷፪. ወለእመ ገበርክሙ ዘንተ ትረክቡ ክብረ ወሞገሰ በኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወትወርሱ ክልኤተ ዓለማተ በዝ ዓለም መንግሥተ ምድራዊተ ወበዘይመጽእ ዓለም መንግሥተ ሰማያዊተ ከመ ትትሐሠዩ ደርገ ምስለ መላእክት።
\m ፷፫ እስመ ከመዝ አቅደመ ነቢይ ትንቢተ እንዘ ይብል ዘጸመው በዓለም የሐዩ ለዝሉፉ። እስመ ኢይሬኢ ሙስና።
\m ፷፬ ወሶበ ሰምዑ ውሉዱ ዘንተ ነገረ አእመሩ ከመ ይመውት አቡሆሙ ወበእንተዝ በከዩ ወአስቆቀዉ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* በእንተ ዘይመውት አቡሆሙ።
\m ፷፭ ወአውሥኦሙ አግድር ንጉሥ ለውሉዱ ወይቤሎሙ ኦ ደቂቅየ ኅድጉ ወአሰስሉ እምኔክሙ ዘንተ ብካየ ወሐዘነ አላ አንብርዎ ለምክርየ በአልባቢክሙ ወኀልይዎ በኅሊናክሙ ወጸሐፍዎ በክርታስክሙ ወበጽሌ ልብክሙ ለዝንቱ ቃለ ምዕዳንየ።
\m ፷፮. ወእምዝ አዘዞሙ ለአግብርቲሁ ከመ ይጸውዕዎ ለአባ ሰርጊስ ሊቀ ጳጳሳት ወሖሩ ላእካነ ንጉሥ ወጸውዕዎ ለአባ ሰርጊስ ወመጽአ ኀቤሁ አባ ለርጊስ ወይቤሎ ንጉሥ ለሊቀ ጳጳሳት ኦ አቡየ ምዕቅብናየ ለከ ለእሙንቱ ደቂቅየ ከመ ትምህሮሙ ፍኖተ ጽድቅ ወሕይወት።
\m ፷፯. ወአውሥኦ ሊቀ ጳጳሳት አባ ሰርጊስ ወይቤሉ ኀበ አይቴ ለአባ ሰርጊስ አንሰ አሐውር ኀበ አምላኪየ ሕያው ዘለዓለም ዘጸውዓኒ በመጥቅዕ ሞት።
\m ፷፰.ወይቤሎ አባ ሰርጊስ ሊቀ ጳጳሳት ለአግድር ንጉሥ ለመኑ ተኀድገኒ ሊተ ኦ ማኅቶተ ሮምያ በአይቴ ንረክብ ዘከማከ ኖላዌ ወመኰንነ ኄረ ወብርሃኖሙ ለአብያተ
\m ፷፱ ክርስቲያናት ወአብ ለዕጓለ ማውታ ወረዓዬ ዕቤራት ኦግምዔ ዘቅብዕ ወሙዳየ ባሕርይ ክቡር ዘኢይትረከብ በሣጥ ወበብዙኅ ንዋይ ወእፈቱ አንሰ ከመ እሑር ምስሌከ ኀበ ተሐውር አንተ ከመ እንበር ምስሌከ በኀበ ትነብር ወባሕቱ ፈቃዱ ለአምላኪየ ይከልአኒ። ወይቤሎ ንጉሥ ለአባ ሰርጊስ ዝንቱ ነገር ኢይከውን እምኀቤየ ወኢተበውሐ ሊተ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ትትልወኒ ወትሑር ምስሌየ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወባሕቱ ሑር ኀበ ቤተ ክርስቲያን ወሥራዕ ሊተ ቁርባነ ወመሥዋዕተ በእደዊከ ቅዱሳት ከመ ተሀበኒ ሥጋሁ ቅዱሰ ወደሞ ክቡረ ለእግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*። 
\m ፸. ወውእተ ጊዜ ሖረ ሊቀ ጳጳሳት ኀበ ቤተ ክርስቲያን ወአስተዳለወ መሥዋዕተ ወቀደሰ ወመጠዋ ለንጉሥ ሥጋሁ ቅዱሰ ወደሞ ክቡረ ለእግዚእነ ወመድኃኒነ ወአምላክነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ \bd*ወእምድኅረ ተመጠወ ቊርባነ አግድር ንጉሥ አዕረፈ በሰላም እንበለ ፃዕር ወሕማም ከመ ዘንዋም ጥዕምት። 
\m ፸፩. ወተጋብኡ ኀቤሁ መኳንንት ወመሳፍንት ወኵሎሙ ሰብአ ሀገር ንኡሶሙ ወዐቢዮሙ በከይዎ ወለሀውዎ ወገነዝዎ በአልባስ ክቡራት ወበዐልው ወናርዱ ወቀበርዎ ውስተ ቤተ ክርስቲያኑ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር። ኀበ መቃብረ አበዊሁ ነገሥት እንዘ ይበክዩ አንብዐ መሪረ፡፡ ወእምዝ ተመይጡ ጦሎሙ ሕዝብ ወመኳንንት ወሊቀ ጳጳሳት ውስተ አብያቲሆሙ፡፡
\m ፸፪. በረከተ ዝንቱ ጻድቅ ወኃይለ መስቀሉ ለእግዚእነ ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*የሃሉ ምስለ ሀገሪትነ ኢትዮጵያ ለዓለመ ዓለም አሜን፡፡             
\b 
