\c 7 

\s1 ዘወርኃ የካቲት 
\m \bd ምዕራፍ ፲፮ \bd*
\m ፩. \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd* አሐዱ አምላክ ንጽሕፍ እንከ ድርሳነ መስቀሉ ለእግዚእነ ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት ዘይትነበብ በወርኃ የካቲት ሣሕሉ ወምሕረቱ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወሞገስ መስቀሉ የሀሉ ምስለ መካንነ ደብረሊባኖስ ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\m ፪. ወእምዝ እምድኅረ ነግሠት ዕሌኒ ቅድስት ነበረት እንዘ ትኴንን ሕዝበ በፍትሐ ጽድቅ በፍቅር ወበትሕትና ወእንዘ ትጸመዶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በጾም ወበጸሎት በሰጊድ ወበትጋህ መዐልተ ወሌሊተ ዘእንበለ ዕረፍት። 
\m ፫. ወእምድኅረዝ ኀለየት በውስተ ልባ ከመ ትኅሥሥ ወትክሥት መስቀሎ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ወከመ ትሑር ሀገረ ኢየሩሳሌም ለኀሢሠ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ንጉሠ ስብሐት ሰአለት ወጸለየት ቅድመ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ይክሥት ላቲ መስቀሎ ኅቡአ ዘተቀደሰ በደመ መለኮት። 
\m ፬. ወአስተጋብአቶሙ ለዐበይተ ሮምያ ወትቤሎሙ ኦ አሰውየ ወአኀውየ ምንት ውእቱ ዘየዐቢ ወይኄይስ እምግባረ ጽድቅ ወሠናይ። 
\m ፭. ወአውሥእዋ ዐበይተ ሮምያ ለንግሥት ዕሌኒ ወይቤልዋ ኦ እግዝእትነ ንግሥት ኢነአምር ንህነ ካልኑ ግብረ ዘየዐቢ ወይኄይስ ለነፍስ ወሥጋ በዲበ ምድር እምተጸምዶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በጾም ወበጸሎት ፈሪሆተ ስሙ ቅዱስ። 
\m ፮. ወትቤሎሙ ዕሌኒ ንግሥት እንዘ ተአምሩ ነተ ሠናየ ነገረ ለነፍስክሙ ወለሥጋክሙ ለምንት ዘኢትጸምዉ ለኀሢሠ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ንጉሠ ስብሐት ዘቀበርዎ ውስተ ምድር አይሁድ እኩያን ወዐማፅያን እንስላ አእምሮቶሙ። 
\m ፯. ወዘንተ ብሂላ ዕሌኒ ንግሥት አስተጋብአቶሙ ለኵሎሙ መኳንንት ወመሳፍንት ወለዓበይተ ሮምያ ወለኵሉሙ ማእምራን ወጠቢባን። 
\m ፰. ወሶበ ተጋብኡ ኵሎሙ ተስእለቶሙ ዕሌኒ ንግሥት እንዘ ትብል ኦ አበውየ ወአኀውየ ወፍቁራንየ ንግሩኒ በእንተ ዜና መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ አበ ስብሐት ዘተቀደሰ በደሙ ኀበ ቀበርዎ አይሁድ እኩያን ወኀበ አይቴ ሀሎ ህለት በዘርዕዎ ርእሶ ወአይቴ ሀለዉ ቅንዋት ኀምስቱ በዘቀነውዎ ቦሙ እገሪሁ ወእደዊሁ ወአይቴ ሀሎ ሰፍነግ በዘአስተይዎ ቦቱ ሐሞተ ወከርቤ በጊዜ ጽምዑ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት በዲበ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ። 
\m ፱. አውሥእዋ ወይቤልዋ ዐበይተ ሮምያ ንሕነሰ ኢነአምር ዘንተ ነገረ ወኢሰማዕነሂ ኀበ ቀበርዎ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር ዘተቀደሰ በደመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd*። ወሊቀ ጳጳሳትሰ አውሥአ ወይቤላ ለቅድስት ዕሌኒ እ ንግሥት አንሰ ሰማዕኩ እምንእስየ እምብዙኃን ማእምራን ወለባውያን ወእመጻሕፍት እንዘ ይብሉ በቀራንዮ መካን ተሰቅለ እግዚእነ ንጉሠ ስብሐት ለአድኅኖተ አዳም ወደቂቁ ወበጎልጎታ ተቀብረ በሀገረ ኢየሩሳሌም ወበሣልስት ዕለት ተንሥአ እሙታን ወበአርብዓ ዕለት ዐርገ ሰማየ በክብር ወበስብሐት። 
\m ፲. ወበእንተ ዕፀ መስቀሉኒ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ሰማዕኩ ካዕበ ከመ ከረዩ ምድረ አዕሚቆሙ ፈድፋደ አይሁድ እኩያን ወቀበርዎ ወካዕበ ሰማዕኩ እምድኅረ ቀበርዎሂ ከመ ይዔልዱ ቦቱ ጕድፎሙ ላዕሌሁ ወባሕቱ ኢየአምር በአይ መካን ዘተቀብረ ቦቱ።
\m ፲፩. ወሶበ ስምዑ ኵሎሙ ሰብአ ሀገረ ሮምያ በእንተ ዜናሁ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር ዘተሰቅለ ቦቱ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት ወዘከመ ቀበርዎ አይሁድ እኩያን አንከሩ ወአስተዓጸቡ ጥቀ እምዝንቱ ነገር።
\m ፲፪. ወይቤልዋ ዐበይት ሰብእ ዘሀገረ ሮምያ ኦ ንግሥት ሑሪኬ ፍጡነ ኀበ ሀገረ ኢየሩሳሌም ወአስተጋብኢዮሙ ለኵሎሙ ሕዝበ አይሁድ ውስተ አሐዱ መካን ወሕትቲዮሙ በግዱድ በእንተ ዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ንጉሠ ስብሐት ኀበ ቀበርዎ አበዊሆሙ ወእሙንቱ ያየድዑኪ በግዱድ ዜናሁ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር ዘተቀደሰ በደመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአደማ ።
\m ፲፫. ዝንቱ ነገር ወዝንቱ ምክር ለንግሥት ዕሌኒ ወነበረት ዲበ መንበረ መንግሥታ እንዘ ታስተበቍዖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* መጠነ ሰብዓቱ ዓመት። ወእምድኅረዝ አንበረቶ ለወልዳ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ዲበ መንበረ መንግሥታ ወአንገሠቶ ወመሀረቶ ወአማሕፀነቶ እንዘ ትብል ኦ ወልድየ እምጊዜ ስድስቱ ሰዓት ዘሌሊት እስከ ሠለስቱ ሰዓት ዘመዐልት ተፀመዶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክከ በትጋህ ወበጸሎት ወእምጊዜ ሠለስቱ ሰዓት እስከ ጊዜ ስድስቱ ሰዓት ዘመዓልት ነቢረከ ዲበ መንበረ ፍትሕ ኰንን ሕዝበ በፍትሐ ጽድቅ ወርትዕ ዘእንበለ አድልዎ ለዓቢይ ወለንኡስ ወእምጊዜ ቀትር እስከ ተስዓቱ ሰዓት ካዕበ ግበር ጸሎተ ወስእለተ ወአስተብቍኦተ ብዙኀ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክከ ከመ ይዕቀብ ሕዝበከ ወመንግሥተከ በዳኅና ወበሰላም ወእምጊዜ ተስዓቱ ሰዓት እስከ የዓርብ ፀሐይ ግበር ምሳሐ ዐቢየ ወአጽግቦሙ ለነዳያን ወለምስኪናን ወለኵሎሙ ርኁባን እንበለ ታስተዓፅብ። 
\m ፲፬. ወአንተኒ ንበር በኵሉ ጊዜ ወበኵሉ ሰዓት በፈሪሀ \bd እግዚአብሔር\bd* ወኢትበል ኢ ለየማን ወኢ ለፀጋም እምትእዛዛቲሁ ወሕጉ ወእሎንተ ትእዛዛተ ወነገራት ጽድቅ እምድኅረ መሀረቶ ወመዓደቶ ለወልዳ \bd ቈስጠንጢኖስ\bd* ተንሥአት ወሖረት ዕሌኒ ንግሥት ኀበ ሀገረ ኢየሩሳሌም ከመ ትኅሥሥ መስቀሎ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ንጉሠ ስብሐት ወበጽሐት በአሐዱ ዓመት ኀበ ሀገረ ኢየሩሳሌም።
\m ፲፭. ወእምድኅረ በጽሐት ህየ አስተጋብአቶሙ ለኵሎሙ ሕዝበ አይሁድ እምንኡሶሙ እስከ ዐቢዮሙ ዘእንበለ አንስት ወደቅ ወተስእለቶሙ በእንተ ዕፀ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ንጉሠ ስብሐት ወአልቦ ዘነገራ ወዘአይድዓ ኢምንተኒ ባሕቱ ይቤልዋ ኵሎሙ ሕዝበ አይሁድ ኢነአምር ንህነ በእንተ ዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* ወኢስማዕነ በእንተ ዜናሁ በአዕዛኒነ። 
\m ፲፮. ወካዕበ በሣልስት ዕለት ገብረት ጉባኤ ዕቢየ ወአስተጋብአቶሙ ለኵሎሙ ሕዝበ አይሁድ ወሐተተቶሙ ወትቤሎሙ ኦ ደቂቀ ሕዝበ እስራኤል አይቴ ቀበርዎ አበዊክሙ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር አውሥእዋ ወይቤልዋ ኢነአምር ንህነ በእንተ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር።
\m ፲፯ ወይእቲኒ ትቤሎሙ አንሰ እብለክሙ ከመ ኢታመሥጡ እምእዴየ በብሂለ ዝንቱ ምክንያት ወባሕቱ ንግሩኒ ገሀደ በእንተ ዕፀ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ዘተሰቅለ ዲቤሁ ውእቱ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ዘውእቱ አምላክክሙ ዘፈጠረክሙ በአርአያሁ ወበአምሳሊሁ።
\m ፲፰. ወለእመሰ ኢያርአይክሙኒ ወኢነገርክሙኒ ሊተ መካኖ ኀበ ቀበርዎ አበዊክሙ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር ዘተቀደሰ በደመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወለእመ ኢዜነውክሙኒ ሊተ ዘንተ ምሥጢረ ትመውቱ በእኩይ ሞት ወትከውን ኵላ ሀገርክሙ በድወ ምስለ ኵሎን አድያሚሃ ወአግዋሪሃ።
\m ፲፱. እስመ ሀለዉ ምስሌሃ ብዙኃን ኀያላን ሠራዊት ወመኳንንት ወአመ ሖረት ዕሌኒ ንግሥት ኀበ ኢየሩሳሌም ዘተለውዋስ ሠራዊት ዝ ውእቱ ኅልቆሙ ሠላሳ ምእት መስተጽዕናነ ራብ ወሠላሳ ምእት መስተጽዕናነ አፍራስ ወሠላሳ ምእት ልቡሳነ ኀፂን ወሠላሳ ምእት እኁዛነ አስይፍት ወኲያንው ወለባዕዳንስ ሠራዊት አልቦሙ ኍልቍ ከመ ከዋክብተ ሰማይ ወከመ ኖፃ ዘድንጋገ ባሕር ብዝኖሙ። 
\m ፳. ወካዕበ ገብረት ጉባኤ ዐቢየ ወአስተጋብአቶሙ ለሕዝበ አይሁድ ውስተ አሐዱ መካን ወሐተተቶሙ እንዘ ትብል ኦ አንትሙ ሕዝበ አይሁድ አርእዩኒ ሊተ መካኖ ኀበ ቀበርዎ ወደፈንዎ አበዊክሙ እኩያን መስቀሎ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ንጉሠ ስብሐት።
\m ፳፩. ውእቶሙኒ ሕዝበ አይሁድ አውሥእዋ ለንግሥት ዕሌኒ ወይቤልዋ ንህነሰ ኢነአምር ወኢምንተኒ በእንተ ዝንቱ ነገር።
\m ፳፪. ወትቤሎሙ ዕሌኒ ንግሥት ኦ ሕዝበ አይሁድ ኢየአምሩኑ ውሉድ ኀበ ተቀብሩ ቦቱ አበው ወይእዜኒ አይድዑኒ ሊተ ኀበ ተቀብረ ቦቱ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* አውሥእዋ ካዕበ ኀሲሮሙ ኵሎሙ ሕዝበ አይሁድ እንዘ ይብሉ ኢነአምር ንህነ።
\m ፳፫ ውእተ ጊዜ ሐዘነት ፈድፋደ ዕሌኒ ንግሥት በእንተ እከየ ልቦሙ ለአይሁድ።
\m ፳፬. ወበሣኒታሁ መጽኡ ኀበ ቅድስት ዕሌኒ ብዙኃን ምእመናን ርቱዓነ ሃይማኖት ወምግባር እምነገደ ኃያላን ወይቤልዋ ለንግሥት ዕሌኒ ኦ እግዝእትነ ንሕነሰ ኢኮነ እምነ ሰቃልያኒሁ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ወእለሰ እምሰቃልያኒሁ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ሀለዉ በማእከሌነ ተጎቢኦሙ።
\m ፳፭ ወትቤሎሙ ዕሌኒ ንግሥት አይቴ ሀለዉ እሙንቱ ሰብእ ዘትብልዎሙ ሀለዉ ተኀቢኦሙ ወይቤልዋ ንህነ ነአምር መካኖሙ ወአዘዘቶሙ ከመ ያምጽእዎሙ ኀቤሃ ፍጡነ ከመ ትሕትቶሙ በእንተ ዕፀ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* እሙንቱኒ አምጽእዎሙ ፍጡነ ኀቤሃ ወአቀምዎሙ ቅድሜሃ። .
\m ፳፮. ውእቶሙስ ሕዝበ አይሁድ ዓላውያን ጽጉባነ ዕመፃ ወእከይ መከሩ በበይናቲሆሙ ምክረ ሞት ወሙስና በሥጋሆሙ ወበነፍሶሙ ወመሐሉ መሐላ ጽኑዕ ከመ ኢይንግርዋ ለንግሥት ዕሌኒ በእንተ ዕፀ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ንጉሠ ስብሐት ኀበ ቀበርዎ አበዊሆሙ ወተበሀሉ በበይናቲሆሙ ለእመ ነገርናሃ ወአይዳዕናሃ ዘንተ ነገረ ኀበ ቀበርዎ ወደፈንዎ አበዊነ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* \bd ዘክርስቶስ\bd* እግዚእ ትሔርወነ ወታመነድበነ ለነ ለኵልነ ወኢተኀድግ አሐደሂ ሰብአ እምኔነ ወተሰነዓዉ ኵሎሙ በዝ ምክር ከመ ኢይንግርዋ ላቲ።
\m ፳፯. ወእሙንቱሰ ሰብእ መሐይምናን ሶበ አምጽእዎሙ ለአይሁድ እኩያን ወአቀምዎሙ ቅድመ ዕሌኒ ንግሥት ሐተተቶሙ እንዘ ትብል ኦ አንትሙ ሕዝበ አይሁድ ንግሩኒ ርቱዐ ወእሙነ ነገረ በእንተ ዕፀ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ንጉሠ ስብሐት ወአይድዑኒ ኀበ ቀበርዎ ወደፈንዎ አበዊክሙ።
\m ፳፰ ወአውሥእዋ ኵሉመ ኀቢሮሙ ሰአሐዱ ቃል እንዘ ይብሉ ኢነአምር ንሕነ ዘኮነ ኢ ምንተኒ አበዊነሂ ኢስቀሉ ሰብአ ወመስቀለሂ ኢቀበሩ ውስተ ምድር።
\m ፳፱. ኦ እግዝእትነ ለምንትኑ ዘትሰምዒ ነገረ ውዴቶሙ ለሰብአ ኢየሩሳሌም እስመ እምትካት አጽራሪነ እሙንቱ ወእሙንቱ ሰብአ ኢየሩሳሌም ዓለውዎ ቀዲሙ ለንጉሥነ ቄሳር ወአንገሡ ካልአ ንጉሠ ዘስሙ \bd ኢየሱስ\bd* ዘለሊነ ነአምር አባሁ ወእሞ ወአግብዕዋ ለደሙ ላዕሌነ ወላዕለ ውሉድነ አእምሪ ኦ ንግሥት ከመ እምትካት አጽራሪነ እሙንቱ ሰብአ ኢየሩሳሌም።
\m ፴. ወትቤሎሙ ዕሌኒ ንግሥት ለአይሁድ ሰቂለሰ ዘከመ ሰቀልክምዎ አመንክሙ በቃልክሙ ወስሞሂ ለ\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ጸዋዕክሙ እንዘ ትብሉ ዘለሊነ ነአምር አባሁ ወእሞ መኑኬ ስመ አቡሁ ወመኑ ስመ እሙ አውሥእዋ አይሁድ ወይቤልዋ ለንግሥት ዕሌኒ ስመ አቡሁ ዮሴፍ ጸራቢ ውእቱ ወስማ ለእሙ \bd ማርያም\bd*።
\m ፴፩. ወትቤሎሙ ንግሥትዕሌኒ ለሕዝበ አይሁድ እምቅድመ ይትወለድ \bd ክርስቶስ\bd* ዮሴፍ አንሥአኑ ሙታነ ወእላ ለምጽ አንጽሐኑ ወአጋንንተ አውፅአኑ ወአብርሀኑ አዕይንተ ዕውራን ወማየ ረሰየኑ ወይነ በክልኤ ዓሣ ወበኀምስቱ ኅብስተ ሰገም ለኀምሳ ምእት እደው አጽገበኑ።
\m ፴፪. ኦ አንትሙ ሕዝበ አይሁድ ስምዑኒ እንግርክሙ እስመ ትብሉ አልብነ ንጉሥ ዘእንበለ ቄሳር ሰብአኢየሩሳሌምሰኔ አንገሥዎ ለ\bd ኢየሱስ\bd* ብህልክሙኒ እምቅድመ ይትወለድ \bd ኢየሱስ\bd* ቄሳር ንጉሥክሙ ተአምረ ወመንክረ በርእሰ ደብረ ታቦር ገብረኑ ወእንዘ የሐውር ዲበ ባሕር ነፋሳተ ወባሕረ ገሠጸኑ እስከ ኮነ ዛኅነ ኦ አንትሙ ደቂቀ ዕልዋን ገባርያነ እከይ ወዐመፃ ወእለ ትለብስዋ ለመርገም ከመ ልብስ እስኩ ንግሩኒ ወአይድዑኒ እምዝንቱ ተአምር ወመንክር ወምንተ ገብረ ለክሙ ንጉሥክሙ ቄሳር እምቅድመ ይትወለድ \bd ኢየሱስ\bd* አው እምድኅሬሁ።
\m ፴፫ ወዘንተ ቃለ ሶበ ሰምዑ አይሁድ እምአፉሃ ለቅድስት ዕሌኒ ተደሙ ፈድፋደ ወአስተዓጸቡ ጥቀ። 
\m \bd ምዕራፍ ፲፯ \bd*
\m ፩. ወካዕበ ትቤሎሙ ዕሌኒ ንግሥት ኦ አንትሙ ሕዝበ አይሁድ ኢተአምኑሁ ወኢትጤይቁ ከመ አሐዱ ውእቱ \bd ክርስቶስ\bd* አምላክክሙ ገብረ ዘንተ ኵሎ ተአምረ ወመንክረ። ወእንዘ ዘንተ ተአምረ ወመንክረ ይገብር በቅድመ አዕይንቲክሙ እፎኑ ኢያእመርክምዎ ከመ ውእቱ አምላክክሙ ወእግዚእክሙ ዘፈጠረክሙ በአርአያሁ ወአምሳሊሁ። 
\m ፪. ወይቤልዋ አይሁድ ኦ እግዝእትነ እወ ኢያእመርነ ንህነ ለእመ ኮነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*አምላክነ ወእግዚእነ ውእቱ ወትቤሎሙ ዕሌኒ ንግሥት ኢዜነዉክሙኑ አበዊክሙ ዕልዋን ዘከመ ኮነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*እግዚአ ሰማያት ወምድር ወለክሙሂ አምላክክሙ ወእግዚእክሙ። 
\m ፫. ወይቤልዋ አይሁድ ለቅድስት ዕሌኒ ኦ እግዝእትነ እወ ኢዜነዉነ ወኢነገሩነ አበዊነ ዘንተ ነገረ ከመ \bd ክርስቶስ\bd* አምላክነ ወእግዚእነ ውእቱ ወንሕነኒ ኢያእመርናሁ ከመ ውእቱ አምላክነ። 
\m ፬. ወትቤሎሙ ዕሌኒ ንግሥት ኦ አንትሙ ሐሳውያን ወዓማፅያን ለኀበ መኑ ይቀርብ ሀገረ ኢየሩሳሌም እምኔየ ወእምኔክሙ ወይቤልዋ አይሁድ ቀሪበሰ ትቀርብ ለነ ኢየሩሳሌም እምኔኪ እስመ በውስቴታ ተወለድነ ወበውስቴታ ልህቅነ ንሕነ ኦ እግዝእትነ።
\m ፭ ወትቤሎሙ ዕሌኒ ንግሥት ለሕዝበ አይሁድ እመላ ኮንክሙ አንትሙ ሰብአ ኢየሩሳሌም ቅሩባኒሁ ለ\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*እግዚእ ንጉሠ ስብሐት በእፎ ኢሰማዕክሙ ወኢለበውክሙ ዘንተ ነገረ ከመ ኮነ \bd ክርስቶስ\bd* አምላክክሙ ወእግዚእክሙ ወእግዚአ ኵሉ ፍጥረት በሰማይኒ ወበምድርኒ። 
\m ፮. ወለዝንቱ አምላክክሙ ወእግዚእክሙ ሰቀልዎ አበዊክሙ ዲበ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ወለክሙኒ ለምንት ፆራ አዕይንቲክሙ ወደንቀዋ አዕዛኒክሙ ኦ አንትሙ ጽልሙታነ አዕይንት ወጽሙማነ አዕዛን ወኅጡአነ አእምሮ ወይእዜኒ ንግሩኒ በእንተ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ዘተሰቅለ ቦቱ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ፈጣሪክሙ ወእግዚእክሙ ወአርእዩኒ መካኖ ኀበ ቀበርዎ ወደፈንዎ አበዊክሙ ዕልዋን ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር ዘተቀደሰ በደመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd*። 
\m ፯. አውሥእዋ ወይቤልዋ አይሁድ ለቅድስት ዕሌኒ ኦ እግዚእትነ ኢነበርነ ንሕነ ወኢተወለድነ በዘመነ ስቅለቱ \bd ለክርስቶስ\bd* ወበእንተ ዝንቱ ነገር ኢያእመርነ ንሕነ ኀበ አይቴ በጽሐ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* ወኢሰማዕነ ንሕነ ኀበ ቀበርዎ ወመካኖሂ ኢነአምር አበዊነሂ ኢስቀልዎ \bd ለክርስቶስ\bd* ዲበ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ወኢሰማዕነ ንሕነ ወመስቀለኒ ኢቀበሩ ውስተ ምድር። 
\m ፰. ወዘንተ ነገረ ሶበ ሰምዐት ዕሌኒ ንግሥት እምአፉሆሙ ለአይሁድ ሐዘነት ጥቀ ወተቈጥዓት ፈድፋደ በእንተ ዑረተ ልቦሙ ወአዘዘቶሙ ለሠራዊታ ከመ ያብእዎሙ ውስተ መንኰራኵር ወያጽድፍዎሙ ውስተ ዐቢይ ጸድፍ ዘሀሎ ቅሩበ ለምድረ ኤልዳ ኀበ ተቀብረ ወኀበ ነበረ ዐፅመ አዳም አቡነ ወገብሩ ሠራዊታ በከመ አዘዘቶሙ ዕሌኒ ንግሥት ወኢተረክበ ዓሠረ አዕፅምቲሆሙ ለእሙንቱ ከሀድያን ወዐማፅያን። 
\m ፱. ወኵሎሙ ሰብአ ሀገረ ኢየሩሳሌምወሰብአ ሀገረ ይሁዳ ወገሊላ ወሰብአ ሮምያ ሶበ ርእዩ ዘንተ ግብረ አንከሩ ወተደሙ ወአስተዓፀቡ እምዝንቱ ነገር ወወደስዋ ለንግሥት ዕሌኒወሰገዱ ላቲ ወይቤልዋ ኦ እግዝእትነ ሠናየ ገበርኪ በላዕለ እሙንቱ ከሀድያን። 
\m ፲. ወእምዝ እምድኅረ ሠለስቱ መዋዕል ካዕበ ገብረት ጉባኤ ዐቢየ ዕሌኒ ንግሥት ወአስተጋብአቶሙ ለሕዝበ አይሁድ ወለኵሎሙ ነገደ ዕብራውያን እለ ተርፉ ወትቤሎሙ ኦ አንትሙ ሕዝበ አይሁድ ንግሩኒ ኀበ ተቀብረ ዕፀ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd*።
\m ፲፩. ወአውሥእዋ ኵሎሙ ወይቤልዋ ኅቡረ ንሕነሰ ኢነበርነ በውእቱ መዋዕል ወኢነአምር በእንተ ነገረ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd*ወአውሥአቶሙ ዕሌኒንግሥት ወትቤሎሙ አ አንትሙ ሕዝበ እስራኤል አልብክሙ በዘታመሥጡ እምእዴየ በብሂለ ዝንቱ ነገር አላ ዜንዉኒ ሊተ በእንተ ነገረ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ከመ ኢይብጻሕ ላእሌክሙ ዘበጽሐ በላዕለ አኀዊክሙ።
\m ፲፪. ወሶቤሃ አኀዞሙ ፍርሀት ወረዐድ ዐቢይ ለኵሎሙ ሕዝበ አይሁድ ወቀርቡ ኀበ ዕሌኒ ንግሥት ወይቤልዋ ኦ እግዝእትነ ንሕነሰ ኢነአምሮ ለዝንቱ ነገር ወባሕቱ ሀለዉ በኀቤነ ክልኤቱ እደው አረጋውያን ዘስሞሙ ኪራኮስ ወአሚኖስ እለ ነበሩ “በውእቱ መዋዕል ወእሙንቱ የአምሩ በእንተ ነገረ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ወኪያሆሙ ተሰአሊ ከመ ይንግሩኪ በእንተ ዝንቱ ነገር።
\m ፲፫ ወአሜሃ ሶበ ስምዓት ዘንተ ነገረ ዕሌኒ ንግሥት አዘዘቶሙ ለሕዝበ አይሁድ ከመ ያምጽእዎሙ ኀቤሃ ለእሙንቱ አረጋውያን ውእቶሙኒ አምጽእዎሙ ለእሙንቱ አረጋውያን ወአቀምዎሙ ቅድሜሃ ወትቤሎሙ ዕሌኒ ንግሥት አበውየ ንግሩኒ ሊተ በእንተ ዕፀ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ወዜንዉኒ ዜናሁ ወአርእዩኒ ኀበ ቀበርዎ አበዊክሙ።
\m ፲፬ አውሥእዋ ወይቤልዋ እሙንቱ አረጋውያን ለንግሥት ዕሌኒ ንሕነሰ ኢነአምር ዘንተ ነገረ ወኢሰማዕነ በእንተ ዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* አበዊነሂ ኢስቀሉ ሰብአ ወኢ \bd ክርስቶስሃ\bd* ወመስቀላሂ ኢደፈኑ ውስተ ምድር ወትቤሎሙ ዕሌኒ ንግሥት ለአግብርታ ወለሠራዊታ አመንድብዎሙ ለእሙንቱ አረጋውያን ክልኤቱ እንዘ ትከልእዎሙ እክላ ወማየ ወእስርዎሙ እገሪሆሙ ወእደዊሆሙ በጋጋ ዘኀፂን ወአንብርዎሙ ውስት መካነ ጽልመት።
\m ፲፭ ወሶበ ነጸረት ወለበወት ዕሌኒ ንግሥት ከመ ኢነገርዋ ወኢያርአይዋ ኀበ ተቀብረ ዕፀ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ዘተቀደሰ በደሙ \bd ለክርስቶስ\bd* ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕዘነት ፈድፋደ ወኀጥአት ዘትገብር ወተንሥአት ሶቤሃ ፍጡነ ወሖረት እንዘ ይመርሕዋ መላእክት በኀይለ ጥበቡ\bd ለእግዚአብሔር\bd* ወቦአት ውስተ ቤተ ልሔም ወትቤ በሀኪ ኦ ቤተ ልሔም ሀገሩ ለንጉሥ ዐቢይ ወበህየ ጸለየት ወሰአለት ሰቡዕ መዋዕለ ወሰገደት ወአስተብቍዓት እንዘ ትበኪ ኀበ\bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ይክሥት ላቲመስቀሎ ክቡረ።
\m ፲፮. ወእምህየኒ ተንሥአት ወሖረት ወበጽሐት ኀበ ጎል ዘተወልደ ባቲእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት ወትቤላ በሀኪኦ ጎል ዘተወልደ ውስቴትኪ እግዚአ ኵሉ ዓለም በህየኒ ጸለየት ወሰአለት ሰቡዐ መዋዕለ ስገደት ወአስተብቍዓት ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* መድኀኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ከመ ይክሥት ላቲመስቀሎ ልዑለ።
\m ፲፯. ወእምህየኒ ተንሥአት ወሖረት ወበጽሐት ኀበ ፈለገ ዮርዳኖስ ወተጠምቀት ውስቴቱ ወበህየኒ ጾመት ወጸለየት ወሰገደት ሰቡዕ መዋዕለ ሰአለት ወአስተብቍዓት ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ይክሥት ላቲ መስቀሎ ስቡሐ።
\m ፲፰ ወእምህየኒ ተንሥአት ወሖረት ወበጽሐት ኀበ ገዳመ ቆሮንቶስ ዘጾመ ውስቴቱ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ሎቱ ስብሐት በህየኒ ጾመት ወጸለየት ወሰገደት ስቡዕ መዋዕለ ሰአለት ወአስተብቍዓት ኀበ\bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ይክሥት ላቲመስቀሎ ቡሩከ።
\m ፲፱. ወእምህየኒ ተንሥአት ወሖረት ወበጽሐት ኀበ ደብረ ታቦር ዘቦቱ ከሠተ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ምሥጢረ መለኮቱ ወበህየ ጾመት ወጸለየት ወአስተብቍዓት ሰቡዕ መዋዕለ ወሰገደት ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* እኩት ከመ ይክሥት ላቲ መስቀሎ ብሀ።
\m ፳. ወእምህየኒ ተንሥአት ወሖረት ወበጽሐት ኀስ መካነ ቀራንዮ ዘተሰቅለ ባቲ መድኀኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት ወበህየ ጾመት ወጸለየት ሰገደት ወአስተብቍዓት ሰቡፀ መዋዕለ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸባዖት ይክሥት ላቲ መስቀሎ ቅዱሰ።
\m ፳፩. ወእምህየኒ ተንሥአት ወሖረት ወበጽሐት ኀበ ጌተሰማኒ መቃብሪሃ ለእግዝእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በክልኤ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ግሩም ወበህየ ጾመት ወጸለየት ወሰገደት ሰቡዕ መዋዕለ ሰአለት ወአስተብቍዓት ኀበ እግዚእነ ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወኀበ እሙ እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ከመ ይክሥት ሳቲ መስቀሎ ውዱሰ።
\m ፳፪. ወእምህየኒ ተንሥአት ወሖረት ወበጽሐት ኀበ መካነ ጎልጎታ መቃብሪሁ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወትቤላ ሰላም ለኪ ኦ መካን ቅድስት እንተ ውስቴትኪ ኖመ እግዚአ ኃያላን ወንጉሠ ነገሥት ወአምላከ ኵሎሙ ፍጥረታት ሠለስተ መዐልተ ወሠለስተ ለያልየ በህየኒ ጾመት ወጸለየት ወሰገደት ዐሠርተ ወአርባእተ መዋዕለ ሰአለት ወአስተብቍዓት በብዙኅ ብካይ ወሐዘን ወበአንብዕ መሪር ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* እኩት ወስቡሕ በአፈ ሰብእ ወመላእክት ከመ ይክሥት ላቲ መስቀሎ ኅቡአ።
\m ፳፫ ወእምዝ ተዐየነት በህየ በመካነ ጎልጎታ ወተከለት ሐይመታቲሃ እንዘ ይረድአ ወየዐቅባ ወያጸንዓ ኃይላ \bd እግዚአብሔር\bd* እምኵሉ እኩይ ወእምነ መሥገርቱ ለሰይጣን ፀርነ ወጸላኢነ።
\m ፳፬. ወተጋብኡ ሰህየ በመካነ ጎልጎታ ኀበ ተዐየነት ዕሌኒ ንግሥት ነቢያት ወሐዋርያት ጻድቃን ወሰማዕታት ወኵሎሙ ባሕታውያን ቦ እምኔሆሙ ዘሀለዉ በህላዌ ሥጋ ወቦ እምኔሆሙ በአፀደ ነፍስ እለ መጽኡ በእንተ አፍቅሮቱ ወኀሢሦቱ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር ዘተቀደሰ በደመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘለዘክሮቱ ይደሉ ክብር ወስብሐት ወስግደት።
\m ፳፭. ወእምዝ ሐተተቶሙ ዕሌኒ ንግሥት ለብዙኃን እምሕዝበ አይሁድ በእንተ ዕፀ መስቀሉ ለእግዚእነ ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወባሕቱ ኃጥአት ዘያጤይቃ ወዘይነግራ ኀበ ቀበርዎ ወደፈንዎ አይሁድ እኩያን ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ስቡሕ ወውዱስ።
\m ፳፮. ወሶበ ኀጥአት ዘያጠይቃ መካኖ ኀበ ቀበርዎ ሎቱ ውእተ ጊዜ ሌለየት ወአግሐሠት ርእሳ እምእክል ወማይ በከየት ወሐዘነት ወአስቆቀወት ፈድፋደ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአንቃዕደወት ላዕለ ውስተ ሰማይ ወሰአለት እንዘ ትብል።
\m ፳፯ ስምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ። ወይብጻሕ ቅድሚከ ገዐርየ። ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ። በዕለተ ምንዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ። አመዕለተ እጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ።
\m ፳፰ እስመ ኀልቀ ከመ ጢስ መዋዕልየ። ወነቅጻ ከመ ሣዕር አዕፅምትየ። ተቀሠፍኩ ወየብሰ ከመ ሣዕር ልብየ። እስመ ተረስዓኒ በሊዐ እክል። እምቃለ ዐርየ ጠግዐ ሥጋየ ዲበ አዕፅምትየ።
\m ፳፱ ወኮንኩ ከመ አድገ መረብ ዘገዳም፡ ወኮንኩ ከመ ጉጋ ውስተ ቤት ሌሊተ ተጋሕኩ ወ' ነኩ ከመ ዖፍ ባሕታዊ ውስተ ናሕስ። 
\m ፴. ወኵሎ አሚረ ይጼዕሉኒ ጸላዕትየ ወእለኒ ይሰዱኒ ይሰካተዩ ላዕሌየ እስመ ሐመደ ከመ እክል ቀማሕኩ። ወስቴየኒ ምስለ አንብዕየ ሰተይኩ።
\m ፴፩. ኦ እግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት ስምዓኒ ጸሎትየ ወስእለትየ ወአስተብቍዖትየ ለአመትከ ዕሌኒ . ነዳይት ወምንንት። ...
\m ፴፪. ወእምትሕዝብተ ጸላኢ አድኅና ለነፍስየ። ወእማዕሌቶሙ ለእኩያን አይሁድ ወጊጉያን ሠውረኒ ሊተ ወአድኅነኒ እምነ ብዝኖሙ ለገበርተ ዐመፃ።
\m ፴፫ ኦ እግዚእየ ወአምላኪየ ወመድኀኒየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*አበ ስብሐት ርድኦ ለሃይማኖትየ በእንተ አብርሃም ፍቁርከ ወበእንተ ይሥሐቅ ቍልዔከ ወበእንተ እስራኤል ቅዱስከ ወበእንተ \bd ማርያም ድንግል \bd*ወላዲትከ ወበእንተ ዮሐንስ መጥምቅከ ወበእንተ ኵሎሙ ነቢያቲከ ወበእንተ ሐዋርያት አርዳኢከ ወበእንተ ኵሎሙ ቅዱሳኒከ። ስምዓኒ ጸሎትየ ወስእለትየ ወክሥት ሊተ መስቀለከ ክቡረ ዘተቀደሰ በደምከ ክቡር ወአርእየኒ ኀበ ቀበርዎ ወደፈንዎ አይሁድ እኩያን ከመ ያብጥልዎ ወያጥፍዕዎ ክብሮ ወሥልጣኖ ኪኖ ወኪዳኖ ዕበዮ ወክብሮ፡፡
\m ፴፬ ወእንዘ ትጼሊ ከመዝ ነበረት ዕሌኒ ንግሥት እስከ
\m አርብዓ መዋዕል በጾም ወበጸሎት ወበአንብዕ ብዙኅ፡፡ ሣህሉ ወምሕረቱ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወሞገሰ መስቀሉ ክቡር ወጻማ ንግደታ ለቅድስት ዕሌኒ የሀሉ ምስለ ደቂቁ ለክቡር አቡነ ተክለ ሃይማኖት ወይዕቀባ ለደብረ ሊባኖስ ምኔት ለዓለመ ዓለም አሜን፡፡
\b 
