\c 3 

\s1 ዘወርኃ ጥቅምት 
\m \bd ምዕራፍ ፮\bd*
\m ፩. \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd* አሐዱ አምላክ ንጽሕፍ እንከ ድርሳነ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ንጉሠ ስብሐት ዘይትነበብ አመ ዐሡሩ ለወርኀ ጥቅምት ሣህሉ ወምህረቱ ወሞገሰ መስቀሉ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፪. ወሀሎ አሐዱ ብእሲ እምዐበይተ ሮምያ ዘስሙ ኢንዳስ ዘነግሠ ወዘይኴንን በፍትሐ ጽድቅ ወርትዕ ውስተ ኵሎን አህጕራተ ሮምያ ዘአምነ ወተጠምቀ በስብከቱ ለቅዱስ ጵጥሮስ ሐዋርያ። 
\m ፫. ወያፈቅርዎ ወያከብርዎ ኵሎሙ መኳንንት ወመሳፍንት አዝማደ አቡሁ ወእሙ ወይትኤዘዙ ሎቱ በፍርሀት ወኢይወፅኡ እምቃሉ ወትእዛዙ ወያፈቅሮ \bd እግዚአብሔር\bd* በእንተ ርትዕት ሃይማኖቱ።
\m ፬. ወእንዘ ሀሎ በዘከመዝ ግብር መጽአት ኀቤሁ ደመና ብርህት በአሐቲ ሌሊት እምለያልይ በጊዜ ንዋም ጸዊራ መልከጼዴቅሃ ካህነ \bd እግዚአብሔር\bd* እግዚእ ወአብጽሐቶ ፍጡነ ኀበ ሀገረ ሮምያ ጊዜ መንፈቀ ሌሊት ወቆመት መልዕልተ ርእሱ ለኢንዳስ ንጉሥ ወይቤሎ መልከጼዴቅ ለኢንዳስ ፍቁሩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እግዚእ ብሥራት ለከ እስመ ናሁ ኀረየከ ወሤመከ ወአንገሠከ አምላከ እስራኤል ከመ ትርዓይ ወትዕቀብ ሕዝበ በጽድቅ ወበርትዕ ወከመ ታርትዕ ሕገ ወሥርዓተ ወሃይማኖተ። 
\m ፭. ወዘንተ ብሂሎ ሦጠ ዲበ ርእሱ ቅብዐ መንግሥት ወባረኮ ለኢንዳስ እንዘ ይብል ኦ ኢንዳስ \bd እግዚአብሔር\bd* ይዕቀብከ በንግደትከ ወበእትወትከ ወይትባረኩ አዝርዕቲከ ወኢይፈልስ መንግሥት እምኔከ ለትውልደ ትውልድ እስከ ለዓለም። 
\m ፮. ወዘንተ ግብረ እምድኅረ ገብረ ሎቱ ተሠወረ ወኀለፈ እምኔሁ መልከጼዴቅ ካህን። 
\m ፯. ወእምዝ ካዕበ መጽአ ኀበ ኢንዳስ መልአክ እምሰማይ ዘተፈነወ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* እግዚእ ወይቤሎ ብሥራት ለከ ኦ ኢንዳስ ፍቁረ \bd እግዚአብሔር\bd* እግዚእ እስመ ይትረከብ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ በደኃሪ መዋዕል አመ መዋዕለ መንግሥተ ውሉደ ውሉድከ። 
\m ፰. ወዘንተ ብሂሎ ኀለፈ ወሖረ ወተሠወረ እምአዕይንቲሁ ውእቱ መልአክ ዘአብሠሮ ገሀደ ብሥራተ ፍሥሐ ብዑደ ወዐርገ ውስተ ሰማያት። 
\m ፱. ወተፈሥሐ ኢንዳስ።
\m ፲. ወበጽባሕ ተንሥአ ወቀነተ ሰይፎ ወነሥአ ጦናቶ ወሖረ ፍኖቶ በኅቡእ ወበጽሐ ኀበ ቤተ ኔሮን መምለኬ ጣዖት ወመተረ ክሣዶ ለኔሮን ዘጣዖት ፀረ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ወተመይጠ ውስተ ቤቱ።
\m ፲፩. ወይቤሎሙ ኢንዳስ ለሰብአ ቤተ ክርስቲያን ወለስብአ ቤቱ ወለሠራዊቱ ናሁ እዜንወክሙ አነ ሠናየ ዜና ተፈሥሑ ወተኀሐሠዩ እስመ ነዋ ኔሮን ፀረ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ወፀሮሙ ለጴጥሮስ ወለጳውሎስ ሐዋርያቲሁ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ተሀጕለ ወጠፍኡ።
\m ፲፪. ወዘንተ ነገረ ሶበ ሰምዑ ተፈሥሑ ወተሐሠዩ ኵሎሙ ሕዝብ ወኵሎሙ ሰብአ ሴቱ ወሠራዊቱ።
\m ፲፫. ወእምብዝኀ ፍሥሐሆሙ ነፍሑ ቀርነ ወዘበጡ ከበሮ ወመሰንቆ ወአርጋኖነ ወእንዚራ ወኵሎ ድርገታተ ማሕሌት። 
\m ፲፬. ወካዕበ ኮነ አውያት ወሐዘን በውስተ ቤቱ ለኔሮን መምለኬ ጣዖት ፀረ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው። 
\m ፲፭. ወሰሚዖሙ ዘንተ ዐበይት ሰብአ ሮምያ ጽራሐ ወዕውያተ ወክላሐ ዐቢያተ ውስተ ቤቱ ለኔሮን መምለኬ ጣዖት ተጋብኡ በጊዜ ነግህ ኀበ ቤቱ ወነሥኡ ሰድኖ ለኔሮን ወአውፅእዎ ውስተ አፍአ ሀገር ወአንበርዎ ዲበ ምድር ወአምጽኡ ዕፀ ወሣዕረ መጠነ ጾረ አሐዱ ብእሲ ወአንደዱ እሳተ በላዕለ በድኑ ወአውዓይዎ ለኔሮን መምለኬ ጣዖት እስከ ይትሌዓል ወይትረአይ ነበልባሉ መጠነ ምሕዋረ ሠለስቱ ዕለት። 
\m ፲፮. ወለካህናቲሁ ለኔሮን ዕልው ወለኵሎሙ ተላውያኒሁ ወደይዎሙ ውስተ ውእቱ እሳት በላዒ ወአንደድዎሙ ፍጡነ ወተመስዉ ከመ ሰምዕ ወጠፍዑ። 
\m ፲፯. ወተፈጸመ በላዕሌሆሙ ቃለ መጽሐፍ ዘይቤ እመትር መዝራዕቶሙ ለኃጥአን ወለከሀድያን ወለመጠንቀላን ወለመናፍቃን። 
\m ፲፰. ወካዕበ ይቤ መጽሐፍ በከመ ኰነንክሙ አንትሙ በላዕለ ባዕዳን ከማሁ አንትሙኒ ትትኴነኑ ወበከመ አንትሙ ቀሠፍክሙ አንትሙሂ ከማሆሙ ትትቀሠፉ።
\m ፲፱. አኮ በምድር ባሕቲቱ ዘይረክበክሙ ዝንቱ ኵሉ ምንዳቤ ወመቅሠፍት አላ በሰማያትኒ ትትኴነኑ ወትትወደዩ ውስተ እሳት።
\m ፳ ወካዕበ ትትወደዩ ውስተ እሳተ ገሀነም እስመ ኰነንክሙ ዘእንበለ ምህረት ነዳያኒሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እግዚእ ወከዓውክሙ ደሞሙ ለንጹሐን ጻድቃን ወለሰማዕታት ክቡራን።
\m ፳፩. ወበከመ ሰፈርክሙ አንትሙ ላዕሌሆሙ ለክሙሂ ይሰፍሩ ለክሙ በሰማያት ንኅኑኀ ወዝኅዙኀ።
\m ፳፪. ወእምድኅረዝ አዘዞሙ ኢንዳስ ለሕዝቡ ወለኵሎሙ ሠራዊቱ ወለኵሎሙ ሰብአ ደወለ መንግሥቱ ከመ ይሕንጹ አብያተ ክርስቲያናት በውስተ ኵሉ አህጉራቲሆሙ በስማ ለእግዝእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በክልኤ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ወበስመ ዕፀ \bd መስቀል\bd* \bd ዘክርስቶስ\bd* እግዚእ።
\m ፳፫ ወገብሩ ኵሎሙ ሰብአ ሮምያ ዘደወለ መንግሥቱ በከመ አዘዞሙ ንጉሦሙ ኢንዳስ ወሐነጹ ብዙኃተ አብያተ ክርስቲያናት ወአዕረጉ በውስቴቶን መሥዋዕተ ንጹሐ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ሕያው ወተወክፈ \bd እግዚአብሔር\bd* መዐዛ ዕጣኖሙ ወመሥዋዕቶሙ ዘእንበለ ነውር።
\m ፳፬. ወኢንዳስሰ ንጉሥ ይስእል ወይጼሊ ወያስተበቍዕ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* እግዚእ በእንተ መድኃኒተ ነፍሱ ወበእንተ ሕዝቡ ወኢጥዕመ መባልዕተ ጥዑማተ ወስቴያተ ምዑዛተ እምአመ ነግሠ እስከ አመ አዕረፈ።
\m ፳፭ ወኢነሥአ ንዋየ ባዕድ በዓመፃ ወበሕልያን ወበዘከመዝ ግብር ነበረ በዓለም ኀላፊ መጠነ ስሳ ዓመት።
\m ፳፮ ወእምድኅረዝ አመ ዐሡሩ ወሰቡዑ ለወርኀ መስከረም በዕለተ በዓሉ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር መጽአ ኀቤሁ ቅዱስ ሚካኤል ሊቀ መላእክት ወይቤሎ ተፈሣሕ ወተሐሠይ ኦ ኢንዳስ እስመ ናሁ መጻእኩ ኀቤከ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ እንግርከ ወአብሠርከ ብሥራተ ፍሥሐ ወሐሤት እስመ ተደለወ ለከ መንግሥተ ሰማያት ወናሁ እምይእዜሰ በጽሐ ፍልሰትከ እምዝንቱ ዓለም ኀላፊ ወተሐውር ኀበ ሀሎ ክብር ወተድላ ወሞገስ ወኀበ ፍሥሐ ዘኢይማስን ወኢይበሊ።
\m ፳፯. ወስራዕ ኵሎ ሥርዓተ ቤትከ ወአንብሮ ዲበ መንበረ መንግሥትከ ለወልድከ አልዓዳድ።
\m ፳፰ ወዘንተ ነገረ እምድኅረ ነገሮ ኀለፈ እምኀቤሁ ወተሠወረ እምአዕይንቲሁ ቅዱስ ሚካኤል ሊቀ መላእክት ወዐርገ ሰማየ።
\m ፳፱. ወኢንዳስስ ገብረ በከመ አዘዞ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱስ ሚካኤል ሊቀመላእክት ወአንበሮ ለወልዱ አልዓዳድ ዲበ መንበረ መንግሥቱ ወወሀቦ ኵሎ ወርቆ ወብሩሮ።
\m ፴ ወእምድኅረዝ ጸውዖሙ ለነዳያን ወለምስኪናን ለዕቤራት ወለዕጓለ ማውታ ወወሀቦሙ ወርቀ ወብሩረ ወአልባሰ ብዙኀ በእንተ ስመ \bd እግዚአብሔር\bd* ወበእንተ ስመ ዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ።
\m ፴፩. ወይቤሎሙ ለእሙንቱ ነዳያን ወምስኪናን ኦ አኀውየ ወአኀትየ ተዘከሩኒ በጸሎትክሙ እስመ በዛቲ ዕለት እትፈለጥ እምኔክሙ ወዛቲ ዕለት ተፍጻሜተ ሕይወትየ እምይእዜሰ ኢንትረአይ በዓለመ ሥጋ ኀላፊ ባሕቱ ሰአሉ ወጸልዩ ሊተ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* በእንተ ነፍስየ ከመ ይምሐረነ ወይሣሃለኒ በምህረቱ።
\m ፴፪. ወሰሚዖሙ ዘንተ ቃለ እምአፉሁ ለንጉሥ ኢንዳስ ሐዘኑ ፈድፋደ ወአስቆቀዉ ወከዓዉ አንብዐ መሪረ ኵሎሙ ነዳያን ወምስኪናን ወኵሎሙ ሰብአ ቤቱ ብእሲቱ ወውሉዱ ወሠራዊቱ ሐዘኑ በአስተሐምሞ ፈድፋደ።
\m ፴፫. ወአውየዉ እንዘ ይብሉ ኦ እግዚእነ ወይ ለነ አሌ ለነ ለንሙት ንህነ ኵልነ ህየንቴከ ለመኑ ተኅድገነ ለነ ወለሀገርከ።
\m ፴፬. ወመኑ ዘይሰቅየነ እምዝናመ ሃይማኖት ርትዕት ወእምግባርከ ሠናይት።
\m ፴፭. ወገሠፆሙ ንጉሥ እንዘ ይብል ተዓገሡ ወኢትሕዝኑ ከመዝ ወአርምሙ እምብካይክሙ ኦ አኀውየ መኑ ውእቱ ዘይትዓደው እምትእዛዘ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ፀሐይ ወወርኅ ወከዋክብት ይሠርቁ ለአብርሆ ለኵሉ ፍጥረት ወይረውጹ እምሥራቅ እስከ ምዕራብ በትእዛዙ ለልዑል እስመ ይትኤዘዙ ለቃሉ።
\m ፴፮. ባሕርኒ ግርምት ትፈርህ ወትርዕድ እምግርማሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕ ወውዱስ በማኅበረ ቅዱሳኒሁ ወትትኤዘዝ ለቃሉ እስመ አምላክነ ይገብር ኵሎ ዘፈቀደ በላዕለ ፍጡራኒሁ ወአልቦ ዘይክል ተቃውሞቶ።
\m ፴፯ ወባሕቱ ሑሩ ኵልክሙ ውስተ አብያቲክሙ በሰላም ወሊተሰ አልቦ እምኔክሙ ዘይከልአኒ ወዘያጎድገኒ መካን።
\m ፴፰. ወዘንተ ብሂሎ ናዘዞሙ ወአኅድዖሙ ወአስተፍሥሖሙ ለዐበይተ መንግሥቱ ወለመኳንንቲሁ ወለመሳፍንቲሁ ወለኵሎሙ ሰብአ ቤቱ ወለሠራዊቱ ወአቀሞሙ በበሥርዓቶሙ ወበበሢመቶሙ ወመሀሮሙ እንዘ ይብል ሑሩ ኵልክሙ በትእዛዙ ወበሕጉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ልዑል እስመ አመ ዕለተ ተጸዋዕክሙ ከመ ኢትኅፈሩ በነፍስክሙ በቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክክሙ እስመ ንብረተ ዝ ዓለም ኀላፊ ወማሳኒ ውእቱ።
\m ፴፱. ወእምዝ በዛቲ ዕለት አመ ዐሡሩ ወሰቡዑ ለወርን መስከረም ሰከበ ወኖመ ዲበ ዐራቱ ወአዕረፈ በሰላም ወበክብር ከመ ዘንዋም ጥዕምት።
\m ፵ ወተጋብኡ ኀቤሁ ኵሎሙ ነገሥት ወመኳንንት ወመሳፍንት ወኵሎሙ ሰብአ ሀገር ዘደወለ መንግሥቱ ሐዘኑ ወበከዩ ወአስቆቀዉ ላዕለ በድነ ሥጋሁ። 
\m ፵፩. ወገነዝዎ በሰንዱናት ወበዕልው ወወደይዎ ውስተ ሣፁን ዘወርቅ ወዘብሩር ወአንበርዎ ውስተ ቤተ ክርስቲያና ለእግዝእትነ ቅድስት ወንጽሕት ድንግል በክልኤ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ።
\m ፵፪. ወወፅኦ ዓይነ ማይ እምታሕተ እግረ ሳጹን ወውሕዘ ውስተ ዓጸደ ቤተ ክርስቲያን።
\m ፵፫ ወዘተኅፅቡ እምውእቱ ማይ ኮኑ ዘየሐይዉ ወዘይትፌወሱ እምደዌሆሙ ፍጡነ በኃይለ ጸሎቱ ወስእለቱ ለኢንዳስ ንጉሥ ድውያን ወሕሙማን ጥዕዩ ወዕውራን ርእዩ ወበሐማን ተናገሩ ወእለ ለምጽ ነጽሑ ወሙታን ተንሥኡ።
\m ፵፬. ወአንከሩ ሕዝብ ወአሕዛብ ዘሀገረ ሮምያ ርእዮሙ ዘንተ ተአምረ ወመንክረ ወዕፁበ ግብረ ወሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕ ወበረከተ ዝንቱ ጻድቅ ንጉሥ የሀሉ ምስለ ሀገሪትነ ኢትዮጵያ ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\m \bd ምዕራፍ ፯ \bd*
\m ፩. ወአልዓዳድስ ዘነግሠ እምድኅረ አቡሁ ላዕለ ሀገረ ሮምያ ኮነ ሰናየ በሃይማኖቱ ወበምግባሩ ወአሥመሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ከመ አቡሁ። 
\m ፪. ወሐነጸ ብዙኀተ አብያተ ክርስቲያናት ከመ አቡሁ ኢንዳስ ወቀደሶን ወአክበሮን በስመ \bd እግዚአብሔር\bd* እኩት ወስቡሕ። 
\m ፫. ወይተግህ ለጾም ወለጸሎት መዐልተ ወሌሊተ ወኢይበልዕ እክለ ወኢምንተኒ ዘእንበለ በሰናብት ባሕቲቶን። 
\m ፬. ወይጸውም በበሠሉስ ወበበረቡዕ ወበበኀሙስ ዕለታት እንበለ ይጥዓም ምንተኒ ወኢይትራከብ ምስለ ብእሲቱ በረቡዕ ወበዓርብ ወበሰብዓቱ አጽዋማት ወሰፈየ ቀሚስ ዘሠቅ ወይለብስ በታሕተ አልባሰ መንግሥቱ። 
\m ፭. ወበዘከመዝ ግብር ነበረ ብዙኀ መዋዕለ በፍሥሐ ወበሰላም እንዘ ይጸመዶ \bd ለእግዚአብሔር\bd*። 
\m ፮. ወይትናገር ምስለ መላእክት ኵሎ አሚረ አፈ በአፍ ከመ ዘይትናገር ብእሲ ምስለ ብእሲ ወዓርክ ምስለ ዓርኩ ወአብ ምስለ ወልዱ ወከማሁ ነበረ ውእቱኒ እንዘ ይትናገር ምስለ መላእክት ብርሃናውያን።
\m ፯. ወእንዘ ሀሎ በዘከመዝ ግብር አልዓዮ ንጉሥ ተንሥኡ ላዕሌሁ ሠለስቱ ነገሥታት ዓላውያን ወአረማውያን ወከሀድያነ \bd እግዚአብሔር\bd* እምሀገረ እሮምራ ወእምሀገረ ወራውሬ ወእምሀገረ አበቦ ወመጽኡ ከመ ይጽብእዎ አልዓዳድ ንጉሥ ወተዓየኑ ውስተ አፍቂር ዘቅሩብ ኀቤሁ ስእልባደድ ንጉሥ። 
\m ፰. ውእቱኒ አልዓዳድ ንጉሥ ወፅአ ምስለ ኵሎሙ ሠራዊቱ ከመ ይጻባእ ምስለ ኵሎሙ ዓላውያን ወአረማውያን ወተዓየነ በውስተ ሀገረ አሚላጎ ወይቤሎሙ ለኵሎሙ ሠራዊቱ ንጉሥ አልዓዳድ ኦ አግብርትየ ስምዑ ዘአነ እነግረክሙ ሶበ ትጸብኡ ኢትጸውዑ ካልአ አምላከ ወባዕደ ጣዖተ ዘእንበለ ስሙ ለእግዚእነ ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት ወስማ ለእግዝእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በክልኤ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ወዘእንበለ ስሞሙ ለሚካኤል ወገብርኤል እስመ እመንቱ ይረድኡነ ወይባልሑኒ እምእዴሆሙ ለእመንቱ ርጉማን ወከሐድያን ወኢትኅድጉ አማእትቦ ገጽክመ በአርአያ ትእምርተ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd*። 
\m ፱. ወበሣኒታሁ ገብሩ ጸብአ በውስተ ሀገረ አርባሮዳ በስፋሕ ምድር ወኮነ ዐቢይ ቀትል ወወዓሉ ኩላ መዓልተ እንዘ ይትቃተሉ እስከ መንፈቀ ሌሊት።
\m ፲ ወሶበ ኮነ ጊዜ መንፈቀ ሌሊት ጸውዐ አልዓዳድ ንጉሥ ስመ አቡሁ ሠለስተ ጊዜ እንዘ ይብል ኢንዳስ ኢንዳስ ኢንዳስ አቡየ ፍቁሩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ነዓ ርድአኒ ወአድኅነኒ ፍጡነ እምእዴሆሙ ለአጽራርየ ወለጸላእትየ እስመ ሀሎ ኃይለ አምላከ እስራኤል ምስሌከ።
\m ፲፩. ወዘእንበለ ይትፈጸም ቃል እምአፉሁ ውእተ ጊዜ ርእዮ ግብተ ለአቡሁ ኢንዳስ ተጽዒኖ ዲበ ፈረስ ጸዓዳ ወውስተ እዲሁ ረምሐ እሳት ዘያንበለብል ፈድፋደ።
\m ፲፪. ወካዕበ ጸውዐ አልዓዳድ ስመ ሚካኤል ወገብርኤል እሙንቱኒ መጽኡ ኀቤሁ ፍጡነ እንዘ እኁዝ ውስተ እደዊሆሙ አስይፍተ እሳት ዘያንበለብል ወወሀብዎሙ ለአልዓዳድ ወለአግድር ወልዱ እሎንተ አስይፍተ እሳት ዘብርሃን።
\m ፲፫ ወእምድኅረዝ ቦኡ ውስተ ቀትል እንዘ ይትፌሥሑ ወይትሐሠዩ ወጸብእዎሙ ወአኅለቅዎሙ ለእሙንቱ ከሐድያን ምስለ ኢንዳስ አቡሆሙ እስከ ይበጽሕ ደሞሙ ኀበ ልጓመ ፈረስ። 
\m ፩፬. ወኢንዳስ ረገዞ በኲናት ለንጉሠ ሮምራ ወአውረዶ እምላዕለ ፈረሱ ወአኀዞ በእዴሁ ወመጠዋ ለአልዓዳድ ወልዱ ወሚካኤልኒ ሊቀ መላእክት አኀዞ ለንጉሠ ወራውሬ ወአውረዶ እምላዕለ ፈረሱ ወመጠዎ ለኢድዓዳ እኁሁ ለአልዓዲድ ንጉሥ ወገብርኤልኒ ሊቀ መላእክት አኀዞ ለንጉሠ አበቦ ወአውረዶ እምላዕለ ፈረሱ ወመጠዎ ለአግድም ወልዱ ለአልዓዳድ ንጉሥ።
\m ፲፭. ወእምዝ ተሠወሩ እምኔሆሙ ሚካኤል ወገብርኤል ወኢንዳስ አቡሁ ወዐርጉ ውስተ ሰማያት።
\m ፲፮ ወአልዓዳድ ሞቅሖሙ በመዋቅሕት ዘኀፂን ለእሙንቱ ነገሥት ዓላውያን።
\m ፲፯. ወሶበ ርእዩ ወነጸሩ እሉ ሠራዊቶሙ ዓላውያን ከመ ተእኅዙ ነገሥቶሙ ጐዩ ወተድህሉ ድኅሬሆሙ ከመ ነፋስ ዐውሎ ወገብኡ ውስተ ሀገሮሙ እለ ተርፉ እምቀትል።
\m ፲፰. ወኍልቆሙ ለእሙንቱ ዓላውያን እለ ተቀትሉ ተሰዓ እልፍ ወአርባዕቱ ምእት ወዝ ኵሉ ዘኮነ በኃይለ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* ንጉሠ ስብሐት።
\m ፲፱. ወሶበ ይገብሩ ጸብአ ምስለ ፀሮሙ ወጸላእቶሙ እሙንቱ ነገሥተ ሮምያ ርቱዓነ ሃይማኖት ሀሎ ምስሌሆሙ ትእምርተ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ውስተ እደዊሆሙ ወይገብሩ አርአያ \bd መስቀል\bd* ውስተ ኵሉ ንዋየ ሀቅሎሙ ዘይጻብኡ ቦቱ።
\m ፳ ወተሰምዐ ዝንቱ ነገር በውስተ ኵሉ ዓለም።
\m ፳፩. ወእምሰብአ ሮምያሰ አልቦ ዘሞተ ዘእንበለ እለ ክህድዎ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ አምላክነ።
\m ፳፪. ወተመይጠ ውስተ ሀገሩ ሮምያ አልዓዳድ ንጉሥ ምስለ ኵሎሙ ሠራዊቱ እንዘ ይትፌሥሑ ወይት ሐሠዩ በእንተ መዊዐ ፀሮሙ ወእንዘ ይሴብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ጸባኦት ወለመስቀሉ ክቡር።
\m ፳፫ ወአመ ሣልስት ዕለት እምዘተመይጠ እምጸብእ አልዓዳድ ንጉሥ መጽአ ኀቤሁ ሊቀ ጳጳሳት ዘስሙ ጴጥሮስ በዕለተ ሰንበተ ክርስቲያን ቅድስት ወንጉሥኒ ተቀበሎ በዐቢይ ክብር ወተአምኁ በበይናቲሆሙ በአምኃ መንፈሳዊት በከመ ሕጎሙ ወሥርዓቶሙ።
\m ፳፬. ወተባረከ እምኔሁ ውእቱ ንጉሥ።
\m ፳፭ ወነበሩ ክልኤሆሙ ኅቡረ መጠነ ሰብዓቱ አውራኅ እንዘ ይሜህሮ ወይከሥት ሎቱ ምሥጢረ ሃይማኖት ርትዕት ዘእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ለውእቱ ንጉሥ።
\m ፳፮. ወአይድዖ አልዓዳድ ንጉሥ ለሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስ ዘከመ እፎ ጸብኦሙ ወሞዖሙ ለእሙንቱ ተንባላት ወዘከመ ፈነወ ሎቱ \bd እግዚአብሔር\bd* እግዚእ እምሰማይ መቅደሱ ረድኤተ ወእምኃይለ መስቀሉ ቅዱስ።
\m ፳፯ ወሶበ ስምዐ ዘንተ ነገረ ፍሥሐ ወሰላም እምአፈ ውእቱ ንጉሥ ተንሥአ ብፁዕ ጴጥሮስ ሊቀ ጳጳሳት እምነ መንበሩ ወወድቀ ዲበ ምድር ወሰገደ በብረኪሁ አእኩቶ ወሰብሖ ለአምላኩ።
\m ፳፰ ወይቤ ይትባረክ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላከ እስራኤል ዘገብረ ዐቢየ ወመንክረ ባህቴቱ ወይኩን ቡሩከ ስመ ስብሐቲሁ ቅዱስ ዘአብአ ውስተ ልብከ ፈሪሆተ ዚአሁ እስመ ውእቱ ይገብር ፈቃዶሙ ለእለ ይፈርህዎ።
\m ፳፱ ወይምላእ ስብሐቲሁ ኵሉ ምድረ ለይኩን ለይኩን። ለዓለም ወለዓለመ ዓለም አሜን 
\m \bd ምዕራፍ \bd*\bd ፰\bd*
\m ፩. ወእምድኅረዝ አልዓዳድ ንጉሥ አዘዞሙ ለአግብርቲሁ ከመ ያምጽእዎሙ ለእሙንቱ ነገሥታት አረማውያን ወዓላውያን ኀበ ውእቱ ሊቀ ጳጳሳት። 
\m ፪. ወአምጽእዎሙ ፍጡነ ሠራዊቱ እንዘ ይፈርሁ ወይርዕዱ ወአቀምዎሙ ቅድመ ዝንቱ ሊቀ ጳጳሳት። 
\m ፫. ወሶበ ርእዮሙ ጴጥሮስ ሊቀ ጳጳሳት ለእሙንቱ ነገሥታት አረማውያን ተስእሎሙ እንዘ ይብል አ አንትሙ ነገሥት ለምንት ኀበርክሙ ማዕሌተ ወክህድክምዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክክሙ አሐዱኑ ቃልክሙ ወሚመ ዘዘዚአሁ። 
\m ፬. አውሥእዎ እሙንቱ ዓላውያን ወይቤልዎ ለሊቀ ጳጳሳት እወ ኦ እግዚእነ አሐዱ ውእቱ ቃልነ ወኢኮነ ዘዘዚአሁ። 
\m ፭. ወባሕቱ ሶበ አእመርነ በአልባቢነ ወሰማዕነ በአዕዛኒነ ዘከመ ይሜህር እንዘ ይብል ዝንቱ ንጉሥክሙ እመኑ በ\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*እግዚእ ወተጠመቁ በስሙ ወስግዱ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር ዘተቀደሰ በደመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* በአገብሮተ ቃሉ ኃያል ወበጽንዐ ሃይማኖቱ።
\m ፮. ወሶበ ጠየቅነ ንህነ ከመ ኢኮነ ሃይማኖቱ ከመ ሃይማኖትነ ወሕጉ ከመ ሕግነ ወሥርዓቱ ከመ ሥርዓትነ በእንተ ዝንቱ ዐለውነ እምትእዛዙ ወእምተቀንዮተ ዚአሁ። 
\m ፯ ወይእዜኒ ናሁ ኢንትቀነይ ወኢንትኤዘዝ ሎቱ ወኢነአምን በአምላኩ ለንጉሠ ሮምያ ወዘፈቀድክሙ ግበሩ ላዕሌነ፡፡
\m ፰ ወይቤሎሙ ሊቀ ጳጳሳት ለሐራ ንጉሥ ሰድዎሙ ወሚጥዎሙ ለእሉ ነገሥት ከሀድያን ውስተ ቤተ ሞቅሕ እስከ ሠለስቱ ዕለት እመ ይትመየጡ ከመ ይርከቡ ሕይወተ ወመድኃኒተ ለነፍሶሙ ወለሥጋሆሙ ወገብሩ ሐራ ንጉሥ በከመ ተአዘዙ ወሞቅሕዎሙ እስከ ሠለስቱ ዕለት። 
\m ፱. ወእምድኅረ ሠለስቱ ዕለት አዘዞሙ ለሐራ ሊቀጳጳሳት ከመ ያምጽእዎሙ ኀቤሁ ለእሙንቱ ነገሥት ወሐራሂ አምጽእዎሙ በከመ ተአዘዙ ወአቀምዎሙ ቅድመ ሊቀጳጳሳት። 
\m ፩0. ወይቤሎሙ ሊቀጳጳሳት ጴጥሮስ ለእሙንቱ ነገሥት ዓላውያን ወአረማውያን አንትሙ ነገሥት ለምንት ኢተአምኑ በእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ዘወረደ እምሰማያት ወተወልደ እምእግዝእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በክልኤ \bd ማርያም\bd* ወዘተሰቅለ ለአድኅኖተ ዓለም ወለቤዝዎ ኪያነ ወለምንትኑ ዘኢተኀሥሡ መድኃኒተ ለነፍስክሙ ወለሥጋክሙ እስመ ዝንቱ ሃይማኖትክሙ ኢይረብሐክሙ ወኢይብቁዓክሙ በኀበ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት ወይቀትለክሙ በሥጋክሙ ወስነፍስክሙ።
\m ፲፩. ወአውሥእዎ እሙንቱ ነገሥት ዓላውያን ወከሀድያን ወይሴልዎ ለሊቀ ጳጳሳት ኢንትዌከፍ ሃይማኖተክሙ ወኢነአምን ዘከመ ተወልደ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*እ\bd ማርያም\bd* \bd እምቅድስት ድንግል \bd*ወኢንሰግድ \bd ለመስቀል\bd* ዘታከብርዎ አንትሙ። በእንተ ፈሪሆቱ ወጽንዑ ወኃይሉ ለዝንቱ ንጉሥክሙ።
\m ፲፪. ወሥልሰ ጊዜ አዘዙ ሊቀ ጳጳሳት ወንጉሥ ከመ ያንብርዎሙ እስከ ሠለስቱ ዕለት ውስተ ቤተ ሞቅሕ ለእሙንቱ ነገሥት። 
\m ፲፫. ወበሣልስት ዕለት ካዕበ ይቤሎ ጴጥሮስ ሊቀ ጳጳሳት ለአልዓዳድ ንጉሥ ይእዜሰኬ አዝዞሙ ኦ ንጉሥ ለሠራዊትከ ያምጽእዎሙ ለሠለስቱ ነገሥት ዓላውያን ወከሀድያነ \bd እግዚአብሔር\bd* ኀበ ቤተ ክርስቲያን።
\m ፲፬. ወአዘዞሙ ንጉሥ ለሐራሁ ከመ ያምጽእዎሙ ለእሙንቱ ነገሥት ኀበ ቤተ ክርስቲያን በዕለተ ሰንበተ ክርስቲያን በጊዜ ዕርገተ ዕጣን ዘቍርባን።
\m ፲፭ ወአምጽእዎሙ ሐራ ንጉሥ ለእሙንቱ ነገሥት ከሀድያኒሁ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ በዕለተ ሰንበት ክርስቲያን በጊዜ ዕርገተ ዕጣን ዘቁርባን ወአቀምዎሙ በአንጻረ ቤተ ክርስቲያን።
\m ፲፮. ወይቤሎሙ ሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስ ኦ አንትሙ ነገሥት ይእዜኒ ኢተአምኑሁ በ\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት ከመ ትርከቡ መድኃኒተ ለሥጋክሙ ወለነፍስክሙ።
\m ፲፯. ወአውሥእዎ ለሊቀ ጳጳሳት እንዘ ይብሉ ለምንት ክልኤተ ወሠለስተ ጊዜ ትሴአለነ እስመ ነገርናከ ቅድመ ከመ ኢነአምን በ\bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*በእንተ ዘኢይረብሐነ ለነ ወኢምንተኒ ወኢንትዌከፍ ሃይማኖተክሙ ንህነ ወዘፈቀድክሙ ግበሩ ላዕሌነ።
\m ፲፰. ወሶቤሃ ይቤሎ ሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስ ለንጉሥ አልአዳድ እምይእዜስ አዝዞሙ ለሠራዊትከ ከመ ይሰድዎሙ ውስተ መካነ ምቅታል ወያስክብዎሙ በከብዶሙ ዲበ ምድር ለእሉ ሠለስቱ ነገሥት ምስለ ሠራዊቶሙ አሲሮሙ እደዊሆሙ ወእገሪሆሙ ወእምዝ ይምትሩ በሰይፍ ክሣዶሙ በአንጻረ ቤተ ክርስቲያን ዘክህድዋ ላቲ። 
\m ፲፱. ወአዘዞሙ ንጉሥ ለሠራዊቱ ከመ ይግበሩ በከመ ይቤሎ ሊቀ ጳጳሳት ወገብሩ ሐራ ንጉሥ በከመ ተአዘዙ ወመተሩ ክሣውዲሆሙ በሰይፍ። 
\m ፳. እስመ ከማሁ አዘዙ ሐዋርያት በሲኖዶሶሙ እንዘ ይብሉ እመቦ ዘዓለዎ ለንጉሥ ምድራዊ ዓለወ ሕገ \bd እግዚአብሔር\bd* ፈጣሪሁ ወበእንተዝ ይእስሩ ሀብለ እሳት ውስተ ክሣዱ ወይውርውዎ ውስተ ዐቢይ ጸድፍ።
\m ፳፩. ወካዕበ ይቤ ሐዋርያ እመቦ ዘመሀረክሙ ካልአ ትምህርተ ወካልአ ሃይማኖተ እምዘመሀርናክሙ ንህነ ወዘሰምዐሂ ወዘተምህረ እምኔሁ ውጉዘ ለይኩን።
\m ፳፪. እስመ ሃይማኖተ ዚአነስ ኦርቶዶክሳዊት ጽንዕት ይእት ወጥምቀት ዳግማዊት ልደት እማይ ወእመንፈስ ቅዱስ ወነሥአ ቍርባን ወእምነትነ በእግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ክብርት ይእቲ።
\m ፳፫. ዝኬ ውእቱ ሃይማኖትነ ወተስፋነ በሰማይ ወበምድር።
\m ፳፬. እስመ ንህነ ነአምን በሠለስቱ አካላት ወበአሐዱ መለኮት እንዘ ኢንዌስክ ወኢናነትግ እምኔሁ።
\m ፳፭ ኦ አንትሙ ሕዝብ ወንጌላውያን ወመሲሐውያን እመቦ ዘመሀረክሙ ካልአ ኢትስምዕዎ በአዕዛኒክሙ ወኢታብእዎ ውስተ አብያቲክሙ ወበሀሂ ጥቀ ኢትበልዎ እስመ ሐሳዊ ወአቡሃ ለሐሰት ውእቱ።
\m ፳፮. ወእንዘ ከመዝ ይሜህሮሙ ለሕዝብ ጴጥሮስ ሊቀ ጳጳሳት ተከሥተ ሎቱ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት ለአልዓዳድ ንጉሥ ወይቤሎ አማን አማን እብለከ ኦ ክቡረ ዘመድ አልዓዳድ ፍቁርየ አቀውም ምስሌከ ኪዳነ ሰማይ ወምድር ለከ ወለዘርዕከ ዮም ወሀብኩክሙ መንግሥተ ምድር ኀላፌ ወድኅረሰ እሁበክሙ መንግሥተ ሰማያዊተ ዘኢተኀልፍ ወኢትማስን ለዓለመ ዓለም፡:
\m ፳፯ ወሶበ ስምዐ ዘንተ ቃለ አልዓዳድ ንጉሥ ይቤሎ መኑ አንተ ኦ እግዚእየ ወይቤሎ እግዚእ አነ ውእቱ \bd ኢየሱስ\bd* o \bd ማርያም\bd* ሥግው ወወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ዘሀሎኩ እምቅድመ ይትፈጠር ዓለም ምአል ወምስለ መንፈስቅዱስ ማሕየዊ።
\m ፳፰. ወእምድኅረ ይቤሎ ከመዝ ተሠወረ እምኔሁ ወዐርገ ሰማየ በዐቢይ ክብር ወስብሐት። ክፍል
\m ፳፱ ወጴጥሮስሰ ሊቀ ጳጳሳት ይሰምዕ ቃሎ ለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ገጹሰ ኢተከሥተ ሎቱ ለዓይኑ።
\m ፴. ወይቤሎ ጴጥሮስ ሊቀ ጳጳሳት ለአልዓዳድ ንጉሥ ምስለ መኑ ትትናገር ኦ ንጉሥ ወአውሥኦ ንጉሥ ወይቤሎ ኢተበውሐ ሊተ ከመ እንግርከ ዘንተ ነገረ።
\m ፴፩. ወውእተ ጊዜ ተመይጠ ሊቀ ጳጳሳት ድኅሬሁ ወቦአ ውስተ ውሳጤ መንጦላዕተ ቤተ መቅደስ ሐዘነ ወበከየ ቅድመ መንበረ ታቦት ወአንብዐ አንብዕ መሪረ እንዘ ይብል ሚኬ አነ ዘባዕዳነ እሜህር ዘይበቍዖሙ ለሥጋሆሙ ወለነፍሶሙ ወሊተሰ ኢለበውኩ ዘይበቁዓኒ።
\m ፴፪. እስመ ይቤ መጽሐፍ ለካልአንሰ ኮንክዎሙ ጌረ ሐረሳዊ ርቱዕ ወምእመነ ሠናየ ወሊተስ ለልየ አልብየ አሐቲ ዓጸደ ሐምል ወኢ አሐቲ ትልመ ገራህት ዞትከውነኒ ድራረ ለአሐቲ ዕለት።
\m ፴፫ ወእምዝ ተመጠወ ሥጋሁ ቅዱሰ ወደሞ ክቡረ ለመድኃኔ ዓለምወበሣኒታሁ ጊዜ መንፈቀ ሌሊት ወፅአ ሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስ ወሖረ እንዘ ኢየአምሮ መኑሂ ወቦአ ውስተ ገዳመ ሆራድሆ ወመነነ ዘንተ ዓለመ ኀላፌ ወመንበረ ጵጵስናሁ።
\m ፴፬. ወነበረ ባሕቲቶ ውስተ ሐቅለ ገዳም ብዙኀ መዋዕላ እንዘ ይጸመዶ ወያሠምሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሕ ወእኩት በጾም ወበጸሎት ወበስጊድ ወበትጋህ መዐልተ ወሌሊተ ዘእንበለ ዕረፍት እንዘ ኢይበልዕ እክለ ወኢይስቲ ማየ ዘእንበለ በሰናብት።
\m ፴፭ ወበሰናብትኒ ዘይበልዕ ቈጽለ ገዳም ዘእንበለ ኀርየት መሪረ ወጥዑመ።
\m ፴፮. ወእምዝ በአሐቲ ዕለት እምዕለታት መጽአ ኀቤሁ ፀራዊ ሰይጣን ከመ ይስድዶ ወያርኅቆ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አምላኩ ውእተ ጊዜ አተሰ ገጾ በትእምርተ \bd መስቀል\bd* ክቡር ወጠፍአ እምቅድሜሁ ሰይጣን ወተዘርወ ከመ ተነ ጢስ።
\m ፴፯. ወሶቤሃ አስተርአዮ እግዚእነ ወአምላክነ ወመድኀኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ለሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስ በአምሳለ ወሬዛ አው በአምሳለ አረጋዊ ዘሠናይ ላሕዩ ወይቤሉ ሰላም ለከ ኦ ጴጥሮስ ሊቀ ጳጳሳት ምንተኑ ተኃሥሥ እምኔየ ከመ እግበር ለከ ወአይድዓኒ ኵሎ ፍትወተ ልብከ።
\m ፴፰ ወለምንት ለከ ነቢር ውስተ ዝ ገዳም በጽማዌ ኀዲገከ ምህሮ ወንጌል ለአባግዐ \bd ክርስቶስ\bd*።
\m ፴፱. ወካዕበ ይቤሎ ኢሰማዕከኑ ዘከመ ነበረ አሐዱ ንጉሥ በዝ ዓለም ወውእቱ ባዕል ፈድፋደ ወቦቱ ለዝንቱ ንጉሥ አሐዱ ፍቁር ነዳይ ብእሲ ውእቱኒ ነዳይ ነበረ እንዘ ይስእል ሲሳዮ እምሰብእ ውእቱ ሀገር ወውእቱ ንጉሥ እስመ ያፈቅሮ ጥቀ ለዝንቱ ነዳይ ከመ ነፍሱ ወእምብዝኀ አፍቅሮቱ ወሀቦ ለዝንቱ ነዳይ ባሕርየ ክቡረ ዘይከብር እምነ ኵሎን ንዋያቲሁ። 
\m ፵. ወአዘዞ እንዘ ይብል ኦ ፍቁርየ ንግድ ቦቱ በዝንቱ ዕንቁ ባሕርይ ወረባሖኒ ትሁበኒ ሊተ እምነ ስኢል ይኄይስከ ከመ ትግበር ዘንተ ወተረፉኒ ይከውነከ ለከ።
\m ፵፩. ውእቱኒ ነዳይ ነሢኦ ዘንተ ባሕርየ ሖረ እምኀበ ንጉሥ ወእምዝ ከረየ ምድረ ወቀበሮ ለውእቱ ባሕርይ በውስተ መርህበ ቤቱ ወሖረ ኀበ ቀዳሚ ግብሩ።
\m ፵፪. ወእምድኅረ ኅዳጥ መዋዕል ተመይጠ ዝንቱ ነዳይ ኀበ ቤቱ ወኅሠሦ ለዝንቱ ባሕርይ ወኀጥኦ ወኢረከቦ ወእምነ ፈሪሆቱ ዘንተ ንጉሠ ሖረ ኀበ ካልእ ሀገር ወተኀጥአ እምኔሁ ከመ ኢይርከቦ ወዓልዎ ለንጉሥ ዝንቱ ነዳይ በምክንያተ ውእቱ ባሕርይ ወተፈልጠ እምፍቅረ ዚአሁ ለውእቱ ኄር ንጉሥ። 
\m ፵፫. ወእምድኅረ ኅዳጥ መዋዕል ኀሠሦ ንጉሥ ለዝንቱ ነዳይ ወኢረከቦ ወተስእሎሙ ለሰብአ ሀገሩ ኀበ ሖረ ዝኩ ነዳይ ወሰብአ ሀገርኒ ነገርዎ ለንጉሥ ኀበ ሀሎ ዝንቱ ነዳይ ሕርቱም ወኅሱር።
\m ፵፬. ወበጊዜሃ ፈነዎሙ ንጉሥ ለአግብርቲሁ ኀበ ሀሎ ዝንቱ ነዳይ ከመ ያምጽእዎ አሲሮሙ ለዝንቱ ነዳይ ወአግብርተ ንጉሥኒ ኅሠሥዎ ለውእቱ ነዳይ ወሶበ ረከብዎ አኀዝዎ ወወሰድዎ አሲሮሙ ኀበ ንጉሥ ወአቀምዎ ቅድሜሁ።
\m ፵፭. ወሶበ ርእዮ ንጉሥ ለዝንቱ ነዳይ ይቤሎ ኦፍቁርየ ምንተ እኩየ ገበርኩ በላዕሌከ ወምንተ ኮንከ ዘዓሎከኒ ከመዝ እስከ አማሰንከ ንዋይየ ድኅረ ረሰይኩከ ፍቁርየ ወእፎ ረሳእኮ ለፍቅርነ ዘነበረ ማእከሌየ ወማእከሌከ ወበእንተ ምንት ተኀባእከ እምኔየ።
\m ፵፮. ወሶበ ሰምዐ ዘንተ ቃለ እምአፈ ንጉሥ ብሕመ ልሳኑ እምድንጋኔ ወስእነ ነቢበ ወኢምንተኒ ቃለ።
\m ፵፯ ወአዘዞሙ ንጉሥ ለአግብርቲሁ ከመ ይሞቅሕዎ ውስተ ቤተ ሞቅሕ እስከ አመ ይኴንኖ በዘይትቤቀሎ።
\m ፵፰ ወእምድኅረዝ መጽኡ ኀበ ቤተ መንግሥቱ ለዝንቱ ንጉሥ መኳንንት ወመሳፍንት ካህናትሂ ወሊቃውንት እምኵሉ በሐውርተ መንግሥቱ ወሰአልዎ ለንጉሥ እንዘ ይሰግዱ ወያስተበርኩ ቅድሜሁ ወይቤልዎ ኦ እግዚእነ ወንጉሥነ መሐር ለነ ዘንተ ነዳየ ዘነበረ ቅድመ ዓርከከ ወፍቁረከ በእንተ ስሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd*። 
\m ፵፱. ወውእተ ጊዜ ሰምዐ ንጉሥ ስእለቶሙ ወተወክፈ አስተብቍዖቶሙ መሐሮ ለዝንቱ ነዳይ ወአፍቀሮ ከመ ቀዲሙ ወሤሞ ወረሰዮ ዐርኮ። 
\m ፶. ምንተ ትብል ኦ ጴጥሮስ ሊቀ ጳጳሳት በእንተ ዝንቱ ንጉሥ ወበእንተ ውእቱ ነዳይ ወመኑ ይኄይስ እምኔሆሙ። 
\m ፶፩. አውሥኦ ሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስ ወይቤሎ ኦ እግዚእየ ሠናየ ዘገብረ ሎቱ ዝንቱ ንጉሥ ለውእቱ ነዳይ በእንተ ዓሊወ ዚአሁ ለእግዚኡ ንጉሥ ለዘይደልዎ ሞት ለዝንቱ ነዳይ እስመ ገብረ ሎቱ ምሕረተ ወበእንተ ዝንቱ ይኄይስ ዝንቱ ንጉሥ ዘኮነ መሐሬ ከመ አምላኩ እስመ አምላክነ መሐሪ ወመስተሣህል ውእቱ።
\m ፶፪. ወምንትኑ ዘይትፈቀር በዝ ዓለም እምዕንቈ ባህርይ ወባሕቱ እምዕንቈ ባሕርይ የዐቢ ፍጥረተ ዕጓለእመሕያው ዘተልሕኵ በእደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዘንተ ኀልዮ ዝንቱ ንጉሥ አፍቀሮ ወመሐሮ ለዝንቱ ነዳይ እምባሕርየ ዝንቱ ዓለም ኀላፊ። 
\m ፶፫. ወይቤሎ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ንጉሠ ስብሐት ሠናየ ፈታሕከ ኦ ጴጥሮስ ሊቀ ጳጳሳት አነሂ እነግረከ እስመ አንተ ገባሪሁ ለዝንቱ ግብር።
\m ፶፬ እስመ አነ ወሀብኩከ ሥልጣነ ክህነት ዘኮነት ከመ ባሕርይ ክቡር አንተስ ደፈንካ ወቀበርካ ለክህነትከ ውስተ ዛቲ ገዳም በዊአከ እምነ ምህሮ ወንጌልየ ቅዱስ ከመ ገብር ሐካይ ዘደፈነ መክሊተ እግዚኡ።
\m ፶፭ ወዘንተ እምድኅረ ይቤሎ ተወለጠ ርእየተገጹ ለእግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ወኮነ ከመ መብረቅ ወጻዕደወ ልብሱ ዘከመ ደብረ ታቦር።
\m ፶፮. ወውእተ ጊዜ ደንገፀ ጴጥሮስ ሊቀ ጳጳሳት እምግርማ መለኮቱ ለእግዚእ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት ወወድቀ ዲበ ምድር ወኮነ ከመ በድን።
\m ፶፯. ወአንሥኦ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*እምዲበ ምድር ወአእተተ ፍርሀተ እምኔሁ ወይቤሎ ኦ ጴጥሮስ ሊቀ ጳጳሳት ምንተ ኮንከ ወምንትኑ ዘያፈርሀከ እስመ መጻእኩ አነ ከመ አይድዕከ ኅቡዐ ነገረ ወአስተፍሥሕከ በሣህልየ ወበምሕረትየ ወናሁ ይእዜኒ ተንሥእ ዘእንበለ ፍርሀት ወድንጋፄ። 
\m ፶፰. ወሶቤሃ ተንሥአ ሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስ ወይቤሎ መኑ
\m ፶፱. አውስኦ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወይቤሎ አነ ውእቱ ቀዳማዊ ወደኀራዊ ወአነ ወልደ \bd ማርያም\bd* ሥግው ወወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው እስመ ጾምከ ወጸሎትከ ወአስተብቍዖትከ በጽሐ ኀቤየ ወአነ ሠመርኩ ግብረከ ወተወከፍኩ ስእለተከ ወጸሎተከ ወኢመነንኩከ ከመ አርዮሳውያን ወመቅዶንዮሳውያን ዕልዋን ወመናፍቃን ወከሀድያን እለ ኢየአምኑ እምሰማየ ሰማያት ርደትየ ወተሰብኦትየ ጽንሰትየ ወልደትየ ስቅለትየ ወሞትየ በዲበ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ወትንሣኤየ እሙታን አመ ሣልስት ዕለት ዕርገትየ ወንብረትየ በየማነ አቡየ በዲበ መንበረ መንግሥትየ ወዳግመ ምጽአትየ ለኰንኖ ሕያዋን ወሙታን።
\m ፷ ወይእዜኒ ስማዕ ዘእነግረከ አነ ተመየጥ ወግባእ ውስተ ሀገርከ ወመሀሮሙ ወንጌልየ ወኵሎ ቃለ ሃይማኖት ለሕዝብ ወለአሕዛብ እስመ ዝንቱ ይኄይሰከ እምብሕታዊ ወጽማዌ።
\m ፷፩. ወኢትፍቅድ አድኅኖ ርእስከ ላባሕቲትከ አላ መሀሮሙ ለሕዝብ እምሰማየ ሰማያት ርደትየ ተሰብኦትየ ወተሠግዎትየ እ\bd ማርያም\bd* \bd እምቅድስት ድንግል \bd*ሰፈቃድየ ወበፈቃዱ ለአቡየ ሰማያዊ ወበፈቃደ መንፈስቅዱስ ማሕየዊ ወስቅለትየ ዲበ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ቅዱስ ሞትየ ወትንሣኤየ ወዕርገትየ ወዳግመ ምጽአትየ ለኰንኖ ሕያዋን ወሙታን ወለእመ ኢመሀርከ ዘንተ ሃይማኖተ አነ እትቤቀላከ።
\m ፷፪. ወዘንተ ኵሎ እምድኅረ ይቤሎ ተሠወረ እምኔሁ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወዐርገ ውስተ ሰማያት በዓቢይ ክብር ወስብሐት ወነበረ በየማነ አቡሁ።
\m ፷፫ ወሰሚዖ ዘንተ ተንሥአ ውእቱ ሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስ ወቦአ ውስተ ሀገር ወተቀበሎ አልዓዳድ ንጉሥ በፍሥሐ ወበሐሤት ወበዐቢይ ክብር ወይቤሉ ኦ አባ አበ ኵልነ በይነ ምንት ወጻእከ እምሀገርከ ኀዲገከ ሕዝበከ ዘአስተባዛኅኮሙ በጸሎትከ ቅድስት ወዘአጽናዕኮሙ በሃይማኖት በምሂሮትከ ወኀበ አይቴ ነበርከ እስከ ዛቲ ዕለት ወምንትኑኬ ዘአሕዘናከ ዘተኀባእከ እምኔነ።
\m ፷፬. ወሶበ ፈጸመ ንጉሥ ነቢበ ቃሉ ነበሩ ኅቡረ ንጉሥኒ ወሊቀ ጳጳሳትኒ በበ መናብርቲሆሙ ወአይድዖ ሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስ ለአልዓዲድንጉሥ ኵሎ ዘኮነ እምጥንቱ እስከ ተፍጻሜቱ ዘከመ ቦአ ውስተ ገዳም ዘስማ ሆራድሆ ወዘከመ ነበረ በውስቲታ ሰብዓተ አውራኀ ወሰብዓተ ዕለታተ እንዘ ኢይጥዕም እክለ ወእንዘ ኢይሰቲ ማየ ዘእንበላ በሰናብት ባሕቲቱ ወሰሰናብትሂ ዘከመ ተሴሰየ ቈጽላተ ገዳም ወእምድኅሬሁ ዘከመ ተከሥተ ሎቱ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት ገይጀ ገጸ በገጽ ወተናገሮ አፈ በአፍ ወዘከመ ተወለጠ ራእዩ ለእግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* አምላከ ምሕረት በቅድሜሁ በአምሳለ ደብረ ታቦር ወዘከመ ነገሮ አስማቲሆሙ ለአርዮሳውያን ወለመቅዶንዮሳውያን ዕልዋን ወከሀድያን ወዘከመ ገሠፆ ከመ ይትመየጥ ውስተ ሀገሩ ለምህሮ ወንጌለ መንግሥቱ።
\m ፷፭ ወሰሚዖ አልዓዳድ ንጉሥ ዘንተ ነገረ እምአፉሁ ለሊቀ ጳጳሳት ቁጥሮስአንከረ ወተደመ ወአስተዓጸበ እምዝንቱ ነገር። 
\m ፷፮. ወእምድኅረዝ ይቤሎ ንጉሥ ለሊቀ ጳጳሳት እለ መኑ እሙንቱ እለ ዘከርከ አስማቲሆሙ ዓላውያን ወከሀድያነ \bd ክርስቶስ\bd* ጻድቅ ወኄር ወበአይ ሀገር እሉ ወእምአይ ዘመድ ለእሙንቱ ልደቶሙ ከመ ንቅትሎሙ መንሥዐር እምድር ዝክሮሙ እምቅድመ ያስሕቱ ሰብአ እምሃይማኖተ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ዘሎቱ ስብሐት፡፡
\m ፷፯. ወይቤሎ ሊቀ ጳጳሳት ጴጥሮስ ለአልዓዳድ ንጉሥ አንሰ ኢያእመርኩ መካኖሙ ወሀገሮሙ ወሙላዶሙ ወባሕቱ ነገረኒ እግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ዘሎቱ ስብሐት አስማቲሆሙ ወዘከመ ኮኑ ከሀድያነ እሙንቱ፡፡ ሣህሉ ወምሕረቱ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወሞገሰ መስቀሉ ክቡር የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን፡፡ 
\b 
\b 
