\c 17 

\s1 ዘመነ ጽጌ
\m በዲ/ን ዶ/ር ቴዎድሮስ በለጠ
\b 
\m ክኅሎቱ ከፍጡራን ኅሊና በላይ የሆነየቅዱሳን አምላክ የመላው ዓለም ፈጣሪ "ይህን " የሚታየውንና " ያን " የማይታየውንሁሉ መልካም አድርጎ ፈጥሮታል ። በዚህምሁሉ ውስጥ ፍጥረታቱ ለመገኘታቸው ሦስትመንገዶች እና ሦስት አላማዎች ታይተዋል ።መንገድ ላልነው በኃልዮ ( በማሰብ)የተፈጠሩ አሉ እንደመላእክት ያሉት ለዚህምሳሌ ሆነው ይቀርባሉ ። ደግሞም በነቢብ( በመናገር) የተፈጠሩ አሉ እንደ ብርሃንያሉትን ለአብነት መጥቀስ የሚቻል ሲሆንበሦስተኛው መንገድ በገቢር ( በሥራ)የሰውን ልጅ ብቻ ፈጥሮታል ። ለሦስትአላማ ያልነውን ስናይ ደግሞ፡-
\b 
\m ለአንክሮ ለተዘክሮ የተፈጠረ አለ ፡-ይህ ለመጠቀሚያ ነው ። የዚህ ዓይነትፍጡር መኖሩ ለፈጣሪ ሃለዎት ማስረጃነትእርባና ያለው ነው ። " የማይታየው ባሕርይእርሱም የዘላለም ኃይሉ ደግሞምአምላክነቱ ከዓለም ፍጥረት ጀምሮከተሠሩት ታውቆ ግልጥ ሆኖ ይታያልና"~~" ተፈጥሮ እንኳ አያስተምራችሁምን ?" ( ሮሜ .1፡20,1 ኛ . ቆሮ . 11፡15) እንዲል ።
\b 
\m ለምግብነት የተፈጠሩም አሉ ፡-እነዚህ ጉልበትን ያጠነክራሉ የኑሮ መሰረትይሆናሉ " እክል ያጸንዕ ኃይለ ሰብዕ ....እህልም የሰውን ጕልበት ያጠነክራል።"~~" የኑሮህ መጀመርያ የምትበላው እህል... ነው " ( መዝ .103፡15, ሲራ 29፡21)ይላልና ። ሦስተኛው ወገን መላእክትንናየሰው ልጆችን የያዘ ሲሆን እነዚህም ጥንቱንፈጣሪያቸውን አመስግነውት ክብሩንይወርሱ ዘንድ ተፈጥረዋል ።
\b 
\m በዚህ የሥነ ፍጥረት ፍልስፍናውስጥ ሊቃውንቱ የመጀመርያው ፍጥረትጊዜ ነው ይላሉ ። ሊቀ ነቢያት ሙሴየዘልደት መጀመርያ ባደረገው መነሻ እንዲህይለናል " በቀዳሚ ገብረ \bd እግዚአብሔርሰማየ ወምድረ "\bd* ( ዘፍ 1፡1) በመጀመርያብሎ ጊዜ ቀዳሚ ግኝት የግኝቶችም ልኬትቀመር መሆኑን ይጠቁመናል ። የአልዓዛርልጅ ሲራክ የተባለ ኢያሱ በመጽሐፉ\bd እግዚአብሔር ከምድር በአርአ\bd*ያውናበአምሳሉ ለፈጠራቸው ለሰው ልጆችከሰጠው ገጸ - በረከት ቀዳሚው ጊዜ ነውይለናል ። " ዘመንን ቀንን በቁጥር ሰጣቸው "( ሲራ 17፡2) በዚህ የጊዜ ምህዋር ውስጥደግሞ የአዝማናትን ኡደት የወቅቶችንመፈራረቅ የሚቆጣጠር ምድርን በዳርቻውየሚያጸናው እርሱ ፈጣሪያችን\bd እግዚአብሔር ነው ። " አን\bd*ተ የምድርን ዳርቻሁሉ ሠራህ በጋንም ክረምትንም አንተአደረግህ። " እንዲል ( መዝ . 75፡17)።
\b 
\m አንድ ዓመት በአራት ወቅቶች (አዝማናት) የተከፋፈለ ነው ። እነዚህም፡-
\b 
\m ፠ ዘመነ መጸው
\m ፠ ዘመነ ሐጋይ
\m ፠ ዘመነ ጸደይና
\m ፠ ዘመነ ክረምት ይባላሉ ። (የዘጠኝ ወር በጋ 
\m የአስራ ሶስት ወር ጸጋየሚል ብኂል በማኅበረሰቡዘንድ አለ)
\b 
\m አሁን ያለነው ከመስከረም 26 እስከታህሳስ 25 ድረስ ለ 90 ዕለታትበሚታሰበው ዘመነ መጸው ወርኃ ነፋስውስጥ ነው ። በሥሩም አምስት ንዑሳንክፍላት ያካትታል ዘመነ ጽጌ ፡ ዘመነአስተምሕሮ ፡ ዘመነ ስብከት ፡ ዘመነ ብርሃንናዘመና ኖላዊ የሚባሉትን ። ለዚህም እንዲህየሚል አብነት ይገኛል " ወለእመ ፈቀድከታእምር ክፍለ ዘመኑ ለመጸው ትዌጥንእምዕስራ ወሰዱሱ ለመስከረም ወትፌጽምእምዕሥራ ወሐሙሱ ለታህሳስ ወኁልቆዕለቱ ተስአ ውእቱ ወእምዝ ኢታህፅፅወኢትወስክ ። በውስቴቱ ሐለዉ ሐምስቱንዑሳት ክፍላት ዘውእቶሙ ዘመነ ጽጌ ፡ዘመነ አስተምሕሮ ፡ ዘመነ ስብከት ፡ ዘመነብርሃን ዘመና ኖላዊ " 
\b 
\m በዚሁ ዘመን ሥር የመጀመርያውንዑስ ክፍል ዘመነ ጽጌ ( የአበባ ጊዜ)ከመስከረም 26 እስከ ህዳር 5 ያለውን 40ዕለታት አካቶ የያዘው ነው ። በጊዜምለምዕመናን የነፍስ ቀለብ የሰማይ ፍኖትስንቅ በዜማ ቢሉ በንባብ በብዙ ህብረአምሳል ስለ አበባ በቤተክርስቲያናችንወንጌል ይሰበካል በነገረ ሃይማኖትናበክርስቲያናዊ ሕይወት ዙርያ ሰፊ ትምህርትይሰጣል ። እስኪ በጣም በጥቂቱ አበባንበቤተ ክርስቲያናችን ለነገረ ሃይማኖትአስተምሮ በዘመነ ጽጌ እንዴት ጥቅም ላይእንደሚውል እንመልከት ።
\b 
\m \bd ስለ ነገረ ክርስቶስ\bd*
\b 
\m \bd ሊቃውንቱ " \bd*ቡሩክ እጽ ዘሰናየ ይፈሪወኃጢዓተ ይሰሪ " እያሉ መልካም ፍሬንየሚያፈራ ኃጢዓትን የሚደመስስ ቡሩክ እጽ( የበረከት እንጨት) \bd ክርስቶስ መሆኑንከሊቁ የ\bd*ማኅሌት ምንጭ ቅዱስ ያሬድ ድጓጠቅሰው ይመሰክራሉ ። መልሰውም ነቢየ\bd እግዚአብሔር ኢሳይያስ " ት\bd*ወጽእ በትርእምስርወ እሴይ ወየአርግ ጽጌ " ( ኢሳ.11፡1) ያለውን ምስጢራዊ የትንቢት ፍጻሜይዘው እንዲህ ይላሉ " ይእቲ በትር አምሳለማርያም ቅድስት ወጽጌ ዘወጽአ እምኔሃአምሳሉ ለወልድ = ይህችውም በትርየቅድስት እናቱ የድንግል ማርያም ምሳሌናት ከእርሷ የተገኘው አበባም የወልድአምሳል ነው "። በዚህም ላይ የድንግልአበባ \bd ክርስቶስ " የእግዚአብሔር ጸጋለማንም እን\bd*ዳይጎድለው፥ ብዙዎቹምየሚረክሱበት አንድ መራራ ሥር ወደ ላይበቅሎ እንዳያስጨንቅ " በበጎ መአዛውየመላውን ዓለም ክፉ ጠረን ለውጦበመልካም ጣዕም ከህዝብና ከአህዛብመራራነትን አጥፍቶ ህዝቡን ሁሉ ስለማዳኑይነገራል ( ዕብ 12፡15)። በጥልቀትምናዝራዊ የነበረው ብርቱ ሰው ሶምሶን "እምአፈ በላኢ ተረክበ መብልዕ ወእምአፈህሱም ተረክበ ጣዕም " ብሎ ለጠየቀውእንቆቅልሽ ፍቺ በፍፃሜው ከበላተኛ የተገኘምግብ ከመራራው የሰውልጅ ግንድ የተገኘጣፋጭ ፍሬ \bd ክርስቶስ ሁሉን አጽንቶ \bd*ለአበባናለፍሬ እንዳበቃ ምስክርነት ይሰጣል ( መሳ . 14፡14)።
\b 
\m \bd ስለ ነገረ ማርያም\bd*
\b 
\m " መዝገቡ ለቃል ጽጌ እንተኢትትነገፍ " ይህችን ለቅዱሳን አበውየህሊናቸው እረፍት ..... ለፍሬ ሕይወት\bd ክርስቶስ የማረፊያው ሙዳ\bd*ይ የሆነች አበባድንግል ማርያምን " የቃል ማደርያ የሆነችየማትረግፍ አበባ " እያለ ሊቁ ቅዱስ ያሬድያወድሳታል ሊቃውንቱም በምስጋናውይተባበሩታል ። 
\m ይልቁንም ዘመኑ ዘመነ ጽጌ የሌሊቱ ምስጋናማኅሌተ ጽጌ የምስጋናውም ደራሲ አባ ጽጌድንግል እየተባለ ድንግል የተወደደ ልጇንይዛ ወደ ግብጽ በረሃ መሰደድዋን በማሰብመፍቀሬ ጥበብ ሰሎሞን " በእሾህ መካከልእንዳለ የሱፍ አበባ፥ እንዲሁ ወዳጄበቈነጃጅት መካከል ናት። " ያለውንምስጢራዊ ፍቺ እሾህ ከሆኑ አይሁድመካከል ተገኝታ በሃይማኖት አብባ ፍሬትሩፋት ሰርታ የተገኘች የቆላ የሱፍ አበባድንግል ማርያም መሆኗን እየገለጡ " ሌቱን" የንጋትዋን ምስራቅ የፀሐይ መውጫዋንሲያመስግኗት ያድራሉ ። ( መኃ 2፡2)
\b 
\m \bd ስለ ነገረ መስቀል\bd*
\b 
\m ቀድሞ በዘመነ መስቀል (ከመስከረም 17 እስከ መስከረም 25)ለዘጠኝ ቀናት ሲነገር የቆየው ምስጢርመስቀል አበባ ተብሎ እየተዘመረ ከዚህምይሻገራል ። ልብ በሉ አዳም ወደ ሞትእንጨት ( እጸ በለስ) እጆቹን ዘርግቶ ሞቱንቢያቀብለን ከማዕረጋችን ተዋርደን ወደምድርም ወረድን \bd ክርስቶስ ግን ወደ ሕይወ\bd*ትእንጨት ( እጸ መስቀል) እጆቹን ዘርግቶሕይወቱን ቢያቀብለን ወደ ቀደመ ክብራችንተሻገርን ። ምንም እንኳ ጢቢቡ በማኅሌቱ "እነሆ፥ ክረምት አለፈ፥ ዝናቡም አልፎሄደ።አበቦች በምድር ላይ ተገለጡ፥የዜማም ጊዜ ደረሰ "( መኃ 2፡11) እንዳለውዘመነ ክረምቱም ቢያልፍ ዘመነ መጸውቢተርፍ ዜና መስቀሉ ግን ዓመቱን ሁሉይሰበካል ። ለዚህም የመንፈሳዊው ዜማአባት ቅዱስ ያሬድ " በከመ ይቤ ሰሎሞን በእንተ ማርያም ንዑንትፈጋዕ ወኢይኅልፈነ ጽጌ ደመና መስቀልዘዮም አብርሃ በስነ ማርያም = ሰሎሞን ስለማርያም እንደተናገረው ኑ ደስ ይበለንየበረከቱ አበባ አይለፈን ይኸውም ዛሬበማርያም ውበት ( በድንግል ባህሪበ\bd ክርስቶስ ሥጋ) መስቀሉ \bd*አብርቷልና " (ድጓ ዘዘመነ ጽጌ) 
\b 
\m \bd ስለ ነገረ ቤተ ክርስቲያን\bd*
\b 
\m ሥሯ በምድር ላይ ቅርንጫፎቿበሰማይ ያለውን ኆኅተ ሰማይ ቤተክርስቲያንን ነቢየ \bd እግዚአብሔር ኢሳይያስ "እነ\bd*ሆ፥ ድንጋዮችሽን ሸላልሜ እገነባለሁ፥በሰንፔርም እመሠርትሻለሁ።የግንብሽንምጕልላት በቀይ ዕንቍ፥ በሮችሽንምበሚያብረቀርቅ ዕንቍ፥ ዳርቻሽንም ሁሉበከበሩ ድንጋዮች እሠራለሁ።ልጆችሽምሁሉ ከ\bd እግዚአብሔር የተማሩ ይሆናሉ\bd*፥የልጆችሽም ሰላም ብዙ ይሆናል። ... በአንቺላይ የተሠራ መሣሪያ ሁሉ አይከናወንምበፍርድም በሚነሣብሽ ምላስ ሁሉትፈርጂበታለሽ። የ\bd እግዚአብሔር ባሪያዎችርስት \bd*ይህ ነው፥ " ( ኢሳ 54፡11) ሊቁ ይህንሲገልጥ የቤተ ክርስቲያንን ውበት እንዲህእያለ ያደንቃል " በከመ አሰርገዎሙ ለሰማይበከዋክብት ወለምድርኒ በሥነ ጽጌያትከማሁ አሰርገዋ ለቤተ ክርስቲያን በደመሰማዕታት = ሰማያትን በከዋክብት ያስጌጠምድርንም በአበባ የሸለመ ቤተክርስቲያንንም በሰማዕታቱ ደም አስሸበረቃት" መሠረተ ዜማ ቅዱስ ያሬድም ለቤተክርስቲያን የመወደድ ጌጧ የሰማዕታትገድል መሆኑን እንዲህ እያለ አስረድቷል "ሰማዕትኒ ያሰረግዋ ለቤተ ክርስቲያንበገድሎሙ " / ድጓ ዘቴዎቅርጦስ /
\b 
\m ጽጌን ( አበባን) በጠንካራ ጎንናመልካም ምሳሌው ከላይ ያየነውን ጥልቅየነገረ ሃይማኖት ማብራርያ ከዚህእናቆየውና ወደኛ ከሚሻገረውየክርስቲያናዊ ሕይወት ምክር እንፃርሰውደካማ ባህሪያት አብነት የሚሆኑ የጽጌንደካማ ባህሪያት የሚመለከቱ ጥቂትነጥቦችን እንደማጠቃለያ ለመመልከትእንሞክራለን ። ከአቃፊው ወጥቶ ለዓይንየሚማርከው እምቡጥ አበባ ሲፈነዳምለአፍንጫ የሚያውደው መልካም መአዛዘላቂ ሳይሆን አላቂ ቋሚም ሳይሆን ጊዜአዊነው ። 
\m ልብ እናድርግ ለአበባ ህጹጽነቱ ፈጥኖመጠውለጉና በጊዜ መወሰኑ ነው እኛምሥጋ ለባሾቹ የሰው ልጆች በምድር ላለንቆይታ ህያው ሆኖ ነዋሪ በምድር ላይ ቀሪማንም የለምና እንደዚሁ ነን ።
\b 
\m ፈጥኖ እንደመጠውለግ .......ቅዱስ ዳዊት እንዲህ ይላል " ሰውስ ዘመኑእንደ ሣር ነው እንደ ዱር አበባ እንዲሁያብባል ነፋስ በነፈሰበት ጊዜ ያልፋልና፥ስፍራውንም ደግሞ አያውቀውምና። "( መዝ. 102፡15) ቅዱስ ያሬድም በዘመነ ጽጌድጓው እንዲህ ሲል ከነቢዩን ቃል እያጣቀሰነገሩን ያጸናዋል " ተዘከር እግዚኦ ከመመሬትንህነ ዘለሐኮ በእዴከ ኢታማስን ህዝበከከመጽጌ ገዳም ዘይፀመሂ ፍጡነ ከማሁመዋዕሊነ .... አቤቱ እኛ እኛ እንደ አፈርመሆናችንን አስብ የምድረ በዳ አበባ ፈጥኖእንደሚጠወልገው የ እኛም ዘመንእንደዚያው ነውና በእጅህ ያበጀኸውንህዝብህን አታጥፋ "። እንግዲህ በአምላኩፊት ሰው ምን ያህል ደካማ እንደሆነእናስተውል ። ታዲያ ስለምነው በሚያልፍእውቀቱ ፡ በሚጠፋ ጉልበቱ ፡ በሚረግፍውበቱ ፡ በሚያልቅ ሀብቱ ሲታመን የሚኖር ?ቅዱስ ያሬድ ግን እንዲህ እያለ ይዘልፈናል "ብዕሉሰ ለሰብዕ ከመጽጌ ገዳም ወኃይሉሰለሰብዕ ከመ ሳዕር ድኩም ... የሰው ንብረቱእንደምድረ በዳ አበባ ኃይሉም እንደደረቅሳር ነው " አዎ የምንመካበት ክብራችንታይቶ ጠፊ ፈጥኖ ጠፊ ነው ። ነቢየ\bd እግዚአብሔር ኢሳይያስም " \bd*ሥጋ ለባሽ ሁሉሣር ነው፥ ክብሩም ሁሉ እንደ ምድረ በዳአበባ ነው። " ሲል የተናገረው መልእክትየተነሳንበትን ፍሬ ሃሳብ የሚያጠናክር ነው (ኢሳ . 40፡6)።
\b 
\m በጊዜ እንደመወሰን .... ፈጣሪያችንቅድመ ዘመናት የነበረና ዓመታቱ ሳያልቅድኅረ ዘመናት የሚኖር ነውና ሁሉንበጊዜአቸው ይለውጣቸዋልያሳልፋቸውማል ። " አቤቱ፥ አንተ ከጥንትምድርን መሠረትህ፥ ሰማያትም የእጅህሥራ ናቸው። እነርሱ ይጠፋሉ፥ አንተ ግንትኖራለህ ሁላቸው እንደ ልብስ ያረጃሉ፥እንደ መጐናጸፊያም ትለውጣቸዋለህ፥ይለወጡማል ። አንተ ግን ያው አንተ ነህ፥ዓመቶችህም ከቶ አያልቁም። " ( መዝ101፡26) በኢየሩሳሌም የነገሠው ሰባኪውየዳዊትም ልጅ እንዲህ ይላል " ለሁሉ ዘመንአለው፥ ከሰማይ በታችም ለሆነ ነገር ሁሉጊዜ አለው። " ( መክ . 3፡1) አበባ በዘመነጽጌ ወቅትን ጠብቆ የሚተርፍ ጊዜውሲያልፍ የሚያልፍ ዘር ለፍሬ መብቃቱንእንደምልክት የሚያስረዳ ለኑሮውም የወራትእድሜ ብቻ የተቸረው ነው ። " ጽጌ ገዳምኒበጊዜሁ የኃልፍ ኩሉ በጊዜሁ የሐልፍወዘኢየሐልፍ አልቦ 
\m ዘይመጽእ ... የምድረበዳ አበባ በጊዜውያልፋል ሁሉም በጊዜው ያልፋል ላያልፍየሚመያ የለም " ይለናል ቅዱስ ያሬድ ።እንግዲህ ይህን ወደኛ ሕይወት ስናመጣውቅዱስ ዳዊት " ዘመናችን ሁሉ አልፎአልና፥እኛም በመዓትህ አልቀናልና ዘመኖቻችንምእንደ ሸረሪት ድር ይሆናሉ። የዘመኖቻችንምዕድሜ ሰባ ዓመት፥ ቢበረታም ሰማንያዓመት ነው ቢበዛ ግን ድካምና መከራ ነውከእኛ ቶሎ ያልፋልና፥ " መልሶም " ሰውከንቱን ነገር ይመስላል ዘመኑ እንደ ጥላያልፋል። " ( መዝ .89፡10,143፡4) ይለናል።
\b 
\m \bd ማጠቃለያ\bd*
\b 
\m በሚያልፍ ዘመኑ የማያልፍ ሥራየሚሰራ በተወሰነለት መዋዕሉ ፈቃደሥጋውን ወስኖ ለነፍሱ ሥምረት ያደረየሰማይ አእዋፋትን ያጠገበ የምድርአበቦችን ያስሸበረቀ ፈጣሪ " እናንተ ከእነርሱእጅግ አትበልጡምን ?" ሲለን በቅዱስመጽሐፍ እናነባለን ። " የሜዳ አበቦችእንዴት እንዲያድጉ ልብ አድርጋችሁተመልከቱ፤ የሚለውን የጌታችንን ቃል ይዘንጊዜው ዘመነ ጽጌ ከምድር አበቦችየምንማርበት ወቅት ነው አበባ ለአንክሮለተዘክሮ ተፈጥሯልና ( ማቴ .6፡28)። ምንአበባ በህጹጽ መገለጫው በጊዜ የሚወሰንእና ፈጥኖ የሚጠወልግ ሆኖ ለደካማውየሰው ልጅ የሥጋ ጠባይ መገለጫ ሆኖትምህርት ቢሰጥ ይህን እያየን በነፍስደርቀን ወደማንጠወልግበት ተቀብረንወደማንቀርበት ዘልዓለማዊ ሕይወትለመሻገር የሚሰራው ሁሉ ለሚከናወንለትምሳሌ የተገለጸውን ዕለት ዕለት በደጁእየተጋ ከህይወት ምንጭ ቅዱስ ቃሉእየጠጣ አበባቱ ሲያልፍ የሃይማኖት ቅጠሉሳይረግፍ የምግባር ፍሬ እየሰጠ በዘመናትሳያፍ ዘመናትን የሚያሳልፍ መልካሙን ዕፅመስሎ መኖር ይገባል "... ከመ ዕፅ እንተትክልት ሀበ ሙኃዘ ማይ እንተ ትሁብ ፍሬሃበበጊዜሃ ወቆጽላኒ ኢይትነገፍ ወኩሎዘገብረ ይፌጽም = ፍሬዋን በየጊዜዋእንደምትሰጥ ቅጠሏም እንደማይረግፍበፈሳሽ ውኃ ዳር እንደ ተከለች ዛፍየሚሰራው ሁሉ ይከናወንለታል " ( መዝ1፡3)።
\b 
\m ይቆየን ።
\b 
\b 
\b 
\s2 ዘመነ ጽጌ - ክፍል አንድ
\b 
\m [ከመስከረም 26 እስከ ኅዳር 6]
\b 
\m "ልጄን ከግብፅ ጠራሁት" (ት.ሆሴዕ 11፥1)
\b 
\m ከመምህር ዮሐንስ ለማ
\b 
\m እንደ ኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ተዋሕዶ ቤተክርስቲያን ሕግና ስርአትመሰረት ከመስከረም 26 ቀን እስከ ሕዳር 6 ቀን ያለው 40 ቀን የእመቤታችንን እና የልጇን ስደት በማሰብ ወርኃ ጽጌን (ዘመነ ጽጌን) ታከብራለች። ይህ 40ው ቀን የእመቤታችንና የጌታችን ስደት የሚታሰብበት ዘመን ነው። ወቅቱ የአበባና የፍሬ ወቅት በመሆኑ እመቤታችን በአበባ ጌታችን በፍሬ እየተመሰሉ ጌታችን በአምልኮት እመቤታችን በፈጣሪ እናትነቷ በተለየ ምስጋናይመሰገናሉ ።
\b 
\m በስድስተኛው መቶ ክፍለ ዘመን የተነሳው ታላቁ ሊቅ ቅዱስ ያሬድ አምሥቱን ጸዋትወ ዜማ ሲደርስበ14ኛው መቶ ክፍለ ዘመን የተነሳው አባ ጊዮርጊስ ደግሞ ሰዓታትን ደርሷል። በዚሁ ዘመን ከአባ ጊዮርጊስ ጋር ጥልቅ መንፈሳዊ ፍቅር የነበረው አባ ጽጌ ድንግል ማኅሌተ ጽጌ የተባለውን ድርሰት ደርሷል። ማኅሌተ ጽጌ ግጥማዊ አካሄድ ያለው ድንቅ ኢትዮጵያዊ ድርሰት ሲሆን ይህድርሰት በማንኛውም ጊዜ የሚጸለይ ቢሆንም በተለየ ሁኔታ ወቅት ተለይቶለት በቤተ ክርስቲያን አገልግሎት ላይ የሚውለው ግን በእመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያምና በልጇ የስደት ዘመን ማለትም ከመስከረም 26 እስከ ኅዳር 5 ቀን ድረስ ባለው ዘመን ውስጥ ነው። በዚህ ወቅት በየሳምንቱ እሑድ ሌሊቱን በሙሉ የእመቤታችንን ከልጇ ጋርወደ ምድረ ግብፅመሰደድና መንከራተት እየታሰበ በሊቃውንቱ የሚደርስ የምሥጋና ጸሎትም ነው ። ይህ ድርሰት በግጥም መልክ የተደረሰ ሲሆንበአብዛኛው አምስት ስንኞች ሲኖሩት ብዛቱም 158 ያክል ነው። እመቤታችን ጣዕሟንና ፍቅሯን እንዲሁም ምስጋናዋን ሲናፍቁ የነበሩትን ቅዱስኤፍሬምንና አባ ሕርያቆስን ውዳሴዋንና ቅዳሴዋን እንደገለጸችላቸው ሁሉ ለፍቅሯ ሲሳሳ ለነበረውለአባ ጽጌ ድንግል ደግሞ ይህንን የማኅሌተ ጽጌን ድርሰት እንዲደርስ ምስጢርን ገልጻለታልች ።
\b 
\m በቅድስት ሐገር ሐገረ \bd እግዚአብሔር ኢትዮጵያ የመስ\bd*ከረምና የጥቅምት ወራት የአበባ ወራት ወርኅ ጽጌ (ዘመነ ጽጌ) ናቸው። ይህም ወቅት ተራሮችበአበባ የሚያጌጡበትና ለዓይን ማራኪ የሚሆኑበት ጊዜ ነው። በዚህም ዘመን ጌታችንና መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  ‘’ ስለ ልብስ\bd* ስለምንትጨነቃላችሁ ? የሜዳ አበቦች እንዴት እንዲያድጉ ልብ አድርጋችሁ ተመልከቱ። አይደክሙም፣አይፈትሉም፤ ነገር ግን እላችኋለሁ፣ ሰሎሞንስ እንኳበክብሩ ሁሉ ከእነዚህ እንደ አንዱ አልለበሰም።\bd እግዚአብሔር፣ ዛሬ ያለውን \bd*ነገም ወደ እቶን የሚጣለውን የሜዳን ሣር እንዲህ የሚያለብሰው ከሆነ፣ እናንተ እምነት የጐደላችሁ፣ እናንተንማይልቁን እንዴት። እንግዲህ ምን እንበላለን፣ ምንስእንጠጣለን፣ ምንስ እንለብሳለን ብላችሁ አትጨነቁ‘’ (ማቴ 5÷28-33) በማለት የተናገረውን ቃል በማሰብ መጨነቅ የሚገባን መንግሥተ ሰማያት ለመግባት እንጂ በዚህ ዓለም ስላለው ነገርእንዳልሆነ ተራሮችን በአበባ ያለበሰ አምላክ በአርአያውና በአምሳሉ የፈጠረንን እኛን ለኑሮየሚያስፈልገንን ምግብና ልብስ እንደማይነሳን እያሰብን የምንዘክርበት ወቅት ነው።
\b 
\m የሊቁ ድርሰትም ፍሬ ከአበባ÷ አበባም ከፍሬ እንደሚገኘ ሁሉ ማኅሌተ ጽጌም እመቤታችንቅድስት ድንግል ማርያምንና ልጇን መድኃኒታችንና አምላካችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd ን በአበባና በፍ\bd*ሬእየመሰለ የሚያስረዳ ድርሰት ነው። እርሷን በአበባሲ መስል ልጇን በፍሬ እርሷን በፍሬ ሲመስል ልጇን ደግሞ በአበባ እየመሰለ ይናገራል። ነቢዩ ኢሳይያስ "ትወጽእ በትር እምሥርወ እሴይ፣ ወየዓርግ ጽጌ እምጕንዱ - ከእሴይ ግንድ በትር ይወጣል፤ ከሥሩምቁጥቋጦ ያፈራል "(ኢሳ . 11÷1) ብሎ ከእሴይ ዘር የምትገኘውን እመቤታችንን በበትር ፣ ከርሷ የሚገኘውን \bd ክርስቶስን ደግሞ በጽጌ \bd*መስሎ ትንቢቱን ተናግሯል። አባ ጽጌ ድንግልም ድርሰቱን በዚሁ አንጻር በመቀመር እያንዳንዱን መልክዕ እመቤታችንንና ልጇን አስተባብሮ በጽጌና በፍሬበመመሰል፣ ከዚያው በማያያዝ የ\bd እግዚአብሔርን ድንቅ ሥራ በ\bd*ምሥጢር፣ በታሪክ፣ በጸሎትና በመሳሰለው መልክ ድንቅ በሆነና በተዋበ ሁኔታአዋሕዶ ደርሶታል።
\b 
\m ሊቁ አባ ጽጌ ድንግል በማኅሌተ ጽጌ ድርሰቱ እመቤታችንን በአበባ እየመሰለ ከተናገረው ድርሰቱ መሐከል አንዱ 
\m " ማዕረረ ትንቢት ማርያም ዘዘመነ ጽጌ እንግዳ 
\m ወዘመነ ፍሬ ጽጋብ ዘዓመተ ረኃብ ፍዳ 
\m ብኪ ተአምረ ዘይቤ ኢዩኤል ነቢየ ኤልዳ
\m ያንጸፈጽፍ እምአድባሪሁ ወእምአውግሪሁ ለይሁዳ 
\m ፀቃውዐ መዓር ቅድው ( ጥዑም) ወሀሊብ ፀዓዳ" 
\b 
\m በመከር ጊዜ አበባ፣ በአበባ ጊዜ ደግሞ መከር አዝመራ ማጨድና መሰብሰብ የለም። ምክንያቱም ጊዜያቸው የተለያየ ስለሆነ። ለምሳሌ በመስከረም ወር የአበባ ጊዜ በመሆኑ አዝመራ መሰብሰብ የለም። የትንቢት መከር መካተቻ የሆንሽ እንደ ዘመነ ጽጌ የረሃብን ዘመን ያስወገድሽ ማርያም ሆይ፣የኤልዳ ነቢይ ኢዩኤል ከይሁዳ ተራሮች ጣፋጭማርና ፀዐዳ ወተት ይፈሳል ብሎ የተናገረው ትንቢትበአንቺ ታወቀ፣ ተፈጸመ ። እመቤታችን ነቢያት የተናገሩት የትንቢት ዘር ተፈጸመባት። ማለትምነቢያት የአምላክን ሰው የመሆን ነገር በተለያየ ሁኔታተናግረዋል። ጌታችን ነቢያት የተናገሩት ትንቢት መፈጸሙንና ይህንን ፍጻሜ ለማየት የታደሉትሐዋርያት መሆናቸውን ‘’አንዱ ይዘራል አንዱምያጭዳል ‘’ የሚለው ቃል እውነት ሆኗል። እኔም እናንተ ያልደከማችሁበትን ታጭዱ ዘንድ ሰደድኳችሁ። ሌሎች ደከሙ እናንተም በድካማቸው ገባችሁ በማለት ተናግሮአል (ዮሐ.4÷37-38)።ይህም ነቢያት የዘሩት ትንቢት በሐዋርያት ዘመን ለአጨዳ ለፍሬ መድረሱን መናገሩ ነው። ስለሆነም ‘’ማዕረረ ትንቢት ‘’ የትንቢት መካተቻ ማርያም አላት። በሌላ በኩል ደግሞ ፍሬ \bd ክርስቶስን ያስገኘችና ከ\bd*እሴይ ሥር በትር ትወጣለች እየተባለ የተነገረላት በመሆንዋ ድንግል ማርያም በአበባ ትመሰላለች።
\b 
\m ስለዚህ እመቤታችን በመከር ወራት የምትገኝ አበባናት። በመከር ጊዜ የአበባ መገኘት ያልተለመደ ስለሆነ ‘’ወዘመነጽጌ እንግዳ ‘’ እንግዳ የሆነ አበባአላት። ከዚህ በኋላ ‘’ብኪ ተአምረ ዘይቤ ኢዩኤል ነቢየ ኤልዳ፣ ያንጸፈጽፍ እምአድባሪሁ ወእምአውጋሪሁ ለይሁዳ፣ ፀቃውዓ መዓር ጥዑም ወሀሊበ ፀዓዳ ‘’ በማለት ነቢዩ ኢዩኤል የተናገረውንትንቢት አፈጻጸም ይናገራል። ነቢዩ ኢዩኤል በዘመኑ ጽኑ ረኅብ ነበር። \bd እግዚአብሔር ሕዝቡን በምሕረ\bd*ት እንደሚጐበኛቸውና ረሃቡ እንደሚጠፋ ይነግራቸው ነበር። ‘’ብዙ መብል ትበላላችሁ ትጠግቡማላችሁ፣ ከዚህ በኋላ እንዲህ ይሆናል፣ ተራሮች በተሃ ጠጅ ያንጠበጥባሉ÷ ኮረብቶችም ወተትን ያፈስሳሉ÷ በይሁዳም ያሉት ፏፏቴዎች ሁሉ ውኃን ያጐርፋሉ ‘’ (ኢዩ 3÷18፣ 2÷26) ።
\b 
\m በዚህ በወርኃ ጽጌ ( በዘመነ ጽጌ) የሚጾሙክርስቲያኖች ሲኖሩ ጾመ ጽጌ መንፈሳውያን ሰዎች ሳይታዘዙ በራሳቸው ፈቃድ የሚጾሙት ጾም ነው። ወይም የትሩፋት ጾም ይባላል። በቀኖና ከታዘዙትከ7ቱ አጽዋማት ውጪ ትርፍ ጾም ማለት ነው። ከታዘዘው አትርፎ የጾመ ሰው የመጾሙን ዋጋያገኛል። ብዙ መንፈሳዊ ሥራ የሰራ ሰው ብዙ ክብር እንደሚያገኝ መጽሐፍ ይናገራል። ‘’እጅግ ወዳለችና ብዙ ያለው ሐጢአትዋ ተሰርዮላታል። ጥቂት ግን የሚሰረይለት ጥቂት ይወዳል’’ (ሉቃ. 7፡47) የጽጌን ጾም የሚጾሙ ሰዎች በክብርም ከእመቤታችን ጋር ይተባበራሉ። ነገር ግን የጽጌን ጾም የሚጾሙ ሰዎች ለመመጻደቅ መጾም የለባቸውም። የማይጾሙሰዎችንም መንቀፍና መክሰስ የለባቸውም። የጽጌ ጾም እንዲጾም በቀኖና ቤተክርስቲያን ከሰባቱ አጽዋማት አንዱ ተደርጎ ስላልተወሰነ የማይጾሙ ሰዎች ሕገ ጾምን እንዳፈረሱ አድርጎ መውሰድስሕተት ነው። ይልቁንም የሚጾሙ ሰዎች ቢችሉ መጾማቸው እንዳይታወቅባቸው ቢያደርጉ የተሻለ ነው። "ስትጾሙ እንደግብዞች አትጠውልጉ" (ማቴ. 6፥16) ። የተባለው ለዚህ ዓይነቱ ጾም ነው።
\b 
\m ጽጌ ማለት አበባ ማለት ሲሆን ምድሪቱ በአበባ የምትሞላበት ጊዜ በመሆኑ አበው ሊቃውንትእመቤታችንን በብዙ ኅብር መስለዋታል። በአበባ /ጽጌ/፣ በወይን ሐረግ፣ መልካሙን የወይን ፍሬ አስገኝታለችና አበባ ፍሬን እንዲያስገኝ ድንግልማርያምም ለሰው ያልተቻለውንና የማይቻለውንአንዴ ብቻ የሆነውን መለኮትን በአጭር ቁመትበጠባብ ደረት በማህፀንዋ ወሰነችው ። አዳምና ልጆቹ እንዳይበላ በተከለከለችዋ ፍሬ ምክንያት ገነትን ከሚመስል ቦታ \bd እግዚአብሔርን ከሚያክልጌታ \bd*ተለዩ የሰው ልጅ ድቀት ተጀመረ ሁሉን አጣ የመጀመሪያ በደል /ጥንተ አብሶ/ ማለት ይህ ነው። የሰው ልጅ ከ\bd እግዚአብሔር የመለየትን ረጅ\bd*ም ግዜንገፋ ገዥ የነበረው የሰው ልጅ ተፈጥሮ ሰለጠነበት፣ጠላት በዛበት፣ ምድሪቱ ከፋችበት አዳምምባለቀሰው መሪር እንባ 5500 ዘመን ሲፈጸም ከልጅ ልጅህ ተወልጄ አድንሐልሁ የሚል ተስፋ ተሰጠው የህይወት ፍሬንም ዳግም እንዳይበላ በሱራፊታጠረችበት። ይህም የሚያመላክተው ሞትን የምታመጣ ዕፀ በለስን የበላ አዳም ደግሞ ዕፀ ህይወት ቢበላ ኖሮ ካሳ የማያስፈልገው ኢመዋቲ (immortal sinner) እንዳይሆን የ\bd እግዚአብሔር ቸርነት ከለከለ\bd*ችው።
\b 
\m ያ የጨለማ ዘመን ፍጹም ተስፋ ያልጠፋበት ፍጹምም ተስፋ ያልተፈጸመበት ዘመን ነበር። \bd እግዚአብሔር ከአዳም ጀምሮ \bd*ለአርእስተ አበው ቃልኪዳን ይገባ ነበር። በዚህም ቃል ኪዳን ውስጥ እመቤታችን በተስፋ አበው ውስጥ ታልፍ ነበረ ታላቁ ሊቅ ቅዱስ ያሬድ በድጓ "ማርያምሰ ተሐቱ ውስተከርሱ ለአዳም ከመ ባህርይ ጸአዳ ፤ ማርያምም በአዳም አብራክ ውስጥ እንደ ነጭ ዕንቁ ታበራ ነበር" በማለት ገልጦአታል። ነገር ግን የአበው ተስፋ፣የነቢያት ትንቢት ሲፈፀም የድንግል ማርያም የህይወት ፍሬ /በገነት ተከልክላ የነበረችው የገነት ፍሬ/ አማናዊው ጌታ የሚበላ የሕይወት ፍሬ ሆኖ ከእመቤታችን ተወለደ ቅዱስ ኤፍሬም በሐሙስውዳሴ ማርያም ሲናገር ‘’ ከፈለነ ንብላዕ እምዕጸሕይወት ዘውዕቱ ሥጋሁ ለ\bd ክርስቶስ ወደሙ ክቡር በ\bd*እንተ ፍቅረ ዚአነ መጸአ ወአድኅነነ ፤ ዳግመኛከዕፀኅይወት እንበላ ዘንድ አደለን ይኸውም እኛን ስለመውደድ ሰው ሆኖ ያዳነን የ\bd ክርስቶስ ክቡርሥጋው ክቡ\bd*ር ደሙነው ‘’ በማለት እንደገለጸው። በወርኃ ጽጌ እመቤታችን ጌታን በጀርባዋ አዝላ በረኀ ለበረሃ ለሦስት ዓመት ከስድስት ወር የተሰደደችበትን ሙሉ ታሪክ በጥልቀት ስንመለከት።
\b 
\m ከላይ በርእሱ የተጠቀሰውን ቃል ( ልጄን ከግብፅ ጠራሁት ። ት.ሆሴዕ . 11፥1 ) የሚለውን የትንቢት ቃል የተናገረው ከክርሰቶስ ልደት በፊት በስምንተኛው ምእተ ዓመት አጋማሽገደማ የነበረው የብኤሪ ልጅ ነቢዩ ሆሴዕ ነው ። ሆሴዕ ማለት \bd እግዚአብሔር ያድናልማለት ነ\bd*ው። በመጽሐፍ ቅዱስ ብዙ ታሪኳ ከተዘረዘሩላት ሀገሮች መካከል ግብጽ አንዷ ስትሆን ግብጽ የብዙኀን አባት አብርሃም በረሃብ ምክንያት የተሰደደባት፣ ዮሴፍ በባርነት የተሸጠባት፣ ወገኖቹ እስራኤላውያን ለሁለት መቶ አስራ አምስት ዓመታት ያህል በባርነት የተገዙባት በኋላም የአለም መድኃኒት \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  ከእናቱ ከድንግ\bd*ል ማርያም ጋር የተሰደደባት ሀገር ስትሆን መሪዎቿም አህዛብ አማልዕክቷም ጣኦታት ነበሩ። ነቢዩ ሆሴዕ የጌታችንን ሥደት ቀድሞ በትንቢት ከተናገሩትውስጥ አንዱ ሲሆን ልጄን ከግብፅ ጠራሁት በማለት የስደቱን ማብቃት ተናግሯል። በዚህ ትንቢት መሰረት መሰደዱን አልተነበየም። ነገር ግንከስደት መመለሱን መናገሩ ካልተሰደደ መመለስየለም በመመለሱ መሰደዱን ተናገረ።
\b 
\m የጌታን ሕይወት ከእመቤታችን የእመቤታችንንከጌታ ለያይቶ ማየት አይቻልም መለኮታዊ ተግባራትን እና የማዳን ስራዎችን ካልሆነ በቀር ምክንያቱም ለእርሱ ብቻ የተወሰነና ሊያደርገው የተገባ የአባቱ ተልዕኮ ስለነበረ "ፈቃዴን ለማድረግ አይደለም አንጂ የላከኝን ፈቃድ ለማድረግ ከሰማይ ወርጃለሁ" (ዮሐ.6፥38 ፣ ዮሐ.5፥30) ። ነቢያት የተነበዩት ጊዜ ደርሶ በነቢዩ በሆሴዕ እንዳለውናመልአኩ ገብርኤል ለዮሴፍ ተገልጦ እንደነገረው አንድ ልጇን ይዛ ወደ ግብጹ ተሰደደች ( ማቴ.2፥13) ።
\b 
\m \bd 1.የእመቤታችንና የልጅዋ ምክንያተ ስደት ወደምድረ ግብጽ\bd*
\b 
\m የእመቤታችን ስደት ብለን ስንናገር ከልጅዋ ጋርመሆኑን አንባቢ ሁሉ ልብ ሊለው የተገባ ሲሆን ስለ የእመቤታችን ስደት ምክንያት አበው ያስተማሩንን፣መጽሐፍት የመዘገቡልንን በጥቂት እንዘረዝራለን፤ትንቢተ ነቢያት \bd እግዚአብሔር ሊያደርግ ያሰበ\bd*ውን ፈቃዱን ሁሉ ለሰው ልጅ እየገለጠ ነቢያትን ትንቢትእያናገረ መምህራንን እየላከ መጽሐፍትን እያጻፈ መሆኑን ልብ ማለት ተገቢ ነው። "\bd እግዚአብሔርይነግሮሙ ለሕዝቡ\bd* በመጽሐፍ" \bd እግዚአብሔር ለህዝቡ በመጽሐ\bd*ፍ ይናገራቸዋል መባሉ "በቀንናበሌሊት ባሪያዎቼን ነቢያትን ሁሉ ልኬባቸው ነበር፣አዎ ልኬባቸዋለሁ" ( ኤር.7፥25) በማለትገልጧል። ከነዚህም ትንቢታት መካከል ስለእመቤታችንና ጌታ ስደት ሲሆን፡- ( ነቢዩ ኢሳይያስ. 19፥1) "ናሁ \bd እግዚአብሔር ይነብር ዲበ ደ\bd*መና ቀሊል ፤ እነሆ \bd እግዚአብሔር በፈጣን ደመና \bd*እየበረረወደ ግብጽ ይመጣል ‘’። ትንቢተ ስምዖን፡- "ባንቺ ደግሞ ሰይፍ ያልፋል አላት" ( ሉቃ. 2፥34) ።ስምዖን በንጉሡ በጥሊሞስ ጊዜ መጻህፍተ /ብሉያትን/ ከጥንቱ ዕብራይስጥ ወደ ግሪክኛ ለማስተርጎም ሰባ ሊቃናትን ባዘዘበት ወቅት ስምዖን የኢሳያስ መጽሐፍ ይደርሰዋል። "እነሆ ድንግልትጸንሳለች ወንድ ልጅንም ትወልዳለች ስሙንምአማኑኤል ትለዋለች"። የሚለው ቃል ሲተረጎምቢከብደው እንዴት ድንግል ትጸንሳለች ብዬ ልተርጉም ብሎ ሴት ትወልዳለች በማለት ቢጽፍተኝቶ ሲነሣ የጻፈው ጠፍቶ ድንግል ትጸንሳለችየሚል ተጽፎ ያገኛል። ይህ መሆኑ ቢገርመውመልአኩ መጥቶ ይህንን ሳታይ አትሞትም ብሎትተሰወረ። በዚህም የትንቢቱን ፍጻሜ በቤተመቅደስ እጅግ አርጅቶ ሳለ ጠበቀ። ዮሴፍና እመቤታችንእንደ አይሁድ የመንጻት ሕግ በስምንተኛው ቀን ወደ ቤተመቅደስ ሲወስዳት ትንቢቱን ይጠብቅ የነበረው አረጋዊው ስምዖን የጌታን ማዳን አየ "እነሆ የብዙዎች ልብ አሳብ ይገለጥ ዘንድ ይህ በእስራኤል ላሉት ለብዙዎቹ ለመውደቃቸውና ለመነሳታቸው ለሚቃወሙትም ምልክት ተሾሞአል። በአንቺም ደግሞ በነፍስሽ ሰይፍ ያልፋል አላት" (ሉቃ. 2፥34) በማለት ትንቢቱ መፈጸሙን ሲያይ ይህንን ካየሁ ባሪያህን በሰላም አሰናብተው ብሎ ሲለምን ገና ወደፊት የሚሆነውን የእመቤታችንን ስደት በልጇ አማካኝነት ወደፊት የሚደርስባትን መከራ ተነበየ። "ወለኪሰ ይበውእ ውስተ ነፍስኪ ኩናተ ኑፋቄ" ሰይፍ ያረፈበትን ለሁለት እንደሚከፈልሁሉ የእመቤታችን ልብ ከሐዘን ምሬት የተነሣ እንደምትጎዳ የተነበየው ትንቢት ይፈጸም ዘንድከልጅዋ ጋር ተሰደደች ልብዋን እንደ ሰይፍየከፈሉትየእመቤታችን አምስቱ ሐዘናት የሚባሉት፤
\b 
\m አይሁድ እንዲገድሉት በቤተመቅደስ ስምዖንትንቢት በተናገረ ጊዜ ( ሉቃ.2፥34) ።
\b 
\m እጅና እግሩን አስረው በጲላጦስ አደባባይ በገረፉትጊዜ ( ዮሐ. 19፥1) ።
\b 
\m ጌታን ከኢየሩሳሌም ለበዓል ሔደው ሲመለሱበመንገድ ባጣችው ጊዜ (ሉቃ. 2፥41) ።
\b 
\m በዕለተ ዓርብ ዕራቆቱን ተቸንክሮ በሁለት ወንበዴዎች መካከል በሰቀሉት ጊዜ ( ማቴ.27፥38) ።
\b 
\m ወደ አዲስ መቃብር ውስጥ ባወረዱት ጊዜያዘነችው ሐዘን ( ማቴ.27፥59) ።
\b 
\m አረጋዊው ስምዖን የተናገረው ትንቢት በእመቤታችን የሕይወት ዘመን ሁሉ በልጅዋ ምክንያት ሰይፍየተባለ መከራ አልፎባታል በዚህም ሊቁ አባ ሕርያቆስ የእመቤታችነን ምልጃ ሲጠይቅ "አዘክሪ ድንግል አንብዐ መሪረ ዘውኀዘ እም አዕይንትከወወረደ ዲበ ገጸ ፍቁር ወልድኪ" ድንግል ሆይበልጅሽ ፊት የወረደውን ከአይንሽ የፈሰሰውን ዕንባ አሳስቢ በማለት ለኛ ለኃጢአተኛ ልጆችዋ የምታማልደን ስለእንባዋ ይቅር እንደሚለን የተናገረው።
\b 
\m \bd ሀ.ስደተ ቅዱሳንን ለመባረክ ወደ ምድረ ግብጽ ተሰደዱ\bd*
\b 
\m የክርስትና ህይወት የመስቀል ላይ ጉዞ በመሆኑ \bd ክርስቶስን አምነው ለተከ\bd*ተሉት ሁሉ በመከራናበስደት እንደሚያልፍ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርሰቶስከአለም\bd* ተመርጠው ለተከተሉት ደቀ መዛሙርቱሲያስተምር "እኔን መከተል የሚወድ ቢኖር ራሱን ይካድ መስቀሉንም ተሸክሞ ይከተለኝ" በማለትተናገረ ( ማቴ. 16፥24) በዚህም ቃል መሠረት ከቅዱሳን ሐዋርያት ጀምሮ የተነሡ ክርስቲያኖች በብዙ መከራ ውስጥ አለፉ በበረሃ ተሰደዱ፣ በዱር በገደሉ ተቅበዘበዙ በሰይፉ ተተረተሩ፣ በድንጋይ ተወገሩ። ዛሬም ቢሆን በእምነት የተሰደድንየተጨነቅን የምንጸልየው ስደትን ከኛ በፊት በሕጻንነቱ በቀመሰ ስደትን በሚያውቅ አምላክ ፊት ነው።
\b 
\m \bd ለ. ጣኦታተ ግብጽን ለማጥፋትና ለመደምሰስ ወደምድረ ግብጽ ተሰደዱ\bd*
\b 
\m ግብጽ ከነገሥታቶቿ ጀምሮ ጣኦትን የሚያመልኩ አህዛብ የነበሩ ህዝቦች ነበሩ። እነዚህ ጣኦታትደግሞ የበሬ፣ የላም፣ የአንበሳ፣ የወፍ ምስል አስቀርጸው ያመልኩ ስለነበር ለዚህም ከሙሴና ከአሮን ጸሎት የተነሳ የግብጻውያን የእጃቸው ሥራ መጥፋቱን፣ \bd እግዚአብሔር በናቡከደነጾር \bd*አድሮ ወደግብጽ መምጣቱን፣ ጣዖታትን ማጥፋቱን የተነበየበት ከመሆኑ በላይ በዘባነ ማርያም ኅዙል /በማርያምጀርባ ታዝሎ/ በፈጣን ደመና በተመሰለች ከእመቤታችን ጋር ወደ ግብጽ ተሰዳለች። ሊቃውንት እመቤታችንን ሲመስሏት ደመና ኢሳይያስ የሚሏትም ስለዚህ ነው። በዚህ ትንቢት ላይ እንደተገለጸው ግብጽ በጣዖታት የተሞላች በመሆኗ የጌታችን ስደት በግብጽ ያሉ ጣዖታትን ለማጥፋት እንዲሆን ተጠቅሷል። ግብጻውያን ከጥንት ጀምሮ በማስመሰል ደንጊያ ጠርበው እንጨት አለዝበው ማዕድን አቅልጠው የእንስሳትን ምስል የላም፣የፍየል፣የአንበሳ የወፍ ምስልን በመቅረጽ ያመልኩ ስለነበር ከተማዋ በጣኦታት የተሞላች ነበር ።እነዚህን ለማጥፋት የጌታ ስደት ወደ ግብጽ ይሆን ዘንድ ትንቢት አናገረ።ጌታችን ጣኦታትን ሊያፈርስወደ ግብጽ ተሰደደ ገና ከተማዋ ሲገባ በጣኦታቱላይ ያደሩ አጋንንት ይጮሁ ጣኦታቱም ይሰባበሩ ጀመር ። ከዚህም ባሻገር በኛ ሕይወትም ውስጥ ጌታን ለመቀበል ጌታ ስራ እንዲሰራብን በቅድስና ለመኖር የልብን ጣዖታት ማጥፋት ማጽዳትይገባል። አልያ ጌታንና ጣዖትን በልባችን ማኖርአንችልም ቅዱስ ጳውሎስ "መኑ ደመሮ ለብርሃንምስለ ጽልመት" ብርሃንም ከጨለማ ጋር ምን ኅብረት አለው? \bd ክርስቶስ ከቤልሆር ጋር \bd*መስማማት አለው ወይስ የሚያምን ከማያምን ጋር ምን ክፍል አለው ለ\bd እግዚአብሔር ቤተ መቅደስም \bd*ከጣዖት ጋር ምን መጋጠም አለው። እኛ የሕያው \bd እግዚአብሔርቤተ መቅደስ ነን\bd*ና። ያለው ለዚሁ ነው። ቅዱስዳዊት፡- ( መዝ. 83፥3) "ወፍ ለእርስዋ ቤትን አገኘች ዋኖስም ጫጭቶችዋን የምታኖርበት ቤት አገኘች"። በማለት ሲተነብይ ወፍ ለእርስዋ ቤትን አገኘች ሲል ነቢያት የተነበዩት ፍጻሜውንበእመቤታችን ማግኘቱን አንድም እመቤታችን በስደት ግብጽ መኖርያዋ ማድረጓን ዋኖስምጫጭቶችዋን የምታኖርበት ሲል ዮሴፍና ሰሎሜም የሚኖሩበት ቤት ማግኘታቸውን ተናገረ።ለእመቤታችን ማደሪያ ጠፍቶ ማደሪያዋን ግብጽ ማድረጓን ተንብየዋል። ነቢዩ ሆሴዕ፡- "እስራኤል ሕጻን በነበረ ጊዜ ወደድኩት ልጄንም ከግብጽጠራሁት" ( ምዕ. 11፥1) እስራኤል በግብጽ ሳሉ እንደተመረጡ ከዚያም አገር አውጥቶ መንግስት ይሆኑ ዘንድ እንዳበቃቸው የተናገረበት ትንቢትከመሆን ጋር የጌታችን ወደ ግብጽ መሰደድ ሔሮድስ እስኪሞት በዚያ መቀመጡን ከዚያም መመለሱን የሚያመለክት መሆኑን ቅዱስ ማቴዎስ የነቢዩን ቃል ፍጻሜ አድርጎ ተናግሯል ( ማቴ. 2፥15) ።
\b 
\m \bd ሐ . ሰው መሆኑን ለመግለጽ ወደ ምድረ ግብጽ ተሰደደ\bd*
\b 
\m \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  አገሩን ሳይለቅ\bd* ከሄድሮስ ዓይን መሠወር ይችል ነበር። ነገር ግን በአምላካዊ ጥበቡ ከሄሮድስ ዓይን ተሰውሮ ቢሆን ሥጋ መልበሱ ሰው መሆኑን አይገለጽም ነበር። በሄሮድስ ዓይን የማይታይ ከሆነ ሥጋ ሳይለብስ የለበሰ መስሎየተገለጸ ሥጋና አጥንት የሌለው /ምትሐት/ ነው በተባለም ነበር። ከአዳም አካል አንድም ያልጎደለው ሙሉ ዳግማዊ አዳም መሆኑን እና የለበሰው ሥጋ የሚደማ የሚቆስል በሰይፍም ሆነ በጦር ቢወጋ ጉዳት የሚደርስበት ሰብአዊ ባሕርይ ያለው መሆኑን ለማስረዳት ስደተኛ ሆነ። ሥጋ የለበሰ ሁሉ ከጠላቱ ማምለጥ የሚችለው ከጠላቱ ፊት ዞር በማለቱ እና በመሸሹ ስለሆነ ጌታም ከጠላቱ ከሄሮድስ ለማምለጥ ሰው እንደመሆኑ ወደ ግብጽ ሸሸ።
\b 
\m \bd መ . ዲያብሎስን ለማሳደድ ወደ ምድረ ግብጽ ተሰደደ\bd*
\b 
\m አዳም ዕፀ በለስን በልቶ ከፈጣሪው ጋር ተጣልቶ ከገነት ከወጣ በኋላ የ\bd እግዚአብሔርና የሰው ግንኙነ\bd*ት እየራቀ ሄደ። ይህን የፈጣሪና የፍጡርመራራቅ ያመጣው ዲያብሎስ ሲሆን በፈጣሪመራቅ ፈንታ እርሱ መቅረብ ይፈልግ ነበር።ስለሆነም ፈጣሪው ከሰው ጓሮ ወደ ወጣበት የሰው ልጅ ሳይጠራ መምጣት ወይም መቅረብ ጀመረ።ዲያብሎስ የአዳምን ልጆች ተቆጣጠራቸው።ልባቸውን በፍቅረ ጣኦት ሸፍኖ አምልኮተ \bd እግዚአብሔር እንዳያዩ አደረ\bd*ጋቸው ብዙ የአዳምልጆችም የአግዚአብሔርን ፈቃድ ሳይሆን የሰይጣንን ፈቃድ ሲፈጽሙ ኖሩ። ጌታም "አሁን የዚህ ዓለም ገዥ ወደ ውጪ ይጣላል" (ዮሐ. 12፥31) በማለት ሰይጣን ዓለሙን ተቆጣጥሮት እንደነበረ ይገልጻል። \bd እግዚአብሔር ወልድ የሰውን \bd*ሥጋ በለበሰ ጊዜ የፈጣሪና የፍጡር ግንኙነት እንደገና ተመሠረተ። \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  አገሩን ለቆ በ\bd*መውጣቱ ዲያብሎስን ከተቆጣጠረው ከሰው ልቡና አስወጣው ጌታ ከሄሮድስ ፊት እየራቀ ሲሄድ ዲያብሎስም ከሰው ፊት እየራቀ ሄደ። የጌታ ስደት በተዘዋዋሪ የዲያብሎስ ስደት ሆነ ጌታ የሚቀበለው መከራ ሁሉ ዲያብሎስን በርቀት የሚመታ መሣርያ ነበር። በመጨረሻም በመስቀል ላይ የሆነው የጌታ ሞት የዲያብሎስ ሞት ሆነ።
\b 
\m ወስብሐት ለ\bd እግዚአብሔር ለዘበቅዱሳኒሁ \bd*ይሴባሕ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን ወአሜን ለይኩን ለይኩን።
\m አነሳስቶ ያስጀመረኝ አስጀምሮ ያስጨረሰኝ የቅዱሳን አባቶቻችን አምላክ ይክበር ይመስገን ።አሜን ።።።።።።
\b 
\m ይቀጥላል … … … … … … ይቆየን ……………
\b 
\b 
\s2 ጾመ ጽጌ ክፍል 2
\b 
\m \bd የማኅሌተ ጽጌና የጾመ ጽጌ አጀማመር\bd*
\b 
\m የእመቤታችን የስደቷ መታሰቢያ ወር በቤተ ክርስቲያናችን የሚከበረው በማኅሌት፣ በቅዳሴና በዝክር ነው። በወርኃ ጽጌ ባሉት ሳምንታት ከቅዳሜ ማታ እስከ እሑድ ጠዋት አበው ካህናት የሚያቀርቡት ዝማሬ ከቅዱስ ያሬድ ድጓ፣ ከማኅሌት ጽጌና ከሰቆቃው ድንግል የተውጣጣና ሦስት ወገን ያለው ነው። ዝክሩም፣ በአሁኑ ወቅት በከተሞች አካባቢ እየተረሳ ቢመጣም፣ ዘወትር እሑድ የአንድ አካባቢ ሰዎች ማዕከላዊ በሆነ ቦታ ተሰባስበው በእመቤታችን ስም የሚዘክሩት ነው። ዐቅመ ደካሞች፣ ድሆችና መንገደኞች ተጠርተው በእመቤታችን ስም እንዲበሉና እንዲጠጡ ይደረጋል። ይህም ትውፊት እመቤታችን ወደ ኢትዮጵያ በመጣች ጊዜ ኢትዮጵያውያን አባቶችና እናቶች ያደረጉላትን መስተንግዶ ለማሰብ ነው።
\b 
\m የጻድቁ አቡነ ዜና ማርቆስ ገድል የጽጌን ጾም አስመልክቶ የሚከተለውን ይተርካል፣ "አቡነ ዜና ማርቆስ የምሁርን ሕዝብ አስተምረውና አሳምነው ካጠመቁ በኋላ እንደገና ለማስተማር ወደ ይፋት ሄዱ። በዚያም \bd ክርስቶስ ሥጋ ለብለሶ ከ\bd*ድንግል ማርያም ተወልዶ ሰለኛ ኃጢአት ተሰቅሎ ሞተ፣ በሦስተኛውም ቀን ከሙታን ተነሣ እያሉ ሲያስተምሩ አንድ አይሁዳዊ ሰማ። ይህም አይሁዳዊ እንዴት እነዲህ እያለ ያስተምራል ሲል ተቃውሞ አቀረበባቸው። እርሳቸውም የብሉይና ሐዲስ ዐዋቂና ብልህ ስለነበሩ የሚከተለውን ጥቅስ እየጠቀሱ ያስረዱት ጀመር።"
\b 
\m "ትወዕዕ በትር እምሥርወ እሴይ፣ ወየዓርግ ጽጌ እምጒንዱ"፣ ትርጓሜውም "ከእሴይ ሥር በትር ትወጣለች ከግንዱም አበባ ይወጣል ያቆጠቁጣል" ማለት ነው። በትር አመቤታችን ድንግል ማርያም ስትሆን ጽጌ ደግሞ ከእርስዋ የተወለደው ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  ነው ሲሉ አቡነ\bd* ዜና ማርቆስ በትንቢተ ኢሳይያስ ምዕራፍ 11፣1 ያለውን ትርጓሜውንና ምሥጢሩን ዘርዝረው ባስረዱት ጊዜ አይሁዳዊው አምኖ ትምህርታቸውን ተቀበለ።
\b 
\m አቡነ ዜና ማርቆስም ሐዲስ ኪዳን አስተምረው አሳምነው ካጠመቁት በኋላ አመነኮሱት፣ ስሙንም ጽጌ ብርሃን ምሁረ ኦሪት ስለ ነበር መጻሕፍተ ሐዲሳትን ለማጥናት ምቹ ሆነለት፣ ቀጥሎም ከርሳቸው ጋረ እየተዘዋወረ ወንጌል ያስተምር ጀመር።
\b 
\m ይህንንም ከፈጸመ በኋላ እንደ መዝሙረ ዳዊት መቶ ሃምሳ አድርጎ ማኅሌተ ጽጌ ደረሰ። አባ ጽጌ ብርሃን ይህንን በደረሰበት ጊዜ የወረኢሉ ተወላጅና የደብረ ሐንታው አባ ገብረ ማርያም አማካሪው ነበር። ድርሰቱንም ሲደርስ ቤት እየመታና በአምስት ስንኝ እየከፋፈለ ነው። አባ ጽጌ ብርሃንና አባ ገብረ ማርያም መስከረም 26 ቀን እስከ ኅዳር 5 ቀን ድረስ ማኅሌት ጽጌ ለመቆምና የጽጌን ጾም ለመጾም በየዓመቱ በደብረ ብሥራት እየመጡ ይሰነብቱና ቁስቋምን ውለው ወደየበዓታቸው ይመለሱ ነበር።
\b 
\m ይህም ማኅሌተ ጽጌ ድርሰት በሰምና ወርቅ የተደረሰ ሆኖ አበባን ሰም፣ ጌታንና እመቤታችንን ወርቅ እያደረገ ስለሚናገር ለሚያነበውና ለሚጸልየው እጅግ ያስደስታል።
\b 
\m እንግዲህ ከላይ ከቀረበው የአባታችን የገድል ክፍል ለመረዳት እንደሚቻለው አባ ጽጌ ማኅሌት መቆም ወቅቱንም በፈቃዳቸው መጾም ጀምረዋል። ዘመኑም በ14ኛው ክፍለ ዘመን መጀመሪያ ላይ ነው።
\b 
\m ከዚያ ወዲህ ግን ጥቂት በጥቂት እያለ አብያተ ክርስቲያናት በወርኃ ጽጌ የጽጌን ማኅሌት መቆም ጀመሩ። ጥቂት መነኮሳትና አንዳንድ ምእመናንም በገዛ ፈቃዳቸው ወቅቱን መጾም ያዙ። በዘመናችን በወርኃ ጽጌ የጽጌን ማኅሌት መቆም ስለ ተለመደ ከማታው በሦስት ሰዓት ይደወላል። ሴቱ ወንዱ፣ ትንሹም ትልቁም ይሰበሰባል፣ ማኅሌተ ጽጌ እየተዜመ፣ አስፈላጊ የሆነው በጸናጽል በከበሮ እየተመረገደና እየተወረበ እየተሸበሸበ እስከ ጠዋቱ 12 ሰዓት ድረስ ተቁሞ ይታደራል። የጽጌ ጾም የውዴታ /የፈቃድ/ እንጂ የግዴታ አይደለም።
\b 
\m የእመቤታችንን ስደት በማሰብ ከትሩፋት ወገን የሚጾም ስለሆነ ምእመናን ሁሉ እንዲጾሙት አይገደዱም የሚጾመው የማይጾመውን ለምን አልጾምክም ብሎ ሊፈርድበት፣ ለራሱም እየጾምኩ ነው ብሎ መናገር አይገባውም። የፈቃድ መሆኑንም የሚያሳየው ይኸው ነው። የማይጾመውም በልቡ ያመሰግናል፣ስደቷን እያሰበ ማኅሌቷን እየዘመረ ያሳልፋል።
\b 
\m \bd ለ. ጾመ ዮዲት\bd*
\b 
\m ይህን ጾም በሀገራችን ምእመናን ጾመ ጳጉሜን በማለት ይጠሩታል። እንደ ጽጌ ጾም የታወቀ ባይሆንም በዓመቱ መጨረሻ ወር በጳጉሜን የሚጾም ነው። የዮዲት ጾም የሚባለውም እርሷ ስለ ጾመችው ነው። የፋርስ ንጉሥ ናቡከደነፆር በሠራዊቱ ተመክቶ ሹም ጠላት አጥፋ፣ ድንበር አሰፋ ካመነው እጅ መንሻ እየተቀበልህ ያላመነውን እያሳመንህ ና ብሎ ለጦር አበጋዙ ለሆሎፎርኒስ ትእዛዝ ሰጠ። ዮዲ2፣2-7። እርሱም እንደታዘዘው በኃይላቸው የታመኑ 12 ሺህ እግረኞችንና በፈረስ የተቀመጡ 12 ሺህ ጦረኞችን እየመራ ዘምቶ ካመነው እጅ መንሻ እየተቀበለ ያላመነውን እያሳመነ ብዙ አገሮችን እያጠፋ ሲሔድ ከአይሁድ ከተማ ደረሰ።
\b 
\m የእሥራኤል ልጆችም ሆሎፎርኒስ የአሕዛብን አገር እንዳጠፋና ንብረታቸውን እንደዘረፈ ሰምተው ስለ ቤተ መቅደሱ መፍረስና ሰለ ንዋያተ ቅድሳት መርከሰ ማቅ ለብሰው አመድ ነስንሰው ከቤተ መቅደሱ በር ወድቀው አለቀሱ። \bd እግዚአብሔር ልመናቸውን ሰም\bd*ቶ ከዚህ ጥፋትና ወረራ እንዲያድናቸው እንዲጠብቃቸው መሠውያውንም ሳይቀር ማቅ አለበሱት። ዮዲ. 4፣2-15።
\b 
\m እብሪተኛው ቢትወደድ ግን የሕዝበ እሥራኤልን ምንጫቸውንና ውኃ አስቀድሞ በመያዝ እንዲቸገሩና ወደው ፈቅደው እጃቸውን እንዲሰጡ ለማድረግ የውኃውን ጉድጓድ ተቆጣጥሮ በሠራዊቱ አስጠበቀ። በመሆኑም የእሥራኤል ልጆች በውኃ ጥም ከመቸገርና ከመሞት ይልቅ እጃቸውን ለጠላት ለመስጠት ወሰኑ። ነገር ግን ዖዝያን የአባቶቻቸው አምላክ መልስ እስኪሰጣቸውና ቸርነቱን እስኪመልስላቸው መከራውን በትዕግሥት እንዲቀበሉ ስለመከራቸው ጸኑ። ዮዲ. 7፣10-32።
\b 
\m \bd ዮዲት ባሏ ሞቶባት ከወንድ ርቃ ንጽሕናዋን ጠብቃ በጾም፣ በቀኖና፣ በትኅርምት፣ በኀዘን፣ በጸሎት ተወስና ትኖራለች "ብንችል እንዋጋለን ባንችል እንገብራለን" ሲሉ \bd*እሥራኤልን ሰምታቸው ፈጣሪያችሁን ለምን ትፈታተኑታላችሁ ያድነናል አትሉምን? ብላ ማቅ ለብሳ በራስዋ ላይ ትቢያ ነስንሳ ወደ \bd እግዚአብሔር አለቀሰች።\bd*
\b 
\m \bd የ\bd*ፍጥረቱን ጥፋት የማይሻ ቸር አምላክም ሕዝቡን የሚያድንበትን ዕውቀትና ጥበብ ግብር በገባች በሦስተኛ ቀን ገለጸላት። ዮዲ. 8፣2። ዮዲት እጅግ መልከ መልካም ፍጹም ደመ ግቡ ስለነበረች \bd እግዚአብሔር በሰጣት አካል \bd*የወገኖቿን ጠላት አስታ የምታጠፋበትን ዘዴ አዘጋጀች። በመጀመሪያ ወደ \bd እግዚአብሔር ጸለየች። ከዚያ\bd*ም "ወዴት ትሔጃለሽ አትበሉኝ አምላክ እሥራኤል ይከተልሽ ብሉኝ"ብላ የኀዘን ልብሷን ጣለች። ሰውነቷን ታጠበችና ሽቱ ተቀባች፣ ባሏ በሕይወት ሳለ የምትለብሰውን የክት ልብሷን ለበሰች፣ የሚመለከቷትን ሰዎች ሁሉ እስክታስት ድረስ ፈጽማ አጌጠች። ዮዲ.10፣2-3። ስትጨርስም \bd እግዚአብሔር በመልክ ላይ መ\bd*ልክ ጨምሮራት ለመንገድ ስንቅ የሚሆናትን ወይንና የስንዴ አምባሻ ብላቴናዋን አስይዛ ከእየሩሳሌም ቅጥር ወጥታ የፈረስ ሰራዊት ወዳለበት ሄደች።
\b 
\m ሸማ አጣቢዎች አገኟትና " ዛሬስ እስራኤል መዋጋት ቢሳናቸው አንዳንድ እያሉ ወባት ሊገቡ መጡብን?" ብለው ለእኔ ትገባለች ለእኔ ትገባለች እያሉ ተሻሙባት። የንጉሥ ጃንደረባ ጋይ የሚባል ይህችስ ለጌታዬ ትገባለች አለ፣ ለምን እንደመጣች ጠይቀዋት ለመልካም ነገር እንደመጣች ሲረዱ ከጦር አበጋዙ አደረሷት። ዮዲ.10፣12-22። እርሱም የጾመኛ ምቀኛ እንዲሉ ለምን መጣሽ ቢላት እስራኤል ሊገቡ ጥቂት ቀርቷቸዋል፣ እርስት ሄዶብኝ እንድትመልስልኝ አስቀድሜ ደጅ እጠናለሁ ብዬ መጣሁ አለችሁ። እርሱም ወገን ለመርዳት እንደመጣች ተረዳ፣ የተለበጠ ነጭ ሀር ልብስ በተነጠፈበት በድንኳኑ እንዲያስቀምጧት እርሱ ከሚበላው ምግብ እንዲሰጧት አዘዘ። እርሷ ግን የአህዛብ ምግብ በልታ እንዳትረክስ በቂ ስንቅ የያዘች መሆኗን ገልጻ በፈለገችበት ጊዜ ለመውጣትና ለመግባት የምትችልበትን ሁናቴ አመቻቸች።
\b 
\m አሕዛብ በዚህ ቀን ተወልደን ከዚህ ማእረግ ደርሰን ከጨለማ ወደ ብርሃን ከጠባብ ወደ ሰፊ የወጣንበትን ሲሉ የተወለዱበትን ቀን ያከብራሉ። በአንዲትም ዕለት ቢትወደዱ የአሽከሮች የምሣ ግብዣ አድርጎ ሲያበላ ሲያጠጣ ያችን እብራዊት ጥሩ ብሎ አስጠርቶ ከፊቱ አስቀምጦ ሲበላ አብዝቶ ሲጠጣ ውሏል። ዮዲ. 12፣1-20። ከዚያም አሽከሮችን ከሁሉ አስወጥቶ ድንኳኑን ቆልፎ እንደተኛ ከባድ እንቅልፍ ያዘው ዮዲትም በሃያሉ አድረህ ሥራ ብትሠራ አትመሰገንም ነገር ግን በእኔ በደካማይቱ አድረህ ሥራ ብትሠራ ትመሰገናለህ እያለች ከፀለየች በኋላ ከራስጌው ያለውን ሰይፍ አንስታ የራስ ጠጉሩን ይዛ አንገቱን ቆርጣ በድኑን ከመሬት ጥላ ቸብቸቦውን በአቁማዳ ቋጥራ ለብላቴናዋ አሸክማ ግንዱን በታች ገልብጣ ዙፋኑን በላይ አድርጋ ወደ ሃገሯ ተመለሰች። ዮዲ 13.1-10።
\b 
\m ሕዝበ እሥራኤል በዚህ ድርጊቷ እጅግ ተደነቁ፣ ጠላታቸውን በእጃቸው የጣለላቸውን አግዚአብሔር አምላካቸውንም አመሰገኑ። በኋላም የሆሎፎርኒስን ራስ በተራራው ላይ ሰቅለው መዋጋት ጀመሩ። አረ ዛሬስ እሥራኤል ወንዳ ወንድ ሆኑብን ይህቺ ዕብራዊት የሌሊቱ አልበቃ ብሏት ቀኑንም ልትደግመው ነውን? ሒደህ ንጉሣችንን አስነሣው ብለው ብላቴና ቢልኩ ግንዱ በታች ዙፋኑ በላይ ሆኖ አገኘው። አውራ የሌለው ንብ አለቃ የሌለው ሕዝብ መቆም አይሆንለትምና ይህች ዕብራዊት እንዴት ተጫወተችብን ብለው ሸሽተዋል። እግር በራስ እየሆኑ አልቀዋል። እስከዮርዳኖስ እየተከተሉ አጥፍተዋቸዋል።
\b 
\m ዮዲት ጠላቷን ለማጥፋት የቻለችው በጦምና በጸሎት ከ\bd እግዚአብሔር አምላክ ኃይል \bd*አግኝታ ነው። ስለዚህ ምዕመናን ጥንተ ጠላታችን ሰይጣንንና ፈቃደ ስጋን ለማሸነፍ በጾም ከፈጣሪያችን ኃይልን መጎናጸፍ አለብን ብለው በጳጉሜ ወር ይጾማሉ። ኃጢያታቸውን ለንስሐ አባታቸው ተናገረው ተናዝዘው ቀኖና ተቀብለው የሚጾሙም አሉ። በሌላም በኩል በጳጉሜ ወር ዕለተ ምጽአት የሚታሰብባት በመሆንዋ ያን እያሰቡ የሚጾም አያሌ ናቸው። ጳጉሜን የዓመታት መሸጋገሪያ እንደሆነች ምጽአትም ከዚህ ዓለም ወደ ወዲያኛው መሸጋገሪያ ነውና።
\b 
\m \bd ወስብሐት ለ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd*
\b 
\m \bd ከእመቤታችን \bd*ረድኤት በረከት ያሳትፈን
\b 
\s2 ማኅሌተ ጽጌ፤ ምንጩ ትርጉሙ መልእክቱ
\b 
\m ይህ ድርሰት በማንኛውም ጊዜ የሚጸለይ ቢሆንም በተለየ ሁኔታ በቤተ ክርስቲያን አገልግሎት የሚውለው ከመስከረም 26 እስከ ኅዳር 5 ቀን ድረስ ባለው የእመቤታችን የቅድስት ድንግል ማርያም የስደት ዘመን ነው። በዚህ ወቅት በየሳምንቱ እሑድ ሌሊት በሙሉ የእመቤታችንን ከልጇ ጋር ወደ ግብፅ መሰደድና መንከራተት እያሰቡ የሚደረስ ምሥጋናና ጸሎት ነው።
\m በሀገራችን የመስከረምና የጥቅምት ወራት የአበባ ወራት /ዘመነ ጽጌ/ ናቸው። ይህም ወቅት ተራሮች በአበባ የሚያጌጡበትና ለዓይን ማራኪ የሚሆኑበት ጊዜ ነው። በዚህም ዘመን ጌታችንና መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  «ስለ ልብስስ \bd*ስለምን ትጨነቃላችሁ) የሜዳ አበቦች እንዴት እንዲያድጉ ልብ አድርጋችሁ ተመልከቱ። አይደክሙም፣ አይፈትሉም፤ ነገር ግን እላችኋለሁ ሰሎሞንስ ስንኳ በክብሩ ሁሉ ከእነዚህ እንደ አንዱ አልለበሰም። \bd እግዚአብሔርን ዛሬ ያለውን \bd*ነገም ወደ እቶን የሚጣለውን የሜዳን ሣር እንዲህ የሚያለብሰው ከሆነ እናንተ እምነት የጐደላችሁ እናንተንማ ይልቁን እንዴት እንግዲህ ምን እንበላለን ምንስ እንጠጣለን) ምንስ እንለብሳለን) ብላችሁ አትጨነቁ ...» /ማቴ.5÷28-33/ በማለት የተናገረውን ቃል በማሰብ መጨነቅ የሚገባን መንግሥተ ሰማያት ለመግባት እንጂ በዚህ ዓለም ስላለው ነገር እንዳልሆነ ተራሮችን በአበባ ያለበሰ አምላክ በአርአያውና በአምሳሉ የፈጠረንን እኛን ለኑሮ የሚያስፈልገንን ምግብና ልብስ እንደማይነሳን እያሰብን የምንዘክርበት ወቅት ነው።
\m እንዲሁም ክቡር ዳዊት «ተዘከር እግዚኦ ከመ መሬት ንሕነ ወሰብእሰ ከመ ሳዕር መዋዕሊሁ ወከመ ጽጌ ገዳም ከማሁ ይፈሪ፤ አቤቱ እኛ አፈር እንደሆን አስብ ሰውስ ዘመኑ እንደሣር ነው እንደ ዱር አበባ እንዲሁ ያብባል ነፋስ በነፈሰበት ጊዜ ያልፋልና» /መዝ.1ዐ2÷14-16/ በማለት እንደ ተናገረው የሰው ሕይወት በሣር ይመሰላል። ሣር አድጐ አብቦ ከዚያ በኋላ ይደርቅና በነፋስ አማካኝነት ያ የረገፈው ሣር እየተነሣ የነበረበት ቦታ ስንኳ እስከማይታወቅ ድረስ ይሆናል። ሰውም ከአደገ በኋላ በሕማም ፀሐይነት ይደርቅና በሞት ነፋስነት ይወሰዳል። ከዚያ በኋላ ወደ መቃብር ሲወርድ የነበረበት ቦታ ይዘነጋል። ስለዚህ ዘመነ ጽጌ ሰው ዘመኑ እንደ አበባ በቶሎ የሚረግፍ መሆኑን በማሰብ ይህ ዘመን ሳያልፍ መልካም ሥራ ለመሥራት ትንሣኤ ኅሊና የሚነሣበት ጊዜ ነው። ቅዱስ ያሬድ ለዘመነ ጽጌ የሠራው ድጓም ይህንኑ የሰውን ዘመን አጭርነት የሕይወቱን ኢምንትነት በዚህ ሕላዌ የተፈጠረ ሰው በዚህ ዓለም ክፉ ሥራ መሥራት እንደሌለበት ሁልጊዜ በተዘክሮተ ሞት እንዲኖር የሚያስረዳ ነው።
\m በዘመነ ጽጌ ቅዱስ ያሬድ ከደረሰው ድጓ በተጨማሪ ከላይ እንደተጠቀሰው በ14ኛው መቶ ክፍለ ዘመን የተነሣ አባ ጽጌ ድንግል ከዚሁ ዘመን ጋር የተያያዘ ድርሰት ደርሷል። ይህ ድርሰት በግጥም መልክ የተደረሰ በአብዛኛው አምስት ስንኞች ያሉት ሲሆን ብዛቱም 15ዐ ያክል ነው። ይህም ድርሰት «ማኅሌተ ጽጌ» በመባል የሚታወቀው ነው። ፍሬ ከአበባ አበባም ከፍሬ እንደሚገኘው ሁሉ ማኅሌተ ጽጌም እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያምንና ልጇን መድኃኒታችንና አምላካችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd ን በአበባና በፍ\bd*ሬ እየመሰለ የሚያስረዳ ድርሰት ነው። እርሷን በአበባ ሲመስል ልጇን በፍሬ እርሷን በፍሬ ሲመስል ደግሞ ልጇን በአበባ እየመሰለ ይናገራል። ነቢዩ ኢሳይያስ «ትወጽእ በትር እምሥርወ እሴይ ወየዓርግ ጽጌ እምጉንዱ፤ ከእሴይ ግንድ በትር ይወጣል፤ ከሥሩም ቁጥቋጦ ያፈራል» /ኢሳ.11÷1/ ብሎ ከእሴይ ዘር የምትገኘውን እመቤታችንን በበትር ከርሷ የሚገኘውን \bd ክርስቶስን ደግሞ በጽጌ \bd*መስሎ ትንቢቱን ተናግሯል። አባ ጽጌ ድንግልም ድርሰቱን በዚሁ አንጻር በመቀመር እያንዳንዱን መልክዕ እመቤታችንንና ልጇን አስተባብሮ በጽጌና በፍሬ በመመሰል የ\bd እግዚአብሔርን ድንቅ ሥራ በ\bd*ምሥጢር በታሪክ፣ በጸሎትና በመሳሰለው መልክ ድንቅ በሆነና በተዋበ ሁኔታ አዋሕዶ ደርሶታል።
\m እመቤታችን ጣዕሟንና ፍቅሯን እንዲሁም ምስጋናዋን ሲናፍቁ የነበሩትን ቅዱስ ኤፍሬምንና አባ ሕርያቆስን ውዳሴዋንና ቅዳሴዋን እንደገለጸችላቸው ለፍቅሯ ሲሳሳ ለነበረው ለአባ ጽጌ ድንግል ደግሞ ይህንን ማኅሌተ ጽጌን እንዲደርስ አድርጋዋለች። ከላይ እንደተገለጸው ማኅሌተ ጽጌ በመልክዕ አደራረስ ሥርዓት የተደረሰ ሲሆን ይህንንም ለመመልከት እንዲያመች በሚከተሉት ክፍሎች ከፋፍሎ ማቅረብ ይቻላል።
\m \bd 1. ጸሎት\bd*
\m በዚህ አገባብ ጸሎት ስንል በተለየ ሁኔታ ጸሎትነቱ የጐላውን ለማየት እንጂ ድርሰቱ በሙሉ ጸሎት ነው። ሌሎቹንም እንዲሁ ታሪክ፣ ተግሳጽ፣ ምሥጢር ተብለው መከፈላቸው በበዛውና በጐላው ለመግለጽ ነው እንጂ ሁሉም በሁሉ አለ። በጸሎትነታቸው ጐልተው ከሚታዩት ውስጥ የተወሰኑትን እንመለከታለን።
\b 
\m \it 1.1. አንብርኒ ማርያም ውስተ ልብኪ ከመ ሕልቀት፣\it*
\m \it ወከመ ማዕተብ ፁርኒ በመዝራዕትኪ ልዕልት፣\it*
\m \it በእንተ ርስሐትየሰ ኢትመንንኒ ንግሥት፣\it*
\m \it እስመ ወሀብኩ ንብረትየ ለፍቅርኪ ሞት፣\it*
\m \it ዘአሰገርዎሙ ለሰማዕት በጽጌሁ ሕይወት።\it*
\m ጠቢቡ ሰሎሞን «የምእመናንንና የ\bd ክርስቶስን ነገር በምሥጢ\bd*ር በተናገረበት በመኃልይ መጽሐፉ «እንደ ማኅተም በልብህ እንደ ማኅተም በክንድህ አኑረኝ» /መኃ.9÷6/ ይላል። ይኸውም የምእመናንንና የ\bd ክርስቶስን አንድነት የሚ\bd*ገልጽ ነው። «አንብርኒ ማርያም ውስተ ልብኪ ከመ ሕልቀት፤ ወከመ ማዕተብ ፁርኒ በመዝራዕትኪ ልዕልት» ማለቱ እመቤታችንን እንደ ማኅተም በልብሽ አኑሪኝ በማለት በእናትነትሽ፣ በአማላጅነትሽ አትርሽኝ ካለ በኋላ «በእንተ ርስሐትየሰ ኢትመንኒ ንግሥት» ይላል። ይኸም ማለት አትርሽኝ በልብሽ አኑሪኝ ብዬ የምለምንሽ አንቺ እንዳትረሽኝ የሚያደርግ መልካም ሥራ ኖሮኝ አይደለም። ስለዚህ በሰውነቴ ክፋት ምክንያት በኃጢ አቴና በወራዳነቴ ምክንያት እኔን ከማሰብ ከልቡናሽ አታውጪኝ በማለት እመቤታችን በርኅሩኅ ልቧ «መሐር ወልድየ ወተዘከር ኪዳንየ» እያለች እንድታዘክረን የሚያሳስብ ጸሎት ነው።
\b 
\m \it ሶበ አተቦ ለማይ በቅዳሴኪ እንዘ ይጼሊ፣\it*
\m \it ረሰዮ ኅብስተ ጽጌ ሃይማኖት ሳሙኤል ዘሐቅለ ዋሊ፣\it*
\m \it ምሕረተ ወፍትሐ ለተአምርኪ አኀሊ፣\it*
\m \it ሥረዪ ኃጢአትየ ወእጸብየ አቅልሊ፣\it*
\m \it እስመ ኩሎ ገቢረ ማርያም ትክሊ።\it*
\m አባ ሳሙኤል ዘዋልድባ ቅዳሴ ማርያምን እየደገሙ ውኃው በተአምራት ኅብስት ይሆንላቸው ነበር። ይህን ተአምር ከአደነቀ በኋላ «ማርያም ሆይ ሁሉን ማድረግ ትችያለሽና ኃጢአቴን አስተስርይልኝ» ይላል። ጌታችን «እውነት እላችኋለሁ የሰናፍጭ ቅንጣት የሚያህል እምነት ቢኖራችሁ ይህን ተራራ ከዚህ ወደዚያ እለፍ ብትሉት ያልፋል፤ የሚሳናችሁም ነገር የለም» /ማቴ.17÷1/ በማለት ላመነ የሚሣነው ነገር እንደሌለ ተናግሯል። እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም መልአኩ «ትጸንሻለሽ፣ ትወልጃለሽ ...» ብሎ ባበሠራት ጊዜ ይህ እንደምን ይሆንልኛል) ብላ ስትጠይቅ «ለ\bd እግዚአብሔር የሚሳነው ነገር\bd* የለም» ሲላት በፍጹም እምነት ይኩነኒ በከመ ትቤለኒ እንደቃልህ ይሁልኝ» በማለት የተቀበለች ናት። ይህንንም ቅድስት ኤልሳቤጥ መንፈስ ቅዱስን ተመልታ «ከጌታ የተነገረላት ቃል ይፈጸማልና የታመነች ብፅዕት ናት» /ሉቃ.1÷453 ብላ መስክራለች። ላመኑ ሁሉ የሚቻል ከሆነ እመቤታችን ግን ቅዱሳን ሁሉ የሚማጸኑትን አምላክ በሥጋ ወልዳ ያስገኘች ስለሆነች ለእርሷ የሚሳናት ነገር የለም። ስለዚህም ነው ላንቺ የሚሳንሽ ነገር የለምና ኃጢአቴን አስተስርዪልኝ፣ የከበደኝን ሁሉ አቅልይልኝ በማለት የለመነው።
\b 
\m \it 1.2. «ተአምርኪ ማርያም ተሰብከ በኦሪት፣\it*
\m \it አመ ተሰነዓውኪ ጳጦስ ምስለ መለኮት፣\it*
\m \it ዘርእየኪ ሙሴ ሊቀ ነቢያት\it*
\m \it ጸልልኒ በአዕፁቅኪ ሐመልማላዊት ዕፀት\it*
\m \it ሦከ ኃጢአትየ ያውዒ ጽጌኪ እሳት።\it*
\m «ማርያም ሆይ ነበልባል ከሐመልማል ተዋሕዶ ሙሴ በደብረ ኮሬብ ባየ ጊዜ ተአምርሽ በኦሪት ተሰበከ ተነገረ። ምሳሌሽ በሐመልማልና በእሳት አምሳል የታየ ማርያም ሆይ ጽጌ ልጅሽ ኃጢአቴን ያጠፋልኝ ዘንድ በጥላሽ ሥር አስጠጊኝ።
\m ሙሴ በምድያም በስደት ሆኖ የአማቱን የዮቶርን በጎች እየጠበቀ ሳለ በኮሬብ ተራራ ድንቅ ራእይ ታየው። ቁጥቋጦው በእሳት ሲነድ። ቁጥቋጦውም ሳይቃጠል አየ። ዘጸ.3÷3። ይህ የምሥጢር ተዋሕዶ ተምሳሌታዊ ራእይ ነበር። ሐመልማል የእመቤታችን ምሳሌ ሲሆን እሳቱ ደግሞ የመለኮት ምሳሌ ነው። የሐመልማሉ ርጥበት እሳቱን አለማጥፋቱ አምላክ ሰው ሲሆን ከመለኮቱ ክብር ዝቅ ያለማለቱ ምሳሌ ነው። እሳቱ ደግሞ ሐመልማሉን አለማቃጠሉ መለኮት ከእመቤታችን ከሥጋዋ ሥጋ ከነፍሷ ነፍስ ነሥቶ በተዋሐደ ጊዜ እንዳጸናትና እንዳደረገችው የሚያስረዳ ነው።
\b 
\b 
\m ደራሲው የእመቤታችን \bd ክርስቶስን የማስገኘት ተ\bd*አምርና የእርሷ የአምላክ እናት መሆን ከጥንት ጀምሮ ሲነገር የኖረ መሆኑን ካስታወሰ በኋላ ጸሎቱን «ጸልልኒ በአዕፁቅኪ ሐመልማላዊት ዕፀት ሦከ ኃጢአትየ ያውኢ ጽጌኪ እሳት» በማለት ያቀርባል። ይኸም ማለት «ያ ከሐመልማል ጋር ተዋሕዶ የታየው እሳት ጽጌሽ/ ልጅሽ \bd ክርስቶስ/ ኃጢአቴን ያስ\bd*ተስርይልኝ ዘንድ በአንቺ ሐመልማልነት አስጠጊኝ ማለት ነው።
\m ዳዊት «በአንቺ የሚኖሩ ሁሉ ደስ ይላቸዋል» /መዝ.8÷ኮ7/ ብሎ እንደተናገረ በእመቤታችን እናትነትና አማላጅነት ጥላ ሥር የሚኖሩ ከልጇ ከ\bd ክርስቶስ ሥርየተ ኃጢአት\bd*ን አግኝተው፣ በመንፈስ ቅዱስ ጸጋ ተጐብኝተው ደስተኞች እንደሚሆኑ የተናገረው ትንቢት መፈጸሙን የሚያስረዳ ነው።
\m \bd 2. ታሪክ\bd*
\m በብሉይና በሐዲስ ኪዳን በተለያዩ ጊዜያት የተፈጸሙትን ድርጊቶች እያነሣ የሚሔድና በዚያውም ከታሪኩ ጋር አብሮ ጸሎትና ምሥጢር የያዘ ነው። ታሪክን ከሚያነሡት መካከል የሚከተሉትን ለአብነት መመልከት ይቻላል።
\b 
\m \it 2.1. «እስከ መነነቶ ሜልኮል ቅድመ ታቦተ ሕግ ከመ ዘፈነ፣\it*
\m \it ንጉሠ እስራኤል ኪያኪ ዘጸገየ ስነ፣\it*
\m \it ቅድመ ገጸ ሥዕልኪ ድንግል እዘፍን አነ\it*
\m \it ዘይሜንን ተአምረኪ ወስብሐተኪ ቁርባነ፣\it*
\m \it በአፈ መላእክት ወሰብእ ለይኩን ምኑነ።\it*
\m ዳዊት ታቦተ ጽዮንን ከአቢዳራ ቤት ወደ ከተማው ባስመጣ ጊዜ በሙሉ ኃይሉ በ\bd እግዚአብሔር ታቦት ፊት ሲዘ\bd*ምር ሜልኮል ተመልክታ በልብዋ ናቀችው። በዚህም ምክንያት \bd እግዚአብሔር ስላዘነበባት ል\bd*ጅ ሳትወልድ ሞታለች። ሳሙ.6÷12-23። ደራሲውም ይህንን ታሪክ ካስታወሰ በኋላ «ቅድመ ገጸ ሥዕልኪ ድንግል እዘፍን አነ» ዳዊት «ለእመቤታችን ምሳሌ በሆነች በታቦተ ጽዮን ፊት እንደዘመረ እኔም በሥዕልሽ ፊት ላንቺ እዘምራለሁ»፤ «ዘይሜንን ተአምረኪ ወስብሐትኪ ቁርባነ በአፈ መላእክት ወሰብእ ለይኩን ምኑነ ሜልኮል በዳዊት ይቀርብ የነበረውን የታቦተ ጽዮንን ምስጋና በመናቋ እንደተረገመች ያንቺንም ተአምርሽንና ምስጋናሽን የሚንቅ ሁሉ በሰውና በመላእክት አፍ የተረገመ» ይሁን የሚል ነው። ሜልኮል የምሳሌዋን የታቦተ ጽዮንን ምሥጋና በመናቋ ከተረገመች ዛሬ የአማናዊቷን ታቦተ ጽዮን የእመቤታችንን ምሥጋና የሚንቁና ምሥጋና የሚያቀርቡትን የሚነቅፉ ሰዎች ምን ያኽል የተረገሙ ይሆኑ) እነዚህም «በድፍረትና በመናቅም በጻድቅ ላይ የሚናገሩ የሽንገላ ከንፈሮች ድዳ ይሁኑ» /መዝ.3ዐ ÷18/ ባለው ርግማን የተረገሙ ናቸው።
\m \it 2.2. እንበይነ አውሎጊስ ለዳንኤል አመ አርአዮ ስቅለተ፣\it*
\m \it ከመ እገሪሁ ሰዓምኪ ወሰአልኪዮ ምሕረተ፣\it*
\m \it ለተአምረ ሣህል ወልድኪ በእንተ ፍቅረ ሰብእ ዘሞተ፣\it*
\m \it እንዘ ታዘክሪዮ ድንግል ይምሐረኒ ሊተ፣\it*
\m \it ከናፍሪሁ ጽጌ አንኂ ስዕመተ።\it*
\m አውሎጊስ የሚባል የወፍጮ ድንጋይ እየጠረበ በመሸጥ ከዚያ በሚያገኘው ትንሽ ገቢ የሚተዳደር ደኃ ሰው ነበር። የሚያኘውንም ገንዘብ ለራሱ ትንሽ ለዕለት ኑሮው ካስቀረበ በኋላ ከርሱ የባሰባቸው ችግረኞችን እየረዳ ይኖር ነበር። ከዕለታት አንድ ቀን በዚህ ግብር ሳለ አባ ዳንኤል የሚባል ባሕታዊ ያየዋል። ይህም ባሕታዊ አውሎጊስ በዚህ በድህነት ኑሮው እንደዚህ ድሆችን የሚረዳ ከሆነ ብዙ ገንዘብማ ቢያገኝ ምን ያክል ብዙ ሰው በረዳና መልካም ሥራ በሠራ ነበር» ብሎ \bd እግዚአብሔር ለዚህ ሰው ብዙ\bd* ሀብት እንዲሰጠው ሱባኤ ያዘ። \bd እግዚአብሔርም ሀብት ለዚህ \bd*ሰው /ለአውሎጊስ/ እንደማይጠቅመው ቢነግረውም አባ ዳንኤል በራሱ ሀሳብ ብቻ በመጓዝ ሀብቱን እንዲሰጠው አጥብቆ ስለተማፀነ እንደለመነው ሊያደርግለት ጸሎቱን ተቀበለ። ከዚህ በኋላ አውሎጊስ እንደልማዱ ድንጋይ ሲቆፍር በማሰሮ የተቀበረ ወርቅ አገኘ። ወርቁን ወስዶ ለንጉሡ ሰጠ። ንጉሡ ወርቅ ሲያገኝ ለራሱ ሳያደርግ ለንጉሥ የሚያመጣ ሰው ምን ያክል ታማኝ ቢሆን ነው ብሎ በዚያው በቤተ መንግሥቱ እንደራሴ አድርጎ ሾመው። አውሎጊስ ከተሾመ በኋላ አጃቢው ክብሩና ሀብቱ ሲበዛ ትሩፋት መጨመሩ ቀርቶ የቀደመ ሥራውንም ተወ። ለተበደለ የማይፈርድ ባለጉዳይ የሚያጉላላ ሆነ። በዚህ ጊዜ አባ ዳንኤል በሕልም \bd እግዚአብሔር ሲቆጣውና ሲፈር\bd*ድበት አየ። የማይገባ ልመና ለምኖ አውሎጊስን የቀደመ ትሩፋቱን እንዲተውና አሁን እንዲበድል ምክንያት ሆኗልና። አባ ዳንኤል በደሉ ገብቶት ከሥዕለ ማርያም ሥር ወድቆ ተማፅኖ እመቤታችን ልጇን ተማጽና ይቅር አስባለችው።
\m አባ ዳንኤል በሕልም ያየው ነገር ስለከበደው ምናልባት አውሎጊስ ድሀ በድሎ ፍርድ አጓድሎ እንደሆነ ብሎ ሊያየው ቢሄድ እርሱንም የማያናግረው ሆነ። «ስለ ሰው ፍቅር የሞተ ልጅሽን ስለ አባ ዳንኤል ለምነሽ እንዳስማርሽው እኔንም ይቅር እንዲለኝ የጽጌ ልጅሽን ምሕረት ለምኝልኝ» በማለት እኛንም ባላወቅነው እየገባንና እየፈረድን ለሚመጣብን ቅጣት እንድታስምረን የሚያመለክት ነው።
\m \it 2.3. ኦ ረዳኢተ ድኩማን ዘይረድአኪ ኢትኃሥሢ፣\it*
\m \it እመንበረ ላዕክኪ በምዕር ከመ ገፍታዕኪዮ ለወራሲ፣\it*
\m \it ለገፍትዖ ፀርየ ድንግል ኃይለ ጽጌኪ ልበሲ፣\it*
\m \it እንዘ ይሣለቅ ተአምረኪ ወሐሰተ ይሬሲ፣\it*
\m \it መፍትውኑ ከመ ይህየው ከይሲ።\it*
\m የእመቤታችንን ተአምር አሰባስቦ የጻፈው ቅዱስ ደቅስዮስ ነው። እመቤታችንም ለዚህ ውለታው ሌላ ሰው የማይቀመጥበት ሰማያዊ ወንበር እና ሌላ ሰው የማይለብሰው አጽፍ ሰጥታዋለች። ከደቅስዮስ ዕረፍት በኋላ በእርሱ ቦታ የተሾመው ኤጲስቆጶስ በዚህ መንበር ለመቀመጥና አጽፉን ለመልበስ ሲል «ተው ይህ ለደቅስዮስ ብቻ የተሰጠ ነው» ቢሉት «እኔም እንደርሱ ኤጲስ ቆጶስ ነኝ ከእርሱ በምን አንሳለሁ)» በማለት ከወንበሩ ሲቀመጥ ወዲያው ሞቷል። ከላይ የተጻፈው ድርሰትም የሚያስረዳው ይህንን ነው። «ድኩማንን፣ ችግረኞችን የምትረጅ አንቺ ግን ረዳት የማትሽ ሆይ ከወዳጅሽ ከደቅስዮስ ወንበር ላይ በትዕቢትና በድፍረት የተቀመጠውን እንደተቀበልሽው የእኔንም ጠላቶች አጋንንትን እኩያት ኃጣውእን ለማስወገድ የጽጌሽን ማለት የልጅሽን ኃይል ይዘሽ ተነሽ» በማለት ለወዳጆቿ የምትቆም እመቤታችን ከጠላታችን እንድትታደገን ከታሪኩ አንጻር የቀረበ ጸሎት ነው።
\m \it 2.4. «በጌጋየ አዳም ወሔዋን ሱራፌል ዘአጸዋ፣\it*
\m \it እንበለ ጽጌኪ መኑ ለአንቀጸ ገነት ዘአርኃዋ፣\it*
\m \it ተፈሥሒ ድንግል መያጢተ አዳም እምጼዋ፣\it*
\m \it በተአምርኪ ውስተ ምድረ ጽጌ አቲዋ\it*
\m \it ከመ ጣዕዋ አንፈርዓፀት ጼዋ።\it*
\m አዳምና ሔዋን ባጠፉት ጥፋት ከገነት ተባረው ወደ ምድረ ፋይድ እንዲወርዱ ተፈርዶባቸው። ገነትን ሱራፌል መልአክ በምትገለባበጥ የእሳት ሰይፍ ይጠብቅ ነበር። በዚህ ሁኔታ የተዘጋጀት ገነትን «እንበለ ጽጌኪ መኑ ለአንቀጸ ገነት ዘአርኃዋ፤ ያለ አንቺ ጽጌ ያለ \bd ክርስቶስ በሱራፌል ስትጠ\bd*በቅ የነበረችውን ገነት ሊከፍታት የቻለ ማንም ፍጥረት የለም» ዘፍ.3÷24። ካንቺ በተገኘ በ\bd ክርስቶስ ወደ ቀደመ ክብ\bd*ሯና ቦታዋ የተመለሰች ሔዋን የእናቱን ጡት ጠብቶ ደስ እንደሚሰኝ እንደሚዘል እንቦሳ ደስ ተሰኘች። በአጠቃላይ ይህ የሚያስረዳው ያለ \bd ክርስቶስ ሰው መሆንና በ\bd*መስቀል ተሰቅሎ ቤዛ መሆን ማንም የገነትን በር ሊከፍት እንደማይችል ሲሆን የተዘጋውን የገነት በር የከፈተና የሰው ልጅ ያጣውን የልጅነት ጸጋ የመለሰ \bd ክርስቶስ ደግሞ ከእመቤታ\bd*ችን የተገኘ መሆኑን ነው። \bd እግዚአብሔር በኢሳይያስ አን\bd*ደበት «መድኃኒቴም አይዘገይም፤ ከጽዮን ለክብር እንዲሆን መድኃኒትን ለእስራኤል ሰጥቻለሁ» ኢሳ.4÷ኮ1። እንዳለ የተዋረደው የሰው ልጅ የከበረበትና የዳነበት መድኃኒት \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  የተገኘው ጽዮን\bd*ን ከተባለች ከእመቤታችን ከቅድስት ድንግል ማርያም ነው። ይህንን መድኃኒት ለዓለሙ ያበረከተች እርሷ ናት።
\m \bd 3. ተግሣጽ\bd*
\m አባ ጽጌ ድንግል ይህንን ማኅሌተ ጽጌ ሲደርስ ለመስቀልና ለእመቤታችን ክብርና ስግደት አይገባም የሚሉ ደቂቀ እስጢፋ የሚባሉ መናፍቃን ተነሥተው ነበር። በዘመኑ የነበሩት ንጉሥ አፄ ዘርዐ ያዕቆብ ጉባኤ አሠርተው አከራክረው መናፍቃኑ ተረትተዋል። አባ ጽጌ ድንግልም በማኅሌተ ጽጌ ውስጥ እነዚህን የእመቤታችንን ተአምርና ክብር በመግለጽ መናፍቃንን በመገሰጽ በዚህ የተግሣጽ ድርሰታቸው አስተምረዋል። ለምሳሌ የተወሰኑትን እንመልከት
\m \it ከመ ይትፌሣሕ ጻድቅ ሶበ ይሬኢ በቀለ፣\it*
\m \it በተበቅሎ ፀር ያርኢ ዘተአምርኪ ኃይለ፣\it*
\m \it እፎ የሐዩ እመአምላክ እንተ ኪያከ ፀአለ፣\it*
\m \it አኮኑ በፍትሐ ጽጌኪ ይሙት ተብህለ፣\it*
\m \it ላዕለ አቡሁ ወእሙ ዘአሕስመ ቃለ።\it*
\m ጻድቅ \bd እግዚአብሔር ጠላቶቹን ሲበቀ\bd*ልለት ሲያይ ደስ ይለዋል። ይኸውም የአንቺን ተአምር ኃይል ያሳይ ዘንድ ነው። እንዲህ ከሆነ ያንቺን ተአምር የሚንቁና አንቺን የማያከብሩ ከሐድያን እንዴት በሕይወት ሊኖሩ ይገባቸዋል) ምክንያቱም «በልጅሽ በ\bd ክርስቶስ ትእዛዝ «እናቱ\bd*ን ወይም አባቱን የሚሰድብ ፈጽሞ ይገደል» /ዘጸ.21÷17/ ተብሎ ተፈርዷልና። እናት አባቱን የሰደበ ሞት የሚገባው ከሆነ \bd ክርስቶስ ሰማያዊውን አም\bd*ላክ ወልዳ፣ ጡቷን አጥብታ፣ አዝላ፣ ተሰዳ ለዓለም ሕይወት ባበረከተችው በድንግል ማርያም ላይ ቃልን የተናገረማ እንዴት ያለ መከራ ይጠበቀው ይሆን)
\m \bd 4. ምሥጢር\bd*
\m በዚህ ርዕሰ ጉዳይ የምናየው በብሉይና በሐዲስ የተነገረውን እያመሰጠረ፣ በብዙ አምሳልና ትንቢት ይነገር የነበረውን የአምላክን ከድንግል መወለድ፣ ትንቢቱን ከፍጻሜው ጋር እያዛመደ የሚናገረውን ነው። ከዚህም ውስጥ የተወሰኑትን እናያለን።
\m \it 4.1 «ዘብኪ ተባረኩ ወተቀደሱ አሕዛብ፣\it*
\m \it ትእምርተ ግዝረቱ ወዘርዑ ለአብርሃም አብ\it*
\m \it ጽጌ ድንግልናኪ በግዕ ለቤዛ ይስሐቅ ውሁብ\it*
\m \it ማርያም ፅፀ ሳቤቅ ወምሥራቅ ዘያዕቆብ\it*
\m \it ወላዲቱ ለሥርግው/ለስግው/ ኮከብ»\it*
\m «አሕዛብ በአንቺ የተባረኩብሽ የአብርሃም የግዝረትና የዘሩ ምልክት አንቺ ነሽ። የድንግልናሽ ጽጌ በግዕ /በግ/ የይስሐቅ ቤዛ ሆኖ ተሰጠ። ማርያም ሆይ የተወደደውን ኮከብ የወለድሽ የያዕቆብ ምሥራቅ ነሽ።»
\m \bd እግዚአብሔር አብርሃምን ከሀ\bd*ገሩና ከወገኑ ተለይቶ እርሱ ወደ ሚያሳየው ሀገር እንዲሄድ ካዘዘው በኋላ «በዘርዕከ ይትባረኩ ኩሎሙ አሕዛበ ምድር፤ በዘርህ የምድር አሕዛብ ይባረካሉ» /ዘፍ.12÷3/ ብሎ ቃል ኪዳን፣ ከአሕዛብ የሚለይበትና \bd እግዚአብሔርን የሚያመልክ መ\bd*ሆኑ የሚታወቅበት ምልክት የሚሆን ግዝረትን ሰጠው። እንዲህ ሲል «በእኔና በአንተ መካከል ከአንተም በኋላ በዘርህ መካከል የምትጠብቁት ቃል ኪዳን ይህ ነው። ከእናንተ ወንድ ሁሉ ይገረዝ። በእኔና በአንተ ላለውም ቃል ኪዳን ምልክት ይሆናል» /ዘፍ.17÷9-11/። «አሕዛብ ሁሉ በአንተ ይባረካሉ» የሚለው ተስፋ በይስሐቅ አልተፈጸመም። ምክንያቱም በሰው ላይ የተጣለው ርግማን በይስሐቅ አልተወገደም በይስሐቅ የሚወገድ ቢሆን ኖሮ ይስሐቅ በተሰዋና ዓለምን ባዳነ ነበር፤ \bd ክርስቶስም ወደዚህ ዓለም\bd* መምጣትና መሞት ባላስፈለገው ነበር። ስለዚህ ያ በዘርህ አህዛብ ይባረካሉ ተብሎ ለአብርሃም የተነገረው ተስፋ የተፈጸመው \bd ክርስቶስ ከእመቤታችን በ\bd*ድንግልና ሲወለድ ሰው ሲሆን ነው። አምላክ ሊዋሐደው የሚችል ንጹሕ ሥጋና ነፍስ ይዛ ተገኝታ ለአብርሃም የተነገረውን ተስፋ እንድናገኝ አድርጋለችና።
\m ለአብርሃም የተሰጠው ግዝረት የጥምቀት ምሳሌ ነው። ያንጊዜ ያመነና ያላመነ የሚለው በግዝረት እንደነበረ ሁሉ ዛሬ ደግሞ በሕዝብና በአሕዛብ መካከል መለያው ምልክቱ ጥምቀት ነው። ከአሕዛብ የሚለየንን፣ የ\bd እግዚአብሔር ልጆችና የመንግ\bd*ሥቱ ወራሾች የሚያደርገንን ጥምቀት ተጠምቆ ተጠመቁ ያለንን \bd ክርስቶስን ያገኘነው ከእ\bd*መቤታችን በመወለዱ ነው። ለዚህ ነው
\m «ዘብኪ ተባረኩ ወተቀደሱ አሕዛብ
\m ትእምርተ ግዝረቱ ወዘርዓ ለአብርሃም አብ»
\m ያለው። \bd ክርስቶስ ሰው የሆነው ከ\bd*አብርሃም ዘር ነው። /ዕብጠ2.16/። \bd ክርስቶስን ያስገኘች እመ\bd*ቤታችን የአብርሃም ዘር መሆኗን ወንጌላዊው ማቴዎስ በምዕራፍ አንድ በሚገባ አስረድቷል። ለአብርሃም የተሰጠው ተስፋ በእርሱ አማናዊ መሆኑንም ያጠይቃል።
\m \it 4.2 ጽጌ ድንግልናኪ በግዕ ለቤዛ ይስሐቅ ወሁብ\it*
\m \it ማርያም ፅፀ ሳቤቅ ወምስራቅ ዘያዕቆብ\it*
\m \it ወላዲቱ ለሥርግው ኮከብ\it*
\m ይስሐቅ ለመሥዋዕት በቀረበ ጊዜ ከመሞት ያዳነው በግ ከዚህ መጣ ሳይባል በዕፀ ሳቤቅ ተይዞ ተገኝቷል። /ዘፍጠ22.13/። አብርሃም በጉን ሰውቶ የታሰረውን ይስሐቅን ፈትቶታል። ይስሐቅ የዓለሙ ምሳሌ ሲሆን በጉ የ\bd ክርስቶስ ምሳሌ ነው። በ\bd*ጉ የተያዘበት ዕፀ ሳቤቅ ደግሞ የእመቤታችን ምሳሌ ነው። በጉ በዕፀ ሳቤቅ ታስሮ እንደተገኘ \bd ክርስቶስ ሰው የሆነው ከ\bd*እመቤታችን ነው። ያ በግ ቤዛ ሆኖ ይስሐቅን ከሞት እንዳዳነው ሁሉ \bd ክርስቶስም ስለ ዓለሙ ኃ\bd*ጢአት ሞቶ ለዓለሙ ቤዛ ሆኖአል። /ዮሐጠ3.16ጠ17/።
\m ደራሲው የምሳሌውን መፈጸም ካስረዳ በኋላ «ወምሥራቅ ዘያዕቆብ» ይላል። በለዓም « ኮከብ ይሠርቅ እም ያዕቆብ ወየአትት ኃጢአተ እም እስራኤል፤ ከያዕቆብ ኮከብ ይወጣል ኃጢአተኝነትንም ከእስራኤል ያስወግዳል. . .» ብሎ ትንቢት የተናገረለትን ኮከብ የወለደች እርሷ መሆኗን የሚያስረዳ ነው። /ዘኁል.22.17 ፤ኢሳ.27.9፣59.20፤ ሮሜ.11.26/ ።
\m \it 4.3. «ሰመዩኪ ነቢያት እለርእዩ ኅቡአተ፣\it*
\m \it ገነተ ጽጌ ዕፁተ ወኆኅተ ምሥራቅ ኅትምተ፣\it*
\m \bdit እግዚአብሔር ወሀበ እንዘ ይ\bdit*\it ብል ለቤተ ዳዊት ትእምርተ\it*
\m \it ከመ ትፀንሲ ድንግል ወትወልዲ ሕይወተ\it*
\m \it ኢሳይያስኒ ነገረ ክሡተ።»\it*
\m ትርጉም
\m «ምሥጢርን ያዩ ነቢያት የተዘጋች የምሥራቅ በር የታተመች ገነት እያሉ ጠሩሽ። \bd እግዚአብሔር ለዳዊት ቤት ድ\bd*ንግል በድንግልና ፀንሳ በድንግልና እንደምትወልድ በኢሳይያስ አማካኝነት በግልጽ ተናገረ።»
\m ከሩቅ ያለውንና ወደፊት የሚሆነውን በትንቢት መነጽር አቅርበው ያዩና ሥውሩ ምሥጢር የተገለጠላቸው ነቢያት «ገነተ ጽጌ ዕፁተ፤ ወልኅተ ምሥራቅ ኅትምተ፤ የታተመች ምንጭ የተዘጋች የምሥራቅ በር» እያሉ ጠሩሽ።
\m ሰሎሞን በመኃልዩ ፡ «እኅቴ ሙሸራ የተቆለፈች ገነት የተዘጋ ምንጭ ናት» ይላታል። በዚህም እመቤታችንን
\m ሀ/ በተቆለፈች ገነት
\m ለ/ በታተመች ምንጭ መስሏታል። ለምን?
\m \bd ሀ/ የተቆለፈች ገነት\bd*
\m \bd በውስጥዋ አትክልት ሲኖር ነገር ግን ወደዚህች ቦታ የሚደርስ የለም ተቆልፎአልና። እመቤታችንም በንጽሕናና በድንግልና የታጠረች ስለሆነች ከእርስዋ የተወለደ አምላካችንና መድኃኒታችን \bd*\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  ብቻ ነው።\bd*
\m \bd የተ\bd*ክል ቦታ ዘር ሳይዘራባት ወይንም ተክል ሳይተከልባት እንዲሁም የሚንከባከበው ሳይኖር ሊያፈራ አይችልም። ይህች ገነት ምንም ነገር የማይደርስባት የተቆለፈች ስትሆን አትክልት ግን አለባት። እመቤታችንም በድንግልናና በንጽሕና የፀናች ስትሆን እንበለ ዘር \bd ክርስቶስን አስገኝታለች።\bd*
\m \bd ለ/ የታተመች ምንጭ\bd*
\m ምንጩ የታተመ ሲሆን ነገር ግን ውኃ ያለው ነው። እመቤታችንም በድንግልና የፀናች ስትሆን በእናትነት \bd ክርስቶስን ወልዳለች። ሕ\bd*ዝቅኤልም «ወርኢኩ ኆኅተ በምሥራቅ፣ ኅቱም በዐቢይ መንክር ማኅተም አልቦ ዘቦኦ ዘእንበለ እግዚእ ኃያላን ቦአ ውስቴታ ወወጽኣ. . .፤ ወደ ምሥራቅ ወደሚመለከተው በስተውጭ ወዳለው ወደ መቅደሱ በር አመጣኝ ተዘግቶም ነበር። \bd እግዚአብሔርም ይህ በር ተዘ\bd*ግቶ ይኖራል እንጂ አይከፈትም ሰውም አይገባበትም፤ የእስራኤል አምላክ \bd እግዚአብሔር ገብቶበታልና ተ\bd*ዘግቶ ይኖራል።» አለኝ ይላል። /ሕዝቅ.44÷1- 3/።
\m የእስራኤል አምላክ \bd እግዚአብሔር ገብቶበታልና ማ\bd*ለቱ ከሦስቱ አካል አንዱ አካል \bd እግዚአብሔር ወልድ ከሥጋዋ \bd*ሥጋ ከነፍስዋ ነፍስ ነስቶ ፍፁም ሰው ሆኖ ከእርስዋ ተፀንሶ ተወልዷልና ነው።
\m ይህ ሕዝቅኤል ያየው ሕንፃ በጥሬ ትርጉሙ ተወስዶ ቤተመቅደስ ነው እንዳይባል ቤተመቅደስ የሚሠራው ሕዝቡ አምልኮቱን ሊፈጽምበት ስለሆነ ከተሠራ በኋላ ለምን ይዘጋል) «በመካከላቸው አድር ዘንድ መቅደስ ይሥሩልኝ)» እንዲል።/ዘጸ.25÷8።/
\m ይኸው ነቢይ ስለ ቤተመቅደስ በተናገረበት ቦታ «. . . ለ\bd እግዚአብሔር የሚቀርበውን ።\bd* የደኅንነቱን መሥዋዕት ባቀረበ ጊዜ ወደ ምሥራቅ የሚመለከተው በር ይከፈትለት» ይላል። /ምዕ.46÷12/። ሰሎሞንና ሕዝቅኤል ስለእርስዋ የተምሳሌትነትና በትንቢት የተናገሩላት እርስዋ ድንግል ማርያም መሆንዋን ከዘከረ በኋላ ነቢያት ብቻ ሳይሆኑ ራሱ \bd እግዚአብሔርም ምልክት መስጠ\bd*ቱን እንዲህ ሲል ይገልጻል። «\bd እግዚአብሔር ወሀበ እንዘ ይ\bd*ብል ለቤተ ዳዊት ትእምርተ ከመ ትፀንሲ ድንግል ወትወልዲ ሕይወተ ኢሳይያስኒ ነገረ ክሡተ» ይላል።
\b 
\m ነቢዩ ኢሳይያስ «ጌታ ራሱ ምልክት ይሰጣችኋል. እነሆ ድንግል ትፀንሳለች.ወንድ ልጀም ትወልዳለች. ስሙንም አማኑኤል ትለዋለች» /ኢሳ.7÷13-14/ በማለት \bd እግዚአብሔር ሰውን ይቅር የ\bd*ማለቱና የሰጠውን ተስፋ የመፈጸሙ ምልክት በድንግልና መውለድ መሆኑን ተናገረ። መልአኩ ለእረኞች የጌታን መወለድ ብሥራት ከነገራቸው በኋላ ሄደው እንዲያገኙት ሲልካቸው «ይህም ምልክት ይሆንላችኋል» ሕፃን ተጠቅልሎ በግርግምም ተኝቶ ታገኛላችሁ» ነበር ያላቸው። /ሉቃ.2÷12/። ሰብአ ሰገልም «ሕፃኑን ከእናቱ ከማርያም ጋር አዩት»/ማቴ 2÷11/። የድኅነታችን ምልክት የ\bd ክርስቶስ በድንግልና ከእ\bd*መቤታችን መወለድና መታየት ነው። እኛም እንደ ሰብአ ሰገል እውነተኛውን \bd ክርስቶስን የምናገኘው ከ\bd*እናቱ ጋር ነው። የእውነተኛ ሃይማኖት ምልክትም ናት። \bd ክርስቶስን በእኛ ባሕርይ\bd* ከመውለዷም በላይ በስደቱ፣ በመዋዕለ ትምህርቱ በስቅለቱ ጸጋ መንፈስ ቅዱስን ለሐዋርያት ሲያድል ሁሉ አልተለየችም። ስለዚህ እኛም ረቂቅ ምሥጢርን ዐይተው በተለያየ ስያሜ እንዳመሰገኗት ነቢያት ልናመሰግናት ይገባል። ይኸውም የሚጠቅመው ራሳችንን ነው። እርስዋማ ምን ጊዜም የተመሰገነች ናት።
\m \it 4.4. ማዕረረ ትንቢት ማርያም ዘመነ ጽጌ እንግዳ\it*
\m \it ወዘመነ ፍሬ ጽጋብ ዘዓመተ ረኃብ ፍዳ\it*
\m \it ብኪ ተአምረ ዘይቤ ኢዩኤል ነቢየ ኤልዳ\it*
\m \it ያንጸፈጽፍ እምአድባሪሁ ወእም አውግሪሁ ለይሁዳ\it*
\m \it ፀቃውዓ መዓር ጥዑም ወሃሊብ ፀዓዳ»\it*
\m ትርጉም
\m «በመከር ጊዜ አበባ በአበባ ጊዜ ደግሞ መከር አዝመራ ማጨድና መሰብሰብ የለም። ምክንያቱም ጊዜያቸው የተለያየ ስለሆነ። ለምሳሌ በመስከረም ወር የአበባ ጊዜ በመሆኑ አዝመራ መሰብሰብ የለም።»
\m «የትንቢት መከር መካተቻ የሆንሽ. እንደ ዘመነ ጽጌ የረሃብን ዘመን ያስወገድሽ ማርያም ሆይ የኤልዳ ነቢዩ ኢዩኤል /ከይሁዳ ተራሮች ጣፋጭ ማርና ፀዓዳ ወተት ይፈሳል ብሎ/ የተናገረው ትንቢት በአንቺ ታወቀ፤ ተፈጸመ።» እመቤታችን ነቢያት የተናገሩት የትንቢት ዘር ተፈጸመባት። ማለትም ነቢያት የአምላክን ሰው የመሆን ነገር በተለያየ ሁኔታ ተናግረዋል። ጌታችን ነቢያት የተናገሩት ትንቢት መፈጸሙንና ይህንን ፍጻሜ ለማየት የታደሉት ሐዋርያት መሆናቸውን «አንዱ ይዘራል አንዱም ያጭዳል የሚለው ቃል እውነት ሆኖአል። እኔም እናንተ ያልደከማችሁበትን ታጭዱ ዘንድ ሰደድኳችሁ። ሌሎች ደከሙ እናንተም በድካማቸው ገባችሁ» በማለት ተናግሮአል።/ዮሐ.4.37ጠ38/። ይህም ነቢያት የዘሩት ትንቢት በሐዋርያት ዘመን ለአጨዳ /ለፍሬ/ መድረሱን መናገሩ ነው። ስለሆነም «ማዕረረ ትንቢት፤ የትንቢት መካተቻ» ማርያም አላት። በሌላ በኩል ደግሞ ፍሬ \bd ክርስቶስን ያስገኘችና ከ\bd*እሴይ ስር በትር ትወጣለች» እየተባለ የተነገረላት በመሆንዋ በአበባ ትመሰላለች።፡ ስለዚህ እመቤታችን በመከር ወራት የምትገኝ አበባ ናት። በመከር ጊዜ የአበባ መገኘት ያልተለመደ ስለሆነ «ወዘመነ ጽጌ እንግዳ፤ እንግዳ የሆነ አበባ» አላት።
\m ከዚህ በኋላ
\m «ብኪ ተአምረ ዘይቤ ነቢየ ኤልዳ፣
\m ያንጸፍጽፍ እም አድባሪሁ ወእም አውግሪሁ ለይሁዳ፣
\m ፀቃውዓ መዐር ጥዑም ወሀሊብ ፀዓዳ. . .»
\m በማለት ነቢዩ ኢዩኤል የተናገረውን ትንቢት አፈጻጸም ይናገራል።
\m ነቢዩ ኢዩኤል በዘመኑ ጽኑ ረኀብ ነበር። \bd እግዚአብሔር ሕዝቡን በምሕረ\bd*ት እንደሚጎበኛቸውና ረሀቡ እንደሚጠፋ ይነግራቸው ነበር። «ብዙ መብል ትበላላችሁ.ትጠግቡማላችሁ ከዚህ በኋላ እንዲህ ይሆናል፤ ተራሮች በተሃ ጠጅ ያንጠበጥባሉ.ኮረብቶችም ወተትን ያፈስሳሉ.በይሁዳም ያሉት ፈፋዎች ሁሉ ውኃን ያጎርፋሉ»/ኢዩ.3÷18፤ 2÷26/።
\m «ብኪ ተአምረ ዘይቤ ኢዩኤል ነቢየ ኤልዳ፤ያንጸፍጽፍ እምአድባሪሁ ወእምአውግሪሁ ለይሁዳ ፀቃውዐ መዓር ወሀሊብ ፀዓዳ»። ይህም ማለት ነቢዩ ኢዩኤል ከይሁዳ ተራሮችና ኮረብቶች ጣፋጭ ሣርና ፀዓዳ ወተት ይፈሳል ይመነጫል ያለው በአንቺ ተፈጸመ ማለት ነው። ይህም እመቤታችን \bd ክርስቶስን በወለደች ዕለ\bd*ት መሪሩ ጣፍጦ፣ ይቡሱ ለምልሞ ተገኝቷል። ይህ ለጊዜው ሲሆን ፍጻሜው ደግሞ ከእርሷ በነሣው ሥጋና ደም \bd ክርስቶስ በዕለተ ዓርብ \bd*በመልዕልተ መስቀል ተሰቅሎ፣ ከልጅነት ተራቁቶ፣ በረሀበ ነፍስና በጽምዓ ነፍስ ተይዞ የነበረውን የሰው ልጅ ከጎኑ ውኃን ለጥምቀት፤ ሥጋውንና ደሙን ምግበ ነፍስ አድርጎ የአምስት ሺህ አምስት መቶውን ዘመነ ረሀብ እንዳስወገደልን ያስረዳል።
\m \it 4.5. አርምሞትኪ ማርያም ኃለፈ እምአንክሮ\it*
\m \it እስከ ንሬኢ ሕዝብኪ ለተአምርኪ ግብሮ\it*
\m \it ገነትኪ ትፅጊ ሰላመ ወተፋቅሮ\it*
\m \it ዕለ ያማስኑ ለዓፀደ ወይንነ ወፍሮ\it*
\m \it ቈናጽለ ንዑሳነ አፍጥኒ አሥግሮ\it*
\m ትርጉም
\b 
\m «እመቤታችን ማርያም ሆይ አርምሞሽ ከማድነቅ በላይ ሆነ. በማድነቅ የማይፈጸም ሆነ። የወይን ቦታችንን የሚያጠፉትን ጥቃቅኑን ቀበሮዎች ለማጥመድ /ለመያዝ/ ፍጠኚ። ወንጌላዊው ቅዱስ ሉቃስ «ወትወዲዮ ለኩሉ ውስተ ልባ፤ ነገሩን ሁሉ በልቡናዋ ትጠብቀው ነበር።»/ሉቃ 2÷51/ ሲል የእመቤታችንን አርምሞ እንዴት አስደናቂ እንደሆነ ገልጾአል። እመቤታችን ማንም ፍጡር ያልሰማውን ብሥራተ መልአክ የሰማች ለማንም ያልተደረገውን በድንግልና መፅነስና መውለድ የታደለች ማኅፀኗን ዓለም አድርጎ ዘጠኝ ወር ከአምስት ቀን ሲመሰገንባት የመላእክትን ቅዳሴ የሰማች ፈጣሪዋን የመገበች ከሰው ወገን ይቅርና ከሱራፌልና ከክሩቤል የሚበልጥ ክብርና ጸጋ የታደለች ስትሆን እርሷ ግን በዚህ ዓለም ስትኖር ሁሉንም ነገር በልቧ ውስጥ ከማኖር በስተቀር ይህንን አየሁ ይህንን ሰማሁ አላለችም። ሔዋን ዕፀ በለስን ወደ መብላትና ጸጋዋን ወደማጣት ያደረሳት ለእርስዋና ለአዳም ብቻ የተነገረውን ምሥጢር አውጥታ ለዲያብሎስ በመናገርዋ ነበር። እመቤታችን ግን ሁሉን በልቧ መዝገብ በመያዟ የተመሰገነች ሆነች።
\m ከ\bd ክርስቶስም ሆነ ከእመቤታ\bd*ችን የተማርነው አርምሞን ነው። \bd ክርስቶስን ጲላጦስና ሊቃ\bd*ነ ካህናቱ ከየት መጣህ) ማነህ) ትምህርትህስ ምንድነው) እያሉ ሲጠይቁት ዝመ ነው ያላቸው። ልሰቅልህ ሥልጣን አለኝ ሲለው ብቻ ነው መልስ የመለሰለት። ስለዚህ እኛም ከአባታችን ከ\bd ክርስቶስና ከእናታችን ከ\bd*ድንግል ማርያም ያየነውን አብነት ማንሣት ይገባናል። /ዮሐ.19÷9፤ ማቴ.27÷14/።
\m ደራሲው የእመቤታችንን አርምሞ ካደነቀ በኋላ ጠቢቡ ሰሎሞን «አሥግሩ ለነ ቈናጽለ ንዑሳነ እለያማሰኑ ዓፀደ ወይንነ፤ የወይናችንን ቦታ የሚያጠፉትን ጥቃቅኑን ቀበሮዎች አጥምዳችሁ ያዙልን» /መኃ 2÷15/ እንዳለ የወይን ቦታ የተባለ የሕግ መጠበቂያ ልባችንን ሊያበላሹ ውር ውር የሚሉትን በቀበሮ የተመሰሉ መናፍቃንንና አጋንንትን እንድታስታግስልንና እንድታስወግድልን ይጸልያሉ።
\m «ትመስል እምኪ ማርያም ዕለተ ሣልስተ ወራብዕተ ዘወለደት ጽጌ ወፀሐየ ዓለም ብርህተ
\m ካዕበ ትመስል ሳብእተ ዕለተ
\m እስመ ፈረየት ኪያኪ ተአምረ ግዕዛን ሰንበተ
\m ለዕለ በሰማይ ወምድር ዘኮንኪ ዕረፍተ።»
\m «ማርያም ሆይ እናትሽ/ሐና/ጽጌያት የተፈጠሩባትን ሦስተኛዋን ቀን ፀሐይ የተፈጠረችበትን አራተኛውን ቀን /ረቡዕ/ እንዲሁም \bd እግዚአብሔር ሥራውን የፈጸመ\bd*ባትንና ያረፈባትን ሰባተኛዋን ቀን ትመስላለች። ምክንያቱም በሰማይና በምድር ላሉ ሁሉ ዕረፍት የሆንሻቸውን አንቺን ወልዳለችና።»
\m \bd እግዚአብሔር በዕለተ ሠሉስ \bd*/በ3ኛው ቀን/ ዕጸዋትን ፈጠረ። /ዘፍ 1÷11-13/። ከእነዚህ ዕጸዋት ጽጌያት /አበቦች/ ከጽጌያት ደግሞ ፍሬ ይገኛል። ቅድስት ሐናን ጽጌያት በተፈጠሩበት በዕለተ ሠሉስ እመቤታችንን በጽጌ ጌታን ደግሞ ከጽጌው በተገኘ ፍሬ መስሏቸዋል። በአራተኛው ቀን /በዕለተ ረቡዕ ፀሐይንና ጨረቃን፣ከዋክብትን ፈጠረ። ሐናን በዕለቱ፣ እመቤታችንን በፀሐይ መሰላቸው። በሰባተኛው ቀን /በሰንበት/ ለሰው ሁሉ ዕረፍት እንዲሆን ለአብነት \bd እግዚአብሔር አረፈ ተባለ። \bd*በዚህች ዕለት ሰው ሁሉ ከሥጋዊ ድካምና ውጣ ውረድ አርፎ ፈጣሪውን እያመሰገነ ይውላል። በእመቤታችንም ሰው ሁሉ ከመከራ ሥጋና ከመከራ ነፍስ አርፎ ተግባረ ነፍስ እየሠራ ፈጣሪውን «ወሠርዓ ሰንበተ ለሰብእ ዕረፍተ፤ ሰንበትን ለሰው ዕረፍት ሠራ» እያለ ሲያመሰግን ይውላል።
\m \it 4.6. «በላዕሌኪ ወበዮርዳኖስ ወበታቦር ሥልሰ ጊዜያተ\it*
\m \it ዘአልቦ ተውሳከ ወአልቦ ሕፀተ\it*
\m \it ለውሉደ ሰብእ ያርኢ ዘሥላሴሁ ገጻተ\it*
\m \it ጽጌኪ ድንግል ተአምሪሁ ከሠተ\it*
\m \it ወበጸዳሉ አብርሀ ጽልመተ»\it*
\m ትርጉም
\m በአንቺ ላይ በዮርዳኖስና በደብረ ታቦር ለሰው የአካሉን ሦስትነት ገለጸ አስረዳ። ድንግል ሆይ ጽጌሽ ተኣምራቱን ገለጸ በብርሃኑም ጨለማን አራቀ።\bd እግዚአብሔር አንድነቱንና ሦ\bd*ስትነቱን በግልጽ ያሳየው በእመቤታችን በዮርዳኖስና በደብረ ታቦር ነው።
\m ሀ/ መልአኩ ቅዱስ ገብርኤል እመቤታችንን ሲያበሥራት እንዲህ አላት «መንፈሰ \bd እግዚአብሔር ቅዱስ ይመጽእ \bd*ላዕሌኪ ወኃይለ ልዑል ይጼልለኪ።»
\m መንፈስ ቅዱስ በአንቺ ላይ ይመጣል የልዑል ኃይልም ይጸልለሻል»/ሉቃ 1÷35/። መንፈሰ \bd እግዚአብሔር ብሎ መንፈስ ቅ\bd*ዱስን፣ የልዑል ኃይል ብሎ ወልድን ልዑል ብሎ አብን በማንሣት ሦስትነታቸውን አስረዳ። እመቤታችን ወልድ በተለየ አካሉ ሥጋ ሊዋሐድ፤ አብ ለአጽንዖ፤ መንፈስ ቅዱስ ደግሞ የአምላክ እናት ለመሆን እንድትበቃ ለማድረግ ሦስቱም ተሳትፈዋል።
\m ለ/ በዮርዳኖስ «\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  ከተጠመቀ በኋላ\bd* እነሆ ሰማያት ተከፈቱ. የ\bd እግዚአብሔርም መንፈስ እንደ\bd* ርግብ ሲወርድ በእርሱ ላይም ሲመጣ አየ፤ እነሆም ድምጽ ከሰማያት መጥቶ በእርሱ ደስ የሚለኝ የምወደው ልጄ ይህ ነው» አለ።/ማቴ.3÷16-17/። ወልድ በተጠማቂነት. አብ በደመና ሆኖ ልጄ ነው እያለ ሲመሰክር መንፈስ ቅዱስ ደግሞ በርግብ አምሳል ሲወርድ በአንድ ጊዜ ታይተዋል። አንድ ገጽ የሚሉ ሰባልዮሳውያን ላይጠገኑ ተሰበሩ። አንድ ራሱ በተለያየ ስም ተጠራ እንዳይሉ በአንድ ጊዜ ሦስቱም በየራሳቸው መገለጫ ወልድ በተዋሐደው ሥጋ አብ በደመና መንፈስ ቅዱስ በርግብ ተገለጡ።
\m ሐ/ በደብረ ታቦርም አብ በደመና ሆኖ «በእርሱ ደስ የሚለኝ የምወደው ልጄ ይህ ነው እርሱን ስሙት» በማለት ተናግሮአል። /ማቴ.1÷17-19/።
\m \it 4.7. «ዕፀ ደንጐላ ዘቆላ ወአኮ ዘደደክ\it*
\m \it ዘጸገይኪ ጽጌ በማዕከለ አይሁድ አስዋክ\it*
\m \it ተአምረ ድኂን ማርያም ዘልማድኪ ምሒክ\it*
\m \it መሐክኒ ለምእመንኪ እምፃዕረ ኩነኔ ድሩክ\it*
\m \it ተአምኖትየ ብኪ ኢይኩን በበክ።»\it*
\m እሾህ በሆኑ አይሁድ መካከል ያለሽ የደጋ ያይደለሸ የቆላ የሱፍ አበባ ማርያም በአንቺ መታመን በከንቱ እንዳይሆንብኝ እኔን ምእመንሽን /የታመንኩብሽን/ ከክፉ ኩነኔ አድኝኝ አንቺ ምሕረት ልማድሽ ነውና።» በመኃልየ መጽሐፉ ሰሎሞን «ወከመ ጽጌ ደንጉላት በማዕከለ አሥዋክ ከማሁ አንቲኒ እንተ ኅቤየ በማዕከለ አዋልድ፤ በእሾህ መካከል እንዳለ የሱፍ አበባ እንዲሁ አንቺ ነሽ» ይላል። /መኃ.2÷2/።
\m የቆላ ሱፍ ዙሪያውን እሾህ ቢከበውም ከማበብና ከማፍራት ወደኋላ አይልም። እመቤታችንም ብዙ ተአምር እያዩ በማያምኑና ሁልጊዜ ምልክትን በሚፈልጉ በክፉዎች አይሁድ መካከል መሆኗ በሃይማኖት ከማበብና ፍሬ ትሩፋት ከመሥራት አልከለከላትም። ደራሲው አባ ጽጌ ድንግልም የሰሎሞን የትንቢት ቃል እመቤታችን በአይሁድ መካከል ፍሬ \bd ክርስቶስን በማስገኘቷ መ\bd*ፈፀሙን የሚያስረዳ ነው። ይህን ትንቢቱንና ፍጻሜውን ካስረዳ በኋላ «መሐክኒ ለምዕመንኪ እምፃዕረ ኩነኔ ድሩክ ተአምኖትየ ብኪ ኢይኩን በበክ» ይላል። ማለትም «በአንቺ እናትነትና ቃል ኪዳን የምታመን እኔን ከክፉ ፍርድ አድኝኝ፣ በአንቺ መታመኔና አንቺን ተስፋ ማድረጌ ለከንቱ አይደለምና በማለት ጸሎቱን ያቀርባል።
\m እስከ አሁን በመጠኑ ለማየት እንደሞከርነው የማኅሌተ ጽጌ ድርሰት እጅግ በጣም በምሥጢርና በኃይለ ቃል የታጀበና ልዩ የሆነ ውበትና ጣዕም ያለው ነው። ይህንን ለመረዳት የሚቻለው እንዳለ ግእዙን ማንበብ፣ መረዳት ሲቻል ነው። እንኳን በግጥም መልክ የተደረሰ ድርሰት ይቅርና ተራ ንባብና ድርሰት እንኳ ሲተረጉሙት መንፈሱን መልቀቁ የማይቀር ነው። በተለይም ይህ የቅኔ ዓይነት አካሄድ ያለው ድርሰት ሲተረጎም እየተፍረከረከ ትክክለኛ መልእክቱን ለማስተላለፍ ፍዝ ይሆናል።
\m መልክዐ መልክዖችን መተርጎም ችግሩ ይህ ነው። አማርኛው ትርጉም መልእክቱን አልችል ይላል። ሆኖም የማኅሌተ ጽጌን ምንነት መጠነኛ ግንዛቤ ሊያስገኝ በሚችል መልኩ ለመግለጽ ተሞክሮአል።፡ ይህም የ\bd እግዚአብሔርን ጸጋ ሁላችንም\bd* በመቅረብ እንድናውቅና ማኅሌተ ጽጌን በመጸለይና ማኅሌቱን በመቆም የእመቤታችንን በረከትና ረድኤት የልጇን የ\bd ክርስቶስን ምሕረት ለማግ\bd*ኘት ያበቃናል።
\m ለዚህም እመአምላክ ድንግል ማርያም በረድኤቷና በበረከቷ አትለየን።
\b 
\s2 ልጄን ከግብፅ ጠራሁትት.ሆሴዕ 11፡1
\b 
\m የብኤሪ ልጅ ነቢዩ ሆሴዕ ይህንን የትንቢት ቃል የተናገረው ከክርሰቶስ ልደት በፊት በስምንተኛው ምእተ ዓመት አጋማሽ ገደማ ሲሆን ሆሴዕ የስሙ ትርጉም \bd እግዚአብሔር ያድናል ማለት \bd*ነው።
\b 
\m በመጽሐፍ ቅዱስ ብዙ ታሪኳ ከተዘረዘሩላት ሀገሮች መካከል ግብጽ አንዷ ስትሆን ግብጽ የብዙኀን አባት አብርሃም በረሃብ ምክንያት የተሰደደባት፣ ዮሴፍ በባርነት የተሸጠባት፣ ወገኖቹ እስራኤላውያን ለሁለት መቶ አስራ አምስት ዓመታት ያህል በባርነት የተገዙባት በኋላም የአለም መድኃኒት \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  ከእናቱ ድንግል\bd* ማርያም ጋር የተሰደደባት ሀገር ስትሆን መሪዎቿም አህዛብ አማልዕክቷም ጣኦታት ነበሩ።
\b 
\m ነቢዩ ሆሴዕ የጌታችንን ሥደት ቀድሞ በትንቢት ከተናገሩት ውስጥ ሲሆን ልጄን ከግብፅ ጠራሁት በማለት የስደቱን ማብቃት ተናግሯል። በዚህ ትንቢት መሰረት መሰደዱን አልተነበየም። ነገር ግን ከስደት መመለሱን መናገሩ ካልተሰደደ መመለስ የለም በመመለሱ መሰደዱን ተናገረ።
\b 
\m በኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ቤተክርስቲያን የእመቤታችንን እና የልጇን ስደት በማሰብ ከመስከረም 26 እስከ ሕዳር 6 ያለውን ግዜ ወርኃ ጽጌ በማለት ታከብረዋለች። ጽጌ ማለት አበባ ማለት ሲሆን ምድሪቱ በአበባ የምትሞላበት ጊዜ ከመሆኑም በላይ አበው ሊቃውንት እመቤታችንን በብዙ ኅብር መስለዋታል። በአበባ /ጽጌ/፣ በወይን ሐረግ፣መልካሙን የወይን ፍሬ አስገኝታለችና አበባ ፍሬን እንዲያስገኝ ድንግል ማርያምም ለሰው ያልተቻለውንና የማይቻለውን አንዴ ብቻ የሆነውን መለኮትን በአጭር ቁመት በጠባብ ደረት በማህፀንዋ ተወሰነ።
\b 
\m አዳምና ልጆቹ እንዳይበላ በተከለከለችዋ ፍሬ ምክንያት ገነትን ከሚመስል ቦታ \bd እግዚአብሔርን ከሚያክል ጌታ\bd* ተለዩ የሰዎች ድቀት ተጀመረ ሁሉን አጣ የመጀመሪያ በደል /ጥንተ አብሶ/ ማለት ይህ ነው። የሰው ልጅ ከ\bd እግዚአብሔር የመለየትን ረጅ\bd*ም ግዜ ገፋ ገዥ የነበረው የሰው ልጅ ተፈጥሮ ሰለጠነበት፣ ጠላት በዛበት፣ ምድሪቱን ከፋችበት አዳምም ባለቀሰው መሪር እንባ ተስፋ ተሰጠው የህይወት ፍሬንም ዳግም እንዳይበላ በሱራፊ ታጠረችበት። ይህም የሚያመላክተው ሞትን የምታመጣ ዕፀ በለስን የበላ አዳም ደግሞ ዕፀ ህይወት ቢበላ ኖሮ ካሳ የማያስፈልገው ኢመዋቲ (immortal sinner) እንዳይሆን የ\bd እግዚአብሔር ቸርነት ከለከለ\bd*ችው።
\b 
\m ያንን የጨለማ ዘመን ፍጹም ተስፋ ያልጠፋበት ፍጹምም ተስፋ ያልተፈጸመበት ዘመን ነበር። \bd እግዚአብሔር ከአዳም ጀምሮ \bd*ለአርእስተ አበው ቃል ኪዳን ይገባ ነበር። በዚህም ቃል ኪዳን ውስጥ እመቤታችን በተስፋ አበው ውስጥ ታልፍ ነበረ "ማርያምሰ ተሐቱ ውስተ ከርሱ ለአዳም ከመ ባህርይ ጸአዳ" " ማርያምም በአዳም አብራክ ውስጥ እንደ ነጭ ዕንቁ ታበራ ነበር" በማለት ቅዱስ ያሬድ ገልጦታል። ነገር ግን የአበው ተስፋ፣ የነቢያት ትንቢት ሲፈፀም የድንግል ማርያም የህይወት ፍሬ /በገነት ተከልክላ የነበረችው የገነት ፍሬ/ አማናዊው ጌታ የሚበላ የሕይወት ፍሬ ሆኖ ከእመቤታችን ተወለደ ቅዱስ ኤፍሬም በሐሙስ ውዳሴ ማርያም ላይ ገለጸው።
\b 
\m እመቤታችን መከራንና ስደትን የጀመረችው እርሷ ተፀንሳ ከተወለደችለት ጊዜ አንስቶ ነው በወርኃ ጽጌ እመቤታችን ጌታን በጀርባዋ አዝላ በበረሃ ለሦስት ዓመት ከስድስት ወር የተሰደደችበትን ሙሉ ሕይወት በጥልቀት እናስነብባለን።
\b 
\m የጌታን ሕይወትከእመቤታችን የእመቤታችንን ከጌታ ለያይቶ ማየት አይቻልም መለኮታዊ ተግባራትን እና የማዳን ስራዎችን በቀር ምክንያቱም ለእርሱ ብቻ የተወሰነና ሊያደርገው የተገባ የአባቱ ተልዕኮ ስለነበረ "ፈቃዴን ለማድረግ አይደለም አንጂ የላከኝን ፈቃድ ለማድረግ ከሰማይ ወርጃለሁ"። ዮሐ.6፡38 ፣ ዮሐ.5፡30 ነቢያት የተነበዩት ጊዜ ደርሶ በነቢዩ በሆሴዕ እንዳለውና መልአኩ ገብርኤል ለዮሴፍ ተገልጦ እንደነገረው አንድ ልጇን ይዛ ወደ ግብጹ ተሰደደች። ማቴ.2፡13
\b 
\m የእመቤታችን ምክንያተ ስደትየእመቤታችን ስደት ብለን ስንናገር ከልጅዋ ጋር መሆኑን አንባቢ ሁሉ ልብ ሊለው የተገባ ሲሆን ስለ እመቤታችን ስደት ምክንያት አበው ያስተማሩንን፣ መጽሐፍት የመዘገቡልንን በጥቂት እንዘረዝራለን፤
\b 
\m \bd 1. ትንቢተ ነቢያት\bd*
\m \bd እግዚአብሔር ሊያደርግ ያሰበ\bd*ውን ፈቃዱን ሁሉ ለሰው ልጅ እየገለጠ ነቢያትን ትንቢት እያናገረ መምህራንን እየላከ መጽሐፍትን እያጻፈ መሆኑን ልብ ማለት ተገቢ ነው። "\bd እግዚአብሔር ይነግሮሙ ለሕዝ\bd*ቡ በመጽሐፍ" \bd እግዚአብሔር ለህዝቡ በመጽሐ\bd*ፍ ይናገራቸዋል መባሉ "በቀንና በሌሊት ባሪያዎቼን ነቢያትን ሁሉ ልኬባቸው ነበር፣ አዎ ልኬባቸዋለሁ" ኤር.7፡25 በማለትገልጧል። ከነዚህም ትንቢታት መካከል ስለ እመቤታችንና ጌታ ስደት ሲሆን፡- ነቢዩ ኢሳይያስ 19፡1 "ናሁ \bd እግዚአብሔር ይነብር ዲበ ደ\bd*መና ቀሊል" እነሆ \bd እግዚአብሔር በፈጣን ደመና \bd*እየበረረ ወደ ግብጽ ይመጣል። በማለት ሲናገር ከሙሴና ከአሮን ጸሎት የተነሳ የግብጻውያን የእጃቸው ሥራ መጥፋቱን፣ \bd እግዚአብሔር በናቡከደነጾር \bd*አድሮ ወደ ግብጽ መምጣቱን፣ጣዖታትን ማጥፋቱን የተነበየበት ከመሆኑ በላይ በዘባነ ማርያም ኅዙል /በማርያም ጀርባ ታዝሎ/ በፈጣን ደመና በተመሰለች ከእመቤታችን ጋር ወደ ግብጽ ተሰዳለች።
\b 
\m ሊቃውንት እመቤታችንን ሲመስሏት ደመና ኢሳይያስ የሚሏትም ስለዚህ ነው። በዚህ ትንቢት ላይ እንደተገለጸው ግብጽ በጣዖታት የተሞላች በመሆኗ የጌታችን ስደት በግብጽ ያሉ ጣዖታትን ለማጥፋት እንዲሆን ተጠቅሷል። ግብጻውያን ከጥንት ጀምሮ የላም፣ የፍየል፣ የአንበሳ ምስልን በመቅረጽ ያመልኩ ነበር። እነዚህን ለማጥፋት የጌታ ስደት ወደ ግብጽ ይሆን ዘንድ ትንቢት አናገረ። ከዚህም ባሻገር በኛ ሕይወትም ውስጥ ጌታን ለመቀበል ጌታ ስራ እንዲሰራብን በቅድስና ለመኖር የልብን ጣዖታት ማጥፋት ማጽዳት ይገባል። አልያ ጌታንና ጣዖትን በልባችን ማኖር አንችልም ቅዱስ ጳውሎስ "መኑ ደመሮ ለብርሃን ምስለ ጽልመት" ብርሃንም ከጨለማ ጋር ምን ኅብረት አለው? \bd ክርስቶስ ከቤልሆር ጋር \bd*መስማማት አለው ወይስ የሚያምን ከማያምን ጋር ምን ክፍል አለው ለ\bd እግዚአብሔር ቤተ መቅደስም \bd*ከጣዖት ጋር ምን መጋጠም አለው። እኛ የሕያው \bd እግዚአብሔር ቤተ መቅደስ ነ\bd*ንና። ያለው ለዚሁ ነው።
\b 
\m \bd ፠ ቅዱስ ዳዊት፡-\bd* መዝ. 83፡3 "ወፍ ለእርስዋ ቤትን አገኘች ዋኖስም ጫጭቶችዋን የምታኖርበት ቤት አገኘች"። በማለት ሲተነብይ ወፍ ለእርስዋ ቤትን አገኘች ሲል ነቢያት የተነበዩት ፍጻሜውን በእመቤታችን ማግኘቱን አንድም እመቤታችንበስደት ግብጽ መኖርያዋ ማድረጓን ዋኖስም ጫጭቶችዋን የምታኖርበት ሲል ዮሴፍና ሰሎሜም የሚኖሩበት ቤት ማግኘታቸውን ተናገረ። ለእመቤታችን ማደሪያ ጠፍቶ ማደሪያዋን ግብጽ ማድረጓን ተንብየዋል።
\b 
\m \bd ፠ ነቢዩ ሆሴዕ፡-\bd* "እስራኤልን ሕጻን በነበረ ጊዜ ወደድኩት ልጄንም ከግብጽ ጠራሁት" ምዕ. 11፡1 እስራኤል በግብጽ ሳሉ እንደተመረጡ ከዚያም አገር አውጥቶ መንግስት ይሆኑ ዘንድ እንዳበቃቸው የተናገረበት ትንቢት ከመሆን ጋር የጌታችን ወደ ግብጽ መሰደድ ሔሮድስ እስኪሞት በዚያ መቀመጡን ከዚያም መመለሱን የሚያመለክት መሆኑን ቅዱስ ማቴዎስ የነቢዩን ቃል ፍጻሜ አድርጎ ተናግሯል። ማቴ. 2፡15
\b 
\m \bd ፠ ትንቢተ ስምዖን፡-\bd* "ባንቺ ደግሞ ሰይፍ ያልፋል አላት" ሉቃ. 2፡34 ስምዖን በንጉሡ በጥሊሞስ ጊዜ መጽሐፍትን /ብሉያትን/ ከጥንቱ ዕብራይስጥ ወደ ግሪክኛ ለማስተርጎም ሰባ ሊቃናትን ባዘዘበት ወቅት ስምዖን የኢሳያስ መጽሐፍ ይደርሰዋል። "እነሆ ድንግል ትጸንሳለች ወንድ ልጅንም ትወልዳለች ስሙንም አማኑኤል ትለዋለች"። የሚለው ቃል ሲተረጎም ቢከብደው እንዴት ድንግል ትጸንሳለች ብዬ ልተርጉም ብሎ ሴት ትወልዳለች በማለት ቢጽፍ ተኝቶ ሲነሣ የጻፈው ጠፍቶ ድንግል ትጸንሳለች የሚል ተጽፎ ያገኛል። ይህ መሆኑ ቢገርመው መልአኩ መጥቶ ይህንን ሳታይ አትሞትም ብሎት ተሰወረ። በዚህም የትንቢቱን ፍጻሜ በቤተ መቅደስ እጅግ አርጅቶ ሳለ ጠበቀ።
\b 
\m ዮሴፍና እመቤታችን እንደ አይሁድ የመንጻት ሕግ በስምንተኛው ቀን ወደ ቤተመቅደስ ሲወስዳት ትንቢቱን ይጠብቅ የነበረው አረጋዊው ስምዖን የጌታን ማዳን አየ "እነሆ የብዙዎች ልብ አሳብ ይገለጥ ዘንድ ይህ በእስራኤል ላሉት ለብዙዎቹ ለመውደቃቸውና ለመነሳታቸው ለሚቃወሙትም ምልክት ተሾሞአል። በአንቺም ደግሞ በነፍስሽ ሰይፍ ያልፋል አላት" ሉቃ. 2፡34 በማለት ትንቢቱ መፈጸሙን ሲያይ ይህንን ካየሁ ባሪያህን በሰላም አሰናብተው ብሎ ሲለምን ገና ወደፊት የሚሆነውን የእመቤታችንን ስደት በልጇ አማካኝነት ወደፊት የሚደርስባትን መከራ ተነበየ። "ወለኪሰ ይበውእ ውስተ ነፍስኪ ኩናተ ኑፋቄ" ሰይፍ ያረፈበትን ለሁለት እንደሚከፈል ሁሉ የእመቤታችንን ልብ ከሐዘን ምሬት የተነሣ እንደምትጎዳ የተነበየው ትንቢት ይፈጸም ዘንድ ከልጅዋ ጋር ተሰደደች ልብዋእንደ ሰይፍ የከፈሉት የእመቤታችን አምስቱ ሐዘናት የሚባሉት፤
\m ፠ አይሁድ እንዲገድሉት በቤተመቅደስ ስምዖን ትንቢት በተናገረ ጊዜ፣ ሉቃ.2፡34
\m ፠ እጅና እግሩን አስረው በጲላጦስ አደባባይ በገረፉት ጊዜ፣ዮሐ. 19፡1
\m ፠ ጌታን ከኢየሩሳሌም ለበዓል ሔደው ሲመለሱ በመንገድ ባጣችው ጊዜ፣ ሉቃ. 2፡41
\m ፠ በዕለተ ዓርብ ዕራቆቱን ተቸንክሮ በሁለት ወንበዴዎች መካከል በሰቀሉት ጊዜ፣ ማቴ.27፡38
\m ፠ ወደ አዲስ መቃብር ውስጥ ባወረዱት ጊዜ ያዘነችው ሐዘን፣ ማቴ.27፡59
\m አረጋዊው ስምዖን የተናገረው ትንቢት በእመቤታችን የሕይወት ዘመን ሁሉ በልጅዋ ምክንያት ሰይፍ የተባለ መከራ አልፎባታል በዚህም ሊቁ አባ ሕርያቆስ የእመቤታችነን ምልጃ ሲጠይቅ "አዘክሪ ድንግል አንብዐ መሪረ ዘውኀዘ እም አዕይንትከ ወወረደ ዲበገጸ ፍቁር ወልድኪ" ድንግል ሆይ በልጅሽ ፊት የወረደውን ከአይንሽ የፈሰሰውን ዕንባ አሳስቢ በማለት ለኛ ለኃጢአተኛ ልጆችዋየምታማልደን ስለእንባዋ ይቅር እንደሚለን የተናገረው።
\b 
\m \bd 2. ስደተ ቅዱሳንን ለመባረክ ተሰደደ፡-\bd*
\m የክርስትና ህይወት የመስቀል ላይ ጉዞ በመሆኑ \bd ክርስቶስን አምነው ለተከ\bd*ተሉት ሁሉ በመከራና በስደት እንደሚያልፍ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርሰቶስ ከአለ\bd*ም ተመርጠው ለተከተሉት ደቀ መዛሙርቱ ሲያስተምር"እኔን መከተል የሚወድ ቢኖር ራሱን ይካድ መስቀሉንም ተሸክሞ ይከተለኝ"በማለት ተናገረ። ማቴ. 16፡24 በዚህም ቃል መሠረት ከቅዱሳን ሐዋርያት ጀምሮ የተነሡ ክርስቲያኖች በብዙ መከራ ውስጥ አለፉ በበረሃ ተሰደዱ፣ በዱር በገደሉ ተቅበዘበዙ በሰይፉ ተተረተሩ፣ በድንጋይ ተወገሩ። ዛሬም ቢሆን በእምነት የተሰደድን የተጨነቅን የምንጸልየው ስደትን ከኛ በፊት በሕጻንነቱ በቀመሰ ስደትን በሚያውቅአምላክ ፊት ነው።
\b 
\m \bd 3. ጣኦታተ ግብጽን ለማጥፋት ተሰደደ፡-\bd*
\m ግብጽ ከነገሥታቶቿ ጀምሮ ጣኦትን የሚያመልኩ አህዛብ የነበሩ ህዝቦች ነበሩ። እነዚህ ጣኦታት ደግሞ የእንስሳትን ምስል በማስመሰል ደንጊያ ጠርበው እንጨት አለዝበው ማዕድን አቅልጠው የበሬ፣ የላም፣ የአንበሳ፣ የወፍ ምስል አስቀርጸው ያመልኩ ስለነበር ከተማዋ በጣኦታት የተሞላች ነበር። ለዚህም ጌታችን ጣኦታትን ሊያፈርስ ወደ ግብጽ ተሰደደ ገና ከተማዋ ሲገባ በጣኦታቱ ላይ ያደሩ አጋንንት ይጮሁ ጣኦታቱም ይሰባበሩ ጀመር፤
\b 
\m \bd 4. ሰው መሆኑን ለመግለጽ ተሰደደ፡-\bd*
\m \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  አገሩን ሳይለቅ\bd* ከሄድሮስ ዓይን መሠወር ይችል ነበር። ነገር ግን በአምላካዊ ጥበቡ ከሄሮድስ ዓይን ተሰውሮ ቢሆን ሥጋ መልበሱ ሰው መሆኑን አይገለጽም ነበር። በሄሮድስ ዓይን የማይታይ ከሆነ ሥጋ ሳይለብስ የለበሰ መስሎ የተገለጸ ሥጋና አጥንት የሌለው /ምትሐት/ ነው በተባለም ነበር። ከአዳም አካል አንድም ያልጎደለው ሙሉ ዳግማዊ አዳም መሆኑን እና የለበሰው ሥጋ የሚደማ የሚቆስል በሰይፍም ሆነ በጦር ቢወጋ ጉዳት የሚደርስበት ሰብአዊ ባሕርይ ያለው መሆኑን ለማስረዳት ስደተኛ ሆነ። ሥጋ የለበሰ ሁሉ ከጠላቱ ማምለጥ የሚችለው ከጠላቱ ፊት ዞር በማለቱ እና በመሸሹ ስለሆነ ጌታም ከጠላቱ ከሄሮድስ ለማምለጥ ሰው እንደመሆኑ ወደ ግብጽ ሸሸ።
\b 
\m \bd 5. ዲያብሎስን ለማሳደድ ተሰደደ፡-\bd*
\m አዳም ዕፀ በለስን በልቶ ከፈጣሪው ጋር ተጣልቶ ከገነት ከወጣ በኋላ የ\bd እግዚአብሔርና የሰው ግንኙነ\bd*ት እየራቀ ሄደ። ይህን የፈጣሪና የፍጡር መራራቅ ያመጣው ዲያብሎስ ሲሆን በፈጣሪ መራቅ ፈንታ እርሱ መቅረብ ይፈልግ ነበር። ስለሆነም ፈጣሪው ከሰው ጓሮ ወደ ወጣበት የሰው ልጅ ሳይጠራ መምጣት ወይም መቅረብ ጀመረ። ዲያብሎስ የአዳምን ልጆች ተቆጣጠራቸው። ልባቸውን በፍቅረ ጣኦት ሸፍኖ አምልኮተ \bd እግዚአብሔር እንዳያዩ አደረ\bd*ጋቸው ብዙ የአዳም ልጆችም የአግዚአብሔርን ፈቃድ ሳይሆንየሰይጣንን ፈቃድ ሲፈጽሙ ኖሩ። ጌታም "አሁን የዚህ ዓለም ገዥ ወደ ውጪ ይጣላል"። ዮሐ. 12፡31 በማለት ሰይጣን ዓለሙን ተቆጣጥሮት እንደነበረ ይገልጻል። \bd እግዚአብሔር ወልድ የሰውን \bd*ሥጋ በለበሰ ጊዜ የፈጣሪና የፍጡር ግንኙነት እንደገና ተመሠረተ። \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  አገሩን ለቆ በ\bd*መውጣቱ ዲያብሎስን ከተቆጣጠረው ከሰው ልቡና አስወጣው ጌታ ከሄሮድስ ፊት እየራቀ ሲሄድ ዲያብሎስም ከሰው ፊት እየራቀ ሄደ። የጌታ ስደት በተዘዋዋሪ የዲያብሎስ ስደት ሆነ ጌታ የሚቀበለው መከራ ሁሉ ዲያብሎስን በርቀት የሚመታ መሣርያ ነበር።
\b 
\m በመጨረሻም በመስቀል ላይ የሆነው የጌታ ሞት የዲያብሎስ ሞት ሆነ።ጾመ ጽጌከመስከረም 26 እስከ ህዳር 5 ቀን ያለው 40 ቀን ዘመነ ጽጌ ይባላል። ይህ 40ው ቀን የእመቤታችንና የጌታችን ስደት የሚታሰብበት ወይም የሚከበርበት ዘመን ነው። በተለይም በ40ው ቀናት ውስጥ በሚገኝ አሑደች ካህናትና ምዕመናን ቤተክርስቲያን ያድራሉ። ካህናቱ ይዘምራሉ /ማህሌተ ጽጌን/ ይቆማሉ ምዕመናን ያጨበጭባሉ እልል አሜን ይላሉ። ወቅቱ የአበባና የፍሬ ወቅት በመሆኑ እመቤታችን በአበባ ጌታችን በፍሬ እየተመሰሉ ጌታችን በአምልኮት እመቤታችን በፈጣሪ እናትነቷ በተለየ ምስጋና ይመሰገናሉ።የጽጌ ጾም ከወቅቱ ጋር ተያይዞ የሚጾሙ ክርስቲያኖች ሲኖሩ ጾመ ጽጌ መንፈሳውያን ሰዎች ሳይታዘዙ በራሳቸው ፈቃድ የሚጾሙት ጾም ነው። ወይም የትሩፋት ጾም ይባላል። በቀኖና ከታዘዙት አጽዋማት ውጪ ትርፍ ጾም ማለት ነው። ከታዘዘው አትርፎ የጾመ ሰው የመጾሙን ዋጋ ያገኛል። ብዙ መንፈሳዊ ሥራ የሰራ ሰው ብዙ ክብር እንደሚያገኝ መጽሐፍ ይናገራል። "እጅግ ወዳለችና ብዙ ያለው ሐጢአትዋ ተሰርዮላታል። ጥቂት ግን የሚሰረይለት ጥቂት ይወዳል፡" ሉቃ. 7፡47
\b 
\m የጽጌን ጾም የሚጾሙ ሰዎች በክብርም ከእመቤታችን ጋር ይተባበራሉ። ነገር ግን የጽጌን ጾም የሚጾሙ ሰዎች ለመመጻደቅ መጾምየለባቸውም። የማይጾሙ ሰዎችንም መንቀፍና መክሰስ የለባቸውም። የጽጌ ጾም እንዲጾም በቀኖና ቤተክርስቲያን ስላልተወሰነ የማይጾሙ ሰዎች ሕገ ጾምን እንዳፈረሱ አድርጎ መውሰድ ስሕተት ነው። ይልቁንም የሚጾሙ ሰዎች ቢችሉ መጾማቸው እንዳይታወቅባቸው ቢያደርጉ የተሻለ ነው። "ስትጾሙ እንደግብዞች አትጠውልጉ" ማቴ. 6፡16 የተባለው ለዚህ ዓይነቱ ጾም ነው።
\b 
\m \bd ወስብሐት ለ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd*
\b 
\s2 \bd ልጄን ከግብፅ\bd* ጠራሁት ክፍል ሁለት
\b 
\m ልጄን ከግብጽ ጠራሁት (ካለፈው የቀጠለ...)
\b 
\m \bd ጉዞ ወደ ምድረ ግብፅ\bd*
\b 
\m እመቤታችን ዮሴፍ እና ሰሎሜ ወደ ምድረ ግብፅ ሲጓዙ ሦስት ቀን ጫካ ውስጥ ሰነበቱ። በጣም ተራቡ፣ ተጠሙ። በበረሃ በረሃብና በውሃ ጥም እንዳይሞቱ እመቤታችን ጸለየች። ወዲያው የተሠራ ማዕድ /የተዘጋጀ መግብ/ መጣላቸው በልተው ጠገቡ። ከዚህ በኋላ ኢንፍሎን ወደተባለ አገር ሄዱና ርግባዳ ከተባለ ሰው ቤት ተቀመጡ። ብዙ ሰዎች ዕውቀት ፈልገው ወደ እመቤታችንይመጡ ነበር።
\b 
\m እመቤታችን ከጥበበኞች ከእስራኤል አገር ስለመጣች ብዙ ጥያቄዎችን ይጠይቋት ነበር። እመቤታችን ብዙ ምሳሌ እየመሰለች ጥያቄዎቻቸውን ስትመልስላቸው እያደነቁ ይሄዱ ነበር። ከጥቂት ጊዜ በኋላ የዚያች አገር ገዥ ሞተ። ቤተሰቦቹ መጥተው ለእመቤታችን ነገርዋት። እመቤታችን ስትሄድ ሞቶ አገኘችው። የሚያለቅሱትን ሰዎች ዝም በሉ አለቻቸው። አልቃሾቹ ዝም አሉ። በቀኝ እጅዋ ይዛ በ\bd እግዚአብሔር ስም ተነስ አለ\bd*ችው። የሞተው አገር ገዥ ሕያው ሆኖ ተነሣ። ለለቅሶ የተሰበሰቡት ሰዎች የጣዖቶቻቸውን ስም በመጥራት አጵሎንና አርዳሚስ ሰው ተመስለው መጡ አሉ። እመቤታችንም እናንተ የምትሏቸው ጣዖታት አይደለሁም። ከይሁዳ ምድር ተሰድጄ የመጣሁ ሰው ነኝ ካለቻቸው በኋላ የሞተውን ሰው ማስነሣት የሚቻለው \bd እግዚአብሔር መሆኑን እንዲያ\bd*ውቁና በ\bd እግዚአብሔር እንዲያምኑ አስ\bd*ተማረቻቸው። በሀገራቸው ውስጥ የሚኖሩ በሽተኞችን እየፈወሰችላቸው ጥቂት ወራት ተቀመጠች። ምድራቸውን ባርካ ውሃ አፈለቀችላቸውና በዚህ ተፈወሱ አለቻቸው። የታመመ ሰውም ሆነ እንስሳ እመቤታችን ባፈለቀችው ውሃ ሲታጠብ ይፈወስ ነበር።
\b 
\m ከዚህ በኋላ ራፋን ወደተባለ አገር ሄዱ። የራፋን ሰዎች መለከት እየነፉ ወጥተው እመቤታችንን ዮሴፍንና ሰሎሜን በድንጋይ ቀጠቀጧቸው። እነዮሴፍም ከዚያ አገር ወጥተው ሄዱ። በአረብ አንፃር ቄድሮስ ከተባለ አገር ደረሱ። በተቃራኒው የሚጾሙ የሚጸልዩ ደጋግ ሰዎችን አገኙ። አገሩም በጣም ደስ የሚያሰኝ ልምላሜ የተሞላበት አገር ነበር። በቄድሮስ ስምንት ወር ተቀመጡ። ዮሴፍም እመቤታችንን ሁሉን ነገር ትተን ከዚህ አገር እንቀመጥ አላት። አገር ለአገር ዋሻ ለዋሻ መንከራተቱን ትተን እንረፍ ማለቱ ነው። እመቤታችንም ያለ \bd እግዚአብሔር ፈቃድ እዚህ መ\bd*ቀመጥ አንችልም አለችው ዮሴፍን። በዚያች ሌሊት ቅዱስ ገብርኤል መጥቶ እመቤታችነን ከዚህ አገር ውጪ አላት። ከዚያች አገር ወጥተው ወደ ደብረ አሞር ሄዱ። የተለያየ ደዌ የያዛቸው ሰዎች ወጥተው ተቀበሏቸው። እመቤታችን ሁሉንም ፈወሰቻቸው እነዮሴፍ በደብረ አሞር ብዙ ጊዜ ተቀመጡ።
\b 
\m ከደብረ አሞር ወጥተው ሲሄዱ ጌላውዳ ከተባለ አገር ደረሱ። በዚያም ርኩስ መንፈስ ያደረበት ሰው አገኙ። ርኩስ መንፈስ ከያዘው 70 ዓመት አልፎታል። ሰውየው አይተኛም ሥጋውን በድንጋይ ይቦጫጭቃል በሰንሰለትም ሲታሰር ሰንሰለቱን ይሰባብራል። እመቤታችንን ባያት ጊዜ ይቅር በይኝ ብሎ ከእግሯ ስር ወደቀ። እመቤታችንም ርኩሱንም መንፈስ በ\bd እግዚአብሔር ስም ውጣ አለች\bd*ው። ርኩሱ መንፈስ ወጣ። ክፉ አራዊት የርኩሳን መናፍስት መገለጫዎች ናቸው። ዮሐንስም በእባብና በዘንዶ ዲያብሎስን ሲገልጸው እንዲህ ይላል። ዓለሙንም ሁሉ የሚያስተው ዲያብሎስና ሰይጣን የሚባለው ታላቁ ዘንዶ እርሱም የቀደመው እባብ ተጣለ። ራእ. 12፡9 ርኩሱ መንፈስ የወጣለት ሰው ከአንቺ አልለይም ብሎ እየሰገደ እመቤታችነን ተከተላት። እመቤታችንም ወደ ዘመዶችህ ተመልሰህ \bd እግዚአብሔር ያደረገልህን ን\bd*ገር አለችው።
\b 
\m እመቤታችን የተለያዩ ተአምራትን እንደምታደርግ በአካባቢው ተሰማ። አንድ ሆዱን የነፋው ሀገረ ገዢ መጥቶ ፈውሺኝ አላት። እመቤታችንም በልጄ እመን ትድናለህ አለችው። እርሱም አምናለሁ አለ። ከሆዱም እባብ ወጣለት፣ ከበሽታው ተፈወሰ። እነዮሴፍን ዘጠኝ ወር ያህል ከቤቱ አስቀመጣቸው። ከዘጠኝ ወር በኋላ ከቤቱ ወጥተው ሲሄዱ ሊባ የሚባል ባሕር ካለበት አገርደረሱ። የዚያ አገር ሰዎች በጅራፍ እየገረፉ አባረርዋቸው። እነዮሴፍ ቤልቤል ከሚባል ዛፍ ስር አደሩ። ነገር ግን መልአክ ወርዶ በሰረገላ ወስዶ ካሳደድዋቸው ሰዎች አገር መካከል አስቀመጣቸው። እመቤታችንም ከእንቅልፏ በነቃች ጊዜ ያደሩበት አገር በጅራፍ እየገረፉ ያሳደድዋቸው ሰዎች አገር እንደሆነ አወቀች። እመቤታችንም የትናንቱ ጅራፍ ተመልሶ እንዳይመጣ ወደ \bd እግዚአብሔር አጥብቃ ጸለየች\bd*። በጅራፍ የገረፍዋቸው ሰዎችም ከሰውነት ወደ ውሻነት ተለወጠ ውሻ ሆኑ። \bd እግዚአብሔር ኃጢአተኞችን ሰ\bd*ዎች የሚቀጣበት መሣሪያው የተለያየ ነው። አእምሮ ያለውን ሰውአእምሮ የሌለው እንስሳ ያደርገዋል። ይህ አይነት ቅጣት በጣም የሚታበዩ ሰዎች የሚቀጡበት ነው። የባቢሎን ንጉሥ ናቡከደነፆር በትዕቢቱ ምክንያት ወደ አውሬነት ተለውጦ ቤተመንግስቱን ለቅቆ ከአራዊት ጋር ሣር እየበላ ሰባት ዓመት ኖርዋል። ዳንኤል 4፡28-34።
\b 
\m የእመቤታችን ለቅሶ በወንዝ ማዶ እመቤታችን ከዮሴፍ እና ከሰሎሜ ተለይታ ልጅዋን ይዛ ወንዝ ተሻግራ ብቻዋን ተቀመጠች። ከመከራዋ ብዛት የተነሣ በጣም አለቀሰች እንዲህም አለች። ሞሳር እና ግብፅ ማደርያዬ ሆነዋል። ይሁዳን እና ቤተልሔምን የት አገኛቸዋለሁ። እኔ በተወለድኩበት አገር በደብረ ሊባኖስ የሚኖሩ ሰዎች ብፁአን ናቸው። በኪስባር የሚኖሩ ሰዎች ሰውነቴን አስጨነቋት የንፍታሌምእና የዛብሎን ልጆች ባካችሁ ስለደረሰብኝ መከራ አልቅሱልኝ ተንቄአለሁና የገሊላ እና የቁስጥንጥንየ ልጆች ልታዩኝ አይገባም። ዕንባዋን እንደጎርፍ እያፈሰሰች አለቀሰች ልቧ በኀዘን ተቃጠለ። ዮሴፍ ከሩቅ ሆኖ ይመለከታት ነበር። ሊአረጋጋት በሄደ ጊዜ በ\bd እግዚአብሔር ስም ወደ እኔ \bd*አትምጣ አለችው። በድንጋይ የተቀጠቀጠችውን እና በጅራፍ የተገረፈችውን ግርፋት ስታስብ መረጋጋት አልሆንልሽ አላት። በኀዘን ላይ ኀዘን በለቅሶ ላይ ለቅሶ ጨመረች። ዮሴፍም እጅግ ተበሳጨ ከእመቤታችን ጋር ከሚቀበለው መከራ በላይ የእመቤታችን አለመረጋጋት በብስጭቱ ላይ ብስጭት ጨመረበት በመከራው ላይ ሌላ መከራ ሆነበት።
\b 
\m ትዕግሥቱን ጨረሰና መከራውን በሞት ለመገላገል አሰበ። ታንቆ ይሞት ዘንድ ገመድ ወስዶ በዕንጨት ላይ አሠረና አንገቱን አስገባ። መልአክ ወርዶ ከዮሴፍ አንገት የገባውን ገመድ ቆረጠው። ዮሴፍንም እንዲህ አለው። የዳዊት ልጅ ዮሴፍ ሆይ ለምን ትበሳጫለህ የሰማይ እና የምድር ፈጣሪ ጌታን የታቀፈች እመቤታችን ከዓይኖቿ ዕንባን ስታፈስ አታያትምን? ታንቀህ በመሞት ይህን ዓለም እና የወዲያኛውን ዓለም እንዳታጣ ታገሥ። መልአኩ ዮሴፍን ካረጋጋ በኋላ ወደ እመቤታችን ሄዶ ሰገደላትና ሰላምታ ካቀረበላት በኋላ እንዲህ አላት የዳዊት ልጅ ማርያም ሆይ ይህን ያህል ኀዘን ለምን ታዝኛለሽ ይህ ሁሉ ድካምሽና ኀዘንሽ ይረሳል። ዮሴፍ ስለአንቺ እና ስለልጅሽ ቤቱን፣ ንብረቱን፣ ዘመዶቹን ትቶ በበረሃ እየተንከራተተ ነው ለምን አልረጋጋም ትይዋለሽ። መልአኩ እመቤታችን ዮሴፍ እና ሰሎሜን አገናኝቷቸው ሄደ።
\b 
\m \bd ጉዞ ወደ ቤተ ትእማን\bd*
\m በግብፅ ትእማን የምትባል ባዕለጸጋ ሴት ነበረች ከእርስዋ ቤት ደረሱ። ትእማን በምድራዊ ሀብት እጅግ የከበረች ሴት ነበረች። እመቤታችን ልጅዋን መሬት ላይ አስቀመጠችውና በሀብት የከበረችውን ሴት እንዲህ አለቻት። ልጄን በጣም ስለራበው ወተት ካለሽ ወተት ስጪኝ ወተት ከሌለሽ በቤትሽ ካለው ምግብ ስጭኝ? ሴትዮዋ ግን ርኅራኄ የሌላት ጨካኝ ስለሆነች በእመቤታችን ሳቀችባት እንዲህም አለቻት። መልክሽ ቆንጆ ነው። ልብሽ ግን ጠማማ ነው በጣም ሰነፍ ሴት ነሽ። ይህን የልመና ቃልሽን ሁለተኛ እንዳልሰማው። እመቤታችን የክፉዋን ሴት ቃል ከሰማች በኋላ እውነት ተናግረሻል ይህ ሁሉ መከራ ያገኘኝ በኃጢአቴ ነው ብላ ዕንባዋን አፈሰሰች። የተራቡት በልተው የሚጠግቡበት የተጠሙት ጠጥተው የሚረኩበት የአባትዋን እናየእናትዋን ቤት አሰበች። ዮሴፍ በሀብት የከበረችውን ሴት እንዲህ አላት ምግብ ቢኖር ለእንግዳ መስጠት ይገባል። ባይኖር ደግሞ ካለው ያድርስህ ተብሎ በሰላም ይሸኛል እንጂ ልብን እንደጦር የሚወጋ ነገረ ለምን ትናገርያለሽ። ክፉዋ ሴትም ዮሴፍን ከእግሩ እስከ ራሱ ተመለከተችውና አንተ ፍየል ጠባቂ እኔን ታስተምረኛለህን? አለችው። እንደ አለት የጠነከረው ልቧ ከጭካኔ ወደ ርኅራኄ አልተመለሰም በወይን ጠጅ እንደሰከረ ሰው በእነዮሴፍ ላይ መሳቋን አላቋረጠችም።
\b 
\m የትእማን የቤት ሠራተኛዋ ኮቲባ ትባላለች። ከካም ዘር ስትሆን እንደ ቁራ የጠቆረች ነበረች። እየሮጠች መጥታ ሕፃኑን \bd ኢየሱስ ክርሰቶስን አን\bd*ስታ ወደ መሬት ጣለችው። እመቤታችን ዮሴፍ እና ሰሎሜ እየሮጡ ሄደው አነሱት። ወደ ትእማን ዞር ባሉ ጊዜ ግን ትእማን ከቆመችበት ቦታ አልነበረችም። እንደ አቤሮን እና እንደዳታን መሬት ተከፍታ ዋጠቻት። ዘኁ. 16፡1-35 የቤት ሠራተኞችም ግማሽ አካሏ ጥቁር ሲሆን ግማሽ አካሏ ነጭ ሆነ። የትእማን ዘመዶች፣ ቤተሰቦች፣ ባሏም ጦጣ ሆኑና ወደ ጫካ ሄዱ። ከዚህ በኋላ እመቤታችን ዮሴፍ እና ሶሎሜ ከትእማን ቤት ገብተው ተቀመጡ። እስከ ስድስት ወርም ከዚያው ኖሩ። ከስድስት ወር በኋላ መልአኩ ቅዱስ ገብርኤለ በመንፈቀ ሌሊት መጣና በዚህ ቤት ይብቃችሁ ከዚህ ቤት ለስድስት ወር ያህል ደስ ብሏችሁ ተቀምጣችኋል። ከእንግዲህ የብቻችሁ ከዚህ ቤት ውጡ አላቸው። ሲነጋ ወጥተው ሄዱ።
\b 
\m \bd ጉዞ ወደ ምድረ ንሒሳ\bd*
\m ከዚህ በኋላ እመቤታችን ዮሴፍ እና ሰሎሜ ከዚህ አገር ወጥተው ሄዱና ወደ ንሒሳ አገር ገቡ። ብዙ ሕዝብ ወደ እመቤታችን መጥተው ወልደ \bd እግዚአብሔር ከአንቺ እንደሚ\bd*ወለድ ነቢያት የተናገሩትን ሰምተናል እያሉ ሰገዱላት። እመቤታችንም ብዙ ሕዝብ እየመጡ ይመሰክራሉ ብሎ እየመጡ የተናገረላችሁ እናንተ ናችሁ አለቻቸው። ብዙ ሰዎች እየመጡ ለእመቤታችን ሰላምታ አቀረቡላት። እመቤታችንም በንሒሳ ሦስት ቀን ከቆየች በኋላ በአገራችሁ በሽተኞች የሉምን? ብላ ጠየቀቻቸው። እነሱም ብዙ በሸተኞች አሉ ብለው መለሱ። እመቤታችንም ሁሉንም በሽተኞች ነገ ወደ እኔ አምጡአቸው አለቻቸው። በማግስቱ በተለያየ በሽታ ተይዘው የሚማቅቁትን በሽተኞች ሰብስበው አመጡላት ሁሉንም ፈወሰቻቸው። ከአገራቸው መካከል ከደረቅ መሬት ላይ ውሃ አፈለቀችላቸው። የፈለቀው ውሃም በሽተኞችን የሚፈውስ ማየ ሕይወት ሆነ።. ከዚህ በኋላ ከ\bd እግዚአብሔር የታዘዘ ደመና \bd*መጣና እመቤታችንን ዮሴፍን እና ሰሎሜን አቅፎ ወሰዳቸው። በእግር ሰላሳ ስምንት ቀን የሚወስድ ሩቅ ቦታ ላይ አስቀመጣቸው። በዚያ ቦታ ያለኀዘን ያለለቅሶ ያለመከራ ጥቂት ጊዜ ተቀምጠዋል። በዚህ መጽሐፍ ውስጥ የተጻፈው የእመቤታችን ታሪክ ነገረ ማርያም ከተባለው የብራና መጽሐፍ የተወሰደ ነው።
\b 
\m \bd ጉዞ ከግብፅ ወደ ኢትዮጵያ\bd*
\b 
\m እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  ዮሴፍና ሰሎሜ \bd*በደመና ተጭነው ከግብጽ ወደ ኢትዮጵያ ሲመጡ ናግራን ከተባለ ሀገር ደረሱ። በናግራን ሳሉ ጌታ እንዲህ አለ። ከቀኝ ጎኔ የሚፈሰው ደሜ በብርሃናት አለቃ በዑራኤል እጅ ተቀድቶ በቅድሚያ በዚች ሀገር ይፈሳል ወይም ይረጫል። እናቱንም እንዲህ አላት አንቺ በድንግልና ጸንሰሽ በድንግልና እንደወለድሽኝ አምነው የሚያከብሩሽ በእኔም የሚያምኑ ብዙ የተቀደሱ ሰዎች በዚህ ሀገር ይወለዳሉ።
\b 
\m ከናግራን ተነስተው ለትግራይ ትይዩ ከሚሆን ሐማሴን ከሚባለው ሀገር ሲደርሱ በምሥራቅ በኩል ከፍተኛ ተራራ ተመለከቱና ወደ ተራራው ሄዱ። ጌታም በተራራው ላይ ሳሉ እናቱን እንዲህ አላት ይቺ ተራራ ምስጋናሽ የሚነገርባት ቦታ ትሆናለች። የተራራዋም ስም ደብረ ሃሌ ሉያ ወይም ደብረ ዳሞ ይባላል። ትርጓሜውም የአምላክ ልጅ የመስቀሉ ቦታና የስሙ መገኛ ወይም አደባባይ ማለት ነው። ከዚያም በኋላ ታቦተ ጽዮን ወደምትኖርበት ወደ አክሱም ደረሱ። ታቦተ ጽዮን ባለችበት ቦታ ሳሉ ባዚን የተባለው የኢትዮጵያ ንጉሥ ታቦተ ጽዮንን ለመሳለም መጣ። የካህናቱ አለቃ አኪን ለንጉሡ የኢሳይያስን መጽሐፍ አነበበለት። የተነበበውም የመጽሐፍ ክፍል ድንግል በድንግልና ጸንሳ በድንግልና ወንድ ልጅ ትወልዳለች ስሙንም አማኑኤል ትለዋለች የሚል ነበር። ስደተኞቹ ግን ለንጉሡም ሆነ ለካህናቱ ሳይገለጡ የመጽሐፉን ቃል ከሰሙ በኋላ በደመና ተጭነው ወደ ደብረ ዐባይ ሄዱ። ጌታም እናቴን እንዲህ አላት ይቺ ሀገር እንደ አክሱም ለስምሽ መጠሪያ ርስት ትሁን በኋላ ዘመን በቀናች ሃይማኖት ጸንተው ሕጌን የሚያስተምሩ አንቺን የሚወዱ ሰዎች ይኖሩባታል።
\b 
\m \bd ጉዞ ወደ ዋልድባ \bd*
\m ከዚያም በኋላ ከደብረ ዐባይ ተነስተው ዋሊ ወደ ሚባለው ገዳም /ወደ ዋልድባ/ ሄዱ። በዋልድባ በረሃም ሳሉ በራባቸው ጊዜ ጌታ በዮሴፍ ብትር የአንዱን ዕንጨት ስር ቆፈረ። ሦስት መቶ አስራ ስምንት ስሮችን አወጣና ለእናቱ ብይ ብሎ ሰጣት። እናቱም ይህን የሚመር ዕንጨት አልበላም አለችው። ጌታም በኋላ ዘመን ስምሺን የሚጠሩ አንቺን የሚያከብሩ ብዙ መናንያን ይህን እየበሉ በዚህ ቦታ ይኖራሉ። ዕንጨቱም የሚጣፍጥ ይሆንላቸዋል አላት። ከዚህ በኋላ በደመና ተጭነው ከዋልድባ ወደ ጣና የባሕር ወደብ ሄዱ። በጣና ደሴትም ደጋግ ሰዎች ተቀብለዋቸው ሦስት ወር ከአስር ቀን ተቀመጡ። የኢትዮጵያ ሰዎች በደስታ ተቀብለዋቸዋል እንደ ግብፃውያን አላሰቃዩአቸውም።
\b 
\m በጥር አስራ ስምንት /18/ ቀን ዑራኤል መጥቶ የሄሮድስን መሞት ነገራቸው ወደ ሀገራቸው ይመለሱ ዘንድ በደመና ከተጫኑ በኋላ ጌታ እናቱን እንዲህ አላት በኢትዮጵያ ውስጥ የሚገኙትን ተራራዎች ሁሉ ለስምሽ መታሰቢያ ይሆኑሽ ዘንድ አሥራት አድርጌ ሰጥቼሻለሁ። በጎጃም ውስጥ የሚገኙትን ተራራዎችን ሜዳዎችን ኮረብታዎችን በሸዋ ውስጥም የሚገኙትን ተራራዎችን ሜዳዎችን አሳያት። እመቤታችን ሁሉንም ቦታዎች እየተዘዋወረች እንድታይ ልጅዋን ጠየቀችው። ልጅዋም የሚመለሱበት ጊዜ እንደደረሰ ነገራት። በብሩህ ደመና ላይ ተቀምጠው በጐንደር በበጌምድር በወሎ በሐረርጌና በአሩሲ በሲዳማና በባሌ በጉራጌ በከንባታ በከፋና በኤሉባቡር በወለጋና በሌሎቹ ክፍላተ አህጉር እየተዘዋወሩ ተራራዎችን ወንዞቸን አስጐበኛት የኢትዮጵያን ምድር ከጐበኙ በኋላ በደመና ተጭነው ጥር 29 ቀን ምድረ ግብፅ ደረሱ። ወደ ኢትዮጵያ የገቡት በቅዱስ ዑራኤል መሪነት ነው። ከግብፅ ወደ ኢትዮጵያ የመግባት ታሪክ በድርሳነ ዑራኤል ላይ በስፋት ተጽፏል።
\b 
\m \bd ከግብፅ ወደ ኢየሩሳሌም መመለሳቸው\bd*
\b 
\m እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም እና መድኃኒታችን ኢየሩስ \bd ክርስቶስ ዮሴፍ እና ሰሎ\bd*ሜ በስደት የኖሩት ሦስት ዓመት ከስድስት ወር ነው። ሦስት ዓመት ከስድስት ወር ከተፈጸመ በኋላ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd ን ለመግደል ሲጥ\bd*ር የነበረው የገሊላው ንጉሥ ሄሮድስ ሞተ። መልአኩ ቅዱስ ገብርኤል ወደ ግብፅ ሄደና የሄሮድስን ሞት ለእነዮሴፍ ነገራቸው። ሄሮድስም ከሞተ በኋላ እነሆ የጌታ መልአክ በግብፅ ለዮሴፍ በሕልም ታይቶ የሕፃኑን ነፍስ የፈለጉት ሞተዋልና ተነሣ ሕፃኑን እናቱንም ይዘህ ወደ እስራኤል አገር ሂድ አለው። ማቴ. 2፡19-22። ከዚህ በኋላ ከግብፅ ወደ እስራኤል አገር ለመሄድ ተነሡ።
\b 
\m እመቤታችን በግብፅ የቆየችባቸውን አገሮች ተራራዎችን፣ ኮረብታዎችን፣ ጫካዎችን እና ሜዳዎችን ባረከቻቸው። ተራራዎችም ጫካዎችም ዕፀዋቱም ለእመቤታችን ሰገዱላት። በሰላም ወደ አገርሽ ግቢ እንደማለት ነው። እመቤታችን እነሱን በመባረክ እነሱም ለእመቤታችን በመስገድ ተስናበቱ። እነዮሴፍ ከደብረ ቁስቋም ወጥተ ሞሳር ወደተባለ አገር ደረሱ። ከዚያም መአልቃ ከሚባል ቦታ ደረሱና በጫካ ውስጥ አደሩ። ከዚህ በኋላ ከሞሳር ወጥተው በስደት እያሉ ጌታ ውሃ ወደ አፈለቀባት መጠርያ ወደተባለች አገር ደረሱና ጌታ ባፈለቀው ውሃ ታጠቡ። ውሃይቱም የተባረከችና የተቀደሰች ውሃ ሆነች።ከዚህ በኋላ ወደ እስራኤል አገር እየቀረቡ ሲሄዱ የሄሮድስ ልጅ አርኬላዎስ በአባቱ በሄሮድስ ፈንታ በይሁዳ እንደ ነገሠ ሰሙ። ዮሴፍ ይህን ዜና በሰማ ጊዜ እርሱም እንደአባቱ እኛን ለመግደል ይፈልግ ይሆናል ብሎ ፈራ። መልአኩ መጥቶ በሕልሙ ወደ አገርህ ወደ ገሊላ ግባ አትፍራ አለው። ዮሴፍ ሕፃኑንና እናቱንም ይዞ ገሊላ ገባ። ናዝሬት በምትባለው ከተማም ኖሩ። ማቴ. 2፡22-23።
\b 
\m ከብዙ በጥቂቱ ከረጅሙ በአጭሩ የእመቤታችንና የጌታ የስደት ታሪክ ይህን ይመስላል።
\b 
\m \bd ወስብሐት ለ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd*
\b 
\m \bd ዋቢ መጽሐፍት\bd*፤
\m ፠ መጽሐፈ ስንክሳር
\m ፠ የእመቤታችን ጉዞ በመ/ር ስቡህ አዳምጤ
\m ፠ ነገረ ማርያም
\m ፠ ቅዳሴ ማርያም ትርጓሜ
\b 
\s2 ሕፃኑንና እናቱን ይዘህ ወደ ግብጽ ሽሽ
\b 
\m በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ አሐዱአምላክ አሜን።
\b 
\m የዚህ ትምህርት መሠረታዊ ዓላማ ክርስቲያኖች ከጌታችንና ከእመቤታችን ስደት በረከት ተሳታፊዎች እንዲሆኑ ማድረግ ነው።
\b 
\m ቀዳማዊ አዳም የማይበላ በልቶ በራሱና በልጆቹየሞት ሞት ተፈረደበት፤ ጸጋ \bd እግዚአብሔር ጎደለበት፤ የሚ\bd*ሠዋው መሥዋዕት የሚጸልየውጸሎት ግዳጅ የማይፈጽም ሆነበት። ምድር ከእርሱ የተነሣ እሾክና አሜከላ አበቀለችበት።
\b 
\m ሆኖም (አዳም) ምንም ባልበደለው ሰይጣንእንዲሁ ቢሞትም የተበደለው አምላኩ ግን እንዲሁ ሕይወትን ይሰጠው ዘንድ ወደደ። (አዳም) አምላክመሆንን ሽቶ ነበርና ይህን ይሰጠው ዘንድ (አምላክ) ዳግማይ አዳም ይሆንለት ዘንድ ወደደ፤ አስቀድሞ ከነበረው ክብር በላይ ሌላ ክብር ይጨምርለት ዘንድ ፈቀደ። ጊዜው ሲደርስም አካላዊ ቃል ንጹሕ የሆነ ባሕርዩን (የእመቤታችን ሥጋና ነፍስ) ነሥቶ ዝቅ ያለውን ከፍ ያደርገው ዘንድ ዝቅ አለለት፤ የጸጋልብሱን ይመልስለት ዘንድ የማይዳሰስ እርሱበጨርቅ ተጠቀለለት፤ ወደ ክብሩ ይመልሰው ዘንድበርካሽ ቦታ ያውም በግርግም ተወለደለት። 
\b 
\m ሰብአ ሰገል ይህን ግሩም ምሥጢር አውቀውበኮከብ እየተመሩ ከሩቅ ሀገር ወደ ኢየሩሳሌምመጡ፤ መጥተውም "የተወለደው የአይሁድ ንጉሥ ወዴት ነው?" ብለው ጠየቁ። በዚህ ጊዜም ንጉሡ ሄሮድስ ደነገጠ። አይሁዳዊ ሳይሆን ኤዶማዊ ነበርና "የአይሁድ ንጉሥ መጣ ማለት ንግሥናዬ ተነጠቀ ማለት አይደለምን?" ብሎ ተሸበረ። ከዚህ በኋላ አይሁድን ሰበሰበና ንጉሡ ከወዴት እንደሚወለድ አጠያየቀ። ጸሐፍትና ካህናትም ከነቢያት ጠቅሰው የሚወለድበትን ቦታ ነገሩት።ከዚህ በኋላ ሄሮድስ አንድ ተንኮል አሰበ። ሰብአ ሰገልን በስውር መጥራት፤ ከዚያም ስለ ሕፃኑ በጥንቃቄ እንደሚመረምሩና ተመልሰውም እንዲነግሩት። እንዲህ ማለቱ የሚሰግድ ሆኖ አይደለም። እንደተናገርን ተንኮል ስለነበር እንጂ፤ጌታን ይገድለው ዘንድ ስለወደደ እንጂ።
\b 
\m ሰብአ ሰገልም ንጉሡን ሰምተው ሄዱ። ቤተ ልሔም ደረሱ፤ የተባለው ንጉሥ አገኙት፤ ሰገዱለትም።መስገድ ብቻ አይደለም፤ ለነገሥታት ንጉሥ ለ\bd እግዚአብሔር ብቻ የሚቀርብ \bd*ገጸ በረከትም(ዕጣንና ከርቤን) አበረከቱለት እንጂ። ሰብአ ሰገል በግርግሙ በዐይነ ሥጋቸው የሚያዩት አንድ ሕፃን፣ አንዲት "ድሀ" ድንግል እንዲሁም አንድ ሽማግሌ ብቻ ነው። የሚያደርጉትን ነገር በግዙፉ ዐይኑ የሚመለከት ሰው በስንፍና ሊወድቅ ይችላል።እነርሱ ግን በዐይነ ልቡናቸው ሌላ የሚያዩት ግሩም ምሥጢር ነበራቸው። ሰማይንና ምድርን በእጁየጨበጠው ጌታ ከላይ ሳይጎድል ከድንግል ዕቅፍ አዩት፤ ከምልአቱ ሳይወሰን በአጭር ቁመት በጠባብ ደረት አዩት፤ የማያንቀላፋው ትጉሁ እረኛ በግርግምተኝቶ ተመለከቱት። ከአምልኮተ ጣዖት እንደምን በሚያውቁትና በለመዱት ኮከብ ወደዚህ አስደናቂው ልደቱ መርቶ እንዳመጣቸው እያስተዋሉም "ዕፁብ ዕፁብ" ይላሉ። በዚህ ብቻ የተገረሙ አይደለም፤ መላእክትም ስብሐተ \bd እግዚአብሔር ሲያደርሱ ስላዩ\bd* እጅጉን ተደመሙ እንጂ። እረኞች ያንን ሰማያዊ ክንውን አይተውለሕዝቡ ሁሉ ለመንገር ሲፋጠኑም አይተው "በአማን ድንቅ መካር ኃያል አምላክ ነው" እያሉበአንክሮ በሐሴት ተመሉ እንጂ። የጥበብ ሰዎች ነገሥታት ቢሆኑም እውነተኛው ንጉሥ እርሱ ብቻ ነውና ሰገዱለት። በጉልበታቸው ብቻ አይደለም፤ በልባቸውም ጭምር ተምበረከኩለት እንጂ።መሥዋዕትን አቀረቡለት፤ ሆኖም እንደ አይሁድበግና ፍየል አይደለም፤ በእውነትና በመንፈስየሚቀርብ አምልኮ እንጂ።
\b 
\m ይህን አድርገውከፈጸሙ በኋላ እንደ ድሮ ኮከብ ሳይሆን መልአክ ተገለጠላቸው። በመጡበት መንገድም እንዳይሄዱ ነገራቸው። (ሄሮድስ) በእውን እንደነገራቸው ሊሰግድለት ሳይሆን ሕፃኑን ሊገድለው እንደሚሻ በሕልማቸው ተረድተዋልናወደ ጨካኙ ንጉሥ እንዳይመለሱ አስጠነቀቃቸው። እነርሱም ይህን ተረድተው በሌላ መንገድ ተመለሱ። "የተወለደው የአይሁድ ንጉሥ ወዴት ነው?" እያሉ መጥተው "ንጉሠ ሰማይ ወምድር አገኘነው" እያሉ በሌላ መንገድ በሌላ ሃይማኖት በሌላ ኃይለ ቃልተመለሱ።
\b 
\m እነርሱ ከሄዱ በኋላም የጌታ መልአክ መጣ። ወደ እመቤታችን ሳይሆን ወደ ዮሴፍ። መጥቶም "ሕፃኑንና እናቱን ይዘህ ወደ ግብጽ ሽሽ፤ እስክነግርህም ድረስ እዚያ ተቀመጥ" አለው።ከእንግዲህ ወዲህ ዮሴፍ እመቤታችን ወላዲተአምላክ መሆኗን አውቋልና መልአኩ "እጮኛህን" አልያም "ሚስትህን" አይለውም። "ልጅህን \bd ኢየሱስንም" አይለውም።\bd* እንደተናገርን የተወለደው ሕፃን ማን እንደሆነ ወላጂቱም ማን እንደሆነችበሚገባ አውቋልና።
\b 
\m ተወዳጆች ሆይ። የዮሴፍን የእምነቱ ብዛትየምታስተውሉ ሁኑ። ምክንያቱም መልአኩ በነገረውነገር አንዳች የሚደናገጥ አይደለምና። አረጋዊው ዮሴፍ "መልአኩ ሆይ። የምትነግረኝ ነገር ለመቀበል እጅጉን የሚያስቸግር ነው። አስቀድመህ ሕዝቡን ሁሉ ያድናቸዋል ብለህ ነግረኸኛል፤ አሁን መረዳት እንደምችለው ግን ራሱን እንኳን ማዳን አልተቻለውም። እንድንሄድ የምትነግረንም ሀገርም እንዲሁ ቅርብ አይደለም፤ የባዕድ ሀገር እንጂ የምናውቀውም አይደለም። ስለዚህ አሁን የምትነግረኝ ሁሉ አስቀድመህ ከነገርከኝ የሚቃረን ነው" አላለውም። አዎ። ዮሴፍ ፍጹም የእምነት ሰው ስለ ነበር እንዲህ ያለ የስንፍና ቃል አልተናገረም። መልአኩ "እስክነግረህ ድረስ እዚያ ተቀመጥ" አለው እንጂ እስከ መቼ ድረስ እንደሆነም አልነገረውም። ዮሴፍ ግን ሁሉንም በጸጋ ተቀበለው፤ ታዘዘው፤ እሺ በእጄ ብሎ እናቱንና ብላቴናውን ይዞ ወደ ግብጽሄደ። ዳግመኛም፡- "አንተስ ከእኛ ጋር ትሄዳለህን?" ብሎ መልአኩን አልጠየቀውም። የመላእክት ጌታ ከእርሱ ጋር እንደሆነ ያውቃልና አንድም ጌታ ባለበትአንድ ብቻ ሳይሆን ሕልቆ መሳፍርት መላእክት በዙርያው እንዳሉ ያውቃልና ኮብላይ ለልማዱመንገዱ በሌሊት እንዲሄድ በሌሊት ሸሸ።
\b 
\m ከእናንተ መካከል፡- "ጌታ የተሰደደው ስለ ምንድነው?" ብሎ የሚጠይቅ ሰው ሊኖር ይችላል። እኛም እንዲህ ብለን እንመልስለታለን። ጌታችን ስለ ብዙ ምክንያት ተሰዷል። ጥቂቶቹንለመጥቀስ ያህል፡-
\b 
\m \bd 1. ፍፁም ሰው መሆኑን ለማረጋገጥ፡-\bd* ጌታችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  እንደ አምላክነ\bd*ቱ በተአምራት ከሚገደሉት ሕፃናት ድኖ ቢሆን "እነዚህ ክርስቲያኖች አካላዊ ቃል በተለየ አካሉ ፍጹም ሰው ሆኗል ይሉናል እንጂ እርሱ ሰው አልሆነም፤ ሰውስ ቢሆን ኖሮ ሄሮድስ ከሚያስገድላቸው ሕፃናት ጋር አብሮ ይሞት ነበርና" እያሉ በተሳለቁ ነበር። ስለዚህ እንዲህ ብለው ምክንያትን ለሚያመጡ በጥበቡ ምክንያት ያሳጣቸው ዘንድ ለተሰደዱት ወደብ የሚሆንላቸው እርሱ ተሰደደ። በመልዕልተ. መስቀል የሚሞትበት ጊዜ ገና አልደረሰምና ተሰደደ።
\b 
\m \bd 2. ሰማዕትነትን ለመቀደስ፡-\bd* ሰማዕትነት በእሳት መቃጠል በስለት መታረድ ብቻ አይደለም። ከሀገር ወደ ሀገር መሰደድም ሰማዕትነት ነው። ስለዚህ ይህን ይቀድስ ዘንድ ጌታ ተሰደደ። ፍቁራን ሆይ።. አስደናቂውን ነገር ታስተውሉ ዘንድ. እንማልዳችኋለን። በእውነት የአምላክ በሥጋ መሰደድ አይደንቅም፤ ለድኅነተ ዓለም የመጣው ጌታ ሰይጣን በሄሮድስ አድሮ ቢያሳድደው አይደንቅም። ምንምበደል ሳይኖርባት ለታመመው ዓለም መድኃኒትን ስለ ወለደች ብቻ የተሰደደች የድንግል ማርያም ስደት ግን እጅጉን ያስደንቃል። መላእክት ደስ ብሎዋቸው ያመሰገኗት እመቤት አሁን በበረሀ ልጇን አዝላ ስትደድ ማየት ያስደንቃል። የሕይወትን ውኃ የሚሰጥ ልጅ ይዛ በውኃ ጥም አፏ ሲደርቅ ማየት ያስደንቃል። ድካምን የማታውቅ የአሥራ አምስት ዓመት ብላቴና ጌታን ተሸክማ በሐሩር በቁር ስትንከራተት ማየት በእውነት ያስደንቃል። ወዮ። እመቤታችን ቅድስት ድንግል ማርያም ሆይ። ይኽን ሁሉ መከራ እንደምን ቻልሽው? የዓለምን መድኅን ወልደሽ እንዴት ይኼ ሁሉ እንግልትና ስደት ደረሰብሽ? ከመከራ ሁሉ የሚገላግል ጌታን በመሀል እጅሽ ይዘሽስ እንደምን አላጉረመረምሽም? ለመሆኑ በዚሁ ዕድሜሽ ወደማታውቂው የባዕድ ሀገር ስደትን ያስተማረሽ ማን ነው? እኮን እንምን ቻልሽው? በቤተ መቅደስ ሰማያዊ መናን ስትመገቢ ያደግሽ ንዕድት ክብርት ቅድስት ሆይ። የአሁኑን ረሀብ እንደምን ተቋቋምሽው? የሲና በረኻን ጥም እንደምን ታገሥሽው? ይራዱሽ ዘንድ እናትሽ ሐና ዘመድሽም ኤልሳቤጥ አሁን ከአጠገብሽ አልነበሩም። ታድያ የተሸከምሽው ሕፃን እንደ ሰውነቱ ውኃ ሲጠማውና እፍኝ ውኃ አጥቶ ሲያለቅስብሽ ወላዱ አንጀትሽ እንደምን ቻለ? ተወዳጆችሆይ። እመብርሃንስ ይህን ሁሉ ቻለች። ችላም ታላቅ መጽሐፍ ሆነችልን። ታድያ በጉልህ ከሚነበበው ከዚህ መጽሓፏ (ሕይወቷ) ምን እንማራለን? ምን ያህልስ ታጋሾች እንሆን?
\b 
\m \bd 3. ካሣ ለመክፈል፡-\bd* አዳም ከገነት አፍአ ወደምትሆን ወደ ምድር ተሰዶ ነበር። ጌታም የተሰደደውን አዳም ይመልሰው ዘንድ ካሣ ይከፍልለት ዘንድ ተሰደደለት። ፍቁራን ሆይ። ካሣ በመስቀል ላይ ብቻ የተከፈለ እንዳልሆነ ታስተውላላችሁን?
\b 
\m \bd 4. ክፉን በክፉ መመለስ እንደሌለብን ያስተምረን ዘንድ፡-\bd* ሄሮድስ ስለ ንግሥናው ተጨንቆ መድኅኑን ሲያሳድደው፣ እናቶችን ሲያስለቅስ፣ የንጹሕ ጨቅላ ሕፃናትም ደም ሲያፈስ ጌታ በቁጣ የመለሰለት አይደለም። ይልቁንም ኃይል እንደሌለው ተሰደደ እንጂ። ሆኖም ፈርቶ አልነበረም። እንደተናገርን ክፉን በክፉ መመለስ እንደሌለብን አንድም ለክርስቲያን ስደቱ ፍርሐት እንዳልሆነ ያስተምረን ዘንድ እንጂ።
\b 
\m ከእናንተ መካከል፡- "መሰደዱንስ ይሁን፤ ሌላ ብዙ ሀገር እያለ ስለምን ወደ ምድረ ግብጽ ተሰደደ?" ብሎ የሚጠይቅ ሰው ሊኖር ይችላል። እኛም እንዲህ ብለን እንመልስለታለን፡- ጌታችን ስለ ብዙ ምክንያት ወደ ግብጽ ተሰዷል። ጥቂቶቹን ለመግለጽ ያህል፡-
\b 
\m \bd 1. ትንቢቱን ለመፈፀም፡\bd* ወንጌላዊው ራሱ እንደነገረን በነቢዩ ሆሴዕ "ልጄን ከግብጽ ጠራሁት" የተባለውን ትንቢት ይፈጽም ዘንድ /ሆሴ.11፡1/።
\b 
\m \bd 2. ምሳሌው ይፈጸም ዘንድ።\bd* ይኸውም ያዕቆብ ከእነ ልጆቹ በረሀብ ምክንያት ወደግብጽ ተሰዶ ነበር፤ ጌታም ከእናቱ፣ ከሰሎሜ እንዲሁም ከአረጋዊው ዮሴፍ ጋር ሄሮድስ "እንዳይገድለው" ተሰደደ። ያዕቆብ ወደ ግብጽ በመሰደዱ በረሀብ ከመሞት ዳነ፤ ጌታም ወደ ግብጽ በመሰደዱ. በሄሮድስ ያለ ጊዜው ከመሞት "ዳነ"። 
\b 
\m \bd 3. ገዳማተ ግብጽን ለመባረክ።\bd* ተወዳጆች ሆይ። ይህን በጥንቃቄ የምታስተውሉት ሁኑ። ጌታችን ከእናቱ ጋር ወደ ግብጽ በተሰደደ ጊዜ ቤተ ልሔም በሕፃናት ደም ስትጨቀይ ነበር፤ (በተቀበረችበት ቦታ የልጅ ልጆቿ በግፍ ሲሞቱ አይታ) ራሄል መጽናናት እምቢ እስክትል ድረስ አለቀሰች። የግብጽ በረሀዎች ግን በቅዱሱ. ቤተ ሰብእ ኪደተ እግር ሲባረኩ ነበር። ቤተልሔም በሕፃናት ደም አኬልዳማ ስትመስል የተዋሕዶ ጠበቆች የሚሆኑ እነቅዱስ አትናቴዎስ፣ እነ ቅዱስ ቄርሎስ፣ እነቅዱስ ዲዮስቆሮስ የሚፈልቁባቸው ገዳማተ አስቄጥስና ሲሐት ግን ሲባረኩ ነበር። ቤተ ልሔም የአጋንንት መፈንጫ ስትሆን ገዳማተ ግብጽ ግን ገነትን መስለው ነበር። ቤተ ልሔም የዋይታ ምድር ስትሆን የኢትዮጵያ ገዳማት ግን ሲባረኩ ነበር። ስለዚህ እነዚህን ለመባረክ ተሰደደ።
\b 
\m \bd 4. የወንጌል አንዱ አካል ነው።\bd* አስቀድሞ ማለትም በዘመነ ብሉይ (\bd እግዚአብሔር) እስራኤል ዘሥ\bd*ጋ ወደ ግብጽና ወደ ባቢሎን እንዲሰደዱ ፈቅዶ ነበር። ይኸውም እነዚህ ቦታዎች አምልኮተ ጣዖት በርትቶባቸው ስለነበር ነው። ስለዚህ ሀልወተ \bd እግዚአብሔር በጥቂቱም ቢሆን\bd* ከስዱዳኑ አይሁዳውያን እንዲማሩ፣ ግንዛቤ እንዲኖራቸው ለማድረግ ነበር። አሁን ደግሞ እስራኤል የገፉትን እንጀራ (ጌታ ራሱ) እንዲቀበሉት፣ እንዲበሉት. አደረጋቸው። ወደ ግብጽ እርሱ ራሱ ከእናቱጋር ሲሄድላቸው ወደ ባቢሎን ደግሞ ያመኑትን ሰብአ ሰገልን ላከላቸው። 
\b 
\m ተወዳጆች ሆይ። ጌታችንና መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd  ከእናቱ ጋራ ወ\bd*ዳለበት መሄድ የማይናፍቅ ማን ነው? እንግዲያውስ ኑና አብረን ከስደቱ በረከት ተካፋዮች እንሁን። ኑና ከስብሐተ መላእክት ጋርየምተባበር እንሁን፤ ኑና ከነ አባ ጽጌ ድንግል ጋር እንዘምር፤ ኑና ከነ አባ ጊዮርጊስ ዘጋሥጫ ጋር እናሸብሽብ፤ ኑና ከቅዱሳን ሁሉ ጋር ከማኅሌቱእንታደም። ኑና ክፉውን መሸሽ ፍርሐት እንዳልሆነ እንማር። ኑና የእመቤታችንን ሕይወት እናንብብ…ኑና ከተሰደድንበት እንመለስ… ኑና እንባረክ ዘንድ እንፍቀድ… ኑ ሄሮድስን ትተን እንሽሽ… ኑና ቂምበቀልን ትተን እንሽሽ… ኑ የንጹሐን ደም ከሚፈስበትመንደር እንራቅ። 
\b 
\m ቅዱስ \bd እግዚአብሔር ሆይ። እንድንፈ\bd*ቅድ ቀስቅሰን…ስንፈቅድም አበርታን። አዛኚቱ ሆይ። የበረሀው ጉዞ ውጦ እንዳያስቀረን በቃል ኪዳንሽ እርጂን። አሜን።።
\b 
\b 
\b 
