\c 2 

\s1 ዘወርኃ መስከረም 
\m \bd ምዕራፍ ፬\bd*
\m ፩. \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd* አሀዱ አምላክ ድርሳነ መስቀሉ ለእግዚእነ ወአምላክነ ወመድኀኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ሣህሉ ወምሕረቱ ወሞገሰ መስቀሉ የሀሉ ምስለ ኵልነ ሕዝበ ክርስቲያን ለዓለመ ዓለም አሜን። ስምዑ በለብዎ ከመ ንንግርክሙ ዜናሁ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር ከመዝ ውእቱ ኩነቱ ዘጥንት ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር ዘተሰቅለ ቦቱ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*አበ ስብሐት።
\m ፪. ወነበረ አሐዱ ንጉሥ ዘስሙ እስክንድር ዘነግሠ ላዕለ ሀገረ አርማንያ ወሶርያ ወአንጾኪያ። 
\m ፫. ወቀነየ ውእቱ ንጉሥ አርባዕተ መዓዝነ ዓለም። 
\m ፬. ወኀለየ ውእቱ ንጉሥ በውስተ ልቡ ወፈተወ ከመ ይባእ ውስተ ገነት ወይንበር ውስቴታ። 
\m ፭. ወቦቱ በውስተ ቤቱ ፈረስ ዘቦ አክናፍ ከመ አንስርት ወተጽዕነ ዲበ ውእቱ ፈረሰ ዘቦ አክናፍ ከመ መላእክት ወከመ አንስርተ ገነት።
\m ፮. ወአዕረጎ ውእቱ ፈረስ እንዘ ይሠርር በአክናፊሁ ውስተ ሰማይ ወርእያ ለገነተ ተድላ ውእቱ ንጉሥ ወይእቲ ዕጽብት ለርእይ ወለነጽሮ።
\m ፯. ወቦአ ውስቴታ ወተፈሥሐ ቀዊሞ በማእከሌሃ ወአሐጦ ለፈረሱ ኀበ ዕፀ ዘይት ዘሀሎ ማእከለ ዕፀ በለስ ወሲብ ከርካዕ።
\m ፰. ውእተ ጊዜ አስተርአዮ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ለውእቱ ንጉሥ ገንሖ ወተቆጥዖ ወይቤሎ ኢይደልወከ ከመ ትንበር በዝ መካን በህላዌ ሥጋከ አላ ተመየጥ ድኅሬከ ወባሕቱ በደኃሪ መዋዕል ትረክባ በዓጸደ ነፍስ። 
\m ፱. ወዘንተ ብሂሎ አውፅኦ እምውስተ ገነት ወወሰዶ ኀበ ሀገረ ብፁዓን ወአንበሮ በህየ ወይቤሎ ንበር በዝየ እስከ አመ ምጽአቱ ለእግዚእነ ውስተ ዓለም። 
\m ፩0. ወእምዝ ተመይጠ ውእቱ መልአክ ውስተ ገነት ወአስተርአዮ ለውእቱ ፈረስ በቁጥዓ ወበመዓት እንዘ እኁዝ ሰይፍ ዘእሳት ውስተ እዴሁ ውእተ ጊዜ ደንገፀ ውእቱ ፈረስ ወፈርሀ እምግርማ ውእቱ መልአክ ወሠረረ በአክናፊሁ ወበጊዜሃ ተበትከ ወተመትረ ጕንደ ዕፅ ዘተአስረ ቦቱ ወሖረ እንዘ ይሠርር በአክናፊሁ ውእቱ ፈረስ ወወረደ ዲበ ምድር ኀበ ዘቀዳሚ መካኑ ወአውረዶ ለውእቱ ዕፀ ዘይት ወአብጽሖ ኀበ ሀገረ ኢየሩሳሌም ወገደፎ ውስተ መርኅበ ቤቱ ለሰሎሞን ወመጽኡ ምስሌሁ ክልኤቱ ዕፀው ዘውእቶሙ ዕፀ በለስ ወዕፀ ከርካዕ።
\m ፲፩. ወነበሩ እሉ ዕፀዋት ብዙኅ ዓመታተ ወአዝማነ ነዋኀት መጠነ እስራ ምእት ወኅምስቱ ዓመታት እስከ አመ ስቅለቱ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት ዲበ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ለመድኃኒተ ኵሉ ዓለም ከመ ያድኅኖ ለአዳም ምስለ ኵሎሙ ደቂቁ በከመ አሰፈዎ ቅድመ። 
\m ፲፪. ወእሉ እሙንቱ ዘተሰቅለ ቦሙ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd* አበ ስብሐት።
\m ፲፫. ወለእሙንቱ ዕፀዋት ሠለስቱ አስተጣግዕዎሙ አይሁድ እኩያን በኪን ወበብዙኅ መስተጣግዓት ወረሰይዎሙ አሐደ \bd መስቀል\bd* ዘቆሙ ነዊኅ።
\m ፲፬ ወእምድኅረ ድራር ሖረ ይሁዳ ኀበ አይሁድ ወኀበ ሊቃነ ካህናት ወይቤሎሙ ሀቡኒ ዐስብየ ከመ አግብዖ ለክሙ ለእግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ወወሀብዎ ሎቱ ሠላሳ ብሩረ ሊቃነ ካህናት።
\m ፲፭ ወእምድኅረዝ ሖሩ አይሁድ እኩያን ምስለ ይሁዳ ኀበ ሀሎ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ንጉሠ ስብሐት እንዘ ይመርሖሙ ይሁዳ አስቆሮታዊ ወወሀቦሙ ትእምርተ እንዘ ይብል ዘአነ እስዕሞ እገሪሁ እስመ ውእቱ ብእሲሁ ወሎቱ አኃዝዎ።
\m ፲፮. ወሶበ በጽሐ ኀበ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* አበ ስብሐት ቀርበ ኀቤሁ ወሰዓሞ እገሪሁ እንዘ ይብል በሐ እግዚእየ።
\m ፲፯ ወይቤሎ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ንጉሠ ስብሐት በእንተ ዝንቱ መጻእከኑ ዓርክየ ካዕበ ይቤሎ ኦ ወልደ ሀጕል በስዒምኑ ታገብዖ ለወልደዕጓለ እመሕያው።
\m ፲፰. ውእተ ጊዜ አኀዝዎ ለእግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ኦኃዜ ኵሎን ዓለማት ወፈጣሬ ኵሎሙ ፍጥረታት ወአሰርዎ ድኅሪተ ወወስድዎ ኀበ ቀያፋ ወሐና ሊቃነ ካህናት።
\m ፲፱. ወበጽባሕ ዘዕለተ ዐርብ ተጋብኡ ኀበ ዓውድ ወተማከሩ ሊቃነ ካህናት ወዐበይተ አይሁድ በዘይሰቅልዎ ለእግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* እግዚአ ስብሐት።
\m ፳. ወጊዜ ሠለስቱ ሰዓት ቀሠፍዎ እስከ ይትከዓው ደሙ ዲበ ምድር ወእስከ ይትረአዩ አዕፅምቲሁ።
\m ፳፩. ወካዕበ ሜጥዎ ኀበ ዐውደ ምኩናን ወአቀምዎ ቅድመ ጲላጦስ ወይቤሎሙ ጲላጦስ ለአይሁድ እኩያን ምንት ጌጋዩ ወአበሳሁ ለዝ ብእሲ በዘአምጻእክምዎ ኀቤየ።
\m ፳፪. አውሥኡ ወይቤልዎ አይሁድ ለጲላጦስ ረከብናሁ ንህነ ለዝ ብእሲ እንዘ የኃልዎሙ ለሕዝብ ወይፌውስ ድውያነ ወሕሙማነ ወያረትዕ ሐንካሳነ ወመፃጕዓነ ወያነሥእ ሙታነ ወያበርህ አዕይንተ ዕውራን በዕለተ ሰንበት ወይገብር ኵሎ ግብረ ዘኢይደሉ በሰንበት ወኢይደሉ ፈውሶ ወአንሥኦ ሙታን በሰንበት እስመ ሀሎ ጽሑፍ በውስተ ሕግነ ከመ ኢይደሉ ዝንቱ ግብር በዕለተ ሰንበት።
\m ፳፫ እስመ በዛቲ ዕለት አዕረፈ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ እምኩሉ ግብሩ ዘአኀዘ ይግበር።
\m ፳፬. ወዝንቱሰ ብእሲ ሠዓሬ ሰንበት ውእቱ ወይሬሲ ካዕቢ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ሃ\bd* አባሁ እንዘ ነአምር ንሕነ ኦባሁ ወእሞ ወያዔሪ ርእሶ ምስለ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፳፭ ወይቤሎሙ ጲላጦስ ለአይሁድ አንሰ ኢረከብኩ ጌጋየ በላዕሌሁ በዘይመውት ቦቱ ወናሁ ሐተትክዎ ርቱዐ በቅድሜክሙ ወኀበ ሄሮድስኒ ፈነውክዎ ወሄሮድስኒ ሐተቶ በመዓት ዘእንበለ ምሕረት በቅድመ ጉባኤ አይሁድ ወዐበይተ ሕዝብ ወመኳንንት ወመሳፍንት ወሊቃውንት ወአልቦ ዘረከበ ጌጋይ በላዕሌሁ በዘይመውት ቦቱ ወኢ በዘይሰቅልዎ ወአልቦ ዘገብረ እኩየ ላዕሌክሙ ወኢ በላዕለ ሀገርክሙኒ ወኢምንተኒ ዘእንበለ ዘወሀበ ሕይወተ ለሕሙማኒክሙ።
\m ፳፮ ወህየንተ ዝ ሠናይ ወዝምሕረት ምንተ እረስዮ ወእመ አኮ እቅሥፎኬ ለክሙ ወእኅድጎ። 
\m ፳፯. ወሶበ ይቤሉሙ ጲላጦስ ዘንተ ቃለ ተምዑ ወአውየው አይሁድ በምልዖሙ ኅቡረ ኵሎሙ ወአፈድፈዱ ከሊሐ እንዘ ይብሉ ስቅሎ ስቅሎ ሎቱ ወአእትት እምድር ዝክሮ ለዝ ብእሲ።
\m ፳፰ ወአውሥኦሙ ጲላጦስ ወይቤሎሙ ለአይሁድ እስቅሎኑ ለአምላክክሙ ወለንጉሥክሙ ህየንተ ዘገብረ ለክሙ ብዙኅ ሠናያተ ወምሕረተ።
\m ፳፱. ወይቤልዎ አይሁድ ለጲላጦስ ኢትበል ከመዝ ከመ ውእቱ እግዚእነ ወአምላክነ ወንጉሥነ አላ ለሊሁ ውእቱ ዘይቤ በሐስዎ ከመ አምላክነ ወንጉሥነ ውእቱ አንተሰኬ ቅሥፎ ወስቅሎ ወአጥፍእ እምድር ዝክሮ። 
\m ፴. ወሶበ ርእየ ጲላጦስ ዘንተ ነገረ ወዘንተ መዓተ ወቍጥዓ ወቅንአቶሙ ለአይሁድ ምሉአነ ዓመፃ ወእከይ ነሥአ ማየ በቅድሜሆሙ ወተኀፅበ እዴሁ እንዘ ይብል አንሰ ኢይትሐወል ወኢይዴመር ውስተ ዝንቱ ግብርክሙ ወምክርክሙ እስመ ንጹሕ አነ እምደሙ ለዝ ብእሲ ጻድቅ ወኔር ወየዋህ ዘርቱዕ ፍናዊሁ ወምግባሩ ቅድመ ገጹ ዘአልቦ አድልዎ በኀቤሁ ብርሃነ ጽድቅ ዘእምብርሃነ ጽድቅ አምላክ ዘእምአምላክ ዘበአማን ዘአልቦ ጥንት ለምኵናኑ ወኢ ለመዋዕሊሁ ወተፍጻሜት ለመንግሥቱ አኀዜ ዓለም ለሊሁ።
\m ፴፩ አንትሙ ለሊክሙ ተአምሩ ከመ ውእቱ አምላክክሙ ወንጉሥክሙ ወባሕቱ በሐስዎ ትመክሩ ምክረ ሞት ወሙስና ለርእስክሙ ወዝንቱ ምክርክሙ ወእከይክሙ አልቦ ዘይበቍዓክሙ ወአልቦ ዘይረብሐክሙ ዝ ጕህሉትክሙ።
\m ፴፪. ወሶበ ሰምዑ አይሁድ ዘንተ ቃለ እምኀበ ጲላጦስ መስፍን አንሥኡ ቃሎሙ ላዕሌሁ ወጸርሑ በዕቢይ ቃል እንዘ ይብሉ ደሙ ይኩን ላዕሌነ ወላዕለ ውሉድነ ሚ ላዕሌከ አላ አንተስ ፍታሕ ለነ ማእከሌነ ወማእከለ ዝ ብእሲ ወባሕቱ ኢኮነ ርቱዐ ፍትሕከ ዘትነብበነ በአድልዎ።
\m ፴፫. ወሶበ አበዩ አይሁድ ተወክፎተ ቃሉ ለጲላጦስ ቦአ ውስጠ እምኀቤሆሙ ፍጡነ ወአውፅኦ ለእግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* አበ ስብሐት አፍአ ወነበረ ዲበ መንበረ ፍትሕ።
\m ፴፬. ወይቤሎሙ ለአይሁድ አንሥኡ አዕይንቲክሙ ኵልክሙ ዓሳውያን ወዓማፅያን ወነጽርዎ ለእግዚክሙ ወለንጉሥክሙ ወለአምላክክሙ \bd ክርስቶስ\bd* ዘፈጠረክሙ በአርአያሁ እምአርባዕቱ ጠባይዓት ዘውእቶሙ መሬት ወማይ ነፋስ ወእሳት አንስ ኢረከብኩ ጌጋየ በላዕሌሁ ወአንትሙ በከመ ሕግክሙ ኰንንዎ ሎቱ። 
\m ፴፭ ወአውሥእዎ አይሁድ ለጲላጦስ ወይቤልዎ ለነሰ ሕግ ብነ ወበከመ ሕግነ ይሙት ለነ ርቱዐ እስመ ረሰየ ርእሶ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአስተዓረየ መንግሥቶ ምስለ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዘ ይብል አነ ወአብ አሐዱ ንሕነ።
\m ፴፮. ወሶበ ስምዐ ጲላጦስ ዘንተ ነገረ እምአይሁድ ነሥአ ለእግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* አበ ስብሐት ወቀሠፎ ብሂሎ ለእመ ቀሠፍክዎ አነ ኢይሰቅልዎ እስመ ቦሙ ሕግ ለዘይሰቀል ኢይቀሥፍዎ ወለዘቀሠፍዎ ኢይሰቅልዎ።
\m ፴፯. ወካዕበ ጸርሑ አይሁድ ወአውየዉ ፈድፋደ እንዘ ይብሉ ስቅሎ ስቅሎ ወይቤሎሙ ጲላጦስ ኢይበቀኑ ዝ ቅሥፈት ወዝ ዝብጠት ዘእንበለ ምሕረት ለንጉሥክሙኑ እስቅሎ።
\m ፴፰. ወይቤልዎ አይሁድ ለጲላጦስ አልብነ ንጉሥ ዘይቀንየነ ወዘያግዕዘነ ዘእንበለ ዘነግሠ በሀገርነ ናዝሬት ወገሊላ ወኢየሩሳሌም ዘውእቱ ቄሳር ወአልብነ ንጉሥ ዘእንበሌሁ እስመ ዝንቱሰ ሠዓሬ ሰንበት ውእቱ።
\m ፴፱ ውእተ ጊዜ ወሀቦሙ ጲላጦስ ይስቅልዎ ለእግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* እግዚአ ስብሐት ወኃይል ወሥልጣን ወእዘዝ ወይቅትልዎ በሥልጣነ ርእሶሙ። 
\m ፵. ወተመጠውዎ አይሁድ ለእግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ወአውፅእዎ አፍአ እምውስተ ዓውደ ምኵናን ወወሰድዎ እንዘ ይጸውር መስቀሎ ዘይሰቀል ቦቱ ውስተ መካነ ቀራንዮ ዘውእቱ ጎልጎታ ወበህየ ሰቀልዎ ዲበ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር ጊዜ ስድስቱ ሰዓት ዘዕለተ ዓርብ አመ እስራ ወሰብዑ ለወርኀ መጋቢት።
\m ፵፩. ወቀነውዎ እደዊሁ ወእገሪሁ በኀምስቱ ቅንዋት ዘውእቶሙ ሳዶር አላዶር ዳናት አዴራ ሮዳስ ወአክሊለ ዘሦክ አስተቀጸልዎ ወበበትረ ሕለት ርእሶ ኰርዕዎ ሐሞተ ወከርቤ አስተይዎ ወረገዝዎ ገቦሁ ዘየማን በኵናት ወወፅአ እምኔሁ ደም ወማይ ወለነሰ ኮነነ ሕይወተ ዘለዓለም።
\m ፵፪. ወሰቀሉ ምስሌሁ ክልኤተ ፈያተ አሐደ በየማኑ ወአሐደ በፀጋሙ ወማዕከሌሆሙ \bd ኢየሱስ\bd*\bd ሃ\bd* ወተፈጸመ ላዕሌሁ ቃለ መጽሐፍ ዘይቤ ተኈለቈ ምስለ ጊጉያን ዘአልቦቱ አበሳ ወጌጋይ ወነውር እስመ ውእቱ እግዚአ ኵሉ ፍጥረት ወአኀዜ ኃይል ወሥልጣን ወአኃዜ ዓለማት።
\m ፵፫. ወተሰቅለ ዲበ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ከመ ያድኅኖ ለአዳም ምስለ ኵሎሙ ደቂቁ ወእሎንተ ሥቃያተ ወተቀንዎተ እድ ወእግር ተወክፈ በሥጋሁ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* እግዚአ ስብሐት።
\m ፴፬ ወእንዘ ያሐምምዎ ኢተቀየሞሙ አላ ተዓገሙ ከመ ያግዕዘነ እምአርዑተ ኃጢአት።
\m ፵፭ ወአሜሃ ጊዜ ስድስቱ ሰዓት ዘዕለተ ዓርብ አመ ሰቀልዎ ለእግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ንጉሠ ስብሐት ዲበ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ተገብሩ ሰብዓቱ መንክራት ፀሐይ ጸልመ ወውርኅ ደመ ኮነ። ወከዋክብት ወድቁ እምሰማይ መካኖሙ። ወተሠጠ መንጦላዕተ ምኵራብ። ወአድለቅለቀት ምድር ወተንሥኡ ሙታን ወሖሩ ኀበ ሰብኦሙ በሥጋሆሙ በዘየአምርዎሙ ቀዳሚ ከመ ያዑቅዎሙ ዘከመ አውፅኦሙ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* እምውስተ ሲኦል ለእለ ተዐጽዉ ነፍሳት ውስቴታ ወኮነ ጽልመት ውስተ ኵሉ ዓለም እምጊዜ ስድስቱ ሰዓት እስከ ተሰዓቱ ሰዓት።
\m ፵፮. ወይቤ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* አበ ስብሐት ጸማዕኩ ወቦ ህየ ግምዔ ዘምስለ ብሂዕ ወመልዑ ሰፍነገ በቈጽለ ሑስፋ ወመልዑ ውስቴቱ እምውእቱ ብሂዕ ወአስሩ ዲበ ሕለት ወአስተርከቡ ውስተ አፉሁ ወአፀሩ።
\m ፵፯ ወሰሪቦ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* አበ ስብሐት ይቤ ናሁ ተፈጸመ ኩሉ ዘጽሑፍ። 
\m ፵፰. ወእምዝ ገዐረ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ንጉሠ ስብሐት በዐቢይ ቃል ወይቤ ኤሎሄ ኤሎሄ ኤልማስ ላማ ሰበቅታኒ ዘበትርጓሜሁ አምላኪየ አምላኪየ ነጽረኒ ወለምንት ኀደገኒ።
\m ፵፱. እንዘ ውእቱ አምላከ ሰማይ ወምድር ወአምላከ ኵሉ ፍጥረት ዘያስተርኢ ወዘኢያስተርኢ ዘንተስ ዘይቤ አከ ፈሪሆ ሞተ አላ ከመ ያሥግሮ ለዲያብሎስ እስመ ሰዳዴ ሞት ውእቱ። 
\m ፶. ወባሕቱ መጽአ ውስተ ዓለም ከመ ይሙት በፈቃደ ርእሱ ወአቡሁ ወመንፈስ ቅዱስ ከመ ያድኅኖሙ ለአዳም ወለሔዋን ወለደቂቆሙ በሞተ ዚአሁ ተሰቂሎ ዲበ ዕፀ \bd መስቀል\bd*።
\m ፶፩. ወቦ እለ ይቤሉ እምእለ ይቀውሙ ህየ ኤልያስሃ ይጼውዕ አው አብርሃምሃ ይሥሐቅሃ ወያዕቆብሃ ከመ ያድኅንዎ እምእዴነ።
\m ፶፪. ወቦ እለ ይቤሉ ይጼውዖሙ ለአቡሁ ወለቅዱስ መንፈሱ ከመ ይርድእዎ እሉ ኵሎሙ በምልኦሙ ከመ ይትበአስ ወይጻባእ ምስለ ሕዝበ አይሁድ ወከመ ይድኃን እምእዴነ። 
\m ፶፫. ወእግዚእነሰ \bd ኢየሱስ\bd* ንጉሠ ስብሐት ዘመጽአ ውስተ ዓለም አኮ ኀልዮ ጸብአ ምስለ ፍቁራኒሁ ወተግባረ እደዊሁ ባሕቱ ወረደ እምሰማይ ዲበ ምድር ወተጸውረ ውስተ ከርሣ ለእግዝእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በክልኤ \bd ማርያም\bd* ወተወልደ እምኔሃ እንዘ ኢያርኁ ማኅተመ ድንግልናሃ ወለብሰ ሥጋሃ ተሰብአ ወተሠገወ በፈቃዱ ወበፈቃደ አቡሁ ወበሥምረተ መንፈስ ቅዱስ ከመ ይኅሥሥ አባግዒሁ እለ ተገድፋ።
\m ፶፬. ወተሰቅለ ዲበ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ወሞተ በእንቲአነ ከመ ያድኅነነ እምእሳተ ሲኦል ወእምእዴሁ ለዲያብሎስ ዘይፈቅድ ውሒጠ ነፍሳቲነ።
\m ፶፭ ወበጊዜ ተስዓቱ ሰዓት ጸርሐ ወገዐረ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ንጉሠ ስብሐት ሰዐቢይ ቃል ወአድነነ ርእሶ ወመጠወ ነፍሶ ወወፅአት መንፈሱ ሶቤሃ በላዕለ ዕፀ \bd መስቀል\bd* በከመ አሠፈዎ ለአዳም። 
\m ፶፮. ወእምድኅረ ዐሠርቱ ወአሐዱ ሰዓት ዘዕለተ ዓርብ መጽአ አሐዱ ሐራዊ ዘስሙ ለንጊኖስ ነሥአ ኵናቶ ወረገዘ ገቦሁ ዘየማን ለእግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ንጉሠ ስብሐት ወውሕዘ እምኔሁ ደም ወማይ ወመጽኡ መላእክተ ብርሃን እምሰማይ ወተመጠውዎ በጽዋዕ ዘእሳት ወነዝህዎ ውስተ ኵሉ አጽናፈ ምድር ምሥራቀ ወምዕራስ ሰሜነ ወደቡበ ከመ ይትቀደስ ኵሉ ዓለም በንዝሀተ ደሙ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት። 
\m ፶፯. ወእምዝ ተሠጠ መንጦዕተ ቤተ መቅደስ እምላዕሉ እስከ ታሕቱ ወኮነ ክልኤተ ክፍለ በጊዜ ፀአተ ነፍሱ ለእግዚእነ ወአድለቅለቅት ምድር ወተሠጥቀ ጦኵሕ ወተከሥቱ መቃብራት ወተንሥኡ ሙታን ብዙኃን አብድንቲሆሙ ለጻድቃን ወቦኡ ውስተ ሀገር ቅድስት ኢየሩሳሌም ወብዙኃን እሙንቱ እለ ተንሥኡ አመ ተሰቅሎቱ ወሞቱ ለእግዚእነ።
\m ፶፰. ወእምድኅረ ተንሥአ እግዚእነ አስተርአይዎm ለአዝማዲሆሙ በዘየአምርዎሙ አርአያ ወአምሳል ከመ ያውቁ ሕማሞ ወሞተ ወተንሥኦቶ። 
\m ፶፱. ወሀለዋ ህየ ብዙኃት አንስት እለ ይሬእያ ሕማሞ ወስቅለቶ ለእግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ንጉሠ ስብሐት እምርኁቅ ወኵሎ ዘኮነ ውእቶንሂ እለ ተላዋሁ እምገሊላ ወእማንቱ \bd ማርያም\bd* መግደላዊት \bd ወ\bd*\bd ማርያም\bd* እመ ያዕቆብ ወእሙ ለዮሳ ወእሞሙ ለደቂቀ ዘብዴዎስ ወይስክያሁ ለእግዚእ።
\m ፷ ወመስዮ መጽአ ብእሲ ባዕል እምአርማትያስ ዘስሙ ዮሴፍ ወሰአሎ ለጲላጦስ ሥጋሁ ለእግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* እስመ ውእቱ ረድኡ ለእግዚነ በኅቡእ በእንተ ፍርሀቶሙ ለአይሁድ።
\m ፷፩. ወአብሖ ጲላጦስ ወሖረ ወነሥአ ሥጋሁ ለእግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ንጉሠ ስብሐት ወአውረዶ እምላዕለ \bd መስቀል\bd* ወመጽአ ኒቆዲሞስኒ ዘሖረ ኀቤሁ ለእግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ቀዲሙ ሌሊተ ውእቱኒ አምጽአ ከርቤ ወፀልወ ሕውስ ወነሥኡ ሥጋሁ ለእግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ወገነዝዎ በመዋጥሐ ክታን ዘሰንዱናት ምስለ አፈው እንዘ ይብሉ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱስ ኀያል ቅዱስ ሕያው ዘኢይመውት ዘተወልደ እ\bd ማርያም\bd* \bd እምቅድስት ድንግል \bd*ተሣሃልነ እግዚኦ ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱስ ኃያል ቅዱስ ሕያው ዘኢይመውት ዘተጠምቀ በዮርዳኖስ ወተሰቅለ ዲበ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ተሣሃለነ እግዚኦ።
\m ፷፪. ወቦ ህየ ገነት ውስተ ውእቱ መካን ኀበ ሰቀልዎ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት ወውስተ ውእቱ ገነት ሀሎ ዝህር ሐዲስ ወአልቦ ሰብእ ዘተቀብረ ውስቴቱ ወህየ ቀበርዎ ለእግዚእነ ከመ ኵሉ ሰብእ ወውእቱ መካን ዘተቀብረ ቦቱ ጎልጎታ ውእቱ።
\m ፷፫. ወነፍሱሂ ወረደት ውስተ ሲኦል እንዘ ኢትትፈለጥ እመለኮቱ በጊዜ ተሰዓቱ ሰዓት ወቀርበ ዲያብሎስ ህቡል የኀጣ በከመ ያለምድ በካልአን ውእቱሰ እግዚእነ አኀዞ ወአሰሮ በሰናስለ እሳት ወሰቀሉ በአውታረ ነፋስ።
\m ፷፬ ወጸርሐ ዲያብሎስ ህቡል ወይቤ መኑ ውእቱ ዝንቱ ሥጋ ለቢሶ ዘሞዓኒ።
\m ፷፭ ወሶቤሃ ይቤሎ ዲያብሎስ ለእግዚእነ ንሣእኬ አዳምሃ ወሔዋንሃ ምስለ ኵሎሙ ደቂቆሙ ዘቀነይክዎሙ መጠነ ኀምሳ ወኅምስቱ ምእት ዓመት።
\m ፷፮ አሜሃ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*አምላከ ምሕረት በሞተ ዚአሁ አውፅአ ነፍሳቲሆሙ ለኵሎሙ እለ ውስተ ደይን ፈቲሖ ማእሰሪሆሙ ወአብኦሙ ውስተ መንግሥቱ ዘለዓለም።
\m ፰፯. ወአመ ወፅአ አዳም ቀዳሚ እምገነት በከየ ኀበ እግዚኡ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱኒ እግዚኡ \bd እግዚአብሔር\bd* ይቤሎ ለአዳም እንዘ እትወለድ እምወለተ ወለትከ እድኅነከ በስቅለትየ ወበሞትየ።
\m ፷፰ ወበእንተዝ ወረደት ነፍሱ ውስተ ሲኦል እንዚ ኢትትፈለጥ እመለኮቱ ወሰበከት ሎሙ ግዕዛነ ለእለ ሀለዉ ነፍሳት ውስተ ሲኦል።
\m ፷፱ ወመኰንነ ምእትስ ወእለ ምስሌሁ የዓቅብዎ ለእግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* ንጉሠ ስብሐት ከመ ኢይስርቁ ሥጋሁ እመቃብር ለእግዚእ አርድእቱ ወኢይበሉ ተንሥአ እሙታን። 
\m \bd ምዕራፍ \bd*\bd ፭\bd*
\m ፩. ወአመ ሣልስት ዕለት በዕለተ እሑድ ሰንበት ጊዜ መንፈቀ ሌሊት ተንሥአ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd* ንጉሠ ስብሐት ወኮነ ጥቀ ዐቢይ ድልቅልቅ ወዐቀብተ መቃብርኒ ርእዮሙ ውእተ ድልቅልቀ ደንገፁ ጥቀ ወፈርሁ ወወድቁ ዲበ ምድር በገጾሙ ወይቤሉ አማን በአማን ተንሥአ እስመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱ። 
\m ፪. ውእቱሰ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት በሕማሙ ወበስቅለቱ ወበሞቱ ወበትንሣኤሁ አውፅኦሙ ለነፍሳተ ኵሎሙ ሰብእ እምአዳም እስከኔሁ ወአብኦሙ ውስተ ገነት። 
\m ፫. ወነበረ አርብዓ መዓልተ እንዘ ይሜህሮሙ ለሐዋርያት መጽሐፈ ኪዳን በመልዕልተ ደብረ ጽዮን።
\m ፬ ወበአርብዓ ዕለት እምዘተንሥአ እሙታን በዕለተ ሐሙስ ዐርገ ውስተ ሰማያት በዐቢይ ስብሐት እንዚ ይሴብሕዎ ወይቄድስዎ መላእክት ወነበረ በየማነ አቡሁ ዲበ መንበረ ስብሐቲሁ እስከ አመ ይመጽእ ዳግመ በግርማ መለኮቱ ወበክበበ ትስብእቱ ከመ ይኰንን ሕያዋነ ወሙታነ። 
\m ፭. ወበዐሠርቱ ዕለት እምዘዐርገ ውስተ ሰማያት ፈነወ ሎሙ ለሐዋርያቲሁ ጰራቅሊጦስሃ መንፈሰ ቅዱስ በዕለተ እሑድ ስንበት ወተናገሩ በነገረ ኵሉ በሐውርት። 
\m ፮. ወውእተ ጊዜ ኮኑ ሐዋርያቲሁ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ብሩሃነ ወውርዝዋነ ወፍቁራነ ወለባውያነ እስከ ተናገሩ በነገረ ኵሉ በሐውርት ወኮኑ ጽኑዓነ በሃይማኖተ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*አበ ስብሐት ወኮኑ ዘይነብቡ በሰብዓ ወክልኤቱ ልሳን። 
\m ፯. ወእምድኅረ ወረደ ሎሙ መንፈስ ቅዱስ በሃምሳ ዕለት ተካፈሉ አህጉራተ ዓለም በዕጻ ወተፋለጡ በበይናቲሆሙ ወመሀሩ ወንጌለ መንግሥቱ በውስተ ኵሉ አጽናፈ ዓለም። 
\m ፰. ወአዖቁ ኃይለ ተአምራቲሁ \bd ለመስቀል\bd* ክቡር ወመሀሩ ለኵሉ ሰብእ።
\m ፱. ወእንዘ ይገብሩ ተአምራተ ወመንክራተ ውስተ ኵሉ ዓለም በኃይለ መስቀሉ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት አእመኑ ብዙኀነ ሰብአ ወአጥመቅዎሙ \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd* አሐዱ አምላክ ወአርትዑ ሃይማኖተ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚእነ። 
\m ፲. ወእግዚእነሂ \bd ክርስቶስ\bd* ይረድኦሙ ወያስተዔግሦሙ ኵሎ ሕማመ ዘይበጽሕ ላዕሌሆሙ በኃይለ መስቀሉ ወኢይትፈለጥ እምኔሆሙ መዓልተ ወሌሊተ። 
\m ፲፩. ወለዘመሀሩ ትምህርተ ይወዲ ሎሙ ውስተ አልባቢሆሙ ለሰብአ ዓለም እለ ተኃርዩ እምከርሠ እሞሙ በመንፈስ ቅዱስ። 
\m ፲፪. ወበእንተዝ በርሀት ወጻዕደወት ዓለም በትምህርቶሙ ለሐዋርያት በውስተ ኵሉ መካን ወሰፍሐት ትምህርተ ሃይማኖቶሙ ለሐዋርያተ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚእ በውስተ ኵሉ አጽናፈ ዓለም ምሥራቀ ወምዕራበ ሰሜነ ወደቡበ። 
\m ፲፫. ወገብሩ ሐዋርያት ተአምራተ ወመንክራተ ወኃይላተ ብዙኀ በኀይለ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* ዘተቀደሰ በደመ መለኮት ክቡር። 
\m ፲፬. እስመ አውፅኡ አጋንንተ ወሙታነ አንሥኡ ወእለ ለምጸ አንጽሑ ወበሐማን ተናገሩ ወጽሙማን ስምዑ ወዕውራን ርእዩ ወሐንካሳን ሮጹ በኃይለ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚአ ስብሐት።
\m ፲፭ ወሶበ ርእዩ ወነጸሩ ዘንተ ተአምረ ወመንክረ ዘተገብረ በኃይለ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ንጉሠ ስብሐት አይሁድ እኩያን ወከሀድያን ወመናፍቃን ተመልኡ መዐተ ወቍጥዓ ወቅንአተ ሰይጣናዌ።
\m ፲፮. ወተበሀሉ በበይናቲሆሙ ርእዩኬ ከመ አልቦ ዘይበቁዓነ ለነ እምዝንቱ ግብር እስመ ናሁ ይትገበራ ተአምራት ብዙኀት ወመንክራት ዕጹባት በኃይለ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* ዘሰቀልኖ ወቀተልኖ ንህነ በኃይልነ ወበጽንዕነ እስመ ዮምስ በዝኀ ኃይለ ስራዩ ወተአምራቲሁ ወመንክራቲሁ ለፀርነ ወጸላእትነ ዘይብልዎ \bd ክርስቶስ\bd* ምንተ ንግበር። 
\m ፲፯. እስመ ናሁ ኢይደልወነ ለነ ከመ ንርአይ በአርምሞ እንዘ ይትገበር ዝንቱ ኩሉ ኃይል ተአምራትሂ ወመንክራትሂ በስሙ ለመስቀለ \bd ክርስቶስ\bd*። 
\m ፲፰ ወይእዜኒ ንዑ ናብጥል ዝክሮ እምዲበ ምድር ለመስቀለ \bd ክርስቶስ\bd* ወንድፍኖ ውስተ ከርሣ ለምድር ከመ ኢይትረአይ ወኢይትዓወቅ አሠሩ ወትእምርተ ዚአሁ ለመስቀለ \bd ክርስቶስ\bd* ወከመ ኢይሰማዕ በአዕዛን ዜናሁ በውስተ ኵሉ ዓለም ወበኀበ ኵሎሙ ፍቁራኒሁ ወምእመናኒሁ \bd ለክርስቶስ\bd*።
\m ፲፱. ወዘንተ ነገረ እምድኅረ ተዜያነዉ ወተማከሩ አይሁድ ዐበይተ ኢየሩሳሌም በበይናቲሆሙ ጠቅዑ መጥቅዕ ወአስተጋብኡ ብዙኃነ ሰብአ በውስተ ዓውዶሙ ወአሃዱ ዓዋዴ ውስተ ኵሉ በሐውርት ከመ ይትጋብኡ ኵሎሙ ሕዝበ አይሁድ ውስተ አሐዱ መካን። 
\m ፳. ወሶበ ሰምዑ ኵሎሙ ሕዝበ አይሁድ ዘንተ ትእዛዝ ተጋብኡ ውስተ ዓውደ ምኵናን ንኡሶሙ ወዐቢዮሙ ወሕሙምሂ ዘሀሎ ውስተ ዐራት ለዕውርሂ እንዘ ይመርሕዎ ወኮነ ዐቢይ ጉባኤ።
\m ፳፩. ወውእተ ጊዜ ጠብሑ አልሕምተ ወአስዋረ አባግዐ ወአጣሌ ወደዋርሐ ብዙኃነ ዘአልቦ ኀልቀ ወመሥፈርት ወገብሩ ዕቢየ ፍሥሐ ወኃሤተ ወነፈርዓጸ በልዑ ወጸግቡ ጥቀ ወከመዝ አክበሩ በዓለ መጸለቶሙ።
\m ፳፪. ወእምዝ እምድኅረ በልዑ ወጸግቡ ተማከሩ በበይናቲሆሙ ምክረ ሞት ወሙስና ወሀጕል ለርእሶሙ ወይቤልዎሙ ለሕዝበ አይሁድ ሊቃነ ካህናት ወሊቃናተ ሕዝብ ንዑ ንቅብሮ ወንድፍኖ ውስተ ዕመቀ ከርሠ ምድር ለዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* ከመ ናጥፍእ እምድር ዝክሮ።
\m ፳፫ ወሰሚዖሙ ዘንተ ኵሎሙ ሕዝበ አይሁድ ንዑሶሙ ወዐቢዮሙ ተፈሥሑ ዐቢየ ፍሥሐ ወተሐሠዩ ፈድፋደ ወተሰነዓዉ በምልዖሙ እምልሒቅ እስከ ደቂቅ በዝንቱ ምክር ከመ ዘበአሐዱ ቃል እንዘ ይብሉ ኦሆ ንህነኒ ንፈቅዶ ለዝንቱ ነገር ወንፈትዎ ንዑ ንትነሣእ ፍጡነ ከመ ንቅብሮ ወንድፍኖ \bd ለመስቀል\bd* ዘተሰቅለ ላዕሌሁ \bd ኢየሱስ\bd* ናዝራዊ።
\m ፳፬. ወዘንተ ቃለ እምድኅረ ተማከሩ በበይናቲሆሙ ከረዩ ምድረ አዕሚቆሙ ፈድፋደ መጠነ ተስዓ በእመት ዘሰብእ ወነጸፉ አእባነ ጠዋዕያነ ወጽኑዓነ በታሕቴሁ ወአንበርዎ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር ዘተቀደሰ በደመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ሰላዕለ እሙንቱ አእባን በውስተ ግብ ዕሙቅ።
\m ፳፭ ወጦናተኒ በዘወግዕዎ ገቦሁ ዘየማን ወቅንዋተኒ በዘቀነውዎ እደዊሁ ወእገሪሁ ወህለተኒ በዘኰርዕዎ ርእሶ ወአክሊለ ሦክኒ ዘአስተቀጸልዎ ወሰፍነገኒ በዘአስተይዎ ሐሞተ በጊዜ ጽምዑ ወከለሜዳሂ በዘጠብለልዎ ቦቱ ወለእሉኒ አንበርዎሙ ውስተ ግብ ምስለ \bd መስቀል\bd* ክቡር ወአንበሩ በላዕሌሁ አእባነ ጠዋዕያነ ወጽኑዓነ።
\m ፳፮ ወእምዝ አንበሩ ክልኤተ መስቀላተ ላዕሌሁ በዘሰቀልዎሙ ለክልኤቱ ፈያት በየማኑ ወበፀጋሙ ለተሣልቆ ወቀበርዎሙ ለእሎንቱ መስቀላት ኅቡረ ምስለ ዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* ንጉሠ ስብሐት። 
\m \bd ክፍል\bd*
\m ፳፯ ወእምድኅረዝ ደፈንዎ አይሁድ እኩያን ለውእቱ ግብ ዕሙቅ ዘተቀብሩ ቦቱ ውስቴቱ እሎንቱ ንዋያት ከመ አምሳላ መቃብሪሁ \bd ለክርስቶስ\bd* ንጉሠ ስብሐት በብዙኅ ጸበለ ምድር ወበብዙኅ መስተጣግዓት ከመ ኢይትዓወቅ አሠረ ትእምርቱ ለውእቱ መካን ወከመ ኢይምጽኡ ወኢይስርቅዎ አርዳኢሁ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* እኩት ወስቡሕ ለዓለመ ዓለም።
\m ፳፰ ወበይእቲ ዕለት በዘቀበርዎ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ክቡር ዘተቀደሰ በደመ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ተገብሩ ተአምራት ወመንክራት በከመ ተገብረ በዕለተ ስቅለቱ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ፀሐይ ጸልመ ወውርኅ ደመ ኮነ ወከዋክብትኒ ወድቁ እምሰማይ መካኖሙ ወጽልመት ከደኖ ለኵሉ ዓለም እምሥራቅ እስከ ምዕራብ እም ሰሜን እስከ ደቡብ እምነግህ እስከ ሠርክ።
\m ፳፱ ወሶበ ርእዩ አይሁድ ዘንተ ተአምረ ወመንክረ ደንገፁ ወፈርሁ ጥቀ ወኵሎሙ ነገሥታተ ምድር ዘሀለዉ እምጽንፍ እስከ ጽንፈ ዓለም ደንገፁ ወፈርሁ እምግርማ ትእምርቱ ለዕፀ \bd መስቀል\bd* ቅዱስ።
\m ፴. እሙንቱሰ እኩያን ወዐማፅያን አይሁድ እምድኅረ ቀበሩ መስቀሎ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* እስከ አመ ይትከሠት በጊዜሁ ገብሩ ካልአ መስቀለ እምዕፀ ቀለንጢስ በአምሳለ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ህለተኒ ወኵናተኒ ወቅንዋተኒ በአምሳለ ቀዳሚ ከመ ኢይሰአልዎሙ ወኢይትበአስዎሙ ምእመናኒሁ \bd ለክርስቶስ\bd* ወፍቁራነ መስቀሉ ክቡር እንዘ ይብሉ ኀበ አይቴ ወሰድክምዎ ለዕፀ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ ንጉሠ ስብሐት ወከመ ኢይትበአስዎሙ ነገሥት ወመኳንንት።
\m ፴፩ ወኮኑ ይሤወሩ ወይትኀብኡ አጋንንት ወመናፍስት ርኩሳን ስውስተ ውእቶሙ ንዋያት ዘገብርዎሙ አይሁድ እኩያን።
\m ፴፪. ወአኀዙ እሉ አጋንንት ወሰይጣናት እንዘ ይትናገሩ ከመ ሰብእ ያስሕትዎሙ ለሕዝብ ወይብሉ ንህነ ናድኅነክሙ ወንፌውሰክሙ እምኩሉ ደዌክሙ ወሕማምክሙ ወንዑ ዝየ ኀበ ሀሎነ ንህነ።
\m ፴፫. ወሶበ ይሰምዑ ዘንተ ቃለ ኵሎሙ ሕዝብ ወአሕዛብ መሰሎሙ እሙነ ዝንቱ ነገረ ቃሎሙ ለአጋንንት ወአምኑ እስመ መስሎሙ ዝንቱ ቃል ዘኮነ እምኔሁ ለክቡር \bd መስቀል\bd* ዘተቀደሰ በደመ \bd ክርስቶስ\bd* መድኅን እስመ ኢያእመሩ ዘከመ ቀበርዎ አይሁድ እኩያን ውስተ ግብ ዕሙቅ።
\m ፴፬. ወመሰሎሙ ዓዲ ከመ ሀሎ ከመ ቀዳሚ እንዘ ይገብር ተአምረ ወመንክረ \bd መስቀል\bd* ክቡር ዘተሰቅለ ቦቱ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት ወእንዘ ይፌውስ ዱያነ ወሕሙማነ ወይገብር ኃይለ እስከ ያነሥእ ሙታነ።
\m ፴፭. ወእሙንቱኒ አጋንንት ዘኀደሩ ላዕለ እሉ ንዋያት አብዝቱ ከሊሐ እንዘ ይብሉ ንህነ ናድኅነክሙ እምሕማምክሙ ወሶበ ይሰምዑ ሕዝብ ዘንተ ቃለ ያመጽኡ ድውያኒሆሙ ወሕሙማኒሆሙ ከመ ይፈውስ ወያድኅን ሎሙ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ እምሕማሞሙ ወደዌያቲሆሙ ወከመ ያንሥእ ሎሙ ዘሞቱ ቦሙ ስብኦሙ በከመ ቀዳሚ።
\m ፴፮ ወሶበ አምጽእዎሙ ወአብጽሕዎሙ ኀቤሆሙ ኮኑ ይበውኡ ላዕሌሆሙ እሙንቱ አጋንንት ወሰይጣናት ወይእኅዝዎሙ በእኩያት ደዌያት እንዘ ይነፍሑ ከብዶሙ ወእንዘ ያቈስሉ አባላቲሆሙ ወያመነድብዎሙ ፈድፋደ ዘእንበለ ምሕረት።
\m ፴፯ ኅድጉሰ ፈውሶሙ ወድኅነቶሙ ኮነ ይትዌሰክ ሕማም በዲበ ሕማም በላዕሌሆሙ ወያጽዕቅዎሙ ብዙኀ እሙንቱ አጋንንት በኵሉ ጊዜ።
\m ፴፰. ወሶበ ጸንዐ ወበዝኀ ላዕሌሆሙ መቅሠፍት ወሕማም ወመዕት ወሙስና ኀጥኡ ዘይገብሩ ሕዝብ ብዙኃን ዘአምኑ በእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ንጉሠ ስብሐት።
\m ፴፱ ወእምዝ ጸርሑ እንዘ ይጠፍሑ በእደዊሆሙ ወያጽሕሱ በአእጋሪሆሙ ወአንቃዕደዉ ላዕለ አዕይንቲሆሙ ውስተ ሰማይ ወጸርሑ በዕቢይ ቃል እንዘ ይብሉ ኦ \bd መስቀል\bd* ኦ \bd መስቀል\bd* ኦ \bd መስቀል\bd* \bd ዘክርስቶስ\bd* እግዚእ አይቴኑመ ተኀባእከ ዘኢትገብር ተአምረ ወመንክረ ዘዘዚአሁ በከመ ቀዳሚ በዘተውህበከ ሥልጣን ወኃይል እምኀበ እግዚእነ ወአምላክነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት። 
\m ፵. ኦ \bd መስቀል\bd* \bd ዘክርስቶስ\bd* አይቴኑመ በጠለ ኃይልከ ወሥልጣንከ እስመ ናሁ ከደነነ ጽልመት ዘሀጕል እስመ ንህነ ሕዝብከ ኮነ ከመ ውሉድ ዘሞቱ ቦሙ እማቲሆሙ ወአበዊሆሙ።
\m ፵፩. ኦ \bd መስቀል\bd* \bd ዘክርስቶስ\bd* እግዚእ አይቴ ሀሎከ እስመ ንህነ ኮነ ይእዜ ከመ አባግዕ ዘገደፎሙ ኖላዊሆሙ በማእከለ ተኩላት መሣጥያን ወተዘረውነ በማእከላ አዝዕብት ወአናምርት ከመ አባግዕ ዘአልቦሙ ኖላዊ። 
\m ፵፪. ኦ \bd መስቀል\bd* \bd ዘክርስቶስ\bd* እግዚእ ኢትግድፈነ ወኢትመንነነ ወኢትመጥወነ ውስተ እደዊሆሙ ለፀርነ ወጸላእትነ። 
\m ፵፫. ኦ \bd መስቀል\bd* \bd ዘክርስቶስ\bd* እግዚእ ኢትሚጥ ገጸከ እምኔነ ኦ \bd መስቀል\bd* \bd ዘክርስቶስ\bd* እግዚእ ዕቀበነ ወኢትግድፈነ ርድአነ ወአድኅነነ በኃይልከ ለዓለመ ዓለም።
\m ፵፬. ወእንዘ ይብሉ ከመዝ በአንብዕ ውዑይ ወበሰቆቃው ብዙኅ አብዝኀ ስኢለ ወአስተብቁዖተ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ልዑል ወኀበ መስቀሉ ክቡር በጾም ወበጸሎት።
\m ፵፭ ውእተ ጊዜ ነጸረ \bd እግዚአብሔር\bd* ጾሞሙ ወአንብዐ ኃዘኖሙ ወተወክፈ ጸሎቶሙ ወስእለቶሙ።
\m ፵፮. \bd መስቀል\bd*ኒ \bd ዘክርስቶስ\bd* እግዚእ አስምዖሙ ቃለ ከዊኖ ውስተ ግብ ዕሙቅ አውሥኦሙ ወይቤሎሙ ለእሙንቱ ሕዝብ መሲሐውያን ወወንጌላውያን ኦ አንትሙ ሕዝብ ናሁ ሀሎኩ አነ በውስተ ግብ ዕሙቅ እስመ ቀበሩኒ አይሁድ እኩያን ምሉዓነ ዓመፃ ወእከይ በእንተ ቅንአቶሙ ሶበ ነጸሩ ወርእዩ እንዘ እገብር ተአምረ ወመንክረ።
\m ፵፯. ወዘንተ ቃለ ሶበ ሰምዑ ሕዝብ ሐይው እምደዌሆሙ ወሕማሞሙ ውእተ ጊዜ ተፈሥሑ ዐቢየ ፍሥሐ ሙታንሂ ተንሥኡ ከመ ቅጽበተ ዓይን ፍጡነ በኃይለ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* እግዚእ በሰሚዖተ ቃሉ ቅዱስ።
\m ፵፰ ወአጋንንትኒ ተሰዱ እምአርባዕቱ መዓዝነ ምድር ወኃጥኡ ምዕራፈ ኀበ የኀድሩ ቦቱ።
\m ፵፱. ወሕዝብኒ ኢያእመሩ ወኢለበዉ ከመ በኀበ አይ መካን ሀሎ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ወባህቱ ያነክሩ ወይዴመሙ ወያስተዓፅቡ በእንተ ተአምር ወመንክር ዘይትገበር አውሥኦተ ቃሉ ባሕቲቱ ከዊኖ በውስተ መቃብር ዕሙቅ። 
\m ፶.ወበዘከመዝ ግብር ወመንክር ዕፁብ ነበረ ዝንቱ \bd መስቀል\bd* ዘተቀደሰ በደመ ወልደ እግዚብሔር መድኅን በውስተ ግብ ዕሙቅ ብዙኀ መዋዕለ መጠነ ሠለስቱ ምእት ዓመት እስከ አመይትከሠት በኃይሉ ለክረስቶስ እግዚእ እንዘ ኢይበጥል ሥልጣኑ ወኪኑ እስከ አውፅአቶ ዕሌኒ ንግስሥት በብዙኅ ጻማ ወድካም እንዘ ተሐውር ኀበ ኢየሩሳሌም እምሀገረ ሮሜ በፈቃደ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ አሜን፡፡ ሣህሉ ወምሕረቱ ወሞገሰ መስቀሉ የሀሉ ምስለ መካንነ ------ለዓለመ ዓለም አሜን፡፡             
