\c 94 

\s1 ዘጠና ሁለተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it ስለ ጴጥሮስ ክህደት\it*\it  \it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልንና ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  ያደረገው ተአምር ይህ ነው። \bd*
\m ፪ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* በተያዘባት በዚያች ሌሊት ብዙ ብድርና ቊር ነበር። ይህችውም የዓርብ ዕለት ነበረች ።
\m ፫ በዚያን ሌሊት ስምዖን ኬፋ እሳቱ ነዶ ፍሙ ወርዶ ከነበረበት ከአንድ የመኰንን ክፍል ደረሰና ከዚያ ተቀምጦ እሳት ይሞቅ ጀመረ ። 
\m ፬ በዚያም የነበሩ አይሁድ ይህ ደግሞ ከዚያ ከናዝራዊ ደቀ መዛሙርት ወገን አንዱ ነው አሉ ። ጴጥሮስም ይህን እናንተ የምትሉትን ሰው ፈጽሞ አላውቀውም ብሎ ካደ ። 
\m ፭ ከዚያም ስምዖን ጴጥሮስ ወደሌላ ቦታ ሄደና በዚያ ከአይሁድ ወገን ሌሎች አግኝተውት እርስ በራሳቸው ይህ ሽማግሌ ደግሞ ከዚያ ከገሊላዊ ደቀ መዛሙርት አንዱ እኮ ነው አሉ ። እሱ ግን እኔ አላውቀውም በማለት ሁለተኛ ጊዜ ካደ ። 
\m ፮ አሁንም ከዚያ ወደሌላ ቦታ ሄዶ ሣለ ከአይሁድ ወገን የሆነች አንዲት ወጣት ይህን ሽማግሌ ከዚያ ራሱ ንጉሥ ነኝ ከሚለው ሰው ጋር አይቼዋለሁና ያዙት አለች ። 
\m ፯ ስምዖንም አላውቀውም በማለት ሦስት ጊዜ ካደ ። \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን እንደማያውቀው ይስበረኝ ይሰንጥቀኝ እያለ በራሱ ማለ። በዚህን ጊዜም ዶሮ ጮኸ ።
\m ፰፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም መለስ ብሎ ስምዖን ጴጥሮስን በተመለከተው ጊዜ ስምዖን ጴጥሮስ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አስቀድሞ ዶሮ ከመጮሁ በፊት ሦስት ጊዜ ትክደኛለህ ያለውን አሰበ ። 
\m ፱ ወደ ውጭም ወጥቶ ወይኔ መዮልኝ ከተሰጠኝ የከፍተኛ ማዕረግ ተዋረድኩ ፣ ወይኔ ወዮልኝ ከዐሥራ ሁለቱ ደቀ መዛሙርት ቁጥር ተለይቼ ወጥቼ ከጠላት ጐራ ተደባልቄአለሁና ፣ ወይኔ ወዮልኝ የይሁዳ ግብረ አበር ሆኛለሁና ፣ ወይኔ ወዮልኝ ከነበረች ሹመቴ ተጓጉያለሁና እያለ ዕንባው እንደውህ እስኪወርድ ድረስ መሪር ዕንባን አለቀሰ ። 
\m ፲ በዚህም ጊዜ አይሁድ በ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ላይ ልዩ ልዩ መከራ ያደርሱበት ነበር ። ከሐሙስ ምሺት ጀምሮ ከጧቱ እስከ ምስት ሰዓት ያለህ ረፍት መከራ አድርሰውበታልና። 
\m ፲፭ ከዚያም ነገሥታቱ ከሚለብሱት የሐር ልብስ አምጥተው ለጌታ አለበሱት። ዳግመኛም የካህኑ አሮንን ልብስ ደረቡለት በራሱም ላይ የእሾህ አክሊል አቀዳጁትና የምስክሩ ታቦን ወደ አለችበት ሄዱ ። 
\m ፲፪ ፤ ከዚያም ከሚገኙ ዕንጨቶች ታቦቱን የሚሽከሙበት አንድ ዕንጨት ወስደው ስምዖን ለሚባል የቀሬናዊ ሰው አሽክመው ከከተማ ዳር ከምትገኝ ጎልጎታ ከምትባል የአትክልት ቦታ ሄዱ። 
\m ፲፫ ፤ በዚያም የአለት ድንጋይ ሐውልት ነበር። ይህም የአለት ሐውልት \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ የአዳምን ሥጋ በዚያ ያሳረፈበት ነው። በዚያም አቤቱ በምድር መካከል መድኃኒትን አደረግህ ብሎ ነቢዩ የተናገረው ቃል ይፈጸም ዘንድ ያን የዕንጨት መስቀል በዚያ ተክለው አቆሙት። 
\m ፲፬ ፤ ዳግመኛም መድኃኒታችሁን በፊታችሁ ተሰቅሎ ታዩታላችሁ ብሎ ነቢዩ ሙሴ የተናገረው ትንቢት ይፈጸም ዘንድ በዚያ ሰቀሉት። 
\m ፲፭፤ የአሮንን ልብሰ ተክህኖ ለ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* የማልበሳቸው ምክንያት ግን መንግሥትን ክህነትን ፤ ሀብተ ትንቢትን ከነሱ ወስዶ ለሌላ የመስጠቱ ምሳሌ ነው ።
\m ፲፮ በዕንጨት መስቀል ላይም \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን ከሰቀሉት በኋላ ጲላጦስ ከዕንጨት የተቀረጸ ሠሌዳ አምጥቶ የ\bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ን ዜና ተአምራትና የሞተበትን ምክንያት ፤ እንዲሁም ይህ የአይሁድ ንጉሣቸው ነው ብሎ በጌታ ራስ አንጸር ከመስቀሉ ላይ ጠረቀው ። 
\m ፲፯፤ አይሁድም እሱ ራሱ የአይሁድ ንጉሥ ነኝ ብሎ እን ደተናገረ እንጂ የአይሁድ ንጉሥ ነው ብለህ አትጻፍ አሉት ። 
\m ፲፰ ፤ ጲላጦስም መልሶ የጻፍኩትን ጽፌአለሁ አላቸው። በዚህም ሠሌዳ ላይ የተጻፈው ጽሑፍ በዕብራይስጥ በሮማይስጥና በጽርዕ ቋንቋ ነበር። በሦስት ቋንቋ የመጻፉም ምክንያት ጲላጦስ ሮማዊ ሄሮድስ ጽርዓዊ ፤ ሊቀ ካህናቱ ቀያፋ ዕብራዊ ስለመሆናቸው ነበር ። 
\m ፲፬ ፤ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን ። 
\b 
