\c 5 

\s1 ዘወርኃ ታህሣሥ 
\m \bd ምዕራፍ ፲፩\bd*
\m ፩. \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd* አሐዱ አምላክ ዝ ውእቱ ድርሳነ መስቀሉ ለእግዚእነ ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ዘይትነበብ በወርኃ ታህሣሥ ሣህሉ ወምሕረቱ ወሞገስ መስቀሉ የሀሉ ምስለ ገዳምነ ደብረሊባኖስ ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\m ፪. ወእምድኅረዝ ነግሠ ወልዱ ለአግድር ዘስሙ ቆስዮስጦስ ህየንተ አቡሁ ውእቱኒ ጸንዐ ሰምግባራተ አቡሁ ወኢተግኅሠ እምሃይማኖተ አቡሁ ኢለየማን ወኢ ለፀጋም ወአፍቀሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላኩ በኵሉ ልቡ ወበኵሉ ኃይሉ ወበኵሉ ኅሊናሁ ፈድፋደ። 
\m ፫. ወኢይወፅእ እምፆማዕተ አቡሁ ዘእንበለ ረቡዕ ወዓርብ ወበእሎንሂ ዕለታት ዘይወፅእ ለገቢረ ፍትህ።
\m ፬. ወያፈቅሮሙ ለአረጋውያን ወለነዳያን ወለምስኪናን ለዕቤራት ወለዕጓለ ማውታ ለአብያተ ክርስቲያናትሂ። 
\m ፭. ወእምድኅረ ብዙኅ መዋዕል ሖረ ውእቱ ንጉሥ ለጸቢአ ፀሩ ወጸላእቱ ኀበ ምድረ ዓረባውያን ምሕዋረ ሠለስቱ ዕለት ወሶበ በጽሐ ውስተ ምድረ ዐረባውያን ረከቦሙ በህየ ለብዙኃን አሕዛብ እለ አልቦሙ ሕግ ወሥርዓት ወኢሃይማኖት ወገብረ በህየ ጸብዐ ወቀተለ ዐቢየ ቀትለ ወአውዓየ አብያቲሆሙ ወአብያቶሙ ለአማልክቲሆሙ ወጣዖቶሙ። 
\m ፮. ወለእሙንቱሂ ስመ አህጉሪሆሙ ይትበሀል ዳዕዳዕ ወሀገረ ጕናር ወሀገረ እዝኤል ወሀገረ ድናይ ወአጽዕር ወሀገረ ምስማይስ ወሀገረ ሲዲናፍሐት ወሀገረ አርኤል ወሀገረ ጥጥኤል አጋእዝቲሆሙኒ ለእሙንቱ አህጉር ዐሠርቱ ወአሐዱ ነገሥት ቦሙ ለለርእሶሙ።
\m ፯. ወለእሙንቱ ነገሥታት ጼወዎሙ ንጉሥ ቆስዮስጦስ ዘሮምያ ወአምጽኦሙ ውስተ ሀገሩ ወአንበሮሙ ውስተ ቤተ ሞቅሕ እስከ አመ የአምኑ በስሙ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ንጉሠ ስብሐት ወይጠመቁ ከመ ይርከቡ መድኃኒተ ለነፍሶሙ ወለሥጋሆሙ።
\m ፰ ወመሀሮሙ ቆስዮስጦስ ንጉሥ ሃይማኖተ እግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ወይቤሎሙ ትትዌከፉኑ ዘንተ ሃይማኖተ ወንጌል ዘእሜህረክሙ አነ አው አልቦ። 
\m ፱. ወይቤልዎ እሙንቱ ነገሥት ቅድመስ በእንተ ኢያእምሮትነ ተፈለጥነ እም\bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ዮምሰ መሀረነ በዘ ትድኅን ቦቱ ነፍስነ ኵሎ ጽድቀ።
\m ፲. ወሶቤሃ ለአከ ንጉሥ ኀበ ሊቀ ጳጳሳት ወኀበ ኵሎሙ ቀሳውስት ወዲያቆናት እንዘ ይብል ንዑአ ኀቤየአ አበውየአ ወአኀውየአ ምስለ ታቦታቲክሙ ወምስለ ኵሉ ዘይደሉ ለአጥምቆ ዓረባውያን ወአማሌቃውያን ወከመ ትምሀርዎሙ ርትዕተ ሃይማኖተ ወንጌል ወከመ ታጥምቅዎሙ ለዐሠርቱ ወአሐዱ ነገሥት ምስለ ሕዘቢሆሙ ወአስተበቁዓክሙ አነ ከመ ትምጽኡ ፍጡነ ኀበ ሀሎኩ አነ ወዝንቱሰ ነገር ረባሕ ለክሙ ወሊተኒ በኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አዶናይ።
\m ፲፩. ወሶበ ስምዐ ዘንተ ቃለ ንጉሥ ተፈሥሐ ጥቀ ሊቀ ጳጳሳት አበ ሰርጊስ ወተንሥአ ፍጡነ ምስለ ቀሳውስት ወዲያቆናት ወመዘምራን ነሢኦሙ ታቦተ ሕጉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወምስለ ኵሎን ንዋያተ ቤተ ክርስቲያን ዘይትፈቀዱ ወተፈሥሐ ሊቀ ጳጳሳት ወአእኰቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወሰአሎ ከመ ያብጽሖሙ በዳኅና ወበሰላም።
\m ፲፪. ወእምብዝኀ ፍስሐሁ አዘዞሙ ለሕዝብ ወለፓፓልያን ከመ ይንፍሑ ቀርነ ወአርጋኖነ ወከመ ይዝብጡ ከበሮ ወመስንቆ ወኵሎ ድርገታተ ማሕሌት።
\m ፲፫ ወበዘከመዝ ግብር በጽሑ ኀበ ንጉሥ ምስለ ኵሎሙ ካህናት ወተራከቡ ምስለ ንጉሥ ወተአምኁ በአምኃ መንፈሳዊት ሊቀ ጳጳስኒ ወኵሎሙ ካህናት።
\m ፲፬ ወአዘዘ ንጉሥ ይህንጹ ቅድመ አብያተ ክርስቲያናት በውስተ ሀገሮሙ ወመካኖሙ ለእሉ ዐሠርቱ ወአሐዱ ነገሥት በስማ ለእግዝእትነ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በክልኤ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ወበስመ ዕፀ መስቀሉ ለእግዚእ \bd ክርስቶስ\bd* ውእተ ጊዜ አኀዙ ከመ ይሕንጹ ካህናት ምስለ ንጉሥ አብያተ ክርስቲያን ወተፈጸማ እማንቱ አብያተ ክርስቲያን በስድስቱ አውራኅ ወቀደሶን ሊቀ ጳጳሳት አባ ሰርጊስ ለእማንቱ አብያተ ክርስቲያን።
\m ፲፭. ወእምድኅረዝ አምጽኦሙ ቆስዮስጦስ ለእሙንቱ ዐሠርቱ ወአሐዱ ነገሥት አረማውያን ምስለ ሕዘቢሆሙ ወወሀቦሙ ለሊቀ ጳጳሳት አባ ሰርጊስ ወለካህናት ወተወክፎሙ አባ ሰርጊስ ሰፍሥሐ ወበሐሤት ለእሉ ነገሥት ምስለ ሕዘቢሆሙ።
\m ፲፮ ወእምዝ አኀዘ ይምሀሮሙ ሃይማኖተ ወንጌል ወእምነተ ዘእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*አምላክነ ዘከመ ወረደ እምሰማያት ወዘከመ ተጸንስ ወተወልደ \bd እምቅድስት ድንግል \bd*በክልኤ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ወዘከመ ተሰደ ምስለ እሙ ወጥምቀቶሂ በማየ ዮርዳኖስ በእደ ዮሐንስ ገብሩ ወዘከመ ጾመ በገዳመ ቆሮንቶስ አርብዓ መዋዕለ ወዘከመ አንሶስወ ወመሀረ ሠለስተ ዓመተ ወሠለስተ አውራኀ ተእኂዞቶሂ ሰእደ አይሁድ እኩያን ወተሰቅሎቶሂ በዲበ ዕፀ \bd መስቀል\bd* ቅዱስ ወሞቶ ወትንሣኤሁ አመ ሣልስት ዕለት ወዕርገቶ በአርብዓ ዕለት ወዓዲ ምጽአቶ ዳግመ ለእግዚእነ ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ለንኖ ሕያዋን ወሙታን እሙንቱሂ ተወክፍዎ ትምህርቶ በምልአ ልቦሙ።
\m ፲፯ ወእምድኅረዝ አጥመቆሙ አባ ሰርጊስ \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd* አሐዱ አምላክ ወመጠዎሙ ሥጋሁ ቅዱሰ ወደሞ ክቡረ ወሤመ ሎሙ ቀሳውስተ ወዲያቆናተ ወእልቆሞሳተ ከመ ይምህርዎሙ ለእሉ ነገሥት ወለኵሉ ሕዝብ ሕገ ሃይማኖት ወሥርዓተ ወትእዛዛተ ቤተ ክርስቲያን ወነበረ ቆስዮስጦስ ንጉሥ ውስተ ውእቱ ሀገር ብዙ መዋዕለ።
\m ፲፰ ወእምድኅረዝ ተመይጠ ቆስዮስጦስ ንጉሥ ርቱዕ ሃይማኖት ውስተ ሀገረ መንግሥቱ ሮምያ በዳኅና ወበሰላም እንዘ ይሴብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስለ አባ ሰርጊስ ሊቀ ጳጳሳት።
\m ፲፱ ወኮኑ እሙንቱ ዐሠርቱ ወአሐዱ ነገሥት እሊ ያበውኡ አምኃ ወጋዳ ወጸባሕተ ለንጉሠ ሮምያ እምዛቲ እለት እስከ ዮም። 
\m ፳. ወእምድኅረ ኮነ ዝንቱ ነገር በሠለስቱ ዓመት ተንሥኡ ላዕለ ሕዝበ ሮምያ ካልአን ዓላውያን ወአረማውያን ነገሥት ወመጽኡ ከመ ይጽብእዎሙ እንዘ እኁዛን አስይፍተ ወኵያንወ ወወላትወ ወጸብእዎሙ ወቀተልዎሙ ለብዙኃን ሕዝብ እምሰብአ ሮምያ።
\m ፳፩. ወሶበ ሰምዐ ዘንተ ነገረ ቆስዮስጦስ ንጉሥ ርቱዐ ሃይማኖት ተምዐ ፈድፋደ ሐዘነ ወተከዘ ወአስቆቀወ በእንተ ቅትለቶሙ ለሰብአ ሮምያ ወተመልአ መዐተ በእንተ ተሀጉሎተ ሕዝቡ ርቱዐነ ሃይማኖት ወአንፍሐ ቀርነ ከመ ይትጋብኡ ኵሎሙ ሠራዊቱ ውስተ ቤተ መንግሥቱ ውእተ ጊዜ መጽኡ ወተጋብኡ ኵሎሙ ሠራዊቱ። .
\m ፳፪. ወተንሥአ ንጉሥ ከመ ይሑር ውስተ ጸብእ ለተቃትሎ ምስለ ዓላውያን ወአረማውያን ወተለውዎ ኵሎሙ ሠራዊቱ መኳንንትሂ ወመሳፍንት ወብዙኃን ሕዝብ ወእንዘ የሐውር ውስተ ጸብእ ንጉሥ ቆስዮስጦስ ርእያ ተሀውከት ኩላ ሀገረ ሮምያ እስከ ሀገረ ምስር።
\m ፳፫. ወቆስዮስጦስስ ንጉሥ ሖረ ፍጡነ ወነገደ ርኁቀ ብሔረ ውስተ ሀገረ ዓረባውያን ምስለ ሠራዊቱ ወምስለ ኵሎሙ መኳንንት ወመሳፍንት ወብዙኃን ሕዝብ ዘኮነ ብዝኖሙ ከመ ከዋክብተ ሰማይ ወከመ ኖጻ ዘድንጋጌ ባሕር።
\m ፳፬ ወሶበ ርእይዎሙ እሙንቱ ዓረባውያን ለንጉሠ ሮምያ ወለሠራዊቱ ደንገና ወርዕዱ ጐዩ ወተድህሉ ኀበ ኢይትረከቡ ባቲ መካን ሠለስቱ ነገሥት ምስላ ሕዘቢሆሙ ብዙኃን እለ አልቦሙ ኅልቍ ወወረዱ ውስተ ከርሠ ምድር ወተኀብኡ በህየ እንተ ውስጣ ለምድር።
\m ፳፭. ወሶበ ቦኡ ሠራዊተ ሮምያ ምስለ ንጉሦሙ ውስተ መርህበ ሀገሮሙ ወአብያቲሆሙ ለእሙንቱ ዓረባውያን ኃጥእዎሙ ወኢረከብዎሙ ለእሙንቱ ዓላውያነ \bd እግዚአብሔር\bd* ወኀጥአ ዘይገብር ቆስዮስጦስ ንጉሥ።
\m ፳፮. ወሶበ ኀጥኦሙ ለእሙንቱ ዓረባውያን ፈነዎሙ ለሠራዊቱ ምሥራቀ ወምዕራብ ሰሜነ ወደቡበ ወውስተ ኵሉ አህጉር ወኢረከብዎሙ ወኢሂ አሐደ ሰብአ እምነ ዓረባውያን አላ ባሕቱ ይሰምዑ ድምፀ ሰብእ ውስተ ከርሠ ምድር ወድምፀ እንስሳ እላ ሀለዉ መትሕተ ምድር። ክፍል
\m ፳፯ ወእምዝ አዘዞሙ ንጉሥ ቆስዮስጦስ ለሠራዊቱ ለመኳንንቱሂ ወለመሳፍንቱ ከመ ይግበሩ ምህላ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ውእቱኒ ንጉሥ ገብረ ምሕላለ ዐቢየ ጸለየ ወስአለ ወአስተብቍዕ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* እስከ ሰቡዕ ዕለት።
\m ፳፰ ወአመ ሳብዕት ዕለት መጽአ ኀቤሁ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ወይቤሎ ለቆስዮስጦስ ንጉሥ ኦ ንጉሥ መፍቀሬ \bd እግዚአብሔር\bd* አዝዞሙ ለሠራዊትከ ከመ ይክርዩ ምድረ አዕሚቆሙ መጠነ አሐዱ ምእት ወሰብዓ እመት በእመተ ሰብእ ስፉሐ ወዕሙቀ ወቆሙኒ ይብጸሕ እስከ ባሕረ አዛሌዎን ዘኢይትረከብ መጠኑ ወዕመቁ ወሶበ በጻሕከ በህየ ተጸዓን በሠረገላከ ወአልቦ ዘይረክበከ ሕሡም ለግሙራ ወኢምንትኒ ወበውእቱ ጊዜ ትረክቦሙ በህየ ለፀርከ ወለጸላእትከ ይቤለከ \bd እግዚአብሔር\bd* ወዘንተ ነገረ እምድኅረ ነገሮ ዐርገ ውስተ ሰማይ ውእቱ መልአክ።
\m ፳፱ ወሶበ ስምዐ ቆስዮስጦስ ንጉሥ ዘንተ ነገረ እምአፈ መልአክ አንከረ ወተደመ ወአስተዓጸበ እምዝንቱ ነገር መፍርህ ወመደንግፅ። 
\m ፴. ወእምድኅረዝ አዘዞሙ ለሠራዊቱ ውእቱ ንጉሥ ከመ ይክርዩ ምድረ አዕሚቆሙ ፈድፋደ በኀበ ይስምዑ ድምፀ ሰብእ ወገብሩ ሠራዊቱ በከመ አዘዞሙ ቆስዮስጦስ ንጉሥ።
\m ፴፩. ወእምዝ ተጽዕኑ በሠረገላ ንጉሥ ወሠራዊቱ ወቦኡ ውስተ ውእቱ መሬት ዘተከርየ ወረከብዎሙ ለእሙንቱ ዓረባውያን በውስተ ከርሣ ለምድር ወአርአያሆሙኒ ለእሙንቱ ዓረባውያን ብዑድ ወፍሉጥ እምፍጥረተ ሰብእ።
\m ፴፪. ቦ እምኔሆሙ ዘይመስሉ ከመ ኅብረ ለይ ወሰበድዓት። ወቦ እምኔሆሙ ዘይመስሉ እምላዕለ እንግድዓቲሆሙ ሰብአ ወእምታሕተ እንግድዓቲሆሙ ይመስሉ ገመላ ወጸጕሮሙኒ ከመ ጸጕረ በግዕ ወቦ እምኔሆሙ እለ ሰብዓቱ አርእስቲሆሙ ወለኵሎሙ ዘዘዚአሁ ኅብሮሙ ወአርአያሆሙኒ መፍርህ ወመደንግፅ። ወቦ እምኔሆሙ ገጸ ከለባት ወኢይበልዑ እክለ አላ ይበልዑ ሥጋ ስብእ።
\m ፴፫ ወሶበ ርእይዎሙ ቆስዮስጦስ ንጉሥ ወሠራዊቱ ለእሙንቱ ውሉጣነ ራእይ ፈርሁ ወደንገፁ አንከሩ ወተደሙ ወአስተዓጸቡ ጥቀ እምሕሠመ ራእዮሙ መንክር።
\m ፴፬. ውእተ ጊዜ ዐገትዎሙ እምለፌ ወእምለፌ ከመ ኢያምሥጥዎሙ ወከመ ኢይጉየይ አሐዱሂ እምኔሆሙ ወረገዝዎሙ በኵናት ወገዘምዎሙ በአስይፍት ወበዘከመዝ ግብር ቀተልዎሙ ወአኅለቅዎሙ ለኵሎሙ ዓላውያነ \bd እግዚአብሔር\bd* በአፈ ጦናት ወመጥባሕት ወኢተርፈ አሐዱሂ ለዜና እምኔሆሙ።
\m ፴፭ ወሶቤሃ ተፈሥሑ ወተሐሠዩ ንጉሥኒ ወሠራዊትኒ ኵሎሙ በምልኦሙ አእኰትዎ ወሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እኩት ወሰቡሕ ዘለዓለም በእንተ ዘገብረ ሎሙ ዘንተ ተአምረ ወመንክረ ዐቢየ ዕጹበ ወመድምመ።
\m ፴፮. ወዓዲ ጸርሑ ወከልሑ ቆስዮስጦስ ንጉሥ ወኵሎሙ ሠራዊቱ ወመኳንንቲሁ ወመሳፍንቲሁ በዕቢይ ቃል ወከመዝ ይቤሉ።
\m ፴፯ ንሴብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ስቡሐ ዘተሰብሐ ንሴብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ፈረሰ ወመስተጽዕነ ዘወረወ ውስተ ባሕር ስፉሕ።
\m ፴፰ ንሴብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘወሀበነ ኃይላ ወመዊዐ ለአግብርቲሁ ክርስቲያን በኃይለ መስቀሉ ስቡሕ ወዘዓቀበነ ወዘንተ ስባሔ ወዘይመስሎ ሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እንዘ ይሰግዱ ወያስተበርኩ በቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላኮሙ ወተስምዐ ድምፀ ጽራሖሙ ውስተ ኵሉ ምድር ወበውስተ ሀገረ ሮምያ።
\m ፴፱. ወእምድኅረዝ ተመይጠ ቆስዮስጦስ ንጉሥ በፍሥሐ ሠራዊቱ በዳኅና ወበሰላም እንዘ ይሴብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በእንተ ኵሉ እስመ አልቦ ዘሞተ እምሠራዊቱ ወኢ አሐዱሂ። 
\m ፵. ወኮነት ዛቲ ምድረ ዓላውያን ወዓረባውያን በድወ ወቀላየ ስፉሐ ወተሰምዐ ዝንቱ ነገር ወበጽሐ ውስተ ኵሉ በሐውርት ወተጋቢኦሙ ንጉሥ ወሊቀ ጳጳሳት ቀሳውስት ወዲያቆናት ወኵሎሙ ሕዝበ ክርስቲያን አእኰትዎ ወሰብሕዎ ለአምላከ እስራኤል እንዘ ይዜያነዉ ዕበያቲሁ ወመንክራቲሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ጸባኦት ዘይባርክዎ ባሕር ውቀላያት።
\m ፵፩. ወአይድዕ ለኵሎሙ ሕዝበ ክርስቲያን እለ ኢሖሩ ምስሌሆሙ ዘገብረ ሎሙ \bd እግዚአብሔር\bd* በኃይለ መስቀሉ ልዑል ወክቡር። ወተናገሩ ካዕበ በውስተ ኵሉ በሐውርት ዘገብረ ሎሙ \bd እግዚአብሔር\bd* ኵሎ ተአምራት ወመንክራት ወዕጹብ ነገረ።
\m ፵፪ ወቆስዮስጦስስ ጸንአ በትዕዛዛቲሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወኮነ ዘየዐቅብ ኩሎ ሕገጋቲሁ ወይገብር ግብራተ አበዊሁ ኅሩያን ወእለ መሐርዎ ነገራተ ጽድቅ። ፫. ወተዘከረ ግብረ አቡሁ አግድር ወቦአ ውስተ ግብ ዘይቀውም ውስቴቱ አቡሁ አግድር ዘአክረየ በአምጣነ ቆሙ።
\m ፵፬ ወተከለ ከማሁ ቅንዋተ ሐጺን ውስተ ይእቲ ግብ እምቅድሜሁ ወእምድኅሬሁ እምየማኑ ወእምናጋሙ።
\m ፵፭ ወይቀውም ውስቴቱ እምሴት እስከ ጎሐ ጽባሕ እንዘ ይትመሐለል ወያስተበቍዕ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* በእንተ ድኅነተ ነፍሱ ወበእንተ ድኅነተ ኵሎሙ ሕዝቡ።
\m ፵፮ ወመላእክትኒ ይሔውጽዎ ዘልፈ ከመ አርክ ወቢጽ ለለሰዓቱ ወለለዕለቱ።
\m ፵፯ ወበጊዜ ጽባሕ ይወጽእ እምውስተ ይእቲ ግብ ወይለብስ አልባሰ መንግሥቱ ከመ ኢያእምሩ ቦቱ ሰብእ ግብሮ ዘይገብር ወይነብር ዲበ መንበረ ፍትሕ።
\m ፵፰. ወይመጽኡ ኀቤሁ ሕዝብ ወአሕዛብ እለ ቦሙ ጋእዝ ወተስናን ወይፈትሕ ሎሙ በከመ አበዊሁ ጻድቃን ወኄራን ፍትሐ ጽድቅ ወርትዕ።
\m ፵፱. ወሶበ መስየ ብሔር ይበውእ ውስተ ግበ አቡሁ ወይቀውም ውስቴቱ እንዘ ይዜከር ዘከመ አብዕዎ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*አይሁድ እኩያን ውስተ ግብ ዕሙቅ ወያነብዕ ተዘኪሮ ሕማማቲሁ \bd ለክርስቶስ\bd* ዘተወክፈ በላዕለ ዕና \bd መስቀል\bd* ክቡር። 
\m \bd ምዕራፍ ፲፪ \bd*
\m ፩. ወበአሐዱ ሌሊት እምለያልይ አሐዞ ንዋም እንዘ ሀሎ ቀዊሞ ውስተ ዛቲ ግብ። 
\m ፪. ወውእተ ጊዜ አስተረአዮ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ለቆስዮስጦስ ንጉሥ በውስተ ንዋሙ ወይቤሎ ሰላም ለከ ኦ ክቡረ ዘመድ ቆስዮስጦስ ወሰላመ \bd እግዚአብሔር\bd* የሀሉ ምስሌከ ወምስሊ ኵሎሙ ውሉድከ። 
\m ፫ ወሶበ ስምዓ ዘንተ ቃለ ቆስጦስጦስ ንጉሥ አውሥአ ለመልአክ ወይቤሎ መኑ አንተ ዘትትቃናኒ በቃለ ዝንቱ አምኃ እንዘ አልብየ ውሉድ።
\m ፬. አውሥኦ መልአክ ወይቤሎ ለቆስዮስጦስ ንጉሥ አንሰ ኢይትቃናበከ ለከ ዳዕሙ ተፈኖኩ ኀቤከ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ እንግርከ ወእዜኑከ ዘይከውን በላዕሌከ ጽድቀ ወእሙነ ነገረ።
\m ፭. እምይእዜሰ ይቤለከአ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክከ አውስብ ፡ ብእሲተ ወእምኔሃ ትወልድ ክልኤተ ውሉደ ወእሙንቱኒ አሐዱ ተባእታይ ወአሐቲ አንስት ወአልሕቆሙ በፈሪኃ \bd እግዚአብሔር\bd*። 
\m ፮. ወመሐሮሙ ከመ ይሑሩ በኵሉ ሕገጋቲሁ ወበኵሉ ፍናዊሁ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ወእምድኅረ ልሕቁ እሙንቱ ውሉድከ ትመውት አንተ ወተሐውር ኀበ እግዚእከ \bd ክርስቶስ\bd* ወትወርስ ዓለመ አበዊከ እንተ ይእቲ ገነተ ትፍስሕት።
\m ፯. ወእሙንቱኒ ውሉድከ የሐውሩ በሥርዓተ ዚአከ ወበሃይማትከ ርትዕት።
\m ፰ ወእንዘ ሀለዉ በዘከመዝ ግብር ይከውን ላዕለ ዕብያተ ክርስቲያናት ወበላዕለ ኵሎሙ ሕዝብ መሢሐውያን ምንዳቤ ወተሰዶ ወተጸውዎ ብዙኅ። 
\m ፱. ወይነግሡ ብዙኃን አላውያን ወአረማውያን ነገሥት ዘይሰግዱ ለአጋንንት ወለጣዖታት ርኩሳን ወይረክቦሙ ለእሙንቱ ውሉድከ ምንዳቤ ብዙኅ በእደ እሙንቱ ነገሥታት ዓላውያን።
\m ፲ ወእምዝ ይሰደዱ እምሀገሮሙ በእንተ ሃይማኖቶሙ ርትዕት ወበእንተ ስሙ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*።
\m ፲፩. ወተባዕታይ ወልድከ ይመውት በእደዊሆሙ ለዓላውያን ነገሥታት እንዘ ይሰብክ ሃይማኖቶ ቅድስተ ወበእንተ ስሙ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*።
\m ፲፪. ወአንስትያዊትሰ ወለትከ ትመይጦሙ ለብዙኃን አረማውያን ውስተ ሃይማኖት ርትዕት ኦርቶዶክሳዊት።
\m ፲፫ ወይበጽሕ ላዕሌሃ ምንዳቤ ብዙኀ።
\m ፲፬. ወእምድኅረዝ ትከውን ንግሥተ ዛቲ ወለትከ ወትወልድ ወልደ ጻድቀ ወፈራሔ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፲፭ ወታልሕቆ እንዘ ትሜሕሮ ትስብእቱ ወተሰግዎቶ ለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* እምቅድስት \bd ማርያም\bd*።
\m ፲፮. ወእምዝ ይነግሥ ዝንቱ ወልደ ወለትከ።
\m ፲፯ ወአመ ይነግሥ ዝንቱ ወልደ ወለትከ ይከውን ሰላም ወዳህና ሠምር ወፍግዓ ላዕለ ዐብያተ ክርስቲያናት ወላዕለ ኩሎሙ ሕዝብ መሲሐውያን።
\m ፲፰. ውእቱኒ ይከውን ፍጹመ በኵሉ ጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ወበሃይማኖት ርትዕት ዘእግዚእነ ወአምላክነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ሎቱ ስብሐት ወአኰቴት ምስለ አቡሁ ኄር ወመንፈስ ቅዱስ ማኅየዊ። ወይከውን ምሉዓ በኵሉ ጸጋ \bd እግዚአብሔር\bd* በትሕትና ወበፍቅር።
\m ፲፱ ወበመዋዕለ መንግሥተ ዚአሁ የአጽዎን ለዐብያተ ጣዖታት ወያርኅዎን ለኵሎን ዐብያተ ክርስቲያናት እንዘ ይረድዖ ኃይለ መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd*።
\m ፳ ወይትወሀቦ ለዝንቱ ንጉሥ ወልደ ወለትከ እምኀበ እግዚኡ \bd ክርስቶስ\bd* መንግሥት ወክህነት ወትንቢት።
\m ፳፩. ውእቱኒ ያፈቅሮ ለእግዚኡ \bd ክርስቶስ\bd* በኵሉ ልቡ ወበኵሉ ኀይሉ።
\m ፳፪. ወኢይትመየጥ ኢለየማን ወኢለናጋም እምኵሉ ትዕዛዛቲሁ ለእግዚእነ ወአምላክነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*።
\m ፳፫ ወበመዋዕለ መንግሥተ ዚአሁ ለወልደ ወለትከ ተሐውር እሙ ኀበ ኢየሩሳሌም ለኃሣሠ መስቀሉ ክቡር ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ዘተሰቅለ ቦቱ ለአድኅኖ አዳም ወለደቂቁ በከመ አይድዖ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ለኢንዳስ አበ አበዊከ።
\m ፳፬. ወይቤሎ እስመ በደኃሪ መዋዕል ይትረከብ ዕና መስቀሉ \bd ለክርስቶስ\bd* አመ መዋዕለ ትውልደ ትውልድከ።
\m ፳፭. ወአመ በጽሐ ጊዜሁ ታወጽኦ ዛቲ ወለትከ በብዙኅ ነማ ወድካም ለዕና \bd መስቀል\bd* \bd ዘክርስቶስ\bd* ዘተቀደሰ በደመ መለኮት ክቡር።
\m ፳፮. ወዘንተ ቃለ እምድኅረ ነገሮ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd* ለቆስዮስጦስ ንጉሥ ወሀቦ ስላመ ወተሠወረ እምኔሁ ወአርገ ውስተ ሰማይ።
\m ፳፯. ወእምድኅረ ዝንቱ ኵሉ ራዕይ ነቅሐ እምንዋሙ ቆስዮስጦስ ንጉሥ።
\m ፳፰ ወአስተዐጸበ ነዋኃ ሰዓተ በእንተ ኵሎን ራዕያቲሁ ዘርእየ።
\m ፳፱ ወባሕቱ በከየ ወገፀረ በዕንብዕ ውዑይ በእንተ ምንዳቤሆሙ ለሕዝብ ወበእንተ ምዝባሬሃ ለቤተ ክርስቲያን ወበእንተ ሃይማኖት ቅድስት ኦርቶዶክሳዊት።
\m ፴ ወእምዝ ተጋብዑ ውስተ ቤተ መንግሥቱ ዐበይት ወመኳንንት ወመሳፍንት ወኵሎሙ ሕዝብ ንዑሶሙ ወዐቢዮሙ ወአስተዋስብዎ ብእሲተ በከብካብ ንጹሕ ወባረክዎ እንዘ ይብሉ በከመ አጽንዖሙ በሕጉ ወበትዕዛዛቲሁ ወኵነኔያቲሁ ለአበዊከ ቅዱሳን ለከሂ ከማሆሙ ያጽንዕከ \bd እግዚአብሔር\bd* በሕጉ ወበትዕዛዛቲሁ ወይዕቀብከ በኃይለ መስቀሉ ክቡር።
\m ፴፩. ወእምድኅረ ዝንቱ ነገር አተዉ ኵሉ ሕዝብ ውስተ ዐብያቲሆሙ በፍስሐ ወበሰላም።
\m ፴፪. ወእምዝ ወለደ ቆስዮስጦስ ንጉሥ ፪ተ ውሉደ ተባዕተ ወአንስተ በከመ ነገሮ መልአከ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፴፫ ወአልሐቆሙ በሠናይ ወበምግባራተ ጽድቅ ወመሐሮሙ እንዘ ይብል ኦ ደቂቅየ ማሕናንትክሙ እብለክሙ በእንተ ስሙ ለእግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ዕቀቡ ኵሎ ትእዛዛቲሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እንዘ ታፈቅርዎ በምልዓ ልብክሙ ወሑሩ በኵሉ ፍናዊሁ ወአፍቅርዎሙ ለነዳያን ወለስዩማነ ቤተ ክርስቲያን እለ ይስዕሉ ለክሙ ምሕረተ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* በእንቲአክሙ።
\m ፴፬ ወኢታፍቅርዎ ለዝንቱ ዓለም ኃላፊ እስመ ዓለሙኒ ኃላፊ ወንብረቱኒ ኃላፊ።
\m ፴፭. ወዘሰ ይገብር ፈቃዶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ይነብር ለዓለም ወአፍቅርዋ ለሠናይት ሃይማኖትክሙ ዘእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ከመ ትረሱ ሕይወተ ዘለዓለም።
\m ፴፮ ወኢትዘምዉ ኢበሥጋክሙ ወኢ በአእይንቲክሙ ወኢ ወኢታፍቅሩ ወርቀ ወኢብሩረ ወአልባሰ ቀጠንተ።
\m ፴፯ እስመ እሙንቱ ምኑናን በኃበ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*።
\m ፴፰ ኦ ደቂቅየ እመ ይረክበክሙ ምንዳቤ ብዙኅ በእንተ ሃይማኖትክሙ ርትዕት ተፈሥሑ ወተሐሰዩ ባሕቱ ሰአሉ ወአስተብቍዑ ኀበ አምላክክሙ \bd እግዚአብሔር\bd* እስመ ውእቱ ይክል አድኅኖተክሙ።
\m ፴፱. ወነምዉ በዝንቱ ዓለም ከመ ትድኃኑ በዘይመጽእ ዓለም እምኵነኔ ነፍስክሙ በከመ ይቤ ነቢይ ዘነመወ በዓለም የሐዩ ለዝሉፉ እስመ ኢይሬኢ ሙስና ወይቤልዎ ውሉዱ ኦ አቡነ ለነዕ መሐርከነ ኵሎ ነገረ ጽድቅ ኦሆ ንትዌከፈከ። 
\m ፵. ወባሕቱ ንሬኢ በነቢብከ ከመ ብከ ፍኖት ርሑቅ አይቴኑ ተሐውር ኃዲገከ ኪያነ ውሉደከ ዘናፈቅረከ።
\m ፵፩. ወአውሥኦሙ አቡሆሙ ለውሉዱ ወይቤሎሙ አንስ አሐውር ውስተ ዓለመ አበውየ እንተ ይእቲ መቃብር እመ ኵሎሙ ሕያዋን ወሙታን።
\m ፵፪. ወሶበ ሰምዑ ውሉዱ ከመ ይመውት አቡሆሙ በከዩ ወአስቆቀው ፈድፋደ።
\m ፵፫ ወአውሥአሙ ቆስዮስጦስ አቡሆሙ ወይቤሎሙ ለውሉዱ ኦ ውሉድየ ኻጉ ዘንተ ብካየክሙ መሪረ።
\m ፵፬. ወባህቱ አንብርዎ በልብክሙ ለዝንቱ ቃለ ምዕዳንየ ወምክርየ አመ ይመጽእ በላዕሌክሙ ኵሉ ምንዳቤ ወኃዘን።
\m ፵፭. ወዘንተ ቃለ እምድኅረ መሐሮሙ ወመአዶሙ ለ፪ቱ ደቂቁ አዕረፈ ቆስዮስጦስ ንጉሥ ከመ አበዊሁ ቅዱሳን ወለሐውዎ ዐቢየ ላሀ ደቂቁ ወሕዝቡ ወቀበርዎ ሰውስተ መቃብረ አበዊሁ እስከ አመ ይትነሣእ አመ ትንሣኤ ሙታን በደኃሪት ዕለት። ክፍል
\m ፵፮. ወእሙንቱኒ ውሉዱ ኮኑ እጓለ ማውታ ወተሰሀሉ በበይናቲሆሙ እምይእዜሰ እጓለ ማውታንሕነ ዘያፈቅረነ ይሜንነነ ወዘጸልአክ ይሰድደነ እምሀገርነ ወባህቱ ንገብር ትውክልተነ ወተሰፋነ በእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ዘሎቱ ስብሐት ወክብር እስከ ለዓለመ ዓለም ወበወላዲቱ \bd ቅድስት ድንግል\bd* በ፪ኤ \bd ማርያም\bd* ወበመስቀሉ ክቡር።
\m ፵፯ እስመ እሙንቱ ያቀንቱነ ኃይለ ወጽንዓ በኵሉ መዋዕለ ሕይወትነ።
\m ፵፰ ወበዝንቱ ቃል እምድኅረ ተመአዱ በበይናቲሆሙ ነሥኡ ንዋየ አቡሆሙ ዘረዉ ወወሀቡ ለነዳያን ወለምስኪናን ወለእጓለ ማውታ።
\m ፵፱ ወሖሩ ሰኵሉ ፍናዊሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በጽድቅ ወበርትዕ። 
\m ፶. ወይጸውሙ በኵሎን አጽዋማት እንበለ ይብልዑ መባልዕተ ጥዑማተ ዘእንበለ ንስቲት ብርስን ዘየአክል መጠነ ምልዓ ሕፍን።
\m ፶፩. ወነበሩ በዘከመዝ ግብር ብዙኃ መዋዕለ በቤተ አቡሆሙ እንዘ ይትቀነዩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በኵሉ ልቦሙ ወበኵሉ ሕሊናሆሙ።
\m ፶፪. ወእንዘ ሀለዉ በዘከመዝ ግብር ነግሠ ላዕለ ሀገረ ሮምያ መክስምያኖስ ዕልው ወክህዶ ለእግዚኡ \bd ክርስቶስ\bd* ወሰገደ ለጣዖታት ርኩሳን እንዘ ይብል አንትሙ ፈጠርክሙኒ ወአመዝበሮሙ ለብዙኃን አብያተ ክርስቲያናት ወአውአዮሙ በእሳት።
\m ፶፫. ወሶበ ርእዩ እሎንተ ምግባራተ ምኑናተ እሙንቱ ውሉዱ ለቆስዮስጦስ ንጉሥ ተበሀሉ በበይናቲሆሙ እስመ ናሁኬ በጽሐ ዘይቤለነ አቡነ ቆስዮስጦስ ይረክበክሙ ምንዳቤ ብዙኅ በእንተ ሃይማኖትክሙ ርትዕት። 
\m ፶፬ ወእምዝ ተንሥኡ ወቆሙ በአእጋሪሆሙ ወሰፍሑ እደዊሆሙ ወአንቃዕደው ላዕለ ውስተ ሰማይ ወጸለዩ እuዝሙረ ዳዊት ኃበ ዘይብል \bd እግዚአብሔር\bd* ያበርህ ሊተ ወያድኅነኒ ምንትኑ ያፈርሀኒ \bd እግዚአብሔር\bd* ምዕመና ለሕይወትየ ምንትኑ ያደነግናኒ።
\m ፶፭ ሶበ ይቀርቡኒ እኩያን ይብልዑኒ ሥጋየ ጸላእትየሰ እለ ይሳቅዩኒ እሙንቱ ደክሙ ወወድቁ።
\m ፶፮. እመኒ ጸብአኒ ተአይን ኢይፈርሀኒ ልብየ ወእመኒ ሮዱኒ ጸባኦት አንሰ ቦቱ ተወከልኩ።
\m ፶፯ አሐተ ሰአልክዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወኪያሃ አኃሥሥ ከመ እኅድር ቤቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በኵሉ መዋዕለ ሕይወትየ። 
\m ፶፰. ወከመ ያርእየኒ ዘያሠምሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወከመ እጸመድ ውስተ ቤተ መቅደሱ እስመ ኃብአኒ ውስተ ጽላሎቱ በዕለተ ምንዳቤየ ወሠወረኒ ሰምኅባአ ጽላሎቱ ወዲበ ኰኵሕ አልአለኒ። 
\m ፶፱. ናሁ ይእዜ አልዐለ \bd እግዚአብሔር\bd* ርእስየ ዲበ ጸላእትየ ዖድኩ ወሦዕኩ ውስተ ደብተራሁ መሥዋዕተ ወየበብኩ ሎቱ እሴብሕ ወእዜምር \bd ለእግዚአብሔር\bd* ልዑል።
\m ፷ ኃቤከ ተስሃለኒ ስምዓኒ እግዚኦ ቃልየ ዘሰአልኩ ወስምዓኒ ለከ ይብለከ ልብየ።
\m ፷፩. ወኃሠሥኩ ገጸከ ገጸ ዚአከ አኃሥሥ እግዚኦ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ።
\m ፷፪. ወኢትትገሐሥ እምገብርከ ተምዒዐከ ረዳኤ ኩነኒ ወኢትግድፈነ ወኢትትሃየየኒ አምላኪየ ወመድኀንየ።
\m ፷፫ እስመ አቡየ ወእምየ ገደፉኒ ወ\bd እግዚአብሔር\bd* ተወክፈኒ።
\m ፷፬. ምርሐኒ እግዚኦ ፍኖተከ ወምርሐኒ ፍኖተ ርትዕከ በእንተ ጸላእትየ።
\m ፷፭. ወኢትመጥወኒ ለነፍሰ እለ ይሳቅዩኒ እስመ ቆሙ ላዕሌየ ሰማዕተ ዐመነ ወሐሰት ርእሰ ዐመነ።
\m ፷፮. እትአመን ከመ እርአይ ሠናይቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በብሔረ ሕያዋን።
\m ፷፯፤ ወተስፈዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ተአገሥ ወአጽንዕ ልበከ ወተስፈዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd*።
\m ፷፰. ለከ ስብሐት ወለአቡከ መሐሪ ወለመንፈስ ቅዱስ መስተሣህል ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፷፱. ወእንዘ ይጼልዩ ዘንተ ቃለ ማኅሌት ዘረዉ ኵሎ ንዋያተ አቡሆሙ ዘኀደገ ሎሙ ለነዳያን ወለምስኪናን እንዘ ኢያተርፉ ምንተኒ። 
\m ፸. ወይእተ አሚረ ኮነ ምንዳቤ ዐቢይ ላዕለ ሕዝበ ክርስቲያን መሲሐውያን በውስተ ኵሉ በሐውርተ መንግሥቶሙ ለዲዮቅልጥያኖስ ወለመክስምያኖስ ዕልዋን። 
\m ፸፩. ወብዙኃን ሰብእ ይመጽኡ ኀበ አውደ ምኩናን ወይክዕዉ ደሞሙ በእንተ ስሙ ለእግዚነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*። 
\m ፸፪. ወሶበ ነጸሩ ውሉዱ ለቆስዮስጦስ ንጉሥ ምንዳቤ ኵሎሙ ክርስቲያን ተበሀሉ በበይናቲሆሙ ንሕነኒ ንጽናዕ በሃይማኖተ አበዊነ ቅዱሳን ወንዕቀብ ሕጎ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  ክርስቶስ \bd*ከመ ኢያስኅተነ ሕይወት ዝንቱ ዓለም ኃላፊ። 
\m ፸፫ ወእንዘ ይዛውዑ ዘንተ በበይናቲሆሙ መጽኡ ሠራዊቱ ለመክስምያኖስ ዕልው ወአኃዝዎሙ ወወሰድዎሙ ኀበ መክስምያኖስ ወአገበርዎሙ ከመ ይስግዱ ለጣዖታት ርኩሳን።
\m ፸፬ ወእሙንቱሰ ዐበዩ ወይቤሎሙ ከሐዲ ንጉሥ ምንተ ተኃሥሡ እምኔየ ኅረዩ ዘይሄይሰክሙ ወእሉ አስይፍት ምሉሐት በእዴየ ለእመ ኢሰገድክሙለጣዖታት እመትር አርእስቲክሙ። 
\m ፸፭. ወአውሥእዎ እሙንቱኒ ወይሴልዎ ንሕነሰ ነኃሥሥ እምኔከ \bd ክርስቶስሃ\bd* አምላክነ ኦ መክስምያኖስ ዕልው። 
\m ፸፮ ወንፈቅድ ከመ ንኩን ሰማዕተ በእንተ ስሙ ቅዱስ ከመ ይጸሐፍ በደመ ስምዕነ ገድልነ ግበር ዘከመ ፈቀድከ። 
\m ፸፯ ወሰቤሃ ተምዓ መክስምያኖስ ዕልው ወአዘዘ ይ ጦንንዎሙ ኵነኔ ዐቢየ ወጦነንዎሙ በከመ ተአዘዙ። 
\m ፸፰. ወእሙንቱኒ ኢተመይጡ እምሃይማኖቶሙ ርትዕት ኢለየማን ወኢለናጋም። 
\m ፸፱. ወሶበ ነጸረ መክስምያኖስ ዕልው ከመ ኢቦኡ ውስተ ሃይማኖቱ ርኩስት ጸሐፈ ከመ ይሰደዱ እምኩናነ ብሔሩ ውስተ ካልዕ ሀገር። 
\m ፹. ውእተ ጊዜ ተሰዱ እንዘ ይትፌሥሑ ወይትሐሠዩ ውስተ ካልዕ ሀገር በእንተ ስሙ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*።
\m ፹፩. ወበህየ ረከበቶ ዕሌኒ ለአሐዱ ብእሲ አይሁዳዊ 
\m ፹፪ ወትቤሎ ዝ ውእቱ ሃይማኖት ርቱዕ ወውእቱ አሚን ከመ ቀዳማዊ ልደቱ እምአብ ወደኃራዊ ልደቱ ወተሠግወቱ \bd እ\bd*\bd ማርያም\bd* \bd እምቅድስት ድንግል \bd*እንበለ ሩካቤ ወዘርእ።
\m ፹፫ ወሶቤሃ ቦአ ነገራ ውስተ ልቡ ወተወክፈ ርትዕተ ሃይማኖተ \bd ዘእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወአምነ ርደቶ \bd ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እምሰማይ መንበሩ ወተሠግዎቶ እማርያም ቅድስት ድንግል በ፪ኤ፡፡
\m ፹፬. ውእተ ጊዜ አጥመቀቶ ጥምቀተ ክርስትና ወረሰየቶ ምዕመነ ጌረ ወእምድኅረዝ አውሰባ ለእሌኒ ውእቱ ብእሲ ዘረሰየቶ ክርስትያናዌ ወምዕመነ ጌረ ወኮኑ በበይናቲሆሙ ፍቁራነ ወመሰመርያነ \bd ለእግዚአብሔር\bd*፡፡
\m ፹፭ ወእኅሃሰ ተሰደ በእንተ ሃይማኖቱ ርትዕት ወረከበ ምንደቤ ብዙኅ ወብዙኃነ ሜጠ ውስተ ሃይማኖት ርትዕት \bd ዘእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*፡፡
\m ፹፮. ወእምድኅረዝ መተሩ ክሣዶ በሰይፍ ወነሥአ አክሊለ ስምዕ በመንግሥተ ሰማያት፡፡ ፹፯ ሣህሉ ወምሕረቱ \bd ለእግዚእነ ወአምላክነ ወመድኃኒነ ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ንጉሠ ስብሐት ወበረከተ መስቀሉ ክቡር የሀሉ ምስለ ኵልነ ደቂቀ ክቡር \bd አቡነ ተክለ ሃይማኖት\bd* ወይዕቀባ ለሀገሪትነ ኢትዮጵያ ወለደብረ ሊባኖስ ምኔት ለዓለመ ዓለም አሜን፡፡
\b 
