\c 100 

\s1 ዘጠና ስምንተኛ ተአምር ። 
\b 
\s2 \it ጌታችን ከሙታን ተለይቶ በተነሣ ጊዜ ለእመቤታችን ሕንድታግለጸላት ።\it*
\b 
\m \bd ፩ ይቅርታው ቸርነቱ\bd*\bd  ለዘላለም በዕውነት ለሁላችን ይደረግልንና ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd*\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  ያደረገው ተአምር ይህ ነው ። \bd*
\m ፪ ፤ እሑድ ሰንበት በተባለች ዕለት አምላክን የወለደች በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የጸናች ክብርት እመቤታችን ገስግሣ ሄዳ ከጌታ መቃብር ደረሰችና ከልጅዋ መቃብር ላይ ማልቀስ ጀመረች ። 
\m ፫፤ ከአይሁድም ፍርሃት የተነሣ በሰውነቷ እየተጠራጠረች ስለ ልጅዋ ሥጋ ወዲያ ወዲህ በማለት ትቻኰል ነበር አላገኘችውምና ። 
\m ፬፤ ከዚያም እየተከዘችና በልቧም እያዘነች ሣለች ብርሃን በራና ሽታዋ የሚጣፍጥ እንደ ዕፀ ሕይወት ያለ ሽታ ከመቃብሩ አፍ ልዩ ጣፋጭ ሽታ መሽተት ጀመረ ። 
\m ፭፤ድንግልም በመቃብሩ በስተቀኝ በኩል ባለው የዕጣን ዛፍ ስትመለከት ሰማያዊ የሆነ እጅግ የሚያምር የሐር ልብስ ተጐናጽፎ ቸር አምላክን ቆሞ አየችው ።
\m ፮ ፤ እሱም አንቺ ሴት ሥጋ በሌለበት ባዶ መቃብር ላይ ስለምን ይህን ያህል ልቅሶ ታለቅሻለሽ አላት ። 
\m ፯ ፤ ድንግልም መልሳ ኀዘኔማ ይህ ነው ። በሱ ላይ አልቅሼ ጥቂት እንኳ ከኀዘኔ እረጋጋ ዘንድ የተወደደ የልጄን ሥጋ ከመቃብር አላገኘሁትምና ጌታዬ ሆይ ኀዘኔ ስለዚህ ነው አለችው ።
\m ፰፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ከዚያ ጊዜ ጀምሮ ስታለቅሺ ከልቅሶ ብዛት የተነሣ አትደክሚምን በባዶ መቃብር ላይ ይህን ያህል ያለቀስሽ በዚህ መቃብር ውስጥ የልጅሽን ሥጋ ብታገኚው እንኳ ከኀዘንሽና ከልቅሶሽ ፈጽመሽ ዝም ባላልሽም ነበር አላት ።
\m ፱ ፤ እሷም ጌታዬ ሆይ ሥጋውንስ ባገኘው ጥቂት እንኳ በተረጋጋሁ ነበር አለችው ። 
\m ፲ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* ሙቶ ብታገኚው፣ ይልቁንም በጦር የወጉት ጐኑን ብታዪ፤ በችንካር የቸከሩትን፤ በእግሩ ላይ የቀኖቱን ምልክት ብትመለከቺ ምንም ዓይነት መረጋጋት ባላገኘሽ ነበር ። 
\m ፲፩፤ አንቺ ሴት አሁንም እራስሽን በራስሽ ብታጽናኚ መልካም ነው ፤ ሙቶ አይተሽ በሱ ሳይ ከማልቀስ ይሻልሻልና ። 
\m ፲፪ ፤ እንግዲህ በሕይወቱ ሣለ በዕንጨት ተሰቅሎ ባየሽው ጊዜ ያግኘሽው መጽናናት ምንድነው? በዚያን ጊዜ በኀዘን ሆድሽ እንደ እሳት የነደደ ዛሬማ በመግነዝ ተገንዞ በሰንዱን ተጠቅልሎ ብታይው ምን ያህል ኀዘን በደረሰብሽ ።
\m ፲፫ ፤ አንች ሴት በዚች እጅግም በምታስፈራ ጭለማና በዚህ ሀገር ላይ ታላቅ ሑከት በተፈጠረበት ሰዓት ወደዚህ የመምጣትሽ በዕውነት በጣም ጨካኝ ነሽ ። የመቃብር ጠባቂዎችም እንኳ ያለ ዛሬ ያ ከዚህ ቦታ ተለይተው አያውቁም ። 
\m ፲፬ ፤ አይሁድም በልጅሽ ሥጋ ላይ በሐሰት ነገር ተስማምተዋል ። ከቶ አይሁድ የልጅሽን ሥጋ በዚህ መቃብር ይትዉት ይመስልሻል? አንች ሴት አይደለም እኔ አውቃለሁ የዚህ መቃብር ባለቤት ዮሴፍ ነው ይህም የተክል ቦታ የሱ ነው አላት ። 
\m ፲፭ ፣ ድንግልም መልሳ ጌታዬ ሆይ ስለ ልጄ የሆነውን ነገር እና በመቃብርም ሥጋውን ከአሳረፉት በኋላ የተደረገውን ሁሉ አንተ ጥሩ አድርገህ የምታውቅ መሆንህን እገነዘባለሁ አለችው ። 
\m ፲፮ ፤ ይልቁንም በዮሐንስ ቤት አርፌ እቀመጥ ዘንድ ልቤ እምቢ ስለ አለኝ የልጄን ሁኔታ ጠይቄ እረዳ ዘንድ ተነሥቼ መጥቻለሁ ። 
\m ፲፯ ፤ ጌታዬ ሆይ አሁንም አንተ የተክል ቦታ ጠባቂ እንደሆንክ በለበስከው የልብስህ ግርማ ሞገስ እኔን በአነጋገርከኝ ጣፋጭ አንደበትህ ልቡናህ ተገንዝቦ ነገሩን ትገልጽልኝ ዘንድ እማልድሃለሁ ። 
\m ፲፰ ፤ የምረጋጋበትና የምጽናናበት አጥቻለሁና ምን እንዳደረጉት ምሥጢሩን ንገረኝ፤ ምን አልባት አይሁድ እሱን ስለጠሉት ከመሥፍኑ ጋር ወስደውትም እንደሆነ እንጂ ሥጋውን በመቃብር አላገኘሁትምና ። 
\m ፲፱ ፤ ጌታዬ ሆይ ፤ ባይሆን እንኳ የወሰደውን ብትነግረኝ ወይም በዚህ በአታክልቱ ቦታ ሸሽገውት እንደሆነ ብታሳየኝ ይበቃኛልና ችግሬን አቃልልኝ ዕውነት እልሃለሁ በሕይወቴ ሣለሁ ይህን ቦታ ያለዛሬ አይቼው አላውቅም አለችው። 
\m ፳፤ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* \bd ማርያም\bd* ሆይ እንግዲህ እስከዛሬ ያለቀሽው ልቅሶ ይበቃሻል። የተሰቀለውና ከአንቺ ጋር የሚነጋገረው ይልቁንም ስለሱ የምትጠይቂው መቃብሩንም የምትፈልጊው የሚያረጋሽ የማያጽናናሽ እሱ ነው፤ ሰማያዊ ነጭ ሐር ለብሶ የምታዪው እሱ ነው ። የብረቱን መዝጊያ ሰብሮ የሲኦልን ምርኮ ያስመለሰ እሱ ነው ። 
\m ፳፩ \bd ማርያም\bd* ሆይ ይቅርታየንና ቸርነቴን ዕወቂ። እኔ በሕይወት አነጋገር እያረጋጋሁሽ ነው አትፍሪ ። አትደንግጪ ፊቴንም ለማየት አትፈሪ እናቴ ሆይ ፧ እኔ ልጅሽ እንደሆንኵ ዐውቀሽ ተረጂ ። 
\m ፳፪ በቤታንያ አልዓዛርን ከመቃብር ያስነሣሁት ትንሣኤና ሕይወት የምሆን እኔ \bd ኢየሱስ\bd* ነኝ ፥ በቀራንዮ አደባባይ ደሜ የፈሰሰው አሁን የማረጋጋሽ እኔ \bd ኢየሱስ\bd* ነኝ፤ ስለኔ ሞት ታለቅሽ የነበረን ዛሬ ግን ሕያው ሆኜ የምታዪኝ እኔ \bd ኢየሱስ\bd* ነኝ ። 
\m ፳፫ ፤ ስለሱ ታለቅሽ የነበረ እነሆ ከሁሉ በፊት በትንሣኤው የሚያረጋጋሽ እኔ \bd ኢየሱስ\bd* ነኝ እናቴ ሆይ፤ በዚያን ጊዜም ሥጋዬንም ያነሣው ሰው አይደለም በአባቴ ፈቃድ ተነሣሁ እንጂ።
\m ፳፬ እናቴ ሆይ ወደ ሲኦል ወርጄ በኃጢአታቸው ምክንያት በዚያ ተጥለውና ታሥረው የነበሩትን ሁሉ ከእስራት ፈታኋቸው የዘለዓለምንም ሕይወት ሰጠኋቸው አላት ። 
\m ፳፭ ፤ ድንግል እመቤታችንም ይህን ቃል በሰማች ጊዜ ልቡናዋ ረጋ፣ ሰውነቷም ተጽናና። ከልቅሶም ዝም አለች፤ ከመታወክም ሁሉ ነጻ ሆነችና ወደ መሬት አቀርቅራ የነበረችው ፊቷን ወደላይ አቀናች ። 
\m ፳፮ ፤ በዓይኗ ሙሉ ለማየት ቻለችና በመለኮቱ ባሕርይ አየችው። ከዚያም ጌታየ ሆይ ተነሣህን? ልጄ ሆይ ትንሣኤህ እጅግ ድንቅ ነው ብላ እጅ ልትነሣው ጐንበስ አለች። 
\m ፳፯ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd*\bd ም\bd* እናቴ ሆይ በኔ ትንሣኤ ላንቺ የተሰጠሽ ክብር እጅግ ደስ የሚያሰኝ ነው ። ዳግመኛም ወደ ኤዶም ገነት ከመግባታቸው በፊት ለአባቴ እጅ መንሻ ያቀረብኳቸውን የሲኦል ምርኮኞች በጹም ደስታ ላይ እንዳሉ አሻግረሽ ተመልከች አላት። 
\m ፳፰ ድንግል ንጽሕት የምትሆን እመቤታችንም ከሲኦል ያወጣቸውን ምርኮኞች አሻግራ ተመለከተች፤ የለበሱትም እንደመላእክት ጸዓዳ የሆነ ልብስ ሰማያዊ የሐር ግምጃ ነበር ። ከሁኔታቸውም የተነሣ ፈጽማ አደነቀች ።
\m ፳፱ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም እናቴ ሆይ ፈጥነሽ ሂደሽ ለደቀ መዛሙርቴ ከሙታን ተለይቼ መነሣቴን የምሥራች ንገሪያቸው ። እናቴ ሆይ ከዚህ ከመቃብር ቦታ አትቁሚ ፈጥነሽ ተመልሰሽ ሂጂ ።
\m ፴ የአይሁድ ማኅበርና ጲላጦስ በመቃብሩ ዘንድ የሆነውን ለማየትና ይልቁንም ይኸን ጊዜ ሙታንን አስነሥቷቸዋል ለዕውራንም ብርሃናቸውን ሰጥቷቸዋል፣ ሐንካሳንንም እግራቸውን አቅንቶ እንዲሮጡ አድርጓቸዋል ብለው ይመጣሉና አላት ። 
\m ፴፩ \bd ጌታ ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*ም ይህን ነግሯት ከሷ ተሠወረ ። እሷም ከመቃብሩ ቦታ ፈጥና ወደሐዋርያትና ቅዱሳት አንስት ሄዳ እሱ ጌታ ከሙታን ተለይቶ የመነሣቱን ምሥራች ነገረቻቸው። 
\m ፴፪ ይቅርታው ቸርነቱ ለዘላለሙ በዕውነት ለሁላችን ይደረግልን።
\b 
