\c 20 

\s1 የቅዱስ እስጢፋኖስ ገድል
\b 
\m 1. አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድና በመንፈስ ቅዱስ ስም የሚነበብ ቅዱስ፣ ብፁዕ፣ \bd የክርስቶስ\bd* ምስክር፣ ድንግል፣ የዲያቆናት አለቃ፣ ታላቅና ክቡር የሚሆን የተመረጠው የእስጢፋኖስ ገድል ይህ ነው። \bd እግዚአብሔርም\bd* የምናስተውልበትን አዕምሮ ይስጠን። ጸሎቱና በረከቱም ከሁላችንም ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m 2. ጌታችን አምላካችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወደ ሰማይ ካረገ በኋላም በአባቱ ቀኝ ተቀመጠ። ንጹሐን ደቀ መዛሙርቱም ደብረ ዘይት ወደተባለ ተራራ ተመለሱ። ይህም ከኢየሩሳሌም የሰንበት መንገድ ያህል ነው። የዕለተ እሑድ ግን አይደለም። እነርሱም በተቀደሰው የወንጌል የምሥራች አመኑ። በዙ ተጨመሩ፤ በኢየሩሳሌምም ከፍ ከፍ አሉ። በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስምም ፍጹም ተአምራትን ያደርጉ ጀመሩ። 
\m 3. በኢየሩሳሌምም ከረሐዎስ ወገን የሚሆን ስሙ ስምዖን የተባለ ሰው ነበር። የሚስቱ ስምም ሐና ነው። የነቢያትና የጻድቃንም ወገን ነው። \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚፈራ ነበር። \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተገኙ የተቀደሱ ሕጐችን ሳያቃልል የእስራኤልን መዳን ይጠባበቅ ነበር። ሁለት ልጆች ነበሩት። ከእነርሱ የአንዱ ስም ይሁዳ ነው። የሁለተኛውም አስተጋኖስ ይባላል። ተነሥቶም ወደ ንጹሓን ደቀመዛሙርት ሄደ። ወደ እነርሱም ይገባና ይወጣ ነበር። በእነርሱ ፊት የቅዱሳንን መልእክት ያፋጥን ነበር። ለምእመናን የሚራራ፣ የዋህ፣ ጸጋ \bd እግዚአብሔርም\bd* ያደረበት ሰው ነበር። በሥልጣንም ይናገር ነበር። አይሁድ ቀራጮች ዮናናውያንና ሮማውያንም የሃይማኖትን ትምህርት ይሰሙ ነበር። ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* በማመን መጽናቱንም ይመለከቱ ነበር። ከዓለሙ ሁሉም ብዙዎችን ከስህተት ይመልስ ነበር። 
\m 4. በዚያን ዘመንም ከእነርሱ የሃይማኖትን ነገር ይሰሙ ዘንድ ብዙዎች ከሁሉም ሀገር ወደ ደቀ መዛሙርት ተሰበሰቡ። ከባይርጦስ፣ ከመቄዶንያስ፣ ከተሰሎንቅያን፣ በሁለቱ ወንዞች የሚኖሩት ከይሁዳ፣ ከቀጶዶቅያ ከጳንጦስ፣ ከእስያ፣ ከአፍርንጊያ፣ ከቀምቁልያ፣ ከግብጽ ከሎንያና ከአይሁድ ምድር ሁሉ ተሰበሰቡ። የአረብ መኳንንትም ሁሉ ከቅዱሳን ሐዋርያት ትምህርትን ይሰሙ ዘንድ ተሰበሰቡ። ቅዱስ እስጢፋኖስም ፍጹም ተአምራትን በሕዝቡ መካከልም ታላላቅ ድንቅ ነገሮችን ያደርግ ዘንድ ተጋ። ከእነርሱም ርኩሳን መናፍስትን ያስወግድ ነበር። በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስም በቀር እንደተናገሩ አይተዋቸውም ነበር። ከእነርሱም የተለያየ በሽታን ይፈውስ ነበር። በነገሮቹ በሥራዎቹ ሁሉም አንድ ጊዜ ነው እንጂ። ሁለት ጊዜ አይናገርም ነበር። የተለያዩ በሽታ ያለባቸውንም ይፈውሳቸውም ነበር። መንፈስ ቅዱስ ያደረበትም ሆነ። ፊቱም እንደ ፀሐይ ብርሃን እንደ \bd እግዚአብሔር\bd* መልአክ ያበራ ነበር። ልቡም በመንፈስ ቅዱስ የተቃኘ ነው። ጽኑ ኃይለኛ ነው። ወደ እርሱ የሚመጣውንም በቅንነት በተረጋጋ መንፈስ በይውህና በፍቅር ይቀበለው ነበር። የተሰበሰቡትንም ያስተምራቸውና ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ወደማመንም ያመጣቸው ነበር። 
\m 8. ሕዝቡም ሁሉ ነገሩን /ትምህርቱን/ ያስተውሉ ነበር። ትምህርቱንም በፍጹም ደስታ ያዳምጡት ነበር። ወደ ቀናች ሃይማኖትም ይገቡ ነበር። ከአንደበቱም ይረዱ ነበር። ከክፉ ሰዎች ይርቁ ዘንድም ይመክራቸው ነበር። በተቀደሰው የወንጌል ክብር የሚያምን ሁሉ \bd ክርስቶስ\bd* ቅዱስና ክቡር በሆነው በንጹሕ ደሙ በገዛት በተቀደሰችው በቤተክርስቲያን ጥላ ሥር ይኖራል። 
\m 9. የተረገመና የረከሰ የሰይጣንን ተግባራት ይተው ዘንድም አዘዛቸው። እነዚህም ከኃጢአት ሁሉ የሚበልጠው ዝሙት፣ መግደል፣ ርኵሰት፣ ሀሜት፣ መጣላት፣ መቅናት፣ የሐሰት ሃይማኖትን መከተልና መስከር ናቸው። መዘባበት ክፋት፣ የተሻለውን ዕድል አለመምረጥም ይህም ሁሉ የክፋት ሥር ነው። ስለ እነዚህም እነዚህን ባደረጋቸው ሰው ሁሉ \bd የእግዚአብሔር \bd*መቅሠፍት በእውነት ይመጣበታል። በዚህም ሁሉ የተሰበሰቡትን ይናገራቸው ነበር። ልቡናቸውንም ያረጋጋቸው ነበር። 
\m 10. ከዚህ በኋላም ሆዱ የታመመ ሰው አመጡ። ተሸክመውም አመጡት። ከእግሩ በታችም አስቀመጡት ያድነው ዘንድም ለመኑት። ቅዱስ እስጢፋኖስም ወደ ሃይማኖታቸውና ወደታመመው ሰው ሃይማኖት ተመለከተ። ያን ጊዜም ኃጢአተኞችን የሚፈውስ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ይፈውስህ እያለም በትምህርተ መስቀል በሰውየው፣ በሆዱና በጆሮው ላይ አማተበ። ሆዱና ጐኑ በተቀደደ ጊዜም ከእርሱ መግል የሚሸት ብዙ ደምም ወጣ ያን ጊዜም ዳነ። ሥጋውም ተሰበሰበ ሆዱም ተሰፋች። ድናም እደጥንቱ ሆነች። 
\m 11. የጉባዔው ኃላፊም እርሱን በተመለከተ ጊዜ እርሱ አመነ፤ ቤተሰቦቹም አመኑ። ኃጢአተኞችን በሚያድን በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስምም ጸኑ። ብዙ ምእመናን አመኑ። በኢየሩሳሌም የጌታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ስም ከፍ ከፍ አደረጉ። ከካህናት ወገን ብዙዎችም የቅዱሳን ሐዋርያት ትምህርት ለመስማት ይሹ ነበር። ከአይሁድ ወገን ብዙዎችም ተሰበሰቡ። የሃይማኖትን ትምህርትም ይፈልጉ ነበር። \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃልም ጸናች። 
\m 12. ከዕለታት በአንዲት ቀንም ብፁዕ እሰጢፋኖስ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል እያስተማረ፣ ስለ ጌታችን ስለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስም\bd* ትንሣኤ እየመሰከረ ሳለም ሁለት ጠንቋዮች ወደ እርሱ መጡ። አንዱም ከኤፌሶን የሚሆን ስሙም አርዳማዎስ ይባላል። ሁለተኛውም ከጸቅያ ናዎስ ይባላል። ናብስም እኔ በአማልክቱ በአርሚስ በአስተዋዳር፣ በአውናሰያስ ስም የምታደርገውን ተአምራት ታስተምረኝ ዘንድ እሻለሁ አለው። 
\m 13. የተመረጠ ቅዱስ እስጢፋኖስም እኔ ያደረግሁት በተሠሩ ምድራውያን አማልክት አይደለም። ሰማይና ምድርን፣ ባሕሩንና ውኃውን፣ አራዊቱን፣ በፈጠረ በጌታ \bd በእግዚአብሔር\bd* ነው እንጂ አለው። እኔ የአማልክት አምላክ የጌቶች ጌታ ለሆነው \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አገልጋይ ነኝና አለው። ይህን ሲነጋገሩም ብዙ ሰዎች መጡ። የደብረ ታቦር በዓልም ነበር። በዚያም በለምጽ የተመታ ሰው ነበር። ወደ ቅዱስ እስጢፋኖስም መጣ። ጌታዬ ሆይ ወደ ሰውነቴ ኡመለከት ዘንድ እሻለሁ። እኔ ከሕዝቡ የተገለልሁ ነኝ፤ ሰው ወደ እኔ ሲመለከትም አፍራለሁና አለው። ቅዱስ እስጢፋኖስም ሃይማኖቱን በተመለከተ ጊዜ እጆቹን ዘረጋ በሰውነቱም በመስቀል ምልክት አማተበ። ስለ እኛ በተሰቀለው \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስም ተፈወስ፤ ከዚህ ለምጽም ንጻ አለው። ያን ጊዜም ከለምጹ ዳነ። ለምጻሙ ሰውም ከለምጹ እንደዳነ በተመለከተ ጊዜ በደቀመዝሙርህ በቅዱስ እስጢፋኖስ እጅ ፈውስንና ጤንነትኝ የሰጠኸኝ የሰማይና የምድር ጌታና አዳኝ ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ አመሰግንሃለሁ እያለ ከቅዱስ እስጢፋኖስ እግር ሥር ሰገደ። 
\m 16. ቅዱስ እስጢፋኖስም ልጄ ሆይ ተነሥ ሃይማኖት አዳነችህ ብሎ አስነሣው። መድኃኒተኛው ናዎስም ይህን በተመለከተ ጊዜ ይህን ለምጻም ሰው ያዳንኸው በአምላክህ ስም የፈወሰኸውም አንተ ነህ አለው። ዳግመኛም እኔ እንደዚህ ዓይነቱን ተአምር በአምላኬ ስም አደርጋለሁ አለ። 
\m 17. ያን ጊዜም ይህ ጠንቋይ በሬን ወሰደ። በጆሮውም ሹክ አለበት። ያን ጊዜም ያ በሬ ተሰነጠቀ። ከሁለትም ተከፈለ። ሚዛን ወሰደና ከሁለት አደረገው። ሳይጨምርና ሳይቀንስም ትክክል ሁነው አገኛቸው። የተሰበሰቡትም ይህን በተመለከቱ ጊዜ እምነተ ጐደሎዎች ሆኑ። በልቡናቸውም ተጠራጠሩ። 
\m 18. ቅዱስ እስጢፋኖስም መለሰላቸው። እንዲህም አላቸው። ይህን በሬ እስከሚገድል ድረስ ይህ የአማልክት ስህተት ምንድን ነው። በእርሱ ላይ ይጸልይና እስኪ ያድነው። አሁንም አምላኬ የፈጠረው ይህን በሬ የገደለው ይህ መድኃኒተኛ ሰው ያድነው ካላዳነው ግን እኔ በአምላኬ ስም አድነዋለሁ አለው። 
\m 9. ያን ጊዜም ጠንቋዩ ሰው ለማንሣት ይደክም ጀመር። በምንም ቢሆን ሊያስነሣው አልቻለም። ያን ጊዜም ቅዱስ እስጢፋኖስ በመንፈስ ቅዱስ ተሞላ፤ ፊቱንም ወደ ምሥራቅ መለሰ። የሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ፣ ፈጣሪ ዘለዓለም ሕያው ምስክርህ እንድሆን ያደረግኸኝ ጌታዬ አምላኬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ዛሬ ስማኝ። ይህን በሬም ሕይወት ያለው ሁሉ በሥልጣንህ ያምኑ ዘንድ በሕዝቡ መካከል በሕይወትና በጤና አስነሣው አንተ ታላቅ ነህ አንተ ከሰማይም ከምድርም ከፍ ትላለህና እያለ ጸለየ። 
\m 20. የአምላኮች አምላክ አንተ ነህ ኃይል አለህ። አንተ ብቻ ሠልጣና ነህ በአንድነት ትመሰገናለህ። በምስጋናም ልዩ ነህ። በውዳሴህ ምስጉን ነህ። በምስጋናህም ቅዱስ ነህ፤ በቅድስናህም ልዑል ነህ። በልዕልናህም ሰላም አለ። በሰላምህ ብዛትም ይቅር ባይ ነህ። በምሕረትህ ብዛት አዳኝ ነህ። በማዳንህ ኃይልም ገናና ነህ። በገናናነትህ ብዛትም ግሩም ነህ። በግርማህ ብዛት ጸጋን ትሰጣለህ። በጸጋህም መልካም ስጦታህን ትሰጣለህ። እንደ አንተ የሚሰጥም የለም። 
\m 21. አንተን የሚመስል የለም፤ የሚተከካልህም የለም። ነፍስና ሕይወት ላላቸው ለእንስሳት ለአዕዋፍ፣ ለአራዊት በውኃ ውስጥ ለሚንቀሳቀሱት ፍጥረታት ሁሉ አምላካቸው አንተ ነህ። እነዚህ ሁሉ ለገናናነትህ ፈጽመው ይገዛሉ። ሁሉን የፈጠርህ ሁሉን የምትመግብ አንተ ነህ። በእጅህም የሞትና የሕይወት ሥልጣን አለ። ለአንተ ለቸር አባትህና አዳኝ ለሆነው ለመንፈስ ቅዱስ ክብርና ምስጋና ይገባል። ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m 22 ቅዱስ እስጢፋኖስ ጸሎቱን በፈጸመ ጊዜም አንዱ ክፍል ከሌላኛው ጋር ተሰበሰቡ። ያን ጊዜም ቅዱስ እስጢፋኖስ የበሬውን ቀንድ በእጁ ያዘ። በሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሥልጣን ዛሬ ተነሥ አለ። ቅዱስ እስጢፋኖስ ነገሩን በፈጸመ ጊዜ ያ በሬ ተነሥቶ ቆመ። ሦስት ጊዜም ጮኸ። መሄድም ጀመረ። 
\m 23. የተሰበሰቡት በተመለከቱ ጊዜም ቅዱስ እስጢፋኖስ በስሙ የሚያስተምርለት ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* የሚመስለው የለም እያሉ። ሁሉም ጮሁ ክፉን የሚያደርግ የሰይጣን ልጅ ጠንቋዩ ይህን በተመለከተ ጊዜም ከተሠማራበት ተግባር አልተመለሰም። ከካያ ዕንጨትም ወንበር ሠራ። በውስጡም የዱር ዕርያ ፀጉር ነበር። በወንበሩ ላይም ተቀመጠ። 
\m 24. በነፋሳት የሚወጡ የሰይጣናትን ስም ጠራ። ያን ጊዜም ወንጀለኛው ጠንቋይ ከተቀመጠበት ወንበር ወደ ደመናው ከፍ አለ። ወደእርሱ የሚመለከተው ሁሉም ወደሰማይ እንደሚያርግ ተጠራጠረ። የተሰበሰቡትም የተደረገውን ይህን በተመለከቱ ጊዜ አደነቁ። ሃይማኖታቸውም ጐደሎ ሆነ።
\m 25. ቅዱስ እስጢፋኖስም ልቡናው በመንፈስ ቅዱስ ጸና። የተሰበሰቡ ሕዝቦችንም አድናቆታችሁ አይብዛ። አትናወጹ ከእናንተ ጋር ያለ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* በማመን ተጠበቁ። ዛሬም ታላቁን \bd የእግዚአብሔር\bd* ክብር ትመለከታላችሁ አላቸው። ያን ጊዜም የተሰበሰቡ ሕዝቦችን ልቡና አረጋጋ። እጆቹን ወደ ሰማይ ዘረጋ። ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ እኔን ስማኝ እኔ የአገልጋይህ ልጅ አገልጋይህ ነኝና። ወደ አንተ የሚጠጉትን አትጥላቸውምና። 
\m 26. አቤቱ ሆይ በእኛ ይጸና ዘንድ በአንተ የሚያምኑ ሕዝቦችን እንዲያጠፋ አትተወው። በዚህ ሁሉ ሕዝብ ፊትም ለአገልጋይ ኃይልንና ብርታትን ስጥ። በመናፍስቱ በሥልጣናት በአጋዕዝትና በኃይላት ላይ ሥልጣን አለህና። እስከ ዘለዓለሙ አሜን። በሁሉም ላይ ችሎታው ያለህ አምላክ አንተ ብቻ ነህ። ይህን የተናገረውም በጉልበቱ ከመሬት ወድቆ ነበር። 
\m 27. ያን ጊዜም በሰማይ ታላቅ ድንጋጤና ብዙ መታወክ ሆነ። በዚያ በቆሙትም ፍርሀት ሆነ። ሰማይም በጥቁር ጭጋግ ተሸፈነ። \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክም የተሰበሰቡት \bd የእግዚአብሔርን\bd* ክብር ይመለከቱ ዘንድ ይህን ተጠራጣሪ ወደ መሬት ጣሉት እያለ ከሰማይ አሰምቶ ይናገር ነበር። ያን ጊዜም ታላቅ መልአክ ከሰማይ መጣ። በእርሱ ዘንድም የእሳት መግረፊያ (ብትር) ነበር። ያንን የተሸከመ ሰይጣንም እርሱ የተቀመጠበትን ወንበር ገለበጠ። 
\m 28. ያን ጊዜም ከደመናው ወደ መሬት ወደቀ። አጥንቶቹም በየትንሹ ተከሰከሱ። የተሰበሰቡትም ድምፃቸውን ከፍ አድርገው ከተሰበሰቡት ጩኸት የተነሣ ምድር እስከ ምትናወጥ ድረስ ጮሁ። ቅዱስ እስጢፋኖስ የሚያስተምርለት የክርስቲያኖች አምላክ ታላቅ ነው አሉ። \bd እግዚአብሔርንም\bd* አመሰገኑት። በዚህችን ዕለትም ሦስት ዕልፍ የሚሆኑ ሰዎች በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አመኑ። 
\m 29. የኤፌሶኑ ጠንቋይ አርደማዎስም ጓደኛው ናዎስን በተመለከተ ጊዜ ለተመረጠው ለቅዱስ እስጢፋኖስ ሰገደ። የጌታ \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ታማኝ አገልጋይ አለቃዬ ሆይ ሰይጣናዊ አስተሳሰብ ሁሉ ከእኔ ይርቅ ዘንድ የሕይወትን ማተብ፣ \bd በእግዚአብሔር\bd* ልጅ የመዳን ምልክት ትሰጠኝ ዘንድ እሻለሁ እያለ ለመነው። 
\m 30. ቅዱስ እስጢፋኖስም መለሰና ዛሬስ \bd እግዚአብሔርን\bd* አመስግነው እመንበትም አለው። ከዚህ በኋላም በቅድስት ሥላሴ ስም አጠመቀው። ከዚያችን ቀን ጀምሮም ቅዱስ እስጢፋኖስን ያገለግለው ጀመር። ከዚህ በኋላ አርደማዎስ የጐስቋላው ወንድሙን ሥጋ ከተራራው በታች ወድቆ ተመለከተ። ቅዱስ እስጢፋኖስንም ያን የሞተ ጓደኛውን ያስነሣለት ዘንድ ለመነው። በትጋትም ማለደው። 
\m 31 \bd የክርስቶስ\bd* ምስክሩ ቅዱስ እስጢፋኖስም ሁለተኛ እንዳይሳደብ \bd የክርስቶስ\bd* ጠላት የሆነውን ሰው አላስነሣውም። ተጠራጣሪ ስለሆነ። ተሳስቶ ሕዝቡንም ያሳስታልና። እየሳበም ሀሰት ወደሆነች የጥፋት ሃይማኖት ያስገባቸዋል። በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ከማመንም ያርቃቸዋል። በጥንቁልናውም ያስታቸዋል። የሥራውን ዋጋ ኀፍረትና ችግር እንዲቀበልም አላስነሣውም። በነገሥታት መጽሐፍ የሚያመሰግነኝን አመሰግነዋለሁ። የሚያዋርደኝን አዋርደዋለሁ የሚል አለና። 
\m 32. ስለዚህም \bd እግዚአብሔርን\bd* በሥራቸው የሚያስቈጡ ሰዎች እስከ ዘለዓለሙ ድረስ የተናቁ ጐስቋሎች ይሆናሉ። \bd በእግዚአብሔር\bd* ተዘንግተዋልና፤ ከእርሱም ርቀዋልና። ለሰይጣንም ተገዝተዋልና። በዚህን ጊዜ አርስደማዎስ አለቀሰ። ቅዱስ እስጢፋኖስንም እንዲህ ሲል ለመነው። አለቃየ ሆይ ይቅር ትለውና ትምረው ዘንድ እለምነዋለሁ ስለ እርሱም ጸልይ። ከክፉ ሥራው ይመለስ ዘንድም ኃጢአቱን ይቅር ይለው ዘንድ ከሞት አስነሣው። 
\m 33. ቅዱስ እስጢፋኖስ ሰውየውን በሰማ ጊዜም እንደ አምላኩ እንደ \bd እግዚአብሔር\bd* ራራ። የእርሱን ዕንባ በተመለከተ ጊዜም አዘነ። የዚያ ጠንቋዩ የናዎስ ሥጋ (አስክሬን) ወደ አለበት ወደ ተራራው ታችም ሄደ። ከሞተም ሦስት ቀናት ሁነውት ነበር። ሥጋውም ሽቶ ነበር። ያመነው ጓደኛውም ከቅዱስ እስጢፋኖስ ጋር ሄደ። ካመኑ ሕዝቦችም ብዙ ሰዎች ተከተሉት። ብዙ ዘመድ ነበረውና በኢየሩሳሌምና በአውራጃዋም ታላቅ ዝና ነበረውና። 
\m 34. ሰዎችም ሁሉ ስለ እነርሱ \bd እግዚአብሔርን\bd* ያመሰግኑት ነበር። ቅዱስ እስጢፋኖስም የጠንቋዩ የናዎስን ሥጋ አውጥተው ያመጡ ዘንድ አዘዛቸው። ያን ጊዜም እጆቹን ወደ ሰማይ ዘረጋ። በዕብራይጥ ቋንቋም ጸለየ። ጸሎቱን ከፈጸመ በኋላም በግንባሩ ወድቆ ወደ መሬት ሰገደ ስለ እርሱም ይጸልይ ጀመር። 
\m 35. በዚያችን ሰዓትም ናዎስ ሆይ በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስም ተነሥ እያለ ጮኸ በእጁም ያዘውና አስነሣው። እንደቀደመውም በሕይወት ተነሣ። ናዎስም ወደ ቅዱስ እስጢፋኖስ በተመለከተ ጊዜ ያደረበት ፍርሀትና መንቀጥቀጥ ከእርሱ ተወገደ። ቅዱስ እስጢፋኖስም በእርሱ ላይ በተከበረው የመስቀል ምልክት ያማትብ ጀመር። በውስጡ የምትኖርበት የገሃነም ፍርሃትም በጌታዬ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስም ከአንተ ይወገድ አለ። 
\m 36. ያን ጊዜም መንቀጥቀጥ መፍራት ከእርሱ ተወገደ። \bd እግዚአብሔር\bd* የቀደሰህ ክቡር እስጢፋኖስ ሆይ አንተን ያየሁባት ዕለት የተባረከች ናት። ነፍሴን ይቅር ብለሃታል፣ ከሲዖኦልም አድነሃታልና። በአንተ ጸሎትም ጌታ ይቅርታን አድርጓልና። ያደረገልኝን ዐላወቅሁም። የፀሐይ፣የጨረቃና የከዋክብትን ብርሃን እንዳይም አደረገኝ። ደመናት፣ ነፋሳትን፣ ጉሞችንና የምድር ቡቃያዎችንም አዘጋጀ። ከምድር ፍሬዎች ጋርም የእኔ ምግብ አደረጋቸው። ይህንም ሁሉ በቸርነቱና በይቅርታው ብዛት አደረገልኝ። 
\m 37. እኔ ግን ወንጀለኛና ተጠራጣሪ ሆንሁ። በምሠራው ሥራም የምቈጣ ሆንሁ። እኔ ተሳዳቢና ክፉ ሰው ነኝና። ይህን ሁሉ ሳደርግም ሰይጣን ያጣፍጥልኛል (ያከናውንልኛል) በሞትሁ ጊዜም ጨለማና ትል ወደጸናበት የችግርና የስቃይ ቦታ ወደሆነው ወደ ገሃነምም ተወረወርሁ። ዛሬም ይህን ጽኑ ስቃይና ታላቅ ችግር እንዳያይ ለሰው ልጅ ባይወለድ በተሻለው ነበር። 
\m 38. በዚህ የፍርድ ቀን ለሰው ወዮለት። \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ ያልጠበቁ በምድር ለሚኖሩ ሰዎችም ወዮላቸው፤ ወደገሃነም ይወርዳሉና። ሁሉንም ኃጥአን መናፍቃን ይህ ፍርድ ያገኛቸዋልና ወዮላቸው። ዛሬም እለምንሃለሁ ከአንተም እሻዋለሁ። ቅዱስ አባት ሆይ ብሩህ መብራት ነህ። ልብህም ንጹሕ ነው። ፊትህም ደስተኛ ነው። ክቡር እስጢፋኖስ ሆይ ጥምቀትን ከ\bd ክርስቶስ\bd* ጋር አንድ መሆንን አድለኝ፤ እድን ዘንድ ወደዚህ ችግርና ኀዘንም ዳግመኛ እንዳልገባ እለምናለሁ። 
\m 39. ያን ጊዜም \bd የክርስቶስ\bd* ምስክሩ ቅዱስ እስጢፋኖስ አጠመቀው። ክቡርና አዳኝ በሆነው \bd በክርስቶስ\bd* ልጅነትም አከበረው። በተቀደሱት የጌታ ትምህርቶችም አጸናው። ያን ጊዜም ያ ጠንቋይ መጻሕፍቶቹን አመጣና በዚያ ቦታ ባሉ ሰዎች ሁሉ ፊት በእሳት አቃጠላቸው። ክብርና ምስጋና ገንዘቡ በሆነ \bd በእግዚአብሔር\bd* አብ፣ ይቅር ባይ በሆነ በወልድ፣ አዳኝ በሆነ በመንፈስ ቅዱስም የሚያምን ሆነ። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m 40. በዚያን ዘመንም ደቀ መዛሙርቱ በዙ፤ ተጨመሩም። በዮናናውያንና በዕብራውያን መካከልም ክርክር ሆነ። ስለ ባልቴቶችና ስለሙት ልጆች አላዘኑምና። ያን ጊዜም የተላኩ ዐሥራ ሁለቱ ሐዋርያትን ጠሩ። \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል መተው ፈጽሞ አይገባም፤ ደስም አይልም። ነገር ግን ከወንድሞች ለዚህ አገልግሎት የሚያዘጋጁ ለወንድሞችም ምግብ የሚያቀርቡ መንፈስ ቅዱስ ያደረባቸው ወንድሞችን ምረጡ። እኛ ግን ለጸሎትና ቃሉን ለማስተማር ፈጽመን የተለየን እንሁን አሏቸው። 
\m 41. በዚህም ተስማሙ፤ ሁሉም አንድ ሆኑ። \bd የክርስቶስን\bd* ምስክር ብፁዕ የሚሆን ቅዱስ እስጢፋኖስን፣ጰርኮሮንን፣ ፊልጶስን፣ ኒቃሮናን፣ ጢሞናን፣ጳርሜናንና አንጾኪያዊው ኒቆላዎስን መረጡ። በሐዋርያት ፊትም አቆሟቸው። እጃቸውንም በራሳቸው ላይ ጭነው ጸለዩ። \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃልም በልቡናቸው በቅሎ ያድግ ነበር። 
\m 42. በኢየሩሳሌምም የደቀ መዛሙርቱ ቍጥር ጨመረ። ጸሐፊዎችና ሌሎች ሕዝቦችም ከብፁዕ እስጢፋኖስ የሃይማኖትን ትምህርት ይማሩ ነበር። እርሱም በትሕትና መንፈስ፣ በደስታ ስሜት፣ በፍጹም ፍቅር እንግዳን በመውደድ በለማዳላትና ፊቱንም ባማጥቆር ያስተምራቸው ነበር። ከክፉ ሁሉ ይርቅ ነበር። ለሁሉም መልካምን ያደርግ ነበር። 
\m 43. ወንድሞችን ይወዳል። ለመልካም ሥራም ወደ ኋላ አይልም። መንፈስ ቅዱስ ያደረበት ሆነ \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ቀናተኛ ነው። ለጻድቃን በተዘጋጀችው ተስፋም ደስተኛ ነው። ችግሮችን ሁሉ ይታገሣል፤ ጸሎትም ይጸልያል። ባልቴቶችንና ቅዱሳንን ያገለግላል። ወንድም ወዳጅ ነው፤ የሚረግመውን ይመርቃል ፤ የሚጠላውን ይወዳል። ክፉውን አይመልስም የሚጣላውን ሰውም አይጣላውም። የካደውን አይክደውም ነበር። 
\m 4 የመንፈስ ቅዱስን ጥበብ የተሞላ ነበር። በአሕዛብ መካከልም ፍጹም ተአምራትን ያደርግ ነበር። ከዚህ በኋላም ከቢይራጦስ፣ ከመዳንያን፣ ከተሰሎንቅያንና በሁለቱ ወንዞች መካከል የሚኖሩ፣ ከይሁዳ በቀጰዶቅያ፣ ከጳንጦስ፣ ከእስያ፣ ከአፍርግያ፣ ከቀሞቁልያ ፣ ከግብፅ፣ ከሉንያ ምድር፣ ከአይሁድ፣ ከአረብ መኳንንት፣ ከኢየሩሳሌም ሀገሮች የተሰበሰቡ ቍጥራቸው የበዛ ብዙ ሰዎችም ቀኑበት። 
\m 45. የሚያበራውን መብራት ክቡር ሊቀ ዲያቆናት እስጢፋኖስንም ከበቡት፤ጥበቡንና በእርሱ ያደረ መንፈስ ቅዱሳንም ሊቃወሙት አልቻሉም። የብስጣስያስ ልጆች የሚሆኑ ረዳክባልና ራክናስ የተባሉ ወንዶችንም ወደእርሱ አመጡ። እኛ ይህን ሰው \bd እግዚአብሔርንና\bd* ሙሴን ሲሳደብ ሰማነው በማለትም በእርሱ ላይ የሐሰት ምስክር ሆኑ። በሽማግሌዎችና በሕዝቡ ተነሥቷል፤ ካህናትን ሹማምንትን ሁሉ ይቃወማል አሉ። 
\m 46. ያን ጊዜም ከበው ጐተቱት፤ ወደሹሙ ወደ አርዮስፋጐስም ወሰዱት። በፊቱም አቆሙት። ዳግመኛም የሐሰት ምስክር በእርሱ ላይ ተነሡና ይህ ሰው በተቀደሰው በዚህ ቦታና በኦሪት ከመሳደብም አያርፍም። የናዝሬቱ \bd ኢየሱስ\bd* ይህን ቅዱስ ቤተ መቅደስ ያፈርሰዋል፤ ሙሴ የሰጠንን ሕግም ይለውጣል ሲል ሰማን አሉት። 
\m 47. ያን ጊዜም የተቀመጡት ሁሉ ወደእርሱ ተመለከቱ። \bd የእግዚአብሔርን\bd* መልአክ የሚመስልም ፊቱንም ተመለከቱ። ሊቀ ካህናቱም ስለ አንተ የሚናገሩት ይህ ነገር እውነት ነውን አለው። ያን ጊዜም የተከበረው ሊቀ ዲያቆናት መንፈስ ቅዱስን ሃይማኖትን ተሞላ። በሕዝቡ ሁሉ ፊትም አባቶቼና ወንድሞቼ ሆይ ዛሬ ትምህርቴን ስሙ። አባቱ ታራሕ ከሞተ በኋላ ካራንም ከመግባቱ በፊት በገዚራ ሳለ የክብር ባለቤት \bd እግዚአብሔር\bd* ለአባታችን ለአብርሃም ተገለጠለት። ከሀገርህ ከዘመዶችና ከአባትህ ቤት ተለይተህ ውጣ፤ ከአንተ በኋላም ለአንተና ለዘርህ ርስት አድርጌ እሰጥህ ዘንድ ወደማሳይህ ሀገር ሂድ አለው። 
\m 48. ያን ጊዜም አብርሃም ከከለዳውያን ሀገር ወጣ። በካራንም ተቀመጠ። አባቱ ታራሕ ከሞተ በኋላ አብርሃም ዛሬ እናንተ ወደምትኖሩባት ምድር መጣ። በውስጧም የሰው እግር ጫማ ዱካ ያህል ስንኳን አልሰጠውም። ከእርሱ በኋላ ለልጆቹ ሰጠ እንጂ። ያን ጊዜም ከእስማኤል በቀር ሌላ ልጅ አልነበረውም። በዚህም \bd እግዚአብሔር\bd* ከእርሱ ጋር ተነጋገረ። ዘርህ በባዕድ ሀገር የተጣለ ይሆናል። ሕዝብህም ለአራት መቶ ዓመት ያህል አገልጋይ ይሆናል። ከዚያ በኋላም የሚገዟቸውን ሰዎች አጠፋለሁ። ከዚያ በኋላ ወደዚህ ቦታ ይመጣሉ። በዚህም ያገለግሉኛል አለው። 
\m 49 ዳግመኛም የመገዘርን ቃል ኪዳን ሰጠው። ከአረጀ በኋላም ይስሐቅን ወለደው። ጌታችን እንዳዘዘውም በስምንተኛ ቀን ገዘረው። ይስሐቅም ያዕቆብን ወለደ። ያዕቆብም ዐሥራ ሁለቱን መሳፍንት ወለደ። የቀደሙት አባቶችም በወንድማቸው በዮሴፍ ቀኑ። ለእስማኤል ልጆች ለግብጻውያኑም ሸጡት። \bd እግዚአብሔርም\bd* ከእርሱ ጋር ነበር። ከችግሩ ሁሉም አዳነው። በግብጽ ንጉሥ በፈርዖን ዘንድም ጸጋና ጥበብን ሰጠው። ገዢም አድርጎ በቤተ መንግሥቱና በቤተሰቡ ሁሉ ላይ ሾመው። 
\m 50. በግብጽ ምድር፣ ከአነንና በየሀገሩ ሁሉ ላይም ጽኑ ረሀብ ሆነ። አባቶቻችንም በከነአን ምድር የሚመገቡትን አላገኙም። በግብጽ ሀገር እህል እንዳለም ስማ፤ በመጀመሪያም አባቶቻችንን ላካቸው። ዳግመኛም ዮሴፍ ለሁለተኛው ጊዜ ለወንድሞቹ ተገለጠ። በምልክቱም ታወቀ። እነርሱ ወንድሞቹ እንደሆኑም ለግብጹ ንጉሥ ለፈርዖን ግልጥ ሆነ። 
\m 51. ዮሴፍም ያመጡት ዘንድ ወደ አባቱ ወደ ያዕቆብ ላከ። የአባቱን ቤተሰቦች ሁሉ ያመጥዋቸው ዘንድ አዘዘ። ያሉ ዘመዶቹንም ሁሉ እስከ ግብጽ ምድር አመጧቸው። ቍጥራቸውም ሰባ አምስት ሰዎች ነበሩ። ያዕቆብም ወደግብጽ ምድር ደረሰ። ወጥቶም በካም ምድር ተቀመጠ። እርሱም ሞተ። አብርሃም ከኤሞር ልጆች በወርቁ ወደገዛው ወደ አባቶቹ መቃብርም ተሸከመው። 
\m 52. ለአባታችን አብርሃም የማለለት ዘመን በደረሰ ጊዜም ሕዝቡ በግብጽ ምድር በዙ። ዮሴፍን የማያውቀው ሌላ ንጉሥም በግብጽ ምድር ነገሠ። በአባቶቻችንም ላይ ከፋባቸው ፈጽሞም አሰቃያቸው። ገዛቸው አሠራቸው። ሕፃናቶቻቸውንም ገደለ። በባሕርም አሰጠማቸው። በዚያን ዘመንም ሙሴ ተወለደ። በሰው ዘንድም የሚወደድ ሆነ ደም ግባቱም ፈጽሞ ያማረ ነበር። 
\m 53. በአባቱ ቤት ለሦስት ወራት ከቆየ በኋላ ስሙን ምልክአም አሉት። ከዚህ በኋላም እናቱ ከባሕር ዳር አኖረችው። ያን ጊዜም የፈርዖን ልጅ ወሰደችው። ልጇም አደረገችውና አሳደገችው። ስሙንም ሙሴ አለችው። እኔ ከውኃ ውስጥ አገኘሁት ብላለችና። ሙሴም በግብጻውያን ጥበብ ሁሉ አደገ። በዕውቀቱና በሥራውም ሁሉ ጽኑ ሆነ። 
\m 54. አርባ ዓመት በሆነው ጊዜም ወንድሞቹ የእስራኤልን ልጆች ነጻ ያወጣቸው ዘንድ በልቡናው አሰበ። ከዕለታት አንድ ቀንም ግብጻዊው ዕብራዊውን ሲበድለው ተመለከተ። ያን ጊዜም ተበቀለለትና ግብጻዊውን ገድሎ በአሽዋ ቀበረው። ወንድሞቹም \bd እግዚአብሔር\bd* በእርሱ እጅ ድኅነትን እንደሚያደርግላቸው አላወቁም። 
\m 55. በማግሥቱም ሁለቱ ዕብራውያን ሲጣሉ ተመለከተ። እርስ በርሳቸው ሊያስታርቃቸውም ወደደ። እናንተ ወንድማማቾች ናችሁ። አንዳችሁ ከሌላው ጋር ለምን ትጣላላችሁ አላቸው። ያ ወንድሙን የበደለ አመጸኛም በእኛ ላይ ፈራጅ ዳኛ አድርጐ የሾመህ ማን ነው። ወይስ ትላንት ግብጻዊውን እንደገደልኸው እኔንም ልትገድለኝ ትሻለህ አለው። 
\m 56 በዚህ ነገር ምክንያትም ጠፍቶ ወደ ምድያም ምድር ሄደ። በዚያም ሚስት አገባ። ሁለት ልጆችንም ወለደ። አርባው ዓመት በተፈጸመ ጊዜም በዕፀ ጳጦስ ላይ በእሳት ነበልባል \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ተገለጠለት። ያንቺ ዕፅም አትቃጠልም ነበር። ሙሴም ይህን ታላቅ ራእይ በተመለከተ ጊዜ ደነገጠ፤ ይረዳው ዘንድ ወደ እርሱ ቀረበ። እነሆም ሙሴ ሙሴ እኔ የአባቶችህ የአብርሃም የይስሐቅና የያዕቆብ አምላክ \bd እግዚአብሔር\bd* ነኝ አለው። 
\m 57. ያን ጊዜም ሙሴ ደነገጠ። ፈራ፤ ተንቀጠቀጠም። ጌታም ጫማህን ከእግርህ አውልቅ። የምትረግጣት መሬት የተቀደሰች ናትና። የወገኖቼን መከራ ተመልክቻለሁ። በግብጽ ምድር የሚደርስባቸውን ስቃይም ሰምቻለሁና አድናቸው ዘንድም ወረድሁ፤ ዛሬም ወገኖቼን ታድናቸው ዘንድ ወደ ግብጽ ምድር እንድልክህ ና አለው። 
\m 58. በእኛ ላይ ገዢ ያደረገህ ማን ነው ያሉት ሙሴ ይህ ነው። በዕፀ ጳጦስ በተገለጠለት መልአክ ሥልጣን ያድናቸው ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* የላከው ሙሴ ይህ ነው። በግብጽ ምድርና በባሕር ተአምራትን ያደረገው ሙሴ ይህ ነው። አርባ ዓመትም በምድረ በዳ ተቀመጠ። 
\m 59. ሙሴም ለቀደሙ አባቶቻችን ከወንድሞቻችሁ መካከል \bd እግዚአብሔር\bd* እንደ እኔ ያለ ነቢይ ያስነሣላችኋል ታዘዙት እርሱንም ስሙት አላቸው። በደብረ ሲና ባነጋገረው መልአክ እጅም በዚህች በምድረ በዳ ድንኳንን ሠራለት። አባቶቻችንም የሰጣቸውን የሕይወት ቃል ተቀበሉ። እርሱን አልሰሙትም አልታዘዙለትምም። ቃሉን /ትምህርቱን/፣ ናቁ፤ በሐሳባቸውም ወደ ግብጽ ተመለሱ እንጂ። አሮንንም በፊታችን የሚሄዱ አማልክትን ሥራልን፤ ከግብጽ ያወጣን ሙሴ የሆነውን አናውቅምና አሉት።
\m 60. ያን ጊዜም አሮን የላም ምስል ሠራላቸው፤ እነርሱ ሰገዱለት መሥዋዕትም ሠውለት። በእጃቸው ሥራም ተደሰቱ። በነቢያት መጽሐፍ እንደተጻፈውም የሰማይ ከዋክብትን አመለኩ። እስራኤል ሆይ በእውነት በምድረ በዳ አርባ ዓመት ቍርባንን አመጣችሁልኝን። ነገር ግን የጣዖቱን ድንኳን ወሰዳችሁ፤ ትሰግዱለት ዘንድም ስሙ ሬፋን የተባለ ኮከብን አመለካችሁ። 
\m 61 ዛሬም እኔ ከምድራችሁ አፈልሳችኋለሁ፤ ወደ ባዕድ ሀገርም እወስዳችኋለሁ አላቸው። የምስክሩ ድንኳን አዳራሽም በምድረ በዳ ከአባቶቻችን ጋር ነበረች። በገለጠለት አምሳል ይሠራ ዘንድም አዘዘው፤ ነገረውም። 
\m 62. ከሰማዕታት መጀመሪያ፣ \bd ከክርስቶስ\bd* ወታደር ከቅዱስ እስጢፋኖስ ይህን ነገር በሰሙ ጊዜም ይመለከቱት ጀመር። ከአንደበቱ የሚወጣውንም ይረዱ ነበር። በእነርሱ ዘንድም የሚጣፍጥ ነበር። ልቡናቸውንም ያቃጥለው ነበር። ሌሎቹም ይህ ጥበብ፣ ታላቅ ምክርና እንዲህ ዓይነት ጸጋ ከየት ተገለጠለት ይሉ ጀመር። 
\m 63. ሌሉችም እንዲህ አሉ። ስለ እርሱ የሚያስተምረው ስለእርሱ ይሰብካል። ከሰው ወገን ለሆኑ ለተመረጡ ሰዎች ይህን ሀብት ያደለ የእስራኤል አምላክ \bd እግዚአብሔር \bd*ይመስገን አሉ። ቅዱስ እስጢፋኖስም በሕዝቡ ሁሉ ፊት ለአባቶቻችን በምድረ በዳ የኖረች የምስክሯን ድንኳን ሙሴ እንዳዘዘው ባሳየው አምሳል ሠሯት። ከእነርሱ ጋርም አመጧት። \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት ሞገስን ባገኘ በዳዊት ዘመን በአባቶቻችን ፊት \bd እግዚአብሔር\bd* ባጠፋቸው በአሕዛብ መንግሥት አባቶታችንም በነዌ ልጅ በኢያሱ ዘመን ተቀበሏት። 
\m 64 ዳዊትም ለያዕቆብ አምላክ ቤት ይሠራ ዘንድ ወደደ። ሰሎምንም ሠራለት። ልዑል \bd እግዚአብሔርም\bd* በሰው እጆች በተሠሩ ቤቶች አልኖርም አለ። ነቢዩ ሰማይ ዙፋኔ ነው ምድርም የእግሬ መረገጫ ናት። የምትሠሩልኝ ቤት ምን አይነት ነው። ማረፊያየስ ምን ዓይነት ቦታ ነው። እነዚህን ሁሉ እጆቼ የፈጠሯቸው አይደሉምን? አንገታችሁ የደነደነ፣ ጆሯችሁ የደነቆረ መንፈስ ቅዱስን የምትቃወሙት እናንተ አይደላችሁምን? ከነቢያት ወገን አባቶቻችሁ ያላሳደዱት ያልበደሉት ማን ነው። ከዚህ በኋላም በቅንነት ስለእርሱ ያስተማሩትን ገደሉ። ለሞትም አሳልፈው ሰጡት። እናንተ ግን ኦሪትን ተቀብላችሁ አልጠበቃችኋትም እንዳለ። 
\m 65. ይህንን ነገር ከእርሱ በሰሙ ጊዜም ጥርሳቸውን አፋጩ። ይህ የሚያስተምረው የእግዚብሔር ልጅ ነው ይላል። እኛ ግን ጠራቢው በአናጢው/ ዮሴፍ አባቱ፣ የኢያቄም ልጅ ማርያም እናቱ እንደሆኑ እናውቃለን እንዴት \bd የእግዚአብሔር\bd*ልጅ ነው ይለናል። አባቶቻችን ተነሥተውበት የገደሉት አይደለምን አሉ። 
\m 66. የዲያቆናት አለቃ የሰማዕታት መጀመሪያ ቅዱስ እስጢፋኖስም አባቶቻችሁ የሰቀሉት ለሚያምንበት ለዓለም ሁሉ ሕይወትን የሚሰጥ ነው። ከዕፀ መስቀሉ ሥርም ሙታን ሕያዋን ሁነው ተነሡ። ሕዝቡም ይህን ነገር ከእርሱ በሰሙ ጊዜ በሕሊናቸው ፈጽመው ታወኩ። ሁሉም ደቀ መዛሙርቱ መጥተው ሰርቀው እንደ ወሰዱት አልሰማንምን? ከሙታን ተለይቶ ተነሥቷልም ይላሉ አሉ። ዳግመኛም ሕዝቡና መኳንንቱ በተከበረው እስጢፋኖስ ላይ ጥርሳቸውን አፋጩ። ሊውጡትም ወደዱ። ብፁዕ፣ ተጋዳይ ጽኑእና አሸናፊ የሆነና ሞገስን የተሞላ ቅዱስ እስጢፋኖስም በመንፈስ ቅዱስ ጸጋ ተሞልቶ ወደ ሰማይ አንጋጠጠ። በአርያም በታላቅ ክብር ተቀምጦ ጌታን ተመለከተ። እነሆ ዛሬ ሁሉም ሰማያት ተከፍተው \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅም በአብ ቀኝ ተቀምጦ አየሁ በማለት መሰከረ። 
\m 68. ያን ጊዜም ሕዝቡ ሁሉ በእርሱ ላይ ጮሁ። ከተመረጠ \bd በክርስቶስ\bd* ሰማዕት ቅዱስ እስጢፋኖስ አፍ ይህን ነገር እንዳይሰሙም ጆሯቸውን በጣቶቻቸው ደፈኑ። ያን ጊዜም በቀጣ ወደ እርሱ ቀረቡ ክፉ ጭላት ርግብን እንደሚነጠቅም ነጥቀው ያዙት። ምሕረት በጐደለው ታላቅ ሰይጣናዊ ቍጣም ከከተማው ወደ ውጭ አስወጡትና ወሰዱት። 
\m 69. እነርሱም ታወኩ። ስሙ ሳውል ከተባለው ጐልማሳ ጋር ሁነው በድንጋይ ይወግሩት ዘንድ በእርሱ ላይ ፈጽመው ተቈጡ። እርሱም መግደልን ከሚሹ ሰዎች ጋር ነበር። እርሱም ጳውሎስ ነው። እርሱ የተላከ ደቀ መዝሙር ነው። ለዓለም ሁሉም ፍጹም መምህር ነው። ከመጠራቱ በፊትም የሐሰት ምስክሮችን ልብስ ይጠብቅ ነበር። 
\m 70 ዳግመኛም የዲያቆናት አለቃ የሰማዕታት መጀመርያ ቅዱስ እስጢፋኖስ ጸለየ፤ ለመነም። \bd በክርስቶስ\bd* የተመረጠ እስጢፋኖስ ምስክርነቱ ክቡር ነው። ጌታዬ አምላኬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ በሰላም ነፍሴን ተቀበላት፤ በዚህ ሕዝብ ላይም ኃጢአት አታድርግባቸው አለ። 
\m 11 ይህን ሲናገርም ሁሉም በአንድነት ጐተቱት። ፈጥነውም በድንጋይ ወገሩት። ለዚህ ክብር የሚገባ ያደረገው \bd እግዚአብሔርን\bd*ም ፈጽሞ አመሰገነ። ያን ጊዜ በክፉዎች አይሁድ በድንጋይ ተወግሮ ዐረፈ። የዲያቆናት አለቃ የሰማዕታት መጀመሪያ የተመርጠው ተጋዳዩ እስጢፋኖስም በዚች ዕለት ምስክርነቱን ፈጸመ። 
\m 72. ወንድሞቻችን ሆይ ይህን ስያሜ ከእርሱ በፊት የነበሩ ሰማዕታት እያሉ ይህን የከበረ ስም እንዴት እንደተቀበለም እነግራችኋለሁ። ሠለስቱ ደቂቅ በባቢሎን በእሳት ሰማዕት መሆንን የቀደሙ አይደለምን። 
\m 73. ዳግመኛም ቅዱስ ዮሐንስ መጥመቅ በትምህርቱም በደሙም ምስክር መሆንን አስቀደመ። በእጁ ራሱን ዳሶም አጠመቀው። ፊቱ እሳት ስለሆነም መረዳት ተሳነኝ። ስለ መጀመሪያው ነቢይ ስለ ነቢያት አለቃ ስለ ሙሴ ምን ትላለህ። ጌታ በደብረ ሲና፣ በደመና፣ በአውሎ፣ በጉም፣ በጨለማና በነፋስ ተገለጠለት፤ በዐምደ ደመናም አነጋገረው። 
\m 74. በተናገረው ጊዜም በመረጋጋት ይመልስ አልነበረም፤ ይፈራና ይንቀጠቀጥም ነበር እንጂ። ልቡ ሲታወክም አንጀቱም ይታወክ ነበር። ያን ጊዜም ከክብሩ፣ ከግርማው ከጸጋው የተነሣ የሙሴ ፊት በራ። የፊቱ ውበትም አማረ። በእሳቱ ዐምድ መካከል \bd የእግዚአብሔርን\bd* ነጸብራቅ አይቷልና። የመሴ ፊትም እንደ ፀሐይ ነጸብራቅ ነበር። በጥዋት እንደሚወጣ ፀሐይ እንደሚብለጨለጭ መብረቅም ነበር። 
\m 75 የእስራኤል ልጆችም በተመለከቱት ጊዜ የሙሴን ፊት ማየት ፈሩ። ፊትህን ሸፍንልን፤ አንተን መመልከት አልቻልንምና አሉት። ዳግመኛም ጌታችን በቅዱስ ወንጌል የተናገረውን ሰምታችኋል አለ። \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ጴጥሮስን፣ ዮሐንስንና ያዕቆብን ይዞ ብቻቸውን ወደ ረጅም ተራራ ወጣ። መልኩም በፊታቸው ተለወጠ። መልኩ በተለወጠ ጊዜም በአምላክነቱ የታያቸው አይደለም። የክብሩን ነጸብራቅ ገለጠላቸው እንጂ። 
\m 76. በግንባራቸው ወደመሬት ወደቁ። እስከሚያነሣቸውና ፍርሐታቸውን እስኪያርቅላቸው ድረስም እንደበድን ሆኑ። ወንድሞቻችን ሆይ አስተውሉ። ትንሽ በተገለጠላቸውና ድምፁን በሰሙ ጊዜ አስቀድመን እንደተናገርነው በቅዱሳን መላእክትና ሰማዕታት ላይ ፍርሐትና ድንጋጤ ያድራል። 
\m 77. ይህ ንጹሕ የሚሆን ታላቁ አባታችን ሊቀ ዲያቆናት ቅዱስ እስጢፋኖስ ግን በሰማይ የክብሩን ዙፋን፣ መለኮታዊ ግርማውን ተመልክቶ አልፈራም፤ አልተንቀጠቀጠም። ከልቡ ንጽሕናና ከአስተሳሰቡ መልካምነት የተነሳ ጌታው በፍጹም ደስታ እንዲያየው አድርጐታልና። 
\m 78. በቅዱስ ወንጌል ልበ ንጹሖች ብፁዓን ናቸው። እነርሱ \bd እግዚአብሔርን\bd* ያዩታል የተባለው በእርሱ ተፈጸመ። በሥጋ ሕያው ሆኖ እያለ በዓይኖቹ የተመለከተ ይህ እስጢፋኖስ ነው። ይህም ዓይን ያላየው ጆሮ ያልሰማው፣ በሰው ልቡናም ያልታሰበ ነው። 
\m 79. ቅዱሳን ሰማዕታት፣ጳጳሳት፣ ሊቃነ ጳጳሳት፣ የነቢያትና ሐዋርያት ያላዩትን ያይ ዘንድ የተገባው ይህ እስጢፋኖስ ነው። ነቢያት በመንፈስ ተመስጠው \bd እግዚአብሔርን\bd* አዩት ተናገሩም። ሐዋርያትም መለኮትን ከተሸከመች ንጽሕት ከሆነች ከድንግል ማርያም ሥጋን ተዋሕዶ ወደዚህ ዓለም በመጣ ጊዜ በሥጋ አዩት። 
\m 80. ይህ ሰማዕቱ ቅዱስ እስጢፋኖስ ግን በሥጋው በምድር እያለ \bd እግዚአብሔርን\bd* በክብሩ ዙፋን አየው። ይህ ቅዱስ እስጢፋኖስ ያየው መላእክት፣ ሊቃነ መላእክት፣ አጋእዝት ሥልጣናት፣ ኪሩቤልና ሱራፌል ከተመለከቱት እንደሚበልጥ ለመናገር እደፍራለሁ። መላእክት እንደዚህ ዓይነት መልክ እንዳዩ በመጻሕፍት አልሰማንም። 
\m 81. ከጥንት ጀምሮ የነበረ የአብን ልጅ በሚያስፈራና በሚያስደነግጥ ግርማው በአርያም የተመለከተ፣ የቃልንም መኖር ያስተዋለ ይህ እስጢፋኖስ ነው። ይህን አይቶም አልፈራም። በፍጹም ደስታ ጮኸ እንጂ። ምስክርም ሆነ፤ ሁሉ በላይ እነሆ እኔ ዛሬ ሰማያት ሁሉ ተከፍተው \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅም ከፍጥረታት ሁሉ በላይ በታላቅ ክብር በቀኝ ተቀምጦ አየሁ። በእውነትም እውነትን እናገራለሁ፤ በመጻሕፍትና በሰማዕታትም ዘንድ ሁሉ እንደዚህ ያለ ምስክርነት አላገኘሁም። \bd እግዚአብሔር\bd* በክብሩ ዙፋን በግልጥ ታይቶታልና። 
\m 82. ስለዚህም በነገሥታቱ በመኳንንቱና በሕዝቡ መካከል ጮኸ። እንዲህ በማለትም ምስክር ሆነ። ‹‹አብ በዙፋኑ ተቀምጦ አንድ ልጁ በቀኙ ተቀምጦ ነበር›› ይህን በሰሙ ጊዜም ልቡናቸው ተቃጠለ። መታገሥም ተሳናቸው። ቅናት አድሮባቸዋልና። ያን ጊዜም በጻድቁ አንደበት፣ ትክክለኛውን ምስክርነት እንደሰሙ ጆሯቸውን ዘጉ። 
\m 83. የእስራኤል ልጆችም ጻድቃንና ነቢያትን ማሰነካከል ልማዳቸው እንደሆነ ሁሉ \bd የክርስቶስ\bd* ምስክሩ የሚሆን የተመረጠ ቅዱስ እስጢፋኖስንም እንዳበዱ ሰዎች ጎተቱት። እያፍገመገሙም ወደሚወግሩበት ቦታ ወሰዱት። ያን ጊዜም ሁሉም በአንድነት ወገሩት። እርሱም ስለእነርሱ ይቅርታን እየለመነ ነፍሱን ለፈጣሪው ሰጠ። 
\m 84. የተወደዳችሁ ወንድሞቼ ሆይ ይህን ታላቅ ነገር ስሙ። በድንጋይ እየወገሩ ላሰቃዩት ሰዎች ይቅርታን ይለምንላቸው ነበር። እኛ ግን ሰነፎች ጐደሎዎች (ባዶዎች) ነን። በደላችን ስቃያችንና ዕዳችን ብዙ እንደሆነ ይህን እያወቅን የበደለንን ይቅር አንለውም። 
\m 85. ወንድሞቼ ሆይ ዛሬም እንለምን፤ ወደ ጌታችን ወደ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስም\bd* በደላችንን ይቅር እንዲለን እናንጋጥ። ኃጢአታችንን እንዲደመስስልን፣ ንጹሕ ልብን ይሰጠን ዘንድም የሰማዕታት የመጀመሪያ እንደተባለው እንደ አባታችን እንደ ሊቀ ዲያቆናት ቅዱስ እስጢፋኖስ የእኛንም የወንድሞቻችንም ኃጢአት እናስተሠርይ ዘንድ ትጉ። 
\m 86 በዚህች ዕለትም በጥንቃቄ በዓሉን በየዓመቱ እናድርግ፤ ከዓመፅ፣ ከኃጢአትና ከሀሰት በመራቅም እንደ መንፈሳዊው ታላቅ በዓል እንደ ትንሣኤ ዕለት አድርገን የተባረከች የመታሰቢያውን ዕለት እናክብር። ሰውነታችንም ከዚህ ከአላፊው ዓለም ተግባር ይለፍ። በዚህች የተከበረች ዕለትም አውነታችንን በምስጋና በጸሎት በስግደት እናድክም የሰማዕታት የመጀመሪያው አባታችን ቅዱስ እስጢፋኖስ ምስክርነቱን ፈጽሞበታልና። በጽኑ ሃይማኖት ክብርት ነፍሱ የተለየችውም ጥር አንድ ቀን ነው። ጸሎቱም ለዘለዓለም ትጠብቀን አሜን። 
\m 87. ከሞተ በኋላም የአባታችን የቅዱስ እስጢፋኖስን አስከሬን \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚፈሩ ሰዎች ወሰዱት። በተቀደሰች ማደሪያው ሥርም ቀበሩት። ቅዱሳን ደቀመዛሙርት፣ ሐዋርያትና ምእመናንም መጡ። በእርሱ ላይ ጸለዩ። ጽኑ ለቅሶንም አለቀሱ። የሚያስደንቅ ኀዘንንም አዘኑ። \bd የክርስቶስ\bd* ወዳጅ አባታችን ድንግሉ ቅዱስ እስጢፋኖስም ሦስት አክሊልን ተቀዳጀ። አንደኛው ስለ ድንግልናው፣ ሁለተኛው ስለ ሰማዕትነቱ ሦስተኛው ስለመራዳቱና አገልግሎቱን ስለመፈጸሙ ነው። ሩጫው ፈጣን፣ ሃይማኖቱም ጽኑ ነው። 
\m 88. ተጋድሎውን፣ ሩጫውን ፈጸመ። በቅድስናና በንጽሕናም' ሃይማኖቱን ጠበቀ። ነፍሱም አንድ አምላክ የሆነ አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ ወደ አለበት ወደብርሃናት መገኛ ወደ ሰማይ ዐረገች። ጸጋን አገኘ። ትምህርቱንና ሃይማኖቱን ለተቀበሉት ምእመናንም የኃጢአት ይቅርታን ተቀበለ። 
\m 89. ከተቀደሰው ሥጋውም ብዙ ፍጹም ተአመራት ተገለጠ። በሽተኞችን ፈወሰ። ደንቆሮዎችን እንዲሰሙ አደረገ። ዕውሮችን አሰራ፤ እኛንም ጌታችን አምላካችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ለዘለዓለሙ ፈቃዱን ትእዛዙን እንድንፈጽም የበቃን ያድርገን። በዚህ ወንጌልን በሚያበሥር ንጹሕ፣ ድንግልና ክቡር በሚሆን ተአምራትን በሚያደርግ በተመረጠው በዲያቆናትና በሰማዕታት አለቃ በቅዱስ እስጢፋኖስ ጸሎት ከቅዱሳን ጋር በክብሩ በሚመጣበት ጊዜ ይቅርታንና ምሕረትን እናገኝ ዘንድ ሕጉንና ሥርዓቱን እንፈጽም። 
\m 90. ለእርሱም ክብርና ምስጋና ገናናነት፣ ከሃሊነት፣ ሥልጣንና ስግደት ይቅር ባይ ከሚሆን ከቸር አባቱ ጋር አዳኝ ከሆነ ከመንፈስ ቅዱስም ጋር ይሁን ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m 91. በዓሉን እናደርግ ዘንድ ከሩቅም ከቅርብም ወደዚህ የመጣን እኛን ጌታችን አምላካችን ይቅር ይበለን። በዚህች በተከበረች በተባረከች ዕለትም የዲያቆናት አለቃ የብፁዕ እስጢፋኖስን መታሰቢያ እናድርግ። ስለ ኃጢአት ይቅርታን ያደርግ ዘንድ በሰማዕታት መጀመሪያ፣ በተመረጠው በቅዱስ እስጢፋኖስ ጸሎት በመንግሥተ ሰማይ በድኅነት ወደብ ያሳድረን ዘንድ በዓሉን እናድርግ። ከዛሬ ጀምሮ እስከ ዘለዓለሙ ድረስ አሜን። 
\m 92. የጻፈውን፣ ያነበበውን፣ የተረጐመውንና ቃሉን የሰማውን ሁሉ በቅድስት ድንግል ማርያም ጸሎት፣ በቅዱስ እስጢፋኖስ አማላጅነት \bd እግዚአብሔር\bd* በአንድነት ይቅር ይበላቸው። ለዘለዓለሙ አሜን። 
