\c 4 

\s1 የቅዱስ ሚናስ ገድል
\b 
\m 1. አንድ አምላክ በሆኑ በአብ በወልድና በመንፈስ ቅዱስ ስም የሚነበብ ቅዱስ፣ ብፁዕ፣ ጽኑእና ተጋዳይ የሚሆን የጌታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሰማዕት የቅዱስ ሚናስ ምስክርነቱ ይህ ነው። ጸሎቱ ከሁላችን ጋር ትሁን ለዘለዓለሙ አሜን። ይህ ቅዱስ ሰማዕቱ ሚናስ ሀገሩ ግብጽ ነው። ስሟም ቄጥዋ ይባላል። በገዢው ስምም በውስጧ አዳራሽን ሠራ፤ ቅጥሮቿንም አጠበቀ። 
\m 2 የቅዱስ ሚናስ አባቱ ስምም አዶክሲስ ይባላል የእናቱ ስምም አፎምያ ይባላል፤ ክርስቲያናት ነበሩ። አውዶክሲስንም ሰው ይወደው ነበር። ወንድሙ አንጣልዮስም በእርሱ ላይ ዋነ፣ በንጉሡ በአብራኪዮስ ዘንድም ነገር ሠራ፤ ንጉሡም በአፍራቅያ ሾመው፣ባለጸጋም ነበር። ከእስክንድርያም ሀብቱንና ሚስቱን ወደ አፍራቅያ ወሰደ። ልጅ ስላልነበራቸውም ከሚበቱ ጋር ያዝኑ ነበር። 
\m 3. ከዚህ በኋላም ሚስቱ ወደ ቤተ ክርስቲያን ሄደች። ለዘለዓለሙ ክብርና ምስጋና ይግባውና የአብ ቃሉ የጌታችንና የአምላካችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ \bd*እናት የእመቤታችን የቅድስት ድንግል ማርያም በዓል ነበርና፧ ምስጋና ለእርሱ ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m 4. ሰዎች ከቅድስት እመቤታችን ይባረኩ ዘንድ ልጆቻቸውን ሲያመጡ በተመለከተች ጊዜም ጽኑ ለቅሶን አለቀሰች። ጸለየች ለመነች፣ ተማጸነች፣ ከእመቤታችን ከማርያም ሥዕልም አሜን የሚል ቃልን ሰማች። ከዚህ በኋላም ጸነሰች፤ ልጅም ወለደች፤ ስሙንም ሚናስ አለችው። ይህን ስም ከሃይማኖት ከማመን የተነሣ አግኝታዋለችና፤ አባቱም ስለ እርሱ ተደሰተ። ከእስር ቤት የነበሩ ወንጀለኞችንም ፈታ ለድሆችም ብዙ ገንዘብ መጸወተ። 
\m 5. ባደገ ጊዜ የሚያስፈልገውን መለኮታዊ ጥበብ ያለባቸውን መጻሕፍት አስተማረው ይጾምና ይጸልይም ነበር። ዐሥራ አንድ ዓመት ሲሆነውም አባቱ ሞተ ከሦስት ዓመት በኋላም እናቱ ሞተች በብቸኝነቱም ፈጽሞ አዘነ፤ የሙት ልጅም ሆነ ገንዘቡን ሁሉ መጸወተ በጾምና በጸሎት ተወስኖም ወደ ቤተ ክርስቲያን ሄደ። 
\m 6. ከአባቱ ሰኋላ በአፍራቅያ የተሾመው ገዢም ፈጽሞ ይወደው ነበር ሰግድም ወሰደው ወታደርም አደረገው ያን ጊዜም ዕድሜው ዐሥራ አምስት ዓመት ነበር ከእነርሱ በታችም እንደራሱ አድርጎ ሾመው በጋይዮስ በአውልርዮስ፣ በፍልስዮስና በመግሲማኖስ ዘመነ መንግሥትም ለረከሱ አማልክት ይገዙ ዘንድ ሕዝቡን ጠራቸው ትእዛዛቸውም እጅጉን የከፋ ነበር። መጻሕፍትንም ጸፉ፤ በየሀገሩም ሁሉ ላኩ። ግዛታቸው ከአፍራቅያ ሀገሮች የምትሆን እስከ ቈጠላም ንስ ነበር። 
\m 7 ያን ጊዜ በዚያ አርኮሪቆስ አብዳዲቆን፤ ምልያኖስ ይገዙ ነበሩ ትእዛዙን የሚያስፈጽሙ ወታደሮችም  ነበሩ። የጌታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሰማዕት የሆነ ብፁዕ ሚናስም በእውነት ከእነርሱ ጋር ነበር። በመካከላቸውም እንደ ኮከብ ያበራ ነበር፤ ሹማምንቱም በደብዳቤው የተጻፈውን ትእዛዝ ለመፈጸም ተፋጠኑ ጽሕፈቱም እንዲህ ይል ነበር። ቅን ፍርድን ስለሚሰጡ አማልክት በመታዘዛችሁ ሁላችሁም ደስ ይበላችሁ እኛም በመትጋት /በመጨነቅ በማምለክ በቀርጥ ይሠዉላቸው ዘንድ ወደድን። 
\m 8. ስለዚህም ለሁሉም ሹማምንት ለሁሉም ሀገር ወታደር ሴቱም ሕጻናቱም ሳይቀር  ፍፁም ትጋትና በስግደት ትእዛዙን ይፈጽሙ ዘንድ አምላክ የወሰነውን ትእዛዝ የማይቀበለውን ያለምንም ርኅራኄ በስቃያት ሁሉ ያሰቃዩት ዘንድ በሥልጣናችን አዝዘናል የሚል ነበር። 
\m 9. ያን ጊዜም ከሐድያኑ አማልክትን ማምለክን ይቀበሉ ዘንድ ለወንዶችም ለሴቶችም አሰምተው ተናገሩ። ወደ እነርሱም ይመለሱ ዘንድ ስለ እነርሱም ታላቅ ሁከት ሆነ። የክፉ ነገሥታትን ትእዛዝ ይፈጽሙ ዘንድም ሁሉንም በማታለል ግድ ይላቸው ነበር። ቅዱስ ሚናስም ይህን በተመለከተ ጊዜ ወደ ገዳም ሄዶ በዚያም እያገለገለ ተቀመጠ። በዚህች ሀገር ኃጢአትን በደልን አየሁ፤ ርቄም ሸሸሁ። አምላኬ መድኃኒቴ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን \bd*አገለግለው ዘንድም በገዳም ኖርሁ አለ። በዚያም በጽኑ ስቃይ በአገልግሎት ጸንቶ ብዙ ዘመን ቆየ። 
\m 10. ከዚህ በኋላም \bd የእግዚአብሔር\bd* ጸጋ በእርሱ ላይ አደረ ሰማይ ሲከፈትም ተመለከተ። ውስጡም የብርሃን አክሊልን በተሸመውና ምስክርነታቸውን ሰማዕትነታቸውን ባከናወኑ ሰዎች ራስ ላይ በሚያኖሩ ብርሃናውያን መላእክት የተሞላነበር። በታላቅ ክብርም እንደ ፀሐይ እያበሩ ያሳርጓቸው ነበር። 
\m 11 ከዚህ በኋላም ቅዱስ ሚናስ በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስም ሰማዕት ይሆን ዘንድ እንዲህ ሲጸልይ ከሰማይ ቃል ጠራው። ሚናስ ሆይ አንተ ብፁዕ ነህ። ተጠርተሃል፤ ከታናሽነትህ ጀምሮም እስከ ዛሬ ድረስ በጎ ኅሊናን ገንዘብህ አድርገሃልና። በፍቅራቸው ያደግህ አንተ በተቀደሰች ሥላሴ አምሳል የማይጠፉሦስት አክሊሎችን ትቀዳጃለህ። አንዱ ስለ ድንግልናህ ነው፣ አንዱ ስለ ምናኔህ ነው፣ አንዱም ስለ ምስክርነትህ ነው። ከብዙ ሰማዕታት የበለጠ ይሆናል፤ ስምህም ክቡር ነው። 
\m 12. ብዙ ሰዎችም ከሁሉም ሀገር ይመጣሉ፤ በግብጽ ምድር በስምህ ወደታነፀችዋ ቤተ ክርስቲያንህም ይገሠግሣሉ ኃይልን ድንቅ ነገርን ተአምርን ከተቀደሰው ሥጋህ የሚደረገውን ፈውስም ይመለከታሉ አለው። ያን ጊዜም ይህን ነገር ሰምቶ ፍጹም ደስታን ተደሰተ፤ ተነሣም። ከሐዲዎቹ ለጨዋታ ተሰብስበው እያሉም በመንፈስ ከፍ ከፍ አለ መኳንንቱም ሰውም ሁሉ በተሰበሰቡበትም ይዘምር ጀመር። ወደ ሚያጎሳቁሉኝ ሰዎች መጣሁ ስለ እኔ  ለሚጠይቁ ሰዎች ተገኘሁ አለ። እነርሱም ደነገጡ ዝምም አሉ በክርስቲያናዊ አለባበስ በተመለከቱ ጊዜም ተጋድሎውን አደነቁ። 
\m 13. ገዢውም አንተ ማን ነህ አለው። ቅዱስ ሚናስም የፍጥረቱ ሁሉ ንጉሥ የሚሆን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አገልጋይ ነኝ አለው፡ገዢውም ልጄ ሆይ በዚህ ዓይነት አለባበስ ከዚህ የገባህ አንተ ልዩ ነህን፤ ሕዝቡንስ በትምህርትህ ከመገዛት ትከለክላቸዋለህን አለው። የሚያውቁትም ነበሩ ገዢውንም ይህን ወታደር እናውቀዋለን። በአውጣዲቆን ዘንድ ነበር አሉት ገዢውም ወታደር ነህን አለው፡
\m 14. ቅዱስ ሚናስም አዎ፧ በፊት ወታደር ነበርሁ። ስለካዳችሁ ግን ተውኋችሁ አለው። ገዢውም የተለየህ ወይም ክርስቲያን ካልሆንህ ለምን ተውኸው አለው። ገዢውም ያስሩት ዘንድ አዘዘው። በማግስቱም ወደ አደባባይ አመጣውና ከሐዲው ገዢ ወደዚህ ሜዳ ትገባ ዘንድ እንዴት ደፈርህ፤ ተግሣጽ እንደሚያደርግ እኔ ክርስቲያን ነኝ በማለትህ ነገሥታን አዋረድሃቸው። እስኪ ንገረኝ ወታደሬ መሆንን ለምን እንቢ አልህ፤ ይህን ያህል ግዜ ቆየህ? የትስ መጣህ አለው። 
\m 15. ቅዱስ ሚናስም እኔ ከግብጽ ሰዎች ወገን ነኝ የሰማያዊው ንጉሥ ወታደር ለመሆን ስለፈለግሁም ኃላፊ ጠፊ የሆኑ አማልክትን ተውሁ አለው። መስፍኑም እስከ ዛሬ ድረስ የትቆየህ አለው። ቅዱስ ሚናስም \bd እግዚአብሔርን\bd* ከማያውቁት ጋር ከምጠፋ በጫካ ከአንበሶች ጋር ብኖር ወደድሁ አለው። በእጃቸው አመጽን ከተሞሉ ለሕይወቴ ጠላት ከሆኑ ከኃጢአተኞች ጋር ነፍሴን አታጥፋት የሚል ጽሑፍ አለና አለው። 
\m 16. ገዢውም ዛሬም ለአማልክት ሠዋ አንተ ወታደር ስለሆንክ ጥፋትህን ይቅር እንልሃለን። ሰውዬ ሆይ ክርስቲያናዊ ወታደር መሆንህን እንደ ተውህም በራስህ ማል፤ ቀርበህም ለአማልክት ሠዋ ወደ ሹመትህም ተመለስ ራስህንም ከስቃይ ጠብቅ አለው። ቅዱስ ሚናስም እኔ የነገሥታትን ንጉሥ ላገለግል እወዳለሁ። ከሞት ይልቅ የነጻነትን አክሊልም እቀዳጃለሁ፤ በማስፈራራት ወደምትፈልገው የምትወስደኝም አይምሰልህ። ለአምላኬ \bd ለኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስለተገዛሁ ስቃንዩን ሁሉ ቀላል አድርጌዋለሁና አለው። .
\m 17. መስፍኑም በአራት በኩል ወጥራችሁ እሠሩትና በከብት ጠፍር ግረፉት፤ አንተ ወታደር ሁንና ወደ ንጉሡ ትእዛዝ ተመለስ በሉት አለ። ብፁዕ ሚናስም \bd የክርስቶስ\bd* ወታደር ብሆን ወደ ታላቁ ንጉሥ ወደ \bd ክርስቶስም\bd* ብመለስ ይሻለኛል አለ። ያን ጊዜም ደሙ በወደቀበት ምድር እስኪሟላ ድረስ ጽኑ ግርፋትን ገረፈው። መስፍኑም ሥጋህ ሰግርፋት ፈጽሞ ከመቆራረጡ በፊት ለአማልክት መሥዋዕት ሠዋ አለው። 
\m 18. ብፁዕ ሚናስም አመፅን የምትመክር ሰው ሆይ በክፉ ሥቃይህም አልመለስም ሂድ። የሚቻለው ረዳቴ \bd እግዚአብሔርም\bd* ይህችን ስቃይ ፈውስ ያደርጋታል አለው ገዢውም በደነደነ ልቡናው ደግማችሁ ግረፉት በዕንጨትም ስቀሉት ሥጋውንም ቆራርጡት አለ ሲቆራርጡትም ገዢው ሚናስ ሆይ በዚህ ሥቃይ ደነገጥህን ይህ ግርፋትስ ታወቀህን አለው። 
\m 19. ቅዱስ ሚናስም በዚህ ስቃይ ሐሳቤን የምትለውጠው መሰለህን አለው። እኔ \bd የክርስቶስ\bd* ወታደር ነኝ እንድበረታም ይረዳኛል አለው ገዢውም እንደገና አሰቃዩት፤ ሌላ ንጉሥ ካለህ ንጉሥህን አሳይም በሉት አላቸው ቅዱስ ሚናስም ሰማያዊውን ንጉሥ ተሳደባለህን አለው። ገዢውም አምላክ ማን ነው የምትለውን አላውቀውም አለው። ብፁዕ ሚናስም በቅድምና የነበረና ሁሉን የፈጠረ የሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው አለው። መስፍኑም ስለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነገሥታቱ እንደተቈጡ አላወቅህምን አለው። \bd ክርስቶስን\bd* የሚጠራም ሁሉ እንዲፈረድባቸው አዘዙ። ስሙን ለማመስገን ለምን ትበረታለህ። 
\m 21. ቅዱስ ሚናስምቢቈጡ በእኔ ምን አገባህ፤ እኔ ይህን መገዛት ዘወትር ልጠብቀው እሻለሁ። ከዚህ ከንቱ ዓለምም እድናለሁ፤ እንዲህ የሚል ጽሑፍ አለና። “\bd የክርስቶስን\bd* ፍቅርን ማን ያስተወኛል፤ ኀዘን ነውን፣ ችግር ነውን፣ መራቆት ነውን” \bd የእግዚአብሔርን\bd* አገልጋይ ማሸነፍ የሚቻለው እንደሌለ ዐውቃለሁ አለው። ገዢውም በሌላ አካል እንደ ሚሠቃይ እነሆ ለመከራ ተዘጋጅተሃል አለው። 
\m 29 ገዢውም ሚናስ ሆይ ላአማልክት ሠዋ፤ አንተንም አከብርሃለሁ አለው። ቅዱስ ሚናስም ለጥፋት ሰዎች ስጥ እኔ ግን የሚጠብቀኝን ክብር እቀበላለሁ ዋጋችሁ በሰማይ ታላቅ ነው ተብሎ ተጽፏልና የአንተው ክብር ምሳሌ ነው \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድም ከንቱ ነው። በእግዚአብሔር ማክበርና ለገናንነቱ መገዛት እነርሱም የተቀደሰ ብርሃንን ሕይወትን ወራሾች ያደርጉናል። 
\m 30. ገዢውም የሰማዕቱ የሚናስ የሃይማኖቱን ጽንአት በተመለከተ ጊዜ ይገድሉት ዘንድ አሰበ፡ እንዲህ የሚል ፍርድንም በእርሱ ላይ ፈረደ ለንጉሡ የማይታዘዝ ለአማልክት የማይሰዋ ይህ በደለኛ ወታደር ሚናስን ወደ ሞት ፍርድ ይወስዱት ዘንድ እኛ አዝነናል ለአማልክተ ይሰዋ  ዘንድ አልሰማምና ዳግመኛም ሥጋውን ከእንሰሳት ይጨምሩት ዘንድ አዝዘናል አለ። 
\m 31. ያን ጊዜም ብፁዕ ሰማዕት ሚናስን ወደ መገደያ ቦታው ወሰዱት የሀገሩ ሰዎችም ሁሉ የቅዱስ ሚናስን ምስክርነት እየተደሰተም በብሩህ ፊት ወደ ሞት ሲሄድ ይመለከቱት ዘንድ ተከተሉት ። ለክርስቲያኖች አርአያም ነበር ለሚያውቃቸውም ሃይማኖትን ያስተምራቸው ነበር። ስለ መንግሥተ ሰማያትም ያስብ ነበር። ያገኘው መከራም አልነበረም \bd በእግዚአብሔር\bd* ተማመነ ወደ እርሱም ተማጸነ እንጂ በእርሱ ላይ እንደ ፈረዱበትም ላፍርዱ ተፋጠነ። 
\m 32. ለዚህ በጎ ነገር ዝግጁ ያደረገው \bd ክርስቶስን\bd*ም ጠራ። ፊቱንም ወደ ሰማይ አንጋጠጠ ጸጋውን በመተማመን የተቀደሱ እጆቹንም ዘረጋ። የሰማይ አምላክ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ አመሰግንሃላሁ አልተውኸኝምና፤ ጠላት ያጠፋኝ ዘንድም ከእኔ አልራቅህምና የተቀደስ ስምህን  እንዳልክድም ነጻነት/ጥንካሬን አደልኸኝ ዛሬም በዚህችን ሰዓት ጠብቀኝ እስከመጨረሻውም ትዕግሥቱን አድለኝ አምላኬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ነፍሴ ተቀበላት በየጊዜያቱም ለአንተ እሰግዳለሁ አለ። 
\m 33. ይህን ነገር ከተናገረ በኋላም ወደ ምስክርነቱ ቦታ /ወደ ሰማዕትነቱ ቦታ/ ሄዶ። ፈጥኖም አንገቱን ሰጠ። በሰይፍም መቱት ራሱም ከአንገቱ ተለየ። ወታደሮችም የተቀደሰ ሥጋውን ተሸከሙት፤ ከእሳትም ጣሉት። ያመኑ ወንድሞች ወታደሮች በዚያ ነበሩ። ፈጽመውም ብዙዎች ነበሩ እሳቱንም አጠፉ አስከሬኑንም በተከበሩ ልብሶችና በብዙ ሽቱም ገነዙት ከእነርሱ ወደ አንዱ ቤት ወሰዱት ትዕግሥትን ያደለው \bd እግዚአብሔርን\bd* እያመሰገኑም በፍጹም ደስታ ወደሳጥን አስገቡት በሰውነቱም የእሳት ምልክት አልነበረበትም። 
\m 34. ምስክርነቱም ኅዳር ዐሥራ አምስት ቀን አንዲህ ተፈጸመ። ወደ እውነተኛው ንጉሥ ወደ ጌታችንና ወደ መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስም\bd* ሄደ ክብርና ምስጋና ከሃሊነትም ለእርሱ ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። ይህ አዲስና ብፁዕ የሚሆን የተከበረው ሰማዕት ሚናስም በኃይሉ ፍፁም ነው እቋሙና ሃይማኖቱም ፍጹም ነው ከታናሽነቱና ከጎልማሳነቱ ጀምሮም ጸባዩ ደግ ነው። የዋህ ይቅር ባይ እንግዳና ድሆችንም ወዳጅ ነበር። አስቀድመን እንደተናገርነው ምስክርነቱ ከተፈጸመ በኃላም አምስቱን ሀገሮች ይወጉ ዘንድ ሠራዊቱ መጡ። መርዩጥ የተባለችዋ ሀገርና አውራጃወች ታወኩ። የመርገጥን ሰዎች ይረዷቸው ዘንድ ከአፍራቅያ ወደ እስክንድርያ ወታደሮች እንዲመጡ ትእዛዝ ወጣ። 
\m 36. መስፍኑ አትናሲስም ረዳትና አዳኝ ይሆነው ዘንድ የቅዱስ ሚናስን አስከሬን ሊወሰድ ወደደ። አስከሬኑ ያለበትን በር ከፈተና ታላቅ ብርሃንን አበራ ከሰዎቹ ወገን እንዳይከለክሉትም ሰውሮ መርከብ አወጣውና ሄደ። ከባሕር መካከል ሲደርሱም በባሕሩ ውስጥ የሚያስደነግጡ አራዊት ታዩዋቸው። አንገታቸውም ታላቅና ረጃጅም ነበር፤ ፊታቸውም እንደ ግመል ፊት ነበር። በውስጥ ያለውን ይወስዱ ዘንድም አንገታቸውን አስረዝመው ወደ መርከቡ ይመለከቱ ነበር። በፊታቸውም ከቅዱስ ሚናስ አስከሬን የእሳት ጦር ወጣ፤ ሸሽተውም በባሕር ተሰወሩ። 
\m 37. ከዚህ በኋላም ተመለሱ። ዳግመኛም ይህ የእሳት ጦር ከለከላቸው። ከዚህ በኋም ሰገዱለት ሄዱም። በባሕር ያሉ የመርከቡ ሰዎችም ሁሉ አደነቁ \bd በእግዚአብሔርም\bd* አመኑ ሰማዕቱ ሚናስንም ፈጽመው አመስገኑ። በአስከሬኑ ድነዋልና ከአምስት ቀን በኋላም እስክንድርያ ደረሱና ከዚያ አወጡት። ከእስክንድርያ እስከ መርዩጥ ሐይቅ ድረስም ከእነርሱ ጋር ወደመርከቡ አስወጡት። በዚያም ከሽፍቶች ጋር ተጣሉ። 
\m 38. ቅዱስ ሚናስንም ማለዱት በአስከሬኑም ሽፍቶችን አሸነፏቸው። የመርዩጥ አውራጃ ከምትሆን ሚስቲን እስከሚደርሱ ድረስም በአማላጅነቱ አጠፏቸው። ገዢው ወደ አፍራቅያ ሊመለስ በፈለገ ጊዜም አስከሬኑን ከእርሱ ጋር ሊወስደው ወደደ። በግመልም ጫነው ግመሉም ሊንቀሳቀስ አልቻለም በሌላ ግመልም ጫኑት መንቀሳቀስ አልቻለም እንደዚሁም ሁሉ በእነርሱ ዘንድ ባሉት ግመሎች ሁሉ ጫኑት ማንሣት የቻለ ግን የለም። 
\m 39. ገዢው አትናሲስም አዘነ። \bd እግዚአብሔር\bd* እንደሆነም ተረዳ በዚያም ተወው እንደወታደር ሆኖ በሚያውቀው በዚያ አርአያም በእንጨቱ ላይ የሰማዕቱ ቅዱስ ሚናስን ሥዕል አዘጋጀ። ግመል የሚመስሉ የአራዊትን ሥዕልም ከእግሩ በታች አዘጋጀ ሰገደለትም ያችን ሥዕልም ስለ አማላጅነቱ ከቅዱስ ሚናስ አስከሬን አስቀመጣት። 
\m 40. ከዚያ በኋላም በባሕር ድኅነትና መጠጊያ ትሆነው ዘንድ ከእነርሱ ጋር ወሰዳት። አስከሬኑም . ከማይነቅዝና ከማያረጅ ዕንጨት ሳጥን ሠራ። በዚያ ቦታም ቀበረው ከሠራዊቱ ጋርም ወደ ሀገሩ ተመለሰ። \bd እግዚአብሔር \bd*በወደደ ጊዜምበቅዱስ ሚናስ አስከሬን ኃይሉን ተአምራቱን ይገልጥ ነበር። 
\m 41. የሚያነክስ ሰውም ወደዚያ ቦታ ሄደ። በሰማዕቱ በቅዱስ ሚናስ መቃብር ላይ የሚያበራ ብርሃንንም ተመለከተ። ወደ እርሱም ቀረበና ተጠጋው፤ በዚያም መንገደኞች ቁመው ነበሩ አባቱም ፈለገውና በዚያ አገኘው መታውም በፊታቸውም እየዘለለ ሮጠ። እግሩም ዳነ በዚያ ያሉ ሰዎችም አደነቁ ልጁም ያየውን ነገራቸው \bd እግዚአብሔርም \bd*ዓይኖቻቸውን ገለጠ። መብራቲቱንም ስታበራ ተመላከቷት አመኑም። 
\m 42. የተለያየ ደዌ ያለባቸውም በአንድነት ከሀገራቸው ወጡና ወደ ቅዱስ አባ ሚናስ መቃብር መጡ። \bd በእግዚአብሔር\bd* ኃይል በቅዱስ ሚናስ አማላጅነትም ተፈወሱ። ታላቅ ደስታም ሆነ ዜናውም በመርዩጥ ተሰማ በዚያ ያሉት ደዌ ያደረባቸውም ጋኔን ያላባቸውም ሁሉ ወደ እርሱ እየሄዱ ፈጽመው ይፈወሱ ነበር። 
\m 43. ያን ጊዜም በመቃብሩ ላይ እንደ ድንኳን ያለች ቤተ ክርስቲያን ሠሩ። በውስጡም በአዩት አምሳል መብራት ሰቀሉ፤ በዘይት ተነክሮም በቀንም በሌሊትም ያበራ ነበር። ከመብራቱ ዘይት የተቀባ ሁሉ ይፈወስ ነበር። ከመብራቱ ዘይት ወደሩቅ ቦታ ወስደው ሲቀቡት በሽተኛው ሰው ካለበት ደዌ ይፈወስ ነበር። ሕዝቡ ወደ እርሷ ይሰበሰቡና በውስጧ በዓልን ያዘጋጁ ዘንድም \bd እግዚአብሔርን\bd* በሚወድ በንጉሡ በታኦስ እርዳታ በእስክንድርያው ሊቀ ጳጳስ አትናስዮስ ዘመን በዚያ ቤት ክርስቲያን ተሠራች። 
\m 44. የቤተ ክርስቲያኗ ሥራ ከተፈጸመ በኋላም ቅዱስ ሊቀ ጳጳሳቱ ካህናቱን ሰበሰባቸው። የሰማዕቱ የሚናስን አስከሬን በውስጡ አስቀመጠ። በንጉሡ በቅዱስ ቴዎዶስዮስና በሊቀ ጳጳሳቱ በአባ ቴዎፍሎስ ዘመንም ቀደሳት በአከበራት/። በቅዱስ ሚናስ ስም ከሚሰበሰቡት ሕዝቦች ብዛት የተነሣም በእመቤታችን በቅድስት ማርያም ስም በዚያ ቦታ ታላቅ ቤተ ክርስቲያን ተሠራች። 
\m 45. በንጉሡ በዜኖን ዘመንም ወደ እርሷ መጣ። በዚያም ቤቶችን ሠሩለት በዚያ ቤታቸውን ይሠሩ ዘንድም ከተማውን አዘዙ። የግብጽ ሀገር ገዢዎችም በዚያ ቤታቸውን ሠሩ። ከሚታየው ተአምር ብዛት የተነሣም ዘወትር ወደ እርሷ ይመጡ ነበር። በሊቀጳጳሱ በጢሞቴዎስ ዘመንም በዚያች ታላቅ ሀገር ይህ ተደረገ (ተፈጸመ)። ንጉሡ ዜኖንም ስም አወጣላት፤ በዚያም ፈጽመው ብዙ ሰዎች ነበሩ። 
\m 6. ጻድቁ ንጉሥምከኢሎፍላውያን ይጠብቋት ዘንድ ቤተ ክርስቲያንንና ወደ እርሷ የሚመጡ . ሕዝቦችን ይጠብቁ ዘንድ ዐሥራ ሁለት ሺህ ሰዎች በዚያ እንዲኖሩ አዘዘ። ከመርዩጥ ግብርም ለምግባቸው አዘዘ፤ የተዘጋጀውን ምግብም ወደ እርሷ ለሚመጡትና ለድሆች አዘዘ፤ በየዓመቱ እንዲወስዱም አዘዘ። በእንደዚህ ዓይነት ሥርዓትም እስከ ሮሙ ንጉሥ እስከ ሕርቃል ዘመን ድረስ ቆዩ። ከእርሱም ወደ ቅዱሱ ሰማዕት ቤተ ክርስቲያን እየሄዱ አሕዛብ የግብጽን ሀገር ገዙ ። 
\m 47. ተአምራትን ይገልጥላቸው ነበር። ወደ እርሱም መባ ያመጡ ነበር፤ የልባቸውን መሻትም ያደርግላቸው ነበር። ባደረገላቸውም ጊዜ ፈጽመው ይደሰቱ ነበር። የተአምራቱና የሥነ ምግባሩ ዜና የጸሎቱ ኃይል \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ እስከ ዓለም ዳርቻ ደርሷልና። \bd እግዚአብሔር\bd* አምላካችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd*ም በቅድስት ድንግል ማርያም በሰማዕታትና በቅዱሳን አማላጅነት እኛን የጥምቀት ልጆች ይጠብቀን ዘንድ እንለምነው አሜን። 
\m 48. የቅዱስ ሚናስ ተጋድሎ ተፈጸመ \bd እግዚአብሔር\bd* በጸሎቱ ይጠብቀን አሜን። የቅዱስ አባ ሚናስ ተአምርም በዐሥራ አምስት ቀን ተጻፈ። በዚያን ዕለትም ይነበባል። በዐሥራ ስምንት ቀንም ሐዋርያው ፊልጶስ ነው። ከሐዋርያት ገድል ወስደህም \bd በእግዚአብሔር\bd* ሰላም ኅዳር ዐሥራ ስምንት ቀን አንብብ አሜን፤ አሜን። ይሁን፤ ይደረግ። 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
