\c 2 

\s1 የቅዱስ ማማስ ገድል
\b 
\m 1 አንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም የሚነበብ የሰማዕቱ የቅዱስ ማማስ የአባቱ የቴዎዶጦስና የእናቱ የቲዎፊና ዜና ይህ ነው። ጸሎታቸውና በረከታቸው ከሁላችንም ጋር ይሁን አሜን። 
\m 2. የቅዱሳኑ ሁሉ ምስክርነትም በሕማም፣ በስቃይና እንደበግም በመታረድ ነው። እንደዚህም ሁሉ \bd በክርስቶስ\bd* ሰማዕት (ምስክር) ላይም እንዲህ አደረጉ። በፍጹም ደስታም ወደ ሰማዕትነት በፍጥነት ይሯሯጡ ነበር። በዚያን ወራትም በሮም በስተምዕራብ በኩል ስሟ ቴቅላ ከምትባል ሀገር ሰዎች የሚሆን አንድ ሰው ነበር። ይህ ቴዎዶጦስና ሚስቱ ቴዎፊናም በዚች ሀገር ከሚኖሩ ከቀደሙት አባቶች ወገን ነበሩ። ሥነ ምግባራቸው ፈጽሞ ያማረ ነበር። \bd በእግዚአብሔር\bd* ትእዛዝም ይመሩ ነበር፤ ሕጉንም ሥርዓቱንም ይፈጽሙ ነበር። 
\m 4. እንደ ጻድቁ እንደ ኢዮብም ከገንዘባቸው ለችግረኞች ይመጸውቱ ነበር። እንግዶችን በመቀበልም እንደ አብርሃም በቤታቸው ያሳድሩ ነበር። ለለመናቸው ሁሉ ይሰጡ ነበር። በዚያ ዘመንም በሮም ውስጥ ስሟ አክሮን በተባለች ሀገር ኃያልና ጽኑ የሆነ እለእስክንድሮስ የተባለ ሰው ነበር። \bd እግዚአብሔርንም\bd* የካደ ጣዖትንም የሚያመልክ ነበር። የክርስቲያን ሕዝቦችንም እየፈለገ በጽኑ ስቃይ ጣዖት እንዲያመልኩ ያደርጋቸው ነበር። 
\m 6. ቴዎዶጦስ ክርስቲያን እንደሆነ፣ ሰውንም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ሕግ እንደሚያስተምር ለአማልክትም እንደማይሰግድ የንጉሡን ትእዛዝም እንደማይፈጽም በሰማ ጊዜ ጽኑ ቍጣን ተቈጣ። ቴዎዶጦስን ወደ እርሱ ያመጡት ዘንድም አዘዘ። መጥቶም ሰፊቱ ቆመ፤ እለእስክንድሮስም ጠየቀው። አንተ ማን ነህ? ስምህስ ማን ነው? አለው። ቴዎዶጦስም መለሰለት። እኔ ቴቅላ የተባለች ሀገር ሰው ነኝ ስሜም ቴዎዶጦስ ነው አለው። እለእስክንድሮስም የንጉሥ ቄሣርን ትእዛዝ ለምን አቃለልህ? ለንጉሡና ለአማልክትስ ለምን አትሰግድም? አሁኑ ቃሌን ስማ፤ ትእዛዜንም ተቀበል፤ የአመልክትን ፍቅርም አድስ። በፊቱ ትሰግድ ዘንድ፣ መሥዋዕትም ታቀርብ ዘንድ ወደታላቁ አምላክ ወደ ሰራሲዮን ግባ፤ በጽኑ ስቃይ እንዳሰቃይህም አታድርገኝ አለው። የተባረከው ቴዎዶጦስም መለሰ። ታሰቃየኝ ዘንድ አይገባህም እኔ ከቀደሙ ባለአባቶች ወገን ነኝና አለው። እለ እስክንድሮስም ጠየቀው አንተ ከየት ወገን ነህ ዘመዶችህስ እነማን ናቸው? አለው። ቴዎዶጦስም እኔ ከቀደሙ መኳንንትና ነገሥታት ወገን ነኝ አለው። 
\m 9 እለ እስክንድሮስም ነገሩን በሰማ ጊዜ ስለታላቅነትህ የማደርግብህ ምንም ነገር የለም። ነገር ግን የንጉሡ የቄሣርን ትእዛዝ ታቃልል ዘንድ አግባብ አይደለም። ቃሌን በሰማህ ጊዜም ለእኔ ብትታዘዝ ይሻልሃል። ለአማልክትም ሠዋ። ቃሌን ለመስማት እንቢ ካልህ ግን ወደቂሳርያ ወደንጉሡ እልክሃለሁ አለው። 
\m 10. ቴዎዶጦስም ወደንጉሡ ብትልከኝም በአምላኬ በፈጣሪየ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ታምኛለሁና አልፈራም እርሱ ያድነኛል፤ ይረዳኛልም በማለት መለሰለት። ይህን በሰማ ጊዜም እለእስክንድሮስ ወደ ንጉሡ ላከው። 
\m 11. ከእርሱ ጋርም እንዲህ ሲል መልእክት ላከ። እነሆ ከትእዛዝህ የወጣ ለአማልእክት ለመሠዋት ፈቃደኛ ያልሆነ፣ ብዙ ሰዎችን ያጠፋ፤ ወደአምላኩ ወደ \bd እግዚአብሔርም\bd* የሚመልሳቸው ሰው ወደ አንተ ልኬያለሁ ለአሸናፊው ንጉሥም ለዘለዓለሙ ሰላም ይሁን›› በማለት። 
\m 12. ሚስቱ ቲዎፊናም ባሏን ተከተለችውና ሄደች። ፀንሳም ልትወልድ ደረሰች። ቂሳርያ ከተባለች ሀገር በደረሱ ጊዜም የንጉሡ ወታደር ተቀበላቸው። የተላከውን ደብዳቤ አንብቦም ቴዎዶጦስንም ሚስቱንም ወደ እሥር ቤት እንዲጨምሯቸው አዘዘ። 
\m 13. ወደ እሥር ቤት በገባ ጊዜም የሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ ሰማይና ምድርን፣ በውስጡ ያለውንም ሁሉ የፈጠርህ ጌታዬ አምላኬና መድኃኒቴ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ጸሎቴን ስማኝ፤ ልመናየንም ተቀበል። በደሌንና ኃጢአቴንም ይቅር በለኝ። መታገሥንም አድለኝ። በኋለኛው ዘመንም ስምህን አመሰግን ዘንድ በቸርነትህ ፍጹም የሆነች መልካም ነገርን አድርግልኝ። ከክፉ ሥራም አድነኝ ያለ ነቀፋ በፊትህ እንድቆምም አድርገኝ አለ። 
\m 14. ጸሎቱን ከፈጸመ በኋላም ሚስቱ ቲዎፊናን እጅ ነሳት። ከመሬት ተኛና ነፍሱን ለፈጣሪው አሳልፎ ሰጠ። ሚስቱ ቲዎፊና ባሏ ነፍሱን በአምላኩ \bd በእግዚአብሔር\bd* እጅ አሳልፎ እንደሰጠ በተመለከተች ጊዜም በጽኑ ጩኸት ጮኸች። ያን ጊዜም ምጥ ያዛት፤ ልጅም ወለደች። ባሏንም ሙቶ ተመለከተችው። 
\m 15. ይህ ሕፃን ሲያለቅስም እርሷ ፈጽማ ታለቅስ ጀመር። ጌታዬ አምላኬ መድኃኒቴ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ የዓለሙ ሁሉ አምላክ አንተ ነህ። አባታችን አዳምን የፈጠርኸውም አንተ ነህ። ረዳት ትሆነው ዘንድ ሔዋንን የሰጠኸውም አንተ ነህ። በቃልህም ሰው አባቱንና እናቱን ይተው፤ ሚስቱንም ይከተላት ሁለቱም አንድ ሥጋ ይሁኑ ብለሃል። 
\m 16. አምላኬ ሁሉን የፈጠርህ ሁሉንም የምታደርግ ፈጣሪየ \bd እግዚአብሔር\bd* ሆይ እለምንሃለሁ፣ እማልድሃለሁ። ጸሎቴን ስማኝ፤ ከባለቤቴ ጋር በአንድ ቦታ እሆን ዘንድም ነፍሴን ተቀበል። ይህ ሕፃንም ፍጹም አደራህ ነው። በዘመኑ ሁሉም ቸርነትህን ምሕረትህን አድርግለት። ሁሉም ይቻልሃል፤የሚሳንህም የለምና አለችው። 
\m 17. ስሙ ይመስገንና ልዑል \bd እግዚአብሔርም\bd* ጸሎቷን ሰማ፤ ልመናዋንም ተቀበለ። ያን ጊዜም ነፍሷን ተቀበላት። ዐረፈች በድናቸውም በአንድ ቦታ ሆነ። ሕፃኑም በመካከላቸው ነበር። በዚያችን ሌሊትም \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ወረደ። ቢገ
\m 18. ከነገሥታት ወገን ለምትሆን ስሟ አመታ ለምትባል ሴትም ተገለጠላት። እርሷ አማኝ፣ እውነተኛ፣ ንጹሕና የተባረከች ነበረች። \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝም ትጠብቅ ነበር። መልአኩም ወደ ገዢው ላኪ። በሥር ቤት ያሉ የክርስቲያኖችን አስከሬንም ለምኚ። ነፍሳቸውንም ለአምላካቸው \bd ለእግዚአብሔር\bd* ሰጥተዋልና። በመካከላቸውም እነሆ ሕፃን ታገኛለሽ። ውሰጅውና አሳድጊው አላት። 
\m 19. \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክም ይህን ተናግሮ በፈጸመ ጊዜ ከእርሷ ተሰወረ። ከዚህ በኋላም አመታ በፍርሀትና በድንጋጤ ከመኝታዋ ተነሣች። ጃንደረባ ወደ እርሷ እንዲመጣም አዘዘች፤ ጃንደረባው በመጣ ጊዜም በሕልም ያየችውን መልአኩ የተናገራትንም ሁሉ ነገረችው። 
\m 20. ይህቺ አመታም ብቸኛና ልጅም የሌላት ነበረች። ያን ጊዜም ያን ጃንደረባ ወደ ገዢው ላከችው። መልአኩ እንዳዘዘውም የቅዱሳኑን በድን ለመነች። ከዚህ በኋላም ያ ጃንደረባ ወደ ገዢው ሄደ። በዚህችን ሌሊት ያረፉ በሥር ቤት ያሉ ሰዎችን አስክሬን ትሰጣት ዘንድ እመቤቴ አመታ ወደ አንተ ላከችኝ አለው። 
\m 21. ገዢውም የጃንደረባውን መልእክት በሰማ ጊዜም የቅዱሳኑን በድን ይሰጧት ዘንድ አዘዘ። ከዚህ በኋላም አመታ ወደ እሥር ቤቱ ሄደች። የተባረኩ የቴዎዶጦስንና የሚስቱ የቲዎፊናን አስክሬን ወሰደች። ገንዛም አልጊያ በተባለች ሀገር በታላቅ መቃብር ቀበረቻቸው፤ ጸሎታቸውና በረከታቸው ከሁላችንም ጋር ትሁን አሜን። 
\b 
\s2 ክፍል ሁለት 
\m 1. ያን ብላቴናም ወሰደችውና ለሚያሳድጉት ሰጠችው። አንድ ዓመት በሆነው ጊዜም አመታ ያዘችውና በክንዷ ታቀፈችው ሳመችውም። ያን ጊዜም ሕፃኑ ነገር ጀመረ። እነሆ አመታ እናቴ ሆነች አለ። 
\m 2. ከዚህ በኋላም አመታ ታላቅ ግብዣ አዘጋጀች። አባቶችን መኳንንቱን ጠራች። ሁሉንም አጠገበቻቸው፤ ስሙ አጥኮስ የተባለ ከመኳንንቱ አንዱም እመቤቴ ሆይ ይህ ሕፃን የአንድ ዓመት እንደሆነ አላምንም፤ ለእኔ አራት ዓመት የሆነው ይመስለኛል አላት። 
\m 3 አመታም መለሰች። እኔ ድንቅ ነገርን እነግርሃለሁ። በክንዴ በታቀፍሁት ጊዜ በስሜ ጠራኝ። እናቴ አመታም አለኝ አለችው። ከዚህ በኋላ በዚያ ቦታ የተሰበሰቡት አባቶችም መኳንንቱም ሁሉ በአንድ ድምፅ ይህ ሕፃን ማማስ ይባል ዘንድ ይገባል አሉ። 
\m 4 አምስት ዓመት በሆነው ጊዜ ፍጹም ጥበበኛና አስተዋይ ሆነ። ከዚህ በኋላም ጥበብን፣ ማስተዋልንና መጽሐፍ ማንበብን ይማር ዘንድ ወደ መምህር ወሰደችው። ቃልሚጦስ የተባለ አንድ አገልጋይም ሰጠችው፤ በትምህርት ሰባት ወር በሆነው ጊዜም ከሚያመሰግኑ ልጆች ሁሉ ይላቅ ፍጹም ጥበበኛ ሆነ። ከጥበቡና ከትምህርቱ ብዛት የተነሣም ታላላቅ ሰዎች መኳንንትና ሕፃናትም ሁሉ ያደንቁት ነበር። 
\m 5. ከዚህ በኋላም በዚያን ዘመን ስሟ ቂሳርያ በምትባል ሀገር ኃይለኛና አመጸኛ የሆነ አንዲንያስ የተባለ ንጉሥ ነበር። ደብዳቤ ጽፎም ሰየሀገሩ ሁሉ ላከ። \bd የእግዚአብሔርን\bd* ልጅ የናዝሬቱ \bd ክርስቶስን\bd* እንዲክዱት ለአማልክትም እንዲሠው አዘዘ። የንጉሡን ትእዛዝ ያልተቀበለውንም ጽኑ ስቃይን እንዲያሰቃዩት አዘዘ። 
\m 6. አገልጋዮቹንም በየሀገሩ ላከ፤ የሚያመሰግኑ ልጆችንና መምህራኖቻቸውን ሁሉ ያመጡ ዘንድም አዘዘ። \bd ክርስቶስን\bd* እንዲክዱት መሥዋዕትም እንዲሠው አደረገ። ልጆች (ሕፃናት) ኃጢአት የለባቸውምና በአማልክት ዘንድም ጸሎታቸው ትሰማለች። 
\m 7. ከመኳንንት ወገን የሚሆን ስሙ ድማክርቶስ የተባለ አንድ ሰው ስሙ ዴኒኖን የተባለ ታላቅ የጣዖት ምስል ወደአለባት ወደቂሳርያ መጣ። በዓል ያደርጉ ዘንድም ሰዎች ዘማርያን ልጆችና መምህራኖቻቸው ሁሉ የበዓሉ ዕለት ለዴኒኖን ይሰግዱና ይሠውለትም ዘንድ ተሰበሰቡ። 
\m 8. ከማማስ ጋር የሚማሩ ዘማሪዎች ልጆችም ለዴኒኖን ይሰግዱ ዘንድ ለመሄድ ወደዱ ማማስም ወደ ዴኒኖን በዓል ለምን ትሄዳላችሁ? የሚጠቅማችሁስ ምንድን ነው? አባቶቻችሁ ጥበብን፣ተግሣጽን ትማሩና ሰማይና ምድርን ለፈጠረው አምላክ \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ትሰግዱ ዘንድ ወደዚህ ላኳችሁ። አሁንም አትሳቱ፣ በወርቅና በብር ላጌጡ አማልክት ትሰግዱ ዘንድም አትሂዱ፤ እነርሱ ዲዳዎች ደንቆሮች ናቸውና አያዩም፤ ምንም አይጠቅሙም አላቸው። 
\m 9. ማማስ ይህን ቃል በተናገራቸው ጊዜም ቃሉን በትምህርቱን/ ሰሙ። ወደ ጣዖቱ ምስል ወደዴኒኖን ለመሄድ እንቢ አሉ። ማማስ ስድስት ዓመት በሆነው ጊዜም አመታ ሞተች። ቤቷንም ገንዘቧንም ሁሉ አወረሰችው። ከዚህ በኋላም ከመምህራን አንዱ ወደ ኃይለኛው ድማክርቶስ ሄደ። እነሆ መምህራኑ ሁሉ ቃልህን ሰሙ። ትእዛዝህን ካልተቀበለ ስሙ አርስጣፋ ከተባላ ከአንድ መምህር በቀር ትእዛዝህን አደረጉ አለው። 
\m 10. ገዢውም ወደ አርስጣፋ ላከ። አርስጣፋም መጣና ከፊቱ ቆመ። ገዢውም ለምን ትእዛዛችንን አልተቀበልህም። ለአማልክት ይሰግዱላቸውና ይሠውላቸው ዘንድስ ለምን ዘማርያን ልጆችን አላመጣሃቸውም አለው።
\m 11. አርስጣፋም መለሰ። መኮንኑም እኔ ቃልህን ሰማሁ። ትእዛዝህንም ፈጸምሁ። ነገር ግን በእኔ ዘንድ ማማስ የተባለ ትንሽ ልጅ አለ። የሚዘምሩ ልጆችን የሚከለክላቸው እርሱ ነው። ወደሚጠፉና የሚያምንባቸውንም ሁሉ ወደ ሚያጠፉ አማልክት ቤት ልትሄዱ አይገባችሁም አላቸው። እንዲህ ባላቸው ጊዜም እኔ ስለአሳደገችው ስለ አመታ ክብርና ልዕልና ለመናገር አልቻልሁም አላቸው። 
\m 12. ያን ጊዜም ገዢው ማማስን ያመጡት ዘንድ አዘዘ። ማማስም መጥቶ ሰፊቱ ቆመ። ገዢው ታማክርቶስም መዘምራን ልጆችን የምትከለክላቸው ለአማልክት ትሰው ዘንድም አይገባችሁም የምትላቸው ማማስ አንተ ነህን?አለው። ማማስም እኔ የሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አገልጋይ ነኝ። በረከሱ አማልክትህም አላምንም አለው። 
\m 13. ሹሙም መለሰ። አንተ ትንሽ ልጅ ነህ ለቍጣም ትተጋለህ። አሁንም ከመዘምራን ልጆች ጋር ለአማልክት ትሰዋ ዝንድ ዝግጁ ሁን። አይሆንም ካልህ ግን በአንተ ላይ ጽኑ ስቃይ አመጣለሁ አለው። ማማስም መለሰና እኔ ታናሽ ብሆንም ለራሴ የሚጠቅመኝንና የሚሻለኝን ዐውቃለሁ አለው። 
\m 14. ገዢውም ለአማልክት ከሠዋህ ከፍ ከፍ አደርግሃለሁ፤ ፈጽሞም አከብርሃለሁ አለው። እርሱም ( አማልክትህ እንደአንተ ይሁኑ አለው። ገዢውም ወታደሮችን ለአማልክት ይሠዋ ዘንድ ይዛችሁ ውሰዱት። ሌሎች ዘማርያን ልጆች ካዩትም ከእርሱ ጋር ይሠዋሉና አለ። 
\m 15. የተባረከ ማማስም ከአንተ የተነሣ ፈቃድህን ለማድረግ የምፈራ አይደለሁም በማለት መለሰለት። ጎዢውም የሰራዊቱን አለቃ ይህ ሕፃን ምን እያለ ነው አለው። ይህ ሕፃን ባለጌ ነው። ታላቅ ሰው አመታ አሳድጋዋለችና ልጇም አድርጋዋለችና አለው። 
\m 16. ድማክርስቶስም ማማስን ማማስ ሆይ ታዘዘኝ። ስለ ደምግባትህ ስለ ጐልማሳነትህ እራራለሁና። ሰዎች ያዩህ ዘንድም ለአማልክት ሠዋ። ዜናህም ከቂሣርያው ንጉሥ ይደርሳል። ከፍ ከፍ ያደርግሃል፤ ፈጽሞም ያከብርሃል አለው። ቃሌን ካልሰማህ፣ ትእዛዜን ካልተቀበልህ ግን በጽኑ ስቃይ አሰቃይሃለሁ። አሥሬም ወደ ንጉሡ እልክሃለሁ አለው። 
\m 17. ቅዱስ ማማስም ቃልህን አልሰማም፤ የንጉሥህን ትእዛዝም አልቀበልም። ንጉሡ ቄሣርንም አልፈራውም። ሰማይና ምድርን በፈጠረው በጌታዬ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ታምኛለሁና። እርሱም ይረዳኛል ከእጅህም ያድነኛል አለው። 
\m 18. ገዢው ይህን በሰማ ጊዜም ፈጽሞ ተቈጣ። ያስሩት ዘንድም አዘዘ። ያን ጊዜም ከአራት ፈረሰኛ ወንዶች ጋር በቂሳርያ ለንጉሡ እንደራሴ ወደ ሆነው ወደ አንዲያኖስ ላከው። ከእርሱ ጋርም እንዲህ የሚል መልእክትን ላከ። ማማስ የተባለ ጐልማሳን ወደ አንተ ልኬያለሁ። ንጉሡን የሰደበ ቃሉንም ያልተቀበለ፣ ለአማልክት ለመሠዋትም እንቢ ያለ ነውና የወደድኸውን አድርግበት አለው። 
\m 19. ማማስና ፈረሰኞቹ ቂሳርያ በደረሱ ጊዜም ደብዳቤውን ለገዢው ሰጡት። ገዢውም ባነበባት ጊዜ ወደ እስር ቤት ይጨምሩት ዘንድ አዘዘ። በነጋታውም እንዲያመጡት አዘዘ። ቅዱስ ማማስም መጥቶ በፊቱ ቆመ። ገዢውም አንተ ማን ነህ ስምህስ ማን ነው አለው። 
\m 20. ቅዱስ ማማስም እኔ የናዝሬቱ \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አገልጋይ ነኝ በማለት መለሰለት አዴንያኖስም እነሆ ገዢው አንተ ንጉሡን እንደተሳደብህ፣ ትእዛዙንም እንዳልተቀበልህ ለአማልክት መሠዋትንም እንቢ እንዳልህ ወደ እኔ መልእክት ልኳል፤ ስለዚህ ነገርም አንተ ለፍርድ የተገባህ ነህ አለው። 
\m 21 አሁንም ስለ ደምግባትህ ስለመልክህና ስለ ጥበብህ ይቅር ብየሃለሁ። በአንተም በጣም ተደስቻለሁ። አሁንም ከእኔ ጋር ወደ አማልክቱ ቤት ትሄድ ዘንድ ትሠዋላቸውም ዘንድ የተዘጋጀህ ሁን። በእኔ ዘንድም ታላቅ ሥልጣንን ታገኛለህ አለው። 
\m 22. ቅዱስ ማማስም ገዢ ሆይ እኔ ክርስቲያን እንደሆንሁ ጠይቅና ተረዳ። ሰማይና ምድርን የፈጠረ \bd እግዚአብሔርንም\bd* እፈራዋለሁ። ለእርሱም እገዛለሁ። እርሱንም አመልካለሁ አለው። 
\m 23. ያን ጊዜም አዴንያኖስ ተቈጣ። ልብሱን ያወልቁ ዘንድም አዘዘ። ወታደሮችም ቅዱስ ማማስን መቱት። ሲመቱትም ገዢው ማማስ ሆይ ለአማልክት ሠዋ። ከዚህ ስቃይም አረፍ በል አለው። 
\m 24. ቅዱስ ማማስም የሚጠፉትን የምታጠፋ ሆይ እኔ ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ከማምለክ እንደማልመለስ አስተውል በማለት መለሰለት። አዴንያኖስም ለአማልክት እንደምትሠዋ በቃልህ ተናገር ሕይወትህንም አታጥፋት አለው። 
\m 25. ቅዱስ ማማስም መለሰ። እኔ ይህችን ሕይወት አልሻትም ማለቂያና ፍጻሜ የሌላትን ዘለዓለማዊ የሆነችዋን ሕይወት እሻለሁ እንጂ አለው። ይህን በተናገረው ጊዜም ሥጋውን በዘይትና በእሳት እንዲያቃጥሉት አዘዘ። እንዳዘዘውም አደረጉ። እሳቱም ምንም አላደረገውም። 
\m 26. አዴንያኖስም እሳቱ ምንም እንዳልነካው በተመለከተ ጊዜ ለራስህ እዘን፤ ለአማልክትም ዋ አለው። ቅዱስ ሚማስም መለሰለትና፤ እኔ በጌታዬ በአምላኬና በመድኃኒቴ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አምናለሁ። ለእርሱም እሠዋለሁ። ነፍሴንና ሥጋዬንም የጽድቅ መሥዋዕት አድርጌ \bd ለእግዚአብሔር\bd*አቀርባለሁ አለው። 
\m 27. ያን ጊዜም ገዢው በድንጋይ አፉን ይመቱት ዘንድ አዘዘ። ማማስም ኃይልንና ትእግሥትን የሰጠኝ በኋላም መልካምን የሚያደርግልኝ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላኬ ይመስገን አለ። ከዚህ በኋላም አዲንያኖስ ለአማልክቱ መሠዋትን እንቢ የምትል ከሆነ እጅህንና እግርህን ታስረህ ወደ ባሕር እጥልሃለሁ አለው። 
\m 28. ቅዱስ ማማስም መለሰ፤ ሰነፍና አመጸኛ ሰው ሆይ እንደ ታላቅነትህ መጠን አታስተውልም ለአጋንንት እሰግድ ዘንድ እነሆ ትታዘበኛለህ አለው። ገዢውም ይህን በሰማ ጊዜ ፈጽሞ ተቆጣ። በአንገቱ ድንጋይ እንዲያስሩና እጁን እግሩን አስረው በባሕር እንዲጥሉት አዘዘ። 
\m 29. ከዚህ በኋላ ወታደሮቹ ገዢው እንዳዘዘው ወስደው በባሕር ጣሉት። እነሆ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክም ወረደና በፊቱ ቆመ። ቅዱስ ማማስንም ከእነርሱ ለይቶ ወሰደው። ወታደሮችም ይህን ተአምር በተመለከቱ ጊዜ ፈጽመው ፈሩ። ተመልሰው ወደ ከተማው ገቡ \bd ከእግዚአብሔር\bd* መልአክ በእነርሱ ላይ ታላቅ ተአምር እንደተደረገ ቅዱስ ማማስንም ከእነርሱ እንደወሰደው ለአዴንያኖስ ነገሩት። 
\m 30. \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክም ቅዱስ ማማስን ያረጋጋውና ያጽናናው ነበር። አትፍራ ነገር ግን ታገሥ። ወደ ቂሣርያም ሂድ በዚያ በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዘንድ የምስክርነትን አክሊል ታገኛለህ አለው። ይህን ከአለው በኋላም መልአኩ ከእርሱ ተሰወረ። 
\m 31 ከዚህ በኋላም ቅዱስ ማማስ ተነሣ።\bd  የእግዚአብሔር\bd* መልአክ እንዳዘዘውም ወደዚያ ተራራ ሄደ። በዚያ ተራራም \bd እግዚአብሔርን\bd* እያመሰገነ ከአራዊት ጋር ተቀመጠ። ለአርባ ቀን ያህልም ምንም ዓይነት እህልና ውኃ ሳይቀምስ ተቀመጠ። 
\m 32 ከዚህ በኋላም ፈጽሞ ተራበ። ወደፈጣሪው ወደ \bd እግዚአብሔርም\bd* ጮኸ። ለነቢዩ ኤልያስ በተራራ ምግብን የላክህ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ አንተ ነህ። ዳግመኛም ለነቢዩ ዳንኤል በአንበሶች ጉድጓድ እያለ በዕንባቆም አማካኝነት ምግብን የላክህለት አንተ ነህ። እንደዚህም ሁሉ አምላኬ \bd እግዚአብሔር\bd* ሆይ ማረኝ ይቅርም በለኝ፡ ምግብንም ላክልኝ ፈጽሞ ደክሜያለሁና አለ። 
\m 33. በዚያችን ሰዓትም \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ወደ እርሱ ወረደ። እንደበግ ጠባቂ ሆኖም ታየው። ማማስ ሆይ ምን ትፈልጋላህ አለው። ማማስም ስለራበኝ ምግብ እፈልጋለሁ በማለት መለሰለት። \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክም ወደዚህች ቤት ግባ እረኞቹ እርጎ የሚያዘጋጁባትን ድንጋይም ታገኛለህ። እነሆም አውሬ ይመጣል ታልበዋለህም። በወተቱም እርጎ ታደርጋለህ በእርሱም ትበረታለህ አለው። ይህን ተናግሮም መልአኩ ከእርሱ ተሰወረ። 
\m 34. ያን ጊዜም ቅዱስ ማማስ ዓይኖቹን ወደሰማይ አነሣና ወደአምላኩ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ለመነ አንጋጠጠ። እነሆም ከሰማይ ብትር በፊቱ ወረደ። ይህችን ብትር ያዛት የሚል ቃልንም ሰማ። በግብጽ ምድር የሙሴ ብትር እንደጠበቀችው ከአራዊቱ ክፋት ትጠብቅሃለች፤ በእርሷም የለመነው ሁሉ ይሰጠው ነበር። እንደዚሁም ሁሉ ለአንተም በዚህች ብትር አማካኝነት \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ይሰጥሃል አለው። 
\m 35. ከዚህ በኋላም ይህችን በትር ወሰዳት። \bd እግዚአብሔርን\bd*ም ከፍ ባለ ድምፅ አመሰገነው። ወደሰማይም አንጋጠጠ። በዚያች ብትርም መሬቱን መታው። በዚያን ጊዜም ወንጌል ወጣለት አመነ። ወስደውና ጸለየ። አቤቱ ጸጋህን ለማን እንድናገር ትሻለህ (ታዝዘኛለህ) አለው። 
\m 36. \bd እግዚአብሔርም\bd* መሠውያ ሥራ የምትነግረውን ሰውም እኔ እነግርሃለሁ በማለት መለሰት። ማማስም \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ እንዳዘዘው አደረገ። \bd እግዚአብሔርን\bd* እያመሰገነም በመሠውያው ፊት ቆመ። የተቀደሰውን ምስጢርም ያነብ ነበር። 
\m 37. ያን ጊዜም አራዊቱ አንበሶችም ሁሉ መጡ። የምስጋናውን ቃል በሰሙ ጊዜም ፈጽመው ሰገዱለት። ወደሰማይም አንጋጠጡ። ወደ \bd እግዚአብሔርም\bd* ጮሁ። ጸሎቱን ጸልዮ ከፈጸመ በኋላሁሉም ወንዶች ይሄዳሉ። ሴቶቹ ግን ይቀሩ ነበር። 
\m 38. ቅዱስ ማማስም እነዚያን ሴቶቹን ያልባቸው ነበር። ብዙ ወተት ከሰበሰበ በኋላም \bd እግዚአብሔርን\bd* አቤቱ ሆይ ይህን ወተት ምን ላድርገው አለው። \bd እግዚአብሔርም\bd* ወደቂሳርያ ሂድል ከዚያም በመንገድ ባልቴቶችን፣ የሙት ልጆችን ችግረኞችንና ምስኪኖችን ታገኛለህ። ለእነርሱም ስጣቸው አለው። 
\m 39. ከሐዲዎቹ ይህን ተአምር በሰሙ ጊዜም ወደ ገዢው እስክንድሮስ ሄዱ፣ ጐልማሳ ምትሐተኛ (ጠንቀይ ሰው) በቂሳርያ አውራጃ እንዳለም ነገሩት። በአራዊትም ሁሉ ምትሐት አድርጓል። ወደ እርሱም ይመጣሉ። ይሰግዱለታልም። ከወተታቸውም እርጎ እያዘጋጀ ለድሆችና ለምስኪኖች ያከፋፍላል አሉት። 
\m 40. ገዢውም ይህን ነገር በሰማ ጊዜ ወደ እርሱ ያመጡት ዘንድ ማማስ ወደ አለበት ተራራማ ቦታ  ፈረሰኞች ወታደሮችን ላከ። ከዚህ በኋላም እነዚያ ወታደሮች ማማስ ወደአለበት ተራራ ሄዱ። ባገኙት ጊዜም ማማስ የተባለው ጐልማሳ የሚኖረው የት ነው፤ በጐቹንስ የት ይጠብቃል አሉት። 
\m 41. ማማስም ማማስ የሚባል ሰው አላውቅም፤ አላየሁምም። የሚኖርበትንም አላውቅም አላቸው። ዳግመኛም ስለ እርሱ የምትተጉት ለምንድን ነው፤ በግልጥ ንገሩኝ እኔም እርሱን አሳያችኋለሁ አላቸው። ይህን ሰምተው እንዲህ አሉት። ሰዎች ጠንቋይ እንደሆነ በማድረግ ከገዢው ጋር አጣልተውታል በአራዊትም መድኃኒት አድርጐባቸዋል። ይታዘዙታል፤ ያልባቸዋል፤ ስለዚህም ወደ እርሱ ላከን። 
\m 42. ቅዱስ ማማስም መለሰ። ምግብ ትመገቡ ዘንድ ተከተሉኝና ወደቤቴ እንሂድ ማማስ ያለበትንም አሳያችኋለሁ አላቸው። ከዚህ በኋላም ከእርሱ ጋር ሄዱ። ከቤቱ በደረሱ ጊዜም በታላቅ ድምፅ ጮሁ። እነሆ አንበሶችም አራዊቱም ተሰበሰቡ፤ማማስም ከመሠውያው ፊት ቆመ። \bd የእግዚአብሔርን\bd* ረቂቅ ጥበብ ሁሉ ተናገረ። 
\m 43. መልእክተኞችም አራዊቱ አንበሶቹም ወደ እርሱ እንደተሰበሰቡ ይህን ተአምር በተመለከቱ ጊዜ ፈጽመው ፈሩ። እየተንቀጠቀጡም ወጡ። ቅዱስ ማማስም ሲንቀጠቀጡ ተመለከታቸው። ስሙ ማማስ የተባለው \bd የክርስቶስ\bd* አገልጋይ ጐልማሳ እኔ ነኝ አትፍሩ አላቸው። 
\m 44. እነርሱም ከእኛ ጋር ወደ እስክንድሮስ ትመጣ ዘንድ ፈቃድህ ከሆነና። ይህ ካልሆነ ግን፤ እኛ እንሄዳለን፤ የተመለከትነውን እንነግረዋለን። ጕልማሳ ሆይ እኛም እንድናምንበት በእነዚህ አራዊት ላይ ሥልጣን የሰጠህና እንዲገዙልህም ያደረገህ ማን ነው አሉት። 
\m 45. ቅዱስ ማማስም መለሰ። እኔ ሰማይንና ምድርን በውስጡ ያለውን ሁሉ የፈጠረው \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አገልጋይ ነኝ አላቸው። ዳግመኛም በሰላም ሂዱ። \bd እግዚአብሔር\bd* እየረዳኝም እኔ እመጣለሁ አላቸው። ከዚህ በኋላ መልእክተኞችም በመፍራትና በመንቀጥቀጥ ሄዱ። 
\m 46. ያን ጊዜም በቅዱስ ማማስ ላይ መንፈስ ቅዱስ ወረደ። ታላቅ አንበሳ ጥራና በእርሱ ላይ ተቀመጥ፤ የከሐድያንንና የአይሁድን ልጆች ትገድላቸው ዘንድም ሂድ አለው። ያን ጊዜም ቅዱስ ማማስ ጸለየ። የአባቶቼ አምላክ የፍጥረቱም ሁሉ አምላክ ጌታዬ አምላኬ ሆይ ወደ ኃጢአተኛው አገልጋይህ ወደማማስ ተመልከት፤ አትናቀኝ ፊትህንም ከእኔ አትመልስ። ነገር ግን በምሕረትህ በይቅርታህ ጠብቀኝ፤ ይቅርም በለኝ። በተቀደሰው ስምህ አምኛለሁና አለ። 
\m 47 ቅዱስ ማስም ጸሎቱን ከፈጸመ በኋላ ከጫካ ታላቅ አንበሳ ወደ እርሱ መጣ። ቅዱስ ማማስም ወደ እርሱ መለስ አለ። እኔ \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም እሄዳለሁ። አንተም በመንፈስ ሂድ። ትያጥሮን በደረስህ ጊዜም \bd እግዚአብሔር\bd* እንዳዘዘህ አድርግ አለው። 
\m 48. ቅዱስ ማማስ ይህን ቃል ከተናገረ በኋላ በአንበሳ ላይ ተጫነ። ወደ ቂሳርያም ሄደ። ከዚያ በደረሰ ጊዜም በከተማው በር እየጠበቁት እነዚያን መልእክተኞች አገኛቸው። በአንበሳ ላይ ተጭኖ በተመለከቱት ጊዜም ፈሩ፤ ተንቀጠቀጡም። ወደ እነርሱ በደረሰ ጊዜም አመጣጥህ መልካም የሆነ ጐልማሳ ሆይ ፍቅር ይገባሃል። \bd የእግዚአብሔር\bd* አገልጋይ ነህ እያሉም ከእግሩ ሥር ሰገዱለት። 
\m 49. ያን ጊዜም እነዚያ መልእክተኞች ወደ እለእስክንድሮስ ሄዱና እነሆ እነዚያ ወንዶች ማማስን እንደጠንቋይ አድርገው አጣልተውታል። እነሆ ሐሰትን ተናግረዋል። ስሕተታቸውም ታላቅ ስሕተት ነው። እርሱ ቸር ጻድቅ ሰው ነውና ቅን ነገርም ይናገራል አሉት። 
\m 50. ገዢውም የሰጣችሁ ምንድን ነው። እስኪ ንገሩኝ የእርሱ ምስክሮች ትሆኑ ዘንድስ ከእርሱ የተቀበላችሁት መማለጃ ምን ያህል ነው አላቸው። መልእክተኞችም አለቃችን ሆይ እኛስ ክፉውን መልካም መልካሙን ክፉ አናደርገውም። እውነቱን እንናገራለን እንጂ አሉት። 
\m 51. ገዢውም በእኔ ዘንድ ታሞግሱት ዘንድ ከእርሱ የተቀበላችሁት ምን ያህል ወርቅ ነው አላቸው። ወታደሮችም ገዢውን አለቃችን ሆይ እኛ ከእርሱ የተቀበልነው ምንም ነገር የለም። ስለእኛ ከተናገርኸው ከዚህ ነገር ንጹሐን ነን። ነገር ግን \bd የኢየሱስ\bd*ን ስም ሲጠራ ሰማነው። በዚህ ቃልም እንስሳቱ አራዊቱ ተሰበሰቡ ከእርሱ ጋርም ለጸሎት ቆሙ አሉት። 
\m 52. ይህን ታላቅ ተአምራዊ ነገር በተመለከትን ጊዜም ጽኑ ፍርሐትን ፈራን። ስለዚህም የጥንቁልና አይደለም አልንህ። ነገራችን ካላመንህ እነሆ ከውጪ ቁሟል፤ በፍርድህ አደባባይም የሚናገረውን ቃል ስማና እንደወደድከው በእርሱ ላይ ፍረድ አሉት። ገዢውም ማማስ ከውጭ እንደቆመ በሰማ ጊዜ ወደ እርሱ ያመጡት ዘንድ አዘዘ። ገዢውም ማማስ የምትባለው ጐልማሳ አንተነህን አለው። 
\m 53. ቅዱስ ማማስም አወ፤ የማምንበት \bd የክርስቶስ\bd* አገልጋይ ማማስ እኔ ነኝ አለው። ገዢው እለእስክንድሮስም በተራራው ያሉ የዱር አራዊትን፣ አንበሶችን እንዴት መድኃኒት አደረግህባቸው፤ በግልጽ ንገረኝ፤ በትክክልም እመን፤ ይህ ካልሆነ ግን የተለያየ ጽኑ ስቃይን አሰቃይሃለሁ አለው። 
\m 54. ማማስም እኔ የሰማይና የምድር ንጉሥ \bd የእግዚአብሔር\bd* አምላክ አገልጋይ ነኝ። አንተ የምትለውን እኔ የማውቀው ሌላ ነገር የለኝም አለው። ገዢው እለእስክንድሮስም የዱር አራዊት ወደ አንተ የሚመጡት እንዴት ነው? የምታደርገው መድኃኒትስ ምንድን ነው፤ ወደ ስቃይና ወደፍርድ ከመሄድህ በፊት በግልጥ ንገረኝ አለው። ቅዱስ ማማከም የምጠራው \bd ክርስቶስን\bd* ነው። ሌላ ጥንቁልና ግን አልተማርሁም፥ ሥጋዬን እሰጥሃለሁ በነፍሴ ላይ ግን መሬትንና በውስጧ ያለውን ከፈጠረው በሰማይ ካለው \bd ከእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ ውጭ ሥልጣን የለህም አለው። 
\m 55. ገዢው እለ እስክንድሮስም ጥልቁልናህን ፈጽመህ ትተማመናለህ። ስለዚህም ትንቀኛለህ፤ በእኔ ላይ ግን መድኃኒት ልታደርግ አትችልም አለው። ማማስም የመድኃኒተኞችንና የጠንቋዮችን ወገኖች \bd እግዚአብሔር\bd* ይጠላል፣ ይፈርድባቸውማል። ሕያው የሚሆን የአማልክትን አምላክ የማመልክ እኔ እንዴት መድኃኒት ማድረግ በተቻለኝ ነበር። ነገር ግን ፈጽሜ እነግርህ ዘንድ ስማ። ፍርሀት የለብኝም፤ የምደነግጥና ወደ ኋላ የምልም አይደለሁም። እኛን ሁላችንንም የፈጠረን እርሱን ብቻ እንድናመልከውም ያዘዘን የሚረዳኝ ታላቅ ሰማያዊ አምላክ አለና አለው። 
\m 56. ገዢው እለእስክንድሮስም በእኔ ላይ ነገር አታብዛ። በል በተራራ ተሰውረህ ያደረግኸውን ንገረኝ አለው። ቅዱስ ማማስም ከዚህ ከነገርሁህ የተለየ ሌላ ነገር እነግርህ ዘንድ ምን ትሻለህ አለው። ገዢው እለእስክንድሮስም ለቄሣር አማልክት ሠዋ። በአንተ ላይ ከምትደርስብህ መከራም ትድናለህ አለው። 
\m 57. ማማስም ለጌታዬ፣ ለአምላኬ፣ \bd ለኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ንጹሕ መሥዋዕትን አቀርብ ዘንድ እሰግድለትም ዘንድ ስሙንም አመስግን ዘንድ ተምሬያለሁ አለው። እለእስክንድሮስም አምላክህን ካድ፤ ለአማልክትም ሠዋ አለው። ማማስም እኔ ለርኩሳን አጋንንት ሳይሆን \bd ለእግዚአብሔር\bd* መሠዋትን ተምሬያለሁ። ይህም \bd ለእግዚአብሔር\bd* ጸሎቴ ነው፤ ለረከሱ አጋንንትም አይደለም አለው። 
\m 58. ገዢው እለእስክንድሮስም ታናሽ የምትሆን ሕፃን መምህር ሆይ እኔ ስለ ሰውነትህ አዝናለሁ። እኔ የዐሥራ ሁለት ዓመት ልጅ እንደሆንህ እገምታለሁ። ስለዚህም ስለአንተ አለቅሳለሁ። ጽኑ ስቃይን እንዳትሰቃይም አምላክህን ካደው አለው። ቅዱስ ማማስም ይህን ገዢ ለነፍስህ አልቅስላት። ስለ አካልህም ፈጽመህ እዘን፤ ስለእኔ ግን አትዘን። ለእኔ የሚቆመው \bd እግዚአብሔር\bd* ነውና አለው። 
\m 59. ገዢው እለእስክንድሮስም ስንፍናህን እስከመቼ ድረስ እታገሣለሁ። እስከመቼስ እጠብቅሃለሁ። አሁንም አምላክህን ካደው አለው። ማማስም ታላላቅ ተአምራትን ያደረገ አምላኬን አልክደውም፧ አለው። ነገር ግን አንተ ጥፋተኞችና የሚያመልኩትን ሁሉ የሚያጠፋ አማልክትህን ካዳቸው በእኔ ላይ ልታደርግ የምትሻውንም ፈጥነህ አድርግ አለው። 
\m 60. ከዚህ በኋላ ይህ ሹም ተቈጣ። ይሰቅሉትና በብረት መግረፊያ ሥጋውን ይገርፉት ዘንድ አዘዘ። ሲገርፉትም ምንም የተናገረው አልነበረም። ነገር ግን \bd እግዚአብሔርን\bd* ያመሰግንና ዓይኖቹንም ወደሰማይ ያንጋጥጥ ነበር። ይህ ስቃይ ገና አልታወቀህምን? አለው። 
\m 61. ማማስም ኃይልን ትግሥትን የሰጠኝ \bd ክርስቶስን\bd* አመሰግነዋለሁ። አንተ በጤና በምትቀመጥበት ጊዜ የሚያሰቃይህ እንደሌለ እኔም እንዲሁ ሰውነቴን የነካት የለም አለው። ገዢውም ፤ ከአንጀቱ እስከ ኩላሊቱ ድረስም አሰቃዩት አላቸው። ከዚህ በኋላ ወታደሮቹ ገዢው እንዳዘዛቸው አደረጉ። 
\m 62. ቅዱስ ማማስም ዓይኖቹን ወደሰማይ አነሣ። ጌታዬና አምላኬ ሆይ ለአገልጋይህ ኃይልንና ትግሥትን ስጠኝ አለ። ያን ጊዜም ማማስ ሆይ ታገሥ፤ ጽና። \bd እግዚአብሔር\bd* ጸሎትህን ልመናህን ሰምቶሃልና የሚል ቃል መጣ። በዚያም \bd በክርስቶስ\bd* የሚያምኑ ቁመው ነበር። ይህን ቃል በሰሙ ጊዜም ፈጽመው ተደሰቱ። ከሐድያን ግን ይህን ቃል አልተቀበሉትም። 
\m 63. ከዚህ በኋላ ገዢው በእስር ቤት ይጨምሩት ዘንድ አዘዘ። ቅዱስ ማማስም ወደ እስር ቤት በገባ ጊዜ አርባ ወንዶችን አገኘ። ያን ጊዜም በግንባሩ ወደ መሬት ሰገደ። የአብርሃም የይስሐቅና የያዕቆብ አምላክ ሆይ ኃጢአተኛና በደለኛ የምሆን የአገልጋይህን ጸሎት ስማ፤ አትጣለኝ፤ ይቅርታህንም ከእኔ አታርቅ በአንተ ታምኛለሁና፤ ስምህንም አመሰግናለሁ አለ። ቅዱስ ማማስ ጸልዮ በፈጸመ ጊዜም እነዚያ ወንዶች ከእስር ቤት ተነሡ። የቅዱስ ማማስን እግር ሳሙ። ቅዱስ ማማስም የምትሹት ምንድን ነው አላቸው። እነርሱ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቅዱስ ሆይ እርቦናል፤ በጣምም ደክሞናል፤ ፈጽሞም እንሞታለን አሉት። 
\m 65. ለቅዱስ ማማስ ይህን እየነገሩት ሳሉም ርግብ ወተትና ማር ይዛ በመስኮት በኩል ገባች። ከጌታህ \bd ከኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የተላከልህ ይህን ተቀበል አለችው። ማማስም ወሰደውና በእስር ቤት ካሉት ጋር ተመገበ። መንፈቀ ሌሊት ሲሆንም የእስር ቤቱ ተከፈተ ። 6በዚያ ያሉትም ሁሉም ወጡ። ከማማስ ብቻ በቀር የቀረ የለም። 
\m 66. ገዢውም እስረኞቹ ከእስር ቤት እንደወጡ በሰማ ጊዜ ቅዱስ ማማስን ያመጡት ዘንድም አዘዘ። ቅዱስ ማማስም መጣና በፊቱ ቆመ፤ ገዢውም አምላክህን ካደው አለው። ቅዱስ ማማስም እኔ ክርስቲያን እንደሆንሁ ነገርሁህ። የምድርና የሰማይ፤ የፍጥረታት ሁሉ አምላክ የሆነ ጌታዬ አምላኬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስንም\bd* አልክደውም አለው። 
\m 67. ይህ ገዢም ለአማልክት መሥዋዕት አቅርብ አለው። ቅዱስ ማማስም እንድሠዋ የምታዝዘኝ ለየትኞች አማልክት ነው አለው። ሹሙም ለፀሐይ ለአጵሎንና ለሂራቅልስ ሠዋላቸው አለው። ማማስም ለአጵሎን የሚሠዋ በእውነት ነፍሱን ያጠፋል፤ ስህተት ነውና። አሁንም በእኔ ላይ ልታደርግ የምትሻውን ሁሉ አድርግ አለው። 
\m 68. ገዢውም ከእጄ እንደሚያድንህ በመድኃኒትህ ትታመናለህ። ስለዚህም የማሰቃይህን ስቃይ አትፈራም። ዛሬም ቃሌን ስማኝ ለአማልክት ሠዋ አለው። ማማስም እኔ ርኩሳን ለሆኑ አጋንንት አልሠዋም አለው። ገዢውም ይህን ሰምቶ ማማስን ሦስት ቀን ካነደዱት እሳት ይጨምሩት ዘንድ አዘዘ። 
\m 69. ከዚህ በኋላም ቅዱስ ማማስን ያዙት፤ ፈጽመው ወደ አጋሉት ምድጃም ወስዱት። ቅዱስ ማማስም ዓይኖቹን ወደ ሰማይ አነሣ። የአባቶቻችን የአብርሃም፣ የይስሐቅና የያዕቆብ አምላክ ሆይ ኃጢአተኛ እኔን ስማኝ። ኃይልንና ትግሥትንም ስጠኝ። በተቀደሰው ስምህም ከዚህች እሳት አድነኝ የቆሙትም የኃይልህን ፅንአት ይረዱ ዘንድ አንተም የሰማይና የምድር የፍጥረታትም ሁሉ አምላክ\bd ክርስቶስ\bd* እንደሆንህ ያውቁ ዘንድ ስምህም እስከ ዘለዓለሙ ድረስ ይመስገን ዘንድ አለ። 
\m 70. ከዚህ በኋላ በተከበረ የመስቀል ምልክት በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስም አማተበ። ወደ እሳቱ ምድጃም ገባ። ያን ጊዜ እሳቱ ጠፋ። ቅዱስ ማማስም። በዚህ ዓለም በባሕር፣ በመሬት፣ በአርያምና በጥልቁ ተአምራትን የምታደርግ ጌታዬ አምላኬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ፈጽሜ አመሰግንሃለሁ እያለም በእሳት ምድጃ ውስጥ \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገነ። በይቅርታህ ብዛት ትሰማኝ ዘንድ፣ አናንያ አዛርያንና ሚሳኤልን ከሚነድ እሳት ያዳንህ ከዚህች እሳት አድነኝ። ሁሉም ይቻልሃልና የሚሳንህም የለምና።  
\m 71. ቅዱስ ማማስ ጸሎቱን በጨረሰ ጊዜም ርግብ ከሰማይ ወረደች። እንደ ውርጭ ነፋስም ሆነች። እሳቱንም አቀዘቀዘችው። \bd የክርስቶስን\bd* ሰማዕት ምስክር ማማስንም ምንም ያደረገው ነገር የለም። ከአምስት ቀን በኋላም ገዢው ዐፅሞቹን ያወጡ ዘንድ አዘዘ። መልእክተኞችም ደርሰው ወደ እሳቱ ወደ ቅዱስ ማማስንም ሲጸልይ ሰሙት፤ በእሳቱ መካከልም \bd እግዚአብሔርን\bd* ያመሰግን ነበር።
\m 72. ይህን በሰሙ ጊዜም ደነገጡ። እየፈሩም ፈጥነው ወደገዢው ተመለሱ። ገዣችን ሆይ ይህ ጐልማሳ የመድኃኒትና የጥንቁልና አይደለም። ነገር ግን ታላቅ የሆነ አምላኩ እየረዳው እንደሆነ ከችግሩም ሁሉ እንዳዳነው ከሚነደው እሳትም እንደሠወረው እናስባለን አሉት። 
\m 73 ገዢውም ይህንን ነገር በሰማ ጊዜ ይህን ያህል የእሳት ነበልባል ሥጋውን ምንም ያደረገው እንደሌለ፣ ሥጋውንም ምንም እንዳልነካው ይህን ነገር በሰማ ጊዜ ፈጽሞ አደነቀ። እነሆ በጥበቡ ጽኑ መድኃኒትን አድርጓል። ስለዚህም እሳት አላቃጠለውም፤ ያደረገውም የለም አለ። ከዚህ ኋላም ገዢው ወደዚህ፣ አምጡልኝ ብሎ አዘዘ። ወታደሮችም እሳቱን ከፈቱት ታላቅ ብርሃንንም ተመለከቱ፤ የመላእክት ሰራዊትም በታላቅ ምስጋና ከእርሱ ጋር ነበሩ። ቅዱስ ማማስም በመካከላቸው ቁሞ አብን ወልድንና መንፈስ ቅዱስን ያመሰግን ነበር። 
\m 74. ወታደሮችም ገዢው ይጠራሃል አሉት። ከዚህ በኋላም ቅዱስ ማማስ ወደገዢው መጣ፤ ገዢውም ማማስ ሆይ እሳታችን ማቃጠል እስከማይቻለው ድረስ መድኃኒትህ እንዲህ ጽኑ ነውን? አለው። ቅዱስ ማማስም ምንም ነገር አልመለሰለትም። ገዢውም በድጋሜ በተራራው ያደርግኸውን ንገረኝ የማደርግህም የለም እተውሃለሁ አለው። ቅዱስ ማማስም እኔ \bd በክርስቶስ\bd* ትእዛዝ ታላቅ ኃይል አድርጊያለሁ። የዱር አውሬንም እመለከታለሁ። በመንፈስ ቅዱስ ፈቃድም ወደ እኔ ይመጣሉ። በቃላቸውም በቋንቋቸውም ከእኔ ጋር \bd እግዚአብሔርን\bd* ያመሰግናሉ፤ በተራራው ያደረግሁት ይህ ነው አለው። 
\m 75. ያ ገዢም ማማስን በተራራው አራዊቱን መድኃኒት እንደምታደርግባቸው ንገረኝ አለው። ማማስም \bd ክርስቶስን\bd* አመሰግነዋለሁ። አንተ እንደምትለው መድኃኒተኛ አይደለሁም። እኔ ክርስቲያን ነኝ አለ። ገዢው እለእስክንድሮስም ታላላቅ አውሬዎች አሉኝ፤ በእነርሱም እገድልሃለሁ አለው። ማማስም የምትሻውን ሁሉ አድርግ አለው። 
\m 76. ገዢውም የአራዊት ጠባቂዎችን አለቃ ማማስን እገድለውና ይበሉት ዘንድ ከሁሉም አራዊት አምጡልኝ አለ። አንበሶችን የሚጠብቁትም ገዢው እንዳዘዛቸው አደረጉ። ቅዱስ ማማስንም ያታግሉን ዘንድ አስገቡት፤ ክፉ ድብንም አስወጡ። ይህ ድብም ሩጦ ለቅዱስ ማማስ ከጫማው በታች ሰገደለት። ከዚህ በኋላም ዳግመኛ ነብር አስወጡበት። ይህ ነብርም ወደ አንገቱ ወጥቶ የፊቱን ወዝ ይልስ ጀመር። 
\m 77. ከዚህ በኀላም ገዢው በተመለከተ ጊዜ ይህንን አውሬ ምን አደረገለት አለ። ገዢውም አንበሳውን እንዲፈቱት \bd የእግዚአብሔርን\bd* ሰማዕት እንዲገድለው እስከ ሃያ ቀን ድረስ ምግብ እንዳይሰጡት አዘዘ። ከዚህ በኋላም ቅዱስ ማማስን ወደትያጥሮን ይጨምሩት ዘንድ አዘዘ። ይህም የንጉሡ ቤት አጥር ነው። ወታደሮችም ገዢው እንዳዘዘው አደረጉ። 
\m 78. ከዚህ በኋላም ገዢው አንበሳውን እንዲያመጡት አዘዘ። አንበሳውም እየጮኸ መጣና ወደ ከተማው ገባ። ቅዱስ ማማስንም አመጡት፤ በትያጥሮንም አቆሙት። በላዩም አንበሳ ላኩበት የትያጥሮንን በሮችም ዘጉ። አንበሳውም መጣና በቅዱስ ማማስ ፊት ሰገደ። እግሩንም ሳመው፤ ላሰውም፤ የመንፈስ ቅዱስ ማደሪያ የሆንህ ሰው ሆይ እወድሃለሁ። አሁንም መንፈስ ቅዱስ ስለ አንተ እናገር ዘንድ አስገደደኝ። ከታናሽነቴ ጀምሮ በተራራው የጠበቅኸኝ ቸር ጠባቂ አንተ ነህና አለው። 
\m 79. ከዚህ በኋላም ይህ አንበሳ ከትያጥሮን ወጣ። ብዙ አረማውያንና አይሁድንም ገደላቸው። ገዢውም በቅዱስ ማማስ ፈቃድ ከሰራዊቱ ጋር ዳነ። ገዢውን ከወታደሮቹ ጋር እንዳይነካው አዝዞታልና። የሞቱ ሰዎች ደምም እንደፈሳሽ ውኃ ሆነ። በዚህም ገዢው አልፈራምራ። ከስህተቱና ካደረበት የልቡና መታወርና ከክህደትም ከወታደሮቹ ጋር አልተመለሰም። 
\m 80. ዳግመኛም ገዢው ቅዱስ ማማስን እንዲያመጡት አዘዘ ቅዱስ ማማስ በመጣ ጊዜም ገዢው ማማስ ሆይ አምላክህን ካደው አለው። የጐሰቆልህ ከዳተኛ ሆይ ሰነፍና የአጋንንት ተባባሪ ሆይ \bd የእግዚአብሔር\bd* አገልጋይ እኔ ማማስን ለማሳት አታስብ። እኔ ጌታዬና አምላኬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* አልክደውምና ይህም የአባቶቻችን አምላክ የአብርሃም የይስሐቅና የያዕቆብ አምላክ ነው። 
\m 81 የሰማይና የምድር፣ የፍጥረታት ሁሉም አምላክ ነው። ከሰማይ የቍጣውን መቅሠፍት ወደአንተ እንደሚልክም አምንበታለሁ። የሚክዱትንም ሁሉ ይቀሥፋቸዋልና። አንተ አምላካችን \bd እግዚአብሔር\bd* ሆይ ፈጥነህ አፍርሳቸው፤ ንቀውሃልና አንተ ለዘለዓለሙ ሕያው አምላክ እንደሆንህም አላወቁምና። አንተን ተውህ፤ በሰው እጅ የተሠሩ የድንጋይና የዕንጨት አማልክትንም አመለኩ። የሠሯቸውና በእነርሱ የሚታመኑትም ሁሉ እንደ እነርሱ ይሁኑ አለ። 
\m 82. ገዢውም ፈጽሞ ተቈጣ። እገድልህ ዘንድ አንበሳ አለኝ አለ። ማማስም የምትሻውን አድርግ፤ ፍጠንም አለው። ከዚህ በኋላም ገዢው አንበሳ ጠባቂዎችን አንበሳውን ያስወጡት ዘንድ አዘዘ። ማማስም ቆስቋላ ሰውን የምትጠላ የጽድቅ ጠላት፣ ሰይጣን የተባለው የአባትህን ፈቃድ ፈጥነህ አድርግ አለው። 
\m 83. አንበሶችን የሚጠብቁት እነዚያም ገዢው እንዳዘዛቸው አደረጉ። በማማስም አንበሳውን አስወጡበት ቅዱስ ማማስም \bd እግዚአብሔርን\bd* እያመሰገነ በጨዋታው ቤት ይመላለስ ነበር። ወደ ሰማይም ተመለከተ። አንበሳውም ሮጠና ከእግሩ ጫማ ወደቀ። በዚያ የቆሙ ሰዎች ይህን በተመለከቱ ጊዜም ያደንቁ ጀመር። በአራዊቱ ላይ የሚያደርገው ምትሃት እንዲሰግዱለትም የሚያደርጋቸው የዚህ ጠንቋይ ሰው ጥበብ ምን ይደንቅ ተባባሉ። 
\m 84. ከዚህ በኋላም ገዢው ተቈጣ። የተሳለ የብረት ችንካሮች የተሠሩባትን ሰረገላም ያመጡለት ዘንድ አዘዘ። በጥበብ የሠሯቸው የተሳሉ ሰይፎችም በላይዋ ነበሩ። በፈረስም ጫኑት ፈረሱ በሚሮጥበት ጊዜም ቅዱስ ማማስን ሰይፎቹ ይወጉት ነበር፤ ሥጋውን መለያያዎቹንም ቆረጡት። ደሙም ከመሬት ፈሰሰ። ከዚያ የቆሙትም በተመለከቱ ጊዜ ከቅዱስ ማማሲ ትግሥትና ከዝምታው የተነሣ አደነቁ። 
\m 85. በዚያን ጊዜም መንግሥተ ሰማያት ተከፍታልሃለችና ና የሚል ቃል ከወደ ሰማይ መጣ። በአንተ ገድልም (ተጋድሎም) አብ በገነት ይደሰታል። ወልድም አክሊልህን ይዞ በመጀመሪያዋ ስር ቁማል፤ የሚመራህ መንፈስ ቅዱስም ይጠብቅሃል አለው። ቅዱስ ማማስም በታላቅ ድምፅ \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገነ። አቤቱ በእኔ ክፉ ስላደረጉብኝ አትፍረድባቸው። ነፍሴንም ከተቀደሱት ጋር አሳርፋት አስቀምጣትም አለ። 
\m 86.  ቅዱስ ማማስ ይህን ቃል በተናገረ ጊዜም ነፍሱን ለጌታችን \bd ለኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አሳልፎ ሰጠ። ከዚህ በኋላም ገዢው ሥጋውን ለሰማይ ወፎች ይሰጡት ዘንድ አዘዘ። በዚያች ሀገርም \bd በክርስቶስ\bd* የሚያምኑ ወንዶች ነበሩ። ሂደውም የቅዱሱን ሥጋ ወሰዱት። ክብር ገናናነትና ሥልጣን ገንዘቡ የሆነ \bd እግዚአብሔርን\bd* እያመሰገኑም በዝማሬና በጸሎት ከፍ ካለ ቦታ ቀበሩት። ክብር፣ ገናናነት ሥልጣን መንግሥት ለእርሱ ይገባል፤ ለዘለዓለሙ አሜን፣ አሜን። ይሁን ይደረግ። 
