\c 8 

\s1 የእሑድ ሰይፈ ሥላሴ
\b 
\m አንድ\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*በሚሆን \bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ \bd*ስም በማመን በሰንበተ ክርስቲያን እሑድ የሚጸለይ ሰይፈ \bd ሥላሴ \bd*ይህ ነው ።
\b 
\m ፩ ጌታዬና አምላኬ \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰግነዋለሁ ። አቤቱ በተወደደው ልጅህ በጌታችን በአምላካችንና በ\bd መድኃኒታችን\bd* \bd በኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ቅዱሳት በሚሆኑ ስሞችህ ጸሎቴንና ልመናዬን ትሰማኝ ዘንድ እለምንሃለሁ ። 
\b 
\m ፪ አቤቱ የሰይጣንን ሠራዊት ከእኔ አርቅ በወጥመዱም እንዳልገባ ጠብቀኝ ክፉንም ሁሉ ከእኔ አስወግድልኝ  በአንተ ታምኛለህና ።
\b 
\m ፫ በፈቃድህ እንድሄድ አድርገኝ በፍቅርና በሰላም በጽድቅህም ጐዳና ምራኝ ።
\b 
\m ፬ በቸርነትህና በይቅርታህ ዕንቅልፍ በማይኖራቸው ዓይኖችህ ተመልከተኝ በክንፈ ረድኤትህም ትሰውረኝ ዘንድ እለምንሃለሁ ።
\b 
\m ፭ ይህችንም ዕለት የበጐ ነገር መጀመሪያና የክብር መዳረሻ አድርግልኝ ።
\b 
\m ፮ አቤቱ ለኃጢአቴ ማስተሥረያ እንዲሆነኝ ቅዱስ ሥጋህንና ክቡር ደምህን እቀበል ዘንድ የተዘጋጀሁ አድርገኝ ።
\b 
\m ፯ በቀንና በሌሊት በምቀመጥበትና በምነሣበት በምወጣበትና በምገባበት ጊዜ ሁሉ ጠብቀኝ ።
\b 
\m ፰ ጐዳናዬን አቅና አካሄዴንም አሣምር በክፉዎች ጠላቶቼ እጅ አሳልፈህ አትስጠኝ ።
\b 
\m ፱ መልካሙንና በጐውን ስጠኝ አቤቱ ይቅርም በለኝ አንተን የሚያመሰግኑና ለአንተ የሚገዙ ደጋግና የተባረኩ ልጆች ስጠኝ ። 
\b 
\m ፲ አቤቱ በዚች በተባረከች ዕለት ከቸርነትህ ስጦታ መልካሙን ነገር ትሰጠኝ ዘንድ እማልድሃለሁ 
\b 
\m ፲፩ አቤቱ አንተ ሁሉን ታውቃህና ኃጢአቴንና በደሌን ደምስስልኝ እንጂ አታስብበኝ ።
\b 
\m ፲፪ ዳግመኛም በእኔ ላይ ጥቂት በጐ ነገርን ታያለህ ነገር ግን በቸርነትህ ታበዛልኝ ዘንድ እለምንሃለሁ ።
\b 
\m ፲፫ አሁንም ደግሞ የልቡናዬን ትካዜ ታውቃለህ ነገር ግን ህሳቤን ሁሉ ከፍጻሜ ታደርስልኝ ዘንድ እለምንሃለሁ እንደ ይቅርታህም ብዛት ይቅር በለኝ ።
\b 
\m ፲፬ ወልደው በመልካም አስተዳደግ አሳድገው እዚህ ላደረሱኝ አባትና እናቴ አቤቱ መልካሙን ዋጋ ሥጣቸው ።
\b 
\m ፲፭ አቤቱ ከሚያስፈራ ፍርድ አድነኝ ከባለሟሎችህ ጋር አንድ አድርገኝ ። 
\b 
\m ፲፮ ሁል ጊዜ ሥነ ምግባሬን ወይም ፀባዬን አሠማምር በደሌንም ይቅር በል ።
\b 
\m ፲፯ ለሰው ልጅ ፍጥረት ሁሉ ስለ እሷ መድኃኒት የተሰጠባት ቅድስት በምትሆን ስለዚች የትንሣኤህ ዕለት ብለህ ጠብቀኝ ።
\b 
\m ፲፰ ፤ አቤቱ ፈቃድህን እንዳደርግና በትእዛዝህም እንድመራ ዓይነ ልቡናዬን ታበራልኝ ዘንድ እለምንሃለሁ ሁሉ ይቻልሃልና ።
\b 
\m ፲፱ አቤቱ የአባቴንና የእናቴን በደላቸውን አስተሥርይላቸው ክፋታቸውንም አታስብባቸው 
\b 
\m ፳ ፤ በቸርነትህና በይቅርታህ ከገሃነም እሳት አድነኝ ኃይል መንግሥትና ሥልጣን ያንተ ናትና ለዘላላሙ አሜን ።
\b 
\m ፳፩ አቤቱ የስምህን አዳራሽ ለደኅንነትና ለሕይወት ለደስታና ለሰላም ለጸጋና ለክብር ለሽልማትና ለባለጸግነት ለሰው ልጅ ፍቅር የተዘጋጀ አድርግ ። 
\b 
\m ፳፪ አቤቱ ስለኃጢአቴ ብዛት የተዘጋ እንኳ ሆኖ ቢገኝ የቸርነትህን ደጃፍ ክፈትልኝ ።
\b 
\m ፳፫ አቤቱ ስለበደሌ የተከፈተውን የመዓትህን በር ዝጋልኝ የለመነ ይወስዳል የፈለገም ያገኛል በርም ላንኳኳ ይከፈትለታልና አቤቱ ይቅርታህን እሻለሁ ።
\b 
\m ፳፬ ወደጌትነትህ አዳራሽ እገባ ዘንድ የቸርነትህን በር አንኳኳለሁና አቤቱ ክፈትልኝ ።
\b 
\m ፳፭ ቸርነትን ባስቆጣም እንኳ በዓይነ ምሕረትህ ተመልከተኝ ምሕረት የተመላች ቀኝህም ትዳሰኝ ።
\b 
\m ፳፮ አቤቱ የመዓትህ ጽዋ በላዬ አታፍስ ለጥፋት የተዘጋጀ የኃጥአንም በትር በኔ ላይ አታንሣ በጽድቅህ ገሥፀኝ በቸርነትህም ጐብኘኝ እንጂ እስከ ዘለዓለሙ አሜን ።
\b 
\m ፳፯ ፤ አቤቱ የጽድቅ መገኛ ሆይ ከአንተ ዘንድ ጽድቅን እሻለሁ ፣ አቤቱ የትዕግሥት መዝገብ ሆይ ትዕግሥትን ታድለኝ ዘንድ እሻለሁ አቤቱ የጥበብ መገኛ ሆይ ከአንተ ዘንድ ጥበብን እፈልጋለሁ ።
\b 
\m ፳፰ የማይዳሰስ የማይጨበጥ ነበልባላዊ አንደበት መለኮታዊ ፀሐይ ልዩ ሦስት የመምትሆን \bd አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ \bd*ሆይ እነሆ ቅድመ ዓለም አነዋወርህ አይመረመርም ። 
\b 
\m ፳፱ የጥበብ መሠረቷ የምሕረት አባቷ ሀገርህ ሀገረ ሕይወት ከተማህም የመድኃኒት ከተማ ነው 
\b 
\m ፴ የዕውነት መገኛ የአእምሮ መፍለቂያ የንጽሕና አዳራሽ የደስታ መፍሰሻ ።
\b 
\m ፴፩ የጽድቅ አቀነባባሪዋ የኢየሩሳሌም ሙሽራዋ ገነትን ያበጃጀሃት መንግሥተ ሰማያትን ያዘጋጀሃት ሆይ ነግህ ነግህ ጽባሐ ጽባሕም የምትባል አንተ ነህ ።
\b 
\m ፴፪ ምሥጢርህ ከሰውና ከመላእክት ከማንኛውም ፍጥረት ሁሉ የተሠወረ ነው ።
\b 
\m ፴፫ አንተ ብትችል እንጂ የማይችሉህ ብትፈጥር እንጂ የማይፈጥሩህ ብትገዛ እንጂ የማይገዙህ ነህ ።
\b 
\m ፴፬ ሰማይን በማይዳሰስና በማይታይ ረቂቅ ነፋስ በስፋት ፈጠርሃት ። 
\b 
\m ፴፭ ምድርም በሰፊ ባሕር ላይ በትእዛዝህ ፈጥረህ አጸናሃት ።
\b 
\m ፴፮ ጸጋን የምትሰጥ ስሑል ሰይፈ \bd ሥላሴ \bd*ብርሃናዊው ድንኳንህ በላዩ ላይ የኮከብ ነፀብራቅ የሚንቦገቦግበት በረጅም የእሳት ድንኳን (ተራራ) ጫፍ ላይ የተተከለ ነው ።
\b 
\m ፴፯ ፤ መንበርህም በውስጡ የመባርቅት ዓሦችና የነጐድጓድ አንበሪዎች የሚመላለሱበት እንዲሁም የቸርነትህ ሜሮን ከሱ የሚፈስበት በነጭ ዕንቍ የተሠራና የታነፀ ነው ። 
\b 
\m ፴፰ ፤ ሠረገሎችህ \bd ኪሩቤል\bd* ባለስድስት ክንፍና ዐራት ገጽ ያላቸው ከእግር እስከራሳቸው በዓይን የተመሉ ናቸው\bd  \bd*
\b 
\m ፴፱ ከግርማህ የተነሳ ፍርሃት ልጓማቸው ረዓድም ልባባቸው ምስጋናህ ምግባቸው ውዳሴህ መጠጣቸው ጌትነትህን ማድነቅ ሲሳያቸው ነው 
\b 
\m ፵ ለኪደተ እግራቸው የተወሰነ ሜዳ ለራሳቸውም መጠጊያ ወይም ደገፋ የለውም የመለኮትህ የሠረገላነት መሰላል ያመጥቃቸዋልና ።
\b 
\m ፵፩ ፤ ነፍስና ሥጋን የምትገዛ ልዩ ሦስት የምትሆን ጌታዬና ንጉሤ አምላኬና ፈጣሪዬ ሆይ ለአዳራሽህ መብራት ለመመላለሻህም ፀሐይ አትፈልግም ።
\b 
\m ፵፪ አቤቱ ማረኝ ይቅርም በለኝ መዛል ወይም መድከም ሣይኖርባት ለዘለዓለም ለምትኖር እጅህ በአርአያህና በምሳሌህ በመፍጠር ችሎታህ ፈጥረኸኛልና ።
\b 
\m ፵፫ የአማልክቶች\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*የገዢዎች ገዥ የንጉሦችም ንጉሥ\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*ሆይ ትዕግሥት ልማድህ ነው ይቅርታና የቸርነት ጠል ከቤትህ ይዘንማል ።
\b 
\m ፵፬ የጽድቅና የዕውነት ማዕበል በፊትህ ያልፋል ።
\b 
\m ፵፭ ፤ አቤቱ መተዳደፌን ለማንጻት ርኵስነቴንም ለመቀደስ ።
\b 
\m ፵፮ ፤ አቤቱ ከኃጢአት ደዌ ለማዳን ከበደል ሕመሜ ለመፈወስ ።
\b 
\m ፵፯ ፤ አቤቱ የወደቅሁትን ለማንሣት የተሰጠምኩትን ለማውጣት ።
\b 
\m ፵፰ ፤ አቤቱ ያጠፋሁትን ለመፈለግ የተጣልኩትን ለማንሣት ።
\b 
\m ፵፱ አቤቱ ከኃጢአት ማሠሪያ ለመፍታት ከሰይጣን ወጥመድ ለመጠበቅ 
\b 
\m ፶ ንጹሐን ከሚሆኑ ጭፍሮችህና ቅዱሳን ከሚሆኑ መላእክቶችህ ላክልኝ 
\b 
\m ፶፩ አቤቱ ከአንደበታቸው የእሳት ብልጭልጭታ የሚብለጨለጭ ከከናፍራቸው የምስጋና ጉም የሚተን (የሚጤስ) ከአፋቸው ምስጋና እንደ ክረምት ጐርፍ የሚጐርፍ ፍጹማን አመስጋኞችና አገልጋዮችህ ወገን ከሆኑት ሁሉ ሁል ጊዜ ላክልኝ ።
\b 
\m ፶፪\bd  \bd*፣ ግርማህ እጅግ አስፈሪ ነው አንተ የቡሩካን ጻድቃን አክሊልና አሸናፊዎች ለሚሆኑ የሰማዕታት የራስ ወርቅ ነህና ።
\b 
\m ፶፫ አምልኮትህ ወይም አንተን ማምለክ ያዘኑትን ያስደስታል ለሩቆቹ ሰላም ለቅርቦቹም ደህንነት ነውና ።
\b 
\m ፶፬ ልዩ ሦስት \bd አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ \bd*ሆይ የዲያብሎስን እሾህ ከሥጋና ከነፍሴ ላይ ነቅለህ ጣልልኝ ።
\b 
\m ፶፭ በአንጻሩም የበደል ሐሩር የማያጠወልገው የፀሐይ ሙቀት የማያደርቀው የዓለሙ ሁሉ እርግጠኛ ጠላት የሆነ የርጉም ሣጥናኤል የንፍሐቱ ውርጭ የማያገኘው የፍቅርህን ስንዴ በልቤ ውስጥ ዝራ ።
\b 
\m ፶፮ ነፍስና ሥጋን የምትገዛ ልዩ ሦስት ሆይ በየወራቶቹና በየዘመናቱ ሁሉ የንጽሕና መጐናጸፊያ አልብሰኝ የቅድስናንም ዝናር አስታጥቀኝ 
\b 
\m ፶፯ ለሕይወትና ለመድኃኒት የሚሆን የአሸናፊነትን ራስ ወርቅ አቀዳጀኝ ።
\b 
\m ፶፰ አቤቱ ሰውን ወዳጅ ሆይ በቸርነትህ ፈትል በተታታ የይቅርታህን ዕንቊ ጌጥ አስጊጠኝ ።
\b 
\m ፶፱ አቤቱ እሳታዊ አንደበት መለኮታዊ ፀሐይ መሐሪና ጻድቅ ቅዱስ አብ ሆይ በጽድቅህ አጽድቀኝ ። የተቀደደውን ክርስተያናዊነቴንም በልጅህ በ\bd አማኑኤል\bd* በቅዱስ ሥጋውና በክቡር ደሙ መርፈ ጥቀምልኝ ወይም ስፋልኝ ። 
\b 
\m ፷ አቤቱ \bd ወልድ \bd*ዋሕድ ሆይ ከሚያስጨንቁኝ ኃጢአተኞችና ከሚከቡኝ ጠላቶቼ እንደ ዐይን ብሌን ጠብቀኝ በከንፈ ረድኤትህም ሠውረኝ ።
\b 
\m ፷፩ ያዘኑትን የምታረጋጋ ተስፋ ላጡት ተስፋቻው የምትሆን \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ሆይ መቅሠፍትህን ከእኔ አርቅ ከክንድህ ጽናት የተነሣ እኔ ባርያህ ደቅቄያለሁና ።
\b 
\m ፷፪ ዳግመኛም ፤ የመድኅን ሙሽራ በምትሆን በዚች \bd በቅድስት\bd* ቤተ ክረስቲያን እማፀናለሁ ።
\b 
\m ፷፫ አሁንም ከሰማይ በወረደ በዚህ የቍርባን ኅብስት ላይ እና ጥበብን \bd የአብ \bd*ልጁ የሚሆን ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* በዚያን መከራን በተቀበለባት ዕለት ከጐኑ በፈሰሰው በዚህ ጽዋዓ መድኃኒት ላይ ረበህ ስለአከበርከው እማፀናለሁ ።
\b 
\m ፷፬ አምላክን በወለደች የቍርባን የወርቅ ሙዳይ በምትሆን በእግዝእትነ \bd ማርያም\bd* ጸሎት እማፀናለሁ 
\b 
\m ፷፭ ቡሩክ አብ ሆይ በሊቀ መላእክት \bd ቅዱስ ሚካኤል \bd*ልመና ረዳት ሁነኝ እንጂ አትጣለኝ ።
\b 
\m ፷፮ \bd ወልድ \bd*ዋሕድ ሆይ የምሥራችን አብሣሪ በሚሆን በቅዱስ \bd ገብርኤል\bd* አማላጅነት ረዳት ሁነኝ እንጂ አትጣለኝ ።
\b 
\m ፷፯ ቅዱስ መንፈስ ጰራቅሊጦስ ሆይ በዐቃቤ ኆኅት \bd ቅዱስ ሩፋኤል \bd*ልመና ረዳት ሁነኝ እንጂ አትጣለኝ ።
\b 
\m ፷፰ ፤ ጠላቶቼ ሁሉ እንዳይከቡኝ እንዳይን ብሌን ጠብቀኝ ለመክበብም ቢሞክሩ በቅጽበት በፊቴና በኋላዬ ፈጥነው ይውደቁ ።
\b 
\m ፷፱ ፈጣሪዬ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሆይ በስምህ እታመናለሁ አዳኝ በሚሆን ቃልህና ታርዶ ተወራርዶ በማያልቅ ቅዱስ ሥጋህ ተቀድቶ በማይደርቅ ክቡር ደምህ አምናለሁ ።
\b 
\m ፸ ልዩ ሦስት \bd አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ \bd*ሆይ ነፍሴንና ሥጋዬን ቤተሰቤንና ከብቶቼን ንብረቴንና ሠራተኞቼን ባለቤቴንና ልጆቼን የኔ የሆነውንም ሁሉ በናንተ አደራ አስጠብቃለሁ ።
\b 
\m ፸፩ ቸርነትህና ይቅርታህ የበዛ ሆይ ከዕለት እኪት አድነን ከጥፋትም ሁሉ ጠብቀን አንተ የበጐ ነገር ሁሉ መገኛ መዝገብ ነህና ።
\b 
\m ፸፪ ለአንተ በፍጥረቱ ሁሉ አንደበት ፍጹም ምስጋና ይገባሃል ።
\b 
\m ፸፫ በመለኮት እናት \bd በድንግል ማርያም \bd*አማላጅነትና በታላቁ ሰማዕት በቅዱስ ጊዮርጊስ ጸሎት በየጊዜውና በየሰዓቱ በኛ ላይ ምሕረት ይደረግልን ዘንድ ፈቃድህ ይሁን ።
\b 
\m ፸፬ ፤ አቤቱ አምላካችን ሆይ ረድኤትና ደህንነት የሚገኝ ከአንተ ዘንድ ነውና ።
\b 
\m ፸፭\bd  \bd*\bd ሥሉስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*ሆይ እኔን ኃጥኡን…………..ከመከራ ሥጋ ከመከራ ነፍስ ጠብቁኝ አድኑኝ ለዘላለሙ በዕውነት አሜን ።
\b 
\m  ተአምር
\b 
\b 
\m ፩ ይቅርታቸውና ሀብተ ረድኤታቸው ከወዳጃቸው ………..ጋር ለዘላለሙ ይሁንና \bd ሥላሴ \bd*ያደረጉት ተአምራት ይህ ነው ። 
\b 
\m ፪ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚፈራ ቸር ጻድቅ የሆነ ስሙ አብርሃም የተባለ ምድያም በሚባል አገር አንድ ሰው ይኖር ነበር የሚስቱም ስም ሣራ ይባላል ።
\b 
\m ፫ እነዚህም ቅዱሳን \bd በሥላሴ \bd*ሕግ ተጠብቀው ስደተኛውንና እንግዳውን እየተቀበሉ ያስተናግዱ ነበር ።
\b 
\m ፬ እንግዳ ሳይዙ ወይም ሣይኖር የሰናፍጭ ቅንጣት ስንኳ ያህል ምንም ምን አይቀምሱም ነበር ።
\b 
\m ፭ የበጐ ነገር ጠላት የሆነ ሰይጣንም ይህን በተመለከተ ጊዜ ከጭፍሮቹ አንዱን እንዲህ ሲል ላከው ። 
\b 
\m ፮ እንግዶች ሁሉ ወደ አብርሃም ቤት እንዳይሄዱ ሄደህ በምድያም ጐዳና ተቀምጠህ ዕውነቱን በሐሰት ለውጠህ ተናገር ። 
\b 
\m ፯ እነሆ ደምህ በመሬት ላይ እስኪወርድ ድረስ እራስክን በድንጋይ ፈጥፍጠው አለው\bd  \bd*
\b 
\m ፰ ሰይጣኑም ይህን ትእዛዝ ከተቀበለ በኋላ ወደ ምድያም ወርደና ደሙ በምድር ላይ እስኪፈስ ድረስ ራሱን በድንጋይ ገምሶ በጐዳና ዳር ተቀመጠ ።
\b 
\m ፱ በጉዳና የሚያልፉ መንገደኞችም ወደእርሱ በደረሱ ጊዜ እናንተ መንገደኞች ከወዴት መጥታችኋል ወዴትስ ትሄዳላችሁ ሲል ጠየቃቸው\bd  \bd*
\b 
\m ፲ መንገደኞቹም እኛስ ወደ ደገኛው ወደ አብርሃም ቤት እንሄዳለን አሉት ።
\b 
\m ፲፩ ፤ በውኑ አብርሃም ደግነቱ በክፋት እንደተለመጠና ክፉ ሰው እንደሆነ አልሰማችሁምን ።
\b 
\m ፲፪ ፤ እነሆ እንግዳ ከመጥላቱ የተነሣ ደሜ ከመሬት ላይ እንደ ውሃ እስኪፈስ ድረስ የፈነከተኝን እራሴን መጥታችሁ ተመልከቱ ይልቁንስ በኔ የደረሰ እንዳይደርስባችሁ አትሂዱ አላቸው ።
\b 
\m ፲፫ ፤ እንግዶቹም ያ ቸርና መልካም ሰው የነበረ አብርሃም ምን ነክቶት ክፉ ሰዉ ሊሆን ቻለ በማለት እርስ በራሳቸው ተወያዩ ።
\b 
\m ፲፬ ይህንንም ከተባሻሉ በኋላ ተመልሰው ወደሀገራቸው ሄዱ ። 
\b 
\m ፲፭ በዚችም ዕለት አብርሃም ከቤቱ ወጥቶ በጐዳና እንግዳ ፈልጐ አጣ ። 
\b 
\m ፲፮ ከዚያም ወደ ቤቱ ተመልሶ ገባና ምንም ምን ሳይቀምስ ተኛ ።
\b 
\m ፲፯ ፥ በማግስቱም አምስት ሰዎች ወደ አብርሃም ቤት ሲሄዱ ያ ተንኰለኛ ሰይጣን አገኛቸውና እንደቀድሞው እናንተ ሰዎች ወይሬት ትሄዳላችሁ ሲል ጠየቃቸው ።
\b 
\m ፲፰ ፤ እነሱም ወደ አብርርሃም ቤት እንሄዳለን አሉት ።
\b 
\m ፲፱ ሰይጣኑም መልሶ ወንደሞቼ ሆይ አብርሃም እራሴን ፈንክቶኝ ከመሀል ራሴ የሚወርደውን ደሜን ኑ ተመልከቱ አላቸው ።
\b 
\m ፳ ፤ እነሆ አሁንም እንደኔ እንዳትሆኑ በሰላም ወደሀገራችሁ ተመለሱ አላቸው ።
\b 
\m ፳፩ ከዚህም በኋላ እነዚያ እንግዶች እርስ በራሳቸው አብርሃም ከሚገድለንስ ወደ ሀገራችን ብንመለስ ይሻላል ተባባሉ ።
\b 
\m ፳፪ ዳግመኛም እንደልማዱ አብርሃም ወደጐዳና ወጥቶ ፀሐይ እስኪጠልቅ ድረስ ሲጠብቅ ውሎ ምንም እንግዳ ሳያገኝ ቀረ ።
\b 
\m ፳፫ ከዚያ ወደ ቤት ተመልሶ ምንም ምን ሳይቀምስ ተኝቶ አደረ ።
\b 
\m ፳፬ በሦስተኛውም ቀን አጋዕዝተ ዓለም \bd ሥላሴ \bd*የአብርሃምን የልቡን ቆራጥነትና የሰይጣንን ተንኮል ተመልክተው ወደ አብርሃም ቤት ሄዱ ።
\b 
\m ፳፭ በዚህ ጊዜ የሰይጣን ምክሩ ሁሉ ተሻረ ይዘውም ወደ መጨረሻይቱ የሲኦል ረግረግ ጣሉት ። 
\b 
\m ፳፮ እኒህ ሥላሴም በእንግዳ ደንብ በአብርሃም በቤቱ ደጃፍ ተቀመጡ ።
\b 
\m ፳፯ አብርሃም በደጁ እንደተቀመጡ በተመለከተ ጊዜ ወደቤቱ ሮጦ ገብቶ ለሚስቱ እንዲህ ሲል ነገራት ።
\b 
\m ፳፰ እኅቴ ሣራ ሆይ እነሆ የከበሩ አረጋውያን ሦስት እንግዶች መጥተውልናል ።
\b 
\m ፳፱ እንግዲህ አንቺ ፈጥነሽ እንጀራና ወጡን ጥሩውን ጠላና መልካሙን ጠጅ አዘጋጂ እኔም የወይፈን ፍሪዳ አርዳለሁ አላት ።
\b 
\m ፴ ፤ ሣራ ሚስቱም እሺ ጌታየ እንዳልከኝ አደርጋለሁ አለች ።
\b 
\m ፴፩ ፤ ዳግመኛም ዕረጐውን ማሩን እንድታዘጋጅና ለእግራቸው መታጠቢያም ውሀ በምንቸት ታሞቅላቸው ዘንድ አዘዛት ።
\b 
\m ፴፪ ከዚህም በኋላ ለእያንዳንዳችው ለየራሳቸው ሦስት ታላላቅ ዳቦ ትጋግር ዘንድ አዘዛት ።
\b 
\m ፴፫ አብርሃምም ይህን ከተናገረ በኋላ ወይፈኑን አርዶ ሥጋውን በየብልቱ አወጣው ።
\b 
\m ፴፬ ከዚያም የታረደውን የወይፈን ሥጋ በትከሻው ተሸክሞ ወደቤቱ ይዞ ከገባ በኋላ ለሚስቱ ሰጣትና እኔ እግራቸውን እስካጥብ ድረስ\bd  \bd*ይህን ሥጋ ቅባቱን በዛ አድርገሽ በጨውና በቅመም አጣፍጠሽ ስሪው አላት ።
\b 
\m ፴፭\bd  \bd*፣ እሷም እሺ በጄ አለችው 
\b 
\m ፴፮ ፤ አብርሃምም ከቤቱ መድረክ በስተውጭ ሥላሴን ባገኛቸው ቦታ ላይ ልብሱን አነጠፈና ጌቶቼ እግራችሁን አጥባችሁ ዘንድ ወደ ወንድማችሁ ቤት ዝለቁ ግቡ አላቸው ።
\b 
\m ፴፯ ከዚህ በኋላ ተነስተው ወደ ድንኳኑ ወይም አዳራሹ ገቡና ባነጠፈላቸው ምንጣፍ ላይ ተቀመጡ ።
\b 
\m ፴፰ በዚህ ጊዜ የአብን እግር ማጠብ ጀመረና አብን ካጠበ በኋላ ወልድና \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ታጥበው አገኛቸው ያለመለየት አንድ ናቸውና ።
\b 
\m ፴፱ በዚህ ጊዜ ማዕዱን በገበታ ሠርቶ ወይኑንም በማድጋ ቀድቶ አቀረበላቸውና እስኪጠግቡ ድረስ በሉ ጠጡ ።
\b 
\m ፵ ማዕዱ ከተነሳ በኋላ ለእንግዶቹ እራት የታረደውን ወይፈን በቤቱ በራፍ ፊት ለፊት ከውጭ በኩል ቆሞ አየው ።
\b 
\m ፬፩ አብርሃምም ይህንን ወይፈን ባየ ጊዜ ፈጽሞ ፈራ ተንቀጠቀጠ ።
\b 
\m ፵፪ በዚህ ጊዜ \bd ሥላሴ \bd*አብርሃም ሆይ ሰይጣን እንደቀናብህ ጠንቅቀህ ዕወቅ ።
\b 
\m ፵፫ ፤ እንግዳ በመጣልህ ጊዜ በብሩህ ልቡና እና በንቁህ ኅሊና ሆነህ ተቀበለው ።
\b 
\m ፵፬ ፤ ነገር ግን እንግዳ ካልመጣ እራትህን በጊዜው ብላ መጠጥህንም ጠጣ እንጂ ጦምህን አትደር አሉት 
\b 
\m ፵፭ ይህንንም ተናግረው እኒህ በአምሣልና በህልውና ትክክል የሆኑ \bd ሥላሴ \bd*ወደ ሰማይ ዐረጉ ።
\b 
\m ፵፯ ይህም ሁሉ የሆነው ሐምሌ ሰባት ቀን በዋለበት ዕለት \bd በቅድስት\bd* ሰንበተ ክርስቲያን በዕለተ እሑድ ነው ። 
\b 
\m ፵፯ የምድያም ሰዎችም ስለዚህ ለምግብ ከተዘጋጀ በኋላ \bd ሥላሴ \bd*ስላስነሡት ወይፈን እንዲሁም \bd በሥላሴ \bd*ዘንድ በተደረጉት ድንቅ ድንቅ ሥራዎች ሁሉ ፈጽመው ተደነቁ ።
\b 
\m ፵፰ ይቅርታቸውና ሀብተ ረድኤታቸው በወዳጃቸው………………ላይ ይኑር ለአለዓለሙ በዕውነት ይሁን ይሁን ።
\b 
\b 
