\c 2 

\s1 የሰኞ ባርቶስ 
\b 
\m \ul \bd አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም\bd*\ul* በማመን በባርቶስ ሀገር የጸለየችውን የእመቤታችንን የ\ul \bd ማርያም\bd*\ul*ን ጸሎት እንጸልያለን። 
\m ችንካሮች ሁሉ ተፈቱ። ደቀ መዝሙር ማትያስን አዳነችው። የሀገሪቷም ሰዎች አመኑ። ልመናዋና በረከቷ ዘወትር ከባርያዋ ከ.........ጋር ይሁን። አሜን! 
\m ለእርሱ ምስጋና ይግባውና ጌታችንና መድኃኒታችን \ul \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\ul* ስለዚህች ጸሎት ለንጹሐን አገልጋዮቹ ለቅዱሳንና ለደጋጎች ተማሪዎቹ አንድ አምላክ ከሆኑ ከእነርሱ ከአብ ከወልድና ከመንፈስ ቅዱስ በስተቀር መላእክትም ሆኑ የመላእክት አለቆች፣ ሱራፌልም ሆኑ ኪሩቤል፣ ከሰማያት ሠራዊት አንድም የሚያውቃት እንደሌለ ተናገረ። እኔ ስሜ የፊደሎች መጀመሪያ አልፋ ነው። የአባቴ ስም አልፋ እና ወኦ ነው። የመንፈስ  ስም አራድያል ነው። እሱም ፍጻሜ ነው። እኛ አንድ መለኮት፣ አንድ ኅብረት፣ አንድ ፈቃድና አንድ አኗኗር አለን። \ul \bd ድንግል ማርያም\bd*\ul* እናቴ ሆይ ዳግመኛም እኔ ይህን ታላቅ ሥራ ትቀበይ እና ይህን ጸሎት ትወጅው ዘንድ እለምንሻለሁ። እመቤታችን \ul \bd ድንግል ማርያም\bd*\ul* ይህን ነገር ከተወደደው ልጇ በሰማች ጊዜ ተደሰተች በእግሮቿ ቆመች። ማትያስን ከእስር ቤት እስካዳነችው ድረስ ጌታችንንና መድኃኒታችንን \ul \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\ul*ን ፈለገች። በሀገር ውስጥ ያሉ መሣ ሪያዎች ሁሉ በዚህች ጊዜ ተፈቱ። ወደ ምሥራቅ እጆቿን ዘረጋች። ከተወደደው ልጇ \ul \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\ul* ዘንድ ወደ ሰማይ አንጋጠጠች። ይህን ጸሎት እንዲህ እያለች ጀመረች። ጌታዬና አምላኬ፣ ልጄና መድኃኒቴ \ul \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\ul* ሆይ ወደ አንተ እጮኻለሁ። እኔ \ul \bd ድንግል ማርያም\bd*\ul* እናትህ ነኝ። ማሪሃም አገልጋይህ ነኝ። እኔ የዓለም ሁሉ የሕይወት እናት ነኝ ዛሬ እማልድኃለሁ፣ እለምንህማለሁ። 
\b 
\m የልመናዬን ድምፅ ትሰማ ዘንድ ከአንተ እፈልጋለሁ። ለእኔ የመላእክትን ኃይሎች ሱራፌልንና ኪሩቤልን፣ የሰማያት ኃይልን ሁሉ ትልክልኝ ዘንድ፡ በልቤ ውስጥ ያለውን፣ ልመናዬንና ከጥሩ ነገሮች ሁሉ ከእነርሱ የምፈልገውን ሁሉ እንድትፈጽምልኝ። አንተ ረዳቴና ተስፋዬ ነህና በአንተ ላይ እምነቴ የጸና ነው። አዶናይ ልጄ ወዳጄ ዛሬ ድንጋዩ ይገመስ፣ ብረቱ ይቅለጥ፣ የተዘጉ ደጆች ፈጥነው ይከፈቱ። የጨለማ ኃይል ይወገድ። ይህች ጸሎት በምትደገምበት ቦታ ሁሉ በሁሉም ሥልጣናቸው ይወገድ። በጠዋት አፌን እከፍታለሁ። እንዲህም እላለሁ። በንጹሕ የመላእክት አለቃ በቅዱስ ገብርኤል እጅ ላይ ሰላምታ ለሰጠኝ ደግ አብ ሰላም እላለሁ። ቅድመ ዓለም ለነበረ በአብ ቀኝ ለተቀመጠበት የኪሩቤል ወንበር /ዙፋን/ ሰላም እላለሁ። በራሱ ላይ ለሚኖር የዘለዓለም ብርሃን ሰላም እላለሁ። ስድሳ ለሚሆኑ ታላላቅ የአብ ስሞች ሰላም እላለሁ። እነርሱም አልፋኤል፣ አልፋኤል፣ አልፋኤል፣ አልፋኤል፣ አልፋኤል፣ አልፋኤል፣ አልፋኤል። ኢያኤል፣ ኢያኤል፣ ኢያኤል፣ ኢያኤል፣ ኢያኤል፣ ኢያኤል፣ ኢያኤል። ሄዳኤል፣ ሄዳኤል፣ ሄዳኤል፣ ሄዳኤል፣ ሄዳኤል፣ ሄዳኤል፣ ሄዳኤል፣ ዮዳኤል፣ ዮዳኤል፣ ዮዳኤል፣ ዮዳኤል፣ ዮዳኤል፣ ዮዳኤል፣ ዮዳኤል፣ ኡርናኤል፣ ኡርናኤል፣ ኡርናኤል፣ ኡርናኤል፣ ኡርናኤል፣ ኡርናኤል፣ ኡርናኤል፡ ሄርናኤል፣ ሄርናኤል፣ ሄርናኤል፣ ሄርናኤል፣ ሄርናኤል፣ ሄርናኤል፣ ሄርናኤል። አሚስ፣ አሚስ፣ አሚስ፣ አሚስ፣ አሚስ፣ አሚስ፣ አሚስ። ድህድኪን፣ ኤልጊዮጲ፣ ህዱዲመታሮ፣ ለሚጢስ፣ ንልዲካኦር፣ ሄብሩስድዮስ፣ ድልዳ፣ ራ፣ ዲ፣ ኢ፣ ለውላ፣ ዲ፣ ካባ፣ አልፋ፣ ኒ፣ ዮዳ፣ ሆሪ፣ ሆሪ፣ ድልዳ፣ ኡሀዲ፣ ኢያሶዮንፎርድህ፣ ኢያሶዮንፎርድህ፣ ኢያሶንፎርድህ፣ ኢያሶንፎርድህ፣ ኢያሶዮንፎርድህ፣ ኢያሶዮንፎርድህ፣ ኢያሶዮንፎርድህ፣ ሄድራ፣ ሄድራ፣ ሄድራ፣ ሄድራ፣ ሄድራ፣ ሄድራ፣ ሄድራ፣ ዮዳርፍዮ፣ ዮዳርፍዮ፣ ዮዳርፍዮ፣ የዳርፍዮ፣ ዮዳርፍዮ፣ ዮዳርፍዮ፣ ዮዳርፍዮ፣ አፍሎጳሜሎስ፣ አፍሎጳሜሎስ፣ አፍሎጳሜሎስ፣ አፍሎጳሜሎስ፣ አፍሎጳሜሎስ፣ አፍሎጳሜሎስ፣ አፍሎጳሜሎስ፣ አፍሎጳሜሎስ፣ ዮርዳፍዮ፣ ዮርዳፍዮ፣ ዮርዳፍዮ፣ ዮርዳፍዮ ፣ ዮርዳፍዮ፣ ዮርዳፍዮ፣ ዮርዳፍዮ፣ ኡኡሰሲናያክክአዎስ ፣ ኡኡሰሲናያክክአዎስ፣ ኡኡሰሲናያክክአዎስ ፣ ኡኡሰሲናያክክአዎስ፣ ኡኡሰሲናያክክአዎስ ፣ ኡኡሰሲናያክክአዎስ ፣ ኡኡሰሲናያክክአዎስ፣ ሄሴዎንዲንፍስ ሄሴዎንዲንፍስ፣ ሄሴዎንዲንፍስ፣ ሄሴዎንዲንፍስ፣ ሄሴዎንዲንፍስ፣ ሄሴዎንዲንፍስ፣ ሄሴዎንዲንፍስ፣ አፋንዮስ፣ አፋንዮስ፣ አፋንዮስ፣ አፋንዮስ፣ አፋንዮስ፣ አፋንዮስ፣ አፋንዮስ፣ ከንኤሎግኩጲ፣ እህዴዲ ፣ ምታሮዳዶ፣ ለማጦስ፣ ንልዳካኒሂ፣ በሩህደዮስ፣ ህህዳዲዲ ናቸው። 
\m በመቅደስ ላይ ለሚጋረድና ለሚሸፈን ታላቅ መጋረጃ ሰላምታ ይገባል። ከአብ ዘንድ ዘወትር ለሚቆሙ መላእክት ሰላምታ ይገባል። በመጀመሪያው ሥራ ስለ ድንግል ከአብ ዘንድ ትእዛዝ ተላለፈ። ቅዱስ ገብርኤልን የ\ul \bd እግዚአብሔር\bd*\ul* ልጅ ወደ አንቺ ይመጣል ይላት ዘንድ አዘዘው። የንጉሥ ክርስቶስ እናት ሆይ፣ በእውነት ለአንቺ ሰላምታ ይገባል። ለማይመረመር ድንግልናሽም ሰላምታ ይገባል። በአብ ቀኝ ወልድ ለተቀመጠበት የምስጋና ዙፋን ሰላምታ ይገባል። በክቡር ዕፀ መስቀል ላይ ሳለ ራሱን ላዘነበለና እናቴ በሰላም ሂጂ ላላት ሰላምታ ይገባል። እናቴን ወደ ቤትህ ውሰዳት ላሉና ወደ ቅዱስ ዮሐንስ ላመለከቱ ዓይኖችህ ሰላምታ ይገባል። ከጡቶች ወተትን ለጠባ አፉ ሰላምታ ይገባል። እናቴ ሆይ የምትፈልጊውን ለምኚ፤ በዚህ ጸሎት የምትሺውን ሁሉ እፈጽምልሻለሁ። ጽኑዕ ሃይማኖት ላለው ሁሉ ከጭንቅ በሽታና ደዌ ይፈወስበት ዘንድ፣ የተሳሳቱትንና የበደሉትን ትመልሳቸው ዘንድ፣ ወደ ሕይወት መንገድ ትመራቸው ዘንድ፣ በሰይጣን ማሠሪያ የታሠሩትንና የተያዙትን ታድን ዘንድ፣ ይህች ጸሎት በእነርሱ ላይ በምትደገምበት ጊዜ ይወገዱ። 
\b 
\m ንጽሕት ድንግል ይህን አለች። ወደ ቀና ወደ ግራዋ ተመለሰች። በመላእክት ነገድ ሥልጣን ቆሞ ቅዱስ ገብርኤል መልአክን አየችው። ያን ጊዜ ፈጽማ ደነገጠች። መልአክ የተወደደ ልጅሽን ከመውለድሽ በፊት ከአብ ዘንድ ወደ አንቺ እእክትን የተሽከምኩ እኔ ቅዱስ ገብርኤል ነኝ። \ul \bd ድንግል ማርያም\bd*\ul* አትፍሪ እነሆ ልመናሽን እፈጽም ዘንድ ወደ አንቺ መጣሁ አላት። \ul \bd ድንግል ማርያም\bd*\ul*ም መምህሬ ሆይ የወርቅ መቋሚያ በእጁ የያዘ ይህ ማን ነው? አለችው። የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ነው። አላት። ድንግልም መለሰችለት ቅዱስ ሚካኤል ሆይ እኔ እለምንሃለሁ። በመላእክቱ ሁሉ ላይ ሥልጣንን በሰጠህና የሰማያውያን ሹመት ማዕረግን በሰጠህ ውድ ልጄ ኃይልም አምልሃለሁ። ክፋትን ከሚሠራ ከዚህ ሰይጣን ሥልጣንን ወስዶ ለአንተ ሰጠህ። ሹመትንና ሥልጣንን ከእርሱ ታስወግድ ዘንድ አዘዘህ ፣ እርሱንና ሠራዊቱን ወደ እመቀ እመቅ አወረድከው። ስለ ፍጥረት ሁሉ ወደ እርሱ ታማልድ ዘንድ የይቅርታና የርኅራኄ መዝገብ በውስጥህ አደረገ። ስምህንም በሰማይና በምድር የታወቀ እና የሚጠራ አደረገ አለችው። በአፌ የተናገርኩትን ኀዘኔን ሁሉ ፈጽምልኝ። በውድ ልጄ ልደት ከአብ ዘንድ ወደ እኔ መልእክትን የተቀበልክ አንተ ቅዱስ ገብርኤልም ፈቃዴን ፈጽምልኝ። እኔ በአየሁ ጊዜ ፈራሁ። ወንድ ሳላውቅ እንዴት ይሆንልኛል? አልኩ። ነገሬን በሰማህ ጊዜ እኔ እንደፈራሁ አወቅክና መለስክልኝ። \ul \bd ድንግል ማርያም\bd*\ul* ሆይ አትፍሪ እነሆ ከዘመዶችሽ መካን የነበረችው ኤልሳቤጥ ካረጀች በኋላ ፀነሰች። ይህም ስድስት ወር ነው። ለ\ul \bd እግዚአብሔር\bd*\ul* የሚሳነው ነገር የለም አልከኝ። ለማየት ሄድኩኝ። ኤልሳቤጥንም ባየኋት ጊዜ በቃልህ አመንኩ። 
\m ዳግመኛም እንደዚሁ ዛሬ እኔ የፈለኩትን ሁሉ ትፈጽምልኝ ዘንድ በተወደደው ልጄ አምልሃለሁ፣ እነግርሃለሁ። የተወደድክ ልጄ ወዳጄ ሆይ ዛሬ በሚያስደንቀው ልደትህ እና ቤተልሔም በወለድኩህ ጊዜ በቤቴ ውስጥ በተናገርካቸው ሦስቱ ቃላት እለምንሃለሁ፣ እነግርሃለሁ። እነርሱም የተባረከ የአብ ስም ፊልልምዮስ፣ ፊልልምዮስ የአንድ ልጅ ስም ኵርኵርያኖስ እና አዳኝ የሚሆን የመንፈስ ቅዱስ ስም ጢኖጢኖስ ናቸው። በመስቀል ላይ ሥጋህን በቸነከሩባቸው አምስቱ ችንካሮች አምልሃለሁ። ስሞቻቸውም ሳዶር፣ አላዶር፣ ጻናት፣ አዴራ፣ ሮዳስ ይባላሉ። ሥጋ ሳይለብሱ የ\ul \bd እግዚአብሔር\bd*\ul*ን ዙፋን በሚሸከሙ አርባዕቱ እንስሳ አምልሃለሁ። ስሞቻቸውም አልፋ፤ እውን፣ ቁና፣ አያር ነው። የከንፈሮቼን ልመና እስከሚፈጽሙ ድረስ ከእኔ ጋር ይቆሙ ዘንድ ዐሥራ ሁለት የመላእክትን አለቆች እንድትልክልኝ። አትያር፣ አርትያል ሆይ በሦስቱ ኅቡእ ስሞች አምልሃለሁ። እነርሱም ዳናስ፣ ዲካ መራፋ ናቸው። የከንፈሮቼን ልመናና የልቤን መሻት እስከምትፈጽሙ ድረስ እንድትሄዱ እኔ አልተዋችሁም። ኮከቦች ሆይ አምላችኋለሁ። 
\m የማለዳ ኮከብ ቤዝ አንተንም በታላቅና በስውር ስምህ እማልድኃለሁ። ስምህም ሱፋር ይባላል። ከአንተ ጋር በሚሄዱ ታላላቅ ኃይሎች እማልድኃለሁ። ስሞቻቸውም አክሳር፣ ኔኮሳር፣ መርድያል፣ መወዳርያል ፣ መደርያል ፣ አፋእል፣ ኤፎአል፣ አሳአል፣ አሰኤል፣ አፍትያል ፣ መራድ፣ መራድክያል ይባላሉ። ልመናዬን ሁሉና የልቤን መሻት እስክትፈጽሙ ድረስ እንዳትሄዱ አምላችኋለሁ። ግልጽ የሆንክ ጥዩቅ የምሽት ኮከብ ሆይ በጥዩቅና ታላቅ በሆነው ስምህ አምልሃለሁ። እሱም ሱራክያል ነው። ከአንተ ጋር በሚሄዱ ኃይላትም እማልድኃለሁ። ስሞቻቸውም አርንምያል፣ አርእምያል፣ አቅጣአል፣ አቅጠአል፣ አርሳል እና አርሰአል ይባላል። 
\m የልቤን ኀዘንና ልመናዬን ሁሉ እስክትፈጽሙልኝ ድረስ ከእኔ እንዳትለዩ አምላችኋለሁ፣ እነግራችኋለሁ። ፀሐይ ሆይ በጥዩቅ ስምህ፣ በሥልጣንህ እና የፈጠረህ አምላክ በሰጠህ ኃይል አምልሃለሁ። በዚህ ታላቅ ብርሃንና በእነዚህ የተከበሩ የኃይላት ስሞችህ ሱሳርያል፣ ፋርድያል፣ አራድያል፣ ሙራድያል፣ ሲዳያል፣ ሙዳያል፣ አምልሃለሁ። የምሻውን ልመናዬን እስክትፈጽሙልኝ ድረስ እንዳትሄዱ እለምናችኋለሁ፣ እነግራችኋለሁ። በሌሊት የምታበራ ጨረቃ ሆይ አምልሃለሁ። በስሞችህና ከ\ul \bd እግዚአብሔር\bd*\ul* ዘንድ የታመኑ በሆኑ ኃይላት እነግርሃለሁ። በመታዘዝህ፣ በመዞርህ እና በቁጥሮችህም አምልሃለሁ። በተጻፈው ታላቅ ስምህም አምልሃለሁ። አንተም ሆነ ከአንተ ጋር የሚሄዱ ኃይሎችህን አልተዋችሁም ። የምጨነቅባትን ምኞቴን እስክትፈጽሙ ድረስ አትሂዱ። ፀሐይና ጨረቃ ሆይ ከእናንተ ጋር ከሚሄዱ ሁሉ የሰማይ ኃይሎች ጋር አምላችኋለሁ። ፍሬ እና ሐሳቤ ሁሉ እስከሚፈጸም ድረስ ፀሐይ በእኩለ ቀን ጨረቃ በመንፈቀ ሌሊት ይቁሙ። በዚህች ሰዓት ባርያህ ......... ከውጪና ከውስጥ ሕማማውና ከድካሙ ሁሉ ይዳን። በላዩም ላይ የመንፈስ ቅዱስ ጸጋ ይደር። 
\m ወደ ላይ ባረጋችሁ ጊዜ ዛሬ ለምን ዘገያችሁ? ወደምትታዩባት ግዛታችሁ ፈጥናችሁ ለምን አልደረሳችሁም? ብሎ በጠየቃችሁ ጊዜ ንግሥት የአምላክ እናት በማይደፈረው ግሩምና በሚያስፈራው ስምህ በለመነችን ጊዜ ሐሳቧ እስኪፈጸም ድረስ ከለከለችን፣ የምትሻውንም ፈጸምንላት በሉት። አንድ ልጅ በጥበቡ የፈጠረሽ የመጀመሪያ ሰማይ ሆይ ከእኔ ጋር ትፈልጊ ዘንድ አምልሻለሁ። በአንቺ ውስጥ ከሚኖሩ መላእክትሽ ጋርም ዛሬ የምፈልገውን ትፈጽሚ ዘንድ አምልሻለሁ። ሁለተኛ ሰማይ ሆይ ቀዳማዊ በግፍ ቃሉ በጥንቃቄ በፈጠረሽ ውድ ልጄ ጥዩቅ አዶናይ ልመናዬን ሁሉ ለመፈጸም ትፈልጊ ዘንድ አምልሻለሁ። ሦስተኛ ሰማይ ሆይ በመረዳት ስለፈጠረህ፣ የምስጋና ዙፋንህን በአንተ ውስጥ ስላስቀመጠ እና በእርሱ ላይ ስለተቀመጠብህ አምልሃለሁ። 
\m በታላቅ ስሙና በተከበረ ዙፋኑ የምሻውን ሁሉ ትፈጽሙልኝ ዘንድ አምላችኋለሁ። ድንግል ይህን አለች። ዳግመኛም እይታዋን ከፍ ከፍ አድርጋ ሰማይን አየች። እነሆ ተከፈተ። የተወደደ ልጇን በአብ ቀኝ በሰማይ ተቀምጦ አየች። ተመልሳ በፊቷ ስትመለከት ድንጋዮች ተሰነጠቁ። የሰማያት ሠራዊት ሁሉ ከተወደደው ልጇ ዙፋን ሥር ታዩዋት። ሁሉንም ባየቻቸው ጊዜ ወደ አንድ ልጇ ተመለከተች። ከተወደደ ልጇ መንበር ሥር ከአንዱ በኋላ አንዱ ታዩዋት። የአምላክ እናት ቅድስት \ul \bd ድንግል ማርያም\bd*\ul*ም ባየቻቸው ጊዜ ወደ አንድ ልጇ ክርስትያኖስ፣ ክርስትያኖስ፣ ክርስትያኖስ፣ ሰረኖስ፣ ሰረኖስ፣ ሰረኖስ፣ ሰማርያ፣ ሰ ሰ ሰ ሰ ሰ ሰ ሰ ሰ ሰ ሰ ብላ እነዚህን ስሞች በጠራች ጊዜ ደመናት ተነዋወጡ፣ መብረቆችም ተንቦገቦጉ፣ ነፋሳት ነፈሱ። እሳታውያን የሆኑ የአለቆች መዋግዶች ታወኩ። ከእሳት እና ከደመና ካፊያ ፊት ውኃዎች ፈሉ። ብርሃናት ጨልሙ ፣ ከላይ ከሰማይ ሊወድቁ መደቡ ፣ የግጭት ምንጮች ተነዋወጡ፣ ተራሮች እና ኮረብቶች ተንገዳገዱ፣ ማዕበልም ከፍ ከፍ ብላ ታወከች። እመቤታችን \ul \bd ድንግል ማርያም\bd*\ul* በጣፈጠ ቃል ሃያ አራቱ ካህናተ ሰማይና አለቆቻችሁ ይህን ማየ ጸበል እና ቅብዐ ዘይት ባርካችሁ ትጠብቁት ዘንድ አምስት መቶ እልፍ ሰባ ሰባት የወርቅ ማዕጠንትን በቀኝ እጃችሁ ፣ አምስት መቶ እልፍ ሰባ ሰባት የወርቅ መስቀሎችን በግራ እጃችሁ፣ አምስት መቶ እልፍ ሰባ ሰባት የብር ማዕጠንቶችን በቀኝ እጃችሁ፣ አምስት መቶ እልፍ ሰባ ሰባት የብር መስቀሎችን በግራ እጃችሁ ፣ አምስት መቶ እልፍ ሰባ ሰባት የብርት ማዕጠንቶችን በፊት እጃችሁ፣ አምስት መቶ እልፍ ሰባ ሰባት የብረት መስቀሎችን በግራ እጃችሁ፥ አምስት መቶ እልፍ ሰባ ሰባት የብረት ማዕጠንቶችን በቀኝ እጃችሁ፣ አምስት መቶ እልፍ ሰባ ሰባት የብረት መስቀሎችን በግራ እጃችሁ ይዛችሁ ኑ እያለች ተናገረች። ያን ጊዜ ብረቱ ቀልጦ እንደ ውኃ ሆነ። የተዘጉ ደጆች ተከፈቱ። የሞት ቁልፎች ተከፈቱ። መቃብራት ተገለጡ፣ ሙታን ተነሡ ፣ አጋንንትም ደንግጠው ሸሹ። ምድርም ሦስት ጊዜ ወደ ቀኝ እና ግራ ተና ወጠች። ዐሥራ ሁለት የመላእክት አለቆች ከሰማይ ወረዱ። በሠራዊቶቻቸውም አለቆቻቸውን ይከተላሉ። ድንግልም አለች አዶናይ አማኑኤል ማስያስ አምላኬ የልቤን ትፈጽም ዘንድ ፈጥነህ ወደ እኔ ና። ይህን ጸሎት ለሚይዝ ሰው ከሱ ደዌንና ሕማምን ሁሉ፣ ጭንቅንና ድካምን፣ የሚጣላውን የሰይጣንን ጠብ ሁሉ አስወግድ። ዳግመኛም ነፍሱን ሥጋውን አድስ። ኃጢአቱን ሁሉ ይቅር በል። እንደ ተወለደባት ቀን ይሁን። ክፉዎችና ርኵሳን መናፍስት ሁሉ ከእርሱ ይወገዱ። በዚህ የጸሎት ኃይል ሁሉ እያንዳንዱ ወደ ቦታው ከእርሱ ይመለስ፡ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ ተብለህ የምትመሰገን \ul \bd እግዚአብሔር\bd*\ul* ጸባዖት የምስጋናህ መቅደስ ሰማያትንና ምድርን ፈጽሞ ሞላ። ቅዱስ ሚካኤል በቀኙ ቅዱስ ገብርኤል በግራው ቅዱስ ሩፋኤል በፊቱ ቅዱስ ሱርያል በኋላው ይቆማሉ። ቅዱስ ሰዳክያል በእርሱ ላይ አክሊልን ያደርጋል። ቅዱስ ሰላትያልም ከእርሱ ጋር ምስጋናን ያቀርባል። እኔ \ul \bd ድንግል ማርያም\bd*\ul* ዛሬ ወደ እናንተ ጮህኩ። እኔ \ul \bd ድንግል ማርያም\bd*\ul* የምሕረት መልአክ ከሆነ ቅዱስ ሰዳክያል ጋር እና ከእኔ ጋር ስለ ባርያዬ ትሹ ዘንድ \ul \bd እግዚአብሔር\bd*\ul* ከውጭና ከውስጥ በሽታውና ሕመሙ ሁሉ ይፈውሰው ዘንድ፣ በኃይልህም ያድሰው ዘንድ ብርሃናውያን ወደ ሆናችሁ ወደ እናንተ እና ወደ ኃይላችሁ እማልዳለሁ። አቤቱ አንተ ታውቃለህ። ይህ በሽታ ለጥቅሙ እና እርሱን ለመገሠጽ በእርሱ ላይ እንዲዘገይ የምትፈቅድ ከሆነ ከቅዱሳን ሁሉ ጋር ርስትንና መክፈልትን ስጠው። ያለድካም ወደ አንተ እንዲያደርሱት መንፈሳውያን መላእክትን በረድኤት ከሰማይ ላክለት። በዚህ ዓለም በሚመጣውም ዓለም ሰማያዊት የሆነች ይቅርታህ ባርያህን........ ታግኘው። ለአንተ ምስጋናና ኃይል፣ ስግደትና መገዛት ይገባል። ለዘለዓለሙ አሜን! 
