\c 4 

\s1 የረቡዕ ውዳሴ አምላክ
\b 
\m \bd አምላኬና ጌታዬ ሆይ \bd*አንተ ከኔ ከራቅህ እኔ አንተን ካልተቀበልሁ ሌላ ሕይወት አይገባኝምና አቤቱ እንዴት ባለ ገደል እወድቃለሁ ይሆን? እንደምንስ ባለ መከራ ተይዤ እጨነቃለሁ ይሆን? የልቤን ክፋት የልቤን ወስላታነት የሚያጠፋ መድኃኒት ካንተ ካላመጣሁ ከማን አመጣለሁ። ከጠላቶቼ የማመልጥበት መማጠኛ ካንተ በቀር ማን አለኝ? የሰጠኸኝንስ ጸጋ በልቤ የሚያኖርልኝ ሌላ ማን አለ አንተ አይደለህምን?
\b 
\m ኢየሱስ ሆይ አንተ የኔን ሥጋ ካልበላችሁ የኔን ደም ካልጠጣችሁ በናንተ ሕይወት የለም አልህ። እንዲህም ካልህ በነፍሴና በሥጋዬ እንዳልሞት ይገባኛል ሳልል በግድ ወደ ቁርባን እቀርባለሁ። ዳግመኛም አንድ ክፉ ልጅ በረኀብ በተጨነቀ ጊዜ እንደዚህ በረሀብ እንዳልሞት ተነሥቼ ወደ አባቴ ልሂድ አባቴንም በድየዋለሁና ከባሮችህ እንዳንዱ አድርገኝ እንጂ ልጅህ ልባል አይገባኝም፤ ልበል ብሎ አስቦ ወደ አባቱ እእንደ ሄደ አባቱም በሩቅ ባየው ጊዜ በርኅራኄ\bd  \bd* በፍቅር እንደተቀበለው ተናግረሃልና እኔ በዚህ ምክንያት እንደርሱ ሁሉ በእግረ ንስሐ ተነሥቼ ወደ አንተ ወደ ርኅሩኅ አባቴ አመጣለሁ። ወደ አንተ ወደ ኃይሌ እመጣለሁ። ወደ አንተ ወደ ጠባቂዬ እመጣለሁ። ወደ አንተ ወደ መማጠኛዬ እመጣለሁ። ወደ አንተም አስነሥቶ የሚያመጣኝ ኑ ብሉ ብለህ አስጠራኻቸው። በቀሩ ጊዜ በወንጌል የተናገርኸው ቃል ነው።
\b 
\m ዳግመኛም ወደ አንተ መምጣት እንዳልፈራ ልቤን የሚያጽናናልኝ ዕውቀቴንም የሚጨምርልኝ ከኔ ክፋት የሚበልጥ ያንተ መሐሪነት ነው። ፈሪሳውያንንም ኃጢአተኞችንም ይቀበላል ቢሉህ፤ ነቀፋቸውን ፈርተህ ኃጢአተኞችን መቀበል እንዳልተውህ ከእርሳቸውም ጋር መብላትን እንዳልተጸየፍህ በወንጌል ተጽፎ አለ። ይህም እውነት ከሆነ የኃጢአተኞች አለቃ እኔ ነኝና ወደ አንተ ስቀርብ እንዳትጸየፈኝ አውቄ ብቀርብ በደምህና በሥጋህ ነፍሴንና ሥጋዬን ከኃጢአት እንድታነጻልኝ ተስፋ አለኝ። ልቤን እእንደ እሳት የሚያቃጥለኝን ኃጢአት ሁሉ እንድታጠፋልኝ ተስፋ አለኝ። የቸርነትህ ድልብ አያልቅምና ላንተ የምከፍልህን ዕዳ እንድትተውልኝ ተስፋ አለኝ።
\b 
\m በለጋሥነትህ የከበርህ ነህና ልቤን ባለጸጋ የሚያደርግልኝ ጸጋ ከገሃነመ እሳት የሚያድነኝ ጸጋ ወደ መንግሥተ ሰማያት የሚያገባኝን ጸጋ እንድትሰጠኝ ተስፋ አለኝ።
\b 
\m አምላኬ \bd ጌታዬ ሆይ \bd*ፈጣሪዬ ሆይ እለምንሃለሁ ከኃጢአቴ ባሕር ማዕበል ታድነኝ ዘንድ ከመሰናክሌም፤ ደቀ መዝሙርህ ጴጥሮስንም ከመዋረዱ ጽናትና ከባሕር ድንጋፄ እንደ አዳንኸው፤ ከፍ ከፍ ባለች ክንድህና በጸናች ቀኝህ ከመሥጠምም እንዳዳንኸው፤ ሐዋርያህ ጳውሎስንም እንደተቀበልከው፣ አንተን ከካደ ምዕመናንንም ከተጣላ በኋላ፣ የዲያቆናት አለቃ የሰማዕታት መጀመሪያ እስጢፋኖስንም ለመግደል ከከተማ ከወጣ በኋላ፤ ከዚህ ሁሉ በኋላ በቅዱሳንህ ጉባዔና በቤተ ክርስቲያንህ ዘንድ ለወገኖችህ በስምህ የሚያስተምር የከበረ ታላቅ መምህር እንዳደረግኸው።
\b 
\m \bd ጌታዬ ኢየሱስ ክርስቶስ ሆይ\bd* እንደዚህ ሁሉ ከቤተ ክርስቲያን ሥርዓት የራቅሁ እኔን ተቀበለኝ ከይቅርታህም አታርቀኝ። ቸርነትህንም ለዘለዓለሙ አትንሳኝ።
\b 
\m ጌታዬ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*፣ ሆይ የመፃጉዕን ኃጢአት ይቅር እንዳልኸው በሥልጣንህም ከሀሊነት በብዙ አሕዛብ ፊት ተግቶ አልጋውን ተሸክሞ እንዲነሣ እንደ አደረግኸው፣ እንደዚህም ሁሉ ኃጢአቴን ይቅር ብለህ ለእኔ ለባሪያህ የሥጋና የነፍስን ሕይወት ስጠኝ።
\b 
\m አባቴ ሆይ በክቡር ስም ስለተጠራሁ በደኅንነቴ ወራት ሁሉ በጎ አገዛዝ እገዛልህ ዘንድ አምልኮትህን አጽናልኝ።
\b 
\m ከአብ \bd ከመንፈስ ቅዱስ \bd*ጋር ለዘላለሙ የምትኖር \bd ጌታዬ ኢየሱስ ክርስቶስ ሆይ\bd*፣ አቤቱ የከነዓናዊትን ልመና እንደሰማህ፤ ታማ ሥቃይ ጸንቶባት ከነበረች ከልጅዋ ጋኔን እንዳወጣህ፣ ሃይማኖትሽ ታላቅ ነውና እንደ ፈቃድሽ ይደረግልሽ እንዳልኻት፣ ፈውስንም እንደሰጠኻት፣ \bd ጌታዬ ሆይ \bd*ጎስቋላ ችግረኛ የምሆን እኔም እንዲሁ እለምንሃለሁ።
\b 
\m ከንቱውንም ዓለም በመመኘት የሚከራከረኝ ሰይጣንን ከእኔ ታርቀው ዘንድ፣ በየጊዜው ሁሉ ፈቃድህን እንድሠራ በቸርነትህ ትረዳኝ ዘንድ፣ ዐሥራ ሁለት ዓመት ደም ሲፈሳት የነበረችውን ሴት እንደ አዳንካት ባንተ ስለ አመነች። ከደዌዋ አድነህ ሕይወትን እንደሰጠኻት፣ እንደዚህም ሁሉ እኔንም ከደዌዬ ፈውሰኝና ሃይማኖቴን ስጠኝ፣ ከኃጢአቴም አንጻኝ። በሕይወቴም ወራት ሁሉ በእውነት አመልክህ ዘንድ፣ ክቡር ስምህንም እስከ ዘለዓለም አስተምር ዘንድ። አሜን በእውነት።
\b 
\m ፍጥረትህን ሁሉ ያሳደፈች ኋላ ወደ ጽሩይ ንስሐ የተመለሰች ዘማን ይቅር እንዳልኻት፣ ስለመመለሷና ስለ ልቅሶዋ ስለ ኀዘንዋም ኃጢአትሽ ተሠርዮልሻል በፍቅር ሂጂ እንዳልሃት፣ አቤቱ እንደዚህ ሁሉ የበዛ የሚያቃጥል ዕንባን ስጠኝ። ባለሁበት ዘመን ሁሉ ከዓይኔ ይፈስ ዘንድ ምን አልባት ከእድፌ ጥቂት ያጥብልኝ እንደሆነ። አቤቱ በቸርነትህ የፊቴን ጥቁረት ያነጻልኝ እንደሆነ ከወገኖችህም ወገን እንደማያውቅህ አድርጎ ከካደህ በኋላ፣ በመመለሱና በመጸጸቱ፣ በመረረ ኀዘኑም ጊዜ የሐዋርያት አለቃ የሚሆን የጴጥሮስን ንስሐ እንደተቀበልክ፣ በምእመናንም ላይ እንዳንተ ያለ አለቃ አድርገህ እንደሾምከው ቤተ ክርስቲያን የምትታነጽበት የሃይማኖት መሠረት አድርገህ የመንግሥተ ሰማያትን መክፈቻ እንደ ሰጠኸው አቤቱ እኔንም እንደሱ ተቀበለኝ። በዘመኔ ሁሉ ወደ አንተ እመለስ ዘንድ፣ እጸጸትም ዘንድ፣ የሠራሁትንም ኃጢአት ይቅር ትለኝ ዘንድ፣ ስለ ክቡር ስምህና ስለ መልካም ስምህ ይቅር በለኝ። የቀራጩንም ኃጢአት ይቅር እንዳልከው ሃይማኖቱን እንደተቀበልከው። ከፈሪሳዊ ይልቅ የተመረጠና የነጻ አንዳደረግኸው ስለትሕትናውም እንዳከበርከው \bd ጌታዬ ሆይ \bd*ዘወትር በፊትህ በደሌን አምን ዘንድ የነፍስን ትህትና ስጠኝ።
\b 
\m \bd ጌታዬ ኢየሱስ ክርስቶስ ሆይ\bd*፤ በመስቀል ላይ ሳለህ እውነተኛ የባሕርይ\bd  አምላክ \bd*እንደሆንህ ስለአመነብህ፣ ቀማኛውን እንደ ተቀበልኸው፣ ለሁሉም እንደ ሥራው ትከፍለው ዘንድ በምትመጣበት ጊዜ አቤቱ በቸርነትህ አስበኝ ስለ አለህ ለሰው ሁሉ የምታዝን ይቅር ባይ ሆይ እንዲህ ባለህ ጊዜ ዛሬ በገነት ከኔ ጋር ትኖራለህ አልከው። በኃጢአቱ በመገደሉ በክፉ ሥራውም ሁሉ ቸል አላልከውም።
\b 
\m አምስት ሺህ አምስት መቶ ዘመን የተዘጋ ገነትን ፈጥነህ ከፈትህለት እንጂ። እሱ ካሰበው ይልቅ ፍጹም ጸጋን ባለሟልነትን ካንተ ሰጠኸው ኃጥእ በደለኛ የምሆን የኔንም ሰውነት ለዘላለሙ ወደምኖርበት ወደ ሰፊ ይቅርታህ አግባት። ኃጢአቴን ይቅር በለኝ በደሌንም በይቅርታህ ተላለፈው። አሜን ይደረግልኝ።
\b 
\m  
\m \bd የዳዊት መዝሙር \bd*፴፯።
\b 
\m አቤቱ በቁጣህ አትቅሠፈኝ። 
\m \bd   \bd*በመቅሠፍትህም አትገሥፀኝ፤ 
\m \bd   \bd*ፍላፆችህ ወግተውኛልና፤ 
\m \bd   \bd*እጅህንም አጽንተህብኛልና፤ 
\m \bd   \bd*ከቁጣህ ፊት የተነሣም፤ ለሥጋዬ ጤና የለውም፤
\m \bd   \bd*ከኃጢአቴም ወገን የተነሣ ላጥንቶቼ ደኅንነት የላቸውም፤
\m \bd   \bd*ኃጢአቴ ከራሴ ፀጉር በዝቷልና፤ 
\m \bd   \bd*እንደ ከበደ ሸክምም ከብዶብኛልና፤ 
\m \bd   \bd*ከስንፍናዬ የተነሣ ቁስሌ መገለ በሰበሰም፤ 
\m \bd   \bd*ጎሰቆልኩ፤ ፈጽሜም አረጀሁ፤ 
\m \bd   \bd*ሁልጊዜ በትካዜ እመላለሳለሁ፤ 
\m \bd   \bd*ነፍሴ ስድብን ተመልታለችና፤ ለሥጋዬም ጤና አላገኘሁም፤
\m \bd   \bd*ፈጽሜም ታመምኩ ባለመከራም ሆንኩ፤ 
\m \bd   \bd*ከልቤ ትካዜም የተነሣ ጮህሁ፤ 
\m \bd   \bd*ምኞቴም ሁሉ በፊትህ ነው፤ 
\m \bd   \bd*ልቅሶዬም ካንተ አይሠወርም፤ 
\m \bd   \bd*ልቤ ደነገጸችብኝ ኃይሌም ተወኝ፤ 
\m \bd   \bd*ያይኔም ብርሃን ፈዘዘብኝ፤ 
\m \bd   \bd*ወዳጆቼም ባልንጀሮቼም ባለጋራ ሆኑኝ፤
\m \bd   \bd*ከበው ጎተቱኝ፤ 
\m \bd   \bd*ዘመዶቼም ተስፋ ቆርጠው ተለዩኝ፤
\m \bd   \bd*ሰውነቴን የሚሿት ሁሉ ተበራቱብኝ፤ 
\m \bd   \bd*መከራዬን የሚሹም ከንቱ ነገርን ይናገራሉ፤ 
\m \bd   \bd*በሽንገላ ሊያጠፉኝ ዘወትር ይመክራሉ፤ 
\m \bd   \bd*እኔ ግን እንደማይሰማ ደንቆሮ ሆንኩ፤ 
\m \bd   \bd*አፉን እንደማይከፍት ድዳም፤ 
\m \bd   \bd*እንደማይሰማ ሰው ሆንኩ፤ 
\m \bd   \bd*በምላሱም እንደማይናገር፤ 
\m \bd   \bd*አቤቱ በአንተ አምኛለሁና፤ አቤቱ አምላኬ ስማኝ፤
\m \bd   \bd*የጸላቶቼ መዘበቻ አታድርገኝ እላለሁ፤ 
\m \bd   \bd*ሰኰናዬም ቢሰናከል አፋቸውን ይከፍቱብኛል፤ 
\m \bd   \bd*እኔንስ ሊገርፉኝ አቆዩኝ፤ 
\m \bd   \bd*ቁስሌም ዘወትር በፊቴ ነው፤ 
\m \bd   \bd*በደሌን እናገራለሁ፤ 
\m \bd   \bd*ስለ ኃጢአቴም እቆረቆራለሁ፤
\m \bd   \bd*ጸላቶቼ ግን ጤነኞች ሆነው ይበረቱብኛል።
\m \bd   \bd*በከንቱም የሚሉኝ በዙ፤ 
\m \bd   \bd*ስለ በጎም ክፋት የሚመልሱልኝ፤ እውነት ነገርንም በመከተሌ ይጸሉኛል፤
\m \bd   \bd*ወንድማቸውን እንደርኩስ በድን ጣሉኝ፤ 
\m \bd   \bd*አቤቱ አምላኬ ሆይ አንተ አትጣለኝ ከእኔም አትራቅ፤
\m \bd   \bd*አቤቱ የመድኃኒቴ\bd  አምላክ \bd*ሆይ አኔን ወደ መርዳት ተመልከት።
