\c 64 

\s1 የተክለ ሃይማኖት የፅንስቱ ተአምር መቅድም 
\b 
\m ፩ አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አምነን የአባታችን የተክለ ሃይማኖት የፅንሰቱን ነገር የሚናገር ተአምር መጻፍ እንጀምራለን። ሁሉን በሚገዛ በእግዚአብሔር ስም እናምናለን። እሱም ሰማይን እንደ ድንኳን እንደ ዋልታ ሰቅሎ ከምድር በላይ ከፍ አድርጎ ያጸናው ጨለማን ከምድር ላይ አስወግዶ። 
\m ፪ ሰባቱን እጅ ዕፀዋት ያብቅሉ አዝርዕት ፍሬአቸውን ይስጡ ብሎ ያዘዘ, የምድር ስeባቱን እጅ የውሀ መከማቻ ያደረገ። ዳግመኛ ልዩ ልዩ ጣፋጭነት ያላቸውን አትክልት በገነት ተክሎ ከአንዱ ትክል በቀር የማንኛውንም የተክል ፍሬ ይበላ ዘንድ አዳምን ያሰለጠነው ዳሩ ግን አዳም ሕግን በመተላለፍ አትብላ ያለውን በልቶ በእሱ በራሱና በልጆቹ ላይ ሞትን አመጣ። 
\m ፫ ከዚያም መሐሪ ይቅር ባይ እግዚአብሔር አምስት ሺህ አምስት መቶ ዘመን ሲፈጸም የእሱን ሥጋ ለብሶ የዕዳ ደብዳቤውን የፋቀለትና ሕይወቱን አሳልፎ የሰጠልንን ፈጣሪ ያችንን በፍጹም ልባችን እንውደደው ያለቸልታም ኑ እናመስግነው። 
\m ፬ የማይወደውና የማያመሰግነው ቢኖር ግን ምድራዊና ሰማያዊ እሳት ጥላሽት እስኪሆን ድረስ ያቃጥለው። ከዚያም ታላቅ አውሎ ነፋስ ተነሥቶ ጠራርጎ በትኖ ያጥፋው። ለዘለዓለሙ በእውነት። ሕዝቡም ሁሉ በእውነት ይሁን ይሁን ይደረግ ይበሉ። 
\m ፭ እንግዲህ አባታችን ተክለ ሃይማኖት በተፀነሰባት በዚህች በዛሬዪቱ ዕለት እግዚአብሔር በእሱ አማካኝነት ያደረገውን ተአምር ለመጻፍ እንጀምራለን። 
\m ፮ አቤቱ አንተ በጥቂቱ የታመንኽ አገልጋይ በብዙ ወገን እሾምሃለሁ እንድትለኝና እጥፍ አተርፍ ዘንድ የምነግድበት ሁለት መክሊት ሰጥተህ የምሄድበትን ጎዳና ባርከህ ስደደኝ። 
\m ፯፤ አቤቱ ወደ ጌታህ ደስታ ግባ ትለኝ ዘንድ አምስት መክሊቶች ስጠኝና ለለዋጮች ሰጥቼ ሌሎች አምስት መክሊቶችን አተርፍ ዘንድ ጎዳናዬን ባርክልኝ። 
\m ፰ አቤቱ አምስት መክሊቶችን ሰጥተኸኝ ሌሉች አሥር መክሊቶችን አትርፌ በአሥሩ አህጉር ተሾም ትለኝ ዘንድ ጎዳናዬን ጥረግልኝ። አቤቱ በጌታው ገንዘብ ነግዶ ትርፍ የሚያስገኝ ታማኝ ነጋዴ አድርገኝ እንጂ የጌታውን ወርቅ ቀብሮ በስንፍና እንደሚኖር አገልጋይ አታድርገኝ። አቤቱ ለቅሶና ጥርስ ማፋጨት ወዳለበት ጨለማ ገደል አትወርውረኝ። 
\m ፲ ነገር ግን አቤቱ በቸርነትህ ብዛት ከየውሃን ቅዱሳን ጋር ደምረኝ እንጂ ለዘለዓለሙ በእውነት። 
\m ፲፩ የተወደዳችሁ ምዕመናን እንግዲህ መልካሙን ትምህርት ስለሚሰጡና ትምህርቱን በቅን ልቡና ስለ ሚቀበሉ ሰዎች በጌታችን በኢየሱስ ክርስቶስ ወንጌል ተጽፎ የሚገኘውን ምሳሌ አስተውሉ። 
\m ፲፪ አሁንም እግዚአብሔር ያደረገለትን የአባታችሁን ልዩ ልዩ ተአምራት እስክትሰሙ ድረስ መልካሙን ዜና ለመስማት ተዘጋጁ። ። 
\m ፲፫ እነሆ በዛሬዪቱ ዕለት ከአራቱ ማዕዘን የሰበሰበን የአባታችን ጥንታዊ በዓሉ ነው። በዛሬዪቱ ዕለት ማለት በመጋቢት ሃያ አራት ቀን አባታችን ተክለ ሃይማኖት የተፀነሰበት ዕለት ነውና። 
\m ፲፬ መዓዛ ሃይማኖቱ በዓለም የሚመላ እነሆ ሚስትህ እግዚእ ኃረያ ትፀንሳለች ወንድ ልጅም ትወልዳለች ሲል የመላእክት አለቃ ቅዱስ ሚካኤል ለጸጋ ዘአብ የነገረው ትንቢት በዛሬዪቱ ዕለት ተፈጸመ። 
\m ፲፭ ከዳሞቱ ንጉሥ ከሞተለሚ የፈረሰኛ ጭፍራ ጦር አንዱ እንዳይገድለው በባሕር ውስጥ ሦስት መዓልት ሦስት ሌሊት ተደብቆ ሳለ ከዚያ ባወጣው ጊዜ በኢትዮጵያ ታላቅና ሐዲስ ሐዋርያ ይነሳል ሲል በመልአኩ ቃል ተነግሮለታልና። 
\m ፲፮ እነሆ በዛሬዪቱ ዕለት በመልካም ምድር ላይ መልካም ዘር ተዘራ በቅሎም በብዙ ሚሊዮን የሚቆጠር ማለትም እንደ ሰማይ ከዋክብት እንደ ባሕር አሸዋ የበዛ ፍሬ አፈራ። እነሆ በዛሬዪቱ ዕለት የመልካም አዳራሽ ሕንፃ መሠረት ትመሥርቶ በዘጠኝ ወሩ በታኅሣሥ ሃያ አራት ቀን ተፈጸመ። የሕንፃውም ሥራ እጅግ ያማረና የተደነቀ ነው። 
\m ፲፰ ልዩ ውበት አለው በኢትዮጵያ ከታነፁት ሕንፃዎች ሁሉ እሱን የሚመስል አልተገኘም። 
\m ፲፱ የአዳራሹም ሕንፃ በሚመረቅለት ጊዜ ጳጳሱ አባ ጌርሎስ ባረከውና ንጹሕ አዳራሽ አድርጎ ለመንፈስ ቅዱስ ማደሪያ አደረገው። 
\m ፳ ንጹሕ አዳራሽ ያልነውም ሰኔ ውነት ያለ ሐሰት የመንፈስ ቅዱስ ማደሪያ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ነው። ሐዋርያው ጳውሎስ እናንት የመንፈስ ቅዱስ ማደሪያ መሆናችሁን አልተረዳችሁምን የእግዚአብሔር ማደሪያ ቤቱ ናችሁ እንጂ ሲል እንደተናገረ። እንደ ነቢዩ ኤርምያስና እንደ መጥምቁ ዮሐንስ ከእናቱ ማኅፀን ጀምሮ የተመረጠ ተክለ ሃይማኖትስ ይቅርና ስለ እናም እንኳን በዕለተ ጥምቀት የተቀበላችሁትን የመንፈስ ቅዱስን ቤት ሰውነታችሁን አታርክሱት በማለት ተናግሯልና። 
\m ፳፩ እንግዲህ ወደ አባታችን ወደ ተክለ ሃይማኖት ምስጋና እንመለስና የተወደዳችሁ ምዕመናን የአባታችሁ ስም ተክለ ሃይማኖት በተባለ ጊዜ ስም አጠራሩ ምንኛ ልብን ያነሳሳል። 
\m ፳፪ ነቢያት ትንቢት በተናገሩበት ዕለት ከጸናጽልና ከከበሮ ጋር እንደ መሰንቆ ምትና እንደ በገና ቅኝት የአባታችሁ ስም አጠራሩ ልብን ያነሳሳል መንፈስንም ይቀሰቅሳል። 
\m ፳፫ አባታችን ተክለ ሃይማኖት ተብሎ በተጠራ ጊዜ ወተት ከወይን ጋር ተቀላቅሎ እንደሚጠጣ ዳቦ በማር ተደርጎ እንደሚበላ ለጉረሮ ይጥማል። 
\m ፳፬ የአባታችሁ ስም ተክለ ሃይማኖት ተብሎ በሚጠራ ጊዜ ከልበኔ ሐክሶ ቀንአት አስጳጦስ እንደሚባሉ ምርጥ ሽቶዎች የስሙ አጠራሩ ሽታ ለአፍንጫ ምንኛ ጥሩ መዓዛ አለው። 
\m ፳፭ የአባታችን ስም ተክለ ሃይማኖት ተብሎ በተጠራ ጊዜ በክረምት ወራት በጉም በውርጭና በጭጋግ ሰዓት እንደ ደመና ግላጭ ፀሐይ ምንኛ የሚወደድ ሙቀት አለው። 
\m ፳፯ የአባታችሁ ስም ተክለ ሃይ ማኖት ተብሎ በሚጠራ ጊዜ ድምቀ ቱ እንደ ሌሊት የጨረቃ ብርሃንና በጨለማ ውስጥ እንዳለ የፋኖስ ብርሃን ምንኛ ልብን ያስደስታል። 
\m ፳፯ የአባታችሁ ስም አጠራሩ ተክለ ሃይማኖት ተብሎ በሚጠራ ጊዜ እንደ ወንድና የሴት ሙሽራ ጌጥ ምንኛ ደስ ያሰኛል በነገሥታትም ራስ ላይ እንዳለ የወርቅ ዘውድ ምንኛ ያንጸባርቃል። 
\m ፳፰ የአባታችሁ ስም አጠራሩ ተክለ ሃይማኖት ተብሎ በሚጠራ ጊዜ ሰማይ በከዋክብት እንደተሸለመ ምድርም በአበቦዎች እንደተገጠች ያህል ምንኛ የተጌጠ ነው። 
\m ፳፱ አባቴ ሆይ እንዴትና በምንስ መስዬ ላደንቅህ እችላለሁ። ጌታዬ ሆይ እግዚአብሔርን የምትፈራው ትዕዛዙንም ሁሉ የምትፈጽም አንተ ብፁዕ ነህ። በምድር ላይም ዘርህ የጸና ነው። የፃድቃን ልጆች በአንተ የተባረኩ ናቸውና። 
\m ፴ አቤቱ ጌታዬ ሆይ አንተ ብፁዕ ነህ ክብርና ብልጽግና በቤትህ የተመላ ነው። ጽድቅህም ለዘለዓለሙ የመኖር ነው። 
\m ፴፩ አቤቱ ጌታዬ ሆይ በእግዚአብሔር ሕግ ጸንተህ ያለህ ጎዳናህ ንጹሕ የሆነ መልካሙን ፍለጋም የምትከተል አንተ ብፁዕ ነህ ሥልጣንህም ከፍ ከፍ ያለ ነው። 
\m ፴፪ አቤቱ ጌታዬ ሆይ የቅድስናህ አድናቆት ተናግሮ ይፈጽም ዘንድ የሚቻለው ምን አንደበት ነው። ብቻ ለዚህ ነገር በእናትህ ማኅፀን ንጹሕ አድርጎ ለፈጠረህና ለመረጠህ ለእግዚአብሔር እስከ ዘለዓለሙ ክብርና ምስጋና ይሁን እንላለን። 
\m ፴፫ በመጽሐፉ ርእስ ተደንግጎ እንደተጻፈው ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖትን ከአደነቅን በኋላ አሁንም እግዚአብሔር በእጆቹ ያደረገላትን ድንቅ ድንቅ ተአምራትን እንጽፋለን ወደ አልነው እንመለስ።
\b 
