\c 15 

\s1 የናግራን ሰማዕታት ገድል
\b 
\m 1. አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድና በመንፈስ ቅዱስ ስም የሚነበብ የናግራን ሰዎች ዜና፥ የቅዱስ ኂሩትና ሌላኛው (ዳግማዊ) ንጉሥ ቆስጠንጢኖስ በነገሠ በአምስተኛው ዓመት ኅዳር ሃያ ሰባት ቀን ከእርሱ ጋር ሰማዕትነትን የተቀበሉትን ምስክርነት የሚናገር ይህ ነው። ከአዳም ጀምሮ እስከዚህ ጊዜ ድረስም ስድስት ሺህ ሠላሳ ሦስት ዓመት ይሆናል። ከንጉሡ እለእስክንድሮስ እስከዚያን ጊዜ ድረስም ስምንት መቶ ሰማንያ አምስት ዘመን ነበር። 
\m 2 በዚያን ዘመንም በኢሩሳሌም አባ ዮሐንስ የተባለ ሊቀ ጳጳስ ነበር በአሌክሳንድርያም ጢሞቴዎስ፣ በቁስጥንጥንያም ጢሞቴዎስ፣ በአንቲዮኪያስም ኤውፍራስዮስ ይባላሉ። በኢትዮጵያም ስሙ ካሌብ የሚባል ጻድቅና ንጹሕ ንጉሥ ነበር። 
\m 3. በዚያን ዘመንም ፊንሐስ የተባለ አይሁዳዊ ሰው በሳባ ነገሠ። ይህ ሰው ከዳተኛ፣ ገዳይና ደም አፍሳሽ ነበር በዚያ ሀገርም በአይሁድ ላይ ሁሉ ነገሠ ከመብላትና ከመጠጣት ብቻ በቀር ከኦሪቱ ትእዛዝ የሚጠብቁት አልነበረም። ሌሎችንም ትእዛዛት አይጠብቁም ነበር። አይፈጽሟቸውም ነበር፤ ከእነርሱም ጣዖትን የሚያመልኩ ለጣዖትም የሚሰግዱ ነበሩ ይገዙላቸውም ነበር። 
\m 4. በዚያች ሀገር በሳባም አይሁድ ፈጽመው ተገዙ እነርሱ አይሁድን ከገደሉ፣ ከማረኩ ካጠፉና ሀገራቸውንም ካፈራረሱ ከሮማውያን ነገሥታት ከአስባስያኖስና ከጥጦስ፣ ሸሽተዋልና። ከሶርያ አባረሯቸው ከሳባ ሀገር ብቻ በቀርም ሀገሪቱ ሁሉ ጌታችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* በማመን ተሞላች። በእነርሱና በኢትዮጵያ መካከልም ጽኑ ጥላቻ ሆነ፤ እነርሱ ለኢትዮጵያዊው ንጉሥ የእጅ መንሻ ያመጡ ነበርና እንደታዘዙትም ግብር ይገብሩ ነበርና በእጅ መንሻና ግብር በመገበርም ያስደስቱት ነበር። 
\m 5. ኢትዮጵያዊው ንጉሥ ግን የእጅ መንሻቸውንና ግብራቸውን አይሻም ነበር። ነገር ግን ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዲመለሱና ለአማልክት መገዛቱን እንዲተዉ ይሻም ነበር። ሳባ በተባለችዋ ሀገር አጠገብም እጅግ ታላቅ ሀገር ነበር። የሚኖሩባት ስፍር ቁጥር የሌላቸው ብዙ ሰዎች ነበሩ። ሁሉም በጌታችን በመድኃኒታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የሚያምኑ ነበሩ። ከዚህ በኋላም ካሌብ የአይሁድን ንጉሥ ይወጋ ዘንድ ሳባ ደረሰ። አይሁዳዊውም ወደ ኋላ አፈገፈገና ሸሽ፤ ድል ተነሣ/። ከኢትዮጵያዊው ንጉሥ ፊትም ሸሸ። እልግባል በተባለ ተራራም ተሰወረ፤ ከዚህ በኋላም ንጉሡ ካሌብ ተመለሰ፤ ወደ ሀገሩም ገባ። በሳባም ብዙ ፈረሰኛ ወታደሮችን አስቀመጠ። በዚያም ለእነርሱ ታላቅ ባለሥልጣን ሾመላቸው። 
\m 7. መልካም ነገርን የሚጠላ ክፋትን የሚወድ የክርስትና ሃይማኖትን ዘወትር የሚቃረን ሰይጣንም ወደ አይሁድ ንጉሥ ሄደ፤ንጉሡ ካሌብም በሳባ የተዋቸውን ሠራዊት ይወጋቸው ዘንድም አነሣሣው። ከዚህ በኋላም ይህ አይሁዳዊ ያጠፋትና በውስጧ ያሉ አብያተ ክርስቲያናትንም ያፈርሳቸው ዘንድ \bd ክርስቶስን\bd* ወደ ምትወድ መልካም ሀገር ሄደ። 
\m 8 የቅድስት ሀገር ናግራን ዜናም በታሪክም/ ይህ ነው። ምሥራቋ በዕረብ ስኩል ነው፣ የዚህት ሀገር ርዝመቷ ሠላሳ ምዕራፍ ነው። ወራዲ ሃያ አምስት ምዕራፍ ነው፤ ከሕንድም በየብስ መቶ ሰባ ምዕራፍ ያህል ትርቃለች፤ከኢትዮጵያም ሰማንያ ምዕራፍ ይሆናል ከሮምበየብስ ስልሳ ምዕራፍ ይሆናል። 
\m 9. የናግራን ሰዎችን በሚወጋበት ጊዜም ወቅቱ ክረምት ነበር። ስለዚህም የኢትዮጵያ ንጉሥ ካሌብ የተቀደሰች ሀገር የናግራንን ሰዎች ይረዳቸው ዘንድ ወደ እነርሱ ለመሄድ አልቻለም። የናግራን ትርጓሜዋም በዕብራይስጥ ቋንቋ የነጎድጓድ ሀገር ማለት ነው። ይህ አይሁዳዊ በመተላለፊያዎቿ የመስቀል ምልክት ተመለከተ። በሀገሪቱ ቅጥር ላይም ብዙ የሚዋጉ ሠራዊቶች ነበሩ። 
\m 10. የመስቀልን ምልክት በተመለከተ ጊዜም የተረገመ የአይሁድ ንጉሥ ተቈጣ። \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የሚያምን ሁሉ ጽኑ ስቃይን አሰቃየዋለሁ። በመጨረሻም እኔ በሰይፍ እገድለዋለሁ በማለት አዋጅ ነጋሪ ላከ። ወደ ሕጌና ወደ ሥርዓቴ የተመለሰውን የናዝሬቱ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd*ና ሐዋርያቱን የካደ በእኔ ዘንድ ክብርንና ሀብትን ያገኛል፤ በመንግሥቴም ከፍ ከፍ አደርገዋለሁ አለ። 
\m 11. ነገር ግን የኢትዮጵያውያን ንጉሥ ካሌብ በሳባ ሀገር ያስቀመጣቸውን ተጋዳይ ሠራዊት ሁሉ እንደገልኳቸው ተረዱ። የናግራን ሰዎች ሆይ የተመረጡ ብዙ ተጋዳይ ሠራዊትን እነሆ አዘጋጅቻለሁ፤ ቍጥራቸውም ዐሥራ ሁለት ዕልፍ ነው አላቸው። 
\m 12. የናግራን ሰዎችም በሰሙ ጊዜ በሀገሪቱ ቅጽር ላይ እኛስ የናዝሬቱ ጌታችን መድኃታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* እናመልካለን፤እርሱም \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል ነው። ቅድስት ከምትሆን ከድንግል ማርያም ሰው የሆነ የሁሉ ጌታ የሁሉም አምላክ ነው። ፍጥረትንም ሁሉ የፈጠረ ነው፤ ፈጽመን እናመሰግነዋለን። ከአባቱና አዳኝ ከሆነው ከመንፈስ ቅዱስም ጋር እናመሰግነዋለን፤ ለዘለዓለሙ አሜን እያሉ መለሱ። 
\m 13. የአይሁድ ንጉሥም ይህን በሰማ ጊዜ ፈጽሞ ተቈጣ። በእነርሱ ዘንድም ለስድስት ወር ያህል እየተዋጋ ቆየ። ውጊያውም በመካከላቸው ጸና። የተረገመው አይሁዳዊ ግን በአምላካችን \bd በእግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd በክርስቶስ\bd* ሃይማኖት/\bd ክርስቶስን\bd* በማመን/ ሃይማኖት ዐለት ላይ የተመሠረተች ስለሆነች ወደ ተቀደሰችዋ ሀገር መግባት አልቻለም። 
\m 14. ከዚህ በኋም ከዚህች ሀገር ውጭ ያገኟቸውን ገበሬዎችና ምእመናን ሕዝበ ክርስቲያንን ሁሉ ገደሏቸው። ከእነርሱም ታናናሾች ለአገልጋይነት ለታላላቆቹና ለመኳንንቱ የሰጣቸው ነበሩ። ጽኑ ውጊያን ሰተዋጋቸው ጊዜም ለሀገሪቱ ሰዎች ተሳናቸው። በተግባርም ቢሆን በምክንያትም ቢሆን የሚገባበትን አላገኘም። ስለዚህም ከጥንት ዘመን ጀምሮ ሰውን የሚጠላው ዲያብሎስን መሰለ። 
\m 15. \bd እግዚአብሔርን\bd* ወደ ሚፈሩ የሀገር ሽማግሌዎችም ላከ። በዚያች ሀገር በማንም ላይ ክፋትን እንደሚያደርግ በውስጧም ደምን እንደማያፈስ በነቢያት አምላክና የኦሪትን ሕግ በሠራ \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም ይምልላቸው ጀመር። ነገር ግን የዚችን ሀገር ገበያዎች አሠራርና ሜዳዎችን ለማየት እወዳለሁ። ዳግመኛም በየዓመቱ ለንጉሥ የሚገባውን ግብር አዝዛችኋለሁ። አረጋዊም ቢሆን ጎልማሳም ቢሆን የእጅ ጥበበኛም ቢሆን አንድ ሰው በየዓመቱ አንድ ዲናር ይስጥ። የዲናሩ መልክም በእኔ ስም ይዘጋጃል አለ። ይህን በቈጠረው ጊዜምአንድ ሺህ ስድስት መቶ ዘጠኝ ልጥር ወርቅ ሆነ። 
\m 16. ስለዚህ ቍጥራቸው ሦስት ሚሊዮን ሃያ አንድ ሺህ ሰባ ሰባት ነው። ሴቶችንና ሕፃናቱን ወጣቶችንም አይጨምር ም፧ በዚያች ሀገር የሚኖሩ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሕዝቦች ክርስቲያኖችም ጌታችን መድኃታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በቅዱስ ወንጌል ያዘዘውን የተቀደሰውን ሕጋቸውን . ይጠብቁ ነበር። 
\m 17. እነርሱም እንዲህ በማለት ወደ ንጉሡ ላኩ። ንጉሥ ሆይ በኦሪትና በነቢያት በቅዱሳን ሐዋርያትም ታዝዘናል \bd እግዚአብሔርን\bd* እንድናመልክ ነገሥታትን እንድናከብርና ቃላቸውንም በሚገባ እንድንሰማ ከእነርሱም' ተምረናል። ዛሬም እኛ በቃልህ እናምናለን በማልህልን መሐላ ከእኛ ጋር በገባኸው ቃል ኪዳንም እንታመናለን፤ አንተና ወዳጆችህ ከእኛ ጋር ትገቡ ዘንድም የከተማውን በር እንከፍታለን ከበደልህና ቃልህን ካፈረስህ ግን እኛን ለመርዳት የሚቻለው አምላክ እንዳለን አስተውል። 
\m 18. ፈጽሞ ያድነናል ክፋትህንም ወደ ራስህ ይመለሳል፤ አሁንም አስቀድመን እንነግርሃለን። አናንያ፣ አዛርያና ሚሳኤልአምላክህን አናመልክም ለሠራኸው የወርቅ ምስልም አንሰግድም ወደ ሕግህና ወደ ሥርዓትህ ከምንመለስም ሞት ይሻለናል እንዳሉ። እኛም ስለ እኛ በሞተው በጌታችን በመድኃኒታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እናምናለን፤ በእርሱ ሞትም ሁላችንንም አዳነን ዘለዓለማዊ ሕይወትንም ሰጠን። 
\m 19. ከዚህ በኋላም የካዕብ ልጅ ቅዱስ ኂሩት የዚህን ከሐዲ አይሁዳዊ ቃል አትመኑ፤ሀሰተኛና አመጸኛ ነውና የከተማይቱን በሮችም አትክፈቱ አላቸው፡እነርሱ ግን የኂሩትን ምክር አልተቀበሉም፡ካመዳና መሐሳውን ካፈረሰ ግን እኛም ስለጌታችን ስለ መድኃኒታችን ስለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ለሞት ተዘጋጅተናል አሉ። ከዚህ በኋላም የከተማውን በር ከፈቱ። 
\m 20. አመጸኛና ክፉ የሚሆን የሳባ ንጉሥም ከሽማግሌዎቹ፣ ከመኳንንቱ፣ ከቤተሰቦቹ ከወታደሮቹና . ከሠራዊቱ ጋር ገባ። በዚህ ጊዜም የሀገሩ ሰዎች ተቀበሉት። ቅዱስ ኂሩትም ከእነርሱ ጋር ነበር። እጅ ነሱት ከመሬት ወድቀውም ሰገዱለት። እርሱ ግን ገንዘባቸውን ሀብታቸውን ሁሉ አስወጣባቸው የተወሳቸውም አልነበረም። 
\m 21 ከዚህ በኋላም ኤቢስኮቦስ የተባለ የናግራኑ አባ ጳውሎስን ያመጡለት ዘንድ አዘዘ። እነርሱም ከሁለት ዓመት በፊት እንደሞተ ነገሩት። እርሱ ግን ነገራቸውን አላመነም ወደ መቃብሩም ላከ። ዐፅሙን አምጥተውም በእሳት አቃጠሉት። ከዚህ በኋላም ወታደሮቹን ብዙ ዕንጨት ያመጡና እሳት ያነዱ ዘንድ አዘዘ። የእሳቱ ነበልባልም እስከ ሰማይ ደረሰ። 
\m 22 ከዚህ በኋላም በሀገሪቱ ያገኟቸውን ካህናቱን ዲያቆናቱን፣ መነኮሳቱን፣ ባልቴቶችን፣ በሌሊትበተቀደሱት አብያተ ክርስቲያናት መጻሕፍትን በማንበብ የሚተጉትን ሁሉ ይይዟቸውና ሁሉንም ባስነደደው እሳት ይጨምሯቸው ዘንድ አዘዘ። ከእሳት የተጨመሩትም መቶ ሃያ ሰባት ሰዎች ነበሩት። ስለዚህም በዚያች ሀገር ያሉ ሌሎችንም ክርስቲያን ሊያስፈራራቸው ወደደ። 
\m 23. ከዚህ በኋላም በቅዱስ ኂሩት አንገት ላይ የብረት ሰንሰለት ያደርጉበት ዘንድ እግሮቹንም በሰንሰለት ያስሩት ዘንድ አዘዘ። በሽማግሌዎችና በሀገሩ መኳንንት ላይም ያደርጉ ዘንድ አዘዘ። ከዚህ በኋላም \bd ክርስቶስ\bd* የተባለ የናዝሬቱ\bd ኢየሱስ\bd*ን ካዱት፤ ወደ አይሁድ ሕግና ሥርዓትም ተመለሱ እያሉ የሚጮሁ አዋጅ ነጋሪዎችን አዘዘ። 
\m 24. የተቀደሱ ክርስቲያኖችም ይህን በሰሙ ጊዜ ይህ ለእኛ አይሆንም፤ ይህንም አናደርግም፤ያመንበትን፣ በስሙም የተጠመቅንበትን አምላካችን \bd ክርስቶስን\bd* አንክደውም እያሉ አሰምተው ተናገሩ። አይሁዳዊው ንጉሥም የሮም ሰዎች አባቶቻችን እነርሱ ካህናት የኦሪትን ሕግ የሚያውቁ ፈሪሳውያን ሲሆኑ በኢየሩሳሌም አንድ ሰው እንደ ሰቀሉ እንደመቱት በእርሱ ላይም እንደተዘባበቱና እንደገደሉት ተረድተዋል። አምላክ እንዳይደለ ጠይቀው ተረድተዋልና። እናንተስ በዚህ ሰው እንዴት ትሳሳታላችሁ ፤ ንስጥሮሳውያን ከሚሏቸው ዛሬም በእኛ ዘንድ ካሉ ከሮም ሰዎች እናንተ ታውቃላችሁን። ወይስ ትበልጣላችሁን እነርሱ ነቢይ ነው እንጂ አምላክ አይደለም ብለዋልና አላቸው። 
\m 25. የናግራን ሰዎች ሆይ ሰማይና ምድርን የፈጠረ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክን እንድትክዱት የምሻ አይደለሁም። ፀሐይን፣ ጨረቃንና ከዋክብትንም አታምልኩ። በባሕር /በውኃዎች/ ያሉትንም አታመልኩ። ነገር ግን አባቶችን በኢየሩሳሌም የሰቀሉት \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* እንድትክዱት እሻለሁ። \bd እግዚአብሔርን\bd* ተሳድቧል፤ራሱንም አምላክ አድርጓልና አለ። 
\m 26 የሀገሩ ሰዎችም በሰሙት ጊዜ በኋለኛው ዘመን በመንፈስ ቅዱስ ግብር ከድንግል ማርያም ሰው በሆነው \bd በእግዚአብሔር\bd* ልጅ ሰ\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እናምናለን በወንጌልም ወደ ነገሥታቱና ወደ መኳንንቱ ይወስዷችኋል በየምኩራሱ ይገርፏችኋል። በእነርሱ ላይ ምስክር ይሆኑባቸው ዘንድ ብሎናልና። አሁንም ነገርህን አንሰማም። በሕግህና በሥርዓትህም አናምንም፤ አንተ ቃልህን ያፈረስህ ከሐዲና አመጸኛ ነህና በነቢያት አምላክ የማልህልንን መሐላህን በላህ} ቃል ኪዳንህንም ጣስህ አሉት። 
\m 27. ከዚህ በኋላም ይህ ከሐዲ ነገሩን ያለሳልስና \bd ክርስቶስን\bd* ይክዱ ዘንድ ያታልላቸውና ይሸነግላቸው ጀመር። እነርሱ ግን ነገሩን አልተቀበሉትም። በተለያየ ስቃይ ብታሰቃየን አካላችንን ብትቆራርጠን ወይም በእሳት ብታቃጥለን \bd ክርስቶስን\bd* አንክደውም። በቀናች ሃይማኖት በቅድስት ሥላሴ ማመንንም አንተውም። ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ፍቅር ሁላችንም እንሞታለንና አሉ። ከክርስቲያን ወገንም ብዙዎቹ በየተራሮች በየዋሻዎችና በየፍርኩታዎች ሸሹ። 
\m 28. የሸሹትም የከሐዲው አይሁዳዊን ማሰቃየት በመፍራት አይደለም። የሚለምኑት የአሞራዎችን ልመና ወደሚሰማወደ\bd እግዚአብሔር\bd* ይለምኑና ይማጸኑም ዘንድ ነው እንጂ። ዳግመኛም \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ረዳት ይመጣላቸው ዘንድ ተስፋ ያደርጋሉና ከምድር እንዳያልቁ፣ መታሰቢያቸውም እንዳይጠፋ ነቢዩ ኢሳይያስ ‹‹\bd እግዚአብሔር\bd* ዘርን ባያስቀርን ኑሮ እንደሰዶም በሆን፤ ገሞራንም በመሰልን ነበር» እንዳለ። 
\m 29. ከሐዲው አይሁዳዊ የገደላቸውና \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስም የሞቱት የወንዶች የሴቶች የሕፃናት፣ የወጣቶችና የሽማግሌዎች ቍጥርም አራት ሺህ ሁለት መቶ ኀምሳ ሁለት ነበሩ። ይህን ኃላፊ፣ ጠፊ ዓለም ንቀውታልና። ምስክርነታቸውም ፍጹም ነበር። በዚያም ድንቅ ነገር ተደርገ። ሚስቶቻቸውም ልጆቻቸውን ተሸክመው ወደ እሳቱ ይገቡ ዘንድ ይቀዳደሙ ነበር። ጐልማሶችም እንደዚህ ነበሩ። 
\m 30 ከዚህ በኋላም የከሐዲው ወታደሮች ሰዎችን ይመቷቸው ጀመር። ወደእሳት እንዳይገቡም ይከለክሏቸው ነበር። ለቀሩት ሰዎች ይህ ከሐዲ አባቶቻችን ገርፈው ሰቅለው፣ የገደሉትን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ካዱት እያለ ለእርሱ በሚያምር አነጋገር ያታልላቸው ሃይሸነግላቸው/ ጀመር። ከዚህ በኋላም ወንዶችም ሴቶችም ሕፃናቱም እኛ ዘመዶቻችንን አንክዳቸውም። ሀብታችንን በዚህ በኃላፊው ዓለም ያለውንም ሁሉ አንፈልግም። በጽኑ ሐሳባችንም\bd በክርስቶስ\bd* እናምናለን። እንታመንበታለን። እርሱ ተስፋችን ነውና በእርሱ ስምም ሰውነታችንን ለሞት አሳልፈን እንሰጣለን። በጰንጤናዊው በጲላጦስ ዘመንም ስለ እኛ ሞተ። ሁላችንንም አዳነን። ስለዚህም የሰላም ንጉሥ የኃይል፣ የሥልጣን ባለቤት \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* አንክደውም። ለዘለዓለሙ አሜን አሉ። 
\m 31. ከዚህ በኋላም አይሁዳዊው ንጉሥ ሴቶችን ስለጠንቋዩና ስለ አሳቹ ሰው መራራ ሞትን ትሞቱ ዘንድ ትወዳላችሁን አላቸው። ሴቶችም ለአይሁዳዊው ንጉሥ እንዲህ ብለው መለሱለት። አንደበትህ \bd በእግዚአብሔር\bd* ላይ ስህተትንና ስድብን ይናገራል። ከዳተኛ ሆይ ከንፈሮችህም አመጻን . ይናገራሉ አሉት። ንጉሡም ይህን ነገር ሰማና ፈጽሞ ተቆጣ፤ ወደ ገደሉ እንዲወስዷቸውና በመጀመሪያ ሰማዕታቱን በገደሉበት በዚያ ቦታ አንገታቸውን እንዲቆርጧቸው አዘዘ። የእነዚህ ሴቶች ቁጥርም ሁለት መቶ ሃያ ሰባት ነበር። 
\m 32. ከዚህ በኋላም ወታደሮቹ ያዟቸውና በራስ ፀጉራቸው እየጎተቱ ራሳቸውን ወደ ሚቆርጡበት ጉድጓድ ወሰዷቸው። እነርሱ ግን ፈጽመው ይደሰቱ ነበር። ከዚያ በደረሱ ጊዜም በመልካም አምልኮ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚያገለግሉ ሴቶች መነኮሳትና ባልቴቶችም ያገቡና ልጆች ያላቸው ሴቶች ፍቀድልን ወደ ሰማዕትነቱ ለመግባት እኛ እንቅደም እኛ የምንኩስና ልብስ ለብሰናል በመነኮሳይያት ነንና ይህችውም የመላእክት ልብስ አምሳል ናት። ዳግመኛም በቅድስት ቤተ ክርስቲያን ነፍስና ሥጋ የሚያነጻበት ቅዱስ ሥጋውንና ክቡር ደሙን በምንቀበልበት ጊዜ እኛ እንደምንቀድማችሁ እናንተ ታውቃላችሁ አሏቸው። 
\m 33. ትዳር ያላቸው እነዚያ ሴቶችም መለሱላቸው፤መነኮሳቱንም በዚህስ እንዲህ ልናደርግ አይገባም። እኛ የሰማዕታት ሚስቶች ነን ዳግመኛም ልጆቻችን ሰማዕታት ናቸው። ሰለዚህም የሰማዕታት ምስክሮች እንሆናለን። ስለዚህም ባሎቻችንና ልጆቻችን ከእኛ አስቀድመው ሲሞቱ እንዳናይ እኛ አስቀድመን ልንሞት ይገባናል አሏቸው። 
\m 34. ከዚህ በኋላም ለሞት ይቀዳደሙ ጀመር። እስከ ዘለዓለሙ ድረስ ከቅዱሳን ጋር ይደምራቸው ዘንድ ስማቸውንም በሕይወት መጽሐፍ ይጽፍላቸው ዘንድ ወደ አብ፣ ወደ ወልድና ወደ መንፈስ ቅዱስ እየጸለዩ ወታደሮቹ የተቀደሱ ሴቶችንአንገታቸውን ቆረጧቸው። የተረገመው አይሁዳዊ ንጉሥም የተደረገውን ይህን በተመለከተ ጊዜ ሽማግሌዎችን መኳንንቱን ዘመዶቻችን በኢየሩሳሌም ሰቅለው የገደሉት \bd ክርስቶስ\bd* የተባለውን ይህን ጠንቋይ ተመለከታችሁን በዓለም በአሉት ሁሉ መድኃኒት እንዳደረገባቸው ወደ እርሱም እንደመለሳቸው አስተዋላችሁን አላቸው። እነርሱም ፈጽመው አደነቁ። 
\m 35. ከዚህ በኋም የሀገሩ ንግሥት ወደ ሆነች ስሟ ድማሃ ወደ ምትባል ወደ ረቢዕ ልጅ ወደ ኂሩት ሚስት ላከ። ያስቷትና ከቀናችዋ ሃይማኖት ያስወጧት ዘንድም በሚያምር አነጋገር አባበሏት። ይህቺ ሴትም ደም ግባቷ መልኳ ፈጽሞ ያማረ ነበር። የንጉሡ ተላላኪዎች እርሷ ወደ አለችበት ቤት ወደ እስር ቤቱ በደረሱ ጊዜም ለንጉሡ ከታዘዝሽ \bd ክርስቶስን\bd*ም ከካድሽው የአንቺንም ነፍስ የልጆችሽንም ነፍስ ታድኛለሽ፤ በእርሱ ዘንድም መከበርንና ሀብትንም ታገኛለሽ ትእዛዙን ካልተቀበልሽ ግን መራራ ሞትን ትሞታለሽ አሏት። 
\m 36. ንጉሡ ወደ እርሷ የላከውን ይህን መልእክት በሰማ ጊዜም የንጉሡን መልእክተኞች ወደ ንጉሡ ውሰዱኝ፤ እኔም ትእዛዙን እፈጽማለሁ አለቻቸው። ይህን ማለቷም ከእኅቶቿ ጋር ወደ ሰማዕትነቱ ለመግባት ነው። ከዚህ በኋላም ይዘው ወደ ንጉሡ ወሰዷት። የእርሷንና የልጆቿን እራስ ፀሐይ እንዳይነካቸውም ጋረዷቸው። በመስኮት በቤታቸው በሚገባበት ጊዜ ነው እንጂ ፈጽሞ ፀሐይ አይቷቸው አያውቅምና። 
\m 37. ከዚህ በኋም ከርጉሙ ንጉሥ ደረሰች ከልጆቿ ጋርም በፊቱ ቆመች። ሴትዮ ሆይ አባቶቻችን በኢየሩሳሌም የሰቀሉት ሰው በመድኃኒቱ አያሳስትሽ፥ በሀገርሽ የሞቱትን ሰዎች አርአያም አትከተይ። አንቺ ጥበበኛና መልከ መልካም ሴት ነሽና ከሀገሩ ሁሉ ሰዎችም ትችያለሽና። ብዙ ክብርና ሀብትም አለሽና፤ አሁንም ከባልሽ ብቻ በቀር ፈጽሞ ያየሽ እንደሌለ ስለአንቺ ሰምቻለሁ። በቤትሽም በሚያስፈልግሽ ሁሉ የሚያገለግሉሽ ሦስት መቶ ወንዶች እንዳሉሽ ሰምቻለሁ አላት። 
\m 38. አማኝቷ ሴትም መለሰች አይሁዳዊውን ንጉሥም በእኔ ዘንድ አምላክን የሚክድ የተከበረ አይደለም። ጌታን የሚሳደበውንም ለማየት አልፈልግም፤የነገሥታቱን ንጉሥም መድኃኒቴ አደርገዋለሁ፤እኔ ክርስቲያን ሴት ነኝና ሁሉን በፈጠረ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አምናለሁ አለችው። 
\m 39. ወንጀለኛው አይሁዳዊም ይህን በሰማ ጊዜ የፊቷን መሸፈኛ የልጆቿንም የራሳቸውን መሸፈኛ ይገልጡ ዘንድ አዘዘ። መሸፈኛ ሳይኖራቸውም በፊቱ ቆሙ። የተቀደሰችዋ ንግሥትም ዞር አለችና ስለ እርሷ ሲያለቅሱ ብዙ ሴቶችን ተመለከተች። ሁላችሁም ሴቶች ሆይ ነጻ የወጣችሁ፤ የዋሐን፣ ቸሮች እንደኔም ሃይማኖተኞች ናችሁ፤ እኔ ክርስቲያን ነኝ፤ ዘመዶቼም ሁሉ ክርስቲያኖች ናቸውና ነገሬን ስሙኝ አለቻቸው። ስለዚህም አምላኬ \bd ክርስቶስን\bd* አመሰግነዋለሁአለቻቸው። 
\m 40. ዳግመኛም ብዙ ብር፣ ወርቅና ብረት፣ ብዙ የወንድና የሴት አገልጋይ፣ ሀገርና እርሻ እንዳለኝ ታውቃላችሁ፤ የሌለኝ ነገርም የለም፤ ባሌ ከሞተ በኋላም ሌላ ወንድ አላገባሁም። በእኔ ላይ የኀፍረት ነገር ያመጣ ዘንድም ማንም አልቻለም። ዘማዊነት ማግባት ይሻላል” ብሎ ሐዋርያው ጳውሎስ እንደተናገረው በሕግና በሥርዓት ከመኖር ውጭ ሌላ ነገር አልፈለግሁምና። አሁንም እላችኋለሁ፤ ከዕልፍ ወርቅና ብር የሚበልጥ በቤቴ ውስጥ አለ። 
\m 41. ዳግመኛም ሴት በሰርጓ ቀን ነው እንጂ ደስታ እንደሌላት ታውቃላችሁ፤ ከዚያ በኋላ ግን ሰኀዘን ትኖራለች። በምትወልድበት ጊዜም በሕመምና በምጥ ትወልዳለች፤ ልጇ ከሞተም ስለ እርሱ ፈጽማ ታለቅሳለች። እኔም ይህን ኃላፊ ዓለም በዓለሙ ያለውንም ሁሉ እነሆ ናቅሁት። ሁለቱ ደናግል ልጆቼም ናቁት። በማሰሯቸው ዘይት ለያዙ አምስት ልባም ሴቶች ደስታን ባዘጋጀ \bd በእግዚአብሔር\bd* ልጅ በሰማያዊው ሙሽራ \bd በክርስቶስ\bd* ዘንድ በሚሆነው የደስታ ሰርግ ለሰማዕትነት በአንድነት ተድረናል። 
\m 42. ዳግመኛም እኅቶቼ ሆይ በዘመኔ ሁሉ ፊቴን ሁለት ቀን ብቻ እንዳያችሁኝ ታውቃላችሁ። የመጀመሪያው የሰርጌ ቀን ነው። ሁለተኛው ደግሞ በዘለዓለማዊው ሰርጌ በዚህ ቀን ነው። ዛሬም ሁላችሁም ነጻ የወጣችሁ ሴቶች ሆይ ነገሬን ስሙ። ይህ ከሐዲ እነዚህ የሚዋጉ . ሠራዊት ከጌታዬ ከአምላኬ ከመድኃኒቴ \bd ከኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ፍቅር ሊለዩኝ አይችሉም። በዚህ ነገርም እናንተ ምስክሮቼ ናችሁ። ለነዳያንና ለምስኪናን ከሰጠኋቸው በስተቀር እንዳልሰወርሁ ወርቄና ብሬ በኋለኛው ዘመን ምስክር ይሆንልኛል አለች። 
\m 43. ከሐዲውም ይህን ነገር ከእርሱ በሰማ ጊዜ ከተመለስሽ \bd ክርስቶስን\bd*ም ከካድሽው፤ ወዳጆችሽንም ዘመዶችሽንም ስለ አንቺ ሲያለቅሱ ተመልክተሽ ልብሽ ከራራና ቃሌን ሰምተሸ ከታዘዝሽኝ ብዬ እነሆ ፈጽሜ ታገሥሁሽ ። አንቺ ግን እነሆ ጥቅም የሌለውን ነገር አበዛሽ አላት። ይህቺ ሴትም የዓለምን ሁሉ አምላክ \bd ክርስቶስን\bd* እክደው ዘንድ ሕይወቴንም ለዘለዓለሙ አጠፋ ዘንድ ታታልለኛለህን፤ እኔ ይህን አላደርገውም ዘለዓለማዊውን ስቃይ እፈራለሁና። የማይጠፋውን እሳት የማያንቀላፋውን ትል፣ በከሐዲያን ላይ የሚደርስባቸውን ኀፍረትና ጉስቁልናም እፈራለሁና። ነገር ግን ቃልህን ከምቀበል ብሞት ይሻለኛል አለችው። 
\m 44. ከዚህ በኋላም አለቀሰች፤ ወደ ልጆቿ መለስ አለችና \bd የክርስቶስ\bd* ሙሽሮች ሆይ ሠራዊተ መላእክት ለሚያመሰግኑት፣ በኪሩቤል ከሚቀመጥ፤ በሱራፌል ከሚቀደስ ከ\bd ክርስቶስ\bd* ፍቅር እንለይ ዘንድ ለእናንተ ትክክል አይደለም አለቻቸው። ያን ጊዜም የተረገመው ንጉሥ ክፉ ሴት ሆይ \bd ክርስቶስን\bd* ካጂው፤ ርሱንም ስደቢው ይህ ካልሆነ አሰቃይሻለሁ መለያያዎችሽንም እቆራርጥልሻለሁ፤ አንጀትሽንም አወጣዋለሁ፤ የልጆችሽንም አንጀት ከአንቺ ጋር አወጣዋለሁ፤ የናዝሬቱ ጠንቋይም ከእጄ ያድንሽ እንደሆነ አየዋለሁ አላት። 
\m 45. ከልጆቿ አንደኛዋዕድሜዋ ዐሥራ ሁለት ዓመት የሆናት ልጂም አፏን በምራቅ ሞላችና ወደንጉሡ ቀረበች። በፊቱም ተፋችበት። ሠይፍ የታጠቁ የንጉሡ ወታደሮች ባይዋት ጊዜም የእርሷና የእኅቷን አንገት ቆረጡ። ንጉሡም በመሐል እጁ ደማቸውን እንዲይዝና ለእናታቸው ያጠጣት ዘንድ ከቆሙት አንዱን አዘዘ። ይህን ደም በቀመሰች ጊዜም የሕያው \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ አምላኬ ጌታዬና መድኃኒቴ\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ አገልጋይህን የልጆቼንየቍርባን መሥዋትእንድቀምስ አድርገኸኛልና አመሰግንሃለሁ አለች። 
\m 46. ንጉሡም ነገሯን በሰማ ጊዜ አንገቷን በሰይፍ ይቆርጧት ዘንድ አዘዘ። ምስክርነታቸውም በዚያ ተፈጸመ። ከዚህ በኋላም ንጉሡ ሽማግሌዎቹንና መኳንንቶቹን እኔ ስለዚህች ሴትና ስለ ልጆቿ እነሆ አዘንሁ። የእነርሱን መልክና ተክለ ቁመና የሚመስል ያየሁት የለምና፤ ከክርስቲያኖች ውስጥ እንደዚህ ያለ ውበት ያለው ሰየት ይገኛል አለ። ዳግመኛም ራሱን \bd እግዚአብሔር\bd* ያደረጎ በአሰቃቂ ሞትም የሞተ መሰርዩን ሰው እንዴት እንደሚያመልኩት እኔ አደንቃለሁ። 
\m 47. ከዚህ በኋላ ኂሩትንና ከእርሱ ጋር ያሉትን ከእስር ቤት ያመጡ ዘንድ አዘዘ፡ቍጥራቸውም ሦስት መቶ አርባ ሰዎች ነበሩ። በክፉ ዘመን ያረጀህ ክፉ ኂሩት ሆይ የዚህች ሀገርና የአውራጃዋ ሁሉ አላቃ እንደነበረው እንደ አባትህ ለምን አትሆንም ከእኔ በፊት በነበረው ንጉሥ ዘንድም ዙፋን ነበረው። ፈቃዱንና ትእዛዙንም ይፈጽም ነበር፤ በጽኑ ልቡም ይገዛለት ነበር። 
\m 48. አንተ ግን ለዚህች ሀገርና ለአውራጃዎቿ ሁሉ ከዳተኛ ልቦና ያለው ንጉሥ ትሆን ዘንድ አሰብህ። መተማመኛህንም ራሱን \bd እግዚአብሔር\bd* ያደረገ መራራ ሞትን የሞተ ሰውን / \bd ክርስቶስን\bd*/ አደረግህ። ዳግመኛ ከእጄ ድነህ የወደድኸውን ለማድረግ ታስባለህ። አሁንም ለራስህ እዘን፤ ሽበትሕንም ከጉስቁልና ሰውር ነፍስህን አድናት። \bd ክርስቶስ\bd* የሚሉትንም ካደው ይህ ካልሆነ ግን ከአንተ በፊት እንደሞቱት ወንዶችና ሴቶች አንተም መራራ ሞትን ትሞታለህ። የማርያምልጅ \bd ክርስቶስ\bd* ራሱን አላዳነም። በዚህች ሀገር እኔ የገደልኋቸውንም አላዳናቸውም አለው። 
\m 49. ቅዱስ ኂሩትም መለሰለት። እኔ በዚህ ሀገር ስለተገደሉት ክርስቲያኖች በጣም አዝናለሁ። የከተማውን በሮች እንዳይከፍቱልህምብዬ ነበርና። እነርሱ ግን ቃሌን አልሰሙም። ዳግመኛም ወደ አንተ ይወጡና ከአንተ ጋር ይዋጉ ዘንድ መከርኋቸው። እንደነገርኋቸው ግን አላደረጉም። እኔ አንተን ድል እናደርግህና እንገድልህ ዘንድ ብርታትና ድል ማድረግን እንደሚሰጠን በጌታዬ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እንተማመን ነበርና። ከአንተ ጋር ዕልፍ አዕላፍ ሠራዊት ቢኖሩም \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አጋዥነት እንደ ጌዴዎን ባደረግንህ ነበር። 
\m 50. ነገር ግን ይህ ሁሉ በእኛ ላይ የደረሰው ስለበደላችን ስለ ኃጢአታችን ብዛት ነው። ስለዚህም \bd እግዚአብሔር\bd* በእጅህ አሳልፎ ሰጠን አንተም በአንደበትህ የማልኸውን ቃል አፈሰስህ ። አመጽህ። ኪዳንህንና የማልህልንንመሐላም ሰላህ አለው። 
\m 51 ከንጉሡ ሽማግሌዎች አንዱም መለሰየክርስቲያኖች መጽሐፍ ንጉሡን ትሰድቡ ዘንድ ያዝዛልን። የአይሁድ ንጉሥ \bd እግዚአብሔር\bd* የሾመው እንደሆነ አታውቅምን አለው። ኂሩትም መለሰና አክዓብ ኤልያስን እስራኤልን የምታገለባብጣቸው/የምታሰቃያቸው/ አንተ ነህን ባለው ጊዜ” አምላክህ \bd እግዚአብሔርን\bd* የተዋችሁት አንተና የአባትህ ቤት /ዘመዶችህ/ ናቸው እንጂ እንዳለው አልሰማህምን? አለው። 
\m 52. ስለዚህም በበደለና በሕግ የማይገባውን ባደረገ ጊዜ ንጉሡን በማሳፈሩ ኤልያስ አልተሳሳተም ሰማይና ምድርን የፈጠረ የሰው ልጆችን ይቅር የሚል \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* እንዴት ካደው ትላለህ፤ ከሰማይ ዝቅ አለና ወረደ ታመመ። ስለ እኛም ተሰቀለ ከእኛ በነሣው ሥጋም ኃጢአትን አስወገዳት ስለሚያምኑበት ሁሉም መሥዋዕት ሆነ። 
\m 53. እንኪያውስ አልክደውም አምንበታለሁ እንጂ በእርሱ ስምም ነፍሴን እሰጣለሁ። ዳግመኛ በዚህ ዓለም ብዙ ጊዜ አልቆይምና ንጉሥ ሆይ አንተ ግን ሐሰተኛና ደካማ ነህ። ለእኛ ምላሕ መሐላህን አፍርሰሃልና። እኔ በሕንደኬና በኢትዮጵያ ነገሥታቱን መኳንንቱንና ሊቃውንቱን አይቻለሁ። በዚህ ግን እንደ አንተ ያለ ሐሰተኛ አላየሁም። የእነርሱ ቃላቸው የተረዳነው፤ ነገራቸውም እውነት ነው። ቃል ኪዳናቸውና መሐላቸውም የጸና ነው። ሕዝቡ ሁሉ ይገዙላቸዋል። ሠራዊቱም ሁሉ በቅን ፍርድ ይታዘዙላቸዋል። 
\m 54. አሁንም ቃልህን እንደማልቀበል ዕወቅ አስተውልም። ትእዛዝህንም አላደርግም። የክብር ጌታ ጌታዬና አምላኬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd*ም አልክደውም፤ ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ሰባ አምስት ዓመት ያህል ሳመልከው የኖርሁ እኔ ብፁዕ ነኝ። ከዚህ በኋላም በእርሱ ስም ሰማዕት/ምስክር/ እንድሆን አደረገኝ። እስከ አራት ትውልድ ድረስ ብዙ ወንዶችና ሴቶች ልጆችን ወልጃለሁና ብዙ ጊዜም ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አዳነኝ። ዛሬም በዘመኔ መጨረሻ ከቅዱሳን ሰማዕታት ጋር እቈጠራለሁና፤ ደስ ይለኛል መታሰቢያዬን ከዚህ ዓለም ከዚህ ሀገርም እንደማይጠፋ አምናለሁ። 
\m 55. እንደ ወይን ቦታም እሆናለሁ፤ ባደገች ጊዜም አዳዲስ ቅርንጫፎችን ታወጣለች፤ መልካም ፍሬንም ታፈራለች። እንደዚህም ሁሉ በዚህች ሀገርና በሳባ ምድር ክርስቲያኖች ይበዛሉ። እውነቱንም እነግርሃለሁ ያፈረስሃት ቤተ ክርስቲያን እንደምትሠራም \bd እግዚአብሔር\bd* ምስክሬ ነው። በዚህ ሀገርም ሌላ ንጉሥ ይነግሣል። የክርስቲያኖችን ሕግም በግልጽ ያስተምራል፤ መንግሥትህም ፈጥና ትጠፋለች አለው። 
\m 56. ከዚህ በኋም ከእርሱ ጋር በእስር ቤት ወደ አሉት ቅዱሳን ሰማዕታት መለስ አለና አሰምቶ ወንድሞቼ ሆይ ለንጉሡ የተናገርሁትን ነገሬን ስማችሁን አላቸው። የተቀደስህ አባታችን ሆይ እነሆ ሁሉንም ነገርህን ሰማን አሉት። ዳግመኛም ሰማዕት መሆን ትሻላችሁን ወይስ ከእናንተ መካከል ከዚህ ክፉ፣ ርጉምና አሳሳች ሰው ማሰቃየት የተነሣ የሚፈራ አለ። አሁንም ከእናንተ ወገን ከመከራው የተነሣ የሚፈራ ካለ ከእኛ ይራቅ አላቸው። 
\m 57. ቅዱስ አባታችን ሆይ በጌታችን በመድኃታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስም ከአንተ ጋር እንሞት ዘንድ ሁላችንም በፍቅር አንድ ነን። ከአንተም የምንላይ አይደለንም አሉት። ቅዱስ ኂሩትም በዚህ በሳባ ምድር የምትኖሩ የክርስቲያን የአይሁድና የአረማውያን ሕዝቦች ሆይ ከእኔ ተማሩ። በሰው ፊት \bd ክርስቶስን\bd* የሚክደው \bd ክርስቶስም\bd* በሰማይ ባለው በአብ ፊት ይክደዋል፧ ሰዕለተ ትንሣኤም ከእርሱ ጋር አንድነት የለውም አላቸው። 
\m 58. አሁንም ገንዘቤን እኔ ከሞትሁ በኋላ ላምትሠራዋ ቤተ ክርስቲያን ለመስጠት እወዳለሁ። ዳግመኛም ከሀገሮቼ ሁሉ የሚበልጥ ሦስት ሀገሮችንም እሰጣለሁ። ከልጆቼ የቀረ አንድ ካለ ወይም ከክርስቲያን አንዱ ምስክሬ ይሆናል። መታሰቢያዬንም ያደርጋል አለ። 
\m 59. ከዚህ በኋላም ቅዱስ ኂሩት ወደ ከሐዲው ንጉሥ መለስ አለና በአንተ ላይ ስላለች ስለ አንዲት ተግባርህ አመሰገንሁህ። ነገሬን እስከምፈጽም ድረስ ታግሠኸኛልና። ትእዛዝህንም በእኔ ላይ አላስቸኩልህምና። አሁን ግን በእኛ ላይ ለማድረግ በልብህ ያሰብኸውን ትፈጽም ዘንድ ጊዜው ደረሰ አለው። ከዚህ በኋላም አሰምቶ ተናገረ። ፈጣሪ \bd ክርስቶስን\bd* የካደ ሰው \bd ክርስቶስም\bd* በሰማይ ባለ በአብ ፊት ይክደዋል፤ ስሙንም በምድርም ያጠፋዋል። 
\m 60. ይህቺ ምስክርነት ሰማያዊ ሰርግ እንደሆነች \bd ክርስቶስም\bd* የሁሉም ፈጣሪ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ እንደሆነ የማያምን እርሱንም ከሕያዋን ምድርና ከዘለዓለማዊው ሕይወት ይነቅላዋል። \bd የክርስቶስን\bd* መስቀል በሚክድም በኋለኛው ዘመን ተስፋ ከሚያደርገው ነገር ተስፋ የለሽ ይሆናል። በአይሁድ ሕግና ሥርዓት የሚታመንም ምድር ተከፍታ ከነሕይወታቸው እንደዋጣቸው እንደ ዳታንና እንደ አቤሮን ይሆናሉ። እኔ ከልጆቼና ከዘመዶቼ ጋር በመብልና በመጠጥ ጊዜ ከእነርሱ ቀድሜ በላይ እቀመጥ እንደ ነበር ዛሬም የምስክርነት ጽዋን በመጠጣት ወንድሞቼን እቀድማቸዋለሁ አለ። 
\m 61. ከዚህ በኋላም በአብ በወልድና በመንፈስ ቅዱስ ስም በትምእርተ መስቀል ወደ ሕዝቡ አማተበ። እንደዚሁም ሁሉ እነዚህቅዱሳን ሰማዕታት እጃቸውን ወደ ኋላ ታስረው ነበርና ሰራሳቸው ትእምርተ መስቀል ሠሩ። ያን ጊዜም አቤቱ ሆይ ያገልጋዮችህን ነፍስ ንጽሕት እንደሆነች ጥምቀት ተቀበል እያሉ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ለመኑ፤ አንጋጠጡ አቤቱ ሆይ ደማችንንም በመሠዊያው ላይ እንደሚያምር መሥዋዕት አድርገህ ተቀበል አሉ። ከዚህ በኋም አስምተው ተናገሩ። ቅዱስ ኂሩትንም የተባረክህ ሆይ እነሆ አባታችን አብርሃም በመንግሥተ ሰማያት ይጠብቅሃልጰ። ከአንተ በኋላ እኛም በሕይወት አንኖርም አሉት። ከሐዲው ንጉሥም የሃይማኖታቸውን ጽናት፤ለመሞትም እንደቆረጡ፣\bd ክርስቶስን\bd* ከማመንም ሊመለሱ እንደማይችሉ በተመለከተ ጊዜ ከዚህ በኋላ ወደ ወንዝ ወስደው በዚያም አንገታቸውን ይቆርጧቸው ዘንድ አዘዘ። ሥጋቸውንም ለሰማይ ወፎችና ለምድር አራዊት ይጥሉ ዘንድ አዘዘ። 
\m 63. ቅዱሳን ሰማዕታት ከዚያ ቦታ በደረሱ ጊዜም ዓይኖታቸውን ወደ ሰማይ አነሡ። \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ በዚህችን ሰዓት ከእኛ ጋር ሁን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ይህን ምስክርነት እንፈጽም ዘንድ አጽናን። \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ስለ ስምህ የሚፈስሰው ይህ ደማችን የበደላችን የኃጢአታችን ይቅርታ ይሁን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይአንመንብህ፣ ስምህንም በሰው ፊት ተናገርን እኛንም እንዲሁ በሰማያዊው አባትህ ፊት እመነን። \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ተአምራትህንና ሥራህን ግለጥ አሉ። 
\m 64. \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ የክርስቲያኖችን ሥርዓት ጠብቅ። የሮምንና የኢትዮጵያን መንግሥትም አጽና። \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ሕዝበ ክርስቲያኑን ሁሉ ማራቸው ጠብቃቸው፤ አጽናቸውም። \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ የክብርህን ገናንነት ለማየት የበቃን እንድንሆን አድርገን። \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ በሕይወታቸው ካገለገሉህ ከቅዱሳንህ ጋር ደምረን። \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ይህን ከሐዲ ንጉሥ ፈቃድህን ይፈጽም ዘንድ በክርስቲያኖች እጅ አሳልፈህ ስጠው። 
\m 65. \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ይህን ከሐዲ አፍርሰው እንደ ፈርዖን ፣ እንደ አማሌቅና እንደ ሴዎንም ኃይሉን ቀጥቅጥ። \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በአይሁድ ሕግና ሥርዓት የሚመካ ይህን ከሐዲም አጥፋው ከዚህ በኋላም በለቅሶ፣ በልዩ ሰላምታ እርስ በርሳቸው ሰላም ተባባሉ። ዳግመኛም ቅዱስ ኂሩት ወንድሞቼ ሆይ ለቅዱሳን ደቀመዛሙርቱ ኃይልን የሰጣቸው \bd የእግዚአብሔር\bd* ሰላም ከእኛም ጋር ይሁን አሜን አለ። 
\m 66. ከዚህ በኋላም ራሳቸውን ዘንበል አደረጉ። ወደ መሬትም ሰገዱ። ሁለት ወንድሞችም ቅዱስ ኂሩትን እጅ ይነሡት ነበር። ተራራው የሙሴን እጅ ከፍ እንዳደረጉም እጆቹን ከፍ ያደርጉ ነበር ። ከዚህ በኋላም ከወታደሮቹ አንዱ ወደ እርሱ ቀረበ፤ የቅዱስ ኂሩትን አንገትም ቆረጠው። ቅዱሳኑም ሁሉ የቅዱስ ኂሩትን ደም ይቀቡ ጀመር። ዓይኖቻቸውንም በመስቀል አምሳል ቀቡት። ከዚህ በኋላም ወታደሮቹ መጡና የቅዱሳን ሰማዕታት አንገታቸውን ቆረጧቸው። በሮማውያን አክጦም በተባለ ሰሁለተኛው ወር ሰማዕትነታቸው ተፈጸመ። 
\m 67. ወደ ሰይፉ ሲቀዳደሙ የተመለከቷቸው ወታደሮችም ያደንቁ ነበር። ስለ እነርሱም ያለቅሱ ነበር። በዚያች ሀገርም አንዲት ክርስቲያን ሴት ነበረች። አምስት ዓመት የሆነው ልጅም ነበራት፤ ከልጇ ጋር በመጣች ጊዜም የቅዱስ ኂሩትን ደም ሲቀቡ ተመለከተች። ከዚህ በኋላም ሔደችና ከዚያ ደም ወስዳ ተቀባች። ልጁንም ቀባችው፤ በታላቅ ድምጽም \bd እግዚአብሔር\bd* ፈርዖንንና ሠራዊቱን እንዳስጠማቸው የአይሁድን ንጉሥ ያስጥመው አለች። 
\m 68. በዚህን ጊዜም ወታደሮቹ ያዟት። ከንጉሡም አደረሷት። ንጉሡም ከመሬት ጉድጓድ እንዲቆፍሩላትና እሳት እንዲያነዱባት አዘዘ። እንዳዘዛቸውም አደረጉ፤ እስከሚግል ድረስም እሳት አነደዱ። ከዚያች እሳት ይጨምሯት ዘንድ አሠሯት፤ ልጁም ንጉሡ ከፍ ካላ ዙፋንና ቦታ ተቀምጦ ሳለ ወደ ንጉሡ ተመለከተ። ልጁም ወደ እርሱ ሄዶእግሮቹን ያዘና ሳመው። ንጉሡም እጁን ዘረጋና ያዘው፤ ከጭኑም አስቀምጠው በሹክሹክታም ልጄ ሆይ ወደ እናትህ ልትሄድ ትሻለህን ወይስ ከእኔ ጋር ለመቀመጥ፤ልጄም ለመሆን ትሻለህ አለው። 
\m 63. ይህ ሕፃንም ወደ እናቴ መሄድ እሻለሁ ሰማዕት እንሆን ዘንድ ና እንሂድ እያለችኝ ነውና። ሰማእት መሆን ምንድን ነው አልኋት። ስለ \bd ክርስቶስ\bd* መራራ የሚሆን ሞትን መቀበል ነው። ከዚያ በኋላም ዘለዓለማዊ ሕይወትን መቀዳጀት ነው አለችኝ። ዳግመኛም ወደ እናቴ እሄድ ዘንድ ተወኝ፤ ታስራለችና አለው። ይህ ሕፃንም እናቴ ሆይ እናቴ ሆይ እያለ ይጮህ ነበር። እናቱም መለሰችና ልጄ ሆይ ሁሉ ለሚቻለውና የሚሳነው ነገር ለሌለው \bd ለክርስቶስ\bd* አደራ ብየሃለሁ። እርሱም ከእናንተ ጋር በመንግሥተ ሰማያት ያገናኘናል አለችው። ከዚህ በኋላም ንጉሡ ይህን ሕፃን \bd ክርስቶስ\bd* የሚባለውን ታውቀዋለህን? አለው። ሕፃኑም አዎ ከእናቴ ጋር ለጸሎት ስሄድ ቤተ ክርስቲያን አየዋለሁ፤ ለማየት ከፈለግህም ከእኔ ጋር ና አሳይሃለሁ አለው። ንጉሡም እኔን ነው ወይስ እናትህን ትወዳለህ አለው። ሕፃኑም ከአንተ ይልቅ እናቴን እወዳለሁ አለው። ንጉሡም እንዲህ ከሆነ እናትህን ትተህ ለምን ወደ እኔ መጣህ አለው፡ክርስቲያን ስለመሰልከኝ ስለዚህ ወደ አንተ መጣሁ በማለት መለሰለት። 
\m 71. ንጉሡም እኔ አይሁዳዊ ንጉሥ ነኝ። ከእኔ ጋር መኖር ከፈለግህ የሚጣፍጥ ምግብና የሚጣፍጥ ፍራፍሬ አበላሃለሁ። የሚያምር ልብስም አለብስሃለሁ አለው። ሕፃኑም ወደ እናቴ እሄድ ዘንድ ተወኝ፤ ከአይሁዳዊ ጋር መኖርን አልሻምና አለው። ንጉሡም እኔን ነውን ወይስ \bd ክርስቶስ\bd* የሚሉትን ትወዳለህ አለው። ከአንተ ይልቅ \bd ክርስቶስን\bd* እወዳለሁ። እኔ \bd የክርስቶስ\bd* አገልጋይ ነኝና ወደ እናቴ እሄድ ዘንድም ተወኝ አለው። 
\m 72. ንጉሡም ወደ ሽማግሌዎቹና ወደ መካንንቱ መለስ አለና ይህ ሥሩ የከፋ በጠንቋዩ \bd በክርስቶስ\bd* ፍቅርእንደ ጸና ተመለከታችሁን አላቸው። ከንጉሡ መኳንንት አንዱም ይህን ሕፃን ወደ ንጉሡ ሚስት እወስድህ ዘንድ ወደ እኔ ና ከእርሷ ጋርም ትኖራለህ፤ ምንም ዓይነት ልዩነት ሳይኖርም እንደልጇ ታደርግሃለች አለው። እርሱ ግን እናቱን ከእሳት ይጥሏት እንደሆነ ይመለከት ነበር፤ ጽኑ ለቅሶንም አለቀሰ። ወደ እናቴ እሄድ ዘንድ ተውኝ እያለ ጮኸ። ከእጃቸው ለማምለጥም ይሻ ነበር፤ ንጉሡ ግን እንዳይሄድ ከላከለው። 
\m 73. ይህ ሕፃንም ተቈጣ። የንጉሡን እግርም በጥርሱ ነከሰው። ከዚህ በኋላ ንጉሡ ከመኳንንቱ ለአንዱ ሰጠው፤ ይህን ሕፃን እየተቆጣህ አሳድገው፤ የአይሁድንም ሥርዓት አስተምረው አለው። ከዚህ በኋላም ገዢው ያዘውና ወደ ቤቱ ይወስዱት ዘንድ ከአገልጋዮቹ ለአንዱ ሰጠው። ሲወስዱትም በመንገድ ከጌታው አገልጋዮች አንዱን አገኘ። ስለዚህ ሕፃንም ለንጉሡ እንደመለሰለት የንጉሡን እግርም እንደነከሰው ይናገሩ ጀመር። ይህን ሲናገሩም ይህ ሕፃን ተሰወረ። እናቱ ወደ አለችበት ወደ እሳቱም ተወረወረ። ከእናቱ ጋርም ከሰማእታት ጋርተቈጠረ። 
\m 74. ዳግመኛም አንዲቱን ሴት ከልጇ ጋር ወደ እሳት ይጥሏት ዘንድ አመጧት። ይህቺ ሴትም እሳቱን በተመለከተችው ጊዜ ልጇን በጎኗ አቀፈችው፤ ጽኑ ለቅሶንም አለቀሰች። ልጇንም ልጄ ሆይ ከዚህ እሳት አያዝንልህም አለችው። ይህ ሕፃንም ተናረገ፤ ለእናቱም ፈጥነን ወደ እሳቱ እንሂድ ከዚህ በኋላ የዘለዓለም ሕይወትመንግሥተ ሰማያትን እንጂ እሳትን አናይምና አላት። ይህ ሕፃን ግን የሰባት ወር ሕፃን ነበር። 
\m 75. እናቱም ይህ ሕፃን እንዲህ ሲናገር በሰማችው ጊዜ \bd እግዚአብሔርን\bd* ፈጽማ አመሰገነች። በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስምም ፊቷን አማተበች። እርሷም ከልጇ ጋር ወደ እሳቱ ተወረወረች፤ የንጉሡ ሽማግሌዎችና መኳንንቱም ሕዝበ ክርስቲያኑ ለሞት ሲጨክኑና ወደ ሰይፉና ወደ እሳቱ ሲቀዳደሙ በተመለከቱ ጊዜ ፈጽመው አደነቁ። ስለዚህም የቀሩትን ክርስቲያኖች ዳግመኛ እንዳይገድሏቸው ንጉሡን ለመኑት እሺም አላቸው። 
\m 76. ከዚህ በኋላም ንጉሡ የአምስትና የስድስት ዓመት የክርስቲያን ልጆች ወንዶችንም ሴቶችንም ይሰበስቡ ዘንድ አዘዘ። እንዳዘዛቸውም አደረጉ። ቍጥራቸውም አንድ ሺህ ሁለት መቶ ሰማንያ ሰባት ሆነ። ለሽማግሌዎቹ ለመኳንንቱና ክርስቲያኖችን በመግደል ለረዱትም አገልጋይ ይሆኑ ዘንድ ሰጣቸው። የሚያምሩ፣ የከበሩ የተቀደሰች ጥምቀት ልጆችና የእዚአብሔርአገልጋዮች የሚሆኑ በደሙ የዋጃቸው የነጻነት ልጆችንም ክፉ ባሮች ገዟቸው። 
\m 77. ይህ የተረገመ ንጉሥም ከክርስቲያን ሕዝቦች አንዱን ስንኳን ወደ ሕጉ ይመልስ ዘንድ አልቻለም። ነጻ የወጣውን ሽማግሌውን፣ ጎልማሳውን፣ ወንዱንም ሴቱንም ቢሆን ሊያስክድ አልቻለም። \bd የእግዚአብሔር\bd* የክብሩ ገናንነት ምን ይበዛ። የይቅርታውን የምሕረቱንና፣ የትዕግሥቱን ብዛት ማን ሊናግረው ይችላል። ከዚህ በኋላም \bd የክርስቶስ\bd* ጠላት ቅዱሳን ሰማዕታትን ገድሎ ከጨረሰ በኋላ ሁሉን በፈጠረ \bd በእግዚአብሔር\bd* ላይ በመመካትና በመታበይ ወደ ቤተ መንግሥቱ ተመለሰ። 
\m 78. ከዚህ በኋላም በሰማይ እሳት ታየች ፤ ይህቺ እሳትም በዛች። ከምሽት ጀምራ እስከ መንፈቀ ሌሊት እየታየች አርባ ቀንና አርባ ሌሊት ቆየች። ቀን ግን ደመና ትሆናለች፤ ከደመናው ውስጥም የሚያቃጥል ጢስ ይወጣ ነበር። ስለዚህም ጽኑ ፍርሀትና ድንጋጤ ያዛቸው። ይልቁንም በክፉዎች የአይሁድ ሕዝቦች ላይ ጸና፤ የናግራን ሀገር ክብሯም በምድር ተገለጠ። ናግራን ሰማያዊት የምትሆን ክብርም አላት፤ በውስጧ ሰማዕት የሆኑ የሚናገሩ ከዋክብት አሉባት። 
\m 79. ሸንጋይና ሰይጣን የሚሆን የአይሁድ ንጉሥ ያፈራረሰሽ ናግራን ሆይ ከዋክብቶችሽ በሰማይ ጌታን ለመቀበል ደጅ ይጠናሉ ታላቅ ሀገር ሆይ የተቀደሱ ተራሮች ሰከበቧት በቅድስት ኢየሩሳሌም ትመስያለሽ። ነገር ግን በውስጥሽ ያሉ ቅዱሳንን እስከ ዘለዓለሙ ድረስ \bd እግዚአብሔር\bd* ይጠብቃቸዋል። 
\m 80. በውስጥሽ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል የሚያስተምሩ ሁለተኛ ቊጥር የምትሆኝ የሀገሮች ሁሉ ራስ ታላቋ ሀገር ናግራን/ ሆይ በዕብራይስጥ ቋንቋ ናግራን ተባልሽ። ትርጓሜውም የነጎድጓድ ሀገር ማለት ነው። በእውነትም የነጎድጓድሽ ድምፅ እስከ ሰማይ ደረሰ። በውስጥሽም \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስም የሰማዕታት ምስክርነት ተደረገ ናግራን ሆይ የጽድቅ ዐደባባይ ተባልሽ መሠረቶችሽን መመለሻዎችሽን አጽንተሻልና። 
\m 81. ተአምራትሽም በውስጥሽ ለተጋደሉ ለሰማዕታት ግልጥ ነው። በአመጽ የሚጣላ ከሐዲውንም ድል አደረጉት። ታላቋ ሀገር ሆይ በውስጥሽ የሕይወት ውኃ ይመነጫል። በቅዱሳን ሰማዕታትም የተከበብሽ ነሽ፤ በገነት ተመሰልሽ። በሰማዕትነታቸው ከሐዲውን ከሚቃወሙት ጥሩ የሃይማኖትና የእውነት ትምህርት ይነገራልና። ታላቋ ሀገር ሆይ በውስጥሽ የሕይወት ውኃ ምንጭ ይፈሳል፤ ይህም የሰማዕታት ደማቸው ነው። ናግራን ሆይ በመፈራረስሽ የምድርን ነገሥታት አሳዘንሻቸው። ዳግመኛምበመሠራትሽ የሰማይ ሠራዊትን አስደሰትሻቸው። 
\m 82. ከዚህ በኋላም ይህ ከሐዲ አይሁዳዊ ንጉሥ ወደ ፋርስ ንጉሥ ላከ። ይህም ዳግማይ ፈርዖን ነው፤ እርሱ እንዳደረገው በሀገሩ ያሉትን ክርስቲያኖች ሁሉ ይገድላቸው ዘንድ ለመጠየቅ ላከ። እኔ ለዓለም ሁሉ የሚያበራ ፀሐይ ነኝ፥ የአይሁድም አምላካቸው ነኝ እያለ በደብዳቤ ጽሑፍ ነገረው። ዳግመኛ ከፋርስ ንጉሥ ሥልጣን በታች ለሆነው በአረብ ለሚኖረው ገዢ መልዕክት ጻፈ። እንዲህ በማለትም መልእክተኞችን ላከ። እነሆ ሁሉንም ክርስቲያኖች ገደልኋቸው ዝክራቸውንም ከምድር አጠፋሁ። አንተም እንዲህ አድርግ በሀገርህ ያሉትን ክርስቲያኖችንም ሁሉ ግደላቸው፤ እኔም ሠላሳ ዲናር እሰጥሃለሁ አለው። 
\m 83. \bd እግዚአብሔር\bd* በቅዱሳኑ ላይ ስላለው ብዙ ድንቅ ነገርም ሃይማኖተኛ የሚሆን የሮምን ንጉሥ ሕሊና \bd የእግዚአብሔርን\bd* ወዳጅ ስደተኛውን አብርሃምን ወደዚህ ወደ ዐረብ ሀገር ገዢእንዲልከው አደረገ። በአረብ ሀገር ከሚኖሩ ከሮም ሰዎች ጋር እርቅን ያደርግ ዘንድ። በዐረቡ ንጉሥ ፊትም የዚህ የተረገመ አይሁዳዊ መልእክት እነሆ ተነበበ። አብርሃምም በዚያ የነበረውን የሮምን ንጉሥ ላከ። በፊቱ የሚነበበውን መልእክት ሁሉ ያዳምጥ ነበር። 
\m 84. ዳግመኛም የፋርሱ ንጉሥ መልእክተኞች የዕራቅ ሰዎች ክርስቲያን ምእመናን መልእክተኞች በዚያ ነበሩ። እነዚህም የቆሞስ ልጅ ካህኑ ዮሐንስ ይስሐቅ፣ ዘንዜንና ኢዮብ ናቸው። ዳግመኛም ሊላ የተባለ ኤቢስ ኮቦስ መጣ፤ ከእርሱ ጋርም ኀምሳ ወንዶች ነበሩ። ሁሉም ንስጥሮሳውያን ናቸው። ንስጥሮሳውያኑም የሳባን ንጉሥ ፈቃድ ይፈጽም ዘንድ በእርሱ ዘንድየሚኖሩ ምእመናንን ይገድል ዘንድ ለመኑት። 
\m 85. ከዚህ በኋላም እኛ ከፋርስ ሰዎች ወገን ነን፤እነሆም ጸሐፍት ፈሪሳውያን ፍጹሙን ሰው እንደ ሰቀሉት ተረድተናል፤ አምላክም አይደለም፤ ከመምህራኖቻችን ከኤጲስ ቆጶሳቶቻችን ከሌሎችም ጥበበኞች እንደዚህ ተምረናል። ፍጹም ሰው እንደሆነ አምላክም እንዳይደለ አይሁድ እንደሰቀሉትም እንዲሁ አምነናል አሉ። በአይሁድና በአረማውያን ፊትም ከሴት የተወለደው እንዴት አምላክ ይሆናል አሉ። ደማዊ ነው፤ በጨርቅ ተጠቀለለ፣ ተራበ፣ ተጠማ፣ ፈራ፣ በመንገድም ደከመ ተሰቃይቶም ሞተ አሉ። . የሮም ንጉሥ መልእክተኛ አብርሃም ፣ ዮሐንስና ይስሐቅ በዕራቅ ሀገር የሚኖሩ ሃይማኖታቸው የቀና ከእነርሱ ጋር የነበሩትም ይህን ነገር በሰሙ ጊዜ ልብሳቸውን ቀደዱ። በራሳቸውም አመድ ጨመሩ። የሮም ሰዎች ሃይማኖት የተረገመና ከቤተ ክርስቲያን ሕግ የወጣ የንስጥሮስን ትምህርት የተማሩ ከሐዲዎች እንደሚናገሩት አይደለም ሀሰት ነው። እርሱ ከሚከተሉትና ቃሉንም ከሚሰሙት ሁሉ ጋር በዓለም ሁሉ የተወገዘ ነው። እነዚህ ከሐዲዎች መናፍቃን ዕውቀት የሌላቸውን ሰዎች ያስቱ ዘንድ በየቦታው ሁሉ ይዞራሉና እያሉ አሰምተው ተናገሩ። 
\m 87. ከዚህ በኋላም \bd የእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ በመሆኑ የሮም ንጉሥ መልእክተኞች ከዐረቡ ገዢ ጋር ሰላምን አደረጉ። ፈቃዳቸውንም ፈጸሙ፤መልእክታቸውንም ጨረሱ፤ ወደ ሮም ንጉሥም ተመለሱ። የተረገመ አይሁዳዊ የሳባ ንጉሥ ያደረገውን ሁሉ ሕዝበ ክርስቲያን ሁሉ እንደገደለም ነገሩት። 
\m 88. የሮም ንጉሥ \bd የክርስቶስ\bd* ወዳጅ ዮስጢኖስም የተደረገውን ሁሉ በሰማ ጊዜ ስለዚህ ነገር ፈጽሞ አዘነ። ያን ጊዜም ወደ እስክንድርያ ሊቀ ጳጳስ ወደ ጢሞቴዎስ ላከ። ከሠራዊቱ ጋር እንዲመጣና አይሁዳዊውን የሳባ ንጉሥ እንዲያጠፋውም ወደ ኢትዮጵያዊ ንጉሥ ወደ ካሌብ ደብዳቤ ይጽፍ ዘንድም አዘዘው። ዳግመኛም የሮም ንጉሥ ዮስጢኖስም “ወንድሜ ሆይ ሥነ ምግባርህን የቀናች ሃይማኖትህን እነሆ ዐውቃለሁ አይሁዳዊው የሳባ ንጉሥ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd*ባለመካዳቸው ምክንያት የኢትዮጵያና የሮምን ክርስቲያኖች እንደገደላቸው የምታምርና የተመረጠች ሀገር ናግራንንም እንዳፈራረሳት እነሆ ሰማሁ” በማለት ወደ ኢትዮጵያዊው ንጉሥ ወደ ካሌብ ደብዳቤ አስጻፈ። 
\m 89. እርሱ እንዳደረገው በሀገራቸው ያሉ ክርስቲያኖች ሁሉ ይገደሉ ዘንድም ወደ ፋርስ ንጉሥና ወደ ዐረብ ገዢ ደብዳቤ ላከ። እኔም አንድ አምላክ አንድ አኗኗር አንድ መለኮት በሚሆን በአብ በወልድና በመንፈስ ቅዱስ ስም ልዑል \bd እግዚአብሔርን\bd* ቅዱሳን መላእክትን ሊቃነ መላእክትን ረዳት በማድረግ በባሕርም ቢሆን በየብስም ቢሆን እንድትመጣና አይሁዳዊውን ንጉሥ ወግተህ ከምድር ገጽ ታጠፋው ዘንድ እለምንሃለሁ። አንተ ወንድሜ ሆይ ለመምጣት ከዘገየህና ከሰነፍህ ግን ከሰማይ \bd እግዚአብሔር\bd* በአንተና በመንግሥትህ እንደሚቈጣ እነሆ ዕወቅ። 
\m 90. አንተ ለመምጣት ከሰነፍህ ግን እምጽ፣ ፍንጡ፣ ባርኒኮስ፣ ብሊሞን፣ ባደን ሳርብና ከሚባሉ . ሊቁጥሯቸው ከማይቻል ከሌሎችም ብዙ ሠራዊት ጋር እወጣለሁ፤ የሳባን ንጉሥም እወጋዋለሁ። በሀገርህም አልፋለሁ፤ በውስጧ ካሉ ሰዎች ጋርም ከእርሱ ከመድረሴ በፊት አፈራርሳታለሁ። ከዚህ በኋላም በጌታየበመድኃኒቴ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አጋዥነት ከሠራዊቱና ከመንግሥቱ ጋር አጠፋዋለሁ። ለእኔስ ሀገርህ በመንገዴ ስለሆነች ወደ እርሷከመድረሴ በፊት ምድሪቱን ሁሉ የማጠፋት ይመስለኛል። 
\m 91. \bd እግዚአብሔር\bd* ቢፈቅድናከእርሱ ብደርስም አጠፋዋለሁ፤ እስራኤልን ያጠፋቸው ዘንድ እንደወደደ እንደ ፈርዖን ልቡን አደንድኗልና። ስለዚህም \bd እግዚአብሔር\bd* በኤርትራ ባሕር አሰጠመው። ጥንቱን ፈርዖን ካደረገው ይልቅ እርሱ የከፋ ነገር አድርጓልና። ደብዳቤ አስጽፎ ክርስቲያኖችን ሊያጠፋ በመፈለግም በየሀገሩ ላከ። እነሆም በቆፈረው ጉድጓድ ይወድቃል}ክፋቱም /በደሉም/ ሰራሱ ትመለሳለች። መጽሐፍ እንደተናገረውም \bd እግዚአብሔር\bd*የሚያምኑትን ያድናቸዋል፤ ከስቃይም ይጠብቃቸዋል ይላልና አለው። 
\m 92. ከዚህ በኋም አብርልስ በተባለው ወር ይኸውም ሚያዚያ ነው። የእስክድርያው ሊቀ ጳጳስ ክርስቲያኖችንና ገዳማውያንን ሁሉ ሰወንጌላዊው በአባታችን በቅዱስ ማርቆስቤተ ክርስቲያንሰበሰባቸው። በዚች ዕለትም ጸለዩ፤ ሌሊቱንም ሁሉ ተጉ፤ በማግሥቱም መሥዋዕት ሠዉ። ሕዝቡም ሁሉ ቈረቡ፤ ጸሎታቸውን ይሰማና ልመናቸውን ይቀበል ዘንድም ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸለዩ። 
\m 93. ከዚህ በኋላም ሊቀ ጳጳሳቱከመሥዋዕቱ የተረፈውን ከወርቁ ጽዋ አስቀመጠውና በመልእክተኞቹ ካህናት ወደ \bd እግዚአብሔር\bd*ወዳጅ ወደ ኢትዮጵያዊው ካሌብ ላከ። መልካም መልእክትንም ወደ እርሱ ላከ። ወደተረገመው አይሁዳዊ የሳባ ንጉሥ እንዲወጣና ሀገሩን እንዲወጋ፣ ሠራዊቱን እንዲገድል መንግሥቱን እንዲያጠፋ ሳሙኤል ወደ አማሌቅ በላከው ጊዜ በሳዖል ላይ እንዳደረገው ሀገሩንም በእሳት ያቃጥል ዘንድ አዘዘው። 
\m 94. እነዚህ መልእክተኞችም \bd እግዚአብሔር\bd* ከመረጠው ከንጉሥ ካሌብ ደረሱ። ወደ ሳባ ለመውጣትና ይህን የተረገመ አይሁዳዊ ለመውጋት የተዘጋጀ ሆኖም አገኙት። ዐሥራ ሁለት ዕልፍ አርበኞችንም ሰበሰበ። በዚያን ወቅትም \bd በእግዚአብሔር\bd*ፈቃድ ከሮም፣ ከፋርስና ከሕንድ የነጋዴ መርከቦች ወደ ኢዮጵያ ገቡ። ከፈረሴን ስልሳ መርከብ፣ ከአይላ ዐሥራ አምስት መርከብ፤ከቀልዝም ሃያ መርከብ ከዩጠንስ ሰባት መርከብ፣ ከዐርኒኮስ ሠላሳ መርከብ፣ከፋራን ዘጠኝ መርከብና ከራይህ ኀምሳ መርከብ ነበሩ። 
\m 5. ንጉሡም ዕብራ በሚባለው ደሊን ባሕር አጠገብ ወደ አለው ወደብ እንዲሰበስቧቸው አዘዘ። ከዚህ በኋላ ንጉሥ ካሌብም ሰባ ታላላቅ መርከቦችንና መቶ ታናናሽ መርከቦችን ይሠሩለት ዘንድ አዘዘ። የእነዚህ መርከቦች ሥራቸው እስከ ሚፈጸም ድረስም ያችን ዓመት ቆየ። ከዚህ በኋላም ዐሥር ሺህ አምስት መቶ የሚሆኑ ኃያላን ወታደሮችን ላከ። መርከቦች በደረሱ ጊዜም በሳባ ምዕራባዊው ክፍል ይሆኑ ዘንድ እነርሱ ደጋሞ በሳባ ምሥራቃዊው ክፍል በታወቀ ቦታ እንዲሆኑ አዘዘ። 
\m 96. ከዚህ በኋላም እነዚህ ኀያላንወንዶች አርበኞች ዐሥራ አምስት ምዕራፍ ያህል ሄዱ። በመንገድ የሚጠጡትን ውኃ አላገኙም፡ሁሉም ሞቱ። አንዱ ስንኳን ከተላከበት ቦታ ይደርስ ዘንድ አልቻለም። ወደ ወጣበትም መመለስ አልቻለም። ከበዓለ ኀምሳ በኋላም ንጉሡ ካሌብ ለጦርነት ተዘጋጀ። ሠራዊቱንም ሁሉ አመጣቸው፤ አይቶም ለሁሉም የሚገባቸውን ሰጣቸው። 
\m 97. ከዚህ በኋላም ኢትዮጵያውያን ነገሥታትና ኤጲስ ቆጶሳት ወደሚቀርቡባት ቤተ ክርስቲያን ሄደ። በቤተ ክርስቲያን ፊትም በነገሥታቱ ዙፋን አጠገብ ቆመ። ነገሥታት የሚሸለሙት ያማረውን ጌጠኛውን ልብሱንም አወለቀ። ከዚህ በኋላም ተራ ልብስ ለብሶ ወደ ቤተ ክርስቲያን ገባ። መሠውያውንም ያዘ፥ ዓይኖቹንም ወደ ሰማይ አነሣና አምላኬ \bd እግዚአብሔር\bd* ሆይ የሁሉ ጌታ የሁሉ ፈጣሪ የሚታየውንም የማይታየውንም የፈጠርህ አንተ ነህ። ዕልፍ አዕላፋት መላእክትም አንተን ያመሰግናሉ። የብዙ ብዙ ሊቃነ መላእክትም ለአንተ ይገዛሉ። 
\m 98. ዓይኖቻቸው ብዙ የሆኑ ኪሩቤል፣ ክንፎቻቸው ስድስት የሚሆኑ ሱራፌልም አንተን ያመሰግናሉ። ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ\bd እግዚአብሔር\bd* ጸባዖት የአማልክት አምላክ የጌቶች ጌታ የነገሥታት ንጉሥ ብርሃናትን የተጎናጸፈ የጌታችን የመድኃኒታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አባት ይመስገን እያሉ ዝም ሳይሉ ያመሰግናሉ። የፈቀድህ ልጅህንም የላክኸው አንተ ነህ ይህም የሚናገረውን የጠፋ በግ ለመመለስ ከአንተ የተገኘ ቃልህ ነው። እንደወደደም ከሰማይ ወረደ ከአብና ከመንፈስ ቅዱስም አልተለየም፡ቅድስት ከምትሆን ከድንግል ማርያም ዕው ሆነ። 
\m 99. ይህን ሁሉ ያደረግህም ሰውን ሁሉ ለማዳን ነው። ከጨለማ አወጣኸኝ፤ አንተን ወደ ማወቅም መራኸኝ። የአባቶቻችን አምላክ ሆይ ስለ ድኅነታችን ብሎ ሰው በሆነው በአንድ ልጅህ ብለህ ይህ ወንጀለኛ ከሐዲ በመንጋህ ላይ ያደረገውን ተመልከት። እንደበግና እንደ ፍየል የቤተ ክርስቲያንህን ልጆች ይዞ እንደገደላቸውም አስተውል። ቤተ ክርስቲያንህን አቃጠለ። ወገኖችችህን፣ ልጆችንና ርስትህንም አጠፋ። 
\m 100. አሁንም በአንድ ልጅህ አመንሁ፤ የመሠውያህን ቀንድም ያዝሁ። አቤቱ አንተን በማመንም ጸናሁ። በልጅህ መስቀል ኃይልም ጠላትህን ለመውጋት እወጣለሁ፤ለአንተ ቀንቻለሁና ለምእመናን ወንድሞቼም ቀንቻለሁና። ስለዚህም ስምህን የማያውቁ አሕዛብ አምላካቸው የትአለ እንዳይሉን ተስፋ ካደረግሁት ነገር አታሳፍረኝ፡ ጸሎቴን ካልሰማኸኝ፣ በሰደሌና በኃጢአቴ ምክንያትም ልመናዬን፣ ከናቅህ ግን አቤቱ ሆይ በዚህች ቦታ ግደለኝ። ስምህን ለማያውቁ ጠላቶችህ ለሚሆኑ ከሐድያን እጅም አሳልፈህ አትስጠኝ፤ እኛ ሕዝቦችህ የአንተን መንጋ በጎችህም ነንና ለዘለዓለሙም እናመሰግናለን አሜን አለ። 
\m 101.ከዚህ በኋላም ንጉሥ ካሌብ ከቤተ መንግሥቱ ወጣ። ሌሎች አርበኞች ሰዎችም ወደ እርሱ ተሰበሰቡ። ቍጥራቸውም ከመጀመሪያ ሠራዊቶቹ ውጭ ዐሥር ሺህ ሦስት መቶ ነበሩ። ንጉሥ ካሌብም ስሙ ጰንጠሌዎን የሚባል ቸርና ቅዱስ የሆነ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚወድ አንድ መነኩሴ እንዳለ ሰምቶ ከባለሟሎቹ ወንዶችን ያዘና የንግሥናውን ልብስ ለውጦ ወደ እርሱ ሄደ። 
\m 102. ይህ መነኩሴም እርዝመቱ አምስት ክንድ ወርዱ /ግድሙ/ ሁለት ክንድ ከሚሆን ዋሻ ውስጥ ነበር። በታቹ ትንሽ ቀዳዳ ነበረው እንጂ በርም መስኮትም አልነበረም። ለአርባ አምስት ዓመትም እርሱ ማንንም አያይም ነበር። ንጉሡም በዚያች ቀዳዳ አነጋገረው፤ አባታችን ሆይ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዲጠብቀን ያሰብነውንሁሉ እንዲፈጽምልን ጸልይልን አለው። 
\m 103. ይህ መነኩሴም ሁሉንም የሚገዛ \bd እግዚአብሔር\bd* ከአንተ ጋር ይሁን፤ ነገር ግን በደልን ከልቡናህ አውጣ አለው። ንጉሡም መነኮስአባታችን ሆይ ምን አደረግሁ አለ። ዳግመኛም አትጠይቀኝ አለ። ንጉሥ ያዘጋጀው ሰባት ኅብስትና ዕጣን ሊሰጠው ወድዷልና፤ በእያንዳንዱ ውስጥም ዐሥር ዲናር ነበረበት። ስለዚህም ንጉሡ ከልቡናህ በደልን አስወግድ ያለው ሊሰጠው ስለ ወደደው ዲናር እንደሆነ ተረዳ። 
\m 104 ዳግመኛም ንጉሡ አባታችን ሆይ ጸልይልን አለው። መነኩሴውም የእስክንድርያው ሊቀ ጳጳስ የጢሞቴዎስ ጸሎት፣ የሮም ንጉሥ የዮስጢኖስምዕንባ፣ በናግራን ሀገር \bd በክርስቶስ\bd* ስም ሰማዕት የሆኑት ሰማዕታት የመሥዋዕታቸው መዓዛ ሽታም \bd በእግዚአብሔር\bd* መሠውያ ወደ ሰማይ ዐረገ። \bd እግዚአብሔር\bd* ከአንተ ጋር ይሁን ይርዳህም በጠላቶችህ ላይም ድል ማድረግና ኃይልን ይስጥህ። በእሳት የተቃጠሉ አብያተ ክርስቲያናትንም ትሠራለህ፤\bd እግዚአብሔርም\bd* በሕይወትና በሰላም፣ በፍጹም ደስታም ወደ ዙፋንህ ይመልስህ አለው። 
\m 105. አባ ጰንጠሌዎን ጸልዮ ከፈጸመ በኋላም ንጉሡ ወደ ቤቱ ተመለሰ። ሰዎችንም ለሃያ ቀንና ሌሊት የሚበቃቸውን ስንቅ ይይዙ ዘንድ አዘዛቸው። ከዚህ በኋላም ንጉሡካሌብ የላካቸው ዐሥር ሺህ አምስት መቶ አርባ አርበኞች በውኃ ጥም እንደሞቱ ሰማ፡ስለዚህም ንጉሡ በየብስ /በደረቁ መሬት/ መዋጋት እንደማይችል ተረዳ። ከዚህ በኋላም ከሠራዊቱ ሁሉ ጋር በመርከብ ተጫነ፤ ተአምኖውንም \bd በእግዚአብሔር\bd* ላይ አደረገ። 
\m 106.ይህ የተረገመ አይሁዳዊ ንጉሥ ካሌብ በመርከብ ወደ እርሱ እየመጣ እንደሆነ በሰማ ጊዜ ምክንያት ፈጠረ፧ ጽኑ የብረት ሰንሰለትም አዘጋጀ። ከዚህ በኋላም በዚያ ሰንሰለት ላይ ታላላቅ ሰንሰለቶችን አደረገ። ጥቁር ብረትም አዘጋጀ። ሐብሉን መደቅ ወደ ተባለችዋ ጠባብ ባሕር ይወስዱ ዘንድም አዘዘ። ተከሉት እነዚህ ዕንጨቶችም በሰንሰለት የተሠሩ ናቸው የዚህች ጠባብ ባሕር ወርዷም ሦስት ምዕራፍ ያህል ነው። 
\m 107. እነዚህ መርከቦች በዚህች ጠባብ ባሕር ይሄዱ ዘንድ በደረሱ ጊዜም ይህ ሰንስለት ይከለክላቸዋል። ያን ጊዜ ግን \bd በእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ የባሕሩ ማዕበል ሞገድ ከሰንሰለቱ በላይ ሆነ። ዘጠኝ መርከቦችም አለፉት ከዚህ በኋላም ባሕሩ ታወከ። የባሕሩ ማዕበል ሞገድም ከፍ ከፍ አለ። ይህን ሰንሰለትም መታውና ተቆራረጠ። ሁሉም መርከቦች አለፉ፤ ከሳባ ወደብም ደረሱ። ..
\m 108. ከዚህ በኋላም ዐሥራ ሁለቱ መርከቦች በውስጥ ሄዱ። ወደ ሳባ ንጉሥ ሠራዊትም ቀረቡ፤ የሳባ ንጉሥም ሦስት ዕልፍ ወታደሮችን ከእነሠረገላቸው ወደ እነርሱ ላከ። በመርከቦቹ ፊት ለፊት በፈረሶቻቸው ወደ ባሕር እንዲገቡ አዘዛቸው። ነፋሱም በረታ። ማዕበል ሞገዱም ከፍ ከፍ አለ። መርከቦቹንም አንድ ምዕራፍ ያክል ወደ ኋላ መለሳቸው። 
\m 109. የኢትዮጵያውያን ንጉሥም በሌላ መርከብ ተቀምጦ ነበር። ሌሎች ብዙ መርከቦችም ከበውት ነበር ከሌላ ወደብም ነበሩ። ከዚህ በኋላም ጸጥታ ሆነ፤ ባሕሪቱም ጸጥ አለች። ወደ ኋላ የተመለሱት መርከቦችም የአይሁድ ወታደሮችን እየተመለከቱ እንደቀደሙት ተመለሱ። በመርከብ በተቀመጡትም ረኀብና ጥም ችግርም ሆነ። በየብስ ያሉ የአይሁዳዊ ንጉሥ ሠራዊትም በዋዕየ ፀሐይ ተቸገሩ። ከዚህ በኋላም ይህ የተረገመ አይሁዳዊው በጦሮቹ ላይ መጠለያ ሠራ በግመሎቹም ጫናቸው፤ በዚያ ውኃ የቆመ የአርበኞችን ፈርስም ጋረዳቸው። 
\m 110. በመርከቡ ያሉት ይህ አይሁዳዊ ያደረገውን በተመለከቱ ጊዜ ፈጽመው አዘኑ፤ ወደ የብሱ [ወደ ደረቁ መሬት/ ለመውጣትም ፈሩ። መርከቦች በተሰበሰቡበት ሁሉ የዚህ የተረገመ አይሁዳዊ አርበኞች ፈረሶችም ነበሩና። ከዚህ በኋላም የሳባ ንጉሥ ሁለት ዕልፍ ከሚሆኑ በፈረስ ከተጫኑ ወታደሮች ጋር ከዘመዶቹ አንዱን ላከ። የኢትዮጵያው ንጉሥ ባለባቸው መርከቦች ውስጥም ብዙ ሠራዊት ነበሩ። ይህ አይሁዳዊ ግን የኢትዮጵያ ንጉሥ በውስጣቸው ያለ አልመሰለውም ነበር። በሌሎቹ መርከቦች ተቀምጦ ያለ መስሎት ነበር እንጂ። _ _ _
\m 111. የኢትዮጵያ ንጉሥ ወደ አለባቸው መርከቦች በመጣ ጊዜም ለጦርነት የተዘጋጁ መሆናቸውን ተመለከተ። ስለዚህም ፈረሰኞችን ከውኃው አቆማቸው፤ ከሁለት ጃንደረቦቹና ከሶስቱ አገልጋዮቹ ጋር ወደ ተራራ ሄደ። ከእነርሱ ጋርም በያክንትና በመረግድ ያጌጡ አምስት የብር ጽዋዎች ነበሩ፤ ከሠራዊቱም ተሰወረ። 
\m 112 የኢትዮጵያው ንጉሥ /የካሌብ/ ሠራዊትም በመርከብ እያሉ በእነርሱ ላይ ስለ ጸናባቸው ረኀብና ጽም የተነሣ የሚበሉትን ለመፈለግ ወደ የብሱ ወጡ። የሳባውንጉሥ ዘመዶችም ይህን አይሁዳዊ እነሆ አገኙት። እርሱን አስረውም አገልጋዮቹንና ጃንደረቦቹን ገደሏቸው። እነርሱንም ተሸክመው በመርከብ ወደ አለው ወደ ካሌብ ወሰዱት። 
\m 118.ንጉሥ ካሌብም ይህን አይሁዳዊ ስተመለከተው ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ጌታችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* አመሰገነ። እነዚህን አምስት የብር ጽዋዎችንም ወሰደ፤ \bd እግዚአብሔርም\bd* ስለት ሰጣቸው። ከዚህ በኋላም ኢትዮጵያዊው ንጉሥ ካሌብከሠራዊቱ ጋር ከመርከብ ወደ የብሱ ወረደ። በውኃውም ቆመ። ከፈረሰኞቹ ጋርም ጽኑ ውጊያን ተዋጉ። \bd እግዚአብሔርም\bd*ለአገልጋዩ ለኢትዮጵያው ንጉሥ ካሌብ/ በእነዚህ ከሐድያን ላይ ኃልንና ድል ማድረግን ሰጠው ሁሉንም ገደላቸው። ከእነርሱም አንድ ስንኳ አላተረፈም። 
\m 114. ከዚህ በኋላም ካሌብ ከሳባ ንጉሥ ወገኖች የሚሆን ይህን አይሁዳዊ አስሮ ወሰደው። ይህ አይሁዳዊም በሌላ መንገድ እየመራ ከሳባ ንጉሥ ከተማ አደረሰው፤ ብዙ ምርኮንም ማረከ። የንጉሡን ሚስቶችም ማረከ ሀብታቸውን ገንዘባቸውንም ሁሉ ወሰደ። የአገኘውን አይሁዳዊ ሰው ሁሉ ገደለ፤ በሌሎች መርከቦች በነበሩት ላይም ጽኑ ረኀብና ጥም መጣባቸው። ከእነርሱም አምስት መቶ ሰዎች ሞቱ ንጉሣቸው ያደረገውንም አላወቁም። 
\m 115. ከዚህ በኋላም ታላላቆችና ሊቃውንቱ ተመካከሩ። እነሆ በእኛ ላይ ጽኑ ረኀብና ጽም ደረሰብን በንጉሣችን የደረሰበትንም አናውቅም። አሁንም በዚህ ቦታ ሰረኀብና በጽም እንሞት ዘንድ ተገቢ አይደለም፡ክርስቲያኖችንምለተረገሙ አይሁድ መሳቂያ፣ መሳለቂያና መዘባበቻ እናድርጋቸው። ነገር ግን በጦርነቱ ይረዳን ዘንድ በዚህ ከሐዲ ላይም ድል ማድረጉን ይሰጠን ዘንድ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* እንለምን፧ ወደ አምላካችንም እናንጋጥ አሉ። 
\m 116.ከዚህ በኋላም መርከቦቻቸውን ሁሉ ሰበሰቧቸው። እርስ በርሳቸውምአጠጋጓቸው፤ በሰንሰለቱም ከረጃጅም ቋሚ ዕንጨቶች አሰሯቸው። ሲታዩም እንደ ታላቅ ከተማ መሰለ። በላያቸውም በመጋረጃ ጋረዳቸው፤ ታናናሾችን መርከቦችም እርስ በርሳቸው አያያዛቸው። እንደመጀመሪያውም አሠሯቸው። ሲታዩም እንደ ታላላቅ ደሴቶች መሰሉ። 
\m 117. የሳባ ንጉሥ የኢትዮጵያ ንጉሥ ወደ ሀገሩ እንደገባ አስቀድሞ ሰማ ገንዘቡን እንደ ማረከ ሚስቶቹንም እንደወሰደ፣ በዚያ ያሉትን አይሁድ ሁሉ እንደገደለም ሰማ። ስለዚህ ጉዳይም እንዳይዙትና ለኢትዮጵያዊው ንጉሥ እንዳሰጡት ለወገኖቹ አልነገራቸውም። 
\m 118. ከዚህ በኋላም የኢትዮጵያ ንጉሥ ሠራዊት መርከቦችን አስተሣስረው ከፈጸሙ በኋላም በዚያ ቦታ የተቀደሰ ቁርባን አደረጉ። የጌታችን የመድኃኒታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ቅዱስ ሥጋውንና ክቡር ደሙንም ተቀበሉ። በጦርነቱ ይረዳቸው ዘንድም ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* አንጋጠው ለመኑ አለቀሱ፤ ጮሁም። ወደ ታናናሾቹ መርከቦችም ወረዱ። ቀዛፊዎችም በፊታቸው ይቀዝፉ ነበር፤ ሌሎችም ከከሐድያን ጦር እየመከቱ ይጋርዷቸው ነበር። 
\m 119. ጦርነቱም በመርከቡ ባሉበት ሠራዊት ላይ ጸና። ይረዳቸው ዘንድም ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ጮሁ። እንዲህ እየተዋጉ እያለም በኋላው የመጡ የኢትዮጵያው ንጉሥ ሠራዊትን የድንፋታ ድምጽ ሰማ። የሳባን ንጉሥም ከአልጋው ላይ ተቀምጦ ሳለ ከበቡት። ሽማግሌዎቹና መኳንንቱም በየዙፋናቸው ነበሩ። በመርከብ ያሉትም ንጉሣቸው ቅዱስ ካሌብ እንደመጣ የሳባን ንጉሥም በምድር እንደ ከበበው በተመለከቱ ጊዜ ለጦርነት በረቱ። በደስታም ወጡ፤ የሳባን ንጉሥም ያዙት። መኳንንቶችንም ያዟቸውና አሠሯቸው፤\bd ክርስቶስን\bd* የሚጠሉ አይሁድም ሁሉም ሸሹ። 
\m 120. \bd እግዚአብሔርም\bd* ለኢትዮጵያ ሕዝቦች ሞገስንና ድል ማድረግን ሰጣቸው። በዚያች ሀገር ያሉ አይሁድም ሁሉንም ገደሏቸው። ንጉሥ ካሌብምይህን አይሁዳዊ የሳባ ንጉሥና ከእርሱ ጋር ያሉትን ወሰደ። በዚያ ቦታም መሠውያ ሠራ፡\bd ለእግዚአብሔር\bd* እንደተሳለም አንገታቸውን ቆረጠ። ከዚህ በኋላም ወደ ቀሩት የአይሁድ ንጉሥ ከተሞች ሄደ። በእሳትም አቃጠላቸው፤ በሀገሪቷም የሚጮህ ውሻን፣ የሚያናፋ አህያንና የሚጮህ ዶሮን አልተወም። ሥጋዊ ደማዊ ፍጥረትን ሁሉ ገደለ እንጂ። ከሀገራቸው የማረከውንም \bd ለእግዚአብሔር\bd*ሰጠ። የቀሩት ሰዎችም ወደ ንጉሡ ገቡ፤ ክርስቲያንም ሆኑ። 
\m 121.ንጉሥ ቅዱስካሌብምበንጉሡ ሀገር ለስድስት ቀን ያህል በእጁ ይቆፍር ጀመር። \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ቤተ ክርስቲያን ሠራ፤ ከዚህ በኋላም \bd እግዚአብሔርን\bd* ወደ ሚወድ ወደ ሮሙ ንጉሥ ወደ ዮስጢኖስና ወደ እስክንድርያው ሊቀ ጳጳሳት በተረገመው በዚህ አይሁዳዊ ላይ \bd እግዚአብሔር\bd* እርዳታን፣ ኃልንና ድል ማድረግን እንደሰጠው ይነግራቸው ዘንድ መልእተኛ ላከ። 
\m 122. የንጉሡ መልእክት ከእነርሱ በደረሰ ጊዜም ፍጹም ደስታን ተደሰቱ። \bd እግዚአብሔር\bd* ጌታችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd*ም አመሰገኑት። ከዚህ በኋላም ሊቀ ጳጳሳቱ ቸር የሆነ ኤጲስ ቆጶስን ወደ እርሱ ላከ። ንጉሥ ካሌብም በሳባ ሀገር ሁሉ ሾመው። ይህ ኤጲስ ቆጶስም ሁሉንም አብያተ ክርስቲያናት ቀደሳቸው /አከበራቸው/። ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* የተመለሱትንም ሁሉ አጠመቃቸው። በሁሉም ቦታ ቀሳውስትንና ዲያቆናትን ሾመ። 
\m 123. የኢትዮጵያ ንጉሥም ከዚህ ኤጲስ ቆጶስ ጋር ሄደ፤ ናግራንም ደረሰ። አይሁዳዊው ያፈረሳቸውን አብያተ ክርስቲያናትም አድሶ ሠራቸው። እንደ መጀመሪያው አባቱም የኂሩትን ልጅ ሾመው። ንጉሥ ኂሩት ከመሞቱ አስቀድሞ እንዳዘዘ ንጉሡም ለናግራን ቤተ ክርስቲያን ሦስት ሀገሮችን ሰጠ። ከዚህ በኋላም የኢትዮጵያ ንጉሥ ወደ ሳባ ንጉሥ ሀገር ገባ። በእነርሱ ላይም ስሙ አብርሃም የሚባል ጥበበኛና አስተዋይ የሚሆን ክርስቲያን ሰው ሾመ። በእርሱ ዘንድም ኤጲስቆጶስና ብርቱ የሚሆኑ ዕልፍ ወታደሮችን አስቀመጠ። 
\m 124. ከዚህ በኋላም ንጉሥ ካሌብ ወደ ሀገሩ ተመለሰ። በፍጹም ደስታም ወደ ኢትዮጵያ ገባ፤ ከዚህ በኋላ ይህን ሁሉ ደስታ በእኔ እጅም ተአምራትንስለ አደረገልኝ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምን እከፍለዋለሁ አለ። የምከፍለው የተለየ ነገር የለኝም። ነገር ግን ለጌታዬ ለአምላኬ \bd ለኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነፍሴንና ሥጋዬን ወደ እርሱ አቀርባለሁ አለ። ከዚህ በኋላም ይህን ዓለም ናቀ፤ መንግሥቱንም ተወ። ሌሊትም ወጣና በእግሩ አባ ጰንጠሌዎን ከሚኖርባት ተራራ ላይ ከገዳሟ ደረሰ። በዚያም ደጋግ መነኮሳት የሚኖሩባት ነው። 
\m 125. ወደዚያ ገዳም ገብቶም በዋሻ አደረ፤ ሰው እንዳያየውም ይህችን ዋሻ ደፈናት። ከእርሷ እንደማይወጣ ዳግመኛ ዓለምን እንደማያይም ማለ። ከምንጣፍ ከሸክላ ጽዋና ከሚለብሰው የምንኩስና ልብስ በስተቀር የያዘው ነገር አልነበረም። ምግቡ ከእንጀራ ከጨውና ከውኃ በስተቀር ሌላ አልነበረውም፤መጠጡም ውኃ ነው። 
\m 126. በንግሥናው ዘመን ይለብሰው የነበረውን ዋጋው ብዙ የሆነውን ዘውዱንም ወደ ኢየሩሳሌም ላከ። ይህን ዘውድ ከጌታችን ከመድኃኒታችን \bd ከኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* መቃብር ስቀለው በማለትም ወደ ሊቀጳጳሱ ወደ ዮሐንስ ደብዳቤ ጻፈ። ወደዚህች ዋሻ ከገባ በኋላም ከማንም ጋር አልተናገረም፣ በመልካም ሥራውም \bd እግዚአብሔርን\bd* አስደሰተው፤ በስላምም ዐረፈ። እኛም በካሌብ ጸሎት ፈጽሞ ይቅር እንዲለን ጌታችን መድኃታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* እንለምነው ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m 127የጻፈውን ያስጻፈውን፤ ያነበበውን፣ የተረጎመውን፣ ቃሉን የሰማውን፣ በቀናች ሃይማኖት ሆኖ መታሰቢያውን ያደረገውንም \bd እግዚአብሔር\bd*በአንድነት ይማራቸው፤ቅድስት በምትሆን በድንግል ማርያም ጸሎትና በተባረኩ በናግራን ሰማዕታት አማላጅነት መንግሥተ ሰማያትን ያውርሳቸው፤ ለዘለዓለሙ አሜን አሜን። 
\b 
\b 
\b 
\b 
