\c 7 

\s1 የቅዳሜ ባርቶስ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሚሆኑ\bd* \ul \bd በአብ በወልድና በመንፈስ ቅዱስ\bd*\ul* ስም የአምላክ እናት እመቤታችን እንዲህ እያለች የጸለየችው ጸሎት ይህ ነው። ጸሎቷና በረከቷ ከ........ ጋር ይሁን። አሜን! 
\m ጌታዬና አምላኬ \ul \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\ul* ሆይ ወደ እኔ ና። \ul \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\ul* ሆይ ለሁሉ ደስታ ነህና \ul \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\ul* ሆይ ልብን የምታስደስት ነህና። \ul \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\ul* ሆይ አንተ ከምሥራቅ የመጣህ የዕውራን ብርሃን ነህና ። \ul \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\ul* ሆይ የሚለምኑህን ወገኖችህን ሁሉ የምትሰማ ነህና። በቀኝ እጅህ መስቀል የተባለ በትር ይዘህ ለአዳም መድኃኒትና ብርሃን ልትሆን ለመልካም ነገር መጥተሃልና ከእኔ ከእናትህ ከ\ul \bd ድንግል ማርያም\bd*\ul*ም ጋራ ተገኝተሃልና ወደ እኔ ና። \ul \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\ul*ም እናቱ \ul \bd ድንግል ማርያም\bd*\ul*ን እናቴ \ul \bd ድንግል ማርያም\bd*\ul* ሆይ በዚህች ቀን ወደዚህ ቦታ ማን አመጣሽ አላት። እናቱ \ul \bd ማርያም\bd*\ul*ም ልጇን ስምህና ቃልህ ዛሬ በዚህች ቀን አባትህ አደረሰኝ አለችው። \ul \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\ul*ም ይህን ማዕተብ ያዥ አላት። ይህ ማዕተብና ይህ ጸሎት የይቅር ባይ አባቴ ሲሆን በሰሎሞን ዙፋን ላይ ያስቀመጠው ነው። ወደ እርሱም ርኩስ መንፈስ ሊቀርብ አይችልም። መተትን ሁሉ ይፈታል። ከምድር እስከ ሰማይ ከፀሐይ መውጫ እስከ ምዕራብ በኃይሉ ብርሃን ያነጻል። ይቅር ባይ አባቱ ከሙታን ለይቶ ባስነሣበት በመቃብር በር ሆና \bd ሐራፑ ፣ሐራፑ ፣ ሐራዊ፣ ሐራዊ፣ ሐራዊ፣\bd* ብላ እናቱ በጠራችወ መሲሕ \ul \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\ul* በተባለ በአምላካችን በ\ul \bd እግዚአብሔር\bd*\ul* ኃይል ማንም ሊከለክለው አይችልም። ከሰባቱ ሊቃነ መላእክት የምለምንህን ላክልኝ። ጽዋዎች ሕይወትን ደስታን ተሞልተው መንፈስ ቅዱስ ከሰማያት ይውረድ። በፊትህ በተቀመጠ በዚህ ውኃ በዚህ ዘይትና በዚህ ወይን ላይ ጸጋውንም ያፍስስ ይባርክ ያንጻ ይቀድስ። ክርስቶስ አምላኬ ሆይ በቀኝህ ቀኙን እኔን አገልጋይህን ጠብቀኝ። 
\m በፊቴ ባስቀመጥሁት ማስሮ ላይ ኃይልን ከተመሉ መላእክት ጋራ እኔን ጠብቀኝ እላለሁ። እኔም ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ እላለሁ። ዳግመኛም ልዩ መንፈስ ቅዱስ ሆይ እላለሁ። አሜን ይሁን ይደረግልኝ። ለድዉያን እና ለሕያዋን ሁሉ ሕይወትን ላክ። ርኩሳን መናፍስትን አባር። በምቆምበት ምድርም የወንድና የሴት መተትን ፍታ። በምቀመጥበትና በምተኛበትም ቦታ ሁሉ ርኩሳን የሚሆኑ የጨለማ መናፍስትን በዚህ የጸሎት መጽሐፍ አባር። ቅዱስ ሚካኤል እና ቅዱስ ገብርኤል በቀኝና በግራው በሚቆሙ በ\ul \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\ul* ኃይል ሁሉም ይባረሩ። ሰይፎቻቸውን በእጆቻቸው የያዙና \ul \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\ul* በመሐሳቸው የሆነላቸው መላእክትን ላካቸው። የምድርን ፊት አራቱን የሰማይ ፊት፣ አራቱን የውኃና የእንጨት ፊት፣ አራቱን የምድር ታች ፊት፣ በኃይሉ ብርሃን ያነጻል። ወጣን ወጣን እያሉ ይናገሩ። ሁላቸውም የአጋንንት ሠራዊት ሄድን ሄድን እያሉ ወደ ገደል ይውደቁ። 
\m  ከእኔ .......... ከሥጋዬና ከነፍሴ እየሸሹም ይህንን ይናገሩ። 
\m አባትና አሸናፊ የ\ul \bd ድንግል ማርያም\bd*\ul* ልጅ \ul \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\ul* ሆይ በዚህች ሰዓት ባለሁበት ምድር ላይ የመንፈስ ቅዱስን ኃይል ላክ። ቅዱስ ሚካኤል በቀኝ ቅዱስ ገብርኤል በግራ ሆነው ሊቃነ መላእክትም ሰይፎቻቸውን በእጆቻቸው ይዘው ሳለ ሁላቸው የደዌና የበሽታ መናፍስት ተባረው ተቀጥቅጠው ይሽሹ። ሰይጣንም ከእኔ ከአገልጋይህ ከ........ ከሥጋዬና ከነፍሴ ይራቅ። ይህ ዳንቃ፣ ራኪጶር፣ ጰንታከራጰር ለምን ከሰው ልጅ ላይ ትገባላችሁ ከ\ul \bd እግዚአብሔር\bd*\ul* አገልጋይ ከ..........ላይ በአምላካችን በ\ul \bd እግዚአብሔር\bd*\ul* ውጡ ይበላቸው። እሱም እኔ ከሰው ልጆች አስወጥቼ ላባርራችሁ ከሰማይ ወደ ምድር የወረድሁ \ul \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\ul* ነኝ ይላችኋል። እንዲሁ መናፍስትና ሰይጣናት እኔ በዚህች ቀንና በዚህች ሌሊት ትወጡ ዘንድ አምላችኋለሁ። በአርአያውና በአምሳሉ የፈጠረው አዳምን አምላኩ ንጹሕ እንዳደረገው ምድርም ትንጻ። እኔም ይህ ውኃ ውኃ አይደለም ፤ ሁሉን የሚያነጻ የክርስቶስ ሥጋውና ደሙን ይመስላል እንጂ እላለሁ። በዚህም የጸሎት ኃይል ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ እላለሁ። አራቱ የብርሃን በትሮች በአራቱ ወንጌላውያን በማቴዎስ በማርቆስ በሉቃስ እና በዮሐንስ ይመሰላሉ። የዓለምን ኃጢአት የሚያስተሠርይ ወልደ \ul \bd እግዚአብሔር\bd*\ul* \ul \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\ul* ከሰማይ ይውረድ። መንፈስ ቅዱስም ቅዱስ በሆነ ታቦት ላይ ይውረድ። ክቡር በሆኔ በሥጋውና በደሙ ላይ ይውረድ። አንስትኖን በዚህም የውኃ ማሰሮ ላይ ይውረድ። አዳምና ሔዋንን \ul \bd እግዚአብሔር\bd*\ul* እንዳነጻቸውና ወደ \ul \bd እግዚአብሔር\bd*\ul* ወደ አምላካቸው እንደ ግቡና ንጹሐን እንደ ሆኑ ንጹሐን ይሁኑ። ጌታዬ አምላኬና መድኃኒቴ \ul \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\ul* ሆይ በእኔ በአገልጋይህ ላይ በቤቴ ላይ በምበላውና በምጠጣው ላይ ባርክ። በትራሴና በመዘርጊያዬ ላይ ባርክ። በምፈልገውና በእጄም በያዝሁት ላይ ሁሉ ባርክ። ዛሬም \ul \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\ul* ሆይ ይቅር ባይ አባትህና መንፈስ ቅዱስ ከእኔ ጋራ ይሁኑ። በተቀመጥሁበት ሁሉ ይገኙ። እርዳኝ ፈጽመህም ጠብቀኝ። በቦታዬ ሁሉ በምጓዝበት መንገድ፣ በምወጣበትና በምገባበት፣ ለሥራ ተሰማርቼ በምቆምበት ሁሉ ይቅር ብለህ አድነኝ። በዳግም ምጽአትህ ኃጢአቴን ሁሉ ይቅር ብለህ ትምረኝ ዘንድ ባርከኝ። \bd አዮ፣ አዮ፣ አዮ፣ ዳኬ፣ ዳኬ፣ ዳኬ \bd*ለዓለመ ዓለም አሜን! እኔም የዓለም ሁሉ ነጻነት በተጻፈበት በክቡር ዕፀ መስቀልህ ነፍሴንና ሥጋዬን አማጽናለሁ። አገልጋዮችህን በምትመራባቸው በአማሩ ስሞችህ እንዲሁ በዚህ ዓለምና በሚመጣው ዓለም እኔን አገልጋይህን .....ን ምራኝ። ለዓለመ ዓለም አሜን! 
\m በጥበቡ ሁሉን በፈጠረና ከሁሉ በላይ ወደ ሆነ ወደ \ul \bd እግዚአብሔር\bd*\ul* አብ ዳግመኛ ነፍሴን እና ሥጋዬን አደራ እላለሁ። ዳግመኛም ከዓለም አስቀድሞ ሁሉን በፈጠረ ያለ እርሱ ምንም ምን የሆነ ወደ ሌለ ከአብ ዘንድ ወደ አለ ወደ ወልድ ነፍሴን እና ሥጋዬን አደራ እላለሁ። ከአባቱ ጋር ትክክል ነውና። ከአብ በሚወጣ ከወልድ በሚነሣ ከአብና ከወልድ ጋር ትክክል በሚሆን ፍጹም በሚያነጻ የክርስቶስ መንፈስ የእውነት መንፈስ የ\ul \bd እግዚአብሔር\bd*\ul* መንፈስ ወደ ሚሆን ወደ መንፈስ ቅዱስ ሥጋዬን ነፍሴን አደራ እላለሁ። ወደ ሁላቸው መላእክትና ወደ ሊቃነ መላእክት ወደ ሃያ አራቱ ካህናተ ሰማይና በአብ መንበር ዙሪያ ወደ አሉ ስሞቻቸው በእጃቸው ወደ አሉ ማዕጠንታትና በራሳቸው ላይ ወደ አሉ አክሊላት ነፍሴን እና ሥጋዬን አደራ እላለሁ። \bd አክኤል፣ ፋኑኤል፣ ጋኑኤል፣ ዳትኤል፣ አፍድኤል፣ ዝራኤል፣ ኤልኤል፣ ተዳኤል፣ ዮካኤል፣ ግርድኤል፣ ልፍድኤል፣ ምርዋኤል፣ መራኤል፣ ክሣልትኤል፣ ዋሩኤል፣ ባቱኤል፣ ሩፋኤል፣ ሰላታኤል፣ ጣውርታኤል፣ አኑኑኤል፣ ፑላልኤል፣ ፓስልዱኤል፣ ከስልዱኤል፣ አባትኤል። \bd*ሁለተኛም\bd  መረሜራ፣ መሊጦን፣ እግረማጣ፣ ሱርትዮን፣ ወርኬል፣ ዳኔል፣ ሰራቲያል፣ ሲራፍኤል\bd* በተባሉ ስሞቻቸው \bd ጰርሜስ\bd* ገጸ አንበሳ፣ \bd አግርማሶ\bd* ገጸ ሰብእ፣ \bd ጸርቲና\bd* ገጸ ላሕም፣ \bd ጸርታን \bd*ገጸ ንስር፣ በተባለ ሦስተኛ ስማቸው ተማጸንኩህ። ነፍሴን እና ሥጋዬን አደራ አልኩህ። 
\m ለአብ በሆኑ በአርባዕቱ እንስሳ ተማጸንሁ። ለእያንዳንዱ በሁለመናቸው በሞላ በዓይኖቻቸው ተማጸንሁ። የመጀመሪያው ፊቱ እንደ ፈጣሪው እንደ አብ እንደ አንበሳ ነው። የሁለተኛውም ሰውነትን በነሳ በወልድ አምሳል ፊቱ እንደ ሰው ነው። የሦስተኛውም ፊቱ በቁመተ ሥጋ በርግብ አርአያ በወረደ በመንፈስ ቅዱስ አምሳል እንደ ንስር ነው። አራተኛውም ፊቱ በቤተ ክርስቲያን አምሳል እንደ ላሕም ነው። አራት ማዕዘን ናትና። ነፍስና ሥጋዬን አደራ አልሁ። \bd መርሜራ፣ መሊጦን፣ እግረማጣ፣ ሱሩትዮን\bd* በተባለ ስማቸው ሁለተኛም \bd ውርኬ፣ ዳኤል፣ ሰራትያል፣ ሱርፍኤል \bd*ሦስተኛም \bd ጰርሜላ\bd* ገጸ አንበሳ፣ \bd አግርማስ\bd* ገጸ ሰብእ፣ \bd ደርቱና\bd* ገጸ ላሕም፣ \bd ደርጠን\bd* ገጸ ንስር፣ በተባለ ስማቸው ሥጋዬን እና ነፍሴን አማጸንሁ።
\m ለማይነገር ልዕልና በተጎናጸፉ ለይቅርታና ለምሕረት፣ ለመዓትና ለመቅሠፍት በፍጥረት ላይ በኃይልና በሥልጣን ነበልባል በተሸለሙ በሰባቱ ሊቃነ መላእክት ነፍስና ሥጋዬን አማጸንሁ። የኃይል መልአክ በሚሆን በቅዱስ ሚካኤል፣ የሰላም መልአክ በሚሆን በቅዱስ ገብርኤል፣ የደስታ መልአክ በሚሆን በቅዱስ ሱራፌል የሕይወትና የምስጋና መልአክ በሚሆን በኪሩቤል፣ የነፍስ መልአክ በሚሆን በቅዱስ ሩፋኤል፣ የደኅንነት መልአክ በሚሆን በቅዱስ ዑራኤል፣ በቍስል እና በፈውስ ላይ በተሾመ በቅዱስ ፋኑኤል ተማጸንሁኝ ። ነፍስና ሥጋዬን አማጸንሁኝ። ስማቸው \bd አፍዮት፣ እፍዮት፣ ግርናፍዮት፣ ግርናራኤል\bd* በሚባል በገነት ጎዳና ዕፀ ሕይወትን ወደ ሚጠብቁ ወደ ሦስቱ መላእክት ነፍስና ሥጋዬን አደራ አልሁ ተማጸንሁ። በድንግል ማሕፀን የወልድ ሥጋን በሚጠብቁ ስማቸው \bd መንከስ፣ መነኮስ፣ ፑረት ፣ ፑራት፣ ፑራኒ\bd* ወደ ተባሉ መላእክት ነፍስና ሥጋዬን አደራ አልሁ አማጸንሁ። የወልድን ሥጋ በመቃብር ውስጥ በሚጠብቁ ስማቸው \bd ፋት፣ ፉታ፣ ፌፉይ\bd* ወደ ተባሉ ወደ ሦስቱ መላእክት ነፍስና ሥጋዬን አደራ ኤልሁ አማጸንሁ። የድንኳና ካስማ በማይንቀሳቀስ ገመዶቿ በማይበጠሱ የ\ul \bd እግዚአብሔር\bd*\ul* ማደሪያ ድንኳን የሆነች፣ የዕፀ ወይን አበባን የምትሸት፣ የሰላምና የፈውስ መጠጥን የምታጠጣን፣ የሮማን መጠጥ ከአንደበቷ ማር የሚንጠባጠብ፣ የሚፈስ ወተትና ማር የሆነች፣ ጣቶቿ ያማሩ ደም ግባቷ የተዋበ፣ ኅብሯ የበዛ በቀኝ በግራ የወይራ ቅርንጫፍ የከበባት፣ ዓይነት ሦስት ወደ ሆነች፣ ምሰሶዎቿ በሚያናወጠ በወርቅና በብር መሠረት ላይና በሃይማኖት ዓለት ላይ በተመሠረተ የሕዝብ ሁሉ እናት የመላእክት መመላለሻ የመለኮት ማደሪያ ወደ ሆነች ወደ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ፍስና ሥጋዬን አደራ አልሁ አማጸንሁ። ይህችም እናታችን ጽዮን ናት። እኔን አገልጋይዋን ............ን እንደ ዓይን ብሌን ትጠብቀኝ አሜን! 
