\c 2 

\s1 የሰኞ እንዚራ ስብሐት 
\m ደም ግባትሽን በወደደው በእግዚአብሔር አብ ስም፣ ማደሪያ ባደረሽ በእግዚአብሔር ወልድ ስም፣ የምስጋናውን ብርሃን በአንቺ ላይ እጥፍ ድርብ ባደረገው በእግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ ስም የምስጋና እንዚራ፣ የምስጋና ቀንድ የተባለ ይህን ምስጋና እጀምራለሁ። ለእናንነትሽ የልቡና መሰንቆን አውታር እየመታሁ፣ የፊደላትን ወገን በማስተባበር፣ ሰባትነታቸውንም በማስማማት የስምሽን ምስጋና ክብር ጠንቀቄ እናገር ዘንድ ድንግል ሆይ ለውስጤ የጥበብና የዕውቀት ዐይኖችን ስጭኝ፤ ከተወደደው ገነት መጽሐፍ የምስጋና ፍሬን ለማፍራት እንደ ንብም በሕሊና ክንፍ በመብረር ልቡናሽን ሕሊናሽንም የሚያስደስተውን የምስጋናሽን አበባ ቀስሜ ማርን አዘጋጅ ዘንድ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 1\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ ሲመሽም ሲነጋም እሰግድልሻለሁ፤ አስፈሪ የሆነ መለኮታዊ ግለትን በእሳትን የወሰነች ማሕፀንሽንም አመሰግናለሁ። ትሁት ልቡናን፣ የዋሕ ሰብእናን ገንዘብሽ ያደረ ግሽ ድንግል ሆይ ስምሽን ለማመስገን ከስንፍና እንቅልፍ የነቃሁ አድርጊኝ። ለውዳሴሽም ፍጹም ትጉ አድርጊኝ፤ የደም ግባትሽን ፀዳልም በእኔ ላይ አብሪ፤ ከሰላምሽ አደባባይም ፍጹም የራቅሁ እንዳልሆን ለዘለ ዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 2\bd* የሰላም በር እመቤቴ ማርያም ሆይ አመዳይና ኩብኩ የማይመስሉት መዓዛው የሚያምር የሕይወት ነፋስ በአንቺ ይነፍሳል። ከወንድሞቹ ይልቅ በእጣ የደረስሽው የሴም ወገን አንቺ ነሽ። የአባቱ ኖኅ በረከትም በአንቺ ምክንያት አደረበት። ካረጀ በኋላ የአብርሃም የወይራ ዕንጨቱ አንቺ ነሽ። በአንቺ ምክንያትም እግዚአብሔር በጥላው ተጠለለበት። ለእርሱና ከእርሱ በኋላ ለነበሩ ለልጆቹ ቃል ኪዳን በገባ ጊዜ ቀንዶቹ በዕፀ ሳቤቅ የተያዘ በግን ያስገኘሽ የይስሐቅ የድኅነቱ ተራራ አንቺ ነሽ። ከወንድሙ ፊት በሸሸ ጊዜ ያዕቆብ የእግዚአብሔር መላእክት ሲወጡብሽና ሲወርዱብሽ ያየሽ የወርቅ መሰላል አንቺ ነሽ። ድንግል ሆይ ለሰማይ የአምላክ የምስጋና አዳራሹ አንቺ ነሽ። በአንቺ ምክንያት ለያዕቆብ ፍርዱን ለእስራኤልም ኩነኔውን ባሰማ ጊዜ ፀዳሉ የታየበትና እግሩ የቆመበት የኮሬብ ተራራ አንቺ ነሽ። በሕዝቦቹ ላይ ጽኑ የበሽታ መቅሰፍት በሆነ ጊዜ ዳዊት ለፈጣሪው መሥዋዕትን የሠዋባት የኦርና እርሻ አንቺ ነሽ። የእግዚአብሔር ክብር የሞላበት የሰሎሞን መቅደስም አንቺ ነሽ። ያን ጊዜም ካህናት ተግባራቸውን ማከናወን ተስኗቸው ነበርና። የሕዝቅያስ የበሽታው መድኃኒት የሆነች የበለስ ቅጠል አንቺ ነሽ። ካለቀ በኋላ ዘመንን የጨመርሽለትም አንቺ ነሽ። መልካሟ ሆይ እነሆ ፍጹም በአማረው ነገር ሁሉ መሰልሁሽ። በልቡናየ የፍቅርሽ ግንድ ሥሩ ተተክሏልና፤ በሕሊናየ ባሕርም ቅርንጫፎቹ በቅለው ተስፋፍ ተዋልና፡ በአፌ የአበባው ውበት ታይቷልና። በጽጌሽ ምንጭ እሽኝ፤ መዓዛውንም አሽትችኝ። የልጅሽ የጐኑ ደምም ይቅር ይበለኝ። በጸሎትሽም ከሰይጣን ወጥመድ ከእንቅፋቶቹም ሁሉ ጠብቂኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 3\bd* እመቤቴ ድንግል ማርያም ሆይ እንደ ሰነፎች ዐፀድ ፈጥኖ የሚጠፋ ሳይሆን አበባሽ የማይረግፍ ለዘለዓለሙም የማይጠወልግ የጥበብ ዐፀድ አንቺ ነሽ። ከአጥቢያ ኮከብ ይልቅ ደም ግባትሽ ያማረ፣ ከፀሐይም ይልቅ የምታበሪ ሙሽራ ሆይ የዕውቀትና የምክር ጥበብን በልቡናዬ ውስጥ አብሪ፤ እኔን ለመጠበቅ ንቂ፣ ለመመገብም ትጊ፤ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 4\bd* በውስጧም በውጭዋም በወርቅ የተለበጠች ኪሩቤል በአጠገቧ ሆነው የሚጋርዷት የኪዳን ታቦት እመቤቴ ማርያም ሆይ መሸፈኛዋ ልዝብ ወርቅ የሆነ መሥዋዕቱ ሁሉ የተቀ መ ጠባት የወርቅ ማዕድ መሶብ አንቺ ነሽ። ጉልበቶቿ ስድስት የሆኑ ከሁለቱ መንገዶቹ ሦስቱም አንድ የሆኑበት መቅረዝ አንቺ ነሽ። በአንድ በኩል ሲያበሯት በሌላም በኩል ትበራለች። ክንፎቿ በብር የተሠራች የትንቢት ወፍም አንቺ ነሽ። ጐኖችሽም በወርቅ አመልማሎ የተሳሉና የተሠሩም ናቸው። በጽዮን በሮች የቆሬን ልጆች ያመሰገኗትም አንት ነሽ፡ ድንግል ሆይ የአገልጋይሽን አንደበት በመዝጊያ አትዝጊ። ኵማሰሪያዎቿ ፍቺኝ፤ ከሰቃዮቿም አውጭኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 5\bd* ኤሎሄ የተባለ የአምላከ የእግዚአብሔር እናቱ እመቤቴ ማርያም ሆይ አንቺ ዘወትር ፍጹም የተመሰገንሽ ነሽ። በትግሥት መጐናጸፊያ የተጋረድሽ ሰይውህና ልብስም ያጌጥሽ ነሽ። ብሩህ የሆነ የማስተዋል መብራትንም በአዕምሮዬ አብሪ ልኝ። ለምስጋናሽ የነቃሁ ለውዳ ሴሽም የተጋሁ እሆን ዘንድ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 6\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ የየዋሁ በግ እናት የሆንሽ በግ ነሽ። አነጋገርሽ ያማረ ፊትሽም የሚያበራ መልካም ሙሽራም ነሽ። ከጥዋት እስከማታ ማታ እስከ ጥዋት ትጠብቂኝ ዘንድም እማጸንሻለሁ። ለውዳሴሽ አንድ ተጋ፣ ለምስጋናሽ እንድነቃም አድርጊኝ። ከሚያስደነግጥ የኀዘን ዜና ከሚያስፈራ ጨለማ ነገርም አድኚኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 7\bd* በይውህና ርግብን የመሰልሻት እመቤቴ ማርያም ሆይ ሕይወቴን ከሚያስፈራውና ነጣቂ ከሆነው አመጸኛ ጭላት ዶሮ ኀፍረቷን እንደምትሰውር ሁሉ በይቅርታ ክንፎችሽ ሰውሪኝ። የፊትሽ ብርሃን የሕሊናየን ጨለማ ያበራው ዘንድም በጥዋቱ ወደ አደባባይሽ በመገስገስ ወደ አንቺ እማጸናለሁ። የፍቅርሽ ኃይልም ልቡናዬን ከስንፍና እንቅልፍ ያንቃው። የልመናየን ቃል ሰምተሽም እሺ በይኝ፤ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 8\bd* በንጽሕና በሚመሰገንበት ገንዘብ አንቺን ባለመለመ በእግዚአብሔር አብ ስም፣ በማሕፀንሽ በተቀረጸው በእግዚአብሔር ወልድ ስም፤ በጸለለብሽ በመንፈስ ቅዱስ ስም እመቤቴ ማርያም ሆይ ቃሌን ከፍ አድርጌ እጅ እነሣሻለሁ፤ ከጥንት ስለ አንቺ የተነገረውን የተባለውን ረቂቁን ምሳሌም እናገራለሁ። የተመረጥሽ ድንግል ሆይ በውስጧ መዓዛዋ ያማረ ዕፅ የተተከለባት ገነትን ተባልሽ። ከእርሷ የሕይወት ውኃ የመነ ጨባት ጉድጓድም ተባልሽ። እንኮይን ባፈራች ገዳምም ተመሰልሽ። ከነበልባል ጋር በተስማማች ጳጦስም ተመሰልሽ፤ ቅጠልን ባለመለመች ዛፍም ተመሰልሽ። ፍሬን በተሸከመች በወይን ሳንሳም ተመሰልሽ። ልምላሜን የተሞላች ግምጃም ተባልሽ። ብርሃን የተተከለባት ደብተራም በድንኳንም ተባልሽ። መጐናጸፊያን በተጐናጸፈች ታቦትም ተመሰልሽ። ጸናጽልን የተሸከመች ልብስንም ተባልሽ። ለእህሉ ዝናብን የሰጠች ደመና ተባልሽ። ጐኖቿ በወርቅ የተለበጠ ርግብንም ተባልሽ። ልጇን በምታቅፍ ሽመላ ተመሰልሽ። ሀብትን በምትሰበስብ በመርከብ ተመሰልሽ። ማዕበሉን ጸጥ የምታሰኝ ወደብም ተባልሽ። ቅጠልን በምታበቅል መሬት ተመሰልሽ፤ ኪሩብ የተሽከማት ሰማይም ተባልሽ፡ ድንግል ሆይ ገናናነትሽ ከቀላየ ቀላያት ከሰማይ ከፍታም ይልቅ ከፍ አለ። ከሰው ወገንም ምስጋናሽን መፈጸም የተቻለው የለም። ምሳሌ የሌለሽ ንግሥት ሆይ ዛሬም ልመናን በማብዛት እማጸንሻለሁ። መፈራትን ይቅርታን አጐናጽፊኝ። በቀል የሌለብሽ የዋሒት ሆይ እውነትን አጎና ጽፊኝ። ኃይልንም አድይኝ፤ ሕሊናየ አንችን መጠጊያ ያደርጋል፤ ልቡናየም በአንቺ ይታ መናል። ይቅርታሽም ዘመኑን ሁሉ ይከተለኝ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 9\bd* ከዓለም አስቀድሞ ለነበረው እስከ ዘለዓለሙም ድረስ ለሚኖረው ለሁሉም ጌታ እናቱ የሆንሽ እመቤቴ ድንግል ማርያም ሆይ የዘይት ዛፍ አምሳል የሆንሽ የበለስ ዛፍ አንቺ ነሽ። በቅባትሽ እንጥብ ጣቢም ሸካራዎች ይለዝባሉ። ደረቆችም ይለመልማሉ። በሽተኞችም በአንቺ ይድናሉ፤ የቆሰሉትም ይፈወሳሉ። ነገሥታቱም በአንቺ ይነግሣሉ። መኳንንቱም በአንቺ ይበረታሉ። ልምሾዎችም በአንቺ ይጸናሉ፤ ትሁቶችም በአንቺ ከፍ ይላሉ። ምስኪኖችም በአንቺ ይከብራሉ፤ ችግረኞች ባዕለጸጐች ይሆናሉ። አንቺን የሚያምኑም ለዘለዓለሙ አይገፉም፤ አይጠፉም። ድንግል ሆይ የጥበብ ምንጭ መገኛ አንቺ ነሽ። ልጅሽ እኔን ከወንጌል ምንጭ አጠጭኝ። በመስቀሉም መግቢኝ። በምሕረቱ እርጅኝ፤ በይቅርታውም ሰውሪኝ። በስሙ ሽቱ አጽኚኝ በእንኮይም አጥግ ቢኝ። ከአንቺ ጋር እኖር ዘንድም ወደ ወይንሽ ቤት አስገቢኝ። ለልጅ የሚገባውን ፍቅርም በእኔ ላይ አድርጊ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 10\bd* ቻይ ለሆነው ለእግዚአብሔር እናቱ የሆንሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ ከምድር ይልቅ ትከብሪያለሽ፤ ከሰማያትም ትበል ጫለሽ። በብርሃን መጋረጃ ትሰወሪያለሽ። በኪሩቤል ክንፎችም ትጠለያለሽ፤ ፍጹም የሆነች የጳውሎስ ደብተራም የድንኳንም አንቺ ነሽ። በመለኮት ደም የምትለመልሚ አንቺ ነሽ። ከኢሎፍሊ በተመለስሽ ጊዜ በላምና በፍየል ደም የሚረጪት የኤሊ ወገን የሆነ የሴሎም ድንኳን ግን አይደለሽም፤ የቤር ዜሊ ወዳጅ ዳዊት ያመሰገነሽ ታቦት አንቺ ነሽ። ንጽሕናን የለበስሽ ቅድስናን የተቀዳጀሽ ንግሥት ሆይ ስምሽን ለማመስገን በማስብበት ጊዜ እደሰታለሁ። በማዝንበት ጊዜም በፊትሽ እጸልያለሁ። አንቺም ከክፉ ሰው፡ ገዳይ ከሆነው የአውሬ ጥርስ ያድነኝ ዘንድ ስለ እኔ ወደ ልጅሽ ለምኚ። ከሚማታ የአመጻ ከን ፈር፣ ከሚጋረፍ አንደበትም አድኚኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 11\bd* የመለኮት ሰረገላ ብርሃኑ የሆንሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ ከፀሐይ ይልቅ ታበሪያለሽ፤ ከጨረቃ ይልቅም ትደምቂያለሽ። የገሊላ ምድር ሙሽራ ሆይ ምን ልበልሽ። ደም ግባትሽንስ በምን እመስላታለሁ። ቀይ በሆነ በሮማን ቅርፍት ነውን? ወይስ በሱፍ አበባ ነው? የወርቅ ዕቃ መሶብ ልበልሽን? ወይስ የሕይወት ውኃ ገንቦ? እሾህና አሜከላን ያላበቀለች እርሻ ልበልሽን? ወይስ ፍሬዋ የማይረግፍ ቅጠሏም የማይጠወልግ የአምላክ ቀኝ የተከላት የሕይወት ዛፍ? የሀብት መገኛ የደስታ ቦታ ሆይ ቃል ኪዳንን፣ መሐላን ከእኔ ጋር አድርጊ። እንደ ተኩላ ከሚነጥቅ ከሞት ሥልጣንም ሰውሪኝ። እንደማቱሳላ አባት እንደ ሄኖክም ወደ ምድረ ሕያዋን ውሰጅኝ። በመካከሏ እዘል ዘንድም አሰናብችኝ ፍቀጅልኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 12\bd* የኪሩቤል ክንፎች የጋረዱት ጽሌ ያለባት የድንኳን ታቦት ድንግል ማርያም ሆይ የሶርያና የቂሌ መሳፍንት ለቤትሽ መሥሪያ ዕንጨትን አመጡ። የንግሥና ቅባት፣ የክህነት ሽቱ ያለባት ብርሌ ድንግል ሆይ የሥጋሸ በር በድን ግልና የተዘጋ የተቆለፈም ነው። እንደ ወይንና እንደ ሥንዴ የእጅ መንሻ ጸሎቴን ተቀበይ። ከፍ ወደ አለው ወደ ልጅሽ አደራሽም አሳርጊልኝ። ሰውነቴን የሚጣሏትንም ማቅ እንዲታጠቁ፣ ቡትት አሮጌ እንዲለብሱ አድርጊያቸው። የኀዘን ጊዜ እንዲያገኛቸዉ፣ የለቅሶ ቀን እንዲገጥማቸው ራስን በመነቅነቅ ለሕዝቡም ለአሕዛቡም ምሳሌ እንዲሆኑ አድርጊያቸው።
\b 
\m \bd 13\bd* የልዑል እግዚአብሔር እናቱ ድንግል ማርያም ሆይ ከኪሩቤል ትበልጫለሽ። ከሱራፌልም ትበልጫለሽ። ለሚያበራው የምስጋና ዙፋን አንቺ ነሽና። በዘመን የከበረ እግዚአብሔር በላዩ የተቀመጠበት፣ የሚያን ጸባርቅ የእሳት ሰረገላም አንት ነሽ። የእግዚአብሔር መልእ ክተኛ ዳንኤል ያየሽም አንት ነሽ። ድንግል ሆይ አንቺ ደመና ነሽ። ልጅሽም የይቅርታ ዝናም ነው። አንቺ መዝገብ ነሽ ልጅሽም የሀብት መገኛ ምንጭ ነው። አንቺ የወይን ሐረግ ነሽ፤ ልጅም ፍሬው ነው። የእስራኤል ንጉሥ የዳዊት ልጅ ሙሽራ ሆይ በልመና እጠራሻለሁ፤ በፊትሽም እማጸናለሁ። ሚያስለቅስ የኀዘን መቅበዝበዝም አረጋጊኝ። የማይጐድል ሙሉ ደስታንም ስጭኝ። በዘመኔ ሁሉም ጤነኛ አድርጊኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 14\bd* የድንግልና ርግብ እመቤቴ ማርያም ሆይ ከፍ ከፍ በማድረግ አመሰግንሻለሁ። ከፍ በማድረግም አከብርሻለሁ። ከዓለም በፊት ለነበረው እናቱ ሁነሻልና። የሰማይ ስፋቱ የማይችለውን የምድር መጠ፤ የማይወስነውን ጠባብ የሆነ ማሕፀንሽ ተሸክሞታልና፤ ኃይሉ ንም ወስኖታልና። ድንግል ሆይ አንቺ የጽድቅ ድንኳን ነሽ። የሴሎ ድንኳን አይደለሽም። በውስጥሽም ወይንና ጠጅን አላወጡብሽም። የመጀመሪያው እህል ሙዳይ፣ የመጀመሪያ እህል ናርጅም አንቺ ነሽ። እግዚአብሔር ለይቅርታ የያዕቆብን ምርኮ በመለሰ ጊዜ ዮሴፍ ይጠብቅሽ ዘንድ የተቀበለሽ አንቺ ነሽ። ንግሥት ሆይ ደም ግባትሽን መልክሽን የሚተካ ከለው የለም፤ ደም ግባትሽንም የሚመስለው የለም። የጨረቃ ብርሃን አያሳምረውም፣ የፀሐይ መውጣትም ብሩህ አያደርገውም፤ በመስገድና በመማጸንም ወደአንቺ እጸልያለሁ። ደመና የጋረደው ልቤንም ብሩህ አድርጊው። ዳግመኛ እንደ አውሎ ነፋስ ልቤን ከማጣት አድኚኝ፤ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 15\bd* መውደዱን በአንቺ ላይ በገለጠ በእግዚአብሔር አብ ስም ሥጋሽን በተዋሐደ በእዚአብሔር ወልድ ስም፣ ጥላውኝ ጸጋውን በአንቺ ላይ በዘረጋ በእግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ ስም እመቤቴ ማርያም ሆይ ለይቀርታና ለፍርድ በንጽሕና መንገድ አመሰግናለሁ፤ የተቀዳ ተአምራዊ ውኃ ባለበት እንስራም እመስልሻለሁ። ቀይ ወርቅን በተለበጠች ማዕድም እመስልሻለሁ። ደስተኛውን ሙሽራ ባሳደረች አደራሽም እመስልሻለሁ። ያልተቀላቀለ ወይንን በተሞላች ጽዋም እመስልሻለሁ። ጽንሐሑን በምትሸከም መሥዋዕትም እመስልሻለሁ። ምሳ በተዘጋ ጀባት ሰርግም እመስልሻለሁ። ለአዳምና ለሔዋን መመኪያቸው የሆንሽ ድንግል ሆይ የተዘጋው ገነት በአንቺ ተከፈተ። ዳግመኛም የሕይወት መንገድ ተጠረገ። ንጽሕት ሆይ የጐሰቆለ የሥጋዬን ቤት በአንቺ ንጽሕና ንጹሕ አድርጊ። ስምሽ የሚጣፍጥ ሆይ አልጫ የሆነ አንደበቴን በፍቅርሽ ጨው ነት አጣፍጭው። ምስጋናሽ የሚመነጭ የክብር ጉድጓድ ሆይ የምስጋናሽ መፍለቂያ የውኃ ጉድጓድሽ አድርጊኝ፤ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 16\bd* የእስራኤል ንጉሥ መጐናጸፊያው የሆነ ስሟ ኢያዜር የተባለችዋ ሀገር ልብስ እመቤቴ ማርያም ሆይ የሊቀ ካህናቱ አዳራሽ የሆንሽ ቅድስተ ቅዱሳን አንቺ ነሽ። የእጅ መንሻ ወይንን የሚቀዱብሽ የወርቅ ጽዋ አንቺ ነሽ። ጐስቋሎች የሚነጹብሽ መታጠቢያም አንቺ ነሽ። ቡርክት ደግ ሆይ በየጥዋቱ ትመግቢኝ ዘንድም እለምንሻለሁ። በሕመሜ የሚደሰቱ፣ እየተመኩ በእኔ ላይ የሚታበዩትንም ያፍሩ ዘንድ እማጸንሻለሁ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 17\bd* የይውሕና ልብስን የምትለብሺ የርኅራኄ መጐና ጸፊያንም የምትጐናጸፊ እመቤቴ ማርያም ሆይ ደስ ይበልሽ እያልሁ ዘወትር እጅ እሄዳሻለሁ። የአበሳንና የኃጢአትን ሥር ከሰውነቴ ንቀዪ። ከልጅሽ ጐን በፈሰሰው ደምም የሰውነቴን ጉስቁልና አንጪ። የቅድስናና የንጽሕና የነጭ ሐርንም በእኔ ላይ ዘርጊ። ጸሎቴን ለመቀበልም ዘወትር ክንፎችሽን ዘርጊ። በምጠራሽ ጊዜም እኔን ለመርዳት ፈጥነሽ ድረሺ፤ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 18\bd* የትንቢት ምንጭ የደስታ ጉድጓድ እመቤቴ ማርያም ሆይ ሰማየ ሰማያት ለአንቺ ይገዛሉ። የምድር መሠረቶችም ይጮሃሉ፤ ቀላያትም አንቺን ያመሰግናሉ። የምንጭ ውኃዎችም ለምስጋናሽ በእጃቸው ያጨበጭባሉ። የበደልና የኃጢአት ጉድፍ የሥጋሽን ባሕርይ ያላጐሰቆለሽ ቅድስት ድንግል ሆይ ከንፈሮቼ ዘወትር ያንቺን ስም ያመሰግናሉ። አንቺን ለማገልገልም ኩላሊቶች ሁሉ ይነቃሉ። መልካማዋ ሆይ የድኅነት መንገድ መሪ፣ በሕይወቴም መመኪያዋ ነሽ። በዚህም በወዲያም ጠብቂኝ። የሰውነቴን ጠላትም እንደገል ቀጥቅጭልኝ። ለዘለዓለሙ አሜን
\b 
\m \bd 19\bd* ሟች እጅ ያልፈጠረሽ፣ የምስጢር ዐደባባይ የካህኑ የዮዳኤ ልጅ እመቤቴ ማርያም ሆይ በቅዳሴ የተሸለምሽ፤ በምስጋናም የተጋረድሽ ነሽ። ድንግል ሆይ ብሩህ ፊትሽን አሳይኝ። የሚያስደስት ድምፅሽንም አሰሚኝ፤ የሰላምሽ መብራትም ለጽድቅ መንገድ መሪ ይሁነኝ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 20\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ በምስጋናና በንጽሕና የተሸለምሽ ነሽ። መልካም ሙሽራ ሆይ እንደ ንጋት ታሸበርቂያለሽ። ከፀሐይ ይልቅ ታበሪያለሽ፤ ከንጋት ኮከብ ይልቅም ታሸበር ቂያለሽ። የተመረጥሽ ሆይ ከተመረጠው ወገን ነሽ፤ ከሚመካው ወገን ነሽ። ድንግል ሆይ የምትናገር አዳራሽ ነሽ። እጅ በመንሳት በፊትሽ እጆቼን በዘረጋሁ ጊዜ እንደ ንጹሕ ዕጣን ሽታ ጸሎቴን ተቀበይኝ። የጸጋሽን በፍታ ጋቢ እንድለብስ የይቅርታሽን ሽልማትም አንድ ደርብ ከኃጢአት ማሰሪያ አንድ ፈታ በሰይጣን ከመከበብም እንድድን አድርጊኝ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 21\bd* የወርቁ ግድብ መቅጃ የሆንሽ፣ ከውኃ ምንጭ ይልቅ የሚያነጻ የብር ማቅለጫ የሆንሽ እመቤቴ ድንግል ማርያም ሆይ የመንፈስ ገበያ አንቺ ነሽ። የማትረፊያ ቦታም አንቺ ነሽ። የሚሸት የቁርባን አደባባይም አንቺ ነሽ። የወርቅ ቅጠል፣ መጠምጠሚያ፣ የሚለበስ የግምጃ ልብስ አንቺ ነሽ። ለስምሽም በረከትንና የምስጋና የእጅ መንሻን አቀርባለሁ። የመታመንና የመመካት ሕንፃ ድንግል ሆይ በቀስታ በለመንሁሽና በመጮህም በማለድሁሽ ጊዜ እኔን ለማዳን ጐብኚኝ። ለመፈወስም ቅረቢኝ፤ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 22\bd* በቅድስናና በንጽሕና ሥጋሽን በፈጠረ በእግዚአብሔር አብ ስም፣ እናቱ ባደረገሽ በእግዚአብሔር ወልድ ስም፣ ማደሪያውን በአንቺ ላይ ባደረገ በእግዚአብሔር ወልድ ስም እመቤቴ ማርያም ሆይ አመሰግንሻለሁ። ባማረ መታሰቢያሽም እማጸናለሁ። ዳግመኛም የሚያስደንቅ ደግነትሽን እናገራለሁ። አንቺ ለቀረቡት ድኅነትን ለራቁትም ሰላምን አምጥተሻልና። ድንግል ሆይ በሰማይ ላይ ያለች አርያምም እልሻለሁ። ዝናምን የተሸከመች ደመናም እልሻለሁ። መቅደስና የተዘጋ የምሥራቅ በርም እልሻለሁ። ቤተ ክርስቲያን የቅድስና ድርገት መውረጃም አንቺ ነሽ። የአትክልት ቦታም እልሻለሁ። ከአንተ የሕይወት ፍሬ ተቀስሟልና። መጠቅለያ ሆይ ለሽሽቴ መጣጊያ፣ ለሕይወቴም ምርኩዝ አደረግሽ፡ ለሃይማኖቴ መጽኛ፣ ለምግባሬም ብርታት አደረግሁሽ። ለመጠለያዬ የለመለመ ቅጠልን ያወጣች ለእይታ የምታምር ዛፍ አደረግሁሽ። ለፊቴ ማሕተም፣ ለኋላዬም መከታ ጠባቂ አደረግሁሽ። ለቀኜ በትር፣ ለግራዬ በሎታ አደረግሁሽ። ቡርክት ሆይ ባንቺ ክርክር ጠፋ፣ የተረገመ ውም ባንቺ ተባረከ። ስህተት ባንቺ ጠፋ። የበደል ክብደትም በይቅርታ ማዕበል ተሰጠመ። በአንቺ ኀዘን ተረሳ። የኃጢአት በሽታም ተወገደ። የክብር ምንጭ አንቺ ነሽ። የሚጣፍጥ የደስታ ውኃንም አፈለቅሽ። ከይቅርታሽ ምንጭ አጠጭኝ፤ ፈጽመሽም አስጠልይኝ። ያረጀው በሚታደስበት፣ የተኛውም የሞተውም በሚነሣበት ጊዜ አገልጋይሽ እኔንም በልጅሽ ቀኝ መቆምን አድይኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 23\bd* ደሙን በማፍሰስ የዓለምን ኃጢአት ለሚያነጻው ምስጢራዊ በግ እናቱ የሆንሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ የምድር ነገሥታት የሚነግሡባት የምስጢር ካህናት የሚሾሙባት የክህነት ቅብአት ቀንድ አንቺ ነሽ። ወጣቶች የተነበዩልሽ ሊቃውንቱም ራእይ ያዩልሽ አንቺ ነሽ። የታመሙት የሚፈወሱብሽ የደከሙት የበረቱብሽ የሰላም ዘመን አንቺ ነሽ። የሚለቅሙት የሚደሰቱብሽ፣ የሚቀስሙትም ሐሴት የሚያደርጉብሽ የማር ወለላ ዘመን አንቺ ነሽ። ጻድቃን በመተማመን የሚያድሩባት ከሥራቸውም የሚያርፉባት የመጠጊያ ከተማ አንቺ ነሽ። ለቤተ እስራኤል ትርፋቸው የጽድቅ ዘር አንቺ ነሽ። የሕይወት መጀመሪያ መድኃኒት የአሕዛብ መመኪያቸው አንቺ ነሽ። ድንግል ሆይ በኃይላቸው የሚጠሩሽ ሕዝቦች ጽድቃቸውም የማይዘነጋ የሚማጸኑ ወንዶችም መልካም መታሰቢያሽን መሠረቱ፤ አጸኑም። ነገር ግን ምስጋናሽን ተናግረው ይፈጽሙ ዘንድ አልቻሉም። የተመረጥሽ ሆይ በልጅሽ ስም እለምንሻለሁ። ዓለማዊው ምስጢር ከማይነገርበት፣ ፈቃዳቸውም ከማያልፍበት ሰርግሽ አትለይኝ ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\m \bd 24\bd* ከዕፀዋት ሁሉ የምታምሪ የተባረክሽ ዕፅ እመቤቴ ማርያም ሆይ በየዘመናቱ የምታፈሪ፣ በየዘመናቱ የምትለቀሚ ነሽ። ዘወትር ትለመልሚ ያለሽ። ከኃጢአት አውሎ ነፋስ የተነሣ አትታወኪም። በበደል ምሳርም መጥረቢያም አትቆረጭም። የሸማኔ እጅ ያልሠራሽ የብርሃን ድንኳንም አንቺ ነሽ። የብንያም ምድር መቅደስ ሳትሆን የሰማይ መቅደስ አንቺ ነሽ። የሳሚ ወገን የሆነው የሳዖል በትር ሳትሆን ከእሴይ ወገን የተገኘሽ የንግሥና በትር አንቺ ነሽ። በንጉሥ ቀኝ የምት ቆሚ ንግሥት ሆይ የተቀደሱ እጆችሽን በራሴ መካከል ላይ አኑሪ። የልመናዬን ድምፅ ስሚ፤ ጩኸቴንም ቸል አትበይ። የነፍሴን ምኞች አፍጥኚ፡ የልቡናዬን ጭንቀትም ፈጽሚ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 25\bd* እመቤቴ ድንግል ማርያም ሆይ እውነተኛ የወይን ቦታ አንቺ ነሽ። የሱባማ የወይን ቦታ ግን አይደለሽም። ከምድር ዛፎች ሁሉም የተመረጥሽ ነሽ። በፍሬሽ ደምም የሔዋን መርገም ተሻረ። ገነት ከተዘጋችበት በመከፈቷም ተፈታች። አውቴ ዝራማ የተባለች የትንቢት ተራራ አንቺ ነሽ። የነቢያት ማኅበር በኅብረት ዜማ ያመሰገኑም በአንቺ ነው። አቤኔዜር አንቺ ነሽ፤ የስሟ ትርጓሜም የረድኤት ድንጋይ ማለት ነው። የባማ ካህን በብሉይ ዘመን ለምስክርነት ያቆመሽ የሕይወት ውኃ ምንጭ አንቺ ነሽ። በሱሳ አውራጃ በሁለቱ ዕባቦች መገደል ጊዜ ከታመመች በኋላ ለጽዮን ብርሃንን ያወጣሽም አንቺ ነሽ። ግርማና ሞገስን የተሸለመች ሙሽራ ነሽ። ለወዳጅሽም የጽድቅን ማዕድ በኤላ መግቢኝ የድካም ምልክት በሌላት ሀገር ማደርንም ክፈይኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 26\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ ቀንሞና አበሜ የሚባል ሽቱ ነሽ። ልዩ በሆነ ቆራጭ እጅ የምተቆረጪ አይደለሽም። ታላቁ ሰማያዊ ካህን የቆመባት የጳውሎስ ፍጽምት ድንኳን አንቺ ነሽ። ሕይወት የሆነ የዝናም ደመና አንቺ ነሽ። የይቅርታ ጉምም አንቺ ነሽ። የምስጋናሽ ብዛትም መስፈሪያ፣ ልክም የለውም የድንግልናሽ ክብርም ወሰንና ፍጻሜ የለውም። የገናንነትሽ ምስጢርም ለመናግር ለመተርጐምም አይቻልም። ለክብሽም እንደብርና ዕንቍ ሚዛን አይገኝለትም። እናት ሆይ በእውነት አሳድጊኝ። በፍቅርም መግቢኝ። በመጀመሪያ ከእናቱ የሙት ልጅ ሆኖ በደሀ ደግነት ባገኘሽው ጊዜ የዮሳንና የሰሎሜን ወንድም እንዳሳደግሽ ሕይወትን ለመንሁሽ፤ በግማሽ ዕድሜም አትውሰጅኝ። ከኃጢአት ማሰሪያ ፍችኝ፤ የሚያሰቃይ የበደል ማሰሪያንም ከእኔ ቁረጭ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 27\bd* የአርያም እኅት የምትሆኝ መንፈሳውያንና እሳታውያን ሰራዊት ሊጐበኟት የሚሿት እመቤቴ ማርያም ሆይ ከሸማኔ ሥራ ተለይተሽ የተሠራሽ የኪዳን ልብስ አንቺ ነሽ። በላዩም እንደዓይን ማሕተም ያለ ሥራ የተሠራበት የምስክርነት መታሰቢያ ዕንቍም አለበት። ድንግል ሆይ ሮቤልን ከመርገም ሞት ያዳንሽው አንቺ ነሽ። የሴኬምን ምድር ሥሮች የቆረጡ የስምዖንንና የሌዊን መበታተን የሰበሰብሽም አንቺ ነሽ። የአስፈሪው የአንበሳ ደቦል ይሁዳ የምስፍናው ሀብትም አንቺ ነሽ። የአሴር እግሮች ቅባት፣ በካም ሀገርም የዮሴፍ ገናና የሆነ ጸጋውም አንቺ ነሽ። የጋድ የቡራኬው ርግብ የብንያም የኑሮ እምነቱም አንቺ ነሽ። የብናሴ የቁጥሩ ብዛት፣ የኤፍሬም የቡራኬው ሀብትም አንቺ ነሽ። ድንግል ሆይ ምስጋናሽ በመነገር አይፈጸምም፤ በሥጋዊ ከንፈር ዝም በማይል በመንፈስ ልሳንም አይፈጸምም። አስፈሪ የሆነው የበኩር ልጅሽ በነገሠበት ቦታም አስደናቂው ገናናነትሽ በዚያ ይነገራል። ሰላምን ያመጣሽ ቡርክት ድንግል ሆይ አገልጋይሽ እገሌን የአባትና የእናት በረከትን ባርኪኝ። ክፉ ከማድረግ ደምን ከማፍሰስ አድኚኝ። ከዛሬ ጀምሮ እስከ ዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 28\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ ከሽቱ ይልቅ ምግባርሽ ያማረ ነው። መታሰቢያሽም ከአበሞ ከሽቱ ይልቅ ይጣፍጣል። ቀሳዩን የዘጋውን አስገራሚዉን ነገርም የፈጠረው በማሕፀንሽ አደረ፤ እናቱም ሆንሽ። መሬትን በውኃ ላይ ያጸናት ሰማይንም በነፋስ የዘረጋው እግዚአብሔር ወልድ ማደሪያው፣ አርያሙ በዙፋኑ አደረገሽ። የባሕሩን ውኃ እንደረዋት የሚሰበስበው፣ በቀላዩ መኖሪያም የሚያጸናው እርሱ በአንቺ አደረ፤ ማደሪያውም ሆንሽ። ድንግል ሆይ በማንበብ በመተርጐምም ቢሆን የውዳሴሽን ነገር ሊፈጽሙት አይቻልም፡ የተመረጥሽ ሆይ በቀስታ እማጸንሻለሁ። ለመዋጥ ለመንከስም አፋቸውን ከከፈቱ ጉድጓዶች አሻግሪኝ። ለማስጠም ከሚያንገላታ ከጭቅጭቅ ውኃም አሻግሪኝ። ለመንጠቅና ለመሰባበር ከሚጮሁ አራዊት ጥርሶችም አስጥይኝ። የልጅሽን ይቅርታ አልብሽኝ። ሰላሙንም አጐናጽፊኝ። ለዘለዓለሙ አሜን
\b 
\m \bd 29\bd* መለኮታዊ ልጆ በአንቺ ሥጋ ባነገሠ በእግዚብሔር አብ ስም፣ ከአንቺ ሰጠ በመሆኑም ለያዕቆብ ወገን በነገሠ በእግዚአብሔር ወልድ ስም፣ ንጉሥን ትወልጂ ዘንድ በቀደሰሽና ባነጻሽ በእግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ ስም የተራበችዋን ሆድ የምታጠግብ ኅብስትን ያፈራች መሶበ ወርቅ እመቤቴ ድንግል ማርያም ሆይ አመሰግንሻለሁ። እናቱ ሆይ የሕሊናዬ እግሮች አንቺን ወደ መውደድ ይገሰግሣሉ። ዘወትር የሚጣፍጥ የበረከትሽን ፍርፋሪ በመፈለግ ልቡናሽን በእኔ አታጽኝ። የፊትሽ በረከትም ከእኔ የራቀ አይሁን። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 3\bd*\bd 0\bd* የሙሽራ ልብስን የተሸለመሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ ከሆድ የሚፈልቅ የሕይወት ምንጭ ነሽ። ፊትሽን ሽተው ወደ ቤተ መቅደስሽ የሚገሰግሱ ሰዎች ብፁዓን ናቸው። በፍቅርሽ መንገድ የሚሮጡ፣ ከሕግሽ ጐዳናም የማይሸሹ ሰዎች ብፁዓን ናቸው። በሰርግሽ ይቀመጡ ዘንድ ከሕፃንሽ ጋርም ይነግሡ ዘንድ ለእነርሱ ይገባልና። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 31\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ የክቡሩ ንጉሥ እናት ነሽ። መክሊቱን ላረባው ሰው የሕይወትን ሀገር ለሚያድለውም እናቱ ነሽ። የሕይወቴ ዋጋ እንዳትጠፋ በትጋት ትፈልጊያት ዘንድ በትጋት እለምንሻለሁ። ከስንፍናና ከቸልተኝነትም የሕሊና እግሬን አርቂ። ከዕለት ወደ ዕለትም እኔን ለመባረክ ገስግሽ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 32\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ በዓለም ባሕር ውስጥ የተጣልሽ መረብ ነሽ። ምእመናንንና ምእመናትን እንደ ዓሣ የሰበሰብሻቸው አንቺ ነሽ። ረዳትነትሽን በመመኘት ሰላምሽን በመፈለግ የልቡናዬ እግሮች ወደ አደባባይሽ ይገሰግሣሉ። ድንግል ሆይ ከአመጽ መንገድ ፍጹም እንዲርቁም አድርጊልኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 33\bd* ልቡናን በማራቀቅና በመፈለግ ምስጢሩ የማይታወቅ ንጉሥን የወለድሽ ንግሥት እመቤቴ ማርያም ሆይ እኔ ወደ ፍቅርሽ ቦታ የምገሰግሥ ሆንሁ፤ ከስህተት መንገድ የራቅሁ እንድሆንም አድርጊኝ። አስተዋይና ታጋሽ ሕሊናንም ስጭኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 34\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ የታላቁ ንጉሥ እናቱ ነሽ። ዓለም ከመፈጠሩ በፊትም አብ ወለደው። የአዳራሽሽን በሮች የሚያንኳኳ ያማረ የምስጋና ዋጋን ከአንቺ ፈልጐ ወደ አደባባዮችሽም የሚገሰግሥ ብፁዕ ነው። የትእዛዝሽን መንገድ የሚጠብቅ የልጅሽን ቁጣም የሚታገሥ ብፁዕ ነው። በጥላሽ ሥር ያርፋል። ወደ ሰርግሽም ይገባል። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 35\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ በዕውቀት የተሸለምሽ በትግሥትም የተሞላሽ ነሽ። ኃጢአት ሞትን እንዳነገሠችው ሁሉ የአንቺ ጸጋም ጽድቅን አነገሠው። የአጥቢያ ኮከብ ጨለማን እንደሚያርቅ እንደዚህም ሁሉ ልጅሽን የማመን ብርሃንም የበደልን ጨለማ አስወገደ፤ ፍቅርሽን የሚሻ ምእመን ብፁዕ ነው። ከበረከትሽ ይጠግብና ሆዱም ይሞላ ዘንድ በቤትሽ ደጃፍ ተረከዙን የሚያመላልስ የሚገሰግስ ሰውም ብፁዕ ነው፤ ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
