\c 11 

\s1 የቅዱስ ኤላውትሮስ ገድል
\b 
\m 1. አንድ አምላክ በሆኑ በአብ በወልድና በመንፈስ ቅዱስ ስም ኅዳር ዐሥራ ስምንት ቀን በእንድርያኖስ ዘመነ መንግሥት ኤላውትሮስ ሰማዕትነትን ተቀበለ። በሁለት መቶ አንድ ዘመንም ከሮም ሀገር ተመለሰ። ስሙ ኤላውትሮስ ስለ ተባለው ብፁዕ ሕፃንም ሰማ። ፍጥረቱም ለእናቱ ልዩ የሆነ ነበር፡የብፁዕ ጳውሎስን አገልግሉት የምታስብ ስሟ እንትያ በምትባል ሴት እናት ስለት እንደ ተወለደም ታወቀ። 
\m 2 እርሷም ደጋግ ዘመዶችነበሯት። የዚህ ሕፃን እናትም ብዕዕትና ጥበበኛም ነበረች። ዘመድ ወዳጅም ነበረች። ብፁዕ ሕፃን ኤላውትሮስም አሳደገችው፤ መጽሐፍም አስተማረችው። \bd የእግዚአብሔር\bd* ሰው ለሆነው ኤጲስ ቆጶስም ሰጠችው፤ ስሙም አናቂጦስ ይባላል። ይህ ሕፃንም በጥበብ፣ በዕውቀትና በጸጋ አደገ ዕሥራ ሰባት ዓመት በሆነው ጊዜም ኤጲስ ቆጶሱ ብፁዕ አናቂጦስ ዲቁና ሾመው። ዐሥራ ስምንት ዓመት ሲሆነውም ቅስና ሾመው። በርኩሳን መናፍስት ላይም ሥልጣን ተሰጠው፤ ብዙዎችንም ያድንና ይፈውስ ነበር። 
\m 3. ሃያ ዓመት በሆነው ጊዜም ጵጵስና ሾመው። ሄላሪቆስ በተባለ ሀገርም አስቀምጠው። የሄላሪቆስ ሰዎችም በታላቅ ትጋት እየተማጸኑ ወሰዱት። በዚያን ዘመንም አንድርያኖስ፣ ስለኤላውትሮስ ሰምቶ ሮም ደረሰ። ከሁለት መቶ ወታደሮች ጋርም ንጉሡ ወታደሩ ፊልቂስን ላከና ይይዙት ዘንድ አዘዘ። ፊልቅስም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ሲያስተምር ኤላውትሮስንበቤተክርስቲያን አገኘው፤ ዝምም አለ። ኤላውትሮስም ፊልቅስን በእንደዚህ አይነት ግርማ ለምን መጣችሁ አለው። ጽኑዓን እንደሆንን፧ ኃይላችሁን መቃወም እንደምንችል እንዴት መጣችሁ። ዛሬም \bd እግዚአብሔር\bd* ለደካሞች አገልጋዮቹ ይቆማል። ቍጣህንም ያቀዘቅዛል፤ ጸጥም ያደርጋል። ፊልቂስም ይህን በሰማ ጊዜ እነሆ እኛስ ስለ አንተ ልከን ነበር አለው። ኤሳውትሮስም እኔም መንፈስ ቅዱስ እንደሚጎበኝህ ዐውቃለሁ፤ የሚሳሳትም የለም አለው። 
\m 5. ፊልቅስ በሰማ ጊዜም ኤላውትሮስን አንተ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሰው ሆይ እኔም አንተ በምታመልከው አምላክህ አምን ዘንድ ዕውቀትን ስጠኝ አለው። ኤላውትሮስም በፊልቂስ ላይ እጁን ጫነና ጸለየ። ሁለቱም ወጡ ከሁሉም ወታደሮች ጋርም ወደሮም ሀገር መንገድ ወጡ ውኃ ወደ አለበትም ደረሱ። 
\m 6. ፊልቂስም ኤላውትሮስን ጌታዬ ኤጲስ ቆጶስ ሆይ እጅህን ጫንብኝ። ከነበርሁበት አምልኮ ጣዖት ኃጢአትም እነጻለሁና በዚህ ቦታ ውኃ አጥምቀኝ አለው። ኤጲስ ቆጶሱኤላውትሮስም ጸለየና በዚያ ውኃ አጠመቀው። የጨለማዋን ስውርነት ብርሃን በገለጠ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስምም ተናገር ሐዋርያውፊልጶስ ላጠመቀው ጃንደረባ እንደገለጥህለት ዛሬም አገልጋይህ ፊልቅስን ግለጥለት በሃይማኖትም አስጊጠው፤ እንዲህ ደስ እያላቸውም ወደ ሮም ወደ ንጉሡ እንድርያኖስም አሉ። 
\m 7. ፊልቅስም ኤላውትሮስን ተወው ወደ ወንድሞች ሄዱ ኤላውትሮስ ያደረገላቸውንም ሁሉ ተናገሩ። ታላቅ ደስታም ተደሰቱ ኤላውትሮስንም ወደ ቤተ መንግሥት አስቡት። ስለ እርሱም ለአንድርያኖስ ነገሩት። ንጉሡ አንድርያስም ማቅረቢያና ማሰቃያ ያዘጋጁ ዘንድ አዘዘ። አንድርያኖስንም ኤላውትሮስን ኤላውትሮስ ሆይ አንተ ነጻ አውጪ ስትሆን ራስህንም ለስንፍና እንዴት አሳልፈህ ሰጠህ፤ ሰው የገደለውን ሰውም እንዴት ታመልካለህ አለው። 
\m 8. ኤላውትሮስም ዝም አለ ጸጥታንም መረጠ። አንድርያኖስም ቆም አለና ዳግመኛ ጠየቀው
\m 1 እስኪ ስለጠየቅሁህ ነገር መልስልኝ አለው። ኤላውትሮስም ዝም ብሉ ወደ ሰማይ አንጋጠጠ። \bd የክርስቶስ\bd* መስቀሉን ምልክትም አደረገ፤ ይናገርም ጀመር ነጻነትስ ይህቺ ናት። ሰማይና ምድርን የፈጠረውን ሁሉንም ያደረገውን ማወቅ ነው አለው። ከዚህ በኋላ አንድርያኖስም እሺ ሰለኝ። ቅረብና ለአማልክት ሠዋ፤ በቤተ መንግሥቴም ታላቅ ሰው አደርግሃለሁ ። አከብርሃለሁ/። ነገር ግን ትከተለው ዘንድ የምትተጋው ለአንተ ፈቃድ ያደረገው ምንድን ነው አለው። 
\m 9. አንድርያስም መለስ አለና በእናቱ ዘንድ ወርቅን ፈልገህ ነውን? ስለ እርሱ ትናገረኝ ዘንድም እሺ አስባለችህን፤ አሕዛብን ትገዛ ዘንድ የሾምሁህ እኔ አይደለሁምን? ዛሬም ወርቅም ቢሆን ብርም ቢሆን ሀብትም ቢሆን እኔ እሰጥሃለሁ አለው። ይህ ቅዱስ ሰማዕትም ዕንዲህ ሲል አሰምቶ ተናገረ። የዚህ ዓለም ሀብት ኃላፊ ጠፊ ነው። ለሕያው አምላክ የሚገዛውን ለማውቅ ከወደድህስ ከወታደሮችህ አንዱን አምጣ። ወደ እሳት እንዲጨምሩትም አዝዝ። ይህም ባይሆን በሰይፍ ይምቱት አማልክትህ ማዳን ከተቻላቸውም እናምንባቸዋለን። ይቻላቸዋልና፤ ጽኑዎችም ናቸውና ከተሳናቸው ግን ኤላውትሮስ በሚሰብክለት አምላክ እናምናለን ብዙ ማድረግ ይችላልና። የሚያምኑበትንም ከጽኑ ሞት ያድናቸዋልና አለው። 
\m 10. አንድርያኖስም አንተ ይገድሉህ ዘንድ ብዙ አሕዛብ እንዳሉ አታውቅም፤ አንተ ከዚህ ብትሆንም በአንድ ሕፃን ትሸነፋለህ አለው። እርሱ ወደ አዘጋጀው እሳትም ይጨምሩት ዘንድ አዘዘ። የወታደሮችን አለቃ ቆሪቦንንም ወደ ነደደው እሳት ይጥሉት ዘንድ ያዙት። ሲይዙትም በታላቅ ድምፅ ኤላወትሮስ ሆይ ወደ አምላክህ ጸልይ አለ። ለወታደሮቹ ንጉሥ ሰፊንቂስ እንደሰጠኸውም የጌታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ምልክትን ሰጠኝ። እኔም ኃይልንና\bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ጸጋም ልናጸፍ አለው። 
\m 11. በቀሪቦን ላይም መንፈስ ቅዱስ አደረበት፡ወደ እሳት ኤስገቡት እሳቱም ምንም ያደረገው ነገር የለም። አንድርያኖስ ራሱን ይቆርጡት ዘንድ አዘዘ፡ እያዩትም ስሰው ሁሉ ፊት ራሱን ያመጡለት ዘንድ አዘዘ። ኤላውትሮስንም ከእሳት እንዲጥሉትና እንዲዘጉት አዝ። ከዚህ በኋላም ወደ እሳቱ አስገቡትና ዘኑት። እሳቱም ጠፋ የብረት ችንካሮችም ተሰበሩ መንኮራኩሩም ተበታተነ ከእሳቱ መንደድ የተነሣም ሁሉም ጠፋ። 
\m 12. አንድርያስና የሮም ሀገር ሰዎችም ሁሉ በተመለከቱ ጊዜም የሮም ሕዝቦች ሁሉ ለሚወዱት ሰዎች እንዲህ ክብርን የሚያድል \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገኑ። አንድርያስ ግን ተቈጣ ፈጽሞም አዘነ፤እየተቈጣም ነጭ ሐሩን ከራሱ አወጣ፤በኤላውትሮስ ዘንድ ተሸንፏልና ይህን ጻድቅ እንዴት እደ ሚገድሉት ይመካከሩ ዘንድ ወታደሮችን ጠራ፤ይህ ብፁዕ ግን በእስር ቤት ይጠበቅ ነበር። ምግብ ሳይመገብም ብዙ ጊዜ ቆየ። ርግብም እስከሚጠግብ ድረስ የሚበላውን አመጣች። 
\m 13. እርሱም ከታናሽነቴ ጀምሮ የምትመግበኝ አንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ሆይ ምስጉን ነህ፤ በተራራ ሳለ ለኤልያስ በቁራ እጅ ምግብን የላክህ አንተ ነህ። ዳንኤልንም በአንበሶች ጉድጓድ መገብሽው፤ እኔንም ከሰማይ በተገኘው ምግብህ አጠገብከኝ። ሳይገባኝም የሚገባኝ አደረግኸኝ፤ ምስጋናንም አቀርባለሁ እያለ \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገነ። ቡሩክ ለሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይገባል ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m 14. አንድርያስም ታናናሽ ወጣትፈረሶችንእንዲያመጡና በሰረገላ እንዲጠምዷቸው አዘዘ። የጋሉ የብረት እሾሆችንም እንዲያደርጉባቸው አዘዘ። ኤላውትሮስን ፈረሶቹ እንዲጎትቱት በሰረገላ ያስሩት ዘንድ አዘዘ። ያን ጊዜም \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ወረደ። ኤላውትሮስንም ከእስራቱ ፈታው፤ በዚያ ሰረገላ ላይም አስቀመጠው። ፈረሶችም ወደ ረጅሙ ተራራ አቀኑ ከእርሱ ጋር \bd የእግዚአብሔር\bd* ጸጋ ትከተለው ነበር። 
\m 15. ከዚህ በኋላም ከሰረገላው ወረደ። ያን ጊዜም የፈረሶቹ ሰረገላ ተበታተነ፤ ከፍ ካለ ቦታ ላይም፣ ተቀመጠ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃልም ያስተምር ጀመር የዱር አራዊት አንበሳና ነብር፣ አጋዘን፣ ዕርያ፣ የማይናገሩ እንሰሳት ሁሉ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ይሰሙ ዘንድ ወደ እርሱ ተሰበሰቡ። የማይናገሩ እነዚህ አራዊትም በአንደበታቸው አመሰገኑ፤ አንድርያኖስም የሮብስ ክፍል በምትሆን ቂኒጊ በተባለ ቦታ የሚጣላውን አንበሳ ያጠምዱ ዘንድ ላከ። 
\m 16.የሚያዕግሩትም ወደ ተራራውም ቀረቡ። ኤላውትሮስንምተቀመጦ ተመለከቱት፤የዱር አራዊትም ተሰብስበው በእርሱ ዘንድ ቁመው ነበር። ይህን በተመለከቱ ጊዜም ሮጡ፤ ወደ አንድርያኖስም ሄዱ። የተመለከቱትንም ሁሉ ነገሩት። አንድርያኖስም ኤላውትሮስን ይይዙት ዘንድ በጦር መሣርያ የተዘጋጁ ወታደሮችን ላከ። አንድርያኖስም በአምላኩ እንዲያምኑ የሚያደርገው የሰው ልጆችን ብቻ አይደለም። የዱር አራዊቱን ሕሊናም የእርሱን አምላክ እንዲያመልክ መለሰ አንጂ አለ። ከአንድርያኖስ የተላኩትም ሄዱ፤ ዘወትርም ተራራውን ይከቡት ነበር። 
\m 17. የዱር አራዊቱም ባዩአቸው ጊዜ ወደ እነርሱ ወጡ፡ኤላውትሮስ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስም ሲመልስላቸውም እያንዳንዳቸው ወደ መቀመጫቸው ሄዱ። ከእነዚህ ማንንም አታቊስሉ አላቸው። ወደ እርሱ የተላኩትንም በመካከላችሁ እኔ እንደ ትንሽ ዝንብ አይደለሁም . እንደበደልሁ ለምን እንዲህ ባለ አመጣጥ ወደ እኔ መጣችሁ። ዛሬ አድምጡ እሽም . በሉኝ፡በአምላኬ ስምም እመኑ። እኔ የበደልሁት ካለም እንዲህ አይደለም። እምላኪም ጸጋውን ያድላል ደስም ያሰኛል፤ የሚያምኑበት ሰዎች መውጣቸውን፣ መግባታቸውን መንገዳቸውንም ሁል ጊዜ በሰላም ያዘጋጃል። 
\m 18. እናንተ ልዶቼ ሆይ \bd በእግዚአብሔር\bd* እመኑ። ብፁዓንም ትሆናላችሁ። ስለመጣችሁበት ስለዚሀም ነገርም ተመለሱና ወደ መንገድ እንሂድ አላቸው። ወርደው ወደ ሮም ሀገር ሊሄዱም ብዙዎች አመኑ። አምስት መቶ ያህል ወታደሮችም ተጠመቁ ያመኑ የወታደሮች ገዢዎችም ሦስት ነበሩ። 
\m 19. ከዚህ በኋላም ኤላውትሮስን እንደ አመጡት ለአንድርያኖስ ነገሩት ሳሬንን ያመጡና ኤላውትሮስንም ያስገቡት ዘንድ አዘዘ ፥ አንድርያኖስም ሴት አንበሳ ያስወጡለት ዘንድ አዘዘ። ይህቺ አንበሳም ትጮህ ጀመረች። \bd የእግዚአብሔርን\bd* ሰውምዐወቀችው። . ወደ ጫማውም ሮጠች ሰገደችለትም ከዚህ በኋላም ዳግመኛ ወንድ አንበሳ ያስወጡለት ዘንድ አዘዘ። ይህ አንበሳም ሀገሪቱ ሁሉ እስከምትፈራና እስከ ምትደነግጥም ድረስ ጮኸ። 
\m 20. ከዚህ በኋላም ይህን አንበሳ አስወጡት፤ ወደ እርሱም ሄደ። ሴቲቱን አንበሳም ከኤላውትሮስ ጫማ አስወገዳትና ይህ አንበሳም የኤላውትሮስን እግር ማቀፍ ጀመረ። አፉንም ከአንገቱ አስቀመጠው፤ በእጆቹም የፊቱን ወዝ ይጠርግ ጀመር። የሮም ሰዎችም ሁሉ ይጠራጠሩ ጀመር። ግማሾቹ የጥንቁልና ነው ግማሾቹ ደግሞ ጴጥሮስን የረዳው ኤላውትሮስንም እየረዳው ነው አሉ። 
\m 21. እንዲህ ሲጠራጠሩም ከመካከላቸው አምስት መቶ ያህል ሰዎች ሞቱ። አንድርያኖስም የሚያደርገውን ባጣ ጊዜኤላውስትሮስንም አማልክቶቻችን እስከ መቼ ድረስ ይታገሡሃል፤ አንተም እሺ አላልሃቸውም አለው። ያን ጊዜም ኤላውትሮስ በታላቅ ድምጽ ተናገረ፤ አንተ ርኩስ ነህ የሰውን ሥጋ የምትበላ የጥፋት ሰይፍም ነህ። የጎሰቆላ ሕሊናህንና \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተለየች ኃይልህን አሸንፍ ዘንድም እስከ ዛሬ ድረስ \bd እግዚአብሔር\bd* ጠብቆኛልና አሁንም \bd እግዚአብሔር\bd* መንግሥትህን ከአንተ ነጥቆ ለሌላ ይሰጣታልና አለው። 
\m 22. ኤላውትሮስም ቆመና እጆቹን ዘረጋ ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ መልካሙን የምታደርግ የሰላም ድምፅ አንተ ነህ። ኮከብ ከመፈጠሩ አስቀድሞም አንተ በአብ ዘንድ ነበርህ፤\bd እግዚአብሔር\bd* ሆይ ሁሉም በአንተ ተፈጠረ ዓለም ከመፈጠሩም አስቀድሞም አንተ ነበርህ። ከዚህ ተጋድሎም ያለክብርእዳልወጣ ፈቀድህ። አሁንም ፈጥነህ ጸጋህን አድላኝ አለ። ከዚያም ሄደና ከፍ ወደ አለ ቦታ ወጣ። \bd የክርስቶስን\bd* ምልክትም አደረገ። 
\m 23. ከዚህ በኋላም ወታደሮቹ ቀረቡና ወጉት። በዚያን ጊዜም እንዲህ የሚል ድምፅ ከሰማይ መጣ። ኤላውትሮስ ሆይ ሰማያዊት ሀገርህተከፍታልሃለችና ና። \bd የእግዚአብሔር\bd*መላእክትም ቁመዋል። በራስህ የጽድቅ አክሊልን እስከምትቀዳጅ ድረስም ይጠባበቁሃል። በዚያ የነበሩ ብዙዎችም አደነቁ፤ የሰሙትም የክርስቲያኖች አምላክአነጋገረው አሉ። 
\m 24. የኤላውትሮስ እናቱ አንትያ በሰማች ጊዜም አንድርያኖስ መረመራት ስለ እውነት አሰቃያች። የልጃን አንገትም ታቀፈች፤ ወደ አንገቱም ጠጋ አለች። ሁለት ወታደሮችም መጡ፡ እርሳንም ወጋት እንደዚህም ሃይማኖትን ስለጠበቁንጽሕት ነፍሳቸውን ለእግዘ እ. ሰጡ። 
\m 5 አንድርያኖስም የተገደሉ የሰማዕታቱን አስከሬን በዚያ በተገደሉበት ይተዋቸው ዘንድ አዘዘ። የኤላሪቆስ ሰዎችም በሌሊት መጡና የአሸናፊዎች ሰማዕታት ሥጋቸውን ለርቀው ወሰዱ። ከዚህ በኋላም የሮም ሰዎች ሁሉም የቅዱሳኑና የአሽናፊዎችሰማዕታት ሥጋስ የት እለምንስ ተደረገ እያሉ አሰምተው ተናገሩ። 
\m 26. ኤሌሪቆስ በተባለች ሀገር የሚኖሩ ወንድሞችም በሰሙ ጊዜ እንዲህ ሲሉ የሮምን ሰዎች ላኩ። የቅዱሱና የሰማዕቱ ኤጲስ ቆጶስና የእናቱም አስከሬን በእኛ ዘንድ አለ። የሮም ሰዎች ይህን በሰሙ ጊዜ ቍጣቸውን አቆሙ፤ ይህም በአንድርያኖስ ዘመነ መንግሥት በሮም ሀገር ተደረገ። ዴሴዎስ በተባለው ወር በሮም ሥርዓት ከኢዮልዮን ዐሥራ ሁለት በኋላ በሃያ ቀን ነበር። ለጌታችን \bd ለኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስም\bd*ስጋና ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m 27. አባቶቼ ሆይ ይቅር በሉኝ ባርኩኝም፤ ይህን መጽሐፍ የጻፈውን፤ ያስጻፈውን \bd እግዚአብሔር\bd* በእመቤታችን ማርያም ጸሎት፣በቅዱሳን ሰማዕታት ሁሉ ምልጃ፣ በሰማዕቱ ቅዱስ ኤላውትሮስና በእናቱ በብፅዕት አንትያ ጸሎት ይማረን፤ ያነበበውን የተረጎመውንና ቃሉን የሰማውንም በአንድነት ይማራቸው ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\b 
\b 
\b 
