\c 7 

\s1 የቅዳሜ እንዚራ ስብሐት
\b 
\m \bd 134\bd* ለምስጋናና ለንጽሕና ውኃ መፈለቂያው ባደረገሽ በእግዚአብሔር አብ ስም፣ መለኮቱን ከሥጋ ጋር ባዋሐደ በእግዚአብሔር ወልድ ስም፣ መጐብኘቱን ባላቋረጠብሽ በእግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ ስም እመቤቴ ማርያም ሆይ ከኃያላኑ ጋር በአንድነት አመሰግንሻለሁ። በአህያ ከተጫኑ ከተመረጡ ሕዝቦች ጋርም አመሰግንሻለሁ። ተንኮልን የማታውቂ የዋሕ ርግብ ሆይ የይውሕና ምንጭ ሆንሽ፤ የይቅርታ ኩሬ ጉድጓድም ሆንሽ። ለውዳሴሽ ባሕር ወሰን የለውም። ሕጉ የተጻፈብሽ ጽላት ሆይ ጽድቅ በአንቺ ተጠራ። የኃጢአት ክብደትም ቀረ። ምስኪንም በአንቺ ከምድር ጉድ ጓድ ወጣ ተነጠቀ። ንግሥት ሆይ የንግሥናሽ ትእዛዝ ፈጽሞ ከፍ ከፍ አለ። እስከ አየር ደረሰ፤ እስከ ሰማይም ወጣ፤ በመስክ የሚያርፉ፣ በሰርዶ ሎር የሚገኙ የበጐች ሙግቢያ፣ የመንጋዎችም መሰብሰቢያ የሆ ንሽ ቦታ አንቺ ነሽ። ሙሽራ ሆይ ለአንገቴ የወርቅ ማርዳ፣ ለጆሮዬም ቀለበት ሁኚኝ። በልብስሽ ሽታም የሚከረፋ የኃጢአቴን ሽታ አሳምሪው። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 135\bd* እመቤት ማርያም ሆይ ደስታን የሚሰጥ የኅሊና ሐሴትን የሚያድል የሕይወት ፍሬ ሐረግ ነሽ። የቅጠሎቿ ስፋትም እስከ ባሕር የምንጩ ውኃም እስከ ወሰኑ ነው። እንደ ሕጉ ወደ መቅደሱ በገባ ጊዜ የሊቀ ካህናቱ አክሊል ሽልማት አንቺ ነሽ። ንግሥት ሆይ በዘመንሽ አንበሳና ላም በአንድነት ዋሉ፤ በአንድነት ታዩ፤ በአንድነት ተሰበሰቡ። ጽኑዎች ቸር ሆኑ፤ ክፉዎችም የዋሐን ሆኑ። የሰላም ምንጭ መገኛ ድንግል ሆይ ጠላቶቼ እኔን ለመጣላት በተዘጋጁ ጊዜ በጸሎትሽ ይነሡ፤ በረዳትነትሽም ይጉደሉ። ቢወጡም ወደ ምድር ይውረዱ፤ በማዕበሉ ውስጥ ቢወድቁም ከይሲ ይቆርጥማቸው። ለዘለ ዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 136\bd* የበረከት ፍሬን የምታፈሪ፣ የሚሸት አበባንም ያበብሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ የተባረክሽ ዕፅ አንቺ ነሽ። የክረምቱ ወቅት በሚያልፍበት ጊዜም ቅጠሏ አይረግፍም። የምትዘነጊ ሳይሆን ዘወትር የምትወደጂ ሀገር ሆይ የልመናዬን መታሰቢያ ዘወትር በልጅሽ ፊት አድርሺ፤ የፍቅርሽን መዓዛ በምልጃሽ አሳርጊው። እኔን ለመጠበቅ ትጊ፤ እኔን ለመጐብኘትም አታስታጉይ። በስህተት መንገድ እንዳልቅበዘበዝ የጽድቅ መንገድን ምሪኝ። በምበድልበት ጊዜ ፈጽሞ ቸል አትበይኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 137\bd* ጉድለት የሌለብሽ ምስጋናን የተሞላሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ በክብር በጸጋ ከመንፈሳውያን ከመላእክት ነገድ፣ ሥጋን ከለበሰ ከሰው ሁሉ አንቺ ትበልጫለሽ። በማኅበር መካከል የተመሰገንሽ ነሽ። በተሰበሰቡት ፊት ትወደሻለሽ። ክብርሽን የሚመስላት ሌላ ክብር የለም። ሥርዓቷ ሌላ ነው፤ ሕጓም የተለየ ነው። እመቤቴ ሆይ የሰላም ምንጭ መገኛዋ፣ የትንቢት ልምላሜ መውረጃዋም አንቺ ነሽ። ለርኅራኄ ውኃ መገኛ የይቅርታ ምንጪ ጉድጓድም አንቺ ነሽ። ፍቅርሽን እየተከተልሁ አልለቃትም። መከራ፣ የጥፋት ዘመንም ሲመጣ የበደልን፣ የኃጢአትን ሰንሰለት ከእኔ አስወግጂ። ጸሎቴም በፍቅርሽ ገመድ ተነጥቃ በፊትሽ ትድረስ። ዘወትርም በፊትሽ ትገለጥ፡ ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\m \bd 138\bd* በሥርዓቱ የሚሠዋ የመሥዋዕት ቁርባን እመቤቴ ማርያም ሆይ የመሥዋዕት መዓዛ የክህነት አበባ ዘይት አንቺ ነሽ። ከወርቅ የተሠራ የክንድ ማስቀመጫ፣ ከዝሆን ቀንድ የተሠራ የንግሥና ዙፋን አንቺ ነሽ። ፍጹም የሆነ ከጥጥ የተሠራ የካህን ሽልማት ቀሚስ አንቺ ነሽ። የናዳብና የናጌ ልጅ ድንግል ሆይ የማሕፀንሽ ፍሬ ኃጢአቴን ይቅር የሚል ምልጃየን የሚቀበል ልመናየን የሚያዳምጥ ቃሌን ልብ የሚያ ደርግ፣ ጩኸቴንም የሚሰማ ይሁን። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 139\bd* የሥርዓትና የሕግ ታቦት የሆንሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ መንገድሽ በዮርዳኖስ ውኃ መካከል ነው። ሕዝቦችሽ በአግ ርስት አውራጃ ይሻገራሉ። የተመረጥሽ ሆይ ምድር ባንቺ ከጽኑ ሰቆቃ ዳነች። ሣርንና ልምላሜን ሁሉ በአንድነት ያጠፋ አንበጣና ኩብኩባም በንጋት ተወገዱ። መራራና ክፉ በሆነ ፍጹም ፍርድም ያስተውት ወጥመድ በአንቺ ተሻረ። የጐልማሶች በትር የሽማግሌዎች እጅ ምርኩዝ አንቺ ነሽ። የአንበሶች መንጋ ክብራቸው አንቺ ነሽ። በጸጥታው የሚያድሩ፣ በሰርዶ የሚታዩ የሚውሉ የአህዮች ዕረፍትም አንቺ ነሽ። በርሽ ፍጹም የተቆለፈ የምሥራቅ ደጃፍ ሆይ ጐደሎ ከሆነ የባሕር ነፋስ የሃይማኖቴን መብራት ጠብቂ፤ የቀን ብርሃን የፀሐይ ወገን እንደሚሆን እንደጨረ ቃም ጐዶሎ እንዳይሆን። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\m \bd 140\bd* መሰብሰቢያ ቦታ የሆንሽ የጸሎት ቤት እመቤቴ ማርያም ሆይ እግዚአብሔር ማሕተመ ድንግልናሽን ሳይገስስ በማሕፀንሽ ሰው ይሆን ዘንድ ወደደ። ዘጠና ዘጠኙን ነገደ መላእክት ትቶ ከመሬታውያን ሕዝቦች ጋር ለመፋቀርና ለመዛመድ። ከፍ ያልሽ ሆይ የአፌ ቃል በፊትሽ ይድረስ። የልጅሽን ሥርዓት እንድጠብቅ፣ ሕጉንም እንድሻ አድርጊኝ። ሰላምሽንም ጽድቅሽንም በአንድነት ስጭኝ። የጥፋት ቀን ስቃይንም ከእኔ አሳልፊ። የነፍሰን ጠላቶችም እንደደጋ ላም በማደግደግ፣ ብዙዎችን በማሳነስ ብዙ የሆኑ ሠራዊታቸውንም በማጉደል ቅጫቸው። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\m \bd 141\bd* ለስሙ መጠርያ ስምሽን በመረጠ በእግዚአብሔር ስም፣ ረቂቅ መለኮቱን ከሥጋ ጋር በጨመረ በእግዚአብሔር ወልድ ስም፣ በቅድስናና በንጽሕና ወርቅ የማሕፀንሽን ታቦት በለበጠ በእግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ ስም ፍጹም ሽቶን የምትሽቺ፣ ካህንን ለመሾም የተመረጠና የተለየ መዓዛ ያለው ቅባት እመቤቴ ማርያም ሆይ እኔ በአንቺ አምራለሁ። ዓለምን በአንቺ ለወጠው ዕንጨትን በመብላት የተሰደደው፣ በዲያብሎስ ምክር የተታለለው የሰው ልጅም በአንቺ ምክንያት ወደ ምድረ ርስት ተመለሰ። መዋጥ የለመደው ኃይለኛም በዲያብሎስም በአንቺ ተረገጠ። በአንቺም የጨለማው ግድግዳ ፈረሰ። የብረቱ በርም በአንቺ ተቀጠቀጠ። የቅዱሳን ቅባት በአንቺ ተቀባ፤ የነቢያት ትንቢትም በአንቺ ተፈጸመ። ጨለማው ስንቺ ተሰደደ። የበደል መጋረጃም ተቀደደ። ባለሥልጣን ንጉሥን የወለድሽ ድንግል ሆይ የጊደር የላም ስብ በመለወጥ የማቀር ብልሽ አይደለም። ርግብን፤ ወፍን የማቀርብልሽ አይደለም። ትንሽ የሆነ የከንፈር እጅ መንሻን፣ ትቂት የሆነ የአፍ መብዓን ነው እንጂ። እናቱ ሆይ ከልጅሽ አዳራሽ ወደ ውስጥ አስገቢኝ። በአንቺም የአብ መሥዋዕት ጋሻ የሚያርግ ይሁን። ለዘለዓለሙ አሜን። ጡ
\b 
\m \bd 142\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ የእስራኤል ልጆች መጠጊያ ሀገራቸው አንቺ ነሽ። የተሰደ ዱት በአንቺ ይመለሳሉ። ከደምም ያመልጣሉ። የገበያ መለዋወጫ ሀብትን የምትሰጪ አንቺ ነሽ። የሚሸጡት በአንቺ ያተርፋሉ። የሚዙትም በበረ ከትሽ ሀብታሞች ይሆናሉ። የሚያበድሩት ከአንቺ ያገኛሉ። በስምሽም ዕዳቸውን ይከፍላሉ። ከርብዮን ጊደርን ከመሊጡ ባዘቶን በሐረን ከተርሴስም ያዘጋ ጁትን ሽቶ ያመጡልሻል። ቅድስት ማርያም ሆይ በሰላምሽ ዘመን የሚያለቅሱት ተደሰቱ። ልባቸው ያዘነባቸውም የኀዘን ልብሳቸውን ቀደዱ። በጐችም ከተበሉና ከተዋጡ በኋላ በአንቺ ዳኑ። ክፍዎች በሰላም ቸር ሆኑ፤ የዋሆችም የሚነጥቁ ሆኑ፤ የተበተኑት በይቅርታሽ ተሰበሰቡ፤ የተማረኩትም እንደ አዜብ ውኃ ተመለሱ። የመለኮታዊው እሳት ጉጠት የሆንሽ ቅድስት ሆይ የነፍሴንና የሥጋዬን አደራ ለአንቺ እሰጣለሁ። የጨለማው ገዢዎች እኔን ባሰናከሉኝ ጊዜ በጸሎትሽ እንደሸክላ እንዲቀ ጠቀጡ አድርጊያቸው። ለዘለ ዓለሙ አሜን። ጤ
\b 
\m \bd 143\bd* የዕብራይስጥን የመጽሐፍ ቃል ከተማረ በኋላ አብርሃም ከቄጢ ልጆች የዛት የንጽሕና እርሻ እመቤቴ ማርያም ሆይ ፊሊሙንጢ በተባለ ቋንቋ ኃይላት መላእክት ያመሰግኑሻል። የባለሙያ እጅ ያላሳመረሽ ሽቱ አንቺ ነሽ። የጽድቅ የወይን ቦታ አንቺ ነሽ። የሌባ ቦታም አይደለሽም የደስታ ዘመን የማትለወጪ የአዝማናት ድንቅም አንቺ ነሽ። ከንጉሡ ቀኝ የማትለይ ንግሥት ሆይ በጠራሁሽ ጊዜ ወደ ልመናዬ ተመለሽ። የሰቆቃውና የልቅሶ ልብሴን ከሰውነቴ ቅደጅው። ንጹሕ በሆነ በሃይ ማኖት ወርቅም የልቡናዬን ጽላት ለብጭው። ጥበብን የሚገ ልጥ የዕውቀት ወይንንም በሆዴ ረዋት ጨምሪ፡ የጠላቴን ራስም እንደመቃ በሽንበቆ ፈጥነሽ ቀጥቅጪው። በሚያሰቃይ የቅናት መርዙ ሰውነቴን እንዳያስቃያት እንደተኩላና እንደ አንበሳም እንዳይነጥቀኝ። ለዘለዓለሙ አሜን
\b 
\m \bd 144\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ ንጹሕ በሆነ ወርቅ ውስጧንም ውጭዋንም በነቢዩ ሙሴ ትእዛዝ ባስልኤል የለበጣትና የአምላክን ትእዛዝ የተሸከመች የሕግ ታቦት አንቺ ነሽ። መለወጫ የማይገኝላት አሠራሯ በያክንትና ከወርቅ የሆነ የደስታ መጋረጃም አንቺ ነሽ። የመሸጫ ዋጋዋ ዕፁብ የሆነ የንግሥና ልብስ አንቺ ነሽ። የሳዖል እጅ የቀደዳት የሳሙኤል ልብስም አይደለሽም። ኃይልን በቀርሜሎስ፣ በሰርቤጣም ተአምርን ያሳየ የተዝቤጣ ነቢይ የኤልሳዕ ተራራ አንቺ ነሽ። ንጽሕት ሆይ የዓለሙ ምኞት አላታለለሽም። እናቱ ሆይ የጩኸቴ ድምፅ በጆሮሽ ተሰሚነትን አግኝታ፣ የልቡናዬን ፈቃድ ምኞቴንም ፈጽማ ትመለስ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 145\bd* ያለመለወጥ ንግሥት የሆንሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ የሜድ ነገሥታት ለአንቺ ይሰግዳሉ። የጳርቴና የኤላሚውጤ መሳፍንትም ለክብርሽ ይገዛሉ፡ በኢዮጤ ባሕር የሚጓዙትም ከሊባኖስ አርዘሊባኖስ ያመጡልሻል። የሰኔር መሳፍንት መጻፊያ፣ የአሶር ገዢዎችም የኤሌጤን ዕፅ ያመጡልሻል። የአምላክ መቅደስ አንቺ ነሽ። የትሔሳትና የኢሳንጤ ቦታም አንቺ ነሽ። የጽድቅ ሙሽራ ሽቱም አንቺ ነሽ። የቀርጤ ሽቱም አይስተካከልሽም፤ ምግባ ርሽ ያማረ፣ ከሽቱም ይልቅ የሚሸት ነው። የበዓለ ሃምሳ ወቅት የማይስተካከልሽ ተደላና ደስታ አንቺ ነሽ። በውስጥ በአፍአ ንጽሕት የሆንሽ ድንግል ሆይ ፍጥረቱ ሁሉ ለአንቺ የምስጋና እጅ መንሻን ያቀርባሉ። የነፍሴን ፈቃድና የሕሊናዬንም  ፍላጐት ለመፈጸም የሕይወቴን ጠላቶች በረአድና በእንቅጥቅጥ ግረፊያቸው። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\b 
\m \bd 146\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ ቀናንሞስና ቁስጥ ከተባሉ ሽቶዎች ይልቅ ትሽቻለሽ። የጽጌ ረዳና የባሕር ሐይቅ አበባም አንቺ ነሽ። የሄኖክ የሽቱ ዕፅም አንቺ ነሽ። ከዕፀዋት ሁሉ ደም ግባት መልክሽ የተለየ ነው። ሽታሽ ያማረ፣ መዓዛሽም ልዩ ነው። በውስጥ በአፍአ የተለበጥሽ የኪዳን ታቦት አንቺ ነሽ። በዋጋና በሚያምር ዕንቍም አትገኝም። የመሳፌምና የፋጥ የነጻነታቸው ሀብትም አንቺ ነሽ። የኤውላጥ ወርቅ አንቺ ነሽ። የክብር ዕቃ ያማረ ሽቱም አንቺ ነሽ። የጣፈጠ ሽቱ ያለባት በውስጧ አራተኛ የሽቱ ትቢያ የተጨመረባት ብርሌም አንቺ ነሽ። የሰለጠነ የንጉሥ እናት ሆይ እንደ ሚያደባ ተኩላ፣ ለመንጠቅ ዝግጁ እንደሆነ አንበሳ መዋጥ ልማዳቸው ከሆነ ከጠላቶቼ አድኚኝ። የአባትሽ የአብርሃም ጽድቅ ሎጥን እንዳዳነው አመልጥ ዘንድ ከገሃነም እሳት በጽድቅሽ አድኝኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 147\bd* የማትረፍና የመሸጥ ቦታ እመቤቴ ማርያም ሆይ እግዚአብሔር ዓለምን የለወጠው በአንቺ ነው። በአንቺም ሰማይን ከውኃ፣ ብርሃንንም ከጨለማው ለይቶ ፈጠረው። ስለ እርሱ የተጻፈውን የበደል ደብዳቤ ቀዶ ስለ አንቺ አዳምን ወደ ኤዶም ገነት መለሰው። በሁሉም ሾመው፤ በሁሉም አሠለጠነው። ክርክርን በአንቺ ሻረው፤ ጥላቻንም በአንቺ ቀጠቀጠው። ድሀውንም ከሚበረታታበትና ኵሚነጥ ቀው አዳነው። በዝማሬ፣ በመሰንቆና በሚመታ ነጋሪት የምትመሰገኚ ሆይ በዝፍት በድኝ ያልተጋረድሽ የሕይወቴ አዳራሽ አንቺ ነሽ። ወደ አንቺ የሚወጋውንም ጠላት አያሸንፈውም። ክፉም ድል አያደርገውም። እንደዝፍት እንደድኝ እንዳያ ቃጥለኝ ከጠላት አንደበት አድኚኝ። እንደጥበበኛው ሠራተኛ አደባባዩን የሚዞር ጸሎቴ ሀሳቤን ለመፈጸም፤ ፍላጐቴንም ለማሳካት እንደ ዜና ተመልሶ በፊትሽ ይግባ ይድረስ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 148\bd* በሕጉ ወንጨፍ የበደልን መጽሐፍ በነደፈ በእግዚአብሔር አብ ስም፣ ያንቺን ሥጋ በተዋሐደ የሚያቃጥል መለኮታዊ እሳት በሆነ በእግዚአብሔር ወልድ ስም፣ በጥርሶች መሠረትነት ስለአበቦች በሚናገር በእግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ ስም እመቤቴ ማርያም ሆይ በዘንዶ አፍ የተዋጥሁ እንዳልሆን እማጸናለሁ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 149\bd* በእንዶድና በአሻክት ቅጠል የላምን ደም የተረጨሽ አዲስ ድንኳን እመቤቴ ማርያም ሆይ የአገልጋይሽ የእኔ የነፍሴ ጠላቶች በእርዳታሽ ይነደፉ፡ በሰይፍ አንደበት ይውደቄ፡ በአንበሳም ይዋጡ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 150\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ ከሚነጥቅ አንበጣ፣ ሎሚ ውጥ ዘንዶ አፍ አገልጋይሽን አድኚኝ፡ በጠላቶቼ ፊትም የበቀል ወንጨፍን ወንጭፊ። ለዘለዓለሙ አሜን
\b 
\m \bd 151\bd* የቀለዮጳ ወንድም የኢያቄም ልጅ እመቤቴ ማርያም ሆይ ልጅሽ የሌሊት ወፍና አሞራ መብላትን አስተወ። የአሮንና የጊጳም ምሳሌያቸው ነው። ድንግል ሆይ በንጉሥ በበርኔቅና በሁለተኛው አግሪጳ ፊት የአክሪጳ መምህሩ የሆነ የጳውሎስ ቃል ሞገሱ አንቺ ነሽ። ጠላቴ ዲያብሎስን ለመውጋት እችል ዘንድ ድል የማድረግ የመንፈስ ቅዱስን ሰይፍና ጦርን ስጭኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 152\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ ታላቋ መንግሥተ ሰማይ አንቺ ነሽ። እንደ ኢዮጴ በረሃ ዛፍ የገነት ወፎች በተጠለሉ ብሽ በድንብላል ቅንጣት ትመሰያለሽ። የቁስል ችግርን መከራን በተቀበለ ጊዜ የኢዮብ የሕይወቱ መድኃኒት አንቺ ነሽ። ድንግል ሆይ በሕይወቴ ጠላት ላይ የሚባላ ሰይፍን፣ የሚናደፍ የጥፋት ጦርን፣ የሚነጥቅ አንበሳንና የሚውጥ ከይሲን ላከ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 153\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ የንግሥናሽን ትእዛዝ የሚጸየፍ ሰው በወንጨፍ ይነደፍ፤ ወደ ጥፋት ጉድጓድ ይውረድ፤ በዘንዶ አፍም ይዋጥ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 154\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ እንደ ግብጽ ምድር ሽንኩርትና ጐመንን ያላፈራሽ ያማረች ምድር ርስት አንቺ ነሽ። አንቺን የሚጠላውን ሰውም ኃይልን የሚያደርግ መልአክ እጅ በመብረቅ ወንጨፍ ይንደፈው፤ ወደባሕር ውስጥ ቢገባም የዓሣ አንበሪ አፍ ይዋጠው። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 155\bd* ለልጁ ማደሪያነት ሥጋሽን ባዘጋጀ በእግዚአብሔር አብ ስም፣ በር ባደረሽ በእግዚአብሔር ወልድ ስም፣ አንቺን መጐብኛው ባደረገ በእግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ ስም እመቤቴ ማርያም ሆይ በመ ጽሐፍ የተጻፈ ደግነትሽን እናገራለሁ። ትንሽ ያይደለ ጽድቅ ሽንም እመሰክራለሁ። በሚያስፈራ የነጋሪት ድምፅ ሳይቆጣ እግዚአብሔር በአንቺ ጥላ ፊት የለመለመች ዕፅን፣ የተጫረች ፍምን ሣለ። አመድን ባስወገደ የበደልን ጨለማም ባሸሸ ጊዜ አንቺን ለመጐብኘት ቃል በተራሮች ላይ ዘለለ። የኃጢአትን ጨርቅ ገለጠ፤ የስህተትን መጋረጃም አስወገደ። የጣዖትን ራስ ቀጠቀጠ። እግሩንም ፈጨ፤ የሰማይ ንና የምድርን ወገኖችም አስማማ። ድንግል ሆይ ምናሴ በአንቺ ተገለጠ። በደም ግባትሽም የአርያሮስ የፀሐይ ፀዳል ተገለጠ፤ የተጋዙትም በአንቺ አረፉ። በድካም ያሉትም ስለ አንቺ እረፍትን አገኙ። የደረቀው በአንቺ በቀለ። የጠወለገውም በአንቺ አለመለመ። የታመንሽ
\b 
\m \bd 3\bd* ሆይ ረድኤትሽ ጠላቴን ለመውጋት ፈጥኖ ይድረስ። ዘንግንና የኃይለኛ ሰው እጅ ጦርን መስሎ ይምጣ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 156\bd* የእግዚአብሔር የመጉብኛው ቤት የሆንሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ ገናናነቱ አይነገርም። የፊቱ መልክም አይመረመርም። የእስራኤል ነቢያት ለአንቺ የትንቢት አዳራሽን ሠሩልሽ። የሕይወት ነፋስ መውጫ ማዕበል በር አንቺ ነሽ። የአጥቢያ ከዋክብት ትእዛዙን ለመፈጸም የሚሯሯጡባት ሰማይ አንቺ ነሽ። በጭኖቹ ያለሽ የታላቁ ንጉሥ የወርቅ ዙፋን አንቺ ነሽ። ያማርሽ ሆይ በአንቺ መባርቅት ይሰበሰባሉ። በማዕበልሽ ፀዳልም ብርሃናት ያብረቀርቃሉ። በይቅርታሽ ጠልም የደረቁት ይታደሳሉ። የጠወለጉትም ያለመ ልማሉ። ቅድስት ሆይ በተቀደ ሰው ልጅሽ ተግሣጽ ጥበበኛ አድርጊኝ። ጠላቶቼንም ከታቼ እንዲሰነካከሉ አድርጊ፤ ከፊቴ ይሽሹ፤ እንደ አደባባይ ትቢያም ይድቀቁ። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\m \bd 157\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ የተሸለመች ሙሽራ ነሽ። እንደአጥቢያ ኮከብም ታበሪያ ለሽ። ያለማወቅ ጨለማን ታስወግጃለሽ። የስሕተትን መጋረጃ ትገልጫለሽ። የኃጢአትን ጉም ታባርሪያለሽ። ደመናዎችንም ታሸሻለሽ፤ ንግሥት ሆይ በማስተማርም ትዘልፊያለሽ፤ ትገስጫለሽ። ጽኑ በሆነ የሃይማኖት መሠረት የነፍሴን ቤት ሥሪ። እኔን ለመርዳት ተነሽ። ለማዳንም ሩጪ። የነፍሴን ጠላትም እንደትቢያ አድቅቂው። በእኔ ላይ የቆሙትንም በታቼ አሰነካክያቸው። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 158\bd* የመንፈስ ቅዱስ ሕንፃ የሆንሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ በሰማየ ሰማያት ፊት ብርሃናት ያመሰግኑሻል። የጽዮን በሮችም ክብርሽን ይናገራሉ። በፈጣሪ እጅ የተቀረጹ የጽላት ታቦት አንቺ ነሽ። ከፍልስጥኤም ምድር አስቀድሞ የእጅ መንሻን የተቀ በልሽም አንቺ ነሽ። የፋጻው ነቢይ የኤልያስ የዝናም ደመናም አንቺ ነሽ። ድንግል ሆይ እግሮቼን በሰላም መንገድ እንዲሮጡ አድርጊያቸው። በጥፋት ድንጋይ እንዳይሰነካከሉ፣ በጥፋት ተግባርም እንዳይወድቁ አድርጊያቸው። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 159\bd* ጉድለት የሌለብሽ የምታበሪ የሰማይ ንግሥት እመቤቴ ማርያም ሆይ በብኝት ጊዜ ከምሥራቅ ፀሐይ ይልቅ ዐሥር እጅ ታበሪያለሽ። የሥጋሽን ቤት የሠራውም እግዚአብሔር ነው። በይቅርታ ቃሉ የሚሰድበኝ በቃሉ በትርም የሚመታኝ ይሁን። አማኝ ሐዋርያ ቸርና ፈጣን በመሆን ይቅርታውን ያምጣልኝ፡ በነፍሴ ጠላትም በዲያብሎስም የሚፈጭ የመዓቱን አውሎ ነፋስ ይላክ። ከእርሱ የሚሸሹ ትንም የሚያሸሸውንም አያትርፍ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 160\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ በለምዕ የተመታ ኦዝያን በሞተበት ወቅት የአሞጽ ልጅ ኢሳይያስ ያየሽ ረጅም ዙፋን አንቺ ነሽ። የግድግዳሽ አሠራር በእሳት ሰሌዳ የተሠራ የምስጋና ቤት አንቺ ነሽ። የማሕፀንሽ ፍሬ በአምላክ ቀኝ የተቀረጸ የሕግ ታቦት አንቺ ነሽ። እግዚአብሔር ዘወትር የሚጐበኛት የእስራኤል ርስትም አንቺ ነሽ። እንደ ግብጽ ምድር ያልሆነች ያማረች ምድርም አንቺ ነሽ። ፍጹም የበረሃ ሀገር ጤናማ ዝናብም አንቺ ነሽ። እረፍት ለሚያደርጉት የምታምር በቤት ያለሽ መቀመጫ ወንበር አንት ነሽ። በጥበብ የተሠራሽ በተግ ሣጽም ያደግሽ ድንግል ሆይ የብዙኃን ልጅ ነሽ። ያማርሽ ሙሽራ ሆይ ደም ግባትሽ፣ ፊትሽም ያማረ ነው። በእስራኤል የተመሰገነ ክርስቶስ እንደ ኃይለኛ ጐልማሳ እየዘለለ ከአንቺ ወጣ። ጉድለት የሌለብሽ ምስጋናን የተሞላሽ ቅድስት ሆይ በረዳትነትሽ ክፉ ከሆነ ከቀትር ጋኔን ጠብቂኝ። እንደ ጦር ከሚወረወር ከአመጸኛ ሰው ምላስም አድኚኝ፤ እንደዝናር እንደመታጠቂያም ኃይልሽን አስታጥቂኝ። በሕግሽ መንገድ እንድሔድም አድርጊኝ። ለዘለ ዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 161\bd* ለመለኮታዊ ብርሃን በሩ የሆንሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ የጨረቃ ብርሃን አይመስ ለውም። የፀሐይ ብርሃንም አይተካከለውም። ሥጋሽን ሰረገላው አደረገ። መሮጫውንም 
\m ቀቀቀቀቀቀቀቀቀቀቀቀቀቀቀቀቀ
