\c 8 

\s1 የቅዱሳኑ የቴዎፍኩስና የጥራቅያ ገድል
\m 1. አንድ አምላክ በሆኑ በአብ በወልድ በመንፈስ ስም የኤርጶው አስጢሪዮስ አንቲሂጶጦስ ከአረማዊ ጋር ክፉ ኑሮን ይኖር ነበር። ክርስቲያን ምንድን ነው አለ። \bd ከእግዚአብሔር\bd* የራቁ ስዎችም ክፉ ስህተትን ይስታሉ። አይሁድ በሰቀሉትም ይታመናሉ፤ ተስፋቸውንም በእርሱ ላይ አስቀመጡ አሉት። አስጢሪዮስ አንቲሂጳጦስም ዓለምን የሚገዙ ነገሥታት ሰው ሁሉ ለዝዮስና ለአጵሉን ይሠዉ ዘንድ አዘዙ። አልሠዋም የሚለውም ይሞታል፤የቀደምት ሰዎች እንዴት እንዳስቃዩአቸውም ከነቢያት ታሪክ እፈልጋለሁ። ከዚህ በኋላም የንጉሡን ትእዛዝ የማይቀበሉትን ሰዎች አሰቃያቸዋለሁ አለ። የተጠሩትም በዐደባባዩ በታላቅ ድምፅ አሰምተው ተናገሩ። 
\m 2. ጸሐፊው አማኪስም ተናገረ፤ ያን ጊዜም ዝግጁ አማኪስ መጣ። ከመቶ ሃምሳ ዓመት በፊት አስጢሪስ አንቲሂጳጦስ ግባና ከነቢያት ፈልግ አለው። ለትእዛዜ ያልተገዛውንም እመለከት ዘንድ ሰውስጥም የክርስቲያኖችን ስህተት አገኝና አሰቃያቸው ዘንድ አለ። ጸሐፊውም ገባ ፈለገና ለአንቲሂጳጦስ አመጣለትና አነበበው፤ ሲያነብም የንጉሡ የዋኤሊርዮስ የሆነ የነቢያትን መጽሐፍ አገኘ፤ እንደዚህም ይል ነበር። የዮሴፍ ልጅ የክርስቲያኖች ንጉሥ ነው ስለሰው ልጆች ድኅነትም በኃይል ተገለጠ። ለመሞትም ሥጋን ተዋሐደ፤ አጣሉት ገደሉትም ይህን እናውቃለን፤መሞቱንም ተስፋ ለሚያደርጉት ሁሉ እውነተኛ ሕይወትን ሰጣቸው። 
\m 3. አስጢሪዮስ አንቲሂጳጦስም ይህ ሌላ ሕግ ነው። የሞተው ሕይወትን መስጠት አይችልምና አለ። እነሆ ለአማልክት የዘፈን በዓልን አከብራለሁ፤ አልሠዋም የሚለውንም እገድለዋለሁ አለ። መሥዋዕትም አዘጋጀ ሁሉም ተሰበሰቡ፤ለሐሰተኛው አምላክም ይሰዉ ጀመር። በውስጧ እያሉም ስለ ስንፍናቸው የአንቲሂጳጦስ ጣዖት አለቃ ቂሳሪስም ተናረገ። ስሕተተኞች፤ ለነፎች ናቸው፤ በአማልክቶቻችንም ይሞታሉ አለ። 
\m 4. አንቲሂጳጦስም ከክርስቲያን ወገኖች ይገድሉ ዘንድ እንዲነጥቁ አዘዘ። ከወታደሮቹ ወገንም ሄዱ። ጥቂቶችም አይደሉም ፣በሰውነቱ የተመሰገነ በሕሊና ጽኑ የሆነ፣ ልቡናው የነቃ፣ ስሙ ቴዎፍሎስ የተባለውንተኩላዎች በግንእንደእንደ ሚነጥቁ ነጠቁ። \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተለዩ እነዚህ በቤተ መንግሥት እንደሚቀርብ ምሳ እየጎተቱ እንዲያመጡትም አዘዘ። 
\m 5. እርሱም እቤቱ መንገድህን አመላክተኝ። ፍለጋህንም አስተምረኝ ወደ ጽድቅህም ምራኝ እያለ ጸለየ። ይህን ሲናገርም ወደ ዜቡስ ቤት አደረሱት አንቲሂጳጦስ አንተ ምንድን ነህ አለው። ቴዎፍሎስም እኔ \bd የእግዚአብሔር\bd* አገልጋይ ነኝ በማለት መለሰለት ጉስቋላ፤ ትሑት በሰዎች ዘንድ ግን ነጻ አውጪ ነኝ አለው። 
\m 6. እንቲሃጳጦስም የሥርዓትህን ማማር እመለከታለሁ። የፊትህን መልክም አደንቃለሁ ታናሽነትሀም ያሳዝነኛል። እሺ ትለኝ ዘንድም እለምንሃለሁ ትሠዋና የመንግሥት ወዳጅ ትሆን ዘንድ እመክርሃለሁ። ብዙ ገንዘብ እሰጥሃሁ፣ ገዢም አደርግሃለሁአለው። ቴዎፍሎስም በምትናገረው ቃል እሺ ታስብለኛለህን። ወጥመድ በሆነ ገጸባህ እሺ አታአቶም አላው. z ነቢያትና ሐዋርያት አሉኝ። እነርሱ እንዳስተማሩት ለሕያው \bd ለእግዚአብሔርም\bd* እንደታህታት እሠዋለሁ። እነዚያ ግን ሐሰተኞች አማልክት ናቸው አጋንንት ናቸው ደነጽርሃም ይሏቸዋል በማለት መለሰለት። አንቲሂጳጦስም ስቀሉት አሰቃዩትም አለ በታላቅ ድምጽ በዕንጨት መስቀል የተሰቀለው \bd እግዚአብሔር\bd* ነው በሞቱም ሞትን እጠፋ ጨለማውንም ብርሃን አደረገው ክፉዎች የተፉበትም \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው እርሱም ስተቀደሰው ቃሉ ብርሃንን የሰጠው ነው። እገባባቸውና \bd ለእግዚአብሔር\bd* እገዛ ዘንድም የጽድቅ በሮችን ከፈተልኝ። የሚያምኑህን ሰዎች የምታድናቸው አንተ ነህና አለ። 
\m 8. ይህን ሲጸልይም ዕፅሞቹ እስከ ሚታዩ ድረስ አሰቃዩት። እርሱ ግን ጽኑ ነበር፤ አይጨነቅምም ነበር። \bd እግዚአብሔር\bd* በእስራኤል ይታወቃል። በምሕረትህ ብዛት ስማኝ ሰጽድቅህ አድነኝ አለ። ስድስት ወታደሮችም አንተሃጳጦስ መድኃኒተኞችን አሰቃይቼ ገደልሁ እስከሚል ድረስ በዚያው በዛፉ ሥር ቁመው ነበር እንደዚህ ዓይነቱን ግን እኔ ብሆን ከመኳንንቱ ወገንም የተመለከትነው የለም አማልእክትም ከስቃይ ደኅና አደረጉህ አለው። 
\m 9. ቴዎፍሎስም አንትፂጳጦስ ሆይ አማልክት አያድኑም አለው። አንቲሃጳጦስም ዜውስ አጵሉስና ታላቁም ዲዮኒሲስ ያድናሉ አለ። ቴዎፍሎስም መለሰ ከጠራሃቸው አማልክት መልካምን ማድረግ የሚቻለው ማን ነው? አለው። አንቲሂጳጦስም ሁሉም ናቸው አለው። ቴዎፍሎስምአንቲሂጳጦስ ሆይ ትሳሳታለህን እነዚህ የታወሩ ምስሎችና ደንቆሮዎች ናቸው ከእነርሱ ራቅ አለው፤ አስቀድሞየነበረ ወደፊትም የሚኖር ሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* የሚታመኑባቸውም እንደ እነርሱ /እንደ አማልክቱ/ ይሁኑ በማለት እንደተናገረ ተረዳ አለው። 
\m 10. አንተ ሂጳጦስም ቅረብና መሥዋዕትንም አቅርብ እንጂ አትሳደብ አለው። ቴዎፍሎስም እኔ አልተሳደብኩም፤ የምስል አማልክትን አላመልክም። የረከሱና የጎሰቆሉ አጋንንትንም አሳመልክም። እኔ ክርስቲያን ነኝና እንዳልሞትም አልሠዋም አለ። አንተሂጳጦስም እሳት ያነዱና በውስጡም ይጨምሩት ዘንድ አዘዘ። 
\m 11. ቅዱሱን በእሳት መካከል በጣሉት ጊዜም ድል የማይነሣ ንጉሥ፣ የማያልቅ ሀብት፣ ንጹሕ፣ የሕግ መምህር፡ ሰውን ወዳጅና የማይጠፋ መዝገብ መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አንተ ነህ። ቅዱስ መንፈስህንም በሰው ሁሉ ፊት በአንተ ክብር ያመኑ ሠለስቱ ደቂቅ ወደ አሉበት እቶነ እሳት ላክህ። ጸጋህን አደልሃቸው፤ የምሕረት አምላክ ሆይ እሳትን አጠፋህ። የአባቶቻችን አምላክ ሆይ በዚህችን ዕለትም አዳኝ የሆነ መልአክህን ላክ። ስምህ ለዘለዓለሙ ሕያው ነው። ይህን እሳት አጥፋው በታትነውም አለ። 
\m 12 ይህን በተናገረ ጊዜም እሳቱ ተበታተነ። በአንተሂጳጦስ ላይም ተበተነበት፡ይህ ብፁዕ ግን ጥ እያመሰገነ በእሳቱ መካከል ነበር፤ አንተሂጳጦስም አስታወሰ። ወደ እስር ቤት እንዲያስገቡትም አዘዘ። በሪኅብና በጽም ይሞት ዘንድ በቀንም በሌሊትም አጽንታችሁ ጠብቁት አለ። እርሱ ግን \bd እግዚአብሔርን\bd* እያመሰገነ በሦስተኛው የእስር ቤት ነበር። 
\m 14 ሚስቱ ጥራቅያም ከእስር ቤቱ በር ማ ነበር። ደማሊስ የተባለ ታናሽ ሕፃንም ነበራት ወደ እርሱ ትገባ ዘንድም ወታደሮችን ለመነቻቸው ከስምንት ቀን በኋላም ስለዚህች ሴትና ስለያዘችው ታናሽ ሕፃን ለአንተሂጳጦስ ነገሩት እንደሚመላስና እንደቸር ሰውም ወደ እርሱ ያስገቧት ዘንድ አዘዘ ወደ እርሱም ገባች ሕፃኗንም በፊቱ ጣለችው \bd እግዚአብሔርን\bd* ፍራው ነፍሴም አክብራት። በዚህ ሃይማኖትም ጽና። \bd በክርስቶስ\bd* ያመኑ ወንዶች ጻድቃንንም አስብ ሀብታቸውን አላስወሰዱም። 
\m 14. ስለ እኔ አባቱን ሚስቱን የተወ መንግሥተ ሰማይን ይወርሳል ያለውን አስብ። ሰተጋድሉህ ጽና። እኔም ባሏን ወዳጅ እባላለሁ \bd ክርስቶስን\bd*የሚወዱ ሰዎችም ይወዱኛል። ይህን ኃላፊ ነገርም ተወው። ለዘለዓለም ለአንተ የጸና ነውና፤ከአዘቅቱም ወደ አርያም ወጣ። ሰማያዊውንም ምረጥ \bd ክርስቶስም\bd* ወዳጅ ይሁንህ። 
\m 15. \bd የክርስቶስ\bd* ወታደር በመሆንህ መበለት አልባልም ወደ ዘለዓለማዊው ንጉሥ በመሄድህም እኔን ማማት የሚቻለው የለምና አለች ሕፃኗንም አነሣች ጉልበቱን ይዛም ትማጸነው ጀመር ይህ ሀብት ለሚያልፈው ጥቂት ዘመን ነው የማይታየው ግን ዘለዓለማዊ ነው አለችው። 
\m 16. ይህ ብፁዕ ቴዎፍሎስም ያከበረሽ \bd እግዚአብሔር\bd* ይመስገን፤ አንቺንም ልጅሽንም ይጠብቅሽ አላት። ከዚህ በኋም \bd እግዚአብሔርን\bd* እያመሰገነች ወደ ቤቷ ገባች። ከዚህ በኋላም እሥር ቤቱን ዘጉት። ያሉትንም ሁሉ ለአንተሂጳጦስ ተናገሩ። ከዚህ በኋላም አንተሂጳጦስ ጠየቀ፤ የሚበላውን የሰጠው ሰው አለን አለ። የሚመገበውን የሰጠው እንደሌለ በተረዳ ጊዜም በጥንቃቄ እንዲጠብቁት አዘዘ። 
\m 17. አምስት ቀን ሲሆንም አንተሂጳጦስ የሆነውን ያየው ዘንድ ሊሄድ ወደደ። ወደ በሩ ) በተቃረበ ጊዜም \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚያመሰግን የብዙ ሰው ድምፅን ሰማ። እርሱም ከእርሱ ጋር ያሉ ሰዎችም ደነገጡ። በሩን ከፈተው የዕጣን መዓዛም ተቀበላቸው ሸተታቸው/ በሁለተኛም በሦስተኛ ጊዜ እንዲሁ ሆነ። 
\m 18. ወደ አራተኛው በገባ ጊዜም ቆመና የመንግሥትን መቀመጫ ተመለከተ። ይህን ብፁዕም ከሦስቱ መላእክት ጋር ተቀምጦ ተመለከለተ፤ በፊታቸውም ወተት ማር፣ውኃና ብዙ ክብር ነበር። ወደ ኋላ ተመለሰ። ይህ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሰው ምትሐት ያደረገም መሰላቸው። 
\m 19. ሲነጋም አንተሂጳጦስ ቴዎፍሎስን ያመጡት ዘንድ አዘዘ። ሊያመጡትም \bd የእግዚአብሔር\bd* ሥልጣን ኃልን አደረገች፤ \bd የእግዚአብሔርን\bd*ኃይል ከፍ ከፍ አደረገችኝ። እኔበሕይወትእኖራለሁ አልሞትምም። \bd እግዚአብሔር\bd* ይረዳኛል። እኔም ጠላቶቼን እመለከታቸዋላሁ አለ። 
\m 20. ሚስቱም ትከተለውና በሰይጣን ላይ ጨክን እነሆ ተጋዳይ ተዘጋጅቷልና ባሏን ወዳድ እኔም ተጋድሉህን ከፈጸምህ በኋላ ፈጽሞ አመሰግናለሁ። ልጃችን ደማሊስንም ሁለታችንም ለአርአስ እማጽነነዋል። እኔም \bd በእግዚአብሔር\bd* እታመናለሁ፤ የአንተንም አርአያ እከተላለሁ ከአንተ ጋር ዘለዓለማዊ ሕይወትን እወርስ ዘንድ እሻለሁና አለች። 
\m 91 ከዚህ በኋላም አቀረቡት፤ቴዎፍሎስ ሆይ ድዮስ የተባለው አምላክ ሠዋ አለው። ቴዎፍስበን መለስ እኔ ክርስቲያን ነኝና አልሠዋም አለ። አንተሂጳጦስም ወንድ አንበሳ ያመጡ ዘንድ አዘዘ። የተዋበ ተጋዳይ፣ \bd የእግዚአብሔር\bd* ሰው ብፁዕ ቴዎፍሎስም ገባ። ሚስቱም በሕዝቡ መካከል አሰምታ ጮኸች። ስ\bd ለክርስቶስ\bd*የምትጋደል ቴዎፍሎስ ሆይ ዳንኤልን አስበው። ክፉዎች አራዊትም ለአንተ ይታዘዛሉ አለች። የሰሟት ሰዎችም አመሰገኗት። 
\m 22. ከዚህ በኋላ በኀይል የሚጮህ ታላቅ አንበሳ አመጡ፤ ወደ ብፁዕ ቴዎፍሎስምሮጦ እግሩን ይስመው ጀመረ፤ ይህ ቅዱስም ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ኃጥአንን ይዘልፋቸዋል አለ። የሰይጣን ፈተናውና ወጥመዱም ክፉ ነው ትምክህቱንም ሁሉ ፈጽመህ አጠፋህ ጸጥም አደረግኸው። ለቅዱሳንም የምሕረትህንመዝገብ አመለከትሃቸው። በእኔም ላይ ክብርህን ግለጥ ነፍሴን ተቀበላት። በፈቃድህም ሰውረኝ አለ። 
\m 23. ይህን ከተናገረም በኋላም ያ አንበሳ እንደነከሰው ሳቁስለው ወደ ኋላም ሳይል ተነሣ። እንደዚህ ባለ ተጋድሉም ነፍሱን ሰጠ፤ ሚስቱ አጥራቅያም በድኑን ወሰደች፡ ወደ ሳጥንም አስገባችው። እኔንም \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስም በሰላም ተቀበለኝ የፈጠረህ \bd ክርስቶስን\bd* አገኘው ዘንድ እሻለሁና አለች። 
\m 24. አንቲሂጳጦስም እርሷን ያመጧት ዘንድ አዘዘ፤ ከዚህ በኋላም ወደ አደባባይ አቀረቧት። አንተሂጳጦስም እየታበየ የባልሽን ሞት ተመልከቺ። አንቺ እንደ ሴቶች አትሁኚ እንደ ወንድ ነጻነትሽን አሳዪ። በክፉ አሟሟት እንዳትሞቺም ድዮስ ለተባለው አምላክ መሥዋዕት አቅርቢ አላት። እርሷም አማተበች እኔ በሥጋ ሴት ብሆንም ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* በመታገሥ ክፉ ሐሳብን ድል አደርግ ዘንድ እንደ ወንድ በመጨከን በፊትህ እቆማለሁ አለችው። 
\m 25. አንቲሂጳጦስም ይህን በሰማ ጊዜ ወደ ዐደባባይ ያስገቧት ዘንድ አዘዘ ሴት አንበሳም ወደ እርሷ አመጡ፤ ልጇን አዝላም ገባች። ወደሰማይም አንጋጠጠች። የአብርሃምን መሥዋዕት የተቀበልህ፤ ይስሐቅን የባረከኸው፣ ያዕቆብንም ያከሰርኸው በረከቱንም ያበዛህ አቤቱ ሆይ አንተ ምስጉን ነህ። ሐናን አስደሰትሃት። ማርያምንም ክብርን አደልሃት፥ ወደ እኔም ተመልከት፤ ከአገልጋይህ ከቴዎፍሎስ ጋርም በሰላም ነፍሴን ተቀበል። በእቅፌ ያለው ይህ ሕፃን ስለ አንተ ይሠዋ ዘንድም ፈቃድህ ይሁን አለች። 
\m 26. ከሰማይም ጸሎትሽ ተሰምቷል በሰላም ነይ የሚል ቃልመጣ። ሴቷን አንበሳም አስወጡላት፣ ሮጣም በእርሷ ላይ ዘለለች። ሕፃኗንም ሳመችው፤ሕፃኑም አንበሳይቱን ሰተመለከታት ጊዜ ሳቀ። በሰማይ ለአብ ለወልድናለመንፈስ ቅዱስ ሃሌ ሉያ አሜን አለ። ሕፃኑም በተወለደ በአምስተኛ ወሩ ይህን ተናገረ። 
\m 27. ከዚህ በኋላም ዳግመኛ ሳቀ፤ አንበሳይቱም ወደ አንተሂጳጦስ ተመለሰችና እንተ የጎስቆልህ ውሻ \bd እግዚአብሔርን\bd* አታውቀውም። በእኔ አማካኝነት ግንእኔ\bd የእግዚአብሔር\bd* አገልጋዮች የሚያስተምሩት እንደ ማውቀው ዕወቅ አለችው። ይህን ተናግራም ብፅዕት የምትሆን ደማላስን ሠወረቻት። በአንተሂጳጦስ ላይም ወጣችበትና ነከሰችው፤ ከእርሱ ግ በነበሩ በሌሉችም ወጣችባቸው። 
\m 28. ብፁዕ ቴዎፍሎስ፣ሚስቱብዕዕት ጥራቅያናልጁ ደማሊስም በስምንተኛው ወር ኅዳር ዕሥራ ዘጠኝ ሰማዕትነትን ተቀበሉ። የቆስጦርዮሱ ቆሞስ ሶጦርኒሎስም አስከሬናቸውን ወሰደ። ከኤልዮጳርስ አንድ ምዕራፍ ወደምትርቅ ቦታም ቀበራቸው። የተረጎመውም የመነኮሳቱ አለቃ ዮሐንስ ነው። የቅዱሳኑ የቴዎፍሎስን፣ የሚስቱ የጳጥሮቅያንና የልጁ ደማሊስን ሰማዕትነት ስለ ጌታችን ስለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሰማዕትነትን እንደተቀበሉ ጻፈው። የቅዱሳን ሰማዕታት ገድል በዚህ ተፈጸመ። በስላምም ስለ እኛ ይጸልዩልን ለዘለዓለሙ አሜን አሜን ይሁን ይደረግ። 
\m 29. ይህን መጽሐፍ የጻፈውንና ያስጻፈውን በእመቤታችን በድንግል ማርያም ጸሎት በሁሉም ሰማዕታትና ጻድቃን ምልጃ በሰማዕቱ በቅዱስ ቴዎፍሎስ በሚስቱ በጳጥሮቅያና በተባረከው ሰማዕት በልጁ በደማሊስ ልመና ሰአንድነት ይማራቸው። ጸሎታቸውና ልመናቸውም በሁላችንም ላይ ትሁን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\b 
\b 
\b 
