\c 6 

\s1 የቅዱሳኑ የዚኖቪስና የዚኖዚያ ገድል
\b 
\m 1. አንድ አምላክ በሆኑ በአብ በወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ስም የሚነበብ የቅዱሳኑ የዚኖቢስና የዚኖቢያ ገድል ይህ ነው። በአውግስጦስ ዘመነ መንግሥትና በወንድሙ በቀላውዴዎስ ቄሣር ዘመን በሉቅያኖስ ሥልጣን በዚያን ወራት ኤጌዎን በተባለች ሀገር የክርስቲያኖች ስደት ሆነ። አንድ ቆስጠንጢኖስ የተባለ ጸሐፊ ነበር። ንጉሡንም አቤቱ ሆይ ባይስ በተባለ ሀገር አንድ ሰው አለ አባቱም ታላቅ ሰው ነው እናቱም እንዲሁ ሥርዓታቸውም የተለየ ነው። ከየት እንደሆነ አናውቅም ነገር ግን ክርስቲያኖች እንደሆኑ እንገምታለን አለው። 
\m 2 ዳግኛም አረማውያንን ወደ ክርስትና ይመልሷቸዋል፤ ወፍ ሳይጮህ ሰሌሊትም ያስወጧቸዋል በዕለቱም ብዙዎቹ ወደ እነርሱ ይሄዳሉ ክርስቲያንምይሆናሉ። አሁንም ከግዛታቸው አስረው ይዘው ያመጧቸው ዘንድ ጠንካራ ሰዎችን ላክ አሉት። ገዢውም አጳርጎሪስን ጥሩት አለ። ወታደሮችም ከዚህ ቁሟል አሉት ገዢውም ብርቱ ሰዎችን ላክ የሚያሳያቸውን ይይዙና አስረው ወደ እኔ ያምጧቸው እንቢ የሚል ካለ እናቱም ካለቀሰች እርሷንም አስራችሁ አምጧት አለ። 
\m 3. በነጋታውም ገዢው ሄጴሪቡራኬኡ በተባለው ወር በሠላሳኛው ቀን ሌጊዎን በተባለ ቦታ ተቀመጠ። በዚያ ቤትም ክፉ ርኩስ መንፈስ ያድርበት ነበር። ተአምራትን ያደርግ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ጻድቃንም፤ ይገድሏቸው ነበር ከዚህ በኋላም`ገዢው ተቀመጠ ሥርዓታቸው የተለየ /የከፋ/ ኃጢአተኞች ክርስቲያኖችን አምጡልኝ አላቸው ወታደሮችም ጌታ ሆይ እነሆ በግዛትህ ፊት ቁመዋል አሉት ገዢውም ዚኖሲስን ሥርዓትህ ምንድን ነው ወገንህስ ከማን ነው? ይህን የምታደርግ አንተ ሀገርህስ የት ነው? ዓለምን ታስታለህ ክርስቲያኖችንም ታደርጋቸዋለህና አለው። ዚኖቢስም ሃይማኖቴን ማወቅ ከፈለግህ ክርስቲያን ነኝ። በሁሉም የምታወቅበት ስሜም ዚኖቢስ ነው። የመስጴጦምያ ክፍል በምትሆን በኤዴስም መባሕል ቈልቴፕ እባላለሁ ገዢ ነበርሁ። ከዚህ በኋላም ስደት ሆነና ተሰደድን ወዳጆችም አሉኝ፤ በሮም ሀገር የሚያውቁኝም አሉ፤ ከዚህ እንድሄድም አሰብሁ ከዚህ በኋም መንፈስ ቅዱስ አደረብኝ በአብ በወልድና በመንፈስ ቅዱስም አመንሁ ለዘለዓለሙ ይድኑ ዘንድም ብዙዎች ተሰበሰቡ ሁሉም ክርስቲያን ይሆኑ ነበር። 
\m 5. የጌታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ማዕተብ /ምልክትም/ ይወስዱ ነበር። መንፈቀ ሌሊት በሚሆንበት ጊዜም ሂዱ እላቸዋለሁ ይሄዳሉ ዳግመኛም በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የምታምኑ ምእመናን ሆይ የተቀደሰ ሰማያዊ አክሊልንና መንግሥቱን ለማግኘት ስለ እርሱ እንጋደልና እንሞት ዘንድ ሁላችሁም ኑ በማለት እጠራቸዋለሁ። ለዚህ ከባድ ተጋድሎም ይሰበሰባሉ አለው። ወገኔንና አባቴን ማን እንደሆነ ለማወቅ ከፈለግህ የአባቴ ስም ሜኖፊሎስ የእናቴ ስምም ዚኖቢያ ይባላል። የወንድሜ ስምም ኔዎን ይባላል። እርሱም አናጉንስጢስነት ተሹሟል። \bd ክርስቶስን\bd*ም አመስግኗል፤ እርሱም ከእኛ ጋር አለ። የወደድኸውንም አድርግ አንተ በአጋንንት ዘንድም ትመረምራለህ አለው። 
\m 7. ገዢውም ሽማግሌ ነህና አፍርሃለው፤ እናትህ ታላቅና ባልቴት ናትና አፍርሃለሁ አለው። መንፈስ ቅዱስያደረባቸውዜኖቢስና ዚኖቢያም እኛስ ስለ አንተ እናዝናለን ለዘለዓለሙ ትጠፋለህና አሉት። ገዢውም ፈጽሞ ተቈጣ፤ ልብሳን አውልቁና በራስ ፀጉራ ስቀሏት፣ ይህንም ልብሱን አውልቁና ራቁቱን ስቀሉት፤ ዛሬም አያፍሩም እሺም አይሉምና አለ። በብትር ይመቷቸው ዘንድም አዘዘ። .
\m 8. ሲመቷቸውውም ምንም አልተናገሩም ዚኖቢስና ዚኖብያም እንዲህ እያሉ ጸለዩ ለሁሉም ክብርን የምታጎናጽፋቸው አቤቱ የሰማይና የምድር አምላክ ሆይ እኔንም አልብሰኝ አለት ያን ጊዜም ዚኖብያ ሰፊ የሆነ ወርቀ ዘቦ ልብስን ተጎናጽፋለች ራሷም እንደንግሥት ተሸለመች የዚኖቢስ ልብስም ነጭ ነበር ገዢውም እንደአገልጋይ ወንበር ተሸክሞ በዚኖቢስ ኋላ ይከተል ነበር ሕዝቡን በተመለከተ ጊዜም ቅዱስ፣ ቅዱስ ፣ቅዱስ አምላካችን \bd እግዚአብሔርኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*፤ ለእኛ አበራልን፣ የእርሱን ስምም ወደ ማወቅ አመጣን እያለ ጮኸ። 
\m 9. ከዚህ በኋላም ገዢው ወደ ዙፋኑ በተመለሰ ጊዜ ፈጽሞ ተቈጣ። እነዚህን ምን ታደርጋቸዋለህ የክርስቲያኖች አምላካቸው ብርቱ ነውና። ዚኖቢስና ዚኖብያም በአማልክትህ ምክንያት እንዴት ትስታለህ ዓለምንና የሚክዱትን ሁሉ ማጥፋት የሚቻለው \bd እግዚአብሔርን\bd* ክደኸዋል አሉት። ከዚህ በኋላም ገዢው ፈጽሞ ተቈጣ ለእየራሳቸው ትሰቅሏቸው ዘንድ ሁለት መስቀሎችን አዘጋጁ። አንዱ አንዱን እንዲያየውም እስከ ሁለት ሰዓት ተያዩ፤ እንደሚተያዩ አድርገውም ሰቀሏቸው ከሰማይም ደመና መጣና ጋረዳቸው ምግብም ሰጣቸው። † .
\m 10. በነጋታውም ገዢው መጣ ተቀምጠው \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃልእያስተምሩም አገኛቸው። የሚሰሟቸውና አምነው የሚድኑትም ብዙዎች ነበሩ። ያላመኑትም ለዘለዓለሙ ጠፉ፤ እነዚህን ምን ላድርግላቸው እነሆ ታላላቅ ተአምራትን ያደርጋሉና አለ። ዚኖቢስም አጋንንት እንዴት እንደሚያስቱህ አስተውል አለው። ገዢውም እንዴት እንደሚያሳስቱኝ ንገሩኝ አላቸው። 
\m 11. ዚኖብስና ዚኖቢያም ኃይልና ጽኑ የምትሆን \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ ሆይ የአምላክነትህን ጸጋ በሰዎች የምታሳድር፣ ውኃን ለውጠህ ወይን የምታደርገው አንተ ነህ። ሰውንም ወደ ሃይማኖት ትመልሳለህ። አምላካችን\bd እግዚአብሔር\bd* ሆይ ርኩስና ክፉ መንፈስን አስወግደው። ለሰው ልጆችም አንተ ብቻ እንደሆንህ ከአንተ ብቻ በስተቀርም ሌላ አምላክ እንደሌለ ግለጥ አሉ። 
\m 12. ዚኖብስና ዚኖብያ ከጸለዩ በኋላም ይህ መንፈስ ርኩስ እንደ ሰው ሆነ፤ ፊቱም ሁለት ነበር። በአፉ ውስጥም እሳት ይወጣ ነበር፤ ከዚህ በኋላም ይህ ርኩስ መንፈስ ተወገደ ገዢውንም ለቀቀው፤ ገዢውም ጮኸ። አጋንንት እንሰሚያስቱኝ ዐውቃለሁ አለ። አሕዛብም በአንድነት የክርስቲያኖች አምላክ ታላቅ እንደሆነ እናምናለን፤ የሚያምኑበትም ሁሉ እንደማ ይፍ እናም እያሉ በአንድ ድምጽ ጮሁ
\m 13. ገዢውም ተቈጣ ጰራጎሪስንም ጥሩት አለ። ወታደሮችም እነሆ በፍርድ ዐደባባይህ ቁሟል አሉት። ከዚህ በኋላም ሁለት የብረት ወንበሮችንና ሁለት ረጅም የብረት ጦሮችን አምጡ፤ አስራችሁም ከእሳት ጨምሯቸው ስትመቷቸውም ለአማልክት ሠዉ በሏቸው የአደሮ ማርና ዘይቱ ሲፈላም በእነርሱ ላይ ጨምሩት አላቸው። 
\m 14. ዚኖቢስና ዚኖቢያም\bd እግዚአብሔር\bd* ኃያል ብርቱም ነው። አሁንም ቅዱስ ሆይ ጠብቀን ይቅርም በለን፤ በቅዱስ መንፈስህም ስቃይን ሁሉ ከእኛ አስወግድ አሉ። ዚኖብስና ዚኖቢያ ከጸለዩ በኋላም ይህ የብረት ጦር እንደ ደረቅ የዕንጨት በትር ሆነ። 
\m 15. \bd የእግዚአብሔር\bd* ቅዱሳንም በአብ በወልድና በመንፈስ ቅዱስ ቅዱስ ስም ፊታቸውን አማተቡ ተነሡና ተቀመጡ ጳውሎስ እንዳስተማረውም \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ያስተምሩ ጀመሩ። አሕዛብም ጌታ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የተመሰገነ ነው ዛሬም በፍርሐትና በመንቀጥቀጥ ዚኖቢስና ዚኖቢያን ከዚህ ሁሉ ስቃይ ያነሣ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ጌታን እናመስግነው አሉ። 
\m 16. ገዢውም ተቈጣ፤ እንግዲህ እነዚህን ምን ላድርጋቸው እነሆ አሸነፉኝ። ወታደሮቹ ኤጲፋንያስንና ኢስጲቁላጦራን ጥሩልኝ አለ። አቤቱ እነሆ ሰፍርድ ዐደባባይ ፊት ቁመዋል አሉት። እርሱም ዳግመኛ ሃያ ክንድ ጉድጓድ አዘጋጁ፤ ወርዱም ዐሥር ክንድ ይሁን የከረፋ ረግረግ ጭቃም ሰብስቡና ሙሉት መጥታችሁ ንገሩኝ አላቸው። 
\m 17. ወታደሮችም አቤቱ ተዘጋጅቷል አሉት። ገዢውም እርሱንም እናቱንም ውሰዷቸውና ወደ ውስጥ ወርውሯቸው እስኪ አምላካቸው ከእጄ ሲያድናቸውም እመለከታለሁ አለ። ዚኖቢስና ዚኖቢያም\bd እግዚአብሔር\bd* ከእኛ ጋር ነው፤ ጐስቋላና ወንጀለኛ ሆይ እርሱም ከአንተ ስህተት ያድነናል አሉት። ዚኖብስና ዚኖቢያም ጸለዩ የረግረጉ ጭቃ ሽታም ተወገደ፤ ጠፋም። ያ ጉድጓድም ቤት ሆነ። ዚኖብያንም ከወንበር ተቀምጣ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ስትናገር አገኟት። 
\m 18. ዜኖቢስም ቁሞ ያመናችሁ ሁላችሁ ኑ ፤ ከእኔ ጋርም \bd ለእግዚአብሔር\bd* እንጋደል በአብ . በወልድና በመንፈስ ቅዱስ ስም በማመንም ሰማያዊውን አክሊል እናገኝ ዘንድ እንጋደል እያለ ይጣራ ነበር። የሰሙና በቅዱሳኑ ላይ \bd እግዚአብሔር\bd* ያደረገውን ተአምር የተመለከቱ ሁሉም እየሮጡ ይመጡ ነበር። በአብ በወልድና በመንፈስ ቅዱስም ያመኑ ነበሩ ዳኑም። 
\m 19. ከዚህ በኋላም ገዢው ተመልክቶ ከመመለስ ይልቅ ዳግመኛ ወደ ክፋት ሊመለስ ወደደ። ገዢው እሳት አንዳጁ አርቢቂስንም አምጡአለ። ወታደሮችም በፍርድ አደባባይ ፊት ቆሞ በዚህ አለ አሉት። ገዢውም እሳቱ ነዷልን? አለው። እሳት አንዳጁ አርቢቅስም ጌታ ሆይ አዎ፤ የእሳቱ ነበልባል ከምድጃው ዐሥር ክንድ ያህል ከፍ ብሏል አለው። ገዢውም ውሰዷቸውና ከነደደው እሳት ጨምሯቸው። 
\m 20. ዚኖቢስና ዜኖቢያም ዘመናትን ዓመታትን የምታፈራርቅ አንተ ነህ። ለሰው ልጆች ተአምርህን ግለጥ፡ ይህን እሳት ነበልባሉንም አቀዝቅዘው ገዢውንም መልሰው በማለት ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸለዩ። ዚኖቢስና ዚኖቢያም ከጸለዩ በኋላም እንደትንሽ መታጠቢያ ቤት ሆነ ገዥጡም የመታጠቢያ ቤት ጠባቂ ሆነ። ውኃን የሞላ ማሰሮ ይዞ ነበር። እንደ እነርሱም የአገልጋይህን ጸሎት ስማው። 
\m 21. ዚኖቢስና ዚኖቢያም\bd እግዚአብሔርን\bd* ፈጽመው ያመሰግኑት ጀመር። በቅዱሳን አድሮ ተአምራትን የሚያደርግ \bd እግዚአብሔር\bd* ቡሩክ ነው አሉ። ገዢውም ወደ ቤቱ ሄደ፤ በዚያም ፊቱ ሁለት የሆነ ሰው አገኘ። ይህም ክፉ ርኩስ መንፈስ ነው። ገዢውም በአንተ ምክንያት እንሳሳታለን እንጠፋለንም አለው። ጠራውና ተፋበት። 
\m 22. ከዚህ በኋላም ጎዢው ዳግመኛ ከዙፋኑ ተቀመጠ። እነዚህን ጐስቋሎች ጥሩዋቸውና አስቀምጧቸው አለ። ወታደሮቹም አቤቱ እነሆ በፍርድ አደባባይህ ፊት አሉ አሉት። ከዚህ በኋላ ሁሉም ሰዎች \bd የእግዚአብሔር\bd* ኀይሉ ታላቅ ነው እያሉ ጮሁ። ገዢውም ታላቁ አምላክ ለባኪና ለዲዮንሶስ ቅረቡና ሠው አላ። ዚኖቢስም እነዚህ አማልክት ምንም እንዳልሆኑ እንደሚሰጠሙም አታውቅምን አለው። .
\m 23. ዚኖቢስና ዚኖቢያም ጸለዩ ሁለት የምስል አማልክትም ተሰጠሙ የነበሩበት ቦታም ምድረ በዳ እንደሆነ የአትክልት ቦታ ሆነ። ዜኖቢስና ዚኖቢያም አሰምተው ተናገሩ ገዢውንም አማልክቶችህ የት አሉ አሉት እነሆም እርሱ ብቻ አምላክ የሆነ \bd እግዚአብሔርን\bd* ክደኸው እነርሱም እነሆ ጠፉ ምን ትላለህ ከእንግዲህ ወዲህ በምን አምላክ ታመልካለህ አሉት። 
\m 24. ሕዝቡም አሰምተው ተናገሩ፤ እነሆ ዛሬ የክርስቲያኖች አምላክ እውነተኛ አምላክ እንደሆነ ተረድተናል አሉ። ገዢውም ተናደደ፤ ውሰዷቸውና ግደሏቸው አርቃችሁም ጣሉዋቸው። ነገ በእሳት አቃጥላቸው ዘንድም በድናቸውን ጠብቁ አላቸው። ይዘውም ገደሏቸው፤ በሚገድሏቸው ጊዜም ነጎድጓድና መብረቅ ብልጭታ ሆነ። በመደንገጥም አምስት መቶ ሰዎች ሴቶችም ወንዶችም ሞቱ። 
\m 25. ሲመሽም ከምእመናን ወገን በሌሊት መጡ በድናቸውንም ሰርቀው ወሰዱ ሁለት መቃብርም . ቆፍረው በሰቀሉባቸው ቦታ ሁለቱንም ጎን ለጎን ቀበሯቸው። በማግቱም ገዢው በአደባባዩ . ተቀመጠ። በእሳት እናቃጥል ዘንድ የእነዚያን ሰዎች በድን አምጡ አላቸው ወታደሮችም አቤቱ ምሽት በሆነ ጊዜ ነጐድጓድ፤ ብልጭልጭታ መብረቅና ብዙ ጎርፍም ሆነ። ዳግመኛም በመንፈቀ ሌሊትም እንደመብረቅ ያለ ተመለከትን በቤታችንም ድምፁን ሰማን አሉት። 
\m 26. ገዢውም ይህን በሰማ ጊዜ ይህን ተአምርም በሰማ ጊዜ እኔም ክርስቲያን መሆን እሻለሁ አላ ይህ ገዢና ወታደሮችም ሁሉ አመኑ። ከምእመናን ወገን ቅዱሳኑን ሁሉ ተሸክመው ሊወስዳቸው የወደዱ ነበሩ መሽከም ግን አልቻሉም በቢላሪኮስ ሴት የተሰቃዩ ብዙዎች ነበሩና ከከተማው ውጭም ተቀበሩ። 
\m 27. ተጋድላቸውም በኤጌዎን ሀገር ዲዮስ በተባለ ወር ሉቂያኖስም የአሕዛብ አለቃ ሳለ አውግስጦስ ሰተባለ በቀላውዴዎስ ዘመን በዘጠኝ ቀን ነው። ለንጉሣችንናለጌታችን\bd ለኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ምስጋና ይግባው ለዘለዓለሙ አሜን። \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ሰዕፀመስቀልህ እርዳኝ። አባቶቼ ሆይ ባርኩኝ ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
