\c 3 

\s1 የቅዱስ መርቆሬዎስ ገድል
\b 
\m 1. አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም እናምናለን። ይህ ገድል የቅዱስ መርቆሬዎስ ነው። ጸሎቱና በረከቱ ከእኛ ጋር ይሁን። አሜን። 
\m 2 በሮሜ ንጉሥ በዳኬዎስ ዘመን ፒሉፓዴር የሚባል ሕፃን ተወለደ። ትርጉሙም መርቆሬዎስ ማለት ነው። የአባቱ ስም አሮስ የአያቱ ስም ስዲሮስ ይባላል። ሁለቱም እምነት የሌላቸው አውሬ አዳኞች ነበሩ። ያደኑትንም እንደያዙ ላንጉሦች ላመኳንንቶችና ለመሳፍንቶች ይወስዳሉ። እነርሱም ዋጋቸውን ይከፍሏቸዋል። ከዕለታት አንድ ቀን ሁለት የአውሬ መልክ ያላቸው ሰዎች ከሩቅ ሀገር መጥተው ወደ ተጠመደው ወጥመድ ደረሱ። ያን ጊዜ ዶል ጮኸ። 
\m 3. እነርሱምየራሳቸው ጸጉር እንደ ፈረስ ጭራ ረጃጅም፣ ጥርሶቻቸው እንደ አንበሳ ጥርስ የሚሰባብሩ ዓይኖቻቸው እንደ እሳት የሚገርፉ መልከ ጥፉዎች ሲሆኑ እጆቻቸውና እግሮቻቸው እንደ ብረት ጥፍሮቻቸውም እንደ አንበሶች ጥፍር ነው። አሮስ የዶልን ድምፅ እንደሰማ አባቱን ቀሰቀሰውና ‹‹የዶልን ድምፅ በሰማሁ ጊዜ ወዲያውኑ ተነሣሁ›› አለው። አባትና ልጅ በወጥመዱ ላይ ያለውን ለመያዝ ሰይፎቻቸውን መዘው እየሮጡ ሄዱ። እነዚህን  የአውሬ መልክ ያላቸውን ሰዎች ባዩአቸው ጊዜ ደንግጠው በግንባራቸው ተደፉ። እንደ በድንም ሆኑ። እነዚህ የአውሬ መልክ ያላቸው ሰዎች ስዲሮስ የተባለ አባቱን ይዘው ሥጋውን በሉት። ዳግመኛም ልጁን አሮስን ይዘው ሊስሉት ፈለጉ። ነገር ግን እነዚህ የአውሬ መልክ ያላቸው ሰዎች ‹‹ሕርፎስና አርጋኒ ተውት፤ አትብሉት፤ ከርሱ ቅዱስ ይወለዳልና›› የሚል ቃል \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ሰሙና ያን ጊዜ ተውት። ‹‹ጌታችን ሆይ ተነሥ፤ ከአሁን ጀምሮ በአንተ ላይ ክፉ ነገር አንሠራም። በአንተ ላይ መጥፎ ነገር እንዳናደርግ \bd እግዚአብሔር\bd* አዝዞናልና ተነሥ አትፈራ›› አሉት። ያን ጊዜ ተነሥቶ ተቀመጠ። ባያቸው ጊዜም ፈራ። ‹‹እናንተን ማየት አልችልምና ፊታችሁን ሽፍናችሁ ከእኔ ጋር ወደ ሀገሬ እንሂድ። በእናንተና በእኔ መካከል \bd እግዚአብሔር\bd* ሰላምን አድርጓልና›› አላቸው። እነርሱም ከእርሱ ጋር ሔዱ። 
\m 5. ከሀገሩ`በደረሱ ጊዜ ‹‹እስከሚመሽ ድረስ ከዚህ ተቀመጡ፤ የሀገሩ ሰዎች ባዩአችሁ ጊዜ ይገድሏችኋል› አላቸው። እነዚህ የአውሬ መልክ ያላቸው ሰዎች ‹‹ጌታችን ሆይ፣ እኛ ማንንም አንፈራም›› አሉት። ‹‹ወንድሞቼ ሆይ፣ እኔ ለማንም ክፉ ሥራ መሥራት አልፈልግም›› እኔ እስከምመለስ ድረስ ከዚህ ተቀመጡ” አላቸውና ሔደ፤ ወደ ሀገሩም እንደ ደረሰ ለሚስቱ ነገሩን ሁሉ ይነግራት ጀመር። እሷም ‹‹ዝም ስል፤ ተወኝ፤ በአንተ ላይ የሆነውን በሕልሜም በዓይኔ ያየሁትን እነግርሀለሁ። እነዚህ ሁለት የአውሬ መልክ ያላቸው ሰዎች አባትህን በሉት። ነገር ግን አንተ አመጣሀቸው። ከተራራው በታችም አስቀመጥካቸው። እነሆ የሚበሉት ምግብ ወስደህ ስጣቸው›› አለችው። 
\m 6. ዳቦ ወይንና በለስን ስጠችውና ተቀብሎ ወሰደላቸው። በሰጣቸው ጊዜም በሉ፤ ጠጡ። ከምግቡ መጣፈጥ የተነሣም አደነቁ። በሌሊትም ወደ ቤቱ አስገባቸው። ከገቡ በኋላም ሕፃኑን መርቆሬዎስን አግኝተው ራሱን ሳሙት። ከርሱ ጋርም ተቀመጡ። ወታደሩም እነዚህን የአውሬ መልክ ያላቸውን ሰዎች ባያቸው ጊዜ ሔደና ለሀገር ገዢዎች ነገራቸው። ‹‹አውሬ አዳኙ አሮስ መልከ ጥፉ የሆኑ ሁለት አውሬዎችን አመጣ›› አላቸው። ንጉሡ ይህን ነገር በሰማ ጊዜ ወደርሱ ያመጡት ዘንድ መልክተኛ ላከ። አሮስንም ወደ ንጉሡ አምጥተው አደረሱት። ንጉሡም ‹‹አውሬዎችን እንዳመጣህ ሰማሁ፤ እነርሱን ስጠኝ፤ ዋጋህን እከፍልሀለሁ›› አለው። 
\m 7. አውሬ አዳኙ አሮስም ‹‹እነርሱን ማየት አትችልም›› አለው። ንጉሡ ግን አሮስን ተቈጥቶ ‹‹ስለምን አውሬዎችን ትከለክለኛለህ›› አለው። ንጉሡ ሠራዊቱን ‹‹ወደ አሮስ ሴት ኑ እንሂድ›› አላቸውና ወደ አሮስ ቤት ሔዱ። ብዙ ወንዶችና ሴቶች ሰዎች ከእርሱ ጋር ሄዱ። ንጉሡ እነዚህን የአውሬ መልክ ያላቸውን ሰዎች ባያቸው ጊዜ በግንባሩ ተደፍቶ ሞተ። ከርሱ ጋር ያሉት ሰዎችም ፈሩ። ሁሉም በግንባራቸው ወደቁ። ከፍርሀቱ ጽናት የተነሣም ያረገዙ ሴቶችን አስወረዳቸው። 
\m 8. እነዚህ የአውሬ መልክ ያላቸው ሰዎች ግን ከአሮስ ቤት ብቻቸውን ተቀመጡ። ዝናቸውም ከንጉሡ ዘንድ ሩቅ ሀገር ደረሰ። ንጉሡም ይህን በሰማ ጊዜ ‹‹የያዝካቸውን አውሬዎች አምጣልኝ› ሲል መልክተኛ ወደ አሮስ ላከ። አሮስም ይህን በሰማ ጊዜ ልጁን መርቆሬዎስን፣ ሚስቱን፣ ወንዶች ባሮቹንና ሴቶች ባሮቹን ይዞ ወደ ንጉሡ ሄደ። እነዚህ የአውሬ መልክ ያላቸው ሰዎችም ከርሱ ጋር ወደ ንጉሡ ሄዱ። ንገሡም እነዚህን የአውሬ መልክ ያላቸውን ሰዎች ባያቸው ጊዜ እጅግ ፈራ። በሀገሩም ያሉት ሁሉ ፈሩ። ንጉሡም አውሬ አዳኝ አሮስን ወደ እኔ አታምጣቸው አለው። አሮስም ወደ ቤቱ ወሰዳቸው። 
\m 9. በዚህ ጊዜ አሮስ \bd ክርስቶስን\bd* አላወቀውም ነበር። ንጉሥ አሮስንና እነዚህን የአውሬ መልክ ያላቸውን ሰዎች የክርስቲያንን ሃይማኖት ይማሩ ዘንድ ለኤጲስ ቆጶሱ ሰጣቸው። አሮስም ኤጲስ ቆጶሱን ‹‹ከሚስቴ፤ ከልጄ መርቆሬዎስ፣ ከወንድና ከሴት አገልጋዮቼና ከእነዚህ የአውሬ መልክ ካላቸው ሰዎች ጋር \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስም አጥምቀኝ› አለው። ከዚህ በኋላ ኤጲስ ቆጶሱ \bd የክርስቶስን\bd* ሕግ አስተማራቸው። አርባ ቀን እንዲጾሙም አዘዛቸው። ከጾሙ በኋላ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አጠመቃቸው። ከአጠመቃቸው በኋላ አሮስን ኖኅ ብሎ ሰየመው። ባለቤቱንም ታቦት ብሎ ሰየማት። ልጁን ፒሉፓዴርን መርቆሬዎስ ብሎ ሰየመው። 
\m 10. ከዚህ በኋላ እነዚህን የአውሬ መልክ ያላቸውን ሰዎች በአመጡአቸው ጊዜ መልከ ጥፈ ከመሆናቸው የተነሳ ኤጲስ ቆጶሱ አይቶ ፈራ። ፊታቸውንም በልብስ ይሸፍኑለት ዘንድ አዘዘ። እነዚህን የአውሬ መልክ ያላቸውን ሰዎችም በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አጠመቃቸው። ኅርፎሮስን ግሊስጦፎሮስ አርጋኒን ደግሞ ማርያኖ ብሎ ሰየማቸው። ንጉሡም ኖኅንና ልጁን የአውሬ መልክ ያላቸውን ሰዎችም አከበራቸው። በሀገሩ ሁሉ ላይም ሾማቸው። 
\m 11. ንጉሡ ‹‹እነዚህን የአውሬ መልክ ያላቸውን ሰዎች አምጣቸው። ወደ ጦርነት እንሔዳለንና ይረዱን ዘንድ ጠላቶቻችንንም በፊታችን ድል ያደደርጉ ዘንድ›ሲል ኖኅን አዘዘው። ንጉሡም ከሀገሩ ተቀምጦ ኖኅንና እነዚህን የአውሬ መልክ ያላቸውን ሰዎች ከብዙ ሠራዊት ጋር ይዋጉ ዘንድ ላካቸው። የሌላውን ሀገር ንጉሥ ድል ያደርጉ ዘንድ ሀገሩንም በቍጥጥራቸው ሥር ያደርጉ ዘንድ ወደ ሩቅ ሀገር ሔዱ። ኖኅም እነዚህን የአውሬ መልክ ያላቸውን ሰዎች ከሠራዊቱ መካከል ተዋቸው። ከርሱ ጋርም ስምንት ሰላዮችን ( የመረጃ ሰዎችን) ያዘ። ጠላትን ለመሰለል ሲሔዱ እነርሱም እነዚህን የአውሬ መልክ ያላቸውን ሰዎች ለማየት (ለመሰለል) መጡ። ያን ጊዜ ከነርሱ ጋር ፊት ለፊት በመንገድ ተገናኙ። 
\m 12 ያን ጊዜ ኖኅን ያዙት፣ ማረኩት። ወደ ንጉሣቸውም ወሰዱት። ንጉሥ ኖኅን ‹‹ሀገሬን ልታጠፋ የመጣህ አንተ ነህን?›› አለው። ወደ እሥር ቤት እንዲያስገቡትም አዘዘ። ንጉሥ ‹‹በማለዳ ሥጋውን ይበሉ ዘንድ ለአንበሶችና ለአውሬዎች ስጡት» አለ። የእሥር ቤት ዘበኛው (ጠባቂው) ኖኅን ‹‹ነገ ሥጋህን ይበሉ ዘንድ ለአውሬዎች ትሰጣለህ›› አለው። ይህን ነገር በሰማ ጊዜ አለቀሰ። ‹‹የአውሬ መልክ ላላቸው ወንድሞቼ ማን በነገራቸው? ኑ ወንድማችሁን ይበሉት ዘንድ ለአውሬዎች ሲሰጡት እዩ›› እያለ ያዝን ጀመር። 
\m 13. ኖኅ “ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ፣ ስለ ስምህ ሞትን አልፈራም። ነገር ግን አውሬዎች ሥጋዬን ከገጸ ምድር እንዳያጠፉት›› እያለ ቆሞ ጸለየ፤ ለመነ። ያን ጊዜ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ቅዱስ ሚካኤል ወደ እነዚያ የአውሬ መልክ ያላቸው ሰዎች ወረደና ‹‹እሥር ቤት ወዳለው ወንድማችሁ ኖኅ ሒዱና አድኑት። ሥጋውን ይበሉት ዘንድ ለአውሬዎች ይሰጡታልና። እነሆ \bd እግዚአብሔር\bd* እንደቀድሞው ብርታትን ሰጥቷችኋልና› አላቸው። 
\m 14. የአውሬ መልክ ያላቸው ሰዎች ይህን በሰሙ ጊዜ ወደ ሀገሩ ገቡ። የንጉሡ ሰራዊቶች እና የሀገር ሰዎች ባዩአቸው ጊዜ በግምባራቸው ተደፉ። ከድንጋጤ የተነሣ ከነርሱ ውስጥ ብዙዎች ሞቱ። ሴቶችም ልጆቻቸውን ትተው ሸሹ። የፀነሱትንም አስወረዳቸው። ንጉሥ አገልጋዮቹን ‹‹እነዚህን የአውሬ መልክ ያላቸውን ሰዎች ይበሏቸው ዘንድ አንበሶችንና አውሬዎችን አምጧቸው›› አላቸው። እነዚህ የአውሬ መልክ ያላቸው ሰዎች አንበሶችንና አውሬዎችን ባዩአቸው ጊዜ በእጆቻቸው እና በእግሮቻቸው መሬቱን ቆፈሩት። አቧራውም ሰማዩን ሸፈነው። 
\m 15 አውሬዎችንና አንበሶችን ያዟቸውና ቆራርጠው ምድር ላይ ጣሏቸው። ነገር ግን ስለ ቅድስት ጥምቀታቸው የሞተ እንስሳ ያስበላቸው ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* አልወደደም። እነርሱም እስር  ቤቱን ሰበሩና ወንድማቸው ኖኅን ከእስር አወጡት። ይህን ባየ ጊዜ ንጉሡ ፈራ። በቤቱ ጣራ ላይ ቁሞ ኖኅን ‹‹\bd የክርስቶስ\bd* አገልጋይ ሆይ፣ አትቀየመን፤ ሀገራችንን አታጥፋ፤ ንጉሡም ኖኅን ልቡናዬ እስከ ሚረጋጋና ከአንተ ጋርም እስከ ምጨዋወት ድረስፊታቸውን ይሸፍኑ ዘንድ እነዚህን ገጸ ከለባት አዝዝ›› አለው። 
\m 16. ኖኅም ጸሎቱን ጸለየና በአብ በወልድና በመንፈስ ቅዱስ ስም ባረካቸው። ፊታቸውንም ሸፈኑ። ንጉሥ ኖኅን ‹\bd የእግዚአብሔር\bd* ባሪያ ሆይ፣ የመንግሥቴ እኩሌታ ላንተ ይሁን። አምስት ሴቶች ልጆች ስላሉኝ ከእነርሱ ሚስት ትሆንህ ዘንድ አንዲቱን አጋባሃለሁ›› አለው። ኖኅ ንጉሡን ‹‹ልጅህን ማግባት አልሻም። የመንግሥትህንም ግዛት አልፈልግም። የክርስቲያን ሀገር ከሆነው ከግዛቴ በስተቀር› አለው። የንጉሡን ሀገር ትቶ በስውር ወደ ሀገሩ ሄደ። የኖኅ ሠራዊት ከንጉሣቸው በደረሱ ጊዜ ኖኅ ተማረከ፤ እነዚያ ገጸ ከለባትም ጠፉ» አሉት። ንጉሡም ገጸ ከለባት መጥፋታቸውን በሰማ ጊዜ ደስ አለው። የኖኅን ሚስትም ሊያገባ ተመኘ። ነገር ግን ከኖኅ አሽከሮች አንዱ ምርኮኛ ሰምቶ ለኖኅ ሚስት ነገራት። 
\m 17. እመቤቴ ሆይ፣ ‹‹አንደኛ ስለ ባልሽ አሟሟት በንጉሥ ሴት የሰማሁትን እና ሁለተኛ ንጉሥ አንቺን ሊያገባሽ መፈለጉን ሁለት አሳዛኝ ነገሮችን ዛሬ እነግርሻለሁ›› አላት። ‹‹ልጄ ሆይ፣ ጥሩ ነገር አደረግህ፧ \bd እግዚአብሔር\bd* ይባርክህ። ከዚህ ልሸሽ እፈልጋለሁ። ከኔ ጋር ልትሄድ ትፈልጋለህን? ወይስ አትፈልግም› አለችው። ‹‹እመቤቴ ሆይ፣ ከአንቺ ጋር ልሒድ›› አላት። ትንሽ ወርቅ ሰጠችውና ‹‹ጠባቂው ስጥ›› አለችው። ለእርሷ የሚበቃትን ያህል ብዙ ወርቅ  ያዘች። ዳግመኛም ልጇን መርቆሬዎስንና ምርኮኛውን ከርሷ ጋር ይዛ ተሰደደች። 
\m 18 ከዚህ በኋላ በሌሊት ወጥታ ወደ ሮሜ ሀገር ሔደች። በዚያ ተቀምጣ ሳለ ኖኅ ከእነዚያ የአውሬ መልክ ካላቸው ሰዎች ጋር ደረሰ። ከነርሱ አንዱ ስሙ ግልስጥፎሮስ የሚባለው ሰማዕትነትን ተቀበለ። ሁለተኛው ማርያኖ ግን ተሰደደ። ኖኅም ወደ ሀገሩ ገባ። ንጉሡ ንጉሥ ሚስትህን ሊያገባ ፈለገ ብለው ለኖኅ እንዳይነግሩት ሠራዊቱን አዘዘ። ንጉሡ እነዚያ የአውሬ መልክ ያላቸው ሰዎች ከኖኅ ጋር የመጡ ስለመሰለው አከበረው። ብዙ ገንዘብም ሰጠው። ንጉሥ ኖኅን ‹‹አትዘን፤ እኔ ሚስትህ ካለችበት ልኬ አስመጣልሃለሁ›› አለው። 
\m 19. ኖኅ ግን ስለሚስቱና ስለ ልጁ መርቆሬዎስ ፈጽሞ ያዝን ነበር። ወደ ኤጲስ ቆጶሱም ዘወትር እየሔደ ይጽናና ነበር። ኖኅ ኤጲስ ቆጶሱን «አባቴ ሆይ፣ ሁል ጊዜ በሚካኤል መታሰቢያ ቀን ዳቦውን በልብስ ከድነው ወይኑን በጽዋ ሸፍነው ሲያመጡልኝ በሕልሜ አያለሁ›› አለው። ኤጴስ ቆጶሱ ኖኅን ‹‹የዚህ ነገር ትርጉም እንደዚህ ነው። ባለቤትህ የሞትክ መሰላት። ስለዚህ በሚካኤል በዓል መባንና ቍርባንን ስላንተ ትመጸውታለች። ሁሉን የሚችል \bd እግዚአብሔር\bd* ከርሷ ጋር ያገናኝህ›› አለው። 
\m 20. ንጉሡም ኖኅ ከሮም ንጉሥ ጋር እንዲዋጋ ፈለገ። በውጊያውም የሮም ንጉሥ ሠራዊት ኖኅን ማርከው ወደ ንጉሣቸው ወሰዱት። የሮሜ ንጉሥ ኖኅን ‹‹አንተ አገራችንን ልታጠፋ መጣህን? በምን ኀይል ሀገራችን ልታጠፋ መጣህ?›› አለው። ኖኅ የሮም ንጉሥን ‹‹ለኔ ያለ \bd ክርስቶስ\bd* ኀይል ኀይል የለኝም›› አለው። የሮም ንጉሥም ኖኅን ‹‹\bd ክርስቶስን\bd* ታውቃለህ?›› አለው። ኖኅ ንጉሡን ‹‹ድሮ አላውቀውም ነበር። ዛሬ ግን አውቀዋለሁ። ከዛሬ ጀምሮም አውቀዋለሁ›› አለው። ንጉሥ ‹‹እውነቱን ተናገር አለው። ኖኅ ንጉሡን ‹‹ድሮ አረማዋና አውሬ አዳኝ ነበርኩ። ዛሬ ግን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በቸርነቱ ክርስቲያን አደረገኝ።  የሃይማኖቱን ጽናትና \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ማመኑን ባየ ጊዜ ምሕረት አየረገለት ። ይሆኑትም ዘንድ አምስት መቶ ፈረሰኞችን ሰጠው። 
\m 21. በሰንበት ቀን ኖኅ ወደ ቤተ ክርስቲያን ገባ። ።ያን ጊዜ ባለቤቱ በቤተ ክርስቲያን ውስጥ ነበረች። የኖኅ ባለቤት ባሏን ተመለከተችና ‹‹በልቧ ይህ የማየው ባላቤቴ ነው? ወይስ ሴቶችንም ‹‹ይህ ሰው የሀገራችሁ ገዥ ነውን?›› አለቻቸው። ሴቶችም አይደሉም፤ ሀገራችንን የሚያጠቃ ጠላት ነበር። ከዚህ ንጉሥ ሰራዊት ጋር የሚዋጋው ነበር። ነገር ግን ማርከው ይዘው ለንጉሣቸው ሰጡት። ይሁን እንጂ \bd እግዚአብሔር\bd* በንጉሡ ልብ አድሮ ኖኅን ምሕረት አደረገላት። ይቅርም አለው›› አሏት። ኖኅም ከቤተ ክርስቲያን ወጥቶ ወደ ድንኳኑ ገባ። የባለቤቱ ቤት ከኖኅ ቤት ጋር የተቀራረበ ነው። የኖኅ ሚስት ልጇን መርቆሬዎስን ያማረ ልብስ አለበሰችው። የወርቅ ቀበቶንም አስታጠቀችው። በዚህ የገዥ ፈረስ ላይ ውጣ›› አለችው። መርቆሬዎስ እናቱን ‹‹ይህ ለምንድን ነው?›› አላት። ‹‹ሀገረ ገዢው አምረህ ለብሰህ ሲያይህ ወታደሩ እንዲያደርግህ ነው» አለችው። 
\m 22 ልጇ መርቆሬዎስ ይህን በሰማ ጊዜ አለቀሰ። ‹‹ይህ ነገር ባባቴ ዘመን ቢሆን ኑሮ በተደሰትኩ ነበር። አባቴም ከፍ ከፍ ባደረገኝ ባከበረኝ ነበር›› አላት። ‹‹ልጄ ሆይ፣  ሁሉን የሚችል ሁሉ በእርሱ ዘንድ የሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* እርሱ እንደ አባትህ ያከብርሃል›› አለችው። ሕፃኑ መርቆሬዎስም በንጉሡ ፈረስ ላይ ተቀምጦ ሔደ። ጭፍሮች ባዩት ጊዜ በርሱ ላይ ጮኹ። ‹‹ፈጥነህ ውረድ›› አሉት። ንጉሡ ግን ጭፍሮቹን ተውት፤ ወደኔ ይምጣ›› አላቸው። ንጉሡ ሕፃኑን መርቆሬዎስን ‹‹ምን ትሻለህ›› አለው። መርቆሬዎስም ወታደርህ ልሆን እሻለሁ›› አለው። የመርቆሬዎስ እናትም ከኋላው መጣች። ገዢውም ‹‹ይህ ሕፃን ልጅሽ ነውን›› አላት። ‹‹አዎን ልጄ ነው›› አለችው። 
\m 23. ‹‹ሀገርሽ ወዴት ነው?›› አላት። ‹‹ሀገር የለኝም›› አለችው። ንጉሥ ‹‹አንቺ ከየት ነሽ። እውነቱን ንገሪኝ› አላት። ‹‹ሀገሬ አፍራሲስ ነው›› አለችው። ‹‹ ስምሽ ማን ነው?›› አላት። ‹‹ ስሜ ታቦት ይባላል›› አለችው። ‹‹የዚህ የልጅሽ ስም ማን ይባላል›› አላት። ‹‹በፊት ፒሉፓዴር ይባል ነበር። ከተጠመቀ በኋላ ግን መርቆሬዎስ ተባለ›› አለቸው። ኖኅ ይህን ነገር በሰማ ጊዜ ሕፃን ልጁን መርቆሬዎስን ያዘውና አቅፎ አፉን ሳመው። አለቀሰም። አንተ ልጄ ነህን አለው። እሷንም የመርቆሬዎስ እናት ሚስቴ አንቺ ነሽን አላት። ከሚስቱ እና ከልጁ መርቆሬዎስ ጋር ያገናኘውን \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገነ። እነሱም ከእርሱ ጋር በአንድነት አመሰገኑ። 
\m 24 ንጉሥ ዳኬዎስ ኖኅንና ልጁ መርቆሬዎስን አደነቀ። ኖኅንም ጠርቶ ብዙ ገንዘብ ሰጠው። የሠራዊቱ ሁሉ በላይ አድርጎም ሾመው። ከዚህ በኋላ ኖኅ ትንሽ ጊዜ ተቀመጠና ከዚህ ዓለም በሞት ተለየ። ንጉሥ ዳኬዎስ ለልጁ መርቆሬዎስ የኖኅ አባቱን ርስት አወረሰው። ከጥቂት ጊዜ በኋላ የአራም ንጉሥ ለንጉሥ ዳኬዎስ ‹‹አንተን ልጣሳህና ከአንተ ጋር ለመዋጋት እፈልጋለሁ። ›› የሚል መልክት ላከ። ንጉሥ ዳኬዎስም መልእክተኛውን ‹‹ይሁን አለው። መርቆሬዎስንም ጠርቶ ‹‹ሰራዊት ይዘህ ከአራም ንጉሥ ጋር ለመዋጋት ሒድ› አለው። መርቆሬዎስ የንጉሡን ትእዛዝ ተቀብሎ ሰራዊቱን ይዞ ወደ አራም ምድር ሔደና ከሰራዊቱ ጋር ከተመ። የአራም ንጉሥም ከሰራዊቱ ጋር ከተመ። እርስ በርሳቸውም ፊት ለፊት ተያዩ ከ። ንጉሥ ዘንድ ‹‹ነገ እንዋጋ›› የሚል መልክት ላከ። ቀኑን ዋሉ፤ በመሽም ጊዜ መርቆሬዎስ ከሰራዊቱ ጋር ተኛ። \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ገብርኤል ለመርቆሬዎስ በሕልም ታየው። ሰይፍ ሰጠውና ያዝ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ኀይልንና ድልን ጠላቶችህን ድል ታደርጋቸዋለህ›› አለው። \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ገብርኤል መርዋሪ ‹አነሆ ንጉሥ ዳኬዎስ ክርስቲያንነቱን ትቶ ለጣዖት ሰገደ፤ እወቅ። አባትህ ያስተማረህን \bd የክርስቶስን\bd* ሃይማኖት ጠብቅ›› አለው። መርቆሬዎስ ከእንቅልፉ በነቃ ጊዜ ፈጽሞ አዘነ። 
\m 26. መርቆሬዎስን በከባድ ሐዘን ላይ ሁኖ ያዩት መካንንት መጥተው አረጋጉት። ‹‹አለቃችን ሆይ፣ ስለምን ታዝናለህ?› አሉት፡‹‹በዚች ሌሊት ዛሬ ክፉ ሕልም አለምሁ›› አላቸው። ««አለቃችን ሆይ፣ ውጊያው ካሳሳበህ ወደ ውጊያው አንወስድህም።  ስላንተ እኛ እንዋጋለን› አሉት። መርቆሬዎስም ‹‹ስለ ውጊያውስ አትፍሩ፤ እኛ እናሽንፋለን። ነገር ግን እኔ ስለ ንጉሥ ዳኬዎስ አዝናለሁ። \bd የክርስቶስን \bd*ሃይማኖት ትቶ ለጣዖት ሰግዷልና› አላቸው። 
\m 27. መኳንንቱ ይህን ነገር በሰሙ ጊዜ ስለርሱ እያዘኑ ውጊያ ለመዋጋት ተዘጋጁ። \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ለመርቆሬዎስ ብዙ ጊዜ ታየው። እነዚያን ሰይፎች ሰጠው። ‹‹\bd እግዚአብሔር\bd* ድልን ሰጥቶሃል” አለው። ከዚህ በኋላ ከአራም ሰራዊት ብዙዎች ተገደሉ፤ ሞቱ። መርቆሬዎስም ከሰዎች ደም ብዛት የተነሣ እጁ ከሰይፍ ጋር እሰኪጣበቅ ድረስ ብዙዎቹን ገደለ። የቀሩትንም በታተናቸው፤ ፈጽሞም አጠፋቸው። ከዚህ በኋላ ወደ ሀገሩ በሰላም ገባ። 
\m 28. ንጉሥ ዳኬዎስ መርቆሬዎስ ጠላቱን እንዳሸነፈ ሰማና ብዙ ገንዘብ ላከለት። መርቆሬዎስ ግን ዳኬዎስ ለጣዖት እንደ ሰገደ ሰምቶ ገንዘቡን መለሰለት። መርቆሬዎስ ወደ ሀገሩ በደረሰ ጊዜ ዳኬዎስ ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ስም የገደላቸውን አስከሬኖች አገኘ። መርቆሬዎስ ከፈረሱ ላይ ወርዶ ፈጽሞ አዘነ፤ ምርር ብሎም አለቀሰ። ዳግመኛም ከፈረሱ ላይ አልወጣም። ወደ ንጉሡ ቤትም አልገባምብሎ ወደ ቤቱ ሔደ። ንጉሡ ‹‹በጦርነቱ ላይ የሆነውን ና ንገረኝ›› አለው። መርቆሬዎስ በጦርነቱ ስለደከምሁ ወደ አንተ መምጣት አልችልም›› አለው። 
\m 29. መርቆሬዎስ የክብር ልብሱን አውልቆ የሐዘን ልብስ (በርኖስ) ለበሰ። ‹‹አቤቱ ለጣዖት ከመስገድ አድነኝ› እያለ ቆሞ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸለየ። ዳግመኛም በሚቀጥለው ቀን ንጉሥ መርቆሬዎስን ጠርቶ ‹‹ና ንገረኝ› አለው። ‹‹ታምሜአለሁና መምጣት አልችልም» አለው። 
\m 30. መርቆሬዎስም ‹‹አቤቱ ከሰይጣን ፈተና አድነኝ› እያለ እየጾመና እየጸለየ ሦስት ቀን ተቀመጠ። ዳግመኛም ንጉሥ ወደ መርቆሬዎስ መልክተኛ ላከ። ከዚህ በኋላ ወደእርሱ ሄደ። ‹‹መርቆሬዎስ ሆይ፣ በውጊያው ላይ የሆነውን ትነግረኝ ዘንድ ስለምን ወደኔ አልመጣህም›› አለው። መርቆሬዎስም ‹‹እኔ ሕመምተኛ ስለሆንኩ ነው›› አለው።  ንጉሥ ዳኬዎስ መርቆሬዎስን ‹‹የሰጠሁህን ገንዘብ ለምን አልተቀበልክም›› አለው። መርቆሬዎስ ንጉሡን ‹‹በፊት አንተ \bd ክርስቶስን\bd* ትወደው ነበር። ዛሬ ግን \bd ክርስቶስን\bd* ተውከው። ስለዚህ ገንዘብክን አልፈልግም›› አለው። ንጉሥ ዳኬዎስ መርቆሬዎስን ‹‹ ለምን የሐዘን ልብስ ለበስሓ አለው። መርቆሬዎስ ንጉሡን በፊት አገልጋይህ ስለሆንኩ እንዳንተ ( የመንግሥት) (የክብር) ልብስ እለብስ ነበር። ዛሬ ግን እኔ \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አገልጋይ ነኝ። \bd ኢየሱስ\bd* ወደዚህ ዓለም በትሕትና እንደመጣ እኔም ልብሱን በትሕትና ለበስኩ›› አለው። 
\m 31 . ያን ጊዜ ንጉሡ ተበሳጨ። በልቡም እንደዚህ ጠላት ድል ያደረገ አላገኘሁም›› ሲል አሰበ። ንጉሡ ሰራዊቱን « የመርቆሬዎስ ልቡ ጠፋ። ለጣዖትም አልሰግድም አለ› አላቸው። ንጉሡ ለስምንት ቀን እስኪመክር ድረስ መርቆሬዎስን ወደ ቤቱ እንዲወስዱት አዘዘ። ከስምንት ቀን በኋላ ወደርሱ አመጡት። ንጉሥ መርቆሬዎስን ‹‹አሳብህ ተቀየረ። ›› አለው። መርቆሬዎስ ንጉሡን «እኔ ከሕፃንነቴ ጀምሮ እስከ ዛሬ ድረስ ሐሳቤ አልተለወጠም። \bd የእግዚአብሔር \bd*አምላኬን ፍቅር አልተውኩም። ንጉሥ አንተም በድሮ \bd ክርስቶስን \bd*ትወደው በነበረ ጊዜ የሚያስብ ልቡና ነበረህ። ዛሬ ግን አበድህ፤ \bd ክርስቶስን\bd*ም ተውኸው›› አለው። 
\m 32. ንጉሥ በርሱ ላይ ተቈጣ። መርቆሬዎስን ወደ እሥር ቤት ይወስዱት ዘንድ ሰራዊቱን አዘዘ። ነገር ግን ንጉሥ ስለ መርቆሬዎስና ስለ ደም ግባቱ ጠላትን ድል ስለማድረጉም አዘነ። ከሦስት ቀን በኋላ ንጉሥ ወደርሱ ያመጡት ዘንድ መልክተኛ ላከና አመጡት። ንጉሥ መርቆሬዎስን ‹‹ራስክን አትጉዳ፤ እኔ አልራራልህም›› አለው። መርቆሬዎስ ንጉሡን ጌታችን በቅዱስ ወንጌል ሥጋችሁን የሚገድሉትን አትፍሯቸው። ነፍሳችሁን ግን መግደል አይችሉም ነፍሳችሁን የሚገድለውን ግን ፍሩት። ›› ያለውን አልሰማህምን?›› አለው። 
\m 33. ንጉሥ መርቆሬዎስን ሥጋው እስከሚቆራረጥና ደሙ በምድር ላይ እስኪፈስ ድረስ እንዲገርፉትና እንዲደበድቡት አዘዘ። ንጉሥ መርቆሬዎስን ‹‹ይህ ይሻልሃልን›› አለው። እጁንና እግሩን አሥረው ወደ እሥር ቤት ይወስዱት ዘንድም አዘዘ። መርቆሬዎስ በመንፈቀ ሌሊት ቆሞ ጸለየ። ‹‹ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ፣ ኀጢአቴን ይቅር በል። እንግዲህ ስለ ቅዱስ ስምህ እሞት ዘንድ አጽናኝ። ከቅዱሳንና ከሰማዕታት ጋርም ጨምረኝ” በእውነት ይደረግልኝ አለ። 
\m 34. \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ሚካኤል ወርዶ በእሥር ቤት ታየው። “\bd እግዚአብሔር\bd* ኀይልን ይሰጥሃል። ከቅዱሳንና ከሰማዕታት ጋርም ይጨምርሃል። ነገ ሰማዕትነትን ትቀበላለህ። ስለ ቅዱስ ስምህ መሥዋዕትንና ዕጣንን፣ ቍርባንንና ዘይትን የሚያቀርብ ሁሉ \bd እግዚአብሔር\bd* ኀጢአቱን ይቅር ይለዋል። ስለ ቅዱስ ስምህ ለድሀ፣ ለምስኪንና ለተራበ ለሚሰጥ ሁሉ \bd እግዚአብሔር\bd* ኀጢአቱን ይቅር ይለዋል። ስሙም በሕይወት መጽሐፍ ይጻፋል። የታሠሩትን ለሚያስፈታ ለሚጠይቅ \bd እግዚአብሔር\bd* ኀጢአቱን ይቅር ይለዋል። ስለ ስምህ ቤትህን የሠራውን፣ የገድልህን መጽሐፍ የጻፈውን ስሙን በሕይወት መጽሐፍ እጽፈዋለሁ። በመንግሥተ ሰማያትም ከአብርሃም ከይሥሐቅ እና ከያዕቆብ ጋር አስቀምጠዋለሁ›› አለው። 
\m 35. \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ መርቆሬዎስን ‹‹\bd የእግዚአብሔር\bd* ኀይል ካንተ ጋር ነው» አለው። ይህን ከተናገረው በኋላ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ከርሱ ተሰወረ። ይህን እየነገረው ሳለ እግር ብረቱ ከእጁና ከእግሩ ተፈታ። መርቆሬዎስ ቆሞ \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገነው። ለመነው። በበነጋው (በማግስቱ) ንጉሥ መርቆሬዎስን ያመጡት ዘንድ አዘዘ። ‹‹ሰውነትህን አድን›› አለው። መርቆሬዎስ ንጉሡን ‹‹አንተም ለጣዖት መስገድን ተው። ነፍስህንም አድን› አለው። ንጉሡም በመርቆሬዎስ ላይ ተቈጣ። ወታደሮቹን ‹‹ይዛችሁ አንገቱን ቁረጡት›› አላቸው። ኅዳር ሃያ አምስት ቀን አንገቱን ቆረጡት። ጸሎቱና በረከቱ ከእኛ ጋር ይሁን፡ ለዘላለሙ አሜን። 
\m 36. ዳኬዎስ ትንሽ ዘመን ተቀመጠና ሰውነቱ ሁሉ ትል እስከሚሆን ድረስ ታመመ። አንደበቱ (ምላሱ) ከአፉ ወጥቶ በክፉ አሟሟት ሞተ። በእርሱ ምትክ ለጣዖት የሚሰግድ ዑልያኖስ በሮም ግዛቶች ሁሉ ነገሠ። ካህናትን፣ ዲያቆናትንና ክርስቲያኖችን ያሳድዳቸዋል። ለአማልክት ለጣዖት አንሰግድም ካሉ አንገታቸውን ይቆርጣቸዋል። ሁለት ኤጴስ ቆጶሳትን አመጡለት። የአንደኛው ስም ባስልዮስ የሁለተኛው ስም ጎርጎርዮስ ይባላል። ሁለቱም አባቶች \bd በክርስቶስ\bd* ሕግ የጸኑ ምሁራን ወንድማማቾች ናቸው። 
\m 37 ዑልያኖስ ‹‹ኑ ለጣዖት እንስገድ›› አላቸው። ኤጴስ ቆጶሳቱም ‹‹ንጉሥ ሆይ፣ እኛ ለጣዖት አንስግድም። ያለ \bd እግዚአብሔር \bd*ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አምላክ የለንም›› አሉት። ንጉሡ ተቈጣ። ወደ ወህኒ ቤት እንዲወስዷቸውም አዘዘ። በማግሥቱ ንጉሥ ኤጴስ ቆጶሳቱን ያመጧቸው ዘንድ አዘዘ። ንጉሥ ዑልያኖስ ባስልዮስን ‹‹አንተ የፍየል ጢም (ሽበት) የጠራቢ ልጅ የሆነ አምላክህን የት ተውኸው?›› አለው። ባስልዮስ ንጉሡን ‹‹ለሰማዕታት መቃብር ሣጥኖችን ይጠርብ ዘንድ ተውሁት» አለው። ንጉሥ ባስልዮስን «አንተ ለነፍስህ እወቅ። እኔ ግን ከአንተ ጋር ስላደግሁ ታግሽሀለሁ›› አለው። 
\m 38. ዳግመኛም ኢጲስ ቆጶሱን ‹‹እስክመጣና እስክመለስ ድረስ እራስህ ከልብህ ምከር። ከተመለስ፥ በኋላ ለጣዖት ካልሰገድህ አንገትህን እቆርጠዋለሁ። ›› አለው። ባስልዮስ ንጉሡን ‹‹ወደ ጦርነት ሒደህ ከተመለስክ \bd ክርስቶስ\bd* ከማርያም አልተወለደም ማለት ነው›› አለው። ንጉሥ ተቈጣና ወደ ወህኒ ቤት ያግዙት ዘንድ አዘዘ። ‹‹ከውጊያ እስክመለስ ድረስ ጠብቁት›› አለና ወደ ውጊያው ሔደ። ባስልዮስና ጎርጎርዮስም ከወህኒ ቤቱ ውስጥ በጾምና በጸሎት ተቀመጡ። 
\m 39. ከወህኒ ቤቱ ውስጥ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ነበረች። በመሽ ጊዜ ባስልዮስና ጎርጎርዮስ ወደ ቤተ ክርስቲያን ገብተው ሲጸልዩ በምሰሶው ላይ የመርቆሬዎስን ሥዕል አዩ። ኤጲስ ቆጶሳቱ ‹‹ዑልያኖስን በውጊያው ትገድለው ዘንድ ነፍሳችንን ወደ አንተና ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክህ አደራ ሰጠን። ›› ብለው ሔዱና ተኙ። መርቆሬዎስም ለባስልዮስ ‹‹ከሐዲውንና ርጉሙን ዑልያኖስን ገደልኩት›› እያለ በሕልም ታየው። ባስልዮስ ጎርጎርዮስን ከእንቅልፉ ቀሰቀሰው። በሕልሙ ያየውንም ነገረው። 
\m 40. ባስልዮስና ጎርጎርዮስ ተነሥተው ወደ ቤተ ክርስቲያን ሔዱ። ወደ ቤተ ክርስቲያን በገቡ ጊዜ በደም የተሞላ ጦር በእጁ ይዞ የመርቆሬዎስን ሥዕል ተመለከቱ። ባስልዮስ መርቆሬዎስን ‹‹ከሓዲ ዑልያኖስን ገደልከውን?›› አለው። ይህ ሥዕል ራሱን ዝቅ አደረገ። ኤጴስ ቆጶሳት ይህን ባዩ ጊዜ ደስ አላቸው። \bd እግዚአብሔርን\bd*ም አመሰገኑ። መርቆሬዎስ ወደ ውጊያ በሚሔድበት ጊዜ ከሐዲ ዑልያኖስን ወጋው። በወጋውም ጊዜ ከፈረሱ ላይ ወደቀ። ከመሬት አመድ አንሥቶ ወደላይ በተነ። በክፉ አሟሟትም ሞተ። ሠራዊቱም ተመለሱ። 
\m 41. በእርሱ ምትክ \bd የክርስቶስን\bd* ሃይማኖት የሚወድ አኖሬዎስን አነገሡ። አኖሬዎስም ቤተ ክርስቲያናትን ሠራ። በሮሜ ሀገር ያሉ ክርስቲያንን አበረታታቸው። በመርቆሬዎስ ስም ቤተ ክርስቲያን ሠራ። በዚህ ቤተ ክርስቲያንም ብዙ ተአምራት ተገለጡ። ጸሎቱና በረከቱ ከእኛ ጋር ለዘላለሙ ይሁን። አሜን። 
\b 
\s2 ክፍል ሁለት
\m 1. አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd ኅዳር\bd*\bd  \bd*\bd ሃያ\bd*\bd  \bd*\bd አምስት\bd* ቀን የተጋድሎውን የፈጸመው ኃያልና ብርቱ የሆነው የሰማዕቱ የቅዱስ መርቆሬዎስ ምስክርነት ይህ ነው። ጸሎቱና በረከቱ ከእኛ ጋር ይሁን። ለዘላለሙ አሜን። 
\m 2 በጣዖት አምላኪው በከሓዲው ንጉሥ በዳኬዎስ ዘመን እንዲህ ሆነ። ከንጉሥ ስም ዘንድ \bd በክርስቶስ\bd* ያመነ ቢስጦስ የሚባል ሰው ነበር። ጥበብን የተማረ ፒሉፓዴር የሚባል አንድ ሰው ነበር። ጦር ውጊያን፣ ፈረስ ግልቢያን፣ ጦር ውርወራን ሁሉንም ተማረ።  በሐሳቡ ሁሉ በስውር \bd በክርስቶስ\bd* የሚያምን ሆነ። መጻሕፍት ያነባል። ልጁ ፒሉፓዴር እያደገ መጣ፤ \bd የክርስቶስን\bd*ም ስም መውደድ ጀመረ፤ ያምንበታልም። ጾምን፣ ጸሎትንና ምጽዋትን ቢያበዛም ደም ግባቱ የሚያምር ፊቱ የሚያበራ ሆነ። ዕውነቱም ንጹሕ ሆነ። ድሀን የሚወድ ርኅሩህም ነው። አባቱና እናቱም ያገባ ዘንድ ሁል ጊዜ ይጠይቁታል። እሱ ግን ማግባት አልፈልግም አለ። 
\m 3. አባቱ ከሞተ በኋላ ንጉሡ ጠርቶ በአባቱ ዙፋን አስቀመጠው። ስሙንም መርቆሬዎስ ብሎ ሰየመው። ንጉሡ ፈጽሞ ይወደዋል። ዕድሜው ሃያ አምስት ዓመት ከሆነው በኋላ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ በእጁ ሰይፍ ይዞ በሌሊት ታየው። ‹‹መርቆሬዎስ ሆይ፣ ሰላም ላንተ ይሁን፤ ጽና፤ ጠላትህን ታሸንፋለህ፤ አትፍራ›› አለው። ከዚህ በኋላ ሰይፍ ስጠውና ከርሱ ተሰወረ። 
\m 4. ከዚህ ቀን በኋላ በርበር የሚባሉ ጠላቶች መጡ። ከንጉሥ ዳኬዎስም ሀገር ደርሰው ጠላትን ማረኩ። ዳኬዎስም ሰራዊቱን ሰብስቦ ሊዋጋቸው መጣ። ቅዱስ መርቆሬዎስ ተነሣና ከበርበር ሰራዊት ጋር ውጊያ ገጠመ። ንጉሡንና መኳንንቶችን ገደላቸው፣ አባረራቸው። ከሰራዊታቸውም ብዙዎችን ገደለ። ንጉሥ ዳኬዎስ የበርበር ሰዎችን ባሸነፈ ጊዜ በታላቅ ደስታ ወደ ሀገሩ ተመለሰ። 
\m 5. ከዚህ በኋላ ንጉሡ ቅዱስ መርቆሬዎስን ጠርቶ ርስት ጉልት ሰጠው። ወርቅና ብር፣ ልብስ፣ ፈረስና በቅሎ ብዙ አሽከሮችንና ሌላ ገንዘብም ሰጠው። በአማካሪዎቹና በመኳንንቱ ላይ፣ በመሳፍንቱና በመንግሥቱ ሁሉ ላይ ሾመው። ንጉሥ የመርቆሬዎስን ቃል እንዲያከብሩ አዘዘ። ቅዱስ መርቆሬዎስም በታላቅ ምስጋናና ደስታ ወደ ቤቱ ተመለሰ። 
\m 6 ከኒጋ በኋላ ንጉሥ መሳፍንቱንና ባለ ሥልጣናቱን ጠርቶ ‹‹ወደ አምላኮቻችን መሔድ ይገባናል። እንሠዋላቸው። በጠላቶቻችን ላይ እነርሱ ኀይልንና ድልን ስለሰጡን አሸንፈናቸዋልና ገድለናቸዋልና ዕጣንና መሥዋዕትን እናቅርብላቸው›› አላቸው። ንጉሡም ከመሳፍንቱና ከባለሥልጣናቱ ጋር ተነሣና ወደ ጣዖቶቻቸው ሔዱ። ቅዱስ መርቆሬዎስ ግን ከነርሱ ጋር ላለመሔድ ወደ ኋላ ቀርቶ ፈረሱን ያዘ። በሔዱ ጊዜም ወደ ቤቱ ተመለሰ። 
\m 7. ከንጉሡ ሰራዊቶች አንዱ መጥቶ ‹‹ንጉሥ ሆይ፣ ለዘላለም ሕያው ነህ። በመሳፍንቶችህ ላይና ባለሥልጣኖችህ ላይ የሾምከውና ያከበርከው ታላቅ ሀብትን የሰጠኸው ይህ መርቆሬዎስ ትእዛዝህን አላከበረም፤ ቃልህንም አልሰማም፤ ለአምላኮችህም አልሰገደም›› አለው። ንጉሡም ‹‹ሰውዬ ሆይ፣ በመርቆሬዎስ ላይ ክፉ ነገርን አልሰማም፤ ከርሱ ጋር ጠብ እንዳለህ አውቃለሁ። ነገርህ እውነት ከሆነ ለእኛና ለአምላኮቻችን ቀናህ። ብዙ ሀብት እንሰጥሃለን። ነገርህ ሓሰት ከሆነ ግን በአንተ ላይ ከባድ ቅጣት እናመጣብሃለን›› አለው። | ያን ጊዜቅዱስ መርቆሬዎስ ወደርሱ ፈጥኖ ይደርስ ዘንድ ንጉሡ መልክተኛ ላከ። መርቆሬዎስም ‹‹ዛሬ ወደ አንተ መምጣት አልችልም›› አለው። ንጉሥ መልእክተኞችን ‹‹በጦርነቱ ደክሟልና ተውት ትንሽ ይረፍ›› አላቸው። በበነጋው (በማግሥቱ) ንጉሥ መልክተኛ ልኮ ቅዱስ መርቆሬዎስ መጣና በንጉሡ ፊት ቆመ። 
\m 9. ንጉሥ ዳኬዎስ ‹‹ብዙ ገንዘብ የሰጠንህን፣ ከፍ ከፍ ያደረግንህን፣ ያከበርንህን የካድክ እውነት ነውን? አምላኮቻችን ኀይልንና ብርታትን በውጊያው ላይ እንደሰጡህ፣ ጠላቶቻችንን እንደገደልክ፣ እንዳሳደድክ፣ አላወቅህምን? አንተ ለአምላኮቻችን ትሠዋላቸው ዘንድ መሥዋዕትንና ቍርባንንም ታቀርብላቸው ዘንድ ትሰግድላቸውም ዘንድ ይገባሃል” አለው። 
\m 10. ቅዱስ መርቆሬዎስ ‹‹ንጉሥ ሆይ፣ የሰጠኸኝ ሀብትህ ወደ አንተ ይመለስ። ለርሱ ፍቅር የለኝም። ንጉሥ ሆይ፣ ስማ፤ ልንገርህ፤ አጵሎን አምላክህ ራሱን ማዳን የማይችል ድንጋይ ነው። ርዳኝ ባልከው ጊዜ አይረዳህም። እኔ አላውቀውም። አልሰግድለትም። እኔ የማምንበት አምላኬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው። ስለ ስሙም እሞታለሁ። መልአኩን ልኮ ያዳነኝ፣ ያጸናኝ፣ የረዳኝ እርሱ ነው። ›› አለው። ቅዱስ መርቆሬዎስ የውስጥ ዝናሩንና ልብሱን አውልቆ በንጉሡ ፊት ጣለለትና ‹‹የሰጠኸኝን ውሰድ›› አለው። 
\m 11. ያንጊዜ ንጉሥ ከመጠን በላይ ተቈጣ። ያሥረው ዘንድና በተፈተለ መግረፊያ ይገርፈው ዘንድ ወደደ። በምድር ላይ ደሙ እንደ ውሀ እስኪፈስ ድረስ ገረፈው። ወደ እሥር ቤት ወሰዱት። የእራት ግብዣ በሆነ ጊዜ ታላቁ ንጉሥ ስለ መርቆሬዎስ በልቡ አሰበ። ልቡናውን ደስ ያሰኘው ዘንድ የጣመ ምግብና የጣመ መጠጥ ያመጡለት ዘንድ ቍስሉንም ያጥቡለት ዘንድ አዘዘ። 
\m 12. መልክተኛው መርቆሬዎስን ‹‹ንጉሥ የተመታኸው ቍስልህ ይድንልኃል። አንተ ነገሬን ስማ። ለአምላኮቼ ሠዋ። ሰውነትህን አታጎሳቁል እኔም ሥቃይህንና ሞትህን አልፈልግም። እወድሀለሁ። ይልሃል›› አለው። መርቆሬዎስ ግን ነገራቸውን አልሰማም። ምግባቸውን አልበላም። መጠጣቸውንም አልጠጣም። 
\m 13. በነጋ ጊዜም ቅዱስ መርቆሬዎስን በንጉሡ ፊት አቀረቡት። ከሓዲው ንጉሥ ‹‹መርቆሬዎስ ሆይ፣ ሥራይ እንዳለብህ አወቅሁ። ቍስልህን ማን አዳነህ? \bd ክርስቶስ\bd* ማዳን ይችላልን? ነገሬን ስማ፧ ለአምላኮቼም ሠዋ። በታላቁ አምላክ በአጵሎን ማልኩልህ። ሴት ልጄን አጋባሃለሁ። የመንግሥቴን እኩሌታ እሰጥሃለሁ። በግዛቴም ከእኔ ጋራ ትሆናለህ። ሥጋህን በሥቃይ አታንገላታ›› አለው። 
\m 14 ቅዱስ መርቆሬዎስም ‹‹የፈለግኸውን አድርግ። አምላኬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* አልተውም›› አለው። ያን ጊዜ ንጉሥ ራሱን አቁማዳ ያወጡ ዘንድ በራሱ ላይም የእሳት ፍም ያደርጉ ዘንድ አዘዘ። እንዳዘዛቸውም አደረጉ። ሚካኤል ከሰማይ ወደ ቅዱስ መርቆሬዎስ ወርዶ የእሳቱን ነበልባል አጠፋው። ሥጋውንም አልነካውም ከሓዲው ንጉሥ የብረት አልጋ ያመጡ ዘንድ በሥሩም እሳት ያነዱ ዘንድ ቅዱስ መርቆሬዎስን በላዩ ላይ ያስቀምጡ ዘንድ አዘዘ። ነገር ግን ምንም አልደረሰበትም። 
\m 15. ንጉሥ እጁንና እግሩን ያሥሩት ዘንድ ዳግመኛም በፈረስ ጅራት ያሥሩት ዘንድ አዘዘ። ወደ ሁሉም የሀገር ዳርቻ ጎተቱት። ወደ ወህኒ ቤትም አስገቡት። ነገር ግን መልአኩ ሚካኤል ያጸናው ነበር። የንጉሡ ባለሟሎች፣ ሰራዊቱና መሳፍንቱ በጧት መርቆሬዎስ ወደአለበት ወህኒ ቤት ሔደው ‹‹ይህን ከባድ መከራ ስትቀበል ስናይህ ወዮልን። ለነፍስህ ራራ። ሥጋህን በዚህ መከራ አታሠቃይ። ምክራችንን ስማ›› አሉት። 
\m 16. ወደ ንጉሡ ተመልሰው ‹‹በፊታችን መርቆሬዎስን ታሠቃየው ዘንድ አንሻም። ነገር ግን ምክራችንን ካልሰማህ ብቻህን ትተንህ እንሄዳለን› ብለው ጮኹበት። ከዚህ በኋላ በኪሩቤል ላይ የሚቀመጥ ዙፋኑ እሳት የሆነ ኪሩቤል የሚሸከሙት ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በመንፈቀ ሌሊት በወህኒ ቤት ለቅዱስ መርቆሬዎስ ታየው። ቅዱስ መርቆሬዎስን ‹‹እኔ የመርጥኩህ፣ በዐላውያን ነገሥታት ፊት በስሜ ያመንክ ወዳጄ ሆይ፣ ሰላም ላንተ ይሁን። ስምህን በሕይወት መጻፍ ጻፍኩልህ። ሦስት አክሊሎችን ሰጠሁህ። አንዱ ስለድንግልናህ ሁለተኛው ስለእምነትህ ሦስተኛው ስለ ስሜ ደምህ በመፍሰሱ ሰጠሁህ አለው። 
\m 17. ዳግመኛም \bd እግዚአብሔር\bd* መርቆሬዎስን ብስምህ ቤተ ክርስቲያንን ለሠራ እኔ ከአብርሃም ከይሥሐቅ ከያዕቆብ ጋር በመንግሥተ ሰማያት ቤትን እሠራለታለሁ። ዕጣንንና ቍርባንን ምፅዋት ለቤተ ክርስቲያንህ ለሚሰጡ ሁሉ እኔ የአቤልን መሥዋዕትና የቆርኔሌዎስን እንደተቀበልሁ እቀበለዋለሁ። ልጁን በስምህ ለሚሰይም እኔ በመንግሥተ ሰማያት ዋጋውን እከፍለዋለሁ። ገድልህን የሚጽፍ፣ የሚያጽፍ፣ ከቤቱም ለሚያስቀምጥ በቤቱ ሕመም፣ ችግርና ረኀብ አይኖርም›› አለው። መድኃኒታችን ለመርቆሬዎስ ሰላምታ ሰጥቶት በታላቅ ምስጋና ወደ ሰማይ ዐረገ። 
\m 18. ከነጋ በኋላ ከሓዲው ንጉሥ መርቆሬዎስን ያመጡት ዘንድ ከሀገር አውጥተው በጫካና በወንዝ ዳር ወስደው አንገቱን በሰይፍ ይቆርጡት ዘንድ አዘዘ። እጁንና እግሩን አሥረው ወሰዱት። ከብረቱ ክብደት የተነሣ ሲሄድ ወደቀ። መርቆሬዎስ ቆሞ እጁን ዘርግቶ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸለየ። ‹‹አባታችን፣ መምህራችን፣ ዓለምን ሁሉ የያዝክ አምላካችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ፣ አመሰግንሃለሁ። መንፈስ ቅዱስ ሆይ፣ አመሰግንሃለሁ። ጰራቅሊጦስ ሆይ፣ እለምንሃለሁ። መምህሬ አምላኬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ፣ ነፍሴን ተቀበል። እንደ ንጹሕ ዕጣንም በፊትህ ታርግ አለ። 
\m 19. ዳግመኛም ሥጋዬን የሚጠብቅ ሚካኤልን ትልክልኝ ዘንድ እለምንሃለሁ። ጌታዬ አምላኬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*ሆይ ሥጋዬን የሚቀብር አንተ ወደ ፈለግህበትም የሚወስድ እዘዝ። ሥጋዬ በአንተ ዘንድ የተዘጋጀ ይሁን። ልጃቸውንም አንተ አጽናው። ሥጋዬን የሚገንዙትንም ። ጌታዬ ሆይ፣ ሥጋዬ ወደ ተቀመጠበት ጦር ወይም ሰይፍ ወይም መንፈስ ርኩስ እንዳይቅረብ እለምንሃለሁ›› አለ። ምስጋናና ውዳሴ ኀይል ከአባትህ ጋር ማሕየዊ ከሚሆን መንፈስ ቅዱስ ጋር ላንተ ይሁን። ዛሬም ዘወትርም ለዘላለሙ አሜን። 
\m 20. ኅዳር ሃያ አምስት ቀን ራሱን ሰጠ። አንገቱንም ቆረጡት። ሰማዕትነቱም ያለ ሐሰት \bd በእግዚአብሔር\bd* ሰላም ተፈጸመ። መርቆሬዎስም ብዙ ተአምራትን አደረገ። ጸሎቱና በረከቱ ለዘላለሙ ከእኛ ጋር ይሁን አሜን። 
\b 
\s2 ክፍል ሦስት
\m 1. አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም እናምናለን። \bd ኅዳር\bd*\bd  \bd*\bd ሃያ\bd*\bd  \bd*\bd አምስት\bd* ቀን ቅዱስ መርቆሬዎስ ሰማዕትነትን የተቀበለበት ነው። ጸሎቱና በረከቱ ከእኛ ጋር ይሁን። ለዘላለሙ አሜን። በዚያን ዘመን የታላቋ ሀገር የሮማ ሰዎች ዳኬዎስና ዑልያኖስ በአንድ ምክር በአንድ ቃል ተስማሙ። በግዛታቸውና በአውራጃቸው ውስጥ ያሉትን ሁሉ አምላኮቻቸውን ያመልኩ ዘንድና ይስግዱላቸውም ዘንድ አዘዙ። ሁሉንም ሰው አስመጥተው ለጣኦት እንዲሰግዱ አዘዟቸው። ከፍራታቸውና ከጭንቀታቸው የተነሣ ፈቃደኞች ሆኑ። ይህን ካደረጉ በኋላ ፈጽመው ተደሰቱ። ሰይጣን ለአሳታቸው አምላኮቻቸው በሁሉም ልብ ውስጥ ፍቅራቸውንና ዕውቀታቸውን የጨመሩ መሰላቸው። 
\m 3. ከዚህ በኋላ እንዲህ የሚል መጽሐፍ ይጽፉ ዘንድ አዘዙ። እኛ ዳኬዎስና ዑልያኖስ በግዛታችን ውስጥ እስከ ዓለም ዳርቻ ድረስ እንደ ትእዛዛችን ያደርጉ ዘንድ ደጎችንና ጠንካሮችን ሁሉ የያዝን ነን። ይህ ትክክል ነውና። አምላኮቻችንም የእውነት አምላኮች ናቸው። ታላቁን መንግሥታችንን ጠብቀውልናልና። በጦርንትም ጊዜ ኀይልን ሰጥተውናልና። መልካም ፈቃዳቸው በእኛ ላይ ታየ። ብርታትን ሰጡን። ከሁሉም የምድር ነገሥታት በላይ ከፍ ከፍ አደረጉን። ይህ ብቻ አይደለም። የዘር በረከትን፣ ፍሬዎችንና ገንዘብንም ሰጡን እንጂ። እነርሱ  መልካሙን ሁሉንም ያደርጉልን ዘንድ ከጠየቅን መልካሙን ሁሉ ያደርጉልናል። ዓለሙን ሁሉ ያጸኑልናል። ስለዚህ በግዛታችን ውስጥ ሁሉ በአንድ ምክር ጻፍን። በግዛታችን ውስጥ የሚኖሩ ወንዶችም ሆኑ ሴቶች፣ ባሪያም ሆነ ጌታ፣ ለአምላኮቻችን ግብር መገበርን ያፋጥኑ። በፍራትና በመንቀጥቀጥ ፈጽሞ በመገዛትና በማክበር ይገዙላቸው። ትእዛዛችንን የተቀበላ ሰእኛ ዘንድ ታላቅ ክብርንና ብዙ ገንዘብን ያገኛል። ትእዛዛችን አልቀበልም ያለና ነገራችንን አልሰማም ያለ ግን ይህ መጽሐፍ እንደተናገረው በወህኒ ቤት በብዙ ሥቃይ ይሠቃያል። 
\m 5. ከዚህ በኋላ በክፉ አገዳደልና በመራራ አሟሟት በሰይፍ ይግደሉት። ሥጋውንም በቆሻሻ ቦታ ይጣሉት። የሰማይ ወፎችና የዱር አራዊቶች ምግብ ይሁን። ክርስቲያኖችን ግን ከዚህ የከፋ መከራ ያገኛቸዋል። ብዙ ሥቃይም ይገጥማቸዋል። እንግዲህ ተናገርን። መልእክታችን ሁል ጊዜ በክብር በሕይወትና በሰላም ተቀበሉ። ይችን ደብዳቤም በሮም ሀገር አነበቧት። በየሀገሩም ሁሉ ለመሳፍንቶች ላኩ። መሳፍንቶችም የታዘዙትን ያደርጉ ዘንድ ለመኳንንቶች፣ለታናናሾችና ለታላላቆችም ሰዎች እስከ ግዛታቸው ጠረፍ ድረስ አደረሱ። ትእዛዙን ባልተቀበለ ሰውም እንደተጻፈው ይፈርዱበታል። 
\m 6. ያን ጊዜም ሽፍታ ተነሥቶ ሕዝቦችን ሰበሰበ። ከሮም ንጉሥ ጋርም ለመዋጋት ተሰበሰቡ። ነገር ግን ለታጋዮች ብዙ ገንዘብና ንብረት ሰጡ። ሁሉም አውጠርኒቆስ ከሚባለው ገዥ ጋራ ለፍልሚያ ተዘጋጁ። ዳኬዎስም ከሰራዊቱ ጋር ለውጊያ ወጣ። ዑልያኖስን ግን ግዛቱን ይጠብቅ ዘንድ ተወው። የሁለቱ ሰራዊቶች ተገናኝተው በመካከላቸው ታላቅ ጦርነት ተካሄደ። ዳኬዎስም በታላቅ ጭንቀት ውስጥ ወደቀ። ያን ጊዜ ከሮም ሀገር ከዳኬዎስ ሰራዊቶች መካከል እርሱን የሚረዳ መርቆሬዎስ የሚባል አንድ ሰው ተነሣ። እርሱም ጠንካራና ጥበበኛ ነው። 
\m 7. መርቆሬዎስ የጦር መሣሪያውን ይዞ ‹‹መርቆሬዎስ ሆይ፥ አትፍራ፤ አትደንግጥ። ልብህን አጽና» እያለ ራሱን ሲመክር ልቡናውን አበረታ። ያንጊዜም ነጭ ልብስ የለበሰ ረዥም ኀይለኛ ሰው በቀኝ እጁ ሰይፍ መዝዞ ታየው። ‹‹መርቆሬዎስ ሆይ፣ አትፍራ፤ ልብህን አጽና፥ አንተን ለመርዳትና ለማዳን ወደ አንተ ተልኬአለሁና። ብርታትን እሰጥሃለሁ፤ እረዳሃለሁ፤ ይህን ሰይፍ ከእጄ ወስደህ ሽፍቶችን ግጠማቸው። ታሸንፋቸዋለህና። ካሸነፍክ በኋላ ግን ያዳነህንና ወደ አንተ የላከኝን \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክህን አስበው›› አለው። 
\m 8. መርቆሬዎስ ይህን ቃል ሰምቶ ከንጉሥ ጭፍሮች ወደርሱ የተላከ ሰው የተናገረው መሰለው። ሰይፉን መዞ በመካከላቸው ገባ። ከግድያው ብዛት የተነሣ እጁ እስኪደክም ድረስ መኳንንቶችን ገደለ። ደማቸውም በምድር ላይ እንደ ውኃ ፈሰሰ። ራሶቻቸውም በዙ። የተረፉትም ከፊቱ ሽሹ። ንጉሥ ዳኬዎስ ጠላቶቹን አሸነፋቸው ከነርሱም የተረፈ የለም። ንጉሥ ዳኬዎስ የመርቆሬዎስን ኀይል፣ የኀይሉን ጽናት፣ የልሱን ጠንካራነትና በጠላት መካከል እንዴት እንደገባ አይቶ ጠራው። ብዙ የክብር ልብስና ገንዘብ፣ ፈረስም ሰጠው። ከወታደሮቹ ሁሉ በላይ ከፍ ከፍ አደረገው። የጭፍሮችም አለቃ አድርጎ ሾመው። 
\m 9. በግዛቱ ውስጥ ያሉትን ባለሥልጣናትና መሳፍንት ሁሉ ያከብሩት ዘንድ አዘዘ። ይህ ታላቅ  ለንጉሡ በድንቁርናውና መካር በማጣቱ የተነሣ ከሚያመልካቸው ጣዖቶች የተገኘ ደስታው በእነርሱ ላይ ፈጽሞ በዛ። ለሰው ሁሉ ብዙ ገንዘብ ሰጠ። እነርሱንም ለማምለክ ወሰነ። ወደ አምላኮችም ቤት ገብቶ ሰገደላቸው። መባም አገባላቸው። ወደ ሮሜ ሀገር ከገባ በኋላም ሠዋላቸው። ሰው ሁሉ ከተኛ በኋላ ቀድሞ የተገለጠለት ይህ መልአክ ለቅዱስ መርቆሬዎስ በዚች ሌሊት ታየው። በፊት እንደታየው ሆኖ በቀኝ እጁ ሰይፍ ይዞ በፊቱ ቆመ። ከእንቅልፉም ቀሰቀሰው። እርሱም አይቶ ፈራ፤ ደነገጠ፤ መናገርም ተሳነው። 
\m 10. መልአክ መርቆሬዎስን ‹‹በጦርነት ጊዜ እንዳጸናሁህ አስብ፥ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክህን አትተወው። ስለ ስሙም ጽኑ መከራ እንደሚገጥምህ ዕወቅ። በመንግሥተ ሰማያት ያዘጋጀልህን የኀይል አክሊል ያቀዳጅሀል። እንደ አንተ ጌታቸውን ለሚወዱና ለሚገዙለት ርስቲያን ወገኖች የኀይል አክሊልን ያቀዳጃቸዋል›› አለው። መልአኩ ይህን ነግሮት ተሰወረ። መርቆሬዎስ በልቡ አሰበ። \bd እግዚአብሔር\bd* አገልጋዮቹን እንደሚወዳቸውም አደነቀ። 
\m 11. በአባቱና በሰው ሁሉ ዘንድ \bd የክርስቶስን\bd* ሕግ አስቀድሞ ተማረ። የክርስቲያን ወገን ነውና። መርድያኖስ የሚባል ሰው ሁል ጊዜ እንዲህ ይላል። ለሰማያዊው ንጉሥ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አገልጋይ የሚሆን ብፁዕ ነው። ኀይልን፣ ብርታትንና ታላቅ ግዛትን በዚህ ዓለም በሚመጣውም ዓለም ይሰጠዋልና። ጠላቱንም ድል ያደርጋልና። 
\m 12. ይህ ንጉሥ ሰማይና ምድርን በቃሉ ፈጠረ። ሰማይንም ለምድር ክዳን አደረገው። ብርሃናውያን በሆኑ ፀሓይ፣ ጨረቃ እና ከዋክብትም አስጌጠው። ምድርንም ዕፀዋትን፣ ዘርን፣ አዝመራንና ሽታው ደስ የሚል አበባን እንድታበቅል አደረጋት። በርሷ ላይም ለሚንቀሳቀሰው ሁሉ መቀመጫ አደረጋት። ዕፀዋቱም የራሳቸው መልክና ውበት ሲኖራቸው የሚጣፍጥና የሚመር ጣዕምም አላቸው። በተራራዎች ላይም የሚበሉና የማይበሉ አራዊትን አዘጋጀ። በባሕር ውስጥም ዓሣዎችን ፈጠረ። በአምላካችን ትእዛዝ ነፋሶች በሚነፍሱበት ጊዜ ከሀገር ወደ ሀገር ይመሯቸውና ያደርሷቸው ዘንድ በዚያ መርከቦች ይመላለሳሉ። በሕያዋንና በሙታን ለመፍረድ በኋለኛው ዘመን ይመጣል። ለሁሉም እንደየሥራው ይከፍለዋል። 
\m 18. መርቆሬዎስ ከአባቱ ዘንድ ይህን ይሰማል። ከልቡም አይጠፋም ነበር። በይበልጥም ቀድሞ ከታየው መልአክ ይህን ነገር ሰምቶ ያደንቃል። መርቆሬዎስ አዘነ፤ ጮኸ፤ ከልቡም አለቀሰ። ‹‹ወዮልኝ፤ ወዮታ አለብኝ፤ እኔ ችግረኛና በደለኛ ነኝና። መልካም ፍሬን እንደማታፈራ ያማረ ዘለላንም መስጠት እንደማትችል እንጨት ሆንኩ። ነገር ግን በሐሳብ የሚያጽናናኝ ይሰጠኝ ዘንድ ነፍሴንም ለድኅነት ያበረታታ ዘንድ እኔ የምሻውን ይሰጠኝ ዘንድ ፈጣሪዬ \bd እግዚአብሔርን\bd* እማልደዋለሁ›› አለ። 
\m 14. የመርቆሬዎስ ዕድሜው ሃያ አምስት ዓመት ነበር። ይህን እያሰበ ሳለ እነሆ ሁለት ልጆች ከንጉሡ ጋር ደስ ይለው ዘንድ እንዲጠሩት ከንጉሡ ዘንድ ተላኩ። መርቆሬዎስ ‹‹እኔ ስለደከመኝ መምጣት አልችልም። ስለዚህ ሒዱና ለንጉሡ ንገሩት›› አላቸው። ወደ ንጉሡ ተመልሰው ነገሩት። ንጉሡም ‹‹ ተውት፤ ትንሽ ይረፍ፤ አታውኩት›› አላቸው። በሚቀጥለው ቀን ጠራውና ስለ መንግሥቱ ስለ ጭፍሮች አለቆችና ምን መሆን እንዳለበት አማከረው። 
\m 15. ከዚህ በኋላ ንጉሥ ‹ናና ለአርዳሚስ አምላካችን መባና ዕጣን እንስጥ” አለው። ንጉሥ ሲሔድ እነሆ ሰዎች በአደባባዩ ተሰበሰቡ። መርቆሬዎስ ግን ወደ ኋላ ተመለሰ። ለመሔድም ዘግየት አለና ከኋላቸው ቀረ። ወደ ቤቱም ገባ። ከንጉሡ ባለሟሎችም አንድ ሰው ነበረ። መርቆሬዎስ ያደረገውን በልቡ አሰበ (አወቀ)። ወደ ንጉሡም ቀርቦ ከአምላክ ዘንድ ኀይል የተሰጠህ ደገኛ ንጉሥ ሆይ፣ እነሆ የሾምከው በሮም ግዛትህ ሁሉ ከፍ ከፍ ያደረግኸው መርቆሬዎስ ወደ ጣዖት ቤት ከአንተ ጋር አልመጣም። በትእዛዝህ መሠረትም መባና ዕጣን ለአምላኮች አላቀረበም፧ አልሰገደላቸውም። በማለት ነገረው። 
\m 16. ንጉሡም ‹‹ማነው ትእዛዜን የተላለፈ?›› አለው። በታላቅ ግዛትህ የሾምከው ያከበርከው መርቆሬዎስ እነሆ ካደህ። ትእዛዝህን አልሰማም፤ አልተቀበለም። እነሆ ሁላችንም እንሰግድላቸው ዘንድ ላዘዝከን አምላኮቻችንም እንደማይሰግድ ማለ። ነገሬን ማወቅ ከፈለግህ እውነቱን ታገኘዋለህ” አለው። ንጉሡም ‹‹ከርሱ ጋር ቂምና ጠብ ያለህ ይመስለኛል። ዝም በል። በዓይኔ ሳላይ በሱ ላይ የምትናገረውን ቃልህን አልሰማም። እጠይቃለሁ። በወሬ ከመስማት ማየት ማመን ነውና። ይህን ሰው ያልሆነ ነገር በመናገር አታሳጣው” አለው። 
\m 17. በመካከላችሁ ጠብና ክርክር ካለ በሱ ላይም ሐሰት ከተናገርኽ ከኔ ላይ እንደወደቅህ ራስህን ለጥፋት አሳልፈህ እንደ ሰጠህ በርሱ ፈንታ በአንተ ላይ ከባድ ፍርድ እንደ ፈረድህ ዕወቅ፣ ራስህንም ጠይቅ። ነገር ግን የምትለው እውነት ከሆነ አምላኮቻችንን ስለወደድህ በፍጹም ልብህም ለጣዖቶቻችን ፍቅር ስላሳየህ ያላሰብከውን ክብር እሰጥሃለሁ አለው። 
\m 18. ከዚህ በኋላ ንጉሥ መርቆሬዎስን በቀድሞ ክብሩና ማዕረጉ ያመጡት ዘንድ አዘዘ። መርቆሬዎስም እንደ ደረሰ በፊቱ ቆመ። ‹‹መርቆሬዎስ ሆይ፣ ራስህ ታውቃለህ። ይህን ሹመት ሰጡሁህ። ስለጥናትህ፣ ስለብርታትህ፣ በጦርነት ወቅት ውጊያውን ድል ስለማድረግህ፣ ስለ ተክለ ሰውነትህና እኛን ስላኮራህን ከአምላኮቻችን ዘንድ ኀይል ስለተሰጠህ በግዛቴ ውስጥ ከባለ ሥልጣናትና ከታላላቅ ሰዎች በላይ አደረግሁህ። በእኛ ዘንድ ለምን ተለወጥህ? በፍቅራችን መካከል ጥልን አደረግህ። ታላቅ ክብርህንና ሥልጣንህን አላሰብክም። እንዴት ረሳሃው? አምላኮቻችንን እንደ ካድካቸው እንደ ጠላሃቸው የምንሰማው እውነት ነውን?›› አለው። 
\m 19. ያን ጊዜ \bd የእግዚአብሔር \bd*ወዳጅ መርቆሬዎስ የተሸለመውን ልብሱንና ሥጋዊ ሹመቱን ተወ። ኀይልን ለበሰ። ተጐናጸፋትም። \bd የክርስቶስን\bd* ልጅነትና አሸናፊ የሚሆን የመንፈስ ቅዱስን ስጦታ በእምነት በተቀዳጀ ጊዜ ከግርማው የተነሣ አዲስ ሰው ሆነ። ለንጉሡም ሳይፈራና ሳይደነግጥ በመንፈስ ቅዱስ ኀይል መለሰለት። ‹‹ንጉሥ ሆይ፣ ሀብትህ፣ ክብርህና ስጦታህ ሁሉ ወደ አንተ ይመለስ። እኔ ያንተን አልፈልግም። በአንተ ላይ የተነሡ ጠላቶችህን ለመዋጋት ተፋለምኩ። እንዳየኸው ድል አደርግኋቸው። ጌታዬ አምላኬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በሰጠኝ ኀይል አሳደድኋቸው፤ ገደልኋቸው። መልአኩን ወደ እኔ ልኮ የተሣለ ሰይፍ ሰጠኝ፤  አጸናኝ፤ አዳነኝም። 
\m 20. እነሆ የሰጠኸኝን ውሰድ፤ ከእኔ አስወግድ። ይህን ሰጠሁህ የምትለውን አልሻምና። ከእናቴ ማሕፀን ጀምሮ ራቁቴን ተወለድኩ። ወደ \bd እግዚአብሔርም\bd* ራቁቴን እሄዳለሁ። ነገር ግን እርሱ የብርሃን ልብስ ያላብሰኛል። ያንተን ብሳሽ የሆነ ያለም ጌጥ ናቅሁት፤ ጣልሁት። ይህ ሁሉ በእኔ ዘንድ ተራ ነገር ነው አለና ልብሱን አወለቀ። የታጠቀበትን ዝናርም ፈታ። ሁሉንም ከንጉሡ ፊት አስቀመጠው (ወረወረው)። ‹‹ሁላችሁም ስሙኝ። እኔ የክርስቲያን ወገን ነኝና። እኔ \bd የክርስቶስ\bd* እንደሆንኩ ፈጽማችሁ ዕወቁ› እያለ አሰምቶ ተናገረ። 
\m 21 ዳኬዎስ ደነገጠ። ከቅዱስ መርቆሬዎስ አንደበት በሰማውም ቃል ተገረመ። ደስ የሚል ፊቱን አየ። የፊቱ ደምግባትም ፈጽሞ ያማረ ነገርና ከላዩ ላይ ደስታና ብርሃን ይታያል። በሁሉ ዘንድ የተወደደ የፊቱ ደምግባት የሚያምር ሆነ። ሁሉም ሕዝብ ባዩትና በተመለከቱት ተደነቁ። ንጉሡም ከተመለከተ በኋላ ራሱን ነቀነቀ። ስለርሱም አዘነ። ሁሉንም ከርሱ ዘንድ በሰማ ጊዜ ሁለት ቀን ያሥሩት ዘንድ አዘዘ። ‹‹ይህ ሰው የሰጠነውን ክብርና ማዕረግ አላወቀም። ግርፋትና ድብደባም እንደሚጠብቀው አልተረዳም›› አለ። ንጉሡ ከመልካም ሥራው ወደ መጥፎ ሥራው ይመልሰው ዘንድ ይህን ተናገረ። 
\m 9 መርቆሬዎስ ከእሥር ቤት በደረሰ ጊዜ ፈጽሞ ደስ አለው። \bd እግዚአብሔርን\bd*ም አመሰገነ። በዚች ሌሊት ቆሞ ለፈጣሪው ምስጋና እያቀረበ ሳለ ቀድሞ የታየው \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ወደርሱ ወረዶ ‹‹መርቆሬዎስ ሆይ፣ ልብህን አበርታ። ከዚህ ክፉ ንጉሥ ሥቃይ የተነሣ አትፍራ። በፈጣሪህ \bd በክርስቶስ\bd* እመን እንጂ፤ ታመንበትም። ከእጁ ያድንሃልና። በችግርህ ሁሉ በሚደርስብህም ሥቃይ ሁሉ ይረዳሃልና› አለው። ይህን ተናግሮ መልአኩ ከእርሱ ተሰወረ። 
\m 23. መርቆሬዎስ መልአኩ የነገረውን አመነ። የመንፈስ ጥንካሬንና ብርታትን ጨመረ። ሐሳቡም ጽኑ ሆነ። በዚች ሌሊት ከሚደርስበት ሁሉ ይረዳው ዘንድ፣ ያጸናው ዘንድ፣ ያቀልለትም ዘንድ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* አንጋጦ ሲጸልይ፣ ሲለምንና፣ ሲማለል አደረ። በሚቀጥለው ቀን ንጉሥ ችሎት ላይ ነበር። መርቆሬዎስን ያመጡት ዘንድ አዘዘ። ከፊቱ እነደደረሰ ‹‹ስለሰጠንህ ሀብትና ክብር ፈንታ ለራስህ ክፉ ነገርን መረጥህን?›› አለው። መርቆሬዎስ ‹‹አዎ ከዚህ የበለጠ የማይጠፋ የማያረጅ ክብርን አገኝ ዘንድ እታገሣለሁ። በሚጠፋው በሚያልቀው ሀብትህ ፈንታ የጌታዬ \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሀብት አለ›› አለው። 
\m 24. ንጉሥ ‹‹የት መጣህ? ሀገርህ ቅርብ ከሆነ እናውቅ ዘንድ ንገረኝ›› አለው። መርቆሬዎስ በሥጋ የወለደኝ አባቴ ከአስኪና ሀገር ቀሪፎኖስ ይባላል፥ በመርደሰኒ ዘመን የወታደሮች አለቃ ነበር። የእውነት አባቴ ግን የጌታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አባት \bd እግዚአብሔር\bd* ነው›› አለው። ንጉሥ ‹‹አባትህ መርቆሬዎስ ብሎ አወጣልህ ወይስ ይህን ስም በሹመት አገኘኸው?›› አለው። መርቆሬዎስ አባቴ ፒሉፓዴር ብሎ ስም አወጣልኝ። ይህም ዘመዶቹን ወዳጅ ማለት ነው። የጦሩ መሪ ከሆንኩ ጊዜ ጀምሮ ባለሥልጣናት መርቆሬዎስ ብለው ስም አወጡልኝ። ሀገሬ ግን በሰማይ ያለችው ኢየሩሳሌም ናት። እርሷም የማይሞተው የሕያው \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሀገር ናት›› አለው። 
\m 25. ንጉሡ «የማዝዝህን አታደርግም? ለአምላኮቻችን አትሰግድም? በፊት የሰጠሁህን ብዙ ሀብት አትቀበልም? ካልሆነ ፈጥነህ ንገረን። ስለቀድሞ ሥራህ ከዚህ አምጥቼሃለሁና› አለው። ብፁዕ መርቆሬዎስ ‹‹ከርሱ በሚመጣ ክፋት ዐመፀኛ ባደረገህ እና ባሳተህ ሰይጣን አባትህ በአንተ ላይ ኀይልን አሳይ ዘንድ በእውነት ወደዚህ አደባባይ መጣሁ። እነሆ በመንፈስ ቅዱስ ኀይል አሸንፍሃለሁ። ከጌታዬ \bd ከኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዘንድ በእውነት አክሊልን እቀዳጃለሁ። አንተ የፈለግኸውን ፈጥነህ አድርግ። ወደ ኋላ አትበል። በልዑል \bd እግዚአብሔር\bd* በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ኀይልና ጽናት ታምኛለሁና። ሁሉን ተንኮል ሠራህ። ነገር ግን እርሱ ይሽርብሃል›› አለው። 
\m 26. ያንጊዜ ንጉሥ በቍጣ ተሞላ። ለዘላለሙ የማያልፍና የማይጠፋ ሥልጣን እንዳለህ በፊቴ እንደዚህ ትላለህን ደፈርከኝ›› አላው። ልብሱን አውልቀው አራት ቋሚ እንጨቶች አዘጋጅተው ከምድር አንድ ክንድ ከፍ አድርገው እንዲሰቅሉት በጅራፍ እንዲገርፉት አዘዘ። እንዳዘዛቸውም አደረጉ። ደሙ በምድር ላይ እንደ ውኃ ፈሰሰ። ‹‹መርቆሬዎስ ሆይ፣ የምትመካበት ኀይልህና ብርታትህ የት አለ? አሁን ደካማ ሆንክ›› አለው። 
\m 27. ሰማዕቱ መርቆሬዎስም ደስ አለው። ወደ እውነት አምላክ ጸለየ። ‹‹ በልቡም አምላኬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ፣ በችግሬ ጊዜ ጠራሁህ። ስማኝ እርዳኝ አድነኝ፤ በአንተ ታምኛለሁና። እኔም ባርያህ ነኝና። የእውነት አምላክ ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ፣ አንተ ብቻ አምላክ ነህ›› አለ። ንጉሥ ሥጋውን በተሳሉ ምላጮች ይቆርጡት ዘንድና ሳይሞት በእሳት ያቃጥሉት ዘንድ አዘዘ። እንደታዘዙት ባደረጉ ጊዜ በቅዱስ መርቆሬዎስ ሥጋ (ሰውነት) ከሚፈሰው ደም ብዛት የተነሣ እሳቱ ጠፋ። ይህን ከባድ ሥቃይ በታገሠ ጊዜ ንጉሥ ፈጥኖ እንዳይሞት ፈለገ፤ ነገር ግን ከታሠረበት ፈትተው ወደ ወኅኒ ቤት ያግዙት ዘንድ ትእዛዝ እስከሚያስተላልፍ ድረስ ሥልጣኑን ተጠቅሞ ከፍተኛ በደል አደረሰበት። 
\m 28. ፈጽሞ ወደሚያስፈራ ጨለማ ቦታ ወሰዱት። ለሞት ደረሰ። ወታደሮቹም ወዲያው የሚሞት መሰላቸው። በዚች ሌሊት \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ታየው። ‹‹ለሃይማኖትህ የተጋደልክ የጸናህ ሰማዕት ሆይ፣ ሰላምታ ላንተ ይገባል። \bd በእግዚአብሔር\bd* አምላክህ ኀይል ጽና። አለው። መላ ሰውነቱን በእጁ ዳሰሰው። ቍስሉንም አዳነው። ምንም እንዳልነበረበት ሕያው አድርጎ አስነሣውና ተነሥቶ \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገነ። ከዚህ በኋላ መልአኩ ከእርሱ ተሰወረ። 
\m 29. በሚቀጥለው ቀን ንጉሥ መርቆሬዎስን ያመጡት ዘንድ አዘዘ። ከደረሰ በኋላ ንጉሥ “ትናንት ሲወስዱህ ከፊታችን ተሸክመውህ ሳለ ለሞት ደርሰህ ነበር። ዛሬ በእግርህ እየሔድክ እንዴት መጣህ? በሰውነትህ ውስጥ ቍስልና ሕመም የለም” አለው። ጀርባውን ያዩ ዘንድ ጭፍሮቹን አዘዘ። ካዩ በኋላ ‹‹ሁለመናው ሕያው እንደሆነና ያገኘው የግርፋት ምልክት እንደሌለ በንጉሡ ሥልጣን ማልን›› አሉ። ንጉሥ ‹‹ዛሬ ንገሩኝ። ያዳነው \bd ክርስቶስ\bd* ነውን? ወይስ ወደ ጠንቋይና ወደ ሀኪም ቤት ወሰዳችሁት?›› አላቸው። “ጠንቋይ እንዳላዳነው ወደ እርሱም የገባ እንደሌለ በታመኑ አምላኮቻችንና እኛን በሚገዛን ሥልጣንህ እንምላለን። ወዲያውኑ የሚሞት መስሎን  ነበር። እንዴት እንደዳነ ኀይሉም እንዴት እንደታደሰለት አላወቅንም” አሉት። 
\m 30. ንጉሥ ‹‹የክርስቲያኖችን የስራይ ብርታት እዩ። ሳይታመም እንዴት ፈጥኖ እንደዳነ? ትናንት የሚሞት መሰለ። እነሆ ዛሬ እንዳልታመመ ሰው በጤንነት በእግሮቹ ቆመ። ›› አለ። 
\m 31. ዳኬዎስም በመርቆሬዎስ ላይ ፈጽሞ ተቈጣ። ‹‹ማን አዳነህ? በመድኃኒት ነውን? ያለመድኃኒት አትድንምና›› አለው። መርቆሬዎስም ‹‹በእውነት ድኅነት ከርሱ የሆነ የነፍስና የሥጋ ፈዋሽ ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እርሱ ፈወሰኝ። መተተኞች፣ ጠንቋዮችና ጣዖት አምላኪዎች ግን ከርሱ የራቁ ናቸው። በማይፈታ ማሠሪያ ያሥራቸዋል። እሳቱ ለዘለዓለም ወደ ማይጠፋ ገሃነም ውስጥም ይጥላቸዋል። ፈጣሪያቸው \bd እግዚአብሔርን\bd* አያውቁትምና› አለው። 
\m 32. ዳኬዎስ ‹‹በከባድ ሥቃይ ያሠቃዩህ ዘንድ አዝዛለሁ። የምታመልከው \bd ክርስቶስ\bd* ከእጄ ካዳነህ አያለሁ› አለው። ጻድቅ ‹‹እኔ በጌታ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አምናለሁ። ሥቃይ ብታበዛብኝም እምነቴን ልትቀይረው አትችልም። ጌታችን በወንጌል ሥጋችሁን የሚገድሉትን አትፍሯቸው ነፍሳችሁን መግደል አይችሉምና። ከሞት በኋላ ነፍሳችሁን በገሃነመ እሳት ውስጥ መጣል የሚችለውን ፍሩት እንጂ ብሎ እንደተናገረ” አለው። 
\m 33. ንጉሥ በጋለ ብረት ሰውነቱን ያቃጥሉት ዘንድ አዘዘ። ነገር ግን የተሰበሰቡት ሁሉ እያዩ ከመጥፎ ሽታ ይልቅ ከሽቱ ሁሉ መዓዛ የሚያምር ሽታ ከሰውነቱ ወጣ። መርቆሬዎስ ግን በዚህ ሁሉ አንዲት ቃል አልተናገረም። በሰማይ ያለውን ያስባል እንጂ። ንጉሥ ««መርቆሬዎስ ሆይ፣ ባለ መድኀኒቱ የት አለ? ያድንህ ዘንድ አሁን ይምጣ፤ ጥራው፤ ከሞትም የሚያድነኝ አለ ትላለህና› አለው። መርቆሬዎስም ‹‹የፈለግከውን በል፣ በሥጋዬ ብቻ ትሰለጥናለህ፤ በነፍሴ ግን ከፈጠራት \bd ከእግዚአብሔር\bd* ብቻ በቀር አትችልም። አንተ ሥጋዬን ማጥፋት ትችላለህ፤ ነፍሴ ግን ለዘላለም ኅልፈት በሌለበት በፈጣሪዬ \bd በክርስቶስ\bd* ዘንድ ናት›› አለው። 
\m 34. ንጉሥ ወድቆ ተቀጥቅጦ ፈጥኖ ይሞት ዘንድ በአንገቱ ላይ ታላቅ ድንጋይ አሥረው ቁልቁል እንዲሰቅሉት አዘዘ። \bd የክርስቶስ\bd* ሰማዕት ይህን ሁሉ ሥቃይ ታገሠ። \bd የእግዚአብሔር\bd* ኃይል ከእርሱ ጋር አለና። ንጉሥ ከባዱን ሥቃይ እንደታገሠ በውጊያ ላይም ያለውን ጥንካሬና ጽናት ያውቃልና ሥልጣኑን እንዳይወስድበት ፈራ። ከፍራቱም የተነሣ ፈጥኖ ይገድለው ዘንድ ፈለገ። ከአንገቱ ላይ ድንጋዩን አስወግደው አፉን አሥረው ከከርከሮና ከበሬ ቆዳ በአራት እጥፍ በተገመደጎ በጠፍር ጅራፍ ይገርፉትና ይደበድቡት ዘንድ አዘዘ። ደሙ በምድር ላይ ፈሶ እስኪሞላ ድረስ እንዳዘዛቸው አደረጉ። 
\m 35. እርሱ ግን \bd በእግዚአብሔር\bd* ስላመነ እንደ ጠንካራ ድንጋይ ቻይ ሆነ። ሥቃዩን አልፈራም። ወደ \bd እግዚአብሔርም\bd* እየጸለየ ሥቃዩን ተቋቋመው። ‹‹ሁሉን የያዝክ ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ፣ ስለ ቅዱስ ስምህ ጠላቶችህ ያሠቃዩኝ ዘንድ ዝግጁ ስለአደረግኸኝ ፈጽሜ አመሰግንሀለሁ›› አለ። ንጉሡም የሃይማኖቱን ጽናት አይቶ ሊመልሰው ባለመቻሉ ጊዜው እንዳይረዝም በጽናቱም መንግሥቱን እንዳይቀማው ፈርቶ አንገቱን በሰይፍ እንዲቆርጡት አዘዘ። እንዲህ ሲልም ጻፈ። “መርቆሬዎስ የተከበሩ አምላኮቻችንን ሰደበ። ትእዛዛችንንም አቃለለ። የተከበረ መጽሐፋችንንም አልተቀበለም። ስለዚህ ቂሳሪያ ወስደው አንገቱን በሰይፍ ቆርጠው ይግደሉት። በእርሱ መንገድ የሚሄደውን ሁሉ ታላቅ ቅጣት ይጠብቀው ዘንድ” ሲል አዘዘ። 
\m 36. የታዘዙትም በብረት በትር ከመደብደቡና ከግርፋቱ ብዛት የተነሣ ስለ ደከመ በሠረገላ ጭነው ወደ ቂሳርያ ወሰዱት። ሲሄድም በሠረገላው ላይ ይቀመጥ ዘንድ አልቻለም። ጽኑ ሥቃይ ደርሶበታልና። ከጦርነት ከተመለሱ በኋላም ሲመሽ ወታደሮቹ ቂሳርያ ደርሰው አደሩ። በመንፈቀ ሌሊትም ጌታችንና መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ታየው። ‹‹አገልጋዬ ወዳጄ መርቆሬዎስ ሆይ፣ በዚህ ወደ መንግሥተ ሰማያት ና፧ ታርፋለህ፤ ስለ ስሜ ተጋድሎህን ጨርሰሃልና፤ ሃይማኖትህን ስለኔ ጠብቀሃልና፤ ታላቅ የሆነ የሰማዕትነትን አክሊል ተቀበል። ከዕረፍትህ በኋላ ያዘጋጀሁልህን መንግሥቴን ትወርስ ዘንድ ወደ ዕረፍት ና አለው። 
\m 37. ባሪያዬ መርቆሬዎስ ሆይ፣ እውነት እልሃለሁ። ቤትህን፣ ሹመትህንና በዚህ ዓለም ያለህን ሁሉ እንደተውህ ተድላና ደስታን ክብርንና ሹመትን ገንዘብን ሁሉ ትተህ እንደፈለግኸኝ ወደ እኔ መጥተህ ሥጋህን ስለ ስሜ ለሕማምና ለሥቃይ እንደሰጠህ እነሆ ዋጋህን እከፍልሃለሁ። ስምህ በዓለም ሁሉ የታወቀ ይሁን። በስምህ ብዙ ተአምር ይደረጋል። ሁል ጊዜ ስምህን ለሚጠሩ፤ በንጹሕ ልብ ሁነው በጸሎትህ ለሚታመኑ ሁሉ ከዕረፍትህ በኋላ በእውነት ያለ ሐሰት ለዘላለም ዋጋቸውን እከፍላቸዋለሁ። ቅዱስ ሚካኤልም ቤተ ክርስቲያንህን ለዘላለም የሚያገለግል ይሁን። ቤተ ክርስቲያንህን ዘወትር ለሚያገለግል ወደ ማኅበረ በኵር አቀርበዋለሁ። ልጁን በስምህ ለሚሰይም ከክፉ ሁሉ እጠብቀዋለሁ። የገድልህን መጽሐፍና ስምህን ለሚጽፍ በሕይወት መጽሐፍ ስሙን እጽፈዋለሁ። መንግሥተ ሰማያትንም ለዘላለም አወርሰዋለሁ›› አለ። 
\m 38. መርቆሬዎስ ይህን \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ከሰማ በኋላ ነቃ፤ ደስም አለው። የታዘዙትንም እንደታዘዛችሁ ፈጥናችሁ አድርጉ። እኔ ዓለምን የፈጠረውን \bd እግዚአብሔርን\bd* ወደርሱ ይጠራችሁ ዘንድ ሐሳባችውን ከርሱ ጋር ካደረጉ ቅዱሳን ቦታ ያገባችሁ ዘንድ ችግራችሁንም ያቀልላችሁ ዘንድ እለምነዋለሁ›› አላቸው። ከዚህ በኋላ ራሱን አዘነበለና አንገቱን ቆረጡት። ኅዳር ሃያ አምስት ቀንም ሰማዕትነትን ተቀበለ። ንጽሕት ነፍሱም በታላቅ ደስታ ወደ ሰማይ ዐረገች። 
\m 39. ከርሱም ብዙ ተአምር ስለታየ የተአምሩን መጽሐፍ ሊያነቡ ይገባል። በተቈረጠ ጊዜ ሥጋው ነጭ ሆነ። በረዶም መሰለ፤ ከእርሱም መዓዛ የሚያምር ሽታ ወጣ። ሰዎች አይተው \bd በእግዚአብሔር\bd* አመኑ። ለስሙም ተገዙ። በዚች ዕለት ብዙዎች ሰማዕትነትን ተቀበሉ። ሥጋውንም ወደ ሌላ ቦታ ቀበሩት። በጌታችን በአምላካችን በመድኃኒታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ኀይል ከእርሱ ብዙ ተአምር ታየ። ከይቅር ባይ አባቱ ጋር ማሕየዊ ከሚሆን ከመንፈስ ቅዱስ ጋር ለእርሱ ምስጋና፣ ሥልጣንና ኀይል ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ ይገባል። አሜን። አሜን። 
\m 40. ይህን መጽሐፍ የጻፈውን፣ የጻፈውን፣ ያነበበውን፣ የተረጐመውን፣ ቃሎቹንም የሰማውንና የሰማዕቱ የመርቆሬዎስን መታሰቢያ ያደረገውን \bd እግዚአብሔር\bd* በመንግሥተ ሰማያት ለዘለዓለሙ በአንድነት ይማራቸው። አሜን። ይሁን፣ ይደረግ። 
\b 
\s2 ክፍል አራት
\m 1. አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም ፒሉፓዴር ኅዳር ሃያ አምስት ቀን ስማዕትነትን ተቀበለ። ትርጓሜውም አባቱን የሚወድ መርቆሬዎስ ማለት ነው። ሁለተኛ ትርጉሙም \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አገልጋይ ማለት ነው። ይህ ቅዱስ ከአሶሊጥስ ሀገር ሰዎች ወገን ነው። ይህችም የተወለደባትየአያቱና የአባቱና ሀገር ናት። ያደገባት ሀገርም ሮሜ ናት። የአባቱ፣ የአያቱና የዘመዶቹ ሥራም አደን ማደን ነበር። ከዕለታት አንድ ቀን አባቱና አያቱ እንደ ልማዳቸው አደን ለማደን ወጡ። የግዳቸው አደን ለማደን ወጡ። የአውሬ መልክ ያላቸው ሰዎችም ሁለት ሰዎችን አገኙና አያቱን በሉት። ዳግመኛም አባ አገኑና አያቱን በሉት። ዳግመኛም አባቱን ለመብላት ፈለጉ። ነገር ግን \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ እንዳይበሉት ከለከላቸው። ‹‹አትንኩት። መልካም ፍሬ ይወጣልና› አላቸው። ከዚህ በኋላ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ዙሪያቸውን በእሳት ከበባቸው። በተቸገሩ ጊዜ ወደ ቅዱስ መርቆሬዎስ አባት መጡና ሰገዱለት። ያንጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ከአውሬነት ወደ ደግነት ለወጣቸው። እንደ በጎችም ደሳች ሆኑ። ወደ ሀገሩም ከርሱ ጋር ገቡ። ከዚህ በኋላ ቅዱስ መርቆሬዎስን ወለደው ስሙንም ፒሉፓዴር ብሎ ሰየመው። የአውሬ መልክ ያላቸው ሰዎችም ከነርሱ ዘንድ ብዙ ዘመን ከተቀመጡ በኋላ ክርስቲያኖች ሆኑ። የቅዱስ መርቆሬዎስ አባቶች የማያምኑ ነበሩ። ጥምቀተ ክስትናን በተቀበሉ ጊዜ ግን አባቱን ኖኅ እናቱን ታቦት ፒሉፓዴርን መርቆሬዎስ ብለው ሰየሟቸው። የአውሬ መልክ ያላቸው ሰዎችም መልአኩ ተገልጦ እንደ ተናገራቸው ለአባቱና ለቅዱስ መርቆሬዎስ ታዛዦች ሆኑ። ንጉሥም ዜናቸውን ሰማ። \bd እግዚአብሔር\bd* በንጉሡ ፊት የአውሬነት መልካቸውንመለሰላቸው፡ንጉሥ ያቀረበላቸውን አውሬዎች ሁሉ አጠፏቸው። ንጉሡ ይህንን ባየ ጊዜ እነሱን ፈጽሞ ፈራቸው። ንጉሥ የአውሬነት መልካቸውን ከእነርሱ አስወግዶ ወደ ሰው ልጅ መልክ ይመልሳቸው ዘንድ \bd እግዚአብሔርን\bd*እንዲለምንየቅዱስ መርቆሬዎስን አባት ለመነው። እርሱም \bd እግዚአብሔርን\bd* ለመነ። ክብር ምስጋና ይግባውና አውሬነታቸውን ለውጦ እንደ ሰው ልጅ መልክ ሆኑ። ከዚህ በኋላ የቅዱስ መርቆሬዎስን አባት ወስዶ የሰራዊቱ አለቃና ገዥ አድርጎ ሾመው። እነዚህ የአውሬ መልክ ያላቸው ሰዎች ይታዘዙታል። ሁሉም የሀገሩ ሰዎች ግን ይፈሯቸዋል። ከዚህ በኋላ ከሓዲ ንጉሥ ተነሣ። ንጉሡንም ይጣላው ዘንድ ተመኘ። ንጉሥ እነዚህን የአውሬ መልክ ያላቸውን ሰዎች አግባብተው (አሳምነው) ወደርሱ ያመጡአቸው ዘንድ ጭፍሮቹን ላከ፡ ይህ ከሓዲ ንጉሥ የቅዱስ መርቆሬዎስ አባት ያለበትን ሀገር ንጉሥ ለመውጋት ስለፈለገ ለማሳመን ሞከረ። ያን ጊዜ በእነዚህ የአውሬ መልክ ያላቸው ሰዎች ላይ ተቈጣ። የቅዱስ መርቆሬዎስ አባት ወደ ሀገሩ በተመለሰ ጊዜ ልጁንና እናቱን ፈለጋቸው። ነገር ግን አላገኛቸውም። 
\m 6. ንጉሥ የቅዱስ መርቆሬዎስ አባት በጦርነት ላይ እንደሆነ በሰማ ጊዜ የቅዱስ መርቆሬዎስን እናት ለማግባት ይወስዳት ዘንድ አሰበ። ስለርሷ ከንጉሥ ጭፍሮች አንዱ ንጉሥ ያሰበውን ባወቀ ጊዜ ለቅዱስ መርቆሬዎስ እናት ሔዶ ነገራት። ይህንን በሰማች ጊዜ በስውር ከሀገር ያወጣት ዘንድ ለመነችው። እርሷም ከልጇ ከቅዱስ መርቆሬዎስ ጋር ወጣች። አባቱ ሚስቱንና ልጁን በፈለጋቸው ጊዜ አላገኛቸውም። በእነርሱ ዘንድ የሆነውንም ማንም አላስረዳውም። 
\m 2. ንጉሥ ከእርሱ ጋር በሚኖሩ የአውሬ መልክ ያላቸው ሰዎች የተነሣ ይጠራጠረዋልና ይፈራው ነበር። በተበሳጨ ጊዜም በሀገሩ ሁሉ ይልካቸዋል፤ ያጠፋቸውም ነበር። ንጉሥ ሚስቱን ለማግባት ያሰበውንና የሆነውን ሁሉ እንዳይነግሩት አዘዘ። ከዚህ በኋላ በንጉሡ ላይ ጠብ ተነሣ። የመርቆሬዎስ አባት በውጊያው ተሰለፈና ከዚያ ተማረከ። ነገር ግን \bd በእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ የሮሜ ሀገር ንጉሥ ክርስቲያን ስለሆነ የቅዱስ መርቆሬዎስን አባት ክርስቲያን እንደሆነ ባወቀ ጊዜ ራራለት፤ ሊገድለውም አልፈለገም። በመርዶሳውያን ሀገር ሁሉ ገዥ አድርጎ ሾመው። \bd በእግዚአብሔር\bd* ፈ ሁሉ ገዥ አድርጎ ሾመው። \bd በእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ ቅዱስ መርቆሬዎስና እናቱ በሮም ሀገር ውስጥ ይኖሩ ነበር። አባቱ ቤተ ክርስቲያን በደረስ ይኖሩ ነበር። አባቱ ቤተ ክርስቲያን በደረሰ ጊዜ የቅዱስ መርቆሬዎስ እናት አየችው። ባሏ እንደሆነም አወቀችው። እርሱና ጭፍሮቹ እንደሆነም አወቀችው። እርሱና ጭፍሮቹ ከነበሩበት ቦታ አንድ ቀን ከእንግዳ ቤቱ ፊት በወጡ ጊዜ የብፁዕ መርቆሬዎስ እናት ወሰደችው። በባለ ሥልጣናት ፊት የሚለበስ ያማረ ልብስም አላበሰችው። በገዡ በአባቱ ፈረስ ተጭኖ እንዲሄድዎም ሽ በመኮንኑ ፈረስ በተጫነ ጊዜ ወታደሮቹ ይዘው ከመኰንን አባቱ ዘንድ አደረሱት። ልጁ እንደሆነ አላወቀምና ተቈጣው። የመርቆሬዎስ እናት ወደ ባሏ መጣች። ነገር ግን ሚስቱ መሆኗን አላወቀም። ‹‹ጌታዬ ሆይ እኛ ስደተኞች ነንና አንተም ስደተኛ እንደሆንክ ባወቅሁ ጊዜ ያንተ ልጅ ይሆን ዘንድ አሰብኩአለችው። ተጠራጠረ። ከየት እንደመጣች ጠየቃት። ሚስቱ እንደሆነች ነገረችው። ያን ጊዜ አወቃት። ልጁን መርቆሬዎስንም አወቀው። ያንን የእንግዳ ቤት ቤተ ክርስቲያን አደረገው። በውስጧም በአንድነት ተቀመጡ። 
\m 10. አባቱና እናቱ በሞቱ ጊዜ ንጉሥ ቅዱስ መርቆሬዎስን ወስዶ በአባቱ ምትክ በመርዶሳውያን ሀገር ላይ ገዥ አድርጎ ሾመው። ቅዱስ መርቆሬዎስ ገዥ ሆኖ በተሾመ ጊዜ የአውሬ መልክ ያላቸው ሰዎች ነበሩ። በውጊያ (በጦርነት) ጊዜም ከእርሱ ጋር ይሰለፋሉ። ጦርነት በሚያደርጉ ጊዜም \bd እግዚአብሔር\bd* እንደ በፊቱ የአውሬነት መልካቸውን ይመልስላቸዋል። ማንም ሊፈታተናቸው አይችልም። ለዚህ ለቅዱስ መርቆሬዎስ ታላቅ ኀይልና ብርታት ተሰጠው። ይህ መርቆሬዎስ ከፍ ከፍ አለ፤ ከቤተ መንግሥት ሰዎችም ዘንድ ክብር አገኘ። 
\m 11. ያን ጊዜ ጣዖት የሚያመልክ ስሙ ዳኬዎስ የሚባል ንጉሥ በዚያ ዘመን በሮም ነገሠ። ከበርበር ጠላቶች ተነሡበት። ሠራዊቱን ሰብስቦ ከእርሱ ጋር ሊዋጋ መጣ። እነርሱ ግን እንደ ባሕር አሸዋ ብዙዎች ነበሩ። ንጉሡ ደነገጠ፤ ፈራ፤ ቅዱስ መርቆሬዎስም ‹‹ንጉሡን አትፍራ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ጠላቶቻችንን ያጠፋልናል፤ ከእጃችንም ይጥላቸዋል›› አለው። በጦርነቱ ጊዜ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ የተሳለ ሰይፍ በእጁ ይዞ በፊቱ አይቷልና። እርሱም ‹‹መርቆሬዎስ ሆይ፣ ስማ አትፍራ›› አለው። 
\m 12. ከዚህ በኋላ የሚያበራ ነጭ ልብስ የለበሰ በእጁ የተሣለ ሰይፍ የያዘ ሰው ታየው። ‹‹ጠላቶችህን ባሸነፍክ ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክህን አስበው” በማለት ሰይፉን ሰጠው። ያን ጊዜ ጠላቶቹን አሸንፎ በታላቅ ደስታ ወደ ቤቱ ተመለሰ። ከዚህ በኋላ የሚያበራ (ብሩህ የሆነ) መልአክ ተገልጦ «\bd የእግዚአብሔር\bd* አምላክህን ስም ለምን ረሳህ? ለምንስ አላሰብከውም?›› አለው። 
\m 13. ጦርነቱ በተፈጸመ ጊዜ ንጉሥ ዳኬዎስ ለአማልክቶቻቸው ከሰራዊቱ ጋር ዕጣንን ለማጠንና ለማሣረግ ፈለገ። መርቆሬዎስ ግን ዘገየ። ከንጉሡ ጋርም ወደ ጣዖቶች ቤት ለበዓል አልመጣም። እነሱም ‹‹ቅዱስ መርቆሬዎስ ከሠራዊትህ ጋር አልመጣም፤ በአማልክቶችህ ዕጣን ማሣረግም ጊዜ አልነበረም›› ብለው ለንጉሥ ዳኬዎስ አስረዱት። ያን ጊዜ ንጉሥ ሠራዊቱን ልኮ መርቆሬዎስን ወደ እርሱ አስመጣው። ከእርሱ ጋር ያለውን ፍቅርም ከልቡ መተው አስገረመው። 
\m 4 ‹‹ለምን የእኔን ፍቅር ረሳኸው? ለምን አጠን ለማሳደግ ከእኔ ጋር አልመጣህም?” አለው። ያን ጊዜ ቅዱስ መርቆሬዎስ ዝናሩንና ልብሱን ሰንጉሡ ዳኬዎስ ፊት ወረወረለት። ‹‹እኔ ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* አልክደውም፤ ለርኩስ ጣዖትም አልሰግድም›› አለው። ንጉሥ ዳኬዎስ ይህን በሰማ ጊዜ ፈጽሞ ተቈጣ። በእርጥብ በትርና በጠፍር ጅራፍ እንዲደበድ እንዲገርፉት አዘዘ። ይህንንም በእርሱ ላይ አደረጉ። ያን ጊዜ ንጉሥ የሀገር ሰዎች ስለርሱ እንዳይነሡበት ስለፈራ በብረት አሰረው። 
\m 15. በቀጰዶቅያ አውራጃ ወደምትገኘው ቂሳርያ ላከው። በዚያ ይፈርዱበት ዘንድና ራሱን በሰይፍ ይቆርጡት ዘንድ አዘዘ። ገድሉንም ፈጸመ። በመንግሥተ ሰማይ የምስክርነት አክሊልንም ተቀዳጀ። የማያልፍ ሰማያዊ አክሊልን ከተቀበለ በኋላ ወደ ዘላለም ሕይወት ገባ። በዓለም ዳርቻ ሁሉ ቤተ ክርስቲያን ተሠራለት በታነጸለት/። \bd እግዚአብሔር\bd* ተአምራትና ድንቅ ነገርን በውስጡ ገለጠበት። የቅዱስ መርቆሬዎስ ጸሎቱና በረከቱ ለዘላለሙ ከእኛ ጋር ይሁን አሜን። ‹‹ለምን የእኔን ፍቅር ረሳኸው? ለምን ለአማልክቶች ዕጣን ላማሳረግ ከእኔ ጋር አጫ ክቶች ዕጣን ላማሳረግ ከእኔ ጋር አልመጣህም?›› አለው። ያን ጊዜ ቅዱስ መርቆሬዎስዝናሩንና ልብሱን በንጉሡ ዳኬዎስ ፊት ወረወረለት። \bd ክርስቶስን\bd* አልክደውም። ለርኩስ ጣዖትም አልሰግድም›› አለው። ንጉሥ ዳኬዎስ ይህን በሰማ ጊዜ ፈጽሞ ተቈጣ። በእርጥብ በትርና በጠፍር ጅራፍ እንዲደበድቡትና እንዲገርፉት አዘዘ። ይህንንም በእርሱ ላይ አደረጉ። ያን ጊዜ ንጉሥ የሀገር ሰዎች ስለርሱ እንዳይነሡበት ስለፈራ በብረት አሰረው። 
\m 15. በቀጰዶቅያ አውራጃ ወደምትገኘው ቂሳርያ ላከው። በዚያ ይፈርዱበት ዘንድና ራሱን በሰይፍ ይቆርጡት ዘንድ አዘዘ። ገድሉንም ፈጸመ። በመንግሥተ ሰማይ የምስክርነት አክሊልንም ተቀዳጀ። የማያልፍ ሰማያዊ አክሊልን ከተቀበለ በኋላ ወደ ዘላለም ሕይወት ገባ። በዓለም ዳርቻ ሁሉ ቤተ ክርስቲያን ተሠራለት |ታነጸለት/። \bd እግዚአብሔር\bd* ተአምራትና ድንቅ ነገርን በውስጡ ገለጠበት። የቅዱስ መርቆሬዎስ ጸሎቱና በረከቱ ለዘላለሙ ከእኛ ጋር ይሁን አሜን።
\b 
\s2  የቅዱስ መርቆሬዎስ ተአምር 
\m \bd ክፍል\bd*\bd  \bd*\bd አንድ\bd* 
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም የሚነበብ \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ምስክር የሆነ የቅዱስ መርቆሬዎስ ተአምር ይህ ነው። ጸሎቱና በረከቱ ከእኛ ጋር ይሁን፣ አሜን። 
\m 2. ከተአምራቶቹ መካከልም በቀጰዶቅያና በቂሳሪያ በተሾመ በኢጲስ ቆጶስ ቅዱስ ባስልዮስ ዘመን ዑልያኖስ በነገሠ ጊዜ ጌታችን \bd ክርስቶስን\bd* ካደ። ከቅዱስ ባስልዮስ ተአምራት በአንዷ ውስጥ እንደተጻፈው ከሓዲ ዑልያኖስ በጌታችን \bd በክርስቶስ\bd* የሚያምኑትን ከባድ ሥቃይ አደረሰባቸው። በቅዱስ ባስልዮስ ላይም ተቈጣ፤ አሰረውም። በክርስቲያኖች ላይ ከባድ ሥራ ባበዛባቸው ጊዜ ቅዱስ ባስልዮስ ስለ ከሓዲ ዑልያኖስ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ይጸልይ ይለምን ጀመር። ወደ ቅዱስ መርቆሬዎስም ለመነ። 
\m 3. \bd እግዚአብሔር\bd* ጸሎቱን ሰማና ታላቁን ሰማዕት ቅዱስ መርቆሬዎስን ላከለት። በፈረስ ተጭኖ መጣና ከሓዲ ዑልያኖስን አንገቱን በጦር ወጋው። በፋርስ ምድር በውጊያ በክፉ አሟሟት ሞተ። ቅዱስ ባስልዮስ ይህን ራእይ በቅዱስ መርቆሬዎስ ሥዕል ላይ ባየ ጊዜ ፈጽሞ ደስ አለው። የታላቁ ሰማዕት የቅዱስ መርቆሬዎስ አካላ ሥጋ ያለበት ቦታ ተገልጦለት እየጸለየና እያደነቀ ገባ። ያን ጊዜ የቅዱስ መርቆሬዎስ ሰይፍና ጦር ከቅዱስ መርቆሬዎስ ሥዕል ሥር ያለው ቦታ እስኪሞላ ድረስ ከእነርሱ ብዙ ደም እየፈሰሰ ወደ ቦታቸው ተመለሱ። 
\m 4. ያን ጊዜ ቅዱስ ባስልዮስ ጮኸ። \bd የክርስቶስ\bd* ሰማዕት ሆይ፣ የእውነት ጠላት የሆነውን ዑልያኖስን ገደልከውን?›› አለ። ቅዱስ መርቆሬዎስ በቅዱስ ባስልዮስ ፊት ‹‹አወን ገደልኩት›› እያለ በሥዕሉ ላይ ራሱን ዘንበል አደረገ። ቅዱስ ባስልዮስ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ክብርና ምስጋና \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሰማዕት የሆነውን የቅዱስ መርቆሬዎስን ብዙ ተአምርና ድንቅ ድንቅ ሥራ አደነቀ። ጸሎቱና በረከቱ ከእኛ ጋር ለዘለዓለሙ ይሁን። አሜን። 
\s2 ክፍል ሁለት 
\m \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሰማዕት የሆነው የቅዱስ መርቆሬዎስ ተአምር ይህ ነው። ጸሎቱና በረከቱ ከእኛ ጋር ይሁን። ለዘለዓለሙ አሜን። በምስር ሀገር ከመሳፍንት ልጆች አንድ ያልተጠመቀ ጎልማሳ ነበር። የተንባላትን ሕግና መጻሕፍቶቻቸውንም ተማረ። ከዕለታት አንድ ቀን ወደ ባሕር ዳርቻ ሄደ። በፊት ያልተጠመቀ የነበረ በኋላ የተጠመቀ /ክርስቲያን/ የሆነ አንድ ሰው አገኘ። ከዚህ በኋላ የንጉሥ ጭፍሮች ያዙት። ያቃጥሉት ዘንድ ጉድጓድ አዘጋጅተው በውስጡ እሳት አነደዱ። ነገሩን ለማወቅ ብዙ ሰዎች ተሰበሰቡ። የንጉሥ ጭፍሮች የያዙት ይህ ያልተጠመቀ ጎልማሳ ወደዚህ ሰማዕት ቀረበ። 
\m 3. አንተ ከሓዲ ሰው ሆይ፣ ወደ ሲኦል ለመግባት ለምን ትሮጣለህ? በኋላ ወደ ጎሃነም ትወርዳለህ። አንተ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ልጅ ታመልካለህና። ሦስት አምላኮችም ታመልካለህና እኔን ስማኝ። ክፉ ነገርህንና ስድብህን ተው) አለው። እሱም መልሶ ‹‹እኛስ የክርስቲያን ሕዝቦች ነን። ከሓዲዎች አይደለንም። አንድ አምላክን እናመልካለን እንጅ። እነርሱም አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስይባላሉ። ወልድ ከአባቱ \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተለየ አይደለም። እርሱ ቃሉ ነውና። እንደዚሁ መንፈስ ቅዱስም የሃይማኖታችን ምስጢር ነው፤ ድንቅ ነው፣ ከእናንተም የተሰወረ ነው። ልቡናችሁ ሊመረምረው አይችልምና። 
\m 4. የአንተ ልብ ጨለማ ነው። የሃይማኖት ብርሃን አልበራበትምና። እኔ አይሃለሁ። ከትንሽ ጊዜ በኋላ ብርሃን ወደ አንተ ይመጣል። \bd የክርስቶስ\bd* ብርሃን በልብህ ይበራል። እኔ ስለ ስሙ እንደምጋደል አንተም ትጋደላለህ። እነሆ ስለርሱ እንደኔ ሥቃይ ትቀበላለህ›› አለው። ይህ ያልተጠመቀ ሰው ቃሉን በሰማ ጊዜ በርሱ ላይ ፈጽሞ ተቈጣ። ጫማውን ከእግሩ አውልቆ ፊቱን፣ አፉንና ራሱን መታው። ፈጽሞ አሠቃየው። ‹‹ከሓዲ ሆይ፣ የምትለው በእኔ ዘንድ አይሆንም›› አለው። ይህ ደግ ሰው መለሰለት፤ ‹የምነግርህን ፈጽመህ የምታስብበት ጊዜ አለ›› አለው። ያን ጊዜ አንገቱን በሰይፍ ቆረጡት። ሥጋውንም ወደ እሳት ጉድጓድ ጣሉት። የእሳት ነበልባሉ ከፍ ባለ ጊዜ እንደ ታላቅ አጥር ሆነ። በእሳቱ ውስጥ ሦስት ቀንና ሦስት ሌሊት ተቀመጠ። የንጉሥ ጭፍሮች ቀንና ሌሊት ይጠብቁታል። ከዚህ በኋላ እንደ ወርቅ በእሳት የተፈተነውን ሥጋውን አገኙት። እሳት ፈጽሞ አልካውም። ይህንን ለንጉሠ ነገሩት። ሥጋውንም ይቀብሩት ዘንድ አዘዘ። ይህ ያልተጠመቀ ጎልማሳ ግን እያዘነ ወደ ቤቱ ሄደ። አልበላም፤ አልጠጣም። አባቱና እናቱ ወንድሞቹም ወደ እርሱ ተሰብስበው «ምን ደረሰብህ? ለምን አትበላም? አትጠጣም? አሉት። የጌታችን \bd የክርስቶስ\bd* ሰማዕት የነገረውን ነገራቸው። እነርሱም አረጋጉት። ‹‹ ይህን ነገር ተው። የዚህን አሳሳች ነገር ታምናለህን?›› አሉት፡ ፈጽሞ አልተረጋጋም። በዚህ ጊዜ ይህ ያልተጠመቀ ጎልማሳ ብዙ ያልተጠመቁ ሰዎችን የነርሱ ወደ ሆነው ሐሳዊ ነቢይ መቃብር ለመሄድ ሲፈልጉ አየ።
\m 7. ‹‹አባቱንም ከእነርሱ ጋር መሄድ እፈልጋለሁ›› አለው። አባቱም በዚህ ነገር ፈጽሞ ደስ አለው። መቶ ዲናርም ሰጠውና ጓደኛውን አደራ ብሎ ሄደ። ከጓደኛው ጋር እየሄዱ ሳላ ከዕለታት በአንድ ሌሊት ይህ ጎልማሳ ፊቱ የሚያበራ ሽማግሌ መነኩሴ በፊቱ ቆሞ ተመለከተ። ሽማግሌው መነኩሴም ‹‹ትድን ዘንድ ና ተከተለኝ አለው። እንደዚህ እያለ ሁለት ጊዜ ሦስት ጊዜ በሌሊት ታየው። እነርሱም ከአሰቡበት ቦታ ደርሰው ሥራቸውን ከፈጸሙ በኋላ ተመለሱ። ሰባት ቀን ተጉዘውም ከአንድ በረሃ ደረሱ። 
\m 8. እነርሱ በሌሊት እየሄዱ ሳለ እርሱ ግን ሥጋዊ ሥራ ለመሥራት ግመሉ ላይ ወረደ። ጓደኞቹም ከጫካው ውስጥ ትተውት ሔዱ። በጫካውም ውስጥ ጠፍቶ ብቻውን በቀረ ጊዜ እያለቀሰ ተቀመጠ። አውሬዎችም እንዳይበሉት ፈራ። ያን ጊዜ በምስር ሀገር ከአባቱ ቤት ቅርብ የሆነውን የሰማዕቱን የቅዱስ መርቆሬዎስን ቤተ ክርስቲያን አሰበ። በልቡም ‹‹ሁሉም ሰው ሥዕለት ይሣላሉ። የለመኑትን ሁሉ ይፈጽምላቸዋል›› አለ። ያን ጊዜ ይህ ጎልማሳ እያለቀሰ ‹‹\bd የክርስቶስ\bd* ሰማዕት መርቆሬዎስ ሆይ፣ ከእነዚህ ከዱር አውሬዎች ካዳንከኝ ያለችግርም ካወጣሀኝ እኔ ክርስቲያን እሆናለሁ›› አለ። 
\m 9 እነሆ ጎልማሳው ይህን በሚናገርበት ጊዜ ፈጽሞ ደም ግባቱ ያማረ፣ የክብር ልብስ የለበስ በወርቅ መታጠቂያ ወቡን የታጠቀ፣ በፈረስ ላይ ሆኖ ወደ እርሱ መጣና በፊቱ ቆመ። ‹‹አንተ ከየት ነህ? ከዚህ ገዳም /ጫካ/ ውስጥ ብቻህን እንዴት ጠፋህ?» አለው። አንበሳ ወደብ / ለመጸዳዳት ሄድሁ፤ እነርሱ ግን ትተውኝ ሄዱ» አለው። ««አንተ ከእኔ ጋር ና በዚህ ፈረስ ላይ ተቀመጥ› አለው። በፈረሱ ላይ ከእርሱ ጋር ተቀመጠ። ይህም ፈረስ በአየር ላይ በረረ። በምስር ሀገር ከሚገኘው ከሰማዕቱ መርቆሬዎስ ቤተ ክርስቲያንም ውስጥ ፈጥኖ አደረሳቸው። 
\m 10. ቤተ ክርስቲያኑ ተከፈተላቸውና እርሱም ከእርሱ ጋር ሰፈረሱ ላይ ሁኖ ገባ። ወደ ቤተ መቅደሱ መጋረጃ አደረሰውና ከእርሱ ተሰወረ። ጎልማሳው እየደነገጠ በቤተ ክርስቲያን ውስጥ ቆመ። በልቡም ‹‹በውኑ ይህቺ ቤተ ክርስቲያን የክርስቲያኖች ናት?›› አለ። መብራቶች ለሥዕሉ ሲያበሩ አያቸው። ይህ ሁሉ በእርሱ ዘንድ እንደ ሕልም ሆነበት። ‹‹ዛሬ በጫካ ውስጥ አልነበርኩምን?›› እያለ በቤተ ክርስቲያን ውስጥ እስከ ማለዳ ድረስ ቆመ። የቤተ ክርስቲያኑ ገበዝ ከቤተ ክርስቲያኑ ቆሞ አገኘው። እርሱም ሽፍታ መሰለው። 
\m 11 ይህ የቤተ ክርስቲያኑ ገበዝ ሊጮህ ፈለገና ‹‹ዝም ብለህ ወደ እኔ ና ብሉ። በእጁ አመለከተው። ገበዙም ወደ እርሱ ቀረበ። ጐልማሳውም ይህቺ ቦታ ማን ትባላለች? አለው። ይህቺ በምስር ሀገር ያለች የቅዱስ መርቆሬዎስ ቤተ ክርስቲያን ናት›› አለው። ጐልማሳው ይህቺ የምስር ሀገር ናት? አለው። አዎን አላው። ገበዙ ‹‹አንተስ ልቡ እንደጠፋ ሰው ትናገራለህ። ወንድሜ ሆይ፣ እነሆ የደረሰብህን ንገረኝ አለው። 
\m 12. ያን ጊዜ ልቡ ተመለሰ። እንዴት ልቤ አይጠፋም? እኔ በዚች ሌሊት በእገሌ በረሃ እያለሁ እንዴት ወደዚህ እንደደረስኩ አላውቅም። ይህንን ነገር \bd እግዚአብሔር\bd* ያውቃል እንጂ›› አለው። ገበዙ የዚችን ገዳም ስም በሰማ ጊዜ አደነቀ። የምትናገረውን አታውቅም፤ በእውነት ልብህ ጠፋ አላልኩህምን? የዚህ ገዳም ልክ እስከዚህ ድረስ ሃያ ሁለት ቀን ያስኬዳል። በእውነት አንተ ሽፍታ ቡሩክ የሆነ የሰማዕቱ የመርቆሬዎስ ኀይል ይዞ ያለ ገመድና ያለ እግር ብረት አሠረህ። ይህ ደግ ሰማዕት መርቆሬዎስ የዚህን ዓለም ክብር የተወና የናቀ ነውና። 
\m 13. ከሓዲዎች ግን በከባድ ሥቃይ አሠቃዩት። ሰማዕቱ ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ስም ሞተ። \bd እግዚአብሔርም\bd* በመንግሥቱ ተቀበለው። በየቦታው ሁሉ በስሙ ቤተ ክርስቲያን ተሠራለት። በውስጡም \bd እግዚአብሔርን\bd* ያመሰግኑታል። በእርሱ የታመኑትን ሁሉ ሰዎች ልመናቸውን ይሰማቸዋል። በጸሎቱም ይጠብቃቸዋል። ተአምራትንም ያደርጋል›› አለው። 
\m 14. ጎልማሳው ‹‹መልኩ እንዴት ያለ ነው?›› አለው። ገበዙ ‹‹እርሱስ በአካል አንተን ይመስላል›› አለው። ከዚህ በኋላ ሥዕሉን አሳየው። ጎልማሳው የሰማዕቱ የቅዱስ መርቆሬዎስን ሥዕል ባየ ጊዜ ‹‹በእውነት ይህ ሰገዳም ውስጥ የታየኝ በፈረሱ ላይ ጭኖ ከዚህ ያደረሰኝ ቅዱስ ነው። በወገቡ ታጥቆት ያየሁት የወርቅ ዝናር እነሆ ይህ ነው›› አለ። ‹እነሆ እነግርሃለሁ፤ እኔ ያልተጠመቅሁ ሰው ነኝ። በዚች አገር አባቴ መስፍን (ገዥ) ነው። ስሙም ሪጋ ይባላል። ክርስቲያን ለመሆን ይህ ምልክት ይበቃኛል። እነሆ ወደ ሆነ ቦታ ደብቀኝ። ለማንም ሥራዬን አትግለጥ። \bd የእግዚአብሔርን\bd* መንገድ ያስተምረኝ ዘንድ፣ ያጸናኝ ዘንድ፤ ወደ ቀናች ሃይማኖትም ይመልሰኝ ዘንድ አንድ ሽማግሌ ካህን አምጣልኝ› አለው። 
\m 15. ይህ ገበዝ በአንድ ቦታ ውስጥ ብቻውን አስቀመጠው። እንደነገረውም ካህን አመጣለጥ። የክርስትና ጥምቀትም አጠመቀው። የቤተ ክርስቲያን መጻሕፍትን እንዲሁም ቅዱስ ወንጌልን አመጣለት። እንደዚህ እየተማረ ተቀመጠ። ከዚህ በኋላ እነዚህ ያልተጠመቁ ሰዎች ከሄዱበት ቦታ በአንድ ወር ውስጥ ደረሱ። ሁሉም ያልተጠመቁ ሰዎች ዘመዶቻቸውን ለመቀበል ወጡ። ይህም መኰንን አባቱ ከጓደኛው ጋር ተገናኘ። ጓደኛውም በጫካው ውስጥ እንደ ቀረና ትተውት እንደመጡ ነገረውና መራራ ልቅሶ አለቀሰ። 
\m 16. አባቱ ይህን በሰማ ጊዜ ልብሱን ቀደደ። ወንድሞቹና ልጁም እንደርሱ ልብሳቸውን ቀደው አርባ ቀን እያላቀሱ ተቀመጡ። ከዚህ በኋላ አንድ ያልተጠመቀ ሰው ክርስቲያን የሆነውን ይህን ጎልማሳ ከቅዱስ መርቆሬዎስ ቤተ ክርስቲያን ሲወጣ ሲገባ አይቶ ሄደና ለአባቱና ለወንድሞቹ ነገራቸው። ልጃችሁ በጫካው ውስጥ ከሞተ እኔ ገዳዩ እንደሆንኩ ቈጠሩት፤ የመነኩሴ ልብስ ለብሶ ከሰማዕቱ ቅዱስ መርቆሬዎስ ቤተ ክርስቲያን ውስጥ በዚህች ቀን ያየሁት እርሱ ነው። በእውነት እርሱ ልጃችሁ ይመስላል›› አላቸው። 
\m 17. አባቱና እናቱ ወንድሞቹም በሰሙ ጊዜ ተነሥተው ሄዱ። አገኙትና ያዙት ‹‹ያደረግኸው ምንድን ነው? የኛ ሃይማኖት ተከታይ በሆነው ገዥ መካከል አዋረድሽን›› አሉት። ‹‹እኔ ክርስቲያን ነኝ። የሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ በሆነው በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አምናለሁ›› አላቸው። ይህን በተናገረ ጊዜ ከባድ ሥቃይ አሠቃዩት፤ ወደ ጨለማ ጉድጓድ ጣሉት። ሰባት ቀንና ሰባት ሌሊት ያለ መብልና ያለ መጠጥ በዚያ ውስጥ ተቀመጠ። የቤታቸውን ጥራጊ ደፉበት። እናቱ ግን ቀንና ሌሊት ስለእርሱ ታለቅስ ነበር። ከልቅሶዋ ብዛት የተነሣም ይህን ጎልማሳ ለቀቁትና ወደ አስቄጥስ ገዳም ሔደ። በአባ መቃርስም ገዳም እየተጋደለና አብዝቶ እየጾመ ሁለት ዓመት ተቀመጠ። 
\m 18. ከዚህ በኋላ አንድ መነኩሴ ‹‹ወደ ምስር ሂደህ ሃይማኖትህን ካልገለጥህ አይጠቅምህም›› አለው። ተነሥቶ ወደ ምስር ሄደ። አባቱ ይዞ ወደ ገዢ ወደ ንጉሥ ሐከም ወሰደው። ይህ ልጃችን ነው። የኛ የሆነውን ሃይማኖት ትቶ ወደ ክርስቲያን ሃይማኖት ተመለስ አሉት። ንጉሡ ጎልማሳውንስለ አንተ የሚነገረው እውነት ነውን? አለው። ለንጉሡ የሆነውን ሁሉ ነገረው። ቅዱስ መርቆሬዎስ እንደታየው፤ ከርሱ ጋር በፈረሱ ላይ እንደጫነው፣ ከቦታው በፍጥነት እንዳደረሰው፣ ከምስር ካለው ቤተ ክርስቲያኑም ውስጥ እንዳስገባው፤ በቤተ ክርስቲያኑ ውስጥም ሥዕሉን በገሃድ እንዳየ ነገረው። በበረሃ ውስጥም እርሱ እንደታየው ተረዱ። 
\m 19. ከሓዲው ንጉሥ ሐከም ይህን ነገር በሰማ ጊዜ ፈጽሞ አደነቀ። እጅግ ፈራ። ‹‹በሰማዕቱ በቅዱስ መርቆሬዎስ ስም ቤተ ክርስቲያን እሠራ ዘንድ እንድትፈቅድልኝ እለምንሃለሁ›› አለው። ንጉሡም ቤተ ክርስቲያን እንዲሠራ አዘዘ። በዚያም በመላእክት አለቃ በሚካኤል ስም ሠራ። ዳግመኛም በሰማዕቱ በመርቆሬዎስ ስም ሠራ። በውስጧም ብዙ ተአምርና ድንቅ ድንቅ ነገሮች . ተደረጉ። 
\m 20. ይህ ጎልማሳ \bd በእግዚአብሔር \bd*መንፈስ ቅዱስ ስጦታ ስለቀናች ሃይማኖት ትርጓሜ ሁለት መጸፎችን ደረሰ። ዐላውያንን፣ አረማውያንንና የማያምኑትን አሸነፋቸው። \bd እግዚአብሔርን\bd*ም አገላገለና በሰላም ዐረፈ። የዚህ ጎልማሳ ስም ዮሐንስ ይባላል። ዮሐንስ የተባለም በተጠመቀ ጊዜ ነው። ይህ ሁሉ በቅዱስ መርቆሬዎስ ሰማዕት ጸሎት ሆነ። የተአምሩ ብዛትና በረከቲ ከእኛ ጋር ለዘለዓለሙ ትሁን። አሜን። በጥቁር ፈረስ ላይ የምትቀመጥ በሮም ሀገር የምትኖር መርቆሬዎስ ሆይ፤ ሰላምታ ላንተ ይገባል። የመርገም ልጆች ባንተ ላይ እሳት ባነደዱብህ ጊዜ ከተገረፈው ሰውነትህ የፈሰሰው ደም እንደ ዝናብ ጎርፍ ነበልባሉን አጠፋው። 
\m 2 የቅዱስ መርቆሬዎስ አምላክ ሆይ፣ ባሪያህ......እገሌን ከጸሓፊው በደለኛና ደካማ.....እገሌ ጋር ለዘለዓለሙ ጠብቀው። ከመከራ ሥጋና ከመከራ ነፍስም አድነው። አሜን። ይሁን። ይሁን። 
\m 23. በጽኑ ሥቃይና በብዙ መከራ ኖኅ ከወለደህ በኋላ ከጥፋት ውኃ የዳንክ መርቆሬዎስ ሴም ሆይ፤ ሰላምታ ላንተ ይገባል። በገመድና በጅራፍ ካሠሩህ በኋላ ብዙ ሥቃይን በመቀበል ከገሞራና ከሰዶም ያመለጥክ መርቆሬዎስ ሎጥ ሆይ፣ ሰላምታ ላንተ ይገባል። 
\m 25. የጭፍሮች አለቃ መርቆሬዎስ ሆይ፣ ዓይኖችህ ሰማይ ሰማይን እያዩ አንገተ ደንዳኖች እንዴት አንገትህን ቆረጡት? ስለዚህ ሰላምታ ላንተ ይገባል። 
\m 26. ሥጋህ የተገረፈ ሰውነትህ የተንገላታ አንገትህም በሰይፍ የተቀላ ስመ ገናና መርቆሬዎስ ሆይ፤ ሰላምታ ላንተ ይገባል። ባስልዮስ በጸለየ ጊዜ ኀይሉን ያሳይ ዘንድ ሥዕልህ በሰው አምሳል በገሃድ ወንጀለኛ ዑልያኖስን ገደለው። ስለዚህ ሰላምታ ላንተ ይገባል። 
\m 28. የተንገላታህ ሰውነትህ የተገረፈ መከራህ ከመከራ ሁሉ የበለጠ የአእላፍ አለቃ መርቆሬዎስ ሆይ፤ ሰላምታ ላንተ ይገባል። የአምላክ ሰው የሆንህ አንተ መርቆሬዎስ ሆይ፤ ሰላምታ ላንተ ይገባል። ከተትረፈረፈው ረድኤትህ እጠብቃለሁና ጧትም ማታም ከክፉ ነገርና ከጠብ ሰውረኝ። 
\m 30. የመርቆሬዎስ አምላክ ሆይ፣ እኔን ባሪያህን ... እገሌን ከጸሓፊው ... እገሌ ጋር ጠብቀኝ፤ አድነኝም። አሜን። የመርቆሬዎስ መስክ መርቆሬዎስ ሆይ፣ የስም አጠራርህ \bd የኢየሱስ\bd* አገልጋይ ማለት ለሆነውና ሐር ለሚመስለው የተዘናፈለ ጠጉርህ ሰላም እላለሁ። ድንቅ ድንቅ ነገርንና ታምርን የምታደርግ ሰማዕት ሆይ፣ ዮሐንስን በድኅነት መንገድ በበረሃ እንደመራኸው እኔንም ልጅህን ወደ ይቅርታና ወደ እውነት መንገድ ምራኝ። መርቆሬዎስ ሆይ፣ ከመምህር ባስልዮስ ፊት ለመናገር ከግንባርህ ጋር በአንድ ላይ ዘንበል ላለው ራስህ ሰላም እላለሁ። ጥበብንና ዕውቀትን የተመላህ ሰማዕት ሆይ፣ ጠላት ከሚበዛበት ዓለም ሰውረህ በፈረስህ ውሰደኝ። መርቆሬዎስ ሆይ፣ የዓይኖችህ መከለያ ላሆኑት ቅንድቦችህና የእውነት የዜና ምንጮች ለሆኑት ጆሮችህ ሰላም እላለሁ። ጥበብንና ዕውቀትን የተመላህ ሰማዕት ሆይ ዮሐንስን በመንገድ ላይ እንዳዳንከው እኔንም በረድኤትህ አድነኝ፣ ጤንነትንም ስጠኝ። መርቆሬዎስ ሆይ፣ ከንጉሥ ዳኬዎስ ፊት የደስታ መዓዛን ለሚያሻትቱ አፍንጮችህና ጉንጮችህ እጅ በመንሳት ሰላም እልሃለሁ። ሰማዕት መርቆሬዎስሆይ በስንፍና ዓለም የተደሰተ እንደተመቸው መጠን ድካምን መከራን/ እንዲቀበል በሰማህ ጊዜ ብዙ መከራን ተቀበልህ። መርቆሬዎስ ሆይ፣ የከሓዲው ዳኬዎስን ስንፍናና የጣዖቱን ጥፋት አስቀድሞ ለተናገረ አፍህና ከንፈሮችህ ሰላም እላለሁ። ሰማዕት ሆይ፣ ከባድ መከራን ባደረሱብህ ጊዜ በመንግሥተ ሰማይ ክብርን ታገኝ ዘንድ ሥቃይ እየተቀበልክ አስከ ሞት ድረስ ታገሥክ። መርቆሬዎስ ሆይ፣ ከበረዶ ይልቅ ለሚነጹ ጥርሶችህ ሰላም እላለሁ። እንደ ነጎድጓድ ለሚያጕረመርመው አንደበትህም ሰላም እላለሁ። ክፉ መካሪ ወገኖችን ያጠፋሃቸው ሰማዕት ሆይ፣ መታሰቢያህ ለሚመጣው ትውልድ ይሆን ዘንድ ሰይፍን ከመልአክ እጅ ተቀበለህ። መርቆሬዎስ ሆይ፣ መዓዛው ያማረ እስትንፋስን በውስጡ አዋሕዶ እንደ ነጎድጓድ ለሚያጉረመርመው ቃልህ ሰላም እላለሁ። በጥቁር ፈረስ ላይ የምትቀመጥ ሰማዕት ሆይ፣ የሚያስፈራ ጫካና የበደል በረሃ ደፍኖኛልና ሥጋና ደም ለባሹ እኔን በፈረስህ ጫነኝ። መርቆሬዎስ ሆይ፣ የሰማዕትነት ሥቃይ ወይንን ለቀመሰ ጉረሮህ ሰላም እላለሁ። በሰይፍ ለተቀላው አንገትህም ሰላም እላለሁ እንደ ሰማዕት አለቃ ስተጋድሎ የጸናህ ሰማዕትሆይ፣ ዓለምን ከሚገዛ ጠላት ሰይጣን እጅ ፈጥነህ ታደገኝ። ዳግመኛም ነጻ አውጣኝ መርቆሬዎስ ሆይ፣ ከባድ የሆነ የሥቃይ ቀንበርንና በሊቶስጥራ የተሰቀለ \bd የክርስቶስ\bd* መስቀልን ለመሸከም ወደ ታች ላዘነበሉ ትከሾችህ ሰላምእላለሁ። ሥቃይና መከራን የታገሥህ ሰማዕት ሆይ፣ ሥራዋ በተገለጠ ጊዜ በደለኛ የሆነች ነፍሴን ከሥቃይና ከሞት ወጥመድ ፈጥነህ ሠውራት። መርቆሬዎስ ሆይ፣ ከደረትህ በታች ደም እስኪንጠፈጠፍ ድረስ በሥቃይ ጅራፍ ለተገረፈው ጀርባህ ሰላም እላለሁ። ሁሉን የታገስህ ጥበበኛ ሰማዕት ሆይ፣ በሞት ጫካ ወድቄ እንዳልቀር ስንፍና ጠላቴን ለመግደል ሰይፍን ስጠኝ። መርቆሬዎስ ሆይ፣ የረቀቀ ጥበብ መከማቻ ለሆነ ጭንህ ሰላም እላለሁ። በፍጹም ፈቃደኝነት ለታሠሩ እጆችህም ሰላም እላለሁ። በሥቃይ በደም የተጠመቅህ እውነተኛ ሰማዕት አባቴ ሆይ፣ ከእርሱ /ከጌታ/ በፊት በፍጹም ሰላም እቆም ዘንድ ስለእኔ ጸልይልኝ። መርቆሬዎስ ሆይ፣ ምስጋናን በማመስገን ልክ እንደ ሙሴ ኀይልና መጠን ለተመሰሉ ትክሻህና ክርንህ ሰላም እላለሁ። በሥላሴ ስም በእምነት ያጌጥህ ሰማዕት ሆይ፣ የበደል ቍስል ሰውነቴን አስጨንቆታልና በመድኃኒትህ ፈውሰኝ። ክብርንም ስጥኝ። መርቆሬዎስ ሆይ፣ ኩራዚ የምትባል ሀገር ያዋረደችውን \bd የክርስቶስን\bd* ደግ ሥራ ለያዙ መዳፍህና ክንድህ ሰላም እላለሁ። እንደ ተከዚ ጥበብን የተሞላህ ሰማዕት ሆይ፣ ነፍስህን አቤቱ የልጄን ነፍስ አረጋጊ በላት። በጉስቁልናዋ ወቅትም ፈጽመህ በሐሳብህ ደግፋት። መርቆሬዎስ ሆይ፣ በዐሥሩ አውታር ከጥፍሮችህ ጋር በአንድነት ምስጋናን ለሚያመሰግኑ ጣቶችህ ሰላም እላለሁ። ሃይማኖትንና ፍቅርን የተጎናጸፍክ ሰማዕት ሆይ፤ ከዚህ ዓለም በምትለይበት ጊዜ በፊቴ በክብር ትኖራስህ በማለት ለልጅህ ቃል ኪዳን ግባልኝ። መርቆሬዎስ ሆይ፣ በግርፋት ብዛት ለተሠቃዩ ጎኖችህ ሰላም እላለሁ። የምስጋናና የክብር መከማቻ ለሆነው ከርሥህም ሰላም እላለሁ። ሥቃይንና ችግርን የምትታገሥ ሰማዕት ሆይ፣ አቤቱ ፈቃድህ ከሆነ እፍረትና ራቁትነት በተሰማኝ ጊዜ ልብስ ትሆነኝ ዘንድ እመኛለሁ። መርቆሬዎስ ሆይ፣ ስለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ብለህ ሥቃይን እስክትቀበል ድረስ ከሐሳብህ ጋር ስለተስማማ ልብህ ሰላም እልሃለሁ። ሰማዕት ሆይ፣ ባስልዮስ በጸለየ ጊዜ ሥዕልህ የኀይሉን ብርታት ሰከሓዲ ዑልያኖስ ላይ እንዳሳየ ተንኮለኛ የሆነ ጠላቴን የማዳንህ ኀይል ይመልከት። መርቆሬዎስ ሆይ፣ ሐሳቡ ሁሉ ደግነት ቸርነት ለሆነው ላሊትህ ሰላም እላለሁ። ሰማዕትነት በምትቀበልበት ጊዜ የቅናት እሳት ላቃጠለው አንጀትህም ሰላም እላለሁ። ሰማዕት መርቆሬዎስ ሆይ፣ ጸሎት መጸለይ በጀመርኩ ጊዜ አቤቱ የማዳን ጦርህን በመያዝ ጠላቴን ትወጋ ዘንድ ፈረስህ ይሩጥ። መርቆሬዎስ ሆይ፣ ትሕትናንና ደግነትን ለተሞላው ውሳጣዊ ሐሳብህ ሰላም እላለሁ። የአባላት ሁሉ ማእከል ሁና ለምትኖረው እምብርትህም ሰላም እላለሁ። መርቆሬዎስ ሆይ፣ ሲዶና ከአመፀኛዋ ነፍሴ ጋር ከመፋረዷ አስቀድሞ በደመና ተጭነህ ና። ረዳቷም ሃይማኖቷም አንተ ነህና። መርቆሬዎስ ሆይ፣ ቅዱስ መስቀልን በመሸከም እንደ ምሰሶ ጸንቶ በጭኖችህ መካከል ለሚገኘው ወገብህ ሰላም እላለሁ። ከእንኮይ መዓዛ የበለጠ መዓዛ ያለህ ሰማዕት ሆይ፣ አቤቱ የጥፋትና የሞት መንገድ ልጅህን አያድክመኝ እያልኩ በጮህኩ ጊዜ ቃሌን ስማ። መርቆሬዎስ ሆይ፣ በሁለት እግሮችህ ጽንዓት ሥቃይን ከፈጸሙ በኋላ በሥቃይ አደባባይ / ችሎት/ ለቆሙ ጉልበቶችህ ሰላም እላለሁ። ታላቅ ግርማን የለበስክ ኀያል ሰማዕት ሆይ፣ አቤቱ የድካምና የኀጢአትን ሸክም ከሰውነቴ አቅልል። ያላንተ ሰሽታዋን የሚፈውስ የለምና። መርቆሬዎስ ሆይ፣ ለሁለት ተረከዞችህ የወንጌል ጫማዎችን ስትጫማ የእባብ/የዲያብሎስ አፍ ድል ላላደረገው ተረከዝህ ሰላም እላለሁ። እንደ ክብር ሰማዕትነትህን ተቀብለህ የተሠቃየህ ሰማዕት ሆይ፣ አቤቱ ነፍሴን የጻድቃንን የዋጋ ተስፋ ፈልጊ፤ አካሄድሽንም በጥበብ ከጥፋት መንገድ አርቂ በላት። መርቆሬዎስ ሆይ፣ በመሮጥና በመቀዳደም ከአሥሩ ጥፍሮችህ ጋር ሥቃይን ለመቀበል ለተባበሩ የእግርህ ጣቶች ሰላም እላለሁ። ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ፍቅር የተሠቃየህ ስማዕት ሆይ፤ ሰፈቃድህ ይሔዱ ዘንድ ከአምላካዊ እርሻህም የእውነት ፍሬን ይለቅሙ ዘንድ የቤቴን ሰዎች አዝዝ። መርቆሬዎስ ሆይ፣ ፈጽሞ ለሚያምረው ቁመናህና ደም ግባትን ለተመላ መልክህ ሰላም እላለሁ። ሥቃዩን ሁሉ የተሸከምህሰማዕት ሆይ፣ ሥዕልህ ተንኮለኛ ዑልያኖስን በገደለው ጊዜ ሀገሪቱ ከእነርሱ ጋር በአንድነት ደነገጠች። መርቆሬዎስ ሆይ፣ ሥቃዩን ሁሉ ከፈጸምክ በኋላ በተሳለ ሰይፍ አንገትህ በተቆረጠ ጊዜ ለወጣው ነፍስህ ሰላም እላለሁ። መርቆሬዎስ ሆይ፣ እግረ ልቦናዬ በፊትህ በቆመ ጊዜ በነጋ በነጋ ጎብኘኝ፤ ሰላምንም ስጠኝ። ደግ የሆነች እናትና እንዲሁም አባት አድርጌሃለሁና። መርቆሬዎስ ሆይ፣ ንጹሕና ቅዱስ ስለሆነ ሥጋህ በግፍ ደም ውኃ ለጸዳው ግንዘትህ ሰላም እላለሁ። የአስሌጥና የፋርስ ገዥ ሰማዕት ሆይ፣ አቤቱ በጸሎትህ \bd ክርስቶስ\bd* በእኔ ላይ ይደር። ነፍስና ልብ ማደሪያው ናቸውና። መርቆሬዎስ ሆይ፣ ለመቃብርህና የሥጋህ መኖሪያ ለሆነው ሳጥንህ ሰላም እላለሁ። መርቆሬዎስ ሆይ፣ በየዘመኑ እንዳንተ የተጋደለ የለም። ደም ግባቱ ካማረ ከጊዮርጊስ ሰማዕት በቀር አንተን የሚመስልም ማንም ማን የለም። መርቆሬዎስ ሆይ፣ አንደኛው ተአምርህ መምህር ባስልዮስ ሥዕልህ ባለበት ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* በጸለየ ጊዜ ከሓዲ ዑልያኖስን ይህ ሥዕልህ በአርበኛ ተመስሎ በገሃድ በጦር ገደለውና ሥልጣኑን ገለጠ፤ ኀይሉንም አሳየ። መርቆሬዎስ ሆይ፣ ሁለተኛ ታምርህ ፈጽሞ ያስደንቃል። እምነት ከሌላቸው ቤተሰብ የተወለደ አንድ ጎልማሳ በሚያስፈራው ጫካ ውስጥ ስምህን በጠራ ጊዜ ሰጥቁር ፈረስህ ጫንከው። እንደዚሁ ደካማውን እኔንም ረድኤትህ ይሸከመኝ። ሦስተኛው ታምርህ እንዲህ ይላል። \bd የክርስቶስ\bd* የኀይሉ መልእክተኛ ሰማዕት መርቆሬዎስ ሆይ፣ ወዳጆችህ አንተን በማሰብ ከጸለዩ በኋላ በፈረስ አምሳል ዑልያኖስ እንደሞተ ሕዝቡም እንደጠፉ አካሉ እስከ ሚርስ ድረስ ላቡ እንደ ውኃ ጠብ ጠብ አለ። \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ፣ የእኔን የሰነፉን ፍቅር አስበህ ወገኖችህን አስቀድመህ እንደ ወደድካቸው ለሚመጣው ዘመን የስም ባለሟልነትን ስጠኝ። ጎልማሳና ደግ ልጅ ከሆነ መርቆሬዎስም ጋር ነፍሴን ለመታደግ በእጅህ ያዝ። በጥቁር ፈረስ ላይ የምትቀመጥ በሮም የምትኖር መርቆሬዎስ ሆይ፣ የተረገሙ ሰዎች ከሰውነትህ በታች እሳት ባነደዱ ጊዜ ከተገረፈው ጀርባህ የፈሰሰው ደም ፍሙን (ነበልባሉን) እንደ ጎርፍ አጠፋው። በሮም የምትኖር መርቆሬዎስ ሆይ፣ ቂምና በቀልን ለማያውቀው ልብህ ሰላም እላለሁ። እንደ ሽቱ የምትሸት ሰማዕት ሆይ፣ ሥጋህን እንደ ጉም አበነኑት። ተጋድሎህንም ፈጸምህ። መርቆሬዎስ ሆይ፣ በመታመን እጠራሃለሁ። በመማለልም በአንቃዕድዎ ኅሊና እለምንሃለሁ። ከቂም በቀል የራቅህ ደግ ሰማዕት መርቆሬዎስ ሆይ፣ ምሕረቱንና ይቅርታውን ስኔ ላይ ያሳይ ዘንድ የሰማዕትነትህን ሥቃይ ሁሉ ለፈጣሪህ አሳስበው። መርቆሬዎስ ሆይ፣ በክፉዎች ምክር ያልሔደ በሸንጋዮች ሀገርም ያልኖረ ሰው ብፁዕ ነው። ጠላትን የምታሳድድ ሰማዕት ሆይ፣ ፈረስህ መንገድ ላለመሄድ “ጌታዬ ወደ ኋላ አንመለስ” በማለት ተናገረ። የቅዱስ መርቆሬዎስ አምላክ ሆይ፣ እኔን ባሪያህን ከመከራ ሥጋናከመከራ ነፍስ አድነኝ፤ ጠብቀኝ። 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
