\c 5 

\s1 የሐሙስ ሰይፈ ሥላሴ
\b 
\b 
\m አንድ\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*በሚሆን \bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ \bd*ስም አምናለሁ በዕውነት ።
\m ፩\bd  \bd*፣ ልዩ በሆነ ስጦታ ስለተሰጠኝ ጠጋና ቍጥር የሌለውን ቸርነቱንና በረከቱን በኔ ላይ ላበዛ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና አቀርባለሁ ።
\b 
\m ፪ አቤቱ እምነቴ በአንተ ላይ ነው ። አቤቱ ጠብቀኝ እንጂ አትጣለኝ አንተን ተስፋ የሚያደርጉትን ሁሉ አትጥላቸውምና ።
\b 
\m ፫ አቤቱ ያካምነቴንና ውርደቴን ተመልክተህ በደሌንና ኃጢአቴን ይቅር በል ።
\b 
\m ፬ አቤቱ ፈቃድህን እፈጽም ዘንድ በቀናች ጐዳና ምራኝ ፍላጐቴንም አሟላልኝ 
\b 
\m ፭ አቤቱ ከጠላቶቼና በእኔም ላይ ተንኮል ከሚያስቡ ሁሉ አድነኝ ። ሰይጣንና ሠራዊቱንም ሁሉ ከኔ አርቅ ።
\b 
\m ፮ አቤቱ ፍጹም ንስሐን ሥጠኝ ኃጢአቴንም አስተሥርይልኝ ዳግም በምትመጣበትም ጊዜ ይቅር በለኝ በጐ ነገር ካልሠሩ በስተቀር የሠራዊት ብዛት ወይም ገንዘብና ልጅ እንደማይጠቅሙ አውቃለሁና ።
\b 
\m ፯ አቤቱ በችግሬ ጊዜ ፈጥነህ አድነኝ የአብርሃምና የልጆቹንም በረከት በኔ ላይ አሳድር ።
\b 
\m ፰ አቤቱ በመዓልትና በሌሊት በጠዋትና በማታ ከዕለት ዕኪት ሠውረኝ ከአመፀኛና ከተንኰለኛም ሰው አድነኝ ።
\b 
\m ፱ አቤቱ ልቡናዬን በከብዙ ሃሳብ ንጹሕ አድረግልኝኛ \bd በቅድስት\bd* ጥምቀትህ ከተጠመቁ ወዳጆችህ ጻድቃን ጋራ አንድ አድርገኝ ። 
\b 
\m ፲ አቤቱ በእኔ ላይ ባመጣኸው ነገር ማለት ረሀብ ወይም ጥጋብ ሕይወት ወይም ደዌ ደስታ ወይም ጐዘን በመሳሰሉትም ሁሉ አንተን ፈጽሜ አመሰግናለሁ
\b 
\m ፲፩ አቤቱ ፈጣሪዬ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ሆይ ፊተህን ከእኔ አተመልስ ቸርነትህንም ከላዬ ላይ አታርቅ አቤቱ አምላኬ ሆይ ከገሃነም እሳት አድነኝ ።
\b 
\m ፲፪ ፤ አቤቱ ፈቃድህ በቅዱሳኖችህ ላይ እንደሆነ ሁሉ እናትና አባቴንም ይቅር ትላቸው ዘንድ ፈቃድህ ይሁን ሁሉ ይቻልሃልና ።
\b 
\m ፲፫ ፤ ለጌትነትህ ፍጹም ምስጋና ይገባል ለዘላለሙ አሜን ።
\b 
\m ፩፬ \bd አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ \bd*በፍጹም አካሉ ሦስት ሲሆን በባሕርዩ ግን አንድ\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*ነው\bd  \bd*
\b 
\m ፲፭ ፤ ሦስት የብርሃን አዕማድ በመጠን ወይም በባሕርይ ግን አንድ ነው ። 
\b 
\m ፲፮ ፤ ሦስት የመባርቅት ብልጭታ ሦስት ነጐድጓድ ነገር ግን በአንድ ድምፀ ግርማ የተጠቃለለ ።
\b 
\m ፲፯ ሦስት የእሳት ባሕርይ ነገር ግን አንድ ብርሃን ።
\b 
\m ፲፰ አብ እሳት ነው \bd ወልድ \bd*እሳት ነው \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*እሳት ነው የሙቀት ባሕሪያቸው ግን\bd  \bd*አንድ ነው ።
\b 
\m ፲፱ አብ ነድ ነው \bd ወልድ \bd*ነድ ነው \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ነድ ነው የብርሃን ነፀብራቃቸወ ግን አንድ ነው ።
\b 
\m ፳ አብ ፍሕም ነው \bd ወልድ \bd*ፍሕም ነው \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ፍሕም ነው የግለት ባሕርያቸው ግን አንድ ነው ።
\b 
\m ፳፩ ፤ አብ ነበልባል ነው \bd ወልድ \bd*ነበልባል ነው \bd መንፈስ ቅዱስም \bd*ነበልባል ነው ብርሃናቸው ግን አንድ ነው ለዘላለሙ ፈጽሞ የማይደርቅና የማይጐድል የቸርነታቸው ባሕርና የይቅርታቸው ምንጭ አንድ ነው ።
\b 
\m ፳፪ የገዥነታቸው ሥልጣን አንድ የሆነ ሦስት ልዑላን ገዥዎች ናቸው ። 
\b 
\m ፳፫ ፤ የትእዛዛቸው ባሕርይ አንድ የሆነ ሦስት ጌቶች ናቸው ።
\b 
\m ፳፬ ሦስት ገጽ አንድ አመለካከት (ባሕርይ) ናቸው ።
\b 
\m ፳፭ ሦ ስ ት አ ካ ል አንድ አምሣል ናቸው\bd  \bd*
\b 
\m ፳፮ ሦስት ነገሥታት አንድ አገዛዝ ናቸው ። 
\b 
\m ፳፯ ለመንግሥታቸው የጊዜ ገደብ ወይም ፈረቃ የለውም ሥልጣናቸውና የጌትነታቸው ክብር አንድ ነው እንጂ ።
\b 
\m ፳፰ እነሆ በዚህ አብ በሚከበር በት ገንዘብ \bd ወልድ \bd*ይከብራል መን ፈስ ቅዱስም ይከብራል 
\b 
\m ፳፱ ፥ \bd ወልድ \bd*በሚከብርበት ገንዘብ አብ ይከብራል \bd መንፈስ ቅዱስም \bd*ይከብራል ።
\b 
\m ፴ ፤ እንዲሁም \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*በሚከበርበት ገንዘብ አብ ይከብራል ወልድም ይከብራል ።
\b 
\m ፴፩ በቅዱስ መጽሐፍ ወልድን የሚያከብሩበት ሁሉ እንዲሁ አብን ያከብሩታል ። ወልድን የሚያከብረው ግን የላከው አብን አላከበረውም ተብሎ ተጽፎአልና ።
\b 
\m ፴፪ ሃይማኖት \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ ዘንድ ትታሰባለች\bd  \bd*በ\bd ወልድ \bd*ትዘጋጃለች በ\bd መንፈስ ቅዱስም \bd*ትጸናለች ።
\b 
\m ፴፫ \bd በቅድስት ሥላሴ \bd*ዕምነት መሠረት ትጸናለች ።
\b 
\m ፴፬ የ\bd ቅድስት ሥላሴ \bd*ዕምነት የሃይማኖት መጨረሻ ናት ።
\b 
\m ፴፭ እሊህን \bd የሥላሴ\bd*ን ሦስትነት የሚክድ \bd የሥላሴ \bd*መዓት በላዩ ላይ ይወርድበታል ።
\b 
\m ፴፮ \bd በሥላሴ \bd*የሚያምን ግን ጽኑዕ \bd የሥላሴ\bd*ን ተስፋ ያገኛል 
\b 
\m ፴፯ \bd የሥላሴ \bd*ዕምነት መግቢያ በር \bd ወልድ \bd*ዋሀድ ብሎ ማመን ነው ።
\b 
\m ፴፰ በቅዱስ ወንጌል በ\bd ወልድ \bd*ያመነ የዘለዓለም ሕይወት አለው ተብሎ እንደተጻፈ ። 
\b 
\m ፴፱ ወልድን የካደ አብን ወይም መንፈስ ቅዱስን ካደ ማለት ነው 
\b 
\m ፵ ለዓለሙ ሁሉ ሕይወት ይሆን ዘንድ አንድነቱ ከሱ የማይለይ አካላዊ ቃሉን በላከ በአብ አምናለሁ ። 
\b 
\m ፵፩ ከአባቱ አንድነት (አጠገብ) ሳይለይ ዓለሙን ሁሉ ለማዳን በተላከ በ\bd ወልድ \bd*አምናለሁ 
\b 
\m ፵፪ ዓለምን በመላ ይቀድሳት ዘንድ\bd  \bd*\bd ከአብ\bd*\bd  \bd*በወጣ በ\bd ወልድ \bd*በተገኘ \bd መንፈስ ቅዱስም \bd*አምናለሁ 
\b 
\m ፵፫ እነሆ እሱም \bd ጰራቅሊጦስ\bd* የንጽሕናና የቅድስና መንፈስ ነው ጳራቅሊጦስ 
\b 
\m ፵፬ \bd ጰራቅሊጦስ\bd* የስጦታ ምንጭ ነው \bd ጰራቅሊጦስ\bd* ተቀድቶ የሚጠጣ የዕውቀት መጠጥ ነው ። \bd ጰራቅሊጦስ\bd* ዕድፍን የሚያነፃ ውሃን የሚቀድስ ነው ።
\b 
\m ፵፭ \bd ጰራቅሊጦስ\bd* የሃይማኖትን አልጫነት የሚያጣፍጥ የልቡና ጨው ነው ። \bd ጰራቅሊጦስ\bd* በጨለማ ላሉ የሚያበራ የይቅርታ ብርሃን ነው ።
\b 
\m ፵፮ \bd ጰራቅሊጦስ\bd* በምሥጢረ ቍርባን ላይ የሚረብ ፀዓዳ መለኮታዊ ርግብ ነው \bd ጰራቅሊጦስ\bd* የይሁዳ ኮረብቶች በጽዮን አዳራሽ የሚጠጡት የእሳት ጐርፍ ወይም ፈሳሽ ነው ። \bd ጰራቅሊጦስ\bd* ድንጋዮችን የሚፈረካክስ የእሳት መዶሻ ነው\bd  \bd*
\b 
\m ፵፯ \bd ጰራቅሊጦስ\bd* አሸናፊ ነው ለሰማዕታት መመኪያ የተሰበሩትን የሚጠግን ነው ።
\b 
\m ፵፰ \bd ጰራቅሊጦስ\bd* ፍጹም የከበረ \bd የአብና የወልድ \bd*የባሕርይ ሕይወት ነው ።
\b 
\m ፵፱ \bd ጰራቅሊጦስ\bd* መጉደል ወይም መጨመር ሳይኖርበት በህልውናው\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*ነው ።
\b 
\m ፶ \bd ጰራቅሊጦስ\bd* እንደ አብና እንደ \bd ወልድ \bd*በሰማየ ሰማያት በምድርም ሁሉ ላይ መንግሥቱ የመላ ነው ።
\b 
\m ፶፩ \bd ጰራቅሊጦስ\bd* የማይዳሰስ የእሳት ነበልባል ነው ።
\b 
\m ፶፪ \bd ጰራቅሊጦስ\bd* የነፍስና የሥጋ ጽንዕ ነው ።
\b 
\m ፶፫ \bd ጰራቅሊጦስ\bd* የወርቅ ሐር ግምጃ የቅዱሳን የጌጣቸው ልብስ ነው ።
\b 
\m ፶፬ \bd ጰራቅሊጦስ\bd* የጻድቃን የባለሟልነታቸው የራስ ወርቅ ነው ። 
\b 
\m ፶፭ \bd ጰራቅሊጦስ\bd* የምሥራችን በመያዝ ከኢየሩሳሌም ወደ ፋርስ የተላከ ንስረ ትንቢት ነው ። 
\b 
\m ፶፮ \bd ጰራቅሊጦስ\bd* በጽዮን አደባባይ በቶማስ ላይ በቅዱሱ ነቢይ ፊት የበራ ነው ።
\b 
\m ፶፯ \bd ጰራቅሊጦስ\bd* ሐዲስ ወንጌልን ያስተምር ዘንድ ጳውሎስን የጠቀሱ የሕይወት መብረቅ ነው ።
\b 
\m ፶፰ \bd ጰራቅሊጦስ\bd* ሐዋርያትን የወይን ጠጅ ሳይጠጡ ያሰከረ ነው 
\b 
\m ፶፱ \bd ጰራቅሊጦስ\bd* ሐዋርያትን በሀገሩ ሁሉ ቋንቋ ያናገረ ነው ።
\b 
\m ፷ \bd ጰራቅሊጦስ\bd* ፤ ቅድስት ለምሆትን ሦስተነቱ እንሰግድ ዘንድ ያስተምረናል ይመክረናል ።
\b 
\m ፷፩ ፤ ቅድመ ዓለም ለነበረ ፍጹም እንድነቱ ለሱ ስግደት ይገባል ዛሬም ዘወትርም ለዘላለሙ አሜን ። 
\b 
\m ፷፪ በነቢያት አንደበት የወልድን መምጣት መነገርና በአቸናፊው \bd በእግዚአብሔር\bd* ቀኝ ባለ የጌትነቱ ዙፋን ሳይለይ ወደዚህ ዓለም መላኩን አምናለሁ ።
\b 
\m ፷፫ ፤ ያለ ዘርዐ ብእሲ \bd በቅድስት\bd* \bd ድንግል ማርያም \bd*ማኅፀን ማደሩን አምናለሁ 
\b 
\m ፷፬ ፤ ከላይ ሳይጐድል ማኅተመ \bd ድንግል\bd*ናዋ ሳይለወጥ በማይመረመር ድንቅ ምሥጢር ወለደችው ።
\b 
\m ፷፭ ፤ ያለመጨመር ወይም ያለመጉደል ሥጋ ከመለኮት ጋር ፍጹም እንደ ተዋሐደ አምናለሁ ።
\b 
\m ፷፮ ከተሠወሩ የተሠወረ እሱ በሥጋ መገለጹን አምናለሁ ።
\b 
\m ፷፯ እሱ የቅዱሳን መገኛ ምንጭ ሲሆን እንደ ኃጥአን ጥምቀቱን በውሀ አደረገ ።
\b 
\m ፷፰ ይህን ሃይማኖት በፍጹም ልቡናየ አምኜ በዮርዳኖስ ባሕር በተገለጠው ሦስትነቱ አመልካለሁ ቅዱስ ወንጌል እንደተናገረ እንዲህ ሲል
\b 
\m ፷፱ ጌታ ኢየሱስ ከተጠመቀ በኋላ ከባሕሩ ወጣ ሰማይም ተከፈተ ።
\b 
\m ፸ በዚህን ጊዜ በነጭ ርግብ አምሣል \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ወርዶ በራሱ ላይ ተቀመጠ ። 
\b 
\m ፸፩ ፤ እነሆ አብ ስለ ልጁ እንዲህ ሲል መሰከረ ይህ የምወልደው የምወደው ልጄ ነው ስለሆነም እሱ የሚነግራችሁን ስሙት አለ ።
\b 
\m ፸፪ እንግዲህ የዚህ \bd የሥላሴ \bd*የማይከፈል የማይለይ መለኮት እነሆ ተገለጸ ሥላሴን አንድ ገጽ ነው የሚሉ የርጉም ሰባልዮስ ልጆች ይፈሩ ይዋረዱ ።
\b 
\m ፸፫ \bd ወልድ \bd*በደብረ ታቦር ተራራ ላይ መልኩ እንደተለወጠና ፊቱም እንደ መብረቅ ብርሃን በበራ ጊዜ ዳግመኛ ይህ ሦስትነት ታወቀ ተረዳ ።
\b 
\m ፸፬ ፤ እነሆ በሁለቱ መልክተኞች ነቢያትና በሦስቱ ሰባክያን ሐዋርያቶች ፊት ልብስ አጣቢ እንደዚህ አድርጐ ሊያነፃው በማይቻል ሁኔታ ልብሱ እንደመብረቅ ብልጭታ ኦንጸባርቋልና ። 
\b 
\m ፸፭ በዚያም ጊዜ \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*በነጭ ርግብ አምሳል ወረደ አብም የዕውነት ምስክር በመሆን ሰዎች እስኪሰሙ ድረስ እርሱ \bd ወልድ \bd*አባት ሆይ ልጅህን አክብረው ባለው ጊዜ እንደቀድሞው ልጁን አከበረው ።
\b 
\m ፸፮ ከዚህም ቧላ ቅድመ ዓለም ከእኔ ዘንድ ባለህ ክብር ዛሬም ክብርህን እመሰክራለሁ የሚል ቃል ከሰማያት መጣ ።
\b 
\m ፸፯ በዚያም የነበሩ ሰዎች ሰምተው ነጐድጓድ ነው ተባባሉ ።
\b 
\m ፸፰ ፤ መልአክ ነው የተነጋገረው ያሉም አሉ ።
\b 
\m ፸፱ \bd የሥላሴ \bd*አንድ\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*መሆን በዚህ ግብር ታወቀ ተረዳ ። 
\b 
\m ፹ ፤ የኦርቶዶክስ ሃይማኖት ሥርዓት በዚህ የ \bd ሥላሴ \bd*አርአያ ተመሠረተ ።
\b 
\m ፹፩ ፤ \bd ሥላሴ \bd*የክርስቲያን ጥንታዊ የሃይማኖታቸው ማረጋገጫ የብርሃን ማኅተም ነው ።
\b 
\m ፹፪ \bd ሥላሴ \bd*ከዘመናት ከአዝማናት በፊት አሉ ።
\b 
\m ፹፫ \bd ሥላሴ \bd*አዳምን በመፍጠራቸው ሦስትነታቸው ታወቀ ። 
\b 
\m ፹፬ \bd ሥላሴ \bd*የሰናዖርን ሰዎች ቋንቋ በመለያየታቸው ሦስትነታቸው\bd  \bd*ታወቀ ።
\b 
\m ፹፭ \bd ሥላሴ \bd*ሦስትነትና አንድነት በአብርሃም ቤት ታወቀ ።
\b 
\m ፹፮ \bd የሥላሴ \bd*ሦስትነታቸው በዮርዳኖስ ታወቀ ።
\b 
\m ፹፯ \bd የሥላሴ \bd*ሦስትነታቸው በታቦር ተራራ ላይ ታወቀ ።
\b 
\m ፹፰ በዚች \bd በቅድስት ሥላሴ \bd*እምነት ልዩ ሦስት የሚሆን እርሱ የቸርነት በሩን ይከፍትልኝ ዘንድ ኃጥእ የምሆን እኔ እማፀናለሁ ። ነፍስና ሥጋዬንም አደራ አስጠብቃለሁ ።
\b 
\m ፹፱ \bd የሥላሴ \bd*የሐዲስ ሥርዓት ዘመን ከመመሥረቱ በፊት በብሉይ ዘመነ ሕግ የታወቀ ነው ። 
\b 
\m ፺ ፤ ስለዚህም ከነቢያት ወገን የፈጠረህና ያጸናህም እሱ አብ ነው ሲሉ የተናገሩ አሉ ።
\b 
\m ፺፩ ስለ ወልድም ሕፃን ተወለደልን ወልድም ለኩነተ ሥጋ ተሰጠልን በማለት የተናገሩ አሉ ።
\b 
\m ፺፪ ዳግመኛም ለ\bd መንፈስ ቅዱስም መንፈስ ቅዱስ \bd*በጽድቅ ጐዳና ይምራኝ ሲሉ የተናገሩ አሉ ።
\b 
\m ፺፫\bd  \bd*፣ እነሆ ይህ \bd የሥላሴ \bd*ስም ቅድመ ዓለም እንደነበረና እስከ ዘለዓለምም የሚኖር መሆኑ ታወቀ ተረዳ ።
\b 
\m ፺፬ \bd የአብ \bd*ስም ከፀሐይ ፍጥረት በፊት የነበረ ነው ።
\b 
\m ፺፭ \bd የወልድ \bd*ስም ከፀሐይ መገኘት በፊት የነበረ ነው ።
\b 
\m ፺፮ \bd የመንፈስ ቅዱስ \bd*ስም ከፀሐይ ተፈጥሮ በፊት የነበረ ነው ።
\b 
\m ፺፯ ከፍጥረተ ፀሐይ በፊት ስሙ የነበረ ነው ተብሎ በነቢይ ተነግሯልና ። 
\b 
\m ፺፰ ፤ ይህ ግሩም የሆነ \bd የሥላሴ \bd*ስም ለታመኑ የሕይወት መታወቂያ ማኅተም ነው ለዝንጉዎች ግን የጥፋታቸው ቁልፍ ነው\bd  \bd*
\b 
\m ፺፱ ይህ ግሩም የሆነ \bd የሥላሴ \bd*ስም የሕሙማን መፈወሻ የክፉዎች አጋንንት ማባረሪያ ነው ።
\b 
\m ፻ ይህ ግሩም የሆነ \bd የሥላሴ \bd*ስም የአስማተኞችን ወይም የጠንቋዮችን ጥበብ የሚያጠፋና የሟርተኞችን መርዝ የሚያረክስ ነው ።
\b 
\m ፻፩ ይህ ግሩም የሆነ \bd የሥላሴ \bd*ስም የበሽተኞች መድኃኒት የሙታን ትንሣኤያቸው ነው ። 
\b 
\m ፻፪ ፥ ይህ ግሩም የሆነ \bd የሥላሴ \bd*ስም አሸናፊ የሆኑ የሰማዕታት የገድላቸው ሞገስ የቡሩክን ጸድቃን የጸሎታቸው የመልካም መዓዛ ሽታ ነው ።
\b 
\m ፻፫ ይህ ግሩም የሆነ የሥለሴ ስም የረከሱትን የሚቀድሳቸው የተዳደፉትን የሚያነጻቸው ነው ።
\b 
\m ፻፬ ይህን ግሩም የሆነ \bd የሥላሴ\bd*ን ስም እንደ መጐናጸፊያ እጐናጸፈዋለሁ ከዕንቍ እንደተሠራ እንደ እራስ ወርቅም እቀዳጀዋለሁ ።
\b 
\m ፻፭ በዚህ ግሩም በሆነ \bd የሥላሴ \bd*ስም እታመናለሁ በመጐንበስም እሰግድለታለሁ ።
\b 
\m ፻፮ ለዚህ ግሩም አስፈሪና አስደንጋጭ ለሆነ \bd የሥላሴ \bd*ስም በፊቱ ተንበርክኬ በደስታ እሰግዳለሁ ።
\b 
\m ፻፯ ቅዱሳን ካሉበት ያገባኝ ዘንድ በዚህ ግሩም በሚሆን \bd የሥላሴ \bd*ስም እማፀናለሁ ። ይህችውም ለዘለዓለሙ የጽዮን ብርሃን የሚያበራባት ሰማያዊት አዳራሽ ነች ።
\b 
\m ፻፰ ይቅርታቸውና ሀብተ ረድኤታቸው በወዳጃቸው ……………. ላይ ይኑር ለዘላለሙ አሜን ።
\b 
\b 
\m  ተአምር ። 
\b 
\b 
\m ፩ ይቅርታቸውና ሀብተ ረድኤታ በወዳጃቸው ……………… ላይ ፤ ይደርና\bd  \bd*\bd ሥሉስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*ያደረጉት የተአምራቸው ሥራ ይ ነው\bd  \bd*
\b 
\m ፪ የሃይማኖትን ሕግ የደነገጉ እሊህ ሦስት መቶ ዓሥራ ስምንት ሊቃነ ጳጳሳት ስለሃይማኖት ጉዳይ ከከሐዲው አርዮስ ጋር ክርክር በጀመሩ ጊዜ 
\b 
\m ፫ ፤ እነሆ \bd ሥላሴ \bd*በአንድነት ክቡራን በሚሆኑ ሊቃውንቶች ስብሰባ መካከል ተገኙ\bd  \bd*፣ ተቀመጡ ።
\b 
\m ፬ ከዚህ በኋላ ከሐዲው አርዮስ ለሦስት መቶ ዓሥራ ስምንት ሊቃውንት \bd ወልድ \bd*እኮን ቅድመ ዓለም ከአብና \bd ከመንፈስ ቅዱስ \bd*ጋር አልነበረም አላቸው ።
\b 
\m ፭ ሦስት መቶ ዓሥራ ስምንቱ ሊቃውንት ሕግ ተላላፊውና ከሐዲው አርዮስ ሆይ ስለዚህ ነገር የምንሰጥህነ መልስ በፀጥታ አድምጥ አሉት ።
\b 
\m ፮ ወልድስ ያለምንም ጉድለት እና ልዩነት\bd  \bd*\bd ከአብ\bd*\bd  \bd*\bd ከመንፈስ ቅዱስ \bd*ጋር አንድ ነው ።
\b 
\m ፯ አብ በህልውናው\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*ሲሆን በደላችንን ይቅር ይለን ዘንድ አንድ ወልድን ላከልን ።
\b 
\m ፰ ወልድም በህልውናው\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*ሲሆን ለእኛ እንደ የዋህ በግ ተሠዋልን ።
\b 
\m ፱ ቅዱስ ሥጋውን ክቡር ደሙንም ሰጠን ። ሥጋው የዕውነት መብል ደሙም የሕይወት መጠጥ ነው በውነት ።
\b 
\m ፲ አርዮስም እሊህን ሊቃውንት\bd  \bd*ወንድሞቼ ሆይ ትሰሙኝ እንደሆነ ልንገራችሁ አላቸው ።
\b 
\m ፲፩ ወልድን ከኛ የነሣው ሥጋ ሩቅ ብእሲ አደረገው\bd  \bd*\bd ከአብ\bd*\bd  \bd*ቀኝና \bd ከመንፈስ ቅዱስ \bd*አንድነት ለይቶታልና ።
\b 
\m ፲፪ ይህም ከቅድስት \bd ድንግል ማርያም \bd*የለበሰው ሥጋ ሐሞት አጠጥቶ ለሞት አደረሰው እንጂ ለሕይወት አልሆነውም 
\b 
\m ፲፫ ከሞተም በኋላ ከአብና \bd ከመንፈስ ቅዱስ \bd*ጋር ግንኙነት አላደረገም ከእነሱ ጋር የመለኮት አንድነት የለውምና አላቸው ።
\b 
\m ፲፬ ሦስት መቶ ዓሥራ ስምንት ሊቃውንትም አንት ከሐዲ ከልብህ አድምጥ መጽሐፍ የተናገረውን እናመጣልሃለን ወይም እናስረዳሃለን ።
\b 
\m ፲፭ ፤ የሰውን ልጅ ሥጋውን\bd  \bd*ደሙንም ካልጠጣችሁ ሕይወት የላችሁም ። 
\b 
\m ፲፮ ዳግመኛም ሥጋዬ የዕውነት መብል ደሜም የሕይወት መጠጥ ነው ብሏልና አሉት ።
\b 
\m ፲፯ አርዮስም ሦስት\bd  \bd*መቶ ዓሥራ ስምንቱን ሊቃውንት ሥጋውንና ደሙን መቼ ነው የሰጣችሁ ከመሰቀሉ በፊት ነው ወይስ ከስቅለቱ በኋላ ሥጋውንና ደሙን ሊሰጣችሁ የመጣ ከሆነስ በሱ ዙፋን ላይ ማን ተቀመጠ አላቸው ። 
\b 
\m ፲፰ ሦስት መቶ ዓሥራ ስምንቱ ሊቃውንትም አርዮስ ሆይ ኤጴፋንዮስ በመጽሐፉ ፤ ሐሙስ ማታ ለዓርብ አጥቢያ ጌታ በወዳጁ በአልዓዛር ቤት ገብቶ ተቀምጦ በእራት ላይ ሳለ ለወንድሞቹ ለሐዋርያት ኅብስቱን በሥጋው ወይኑን በደሙ ለውጦ ሰጣቸው ብሎ የተናገረውን አልሰማህምን አሉት ።
\b 
\m ፲፱ ቄርሎስም ይህን ኅብስት\bd  \bd*የበላ ይህንም ጽዋ የጠጣ የዘለዓለም ሕይወት አለው ብሎ ተናገረ 
\b 
\m ፳ ነባቤ መለኮት ጐርጐርዮስም \bd ማርያም\bd* መለኮትን በማኅፀኗ ተሸከመችው እሱም ሥጋ ለበሰ ፤ በማኅፀኗ ተወሰነ ብሏል አሉት ።
\b 
\m ፳፩ ይህም ሥጋ መለኮትን በመዋሐድ አባታችን አዳምን ያዳነ ነው ።
\b 
\m ፳፪ ፤ ዳግመኛም ሳዊሮስ ይህ ሥጋ ከሞተ በኋላ ከሙታን ተለይቶ በመነሳት \bd በኪሩቤል\bd* ላይ በአባቱ ቀኝ ተቀመጠ ከእሱም አልተለየም ብሎ ተናገረ ።
\b 
\m ፳፫ ፤ በዚህን ጊዜ ጐስቋላው አርዮስ በመዘበት ወንድሞቼ ሆይ በቀናች ሃይማኖታችሁ አምኛለሁ አላቸው ።
\b 
\m ፳፬ ከዚህ በኋላ ሠለስቱ ምዕት ከአንተ እንተባበር ዘንድ ቅዱስ ቍርባን እንሥራ ብለው እንደ አቤል መሥዋዕት የሠመረ መሥዕት አዘጋጁ ።
\b 
\m ፳፭ ፤ ይህ አርዮስም ከእነሱ ጋር ቅዳሴ ገባ ።
\b 
\m ፳፮ በቅዳሴውም ሥነ ሥርዓት ለይ ከነሱ መካከል አንደኛው ሊቁ ዮሐንስ አፈወርቅ አንዱ አብ ቅዱስ ነው አንዱ \bd ወልድ \bd*ቅዱስ ነው አንዱ \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ቅዱስ ነው በማለት በታላቅ ቃል አሰምቶ ተናገረ ።
\b 
\m ፳፯ ሌሎችም መንፈስ ቅዱስን ላክልን ሲሉ ተሰጥዎውን መለሱ ።
\b 
\m ፳፰ በዚህ ጊዜ \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ከሰማይ ወርዶ በመሰዊያው በቁርባኑ ላይ ተቀመጠ ። 
\b 
\m ፳፱ \bd መንፈስ ቅዱስም \bd*የአርዮስን ሕሊና በመረመረ ጊዜ የአርዮስ የሆድ ዕቃው ታወከ ።
\b 
\m ፴ ፤ ፈጥኖም ከቤተ መቅደስ ወጣና ወደመፀዳጃ ክፍል (ቦታ) ሄደ ። 
\b 
\m ፴፩ ፤ እየተቻኰለ ሲሄድ \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*በሕፃን አምሳል ቆሞ አገኘውና እንዲህ ሲል ጠየቀው ።
\b 
\m ፴፪ ሕፃኑ ልጅ ሆይ አንድ ሰው\bd  \bd*በአፉ አምኖ በልቡ ቢክድ ምን ይሆናል አለው\bd  \bd*
\b 
\m ፴፫ ፤ ሕፃኑም መጽሐፍ አፍም ልብም በአንድነት ይመኑ ያለውን አልሰማህምን አለው ። 
\b 
\m ፴፬ እንዲህ ሲባባሉ የአርዮስ አንጀቱ ወጣ ።
\b 
\m ፴፭ ከዚህም በኋላ ከሆዱ የወጣውን አንጀቱን ለመብላት ውሾች ይጣሉበት ጀመር ።
\b 
\m ፴፮ ከዚህ በኋላ ሠለስቱ ምዕት የሆነውን ሁሉ ሰምተው ወደሱ መጡ ።
\b 
\m ፴፯ በመጡም ጊዜ በመጸዳጃው ቦታ ወድቆ ሞቶ አገኙት ። 
\b 
\m ፴፰ አሊያ ውሾችም ሆድ ዕቃውን ለመብላት በሚያገለባብጡበት ጊዜ ከልቡ ውስጥ \bd ወልድ \bd*ፍጡር የሚል ቃል ተገኘ ።
\b 
\m ፴፱ እኒህ \bd ሥላሴ \bd*ያለመለየት በከበረ አንድነት ይህን ታላቅ ተአምር አደረጉ ።
\b 
\m ፵ የኒቂያ ሰዎችም ይህን ተአምር አይተው ተደነቁ እስከ ዛሬም ድረስ ይህችን የቀናች ኦርቶዶክሳዊት ሃይማኖት እያስተማሩ ናቸው ።
\b 
\m ፵፩ ይቅርታቸውና ሀብተ ረድኤታቸው ከወዳጃቸው …………………….ጋር ለዘላለሙ ይኑር አሜን ።
\b 
