\c 5 

\s1 የሐሙስ ውዳሴ አምላክ
\b 
\m የማፈቅርህ አምላኬ ሆይ በቤተ ክርስቲያን የቁርባንን ሥርዓት ባደረግህ ጊዜ የፍቅርህ ብዛት የተገለጸ ነው፤ ነገር ግን ተገልጾልኝ ሳለ እንዲህ ላለ ፍቅርህ የሚገባ ፍቅር በኔ ልብ የለምና እኔ መልካም ግብር የሌለኝ ታናሽ ፍጡር ስሆን፣ አንተም ትርፍ ነገር የምትሻ ታላቅ ፈጣሪ ስትሆን፣ ለኔ ምግብ እስክትሆን ድረስ ያደረግህልኝ ፍቅር እጅግ የሚያስደንቅ ሊናገሩት የማይቻል እንግዳ ነገር ነው። ዳግመኛም የኔ ልብ ይህንን ፍቅር እያወቀ እስከ ዛሬ ድረስ ካንተ ጋራ ታላቅ ፍቅር አለማድረጉ እጅግ የማያስጨንቅ ነው።
\b 
\m ይህም ሲታወቅ ከዛሬ በፊት የሚረባኝን ነገር ትቼ የሚጎዳኝን ነገር እፈልግ ነበርሁና ለበጎነትህ ልክ መጠን የሌለው አንተን ስለ ፍጹም በጎነትህ ሳልወድህ ቀርቻለሁ። አንተንም ባለመውደድ እየኖርሁ አንተን አለአዋቂ አድርጌ በሰው ፊት ወዳጅህ ልምሰል።
\b 
\m ጌታዬ ሆይ፣ አንተን የማይወድ ሰው ተስፋ የሌለው ፍጹም ደኃ ነው እላለሁና እንዲህ ባለ ድርቁርናዬ እጅግ አዝናለሁ። ከእንግዲህ ወዲህ ግን ስለ በጎነትህ ብዛት በምትሰጠኝ ዘመን ሁሉ በፍጹም ልቤ በፍጹም ነፍሴ በፍጹም ኃይሌ እወድሃለሁ። ቢሆንልኝስ የኔ ፍቅር በመላእክትና በጻድቃን ፍቅር ልክ ሆኖልኝ እንደርሳቸው ብወድ በወደድሁ ነበር።
\b 
\m ነገር ግን ፍቅሬ እንደርሳቸው ፍቅር ባይሆንልኝ በመመኘቴ ምክንያት የእርሳቸው ፍቅር ስለ እኔ ይሁንልኝ።
\b 
\m \bd አምላኬና ጌታዬ ሆይ\bd*፤ እስከ ዛሬ ድረስ ሳልወድህ የኖርሁ ብቻ አይደለሁም። በዚህ ዓለም ላይ ብዙ ክፋት ያደረግሁብህ ነኝ። ስለዚህ ባንተ ፊት ቁሜ በታላቅ ኅዘን ክፋቴ ብዙ ነው እላለሁ። ዳግመኛም ኃጢአት በሠራሁ ጊዜ ካንተ ፈቃድ ወጥቻለሁና ከፈቃድህ በመውጣቴ እጅግ አዝናለሁ። ከኅዘኔም የተነሣ እጅግ እንዳለቅስ ዓይኖቼ የዕንባ ምንጭ ቢሆኑልኝ በወደድሁ። አእምሮም ያለው ሰው በኃጢአቱ ምክንያት የሚያዝነው ኅዘን ሁሉ በኔ ልብ ቢከማች በወደድሁ። እንግዲህ እንደምትሰጠኝ ኃይል እንደችሎታዬ አዝናለሁ። በፊትህም ቁሜ ኃጢአቴንና ክፋቴን የኃጢአቴንም ምክንያት እረግማለሁ። ጸጋህንም አጋዥ አደርጋለሁ። እስከ ጊዜ ሞት ወደ ረገምሁት ኃጢአት አልመለስም። ከኃጢአት ምክንያት እጠበቃለሁ።
\b 
\m ለሐዋርያት (ለደቀ መዛሙርቶችህ) እንደ ገለጽህ የአምላካዊ ቃልህንም ትርጓሜ ዐውቀው ወደማትመረመር መለኮትህ እውቀት እንደ ተመለሱ፣ \bd ጌታዬ ሆይ \bd*የልቡናዬንና የኅሊናዬን ዓይን አብራልኝ፣ ክቡራት መጻሕፍትን አውቅ ዘንድ፣ አቤቱ የትርጓሜያቸውን ምሥጢር ተረድቼ ትእዛዝህን እንድሠራ ፈቃድህን እንድፈጽም፣ የዕውሩን ዓይን አብርተህ የነፍስና የሥጋ ብርሃንን እንደሰጠኸው፣ አቤቱ ለኔም እንደዚህ ያለች ሥጦታን ስጠኝ፣ እውነተኛ ብርሃንንም አይ ዘንድ የልቡናዬን ዓይን አብራልኝ። አቤቱ ፈቃድህን ሠርቼ እንድፈጽም አድርገኝ። ለምፅ የያዘውን የፈወስኸው ያነጻኸው አንተ ነህ። እኔንም እንደ እሱ ከአፍአዊውና ከውሳጣዊው ኃጢአት ለምጽ አንጻኝ። ጸሎቴንም አንጻልኝ ብሎ እንደ ለመነህና እንደ ሰገደልህ አንተም በቸርነትህ የጸሎቱን ዋጋ እንደ ሰጠኸው ጸሎቴም እንደዚያ እንደ ለምፃሙ ጸሎት ትሁን። አቤቱ ችግረኛ ጎስቋላ የምሆን እኔም ፈውስን ካንተ እሻለሁ። ጀርባዋ ለጎበጠች ሴት ወደ ምኲራብ በገባች ጊዜ እንዳዘንህላት፣ ይህ ማሠሪያ ካንቺ ይቆረጥ፣ ደዌያትም ካንቺ ይራቁ እንዳልካት፤ ፈጥና ድና ከቃልህ ሥልጣንና ከጌትነትህ ሁሉ እንደ አደነቁ፣ በቸርነትህ ከኃጢአቴ ማሠሪያ ፍታኝ፣ ያለ ነውር በፊትህ እመላለስ ዘንድ የቀና አካልንም ስጠኝ። ለዘላለም ከሞትና ከሲኦል ማሠሪያ የተፈታሁ ልሁን። አሜን ይደረግልኝ።
\b 
\m የነቢዩን የ\bd ዳዊት\bd*ን ንስሐ እንደ ተቀበልከው ጽኑ አወዳደቅ ከወደቀም በኋላ በነቢዩ በናታን እጅ እንደ አነሣኸው። ይቅር ብሎኻል ባለውም ጊዜ ለሥርየቱ ምልክት እንደ ሰጠኸው የጠፋሁ ችግረኛ የምሆን እኔንም እንደሱ ይቅር በለኝ ታላቅ ኃጢአቴንም አስተሥርይልኝ ከወደቅሁትም ጽኑ አወዳደቅ እንሣኝ። ያለ አንተ የሚያነሣኝ የለምና እኔ ችግረኛ ነኝና እንደ ናታን ከወደቅሁበት የሚያነሣኝ የለም። የናታን ጌታ ሆይ እኔ ግን በቸርነትህ እታመናለሁ ሰውነቴንም ከፊትህ እጥላታለሁ የነቢያትም ያማላጆችም ጌታ አነተ ነህና ከድቀቴ አንሣኝ። በደሌንም ተላለፋት። ስለ በደሌም ቸል አትበለኝ።
\b 
\m አቤቱ ጌታዬና አምላኬ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሆይ ዘመኔም እስኪፈጸም ከኃጢአት ጠብቀኝ። እድናለሁ የማለት ተስፋን የቆረጠ የሕዝቅያስን ጸሎት ተቀብለህ በ\bd ኢሳይያስ\bd* ቃል ብዙ ዘመንም እንደ ሰጠኸው ችግረኛ ለምሆን ለኔም እንዲሁ አድርግልኝ። ለዘላለሙ የምትኖር ሆይ ከዘላለሙ ጉዳትና ከኅጢአት ሞት አንሥተህ ሞት በሌለበት በመንግሥተ ሰማያት ሕይወትን ስጠኝ። በሰው ልጅ ያልተሠራች ለዘላለም በምትኖር ጥፋት በሌለባት በላይኛይቱ ማደሪያ። \bd ጌታዬ ሆይ \bd*ለዘላለሙ ከዚያ ልታኖረኝ እወዳለሁ። አሜን ይደረግልኝ።
\b 
\m ከፀሐይ መውጫ እስከ መጥለቂያዋ ያሉ የጻድቃንን የነቢያትን ጸሎት እንደ ተቀበልኽ የጸሎታቸውን ዋጋ ለነፍሳቸውና ለሥጋቸው ሕይወት የዘላለም ተድላን እንደ ሰጠኻቸው፣ አውቀውም ሳያውቁ፣ ተችሏቸው ሳይቻላቸውም የሠሩትን የተሠወረውንና የተገለጸውን ኃጢአታቸውን ይቅር እንዳልኻቸው፣ \bd ጌታዬ ኢየሱስ ክርስቶስ ሆይ\bd*፤ ችግረኛ የምሆን እኔንም የተገለጸውንና የተሠወረውን የሠራሁትን ኃጢአቴን ሁሉ ታቃልልልኝ ዘንድ ሥርየትን ከአንተ እሻለሁ። ታላቅም ቢሆን ታናሽም ቢሆን እኔንም ባሪያህን እንዳገለገሉህ አድርገኝ አንተንም በምጠራበት ሁሉ ጸሎቴን ተቀበለኝ። ከወዳጆችህም ጋራ በማያልፍ ደስታ በባለሟልነት እኖር ዘንድ የበቃሁ አድርገኝ። ለዘላለሙ አሜን ይደረግልኝ በእውነት።
\m  
\b 
\m \bd የዳዊት መዝሙር \bd*፶።
\b 
\m አቤቱ እንደ ቸርነትህ ብዛት ማረኝ ይቅር በለኝ። 
\m \bd   \bd*እንደ ይቅርታህ ብዛት ኃጢአቴን ደምስስ። 
\m \bd   \bd*እጸበኝ ከኃጢአቴም አንጻኝ ከበደሌም አንጻኝ። 
\m \bd   \bd*በደሌን እኔ እራሴ አውቀዋለሁና። 
\m \bd   \bd*ኃጢአቴም ዘወትር በፊቴ ነው። 
\m \bd   \bd*አንተን ብቻ በደልኩ። በፊትህም ክፉ አደረግሁ።
\m \bd   \bd*በነገርህ እውነተኛ ትባል ዘንድ። 
\m \bd   \bd*በፍርድህም ታሸንፍ ዘንድ። 
\m \bd   \bd*እነሆ በኃጢአት ተፀነስኩ። እናቴም በኃጢአት ወለደችኝ።
\m \bd   \bd*እነሆ እውነትን ወደሃልና። 
\m \bd   \bd*የማይመረመር ጥበብህን ነገርከኝ። 
\m \bd   \bd*በስምዛ እርጨኝ እነጻማለሁ። 
\m \bd   \bd*እጸበኝ ከበረዶም ይልቅ እጸራለሁ። 
\m \bd   \bd*ኃሴትና ደስታን አሰማኝ። 
\m \bd   \bd*የሰበርካቸው አጥንቶች ደስ እንዲላቸው።
\m \bd   \bd*ፊትህን ከኃጢአቴ መልስ። 
\m \bd   \bd*በደሌንም ሁሉ አጥፋ። 
\m \bd   \bd*አቤቱ ንጹሕ ልቡናን ፍጠርልኝ።
\m \bd   \bd*የቀናውንም መንፈስ በውስጤ አድስ፤ 
\m \bd   \bd*ከፊትህ አትጣለኝ። 
\m \bd   \bd*ቅዱስ መንፈስህንም ከእኔ አታርቀው።
\m \bd   \bd*በማዳንህ ደስታን ስጠኝ። 
\m \bd   \bd*በጽኑ መንፈስም ደግፈኝ። 
\m \bd   \bd*ለበደለኞች መንገድህን አስተምራቸው ዘንድ።
\m \bd   \bd*ሕግህን የሚዘነጉም ወዳንተ ይመለሱ ዘንድ። 
\m \bd   \bd*የመድኃኒቴ\bd  አምላክ \bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ሆይ ከደም አድነኝ። መላሴም ጽድቅህን በመናገር ደስ ይለዋል፤
\m \bd   \bd*ከንፈሮቼን ክፈት አፌም ምስጋናህን ይናገራል። 
\m \bd   \bd*ብትወድስ መሥዋዕትንም በሰጠሁህ ነበር። 
\m \bd   \bd*የሚቃጠለውን መሥዋዕት አትወድም እንጂ። 
\m \bd   \bd*\bd የእግዚአብሔር\bd* መሥዋዕት የዋህ ልቡና ነው። 
\m \bd   \bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ገርና ትሁት ልቡናን አይንቅም። 
\m \bd   \bd*አቤቱ በሞገስህ ጽዮንን አስጊጣት። 
\m \bd   \bd*የኢየሩሳሌም ቅጽሮችም ይታነጹ። 
\m \bd   \bd*እውነተኛውን መሥዋዕት። 
\m \bd   \bd*መባውንም ቁርባኑንም በምትወድበት ጊዜ ያን ጊዜ ፍሪዶች በመሠዊያህ ይሠዋሉ።
