\c 9 

\s1 የቅዱስ ቆጵርያኖስና የቅድስት ኢዩስጣ ገድል
\b 
\m 1. አንድ አምላክ በሆኑ በአብ በወልድና በመንፈስ ቅዱስ ስም የሚነበብ የቅዱስ ቆጵርያኖስና የቅድስት ኢዩስጣ ምስክርነት ይህ ነው። በዚህ የነቢያት ትንቢት ተፈጸመ ስለ እንክርዳድና ስለ ስንዴ ዘር መብዛት የጌታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ትምህርትም ይህ ነው። ናውስጦስ፣እንዳፈረ በሃይማኖትም እንደ ተሸነፈ ሕዝቡም እንደተበተኑ ተኩላም እንደተገለጠ ይናገራል። 
\m 2. ቅዱስ ቆጵርያኖስ ብዙ መጻሐፍትን በመጻፍ በተኵላ ተከበው የሚሳሳቱትን ሰበሰባቸው። ከጥንት ጀምሮ ክፉ የሆነ አውሬ /ዲያብሎስ/ በእርሱ ሰዎች ይቀና ነበር። እንደክርስቲያኖች መምህር እንደቆጵርያኖስም ምሥራቃዊው ቆምስ ኤውስጣልምስን አወከው። ኢዩስጣ ከተባለች ድንግል ጋርም የአማልክትን ክብር አስወገደ። በመጻሕፍትም ሁሉን ያውኩ ነበር። 
\m 3. በምሥራቅና በሀገሩ ሁሉም ተሰማ ኤውስጣልምስም ተቈጣ፤ ያስሯቸው ዘንድም አዘዘ። በስቃይ እንዲጠብቋቸውና ወደ ደማስቆ እንዲያመጧቸውም አዘዘ። ከዚህ በኋላም አቀረቧቸው ኤውስጣልምስም ጠየቃቸው ቆጵርያኖስ ሆይ በጥንቁልናህ በአማልክትህ ብዙዎችን ያሳትሃቸው የክርስቲያኖች መምህር አንተ ነህን? ዛሬ ግን በተሰቀለው ኃይል ስህተትን ታመጣለህ። የሰውንም ጆሮ ታደነቁራለህ ከሕያዋን አማልክት ይልቅም የተሰቀለውን ከፍ ከፍ ታደርጋለህ አለው። 
\m 4. ቅዱስ ቆጵርያኖስም የጎሰቆልህ ሆይ እንዴት ራስህን በትቢት ሐሳብ አስጌጥኸው፤ በአማልክት ጥበብ ነው ትላለህና። ከዚህ አስቀድሞ ከእናንተ ጋር በስውርነት ሰነበርሁበት ጊዜ በሥራዬና በአረመኔ ጥበብ በጨለምተኝነት ብዙዎችን ገደልሁ። ብዙዎችንም ዝሙት እንዲሠሩ አደረግሁ በኋላ ግን \bd ክርስቶስ\bd* ቅድስት በምትሆን ድንግል እጅ /ሥልጣን/ አዳነኝ አለው። 
\m 5. ከቃላውድስ ወገን የሚሆን ቍለስቴ የተባለ ደግ ሰው ነበር። ይህችን ድንግልም ወደዳት፤ የጠቀማት ግን አልነበረም። ከዚህ በኋላም በሥርዓት አጫት/ተመኛት/። ነገር ግን እስከ ዛሬ ድረስ እሺ ያሰኛት ዘንድ አልቻለም ወደ እኔ መጥቶ የጥንቁልና መጻሕፍትን በመተማመን ጋኔን ላኩህባት \bd በክርስቶስ\bd*ትእምርተ መስቀልም አደረቀችው። 
\m 6. ለሦስተኛ ጊዜም የአጋንንትን አለቃ ላክሁባት። እርሱም በዚህ ማተብ /ምልክት/ ተሸነፈ። እኔም የዚህን ማዕተብ ኃይሉን እረዳ ዘንድ ተጋሁ። እኔም ያን ጋኔን ጠየቅሁት እርሱ በክፉ ተግባሩ መላእክት እያቃጠሉት በክፋት እንዳገኛት ሁሉንም ነገረኝ፤ ከዚህ በኋላም ከእኔ በፊት ለነበረውጳጳስ ጻፍሁ፤ የጥንቁልና መጻሕፍትንም ወደእርሱ ወሰድሁ። በሁሉም የሀገሩ ታላላቅ ሰዎች ፊትበእሳት አቃጠልሁት። 
\m 7. ዛሬም አንተ ጣኦትን በግብዝነት መከተልን ትተው ዘንድ፣ \bd እግዚአብሔር\bd* ወደ ሚመሰግንባት ቤተ \bd እግዚአብሔርም\bd* ትሄድ ዘንድ እማጸንሃለሁ። ከዚህ በኋላም \bd የክርስቶስ\bd*ኃይል የማይሸነፍ መሆኑን ታውቃለህ አለው። 
\m 8. በዚህን ጊዜም ኤጡ “ ተቈጣ። ይሰቅሉትና ያሰቃዩት ዘንድም አዘዘ። ብፅዕት የምትሆን ይህችን ድንግልም ሳታይ በደረቀ ጠፍር ፊቷን ይመታት
\m 1 ናርቅ ጠፍር ፊቷን ይመታት ነበር። የተቀደሰችዋ ይህቺ ድንግልም አቤቱ አንተ የተመሰገንህ ነህ። ሳይገባኝና ጥንቲን ከአንተ የተለየሁ ስሆን ለፈቃድህ እንድገዛ አደረግኸኝ። ስለስምህ ፊቴን እንድመታም አደረግኸኝ። ወታደሮችም \bd እግዚአብሔርን\bd* እያመሰገነች ሳለች ደከሙ። ከዚህ በኋላም ይተዋት ዘንድ አዘዘ። ቅዱስ ቆጵርያኖስም በጽኑ ሲያሰቃዩት ምንም አልተናገረም ከዚህ በኋላም ብፁዕ ለአውስጣንዮስን ለምን ትታበያለህ፤\bd እግዚአብሔርን\bd* የምትወነጅል አንተ ነህ። \bd የክርስቶስን\bd* ተስፋ E ዚህ በቃይ እኔ እገባባት ዘንድ ከምተጋባት ከመንግሥተ ሰማያትም የወጣህ ነህ አለው። ሃ በስፖምትፈልጋት መንግሥተ ሰማያት ከዚህ የበለጠ ስቃይ ያገኝሃል በማለት መለሰለት፣ አውርደው ወደ እስር ቤት እንዲያስገቡትም አዘዘ። የተቀደሰችዋን ድንግልም ከጢርጢኖስ ሴት እንዲያስቀምጧት አዘዘ። ወደዚያ ቤትም ገባች ፤ \bd በክርስቶስ\bd* ጸጋ ቤቱ ብርሃን ሆነ። ከጥቂት ቀን በኀላም ዳግመኛ ያቀርቧቸው ዘንድ አዘዘ። በዚህን ጊዜ መጡ። 
\m 11. ቅዱስ ቆጵርያኖስም ስለሞተው ሰው በስንፍና ትሞቱ ዘንድ አትሹ አለው። ቅዱስ ቆጵርያኖስምይህ ሞት ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ነው ለሚወዱትም ዘለዓለማዊ ሕይወትን ያሰጣል አለው። እርሱም መከረ፤ አሰበም። ድስት እንዲያግሉና በውስጡም ሙጫስብና የአደሮ ማር እንዲጨምሩ ብፁዕና ቅዱስ የሚሆን ቆጵርያኖስንም እንዲያስገቡት አዘዘ። ከእርሱ ጋርም ብፅዕትና ቅድስት ድንግል የሆነች ሴትን እንዲያስገቧት አዘዘ፤ እሳቱም አልነካቸውም። 
\m 12 ብፁዕ ቆጵርያኖስም አስቀድሞ ገባ፤ ይህች ብፅዕት ሴትም ያን ጊዜ ገባች። ከጥንት ጀምሮ የሚያስፈራው ክፉ ዲያብሎስም በልቧ ፍርሃትንና ድንጋጤን አሳደረባት፧ መጥታም ከጐኑ ቆመች። ብፁዕ ቆጵርያኖስም ስለ \bd ክርስቶስ\bd* በመታገሥ ነይ አላት። የመንግሥተ ሰማይን በር የከፈተችልኝ \bd የክርስቶስን\bd* ክብር ያሳየችኝ ይቺ [መከራ መቀበል/ ናትና። \bd የክርስቶስን\bd* ኃይል ተጎናጽፈሽ አጋንንትንናገዥውን ያሳፈርሽ፣ ድል ያደርግሽ አንቺ ዛሬ በጠላት ፈተና እንዴት ተታለልሽ አላት። 
\m 13. ያን ጊዜም በመስቀል ምልክት አድርጋ ወደ ምጣዱ ሄደች። ሁለቱም እንደ ደጋ ውርጭ ሁኖላቸው ተቀመጡ። ቆጵርያኖስም በሰማይ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይሁን፤ በምድርም ሰላም ሆነ ሰይጣን ከሰማይ በመውደቁ በሁሉም ሰላም ተፈጽሟልና። 
\m 14. \bd ክርስቶስ\bd* ወደ ዓለም ከመጣ በኋላም በሰይጣን ላይ ጨለማ ታዘዘ። በመስቀሉ ምልክት ኃይልም አገልጋቹን ይቅር አለ። ሰይጣንም ማደሪያውን በገሃነም ውስጥ አደረገ። የአባቶች አምላክ የምትሆን ጌታ ሆይ ስለዚህ አመሰግንሃለሁ፤ በቸርነትህም ስለ አንተ ስም ከዚህች ስቀe እድናለሁ፤ በጽንሐሑ ያለች ይህቺ መሥዋዕትም ዕጣንም/ መዓዛዋ ያማረ ይሁን አረ
\m 15 ኤውስጣልምስ ይህን በሰማ ጊዜ እኔ ስንፍናችሁን እጠላለሁ አለ። ከእርሱ ጋር ' ወዳጁ ነበር። ኤውስጣልምስንም የአንተ ቸርነት በአማልክቶቻችን ስም ወደሚፈላው ድስት እንድገባ \bd የክርስቶስ\bd* ኃይል አለ የሚሉትንም ድል እንዳደርግ አስገደደኝ አለው። ኤውስጣልምስም ፈቀደለት፤ አትናስም ወደድስቱ ተጠጋ፤ የአማልክት አባት የምትሆን የሄራቅሊስ አምላክ ለሰው ሕይወትን የምታድል አስቀልጵዮስ ታላቅ ነህ አለ። ከእሳቱ ወደ አለው ወደ ፈላው ድስት በቀረበ ጊዜም ሆዱ ታወከና አንጀቱ ተዘረገፈ። 
\m 16. ቆጵርያኖስም ቅድስት ከሆነችዋ ድንግል ጋር \bd እግዚአብሔርን\bd* ያመሰግን ነበር። ኤውስጣልምስ ይህን በተመለከተ ጊዜም \bd የክርስቶስ\bd* ኃይል እንደ ማይሽነፍ ተጠራጠርሁ፤ አዘንሁም ጓደኛዬ ጌራኒ \bd ክርስቶስን\bd* ገድሏልና አለ። ጥርንጥዮስንም ጠራውና እነዚህን ቅዱሳን ዕወቅ፤ ከቅዱሳኑ ጋርም አትጣላ። የክርስቲያኖች ኃይል አይሸነፍምና ወደ ንጉሡም ላካቸው ስለ እነርሱም አስረዳው አለው። .
\m 17. ኤውስጣልምስም እንዲህ በማለት ደብዳቤ ጻፈ። ለገናናው ለቄሣርናለዲዮቅልጥያኖስ ደስታ ይሁን፤ እንደመንግሥትህ ትእዛዝ በምሥራቅ በኩል የክርስቲያኖችን መምህር ቆጵርያኖስንና ስሟ ኢዩስጣ የተባለችዋን ድንግል ያዝኋቸው፤ እነሆም ያሰቃየኋቸውን ሥቃይ ከደብዳቤው ታየዋለህ እሺ ግን አላሉኝም። አሁንም ወደ ግዛትህ ላኩኋቸው አለ። 
\m 18. ንጉሡም ደብዳቤውን ባነበበው ጊዜ ቅዱሳኑ እንዴት እንደተሰቃዩ አደነቀ። ከባለሟሎች ጋርም መከረ፤ ዳግመኛም ማሰቃየት ትክክል አይደለም። ኃይላቸው የሚያሸንፍ ነውና የአንጢኪያና ድንግል የምትሆን የኢዩስጣ መምህራቸው ቆጵርያኖስም ለክርስቲያኖች ከንቱ የሆነ ትምህርትን መረጡላቸው፤ ይኖሩበትም ዘንድ አልወደዱም፤ ሞትንም መረጡ እነዚህ ይሞቱ ዘንድ በሰይፍ ይሰቃያሉ አለ። 
\m 19. ቅዱስ ቆጵርያኖስም ከድንግሏ ሴት ጋር የኒቆምዲያ ክፍል ወደ ሆነች ስልዮስ ወደ ተባለችዋ ምንጭ ወሰዳቸው። ለሁለት ሰዓት ያህል ለጸሎት እንዲታዟቸውም ለመኗቸው። ቅዱሱም /ቆጵርያኖስም/ በዓለም ያሉ አብያተ ክርስቲያናትንና \bd የክርስቶስን\bd* አገልጋዮች ሁሉ አሰበ። ድንግሊቱን ሴትም በቀኙ በኩል አቆማት፤ \bd በክርስቶስ\bd* መስቀልም ባረካት። አስቀድመው እርሳን እንዲሠዋትም ለመነ እንዲህም አደረጉ። \bd ለክርስቶስ\bd* ምስጋና ይሁንም አለ። 
\m 20 ከበረሃ የመጣ ስሙ ቴዎቅጢስጦስ የተባለ አንድ ሰው ነበር፤ ቅዱሱንም እጅ ነሳው ፤የዲዮቅልጥያኖስ አማካሪው ይራኢም ነበር። ያን ጊዜም አንገቱን በሰይፍ ይቆርጡት ዘንድ አዘዘ። ከዚህ በኋላም ቅዱስ ቆጵርያኖስሰማዕትነትን ተቀበለ። ሥጋቸውን እንዲበሉት ለውሾች ይሰጡ ዘንድም አዘዘ። የሦስቱም ሰዎች ሥጋቸው ለአራዊት ወደ ውጭ ተጥሎ ለብዙ ቀን ቆየ። ደጋጎች፣ ጸድቃን፣ ምእመናን ወገኖቻቸውምቅዱሳኑ እንደተሠዉ ሰሙ። እርሱም ሮማዊ የሀገራቸው ሰውነበር። ስድስት ቀንና ስድስት ሌሊትም ጠበቃቸው። የሚጠብቁትም ሁሉ ተስፋ አደረጉ፣ ከወርቅና ከከበረው ዕንቍ የሚሻል የቅዱሳንን አስከሬንም ወሰዱ። በክብርም ወደ ሮም ወሰድን። መላ በምእምናኑ ዘንድ ተጋድሏቸውን በሰሙ ጊዜም የቅራሊኖስ ዘመድ የምትሆን አንጌነታ ሩፊናን ወሰዱ። እርሷም የቅዱሳኑንዐፅሞች ወሰደች፤ ስሙ አስፎሩቅላደፎሩ በሚባል ያማረ ቦታም አበቀመጠፖተው። ወደዕፅማቸው የሚሄዱትም \bd እግዚአብሔር\bd* አብን፤ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* መንፈስ ቅዱስን ያመሰግናሉ። 
\m 22. ይህም በዲዮቅልጥያኖስና በመክስምያኖስ ዘመን በኒቆምድያ ሀገር ዲዮስ በተባለው ወር ሐሙስ ቀን በጽርዕም አቴር በተባለው ወር በግእዝም በጥቅምት ወር ይህ ተደረገ። ለእኛንጉሣችንም \bd ክርስቶስ\bd* ነው፤ ለዘለዓለሙ አሜን። የጻፈውን ያስጻፈውን ያነበበውን የተረጎመውን ቃሉንም የሰማውን \bd እግዚአብሔር\bd* በመንግሥተ ሰማይ በአንድነት ይማራቸው ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\b 
\b 
\b 
