\c 1 

\s1 የአባታችን የመባዓ ጽዮን ገድል የሰኞ
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፩\bd*
\b 
\m \bd ፩\bd* አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም እምነን እንግዲህ በቅድስት ቤተ ክርስቲያን ፊት በየወሩ የሚነበብ \bd ለመባዓ ጽዮን \bd*የገለጸለትን ለሚሰሙ ሰዎች የድኅነት ምክንያት የተሰጠ ለከሐድያን የእንቅፋት ድንጋይ የሚሆን \bd የመድኃኔ ዓለምን\bd*\bd  \bd*የሞቱን መታሰቢያ መጽሐፍ እንጽፋለን።\bd  \bd*
\m \bd ፪\bd* ይህን በዓል ለሚያከብር ሰው በመስቀሉ ኃይል የተደገፈ ይሁን። እሱን የሚያቃልል የሚሰድብና የሚጠላ ግን ከቅዱሳን አንድነት የራቀ ይሁን። \bd መድኃኔ ዓለምን \bd*ለሚያከብረው ግን በደብረ ጽዩን መቆምን ያድለው በብርሃን ጋሻ ይከልለው ከሰይጣን ጠብ ያድነው እስከ ዘዓለም ድረስ አሜን።
\m \bd ፫\bd* የክርስቲያን ማህበሮች ሁሉ በዕዝነ ልቡና ስሙ ከሰይጣን መገዛት ያድነን ዘንድየታመመ የተሰቀለና የሞተ \bd የመድኃኔ ዓለም \bd*የኢየሱስ \bd ክርስቶስ\bd*የሞቱን መታሰቢያ አድርጉ።
\m \bd ፬\bd* የቅዱሳንን መታሰቢያ ያደረገ በቅድስት ደብረ ጽዩን ከነሱ ጋራ እንደሚነግሥ አልሰማችሁምን።
\m \bd ፭\bd* \bd የመድኃኔ ዓለምን \bd*መታሰቢያ ያደረገ ግን በመንግሥተ ሰማያት ባለሟልነትን ያገኛል። በየወሩም አምስት ሺህ ነፍሳትን ከደይን ያወጣል በየሳምንቱ ዓርብ ዓርብም ስለ ስቅለቱ ሶስት መቶ አርባ ይሰጠዋልየዕንቍ የወርቅ አክሊልየብርሃን ልብስ ይሰጠዋል። 
\m \bd ፮ \bd*\bd የመድኃኔ ዓለም \bd*ለመታሰቢያው የተደረገው ኅብስት እንደ ቅዱስ ሥጋው ጽዋውም እንደ ከቢር መይሆናል። 
\m \bd ፯\bd* ከሩቅ ሆኖ \bd የመድኃኔ ዓለምን \bd*መታሰቢያ የሚያደርግ አለ ሲሉት የሰማ በሰማም ጊዜ ይህን ነገር ቢያምን ቢወደውም ወደዚያ ሒዶ መድረስ ባልተቻለው ጊዜ ክብር ምሥጋና ይግባውና \bd መድኃኔ ዓለም\bd* ምሬዋለሁ አለ። 
\m \bd ፰\bd* \bd ለመባዓ ጽዮን \bd*የገለጸለት በልብ ወለድና በድርሰት አይደለም ክብር ይግባውና እሱ ራሱ \bd መድኃኔ ዓለም\bd* በቃሉ ተናገረው እንጂ። 
\m \bd ፱ \bd*መላእክትና ሰው የሚያመልኩት ሙላ ኔሮን የሚያመሰግኑት በጠሩትም ጊዜ የመለሰላቸው ለሚጠሩትም ቅርብ ነው። ለሚፈሩትም ፈቃዳቸውን ያደርግላቸዋል።
\m \bd ፲\bd* ወደ ዓለም በመጣ ጊዜ በመንፈስ ቅዱስ ሥራ\bd  \bd*ው ሁኖ የማርያምን ሥጋ ለብሶ እንዲያውቁት ያስወደዳቸው እሱ ነው። 
\m \bd ፲፩\bd* ዮሐንስም በዮርዳኖስ ባጠመቀው ጊዜ መንፈስ ቅዱስን በነጭ ርግብ አምሳል በራሱ ሲቀመጥ አየሁት አብንም የምወደው ልጀ ይህ ነው እሱን ስሙት ሲል ሰማሁት አለ። 
\m \bd ፲፪\bd* ወንጌላውያንም እንደጻፉት ብዙ ተአምራትን አደረገ። ወታደሮችም ይዘው በጲላጦስ ፊት አደረሱት። ክፉዎች አይሁድ በእንጨት ላይ ሰቀሉት የሾህ አክሊልም አቀዳጁት በብረት በትር ራሱን መቱት መጸጻውን ከሐሞት ጋራ አጠጡት። 
\m \bd ፲፫\bd* ሲሰድቡት አልሰደባቸውም እኛን ለማዳን በዕለተ ዓርብ ሞተ። በሸክላ ሠሪ እርሻ ቀበሩት በእሑድ ቀንም ሕያው ሁኖ ተነሣ። ዳግመኛም የወጉትን ይፈርድባቸው ዘንድ ይመጣል። 
\m \bd ፲፬\bd* እንደዚህ ያለውን አምላክ ፈጽማችሁ አመስግኑት አክብሩትም እሱ \bd መድኃኔ ዓለም\bd* ቅዱስ ነውና። \bd የመድኃኔ ዓለም \bd*ቸርነቱ ከሁላችንም ጋር ይሁን አሜን። 
\s2 ምዕራፍ \bd ፪\bd*\bd  \bd*
\b 
\m \bd ፩\bd* እናንት የቤተ ክርስቲያን ልጆች አባቶቼና ወንድሞቼ ወንዶችም አህቶችም የዚህን የጻድቁን የብፁዑን \bd መባዓ ጽዮን \bd*የተባለ የተክለ ማርያምን ገድል እነግራችሁ ዘንድ ስሙ። \bd የመድኃኔ ዓለም \bd*ቸርነቱ \bd የመባዓ ጽዮን \bd*በረከቱ ከኛ ጋር ይሁን አሜን።
\m \bd ፪\bd* ከዚህም በኋላ ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*በ\bd መባዓ ጽዮን \bd*ላይ ካደረገው ይቅርታና ርኅራኄ ፍቅር ፍፁም ጸጋ የተነሣ ትንሽ ተአምር እንነግራችኋለን።
\m \bd ፫\bd* \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd* በጥበቡ በቅዱሳኑ ላይ የሚሳነው የለም ድንቅ ሥራዎቹንም በቅዱሳኑ ላይ ያሳያል። 
\m \bd ፬\bd* በቅዱሳን መንገድ የሄደ በክፉዎች መንገድ ያልቆመ የቺሃን ኮከብ በአንብሮተ እድ የተሾመ ከመምህር ሳሙኤል ወገን የሚሆን ከክቡራን ወገን ከአንደገባጦን ሰዎች መወለዱ ከደጋጎች የሆነ በሥራው ሁሉ ደግ የሆነ ክህነቱም ንፁሕ የሆነ በየዋህነቱ ከሰዎች ጋራ የተስማማ ጾምን ከትዕግሥት ጋራ የሚወድ \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔርን\bd* በሥራዋ ሁሉ ደስ የምታሰኘው ስሟም ጽዮን ትኩና የምትባል ደግ ሚስት ያለችው ሀብተ ጽዮን የተባለ አንድ ሰው ነበረ።\bd  \bd*
\m \bd ፭\bd* እነዚህም ሰዎች በፍቅርና በሰላም እንደ ሥራቱ በንፁሕ ጋብቻ ተወስነው ይኖሩ ነበር። የተባረከ ልጅን ይሰጣቸው ዘንድ ወደ ጌታ ይለምኑ ነበር ወንድ ልጅም ብንወልድ ስሙን \bd መባዓ ጽዮን \bd*ባልነው እያሉ ይመኙ ነበር።\bd  \bd*
\m \bd ፮ \bd*ከጥቂት ቀን በኋላ \bd እግዚአብሔር\bd* ልመናቸውን ሰምቶ ደም ግባቱ ያማረ መልኩም ብሩህ የሆነ ሁለመናው ኦሕ የሆነ ልጅን ሰጣቸው። ዘመዶቹም ደስ ተሰኙ አስቀድመውም እንደተሳሉ \bd መባዓ ጽዮን \bd*አሉት። 
\m \bd ፯\bd* ትንሽም ባደገ ጊዜ አንድ ካህን ወደዚህ ሀገር በእንግድነት መጣ የሕፃኑም አባት ተቀብሉ በቤቱ አሳደረው እንደተጻፈው። 
\m \bd ፰\bd* ለዚህም እንግዳ ከተወደደ ልጇ ጋራ የእመቤታችን ሥዕል ነበረችው፤ ሲተኛም ይህቺን ሥዕል በራስጌው አኖራት ማለዳም ተነሥቶ ሥዕሊቱን ረስቷት ሄደ።
\m \bd ፱\bd* ይህም ሕፃን አገኛት አቀፋት ሳማትም ደስም ተሰኘባት ለሌላ ሰውም አልሰጥም አለ በአንገቱም አሠራት። አባቱም ይህን አይቶ ምን ላድርግ ከእኔም ጋራ እንዳላስቀምጣት ኃጢአት ይሆንብኛል የኔ አይደለችምና እንዳልሰጠውም በወዴት አገኘዋለሁ አለ።
\m \bd ፲\bd* ከዕለታትም በአንዲት ቀን ከዚያ ሰው ጋራ ተገናኘ ሥዕልህን ከእኔ ቤት የተውካት ለምንድን ነው ወደኔም እስከምትመለስ ጠበቅሁህ ለምን ዘዝህ አሁንም \bd በእግዚአብሔር\bd* ቸርነት አንተን አግኝቼሃለሁና ሥዕልህን ውሰድ አለው።
\m \bd ፲፩\bd* ያም ሰው ያገኛት ማነው አለው። ያገኛትስ ትንሽ ሕፃን ነው እሱም ፈጽሞ ወዷታል ካገኛትም ጀምሮ ለሌላ አልሰጣትም ከሱ በግድ ቀምቼ እሰጥሃለሁ አለው።
\m \bd ፲፪\bd* የሥዕሊቱም ባለቤት ወዳለታለች እኔንማ ብትወድ ባልተረሳችኝም ነበር ለዚያ ለአገኛት ሕፃን ትሁነው አለው። ስለእሷም ፍቅረኞች ሆኑ እርስ በእርሳቸውም እጅ ተነሣሥተው በየሀገራቸው ሄዱ።
\m \bd ፲፫\bd* አባቱም በልጁ ላይ ስለሆነው ስጦታ አደነቀ። ዕድሜውም ለትምህርት ሲደርስ የዳዊትን መዝሙርና የሕግን መጻሕፍት ሁሉ ያስተምረው ጀመረ ዲቁናም ተሾመ። 
\m \bd ፲፬ \bd*ለሥራውም ሁሉ ጥበበኛና ልበኛ የዜማውም መዓዛ የጣፈጠ እንደሆነ ባየ ጊዜ ቅኔን ይማር ዘንድ የየሐንስ ደብር ወደምትሆን ወደ ቤተ ማርያም ወሰደው። የአንደገባጦንንም አውራጃ ሁሉ የሚገዛ መምህር በዚያ ነበረ ተክለ ሃናንያምን ለሱና ለአንድነቱ መነኰሳት አደራ ሰጠው። 
\m \bd ፲፭\bd* አባ ስምዖንና አባ አዝቂርም ስምህ ማነው ብለው ጠየቁት \bd መብዓ ጽዮን \bd*ነው አለ። ከመምህራን ሁሉ እንዲህ ያለ ስምስ አይገባም ስምህ ተክለ ማርያም ይባል እንጂ አንተ ሕፃን ነህና አሉት።
\m \bd ፲፮\bd* ተክለ ማርያም እያሉ በመምህራኑ ዘንድ እንዲህ ይጠሩት ነበር ባለ ሁለት ስምም ሆነ። ቅኔንና የጥበብ መጻሕፍት ተግሳጽንም ጾምና ጸሎትን ሥዕል መሳልን መጽሐፍ መጻፍን ሁሉ ተማረ በመንፈሳዊ ሥራ ሁሉ ፍፁም ሆነ።
\m \bd ፲፯\bd* ከዕለታት በአንድ ቀን ቅዱስ ሥጋውን ክቡር ደሙን ከተቀበለ በኋላ አንድ ልጅ ከቤተ ክርስቲያን ወጥቶ ሲሔድ እግሩን ዕንቅፋት ተመታ ደሙም ከመሬት ፈሰሰ።
\m \bd ፲፰\bd* እውቀትን የተመላ ይህ ሕፃን ይህን አይቶ ደረቱን መታ ስለሱም ደሜ ይፍሰስ አለ። እያደነቀም ከቤቱ እስኪደርስ ከኋላው ተከተለው።
\m \bd ፲፱\bd* ከሱም ዘንድ ደርሶ ስለ \bd መድኃኔ ዓለም\bd* ሥጋና ደም ክብር የደማውን ጣቱን እስኪደርቅ ድረስ ጠባው። ጓደኞቹም ደሙን ከአፈሩ ጋራ ሲበላ ባዩ ጊዜ የሳቁ አሉ በልቡናቸውም ያደነቁ አሉ።\bd  \bd*
\m \bd ፳\bd* ከዕለታት በአንድ ቀን አንድ ልጅ ከቁረበ በኋላ የበላው የጠጣውን ሁሉ አስታወከው። ይኸ ብፁዓዊ ግን ስለ ጌታችን ስለ \bd መድኃኔ ዓለም\bd* ፍቅር በጻህል ተቀበለው። \bd የመድኃኔ ዓለም \bd*ቸርነቱ \bd የመባዓ ጽዮን \bd*በረካቱ ከኛ ጋራ ይሁን አሜን።
\s2 ምዕራፍ \bd ፫\bd* 
\b 
\m \bd ፩\bd* አባትና እናቱም ለአካለ መጠን እንደደረሰ ባዩ ጊዜ እንደ ህጉ ሴት አጨለት። የዚያን ጊዜም እምቢ አላቸው ይህንን ሥራም በዓለም ውስጥ አልሠራም እኔ ድንግልናዬን ለእመቤቴ ለቅድስት ድንግል ማርያምና ለጌታዬ ለ ኢየ\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* አገልጋያቸው እሆን ዘንድ ተለያለሁ አላቸው። በዚህ በኃላፊ ዓለም ኃጢአትን መጨመር በቀር ምን እጠቀማለሁ ያገባ ሰው ሚስቱን ደስ የሚያሰኛትን ሥራ ያስባል ያላገባ ግን \bd እግዚአብሔርን\bd* ደስ የሚያሰኘውን ሥራ ያስባል ብሎ ጳውሎስ እንደተናገረ አላቸው።
\m \bd ፪\bd* እነሱም የልጁን ነገር ሰምተው ተውት አላስገደዱትም እነሱም ጽድቅን የሚወዱ ናቸውና። እንደፈለግኸም ሁን ለእኛም የመንግሥተ ሰማያት መሪ ትሆነን ዘንድ አሉት።
\m \bd ፫\bd* የዚያን ጊዜም የእውነት አምላክን አመሠገኑት \bd መድኃኔ ዓለምን \bd*የሚወድ በሃይማኖቱም የጨከነ ይህን የተወደደ ልጅ ስለሰጣቸው።
\m \bd ፬\bd* ከዚህም በኋላ አባቱየመንፈስ ቅዱስ ማደሪያ ይሆናል ብሎ ትንቢት ተናገረ የእውነት ቃልም አልታበለም እንዲሁም ሆነ።
\m \bd ፭\bd* በጾምና በጸሎት በፍቅርና በሰላም በትዕግሥትና በየዋህነት ከንፈሮቹን ከዋዛ ከፈዛዛና ከሐሜትም በመጠበቅ \bd መድኃኔ ዓለምን \bd*ያገለግለው ዘንድ ጀመረ። ነቢይ የካህናት ከንፈሮች ህግና ሥርዓትን ይጠብቃሉ እንዳለ።\bd  \bd*
\m \bd ፮\bd* ዳዊትም አንደበትህን ከክፉ ነገር ከልክል ከንፈሮችህም ሽንገላን እንዳይናገሩ እንዳለ። 
\m \bd ፯\bd* የምንኩስናንም ቀንበር ከተሸከመ ጊዜ ጀምሮ ከፈረስና ከቅሉ ላይ አልተቀመጠም በዐልጋም በምንጣፍም አልተኛም። ትልቅ ድንጋይ በደረቱ ተሸክሞ በምድር ካአመድ ላይ ነው እንጂ።
\m \bd ፰\bd* በተቀመጠም ጊዜ በራሱ ይሸከመዋል በሚሰግድም ጊዜ በጀርባው ያዝለዋል ይህም ድንጋይ የአንድ ሰው ሸክም ያህላል። ያለሰንበታትና ያለበዓላትም በቀር ዘወትር እንዲህ ያደርግ ነበር። በእነዚህ ቀኖች ግን እስከ በዓሉ መጨረሻ ድረስ ሥጋው እንዳይድን ምሥጋናን ያበዛል። 
\s2 \bd ምዕራፍ\bd* \bd ፬\bd*
\b 
\m \bd ፩\bd* ከዕለታትም ባአንድ ቀን ብፁዕና ምስጉን ከሚሆን \bd እግዚአብሔር\bd* ከሚጎበኘው በመንፈስ ቅዱስም የተሠወረ ምስጢርን ከሚያውቅ ከዳሞ ባህታዊ ከገብረ \bd ክርስቶስ\bd* አንድ ሰው ወደሱ ተላከ።
\m \bd ፪\bd* እሱም በአንተ ያየሁት አለኝና ና እንገናኝ አለው። ያንን\bd  \bd*መልእክተኛም በየት ታውቀኛለህ አለው እሱም እንጃ እሱ ያውቅሃል አለው ይህ ቅዱስም \bd የእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ ይሁን ወደ እርሱም ያድርሰኝ አለ። በዚያች ጊዜም ተነሥቶ ሔደ የሦስት ቀን መንገድ የምትሆነውን በዚች ቀን ወደ እርሱ ደረሰ። ባህታዊውም ባየው ጊዜ ተደሰተ በመንፈሳዊ ሰላምታም እጅ ነሳው። 
\m \bd ፫\bd* ልጀ እንዴት አለህ አለው። እሱም አባቴ ሆይ በቅድስት ጸሉትህ ደህና አለሁ አለው የጽድቅ ነገሮችንም ተናገረ የማታውቀኝ ኃጢአተኛውን ለምን ጠራኸኝ አለው።\bd  \bd*
\m \bd ፬\bd* እኔ አውቅሃለሁ አለው በየት ታውቀኛለህ በወዴት እንደም ታውቀኝ \bd በመድኃኔ ዓለም\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ንገረኝ አለው። እንደዚህም ሲል ነገረው ልማዴ ብሩህ ደመና መጥቶ ይጠቅመኛል ወደ ጌታዬ ወደ \bd መድኃኔ ዓለም\bd* መቃብር ኢየሩሳሌም ያደርሰኛል ከቅዱሳንም ጋር ቍርባንን እቀበላለሁ። 
\m \bd ፭\bd* ቍርባንንም ከተቀበልን በኋላ በየሀገራችን እንሔዳለን ባደመና የሚዓን አለ በነፋስ ክንፍም የሚግን አለ አንተንም \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ትልቅ እንደሆንህ አየሁህ ባጎ ሥራውን ይሰጠኝ ዘንድ። 
\m \bd ፮\bd* እሱም አባት ሆይ እንደዚህ ከሆነ በዚያ ሳለህ ጊዜ እኔ ለምን አላወቅሁህም አለው። 
\m \bd ፯\bd* እንዲህ ሲልም መለሰለት፡ ልጀ ሆይ ብዙዎችን ትመልሳቸው ዘንድ አለሀ ያለጊዜው ግን አይሆንም።
\m \bd ፰\bd* ይህንስ ተወው ሴትና ወንድ ሁነው የተወለዱ ሕዝብንም እንደ ሥራቸው መወደድ መጠን ከመነኰሳት አስቀድመው ቍርባን እንደሚገባቸው እነግርህ ዘንድ ስማ አለው።
\m \bd ፱\bd* በዚህን ጊዜ ቅዱስ \bd መባዓ ጽዮን \bd*አዘነ፡ መነኰሳትንም ዓለማውያን ስለሚቀድሟቸው ፈጽሞ ተደነቀ።\bd  \bd*እሱም አባትህን ጠይቀው ይነግርሃል የሚል እንደተጸፈ የምንኵስናን ሥርዓትና የጽድቅን ሥራዎችም በትምህርት ጠየቀው።
\m \bd ፲፩\bd* እሱም የጽድቅ ሥራዎችንም ሁሉ ነገረው መከረውም ፤ ቄስ ትሆናለህ ብዙዎችም በቡራኬህ ይድናሉ በቃልህም ይቀደሳሉ ከሁሉ አስቀድመህ በጌታህ \bd በመድኃኔ ዓለም\bd* በፍቅሩ ጽና ሲል በሱ ላይ ትንቢት ተናገረ።
\m \bd ፲፪\bd* ከዚህም በኋላ መርቆ በሰላም ሸኘው የተመሰገ \bd እግዚአብሔርንም\bd* እያመሰገነ ወደ ሀገሩ ተመለሰ።
\m \bd ፲፫\bd* ከዛም በኋላ ከብዙ ወንድሞቹ ጋራ አባ ገብርኤል ወደሚባል ጳጳስ ሂዶ የክህነት ሹመትን ተቀበለ። ቄስም\bd  \bd*ሁኖ \bd በመ\bd*\bd ድ\bd*\bd ኃኔ ዓለም\bd* በሥጋውና በደላይ አገለለ። ካህናትም እንደሚያሳርጉ ሁሉ ንፁሕ ቍርባንን አሳረገ።\bd  \bd*
\s2 ምዕራፍ \bd ፭\bd* 
\b 
\m \bd ፩\bd* ከዕለታት በአንድ ቀንም ታላቅ ተአምር ተገለጸለት። ባመሠዊያው ፊት እያጠነ ቄሱ ወንጌል ለማንበብ በወጣ ጊዜ ባፃህሉ ላይ ቍርባኑ ሲንቀሳቀስ አየሁ የሆነውን አውቅ ዛን መሽፈኛውን በእጁ ባነሳሁት ጊዜ ነጭ በግ ሁኖ አገንሁት ደንግጬ እንደመጀመሪያው ሸፈንሁት አለ። 
\m \bd ፪\bd* ካህኑም ወንጌልን አንብቦ ጨርሶ ሲቀድስ ኅብስት ወደመሆን ተመለሰ። ሁላችንም ወንዶቹም ሴቶቹም ተቀበልነ አለ። እንደዚህ ያለም ነገር ሦስት ቀን አየ። 
\m \bd ፫\bd* ከዕለታትም በአንድ ቀን በቍርባን ጊዜ ከአንድ ቄስ ጋራ ሊያገለግል ታላቅ ማስፈራት ሆነ። ግርማዋ የምታስፈራ ሌትን አየሁ\bd  \bd*ዕንባዋንም ከዓይኖቿ ታፈሳለች ከግርማዋም የተነሣ ፈጽሜ ፈራሁ። 
\m \bd ፬\bd* የተወደደ የልጄን ሥጋ በጥርሳቸው ሲያላምጡት ታያለህ ስትል መለሰችልኝ አለ። ባየሁትም ጊዜ አንጀቴ ይላወሳል ፣\bd  \bd*ልጄ የሞተ ይመስላቸዋል ፣ ሕያውም እንደሆነ አያውቁም እንዲህ ብላ እመቤታችን እያለቀሰች ነገረችው።
\m \bd ፭\bd* እሱም ከሷ ጋራ አለቀሰ። ካህናቱንና ዲያቆናቱንም በጥርሳችሁ በመንጋጋችሁ አታላምጡ። በመፍራት በትናጋችሁ ብሉ እንጂ አላቸው።
\m \bd ፮\bd* ስለዚህ ነገርም ራሱ ጌታ በወንጌል ሥጋዬን የበላ አይሞትም ይላል። እሱ ግን አትብሉ ይለናል እያሉ ተዘባበቱበት። 
\m \bd ፯\bd*፤ በሱም እንደተዘባበቱበት ሰምቶ ፈጽሞ አትብሉ ብዬ አዘዝኳችሁን? በፍርሃት ሆናችሁ ትበሉ ዘንድ አዘዝኳችሁ እንጂ አልፈረድሁባችሁም። ከእንግዴህ በኋላ ራሴን አዳሁ የምታደርጉትን እናንተ ታውቃላችሁ። 
\m \bd ፰\bd* ከዚህም በኋላ ተነሥቶ ወደ ደብረ ሊባኖስ ሄደ ከአባታችን ከተክለ ሃይማኖት መቃብር በረከትን ይቀባል ዘንድ፡
\m \bd ፱\bd* ከቅዱሳንም ምን ኃይሳንም አንዱ \bd ለገብረ ክርስቶስ\bd* በዕለተ እሑድ በበዓለ ሃምሳ ለአባታችን \bd ተክለ ሃይማኖት\bd*\bd  \bd*በዓል ካህናት በቤተ ክርስቲያን ሲያገለግሉ እየጸለይሁ ሳለ ፈጽሞ የተሸለመ ግርማው የሚያስፈራ ሰውን አየሁ። ይኸውም አባታችን ተክለ ሃይማኖት ነው። መሥዋዕትንም ሲሠዋ ብዙ ካህናትና ዲያቆናት ዙሪያውን ከበውት ነበር። የዚያን ጊዜም መበዓ ጽዮንን ጠቀሰው ቍርባንንም ሰጥቶ በቀኙ አቆመው። ከሱም በኋላ ለሌሎቹም ሰጣቸው ብሎ ነገረው አባታችን\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ይህን አይቶ \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገነው። አባታችን \bd መባዓ ጽዮንም\bd*\bd  \bd*በሰላም ወደ ሀገሩ ተመለሰ።
\m \bd ፲\bd* ከዕለታት በአንድ ቀን በቤቱ ላይ ሳለ ብሩህ ደመናን አየ። ከደመናውም ውስጥ ገጹ ብሩህ የሆነ ጽህሙም እስከ ደረቱ የረዘመ የብርሃን መስቀል ስቀል በእጁ የያዘ ሰው ታየው።
\m \bd ፲፩\bd* ልጄ ሆይ ሰላም ለአንተ ይሁን አለው። አባታችን \bd መባዓ ጽዮን \bd*እንተ ማነህ አለው። ጌታችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*እጎበኝህ ዘንድ ወደ አንተ የላከኝ እኔ አባትህ ሳሙኤል ነኝ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ የምታለ ቅስበት ኀዘንህ ምንድን ነው አለው።
\m \bd ፲፪\bd* አባታችን \bd መባዓ ጽዮንም \bd*እና ገን\bd  \bd*አባቴ ሆይ ኀዘኔስ ብዙ ነው አለው። አባታችን ሳሙኤልም አትዘን ተስፋም አትቁረጥ ምሥጋና ይግባውና \bd መድኃኔ ዓለም\bd* ከአንተ ጋራ አለ አለው።
\m \bd ፫\bd* አባታችን \bd መባዓ ጽዮንም \bd*በቅድስት ጸሎትህ አስበኝ አለው። ክብር ምሥጋና ይግባውና \bd መድኃኔ ዓለም\bd* እዩ የሚያገኝህ ክፉ ነገርም የለም አለው። ይህንም ብሎ ባረካው እሱም \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሠገነው በቸርነቱ ብዛት የጎበኘኝ የአምላኬ ስሙ ይመሥገን አለ። ይህም ሁለተኛም ሐምሌ
\m \bd ፭\bd* ቀን በመንፈቀ ሌሊት ለዓርብ አጥቢያ ለአባታችን \bd ለመባዓ ጽዮን \bd*ሐዋርያት ታዩት ሰላምታንም ሰጡት ቅዱስ ጴጥሮስም ቍርባንን ሰጠው ብዙዎች ጻቃድቃንና ሰማዕታትም ዘወትር ይጎበኙታል ስማቸውን ብንጠራ ነገር ይበዛል ብለን ተውን። \bd የመድኃኔ ዓለም \bd*ቸርነት የመባዓ ጽዩን ረድኤት ከሁላችን ጋር ይሁን እስከ ዘለዓለም ድረስ አሜን። 
\b 
