\c 8 

\s1 የእሑድ እንዚራ ስብሐት
\b 
\m \bd 162\bd* የምስጋናና የንጽሕና ፍሬን በልብሽ እርሻ ላይ ባበቀለ በእግዚአብሔር አብ ስም፣ የሚያስፈራ መለኮቱን ከሥጋሽ ጋር ባዋሐደ በእግዚአብሔር ወልድ ስም፣ ቸር በሆኑ በነቢያት አንደበት የገናንነትሽን ዜና ባሰማ በእግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ ስም እመቤቴ ሆይ ነበልባልን በተጐናጸፈች ዕፅ እመስልሻለሁ። የእረኞችን አለቃ የመንጋውን መዝለል ከእርሷ ላይ በተመለከተ ጊዜ ሙሴ ከማየቱ የተነሣ ፈራ፤ ደነገጠ። ንግሥት ሆይ ትክክል ያልነበረ የፍትሕ ሚዛን በአንቺ ቀና ተስተካከለ፤ የተገፋው የተበደለውም በአንቺ ተደሰተ። የተጠላውም በአንቺ ተወደደ። ተስፋ ያጣውም በአንቺ የምስጋና ዋጋ የሆነ ተስፋን አገኘ። ድንግል ሆይ ከዐይኖቼ ዕንባን ከእግሮ ቼም እንቅፋትን አስወግጅልኝ፤ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 163\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ አዳኝ የሆነች ዕፅ በዓለም ለቀረው ሁሉ ተረፈች። አዲስ የሆነ የፍጥረቱ ሁሉ ቅርንጫፍ ከእርሷ የበቀለባት አንቺ ነሽ። የማይበድሉ ቅን ሰዎች በአንቺ የሚመላለሱባት የጽድቅ ሀገር አንቺ ነሽ። የሚበድሉ ልዩ ሰዎችም ከአንቺ ተለይተው ይሰደዳሉ። ወደ አንቺ የሚጠጉትም ከጦርነት ወደ ኋላ አይሉም። ጠላት ቢነሣም አይደነ ግጡም፤ የሃይማኖት በትር ሆይ የሚፍገመገሙት አንቺን ይመረኮዛሉ። የተሰናከሉትም በአንቺ ይደገፋሉ። መልካም ሆይ ከደግነት ሀብቱ የማይነፍግ ልጅሽን የምሕረት በሩን በእኔ ላይ እንዳይዘጋ ለምኚው፡ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 164\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ የሕይወት ልምላሜን ያበቀልሽ የምታምሪ የደስታ ገነት ነሽ። የማይተላ ንጹሕ የሆነ የመና ሙዳይም አንቺ ነሽ። ችግረኛውን ከሚበድል ሰው እጅ፣ ምስኪኑንም ከአመጸኛ ሰው የምታድኚ አንቺ ነሽ። ድንግል ሆይ የሚያምር የምስጋናሽን መዝሙር በአንደበቴ አሰሚ። ነፍሴንም ለምን ትፈሪያለሽ? ለምንስ ትደነግጫለሽ? በእኔ ዘንድ ይቅርታን ተቀበዪ፤ የሕይወትን ተስፋም አትቁረጭ በያት። የሕይወቴን ጠላትም ሁሉ በግብጻውያን መቅሰፍት ቅሰፊ፤ ራሳቸውን ስበሪ፤ አንገታቸውንም አስደፊ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 165\bd* ከአመጽ ሥራ የተቆጠብሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ የንጽሕና ውዳሴሽ ከክዋክብትና ከአሽዋ ቁጥር ይበልጣል። ነገሥታቱ ከገናናነትሽ የተነሣ ይንቀጠቀጣሉ፤ ንግሥታቱም ይደነግጣሉ። ድንግል ሆይ አፌን መሰንቆ አንደበቴንም የበገና መምቻ አድርጊው። ከንፈሮቼም የአንችን የምስጋና መዝሙር ያሰሙ። የተመረጥሽ ሆይ እግሮቼን በአመጽ መንገድ እንዳይሰነካከሉ አጽኛቸው። የጥበብን ዘመን ፍሬ እንድለቅምም ፍቀጅልኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 166\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ ነቀዝ የማያበላሽው የፍጹም ክብር መዝገብ አንቺ ነሽ። መሮና ምሳር ሊያነዋውጣት የማይቻላቸው የጸናች ሀገር አንቺ ነሽ። ከፍርሐትና ከድንጋጤ ታድኚኝ ዘንድም ወደ አንቺ ተጠጋሁ። እንደ ሰንሰለት እንደምላጭ ከሆነ ከሚያሰጥም አንደበት አባባልም አድኚኝ። ደማቸውን ለሰማያዊው ሙሽራ ጫማ አድርገው ከሰጡት ጋር ዋጋን አገኝ ዘንድም ፍቀጅልኝ። ከማይጠፋ እሳት ከማያንቀላፋም ትል አድኚኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 167\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ በቅጠልነትና በቡቃያነት ላይ ሳለሽ እሳት የከበበሽ የምድያም በረሃ ዕፅ አንቺ ነሽ። የምስጋና ዐፀድ የሚሰማ የደወል ቦታ አንቺ ነሽ። ለተገዢ ሰው ዋጋውን የምት ሰጪ አንቺ ነሽ፤ ድንግል ሆይ ከአመጸኛ ሰው እጅ አድኚኝ። በውጭ ከሚማታ፣ ከሚጋረፍ አንደበትም አድኚኝ። ዳግመኛም ከምታድን ወጥመድ፣ ከሚያስ ደነግጥ ነገር አድኚኝ። ለዘለ ዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 168\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ እምቢታን የማታውቂ በምግባር ያማርሽ ነሽ። ንጹሕ የሆነ የስንዴ ቅንጣትን ያበቀለ የማሕፀንሽ እርሻ ነው። አዳራሽ ሆይ ወደ አንቺ የተጠጋውን የሌሊቱ ግርማ አያስፈራውም። የጦር መወርወርም አያስደነግ ጠውም። ከሰው ወገንም የአንቺን ተስፋ ቆርጦ ወደኋላ የተመለሰ የለም። ድንግል ሆይ የሚያምር የአነጋግርሽን ድምጽ አሰሚኝ። ለአንደበቴ ጠባቂን፣ ለከንፈሮቼም መዝጊያን ሹሚ። ጠብንና ክርክርን ከሚወድ የተሰወረች ነፍስን ኲሚለይ ሥጋንም እንደ ገሃነም ከሚያቃጥል አንደበት እድን ዘንድ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 169\bd* የሥጋሽን ታቦት በንጽሐ ጠባይ በቀረጸ በእግዚአብሔር አብ ስም፣ የአንቺን ሥጋ በተዋሐደ በእግዚአብሔር ወልድ ስም፣ ማደሪያ ባደረገሽ በእግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ ስም እመቤቴ ማርያም ሆይ የምሳሌሽን መጽሐፍ ለአንቺ አነባለሁ። ዳግመኛም የእስራኤል ነቢያት ሁሉ ከልጅሽ ጥበብንና አንደበትን አግኝተው በመቆርቆር የተውትን ብዙ የሆነ ተአምራትሽን እናገራለሁ። ከእነርሱም ሰማይን በሚነካ በራሱ መካከል ባለ ዘውድ የመሰለሽ አለ። በሚያምር ቅጠሉንም ባላራገፈ አበባም የመሰለሽ አለ። በክንፎች በምትጋረድ ደገፋ የመሰለሽም አለ፣ በግምጃና በወርቅ መጠምጠሚያ የመሰልሽ አለ። በእንዶድ ዕንጨት በተሠራ አዳራሽ የመሰለሽ አለ። የተምር የሰሌን ሥዕልን በተሣለች መቅደስ የመሰለሽም አለ። በደመና ርጥበታማ በሆነ ነፍስ ሁሉ የመሰለሽ አለ። ለአፍንጫ በምትሸት ሽቱ የመሰለሽ አለ። በነጭ ወፍ የመሰለሽ አለ። በደስታ ዘመን የመሰለሽም አለ። የተመሰገንሽ ሆይ ጉዞውን እያስ ተካከለ መንገዱን የሚሔድ፣ የተመረጠች እርሻን የሚያርስ፣ እርፍንም የሚጨብጥ በመርከብ የሚቀስፍ፣ በባሕር ማጥመጃ ወጥመድን የሚጥል ሁሉ ስምሽን በአንድነት ያመሰግናሉ፣ ዘወትርም ይዘምራሉ። የኖረ የወይን ጠጅን እንደወጣ በጠጁም እንደረካ ሰው በአንቺ ብቻ ይደሰታሉ። ድንግል ሆይ የገናንነትሽ ምስጋና ሞላ፤ ዓለምን ሁሉ ደረሰ። በጥልቆቹ ጥልቅም አለ። እንደጥፋቱ ውኃም ተንሳፈፈ። መጨረሻ፣ መቆረጫም የለውም። ነውረኛ አንደበትን ያቀናሽ ጥበበኛ ሆይ ጸሎቴ በፊትሽ ተቀባይነት እንዳለው ዕጣን ይሁን፤ የሃይማኖት የጦር መሣርያ አድርጊኝ፤ የመንፈስ ቅዱስን ሰይፍም አስታጥቂኝ ከጨለማ ገዢዎች ብዙ ከሆኑ ሠራዊቶቻቸውም አድኚኝ፤ ከጥልቅ ጉድጓድ ከሚያስፈራ ገደልም አድኚኝ። ልቡናቸውን ንጹሕ ላደረጉትም ደም ግባትሽ አንድነትን ያድላቸው። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 170\bd* የሊቀ ካህናት ልብስ የሆንሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ የትከሻው የክብር ሽልማት በጀርባው ያለች የመፈራት ልብስ አንቺ ነሽ። የተመረጡ ነገዶች ስም የተጻፈብሽም አንቺ ነሽ የወርቅ ዘውድና የማሕተም ምልክት ያለብሽ መጽሐፍ አንቺ ነሽ። በአዕላፋቱ ዘንድ የእግዚአብሔርን ቃል በሚያቀርቡበት ቦታ በመሥዋዕቱ ላይ ኪሩቤል በክንፋቸው የሚጋርዱሽ የኪዳን ታቦት አንቺ ነሽ። ድንግል ሆይ አንቺን የተጠጉ አይጠፉም፣ አይሰነካ ከሉም። በሚንበለበል መንገድ ይሔዳሉ። በገደል አፋፍም ያልፋሉ፤ የማዕበሉን ጀርባ ይረግጣሉ፤ በቁጣ አውሎ ፋስም ይሻገራሉ። በበትሽ ወለድ ያርፋሉ፤ በጥላሽም ይጠለላሉ። ከጥፋት ዘመን ያመልጣሉ፤ ለጻድቅ ዘር ይሆኑ ዘንድም ይቀራሉ። የሽቱ ዕንጨት ሽቱ እመቤቴ ማርያም ሆይ ጠላቶቼ በጥፋት ጉድጓድ እንዲወድቁ እንደ ሸንበቆ ብዕር እንዲቀጠቀጡ እንደ ጽድ ቅጠልም እንዲረግፉ አድርጊያቸው። በግብጻውያን ሞት ይገደሉ። በኢሎፍላውያን መገረፈም ይገረፉ። እኔንም ከዛሬ ጀምሮ እስከ ዘለዓለሙ ድረስ ጠብቂኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 171\bd* የንጽሕና ቅጠሎችን የለበስሽ የቅድስና ልምላሜን የተጐናጸፍሽ የሕይወት ዕፅ እመቤቴ ማርያም ሆይ ከሀሩሩ ማቃጠል የተነሣ አትጠወልጊም፤ ከነፍሳት ኃይል የተነሣ አትረግፊም፤ አየራትን የምትሻገሪ፣ ሰማይንም የምትደርሺ የምስጋና ዙፋን አንቺ ነሽ። የሰላም ደመና፣ የምታምሪ የመላእክት ኅብስት አንቺ ነሽ። ወተትን የምታፈልቂ ማርን የምታዘንሚ የኤልያስ ተራራ አንቺ ነሽ። የሸማ አጣቢ እጅ ያላነጻሽ የይቅርታ ልብስ አንቺ ነሽ። እንደ ዓለም ልብስ የምታረጂ አይደለሽም፤ በረቂቃኑ የምት መሰገኚ በቅዱሳኑም የምታድሪ፣ በእውነት የምትቆጪ፣ ለይቅርታም የምትዘልፊ ንግሥት ሆይ ቃሌን አድምጪ፤ ልመናየንም ተቀበይ፤ ጩኸቴን ስሚ፤ ምልጃዬንም አትጣይው። በፊትሽ ይቅርታን ባቀረብሁ ጊዜም የልመናዬን መታሰቢያ ዘወትር በፊትሽ ጻፊ። የነፍሴን ጠላቶችም ጭኖቻቸውን ስበሪ። ጀርባቸውንም ግረፊ። በደማቸው ተከተያቸው፤ በበቀል ሰይፍ አንገታቸውን ቁረጪ፤ ከእነርሱ አንዱንም ስንኳን አታትርፊ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 172\bd* ክንፎቿ የብር መልክ ያላቸው ፀአዳ የትንቢት ወፍ እመቤቴ ማርያም ሆይ ጐኖችሽ ንጹሕ በሆነ በወርቅ ሐመልማል የተሠሩ ናቸው። ልብሷ የምስጋና ደመና የሆነላት የምስክር ድንኳን አንቺ ነሽ። በእሷም አበሳ ይቅር ይባላል፣ ዘለፋም ይሰረያል። «የውጣ» የተባለ የአምላክ ትእዛዛት በእርሷ ላይ የተጻፉባት የጽላት ታቦት አንቺ ነሽ። የመሴፋው ካህን የሳሙኤል የድኅነት መሥዋዕት አንቺ ነሽ። የራፋ ተራራ ረዓይታይን የገደለ የግቢዕ የክንዱ ጽንዓት አንቺ ነሽ። ሆሴዕ የተሸለማት ግምጃ። የከፋ የእጁ ቁልፍ አንቺ ነሽ። ድንግል ሆይ አንድነቷ የማይገኝ የንጽሕናሽን ምንጭ አቦር አይሰተካ ከትም። የፋርፋ ውኃም አይመስላትም። ሞገስንና ተስፋን የምትሰጪ ሆይ አብርሃም የታፋን ነገሥታት እንደወጋቸው ጠላቶቼን ውጊያቸው። ረድኤትን የማዳን ጋሻንም ይዘሻልና። ልመናዬን ይቀበል ዘንድም ልጅሽን ለምኝው። ነፍሴን ከኃጥአን ጋር እንዳይጥላት ለምኝው፤ ዳግመኛም የጥፋትን ሰዓት ያሳልፋት፡ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 173\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ የመለኮት ዝናር መታጠቂያ ነሽ። በአንቺም የኃላፊው ዓለም ጉስቁልናን ቆሻሻን አነጻ። ለተሳሳቱ ለሰማያውያን ልጆች አስተማሪ የሆናቸው ሄኖክም የክብርሽ ገናንነት ጻፊ ተባለ። የሙሽርነት ልጅ ሆይ ከሰርግሽ ቤት አታውጭኝ። ወደውጪ አደባባይም አትጣይኝ። እስከ ዘለዓለሙም እኔ አግልጋይሽ ነኝ፤ ነጻ ከወጡት ጋርም አንድነት የለኝም። እኔም ዝናርን ታጥቆ እንደሚያገለግል ባርያ ላገለግልሽ እወዳለሁ። የረዳትነትሽ ኃይል ከጥፋት ውኃ አሻጋሪ ይሁነኝ። አደባባዬንም በወዲያና በወዲህ ቸል አትበይ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 174\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ የይቅርታሽ ምንጭ የሆነ የክብርሽ ጉድጓድ አይጐድልም። የአጽናፍ ነፍሳት ሁሉ በአንቺ ይመጣሉ። የቅርንጫፎቿ ቅጠል የማይረግፍባት የገነት ዛፍ አንቺ ነሽ። ነጭ መልክ ያላቸው ወፎችም በእርሷ ይጠለላሉ። የሚባዙበት ዘወትርም የሚዋለዱበት የብዙ በጉች መንጋ መዋያ የሣር ቦታ አንቺ ነሽ። በትከሻ ላይ የምትገኝ የቀሚስ ልብስ አንቺ ነሽ። በላይዋ የተጻፈባት የፍርድና፣ የቅንነት መታሰቢያ አንቺ ነሽ። በውስጧ ንጹሕ የሆነ የሰንፔር ድንጋይ ያለባት የምስጋና ዙፋን አንቺ ነሽ። የቤቷ ግድግዳም ፓሩሄም በተባለ በንጹሕ ወርቅ የተሠራ ነው። ደጃፎቿም በዕብነ በረድ የተሠሩ ናቸው። የደስታ ምንጭ የምታምር የሐሴት ልምላሜ አንቺ ነሽ። የበረሃ ዕፀዋትም በይቅ ርታሽ ይለመልማሉ። መርከበኛ ያለባት የድኅነት መርከብ አንቺ ነሽ። ነፍሳትን ለማጥመድ ሰፊ በሆነው የዓለም ባሕር የተጣልሽ መረብ አንቺ ነሽ። ድንግል ሆይ የመታሰቢያሽ ሽታ ለአፍንጫ፣ ስምሽም ለአፍ ይጣፍጣል። የንጽሕናሽ ውዳሴ የበዛ፣ የገናንነትሽ ምስጋም የተትረፈረፈ ነው። ጠጅን በመጠጣት ጊዜ ፍቅርሽ ሲያስ ደስተኝ እንደ ኤሜን አመሰግንሻለሁ። እንደ አሳፍም እዘምርልሻለሁ። ይህቺ ጸሎቴም ያለመከልከል ወደ አንቺ ትውጣ፤ ያለመሰነካከልም ወደ አንቺ ትድረስ። ተቀባይነትን እንዳገኘ ማዕጠንትም የተጨመረ ይሁን። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 175\bd* በሕግ ቀፎ ውስጥ ያለች የማር ወለላ እመቤቴ ማርያም ሆይ የአርያም ንብ በአንቺ ላይ ክንፎቹን የዘረ ጋብሽ አንቺ ነሽ። የሚጣፍጥ የነገርሽ ድምዕን ከልብሽ ተቀበለው። በምስጋና የከበረ አምላክ ማደሪያ ያደረገሽ ድንግል ሆይ ከመሰነካከል የምትደግፊኝ፤ ከውድቀት የምታነሺኝ አንቺ ነሽ፤ በተግሳጽ በማስተማር የምታሳድጊኝ፣ ከመገፈፍ የምትራሪልኝ አንቺ ነሽ። እኔም እንደነጭ ሐር እለብሰዋለሁ። እንደ ሞጣሕትም እጐናጸፈዋለሁ። በዓይኖቼ ዐየዋለሁ። በጣቴም አደርገዋለሁ። በሕሊናዬ አስቀምጠዋለሁ። በልቦናዬ ሰሌዳም እጽፈዋለሁ። ድንግል ሆይ በምስጋናሽ ባሕር ለመሻገር እዋኝ ዘንድ ወደደሁ። የልቤ መርከብም ዳሩን ሳይደርስ ልምሾ ሆነ። ዳግመኛም የምስጋናሽን ጥልቀት ያለተጻፈውንም እመጥን ዘንድ አስቀድሞ የተጻፈውን እንደገና እንዴት እንደሆነ አሰብሁ። ፈጽሞ የሚበዛውንም አገኘሁ። የተመረጥሽ ሆይ ዛሬም በሰርግሽ ቤት ማደርን አድይኝ። ከመረጥሻቸውም ጋር በረከትሽን ለመካፈል ይህን ምኞት እመኛለሁ። ይህንም ተስፋ አደርጋለሁ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 176\bd* አንቺን በባረከ በእግዚአብሔር አብ ስም፣ ከአንቺ ሥጋን በተዋሐደ በእግዚአብሔር ወልድ ስም፣ የምስጋናና የንጽሕና ወርቅ ባደረገሽ በእግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ ስም እመቤቴ ማርያም ሆይ ነበልባልን የተጐናጸፍሽ ነሽ። ለንጽሕና መጋረጃም እንደቀለም ሆንሽ። ድንግል ሆይ ብዙ የሆነ ይቅርታሽን፣ ሰላምሽን ጋርጅኝ፡ በሕይወቴ ጠላትም የአጋንንትን ጌታ መንፈስ ቅዱስን ላከ። በጦር መሣርያ የሚደመስስ፣ አርበኛንም የሚያጠፋ ይሁን፤ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 177\bd* የብርሃናት ፈጣሪ ለሆ ነው ሰውነቱ እመቤቴ ማርያም ሆይ የጽድቅ ወይን ቦታ የጽድቅ ሐረግም አንቺ ነሽ። የንጉሥ ሰውነት መጐናጸፊያና በራስ ላይ ያለች የወርቅ ዘውድ አንቺ ነሽ። የነፍሴን ጠላቶችም ከብዙ ዎቹ አንዱን ስንኳ አታትርፊ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 178\bd* ስንዴን ያፈራሽ ንጹሕ እርሻ እመቤቴ ማርያም ሆይ እኔን ባርኪኝ፤ ቀድሽኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 179\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ የአፓርፓ ድርብ ጸጋው አንቺ ነሽ። የምስጋናና የክብርሽ አትሮንስም ከባሕር አሸዋ፣ ከሣር ቁጥር ይበዛል። የሕይወት ብርሃን ቀንዲል አንቺ ነሽ። ድንግል ሆይ እንደ ወጥመድ በፍቅርሽ ገመድ ምእመናንን የሰበሰብሽ አንቺ ነሽ። ጽድቅን አልብሽኝ፤ ንጽሕናንም እንደካባ አጐናጽፊኝ። በጫካ ከሚሰወሩ በሽምቅም ከሚያደቡ ከክፉ ስዎች አድኚኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 180\bd* በሰናፍጭ ዛፍ የተመሰልሽ የተባረክሽ ዕፅ እመቤቴ ማርያም ሆይ መንፈሳዊ የወርቅ ማርዳ ያለበት ካባ አንቺ ነሽ። በራስ ላይ ያለ ድል የማድረግ ዘውድና በታችም የእግሬ ጫማ ሁኚኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 181\bd* የመላእክት እኅት፣ የወዳጅ መመኪያ እመቤቴ ማርያም ሆይ የሰማይ ወፎች፣ በባሕርና በእሳትም ውስጥ ያሉት አንቺን ያመሰግናሉ። በቤተ መቅደስ ኪሩቤል የሚጋርዱሽ፣ ትእዛዙ የተጻፈባት ታቦት አንቺ ነሽ። ለአፍንጫ የምትሸቺ የጢስ ቅታሪም አንቺ ነሽ። የተመረጡ ሰዎች ልጅ የተመረጥሽ እመቤታችን ሆይ ዓሣን ከሚፈልጉ ጠላቶቼ አድኚኝ። በግሽ እኔን እንደ አንበሳ እንዳይነጥቁኝ። አገልጋይሽ እኔን እንደጅብ እንዳይበሉኝ፤ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 182\bd* ቅዱስ ቃል ማደሪያው ያደረገሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ በሰውና በመላእክት አንደበት ለአንቺ ምስጋና ይገባል። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 183\bd* ለሁሉም ሕይወት አንቺን በፈጠረ በእግዚአብሔር አብ ስም፣ ጸጋውን በአንቺ ላይ በከመረ ባበዛ በእግዚአብሔር ወልድ ስም አንቺን በምስጋናና በንጽሕና መዝጊያ በዘጋ በእግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ ስም በግን የወለድሽ በግ እመቤቴ ሆይ ይህን የከንፈሬን ፍሬ ትባርኪልኝ ዘንድ እለምንሻለሁ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 184\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ ከጥንት ጀምሮ እስከ ዛሬ ድረስ ሰዎችን የፈጠረ የሚያምረው የክርስቶስ እናት ነሽ። ድንግል ሆይ የበረከትሽ ነዶ በቤቴ ዙርያ ይከመር ዘንድ እለምንሻለሁ። ለዘለዓለሙ አሜን።  
\b 
\m \bd 185\bd* ፈጣሪ ለሆነው አምላክ አናቱ እመቤቴ ማርያም ሆይ የሚገባውን ሀብት ጸጋ ሁሉ በእኔ ላይ ከምሪ። በስህተት በረሃ እንዳልቅበዘበዝም በእውነት መንገድ ምሪኝ። ለአፌ በርም የጥበብ ቁልፍን አብጂለት። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 186\bd* ክርክርንና ጥላቻን የማታውቂ እመቤቴ ማርያም ሆይ እንደ አለላ ቢቀላ፣ እንደበርኖስም ቢጠቁር የሰውነቴን ጉስቁልና አንጪ። ነፍሴንም ፈጽሞ ከፈጠራት ጋር ትሆን ዘንድ እርጫት። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\m \bd 187\bd* ሰውን የፈጠረ አምላክን የወለድሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ የጽድቅ በረከት በእኔ ላይ እንደክምር ይሆን ዘንድ ለምኚው። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 188\bd* የታላቁ ሊቀ ካህናት ሽልማቱ የሆንሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ የቤቱ ምሰሶ የብር ችንካር፣ ለወርቁ መጋረጃም ማስቀመጫው ነሽ። ቅድስት ሆይ በየሜዳው በየበረሃው ሲዞር አገልጋይሽን ጠብቂው። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 189\bd* ቆላስቴጒ የተባለ የአብርሃም ልጅ እመቤቴ ማርያም ሆይ የእስራኤል ንጉሥ ሽልማት የሆነች የኢያዜር ልብስ አንቺ ነሽ። በየቦታው ከተጠሩ ሰዎች ጋርም ወደ ሰርግሽ ቤት አስገቢኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 190\bd* የማንንም የበቀል ሥርዓት የማትዘነጊ እመቤቴ ማርያም ሆይ አገልጋዮች ጽድቅን እንደሚያደርጉ ለነፍሴ የሰላምን መንገድ አዘጋጅ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 191\bd* ለጽዮን ልጅ ጌጧ የሆንሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ ንጹሕ የሆነ የማዕዘን ዕንቍ ነሽ፡ እንደብርሌም ታምሪያለሽ። እንደ መንቆር እንዳልመስልም በመናቅ አትተይኝ። ነፍሴን ኲሚያዘናጋት ጠላትም አድኚኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 192\bd* መሳለቅን ማሽሟጠጥን የማታውቂ የምእመን ልጅ እመቤቴ ማርያም ሆይ እንደ አገልጋዮች በደስታ እኖር ዘንድ ወደደስታ ቤትሽ ውሰጂኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 193\bd* በቅድስናና በንጽሕና ያማርሽ ሙሽራ እመቤቴ ማርያም ሆይ ለምስጋናሽ ብዛት ስፍር ቁጥር የለውም። በዕንቍ የሠሩሽ የግምጃ ልብስም አንቺ ነሽ። በአንቺም ከአረጀ ከጐበጠ በኋላ ዓለም ታደሰ። አዳራሽ ሆይ መሰርሰሪያ ድጅኖ አትፈሪም። አሠራሩ በመሠረት ነውና። ለሕይወቴ መጠጊያ ለድኅነቴም ትጥቅ ሁኚኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 194\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ ከዕንቍ የተሠራሽ የወርቅ ግድግዳ ነሽ። የቤትሽ መፍሰሻ ዛፍ ያለበት ነው፣ መሠረትሽ ጽኑ ነው። የተመረጥሽ ሆይ የበዛና ስፍር ቁጥር የሌለው ደግነትሽ ከእኔ ጋር ይኑር። ከወጥመድ አውጭኝ፤ እንደ ሚዳቋ ለኔ ከተዘጋጀልኝ መከ በብም አድኚኝ። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\m \bd 195\bd* በዓለም ገንዘብ የማታዝኚ የሰማይ ንግሥት እመቤቴ ማርያም ሆይ ጽኑ እንደሆነ ግድግዳ ሕይወቴን አድሽ። አታጉብጭው። ብዙ በደሌንም አታስቢብኝ፤ አትቆጥሪብኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 196\bd* የጥበብ ሀገር እመቤቴ ማርያም ሆይ ማረፊያሽ የዕውቀት መታጠቂያሽም የሚደንቅ ነው። ንግሥት ሆይ በማስቀደም የኃጢአቴን ብዛት እንዳትቆጥሪብኝ በመጨከን እለምንሻለሁ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 197\bd* የማይቆጠር ምስጋናንና ክብርን የተሞላሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ የበደል ገንዘብ የሚያሳዝነኝ አይሁን። አንቺን መፍራትም ከሰውነት እንደሚጠጋ እንደ ሙሽራ ልብስ በሰውነቴ ይጠጋ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 198\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ በኃጢአት ደዌ ፈጽሞ የሸተተ ሰውነቴን ታድኚው ዘንድ እለምንሻለሁ። በችግር ወቅትም እሺ ብለሽ እርጂኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 199\bd* ንግሥት ሆይ እንዳይጐሳቆል የሕይወቴን ሥር አድሽው። በችግር ጊዜም ወንድም ወንድሙን እንደሚረዳ እርጂኝ።
\b 
\m \bd 200\bd* ድንግል ሆይ የሕይወቴን ጠላትም አፅቁ እንዲሸት አድርጊ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 201\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ በፍቅር ዘይት አጥንቴን አለምልሚ።
\b 
\m \bd 202\bd* የተመረጥሽ ሆይ ስምሽን ለሚወዱ ሰዎች ሰላምሽ ብዙ ነው። ለሚጠሉሽ ግን የሰውነትና የአጥንት ክፉ ደዌ ይገባቸዋል። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m የላዩም የታቹም ንግሥት የሆንሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ ምስጋናን አቀረብሁልሽ። ለንግሥናሽ የምስጋና መሰንቆ ይገባል። የእያንዳንዱን ፊደል ወገን በማከታተልና የፊደላትን ሥርዓት አንድ በማድረግ ምስጋና አቀርብልሻለሁ። ሰባት በሚሆኑ ከእነርሱም በሚያንሱ በአምስት ቁጥር በተጻፉ፣ በእጅና በእግር : ጣቶችም በሚመስሉ ፊደላት እንደ ልቡናዬ ታናሽነትና ኃይል መጠን ምስጋናን አቀረብሁልሽ። የሕይወት እሕል መገኛ ድንግል ሆይ በተፈጥሮ ሕያዋን የሆኑ አርባብና መላእክትና የሰው ልጆች ሁሉ በመጻፍና በማንበብ፣ ምስጋናሽን መፈጸም አይችሉም። ነገር ግን የምስጋናሽ ቡቃያ በከንፈሮቼ ያፍራ፤ እንደ አማረ የመስከ ሣርም በኅሊናዬ እርሻ ይብቀሉ። ያለምልሙ፣ ያብቡ፤ ይመሩ። ዳግመኛም የምስጋና ብርን አንደበት ሚዛን እየመዘንሁ በየዲናሩ በየገንዘቡ ቁጥር አስገባሁልሽ። በላይ ባለ ቤትሽ መዝገብም የተጠበቀ ይሁን። ልጅን እንደሚወድ ደግ አባትም በአንቺ ዘንድ የተወደደ ይሁን። ያለመለየት በእናቱ እቅፍ እንደሚኖር ታናሽ ሕዋንም በእቅፍሽ ይኑር። ለዘለዓለሙ አሜን። በሰላም ላስፈጸመኝ ለእግዚአብሔር ለወለደችው ለድንግልም ምስጋና ይገባል፤ ለዘለዓለሙ አሜን። ይሁን፤ ይደረግ። 
\m በሁለት ወገን ድንግል የሆንሽ እምቤቴ ማርያም ሆይ በማወቅም ይሁን ባለማወቅ የሠራሁትን ኃጢአቴን እንዳያስብብኝ ደም ግባትሽን ወደ ወደደው ልጅሽ በመራራት ለምኚልኝ። በማሰብ በመናገር በመስማት፡ በማየት፣ ፊትን በማጥቆር፣ በመኩራት፣ በመጐምጀት፡ ክብርን በመሻት፣ በሐሜት፣ በማጉረምረም ቢሆን። ስለዚህም ልጅሽ መውደድን ይውደደኝ፡ ማክበርንም ያክብረኝ። በዕብራይስጥ ማርያም የተባልሽ በሁለት ወገን ድንግል የምትሆኝ ቅደስት እመቤቴ ሆይ የራሴ አክሊል፣ ሽልማቴ አንቺ ነሽ። በፍጹም ልቤም አንቺን እወዳለሁ። በተቸገርሁ ጊዜም አንቺን እጠራለሁ። ደከምሁ፤ በመጮህም ጉረሮዬ ሻከረ። ጠላቶቼ መቼ ይሞታል? መታሰቢያውስ መቼ ይጠፋል? በሚሉኝ ጊዜ ንግሥት ሆይ በጥዋቱ ድምጼን ስሚኝ፤ ጩኸቴንም አድምጪ። ወደ ጥፋት ብወርድ ደሜ ምን ይሠራል? መሬት ያመሰግንሃል? ድኅነቴስ እውነትህን ይናገራል?
\m ድንግል ሆይ በሕይወት ዘመኔ ሁሉ እውነትሽን እናገር ዘንድ ድንግል ሆይ ዋጋዬ ከንቱ እንዳይሆን የአፌን ቃል ተቀበይው። ሊተ ለገብርከ ዕገሌ (ኃይለ ማርያም) ለዘለዓለሙ አሜን። ይሁን ይደረግ።
