\c 13 

\s1 የቅዱስ ኪራኮስ ገድል
\b 
\m 1. አንድ አምላክ በሆኑ በአብ በወልድና በመንፈስ ቅዱስ ስም በቅዱስ ኪራኮስ በዓል ጥቅምት (አምስት ቀን የሚነበብ የተጋዳዩ ጳጳስ የቅዱስ ኪራኮስ ገድል ይህ ነው። 
\m 2. \bd የእግዚአብሔር\bd* ወዳጅ የንጉሥ ቆስጠንጢኖስ ንግሥና ከተፈጸመ በኋላ ኤልያኖስ ነገሠ። ፋርስን በሚዋጋበት ጊዜም ብፁዕ የሚሆን የጳጳሱ የኪራኮስን ዜና ሰማ። ከዚህ በኋላም ወደ ኢየሩሳሌም ተመለሰጳጳሱ ኪራኮስንም ጠራውና ስምህ ማን ነው አለው። 
\m 3. ኪራኮስም መለሰለት፤ ዘመዶቼ ያወጡልኝ ስሜ ይሁዳ ነው። ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በጎበኘኝ ጊዜ ግን የጵጵስና ሹመት ተሰጠኝ፤ ኪራኮስም ተባልሁ፤ የሮም ጻድቅ ጳጳስም በብፅዕትእሌኒ ቃል ኪራኮስ እንድባል አዘዘ አለው። ኤልያኖስም ከዘመዶችህ ማን አላ አለው ኪራኮስም እናቴ ብቻዋን አለች አለው። 
\m 4. ኤልያኖስም ይጠሯት ዘንድ ላክ አለው። በዚህ ጊዜም መጣች ኤልያኖስም ስምሽ ማን ነው አላት እርሷም ስሜ ሐና ነው አለችው። የምታመልኪውስ ማንን ነው አላት። ሐናም እኔ የማመልከው በምወደው ልጄ ላይ ተአምራቱን የገለጠና በሰማይ ያለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ነው አለችው። ኤልያኖስም ገንዘብ ካላ ታላቅ ሕይወት አለ አላት። ኪራኮስንም ዜውስ ለተባለው አምላክ ሠዋ አለው። 
\m 5. ጳጳሱ ኪራኮስም እኔ \bd ለእግዚአብሔርን\bd*ጹሕ መሥዋዕትን አቀርባለሁ መሞቱና የደሙ መፍሰስም አዳነን እርሱም ለዘለዓለሙ ይነግሣል አለው። ኤልያኖስም እኔ ይህን የስንፍና አነጋገር መናገር አልሻም የሚጠቅኝም የለው አለው። 
\m 6. ጳጳሱ ኪራኮስም የሚጠቅምህ እንደሌለ መናገርህ መልካም ነው። የመንፈስ ቅዱስ ቃል የሆኑ መጸሕፍትን ትተሃልና። በሰማይም ረቂቅ የሆነውን ሃይማኖት ዘንግተሃልና ተድላ ደስታህና ንግሥናህም የተሰጠህ ለጥቂት ዘመን አልነበረም፤ አንተስ ጋኔንን ተዋሕደሃል። የአገዛዝህ መውደቅእንዲፋጠንም እውነትን የሚከተሉትን ትከተላቸዋለህ፣ ታሳድዳቸዋለህ። ሥራህ ክፉ ነው፤ ልቡናህም ጠማማ ነው። 
\m 7. ኤልያኖስም \bd በክርስቶስ\bd* የሚያምኑ ብዙ ናቸው። በክፉ አሟሟትም ይህን ዓለም ተዉት ዛሬም ካላመናችሁ መሥዋዕትም ካልሠዋችሁ ጽኑ ሥቃይና ግርፋትን ታያላችሁ። ጳጳሱ ኪራኮስም ሥጋዬን የሚያሰቃየው ግርፋቱን ማምጣት አይቻልህም። \bd ክርስቶስ\bd* እርሱን ለካዱ ሰዎች ፍርድን አዘጋቷል። ሥጋ የምትሰቃየው እንደምትታረስ ምድር ለጥቂት ጊዜ ነው። ዳግመኛም ለሁለተኛ ጊዜ ፍሬዋን ትሰጣለች እንደዚሁም ሁሉ በዚህ ሥጋ ሥቃይ ተሰቃይታ ወደ ፍጹም x ሰላማዊ ሰርም ትገባለች፤በማመኗና ሰውነቷን ለሞት አሳልፋ በመስጠቷ እ ግዚአብሔርን ታየዋለች። ፡
\m 8. ኤልያኖስም ኪራኮስ ሆይ ምን ትላለህ ስለተሰቀለው መሞት ፈለግህን፤ መሥዋዕትስ አትሠዋምን አለው። ጳጳስ ኪራኮስም ቅዱስ መጽሐፍ የተናገረውን አልሰማህምን? ምድርን ያልፈጠሩ አማልክት ከገጸ ምድር ይጠፋሉ ይላልና። ዳግመኛም የአሕዛብ አማልክት የወርቅና የብር ናቸው የሰው ልጆች ዕጅ ሥራዎችም ናቸው። የሠሯቸውና የሚታመኑባቸውም እንደ እነርሱ ይሁኑ በእነርሱ የበደልህ አንተም በገሃነመ እሳት ይፈርድብሃል አለው። 
\m 9. ኤልያኖስም ይህን በሰማ ጊዜ ጽኑ ቍጣን ተቈጣ። ቀኝ እጁን ይቆርጡት ዘንድ አዘዘ ብዙ መጻሕፍን የምትጽፍበት ይህችን እጅህን ከመሥዋዕት ወደ ኋላ መልሰሃልና አለው። ኪራኮስም ማስተዋል የጎደለህ ውሻ ሆይ መልካም አደረግህ ያደረግኸውን አታውቅምን የዘለዓለም ሕይወትን አደርግህልኝ ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd*ሳላውቀውም በአይሁድ ምኩራብ ነበርሁ። በተሰቀለው \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እንዳያምኑም እጽፍላቸው ነበር። እነሆም የሥጋዬን ዕንቅፋት አስወገድህ። ሰውነቴ ሁሉ በሲዖል ከሚሰቃይ አንዱ አካሌ ቢሰቃይ ይሻለኛልና አለው። 
\m 10. ኤልያኖስም እነሆ ዛሬ ሰውነትህ ሁሉ ይጠፋል የሚረዳህና ከእኔ እጅ የሚያድንህ ካለም እመለከታለሁ አለውጳጳስ ኪራኮስም አንተ የምትሰድበው የምታቀለው ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ይረዳኛል። ከእጅህም ያድነኛል ነገር ግን በወንጌል ሥጋችሁን የሚገድሉትን አትፍሩ ነፍሳችሁን ሊገድሏት አይቻላቸውምና የሚል ጽሑፍ አለና፤ ስለዚህም እኔ የሥጋዬን ስቃይ እንደቀላል አየዋለሁ ይህ ጊዜያዊ ስቃይ ያልፋልና ከሚመጣው የእሳት ፍርድ እድናለሁ። 
\m 11. ኤልያኖስም እነሆ የእሳቱ ስቃይ በአንተ ላይ ይመጣል። ይህ አሳሳች ሲያድንህ እስኪ አያለሁ አለው። ጳጳስ ኪራኮስም እንዲህ ብሎ መለሰለት። አንተ ጥፋተኛ በሁሉም የምትጠራጠር ሰው ሆይ ወዮልህ ያለፈ ዘመንህን አላወቅህበትም ምግባርህም ክፉ ነው ውሻ ሆይ ስውር የሆነ ንጹሕ መሥዋዕትን እንዴት አላወቅህም በኃፊው ሞት ሸሸህ በኃፊው ሕግ መቅናት ከጀመርህ የአንደበትህን በደል ለማሳየት ለምን አላፈርህም \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ላይ ተሳድበሃልና። 
\m 12. ኤልያኖስም የእሳቱን ስቃይ የምታቃልለው ከሆነ ስፍር ቁጥር በሌለው ስቃይ አሰቃይሃለሁ፤ የማሰቃይህም ሥጋህን ብቻ አይደለም ነፍስህንም ጭምር ነው እንጂ አለው። ያን ጊዜም አረር እንዲያፈሉ አዘዘ፤ በብረትም አፉን እንዲከፍቱት በአፉ ውስጥም እንዲያፈሱት አዘዘ፤ ያን ጊዜም የዚህ ሰይጣን አገልጋዮች እንዳዘዛቸው አደረጉ በኪራኮስ አፍም አፈሰሱበት። 
\m 13. ኪራኮስም በአንደበቱ ሳይናገር ይህን ስቃይ ተቀበለ፤ ሰማዩን ሲመለከትም ሁላቱ ሰዓት አለፈ፤ እነርሱም በልቡናቸው አሰቡ፤ ዛሬ ሙቷልም አሉ። ያን ጊዜም ድምፁን ከፍ አድርጎ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸለየ። የማይጠፋ መብራት ዘለዓለማዊ ብርሃን፣ ለሞቱትም ሕይወት፣ ኃጢአትን ይቅር የሚልና በበሽታ የተያዙትን የሚያድን ነው። 
\m 14. እኔንም ክብርን አገኝ ዘንድ ወደ ጻድቃን አንድነት ያቀረብኸኝ አቤቱ ሆይ አመሰግንሃለሁ። የወርቁንም ምስል የሰበርህ አንተ ነህ የዚህን ንጉሥ ክፉ ሐሳብም ከሰው ልጆች አስወገድህ፣ ኑሮውንም ከዱር አራዊት ጋር አደረግህ፣ የጽድቅ ጌታ \bd እግዚአብሔርን\bd* እስከሚያውቀው ድረስም ሰባት ዘመናት አለፉበት። በቀደስከው በዳንኤል እጅም የባቢሎንን አማልክት አጠፋህ። 
\m 15 ሦስቱ ሰማዕታት /ሠለስቱ ደቂቅንም/ ከሚነድ እሳት አዳንህ፤ በበረሃም መራህ፤ የባሕሩን ሞገድ * በደረቅ መርተህ በእግር አሻገርህ። በየሕዝቦችህን ጠላቶችም በጥልቅ ቀላይ አስቀምጥህ። በገዳም ያሉ የእባቦችን ድምፅም በመስቀል አምሳል አደረግህ፤ እስራኤልጓምድር እባብ በነከሳቸው ጊዜም አዳንህ። 
\m 16. ጨለማውን በዐምደ ደመና ያበራህ አንተ ነህ፤ ቀንም የፀሐዩ ሙቀት እንዳያቃጥላው በደመና ሰውረህ። የወዳጆችህንጠላቶችም ለሞት አሳልፈህ ሰጠሃቸው። የጌታዬ \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሰላምም በአንተ ላይ ይታወቃል። ውኃን በደመና ትቋጥራለህ፤ ለዱር አራዊትም ዕረፍታቸው ነህ። የሚመላለሰውና የሚንቀሳቀሰው ሁሉ የአንተ ሀብት ነው፤ ለፈጠርኸው ሁሉም አንተ ታስባለህ። ጌታ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ እማጸንሃለሁ በብርሃን ያለ መልአክህን ላክ በደሉ እንዳያሸንፈኝ ከዚህ ክፉ ከሰይጣን አድነኝ በትዕግሥትም አጽናኝ። አንተ ለዘለዓለሙ ምስጉን ነህና አሜን አለ። 
\m 17. ጸሎቱን ከፈጸመ በኋላ ኤልያኖስ መለሰ፤ ኪራኮስ ሆይ የወደድኸውን ያህል እንድትናገር እነሆ ፈቀድሁልህ ይህንን ነገርም ዘወትር እሰማለሁ። ከእጄ ማዳን የተቻለውም የለም ከእኔም ያመለጠ የለም ጥንቱን እኔም እንዲሁ ወደድሁት ለተሰቀለውም ሰገድሁ፤ የጠቀመኝ ግን የለም ከዚህ በኋላ ግን ተነሣሁና ድኅነትን የሚሰጡትን ያህል አማልክቱን አገለገልኳው አለው። 
\m 18. ኪራኮስም መለሰለት፤ እንዲህም አለው። እኔም አባትህ ሰይጣን እንዳሳሳተህ ተረዳሁ ያመኑት አገልጋዮቹም ወደ ገሃነመ እሳት ይወርዳሉ አለው። ኤልያኖስም ኪራኮስ ሆይ ሳትሰቃይ መሥዋዕት ሠዋ አለው። ኪራኮስም ለአማልክት፣ ለአጋንንትና አምላክ ላልሆነ ላድንጋይ አልሠዋም አለው። 
\m 19. ኤልያኖስም መለሰ። ስለልቡናችሁ መሳሳት ምስል አሠራሁ፤ ለማይታዩ አማልክት ትሠዋላችሁና። እነሆም ዜውስ ታላቅ አምላክ ነው በል አለው። ጳጳሱ ኪራኮስም እኔ በማይታየውና በሰማይ ባለው አምላክ አምኛለሁ። እርሱም ስለኃጢአትህ ያጠፋሃል አለው። በዚህን ጊዜም ፍጹም ኃጢአትን የሠራ እርሱ የብረት አልጋ እንዲያመጡና እንዲያግሉት በአልጋው ላይም ይህን ጻድቅ እንዲያስተኙት የእሳቱን ፍምም በአልጋው ላይ እንዲደፉት አዘዘ። በላዩም ጨውና ስብ እንዲ ጨምሩ ሆዱንና ጀርባውንም እንዲመቱት አዘዘ። 
\m 20. ይህ ጻድቅ /ኪራኮስ ግን በእሳት ሲጠብሱት፣ በብትርም ዐፅሞቹን ሲሰብሩ ስ\bd ለኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ይታገሥ ነበር። በዕብራይስጥ ቋንቋም አስምቶ ተናገረ። ያሮአክ ለያማሙታ፣ ያላክ፣ አስያር፣ ለሚሞደር፣ ኤሎሄ፣ አልክ፣ ልማኤድ፣ አልማድ፣ ናውላ፣ ያቤል ቍራም፣ ቤቴል፣ አዶናይ፣ ኤሎሄ፣ ሙታ በማለትም ተናገረ። ይህም መስፈርት የሌለህ የማትታይ ስለ እኛ ግን የተገለጥህ ለሚያምኑብህ ሁሉ ሕይወትን የምታድል ማለት ነው። 
\m 21. በነቢይህ በዮናስ ላይ ለእኛ የትንሣኤህን ተአምራትጎለጥህ። የመረጥኸው ኤልያስንም በሰማይ አስቀመጥው። በእሳት ሠረገላም ከፍ ከፍ አደረግኸው። አንተን በማየትም ፍጥ). ይንቀጠቀጣል። አቤቱ ሆይ መለስ ብለህ ይህን ስቃይ ተመልከት። ከዚህ ስቃይም እያነጻ፡ እነሆ በአንተ ስም ይህን ሁሉ ስቃይ እቀበላለሁና አለ። ይህን በሚናገርበት ጊዜ ያደንቅ ነበር። ይህ ታጋዩም ትዕግሥቴን ተመልክቶ ይደነቅና ያዝንም ነበር። ከዚህ በኋላም ይፈቱትና በእስር ቤቲ አስቀምጠው በምን ዓይነት ሥቃይ ይገድለው ዘንድ እስከ ሚወስን ድረስ በዚያ እንዲጠብቁት ዘንድ አዘዘ። 
\m 53. ከሁለት ቀን በኋላም ብፅዕት እናቱ ሐና መጣች ልጄ ሆይ መልካም ታግሠሃል ስለጌታችን ስለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስም\bd* ተጋድለሃል። ልጄ ሆይ እናትህንና አባትህን አስብ በመጀመሪያ ከተጋደለ ከእስጢፋኖስ ደርሰህም የአባቶችህን ኃጢአት አስተሥርይ። ሰማዕት ሁን፤ ተግተህም አስበኝ፤ ተሰቃይቻለሁ በጡቶቼም አሳድጌሃለሁና። ልጄ ሆይ ነገ ትሞታለህ አለችው። 
\m 24. የሰይጣን መልእክተኞችም ይህን በሰሙ ጊዜ ሄዱና ላዚያ አመጸኛ ስለ እርሷ ነገሩት። ይህ አመጸኛም ወደ እርሱ ያመጧት ዘንድ አዘዘ። በመጣች ጊዜም ይህ አመጸኛ ሐና ሆይ ምን ትያለሽ እነሆ ሞትና ሕይወት ይጠብቅሻል። ልጅሽ ካለማስተዋሉ የተነሣ ከሕይወት ይልቅ ሞትን መረጠ በማለት መለሰላት። 
\m 25. ሐናም አንተ ለምትወደው ሠዋ። ይህ ሕይወት አላፊ ነውና አለችው። ኤልያኖስም ምን ትያለሽ ትሠዊያለሽን፧ ወይስ ምን ትያለሽ አላት። ሐናም አንተ \bd ከእግዚአብሔር\bd* የተለየህ ዘመንህ የከፋ፣ የኃጢአት ሁሉ አለቃ ነህ፤ በአነጋገርህ አታሳስተኝ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዓለምን ከኃጢአት ያድን ዘንድ ስለ እኛ ደሙን አፍስሷልና፤ እኛ ኃጢአተኞችማ ስለ እርሱ በጉጉት እንሞት ዘንድ እንዴት ይገባ ይሆን አለችው። 
\m 26. ይህ አመጸኛም በቀጣ ይጣላት ጀመረ፤ በፀጉሯ እንዲሰቅሏትና እንዲሰነጥቋትም አዘዘ። እርሱ ቸርነትን ሳያደርግላትም ተሰቅላ ለሦስት ቀን ያህል ቆየች። ይህ አመጸኛም ሐና ሆይ ይህ መልካም ነውን። ይህ ስቃይስ ይገባሻልን አላት። ብፅዕት ሐናም ሰነፍ ሆይ ማስተዋልም አቅምም የለህም። ውሻና የኃጢአት ሁሉ አለቃ ሆይ ይህን ስቃይህን አልሰማሁትም፤ ከፈለግህ ሌላም አምጣ፤ እኔ ይህን መቅሰፍትህን እንደ ምንም አልቆጥረውም። አምላኬ \bd ክርስቶስን\bd* የሚቃወም አባትህ ሰይጣንንም ዕቃወመው ዘንድ የተገባሁ ሁኛለሁና አለችው። 
\m 27. ያን ጊዜም የእሳት ነበልባል እንዲያመጡና እንዲያቃጥሏት አዘዘ። ያን ጊዜም ሐና አምላኬ ንጹሕ ነው በደልም የለበትም የኃጢአተኞችን ሀገር ለማይጠፋ እሳት ሰጠህ። በመላዕክት ድምጽ ጻድቅ ሎጥንም አዳንህ፤የኢያሪኮን ቅጽር አፈራረስህ። በብርቱ እጅም አማሌቅን ተዋጋህ፤ ብፅዕት በምትሆን ሴት እጅም ወርኒናንን ጸጥ አደረግኸው፤ ሕዝብህ እስራኤልንም አዳንህ። የተዋረድሁ እኔንም ገብቼ ከልጄ ጋር እየተደሰትሁ ማየትን እመርጣለሁና አለች። ይህቺ ብፅዕትም ይህን ተናግራ ራሷን አሳልፋ ሰጠች። 
\m 28. እርሷን ካመጣት በኋላም ይህ ኃጢአተኛ ይህን ጻድቅ ያመጡት ዘንድ አዘዘ። ካመጡትም በኋላ ይህ አመጸኛ ተመለከተው። የተሰቃየውን ያህል ፊቱ እንዳልጠቆረም ተመለከተ። ኤልያኖስም ኪራኮስ ሆይ በምን ዓይነት ጥንቁልና ሁላችንንም ጠላኸን በማለት ጠየቀው። ጳጳስ ኪራኮስም \bd ከእግዚአብሔር\bd* ጽድቅ ወድቀሃል ኮከብ የሚቈጥሩ አገልጋዮቹ ለአንተ ናቸውና በዚህም መንገድ የለህም እንደተናገርሁት በሰማይ ለብዙ ዘመን በሰይፍ እንደምትቆስል አምናለሁና፤ ወደመንገድም ትሄዳላህ አትመለስም፤ ሕያው እግዚአብሔንአስቈጥተኸዋልና አለው። 
\m 29. ዳግመኛም ይህ አመጸኛ ታላቅ ጉድጓድ ይቆፍሩ ዘንድ አዘዘ፤ ለሃያ ሰዎችም እፉኝቶችን፣ ጊንጦችን፣ እባቦችን ከዚህ በተጨማሪ ሌሎችን አራዊትም በጉድጓዱ ይጨምሩ ዘንድ ይህን ጻድቅም ከዚያ ይጨምሩት ዘንድ አዘዘ። ይህ ጻድቅም ሰገደ እንዲህም አለ ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ዛሬ ና ይህን ስቃይም ችግርም ተመልከት፤ዮሴፍን ከጉድጓድ ያዳንኸው አንተ ነህ አንተ ኃይል ታደርጋለህና ታላላቅ አራዊትንም በትእዛዝህ በጉድጓዳቸው ታሰተኛቸዋለህ። የባሕር አራዊትም እርስ በርሳቸው ተናክሰው ይሞታሉ። ዛሬም ይህ አመጸኛ ድል አደረግሁት እንዳይል ከእነዚህ አራዊት አድነኝ አለ ይህን ተናግሮም ወደ ጉድጓዱ ገባ። 
\m 30. ያን ጊዜም እነዚያ አራዊት ይህ ጻድቅ እስከሚደሰት ድረስ በመላእክት ኃይል ተኙ እንዲህ አለ አቤቱ ሆይ እነሆ ለሚታመኑብህ ሩቅ እንዳይደለህ ዕወቅሁ አቤቱ ሆይ አመሰግንሃለሁ ዳዊት የተናገረው ስለ አንተ ብቻ አይደለምና ስለ እኛም በአራዊትና በተኩላ ላይ ትጫናለህና አንበሳውንና እባቡንም ትረግጣለህ አለ እንጂ። 
\m 31. ጻድቅ ኪራኮስ ይህን ነገር ከተናገረ በኋም ኤልያኖስ በጉድጓድ እሳት ይጨመርበት፤ አራዊቱንም ያቃጥላቸው ይህን ጻድቅም ያውጡት አለ። ይህ ጻድቅ ከወጣ በኋም አክስርኮስ የተባለውን ጠንቋይ ሰው ዳግመኛ ይለምነው ጀመር ደስም አለው። ሐሳብህ የገነነ፣ ልቡናህቍጣን የተሞላ ንጉሥ ሆይ እንደዚህ ያለውን ሰው ልታጠፋው መውሰድህ ስተት ነው። የሚጠነቁልም ቢሆን ከአማልክቶችህ እንደዚህ ያለ ድንቅ ነገር የሚያደርግ የለም። ይህን ያህል እንዳሰቃየኸው ተመልከት። የትግሥቱን ኃይልም መመለስ ተሳነህ። የክርስቲያኖች አምላክ ታላቅ እንደሆነ እንደሆነ በእውነት እነግርሃለሁ አለው። 
\m 32. ይህ አመጸኛ ሰው ግን አላመነም። አንገቱን ይቆርጡት ዘንድም አዘዘ፤ አድሞንም እየተደሰተ በሕያው ልብ ወደዚያ ቦታ ሄደ። በደረስ ጊዜም ኪራኮስ አቤቱ ነፍሴን በሰላም ተቀበላት አለ። ይህን ከተናገረ በኋላም አንገቱን አመቻችቶ ሰጠ፤ በሰይፍም ተሰቃየ። ዳግመኛም ይህ አመጸኛ ኪራኮስን \bd እግዚአብሔርን\bd* ካደውና እተውሃለሁ አለው። 
\m 33. ጳጳሱ ኪራኮስም ወደ ኋላ መመለስ ተንኮል የለም ይህን ያህል የረዳኝን \bd እግዚአብሔርን\bd* እንዴት ልክደው እችላለሁ አለ። አመጸኛው ንጉሥ ኤልያኖስም ቅባት ያለበትን ምጣድ ፍላቱን እስኪያቆም ድረስ እንዲያግሉት አዘዘ። በዚያ የቆሙትም ከፍላቱ ሙቀት የተነሣም መታገሥ ተሳናቸው፤ ይህን ጊዜም በውስጡ ይጨምሩት ዘንድ አዘዘ። 
\m 34. ይህ ጸድቅም ከጋለው ምጣድ በደረሰ ጊዜ በዚያ የቆሙትን ልጆቼ ሆይ ከዚህ ምጣድ አካባቢ ሽሽት በሉ፤ ከእናንተ የሚቃጠል እንዳይኖር ወደዚህ ውስጥ እገባለሁና አለ። ያን ጊዜም ይህ ጻድቅ \bd በክርስቶስ\bd* መስቀል ምልክት መላ ሰውነቱን አማተበ፤ እንዲህ ብሎም ጸለየ ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ አንተ ወደ ዮርዳኖስ ለመግባት ቀደምህ። 
\m 35. \bd ክርስቶስ\bd* ሆይ አንተ የመጀመሪያው ሐዋርያህ ዮሐንስን በመንፈስ ቅዱስ ጥበበኛ አደረግኸው። ለእኔም ላዘለዓለም ሕይወት ትሆነኝ ዘንድ ይህችን የውኃ ጥምቀት ሰጠኸኝ። ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ዳግመኛም በሜሮን መጠመቅን አደልኸኝ። ለሦስተኛ ጊዜም ከብዙ ዘመን ጀምሮ እፈጽመው ዘንድ የምጠባበቀው በምስክርነት ደም መጠመቅ ይቀረኛል እላች.. »e ያን ጊዜም ይህ አመጸኛ በቍጣ ተሞላ። ጀርባውን ሰጦር ይወጉት ዘንድም አበ። ግዜም ዝም አለ፤ ያን ጊዜ ከዚህ ዓለምና ከአመጸኛው ሰው ክፋት ፈጥኖ ያሳርፈው " ለነው። መልካም ትዕግሥትንም እንዲህ ታገሠ። በሰንበት ቀን በስምንት ሰዓት በሰባተኛው ወር ዐረፈ። ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እንደ ንጉሥ ሆኖ መጣ። i ለምስክርነት የተዘጋጀ ሥ ጋውንም ሰታኝ የተዘጋደ ሥጋውንም በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ያመኑ ወንድሞች ገነዙት። መታሰቢያቸውን የሚያደርጉ ብፁዓን ናቸው። በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*ወደ እነርሱ አንድነት እንቀርብ ዘንድ መታሰቢያቸውን አድርጉ ክብና ምስጋና ለእርሱ ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m 88. የጳጳሱ የብፁዕ ኪራኮስ የእናቱ የሐና፣ የአድሜን ተጋድሎና ምስክርነት ተፈጸመ። የጻፈውን እየደረሰ ያጻፈውን፣ ያነበበውን የተረጎመውን፣ ቃሉንም የሰማውን \bd እግዚአብሔር\bd*ሰመንግሥተ ሰማይ በአንድነት ይማራቸው። ለዘለዓለሙ አሜን አሜን። 
