\c 4 

\s1 የረቡዕ እንዚራ ስብሐት
\b 
\m \bd 64\bd* ሙሽራው ትሆኝ ዘንድ በመረጠሽ በእግዘብሔር አብ ስም፤ ከአንቺ ሰው ሊሆን በወደደ በእግዚአብሔር ወልድ ስም፤ ማደሪያው ባደረገሽ በእግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ ስም እመቤቴ ማርያም ሆይ ለአንቺ ስለጥንቱ ነገር እጽፍልሻለሁ። በአዲስ ምስጋናም አንቺን አመሰግናለሁ። አንቺ ለዓለም ፍጥረት ሁሉ የመጀመሪያ ሁነሻልና። ለጥበባዊ ሥራ ሁሉ ፍጹም መሠረትን ሁነሻልና። ምሽትን የማታውቂ ንጋት ጥዋት ሆይ እግዚአብሔር በአንቺ ሰማይንና ምድር ፈጠረ። ባሕርን፣ ቀላያትን፣ ፀሐይን ጨረቃን ከዋክብትን፣ ዘመኖቹን፣ ዓመቶቹን፣ በጋን፣ ክረምትንም፣ ቀናትን፣ ሳምንታትን፣ በዓላትን፣ በግልጽ የሚታየውን፣ የተሰወረውን ዓለማትን ሁሉ ፈጠረ። ንግሥት ሆይ ከብዙ ተአምራትሽ ትንሹን እናገር ዘንድ ፍቀጅልኝ። በልቡናዬም የፍቅርሽን ቅብአት ዘይት ጨምሪ። የሃይማኖቴን ፈትል ያጠጣ ልቤን በምስጋና ይሞላ ዘንድ የአፌ ብርሃን ፀዳልም በግልጥ እስከሚብረቀረቅ ድረስ። ቅድስት ሆይ ለሚያምረው የክብርሽ ገናናነት አራት ሽቶዎችን አጠነ። እነዚህም ከርቤ፣ ቀንዓት፣ ማየልብን፣ ሰንበልት ናቸው። ስለአንቺም ሄኖክ አንዲት መሰፈሪያ እልፍ እንደምትችል ጻፈ። አንዲት የኤልያስ መስፈሪያም በወይን አውድማዎች ዐሥር ትችላለች። ከሰው ልጆች ስምንት ነፍሳትን በማስጠጋት ነፍሳትን ያዳንሽ የድኅነት መርከብ ሆይ ከአንቺ የተነሣ የጥፋት ውኃ ከምድር ገጽ ተወገደ። አብርሃምም የጽድቅ ምልክት ይሆነው ዘንድ በአንቺ ግዝረትን ተቀበለ። ይስሐቅም ለመሥዋዕትነት ከቀረበ በኋላ በአንቺ ዳነ። ያዕቆብም የመጀመሪያይቱን ልደት በአንቺ አገኘ። ዮሴፍም በአንቺ ተመሰገነ፤ መንግሥቱንም አጸና። ሙሴም በአንቺ ተአምራትን ሳየ። ክብርና ምስጋናንም ገንዘቡ አደረገ። አሮንም በአንቺ መዓትን አስወገደ። የሕያዋንን መንገድም ከፈተ። ነጻ ወደምታወጣ ሀገራቸው በወጡ ጊዜ እስራኤልም በአንቺ ደስታን ተጐናጸፉ። ንጽሕት ሆይ ጉስቁልና የለብሽም። ሽቱ በተነጠፈባት ገነት እመስልሻለሁ። በማድጋ እመስልሻለሁ፤ በሕይወት ውኃ ጉድጓድም እመስልሻለሁ ቅንጣት ዘር ባልተዘራባት እርሻም እመስልሻለሁ። በወርቅ ቅጠል በተለበጠች ቁናም እመስ ልሻለሁ። እሳትን በተዋሐደች ዕንጨት እመስልሻለሁ፣ በሽቶ፣ ጽኑ በሆነ የምስፍና በትርም እመስልሻለሁ። ነገሥታቱን በምታስጌጥ የሐር ግምጃም እመስልሻለሁ። ካህናትን በምታ ከብር ሽቱም እመስልሻለሁ። ጸሎት በሚያርግባት ማዕጠንትም እመስልሻለሁ። አድፍ ጉድፍ በሌለባት የሰርግ ቤትም እመስልሻለሁ። ምእመናንና፣ ምእመናትን በምትሰበስብ መጋረጃም እመስልሻለሁ። ሕግና ሥርዓት በተጻፉባት ሐውልትም እመስልሻለሁ። ድንግል ሆይ ከፍ ያለ የምስጋናሽን ሰማይ በመብረር ሊደርሰው የሚቻለው የለም። የምስጋናሽን ጥልቅ ጐጆም የሚያገኘው የለም። ለቀላዩ ልክ አለው። የባሕሩ ውኃም መስፈሪያ አለው። ለተራሮች ሚዛን አላቸው፣ ለኮረብቶችም መለኪያ አላቸው። ለመሬት ስፋት ዳርቻ አለው፣ ለሰማይ ስፋትም መጨረሻ አለው። ለመስጋናሽ ብዛት ግን ስፍር ቁጥር የለውም። ንግሥት ሆይ ለአንቺ ከዘላን በግን፣ ጊደርንም የማቀርብልሽ አይደለም። ከአመሊው ግምጃን ከአሲል ብረትን፣ ከገለአድ መድኃኒትን፣ ከኢያሪኮ ሐይቅ ጽጌያትን የማመጣልሽ አይደለም ፍጹም ምስጋናን ውዳሴን፣ በረከትን ነው እንጂ። ልዩ ነገርን ያፈራሽ ቅደስት ሆይ ይህን የከንፈሬን ፍሬ አብዢልኝ። መቶ እንዲሆንም አድርጊው። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 65\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ ሰሎሞን አዲስ የንግሥናው ዙፋን አንቺ ነሽ። የዝሆን ቀንድ አትሮንሱም አንቺ ነሽ። የክንዱ ማረፊያ ወርቁም አንቺ ነሽ። ዘጠና ዘጠኙ ነገደ መላእክትም ለአንቺ ይሰግዳሉ። ወደአንቺ የሚቀርቡትም ከአንቺ ፈጽመው አይርቁም። ነገሥታቱ ክብርሽን ገናናነትሽን እያመሰገኑም ትከሻቸውን ዝቅ አድርገው ለአንቺ ይላሉ። መኳንንቱም ወገባቸውን ታጥቀው በፊትሽ ይቆማሉ። ድንግል ሆይ በንጉሥና በሽማግሌዎቹ ፊት ሁለቱን ጐልማሶች ባሸነፈ ጊዜ የዘሩባቤል የቃሉ ሞገስ አንቺ ነሽ። በሆሴዕ በትንቢቱ መጨረሻ ያመሰገነሽ የእግዚአብሔር መንገዱ አንቺ ነሽ። ከመንጋው መካከል አሞፅን የመረጥሽውም አንቺ ነሽ። በሰባቱ ኃጢአት ምክንያት የበደሉ የያዕቆብን ሕዝቦች የገሰጻቸው የሚልክያስ የትንቢቱ ፈጻሚም አንቺ ነሽ። መሥዋዕትነቱ ከእልፍ ጊደሮች የሚበልጥ የእግዚአብሔር መገኛም አንቺ ነሽ። ዳግመኛም የኢዩኤል የበረከቱ ምንጭ አንቱ ነሽ። መገለጡ ከአንቺ የሆነ የአብድዩ የድነቱ ተራራ የሆን አንቺ ነሽ። ከሲዖል ጉድጓድ የነጠቅሽው የዮናስ የነፍሱ ጠባቂ አንቺ ነሽ። የናሆም የቁስሉ መድኃኒት የያዕቆብ የጸሎቱ መሰላልም አንቺ ነሽ። የሶፎንያስን ራእይ የምትፈጽሚ የሐጌም የቤቱ ጌጥ አንቺ ነሽ። ሰባት ዓይኖች ፍጹም ዕውቀት ላሉት ለዘካርያስም የረድኤቱ ደንጊያ አንቺ ነሽ፡ በመሰከሩለት ቀንም ዮሴፍ ተቀበላት። የሚልክያስ አዳራሽ በክንዱ አጠገብ ሕይወት ያለበት ለጽድቅ ፀሐይ መውጫውም አንቺ ነሽ። የምሕረት አባት እናቱ የሆንሽ አዛኝቱ ሆይ በይቅርታው ጠብቂኝ፤ በምሕረቱም አድኚ። በዓለም የሰለጠኑ የጨለማ መናፍስትም የአገልጋይሽ እገሌን የሃይማኖት መሠረት እያንዳንዱ ሕይወቴን ሥራም እንደ እፃናት ቤት እንዳያፈርሱት ዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 66\bd* የኤሊና የማቲ ልጅ ምትሆኚ እመቤቴ ማርያም ሆይ በሊቃናት ትመሰገኛለሽ። በሥልጣናትም ትመሰገኛለሽ። ንጹሕ ወርቅ የተሠራች የሁለት ሽቶዎች ሙዳይ አንቺ ነሽ። ዳግመኛም የቀይ ሐር ሻሽ ተደረገላት የዕጣን ማቅረቢያ አንቺ ነሽ። የበቀል ሀሳብ የሌለባት የትንቢት ወፍ አንቺ ነሽ። ከነፋሱ ብርታት የተነሣ የማትታወኪ ከፈሳሾች ጽንአት የተነሣም የማትፈርሺ ሀገር አንቺ ነሽ። በእንቅብ ውስጥ የማትሰወር መብራትም አንቺ ነሽ። ያለማወቅ ጨለማን በብርሃንሽ ነጸብራቅ የምታስወግጂም አንቺ ነሽ። የተመረጥሽ ብላቴና ሆይ ለሚሞቱት ተስፋ ሕይወታቸው አንቺ ነሽ። ለአባትሽ አንዲት ነሽ ለእናትሽም አንዲት ነሽ። ይህቺ የልመናዬ ድምፅም በፊትሽ ትድረስ። መልካም ደግ ሆይ እኔ ይህቺን ደግነትሽን ተስፋ አደርጋለሁ። እኔን ለመርዳት ተነሺ፤ የማዳንን ብርታትም ታጠቂ፤ ከስሕተተኛው ከጠላት ዲያብሎስ አድኚኝ። በሔድሁበት ሒጂ፤ ባደር ሁበትም እደሪ።፡ የበረከትሽን ፍሬ እመገብ ዘንድ የፍቅርሽን ወይንም እጠጣ ዘንድ ስጪኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 67\bd* ንጽሕናሽ የበዛ በሁለት ወገን ድንግል የምትሆኚ የማጣት ልጅ እመቤቴ ማርያም ሆይ የሰማይ ቦታ መግቢያ የሆንሽ የአምላክ ቤት አንቺ ነሽ። ስውር የሆነ ተአምራዊ ድንጋይ በላይዋ የተተከለባትም አንቺ ነሽ። አሠራሯ ሰማያዊ አሠራርን የተከተለ፣ የአሠራሯን ሁኔታ በየክፍሉ ሊናገሩት የማይችሉት አደባባይም አንቺ ነሽ። የእይታዋ ፀዳል በድንገት እንደመብረቅ ብርሃን በሆነ ጊዜ ሱቱኤል ይቀርባት ዘንድ የፈራት የገዳም ሕንፃ አንቺ ነሽ። ታላቁ የእስራኤል ንጉሥ በውስጧ የተገለጠባት የኤፍራታ ክፍል ቤተ ልሔም አንቺ ነሽ፡ ለጽዮን ልጅ እኅቷም አንቺ ነሽ። የአርያም ሁለተኛ አንቺ ነሽ። የሰማይ ጽናቱ፣ የዓለም መሠረቱም አንቺ ነሽ። የአዳራሽ በርና የሕይወትም መንገዱ አንቺ ነሽ። ለተቸገረው ረዳት፣ ለሙት ልጅም አሳዳጊው አንቺ ነሽ። ተዘጋጅታ በምትኖረው በአዲ ሲቱ የሰርግ ቤት ውስጥም አሳድሪኝ። ልጇን እንደምትወድ እናትም ውደጅኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 68\bd* ለሚጣፍጠው መጠጥ መቅጃ የሆንሽ የወርቅ ጽዋ እመቤቴ ማርያም ሆይ ይህም ማፈግፈግን የሚያስወግድ የበግ ደም ነው። የደሙን በቀል እንደተመራመረ እንደ አቤል ደምም አይደለም። በመግረዣ ቦታ እንደሚፈስ እንደልጅ ደምም አይደለም። እንደ ኢይዝራኤላዊው ሰው እንደናቡቴም አይደለም። ኃጢአትን የሚያስተሰርይ የሞተውንም የሚያድን ንጹሕ ደም ነው አንጂ። ለብዙዎቹ ድኅነት የሚፈተት የሰማያዊ ኅብስት ማዕድ አንቺ ነሽ። የወርቅ ዝናርን ታጥቆ ሌዋዊ የሚሠዋው የበዓል መአድ ግን አይደለሽም። ድንግል ሆይ የሰይጣንን የክፋት መንፈስ ከእኔ አርቂ፣ የተሰወረውን ጥበብ የሚገልጥ የበዓለ ሃምሳ መጨረሻ በጳርቴ ቋንቋ እስከሚናገሩ ድረስ በሐዋርያት ላይ እንደፈሰሰ እንደወረደ በእኔ ላይም ዲዳነትን የሚያስወግድ የመንፈስ ቅዱስን ጸጋ አሳድሪብኝ በሜድና ከኢያቡስቴ ወደ ዳዊት የተዘዋወርሽ የንግሥና በትር ሆይ ከከበበኝ ልብን ከማጣት አድኚኝ የእውነትን መንገድም ምሪኝ። ከአመጽ መንገድ እንድሸሽም አድርጊኝ። በምክርሽ ልጫወት፤ በፍቅርሽ ባሕርም ልዋኝ። ልጅሽ የአማቴን ሰው ዮናስን ወደዘመናት እንዳሻገረው አሻግ ሪኝ። ጠላቶቼ የእመቤትህ ረዳትነት የት አለ አይበሉ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 69\bd* የነገሥታት ንጉሥ ደም ግባትሽን የወደደሽ የተመረጠው የዳዊት ልጅ እመቤቴ ማርያም ሆይ ከሰማያት በፊት የነበርሽ ምድር አንቺ ነሽ። የሦስትነትን ምስጢር እንደመጐናጸፊያ የተጐናጸፍሽም አንቺ ነሽ። ምስጉን የዓለማት ፈጣሪ ወደ እርሷ የሚወርድባት አዜባዊት የሆነች ምሥራቃዊት በርም አንቺ ነሽ። አራራት በተባለችዋ ተራራ ላይ ያረፈች ፍጥረትን ሁሉ የሰበሰበች መርከብ አንቺ ነሽ። ዳግመኛ የመዓት ዝናብ እንዳይመጣ በደመናት ላይ የተሰየምሽ የኪዳን ቀስት አንቺ ነሽ። ከካምና ከያፈት ወደሴት ጸጋንና በረከትን የመለስሽም አንቺ ነሽ። የተዘጋጀ በድንኳኑ አጠገብ የነበርሽም አንቺ ነሽ። ሦስቱ ገዢዎችም በአንቺ ተጠለሉ። ሎጥም ከዲ ንና ከእሳት ዝናም ባንቺ ዳነ። እግዚአብሔር ታላላቅ የሰዶም ሀገሮችን በገለባበጣቸው ጊዜ ይስሐቅ ከሰይፍ የዳነብሽ የድኅነት ተራራም አንቺ ነሽ። የሎሚ በትር በጐች ይፀንሱና በምልክትም ይወስዳቸው ዘንድ ያዕቆብ በአምቦው በወንዙ ላይ ያስቀመጣት የሽቱ ዛፍ የሎሚ በትር አንቺ ነሽ። ከዕጣንና ከጊደር ደም ጋር ወደ መጋረ ጃው በሚገባበት ጊዜ ካህኑ የሚለብሳት በትከሻ ላይ ያለች የቅድስና ልብስ አንቺ ነሽ። የተመረጥሽ ሆይ የቀደሙት አባቶች ተስፋቸው አንቺ ነሽ። በአንቺም ፈጽመው ከጥፋት ዳኑ። በአንቺ ከሞት ወደ ሕይወት ተሸጋገሩ። የደስታ ሁሉ መሠረት ሆይ የመላእክት ማኅበር ያለመ ለያየት በአንድ ቃል ያመሰግኑሻል። ሁሉም አንቺ ከሴቶች ተለይተሽ የተባረክሽ ነሽ የሁሉ ጌታ ልጅሽም ምስጉን ነው እያሉ ያመሰግኑሻል። ከፍ ያልሽ ሆይ ከሊቃነ ጳጳሳት ይልቅ ልዕልት ነሽ። ከነቢያትም ይልቅ ትከብሪያለሽ። እንደ ጨረቃ ደም ግባትሽ ያማረ፣ እንደ ፀሐይም የምታበሪ ሆይ እንደ ሥርዓት ታስደነግጫለሽ፤ የገዳም ዘንባባ፣ የጽጌ ረዳ አበባም አንቺ ነሽ። የበደልና፣ የኃጢአት ማስወገጃ የንጽሕና ባሕር ሆይ በስሮች የታጠብሽ፣ በደመናም የተጠቀለልሽ ነሽ። የተመረጥሽ ሆይ ዓለም ከመፈጠሩ በፊት የነፍሳት መከማቻ ሳይከፈት ነጐድጓዱ ከመሰማቱ የመባርቅት ብርሃን ከመብራቱ በፊት የአትክልቱ ቦታ ከመፈጠሩ፣ አበቦችም ከመታየታቸው በፊት ክብርሽ ከጥንትም አለ። የተመሰገንሽ ሆይ በሚስማሙ የሥጋር ከንፈሮች እውነትና ሐሰት በሚፈራረቅበት አንደበትም የማመሰግንሽ አይደለም። ንጹሕ በሆነች በሕሊናዊት ቃልና ፍጹም በሆነች ልብም ነው እንጂ። አንቺን ፈጽሜ አመሰግናለሁ። ንግሥት ሆይ አገልጋይሽ እገሌን በየጊዜው በየሰዓቱ ጠብቂኝ። በውጭም በቤትም፣ በማደሪያየም በመንገድም ከቀን ጠላት መነሣት፣ ከሌሊት ሕልም ድንጋጤ ጠብቂኝ። አጥማጅ ከሆነች ከአንደበት ወጥመድ እንዳመልጥ አድርጊኝ፤ ወፍ ከወጥመድ ሚዳቆም ከመከበብ ከአዳኝ እንደምታመልጥ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 70\bd* ነገደ ሱራፌል ሊነኩት፣ ኪሩቤልም ሊመለከቱት የማይችሉት የማይመረመር መለኮቱን ከሥጋሽ ጋር ባዋሐደ ጊዜ ሰማያዊ ሊቀ ካህናት ክርስቶስ ማደሪያው ያደረገሽ የቲቶ መምህር ለሆነው ሳውል ድንኳኑ እመቤቴ ማርያም ሆይ በአንቺ ይቅርታውን ምሕረቱን ገለጠ። በአንቺም ማዳኑን ገለጠ፤ የጠላትን ጠብም በአንቺ ጸጥ አደገ። የዓለምን ወጥመድም ቀደደ፤ በአንቺም ሞትን ዲያብሎስን ሻረው። የጥላቻውን ግድግዳም አፈረሰው። ድንግል ሆይ የድንግልናሽን ክብር ሊመረምረው የሚቻለው ማን ነው? የምስጋናሽን ምንጭም ሊለካው የሚቻለው የለም። የምስጋናሽን ባሕርም ሊዋኙበት አይቻልም። መጨረሻውን የሚያውቅ፣ ጐጆውንም የሚንቅ የለም። የሰውነቱ ጥበብ ምድርን ቢሸፍን ዕውቀቱም እስከ ሰማይ ከፍ ቢል የቸርነትሽን ብዛት ቆጥሮ ሊፈጽም የሚቻለው የለም። ከፍ ባለ ተራራ ላይ የተመሠረትሽ መሰወር የሌለብሽ ሀገር ሆይ የነፋሳት ኃይል መሠረትሽን ሊያነዋውጽ አይችልም። ቸል ያለማለት ቅዱስ ስምሽን ፈጽሜ እያመሰገንሁ ወደ አንቺ ተጠጋሁ። በመፍራት ወደ አንቺ እጸልያለሁ፤ በአንድነትም እለምንሻለሁ። የዓለምን ጣዕም ፍቶትም ከእኔ አርቂ። ዐይኔን የሚያሳስተውንም ወደ እኔ አታምጭ። የልብሽን ፈቃድ፣ የሀሳብሽን ፍላጐት እንድሠራም አድርጊኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 71\bd* የንግሥናሽ ቀንድ ሥልጣንሽን እስከ ሰማይ ከፍ ባደረገ በእግዚአብሔር አብ ስም ዘጠኝ ወር በማሕፀንሽ ባደረ በእግዚአብሔር ወልድ ስም መንገድሽን ባሳመረ ባቀናልሽ በመንፈስ ቅዱስ ስም እመቤቴ ማርያም ሆይ ለአንቺ ብዙ የምስጋና እጅ መንሻን አዘጋጅልሻለሁ። የተበጠረ የምስጋና ሥንዴንም አቀርብልሻለሁ። ድንግል ሆይ በፊትሽ እጸልያለሁ፤ ጩኸትንም አበዛለሁ። የሰላም ዘመንን ስጭኝ፡ ረጅም የይቅርታ ጊዜንም አድይኝ። ርኅሩኅ የሆነ የልብሽን በርም አትዝጊብኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 72\bd* የሚከፍታት የሌለ የተዘጋች ገነት እመቤቴ ማርያም ሆይ የሰሎሞን የፍሬው ቦታ አንቺ ነሽ። ዳግመኛም በመካከሉ የአርሞንኤም ጥላ የሚያርፍበት የጽዮን ተራራ አንቺ ነሽ። የሙሽራ ልጅ ሆይ በልጅሽ ቦታ በሚነግሡና በሚመላለሱ ጊዜ የጽድቅ ፍሬያቸውን ካበዙና ከተመረጡት ጋር ጨምሪኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 73\bd* የማትረጭ የብረሃን ድንኳን እመቤቴ ማርያም ሆይ ትንሽ የሆነ የምስጋናዬን ቅንጣት በልቡናዬ እርሻ እንዲረባ አድርጊው። ሥሮቹን አለምልሚ፣ ቅርንጫፎቹንም አርዝሚ። በደሌን ታስተሰርይ ዘንድም ወደ ልጅሽ ጩሂልኝ። መጐብኘቴን ቸል አትበይ፤ ለማነጋገርም ራሪ። መንገዴን አቅኝልኝ፣ ጉዞዬንም አስተካክይልኝ። ለዘለ ዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 74\bd* የምታስፈሪና ርዝመት ያላት የቅድስና ልብስ እመቤቴ ማርያም ሆይ ነፍሴ በጥልቅ ልቡና ጩኃ ትጠራሻለች። የማንጻት ዘይትን ጣቶችሽ ልቡናዬን ይረጩ ዘንድ የይቅርታ ፍሬዎችም በእኔ ላይ እንደተምር ፍሬ ይባዙ ዘንድ። የሚያስደስቱ ዓይኖችሽም እኔን ይቅር ለማለት ይራሩ ዘንድ፤ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 75\bd* የሽቱ ቦታ እመቤቴ ማርያም ሆይ በመፍራት ወደ አንቺ እጸልያለሁ። እጅ በመንሳትም አመሰግንሻለሁ። በይውህና መልሽልኝ፤ በመራራትም አናግሪኝ። እየተመላለስሁ በጥላሽ እንዳድርም አድርጊኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 77\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ ከጥፋት ውኃ የመዳኛ መርከብ ነሽ። ከፍሬ ወገን ሁሉ የተሞላሽ አንቺ ነሽ። የፀሐይ ፀዳል አንቺ ነሽ። የጨረቃ ብርሃን ደምግባትም አንቺ ነሽ። ልብሱ በበግ ደም የተረጨ የካህን የክርስቶስ እናት ሆይ በችግር ጊዜ አሰምቼ ወደ አንቺ እጮሃለሁ። ለረጅም ዘመን ለቀሪው ጊዜ፤ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 77\bd* ይውህናንና ርኅራኄን የተሞላሽ መልካሟ ርግብ ድንግል ማርያም ሆይ የገነት በር ቁልፍ አንቺ ነሽ። በማኅሌት አመሰግንሻለሁ። እጅ በመንሳትም አወድስሻለሁ። የደስታ ቦታ ሆይ የበረከትሽን ፍሬ ለመልቀም እመኛለሁ። የሕሊናዬን ይቅርታ በማስረዘምም በዕንቆራ ልቡናዬ የፍቅርሽን የማር ወለላ በማብዛት በንብ ተመሰልሽ። የምስጋናዬን ዜማ ጩኸትም መልካምን የሚያስገኝ አድርጊ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 78\bd* ሞገስንና ደም ግባትን ባጐናጸፈሽ በእግዚአብሔር አብ ስም፣ በጡትሽ ወተት ባደገ በእግዚአብሔር ወልድ ስም፣ የመጀመሪያው ባደረገሽ በእግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ ስም በመብራት የተመሰልሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ ከፍ ከፍ አደርግሻለሁ። የማይጠፋ ብርሃንን አስገኝተሽልናልና። ዳግመኛም ሥልጣንሽን በእውነት እናገራለሁ። በየዘመኑ የተደረገውን በተከታታይ የሆነውንም እናገራለሁ። ድንግል ሆይ የመጀመርያው ፍጥረት አዳም እናታችን ሔዋንን ሕይወት ባላት ጊዜ ስለ አንቺ መናገርን ጀመረ። ሄኖክም በአንቺ ከሰው ልጆች ተሰወረ። ከሞት እጅም ዳነ። የገነት ልጅ ኤዶም ሆይ ፍጹም ፍርድን ይጽፋል። ኖኅም ፍጥረቱ ሁሉ በጠፋ ጊዜ ስለአንቺ ከቁጣው ውኃ ተሰወረ። አብርሃምም ያባቱን ጣዖት ካቃጠለ በኋላ፣ የተወለደበትን ሀገርም ከናቀ በኋላ የማትጠፋዋን ቃል ኪዳን አንቺን ተቀበለ። መልከ ጼዴቅም አዲስ ሕግን ለማሳየት ኅብስትና ወይንን በማውጣት በንግሥና በረሃ በአንቺ ካህን ሆነ። ይስሐቅም ከወንድሞቹ ይልቅ የእግዚአብሔር ድርሻ በመሆን በሥልጣን ባንቺ ንጹሕ ቁርባን ተባለ። ያዕቆብም በበረከትሽ ዐሥራ ሁለት ነገድ ሆነ። ሙሴም የጠላትን ወገን ባጠፋና የሕዝቡን ነፍስ ባደነ ጊዜ በአንቺ ገናናነ ትንና ሥልጣንን አገኘ። ዝናሩን ታጥቆ ሰናፊሉን ለብሶ ዕጣንን ባሳረገ ጊዜ መዓትን የሚቃወም አሮንም ባንቺ ተገለጠ። ኢያሱም በአንቺ መስፍን ሆነ። በረዳትነትሽም ፀሐይን ታናሽ ብርሃንንም አቆመ። ዳዊትም ባንቺ ለፈጣሪው ታማኝ ተባለ። በአንቺም ከፍ ያለ የገናናነት ቀንድን አበቀለ። ሰሎሞን በሰላም ዘመን የሰውነቱ ጥበብ እንደጥፋት ውኃ መሬትን ሞላ ሽፈነ። ዘሩባቤልም የፈረሰውን ቦታ እስከ ማሠራት ድረስ በአንቺ ምሳሌያዊ ነገርን ገንዘቡ አደረገ። ዮሴፍም በአንቺ ንጹሕ ሰበንን ተጐናጸፈ። ንጹሕ ብርሃን፣ የተፈተነ ወርቅንም ተቀዳጀ። ቅድስት ሆይ የሕይወታችን መሠረት፣ የድኅነታችን መገኛ ነሽ። እንደወይን ቦታችን ፍሬ የቀረሽልን አንቺ ነሽ። ባንቺም በኦሪት ከመገዛት ዳንን። በሞት ከመገዛትም በአንቺ ነጻ ወጣን። የአብርሃም መገረዝ አልጠቀመ ንም። የይስሐቅ መሥዋዕትም ግዳጅ አልፈጸመልንም። በአንቺ ጽድቅ ዳንን እንጂ። ድንግል ሆይ ያቀረብሁልሽን የምስጋና መሥዋዕት፣ የጸሎት ዕጣን ካህን ከማዕጠንቱ ፍም ዕጣንን እንደሚጨምር ፈጥነሽ ተቀ ብለሽ በሱራፌል ማዕጠንት ጨምሪው። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 79\bd* ለታላቁ ካህን የደም ግባቱ ጸሎት የምትሆኚ እመቤቴ ማርያም ሆይ በየጾታው፣ በየወ ገኑ እያንዳንዱ የተሰበሰበብሽ የዕንቍ አምሳል አንቺ ነሽ። ለመለኮታዊ ወርቅ ሳጥኑም አንቺ ነሽ። ዕንቍ አይስተካ ከለውም። ጶሪኑ የተባለ እንቁም አይመስለውም። የዓለም ሀብት ሊለውጠው አይችልም። ክብሩ ሁሉም መጠኑ አይደለም። የተመ ረጥሽ ሆይ የዓለም የነጻነት ምስክሩ አንቺ ነሽ። ለሰላማዊው ሰው ለኖኅ የቃል ኪዳኑ ቀስትም አንቺ ነሽ። ኃይልን ያደረግሽ የነቢዩ የኤልያስ ደመና አንቺ ነሽ። ሙሽራ ሆይ ሁለመናዬ በፍቅርሽ እሳት ጋለ። ልቡናየም ከቦታው ተነዋ ወጸ። በደስታው ጊዜ ባንች ይደሰታል። በኀዘኑ ጊዜም በአንቺ ይረጋጋል። ንግሥት ሆይ በአንቺ ኃይል በአንች እርዳታ ፈጽመው የሚታሙት ለዘለዓለሙ አይታወኩም። እንደ ደብረ ጽዮንም ይሆናሉ። የሃይማኖት በትር ሆይ አንችን የሚመረኮዙ በአንቺ የሚማጸኑ በሚደነግጡበት ጊዜ አይፈሩም፣ በሚፍገመገሙበት ጊዜ አይወድቁም። የመዳን ቅጥር ግድግዳ ሆይ ወደ አንቺ የሚጠጉት በጽኑእነትሽ የሚያምኑ በጠላት ሙሃት አይደነግጡም። ከጠላት ፈተናም ይድናሉ፡ድንግል ሆይ የምስጋናሽን ባሕር እዋኝ ዘንድ በፈለግሁ ጊዜ ድንቅ ንሽም ለመናገር በፈለግሁ ጊዜ ኃይሌ ልምሾ ሆነ፤ የሰማይን ነፍሳት በጭኑ የሚሰበስብ የለምና፤ የውቅያኖስን ውኃዎችንም በእፍኙ የሚሰፍር የለምና። ምስጋናሽን መናገር የጀመሩ በዓለም የመጀመሪያ ዎችም መጨረስ አልቻሉም ማዳረስም ተሳናቸው። የብርሃን ደም ግባቱ የሆንሽ ሆይ የፀሐይ ነጸብራቁ፣ የጨረቃም ደም ግባቱና ሞገሱ ነሽ። ሥልጣኑ ከሁሉም በላይ የሆነው ልጅሽ በሚመጣበትና በፍርድ ዙፋኑ በሚቀመጥበት ጊዜ በቀኙ አቁሚኝ። በብርሃኑም አስጊጭኝ። ለጻድቃኑ ሁሉ አንቺ የክብር ሽልማት ነሽና። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 80\bd* ሰፋሪ መጻተኛ ከሚሰኝ ኮሚልክያስ ይልቅ ደም ግባትሽ የሚያበራ እመቤቴ ማርያም ሆይ ዐሥራ ሦስት ሱባኤ የገዛ የባረካ ልጅ የነፍሱ ሕይወት አንቺ ነሽ። ሮሰእድኒ ለተባለው የዘመኑ ርዝማኔም አንቺ ነሽ። አሳዛኝ ከሆነ ከመላእክት ግፍ የተነሣ መሬት ባኮረፈች ጊዜ የስምንቱ ነፍሳት መሰብሰቢያ መርከብ አንቺ ነሽ። በላኪው በፈጣሪ ፊት የታነፀች የዮፎኒ ልጅ ካሌብ የወረሳት የንግሥና ተራራ አንቺ ነሽ። ከአፍኒና ከፊንሐስ በኋላ ሳሙኤል የፋ በለሽ ገዢ ለሆነው ሊቀ ካህናት የክህነት ዝናሩ አንቺ ነሽ። ከአንጢሊባኖስ የምትሻል፣ ከግብጽ ምድርም የምታምር በጌቴ ሴማኒ የምትገኝ የወይን ቦታ አንቺ ነሽ። አዳኝ ለሆነው ንጉሥ እናቱ ድንግል ሆይ እነሆ የፍቅርሽ ሽቱ ማረከኝ። ድንግል ሆይ የፍቅርሽ ትእዛዝ ጣፈጠኝ። ጥልቅ ከሆነው ከቀላየ ቀላያት ረጅም ከሆነው ከሰማየ ሰማያት ሆኜ ለአንቺ እሰግዳለሁ። የምስጋና መሰንቆን እየመታሁም ለአንቺ እገዛለሁ። የሙሽራ ልጅ ሆይ የሙሽርነት ሽልማትን አልብሽኝ። እንደ ዐይን ብሌን ጠብቂኝ በይቅርታሽ ጋሻም ሰውሪኝ፤ ከተኩላ አፍ አድኚኝ ሚበረታቱብኝ ጠላቶቼም ሰውን ከመከራከር፣ ከዳህፀ ልሳን ሰውሪኝ። ከመፍገምገም ደግፊን በቀኝሽም አበርቺኝ። ደስት ሆይ በእኔ ላይ ደስታን መልቦ ደስም አሰኘኝ። ስቃይን ቅደዳ ። ደስታንም አስታጥቂኝ። ከልጅሽ ጋርም አፈቃቅሪኝ፡ በዚህም፣ በወዲያም፤ ዓለም ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 81\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ ምስጋና የሚያድርባት ደመናም የሚጋርዳት የሲና በረሃ የምስክር ሐውልት አንቺ ነሽ። ሕዝቦችሽ የእስራኤል ልጆች በሚጓዙበት መንገድ የኪሩቤል ክንፎች የሚጋርዷት የሚሽከሟትም ሁለትና አራት የሆኑላት አንቺ ነሽ። ከአዛጦን፣ ከአስቀሎና ከአቃሮን የእጅ መንሻን የተቀበልሽ አንቺ ነሽ። የንጋት ተራራ የአምላክም ቤተ መቅደስ አንቺ ነሽ። የመመለክ በትር፣ የመግዛም ምርኩዝ አንቺ ነሽ። የጤና ምንጭና የማትለወጪ የሀብት መገኛ አንቺ ነሽ። የፋርስና የባብና ፈሳሾችም አይመስሉሽም፤ ንጽሕናንና፣ ቅድስናን የተሸለምሽ ድንግል ሆይ ለጠላቴ እጅ አትስጭኝ: ዘመኖቹ ከባዶች ሁነዋልና። ምግባርሽ ያማረና ሽታ ያለው የቍርባን ማዕድ ሙሽራ ሆይ ለነፍሴ ፈውስ ለሥጋዬም ጤና ይሁንልኝ። ከመና ጣፋጭነት ይልቅ የሚመረጠውን ዐይን ያላየውን አዕምሮም ያልተመኘውን የበረከትሽን ፍርፋሪም ስጭኝ። የጆሮ ምስክር የሆንሽ ምስክርነትሽ ያማረ ሆይ የምስጋናዬ ድምዕ ወደ ቦታዋ ትመለስ። እንደዜናም ትዳረስ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 82\bd* በበርኔ በረሃ የተገኘሽ ፀዐዳ ርግብ እመቤቴ ማርያም ሆይ ለርኅራኄሽ መጠን፣ ለይውህናሽም ወሰን የለውም። ለቸርነትሽ ብዛት ቁጥር ለደግነትሽም ልክ የለውም። ሀንክሶና ከልበኔ ለሚባሉ ሽቶዎች ቦታ የሆንሽ ገነትም አንቺ ነሽ። በውስጥሽ የሽቱ ዕቃና የፍርድ ዕፀዋት አሉ። የምስጋና ቦታ የቅድስና መሰብሰቢያ አደባባይም አንቺ ነሽ። ምስጢራዊ የሆነ የነፍሳት መታጠቢያም አንቺ ነሽ። የውሽባ ቤት ግን አይደለሽም። በአንቺ ከጉስቁልና ይነጻሉ፤ ከበደል ዝገትም ይጠራሉ። ከጨለማነት የሚበሩባት፣ ከጠቋርነት፣ የሚያብረቀርቁባት የመምህራን ብርሃን አንቺ ነሽ። ነቀዝና ቅንቅን የማያበላሸው የሀብት መዝገብ አንቺ ነሽ። የማትጣመም የሃይማኖት በትር ሆይ ከውድቀት አንሽኝ፤ ከመፍ ገምገምም ደግፊኝ። ከኔ ላይም የሚጣላኝን ሰይጣን አስወግጂ። አዳኙን ክርስቶስን የወለድሽ ንግሥት ሆይ የይቅርታሽ መጋረጃ ከአንደበት ስህተት አዳኝ ይሁነኝ። ከበደል ማሰሪያ ፍቺኝ፣ ከመገዛትም ነጻ አው ጪኝ። ሙሽራ ሆይ ወደሰር ግሽ አስገቢኝ፣ በመናቅም አትተይኝ፤ ከተመረጡት ጋር ባንድነት ለመቀመጥም አብ ልኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 83\bd* የሐሴቦን ንጉሥ ልጅ እመቤቴ ማርያም ሆይ በወርቅ ልብሶች ያጌጥሽ የደም ግባት ዘውድንም የተሸለምሽ ነሽ። በውስጧ ታቦትና የካህኑ የአሮን በትር ያለባት ቅድስተ ቅዱሳንም አንቺ ነሽ። በላይዋ የአራቱ ድንጋዮች ወገን የተጻፈባት ጥበበኛ የሠራት የእንግዳ ልብስም አንቺ ነሽ። ድንጋይዋ ብረት የሆነ የሥንዴና የወይን ቦታ፣ ያማረች መሬትም አንቺ ነሽ። የበለስና የሮማን ቦታም አንቺ ነሽ። በበሮች የተመሰልሽ የብዙኃን ልጅ ድንግል ሆይ የከተሞች ቦታ የገለዓድ ተራራ አንቺ ነሽ። የበረከት መገኛ ደብረ ገርዜንም አንቺ ነሽ። ኦዝያን በሞተበት ወቅት ኢሳይያስ ያየሽ የኃያላን አምላክ ረጅም የሆነ ዙፋኑም አንቺ ነሽ። መራራ ለሆኑት ወገኖች ምልክት በሆናቸው ጊዜ ሕዝቅኤል በባቢሎን ያየሽ ሠረገላ አንቺ ነሽ። በሥልጣን ከፍ ያለ የዮሐንስ አትሮንሱ አንቺ ነሽ። ለቤተ ክርስቲያን ሰዎች መንፈስ የተላከውም በአንቺ ነው። አንቺ መብራት ነሽ፤ ልጅሽም ብርሃን ነው። አንቺ ማዕድ ነሽ፤ ልጅሽም ቁርባን ነው። አንቺ መሠውያ ነሽ፤ ልጅሽም ዕጣን ነው። አንቺ መዝገብ ነሽ። ልጅሽም ገንዘብ ነው። አንቺ ጉድጓድ ነሽ። ልጅሽም የተጠሙትን የሚፈውስ ነው። ለተጨነቁት ዕረፍታቸው አንቺ ነሽ። የነጻነት ዓመት፣ አዛዥ ለሆኑት ነገሥታት አክሊል፣ ለፍጹማኑ ሞገስ፣ ለሕያዋንም ተድላ ለሞቱትም ሕይወታቸው አንቺ ነሽ። መልካሟ ሆይ ጤነኞች ሳይሆኑ በሽተኞች እኛ አንቺን እንሻለን። አንቺ ለበሽተኞች መድኃኒታ ቸው ነሽና። ኃጥአን እኛ እንፈልግሻለን፤ ጻድቃን ግን አይደሉም፣ ንስሐ ለሚገቡት አንቺ ተስፋቸው ነሽና። ሀብታሞች ሳይሆኑ ድሃዎች እኛ እንፈልግሻለን፡ የምስኪኖች መክበሪያ አንቺ ነሽና። የሚደሰቱት ሳይሆኑ የምናዝን እኛ እንሻሻለን። አንቺ ላዘኑት መደሰቻቸው ነሽና። የሚወደዱት ሳይሆኑ የተናቅን እኛ እንሻሻለን። ለሚጠሉት አንቺ ሞገሳቸው ነሽና። ጐስቋሎች እኛ አንቺን እንሻለን፤ ንጹሖች ግን አይደሉም። አንቺ ለጐስቋሎች ማውጫ ነሽና። ጥበበኞች ሳይሆኑ ሰነፎች እኛ አንቺን እንሻለን። ለአላዋቂዎች ጥበሳቸው አንቺ ነሽ። ብርቱዎች ሳይሆኑ ደካሞች እኛ አንቺን እንሻለን። አንቺ ለደካሞች ኃይላቸው ነሽና። የጠ ገቡት ሳይሆኑ የተራብን እኛ አንቺን እንሻለን። አንቺ ለተቸ ገሩት ትሰጫለሽና። የሁሉም ምእመናን ደስታቸው ሙሽራ ሆይ ከኤርሞን ነይ። የተከ ሰርሽ ሆይ ከሚያስፈሩ አንበሶች ጉድጓድ ከሚያስፈሩ ነብሮች ተራሮች ነይ። ድል ያደረጉ የሰማዕትታ እናት ለተጋደሉትም ዋጋቸውን የምታሰጪ ድንግል ሆይ ነይ። ርግብ ሆይ ረጃጅም ከሆኑ ከወይራ ቅርንጫፎች ነይ። ለደከሙት ማረፊያቸው፣ ደስታቸው፣ ለባዕለጸጋዎችም ሰላማቸው የተባረክሽ ሆይ ነይ። የተመረጥሽ ሆይ በዚህ ዓለም ከክፉ ሰዎች አጋንንት አገልጋይሽ እገሌን ታድኚው ዘንድ ደስተኞች ከሆኑ ከማኅ በረ በኵርና ከትጉዎችም ሁሉ ጋር ነይ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 84\bd* በወርቅ የተለበጠች በነጭ ሐር የተፈተለች የክህነት ልብስ የሆንሽ ሞጣህት እመቤቴ ማርያም ሆይ አምላክ በአንቺ ቸርነቱን ገለጠ፤ ቃል ኪዳኑንም አሰበ። ያዕቆብን እንዳይጥለው እስራኤልንም እንዳያጠፋው። የይቅርታ መስኮት፣ የድኅነት በር በመታመን የሚለምንሽን ጩኸትም የምትሰሚ አንቺ ነሽ። ከጳዝዮንና ከሰርዲኖን ዕንቍ ይልቅ የምታበሪ ሆይ ይቅርታሽን እተማመናለሁ። ረዳትነትሽንም መደገፊያዬ አደርገዋለሁ። የሰላምሽን ሽልማት እለብሰዋለሁ። የጽድቅሽን መጐናጸፊያ እጐናጸፋለሁ። ርኅሩኅ እናት ሆይ ንጉሥ በመጣ ጊዜ አገልጋይሽን እገሌን ዋስ ሁኚኝ። የምሕረት ዐይኑን ከእኔ እንዳይመልስ ስለ እኔ ለምኝ። ከፍርሐት አድኚኝ ከመፍገምገምም ደግፊኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
