\c 19 

\s1 የቅዱስ ጰንጠሌዎን ገድል
\b 
\m 1. በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም በሰማዕቱ በቅዱስ ጰንጠሌዎን በዓል ጥቅምት ስድስት ቀን የሚነበብ 'ዋፋበ ጸንጠሌዎን ምስክርነት ይህ ነው። ጐስቋላና ኃጢአተኛ በሚሆን በመክስምያኖስ ዘመነ መንግሥት ስለጌታችን ስለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሰማዕትነትን ተቀበለ። \bd እግዚአብሔርን\bd* በማመን፣ ስለ ጌታችን ስለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* መንግሥት ሕይወታቸውን የናቁ ብዙዎች ናቸው። በተራሮች የተሰወሩ አሉ፤ክፉ ነገርም ሲሆን በአስጨናቂ ሕይወት በየፍርኩታው የሚኖሩ አሉ። በሀገርም የረከሱ ባለሥልጣናት የሚያስቃዩአቸው አሉ። ስለ ጌታችን ስለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስም\bd* በሥጋቸው እየተሰቃዩ በጌታችን ድል አደረጉ። በዚህ የጽድቅ ዘመንም ጰንጠሌዎን ሰማዕትነትን በትዕግሥቱ እያበረታታ ተጋደለ። ስለ ዘለዓለማዊው ሕይወት በመታገሥም ነገሥታቱን ድል አደረገ። 
\m 3. በዚያን ዘመንም ስሙ ኤውስጦረጊስ የሚባል አንድ ደግ ሰው ነበር፤ ሀገሩም ኒቆምድያ ይባላል። ጰንጠሌዎን የሚባል ልጅም ነበረው፤ ከደጋግ መጻሕፍትም መልካም ትምህርትን አስተማረው። ከዚህ በኋላም ስሙ ኤውፍሮኖስ ለተባለ ለመድኃኒተኞች አሊቃም ሰጠው፤ እርሱም የቤተ መንግሥቱን ሰዎች ሁሉ ይፈውሳቸው ነበር። ከዚህ በኋላም ጰንጠሌዎንን ወሰደው። ከእርሱ ጋርም ዘወትር ወደ ቤተ መንግሥት ይገባ ነበር። ሁሉም ጰንጠሌዎንን የሚያዩት ሰዎችና ንጉሡም መኳንንቱም ኤውፍሮኖስን ደም ግባቱ ያማረ ይህ ሕፃን የማን ነው? አሉት። በእውነትም ጰንጠሌዎን መልከመልካም ነበር፤ ፈጽሞ የሚመስለውም አልነበረም። 
\m 5. ኤውፍሮኖስም የኤውስጦረጊስ ልጅ ነው፤ እናቱም ኤሱሳ ትባላለች። የባለ መድኃቶችን ጥበብ አስተምረው ዘንድም ስጠኝ አላቸው። ንጉሡና ከእነርሱ ጋር የነበሩትም ሰአማልክት አዳኝነት እንሞላለን ይህ ጐልማሳ በንጉሥ ፊት ሊቆም ይገባዋል። ጰንጠሌዎንም እንደሚታዘዝያውቅ ዘንድ በመምህሩ ዘንድ ይተጋ ነበር። ንጉሡም ኤውፍሮኖስን በትጋት ያስተምረው ዘንድ ነገረው። የመምህሩ የኤውፍሮኖስ ምትክ እንዲሆን አስቧልና። 
\m 6. ስሙ ኤርሜሌዎስ የተባለ አንድ ካህን ነበር። ጰንጠሌዎን ሲያልፍም ከሁለቱ ክርስቲያኖች በጉድጓድ ተሸሽገ። ካህኑ ኤርሜሌዎስም ዘወትር ሲያልፍ ይመለከተው ነበር። ሕይወቱንም ያስተውል ነበር። ለዚህ ጐልማሳም ነገረው። በመንፈስ ቅዱስም ብፁዕጰንጠሌዎን ምርጥ ዕቃ እንደሚሆን ዐወቀ። በዘፈን በጨዋታ እንደ ጐልማሳነቱ እንደ ሌላ ጐልማሳ ማሳሳት የቻለ የለም። 
\m 7. ከዕለታት አንድ ቀንም ቄሱ ጠራውና በጉድጓድ ከተሰወረበት ወደ እርሱ ይሔድ ዘንድ ተማጸነው። ወደ እርሱ በገባ ጊዜም እጅ ነሣው፤በቸርነት ያጌጥህ ጐልማሳ ሆይ ሰላምታ ይገባሃል አለው። ለሁሉም ደስታ የሆንህና የተከበርህ መምህር ሆይ ሰላምታ ይገባሃል አለው። ቄሱም እጁን ያዘውና በእርሱ ዘንድ አስቀመጠው ልጄ ሆይ አንተ ማን ነህ? የምትማረው ትምህርትስ ምንድን ነው? አለው። ጰንጠሌዎንም እኔ ቸር ልጅ ነኝ። የአባቴ ስምም ኤውስጦረጊስ ይባላል። እናቴም ኤውሱላ ትባላለች ከሞቱም ብዙ ዘመን ሁኗቸዋል አለው። ቄሱም ሥርዓታችሁ ምንድን ነው አለው። 
\m 9 ጰንጠሌዎን እናቴ በሕይወተ ሥጋ ሳለች ወደ እርሷ ልትወስደኝ ትወድ ነበር። አባቴ ግን አልፈቀደላትም፤ ለቤተ መንግሥት ወታደር ያደርገኝ ዘንድ ወዷልና፤እኔም ፈጽሞ ከእናቴ ጋር መኖርን መረጥሁእናቴ ከሞተች በኋላም አባቴ ወደ ወደደው ወሰደኝ አለው። ካህኑም በመምህርህ ዘንድ የተማረከው ምንድን ነው አለው። ገቢ ጰንጠሌዎን የምማረው ይህ ነገር የአስቀለጵዮስን፣ የኢጳቀራጲስንና የጋሉኖስን ጥበብ ነው። መምህሬ የእነዚህን አማልክት ጥበብ ከተማርህ ሁሉን በሽታ መፈወስ ትችላለህ ብሎኛልና አለ። ካህኑም መለሰ፥ ሁሉም ከንቱ ናቸው። አስቀለጵዮስም፣ ኢጰቀራጲስም፧ ጋሉኖስም ምንም የማይጠቅሙ ከንቱዎች ናቸው። ዳግመኛም ንጉሡ መክስምያኖስ የሚያመልካቸውም ከንቱ ናቸው፤ ልጄ ሆይ ና እሽም በለኝ። \bd በክርስቶስም\bd* እመን በእርሱ ስምም በሽተኞቹ ሁሉ ተፈወሱ። እርሱ ሙታንን አስነሣ ለዕውራንም ይመለከቱ ዘንድ ብርሃንን ሰጣቸው በሽተኞችንም አዳነ አለው። 
\m 11. ከዐሥራ ሁለት ዓመት ጀምሮ ደም የሚፈሳት ሴትም የልብሱን ጫፍ ዳሳ ዳነች። አጋንንትን አስወጣ። ውኃውንም ወይን አደረገው፤ ስፍር ቁጥር የሌለው ብዙ ፍጹም ተአምርንም አደረገ። ዘወትርም ከአገልጋዮቹ ጋር ይኖራል፤ ከችግራቸውም ያድናቸዋል። የሚያምኑበትንም ጸጋውን ያድላል። ከዚህ የበለጠም ይናገር ነበር። 
\m 12. ቅዱስ ጰንጠሌዎንም ዘርን እንደምትቀበል እንደምታፈራ እንደ ጥሩ መሬት ነው። በወንጌል ሠላሳ፣ ስልሳና መቶ ያማረ ፍሬ ተብሎ እንደ ተጻፈ እርሱም ለማፍራትና ብዙዎችን ለማዳን በእርሱ ላይ ያለውን ቃል ተቀበለ። ጰንጠሌዎንም ለመምህርና ለጥበበኞች መናገር አይቻልምን አለው። 
\m 13. ቄሱም እመንበት፤ ይህን ሁሉ ለሰው ያደርጋል፤ በእርሱ ከሚያምኑበት አገልጋዮቹም የሚርቅበት ጊዜ የለም። ጸጋውን ታገኛለህ ሰማያዊ የሆነ ንጽሕናንም ታገኛለህ አለው። ቅዱስ ጲላጦስም ከዕለት ወደ ዕለት ወደ ቄሱ ይሄድ ነበር። በሃይማኖቱም ይበረታ ነበር። አስቀድሞ እርሱን ሳያይም ወደ ቤት አይገባም ነበር። እንዲሁም የጌታችን የመድኃታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ጸጋ በእርሱ ላይ ፍጹም ሆነ። 
\m 14. ከዕለታት አንድ ቀን መምህሩ ኤውፍሮኖስ ወደ ቤታቸው ይሄድ ዘንድ አሰናበተው። ትንሽም ፈቀቅ አለ፤ በመንገድም እባብ ነድፎ የገደለው አንድ ሕፃን አገኘ። እባቡም በእርሱ ዘንድ ነበር። ፅንጠሌዎን አይቶ ፈራ ደነገጠም። ትንሽም ፈቀቅ አለ፤ ልቡም ተመለሰለት። ዛሬስ ቀሲስ ኤርሚሊዎስ የተናገረው እውነት መሆኑን እረዳ ዘንድ ይገባኛልአለ። 
\m 15. ከዚህ በኋላም ወደ ሰማይ አንጋጠጠ። ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ጥሪህ ለእኔ ይገባል። አገልጋይህ ልሆን ከወደድህ ይህ ሕፃን ይነሣ አለ። ያን ጊዜም ይህ ሕፃን ተነሣ፤እባቡም ተሰነጥቆ ሞተ። ያን ጊዜም በሃይማኖቱ ፈጽሞ ተደሠተ፤ \bd እግዚአብሔርን\bd*ም አመሰገነ። ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ጽዋ ተርታዬን ከቅዱሳን ጋር አድርገህልኛልና አመሰግንሃለሁ አለ
\m 16. ጰንጠሌዎንም በታላቅ ደስታ ወደ ካህኑ ሄደ። \bd የክርስቶስ\bd* አገልጋይ ሆይ ከሞት ይልቅ ሕይወትን ታድለኝ ዘንድ እማጸንሃለሁ እያለም ከጫማው ወድቆ ሰገደ። በእርሱ ሙታን ከሚነሡለት ከጌታችን \bd ከኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በስተቀር ሌላ አምላክ እንደሌለ ዛሬ ተረድቻለሁም አለ። \bd እግዚአብሔርን\bd* በመጥራት ሕፃን እንደተነሣ እባቡም ተሰንጥቆ እንደሞተ የሆነውን ነገር ሁሉንም ነገረው። ቄሱም ልጄ ተነሥና ወደ እርሱ እንሂድ ፤የዚህን እባብ በድንም አሳየኝ አለው። 
\m 17. ቄሱም ከጰንጠሌዎን ጋር ሄደ አሳየውም። ከዚህ በኋላም ቄሱ አርሜሊዎስ አየና ወደ ሰማይ አንጋጠጠ። ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ አንተ ብቻ ምስጉን ነህ። ለማይነገረው ቸርነትህና ጸጋህም ምስጋና ይገባል። ለአገልጋይህ ለጰንጠሌዎንምስጢርህን በፍጥነት ገልጠህለታልና አለ። 
\m 18. ሁለቱም ሄዱ፤ ወደሰገነቱም ወጡ። ቅዱስ ጰንጠሌዎንም የኃጢአት ስርየትን አገኘ። ቄሱ አርሜሊዎስም ለሰባት ቀናት ያህል ከእርሱ ጋር ቆየ። በስምንተኛው ቀንም ወደ ቤቱ ሄደ፤ ከዚህ በኋላም አባቱ አየውና ልጄ ሆይ ይህን ያህል ጊዜ የት ነበርህ፤ በኀዘን እንድመላለስ በትካዜም እንድኖር አድርገኸኛል አለው። 
\m 19 ጰንጠሌዎን በቤተ መንግሥት አንድ ሰው ነበር፤ እርሱን እየፈወስሁ ነበር ደዌው ፈጽሞ እስከሚድንም ሰባት ቀን ያህል በንጉሡ ፊት ይታይ ነበርና አለው። አባቱም ይህን ሰምቶ ዝም አለ። በነጋታውም ወደ መምህሩ ኤውፍሮኖስ ሄደ። ኤውፍርኖስም ባየው ጊዜ ጰንጠሌዎን የት ሄድህ ይህን ያህል ጊዜስ የት ነበርህ አለ። 
\m 20. ጰንጠሌዎንም አባቴ እርሻ ገዛ፤ ገንዘቡን ሁሉ በእጄ አደርገው ዘንድም እኔን ላከ፤ ሁሉንም ከአባቴ እስከምቀበል ድረስም ለሰባት ቀናት ያህል ለሰባት ቀን በዚያ ነበርሁ። ከሁሉም ዕንቍ ይልቅ ገንዘብ ያደረግነውንብረት ይበልጣልና አለው። ይህንንም ስለ ጥምቀት ተናገረው። 
\m 21 ኤውፍሮኖስም ይህን ሰምቶ መጠየቁን አቆመ። ጰንጠሌዎንም \bd ክርስቶስን\bd* በማመስገን ፍጹም ሆነ። በሃይማኖትም ጽኑ ነው ጰንጠሌዎን ወደ ብርሃን ይመለስ ዘንድ ስለ አባቱ ፈጽሞ ያዝን ። ይጸልይ ነበር። ሲነጋም ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ስለ ኃያልነቱ ስለ እነርሱ ጣዖትና ስለ ከንቱ ድካማቸውም በምሳሌ ይናገር ነበር። 
\m 22. አባቱን አባት ሆይ ስለ እነዚህ አማልክትም የቆመ አለ የተቀመጠ አለ የሚነሣበት ጊዜ ግን የለም አለው። ይህን የተናገረውም ስለ ጣዖታቸው ምስል ነው። አባቱም ልጄ ሆይ አንተ ያሰብኸው ይህ ንገር ከባድ እንደሆነ ልመልስህም እንደማልችል እምላለሁ አለው። ቅዱስ ጰንጠሌዎንም በፍጹም ደስታ ተሞላ። \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ምስጋናን አቀረበ በአንድ ነገር አባቱን መልሶታልና። 
\m 23. ከዚህን ሰዓት ጀምሮም አባቱ ጣዖቱን ይጠራጠር ጀመረ። ዘወትር ይሠዋላቸው እንደነበረውም ፍጹም አልነበረም፤ በቤቱ ጣዖት ነበርና። ጰንጠሌዎንም ይሰባብረው ዘንድ ዘወትር በሽ ና ነገር ግን በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እስከሚያምን ድረስ አባቴን አላስቈጣውም በማለት hካን በአንድነት እንሰባብራቸዋለን በማለት እንዲህ ያስብ ነበርና። 
\m 24 ጰንጠሌዎን ይህን እያሰበ እያለም አንድ ሰው እየመሩ ወደ እርሱ አመጡ በሩንም አንኳኩ። በዚህ ቦታ መድኃት ዕዋቂ ጰንጠሌዎን የሚባል አለ እያሉም ጠየቁ። ከዚህ በኋላም እንዳለ ተረዱ። ያን ጊዜም ይህን ዕውር ይፈውስ ዘንድ ወደ እነርሱ እንዲወጣ ማለዱት። 
\m 25. በነጋታውም ጰንጠሌዎን ብዙ ድምጽ ሰምቶ አሰበ። ይህን ዓይነ ስውር ያየው ዘንድም ወደ እርሱ ፈጥኖ ወጣ፤ አባቱንም ከእርሱ ጋር ወሰደው። ከዚህ በኋላም ቅዱስ ጰንጠሌዎን ዕውሩን አየው። የምትሻው ምንድን ነው እስኪ ንገረኝ አለው። 
\m 26. ይህ ዓይነ ስውርም እኔ ዓይነ ስውር ነኝ የሚያምረውን ብርሃንም ማየት አልችልምና፤ ትምረኝ ዘንድ እማጸንሃለሁ። ሊፈውሱኝ ያሰቡ ጥበበኞች ሁሉ የጠቀሙኝ ነገር የለም፤ ገንዘቤን ሁሉ ለመውሰድ ሲሉም መጀመሪያ የነበረችኝን የብርሃን ጭላንጭል አጠፉብኝ አለው። 
\m 27. ጰንጠሌዎንም ለሌሎች ባለ መድኃኒቶች እነሆ ሀብትህን ሁሉ ሰጠህ። ማየት ብትችል ለእኔ የምትሰጠኝ ዋጋ ምንድን ነው አለው። ዓይነ ስውሩም ከገንዘቤ የተረፈኝን እሰጥሃለሁ አለው። 
\m 28. ጰንጠሌዎንም በእኔ ሥልጣን አማካኝነት \bd ክርስቶስ\bd* እነሆ የጸጋውን ብርሃን ይስጥህ። ለእኔ የምትሰጠኝን ሀብትህንም ለምስኪኖች ስጥ አለው፡የጰንጠሌዎን አባትም ይከለክለውና ከዚህም ሰው ራቅ ይለው ነበር። ከቀደሙት ባለመድኃኒቶች የበለጠ ጥበበኛ ማግኘት አይቻልህም አለው። 
\m 2 ጰንጠሌዎንም አባት ሆይ ከባለ መድኃኒተኞች ማንም ሊሰጠው ያልቻለውን ፈውስ እኔ እሰጠዋለሁ። ከሁሉም የሚበልጥ እኔ በእርሱ /\bd በክርስቶስ\bd*/ ዘንድ ተምሬአለሁና። ስለዚህም ነገር ለአባቱ ስለ መምህሩ ኤውፍሮኖስ የሚናገር መሰለው። 
\m 30. ዳግመኛም አባት ሆይ ታገሥ ለዚህ ዓይነ ስውር የሚገልጥለትን \bd የእግዚአብሔርን\bd*ተአምርም ታያላህ አለው። ከዚህ በኋላም የዕውሩን እጅ ያዘው፤ ዓይኖቹንም ዳሰሰው። 
\m 31. ጨለማውን በሚያበራ የተሰበረውን በሚጠግን የተበተኑትን በቃሉ በሚሰበስብ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስም በዘመህ ሁሉ ብርሃንን እይ፤ ካመንህበትም ከዚህ የሚበልጥ ታያለህ አለው። 
\m 32. ይህን ሲናገርም ይህ ዕውር አየ፤በዚያ ሰዓትም አባቱ ከተፈወሰው ዕውር ጋር አመነ። ያን ጊዜ ጰንጠሌዎን ወደ ቄሱ ሄደ የሆነውን ሁሉ ነገረው። አርሜሊዎስም የተፈወሰውን ዕውር ይመለከት ዘንድ ከጰንጠሌዎን ጋር እየተደሰተ ሄደ። 
\m 3. አርሜሊዎስም የተደረገውን ሁሉ በተመለከተ ጊዜ ለጰንጠሌዎን ጸጋ ያደለው እግዚአብkr አመሰገነ። ከዚህ በኋላም የዳነውን ዓይነ ስውር ከኤውስጦሪጎስ ጋር አስቀመጠው፤ ሰሃደመሮአመ እግርቻው.. ሰማያዊ ጸጋንም ሰጣቸው። የዳነው ሰውም ሰማያዊ በሆነ ብርሃን ተሞልቶ ወደ ቤቱ ሔደ። ...እውስጦሪጐስም ጣዖታቱ ሁሉ ወደ አሉበት ቤቱ ገባና ቀጠቀጣቸው፡ስረግርግም ጣላቸው። ቅዱስ ቋንጠሌዎንም ይህን ባየ ጊዜ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋናን አቀረበ። ከጥቂት ጊዜ በኋላም አባቱ ሞተ። ከዚያ በኋላም ጰንጠሌዎን ተቀመጠ፤ ለአገልጋዩገንዘቡን ሰጠውና ተወው። የቀረውንም እድሆችና ለምስኪኖች በእስር ቤት ላሉትም ሰጠ። 
\m 35 በሽተኞችንም ሄዶ ፈወሳቸው፤ መገባቸውም። ባለ መድኃኒተኞች ማዳን የተሳናቸውን እነሱንም ፈጽሞ አዳናቸው። ከሌሎች ሀገሮችም ሳለ መድኃተኞችን ትተው ወደ እርሱ ያመጡ ነበር። በእርሱ ዘንድም ይቀመጡ ነበር። በሽተኞችም ይፈወሱ ነበር፤ የሚፈወሱትም ሁሉ \bd ክርስቶስ\bd* ይረዳቸው ነበር። ባለ መድኃኒቶችም ፈጽመው ይጠሉት ነበር። 
\m 36. ከዕለታት በአንዲት ቀንም ባለመድኃኒተኞች ተሰብስበው እያሉ ጰንጠሌዎን የፈወሰው ያ ዕውር ነበር። ባዩት ጊዜም ይህ ዕውሩ ሰው አይደለምን? እኛ ማዳን ተሳነን፤ ያዳነው ማን ነው? እየተባባሉ እርስ በእርሳቸው ተነጋገሩ። 
\m 37. ያን ጊዜም የዳነውን ያን ዕውር ጠሩትናእንኪያውስ ያዳነህ ማን ነው? አሉት። ያዳነኝ እንዳይም ያደረገኝ የኤውስጦረጉስ ልጅ ጰንጠሌዎን ነው አላቸው። መምህሩኤውፍሮኖስንም ይህ ጰንጠሌዎን ደቀ መዝሙርህ አይደለምን? አሉት። 
\m 38. ኤውፍሮስም አዎን አላቸው። መድኃኒተኞችም መምህሩ ክቡር እንደሆነ አማልክቶቻችንምክቡራን ናቸው አሉ። ሳያውቁትም ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ተናገሩ። በዚያችም ሰዓት ታላቅ ጭንቀት ያዛቸው። ባለ መድኃኒቶችም ታመሙ፧ ምክንያትም ይሹ ጀመር። 
\m 39. ከዕለታት በአንድ ቀንም ከምእመናን ወገን ሲፈውስ ተመለከቱት። ከንጉሡ ከመክስምያኖስም አጣሉት አንተ የመድኃኒተኛነትን ጥበብ ፈጥነው እንዲያስተምሩት ያዘዝኸው በእኛ ዘንድ አለ። እየተዘዋወረም ይፈውሳል እነዚህንም አማልክቶቻችንንም ይሳደባሉ እርሱም እንደ እነርሱ ይሳደባል። 
\m 40. ፈጥነን ካላስወገድነውም ብዙዎችን ለአማልክት እንዳይሠዉ ያደርጋል። አስቅልጵዮስንም \bd የክርስቶስ\bd* ተከታይ ያደርገዋል አሉት። ጰንጠሌዎን የፈወሰው ያንን ዓይነ ስውር ይጠራው ዘንድም ንጉሡን ተማጸኑት። 
\m 41. ንጉሡም ወደ እርሱ አምጥተው ይጠይቁት ዘንድ አዘዘ። ከዚህ በኋላም አመጡትና ጠየቁት። አንተ ሰው እንዴት እንደተፈወስህ ንገረን አሉት። እርሱም \bd ክርስቶስን\bd* ጠራና አይኔን ቀባኝ፤ ያን ጊዜም ፈጽሜ አየሁ አላቸው። 
\m 42. ንጉሡም የዳንኸው በአማልክት ኃይል ነውን? ወይስ \bd ክርስቶስ\bd* በሚሉት ነው አንተስ ምን ትላለህ? አለው። ይህ ዓይነ ሥውርም ንጉሡን አንተ የምታያቸው እነዚህ መድኃኒተኞች ገንዘቤን እየወሰዱ በእኔ ላይ ብዙ አደረጉ። የጠቀመኝ ነገር ግን የለም። እንዲያውም የነበረኝን ትንሽ ጭላጭል ብርሃን አሳጡኝ። ንጉሥ ሆይ ከእነዚህ ማን ይበልጣል?ብዙዎች የሚጠሩት አስቅልጵዮስ ነውን? ወይስ ጰንጠሌዎን ብቻ የጠራውና ብርሃንን የሰጠኝ \bd ክርስቶስ\bd* ነው አለው። Aዩ ንጉሡም የምትሳሳተው በከንቱ ነው፤ ብርሃንን የሰጡህ አማልክቶቻችንናቸውና አለው። ዓይኖቹ የዳኑለት ያ ሰውም ንጉሥን አንተ ሰነፍ አትሁን ለእኔስ በአልጋዩበጰንጠሌዎን ሥልጣን ብርሃንን የሰጠኝ \bd ክርስቶስ\bd* ነው። አማልክቶችህስ አያዩም ለሌላው ብርሃን ይሰጡ ዘንድ እንዴት ይቻላቸዋል አለው። 
\m 44. ንጉሡም መድኃኒተኞች በእውነት የተናገሩላቸውን የአማልክትን ማዳን አምናለሁ አለ። በዚያች ሰዓትም ወደ ውጭ አውጥተው አንገቱን በሰይፍ ይቆርጡት ዘንድ አዘዘ። ንጉሡ ዝም ብለን ብንተወው ብዙዎች ከአማልክት ይርቃሉ ብሏልና። 
\m 45. ጰንጠሌዎንም ከሚቆርጡት ጋር አብሮ ሄደ። ወርቅ ሰጣቸውና አስከሬኑን ወሰደ። በአባቱ መቃብር ዘንድም ቀበረው። ከዚህ በኋም ንጉሡ ጰንጠሌዎንን ያመጡለት ዘንድ አዘዘ። ሲወስዱትም ይዘምር ጀመር። አቤቱ ልመናዬን ቸል አትበል አለ። የኃጢአተኛና የአመጸኛ አንደበት በእኔ ላይ ተከፍቷልና። በእኔ ላይ በሽንገላ አንደበት ተናገሩ በጥላቻ ድምጽ ከበቡኝ። 
\m 46. በከንቱ ተጣሉኝ እነርሱን በመወደዴ ፈንታም አጣሉኝ፤ ስለመልካም ነገርም ክፉ ነገርን ስለ ፍቅርም ጥላቻን ከፈሉኝ። አቤቱ ሆይ ተመልከተኝ። አምላኬ ሆይ በምሕረትህ አድነኝ። የሚያጣሉኝንም ሀፍረትን ይጎናጸፉ፤ አገልጋይህም በአንተ ይደሰት አለ። ይህን ካለ በኋላም ወደ ንጉሡ አስገቡት። እርሱም ዓይነ ልቦናውን ወደ ሰማይ አነሣ፤ በንጉሡ ፊትም ቆመ። 
\m 47. ንጉሡም በተመለከተው ጊዜ ጰንጠሌዎን ሆይ ስለ ራስህ ንገረኝ ስለ አንተ የሰማሁት እውነት ከሆነ የጠንቋዮችን ጥበብ ሁሉ በግልጽና በፍጥነት እንዲያስተምርህ መምህርን የምነግረው አይደለሁምን? እኔም ታናሽ በመሆን ከእኔ ጋር እንድትቀመጥ ወደድሁ አለው። 
\m 48. ጰንጠሌዎንም ንጉሥ ሆይ ስለ እኔ የሰማኸው ምንድን ነው? አለው። ንጉሡም ስለ አንተ የሰማሁትንስ አልተቀበልሁትም የነገረኝ ሐሰተኛ ነውና። ነገር ግን እኛ በፊት ያሰቃየናቸውን ትፈውሳቸው ዘንድ እንደምትሔድ ሰማሁ፤ የሚመገቡትንም ትሰጣቸዋለህ አለው። በዚያን ጊዜም መንፈስ ቅዱስ በጰንጠሌዎን ላይ አደረበትና ንጉሥ ሆይ ስማ ሰማይና ምድርን ስላልፈጠሩ አማልክት እንዲህ ተጽፏል፤ አማልክት አይደሉም ይላልና። 
\m 49. ንጉሥ ሆይ ምን ትላለህ? ሙታንን ያነሣሉን፤ ማየት ለተሳናቸውስ ብርሃንን ይሰጣሉን? ወይስ በአልጋ ቁራኛ በደዌ ዳኛ የተያዙትን ይፈውሳሉ? እኛም እንመንባቸው አለው። ንጉሡም ይህ የምትለውን ተግባር የሚያመልኩ ክርስቲያኖችስ ያደርጉለታል አለው። 
\m 50ጰንጠሌዎንም አምላክ ያላቸው ክርስቲያኖች ይህን ተግባር ያደርጋሉ አለው። ንጉሡም በበሽታ ተይዘው ካሉት አንዱን በሽተኛ ያመጡ ዘንድ አዘዘ። ከምትሻው ጠንቋዮች አምጣ ፤መጥተውም አምላኮቻቸውን ይጥሩ እኔም \bd ክርስቶስን\bd* እጠራለሁ። እኔ \bd ክርስቶስን\bd* በመጥራቴም በሽተኛው ሲድን ይመለከታሉ፤ እናምንበት ዘንድም ይገባናል፤ በሽተኛው መጽናት ይቻለዋልና እስጤ..
\m 51. ንጉሡም ከበሽተኞቹ አንዱን እንዲጠሩ አዘዘ፤እንዳላቸውም ሔደው እመጡ። መጡት፤ በዚያችን ሰዓትም አምላኮቻቸውን እየጠሩ መጡ፤ ንጉሡም ጰንጠሌዎንን አማልክቶታትን እንደተናገርኸው ያደርጋሉ አለው፤ የረከሱ እነዚህ ሁሉም ተስፋቸው ከንቱ ከሆነ ከጓደኞቻቸው ጋር ይሰበሰቡ ጀመሩ። ጳቀራጢስ ሆይ እያሉ የሚጠሩ ነበሩ፣ ጋልዮስንም የሚጠሩ ነበሩ። አማልክቶቻቸውንም ሁሉ ጠሩ። ነገር ግን ሁሉም አማልክቶቻቸው ከንቱ ነበሩ፤ መጥራታቸውም ጥቅም አልነበረውም። 
\m 52. ጰንጠሌዎንም በዚያ ቆሞ ነበር። በከንቱ ጩኸት እንደሚጨነቁና እንደሚደክሙም ተመለከተ፤ ንጉሡም ሁሉም የሚጠቅሙእንዳልሆነበተመለከተ ጊዜጰንጠሌዎንም አምላኩን ይጥራ አለ። ከዚህ በኋላም ቅዱስ ጰንጠሌዎን ወደ ሰማይ አንጋጠጠ። አቤቱ ጸሎቴን ስማኝ ጩኸቴም ከአንተ ዘንድ ይድረስ፤ ፊትህንም ከእኔ እትመልስ በጠራሁህ ጊዜም ፈጥነህ ስማኝ በአንተ የሚያምኑብህን የምትፈውሳቸው እንተ እንደሆንህም ሕሊናቸው ለከፋ ለእነዚህ ግለጥላቸው አለ፡
\m 53. ጰንጠሌዎንም ያን በሽተኛ በእጁ ያዘውና ሕያው በሆነ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስም ተነሥ በማለት አስነሣው። ያን ጊዜም ያ በሽተኛ ተነግ። እየተደሰተም ወደ ቤቱ ሄደ \bd እግዚአብሔርን\bd*ም ዐወቀው። በዚያን ዕለት \bd በእግዚአብሔር\bd* ያመኑትም ብዙዎች ናቸው። ከዚህ በኋላም ጣዖትን ተዉ። 
\m 54. ዳግመኛም ርኩሳን የሚሆኑ መድኃኒተኞች ጥርሳቸውን ያፋጩ ጀመሩ። ንጉሡንም ይህንሰው በሕይወት ከተውነው የአማልክትን ማንነት ያጠፋል፤ ሁሉም አማልክትን እየተወ ይርቃልና አሉት። ንጉሥም አመናቸው። ጰንጠሌዎንንም ለአማልክት ትሠዋ ዘንድ እሺ በለኝ፤ እነሆ ስለ እነርሱ ብዙዎች እንደሞቱ አይተሃልና አለው። 
\m 55. ጰንጠሌዎንም ንጉሡን በአማልክትህ ምክንያት የሞቱት ለዘለዓለሙ ሕያዋን ናቸው። ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ሙተዋልና አለው። ንጉሡም \bd ክርስቶስን\bd* ከመጥራት ዝም በል፤ ተውም ለሰውነትህም እዘን በአማልክትም ማመንን እንደማትቀበል እረዳለሁና እነሆም ጽኑ እና ብዙ ስቃይ ይጠብቅሃል አለው። 
\m 56. ጰንጠሌዎንም ይህን ሁሉ ስቃይ ፈጥነህ አምጣው አንጂ አትዘግይ፤ ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ይህን ሁሉ መከራ እቀበል ዘንድ ዝግጁ ነኝና አለው። ንጉሡም ጰንጠሌዎንን ከጥቂት ጊዜ በፊት ስለተሰቃየ አንድ ሽማግሌ ዐታውቅምን አለውጰንጠሌዎንም ይህ ሽማግሌ ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ከታገሠና ካልካደ ከዚህ ሰው ጋር ክብርን ያድለኝ ዘንድ እንዴት ፈጽሜ አልታገሥም አለው። 
\m 57 ዓመ አኔሖሙ የማይመለስ እንደሆነ በተረዳ ጊዜ እንዲሰቅሉት አስረውም ሰውነቱን በእሳት እንዲያቃጥሉት አዘዘ። ከዚህ በኋላም ቅዱስ ጰንጠሌዎን መከራውን ይታገሥ ዘንድ ወደ ሰማይ አንጋጠጠ፤እንዲህም አለ። ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ከበሽተኞች ጋር እንደነበርና እንደፈወስሃቸውም በዚህ መከራም ከእኔ ጋር ሁን ፈጽሜ እንድጋደል ይህን ድል እንዳደርግ አድለኝ አለ። 
\m 58. ከዚህ በኋላም \bd ክርስቶስ\bd* በካህኑ በኤርሜሌዎስ አምሳል ተገለጠለት ስለ እኔ የምትጋደል ሆይ አትፍራ ጽና፤ በችግርህ ጊዜ ሁሉ እኔ ከአንተ ጋር ነኝና አለው። ያን ጊዜም የወታደሮችን እጅ . ልምሾ አደረገ። እሳቱም ጠፋ፤ ንጉሡ መክስምያኖስም የሆነውን በተመለከተ ጊዜ እንዲያወርዱት አዘዘ፤ ንጉሡም ጰንጠሌዎንን ይህ ተንኮልህ ምንድን ነው? እሳትን አጠፋህ፤ የወታደሮችን እጅም ልምሾ አደረግህ አለው። ጰንጠሌዎንም እሳትን ያጠፋልኝ ወታደሮችንም ልምሾ ያደረገልኝ እነሆ \bd ክርስቶስ\bd* ነው አለው። 
\m 59. ንጉሡ መክስምያኖስም ጰንጠሌዎን ሆይ ከዚህ የከፋ ሌላ ስቃይ ባመጣብህ ምን ታደርጋለህ? አለው። ጰንጠሌዎንም ከዚህ የሚበልጥ ስቃይ ብታመጣም አምላኬ \bd ክርስቶስ\bd* ኃይልን ያድለኛል አለው። ንጉሡም ይህን ሰምቶ የብረት ምጣድ እንዲያመጡ ዝፍትም እንዲጨምሩበት አዘዘ፤ ዝፍቱም ከቀለጠ በኋላ ይህን ጻድቅ ጰንጠሌዎንን በዚህ ስቃይ እንዲያሰቃዩት አዘዘ። 
\m 60. ንጉሡ እንዳዘዘውም ተደረገ፤ ዝፍቱም እንደሚገባ ፈላ። ከምጣዱ ይጨምሩት ዘንድም ቅዱስ ጰንጠሌዎንን አመጡት። ቅዱስ ጰንጠሌዎንም ወደ ሰማይ አንጋጠጠና እንዲህ አለ፤ አቤቱ ወደ አንተ ያቀረብሁትን ጸሎቴን ስማኝ ሰውነቴንም ጠላትን ከመፍራት አድናት ከክፉ አድራጊዎች ተግባርም አድነኝ፤ አንደበታቸውን እንደ ሰይፍ ከሳሉ ከብዙዎችም ጠብቀኝ አለ። 
\m 61. ይህን በጸለየ ጊዜም \bd ክርስቶስ\bd* ተገለጠለት፤ እጁንም ያዘው ከምጣዱም ወጣ። ያን ጊዜም እሳቱ ጠፋ ዝፍቱም እንደ ውኃ ቀዝቃዛ ሆነ። ቅዱስ ጰንጠሌዎንም እኔም ወደ አምላኬ \bd እግዚአብሔር\bd* ጮሁ፤ አምላኬም ሰማኝ በምሽትም፣ በጥዋትም እመሰክራለሁ። ዛሬም ልመናዬን ይሰማኛል እያለ ይዘምር ጀመር። 
\m 62. ይህን የሚያስደንቅ ቃል ሰምተውም ሁሉም አደነቁ። ንጉሡም በዚያ የቆሙትን ዝፍቱን ያቀዘቀዘ ሠራዊቱንም ልምሾ ያደረገ ይህ ምንድን ነው? ይህንሰው በምን ዓይነት ስቃይ እንግደለው አሉ። በእርሱ ዘንድ የቆሙትም ይህ ሰው በውኃ ተጥሎ ሊሰቃይ ይገባል ባሕርን ሊያሸንፍ አይችልምና አሉት። ንጉሡም እንዲህ እንዲያደርጉ አዘዘ። .
\m 63. ከዚህ በኋላም ወታደሮቹ ቅዱስ ጰንጠሌዎንን ያዙት። ወደ ባሕርም ወሰዱት፤ ንጉሡም እንዴት እንደሚያደርጉት ይመለከት ዘንድ በኋላቸው ተከተለ። ያን ጊዜም ትልቅ ድንጋይ በአንገቱ ላይ አሠሩና ወደ ባሕር ወረወሩት፤ ከዚህ በኋላም \bd ክርስቶስ\bd* በካህኑ በኤርሜሊዎስ አምሳል በባሕር ተገለጠለት፤ ከዚህ በኋላም ባሕርን ገሠጻት። 
\m 64. ያን ጊዜም ባሕር ተፋችው። በሞገጿም ተሸከመችው፤ በአንገቱ የነበረው ድንጋይም እንደ ቅጠል በባሕሩ ላይ ተንሳፈፈ። ቅዱስ ጰንጠሌዎንም \bd ክርስቶስ\bd* እየመራው እየዘመረ ወደ ደረቁ መሬት ይሄድ ነበር። \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገነው። አቤቱ በፍጹም ልቦናዬ እገዛልሃለሁ። ተአምራትህን እናገራለሁ። በአንተም ፈጽሞ ደስ ይለኛል። 
\m 65. ገናናውን ስምህን አመሰግናለሁ፡ . የነስሁ፥ ጠላቶቼም ወደ ኋላቸው በሚመለሱበት ጊዜ ተሰቃይተው ይጥፉ፣ ፍርዴንና በቀሌንም አድርገህልኛልና። እውነተኛው ንጉሥ ሆይ በዙፋንህ ተቀመጥ፤ አሕዛብን ገሠጽካቸው በደለኞችም ጠፉ፧ \bd እግዚአብሔር\bd* ግን ለዘለዓለሙ ይኖራል አለ። 
\m 66. ከዚህ በኋላም ንጉሡ ወደ አለበት ቦታ ደረሰ። ንጉሡም ጰንጠሌዎን ሆይ ባሕርም ተፋህን? አለ። ጰንጠሌዎንም እኔ አይደለሁም አንተ ልታየው የማይገባህ ከእኔ ጋር የሚሔደው/\bd እግዚአብሔር\bd*/ ነው እንጂ አለው ፣ ከዚህ በኋላም ንጉሡ ተቈጣ፤ ልቡም እንደ እብድ ሆነ። ያን ጊዜም አራዊቱን ሁሉ እንዲሰበሰቡ ቅዱስ ጰንጠሌዎንን የሚያሰቃይበትንም እንዲአዘጋጁ አዘዘ። 
\m 67. ንጉሡም ጰንጠሌዎንን ለአንተ ያዘጋጀኋቸውእነዚህን ሁሉ አራዊት ትመለከታለህን? ዛሬ ለአማልክት ትሠዋ ዘንድ እሺ በለኝ፤ ለራስህና ለደምግባትህ እዘን፤ እንዳንተ እንዳሉት ሰነፍ ሴቶችም በክፉ አሟሟት እንዳትሞት አለው። ቅዱስ ጰንጠሌዎንም ንጉሥ መክስምያኖስን ለስህተትፈጽሞ የተገባህ ነህ። ልታስፈራራኝ ፈልገህም አጽናናኸኝ ሴቶችም እነሆ አድክመውሃል አለው። 
\m 68. ሰነፍ ሰው ሆይ ሕሊናህ ክፉ ነው ሥራህም ጎስቋላ ነው፤ እንዲህ ያለውን አክሊል ያድለኝ ዘንድ ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* እንድጨክን እንዴት አይገባኝ። እርሱ እሳትህን አጠፋ፣ ሠራዊትህን አደከመ፣ ዝፍትህንም አቀዘቀዘ፣ ባሕሩን አራዊቱን ማስገዛት እንደሚችል አስተውል። አንተም በቍጣህ አብደህ ትሞታለህ አለው። 
\m 69. ከአራዊት ጠባቂዎች አንዱ መጣና ንጉሡ እንዳዘዘን አራዊቱን ሁሉ አዘጋጅተንልሃል አለው። ከዚህ በኋላም ንጉሡ ቅዱስ ጰንጠሌዎንን ያመጡት ዘንድ አዘዘ፤ የሀገሩ ሰዎችም ሁሉ የሚደረገውን \bd የክርስቶስ\bd* ምስክሩ እንዴት እንደሚጋደልም ይመለከቱ ዘንድ መጡ፤ ንጉሡም አራዊት እንዴት እንደሚያደርጉት ይመለከትና ይደሰት ዘንድ መጣ። 
\m 70. ከዚህ በኋላም ንጉሡ ከፍ ካለ ዙፋን ተቀመጠ፤ ያን ጊዜም ይህን ጻድቅ ወደ ፍርድ አቀረቡት። በዚያም \bd ክርስቶስ\bd* በካህኑ በኤርሜሊዎስ አምሳል ተገልጦለት ጰንጠሌዎን ሆይ አንተ ቸር ነህ፣ ታማኝ ነህ በጥቂቱ ከታመንህ በብዙ ወገን እሾምሃለሁ አለው። 
\m 71. ከዚህ በኋላም ንጉሡ አራዊቱን ሁሉ ወደዚህ ጻድቅ እንዲያመጡ አዘዘ፤ ነብሮችም በእጃቸው የፊቱን ወዝ ያሹ ጀመሩ፣ አንበሶችም እግሮቹን ይልሱ ነበር፣ ሌሎች አራዊትም እርስ በርሳቸው ይገፈፈ ጀመር ከዚህ በኋላም ይሸሹ ነበር፤ በአንደበታቸውም \bd እግዚአብሔርን\bd* ያመሰግኑ ነበር። 
\m 72. ከዚህ በኋላም ሕዝቡ ሁሉ በታላቅ ድምጽ ጮሁ። የክርስቲያኖች አምላክ ታላቅ ነውም አሉ፡ ሕዝቡም ሁሉ ይህን ጻድቅ ሰው ተወው አሉ፤ ያን ጊዜም ንጉሡ ጽኑ ቍጣን ተቈጣ። በዚህች ዕለትም ወጨፎ ሓበረ አምስት መቶ ወንዶችን ገደለ አራዊቱም እንዲበሉ ያቀረቀሱላቸውን በድኖች ይበሉ ዘንድ እንቢ አሉ እነርሱንም ይወጓቸው ዘንድ አዘዘ። 
\m 78. ከዚህ በኋላም ጻድቁ \bd እግዚአብሔርን\bd* ያመሰግን ጀመር። \bd ኢየሱስ\bd* ነ ላዩ \bd እግዚአብሔርን\bd* ያመሰግን ጀመር። \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ አንተ ምስጉን ነህ። ተአምርህም ገናና ነው፤ በአንተ ፍቅር የሚሞተው የሰው ልጅ ብቻ አይደለም። አራዊት ከቅዱሳንህ ወገን ማንንም ከመጉዳት ይልቅ ሞትን መረጡ። የሞቱ ሰዎችን ክርስቲያኖች ወስደው በቀስታ ይቀብሯቸዋል። አራዊቱ ግን ብዙ ቀን ቆዩ ከአእዋፋትም የተመገባቸው የለም። አዕዋፍም ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* እንደተገደሉ ያውቃሉና። 
\m 14 ንጉሡም ታላቅ ጉድጓድ ይቆፍሩ ዘንድ የሞቱ አራዊትን በዚያ ይወረውራቸው ዘንድ አዘዘ። ብዙዎቹ በሃይማኖት ይገነባሉና። ስለዚህም ንጉሡ እንዲህ ያደርጉ ዘንድ አዘዘ። ንጉሡም በፊቱ የቆሙትን ይህን ሕፃን ምን እናድርገው። ከሕዝቡ ብዙውን ከአማልክት አርቆታልና አለ። 
\m 75. ለንጉሡም አንተ ያመጣህበትን ይህን ሁሉ መከራ ይታሣል መንኰራኵር እንዲያዘጋጅ እዘዝ፤ ወደ ላይ ከፍ አድርገውም ጰንጠሌዎንን ይሠሩት፤ በውስጡም ያገለባብጡት በዚህ ዓይነት ክፉ ሁኔታ ሥጋው ይቆራረጣል። በዚህም በጭንቅ ስቃይም ነፍሱ ትውጣ አሉት። 
\m 76. ከዚህ በኋላም ንጉሡ እንዲህ እንዲያደርጉ አዘዘ መንኰራኵር እስከሚያዘጋጁ ድረስም ቅዱስ ጰንጠሌዎንን በሥር ቤት አስቀመጡት። ከዚህ በኋላም ንጉሡ ወደ ትያጥሮን እንዲያመጡት አዘዘ፤ ጰንጠሌዎንንም አወጡት፤ ለንጉሡም ነገሩለት። \bd በክርስቶስ\bd* ያመኑት ሁሉ ተጸጽተው ወደ ጣዖታት እንዲመለሱም የዚህን ሕፃን ጥፋት ይመለከቱ ዘንድ የሀገሩ ሁሉ ሰው እንዲሰበሰቡም አዋጅ ነጋሪ ይናገር አለ። 
\m 77. ከዚህ በኋላም ንጉሡ አዘዘና ወደ ትያጥሮን ሄደ፤ ቅዱስ ጰንጠሌዎንን ያመጡት ዘንድም አዘዘ። በእውነት \bd የክርስቶስ\bd* ወታደር የሆነ ቅዱስ ጰንጠሌዎንን ሲወስዱትም እንዲህ እያለ ይዘምር ጀመር “አቤቱ ጆሮህን ወደ እኔ ዘንበል አድርገህ ስማኝ እኔ ድሃና ብቸኛም ነኝና አቤቱ ሰውነቴን አንተ ጠብቃት አምላኬ እኔን አድነኝ። 
\m 78. አቤቱ አምንብሃለሁና ይቅር በለኝወትርም ወደ አንተ እጮሃለሁ። የአገልጋይህን ሰውነትም ደስ አሰኛት፤ ሰውነቴ ወደ አንተ ታንጋጥጣለችና። ስምህን ለሚጠሩህ ሁሉ አንተ ፍጹም ይቅር ባይ ነህና። አቤቱ ልመናዬን አድምጥ ወደ አንተ የጮሁትን የልመና ድምፅም ስማ አቤቱ ሰምተኸኛል አቤቱ ከአማልክት አንተን የሚመስል የለም፤ አቤቱ አንተ ረዳኸኝ፤ ደስም አሰኘኸኝ አለ። 
\m 79. ጸልዮከጨረሰ በኋላም ቅዱስ ጰንጠሌዎንንይዘው አሰሩት። ከመንኰራኵሩም ጨመሩት፥ ያንጊዜም ቅዱስ ጰንጠሌዎን የታሠረበት ማሠሪያ ተቆረጠ። ሰውነቱንም ምንም አላደረገውም፤ \bd ክርስቶስ\bd* ይጠብቀው ነበርና። አምስት መቶ ሰውንም በመንኰራኵር ገደለ። በሀገሩ ሁሉም በዚያች ሰዓት ታላቅ ፍርሃት ሆነ። ንጉሡንም ፍርሃትና ጭንቀት ያዘው። 
\m 80. ከዚህ በኋላም ቅዱስ ጰንጠሌዎንን ጠራውና እንደዚህ የምታደርገው እስከ መቼ ነው። ሕያዋኑን ከአማልክትህ አራቅህ ግማሾችንም ገደልካቸው አለው። ብፁዕ ጰንጠሌዎንምኀፍረት የሌለህ ጎስቋላ ነህ፤ የሰይጣን ልጅ ነህ። ነቢዩ ስለ አንተ መልካም ተናገረ፤ ድካሙ ወደ ራሱ ይመለሳል፤ አመጸኛነቱም በራሱ ይወርዳል /ይፈርዳልም/ ብሏልና አለው። “ ይህን እንደተናገረ ይህን ሁሉ ያስተማረህ ማን ነው? አለው። ቅዱስ ጰንጠሌዎንም ይህን ሁሉ ያስተማረኝ ካህኑ ጌታዬ ኤርሜሊዎስ ነው ስለ ለኔስ አየውና ከእርሱም እማር ዘንድ ይቻለኛልን? አለው። ይህን የተናገረው ግን በተንኮል ሊያገኘውና በክፉ ስቃይም ለመግደል ነበር። 
\m 82. ቅዱስ ጰንጠሌዎንምሄጄ እንዳመጣው ፍቀድ አለው። ንጉሡም ከሚጠብቁት ሰዎች ጋር እንዲሄድ አዘዘ። ያን ጊዜም ቅዱስ ጰንጠሌዎን ሄደ። ካህኑ ኤርሜሌዎስ ወደ አለበት ሰገነትም ገባ። ካህኑ ኤርሜሌዎስም ጰንጠሌዎንን ባየው ጊዜ ልጀ ሆይ አመጣጥህ በሰላም ነውን? አለው። ጰንጠሌዎንም ካህኑ ጌታዬ ሆይ ንጉሡ ይጠራሃልና ዛሬ ፈጥነህ ና አለው። 
\m 83. ይህ ካህንም ልጄ ሆይ ጊዜዬ ደርሷልና ወደ እኔ መምጣትህ መልካም አደረግህ፤ በዚች ሌሊት \bd ክርስቶስን\bd* አይቼዋለሁና እንደ አገልጋዬ እንደ ጰንጠሌዎንም ብዙ መከራ ትቀበል ዘንድ አለህ ብሎኛልና አለው። ያን ጊዜም ከእነርሱ ጋር እየተደሰተ ሄደ፤ ከዚህ በኋላ ከንጉሡ ዘንድ ደረሱና፤ እነሆ ጰንጠሌዎንም ቄሱም መጥተዋል አሉት። 
\m 84. ንጉሡ እንደ ደረሱ በሰማ ጊዜም ወደ እርሱ ያመጧቸው ዘንድ አዘዘ፤ንጉሡም ካህኑን ስምህ ማን ነው? አለው። ካህኑም በዘመዶቼ የምጠራበት ስሜ ኤርሜሊዎስ ይባላል። ፍጹም ክርስቲያንነኝ አለው። ንጉሡም ከአንተ ጋር ሌሎች አሉን? አለው፤ ሁለት ወንድሞች አሉኝ አለው። ንጉሡም ስማቸው ማን ነው? አለው። 
\m 85. ኤርሜሌዎስም የአንዱ ስሙ በርሚጲጳስ ይባላል፣ ሁለተኛውም ኤርሞቅሊጦስ ይባላል፤ እነርሱም ክርስቲያኖች ናቸው አለው። ንጉሡም እነርሱንም አምጧቸው አለ፤ ያን ጊዜም አመጧቸው በደረሱ ጊዜም ነገሩት። እንዲቀርቡ ያዘዝኸን እነዚህ ልጆች ከዚህ ደርሰዋል አሉት። ንጉሡም አምጧቸው አለ። እነርሱም መጡ ንጉሡም ጰንጠሌዎንን ከአማልክት አራቃችሁት አላቸው። 
\m 86. እነዚያ ሰዎችም ንጉሡን ተናገሩት። ተድላ ደስታቸው የሚሆን ብርሃን \bd ክርስቶስን\bd*ም ጠሩ፤ንጉሡም ዳግመኛ ሄዱና ጰንጠሌዎንን ለአማልክት ይሠዋ ዘንድ እሺ አስብሉት፤ የታመናችሁ ወዳጆቼም ትሆኑኛላችሁ አላቸው። እነዚህ ሰዎችም ለንጉሡ መለሱ፤ እኛም እርሱም በአመንበት እንጸና ዘንድ እንጸልያለን አሉት። 
\m 87. አራቱም ሊጸልዩ በቆሙ ጊዜ\bd ክርስቶስ\bd* ተገለጠላቸው፤ ያን ጊዜም እየጸለዩ እያሉ ንውጽውጽታ ሆነ። ንጉሡምአማልእክቱእንደተቆጡናምድርንእንዳነዋወጿትአስተውሉአላቸው። ጰንጠሌዎንምንጉሡ በእውነትም መልካም ተናገርህ። ንጉሥ ሆይ ሲነዋወጽ አማልክትህ ወደቁ። ተሰባበሩም አለው። ቅዱስ ጰንጠሌዎን ይህን ሲነጋገርም ለንጉሡ ሊነግሩት ሰዎች መጡ፤ ለንጉሡም ሁሉም አማልክትህ ወድቀው ተሰባበሩ አሉት። 
\m 88. ንጉሥ ይህን በሰማ ጊዜም በሕይወቴ /በራሴ/ እምላለሁ፤ እነዚህ አራት ናቸው ካልገደልካቸው አልረካም። በአንድነት ሆነው በአማልክቶቻችን ከኑ አለ፤ ከዚህ በኋላም ንጉሡ ቅዱስ ጰንጠሌዎንንና ሦስቱንም ወደ እስር ቤት ይጨምሯቸው ዘንድ አዘዘ፤ በሰይፍ ራሳቸውን ይቆረጣቸው። ዘንድም አዘዘ። ከዚህ በኋላም ቆርጧቸው ክርስቲያኖችምበድናቸውን ወስደው በቦታቸው ቀበሯቸው። ag ከዚህ በኋላም ንጉሡ ቅዱስ ቋንጠለ ወንy oመኔ Jaa xuu.. ሳንጠሊዎን ሆይ የዱስ ጰንጠሌዎንን ያመጡት ዘንድ አዘዘ። ንጉሡም ጰንጠሌዎን ሆይ ለአማልክት ካልሠዋህ ከእጄ በሕይወት አታመልጥም ጰንጠሌዎንም ስለዚህ ነገር ምንም አልመልስልህም አለው። ንጉሡም አሁንም ቢሆን መምህራኖችህ ኤርሜሊዎስ፣ አርሚጦም አርሜጶጦስ እሺ ብለዋል፤ ላአማልክትም ሠውተዋል፤ አሁንም ያሉት በቤተ መንግሥት ነው አለው። ቅዱስ ጰንጠሌዎንም የሚሹትን አክሊል እንዳገኙ ተረዱ። ስለዚህም ወደዚህ ወደ አንተ አስመጣቸው አለው፤ እኔም ከእነርሱ ጋር በአንድ ቦታ ለዘለዓለሙ እኖር ዘንድ አለዉ oo ንጉሡም ኀዘን ነበረኝና ወደ ወደድሁት ሌላ ሀገር ሰደድኋቸው አለው፤ ቅዱስ ጰንጠሌዎንም ስም ጎስቋላ ውሳ የምተናገረው እውነት ነው። መልካምም ተናገርህ ልትዋሽ ስትፈልግ እውነታውን ተናገርህ፤ በእውነትም ሰማዕታት በንጉሡ \bd በክርስቶስ\bd* ሀገር ይኖራሉ አለው፤ ከዚህ በኋላ በእሳት አሰቃዩት አላቸው። 
\m 91. ቅዱስ ጰንጠሌዎንም እንዲህ በማለት እየዘመረ ሄደ፣ከታናሽነቴ ጀምሮ ምን ያህል ተጣሉኝ፣ ነገር ግን አልቻሉኝም ኃአተኞች ጀርባዬን መቱኝ፤በደላቸውን ከፍ ከፍ አደረጓት፣\bd እግዚአብሔርም\bd* የኃጢአተኞችን አንገት ቆረጠ። አንድ ምዕራፍ ያክልም ከሀገሩ ወደ ምዕራብ በኩል ወደ ውጭ አስወጡት። \bd እግዚአብሔር\bd* ተጋድሉውን ይፈጽም ዘንድ ለጻድቁ ወደ አዘጋጀው ወደ አንድ ቦታም ደረሱ። 
\m 92. በዚያም የወይራ ዛፍ ነበር በዚያ ዛፍም አሰሩት። ከዚህ በኋላም አንድ ወታደር መጣ፤ በሰይፍም አንገቱን መታው። ሰይፉንም እንደ ልብስ ለበሰው፧ እንደሙጫም ተጣበቀበት። ቅዱስ ጰንጠሌዎንንም የጎዳው ነገር የለም። ሰዎችም የሆነውን ሁሉ ተመለከቱ እርስ በርሳቸውም ስለ እኛ ይጸልይ ዘንድ ለዚህ ሰው እንስገድለት ተባባሉ። ሰገዱለትም \bd የእግዚአብሔር\bd* አገልጋይ ሆይ በአንተ ላይ ስለፈጸምንብህ ስለ ኃጢአታችን ሁሉ ይቅር እነረዲለን ትጸልይልን ዘንድ እንማጸንሃለን፤ እኛም \bd በክርስቶስ\bd* እናምናለን አሉት። 
\m 93. ቅዱስ ጰንጠሌዎንም ወደ ሰማይ አንጋጥጦ ጌታዬና አምላኬ ሆይ በዚህ ቦታ የማስበውን ፈጽምልኝ፤ እነዚህን ሰዎችም የኃጢአታቸውን ይቅርታ ስጣቸው በመንግሥተ ሰማያትም ርስትን አድላቸው አለ። 
\m 94. ከሰማይም የምወድህ አገልጋዬ ጰንጠሌዎን ሆይ ሐሳብህ ተፈጽሞልሃል መንግሥተ ሰማያትም ተከፍቶልሃል የመላዕክት ሠራዊትም ይጠብቁሃል ዙፋን ተዘጋጅቶልሃል ጸጋና ረድኤትም ተሰጥቶሃል። ከዚህ በኋላም ስምህ ጰንጠሌዎን አይደለም ስምህ ብዙዎችን የሚያስታርቅ ይሁን፤ ብዙዎችን ይቅር ታሰኝ ዘንድ አለህና ለሚታወኩትም ወደባቸው ነህ፤ ለሚቸገሩትም መሸሽጊያቸው አንተ ነህ የደካሞች መጠጊያ አንተ ነህ ርኩሳን መናፍስትንም ታስወግዳለህ የሚል ቃል ከሰማይ መጣ። 
\m 95. ቅዱስ ጰንጠሌዎንም ይህን ሲሰማ ወታደሮችን ጠራቸው፤ አንገቱን በሰይፍ ይመቱት ዘንድም አዘዘ። እነርሱም ይመቱት ዘንድ እንቢ አሉ። ቅዱስ ጰንጠሌዎንም ይህን ካላደረጋችሁ ከእኔ ጋር አንድነት የላችሁም አላቸው። እነርሱም ይህን በሰሙ ጊዜ ወደ እርሱ ቀረቡ ሁለንተናውንም ሳሙት። ከዚህ በኋላም በሰይፍ መቱት ከሥጋውም እንደበረዶ ነጭ የሆነ ነገር ታየ፤ ስለደሙም ወተት ፈሰሰ። የ ዛፍም አፈራ ያን ጊዜም ብዙ ሆነ። የኒቆምድያ ስዎች ሁሉ ነጭ የሆነ ሥጋውን በ ወተት ሲፈስና ዛፉ ሲያፈራ በተመለከቱ ጊዜም \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋናን ሰዓትም ብዙዎቹ አመኑ። በደለኛውና ጎስቋላው መክስምያኖስም ይህን ሁሉ በሰማ ይቆርጧት ዘንድአዘዘ። በእርሷም የቅዱስ ጰንጠሌዎንን ሥጋ ያቃጥሉ ዘንድ አዘዘ። ች ሁሉ ነጭ የሆነ ሥጋውን ስለ ደሙም ጊዜም \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋናን አቀረቡ፤ በዚህች o? ከዚህ በኋላም እነዚህ ሰዎች እንዳዘዛቸው ሄዱ፤ ወደ ንጉሡም አልተመለሱም። የስማዕቱ የቅዱስ ጰንጠሌዎንን በድንም ስሙ አድማሮስሶ በተባለ በኒቆምድያ ሀገር ውጭ ተውት። ስለቱንና ስቃዩን የታገሡት ስልሳ ሰማዕታትም ሰማዕትነትን ተቀበሉ። በሰማይም የባለሟልነት አክሊል፤ እውነተኛ የሆነ የማሸነፍ ጸጋን ከጌታችን \bd ከኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ዘንድ አገኙ። በሥነ ጌትነት ክብር ለእርሱ ይሁን፤ ለዘለዓለሙ አሜን አሜን። 
\m 98. የሰማዕቱ የቅዱስ ጰንጠሌዎን ገድል በዚህ ተፈጸመ፤ ጸሎቱና በረከቱ ብፁዕና ቅዱስ በሚሆኑ በኢትዮጵያው ርእሰ ሊቃነ ጳጳሳት ፓትርያርክ አቡነ ተክለሃይማኖትና በጥምቀት ልጆችም ትሁንልን ለዘለዓለሙ አሜን ይሁን ይደረግ። 
\m 99. ይህን መጽሐፍ የጻፈውን፣ ያስጻፈውን፣ ያነበበውን፣ የተረጎመውን፣ ቃሉን የሰማውን አምላክን በወለደች በቅድስት ማርያም አማላጅነት በሰማዕቱ በቅዱስ ጰንጠሌዎን ልመና፣በካህኑ በኤርሜሊዎስ፤በርሚጲጳስናበኢርሞቀሪጦስ ምለረጃ፣በመጥምቁ በቅዱስ ዮሐንስና በቅዱሳን ሰማዕታት ሁሉ ጸሎት \bd እግዚአብሔር\bd* በአንድነት ይማረን ለዘለዓለሙ አሜን። 
