\c 2 

\s1 የማክሰኞ ውዳሴ ማርያም
\b 
\m ፩. የመመኪያችን ዘውድ የደኅንነታችን መጀመሪያ የንጽሕናችንም መሠረት እኛን ስለማዳን ሰው የሆነ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል በወለደችልን \bd በድንግል ማርያም \bd*ተገኘልን፣ ሰው ከሆነ በኋላም ፍጹም\bd  አምላክ \bd*ነው ስለዚህም በድንግልና ወለደችው። ድንቅ የሆነ የመውለዷ ችሎታ የማይመረመር ሊነገር የማይቻል ነው። ቅድስት ሆይ ለምኝልን።
\b 
\m ፪. በእርሱ ፈቃድ በአባቱ ፈቃድ \bd በመንፈስ ቅዱስ \bd*ፈቃድ መጥቶ አዳነን። በድንግልና ፍጽምት የሆንሽ \bd ማርያም\bd* ሆይ የ\bd ድንግል\bd*ናሽ ምሥጋናና ክብር ታላቅ ነው። \bd እግዚአብሔር\bd* ካንቺ ጋር ቢሆን ባለሟልነትን አግኝተሻልና። ያዕቆብ ከምድር እስከ ሰማይ ደርሳ \bd የእግዚአብሔር\bd* መላእክት ሲወጡባት ሲወርዱባት ያያት መሰላል አንቺ ነሽ። ቅድስት ሆይ ለምኝልን።
\b 
\m ፫. ሙሴ በነደ እሳት ሳትቃጠል ያያት ዕፅ አንቺ ነሽ፡፡ ይኸውም መጥቶ በማኅፀንሽ ያደረው \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ነው የመለኮቱ እሳትነት ሥጋሽን አላቃጠለውም። ቅድስት ሆይ ለምኝልን። 
\b 
\m ፬. ዘር ያልተዘራባት እርሻ አንቺ ነሽ፤ የሕይወት ፍሬ ከአንቺ ወጣ። ዮሴፍ የዋጃትና የከበረ ዕንቁን ያገኘባት ሣጥን አንቺ ነሽ። ይኸውም \bd መድኃኒታችን\bd* \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ነው በማኅፀንሽ አደረ በዚህ ዓለምም ወለድሸው።\bd  \bd*ቅድስት ሆይ ለምኝልን።
\b 
\m ፭. የመላእክት ደስታቸው የሆነ ጌታን የወለድሽ ሆይ ደስ ይበልሽ። የነቢያት ዜናቸው ንጽሕት ሆይ ደስ ይበልሽ። \bd እግዚአብሔር\bd* ከአንቺ ጋር ቢሆን ባለሟልነትን አግኝተሻልና ደስ ይበልሽ። የዓለም የሰው ሁሉ ደስታ የሆነ የመልአኩን ቃል ተቀብለሻልና ደስ ይበልሽ። ዓለምን ሁሉ የፈጠረ ጌታን የወለድሽ ሆይ ደስ ይበልሽ። ቅድስት ሆይ ለምኝልን።
\b 
\m ፮. በሚገባ የአምላክ እናት ተብለሻልና ደስ ይበልሽ። የሔዋን መድኃኒት ሆይ ደስ ይበልሽ። ፍጥረቱን ሁሉ የሚመግበውን እሱን ጡትሽን አጥብተሽዋልና ደስ ይበልሽ። የሕያዋን (የጻድቃን) ሁሉ እናታቸው ሆይ ደስ ይበልሽ። ትለምኝልን ዘንድ ወደ አንቺ እናንጋጥጣለን። ቅድስት ሆይ ለምኝልን።
\b 
\m ፯. \bd ድንግል\bd* ሆይ ቅድስት ሆይ ጌታን የወለድሽ ሆይ እኛን ለማዳን ድንቅ ምሥጢር (ተዋሕዶ) በአንቺ ቢደረግ ንጉሥን ወልደሽልናልና ፍጥረታትን በልዩ ልዩ መልክ የፈጠረ የርሱን የገናንነቱን ነገር ፈጽመን መናገር አይቻለንምና ዝም እንበል። ቅድስት ሆይ ለምኝልን። 
\b 
\m ፰. ወደ ደብረ ሲና የወረደ ለሙሴ ሕግን የሰጠ የተራራውን ዕራስ በጽጋግ በጢስ በጨለማና በነፋስ የሸፈነ ፈርተው የቆሙትንም በነጋሪቶች ድምፅ የገሠፀ \bd የአብ \bd*አካላዊ ቃል ነው። ቅድስት ሆይ ለምኝልን።
\b 
\m ፱. በትሕትና የተናገርሽ ተራራ ሆይ ይኸውም ወደ አንቺ የወረደው ነው። ሰውን የወደደ እርሱ ያለመለወጥ ባንቺ ሰው ሆነ፡፡ እንደ እኛ በሚናገር ሥጋ ፍጹም ሆኖ\bd  አምላክ \bd*\bd በመንፈስ ቅዱስ \bd*በማኅፀኗ አደረና ፍጹም ሰው ሆነ። አዳምን ያድነው ዘንድ ኃጢአቱንም ያስተሠርይለት ዘንድ በሰማያት (በሰማያዊ መዓረግ) ያኖረው ዘንድ በቸርነቱና በይቅርታው ብዛት ወደ ቀድሞው ቦታው ይመልሰው ዘንድ። ቅድስት ሆይ ለምኝልን።
\b 
\m ፲. \bd የድንግልን\bd* ገናንነቷን ሊናገሩት አይቻልም። ጌታ መርጧታልና፤ የሚቀርበው በሌለ ብርሃን ውስጥ የሚኖር እርሱ መጥቶ አደረባት። ዘጠኝ ወር በማኅፀኗ አደረ የማይታይና የማይመረመር (ታይቶ የማይታወቅ) እርሱን በድንግልና ወለደችው። ቅድስት ሆይ ለምኝልን።
\b 
\m ፲፩. \bd ነቢዩ ዳንኤል\bd* ያየው ያለ እጅ ከረጅም ተራራ የተፈነቀለው ያ ደንጊያ\bd  ከአብ \bd*ዘንድ የወጣው ቃል ነውና መጥቶ ያለ ወንድ ዘር \bd ከድንግል\bd* ተወልዶ አዳነን። ቅድስት ሆይ ለምኝልን። 
\b 
\m ፲፪. እንደ ንጹሕ ጫፍ ሆንሽ፤ የሃይማኖትም መገኛ ነሽ የቀናች የቅዱሳን አባቶቻችን ሃይማኖታቸው ነሽ። አምላክን\bd  \bd*የወለድሽና በድንግልና የታተምሽ ንጽሕት ሆይ የአብን ቃል ወለድሽልን። \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እኛን ለማዳን መጣ። ቅድስት ሆይ ለምኝልን።
\b 
\m ፲፫.\bd  \bd*የከበርሽ ጌታን የወለድሽ ሆይ የማይታይ ቃልን የተሸከምሽው የብርሃን እናቱ አንቺ ነሽ፡፡ እሱን ከወለደሽው በኋላ በድንግልና ኖረሻልና በፍጹም ምስጋና ያገኑሻል። ቅድስት ሆይ ለምኝልን።
\b 
\m ፲፬. \bd የአብ ቃል \bd*እናቱ ንጽሕት \bd ድንግል\bd* ሆይ ስለአንቺ የሚነገረውን ነገር መናገር የሚቻለው ምን አንደበት ነው፤ \bd ኪሩቤል\bd* ለሚሸከሙት ንጉሥ ዙፋኑ (ማደሪያው) ሆንሽ፤ የተከበርሽ ሆይ እናመሰግንሻልን የጌታችን \bd የኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እናቱ መልካሟ ርግብ ሆይ ስምሽን ለልጅ ልጅ እንጠራለን። ቅድስት ሆይ ለምኝልን።
\m  
\m ፲፭. እናትና ገረድ \bd ማርያም\bd* ሆይ ደስ ይበልሽ። የታቀፍሽውን መላእክት ያመሰግኑታል፤ \bd ኪሩቤልም\bd* በፍርሃት ይሰግዱለታልና \bd ሱራፌልም\bd* ክንፋቸውን ዘርግተው ያለማቋረጥ የሚመሰገን ንጉሥ (የክብር ባለቤት) ይህ ነው በይቅርታው ብዛት የዓለምን ኃጢአት ያስተሠርይ ዘንድ የመጣው ይህ ነው ይላሉ።\bd  \bd*ቅድስት ሆይ ለምኝልን።
\b 
