\c 4 

\s1 የረቡዕ ሰይፈ ሥላሴ
\b 
\b 
\m አንድ\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*በሚሆን \bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ \bd*ስም በእውነት አምናለሁ ።
\b 
\m ፩ \bd የጌታችን የአምላካችንና የመድኃኒታችን የኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አባት ይክበር ይመስገን በግልጽና በሥውር ስለሰጠኝ ጸጋ በየሰዓቱ ሁሉ አመሰግነዋሁ ። 
\b 
\m ፪ አቤቱ በዚች በተባረከች ዕለት ጸሎቴን ትሰማኝና ልመናዬንም ትቀበል ዘንድ በገናነትህና በአስፈሪነትህ በኃያልነትህና በመለኮትነትህ እለምንሃሁ ። አቤቱ ኃጢአቴን ያስተሠርይልኝ ዘንድ የተወደደ ልጅህን ቅዱስ ሥጋውናን ክቡር ደሙን ለመቀበል የበቃሁ አድርገኝ ።
\b 
\m ፫ ፍርሃት በሌለብህ ረድኤትህ ጠብቀኝ አቤቱ ሰውነቴን በተንኮል ከሚፈልጓት ተንኮለኞች ሁሉ አድነኝ ። ትዕቢትን ትምክህትን ቂምና ምቀኝነትን ቁጣና በደልን የመሳሰሉትንም ክፋቶች ሁሉ ከእኔ አርቅልኝ ።
\b 
\m ፬ አቤቱ በጌትነትህ ይቅር ባይነትህና ችርነት ሥውሩንና ግልፁን ታላቁንና ታናሹን ኃጢአቴን በደሌን ሁሉ ይቅር በል ።
\b 
\m ፭ አቤቱ በቅዱስ ወንጌልህ ትእዛዝ መሠረት በጐዳናህ እንድሄድ አድርገኝ አቤቱ የሰይጣንን የልቡና ክፋትና መቃጥኑንም ከእኔ አርቅልኝ እኔ ባርያህ ፍጹም ደሀና ምስኪን የተናቅሁ ደካማም ነኝና ።
\b 
\m ፮ አቤቱ መልካሙን በአደረግኽልኝ ፈንታ የክፋትን መልስ መለስኩልህ የቸርነትህን ጸጋ ሰጠኸኝ እኔ ግን ደግሜ በደልኩ ከክፋቴ እስክመለስ ጠበቅኸኝ በዕውነትም ጐዳና መራኸኝ እኔ ግን ከኃጢአቴ አልተመለስኩም ።
\b 
\m ፯ አሁንም አቤቱ እንደቸርነትህ ይቅር እንድትለኝና በክንፈ ረድኤትህም ትሠውረኝ ዘንድ ቅዱስ ፈቃድህን እማልዳለሁ ወይም እጠይቃለሁ ።
\b 
\m ፰ አቤቱ ጐዳናዬን በሰላምና በደህንነት አቅና በቸርነትህና በይቅርታህ ከክፉ ነገር ተወግጄ መልካሙን ነገር እንድከተል አድርገኝ ።
\b 
\m ፱ ለአንተ ክብር ምስጋና ስግደት ይገባል ለዘላለሙ አሜን ።
\b 
\m ፲ \bd አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ \bd*በአነዋወር አንድ በገጽ ሦስት ናቸው ። \bd አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ \bd*በአካል ሦስት በመለኮት አንድ ናቸው ።
\b 
\m ፲፩. አብ በአካሉ ፍጹም ነው ወልድም በአካሉ ፍጹም ነው \bd መንፈስ ቅዱስም \bd*በአካሉ ፍጹም ነው ። እሊህ ሦስቱ አካላት በመለኮት አንድ ናቸው ።
\b 
\m ፲፪ \bd ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ እግዚአብሔር\bd* ኃያልና የሚያስፈራ ዓይኑ እንደ እሳት የሚነድ እሱ አንድ ቅዱስ ነው ።
\b 
\m ፲፫ \bd ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ እግዚአብሔር\bd* የራስ ጸጉሩ እንደ በረድ የነጻ እንደ ሰርዲኖስና ኢያሰጲድ ዕንቁ የከበረ እሱ አንድ ቅዱስ ነው ።
\b 
\m ፲፬ \bd ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ እግዚአብሔር\bd* የመቅደሱ አጥር በእሳት የታጠረ እሱ አንድ ቅዱስ ነው ።
\b 
\m ፲፭ \bd ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ እግዚአብሔር\bd* በጠላት ፊት የማይበገር እሱ ቅዱስ ነው ።
\b 
\m ፲፮ \bd ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ እግዚአብሔር\bd* ጠፈርን ያለ ምሰሶ መሬትን ያለ መሠረት ፈጥሮ ያለ ድጋፍ በቃል ብቻ ያፀና እሱ አንድ ቅዱስ ነው ።
\b 
\m ፲፯ \bd ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ እግዚአብሔር\bd* ሁሉን በየወገኑ የሚገዛ እሱ አንድ ቅዱስ ነው ።
\b 
\m ፲፰ \bd ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ እግዚአብሔር\bd* መንግሥቱ የማያልፍ ግዛቱም ለትውልደ ትውልድ የሚኖር እሱ አንድ ቅዱስ ነው ።
\b 
\m ፲፱ \bd ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ እግዚአብሔር\bd* የሦስትነቱ ሥርዓት የማይለወጥና ለሦስትነቱ ምስጋና ዪገባው እሱ አንድ ቅዱስ ነው ።
\b 
\m ፳ \bd ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ እግዚአብሔር\bd* መባርቅት የሚላኩለት ነጐድጓድ የሚያመሰግኑት እሱ አንድ ቅዱስ ነው ።
\b 
\m ፳፩ \bd ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ እግዚአብሔር\bd* ሦስት ሲሆን አንድ አንድ ሲሆን ሦስት የሚሆን እሱ አንድ ቅዱስ ነው ።
\b 
\m ፳፪ ዓለምን ካለመኖር ወደ መኖር ያመጣ እሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስጉን ነው ።
\b 
\m ፳፫ ቁጣውን በቸርነቱ ባሕር የሚያሰጥማት እሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስጉን ነው ።
\b 
\m ፳፬ የመቅሰፍቱን እሳት በይቅርታው ውሃ የሚያጠፋ እሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስጉን ነው ።
\b 
\m ፳፭ የማይቀየም የዋህ ንስሐን የሚወድ እሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስጉን ነው ።
\b 
\m ፳፮ ኃጢአትን በቸርነቱ ጥላ የሚሸፍን እሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስጉን ነው ።
\b 
\m ፳፯ አበሳን በችነቱ ጉድጓድ የሚደፍን እሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስጉን ነው ።
\b 
\m ፳፰ በደልን በትዕግስቱ መጋረጃ የሚጋርድ እሱ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስጉን ነው ።
\b 
\m ፳፱ ለሱ ለብቻው ምስጋና ይባል ለመንግሥቱ እዘዝ ይገባል ። ለሦስትነቱ ክብር ይገባል ። ለከኃሊነቱ ኃይል ይገባል ። ለመለኮቱ ሥልጣን ይገባል ለዘላለሙ ።
\b 
\m ፴ መለኮት በገጽ ሦስት ሲሆን በአንዲት ክሂሎት ሰማይና ምድርን ባሕርንም በውስጧም የሚገኙትን ሁሉ የፈጠረ እርሱ ነው ።
\b 
\m ፴፩ መለኮት በአካል ሦስት ሲሆን በባሕርይ አንድ ነው ። ስለ ሆነም በአንድነት ኅብረት ብርሃንን ከጨለማ የለየ እሱ ነው ።
\b 
\m ፴፪ መለኮት በሥሉስ አካሉ ሰውን በአርአያችንና በምሣሌያችን እንፍጠር ብሎ አዳምን የፈጠረ እሱ ነው ።
\b 
\m ፴፫ ዳግመኛም \bd ሥላሴ \bd*አዳም ከእኛ እንደ አንዱ ሆነ አሉ ።
\b 
\m ፴፬ \bd የሥላሴ \bd*ምክር በጥቅመ ሰናዖር ቋንቋዎችን ለያየ እርሱ አንድነታቸውንና ሦስትነታቸውን ሲያጠይቅ ኑ እንውረድና የከለዳውያንን ነገር እንበትንባቸው ብሏልና ።
\b 
\m ፴፭ \bd ሥላሴ \bd*ወይም ሦስትነት ከመለኮቱ የአንድነት አነዋወር ሳይነዋወፅ በሦስት ሰዎች አምሣል በቤተ አብርሃም ተስተናገደ ።
\b 
\m ፴፮ ይስሐቅን ለመዋጀት በበግ አምሳል ለተመሰለ መለኮት ምስጋና ይገባል ።
\b 
\m ፴፯ ከኤሳው ይልቅ የያዕቆብን ሥነ ባሕርይ የመረጠ እንዲሁም በመሰላል ላይ ሆኖ ለተገለጸለት መለኮት ምስጋና ይገባል ።
\b 
\m ፴፰ ሰዋስውም የተባለችው ከመለኮታዊ ፀሐይ ጋር የመለኮት አዳራሽ በማኅፀኗ የተወሰነ የቅድስት \bd ማርያም\bd* አምሣል ነው ።
\b 
\m ፴፱ ለእስዋ በሰማይና በምድር በባሕርና በቀላያት ሁሉ አገልግሎትና ምስጋና ይገባል ለዘላለሙ አሜን ።
\b 
\m ፵ ድግመኛ ጐህ እስኪቀድ ድረስ ለዚህ ለተመረጠ ሰው (ያዕቆብ) በጐበዝ ሰው አምሣል ለተገለጸ መለኮት ምስጋና ይገባል ።
\b 
\m ፵፩ በዚህ ጊዜ ስለ ምሥጢረ ትስብእቱ ሲታገለው ሰው\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*፤\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*ሰው ለመሆኑ ምሥጢር በሰውና \bd በእግዚአብሔር\bd* መካከል ዕድል ገጠመህ ሲል አመለከተው\bd  \bd*
\b 
\m ፵፪ ይህንንም ቃል መሠረት በማድረግ ሁሉን ፈጸመ በወንጌል እንደ ተነገረው \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ የሰው ልጅ ተብሏልና ።
\b 
\m ፵፫ በይሁዳ ዕጣ የአንበሣ ልጅ ተብሎ ለተሰየመ መለኮት ምስጋና ይገባል ።
\b 
\m ፵፬ ከተሸጠ ዮሴፍ ጋር ላልተለየ መለኮት ምስጋና ይገባል ።
\b 
\m ፵፭ በታላቅ ኃይልና በጽኑ ክንድ ዓሥራ ሁለቱን ነገደ እስራኤል ከባርነት ነፃ ላወጣ መለኮት ምስጋና ይገባል ።
\b 
\m ፵፮ እሱ አብ አሕዛብ በኃይሌ (በማዳኔ) ይተማመናሉ ዕውነቱ በሱ ጸንታ ትኖራለች ብሎ እንደተናገረ መዝራዕት የተባለም አብ አንድ ልጁን የሚሆን \bd ወልድ \bd*ነው ።
\b 
\m ፵፯ ዕንጨቱን ባለማቃጠል በዕንጨቱ ላይ የሚታይ ነደ እሳት አምሳል ለሙሴ በተገለጸለት \bd የእግዚአብሔር\bd* መልዕክተኛ ምስጋና ይገባል ።
\b 
\m ፵፰ ዕፀ ጳጦስ የተባለችው \bd ድንግል ማርያም \bd*ስትሆን መልአክ የተባለውም \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ነው ።
\b 
\m ፵፱ \bd የአብ \bd*ልጅ እርሱ መለኮታዊ አካሉ ፍጹም እሳት የሆነ የአምላክነት ባሕርይ ያለው በሐር ግምጃ ላይ ተዋሕዶ የሚያበራ ንጹሕና ጽሩይ ብርሃን ነው ።
\b 
\m ፶ \bd ወልድ \bd*ልጅ በመባል ከባሕርይ አባቱ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብና ከባሕርይ ሕይወቱ \bd ከእግዚአብሔር\bd* \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*አያንስም ።
\b 
\m ፶፩ እርሱ አብ በፍጹም አካሉ \bd እግዚአብሔር\bd* ነው ። \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል እሳት ነውና መለኮታዊ አካሉ እሳተ ነበልባል ነው ።
\b 
\m ፶፪ አብ አባት በመሆኑ ከባሕርይ ልጁ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ወልድና ከባሕርይ ሕይወቱ \bd ከእግዚአብሔር\bd* \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*አይበልጥም ።
\b 
\m ፶፫ እርሱ \bd መንፈስ ቅዱስም እግዚአብሔር\bd* ነው መለኮታዊ አካሉ ፍጹም እሳት ነው\bd  \bd*\bd ከአብ\bd*\bd  \bd*ጋራ በአገዛዝ አንድ በሥልጣን ትክክል ነው ።
\b 
\m ፶፬ አሊህ ገዢዎች በገጽ ሦስት በፈቃድ አንድ ናቸው ። በመለኮትና በማንኛው ሥነ ባሕርይ ሁሉ ፍጹም ልዩነት የለባቸውም ።
\b 
\m ፶፭ አንደኛው ከሁለተኛው ፤ ሁለተኛው ከሦስተኛው ሳይለይ በመለኮት አንድ ናቸው እንጂ እነሱ አንድ\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*ናቸው ።
\b 
\m ፶፮ \bd የአብ \bd*ህልውና \bd ከወልድ ከመንፈስ ቅዱስ \bd*ጋር አንድ ነው ።
\b 
\m ፶፯ \bd የወልድም \bd*ህልውና\bd  \bd*\bd ከአብ\bd*\bd  \bd*\bd ከመንፈስ ቅዱስ \bd*ጋር አንድ ነው ።
\b 
\m ፶፰ \bd የመንፈስ ቅዱስም \bd*ህልውና\bd  \bd*\bd ከአብ\bd*\bd  \bd*\bd ከወልድ \bd*ጋር አንድ ነው ።
\b 
\m ፶፱ \bd የአብ \bd*መንግሥት \bd ከወልድ ከመንፈስ ቅዱስ \bd*ጋር ትክክል ነው ።
\b 
\m ፷ \bd የወልድም \bd*መንግሥት\bd  \bd*\bd ከአብ\bd*\bd  \bd*\bd ከመንፈስ ቅዱስ \bd*ጋር ትክክል ነው ።
\b 
\m ፷፩ \bd የመንፈስ ቅዱስም \bd*መንግሥት\bd  \bd*\bd ከአብ\bd*\bd  \bd*\bd ከወልድ \bd*ጋር ትክክል ነው ።
\b 
\m ፷፪ \bd የአብ \bd*መለኮት \bd ከወልድ ከመንፈስ ቅዱስ \bd*ጋር አንድ ነው ።
\b 
\m ፷፫ \bd የወልድም \bd*መለኮት\bd  \bd*\bd ከአብ\bd*\bd  \bd*\bd ከመንፈስ ቅዱስ \bd*ጋር አንድ ነው ።
\b 
\m ፷፬ \bd የመንፈስ ቅዱስም \bd*መለኮት\bd  \bd*\bd ከአብ\bd*\bd  \bd*\bd ከወልድ \bd*ጋር አንድ ነው ።
\b 
\m ፷፭ \bd የአብ \bd*ሥልጣን \bd ከወልድ ከመንፈስ ቅዱስ \bd*ሥልጣን አይለይም ።
\b 
\m ፷፮ \bd የወልድም \bd*ሥልጣን\bd  \bd*\bd ከአብ\bd*\bd  \bd*\bd ከመንፈስ ቅዱስ \bd*ሥልጣን ልዩነት የለበትም ።
\b 
\m ፷፯ \bd የመንፈስ ቅዱስም \bd*ሥልጣን\bd  \bd*\bd ከአብ\bd*\bd  \bd*\bd ከወልድ \bd*ሥልጣን ፈጽሞ አይለይም ።
\b 
\m ፷፰ \bd የአብ \bd*ባሕርይ \bd ከወልድ ከመንፈስ ቅዱስ \bd*ጋር አንድ ነው ።
\b 
\m ፷፱ \bd የወልድም \bd*ባሕርይ\bd  \bd*\bd ከአብ\bd*\bd  \bd*\bd ከመንፈስ ቅዱስ \bd*ጋር አንድ ነው ።
\b 
\m ፸ \bd የመንፈስ ቅዱስም \bd*ባሕርይ\bd  \bd*\bd ከአብ\bd*\bd  \bd*\bd ከወልድ \bd*ጋር አንድ ነው ።
\b 
\m ፸፩ በዚህ \bd በሥላሴ \bd*አንድነት\bd  \bd*\bd ሥሉስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*ስለ ሦስትነታቸው ብለው በየጊዜውና በየሰዓቱ ለዘወትር ፈጽመው ይቅር ይሉኝ ዘንድ እማፀናለሁ ። ነፍሴንና ሥጋዬንም አደራ አስጠብቃለሁ ።
\b 
\m ፸፪ ይቅርታቸውና ሀብተ ረድኤታቸው በወዳጃቸው……………… ላይ ለዘላለሙ ይኑር አሜን ።
\b 
\b 
\m ተአምር
\b 
\b 
\m ፩ ይቅርታቸውና ሀብተ ረድኤታቸው በወዳጃቸው…………ላይ ለዘላለሙ ይደርና\bd  \bd*\bd ሥሉስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*ያደረጉት ተአምር ይህ ነው ።
\b 
\m ፪ \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚፈራ አንድ ጻድቅ ሰው በፍልስጥዔም አገር ነበረ ።
\b 
\m ፫ እሱም ቅዱሳት መጻሕፍትን የመጻፍ ችሎታ ነበረው በጽሕፈት ዐዋቂነቱም ከሌሎች ጸሐፊዎች ሁሉ በጣም ብልጫ ያለው ነበር ።
\b 
\m ፬ ከዕለታት በአንደኛው ቀን በበጐ ሥራው የተደነቀ አንድ አገረ ገዥ መጥቶ አንተ ደገኛ የሆንክ ወንድሜ ሆይ ሰይፈ \bd ሥላሴ \bd*የሚባል መጽሐፍ ትጽፍልኝ ዘንድ ወዳንተ መጥቻለሁ በማለት ጸሐፊውን ጠየቀውና እሺ በጐ አሰኘው ።
\b 
\m ፭ መጽሐፉንም በሚጽፍለት ጊዜ በአጻጻፉ ሥላሴን ደስ ለማሰኘት የሥሉስ ቅዱስን ስም እጅግ በሚያበራ የወርቅ ቀለም ይጽፍለት ነበር ።
\b 
\m ፮ ሥራውንም በዚህ ዓይነት ቀጥሎ ሣለ ከዚህ ዓለም በሞት ተለየ ።
\b 
\m ፯ እነሆ መላእክት ክንፋቸውን ዘርግተው የዚህን የጸሐፊ ነፍስ ለመቀበል ወደሱ መጡ ።
\b 
\m ፰ መላእክትም ከሥሉስ ቅዱስ ዙፋን ፊት ባቀረቡት ጊዜ የሰማይና የምድር ገዢዎች \bd ሥላሴ \bd*እንዲህ አሉት ።
\b 
\m ፱ አንተ ጸሐፊ በሕይወትህ ሣለህ ስማችንን አስጊጠህ እንደ ጻፍክ ተድላ ደስታ ወዳለባት ገነት ና ግባ አሉት ።
\b 
\m ፲ ሥላሴም ይህንን ካሉት በኋላ መላእክት ተሸክመው ወስደው ከእንገረ መንበር አደረሱትና ረቂቅና ለመስማት እጅግ አስደናቂ የሆነ \bd የሥላሴ\bd*ን ምሥጢር አስተማሩት ።
\b 
\m ፲፩ ዳግመኛም እኒሁ መላእክት አንተ ጸሐፊ ሆይ በወርቅ ዓምድ ላይ የተጻፈውን ስምህን ታይ ዘንድ ና እንውሰድህ አሉት
\b 
\m ፲፪ ጸሐፊውም ስሙን በተመለከተ ጊዜ ፈጽሞ ተደሰተ ፤ ቀጥሎም ገዥዎቼ \bd ሥላሴ \bd*ሆይ ምን ሥራ ሠራሁላችሁና ነው የማይመጣጠነኝና ተገቢዬም ያይደለ ዋጋ የሰጣችሁኝ በማለት ተናገረ ።
\b 
\m ፲፫ ዳግመኛም\bd  \bd*\bd ሥሉስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*አንተ መልካም ጸሐፊ አንተስ መልካሙን ሁሉ አደረግህልን ካንተ በኩል የቀረ ነገር የለም በሕይወትህ ሣለህ ቅዱስ መጽሐፍን በምትጽፍበት ጊዜ ለስማችን ታላቅ ክብር ሰጥተኸዋልና አሉት ።
\b 
\m ፲፬ ይህንም ካሉት በኋላ የብርሃን መጐናጸፊያ አጐናጽፈው የወርቅ ዘውድ አቀዳጁና ዕዝራና ሄኖክ ኤልያስም በሕይወታቸው ካሉበት በተድላ ገነት አስቀመጡት ።
\b 
\m ፲፭ የተወደዳችሁ ወንድሞቼ ሆይ እንግዲህ \bd ሥላሴ \bd*በሰማይ በሕይወት አዳራሽ ያስገቡን ዘንድ ስማቸውን እናክብር ከፍ ከፍም እናድርግ ።
\b 
\m ፲፮ ዳግመኛም አሸናፊ ለሚሆን ስማቸው አገዛዝ የእሳት ሰይፋቸውን መዘው ባሉ መላእክት እጅ ይጠብቁንና ከድንገተኛ ሞት ይሰውሩን ዘንድ ።
\b 
\m ፲፯ ይቅርታቸውና ሀብተ ረድኤታቸው ከወዳጃቸው………. ጋር ለዘለዓለሙ ይኑር አሜን ።
\b 
