\c 3 

\s1 የማክሰኞ ውዳሴ አምላክ
\b 
\m አምላኬ መድኃኒቴ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሆይ፤ በዚህ በቅዱስ ቁርባን በሥጋ በደም መለኮት እንዳለህ አውቃለሁ። ይህንንም ስላወቅሁ ከክብር ሁሉ የከበረ ሥጋህን
\m \bd   \bd*ከሰማያዊ ክብሩ ሁሉ ጋር አከብራለሁ፤ በዚህ በሚታየው ኅብስት መልክ እንድቀበል አምናለሁ።
\b 
\m ከክብር ሁሉ የከበረ ደምህን ከሰማያዊ ክብሩ ሁሉ ጋር አከብራለሁ። በዚህ በሚታየው ወይን መልክ እንድቀበል አምናለሁ። ስግደት የሚገባው ግሩም መለኮትህንም እንድቀበል በፍጹም ልብ አምናለሁ። እንዲህም ከሆነ አንድ ቀን ፈጣሪዬን ጠባቂዬን ፈራጂዬን መድኃኒቴን እቀበላለሁ። ዳግመኛም ይህንን ቅዱስ ቁርባን በኅብስትና በወይን አካል እንደማገኘው አምናለሁ። ኅብስትና ወይን መሆን እንደሌለበትም አምናለሁ።
\b 
\m የዓለም ሁሉ ፈጣሪ በመንግሥተ ሰማይ \bd ኪሩቤል\bd* \bd ሱራፌል\bd* የሚሰግዱልህ አንተ ነህ፤ ንጉሠ ነገሥት አንተ ተሠውረህበት እንዳለህ አውቄ አምኜ እቀበለዋለሁ።
\b 
\m አምላኬ ሆይ፤ ይህ ቃል እንደተናገርከው ነውና፤ የአንተ ቃል ነው እንጂ የሌላ ቃል አይደለም ያንተ ቃል ስለመሆኑ እናታችን ቤተ ክርስቲያን የምታምነውን ሁሉ አምናለሁ፤ እውነተኛ ምሥጢር አይደለም ለሚለኝ ነፍሴን ለሞት እሰጥበታለሁ።
\b 
\m አምላኬ ሆይ እኔ የማይገባኝ የምድር ትል ስሆን አንተን አምላኬን ልቀበል እንዴት እችላለሁ። መላእክት የሚሰግዱልህ የዓለም ሁሉ ጌታ የሰዎች ሁሉ መሰብሰቢያ አንተ ነህ። ባንተ ፊት ከንቱ ነገር የምመስል ነኝ። አንተ ግን ግሩም\bd  አምላክ \bd*ነህ አንዲህ ስትሆን አንተን ልቀበል አንዴት እችላለሁ መቀበሌስ ይቆይና አንድ ጊዜ ስንኳ ዓይንህን መልሰህ ልታየኝ በእውነት የማይገባኝ ነኝ።
\b 
\m \bd ጌታዬ ሆይ \bd*አንተስ ከሰማይ የወረድህ ከእኔ ጋር ልትገናኝ እኔን ደስ ልታሰኘኝ ሥጋህን ደምህን ልትመግበኝ መጣህልኝ። ነገር ግን ምንም አንተ አንዲህ ባለ ቸርነትህ ብትመጣልኝ እኔ ስለክፋቴ ብዛት አንተን ልቀበል በእውነት የማይገባኝ እንደ ሆንሁ አምናለሁ እታመናለሁ። ዳግመኛም እኔ ባንተ ፊት የተዋረድሁ ረብህ ጥቅም የሌለኝ ፍጡር ነኝ። ረብህ ጥቅም የሌለኝ ፍጡር ብቻ ስንኳ አይደለሁም ሕግህን ያፈረስሁ ታላቅ ኃጢአተኛ ነኝ እንጂ። ጌታዬ አንተ ታውቀኛለህና ምን እነግርሃለሁ? ካንተ ስንት ጊዜ ሸፈትሁ የሸፈትሁበትም ቁጥር የለውም።
\b 
\m የነፍሴ ጌታ የነፍሴ ንጉሥ አንተ ብቻ ስትሆን በሽፍትነቴ ብዙ ጊዜ ከነፍሴ አስወጥቼ ሰድጄሃለሁ። ባንተ ቦታ ስላንተ ፈንታ ያንተንና የኔን ጠላቶች ዛሬ አግብቼ አኑሬአለሁ። አግብቼ ያኖርኋቸውም ያንተና የኔ ጠላቶች ሰይጣንና ኃጢአት ናቸው። አንተ ግን ምሕረት ልማድህ ነውና እኔ እንዲህ ያለ ክፋት ሳደርግብህ እየኖርሁ ክፋቴን ሁሉ ሳታስብ በመሐሪነትህ ወደኔ ትመለሳለህ ዕድሜ ለንስሐ ትሰጠኛለህ። ራስህንም ሰጥተህ በነፍሴና በሥጋዬ ባለቤት ትሆናለህ፡፡ ይህንንም ሁሉ ማድረግህ ለኔ ፍቅርህን ለማብዛት ብቻ ነው እንጂ ከኔ ትርፍ ነገር አገኛለሁ ብለህ አይደለም። ፍቅርህንስ ለማብዛት ካልሆነ ፍጥረትህ ሁሉ ባንተ ፊት ጻድቅ አይደለምና የመላእክት ሁሉ ጻድቅነት ስንኳ የኔ ብቻ ቢሆን ጻድቅነቴን አስበህ አንተ ወደኔ ልትመጣ አይገባኝም ነበር። እኔም አንተን ልቀበል የሚገባኝ አይደለሁም።
\b 
\m \bd ጌታዬ ሆይ \bd*አንተን የዘለዓለም ንጹሕ እንደሆንክ ሳውቅ አሁን በደካማ ልቤ በወስላታ እንደበቴ ክፋት አንድ ሰዓት ስንኳ በማይለየው ልቤ አንተን ልቀበል እንዴት እችላለሁ። ነገር ግን የማይገባኝ እንደሆንኩ አምናለሁ። እታመናለሁ።
\b 
\m ሰውን የፈጠርህ ሆይ በወሰንከው ሥርዓት ከፊትህ እቆም ዘንድ አጽናኝ፥ ነፍስን የተከልክ አጽንቶችን ያለመለምክ \bd ጌታዬ ሆይ \bd*! የሥራዬን ክፋትና ኃጢአቴን አታስብ። ያፈርሁ የተዋረድሁ እኔ በፊትህ እፈራለሁና ወደ ይቅርታህ ትጠራኝ ዘንድ ተስፋህን አቆየኝ።
\b 
\m አቤቱ ስምህን ለካደ የሠራኸውን አስብ፥ ከካደ በኋላ ከገሃነም አውጥተህ ተድላ ወደሚደረግባት ወደ ገነት መለስከው። ተስፋውንም ካንተ አልቆረጠም ችግረኛ የምሆን የኔን የከፉ በደሎቼን ሠውር፤ የኃጢአቴንም መጋረጃ ቅደድ፤ የፊቴንም ጥቁረት በእውነተኛ የፍርድ ቀን መጻሕፍት በፊትህ በተገለጹ ጊዜ አታሳፍረኝ።
\m \bd   \bd*አቤቱ በፍጥረትህ ሁሉ በምትፈርድበት ጊዜ በፊትህ ያፈርሁ የተጨነቅሁ እንደበተ ዲዳ ነኝና ካንተ ልለምን ልማልድ አልደፍርም። ስለዚህ አታሳፍረኝ።
\b 
\m አቤቱ እኔ ደስ አላሰኘሁህምና በፊትህም ጥቂት ስንኳ በጎ ነገር አላደረግሁምና በክፋቴ ብዛት በአእምሮዬ ማነስ አፌ ረክሳለች። ሸታለች እንጂ። በረከሰች እንደበቴ እናገራለሁ፥ ያዳፈ ፊቴንም ወደ አንተ አቀናለሁ። ይቅር እንድትለኝ ወደ አንተ እለምን እማልድ ዘንድ እኔ ፍጥረትህ ነኝና በምታስፈራ በምታስደነግጥ በግርማ መለኮትህ በተገለጽህ ጊዜ፣ ኃጢአትን ተመልቼ ከፊትህ ሳልቆም መላእክት አንተን ለማመስገን አንተን ለማድነቅ በወረዱ ጊዜ፣ በገናና ስምህ ስለአመኑ በመከራ በመገዛት የነበሩ ሰዎች ሁሉ ሕዋሳት ይሰበሰቡ ዘንድ በነጋሪት በተጠሩ ጊዜ፣ ፍጥረትም ሁሉ የኃጢአት ሸክም ተሸክሞ በሚያስፈራ ዙፋንህ ፊት በሚቆሙበት ጊዜ፣ የሠሩትን ክፉውንም በጎውንም ሁሉ ያን ጊዜ ሥራችን ይታወቃል። ምሥጢራችንም ይወጣል። መጋረጃችንም ይገለጣል። አቤቱ የኃሣራችንና የኃፍረታችን ደብዳቤ በመላእክት ፊት ይዘረጋል።
\b 
\m ሥራችን ሁሉ በፍጥረት ሁሉ መካከል ይነበባል። አቤቱ \bd ጌታዬ ሆይ \bd*የዚያች ሰዓት ግርማዋ ምን ያህል ይሆን! በሚያስፈራና በሚያስደነግጥ ዙፋንህ ተቀምጠህ በታየህ ጊዜ ክብርህም በፊትህ በተገለጠ ጊዜ የፈጠርከውን ፍጥረት በቅንነትና በውነት በገዛህ ጊዜ የተሠወረውም ሁሉ በታየ ጊዜ ጻድቃንም ከኃጥአን በሚለዩበት ጊዜ።
\b 
\m አለኝታ \bd ጌታዬ ኢየሱስ ክርስቶስ ሆይ\bd*፤ የመከራዋ ግርማ ሊያዩት ስለሚያስጨንቅ ስለዚያች ሰዓት ይቅርታህን እፈልጋለሁ። በፊትህ በሠራሁት ኃጢአቴ ከባርያህ ጋር አትከራከር። በይቅርታህ ነው እንጂ ከፍርድህ መዳን የሚቻለው የለም።
\b 
\m አቤቱ ጌታዬ መምህሬ ሆይ ከዚች ከምታስጨንቅ ፍርድ አድነኝ። የሕይወት ያይደለ ፍርድ ከሷ ስለመጣበት ሰው ሁሉ የሚጨነቅባት፤ አሁንም \bd ጌታዬ ሆይ \bd*ነፍሴን ከዚያች ሰዓት ታድናት ዘንድ ከገሃነም ፍርድም ታድነኝ ዘንድ እለምንሃለሁ። በለጋሥነትህና በቸርነትህ በርኅራኄህ ከወዳጆችህ ጋር ትቆጥረኝ ዘንድ አሜን ይደረግልኝ።
\b 
\m \bd ጌታዬ ኢየሱስ ክርስቶስ ሆይ\bd*፤ እለምንኻለሁ ይቅርታህን በላያቸው ካፈሰስክ በመከራቸው ከወደድካቸው ጋር ዕድል ትሰጠኝ ዘንድ፤ ለእኔስ በፊትህ ለመቆም ለይቅርታህ የሚስማማ በጎ ሥራዬ አይታየኝም፤ በይቅርታህ እታመናለሁ አንጂ። በበጎ ሥራቸው ላገለገሉህና ለሚወዱህ ለነገርሃት ለዘለዓለም ደስታ በለጋሥነትህ የበቃሁ ታደርገኝ ዘንድ። \bd ጌታዬ ሆይ \bd*የጠቆርኩ የረከስኩ እኔን ይቅር በለኝ። አቤቱ ምሳሌው ወደማይነገር ብርሃን አግባኝ። የጠቆረ ፊቴንም በውነተኛ ንስሐ እሳት በፈላ ዕንባ እጠበኝ። አሜን በእውነት ይደረግልኝ።
\m \bd የዳዊት መዝሙር \bd*፳፬።
\b 
\m አምላኬ ሆይ ነፍሴን ወዳንተ አነሳለሁ። 
\m \bd   \bd*አቤቱ ባንተ አምኛለሁና ለዘለዓለሙም አልፈር። 
\m \bd   \bd*ጠላቶቼም ደስ አይበላቸው 
\m \bd   \bd*ባንተ ያመኑ ሁሉ አያፍሩምና፤ 
\m \bd   \bd*ዘወትር የሚበድሉ ግን ይፈሩ። 
\m \bd   \bd*አቤቱ መንገድህን አመልክተኝ ፍለጋህንም አስተምረኝ፤
\m \bd   \bd*በቸርነትህም ምራኝ። 
\m \bd   \bd*አንተ ኃይሌ ነህ መድኃኒቴም ነህና እዘንልኝ፤
\m \bd   \bd*ዘወትርም አንተን ተስፋ አደርጋለሁ። 
\m \bd   \bd*አቤቱ ይቅርታህን አስብ፤ 
\m \bd   \bd*ቸርነትህም ለዘላለም ነውና፤ 
\m \bd   \bd*ባለውቀቴና በልጅነቴ ጊዜ የነበረ ኃጢአቴን አታስብብኝ፤
\m \bd   \bd*አቤቱ ስለ ቸርነትህ እንደ ይቅርታህ አስበኝ እንጂ፤ 
\m \bd   \bd*እግዚአብሕር ቸር ነው ቅንም ነውና። 
\m \bd   \bd*ስለዚህ የሚስቱትን መንገድን ይመራቸዋል፤ 
\m \bd   \bd*ለቅኖችም ፍርድን ያስተምራቸዋል 
\m \bd   \bd*ለገሮችም መንገድን ያመለክታቸዋል 
\m \bd   \bd*ኪዳኑንና ምስክሩን ለሚጠብቁ፤ 
\m \bd   \bd*\bd የእግዚአብሔር\bd* መንገዱ ይቅርታና እውነት ነው፤
\m \bd   \bd*አቤቱ ኃጢአቴ ብዙ ነውና ስለ ስምህ ይቅር በለኝ፤ 
\m \bd   \bd*\bd እግዚአብሔርን\bd* የሚፈራ ሰው ማነው? 
\m \bd   \bd*እሱም የመረጠውን መንገድ ይመራዋል፤ 
\m \bd   \bd*ነፍሱም በመልካም ቦታ ታድራለች 
\m \bd   \bd*ዘሩም ምድርን ይወርሳል፤ 
\m \bd   \bd*\bd እግዚአብሔርን\bd* ለሚፈሩ ኃይላቸው ነው።
\m \bd   \bd*ለሚጠሩትም \bd እግዚአብሔር\bd* ምስክራቸው ነው። 
\m \bd   \bd*ሕጉንም ያስተምራቸዋል፤ 
\m \bd   \bd*ዓይኖቼም ዘወትር ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ናቸው።
\m \bd   \bd*እሱ እግሮቼን ከወጥመድ ያወጣቸዋልና፤ 
\m \bd   \bd*ወደኔ ተመልክተህ ይቅር በለኝ፤ ብቸኛ ነኝ ችግረኛም ነኝና፤
\m \bd   \bd*የልቤም ሐዘን ብዙ ነውና፤ ከመከራዬ አድነኝ፤ 
\m \bd   \bd*መከራዬንና ድካሜን እይ፤ 
\m \bd   \bd*ኃጢአቴንም ሁሉ ይቅር በለኝ፤ 
\m \bd   \bd*ጠላቶቼም እንደይበዙ እይ በግፍ ይጸሉኛል፤
\m \bd   \bd*ነፍሴን ጠብቀህ አድነኝ፤ 
\m \bd   \bd*ባንተም አምኛለሁና አልፈር፤ 
\m \bd   \bd*ፍጹምነትና ቅንነት ይጠብቁኝ፤ 
\m \bd   \bd*አቤቱ አንተን ተስፋ አድርጌአለሁና፤ 
\m \bd   \bd*\bd እግዚአብሔር\bd* እስራኤልን ከመከራው ሁሉ ያድነዋል።
