\c 1 

\s1 የቅዱስ ኢያቄምና የቅድስት ሐና ድርሳን
\b 

\s1 የሰኞ የሚነበብ የቅዱስ ኢያቄምና የቅድስት ሐና ድርሳን
\b 
\m ፫ አንድ አምላክ በሆኑ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም ሰኞ የሚነበብ አምላክን የወለደች የእመቤታችን የድንግል ማርያም እናት የሆነች የቅድስት ሐና ድርሳን ይህ ነው። ጸሎቷና በረከቷ ከሁላችንም ጋር ይሁን፤ አሜን። ለሁሉም ለእየአንዳንዱ በክርስቶስ ፈቃድ እንደ እየመጠኑ በተሰጠ በጸጋው እግዚአብሔርን አጋዥ በማድረግ እንጀምራለን። የወረደው እርሱ ነው፤ ያረገውም እርሱ ነው። በሰማይ ያለው እርሱ ነው። በመጀመሪያ የነቢያትን፣ በኋላም የሐዋርያትን በሦስተኛም የሊቃውንትን ሁሉንም ይፈጽም ዘንድ። ከዚህ በኋላም የተባረከች ንጽሕት ቅድስት የሆነች ማርያምን ባፈሩልን በሐናና በኢያቄም ጸጋና ጽድቅ ተሰጠን። በሰማይም ቢሆን በምድርም ቢሆን እንደ እርሷ ያለ አልነበረም።
\m ፬ ስለሐና ክብር እነግራችሁ ዘንድም ልብ በማድረግ ስሙ። እርሷ ሙቀት ያልተለየው መሥዋዕትን በእግዚአብሔር ፊት የሚያቀርቡ የተከበሩ ሰዎች ልጅ ናት። እነርሱም ሌዋውያን ካህናት ናቸው። እናቷም ከሰባት ትውልድ በፊት የነበረች ፋስቴና ናት። ብላቴናዋም ቴክታ በሕልሟ ያየቻት ናት። ሰባተኛዋ ብላቴና የተባረከች ጨረቃን ወለደች አለች። ጨረቃ የተባለችም የኢያቄም ሚስት ቡርክት ሐና ናት። ባሳየው አምሳል ይሠራት ዘንድ ሙሴን እንደነገረው በአባቶቻችን ዘንድ በበረሃ የነበረች የምስክሩ ድንኳንም ናት። እግዚአብሔር የሰው ልጅ በሠራው የሚያድር አይደለም። ሰማይ ዙፋኔ ነው፤ ምድርም የእግሬ መረገጫ ናት። የትኛ ውን ቤት ትሠሩልኛላችሁ? ማረፊያዬስ የትኛው ቦታ ነው? አለ እግዚአብሔር።
\m ፭ በታነፀው ሴት፣ በሙሴና በሰሎሞን ዘመን በተሠራው ድንኳን የምታድር ጐኖቿ ሕጉ የተጻፈባት በእግዚአብሔር ጣቶች ዐሥሩ ቃላት የተጻፋባት የሕግ፣ የኪዳን ጽላት ናት። በነቃ በሰው እግር አምሳል እንደሰማይ ጽንአትም የተሠራች ናት። እግሩ በቆመበት ቦታም ክብሩ ይሰወራል ቃሉ ይሰማል። ነገር ግን ሙሴን ፊቴን ዐይቶ የሚድን የለም አለው። ነገር ግን የምወደውን በደመና ሁኜ አነጋግረዋለሁ አለው።
\m ፮ ስለዚህም ውስጣዊ አሠራሯ ያማረች የምስክር ድንኳን ሐና ናት። የቀኝ ዐፀዶቿ ሃያ ናቸው። የግራ አፀዶቿ ሃያ ናቸው። የግራ ዐፀዶቿም ሃያ ናቸው። መግቢያና መውጫዋም እንግዶች እስከሆኑት ሐና እና ኢያቄም ዐፀዶች ድረስ ለልጅ ልጅ መታሰቢያ እንዲሆን ቁመው የተሠራውን ሥራ ይፈጽሙ ዘንድ በየነገዳቸው ይኖራሉ። እነዚያ ቦታዎችም የኢያቄምና የሐና ናቸው። ለሐናም በእጥፍ ነገድ አላት። የእስራኤል ሰዎች በየነገዳቸው በየሕዝ ባቸው ይተሳሰሩባታል። ከእርሷ የተነሣ ክብርና ገናናነት ተሰጥቷቸዋልና። ለኢያቄምም እንደ እርሷ ሁሉ በየሕዝባቸው በየነገዳቸው እስራኤል የሆነ ሁሉ ለምስክር በእርሱ ይቆጠሩ ነበር። ላሙን አርደው ስቡን ባጤሱና በዐደባባዩም በረጩት ጊዜ በድንኳን ዐደባባይ እንደተቆጠሩ።
\m ፯ አሮንና ሙሴ ግን ወደ ውስጥ ይገባሉ። የሕዝቡን ኃጢአትም ያስተሰርያሉ። ሐና ሆይ ለአንቺ ብፁዓን ክብር ይገባሻል። ዓለሙ ሁሉ ብፅዕት ይሉሻል። ወንድ ልጅ ወይም ሴት ልጅ ካለመውለድሽ የተነሣ ስለኃዘንሽ ስለ ለቅሶሽ ስሟን በመጥራት ዓለምን ሁሉ የምታስደስት ደስታን ወለድሽ። በሕሙማን ቤት እያለ በሞተ ጊዜ ለጣሊቅ ልጅ ለሞራሳ አለቀስሽለት። እርሱ የአባትሽ ወንድም አጐትሽ ነውና። ልጅ ስለሌለሽም ወዮልኝ፤ ወዮታ አለብኝ እያልሽ ለቅሶን አበዛሽ። ወንድ ልጅም የለኝም። አባቴ ሆይ ይህ የአንተ ሞት ለእኔ ቢሆን በወደድሁ ነበር አልሽ።
\m ፰ ያን ጊዜ ይህ በድን በእኔና በአንቺ ምክንያት ለምን ታዝኛለሽ። ፀሐይን ትወልጅ ዘንድ አለሽና በማለት ተናገረ። ይህቺ ፀሐይም የጽድቅ ፀሐይ እናቱ እመቤታችን ማርያም ናት። ይህን ሁሉ የሰማሁትም ከመላእክትና ከቀደሙ መጻሕፍት ነው። ቅድስት ሐና ሆይ ደስ ይበልሽ። ዓለሙ ሁሉ ስለ አንቺ ይደሰታል። እኛም ለዓለሙ ሁሉ ሕይወትን የምትለምን ማርያምን እንዳፈራሽልን ሰምተን እንደሰታለን።
\m ፱ ይህቺም እግዚአብሔርን የምትፈራ ብፅዕት ሐና ናት። በሕዝቦች አንድነትም ትመሰገናለች። ባሏ ኢያቄምንም ያመሰግኑታል። ብርታትን ድል ማድረግን ውበትንም ተጎናጸፈች። በዘመኗም ደስ ተሰኘች። በኋላም የስንፍና ስንዴን በአፏ አልተመገበችም። አፏን በጥበብ ከፈተች፤ በሕጉም ገለጠች። ለአንደበቷም ሥርዓትን ሠራች። ባሏ ኢያቄምም ለልብሶቹ ወርቀ ዘቦ ግምጃን ባደረገ ጊዜ አመሰገናት። ዳግመኛም እነዚህ በቤቷ የሚኖሩ ችግረኞች ከነአናውያን በልብስ ተራቁተው ባየች ጊዜ እጆቿን ዘረጋች። ለባሏ ለኢያቄም የአማረች የክብር አክሊልን አደረገች።
\m ፲ ሐና ሰባት ምሰሶዎችን አቆመች። ለወለደቻት ልጂም እርድን አረደች። ያማረ ግብዣንም አዘጋጀች። ቡርክት ሐና አገልጋዮቿን እንዲህ ብላ ላከች። ከአዘጋጀ ሁላችሁ ምግብ ኑ እና ተመገቡ። ምግቡም በምስጋና ጊዜ ሊመገቡት የማይገባ መጥፎ ምግብ አይደለም ከቀዳሁላችሁ ወይንም ኑና ጠጡ። ወይኑም ለጉረሮ የሚመር ሳይሆን የፍጹም ደስታ ወይን ነው። መጠጡም ለዓለሙ ይኖራል። ለልጅ ልጅም አይነጥፍም አይቋረጥም።
\m ፲፩ ይህ የሰሎሞን የቃሉ ትንቢትም በሐና ተፈጸመ። የተመረጠችና ያማረች ሐና ናትና። ጌታችን እግዚአብሔርም በወንጌሉ በጐ ዕፅ በጐ ፍሬን ያፈራል። ዕፅ ከፍሬው ይታወቃል አለ። በጐ ዕፅና ክፉ ዕፅ በምን ይታወቃል ቢሉ ለበጐው ዕፅ ተስፋ አለው። ከደረቀ፣ ከበሰበስ በኋላ ዝናባት ከዘነቡና ነፋሳት ከነፈሱ ልምላሜን ይጐናጸፋል፤ ቅጠልም ያወጣል። ከቅርንጫ ፎቹም ፍሬን ይሰጣል። በመካከሉና በቅርንጫፎቹ መካከልም ሠላሳ ስልስና መቶ ፍሬን ያፈራል።
\m ፲፪ ስለዚህ ዕፅ የተነገረውን ቃል ተውትና ስለ ዐሥራ ሁለቱ የደረቁ ዕፅሞች የተባለውን ስሙ። እነዚህም ሕዝቅኤል የተናገረላቸው ዐሥራ ሁለቱ ደቂቀ እስራኤል ናቸው። እንደ ደረቁ ዐፅሞች ሁነው በተመለከተ ጊዜ እግዚአብሔር ሕዝቅኤልን ስለደረቁ ስለ ዐሥራ ሁለቱ ዐፅሞች ተናገር አለው። ስለ እነርሱም ተናገረ። በእነርሱ ላይም እፍ አለና የሕይወትን መንፈስ ጸጋንም አሳደረባቸው። ስለተባረከችዋ ሐና እስከሚመሰክሩ ድረስ።
\m ፲፫ ቅድስት ሐና ከእነርሱ በበቀለች በተገኘች ጊዜም የሁላችንንም እመቤት ማርያምን በመውለዷ ሕይወት ሆነቻቸው። ከአማረ ሽቱ መልካም ስም ይሻላል። ከብዙ ልጆችም የተባረከ አንድ ልጅ ይሻላል በማለት ነቢይ ይህን የተናገረውም ስለተባረከችዋ ስለእመቤታችን ነው። በሰማይና በምድር ካሉት ሳይቀር ከፍጥረታቱ ሁሉ በእውነት ታምራለች፤ ትበልጣለችምና። ይህችውም የተባረከች እመቤታችን ማርያም ናት። ይህች ብላቴናም ከጥንት ጀምሮ እንደነጭ ዕንቁ በአዳም አካል የነበረችና ስታበራ የመጣች ዕንቍ ናት።
\m ፲፬ ከእርሱም ለሴት ተሰጠች ፤ ከሴትም ለሄኖስ፣ ከሄኖስም እስከ አብርሃም ደረሰች። ይህች ዕንቍም ከአብራክ ወደ አብራክ ትተላለፍ ነበር። ሰሎሞን ጥበብ ከጻድቃን ሰማዕታት ተከፍላ ወደ ጻድቃን ሰውነት ትተላለፋለች እንዳለ። ዳግመኛም ከአብርሃም እስከ ንጉሡ ሰሎሞን አባት እስከ ዳዊት፣ ከዳዊት እስከ ቅድስት ሐና ትትላለፍ ዘንድ ግማሿ መሬት እያለች ግማሿ ነጭ ዕንቍ ነበር። አዳም ከመሬት ከተገኘ ጀምሮ እስከ ብዙ ዘመን ድረስስ የዕንቍ ነጸብራቅ ስም ባላቸው ሴቶች ሁሉ ማሕፀን አልተገለጠም ነበር። ከሔዋን ጀምሮም የዕንቍ ነጸብራቅ በእርሷ እስከተገለጠበት እስከ ተመረጠችዋ ብፅዕት ሐና ደረሰ። ባሏ ኢያቄም በወሰዳት ጊዜም ወንድ ልጅ ወይም ሴት ልጅ ባለመውለዷ በብዙ ሳቅሶ በብዙ ዕንባ ነበረች።
\m ፲፭ የእስራኤል ሰዎች ሁሉ ይንቋት ነበር። ልጅ የሌለሽ በእስራኤል ኢያቄምንና ዘሩን የሚያስጠራ ዘር የሌለሽ ዘሩንም ያጠፋሽ መካን አሁንም ከመካከላችን ውጪ ከሀገራችን ሒጂ፤ ከእኛ ጋርም አትቀመጪ ይሏት ነበር። የልቡናችንን ቁርባን በምናቀርብበት ጊዜ አንድነት አለን ሕግ አለንና። ልጅ የሌላቸውን ወንድና ሴት ግን ከመሠውያው ከቤተ መቅደሱ ያስወጧቸው ነበር። በውጭም ያስቆሟቸው ነበርና ከአንድነታቸውም ይለዩአቸው ነበርና። ሐና ሆይ አንቺስ ምን ታደርጊልናለሽ ውጪ፤ ማኅፀንሽ ተዘግቷል፤ እግዚአብሔር አልከፈተልሽምና አሏት። ባሏ ኢያቄምንም እንዲሁ ይሉት ነበር።
\m 1፮ ከዚህ በኋላም ቅድስት ሐና ወደ እግዚአብሔር ጸለየች። ሰውነቷንም ወቀሰች፤ እንደ ሳሙኤል እናት እንደ ሕልቃና ሚስት እንደ ሐናም የእስራኤል አምላክ ዓለም ከመፈጠሩ አስቀ ድሞ የነበርህ፣ እስከ ዘለዓለሙ ድረስ የምትኖር የአባቶቻችን የአብርሃም፣ የይስሐቅና የያዕቆብ አምላክ ሆይ ጸሎቴን ልመናዬን ስማ። ስምህ ያማረ ነው። ሁሉን ማድረግ ትችላለህ፤ የሚሳንህም የለም።ለአኗኗርህጥንት የለውም። ለመንግሥትህም ፍጻሜ የለውም። ሁሉ ለአንተ ነው። ሁሉም በአንተ ዘንድ ነው። በአንተ ዘንድ ሁሉም ግልጥ ነው። t
\m 1፯ አንተ ትገድላለህ። አንተም ት ታድናለህ። አንተ ታስራለህ፡ አንተ ትፈታለህ። አቤቱ ማሕ ፀኔን ፍታልኝ። ያንተ ይሆን ዘንድም የሚያገለግልህን መልካም ነ ፍሬ ስጠኝ። እኔም አንተ እንደ አዘዝኸው ትእዛዝህ ለአንተ ንጹሕ ቍርባን አደርገዋለሁ። ካልሰማኸኝ ዘርንም ካልሰጠኸኝ የ ግን አጥፋኝ። ወደ ዘለዓለማዊቷ ዩ የአባቶቼ ርስት እሔድ ዘንድም ዘ አሰናብተኝ። እኔ ዘመኔ የከፋብኝ ስሆን በዚህ ምድር በምን መኖር እችላለሁ? በየራሳቸው ሕፃናትን ያዘሉ የእስራኤል ሴቶች ሁሉ ፈጽመው ይደሰታሉ። እኔን በ ባዩኝ ጊዜም ይጠቋቆሙብኛል፤ ስእኔም ይስቁብኛል። አቤቱ ከእስ ራኤል ልጆች ይልቅ የተጣለች የተናቀች አገልጋይህ የሐናን መከራ ተመልከት።
\m 1፰ባሏ ኢያቂምም ዓይኖቹን ወደ ምድር፣ ኅሊናውንም ወደ ሰማይ አንጋጦ ሳይነግሩ ከመሆኑ በፊት ሁሉንም የምታ ውቅ ሁሉንም የምትረዳ አቤቱ የእስራኤል አምላክ እግዚአብሔር ሆይ ለምን ለጠላቶቼ መሳቂያ መሳለቂያ አደረግዅኝ?። ካለመኖር ወደዓለም ወደመኖር ያመጣሃት የሰውነቴን መከራ ተመልከት። ባለመጠራጠርም ፀሐይንና ጨረቃን ፈጠርህ፤ የእኔንም ጸሎት ስማ። ቃሌንም አድምጥ። የልቡናዬን ጭንቀትም አቃል ልኝ። የጥበብ፣ የአእምሮ መንፈስ ያለውን በፊትህም የማቀርበውን ልጅ ስጠኝ። በእስራኤል ሁሉ ፊትም የተናቅሁ አታድርገኝ። ብዙ ያለውን ማሳነስ ትንሽ ያለውን ማብዛት አንተ ትችላለህና አለች። ከዚህ በኋላም ጸሎታቸውን ፈጽመው ወደቤታቸው ገቡ።
\m 1፱ እ ግ ዚ አ ብ ሔ ር ም የቅድስት ሐናን ኀዘን ስማ። በዚህች ሌሊትም ቅድስት ሐናን አኗኗሯ ከጥንት የሆነ በነጭ ወፍ አምሳል የሚያመሰግን ኪሩብ ጋርዷት ከሰማይ ስትወ ርድ በህልም ተገለጠላት። ከከፋ በታችም የሰው እጅ አለ። ይህ የሕይወት መንፈስም በሕይወት ገመድ የተያዘ ነበር። በውስጡም የሥዕል መልክ ተስሏል። በነጭ ወፍ አምሳል የተቀመጠች ይህች የሕይወት መንፈስም በማሕፀኗ በተቀረጸች ጊዜ በነጭ ወፍ አምሳል በሐና የተቀመጠች የእግዚአብሔር እናቱ ማርያም ናት ይላል።
\m 20 በጋብቻ ሕግ ከኢያቄም ጉልበት ዕንቍ በወጣች ጊዜም ሐና ይህችን ዕንቍ ተቀበለቻት። ይህችም የእመቤታችን ማርያም ሥጋ ናት። ዕንቍ የተባለውም የማርያም ሥጋ ንጽሕና ነው። ነጩ ወፍም ከዘመን በፊት በአባቷ ቀኝ ከእርሱ ጋር ስለነበረች ነፍሷ ነው። ነጭ ወፍ ነጭ ዕንቍም አንድና ትክክልም ናቸው። በሐና ማሕፀን ባደረች ጊዜም እንደ ባሕር ውኃ ታወከች። ይህ ነገርም ያልተለመደ አዲስ ነው። እስኪ አስተውሉ፤ ከሴቶች በዚህ ዓይነት ግብር የተወለደ ማን ነው? እርሱ እግዚአብሔር ለብቻዋ ፈጠራት። እርሱ ብቻ ቅዱስ ነው። ለብቻው ቀደሳት። እርሱ ብቻ ክቡር ነው፤ ለብቻው አከበራት፤ እርሱ ብቻ ንጹሕ ነው ለብቻው አነጻት። ፧
\m 21 ከሰው ወገን እንደ እመቤታችን በንጽሕና የሚገኝ ማን ነው? ከሰው ወገን በድንግልና የኖረ የለም። ሰማይም ቢሆን በእግዚአብሔር ፊት ንጹሕ አይደ ለም። በኅሊናዋም በሥጋዋም በነፍሷም ንጽሕት እንደሆነች እንደ እመቤታችን ማርያም መላእክት ስንኳ ፈጽመው አይመ ስሏትም። በሰውነቷ ከእርሱ ጋር ትሆን ዘንድም ከወርቅ ከብር ከተከበረ ልብስ ጠበቃት። ጠቃሚዋ ትሆን ዘንድም ለሐና ሰጣት። ጥቅም የሌላቸውን ብዙ ልጆችን ከመውለድ ኣለመ ውለድ ይሻላል እንደተባለ።
\m 22 ከባሏ ከኢያቄምም ወገን ክፉ ልጅን ያልሰጣቸው እግዚአብሔር ይመስገን። ጥቅም የሌላቸውን ልጆች እንደ ሚወልዱ ሴቶች ፈጥና ብትወልድ ኖሮ ይህ በሰው ልጆች ባልተነገረም ነበር። ዘመኑ ደርሶ የተመረጠች ያማረች፣ የተሽለመች፣ የተከበ ረችና በሁሉም የተወደደች ልጅ እስከምትወልድ ድረስ የቅድስት ሐናን ማሕፀን ዘጋ። ስለሐዘኗ ስለ ለቅሶዋም ደስታን አገኘች። ስለ ሰቆቃዋ፣ ስለጭንቀቷም ስፍር ቁጥር የሌለው ሐሴትን አገኘች። ስለመሰደቧም ስለ መከራዋም ክብርን ገናናነትን አገኘች። እመቤታችን ማርያም በልጇ በመድኃኒታችን በኢየሱስ ክርስቶስ እንደ ምትደሰተው ቅድስት ሐናም በልጂ በጌታት በኢየሱስ ክርስቶስእናት በእ ታችን ማርያም ትደሰታለች።
\m 2፫ ቅድስት ሐና ሆይ ፈጥኖ የሚያልፍ ምድራዊና ኃላፊ ደስታን ተይውና የማያልቀው ዘወትር የማያልፈው ሰማያዊ ደስታ ይገባሻል። ሔዋን ሠላሳ ወንዶችን፣ ሠላሳ ሴቶችን ወለደች። ነገር ግን ምንም አልቀሩም። ከችግር፣ ከስቃይ፣ ይፅምን ከመስበር በስተቀር ምንም ያገኘችው የለም። እርሷም ያንችን መምጣት ትጠባ በቃለች። በልጅሽ ልጅ በክርስቶስ ትንሣኤን ስታኝ ትሰግድልሻለች። ጽኑ የሆንሽ ቅድስት ሐና ሆይ ከአንቺ በፊትም ከአንቺ በኋላም ከነበሩ ሴቶች ይልቅ ምስጋናሽ ምን ይበዛ? እንደ አንቺ ሞገስን አላገኙምና።
\m 2፬ ለሄኖስ የወለደችለት የያሬድ ሚስት ባረካም ጤንነትን አላገኘችም። ሞትንም አላመለ ጠችውም። ዐፅሞቿምብመቃብር ተበተኑ። ይህ ልጅ ሄኖክ ግን በነፋሳት መንኮራኩርነት ተነጥቆ ከሞት እጅ ዳነ። ወደ ሕይወት አገርም ሔደ። እስከ ዛሬም ሁ በሕይወት አለ። ከመልካም ነገር ምንም ያላደረገላትን ልጅ ስለምን ወለደችው። እርሱ ዘወትር በደስታ ቦታ ይኖራል። እርሳ ግን እስከ ዛሬ ድረስ በችግር ቦታ ትጨነቃለች። አንዲት ልጅን የወለደች ቅድስት ሐና ግን ሥጋዋ የመለኮት ሥጋ የተዋ ሐደው በመሆኑ ዳግመኛ ሞትን አላየችውም።
\m 2፭ኖኅን ከወለደችው ከሐይከልም አንቺ ትበልጫለሽ። እርሱ ከጥፋት ውኃ ዳነ። ለብቻ ውም ቀረ። የጽድቅ ተክል ሆነ። ይልቁንም ለምልክት ግዝረትን ከእግዚአብሔር ከተቀበለ ለእርሱና በዘሩም እስከ ዘለዓለሙ ድረስ ካዳነላት ከአብርሃም እናት ከአድና አንቺ ትከብሪያለሽ። ቅድስት ሐና ሆይ ብፅዕት ሣራና ርብቃ ከእግሮችሽ የአንዲቷ ጥፍር ዋጋ አይሆንም፡ የሕይወት እናት ነሽና። ሕይወታችንም እመቤታችን ማርያም ናት። ሰማይና ምድር በአንቺ ይደሰ ታሉ። ሕያው እግዚአብሔር ሰው ሆኖባታልና።
\m 2፮ ብፅዕት ሐና ሆይ መገፋ ትሽ ደመና ምድርን እንደሚ ሸፍን ሁሉ የሰማይን መጠን ያህል ሰፊ ሆነ። ነገር ግን ስለልጅሽ ስለ እመቤታችን ስለ እናታችን ድንግል ማርያም በግፍሽ መጠን ልክ የሌለው ደስታን አገኘሽ። ዕፁብና ድንቅ ነገርን መሥራት ልማዱ የሆነ፡ እግዚአ ብሔር ሰውን አስቀድሞ ይፈት ናል። ወርቅን በእሳት እንደሚ ፈትኑት ሁሉ እግዚአብሔርም ወዳጆቹን በችግር በስቃይ ይፈት ናቸዋል። ሐናንም በመጀመሪያ ልጅን በማሳጣት፣ ምግብን በመንሳት ፈተናት። የኅሊናዋን ትግሥት አውቆ በእስራኤል ወገኖች ሁሉ ዘንድ ግፍን ትቀበል ዘንድ። በብዙ ኀዘን ስቃይም በጐ ትርፍንና መልካም ዕድልን ሰጣት፤ የሚነጥቃትም የለም። ነቢያት በብዙ ድካምና መከራ የእግዚአብሔርን መንግሥት እንገባ ዘንድ አለን። እንዳሉ።
\m 2፯ ይህቺ ቅድስት ሐናም ይህችን ትንቢት ሕግ ለመፈጸም የዕለቲቱን መከራዋን ስቃይዋን ታሠሠች። ስለዚህም መንግሥተ ሰማያትን ወረሰች። የተናገ ረውም የልጇ ልጅ መድኃኒ ታችን ኢየሱስ ክርስቶስ ነው። ብዙዎቹ የቅድስት ሐናን ክብርና፣ ገናናነት ይቀበሉ ዘንድ ፈለጉ። የልጃቸውን ስም ሲያወ ጡም ዮካብድ እንደ በመጀመሪያ ልጅ ሳይገባት ልጂን ማርያም አለቻት። ስለዚህም ታመመች። በለምፅም ተያዘች። ከላምጿ እስከምትፈወስ ድረስም በበሽ ታው ምክንያት ከከተማው ወደውጪ ወጣች። ኦሪትም ሙሴን ባማችው ጊዜ በለምፅ ተያዘች ይላል። እኔ ግን እግዚአ ብሔር ስለ እናቱ በመቅናቱ ሊያጠፋት በወደደ ጊዜ ምክን ያትን ፈለገላት እላለሁ። እርሷ ኑ በእናቱ ስም ትጠራ ዘንድ አልፈቀደምና።
\m 2፰ በቅድስት ሐና ልጅ በእመቤታችን ማርያም ስም የተጠሩም ብዙዎች ሕይወትንና ጤናን አላገኙም። ጋኔን ያደረ ባቸው አሉ። በዝሙት የተያዙ አሉ። እግዚአብሔር ይህን ሁሉ ለእናቱ ከመቅናቱ የተነሣ አደረ ገው። የእናቱም ስም ከዘመናት አስቀድሞ ለሌሎች ሴቶች ይሰጥ ዘንድ አልፈቀደም። ለእስራኤል ልጆች በተናገራቸው ጊዜ ስለስም ቅንአት ሙሴ የተናገረውን ሰሙት። እግዚአብሔር ከመካ ከላችሁ እንደ እኔ ያለ ነቢይን ያስነሣላችኋል። ስሙም እግዚኣ ብሔር ይባላል። የዚህን ነቢይ ትእዛዝ የማይቀበልም ይህቺ ነፍስ ከሕዝቧ ተለይታ ትጥፋ ኣለ፡
\m 2፱ ከዳን ወገን የሆነች አንዲት ግብጻዊት ይህን ስምታም ወንድ ልጅ ወለደች። ስሙንም ቀ እግዚአብሔር አለችው። የእኔ ራኤል ልጆችም ይህን ሰምተው ስለ እርሷ አጉረመረሙ። ይህን ልጅም ወደ ሙሴ አመጡት። ወደችሎት ቤትም እስገቡት። ሙሴም በእግዚአብሔር ፊት ለመነ። ጫማውንም ከእግሩ አወለቀ። ስሙ እግዚአብሔር የተባለ ይህን ልጅ በዘመኔ ላክኸውን? ወይስ ይህ ሌላ ነው? ስለ ልጅህ ስለ ስምህም በመቅ ናት እጠይቅሃለሁ፤ በፊትህ ይህን ልጅ የማደርገውን ንገረኝ አለ።
\m ፫0ያን ጊዜም እግዚአ ብሔር ሙሴን እኔ አይደለሁም። ከዳን ሥር ወገን ነው። ከሥሩ እስከ ቅርንጫፉም ሰይጣን ደጅ የሚጠናው አስቆሮታዊ ነው። ነገር ግን የእግዚአብሔርን ስም ያረከሰ ሞትን ይሙት በድንጋይም ይውገሩት አለው። ያን ጊዜ የእስራኤል ሁሉ ማኅበር ተሰብስበው ይህን ልጅ ከከተ ማው ውጪ በድንጋይ ወገሩት፤ በክፉ አሟሟትም ሞተ። እኔም እንዲህ እላለሁ። ድንግልና ቡሩክ የሆነች የአምላካችን የአማኑ ኤልን እናት የሐናና የኢያቄምን ልጅ የእመቤታችን የማርያምን ስም ያረከስ ሁሉ ሞትን ይሙት። በነፍሱም በሥጋውም ጤናን አያግኝ፤ ለዘለዓለሙ አሜን። 
