\c 5 

\s1 የሐሙስ እንዚራ ስብሐት
\b 
\m \bd 85\bd* አንቺን ለማጽናት አርያም በመጣ በእግዚአብሔር ስም፣ ከአንቺ ሰው በሆነ ከእግዚአብሔር ወልድ ስም፣ አንቺ ለማደር በመጣ በእግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ ስም እመቤቴ ማርያም ሆይ ጽድቅሽን እናገራለሁ። መላእክትን የሚያስደስት ሰውን የሚያስመንን ጣፋጭ ተአምራትሽንም አበስራለሁ። ሐዲስ ጣዕዋ ሆይ በመሠዋቱ በደልን፣ ኃጢአትን የሚያስወግድ የፍሪዳ ላምን ወለድሽልን፤ የተዘጋች በር ሆይ በውስጥሽ የገባ የለም። ከዳዊት ወገን ከሆነው ከኃያላን ጌታ ከልጅሽ በቀር ከአንቺ የወጣም የለም። በውስጥሽ የአምላክ ምስናጋና የሞላብሽ ድንኳን የተባልሽ ድንግል ሆይ እግዚአብሔር ቅዱሳኑን በደመና በሚያነጋግርበት ጊዜ ሕግን ለመቀበል የያዕቆብ ወገኖች በዚያ የተሰበሰቡበት የምትጋረድና የጸናች ተራራ ተባልሽ። ለተራበው የሙዳይ መና፣ ለተጠማውም የሕይወት ውኃ ተባልሽ። የካህናት አለቆችን ቅባት የምትይዝ ብርሌን ተባልሽ። እውነትን በምታሳስብ፣ ሰላምንና ጽናትን በምታስተምር ጥበብም ተመሰልሽ። የበደል እንክርዳድ ያልተዘራባት ንጹሕ እርሻንም ተባልሽ። በጐችን የምታበዛ ዐፀድም ተባልሽ። ጌታን የወለድሽ እመቤቴ ሆይ ወደ አንቺ ተጠጋሁ። የሚቃወምልኝ፣ ያም ካልሆነ ረዳት የሚሆነኝ ሌላም አልፈልግም። ከሰላም ይልቅ ጥላቻን የሚያስቀድም ዲያብሎስ የክርክር ወታደርን በጠላትነት ካስነሣብኝ፣ የሽንግላ ሀብሎችንም ከቆረጠብኝ ኃይልን አስታጥቂኝ። ድል ማድረግንም ስጭኝ። በእጁ የተያዝሁም አታድርጊኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 86\bd* የጽድቅ መገኛ የሆንሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ መሰወሪያው የሆነ የምስጋና ደመና ሰረገላው አንቺ ነሽ። ከእርሱም እነ አርዮብ የሚጠቀሙበት ፀዳል አለ። ንግሥት ሆይ በአንቺም የራቁት ይቀርባሉ፣ የተበተኑትም ይሰበሰባሉ። በአንቺም የታመሙት ይፈወሳሉ፤ በመቃብር ያሉትም ይነሣሉ። በአንቺም መስማት የተሳናቸው ይሰማሉ፣ ዲዳዎችም የሰላምን ነገር ይናገራሉ። የጥፋት ማዕበሎችም በአንቺ ጸጥ ይላሉ። የመርገም ነፍሳትም በአንቺ ጸጥ ይላሉ። የድኅነት ሀገር ሆይ በጥዋት የሚወጡት ባንቺ ደስ ይላቸዋል። በምሽት የሚገ ቡትም በአንቺ ደስ ይሰኛሉ። አዳራሽ ሆይ ወደ አንቺ የሚማጸኑትም በጠላት ጦር አይሸነፉም። በጠላት ፍራቻ አይደነግጡም። ተጋድሎን በመፍራትም አይሽሹም። ለጋስ የሆንሽ ሆይ የተራቡት ከበረከትሽ ይጠግባሉ። የተጠሙትም በይቅርታሽ ምንጭ ይረካሉ። የትንቢት ርግቦችም ያድሩብሻል። በይቅርታ ክንፎችሽ የተሰበሰቡትም ዘመና ቸውን በሙሉ ሰላምን ይጨምራሉ። ለንግሥና መብራት ዘይት የሆንሽ ድንግል ሆይ አገልጋይሽ እገሌን መከራን ከሚያመጡ ከክፉ ሰዎች አድኚኝ። በልባቸው እየጠሉ በአፋ ቸው ሰላምን ከሚናገሩ ሰዎች አድኚኝ። በስውር እየጠሉ ፊት ለፊት ግን ከሚወዱ ሰዎች አድኚኝ። በፍጥነት በሰይፍ እንዲወድቁ አድርጊያቸው። እንደሰናኦር ሕንፃ እንዲወድቁ፣ እንደ ሰሊሆም አዳራሽም እንዲገፈተሩ፣ እንደአደባባይ ትቢያ እንዲበተኑ፣ እንደ ምድጃ ጢስ እንዲጠፋም አድርጊያቸው፣ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 87\bd* እርሱ ሳይታይ ሁሉን የሚመለከተውን አሽናፊ አምላክ የወለድሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ ጠላት የማይደርስብሽ የአድማስ ጫፍ አንቺ ነሽ። ለሚመለሰው ንስሐ ለሚገባው ዋጋውን የምታሰጪ የተስፋው አለኝታ አንቺ ነሽ። የራቁትን የምታቀርቢ የተበተኑትን የምትሰ በስቢ፤ ከባዱን የምታቀይ የጠፉትን የምትረጃቸው አንቺ ነሽ። ምስኪኖችን ከምድር የምትነጥቂያቸው ነዳያንንም ከመሬት የምታነሻቸው ከፍ ያልሽ ሆይ ጩኸቴን ልብ አድርጊ፤ ጸሎቴንም አድምጪ። የልቦናዬን ጭንቀትም ፈጥነሽ ወደልጅሽ አድርሺ። የዚህን አገልጋይ ጸሎት ስለጠባሃቸው ጡቶቼ ተመልከት፤ ከጠላት ሰው አድነው፣ ኲናተኛ ጠላትም አድነው በይው። ከችግር ከሚመጣው ድቅድቅ ጨለማም አድኚኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 88\bd* በውስጥ በአፍአ ድንግል የሆንሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ በሰማይ ስፋት፣ በዓለም ዙሪያ ያሉ የቀላያት ውኃዎች ሁሉ ቀለም ለመሆን ቢሰበሰ ምስጋሽን ድንግል ቡም ከሰው ወገን ምስጋናሽን ጽፎ የሚፈጽም የለም። ድንግል ሆይ የምታበራ የሕግሽን ራት ብርሃን የእንቅብ መደፋ\bd ት\bd* አይሰውራትም። የፍቅርሽን እሳትም ብዙ ውኃ አያጠፋትም ነገሥታቱ ለአንቺ ይሰግዳሉ። ንግሥታቱም ለንግሥናሽን እጅ መንሻን ያመጣሉ። የጽዮን ልጆች ለአንቺ ይገዛሉ። የእስራኤል ሴቶችም አንቺን ለማመስገን ይቸኩላሉ። በፍቅርሽ በዓል የተመሰጡት የሰላምሽን ፍቅር የተቀቡትም የምስጋናሽን ዝማሬ አስማምተው ያመሰግናሉ። ይቅር ባይ ሆይ የዘመን ማዕበላት በእኔ ላይ ከተነሡ ዝም ይሉ ዘንድ አዛዥቸው፤ ጸጥ ይሉ ዘንድም ገስጫቸው። የክርስቶስ እናቱ ሆይ የድምፄን ጩኸት ጆሮዎችሽ ያድምጡ። አፌ የተናረውንም የምሕረት ጌታዋ ወደ ሆነው ወደተወዳጅ ልጅሽ ያድርሱ። ነፍሴን ከሰይጣን ወጥመድ ያወጣት ዘንድም ለምኝልኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 89\bd* ሁለት በሆነ ምስጢራዊ ልብስ ያጌጥሽ እመቤቴ ማሪያም ሆይ አሸናፊ የሆኑ የአንበሶችን አንበሳ በድንግልና ወለድሽ። ድንግል ሆይ የጥፋት ማዕበል በአንቺ ጸጥ አለ። የከኃድያን መነሣሳት ሞገድም በአንቺ ምክንያት ጸጥ አለ። ምእመናን በአንቺ ተሰበሰቡ። የመናፍቃ ጉባኤም በአንቺ ተበተነ። እውነት በአንቺ ተጠራ። የሥንዴ አውድማ መንሽም በአንቺ ተዘጋጀ። ንግሥት ሆይ ረዳት እንደ ሌለው ሰው አልሁን፤ ልብ ከማጣት አድኚኝ። ከመገፍተርም አድኚኝ። የይቅርታሽ ጸሎትም መጋረጃ ይሁነኝ፤ የርኅራኄሽ መጋረጃም ይሰውረኝ። ጠላትን የሚያሸሽ፣ አመጸኛውን የሚነቅልና ቀናተኛውን የሚያጠፋ ተዋጊ የሆነ የልጅሽን ሥልጣን ላኪልኝ። ለዘለዓለሙ አሜን። ። ። 
\b 
\m \bd 90\bd* የጌትነት ባለቤት ጌታን የወለድሽ ድንግል ሆይ የመላእክት እኅታቸው የሰዎችም መመኪያቸው አንቺ ነሽ። ከፍጥረቱ ሁሉ ክብርም የአንቺ ክብር የተለየ ነው። የማይጐድል ርኅራኄም በውስጥሽ አለ። ስምሽ የደስታ የወይን ነው። የፊትሽ ደም ግባትም ዘይት ይመስላል። ፍቅርሽም በድካምና በጠብ ሀገር የሕይወት ውኃ ምንጭ ነው። ኃይልሽም የጦር መሣርያ ነው። የትከሻሽ ጥሩርም የሚያሸንፉበት ነው። ብርታትሽ የአድማስ ግድግዳ የማዳን ጋሻም ነው። ድንግል ሆይ ጻድቅ ሰው በአንቺ ይጠበቃል። ኃጢአተኛውም በአማላጅነትሽ ይመለሳል። ምስኪኑ በአንቺ ከፍ ይላል። የተጣለው ሰውም በአንቺ ይወደዳል። የሚፍገመገም ሰው በአንቺ ይደገፋል። የወድቀውም በአንቺ ይነሣል አገልጋይ የሆንሽ የተዋሐደ የናዝራዊ የክርስቶስ እናት ሆይ የተሰወረው በሚገለጥበት፣ የተገለጠውም በሚሰወርበት ጊዜ አገልጋይሽ እገሌን በተድላና በደስታ ሀገር አሳድሪኝ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 91\bd* አራቱን የሽቱ ዓይነት በመሰብሰብ ለመቀባት ያጣፈጡባት ያማረ የሽቱ ቀንድ እመቤቴ ማርያም ሆይ ያማረ የድኅነት መገኛ የተጋድሎ መሣርያ አንቺ ነሽ። ሙሽራ ሆይ የአዳራሽን በር ለሚያንኳኳ፣ ገብቶም ለሚለምንሽ የተጋደሎ መሣርያ ነሽ። ድንግል ሆይ ዛሬም በአንደበቴ ያለውን ልብሽ ያድምጠው። ሰይጣን የዘፈንን ነገር አስነሥቶ ቢያውከኝ ስንኳ የቃል ቁጣ እንደ ባሕር ሞገድ ጸጥ ያድርገው። አንደ አሽክት ሣር ያድርቀው፤ እንደ ዘይት ቅጠልም ያርግፈው። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 92\bd* አንድ ለሆነ ለወልድ ማደሪያው ትሆኝ ዘንድ አንቺን በባረከ በእግዚአብሔር አብ ስም፤ በማሕፀንሽ ባደረ በእግዚአብሔር ወልድ ስም፣ በንጽሕና ላይ ንጽሕናን በጨመረ በእግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ ስም እመቤቴ ማርያም ሆይ ሲነጋም ሲመሽም ለአንቺ እገዛለሁ። ዝቅ ብዬም እሰግድልሻለሁ። በመምከር ታላቅ የሆነ አለቃን ክርስቶስን በሥጋ ወልደሻልና። ምርኮኛው ነቢይ ዳንኤል እንደ ተናገረው እንዳስተማረውም ጽኑ የሆነ የኃያል ድንጋይ በአንቺ ተቆረጠ። የወርቅ ራስ ያለውን ቀጠቀጠ። ለሁለንተናውም አልራራም። ክርክርን የምትጠይ ሱላማጢስ በእመቤታችን ሆይ አምላክን በተሸከመች አርያም ተመሰልሽ። ፀሐይን ብርድን በማትፈራ በገነትም ተመሰልሽ እሾህ በማይበቅልበት እርባ ተመሰልሽ። ማስታጠቢያ፣ የምስጢር ውኃ ማድጋን ተባልሽ። በሙዳይ ተመሰልሽ፤ የደስታ ወይን ማሰሮም ተባልሽ። ድንግል ሆይ ዛሬም የእናትህን ጸሎት ስማ፤ ወደናትህ የሚማጸን አገልጋይንም አትናቀው፤ ልጄ ሆይ ይቅርታህን ምሕረትህን አስብ። ከአገልጋይህ ጋርም ወደወቀሳ አትግባ። ሁሉም በፊትህ ጻድቅ አይደለም። ሐሰትም ነው። የዚህን በደለኛ ኃጢአትም ስለስምህ ይቅር በል። በአንተ ዘንድ እንደ ባሕር አሸዋ የሆነ የኃጢአቱን ብዛትም አትቆጥር። ስለ ተሸከመችህ ማሕፀኔ፣ ስለ ወሰነችህ ሆዴ ስለ አሳደጉህ ጡቶቼ ስለታዘልህባት ጀርባዬ ስለዳሰሱህ እጆቼ ስለታቀፉህ ጉልበቶቼ የበኩር ልጄ ሆይ በይቅርታህ በማዳንህ አስበው፤ ከተቀደሰው ማደሪያህም ጠባቂን ላክለት፤ በጸጋህ ጋርደው፤ በቸር ነትህም ሙግበው። ከቤትህ ጠል አርካው። ከደስታህ ምንጭም አጠጣው። በቃልህ አጽናው በአበርታው። ለሙሽርነትህ ሰርግም የተገባ አድርገው በተቀደሰው ተራራህ በደብረ ጽዮንም ከወዳጆችህ ጋር አሳድረው። ለዘለዓለሙ አሜን። ኩ
\b 
\m \bd 93\bd* የንጉሥ ሰሎሞን መጠጊያ ወርቁ እመቤቴ ማርያም ሆይ ስምሽን ፈጽመው እያመሰገኑ ፍጥረታቱ ሁሉ ለገናንነትሽ ይሰግዳሉ። የእስራኤል ነቢያት ገናንነትሽን ያመሰገኑሽ የሕይወት አስገኝ ሆይ የተጣሉት በአንቺ ይፈቃቀራሉ። ከጽድቅ መንገድ የራቁትም በአንቺ አማካኝነት ተመለሱ። ትንሾችም በአንቺ በዙ። የተመረጡትም ከኃጢአት ሞት በአንቺ ዳኑ፡ ለተበተኑት መጽናኛቸው አንቺ ነሽ። የተማረኩትን የምትመልሻቸውም አንቺ ነሽ። ድንግል ሆይ እኔ አፌን ከፈትሁ ነፍሴንም ከፍ ከፍ አደረግሁ። ስምሽን ማመስገን ፈጽሞ ወድጃለሁና። በኃይልሽ ተማመንሁ። አንቺንም አመንሁ። በአንቺ ተማጸንሁ። በእናቴ ማሕፀን እያለሁም ለአንቺ ተጣልሁ። አንቺን ተስፋ አደረግሁ። ራሰንም ለአንቺ አስገዛሁ። ኃይልን የተሞላሽ በትር ሆይ ብፍገመ ገምም በአንቺ እደገፋለሁ። ብወድቅ በአንቺ እነሣለሁ። መድኃኒት ሆይ ብታመምም በአንቺ እፈወሳለሁ። ብቆስልም በአንቺ እድናለሁ። መዝገብ በእመቤታችን ሆይ ብቸገርም በአንቺ እከብራለሁ። በሚገባኝ ጊዜ በአንቺ እደሰታለሁ። ለሚያ ነጻው ውኃ ዕቃ የሆንሽ ንጽሕት ሆይ ያሰብሁትን ፍላጐቴን፣ የተመኘት ምኞቴን ፈጽሚልኝ። ስሕተተኛውን ዓለም የሚገዙ ክፍዎች የጨለማ ገዢዎች አጋንንት ሊያጠፉኝ ፈልገው በእኔ ላይ በተነሣሱብኝ ጊዜ ጓደኛ ጓደኛውን እንደሚረዳው እርጅኝ። በልጅሽ አገልጋይ በመልአኩ እጅም ዘወትር ጠብቂኝ። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\m \bd 94\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ የገዢው የእግዚአብሔር እናት ነሽ። የዮናና የሜልኪ ልጅም ነሽ። የቅድስና መጐናጸፊያን የለበስሽ የንጽሕና መጐናጸፊያንም የተጐናጸፍሽ ነሽ። ከነገሥታት ዘር የበቀልሽ የተገኘሽ ከካህናት በትር ወገን ያበብሽ ሙሽራ ሆይ ለባሕርይሽ መለወጫ የሌለው መዝገብ /ድልብ/ አንቺ ነሽ። ከጽኑ ሞገድ የተነሣ የማትታወኪ የድኅነት መርከብም አንቺ ነሽ። ሰውን የምትወጂ ሆይ ልቡናዬ በፍቅርሽ እሳት ተቃጠለ። ሕሊናየም አንቺን ከማሰቡ የተነሣ ነደደ። አንቺን ለማመስገንም ድምፄን ከፍ አደርጋለሁ። አንቺን ለማመስገንም አንበቴን እከፍታለሁ። ንግሥት ሆይ አፌ በአንቺ ጽድቅ ይደሰታል። አንደበቴም በቸርነትሽ ጣዕም ሐሴት ያደርጋል። ሰላም ለኪ እያልሁም ለስምሽ መታሰቢያ እሰግዳለሁ። ንግሥት ሆይ ፀጉርሽ የወርቀ ዘቦ ጉንጉን ይመስላል። የራስሽ መጋረጃም እንደቁራ ጥቁር ነው። የተቀዳጀሽውም የኪዳን ምልክት ነው። የንጽሕናሽ ግምጃም እንደ አጥቢያ ኮከብ ነው። የምታስደንቂ ሆይ የቅንድ ቦችሽ ብርሃን ሙላትም እንደ ጨረቃ ብርሃን ነው። ጆሮዎ ችሽም የደስታ በሮች ናቸው። የጐንጮችሽ ቅላትም እንደጽጌ ረዳ ቅርፍት ነው። ንግሥት ሆይ አፍሽ የሽቱ መስኮት ነው፤ ከንፈሮችሽም የደስታ ምንጭ ናቸው። የአፍንጫሽ ሽታም የበረሀ እንኮይን ይመስላል። የጥርሶችሽ ንጣትም እንደ በረዶ ነጭ ናቸው። የተመረጠሽ ሆይ የአንደበትሽ ሥር የወተት መፍለቂያ ነው። የአነጋገርሽ ድምጽም እንደ መዓር የጣፈጠ ነው። እስትንፋስሽም እንደ ሽቶ ብናኝ ነው። ጉሮሮሽም የመዓር ወለላ ነው። የተሸለምሽ ሙሽራ ሆይ አንገትሽ እንደ ገንቦ ነው። ትከሻዎችሽም የእው ነትና የሰላም ቦታ ናቸው። የጀርባሽ ልብስም የብርሃን ግምጃ ነው። ሰውነትሽም የማስ ተዋል አዳራሽ ነው። ጭንሽም የመለኮት መቀመጫ ነው። እጆችሽም በንጽሕና አውታር የተሸለሙ ናቸው። መሐል አገዳሽም የንጉሥ መጠጊያ ነው። ክንዶችሽም የኃይል መገኛ ቦታዎች ናቸው። እጆችሽም ለመስጠት የተዘረጉ ናቸው። በጥፍሮችሽ የተጋረዱ ጣቶችሽም እንደ ልዝብ ወርቅ ናቸው። ሙሽራ ሆይ ጡቶችሽ እንደ ወይን ፍሬ ፈጽመው ያማሩ ናቸው። ጐኖችሽም በወርቅ ሀመልማሎ የተሣሉ ናቸው። የሆድሽ መቅደስም በአበባ የታጠረ ነው። ውስጣዊ ልቡናሽም የርኅራኄ ድምጽ አለው። ሁለንተናሽም ሕጉ የተጻፈበት ጽላት ነው። ሕሊናሽም የጥበብ መሠረት ነው። አንጀትሽም የምሕረት መዝገብ መገኛ ነው። ውስጣዊ አካልሽም የቅድስና አርአያ ነው። ማሕፀ ንሽም የክብር ዙፋን ነው። የድንግልናሽ ምሳሌ በነቢያት መጽሐፍ የተጻፈ ነው። የወገብሽ መታጠቂያም የቅድስና ቀበቶመቀነት ነው። የጭኖችሽ ሁኔታም እንደ ባላቅ ምሰሶዎች ናቸው። ጉልበቶችሽም ከሰማያውያን ወገን ናቸው። እግሮች ሽም ምሕረትን ለማድረግ ፈጣኖች ናቸው። ተረከዞችሽም በጥበብ መድረክ ይመላለሳሉ። ክንዶችሽም በጽድቅ መንገድ የጸኑ ናቸው። የእግርሽ ጣቶችም በጥፋት ድንጋይ አይሰነካከሉም። ጥፍሮችሽም እንደ መብራት ያበራሉ። ተክለ ቁመናሽም እንደ ሰሌን ዛፍ ያማረ ነው። የመልክሽ ደም ግባትም ለዐይን የሚማርክ ነው። ድንግል ሆይ ፈጽመሽ ያማርሽ ነሽ። ከእግር እስከራስሽም መጥፎ ነገር የለብሽም። ደም ግባትሽንም የሚመስለው የለም። ራእይሽንም የሚስተካከለው የለም። የተመረጥሽ ሆይ በሁሉም ያማረ ነገር መሰልሁሽ። ነገር ግን ምስጋናሽን መፈጸም አልተቻለኝም። የአዳራሽሽን በር አንኳኳሁ፤ ከልጅሽ ምርጦች ቅዱሳን ጋር ወደሰርግሽ እገባ ዘንድ ክፈችልኝ። በዚህ ዓለምም አገልጋይሽን ፈጽሞ ከሚሳደብ፣ ድምፅ ሰውሪኝ። ከሚያጣላ፣ ከሚያካስስ ከአመጸኛ ሰው አንደበትም አድኚኝ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 95\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ የባረካ ልጅ የራእዩ ዙፋን አንቺ ነሽ። የሚታይ የዕንቍ ኅብርም አንቺ ነሽ። መካከሉም እንደ ዕንቁ ድንጋይ ነው። ሰማያዊት አዳራሽ አንቺ ነሽ። ምድራዊት አዳራምሽ ነሽ። መላእክት ለአንቺ ይሰግዳሉ፤ የጻድቃን ነፍሶችም ለገናንነትሽ ይሰግዳሉ። የሰላም ሰው የኖኅ የላካትና በመንገዱ ተመልሳ በሰርክ የገባች የትንቢት ርግብም አንቺ ነሽ። የአስካ ወገን የሆንሽ ደብተራ ኦሪት የኦሪት ቤተ መቅደስ አንቺ ነሽ። መጠጊያዎቿም አምስት ናቸው። በፈጣሪ እጅ የተዘጋጁ የዕላት ማደሪያም አንቺ ነሽ። በላይዋ ኪሩብ አለባት። ተጨማሪያዋ የማዕበል ሥራ ነው። ድንግል ማርያም ሆይ የመብራት ፀዳልን የተሸለምሽ ነሽ። ልጅሽ ለወዳጆቹ ፋሲካን በሚያደርግበት ጊዜ በልጅሽ ቀኝ እቆም ዘንድ ያንቺ ምርኮኛም እሆን ዘንድ አድይኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 96\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ ገዢን የወለድሽ ንግሥቴ አንቺ ነሽ። የክብርሽን እጅ መንሻ ከተርሴስ ዕንቀን ከሕንደኬም ጽሩይ ወርቅን ያመጣሉ። ድንግል ሆይ እኔ ገናናነትሽን ሰባኪ ሆንሁ። በፍጹም ምስጋና ፈጽሜ ከፍ ከፍ አደርግሻለሁ። የተመረጥሽ ሆይ አገልጋይሽን የሚያውክ የክፋት ነፋስን ጸጥ አድርጊው። የሕይወቴን ልምላሜ እንደወይራ ቅጠል እንዳያጠወልገው፤ እንደ ገዢም እንዳይመጣብኝ ይቅርታሽን ላኪልኝ፤ ርኅሩኅ የሆነ ረዳትነትሽም አይለይኝ። ምኞቴ ሁሉ ከአንቺ ነውና። ለዘለዓለሙ አሜን።
\m \bd 97\bd* አምላክን የወለድሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ ምግባርሽ የተወደደ፣ መዓዛሽም ሽቱ ነው። እንደቅዱስ ገብርኤል ከሴቶች ተለይተሽ የተባረክሽ ነሽ። የማሕፀንሽም ፍሬ የተባረከ ነው እያልሁ አመሰግንሻለሁ። ከንፈሮች አንቺን ያመሰግናሉ። ጉልበቶችም ለገናንነትሽ ይሰግዳሉ፤ በላይዋ ተጨማሪ ክብር ያለባት የኪዳን ታቦት አንቺ ነሽ። የንጉሥ አትሮንስ፣ የክንዱ መደገፊያም አንቺ ነሽ። በኀዘንና በችግር ዘመን ጽዮንን ለመማረክ የተላከ የአቤሜሌክ የፈውስ ፍሬውም አንቺ ነሽ። ማሰሪያዋ የማይቆረጥ የነጻነት መርከብም አንቺ ነሽ። በውስጧ እሾህና አሜከላ ያልቦ ቀለባት እርሻ አንቺ ነሽ። ድንግል ሆይ የቆላ ደመና ነሽ። ጤናማ የሆነ የጸጋ ላብም አንቺ ነሽ። ደግነትሽን እያስተማርሁም ከምሽት እስከ ንጋት ከንጋት እስከ ምሽት በቀን ሰባት ጊዜ አመሰግንሻለሁ። አንቺም ሸካራ ከሆነ ከንፈር ወቀሳ፣ ጽኑ ከሆነ አንበደት ጦር ጠብቂኝ። ከለቅሶና ከክር ክርም አድኚኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 98\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ የኢያሪኮ አበባ ቡቃያ አንቺ ነሽ። አውሎ ነፋስ ያላበላሸው ደም ግባትሽም ያማረ ነው። ለአንቺም የምስጋና እጅ መንሻን አቀርባለሁ። በመፍራት እገዛልሻለሁ በመስገድም እጅ እነሣሻለሁ። የአምልኮ መሥዋዕትንም ለአንቺ እሠዋለሁ። ሆድሽን አወድሰዋለሁ። ማሕፀንሽንም አመሰግነዋለሁ። የአምላካችን የእግዚአብሔር መጠጊያው አድርጐታልና። ደግነትሽን እናገራለሁ። ቸርነትሽንም እሰብካለሁ። ቅድስት ሆይ ዛሬ የምወደውን የምለምን አይደለም ጽድቅሽን ሰላምሽንም ጨምረሽ ፤ ስጭኝ። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m \bd 99\bd* ደም ግባትሽን በወደደ በእግዚአብሔር አብ ስም፣ ከአንቺ ሰው በሆነ በእግዚአብሔር ወልድ ስም፣ በንጽሕና ግምጃ ባስጌጠሽ በመንፈስ ቅዱስ ስም እመቤቴ ማርያም ሆይ የተወደደ ምስጋናን እሠዋልሻለሁ። የከንፈር መሥዋዕ ትንም ለአንቺ አቀርባለሁ። የልመና ማሳረጊያ የጸሎት መሰላል የሆንሽ ድንግል ሆይ ሽቶን ያፈራሽ ገነት እልሻለሁ። በጸደይ፣ በጽጌ፣ በመጸው ወቅት እመስልሻለሁ። ሕዋ በምትመስል ባሕርም እመስልሻለሁ። በርና የሕይወት መንገድ እልሻለሁ። በሽቱና ባማረ የክህነት ቅባትም እመስልሻለሁ። በምግብ፣ መጀመሪያ በሚያስ ፈልገው ጨውም እመስልሻለሁ። የተመረጥሽ ሆይ ከሰማይ የተላከው ቅዱስ ቃል እንደ አጥቢያ ኮከብ ሆኖ ከአንቺ ተገኘ። ዓለምን ሁሉ ከአባቱ ጋር ፈጽሞ አስማማ። ንግሥት ሆይ የገናናነትሽ ሥልጣን እስከ አየራት ደረሰ፤ ከደመናወችም አለፈ። የምስጋናሽ ዜናም እስከ ምድር ዳርቻ ደረሰ። እስከ ውቅያኖስ መጨረሻም ተመላለሰ። በመጀመርያ የገነት በር በሔዋን በደል ምክንያት ተዘጋ። በመሸ ጊዜም በአንቺ ጽድቅ በአንቺ ተከፈተ። በሰይጣን ጦር የቆሰለውም የድኅነት መድኃኒትን በአንቺ ተሰጠ። በኃጢአት የሞተውም በአንቺ ጽድቅ ዳነ። ወንጀለኛውን ደግ የምታደርጊ ሙሽራ ሆይ የመዓዛሽ ሽቱ ለሁሉም አፍንጫ ሸተተ። ልብን መሰጠ፤ ልብንም ማረከ። በኋላሽ ደናግልን አስሮጠ። በኋላውም ወጣቶችን አስከተለ። ደግ ሆይ ዐይነ ልቡናዬ እነሆ ወደ ረዳትነትሽ አንጋጠጠ። ጆሮሽ ወደ ልቡናየ ያቀረቀረ ይሁን። ዳግመኛም የጩኸቴ ድምፅ የሚሰማ ይሁን፡ ለአጋንንት ተገዢ፣ በጠላቶቼ እጅ የወደቅሁም አታድርጊኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 100\bd* ከዳዊት አባት /ከእሴይ/ ሥር የተገኘሽ በትር እመቤቴ ማርያም ሆይ የሚያስደንቅ ገናናነትሽን አባቶችሽ ተናገሩ። በየወገኑ፣ በተከታታይም ገና እናገር ዘንድ የከንፈሮችሽ ጨው አልጫ የሆነ አንደበቴን ያጣፍጥልኝ። ድንግል ሆይ የፀሐይ መውጫው የሰረገላ መመላለሻው አንቺ ነሽ። የሰማይ ጫፍ መውጫው የዓለም የመጨረሻዋ ድንበርም አንቺ ነሽ። የገነት ቦታ፣ የሽቱ መዓዛ ሽታም አንቺ ነሽ። ሰማይና ምድር በአንቺ ተደሰቱ። መላእክትና ሰውም በአንቺ ወንድማማቶች ሆኑ። በዓለም የመጀመሪያዎቹም ወደ ማይሞቱበት ሀገር ተሻገሩ። ቅዱሳን ነቢያት የሕይወትን ቃል ተቀበሉ ሐዋርያትም ያስሩ ይፈቱ፣ ይዘጉ ይከፍቱም ዘንድ በአንቺ ሰማያዊ ሥልጣንን ተሰጡ። ጻድቃንም ስምሽን በመውደድ ተጋደሉ፤ ሰማዕታትም ስለአንቺ ደማቸውን አፈሰሱ። ደናግልም አንቺ ራሳቸውን ንጹሕ አደረጉ። መነኮሳትም ስለ አንቺ መስቀልን በመሸከም ደከሙ። የተመኙትንም በአንቺ አገኙ። ተስፋ ያደረጉትንም ከንቺ አመጡ። በአንቺ የክብርን አክሊል ተቀዳጁ፤ የብርሃን ግምጃንም ተሽከሙ። በሕይወት ያሉ ሰዎች በርኅራኄሽ ተደሰቱ፤ በመቃብር ያሉትም በአንቺ ጽድቅ ዳኑ። ድንግል ሆይ የጠፉት በአንቺ ተገኙ፤ የተበተኑትም በአንቺ ተሰበሰቡ። የራቁት በአንቺ ቀረቡ የተማረኩት ስለአንቺ ተመለሱ። የጠወለጉትም በአንቺ አለመለሙ። ፍየልና ነምርም በአንቺ ጓደኛ ሆኑ። አንበሳና ላምም ስለአንቺ ተስማሙ። በጐችም በአንቺ ከጥፋት ዳኑ። ስለአንቺም የዐረብ ተኩላዎች ገራም ሆኑ። የሊቀ ካህናቱ መኖሪያ ቅድስት ሆይ በተንኮል ከሚያድኑኝ ጠላቶቼ አድኚኝ። በአፋቸው ሰላምን እየተናገሩ በልቡናቸው ግን የሚሸነግሉኝን እንደ አንበሳ በእኔ ላይ ቢያፏሽጉም ከእነርሱ አድኚኝ። አንደበታቸው እና እንደ እባብ ቢሆን እንደ እባብ ምላሳቸውን ቢያውለበልቡም በጸሎትሽ ኃይል ይጥፉ። ጉድጓድም ይግቡ። በሰይፍ ስለት ይቆረጡ፤ በጠላቶቻቸው እጅም ይውደቁ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\b 
\m \bd 101\bd* አዳኝ ለሆነው አምላክ እናቱ የሆንሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ የንጉሡ የይሁዳ የካህኑ የሌዊ ልጅ ነሽ። በንጋት የሚወጣው ፀሐይ መስኮቱም አንቺ ነሽ። ይጠቅም ዘንድ ይጠበጥባል። እንድሙሽራም ይደሰታል። የሮብአም ተአምራዊዋ ፀምር፣ የናዝራዊው ሶምሶን ፀጉር ጽንአቱ አንቺ ነሽ። የባርቅን ጠላት የምታስገዢለት የገለአዱ ሰው የዮፍታሔም ኃይሉ አንቺ ነሽ። የሳሙኤል የቅባት ቀንድ፣ የዳዊት መሰንቆውም አንቺ ነሽ። የኤልሳዕ የፈውስ ማሰሮው፣ የቴስብያዊው ኤልያስ ተራራም አንቺ ነሽ፤ በፊቱ የወጣ የሆሴዕ ቅን ደንጊያም አንቺ ነሽ። ድንግል ሆይ የመጀመሪያው የልደት ሥርዓት በአንቺ ግልጥ ሆነ። ዳግመኛ ሁለተኛ የሆነ የልደት ምስጢርም በአንቺ ታወቀ። አንቺን ለማክበር ሰማያዊው ዝቅ አለ። አንችን ለማመስገንም መሬታዊው ሥጋ ተነጠቀ። በአንቺም በግራ የነበረው በቀኝ ሆነ በቀኝ የነበረውም በግራ ሆነ። የተረሱት በአንቺ ተደሰቱ። በአንቺም ከሰነፉ ጠባቂ አገዛዝ ዳኑ። እመቤቴ ሆይ በፍቅርሽ መመሪያ የልቤን በር ክፈቺ። ዳግመኛም የነፍሴን ቤት በጥበብ ፋና አብሪ። ባደርሁበት እደሪ። በተመላለስሁበትም ተመላለሺ። በቀንም በሌሊትም በቀኝ ሁኚ። እንደ አንበሳና እንደ ሚያድን ድብ እንዳይነጥቀኝ ከጠላት ሰው እጅ አድኚኝ። ለዘለዓለሙ አሜን። ·
\b 
\m \bd 102\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ የአዳምና የሔዋን ገነት የአትክልት ቦታ ነሽ። የአማረ የሽቱ አጸድ ቦታነሽ። በአንቺም ከበሽታ ቆላ ምርኮ ተመለሱ። የሴዋ ባል የሆነ የሴሎም ልጅ ሳይሆን የትእማሩ የፋሬስ ልጅ አንቺ ነሽ። በአሴር አገልጋይ ፊትና በጃንደረባው በአግዋ ፊት የቤጤሌዋው ሰው የኢዮቤድ ሞገሱም አንቺ ነሽ። የምክር ምንጭና የጥበብ መገኛ ቦታም አንቺ ነሽ። የጥፋት ነፋስ ያላ ጠወለጋት ከዕፀዋት ሁሉ ለምድር የተመረጠች እውነተኛ የወይን ቦታም አንቺ ነሽ። ሀ ተዘግታ የምትኖር ወደውስጧ ይገባ ዘንድ ማንም ያልከፈታት የአዳራሽ በር አንቺ ነሽ። ታላቁ የነገሥታት ንጉሥ ንግሥናሽን የወደዳት አዲስ እንቦሳ ንጽሕት ሆይ የፍቅርሽ መንፈስ እነሆ እንደ አሞራ አበረረኝ። ዳግመኛም የደግነትሽ ሽታ ሕሊናዬን ማረከው። የሃይማኖት ግምጃን የተሸለሙ ቅዱሳት አንስትም በፊትሽ ይማለላሉ። ዐይኖቻ ቸውንም ወደ አንቺ ያንጋጥጣሉ። ጸጋሽን ተመኝተው፣ ደግነት ሽንም ተስፋ አድርገው ይቅር መባላቸውን በአንቺ ይጥላሉ። ልቡናቸውንም ወደ አንቺ ያዘነ ብላሉ። እመቤቴ ሆይ ዛሬም የሕይወት መንገዴን በረዳትነ ትሽ አቅኝው። የማሕፀንሽን ፍሬ ክርስቶስንም ስለ እኔ ብለህ የዚህን አገልጋይ በደል ይቅር በል፤ ስህተትን የሚያስተውላት የለምና በይው፤ የቃሉን ጸሎት ተቀበል የጠላቱን ምክርም አጥፋት፤ ኃጢአቱንም እንደ ድንጋይ ወደ ምሕረት ባሕር ወርውራት በይው። ለዘለዓለም አሜን።
\b 
\m \bd 103\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ የነዌ ልጅ የኢያሱ የምስክሩ ሐውልት አንቺ ነሽ። የኃያላን አምላክ የአንቺን ደመና በሥጋሽን ሊዋሐድ የወደደሽም አንቺ ነሽ። የድኅነት መርከብ፣ የጽድቅ ድልድይም አንቺ ነሽ። በምርኮ ላሉት የነጻነት መጽሐፍ አንቺ ነሽ። በአንቺም ከመገዛት አረፉ፤ ከጥፋትም ዳኑ። የአማቴ ልጅ በአንቺ ታወቀ፤ የነነዌ ሕዝቦችም በአንቺ ይቅር ተባሉ። ከመገልበጥ በአንቺ ዳኑ፤ በአንቺም ከመጥፋት አመለጡ። የሞት ወጥመድ በአንቺ ተቀደደ። የእባብ መርዝም ባንቺ አልጫ የማይጐዳ ሆነ። በአንቺ ጥፋት አለፈ። የበሽታ ሥልጣንም በአንቺ ተሻረ፤ በእውነት የሚፈርድና በቀስታ የሚጠብቅ እረኛን ያስገኘሽ በግ ሆይ በበረሃ አስጠብቂኝ በመንገዴም ጠብቂኝ። ልጅሽ ሙሽራ የሆነ ልሽ ሙሽራ ሆይ ጥበብን የሚያናግር ማስተዋልንም የሚያስተምር የጉብዝና ምግብን አብይኝ፤ አጠጭኝ። ሰላምን ስጭኝ አዳኝ የሆነ ይቅርታሽንም አድይኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 104\bd* ከሁሉም የሽቱ መዓዛ ይልቅ የሚበልጥ መዓዛና የሚያስደስት ስም ያለሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ ንጽሕት የሆነች የምስጋና ቤት አንቺ ነሽ። በሕይወት ሰሌዳ ላይ የቅዝቃዜ ወገን በሆነ በሚያምር የበረዶ ቀለም የተጻፍሽ ነሽ። የሚመላለስና የሚሸት ነፋስ የሚነፍስባትና የተዘጋች የደስታ ገነት አንቺ ነሽ። በውስጧ ልዩ የሆኑ የመናገሪያ ፊደላት የተጻፉባት ኢሳይያስ ያስተዋላት ያነበባት የክርስቶስ ደብዳቤ አንቺ ነሽ። «ፈጥነህ ማርክ፣ አስሩጠህም ያዝ» የሚል በላይዋ የተጻፈባት የሰው ልጅ የተቀመጣባት በሰባቱ መብራቶች መካከል ያለች ዙፋን አንቺ ነሽ። ሌቦች ያልወሰዱት እርያዎችም ያልረገጡት ውድ ለሆነው ወርቅ መዝገቡ አንቺ ነሽ። የሕይወት መንገድ የተጠሩ ወንዶች ወደ ሰርግ ቤት የገቡብሽ ክፍት የሆነው የጽድቅ በርም አንቺ ነሽ። ለቀደሙት አባቶች የይቅርታቸው ተስፋም አንቺ ነሽ። በአንቺ መልካም የሆነ የበረከት ሀብት ተሰጥቷቸዋልና። የሕያው አምላክ እናት ሆይ አገልጋይሽን አድኚኝ። እመቤቴ ማርያም ሆይ ሸንጋይ ከሆነ ከሰው አንደበት አድኚኝ። ጽኑ አንደሆነ እንደ አማረ ጋሻ መንታ በሆኑ ክንፎችሽ ሰውሪኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 105\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ የሴዋ በረሃ የንግሥና ገዳም ነሽ። እርሷን ለእርሱና ከእርሱ በኋላም ለዘሩ ይሰጠው ዘንድ እግዚአብሔር ለአብርሃም ተስፋ የሰጠውና መልከ ጼዴቅም የሠዋው ኅብስትና ወይን አንቺ ነሽ። ማርያም ሆይ ንጽሕ ናሽና ደም ግባትሽ ደስ ባሰኘው ጊዜ አምላክ ከንቺ ሰው ሊሆን ወድዶ በማሕፀንሽ ሰው መሆንን አፈጠነ። የመልክሽን ደም ተቀባ፤ ደመናሽን በሥጋሽንም ተዋሐደ። ሥጋዊ ድንግልናሽን ሳይገስስ ከአንቺ መዋሐዱም ምንኛ ድንቅ ነው። ትህትናውና ከሰው ጋር ጓደኛ ለመሆን የአምላክ መዋረድ ምን ይደንቅ ሱራፊ አይረዳውም፤ ኪሩብም ልብ አያደርገውም። በመንገድ እንዴት ተራበ። በመመላለስስ እንደምን ደከመ። እንደበደለኛ ተሰቀለ፤ በመቸንከርም ተሰቃየ። የፍርድ ዘውድን የተቀዳጀ እርሱ ሳይገባው የእሾህ አክሊልን እንዴት ተቀዳጀ? በሞቱ ሞትን ገደለው፤ አዳምንም በመንፈሱ አዳነው። ማርያም ሆይ የትንሣኤን ዜና በአንቺ አገኘን። ድኅነትም በአንቺ ተሰጠን። ሥጋችንን እንደ ሣር ከተሰነጠ ቀና ደርቆ ከወደቀ በኋላም ዳግመኛ በአንቺ ለመለመ። ተርቶም አደገ። ማርያም ሆይ ሀሳቤን በፊትሽ በማፈስበትና ልመናየንም ወደ አንቺ በማቀርብበት ጊዜ በመራራት አድምጭኝ በተስፋም መልሽልኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
