\c 10 

\s1 የቅዱስ አዝቂር ገድል
\b 
\m 1. አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም የሚነበብ የናግራይ ካህን የሚሆን የሰማዕቱ የቅዱስ አዝቂር ገድልና ምስክርነት ይህ ነው። መጀመሪያ የናግራን ክርስቲያኖችን አስተማረ። በሐሚር ንጉሥ በሰብራሔል ደንከፍ ዘመንም ክርስትናን ገለጠ። የመጸለያ ድንኳንና ምልክትም ተከለ የሰልባን ክፍል የምትሆን የናግራንና የቄፋን ሀገር መኳንንትም ሰምተው ላኩና የጸሎቱን ድንኳን ቀደዱ። ምልክቱንም ሰበሩት፤ አዝቂርንም ያዙት፤ ጨለማ ወደሆነ እስር ሴትም ጨመሩት። የዚህች ጉድጓድ ስምም ቀፍነይት ይባላል። 
\m 2. በእስር ቤት እያለም ከመታሰሩ በፊት ወደ ንኡሰ ክርስቲያን የመለሳቸው መው፤ ጥምቀትን እየተማጸኑም /እየፈለጉም/ ደረሱ፡ዱስ አዝቂርም የእስር ቤት ጠባቂዎችን ለእነዚህ ሰዎች ክፈቱላቸው አላቸው። የእስር ቤት ጠባቂዎችም አንከፍትም አሉ። .
\m 3. ቅዱስ አዝቂርም ተነሣና ጸለየ፤ ለጴጥሮስ የብረቱን መዝጊያ የከፈትህለት ሰንሰለቱንም የፈታህ ጌታ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ዛሬም እነዚህ በሮች ይከፈቱ ዘንድ አንተ እዘዝ። ወዳጆችህ እስከሚገቡ ድረስም ሌሊቱን ሙሉ አይዘጉ ልጅነትንም ያግኙ አለ። ይህ በርም \bd በእግዚአብሔር\bd* ኃይል ራሱ ተከፈተ፤ እነዚህ ኀምሳ ሰዎችም ገቡ። እስር ሴቱን የሚጠብቁትም በሩን ይዘጉት ዘንድ ተነሡ። ያን ጊዜም ኀምሳ ሰዎች ነበሩና ደነገጡ፤ የእስር ቤቱ ጠባቂዎችም ወደ ቅዱስ አዝቂር እንዳይገቡ በሩን መዝጋት . አልተቻላቸውም። የእስር ቤት ጠባቂዎችም ይህ ተአምር \bd ከእግዚአብሔር\bd* እንደሆነ ተረዱ፤ ያን ጊዜም ደነገጡና ተዉት። 
\m 5. እነዚህ ኀምሳ ሰዎችም ወደ ቅዱስ አዝቂር ገቡ፤ በእስር ቤትም ጥምቀትን አዘጋጀ። በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስምም አጠመቃቸው። እነዚህ ሰዎችም በዚህች ሌሊት ተጠመቁ፤ ጸሎትም አደረገ፤ በእስር ቤትም \bd እግዚአብሔር\bd*ትገለጠለት። በእስር ቤት የተደረገው ይህ ተአምርምለቅዱስ አዝቂር የመጀመሪያው ተአምር ነው። 
\m 6. የሐሚር ንጉሥ ሰራብሔልም ቅዱስ አዝቂር ያደረገውን ነገር ሰማ። ንጉሡም በናግራን ለሚኖሩ መኳንንት በሀገሬ አዲስ ትምህርት ያመጣ ይህን ሰው አምጡት ብሎ መልእክት ላከ። ስሙ ኪርያቂ የተባለ አንድ ሰውም በእስር ቤት እያለ ወደ ቅዱስ አዝቂር ሮጠና ነገረው። እንዲህም አለው። የምሥራች ተናገር ሰማዕት ትሆን ዘንድ ወደ እርሱ እንዲወስዱህ የሐሚር ንጉሥ ወደ አንተ ልኳልና አለው። 
\m 7. ቅዱስ አዝቂርም ያን ሰው በእውነት የምሥራቹ ለአንተም ይሁን ምሥራችህ ለእኔ ነው አለው። የሀገሩ ሰዎችም መጡ፤ ቅዱስ አዝቂርን ከእስር ቤት አስወጡትና ለቅዱስ አዝቀር ከነገረው ሰው ጋር በአንድነት አሰሩት። ያን ጊዜም ከቶናኅ ብዙ እንግዶች መጡ። ከእነርሱ አላ ጠዊ ሓሚሩ ንጉሥ ላኩት። ከናግራን በሚወጣበት ጊዜም ብዙ ሰዎች ተከተሉት። ዋጽሐ እስከ ምትባለዋ ቦታም ሸኙት ከናግራንም ዐሥራ አምስት ምዕራፍ ትሆን ነበር። ። ከዚያ በደረሱ ጊዜም ሁለት ሰዎች ያጠምቃቸው ዘንድ ጠየቁት። በዚያም በዕለቱ ላይ ጸሎት አደረገ። ውኃም ፈለቀ፤ ያን ጊዜም በዚያ አጠመቃቸው ጥንቱን ውኃ ያልነበረው ቦታም በቅዱስ . አዝቂር ጸሎት እስከ ዛሬ ይፈልቃል። ውኃው የፈለቀበት ይህ ቦታም ዕለት ነበር፤ ከእርሱ ጋር የታሰረውም ይህን ተአምር ተመልክቶ ጌታዬ ሆይ በእስር ቤት ሳለህ የምሥራትህና የምትሰጠኝ ሀብት የእኔ ነው ያልኸውን አስብ። ወርቅና ብር ምንም አልፈልግም አጥምቀኝ እንጂ፤ ይህም የምሥራቼ ይሆናል አለው። 
\m 9. ቅዱስ አዝቂርም ስለዚህ ሰው \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገነው። እርሱንም አጠመቀው፣ ከዚያ አልፎ ሲሄድም መጽሐፍ ዕንጨትና ውኃ በሌለበት በምድረበዳ ነፍሴ አንተን ተጠማች እንዳለ። ገውዓን ከተባለ ምድረበዳ ደረሱ። እንደዚሁም ሁሉ ይህ ቦታም ዕንጨትና ውኃ የለውም። ወገውዓን ማለትም በአረብኛ ቋንቋ ረኀብ ማለት ነው። 
\m 10. ከዚያ ቦታ በደረሱ ጊዜም ሁሉም ነገድ ተጠሙ። እነርሱንና እንስሶቻቸውንም ጽኑ ችግር አገኛቸው። ያን ጊዜም የበጋ ወቅት ነበር፤ቅዱስ አዝቂርንምበጽም እንዳንሞት ስለሁሉም ነፍስ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ለምንልን እያሉ ማለዱት። ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ከለመንህ እንደሚሰማህ እናውቃለንና አሉት። 
\m 11. አዝቂርም ገበታ ስጡኝ አለ። አመጡለት፤ ከእነርሱም ራቅ አለና ገበታውን በፊታቸው አስቀመጠው። አጁንም ዘረጋ ዓይኖቹንም ወደ ሰማይ አነሣና ጸለየ። ውኃውን ወይን ያደረግህ በአምስት እንጀራ ብዙ ሰዎችን ያጠገብህ ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ አንተ ተአምርህን አድርግ። ይቅርታህንም ላክ የተጠማችዋን ነፍስም አርካት አለ። 
\m 12 የሰው እጅ የምታኽል ደመናም በገበታው ላይ ወረደች። ገበታዋም በውኃ ተሞላች፤ ሰዎችና እንስሳቱም ጠጥተው ረኩ። ከእርሱም ለመንገዳቸው ያዙ ይህን ውኃ የጠጡት ሰዎችም ከእንስሶቻቸው ውጭ ከሰባት መቶ በላይ ነበሩ። ይህቺ ገበታም በአንዱ የአዝቂር ልጅ ቤት እስከዛሬ ድረስ በቶናህ አለች። በታሰረ ጊዜ ቅዱስ አዝቂርበአምላኩ ስም ለሦስተኛ ጊዜ ያደረገው ተአምርም ይህ ነው። ከዚያ አልፎም ጽፋር ወደ ሐሚሩንጉሥሄደ። ገብቶም እጅ አልነሣውም። 
\m 13. ንጉሡም ጽኑ ቍጣን ተቈጣ፤ ቅዱስ አዝቂርንም ይህን አዲስ ትምህርት በሀገሬ ላይ ያመጣኸው ምንድን ነው አለው። ቅዱስ አዝቂርም ይህ ትምህርት ከኦሪትና ከነቢያት ትምህርት የተገኘ ነው እንጂ አዲስ ትምህርት አይደለም አለው። ከአይሁድ መጻሕፍትም ይጠቅስ ጀመር። ንጉሡም አዝቂር ሆይ ይህ ሁሉ ጥልቅ አስተሳሰብ ምንድን ነው በዚህ ዓለም እኔንና ሕይወትህን ምረጥ የታመንህበት \bd ክርስቶስ\bd* አይጠቅምህም። ጽኑ ስቃይ እንዳላሰቃይህ አስተውል አለው። 
\m 14. ቅዱስ አዝቀርም በዚህ ዓለም መኖር ሞት ነው። በአንተ እጅ ያለው ስቃይ ግን እና ሕይወት ነው አለው። በገንዘብ ሊያታልለውም ጀመረ፡ቅዱስ አዝቂርም ወርቁና ብሩ ኃላፊ ነው፡\bd ክርስቶስ\bd* ግን ለዘለዓለም ይኖራል አለው። 
\m 15. ከመምህራኑ አንዱ ተነሣና ንጉሡን ጌታ ሆይ ለክርስቲያኖች ለሰው የሚያጠጡት መድኃኒት አላቸው ካልጠጣው\bd ክርስቶስን\bd* ይክዳል ከጠጣውና ወደ ውስጡ ከገባ ግን\bd ክርስቶስን\bd* ለዘለዓለሙ አይክድም። ከእርሱ ጋር ነገር አታብዛ ወደ ሀገሩ ላከው። በዘመዶቹ ሰናግራን ክርስቲያን ዘንድም ሰዎቹ እንዲመለከቱትና እንዲፈሩም ይሰቃይአለ። 
\m 16. ንጉሡም በዚህ ሐሳብ ተስማማ። የሰሊባና የቂፋን ክፍል በምትሆን በናግራን ወደ ሚኖሩ መኳንንትም ላኩ፡አዝቂርንም ወደናጋራን ላከው። ንጉሡም አዝቂር ከእናንተ ሲደርስ ሰስውር አትግደሉት በግልጽ በዕንጨት ስቀሉት፤ዕንጨት ሰብስቡ ከእነ ሕይወቱም በላዩ እሳት አንድዱበት ብሉ ደብዳቤ ጻፈ። 
\m 17. ቅዱስ አዝቂርም ከንጉሡ ዘንድ እየተደሰተ ወጣ። ንጉሡ እንዲሰቅሉትና ስለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሰእሳት እንዲያቃጥሉት መጻፉን ሰምቷልና። ናግራን በደረሰ ጊዜም አስተማረ ብዙ ክርስቲያንም አሳመነ። ከከተማው በስተ ምሥራቅ በኩልም አስወጡት። በዚያም ዕንጨት ተከሉ። በዚያ ላይም ሰቀሉት ከዕፅዋትም ብዙ ዕንጨት አመጡ፤ በእርሱ ላይም ሰበሰቡት። 
\m 18. አንድ አይሁዳዊም መጣና ያመንህበት \bd ክርስቶስ\bd* የሚቻለው ከሆነ ያድንህ አለው። ቅዱስ አዝቂርም የሀገራችሁን ዛፎች ሁሉ ብታነዱብኝ ምንም እንደማያደርገኝ \bd በእግዚአብሔር\bd* በጌታዬ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እታመናለሁ አለው። በእርሱ ላይም አነደዱበት፤ ዕንጨቱ ሁሉም ነደደ እጆቹም እግሮቹም ታስረው ነበር። 
\m 19. ቅዱስ አዝቂርምከዕንጨት ወረደና እንደ ንጹሕ ወርቅ በእሳቱ መካከል ቆመ። አይሁድም እሳቱን ያሸነፈ ሰው እነሆ፤ ኑ በድንጋይ እንውገረው አሉ። አንድ ሰውም ከሚስቱና ከልጁ ጋር ነበር። በቅዱሱ ሰማዕት ሞት ይተባበሩ ዘንድም ተሸላልመው በአጊጠው/ ወጡ። ቅዱስ አዝቂርንም አስቀድመውሰሚስቱና በሰው ሁሉ ፊት ወገሩት። 
\m 20. ድንጋዩ ግን ቅዱስ አዝቂርን አልነካውም። ያ ልጅ እየተመለከተው በአባቱ ፊት ሞተ፤ አባቱም ሆዱ ፈንድቶ ሞተ። ሚስቱም በሕይወት እያለች ተላች። አይሁድም እርስ በርሳቸው ኑ ሰብትር እንምታው ተባባሉ። ከእነርሱ አንዱም ይህን ሰው እስከመቼ እንታገሠዋለን እንገድለው ዘንድ ኑና ሰይፍ እንለምን አለ። 
\m 21. አዝቂር ወደ ታላቁ ክርስትና ያስገባው አንድ የናግራን ሰውም ነበር። ሰይፍም ይዞ ነበር ያውሳቸው ዘንድም ለመኑት። ሊያውሳቸው ግን ፈቃደኛ አልሆነም። ቅዱስ አዝቂር ግን ተጋድሎውን ሊፈጽም ወደደ። ልጄ ሆይ ሰይፍህን አውሳቸው፣ ካላዋስሃቸው ከእኔ ጋር ፍጹም አንድነት የለህም አለው። 
\m 22 ያን ጊዜም ሰይፉን ለአይሁዳዊው ሰው ሰጠቅዱስ አዝቂርም ራሱን ሰጠ፤ አይሁድም መቱት፤ የቅዱሱን ቄስ የሰማዕት አዝቂርን ራስ ቆረጡት። በመቃብሩም ብዙ ተአምራትን አደረገ። ጸሎቱም በእኛ ላይ ትሁን፤ ሰማዕትነትን ተቀበሉ። አልተጠራጠሩም አክሊልን ይቀዳጁ ዘንድም በመድኃኒታችን \bd በክርስቶስ\bd*ስም ሰውነታቸውን ለእሳት ሰጡ። ዓለምን ናቁ ጳጳሳት፣ ቀሳውስት፣ ዲያቆናት፣ መነኮሳት ብዙ ወንዶችና ሴቶችም በናግራን መከራ ተቀበሉ፤ ተሰቃዩ። ቍጥራቸውም ሠላሳ ስድስት ነበር። መታሰቢያቸውም በጽርእ ኅዳር ሃያ አራት ቀን ነው። ጸሎታቸው ይድረሰን፤የቅዱሳንና የሰማዕታትን ሁሉ በረከትም ያድለን፤ ጌትነት ባለው ሰጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ፊት ይሁን፤ ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m 3. ይህን መጽሐፍ የጻፈውንና ያስጻፈውን \bd እግዚአብሔር\bd* በአንድነት ይቅር ይበላቸው። በድንግል ማርያም ጸሎት በቅዱስ አዝቂር አማላጅነት ይቅር ይበለን፤ ለዘለዓለሙ አሜን፤ ይሁን ይደረግ ይቅር በሉኝ ባርኩኝ። 
\b 
\b 
\b 
\b 
