\c 6 

\s1 የዓርብ እንዚራ ስብሐት
\b 
\m \bd 106\bd* በቀኙ አንቺን ባጸና በእግዚአብሔር አብ ስም ሥጋሽን ከመለኮትነቱ ጋር ባዋሐደ በእግዚአብሔር ወልድ ስም፣ መሠውያው ባደረገሽ በእግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ ስም እመቤቴ ማርያም ሆይ የተዘጋጀ የምስጋና እጅ መንሻን ለአንቺ አቀርባለሁ። ስምሽም በዲናሩ ፈጽሞ የተጻፈ ነው። በስለትም አፌ የተናገረውን፣ ኅሊናየ ያሰበውን የከንፈሮቼን ፍሬ ለአንቺ አቀርባለሁ። ስለ አንቺ የተነገረውንም በምሳሌ እናገራለሁ። ቅዱሳት መጻሕፍትም ምስክርነትን ሰጡ። ድንግል ሆይ አበባ ባለበት ገነት፣ በእሸት ወይንም እመስልሻለሁ። በጉድጓድ፣ በሕይወት ውኃ መፍለቂያም እመስልሻለሁ። በማዕድና የምስጢር ወይንን በያዘች ጽዋም እመስልሻለሁ። በብዕሮች በከበረች ብራና እመስልሻለሁ። በለመለመችና በኲሮሎሚን ባፈራች በትር እመስልሻለሁ። በብርሌና በቅዳሴ መብራትም እመስልሻለሁ። ሜጥራ በተባለ ልብስና በላዩ ባለ ቆብም እመስልሻለሁ፤ የማር ወለላን በተመላች ሰንም ማንቆር ቆርያም እመስልሻለሁ። በምስጋና፣ በሚያስደንቅ ደወል እመስልሻለሁ። ነፍስ ሁሉ ለድኅነት ይሆን ዘንድ በአንቺ ተጠራ። ንግሥት ሆይ ለተገፋት በአንቺ ፍርድ ተደረገ። የቅዱሳን ጸሎትም በአንቺ ምክንያት ተሰማ። በረከት ስለአንቺ ተሰጠ። የዳዊት ዙፋንም በአንቺ ጸና። የበደል መጋረጃ በአንቺ ተቀደደ፤ የምስጋና መጋረጃም በአንቺ ተገለጠ። በግን የወልድሽ በግ ሆይ በማፈር ለአንቺ እገዛለሁ፤ በድፍረትም እማልድሻለሁ። እናቱ ሆይ የአፌን ጸሎት ከንቱ አታድርጊ። አራት የሆኑ የነፍሳትን በሮችም ክፈቺልኝ። በቅንነት ለሚሔዱትም ሰላምን የሚሰጥ ይሁን፤ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 107\bd* በተመስጦና ለምስክርነት በተጠራ ጊዜ በሰባት መብራቶች መካከል ቅዱስ ዮሐንስ ያየው የበጉ የእግዚአብሔር እናት እመቤቴ ማርያም ሆይ የተሳለ የእስራኤል ሽማግሎች የተሳሉባት የመምህራን ሀገራቸው አንቺ ነሽ። የሸሹት ወደ አንቺ ይቅበዘበዛሉ። የተገፈተሩትም ወደ አንቺ ይማጸናሉ። መኳንንቱ ሰላምሽን ይናገራሉ። የምድር ነገሥታትም ስለ ደግነትሽ ይጨዋወታሉ። ድሆች በአንቺ ይከብራሉ። ደካሞችም በአንቺ ኃይል ይበረታሉ። ዲዳዎችም የምስጋናሽን ገናናነት ይናገራሉ። መስማት የተሳናቸውም የምስጋናሽን ዜና ያዳምጣሉ። ደስተኞች አንቺን ያመሰግናሉ። ያዘኑትም ወደ አንቺ ይማጸናሉ። ምእመናን ለአንቺ ይገዛሉ። ካህናትም በስምሽ የምስጋና ምስጋናን ይሠዋሉ፤ የጥቅም ምንጭ ሆይ የሕይወት ውኃ መፍለቂያ ነቁ አንቺ ነሽ። የነፍስ ወተት ማስቀመጫ የደስታ ወይን ጽዋም አንቺ ነሽ። በየጊዜው በየሰዓቱ ስምሽን በጠራሁ ጊዜም የክፋት ልጆች በእኔ ላይ አይሰልጥኑ። ከአገልጋይሽ የቃል ድምዕ የተነሣም በረዳት ነትሽ ኃይል ያፈግፍጉ። ፊቴን በማየትም የጨለማ ገዢዎች ዘወትር ይሽሹ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 108\bd* መሥዋዕትን የሚያቀርበው የአሮን ልጅ እመቤቴ ማርያም ሆይ የሚያቃጥለውና የሚነደው የእሳት ኃይል ያላቃጠለሽ ዕፅ አንቺ ነሽ። እሳቱ ሳይጠፋ፣ እንጨትነቷ ሳይቃጠል የዮቶርን በጐች ሲጠብቅ ሙሴ ያያት ዕፅ አንቺ ነሽ። የሚሰ ጠው የንጉሥ ክርስቶስ እናት ሆይ ጠቃሚያችን ነሽ። በመራራት የፍጥረቱን ሁሉ ጩኸት የምትሰሚ ሆይ ስምሽን በምጠራበት ጊዜ እኔን ለመርዳት ነይ። ሥራየን፣ መንገዴን ረዲ ፈጽመሽ አቅኝልኝ። እኔን ለመጠበቅ ትጊ፤ እኔን ለመጐ ብኘትም አትቅሪ። የሕይወቴን ግንብም እንደ አድማስ ግድግዳ የጸና አድርጊው፤ ከአመጸኛ፣ ከግፈኛ እጅ አድኚኝ። ለዘለዓ ለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 109\bd* የደስታና የሙሽርነት ሽልማት የሆንሽ ከርቤና ሚዓ ከተባሉት ሽቱዎች ሽታም የምትበልጭ እመቤቴ ማርያም ሆይ ሱቱኤል በአርባ ቀን የጻፋቸው ዘጠኙ የሕግ መጻሕፍት ምስጋናሽን ይናገራሉ። የሰርግ ቦታ ደስታ የተሞላባት የሐሴት ቤት አንቺ ነሽ። ልሳኔ በአንቺ ጽድቅ ይደሰታል። ከንፈሮቼም ደግነትሽን ይናገራሉ። ልቡናዬ ይውህናሽን ያደንቃል። ኅሊናዬም በርኅራኄሽ ይደሰታል። ክብር የሚያስገኝ ዝምታሽንም ያመሰግናሉ። የደግነትሽን ብዛትም ያደንቃሉ። የተመረጠጥሽ ሆይ ሰላምሽን ይሻሉ፤ በፍቅር መንገድሽ ለመሔድም የምስጋና ጉዞን ያዘጋጃሉ። የሙሴ መንፈስ በሰብአው ሊቃናት ላይ እንዳደረ ነፍሴን የሚያበረታት የልጅሽን መንፈስ በእኔ ላይ አሳድሪ። ጥበብ በሚገኝበት በምሥራቃዊው ቦታም አሳድሪኝ። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\m \bd 110\bd* የደስታ ዘይት ብርሌ፣ የሐሴት ወይን ማሰሮዬ የሆንሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ ነገርሽ እንደ መዓር ወለላ ለጉረሮ ይጣፍጣል። እግዚአብሔር ዓለምን በፈጠረ ጊዜ ሰባት የዘመን ምሰሶዎችን አቆመ። ጥቅም የሚያድለውን የወለድሽ ንግሥት ሆይ እናት አደረግ ሁሽ። አንቺ ወዳጅሽ አድርጊኝ። ሽልማቴና፣ የቦታየ ምርኩዝ መጽናኛም አደረግሁሽ። እመቤቴ ማርያም ሆይ በግልጽ እለምን ሻለሁ። ያለማወቅ ጨለማን የስህተት መጋረጃንም ከእኔ አስውግጂ። በእግራቸው ፈርተው ይሸሹ ዘንድ የጠላቴን ፈረሶት ምቻቸው። የተጫኑባቸውንም እሰሪያቸው። በማዘናጋትም ዝጊያቸው። ለዘለዓለሙ አሜን
\b 
\m \bd 111\bd* የአስገራሚው ደወል ድምፅ የተሰማብሽ የፍርድና የቅንነት ቦታ እመቤቴ ማርያም ሆይ በምስክሩ ድንኳን ያለች የተቀደሰች የወይን ዕቃ አንቺ ነሽ። በትከሻሽ የተሸለመ የሕግ ሳጥን ያለብሽ አንቺ ነሽ። ማብሪያዎችሽ ሰባት የሆኑ የብርሃን መቅረዝ አንቺ ነሽ። በኵሮሎሚን ያፈራች የካህኑ የአሮን በትር አንቺ ነሽ። ድኅነት የሚገኝብሽ የእጅ መንሻ መሥዋዕት አንቺ ነሽ። በላይሽ የምስጋና ጸሎት የሚያርግብሽ አንቺ ነሽ። የአበባ ነትና እሸት አንቺ ነሽ። የምክር ምንጭ መፍለቂያ አንቺ ነሽ። በምሥራቅ በኩል የተተከለች የሽቶ ዕፅ አንቺ ነሽ። ምስጢራዊ የሆነ የበልግ ዘመን አንቺ ነሽ። መጠጊያ የሆንሽ ሀገር ሆይ በአንቺ የተገፋ ሰው ከሚገፋው ይድናል። ጻድቅ በአንቺ ዋጋ ያገኛል። በደለኛም በአንቺ ከጥፋት መንገድ ይመለሳል። የደከመ በአንቺ ይበረታል፤ ብርቱም በአንቺ ኃይልን ያገኛል። ማርያም ሆይ እንደወይን ልቡናን ደስ ታሰኛለሽ፤ መታሳ ቢያሽም እንደማር ወለላ ጣፋጭ ነው። ቁርጠኛ በሆነ ልባዊ ኅሊና ወደ አንቺ በለመንሁ ጊዜ የሕይወቴን ጠላቶች ጠቃሚ በሆነው ረዳትነትሽ እንደ አደባባይ ትቢያ እንዲሆኑ፣ እንደኩስታሪ አመድም እንዲበተኑ አድርጊያቸው። እርዝመታቸው እንደዛፍ፣ ጽንአታቸው እንደ ዝግባ ቢሆን ስንኳ እንደ አበባ ይርገፉ፤ እንደ ሸንበቆም ይቀጥ ቀጡ፤ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 112\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ በመግዛት አመሰግንሻለሁ። በመማጸንም አገንሻለሁ። አንቺ የሊቀ ካህናቱ መሠውያ ሁነሻልና። ልጅሽም በእውነት ለሚመገበው የሕይወት ምግብ ነው። ፃንሽ ከልብ ለሚያዳምጠው ምክሩ ጣፋጭ ነው። ቁጣ ሌለብሽ ርኅሩኅ ሆይ ወደ አንቺ እጸልያለሁ፤ በመማለድም ወደ አንቺ እለምናለሁ። በኵርሽ ልጅሽ ክርስቶስ አካሔዱን ወደ ጽድቅ መንገድ ያቅና። ስምሽን በማስታወስ በጠራሁት ጊዜም በእውነት ይነጋገረኝ። አንቺም ለዚህ ለአገልጋይ የሚጠ ቅመውን ስጠው፤ በሥልጣንህ እርዳው፤ በእጅህም አጽናው። ከሚያስፈራው የሕይወት ጠላቱም መፈራትን አጐናጽፈው በይው። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 113\bd* በምስጋናና በንጽሕና ሽቱ ሰውነትሽን ባሻሽ በእግዚአብሔር አብ ስም፣ ልብሱ ባደረገሽ በእግዚአብሔር ወልድ ስም የምስጋና ደም ግባትን በአንቺ ላይ ባስቀመጠ በእግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ ስም እመቤቴ ማርያም ሆይ ያማረ ፍጹም ምስጋና አቀርብልሻለሁ። የሚጣፍጥ የአምልኮ መሥዋዕትንም አቀርብልሻለሁ። ክርክርን የማያውቅ የዋሁ ሙሴ ከማይ ነቅዝ ዕንጨት የቀረጸሽ ትእዛዝን የተሸከምሽ ታቦት አንቺ ነሽ። የባላዎችሽ ማስያዣም አራት የወርቅ ድንጊያዎች ናቸው። ለትእዛዙ የታመንሽ የመቅደሱ ድርገት መውረጃም አንቺ ነሽ። በላይሽ ያሉ ሁለት ሥዕሎችም የተቀማጠለ የወርቅ ሮማን አበባን ይመስላሉ። ምግብን የያዘች ማዕድ አንቺ ነሽ። የማይኮመጥጥ ወይን ያለባት ገንቦ አንቺ ነሽ፤ ይህም ልቅሶን የሚያስረሳ፣ ኀዘንን የሚያስወግድ፣ በሽታን የሚሽር፣ መርዝን አልጫ የሚያደርግ፣ ዕውቀትን የሚሰጥና መልካም ሥነ ምግባርን የሚያስተምር ነው። ንግሥት ሆይ ዓለም በአንቺ ዳነ፤ ከባርነት አገዛዝም ነጻ ወጣ። በአንቺ ከድካም አረፈ። ከኀዘንም ተረጋጋ። በአንቺ በረከት ተደረገ። ጽድቅ እንደውኃ ፈሰሰ። ድልድይ ሆይ ማዕበሉን ረግሪ ጉን አሻግሪኝ። ዳግመኛም በፍቅርሽ ገመድ የታሰርሁ አድርጊኝ። በልቡናዬም የጸጋሽን መንፈስ ኮከብ አውጭልኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 114\bd* የሊቀ ካህናት የክር ስቶስ ልብሱ የሆንሽ የራሱ የወርቅ ዘውድና የትእዛዙ ፍጹም ዘይት የሆንሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ የደስታ ምንጭ መፍለቂያ የክብር ጉድጓድ አንቺ ነሽ። የተጠሙት በአንቺ ይረካሉ። የሚያለቅሱትም በአንቺ ይረጋጋሉ። ያዘኑ ሰዎች የሚደሰቱባት የደስታ ሀገር አንቺ ነሽ። የተመረጡት የሚይዟት የሃይማኖት በትር አንቺ ነሽ። ጻድቃንም በአንቺ ይመረኮዛሉ። የሚሻክሩ የሚለሰልሱባት የሽቱ ብርሌ አንቺ ነሽ። ከአንቺ የተነሣም የምድር ልምላሜዎች ይሸታሉ። ንግሥት ሆይ ነገሥታት በአንቺ ይከብራሉ። የምድር መኳንንትም በአንቺ ይገዛሉ። ገዢዎች በአንቺ ይመካሉ፤ የተገዙትም በአንቺ ነጻ ይወጣሉ። ባለሥልጣናቱ ለኣንቺ ይገዛሉ። መመህራንም ለኣንቺ ይታዘዛሉ። ድንግል ሆይ እኔን ያድነኝ ዘንድ ልጅሽን ለምኚው። ከሚያስፈራና ምንጩ ከማይ ደርቅ ባሕር ያድነኝ ዘንድ። በመሰቃየቴ የሚደሰቱ እኔን በማጥፋትም የሚረኩ በረዳት ነትሽ ኃይል ይነቀሉ። በበቀል ጦርም ይወጉ፤ በሰይፍ ስለት ይውደቁ፤ በሞት ድንጋጤም ልባቸውን ይጡ ለዘለዓለሙ ኣሜን። 
\m 115 በቤተ ሳይዳ ተአምር ያደረገ፣ በኮረዚ አደባባይም ኃይሉን ያሳየ፣ ሥልጣንን ሁሉ ገንዘቡ ያደረገ አምላክን የወለድሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ የነጻ አውጪው ንጉሥ ልጅ ነጻ አውጪ አንቺ ነሽ። ደግነትሽ የተትረፈረፈ እንደተከዜም ሙሉ ነው። ፈጽመሽ የማትካሰሽ መልካሟ ርግብ ሆይ መንታ የሆነ የንጹሕና ክንፎችሽን በአደባባዩ አሳድሪ። በግ ሆይ በልጅሽ ደም የሥጋየን ጉስቁልና አንጪ። በመንፈስ ቅዱስ መዓዛም ሰውነቶቼን እሻቸው። ዳግመኛም የምግባሬን ሽታ በሽቶሽ መዓዛ አስምሪው። ሰላማዊት ሆይ ብዙ የሆነ የምስጋና ምንጭ ፈሳሽን በእኔ ላይ አፍስሺ። የምሕረት መላእክት ዘወትር ይከቡኝ ዘንድም አዝዢ። ነፍሴንም ድምፄን በመስማት ተረጋጊ እንጂ አትታወኪ፤ አትዘኚ በያት። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 1\bd*\bd 16\bd* የሚሸቱ ዕፀዋት የከበቧት ትእዛዟም በሄኖክ መጽሐፍ የተጻፈባት የትንቢት ተራራ እመቤቴ ማርያም ሆይ ሞገስን የተሞላው ጐልማሳ ያዕቆብ በሌሊት ያየሽ የምድረ ሎዛዋ የወርቅ መሰላል አንቺ ነሽ። ልብስ የምስጋና ደመና የሆነላት የምስክር ድንኳንም አንቺ ነሽ። የአጸዶቿ ልብሶችም  እርስ በርሳቸው የተያያዙ ዐሥር ናቸው። በጋዛ ምድር ወደ አሚናዳብ ቤት የገባሽ የአምላክ ታቦት አንቺ ነሽ። ትእዛዝን የተላለፈ ዖዛ ከሞት በዳነ ጊዜ የእስራኤል ንጉሥ በፊትሽ በጸናጽል እያመሰገነ ነበር።  ድንግል ሆይ የምትናገሪ ጠረጴዛ ነሽ። ለድኅነት የሚሆን የድኅነታችን ቁርባን አንቺ ነሽ። ከጣፋጭ ዓለም መንገድ ወደ ጽድቅ መንገድ መልሺኝ። የክብር ምንጪ ሆይ ኃጢአቴ እንደቀይ ቀለም ቢቀላ እንደ ባዘቶ አንጭው። በረዳትነትሽም እንደጭላት ፈጥነሽ አንሽኝ። አፋፉን አሳልፊኝ፤ ፍላጻውንም አሻግሪኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 117\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ በየጊዜው በየሰዓቱ እለምንሻለሁ። ከጥንት ጀምሬ እስከ ዛሬ ድረስ መታመኛዬ ነሽና። ጥበቡ በዓለሙ ሁሉ እንደ ተከዜ የሞላ ሁሉን የያዘውን የወለድሽ ድንግል ሆይ በድንገት ጐብኚኝ ለማረጋጋትም ቅረቢኝ። መቼ ይሞታል የሚሉኝ ጠላቶቼንም ልቅሶ ይክበባቸው፤ ልብ ማጣትም ያግኛቸው። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 118\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ የአዛዥ ንጉሥ አዳራሽ ነሽ። ትራስሽም የሽቱ ነው፤ የቤትሽ ማፍሰሻም አትክልት ነው። የቅዱሳን መንደርም አንቺ ነሽ፤ የትከሻሽ ልብስም በመታታት የተሠራ ነው። በወርቅ ቀለበትም የተያዘ ነው። የዕጣን መሠዊያና የሚያምር የሽቱ ሙዳይም አንቺ ነሽ። የምእመናን ምርኩዝ የሆንሽ የሃይማኖት በትርም አንቺ ነሽ። ከሎሚና ከሽቱ ዛፍ ወገን የሆነ የአበባና የፍሬ መገኛም አንቺ ነሽ። የደስታ ምንጭ የደስታ መፍለቂያ አንቺ ነሽ ጥላቻ በአንቺ ተሻረ። የጥፋትና የክርክር ዘመንም ከአንቺ የተነሣ የምስጋና ሆነ። የብርሃን ፀዳል መውጫ በር ሆይ ለአንቺ ሥልጣን አለሽ። በአንቺም የተያዘ ነው። የተወጋው በግ እናቱ በግዕት ሆይ ለአንቺ ውዳሴ፣ የምስጋና ምስጋናም ይገባሻል። በምግባርና በጸባይ ያማርሽ ሙሽራ ሆይ ክፋትንና መርዝን ከተሞላ በእሳት ከሚተ ኛና በመቃ በስንድዶ ውስጥ ከሚኖር አውሬ አድኚኝ። በችግርና በኀዘን ቀንም እንደ ሚወድ ወንድም እንደ ሚያረጋጋ ጓደኛ ዘወትር ቅረቢኝ። ለዘለዓ ለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 119\bd* ለእመቤቴ ማርያም ሆይ የሚያምር ልብን የሚያስደስትና ለአፍንጫ የሚሽት የሽቱ ብርሌ አንቺ ነሽ። የነገሥታት ንጉሥ ደም ግባትሽን የወደደው፣ ሥጋሽንም የተዋሐደው አንቺ ነሽ። የደስታ እናት ድንግል ሆይ አንቺን አመሰግናለሁ፤ በኀዘን ጊዜም ወደ አንቺ እጸልያለሁ። በደስታ ጊዜ ደስታዬ፣ ልብ በማጣት ጊዜም ተስፋዬ አንቺ ነሽ። ክርክር የሌለብሽ ይቅርታ ልማድሽ፣ መታዘዝም ፈቃድሽ የሆነ መልከ መልካም ሆይ ልቡናዬን ጽኑ ኀዘን ባዞረውና ባቅበዘበዘው ጊዜ ለይቅርታ ቅረቢኝ፤ ለማረጋጋትም ጐብኚኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 120\bd* አንቺን በመረጠ በእግዚአብሔር አብ ስም፣ በአንቺ ሥጋ በተገለጠ በእግዚአብሔር ወልድ ስም የስጦታውን ሀብት በአንቺ ላይ ባበዛ በእግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ ስም እመቤቴ ማርያም ሆይ ባማረ ፍጹም ምስጋና እጅ እነሣሻለሁ። በፍጹም ኃይሌም አንቺን አመሰግናለሁ። ከታናሽነቴ ጀምሮ አንቺ ተስፋ ነሽና። ከእናቴ ማሕፀን ጀምሮም በአንቺ ጸናሁ። ሽቱ ሽቱ የምትሸቺ ድንግል ሆይ የምስጋናሽ ሥልጣን ረዘመ። ወደ ሰማይም ከፍ ከፍ አለ። መጠጊያዬ የሆነ የምስጋናሽ ቃል ኪዳን ፀዳልም መሬትን ጋረደ፤ ምድረ በዳውንም አረካ። ኃይልንና ደም ግባትን እንደ አንቺ የተጐናጸፈ የለም። ሙሽራ ሆይ ለመንጻት የበለስ ቅባት፣ ለራሴም ድል የማድረግ ዘውድ አደረግሁሽ። ለፊቴ መብራት ለቅንድቦቼም ኩል አደረግሁሽ። ለዐይኖቼ ብርሃን ለጆሮዎቼም የወርቅ ጉትቻ አደረግሁሽ። ለፊቴ የሽቱ ቅባት፣ ለአፍንጫየም ያማረ ሽታ አደረግሁሽ። ለከን ፈሮቼ የጥበብ መዝጊያ፣ ለአፍፌም ጠባቂ አደረግሁሽ። ለጥርሶቼ ፀዳል ለአንደበቴም ጨው አደረግሁሽ። ለትንፋሼ እረፍት ለቃሌም ማጣፋጫ አደረግሁሽ። ለጉረሮዬ የማር ወለላ ለአንገቴም የክብር ማርዳ አደረግ ሁሽ። ለትከሻየ ቀሚስ ለጀርባዬም የወርቅ ልብስ አደረግሁሽ። ለትከሻዬ የግምጃ መጐናጸፊያ ለእድገቴም የበረከት ነዶ አደረግሁሽ። ለእጆቼ አምባር ለክንዴም ማዕተብ፣ የሽቱ ትራስና መበረታቻ አደረግሁሽ። ለማሐል እጄ የማዳን በትር ለጣቶቼም ቀለበት አደርግሁሽ፤ ለጥፍሮቼ ሞገስ ለጐኔም ምኝታ አደረግሁሽ። ለሆዴ የይቅርታ ምግብ ለልቤም ጥበብ አደረግሁሽ። ለኩላሊቴ መብራት ለኅሊናየም ቅንነት አደረግሁሽ። አንጀቴን የሚያለመልም ውኃ፣ ለውስጣዊ ሰውነቴም ፈውስ አደረግሁሽ። ለእንብርቴ ብርታት፣ ለወገቤም ቀበቶ አደረግሁሽ። ለጭኖቼ ልብስ ለጉልበቶቼም መደገፊያ አደረግሁሽ። ለእግሮቼ ብርሃን ለተረከዞቼ ብርታት አደረግሁሽ። ለመረገጫዬ የድኅነት ጫማ ለእግሬ ጣቶችም የሃይማኖት ማዘቢያ አደረግሁሽ። ጥፍሮቼ በጥፋት ድንጊያ እንዳይሰነካከሉ። ለሕዋሳቴ ሽልማት ለተክለ ቁመናዬም ጌጥ አደረግሁሽ። ድንግል ሆይ በደስታዬ ወቅት በአንቺ እደሰታለሁ። በችግሬ ጊዜም በአንቺ እጽናናለሁ። በምተኛበት ጊዜ በአንቺ እጠበቃለሁ። በምነቃበት ጊዜም በአንቺ እደሰታለሁ። በምተኛበት ጊዜ አንቺን አስባለሁ። በቀንም በሌሊትም ስቀመጥም ስነሣም በመግባቴም በመውጣቴም አንቺን አመሰግናለሁ። ንግሥት ሆይ አገልጋይሽ፣ ገንዘብሽም አደርጊኝ። ስለበደ ሌም አትናቂኝ፤ ጌታዬ እያለ አገልጋይን ይንቁት ዘንድ አይገባምና። አገልጋይ ሴትንም እመቤቴ እያለች ያስወጧት ዘንድ ሥርዓት አይደለም። ክብርት ሆይ ነፍሴንም ሥጋዬንም በአንቺ ጣልሁ። እንደ ዘመኔ ብዛት እጠብቃት ዘንድ ለአንቺ ሰጠሁ። የምናገረውን ነገር ተቀበይው። የተገዢነቴን መጽሐፍም ጻፊ። ሕይወቴን የሚያድኗት ይቅርታዬን የሚጠሏት በእኔ እንዳይስቁ። በመውደቄም እንዳይደሰቱ። በአንቺ ርዳታም ጻዕርና ስቃይ ያግኛቸው። ምግብ አጥተውም ከረኀቡ የተነሣ ይቸገሩ። ልመናቸው ኃጢአት ጸሎታቸውም በደል ትንባቸው። እንደርያም ወደ ባሕር ይውድቁ፤ ከባሕርም ይሰጠሙ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 121\bd* የማጣትና የማታትዩ ልጅ እመቤቴ ማርያም ሆይ ነቢያት በመንፈስ ዐይናቸው አንችን ተመለከቱ። በብዙ ኅብረ ነገር በብዙ ኅብረ ምሳሌም ስለአንቺ ተናገሩ። የእግዚአብሔር ሰማዩ አንቺ ነሽ። የገናንነቱ ምስጋና ዙፋን ሠረገላም አንቺ ነሽ። ኪሩቤል ለአንቺ ይዘምራሉ። ሱራፌልም ለንግሥ ትነትሽ ያመሰግናሉ። የሚካኤል ሰራዊት ለአንቺ ይሰግዳሉ። የገብርኤል ሰራዊትም ለገናንነትሽ ይገዛሉ። የሩፋኤል ሰራዊት ለ አንቺ ይታዘዛሉ ። የፋኑኤል ሰራዊትም ለአንቺ ይገዛሉ። የራጉኤል ሰራዊት አንቺን ይሰማሉ። የዑራኤል ነገድም በብርሃንሽ ይደሰታሉ። የሳቁኤል ሰራዊት አንቺን ያመሰ ግናሉ። የሱርያል ነገድም ምስጋናሽን ከፍ ከፍ ያደርጋሉ። የአፍኒን ኃይላትም በዙፋንሽ ዙርያ ይቆማሉ። ዕልፍ አዕላፋት የብዙ ብዙ መላእክትም በፊትሽ በምስጋና መሰንቆ ያመሰግናሉ። መሬታውያኑ በአንቺ ይደሰታሉ። የቆሰሉትም በአንቺ ይድናሉ። ሙሽራ ሆይ የቄልቅዩ ልጅ የኤርምያስ ረጅም የሆነ የእግዚአብሔር ቤቱ አንቺ ነሽ። የኤርዩ ልጅ የሆነ የሱቱኤል የምስጋናው ጽዋ አንቺ ነሽ። የአቤሜሌክ የሙዳዩ በለስ አንቺ ነሽ። የኔርዩ ልጅ የሆነ የባሮክ መጽሐፍም አንቺ ነሽ። የበራክዩ ልጅ የዘካርያስ የመብራቱ መቅረዝ አንቺ ነሽ። በጨለማ የሚኖሩ የጰራ ልዩ ሕዝቦችም በደም ግባትሽ ፀዳል ተመላለሱ፣ የሕይወት ብርሃንንም አዩ። ድንግል ሆይ ለርኅራኄ ባሕር ቀላዩ አንቺ ነሽ። የሰላም ዘይት ማስቀመጫውም አንቺ ነሽ። አገልጋይሽንም ሀሳባቸው ከከፋ በውጭ ሰላምን እየተናጉ በቀስታ ከሚያጣሉኝ ጠላቶቼ አድኚኝ። ምክርን ከመምከራቸው ነገርም ከማሰባቸው በፊት በፍርድ እሳት ፈጥነው እንዲቃጠሉ፣ በእጃቸው ሥራ እንዲጠመዱ፣ እንደሥራቸውም እንዲከፈላቸውና እነርሱ በቆፈሩት ጉድጓድ እንዲወድቁ አድርጊያቸው። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 122\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ ከገነት ዕፀዋት ይልቅ የምታምሪ የተባረክሽ ዕፅ አንቺ ነሽ። የሃይማኖት አበባን የምታብቢ የበረከት ፍሬን የምታፈሪ አንቺ ነሽ። ሳታረጂ ዘወትር ትታደሻለሽ። ደጅ የጸና ከአንቺ ይመገባል። የሚገዛም ከአንቺ ይገዛል። ከጨረቃ ይልቅ የምታበሪ ከፀሐይም ይልቅ የምታሽ በርቂ ሙሽራ ሆይ ከነቢያት ። ትከብሪያለሽ። ከሊቃነ ጳጳሳትም ትበልጫለሽ። የኪሩቤል ክንፎች ይጋርዱሻል። የኪዳን ታቦትም ትባያለሽ። በድኅነት መሥዋዕት ትመሰያለሽ። የሕ ዝብን ኃጢአትም ታስወግጃለሽ፤ የበደልን ቁስል የምትፈውስ ። የፈውስ ዘይት ትባያለሽ። ትሁታንን ከፍ ከፍ ታደርጊያለሽ። ድሆችንም ቸል አትይም ድንግል ሆይ ስለ እኔ ጸልይ። ከልጅሽ ጐን በፈሰሰው ደምም ከንፈሮቼን ቅቢ ንከሪ። በቅዳሴና በንጽሕና ጸበልም የነፍሴን ሥር አጠጪ። ክፋ የሆነ የዘር ቅንጣትንም ከሰውነቴ አርሚ። በሚያቃጥል የፍቅርሽ እሳትም ኩላሊቶቼን አቃጥይ። ማዳንሽንም በእኔ ላይ ፈጽመሽ አሳይ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 123\bd* በሶርያ ምድር የምትገኝ የመስጴጦምያ ክፍል ወደ ምትሆን ወደ ኤፍራታ አውሪ የገባሽ የልያው የይሁዳ ልዩ እመቤቴ ማርያም ሆይ የሚያዚያ መስኮት አንቺ ነሽ። ይህም ሃሌ ሎያ የተባው ወር ነው። ከሌሎቹ መመላለሻዎችም ታላቅ ነቷ የእርሷው ይበልጣል። በእርሷም ፀሐይ ይወጣል። ከእርሷም ጨረቃ ብርሃንን ትወስዳለች። ንግሥት ሆይ ነገሥታት ለአንቺ ይገዛሉ። ንግሥታትም ለአንቺ ይሰግዳሉ። አንችን ያመሰግናሉ። ለስምሽም ይገዛሉ። የጢሮስ፣ የሲደና የግብጽና የኢትዮጵያ ሰዎች፣ የፊንቂ የሮሚያ፣ የማሮን፣ የአርማንያ ሰዎችም ለክብርሽ ይዘምራሉ። ስለብርሃንሽ ደም ግባት ይደሰታሉ፤ ስለ መልክሽም ሐሴት ያደርጋሉ። የተመረጥሽ ሆይ በቂሳርያ የተቀበላት የጴጥሮስ የእጁ ቁልፍ አንቺ ነሽ። ዳግመኛም የኤፌሶንና በገላትያ የሚጮህ የጳውሎስ መልእክት መጽሐፍ አንቺ ነሽ። የዮሐንስን ነፍስ በፍጥሞ የያዕቆብን በአስባንያ ያሻገርሽም አንቺ ነሽ። እንድርያስን በባሕር ፊልጶስን በአፍራቅያ የረዳሽው ሀብቱ አንቺ ነሽ። በርተሎሜዎስ ስዕልዋህ፤ ቶማስ በአንጾኪያ የከበረብሽ ሞገሱ አንቺ ነሽ። ያዕቆብ በኢየሩሳሌም ታዴዎስ በሶርያ ሲያስተምሩ የትምህርታቸው ጥፍጥና አንቺ ነሽ። በጽዮን የኤጲስ ቆጶሱ የያዕቆብ፣ በሰማርያ የናትናኤል የሹመት አክሊል አንቺ ነሽ። በሀገሩ የማቴዎስ በእስክንድርያ የማርቆስ የጸጋው ሀብት አንቺ ነሽ። ባርቶስ በተባለ ሀገር የማትያስ፣ በአስንትያ የሉቃስ ጠባቂ አንቺ ነሽ። ጥበበኛ ለሆነው ልጅሽ ደቀ መዛሙርት ለሆኑት ለሰብአ ሁለቱ አርድእት ሞገሳቸውም አንቺ ነሽ። እንደቅዱሳን ለምእመናን አርአያ የሆኑ፣ በኒቅያ ለተሰበሰቡ፤ የሦስት መቶ ዐሥራ ስምንቱ ሊቃውንት በኤፌሶን፣ ለተሰበሰቡ ሁለት መቶ ሊቃውንት በቁስጥንጥንያ ለተሰበሰቡ መቶ ሃምሳ ሊቃውንት ሃይማኖታቸው አንቺ ነሽ። ድንግል ሆይ ይቅርታሽን እሻለሁ። ረዳትነትሽንም እመኛታለሁ። የሚያስፈራው ባሕር ቀላይ እንዳያስፈራኝ ጸሎትሽ መርከብ ልመናሽም አዳኝ ይሁነኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 124\bd* እመቤቴ ማርያም ሆይ ስምሽን ለማመስገን አንደበቴን ዝግጁ አድርጊው። ለሕግሽ ቦታ ዝሬ፣ ለትእዛዝሽ ተግባርም የሚገዛ አድርጊኝ። ልጅሽ ንጉሥ፣ ይቅር ባይ፣ ካህን፣ የበደልን ክብደት የሚያቀል፣ ኃጢአትን የሚያስወግድ፣ የሃይማኖት ውኃን የሚያጣጣና የሕይወት ኅብስትን የሚመግብ ነውና። ዋጋየን የሚከፍል፣ በደሌን የሚያስወግድና ልመናዬን ቸል የማይል ይሆን ዘንድ ስለ እኔ ለምኚው። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 125\bd* አዶናይ ለተባለ እግዚአብሔር እናቱ የሆንሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ በአነጋገርሽ ያማርሽ ነሽ። መታሰቢያሽም የሚያምር ነው። እንደሚያምር የምስጋና መሰንቆ፣ እንደ መጠጥ ቤት ዘፈንም ነው። መልክሽ ደም ግባትሽ ያማረ ሙሽራ ሆይ አንቺ ሰማይ ነሽ፤ ልጅሽም ፀሐይ ነው። አንቺ ገነት ነሽ፤ ልጅም ማረፊያ ነው። አንቺ መርከብ ነሽ፤ ልጅሽም ገንዘብ ነው። አንቺ ቀላይ ነሽ፤ ልጅ ሽም ዕንቊ ነው። አንቺ ጉድጓድ ነሽ፤ ልጅሽም የሕይወት ውኃ ነው። አንቺ እርሻ ነሽ፤ ሥንዴ ውም ልጅሽ ነው። አንቺ መሶብ ነሽ፤ ልጅሽም ምግብ ነው። አንቺ መጠጊያ ነሽ፤ አንቺ መጠለያ ነሽ፤ መሸሽጊያም አንቺ ነሽ። ገናንነትን የተሞላሽ ንግሥት ሆይ አንቺ የወርቅ ዘውድ፣ የሚያበራ የወርቅ አክሊልም ነሽ። የሙሽሪት ጌጥ የሙሽራውም ያማረ ሽልማት አንቺ ነሽ። ትንቢቱ፣ ራእዩም በአንቺ ተፈጸመ። በደል በአንቺ ጠፋ። ክፉ የሆነ የእንክርዳድ ዘርም በአንቺ ተወገደ። የላይኛው እንደታችኛው የመጀመሪያው እንደኋለኛው ሆነ። የእሴይ ልጅ የሆነ የዳዊት ልጅ ድንግል ሆይ በምስጋና ከፍ ከፍ አደርግ ሻለሁ። በመዝሙርም አመሰግን ሻለሁ። በመፍራት አመሰግንሻለሁ፤ በመገዛትም እባርክሻለሁ። ንጽሕት ሆይ ከኃጢአትና ከበደል አንጭኝ። እንደ አለላ ቢቀላ እንደ በርኖስም ቢጠቁር ከበረዶ መልክ ይልቅ እንዲነጣ አድርጊው። ዳግመኛም ከሚያጣላ የሰው ምክር አድኚኝ። መንገዱ ጠባብና ጠማማ፣ ተገለባባጭም ነውና። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 126\bd* ከግምጃ የተሠራ የእንግዳ ልብስ እመቤቴ ማርያም ሆይ በመታታት የተሠራሽ በደኅንነትም የተያዝሽ ነሽ። ለማስተስረይ ወደ መንጦላእት በገባ ጊዜ የዕንቍ ዘርን በማፈራረቅ የዘራባት አንቺ ነሽ። የትንቢት ርግብ ሙሽራ ሆይ ደምግባትሽን የሚበልጠው የደም ግባት የለም። የስምሽን ሞገስ የሚበልጥ ሞገስም የለም፤ በግ ሆይ የታሰረው በቀራንዮ የተሠዋው የማሕፀንሽ በግ ነው። በአንቺ ሞትን ገደለው፤ አዳምንም አዳነው። በአንቺ የሲዖልን ግድግዳ አፈረሰ። በአንቺም ጠላትን አሳመመው። ንግሥት ሆይ አንቺን ማገልገል፣ ለአንቺ መገዛት ይገባል። ምስጋና ገናንነትም ለአንቺ ይገባል። ጸሎትን በማዘውተር ወደ አንቺ በለመንሁ ጊዜ በልብ ያልታለመ በኅሊና ያልታሰበ ሳልቆይ ሳልዘገይ የጸሎቴን ዋጋ ስጭኝ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 127\bd* የስሙ ሽቱ አንችን ባነጻ በእግዚአብሔር አብ ስም፣ ከአንቺ በተወለደ በእግዚአብሔር ወልድ ስም፣ አዳራሹ ባደረገሽ በእግዚአብሔር መንፈስ ቅዱስ ስም እመቤቴ ማርያም ሆይ የሚያምር የምስጋና መዝሙርን ለአንቺ እዘምራለሁ። ልቤ ያሰበውን ኅሊናዬ የወደደውን ብዙ የሆነ የምስጋና መሥዋዕትንም እሠዋልሻለሁ። የመላእክት እኅት የአርያም ዘመድ የሆንሽ ንጹሕ አዳራሽ ሆይ የሥጋሽ ንጽሕና ነጭ በረዶን ይመስላል። በነፋስ አውታር በቆመ በሰማ ይም እመስልሻለሁ። በማዕዘኖቿ የምስጢር ገመድ በዞረባት በምድርም እመስልሻለሁ። የርኅራኄ ውኃ መሰብሰቢያ በሆነው በባሕርም እመስልሻለሁ። ያማረውን የምታፈራ፣ የሚያስፈል ገውንም የምታስገኝ ገነት እልሻለሁ። እግዚአብሔር በሦስትነቱ እንግዳ በሆነባት ድንኳንም እመስልሻለሁ። በምስጢር ቀን የተገለጠባት ተራራንም እልሻለሁ። ጐልማሳው ያዕቆብ በሔደበት ቦታ በተተከለች መሰላል እመስልሻለሁ። እሳትን በተዋሐደች ዕፀ ጳጦስም እመስልሻለሁ። ከባድ ደመናን በተጋረደች ድንኳንም እመስልሻለሁ። በመሶብ፣ የሕይወት ኅብስት ባለበት ማዕድም እመስልሻለሁ። በግምጃ፣ በላዩ ባለ በከበረ ድንጋይም እመስልሻለሁ። ከዕንቍ ወገን በተሠራ ግምጃም እመስልሻለሁ። በሱራፊ፣ በካህኑ መታጠቂያ ዝናር እመስልሻለሁ። በአትክልት ቦታ ባሉ በንግሥና የበትር ግንድ እመስልሻለሁ። ሞገድን በማትፈራ መርከብም እመስልሻለሁ። ንግሥት ሆይ የአንቺ ምስጋና ፈጽሞ ከፍ ከፍ አለ። ቸርነትሽ፣ ደግነትሽ ተመሰገነ። የምስጋናሽ ዜናም እንደነጋሪት ድምፅ ተሰማ፤ እንደመብረቅም ተንጐደጐደ። የብርሃንሽ ደም ግባት ምድርን ሞላ። የክፋትን ጨለማም አስወገደ። የአንቺው የንጽሕና ጥበብሽም የዓለምን ጥበብ ስንፍና አደረገ። የንጽሕና መሠረት የሃይማኖት ዐምድ የሆንሽ ድንግል ሆይ ራሴን ዝቅ አድርጌ እጄንም አንስቼ ለንግሥናሽ ገናናነት ስግደትን አቀርባለሁ። ጠላቴ በእኔ ላይ ጠብን ባነሣ ጊዜም የልብ ድንጋጤን የጉል በት መንቀጥቀጥን በእርሱ ላይ ላኪበት። የሚባላ ሰይፍን፣ የሚያጠፋ ማጭድን፣ የበረሃ ጦርን፣ በሀገሩም በሽታን ላኪ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 128\bd* ከሥሩ የበቀልሽ ከግንዱም የተገኘሽ የዕሴይ የልጅ ልጅ እመቤቴ ማርያም ሆይ ፍሬሽ አንድ የሆነ የወይን ሐረግ አንቺ ነሽ። ከእሳት የተፈጠሩ ረቂቃን ወገኖች ለአንቺ ይገዛሉ። ለክብርሽም ይሰግዳሉ። አንቺን ፈጽመው ያመሰግናሉ የሰማይ ጽናቱ፣ መደገፊያ ምሰሶውም አንቺ ነሽ። የባሕር ገጽታው፣ የምድር መሠረት መሠረቱም አንቺ ነሽ፤ የምሕረት ልምላሜ መውረጃ የጽዮን ተራራ አንቺ ነሽ። ከንጽሕና ዕንቊ የልብስ ጥበበኞች የሠሩሽ የቅድስና ልብስ አንቺ ነሽ። የደስታ ወይን ጽዋ የሚያምር ሽቱ ቅባት አንቺ ነሽ። የምድር ልምላሜዎች በአንቺ ያምራሉ። የምስጢር ካህናትም በአንቺ ይነጣሉ። ለሚጓዙት ተስፋ ያላት መርከባቸው አንቺ ነሽ። የሚቀድሙት የሚያሸንፉት በአንቺ ዋጋን ያገኛሉ። የሚጋደሉትም በአንቺ ይደሰታሉ። ለአንቺ የሚገዙት ለትዛዝሽም የሚታመኑት በተኩላ ላይ ይጫናሉ፤ የአንበሳን ጀርባም ይረግጣሉ። ወደ ዐፀድሽ የሚሰግሱት የፍቅርሽን በር የሚያንኳኩትም የፈለጉትን ያገኛሉ፤ የወደዱትንም ያደምጣሉ። ማዳንሽን የሚናገሩ፣ የረዳትነትሽን ምስጢር የሚገልጡ የከሐድያንን አንድነት ይበትናሉ፣ የጠላትን ስብስብም ያስውግዳሉ። ለርኅራኄ ውኃ ኩስኩስት የሆንሽ ድንግል ሆይ አገልጋይሽን ከሚያሰጥም ሞገዱም ከሚያማታ ከዘመኑ ባሕር ሰላም ወደብ እንድሻገር አድርጊኝ። መግደል የለመዱ ጠላቶቼም ለዘፈን ተግባር በእኔ ላይ ፈጽመው በተማማሉ ጊዜ እነርሱ ባነደዱት በበቀል እሳት ይቃጣሉ። ሰነፍ እንደሆኑት መላእክትም በጥፋት ባሕር ይሰጠሙ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 129\bd* እብኖዲ ለተባለው አምላክ እናቱ እመቤቴ ማርያም ሆይ በክብር ከኪሩቤል ትበልጫለሽ። ከሱራፌልም ትበል ጫለሽ፤ ከሊቃናት ትለያለሽ። ከሥልጣናትም ይልቅ ይሰገድልሻል። የጽድቅ ወይን ቦታ አንቺ ነሽ። ጋዲ የተባለች የወይን ቦታም አይደለሽም። ከሚጣፍጠው ፍሬሽም በአፌ እጨምራለሁ። የበደልን ጨለማ የምታስወግጂ የጥበብ መብራትም አንቺ ነሽ። ምእመናንን የምታነጪ የዘይት ቅባትም አንቺ ነሽ። ለሁሉም ምሕረትን የምትሽ ይቅር ባይ ሆይ በምጸልይበት ጊዜ በአንቺ እደሰታለሁ፤ ችግረኛ ብሆንም በአንቺ እከብራለሁ። የምከፍለውንም በአንቺ አገኛለሁ። ከጠብ በአንቺ እድናለሁ። ከሚከብ ጠላት መነሣሣትም በአንቺ አመልጣለሁ። ንግሥት ሆይ ስምሽን መፍራትን በእኔ ላይ አሳድሪ። ለሕይወቴም ዘወትር ከጽርሐ አርያም ውረጂ። ከሚያ ሽሟጥጥ አፍ ከሚያጣላ አንደ በት አድኚኝ። ምሕረትሽ ይከተለኝ። ዳግመኛም ይቅር ይበለኝ። ማዳንሽም ከእኔ ጋር ይቆይ። ዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\b 
\b 
\m \bd 130\bd* የካህኑ የሌዊ ሽልማት የይሁዳ መንግሥት ቀንድ እመቤቴ ማርያም ሆይ የምድር ነገሥታት ቀይ ወርቅ፣ ነጭ ዕንቀን ያማረ ብርሌን የሚወ ደድ ዕብነ በረድን ለአንቺ የእጅ መንሻ ያመጣሉ። በምድር ያሉ ባዕለጸጐች በፊትሽ ይማልላሉ። የጢሮስ ልጆችም ከእጅ መንሻ ጋር ለአንቺ ይሰግዳሉ። አንቺን ይማጸናሉ። ደግነትሽንም ያመሰግናሉ። ድንግል ሆይ የሚያዚያ ፀሐይ ጽጌረዳ አንቺ ነሽ፤ ደም ግባትሽን የርግማን ነፋስና ዋግ ያላደረቀው አንቺ ነሽ። የጨረቃ ነጸብራቅ የሚያዚያ ወር ፀሐይ ብርሃኑ አንቺ ነሽ። የኪዳን መጽሐፍ ሰሌዳ አንቺ ነሽ። በአዳራሿ ውስጥ በጥበብ ለጠቢባን እናት አድርጐ የሾመሽ አንቺ ነሽ። የኃጢአትን ሸክም ክብደት ዘወትር ያቃልሉ ያስወግዱ ዘንድ። የሳዕዳ ቤት ሙሽራ ሆይ ልጅሽ የበቀል ፍርድን በሚያመጣበት ጊዜ ለአገልጋይሽ ነፍሴ የፈለገችው ሰላምን ስጭኝ፤ ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 131\bd* የሚነድ መለኮታዊ እሳትን የተሸከምሽ እመቤቴ ማርያም ሆይ በመጽነስ ሥርዓትና በመውለድ ሕግ ከሴቶች ልዩ ፍጥረት ነሽ። የአንቺ ገናናነትም ከሰዎች ገናንነት ብልጫ አለው። የተመረጥሽ ሆይ የነአሶንና የአማሳዴ ነገድ መመኪያ አንቺ ነሽ። የሱሩሳዴ ልጅ የሰላስያል ክብሩም አንቺ ነሽ። የሃይማኖት ወርቅን መክፈያም አንቺ ነሽ። የጽድቅ ገበያ የትርፍና የአራጣ ቦታም አንቺ ነሽ። መለየት የሌለብሽ ንግሥት ሆይ የፋራቴ የሙዴ ነገሥታት ለአንቺ ይሰግዳሉ። ልብን ከማደንደን አራጣን ከመቀበል አድኚኝ። ስምሽን ለማመስገን ሠልጠና አድርጊኝ። ለምስጋናሽ ድምዕም አዋጅ ነጋሪ አድርጊኝ። ከእኔም የሚጣሉ ሸንጋይን የሚሸምቅ ልበ ደንዳና ሰውን አስወግጂ። የልቡናዬን ሀብት እንዳይሰርቅ፤ ቀማኛም እንዳይ ሆን። ለመግባትም የሐሴ ሮዴ ልጅ ለጴጥሮስ እንደከፈተችለት የይቅርታና የፍቅር በርሽን ክፈቺልኝ። ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\m \bd 132\bd* የኢዮቤድ ወገን የሚሆን የእሴይ ልጅ እመቤቴ ማርያም ሆይ ስለተትረፈረፈው ደግነትሽና ብዙ ስለሆነው ርኅራኀየሽ መሬታውያን ሰዎች አንቺን ያመሰግናሉ። መንፈሳውያን መላእክትም ለአንቺ ይገዛሉ። አሠራሯ ያማረ የምስጋና ቤት አንቺ ነሽ። ጠፈሯ የከዋክብት መንገድ አሠራሯም ደረቅ ነው። እሳት የሚመስል ደመና የሚጋርዳት የሲና በረሃ ቦታም አንቺ ነሽ። አክሊሏም በወርቅ ማዕበል የተከበበ ነው። የቆሻሻ መታጠቢያ የማንጻት ውኃ ኩስኩስት አንቺ ነሽ። በእጅ የማይነካ የዕጣን ማሳረጊያ ማዕጠንት አንቺ ነሽ። በላይዋ የተመረጡ ነገዶች ስም የተጻፈባት፣ ከዕብነ በረድ የተሠራች የተከሻ ልብስ አንቺ ነሽ። በምታምር የግምጃ ልብስ ላይ ያለች የጩኸቱ ድምፅ ሁኔታም እንደነጐድጓድ የሚጮህ የወርቅ ጸናጽል አንቺ ነሽ። ከተለየው የተለየሽ የዕጣን ሙዳይ አንቺ ነሽ። ጽኑ መቅሰፍትን የበሽታ ሞትን ከማንጐራጐርና ከመካድ የተነሣ ወደ ሕዝብ የተላከ መቅሰፍትን ያራቀባት የዮካብድ ልጅ የሆነ የአሮን በትር አንቺ ነሽ። የካህን መታጠቂያ ቀበቶ አንቺ ነሽ። እንቅጥቅጥ በያዘው ጊዜ ሱቱኤል ያያት የአርፋድ በረሃ ንጹሕ ሀገርም አንቺ ነሽ። የንጽሕና የሃይማኖት መሠረት አንቺ ነሽ፡ እንክርዳድ ያልበቀለባት የምንደ እርሻም አንቺ ነሽ። በዘመድ የከበርሽ ድንግል ሆይ ለአንቺ ክብርና ስግደት ይገባል። ለአንቺ ፍጹም ምስጋና ይገባል። የምሕረት ልምላሜ መውረጃ ባዘቶ ሆይ ልጅ ወደ ርኅሩኅ አባቱ ዐይን እንደሚያንጋጥጥ፣ ሴቶች ልጆችም ርኅሩኅ ወደ ሆነች እናታቸው እንደ ሚያንጋጥጡ እኔም የምፈልገውን ሁሉ ለማግኘት ወደ አንቺ አንጋጥጣለሁ። መከር በደረቀና ለመታጨድም በደረሰ ጊዜ በፍቅር ተነጋገሪኝ። ጐስቋሎች በሚሸሹበት ከአደባ ባይም በሚወገዱበት ጊዜ በግል ጽም ታይኝ። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\m \bd 133\bd* የሐዶ ልጅ የወርቅ ተቋም እመቤቴ ማርያም ሆይ የራስሽን ዙርያ የሚያበራ የብርሃን ፀዳል ይዞረዋል። ጽኑ የሆነ የበደልን ጨለማም የሚያ ስወግደው፣ የሚያባርረው ነው። 
\m ቀቀቀቀቀቀቀቀቀቀቀቀቀቀቀቀቀቀቀ
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
