\c 14 

\s1 የቅዱስ ያዕቆብ ዘመነጽ ገድል 
\b 
\m 1. አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም ኅዳር ሃያ ሰባት ቀን የሚነበብ የተቆረጠው መስተጋድል የቅዱስ ያዕቆብ ሰማዕትነት ይህ ነው። ምስክርነቱም በፋርስ ሀገር ስሙ ሰከራድ በተባለ መንግሥት ዘመን ተፈጸመ።
\m 2 እርሱም ክርስቲያን ነበር፤ \bd በእግዚአብሔር\bd* ሰላምም \bd በክርስቶስ\bd*ያምን ነበር። ይህ ሰማዕት በምሥራቅ በኩል የሚኖር ሰማዕት ቅን ነበር። መጀመሪያም ክርስቲያን ነበር። ንጉሡ ከመውደዱ ብዛት የተነሣም ከሃይማኖቱ አራቀው። ጣዖትን የሚያመልክ ወታደርም አደረገው። \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የሚያምኑ እናቱና እኅቱም ሰሙ። እርሱ ግን ወደ ጦር ሄደ። በከንቱና በሀሰት ከጽድቅ መንገድ ትሸሽ ዘንድ ከንቱ የሚሆን ንጉሥንም ታስደስተው ዘንድ የጊዜያትና የዘመናት ንጉሥ \bd እግዚአብሔርን\bd*ም ትክደው ዘንድ አማልክትና ከንቱ ክብርን ትመለከት ዘንድ አይገባህም ብለው በፍጥነት ወደ እርሱ ላኩ። ልጄ ሆይ ተረዳ፤ በሥልጣንህ ሁነህ የንጉሥን ፈቃድም አስብ፤ ዕወቅም። ከሙታን ጋር ይወድቃል። ሀብቱም አይጠቅምህም። \bd ከእግዚአብሔር\bd* እጅም ሊያስጥልህ አይችልም። በዚህ ተግባር ከኖርህ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ከሃሊነት /ሁሉን ቻይነት/ ካመንህ ቃሉንም ከሰማህ ግን እንደምትወደው ንጉሥ ይሆንልሃል። በእኛ ዘንድ እንዳለህ ዕወቅ፤ ዛሬ እንግዳ ነህ ከእኛ ጋርም አንድነት የለህም። 
\m 4. የእናቱና የሚስቱ መልእክት በደረሰው ጊዜም መራራ ለቅሶን አለቀሰ ከእናቴና ከሚስቴ ብለይ \bd እግዚአብሔር\bd* ይፈርድብኝ የለምን፤ ፊቱንም ከእኔ ይመልሳል አለ። በመጨነቅ ሲያስባቸውም ኀዘን በልቡናው አደረበት። መጸጸትም ፈለገ፤ በጌታችን በመድኃኒታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ወደ ማመንም ተመለሰ። ያንጊዜም በድንኳን እንዳለ ዘለላ፤ የአምላክ መጻሕፍትንም ያነብ ጀመር። ሰውነቱንም ከእንቅልፍ እንደሚነቃ ንቁ አደረጋት። ነፍሴ ሆይ የት አለሽ። የሞትሽ ሥጋዬ ሆይ የት አለሽ፤ የወለደችኝ እናቴና በጎልማሳነቴ ያገባኋት ሚስቴ በስንፍናየ በልቡናየ ደንዳናነት አራቁኝ። ወንድሞቼ ስለእኔ ኀዘንና ክፋት ቢያዝኑ ወደ ንሰሓ ከተመለሱ ልቡናቸውም ከቀና . አንድ ሰው ስንኳን ምን ይለኛል። ዛሬስ የነፍሴን መድኃኒት እፈልግ ዘንድ ተረዳሁ። ወደ ተውሁት ቦታ እመለሳለሁ፤ ሳንኳኳም በሩን ይከፍትልኛል አለ። 
\m 6. መጻሕፍትን ሲያነብና ይህን ቃል ሲናገርም ክፉ የሆኑ ሰዎች ሰሙት። ያን ጊዜም ወደ ንጉሡ ሄዱየሆነውንም ነገሩት፤ያዕቆብንም ያመጡት ዘንድ አዘዘ። ወደ እርሱም አመጡት በፊቱ ቆመ ንጉሡም ክርስቲያን ለመሆንእንዳስብህ ልቡናዬ ጠረጠረ አለው። ያዕቆብም አዎ እኔ ክርስቲያን ነኝ አለው። ንጉሡም አንተ መድኃኒተኛ ነህ አለው። 
\m 7ያዕቆብም እኔ ክርስቲያን ነኝ እንጂ መድኃኒተኛ በጠንቋይ/ አይደለሁም አለው። ንጉሡም በአማልክት ላይ ይህን ጥርጥርህን ካልተውህ ብዙ ስቃይን እንደማሰቃይህ ዕወቅ አለው። ቅዱስ ያዕቆብም ንጉሥ ሆይ ይህን አትንገረኝ። ከሥራህ የሚበዛ የቍጣህን ብዛትም አታሰማኝ። ይህ አነጋገር በዕፅዋት ላይ የሚነፍስ ነፋስን ይመስላል። እንደዚሁም ሁሉ መዓትህ፣ ቍጣህና ድምጽህ ለጆሮዬ እንዲህ ነው አለው። ንጉሡም በአባቶቼ ዘመን የነበሩት በዚህች ሃይማኖት ነበሩ። ከእርሷም ወደ ኋላ አላሉም። ክፉ በሆነች ስቃይም ለሞት ተሰጡ አለው። ቅዱስ ያዕቆብም ወደ ጌታዬ ወደ \bd ኢየሱስ\bd* ክርስቶዥምጸልየው የእኔ ጸሎትም እንዲህ ነው፤ እነዚህ እንደሞቱ በሃይማኖቴ እሞት ዘንድ ፍጻሜዬም እንደ እነርሱ ፍጻሜ ይሆንልኝ ዘንድ ነው አለው። ንጉሡም በክፉ አሟሟት እንዳትሞት ዕወቅ አለው። 
\m 9. ቅዱስ ያዕቆብም ይህ ሞቴ ሞት አይደለም። ተኝቶ በኋላ እንደ ሚነሣ ሰው ነው እንጂ እንደዚህም ሁሉ ኃይልህ በእኔ ላይ ነው አለው። ንጉሡም ሞት እንቅልፍ ነው ብለው ክርስቲያኖች አያስቱህ ከሞትም የተነሣ ታላላቁ ነገሥታት ሳይቀሩ ይፈራሉ ይደነግጣሉና አለው። 
\m 10. ያዕቆብም ነገሥታቱስ ስለተጻፈው በዚህ ዓለም ስለነገሯቸው ሞትን ይፈራሉ ባለጠጋው ሞቶ ተቀብሯልና ተስፋውም አልፏልና እንደዚሁም ሁሉ \bd እግዚአብሔር\bd* መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* የሚክዱት ተስፋቸው ያልፋል አለው። 
\m 11. ንጉሡም ክርስቲያኖች ሆይ እኛ በእናንተ ዘንድ በእውነትም እንዲህ ከሐድያን ነን። አማልክቶቻችሁን በምታምኑ ጊዜ አትስግዱም ለጨረቃም፣ ለእሳትም፣ለውኃም አትሰግዱም። እነዚሁ ሁሉ \bd የእግዚአብሔር\bd* ፍጥረት ናቸው አለው። ቅዱስ ያዕቆብም ንጉሥ ሆይ አትሳት፤ ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* መከራ የሚቀበሉ እነርሱ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጆች ይባላሉ የሚል ጽሑፍ አለና፤ እናንተ ግን \bd እግዚአብሔርን\bd* የምታውቁትና የምታዩት ይመስላችኋል። የምትሰግዱት ግን በሰው እጅ የተሠሩ ደንቆሮና ዲዳ ለሆኑ ጣዖታት ነው። ከከበረ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ጋርም ታመሳስሏቸዋላችሁ። መንግሥትን በሰጣችሁ በዚህም \bd እግዚአብሔርን\bd* ትወነጅሉታላችሁ አለው። 
\m 12 ያን ጊዜም ንጉሡ ተቈጣ፤ ፊቱም እንደ እሳት ነደደ። ጥበበኞችን፣ መኳንንቱንና አማካሪዎችን ያመጣቸው ዘንድም አዘዘ። ትእዛዜን ያልተቀበለ /ያቃለለ ይህን ሰው በምን ዓይነት ሞት ልግደለው፤ምከሩኝ አላቸው። የሰይጣን መንፈስ ያደረበት ሕሊናው የከፋ ከእነርሱ አንዱም ንጉሡን እንዲህ ሲል መከረው። በሥጋው አንድ ሞት ሳይሆን ብዙ ሞት እንዲሞት ከፈለግህ የእጁንና የእግሮቹን ጣቶች ይቆርጡ ዘንድ አዝዝ። ከዚህ በኋላም ክንዶቹንና ጭኖቹን እንዲቆርጡ አዝዝ። ከዚህ በኋላም ጉልበቶቹን እንዲቆርጡ አዝዝ፡ በየአካል ክፍሉ ከቆራረጡት በኋላም በሰይፍ አንገቱን ይቁረጡት አለ። 
\m 19 ከእርሱ ይህ ምክር በተነገረ ጊዜም የአመጽ አገልጋዮች ከበቡት። ወደ ሚገደልበት ቦታም ወሰዱት፤ሰዎች ሁሉም የሚሆነውን ሁሉ ይመለከቱ ዘንድ ወጡ። ስለ እርሱ የሰሙ ብዙ አርስተያን ወንድሞችም የሚሆነውን ይመለከቱ ነበር። በብዙ ዕንባ የነገሥታት ንጉሥ የጌቶች ጌታ የሊቃውንት አለቃ የአማልክት አምላክ ሆይ በብፁዕ ሰማዕት በአገልጋይህ በያዕቆብ ላይ ጸጋህን ከፍ ከፍ አድርግ። ከዚህ አመጸኛ ልቡ የደነደነ ኃይለኛና ከሐዲ ከሚሆን ንጉሥ እስከሚድንም ጎብኘው። አንተ ስለተቀደሰው ስምህ ለሚጋደሉት ጌታቸውና ኃይላቸው ነህና አሉ። 
\m 14. ሰማዕቱ ያዕቆብም ንጉሡ ይገድሉት ዘንድ ካዘዘበት ቦታ በደረሰ ጊዜ ወታደሮቹን ለጌታዬና ለአምላኬ \bd ለኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በእኔ ላይ ያለብኝን ዕዳ እከፍል ዘንድ ትንሽ ታገሡኝ ከዚህ በኋላም የታዘዛችሁትን አድርጉ አላቸው። 
\m 15. ያን ጊዜም ቅዱስ ያዕቆብ ወደ ሰማይ ተመለከተ። ፊቱንም ወደ ምሥራቅ መለሰ፤ ሰገደና ራሱን ወደ መሬት ዘንበል አደረገ። በሰማይ ወደ ሚኖረው እጆቹን ዘረጋ “ጌታዬና አምላኬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*ሆይ በዚህችን ሰዓት ጸሎቴን ስማ ቅዱስና ታላቅ ስለሆነው ስምህከተሰደዱት፣ ከተሰቃዩትና ድል ካደረጉት ጋር አንድነት ይኖረኝ ዘንድም ከእኔ ጋር መልካም ምልክትን ተአምራትን/ አድርግ። እንደ እነርሱም በኃልህ ጠላቶቼን ድል ላድርግ። አንተ ስምህን የሚጠሩትን ሁሉ ትሰማቸዋለህና፤ ለዘለዓለም የማያልቅ ኃይልህን አክሊልህን ከወዳጆችህ ከጻድቃን ጋር እለብስ ዘንድ ጠላቶቼም አይተው ያፍሩ ዘንድ አቤቱ አንተ እንደረዳኸኝ ይቅርም እንዳልኸኝ ያውቁ ዘንድ አለ። 
\m 16. ጸልዮ ከፈጸመ በኋላም እነዚህ ገዳዮች እጃቸውን በእርሱ ላይ አነሡ። ያለርኅራኄም አሠሩት ከቆሙት ከከሐድያኑ ወገንም ስለ ደም ግባቱ ስለ ወጣትነቱና ስለ መልኩ ማማር ያለቅሱ ነበር። ሁሉም በአንድ ድምጽና በአንድ አፍ ያዕቆብ ሆይለደም ግባትህ ላቁመናህና ለሰውነትህ እዘን፤ የንጉሡን ፈቃድ ፈጽምና በሕይወት ኑር አሉት። 
\m 17. ቅዱስ ያዕቆብም ነገር ጀመረ። ስለ እኔ አታልቅሱ ስለራሳችሁና ስለ ልጆቻችሁ አልቅሱ እንጂ። በዚህ ዓለም ትንሽ ዕረፍት ታገኛላችሁ እናንተ በዚህ ዓለም ከምትሰግዱለት ከአባታችሁ ከሰይጣን ጋር የተዘጋጀላችሁን ሥቃይ ትወርሳላችሁና። እኔ ግን በጌታዬ ሰ\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*ታምኛለሁና በስሙ በምሞተው በዚህ ሞትም ለዘለዓለሙ ሕይወትን እወርስበታለሁ። የሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አመጸኛ አይደለምና አላቸው። 
\m 18. ይህንና የመሳሰለውን ሲናገርም ባለ ወጎቹ የቀኝ አውራ ጣቱን ቆረጡት፡ቅዱስ ያዕቆብም ጮኸ። ምእመናንን የምታድን ሆይ በስምህ ከዛፏ የተለየችዋን ቅርንጫፍ በምህረትህ ተቀበል። ዛፍ ትረግፋለች በኋላም አለምልማ ታብባለችና አለ። የቆረጠው ሰውም አውራ ጣትህ ተቆረጠ አለው። ፈውስን ከወደድህ የሚያድንህ አለ የንጉሡን ፈቃድ ፈጽም፤ የሚያምር ሰውነትህን አታጥፋ አለው። 
\m 19. ቅዱስያዕቆብም ተናገረ የጠ ሥሩ እንደሚቆም አታዩምን ቅጠል ያበቅላል። ልብ የሌላችሁ ሆይ አስተው ደብም ተናገረ የወይኑን ሥር አትመልከቱምን ቆፍረው በሚያዳፍኑት ጊዜ በክረምት oማቆም አታዩምን። መሬቱ ሲጸዳም ሁለንተናው ፈጽሞ ይበቅላል። ቅርንጫፉም እ ልብ የሌላችሁ ሆይ አስተውሉ ተመልከቱም። ስንዴም ሲወድቅ በሚበቅልበት ,,እ. ስንዴ እንዲህ ከሆነ ቡቃያው ከእውነተኛ ስንዴየሆነ ሰውማ እንዴት አለ። ጋስ ከዚህ በኋላም የታዘዘው ወደ እርሱ ቀረቡና ሌላ ጣቱን ቆረጠውቅዱስ ያዕቆብም አሰምቶ ተናገረ። በሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* በመደሰትም ቃልን ጨምሮ ተናገረ። አቤቱ ቀኝህ ከተላት ዛፍ የተገኙ ሁለት ቅርንጫፎችን ተቀሰል አለ። ከዚህ በኋላም ወደ እርሱ መጡና ሦስተኛ ጣቱን ቆረጡትቅዱስ ያዕቆብም አመሰግንሃለሁ፤ ከሠለስቱ ደቂቅ ጋርም እገዛልሃለሁከቅዱሳን ሰማዕታት ማኅበር ጋርም ስምህን አመሰግናለሁ አለ። 
\m 21. ከዚህ በኋላም አራተኛ ጣቱን ቆረጡት፡ቅዱስ ያዕቆብም ዐሥራ ሁለቱን ነገድ የያዕቆብን ልጆች የረዳሃቸው የተባረከ ልጁ ይሁዳንም ለበረከትህ የመረጥኸው አንተ ነህ። አቤቱ ለአንተ ያቀረብሁት ምስጋናዬን በምሕረትህ ተቀበል። አራቱ ጣቶቼም በረከትህን ይቀበላሉ አለ፡ ከዚህ በኋላም አምስተኛ ጣቱን ቆረጡት፤ አንደበቱም በምስጋናና በጸጋ ተሞላ። 
\m 22. እነዚህ የከፉ ወታደሮችም የግራ እጁ ጣቶቹን ይቆርጡ ዘንድ ዳግመኛ ተመለሱ። ምን ትላለህ፤ ምንስ አሰብህ. በሕይወት ለመኖር ከፈለግህና የንጉሡን ትእዛዝ ከተቀበልህ በሕይወት መኖር ትችላለህ። በዚህ ዓለም ከአንድ እጅ በቀር የሌላቸው ብዙዎች ናቸውና፤ መልካም ኑሮንም ይኖራሉና አንዱ እጅህ ባለመኖሩም አትዘን። ምክራችንን ስማን፡ ለወጣትነትህ እዘንለት በዓይኖችህ እየተመለከትሃቸው ይቆረጡ ዘንድ አካልህን አትተወው አሉት። 
\m 23. ቅዱስ ያዕቆብም እረኞች ይሽልቱት ዘንድ በጉን በወሰዱት ጊዜ ሁለመናውን ይሸልቱታልን ወይስ የቀኝ ጎኑን ሽልተው የግራ ጎኑን ይተዉታል። ግማሹን ከተዉት ኀፍረት ይሆናልና አላቸው። የማይናገረው በግም ሌላውን ግማሹንም እንዲሸልቱት ይወዳል። እንስሳ እንደዚህ ከሆነ ፈጽሞ የሚናገረው \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚያመሰግን የሚያከብረውንና ከጌታችን \bd ከኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* መንጋ ሊገኝ የሚሻ ሰውማ እንዴት አላቸው። 
\m 24. ይህን ነገር በተናገረ ጊዜም ታናሽ ጣቱን ይቆርጡት ዘንድ መጡቅዱስ ያዕቆብም ተደሰተ አቤቱ ሆይ በፊትህ ትንሽ አይደለሁም አንተ ግን ትልቅ ስትሆን ራስህን ታናሽ አደረግህ። ከሰማይ ወረድህ ስለ እኛም ደምህን አፈሰስህአቤቱ ሆይ እኔም በአንተ ደስ ይለኝ ዘንድ ነፍሴንና ሥጋዬን እሰጥሃለሁ። በፍጹም ጥበቃህ አንተ ፈጥነህ ትረዳኛለህ አለ። ሁለተኛዋን ጣቱንም ቆረጡት፤\bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ያበዛ ዘንድም መለስ አለና አቤቱ አብ ወልድ መንፈስ ሆይ በጣቶቼ መቆረጥ ፈጽሜ አመሰግንሃለሁ አለ። ለም ሦስተኛ ጣቱን ቆረጡ። ብፁዕ ያዕቆብም ጌታዬ አምላኬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ
\m 25. ከዚህ በጁባ ሸጡ ቀን አገልጋይህን ይቅር በለው፤ ስለእነዚህ ርኩሳን ሰዎች ልቤ ሻክሮብኛልና። አቤቱ አምላኬና ኃይሌ ሆይ ፊትህ ኤፍ ር ኃይሌ ሆይ ፊትህን የማየው መቼ ደርሼ ነው አለ። ዘጠነኛ ጣቱንም ቆረጡት። ቅዱስ Asብም ተናገረ፤ በዘጠኝ ሰዓት ስለ እኛ ኃጢአት እጅህን በመስቀል ላይ የዘረጋህ ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ለአንተ ምስጋና ይገባል። አቤቱ ሆይ እኔም ስለ ዘጠኙ ጣቶቼ መቆረጥ አመሰግንሃለሁ፤ ቅዱስና ምስጉን ስለሆነው ስምህና የሚገባኝ ሳልሆን የመከራተካፋይ እድርገኸኛልና ነፍሴን፣ ሥጋዬንና አካሌንም ሁሉ አክብር አለ። 
\m 26 ዐሥረኛ ጣቱንም ቆረጡት። ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd*ም አመሰገነው፤ ሁሉም በዐሥር ይጠቁጣል፤ የጌታችን ጥንታዊ ስሙም በዐሥረኛዋ አሌፍ ገበየውጣ ይነገራል አላ። ከዚህ በኋላም የቆሙት ሰዎች ወደ እርሱ ቀረቡ። ስለ እርሱም አለቀሱ። ወዳጃችን ሆይ ከወደድህ እጆችህ ተቆርጠውም በሕይወት መኖር ትችላለህ፤ አትዘን አትጨነቅ አሉት። መድኃኒት ከሚያውቁት ዘንድ ጥበበኞች አሉና እንዳትሞትም ማዳን ይቻላቸዋልና፤ለአንተ የሚያስፈልገውንም ለንጉሡ መናገር ትችላለህ። ከዚህ በኋላም እንደ ወደድህ መውጣትና መጸለይ ትችላለህ አሉት። 
\m 27. ቅዱስ ያዕቆብም አያቸውና እናንተ የምትሉትን ላደርገው አልችልም። መንግሥተ ሰማያት ለመግባት እርፍ ይዞ ወደ ኋላ የሚያርስ የለም አላቸው። ከዚህ በኋም ወደ እርሱ ቀረቡና ዳግመኛ የቀኝ እግር አውራ ጣቱን ቆረጡት። ቅዱስ ያዕቆብም ጌታ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ አመሰግንሃለሁ፤ ወርደህ የእኛን ሥጋ ተዋሕደሃልና። ቀኝ ጎንህንም በጦር ወጉህ፤ እግርህም በደም ተቀባ። ስለ እኛ ድኅነትም ከጎንህ ውኃ ወጣ። ጌታዬና አምላኬ ሆይ አጽናኝ አላ። 
\m 28. ከዚህ በኋም ሁለተኛዋን የእግሩን ጣት ቆረጡት። ከዘመኔ ሁሉ የምትበልጥ ይህቺ ዕለት ታላቅ ናት፤ ይህን ገድል ከመቀበሌ በፊት ክብሬ ከንቱ ነበር። ልቡናዬም ከእኔ ጋር አልነበረም። ኀዘንና የዚህ ዓለም ሐሳብተጨመረብኝ። ልቡናዬ በዚህ ሁኔታ ስለሆነ ጸሎት የከለከለኝም ይህ ነው። በኃጢአት ቤት ሁኜ ስጸልይም ልቡናዬ ተራራ /ደጋ ይወጣል። ቁልቁለት /ቆላ/ ይወርዳል አሁን ግን ሕያውና ጽኑ ወደሚሆን \bd እግዚአብሔር\bd* ተመለስሁ አለ። 
\m 29. ከዚህ በኋላም ሦስተኛውን የእግሩን ጣት ቆረጡ፤ በፊቱም ጣሉት። ቅዱስ ያዕቆብም በተመለከተ ጊዜ ፈገግ አለ፤ ጣቱንም ወደ ጓደኞችህ ሂድ። ከመሬት እንደሚወድቅና ብዙ ፍሬ እንደሚያፈራ ሕይወትም እንዳስው የሰናፍጭ ቅንጣትም ዕደግ ለዓይን ቅጽበት በምግባርህ ትመሰገን ዘንድም በዚህ ዕለት ዕረፍ አለ። አራተኛ ጣቱንም ቆረጡት። ቅዱስ ያዕቆብም ነፍሴ ሆይ ለምን ታዝኛለሽ፤ ለምንስ ታውኪኛለሽ ዘወትር በማመሰግነው \bd በእግዚአብሔር\bd* ታመኝ አለ። 
\m 30. አምስተኛ ጣቱን ቆረጡት። እርሱም ተናገረ ዛሬ ጌታ አምላኬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* መናገር አጀምራለሁ። ከዚህ ዓለም እንድለይና ለደስታ እንድሆን አድርጎኛልና አለ። ከዚህ በኋላም ወደ ግራ እግሩ ተመለሱ፤ ታናሽ ጣቱንም ቆረጡቅዱስ ያዕቆብም ከታላላቁ ጣት ዕረፍት ትንሽ አትሁን የሚያንሰውም ሁሉም አንድ ነው ከራስ ፀጉር አንዱ የማይጠፋከሆነ " አንተ ፈጽመህ ትጠፋለህ፤ እንዴትስ ከወንድሞችህና ከወዳጆችህ ትለያለህ አላ። ,, ሁለተኛውን ጣቱንም ቆረጡት። ቅዱስ ያዕቆብም ይህን አሮጌ ቤት አፍርሱት፤ ከቀደመው exናና የበለጠ ሆኖ ይነሣልና አለ። ሦስተኛ ጣቱንም ቆረጡት። ብፁዕ ያዕቆብም አታውቁምን ብረት በቀጥቃጩ መቀጥቀጫ/መዶሻ/የሚወድቀው ስንት ጊዜ ነው፡፤ ይመቱታል ግን አይታወቀውም፤ እንደዚህም ሁሉ የምታደርሱብኝ መከራ አይታወቀኝም አላቸው። አራተኛይቱን ጣቱንም ቆረጡት። ቋ2 ቅዱስ ያዕቆብም ተናገረ በጠላቶቼ ላይ ያበረታኸኝ ጌታዬና አምላኬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ አመሰግንሃላሁ አለ። አምስተኛውን ጣቱንም ቆረጡት። ቅዱስ ያዕቆብም ከእንቅልፍ እንደሚነሣ ሰው ነቃ። አቤቱ ሆይ ከጽድቅና ከቅን ነገር ከወጡ ሕዝቦች አድነኝ። ስለስምህ ሃያ ጊዜ ቆርጠውኛልና ለፍጡርህም አልራሩልኝም። በግ ባገኙ ጊዜ ምሕረት እንደሌላቸው ተኩላዎችም ቆራረጡኝ እንጂ። ከዚያ የቆሙ ሽማግሌዎችም ከሰው ሁሉ እንደዚህ ሰው የተሰቃየ የለም አሉ። 
\m 33. ከዚህ በኋም ይገድሉት ዘንድ የታዘዙት በቈጣ፤ ቀኝ እግሩንም ቆረጡት። ቅዱስ ያዕቆብም የተቆረጠው አካሌ ሁሉ የሰማያዊው ንጉሥ መባ ነው አለ። የግራ እግሩንም ቆረጡት፤ ቅዱስ ያዕቆብም አቤቱ ሆይ ስማኝ፤ አንተ ቸር ለሚጠሩህም ሁሉ ምሕረትህ.የበዛ ነውና አለ። ቀኝ እጁንም ቆረጡት ቅዱስ ያዕቆብም አሰምቶ ተናገረ። አቤቱ የሚረዳኝ ምሕረትህ ነው ጥልቅ ከሆነች ሲዖልም አስጥለኝ አድነኝ አለ። ቀኝ እጁንም ቆረጡት። 
\m 4. ቅዱስ ያዕቆብምተአምራትን የምታደርግ አንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ሆይ ስማኝ አቤቱ አድነኝ አለ። የግራ ክንዱንም ቆረጡት። ያዕቆብም አቤቱ በሕይወቴ አመሰግንሃለሁ፤በሕይወት ዘመኔ ሁሉ ለአምላኬ እዘምራለሁ። በአምላኬ \bd በእግዚአብሔርም\bd* ደስ ይለኛል በማለት ጨምሮ ተናገረ። ቀኝ ክንዱንም ቆረጡት። ያዕቆብምብዙዎች ከበቡኝ፤ \bd በእግዚአብሔር\bd* ስምም በታተንኋቸው፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ኃይሌ መድኃኒቴና መጠጊያዬም ነው አለ። 
\m 35. የቀኝ ጉልበቱንም እስከ መገጣጠሚያው ቆረጡት። ያን ጊዜም የሕማሙ ክፉነት ቅዱስ ያዕቆብንታወቀው። አስምቶም ተናገረ። አቤቱ ጌታዬና አምላኬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ጻዕረ ሞት ከቦኛልና እርዳኝ አለ። በዚያ የቆሙትም ለአንተ ብዙ ስቃይ እንዳዘጋጁልህ ነግረንህና መክረንህስ አልነበረምን አሉት። 
\m 36.ቅዱስ ያዕቆብም ከዳተኞች ሆይ ይህን ብትነግሩኝም ሥጋ መልበሴን አታውቁምን አላቸው። ከጥዋት ጀምሮ እስከ ዘጠኝ ሰዓት ድረስ የሚቆርጡት ከመሬት የሚጥሉትም አካሉን በመቁረጥ ደከሙ። የያዕቆብ ፍቅርም ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ደረሰ። የግራ ጉልበቱንም ከመገጣጠሚያው በኃይል ቆረጡት። ያን ጊዜም ብፁዕ ያዕቆብ ፈጽሞ ታመመ። ከራሱ ከጀርባውና ከሆዱ በስተቀር ሁሉንም ሰውነቱን ቆርጠውታልና ግማሽ ሰውነቱ ሙቶ ግማሽ ሰውነቱ ሕያው ነውና። ቅዱስ ያዕቆብም ፈጽሞ ዝም አለ። ወመኛም \bd እግዚአብሔር\bd* ብርሃኔና መድኃኒቴ ነውና አልፈራም፤ አቤቱ ማረኝ፤ስማኝም ግማሹ ሰውነቴ ይናገራል ግማሹ ግን እነሆ አይንቀሳቀስም። ጌታዬ ሆይ የምማጸንብህ ጣቶች የኡላም; ወደ አንተ የማነሣውን እጅም አልተዉልኝም። ጉልበቴም ክንዴም እጄም እግሬም ታቆርጣል በድንገት እንደወደቀ ቤትም ሁኛለሁ። አቤቱ ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ ስምህን እንዳመሰግን ከሁሉም ሰማዕታት ጋርም ከምሥራቅ እስከ ምዕራብ ድረስ በአንተ ከታመኑት ጋርም ምስጋናንና ክብርን ለአንተ እዳቀርብ ነፍሴን በፍጥነት ከችግር ታወጣት ዘንድ እለምንሃለሁ። አንተ ጌታና አዳኝ ነህና ለአንተም ምስጋና ይገባሰል፤ ለዘለዓለሙ አሜን አለ። 
\m 38. ይህን ከተናገረ በኋላም አንድ ባለወግ/ወታደር/ ወደ እርሱ ቀረበ፤ ራሱንም ቆረጠው። ያን ጊዜም ነፍሱ ወደ ጌታችን ወደ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ለመሄድ ወጣች። የብፁዕ ያዕቆብምስክርነቱ ተጋድሎውም/ ተፈጸመ። በፋርሱ ንጉሥ በሰከራድ ዘመንም ኅዳር ሃያ ሰባት ቀን በዕለተ ዓርብ የቅዱሳን ሰማዕታትን አክሊል ተቀዳጀ። ክርስቲያኖችምወደእነዚህ ሰዎች በሥውር ሄዱ። የብፁዕ ያዕቆብን አስከሬን ይወስዱ ዘንድም ብዙ ወርቅ ሰጧቸው። ወታደሮችም ንጉሡን ከመፍራታቸው የተነሣ እንቢ አሉ። መሽቶ ከሌሊቱ ዐሥር ሰዓት ሲሆንም ወታደሮቹ ገቡ። 
\m 39. ሌሎች ክርስቲያኖችም መጡና የብፁዕ ያዕቆብን ሥጋ /አስከሬን ወሰዱ፤ በንጹሕ ቦታም ቀበሩት። የተቆረጠው የያዕቆብ ቤት የምትባል ቤተ ክርስቲያንም ሠሩለት። ምስጋና ክብርና ገናናነት ለጌታችን ለአምላካችን ለመድኃታችን \bd ለኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*ከቸር አባቱ ጋር ከእርሱ ጋር አንድ ለሆነ ለሚያድን መንፈስ ቅዱስም ይሁን ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን፤አሜን። ይሁን፤ ይደረግ። የቅዱስ ያዕቆብምስክርነቱ ተፈጸመ። ጸሎቱና በረከቱ ከወዳጁ ከተስፋሚካኤልና ከሁላችንም ጋር ይሁን፤ \bd ለእግዚአብሔርም\bd* ለዘለዓለሙ ምስጋና ይግባው አሜን። 
\b 
\b 
\b 
\b 
