\c 16 

\s1 የቅድስት ባቡስ ገድል
\b 
\m 1. እንድ አምላክ በሆነ በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም የሚነበብ በሮም ሀገር በንጉሡ በእስክንድሮስ ሥልጣን ሰማዕት የሆነች የጣጡስ ምስክርነት ይህ ነው። ይህ ከሐዲ ንጉሥ በነገሠ በአራተኛ ዓመቱ ከታላላቆቹ አራት መካንንትን መረጠ። \bd ክርስቶስን\bd* ስለማመን የሚያስተምር አንድ ስንኳን እንዳይተዉ አዘዛቸው። በስሙ የሚያምንም ይሰቃያል በሥቃይም ይሞታል እንጂ አላቸው። 
\m 2. እነዚህ አራቱ መኳንንቱም አብያተ ክርስቲያናትን እየፈለጉ ከመጡ በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የሚያምኑ ምእመናንን ቤት ከበቡ። በሮምያም ወደ አዳራሽ ሄዱና እንደ ልማዷ ትጸልይና ከተቀደሰው ቦታ ትባረክ ዘንድ ከአገልጋዮቿ ጋር ወደ ቤተ ክርስቲያን የገባች ከታላላቅ ሰዎች ወገን የሆነች መልክ አቀናን ከደም ግባት አስተባብራ የያዘች ሴት ተመለከቱ። 
\m 3. ስሙ ዶሚጥ የተባለ \bd ክርስቶስን\bd* የሚጠላ ከመኳንንቱ አንዱም ይህችን የተባረከች የተከበረች ጣጡስን ወሰዳት። የምድሩ ገዢ ንጉሥ ለታላላቁ አማልክት መሥዋት ያቀርቡ ዘንድ በግዛቱ ሁሉ እንዳዘዘ አልሰማሽምን አላወቅሽምን። የተከበርሽ ብላቴና ሆይ አሁንም ለታላቁ አጵሎን ስገጂ መሥዋዕትም አቅርቢ እላት። 
\m 4. የተባረከች የተመረጠች ጣጡስም በትሕትና መለሰች፡ለጥቂት ጊዜ ወደ ቤተ ክርስቲያንእንድገባና ወደ ጌታዬ ወደ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*እንድጸልይ ተውኝ፤ ከዚህ በኋላም እናንተ ወደ ወደዳችሁት እመጣለሁ አለቻቸው ከዚህ በኋላም ይህችን ቅድስት ጸሎቷን እስከምትፈጽም ድረስ ጠበቋት። ጸሉቷን ከፈጸመች በኋም ወደ እነርሱ ተመለሰች። የሰይጣን አገልጋዮች ሆይ አሁን የወደዳችሁትን አድርጉ አለቻቸው። 
\m 5. እነዚህ አረማውያን መኳንንትም \bd ለእግዚአብሔር\bd* የተቀደሰች /ጣጡስን/ ከንጉሡ ግቢ እስከሚያደርሷት ድረስ ተናጠቋት። ዶሚጥም ቅድስት ጣጡስን ከከሐዲው ንጉሥ ያጣላት ዘንድ ገባ። ንጉሥ ሆይ ከተከበሩ ሮማውያን ወገን የምትሆን ብላቴና ክርስቲያኖች የጸሎት ቤት አገኘን። እርሷ ለታላቁ ለአጵሉን ካልሰገደች፣ መሥዋዕትም ካላቀረበች የለሙ የሮም ክርስቲያኖች ሁሉ እርሷን ይከተላሉ አለው። 
\m 6. ንጉሡም ወደ እርሱ ትገባ ዘንድ አዘዘ። በገባች ጊዜም ፊቷን ይገልጧት ዘንድ አዘዘ። አይቶም የፊቷ ክበብ እንደ ጨረቃ ዓይኖቿ እንደከዋክብት፣ ቁመቷም እንደ ዘንባባ፤ ደም ግባተም እንደ ፅጌረዳ አበባ ነበርና ሳስተዋላት ጊዜም የሚመስላት አልነበረምና እነሆም ከሴቶች ይልቅ ያጌጠች ነበረችና አደነቀ። ንጉሡም የዘመዶችሽን የቤተሰብሽን ክብር ዐውቃለሁ። አሁንም መልካም ሥነምግባርሽን ሰማሁ ዛሬም እኔን ስሚኝ ምክሬንም ተቀበይ። ቀርበሽም ለታላቁ ለአጵሎን ስገጂ። መሥዋዕትም አቅርቢ። እኔም የቤተ መንግሥቴ ንግሥት አደርግሻሁ እላት። ቅድስ ጣጡስም ለእኔም ለአንተም በጥበቡ ሁሉን የፈጠረ ጌታ አለን መንጋውን ያፍጥረቱንም/ በሥርዓቱ ያሠማራ እርሱ ነው። ይህም ቸር ጠባቂ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው፤ ለእርሱ እንሰግዳለን እርሱንም እናመልካለን፤ ዘወትርም የምታስደስት መሥዋዕትን እናቀርብለታለን አሁንም በሚወዱት፣ ትእዛዙንም በሚፈጽሙት ሰዎች አድሮ የሚያደርገውን የጌታዬ \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd*ኃይል አሳያቸው ዘንድ ወደ አማልክቶችህ ቤት ለመሄድ እሻለሁ አለችው። 
\m 8. ንጉሡም ይህን በሰማ ጊዜ ወደ አማልክቱ ቤት እንድትሄድ አዘዘ የተቀደሰችዋ ስማዕት እየሄደች እያለችም መለስ አለችና አገልጋዩን የሰይጣን ወዳጁ ሆይ አንተም የጣዖቱ አገልጋዮች ካህናቱም ጌታዬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እንደሚሰማኝ እንደ ንጹሕ መሥዋዕትም እኔን እንደ ሚቀበለኝ ትመለከቱ ዘንድ ፍጠኑ አለችው። 
\m 9. ቅድስት ጣጡስ ወደ አማልክት ቤት በገባች ጊዜም ፊቷንና ሥጋዋን ሕይወትን በሚሰጥ በመስቀል ምልክት አማተበች፤ እንዲህም አለች። በቅድምና ነበርህ ሁሉንም ያሰጠምኸው አንተ ነህ፤ ሕዝቦችህ እስራኤልንም ከባርነት ያዳንሃቸው አንተ ነህ። አሁንም እነዚህ ከሐዲዎችና ተጠራጣሪዎች ይመለከቱ ዘንድ ተአምራትህን ድንቅህን ግለጥ አለች። 
\m 10. በምትጸልይበት ጊዜም ምድር ተነዋወጸች ጣዖታቱም ከዙፋናቸው ወደቁ። ጣዖታቸው አጵሎንም በግንባሩ ቁልቁል ወደ መሬት ወደቀና ተሰበረ የምኩራቡ እኩሌታም ወደቀ። ከምኩራቡ ካህናትም ብዙዎቹ ሞቱ ንጉሡም ይህን ድንቅ ነገር በተመለከተ ጊዜ ፈራ። ሊወጣም ወደደ ቅድስት ጣጡስም አምላክህ አጵሎን ከጌታዬ \bd ከኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በእርሱ ላይ የደረሰበትን እስከ ምታይ ድረስ ከዚህ አትሂድ አለችው። 
\m 11. ያን ጊዜም በታላቁ ጣዖት በአጵሎን ላይ ያደረው ርኩስ መንፈስ ጮኸ። \bd እግዚአብሔር\bd* የቀደሰሽ ሆይ ከእኔ ምን አለሽ፤ መንግሥቴን እስከምታፈርሽው ድረስ ወደ ቤቴ ማን አመጣሽ፤ ዘውዴንም ከራሴ ላይ አወረድሽ፡ በታላቁ በዚህ በአጵሎን ምስል ዘጠና ሰባት ዓመት ቆየሁ። ከዘጠና ሰባት ዓመት በኋላም ዳግመኛ ከፊልጶስ ልጅ ከእስክንድርያው ንጉሥ ዘመን እስከ ዛሬ ድረስ በዚህ ምስል አርባ ዘመን ኖርሁ። ያሳደደኝም አልነበረም፤ ወደ ቤት እስከገባሽበት እስከ ዛሬ ድረስም ከእርሱ አንዱ ስንኳ ከዚህ አላስወጣኝም። 
\m 12. ክብሬን አጎደልሽ ከእኔ ሥልጣን በታች የነበሩ ሠራዊቴንም በተንሽ። ቍጥራቸውም አራት መቶ ሰባ መናፍስት ነበሩ። ሁሉም የእኔን ፈቃድ ይጠባበቃሉ። ዛሬም በአምላክሽ ብርታት በስሙም ይኸውም \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው። መታሰቢያውን በሰማን ጊዜም እንደ ሰም ቀላጥን። ሰነፋስም እንደ ጢስ በነን ጠፋን አለ። , ይህ ርኩስ መንፈስም ዝም እለ። ወጥቶም ሸሽ፤ የተሰበሰቡት ሁሉም አዩት። መልኩም ጥቁር ነበር። ጠቋቁር ሁለት ክንፎችም ነበሩት። ጥርሶቹምንም ያፋጭ ነበር፤ ዓይኖቹም የእሳት ፍም ይመስሉ ነበር። እየቸኮለም ወጣ፤ በነፋሳትም ተጠቀለለ። ንጉሡም ፈራ ደነገጠም \bd እግዚአብሔር\bd* በቀደሳት ላይም ቅንአት ያዘው ሰግንበሯ ጥላው በጅራፍ እንዲገርፏትም አዘዘ። እንደታዘዙትም አደረጉት። ከእርሷም ወተት የሚመስል ነጭ ደም ወጣ። 
\m 14 ከዚህ በኋላም ቅድስት ጣጡስ አሰምታ ተናገረች። አምላኬ ሆይ ሰኀዘን ጊዜ ጠራሁህ አምላኬ ሆይ ጸሎቴን ስማ አለች። ንጉሡም የምታሸንፊኝ በጥንቁልናዎችሽ ነውን? አላት። ጣጡስም ጥንቁልናን የሚያውቅ አባትህ ስይጣን ነው አለችው። ምግባሩ የከፋው ንጉሥም እንደ አዲስ ይመቷት ዘንድ አዘዘ። 
\m 15. ቅድስ ጣጡስን ወታደሮች ሲገፉትም የእጃቸው መገጣጠሚያዎች ወላለቁ፤ቀላጡም፥ ወደ ንጉሡም ጮኹ። ንጉሣችን ሆይ ከዚህች ቅድስት ሴት ታድነን ዘንድ እንለምንሃለን እነሆ የሰማይ መላእክት በብረት አለንጋ እየገረፉን ናቸው አሉት። ቅድስት ጣጡስምአስምታ ተናገረች። ንጉሡንም ገሠጸችው። የሰይጣን ልጅ የከነአናውያን ዘር ሆይ የት ትሄዳለህ፤ ከጌታዬ \bd ከኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*ፍርድስ ወደየት ትሸሻለህ አለችው። 
\m 16. ከንጉሡ አማካሪዎች አንዱ ፈረሰኛም ቀድሞም ወደ ቅድስት ጣጡስንቀረበና በእውነትም በጥበብሽ ብዛት ሁሉንም ዕውቀት ይዘሻል፤ እነሆም መድኃኒትሽ ተወግዷል፤ እንዳያሰቃዩሽ የወታደሮችን እጆች እንዲተሳሰሩ አድርገሻልና አላት። ቅድስት ጣጡስም ሰፊቱ አሰምታ ተናገረች፤ የጥፋት ልጅና የክፋት ልጅ ወዳጅ ሆይ ጥበብንና አምላክን ማውቅን ሁሉ ተማርሁ። ይህችም በጌታዬ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ማመን ናት አለችው። 
\m 17. በዚያን ጊዜም ወደ እስር ቤት ይጨምሯቸው ዘንድ አዘዘ፤\bd እግዚአብሔር\bd* የቀደሳትጣጡስም ከእስር ቤቱ መካከል ሁና ወደ ምስራቅ መለስ አለች። ዘለዓለማዊ አባቴ ሆይ እለምንሃለሁ፤ ለአሕዛብና ለሚፈሩህ ሁሉ ተስፋቸው ደካማ የምሆን አገልጋይህን ትረዳኝ ዘንድ እለምንሃለሁ አድነኝ አለች። እስከሚነጋ ድረስም መጸለይን አላቋረጠችም። 
\m 18. ከሐዲው ንጉሥም ወታደሮቹን ወደ እስር ቤቱ ላከ ፤\bd እግዚአብሔር\bd* የቀደሳት ጣጡስንም ቁማ ስትጸልይ አገኟት። መንገድህን መረጥሁ። በትእዛዝህ መንገድም ሮጥሁ፥ ልቡናዬን አሰፋኸው1 ትእዛዝህን እማር ዘንድም ማስተዋልን አድልኸኝ አለች። አውጥተውም ወደ ጥፋተኛው ንጉሥ አደረሷት። ወደ እርሷም ተመለከተ የምታስደንቂ አንቺ ብላቴና ሆይ በዚህ ወንጀል አትነሪ ለታላቁ አርጤምስ ስገጂ እንጂ አላት። 
\m 19. ቅድስት ጣጡስም አምላክህ እርጤምስ የት አለ አለችው። ከእርሷ ጋርም ወደ እርሱ ሄደ፡እግዚእብሔር የቀደሳት ጣጡስም ወደ ጣዖቱ በተመለከተች ጊዜ እርሱም በወርቅ ፈርጥ ያጌጠ ነበር። በዚህ ግዙፍ ጣዖት ላይ የምትኖር ርኩስ መንፈስ ሆይ ራስህን ነቅንቅና ሰaሑe አመ በዚህን ሰዓት ውጣ አለችው። ምድርም ተንቀጠቀጠች። መባርቅትም እየተንቦገቡጉ ከስማይ ወረዱ። ያን ጣዖትም አቃጠሉ። በውስጡ ያለውንም እቀጠሉ.
\m 20. \bd እግዚአብሔር\bd* የቀደሳት ጣጡስም እጆቿን ወደ ሰማይ አነሳች \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይገባል በምድርም ሰላም ይሁንአለች። ወንጀለኛው ንጉሥም ወደ ጠባቂው ተመለሰ ወዮልን ። በብላቴናይቱ ምክንያት ነፍረት ጸናብን ጠባቂውም ምን እናድርግ አለው አረማዊው ለሚባሉ አንበሶች ስጣት አለው ንጉሡ እንዳዘዘውም አደረገ። 
\m 21. ከእንበሶች ወገንም የንጉሠ ታላቅ አንበሳ ነበር፡ ወላሳ ልጥር ሥጋም ይሰጡት ነበር። ያን ጊዜ ግን ረኀብ ያጸናበት ዘንድ ለሦስት ቀን ያህል ምግብ ከለከሉት። አሳዘኑትም፤ በሦስተኛው ቀንም ቅድስት ጣጡስን ወደ አንበሶች ወረወሯት። \bd እግዚአብሔር\bd* የቀደሳትጣጡስም ተነሣችና ታመሰግን ዘንድ ቆመች። \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ አንተ የዓለም ብርሃን ነህ፣ የማትጠፋ ፋናም አንተ ነህ በዚህች ሰዓት እርዳኝ አለች። 
\m 22. ያን ጊዜም ያ አንበሳ ያናፋ ጀመር። በዚያ የተሰበሰቡ ሁሉ እስከሚበተኑ ድረስም በታላቅ ድምፅ ጮኸ። ከብረቱ ሰንሰለት ባመለጠ ጊዜም ሸሸ። ወደ ቅድስት ጣጡስ ሂዶም በቅድስት ጣጡስ ፊት ሦስት ጊዜ ሰገደ። የቅድስት ጣውስን እግር ይልስም ጀመር። በዚያን ጊዜም ንጽሕት ሆይአስተምሪ ደስም ይበልሽ የሚል ቃል ከሰማይ መጣ። መላእክቶቼ ከአንቺ ጋር ናቸውና፤ በምድር ገጽ ያለውንም ሁሉ አሰግድልሻሁና ከእግርሽ በታችም አስገዝቼልሻለሁና አላት። 
\m 23. ሹሙም በቅድስት ጣጡስ የተደረገውን ይህን ድንቅ ነገር ተመለከተ። ከዚህ በኋላም ቅድስት ጣጡስን አስወጧት፡ ወደ ንጉሡም መለሷት። ንጉሡም ብላቴና ሆይ ለራስሽ እዘኚ። ከስቃዩ ብዛት የተነሣም ደም ግባትሽን፣ ውበትሽን ተመልከቺው አላት። ያን ጊዜም ቅድስት ጣጡስ ዓይኖቿን ወደ ሰማይ አንሥታ እንዲህ አለች። \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚፈራ ጥበበኛ ሰው ካለ ይመለከት ዘንድ ከሰማይ ወደ ሰው ልጆች ተመለከተ፤ ሁሉም በደለ፤ በአንድነትም ወንጀል ሠራ። መልካም ነገርን የሚያደርጋትም አንድስንኳን የለም በማለት ዘመረች። 
\m 24. ቅድስት ጣጡስ ይህን መዝሙር ተናግራ ሳትፈጽምም \bd እግዚአብሔር\bd* ጽኑ ዝናብና ከባድ ነፋስን ላከ። የንጉሡ ሠራዊትና መኳንንቱም ተበተኑ። ከዚያ ቀን ሰኋላም ንጉሡ ወደ ዙፋኑ ተመለሰ። ቅድስት ጣውስ በፊቱ ትቆም ዘንድም አዘዘ። ይህ ሁሉ ነገር የሆነው በጥንቁልናሽ ነው፡ } አሁንም የተፈተለ ጸጉርሽን እላጨዋለሁ አላት። ራሷን በላAfጊዜም ተደሰተች። የሴት ፀጉር መርዘም ክብሯ እንደሆነ የተናገረው የቅዱስ ጳውሎስ ቃል እነሆ ዛሬ ተፈጸመ አለች። 
\m 25. አንተ የጥፋት ልጅ ሆይ \bd እግዚአብሔር\bd* ስለእኔ የላከውን ተመልክተሃል ስለ እርሱም መከራ መቀበልን ወደድሁ አለች። ያን ጊዜ ሃይማኖቱ የከፋው ንጉሥ ወደ አማልክቱ ትገባ ዘንድ እዘዘ። ቅድስት ጣጠስም በዚያ ተዘጋች ተቆለፈች። ወደ ቤቱም ሄደ፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd*ም እያመሰገነች በዚያ ቦታ ተቀመጠች። 
\m 26. ከዚህ በኋላም ወታደሮቹ አውጥተው በእርሱ ፊት ያቀማት ዘንድ አዘዘ። ወደ እርሷ የሄዱትም በታላቅ የክብር ዙፋኑ ተቀምጣ ቅድስቲቱን ተመለከቷት። ሁለት መላእክት በቀኟ ሁለት መላእክት በግራዋ ነበሩ። ካሸተቱት እንደዚህ ዓይነት ዕጣን የሌለ ሽታም በዚያ አስተቱ። ወደ ንጉሡ ባደረሷት ጊዜም ስለ እርሷ የተመለከቱትን ሁሉ ነገሩት። ራሷን እንዲቆርጧትም እዘዘ' አንገቷንም ቆረጧት ተጋድሎዋንም ፈጸመች። ሁሉም የተባረክሽና ታጋሽ ጣጡስ ሆይ ከሰማዕታትና ከጻድቃን ጋር ወደ ዕረፍትሽ ቤተ ነይ፤ እነሆ ምስክርነትሽ ሞልታለች ሃይማኖትሽም ቀንታለችና የሚል ቃልን ከሰማይ ስሙ። በሌሊትም ሊቀ ጳጳስ ከሮም መጣ። የቅድስት ጣጡስን አስከሬንም በስውር ከሁሉም ካህናት ጋር ወሰደ፤ የተቀደሰውን ሥጋዋንም ወሰዱ። ንጹሕ በሆነ እምነ ሰረድም አስቀመጧት። በንጹሕ ወርቅም ለበጡት። ለጸሎት በሚሰበሰቡበት ቦታም ቆፈሩ። 
\m 28. የዚህች የተባረከች የቅድስት ጣጡስ ዕረፍትም በታስሪን ዐሥራ አምስት ቀን ነው። ዳግመኛም በኢትዮጵያ ኅዳር ዐሥራ ሰባት ቀን ነው። ያ ንጉሥም ሞተ መታሰቢያውም ጠፋ። ኤጲስ ቆጶሱም ታላቅ ገዳምን መሠረቱላት። የሚያስገርም ቤተ ክርስቲያንም አነፀላት። እምነበረድ አመጡና ሰቤተ ክርስቲያን መካከል አስቀመጡ በቀንና በሌሊትም ያለማቋረጥ መብራት ያበሩ ዕጣንም ያጥኑ ነበር። 
\m 29. ትእግሥቱንእንዲያድለን፣ መልካሙንለማድረግም እንዲያበረታን\bd እግዚአብሔርን\bd*እንለምነው፤ ወደ ጻድቃኑ ወደ ቅዱሳኑ ያድርሰን። በቅድስት ጣጡስ በብርሃን እናቱበማርያምና በመጥምቁ ዮሐንስ ጸሎትም ወደ እንቀርብ ዘንድ ይርዳን። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m 30. ይህን መጽሐፍየጻፈውንናያጻፈውን፣ ያነበበውናየተረጎመውን፣ ቃላቶቹንየሰማውንናየቅድስት ጣጡስን መታሰቢያ ያደረገውን \bd እግዚአብሔር\bd* በጸሎቷ ይማረን። በረከቷም ከሁላችን ሕዝበ ክርስቲያን ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\b 
\b 
\b 
