\c 5 

\s1 የቅዱስ ሰርጊስና የቅዱስ ባኮስ ገድል
\b 
\m 1 አንድ አምላክ በሆኑ በአብ በወልድና በመንፈስ ቅዱስ ስም የሚነበብ የተባረኩት የቅዱሳኑ የስርጊስና የባኮስ ተጋድሎና ምስክርነት ይህ ነው። ጸሎታቸውና በረከታቸው ይ ትሁን፤ አሜን። ይህም ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ባረገ በሦስት መቶ ስልሳ ሰባፐ የሰይጣንን ፈቃድ በሚፈጽም በመክስምያኖስ ዘመነ መንግሥት ተደረገ። 
\m 2. አማልክትን ከሚያመልኩ ሰዎችም በሁሉም ክርስቲያን ሕዝብ ላይ ጽኑ ስደትናስቃይ ሆነ። በዚያን ዘመን አማልክትን የሚያመልኩ የሚሰግዱላቸው የረከሰውን መሥዋዕት የሚሠዉ ብዙ ነበሩና፤ ከሞተው መሥዋዕም ይመገቡ ነበር። ለአማልክት አልሰግድም ያለውንም ተመልሶ ለአማልክት እስኪያሰግድ ድረስጽኑ ስቃይ ያሰቃዩት ነበር። 
\m 3. \bd ክርስቶስን\bd* በማመን በቀናች ሃይማኖት የሚጸና ከሆነም በሾተልና በእሳት፤በተለያየ አሟሟትም ይገድሉታል። እንደዚሁም ሁሉ እንዲህ ዓይነት የዓመጻ ትእዛዝ ከከዳተኛው ንጉሥ ከመክስምያኖስ ለአማልክት ይገዙ ዘንድ በየ ሀገሩ ትእዛዝ ተላለፈ። ትእዛዙን የማይፈጽም ግን በመራራ ሞት ይቀጣል። ብዙ ሰዎችም የዕጣንን መሥዋት ያቀርቡ ነበር። የመሥዋዕቱ ጢስም ከፍ ከፍ አለ፤ ነፍሳትንም አረከሰ። በዚያን ዘመንም የሰው ልጆች በጽኑ በደልና በጨለማ ውስጥ ነበሩ። 
\m 4. እነዚህ ሁለቱ የተባረኩ ቅዱሳን ሰርጊስና ባኮስም በቀናች ሃይማኖት ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* በማመን ጸኑ። እንደሚያበሩ ከዋክብትም ተገለጡ። በክብርና በባለጠግነትም እነርሱ በንጉሡ ሀገር የታወቁ ነበሩ። በንጉሡ አዳራሽም ዙፋን ነበራቸው፤ለእርሱም የቀረቡ ነበሩ። 
\m 5. ይህ ቅዱስ ሰርጊስም በንጉሡ ሠራዊት ሁሉ ዘንድ አለቃ ነበር። ቅዱስ ባኮስም የንጉሡ ወዳጅ ነበር። ንጉሡም ፈጽሞ ይወደው ነበር፤ከንጉሡ ሠራዊትም ከቅዱስ ሰርጊስ ሥልጣን በታች የሆነ አንትያኮስ የተባለ ሰው ነበር፤ እርሱም በንጉሥ ዘንድ ታላቅ ነበር። ስለዚህም ቅዱስ ሰርጊስ ስለ አንትያኮስ በሶርያ ይሾመው ዘንድ መክስምያኖስን ለመነው። ንጉሡም የቅዱስ ሰርጊስን ልመና ሰማ። አንትያኮስንም በሶርያ ምሥራቃዊ ክፍል እስከ ግዛቱ መጨረሻ ድረስ ሾመው። ዳግመኛም ባኮስ የሀገሩ ገዢና የንጉሡ ወታደሮች አለቃ ነበር። እነዚህ ቅዱስ ሰርጊስና ባኮስም አንዱ ለአንዱ ወንድሞች በአንድነት ቢኖሩ መልካም ነው። እያለ በጌታችን በመድኃኒታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ፍቅር ይኖሩ ነበር። 
\m 7. እነዚህ ቅዱሳን ሰርጊስና ባኮስም በርበርን ለመግደል ይላኩ ነበር። የመልካም ጠላት የክፉ ነገር ወዳጅ ርጉም ዲያብሎስም በቀናች ሃይማኖት በመልካም አምልኮት እንደጸኑ በተመለከተ ጊዜ በእነርሱ ላይ ቀና። የሀገሩን ሰው አነሣሳና ከንጉሡ ከመክስምያኖስ ጋር አጣሏቸው። ዘንድም የነበራቸውን መወደድና ቅርበት ሰጦርነት ጊዜ የነበራቸውን ብርታት፣ በንጉሡ ዘንድም የነበራቸውን መወደድነ በተመለከቱ ጊዜም ንጉሡ ብቻውን እያላ መጡ፤ በፊቱም ሰገዱ። አፋቸውን ከፍተው ሆይ ሺህ ዓመት ንገሥ፤ ንጉሥ ሆይ እኛ ቸር ኃያላንና ጽኑአን በሚሆኑ አማልክ? አጋዥነት በየሀገሩ ሁሉ ኃይልህ እንደማይሸነፍ እናውቃለን፤ ትእዛዝህም በሀገሩ ሁሉ ይፈለ አሉት። ከአንተ ኃያላን ለሚሆኑ አማልክትህ ይሰግዱና መሥዋዕት ያቀርቡ ዘንድ ጥሩ መመሪያ ተላልፏል፤ትእዛዝህን ያልተቀበለ ሰውም ጽኑ ፍርድ ይፈረድበት ዘንድ አዝዘሃል። o እሁንም በአንተ ዘንድ ታላቅና ቅርብ የሆኑ ሰርጊስና ባኮስ የተባሉ አርበኞች ከዚህ አሉ በቤተ መንግሥትህም መኳንንቶች ናቸው። እነሆም አማልክቶችህን ናቁ። ቃልህን አልተቀበሉም ትእዛዝህንም አልሰሙም፤ ፍቅርህን ረሱ። እንደ ክፉ አድራጊ አይሁድ ሰኢየሩሳሌም የሰቀሉት \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd*ም ተከትለዋል። ዳግመኛም ያገኙትን ሰው ሁሉ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ወደ ማመን ይመልሳሉ፤ ስለዚህ ነገር ዝም ካልህ ግን ሰዎች ሁሉ\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ወደማምለክ ይመለሳሉ፧ አምላኮቻችንንም ይንቃሉ አሉት። 
\m 10. ንጉሥ መክስምያኖስም ይህን ነገር በሰማ ጊዜ ስለ ሰርጊስና ስለ ባኮስ ይህን ነገር አላምንም። ከፍቅሬ እንደሚሸሹና ወደ ጥላቻ እንደሚመለሱ አላስብም፤ እኔ በጣም እንደሚወዱኝ አውቃለሁና። ስለዚህ ነገርም በእነርሱ ላይ አልቸኩልም። አሁን እጠራቸዋለሁ፤ ወደ አማልክት ሊቃውንት ቤት እወስዳቸዋለሁ፤ በፊቴ እንዲሠው ከመሥዋዕቱም እንዲበሉ አዝዛቸዋለ። መሥዋዕት ከሠውና ከዚህ መሥዋዕት ከበሉም ከፍ ከፍ አደርጋቸዋለሁ፤ አከብራቸዋለሁ፤ በመንግሥቴም እሾማቸዋለሁ በእናንተ ላይም ጽኑ ቅጣትና ስቃይን አመጣባችኋለሁ፤ አማልክትንና ንጉሥን የሚወዱ ሲሆን በደል የሌለባቸው ንጹሐን ወንዶችን ከሳችኋቸዋልና። እነርሱ አንሠዋም ካሉ ግን ጽኑ መከራና የተለያየ ስቃይ አመጣባቸዋለሁ አለ። 
\m 11. እነዚህ ወንዶችም ለንጉሡ እንዲህ ብለው መለሱለት፤ ንጉሥ ሆይ ሺህ ዓመት ንገሥ፤ እኛ የነገርንህለኃያላንና ለጽኑአን ጣዖታት ለዘለዓለሙ ለሚኖረው መንግሥትህም ስለቀናን ነው። አሁንም ስለዚህ ነገር በታላቅ ጥበብህ መርምረህ ተረዳ፤ እነሆም እውነት ሆኖ ታገኘዋለህ፤ በእኛ ዘንድም ሐሰት ነገር የለም አሉት። ያን ጊዜም ንጉሡ ፈረሰኞችን ላከ፤ቅዱሳኑ ሰርጊስንና ባኮስንም አመጧቸው። 
\m 12. ንጉሡም ወደ እርሱ በደረሱ ጊዜ ከሽማግሌዎችና ከመኳንቱ ጋር ተነሣና ከባልደረቦቹ ጋርም ወደ ታላቅ አምላኩ ቤት ሄደና ሰገደ፤ መሥዋዕትም ሠዋና ከረከሰው መሥዋዕቱ ተመገበ። ከዚህ በኋላም ወደ ቀኝና ወደ ግራ ተመለከተ። በአማልክቱ ቤትም ቅዱሳኑ ሰርጊስንና ባኮስን አላያቸውም። ቅዱሳኑ ከንጉሡ ጋር ወደ አምላኩ ቤት ሲመጡ ዘግይተዋልና። ነ3 እርስ በርሳቸውም እንዲህ ብለው ተመካከሩ። ወደ አምልኮት ቤት ልንገባና የረከሰውን መስዋዕትም ልናይ አይገባም አንድ ቃል ሁነውም እንዲህ በማለት ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸለዩ። የነገሥታት ንጉሥ የጌቶች ጌታ የአማልክት አምላክ ሆይ የማትሞት አምላክ አንተ ብቻ ነህ። በተቀደሰው ስምህ የሚያምኑ ስዎችን ልቡና የምታበራ አንተ ነህ። ° በእጃቸው የሠሩትን የሚያመልኩ ነበሩ አምላካችን ሆይ አንተ ብቻ አምላክ እንደሆንህ ይረዱ ዘንድ ወደ ማስተዋል መልሳቸው። እኛን ለማዳን ወደ ዓለም በመጣ በአንድ ልጅህ በጌታችን በመድኃኒታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እንዲያምኑ አድርጋቸው ከስህተትና ጣዖትን ከማምለክም አውጣን ወደ ብርሃንና ወደ እውነተኛዕውቀትም መልሰን። \bd እግዚአብሔር\bd* አምላካትን ሆይ አንተ ጠብቀን። 
\m 15. ጌታችን ሆይ ያለ ነቀፋ በፊትህ እንድንቆም አድርገን፤ በሰማያትም በመንግሥትህ ለቀኝ ቁመት አድለን። ፈቃድህንና ትእዛዝህንም እንፈጽም ዘንድ በምስክርነት መንገድ አንተ አጽናን፤ ከእኛ በፊት ከነበሩት ቅዱሳን ማኅበር እንደርስ ዘንድም አድለን። የኃያላን አምላክ ሆይ ጸጋህን አድለን፤ አንተ ምስጉንና ገናናነህና፤ ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m 16. ጸሎታቸውን ከፈጸሙ በኋላ የንጉሡ መልእክተኞች እነርሱን እየፈለጉ መጡና አገኟቸው አማልክቱ ወዳሉበት ቤትም ወሰዷቸው ንጉሡም ወደ እርሱ ይገቡ ዘንድ አዘዘ። ወጥተውም በፊቱ ቆሙ ንጉሡም እኔ እናንተን ስለ ወደድሁ መረጥኳችሁ፣ ሾምኳችሁም። ወደ እኔም አቀረብኋችሁ፤ በቤተ መንግሥቴም ታላላቅ መኳንንት አደርግኋችሁ። እናንተ ግን እነሆ አማልክቶቼን ናቃችሁ ትእዛዜንም አልተቀበላችሁም። አሁንም ኑ እና ለታላቁ የአማልክት አለቃ ሠዉ በቤቱም አክብሩት፤ ለእርሱም ስገዱ አላቸው። 
\m 17. \bd የክርስቶስ\bd* ወታደሮችሰርጊስና ባኮስም መለሱለት፤ ንጉሥ ሆይ በሥጋችን ለአንተ ብቻ ልንገዛ ይገባናል፤ ስለ መንግሥተ ሰማያት ግን እውነተኛ አምላካችን አለ። ንጉሣችንም ታላቅ ነው በልጁ በወዳጁ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በመንፈስ ቅዱስም እናምናለን። በፍፁም ኃይላችንም ለእርሱ እንገዛለታለን ራሳችንንም የጽድቅ መሥዋዕት አድርገን በፊቱ እንሠዋለን። እርሱ አምላካችን ፍጹም መድኃኒታችን ነውና። 
\m 18. መሥዋዕታችንም ይህቺ ምስጋናናት። ሥጋችንና ነፍሳችንንም ዘወትር ለእርሱ እናቀርባለን፤ቃሉን ቅዱስ መንፈሱንም እናመልካለን። እነዚህ አማልክት የተሠሩት ግን ከወርቅ፣ ከብር፣ ከብረት፣ ከድንጋይ፣ ከእንጨት ነው በውስጣቸውም መንፈስ ቅዱስ አያድርባቸውም፤ አንሰግድላቸውም፤ አናመልካቸውም። ዐይን አላቸው ምንም አያዩም፣ ጆሮ አላቸው የሰውን ድምጽ አይሰሙም፣ አፍንጫ አላቸው የዚህ የረከሰና መዓዛው የከፋን መሥዋዕት መዓዛ ግን አያሸቱም፤ እጅ አላቸው ነገር ግን ምንም አይዙም፤ እግር አላቸው አይሄዱም። ስለዚህም እንንቃቸዋለን። እናዋርዳቸውና እንሳለቅባቸው ዘንድ ተገቢ ነው። 
\m 19. ንጉሥ መክስምያኖስም ይህን ነገር ከ\bd ክርስቶስ\bd* ወታደሮች በሰማ ጊዜ የፊቱ መልክ ተለወጠ። በፍጹም ቍጣም አመድ መሰለ ። ንጉሡም በዚህን ሰዓት ፊታቸውን ይመቷቸውና ልብሳቸውንም ከላያቸው ይገፋቸው ዘንድ አዘዘ። የወርቅ ማርዳቸውን ከአንገታቸው ያወልቁ ዘንድ ስማቸውንም ከሠራዊቱ አንድነት ይሰርዙ ዘንድ አዘዘ። የሴት ልብሶችንም እንዲያለብሳቸው፤ስለ ወርቁ ማርዳም በአንገታቸው የብረት ሰንሰለት እንዲያደርጉባቸው አዘዘ። እነርሱም እንዲሁ አደረጉ። 
\m 20. ከዚህ በኋላም በአህያ ይጭኗቸው ዘንድ አዘዘ ወደዚያች ሀገር ከተማም እንዲያወጧቸው፤ የንጉሡን ትእዛዝ ስላልተቀበሉም በሰው ዘንድ ሁሉ ያሳፍሯቸው ዘንድ አዘዘ። በእነርሱ ላይ ይህን ሁሉ ባደረጉባቸው ጊዜም ሰርጊስና ባኮስ እንዲህ በማለት ተናገሩ። ጌታችን መድ ባኮስ እንዲህ በማለት ተናገሩ። ጌታችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ በዚህ ከሐዲ ምክንያት አንተን በማመናችን በእኛ ላይ የሚመጣ እንታገሣለን በጨለማ መካከል ብንሄድም ክፉውን አንፈራም። አንተ ረዳታት ነህና እነ"' ፍጹም ምስጋናም እናቀርብልሃለን፤የፍጹም ደስታ ልብስንም አልብሰኸናልናእንደሙሽራም አስጊጠኸናልና። 
\m 21. እናንተ በሚጠይቋችሁ ጊዜ የምትናገሩትን የምትመልሱትን አታስቡ በዚያች ሰዓት የምተናሪ የምትመልሱትን ይሰጣችኋልና። የምትናገሩትና የምትመልሱ እናንተ አይደላችሁምና የአባቴ መንፈስ በእናንተ ላይ ይናገራል እንጂ። ጌታችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ አሁንም እርዳን አድነንም የሚጣሉንንም ተጣላቸው እንዳንጠፋም ነፍሳችንን አጽና፤ ጠላቶቻችንም አምላካቸው የት አለ? ዛሬ ይምጣና ያድናቸው እንዳይሉ አሉ። 
\m 22 ከዚህ በኋላም አዞሯቸውና ወደ ንጉሡ መለሷቸው። ንጉሡም ከሰው ወገን የረከሳችሁ ሆይ አማልክትን ለምን ትሳደባላችሁ፤ ሰውንስ አማልክቶችን ከማምለክ ላምን ትከለክላላችሁ? ለምንስ እንደ ክፉ አድራጊ አይሁድ በኢየሩሳሌም በሰቀሉት \bd በክርስቶስ\bd* ታስተምራላችሁ? ሕይዎታችን በእጃቸው የሆነ ጽኑአንና ኃያላን የሚሆኑ አማልክቶቼን ትታችኋል። ስእነርሱ ኃይልም መንግሥትና ሥልጣንን እናገኛለን አለ። 
\m 23. ለእኔስ አማልክቶቼን የምትወዷቸው የምትሰግዱላቸውም መስሎኝ ነበር። ስለዚህም በቤተ መንግሥቴ ታላቅ ሥልጣንን ሰጠኋችሁ። ከዚህ የተነሣም ሽማግሌዎች መኳንንቱም በሥልጣናችሁ ይቀኑባችኋል። እናንተ ግን ቃሌን መቀበል አልወደዳችሁም። ትእዛዜን አልተቀበላችሁም፤ በአማልክቶቼ ላይም ተዘባበታችሁ ምትሐተኛ \bd ክርስቶስን\bd*ም አመላካችሁ። 
\m 24. እናንተ ሰነፎች ሆይ የአናፂ ልጅ እንደሆነ፤ እናቱም በዝሙት የከሰሷት እንደሆነች አታውቁምን፤ በመካከላቸው ጠብን ክርክርን/ ስላመጣ፣ ብዙ ሰዎችን ስላሳተ እርሱም ስለመለሳቸው በፊታቸውም በምትሐቱ ተአምራትን ስላደረገ ሰቀሉት። አሁንም እናንተ አመናችሁበት፤ ያልተወለዱና ያልወለዱ አማልክት ታላቁ ሮስንና አምላክነቱ ያማረ አፍሮኖስንም ተዋችሁ፤አማልእክቲም ሰባት ናቸው፤የሀርፊስና ከእርሱ ጋር ያሉት አማልእክትም ዐሥራ ሁለት ናቸው አለ። 
\m 25. \bd የክርስቶስ\bd* ወታደሮች ዕርጊስና ባኮስም ከንጉሡ መክስምያኖስ ይህን ነገር በሰሙ ጊዜ ንጉሥ ሆይ አማልክት ያልሃቸው እነዚህ ጣዖታት ናቸው፤ ዕውራን ደንቆሮዎች ናቸው። አያዩም የአናፂ ልጅ ነው ብለህ ስለ እርሱ የተናገርህበት የሕያው \bd እግዚአብሔር\bd*ልጅ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ግን ጌታችን መድኃኒታችን ነው። ቀዳማዊ እውነተኛ አምላክም ነው። ሁሉም በእርሱ ተፈጠረ ለመሆን፣ ምድርንና ታላቁን ባሕርም ፈጠረ። ጋር ሰማዩን በከዋክብት አስጌጠው፤ ፀሐይን በቀን እንዲያበራ ፈጠረው፤ ጨረቃን። ን በቀን እንዲያበራ ፈጠረው፤ ጨረቃንም በሌሊት እንዲያበራ ፈጠረው። ሁሉንም በጥበቡ ፈጠረ እርሱም እውነተኛ አምላክ ነው። ከእርሱ በቀር ሌባ / የለም በኋለኛው ዘመንም ከሰማይ ወረደ በግብረ መንፈስ ቅዱስም ንጽሕት ከምትሆን ከቅድስት ድንግል ማርያም ሰው ሆነ። በቤተልሔምም ያለወንድ ዘር ከእርሷ ተወለደ። 
\m 27. በሰው መካከል ተገለጠ፤ ከጥንት ጊዜ ጀምሮ ነቢያት እንደተናገሩትም በምድር ተመላለሰ። መጥፎና አጥፊ ከሆነው ጣዖትን ከማምለክ እንጠበቅ ዘንድም መንፈሳዊና አዳኝ የሆነ ትምህርትን አስተማረን። እርሱን እንለምን ወደ እርሱም እናንጋጥጥ ዘንድ እርሱም ቀዳማዊ የሆነ እውነተኛ አምላክ እንደሆነ አይሁድ የሰቀሉትም በመቅናታቸው እንደሆነ አስተማረን ይህም በፈቃዱ ሆነ። በመለኮቱም ሞትን ገደለው። 
\m 28. በመጻሕፍት እንደ ተጻፈውም በሦስተኛው ቀን በመለኮታዊ ሥልጣኑ ተነሣ በሙታን መካከልም ትንሣኤውን ገለጠ ፍጥረቱን ሁሉ ከጥፋትና ጣዖትን ከማምለክ ያድናቸው ዘንድም ልዩ በሆነ ጥበቡ ይህን ሁሉ አደረገ። ንጉሥ ሆይ እነሆ አንተም ከተከታዮችህ ጋር ልቡናችሁ የታወረ ነው፤ ነፍሳችሁንም አጠፋችሁ። መዳኛም የላችሁም ከፍ ከፍ የሚያደርጋቸውን የማይጠቅሙ . የሚንቃቸውንም የማይጎዱ አምልኮትን ተከትላችኋልና አለው። 
\m 29. ንጉሡ ይህን ነገር ከእነርሱ በሰማ ጊዜም ፈጽሞ ተቈጣ። ሥልጣናቸውን ለከሰሷቸው ይሰጡ ዘንድም አዘዘ። ሰርጊስ ሆይ እነሆ ሰመጀመሪያ አንተ ስለ እርሱ ወደ ለመንኸኝ ወደ አንጥያኮስ እልካችኋለሁ፤ ከግዛትህ ሥር በሆነች በምሥራቅ ሶርያም ሾምኸው። እነሆም ከሥልጣኑ በታች እንድትሆኑ እንደ ወደደውም እንዲፈርድባችሁ፤ ሥቃይንም እንድትቀምሱ፣ በአማልክቶቼ ላይ ስለበደላችሁም ከክብራችሁ እንድትዋረዱ አደርጋችኋለሁ። . .
\m 30. ከዚህ በኋላም ከአንገታቸው የብረት ዛንጀር ከእጃቸው ሰንሰለት ያደርጉባቸው ዘንድ አዘዘ። ወደ ሶርያው ንጉሥ ወደ አንጥያኮስ እንዲወስዷቸውም አዘዘ። እንዲህ ሲልም ደብዳቤ አስጻፈ። በዓለም አሸናፊ ከሆነው ከአማኙ ንጉሥ ከመክስምያኖስ ይህች መልእክት ተላከች። ከገዢ ከአንትያኮስም ትድረስ፤ የዋሐንና ኃያላን ለሚሆኑ አማልክት ሰላምታ ይሁን። የሰዎችን ሕይወት የሚጠብቁ ጽኑአንም ናቸውና። 
\m 31. \bd በክርስቶስ\bd* የሚያምኑ ስርጊስና ባኮስ እንደ አገኘኋቸው እነግርሃለሁ። በአማልክትም ይስታሉ። አሁንም ወደ አንተ ልኬአቸዋለሁ፤ ዛሬም በተለያየ ሥቃይ እንድታሰቃያቸው አዝዝሃለሁ፤ ተመልሰው በፊትህ ለአማልክት መሥዋዕትን ከሠዉ ግን ትወዳቸዋለህ ታከብራቸዋለህ። ወደ መጀመሪያው ከዚያም ወደ ሚበልጠው ሥልጣን መልሳቸው አይሆንም ካሉ ግን በጽኑ ስቀe አሰቃያቸው ከዚህ ዓለምም ሕይወታቸውን አስወግድ ሰላም ለአንተ ይሁን አለ። 
\m 32. ከዚህ በኋላም ቅዱሳኑን ያዟቸውና ወሰዷቸው። ከከተማው ዐሥራ ሁለት ምዕራፍ ያህል ከሄዴ በኋላም በመንገድ አደሩ፤ መንፈቀ ሌሊት በሆነ ጊዜም \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ተገለጠላቸው። ሰላም ለእናንተ ይሁን፤ ፈጽሞም ደስ ይበላችሁ። የተባረካችሁ ቅዱሳን ሆይ ደስ ይበላችሁ ስማችሁ በሰማይ መዝገብ ተጽፏልና አላቸው። ደስም አሰኛቸው፤ ከእነርሱም ተስ ከዚህ በኋላም ቅድሳኑ ተነሡና አግዚአብሔርን አመሰገኑት። አቤቱ ልቦናችንን ስለ አንተ ወደ መመስከር መልስልን። ስለ ቅዱስ ስምህ በጠላቶቻችን ላይ ድል ማድረግንና ኃይልን አድለን አሉ። ከዚህ በኋላም ወደ ሶርያው ንጉሥ ወደ አንጥያኮስ ወደ ሶርያ እስከ ሚያደርሷቸው ድረስ ከቦታ ወደ ቦታ ወሰዷቸው። ናብሊስ በተባለች ሀገርም አገኟቸው። 
\m 4 የንጉሡ አገልጋዮችም ገቡ ቅዱሳኑ ሰርጊስና በከስንም ዯትም ገቡ ቅዱሳኑ ሰርጊስና ባኮስንምአቆሟቸው። አንቲያኮስም በተመለከታቸው ጊዜ አማልክቶቹን አመሰገናቸው፤ የወታደሮቹን አለቃም ጠራው፤ ውሰዷቸውና በእሥር ቤተ አጽንታችሁ ጠብቋቸው። በእነርሱ ላይም ክፉ እንዳታደርግ፤ሐሳባቸውን እሰማ ዘንድም ነገ ወደ እኔ አምጣቸው አለው። የወታደሮቹ አለቃምአንጥያኮስ እንዳዘዘው አደረገ፡፤ በታላቅ እሥር ቤትም አስቀምጣቸው። 
\m 5. ሲጨልምም ቅዱሳኑ የዲያብሎስን ራስ የቀጠቀጥህ አቤቱ ሆይ ወደ እኛ ተመልከት። አምላካችን ሆይ ይቅር በለን አንተ የዕውሩን ዓይን አብርተሃልና የእኛንም የልቡናችንን ዓይኖች አንተን ለማወቅ ግለጥልን አብራልን/። ጠላት ዲያብሎስ በእኛ ላይ ተዘባብቶብናልና ስላመለክንህ በቅዱስ ስምህም ስላመንአሳፍሮናልና ከሚነጥቁ አንበሶችም ነፍሳችንን አድን፤ አቤቱ የድሆችን ነፍስም ዘወትር አትርሳ፤ ይቅር ባይ አምላካችን ሆይ እርዳን፤ በተቀደሰው ስምህም አድነን እንጂ እያሉ ይጸልዩ ጀመር። ። 
\m 36. ቅዱሳኑ ጸሎታቸውን በፈጸሙ ጊዜም \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ በፊታቸው ቆመ። የተከባረካችሁ ቅዱሳን ሆይ ጽኑ፤ እነሆ ጌታችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ከእናንተ ጋር ነውና። ኃይልንና ድል ማድረግንም ይሰጣችኋል፤ስማችሁም በሕይወት መጽሐፍ ተጽፏል አላቸው። ቅዱሳኑም \bd ከእግዚአብሔር\bd* መልአክ ይህን በሰሙ ጊዜ ፈጽመው ተደሰቱ። እንዲህ እያሉም ይዘምሩ ጀመር ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ጮሁ። በተቀደሰው ተራራም ሰማኝ የሚለውን እስከ መዝሙሩ መጨረሻ ጸለዩ። 
\m 37. ከሁለት ቀን በኋላም አንጥያኮስ በፍርድ ዐደባባይ ተቀመጠ። ቅዱሳኑን ወደ እርሱ ያመጧቸው ዘንድም አዘዘ። ዳግመኛም የንጉሡን ደብዳቤ እንዲያመጡ አዘዘ ሰፊታቸውም አነበበው። አምልኮቱ ትክክል የሆነ የአሸናፊው ንጉሥን ቃል ትሰሙ ዘንድ ይገባል። ለአማልክትም ትዉ ዘንድ ይገባል፤ በእርሱ ዘንድም ክብርና ሞገስን ታገኛላችሁ። እኔ ስለ እናንተ አደንቃለሁ ያሳሳታችሁ ማን ነው? ጉስቁልናንና ውርደትንስ ማን አመጣባችሁ። እናንተስ ይህን ውርደት እንዴት መረጣችሁ ሥልጣናችሁንስ እንዴት ተዋችሁ? አላቸው። 
\m 38. አሁንም ቃሌን ስሙ፤ ሊቃውንት ሆይ ለእኔም ታዘዙ ለአማል » ነውና ሊቃውንት ሆይ ለእኔም ታዘዙ ለአማልክትም መሥዋዕት ሰዉ፤ ወደ እንደ ሰማችሁት ንጉሡ በደብዳቤው ይህን አዝዟልና ተሻለ ሥልጣንም ተሸጋገሩ አላቸው። እንደ ሰማችሁት ንጉሡ በደብዳቢጡ . ይቅር ባይና የዋሕም ነውና። እኔም እናንተን በመውደዴ መልካም ምክርን እመክራችኋላሁ ጥንቱን ለእኔ መልካም ነገርን አድርጋችሁልኛልና ይህች ሹመት በእናንተ ያገኘኋት ናትና። ዛሬም የንጉሡን ትእዛዝ ፈጽሙ ይህን ካልጠበቃችሁ ግን ንጉሥ በደብዳቤው እንዳዘዘው በእናንተ ላይ ሁሉንም ሥቃይ አመጣባችኋለሁ አላቸው። 
\m 39. ቅዱሳኑም አንትያኮስን እንዲህ ብለው መለሱለት፡ ሁሉን ትተን ነንገያኮስን እንዲህ ብለው መለሱለት፤ ሁሉን ትተን ጌታችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ተከትለናል፤ \bd የክርስቶስ\bd* ወታደሮች እንሆን ዘንድም ይህን ሹመት ንቀነዋል። ሰማያዊው' ክብርና ሀብት እናገኝ ዘንድም ምድራዊውን ሀብት ትተነዋል ፋጻሜያችንን ብናጠፋ ዓለምን ሁሉ ግን ብንገዛ ምን ይጠቅመናል። አንጥያኮስ ሆይ አሁንም በአነጋገርህ አትሸንግለን አምላካችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* አንክደውምና አሉት። ÷
\m 40. አሁንም አንተ አመጽን ተናገርህ የምትነግረንን ሁሉ አንሰማም ላንተም አንታዘዝም በእኛ ላይም የወደድኸውን ሁሉ አድርግ ሰው ሰራሽ ለሆነ የድንጋይ የእንጨትና የብረት አማልክትም አንሰግድም አንሠዋላቸውም አሉት። 
\m 41. አንጥያኮስምእንዲህ ሲል መለሰላቸው፤ አማልክቶቻችንኃይለኞችና ጽኑዎች ናቸው። ለክብራቸውም እንሰግዳለን እነርሱ የጠላቶቻችንን ኃይል አስገዝተውልናልና፤ በእነርሱ ላይም ኃይልንና ድል አድራጊነትን ይሰጡናልና እንደእናንተ ባሉ ክፉዎች ላይም ያሰለጥኑናልና አላቸው። 
\m 42 ቅዱሳኑም መለሱለት እኛስ ክፉዎች አይደለንም፣ ነገር ግን እናንተም ንጉሣችሁም ለእናንተ የሚታዘዙትም ሁሉ ሕጋችሁንና ሥዕርዓታችሁን የሚከተሉት ሁሉ ክፉዎች ናቸው አሉት። ገዢው አንትያኮስ ይህንን ነገር ከእነርሱ በሰማ ጊዜም ተቈጣ። ቅዱስ ሰርጊስንከፍርድ ዐደባባይ ወደ ውጭ እንዲያስወጡትናቅዱስ ባኮስንም በሆዱ እንዲያስተኙት፣በመግረፊያም እንዲገርፉት አዘዘ። ወታደሮቹም ዐፅሙ እስከሚታይ ድረስ ቅዱስ ባኮስን ገረፉት። 
\m 43. ዳግመኛም አንገቱን እንዲመቱት አዘዘ። እነርሱም እንደታዘዙት አደረጉ የሚመቱትም ቅዱሳን እነሆ አምላክህ \bd ክርስቶስ\bd* ሲመጣና ከዚህ ግርፋት ሲያድንህ እናያለን ይሉት ነበር። የቅዱሱ ደምም እንደ ውኃ ወደ መሬት ፈሰሰ። ያን ጊዜም ቅዱስ ባኮስ አንጥያኮስን የሰይጣን ባርያ ሆይ የሚያሰቃዩኝ ፈጽመው እንደደከሙ ዕውቅ ኃይልህም ቀንሷል። ንጉሥህ መክስምያኖስም ድል ተነስቷል። አባታችሁ ሰይጣንም አፍሯል እኔ ግን በጌታዬ በአምላኬ በመድኃኒቴ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ጸንቻለሁ አለው። 
\m 44. ቅዱሱ ይህን በተናገረ ጊዜ እንዲህ የሚል ቃል ከሰማይ መጣ። \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሰማዕቱ/ምስክሩ የሆንህ ቅዱስ ባኮስ ሆይ ከሁሉም ቅዱሳን ሰማዕታት ጋር በመንግሥተ ሰማይ የተዘጋጀልህን አክሊል ትቀዳጅ ዘንድ ና። በዚያ ያሉት ሁሉም ይህን ቃል ሰሙ1 ደነገጡም ያን ጊዜም ባኮስ ቅድስት ነፍሱን በመላዕክት እጅ ሰጠ። አንትያኮስም ይህን ድምጽ በሰማ ጊዜ አደነቀ። ስለዚህም ሥጋውን ለውሾች ይሰጡ ዘንድ አዘዘ፤ ከዚህ በኋላም በፍጹም ቍጣ ወደ ቤቱ ተመለሰ። 
\m 45. የቅዱስ ባኮስን ሥጋ ለውሾች ወደ ውጭ በጣሉት ጊዜም የሰማይ ወፎች ተሰበሰቡ። የተቀደሰ ሥጋውንም ጋረዱት ሌሊት በሆነ ጊዜም አማኝ ክርስቲያኖች መጡና የቅዱስ ባኮስን ሥጋ ወሰዱ። በዚያ አካባቢ ካለ ቦታም ቀበሩት። ቅዱስ ሰርጊስም ቅዱስ ባኮስ ከእርሱ ስለተለየው ወንድሜ ሆይ እኔን ተውኸኝ በዚህ ዓለምም ብቻዬን ቀረሁ እያለ ፈጽሞ አለቀሰ። 
\m 46. ቅዱስ ሰርጊስ እያለቀሰ ሳለም ቅዱስ ባኮስ በድንገት መጣ፤ በፊቱም ቆመ። ልብሱም እንደ ፀሐይ ብርሃን ያበራ ነበር፤ የሚያምር ልብስም ለብሶ ነበር። ዱስ ሰርጊስም ወንድሜ ወዳጄ ሆይ አትዘን፤ በሥጋ ብለይህም በመንፈስ ከአንተ ጋር ነኝና ጌታችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd*በማመን ጸናሁ። በእርሱ ስምም ምስክር ሆንሁ ወንድሜ ዕርጊስ ሆይ ፈጥነህ ይህችን ፈልግ፣ እስከ ዘለዓለሙ ድረስ ከቅዱሳኑ ሁሉ ጋር ለመኖር ለአንተ የተዘጋጀ ቤት በስማይ ታገኛለህ፤ በመንግሥተ ሰማያትም የተዘጋጀ አክሊል ታገኛለህ አለው። 
\m 47. ቅዱስ ባኮስም ይህን ነገር ለቅዱስ ሰርጊስ ከነገረው በኋላ ከእርሱ ተሰወረ። በነጋታውም ገዢው አንቲያኮስ ናብሎስ ከተባለው አጥር ወደ ጨለማው ቅጽርም ሄደ፤ ቅዱስ ሰርጊስንም ከእርሱ ጋር ወሰደው። ሰርጊስ ሆይ ለአማልክት ሠዋም አለው። ቅዱስ ሰርጊስም መለሰለት፤ እኔ ለጌታዬ ለአምላኬ ለመድኃኒቴ \bd ለኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እሰግዳለሁ፤ ነፍሴንና ሥጋዬንም የጽድቅ መሥዋዕት አድርጌ አቀርብለታለሁ አለው። 
\m 48. ከጨለማዋ ቅጽር በደረሱ ጊዜም አንትያኮስ በፍርድ ዐደባባይ ተቀመጠ። ቅዱስ ሰርጊስንም ጠራውና ጌታዬ ሰርጊስ ሆይ ለአማልክት አልሰግድም በማለቱ እነሆ በመራራ አሟሟት እንደሞተ ከሐዲው ባኮስን ተመልክተሃል። እኔ ግን አንተ ፈጽሞ ስቃይን ጽኑ ግርፋትን የማትፈልግ ይመስለኛል። እንደ እርሱ ትሞት ዘንድ በዚህች በረከሰች ሃይማኖቱም ትመስለው ዘንድ የምትሻ አይመስለኝም፤ \bd ክርስቶስን\bd* የምታመልኩ በከንቱ ነው አለው። 
\m 49. እኔ አንተን በጣም እወድሃለሁ ስለ አንተም አዝናለሁ፤ አንተ ለእኔ ብዙ መልካም ነገር አድርገህልኛልና። ይህችን የሥልጣን ሹመት ያገኘኋትም ከአንተ ነውና። ጥንቱን እኔ ወደ አንተ መጥቼ በፊትህ እቆም ነበር፤ የፈለግሁትንም ሁሉ ከአንተ እለምን ነበር። ዛሬ ግን ከአገልጋዮቼ እንደ አንዱ አንተ በፊቴ ቁመሃል፤ አሁንም ከዚህች የረከሰች ሃይማኖት ተመለስ። ንጉሡ እንዳዘዝኸኝ ምሕረት የሌለበት ጽኑ ስቃይን እንዳሰቃይህ አታድርገኝ አለው። 
\m 50. ቅዱስ ሰርጊስም አንትያኮስ ሆይ በሃይማኖት ጉዳይ አንተ ታሳፍረኛለህ። እኔ ግን በሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በማመኔ እመካለሁ ንጉሥ ነው። ሰማይና ምድርን የፈጠረ ነው፤ ጉልበት ሁሉ ለእርሱ ይሰግዳል። ልሳን ሁሉም ለእርሱ ይገዛል። እኔ ቢቻለኝስ ቃሌንም ብትሰማ፣ ብትታዘዘኝም ወደ ጌታ ወደ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ባቀረብሁህ ስለ ምድራዊው ሥልጣን፣ ለዘለዓለሙ የማያልቅ ሰማያዊውን ሥልጣን ይሰጥህ ዘንድ እንድታምንበት እወድ ነበር አለው። 
\m 51. ነቢዩ የተናገረውንም ዕወቅ እናንተስ እንደ ሰው ትሞታላችሁ ከመላእክት እንደ አንዱም ትወድቃላችሁ ብሏልና። ዳግመኛም ኃጢአተኛን እንደ ደጋ ዛፍ ፈጽሞ ከፍ ከፍ ሲል ተመለከትሁ፤ ስመለስ ግን አጣሁት፤ ፈለግሁት ቦታውንም አላገኘሁትም ይላል አለው። 
\m 52. አንትያኮስም ይህንን የስንፍና አነጋገር መናገርህን አቁም ቃሌንም ስማ ላኃይለኛው ለጽኑ ንጉሥ ታዘዝ ለአማልክትም ሠዋ። ቃሌን ካልሰማህ ግን እነሆ በእኔ ያደረግኸውን መልካም ነገር ሁሉ አላስብም ጽኑ ስቃይንም አስቃይሃለሁ አለው። 
\m 53 ቅዱስ ሰርጊስም አንትያኮስ ሆይ በእኔ ላይ የምትፈልገውን አድርግ፤ ጌታዬና አምላኬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ከሥቃይ ሁሉ ያድነኛልና እርሱም ሥጋችሁን የሚገድሉትን አትፍሩ። ነፍሳትሁ መግደል አይቻላቸውም ነገር ግን ነፍስና ሥጋን በአንድነት የሚገድለውንና ወደ ገሃነም እሳት የሚጨምረውን ፍሩ ብሏልና። ስለዚህ ነገር በሥጋዬ ላይ የወደድኸውን ታደርግ ዘንድ እነሆ ፈቅጄልሃለሁ በነፍሴ ላይ ግን አንተም ፍጹም ጥፋተኛው ንጉሥህ መክስምያኖስም ምን ልታደርጉ አትችሉም አለው። 
\m 54. አንትያኮስም ይህን ነገር በሰማ ጊዜ ፈጽሞ ተቈጣ። ሰርጊስ ሆይ እነሆ የአንደበትህን ስድብ ብዙ ታገሥሁ፤ አማልክትን ወደመውደድ ትመለስ ዘንድም ጠበቅሁህ፤ አንተ ግን ዘወትር ክፋትን አበዛህ። አሁንም በአንተ ላይ ለምትደርስብህ ስቃይ የተዘጋጀህ ሁን አለው። 
\m 55. ከዚህ በኋላም አንጥያኮስ ከወታደሮቹ አንዱን አዘዘ ሁለት የብረት ጫማ አዘጋጅ፤ በውስጣቸውም ረጅምና ስለታማ የብረት እሾህ አድርግ አለው። እርሱም አንጥያኮስ እንዳዘዘው አደረገ። ቅዱስ ስርጊስንም አመጡት እነዚያን የብረት ጫማዎችንም በእግሩ አደረጉ። እነዚያ ችንካሮችም ሰእግሩ ላይ ወጡ አንጥያኮስም ከፈረሱ ወጣ ቅዱስ ሰርጊስ በፊቱ ይሄድ ዘንድ አጥሩንም አራት ጊዜ እንዲዞር አዘዘ። 
\m 56. ቅዱስ ሰርጊስም በትዕግሥት \bd እግዚአብሔርን\bd* እጠብቀዋለሁ አቤቱ ሆይ ወደ እኔ ተመልከት፤ ጸሎቴንም ስማ፣ ይቅርም በለኝ እያለ በአንጥያኮስ ፊት ይሄድ ነበር። በችግሬ ጊዜም አድነኝ በአማልክት ከመሳሳትም ጠብቀኝ፤ እግሮቼንም በዕለት ላይ አጽናቸው ክንዶቼንም በመንገድህ አበርታቸው እያላተናገረ። ቅዱስ ስርጊስን እነሆ ስለ አንተ አደንቃለሁ፤ ጥንቱን የማታወቀውን ይህን ስቃይ እንዴት ቻልኸው አለው። 
\m 57. ቅዱስ ሰርጊስም ይህስ ስቃይ አይደለም ከጌታዬ \bd ከኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የተነሣ ከመዓር ወለላና ከስኳር ይልቅ ይጣፍጠኛል አለው። አንጥያኮስም ይህን ነገር በሰማ ጊዜ ከፈረሱ ወረደ ወደ ቤቱም ገባ። ቅዱስ ሰርጊስንም ወደ እስር ቤት ይጨምሩት ዘንድ አዘዘ፤ ምግቤን የሚመገበው በእኔ ላይ ተረከዙን አነሣሣብኝ። ያጠምዱኝ ዘንድም ሰፊቴ ወጥመድን አዘጋጁ። አንተ አምላኬ \bd እግዚአብሔር\bd* ግን እንደሥራቸው ክፈላቸው። ሰውነቴንም ከክፋታቸው አድናት፡ አንተ ይቅር ባይ አምላክ ነህና ለአንተም ክብርና ምስጋና ይገባል፤ ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m 58. መንፈቀ ሌሊትም በሆነ ጊዜም \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ለቅዱስ ሰርጊስ ተገለጠለት ቅዱስ ሰርጊስ ሆይ አትፍራ፤ እነዚህን ክፉዎች ታሳፍራቸው ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ኃይልንና ጽንአትን ይሰጥሃልና አለው። ከዚህ በኋላም እግሮቹን ፈወሳቸው እንደመጀመሪያውም ጤነኛ አደረገው ከእርሱም ተሰወረ። so በነጋታውም አንቲያኮስ በፍርድ ዐደባባይ ተቀመጠ “ድ ዐደባባይ ተቀመጠ። ቅዱስ ሰርጊስንም ወደ እርሱ ያመጡት ዘንድ አዘዘ። መሄድ አይችልም ነበርና አንትያኮስም ቅዱስ ሰርጊስን ጤነኛ ሆኖ ወደ እርሱ ሲመጣ በተመለከተው ጊዜም ከእርሱ ጋር ላሉት ይህ ሰው በእውነት ጠንቋይ ነው። ባለፈው በንጉሡ ዘንድ የተቀመጠባትን ወንበር ዙፋን ያገኛት በጥንቁልናው ነው አላቸው። አንጥያኮስ ይህን ነገር የተናገረውም ያለምንም ሕማም ወደ እርሱ ሲመጣ ቅዱስ ሰርጊስንስለ አየው ነው። 
\m 60. የዚህ ሰው ጥንቆላ ብዙ ስለሆነ የአማልክትን ገናናነት ያውቃል እያለ ይምል ጀመር። ቅዱስ ስርጊስም በገዢው ፊት በቆመ ጊዜ አንጥያኮስ ሰርጊስ ሆይ ዛሬስ ከስካርህና ከጥንቆሳህ አለው። ለአማልክትም ሠዋ ከዚህች ስቃይም ትድናለህ እኔ በጣም እወድሃለሁና ለእኔ ያደረግህልኝን መልካም ነገርም አስባለሁና፤ ምክሬን ካልተቀበልህ ግን ይህ ጥንቁልናህምንም እንደማይጠቅምህ ዕወቅ አለው። 
\m 61. ቅዱስ ሰርጊስም አንተ የአመጽ፣ የክፋት፣ የስህተት ሰው እንደሆንህ ዕወቅ፤ እኔ ግን አባትህ ሰይጣንን ባሰጠመው ጌታዬና አምላኬ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* በማመን የጸናሁ ነኝ። ከኃይሌ በታች አደረገው መልአኩን ልኮም ፈወሰኝ እኔ ጥንቁልናን ፈጽሞ ዐላውቅምና። አንተ ግን መሠርይ [መድኃኒተኛ ነህ ነፍሳችሁን ካጠፋው ከአባትህ ከሰይጣን ጥንቁልናን ተምረሃልና ማደሪያችሁንም ለዘለዓለሙ በገሃነም አድርጎታልና አለው። _62. አንቲያኮስም ይህን ነገር በሰማ ጊዜ ፈጽሞ ቍጣው በጣም ጨመረ። የቀደመውን የብረት ጫማ ከእግሩ ያጫሙት ዘንድም አዘዘ። በሚሮጥ ፈረስ አስረው ከከተማው ዘጠኝ ምዕራፍ ያህል ወደ ምትርቅ ሩቅም ወደ ሆነችው ወደ ሩጻፋ ቅጽር ይወስዱት ዘንድም አዘዘ። ቅዱስ ሰርጊስን ከዚያ ባደረሱት ጊዜም ገዢው ዛሬም ለአማልክት መሥዋዕት ሠዋ ድንቁርናህን፣ ክፋትህንና የቀደመ ጥንቁልናህንም አስወግድ አለው። 
\m 63. ንጹሕ የሚሆን ቅዱስ ሰርጊስም አንቲያኮስ ሆይ በስቃይና በድካሜ ኃይልህንና ጽናትህን ማስወገድ እንደምችል ዕወቅ የሃይማኖትህን ርኩስነትም አፈርሰዋለሁ፤ አሁንም በሥጋዬ ላይ የወደድኸውን አድርግ። ለአማልክት አልሰግም ለርኩሳንም ለደንቆሮዎችም አልሰግድም የአጋንንት ማደሪያዎች ናቸው። ነገር ግን እኔ ለጌታዬ ለአምላኬና ለመድኃቴ \bd ለኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የጽድቅ መሥዋዕት አድርጌ ራሴን ዕሠዋለሁ አለው። 
\m 64. ገዢ አንጥያኮስም ይህን ነገር ሰምቶ በጌታችን በመድኃኒታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ያለውን ሃይማኖት እንደማይተው ዐወቀ። ስለዚህም ገዢው አንጥያኮስ ራሱን በሰይፍ ይቆርጡ ዘንድ አዘዘ፤ ያን ጊዜም ወታደሮቹ በቅዱስ ሰርጊስ አንገት ላይ ሀብል አደረጉ። ገዢው እንዳዘዘውም አንገቱን በሰይፍ ይቆርጡት ዘንድ ወሰዱት። በዚያም የሚሆነውን ያዩ ዘንድ ወንዱም ሴቱም ሕፃናቱም ስለ መልኩ ስለ ተክለ ቁመናው፣ ስለ ደም ግባቱና ስለ ግርማ ሞገሱ ለቅዱስ ዕርገት ያለቅሱለት ዘንድ ብዙ ሰዎች ተሰበሰቡ። 
\m 65. ቅዱስ ሰርጊስም ምስክርነቱን ከሚፈጽምባት ቦታ በደረሰ ጊዜ እስከሚጸልይ ድረስ ተንስ እንዲታገሡት ወታደሮቹን ለመናቸው እጆቹንም ወደ ሰማይ አነሣ ሁሉንም ከመሆኑ በፊት የምታውቅ፣ ቀዳማዊ የምትሆን የሕያው \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ጌታዬ፣ አምላኬ መድኃኒቴ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ እለምንሃለሁ፣ እማልድሃለሁ ሰከኃሊነትህ ሁሉንም የፈጠርህ ለ' ነህ፤ ከስንፍናዬ የተነሣ በፊትህ ያደረግሁት ኃጢአቴንና በደሌን አታስብብኝ እንደዚሁም ሁሉ ማስተዋል የሌላቸው የእነዚህን የአመጸኞችን በደላቸውን ኃጢአታቸውን ይቅር በላቸው የልቡናቸውን ዓይኖች አብራ፤ አንተን ወደ ማወቅም መልሳቸው እያለ ጸለየ። 
\m 66. የሰማይንና የምድርን አምላክ አቤቱ ሆይ ነፍሴን ተቀበል እኔ አገልጋይህ በደለኛና ኃጢያተኛም ነኝና ከአገለገሉህና ፈቃድህን ከፈጸሙ /ከቅዱሳን ጋርም ሰማያዊቷን ቤት አውርሰኝ። ስሜንም በሕይወት መጸሐፍ ጻፍ መታሰቢያዬን የሚያደርጉትንም ሁሉ ሞገስን አድላቸው ስሜን የሚጠሩትንም ኃጢአታቸውንና በደላቸውንም ሁሉ ይቅር በላቸው ጌታዬና አምላኬ ሆይ ስማቸውንም በመንግሥተ ሰማይ ጻፍ ነፍሴን በእጅህ አደራ እላለሁ ይህቺ መንግሥት፣ ኃይል ክብርና ሥልጣንም ለአንተ ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m 67. ቅዱስ ሰርጊስ ጸሎቱን በፈጸመ ጊዜም ፊቱን በትምህርተ መስቀል አማተበ፤ በጉልበቱም ስገደ ፣ ራሱንም ዘንበል አደረገ፤ ወታደሩም የቅዳስ ሰርጊስን ራስ ቆረጠ። የተባረክህ ምስክሬ ቅዱስ ሰርጊስ ሆይ ከሁሉም ቅዱሳንና ሰማዕታት ጋር ለአንተ ወደተዘጋጀች ወደ መንግሥተ ሰማያት እስከ ዘለዓለሙ ድረስ ወደ እኔ ና የሚል ቃል ከሰማይ መጣ። በዚያች ሰዓትም የቅዱስ ሰርጊስ ደም በፈሰሰበት ቦታ ምድር ተሰነጠቀች። .
\m 68. ከዚህ በኋላም በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ፈቃድ ታላቅ ምንጭ ሆነ። በዚያ ቁመው የነበሩት ሰዎች ሁሉ አደነቁ። የቅዱስ ሰርጊስን ራስ የቆረጡትም ጭንቅ ያዛቸው። እንደዕርያ ተንከባለሉ፤ እንደ ውሻም ጮሁ፤ ወደ ቅዱስ ሰርጊስ ሥጋም መቅረብ አልቻሉም። የቅዱስ ሰርጊስ ደም የፈሰሰበት ይህ ውኃም እስከ ዛሬ ይታወቃል። እስከ ዓለም ፍጻሜም ስለ \bd ክርስቶስ\bd* ወታደር ስለ ቅዱስ ሰርጊስ መታሰቢያና ምስክርነት ይናገራል። 
\m 69. በቅዱስ ሰርጊስ ሰማዕትነት ጊዜ በዚያ የነበሩ ምእመናን ሰዎችም የቅዱስ ሰርጊስን አስከሬን ወሰዱና በታወቀ ቦታም ቀበሩት። ከዚህ በኋላም አንድ ዓመት ባለፈ ጊዜ የቅዱስ ሰርጊስን አስከሬን የቀበሩት ሰዎች በስውር ሥጋውን ሊወስዱ በሌሊት መጡ። ያገኙት ግን አልነበረም። \bd ለእግዚአብሔር\bd* የተቀደሰ ሰርጊስ ከዚያ ቦታ በስውር ሥጋውን ያፈልሱ ዘንድ አልወደደምና በሕዝቡ ዘንድ ግልጽ ይሆን ዘንድ ነው እንጂ። 
\m 70. ስለዚህ \bd እግዚአብሔር\bd* ወደዚያ ቦታ ጽኑ እሳትን ላከ። ነበልባሉም እስከ ሰማይ ድረስ ከፍ ከፍ አለ፤ ያችን ሀገርና አውራጃዎቿንም ብርሃን አደረጋት። በዚያ የሚኖሩ ሰዎችም ይህን ዚም ጠላቶቻቸው የመጡባቸው ሀገራቸውንም ያቃጠሉባቸው መሰላቸው። ስለዚህም ለጦርነት ተዘጋጁ የጦር መሣርያቸውንም ያዙ፤ በእነርሱ ላይ የተደረገውን ያዩ ዘንድም መጡ። = =
\m 71. የቅዱሱን ሥጋ ይወስዱ ዘንድ የመጡ ሰዎችን ባዩ ጊዜምዐወቋቸው። እርስ በርሳቸውም ስላም ተባባሉ፤ የቅዱሱን ሥጋም በዚያ ትተውየተሰበሰቡት ሰዎች ሁሉ በመካከላቸው ሰላምን ያደረገ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክን እያመሰገኑም በምስጋና፣ በጸሎት፣ በዝማሬ፣ በውዳሴና በ ሰርጊስን መታሰቢያ አደረጉ። ከዚህ በኋላም እያንዳንዳቸው ተለያዩ ወደ ቤታቸውም ተ”
\m 72. የቅዱስ ሰርጊስ ሥጋም ጣዖት የሚያመልኩ ሰዎችን መንግሥት እስከሚጠፋ ድረስ በዚያ ቦታ ቆየ፤ የክርስቲያኖች ሃይማኖትም በሀገሩ ሁሉ ተገለጠ /ተስፋፋ/። ያን ጊዜም በተለያየ ሀገር ያሉ ዐሥራ አምስት ጳጳሳት ተሰበሰቡ። በቅዱሳኑ ሰሰርጊስና በባኮስ ስምም በሩጻፋ ቅጽር ቤት ክርስቲያን ሠሩ፤ ሥጋቸውንም አፈለሱ። ቅዱስ ሰርጊስ ሰማዕትነትን በተቀበለባት ዕለት ጥዋሃጥ ዐሥር ቀንም በዚያች ቤተ ክርስቲያን አስቀመጡት። 
\m 73. በዚያች ቤተ ክርስቲያን የቅዱሱን ሥጋ ባስቀመጡ ጊዜለሁሉም ስፍር ቁጥር የሌለውን ተአምራት አደረገ። በቀናች ሃይማኖት ሆኖ ወደ እነርሱአንጋጠጠ። አጋንንትን ከሰው ልጆች አስወገደ። በጌታችን በአምላካችን በመድኃኒታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ኃይልም የተለያዩ በሽተኞችን ይፈውስ ነበር። ክብር ምስጋና አገዛዝና ሥልጣን ከአባቱና ከመንፈስ ቅዱስ ጋር ለእርሱ ይሁን ይቅርታውም በእኛ ላይ ትሁን፤ ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m 74. የጻፈውን ያስጻፈውን፣ ያነበበውን፣ የተረጎመውን፣ ቃሉንም የሰማውን \bd እግዚአብሔር\bd* በአንድነት በመንግሥተ ሰማያት ይማራቸው ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
\b 
