\c 7 

\s1 የቀዳሚት ሰይፈ ሥላሴ
\b 
\m አንድ\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*በሚሆን \bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ \bd*ስም አምናለሁ በዕውነት አሜን ።
\b 
\m ፩ ሰማይና ምድርን በውስጣቸውም ያሉትን ሁሉ የፈጠረ \bd እግዚአብሔር\bd* ይመስገን ።
\b 
\m ፪ ችሎታ ያለው አሸናፊ ሰጭና ይቅር ባይ የዋህ አስቀድሞ የነበረ ለዘለዓለምም የሚኖር የሚሳነው ነገር የሌለ እሱ ነው 
\b 
\m ፫ አቤቱ በደሌንና ኃጢአቴን ይቅር ትል ዘንድ በኃያልነትህና በአስፈሪነትህ በመንግሥትህና በገናነትህ እማልድሃለሁ ።
\b 
\m ፬ አቤቱ ልዕልትና ጽንዕት በሆነች ክንድህ ጠብቀኝ ሰውነቴን ለመግደልም ሆነ ለማዳን በሕማምና በችግር ሁሉ የምታሳምማትና የምትፈውሳትም አንተ ነህና 
\b 
\m ፭ አቤቱ በፈጸምኩት በደል ሁሉ በድያለሁና ይቅር በለኝ ኃጢአቴንም እቃልልኝ ።
\b 
\m ፮ አቤቱ ከምፈራው ነገር ሁሉ ጠብቀኝ አድነኝም ፈቃድህን ለመፈፀም ወደ በጐ ነገር ምራኝ ። 
\b 
\m ፯ አቤቱ ከምፈራው ነገር ሁሉ ጠብቀኝ አድነኝም ፈቃድህን ለመፈጸም ወደ በጐ ነገር ምራኝ ።
\b 
\m ፰ ሰይጣንና ወገኖቹም ሁሉ ከእኔ አርቃቸው ። በግርማህና በገናነትህ ከባለሥልጣን ቁጣ አድነኝ ።
\b 
\m ፱ አቤቱ የወንድም ፍቅር ስጠኝ በችግሬም ጊዜ እርዳኝ አንተን ተስፋ አድርጌአለሁና ፍጹም ዕምነቴም በአንተ ላይ ነው ።
\b 
\m ፲ ለዘለዓለሙ ለአንተ ምስጋና ይገባሃል 
\b 
\m ፲፩ ስለ እኛ ወይም ለእኛ አርአያ ይሆነን ዘንድ በሰውነቱ ዐርባ ቀንና ዐርባ ሌሊት ለጾመ የመለኮት ፍቅር ሰላም እላለሁ ። 
\b 
\m ፲፪ በዘባነ ኪሩብ ላይ የሚቀመጥ እሱ በሰውነቱ በአህያ ግልገል ጀርባ ለተቀመጠ የመለኮት ፍቅር ሰላም እላለሁ ።
\b 
\m ፲፫ ሰማይ ዙፋኑ ምድርም የእግሩ መረገጫ ሲሆን በትሕትና የደ መዛሙርቱን እግር ለአጠበ የመለኮት ፍቅር ሰላም እላለሁ ።
\b 
\m ፲፬ አመፀኞችን የሚያቃጥል የማይዳሰስ እሳት ፤ የእሳትን ልሳን በሥልጣኑ ወይም በመለኮቱ ያሠረ እሱ እኛን ከሞት ማሠሪያ ይፈታን ዘንድ በሰውነቱ ታሠረ ።
\b 
\m ፲፭ መጠምጠሚያው የእሳት መጐናጸፊያውም የመባርቅት ነፀብራቅ የሆነ እሱ በሰውነቱ ቀይ ግምጃ ለበሰ ።
\b 
\m ፲፮ ለኛ ክብረ መንግሥቱን ያጐናጽፈን ዘንድ የሕይወት አክሊልና የራስ ወርቅ መድኃኒት ያቀዳጀን ዘንድ በራሱ ላይ የእሾህ አክሊል ለተቀዳጀ የመለኮት ፍቅር ሰላም እላለሁ ።
\b 
\m ፲፯ እልፍ አእላፋት ብዙ የብዙ ብዙ የሚሆኑ እሳታውያን መላእክት የሰማይና የምድር ንጉሥ የሚሆን በሱ ዙሪያ የሚቆሙ በሰውነቱ በጲላጦስ አደባባይ ለቆመ የመለኮት ፍቅር ሰላም እላለሁ ።
\b 
\m ፲፰ \bd ድንግል\bd* \bd ማርያምን\bd* መርጦ ማደሪያው ያደረገ የብርሃናት ብርሃናቸው ለማየት የማይቻል ረቂቅ እሳት ለሚሆን የመለኮት ፍቅር ሰላም እላለሁ ።
\b 
\m ፲፱ በገጹ ነፀብራቅ የሙሴ ፊት የበራ እሱ በነቢዩ ጀርባዬን ለግርፋት ጉንጮቹኝ ለጽፍዓት ሰጠሁ ተብሎ የተነገረውን ለመፈጸም ለእኛ ሲል በሰውነቱ ፊቱን ተጸፋ ወይም በጥፊ ተመታ ጀርባውንም ተገረፈ ።
\b 
\m ፳ የሰው እጅ የማይዳስሰው አስፈሪ የአርያም ግለት መቅደሱን ከብርሃናት ለሠራ የመለኮት ፍቅር ሰላም 
\b 
\m ፳፩ ስለኛ የ\bd ድንግል\bd* \bd ማርያምን\bd* ሥጋ ለብሶ የመንግሥቱ ወራሾች ያደርገን ዘንድ በሸምበቆ በትር እራሱን ተመታ ።
\b 
\m ፳፪ ወንዞችንና ባሕሮችን የውሃዎችን ምንጮች ሁሉ ለፈጠረ የመለኮት ፍቅር ሰላም እላለሁ\bd  \bd*
\b 
\m ፳፫ ያለዋጋ የተጠሙትን የሚያረካ እርሱ የሕይወት ምንጭ ሲሆኝ በነቢዩ በ\bd ዳዊት\bd* አንደበት በመብሌ ላይ ሐሞትን ቀላቀሉበት በመጠጤም ውስጥ መጻጸን ወይም መራራን ጨማሩበት ተብሎ የተነገረው ይፈጸም ዘንድ በሰውነቱ ለደረሰበት የውሃ ጥም ከከርቤ ጋር የተቀላቀለ መራራ ሐሞትን አጠጡት ።
\b 
\m ፳፬ ፍጹም የሆነ የትሕትናን በር ለኛ ይከፍትልን ወይም ያሳየን ዘንድ ሲሰድቡት ያልተሳደበ መከራን ሲያደርሱበት ያልተቀየመ ለመለኮት ፍቅር ሰላም እላለሁ ። 
\b 
\m ፳፭ ፤ ጠለ ምራቁን ቀብቶ የዕውር ዓይን ያበራ እሱ አይሁድ ርኵስ ምራቃቸውን በፊቱ ላይ ሲተፉበት ለታገሠ የመለኮት ፍቅር ሰላም እላለሁ ። 
\b 
\m ፳፮ ፤ በወገኖቻችን ላይ አድራ የነበረችውን መርገም ያጠፋልን ዘንድ የኦሪትን መርገም ተሸክሞ በመስቀል ላይ ለተሰቀለ የመለኮት ፍቅር ሰላም እላለሁ ። 
\b 
\m ፳፯ እኛን ከበደል ተገዥነት ነፃ ያወጣን ዘንድ ቅዱሳት እግሮቹንና ማኅየዊያት እጆቹን በብረት ለተቸነክረ የመለኮት ፍቅር ሰላም እላለሁ ። 
\b 
\m ፳፰ ጐኑን በጦር ተወግቶ ንጹሕ ደምና ውሃ ላፈሰሰልን የመለኮት ፍቅር ሰላም እላለሁ ። 
\b 
\m ፳፱ ፤ እንደሰው በሰውነቱ ሞተ ። ተቀበረ ሕያው እንደ መሆኑ የወይን ስካር እንደተወው ኃይለኛ ሰው በመለኮቱ ለተነሣ የመለኮት ፍቅር ሰላም እላለሁ ።
\b 
\m ፴ ፤ ሰውነቱን በመለኮቱ እያፀና ይህን ሁሉ ሕማማተ መስቀል በፈቃዱ ለተቀበለ የመለኮት ፍቅር ሰላም እላለሁ ።
\b 
\m ፴፩ መለኮት ግን አልታመመም ሰውነቱን በሁሉም ነገር አፀናው እንጂ ። 
\b 
\m ፴፪ ያለመጒደል ያለመጨመር የመለኮትን ከትሰብእት ጋር አንድ መሆን አምናለሁ ።
\b 
\m ፴፫ \bd ከድንግል ማርያም \bd*በነሣው ሥጋ ሕማምን ሞቱን መሰቀሉን መነሣቱን ወደሰማይ ማረጉንና ከአባቱ ጋራ ባለመለየት በአብ ቀኝ መቀመጡን አምናለሁ ።
\b 
\m ፴፬ አነዋወሩ በወለደው \bd በእግዚአብሔር\bd* አብ ቀኝ አስቀድሞ የነበረ ነውና ። 
\b 
\m ፴፭ ፤ ዳግመኛም ከአብና \bd ከመንፈስ ቅዱስ \bd*ጋር ባለ አስፈሪ በሆነ የጌትነቱ ግርማ መምጣቱን አምናለሁ ።
\b 
\m ፴፮ በፍጥረቱ ሁሉ አንደበት እሱ በፍጹም ምስጋና መመስገን ይገባዋል ለዘላለሙ በዕውነት ። 
\b 
\m ፴፯ የእኔም ፍጹም እምነቴ ይህ ነው ።
\b 
\m ፴፰ ኃጥእ እንኳ ብሆን \bd የሥላሴ\bd*ን አምልኮት አልተውም ወይም አልክድም 
\b 
\m ፴፱ ጻድቅም ብሆን እምነቴን \bd በሥላሴ \bd*ሃይማኖት አፀናለሁ ።
\b 
\m ፵ ዳግመኛም በዚህ ዓለም በሕይወት በምኖርበት ጊዜ ሁሉ \bd በሥላሴ \bd*ሃይማኖት ፀንቼ እኖራለሁ 
\b 
\m ፵፩ \bd በቅድስት ሥላሴ \bd*ትእዛዝ ከዚህ ከኃላፊው ዓለም ብጠራ እንኳን ከያዝኩት ሃይማኖቴ ጋር ከሥሉስ ቅዱስ ዘንድ ደርሼ በፊታቸው እቆማለሁ ።
\b 
\m ፵፪ ዘማዊም ብሆን ሥላሴን ማመን እራሴን ለካህን አስመረምራለሁ 
\b 
\m ፵፫ በኃጢአት ጭቃ ብተዳደፍ \bd በሥላሴ \bd*የቸርነት ባሕር እታጠባለሁ ።
\b 
\m ፵፬ ከሐዲ ወይም ሐሰተኛ ብሆንም ዕምነቴ በሥሳሴ ነው ።
\b 
\m ፵፭ ኃጢአት በመሥራት ብታመም የሞቴ ቀምበር \bd ሥላሴ \bd*ናቸው ።
\b 
\m ፵፮ ከሰው ወገን ማንም ቢሆን \bd የሥላሴ\bd*ን ፍቅር ሊያስተወኝ የሚችል የለም ።
\b 
\m ፵፯ \bd በሥላሴ \bd*ልቡናዬን አጸናለሁ ።
\b 
\m ፵፰ \bd ሥላሴ \bd*የሃይማኖቴ ምልክት ነው ።
\b 
\m ፵፱ ያለ \bd ሥላሴ \bd*ሌላ ተስፋ የለኝም ።
\b 
\m ፶ ከ\bd ሥላሴ \bd*በተቀር ኃይል ወይም አሸናፊነት የለኝም 
\b 
\m ፶፩ ያለ \bd ሥላሴ \bd*ፍቃድ የመዳን ተስፋ የለኝም ። 
\b 
\m ፶፪ እኔ ኃጥኡና በደለኛው በዚህ \bd በሥላሴ \bd*መለኮት ነፍሴንና ሥጋዬን አማፅናለሁ ። 
\b 
\m ፶፫ ኃጥኡን ማጽደቅ \bd የሥላሴ \bd*ሥልጣን ነው ።
\b 
\m ፶፬ ዳንሰኛውን መቀደስ ርኩሱን ማንፃት \bd የሥላሴ \bd*ሥልጣን ነው ።
\b 
\m ፶፭ በሰማይና በምድር በየብስና በባሕር \bd ለሥላሴ \bd*አገልግሎት ምስጋና ገባል ።
\b 
\m ፶፮ ሥውርና ግልጽ በሆነው ፍጡር ሁሉ ላይ ሥልጣን ላለው \bd ለሥላሴ \bd*መንግሥት ፍጹም መገዛትና ማገልገል ይገባል ለዘላለሙ አሜን ።
\b 
\m ፶፯ እናመልከው ዘንድ እኛን ለፈጠረ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስጋና ይገባል ። 
\b 
\m ፶፰ እመቤትኛ መድኃኒት ለምትሆን ለአምላክ እናት \bd ለማርያም\bd* ምስጋና ይገባል ። 
\b 
\m ፶፱ ኃይል ፀውን ዕፀ መድኃኒት ለሚሆን ለ\bd ክርስቶስ\bd* መስቀልም ምስጋና ይገባል ።
\b 
\m ፷ ፤ ለአባቱ አንድ የሚሆን ወልድን ለወለደ\bd  \bd*፣ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ምስጋና ይገባል ።
\b 
\m ፷፩ ዕውቀትን የሚገልጽ \bd የአብ \bd*አንድ ልጁ የሚሆን \bd ለእግዚአብሔር\bd* \bd ወልድ \bd*ምስጋና ይገባል ።
\b 
\m ፷፪ ያዘኑትን ለሚያረጋጋ ለቅዱስ መንፈስ ጰ ራ ቅ ሊ ጦ ስ ም ምስጋና ይገባል ።
\b 
\m ፷፫ አብ በአነዋወሩ\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*ሲሆን መንበሩም \bd ከወልድ ከመንፈስ ቅዱስ \bd*ጋር ትክክል ነው 
\b 
\m ፷፬ ወልድም በአነዋወሩ\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*ሲሆን መንበሩም\bd  \bd*\bd ከአብ\bd*\bd  \bd*\bd ከመንፈስ ቅዱስ \bd*ጋር ትክክል ነው ።
\b 
\m ፷፭ \bd መንፈስ ቅዱስም \bd*በአነዋወሩ\bd  \bd*\bd አምላክ\bd*\bd  \bd*ሲሆን መንበሩም\bd  \bd*\bd ከአብ\bd*\bd  \bd*\bd ከወልድ \bd*ጋር ትክክል ነው ።
\b 
\m ፷፮ እንግዲህ በአንድ ዙፋን ያለ መከፋፈል ወይም ልዩነት ሣይኖር በአንድ መለኮት ሦስት አካል እንዳለ አምናለሁ ።
\b 
\m ፷፯ ልዩነት ለማይኖርበት አንድነት ምስጋና ይገባል 
\b 
\m ፷፰ ለሁለት ለማይከፈል ለመለኮት ሦስትነት ምስጋና ይገባል 
\b 
\m ፷፱ ለማይበታተን ለመለኮት አንድነት ምስጋና ይገባል ።
\b 
\m ፸ በፈቃድ ለማይለይ \bd ለሥላሴ \bd*ልቡና ምስጋና ይገባል ። 
\b 
\m ፸፩ ለማይመረመር \bd ለሥላሴ \bd*አነዋወር ምስጋና ይገባል ።
\b 
\m ፸፪ የሰማይ ምጥቀት የምድር\bd  \bd*ለማይወስነው \bd የሥላሴ \bd*አካል ምስጋና ይገባል ።
\b 
\m ፸፫ ለማይታወቅ \bd ለሥላሴ \bd*ጥንታዊነት ምስጋና ይገባል\bd  \bd*
\b 
\m ፸፬ ከሦስትነት ወደ ሁለትነት ዝቅ ለማይል \bd የሥላሴ \bd*ሦስትነት ምስጋና ይገባል ።
\b 
\m ፸፭ ከሦስትነት ወደ ዐራትነት ከፍ ለማይል \bd የሥላሴ \bd*ሦስትነት ምስጋና ይገባል ።
\b 
\m ፸፮ ፍጻሜ ለሌለው \bd ለሥላሴ \bd*መንግሥት ምስጋና ይገባል ።
\b 
\m ፸፯ ከጥፋት ለሚያድን \bd ለሥላሴ \bd*ቸርነት ምስጋና ይገባል ። 
\b 
\m ፸፰ ተነግሮ ለማያልቅ \bd ለሥላሴ \bd*ቸርነት ምስጋና ይገባል ።
\b 
\m ፸፱ ልብን ለሚያስደስት ኅሊና ለሚያነቃቃ ለተድላ \bd ሥላሴ \bd*ምስጋና ይገባል ።
\b 
\m ፹ \bd አብ ወልድ መንፈስ ቅዱስ \bd*በሁሉ የመላች ናት ።
\b 
\m ፹፩ \bd ሥላሴ \bd*በነፀብራቅ የተከበበ ነው ። 
\b 
\m ፹፪ ኤሎሄ ኤሎሄ በማለት \bd ለሥላሴ \bd*ምስጋና ይገባል ።
\b 
\m ፹፫ ልዩ ቅዱስ ሦስት ሆይ እኔ አገልጋያችሁ ………………… ከሥጋና ከነፍስ መከራ አድኑኝ ።
\b 
\m  ተ አ ም ር
\b 
\b 
\m ፩ \bd የአብ የወልድ የመንፈስ ቅዱስ \bd*ይቅርታቸውና ሀብተ ረድኤታቸው ከወዳጃቸው ................. ጋር ይሁንና \bd ሥላሴ \bd*ያደረጉት ተአምር ይህ ነው ። 
\b 
\m ፪ በፅርዕ (ግሪክ) ሀገር ከልጅነቱ ጀምሮ በዝሙት ፍቅር የተነደፈ አንድ ሰው ነበረ ።
\b 
\m ፫ \bd የእግዚአብሔርን\bd*ም ሕግ ፈጽሞ አያውቅም ነበር ።
\b 
\m ፬ ከዕለታት በአንደኛው ቀን አንዲት የመኰንን ልጅ ወደሱ እንዲህ ስትል ላከችበት ።
\b 
\m ፭ ወንድሜ ሆይ ፈጥነህ ወደኔ ና ስለችግርህ ብዛት በልብህ ያሰብከውን ሁሉ እፈጽምልሃለሁና አለችው 
\b 
\m ፮ ሰውየውም በችኰላ ወደእሷ ሄዶ በመማለድ እንዲህ ሲል ጠየቃት ።
\b 
\m ፯ እነሆ እኔ የመጣሁት ከአንቺ ጋር ለመገናኘት ነው አላት ።
\b 
\m ፰ እነሆ የፊትሽ ደም ግባት የአነጋገርሽ ቅልጥፍና ማርኮኛልና አላት ። 
\b 
\m ፱ እሷም ለምን እንደዚህ ትለኛለህ ጥሩ ሥራ አይደለምና አለችው ።
\b 
\m ፲ ወንድሜ ሆይ እኔ የጠራሁህ የችግርህን ወሬ ስለሰማሁ በጌቶቹ \bd በሥላሴ \bd*ስም ከአለኝ ገንዘብ ምፅዋት ልሰጥህ ነበር ።
\b 
\m ፲፩ ስለምን ነገር አንተ በከንቱ ውዳሴ አነጋገርህን ታሠማምራለህ 
\b 
\m ፲፪ ከዘማዊ ሰው ጕረሮ ወተት ይፈልቃል ከከንፈሩም የማር ወለላ ጠብ ይላልና ።
\b 
\m ፲፫ ስለሆነም አንተ ዘማዊ ሰው እንዴት ነፍሴን በኃጢአት ባሕር ልታሰጥማት ወደድክ አለችው 
\b 
\m ፲፬ ፤ ከዚህ በኋላ ውድ እኅቴ ሆይ የለመንኩሽን ሁሉ ትፈጽሚልኝ ዘንድ እጠይቅሻለሁ \bd እግዚአብሔር\bd* እንደ ምፅዋት አድርጐ ይቆጥርልሻልና አላት . 
\b 
\m ፲፭ ዳግመኛም ውድ እመቤት ሆይ በዚህ ዓይነቱ ግብር ወይም ነገር ስሞት ጥቂት እንኳ አያሳዝንሽ ምን አላት ።
\b 
\m ፲፮ ሴትዮዋም ወንድሜ ሆይ ከተወለድኩ ጀምሮ ሰው ምግብና መጠጥ ባለማግኘት ይሞታል እንጂ የዝሙት ሥራ በማጣት የሞተ ሰው አላየሁሞ አለችው 
\b 
\m ፲፯ ፤ ዳግመኛም መልካሟ \bd እመቤቴ\bd* ሆይ ከአንቺ ዘንድ አፍሬ እንዳልመለስና የዝሙት ሥራ በማጣት ነፍሴ ከመውጣቷ በፊት በፈጠሩሽ \bd በሥላሴ \bd*ስም በአንድ እንተኛ ዘንድ እለምንሻለሁ አላት ።
\b 
\m ፲፰ ሴትዮዋም ከኔ ጋር የዝሙት ሥራ ከምትሠራ ይልቅ ነፍስህ ከሥጋህ ብትለይ ይሻልሃል 
\b 
\m ፲፱ ፤ እነሆ በዚህ የተነሣ ወደ መንግሥተ ሰማያት ፣ ትገባለህና አለችው 
\b 
\m ፳ ይህም ሰውየ የዝሙት ሥራ ከሠራሁ በኋላ ወደ ቄስ ወይም ወደ ካህን ሄጄ ንስሐዬን እቀበላለሁ አላት ።
\b 
\m ፳፩ አንተ ዘማዊ ከቄስ ዘንድ ከመድረስህ በፊት ምን እንደሚያገኝህ ታውቃለህ 
\b 
\m ፳፪ ምናልባት በድንገት ቢጠሩህ ወይም ብትሞት በፊታቸው ቆመህ ምን ትመልሳለህ አለችው 
\b 
\m ፳፫ ሰውየውም ይህን ነገር ሰምቶ መልካሟ \bd እመቤቴ\bd* ሆይ ጥሩ ምክር መከርሽኝ ።
\b 
\m ፳፬ እነሆ ማኅየዊ የሚሆን ቃልሽንና መንፈሳዊ የሆነ ምክርሽን ተዋብያለሁ አላት ።
\b 
\m ፳፭ ፤ ይህንም ካለ በኋላ ወደ ሀገሩ ተመልሶ ሄደ ።
\b 
\m ፳፮ ወደ ሀገሩም በሚሄድበት ጊዜ መላእከተ ጽልመት በቀማኛ ሰዎች ወይም በሽፍቶች\bd  \bd*ተመስለው በመንገድ ጠበቁት ።
\b 
\m ፳፯ ጐኑን በጦር ወግተው ገደሉትና ይህች ነፍስ የኛ ድርሻ ናት በዝሙት ሥራ ላይ አግኝተናታልና ተባብለው ነፍሱን ይዘዋት ሄዱ ። 
\b 
\m ፳፰ ነገር ግን መላእክተ ብርሃን መጥተው ይህች ነፍስ የኛ ናት ክፉ ነገር አልሠራችምና እናንተ ግን እንደ ሽፍታ በመንገድ ጠብቃችሁ ሰውየውን ገደላችሁት እንጂ በማለት ከ\bd ሥላሴ \bd*ዘንድ አቀረቧት ።
\b 
\m ፳፱ መላእከተ ጽልመትም ይህቺ ነፍስ የኛ ናት በልቡናዋ የዝሙት ሥራ ስታስብ አግኝተተናታልና ሲሉ መለሱ ።
\b 
\m ፴ መላእክተ ብርሃንም ሰው በአድራት እንጂ በሃሳብ ብቻ አይፈረድበትም ወይም አይኰነንም አሏቸው
\b 
\m ፴፩ ስለዚህም እሊህ \bd ሥላሴ \bd*ይህች ነፍስ ልትኰነን አይገባትም ነገር ግን የዚህ ሰው ነፍስ ተመልሳ ከሥጋው ትዋሐድ እንጂ ሲሉ ፈረዱ ። 
\b 
\m ፴፪ በዚህም ጊዜ ያ በሽፍቶቹ እጅ የሞተው ሰው ተነሣ ።
\b 
\m ፴፫ ከዚህም በኋላ ወደፅርዕ አገር ሄዶ ። 
\b 
\m ፴፱ በጉዞው ላይ ያገኘውን ነገርና መላእክተ ጽልመትም ያደረሱበትን አደጋ ለሀገሩ ሰዎች ሁሉ ነገራቸው ።
\b 
\m ፴፭ ፤ የዓለም ነገሥታት ሥላሴም ከጥፋት ሞት እንዳዳኑት አስረዳቸው ። 
\b 
\m ፴፮ የጽርዕም ሰዎች ይህን በሰሙ ጊዜ ፈጽመው አደነቁ ።
\b 
\m ፴፯ እስከዛሬም ድረስ ቸር የሚሆኑ \bd የሥላሴ\bd*ን ስም በፍጹም ምስጋና እያመሰገኑ ይኖራሉ ። 
\b 
\m ፴፰ ይቅርታቸውና ሀብተ ረድኤታቸው ከወዳጃቸው………….... ጋር ለዘላለሙ ይኑር አሜን ።
\b 
