\c 17 

\s1 የቅዱስ ዮሐንስ ገድል
\b 
\m 1. አንድ አምላክ በሆኑ በአብ በወልድና በመንፈስ ቅዱስ ስም ጥቅምት ዐሥራ ዘጠኝ ቀን የሚከበረው የተባረከው ሰማዕት የቅዱስዮሐንስ ዜና ይህ ነው፤ ጸሎቱና በረከቱ ከእኛና " ከሁላችሁም ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m 2. ቅዱስና ቡሩክ የሚሆን የዮሐንስ ታሪክም አንዲህ ነው፤ ሀገሩ ሞሰል ይባላል። አባቱም ከሀገሩ ታላላቅና የተከበሩ ሰዎች ወገን ነበር። የተማረ ነው ስሙም አብርሃም ይባላል። የእናቱ ስምም ሣራ ይባላል። እስከሚያረጁ ድረስም ለብዙ ዘመን ያለ ልጅ ቆዩ። ከዕለታት አንድ ቀንም ሁለት መነኮሳት ወደ እነርሱ መጡ፤ አብርሃምም ወደ ቤቱ ወሰዳቸው። መነኮሳቱም በእውነትና በቅን መንገድ የሚሄዱ ነበሩ። ምሳም እንደልማዱ አዘጋጀላቸው። . ከዚህ በኋላም ከሁለቱ ወንድሞች /መነኮሳት/ የሚበልጠው ስሙ ስምዖን ስናጥ የተባለውመነኩሴ ጠየቀው አብርሃም ሆይ ልጅ የለህምን? አለው። አብርሃምም ዓይኖቹ አለቀሱ። ስምዖንንም ልጅ አላገኘሁም፤ አሁንም እኔም ሽማግሌ ነኝ፤ ሣራም አርጅታለች አለው። ከዚህ በኋላም ስምዖን ፀበል ወሰደና ለአብርሃምሰጠው። አንተም ጠጣ ለሣራም አጠጣት፣ ሰምንመለስበት ጊዜም የተባረከ ልጅ እንደምናይ \bd ክርስቶስን\bd* ተስፋ አደርጋለሁ አለው። 
\m 4. ስምዖንም በእነርሱ ላይ ጸለየ። መንገዳቸውንም ሄዱ፤ \bd በእግዚአብሔር\bd* ፈቃድም ለአብርሃም ልጅ ተወለደለት። ታላቅ ደስታንም ተደሰተ። ከዚህ በኋላም ሁለቱ ወንድሞች ከመንገዳቸው ተመለሱ፤ወደአብርሃምቤትገቡ፤ ልጁንም ተሸከሙት ፍጹም ደስታንም ተደሰቱ። የተባረከ ስምዖንም በእርሱ ላይ ጸለየ። አብርሃምም ስምዖንን ይህ ልጅ የእናንተ ነው የወደዳችሁትን ስም አውጡለት አላቸው። ቅዱስ ስምዖንም አብርሃምን ዮሐንስ ይባላል አለ። እርሱ የመንፈስ ቅዱስስጦታ ነውና በመንፈስ ቅዱስ ፈቃድ በረከትን ሰጠው። ስለዚህም ዮሐንስ ተባለ አብርሃምም ከፍ ከፍ አደረጋቸው። ሁለቱ ወንድማማቾችም ወደ በዓታቸው ተመለሱ፤ በሕፃኑ ላይም መንፈስ ቅዱስ አደረበት። አባቱም ለመምህራን ሰጠው፤ ይማርም ጀመረ። 
\m 6. ከጊዜ በኋላም ሁለቱ መነኮሳት ወደ መምህራን መጡ። በቦታው ላሉትም ዜናቸውን ይናገሩ ጀመሩ። ዮሐንስም መነኮሳት የሚናገሩትን ያዳምጥና ያደንቅም ነበር። ከዚህ በኋላም ጽኑ ለቅሶን ያለቅስ ጀመር። ወደ በዓታቸው ይወስዱት ዘንድም መነኮሳቱን ለመናቸው። ዮ ንስመ የዐሥራ አንድ ዓመት ልጅ እያለ እንዲህ ተናገራቸው። 
\m 7. ሁለቱ መነኮሳትም አባትህን እንፈራለን፤ ከእኛ ጋርም አንወስድህም፥ ነገር ግን ያመጣ። የመንፈስ ቅዱስ ኃይል ይምራህ፤ ከአንተም ጋር ይሁን አሉት። ሁለቱ መነኮሳትም ወደ በዓታቸው ሄዱ ዮሐንስም በኋላቸው ሄደ። እነርሱንም አላገኛቸውም፤ ይሄድና ይጸልይም ጀመር። ወደ ታላቁ ባሕር /ወንዝ/ እስከ ሚደርስ ድረስም እየሄደ ይጸልይ፣ ይለምንና ወደ አምላኩ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ይማጸን ነበር። 
\m 8. ብቻውን ይገባ ዘንድም ፈራ፤ ይጸልይ ዘንድ ቆመና ወደ አምላኩ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ጮኸ። ጌታዬና አምላኬ ሆይ በእውነትም ልቡናዬን ያነሣሣኸኝ አንተ ነህ። ለአገልግሎትህ የጠራኸኝም አንተ ነህ፤ የአንተን ፈቃድ ደስም የሚያሰኝህን ነገር አመልክተኝ። መውጣቴ በአንተ ፍጹም ፈቃድ እንደሆነ ዐውቅ ዘንድም ይህን ውኃ የሚያሻግረኝን እዘዝ አለ። 
\m 9. ዮሐንስም ጸሎቱን ከፈጸመ በኋላ የዓረብን ዜጎች ከግመሎቻቸው ጋር ወደ እርሱ ሲመጡ ተመለከተ። ዮሐንስም ተደሰተ፤ አምላኩ \bd እግዚአብሔርን\bd*ም አመሰገነ። ወደ እርሱ በቀረቡ ጊዜም ጠየቁት። ጎልማሳ ሆይ ከዚህ ምን አቁሞሃል የምትሻውስ ምንድን ነው አሉት። 
\m 10. ዮሐንስም የአባቴ የወንድሙ ልጅ ከዚህ አለ እኔም ወደ እርሱ መሄድ ከእናንተ ጋር መሻገር እፈልጋለሁ አላቸው። አወቁትና ከግመል ላይ ጫኑት። ውኃውንም አሻገሩት። ከዚያም ወደ ቦታው ይሄድ ጀመር፧ ከገዳሙ እስከ ሚደርስ ድረስም ሄደ፤ ነገረውና ለአባቱ ከእርሱ በቀር ሌላ ልጅ እንደሌለው ዐወቀ። በሁለት ምክንያትም ሊቀበለው አልወደደም። አንደኛው ታናሽ ብላቴና በመሆኑ፤ ሁለተኛ ከእርሱ በቀር ለአባቱ ሌላ ልጅ የለውምና። 
\m 11. ከአበ ምኔቱ ዘንድም እያዘነ ልቡናው ተሰብሮ ወጣ። በመንፈስ ቅዱስ ኃይልም ከአባታችን ከስምዖን እስከሚደርስ ድረስ መጣ። በሩን ያንኳኳና መምህሬ ስምዖን ሆይ ተቀበለኝ ደቀ መዝሙርህም አድርገኝ እያለ ያለቅስ ጀመር። ርብዓን ስምዖንም ወደ በሩ መጣና ተመለከተው። ዐወቀውና በእጁ ያዘው፤ ወደ ቤቱም አስገባው። ሽማግሌውም እጁን ያዘውና ያስተምረው ይተረጉምለትም ጀመር። ሐሳቡን በተረዳ ጊዜም ተወው። ልጁ አምላኩን ለማገልገል እንደመጣም ዕወቀው። ከልጁ ስላየው ነገርም አምላካችን \bd ክርስቶስን\bd* አመሰገነ። 
\m 12. ለሽማግሌውም ከዮሐንስ ውጭ ሁለት ደቀ መዛሙርት ነበሩት። ከሁለቱ ደቀ መዛሙርትም የመጣበት ዓመት ስለሆነውና ሕይወቱንም ተረድቶ በሁሉም ነገር መልካም ምልክትንና ሃይማኖቱንም አይቶ ዮሐንስን ፈጽሞ ወደደው። ከዚህ በኋላም በዚያ ሀገር ረኀብ ድርቅ ሆነ። የተባረከው ሽማግሌም መጻፍትን ይጽፍና ይሽጥ ነበር። በሰው ላይ የደረሰውን ረኀብ በተመለከተ ጊዜም ሳልክ ወደ ተባለ ወደሌላ ተራራ ከደቀመዝሙራቱ ጋር ወጣ። በረኀብ እንዳይሞቱ የዛፎቹን ፍሬ ይመገቡ ዘንድ በዚያ ቦታም ቤት ሠሩና ለብዙ ዓመታት ተቀመጡ። 
\m 13. ከዕለታቱከአንድ ቀን በኋላም ሽማግሌው ከደቀመዛሙርቱ ጋር ተቀምጦ ሳለ በእርሱ ላይ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ምልክት ተገለጠለት። ጽኑ ለቅሶንም አለቀሰ፤ ደቀመዛሙርቱም አባታችን ሆይ ምን ሆንህ ከተከተልንህ ጀምሮ ከዚህ ቀደም አይተነው የማናውቅ በአንተ ዘንድ የምንመለከተው ይህ ምንድን ነው? አሉት። ሽማግሌውም አለቅስ ዘንድ ተውኝ፤ የመለየቱ የመሞቴ ቀን ደርሷልና ከእናንተ የምለይባት ቀንም ደረሰች እስከ ዘጠኝ ቀንም ከእናንተ እለያለሁ፤ ከሚያልፈው ዓለም ወደማያልፈው ወደማይፈጸመው ወደ ዘለዓለማዊ ዓለም ሰኔናንተ ላይ ስለሚሆነው ነገር ሁሉ \bd እግዚአብሔር\bd* የገለጠልኝን እሄዳለሁ። ከሞትሁ በኋላ በእናንተ ላይ ስለሚሆነው ነገር ሁሉ እግዛ። እነግራችሁ ዘንድ ኑ ተሰብሰቡ አላቸው። 
\m 14 ደቀ መዛሙርቱም ንጹሑ ሽማግሌ ወደአለበት ተሰብሰቡ፤ ከእናንተ ተሉ ሽማግሌ ወደአለበት ተሰብሰቡ፤ ከእናንተ አንዱን ጅብ ሲነጥቀው ተመለከትሁ። ሁለተኛውም ከመሬት ሲወድቅ የሚሄድበት ቦታም ሳይ ቦናውም ከመሬት ሲወድቅ የሚሄድበት ቦታም ሳይታወቅ ሲቀር ሦስተኛው ደቀ መዝሙርም ስሙ በዓለሙ ሁሉ ይታወቃል። ከእርሱም በዓለሙ ሁሉ ይታወቃል። ከእርሱም ባደረበት በመንፈስ ቅዱስ ኃይል ብዙ ተአምራትን ሲያደርግ አየሁ። በዘመኑ ለሚኖሩ ወታደሮችም አባ ግ አየሁ፡፤ በዘመኑ ለሚኖሩ ወታደሮችም አባት ይሆናል፤ የደከሙት ምስኪኖችም በእርሱ ይጸናሉአለ። 
\m 15. በመጀመሪያ \bd እግዚአብሔርን\bd* የማያውቁ የነበሩ ብዙ ሕዝቦችንም ያጠምቃል፤ ሁሉንም ወደመንግሥተ ሰማያት ይሰበስባቸዋል አላቸው። ከዚህ በኋላም ሽማግሌው ወደ ሚያምር ዮሐንስ ተመለከተ። ልጄ ሆይ \bd በክርስቶስ\bd* ፍቅር ጽና፤ መንገዱን ተማር። በመረጠህ \bd በእግዚአብሔርም\bd* ደስ ይበልህ። አንተ በዘመንህ ላሉ ለብዙ ሕዝቦች አባት ትሆናለህና \bd የክርስቶስ\bd* ሰላምና ረዳትነቱም ከአንተ ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን አለው። ከሰባት ቀን በኋላም የተባረከው ሽማግሌ ዐረፈ። ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችንም ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m 16. ከዚህ በኋላም የተቀደሰውን ሽማግሌ በአበው ልማድ በክብርና በምስጋና ቀበሩት። ከሦስት ቀን በኋላም ከደቀመዛሙርቱ አንዱ ምግብ ይገዛ ዘንድ ሄደ። በዓለም ተማረከ፤ሚስትም አገባ። አንዱን ጅብ ዋጠው ብሎ ሽማግሌው የተናገረው ቃልም ተፈጸመ። ከዚህ በኋላም ሁለተኛው ሄደ፤ በዓስምም ተቀላቀለ። የሄደበትም አልታወቀም። ያማረው ዮሐንስም በተባረከው ሽማግሌ መቃብር ዘንድ ብቻውን ቀረ፤ በዚያም ብዙ ቀን ቆየ። 
\m 17. የተሽለመ ዮሐንስም ባሰበ ጊዜ ጓደኞቹ እንዳልተመለሱ ተረዱ። የሆኑትንም አላወቀም፤ ዮሐንስም በዚያን ቀን ምንም አልቀመሰም። በልቡም ጓደኞቼ ምን እንደሆኑ አይ ዘንድ እሄዳለሁ አለ። ሂዶም የጸይለምቀራጮች ተቀበሉት። ማርከውም ወሰዱትና አሠሩት። ወደ ከተማቸውም ወሰዱት። በትከሻውም ከባድ ሸክምን አሸከሙት። በሸክሙ ላይ ምልክት ነበር፤ ከዱር አግኝተውታልና። 
\m 18. በዚያም ሁለት ታናናሽ መልከ መልካም ሴቶችን አገኙ። ከዮሐንስ ጋርም በቀኝና በግራ አሠሯቸው፤ በቀንም ይጎትቱትና ይሳለቁበት ነበር። የክርስቲያኖች ኤጲስ ቆጶሳት እኮ አያገቡም ይህ ጳጳሳችን ግን ሁለት ሚስት አለው። አንዲቱ በቀኙ አንዲቱ በግራው ሌሊቱን በሙሉ ከእርሱ ጋር ናቸው አሉ። 
\m 19. የአረብ ንጉሥ ጸይለሞች እንደመጡና ከእነርሱ ወገን እንደማረኩ በሰማ ጊዜም ፈረሰኞችን ላከ። ጸይለሞችየሄዱበትንፈለግ እንዲከተሉም አዘዛቸው። በመንገድም ጠበቋቸው። ጾይላመሾመ የአረብ ሰዎች መንገዱን ይዘው እንደተወጡ በተመለከቱ ጊዜም ፈሩ። ወደ ተራራውም ወጡ። የሚጠጡትን ውኃም አላገኙም ለሞትም ተቃረቡ። ጥርም ከውኃ ጥም የተነሣ በእነርሱ ላይ የደረሰውን በተመለከተ ጊዜ ራራላቸው። የአምላኩን ኃይልም ያሳያቸው ዘንድ ወደደ። እኔ የማመልከውን አምላክ መጫወል፡ ጡሳ ከሰጠኋችሁም አትሞቱም ወደ ሰዓቴ እንድገባ ትተዉኛላችሁን? ማርካችሁኛልና አላቸው። 
\m 21. ጸይለሚዎችም የቸሩ \bd እግዚአብሔር\bd* አገልጋይ ሆይ ወደ አምላክህ ጸልየህ የምን ካገኘን እንተውሃላን ከዚህ ምርኮም የፈቀድኸውን ሁን፤ ከመብሉም ከገንዘቡም የወደድ ውሰድ በሰላም እንድትሔድም እናደርግሃለን፤ እናስርህ ዘንድም አይገባም አሉት። 
\m 22. ከዚህ በኋላም ሊቁ ቅዱስ ዮሐንስ ይጸልይ ዘንድ ቆመ እጆቹን ወደ ሰማይ ዘረጋ ከፍም አደረገ። እውነተኛ አምላክ ሰማይና ምድርን የፈጠርህ የሰላም አምላክ የምታይአንተ ግን የማትታይ የፍጥረታት ሁሉ ንጉሥ አንተ ነህ። አቤቱ በደካማው አገልጋይህ እጅ ገናናውን ኃይልህን ግለጥ፥ ለእነዚህ ችግረኞችም የሚጠጡትን ውኃ ስጣቸው። በጥምም አይሙቱ፣ አንተ ፈጥረሃቸዋል፤ ከሐዲዎችም አንተ እውነተኛ የአማልክትም አምላክ እንደሆንህ ያውቁ ዘንድ አንተን ለማገልገል አንተን ለማምለክ ቅዱስ ስምህንም ለማመስገን ከእጃቸው አድነኝ አለ። 
\m 23. ጸሎቱን በፈጸመ ጊዜም ወደ ቆመበት ቦታ በትምህርተ መስቀል አማተበ። በዚያም ጸለየ አምላኩንም ጠራው። ጌታዬና አምላኬ ሆይ ፈቃድህ ትሁን አለና በምርኩዝ መሬቱን መታው። ውኃም ፈለቀ፤ በመሬትም ፈሰሰ። ሰዎቻቸውም እንስሶቻቸውም ጠጡ። ከሞት ስላዳናቸውም ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* በፍጹም ደስታ ደስ ተሰኘ። ከዚህ በኋላም ውረዱና ቃል እንደ ገባሁላችሁ አድርጉ አላቸው። 
\m 24. የጸይለም አምላክ \bd እግዚአብሔር\bd* የተመሰገነ ነው ከዛሬ ጀምሮ እኛ ብቸኞች ነን ከሞት የሚያድነን እንደ አንተ ያለ ማንንም ሰው አናገኝም፤ አንተ ግን ልሂድ ተውኝ ትላለህ አሉት። ሌሊትም ቀንም የሚጠብቁትን መልካም አከባበርንም የሚያከብሩትን ሰዎች አስቀመጡ። 
\m 25. ከአለቃቸው አንዱም የክርስቲያኖች አምላክ ታላቅ እንደሆነና ከአማልክት የሚመስለው እንደሌለ እኔ ምስክር ነኝ አለ። ዐረቦቹ ለጸይለሞች ውኃ እንደፈለቀላቸውና እንደጠጡ በሰሙ ጊዜ ውኃ ያወጣላቸው እንዳለ ተረዱ። ዜናው እንዴት እንደሆነ ሰምተውም ፈሩ። ወደ ሀገራቸውም ተመለሱ፤ጸይለሞችም ተነሡ። ወደ አማልክትም ሄዱ። አርደውም መሥዋዕት አቀረቡ በፊታቸውም በሉ ጠጡ። ዘፈኑም ምርኳቸውን እንስሶቻቸውን በእነርሱ ዘንድ ያለውን ሁሉ ተካፈሉ። መምህር ዮሐንስንም በቀስተንያ አስቀመጡት። 
\m 2. ከሽማግሌዎቹ አንዱ ከዘጠኝ ልጆቹ ጋር ተነሣ መምህር ዮሐንስንም ወሰደው ንብረቱን ሁሉ ተወ የሚደርሰውንም ሁሉ ተወ የሚካፈሉትን በጨረሱ ጊዜም መቀመጫ አዘጋጁ ይበሉና ይጠጡ ዘንድም ተቀመጡ በአማልክት ፊትም ተደሰቱ። ከጠገቡ በኋላም መምህር ዮሓንስ ሆይ ተነሥና ውኃ አጠጣን፣ አመስግንም አሉት። 
\m 27. ዮሐንስም ጌታው እንዳዘዘው አደረገ። ያጠጣቸው ዘንድም ተነሣ፤ መንፈሳዊ መዝሙርም ይዘምርላቸው ነበር። ሁሉም ከድምጹ ማማርና ከአንደበቱ ጣዕም የተነሣ አደነቀ ተብ ረያሒንም አክሊል አዘጋጀለትና በሚያምር በዮሐንስ ራስ ላይ አስቀመጠው። ሦስቱ ሕፃናትም እንደ እነርሱ አደረጉ፤ በዚያን ዕለትም በሚያምር ዮሐንስ ላይ ዘጠኝ አክሊል አስቀመጡ። 
\m 28. በዚያ ሀገርም \bd በክርስቶስ\bd* የምታምን አንዲት ሴት ነበረች። ከብዙ ዘመን በፊት ከሮም የተማረከች ናት፤ስሟም ማርያም ይባላል። ወደ ብፁዕ ዮሐንስ ፊትም ዋረ ተባረከች። በሃይማኖት አንተ በረከት ትባላለህ፣ የዚህች ሀገር ሰዎችም ሁሉ በአንተ ተባረኩ፣ በውጣቸውም የጌታዬ \bd የክርስቶስን\bd* ብርሃን ታበራለህ። እነዚህ ወንጀለኞችም በአን \bd እግዚአብሔር\bd* የሚያደርጋቸውን ብዙ ተአምራትን ያያሉ በአንተ ሥልጣን ብመንፈስ ቅዱስ ኃይል \bd እግዚአብሔር\bd* በሚያሳያቸው በአንተ አምላክም ያምናሉ። 
\m 29. በራስህም አክሊሎች እነሆ የሚሰጥህ የደስታ አክሊልም ይህ ነው። ሙታን በሚነሡበት ጊዜ በፍርድ ቀን \bd ክርስቶስ\bd* ያቀዳጅሃል። የዓላውያን ምድራቸውንም ትገዛለህ። የእነዚህን አማልክ ቤትም ታፈርሳለህ። \bd በክርስቶስ\bd* ኃይልም ሰይጣንን ከእነርሱ ታወጣለህ የመስቀል ምልክትም በአንተ ላይ በሰውነትህም ላይ ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m 30. በዚያን ዕለት በጸይለም ላይም ጽኑ ሕማም ወረደ፡ዯዮሐንስ ገዢም ሞተ፤ታላቁ ልጁም ዮሐንስን ተማፀነው አደራ አለው። በነጋታውም ታላቅ ልጁ ሞተ። ለዮሐንስም ወንድሞቹን አደራ አለ። የዮሐንስ ገዢ /ጌታና/ ሦስቱ ልጆቹ በዘጠኝ ቀን ሞቱ። ከሚስቱና ከአገልጋይዋ በስተቀርም የቀረ የለም። የባሏ ወዳጆችም ወንድሞችያረጋጓት ዘንድ ወደ እርሷ ገቡ፤ እርሷም አለቀሰች። ካዘናችሁልኝስ ልጆቼንና አባታቸውን ከገደለ ከዚህ ጠንቋይ አገልጋይ እጅ አድኑኝ። ሁሉንም በጥንቆላው ገደላቸው እንጂ ፤ አንድም ያስቀረው የለምና። እኔንና አገልጋዬን ይገድል ዘንድም አትተዉት አለቻቸው። 
\m 31. ቅዱስ ዮሐንስ ግን በቤቱ ውስጥ በአምላኩ ፊት ይጸልይ ነበር። እነዚህ ከሐዲዎች ግን ብዙ ዕንጨትን ሰበሰቡ። ሊቁ ዮሐንስ ካለበት ቤት በርም አስቀመጡት። መምህር ዮሐንስ ግን ሰውነቱን እንደሚሿት አላወቀም ነበር። እሳቱን በተመለከተ ጊዜም የሆነውን አላወቀም፤ ከዚያች ቦታ ይወጣ ዘንድም ወደደ። እነዚያ ጎልማሳ ስዎችም ተነሡና ሰይፋቸውን ይዘው ከበር ቆሙ። ከወጣህ እንገድልሃለንም አሉት። .
\m 32. ሊቁ ዮሐንስም ይገድሉት ዘንድ እንደወደዱ በተረዳ ጊዜ ይጸልይ ዘንድ ተመለሰ። \bd እግዚአብሔር\bd* ከእኔ ጋር ነው ማንንም አልፈራም እሳቱም ነደደ። ቤቱንና በውስጡ ያለውንም ሁሉ አቃጠለ። እሳቱም ወደ ዮሐንስ ተቃረበ፧ቅዱስ ዮሐንስም ከቆመበት አልተንቀሳቀሰም። እሳቱ ሳያቃጥላውም ወደ ሌሎች ተመላለሰ። 
\m 3. ሰዎችም በተመለከቱት ጊዜ ሊገድሉት ወደዱ፤ በውስጣቸውም ጽኑ ድንጋጤ አደረባቸው። ሁሉም ሸሹ፤የጸይለም ሰዎችም ሁሉ ይህን ተአምር ዐወቁ። በሰሙት ነገርም አደነቁ፤ ከዚህ በኋላም ቅዱስ ዮሐንስመንግሥተ ሰማያት ቀርባለችና ንሥሓ ግቡ፤ ከነኃጢአታችሁ አትሙቱ፤በእውነተኛው \bd በክርስቶስ\bd* እመኑ እያለ በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስም ያስተምር ጀመር። መቅሠፍትም በእነርሱ ላይ ወረደና ሞቱ። 
\m 34. ቅዱስ ዮሐንስም ወዮላችሁ በኃጢአታችሁ አትሙቱ ንሥሓ ግቡ ሞትን ከእናንተ ያስወግደው ዘንድም \bd በክርስቶስ\bd* እመኑ አላቸው። መስማትንም እንቢ አሉ። ደምግባቱ ያማረ ዮሐንስ ከእነርሱ በሁለት ሰዎች በሽታው እንደ ጸና ለሞትም እንደደረሱ ለመቀበርም እንደ ተቃረቡ ተመለከተ። ደም ግባቱ ያማረ ዮሐንስም በእነርሱ ላይ ጸለየ። አምላኩን ጠራ በአብ መወለዶነ በመንፈስ ቅዱስ ስምም በትምእርተ መስቀል አማተበ። 
\m 35. ያን ጊዜም ካለባቸው ደዌ ዳኑ፤ መጀመሪያ እንደነበሩትም ተነሥተው በእግራቸው ቆሙ፤የጸይለም ሰዎችም ወደ አምላኩ እንደ ጸለየ ወደ ዮሐንስ በተመለከቱ ጊዜ ስምጥ የደረሱ ሁለት ወንዶችንም እንዳዳናቸው በተመለከቱ ጊዜ ሁሉም \bd ለክርስቶስ\bd* አንዲት ስግደት ሰገዱ። የተቀደሰች ጥምቀትንም ተቀበሉ። 
\m 36. ደም ግባቱ ያማረ ዮሐንስም በአንዲትቀን ሌትና ሕፃናት ሳይቈጠሩመቶ ሰባ ሺህ ሰዎችን አጠመቀ። በእነርሱ ዘንድ ይኖር ዘንድም ማለዱት። \bd በክርስቶስ\bd* ስም እያስተማረም ከእነርሱ ጋር ለሦስት ዓመት ያህል ተቀመጠ። ቤተ ክርስቲያንም ሠራላቸው። ከዚህ በኋላም ሰፋርስ ምድር ወደ አሉ ኤጲስ ቆጶሳትና ጳጳሳት ላከ። ኤጲስ ቆጶሳትን፣ ቀሳውስትንና ዲያቆናትንም ሹመው ወደ እርሱ ላኩ። አብያተ ክርስቲያናትንም ሰጣቸው። ሕዝቡንና የቤተ ክርስቲያንን / የሃይማኖትን ትምህርትምአስተማራቸው። 
\m 37. ከዚህ በኋላም ደም ግባቱ ያማረ ዮሐንስ ጸለየ፤\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ፤ የተመሰገንህ ሆይ የምድርና የሰማይ አምላክ ሆይ በዚህ ሀገር የሰጠኸኝን እነዚህን ሰዎች ትባርካቸው ዘንድ እለምንሃለሁ። ከሰይጣን ፈተናም በክንፈ ረድኤትህ ጠብቃቸው በየዋህ ልቡና እንዲያመልኩህም አድላቸው። ምሕረትን በተሞላች ሥልጣንህም አድናቸው፤ በመስቀልህም ከክፉ ሁሉ ሠውራቸው አቤቱ ከሚመጣው ሁሉ አድናቸው፤ ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን አለ። 
\m 38. በአብ በወልድና በመንፈስ ቅዱስስም በመስቀል ምልክትም በእነርሱ ላይ አማተበ ተለያቸውም ወደ ሌላ ሀገርም ሄደ። ለብዙ ቀንም ተጓዘከ\bd ክርስቶስ\bd*ና ከሀገሪቱ እስከ ሚደርስ ከሚረዳው መልአክ በቀር ከእርሱ ጋር ሌላ አንድ ሰው ስንኳ አልነበረም። የዚያች ሀገር ሰዎችም ዕፅዋት ዛፎችን ያመልኩ ነበር። እርድም ያርዱላቸው ነበር። 
\m 39ቅዱስ ዮሐንስም _ ያለበትን ጉስቁልና፣ _ክሕደት ሁሉን በፈጠረ ፣ \bd በእግዚአብሔር\bd* ያላቸውን የዕውቀት ጉድለት ይህን ነገር በተመለከተ ጊዜ ክራቸው፣ ከአምላክ የተገኙ መጻሕፍትንምያነብላቸውና ይተረጉምላቸው ጀመር። በሽተኞችን በመፈወስ ሰይጣናትን በማስወጣት ብዙ ተአምራትን አደረገ። ዛፎችን ከማምለክ ግን አልተመለሱም። 
\m 40. ከዚህ በኋላም ቅዱስ ዮሐንስ መጥረቢያ ያዘ፣ከዕንጨቶችየተሠሩ አማልክት ወደ አሉበት ጫካም ገባ። ተነሥቶም ጸለየ። በናዝሬቱ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስም እንዲህ አለ፤ እርሱ ዓለምን ከኃጢአት አዳነ የመንግሥተ ሰማያትን በሮችም ከፈተልን። ሰውንም ሰይጣንን ከማምለክ አዳነ፤ የመንግሥቱም ወራሾች አደረጋቸው። 
\m 1 አቤቱ ሆይ በዚህች ሌሊት ይህን ሁሉ ዛፍ እቆርጥ ዘንድ ሌሊት ይህን ሁሉ ዛፍ እቆርጥ ዘንድ የአገልጋይህን እጅ አንተ አጽና። የአገልጋዮችህን ሰውነት ለአንተ ከመገዛቱ አጨልሞታልና፤ በተቀደሰው ስምህም ዛፉን ሁሉ በአንድ ጊዜ ልቁረጠው፤ ከመሬትም ይውደቁ ትንሽ ድምጽም አይሰማ፤ አቤቱ ሆይ የባሪያህንና የአገልጋይህን ልጅ ጸሎትም ስማ አለ። 
\m 42. ከዚህ በኋላም ቅዱስ ዮሐንስ ዛፎችን በአምላኩ በጌታ በመድኃኔዓለም ስም ቆረጠ። ዛፎችንም ሁሉ ከምድር አስወገደ፤ ታላቅና ግዙፍ አንድ ዛፍም ቀረ፡ብ\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስምም ቆረጠው። የተረገመ ሰይጣንም ከዚያ ጮኸ፤ከዮሐንስየተነሣ ወዮልኝ የምሄድበትን አላውቅም፤ ወደ የትም እንደ ምሸሽ አላውቅምና አለ። ዮሐንስም ረገመው፤ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስም እስከ ምቆራርጥህም አልተውህም አለው። /ሰይጣንም/ ጸጥ አለ። እንደ ጓደኛዋም ከመሬት ጣላት፤ ሰይጣኑም ሸሸ። 
\m 43. ቅዱስ ዮሐንስም መጥረቢያ ያዘ፤ ከትራሱም አስቀመጠው። በነጋ ጊዜም የሀገሩ ሰዎች በየዕለቱ እንዳስለመዱት ለአማልክቶቻቸው ይሰግዱ ዘንድ መጡ። የቆመ ዛፍ ግን አላገኙም። እርስ በርሳቸውም ሁሉም አማልክቶቻችን ተኝተዋል ተባባሉ። እስከ ቀኑ ሦስት ሰዓትም ትተዋቸው ሄዱ፤ እስከ ሚነቁ ድረስም ይጠባበቁ ነበር። ሁሉም እንደተቆረጡ ዐወቁ፡ ሁሉም ተሰብስበው ወደ ሚሰግዱበት ገቡ ሁሉንም የተቆረጡ አማልክት ተመለከቱ። 
\m 44. ደም ግባቱ ያማረ ዮሐንስንም ከታላቅ ዛፍ አዩት አገኙትም፤ አንተ ሰው ሆይ እነዚህን አማልክቶቻችንን ማን ጣላቸው? የቆረጧቸው ሰዎች ቍጥርስ ምን ያህል ነው። ብዙ ሰዎች ካልመጡ በአንዲት ሌሊት ይህን ሁሉ ሊቆርጡ አይችሉምና አሉት። ቅዱስ ዮሐንስም ከቤታችሁ አጋንንትን ባስወጣሁበት \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስም እኔ ቆረጥኋቸው በእርሱ ስምም በሽተኞቻችሁን አዳንሁ፤ እጄን ያበረታው እርሱ ነው። ሰማይንና ምድርን የሚታየውንና የማይታየውን የፈጠረ \bd እግዚአብሔርን\bd* እንድታመልኩ የከለከሏችሁ የረከሱ አማልክቶቻች አጠፋሁ፤ የዛፎች ቍጥርም ዕሥር ሺህ ነበር አላቸው። 
\m 45. አማልክቶቻችንን (ዛፎችን) በመቁረጥ የተራዱህ ጓደኞችህ የት አሉ አሉት። ሞተ እስከ ሚሉት ድረስም ጽኑ ግርፋትን ገረፉት። በእግሮቹም ጎተቱት ከከተማው በርም አደረሱት። ከዚህ በኋላ በድንጋይ ወገሩት። ዳግመኛም አማልክቶቻቸውን ፈጽሞ እንደአጠፋም ጎተቱት። የምታምንበትና የምትመካበት ናዝራዊው ይምጣና ሲያድንህ አይተን እንመንበት አሉብዮሐንስ ላይ ክፉ ስላደረጉም ደስ እያላቸው ተመለሱ። 
\m 46. በመሽናሌሊት በሆነም ጊዜ ጌታው ከሰማይ ጠራው። ወዳጀ ዮሐንስ ሆይ ተነሥናወደረከሰችዋ ሀገር ሂድ፤ ስለበደላቸውም ሰዎችን አስተምራቸው። ከእነርሱ እኔን የሚያመልክ ሕዝብ መርጫለሁና አለው። ያን ጊዜም ቅዱስ ዮሐንስ ከድንጋዩ ሥር ተነሣ፤ ወደ ከተማውም ገባ ከፍ ካለ በታም ተቀመጠ። በታላቅ ድምጽ ተናገረ፤ ሲናገርም ሁሉም ተሰበሰቡ። \bd ለእግዚአብሔርም\bd*አንዲት ስግደት ስገዱ፤ልቡናቸውም ተፈታ፤ ጥምቀትንም በዚችን ዕለት ተጠመቁ። የተጠመቁ ሰዎች ቍጥርም ከሴቶችና ከሕፃናት ሌላ ሃያ አምስት እልፍ ሰዎች ነበሩ። 
\m 47. ቅዱስ ዮሐንስንም በእርሱ ላይ የበደሉትን ኃጢአታቸውን ይቅር ይላቸው ዘንድ አገር እንዲማጸጋባቸው ለመኑት። ሁሉም በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አመኑ፤ \bd በክርስቶስ\bd* ለማመን ስለበቁም ተደሰቱ። ከዚህ በኋላም ያሸበረቀ ዮሐንስቅዱስ ወንጌልን ወሰደ ያስተምራቸውና ም ነበር። ከዚህ በኋላ በማግሥቱ ዐሥር ሺህ ሰዎች አመኑና በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም ተጠመቁ። 
\m 48. ከዚህ በኋላም ቅዱስ ዮሐንስ ባረካቸውና ከእነርሱ ወጣ ለአርባ ቀንም ተጓዘ። ከዚህ በኋላም \bd እግዚአብሔርን\bd* ወደ ማያውቁ ሰዎች ደረሰ። ሕጋቸውም የረከሰ ክፉ ነበር ሥራቸውም ኃጢአት መሥራት ነበር በተራራ ላይም ይኖሩ ነበር። አለቃም አልነበራቸውም የሚያዝዛቸውም አልነበረም። የእሳት ቤት ነበራቸው። በዚያ ቤትም ውኃ ይፈልቅ ነበር በውስጡም ውኃና ዓሣ ነበር። ወደ እሳት ቤታቸው ዓሣ ወደ አለበት ወደ ውኃው ምንጭም ከሀገሩ ሁሉ ይሰበሰቡ ነበር። በዚያ ሦስት ቀን ይቀመጣሉ፣ ያከብራሉ፣ ይበላሉ። ለእሳቱ ለውኃና ለዓሣውም ይሰግዳሉ፤ በዓመት አንድ ጊዜም ይህንን ያደርጉ ነበር። 
\m 49. ዮሐንስም ከእነርሱ ጋር ተቀላቀለ፤ ከአምላክ መጻሕፍትም ያስተምራቸውና ይመክራቸው ነበር። እነርሱም የሃይማኖትን ትምህርት ከእነርሱ ሊማሩ አልወደዱም። ከዚህ በኋላ ዮሐንስም ሰዎች ሆይ ተመለሱ የንስሐ ግቡ/ \bd በእግዚአብሔርም\bd* እመኑ እርሱም የሕይወትን እስትንፋስ እፍ ያለባችሁ ነው። ንስሐ ግን በኃጢአታችሁም አትሙቱ አሳቸው። 
\m 50. እነርሱም አምላክህን አሳየንና እንመንበት አሉት። ቅዱስ ዮሐንስም አምላኬ ይመለከታል / ያያል/። እርሱ ግን አይታይም። እርሱ ሁሉን ያደርጋል አላቸው። ከዚህ በኋላም ልቡናቸው ብርሃን ይሆን ዘንድ ብዙ ነገር ተናገራቸው። እኛስ ይህን ሁሉ አናውቅም፤ እኛስ ይህ እሳት አምላካችን ነው። በላዩም ብዙ እሳት እንጨምርበታለን፤ እናነደዋለንም አንተ በገባህ ጊዜካላቃጠላህ እኛ በአምላክህ እናምናለን አሉት። 
\m 51. ቅዱስ ዮሐንስም ይህን እንዲያደርጉ አዘዛቸው። እንዲህ ባደረጉ ጊዜም ቅዱስ ዮሐንስ መጣ፤ በእሳቱና በሰውነቱ ላይም በተከበረው መስቀል አማተበ። ከዚህ በኋላም ከእሳቱ መካከል ገባ፤ እሳቱ እስከሚጠፋና አመድ እስኪሆን ድረስም ቁሞ ይጸልይ ነበር። \bd ክርስቶስን\bd* እያመሰገነ ወጣ። ከዚህ በኋላም ከሐዲዎቹ ምክንያት አመጡ፡ዕንጨታቸው የራስ ሆነ እሳት ያነዱ ዘንድም አዘግይተው ሌላ ቀን ቀጠሩ። ያለመጠንም እሳት አነደዱ። 
\m 52. ደም ግባቱ ያማረ ዮሐንስንም አመጡት፤ ወደ እርሷም ገባ። በአለፈው ጊዜ እንዳደረገውም አደረገ፤ አምላኩን እያመሰገነም ወጣ። ዳግመኛም ከሐዲዎቹ አመካኙ። ለሦስተኛ ጊዜ እሳት እንዲያነዱም ነገሩት፤ ከዚህ በኋላም አነደዱ። ደም ግባቱ ያማረ ዮሐንስም ወደ እርሷ ሄደ። መጀመሪያእንዳደረገውም አደረገ። ምንም የቀረበው ግን አልነበረም። “ሓውናስለአጸናውእያመሰገነውወጣ። ወደእነርሱምተመለሱመጻሕፍትንም ያነብላቸው ጀመር። እነርሱ ግን አልታዘዙትም፣ በጥንቆላ እንደሚያደርግም ያስቡ ነበር ዮሐንስም በእነርሱ ዘንድ የሚጠቅም ነገር እንደሌለ በተመለከተ ጊዜ እነሆ መሰብሰቡን ተወ። ወደ ውኃ ምንጭም ሄደ፤ ከእርሱ በቀርም በዚያ የሚጠጡት ሌላ ውኃ አልነበራቸውም። አምላኬሆይ እነርሱ አንተን ማምለክ እንደተዉ፣ ትእዛዝህንም እንዳልተቀበሉ ፍቅርህንም እንደዘነጉ ይህን ውኃ ትለውጠውና ደምም ታደርገው ዘንድ እለምንሃለሁ፤ እማጸንሃለሁም አለ። እንዳለውም ሆነ። 
\m 54. ከዚህ በኋላም ጫማውን አወጣ፤ በውኃውም ፈረደ፤ ያመልኩት የነበረው ዓሣም ሞተ። ጋሻውን ይዞም ወደ ተራራው ወጣ፡ይህን በተመለከቱ ጊዜ ስለ ነፍሳቸው ፈሩ። ከዚህ በኋም ከሽማግሌ ሰዎች ወገን የሚሆኑ ሰዎች ተከተሉት። በእኛ ላይ የፈጸምኸው ውኃውን ደም ያደረግኸው ትክክል ተገቢ አይደለም፤የእንሰሶቻችን ነፍስ፣ የአዕዋፍን ነፍስ፣ የእኛንም ነፍስ አጠፋህ አሉት። አንተ ደግ ሰው ነህ በመጀመሪያው በኋላም አልጠራንህም። ወደ ሀገራችን ትገባ ዘንድም አንፈልግም፤ ብትተወን እንደ ልማዳችን እንኖራለን። ከእኛ ሂድልን አሉት። 
\m 55. ቅዱስ ዮሐንስም እናንተስ መልካም ተናግራችኋል፤ አልጠራችሁኝም ነገር ግን \bd ክርስቶስ\bd* በከባድ ኃጢአታችሁ እንዳትሞቱ ለይቅርታ ወደ እናንተ ላከኝ። አሁንም ለዓመቱ ወደ እናንተ እመለሳለሁ። ከእናንተ ጋር ለመኖር የሚቻል ካልሆነናካልተመለሳችሁ እነሆ ትቻችኋለሁ አላቸው። እነርሱም ውኃውን ከለወጠላቸው /ከመለሰላቸው/ በኋላ ተመልሰው እንደሚያምኑ ነገሩት፤ ማሉለትም። ይመለስ ዘንድም ለመኑት፤ ከእነርሱ ጋርም ተመለሰ። \bd እግዚአብሔርን\bd*ም ለመነው። ውኃውም ወደነበረበት ተመለሰ። ጠጡና በእርሱ ሥልጣን አመኑ። በአብ በወልድና በመንፈስ ቅዱስ ስምም አጠመቃቸው። 
\m 56 በዚያ ውኃ ላይም ሁለት ቤተ ክርስቲያን ሠራላቸው። ከዚያ ጊዜ ጀምሮ እስከ ዛሬ ድረስም ይለወጣል፤ ከሌሊቱ ሦስት ሰዓት ደም ይሆናል፤ የተጠመቁት ሰዎች ቍጥርም ከአራት መቶ ሺህ በላይ ነበር። የአይለም ሰዎችም ደም ግባቱ ያማረ ዮሐንስ ያደረገውን ይህን ተአምር ተረዱ። ለሠላሳ ዓመት ያህልም ሲያስተምራቸው ቆየ። ከዚያ በኋላም በዚያ ይጸልይ ዘንድ ወደ ቤተ መቅደስ ሊሄድ ወደደ። ይህቺም ኢየሩሳሌም ናት፤ ጸለየም። የምርዋን ልጅ ወደ ሆነው የጉሡ አገልጋይ ወደ አላዋቂው እልመለክ ገባ። ጋኔን የሚጥሳት ልጅም ነበረችው፥ በእርሷ ላይም ጸለየላትና በሥልጣኑ ዳነች። አወሓጡ እልመክተደሰተ፡የምትሻውን ለምንም አለው። ቅዱሱም በመቶ . ሺህ ድኅርም ያቺን ምድር ይሰጠው ዘንድም ወደ ዮሴፍ ልጅ እልሕጋግ ይጽፍለት ዘንድ ለመነው። ወደ ኖጓጉ እስኪ መጣና ደርሶ እስከ ሚገባ ድረስም ከምርዋን ልጅ ከአላዋቀጡ ከእልመክ ደብዳቤውን ወሰደ። ደብዳቤውንም ሰጠው። ጓጕም ወደ ጸሐፊ ደብዳቤውንም ወሰደ። ቅዱስ ዮሐንስጸይለም ያሳመነው ነጻም ያወጣው የፊ
\m 10 መርከብምወጡ ማም ወደሚባለው ተራራ እስከሚደርሱ ድረስም . ከእርሱ ጋር ነበር። ወደ መርከብምወጡ ማም ወደሚባለው ተራራ ; መጡ። 
\m 58. መርከቢቱም ቆመች ከቦታዋ መንቀሳቀስም እንቢ አለች። ነፋሱም ጥሩ ነበር፤ መጋረጃውም ተሰቅሎ ነበር። ዋናተኞችም አደነቁ ይህ ምንድን ነውም አሉ። ቅዱሱም የዚህ ተራራ ስሙ ማን ነው አላቸው። ይህ ተራራ ማም ይባላል፤ ያይ የተባለ ሰይጣንም አለ ተራራ ማም ይባላል፤ ያይ የተባለ ሰይጣንም አለበት፤ የዚህ ሀገር ሰዎችም ያመልኩታል፤ መሥዋዕትም ያቀርቡለታል አሉት። 
\m 59. ደም ግባቱ ያማረ ዮሐንስም መርከባችሁ ይሄድ ዘንድ አስወጡልን አለ። የወርቁን ጣዖችም አስወጡለት። ቅዱስ ዮሐንስም ይጠብቃቸውና ያበዛቸው ዘንድ ባረካቸው። ከባሕሩ አጠገብ ቆመ መንገዱን የሚመራቸው አልነበረምና። ቅዱስ ዮሐንስም ተመላለሰ። ከዚህ በኋላም የተሰጠውን ተመለከተ፤ ወደ ውጭም አወጣው። ሰውዬ ሆይ ሰ\bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስም ተነሥና ትክክለኛውን መንገድ ምራን በማለትም ጠራው። 
\m 60. ይህ ሰውም ተነሣና ሰዮሐንስ ፊት \bd ለክርስቶስ\bd* ሰገደ፤ ከዚህ በኋላም ጓደኛው መጣ ደም ግባቱ ያማረ ዮሐንስም በአርሓን ዘንድ ነበር ወደ ከተማው በገቡ ጊዜም ከስር ቤት በሚወጣበት ጊዜ አንድ ሰው አገኙ፤ በፊቱ መቆምናእርሱን መከተል የሚቻለውም አልነበረም። በዚያን ም ከማሰሪያው ተፈታ። ደም ግባቱ ያማረ ዮሐንስም ተመላከተውና ጠራው። ሰይጣንንም አስወጣለት። አዳነውም ድርህም በገንዘብም/ ሰጠው። ከእርሷ በቀርም ለዮሐንስ ምንም አልነበረውም ሂድና ምግብ ግዛልን አለው ሄደና ገዝቶ አመጣላቸው። ወደ ቤትም ገቡና በሉ። _61. ያበደው ሰውም ራሱን በዮሐንስ ፊት ዝቅ አደረገ ስለዚህም የሀገሩ ሰዎች አደነቁ። ከዚህ ሰኋላም ወደ ማም ሄዱ ይህቺ ሀገርም ሰይጣን የሠለጠነባት ነበረች። የጣዖት ቤቶችም ነበሩባት። በውስጧም አትክልት ነበረባት፤ ሰውስጧም የሰይጣን ማደርያ የሆኑ ታላላቅ ዛፎች ነበሩ። በዚያም ያይ የተባለ ሰይጣን የሚኖርባት ዛፍ ነበረች። በቀን ሰባት በግራው ሰባት ጣዖታትም ነበሩ። 
\m 62. ሌሊት በሆነ ጊዜም ደም ግባቱ ያማረ ዮሐንስ ገባ ጣዖታቱንም ሰባበረ አጠፋቸው አወጣቸውም በነጋ ጊዜም ዮሐንስን ከተማ ወደ ሚኖረው ገዢ ወሰደው ይህ ሰው ወደ አማልክት ቤት ገባ ሰባበራቸውም። በእነርሱ ላይ ያለውን ወርቅና ብርም ወሰደ አሉት። ከዚህ በኋላም ቅዱስ ዮሐንስ የዮሴፍ ልጅ የኖጓጕን ደብዳቤ አወጣና ለገዢው ሰጠው፤ ገዢውም አነበባት። 
\m 63. ገዢውም አነበባትናየምትሻውን ቦታ ምረጥ አለው። ቅዱስ ዮሐንስም ማም የተባለውን ቦታ መርጫለሁ አለው፤ ሌላ እንስጥህ አሉት። ብዙ ነገርም ሆነ ቅዱስ ዮሐንስም የለ፡ ቦታ አልመረጠም። ገዢውምሰጠው። በዚያም በሰርጊስና በባኮስ ስም ቤተ ክርስቲያ
\m 1 ጸሎታቸውና በረከታቸው ከሁላችንም ጋር ትሁን አሜን። 
\m 64 የአማልክቶቻቸውን ቤትም በእሳት አቃጠለ። ዳግመኛም አትክልት ወደ አለበት ተራራመ ቦታ ወጣ። በዚያም በስሙ ገዳም መሠረት ያይንም ስባበረው ደፈነውም። የእመን ቤትም አፈራረሰ። ወደዚያ ገዳምም ብዙ መነኮሳት ተሰበሰቡ በፋርስና በሶርያን መካከእመ ክርክር ሆነ። ፋርሶች እኛ በፋርስ አስቀድመን ተገዝተናል ሶርያውያንም በሶርያ ተገዝተዋል አሉ። 
\m 65. ደም ግባቱ ያማረ ዮሐንስም ይህን ነገር በሰማ ጊዜ ባሕሩን ተሻገረ ሌላ ገዳምም መሠረተ ብዙ መነኮሳትም በዚያ ተሰበሰቡ በዚያ ሲኖሩም ከዕለታት አንድ ቀን ከመነኮሳት አንዱ መገጥ መታ ናይ የተባለ ሰይጣንም መጣ ገፋው ወደ ታችም ጣለው ደም ግባቱ ያማረ ዮሐንስም አስተወው የተረገምህ ሆይ ከመሬት ትጥለው ዘንድ ሥልጣን የለህም አለው። ስለዚህም ደምግባቱ ያማረ ዮሐንስ እስከሚሄድ ድረስ በነፋሱ ላይ ቆመ ተቀብሎም አወረደው። 
\m 66. ዳግመኛም በሌላ ቀን አገኘው ናይ የተባለ ሰይጣንም ወደ እሳቱ መጣ በጽዋም ውኃ ወሰደ በዱቄቱ ላይም ደፋበት አጠፋውም ዳግመኛም ታላቅ ደንጊያ ያዘ ገዳሙን ያፈርስ ዘንድም ወረወረው። እንደውሻ በሚጮህበት ጊዜም አብዛኛውን ጊዜ መነኮሳትቱን ያሰቃይ ነበር። ከዚህ በኋላም ቅዱስ ዮሐንስጠራውና አወገዘው፤ ዳግመኛ እንዳይመለስና መነኮሳትንም እንዳያሰቃያቸውም አስማለው። ብዙ ጊዜም እንዲህ ያደርግ ነበር። 
\m 67. ከዚህ በኋም \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ወደ እርሱ መጣ እነሆ \bd ክርስቶስ\bd* ይህን አትክልት ይህን ገዳምና ምንጭ ያለበትን ቤት ነጻ አደርግ ዘንድ አዘዘኝ አለ። በዚህችን ዕለትም የጴጥሮስና የጳውሎስ በዓል ነበር ይህ ነገርም በፋርስ ምድር ሁሉ ተሰማ። ከዚህ በኋላም መልአክ እርሱ መጣ ነፍስህን እወስድ ዘንድ \bd ክርስቶስ\bd* ላከኝ አለው ስለዚህም ይታገሠው የእመቤታችን ማርያምን ገዳም እስከሚያንጽ ድረስ ያኖረው ዘንድ \bd ክርስቶስን\bd*ለመነው፤ እንዲህም ሆነ። 
\m 68. ብዙ መነኮሳትን ሰበሰባቸውና መከራቸው አዘዛቸው አስማማቸውም የመነኮሳቱ ቍጥርም አርባ ነበር። ሕማም ሆነ መልአኩም የሃያ መነኮሳትን ነፍስ ይወስድ ዘንድ መጣ። \bd ክርስቶስን\bd* ተማጸኑት ይቅርም አላቸው ይህን ተግባርም ከእነርሱ አስወገደ አንዱን ይወስዱ ዘንድም ልመናቸው ደረሰች። መነኮሳቱንም ሁሉ ሰበሰበ ደወልም መታ የሆነውንም ሁሉ ለመነኮሳት ተናገረ። ከእናንተ አንዱ ስለሁሉም መነኮሳት ነፍሱን ሊሰጥ እሻለሁ በመንግሥተ ሰማያትም እኔ እዋሰዋለሁ አለ። 
\m 69. አንድ ጎልማሳም ተነሣና ጌታዬ ሆይ እኔ አለሁ አለው። በእርሱ ላይም ጸለየና ሰውነትህን አዘጋጅ አለው ያ ጎልማሳም ሄደና ሰአልጋው ያለውን ተሸከመ። ስለ ጓደኞቹ ድኅነትም ነፍሱን ሰጠ መልአኩም መጣና ነፍሱን ተቀበላት ሰዓቱም የቀን ዕኩል ነበር ዮሐንስም በታላቅ ክብር በቤቴ ይቀብሩት ዘንድ አዘዘ። ሰፍየሎች ቦታ እንዲህ ሆነ። ነምር መጣና ከእነርሱ አንዱን ወሰደ። 
\m 70. እረኛውም መጣና ለመምህር ዮሐንስ ነገረው። የገዳመ አበምኔትም /አስተዳዳሪም/ መነኩሴ ላከ፤ እንዲህ ወደ አለ ቦታ ሂድ በዚያም ነምር ታያለህ ጆሮውን ያዝና ወደ እኔ አምጣው አለው እንዲህም አደረገ። መምህር ዮሐንስም አንተ የድሃዎችን ፍየል ወስደሃልና በዚህ ተራራ ልትኖር ሥልጣን የለህም አለው ራሱን ዝቅ አደረገና አፍሮ ሸሸ። ከዚህ በኋላም ሰዎች ወደ እርሱ መጡና ድህነታቸውንና ችግራቸውን ነገሩት
\m 71.እርሱም \bd እግዚአብሔርን\bd* ለመነው ፍላጎታቸውንም ሰጣቸው ለመናገር የሚበዛ ብሎ ተ አደረገ። ከዚህ በኋላም የተባረከው ዮሐንስ ጥቅምት ዐሥራ ዘጠኝ ቀን ዐረፈ። በሶርያውያን
\m 1. የጋጢአት ይቅርታንና ቸርነቱን ይሰጠን ዘንድም \bd እግዚአብሔርን\bd* እንለምነው። ከሰይጣን ተንኮል አምላክን በወለደች በድንግል ማርያም አማላጅነት በተሸለመው በዮሐንስ ጸሎት በሁሉም ቅዱሳን ሰማዕታት ልመና ከሰይጣን ተንኮልና ከጠላት ሁሉ ይጠብቀን እስከ ዘለዓለሙ አሜን። 
\m 72 አንድ አምላክ ለሆኑ ለሥሉስ ቅዱስ አብ ወልድና መንፈስ ቅዱስ ምስጋና ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን፤ ይሁን ይደረግ፤የጻፈውን ያስጻፈውንያነበበውን የተረጎመውን ቃሉን የሰማውን ያሰማውን በአንድነት \bd እግዚአብሔር\bd* በመንግሥተ ሰማይ ይማራቸው ለዘለዓለሙ አሜን። 
