\c 70 

\s1 የተክለ ሃይማኖት የፍልሰቱ ተአምር መቅድም
\b 
\m ፩ ሁሉን ማድረግ የሚቻለው ዓለምን ለይኩን ብሎ በቃሉ የፈጠረ በእግዚአብሔር ስም እናምናለን። ከላይ በሰማይ ያሉ መላእክት በምድርም ላይ ያሉ ደቂቀ አዳምና በባሕርና በየብስ የሚኖሩ ፍጥረታት ሁሉ የሚያመስግኑት እነሱ እየወገን እየወገናቸው በስድስቱ ቀን በሃያ ሁለት ሥነ ፍጥረት ከፍሎ ይፈጠሩ ብሎ አዝዞ ተፈጥረዋልና። 
\m ፪ ከፍጥረታቱ ሁሉ ክብርን ከምትሰጧቸው መካከል አንዱ ነገሩ እጅግ የሚያስደንቅ የአብ ቀኝ እጁ ለአዳም ዙፋኑ ሆነ ምክሩን ማንም ሊቃወማት የማይችል የወደደውን ማክበር የሚቻለው ነውና። 
\m ፫ ስለዚህም ከእነሱ ይልቅ እኛን ላከበረን በፍጹም ልብና በፍጹም ፍቅር ምስጋና እናቀርብለት ዘንድ ኑ ተሰብሰቡ ምስጋናንም እንደማይፈልጉ አንሁን። 
\m ፬ በተሰጠው የተፈጥሮ መናገር በሚችልበት አንደበቱ እግዚአብሔርን የማያመሰግንና የማይወድ ቢኖር እንደ ጧፍ ኩስታሪ አመድና አውሎ ነፋስ ጠራርጎ እንደሚያጠፋው የጉም ተን ፍለጋው ወይም ዱካው አይገኝ። የስም አጠራሩም ከምድር ላይ ይጥፋ ለዘለዓለሙ አሜን። በእውነትም ይሁን ይሁን ።
\m ፭ እንግዲህ በዛሬዪቱ ዕለት የክቡር አባታችን የክለሃይማኖት የፍልሰቱ በዓል እንደሆነና እግዚአብሔርም በእሱ እጅ ያደረገውን ድንቅ ተአምር እንጽፋለን። አቤቱ በድቡሽት ላይ ወይም በአሸዋ ላይ የተሠራን ቤት አፍላጋት ወይም ጎርፍ መጥተው አፍርሠው እንደሚወስዱት ቤት ያይደለ ቤት ለመሥራት እንፈልጋለንና የቤታችንን መሠረት መጥተህ ባርክልን። 
\m ፮ አቤቱ የቤታችን መታነፅ ነፋሳት ገፍተው በማይጥሉት ገንዘብ በጽኑዕ አለት ላይ የተመሠረተ ይሁን። አቤቱ የእርሻችንን ትልም ባርክ አቤቱ መልካም ዘር ለመዝራት እንፈልጋለንና ዘራችንን በጐጻና ላይ ወድቆ የሰማይ አዕዋፍ መጥተው እንዳይበሉት በቸርነትህ ጠብቅ። 
\m ፯ አቤቱ ዘራችን በመልካም መሬት ላይ ወድቆ መቶ በመቶ የብዙ ብዙ ፍሬ ያስገኝ ዘንድ ያንዱም ዛላ ሠላሳና ስሳ መቶም ፍሬ ይሰጥ ዘንድ ባርክ ። ይህንንም ጆሮ ያለው ይስማ። 
\m ፰ የተወደዳችሁ ወንድሞች እነሆ ጌታችን የመጻሕፍትን ቃል ለሚሰሙና ሰምተውም በተግባር ላይ ለሚያውሉት በዘር ምሳሌ መስሎ የተናገረውን በእሱ መስዬ ጻፍኩላችሁ። 
\m ፱ አሁንም ወንድሞቼ ሆይ ይህን መጽሐፍ ሰምታችሁ ቃሉን ለመጠበቅ እግዚአብሔር ያበቃችሁ ዘንድ የአባታችን ፍልሰቱ መቼ እንደሆነና እግዚአብሔርም በእሱ እጅ ያደረገውን ድንቅ ተአምር እስክንጽፍ ድረስ የአባታችን የተክለ ሃይማኖት የስሙ አጠራር ልቡናን ምንኛ ደስ እንደሚያሰኝ በመጽሐፉ አርእስት መጀመሪያ ላይ እንጽፋለን።
\m ፲ ወንድሞቼ ሆይ በአባታችሁ የስሙ አጠራር ደስ ትሰኙ ዘንድ ኑ ተሰብሰቡ። የአባታችን የስሙ አጠራር ምንኛ ደስ ያሰኛል እስኪ በልባችሁ አስቡት እርስ በርሳችሁም ተነጋገሩበት። አባታችን ተብሎ በሚጠራበት ጊዜ ከሩቅ እንደመጣ መልካም ዜና ደስ ያሰኛልና የበረደውንም ሰውነት እንደሚያሞቅ ፀሐይ ሰውነትን ያሞቃልና። 
\m ፲፩ የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖት ስም አጠራር እንደ ውሃ በሰውነት ገብቶ ምንኛ አንጀትን ያርሳል። እንደ ቅቤም ዘልቆ ገብቶ ምንኛ አጥንትን ያለመልማል። በጠቅላላ የአባታችን ስመ አጠራሩ ተክለ ሃይማኖት ተብሎ በሚጠራበት ጊዜ እንደ ምግብ ያጠግባል እንደ መጠጥም ሰውነት ያረካል። 
\m ፲፪ እንግዲህ የተራበችን ሰውነት እንደ እንጀራ ለሚያጠግብ የተጠማችውንም ነፍስ እንደ ውሃ መጠጥ ለሚያረካ ስም አጠራርህን ከምን ጋር ላመሳስለው እችላለሁ? የቅድስናህንስ አድናቆት እንደምን አድንቄ እፈጽመዋለሁ።  
\m ፲፫ ጌታዬ ሆይ እንደ ነቢዩ ኤርምያስና እንደ መጥምቁ ዮሐንስ ከእናትህ ማኅፀን ጀምሮ የመረጠህና ነቢይና ሐዋርያም አድርጎ የሾመህ እግዚአብሔር የተመሰገነ ነው። 
\m ፲፬ ጌታዬ ሆይ አንተን የወደደ መንፈሳውያን ልጆችን ፈጽሞ ያበዛ እንደ አብርሃምም የብዙ ብዙ ሕዝብ አባት ያደረገህ እሱ እግዚአብሔር የተመሰገነ ነው። 
\m ፲፭ የክርስቶስን ወንጌል በማስተማር በመንፈስ ቅዱስ የወለድካቸውን እንደ ሰማይ ከዋክብትና እንደ ባሕር አሸዋ ያበዛልህ እሱ እግዚአብሔር የተመሠገነ ነው። ጌታዬ ሆይ የትምህርትህ ዜና በምድር ሁሉ ላይ መላ እስከ ዓለም ዳርቻ ደረሰ። 
\m ፲፮ ጌታዬ ሆይ በአንዲት በአነሥተኛ ተክል ቦታ ዋሻ ተተክልህ በምድር ሁሉ መላህ ጥላህም ተራሮችን ሸፈነ ቅርንጫፎችህም እንደ እግዚአብሔር ዛፍ ሆኑ የለመለሙ ቅርንጫፎችህም እስከ ባሕር ተንሰራፉ። የቡቃያህ ሥሮችም እስከ ወንዙ ድረስ ሥር ሰደዱ።
\m ፲፯ ጌታዬ ሆይ ጳጳሳት ኤጲስ ቆጶሳት የምንኵስናችን ልደት በምንኵስና የተወለድነው ከአባታችን ከተክለ ሃይማኖት ነው ይሉሃል ። ጌታ ዬ ሆይ ነገሥታት መኳንንት የመንግሥት ባለሥልጣናትም ሁሉ ለአንተ ይሰግዱልሃል በክቡር የሥጋህ አስከሬንም ይማፀናሉ 
\m ፲፰ ጌታዬ ሆይ እንዴት አድርጌ አመሰግንሃለሁ እንዴትስ ብዬ ለአደንቅህ እችላለሁ? አቤቱ ጌታዬ ሆይ የምሥራቅና የምዕራብ የሰሜንና የደቡብ ሕዝቦች ሁሉ አንተን ያደንቁሃል። ጌታዬ ሆይ በተንኮለኞች ምክር ያልተመራህ አንተ ብፁዕ ነህ በኃጥአንም ጐዳና ያልሄድክ አንተ ብፁዕ ነህ። 
\m ፲፱ ጌታዬ ሆይ ሰዋዘኞችና በፌዘኞች ወንበር ያልተቀመጥሽ አንተ ብፁዕ ነህ። አቤቱ ፈቃድህ የእግዚአብሔርን ሕግ መፈጸም ነውና አንተ ብፁዕ ነህ አቤቱ ጌታዬ ሆይ አንዲቷ እግርህ እስክትሰበር ድረስ በመዓልትና በሌሊት ቁመህ የእግዚአብሔርን ሕግ የምታነብ አንተ ብፁዕ ነህ። አቤቱ ጌታዬ ሆይ አንዲቱ እግርህ ከተሰበረችም በኋላ ለሰባት ዓመታት ያህል በአንድ እግር ቁመህ በመዓልትና በሌሊት የእግዚአብሔርን ሕግ ስታስብ የኖርክ አንተ ብፁዕ ነህ። 
\m ፳ ጌታዬ ሆይ ያንተን ሥነ ተጋድሎ መናገር የሚችል ምን አንደበት ነው። በመንግሥተ ሰማያት ያገኘኸውን ባለሟልነትስ ገልጦ የሚናገር ምን ዓይነት አንደበት ነው። አቤቱ ጌታዬ ሆይ የቅድስናህን አድናቆት ፈጽሞ ማሰብ የሚችል ምን ዓይነት ልቡና ነው። 
\m ፳፩ አሁንም ወደ ቀደመው ነገራችን እንመለስና ከእናትህ ማኅፀን ጀምሮ ንጹሕ አድርጎ የፈጠረህና ብፁዓዊ አባት አድርጎ የመረጠህ እግዚአብሔር ለዘለዓለሙ በእውነት የተመሰገነ ነው እንበል። 
\m ፳፪ እንግዲህ ብፁዕ አባታችንኝ በፍጹም ማድነቅ ከአደነቅነው በኋላ የአባታችን የፍልስቱ ነገር እንዴት እንደሆነና እግዚአብሔርም በአባታችን እጅ ያደረገውን ተአምር እንጽፋለን ብለን በመጽሐፉ መጀመሪያ ወደ ተናገርነው እንመለስ። 
\m ፳፫ የተወደዳችሁ ወንድሞቼ ሆይ የሴምና የካም የያፌትም ልጆች በዛሬዪቱ ቀን ስለ አባታችን ስለተክለ ሃይማኖት በዓለ ፍልሰቱ ክብር ተሰብስበው በግንቦት አሥራ ሁለት ቀን ጳጳሱ አባ ማርቆስና ጻድቁ ንጉሥ አፄ ናዖድ አፅሙን በወርቅ ሳጥን አድርገው ከደብረ አስቦ ወደ ደብረሊ ባኖስ አዛወሩ። 
\m ፳፬ ያባታችንን አፅም ባፈለሱበት በዛሬዪቱ ዕለት ታላቅ ደስታ ሆነ። ጳጳሱ አባ ማርቆስም በሀገሩ ቋንቋ አመሰገነው። ንጉሡ አፄ ናዖድም በፍጹም ማድነቅ አደነቀው። በዛሬዪቱ ዕለት ጳጳሱ አባ ማርቆስና ንጉሡ አፄ ናዖድ ሽታው በቤተክርስቲያኑ እስኪመላ ድረስ መዓዛው እጅግ በጣም የጣፈጠ ሽቱ የአባታችንን አስከሬን ቀቡት። 
\m ፳፭ እነሆ በዛሬዪቱ ዕለት በደብረ ሊባኖስ ታላቅ በዓል ተደረገ። ጳጳሱ አባ ማርቆስ ከካህናቱ ጋር ሥዕልና ወንጌል በመያዝ ንጉሡም ከመኳንንቱና ከሠራዊቱ ጋር በመሰለፍ በፍጹም ምስጋና እግዚአብሔርን አመሰገኑ። 
\m ፳፭ በዛሬዪቱ ዕለት በደብረ ሊባኖስ ታላቅ የዝማሬ እልልታ ተደረገ። የጳጳሱ ወገን ካህናት በነቢያትና በሐዋርያት የምስጋና ማሕሌት ድምፃቸውን ያስተጋባሉ። የንጉሡ ሠራዊትም በበገና በከበሮና በጸናጽል በቃጭል ድምፅ እያሸበሸቡ ያመሰግናሉ። 
\m ፳፯ እነሆ የአባታችንን አፅም ባፈለሱበት ዓመት በግንቦት አሥራ ሁለት ቀን እግዚአብሔር በአባታችን በተክለ ሃይማኖት እጅ ድንቅ ድንቅ ተአምራትን አደረገ። 
\m ፳፰ ጸሎቱና በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለሁላችን ይደረግልን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 

\s1 ተአምር ፩ 
\m ፩ ጸሎቱና በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለሁላችን ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ ክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው የተአምሩም ነገር ይህ ነው። እጅ እግሯ ከጉልበቷ ጋር የተጣበቀ አንዲት ሽባ ልጅ ነበረችና ዘመዶቿ ይዘዋት መጡ። ጥቂት በጥቂት እያለች ተቀምጣ እየዳኸች ትሄድ ነበር እንጂ መቆም አይቻላትም ነበር። 
\m ፫ ከዚያም ልዩ ልዩ ተአምራትን የሚያደርግ ከክቡር አባታችን ከተክለ ሃይማኖት በስተቀር ይህች እጅ እግሯ የታሠረውን ልጅ የሚፈታትና የሚፈውሳት የለም ብለው ሴቶች ከሚኖሩበት ክፍል አስቀመጧት። 
\m ፬ እንደዚሁ በጽኑ ደዌ እየተሰቃየች ሳለች ያች የምትድንበት ዕለት የተመረጠችዋ ቀን ደረሰችላት። ይህችውም የክቡር አባታችን የተክለ ሃይማኖት የፍልሰቱ ዕለት ነበረች። እንዲህም በማለት አሰበች እስኪ እየዳህኹ ወደቤተክርስቲያን ልሂድና በአባታችን በተክለ ሃይማኖት ሥዕል ፊት ላልቅስ ብላ ዋናተኞች በባሕር ላይ እንደሚዋን እሷም በምድር ላይ በእጆቿ እየዳኸች ሄደች። 
\m ፭ ሄዳም ወደ ውስጥ ለመግባት ባልተቻላት ጊዜ ቤተክርስቲያን ትዘጋና ትከፍት የነበረችውን ትከፍትላት ዘንድ ለመነቻት። እሷም አሁን የመክፈቻው ጊዜ አይደለም ጊዜው አሁን ከቀኑ አምስት ሰዓት ነውና አለቻት። ይህንንም ብላት ወደ ሥራዋ ሄደች። 
\m ፮ ከዚያም በኋላ ያች ልጅ ስድስት ሰዓት እስኪሆን ድረስ በቤተክርስቲያኑ መድረክ ተቀምጣ ሳለች አባታችን ተክለ ሃይማኖት በሩን ከፈተላትና ገብታ ከአባታችን ከእግረ ሥዕሉ ሥር ተኛች ። በዚህም ጊዜ ያ ሥዕል እንደ ፀሐይ ብርሃን እያንፀባረቀ ወዲያና ወዲህ እየተመላለስ ፈጥነሽ ተነሽ እንደ ማለት ጠቀሳት። 
\m ፯ እሷም ከሥዕሉ ነፀብራቅ ድንጋጤ የተነሣ ፈጥና ተነሣችና ወጣች ሙሉ ጤንነቷንም አገኘችና አባታችን ተክለ ሃይማኖት እንዳዳናት እስከ ዕለተ ሞቷ ድረስ ተአምራቱን ስትነግር ኖረች።
\m ፰ ወንድሞቼ ሆይ አባታችሁ ያደረገውን ተአምር እስኪ ተመልከቱ ዋናተኞች በባሕር ላይ በእጃቸው እየቀዘፉ እንደሚዋኙ እሷም መሬቱን በእጂ እየቀዘፈችና እየዳኸች የገባች ውን ልጅ እንደ ድኩላ እየዘለለችና እየሮጠች እንድትወጣ አድርጓታል። 
\m ፱ ወዳጆቼ ሆይ ኑ እግዚአብሔር በቅዱሳኖቹ ላይ አድሮ የሚሠራውን ሥራ ድንቅ ነው እንበል የእስራኤል አምላክ እሱ ኃይልና ብርታትን ለሕዝቡ ይሰጣልና አሁንም የተመሠገነ ነው። 
\m ፲ በአባታችን በተክለ ሃይማኖት እጅ ለዚች ልጅ ኃይልንና ብርታትን የሰጠ እግዚአብሔር ዕውነት በእውነት የተመሰገነ ነው። ከእኛም ዘንድ ለሱ ምስጋና የሚገባው አምላካችን እግዚአብሔር በየጊዜውና በየሰዓቱ ለዘለዓለሙ በእውነት ይቅርታና ምሕረት ይሁን። 
\m ፲፩ ከዚህም በኋላ አባታችን ጴጥሮስ ይህንን ታላቅ ተአምር በተመለከተ ጊዜ ወዳጆቼ ሆይ ስሙ አባታችን ተክለ ሃይማኖት በዛሬዪቱ ዕለት ይህችን ልጅ ከሕመሟ የፈወሳት ይህች ዕለት የፍልሰቱ መታሰቢያ ዕለት መሆንዋን ሲያሳስበንና ሲያሳውቀን ሲያስረዳን ነው። 
\m ፲፪ አሁንም ልጆቼ ሆይ የአባታችንን መታሰቢያውን በሚቻለን መጠን እናደርግ ዘንድ ስሙ አለ። ይህንንም ከተናገረ በኋላ በዚህችው ዕለት መታሰቢያውን አደረጉ ወደ ፊትም ከዚህ በበለጠ መታሰቢያውን ያደርጉ ዘንድ አዘዘ። 
\m ፲፫ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ይደረግልን ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 

\s1 ተአምር ፪ 
\m ፩ ጸሎቱና በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለሁላችን ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ ከዚህ በፊት ታማ እንደ ዳነችው ልጅ ሽባ የሆነች አንዲት ሴት ነበረች። ይህችም ሌላይቱ ሴት ከሕመሟ ስትፈወስ አይታ ወደ ክቡር አባታችን ወደ ተክለ ሃይማኖት እንዲህ ስትል ጮኸች። ቅዱሱ አባቴ ሆይ እኔንም አትለየኝ ምሕረቱ ወደዛ ወደፈጣሪህ ለምንልኝ እሱ ተራራውንም ኮረብታውንም በረሃውንም ሳይለይ በድንጋይና በመሬት ላይ ዝናምን ያዘንባልና በጻድቃንና በኃጥአንም ላይ ፀሐይ ብርሃኗን እንድትሰጥ ያደርጋልና። 
\m ፫ አባቴ ሆይ አንተ ብፁዕ ነህ እኔን አገልጋይህን አትለየኝ በዚች ሰሞን እንደ እንጨት ደርቃ ለነበረችው የበሽታ አቻዬ ለሆነችው ልጅ የምሕረት ዝናም ዘንሞላታልና በጨለማ ሕመም ውስጥ ለነበረችውና የበሽታ አምሳያዬ ለሆነችው ልጅ የፀሐይ ብርሃን ወጥቶላታልና በዚህች ስሞን በጨለማ ውስጥ ለነበረችውና የበሽታ ሁለተኛዬ ለሆነችው ልጅ የሕይወት ብርሃን በርቶላታልና። 
\m ፬ ቅዱስ አባቴ ሆይ እኔን ምስኪኗን አገልጋይህን ከዚህ ሁሉ አትለየኝ እያለች ጸለየች። እግዚአብሔርም ለቅሶዋንና ጸሎቷን ተመልክቶ ቀድሞ በእሷ በሽታ ተመሣሣይ የታመመችውን ልጅ እንደፈወሳት ይህችንም ሴት በክቡር አባታችን ተክለ ሃይማኖት እጅ ከሕመሟ ፈወሳት። 
\m ፭ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 ተአምር ፫ 
\m ፩ ጸሎቱና በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለሁላችን ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ በዚህ ተአምር ውስጥ እንዲህ ተደረገ ሁለት ወጣቶች እንጨት እየለቀሙ በማከማቸት ላይ ሳሉ አንደኛው የሌላውን እንጨት ወሰደበት። በዚህም ጊዜ የሰበሰብኩትን እንጨት አትውሰድብኝ በማለት በአባታችን በተክለ ሃይማኖት አማለው። ሰውየው ግን እንቢ አለው እንጂ አልሰማውም። 
\m ፫ በዚህም ጊዜ የዱር አውሬ ዝንጀሮ እየጮኸ መጣና ስለምንድነው ያማለህን መሐላ የማትሰማው እንደ ማለት ጩኾ ተናገረ። ይበላውም ዘንድ ተንጎራደደ ሰውየውም ከመሰላት ይድን ዘንድ ሮጠ ዝንጀሮው ግን ይከተለው ጀመር። 
\m ፬ ሊከተለውም በተመለከተ ጊዜ ወንድሜ ሆይ ይህ ዝንጀሮ እንዳይበላኝ ይቅር በለኝ እያለ ጮኸ። 
\m ፭ ጓደኛውም አባታችን ተክለ ሃይማኖት ይቅር ይበልህ ብሎ መለሰለት። 
\m ፮ አውሬውም ይህንን በሰማ ጊዜ መጽሐፍ የዱር አራዊትና እንስሳትም ሁሉ እግዚአብሔርን ያመሰግኑታል ብሎ እንደተናገረ እሱም እግዚአብሔርን እያመሰገነ ወደ ነበረበት ተመለሰ። 
\m ፯ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለዘለዓለሙ ይደረግልን አሜን። 
\b 

\s1 ተአምር ፬ 
\m ፩ ጸሎቱና በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ለሁላችን ለዘለዓለሙ ይደረግልንና አባታችን ተክለ ሃይማኖት ያደረገው ተአምር ይህ ነው። 
\m ፪ በደብረ ሊባኖስ የሚኖሩ ገዳማውያን ስለ ውሃ መቅዳት ቀድሞ ሥርዓት ነበራቸው ። ቀድሞ የሄደ በቅድሚያ ውሃ ይቀዳል በኋላም የሄደ እንዳመጣጡ በኋላ ቀድቶ ይሄድ ነበር። 
\m ፫ ከዕለታትም በአንድ ቀን በኋላ የመጣው በፊት የመጣውን የቅድሚያ ተራውን ወስዶበት ወረፋውን በነጠቀው ጊዜ የቀድሞ አባቶችን ሥርዓት ስለምን ታፈርሳለህ አሁንም ያለተራህ እንዳትቀዳ በአባታችን በተክለ ሃይማኖት ስም አምልሃለሁ አለው። 
\m ፬ ሰውየው ግን እንቢ ብሎ ቅድሚያውን ለመያዝ የውሃ መቅጃውን እንሥራ በምንጩ አጠገብ አስቀመጠው። በዚህም ጊዜ ሰውየው በፃድቁ ስም ያማለውን መሐላ ባለመስማቱ ከውሃው ጉድጓድ ውስጥ ታላቅ እባብ በቁጣ ምላሱን እያውለበለበ ይነክሰው ዘንድ ወጣ። 
\m ፭ ሰውየውም ከእባቡ ያመልጥ ዘንድ ሮጠ ። እባቡም የሰውየውን መሸሽ በተመለከተ ጊዜ እባቡ የውሃውን እንሥራ ሸንቁሮ ገባና ዳግመኛ የሰውየውን ንብረት ፈጽሞ ያጠፋ ዘንድ በድጋሜ ሸንቁሮ ወጣ። 
\m ፮ ሰውየውም ይህን ድንቅ ተአምር በተመለከተ ጊዜ ከመሐላው ግዝት ይፈታው ዘንድ ሰውየውን መለማመጥ ጀመረ። እባቡም ከግዝቱ ሲፈታው በተመለከተ ጊዜ ጥልቆችና እባቦችም ሁሉ እግዚአብሔርን ያመሰግኑታል ተብሎ በመጽሐፍ እንደተነገረው እግዚአብሔርን እያመሰገነ ወደቀደመ ቦታው ተመለሰ። 
\m ፯ ጸሎቱ በረከቱ አማላጅነቱ በእውነት ይደረግልን ለዘለዓለሙ አሜ 
\b 
