\c 6 

\s1 የዓርብ ባርቶስ 
\b 
\m \bd አንድ አምላክ በሚሆን\bd* \ul \bd በአብ በወልድና በመንፈስ ቅዱስ\bd*\ul* ስም የአምላክ እናት \ul \bd ድንግል ማርያም\bd*\ul* የጸለየችው ጸሎት ይህ ነው። በዚህም ጸሎት ልጇ ወዳጇን \ul \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\ul*ን መወነችው። ስምህንም ንገረኝ አለችው። ስሜን ለመስማት እጅግ ድንቅና ግሩም የሚሆን ስሜን እንዴት እነግርሻለሁ አላት። ሁለተኛም ስምህን ንገረኝ አለችው። መላእክትና የመላእክት አለቆች ወደ እኔ ቢመጡ ስሜን እነግርሻለሁ አላት። ሦስተኛም ስምህን ንገረኝ አለችው። በተራራና በኮረብታ ስሜን ብነግርሽ በተራሮች ራስና በሥሩ እሳት ይነዳል አላት። አራተኛ ስምህን ንገረኝ አለችው። በሀገር ስሜን ብነግርሽ በምድር ውስጥ እሳት ይነዳል አላት። አምስተኛ ስምህን ንገረኝ አለችው። በበረሀ ስሜን ብነግርሽ የዱር እንጨት ሁሉ ይነዳል አላት። ስድስተኛ ስሜን በዱር ብነግርሽ የዱር እንስሳ ሁሉ ይጠፋል። ሰባተኛ ስምህን ንገረኝ አለችው። እንግዲህ ሄደሽ ስሜ ግሩምና ድንቅ እንደሆነ መላእክትን እና የመላእክትን አለቆችን ጠይቂያቸው አላት። \ul \bd ድንግል ማርያም\bd*\ul*ም ወደ ቅዱስ ሚካኤልና ወደ ቅዱስ ገብርኤል ወደ ሌሎችም መላእክት ሄዳ የአምላኬን እና የጌታዬን ስሙን አውቅ ዘንድ ፈጽሜ እወዳለሁ አለቻቸው። መላእክትም ፈጽሞ ትተጊ ዘንድ ይገባሻል አሏት። ዳግመኛም ወደ አንቺ እንመጣለን አሏት። 
\m \ul \bd ድንግል ማርያም\bd*\ul*ም መላእክትን ስለ እንስሳትና ስለ ሰው ድኅነት እና ስለ ሰው ሕይወት እጅግ እተጋለሁ አለቻቸው። ቅዱስ ሚካኤልም መልሶ ክርስቶስ ለሁላችን ስለ ችግረኞችና ስለ ቅዱሳን ይልቁንም ስለሚወልዱ ሴቶች ድብቅ ስሙን ይነግረናል አላት። እኛም ወደ አንቺ እንመጣለን አላት። ስለዚህም ቃል ያን ጊዜ ከእርሷ ጋራ ወደ ጌታችን ሄዱ። \ul \bd ድንግል ማርያም\bd*\ul*ም በእጇ መጽሐፍን ይዛ ወደ ደብረ ዘይት ለመውጣት ቀድማ ተነሣች። ያን ጊዜም አፉን ገልጦ እኔ \ul \bd እግዚአብሔር\bd*\ul* ነኝ ስሜ አምላክ \bd አድናኤል፣ አዶናይ፣ አዶንት፣ አዶት፣ ኤዲተኤል፣ ኤዶታኤል፣ ንጉሥ፣ ኢዮኒክ፣ ኢዮሔክ፣ ኢዮቢክ፣ ከሶሶናዊ፣ ከሰስናዊ፣ ኤልልማኤድ፣ ሜስሊድ፣ ላምኤድ\bd* የሕይወትና የክብር ምንጭ የእሳት ፈረሶችን የሚጫን \bd አይልዕ አደልዕ \bd*ስሜ ይህ ነው። ክርስቲያኖች ከአብያተ ክርስቲያናት ውጭ ባገኙበት ቦታ ሁሉ ቢጠሩት ያን ጊዜ ከክፉ ሕመምና ከጻዕር ከጠላትም እጅ ከጦር ከአንበሳ አፍ እና በድንጋይ ከመመታት ይድናሉ። ያን ጊዜ እንዲድኑ ስሜን ይጠራሉ። ሴትም ለመውለድ በተንበረከከች ጊዜ በአራስ ቤት ሳትረክስ ስሜን በላይዋ ይጥሩላት ያለ ነውር ኃይል ጥንካሬን ታገኛለች። ከቸነፈር በሽታዎች፣ በውኃ ውስጥ ያለ ዛር፣ እበጥ፣ ፌራ፣ አጋንንት ሁሉ በዚህ ሕያው ስሜ ተቀጥቅጠው ይጠፋሉ። ሕመምተኛ ይፈወሳል፤ ደካማም ስሜን ቢጠራ ይጠነክራል። ወይም ቢጸልይ ኃጢአቱ ይሠረይለታል። እንደ ባዘቶ ይነጣል። በምድር ላይም በአደበበ ክፉ በሆነ በአፈ ጮሌ ሰዎች የነገር ክርክር የተቸገረ ቢኖር ይህን መጽሐፈ ጸሎት ቢያቀርቡለት ቅዱስ በሆነ ስሜ ያሸንፋል። 
\m እኔም ቅዱስ በሆነ ስምህና ናዝራዊ ተብለህ በምትጠራ \ul \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\ul* በተባለ ስምህ ተማጸንሁ። እኔም አማኑኤል ሆይ ቅዱስ በሆነ ስምህ ተማጸንሁ። በመላእክት በኃይላቸው በጽናታቸውና በክብራቸው ዓለምን ሁሉ በፈጠረ በሰማዕታት በኃይላቸውና በጽናታቸው፣ በጨረቃ ብርሃን በፀሐይ ሥርዓት፣ በምድር ስፋት፣ በሰማይ ርዝመት፣ በባሕር ጥልቀት ተማጸንሁ። ነፍሴንም ሥጋዬንም አደራ አልሁ። እኔ ......... ባለቤቴና ልጆቼ ሁሉም ንብረቴ በቤትና በውጭ በቅርብና በሩቅ ያለ ገንዘቤ ዓለምን አጽንቶ በያዘ በብርቱ ውኃ አድርጎ ዝሓው አብ ማጉ ወልድ መወርወሪያውና መፈጸሚያው መንፈስ ቅዱስ ሲሆን በጣቶቹ ጠፈርን በሸመነ በ\ul \bd እግዚአብሔር\bd*\ul* ቀኝ እጅ ለዓለመ ዓለም እማጸናለሁ አሜን! 
