\c 18 

\s1 የቅዱስ ፌክያስ ገድል
\b 
\m 1. ሜከር በተባለው ወር በዐሥረኛው ቀን ስለ ጌታችን ስለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አንደተጋደለ የሚነገር ብፁዕ የሚሆን የኤጲስ ቆጶሱ የፊልያስ ምስክርነት ይህ ነው። ትሙይስ በተባለች ሀገር የም ኤጲስ ቆጶሱ ፊልያስን በሁሉም ዘንድ በፍርድ ዐደባባይ አቀረቡት ቍልቍልያኖስም ወታ፡ መሆንና መድከም ይቻልሃልን አለው። 
\m 2 እርሱም ደክሜያለሁ አለ፤ ቍልቍልያኖስም ሠዋ አለው። እርሱም አልሠዋም ሰማዕት መለሰለት፤ ቍልቍልያኖስም የማትሠዋው ለምንድን ነው? አለው። ቅዱሳት መጻሕፍት አምላክ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ብቻ እንጂ ላሌሎች አማልክት የሚሠዋ ይጠፋል ይላሉና አለው። 
\m 3 ቍልቍልያኖስም \bd ለእግዚአብሔር\bd* ብቻ ሠዋ አለው። እርሱም አልሠዋም እንዲህ ያለውን መሥዋዕት \bd እግዚአብሔር\bd* አይቀበለውምና አለው፤ ቅዱሳት የሚሆኑ \bd የእግዚአብሔር\bd* መጻሕፍትም እንዲህ ይላሉና ለምን መሥዋዕታችሁ በዛ? እኔ አልራብም የጊደር የበግ፣ የላምና የፍየል መሥዋዕት ስንዴም ብታመጡ አልሻም ይላል \bd እግዚአብሔር\bd*። 
\m 4. በዚያ ቦታ ካሉት አንዱም ሰላ ስንዴ ትጨነቃለህን፧ ወይስ ስለ ነፍስ ትከራከራለህ አለው ቍልቍልያኖስም \bd እግዚአብሔር\bd* የሚደው መሥዋዕት የቱ ነው? አለው፤ ንጹሕ ልብን እውነተኛ ፍርድን የማይለዋወጥ አነጋገርን እንደዚህ ዓይነቱን መሥዋዕት \bd እግዚአብሔር\bd*ይወዳል አለው። 
\m 5. ቍልቍልያኖስም እንኪያውስ ሠዋ አለው። እርሱም አልሠዋም፤ ይቅርም አልባልም አለው። ቍልቍልያኖስም ጳውሎስ አልሠዋምን አለው። አልሠዋም አለው፤ ቍልቍልያኖስም ሙሴስ አልሠዋምን አለ፤ እርሱም መለሰ ለአይሁድ ለብቻቸው ነገራቸው በኢየሩሳሌም \bd ለእግዚአብሔር\bd* ይሠዉ ዘንድም አዘዛቸው። ዛሬ ግን ዕብራውያን ስድለዋል በባዕድ ሀገር መሥዋዕት ይሠዋሉናበማለት መለሰለት። 
\m 6. ቍልቍልያኖስም እንኪያ ሠዋ አለው። እርሱም አልሠዋም ለራሴ እራራለሁና አለው። ቍልቍልያኖስም የምንለምነው ስለ ነፍስ ነውን አለው። ስለ ሥጋም ስለነፍስም ነው በማለት መለሰለት። ቍልቍልያኖስም ስለዚህ ሥጋ ነውን አለው። እርሱም አዎን አለው። ቍልቍልያኖስም ይህ ሥጋ ይነሣልን አለው። አውስያኖስም ጳውሎስ አልካደምን አለው። ቍልቍልያኖስም ሆይ አልካደም በማለት መለሰለት የካደው ማን ነው? አላው እርሱም አልነግርህም አለው። ቍልቍልያኖስም በነገሥታት ፊት ማለ እርሱ እንደካደም ነገረው እሱም ሀሰት ብሎ መለሰለት። 
\m 8. ቍልቍልያኖስም እኔ ማልሁ፤ አንተም ማል አለው እምል ዘንድ አልተፈቀደልንም ቅዱሳት መጻሕፍት እውነቱን እውነት ሀሰቱን ሀሰት በሉ ይላልና አለው። ቍልቍልያኖስም ጳውሎስ አሳዳጅ አይደላምን አለው። አይደለም በማለት መለሰለት ቁልቁልያኖስም ጳውሎስ ቀማኛ የሰce ሰው በሱርስት ቋንቋ የሚናገር አይደለምን አለው። 
\m 9 እርሱም ዕብራዊ ነው በጽርዕ ቋንቋም ይናገራል ከሁሉ ይልቅ ጥበበኛ ነው አለ። ቍልቍልያኖስም ከሁሉም ይበልጣልን አለው። ከታላጠን አወ) ባጫን አለው። ከጵላጦን ሰዎች ብቻ አይደላም፧ ከጥስበኞች ሁሉ ይበልጣል እንጂ። ጥሰበኞችንም አሳመነ፤ ከወደድህም ቃላቱንእነግርሃለሁ አለው። ቍልቍልያኖስም እንኪያውስ ሠዋ አለው። እርሱም አልሠዋም ብሎ መለሰለት። ቍልቍልያኖስም ፍቅር አለህን አስወ እርሱም አዎ አለው። 
\m 10. ቍልቍልያኖስምእንኪያውስልጆችህንናሚስትህንእንዴትአትወዳቸውም አለው። \bd እግዚአብሔርን\bd* መውደድ ይበልጣል። ቅዱሳት መጻሕፍትም ፈጣሪህ \bd እግዚአብሔርን\bd* ውደድ ይላሉና በማለት መለሰለት። ቍልቍልያኖስም \bd እግዚአብሔር\bd* የት ነው? አለው። ፊልያንስም እጁን ወደ በ አነሣና \bd እግዚአብሔር\bd* ሰማይንና ምድር ባሕርን፤ በውስጡም ያለውን የፈጠረው ነው። ሁሉን የፈጠረ ሁሉንም ያደረገ የሚታየውንም የማይታየውንም ሁሉ የሚገዛ ነው አለው። .
\m 11. ደም ይፈሳት የነበረችዋን ሴትም ልብሱን በዳሰሰች ጊዜ ፈወሳት፤ ከዚህ በኋላም ብዙ ድንቅ ተአምራትን አደረገ አለው። ቍልቍልያኖስም የሚሰቀል አምላክ አለን አለው። እርሱም እኛን ለማዳን ተሰቀለ አለው፡ዳግመኛም ተሰቅሎ እያለ ሰደቡት፤ ስለ እኛ ይሰቃይና ሁሉንም ይሆን ዘንድም ራሱን ሰጠ። አይሁድም ይህን ሁሉ እንደሚያደርጉበትም ቅዱሳት መጻሕፍት አስቀድመው ይህን ተናግረዋል። የማይቀበል ካለ ይምጣና ይናገር፤ ካልሆነ ግን ይህ ነው አለው። .
\m 12. ቍልቍልያኖስም እንዳከበርሁህ ታውቃለህን? ትሙይስ ሰተባለች ሀገርም አዋርድህና ክፉም አደርግብህ ዘንድ አልወደድሁም ይህን ባታደርግ አድንህ ዘንድ ወድጃለሁና አለው። እርሱም አድነኝ፤ ይህንን ጸጋም ፈጽምልኝ በማለት መለሰለት፤ቍልቍልያኖስም የምትሻውን ተናገር አለው። 
\m 13. እርሱም እንደታዝወኸው ፈጥነህ አሰቃየኝ አለው ቍልቍልያኖስም እንዲህ ልትሞት ትሻለህን አለው። እርሱም በከንቱ አይደለም፤ ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ጽድቅ ነው እንጂ አለው። ቍልቍልያኖስም ጳውሎስ አምላክ ነውን? አለው። አይደለም አለው፡ቍልቍልያኖስም ምንድን ነው? ሰው ነውን አለው። 
\m 14. ፊልያስም ሰው ነው እንደ እኛ ያለ ሰው ግን አይደለም፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ ያደረበት ነው እንጂ፤ በመንፈስ ቅዱስ ግብርም ተአምራትን መንክራትን ያደርጋል አለው። ቍልቍልያኖስም ለወንድምህ ግብር እከፍላለሁ አለው። እርሱም ለእኔም ስጠኝ ያዘዝሁህን ግዳጄንም ፈጽም አለው። 
\m 15. ቍልቍልያኖስም አንተ ተቸግረህ ሀብትም አጥተህ ከዚህ ደረጃ ከደረስህ እንዲህ የምታገሥህ አይደለሁም። ነገር ግን ሀብትህትንሽ እንዳለ ዕውቃለሁ። ራስህን ብቻ የምታስተዳድር አይደለህም ። ሀገርህንም ትመግባለህ እንጂ። ስለዚህ እራራልሃለሁ ፤ አሁንም መሥዋዕት ሠዋ አለው። 
\m 16. እርሱም አልሠዋም፤ ለራሴ እራራለሁና ተከታዮቹም ባለፈው ሠውቷል አሉት፤ ፊልያስም አልሠዋሁም ፤ ሠውቼ ከሆነም ገርው ይንገራችሁ በማለት መለስ። \bd እግዚአብሔር\bd* ዘለዓለማዊ መንፈስ ሁሉንም የሚያድን አይደለምን መንፈሳችንም እኔ የማገለግለው በመታሰርም የምገዛለት ወደ ተከበረችዋ ርስቴም የጠራኝ ጌታችን መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ነው። 
\m 17. የገዢው ባለሟሎችም ፊልያስ ይመክሩት ዘንድ ይሻል አሉት ቍልቍልያኖስም ፊያልያስ ሀይ የምታስብበትን ጊዜ ሰጥቼሃለሁ አለው። እርሱም እኔ አስቤበታለህ በ'ቴሃለሁ አለው። እርሱም እኔ አስቤበታለሁ፤ የመረጥሁትም ይህንን ነው በማለት መለሰ። 
\m 18. ከዚህ በኋላም ተከታዮቹ ወታደሮቹ የሀገሩ ሽማግሌዎች ይለምኑት ጀመር። እግሮቹን ያዙት እሺ ይላቸው ዘንድም ተናገሩት አርሱ ግን አይሆንም አላቸው ባለሟሎች ይዘው ወደ ውጭ አስወጡት ወደ ዘውትር መቀመጫውም ወሰዱት ከባለሟዕሎቹ አንዱም ወንድሙ ነበር እንዲህ እያለም ይጮህ ጀመር ፊልያስ ይመልሱት ዘንድ ይሻል። 
\m 19. ቍልቍልያኖስም ኤልያስን መላኩኡ ኔ... መ ም ፊልያስን መልሱት አለ። መለሱትና ጠየቁት፤ መልሱኝ ያልኸው ምን ፈልገህ ነው አሉት ሐሰት ነው እኔ ይመልሱኝ ዘንድ አልተናገርሁም። ይህን ጎስቋላ አትስሙት እኔ አምላኬንም ገዢዬንም አመሰግነዋለሁ። \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ርስት ተካፋይ ሁኛለሁና አለ። 
\m 20. ከዚህ በኋላም ፊልያስ በሰላም ወጣ ከዚያ ቦታም በደረሰ ጊዜም ወደ ሚፈረድበት ቦታ ወጣና እጁን ወደ ምሥራቅ ዘረጋ፤ አሰምቶም ተናገረ። አረማውያንንም ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ተመለሱ። ወንድሞቼ ሆይ ሁላችሁም ኃጢአታችሁን እያመናችሁ የሁላችንንም አዳኝ በታላቅ ድምፅ ጥሩት። ከኃጢያት የነጻ የለምና ስይጣናዊ የሆነ ውስጣዊ ልብሳችሁን አውጡ። 
\m 21 ሰመንግሥቱ ኅልፈት የሌለበት የጌታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የበጉን ልብስም በውስጣችሁ ልበሱ። በአንደበታችን \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት ውሸተኞች እንዳንሆን በሽንገላ አንደበት ወደ ተቀደሰው ጸሎት አይቀርቡምና። የሚጠራጠር የሚያደላ የሚዋሽ፣ ወርቅን የሚወድ በፍላጎት የተሞላና ድሎትን የማይጠግብ ሰው እርሱ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስን\bd* ክዶታልና። ይህን ነገር የሚያደርግ ሁሉ የጌታችን ጠላቱ ነው። 
\m 22. የፍቅር ሰዎች ሆይ እንግዳን የምትወዱ ሁኑ ስለ ጌታችን ስለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስም\bd* የድኅነት ሀብት ትሆኑ ዘንድ ሰላምን ተከተሏት የምወዳችሁ ልጆቼ ሆይ ንቁዎች ሁኑ። አንበሳና ተኩላ በእናንተ ዙሪያ ይጮሃልና ክርስቲያኖች ገና መከራ አልተቀበልንም መከራ እንቀበል ዘንድም አለን፤ ይህም ይገለጥ ዘንድ ያለው የመጀመሪያው መከራ ነው ከተመረጡት ከብዙዎች ጋርም ተኩላው ይጣላል። 
\m 23. የምወዳችሁ ልጆቼ ሆይ ራሳችሁን በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ትእዛዝ ጠብቁ ወንድሞቼ ሆይ በሁሉም እንገለጣለን ይህም ንጹሕ ነው የማይለወጥ በኪሩቤል የሚኖር ብርሃን ነው እርሱ ቀዳማዊ ነው። ሁሉንም የሚፈጽም ነው በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሰላም ) ይሁን አላቸው ይህን ተናግሮም ኤጲስ ቆጶሱ ትሙይስ በተባለች ሀገር ሰማዕትነትን ተቀበለ። ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችንም ጋር ትሁን፤ ትባርከንም ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m 24. ይህን መጽሐፍ የጻፈውን፣ ያስጻፈውን ያነበበውን፣ የተረጎመውን፣ቃሉን የሰማውንም \bd እግዚአብሔር\bd* ከሁሉም ቅዱሳን ሰማዕታት ጋር በአንድነት በመንግሥተ ሰማያት ይማራቸው እስከ ዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\b 
\b 
\b 
