\c 3 
\b 

\s1 የብሕትዊና ሕይወት ክፍል ፪
\b 
\m \bd 2.1 - \bd*\bd አባ\bd*\bd  \bd*\bd ጳውሊ\bd*\bd  \bd*\bd እና\bd*\bd  \bd*\bd አባ\bd*\bd  \bd*\bd እንጦንስ\bd*
\b 
\m \bd 2.1.1- \bd*\bd አባ\bd*\bd  \bd*\bd ጳውሊ\bd*
\b 
\m አባ ጳውሊ እና አባ እንጦንስ
\b 
\m አባ ጳውሊ እና አባ እንጦንስ
\b 
\m በተባሕትዎ መኖር ከጥንት ዘመን የመጣ ይሁንእንጂ የብሕትውናን ኑሮ ሥርዓት በወጣለት መልኩየጀመረው አባ ጳውሊ የተባለው ግብፃዊ አባት ነው።በንጉሥ ዳክዮስ ዘመነ መንግሥት በክርስቲያኖችላይ በተነሣው ስደት ምክንያት አባ ጳውሊና ቆይቶምደግሞ ሌሎች የአካባቢው ክርስቲያኖች በግብፅበረሃዎች ውስጥ በምናኔ ይኖሩ ነበር።
\b 
\m ይህንን አባ ጳውሊ የጀመረውን ሥርዓት አጠናክሮለማስፋፋት ያበቃው ደግሞ አባታችን አባ እንጦንስነው (251-356ዓ.ም.)።
\b 
\m \bd 2.1.2- \bd*\bd አባ\bd*\bd  \bd*\bd እንጦንስ\bd*
\b 
\m አባ እንጦንስ ግብፅ ውስጥ ቆማ በተባለች መንደርከሀብታም ቤተሰቦች በ251 ዓ.ም ተወለደ።ወዳጆቹገና የ2ዐ ዓመት ወጣት እያለ ስላረፉበማቴ.19÷21 ላይ ያለውን ትምህርት መሠረትአድርጐ የወረሰውን ሀብት በሙሉ በመሸጥለድኾች አከፋፈለና ወደ ግብፅ በረሃ በመውረድለ85 ዓመት በተጋድሎ ኖሯል።
\b 
\b 
\m የአባ እንጦንስ ዓላማ ከሰው ርቆ በብሕትውናበበረሃለመኖር ነበር። ነገር ግን ተአምራቱን የሰማውሕዝብ ከግብፅ ብቻ ሳይሆን ከመካከለኛውምሥራቅና ከአውሮፖ ምድር ሳይቀር ወደ በአቱይጐርፍ ጀመር። በኋላም በሕይወቱ የተማረኩባሕታውያን በዙሪያው ባሉ ዋሻዎች መኖር ጀመሩ።
\b 
\m የአባ እንጦንስን የሕይወት ታሪክ የጻፈለት አባታችንአትናቴዎስ ሲሆን አትናቴዎስም ሥርዓተ ምንኩስናንየተቀበለው ከዚሁ አባት ነው። ታላቁ ንጉሥቆስጠንጢኖስም ዝናውን በመስማቱ «በጸሎትህአስበኝ» በማለት ደብዳቤ ጽፎለት እንደነበር ታሪኩይናገራል።
\b 
\m አባ እንጦንስ ለ85 ዓመታት በብሕትውና ሲኖርከበኣቱ የወጣው ሁለት ጊዜ ብቻ ነበር።የመጀመሪያው በንጉሥ መክስምያኖስ ትእዛዝስደትና መከራ የደረሰባቸውን ክርስቲያኖችንለማፅናናት በመላዋ ግብፅ በ311 ዓ.ም. ያደረገውጉዞ ሲሆን ሁለተኛው ደግሞ አርዮሳውያን በቅዱስአትናቴዎስ ላይ በተነሡበትጊዜ ለመንፈስ አባቱለሐዋርያዋው አትናቴዎስና ለንጽሕት ተዋሕዶእምነቱ ያለውን ቆራጥነት በመግለጥ ሕዝቡንለማጽናት በ338 ዓ.ም ደቀ መዛሙርቱን አስከትሎየተጓዘው ሐዋርያዊ ጉዞ ነው።
\b 
\m የባሕታውያኑ በአባ እንጦንስ ዙሪያ መሰባሰብለማኅበር ጸሎት፣ ከዘራፊዎች ለመጠበቅና የደከሙአበውን ለመርዳት አስችሏቸዋል። በዚህምየመጀመሪያው የገዳማውያን የማኅበር ኑሮተጀመረ።
\b 
\m አባ እንጦንስ የመነኮሳቱ ልብስ ነጭ ፈረጅያና ቆብ፣መታጠቂያቸውም ከቆዳ የተሠራና ሠቅ እንዲሆንወስኖ ነበር።
\b 
\m መነኮሳቱ ሳምንቱን በየበኣታቸው ሲጾሙና ሲጸልዩሰንብተው እስከ እሑድ ምሽት ድረስ ደግሞ በአባእንጦንስ ዋሻ ዙሪያ ተሰባስበው ሲጸልዩና ሥርዓተአምልኮ ሲፈጽሙ ይውሉ ነበር። አባ እንጦንስ በዚህሁኔታ ሥርዓተ ምንኩስናን አስፋፍቶ በተወለደበ105 ዓመቱ ዐርፎአል።አባ ጳውሊ የጀመረውንሥርዓተ ምንኩስና አጠናክሮ ያስፋፋው አባእንጦንስ ነው።
\b 
\m \bd 2.2 \bd*\bd አባ\bd*\bd  \bd*\bd ጳኩሚስ\bd*
\b 
\m በሥርዓተ ምንኵስና ታሪክ ሌላውን ታላቅ ሥፍራየያዘው ደግሞ የአባ እንጦንስ ደቀ መዝሙርየነበረው አባ ጳኩሚስ ነው (23ዐ-346 ዓ.ም.)። አባጳኩሚስ ግብፅ ውስጥ ኤስና በምትባል መንደርከአረማውያን ቤተሰቦች በ29ዐ ዓ.ም. ተወለደ።በቆስጠንጢኖስ ዘመነ መንግሥት ለውትድርናምተመልምሎ አገልግሎት ሰጥቷል። በውትድርናውዘመን የክርስቲያኖችን ቆራጥነት፣ደግነትና ርኀራኄበማየቱ ልቡ ስለተነካ ግዳጁን ፈጽሞ ሲመለስበ313 ዓ.ም. የክርስትናንእምነት ጠንቅቆ በመማርአምኖ ተጠመቀ።
\b 
\m የአባ ጳኩሚስ ልቡና የቅዱስ እንጦንስ ደቀመዝሙር በነበረው በአባ ጴላጦንስ ኑሮስለተማረከወደ በረሃ ወርዶ የብሕትውናን ኑሮናሥርዓት ሲማር ከቆየ በኋላ በ32ዐ ዓ.ም. በዓባይወንዝ አጠገብ ታቤኒስ ከተባለው ቦታ የራሱን ገዳምመሠረተ። በዙሪያው ለተሰበሰቡት መነኰሳትምየአንድነት ኑሮ ሕግ አወጣላቸው።በአባ እንጦንስለተጀመረው የማኅበረ መነኰሳት ኑሮየተጠናከረሥርዓት አውጥቶ የበለጠ ከማስፋፋቱምበተጨማሪ ዘጠኝ የወንድና ሁለት የሴቶች ገዳማትመሥርቷል።
\b 
\m ዋልድባ ገዳማውያን
\b 
\m አባጳኩሚስ ያወጣው የመነኰሳት የአኗኗር ሕግ ዋናውቅጂ ሲጠፋ ወደ ላቲን የተተረጐመው ግን እስከዛሬድረስ ይገኛል። ከሕግጋቱ መካከል፡-
\b 
\m መነኮሳት ጠዋትና ማታ በማኀበርእንዲጸልዩ፣
\b 
\m በኀብረት በአንድነት እንዲሠሩ፣
\b 
\m ቅዱሳት መጻሕፍትን አዘውትረውእንዲመለከቱ፣
\b 
\m የቁም ጽሕፈት እንዲማሩ፣
\b 
\m ገቢና ወጪአቸው አንድ ላይ እንዲሆን፣
\b 
\m በአንድነት እንዲመገቡ፣
\b 
\m አንድ ዓይነት ልብስ እንዲኖራቸው፣
\b 
\m ንጽሕ ጠብቀው እንዲኖሩ፣
\b 
\m ደግነት፣ ፍቅርና ታዛዥነትእንዲኖራቸው፣የሚሉት ይገኙበታል።
\b 
\m አንድ ሰው ወደ ገዳማቱ ሲመጣ የሦስት ዓመትአመክሮ ይሰጠውና ጠባዩና ፍላጐቱ ይገመገማል።ከዚያ በኋላም ብርታቱና ጽናቱ ታይቶ ወደ ማኅበረመነኰሳቱ ይቀላቀላል። አባ ጳኩሚስ በዚሁ ዓይነትመንገድ ሥርዓት ሠርቶ ሕግ አጽንቶ ገዳማትንካስፋፋ በኋላ በተወለደ በ56 ዓመቱ በ346 ዓ.ም.ዐረፈ።
\b 
\m \bd 3. \bd*\bd ሥርዓተ\bd*\bd  \bd*\bd ምንኵስናን\bd*\bd  \bd*\bd በሌላው\bd*\bd  \bd*\bd ዓለምያስፋፉ\bd*\bd  \bd*\bd አበው\bd*
\b 
\m \bd 3.1 \bd*\bd አትናቴዎስ\bd*\bd  \bd*\bd ሐዋርያዊው\bd*\bd  (295-373 \bd*\bd ዓ\bd*\bd .\bd*\bd ም\bd*\bd .)\bd*
\b 
\b 
\m አትናቴዎስ ሐዋርያዊው
\b 
\m ቅዱስአትናቴዎስ ከታላቁ ርዕሰ ገዳማውያን ከአባእንጦንስ ዘንድ ሥርዓተ ምንኵስናን ተምሮፈጽሟል። የአባ እንጦንስን የሕይወት ታሪክ (ገድል)የጻፈውም እርሱ ነው። አርዮሳውያን በቅዱስ አትናቴዎስ ላይ በግፍ በተነሡበት ጊዜ ወደ ሮም በመሰደድ ከ339-346 ዓ.ም. ተቀምጧል። የሮም ክርስቲያኖች አትናቴዎስና ተከታዮቹ የለበሱትን የመነኰሳት ልብስና ቆብ ተመልክተውተገረሙ።እርሱም በቆየባቸው ሰባት ዓመታት ከአባ እንጦንስየተማረውን የመነኰሳት ሕግና አኗኗር አስተምሯቸዋል። በሮማ ምድርም ሥርዓተ ምንኩስናን ለማስፋፋት የመጀመሪያው አባትአትናቴዎስ ሐዋርያዊ ነው።
\b 
\b 
\b 
\m 3.2 ቅዱስ ባስልዮስ ታላቁ (330-379 ዓ.ም)
\b 
\m \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ባስልዮስ\bd*\bd  \bd*\bd ታላቁ\bd*
\b 
\m ባስልዮስ በግብፅ ገዳማት በብሕትውና ከቆየ በኋላከ36ዐ ዓ.ም. ጀምሮ በታናሽ እስያ (ዛሬ ቱርክበሚባለው አካባቢ) የምነናን ኑሮ በመመሥረትዛሬየግሪክ፣ ሩሲያ፣ ወዘተ. አብያተ ክርስቲያናትየሚገለገሉበትን የመነኰሳት ሕግ ያወጣው እርሱነው።
\b 
\m \bd 3.3 \bd*\bd ዮሐንስ\bd*\bd  \bd*\bd ካስያን\bd*\bd  (360-435 \bd*\bd ዓ\bd*\bd .\bd*\bd ም\bd*\bd .)\bd*
\b 
\m ግብፅ ውስጥ በቴብያድና ጥቂት ዓመታትበብሕትውና ከቆየ በኋላ ወደ ፈረንሳይ በመመለስበ415 ዓ.ም. በፈረንሳይማርሴይ አጠገብ ሁለትገዳማትን መሠረተ። በግብፅ ያጠናውን ሥርዓተመነኰሳት መሠረት አድርጐ ሁለት መጻሕፍትንምአዘጋጅቷል።
\b 
\m እንግዲህ በዚህ ሁኔታ በአባ ጳውሊ የተጀመረውየምንኵስና ሕይወት በመላው ዓለም ሊስፋፋናወደሀገራችንም ለመድረስ በቅቷል።የመጀመሪያውን የሴቶች ገዳም የመሠረተችውደግሞ የአባ ጳኩሚስ እኀት ማርያም ነች።
\b 
\m ይቀጥላል - ይቆየን
\b 
\m ወስብሐት ለእግዚአብሔር
\b 
\m ዋቢ
\b 
\m 1. ትንሣኤ ቁ.99/1978
\b 
\m 2. ገድለ አባ ሊባኖስ
\b 
\m 3. ገድለ አባ ዮሐንስ
\b 
\m 4. ዜና መንዝ
\b 
\m 5. የአንኰበር መሳፍንት የታሪክ መጽሐፍ
\b 
\m 6. ትንሣኤ ቁ.11/79
\b 
\m 7. ትንሣኤ ቁ.22/80
\b 
\m 8. Conti Rossini, steria PL.XLIV
\b 
\m 9. ሉሌ መላኩ፣ የቤተ ክርስቲያን ታሪክ አ.አ1986
\b 
\m 10. አባ ጎርጎርዮስ፤ የቤተ ክርስቲያን ታሪክ በዓለምመድረክ
\b 
\m 11. አባ ጎርጎርዮስ የኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያንታሪ
\b 
\m ሐመር መጽሔት
\b 
\b 

\s1 የብሕትውና(የምንኩስና) ኑሮ - ክፍል 3
\b 
\m \bd ምንኵስና\bd*\bd  \bd*\bd በኢትዮጵያ\bd*
\m \bd ከ\bd*\bd 4\bd*\bd ኛው\bd*\bd  \bd*\bd መ\bd*\bd /\bd*\bd ክ\bd*\bd /\bd*\bd ዘ\bd*\bd  \bd*\bd በፊት\bd*
\b 
\b 
\b 
\m ሥርዓተ ምንኵስና ወደ ሀገራችን የገባውበኢትዮጵያ በአራተኛው መቶ ክፍለ ዘመን አጋማሽበአባ ጳኩሚስ ዘመን ቢሆንም የብሕትውና ኑሮ ግንበሀገራችን ከዚያም ቀድሞ እንደነበረ የሚጠቁሙአንዳንድ መረጃዎች አሉ።
\b 
\m አባ አሞንዮስ፡- ሥርዓተ ምንኵስና ወደ ኢትዮጵያከመግባቱ በፊት አሞንዮስ የተባሉ ባሕታዊ በተንቤንቆላ ደብረ አንሣ በተባለው በረሃ በጾም በጸሎትተወስነው ይኖሩ ነበር።
\b 
\m አባ ዮሐኒ፡- በአራተኛው መቶ ክፍለ ዘመን መግቢያላይ በትግራይ ተንቤን አውራጃ በሀገረ ሰላም ቀበሌተወለዱ። በዚያን ዘመን ሥርዓተ ምንኵስና ወደኢትዮጵያ ባይገባም አበው በምናኔ በበረሃ ይኖሩነበር። የአባ ዮሐኒ ቤተሰቦች ድሆች ስለነበሩ አባአሞንዮስ ወስደው አሳደጓቸው። ካደጉ በኋላምከአባ አሞንዮስ ተለይተው ወደ በረሃ ለብቻቸውበመውረድ በተጋድሎ ሲኖሩ ከቆዩ በኋላ በተወለዱበ3ዐ ዓመታቸው ኀዳር 5 ቀን እግዚአብሔር ወደብሔረ ሕያዋን በመላእክት እጅ እንደወሰዳቸውገድለ አባ ዮሐኒ ይገልጣል።
\b 
\b 
\m ሥርዓተ ምንኵስና በኢትዮጵያ ለመስፋፋትየበቃው በሁለት ዓይነት መንገድ ነው።
\b 
\m \bd ከውጭ\bd*\bd  \bd*\bd ወደ\bd*\bd  \bd*\bd ሀገራችን\bd*\bd  \bd*\bd በገቡ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱሳን\bd*
\b 
\m ከመካከለኛው ምሥራቅ፣ ከታናሸ እስያና ከሮማግዛት ወደ ሀገራችን በልዩ ልዩ ምክንያት ገብተውሥርዓተ ምንኵስናን ያስፋፉ ገዳማትን የገደሙአበው አያሌ ሲሆኑ ዋና ዋናዎቹ የሚከተሉትናቸው።
\b 
\m \bd አባ\bd*\bd  \bd*\bd ሊባኖስ፡\bd*\bd -\bd*
\b 
\m በቁስጥንጥንያ አጠገብ ሩም በተባለች ቀበሌተወለደ። በልጅነቱ በዲቁና ሲያገለግል ቆይቶ ወደግብፅ በመምጣት ሥርዓተ ምንኵስና ተፈጸመለት።ወደ እስክንድርያ በመጓዝም እስከ ቁምስና ማዕረግየደረሰ አባት ነው። በ486 ዓ.ም. ወደ ኢትዮጵያበመምጣት 8ዐ ዋሻዎች አንፆ ሥርዓተ ምንኵስናንአስፋፍቶ በዐፄ ገብረ መስቀል ዘመነ መንግሥትጥር 3 ዐርፏል።
\b 
\m \bd ተስዐቱ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱሳን\bd*
\b 
\m ተሰዐቱ ቅዱሳንበኬልቄዶን ጉባዔ የልዮን ጦማር ያልተስማሙትንኦርቶዶክሳውያን አባቶች ሮማውያን በግፍበሚያሳድዱበት ዘመን ከሮም፣ ከታናሽ እስያናከመካከለኛው ምሥራቅ ወደ ግብፅ በመውረድበዚያም ሥርዓተ ምንኵስናን ፈጽመው፣ ተምረው፣በአንድነት በ48ዐ ዓ.ም. ወደ ኢትዮጵያ በመምጣትሥርዓተ ምንኵስናን የበለጠ ያስፋፉ አበው ናቸው።ገዳማቱ እስከዛሬ ድረስ ይገኛሉ። እነዚህ ዘጠኝቅዱሳንም የሚከተሉት ናቸው።
\b 
\m አቡነ ዮሐንስ (ዘጎንድ ተ/ሃይማኖትአቡነ ዮሐንስ (ዘጐንድተ/ሃይማኖት)
\b 
\m የትውልድ ሀገራቸው ፍልስጥኤም ሲሆን ወደኢትዮጵያ የገቡት በ11ዐዐ ዓ.ም. ነው። አባ ዮሐንስበተለይ ከአፋር ክልል ደብረ አዘሎ፣ ደብረ ደንኖ፣ደብረ ፀገ፣ ደብረ ገሮ፣ ደብረ አሳራ በተባሉሥፍራዎች ሥርዓተ ምንኵስናን አስፋፍተዋል።በመጨረሻም በለሳ በረሃ ወርደው ጐንድ ገዳምንበመመሥረት ሐምሌ 29 ቀን በተወለዱ በ5ዐዐዓመታቸው በ15ዐዐ ዓ.ም. ዐርፈዋል።
\b 
\m \bd ጻድቃን\bd*
\b 
\m ተሰዐቱ ቅዱሳን ወደ ኢትዮጵያ ከመምጣታቸውበፊት በግልና በኀብረት እየሆኑ አያሌ መነኰሳትወደ ሰሜኑ የሀገራችን ክፍል ገብተው ነበር።እነዚህም ቅዱሳን (ጻድቃን) እየተባሉ ሲሆን በቅርቡመጽሐፈ ገድላቸው እስከ ተገኘበት ጊዜ ድረስስለነርሱ የሚታወቀው እጅግ ጥቂት ነበር።እነርሱም በኤርትራ ቆላማው ሥፍራ ሥርዓተምንኵስናን ያስፋፉ መሆናቸው ታውቋል።
\b 
\m \bd አርባ\bd*\bd  \bd*\bd ሐራ፡\bd*\bd -\bd*
\b 
\m አቡነ ሐራ የተባሉት ቅዱስ በዘጠነኛው መቶ ክፍለዘመን ከግብፅ ወደ ኢትዮጵያ በመግባት በአኵስምከቆዩ በኋላ አያሌ መጻሕፍት እና ንዋያተ ቅድሳትይዘው ወደ መንዝ ማማ ምድር በመምጣት በዋሻውስጥ ተቀመጡ። የዮዲት ዘመን ካለፈ በኋላደግሞ 4ዐ ቅዱሳን ከግብፅ ከገዳመ አስቄጥስመጥተው ከአቡነ ሐራ ጋር 4 ሰዓት የሚያስኬድ ዋሻፈልፍለው ማኀበረ መነኰሳት አቁመው መኖርጀመሩ።
\b 
\m ከዚህም መካከል 2ዐዎቹ ዞረው ሲያስተምሩ2ዐዎቹ ደግሞ የተግባር ቤቱን ሥራ ያከናወኑ ነበር።
\b 
\m በአካባቢውም ትምህርተ ወንጌልንና ሥርዓተምንኵስናን ካስፋፉ በኋላ አስቀድመው 4ዐውቅዱሳን በኋላም አቡነ ሐራ በተወለዱ በ22ዐዓመታቸው በ11ዐዐ ዓ/ም ዐረፉ። የእርሳቸውንምፈለግ አባ ፍሬ ሠናይ የተባሉ አባት ተከተሏቸው።ይህም ሥፍራ ዛሬ አርባራ መድኃኔዓለም ገዳምበመባል ይታወቃል፡፡
\b 
\m በአሁኑ ወቅት ይህ ቦታ በተለያየ አፅፍ የተከፈኑ እናየተገነዙበትምማሠሪያ ክር በእጃቸውናበእግራቸውጣት ላይ የሚታይ ብዙ አፅሞች ይገኙበታል።ምንም እንኳን ዋሻው በአፅም የተሞላ ቢሆንምከአካባቢው የሚወጣው መዓዛ ግን ከሙታንመንደር የሚገኝ መጥፎ ሽታ ሳይሆን (አልባብአልባባ) የሚል መልካም መዓዛ ነው።
\b 
\m የአካባቢው አረጋውያን እንደሚናገሩት ከሆነከኢጣሊያ ፋሺስት ወረራ በፊት ዘወትርየማኀሌት÷የከበሮና የዕልልታ ድምፅ ይሰማበትነበረ። በተጨማሪም እጅግ ግዙፍ የሆነ ነጭ አሞራእየበረረ ወደ ዋሻው ሲገባ ማየት የዘወትር ክስተትነበረ። ከዚያ ወዲህ ግን ይህ ነገር ብዙምአይታይም።
\b 
\m ቦታውን ከአካባቢው ምእመናን ጋር የሚያገናኘውሌላው ነገር ደግሞ መሬት ሰብል እንዳትሰጥ ሰብልአጥፊ ተባይ ሲነሣ፣ እንስሳቱ ወተት መስጠታቸውንሲቀንሱ ገበሬዎቹ አፅሞቹ ካረፉበት ቦታ አፈሩንበመዝገን በማሳቸው ላይ ይበትናሉ፤ እንስሳቱንምያሻሹበታል። እንደ እምነታቸውምእንደሚያደርግላቸው በየዓመቱ ጥር 13 ቀንየሚገባው የእንስሳትና የሰብል ውጤት ምሥክርነው። ከዋሻው የሚወጣው መልካም መዓዛምአሁንም ያልተቀየረ መሆኑን ሄዶ የሚመለከትምሥክር ነው።
\b 
\m \bd አባ\bd*\bd  \bd*\bd ኖብ\bd*
\b 
\m ትውልዳቸው በሶሪያ ሲሆን ወደ ኢትዮጵያ ወጥተውከአቡነ ሳሙኤል ዘዋልድባ ጋር ተገናኙ።የኢትዮጵያውያንን ቋንቋና ባሕል ካጠኑ በኋላበትግራይ ተንቤን ፀፀራ ወረዳ ከሚገኘው ዋሻ ላይቤተ ክርስቲያን ተክለው ገዳም መሠረቱ። ከዚያምቀጥለው በመላ ኢትዮጵያ በመዘዋወር ገዳማትንመሥርተው በ11ዐዐ ዓ.ም. ኀዳር 8 ቀን ዐረፉ።
\b 
\m \bd አቡነ\bd*\bd  \bd*\bd ገብረ\bd*\bd  \bd*\bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd*
\b 
\m አቡነ ገብረ መንፈስ ቅዱስትውልዳቸው በግብፅ ሲሆን ገና በሕፃንነታቸውበልዑል እግዚአብሔር ፈቃድ በ11ዐዐ ዓ.ም. ወደኢትዮጵያ በመምጣት ሥርዓተ ምንኵስናን ያስፋፉአባት ናቸው። እግዚአብሔር በሰጣቸው የ562ዓመት ዕድሜ አያሌ ገዳማትን የገደሙ ሲሆንበተለይም የዝቋላና የምድረ ከብድ ገዳማትእስከዛሬ የፀኑ ናቸው።
\b 
\m በኢትዮጵያ የምንኵስናና የገዳማት ታሪክ ውስጥከ3ኛው - 12ኛው መቶ ክፍለ ዘመን ያለው ጊዜበአብዛኛው ከውጭ በመጡ አበው ሥርዓተምንኵስና የተስፋፋበት ሲሆን ከ12ኛው-15ኛውያለው ደግሞ ከመላ ኢትዮጵያ በተነሡ አበውቅዱሳን ሥርዓተ ምንኵስናና የገዳማት ትክልከሰሜን ወደ ምዕራብ፣ ምሥራቅና ደቡብየተስፋፋበት ወቅት ነው።
\b 
\b 
\b 
