\c 2 

\s1 የሰኞ ውዳሴ አምላክ
\b 
\m አምላኬ ሆይ ሠውሬ የሠራሁትን ሁሉ ኃጢአት አንተ ታውቃለህ፤ ኩላሊትንም ልቡናንም የምትመረምር አንተ ነህ። ሠውሬ የሠራሁትን የሥራዬን ክፋት አንተ ታውቃለህ። ክፉ ሥራዬን አይተህ በኔ ለመፍረድ የማትቸኩል ከተድላዬ የማታዋርደኝ አንተ ነህ፤ በወደቅሁም ጊዜ አካሄዴን የማታዋርድ አንተ ነህ፤ በጎ አድራጊ ይቅር ባይ ሆይ አትቸኩልም፤ አንተስ ጉስቁልናዬን አይተህ ታገሥኸኝ መመለሴንም እየጠበቅህ ትዕግሥትህን አበዛህልኝ እኔም ከእንቅልፌ ነቅቼ ይቅርታህን ስፈልግ ወዳንተ ገሠገሥኩ፤ ንስሐ የሚገባውን ሰው ንስሐውን እንድትቀበለው አውቄ ባለኝታህ ጸንቼ ወዳንተ ገሠገሥኩ የተናቅሁ ድኃ እኔ እለምንሃለሁ፤ ከመውደቄ ታነሣኝ ዘንድ ንስሐዬንም ትቀበለኝ ዘንድ ከመዓረጌ አዋርዶ ስለጣለኝ ጠላት አንዳይመካ ሳትነፍግ ሳትሳሳ የምትሰጥ በጎ አሳቢ ቸር ጌታችን ፈጣሪያችን \bd መድኃኒታችን\bd* \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሆይ አንተ በታመነ ቃልህ በክቡር ወንጌልህ «እሹ ታገኛላችሁ ለምኑ ይሰጣችኋል፤ ደጅ ምቱ ይከፈትላችኋል» ብለህ\bd  \bd*ተናግረሃልና። (ማቴ ፯፥፯) አቤቱ ችጋረኛ ድሃ የምሆን እኔም እውነተኛ ነገርህን አለኝታ ተቀብዬ በቃልህ ጸንቼ ኃጢአቴን አምኜ እየማለድሁ እነሆ በፊትህ ቆሜአለሁ።
\b 
\m አምላኬ መድኃኒቴ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሆይ አለኝታዬን ቆርጠህ እንዳታሳፍረኝ እለምንሃለሁና። በደካማነቴ ራርተህ ኃጢአቴንም ይቅር ትለኝ ዘንድ ፊትህንም ከእኔ እንዳትመልስ ጸሎቴም አፍራ እንዳትመለስ። ያን ጊዜ አንተን ለመለመን የማልበቃ ኃጥእ በደለኛ እሆናለሁ፤ ያደፍኩ የረከስኩ ነኝና።
\b 
\m ነገር ግን በይቅርታህና በቸርነትህ ብዛት የፍጥረትህን ዕርቅና መዳንን በመውደድህ ነገሬን መልስልኝ ልቅሶዬንም ተቀበለኝ። ጌታዬ ፈጣሪዬ ሆይ የሥራዬን ክፋት የኃጢአቴን ብዛት አይተህ ዕንባዬን አታሳፍረኝ እንደ እውነተኛ አለኝታህ በክቡር ስምህ እንደማመኔ ይደረግልኝ እንጂ። የነጻች የእጅህ ሥራ የምሆን እኔ ከባሮችህ ወገን ነኝና እኔም በክቡር ምሳሌህና በመልክህ ተፈጥሬ አለሁና በጥበብህ ከፈጠርካቸው ከባሮችህ ወገን ስለሆንኩ ስለዚህ ደፍሬ የረከሰች እንደበቴን ገልጬ እለምንሃለሁ።
\b 
\m ኃጢአቴን ይቅር ትለኝ ዘንድ ንስሐዬንም ትቀበለኝ ዘንድ ጽኑዕ ሥልጣን ከሃሊነት ያለህ ቸር ሆይ ጎስቋላ ድሃ የምሆን እኔን በይቅርታህ እንድታድነኝ በቸርነትህ ታደገኝ፤ የበዛች ኃጢአቴንም በደሌንም አርቅልኝ፤ እኔ የተከዝኩ በደለኛ ነኝና።
\b 
\m አቤቱ በምለምንህም ጊዜ ፊትህን ከኔ ከባርያህ አትመልስ አቤቱ ወደአንተ በለመንሁ ጊዜ ይቅርታህን አታርቅብኝ። የጌቶች ጌታ፤ የንጉሦች ንጉሥ ሆይ፤ ወደ አንተ የሚመለሱትን ዕርቅ ትወዳለህና፤ የሥጋና የነፍስን ደኅንነትም ትወዳለህና።
\b 
\m \bd ጌታዬ ኢየሱስ ክርስቶስ ሆይ\bd* የቀናች ሃይማኖትንና እውነተኛ መመለስን ስጠኝ፤ የጸራች ንስሐንም ትሰጠኝ ዘንድ እለምንሃለሁ። የሚጠሉኝ ጠላቶቼ የክፉ አጋንንት ድንገት በሚመጡበት ጊዜ አድነኝ። ነፍሴ ከሥጋዬ በምትለይበት ጊዜ ወደ አንተ አቅርበኝ እንጂ ከአንተ ወደ ሌላ አሳልፈህ አትስጠኝ። ሁሉ የሚቻልህ ፈጣሪ ሆይ ጠላቶቼን በእኔ ላይ አታሠልጥናቸው፤ አታሰናብታቸውም።
\b 
\m ፈጣሪ ጌታ አዛኝ ይቅር ባይ የይቅርታና የቅንነት መዝገብ፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ሆይ። ሕይወትን የምትሰጥ፤ በጎ ነገርን የምትወድ አንተ ነህና ስለዚህ ከክፉ ጠላቶቼ አድነኝ እሳቸውን ከመፍራት የተነሳ ነፍሴ ትንቀጠቀጣለችና፤ ያለ ክቡር ስምህና ያለ አንተ ለዘላለሙ ደኅንነት የለኝም። አሜን በውነት።
\m \bd የዳዊት መዝሙር \bd*፮።
\b 
\m  አቤቱ በቁጣህ አትቅሠፈኝ። በመቅሠፍትህም አትገሥፀኝ። 
\m  አቤቱ ድውይ ነኝና ይቅር በለኝ አጽንቶቼም ታውከዋልና ፈውሰኝ።
\m  ነፍሴም ፈጽማ ታወከች። 
\m  አቤቱ አንተስ የምትታገሥ እስከ መቼ ነው።
\m  አቤቱ ተመልሰህ ነፍሴን አድናት፤ 
\m  ስለ ቸርነትህም አድነኝ፤ 
\m  በሞት ጊዜ የሚያመሰግንህ የለምና፤
\m  በሲኦልስ የሚያምንብህ ማነው፤ 
\m  በትካዜዬ ደክሜአለሁ፤ 
\m  ሌሊቱንም ሁሉ አልጋዬን አጽባለሁ፤
\m  ምንጻፌንም በዕንባዬ አራስኩ፤ 
\m  ዓይኔም በኀዘን ተበላሸች። 
\m  በጸላቶቼም ሁሉ ዘንድ አረጀሁ፤ 
\m  ዓመጽን የምታደርጉ ሁሉ ከእኔ ራቁ፣ 
\m  \bd እግዚአብሔር\bd* የልቅሶዬን ቃል ሰምቷልና። 
\m  \bd እግዚአብሔር\bd* ልመናዬንም ሰምቷልና። 
\m  \bd እግዚአብሔር\bd* ጸሎቴንም ተቀብሏል። 
\m  ጸላቶቼም ሁሉ ይፈሩ ይዋረዱ፤ 
\m  ወደ ኋላቸው ይመለሱ፤ 
\m  ፈጥነውም ፈጽመው ይዋረዱ፤
\b 
