\c 1 

\s1 \bd የሰባቱ\bd*\bd  \bd*\bd ሊቃነ\bd*\bd  \bd*\bd መላእክት\bd*\bd  \bd*\bd ድርሳን\bd*\bd  \bd*

\s1 የቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ድርሳን
\m በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ አሐዱ አምላክ አሜን።
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አምኖ ከአስማተ መለኮት ጋር በማስተባበር የሚጸለይ የቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ድርሳን ይህ ነው።
\m \bd እግዚአብሔር\bd* ስለ ትሕትናው ስለ ታማኝነቱና ስለ ፍጹም ክብሩ ለቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* የሰጠው ይህ አስማተ መለኮት ታላቅና ገናና ክቡርና አሸናፊ ነው። 
\m ቀድሞ በሰማይ ሠልፍ በሆነ ጊዜ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ዘንዶውን ወግቶ ወደ መሬት የጣለው በዚህ አምላካዊ ስመ መለኮት ነውና።
\m አቤቱ እኔም ረቂቃኑን ግዙፋኑን ጠላቶቼን ድል እመታ ዘንድ በትሁት ሰብእና ሁኜ እነዚህን ቃላቶች እጸልያለሁ እንዲህ እያልኩ ኤኮስ አሜዕ ኤኪ ኤንካዕ ካዜዕ አርናኬ ኬም ካዮን ፒካጊሎ አስኤሎት አስሶሙ አርኤም ያብስትጋ ፓኢርጋ ያብሲት ፌኤ ኤልካዕ ኢንካዕ ብዕላኪፍ አርኅሎ አዎፅ።
\m እነዚህ የከበሩ ቃላትና \bd የእግዚአብሔር\bd* ሕቡዕ ስሞች በቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* እጅ የተገኙና በዕብራይስጥ ቋንቋ ከቃላቶች ሁሉ የበላይ እንደሆኑ የታወቀ የተረዳ ሆነ። 
\m ይህንን መጽሐፍ የጻፈ ሰው ይህንን ኅቡዕ ስም ከመጽሐፍ አይለየው በንጹህ ቦታ አስቀምጦ በክብር ይጠብቀው እንጂ ለዘለዓለሙ ጠላቱን አሸንፎ ለእርሱ ጋሻ መከታ ይሆነዋልና። 
\m በመዓልትና በሌሊት ለጥፋት የሚዘዋወሩ የጸላዒ ዲያብሎስ ሠራዊቶች በአሸናፊው በ\bd እግዚአብሔር\bd* መቅሠፍተ መዓት ፈጽመው ይደምሰሱ አሜን።
\m በቅዱስ \bd ሚካኤል\bd*ና በቅዱስ \bd ገብርኤል\bd* ጸሎት በዘጠና ዘጠኙ ነገደ መላእክትና በሃያ አራቱ ካሕናተ ሰማይ በአርባዕቱም እንስሳም ጸሎት ርኩሳን መናፍስት ጸዋጋን አጋንንት ይውደሙ አሜን። 
\m የወልደ \bd እግዚአብሔር\bd*ን ቃለ ወንጌል በጻፉ በማቴዎስና በማርቆስ በሉቃስና በዮሐንስ ቃል በጴጥሮስና በጳውሎስ ስልጣን የተወገዙ ይሁኑ።
\m በነፍስ በሥጋ በውስጥ በአፍአ ንጽሕት በሆነች ከሴቶች ሁሉ ተለይታ ንዕድ ክብርት የምትሆን የፍጥረት ሁሉ መመኪያ በሆነች አምላክን በወለደች በቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* የጸሎት ኃይል የዲያብሎስ አበጋዞች እኩያን መሠርያን የዛር ውላጆች ሟርተኞች ፈጥነው ይወገዱ አሜን። በመዓልትና በሌሊት በቀትርና በሰዓት ከጧት እስከ ማታ ከማታም እስከ ጧት የሰውን ሰውነት የሚያስደነግጡ የዲያብሎስ ሠራዊት አጋንንትና ሰይጣናትም ሁሉ የምድር ማዕዘኗን በሚያጸኑ በሰባቱ ኃይለ ነፋሳት እንደ ጢስ ተነው እንደ ጉም በነው ይጥፉ አሜን። 
\m በኔና የጥምቀት ልጆች በምንሆን \bd የክርስቶስ\bd* ወገኖች ሁሉ ላይ ግን ከላይ ከሰማይ \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ምሕረቱ ቸርነቱ ይቅርታው ይምጣልን አሜን። የመላእክት ሁሉ አለቃ ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ሆይ ከ\bd እግዚአብሔር\bd* በተሰጠህ በዚህ የቃል ኪዳን ኃይለ ጸሎት ከሚቃወመኝና ከሚጻረረኝ ረቂቅና ግዙፍ ጠላት በመዓልትም በሌሊትም እኔን አገልጋይህን _____ ለዘለዓለሙ ጠብቀኝ አሜን። አቡነ ዘበሰማያት
\b 
\m በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ አሐዱ አምላክ አሜን። አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አምኜ ከሰይጣን ወጥመድ ለማምለጥና ከአጋንንትም ሁሉ ጸብ ለመዳን ይህንን አስማተ መለኮት እጸልያለሁ እንዲህ እያልኩ። ኤኮስ ፣ አሰሌ ፣ ኤፓ፣ ኤነከምካም፣ ኤቦካ፣ኪሮም ፣ለካፍ ፣ ፌአ ፣ ሎኬ፣ ወአርናኬ  ጓዕ ወአብሶላ አስቤክ አበስኩዕ አሜዕ አውጽእ ኤቃእ አዎፅ ካብዕሬው አርኅላዮን ያብሳት ጸ ጸ ጸ ጸ ጸ ጸ ጸ አቤቱ በነዚህ ኅቡዕና ሥውር በሚሆኑ ስሞችህ እና የመላእክት ሁሉ አለቃ በሚሆን በቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* ጸሎት ሁለተኛ ደስታን በሚያበስር በቅዱስ \bd ገብርኤል\bd* አማላጅነት ሦስተኛ በወላጅ እናትህ በቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd* ይቅርታና ምሕረት ጠያቂነት እኔን አገልጋይህን ከመከራ ሥጋ ከመከራ ነፍስ ሠውረኝ። 
\m የደኅንነት መልእክተኛ \bd ሚካኤል\bd* ሆይ ሰላም እልሃለሁ። 
\m ድኃውን የምትንከባከበው መልአክ ሆይ ሰላም እልሃለሁ። ችግረኛውን ለመርዳት የምትላክ መልአክ ሆይ ሰላም እልሃለሁ። በመታመን ለለመነህ ሁሉ ክንፈ ረድኤትህን የምትጋርድለት \bd ሚካኤል\bd* ሆይ ሰላም እልሃለሁ። 
\m ለመውደቅ የሚፍገመገመውን እንዳይወድቅ ፈጥነህ የምትደግፈው መልአክ ሆይ ሰላም እልሃለሁ። 
\m ያዘነውን የምታረጋጋው መልአክ ሆይ ሰላም እልሃለሁ።  
\m አምላካችን ቸርነትን በተመላ እጁ ይባርከን ዘንድ በፈጣሪህ ፊት በአድኖ ርእስ ሰግደህ ይቅርታን የምታሰጥ \bd ሚካኤል\bd* ሆይ ሰላም እልሃለሁ።  
\m የሊቀ መላእክት ቅዱስ \bd ሚካኤል\bd* አምላክ ሆይ እኔን አገልጋይህን _____  ከተቃጣ መዓት ከታዘዘ መቅሠፍት ሠውረኝ ለዘለዓለሙ አሜን። አቡነ ዘበሰማያት

\s1 የ ቅዱስ \bd ገብርኤል\bd* ድርሳን
\m በሰመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅድስ  አሐዱ አምላክ አሜን።
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅድስ ሰም ከልዩ ልዩ ድንጋፄና ፍርሃት እድን ዘንድ ይህንን የ ቅዱስ \bd ገብርኤል\bd*ን ድርሳን እጸልያለሁ እንዲህ እያልኩ ፣ መድኀንኤል ፣ሕያውታኤ፣ አውካኤል ፣ ተርቡታኤል ፣ ግኤል ፣ ዝኤል ፣ ቡኤል ፣ ይህን አስማተ መለኮት \bd እግዚአብሔር\bd* ለቅዱስ \bd ገብርኤል\bd* የሰጠው መልአኩ ከዲያብሎስ ጋር ክርክር በጀመረ ግዜ ድል እንዲነሳበት እና እመቤታችን ቅድስት ድንግል \bd ማርያም\bd*\bd ን\bd* ለማብሰር በተላከ ግዜ ከቃሉ ግርማ የተነሳ  እንዳትደነግጥ እንዳትፈራ መጽንዔ ኃይል እንዲሆናት ነው።
\m አቤቱ ለእኔ ለአገልጋይህም እንደዚሁ ኃይል ጽንዕ ሰጥተህ ከመዓልትና ከሌሊት ድንጋጼ አድነኝ  አሜን። 
\m ከላይ ከሰማይ ወደ ድንግል \bd ማርያም\bd* የተላክህ \bd ገብርኤል\bd* ሆይ ሰላም እልሃለሁ። 
\m ደስታን አብሣሪ መልአክ ሆይ ሰላም እልሃለሁ። 
\m ፅንሰ ቃልን አስተምረህ የመታሳምን መልአክ ሆይ ሰላም እልሃለሁ። 
\m ሰማያዊ ነድ እሳት ዖፈ ርግብ ሆይ ሰላም እልሃለሁ።
\m ፍጹም ደስታን ተናጋሪ መልአክ ሆይ ሰላም እልሃለሁ። 
\m ከእደ ሞት የምታድን መልአክ ሆይ ሰላም እልሃለሁ። 
\m የአንተን አማላጅነት በመዓልትም በሌሊትም ተስፋ ሰለምናደርግ ጥበቃህ አይለየን ።
\m የ\bd እግዚአብሔር\bd* ልዩ ባለሟል ነህና ለዘላለሙ አሜን።
\m አቡነ ዘበሰማያት

\s1 የቅዱስ \bd ሩፋኤል\bd* ድርሳን
\b 
\m በሰመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅድስ  አሐዱ አምላክ አሜን።
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅድስ ሰም አምኜ ይህን የቅዱስ \bd ሩፋኤል\bd* ድርሳን እጸልያለሁ እንዲህ እያልኩ ብርሃናኤል ፣በመብርህኤል ፣
\m ክስትናኤል ፣ በኀዲኤል ፣ አጽሕድናኤል። ይህም ቅዱስ \bd ሩፋኤል\bd* የጦቢትን ዐይን የበራበትና ወለተ \bd ራጉኤል\bd*ን ተቆራኝቷት የነበረውን ጋኔን ያወጣበት \bd እግዚአብሔር\bd* የሰጠው ወሀቤ ብርሃንና መግረሬ ፀር የሚሆን አስማተ መለኮት ነው።
\m አቤቱ ፈጣሪዬ ሆይ ከዚህ በላይ በጸለይኩት ጸሎት በተለመደው ቸርነትህ የኔ------- ጠላቶች ሁሉ አጥፋና በልቦናዬ ብርሃንን ሳልብኝ አሜን።
\m የ\bd እግዚአብሔር\bd* የጌትነቱ መንግሥት አዳራሽ አዛዥ \bd ሩፋኤል\bd* ሆይ ሰላም እልሃለሁ ።
\m ታላቁን ዓሣ አንበሪ በረምሐ መስቀል ገሥፀህ ባለበት እንዲጸና ያደረግህ መልአክ ሆይ ሰላም እልሃለሁ። 
\m በፈጣሪ ፊት ምስጋናህ ያማረ የሰመረ መልአክ ሆይ ሰላም እልሃለሁ። 
\m የአማልክቶች አምላክ የሚሆን \bd እግዚአብሔር\bd*ን የምታመሰግን መልአክ ሆይ ሰላም እልሃለሁ። መሪር በሆነ አንደበት ሁከትን ከሚፈጥር ጸላዒ ዲያብሎስና ጽኑዕ ከሚሆን የሞት መልእክተኛ በጧትና በማታ በመዓልትና በሌሊት ትጠብቀኝ ዘንድ ሩፉኤል ሆይ ሰላም እልሃለሁ። 
\m የቅዱስ \bd ሩፋኤል\bd* አምላክ ሆይ በዚህ መለኮታዊ ስምህ ከመከራ ሥጋ ከመከራ ነፍስ ሠውረኝ ለዘላለሙ አሜን።

\s1 የቅዱስ \bd ራጉኤል\bd* ድርሳን
\m በሰመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅድስ  አሐዱ አምላክ አሜን።
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅድስ ሰም አምኜ \bd እግዚአብሔር\bd* በቸርነቱ እንዲጐበኘኝ ቅዱስ \bd ራጉኤል\bd* በረድኤቱ እንዳይለየኝ ይህን ድርሳን \bd ራጉኤል\bd* እጸልያለሁ እንዲህ እያልሁ።
\m አካዕ ፣ ቤቃዕ ፣ ክስብኤል ፣ ዐማኑኤል ፣ አህድኤል ፣ ቡኤል ፣ ግትኤል ፣ አኀልያል ፣ 
\m ተአጋሥያል ፣ ያውህያል ፣ ያውያል ፣ ሙስጥያል፣ አውስፍያል ፣ አውክትያል ፣ መርድያል  ። \bd እግዚአብሔር\bd* እሊህን ቃላት በቅዱስ \bd ራጉኤል\bd* አእምሮ የቀረጸለት ነገሥተ ኖቫማን ይረዳቸው ዘንድ የላከው ጊዜ ነው። ለኔም ለአገልጋዩ –---------- እርዳታውና ቸርነቱ እንዳይለየኝ እማልዳለሁ እጸልያአሁ።ንሥረ አርያም ዖፈ ራማ የተባልክ \bd ራጉኤል\bd* ሆይ ሰላም እልሃለሁ። 
\m ግርማ ሞገስን የተጐናጸፍክ \bd ራጉኤል\bd* ሆይ ሰላም እልሃለሁ።
\m አምላክን በትጋት የምታመስግን \bd ራጉኤል\bd* ሆይ ሰላም እልሃለሁ።
\m በመንፈስ ለተጨነቁትና በሃሳብ ለደከሙት የኀሊና ዕረፍታቸው \bd ራጉኤል\bd* ሆይ ሰላም እልሃለሁ። የኖቫማ ነገሥታት ረዳታቸው \bd ራጉኤል\bd* ሆይ ሰላም እልሃለሁ።
\m የቅድስት አርሴማ  የችግሯ ደራሽ \bd ራጉኤል\bd* ሆይ ሰላም እልሃለሁ ። የመስጋናን የወርቅ ማርዳ የተሸለምክ \bd ራጉኤል\bd* ሆይ ሰላም እልሃለሁ። የአምላክ የፊቱ ነፀብራቅ  ሆይ ሰላም እልሃለሁ። 
\m ድምፀ ቃናህ ከመዓር ከወተት የሚጥም \bd ራጉኤል\bd* ሆይ ሰላም እልሃለሁ። 
\m ቅዱስ \bd ራጉኤል\bd* ሆይ መሪር በሆነ አንደበት ሁከትን ከሚፈጥር ጠላትና ሰይጣናዊ ከሚሆን መልአከ ሞት በጸሎትህ ኃይል የሰውነቴን ወርዷንና ቁመቷን ጠብቃት አሜን።
\m የቅዱስ \bd ራጉኤል\bd* አምላክ ሆይ ኃጢአቴን ይቅር ብለህ ከመከራ ሥጋ ከመከራ ነፍስ ሠውረኝ ለዘላለሙ አሜን። አቡነ ዘበሰማያት።
\b 

\s1 \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ፋኑኤል\bd*\bd  \bd*\bd ድርሳን\bd*
\b 
\m በሰመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅድስ  አሐዱ አምላክ አሜን።
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅድስ ሰም አምኜ \bd እግዚአብሔር\bd* በቸርነቱ እንዲጐበኘኝ ቅዱስ \bd ፋኑኤል\bd* በረድኤቱ እንዳይለየኝ ይህን ድርሳን \bd ፋኑኤል\bd* እጸልያለሁ እንዲህ እያልኩ። ቅርትያል ፣ደርትያል፣ቂቲያል፣አውስፊያል።ይህ አስማተ መለኮት ቅዱስ \bd ፋኑኤል\bd* ቀድሞ የሰውን ልጅ በ\bd እግዚአብሔር\bd* ፊት  የሚያካሰሱከፈጣሪ የሚያጣሉ የዲያብሎስ ሠራዊት እለ ሌጌዎንን ከቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* ጠራርጐ ዎስዶ በዮርዳኖስ ወንዝና በቂሶን በረኃ ያሰረበት ሰዳዴ ሰይጣናት ወሜድፍነ አጋንንት ነው።
\m ዛሬም እንደዚሁ የኔን የአገልጋይህን _____ ጠላቶች ከምድረ ገጽ ያጠፋቸው ዘንድ ሰዳዴ ሰይጣናት ቅዱስ \bd ፋኑኤል\bd*ን ወደኔ ትልከው ዘንድ ፍጽም ፈቃድህ ይሁን አሜን። 
\m ነበልባላዊ \bd ፋኑኤል\bd* ሆይ ሰላም እልሃለሁ ። 
\m የክቡርመስቀል ቀስተኛ ሆይ ሰላም እልሃለሁ ። 
\m የሰውን ልጅ አሳዳጅ ዓመፀኛውን አውሬ የምትገድል መንፈሳዊ ጦረኛው \bd ፋኑኤል\bd* ሆይ ሰላም እልሃለሁ ። የምስጋናን ሐር ግምጃ የተጐናጸፍክ ሆይ ሰላም እልሃለሁ ። 
\m ድኃውን ለማበልጸግ ዕድል የተሰጠህ \bd ፋኑኤል\bd* ሆይ ሰላም  እልሃለሁ ።
\m ልዪ ልዩ መከራን የምታቃልል መልአክ ሆይ ሰላም እልሃለሁ።
\m ሊቀ መላእክት \bd ፋኑኤል\bd* ሆይ ሁከትን ከሚፈጥር መራራ አነደበትና ከጨካኙ መልአከ ሞት በሁለቱ ክንፎችህ ሰውነቴን ጋርደህ በየግዜውና በየሰዓቱ ትጠብቀኝና ታድነኝም ዘንድ ሰላም እልሃለሁ። በልዪ ልዩ በደልና ኃጢአት የሰውን ልጅ ከ\bd እግዚአብሔር\bd* ጋር እንዳያጣሉ ከ\bd እግዚአብሔር\bd* ጽርሐ መንግሥት አከባቢ ሰይጣናትና የምታባርር \bd ፋኑኤል\bd* ሆይ ሰላም እልሃለሁ።
\m በልዮ ልዩ ተንኰል የሰውን ልጅ  ከ\bd እግዚአብሔር\bd*ጋር ባጣሉ ጊዜ ከፈጣሪ ፍት አጋንንትን ያሳደድክ \bd ፋኑኤል\bd* ሆይ ሰላም እልሃለሁ፣አንተ የይቅርታ መልአክ ነህና ።
\m አቤቱ የስውን ልጅ ለመርዳአት ትጉህ  የሆንክ \bd ፋኑኤል\bd* ሆይ ሰላም ላንተ ይሁን ሰይጣናትን ከእኔ አስወግድ ፣ እኔ በሰውነት ደረጃ ያለሁ ነኝና። 
\m \bd ፋኑኤል\bd* ሆይ ሰላም ላንተ ይሁን  ጠላቴ ተሽምቆ በጣምራ ጦር ጐኔን  እንዳይወጋኝ በእኔ ላይ የማዳንህን ኃይልም በምትገልጽበት ጊዜ ሁሉ በነጋ በጠባው በክብር ሰላም እልሃለሁ። 
\m የራማው መልአክ \bd ፋኑኤል\bd* ሆይ ሰላም ላንተ ይሁን በሰብአዊ ህልውና ላይ ችግርን በሚፈጥር ፍጹም ጠላቴ በሚሆን በዲያብሎስ ለይ ሰይፍህን ምዘዝ ሰማያዊና ምድራዊ ሥልጣን የተሰጠህ ጴጥሮስ  \bd ፋኑኤል\bd* ሆይ ሰላም ላንተ ይሁን እያልኩ ሰባ ጊዜ ሰባ በሐሰት በድያለሁና ይዋል ይደር ሳትል ከማዕሠረ ኃጢያት ፈጽመህ ፍታኝ ትጉህ የሰላም መልእክተኛ \bd ፋኑኤል\bd* ሆይ ሰላም ላንተ ይሁን ዘውትር ጠብቀኝ ይልቁንም በዛሬው ዕለት  በብርቱው ርዳታ ደካማው ይድናልና።
\m የሊቀ መላእክት ቅዱስ  \bd ፋኑኤል\bd* አምላክ ጌታዬ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ሆይ  ፣ ከዲያብሎስ ሠራዊት ከመስሕ ታን ሰይጣናት መከራ ከጸዋጋን አጋንንት ወጥመድ ከነሌኔዎን ከቡዳ ከቀማኛ ከዛር ውላጅ ልክፍት ከሟርተኛ ሟርት እኔን አገልጋይህን _____ ለዘላለሙ ጠብቀኝ አድነኝም አሜን። አቡነ ዘበሰማያት

\s1 የቅዱስ \bd ሳቁኤል\bd* ድርሳን
\m በሰመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅድስ  አሐዱ አምላክ አሜን።
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅድስ ሰም እያመንኩ ይህን የሊቀ መላእክት ቅዱስ \bd ሳቁኤል\bd* ድርሳን እጸልያለሁ እንዲህ እያልኩ።
\m አህድኤል ፣ ሣህልኤል ፣ ቡኤል ፣ ይህን አሰማተ መለኮት \bd እግዚአብሔር\bd*  ለቅዱስ \bd ሳቁኤል\bd* ሰጥቶት የሕንደኬን ነገሥታት ከጠላታቸው ያዳነበት ኃየለ መለኮት ነው። አቤቱ እኔንም አገልጋይህን –---------- እንደነሱ በዚህ ኅቡዕና ረቂቅ ስም እርዳኝ አድነኝም ለዘላለሙ አሜን። ርኀሩኁና የዋሁ \bd ሳቁኤል\bd*  ሆይ ሰላም እልሃለሁ ። የዕውራንን ዐይን የመታበራ መልአክ ሆይ ሆይ ሰላም እልሃለሁ። በሕይወት ጐዳና የምትመራ \bd ሳቁኤል\bd*  ሆይ ሰላም እልሃለሁ ፣ የሰውን ሁሉ ኃጢአት የምታነፃ \bd ሳቁኤል\bd*  ሆይ ሰላም እልሃለሁ። የተጨነቁትን ከጭንቀታጨው የምታሳርፋቸው መልአክ ሆይ ሰላም እልሃለሁ። የ አማልክትን አምላክ ያለቸልታ የምታመሰግን \bd ሳቁኤል\bd*  ሆይ ሰላም እልሃለሁ። \bd ሳቁኤል\bd*  ሆይ ሰላም ላንተ ይሁንና ክፉና መራራ ከሚሆን አንደበት ከሚያስፈራና የሚያስደነግጥ መልአክ ሞት በሠርክና በነግህ በጠዋትና በማታ እኔን አገልጋይህን ጠብቀኝ ። አድነኝም ለዘላዓለሙ አሜን ።

\s1 የቅዱስ \bd አፍኒን\bd* ድርሳን 
\b 
\m በሰመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅድስ  አሐዱ አምላክ አሜን።
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅድስ ሰም እያመንኩ ይህን የሊቀ መላእክት ቅዱስ \bd አፍኒን\bd*  ጸሎተ ድርሳን እጸልያለሁ እንዲህ እያልኩ ። አልፋኤል  ፣ ላኤል ፣ ግኤል፣ እኒህን አሰማተ መለኮት \bd እግዚአብሔር\bd* ለቅዱስ \bd አፍኒን\bd*  የነገረውና የሰጠው አስቡርን እንዲረዳውና ከጠላቶቹ እንዲያድነው በላከው ግዜ ነው። አቤቱ አስቡርን እንደረዳኸው እንዲሁ እኔን አገልጋይህን------------ከመከራ ሥጋ ከመከራ ነፍስ ሠውረኝ ። በጸብና በጦርነት ጊዜ በጠላት እጅ  ተማርኬ  ከመውደቅ አድነኝ አሜን። መልአክ ሰላም \bd አፍኒን\bd* ሆይ ሰላም እልሃለሁ። ጻድቃንን በገዳም የምትጠብቃቸው \bd አፍኒን\bd* ሆይ ፣ ሰላም እልሃለሁ ። በደማቸው የተታለሉ የተጠመቁ ለሰማዕታት ኃይል ጽንዕ የምትሆናቸው \bd አፍኒን\bd* ሆይ ሰላም እልሃለሁ። የተጨነቁትን ከድካም የምታሳርፋቸው መልአክ ሆይ ሰላም እልሃለሁ። በመጠቃት ዝናም ጊዜ የወርቅ ጃንጥላ የብርሃን ድባብ የምትሆን \bd አፍኒን\bd* ሆይ ሰላም እልሃለሁ። ሊቀ መላእክት \bd አፍኒን\bd* ሆይ ሁከትን ከሚፈጥር መራራ አንደበትና ግሩም አስፈሪ ከሚሆን መልአክ ሞት ጠብቀኝ አድነኝም ለዘለዓለሙ አሜን።
