\c 9 

\s1 ይወደስዋ መላእክት
\b 
\p መላእክት ን\bd ማርያም\bd* ኣብ ውሽጢ መንጦላእት የመስግንዋ ሓዳስ ጣእዋ ናዓኺ ምስጋና ይግብኣኪ ኢናበሉ ፤ መላእክ \bd ንማርያም\bd* ነቲ ቃል ተቀበልዮ በላ ናባኺ ክመጽእ እዩ እሞ ኣብ ማህጸንኪ ውን ክሓድር እዩ ከመይ ኣብ ገዛ ድኻ ሓደረ ከም ምስኪን ካብሰማያት ወሪዱ ናታ ባህሪ ባህሪ ጌሩ ተወልደ 
\b 
\p ብሻድሻይ ወርሒ \bd ገብርኤል\bd* መልኣኽ ካብ \bd እግዚኣብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ኣብ\bd* ተላእኸ ካብ ሓንቲ ሃገር ናዝሬት ገሊላ እትብሃል ሕጽይቲ ዮሴፍ ካብዝኾነት ካብ \bd ድንግል\bd* ስማ ውን \bd ማርያም\bd* እዩ ፤መልኣኽ ናባአ ኣትዩ ከምዚ በላ ሓጎስ ይግብኣኪ \bd እግዝኣብሔር\bd* ካብ ስጋኺ ስጋ ካብ ነፍስኺ ነፍስ ወሲዱ ካባኺ ሰብ ኮይኑ እዩ ኢሞ ካብ አንስቲ ኩለን ንስኺ ዝተባረኽኪ ኢኺ ኣዛራርባ ቃሉ ርኢያ ደንገጸት ከምዚ ውን በለትከምዚ ዝበለ ናይ ምስጋና ኢድ ምንሳእ ከማይ ይኾነለይ በለት መልኣኽ ካኣ ከምዚ በላኦ \bd ማርያም\bd* ኣይትፍርሂ ካብ \bd እግዚኣብሔር\bd* ተፈታውነት ረኺብኪ ኢኺ እሞ እንሆ ክትጸንሲ ወዲውን ክትወልዲ ኢኺ ስሙከኣ እየሱስ ክትብልዮ ኢኺ ንሱ ከኣዓቢይ ወዲ \bd እግዚኣብሔር\bd* ክብሃል እዩ \bd እግዚኣብሔር\bd* አምላኽ ካአ ናይ ዳዊትናይ ኣብኡ ዝፋን ክህቦ እዩ ንሱ ካኣ አብ ያእቆብ ወገን ንዘልኣለም ክነግስ እዩ መንግስቱ ካኣ ኣይ ክሓልፍን እዩ \bd ማርያም\bd* ድማነቲ መልኣኽ ከምዚ በለቶ ኢዚ ነገር እዚ ከመይ ይኾነለይ ‘እንዘይ ይኣምር ብእሲ’ እቲመልኣኽ ካኣ ከምዚ በላ \bd መንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* ክሕልወኪ እዩ ናይ ልዑል ሓይሊ ከኣ ክሓድረኪ እዩእዚ ዝውለድ ውን ካብቶም ሰለስተ ቅዱስ ሓደ ቅዱስ እዩ እንሆ ኤልሳቤጥ ዘመድኪ ምስ ዓበየት ምስ ኣረገት ጸነሰት ህጻን ውንረኸበት እንሆ እዚ ሻድሻይ ወርሒ ኮነ መኻን ክብልዋ ከለዉ \bd ንእግዝኣብሔር\bd* ዝሳኣኖ የልቦን በላ \bd ማርያም\bd* ካኣ ነቲ መልኣኽ ከም ቃልካ ይኹነ ለይኣነ \bd ንእግዝኣብሔር\bd* ባርይኡ እየ በለት ፤፤
\b 
\p መልኣኽ \bd ገብርኤል\bd* \bd ማርያም\bd* ድንግል ንዓኺ ክብሪ ምስጋና ይግብኣኪ በላ ምስጋና ይግብኣኪ ወላዲት አምላኽ ምስጋና ይግብኣኪ ቅድስቲ ኢኺ እሞ ምስጋና ይግብኣኪ ናይ መለኮት መሕደሪ ኢኺ እሞ ምስጋና ይግብኣኪ ዝተሸለመት ድንዃን ኢኺ እሞ ምስጋና ይግብኣኪ ናይ መላእክት ሓፍቲ ናይ ኩሉ ሕዝቢ አደ ምስጋና ይግብኣኪ ናይ ኩሉ እመቤት \bd ማርያም\bd* : ምስጋና ይግብኣኪ ናይ ኩሉ ፍቅረኛ \bd ማርያም\bd* : ምስጋና ይግብኣኪ ልዑል መሕደሪኡ ክትኮንዮ መሪጽኪ እዩ እሞ : ምስጋና ይግብኣኪ ብወርቂ ዝተሸለምኪ ናይ ርግቢት ክንፍ ብብሩር ዘግየጽኪ : ምስጋና ይግብኣኪ ጎንኺ ብሃመልማል ወርቅ ዝተሸለመ ንዓኺ : ምስጋና ይግብኣኪ ናይ ምብራቅ ደገ ናይ ብርሃን ኣድኡ ንዓኺ : ምስጋና ይግብኣኪ ካብ ጸሓይ ሸውዓተ ኢድ ተብርሂ ክብርኺ ካብ አድባራቱ ኩሉ ልዕል ዝበለ ንዓኺ : ምስጋና ይግብኣኪ. \bd ኦ ማርያም\bd* ካብ ዝተመረጹ ዝተመረጽኪ ንዓኺ: ምስጋና ይግብኣኪ.ካብ ዝተኸበሩ ዝተኸበርኪ ንዓኺ ምስጋና ይግብኣኪ
\b 
\p ካብ ጎይታና \bd እየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ለምንልና ንከድሕነና በኣብኡ ምስጋና ምስ ቅዱሳን መላእክት ክመጽእ እንከሎን ጻድቃን ብየመኑ ንሓጣን ኸኣ ብጸጋሙ ከቁሞም ከሎ ንዓና ምስ ሰማእት እስቲፋኖስ ምስ መጥምቅ \bd ዮሐንስ\bd* ምስ ኩሎም ቅዱሳን ሰማእታት ንከቁመና ለምንልና ለዓለም ወለዓለም ንዘላእለም ይቅረ ይበለልና፤፤
\b 
