\c 9 

\s1 ይዌድስዋ መላእክት
\b 
\m ፩. መላእክት \bd ማርያምን\bd* በመንጦላዕት ውስጥ ያመሰግኗታል፤ ሐዳስ ጣዕዋ ላንቺ ምስጋና ይገባሻል እያሉ። መልአክ \bd ማርያምን\bd* ቃልን ተቀበይው አላት ካንቺ ዘንድ ይመጣልና በማኅፀንሽም ያድራል እንዴት ከድሀ ቤት አደረ እንደ ምስኪን ከሰማያት ወርዶ የርስዋን ባሕርይ ባሕርይ አድርጎ ተወለደ።
\b 
\m ፪. በ፮ኛው ወር \bd ገብርኤል\bd* መልአክ \bd ከእግዚአብሔር\bd* አብ ዘንድ ተላከ ካንዲት አገር ናዝሬት ገሊላ ከምትባል ለዮሴፍ እጮኛ ከሆነች \bd ከድንግል\bd* ዘንድ። የዚች የ\bd ድንግል\bd* ስሟ \bd ማርያም\bd* ነው መልአክ ወደ እርስዋ ገብቶ እንዲህ አላት ደስታ ይገባሻል \bd እግዚአብሔር\bd* ከሥጋሽ ሥጋ ከነፍስሽ ነፍስ ነሥቶ ካንቺ ሰው ሆኗልና ከሴቶች ይልቅ አንቺ ቡርክት ነሽ ከቃሉ አነጋገር አይታ ደነገጠች እንዲህም አለች እንዲህ ያለ የምስጋና እጅ መንሻ ይደረግልኛል? መልአክ እንዲህ አላት \bd ማርያም\bd* ሆይ አትፍሪ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ባለሟልነትን አግኝተሻልና እነሆ ትፀንሻለሽ ትወልጃልሽ ስሙንም ኢየሱስ ትዪዋለሽ እርሱም ታላቅ \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ይባላል \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክም የ\bd ዳዊት\bd* የአባቱን ዙፋን ይሰጠዋል እርሱም በያዕቆብ ወገን ለዘለዓለሙ ይነግሣል መንግሥቱም አያልፍም፤ \bd ማርያምም\bd* መልአኩን እንዲህ አለችው ይህ ነገር እንደምን ይሆንልኛል እንዘ ኢየአምር ብእሴ መልአኩም እንዲህ አላት፣ \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ይጠብቅሻል የልዑል ኃይልም ያድርብሻል ይህ የሚወለደው ከሦስቱ ቅዱስ አንዱ ቅዱስ ነው እነሆ ኤልሣቤጥ ካንቺ ወገን የምትሆን ከሸመገለች ካረጀች በኋላ ፀነሰች ልጅም አገኘች እነሆ ይህ ስድስት ወር ሆነ መካን ሲሏት \bd ለእግዚአብሔር\bd* የሚሳነው ነገር የለምና \bd ማርያምም\bd* መልአኩን እንደ ቃልህ ይደረግልኝ እኔ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ባሪያው ነኝ አለችው።
\b 
\m ፫. መልአኩ \bd ገብርኤል\bd* \bd ማርያም\bd* \bd ድንግል\bd* ላንቺ ክብር ምስጋና ይገባሻል አላት፣ ወላዲተ\bd  አምላክ \bd*ምስጋና ይገባሻል፣ ቅድስት ነሽና ምስጋና ይገባሻል፣ የመለኮት ማደሪያ ነሽና ምስጋና ይገባሻል፣ የተሸለመች ድንኳን ነሽና ምስጋና ይገባሻል፣ የመላእክት እኅት የሕዝቡ ሁሉ እናት ነሽና ምስጋና ይገባሻል፣ የሁሉ እመቤት \bd ማርያም\bd* ምስጋና ይጋባሻል፣ የሁሉ ፍቅረኛ \bd ማርያም\bd* ምስጋና ይገባሻል፣ ልዑል ማደሪያው ትሆኝ ዘንድ መርጦሻልና ምስጋና ይገባሻል፣ በወርቅ የተሸለምሽ የርግብ ክንፍ በብር ያጌጥሽ ምስጋና ይገባሻል፣ ጎኖችሽ በወርቅ አመልማሎ የተሸለሙ ላንቺ ምስጋና ይገባሻል የምሥራቅ ደጃፍ የብርሃን እናቱ ላንቺ ምስጋና ይገባሻል፣ ከፀሐይ ሰባት እጅ የምታበሪ ክብርሽ ከአድባራቱ ሁሉ ከፍ ከፍ ያለ ላንቺ ምስጋና ይገባሻል፣ \bd ማርያም\bd* ሆይ ከተመረጡ የተመረጥሽ ከተከበሩ የተከበርሽ ላንቺ ምስጋና ይገባሻል ከጌታችን \bd ከመድኃኒታችን\bd* \bd ከኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘንድ ለምኝልን ያድነን ዘንድ በአባቱ ምስጋና ከቅዱሳን መላእክቶቹ ጋር በመጣ ጊዜ ጻድቃንን በቀኙ ኃጥአንን በግራው ባቆመ ጊዜ እኛን ከሰማዕቱ እስጢፋኖስ፣ ከመጥምቁ ዮሐንስ ጋር ከሁሉ ቅዱሳን ከሰማዕታት ጋር ያቆመን ዘንድ ለምኝልን። ለዓለመ ዓለም አሜን፤ ለዘለዓለሙ ይቅር ይበለን።
\b 
\m ጸሎታ \bd ለማርያም\bd* ወስእለታ ያድኅነነ እመዓተ ወልዳ። 
\m \bd   \bd*ጸሎታ \bd ለማርያም\bd* ወስእለታ ለርእሰ ሊቃነ ጳጳሳት አባ እገሌ ይዕቀቦ እመዓተ ወልዳ።
\m \bd   \bd*ጸሎታ \bd ለማርያም\bd* ወስእለታ ለብፁዕ ሊቀ ጳጳስ አባ እገሌ ይዕቀቦ እመዓተ ወልዳ። 
\m \bd   \bd*ጸሎታ \bd ለማርያም\bd* ወስእለታ ለሀገሪትነ ኢትዮጵያ ይዕቀባ እመዓተ ወልዳ። 
\m \bd   \bd*ጸሎታ \bd ለማርያም\bd* ወስእለታ ለሕዝበ ክርስቲያን ይዕቀቦሙ እመዓተ ወልዳ። 
\m \bd   \bd*ጸሎታ \bd ለማርያም\bd* ወስእለታ ለነፍሳተ ሙታን ያድኅኖን እመዓተ ወልዳ።
\b 
\b 
