\c 2 

\s1 ደርሳነ መባዓ ጽዮን ዘሠሉስ 
\b 
\s2 \bd ምዕራፍ\bd* \bd ፮\bd*
\b 
\m \bd ፩\bd* አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አምነን ከዚህም በኋላ ክብር ምሥጋና ይግባውና \bd የመድኃኔ ዓለምን \bd*በዓላቶች ከትስብእቱ ጀምሮ እስከ ዕርገቱ ድረስ እንደ እሑድ ሰንበት አድርጎ ያከብር ዘንድ ጀመረ። ከሁሉም ይልቅ ክብር ይግባውና \bd የመድኃኔ ዓለምን \bd*ምሥጋና እንዳነጎድጓድ አድርጎ ያበዛል። 
\m \bd ፪\bd* ሁለተኛም ያለማስታጎል በ\bd እመቤታችን ማርያም\bd* በዓል እንዲሁ ያከብራል ለሌሎች ሰዎችም ይመከራል። የጌታን በዓላቶች ከመላእክትና ከጻድቃን ከቅዱሳንም በዓላቶች ጋራ አታስተካክሎ መላእክትን የፈጠራቸው እሱ ነው ቅዱሳንንም ያከበራቸው እሱ ነውና ይላቸዋል።
\m \bd ፫\bd* በየወሩም በጌታ በዓላቶችና በእመቤታችን በዓላቶችም የእሱ ከሆኑት ጋራ ማኅበርን አደረገ።
\m \bd ፬\bd* የተሰበሰቡትንም ማህበርተኞች ፈንታ ጨምረን አንብላ እንጠጣ ችግር ላለባቸው ለነዳያንና ለምስኪናን እንስጥ ለብቻችንም አናድርግ በስማቸውም ከመጠን በኋላ እንበላለን እንጠጣለን።
\m \bd ፭\bd* ደግሞም ለማህበርተኞቹ እንዲህ አላቸው ። እኔ ግን የማህበሩን ግማሽ እንሰጥ ዘንድ በወደድሁ ነበር መታገሥ አይቻለንም እንጂ ነገር ግን ከሶስት እጅ አንዱ እጅ ይበቃቸዋል። 
\m \bd ፮\bd* የተሰበሰቡትም ሁሉ እሺ እንዳልከው ይሁን አሉ። በጌታ በዓላቶችም ሁሉ የቡራኬ ጸሎትን ያስቀድማል። 
\m \bd ፯\bd* ከዚህም በኋላ ማዕድን ከሦስት ይከፍላል ለነዳያንና ለምስኪናን ለወንዶችና ለሴቶች ለሽማግሌዎችና ለሕፃናት ለባልቴቶችና እናት አባት ለሞቱባቸው ይሰጣል። 
\m \bd ፰\bd* ከአሰላቸውና ከአጠጣቸው በኋላ ፈጽመው ያመሰግናሉ እናመሰግነው ዘንድ ለፈጠረን በሰማይ ላለ ለ\bd እግዚአብሔር\bd* ምሥጋና ይገባዋል ይላሉ። 
\m \bd ፱\bd* ከዚህም በኋላ ለማኅበርተኞቹ ማዕድን ይሠራል በእመቤታችን በልደቷ በዓላቶችም ካህናትን ዲያቆናትን ጠርቶ በዓሏን ያከብራል እነሱንም አስቀምጦ በመካከላቸው ይፋጠናል። ብዙዎች ቅዱሳንም እመቤታችን ከሱ ጋራ ስትመላለስ አየናት አሉ።
\m \bd ፲\bd* ከዚህም በኋላ እመቤታችን የክብር ኮከብ \bd ቅዱስ ጊዮርጊስ\bd*ን ጠርታ ሒድና በሰማይም በምድርም በዋሻም ያሉትን ቅዱሳን ንገራቸው ለተወለድኩባት ለመታሰቢያዬ በዓል ከወዳጄ ከዚህ \bd መባዓ ጽዮን \bd*ቤት ይሰብሰቡ። እኔና ልጄም ከዚያ በዓል እናደርጋለን አለችው።
\m \bd ፲፩\bd* በዚያን ጊዜም \bd ቅዱስ ጊዮርጊስ \bd*በፈረሱ ተጭኖ እንዳዘዘችው አደረገ ቅዱሳንም ከተሰበሰቡበት ዘንድ \bd መድኃኔዓለም\bd* ወረደ። ከዚያ ቦታም ታላቅ ማስፈራት ሆነ። 
\m \bd ፲፪\bd* ሰብዓ ካህናትም ዙሪያውን እየዞሩ በወርቅ ማዕጠንት ያጥናሉ። የተሰበሰቡትንም ሕዝቦች ቁጥራቸውን ያለሱ \bd ያለመድኃኔ ዓለም\bd* የሚያውቅ የለም። 
\m \bd ፲፫\bd* የመለኮት ምስጢር ሥርዓትም ተሠራ ለተሰበሰቡት ሰዎችም ተሰባቸው ታላቅ ደስታም ሆነ። በዓሉም ከአለፈ በኋላ ሦስት መዓልትና ሦስት ሌሊት ተቀመጠ። 
\m \bd ፲፬\bd* ሁለተኛም አንድ በቅድስና የተሸለመ በእመቤታችን በልደቷ ቀን ወደ ቤተ ማርያም ስሔድ ከአንድ ሰው ጋራ ተገናኘሁ። ያለፈቃዴም አስገደደኝ ወደቤቱም ወሰደኝ ከዚያውም አደርሁ። 
\m \bd ፲፭\bd* መንፈቀ ሌሊትም በሆነ ጊዜ ሰፊ የሆነች በንጽሕናም የተሸለሙ ቅዱሳን በውስጧ የሞሉባት ሀገርን አየሁ እኔም ከነሱ ጋራ ቆምሁ።
\m \bd ፲፮\bd* የዚያን ጊዜም ሰማይ ተከፈተ እንደ ፀሐይ ብሩህ የሆነ ደመናም ወረደ ከደመናውም ውስጥ የሚያስፈራና ብርሃንን የተጎናፀፈ ሕፃን ወጣ።
\m \bd ፲፯\bd* ይህ \bd መባዓ ጽዮንም \bd*ዘለለ ሕፃኑንም ተቀበለው አንገት ላንገትም ተቃቅፈው ተሳሳሙ። ይህንን ነገር ያዩ ቅዱሳንም አደነቁ ይህን ያህል ጸጋ ስለምን ነገር ተሰጠው ተባባሉ።
\m \bd ፲፰\bd* የእመቤታችን የልደቷን በዓል ስለሚያደርግ ነው ያሉ አሉ፤ \bd የመድኃኔ ዓለምን \bd*፡ሞቱን መታሰቢያ ስለሚያደርግ ነው እሱም ወደደለት ያሉም አሉ። ይህንንም አይቼ ወደአንተ ስለ አልመጣሁ አዘንሁ ብሎ ነገረው።
\m \bd ፲፱\bd* አባታችን \bd መባዓ ጽዮንም \bd*ይህን ሰምቶ ተደሰተ በዓል ማድረግንም አበዛ። ስለ እመቤታችን ስለልደቷ በዓል ገናንነት በየወሩ ያከብራል በየአሥራ ስድስት ቀንም ስለ ዕርገቷ በዓል ገናንነት ያከብራል። እንደ እመቤታችንም በዓላት በጁ ዘወትር ብዙ ተአምራት ያደርጋል።
\m \bd ፳\bd* ዘወትርም ተመልከተኝ አታሳፍረኝ እያለ ይጸልያል በጭካኔ ልብም \bd መድኃኔ ዓለምን \bd*ያገለግለው ዘንድ ሥጋውን ያደክም ጀመረ። በእጁም ለጎኑና ለወገቡ መውጊያን አበጀ እንደዚህም አደረገ በጾም ቀኖችም ሰው እንዳያውቅበት በልብሱ ውስጥ ማቅን ይለብስና በየሦስት ቀንም የበረሃ ፍሬን ይበላል።
\m \bd ፳፩\bd* በባሕርም ውስጥ ያድራል ከድካሙም ብዛት የተነሣ ሥጋው ጠወለገ። 
\m \bd ፳፪\bd* ከእሱ ጋራ ከነበሩትም አንዱ ወደባሕር በምትወርድ ጊዜ በፊትህ ምን ታያለህ ብሎ ጠየቀው በፊቴም በእናንተ ፊትም ምንም አላይም አለው \bd መድኃኔ ዓለምንም\bd* አመሰገነው።
\m \bd ፳፫\bd* ነገር ግን ከቤቴ በምወጣ ጊዜ ብሩህ ኮከብ እስከ ባሕሩ ድረስ ሲመራኝ አየዋለሁ አላቸው።
\m \bd ፳፬\bd* ቅዱሳኑም ሁሉ ድንቅ ሥራን ከሚሠራ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ጸጋ የተነሳ አደነቁ።
\m \bd ፳፭\bd* በባሕርም ውስጥ ሳሉ ሰይጣን በጨለማው ውስጥ እንደ ዘንዶ እየጮኽ መጣ ጩኸቱም በማይታወቅ መዓቱ አስደነገጣቸው።\bd  \bd*አባታችን \bd መባዓ ጽዮንም \bd*በጌታችን \bd በመድኃኔ ዓለም\bd* ኃይል ጽኑ አለ በትእምርተ መስቀልም በላዩ ባረከ።
\m \bd ፳፮\bd* ቀንድ ያለው ኅብሩ እንደ አንበሳ ቀይ የሆነ በግ በታላቅ ማስፈራት ከሰማይ ወረደ። በጻድቁ ፊትም ቆመ ወዲያና ወዲህም ተመላለሰ። ከማስፈራቱም የተነሣ ያ ሰይጣን ጠፋ።
\m \bd ፳፯\bd* ከሰማይ ለወረደ አገልጋዮቹንም በጎ ነገርን ከሚጠላ ከሰይጣን ፀብ በቅጽበት ለአዳናቸው ለሕይወት በግ ክብር ምሥጋና ይግባው እኛንም እንደነሱ ያድነን አሜን። 
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፯\bd* 
\b 
\m \bd ፩\bd* ዳግመኛም የአባታችንን \bd የመባዓ ጽዮንን\bd* ደግነቱን እንነግራችኋለን። ብቻዬን ካቆምሁበት እንደ ሽቱ መዓዛ ሽታው በጎ የሆነ የሕይወት መዓዛ ወደኔ መጣ አለ። ብመለከትም ብቻዬን ነኝ በኔ ላይም ምን እንደሆነ አሰብሁ ። 
\m \bd ፪\bd* ወደ ቅዱሳንም ሄድሁ \bd እግዚአብሔር\bd* አሳይቷቸው እንደሆነ ይነግሩኝ ዘንድ ደርሼም በኔ ላይ የሆነውን ሁሉ ነገርኳቸው በምተው ከስጦታውም የተነሣ አደነቁ። 
\m \bd ፫\bd* የይቅርታ አምላክንም አመሰገኑት አንተም ብፁዕ ነህ ምስጉንም ነህ አሉኝ።\bd  \bd*
\m \bd ፬\bd* ይህ የመዓዛህ ሽታም \bd መድኃኔ ዓለም\bd* ነው ወደመረጣቸውም ሰዎች በመጣ ጊዜ ልማዱ እንደዚህ ነው አስቀድሞ ከመዓዛው ያጠግባቸዋል ከዚህም በኋላ ይታያቸዋል አንተም ታየው ዘንድ አለህና ለማየት ተዘጋጅ። 
\m \bd ፭\bd* ከዛሬ ጀምሮ በሸተተህ ጊዜ ስገድለት ወደአንተም እንደደረሰ ዕወቅ አሉት።
\m \bd ፮\bd* ይህን ሰምቶ ደነገጠ እኔ ኃጢአተኛው ምን እለዋለሁ እሱ እንደወደደ ያዘጋጀኝ እንጂ እነዚህ ቅዱሳንም አሜን እውነት ይሁን አሉ።
\m \bd ፯\bd* ከዚህም በኋላ ትንሽ ቀን ተቀመጠ የመዓዛውም ሽታ ከሱ አልተወገደም።
\m \bd ፰\bd* ከዕለታትም በአንድ ቀን ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*በተወለደበት ታኅሣሥ ሃያ ዘጠኝ ቀን በዓሉን ለማክበር ከቤቱ በወጣ ጊዜ የዚያን ጊዜ የጨረቃ ብርሃን ነበረ ወደ ሰማይ አንጋጦ ወደ \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd* ጸለየ። 
\m \bd ፱\bd* በዚያን ጊዜ የሰማይ በር ተከፍቶ አየ እንደ መብረቅ ያለ በትክክሌ ወረደ ወደኔም ቀርቦ ሕፃን ሆነ በአጠገቤም ተቀመጠ አንገቴንም አቀፈኝ።
\m \bd ፲\bd* በዚያን ጊዜ ፍርሃትና መንቀጥቀጥ\bd  \bd*ያዘኝ እንደ ሰምም ቀለጥሁ እንዲህም ሲል መለሰልኝ ዛሬ የተወለድሁ የማርያም ልጅ እኔ \bd መድኃኔ ዓለም\bd* ነኝ አትፍራ አለኝ። 
\m \bd ፲፩\bd* ይህንንም ብሎ አፌን ሳመኝ ከጣዕሙም ብዛት የተነሣ አፌን አጣፈጠው ምንም አላወቅሁም ልቤን አሳጥቶኛልና ለአንድ ሰዓትም ስልብሴ ቋጠርሁት። 
\m \bd ፲፪\bd* ከእኔ ላይም ሊነሣ በወደደ ጊዜ ጌታዬ ሳልጠግብህ ልትሄድ ነውን አልኩት። በዚያን ጊዜ ምራቁን ከራሴ ላይ እንትፍ አለ ንሳ ተስፋ ይሁንህ ተረጋጋለትም እኔም አልተውህም ዘወትር ከአንተ ጋር እሆናለሁ አለኝ። ይህንንም ብሎ ወደ ሰማይ ዐረገ። 
\m \bd ፲፫\bd* እኔም የከበረ ምራቁ ያረፈበትን ልብስ ይዤ ቀረሁ ሥጋውን ደሙን ባልተቀበልሁ ጊዜ እሱን እልሳለሁ እሱም እንደቍርባን ይሆንልኛል።
\m \bd ፲፬\bd* ከዕለታትም በአንድ ቀን አንድ ሰው ወደኔ መጥቶ ልብስህን አውሰኝ አለኝ። እኔም በላዩ ያለዉን ረስቼ አዋስኩት።
\m \bd ፲፭\bd* በዚያን ጊዜ ከሩቅ አንድ መነኩሴ ወደኔ መጣ ስለአንተም የሚያስደንቅ ነገርን አየሁ አለኝ ምንድን ነው አልኩት። መልኩ ያማረ አንድ ጎልማሳ ወደኔ መጣ።
\m \bd ፲፮\bd* ከራሴም በላይ ተቀመጠ እንዲህም እያለ ተነጋገረኝ እኔን ስማኝ ወደ \bd መባዓ ጽዮን \bd*መጣሁ። በላዩም ታቀፍሁ ምራቄንም በሱ ልብስ ጨመርሁ ይህንንም ልብስ ለሌላ ሰው አዋሰ አለኝ። አንተ ማነህ አልኩት። የምልህን ንገር እንጂ እሱ ያውቀኛል አለኝ አለው።
\m \bd ፲፯\bd* አባታችን \bd መባዓ ጽዮንም \bd*ይህን ሰምቶ በግንባሩ ወደቀ መራራ ልቅሶንም አለቀሰ።
\m \bd ፲፰\bd* ወደ ቤተ ማርያምም ሔደ መንፈስ ቅዱስ ካደረበት ከአባ ጢሞና ዘንድ ደረሰ እሱ ንስሐ አባቱ ነውና።
\m \bd ፲፱\bd* አባቴ በኔ ላይ የሆነውን ስማ አለው የሆነውንም ሁሉ ነገረው። አባ ጢሞናም ሰምቶ ደስ አለው በእውነት አንተ ልጄ ነህ አንዱ የማርያም ልጅ የወደደህ ስለዚህ ነገር አትዘን ስለቸርነቱ ይህን ገልጾልሀልና ቢቀየምህስ በስውር በፈረደብህ ነበር አለው። 
\m \bd ፳\bd* ረስቼ ያንን ልብስ ስለአዋስኩ ንስሐ ስጠኝ አለው። እሱም እንደሚገባው ንስሐ ሰጠው። 
\m \bd ፳፩\bd* \bd መድኃኔ ዓለም\bd* የታቀፈበትን ምራቁንም የጨመረበትን ይህን ልብስ ፈጽመህ አትጠብ ተጠንቅቀህ በንጽሕና ልበሰው የማርያም ልጅ ከአፉ የወጣው ልብስ የሆነህ ምንኛ ያምርብህ አለው።
\m \bd ፳፪\bd* እነዚህም ቅዱሳን \bd የእግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብ\bd*\bd ሔ\bd*\bd ርን\bd* ታላቅነት ተነጋገሩ አባ ጢሞናም ለአባታችን \bd ለመባዓ ጽዮን \bd*ስማኝ ልንገርህ አለው። ከቀኑ ሰሦስት ሰዓት ከቤተ ክርስቲያን በምሥራቅ በኩል ስሔድ \bd መድኃኔ ዓለምም\bd* ከእናቱ ጋራ ግባታቸው እያበራ አገኘሁት።
\m \bd ፳፫\bd* በዚህን ሰዓት ደነገጥሁ ሰላም ለእናንተ ይሁን አልኳቸው \bd የመድኃኔ ዓለም \bd*ቸርነት በአንተ ላይ ይሁን አሉኝ። እናንተ እነማን ናችሁ ለማየት አስፈራችሁኝ አልኳቸው።
\m \bd ፳፬\bd* እመቤታችን መለሰችልኝ እንዲህም አለችኝ እኔ በወንዝ ዳር የምገኝ የሱፍ አበባ ነኝ አለችኝ። እሱም የገሊላው \bd መድኃኔ ዓለም\bd* ነኝ አለኝ። ሰምቼም ከእግራቸው በታች ሰገድኩ።
\m \bd ፳፭\bd* እናቱም መለሰችልኝ አፌንም ሳመችኝ። ሕፃኑም ይዞ አፌን ሳመኝ ጢሞና ክህነትህ የተወደደ ነው እያለ ከዚያም ከኔ ተሰወሩ አለው።
\m \bd ፳፮\bd* አባታችንም ይህን ከመዓርና ከሶከር የሚጥም ነገር ሰምቶ ስም አጠራሩ ካማረ ምግባሩ ከተወደደ ከጢሞና ጋራ \bd የመድኃኔ ዓለም \bd*የዋህነቱን የመንፈሳዊት መርከብ የእመቤታችን ቸርነቷን አደነቀ። 
\m \bd ፳፯\bd* ከዚህም በኋላ አባታችን \bd መባዓ ጽዮን \bd*ከአባ ጢሞና ተባርኮ ወደ ሀገሩ ገባ።ከጊዜ በኋላ ለአንድ ትሑት ዲያቆን ትጠብቅ ዘንድ ትችል እንደሆን ምስጢር ልንገርህ አለው።እሱም እሺ አለው በሕይወት ዘመኔ ሳለሁ እንዳትናገር በቁጥሮስና በጳውሎስ ሥልጣን ትታሰራለህን? ከሞትኩ በኋላ ግን የወደድከውን አድርግ አለው። 
\m \bd ፳፰\bd* አባቴ እሺ ባል አለው። ከዕለታትም በአንድ ቀን ከቀኑ በሦስት ሰዓት እየጸለይሁ ሳለ የጌታ \bd የመድኃኔ ዓለም\bd*\bd  \bd*የሞቱን መከራና የእናቱን \bd የድን\bd*\bd ግ\bd*\bd ል ማርያምን\bd* ልቅሶ አስቤ አለቀስሁ። 
\m \bd ፳፱\bd* እመቤቴ ሆይ በዚች ሰዓት የምትወጂው የአንድ ልጅሽ ስቅለቱንና መራቆቱን መገረፉን መቸንከሩንም አይተሽ እንደምን ተንገላታሽ ተፍገመገምሽ ያለወንድምና ያለ እህት እሱ ለአንቺ አንድ ነውና።
\m \bd ፴\bd* እመቤቴ ሆይ በዚያች ሰዓት ነፍሱ ከሥጋው ተለይታ ሳትወጣ የምትወጅው መድኅን የተሰቀለበትን ግንድ ይዤ እኖር ዘንድ ተመኑ እንደዚህ ሳለቅስም በቀኜ በኩል ብርሃን በራ።
\m \bd ፴፩\bd* በዚያን ሰዓት \bd እመቤታችን ማርያምን\bd* አየኋት እንዲህ ስትልም መለሰችልኝ \bd መ\bd*\bd ባዓ\bd*\bd  ጽዮን\bd* ሆይ ለምን ታለቅሳለህ እኔስ የልጄን የወዳጄን መራቆቱን መገረፉን መቸንከሩን ተሰቅሎ መሞቱን አይቼ አለቀሰኩ።
\m \bd ፴፪\bd*. አንተ ግን ሳታይ ታለቅሳለህ ይህንንም ባለችኝ ጊዜ ከሷ ጋራ አለቀስኩ ልቅሶንም ከጨረስን በኋላ ነፍሴን ለሷ አደራ ሰጠሁ እንባዬንም በልብስዋ ጠርጋ ከኔ ተሰወረች ልመናዋ ክብሯ የልጅዋ የወዳጅዋ ቸርነት ከኛ ጋር ይሁን አሜን። 
\b 
