\c 6 

\s1 ደርሳን መባዓ ጽዮን ዘቀዳሚት 
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፲፯\bd* 
\b 
\m \bd ፩\bd* አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም መጋቢት ሃያ ሰባት ቀን ጌታየ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ መድኃኔ ዓለም\bd* ከእናቱ \bd ከድንግል ማርያም\bd* ጋራና ከቅዱሳን መላእክት ጋራ ክብርት በምትሆን በሆሣዕና ዕለት በሌሊተ እሑድ መጣ። ስለሞቱ ገናንነት ካህናትን ሰበሰበ። በምድር ያለው አርአያውም ተለወጠ በሰማያት እንዳለ ሆነ። 
\m \bd ፪\bd* ጌታችንም ብፁዕ መብዓ ጽዮንን የሞቱን መታሰቢያ ስለሰጠ ወደደው። እሱም አገለገለ ብፁዕ አባታችን \bd መባዓ ጽዮንንም \bd*እንደ ዲያቆናት አለቃ እንደ እስጢፋኖስሾመው። 
\m \bd ፫\bd* የመላእክት አለቃ ቅዱስ \bd ሚካኤልንም\bd* ቅዱስ ዮሐንስንም በየወገናቸው አቆማቸው በሦስቱ መንበርም ሦስት ወገን ሆነ። የሚላላኩት ዲያቆናትንም የዛን ጊዜ አወቅኋቸው አለ።
\m \bd ፬\bd* ቁርባንም ከተፈጸመ በኋላ ጠርቶ በፊቱ አቆመኝ። በፊትም በየወሩ መታሰቢያየን ስለምታደርግ አሥራትና ቃል ኪዳን ሰጥቼሃለሁ አምስት ሺህ ነፍሳትን እምርልሃለሁ አለኝ። 
\m \bd ፭\bd* መታሰቢያየንም እንደ አንተ የሚያደርግ ሁሉ በየወሩ ፡ አምስት ሺህ ነፍሳት በዓርብ ቀንም ሦስት መቶ አርባ ነፍሳትን አወጣለታለሁ።\bd  \bd*
\m \bd ፮ \bd*ለአንተ ግን ስለ ስቅለቴ የኃጥአንን እኩሌታ ሰጠሁህ። አንተንም በወርቅና በዕንቍ ልብስ ከፀሐይ ይልቅ በሚያበራ በንፁሕ አክሊልም እሽልምሃለሁ አለኝ።
\m \bd ፯\bd* ይህንንም ብሎ ክብርና ባልሟልነትን ሰጠው። እሱም ሰገደለት ጌታየ \bd መድኃኔ ዓለም\bd* ሆይ በጎ ሥራህን ጨርስልኝ በኔ የተማፀነውንና የእኔን የበደለኛው የባሪያህን ስሜን የጠራውን ማርልኝ አለው።
\m \bd ፰\bd* ልመናህን እፈጽምልሃለሁ ስምህን የጠራና በአንተ የተማፀ ነውን ከሞትክም በኋላ መታሰቢያህን ያደረገውን።
\m \bd ፱\bd* አንተም ከምታደርገው ከሞቴ መታሰቢያም ቁራሽ የበላውንም ከሩቅም ሆኖ ወሬህን ሰምቶ በልቡ ደስ ያለውና የወደደውን ከሞቴ መታሰቢያ መድረስ ባይቻለው እምረዋለሁ አለው። 
\m \bd ፲\bd*፤ \bd መድኃኔ ዓለም\bd*ም ይህንን ብሎ በቅዱስ ሥጋውና በክቡር ደሙ ማለለት።\bd  \bd*
\m \bd ፲፩ \bd*እናቱ ማርያምም ስለእኔ ምን ትሰጠዋለህ አለችው። እናቴ ሆይ በበዓልሽ ቀን አምስት ሺህ ነፍሳትን እምርለታለሁ አላት። የዚያን ጊዜም ተነሥታ እግሩን ሳመችው አመሰራችውም። 
\m \bd ፲፫\bd* እኛም ይህ ጸጋ \bd ከእግዚአብሔር\bd* በምን ተሰጠህ ስለ ድካምህ ነውን ወይም ስለ ጸሎትህ ነው ብለን ጠየቅነው። ር እሱም ስለተጋድሎየ አይደለም \bd የመድኃኔ ዓለም \bd*የሞቱን መታሰቢያ ስለማደርግ እንደ ቸርነቱ ገናንነት በየቀኑ ስድስት መቶ አሥራትን ሰጠኝ እንጂ አለን።
\m \bd ፲፬\bd* ዳግመኛም ከጸሎት ሁሉ ተለይቶ የምወደው ትንሽ ጸሎት አለኝ ስለዚህም ነፍሳት በየቀኑ ከሲዖል ይወጡልኛል አለን። \bd የመድኃኔ ዓለም \bd*መንግሥቱ እስከ ዘለዓለም የማያልፍ ሹመቱ ይባረክ።
\m \bd ፲፭\bd* ይህንንም ነገር ይህንን መጽሐፍ ለጻፈ የብቻው የነገረው አይደለም በአንድ ሁነው ለለመኑት ለሦስቱ ሰዎች ነገረ እንጂ። ከነሱ አንዱ ቄስ ነው ሁለቱ ዲያቆናት ናቸው።
\m \bd ፲፮\bd* ከጥንትም \bd መድኃኔ ዓለም\bd* ዘወትር እንደሚጎበኘው ለምዕመናኑ ይነግራቸዋል። ወንጌል በሁለትና በሦስት ምስክር ነገር ሁሉ ይፀናል እንዳለ። እነሆ ብዙ ቀፉባ፡ መንፈስ ቅዱስ እንዳሳያቸው ምስክሮች ሆኑት። 
\m \bd ፲፯\bd* \bd መድኃኔ ዓለም\bd*ም ወደ እርሱ ይወስደው ዘንድና ከዚህ ዓለም ድካም ያሳርፈው ዘንድ በወደደ ጊዜ አንድ መነኵሴ ወደሱ መጣ። በሰማይም ሦስት ጨረቃዎችን አየሁ ወደ እኔም ቀርበው ቅዱሳንን ሆኑ። ተክለ ማርያምንም ተዘጋጅ ከዚህ ከኃላፊው ዓለም የምትሞትበት ቀን ደርሷልና ብለው አሉኝ አለው።
\m \bd ፲፰\bd* ሰምቶም የአምላኬ ፈቃድ ይሁን በምድር ያለ \bd መድኃኔ ዓለም\bd* ያለሞቱ መታሰቢያ በቀር ምን ተስፋ አለኝ እኔም ወደዚያ ወደ ብርሃን ሀገር መሔድን እወዳለሁ አለ።
\m \bd ፲፱\bd* ከዚያም ተነስቶ ወደ ማርያም ደብር ሔደ። ቅዱሳንንም ሁሉ እጅ ነሳቸው የሆነውንም ሁሉ ነገራቸው። ከእነርሱም ተጽናንቶ በሰላም ተሸኘ።
\m \bd ፳\bd* ይህ ነገርም ሆነ ጊዜ ጀምሮ በቅዱሳን የተመሰለ ጨረቃ በአንደኛው ወር በሃያ ሁለት ቀን ታመመ።
\m \bd ፳፩\bd* ከታመመም በኋላ በሦስተኛው ቀን ቅዱሳን የሆኑ ልጆቹን ሁሉ ሰበሰባቸው። በመፈቃቀር ኑሩ \bd በመድኃኔ ዓለም\bd*ም ትዕዛዝ ሒዱ የሞቱንም መታሰቢያ አድርጉ አላቸው። 
\m \bd ፳፪\bd* ብዙ የጽድቅ ነገሮችንም ከመከራቸው በኋላ ወደ ሰማይ አንጋጠጠ። ምን ታያለህ አሉት ፍፁም ድንቅ ነገርን አየሁ አላቸው። ቅዱሳን በዚህ ይጨናነቃሉና እንዲህም ባላቸው ጊዜ በነፍሱ ደስ ተሰኙ በሥጋውም አለቀሱ። እሱንም ለመቀበል እንደ ወረዱ አወቁ። 
\m \bd ፳፫\bd* ሁለተኛም በድባቡ ውስጥ ያለው ከፀሐይ ይልቅ ይበራል አለ። ይህንንም ሲናገር ፊቱ ሁለመናውም በራ። ነፍሱንም ለጌታችን \bd ለኢየሱስ ክርስቶስ ለመድኃኔ ዓለም\bd* ጥቅምት ሃያ ሰባት ቀን ሰጠ። ዕድሜውም ሰባ አራት ዓመት ነው።
\m \bd ፳፬\bd* በአርባ ሰባት ዓመቱ ዲያቆን ሆነ በዘጠኝ ዓመቱም ምንኵስናን ተቀበለ ዳግመኛም በዘጠኝ ዓመቱ ቄስ ሆነ። ቄስ በሆነ በዘጠኝ ዓመቱም በሰላም ዐረፈ።
\m \bd ፳፭\bd* \bd የመድኃኔ ዓለም \bd*ይቅርታውና ቸርነቱ እኛን ሁላችንን ሕዝበ ክርስቲያን ይጠብቀን አሜን። 
\b 
\s2 ምዕራፍ\bd  \bd*\bd ፲፰\bd* 
\b 
\m \bd ፩\bd* ወንድሞቼ ሆይ የዚህ ጻድቅ አባታችን የተክለ ማርያም ገድል ቀላል አይምሰላችሁ እንዳይሰለች የሰማነውንና ያየነውን ሁሉ አልጻፍንም የታወቁትን ነገሮች ግን አልተውንም እሱ ጌታችን \bd መድኃኔ ዓለም\bd* ያውቃል \bd ለእግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd* መስጠት ምን ያጎድለዋል። 
\m \bd ፪\bd* \bd መድኃኔ ዓለም\bd*ም የወደደው ሰው ንዑድ ክቡር ነው በልቡ ሐሳብ የመከረው \bd ለመባዓ ጽዮን \bd*የገለጸለት \bd የመድኃኔ ዓለምን \bd*ባዓል ያከበረው በጸለየ ጊዜ የስቅለቱንና የሞቱን መታሰቢያ ያደርግ ዘንድ በግልጽ ተናገረው መታሰቢያውንም ከፍ ከፍ አደረገ። 
\m \bd ፫\bd* \bd መድኃኔ ዓለም\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ለተክለ ማርያም ስለገለጸው ራዕይ ነገር ለቅዱሳን ሁሉ እርስ በእርሳቸው ክብርን እንዳደላቸው መጠን መዓዛቸው እየራሳቸው ነው። ለቅዱሳን ሁሉ ረዳታቸው እሱ ነው የክብር ባለቤት የሆነ መንፈስ ቅዱስም አጽናኛቸው ነው።\bd  \bd* 
\m \bd ፬\bd* \bd የመድኃኔ ዓለም \bd*ይቅርታውና ቸርነቱ \bd የመባዓ ጽዮን \bd*ልመና ውና በረከቱ ከሁላችን ሕዝበ ክርስቲያን ጋራ ይሁን አሜን።
\m \bd ፭\bd* በሰማያትም ላይ በወርቅና በዕንቅ የተሠሩ አሥር ቤቶችን አየ። የሽልማታቸውም ሁኔታ እጅግ ያንፀባርቃል። የመካከለኛዋ ሴትም በላይዋ ድባብ አለባት። በዚያ ድባብ ራስም እንደ ፀሐይ የሚያበራ ትልቅ ትእምርተ መስቀል አለው።
\m \bd ፮\bd* በዚያ ድባብ ዙሪያም የወርቅ መርገፍ አንድ እየሆነና እየተለያየ ይወርድ ነበር። በዚያ ቤትም በሁለመናው ላይ ዕንቍዎች ተደርድረውበታል።
\m \bd ፯\bd* ዳግመኛም የዚያች ቤት የሦስቱ ደጃፎቿ መሸከሚያ ሦስት\bd  \bd*የወርቅ ገመዶች ከሰማይ ወረዱ። በድባቡ ላይ ያለውንም የመስቀሉን ግንድ ሳቡ።
\m \bd ፰\bd* \bd ቅዱስ ሚካኤልም\bd* ደጃፎቿን ከፈተ። በውስጧም ሥራው የማይታወቅ መንበር ነበረ። ብሩህ ደመናም ሸፍኖት ነበር። በላዩም ትንሽ ሕፃን ተቀምጦበታል \bd መባዓ ጽዮንም \bd*መልአኩን ከዚህ የሚቀመጠው መነኵሴ ማነው አለው።
\m \bd ፱\bd* መልአኩም \bd መድኃኔ ዓለም\bd* \bd የመባዓ ጽዮንን\bd* ነፍስ ማደሪያዋን\bd  \bd*ከዚህ አደረገ በወደዳትም ቀን ይጠራታል ይነጋገራታልም አለው። አባታችንም ይህን አይቶ የአምላክን ጥበብ አደነቀ። 
\m \bd ፲\bd* ዳግመኛም በዚያ ቤት ውስጥ አኗኗራቸው አንድ የሆነ ሦስት ነጫጭ በሮች ቁመው ነበር። እነሱን ግን መልአኩ አልተረጎመለትም። ጥበበኞች ዱሳን ግን በአካል ሦስት የሆኑ ሥላሴ ናቸው ብለው ተረጎሙ።
\m \bd ፲፩\bd* ዳግመኛም ጳጕሜን አንድ ቀን መንፈስ ቅዱስ ይዞ ወደ ሰማይ አሳረገኝ። በዚያም እንደ ደመና የተዘረጋ እንደ\bd  \bd*በረዶ የነጣ አየሁ። በዚያውም ላይ ብዙ ቅዱሳን በፈረስ ተቀምጠው እርስ በእርሳቸው ይጫወታሉ።
\m \bd ፲፪\bd* ዳግመኛም ከነሱ በላይ አወጣኝ በዚያም እንደነሱ ፈረሶቻቸው ነጫጮችና ዝንጉርጉር የሆኑ ብዙ ቅዱሳን ሲጫወቱ አየሁ። ከቀደሙትም ይልቅ እነዚህ ፈጽመው ያምራሉ። ከዚያም አባቴን አየሁት የአየሁትም ሁሉ ስለ \bd መድኃኔ ዓለም\bd* መታሰቢያ እንደሆነ አወቅሁ። በዚያም ጊዜ ከሱ ጋራ ተገናም እሱ ጌታም የብርሃን ልብስን ሰጠኝ።
\m \bd ፲፫\bd* ከዚያም አንሥቶ ከቀደሙት ይልቅ የረዘመ የተዘረጋ ደመና ያለው ወደ ሦስተኛው ሰማይ አወጣኝ በላዩም \bd መድኃኔ ዓለምን \bd*ከእናቱ \bd ከድንግል ማርያም\bd* ጋራ አየሁት የመላእክትና የሰው ከተማዎች ሞልተዋል።
\m \bd ፲፬\bd* ዳግመኛም ከፀሐይ የሚያበራ ደስ የተሰኘ ሰውን አየሁ ክብርና ልዕልናን የክብር ልብሶችን ብዙ ፈረሶችን ለእነዚህ ቅዱሳን ስጣቸው ብሎ ሰጠው።
\m \bd ፲፭\bd* በዚያን ሰዓት ያ ሰው \bd የመድኃኔ ዓለምን \bd*ፈረሶች ሳበ ለሕፃኑም ሰጠው። እሱም አስቀድሞ ከጌታችን ፈረሶችና የክብር ልብሶችን ስለወሰደ ፈርቶ ከሱ አልወሰደም። ጌታችንም ተመልሶ የብርሃን መስቀልን ተቀበል አለው። የዚያን ሰዓት የብርሃን መስቀልን ከጌታችን ተቀበለ ጌታችንም ይህ የሚቀበለውም ወዳጄ መምህር ዮሐንስ ነው አለኝ። 
\m \bd ፲፮\bd* ከዚህም በኋላ ጥቋቁሮች የሚስቡት ጥቁር አውሬን አየሁ። ከኋላውም ዓይነቱ ጥቁር የሆነ ሽታው የከረፋ ትልቅ ስሬ ይከተለዋል። ከዚህም በሬ በኋላ ጥቋቁር ሠራዊቶች ቀስትና ጦሮችን ይዘው ይከተላሉ። 
\m \bd ፲፯\bd* \bd መድኃኔ ዓለም\bd*ም የመላእክት አለቃ ሚካኤልን ተነሣና በዓለም ውስጥ ወዳሉት ይወርድ ዘንድ በግን እዘዝ አለው መታሰቢያየን የሚያደርጉትን አገር ሰዎች ግን እነሱንና ልጆቻቸውን አትንካ ከሀገራቸውም አትድረስ አለው።
\m \bd ፲፰\bd* ነገር ግን አውሬው ወደሚሔደው ይህ አውሬና ጥቋቁሮች ሠራዊቶች ይከተሉታል። ከዚያም ተነሥቶ አባታችን \bd መባዓ ጽዮን \bd*ወደ \bd መድኃኔ ዓለም\bd* ደረሰ አውሬው ከጥቋቁሮቹ ጋራ ወደ ዕገሌ አገር ላክ አለው።
\m \bd ፲፱\bd* \bd መድኃኔ ዓለም\bd*ም አውሬውን ያለስድስቱ ደብር በቀር ወደ ዕገሌ አገር ሒድ አለው ። ያ ቀናተኛ ግን ወደ \bd መባዓ ጽዮን \bd*ሀገርና ደብር ሔደ \bd መድኃኔ ዓለም\bd*ም በሱ ላይ ተቆጣ ያን ቀናተኛም ወደሱ አመጣው ስታውቅና ስትረዳ ሳለ የሞቴን መታሰቢያ ወደሚደረግበት ለምን ገባህ።
\m \bd ፳\bd* ጌታችን \bd መድኃኔ ዓለም\bd*ም ጋኔን የተባለውን አውሬ ከዚያ አገር አስወገደው። የዚያን ጊዜ ሽልማቶቹን ይገፉት ዘንድና ሁለመናው እስከሚቀልጥ ድረስ በጅራፍ ይገርፉት ዘንድ አዘዘ በሰንሰለትም የኋሊት አሠሩት አሥረውም እየጎተቱ ወሰዱት። እሱንም አይተው ጓደኞቹ አለቀሱ። ይህም የሆነው መስከረም አንድ ቀን ነው።
\m \bd ፳፩\bd* ከዚህም በኋላ አባታችን ከጌታችን \bd ከመድኃኔ ዓለም\bd* ከመንበሩ ፊት ወደቀ አውሬውንና ጥቋቊሮቹን በሬውንም ያስወግድለት ዘንድ ለመነው። ጌታዬ \bd መድኃኔ ዓለም\bd* ሆይ የጠፋውንም ሁሉ ማርልኝ ሲል ጸለየ። አንተ ስላደረግከው የሞቴን መታሰቢያ ምሬልሃለሁ አለው።
\m \bd ፳፪\bd* \bd መድኃኔ ዓለም\bd*ም ይወጡ ዘንድ አዘዘ የዚያን ጊዜም ጥቋቁሮች ሠራዊቶች ከአውሬውና ከበሬው ጋራ ወጡ እያቻ ኮሉ ወደወሰዷቸውም አላወቀም።
\m \bd ፳፫\bd* ከዚህም በኋላ ከዚህም በኋላ አባታችን እንደ ልማዱ በዕለተ ዓርብ \bd የመድኃኔ ዓለምን \bd*መታሰቢያ ያደርግ ዘንድ አሰበ። ጌታችንም በሕፃን አምሳል መጣ አንገቱንም አቀፈው። ሁለመናውንም በብርሃን ሸለመው ራሱንም ይዞ ፊቱንና ጉንጮቹን ጳሰሰው ከሱ ጋራም ተጫወቱ። 
\m \bd ፳፬\bd* እናቱም የልጇን \bd የመድኃኔ ዓለምን \bd*ርኅራኄውን ባየች ጊዜ ያልሰጠኸው ቃል ኪዳን ቀርቶሃልን አለችው። አዎ' ቀርታ ኛለች አሁን እፈጽምለታለሁ እናቴ ሆይ ስለ አንቺና ስለሞቴ ሕማም ስለ ደሜም መፍሰስ በፊትሽ እምልለታለሁ አላት። .
\m \bd ፳፭\bd* ብዙ መሐላንም ማለ የዚያን ጊዜ ከእንግዲህም በኋላ ለመታ ሰቢያዬ ኅብስትና ጽዋን ያዘጋጅ ያሳምር ዘንድ የሚያስብ ሰው እስከ መጨረሻው ድረስ ከሱ አልለይም ዘወትር አልተ ወውም አለ። ብዙ ኃጢአት ቢኖርበትም ይተውለታል። _
\m \bd ፳፮\bd* በቁርጥ ልቡናና በንፁሕ ሐሳብ ሥጋዬንና ደሙን ለመቀበል ወደ ሴተ ነገርስቲያን ቢገባ ሦስት እልፍ ነፍሳትን ከእሳት ባሕርና ከሰሃል ያወጣ ዘንድ ስለ ሕማሜና ስለ ሞቴ መታሰቢያ ማልሁልሽ።\bd  \bd*
\m \bd ፳፯\bd* እናቴ ሆይ ስለአንቺ ይህን አሥራት የሰጠሁትን መታሰቢያየን የሚያደርገውን ወደእኔ አመጣዋለሁ አላት። እናቱም ተነሥታ ጉልበቱን ሳመች አመሰገነችውም። \bd የመድኃኔ ዓለም \bd*ቸርነቱ \bd የድንግል ማርያም \bd*ረድኤቷ ከሁላችንም ጋራ ይኑር አሜን። 
\b 
