\c 4 

\s1 ድርሳነ መባዓ ጽዮን ዘሐሙስ 
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፲፩\bd*
\m \bd ፩\bd* አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም ከዚህም በኋላ በዓሉን የሚያከብር ይልቁንም \bd የመድኃኔ \bd*\bd ዓ\bd*\bd ለምን\bd* መታሰቢያ ለማድረግ የሚጨነቅ ሆነ። በእጅ ፈጭቶ ጠላ ይጠምቃል እንጀራንም ይጋግራል ውሃንም ይቀዳል እንጨትንም ለቅሞ በራሱ ተሸክሞ የፈጠረውን ያድን ዘንድ የእንጨት መስቀል የተሸከመ \bd መድኃኔ ዓለምን \bd*እያደነቀ እኔም መታሰቢያውን አደርግ ዘንድ እሸከማለሁ ይላል። 
\m \bd ፪\bd*፤ በተማሪዎቹም ፊት ተንበርክኮ እሳትን ያነዳል እሱ ቄስና መምህርም ሆኖ ሳለ መከበርን አልወደደም።
\m \bd ፫\bd* \bd በመድኃኔ ዓለም\bd* በፍቅሩ ጠጅ ሰክሮ ወደ ኋላ አልተመለሰም እሱ ባመለከተው ገንዘብ መጋቢት ሃያ ሰባት ቀን በዓልን አደረገከፍፁም ምሥጋና ጋራ በጾምና በጸሎት ከካህናትና ከዲያቆናት ጋራ ዕጣንን በማሳረግ የተራቡትን በማጥገብና የተጠሙትን በማርካት።
\m \bd ፬\bd* ማህበርንም ለየወሩ ሠራ። ማህበርተኞቹንም በዕጣ ከፍሎ ስለ አምላካችሁ ስለ \bd መድኃኔ ዓለም\bd* ስለ ሞቱ መታሰቢያ ኃይላችሁ እስከሚደክምና ወዛችሁ እስከሚንጠፈጠፍ አጥንታችሁ እስከሚቀጠቀጥና ደማችሁ እስከሚፈስ ሥሩ ድከሙ አላቸው ። 
\m \bd ፭\bd* ጌታችን በወንጌል በአገልጋዬ ስም ቀዝቃዛ ውሃን ያጠጣ እውነት እላችኋለሁ ዋጋው አይጠፋበትም ያለወን ስሙ\bd  \bd*
\m \bd ፮ \bd*\bd በመድኃኔ ዓለም\bd* ስምማ መታሰቢያን ያዴረገ በሱ ዘንድ ባለሟልነትን ያገኛል እንደሱም ነፍሳትን ከሲኦል ያወጣል። ስለሞቱ ክብርና ስለ እወቤታችን ልቅሶ 
\m \bd ፯ \bd*ስለ\bd  \bd*\bd መድኃኔ ዓለም\bd* ስለ ስለሚያስደንቅ ሕማሙም ተገዙ ድከሙ። እስኪ አስቡት ከጻድቃንና ከሰማዕታት መታሰቢያናከ\bd መድኃኔ ዓለም\bd* መታሰቢያ የትኛው ይከብራልየትኛውስ ይበልጣል። 
\m \bd ፰\bd* ይህንንም ሰርታችሁ ብትኰነኑ ስለእናንተ እኔን ይኰንነኝ። ነገር ግን ኰተከራካሪ ከክፉ ሰዎች አነጋገርና ከሰይጣን መነሳሳት የተነሳ አትታወኩ ከዓለምም ፊት ተጠበቁ። 
\m \bd ፱\bd* ንጽሕናን የለበሰ ንጹሕ ካህን አባታችን \bd በመባዓ ጽዮን የመድኃኔ ዓለምን \bd*መታሰቢያ የሚያደርጉትን ሰዎች ዘወትር እንዲህ ይመክራቸው ነበር።\bd የመባዓ ጽዮን \bd*የረድኤቱ ኃይል እስከ ዘለዓለም ድረስ ከኛ ጋራ ይሁን አሜን። 
\b 
\s2 \bd ምዕራፍ\bd* \bd ፲፪\bd*
\b 
\m \bd ፩\bd* እሱም \bd የመድኃኔ ዓለምን \bd*መታሰቢያ ለማድረግ ጨከነ። በዘመን አቆጣጠር በየዓመቱ የሚገኝ ፋሲካ ዓርብ ከሆነበት ቀን ጀምሮ \bd የመድኃኔ ዓለም \bd*የስቅለቱ መታሰቢያ ቅድስት ከሆነች ከትንሣኤው ጋራ በሦስተኛው ቀን ያደርጋል።
\m \bd ፪\bd* በስድስተኛው ቀን በአሥረኛው በሃያኛውም በሠላሳኛውም በዐርባኛውም ቀን የፋሲካ ዓርብ እስከሚደርስ ቆጥሮ ሁልጊዜ በየዓመቱ የሚመጣ የስቅለቱን ቀን በአንደኛው ወርም ቢሆን በሁለተኛውና በሦስተኛውም ቢሆን \bd የመድኃኔ ዓለምን \bd*መታሰቢያ በአገኘው ወር ያደርጋል።
\m \bd ፫\bd* በዓርብ ቀንም እንዲሁ ያደርጋል በዚች ቀንም ጌታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ መድኃኔ ዓለም\bd* ሁሉን ለማዳን በፈቃዱ ወዶ ተሰቀለ ይላል። ኃጢአትን ያልሰራ ሐሰትም በአፉ ያልተገኘበት ስለሰው ኃጢአት ታመመ ሞተም። 
\m \bd ፬\bd* \bd የመድኃኔ ዓለምም \bd*የሞቱ መታሰቢያ በምትሆን በዚች በዓርብ ቀንም ወገቡን ታጥቆ በጉልበቱም ተንበርክኮ ባጨው አጣፍጦ ንፁሕ የስንዴ ዳቦን ይጋግራል በትእምርተ መስቀልም ያትመዋል።
\m \bd ፭\bd* ቍርባኑንም ቊርባኑንም ከፈጸመ በኋላ ከዚህ ኅብስት ከጽዋዕ ጋራ ፡ እሕዝቡ ይሰጣቸዋል የታመሙ ሰዎችም \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* መታሰቢያ ከተዘጋጀው በበሉ ጊዜ ይድናሉ። 
\m \bd ፮\bd* እንደ ቍርባን ይቆጠርላቸው ዘንድ \bd የመድኃኔ ዓለምን \bd*መታሰቢያ የሚያደርግ አባታችን ካቀረበው ከዚያ ኅብስት ይበሉ ዘንድ በእምነት እየተጨናነቁ ከቅርብም ከሩቅም ሰዎች ይመጡ ነበር። \bd የመድኃኔ ዓለም \bd*ቸርነቱ \bd የመባዓ ጽዮን \bd*ልመናው ከሰይጣን እጅ ከክፉ ሰዎች አንደበት\bd  \bd*ያድነን አሜን። 
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፲፫\bd*
\b 
\m \bd ፩ \bd*\bd መድኃኔ ዓለምን \bd*የምትወዱት አባቶችና ወንድሞች ያደረገውን የተአምሩን ገናንነት ስሙ። በተጻፈ ጊዜም ትንሽ ይበቃል መጽሐፍ ለጥበበኛ አንዲት ቃል ትበቃዋለች እንዳለ።
\m \bd ፪\bd* ብፁዕ ተክለ ማርያምም \bd መድኃኔ ዓለምን \bd*ይወደዋል በዓሉንም ከሌላ ጋራ አይጨምርም መባውንም ዕጣኑንም ወይኑንም ዘይቱንም እህሉንም ጨውንም \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* መታሰቢያ የሚሆነውን ሁሉ ለብቻው ያስቀምጠዋል። በረሃብ እስኪሞት ድረስ ከ\bd መድኃኔ ዓለም\bd* ከመታሰቢያው እህል ምንም አይቀምስም።\bd  \bd*
\m \bd ፫\bd* ዳግመኛም የሰበሰበውን ሁሉ \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* መታሰቢያ ለልደቱና ለከበረች ትንሣኤው ለእናቱ ለድንግል ማርያም በዓል ይሰጥ ዘንድ ተሳለ። 
\m \bd ፬\bd* ዳግመኛም ከምበላውና ከምጠጣው ሁሉ ግማሹ ለተቸገሩትና ለጦም አዳሪዎች ይሁን ብሎ ተሳለ። ለንጉሥ ከሚገዛቸው ሀገሮች እጅ መንሻ አሥራቱን እንዲሰጡት ሁሉ እኔም ለንጉሤና ለፈጣሪየ \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* እሰጣለሁ። 
\m \bd ፭\bd* ይህ \bd የመድኃኔ ዓለም \bd*ፈንታ ነው ብሎ ከማዕዱ ከፍሎ አስቀመጠ። ከቤቱም ሳለ ወደ ሌላ ቦታ ሲሔድም ቢሆን አስቀድሞ ለነዳያን ሳይሰጥ አይበላም። በየዕለቱም እያስታጉልም መንግሥት ሰማያት የሚያገባውን የተስፋውን መንገድ እየጠረገ። 
\m \bd ፮\bd* \bd የመድኃኔ ዓለምም \bd*በዓል በቀረበ ጊዜ በጾምና በጸሎት ሰባት ቀን ይማለላል። ሆዱን ሳያጠግብ ራሱን ሳያስተኛ በፍፁም ልቅሶ ነው እንጂ። ምድርን እስኪያርስ ድረስ ከዓይኖቹ ዕንባውን ያፈሳል። 
\m \bd ፯\bd* ዳግመኛም በውሃ ያይደለ በዕንባው እግሩን ያርሳል ከልቅሶውም ብዛት የተነሳ እስኪጠፉ ድረስ ዓይኖቹ ታመሙ። \bd እመቤታችን ማርያምም \bd*ብርሌ የሚመስል ጽዋን በእጇ ይዛ መጣች።
\m \bd ፰\bd* ወዳጄ ተክ ማርያም ሆይ ስለ ልጄ ፍቅር ለታመሙ ዓይኖችህ መድኃኒትን እሰጥህ ዘንድ እነሆ መጣሁ አለችው።
\m \bd ፱\bd* በዚያም ጊዜ እንደ ሜሮን ጣቶቿን ከዚያ ጽዋ ነክራ ዓይኖቹን ቀባችው ከበሽታውም ዳነ እንደ ቀድሞውም ሆነ። ከዚያችም ዕለት ጀምሮ ሕመም አላገኘውም።
\m \bd ፲\bd* ስለዚህም ነገር ከሱ ርቃ የምትኖር \bd እመቤታችን ማርያም\bd* ዘወትር የምትጐበኛት አንዲት ሴት ምስክር ሆነች።
\m \bd ፲፩\bd* ከዕለታትም በአንድ ቀን ወደ እርሱ መጥታ \bd እመቤታችን ማርያም\bd* ለዓይኖችህ መድኃኒትን ስትኩልህ አየሁ አለችው።
\m \bd ፲፪\bd* እውነትሽን ነው አንቺ እንዳየሽ አየሁ አላት \bd መድኃኔ ዓለም\bd*ንና እናቱ ቅድስት ማርያምንም አመሠገናቸው።\bd  \bd*
\m \bd ፲፫ \bd*ከዚህም በኋላ በጾምና በጸሎት ፊቱን በመጽፋት ጀርባውን ባጅራፍ በመግረፍ \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔርን\bd* አገለገለው። ስለዚህም ነገር \bd ከመድኃኔ ዓለም\bd* ኃይልንና ረድኤትን ይቀበላል። 
\m \bd ፲፬\bd* በተቀደሰች በዓርባ ጾምም የመደኃኔ ዓለምን ግርፋት እያሰበ መቶ ጊዜ ሰውነቱን ይገርፋል። 
\m \bd ፲፭\bd* ዳግመኛም በሕማማት ከእልፍ በሚበዛ ሰውነቱን ይገርፋል ከጀርባው ግርፋት የተነሳ ደሙ ከመሬት እስኪወርድ ድረስ ልቡንም አጥቶ ከምድር ላይ ወደቀ \bd የመድኃኔ ዓለምንም\bd* መከራውን አስቦ እንደ ሞተ ሆነ።
\m \bd ፲፮\bd* በዚያችም ሰዓት \bd የድንግል ማርያም \bd*ልጅ \bd መድኃኔ ዓለም\bd* መጣ ተክለ ማርያም ተነሥ እኔ ቍስልህን አድንሃለሁ አለው። ፡
\m \bd ፲፯\bd* ይህንም ብሎ የጀርባውን ቍስል ዳሰሰው። በዚያችም ጊዜ ዳነ ምንም ሕማም እንዳላገኘው ሆነ።፡
\m \bd ፲፰\bd* \bd መድኃኔ ዓለም\bd*ም አባታችን መባዓ ጽዮንን በአንተ እጅ ትገደልን እኔ እንኳ የተገደልኩት በአመፀኞች በአይሁድ እጅ ነው አለው።
\m \bd ፲፱\bd* በዚያችም ሰዓት ከንፈሮቹን ይዞ አፉን ከፍቶ ሦስት ጊዜ እፍ አለበት። የከበረ ትንፋሴም ከትንፋስህ ጋራ ይጨመር ሥጋህም ከነፍስህ ጋራ የከበረ ይሁን አለው። አንተ በላዩ እፍ ያልህበትም የተቀደሰና የከበረ ይሁን አለው።
\m \bd ፳\bd* ይህንንም ብሎ ሕፃን መድኅን ወደ ድንግል እናቱ ታቀፈ። ጡቷንም ጠባ ለሱም የግራ ጡቷን አጠባው። ብፁዕ ተክለ ማርያምንም አይቶ ለሰው ፈጽሞ የሚያስደንቅ ነገርን ነገረው። 
\m \bd ፳፩\bd* ቅድስት ድንግል ማርያምም ፈገግ አለች ስለ ልጁ ስለ ፍቅሩ ገናንነትም ተደሰተች። 
\m \bd ፳፪\bd* \bd የድንግል ማርያም \bd*ልጅ \bd መድኃኔ ዓለም\bd*ም መባዓ ጽዮንን ስለ ሕማሜ ታመሀልና ስለ ሞቴም ሙተሃልና ስለ ክቡር ደሜም ደምህን አፍሰሃልና።
\m \bd ፳፫\bd* እንደ ወደድከኝ እኔም እወድሃለሁ ሁልጊዜም ከአንተ አልለይም። አንተን የወደደ እኔን ወደደ አንተንም የጠላ እኔን ጠላ የላከኝንም ጠላ እኔን እንደ ጠሉኝ እንደ አይሁድ እንደእነርሱ ይሁኑ።
\m \bd ፳፬\bd* ነፍስህ ከሥጋህ ተለይታ በምትወጣበት ቀንም ለሌላ አልሰጣትም እኔ እቀበላታለሁ እንጂ።
\m \bd ፳፭\bd* ወደ አንተም የደረሰ ሁሉ ወደ ቤተ ክርስቲያንህም የመጣ በአንተም የተማፀነ በእጅህም የተባረከ የሩቁንም የቅርቡንም ሰው እምርልሃለሁ። እኔ ኢየሱስ \bd መድኃኔ ዓለም\bd* በእኔና በእናቴ ማርያም በማይታበል ቃሌ ቃል ኪዳንን ሰጠሁህ መሐላዬንም አላጎድልብህም።
\m \bd ፳፮\bd* አባታችን \bd መባዓ ጽዮንም \bd*ይህን ሰምቶ ፈጽሞ ተደሰተ። ያለቸርነቱ በቀር በጎ ሥራ ለሌለኝ ለእኔ ለኃጢአተኛው ይኸን ሁሉ ስላደረገልኝ ለ\bd እግዚአብሔር\bd* ምን እከፍለዋለሁ አለ። ነገር ግን እስከ ዘለዓለም ድረስ ስሙ የተባረከ ይሁን አሜን። 
\s2 ምዕራፍ \bd ፲፬\bd* 
\b 
\m \bd ፩\bd* ወዳጆቼ የክርስቲያን ወገኖች ሆይ \bd መድኃኔ ዓለም\bd* ያለውን እንግዲህ ስሙ በእንጀራም ሆነ በውሃም ሆነ በበግም መታሰቢያዬን የሚያደርግ ስቅለቱንና ሞቱን ትንሣኤየንም አስቦ መብራትና ስንዴን ከልቡ አንቅቶ ለቤተ ክርስቲያን የሚሰጥ በማይታበል ቃሌ እውነት እላችኋለሁ እስከ አሥራ ሁለት ትውልድ እምርለታለሁ።\bd  \bd*
\m \bd ፪ \bd*አባቱንና እናቱን ዘመዶቹንም ወደ ላይ እስከ አሥራ ዘጠኝ ትውልድ እምርለታለሁ ያለውን ስሙ።
\m \bd ፫\bd* ዳግመኛም የእኔን መታሰቢያ የሚያደርግ እህልም ቢያጣ ያበደረውና በችሎቱ የተራዳው እንጨትና እህል ውሃንም የሰጠው እስከ ሰባት ትውልድ እምርለታለሁ።
\m \bd ፬\bd* ሁሉም የ ሉም በእምነት ይድናል ያለ እምነት ግን ከነቢያትና ከሐዋርያት ከጻድቃንና ከሰማዕታት ከቅዱሳንም ሁሉ የዳነ የለም። 
\m \bd ፭\bd* በወልድ ያመነ የዘለዓለም ሕይወት አለው በወልድ \bd በመድኃኔ ዓለም\bd* ያላመነ ግን ሕይወት መንግሥተ ሰማያትን አያያትም። \bd የእግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd* መቅሰፍት በላዩ ይወርዳል እንጂ እንዳለ በወንጌል። 
\m \bd ፮\bd* አሁንም በልብ ጭከና አምኖ መታሰቢያዬን ያደረገ በእኔና በአባቴ በመንፈስ ቅዱስም በእናቴ በማርያምም ዘንድ ስለ ሰው ፍቅር ከሰማይ ስለወረድሁ ክብርና ባለሟልነትን ያገኛል። 
\m \bd ፯\bd* ስለዚህም ነገር \bd የመድኃኔ ዓለም \bd*በዓሉን በየወሩ በሃያ ሰባት ቀን መታሰቢያውን አድርጉ።
\m \bd ፰\bd* ዳግመኛም የጥምቀትን በዓል አክብሩ ይኸውም ወደ ባህር ወርዶ የተገለጸበት ነው እንደ ሥርዓቱ ሕዝቡን ያጠምቅ ዘንድ የተጠመቀበትም ነው ዕለቱም ማክሰኞ ነው።
\m \bd ፱\bd* በዚያን ጊዜ ጌታ በክብር ከቅዱሳን መላእክት ጋራ ወደ ባህር መጣ ቅዱሳንንም ሁሉ ከበረሃ ከዋሻም ከተራሮችም ሰበሰባቸው። ከነሱም በደመና የመጣ አለ በነፋስ ክንፍም የመጣ አለ የወርቅ ጫማም ያለው አለ የሁላቸውም መልካቸው እየራሳቸው ነው።
\m \bd ፲\bd* ታላቅ ጉባኤም ሆነ ከፍ ያለ ስጦታም። ባህሪቱ ከሁለት ተከፈለች አንዱ እሳትን አንዱም ውሃን ሆነ። ጌታችን \bd መድኃኔ ዓለምም\bd* ከእሳቱ ውስጥ ገባ ከዚህም በኋላ ከዚያ\bd  \bd* ከመጡት ሁለቱን ቅዱሳንና መባዓ ጽዮንን አጠመቃቸው።\bd  \bd*
\m \bd ፲፩ \bd*ከእሳቱም ወጥቶ እጁን በአባታችን በተክለ ማርያም ራስ ላይ አኖረ። ከዚያም የመጡትን ቅዱሳን ሁሉ ያጠምቅ ዘንድ አዘዘው \bd በመድኃኔ ዓለም\bd*ም ችሎታ ተፈጸመ።
\m \bd ፲፪\bd* ዳግመኛ ግመኛም አንዱን ካህን ያጠምቅ ዘንድ አዘዘው በዚያም ውሃ ሴቶችንም ወንዶችንም ሕዝቡን ያጠምቅ ዘንድ በከበረ በጥምቀት ውሃም አከበራቸው በየሀገራቸውም ገበ። 
\m \bd ፲፫\bd* እነዚሀ ቅዱሳንም ወደየበዓታቸው ተመለሱ። ጌታችን \bd መድኃኔ ዓለም\bd* ግን ከመላእክት ጋራ ቁም ይህን የሚጠይቀውን እኒህን ቅዱሳን ታውቃቸዋለህን ብሎ ጠየቀው።\bd  \bd*
\m \bd ፲፬ \bd*ስንቱን ቅዱሳን አውቃቸዋለሁ የማናውቃቸውም አሉ የማላውቃቸውም አሉ አለው። የሚያውቃቸውኝም ስማቸውን ጠራ።
\m \bd ፲፭\bd* ሁለተኛም አባታችን \bd መባዓ ጽዮን መድኃኔ ዓለምን \bd*የጥምቀት ጸጋ ተሰጣቸውን ከኃጢአታቸውስ ነቶኝ አለው:: ፈቃዱን ለሚያዴርግለት ለ\bd መባዓ ጽዮንም \bd*እነዚያን ቅዱሳን አሥራት ሰጠ ። ቅዱሳንንም ያጠምቅ ዘንድ አዘዘው። የአምላካችን ስሙ ይክበር የረድኤቱ\bd  \bd*ኃይልም የክርስቲያን ወገኖችን ያድነን አሜን። 
\b 
\b 
