\c 6 

\s1 ድርሳነ \bd ገብርኤል\bd* ዘየካቲት
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፩\bd*። 
\b 
\m \bd ፩\bd* አንድ አምላክ በሚሆን በአብና በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አምነን በገጽና በአካል ሦስት በመለኮት በኃይል በፈቃድ አንድ የሚሆን የማይናወጥ መሠረት ሕፀፅ የሌለበት መዝገብ የማይፈርስ አንባ መጠጊያ። 
\m \bd ፪\bd* የሚያከብር የሚያደኸይ የሚቀስፍና ይቅር የሚል እሱ ነው ። እሱ ጭንቅን ያመጣል ጭንቅን ያቀላል ሁሉ እሱን የሚለምን ወዶ እሱ የሚማልድ። 
\m \bd ፫\bd* በየካቲት ወር በ\bd ፲፱\bd* ቀን የሚነበብ የሊቀ መላእክት \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ድርሳንና ይህ ነው እንላለን። 
\m \bd ፬\bd*፤ ጸሎቱና በረክቱ ከወዳጁ ጋር ላለው ይኑር አሜን። 
\m \bd ፭\bd*፤ የቆጵሮስ አገር ጳጳስ የሚሆን የሐበረ አባት ኤጲፋንዮስ የተናገረው የሰማያት ሠራዊት አለቃ የሚሆን የሊቀ መላእክት \bd የገብርኤልን\bd* ርኅራሄ ከክህደቱና ከገነት ከመውጣቱ በኋላ አባታችንን አዳምን እንዳጸናው። 
\m \bd ፮\bd*፤ እንዲህም ብሎ ተናገረ ። \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd* በአርአያችንና በአምሳላችን ሰውን እንፍጠር አለ። \bd እግዚአብሔር\bd* አራቱን ባሕርያት እነሣ እነዚሁም እሳትና ነፋስ ውሀና መሬት ናቸው። 
\m \bd ፯\bd*፣ ሰውን በአርአያውና በአምሳያው ፈጠረው ይኸውም አዳም ነው። አዳም \bd ፵\bd* ቀን ኖሮአልና ከዚያም በኋላ የሕይወት ነፍስን በላዩ አሳደረበት። 
\m \bd ፰\bd*፤ ይህም ከተፈጠረ ከዛ ቀን በኋላ በአዳም ላይ ያደረ ሕይወት ፍጹም ዕውቀት ነው። ይህም \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚያስመስል የሕይወት እስትንፋስ ከሥጋውያን ወገን ከአዳም በቀር በማንም አያድርም። 
\m \bd ፱\bd*፤ ያን ጊዜም የመንፈስ ቅዱስን ብርሃን አልብሶ ተድላ ወደ አለበት ወደ ገነት አገባው። -
\m \bd ፲\bd*፤ ከዚህ በኋላ አዳም ተኛ ጌታም ከጎኑ አንድ አጥንት ነሣና ሴትን ፈጠረ ። በአዳም ላይ ያሳደረውን የሕይወት ነፍስ በእስዋም ላይ አሳደረባት ። ለአዳምም እንዳለበሰው የመንፈስ ቅዱስን ብርሃን አለበሳት።
\m \bd ፲፩\bd*፤ አዳምም በነቃ ጊዜ ጸጋንና ትንቢትን የተመላ እሱ ሔዋንን ባያት ጊዜ ይህች ከሥጋየ የተከፈለች ሥጋ ከአጥንቴ የተከፈለች አጥንት ሚስት ትሁነኝ አለ። 
\m \bd ፲፪\bd* የሕያዋን እናት ስለሆነች ስሟንም ሔዋን አላት ። ከዚህ በኋላ \bd እግዚአብሔር\bd* አዳምን በገነት ካለው ዕንጨት ሁሉ ብላ ባለው ጊዜ መልካምና ክፉውን ከሚያሳውቅ ዕንጨት ግን አትብላ እሱን የበላህ እንደሆን ትሞታለህና አለው።
\m \bd ፲፫\bd* ከዚህም በኋላ አራዊትንና እንስሳትን አዕዋፍንም ወደ ሹማችሁ ወደ አዳም ሂዱ አላቸው። እሱም የወደደውን ስም ያውጣላችሁ። ያን ጊዜም ሥጋውያን ሁሉ ወደእሱ ሄዱና በየስማቸው ጠራቸው። የፍጥረቱን ሁሉ ስም እንደሚገባቸው ይጠራ ዘንድ ከመንፈስ ቅዱስ የተሰጠው እሱ። 
\m \bd ፲፬\bd* ከዚህ በኋላ አሰናብቶ ባርኮ ሰደዳቸው። ከዚያም ሲመለሱ ዲያብሎስ አገኛቸው እንዲህም አላቸው። አዳም ምን አለ አላቸው የሚገባንን ስም አወጣልን አሉት። 
\m \bd ፲፭\bd* ከእኛም አንዱን ብላ ብንለው እንቢ አለን እንዲህ ብሎ። አምላኬ ከአንዲት ዕንጨት በቀር ከሁሉ አልነፈገኝም ያውም እንዳልሞት ብሎ ነው። 
\m \bd ፲፮\bd* ከዚያች ሰዓት ጀምሮ ዲያብሎስ እንዲህ ይል ጀመረ። ከዚያች ዕንጨት ቆርጦ ማን ከአፉ ውስጥ በጨመረልኝ ከመላእክት ተለይቼ እኔ እንደተሰደድኩ እሱም ስደተኛ ይሆን ዘንድ። 
\m \bd ፲፯\bd* ይኽን እያለ ሲመኝ አርዌ ምድር እባብ ከእሱ ዘንድ ደረስ አለች። እስዋም ከአራዊት ሁሉ ሲያይዋት እጅግ መልካም ነበረች። ወዴት ትሄጃለሽ አላት ። እሷም ስም ያወጣልኝ ዘንድ ወደሁሉ ሹም ወደ አዳም ነዋ አለችው። 
\m \bd ፲፰\bd* ፥ ስም እንዲያወጣልሽ የምትሄጂው መልካም ነው ። እኔም ከአንቺ ጋር ስም እንዲያወጣልኝ መሄድ ይገባኛል አላት። ከዚህ በኋላ በእሷ ተሠውሮ ወደ ገነት ገባ። 
\m \bd ፲፱\bd*፤ አዳምም በዘጠኝ ሰዓት ለጸሎት ይፋጠን ነበር። በገነት ውስጥ መላእክት በየሰዓቱ ደወል ይደውሉ ነበርና። 
\m \bd ፳\bd* አዳምና ሔዋን መልካቸው ልዩ ልዩ የሆነ አዕዋፍም አራዊትም በገነት ያሉ ዕንጭቶችም ሁሉ ስለ ደስታቸው \bd ለእግዚአብ\bd*\bd ሔ\bd*\bd ር\bd* ምስጋና ያቀርቡ ነበር መንፈሳውያን ናቸውና። 
\m \bd ፳፩\bd*፤ ሰይጣንም አዳምን በእባብ አፍ ከሁሉ በላይ የምትሆን ንጉሥ ሰላም ላንተ ይሁን አለው ። አዳምም እኔ የበላይ ንጉሥ አይደለሁም የማይሾምና የማይሻር አምላኬ አለ እንጂ አለው። 
\m \bd ፳፪\bd* ሰይጣንም ከመስፍን ከአዳም አፍ ይኸንን ትሕትና በሰማ ጊዜ አዘነና መልስ ሊሰጠው አልቻለም። ከዚህ በኋላ አዳም ወደ ጸሎት ሄደ። 
\m \bd ፳፫\bd*፤ እባብም ወደ ሔዋን ሄደና የገነት ንግሥት ሰላም ላንቺ ይሁን አላት ። እስዋም ለአንተም ሰላም ይሁን አለችው። እንደምን አላችሁ አላት። በሰላምና በደስታ ነው አለችው።
\m \bd ፳፬\bd*፤ ከገነት ዕንጨት እንዳትበሉ እንደከለከላችሁ ሰምተናል አላት ። እስዋም የከለከለን ከአንድ ዕንጨት ብቻ ነው። የከለከለንም ነፍስን አይደለም እንዳንሞት ነው እንጂ አለችው። የምትሞቱ ሆኖ አይደለም መልካሙንና ክፉውን የምታውቁ አምላክ ትሆናላችሁ ብሎ ነው እንጂ አላት። 
\m \bd ፳፭\bd*፤ ይኸንንም በስማች ጊዜ ከዚያ ከዕንጨት አንዱን ፍሬ አነሣች ልትበላም በፈለገች ጊዜ ያ እባብ እጅዋን ያዛት። አምላክ ለመሆን ከፈለግሽ ብቻሽን አትብዪ አይሆንልሽምና ነገር ግን ከባልሽ ዘንድ ሄደሽ አንድ ጊዜ አንቺ ለእሱ አጉርሰሽው እሱም ለአንቺ ያጉርስሽ አላት። 
\m \bd ፳፮\bd* እስዋም ወደ ባሏ ወስዳ አጐረሰችው ያን ጊዜም \bd የእግዚአብሔር\bd* ጸጋ ተለያቸው የመንፈስ ቅዱስም ሀብት ከእነሱ ተገፈፈ። 
\m \bd ፳፯\bd*፤ የሠርክ ሰዓትም በሆነ ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* መላእክትን አስከትሎ ወረደ። በገነት መካከልም ቆሞ አዳም ወዴት አለህ አለው ። አዳምም ድምፅሕን ሰምቼ ተደብቄአለሁ አለው ። የበለስ ቅጠል ለብሼ ዕራቁቴን ነኝና። 
\m \bd ፳፰\bd*፤ \bd እግዚአብሔርም\bd* ዕራቁትህን እንደሆንክ ማን ነገረህ አለው ። ምን አልባት እኔ አትብላ ካልኩህ ዕንጨት በልተህ እንደሆነ ነው የሰጠኸኝ ሴት ሰጠችኝና በላሁ አለው ። ሴቷንም በእውነት ይህን አደረግሽውን አላት። 
\m \bd ፳፱\bd* እስዋም እባብ አሳተችኝና በላሁ አለችው ።
\m \bd ፴\bd* \bd እግዚአብሔርም\bd* እባብን ረገማት በእባብ ዘርና በሔዋን ዘር መካከልም ፀብ አደረገ። 
\m \bd ፴፩\bd* ዳግመኛ \bd እግዚአብሔር\bd* ሔዋንን በየወሩ ሰባት ሰባት ቀን ደም ሁኚ። አምጠሽ ተጨንቀሽ ውለጂ ከወለድሽም በኋላ መመለሻሽ ወደ ባልሽ ይሁን። እሱም ለዘላለም ይግዛሽ። 
\m \bd ፴፪\bd* አዳምንም \bd እግዚአብሔር\bd* እንዲህ አለው ። ምድር በአንተ ምክንያት የተረገመች ትሁን አንተ መሬት ነህ አሁንም ወደ መሬትነትህ ተመለስ። ከዚህም በኋላ \bd እግዚአብሔር\bd* የቆዳ ልብስ አለበሳቸው። ተድላ ካለበትም ገነት አወጣቸው ካወጣቸውም በኋላ በገነት አቅራቢያ (አጠገብ) አኖራቸው። 
\s2  ምዕራፍ \bd ፪\bd*። 
\b 
\m \bd ፩\bd* ሱራፊንም ገነትን ይጠብቃት ዘንድ አዘዘው ። አዳምም ሔዋንን አትቅረቢኝ ይህ ሁሉ መከራና መሰደድ ከአንች የተነሣ ነው ያገኘኝ አላት። ይህንም ብሎ አባረራት በምሥራቅ ባሕር አጠገብ ሄዳ ተቀመጠች። 
\m \bd ፪\bd* ያን ጊዜ መልአክ \bd ገብርኤል\bd* ወደእሱ ወረደና የምታጽናናህን ለምን አባረርካት አለው። 
\m \bd ፫\bd*፤ አዳምም አጥፊዬ ናት ። እንጂረዳቴ አይደለችም አለው። 
\m \bd ፬\bd* አሁንም ዳግመኛ እንዳታስተኝ እፈራለሁ 
\m \bd ፭\bd* \bd ገብርኤል\bd*\bd ም\bd* ምን ምን የሌለው ደሀ ምን ይፈራል ። ከጌትነትህ ተሰደህ ድሀ ሆነሃልና አሁንም ከእስዋ በቀር የሚያጸናህ የሚረዳህ የለም አለው ። 
\m \bd ፮\bd* \bd ገብርኤል\bd* እንዲህ ባለው ጊዜ አዳም ትምጣ እንጂ ምን ላድርግ አለ። \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd*\bd ም\bd* ሴት ወደባሏ የምትሄድ አይደለችም ወንድ ወደ ሴት ይሄዳል እንጂ አለው ። 
\m \bd ፯\bd*፤ ያን ጊዜ አዳም ወደእሷ ሄዶ እስዋም ባየችው ጊዜ ወደ እሱ ሄዳ ሰገደችለት። አንገት ላንገት ተቃቅፈው አለቀሱና እንደምን እንዳሉ ተጨዋወቱ ።
\m \bd ፰\bd* ሔዋንም ከቶ ዳግ መኛ ይቅር አይለንምይሆን አለችው። አዳምም ቃሉን የምትሰማ ከሆነ \bd እግዚአብሔር\bd* ይቅር ይለናል። 
\m \bd ፱\bd*፤ አሁንም እስከ አንገታችን ከሚደርስ ባሕር እንግባ ስለ ኃጢአታችንም ዐርባ ቀንና ዐርባ ሌሊት እናልቅስ አላት ። በዚህ ጸሎትና ይኸን በመሰለው በታላቅ ንስሐ ሥጋቸው እስኪቀራረጥ ድረስ ቆዩ።
\m \bd ፲\bd* \bd ፴፮\bd* ቀንም በሆናቸው ጊዜ ዲያብሎስ የብርሃን መልአክ መስሎ ወደ እነሱ መጣ። 
\m \bd ፲፩\bd* እንዲህም አላቸው አሁን \bd እ\bd*\bd ግ\bd*\bd ዚአብ\bd*\bd ሔ\bd*\bd ር\bd* ጸሎታችሁን ሰምታችኋል። ንስሐችሁንም ተቀብሎ እኔ ወደ ርስታችሁ እንዳገባችሁ ልኮኛል አላቸው። 
\m \bd ፲፪\bd* አስቀድሞ ግን ወደ ሔዋን ሄደ የበሰላ ከብቱ ናትና እንደምን አላችሁ አላት። ቀድሞ በመልካም እንኖር ነበርን ዛሬ ግን ጭላት ወሰደን አለችው። 
\m \bd ፲፫\bd*፤ እሱም ነዪ ወደ እኔ አላት ። ነዪ ባላትም ጊዜ ፈጥና ወጣች። አዳም ግን ዐርባ መዓልት ዐርባ ሌሊት ያልኩትን ቀኖናዬን ሳልፈጽም አልወጣም ብሎ ተጋደለ። 
\m \bd ፲፬\bd* ሰይጣንም እንዲህ አለው ። ከቀድሞ ኃጢአትህ የዛሬው ይከፋል አስቀድሞ አትብላ ያለህን በላህ አሁን ደግሞ ምሬሃለሁ ቢልህ ለሰውነትህ አታዝንምን። 
\m \bd ፲፭\bd*፤ አሁን ወደ ሰማይ ወጥቼ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ትእዛዝ አልቀበል ማለትህን እነግርልሃለሁ። ከእንግዲህ ወዲህ ግን ይቅርታ አያደርግልህም አለው። 
\m \bd ፲\bd*\bd ፮\bd*፤ አዳምም ይሁን ብሎ ከወጣ በኋላ ሁለቱንም እየመራ ወስዶ ወደ ገነት በር አጠገብ አቀረባቸው። 
\m \bd ፲፯\bd*፤ ከዚያም ሲደርሱ ማነኝ እኔ ታውቁኛላችሁ አላቸው። እኛስ አናውቅህም አሉት። እሱም ከገነት ገንዘብ የሰረቅኋችሁ እኔ ነኝ እኮ አሁንም ንስሐችሁን አጠፋሁት አላቸው። 
\m \bd ፲፰\bd*፤ እንግዲህ ጠፍታችኋል የመዳን ተስፋም የላችሁም ብፅዓታችሁን አልፈጸማችሁምና ።አዳምም ይህን በሰማ ጊዜ ከምድር ላይ ወደቀ እስከ ሦስት ቀንም መነሣት አልተቻለውም ጠላቴ ዳግመኛ አገኘኝን ብሎ ወደቀ። 
\m \bd ፲፱\bd* በሦስተኛው ቀን ሊቀ መላእክት \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* መጣና አነሣው እንዲህ ብሎ አለው ። \bd እግዚአብሔር\bd* ይቅር ብሎሃልና ደስ ይበልህ ከአዘዘኝ ቦታ ና ልውሰድህ ብሎ ወሰደና ከመዛግብት ቦታ አደረሰው። 
\m \bd ፳\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* እንዲህ አድርጎ አዞሃል እስከምትሞትበት ቀን ድረስ በዚህ ኑር ። በዚህም ከሚስትህ ጋር ተገናኝ ።፡ብዙ የብዙ ብዙ ሁኑ ምድርንም በብዛት ምሏት በው ስጧም ፀዓዳ ውሀ አለ። 
\m \bd ፳፩\bd*፤ አዳምም ምን እበላለሁ አለ ። ሊቀ መላእእክት ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ምግብ ይሰጥህ ዘንድ ለምን አለው። 
\m \bd ፳፪\bd* ሊቀ መላእክት \bd ገብርኤል\bd*\bd ም\bd* ሄዶ በገነት ላሉ አዕዋፍ የገነት ንጉሥ አዳም አሁን በረኀብ ሊሞት ነው በገነት ካሉት ፍሬዎች ሁሉ ወስዳችሁ ስጡት አላቸው። በኋላ ዘመን ከገነት ዕንጨት ከሚበዙ ልጆች ጋር ወደርስቱ ይመለሳልና ።
\m \bd ፳፫\bd* ባትወስዱለት ግን ልጆቹ በኋላ ይጣሏችኋል። ፍሬውንም ቅጠሉንም ይከለክሏችኋል እነሱም ከአዳም ዘንድ ሄደው ተባረኩ። 
\m \bd ፳፬\bd* ፍሬውንም ይዘው ሄደው አንድ ጊዜ ባመጡት \bd ፲፪\bd* ዋሻ መሉለት ። ዋሻውም የስፋቱ ልክ \bd ፴\bd* የፍላፃ መወርወሪያ ያህል ይሆናል። 
\m \bd ፳፭\bd* ይኸን ሁሉ መሉና አዕዋፍ አዳምን ይህን ልጆችህ ያውቁት ዘንድ ለመታሰቢያ ገልጸህ ጻፍልን አሉት። በአምላክ ትእዛዝ ተሰደህ በወጣህ ጊዜ ከገነት ፍሬ ምግብህን እንዳመጣንልህ። 
\m \bd ፳፮\bd*፤ በዐርብ ቀን በሠርክ ጊዜ እንደ መጣህ በዓርብ ቀን በ\bd ፱\bd* ሰዓት ወደርስትህ ትመለስ ዘንድ አለህና። 
\m \bd ፳፯\bd*፤ በአንድ ገጽ በሁለተኛው ሰማይ ሲናገር \bd ከገብርኤል\bd* አፍ ይኸን ሰምተናል። አሁንም ይኸን መታሰቢያ ጻፍልን ልጆችህ በጫጉላ ሠርግህ ጊዜ እንዳይበድሉን ይኸን ይሰሙ ዘንድ አሉት። 
\m \bd ፳፰\bd*፤ መታሰቢያ ይሆናቸውም ዘንድ ድንጊያ አምጥቶ ጻፈላቸው። አሁንም በአዲስ አስተዳደግ ያሳደገቻችሁ የምእመን ልጆች ሆይ የሙሽራዋን ሥጋ እየመገበች የእጮኛዋን ደም እያጠጣች። 
\m \bd ፳፱\bd*፤ በእኛ ላይ ያለው ፍቅሩና ርኅራኄው ከታወቀ ዘንድ እኛም ከመላእክት ሁሉ ይልቅ አብልጠን የሣህል መልአክ ይኸንን ገብርኤልን ልንወደው ይገባናል አስቀድሞ እሱ ወዶናልና። 
\m \bd ፴\bd* ስለእኛም ይለምንልን ዘንድ በየወሩ በዓሉን እናክብር አዳምን በክህደቱ (ዕልወቱ) ጊዜ ያረጋጋው እሱ ነው። ልጆቹንማ እንደምን ይረዳን ያጸናን ይሆን? ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* በመስቀል ላይ በመካከላችን ቆሞ ካባቱ \bd ከእግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd* ጋር ካስታረቀን በኋላ። 
\m \bd ፴፩\bd* እሱ አምላካችን ነውና እንደ እኛም ሰው ሆኗልና። በመስቀሉ ባፈሰሰው ደም በሰማይና በምድር ያሉትን አስታረቀ ብሎ ሐዋርያ ጳውሎስ እንደተናገረ። 
\m \bd ፴፪\bd* በመስቀሉ የፈጸመው ፍቅር በወዳጁ ላይ ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፫\bd* 
\b 
\m \bd ፩\bd* የሊቀ መላእክት \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ተአምር ይህ ነው። ጸሎቱና በረከቱ ከወዳጁ ጋር ይሁን። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m \bd ፪\bd*፤ ቤተ ክርስቲያንን ከሠሩ በኋላ መሠዊያ ሠሩ ። መልኩ ያማረ አንድ ጐልማሳ ገባና እያደነቀ ቆመ። 
\m \bd ፫\bd* ዓይኖቹን አቅንቶ በተመለከተ ጊዜ \bd ገብርኤልን\bd* ክንፉን በላያቸው ዘርግቶት አየው። 
\m \bd ፬\bd*፤ ምሰሶውን አናጢዎች ለማቆም በቆረጡት ጊዜ \bd ገብርኤል\bd* በጁ ያለውን በትር ከምሰሶው ላይ ያደርገዋል። ያን ጊዜ አናጢዎቹ እንደፈለጉት ሁኖ ይቆማል። 
\m \bd ፭\bd*፤ ያም ጐልማሳ ይኸንን ታላቅ ተአምር ባር ጊዜ ፈራ ደንግጦም በምድር ላይ ወደቀ ያዩትም ደነገጡ። 
\m \bd ፮\bd*፤ አእምሮውም በተመለሰ ጊዜ ምን ሆንክ ምንስ አየህ አሉት እሱም ብሩህ የሆነና ታላቅ ክንፍ ያለው ሰው አየሁ ክንፉንም በነዚህ ሰዎች ላይ ዘርግቷል አላቸው። 
\m \bd ፯\bd* ዓምድ በሚቆምበትም ጊዜ በጫፉ ላይ መስቀል ያለበት በትር የያዘበትን እጁን ይዘረጋል። በትሩም ከፀሐይ ይልቅ የሚአበራ ነው በሚቆመውም ዓምድ ላይ ያኖረዋል ያን ጊዜም በቆመበት ቦታ ይፀናል። 
\m \bd ፰\bd* ሕዝቡም ሁሉ ይህንን በሰሙ ጊዜ በአቅማቸው መጠን መባቸውን ለቤተ ክርስቲያን አገቡ በፍጹም ደስታ በሃይማኖት ጸንተው ባለጸጎችም ድኖችም ሎሌም ጌታም ትልቅም ትንሽም። 
\m \bd ፱\bd*፤ እኛም አምላካችን \bd እግዚአብሔርን\bd* እንለምነው \bd በቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* በዓል ጊዜ መባችንንና ቍርባናችንን ይቀበል ዘንድ። 
\m \bd ፲\bd*፤ ወዳጁን በንጉሦች ንጉሥ በአምላኮች አምላክ በጌታችን በመድኃኒታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ፊት የበቃ ያድርገው።
\m \bd ፲፩\bd*፤ ቸር ጠባቂ ሰማያዊ ከሚሆን ከአባቱ ጋር ማኅየዊ ከሚሆን ከመንፈስ ቅዱስም ጋር ምስጋና ገንዘቡ የሚሆን \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤልም\bd* ጸሎቱና ረድኤቱ ወዳጁን ይጠብቀው ለዘለዓለም አሜን። 
\b 
\s2  ምዕራፍ \bd ፬\bd*። 
\b 
\m \bd ፩\bd* የሊቀ መላእክት \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ተአምር ይህ ነው በረከቱ ወዳጁን ይጠብቀው ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m \bd ፪\bd* ለቅዱስ መርቆሬዎስ ሰይፍ እንደሰጠው የሚናገር ቅዱስ መርቆሬዎስም በሰልፍ ውስጥ ሳለ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ቅዱስ \bd ገብርኤል\bd* ታየው ሰይፉንም ሰጠውና ይህን ውሰድ አለው ። \bd እግዚአብሔር\bd* ኃይልን ሰጥቶሃል ጠላቶችህንም ነገ ድል ታደርጋቸዋለህ አለው። ዳግመኛም ንጉሥ ዳኬዎስ የክርስቲያንን ሃይማኖት ትቶ ለጣዖት ሰገደ። 
\m \bd ፫\bd* ፣ አንተ ግን ሕግሕን ጠብቀህ ካባቶችህ በተማርከው ሃይማኖት ጽና አለው። 
\m \bd ፬\bd*፤ ይህንን ነግሮት ከእሱ ተሠወረ። በረከቱ ከወዳጁ ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። የነደደ እሳትን ያጌጥህ \bd ገብርኤል\bd* ሆይ ከአርበኞች ጋር ውጊያን በጀመረ ጊዜ ሀብትንና ጸጋን የተመላ የሮሙን መርቆሬዎስን የረዳኸው ያለ ረድኤትህ ግን ሞትን የማይፈራ ጻድቅም ሰማዕትም አይገኝም። 
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፩\bd* ።
\b 
\m \bd ፩\bd* አንድ አምላክ በሚሆን በአብና በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አምነን ባለመለየት በሦስትነት ያለ ከመታሰብ\bd  \bd*የረቀቀ ባሕርይ በመሆን ያለ። 
\m \bd ፪\bd* ያበደረው ማነው የተከፈለውስ ማነው? ያወቀው ያየውስ ማነው የሚግዘው ማነው የተራበውን\bd  \bd*የሚመግብ የተጠማውን የሚያጠጣ እሱ ነው።
\m \bd ፫\bd* መስገድና መግዛት ከኛ ዘንድ ለሱ የሚገባው ለኛም ከሱ ዘንድ ምሕረትና መልካም ነገርን መለመን ይገባናል።
\m \bd ፬\bd* በመጋቢት \bd ፲፬\bd* ቀን የሚነበብ የቅዱስ ገብርኤል ድርሳን ይህ ነው ። ልመናው አማላጅነቱ ወዳጁን ይጠብቀው አሜን።
\m \bd ፭\bd* ፤ ዓለም በተፈጠረ በስድስተኛው ወር ይኸውም \bd ፭\bd*ሽህ \bd ፭፻\bd* ዓመት ነው። ከልጅ ልጅህ\bd  \bd*እወለዳለሁ በደሜም ቤዛ እሆንሀለሁ ብሎ ለአዳም ተስፋ እንደሰጠው ።
\m \bd ፮\bd* ሣጥናኤል በካደ ጊዜ በመልካም ተአዛዥነቱ ስለፀና ሊቀ መላእክት ያደረገው \bd ገ\bd*\bd ብርኤልን\bd* ያን ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ላከው። ቀድሞ ግን በመላእክት ማዕረግ መጨረሻ ነበር ።
