\c 6 

\s1 ድርሳነ መድኃኔ ዓለም ዘቀዳሚት
\b 
\s2 ምዕራፍ ፲
\b 
\m ፩ አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አምነን በዕለተ ቀዳሚት የሚነበብ የድኃኒታችን \bd ክርስቶስ\bd* ዜናውን እንናገር እነሆ \bd የመድኃኔ\bd*\bd  \bd*\bd ዓለም\bd* ትእምርተ መስቀሉ \bd የእግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd* ምላለው። ዓለም ከመፈጠሩ አስቀድሞ \bd ከ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ጋር ያለ ትእምርተ መስቀል የከበረ ነው። 
\m \bd ፪ \bd*\bd የእግዚአብሔር\bd* ምሳሌው የሆነ ትእምርተ መስቀል ከሁሉ አስቀድሞ ተፈጠረ። በሱ አምሳል አዳምን ፈጠረው። 
\m ፫ ለመላእክት የመስቀል ምልክት አክሊል አላቸው። እንደ መብረቅ ያለ ዘውድም አላቸው ። የመስቀል አምሳል በትርም አላቸው። ፊታቸውንም በመስቀል ምልክት ይሸፍናሉ። የወስቀል ማዕዘኑ አራት እንደሆነ የመንበሩም ጎኖቹ አራት ናቸው።
\m ፬ ይህ መስቀል የሄኖስ የሽቱ እንጨቱ ነው። የአብርሃም የወይራ እንጨቱ የይስሐቅ የነጭ ሐረጉ የያዕቆብ የዕጣኑ እንጨት ነው።
\m ፭ ይህ መስቀል የሙሴ የሃይማኖት በትሩ ነው ይህ መስቀል ክንድን በኤፍሬምና በምናሴ ራስ ላይ በማስተላለፍ የጥላ ምልክት ነው። 
\m ፮ ይህ መስቀል የኤርምያስ የሎሚ በትሩ ነው ዳኢሳይያስ የስሙ መታሰቢያነው፡
\m ፯ ይህመስቀል ሰ ሞን ያለ የእንኮይ እንጨት ነው ከእንኮይ አነሳሁህ በዚያም የወለደች እናትህ ታመመች ብላ ይህች ሙሽራስለሙሽራዋ በዙ ተናግራለችና።
\m ፰ ስለ መስቀሉም ከጥላው በታች መቀመጥን ወደድሁ አለች ስለ ሥጋውም ፍሬው ለጉሮሮዩ ጣፋጭ ነው። ስለ ጎኑ ውሃም ወዳጂላኔ እንደተቋጠረ ከርቤ ነው አለች። 
\m ፱ ስለ መስቀሉም በሱ ሰላምን አገኛለሁና አለች ቤተ ክርስቲያንም ሙሽራዋ \bd መድኃኔ\bd*\bd  \bd*\bd ዓለም\bd*\bd ን\bd* እንዲሁ ትለዋለች። 
\m ፲ ያዕቆብ ዮሴፍን አሕዛብን የሚወጋቸው የላም ቀንድ ነውን የላም ጥጃ ነው ብሎ በባረከው ጊዜ ሙሴ የተናገረው ትንቢት ምንድን ነው። 
\m ፲፩ ላሚቱም በችግራችን ጊዜ የምታድነን እመቤታችን መድኃኒታችን ድንግል \bd ማርያም\bd* ናት። ጥጃውም በድንግልና ከሷ የተወለደ ይህ መድኃኒታችን ነው። የቀንዱም ትርጓሜ ይህ መስቀሉ ነው።
\m ፲፪ ሁለት ቀንዶችም የመስቀሉ ግንዶች ናቸው። የናዝሬቱ ኢየሱስ የተሸከመዉና የቀራንዮ ስምዖን የተሸከመው አንዱ ወደ ላይ የቆመው አንዱ የተጋደመው የመስቀል ግንድ ነው። 
\m ፲፫ ነጭ በግ በነጭ ሐረግ ተይዞ ከሰማይ እንደወረደ እነሆ የሚያስደነግጥ የላም ጥጃ መድኃኒታችን ነው።
\m ፲፬ እንደዚሁ ሁሉ \bd ክርስቶስ\bd* መስቀሉን ተሸክሞ ሔደ ይህ መስቀል ለቅዱሳን በመንገድ የተተወ የመድኃኒታችን ፍለጋው ነው። መንገድም ማለት ቅዱስ ወንጌል ነው። 
\m ፲፭ ይህ መስቀል አጋንንትን የሚያሳድዳቸው ሰይጣናትን የሚበትናቸው ነው። ኦሪት አንዱ ሺውን ትውልድ ያሸንፋቸዋል። ሁለቱ እልፉን ያሳድዷቸዋል እንዳለች።
\m ፲፮ አንዱ ማለት ይህ መስቀል ነው። ሁለቱም የመድኃኒታችን ሥጋውና ዳሙ ናቸው። 
\m ፲፯፤ ይህ መስቀል የባሕር ፀጥታው የመርከቦችም ወደብ ነው። ይህ የቀራንዮ መስቀል የቍርባን ኅብስትን ያፈራው ነው። ይህ መስቀል የጎኑ ውሃ ያጣጠው የጎኑ ደምም ያረካው ነው። 
\m ፲፰ ይህ መስቀል መጠጊያችን ኃይላችን የድኅነታችን ምልክት የነጻነታችን ምሥክር ነው። 
\m ፲፱ ይህ መስቀል እንደ \bd እግዚአብሔር\bd* የከበረ እንደ ድንግል ማርያምም ከፍ ያለ ነው። ሦስትነታቸው ትክክል የሚሆን እንደ እብ እንደ ወልድ እንደ መንፈስ ቅዱስም ፈጽሞ የማይለይ ነው። እንደዚሁም መድኃኒታችን ከእናቱና ከመስቀፅ ጋራ ሦስትነታቸው ትክክል ነው። 
\m ፳ እንዲህ እናምናለን እናመልካለንም እንዲህ እንናገራለን እናመሰግናለንም። እንዲህ የሚያምን ይድናል እንዲህም የማያምን ይደየናል። የመባዓ ጽዮን ጸሎቱ \bd የመድኃኔ\bd*\bd  \bd*\bd ዓለም\bd* ይቅርታውና ቸርነቱ ከሁላችን ጋር ይሁን አሜን። 
\b 
