\c 1 

\s1 ድርሳነ ገብርኤል

\s1 ድርሳነ ገብርኤል ዘመስከረም
\b 
\s2 \c_Heading2Char ምዕራፍ\c_Heading2Char*\c_Heading2Char  \c_Heading2Char*\c_Heading2Char \bd ፩\bd*\c_Heading2Char*\c_Heading2Char  \c_Heading2Char*
\b 
\m አንድ አምላክ በሚሆን በአብና በወልድ በመንፈስ ቅዱስም ስም አምነን መለየት በእንድነት አንድነትም በመለየት ከዓለም አስቀድሞ በሦስትነቱ የነበረ። 
\m \bd ፪\bd*፤ ሰማይን በከዋክብት የጋረደው ምድርንም ልምላሚዎችን አብቅሎ የሚአለብሳት መሠረቷን በንፋስ አውታር ያጸናው። 
\m \bd ፫\bd* የተዋረደውን ከፍ ከፍ የሚያደርገው ደኃውንም የሚያበለጽግ ከኛ ዘንድ ለሱ ምስጋና የሚገባው ለኛም ከእሱ ይቅርታ መለመን የሚገባን። 
\m \bd ፬\bd*፤ \bd በመስከረም\bd*\bd  \bd*\bd ፲፱\bd* ቀን የሚነበብ የሊቀ መላእክት \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ድርሳን ይህ ነው እንላለን ልመናው ከአገልጋዩ ጋር ይኑር ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m \bd ፭\bd*፤ ከአብያ ቤት ከሚያገለግሉት ወገን የሚሆን ዘካርያስ የሚባል አንድ ካህን ነበር ሚስቱም ከአሮን ወገን ናት ። ስሟም ኤልሳቤጥ ይባላል 
\m \bd ፮\bd*፤ ሁለቱም ደጋጎች ነበሩ \bd በእግዚአብሔር\bd* በፍጹም ትእዛዙ በሕጉም ጸንተው ይኖሩ ነበር። 
\m \bd ፯\bd* ንጹሖች ነበሩ ልጅ አልነበራቸውም ኤልሳቤጥ መካን ነበረችና በዕድሜአቸውም አርጅተው ነበር። ዘካርያስ ልጅ ስጠኝ እያለ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሲለምን ይኖር ነበር። ከዚህ በኋላ \bd በእግዚአብሔር\bd* ካህናቱ እንደ ደለመዱት በሰሞኑ የክህነት ሥራ በሚሠራበት ጊዜ። 
\m \bd ፰\bd* የሚያጥንበት ጊዜ ደርሶ ወደቤተ መቅደስ ገባ ሕዝቡም ዕጣን በሚያጥንበት ጊዜ በውጭ ሁነው በሙሉ ይጸልዩ ነበር። 
\m \bd ፱\bd* \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ በዕጣኑ ምሥዋዕ በቀኝ በኩል ታየው ዘካርያስም ባየው ጊዜ ደነገጠ መፍራትና መንቀጥቀጥም አደረበት መልአኩም ለዘካርያስ ጸሎተህ ተሰምቷልና አይዞህ አትፍራ አለው። 
\m \bd ፲\bd* ሚስትህ ኤልሳቤጥም ትፀንሳለች ወንድ ልጅም ትወልዳለች ደስ የምትሰኝበትም ስለሆነ ስሙን ዮሐንስ ትለዋለህ። 
\m \bd ፲፩\bd*፤ በተወለደም ጊዜ ብዙ ሰዎች ደስ ይላቸዋል \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ታላቅ ይሆናልና። 
\m \bd ፲፪\bd*፤ የሚያሰክር ወይንም አይጠጣም ከእናቱ ማኅፀን ጀምሮ መንፈስ ቅዱስ ይመላበታልና። 
\m \bd ፲፫\bd*፤ ከእስራኤልም ልጆች ብዙዎቹን ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ወደ አምላካቸው ይመልሳቸዋል ወድፊትም በመንፈስ ቅዱስ ይቃኛል በኤልያስም ኃይል ይጓዛል። 
\m \bd ፲፬\bd*፤ ዘካርያስም ለመልአክ ይህ ነገር እንዲደረግ በምን አውቀዋለሁ እኔ ሽማግሌ ነኝ የሚስቴም የሕፃንነቷ ወራት አልፏል አለው። 
\m \bd ፲፭\bd* መልአኩም ይኸን የምሥራች እነግርህ ዘንድ ወደ አንተ የተላክሁ \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት የምቆም እኔ \bd ገብርኤል\bd* ነኝ ብሎ መለሰለት 
\m \bd ፲፮\bd*፤ ይህ እስኪፈጸም ድረስ ድዳ ሁነህ መናገር ይሳንሀል በጊዜው የሚፈጸመውን ነገሬን አለ መንከኝምና እንዲሁም ድዳ ሆኖ ኖረ። 
\m \bd ፲፯\bd*፤ የተወደዳችሁ ወንድሞቼ ሆይ የዚህ የካህን ልብ የመልአኩን ቃል ለምን ተጠራጠረ ከሽማግሌ ከአብርሃም የይስሐቅን መወለድ የሚናገር የኦሪትን መጽሐፍ ሲያውቅ በእምነት በመጽናቱ ዕድሜው መቶ ዓመት ከሆነ በኋላ ሚስቱም ፈጽማ አርጅታ ሳለ እንድትወልድ የሚናገር ኦሪትን የአሕዛብ ሐዋርያ የሚሆን ነገሩ የሚያስደስት ጳውሎስ እንደተናገረ ሽማግሌ መሆኑን ሲያውቅ አብርሃም አመነ እንጅ አልተጠራጠረም ብሎ እንደተናገረ ሙቀት ልምላሜ ተለይቶት እንዳለ እያወቀ ዕድሜው መቶ ዘመን ነበርና ሣራም ሙቀት ልምላሜ እንደተለያት እያወቀ። 
\m \bd ፲፰\bd*፤ \bd እግዚአብሔር\bd* የነገረውን ተስፋ ይቀራል ብሎ አልተጠራጠረም። ዳግመኛም ልጅህን ይስሐቅን ሠዋልኝ ብሎ በነገረው ጊዜ ከይስሐቅ ስም የሚያስጠራ ልጅ ይወለድልሐል ብሎ ከነገረው በኋላ ተጠራጥሮ ለመሠዋት ቸል አላለም። 
\m \bd ፲፱\bd*፤ ይስሐቅን ይሠዋው ዘንድ በልቡ ቆረጠ እንጅ ከዚህም አንቀጽ በሌላ ቦታ እንዲህ ብሎ እንደተናገረ እንዲያስነሣለት አምኖ አብርሃም ልጁን ይስሐቅን ሊሠዋው ወሰደው። ሰዋልኝ ብሎ ለፈተና በነገረው ጊዜ ተስፋ ያናገረለትን እሱን ለመሠዋት አቀረበው \bd እግዚአብ\bd*\bd ሔ\bd*\bd ር\bd* እሱን ማስነሣት እንዲቻለው አምኖ። 
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፪\bd*። 
\b 
\m \bd ፩\bd* ዳግመኛ ሐዋርያ ያዕቆብ እንዲህ ብሏል አባታችን አብርሃም በሥራው የከበረ አይደለምን ልጁን ይስሐቅን ወደ ምሥዋዑ ባቀረበው ጊዜ። 
\m \bd ፪\bd* በልቡ የተጠራጠረ ይህ ካህን የሕዝብ መሪ ተብሏል ። በካህን መመራትን የሚሹ ወገኖቹን ልባቸውን እንደምን ያጠራጥረው ይሆን። 
\m \bd ፫\bd* አስቀድሞ ልጅ የከለከለው ኋላም ሊሰጠው የወደደው መንሣት የሚቻለው ሊሰጠው የወደደ \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd* አንድ አይደለምን አሁንስ መስጠት አይችልምን? \bd እግዚአብሔር\bd* የወደደውን ሁሉ ማድረግ ይችላል መግደልና ማዳን መግረፍና ይቅር ማለት ማዋረድና ማክበር ይችላል። 
\m \bd ፬\bd* ወደቀደመ ነገራችን እንመለስ ከዚህ በኋላ ሚስቱ ፀነሰችና ወንድ ልጅ ወለደች። 
\m \bd ፭\bd* በስምንተኛው ቀን ዘመዶቿ እናቱን የልጁን ስም ማን ተብሎ ይጠራ ብለው ጠየቋት። እሷም ምንአልባት መናገር ይችል እንደሆነ አባቱን ጠይቁት አለቻቸው። 
\m \bd ፮\bd* በጠየቁትም ጊዜ የሚጽፍበት ብራና ይሰጡት ዘንድ በእጁ ጠቅሶ አሳያቸው የሚጽፍበት ብራናም በሰጡት ጊዜ አንደበቱ ፈቶለት ዮሐንስ ሲባል ብሎ ተናገረ። 
\m \bd ፯\bd* ዳግመኛም የቀድሞውን በማስተዋል አሁን የምንነግራችሁን ስሙ። በውሣጣዊ አሳባችሁም አስተያየት የሊቀ መላእክት \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤልን\bd* የተወደደ ዜናውን ተመልከቱ። እጅግ የሚወደድ የሚለምኑትንም የሚጎበኛቸው። 
\m \bd ፰\bd*፤ ከነገሩም መልካምነት (ጣፋጭነት) የተነሣ ሊጠገብ የማይቻል የነፍስና የሥጋ ጥቅም ነውና ። በመታገሣችን የመጻሕፍትንም ቃል በማመናችን ተስፋችንን እናገኝ ዘንድ የተጻፈው ሁሉ ለኛ ምክርና ተግሣፅ ተጻፈ ብሎ አመስጋኝ ጳውሎስ እንደተናገረ። 
\m \bd ፱\bd* የዘካርያስን ልጅ ዮሐንስን ወደምድረ በዳ ነጥቆ እንደወሰደው ነስሑ እያለ በማስተማር ለእስራኤል እስኪገለጥ ድረስም እየጎበኘው እንደኖረ መንግሥተ ሰማያት ልትሰጥ ቀርባለች እያለ እስኪያስተምር ሲጐበኘው እንደኖረ ሰምተናል። 
\m \bd ፲\bd*፤ የነገሩ ምክንያት ግን ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስ\bd*\bd ቶ\bd*\bd ስ\bd* ከእመቤታችን \bd ከማርያም\bd* ከተወለደ ጀምሮ ሁለት ዓመት ከሆነው በኋላ የጥበብ ሰዎች ኮከብ እየመራቸው ከምሥራቅ መጡ። ያንንም ኮከብ ሊቀ መላእክት \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ይመራው ነበር። 
\m \bd ፲፩\bd* ፣ የተወለደው የዓለም መድኃኒት ንጉሥ ወዴት አለ እያሉ ከፈረስና ከሠራዊት ጋር ወደ ኢየሩሳሌም በደረሱ ጊዜ በምሥራቅ ኮከቡን አይተን ልንሰግድለት መጥተናልና እያሉ። 
\m \bd ፲፪\bd* ይኸንም በሰማ ጊዜ ሄሮድስ ደነገጠ ።፡የጥበብ ሰዎችንም የአመጣጣቸውን ነገር በቆይታ ጠየቃቸው የመጡበትም ምክንያት ስለተወለደው ንጉሥ መሆኑን ነገሩት። 
\m \bd ፲፫\bd* ሄሮድስም እኔም መጥቸ እሰግድለታለሁና ተመልሳችሁ ንገሩኝ አላቸው። 
\m \bd ፲፬\bd* ከዚህም በኋላ ሄዱ ከዋሻውም በደረሱ ጊዜ ያኮከብ እየመሪቸው መሄዱን ትቶ በመካከላቸው ቆመ። 
\m \bd ፲፭\bd* ወደዋሻውም በገቡ ጊዜ ዮሴፍንና ሕፃኑን ከእናቱ ጋር አገኙዋቸው። 
\m \bd ፲፮\bd* ሰገዱለት እጅ መንሻ አድርገው ወርቅና ከርቤ ዕጣን ገበሩለት። ወርቁን ስለመንግሥቱ ዕጣኑን ስለ አምላክነቱ ከርቤውንም የእኛን ነፍስ ምረት ለማጥፋት ስለእኛ በፈቃዱ ስለተቀ በለው ስለ ሞቱ መሪርነት። 
\m \bd ፲፯\bd*፤ ወደቀድሞ ነገራችን እንመለስ ከዚህ በኋላ የምሥጢር መልአክ \bd ገብርኤልም\bd* በዚች ሌሊት ተገልጾላቸው። በሌላ ጐዳና እንዲሄዱ እንጂ ወደሄሮድስ እንዳይመለሱ ነገራቸው። በሌላ ጐዳና ወደ ሀገራቸው ተመለሱ። 
\m \bd ፲፰\bd*፤ ከዚህ በኋላ ሄሮድስ ተቁጣና የሁለት ዓመት ከዚያም የሚያንስ ዕድሜ ያላቸውን ሕፃናት ፍጁ ብሎ አዘዛቸው። የታዘዙ ጭፍሮችም ሂደው ልጅህን ስጠን እንግደለው አሉት። 
\m \bd ፲፱\bd* እ እሱም ጥቂት ቆዩ እሰጣችሁአለሁ አላቸውና ሕፃኑንም በትከሻው ተሸክሞ አምጥቶ ቀድሞ በታየውና የልጁንም መወለድ በነገረው በም ሥዋዑ ላይ አስቀመጠው። 
\m \bd ፳\bd* ፥ በዚያን ጊዜ ሊቀ መላእክት \bd ገብርኤል\bd* መጣና በክንፉ ተሸክሞ ጲግ ወደምትባል ወደሲና በርሃ ወሰደው። 
\m \bd ፳፩\bd* ሕፃኑም ይህ መልአክ ከአራዊት አፍ እየጠበቀው አደገ እኛን ከሚገፋን ጠላታቹ እንዲሁ ያድነን ሰውነታችንንም ከጠላታችን ከሰይጣን ወጥመድ ይጠብቅልን። 
\m \bd ፳፪\bd* እሱ እንደ አንበሳ እያናሩ ከእኛ የሚውጠውኃ ያሻልና የጸሉቱ ኃይል በጥምቀት የተወልድን ሁላችንንም ይጠብቀን አሜን። 
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፫\bd* 
\b 
\m \bd ፩\bd* የሊቀ መላእክት \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ተአምር ይህ ነው ልመናው ከአገልጋዩ ጋር ይቅር ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m \bd ፪\bd* በዚያ ወራት በራዲዮስ የሚባል አንድ ሰው ነበር እሱም። 
\m \bd ፫\bd* ከአንድ ባለጸጋ ሰው ዘንድ ሄዶ አንድ መቶ ድሪም የሻው ነው ነግዶ ትርፍ እንዲያገኝና ከትርፉ ለሕይወተ ሥጋ እንዲመገብ የፈለገ ሰው ነበር። 
\m \bd ፬\bd*፤ ባለጸጋውም ባገኘው ጊዜ ወርቅ አበድረኝ ብሎ ለመነው ባለጸጋውም ገንዘቤ እንዳይጠፋብኝ ሂድና ዋስ የሚሆንህን አምጣ አለው። 
\m \bd ፭\bd* በራዲዮስም የሚዋሰኝ ሰው አለኝ አለው ። ከዚህ መምጣት ግን አይችልም ሁለታችንም ዋሴ ካለበት ቦታ ና እንሒድ። 
\m \bd ፮\bd* ያም ባለፀጋ ልጁን ጠራና ልጀ ሆይ ዋስ ይሰጥህ ዘንድ ከዚህ ሰው ጋር ሂድ አለው ። መቶ ድሪም ወርቅ እሰጠዋለሁና። ሄደውም ከቤተ ክርስቲያኑ ደጃፍ ደረሱ።
\m \bd ፯\bd* በሬድዮስም በቤተ ክርስቲያኑ ውስጥ መልአኩን መስሎ የተሠራውን የሊቀ መላእክት \bd ገብርኤልን\bd* ሥዕል አየ። 
\m \bd ፰\bd* ያን ጊዜም በራድዮስ ለባለጸጋው ልጅ ዋሴ ይህ ሰው ነው አለው። የባለጸጋውም ልጅ ይህስ ሰው የታመነ እጅግ ቀና ሰው ነው አለው። 
\m \bd ፰\bd* ልጁም ከበራድዮስ ጋር ሄደና ካባቱ ዘንድ በደረሰ ጊዜ የተዋሰው ሰው የታመነ እጅግ የቀና ሰው ነው አለው። 
\m \bd ፲\bd* አባቱም መልሶ ልጄ ሆይ የተዋሰው ሰው ማን ይባላል አለው። ልጁም መልሶ እሱማ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ሊቀ መላእክት ነው አለው። 
\m \bd ፲፩\bd*፤ ባለጸጋውም ከእሱ ጋር መሐላ ሳልማማል (ቃል ኪዳን ሳልገባ) ምንም ምን ገንዘብ የምሰጠው አይደለም አለው። 
\m \bd ፲፪\bd* ፣ በራድዮስም ነገ \bd በእግዚአብሔር\bd* ፈቃድ የፈለግኸውን እሰጥሃለሁ አለው ። በራድዮስም እስኪነጋ ድረስ ወደ ቤቱ ሄደ ።
\m \bd ፲፫\bd* በማለዳም ባለጸጋው ወደ ቤተ ክርስቲያን ሄደና በሊቀ መላእክት \bd በቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ሥዕል ፊት ቆመ። 
\m \bd ፲፬\bd* እንዲህም አለ \bd የእግዚአብሔር\bd* መላእክ ሆይ እኔ ፍቅርህንና የይቅርታህን ምስክርነት እለምናለሁ። ወርቄን እንድሰጠው በእኔና በዚህ ሰው መካከል ምስክር ትሆን ዘንድ። 
\m \bd ፲፭\bd* እኔም እውነተኛና ታማኝ የሆነ ምስክርነትህን አምናለሁ። ካንተና \bd ከእግዚአብሔር\bd* በቀር ሌላ ምስክር አልፈልግም አለ። 
\m \bd ፲፮\bd* ይህንንም ከተናገረ በኋላ ባለጸጋው ለሊቀ መላእክት \bd ገብርኤል\bd* ሰገደ ። ወደ ቤቱም ሄደና ለሰራድዮስ መቶ የወርቅ ድሪም ሰጠው ነግዶ ያተርፍበት ዘንድ ። 
\m \bd ፲፯\bd*፤ በአንድ ዓመት ወርቁን ይመልስለት ዘንድ። \bd ከእግዚአብሔር\bd* ያገኘውን ትርፍ ግን እኩሌታውን ለባለጸጋው እኩሌታውን ለበራድዮስ አድርገው ሊካፈሉ ተስማምተው። 
\m \bd ፲፰\bd*፤ በራድዮስም በሊቀ መላእክት \bd በቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ልመና ከወርቁ ታላቅ (ብዙ) ትርፍ አገኘ በዓመቱም መጨረሻ የበራድዮስ ቀጠሮ አለፈ። የባለጸጋውንም ገንዘብ አልሰጠውም። ሰይጣን ዓይነ ልቡናውን አውሮት የተንኰል ሰው አደርጎታልና። 
\m \bd ፲፱\bd*፤ በራድዮስም በልቡ እንዲህ አለ በእኔ የሚመሰክር ሰው የለም። 
\m \bd ፳\bd*፤ በኔም ላይ የጻፍኩት ምስክር የለም ከሊቀ መላእክት \bd ከቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ከሥዕሉ በቀር የሰማኝ የለም ይኸውም የማይናገር ምስል ነው በእኔም ላይ አይመሰክርም። 
\m \bd ፳፩\bd*፤ ባለጸጋውም ገንዘቤን ብሎ ቢጠይቀኝ እክደዋለሁ እንጂ አለብኝ ብዬ አላምንም አለ። 
\m \bd ፳፪\bd*፤ ያን ጊዜም ባለጸጋው ተነሥቶ በራድዮስን ጠርቶ እንዲህ አለው ። ወርቄን ከነትርፉ ስጠኝ። ፍቅርንም አድርግልኝ እኔ በእጀ መዝኜ እንደ ሰጠሁህ መዝነህ ትርፉንም ጨምረህ ስጠኝ አለው። 
\m \bd ፳፫\bd* በራድዮስም ባለጸጋውን ምንም አልሰጠኸኝም አለው። ባለጸጋውም በነገሩ የተነሣ ፈጽሞ አደነቀ ሂደህ ነፍስህንና ልቡናህን መርምር ወርቄን ትመልስ ዘንድ አለው። 
\m \bd ፳፬\bd* በራድዮስም በእኔ ላይ የታመነ እውነተኛና ምስክር እንደሰጠኸኝ የሚመሰክርልህ የምታገኝ ከሆነ። ወርቅህን ከትርፉ ጋር እመልስልሃለሁ አለው። 
\m \bd ፳፭\bd*፤ ባለጸጋውም የበሬድዮስን ነገር በሰማ ጊዜ በማድነቅ ወደ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ቤተ ክርስቲያን ይዞት ሄደ። 
\m \bd ፳\bd*\bd ፮\bd* በመልአኩ ሥዕል ፊትም ቆመና ባለጸጋው እንዲህ አለ። ጌታዬ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ሆይ በመካከላችን የተደረገውን አንተ ታውቃለህ። 
\m \bd ፳፯\bd*፤ ፤ እኔ ገንዘቤን እንጂ የእሱን ገንዘብ አልፈልግም ወርቄንም ስሰጥ አንተን አምኘ ነው ፈጥነህ ፍረድልኝ \bd የእግዚአብሔርም\bd* ፈቃድ ይሁን። 
\m \bd ፳፰\bd* ፣ ባለጸጋውም ይህን ካለ በኋላ በራድዮስን ምስክሬ ከዚህ አለ ምስክሬ ይህ ነው አለው ። በራድዮስም በተንኰል (በሐስት) ማለ። 
\m \bd ፳፱\bd* በዚያ ጊዜም በራድዮስ ከምድር ላይ በግንባሩ ወደቀ መንቀሳቀስ የማይቻለው ሆኖ እንደ ድንጋይ ድርቅ አለ። ሰዎችም ሁሉ ትንፋሹ ቃል እንደሌለው ባዩ ጊዜ ፈጽመው አደነቁ ።
\m \bd ፴\bd*፤ ደነገጡ ያን ጊዜም የተደረገውን ያዩ ዘንድ ብዙ ሰዎች ተሰበሰቡ። 
\m \bd ፴፩\bd*፤ በዚያም ጊዜ የሊቀ መላእክት የቅዱስ ገብ ርኤል አምላኩ አንድ ብቻ ነው አሉ። 
\m \bd ፴፪\bd*፤ (የማይለወጥ) እንደሱም ያለ አምላክ የለም አሉ። ያን ጊዜም አታላይ ሰው በሰማይና በምድር መካከል የተሰቀለ ጌታዬ ሊቀ መላእክት \bd ገብርኤል\bd* ሆይ ስለ ሃይማኖቴ ጐደሎነት ይቅር በለኝ። 
\m \bd ፴፫\bd*; በኃይልህም ገናንነት ተማጽኛለሁና ይቅር በለኝ። በታላቅ ክብርህ ፊት በመማል የበደልኹትንም አቃልልኝ። 
\m \bd ፴፬\bd*፤ ሕዝቡም ይህነን እያለ ሲጮህ ሰምተው ሁሉም በየወገናቸው አለቀሱ። 
\m \bd ፴፭\bd*፤ ከዚህ በኋላ ቸርነቱ ጥልቅ ትዕግሥቱ ምጡቅ የሚሆን \bd እግዚአብሔር\bd* \bd በቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* አማላጅነት ንስሐውን ተቀበለለት። ከተሰቀለበትም አወረደው። ወዳጆቹም አእምሮው እስኪመለስ ድረስ በመልካም ቦታ አኖሩት የተናገረውንም እስኪያስታውስ ድረስ። 
\m \bd ፴\bd*\bd ፮\bd*፤ ያን ጊዜም ተነሥቶ ሄደና ወርቁን ከነትርፉ አጣ ለባለጸጋውም ሰጠው። እሱም ለሊቀ መላእክት \bd ለቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ቤተ ክርስቲያን እጅ መንሻ አድርጎ ሰጠው። 
\m \bd ፴፯\bd* መኖሪያውንም \bd ከገብርኤል\bd* ቤተ ክርስቲያን አጠገብ አደረገ እስከ ጊዜ ዕረፍቱም ድረስ \bd ለገብርኤል\bd* ቤተ ክርስቲያን በማገልገል ኖረ። በረከቱ አገልጋዩን ለዘለዓለሙ ይጠብቀው አሜን። ። 
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፬\bd*። 
\b 
\m \bd ፩\bd* የሊቀ መላእክት \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ተአምር ይህ ነው። ልመናው ከአገልጋዩ ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m \bd ፪\bd* በዚያ ወራት \bd ማርያም\bd* ተነሥታ ወደ ይሁዳ አገር ወደ ገሊላ ሔደች። ከዘካርያስም ቤት በገባች ጊዜ ኤልሳቤጥ ጽንሷን ዐወቀች። ለሚፈሩትም ሰዎች የሚሰጠውን \bd የእግዚአብሔርንም\bd* ቸርነቱን አደነቀች ሰላምንም ሰጠቻት። 
\m \bd ፫\bd* ይቅርታና ቅንነት ተገናኙ ጽድቅና ሰላም አንድ ሆኑ ብሎ ዳዊት እንደ ተናገረ። 
\m \bd ፬\bd* በማኅፀኗም ያለው ዐውቆ በድንግል ማኅፀን ላለው በደስታ ሰገደ። 
\m \bd ፭\bd* ወደ እሱም እንዲወጣና እንዲሰብክ ፈለገ። ለመውጣት የማይቻለው በሆነ ጊዜ በትንቢት አነጋገር በእናቱ አፍ አሰምቶ ተናገረ። በወንጌል እንደተነገረ። 
\m \bd ፮\bd* ኤልሳቤጥ \bd የማርያምን\bd* ቃልና ሰላምታ በሰማች ጊዜ ጽንሱ በማኅፀኗ ዘለለ (ተናወጠ።) 
\m \bd ፯\bd* መንፈስ ቅዱስ በኤልሳቤጥ ላይ መላ። በታላቅ ቃልም ጮኸች ከሌሎችም ሴቶች ተለይተሽ የተባረክሽ ነሽ የማኅፀንሽም ፍሬ የተባረከ ነው ብላ በታላቅ ቃል ጮኸች። አሁን ሰላምታ ስትሰጭኝ ቃልሽን በሰማሁ ጊዜ በማኅፀኔ ፅንሱ በደስታ ዘሏልና (ተናዋውጣልና)።
\m \bd ፱\bd* ድንግልም የማኅፀንሽ ፍሬ የተባረከ ነው ያለችውን የኤልሳቤጥን ቃሏን በሰማች ጊዜ መንፈስ ቅዱስ ባላይዋ እንዳደረባት ዐወቀች። ስለማይመረመርም ጸጋ \bd የ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd ን\bd* ምስጋና ቀጠለች ነፍሴ \bd እግዚአብሔርን\bd* ታከብረዋለች አለች። 
\m \bd ፲\bd* በኃይሉ ሁሉን የሚሸከም እሱን የተሸከምሽው መንፈሳዊት ሆይ በእውነት ዐወቅሺው። 
\m \bd ፲፩\bd*፤ ከሰማያትም በላይ ከፍ ከፍ አልሽ ሰማያት የማይወስኑትን የመላእክት ሠራዊት የማያዩት እሱ በማኅፀንሽ አድሯልና። 
\m \bd ፲፪\bd*፤ ልቤም በጌታዬና በአምላኪዬ ደስ ይላታል የባሪያውን ትሕትና አይቷልና። 
\m \bd ፲\bd*\bd ፫\bd*፤ እንግዲህስ ትውልዱ ሁሉ ያመሰግኑኛል ታላላቅ ኃይል አድርጎልኛልና። ስሙም ቅዱስ ነው። 
\m \bd ፲፬\bd*፤ ይቅርታውም ለሚፈሩት ሰዎች ለልጅ ልጅ ይኖራል። 
\m \bd ፲፭\bd*፤ በክንዱ ኃይልን አደረገ። የልቡናቸውን አሳብ ከፍ ከፍ የሚያደርጉትን በተናቸው። 
\m \bd ፻፮\bd* ፣ ኃይለኞችንም ከዙፋናቸው ገለበጣቸው ትሑታንንም ከፍ ከፍ አደረጋቸው 
\m \bd ፲፯\bd*፤ ርኁባንንም ከበረከቱ አጠገባቸው። ባለጸጎችን ባዶአቸውን ሰደዳቸው። ወዳጁን 
\m \bd ፲\bd*\bd ፰\bd*፤ (ብላቴናውን) እስራኤልን በረድኤት ጠብቀው። 
\m \bd ፲፱\bd* ለአባቶቻችን የነገረውን ይቅርታውን አስቧልና። እስከ ዘላለሙ ለአብርሃምና ለዘርኡ የነገረውን ተስፋውን አስታወሰ። 
\m \bd ፳\bd* የአብርሃም ዘር የተባልንም ከቃለ \bd እ\bd*\bd ግዚአብሔር\bd* (የተለየን) የተራብን እኛ ነን። በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* አምነን ለትምርት የተጠራን እኛን አጽናን። እንደ ተጻፈ ሁሉ በላያችን ለተጠራብን ለእኛ አንድነትን ስጠን። 
\m \bd ፳፩\bd*፤ \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የአብርሃም በረከቱ ለአሕዛብ ይሆን ዘንድ በሃይማኖት የመንፈስ ቅዱስን ተስፋ ያገኙ ዘንድ። 
\m \bd ፳፪\bd*፤ ያመንን እኛም በሃይማኖት የአብርሃም ልጆች እንሆን ዘንድ \bd በእግዚአብሔርም\bd* በዙፋኑ ፊት ምሕረትን እናገኝ ዘንድ። 
\m \bd ፳፫\bd*፤ ለመንፈስ ቅዱስ ምስጋና ክብር ያለው (ገንዘቡ የሚሆን) ዛሬም ዘወትርም ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፭\bd*። 
\b 
\m \bd ፩\bd*፤ የሊቀ መላእክት \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ተአምር ይህ ነው። ልመናው በረከቱ ከአገልጋዩ ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m \bd ፪\bd* ጢሞቴዎስንና የሮሙን ቴዎድሮስን እንደረዳቸው የሚናገር ሮማዊ ቴዎድሮስ የሚባል የሮም ሰው ነበር ይህንን ቅዱስ ከንጉሥ ዘንድ ለጣዖቶች ስገድ አለው። 
\m 3 ያም ቅዱስ \bd ለእግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd* እንጂ ለጣዖታት አልሰግድም አለው ። ከዚህ በኋላ ጽኑ ቅጣት ይቀጣው ዘንድ ላሹሙ አሳልፎ ሰጠው ። 
\m 4 \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔርም\bd* ትዕግሥቱን ባየ ጊዜ ሊቀ መላእክት \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤልን\bd* ላከለት ሹሙንም ገደለው (አጠፋው) ። 
\m 5 ለቴዎድሮስም የሚቀመጥበት ነጭ የመንፈስ (አምባ ላይ) ፈረስ ሰጠው \bd የክርስቶስንም\bd* ሃይማኖት እየዞረ የሚያስተምርበት ነው ። በረከቱ በአገልጋዩ ላይ ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን ።
\m ከፈረሰኞች ጋር ለተዋጋ ለቴዎድሮስ ሰላምታ ይገበዋል ።
\m መንፈሳዊ ፈረስን የሰጠኸው \bd ገብርኤል\bd* ሆይ መሬት ከምትሆን ሥጋዬ ጋር ነፍሴን የአስጠበቅሁህ ። ወደ ሰማይ መንገድ ባቀናሁ ጊዜ ። በፊትህ ባለሟልነትን ስጠኝ ።
\b 
