\c 10 

\s1 ድርሳነ \bd ገብርኤል\bd* ዘሰኔ
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፩\bd*፤ 
\b 
\m \bd ፩\bd* አንድ አምላክ በሚሆን በአብና በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አምነን በሥልጣን በአገዛዝም አንድ የሚሆን እሱ ከዘመኖች አስቀድሞ የነበረ ነው። 
\m \bd ፪\bd* የቀጻሚነቱ ጥንት ይኸን ያህል ተብሎ የማይለካ የደኃራዊነቱም ፍጻሜ የማይወሰን 
\m \bd ፫\bd* ኃጠውዕንና በደሎችን የሚሠውር የሚሸፍን ለጻድቃንና ለኃጥአን ፀሐይን የሚአበራ። 
\m \bd ፬\bd* ለደጋጎችም ለክፉዎችም ዝናምን የሚአዘንብ በአፍና በአንደበትም ሁሉ ምስጋና የሚገባው
\m \bd ፭\bd*፤ በሰኔ \bd ፳፮\bd* ቀን የሚነበብ የሊቀ መላእክት \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ድርሳን ይህ ነው እንላለን በረከቱ አገልጋዩን ይጠብቀው። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m \bd ፮\bd* በሊቀ መላእክት \bd በቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ስም አቅሉን በሚባል ደብር የተሠራች አንፈት ቤተ ክርስቲያን ነበረች ቀድሞ እንደረገው ብዙ ተአምራትን መንክራትን የገለጸባት። 
\m \bd ፯\bd* ፥ ሥራዋ ከተፈጸመ በኋላ በሰኔ \bd ፳፮\bd* ቀን በምትቀደስበት ጊዜ ከቀድሞ የሚበዛ ተአምራት በውስጧ አደረገ። 
\m \bd ፰\bd* በዚች ቤተ ክርስቲያን በደጃፏ በኩል ከመሐልዋ ላይ በሚቀደስበት ጊዜ እንደ ላብ እየሆነ ውሀ ጠብ ጠብ ይል ነበርና። 
\m \bd ፱\bd* ይህ በታየበት ዓመት በሀገሩ ሁሉ ረኃብ ይሆን ነበር፤ ዳግመኛም እንደ ዝናም ጠብታ ውሃ ይፈልቃል። 
\m \bd ፲\bd* ይህ በታየበት ዓመት በሀገሩ ሁሉ ታላቅ ጽጋብ ይሆን ነበር። በዚህ ጊዜ የዚህ ሀገር ሰዎች ረኃብና ጽጋብ ከመሆኑ አስቀድሞ በዚህ ያውቁት ነበር። 
\m \bd ፲፩\bd* ይህም ምልክት በየዓመቱ እንደዚች ቀን ሁኖ ይደረጋል። ጴጥሮስን ከግዞት ቤት ያወጣው ይህ ሊቀ መላእክት \bd ገብርኤል\bd* ነው። 
\m \bd ፲፪\bd* ጴጥሮስ በሁለት ጭፍሮች መካከል ተኝቶ እግሮቹንና እጆቹን በሠንሰለት ታሥሮ ሳለ። 
\m \bd ፲፫\bd* ጭፍሮችም ዘበኞችም የሥር ቤቱን በር ይጠብቁ ነበር \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ወደ ጴጥሮስ ወረደና በእሱ ዘንድ ቆመ ።
\m \bd ፲፬\bd* በዚህም ቤት ውስጥ ብርሃን ሆነ ጴጥሮስንም መልአኩ ጐኑን መታውና ቀሰቀሰው ፈጥነህ ተነሥ አለው ። ሰንሠለቶቹ ከእግሮቹና ከእጆቹ ወልቀው ወደቁ። 
\m \bd ፲፭\bd* ያም መልአክ ወገብህን ታጠቅ ጫማህንም አድርግ አለው። እንዳለውም አደረገ ልብስህን ልበስና ተከተለኝ አለው ። ወጥቶም ተከተለው። 
\m \bd ፲፮\bd* የመጀመሪያውን በር ከወጣ በኋላ የብረት ሳንቃ ካለበት በር ደረሰ በገዛ ራሷ ወለል ብላ ተከፈተች ።፡ወደ አንዲት ሜዳ በደረሱ ጊዜ መልአከ ጴጥሮስን ትቶት ሄደ ።
\m \bd ፲፯\bd* ይህም ሊቀ መላአክት \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ነው ወንጌልን የጻፈ ዮሐንስ ስለሱ በራዕይ መጽሐፍ እንደተናገረ። 
\m \bd ፲፰\bd* ከዚህም በኋላ ሊቀ መላእክት \bd ቅ\bd*\bd ዱ\bd*\bd ስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ በሰማይና በምድር መካከል እየበረረ መጣ ብሎ። 
\m \bd ፲፱\bd* በምድር ላይ ይሰብክ ዘንድ የዘላለም የሚሆን ወንጌልን ተሸክሟል። \bd እግዚአብሔርን\bd* ፍሩት እያለ ይሰብክ ዘንድ ፍሩት አመስግኑት እያለ በአሕዛቡም በሕዝቡ በጎሳውም በመንደሩም ያስተምር ዘንድ። 
\m \bd ፳\bd* ቁርጥ ፍርድ የሚፈርድበት ሰዓት ደርሷልና ፀሐይንና ጨረቃን ከዋክብትን ለፈጠረ ጌታ ስገዱ እያለ። 
\m \bd ፳፩\bd*፣ ከሊቀ መላእክት \bd ከቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ተአምር ከብዙው ባጭሩ ነገር ተናገርን እንሆ ጽፈናል በጆሮአችን የሰማነውን በዓይናችን ያየናቸውን እንጻፍ ብንል የዕውቀት ችሎታ ይጉለናል፤ እንደምድር አሸዋና እንደሰማይ ኮከብ ስለሆነ ብራናም አይችለው። 
\m \bd ፳፪\bd*፤ በወንጌል እንደተነገረ ሁሉ ቢጻፍ ኖሮ የመጻሕፍቱን ብዛት ዓለም ባልቻለው ነበር። ለመጻፍ የሚቻለንም ቢሆን ባልጻፍንም ነበር፤ በሚሰሙ ሰዎች ዘንድ ዝንጋዓኤ እንዳይሆን መጽሐፍ ነገራችሁ በመጠን ይሁን ብሎ እንደተናገረ፤ ሌላውም መጽሐፍ ብዙ መነጋገር ልብ ያዘነጋል ብሏል ።
\m \bd ፳፫\bd*፤ ከአንድ \bd ከእግዚአብሔር\bd* በቀር ከሰው ልጆች ወገን አሸዋንና የዝናምን ጠብታ መቍጠር የሚቻለው ማንነው? የሊቀ መላእክት \bd ገብርኤልም\bd* ተአምራት እንደዚኸው ነው ። 
\m \bd ፳፬\bd* የብርሃን ልጆች ወንድሞቻችን አሁንም ይችን ቀን እናክብራት። በጎ ሥራ ለመሥራትም እንትጋ ድኖችንና ጦም አዳሪዎችን እያበላን የተራቆቱትን እያለበስን \bd እግዚአብሔር\bd* ይህችን ክረምት በሰላምና በደኅና ያስፈጽመን ዘንድ አስቀድመን እንደተናገርን። 
\m \bd ፳፭\bd* የምድርንም ፍሬ ይባርክ ዘንድ የርሻውንም ትልም በዝናም ያረካ ዘንድ ለዘርና ለመከር ያደርሰው ዘንድ መብረቅና ብልጭታውን ከመፍራት ከነጐድጓድም ድንጋጼ ያድነን ዘንድ በነፋሳትም ከመታወክ ያድነን ዘንድ። 
\m \bd ፳፮\bd*፤ እሱን በማምለክ ጸንተን ኑሮአችን በዕረፍት በደኅና ይሆን ዘንድ ከኃጢአታችንም እስክንመለስ በዕድሜ ያቆየን ዘንድ። 
\m \bd ፳፯\bd*፤ ከኛ እያንዳዱ የስብሰባችንን አንድነት በቸርነቱ ይጎበኝ ዘንድ የታመመውን ይፈውስ ዘንድ ያዘነውን ይናዝዝ ያረጋጋ ዘንድ ለተራበ እንጀራ ያበላው ዘንድ ምግቡንም ያስብለት ዘንድ።
\m \bd ፳፰\bd*፤ ለተራቆተውም ልብሱን ያዝለት ዘንድ የሞቱ ያባቶቻችንና የናቶቻችን ነፍስ በመንግሥተ ሰማያት ያሳርፍ ዘንድ በዚህ ዓለም የሁላችንንም ጭንቃችንን ያቃልልልን ዘንድ በዚህ በሚመጣውም ዓለም ዳግመኛ በሚመጣበት ጊዜ በፊቱ ባለሟልነትን ይሰጠን ዘንድ ።
\m \bd ፳፱\bd* በሊቀ መላክ \bd በቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤልም\bd* ልመና ከጠላታችን ከሰይጣን ያድነን ዘንደ። ከቅዱሳንም ሁሉ ጋር ዕድል ይሰጠን ዘንድ ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፪\bd* 
\b 
\m \bd ፩\bd* የሊቀ መላእክት \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ተአምር ይህ ነው። ጸሎቱና በረከቱ አገልጋዩን ይጠብቀው ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m \bd ፪\bd* አንድ ቀን ሰይጣን በሽማግሌ ሰው ተመስሎ ወደአውር መጣ። አውርም አንተ ከወዴት መጣህ አለው ። ሰይጣንም ከሀገርህ አውራጃ መጣሁ አለው። 
\m \bd ፫\bd* እናትና አባትህም ያውቁኛል አለው ። ይኸንም ይዘኸው የመጣኸውን ገንዘብ ከንጉሡ ቤት አታለህ ሰርቀህ ከዚህ መጣህ። 
\m \bd ፬\bd* የምታመልጥበት ነገር ያለ ይመስልሃል? የተወለድክበትም በዝሙት ነው ከአባትህ ከአብራሲት ጋር ሥራየኛ ነህና እኔም ሐሰት የሌለበት እውነት እንደተናገርኩ አንተ እራስህ ታውቃለህ ። እኔ አሁን በኔና ባንተ መካከል ያለውን ነገርኩህ እንደእኔም ያለ ሽማግሌ እንዳይዋሽ ታውቃለህ። 
\m \bd ፭\bd* እኔ የሰው ስም ማጥፋት አልሻም የኔን ምክር ብትቀበል ለራስህም ለወንድሞችህም መልካም በሆነልህ ነበር አንተ የአገሬ ልጅ አይደለህምን። 
\m \bd ፮\bd* አሁንም ተነሣና በችኮላ ይህችን ቤተ ክርስቲያን አፍርሳት ንጉሥ የሚገልህ እንዳይልክና እንዳያስገድልህ ወደበረሃ የሚወስደውን መንገድ ይዘህ ሽሽ አለው። 
\m \bd ፯\bd* አውርም ይህን ነገር በሰማ ጊዜ ፈጥኖ ተነሣና ቆመ እጆቹንም ዘርግቶ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸለየ። 
\m \bd ፰\bd* ሊቀ መላእክት \bd ገብርኤል\bd* ሆይ አድነኝ እያለ ጸለየ ። አምላኬም ከመከራ አትጣለኝ ቸል አትበለኝ። 
\m \bd ፱\bd* ከትንሽነቴ ጀምሮ የረከስኩ ሰው እንደሆንኩ በደሌን እኔ እራሴ አውቀዋለሁ። በሰይጣን እጅ አሳልፈህ እንዳትሰጠኝ እለምንሃለሁ ። ፍጹም በሆነ በውበቷ ልክ የቤተ ክርስቲያንን ሥራ እስክጨርስ ድረስ ነፍሴን ከሥጋየ እንዳይለያት። 
\m \bd ፲\bd* የጠላትንም ጦርነት ኃይል ከኔ አርቅ ላንተም ምስጋና ይገባል ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m \bd ፲፩\bd*፤ እንዲህም ብሎ በለመነ ጊዜ \bd የእግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd* መልአክ ለአውር ተገለጠለት ። እንዲህም አለው ። \bd እግዚአብሔር\bd* የመረጠህ አውር ሆይ ደስ ይበልህ ልመናህን \bd እግዚአብሔር\bd* ሰምቶልሀልና። 
\m \bd ፲፪\bd*፤ ነገር ግን ያክፉ ሽማግሌ ነገ የመጣ እንደ ሆነ ፈጥነህ ያዝና በሰንሰለት እሠረው ማን እንደሆነ ኋላ ታውቀዋለህ። 
\m \bd ፲፫\bd* አውርም \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* እንዳዘዘው አደረገ ። ሰይጣኑንም አሠረው ሰው ከማያየው ቦታም ከቤተ ክርስቲያኑ በር ላይ ሰቀለው። 
\m \bd ፲፬\bd* እሱም እንዲህ እያለ በታላቅ ቃል ይጮህ ይናገር ነበር። \bd እግዚአብሔር\bd* የቀደሰህ አውር ሆይ \bd በእግዚአብሔር\bd* \bd በቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* አማጽኜሃለሁ ከእሥራቴ ትፈታኝ ዘንድ። 
\m \bd ፲፭\bd* ስማኝ ልንገርህ አባትህ አብራሲት እንደ አምላክ አድርጎ በምር ሰግዶልኛል ስሜንም ያውሶ ብሎ ጠርቶኝ ነበር አሁንም በዚህ ሕዝብ ፊት እንዳታሰቃየኝ እለምንሃለሁ። 
\m \bd ፲\bd*\bd ፮\bd*፤ ከሊቀ መላእክት \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ቁጣ መፍራት የተነሣ በአንተ ላይ ክፉ ነገር ለማድረግ ችሎታ የለኝምና። 
\m \bd ፲፯\bd* በእጁ የተመዘዘ የእሳት ሰይፍ ስላለ በሱ ሊቀጣኝ ይሻልና ነገር ግን መጥፎና አስጠ ያፊ ስለሆነ ሥራዬ እንዳይቀሥፈኝና እንዳያጠፋኝ \bd የእግዚአብሔር\bd* ቸርነት ይከለክለዋል እሷን እነግርህ ዘንድ የምታይበት ኃይልም ወይም ችሎታ የለኝምና።
\m \bd ፲፰\bd*፤ አሁን ብትተወኝና ብታሰናብተኝ ዳግመኛ ልመለስ አልደፍርም። ሊቀ መላእክት \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ሆይ በዚች ቀን እንዳታሠቃየኝ በጅህ ባለው በወርቅ ብትር አማፅኘሃለሁ በጅህ የተያዝኩ ስለሆንኩ ወዮልኝ። 
\m \bd ፳፩\bd* አውርም ይኸነን ነገር በሰማ ጊዜ ያነን ሰይጣን ከእሥራቱ ፈታው እንዲሄድም አሰናበተው። 
\m \bd ፳\bd* ሰይጣን ግን ከቤተ ክርስቲያን ተለይተው በራቀ ጊዜ በታላቅ ቃል እንዲህ ብሎ የአብራሲት ልጅ አውር ሆይ እናትህና አባትህ በዝሙት እንደወለዱህ እኔ አውቃለሁ። 
\m \bd ፳፩\bd* በወለዱህም ጊዜ እገድልህ ዘንድ በላይህ ወንበር ጭኘብህ ነበር ። በሊቀ መላእክት ቅዱስ \bd ገብርኤል\bd* ፧ እጅ \bd እግዚአብሔር\bd* አዳነህ እንጅ አሁን እንግዲህ እኔ ወደአንተ እመለስና ኃይሌን በሥጋህ ላይ እገልጻለሁ። 
\m \bd ፳፪\bd*፤ ሰይጣንም ይህንን ከተናገረ በኋላ በታላቅ ውርደት የእሳት ጢስ በመምሰል አፍሮ ሄደ። አውር ግን ይኸን የደረሰበትን ፈተና ያየው ንም ነገር ሁሉ ለሕዝቡ ነገራቸው። በረከቱ አገልጋዩን ይጠብቀው ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፫\bd* ፤ 
\b 
\m \bd ፩\bd* የሊቀ መላእክት \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ተአምር ይህ ነው። ለገላውዲዎስ ሰይፍ እንደሰጠው የሚናገር ጸሎቱና በረከቱ በጥምቀት የተወለድን ሁላችንንም ይጠብቀን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m \bd ፪\bd* በቊርባን ጊዜ በቤተ ክርስቲያን ውስጥ ቁሞ ሳለ ሊቀ መላእክት \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ተገለጸለት ። የእሳትም ሰይፍ ሰጠው እንዲህም አለው ። ገላውዴዎስ ሆይ ይህን ሰይፍ ያዝና ወደ ፋርስ ሂድ። 
\m \bd ፫\bd* አምላክና ሰው የምባል \bd ቅዱስ\bd*\bd  ገብርኤል\bd* ሊቀ መላእክት እኔ ነኝ ይህንንም ነግሮት ተሠወረ። 
\m \bd ፬\bd* ከዚህ በኋላ ከፋርስና ከሮም ጋር ፀብ ተጀመረ ። ቅዱስ ገላውዴዎስም ከሠራዊቱ ጋር ወደ ጦሩ ዘመተ። ገላውዴዎስንም ፣ የፋርስ ሰዎች ወደ ሀገራቸው ይዘውት ሄዱ። 
\m \bd ፭\bd* ሲጸልይም ቦታው ሁሉ ብርሃን እስኪሆን በላዩ ብርሃን ታየ ።፡ቤቱም እንደ እሳት ነደደ። 
\m \bd ፮\bd* ሊቀ መላእክት \bd ገብርኤልም\bd* ዳግመኛ ታየው። ከሕፃንነትህ ጀምሮ የጠበቅሁህ ልጄ ገላውዴዎስ እንደምን አለህ አለው ። 
\m \bd ፯\bd* በሚሞት በንጉሥ ሥልጣን ሥር በመሆንህ ለምን ታለቅሳለህ። የማይሞት ንጉሥ ይጠብቅሐልና ።፡ቅዱስ ገላውዴዎስም ታላቅ አማላጅ \bd ገብርኤል\bd* ሆይ ይገድሉኛል ብየ እፈራለሁ አለው። 
\m \bd ፰\bd* መልአኩም ክፉ ነገር የሚያገኝህ አይደለም ብሎ መለሰለት። ይህነንም ከተናገረ በኋላ ከሱ ተሠወረ ። በብርሃንም ወደ ሰማይ ወጣ። 
\m \bd ፱\bd* ከዚህ በኋላ ልጅዋን አላገባም ስላለ ንግሥት አሠረችው። 
\m \bd ፲\bd* \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ሊቀ መላእክት በእሥር ቤትም ሳለ የእሥር ቤቱን በር ከፍቶ ገላውዴዎስን ከእሥር ቤት አወጣው። እንደ ቀድሞውም የእሳት ሰይፍ ሰጠው ያሰሩትን ያጠፋቸው ዘንድ። 
\m \bd ፲፩\bd* ከቅዱስ ቴዎድሮስ ጋር ሁኖ ሁለት ዕልፍ ሠራዊትና እንድ ሺህ ኃያላንን ፈጀበት። ልመናው እንደዚሁ አገልጋዩን ይጠብቀው ኃይልንም ይስጠው ለዘለዓለሙ አሜን።
\m የሰማዕታትን ክብር ለተቀበለ ለሰማዕት ገላውዴዎስ አስቀድሞ የእሳትን ሰይፍ እንደሰጠኸው ክንፍህን የምታፋጥን የአርያም ንስር \bd ገብርኤል\bd* ሆይ በነቢዩ ቃል\bd  \bd*እንደ\bd  \bd*ተጻፈ ለእኔ ለአገልጋይህ ስጠኝ እኔ አንድ\bd  \bd*ስሆን ከጠላቶቼ እልፉን አባርር ዘንድ።
