\c 2 

\s1 ድርሳነ መድኃኔ ዓለም ዘሠሉስ 
\b 
\s2 ምዕራፍ ፭
\m ፩ አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አምነን የመድኃኒታችንን የሞቱን የህማሙን ነገር እንፈጽም ዘንድ እንመለስ። 
\m ፪፡ ያችን ዕለት ሌሊቱንም ሁሉ ሲደበደቡት በጥፊ ሲመቱት አነጋ። 
\m ፫ ከዚህ በኋላ በሚሞትበት ገንዘብ የሐሰት ምስክሮችን በእርሱ ላይ አቆሙበት እሱ ራሱ በዳዊት አንደበት የዓመፅ ምስክሮች በእኔ ላይ ተነሱብኝ ብሎ እንደተናገረ። 
\m ፬ ዳግመኛም የዓመፃ ራስ የምትሆን ሐሰትን የሚናገሩ በእኔ ላይ ቁሙ አለ። 
\m ፭ በነጋ ጊዜ ወደሹሙ ወደ ጲላጦስ ፊት አቀረቡት በፍርድ አደባባይም አቀሙት። እሱም መረመረው በላዩም በደል አላገኘበትም። 
\m ፮ ብዙ ነገር እሺ በጄ ባሰኙት ጊዜ በመግረፊያ ይገርፉት ዘንድ አዘ። እሱ ራሱ መድኃኒታችን በነቢዩ በኢሳይያስ አንደበት እኔ አልክድም አልከራከርምም። ጀርባዬን ለግርፋት ፊቴን ለጥፊ ሰጠሁ። ከርኵስም ምራቅ ፊቴን አልመለስኩም ያለውን ይፈጽም ዘንድ። 
\m ፯፡ ይሁዳም አይሁድ \bd በእግዚአብሔር\bd* ልጅ ላይ ይህን ሁሉ በደል እንደፈጸሙበት በአየ ጊዜ ታላቅ ፍርሐት ፈራ ድንጋፄም ያዘው። ወደ ሊቀ ካህናቱ ሂዶ ጻድቅ ሰው ስለ አስገደልኩ ንጹሕ ደም ስለ አስፈሰስኩ ተጸጽቻለሁ አለ።
\m ፰ ሁሉም ከአንተ ጋር ምን አለን ትላንትና አንተ በሠላሳ ብር ለእኛ እንደሽጥክልን እወቅ አሉት። 
\m ፱ ይህን በተናገሩ ጊዜ ያን የያዘውን ብር በምኵራብ አፈሰሰ። ሂዶም ገመድ አንስቶ ታንቆ ሞተ። 
\m ፲፡ የሙዳየ ምጽዋትን ገንዘብ የሰረቅህ ይሁዳ አንተ ስስታም ነህ። እናትህን ያገባህ አንተ ርኵስ ነህ። መምህርህን የሽጥካው አንተ ርጉም ነህ። አባትህን የሰለብክ ታንቀህ የሞትክ ጥፉ ነህ። ስለ አንተ ጠዋት ይፈጠራሉ ከእነሱ አንዱ አይኖርም ተብሏልና። 
\m ፲፩ መዓልትም የተባለች ሐዋርያት የተፈጠሩባት ወንጌል ናት። ከእነርሱ አንዱ አይኖርም ያለው ቃየልንና ዔሳውን የተከተላቸው ይሁዳ ነው። 
\m ፲፪ ቃየል አቤልን ለመግደል ዔሳውም ያዕቆብን ለመግደል ጨካኝ እንደሆነ ይሁዳም \bd ክርስቶስ\bd*\bd ን\bd* ለመግደል ጨካኝ ነው። 
\m ፲፫ ቃየል የወንድሙን ሚስት ቀማኛ እንደሆነ ዔሳውም የወንድሙን ማዕድ ቀማኛ እንደሆነ ይሁዳም የዓመዕን ብር ቀማኛ ነውና። 
\m ፲፬ ዔሳውን እንነቅፈውም የሚሉም አሉ። ኢዮብና ሐዋርያው ማትያለ ከእርሱ ተገኝተዋልና። እኛ ግን እግዚአብሔር ማንን ይወዳል ማንን ይጠላል እንላለን። ለርብቃ ያዕቆብን ወደድኩ ዔላውን በላሁ ብሏታልና። 
\m ፲፭ ከእርሱ ስለሚወጡ ጻድቃን ልጆቹ እንደሆነ እውነት ነው። 
\m ፲፮ ናኮር የወለደው ጣዖት የሚያመልክ ታራ አብርሃምን ወለደው። ይስሐቅም ኃጢአተኛ ዔሳውን ወለደው። 
\m ፲፯ ያዕቆብም ጣዖት አምላኪ የሆነ አሞፅ ፋሬስ ይሁዳ ከእሱ የተወለዱ ዳንን ወለደው እሱም \bd የእግዚአብሔር\bd* ፋሲካውን ያደረገ ኢዮስያስን ወለደው። 
\m ፲፰ ከሃዲ ኅርማኖስ ፊቅጦርንና ዮሐንስን ወለዳቸው። ጣዖት አምላኪ የሚሆን የጠራቢ አባትንም ወለደው። የአድማስ ድንጋይ የተባለ ተሴፍም አባቱ ከሃዲ ነው።
\m ፲፱ ብዙ ጻድቃን ከብዙ ኃጥአን እንደወጡ እንደዚሁም ሁሉ ብዙ ኃጥአንም ከብዙ ጻድቃን ቤት ወጡ። ስለዚህ ነገር ምን አለበት \bd እግዚአብሔር\bd* የወደደውን ይሰራልና።
\m ፳ \bd የመድኃኔ\bd*\bd  \bd*\bd ዓለም\bd* ይቅርታው ቸርነቱ የመባዓ ጽዮን ልመናው ለዘለዓለም ከሁላችን ጋር ይሁን አሜን። 
\b 
\s2 ምዕራፍ ፮
\b 
\m ፩ በወንጌል እንደተነገረ የመድኃኒታችንን የመከራውን ነገር ወደመናገር እንመለስ። ጲላጦስም የዚህ ሰው በደሉ ምንድን ነው። በእሱ ላይ በሚሞትበት ገንዘብ በደል አላገምበትም አላቸው። 
\m ፪ የካህናቱ አለቆችም ቃላቸው በረታ ስቀለው ይሞት ዘንድ ይገባዋል ራሱን \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ አድርጓልና። 
\m ፫ ይህን የተናገሩት ጊዜ ጲላጦስ ተቀብሉ በፊታቸው እጁን ታጥቦ ከዚህ ጻድቅ ሰው ደም ንጹሕ ነኝ እናንተ ተቀብላችሁ እንደ ሕጋችሁ ፍረዱበት አላቸው። 
\m ፬ የአይሁድ ህዝቦች ሁሉ ደሙ በእኛ ላይ ሰልጆቻችን ላይ ይሁን እያሉ ጮኹ። 
\m ፭ ከዚህም በኋላ መድኃኒታችንን ተቀብለው የእሾህ አክሊል በራሱ ላይ ደፉበት። ልብሱን ገፈው ቀይ ግምጃ አለበሱት። 
\m ፮ አራት መቶ ጭፍሮች ልብሱን ለመቶ ለመቶ ከአራት አድርገው ተካፈሉት።
\m ፯ ከዚህ በኋላ ኑ ዕጣ እንጣጣል ለደረሰው ይድረሰው ተባባሉ። ልብሶቼን ለራሳቸው ተካፈሉ። በመጎናፀፊያዩም ላይ ዕጣ ተጣጣሉ ብሎ የተናገረው የመጽሐፍ ቃል ይደርስ ይፈፀም ዘንድ። 
\m ፰ ጭፍሮች እንዲህ አድርገው መድኃኒታችንን መስቀሉን አሸክመው ቀራንዮ ወደሚባል ቦታ ወሰዱት።
\m ፱ በዚያም ሰአምስት ችንካሮች ቸንክረው ሰቀሉት። እነዚህም ሳዶር፡ አላዶር፡ ዳናት፡ አዴራ፡ ሮዳስ ናቸው። 
\m ፲ በራሳቸው ፈቃድ እነዚህ አምስቱ የእምነት ሞቶች ለጥምቀት ልጆች ተሰጡ። እነዚህም ጣዖት ማምለክ፣ ሥራይ ማድረግ፣ መሰሰን፣ ነፍስ መግደል፣ ሐሰት መናገር፡ አምስቱ ውሾች ብሎ ምስጢርን የሚያይ ዮሐንስ እንደተናገረ። 
\m ፲፩ እጁን እግሬን ቸነከሩኝ አጥንቶቼንም ሁሉ ቆጠሩ። እነሱ ግን አውቀው ቸል አሉኝ ወደሚለው እንመለስ።
\m ፲፪ በዚያን ጊዜ በቀትር ሰዓት ሙሽራዋ ነፍሴ የወደደችህ ሆይ በቀትር ጊዜ ወዴት ትሰማራለህ ወዴትስ ትተኛለን በሌሉች መንጋ የምቅበዘበዝ እንዳልሆን አለች ብሎ ሰሎሞን እንደተናገረ መድኃኒታችንን እንደዚሁ አደረጉበት። 
\m ፲፫ ሁለት ወንበዴዎችንም አምጥተው አንዱን በቀኙ አንዱን በግራው ከሱ ጋራ ሰቀሉ። የበደሉንም መጽሐፍ በራሱ ላይ አኖሩ። 
\m ፲፬ ከዚህም በኋላ ይፋጠኑ ጀመሩ። አሸክትን የሚያመጣ አለ ሆምጣጤም የሚያመጣ አለ።ከርቤንም የሚያመጣ አለ ሐሞትንም የሚያመጣ አለ። 
\m ፲፭ ዘንግንም የሚያመጣ አለ ጦርንም የሚያመጣ አለ ራሱን ይመታው ዘንድ የሚመጣ አለ በጥፊ ይመታው ዘንድም የሚመጣ አለ በፊቱ ምራቅን የሚተፉበት አሉ። \bd ክርስቶስ\bd* በጥፊ የመታህ ማነው ራስህን የደበደበህ ማነው ለኛ ተናገር እያሉ በፊቱ የሚንበረከኩ አሉ። 
\m ፲፮ ዳግመኛም ዛሬ ግን በምንወጋህ ገንዘብ አብርሃም ላይ ፈጠር እኔ አለሁ ያልህ። 
\m ፲፯ ዛሬ ግን በምንወጋህ ገንዘብ ይህን ቤተ መቅደስ አፍርሱት በሦስተኛው ቀን አነሳዋለሁ የምትል ሆይ ዛሬ ግን በምንወጋህ ገንዘብ ሥጋዬን የበላ ደሜንም የጠጣ ለዘለዓለሙ አይሞትም ያልህ ሆይ ይሉታል። 
\m ፲፰ መድኃኒታችንም ይህን ሁሉ እየሰማ ዝም አለ ። ይህን ሁሉ በላዩ ላይ ሲያደርጉበት አንድ ቃል አልመለሰም። 
\m ፲፱ እኔ እንደደንቆሮ የማይሰማ አፉንም እንደማይከፍት ድዳ ፈጽሞም እንደማይሰማ ሰው ሆንኩ በአንደበቱ መናገር እንደማይችል ዝም አልሁ። ራሴንም ዝቅ አደረግሁ ለበጎ ነገርም ዝም አልሁ ያለውያጻዊት ቃል ይፈጸም ዘንድ።
\m ፳ ስለዚህ ነገር ኢላይያስ እሱስ በመከራው አፉን አልከፈተም እንደ በግም ሊታረድ መጣ በግ በሚሸልተው ፊት እንደማይናገር በመከራው ምንም አልተናገረም አለ።
\m ፳፩ ይህ በግ የሄኖክ ራእይ ነው። ይህ በግ የነቢዩ የዳንኤል ትንቢት ነው። ይህ በግ የሳሙኤል መሥዋዕት ነው። ይህ በግ የአብርሃም መሥዋዕት ነው። ይህ በግ ቀንዱ በነጭ አረግ የተያ የይስሐቅ መሥዋዕቱና ቤዛው ነው። 
\m ፳፪ ይህ በግ ደሙ የሰቀሉትን የሚከሳቸው ነው አረዱት አልበሉትም። አዩት አላመኑበትም። 
\m ፳፫ የወለደችው \bd ማርያምም\bd* በመስቀሉ አንፃር ቁማ ትጮሃለች። በምድር ላይ አባት የሌለህ ልጄ ልጄ። የታሰርክ የተቸነከርክ ልጄ ልጄ፡
\m ፳፬ ልጄ የማንን ገንዘብ ቀማህ። ልጄ የማንን ሹመት ቀማህ። አሸናፊ ልጄ ማን ያዘህ። ልጄ ኃጢአትህ በደልህ ምንድ ነው። 
\m ፳፭ ጉተናህ የተደመደመ ልጄ የእሾህ አክሊል አቀዳጁህን የቄሩዝ ወርቅ ራስህ በብትር ይደበደባልን። 
\m ፳፮ አበባ የመሰሉት ፊቶችህ ጥፊውን ቻሉትን። የለሰለሱ መዳፎችህ የብረቱን ቸንካር ታገሱትን። እንደ ባሪያ በጀርባህ ግሩቱን በእግሮችህም ችንካሮችን ቻልክን ። 
\m ፳፯ ልጄ ልጄ አንተ የሞትህን መስቀል ተሸከምክ ሆዴ ተቃጠለች አንጀቴም እንደ እሳት ነደደ።
\m ፳፰ ልጄ ነርከኝ በኲሬ መለስክልኝ የማህፀኔ ፍሬ ተናገርከኝ አንተን ካላዳንኩህ የግብጽን አገሮች ለምን ሄድኩ አንተን ካላዳንኩህ በደብረ ቁስቋምሰ ውስጥ ለምን አደርኩ እያለች ታላቅላለች።
\m ፳፱ እመቤታችን ይህን በተናገረች ጊዜ የልቅሶዋ ጩኸት በሰማይ ተሰማ። የልቅሶዋም ጨኸት እስከ ዓለም ዳርቻ ደረሰ። 
\m ፴ ያንጊዜ ሰማይ ተነዋወፀ ምድርም ተንቀጠቀጠች ከዋክብትም ወደቁ የፀሐይ ብርሃን ጨለመ። ጨረቃ ደም ሆነ ከቀትር እስከ ዘጠኝ ሰዓት ዓለም ጨለማ ሆነ። 
\m ፴፩ ስለዚህም እጅ ሁሉ ይደክማል ነፍስ ሁሉ ትደነግጣለች ሊቃውንት ሁሉ ይታወካሉ እንደምትወልድ ሴትም ሕማም ይይዛቸዋል። በቀኝና በግራዋ መቅሠፍትንና መዓትን የተሞላች ሆና ዓለምን ታጠፋ ዘንድ ኃጥአንንም ትፈጽማቸው ዘንድ እነሆ ምህረትን የተመላች \bd የእግዚአብሔር\bd* ቀን ትመጣለች። እንግዲህ ወዲህ ከዋክበት አይበሩም ዓለምም አያይም ፀሐይም ወጥታ ትጠፋለች። ጨረቃ አይበራም ብሎ ኢሳይያስ የተናገረው እነሆ ደረሰ ተፈጸመ። 
\m ፴፪ እንደዚሁም ሁሉ ኢዩኤል እነሆ ክፋታቸው በዛ ደረሰ በጦር አንደበትም ተቃጠሉ። 
\m ፴፫ ፀሐይም ጨረቃም ይጨልማሉ የከዋክብትም ብርሃናቸው ይጠፋል። \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ም\bd* በጽዮን ይጮሃል ከኢየሩሳሌም ቃሉን ይሰጣል። ሰማይና ምድር ይነዋወጣሉ ብሎ የተናገረው ደረሰ። 
\m ፴፬ አይሁድም የዚህን የቃል ምልክት እያዩ ልቦናቸውን ወደ ሃይማኖት ሊመልሱ አልወደዱም። በግብጽ ምድር አባቶቻቸውን ያስተማረ። የፈርኦንን ልብ ያጸና የግብር አባታቸው ዲያብሎስ አድሮባቸዋልና። 
\m ፴፭ ወገኖቻቸውን እስኪያጡ ድረስ በእነሱ ላይ የወረደ አሥሩን መቅሠፍት እያየ እሱ አልተመለሰምና ስሙ ፊልስጣ የተባለ የጠላትን ፍለጋ የተከተሉ አይሁድ ናቸው። \bd የመድኃኔ\bd*\bd  \bd*\bd ዓለም\bd* ይቅርታው ቸርነቱ ለአገልጋዮቹ የነፍስና የሥጋ መድኃኒት ይሁናቸው ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\b 
