\c 4 

\s1 ድርሳነ መድኃኔ ዓለም ዘሐሙስ 
\b 
\s2 ምዕራፍ ፰ 
\b 
\m ፩ አንድ አምላክ በሚሆን በአብ የወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም እምነን በዕለተ ሐሙስ የሚነበብ የዘጠኙን ሰዓት ነገር የሚናገረውን እንፈጽም ዘንድ ወደ ጥንት ነገራችን እንመለስ። 
\m ፪ በዚያን ጊዜ የቀደሙ አባቶች ነቢያት \bd የመድኃኔ\bd*\bd  \bd*\bd ዓለምን\bd* ሞቱን አይተው አባቱ ለምን ትተኛለህ ንቃ አቤቱ ተነሣ ለዘላለሙ አትተወን በክፉ ቦታ አሰቃይተኸናልና የሞት ጥላም ሸፍኖናልና ወደ ጠላቶቻችንም መልሰኸናልና ጠላቶቻችንም እንደ በጎች ተነጣጥቀው ይበሉን ዘንድ ሰጠኸን እያሉ ፈጽመው ጮሁ።
\m ፫ ዳዊትም አቤቱ አምላኬ ተነሣ እጅህም ከፍ ከፍ ትበል ችግረኞችንም አትርሳቸው አቤቱ ተነሥ እርዳን ስለስምህም አድነን እያለ ጮኸ።
\m ፬ በዚህም ጊዜ እኔ ተኝቼ ሳለ ነፍሴ የነቃች ናት ያለ እሱ ተነሣ።
\m ፭ መለኮትም ከነፍስ ጋራ ወደ ሚጠሩት ነቢያት በአካለ ነፍስ ወደ ሲዖል ወረደ።
\m ፮ ነገር ግን መለኮት በእንጨት መስቀል ላይ ሳለ ከሥጋውም እንደ ዓይን ጥቅሻ ያህል በምንም ሰዓት አልተለየውም። ከሕርይ አባቱ ከአብ ከባሕርይ ሕይወቱ ከመንፈስ ቅዱስ ጋር በሰማይ እያለ በሲዖልም ነበረ። 
\m ፯፤ ዳዊትም መውረዱን አይቶ የሰማይ መላእክት በሮችን ክፈቱ። የክብር ባለቤት ይገባ ዘንድ ከጥንት ጀምረው የተዘጉ በሮች ይከፈቱ እያለ ጮኸ። 
\m ፰ መላእክትም የክብር ባለቤት እሱ ማነው ይግባ ብሰላ መለሱ። 
\m ፱ ዳዊትም በሠልፍ ጊዜ ኃይለኛና ጽኑ የሚሆን \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd* ነው አለ።
\m ፲ ይህንንም ሳላ ጊዜ መላእክትባሮችን ከፈቱ የብረት ፤ ተሠበረ የሲዖል በሮች ቊልፎችም በሩ። የዚያን ጊዜም አዳም እውነት ነው ይገባል እያለ ወደ \bd መድኃኔ\bd*\bd  \bd*\bd ዓለም\bd*\bd  \bd*ጮኸ። 
\m ፲፩ በዚያን ሰዓት ሲዖልም ከኔ ወገኖች የሆኑትን የሚገር። ይህ ማነው። ነደ እሳት በሚሆን ኃይል ከኔ ከሞት ጋር የሚጣላ ይህ ማነው። ጨለማውን ድል የነሣው ይህ ማነው። መሥራቱን የምወደውን ሥራ እንዳልሠራ የሚከለክለኝ ይህ እንግዳ ማነው እያለች ብርሃን ጮኸች።
\m ፲፪ ኢሳይያስ ቀንበርን ከትከሻህ ፍርሃትን ከልቦናህ ያጠፋል። ቀንበርም ከትከሻህ ይሰባበራል ።
\m ፲፫ ሐጌ ወደ ሀገር መጥቷልና ንም ያልፋል ። ገንዘቡንም በመጠጊያው ያኖራል? በደረሰ ጊዜ የቂስ ልጅ የሳዖል አገር ራማ ያለፋል ። ወደ ጋንይም ይሸሻሉ። 
\m ፲፬ ይህም በአናቶትና በኤላንሳን ያሉ የሰማውም ሁሉ ይደነግጣል። አሸናፊ \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd* ብኃይሉ የነበሩትን ያውካቸዋል። ታላላቆችንም በጥፋት በትር ይቀጠቅጣቸዋል ይላል።
\m ፲፯ ቈላ ያለውም ሲዖል ናት። ራማ ያለውም መልኩ ከከፋ ሽታው ከከረፋ ከአለቃቸው ከዲያብሎስ ጋራ ከራማ የወረዱ መላእክተ ጽልመት ናቸው። 
\m ፲፰ ጋይ ያለውም የተረገመ የይሁዳ ማደሪያ ሲዖልን የወለደቻት ገሃነም ናት። እነሆ ስሙ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*የተባለ ሕፃን መድኃኒታችን ፈጣኑንና ሯጩን ማረከ።
\m ፲፱ እነሆ እጁንም በምድር ጉድጓድ ከተተ የነካውም የለም። የምድር እባብም ዲያብሎስ ነው። የምድር ጉድጓድም ሲዖል ናት።
\m ፳ ስለዚህም ነገር የአንበሶች ጉድጓዳቸው ወዴት ነው። የአንበሶች ግልገሎችስ ወዴት ይሠማራሉ።
\m ፳፩ የአንበሳው ልጅ ይገባ ዘንድ አንበሳው ወዴት ሔደ።
\m ፳፪ የሚያሥፈራ አንበሳ ልጁን ነጥቆታልና። ሴቶቹንም አንቋቸዋልና። ከጎኑ ነጥቆ የማረካቸው ልጆቹ ሰማዮችን ሞሉ አለ።
\m ፳፫ ስለ አንበሶች የተነገረውን ትንቢት እንናገር። እኒህም የቀደሙ አባቶች ናቸው የአንበሳ ልጆችም እነዚህ ነቢያት ናቸው። ጉድጓድም ሲዖል ናት።
\m ፳፬ የአንበሳው ልጅ ይገባ ዘንድ የቀደመው አንበሳ ወዴት ሔደ እንዳለ።
\m ፳፭ የቀደመ አንበሳ የተባለ አዳም ነው። ልጁ የተባለም ለፍጥረቱ ቤዛ ሆኖ የሞተ \bd መድኃኔ\bd*\bd  \bd*\bd ዓለም\bd* ነው። አደነ አነቀ ያለው ከሰይጣን እጅ ያዳናቸው ነፍሳት ናቸው። ሴቶቹም በመድኃኒታችን በደሙ ፈሳሽነት የከበሩ አብያተ ክርስቲያናት ናቸው።
\m ፳፮ አንድ ሰው ከኢያሪኮ ወደ ኢየሩሳሌም ሲወርድ ሽፍቶች አግኝተው ደበደቡት አቈሰሉትም። ሰውነቱንም እንደሙት አይተው ትተውት ሔዱ። 
\m ፳፯ አንድ ካህን በዚያች ጎዳና ሲወርድ አይቶት ቸል ብሎ ትቶት ሔደ። እንደዚሁም ሁሉ ሌዋዊው በዚያ ቦታ አገኘው አይቶትም ቸል ብሎ ትቶት ሔደ። 
\m ፳፰ ዳግመኛም አንድ ሳምራዊ በዚያች መንገድ ይወርድ ዘንድ ሲሄድ አገኘው። አዘነለት ወደርሱም ቀርቦ ወይንን ጨመረለት ቍስሉንም ቀባለት። በአህያውም አስቀምጦ የእንግዶችን ቤት ወደሚጠብቀው ወሰደው። ያድነው ዘንድም ለመነው አዳነውም። 
\m ፳፱ በማግሥቱ ሁለት ዲናር አውጥቶ አድንልኝ ስለሱ ያወጣህለት ቢኖር እኔ ስመለስ ሁሉን እከፍልሃለሁ ብሎ ለእንግዳ ቤት ጠባቂው ሰጠው ያለው። 
\m ፴ እነሆ የወንጌል ትርጉሙ ይህ ነው። አንድ ሰው ያለው ከገነት ወደ ሲዖል የወረደው አዳም ።
\m ፴፩ ቀማኞችም ያለው አጋንንት ናቸው። ሌዋዊ ካህን ያለውም አሮን ነው።
\m ፴፪ ሳምራዊ ያለው ግን ይህ መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ነው። አህያ ያለውም ኦሪት ነው። ቅባት ያለውም ወንጌል ነው። ወይንም የሃይማኖት ምሳሌ ነው።
\m ፴፫ በማግሥቱም ያለው ፋሲካ ናት፡ሁለት ዲናር ያላውም የመድኃኒታችን ሥጋውና ደሙ ናቸው።
\m ፴፬ የእንግዳ ቤት ጠባቂውም ኃጢአተኞችን ከኃጢአት ሥራ የሚመልሷቸው ኤጲስ ቆጶሳት ናቸው። በተመለስሁ ጊዜ እከፍልሃለሁ ማለትም ከየዋህነት ጋራ በበጎ ትምህርት ሰዎችን ከስህተት የሚመልሱ ካህናት በእውነት ዋጋቸው ይከፈላቸዋል። 
\m ፴፭ ከዚህም በኋላ በዙፋኑ ላይ የተቀመጠ በሱ በቀኝ እጁ በውስጧም በውጭዋም በሰባት ማኅተም የታተመች መጽሐፍን እየሁ ያለ ዮሐንስን እንስማው። 
\m ፴፮ ይህችን መጽሐፍ ይገልጣት ዘንድ ማኅተሟንም ሊፈታ የሚገባው ማነው ብሎ በታላቅ ቃል የሚጮኽ ታላቅ መልእክን አየሁ። 
\m ፴፯ ይህችንም መጽሐፍ ሊገልጣትና ሊያያት የሚቻለው የለም በሰማይም በምድርም ቢሆን። ይህችን መጽሐፍ ሊያያትና ሊገልጻት የሚቻለው የለምና ያለቀሱ ብዙዎች ናቸው። 
\m ፴፰ ከሊቃናት አንዱ አትዘን አታልቅስ አለኝ ይህችን መጽሐፍ ይገልጥ ዘንድ ማኅተሟንም ይከፍት ዘንድ ከዳዊት ሥር ከይሁዳ ወገን የሆነ አንበሳ እነሆ አሸነፈ። 
\m ፴፱ በዚህ ዙፋን በነዚያ በአራቱ እንስሳም በእነዚያም በሃያ አራቱ አለቆች መካከል ጎኑ እንደተወጋ በግ ቁሞ አየሁ። ቀንዶቹ ሰባት ዓይኖቹም ሰባት ናቸው። 
\m ፵ ይኸውም በምድር የተላከ \bd የእግዚአብሔር\bd* መንፈስ ነው። መጥቶም ያችን መጽሐፍ ተቀበላት። 
\m ፵፩ ያችንም መጽሐፍ በተቀበላት ጊዜ እኒህ ሃያ አራቱ ካህናተ ሰማይና እኒህ አራቱ እንስሳ ለዚህ በግ በፊቱ ሰገዱ።
\m ፵፪ ሁላቸው ዕጣን የተሞላበት የወርቅ ጽዋንና የሚያመሰግኑበት የምሥጋና መሰንቆን ይዘዋል። 
\m ፵፫ ይኸውም የቅዱሳን ጸሎታቸው ነው። በምሥጋናም ይህችን መጽሐፍ ልትቀበላት ማኅተሟንም ልትፈታ ይገባሃል ስለሷ ሙተሐልና በደምህም ዋጅተሃታልና እያሉ ያመሰግናሉ ። 
\m ፵፬ መጽሐፉም አዳም ነው። ሰባቱ ማኅተምም መድኃኒታችን እስከ ሞተበት ያለው ሰባቱ ዘመኖች ናቸው። 
\m ፵፭ የቀደሙ አባቶች ከሲዖል መውጣታቸው እንዲህ ነው። ዓርብ በሠርክ ለመጀመሪያይቱ ሰንበት አጥቢያ ነቢያት ምሥጋናን የተመሠገነ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ን\bd* እናመስግነው ፈረሱንና በላዩ ላይ የተቀመጠውን ወደ ባሕር ጣለ እያሉ።
\m ፵፮ ባሕር ያለው ፡በኃጢአት ታስሮ በትዕቢት ተጭኖ ዲያብሎስ ወደሷ የወረደባት ገሃነም ናት።
\m ፵፮ በዚያን ጊዜ ነት ከተዘጋች በአምስት ሺ አምስት መቶ ሠላሳ ሦስት ዘመኗ ተከፈተች። ነቢያትም በረዳን \bd በ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ደስ ይበላችሁ ለአዳነን ለያዕቆብ አምላክም እልል በሉ በሚል በዳዊት መዝሙር እያመሰገኑ ገቡ። 
\m ፵፰ በተቸገሩ ጊዜ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ጮኹ ከችግራቸውም አዳናቸው። ቃሉን ላከ እዳናቸውም ከሞታቸውም አዳናቸው። ከሞት ጥላና ከጨለማም አወጣቸው እግር ብረታቸውን ሰብሮ የሀገራቸውን መንገድ ይሔዱ ዘንድ የቀና መንገድን መራቸው አርፈውማልና ተደሰቱ። ወደ ወደዱትም ወደብ መራቸው። ሕዝቡን አድኗቸዋልና \bd የእግዚአብሔር\bd* ቸርነቱን ድንቅ ሥራውንም ለሰው ልጆች ንገሩ። ወደ ምሥጋናውም ተራራ ወሰዳቸው። ሰውነታቸውም እንደ ወፍ ከአዳኝ ወጥመድ አመለጠች። ወጥመድ ግን ተሰበረች እኛም ዳን እነሱም \bd በእግ\bd*\bd ዚአብሔር\bd* ረዳትነት ዳኑ እንደተባለ።
\m ፵፱ የዚያን ጊዜ ኢሳይያስ \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd* እንዲህ ይላል በአሕዛብ ሥርዓት ምድርን ታቅናና የአዳምንም ርስት ትወርስ ዘንድ በተመረጠች ቀን ሰማሁህ በመዳን ቀንም ረዳሁህ ያለው ደረሰ ተፈጸመ። 
\m  ፶ እሥረኞችንም ውጡ አላቸው። በጨለማ ያሉትንም አበራላቸው አይራቡም አይጠሙም የፀሐይ ዋዕይም አያቃጥላቸውም። የሚመራቸው ይራራላቸዋል ወደ ውኃ ምንጭም ያመጣቸዋል። 
\m ፶፩ የዚያን ጊዜም እግዚአብሔር ይቅር ብሏልና ከተራሮች ከምድር ደስታ ይመነጫል የተቸገሩ ወገኖቹንም ደስ ያሰኛቸዋል።
\m ፶፪ ሽንደዚሁም ሁሉ ሆሴዕም ብልጁ ሞት የማይጨክን ጥበበኛ ልጅህ ከሞት እጅ ተቤዣቸው ከሲዖልም አዳናቸው። የመድኃኔዓለም ይቅርታውና ቸርነቱ ከሁላችን ጋር ይሁን። አሜን።
\b 
