\c 3 

\s1 ድርሳነ \bd ገብርኤል\bd* ዘኅዳር
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፩\bd*
\b 
\m \bd ፩\bd* አንድ አምላክ በሚሆን በአብና በወልድ በመንፈስ ቅዱስም ስም አምነን በገጽ ሦስት በባሕርይ አንድ በሚሆን። 
\m \bd ፪\bd* ያለመንፈግ የሚሰጥ ያለ ሐሰት እውነተኛ የሚሆን። የተማረኩትን ከምርኮ የሚመልስ ሕሙማንንም ከደዌ የሚያድን ።
\m \bd ፫\bd*፤ ከእኛ ዘንድ ለእሱ ምስጋና የሚገባው ለእኛም ከእሱ ዘንድ ከደዌ ለመዳን መለመን የሚገባን፣
\m \bd ፬\bd*፤ የምሥራችን የሚናገር የሊቀ መላእክት \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ድርሳን ይህ ነው \bd የኅ\bd*\bd ዳ\bd*\bd ር\bd* \bd ፲\bd*\bd ፱\bd* ቀን የሚነገር እንላለን። 
\m \bd ፭\bd*፤ የጸሎቱ ኃይል በአገልጋዩ ላይ ትደር ለዘለዓለሙ አሜን። ፤ 
\m \bd ፮\bd* እመቤታችን \bd ማርያም\bd* በቤተ መቅደስ ሳለች የእሥራኤል ወገኖች በድንጋይ እንውገራት ብለው መከሩ። 
\m \bd ፯\bd*፤ ከቤተ መቅደስ በደረሱ ጊዜ መላእክት እመቤታችን \bd ማርያም\bd* ወዳለችበት ከሰማይ ሲወርዱ አይዋቸው። 
\m \bd ፰\bd*፤ የቤተ መቅደሱም ቅጽሮች እንደ እሳት ሲቃጠሉ አዩ ይኸንንም ባዩ ጊዜ በየወገናቸው አፍረው ተመለሱ። 
\m \bd ፱\bd*፤ ዳግመኛም በሥራይ እንግደላት ብለው ተማከሩ እንደ አባታቸው እንደ ሰይጣን ቀናተኞች ናቸውና።
\m \bd ፲\bd* በሥራይም ይገድሏት ዘንድ ስሙ መጥቍል የተባለ ሥራይኛ ፈልገው አመጡ። እሱም እናንት አጋንንት ርዱኝ ብሎ ሦስት መቶ ሰባ አጋንንትን ጠራ። 
\m \bd ፲፩\bd*፤ ሰባ ላሞች ለመሥዋዕት አቀረበላቸው እነሱም በድንጋይ ጸፍጸፍ አረደቸው። ሥጋቸውን በሉ ደማቸውንም ጠጡ። 
\m \bd ፲፪\bd*፤ ከዚያም ከሥራየኛ ጋር እመቤታችን ወዳለችበት ቤተ መቅደስ ሄዱ። 
\m \bd ፲፫\bd*፤ እመቤታችን \bd ማርያምም\bd* ሊገሏት እንደ መጡ ባወቀች ጊዜ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ጸለየች። የመላእክት አለቃ \bd ገብርኤል\bd* ወደኔና እያለች። 
\m \bd ፲፬\bd*፤ እነዚህን ቃሎች እየጠራች ጸለየች። 
\m \bd ፲፭\bd*፤ በዚያን ጊዜ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* የሚያበራ የእሳት ሠይፍ በእጁ ይዞ መጣ። 
\m \bd ፲፮\bd* መጥቍልን አጠፋው ሦስት መቶ ሰብዓ አጋንንትንም ከእሳቸው አንድ ሳይቀር አጠፋቸው። 
\m \bd ፲፯\bd*፤ ከዚህም በኋላ ካህናት እመቤታችን \bd ማርያምን\bd* ከዚህ ውጭልን ቤተ \bd እግዚአብሔርንም\bd* አታርክሽብን አሏት። 
\m \bd ፲፰\bd*፤ የትጉሃን አለቃ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤልም\bd* ዳግመኛ መጣ ። ሰላምታ ይገባሻል የዳዊት ልጅ ሆይ ከዚህ ውጪ እኔ ከአንቺ ጋር ነኝና አይዞሽ አላት። 
\m \bd ፲\bd*\bd ፱\bd*፤ እነሱም ከእሱ ጋር ሲነጋገር መልአኩን አያዩትም ነበር። ይኸንንም ከነገራት በኋላ ተሠወራት። 
\m \bd ፳\bd* ዳግመኛም እመቤታችን \bd ማርያም\bd* የክቡር የዱማትርያኖስ አገር በሚሆን በሊባኖስ ተራራ በነበረች ጊዜ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ወደእሷ ወረደ። የዳዊት ልጅ ድንግል ሆይ ሰላም ላንቺ ይሁን ካላት በኋላ ተነሥተሽ ወደ ግብፅ ሂጅ አላት። 
\m \bd ፳፩\bd* እመቤታችን \bd ማርያምም\bd* ስለ ኄሮድስ ያገኘኝን ሁሉ ራስህ ታውቃለህ። እኔንም ልጀንም ሊገድሉን እንደፈለጉኝ ታውቃለህ። 
\m \bd ፳፪\bd*፤ \bd እግዚአብሔር\bd* ከአንቺ ጋር ነውና አይዞሽ አትፍሪ የሚያገኝሽም ክፉ ነገር የለም አላት። ይኸንንም ተናግሮ ወደ ሰማይ ወጣ። 
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፪\bd*። 
\b 
\m \bd ፩\bd*፤ ከዚህ በኋላ እመቤታችን \bd ማርያም\bd* ወደ ግብፅ ሄደች። ከአንዲት ሴት ዘንድም በደረሰች ጊዜ እመቤታችን \bd ማርያምን\bd* ሰደበቻት።
\m \bd ፪\bd* በዚያን ጊዜም ምድር አፏን ከፍታ ያችን ሴት ዋጠቻት። እመቤታችን \bd ማርያም\bd* ከዚያች ሴት ቤት ገባች። አራት ወር ከአምስት ቀንም ተቀመጠች። 
\m \bd ፫\bd* ከዚህ በኋላ ለዮሴፍና ለእመቤታችን \bd ማርያም\bd* መልአክ ታያቸው። ከዚህም ተነሥታችሁ ሂዱ አላቸው ተነሥተውም ሄዱ። ግብጻውያንም ባዩአቸው ጊዘ ዮሴፍን ይዛው በብዙ ደበደቡት። 
\m \bd ፬\bd* እመቤታችን ግን በዕብራይስጥ ቋንቋ ጸለየች። በዚያን ጊዜም ሊቀ መላእክት \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* በእጁ የሚያበራ የእሳት ጦር ይዞ መጣ።
\m \bd ፭\bd* በመዐልትም በሌሊትም እኔ ከአንቺ ጋር ነኝና \bd ማርያም\bd* አይዞሽ አላት ። ። 
\m \bd ፮\bd* \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ሆይ ከግብጻውያን ርዳኝ። ዮሴፍን ሥቃይ መከራ አጸኑበት አለችው። መልአክም በክንፉ ምድርን እየመታ ሄደ። 
\m \bd ፯\bd* ከምድር አርባ ዘጠኝ ክንድ ያህል ከፍ ብሎ ዮሴፍን የደበደቡትን ሰዎች በሠይፍ አጨዳቸው ቍጥራቸውም ዘጠና ዘጠኝ ነው። 
\m \bd ፰\bd* ወደ ዮሴፍም ተመልሶ ዳሰሰው ዳነ ወደ ድንጋዩ ዓውድማ (ጸፍጸፍ) ከዮሴፍ ጋር ሄደ። 
\m \bd ፱\bd* ያንንም ድንጋይ ሥፈረው አለው ። ሠፈረው። ርዝመቱ አንድ መቶ ዘጠኝ ስፋቱ ሠላሳ ዘጠኝ ሆነ። 
\m \bd ፲\bd*፤ ያችን ደንጊያ አነሳና ወረወራትና ከምድር በታችም ገንዳ አደረጋት ከዚህ በኋላ ተሠወራቸውና ወደ ሰማይ ወጣ። 
\m \bd ፲፩\bd*፤ በዚያም ጊዜም ሄደችና ቁመቱ ሦስት መቶ ጎኑ አርባ ዘጠኝ የሚሆን ታላቅ አውሬ ከሚኖርበት ምድር ደረሰች። 
\m \bd ፲፪\bd*፤ እመቤታችን \bd ማርያም\bd* ጸለየች ሊቀ መላእክት \bd ገብርኤልም\bd* ተገለጸላት፤ በእጁም ልሳኑ ሁለት የሆነ ሠይፍ ይዟል። 
\m \bd ፲፫\bd*፤ \bd ማርያም\bd* ሆይ የማደርገውን እዪ እንጂ አትፍሪ አላት ። መልአኩም ያንን ሰይፉን መዘዘና እነዚህን ቃላት ጠርቶ ከሰይፉ ላይ ምራቁን ተፋና ለዚያ ከይሲ አስነካው። በዚህ ጊዜ ከአሥራ ሰባት ላይ ተሰነጠቀ። 
\m \bd ፲፬\bd* ከሆዱም ውስጥ ጥቁር ቁራ ወጣና ገብርኤ ልን ተሳደበ መልአኩም በእጁ እንደ ኦፍ ያዘና ከእመቤታችን \bd ከማርያም\bd* ጋር ትከራከር ዘንድ ምን ሥልጣን አለህ አለው። 
\m \bd ፲፭\bd* ርኩስ መንፈስም ያለ ጊዘየ አታጥፋኝ አለው ። 
\m \bd ፲፮\bd* እሱም ጥሉት ወደ ሰማይ ወጣ። ዳግመኛም ድንገት መጥቶ \bd ማርያም\bd* ሰላምታ ላንት ይሁን \bd የእግዚአብሔርም\bd* ሰላም ከአንች ጋር ይሁን።
\m \bd ፲፯\bd* ተነሽና በጸሎትሽ ከመቃብር የወጡትን ተመልከች አላት። እንደዚሁም በዘመነ ብሉይ ጓደኛው ሚካኤል የእስራኤልን ልጆች መርቷቸው ነበር። 
\m \bd ፲፰\bd*፤ ከዚህ በኋላ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ባሕርን \bd በእግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd* ቃል አርሳቦን ዳሴርቦን አየናን እንዲህ ብሎ አዘዛት። 
\m \bd ፲፱\bd*፤ ባሕርም ወደቀኝና ወደግራ ተከፍላ መንገድን ሰጠች። እነሱም ከባሕሩ ውስጥ ገቡ። 
\m \bd ፳\bd*፤ ወንድሞቻችን ሆይ እመቤታችን \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤልን\bd* ከመላእክት ሁሉ አብልጣ እንድትወደው ዕወቁ የልጅዋን የጌታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*ን ልደት የምሥራች ነግሯታልና። 
\m \bd ፳፩\bd*፤ እሱም እንዲወዳትና በጭንቋም ጊዜ እንዲረዳት ዕወቁ። እኛንም በጭንቃችን ጊዜ ይርዳን ። ጸሎቱና በረከቱ አገልጋዩን ይጠብቀው ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፫\bd*
\b 
\m \bd ፩\bd* የሊቀ መላእክት \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ተአምር ይህ ነው። ዮሴፍንና ኒቆዲሞስን እንደረዳቸው የሚናገር። 
\m \bd ፪\bd* በረከቱ ሁላችንንም ይጠብቀን አሜን። 
\m \bd ፫\bd* ሄሮድስም በምክሩ ጽኑ ቅጣትን እንዲቀጧቸውና እንዲገሏቸው አዘዘ። 
\m \bd ፬\bd* ያንጊዜም \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ወደ እሳቸው ወረደ። በብርሃን ክንፉ ሠወራቸው። 
\m \bd ፭\bd* በዚያም ቦታ መልካም መዓዛ ሸተተና ሰሪ ብርሃን መላ። እንዲህም ብሎ ተናገረ ። የመጥምቅ ዮሐንስን ራስ ከዓመፀኛ ከሄሮድያዳ እጅ ቀምቼ የወሰድኩ እኔ \bd ገብርኤል\bd* ነኝ። በዓለም እንዲገለጽም አደረግሁ። 
\m \bd ፮\bd* የአመፀኛ የሄሮድስን አእምሮ ያጠፋሁ ተልቶም እንዲሞት ያደረግሁ እኔ ነኝ። ይኽንም ከተናገረ በኋላ ተሠወረ። 
\m \bd ፯\bd* በረከቱ አገልጋዮቹን ይጠብቃቸው ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፬\bd*። 
\b 
\m \bd ፩\bd* ፧ የሊቀ መላእክት \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ተአምር ይህ ነው አባታችነን ገብረ መንፈስ ቅዱስን እንደረዳውና በክንፉ እንደ ተሸከመው ወደ ሰማይም እንዳወጣው የሚናገር። በረከቱ ከአገልጋዩ ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m \bd ፪\bd* አንድ ቀንም አባታችነን ገብረ መንፈስ ቅዱስን በክንፉ ተሽክሞ \bd ከእግዚአብሔር\bd* ፊት አደረሰው። 
\m \bd ፫\bd* እስከ ሰባቱ ሰማያትም ድረስ አወጣው ደስተኛና የምሥራችን ነጋሪ የሚሆን የዚህ \bd የገብርኤል\bd* ክብሩ ታላቅ ነው ከመላእክት ሁሉ ክብሩ ድንቅ ነው። 
\m \bd ፬\bd* የሰው አንደበት ሊናገረው የማይችል የሟች ልቡና ሊመረምረው የማይችል። 
\m \bd ፭\bd* የከበረ ባይሆንስ የልጁን የልደቱንና የትንሣኤውን የዕርገቱን ነገር እንዲናገር ባላከው ነበር። 
\m \bd ፮\bd* \bd የክርስቶስ\bd* ወገኖች ወንድሞቼ ሆይ ይህንን አስተውሉ። ከእነዚሁ ከከበሩ ባልንጀሮቹ መላእክት ተለይቶ ለዚህ የበቃ ማነው የጌታችን \bd የኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ልደቱ የተሠወረና የረቀቀ ምሥጢር ሆኗልና። 
\m \bd ፯\bd* ከመላእክት ሁሉ ዘንድ ምሥጋና የሚገባው መኖሪያቸው በሰማይ ከሆነ ሠራዊት ሁሉ ተሠውሮ በድንግል ማኅፀን ተወሰነ ብሎ መጽሐፍ እንደ ተናገረ። 
\m \bd ፰\bd* አሁንም በፍጹም ልባችን በፍጹም ኃይላችን እንውደደው ከጌታው \bd ከክርስቶስ\bd* ይለምንልን ዘንድ ከእመቤቱና ከወዳጁ \bd ከማርያምም\bd* ይለምንልን ዘንድ። 
\m \bd ፱\bd* የዚህን መልአክ ይህን የተአምሩን መጽሐፍ ከቅዱስ ወንጌል ከሰማዕታትና ከጻድቃን ገድል ተመልክቶ የሚሰበስብ ሰው ኃጢአቱ ይሠረይለታል። 
\m \bd ፲\bd*፤ ብልሆች ሰዎች ተሰብስበው ሳለ ቄርሎስ እንደ እሚገባው ለሚያደርስ ሥርየት ይገባዋል ብሎ እንደ ተናገረ ። ሳዊሮስም ወንድሞቹ ሆይ ነገሬን ምንም ባስታውስ ይቅር እንድትሉኝ እማልዳችኋለሁ። 
\m \bd ፲፩\bd*፤ ይህን ያደረግነው በሰው ፊት ክብርን ሽተን አይደለም። 
\m \bd ፲፪\bd*፤ ፍቅሩ ስለ ጸናብን ነው እንጂ በሕይወቱ ቢሆን በሞቱም ቢሆን አስቡት። ይህ የወደደው መልአክ በሰማይ ዋጋውን ያዘጋጀለት ዘንድ። 
\m \bd ፲፫\bd*፤ በዚህም ዓለም ማደሪያውን ያበጅለት ዘንድ ልመናው አገልጋዩን ይጠብቀው። ለዘለዓለሙ አሜን። ወሰን ስለሌለው ስለ ታምራትህ ሁሉ ይህን ድርሳን መናገር ለምኔ ነው። ኃዘንን የምትለውጥ ደስታ \bd ገብርኤል\bd* ሆይ። አንደበት መናገር አይፈጽመውምና። በጽሕፈትም ለመፈጸም ቀኝ እጅ ይደክማልና። 
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፭\bd*። 
\b 
\m \bd ፩\bd*፣ በአብ እምነት በወልድ ፈቃድ በመንፈስ ቅዱስም አጋዥነት። 
\m \bd ፪\bd*፤ በኔቅሎን ቤተ ክርስቲያን ታምራትና ድንቅ ሥራ የትጉሃን መላእክት አለቃ የሚሆን \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ጌትነቱን ክብሩን የሚናገር ድርሳን ተፈጸመ። 
\m \bd ፫\bd* በካህን በአውር እጅ ቤተ ክርስቲያን በተሠራ ጊዜ። የሁላችን ጠላት የሚሆን ይህ ዲያብሎስ ወደ እሱ ሲመጣ። 
\m \bd ፬\bd* መልኩ ፥ ባማረ በወጣት አምሳል ይታየዋል በዕርግና ሲበት ሳይሆን ድካሙን ያጠፋበት ዘንድ በሚተነኰልበት ጊዜ መራራውን ነገር በጣፈጠ አንደበት ይናገራል። 
\m \bd ፭\bd* አውርም በሚጸልይበት ጊዜ እባብ መስሎ ያታያል። ቅዱሳንን የሚረዳ ሊቀ መላእክት \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ይመጣል። በብረትም ሰንሰለት አሥር የተሰበሰቡት እንዲያዩት ከላይ ይሰቅለዋል። 
\m \bd ፮\bd* የሊቀ መላእክት \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* የተአምሩ ብዛትና የረድኤቱ ኃያል በኔቅሎን ቤተ ክርስቲያን የሚደረግ እንጂ። 
\m \bd ፯\bd* ፣ በዚህ ብቻ አይምሰላችሁ በሀገሮቹ በአውራጃዎቹ በቦታዎቹ ሁሉ ነው። 
\m \bd ፰\bd* ከነቢያት ቅዱሳን ዘንድ ለማስረዳት ከዕርግና በኋላ የዮሐንስን ልደት ለመናገር ነቢይ ካህን ከሚሆን ከዘካርያስ ዘንድ በመላክ። 
\m \bd ፱\bd* የጌታችንንና የመድኃኒታችንን ልደት ለመንገር የብርሃን ሠረገላ ከምትሆን \bd ከማርያም\bd* ዘንድ በመላክ ከተላኩ ከሐዋርያት ዘንድ ልቡናቸውን ለማጽናት በመላክ ·
\m \bd ፲\bd* ነደ እሳትን በማጥፋት ድል ከሚነሱ ከሰማዕታት ዘንድ በመላክ የመለኮትን ቃል ለመናገር ከደጋግ ጻድቃን ዘንድ በመላክ። 
\m \bd ፲\bd*\bd ፩\bd* ፍጹማን መነኰሳትን ከአባቶቻቸው ቤት ለማውጣት በመላክ ቀናዎች የሚሆኑ የንጉሦችን መንግሥት ለመጠበቅ በመላክ። 
\m \bd ፲፪\bd* በቀድሞ ሰዎች ሄንደ ዱሮ የተደረገውን ተውትና በዚች ቤተ ክርስቲያን ሥራ እስከ መጨረሻዋ ያደረገውንም ተውትና። 
\m \bd ፲፫\bd* ከተሠራችም ጀምሮ በብዙ ዘመን የተደረገውን በዓይን ያያችሁትን ተአምርና መንክር በጆሮም የሰማችሁትን። 
\m \bd ፲፬\bd* ፣ ብልህ አዋቂ አስተዋይ ቢኖር እሳቸውን እየጻፈ ቢተረጉም ቢመልስ የዚህን ድርሳን ዕጽፍ በሆነ ነበር (\bd ፪\bd* እጅ)
\m \bd ፲\bd*\bd ፭\bd*፤ በዚች ቀን በኔቅሎን በአውር እጅ የሕንፃዋ ፍጻሜ በሊቀ ጳጳሱ ቃል የቅዳሴዋ ፍጻሜ እንደሆነ። 
\m \bd ፲፮\bd* ፣ ያለቆች አለቃ በሚሆን \bd በቅ\bd*\bd ዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገ\bd*\bd ብርኤል\bd* አጋዥነት የዚችን ቦታ ፍጻሜ እንዲሁ ያሳየን ቅን የታመነ በሚሆን። 
\m \bd ፲\bd*\bd ፯\bd*፤ \bd እግዚአብሔርም\bd* ለሁላችን ለክርስቲያኖች ወገኖች ሁሉ በረከቱን ይስጠን። የመጽሐፍ ቃልን ለመስማት በዚህ ባላችሁ ባባቶቼም በወንድሞቼም ላይ አሜን። 
\m \bd ፲፰\bd*፤ ያዘናችሁትን የሚያረጋጋ ያጡትን የሚያበለጽግ ለተራቆቱት ልብስ ለተራቡትም ምግብ ለተጨነቁትም ጭንቃቸውን የሚያቃልል ይሁን በቸርነቱ የሚገኘው ይቅርታና ልመናው ከእኛ ጋር ይሁን አሜን። 
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፮\bd*። 
\b 
\m ይህችን መጽሐፍ የጻፋትና ያጻፋት ክርስቲያን (በክርስቲያን እምነት ጸንቶ) ለልቡናም ማደረያ ለጥበብም ክፍሏ የሚሆን \bd የማርያም\bd* ፍቅሯ በልቡ ውስጥ በሚያበራበት ጊዜ እንደ አሮን በደብተራ (በድንኳን) ይመሰላል። ለክብሯም ምስጋና ያቀርብ ዘንድ የልቡ አሳብ እንደ በገና ይጮሃል ለበኩሯ ምስጋና በድርሳን ቃል እያዘጋጀ። እሷም ጠላቶቹን ቈራጮች በሆኑ ጭፍሮች እያጠፋች። የጸናች የሆነች የጠላትን አገር ስም አጠራሯን ታጥፋ አምባዎችንም አፍርሳ ታሳየው ከሁሉ ግን የሚበልጥ የሕግ አፍራሹን ቸብቸቦ ቆርጣ ታሳየው። በፊቱም ጥላ ደስ ይበልህ ትበለው እሱንም ዘወትር ከእሱ ጋር ተቀምጣ ትጠብቀው። መልኳ እያበራ የልብሷም ጫፍ እያንጸባረቀ። ባያት ጊዜ ልቡ ይደሰት ዘንድ የምሥራች በነገራት \bd በ\bd*\bd ገብርኤል\bd* ራስ ላይ የማያስደነግጥ ራስ ወርቅ ያቀዳጀው ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m አስቀድሞ የጻፈው እንዲህ አለ። ሁለተኛውም ዘወትር የሚቀጥልውም እንዲህ አለ። አእላፍን የምትገዛ የኃያል \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብር\bd*\bd ኤ\bd*\bd ል\bd* ሆይ መጐናጸፊያህኝ የነበልባል መልክ የምታደርግ ነደ እሳትንም ክንፎች የምታደርግ። 
\m የምድር ዳርቻን ይገዛ ዘንድ ኃይሉን አጽና ፍሬውንም የብዙ ብዙ አድርገህ አብዛ። ጠላቶቹም ከገደል ይወድቁ ዘንድ ከእግሩ በታች ጣል። ዓመዕ የሚናገረውን አፍ ዝጋ አፍንጫውንም ሰንግ። 
\m ጉሽ ጠጅ የሚጠጡትም ውሃ ይጠሙ። በጐዳናቸውም የሞት ድንጊያ መሰናክልን አኑር። በአንገታቸውም ላይ የእሳት ሠይፍ እዘዝ ። ጀርባቸውም በበደል ገመድ ይገረፍ። 
\m ዘራቸውንም እንደ ቅጠል የረገፈ አድርግ። ሬሳቸውም በባሕርም በደረቅም ይጣል። በፍዳ ባሕርም ውስጥ የተጣለ ይሁን። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m አሁንም በመላ ጌትነትህ ይኸን መጽሐፍ ያስጣሪ። ይህችን በኖራ የተጌጠች ቤተ ክርስቲያን በስምህ የሠራ በወንጌል ለተማረኩ ወገኖችህ ማረፍያ ትሆን ዘንድ። አንተም እንደለመድህ ዘወትር ስለ እሱ ለምን። ቍጥር የሌለው ብዙ ዘመን በደስታ ይኖር ዘንድ። 
\s2 ሽምግልናው ታድሶ ወጣትነቱ የግብፅን አፍ ይመስል ዘንድ። ጸሎቱም እንደ ንጹሕ ዕጣን ያረገች ትሆን ዘንድ። ከቀያም ከደጋግነታትም ጋር አንድ ይሆን ዘንደ። ከዚህ አምደ ወርቅ ላይ ስሙ ተጽፎ ይታየው። በዚህም በፀጥታ መርከብ ከዓመፀኞች ዘመን የተሻገረ ይሁን። ከሚነሣ ጠላትና ከባዕድ ጠብ በንጹሕ ክንፎችህ ለዘለዓለሙ የተያዘና የተደገፈ ይሁን ሰውና መላእክት በአንድ ቃል አሜን ይበሉ፨ 
\b 
\m ይኸንን መጽሐፍ የጻፈውን ያነበበውን የተረጐመውን ቃሉንም የሰማውን \bd እግዚአብሔር\bd* አንድነት በመንግሥተ ሰማያት ይማረን የንግሥት በእመቤታችን \bd በማርያም\bd* አማላጅነት። በመላእክትም ልመና በነቢያትና በሐዋርያትም ልመና። በጻድቃንና በሰማዕታትም ልመና ለዘለዓለሙ አሜን። ይህ መጽሐፍ የሚነገረው \bd ገብርኤል\bd* ብሥራቱን በነገራት በመጋቢት\bd  \bd*\bd ፳\bd*\bd ፱\bd* ቀን ነው። አባቶቻችን መምህራን ግን \bd የገብርኤልን\bd* በዓል በታኅሣሥ \bd ፲፱\bd* ቀን እንዲሆን አዘዙ። 
\m እመቤታችን \bd ማርያም\bd* ደቅስዮስን\bd  \bd*በ\bd ፳፪\bd* ቀን አዘዘችው \bd ገብርኤል\bd* ብሥራቱን በነገረኝ\bd   \bd*በዓሉ  አድርለት ብላ ሕዘችው።\bd  \bd*ይህም በዓል\bd  \bd*በጌታችን\bd  \bd*በትስብእቱ ምክንያት\bd  \bd*ዳናህ  በመባል አገር\bd  \bd*\bd በገብርኤልም\bd* በቅዳሴ ቤቱ አምሳል ነው። ወር\bd  \bd*በባተው በአሥራ\bd  \bd*ዘጠኝ\bd  \bd*ቀን\bd  \bd*በየወሩ ከዓመት እስከ ዓመት\bd  \bd*በዓሉን\bd  \bd*አክብሩ። ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ይለምንልን ዘንድ ልመናው (ኦማላጅነቱ) ከአገልጋዮቹ ጋር ይሁን ለዘላለሙ አሜን፠ 
\b 
