\c 15 

\s1 ድርሳነ መስቀል በአማርኛ

\s1 \bd መግቢያ\bd*
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd አንድ\bd*\bd  \bd*
\m 1. \bd አንድ አምላክ በሆነ \bd*\bd በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም \bd*ረድኤተ \bd እግዚአብሔርን\bd* አጋዥ አድርገን የክብር ባለቤት የሆነ የጌታችን የአምላካችንና የመድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስን\bd* \bd መስቀል\bd* የድርሳኑን መጽሐፍ ለመጻፍ እንጀምራለን፣ \bd የእግዚአብሔር\bd* አብም ፍቅር ሰላም በከበረ መስቀሉም የሚገኝ ባለሟልነት በእውነት ለዘላለሙ በላያችን ይደር አሜን። 
\m 2. የዓለም መድኃኒት የክብር ባለቤት \bd ጌታ ክርስቶስ \bd*ስለተሰቀለበት ዕፀ መስቀሉ ከተቀበረበት ከጎልጎታ ጉድጓድ እንዴት እንደወጣ ይህን ድርሳን የደረሰውና የጻፈው የቅድስት ሀገር ኢየሩሳሌም ኤጲስ ቆጶስ አባ መቃርዮስ ነው። 
\m 3. ዐመፅን ክፋትንና ቅናትን የተመሉ አይሁድ ከቀበሩት በኋላ በሦስት መቶ ዓመት ጥልቅ ከሆነ ከመቃብር ጉድጓድ ይህን የከበረ \bd መስቀል\bd* ያወጣው ማን እንደሆነ። 
\m 4. የዚህንም \bd በእግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd በጌታ ክርስቶስ \bd*ደም የከበረ \bd መስቀል\bd* ድርሳኑንና ቃል ኪዳኑን ሁሉ መሲሐውያን ወንጌላውያን ለሆን ለሁላችን ለክርስቲያን ወገኖች የኢየሩሳሌም ኤጲስ ቆጶስ አባ መቃርዮስ ነግሮናልና ለርሱም ለጌታ በዕውነት ለዘላለሙ ክብር ምስጋና ይሁን አሜን። 
\m 5. እነሆ ይህ ኣባት የኢየሩሳሌም ኤጲስ ቆጶስ አባ መቃርዮስ እንዲህ አለ የክብር ባለቤት ጌታችን አምላካችንና መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* የተሰቀለበት የከበረ መስቀሉ \bd በንግሥት ዕሌኒ\bd* ትእዛዝ ጥልቅ ከሆነ ከጎሎጎታ ጉድጓድ አስደናቂ በሆነ ታላቅ ተአምር እንደወጣ እነግራችኋለሁ። 
\m 6. ዳግመኛም ዓለምን ለማዳን ስለ ብዙዎች ቤዛነት የክብር ባለቤት ጌታ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ለተሰቀለበት \bd ዕፀ መስቀል \bd*የድርሰት ዜናውንና የቃል ኪዳኑን ሀብት እነግራችኋለሁ አለ። 
\m 7. በመፅንና ቅናትን የተመሉ ክፉዎች አይሁድ በርሱ የሚደረጉትን ብዙዎች አስደናቂዎች ተአምራቶችን በአዩ ጊዜ የሥልጣኑና የተአምራቱ ኃይል ቃል ኪዳኑም እንዳይገለጽና እንዳይታወቅ የከበረ መስቀሉን እነሆ ጥልቅ በሆነ ጉድጓድ ውስጥ ቀበሩት። 
\m 8. ዳግመኛ አባ መቃርዮስ እንዲህ አለ በኋላ ዘመን በሽህ አርባ አራት ዓመት የዓለም መድኃኒት ለተሰቀለበት \bd መስቀልና\bd* ለእመቤታችን በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ ለጸናች \bd ቅድስት ማርያም \bd*ወዳጆች በሆኑ በዳግማዊ ዳዊትና በልጁ በዘርዐ ያዕቆብ በመንግሥታቸው ወራት ወደ ቅድስት ሀገር ኢትዮጵያ ይሔድ ዘንድ እንዳለው የዚህን የከበረ \bd መስቀል\bd* ምሥጢሩን እነግራችኋለሁ አለ። 
\m 9. እነርሱም የክብር ባለቤት \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*በመኝታቸው በሕልም መስቀሌን \bd በመስቀል\bd* ላይ አኑሩ በአላቸው ጊዜ በኢትዮጵያ ሀገር ያኖሩታል። 
\m 10. ስለዚህም ይህ \bd መስቀል\bd* በኢትዮጵያ አድባራት ሲዞር ሦስት ዓመት ከሦስት ወር ይኖራል፣ ከዚህም በኋላ ወደ ደብረ ከርቤ ይወጣል። 
\m 11. ይቺም ቦታ አስቀድሞ ደብረ ነገሥት ትባል ነበር፣ ደግሞ ሁለተኛ ደብረ ነጎድጓድ ሦስተኛ ደብረ ከርቤ ተብላለች፣ ሰሎሞን በመኃልዩ እንግዲህ እኔ ራሴ ወደ ደብረ ከርቤ እሔዳለሁ እንዳለ። 
\m 12. ዳግመኛ ደብረ ከርቤ ያለው የክብር ባለቤት \bd ጌታ ክርስቶስ \bd*የተሰቀለበት ዕለት ዓርብ ነው። 
\m 13. ሁለተኛም ከርቤ ማለት \bd መድኃኒታችን ክርስቶስ በመስቀል\bd* ላይ ተሰቅሎ የተቀበለውን መከራ ማሰብ ነው። ሦስተኛም ይች ቦታ ደብረ ከርቤ የተባለችው የክብር ባለቤት የሆነ \bd የጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ግማደ መስቀሉ በውስጥዋ ስለሚኖር ነው። 
\m 14. ይቺም ቦታ በኢትዮጵያ ከአሉ ገዳማት ሁሉ ከአድባራትም ሁሉ ከቦታዎችም ከሀገሮችም ሁሉ ከፍ ከፍ ያለች ናት። 
\m 15. ይህ የከበረ \bd መስቀል\bd* ሦስት ዓመት ከሦስት ወር ሲዞር የኖረ ማረፊያ አጥቶ ወይም የደብረ ከርቤን ቦታ ባለማወቁ አይደለም፤ \bd ከቅድስት ድንግል \bd*እናቱ \bd እመቤታችን ማርያም\bd* ጋር የክብር ባለቤት \bd መድኃኒታችን ክርስቶስ \bd*በስደቱ ወራት በእግሮቹ መመላለስ የግብጽ ምድርና የኢትዮጵያ ሀገሮች እንደተቀደሱ ደግሞ በስብከቱ ወራት የመንግሥቱን ወንጌል እያስተማረ በቅድስት ሀገር ኢየሩሳሌም ሦስት ዓመት ከሦስት ወር እንደተመላለሰ፣ እንዲሁም የክብር ባለቤት የሆነ \bd የጌታ ክርስቶስ \bd*\bd መስቀል\bd* ሦስት ዓመት ከሦስት ወር በኢትዮጵያ ሀገር ውስጥ ተመላለሰ። 
\m 16. ነጻነት ያላት የተቀደሰች ሀገር የኢትዮጵያ ገዳማቶቿ፣ አጸዶቿ፣ ቦታዎቿ፣ ተራራዎቿ ይከብሩ ዘንድ ነው። 
\m 17. ይልቁንም ደብረ ከርቤ ትከብር ዘንድ ነው። 
\m 18. ይቺም ደብረ ከርቤ ሁለመናዋ \bd የመስቀል\bd* አምሳል ነው፣ ከእርሷም ጥበብን ዕውቀትን የሚገልጽ \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* እስከ ዓለም ፍጻሜ አይለይም አይርቅም፣ ጌታችንና አምላካችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስም \bd*ይህን ዓለም ለማሳለፍ በግርማ መንግሥት እስከሚመጣ ድረስ አይለይም ለርሱም ከብር ምስጋና ይሁን ለዘላለሙ አሜን። 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd ሁለት\bd*
\m 1. ዳግመኛም የክብር ባለቤት ስለሆነ ስለ \bd ጌታ ክርስቶስ መስቀል\bd* እንናገር ዘንድ ወደ ቀደመው ነገራችን እንመለስ። 
\m 2. ዓለም ከተፈጠረ አምስት ሺህ አምስት መቶ ዓመት በተፈጸመ ጊዜ የክብር ባለቤት ጌታችን አምላካችንና መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ከሰማየ ሰማያት ወርዶ ወደ ዓለም መጣ በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ ከጸናች ከእመቤታችን \bd ከቅድስት ድንግል ማርያም\bd* ከሥጋዋ ሥጋ ከነፍሷ ነፍስ ነሥቶ ፍጹም ሰው ፍጹም አምላክ ሆኖ ተወለደ። 
\m 3. \bd እግዚአብሔር\bd* ዓለም ከመፈጠሩ አስቀድሞ በመንግሥቱ አለ፣ \bd እግዚአብሔር\bd* በሦስትነቱ አለ፣ \bd እግዚአብሔር\bd* በመለኮቱ አለ፣ ብሎ የእስክንድርያ ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ ዲዮስቆሮስ እንደተናገረ፤ ዳዊትም ከዓለም መፈጠር በፊት ነበርክ ዓለምን አሳልፈህ መቼም መች የምትኖር እንዳለ፤ ከአባቱ ጋር \bd ከመንፈስ ቅዱስም \bd*በሦስት አካላት በአንድ መለኮት ሲሠለስ ሲቀደስ የነበረ የሰማይና የምድር የፍጥረቱ ሁሉ ጌታ \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*የመወለዱ ምክንያት እንዲህ ነው። 
\m 4. \bd እግዚአብሔርም\bd* ከአራቱ ጠባይ አዳምን \bd በእግዚአብሔር\bd* አርአያና አምሳል ፈጠረው በፊቱም የሕይወት እስትንፋስን እፍ አለበት። 
\m 5. \bd እግዚአብሔርም\bd* በምሥራቅ በኩል ተድላ ያላት ገነትን አዘጋጅቶ አዳምን በዚች ተድላ ባላት ገነት አኖረው።   
\m 6. ከዚህም በኋላ \bd እግዚአብሔር\bd* የፈጠራቸውን የዱር አራዊትንና እንስሳትን በሰማይ የሚበሩ አዕዋፍን ሁሉ ስም ያወጣላቸው ዘንድ ወደ አዳም አመጣቸው። 
\m 7. አዳምም በየራሳቸው ስምን አወጣላቸው። እስከ ዛሬ ድረስም በዚሁ አዳም ባወጣላቸው ስም ሲጠሩ ይኖራሉ። 
\m 8. ከዚህም በኋላ \bd እግዚአብሔር\bd* በአዳም ላይ እንቅልፍን አመጣ አንቀላፍቶም ሳለ \bd እግዚአብሔር\bd* ከግራ ጎኑ አጥንት አንድ ዐጥንት ነሣ፣ ለአዳም ረዳቱ ትሆነው ዘንድ ሔዋንን ፈጠራት የሕይወት መንፈስንም አሳደረባት። 
\m 9. አዳምም \bd እግዚአብሔርን\bd* በመለኮቱ ጌትነትና ልዩ በሆነች ሦስትነት ያየው ነበር። 
\m 10. አዳምም ተድላ በሚፈጸምበት ገነት ውስጥ \bd እግዚአብሔርን\bd* በጌትነቱ በሚያየው ጊዜ ፈጽሞ ደስ ይለው ነበር። 
\m 11. ከማዕርጉ የወደቀው ሰይጣን በአዳም ላይ እንደሚቀናና እንደሚአስተው \bd እግዚአብሔር\bd* አስቀድሞ ያውቅ ነበርና አዳምን ተድላ በአለበት ገነት ከአኖረው በኋላ አስቀድሞ ትእዛዝን ሰጠው። 
\m 12. \bd እግዚአብሔርም\bd* አዳምን እንዲህ አለው በገነት ውስጥ ካለው ከዚህ ሁሉ ዕንጨት ፍሬን ብላ ከገነት መካከል ያለችውን ዕንጨት ግን አትቅረባት ከእርሷ ፍሬን አትብላ ከእርሷ ብትበላ ግን ሞትን ትሞታለህና።
\m 13. አሁንም አትክዳኝ ትእዛዜንም አትተላለፍ። 
\m 14. አዳም ሆይ ዕወቅ በእሊህ ሰማያውያን ዕፀዋት አምሳል ብትሆን ለሁል ጊዜ በገነት ውስጥ ትኖራለህ በእኔ አርአያና አምሳል ፈጥሬሃለሁና አዳም ሆይ አንተኮ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አርአያውና ምሳሌው ነህ። 
\m 15. እኔም በቦታዎች ሁሉ ገነትን አታክልትን) ተከልኩ በአንተ ላይም ተደናቅፎ መውደቅ ከመሆኑ በፊት ክፉውንና ደጉን ለይተህ ዕወቅ። 
\m 16. አሁንም እንደኔ ትሆን ዘንድ ራስህን ከእኔ ጋራ ለማስተካከል አትሞክር ይህንንም በምታስብና ከዕንጨቲቱ በበላህ ጊዜ የሞት ሞት ትሞታለህና አለው። 
\m 17. አዳም ሆይ የባሕርይ መንግሥቴን አትሻ ክብሬንም ቢሆን ችሎታዬን ማግኘት አትችልምና። 
\m 18. አዳም ሆይ ማንም የማያገኘውን ጌትነቴን አትሻ። 
\m 19. አዳም ሆይ ዛሬም ቢሆን አስተውል ትእዛዜንም አትተላለፍ ተድላ ከሚፈጸምባት ገነት አስወጥቼ በተረገመች ምድር እንዳላኖርህ አለው። 
\m 20. \bd እግዚአብሔርም\bd* ለአዳም የሰጠውን መንግሥት ጸጋውንና ክብሩንም በአየና በአወቀ ጊዜ ሰይጣን ፍጹም ቅናትን ቀና። 
\m 21. እባብም ከምድር አራዊት ሁሉ ያን ጊዜ ለተንኮል ትራቀቅ ነበር ሰይጣንም ወደርሷ መጥቶ አዳምን ሊያስተው ወዶ በውስጧ ያድርባት ዘንድ እንድትፈቅድለት ለመነ። 
\m 22. እባብም የወደድከወን አድርግ ብላ መለሰችለት በዚህም ጊዜ ሰይጣን ተዋሐዳትና ማደሪያ ሆነችው ወደ ገነትም ወሰደችውና አስቀድሞ አዳምን አገኘው የሰማይና የምድር ንጉሥ አዳም ሆይ ሰላምታ ይገባሃል አለው አዳምም እንዲህ ብሎ መለሰለት አንተ እባብ ለይተህ ተናገር እኔ የምድር ንጉሥ ነኝ እንጂ የሰማይ ንጉሥ አይደለሁም አለው። 
\m 23. ዳግመኛም ወደ ሔዋን ሒዶ የሰማይና የምድር ንግሥት ሆይ ሰላምታ ይገባሻል አላት፣ እርሷ ግን ሰላምታውን ተቀበለችው፣ ከዚህም በኋላ በእባብ አፍ እንዲህ አላት፤ አንቺንናባልሽ አዳምን \bd እግዚአብሔር\bd* ያዘዛችሁ ምንድነው አላት። 
\m 24. እርሷም እንዲህ ብላ አወራችለት \bd እግዚአብሔር\bd* ጌታዬ አዳምን እንዲህ አለው በገነት መካከል ከአለችው ዕፅ አትብላ ከርሷ በበላህ ጊዜ የሞት ሞትን ትሞታለህ አለው አለችው። 
\m 25. ሰይጣንም እንዲህ አላት \bd እግዚአብሔር\bd* ከእርሱ አትብሉ ከአላችሁ ዕፅ የበላችሁ እንደሆነ ሞትን የምትሞቱ አይደለም ነገር ግን እንደ አማልክት ትሆናላችሁ፣ ክፉውንና ደጉንም ታውቃላችሁ፣ ስለዚህም ከእርሷ አትብሉ አላችሁ አላት። 
\m 26. ሔዋን ሆይ \bd እግዚአብሔር\bd* አዳምን በአንቺ ላይ አለቃ አድርጎ ከፍ ከፍ ያደርገው ዘንድ አንቺን ከእርሱ በኋላ ፈጠረሽ። 
\m 27. አሁንም ምክርን ከእኔ ተቀበዪ ክብርሽ ከፍ ከፍ ይል ዘንድ ለአዳምም እንደ አምላክ ትሆኚው ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* ከእርሷ አትብሉ ከአላችሁ ዕፅ አንቺ ቀድመሽ ብዪ። 
\m 28. ሔዋንም የሰይጣንን ቃል በሰማች ጊዜ ዕንጨቲቱን ለመብል እጅግ መልካም እንደሆነች አየቻት ከፍሬዋም ቆርጣ በላች ጣፋጭ ሁናም አገኘቻት ለአዳምም ሰጠችው እርሱም በልቶ አጣጣማት። 
\m 29. \bd የእግዚአብሔርንም\bd* ትእዛዝ በተላለፉ ጊዜ ለብሰውት ከነበረው ከብርሃን ልብስ ተገፈፉና ተራቆቱ እነርሱም ያን ጊዜ ዓይኖቻቸው ተከፍተው እንደተራቆቱ አወቁ ከበለስ ቅጠልም ሰፍተው መሸፈኛ ግልድም ለራሳቸው አደረጉ። 
\m 30. ማታ ጊዜም ሲሆን በገነት መካከል ሲመላለስ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል ሰምተው አዳምና ሔዋን ከ\bd እግዚአብሔር\bd* ፊት በገነት ዛፎች መካከል ተሸሸጉ። 
\m 31. \bd እግዚአብሔርም\bd* አዳምን ጠርቶ አዳም ሆይ ወዴት አለህ አለው አዳምም እንዲህ ብሎ መለሰ ድምፅህን ሰምቼ ፈራሁ ራቁቴን ነኝና እንዳታየኝ ተሸሸግሁ አለው። 
\m 32. \bd እግዚአብሔርም\bd* ራቁትህን እንደሆንህ ማን ነገረህ አለው፤ ወይስ አንተ ትእዛዜን ተላልፈህ ከእርስዋ እንዳትበላ ከከለከልኩህ እፅ በላህን ወይስ ሰይጣን ተስፋ እንደሰጠህ ዛሬ አምላክን ሆንኸን፤ አለው። እነሆ እንግዲህ እኔ እንደ ነገርኩህ በላይህ ሞት ሠለጠነ። 
\m 33. አዳምም እንዲህ አለ ጌታዬ ሆይ ከእኔ ጋር እንድትኖር አንተ የሰጠኸኝ ሴት እርሷ አሳተችኝና አንተ ከከለከልከኝ ዕፅ አበላችኝ አለው። 
\m 34. \bd እግዚአብሔርም\bd* ሔዋንን ትእዛዜን ለምን ተላለፍሽ አላት፤ ሴቲቱም ጌታዬ እባቢቱ አሳተችኝና በላሁ አለች። 
\m 35. \bd እግዚአብሔርም\bd* እባብን እንዲህ ብሎ ረገማት ይህን ሥራ ሠርተሽዋልና ከእንስሳት ሁሉ ከምድር አራዊትም ሁሉ ተለይተሽ የተረገምሽ ሁኚ በደረትሽም እየተሳብሽ ሒጂ አፈርን ብዪ በዘመንሽ ሁሉ በዘርሽና በሴቲቱ ዘር መካከል ጸብን አጸናለሁ ልጆቿ ሁሉ ራስሺን ይቀጠቅጣሉ፣ አንቺም ሸሆናቸውን ትነክሻለሽ አላት። 
\m 36. ከዚህም በኋላ \bd እግዚአብሔር\bd* ሔዋንን እንዲህ አላት ለአዳም ከበላዩ ልትሆኚ በልብሽ ስለአሰብሽ እንዲሁ እርሱ ከበላይሽ ይሁን እርሱም የሚገዛሽ ይሁን። 
\m 37. በጻር በገዓር ውለጂ ከወለድሺም በኋላ መመለሻሽ ወደባልሽ ይሁን። 
\m 38. \bd እግዚአብሔርም\bd* አዳምን እንዲህ አለው የሚስትህን ቃል ሰምተህ ከእርሱ እንዳትበላ ከአዘዝኩህ ዕፅ በልተሃልና ስለዚህ ስለ አንተ ሥራ ምድር የተረገመች ትሁን እሾህ አሜከላ ይብቀልባት፣ አንተ አፈር ነህና ወደ መሬት ትመለሳለህና ከእሷ ወደተገኘህባት መሬት እስከምትመለስ ድረስ እንጀራህን ጥረህ ግረህ ብላ አለው። 
\m 39. \bd እግዚአብሔርም\bd* ይህን ብሎ አዳምንና ሔዋንን ከገነት አውጥቶ አሳደዳቸው፣ ምድርንም ያርሳት ይቆፍራት ዘንድ ከእርሷ አኖረው። 
\m \bd ምዕራፍ\bd*\bd  \bd*\bd ሦስት\bd*\bd  \bd*
\m 1. አዳም ተደፋፍሮ ዳግመኛ ተመልሶ በገነት ውስጥ ተተክሎ ካለ ዕፀ ሕይወት በልቶ ለዘላለሙ ሕያው ሁኖ እንዳይኖር የገነትን በር ዘግቶ በደጃፉ የሚነድ የእሳት ጦር አቆመ። 
\m 2. ኪሩብንም በገነት በር አቆመው። 
\m 3. አባታችን አዳምም በገነት ውስጥ በነበረ ጊዜ ልዩ የሆነች የሥላሴን አካል ያይ ነበር፤ እርሱም ሕማም በሌለበት ወይም ኀዘን ትካዜ ወይም ሞት በሌለበት በገነት ዕፀዋት መካከል ይኖር ነበር። 
\m 4. አዳምና ሔዋን ግን ከኤዶም ገነት ተባረው በደብር ቅዱስ በኖሩ ጊዜ ይኸውም የመዛግብት ማከማቻ ደብር ነው፤ የገነትን የመዐዛዋን ሽታ ያሼቱ ነበር ሊደርሱባት ግን አይችሉም አስቀድመን እንደተናገርን \bd እግዚአብሔር\bd* በመልአክ ደጃፉን አስጠብቋልና፤ በዙሪያዋም የሚለበልብ ወይም የሚያጋልብ የእሳት ቅጽርን አዙሮባታልና። 
\m 5. ወደ ገነት መድረስ እንደማይቻላቸው በአዩ ጊዜ መሪር ልቅሶን አለቀሱ ከገነት ወይም ከክብራቸው ከወደቁ በኋላ ሦስት ዓመት እያለቀሱ ኖሩ። 
\m 6. ከዚህም በኋላ ሚስቱ ሔዋንን አዳም በግብር አወቃትና ቃየልን ከእኅቱ ጋር ወለደችው ዳግመኛም አዳም ተገናኛትና ጻድቅ አቤልን ከእኅቱ ጋር ወለደች።
\m 7. ቃየልም ከእርሱ ጋር የተወለደች መንትያውን ሊአገባት ስለፈለገ በወንድሙ በአቤል ይቀና ነበር፤ ነገር ግን የአዳም አሳብ ከቃየል ጋር የተወለደች መንትያውን ለአቤል የአቤልንም መንትያ ቃየል እንዲያገባት ነበረ።  
\m 8. አዳም በአንዲት ቀን ተጸንሰው በአንዲትም ቀን የተወለዱ እኅትና ወንድም ይጋቡ ዘንድ ስለአልወደደ ነው። 
\m 9. ቃየልም ከወንድሙ ጋር የተጣላበት ምክንያት ይህ ነው። 
\m 10. ዳግመኛም ቃየል ከምድር ፍሬ \bd ለእግዚአብሔር\bd* መሥዋዕትን አቀረበ፣ አቤል ግን ከሰቡት በጎቹ ውስጥ መጀመሪያ የተወለደውን አቀረበ \bd እግዚአብሔርም\bd* ወደ አቤልና ወደ መሥዋዕቱ ተመለከተ ወደ ቃየልና ወደ መሥዋዕቱ ግን አልተመለከተም። 
\m 11. ስለዚህም ቃየል በወንድሙ አቤል ላይ ቀንቶ ገደለው። 
\m 12. በዚህም ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* በደመና ውስጥ ሁኖ ጠራው እንዲህ ሲል፤ ቃየል ቃየል ወንድምህ አቤል ወዴት ነው አለው ቃየልም ልቡን አደንድኖ በውኑ እኔ የወንድሜ የአቤል ጠባቂው ነኝን አላውቅም ብሎ መለሰ። 
\m 13. \bd እግዚአብሔርም\bd* ጠባቂው ካልሆንክ ለምን ገደልከው አለው \bd እግዚአብሔርም\bd* በምድር ሁሉ ላይ በሕይወትህ ዘመን ሁሉ ቀበዝባዛና የምትደነግጥ ሁን ብሎ ረገመው። 
\m 14. አዳምና ሔዋንም ንጹሕና ጻድቅ ስለሆነ ልጃቸው ስለ አቤል መገደል ሲያዝኑና ሲተክዙ መቶ ዓመት ያህል ኖሩ። 
\m 15. ከአቤል መገደል ወዲህ መቶ ዓመት በተፈጸመ ጊዜ አዳምና ሔዋን በግብር ተዋወቁና ሴት ተፀንሶ ተወለደ፤ ከዚህም በኋላ ከስድስቱ ልጆቹና ከሚስቱ ጋር ከጥፋት ውሀ \bd እግዚአብሔር\bd* እስከ አዳነው እስከ ኖኅ ንጹሐን አባቶች እስከሚወለዱ ልጆቻቸው ይባዙ ጀመሩ። 
\m 16. አብርሃምንም \bd እግዚአብሔር\bd* ባለሟሉ ወዳጁ አድርጎታልና የጥፋት ውሀ ከወረደ በኋላ ለደጋጎች አባቶች ታላቃቸው ነው። 
\m 17. ከዚህም በኋላ አብርሃም ይሥሐቅን ወለደው ይሥሐቅም ያዕቆብን ቀዋሚ የሆነ ዘራቸውም አምስት ቀን ተኩል እስከተፈጸመ ድረስ እየበዛ ሔደ። 
\m 18. አዳምም ከገነት በወጣ ጊዜ በተረገመችው ምድርአምስት ቀን ተኩል ሕያውም ምውትም ሁነህ ትኖራለህ ብሎ \bd እግዚአብሔር\bd* ነግሮት ነበር። 
\m 19. የአምስት ቀን ተኩል ትርጓሜም አምስት ሺህ አምስት መቶ ዓመታት ናቸው። 
\m 20. ዓለም ከተፈጠረ አምስት ሺህ አምስት መቶ ዓመት በተፈጸመ ጊዜ ካለመኖር ወደ መኖር አምጥቶ የፈጠራቸውን የእጆቹ ሥራ የሆኑትን \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክ አሰበ፤ መከራና ሥቃይም በላያቸው ፈጽሞ እንደበዛ አይቶ የክብር ባለቤት ጌታችን ፈጣሪያችንና መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ከሰማያት ወረደ በከበረ የመላእክት አለቃ በገብርኤል አብሣሪነት በድንጋሌ ሥጋ በድንጋሌ ነፍስ የጸናች ከእመቤታችን \bd ከቅድስት ድንግል ማርያም\bd* ከሥጋዋ ሥጋን ከነፍስዋም ነፍስን ነሥቶ ያለ ወንድ ዘር በማሕጸንዋ አደረ ለዲያብሎስም ከመገዛት ያድነን ዘንድ ያለ ኃጢአት ከእርሷ ፍጹም አምላክ ፍጹም ሰው ሆነ። 
\m 21. የ\bd እመቤታችን ማርያም\bd*ም የጽንሷ ወራት እንደ ሰው” ሁሉ ዘጠኝ ወር ከአምስት ቀን በተፈጸመ ጊዜ ታኅሣሥ ሃያ ዘጠኝ ቀን የክብር ባለቤት ጌታችን ፈጣሪያችንና መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ከሌሊቱ እኵሌታ በቤተ ልሔም ተወለደ አህያናበሬም በትንፋሻቸው አሟሟቁት። 
\m 22. እረኞችና መላእክትም ፈጽሞ አመሰገኑት፤ በዚቺም የክብር ባለቤት \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*በተወለደባት ዕለት አምላካችን \bd ክርስቶስን\bd* በምስጋና በመዘመር በእምነት ቃል ያመሰግኑት ዘንድ አንድ ቤተሰብ ሁነዋልና። 
\m 23. ዳግመኛም እንዲህ እያሉ በእልልታ አመሰገኑት የአዳም ተስፋው ዛሬ ተወለደ የዓለም ብርሃን ዛሬ ተወለደ የዓለም መድኃኒት ዛሬ ተወለደ የዓለሙ ሁሉ ቤዛ ዛሬ ተወለደ። 
\m 24. ዳግመኛም በዚች የክብር ባለቤት \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*በተወለደባት ዕለት ብሩህ ኮከብ ተገለጸ እስከ ቤተልሔምም በአት እስከሚያደርሳቸው ድረስ ይህ ኮከብ እየመራቸው የጥበብ ሰዎች መጡ ኮከቡም የክብር ባለቤት \bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*በውስጡ ከተወለደበት ዋሻ በበላዩ ረቦ ቆመ። 
\m 25. እሊህ ሰብአ ሰገልም ወደ ቤተ ልሔም ደርሰው ሕፃኑን በአገኙት ጊዜ የክብር ባለቤት የጌቶች ጌታ የነገሥታት ንጉሥ ለሆነው በምድር ላይ ወድቀው ሰገዱለትና ሣጥኖቻቸውን ከፍተው ወርቅ፣ ከርቤ፣ ንጹሕ ዕጣንን እጅ መንሻ አድርገው አገቡለት። 
\m 26. የኦሪትንም ሕግ ይፈጽም ዘንድ በስምንተኛው ቀን እንደ ሕጻናት ተገረዘ። 
\m 27. ሰኣርባኛውም ቀን የርግብ ገላግልቶችንና ቡላልን ይዞ ወደ ቤተመቅደስ ገባ። 
\m 28. በኢየሩሳሌምም ስሙ ስምዖን የሚባል አንድ አረጋዊ ለው ነበረ እርሱም \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ያደረበት ቅን ጻድቅ ነው ለእስራኤልም ደስታቸውንና ድኅነታቸውን በተስፋ ይጠብቅ ነበር። 
\m 29. \bd እግዚአብሔር\bd* በተዋሕዶ ያከበረው ወልድን አዳምንና ልጆቹን ለማዳን ወደ ዓለም የመጣውን ሳያይ እንዳይሞት \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ነግሮት ነበር። 
\m 30. ዳግመኛም ከአልጋ ተጣብቆ ሲኖር \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* አነሣሥቶ አጽናንቶ ወደ ምኵራብ ወሰደው። በኦሪት እንደታዘዘው ያደርጉለት ዘንድ የክብር ባለቤት የሆነ ሕጻን ጌታ \bd ኢየሱስ ክርስቶስን\bd* ዮሴፍና እመቤታችን ወደ ቤተ መቅደስ በአስገቡት ጊዜ ይህ ስምዖን ተቀብሎ አቀፈው። በዚያንም ጊዜ ዐይኑ በርቶለት ያደረስከኝ ከደዌ የፈወስከኝ ብሎ ከዚህ \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገነው። 
\m 31. ከዚህም በኋላ እንዲህ አለ አቤቱ እንደአዘዝክ ዛሬ ባሪያህን በሰላም ታሰናብተዋለህ። ዐይኖቼ በወገንህ ፊት ሁሉ ያዘጋጀኸውን ለአሕዛብ ብርሃንን ለወገንህ እስራኤል ክብርን ትገልጥ ዘንድ አይተዋልና። ትድግናህን 
\m 32. ዮሴፍና እናቱ እመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* ግን በእርሱ ላይ ሽማግሌው ይህን ስለተናገረ ያደንቁ ነበር። 
\m 33. ሁለተኛም ስምዖን ዓይኑ በበራለት ጊዜ ወገኖቹን ባረካቸው እናቱ እመቤታችን \bd ቅድስት ድንግል ማርያም\bd*ንም እንዲህ አላት ይህ ሕነን ከእስራኤል መካከል ለብዙዎች ለመውደቃቸውና ለመነሣታቸው በሚፈረድባቸው ገንዘብ ለምልክት የተዘጋጀ ነው። 
\m 34. ባንቺ ግን በልብሽ ውስጥ እንደ ፍላፃ የሚከፋፍል ኀዘን ያገኝሻል፣ የብዙዎቹን ኀሳብ ይገልጥ ዘንድ። 
\m 35. ይህ ትንቢት የሚደርስባትና የሚፈጸምባት በስደቱ በስቅለቱና በሞቱ ጊዜ ነው። 
\m 36. ስምዖንም ከባረካቸው በኋላ ዮሴፍና እመቤታችን \bd ቅድስት ድንግል ማርያም\bd* የክብር ባለቤት የሆነ ጌታችን ሕነኑ \bd ኢየሱስ\bd*ን ይዘው ወደቤታቸው ተመለሱ። 
\m 37. ከዚያንም ጊዜ ወዲህ እንደ ሕጻናት ጠባይ ለዘመዶቹ እየታዘዘ በየጥቂቱ አደገ፣ እርሷም እናቱ እመቤታችን \bd ድንግል ማርያም\bd* ናት። 
\m 38. የአዳምና የሔዋንን የዕዳ ደብዳቤ ያጠፋ ዘንድ በሠላሳ ዘመን በባሪያው በዘካርያስ ልጅ በዮሐንስ እጅ በዮርዳኖስ ወንዝ ውሀ ተጠመቀ። 
\m 39. በጥምቀቱም ጊዜ አብ እንዲህ አለ የምወደው የምወልደው በርሱ ደስ የሚለኝ ልጄ ይህ ነው እርሱን ስሙት አለ። 
\m 40. የክብር ባለቤት በሆነ በ\bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ላይ በጸዓዳ ርግብ አምሳል \bd መንፈስ ቅዱስ\bd* ወርዶ በራሱ ላይ ተቀመጠ። 
\m 41. ከተጠመቀም በኋላ ወደ ቆሮንቶስ በረሀ ገብቶ አርባ መዐልት አርባ ሌሊት ጾመ ለእኛ አርአያና ምሳሌ ሊሆነን ከዲያብሎስ እስከተፈተነ ድረስ ተራበ ተጠማ። 
\m 42. ከዚህም በኋላ የጌትነቱን መንግሥት የምትናገር ወንጌልን ሦስት ዓመት ከሦስት ወር አስተማረ። 
\m 43. ሰው ሁኖም ዙሮ የማስተማሩን ሥራ ሲፈጽም በአህያዪቱና በውርንጭላዋ ላይ ተቀምጦ ቤተ መቅደስን በሆሣዕና ዕለት ዞረ። 
\m 44. ብዙ ሕዝብም ሽማግሌዎችና ሕጻናት ለዳዊት ልጅ \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም ለሚመጣ ከአርያም : የተገኘ መድኃኒት መባል ይገባዋል እያሉ ተቀበሉት። 
\m 45. ደንጊያዎችም በምስጋና ቃል \bd በእግዚአብሔር\bd*ነቱ ስም የሚመጣ ሆሣዕና ከአርያም የተገኘ መድኃኒት ሆሣዕና ለዳዊት ልጅ እያሉ አመሰገኑት። 
\m 46. ይህንንም ዕጹብ ድንቅ የሆነ የተአምራቱን ሥራ ክፉዎች አይሁድ በተመለከቱ ጊዜ ነቢዩ ዳዊት አላዋቂዎች ሕዝቦችን ቅናት ያዛቸው እንዳለ በክብር ባለቤት በ\bd ጌታችን ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ላይ ተቆጡ ፍጹም የሆነ ሰይጣናዊ ቅናትንም ቀኑበት። 
\m 47. ከዚህም በኋላ በማግሥቱ ሰኞ ማክሰኞ መከሩ በዕንጨት \bd መስቀልም\bd* ላይ ሰቅለው ይገድሉት ዘንድ ሮብ ምክርን ቆረጡ ወሰኑ)። 
\m 48. በሐሙስ ዕለትም የቍርባንን ምሥጢር ለሐዋርያት አሳያቸው ሥጋዬን የበላ ደሜን የጠጣ የዘላለም ሕይወት አለውና ንሡ ሥጋዬን ብሉ ደሜንም ጠጡ ብሎ ቅዱስ ሥጋውን በኅብስት አምሳል የከበረ ደሙንም በወይን አምሳል አክብሮ ለውጦ ሰጣቸው። 
\m 49. ይህንንም በምታደርጉ ጊዜ የሞቴን መታሰቢያ ታደርጋላችሁ የትንሣኤዬንም መታሰቢያ ታስተምራላችሁ። 
\m 50. ይቅርታው ቸርነቱ የመስቀሉም ግርማ ሞገስ የሚያስገኘው ባለሟልነት ከሁላችን ከሕዝበ ክርስቲያን ጋር ይኑር። ለዘላለሙ አሜን።  
