\c 3 

\s1 ድርሳነ መድኃኔ ዓለም ዘረቡዕ 
\b 
\s2 ምዕራፍ ፯
\b 
\m ፩ አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አምነን ነገራችንን እንፈጽም ዘንድ እንመለስ ፀሐይ በሰማይ ዙሪያ በተገለጸ ጊዜ ። 
\m ፪ ጌታችን እናቱን በመስቀሉ አንጻር ከሚወደው ደቀ መዝሙሩ ጋር ቁማ ስታለቅስ አይቷት ። አንቺ ሴት እነሆ ልጅሽ ብሎ መለሰላት ደቀ መዝሙሩንም እነኋት እናትህ አለው። 
\m ፫ ከዚያችም ሰዓት ጀምሮ ይህ ደቀ መዝሙር ከቤቱ ወስዶ አስቀመጣት። 
\m ፬ መድኃኒታችን እናቱን ያሰናበታት ለምንድን ነው? በጦር ሲወጉት እንዳታይ አይደለምን። ልጇን ሲወጉት በዓይኗ ብታይስ ኖሮ በእጇ በታነቀች ነበር። 
\m ፭ ስለዚህ አውቆ አሰናበታት እሷም ከመለኮት ቃል አልተላለፈችም። ነገር ግን ማፘም ልጄ የሥጋህን አስከሬን አቅፌ አለቅስ ዘንድ ማን በሰጠኝ ልጄ ኀዘኔን ከማን ጋር እፈጽማለሁ ልቅሶንስ ከማን ጋር እጨርሳታለሁ እያለች እየጮኸች እያለቀሰች ሔደች።
\m ፮ እንዲህ እያለች ስታለቅስለት የምትሔድበትን አላወቀችም። ልቦናዋ በዕንባ ስካር ዘንግቷልና።
\m ፯ ከዚያችም ቀን ጀምሮ ልጇን ከሙታን ተለይቶ ተነሥቶ እስከምታየው ድረስ በየሔደችበት ሁሉ እህል አልቀመሰችም ውሃንም አልጠጣችም።
\m ፰ ወንድሞቼ ስሙ ከአዳም ጀምሮ እስከ ዓለም ፍጻሜ የሆነው ሁሉ የድንግል \bd ማርያም\bd*\bd ን\bd* ልቅሶ አይስተካከለውም።
\m ፱ ወደተውነው ነገር እንመለስ ፀሐይ በአቈለቁለ ጊዜ የመድኃኒታችን ጥላው በቀኝ ወዳለው ቀማኛ ወደቀበት። በዚያን ሰዓት መንፈስ ቅዱስ በአንደበቱ አደረ። 
\m ፲፡ በግራ ባለው ሽፍታም ርኩስ መንፈስ በአንደበቱ አደረበት። በመድኃኒታችን ላይም \bd የእግዚአብሔር\bd* ልጅ ከሆንክስ ከመስቀልህ ውረድ እኛም እናምንብህ ዘንድ አውርደን እያለ ይዘብትበትና ይሳደብ ጀመረ።
\m ፲፩ ያን ጊዜም ጓደኛው አንተ ሰው በፍርድ ውስጥ ላለን ፈጣሪሀ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ን\bd* አትፈራውምን። ለኛስ ይገባናል እንደ ሥራችንም ተከፍሎናል እንደዚህ እያለ ገሠጸው ሰደበው። አሁንም በደል የሌለበት እውነተኛ የባሕርይ አምላክ ይህ ነው።
\m ፲፪ ይህንንም ብሎ ይህ ቀማኛም አቤቱ አዳምን ከልጆቹ ጋር ለማዳን የተላክህ ሆይ በመንግሥትህ አስበኝ።
\m ፲፫ አቤቱ ከአነዋወርህ ሳትናወጽ ከድንግል የተወለድህ ሆይ በቸርነትህ አስበኝ።
\m ፲፬ አቤቱ አንተ ዓለምን የያዝህ ስትሆን እንደ ሌባ የተያዝክ ሆይ በቸርነትህ አስበኝ።
\m ፲፭ አቤቱ የመላእክት ሠራዊት በፊትህ የሚቆሙልህ ሲሆን በፍርድ አደባባይ የቆምህ ሆይ በቸርነትህ አስበኝ።
\m ፲፮ አቤቱ አንተ በእሥር ያሉትን የምትፈታ ስትሆን በብረት ችንካር የተቸነከርክ ሆይ በቸርነትህ በመንግሥትህ አስበኝ።
\m ፲፯ አቤቱ አንተ ምድርን በባሕር ላይ ያጸናኃት ሰማይን እንደጣራ የሰቀልከው ስትሆን በእንጨት መስቀል ላይ የተሰቀልክ ሆይ በምሕረትህ አስበኝ።
\m ፲፰ አቤቱ አንተ ሰማይን በከዋክብት ያስጌጥከው ስትሆን የሾህ አክሊልን የተቀዳጀህ ሆይ በቸርነትህ አስበኝ።
\m ፲፱ አቤቱ አንተ የክብር ባለቤት የትዕግሥት መከማቻ ሆይ በቸርነትህ አስበኝ።
\m ፳ አቤቱ በመንግሥትህ በምትመጣ ጊዜ በቸርነትህ አስበኝ። አቤቱ በቸርነትህ አስበኝ።
\m ፳፩ ወንበዴውም ይህን ባለ ጊዜ መድኃኒታችን ዛሬ በመንግሥቴ ከእኔ ጋራ እንደምትኖር እመንብኝ። እነሆ እኔ መላእክት በእሳት ሰይፍ ወደ ሚጠብቋት ገነት በደሜ ቀለምነት ከተጻፈ መልዕክት ጋር እልክሃለሁ። አንተም ከፍተህ ከቀደሙ አባቶች ቀድመህ ግባ ብሎ መለሰለት። 
\m ፳፪ መድኀኒታችንም ከማኛው ጋራ ይህን ተናግሮ ከፈጸመ በኋላ ተጠማሁ አላቸው። በዚያን ጊዜም በመብሌ ሐሞትም ጨመሩ ለጥሜም መፃፃን አጠጡኝ ተብሎ እንደተጻፈ ከርቤን ሐሞትን መጣጣን አረንጓዴን የአሽክት ቅጠልን ጨምረው በመፋጠን እየተሽቀዳደሙ አምጥተው በዘንግ አሥረው ከአፉ ውስጥ ጨመሩለት።
\m ፳፬ መድኃኒታችንም ሐሞቱን ጠጥቶ ኤሎሄ ኤሎሄ እያለ ወደ አባቱ ።
\m ፳፭ ይህንንም ብሎ በመጽሐፍ ያለው ሁሉ ደረሰ ተፈጸመ ራሱንም ዘንበል አደረገ ነፍሱን በፈቃዱ ለየ ነፍሱም የዚያን ጊዜ ተለየች ሞተም።
\m ፳፮ የዚያን ጊዜም አንድ ወታደር ጦሩን አንስቶ ሩጦ የቀኝ ጎኑን ወጋውኑ ከሱም ደምና ውኃ ፈሰሰ።
\m ፳፯ በዚያን ሰዓት ሰማይና ምድር ተነዋወጡ። አለቶች ተሰነጣጠቁ የቤተ መቅደስ መጋረጃም ከላይ እስከታች ተቀደደ። መቃብሮችም ተከፈቱ።
\m ፳፰ መልአከ ሞትም /ዲያቢሉስም/ የመድኃኒታችንን ቃል በሰማ ጊዜ እንዳስለመደ የሚውጠው መስሉት ወደሱ ሮጠ።
\m ፳፱ በላዩም ብርሃነ መለኮቱን አይቶ በታላቅ ቃል እኔን ያጠፋኝ እንድ በኔ ሥልጣን ያለ ሥጋ የተሰጠው ይህ ማነው። 
\m ፴ እሱ ሰማያዊ ሳለ ምድራዊ ሥጋን የለበሰ ይህ ማነው ኃጢአት ሳይሠራ የሞተ ይህ ማነው።
\m ፴፩ በብርሃኑ ብዛት ጨለማውን ዕውር ያደረገው ይህ ማነው? ለወገኖቼ እሰለጥንባቸው ዘንድ ያልተወኝ ማነው? ሥልጣን ተይዘው የነበሩ ነፍሳትን ወደ ላይ ያወጣል እንጂ። 
\m ፴፪ የበረታ መልአከ ሞትም ጽኑ በሚሆን በመለኮት ሥልጣን ተይዞ ጮኸ። 
\m ፴፫ ሁለተኛም መንካት የማይቻለኝ ይህ ማነው? የማይወገድ ብርሃን የከበበው ይሀ ምንድን ነው? ከሱ የተነሣ ከወገኖቹ ተለየሁ በእነሱ ላይ የማጠፋው የለኝም አለ።
\m ፴፬ መድኃኒታችን ሙታልና ሙሽራ ነይ ከእኛ ጋራ አልቅሽ። ወልድ ወንድምሽ ወዴት ሔደ ከአንቺ ጋርም እንፈልገው ዘንድ ነይ።
\m ፴፭ ሙሽራይቱም ፈለግሁት አላገኘሁትም ጠራሁት አልመለሰልኝም።
\m ፴፮ አሁንም ወንድሜ ወልድ በበረሃ ካሉ እንጨቶች እንደ እንኮይ ነው። ከእናቴ ቤት እስካስገባሁት ጊዜ ድረስ ያዝኩት አልተወውም እያለች ትመልሳለች።
\m ፴፯ ልቡ ደስ ተሰኘበት ጊዜና መከራ በተቀበለበት ቀን እናቱ በዘውድ ያቀዳጀችው መድኃኒታችንን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd ን\bd* አይተሽ ኢየሩሳሌም ነይ አልቅሽለት።
\m ፴፰ ሠርጉ የተባለ ምንድነው የሞት ጽዋ አይደለምን። ደስታውም በጎቹን ከተኩላ አፍ ከነጣቂ ከተራበ አንበሳ አፍ ማዳን ነው።
\m ፴፱ ከእናቴ ቤት እስከ አስገባው ድረስ ማለቷም በመቃብ ማደሩን ትናገራለች። 
\m ፵ በመድኃኒታችን ሞት በአንድነት እናለቅስ ዘንድ ቅዱሳን ኑ።
\m ፵፩ አሁንም መድኃኒታችን ሙቷልና ፍጥረታት ሁሉ ያለቅሳሉ መያዝንና መታሠርን የተቀበለ መድኃኒታችን ሙታልና። 
\m ፵፪ ጥፊንና ግርፋትን የተቀበለ መድኃኒታችን ሞተ። መደብደብንና መመታትን የታገሰ መድኃኒታችን ሞተ። 
\m ፵፫ ሄኖክ \bd እግዚአብሔር\bd* በሴም ቤት ይደር ብሎ አብ ስለሱ የተናገረለት የመድኃኒታችንን ሞቱን ታይ ዘንድ ና። 
\m ፵፬ አብርሃም ቃል ኪዳን የገባልህን የመድኃኒታችን ሞቱን ታይ ዘንድ ና። 
\m ፵፭ ይስሐቅ ከሰይፍ ቤዛ የሆነህ የመድኃኒታችን ሞቱን ታይ ዘንድ ና። 
\m ፵፮ ያዕቆብ በበርሐ የታገለህ የመድኃኒታችን ሞቱን ታይ ዘንድ ና።
\m ፵፯ ኢዮብ በደመና የታየህ የመድኃኒታችን ሞቱን ታይ ዘንድ ና።
\m ፵፰ ሙሴ ስለሱ እንደ እኔ ያለ ነቢይ ይነሣል ብለህ የተናገርክለት የመድኃኒታችን ሞቱን ታይ ዘንድ ና። 
\m ፵፱ ዳዊት እነሆ በኤፍራታ ሰማነው በበረሐ ዛፍም አገኝነው ብለህ የተናገርኸው የመድኃኒታችን ሞቱን ታይ ዘንድ ና። 
\m ፶ ሰሎሞን ከብዙዎች እሥራኤል የተወለደ ብለህ የተናገርክለት የመድኃኒታችን ሞቱን ታይ ዘንድ ና።
\m ፶፩ ኤርምያስ የክቡሩን ዋጋ ሠላሳ ብር ተቀበሉ ብለህ የተናገርህለት የመድኃኒታችን ሞቱን ታይ ዘንድ ና። 
\m ፶፪ ኢሳይያስ ወልድ ሰው ለመሆን ተሰጠልን ሕፃን ተወለደልን ስሙም አማኑኤል ይባላል በመወለዱም ፊተኞች ኋለኞችን ሆኑ ብለሀ የተናገርክለት መድኃኒታችን ሞቱን ታይ ዘንድ ና።
\m ፶፫ ሕዝቅኤል አምላክ ወደ ተዘጋች ደጃፍ ገባ ከተዘጋች በርም ወጣ ብለህ የተናገርክለት የመድኃኒታችን ሞቱን ታይ ዘንድ ና። 
\m ፶፬ ዳንኤል ነጭ ሐር ለብሶ ያየኸውን የመድኃኒታችን ሞቱን ታይ ዘንድ ና። 
\m ፶፭ ኤልያስ ከሞት ፊት የሰወረሀ በእሳት ፈረሶች ያሳረብህ የመድኃኒታች ሞቱን ታይ ዘንድ ና። 
\m ፶፮ ሕዝቅያስ የፀሐይ መግባቱን ያሳየህ የመድኃኒታችን ሞቱን ታይ ዘንድ ና። 
\m ፶፯ ምናሴ ችንካሮችህን ከእግር ብረት የፈታ የመድኃኒታችን ሞቱን ታይ ዘንድ ና። 
\m ፶፰ ኢዮስያስ ፋሲካውን ያደረግህ የመድኃኒታችን ሞቱን ታይ ዘንድ ና። 
\m ፶፱ አናንያ አዛርያ ሚሳኤል ከእሳት ምድጃ ያጻናችሁ የመድኃኒታችን ሞቱን ታዩ ዘንድ ኑ። 
\m ፷ አብያና ሲላ ፌንቶስ ከመወለዱ አስቀድሞ ያመናችሁበት የመድኃኒታችን ሞቱን ታዩ ዘንድ ኑ። 
\m ፷፩ የቀድሞ አባቶች ነቢያት ሁላችሁ ሐዋርያትም ከፋራን ተራራና ከቴማን ይመጣል ያላችሁት የመድኃኒታችን ሞቱን ታዩ ዘንድ ኑ። 
\m ፷፪ አሞጽ በአድማስ ቅጥር ያየኸው የመድኃኒታችን ሞቱን ታይ ዘንደ ና።
\m ፷፫ ዘካርያስ ሰተራራዎች መካከል ያየኸው የመድኃኒታችን ሞቱን ታይ ዘንድ ና።
\m ፷፬ ዕዝራ በአርፋድ በረሃ ያየኸው የሚያስደነግጥ አንበሳ የመድኃኒ ሞቱን ታይ ዘንድ ና።
\m ፷፭ ስምዖን በክንድህ የታቀፍከውን ሕጻን ሞቱን ታይ ዘንድ ና። 
\m ፷፮ ዮሴፍ እንደ አንተ የተሸጠ የመድኃኒታችን ሞቱን ታይ ዘንድ ና።
\m ፷፯ ጠራቢ ዮሴፍ በትከሻህ ያዘልከው በክንድህ የተሸከምከውን ሕፃን ሞቱን ታይ ዘንድ ና።
\m ፷፰ ኢያቄምና ሐና ሆይ የልጃችሁን ልቅሶዋን የልቧንም መዘንጋት ታዩ ዘንድ ኑ።
\m ፷፱ ከሔዋን እስከ ፋኑኤል ልጅ እስከ ሐና ያላችሁ ሁላችሁ ቅዱሳት ሴቶች የድንግል ልቅሶዋን ታዩ ዘንድ ኑ። 
\m ፸ ልጇ በእንጨት መስቀል ላይ ሙቷልና የለመለመ የሥጋ ሞት ሕንፃ የተጀመረበት የአቤል ተከታዩ ከጎኑ የፈሰሰው ደም ሔዋንን ከጥፋት ያጻናት የተገደለ መድኃኒታችን ነው። 
\m ፸፩ የናቡቴ ጓደኛው የተገፋው መድኃኒታችን ነው። አቤል ስለሚስቱ ሞተ። ናቡቴም ስለ ወይኑ ቦታ ሞተ። 
\m ፸፪ መድኃኒታችን ግን በቀኙ ያነጻት ስለ ቤተ ክርስቲያን ሞተ።  
\m ፸፫ ነፍሳችሁን ይወስዷታልና መውረዱንም አላወቁምና ስለ ወገኖቹ ኃጢአት እስከ ሞት ድረሰ ብሎ ስለሱ የተናገረ አባቱን እንስማው።
\m ፸፬ ሙሴም እሱን ያውቁት ዘንድ አላሰቡትም በሚመጣበት ቀንም አላወቁትም አለ። 
\m ፸፭ ዕዝራ በባሕር ጥልቅ ያለውን ማወቅ እንዳይችሉ ወልድንም ማወቅ እንዲሁ ሆነባቸው አለ። 
\m ፸፮ ጳውሎስም ብታውቁትስ ኖሮ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ን\bd* ባልሰቀላችሁት ነበር አለ። 
\m ፸፯ ኃፍረቴ ጒስቁልናዬ በሚያሰቃዩኝ ፊት ነው። ሰውነቴ ስድብንና ጒስቁልናን ታገሠች። 
\m ፸፰ አሁንም ጠላቶቼን ተከትዬ እይዛቸዋለሁ እስካጠፋቸው ድረስም አልመለስም አስቸግራቸዋለሁ መቆምም አይችሉም ከእግሬም በታች ይወድቃሉ በጠብ ጊዜ ኃይልን አስታጥቃሃቸዋልና። 
\m ፸፱ ሸክላ በሠሪው ላይ እንዲህ ይኮራል ፍጡርም በፈጣሪው እንዲህ ይታበያል። 
\m ፹ ሥራ በሰሪው ላይ በዚህ ልክ ይታበያል ባርያ በጌታው ላይ ይታብያል፡ የመድኃኔዓለም ይቅርታውና ጸሎቱ ከሁላችን ላይ ይሁን አሜን።
\b 
