\c 7 

\s1 ድርሳነ \bd ገብርኤል\bd* ዘመጋቢት
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፩\bd*። 
\b 
\m \bd ፩\bd*፤ አንድ አምላክ በሚሆን በአብና በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አምነን ባለመለየት በሦስትነት ያለ ከመታሰብ የረቀቀ ባሕርይ በመሆን ያላ። 
\m \bd ፪\bd* ያበደረው ማነው የተከፈለውስ ማነው ያወቀው ያየውስ ማነው የሚአዘው ማነው የተራበውን የሚመግብ የተጠማውን የሚያጠጣ እሱ ነው። 
\m \bd ፫\bd*፤ መስገድና መገዛት ከኛ ዘንድ ለሱ የሚ ገባው ለኛም ከሱ ዘንድ ምሕረትና መልካም ነገርን መለመን ይገባናል።
\m \bd ፬\bd*፤ በመጋቢት \bd ፲\bd*\bd ፱\bd* ቀን የሚነበብ \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ድርሳን ይህ ነው። ልመናው አማላጅነቱ ወዳጁን ይጠብቀው አሜን። 
\m \bd ፭\bd* ዓለም በፈጠረ በስድስተኛው ወር ይኸውም \bd ፭\bd* ሽህ \bd ፭፻\bd* ዓመት ነው ከልጅ ልጅህ እወለዳለሁ በደሜም ቤዛ እሆንሀለሁ ብሎ ለአዳም ተስፋ እንደሰጠው ።
\m \bd ፮\bd*፤ ሣጥናኤል በካደ ጊዜ በመልካም ተአዛዥነቱ ስለፀና ሊቀ መላእክት ያደረገው ገብርኤልን ያን ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ላከው።
\m \bd ፯\bd* ቀድሞ ግን በመላእክት ማዕረግ መጨረሻ ነበር። 
\m \bd ፰\bd* ወደ ገሊላ ክፍል ወደ ናዝሬት ፈጥነህ ሂድና \bd ለድንግል\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* ከስዋ ሰው መሆኑን የምሥራች ንገራት ከሴቶች ሁሉ እስዋን መርጫለሁና አለው። 
\m \bd ፱\bd* ከጌታውም ቃል ይኸን በሰማ ጊዜ ፈጽሞ ደስ አለው ። ስለ ርኅራኄውና ሰውን ስለ መውደዱ በአዳም መዋረድ አስቀድሞ እንደ ተናገርን እያዘነ ይኖር ነበርና። 
\m \bd ፲\bd* ፣ ስለዚህ እንደሱ ለሌሎች መላእክቶች ያልተሰጠ ይኸን ታላቅ ጽጋ \bd እግዚአብሔር\bd* ለሱ ሰጠው የኃዘን ዋጋው ደስታን ማግኘት ነውና ፤ 
\m \bd ፲፩\bd*፤ ተወዳጅ ለሆነ ለዚህ መልአክ ከባልጀሮቹ መላእክት ይልቅ ደስታና ክብር በእውነት ይገባዋል የልብ ደስታ ምልክቱ ደስ የተሰኘ ፊት ነው ብሎ መጽሐፍ እንደተናገረ የፊቱ ብርሃን ወደልብ ደስታ የሚመራ 
\m \bd ፲፪\bd*፤ ሰሎሞንም ልብ ከተደሰተ ፊት ይበራል - ልብ ካዘነም ፊት ይጠቁራል ብሎ እንደተናገረ ለብሐዊ ኤፍሬም በረቡዕ ቀን በተናገረው ውዳሴ እንዳመሰገነው። 
\m \bd ፲፫\bd*፤ የሠራዊት ጌታን በወለደችው በድንግል ፊት በታላቅ ክብር ባየው ጊዜ እንዲህ ብሎ እንዳመሰገነው ደስተኛ የምትሆን ባለምሥራች \bd ገብርኤል\bd* ሆይ የተሰጠህ ክብር ታላቅ ነው። 
\m \bd ፲፬\bd* ወደ እኛ የመጣ የጌታችን ልደት ሰበክህልን \bd ለማርያም\bd* የንግልም ያለመለወጥ ትወልጃለሽ ብለህ ነገርካት። 
\m \bd ፲፭\bd*፤ ወደቀድሞው ነገራችን እንመለስና እመቤታችን \bd ማርያም\bd* በቤተ ዮሴፍ ሳለች ለቤተ መቅደስ መጋረጃ ከሐር ጋር ወርቅ ትፈትል ነበር። 
\m \bd ፲፮\bd*፤ አንድ ቀን ከናዝሬት ጉድጓድ ውሃ ልትቀዳ ተነሥታ ሄደች። 
\m \bd ፲፯\bd*፤ ሊቀ መላእክት \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ወረደ \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd* ያከበረሽ ንጽሕት ቅድስት ሆይ ሰላምታ ይገባሻል አላት። 
\m \bd ፲፰\bd* እሱም ካንች ጋር ነው። \bd በእ\bd*\bd ግ\bd*\bd ዚአብሔርም\bd* ዘንድ መወደድን አገኘሽ ከሰቶችም ሁሉ - ትበልጫለሽ። 
\m \bd ፲\bd*\bd ፱\bd*፤ እመቤታችን \bd ማርያምም\bd* የተናገራትን በሰማች ጊዜ ማን እንደተናገራት ለመረዳት ወደቀኝና ወደ ግራ መለስ ብላ ተመለከተች ማንንም ያየችው የለም። ታላቅ ፍርሃት አደረባት ማድጋዋን ትታ ወደቤቷ ተመለሰች። 
\m \bd ፳\bd*፤ ሐርንና ወርቅንም ትፈትል ጀመር ። ዳግመኛም መጥቶ ተገልጦ \bd ማርያም\bd* ሆይ \bd በእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ባለሟልነትን አገኘሽ። 
\m \bd ፳፩\bd*፤ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ቃል አንት በመንፈስ ቅዱስ ትፀንሻለሽ \bd ማርያምም\bd* መልሳ \bd ለቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* እንዲህ አለችው ወንድ የማላውቅ ይህ እንደምን ይሆንልኛል አለችው።
\m \bd ፳፪\bd* \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤልም\bd* አንቺ የምትወልጅው ሴቶች እንደሚወልዱት አይደለም መንፈስ ቅዱስ ያድርብሻል የልዑል ኃይልም ይጋርድሻል (ያጸናሻል) አላት። 
\m \bd ፳፫\bd* ካንቺም የሚወለደው ቅዱስ ነው አላት። እሷም ለመልአኩም \bd የእግዚአብሔር\bd* አገልጋይ እኔ አለሁ ነፍሴም በጁ የተያዘ ነውና እሱ የወደደውን በኔ ላይ ያድርግ ብላ መለሰችለት። 
\m \bd ፳፬\bd*፤ ያን ጊዜም ከሦስቱ አካላት አንዱ በፍጹም አካሉ አምላክነት ያለው ቃል ወደዚህ ወረደ። ከላይ በሦስትነቱ መጉደል ሳይኖርበት በታችም አራተኛ ሆኖ ሳይጨምር። 
\m \bd ፳፭\bd* ከሥጋዋ ሥጋን ከነፍሷም ነፍስን ነሥቶ በማኅፀንዋ ተፀነሰ። ሕፃናትን የፈጠረ እሱ በጥንታዊ አካል ተቀረፀ ።
\m \bd ፳፮\bd* ወንጌላዊ ዮሐንስ እንደተናገረ በማይመረመር ተዋሕዶ ከባሕርየ መለኮቱ ሳይለወጥ ቃልም ሥጋ ሆነ ብሎ። 
\m \bd ፳፯\bd*፤ መጽሐፍ እንደተናገረ የሁለቱም ተዋሕዶ አይመረመርም። 
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፪\bd*። 
\b 
\m \bd ፩\bd* ከተፀነሰ ጀምሮ \bd ፱\bd* ወሮችና አምስት ቀኖች ከተፈጸሙ በኋላ ከዓለም አስቀድሞ ከአብ ባሕርይ ብቻ ያለናት እንደተወለደ እንዲሁም ማኅተመ ድንግልናዋን ሳይለውጥ ከምድራዊት ድንግል ብቻ ያለ አባት ተወለደ። 
\m \bd ፪\bd*፤ ከአብ ሲወለድ በመለኮቱ መለወጥ እንዳላገኘው ከድንግል በተወለደም ጊዜ የእናቱ ማኅተመ ድንግልናዋ አልተለወጠም።
\m \bd ፫\bd* ስለዚህም ነቢዩ ኢሳያይስ ድንግል በድንግልና ትፀንሳለች ወንድ ልጅም ትወልዳለች። ብሎ ተናገረ። 
\m \bd ፬\bd* ዳግመኛም ሕዝቅኤል በምሥራቅ የተቆለፈች ደጃፍ አየሁ አለ። ከኃያላን ጌታ በቀር ሌላ የገባባት የሌለ እሱ ግን እንደተቆለፈች ገብቶ ወጣ። 
\m \bd ፭\bd*፤ ወደቀድሞው ነገራችን እንመለስ በዚያን ጊዜ ጠባቂዎች ነበሩ በሌሊትም በመዓልትም ተግተው የሚጠብቁ በየፈረቃው ሆነው የዚያን ሀገር መንጋ ይጠብቁ ነበር። 
\m \bd ፮\bd* \bd የእግዚአብሔር\bd* መላአክ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ከእስዋ ዘንድ መጥቶ ቆመ። \bd የእግዚአብሔርም\bd* ብርሃን በላያቸው ፈሰሰላቸው ታላቅ ፍርሃትም አደረባቸው። 
\m \bd ፯\bd* የደስታ መልአክ \bd ገብርኤልም\bd* አትፍሩ አላቸው። ለእናንተም ለሕዝቡም ሁሉ የሚሆኑ ታላቅ የምሥራች እነግራችኋለሁና። 
\m \bd ፰\bd* ዛሬ በዳዊት ሀገር መድኅን ተወልዶላችኋል ይኸውም የከበረ ጌታ \bd ክርስቶስ\bd* ነው። 
\m \bd ፱\bd* ፣ ምልክቱ እንዲህ ነው ብላቴና በወርቅ ተጠቅልሎ አውራ ጣቱን ታሥሮ በጎል (በግርግም) ተኝቶ ታገኙትአላችሁ አላቸው። 
\m \bd ፲\bd* ያን ጊዜም ከዚህ መልአክ \bd ከገብርኤል\bd* ጋር ብዙ የሰማይ ጭፍሮች ድንገት ታዩ ። ምስጋና በሰማይ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ይሁን በምድርም ሰላም ለሰው ፍላጎቱ ይፈጸም ዘንድ እያሉ ያመሰግኑት ነበር። 
\m \bd ፲፩\bd*፤ የመላእክት ማኅበርም ከጠባቆች ጋር አንድ ሆነው በአንድ ቃል አንድ ምስጋና አቀረቡ። 
\m \bd ፲፪\bd* ፥ መላእክትም ከእነሱ ወደሰማይ ከወጡ በኋላ ጠባቆች እርስ በርሳቸው እንዲህ ተባባሉ ። ኑ እስከ ቤተልሔም እንሂድና ወዲያ ወዲህ እያልን። \bd እግዚአብሔር\bd* የገለጠልንን ይህን ነገር እንረዳ። 
\m \bd ፲፫\bd* ፈጥነው ሂዱና። \bd ማርያምንና\bd* ዮሴፍን ሕፃኑንም በጎል ተኝቶ አገኙአቸው ። ባዩትም ጊዜ የነገሩአቸው ስለዚህ ሕፃን እንደሆነ ዓወቁ የጠባቆችን ነገር የሰው ሁሉ አደነቁ ።
\m \bd ፲\bd*\bd ፬\bd* ከብት ጠባቆችም ስላዩትና ስለሰሙት \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔርን\bd*\bd  \bd*እያመሰገኑ ተመለሱ። 
\m \bd ፲፭\bd* በሊቀ መላእክት \bd በ\bd*\bd ገብርኤል\bd* የምሥራች ነጋሪ ናት ። በእመቤታትን \bd በማርያም\bd* ለተሠሩ ምሥጢራትና መንክራት አንክሮ ይገባል። ይኸውም ያለዘርዐ ብእሲ የመለኮት መፀነስና ያለ ተፈትሖ ማኅፀን የጌታ መወለድ ነው። 
\m \bd ፲፮\bd* ባል እንዳገባች ሴት ከድንግል ጡቶች ዘመኖችን በሚያሳልፍ ሕፃን አፍ የወተት መፍሰስ ነው። 
\m \bd ፲፯\bd*፤ \bd እግዚአብሔር\bd* የመረጣቸው ናቸው ለተባሉ ለመቅደስ ካህናት ያልተደረገ ለከብት ጠባሳዎች ሰማያዊ ምሥጢር መግለጥ ነው። 
\m \bd ፲፰\bd* ከፋርስ ሀገር እስከ ቤተ ልሔም ድረስ በኮከብ መታየት የጥበበኞች መመራት ነው ጸሎቱና በረከቴ አገልጋዩን ይጠብቀው ዓለሙ አሜን።
\b 
\s2 \bd ምዕራፍ\bd* \bd ፫\bd*
\b 
\m \bd ፩\bd* የሊቀ መላእክት \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ተአምር ይህ ነው፤ አማላጅነቱ ከአገልጋዩ ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m \bd ፪\bd* በአንዲት ሀገር አንድ ንጉሥ ነበር ንግሥትም ነበረች የንጉሡም ልጅ ከእናቷ ስንት ጋር ነበረች። 
\m \bd ፫\bd* በንጉሡም ቤት አብራሴት የሚባል አንድ ሥራየኛ ነበረ። ያም ሰው ያችን ልጅ ዘንድ በዓይኑ ትክ እያለ ይመለከት ነበር።
\m \bd ፬\bd* የሚያምር መልኳን አየና በልቡ ተመኛት ተገናኛትም ። ያን ጊዜ ፀነሰች። ከዚያ በኋላ መልኩ ያማረ ወንድ ልጅ ወለደች። 
\m \bd ፭\bd*፤ ንጉሡም የአብራሲትንና የንጉሡን ልጅ ይህንን ሥራቸውን ሁሉ አላወቀውም ነበር። 
\m \bd ፮\bd*፤ አብራሴትም ለሕፃኑ ይህን ንገረው ልጄ ሆይ ወደ አንተ የሚመጣ ማነው የምታየውስ ማንን ነው አለው። ከተወለድህበት ቀን ጀምሮ ኃይሌም ተቀነሰ ሥጋዬም ደከመ። 
\m \bd ፯\bd* ሕፃኑም እንዲህ ብሎ ተናገረው። የተወለድኩባት ቀን ይች ናት ። በየወሩ በአሥራ ዘጠኝ ቀን በንጋት ጊዜ የፊቱ መልክ እንደ ፀሐይ የሚያበራ ወፍ ወደኔ ይመጣል ወገቡንም በወርቅ ዝናር ታጥቋል በራሱም በሚያበራ ዕንቍ የተጌጠ የራስ ወርቅ አርጓል። 
\m \bd ፰\bd*፤ በራሱም ወርቅ ውስጥ ያለው ቄፋዝና ጳዝዮን በሚባል ወርቅ ተጊጧል ። በጁም የተከለሰና የጠራ የወርቅ በትር ይዞአል ። መልኩ ቀይብረት ይመስላል የአካሉም፤ ዓይነት የተቈለለ እሳት ይመስላል ።
\m \bd ፱\bd* ከፊቱም ሲያዩት ሰው ይመስላል ግርማውም እጅግ ያስፈራል አነጋገሩም ነፋስ በተነሣ ጊዜ እንደሚሆን እንደ ባሕር ማዕበል ነው። የባሕርም ውሀ በተናወጠ ጊዜ እንደሚጫወት። 
\m \bd ፲\bd* እኔም እሱን ባየሁ ጊዜ ከድንጋጤው የተነሣ በፊቱ እወድቃለሁ እሱም ያነሣና \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት የምቆም ሊቀ መላእክት \bd ገብርኤል\bd* ነኝና አይዞህ ይለኛል። 
\m \bd ፲፩\bd* ከተወልድክበት ቀን ጀምሮ እስከ ዛሬ ድረስ እኔ ካንተ ጋር አለሁ ። ዓለም እስኪያልፍ ድረስ በየዘመኑ ሁሉ ካንተ መራቅ የለብኝም፤ 
\m \bd ፲፪\bd* ስምህም በክብር ከፍ ከፍ ይላል ። መሠርይ አብራሲትም ይኽን የልጁን ነገር በሰማ ጊዜ ከንግሥት ጋር ፈጽመው አደነቁ ታላቅ ፍርሃት ረዓድ ያዛቸው። 
\m \bd ፲፫\bd* እሱም ሊቀ መላእክት \bd ገብርኤል\bd* በዘመኑ ሁሉ እየጠበቀው ኖረ። ጸሎቱና በረከት ከአገልጋዩ ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\s2  ምዕራፍ \bd ፬\bd* 
\b 
\m \bd ፩\bd* የሊቀ መላእክት \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ተአምር ይህ ነው። በረከቱ ከአገልጋዩ ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። የምኵራቡን መጋረጃ ከላይ እስከ ታች በአንድ ክር እንደቀዳደደው የሚናር። 
\m \bd ፪\bd* የሚወደውን ጌታውን \bd ክርስቶስ\bd*ን በዕንጨት ተሰቅሎ በብረት ተቸንክሮ ባየው ጊዜ። 
\m \bd ፫\bd* በመኳንንትና በመላእክት ላይ መስፍን አፍርጎ የሾመውን። 
\m \bd ፬\bd* በኋላ ዘመንም ለልደቱ ምሥጢር የታመነ ያደረገውን እሱን ባየው ጊዜ አዘነ ። ይህ ሊቀ መላእክት \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* መታገሥ አልተቻለውም ።
\m \bd ፭\bd* በቁጣ ሰይፉን መዘዘና የሰቀሉትን ሊአጠፋቸው ወደደ ። ሰይፉንም መልሶ የምኵራቡን\bd  \bd*መጋረጃ ቀደደው አንዱን ፈትልም ከላይ እስከታች ከሁለት አደረገው ። 
\m \bd ፮\bd* ፤ ስለኛ የተሰቀለ የፈጣሪው \bd የክርስቶስ\bd* ቸርነት ባይከለክለውስ ዓለምን እስኪያሳልፍ ድረስ ዝም ባላለ ባልታገሠም ነበር ። በረከቱ አገልጋዩን ይጠብቀው ለዘለ ዓለሙ አሜን ።
\m ረዳት የሌለው የተበደለ የሰውነቴን ጸሎት ከመስማት ጆሮህን መከልከልህ ምንድነው? በጌታ ሞት ቀን የተቆጣህ የሙታን አስነሽ \bd ገብርኤል\bd* ሆይ አስቀድሞ የምኲራቡን መጋረጃ የቀደድክበት ሠይፍህ ጨረሰን ። 
\b 
