\c 1 

\s1 ድርሳነ መድኃኔ ዓለም ዘሰኑይ 
\b 
\s2 ምዕራፍ ፫
\b 
\m ፩ አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አምነን ሦስትነትን ያለማስቀደም ያለማስከተል በዕለተ ሰኑይ የሚነበብ \bd የመድኃኔ\bd*\bd  \bd*\bd ዓለምን\bd* ድርሳን \bd በእግዚአብሔር\bd* ስም እንጽፋለን። 
\m ፪ ማስተማርን ያከናወነ በገጹ የሚታይ በበረድና በእሳት ጠፈር ማደሪያውን የሠራ በቀኑ \bd በኪሩቤል\bd* ራስ ላይ መንበሩን ያስያዘ። 
\m ፫ መሔጃውን በነፋስ ክንፍ ያደረገ መሠወሪያውንም በጥላው ዙሪያ ያደረገ። 
\m ፬ ሚያየው የሚመለከተው የሌለ አነዋወሩን በምስጢር ያራቀ መዋቲ የሰው ልቡና የማይደርስበት የመላእክትስ እንኳ ዕውቀት የማይቀርበው። 
\m ፭ ምድርን የሚለካት ሰማይን የሚሰነዝረው፣ ውኃን በእፍኙ የሚይዛት፣ ባሕሩን የሚሠፍረው። ውኃውን በደመና አይበት የሚቋጥረው፣ 
\m ፮ ዝናቡን በጉም ክንድ ወደ ላይ የሚያወጣው በነጐድጓድ እግር የሚያሽከረክረው በመብረቅ ድምጽም የሚያናግረው።
\m ፯ የተሳለ የአንደበቱ ሰይፍ የኃጢአትን ግንድ የሚቆርጠው የጸና የትዕዛዙ ሥራ የወንጀልን ሕንፃ የሚያፈርሰው።
\m ፰ የተሳለ ሰይፉን ከኃጢአተኞች ሥጋ የሚያጠግበው የቅናት ጦሩን ከሕግ ተላላፊዎች ደም ፈጥኖ የሚያሰክረው።
\m ፱ ደረቁን ከርጥቡ ጋር አንድ ያደረገው ውዑዩን ከቈሪሩ ጋር አንድ ያደረገው።
\m ፲ የሚወደው አዳምን በምሳሌው የፈጠረው ቅን ፈራጅ ትዕቢተኛውን የሚያዋርደው፣ የተዋረደውን የሚያከብረው፣ ንስሐ የገባውን ይቅር የሚለው፣ የሚያገለግለውንም የማይንቀው፣ የሚከተለውንም የሚመራውቸል የማይለው።
\m ፲፩ ዓለም የማይወስነው ግሩም ንጉሥ የዓለም ዳርቻ መሽከም የማይችለው።
\m ፲፪ አስደናቂ ሥራው በመናገር የማይፈጸም ልዩ ምስጢሩም በአድናቆት የማይፈጸም ነው።
\m ፲፫ የሚወደውን ይወደዋል ደስ የሚያሰኘውንም ይሰማዋል።
\m ፲፬ ሥልጣኑ ምሉዕ መለኮቱም ጎዥ ነው። በሥልጣኑም ሁሉን ይይዛል። ሁሉንም ይገዛል።
\m ፲፭ እሱ ገዥ ነው እሱ ፈራጅ ነው እሱ ይቅር ባይ ነው እሱ መድኃኒት ነው። ለሱ እንስገድለት እንገዛለትም ዛሬም ዘወትርም እስከ ዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\s2 ምዕራፍ ፬
\b 
\m ፩ ርዕሰ ልቦናችንን እናንቃ የአንደበታችንን አውታሮች እናንቀሳቅስ። አፋችንን እንክፈት። ከንፈራችንንም እናሳምር።
\m ፪ የመድኃኒታችን መከራውን እንዲህ እያልን እንናገር ዘንድ ። የማይታመም ኃያል የማይደክም ጽኑዕ የማይሞት ሕያው።
\m ፫ መከፈል የሌለበት ቅድመ ዓለም የነበረ የማይዳሠሥ ፀሐይ የማይጨበጥ ነፋስ እሱ \bd መድኃኔ\bd*\bd  \bd*\bd ዓለም\bd* ነው።
\m ፬ ስለኛ መከራ ተቀብሎ ለሁላችን ቤዛ ይሞት ዘንድ በድንግል ሥጋ ሥልጣኑን ፈጽሞ የሠወረ።
\m ፭ ለአባቱ አስደናቂ ጥበብ እሱ ነው። ለወለደውም ሐሳቡ ክንዱ ነው።
\m ፮ የፈጠረውን የሚሰማ ለላከው የሚታዘዝ።
\m ፯ ለዘለዓለም ጸንቶ የሚኖር ክንድ እሱ ነው። ለወገኖችህ ኃይልህን አሳየኃቸው ሕዝብህንም በክንድህ አዳንካቸው ተብሎ በዳዊት እንደተነገረ።
\m ፰ ሁለተኛም በክንድህ ጠላቶችህን ነቃቀልካቸው። ክንድህ ከኃይልህ ጋር ነው እጅህ ጸናች ከፍ ከፍ አለች ተባለ።
\m ፱ ዳግመኛም \bd የእግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd* ሥራው ድንቅ ነው የቀኙም ማዳንና ክንዱም ልዩ ነው ተባለ።
\m ፲ ዳግመኛም አብ ስለ በኵር ልጁ። እጄ ትረዳዋለች ክንዴም ታጸናዋለችና። እሱ አባቴ ይለኛል እኔም የበኸር ልጄ አደርገዋለሁ አለ።
\m ፲፩ ስለ ሰቀሉትም ሰዎች ጠላቶቹን በፊቱ አጠፋቸዋለሁ እጅህ ጠላቶቹንም አጎሳቁላቸዋለሁ አለ ጻዊትም ጠላቶችን ነቃቀለቻቸው አለ። 
\m ፲፪ ስለ ጻድቃንም እነሱን አጸናህ ምድርን የወረሷት በጦራቸው አይደለም። ክንዳቸውም አላዳናቸውም ክንድህና ቀኝህ የፊትህም ብርሃን ነው እንጂ አለ። 
\m ፲፫ ዳግመኛም የእሥረኞች ጩኸታቸው ከፊትህ ይድረስ እንደ ቸርነትህም ገናንነት የሟች ልጆችን ራራላቸው አለ። 
\m ፲፬ ሙሴ ስለሱ ቀኝህ በኃይል ተመሰገነ። የቀኝ ክንድህም ጠላቶችን ነቃቀለቻቸው ያለው የአብ ቀኙ ይህ መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ነው።
\m ፲፭ ዳግመኛም የክንድህ ኃይል ከአለት ፀናች ያለው የአብ የቀኝ ክንዱ ይህ መድኃኒታችን ነው።
\m ፲፮ ልዑለ ቃል ኢሳይያስ ስለሱ ማወቅን አላወቁምና ይፈሩ ይጎሳቆሉ አለ።
\m ፲፯ \bd ማርያምም\bd* በክንዱ ኃይልን አደረገ አለች፡ በነቢይ \bd እግዚአብሔር\bd* የምሥጋናውን ቃል ያሰማል የመዓቱን ክንድም ያሳያል። የሚባላ እሳትም ያነዳል እንደተባለ ይህ መድኃኒታችን ነው።
\m ፲፰ ኢሳይያስ ስለሱ በኢየሩሳሌም በምድረ በዳዋ ደስታ ይመነጫል \bd እግዚአብሔር\bd* ይቅር ብሏታል አድኗታልምና። ክንዱም በአህዛብ ፊት ጽኑዕ ነው አለ። ዳግመኛም አቤቱ ምሥክርነታችንን ማን ያምነናል \bd የእግዚአብሔር\bd* ክንዱስ ለማን ተገለፀ አለ።
\m ፳ ስለዚህም አብ የማዳን ቀን መጣች የሚቀበላትም የሌለ ሆኖ አየሁ እነሆ በቀኜ አድናለሁ አለ።
\m ፳፩ ስለሱ ከጽዮን መድኃኒት ይመጣል ከያዕቆብም ኃጢአትን ያስወግዳል የተባለ ይህ መድኃኒታችን ነው። 
\m ፳፪ አሸናፊ የእሥራኤል ንጉሥ እሱ ራሱ እኔ ቀዳማዊ ነኝ እኔ ደኃራዊ ነኝ ከእኔ በቀር የሚያድን አምላክ የለም እንደኔ የሚያድን ማነው ያለ እሱ ነው። 
\m ፳፫፤ አባቱ ክብ ባቱ ክብር ይገባሃል ብሎ የላከው ይህ \bd መድኃኔ\bd*\bd  \bd*\bd ዓለም\bd* ነው። ወዳጄ የተባለ እንደ ሙሴ የእሥራኤልን ሕዝብ ታድን ዘንድ የያዕቆብንም መበተን ትመልስ ዘንድ እነሆ ለአህዛብ ብርሃን አደረግሁህ እስከ ምድር ዳርቻም መድኃኒት ትሆን ዘንድ።
\m ፳፬ ጻዊት ይህን የአምላካችን ማዳኑን አሕዛብ ሁላችሁ እዩ ያለው ይህ መድኃኒታችን ነው።
\m ፳፭ ዳግመኛም \bd እግዚአብሔር\bd* ማዳኑን አሳየ። በአሕዛብም ፊት ቃል ኪዳኑን ገለጠ አለ። ከኤዶም የወጣ የሥጋ ልብስን የለበሰ የሚያስፈራ ስለጽድቅ የሚከራከር ለማዳን የሚፈርድ ኃያል ሰው ይህ መድኃኒታችን ነው። 
\m ፳፮ የቀደሙ አባቶች ተስፋ የሚያደርጉት አምላካችን ይረዳናል ያድነናል። አምላካችንም የማዳን አምላክ ነው እያሉ የሚጠባበቁት ይህ መድኃኒታችን ነው።
\m ፳፯ እርሱም ስለእኔ በመጻሕፍት አለቃ የተጻፈልኝ እነሆ መጣሁ አለ።
\m ፳፰ የዚያን ጊዜ ዕንባቆም አይቶ አቤቱ ድምጽህን ሰማሁ ፈራሁም ሥራህን አየሁ አደነቅሁም ሕዝብህን ለማዳን መጥተሃልና አለ። የቀባኸውንም ታድን ዘንድ ያለው ይህ መድኃኒታችን ነው።
\m ፳፱ ያዳነን በኃይል አይደለም በጦርነትም አይደለም። በደሙ ዋጀን በመከራው ገንዘብ አደረገን እንጅ። ከአባቱ ዕቅፍ የወረደ \bd ማርያም\bd* ሰው የሆነ ይህ መድኃኒታችን ነው።
\m ፴ ያለዘር ያለሩካቤ የተወለደ በስምንተኛው ቀን የተገረዘ ይህ መድኃኒታችን ነው።
\m ፴፩ ሰው የሆነ ቃል እንደ ሕፃናት ያደገ ዓለሙን ለማዳን በምድር የተመላለሰ ይህ መድኃኒታችን ነው። 
\m ፴፪ በየጥቂቱ ያደገ በዮርዳኖስ የተጠመቀ ይህ መድኃኒታችን ነው። 
\m ፴፫ በገዳመ ቆሮንቶስ የጾመ የቃናን ውኃ ያጣፈጠ ይህ መድኃኒታችን ነው። 
\m ፴፬ ባሕርንና ነፋሳትን የገሰጻቸው በውስጣቸውም ታላላቅ ታምራትን ያደረገ ይህ መድኃኒታችን ነው።
\m ፴፭ ቁጥር የሌለው ተአምራቱን ሥፍር የሌለው ድንቅ ሥራውን ስንቱን እናገራለሁ። 
\m ፴፮ ነገር ግን መከራ እንደተቀበለና እንደሞተ እናገራለሁ እንጂ። 
\m ፴፯ መከራውም እንዲህ ነው አይሁድ ቀንተውበታልና ሰነፎች ሰዎችን ቅናት ያዛቸው አሁንም ጠላቶችን እሳት ትበላቸዋለች እንደ ተባለ።
\m ፴፰ ዳግመኛም ይህ ነቢይ የወልድን መከራዎቹን መናገር አስቀደመ ሕይወቴ በመከራ አልቋልና ብሎ።
\m ፴፱ ዳግመኛም ሰውነቴ መከራን ጠገበች ሕይወቴም ለሞት ደረሰች። ፈጽሜም ታመምኩ መከራዬን የሚወዱም ከንቱ ነገርን ተናገሩ። ሁልጊዜም በአደባባይ ይፈትኑኛል።
\m ፵ መከራየን የሚወዱም ይደሰታሉ በመከራየም የሚደሰቱ ሁሉ ይፈሩ ይዋረዱም። 
\m \bd ፵፩ \bd*\bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd* አብ ስለ ልጁ መከራ መናገርን አስቀደመ ወዳጄ ልብ ያደርጋል ከፍ ከፍ ይላል ይከብራል ፈጽሞም ይደሰታል። አርአያው ከሰው የተለየ ከሰው ልጆችም እንደሆነ ስለሱ ብዙዎች እንደሚያደንቁ ብዙ አብ እሱን ያደንቃሉ። ስለሱ የሚናገሩ ነገሥታትም ይከፍታሉ። ያውቁትና ልብ ያደርጉት ዘንድ ይደሰ አሕዛብ እሱን አፋቸውን ይከፍታ አላቸውና። 
\m ፵፪ ነቢያትም የተገረፈ የታመመ ሰው እያሉ መከራውን ተናገሩ። እሱ ፊቱን ኃፍረት አልመለሰምና። አቃለሉት ጎተቱትም። እሱ ደዌያችንን ያዘ ኃኒአታችንንም ተሸከመ። ስለ በደላችንም ቁሰለ ስለ ሕመማችንንም ታመመ። የሰላማችን ምልክት ነው። በሱ ቁስል ቍስላችን ዳነ የእሥረኞችን ጩኸታቸውን ይሰማ ዘንድ የመጣ የሟች ልጆችንም ያድናቸው ዘንድ። 
\m ፵፫ ስለሱ የቅዱሳን አባታቸው ጩሁ አትፍሩም። የይሁዳን አገሮችም እነሆ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላካችሁ ከኃይሉ ጋራ ይመጣል። በክንዱም ይፈርዳል። እነሆ ዋጋው ከሱ ጋር ነው። ሥራውም በፊቱ ነው። በጎቼንም በክንዱ ይሰበስባል በሏቸው ያላቸው ይህ መድኃኒታችን ነው። 
\m ፵፬ ኢሳይያስ አርአያው የተናቀ ከሰውም ሁሉ ያነሰ ያለው አልታበለም ልብ ያደርጉት ዘንድ ፊቱን አልመለሰምና። እነሆ መለኮት በሥጋ ተሠወረ የአገልጋይ መልክንም ያዘ።
\m ፵፭ እንደዚሁ እኔ በሰው ዘንድ የተናቅሁ ነኝ በሕገብም መካከል የተዋረድሁ ነኝ የሚያዩኝ ሁሉ ይጠቃቀሱብኛል ብሏልና። 
\m ፵፮፤ ይህ የሆነው ሁሉ \bd መድኃኔ\bd*\bd  \bd*\bd ዓለም\bd* ያደረገው ነው። በአህያ ውርንጫ ተቀምጦ በሆሣዕና ቤተ መቅደስን እንደዞረ። ህፃናትና ሽማግሌዎች በሰሌን ዝንጣፊ እንደተቀበሉት። ሴቲቱ በዕንባዋ እንዳጠበችው ሽቱንም እንደቀባችው በወንጌል ያለው ሁሉ።
\m ፵፯ ከዚህም በኋላ በስምዖን ቤት ሳለ እራትን እንዳቀረቡለት ሥጋውን ዶሙን እንደሰጣቸው ለደቀ መዛሙርቱም ሥም ጸሎትንም እንዳዘወተረ ሁሉም በወንጌል ተጽፎ አለ። 
\m ፵፰ የዚያን ጊዜ ሐመስ ግታ ሰይጣን ካጎብስቱ ጋር ወደ አስቆርቱ ይሁዳ ልብ ገባ መድኃኒታችንን ያሲዘው ዘንድ። በዚያን ጊዜ በሌሊት ወጥቶ ወይ ሊቃነ ካህናትና ወደ መምህራኑ ሒዶ የምትፈልጉትን አሲዛችሁ ዘንድ ምን ትሰጡኛላችሁ አላቸው። 
\m ፵፱ በዚያን ሰዓት በልቡ ኃጢአትን በላዩ አከማቸ ወደ ውጭ ይወጣል ይነጋገራል በእኔም ላይ አንድ ይሆናል የአፉ ቃል አመፃና ሽንገላ ነው። አፉ ክፋትን አበዛት ልሳኑም ገመድን ታታት አለ። 
\m ፶ የአይሁድ ማህበርም ሠላሳ ብር ይሰጡት ዘንድ ተስፋ አስደረጉት። በዚያን ሰዓት ይሁዳ ወታደሮችን ወሰዳቸው። ብዙ ወንዶች ሰዎችም ተከተሉት የሹግ መብራትን የያዙ አሉ ፋኖስም የያዙ አሉ ሰይፎችንም የመዘዙ አለ ጦርንም የያዙ አሉ ገመድንም የያዙ አሉ። 
\m ፶፩ እየቸኮሉ እየተፋጠኑ ሔዱ የጻድቅን ነፍስ ያድኗታል። በንፁህ ደምም ይፈርዳሉ። የሚለው ትንቢት ይፈጸም ዘንድ። 
\m ፶፪ መድኃኒታችንም በጌቴሴማኒ በተክል ቦታ ከደቀ መዛሙርቱ ጋር ነበር። ወደ ርሱም በደረሱ ጊዜ ይሁዳ መምህር እንዴት አለህ አለው። 
\m ፶፫ መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd ም\bd* የሰውን ልጅ በመላም ታሲዘዋለህን። ከጠላት መሳም የወዳጅ መምታት ይሻላል ብሎ መለሰላት። 
\m ፶፬ ይህንንም ብሎ የከበቡትን ማንን ትፈልጋላችሁ አላቸው። እንዲህም ሲላቸው ወደኋላቸው ተመልሰው በምድር ላይ ወደቁ። መድኃኒታችንም አቤቱ የሚያሰቃዩኝ ምንኛ ብዙ ኃጢአትን የሚያደርጉ ብዙዎች በላዬ ላይ ቆሙ እነሆም ነፍሴን አዳኗት ኃይለኞችም በላዬ ላይ ቆሙ አቤቱ በበደሌም አይደለም በኃጢአቴም አይደለም ያለበደል ሮጥኩ አቀናሁም እንጂ። 
\m ፶፮ ብዙ ውሾች ከበቡኝ የሰቡ በሮችም ያዙኝ። ንብ ማርን እስብ ከበቡኝ በደልንም በእኔ ላይ መለሷት ያጠፉኝ ዘንድ በእኔ ላይ ተነሱብኝ አለ። 
\m ፶፯ ይህንንም ብሎ በፊቱ የወደቁትን በሱ ላይ ፈቃዳቸውን ይፈጽሙ ዘንድ እነሳቸው። 
\m ፶፰ ይህ ሁሉ የሆነው ጲላጦስ እንዴጠየቀው መድኃኒታችን እንደገሠጸው ደቀ መዛሙርቱም እንደሽሹ በወንጌል ተጽፎ አለ። 
\m ፶፱ ከዚህም በኋላ ወታደሮች መድኃኒታችንን ያዙት እጁንም የኋሊት አሥረው ወሰዱት። ሲወስዱት በመንገድ እየጣሉ በእግራቸው ይረግጡት ጀመር። 
\m ፷ መድኃኒታችንም እህሌን የበላ ተረከዙን በላዬ አነሳ አለ። የሚከቡኝ የሚያሠቃዩኝ ብዙዎች ናቸው ያለው ይደርስ ዘንድ። 
\m ፷፩ እያሰቃዩት ወደሊቀ ካህናቱ ወደ ቀያፋም ወሰዱት ወደ ርሱም በደረሱ ጊዜ ያዛችሁትን አላቸው። አዎን ያዝነው እነሆ ከዚህ አለ አሉት። 
\m ፷፪ እናንተ የሰይጣን ልጆች እንዴት ያዝነው ትላላችሁ ዓለሙን ሁሉ የያዘ ዓለምን በንፍር ውኃ ያጠፋውን መያዙን ቻላችሁን። 
\m ፷፫ የሰዶምና የገሞራን ሰዎች ያነደደውን እንዴት ያዝነው ትላላችሁ።
\m ፷፬ የሰናዖርን ግንብ ያፈረሰውን እንዴት ያዝነው ትላላችሁ።
\m ፷፭ የፈርዖንን ሠራዊት በጥልቅ ባሕር ያሰጠመውን እንዴት ያዝነው ትላላችሁ። 
\m ፷፮ በአንድ መልአክ ሰይፍ የዳዊትን ሠራዊት የመታውን እንዴት ያዝነው ትላላችሁ። በሕዝቅያስ በቤቱ ዙሪያ አሥራ ስምንት እልፍ ከአምስት መቶ ከሰናክሬም ሠራዊት ያጠፋውን እንዴት ያዝነው ትላላችሁ።
\m ፷፰ ሰማይን የዘጋ በነቢዩ በኤልያስ ፊት መቶ ሰዎችን የጣለውን እንዴት ያዝነው ትላላችሁ።
\m ፷፱ ታላላቅ ነገሥታትንና ከነሱ በታች ያሉ ኃያላን መኳንንቱን የገደለውን እንዴት ያዝነው ትላላችሁ።
\m ፸ በግብጽ ታላላቅ ተአምራትን በጣኔዎስ ባሕርም አስደናቂ ሥራን ያደረገውን እንዴት ያዝነው ትላላችሁ። 
\m ፸፩ እናታችሁን መልአከ ሞት ይያዛት የሰይጣን እጅ አባታችሁን ይነቀውና እንዴት ያዝነው ትላላችሁ። 
\m ፸፪ እናንተ ደረቃችሁ የግንብ ሣሮች እሳትን ለመያዝ ቻላችሁን፡ 
\m ፸፫ እናንት ውሾች አንበሳን ለመያዝ ቻላችሁን እናንተ ተኩላዎች መለኮታዊ ድብን ለመያዝ ትችላላችሁን።
\m ፸፬ እናንተስ መያዙን ባልተቻላችሁ ነበር። አባቴ የሰጠኝን ጽዋ ሳልጠጣው አልተወውም ያለ እሱ ይህን ይፈጽም ዘንድ በፈቃዱ ታያዘላችሁ እንጂ። 
\m ፸፭ ስለዚህም ነገር ኖላዊ ጠባቂውን እገድላለሁ ሰጎቹንም እበትናለሁ እንደተባለ በጎች ሸሹ አለ። 
\m ፸፮ ሰውነቴን ለበጎቼ ቤዛ አሳልፌ እሰጣለሁ ያለውን ይፈጽም ዘንድ ባሪያ ጌታውን ሸጠ። 
\m ፸፯ እናንተ ስም አጠራራችሁ የመረረ የጠላት ልጆች ሆይ ከግርማው የተነሣ ኃጥአን የሚንቀጠቀጡ የሌጌዎንን ሠራዊት የሚያሰጥም እሱን እንዴት ያዝነው ትላላችሁ። ቢያሰጥማችሁ ወይስ ድንጋይ ቢያደርጋችሁ ተሳነውን። 
\m ፸፰ እናንታ ሰነፎች \bd የመድኃኔ\bd*\bd  \bd*\bd ዓለም\bd* ጠላቶች ወይናችሁ የእባብና የእፉኝት መርዝ ፍሬያችሁ እንደ ሐሞት የመረረ ነው። 
\m ቅቅቅቅቅቅቅቅቅቅቅቅቅቅቅቅቅቅ
\b 
