\c 2 

\s1 ድርሳነ ገብርኤል ዘጥቅምት
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፩\bd*። 
\b 
\m \bd ፩\bd* አንድ አምላክ በሚሆን በአብና በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አምነን። 
\m \bd ፪\bd* በገጽ ልዩ በሥልጣን አንድ የሚሆን የጌትነቱ ዙፋን እንደ በረድ ንጹሕ የሚሆን መጋረጃው በእሳት የተከፈፈ ያጌጠ። 
\m \bd ፫\bd*፣ በቀንና በሌሊት ያበሩ ዘንድ ጨረቃንና ፀሐይን የፈጠራቸው ሰውን ከነፋስና ከእሳት ከውሃና ከመሬት የፈጠረው። 
\m \bd ፬\bd* ፣ ትልቁም ትንሹም ሊገዛለት የሚገባው። ባለ ጸጋውም ደኃውም ሊገዛለት የሚገባው። 
\m \bd ፭\bd* የሊቀ መላእክት \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ድርሳን ይህ ነው እንላለን። \bd በጥቅምት\bd*\bd  \bd*\bd በአሥራ\bd*\bd  \bd*\bd ዘጠኝ\bd* ቀን የሚነገር፤ በረከቱ አገልጋዩን ይጠብቀው ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m \bd ፮\bd* ፣ የእመቤታችን እድሜዋ አሥራ አምስት ዓመት ከሆነ በኋላ ይኸውም በእናትና በአባቷ ቤት ሦስት ዓመት በቤተ መቅደስ \bd ፲\bd* ዓመት ነው። 
\m \bd ፯\bd* እንግዲህስ \bd ማርያምን\bd* የሚጠብቅ ሽማግሌ ሰው እንፈልግ ብለው ካህናት ተማከሩ በሴቶች የሚደርሰው በእሷ ላይ ከመድረሱ አስቀድሞ። 
\m \bd ፰\bd*፤ ካህን ዘካርያስም ወደ ቤተ መቅደስ ገብቶ የክህነት ልብስ ለብሶ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ለመነ ስለ እሷ የሚያደርገውን ይገልጽለት ዘንድ። 
\m \bd ፱\bd* ያን ጊዜ ሊቀ መላእክት \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ተገለጸለት። ከነገደ ይሁዳ ወገን ሚስቶቻቸው የሞቱባቸውን ሰዎች ሰብስበህ በየበትራቸው ላይ ስማቸውን ጽፈህ ወደ ቤተ መቅደስ አግባው በበትሮቻቸውም ላይ ጸልይባቸው። 
\m \bd ፲\bd*፤ በበትሩ ላይ \bd የእግዚአብሔር\bd* ምልክት ያሳየለት \bd ገብርኤል\bd* ይጠብቃት አለው። ዘካርያስም እንዳዘዘው አደረገ 
\m \bd ፲፩\bd*፤ በዮሴፍም በትር ላይ በነጭ ርግብ ኦምሳል ምልክት በታየ ጊዜ ዮሴፍ \bd ማርያምን\bd* ይዟት ሄደ። 
\m \bd ፲፪\bd* ፣ ስለዚህ ነገር እጮኛዋ ተባለ። በእሱም ቤት ኖረች፣ \bd ቅዱስ ገብርኤልም\bd* ተገለጸላት ወልደ \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔርም\bd* በእሷ እንዲያድር ነገራት። 
\m \bd ፲፫\bd*፤ እንደ ነገራት ሆነና \bd የእግዚአብሔር\bd* ቃል በማኅፀኗ ተፀነሰ ዮሴፍ ግን ወደ ንግድ ሄዶ ስለ ነበረ በዚህ ጊዜ አልነበረም። 
\m \bd ፲፬\bd* ወደ ቤቱም ተመልሶ በገባ ጊዜ \bd ማርያም\bd* እንደ ፀነሰች ዐወቀ ስለዚህም ፊቱን እየጸፋ በራሱ ላይ አመድ ነስንሶ ከምድር ላይ ወድቆ። 
\m \bd ፲፭\bd*፤ ይህን እንዲህ ያደረገ ማነው ማን አሳታት ማንስ አጠመዳት? 
\m \bd ፲፮\bd* ወዮልኝ እያለ ያለቅስ ጀመረ። ከቤተ መቅደስ ንጽሕት ድንግል ሆና የተቀበልኋትን ይህችን ልጅ እንዴት አደርጋታለሁ። 
\m \bd ፲፰\bd*፤ ሔዋንን ክፉ እባብ እንዳሳታት ይህችንም እባብ ድንገት አስተታልና ወዮልኝ። \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd* ከእሱ እንዳይበሉ ካዘዛቸው ዕንጨትም እንድትበላ እንዳደረጋት። 
\m \bd ፲፱\bd*፤ እንደዚህ እያለ ተነሥቶ \bd ማርያምን\bd* ጠራት እንዲህም አላት። ልጀ ሆይ ይህንን ሥራ ለምን ሠራሽ የኔንም የአንቺንም ልብ ለምን አሳዘንሽው ሰውነትሽንስ ለምን አዋረድሽው በእኔስ ላይ ታላቅ ፍርሃትን ለምን አመጣሽብኝ? በሕዝቡም መካከል መነቀፍን ለምን አመጣሽብኝ። 
\m \bd ፳\bd*፤ አምላክሽን \bd እግዚአብሔርን\bd* ዘነጋሽውን አስቀድሞ በቅድስተ ቅዱሳን የኖርሽውን እንደምን አላሰብሽውም። 
\m \bd ፳፩\bd*፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ከሰማይ ዘወትር ምግብሽን ያወርድልሽ እንደ ነበር ለምን አላሰብሽም። 
\m \bd ፳፪\bd* \bd ማርያምም\bd* ይኸን በሰማች ጊዜ ጽኑ ለቅሶ አለቀሰች። መናገርንም ጀመረችና እኔ ምንም ክፉ ነገር አላደረግኹም አለች። ዮሴፍም ይህ በማኅፀንሽ ያለው ምንድን ነው አላት። እሷም እኔ አላውቅም በፊቱ ክፉ እንዳላደረግሁ ሥጋዬንም እንዳላሳጻፍኩ (እንዳላረከስኩ) \bd እግዚአብሔር\bd* ያውቃል አለች። 
\m \bd ፳\bd*\bd ፫\bd* ዮሴፍም ይኹን በሰማ ጊዜ አስቦ ይህችን ልጅ ምን አደርጋታለሁ ይኸንን ነገር ብሸሽግ ኦሪትን መሻሬ ነው ብገልጠውም ንጹሕ ደም አሳልፌ መስጠቴ ስለ ሆነ በኋላ ዘመን ለእሥራኤል ልጆች በቀል እንዳይሆን እፈራለሁ አለ። 
\m \bd ፳፬\bd* ፥ ከዚህም በኋላ መግለጡን ትቶ ሠውሬ ከእኔ ዘንድ ላኑራት አለ። 
\m \bd ፳፭\bd*፤ ያን ጊዜም ወደ ቤተ መቅደስ ሄደና ሕሊናውን ሰቅሎ በአንቃዕድዎ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ለመነ። ክፉ ሥራ እንዳልሠራሁ አንተ ታውቃለህ ። 
\m \bd ፳፮\bd*፤ ረቂቁ ነገርና ግዙፉ ነገር ሁሉ ከአንተ አይሠወርም ንጽሕተ ድንግል ሀና ተቀበልኳት ። አሁንም በእሷ ላይ ክፉ ነገር አልሠራሁም የሆነችውንም አላወቅሁም። እንደምን ላድርጋ እያለ።
\m \bd ፳፯\bd*፤ በኃዘን በለቅሶ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* አንጋጦ በብዙ ለመነ ጸሎቱንም ጨርሶ ከቤቱ ገብቶ ተኛ። 
\m \bd ፳፰\bd*፤ በዚያችም ሌሊት \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ለዮሴፍ በሕልም ነገረው ዮሴፍ ሆይ \bd ማር\bd*\bd ያምን\bd* ይዞ መሄድ አትፍራ በማኅፀኗ ያለው ፅንስ በመንፈስ ቅዱስ ነውና። 
\m \bd ፳፱\bd* እነሆ ወንድ ልጅ ትወልዳለች ስሙንም ኢየሱስ፣ ትለዋለች እሱም ሕዝቡን ከኃጢአታቸው የሚያድናቸው ነው። 
\m \bd ፴\bd*፤ ዮሴፍም ከእንቅልፉ በነቃ ጊዜ ፈጽሞ ደስ አለው ። የእስራኤል አምላክ \bd እግዚአብሔርንም\bd* አመሰገነ። 
\m \bd ፴፩\bd* ስለዚህም የሊቀ መላእክት \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤልን\bd* ብሥራት የደረሰ ሊቀ ጳጳሳት ኤራቅሊስ እንዲህ አለ። የድንግል ማኅፀኗ መላ። (እየገፋ) ሄደ። 
\m \bd ፴፪\bd* የንጽሕትን ምሥጢር ያለ ኃጢአት መሆኑን ባለማወቁ ዮሴፍ የሆደን እየገፋ መሄድ ባየ ጊዜ ታወከ። 
\m \bd ፴፫\bd* የማያውቀውንም ምሥጢር ባየ ጊዜ በጽኑ የሐሳብ ባሕርም ወደቀ (ይዋኝ ጀመረ) \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ እስኪነጋገረው ድረስ ዮሴፍ ሆይ ስለ እጮኛህ ስለ \bd ማርያም\bd* ፅንስ አንተ እንደ እምትጠረጥረው አይደለምና አትፍራ ብሎ እስኪነግረው ድረስ ።
\m \bd ፴፬\bd*፤ ከእሷ የሚወለደው በመንፈስ ቅዱስ ነውና ዳግመኛ ጸንሳ ሳለ ከዘካርያስ ቤት ወደ እሱ ከተመለሰች በኋላ ጽንስ ዮሴፍ መጠራጠርን ባደረገ ጊዜ እንዲሁ ነገረው ባያት ጊዜ አደነቀ የሚናገረውም ቸገረው። 
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፪\bd* ፤ 
\b 
\m \bd ፩\bd*፤ ዮሴፍም ከእንቅልፉ በነቃ ጊዜ ለንጽሕናዋ ሰገደ ነቢያት ስለእሷ የተናገሩላት ድንግልም እንደ ሆነች ዐወቀ። 
\m \bd ፪\bd*፤ ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*ም ከተወለደ በኋላ በሕልም ታየው። 
\m \bd ፫\bd* ብላቴናውንና እናቱን ይዘህ ተመለስ ብሎ እስኪነግረው ድረስ ወደ ግብፅ ሄዶ እንዲኖር አዘዘው። እሱም እንዳዘዘው አደረገ። 
\m \bd ፬\bd* አሁንም የተወደዳችሁ የክርስቲያን ወገኖች ወንድሞቻችን የመላእክት አለቆች ሚካኤልና \bd ገብርኤልን\bd* እናክብራቸው። ንጹሕ ሩፋኤልን አራቱንም የአምላክ መናብርትን ሐያ አራቱን የሰማይ ካህናትን። 
\m \bd ፭\bd* ክብራቸው ለሰው ወገን ሁሉ ይለምናሉና ለአራዊትና ለአእዋፍ ለፍጥረቱም ሁሉ በሠራዊት ጌታ ፊት ይሰግዳሉ። 
\m \bd ፮\bd*፤ ይቅር ባይ የምትሆን ጌታ የእጅህን ፍጥረት አታጥፋ እያሉ ይሰግዳሉ። 
\m \bd ፯\bd* ምንም በፊትህ ቢስቱ (ቢበድሉ) ፈጣሪያቸው አንተ ባህርያቸው ደካማ እንደ ሆነ ታውቃለህና። 
\m \bd ፰\bd*፤ የሚጠብቃቸው ጠላት ግን (ሰይጣን) ጽኑ ነው እንቅልፍ የለውም እነሳቸው ግን ያንቀላፋሉና። 
\m \bd ፱\bd* እሱ ረቂቅ ነው እነሱ ግን ግዙፋን ናቸውና። ሣር በእሳት ፊት ይቆማልን። 
\m \bd ፲\bd* ጌታም እንዲህ ብሎ ይመልስላቸዋል ስለ ኃጢአቱ ስማችሁን ጠርቶ መታሰቢያችሁን አድርጎ ቢለምነኝ። ቁራሽ እንጀራ ጽዋ ውሀ ለድኖች ሰጥቶ ቢለምነኝ ኃጢአቱን ይቅር እለዋለሁ። በጭንቅ ጊዜ እረዳዋለሁ ስለእናንተም እምረዋለሁ። 
\m \bd ፲፩\bd* ይኸንንም በሰሙ ጊዜ ፈጽሞ ደስ ይሰኛሉ (ይላቸዋል) ። ይኸን ኪዳን የሰጣቸው እሱን የማያቋርጥ ምስጋናን ያመሰግኑታል። ለአምላካችን መድሃኒት መባል ይገባዋል እያሉ። 
\m \bd ፲፪\bd* እኛም ከእሳቸው ጋር በመገዛት ምስጋና እናቅርብለት እነዚህን ወደሱ የሚለመኑ አማላጆች ለሰጠን ለእርሱ ምስጋና ይገባዋል እያልን። ድኩማን አገልጋዮችህ እኛ ተስፋ እንዳንቆርጥ። 
\m \bd ፲፫\bd* ለሱም ለስሙም ምስጋና ይገባል እርስ በራሳችን እንፋቀር እንጂ አንነቃቀፍ። 
\m \bd ፲፬\bd* ያለ ሰያፍ የወንድማችንን ሥጋ ብንበላ ጥቅማችን ምንድር ነው ያለ ጽዋ ደሙን ብንጠጣው። 
\m \bd ፲፭\bd* ከእኛ ጋር ሲኖር በለስላሳ ቃል እናነጋግረዋለን ከእኛ ጥቂት ሲርቅና ከፊታችን ሲለይ፧ ግን በሥውር እናማዋለን እንዳይሰማብንም አድርገን ለመንቀፍ እንቸኩላለን። 
\m \bd ፲፮\bd* የወንጌል ቃል ሲዘልፈን በራሳችን ላይ ያለውን የኃጢአት ነቀፋ አንመለከተውም። 
\m \bd ፲፯\bd* አንተ ግብዝ አስቀድሞ ከዓይንህ ስንጥሩን አውጣ ከዚህ በኋላ በወንድምህ ዓይን ያለውን ጉዱፍ ትመለከታለህ እያለ። 
\m \bd ፲፰\bd* ፣ ሲመክረን (ሲዘልፈን) ቢያሙት የተዋረደ ቢያመሰግኑት የከበረ ማነው ይሆን ክብርም ሆነ ውርደት \bd ከእግዚአብሔር\bd* ዘንድ ይሰጣል ። መጽሐፍ ያከብራል ያዋርዳል ብሎ እንደ ተናገረ። 
\m \bd ፲፱\bd* በአንዲት አንደበታችን ክፉና መልካም ልንናገርባት ይገባልን አንደበታችን የእሱ በገናነትና ምስጋና እናቅርብለት እንጂ። 
\m \bd ፳\bd* በየጊዜውም ምስጋና እናቅርብ ስለዚህ ያዕቆብ በመልእክቱ እንዲህ ብሏል አንደበትም በሰውነታችን ውስጥ ተፈጥራለች ሥጋችንን ተጠብሰዋለች የተሠወረች ነፍሳችንን ትለበልባለች። 
\m \bd ፳፩\bd* የፍጥረት ሁሉ ባሕርይ የአራዊት የእንሰሳትም የአዕዋፍም የሚንቀሳቀሱም ሁሉ ባሕርይ የባሕር ዓሣች ሁሉ ለሰው ባሕርይ ይገዛል። 
\m \bd ፳፪\bd* የሰውን አንደበት ግን መግዛት የሚችለው የለም። ክፉ ናት ። መጠንም የላት የሚገድል መርዝንም የተመላች ናት። 
\m \bd ፳፫\bd* በእርሷ \bd እግዚአብሔርን\bd* እናመሰግነዋለን። 
\m \bd ፳፬\bd* \bd በእግዚአብሔር\bd* አምሳል የተፈጠረውንም ሰው በእሷ እንረግመዋልን። በእድአፍ መርገምና ምስጋና አንደበት ምስጋናና መርገም ነገር አይገባም ሊነገርበት ከአንድ፤ ምን አንድ ጉድጓድ መራራና ጣፋጭ ውሀ ሊወጣ ሊመነጭ ይቻላልን። በለስ ዘይትን ማፍራት ይቻላልን። 
\m \bd ፳፭\bd*፤ እንደዚሁም ጣፋጭ ውሀ መራራ መራራውም ውሀ ጣፋጭ ሊሆን አይችልም። 
\m \bd ፳፮\bd* ዳዊትም በአንደበቴ እንዳልስት አፌን እጠብቃለሁ አለ። በሌላውም መዝሙር በቀስታ ወንድሙን የሚያማውን አባረርኩ አለ። 
\m \bd ፳፯\bd*፤ ሰሎሞንም ሕይወትና ሞት በአንደበት የተያዙ ናቸው አለ። 
\m \bd ፳፰\bd*፤ ነቢይት ሐናም አትመኩ ታላላቅ ነገርንም አትናገሩ ጽኑ ነገርም ከአንደበታችሁ አይውጣ (ከአፋችሁ አይውጣ) አለች። 
\m \bd ፳፱\bd* ነገር ግን በዚህ መልአክ ልመና ትእዛዙን እንፈጽም ዘንድ ኃይል ይስጠን ለክርስቲያን ወገን ለሁላችንም ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፫\bd* ፤ 
\b 
\m \bd ፩\bd*፤ የሊቀ መላእክት \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብር\bd*\bd ኤ\bd*\bd ል\bd* ተአምር ይህ ነው፤ ልመናው ከአገልጋዩ ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ በእውነት እንበለ ሐሰት። 
\m \bd ፪\bd*፤ አንድ ፈላስፎሮን የሚባል ነጋዴ ነበር የንግድ ገንዘብ ገዛ ብዕልም አጠራቀመ። 
\m \bd ፫\bd*፤ ብዙ ገንዘብ ከአጠራቀመ በኋላ ወደ ሀገሩ ሊሄድ ወደደ (ተመኘ) በመርከብም ተጭኖ በባሕር ላይ ሦስት ቀን ያህል ሄደ። 
\m \bd ፬\bd* ጽኑ ነፋስ ተነሥቶ በባሕሩ ፊት ለፊት ነፈሰ መርከበኞቹም ሊሰጥሙ እስኪቀርቡ ድረስ። 
\m \bd ፭\bd* ትንሽ ጀልባ ይዘው መርከቡንም በውስጡም ያለውን ሁሉ ትተው ወደ ባሕር ሊወርዱ ፈለጉ። 
\m \bd ፮\bd* ፈላስፎሮንም ፈራና እጅግ ተከዘ የነፍሱንም ሞት ፈለገ (መሞትን ተመኘ) ሆዱ ተሸበረ አሳቡ ሁሉ ተለወጠ። 
\m \bd ፯\bd* ከዚች ሰዓት ጀምሮ \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔርን\bd* አሰበ አምላኬ ሆያ በፍጹም ልቤ አንተን አመልካላሁ። 
\m \bd ፰\bd* ዳግመኛም ሊቀ መላእክት \bd ገብርኤል\bd* ሆይ ይረዳኝ ዘንድ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ለምንልኝ ስለእኔ። በባሕር ውስጥ እሰጥም ዘንድ ስለ ቀረብኩ በልብ ጭንቀት በጽኑ አዘን ሆኖ ለመነ። 
\m \bd ፱\bd* በዚያም ጊዜ \bd እግዚአብሔር\bd* ሊያድነው ወደደ በዚያም ሰዓት ሊቀ መላእክት \bd ቅዱስ ገብር\bd*\bd ኤል\bd* ወደ እርሱ መጣ በመካከሉም ጀልባውን አቆመ። 
\m \bd ፲\bd* የመዓልት ሦስት ሰዓት ያህል ፈዘው ቆዩ። የሚሄዱበትንም አላወቁትም። ከመርከብ ወርደን እንሂድ ከማለትም ቀሩ መሄድም ተሣናቸው። 
\m \bd ፲፩\bd* \bd በእግዚአብሔርም\bd* ቸርነት ማዕበሉ ጸጥ አለ በሊቀ መላእክት \bd በቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤልም\bd* አማላጅነት ታላቅ ጸጥታ ሆነ። በረከቱ አገልጋዩን ይጠብቀው ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\s2 \bd ምዕራፍ\bd* \bd ፬\bd* 
\b 
\m \bd ፩\bd*፤ የሊቀ መላእክት \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ተአምር ይህ ነው፤ በረከቱ በጥምቀት የተወለድን ሁላችንንም ይጠብቀን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m \bd ፪\bd* ከቀኑም በአንዱ ዕለት (ቀን) ገሪማ ለተባለው ለሮሙ ንጉሥ ለይስሐቅ ተገለጸለት። 
\m \bd ፫\bd* ወደ ጰንጠሊዎን ገዳም ሊሄድ ወደደ ። የምድር መንግሥቱንም ጥሎ (ትቶ) በሌሊት ወጥቶ ሄደ ።
\m \bd ፬\bd* ፣ በነፍሱ ከተጐዳ ዓለሙን ሁሉ ሊገዛ ለሰው ምን ይጠቅመዋል ያለውን የወንጌል ቃል አስታውሶ።
\m \bd ፭\bd* ፣ ዳግመኛም ስለ እኔ የጣላትን ሰውነቱን በክብር ያገኛታል ያለውን ከዚህ በኋላ ባለ ምሥራች የሆነ ሊቀ መላእክት \bd ገብርኤል\bd* መጣ ። 
\m \bd ፮\bd* ፤ ብርሃን በሆኑ ክንፎቹ ተሸክሞ በአራት ሰዓት ከአባ ጰንጠሊዎን ገዳም ደጅ አደረሰው። 
\m \bd ፯\bd*፤ የመንገዱ ርዝመት ግን አሥር ወር ከአራት ቀን ያህል ይሆናል ። በረከቱ ለዘላለሙ አገልጋዩን ይጠብቀው አሜን ። ከንቱን ያበዛሁ እኔን በክንፍህ ላይ ተሸከምኸኝ ። ፊትህን በገሃድ ተገልጸህ እያሳየኸኝ ። \bd ቅዱስ \bd*\bd ገብርኤል\bd* ሆይ የጻድቃን ገዳም መንገድን ምራኝ ። የሮሙን ንጉሥ የይስሐቅን አካሄድ እንደ አቀናህ ። መንግሥቱን ትቶ ወደ ገዳም በሄደ ጊዜ።
\b 
