\c 5 

\s1 ድርሳነ መድኃኔ ዓለም ዘዓርብ 
\b 
\s2 ምዕራፍ ፱ 
\b 
\m ፩ አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም እምነን የዓርቡን ምሽት ነገር እንፈጽም ዘንድ እንመለስ። ዘካርያስ \bd በ\bd*\bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd* ዘንድ የታወቀች ይህች ቀን ቀንም አይደለችም ሌሊትም አይደለችም በሠርክ ጊዜ ብርሃኑ ያበራልና። 
\m ፪ በዚያን ጊዜ የሕይወት ውሃ ከኢየሩሳሌም ይወጣል። ግማሹ ባሕር የተባለው ትርጉሙ \bd የመድኃኔ\bd*\bd  \bd*\bd ዓለም\bd* ከጎኑ የፈሰሰው ውሃ ይህ ነው። የቀደመ ባሕር የተባለውም ከአዳም እስከ ሙሴ ከሙሴም እስከ መጥምቀ መለኮት ዮሐንስና የጥምቀት ልጆች የቀደሙ አባቶች ይባላል። 
\m ፫ ወንዝ ምድርን ይሰነጥቃታል ያለውም ይኸው \bd ከ\bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ከጎኑ ምንጭ በመስቀል ላይ ፈሶ ወደሲዖል የወረደው ነው። ቃሉ ገናና ኢሳይያስ በሞት ጥምቀት ከሱ ጋራ ተቀበርን እንዳለ። 
\m ፬ ዳግመኛም ወደ መድኃኒታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd*\bd  \bd*ወደ ሥጋው አስከሬን እንመለስ። የዚያን ጊዜ ዓርብ በሠርክ ዮሴፍና ኒቆዲሞስ ጲላጦስን ለመኑት። 
\m ፭ እሱም ፈቀደላቸው መስቀልም አውርደው ከሽቱ ጋራ በነጭ ሐር መጎናጸፊያ ገነዙት። ሌላ ያልተቀበረበት በቀራንዮ ሊቶስጥራ ቦታ ጎልጎታ ወደሚሉት ቦታ አውርደው በመኃልይ ሰው ስለ ፍቅር ንብረቱን ሁሉ ቢለጥ መናቅን አይንቁትም እንደተባለ መድኃኒታችንን በዚያ ቀበሩት። 
\m ፮ መድኃኒታችን ሦስት መዓልት ሦስት ሌሊት በከርሠ መቃብር እንዲህ ፈጽሞ በሰባ ሁለት ሰዓቶች በዕለተ እሑድ በሚያስፈራ ግርማ ተነሣ። 
\m ፯ ከሁሉ አስቀድሞ ለእመቤታችን ድንግል \bd ማርያም\bd*\bd ና\bd* ለመግደላዊት \bd ማርያም\bd* ታያቸው። ከዚያም ለሐዋርያት ታያቸው ከዚያም አምስት መቶ ጓደኞች መድኃኒታችንን ከመቃብር እንደተነሣ አዩት። በመዝሙር \bd እግዚአብሔር\bd* ዛሬ እነሣለሁ መድኃኒት አደርጋለሁ እገለጻለሁም አለ እንደተባለ።
\m ፰ ዳግመኛም \bd እግዚአብሔር\bd* ዛሬ እገለጻለሁ ዛሬም አይታችሁኝ ትደነቃላችሁ አለ። ሰማይና ምድርም በመድኃኒታችን መነሣት ፈጽመው ደስ ተሰኙ። እነሆ ኢትዮጵያ በፊቱ ትሰግዳለች ጠላቶቹም አመድን ይቅማሉ። \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ም\bd* ከእንቅልፉ እንደሚነቃ ተነሣ። ለጠላቶቹም የዘለዓለም ጉስቁልናን ሰጣቸው እንደተባለ።
\m ፱ ከዚህም በኋላ ከደቀ መዛሙርቱ ጋራ ሳለ ሥርዓትን ፈጽሞ በአርባኛው ቀን ወደሰማይ ዓረገ ጠላቶቹ ከእግሩ መረገጫ በታች እስኪሆኑ በአባቱ ቀኝ ተቀመጠ። በዓረገም ጊዜ መላእክት መኳንንት በሮችን ክፈቱ የክብር ባለቤት ይገባ ዘንድ ከጥንት ጀምረው ያሉ በሮች ይከፈቱ። የኃያላን አምላክ የክብር ባለቤት እሱ ማነው የኃያላን አምላክ \bd እግዚአብሔር\bd* እሱ ነው እያሉ ተቀበሉት። አስቀድመው በሲዖል ያሉ ከፈቱ። ዳግመኛም በሰማይ ያሉ ከፈቱ። 
\m ፲ ይህንንም አምነን በዚች በመጋቢት ሃያ ሰባት ቀን የመድኃኒታችንን መታሰቢያ እናድርግ። በዚች ቀን መድኃኒታችን በተወለደ በሠላሳ ሦስት ዓመቱ መከራ ተቀብሎ ሙቷልና። ሰው በሆነባት በተፀነሰባት ቀንም ተነሣ የዕርገቱ ቀንም ሊቃውንት እንዳስተማሩን ግንቦት ስምንት ቀን ነው። 
\m ፲፩ ይህን \bd የመድኃኔ\bd*\bd  \bd*\bd ዓለምን\bd* የስቅለቱን በዓል የሚያቃልልና የማያከብር ቢኖር ዕድል ፈንታው ከቀያፋና ከሐና ጋር ነው።
\m ፲፪ የሚያከብረውና መታሰቢያውን የሚያደርግ ግን መድኃኒታችንን የተቀበሉት የዮሴፍና የኒቆዲሞስ ጓደኛቸው ይሆናል። እሱ ራሱ በኢሳይያስ አንደበት ባለፀጎች ሴቶች ተነሡ ቃሌንም ስሙኝ። የምታምኑ ወጣቶችም ነገሬን አዳምጡኝ በየዓመቱም መከራ በተቀበልኩባት ቀን መታሰቢያየን አድርጉ ብሏልና።
\m ፲፫ ባለፀጎች ሴቶች የተባሉ ሐዋርያት፡ የሚያምኑ ወጣቶች የተባሉ የጥምቀት ልጆች ናቸው። የመድኃኒታችን የመከራው ቀን የተባለችም ይህች ናት።
\m ፲፬ የመዳን ቀን ዛሬ ነው፣ የጦርነት ቀን ዛሬ ነው የማሸነፍ ቀን ዛሬ ነው፣ የብረቱ በር የተሰበረ በውስጡም ያለው የተበረበረ ዛሬ ነው፣ የሞት ሥልጣን የተሻረ ሰይጣንም የታሰረ ዛሬ ነው፣ ምርኮ የተመለሰ ዛሬ ነው የደዌ ቍስል የተፈወሰ ዛሬ ነው። ሆሴዕ እሱ ገረፈን እሱም ይፈውሰናል እሱም ያድነናል እንዳለ።
\m ፲፭ በሁለት ቀን ማለትም አንዲቱ ከአዳም እስከ ሙሴ ሁለተኛይቱም ቀን ከሙሴ እስከ መድኃኒታችን \bd ክርስቶስ\bd* ስቅለት ያለው ነው። የዚያን ጊዜ በጨለማ ቦታ የተሰቃዩ ነቢያት ተፈወሱ። በሦስተኛው ቀን ያነሣናል የተባለውም ከመድኃኒታችን ስቅለት እስከ ዓለም ፍጻሜ ያለው ቀን ነው። 
\b 
