\c 11 

\s1 ድርሳነ \bd ገብርኤል\bd* ዘሐምሌ
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፩\bd* 
\b 
\m \bd ፩\bd* አንድ አምላክ በሚሆን በአብና በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አምነን በአገዛዝና በቅድምና አንድ የሚሆን ከመታሰቡ አስቀድሞ ሁሉን መርምሮ የሚያውቅ። 
\m \bd ፪\bd* በየዓመቱ ክረምትን የሚያዝ ሰማይን በደመና የሚሸፍን ምድርንም በልምላሜ የሚሸፍናት የባሕርንም ውህ በእፍኙ የሚለካት። 
\m \bd ፫\bd* የብስን በስንዝሩ የሚለካት ለእሱ እጅ መንሻ ይገባል ለኛም ከእሱ ደኅንነት መለመን ይገባናል። 
\m \bd ፬\bd* በሰማይ የሚኖሩ ሠራዊት አለቃ የሚሆን \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ተአምር ይህ ነው። በሐምሌ \bd ፲፱\bd* ቀን የሚነገር የአምላኩ ኃይል በአገልጋዩ ላይ ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m \bd ፭\bd* ሹም እለ እስክንድሮስ ጭፍሮቹን እንዲህ ብሉ አዘዛቸው። ይህን የብረት ጋን አምጡልኝ በውስጡም ሰም፣ ጨው ፣ ባሩድ ፣ ሙጫ ፣ የደሮ ማር ፣ እርሳስ ብረትን ፣ ቅንጭብ ቍልቋል ጨመሩበት። 
\m \bd ፮\bd* ጭፍሮችም ያዘዛቸውን ፈጽመው መጥተው ያዘዝከንን ሁሉ ጨምረንበት ነዶ ፈልቷል አሉት ። ድምፁም እንደ ነጐድጓድ ይሰማል ወላፈኑም እንደ ፀሐይ ያንጸባርቃል ።
\m \bd ፯\bd* የፍላቱም ኃይል አሥራ አራት ክንድ ያህል እየዘለለ ይወጣል በውስጡ የሚጣሉትን ሰዎች እዘዝ ።
\m \bd ፰\bd* ያን ጊዜ ሕፃን ቂርቆስንና እናቱን ኢየሉጣን ይዘው ከሥር ቤት አወጧቸው። \bd በክርስቶስ\bd* ስም ስላመኑ በእሥር ቤት አግብተው አሥረዋቸው ነበርና። 
\m \bd ፱\bd* ፍላቱ ወደ ላይ በሚዘል በብረት ጋን ውስጥ ለመጨመር ሲወስዷቸው በዚያን ጊዜም እልፍ ከአንድ ሽህ \bd ፬፻\bd* ሰዎች እንዲወጡና በፈላው የብረት ጋን ውስጥ የቅዱሳንን አሟሟት እንዲያዩ ሹሙ አዘዘ። 
\m \bd ፲\bd* ቅድስት ኢየሉጣም የፍላቱን ግርማ ባየች ጊዜ ተሸበረች። ተጠብቆላት ያለውንም ዋጋ ትታ ልትክድ ፈለገች። 
\m \bd ፲፩\bd* ቅዱስ ቂርቆስም ይኽን ባወቀ ጊዜ እናት ሆይ ከብረት ጋን ግርማ የተነሣ አትፍሪ ።ድንጋፄም አይደርብሽ አላት ። ነገር ግን አናንያንና አዘርያን ሚሳኤልንም \bd እግዚአብሔር\bd* ከዕቶን እሳት እንዳወጣቸው እወቂ እኛንም ከዚህ ከብረት ጋን ውስጥ ሊያድነን ይችላል። 
\m \bd ፲፪\bd* እናት ሆይ ከሚያልፈው ከዚህ ዓለም ጭንቅ ልታመልጭ በማያልፈው በዘለዓለም እሳት ልትቀጭ ትሻለሽ? እናት ሆይ ይህን አትሺ ይቅርብሽ ። አሁን \bd እግዚአብሔር\bd* በመካከላችን አለና ይረዳናል ።
\m \bd ፲፫\bd* ሶስናን ከኃጢአተኞች እጅ ያዳናት፤ እኛንም ከብረት ጋን ያድነናል። ዳንኤልን ከአንበሶች አፍ ያዳነ እሱ ያድነናል። 
\m \bd ፲፬\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* በዚህ ብረት ጋን ውስጥ ግዳጃችን ልንፈጽም ፈቅዶም እንደሆነ የኢዮብን ነፃነት (ትእግሥት) ልናገኝ ይገባናል። እሱ ልጆቹንና ሚስቱን ያገኘው ገንዘብ ሁሉ አጥቶ በመጨረሻው ሰውነቱን አጥቶ ነበርና ምንም ምንም የቀረበለት አልነበረምና። 
\m \bd ፲፭\bd* \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰግነዋለሁ ከማለት በቀር ያለው ነገር የለም። \bd እግዚአብሔር\bd* ሰጠ \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔርም\bd* ወሰደ አለ ። \bd እግዚአብሔርም\bd* እንደ ወደደ ሆነ። 
\m \bd ፲፮\bd* \bd የእግዚአብሔር\bd* ስሙ ለዘለዓለም ይመስገን አለ ። እኛም ይህንን መከራ ልንታገሥና የተጠበቀልንን ልንከተል ይገባናል። 
\m \bd ፲፯\bd* በዚህም ምክር፤ እናቱን ለማጽናናት አልቻለም ። ከዚህ በኋላ ቂርቆስ ዓይኖቹን ወደሰማይ አቅንቶ ተመለከተ። 
\m \bd ፲፰\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ሆይ ይህችን ባርያህን ከሰጠኸን ከርስትህ የምትለያት ከሆነ ከጻፍከኝ ከሕይወት መጽሐፍ እኔን ፋቀኝ አለ ። አቤቱ ይህነን ነገር ልታደርግ አይገባህም አቤቱ እርሻውን ልታቃጥል ፍሬውን ልትባርክ ትወዳለህን። 
\m \bd ፲፱\bd*፤ አቤቱ ዕንጨቱን ቁረጡና አንድዱት ቅጠሉን ጠብቁ ብለህ ልታዝ አይገባህም? ዕንጨቱንም ቅጠሉንም ጠብቁ ብለህ እዘዝ እንጂ። ይህ አይገባህም ያመነብህ ሁሉ ይህን ያይ ዘንድ። 
\m \bd ፳\bd* ፣ ማዳን የሚችል አምላክ ኑሮአቸው ቢሆን ከዚህ ከእሳት ባልሸሹም ነበር ብሎ እንዳይጠራጠር።
\m \bd ፳፩\bd*፤ ዲያብሎስ ከባለሥልጣኑ ይልቅ እኔ በረታሁ ቅዱሳኑንም ድል ነሳኋቸው ብሎ እንዳይመካ ይህንን ጸለየ ። ከመንጋውም አንድ በግ ቀማሁ እንዳይል አቤቱ የኃይል መንፈስ ለእናቴ ስጣት አበርታት። 
\m \bd ፳፪\bd* በዚያን ጊዜ ዲያብሎስ ከሷ ሸሽቶ ሄደ። ከዚህ በኋላ ቅድስት እናቱ እንዲህ አለች በመንግሥተ ሰማያት አባት የሆንከኝ ልጀ ሆይ ጌታህ ኃይል ሰጠኝ። 
\m \bd ፳፫\bd* የሚጠብቀንን ገድላችንን እንፈጽምና ድል እንንሣ አለችው። የብረት ጋኑን ሲነድ ሳየው በምንጭ ላይ በዝቶ እንደሚወርድ ጠል ሁኖ አየዋለሁና ።
\m \bd ፳፬\bd*፤ ቅዱሳንም ይህነን ሲነጋገሩ አንሥተው ከብረት ጋኑ ውስጥ ጨመሯቸው። በውስጡም አንገትን የሚቆለምም ልብን የሚያጣምም ሆድን የሚሰነጥቅ ሥርንም የሚበጥስ መሣሪያ አለበት። 
\m \bd ፳\bd*\bd ፮\bd*፤ ከዚህ በኋላ ሊቀ መላእክት \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ከሰማይ ወረደና የብረት ጋኑን እሳት አጠፋው። ከቅዱሳንም አንዱን እንኳን ሳይነካው የብረቱ ጋን ማቃጠሉና መፍላቱ ፀጥ አለ። 
\m \bd ፳፮\bd*፤ አሁንም ወንድሞቻችን በጭንቃቸው ጊዜ ከሰማዕታትና ከጻድቃን ወገን እንዳይለይ ዕወቁ። ገድላቸውን እስኪፈጽሙ ድረስ። 
\m \bd ፳፯\bd*፤ \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብ\bd*\bd ሔ\bd*\bd ር\bd* ኃጢአታቸውን ይቅር ይላቸው ዘንድ ለኃጥአንም ወደ \bd እግዚአብ\bd*\bd ሔ\bd*\bd ር\bd* ይጸልይላቸዋል። እኛም በየወሩ በዓሉን እያከበርን ይኸን መላእክት \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤልን\bd* አማላጅ ወዳጅ እናድርገው። 
\m \bd ፳፰\bd*፤ በዚህም በወዲያውም ሊረዳን ይችላል በረከቱ አገልጋዩን ይጠብቀው ለዘለዓለሙ አሜን። ። 
\m \bd ፳፱\bd* ሹም እለእስክድሮስም አሥራ አራት የተሳሉና የጋሉ ብረቶች ያመጡ ዘንድ ዳግመኛ አዘዘ። \bd ፯\bd*ቱን በእናቱ አካል ሰባቱን በሱ አካል ውስጥ ይተክሉ ዘንድ ከነዚሁም ሁለቱን በጆሮዎቹ ሁለቱን በዓይኖቹ ሁለቱን በአፍንጫዎቹ አንዱን በልቡ ይተክሉ ዘንድ። 
\m \bd ፴\bd* ያን ጊዜ ሊቀ መላእክት \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd*\bd  \bd*ከሰማይ ወረደና እሳቱን አጠፋው እሳቱም እንደ በረዶ ቀዘቀዘ። 
\m \bd ፴፩\bd* ዳግመኛም የሕፃኑን እራስ ከነቆዳው ገፈው በእሳት ውስጥ ይጨምሩ ዘንድ ሹሙ አዘዘ ዳግመኛም መልአክ መጥቶ ይህንን መከራ ከሱ አራቀለት። 
\m \bd ፴፪\bd* ዳግመኛም በመቃን ውስጥ ጨመረው በገመድ እንዲሰቅሉት አዘዘ። ከዚህም መልአክ አዳነው። ልመናው አገልጋዩን ይጠብቀው ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m ምዕራፍ \bd ፪\bd*፤ 
\b 
\m \bd ፩\bd* የሊቀ መላእክት \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ተአምር ይህ ነው። ልመናው ከአገልጋዩ ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m \bd ፪\bd*፤ ሕዝቡም ይህነን በሰሙ ጊዜ \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገኑት \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤልንም\bd* አመሰገኑ። 
\m \bd ፫\bd*፤ ከዚህ በኋላ ምሰሶዎች አቆሙ በቤተ ክርስቲያኑም ውስጥ አኖሯቸው። 
\m \bd ፬\bd* ዳግመኛ ሰይጣን በሽማግሌ መንኰሴ አምሳል ተመስሎ ታየ ። ዕድሜውም መቶ ዘመን ያህል የደረሰ መስሎ ታየ። 
\m \bd ፭\bd*፤ መጥቶም ወይሠራተኞች አናጢዎች አጠገብ ቀርቦ የዚህ የቦታ አላፊ ማነው ብሎ ጠየቃቸው እነሱም አወር ይባላል ኃላፊው አሉት። 
\m \bd ፮\bd* ተነሥቶ ወደሱ ሄደ ። በጐዳናም ሲገሠግሥ አገኘው ከሱ ጋር ይሄድ ጀመረ። በአንድነትም ሲሄዱ ሳለ ሰይጣን ከምድር ላይ በግንባሩ ወደቀ ያረጀ ሽማግሌ ነው ይሉት ዘንድ በልቡ አስቦ። 
\m \bd ፯\bd* ወደ አውርም በቀረበ ጊዜ እንዲህ አለው ። ልጄ ሆይ ሽምግልናየን ያፍለኛነቴን ዘመንም ማለፉን ተመልከት። ዓይኖቼም ፈዘዋል ጉልበቴም ደክሟል የቤተ ክርስቲያኑን ሥራ ከሚሠሩ ከኒህ ከሠራተኞች ጋር ቀላቅለኝ አለው። 
\m \bd ፰\bd* ፣ አውርም ስለሱ እጅግ አዘነ ። አንተስ ከዚህ ተቀመጥ እኔ ረዳሃለሁ የምትሻውን ሁሉ አላሳጣህም አለው። 
\m \bd ፱\bd*፤ ሽማግሌ የመሰለው ያ ሰይጣን ግን አውርን እንዲህ አለው ። ልጄ ሆይ በከንቱ ሥራ ፈት ሆኜ ልቀመጥ አልችልም (አይገባኝም)። 
\m \bd ፲\bd* እኔስ \bd እግዚአብሔር\bd* እንዳይፈርድብኝ ሥራ እየሠራሁ እመገባለሁ ። አንተ አሁን መድከሜን ታያለህ \bd ለእግዚአብሔር\bd* መግዛት አንድ ቀን እንኳን አላቋርጥም በትጋት ደክሜ እየሠራሁ ድሆችንና ጦም አዳሪዎችን እሙግባቸዋለሁ የተረፋቸውንም እኔ እመገባለሁ። 
\m \bd ፲፩\bd* መነኵሴ ለራሱ የበለጠ ዕድል ሊፈልግ አይገባውም። በውጭ ጣፋጭ በውስጡ ግን ክዳትን የተመላ ተርታ ከሆነ ከቃሉ አነጋገር የተነሣ ሕዝቡ አደነቁት። 
\m \bd ፲፪\bd*፤ አውርንም የሚለውን መልሶ ጠየቀ ። አውርም ሰይጣኑን በቤተ ክርስቲያን ማድጋ ውሃ ምላ አለው። 
\m \bd ፲፫\bd*፤ ሰይጣንም በማድጋ ውሀ ይመላ ጀመረ። ውሀውንም ተሸክሞ ሲሄድ ከቤተ ክርስቲያኑ በር አጠገብ በደረሰ ጊዜ ማድጋውን ጥሎ ይሰብርና ውሃውን ያፈሰዋል። 
\m \bd ፲፬\bd*፤ እራሱም እንዲህ ይላል ። ከባሕሩ ላይ ማድጋውን የሰበርኩት እንደሆነ ሸክማቸው የቀለለ ወደል ጋዞች ባዶአቸውን ይሄዳሉ የውሃውም ምንጭ ትንሽ ነው ከገዳሙም ብዙ እሩቅ ነው። 
\m \bd ፲\bd*\bd ፭\bd*፤ እነዚህም እንስሳዎች ውሀ ከመሽከም የተነሣ ኃይላቸውን አዳክማለሁ ወዲያና ወዲህ እንዲራወጡ አረጋቸዋለሁ እንግዲህም የውሃው ፍሳሽ ይደርቃል። 
\m \bd ፲፮\bd*፤ ከዚህም ቀጥሎ የቤተ ክርስቲያን የግንብ ሥራ እንዲቋረጥ አደርጋለሁ ውሃ ካልተገኘ ይህ ቦታ በምን ይሠራል አለ። እንዳሰበውም አደረገ ሠራተኞችና ኩሊዎችም በሱ ላይ አንጐራሩ። 
\m \bd ፲፯\bd*፤ ውሃም እንዳይሞላ ከለከሉት። ስለ ውሃውም ፈንታ ለአናጢዎች ድንጊያ እንዲአቀብል አደረጉት ይገላቸው ዘንድ በሠራተኞች በራሳቸው ላይ ድንጋይ ይጥልባቸው ጀመረ። 
\m \bd ፲\bd*\bd ፰\bd* ዳግመኛም ሁለት ኃይለኞች ጐልማሶች ሊሸከሙት የማይችሉት እጅግ ከባድ የሆነ ታላቅ ድንጋይ አንሥቶ ከሠራተኞቹ ባንዱ ራስ ላይ ጣለና ገደለው። 
\m \bd ፲፱\bd* ፣ያም ድንጋይ ሰው ከገደለ በኋላ እየተገላበጠ ሲወርድ ሁለት ሌሎች ወንዶች አቈሰለ። 
\m \bd ፳\bd*፤ ያም ሰይጣን በክፉ ሥራው ሰው እንደሞተ ባየ ጊዜ ያንጊዜ ሽማግሌ ሰው መስሎ የነበረው ሰይጣን አሰምቶ ጮኸ። በዚህ ቦታ ግፍ መሥራት መቀማት ነፍስ መግደል አለ። 
\m \bd ፳፩\bd*፤ ዛሬስ የቤተ ክርስቲያኑን ሥራ መተው በተሻላችሁ ነበር። ከቶ \bd የእግ\bd*\bd ዚአብ\bd*\bd ሔ\bd*\bd ር\bd* ፍጥረት ከሚጠፋ የቤተ ክርስቲያን ሥራው ቢቀር ይሻላል። 
\m \bd ፳፪\bd* ይህንንም እንዲህ እያለ ሲናገር የንጉሥ የጭፍራ ሹም መጣ ብዙ ሠራዊትም አስከትሎአል ሽማግሌ መስሎ የታየው ሰይጣንን ፈጥኖ ሄደና በሹሙ ፊት እንዲህ እያለ ሰደ። 
\m \bd ፳፫\bd*፤ ከንጉሡ በታች ገዥ አንተ ነህና ጌታየ እለምንሃለሁ ዛሬ በዚህ የተደረገውን ግፍና የሰው ነፍስ መግደል ትመራመርና ትገልጥ ዘንድ እለምንሃለሁ። 
\m \bd ፳፬\bd*፤ ሠራተኞችና አናጢዎች ባንድ ደካማ ሰው ላይ ባድማ ተነሥተው በታላቅ ድንጋይ ገደሉት። እሬሳ በዚህ ወድቋል አለ። 
\m \bd ፳፭\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ንጉሦችንና መኳንንትን በምድር ላይ አስነሥቷል። በግፍና በመግደል ከሚቀሟቸው በፍትሕና በርትዕ ድኆችን ይጠብቁ ዘንድ ሹም። ጌታየ ሆይ እነግርሃለሁ እኒህ ሰዎች ቤተ ክርስቲያን እንዲሠሩ የምትፈቅድና የምታሰናብታቸው ከሆነ እንጂ ብዙ ሰዎች ያልቃሉ። 
\m \bd ፳፮\bd* ፣ ያንጊዜም ሹሙ የሞተውን ሰው እሬሳ ለማየት ከሰይጣን ጋር ሄደ ። ሬሳውን ባየ ጊዜ ወደ ንጉሡ ይወስደው ዘንድ አውርን ያዘው። 
\m \bd ፳፯\bd*፤ የደብሩም ማኅበር ተነሥተው ሹሙን ስለሱ ማለዱት ከሳቸው ዘንድ ጥቂት ይሰነብት ዘንድ አውርም ከነሱ ዘንድ ሆኖ ብዙ ይተክዝ ወደ \bd እግዚአብሔርም\bd* ይለምን ነበር። ከዚህ ከክፉ መከራ ያድነው ዘንድ ።
\m \bd ፳፰\bd* በዚህ ዓይነት ጭንቅ ሳለ ሊቀ መላእክት \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ተገለጠለት \bd እ\bd*\bd ግዚአብሔር\bd* የመረጠህ አውር ሆይ ደስ ይበልህ አለው ። ስለዚህ ሥራ አትዘን ነፍስህንም አታበሳማት ያነን ሽማግሌ ፈጥነህ ሂድና ያዘው ያንጊዜ ማን እንደሆነ ታውቀዋለህ አለው ። ሊቀ መላእክት \bd ገብርኤልም\bd* ሰይጣኑን አሥሮ እንዲቀጣው ለአውር ሰጠው። በመቅደስ መካከል እንዲሰቅለውና በመግረፍ በማሰቃየት እንዲቀጣ። 
\m \bd ፳፱\bd*፤ ሰይጣንም በቀድሞ ዘመን መጥቼ የነበርኩ እኔ ነኝ እያለ ጮኸ። ሦስቱንም ሰዎች ያቆሰልኳቸው እኔ ነኝ ብሎ አውርን ይለምንለት ዘንድ ወደሹሙ ጮኸ። ከሥራቱ ይፈታው ዘንድ። 
\m \bd ፴\bd* በታላቅ ውርደትም ይሄድ ዘንድ አውር ሰይጣንን ፈታው ። እነዚያን ምውታን ሊቀ መላእክት \bd በቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ልመና \bd የእግዚአብሔር\bd* ቸርነት ደገፈቻቸው። 
\m \bd ፴፩\bd* ያሹም ግን አውርን በኔቅሎን ገዳም ከመቀመጥ አላራቀውም። የሊቀ መላእክት \bd ገብርኤልን\bd* ቤተ ክርስቲያን ሥራ እስኪፈጽም ከወሩ በ\bd ፳\bd*\bd ፯\bd*ኛው ቀን ፍጹም ጌጥ ባለው መልከ አስጌጠው። አውርም አመሰገነ ደስታ በዛለት። በዚያችም ቀን \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገነው ።
\m \bd ፴፪\bd* ፥ በዚችም ሌሊት በመኝታው ላይ ቀኝ በላዩ ላይ ብርሃን በራለት። ያንጊዜ ሊቀ መላእክት \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ደስ በሚያሰንኝ ፊት በብሩህ መልክ ታየው። 
\m \bd ፴\bd*\bd ፫\bd*፤ ዳግመኛም \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብ\bd*\bd ሔ\bd*\bd ር\bd* የሚወድህ አውር ሆይ ሰላም ላንተ ይሁን አለው ። አሁን እኔ እነግርሃለሁ በድካምህ ጌጥና መልካም በሆነ በጅህም ሥራ ደስ ብሎኛል። 
\m \bd ፴፬\bd*፤ አሁን ስላንተ \bd እግዚአብሔርን\bd* ለምኜ አበቃሁ። የሰው እጅ ያልሠራው የክብር ቤት በሰማይ ይሠራልህ ዘንድ። 
\m \bd ፴፭\bd*፤ ዳግመኛም ስማ ልንገርህ በገዳም ያለ ይህ ቦታ መልካም ነውና ወደሱ የሚመጡት ሰዎች ሁሉ የሚሹትን ያህል ያገኛሉ። አንድስ እንኳን አፍሮ አይመለስም። ደኃም ቢሆን ባለጸጋም ቢሆን ይህ ሁሉ የኔ ፈቃድ ነውና። 
\m \bd ፴፮\bd* ፍቅር በሌለበት ቦታ ሁሉ \bd የእግዚአብሔር\bd* በረከት ከሱ ትርቃለች። አውር ሆይ ዳግመኛ እነግርሃለሁ የሚያስጨንቅ ደዌ ያላበት\bd  \bd*ሰው ሁሉ ወደዚህ ቦታ ቢመጣ\bd  \bd*በጌታዬ \bd በኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ኃይል መፈወስን ሳያገኝ ከዚህ ቦታ ባዶውን አይመለስም። ልመናው አገልጋዩን ይጠብቀው ለዘላላሙ አሜን።
\m  መቅደስ መሥራት የጀመረውን የተራዳኸው \bd ገብርኤል\bd* ሆይ በብረትና በናስ ሰይጣን እያሠርክ ከሥጋና ከነፍስ ሁከት ፈጥነህ ተራዳኝ ። ጠላቶቼ እኔ ወዳለሁበት ደንጋይ ቢወረውሩ መሐል ዓይናቸውን እስኪገልጡ ድረስ ።
