\c 8 

\s1  ድርሳነ \bd ገብርኤል\bd* ዘሚያዝያ
\b 
\s2 \bd ም\bd*ዕራፍ \bd ፩\bd*
\b 
\m \bd ፩\bd* አንድ አምላክ በሚሆን በአብና በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አምነን። 
\m \bd ፪\bd*፤ አለመወለድ ያለው አብ መወለድ ያለው ወልድ መሠረፅ ያለው መንፈስ ቅዱስም የጌቶች ጌታ የንጉሦች ንጉሥ ወመላእክት የሚያመሰግኑት። ሥልጣናትም የሚያመሰግኑት።
\m \bd ፫\bd*፤ የምልጃ ሁሉ መዳረሻ የልመና ሁሉ መጨረሻ ከሱ ዘንድ የሚሆን፤ 
\m \bd ፬\bd* \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት የሚቆም የሊቀ መላእክት \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ድርሳን ይህ ነው እንላለን። 
\m \bd ፭\bd* በሚያዝያ \bd ፲\bd*\bd ፱\bd* ቀን የሚነበብ የረድኤቱ ኃይል ከአገልጋዩ ጋር ይቅር ለዘ ለዓለሙ አሜን። 
\m \bd ፮\bd* ጌታችን \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስም\bd* እኛን ስለ ማዳን በአይሁድ እጅ የመስቀሉን መከራ ከፈጸመ በኋላ እንደ ሌባ ተይዞ የኋት (የፍጥኝ) ታሥሮ በተቋጠረ ገመድ ጅርባውን ተገርፎ በነቢዩ በኢሳይያስ ቃል እንደተነገረ ፊቱን ተጸፋ።
\m \bd ፯\bd* ስለ ወገኖቼ ኃጢአት ጀርባዩን ለግርፋት ፊቴን ለጽፍአት ሰጠሁ እንዳለ። 
\m \bd ፰\bd* የእሾህ አክሊል ተቀዳጅቶ በበትር ራሱን ተቀጥቅጦ በዕንጨት መስቀል ተሰቅሎ እሥራኤል ሕይወታችን ተሰቅላ ታዩዋታላችሁ ብሎ ሙሴ እንደተናገረ። 
\m \bd ፱\bd*፤ እጁን እግሩን ተቸንክሮ ሐሞትን ጠጥቶ በመብሌ ሐሞት ጨመሩ ለጽሜም መጣጣ አጠጡኝ ብሎ ዳዊት እንደተናገረ። 
\m \bd ፲\bd* ይህን ሁሉ ፈጽሞ ነፍሱን ሞት አሳልፎ ሰጠ። በመለኮቱ የማይሞት ሲሆን ኃጢአትን በሥጋው ያጢፋት ዘንድ ሞተ ። ጫፎቹ የበአራት ወገን በተያዘ በመጋረጃ ውስጥ አራዊትን ብላ የተባል ሐዋርያ በሥጋ ሞተ በመለኮት ግን ሕያው ሆነ ብሎ እንደተናገረ። 
\m \bd ፲፩\bd*፤ የአሕዛብ ብርሃን የሚሆን ከእሥራኤል ሀገር ከኢየሩሳሌም ያስገኘው ሐዋርያም ዳግመኛ እንዲህ ብሎ ተናገረ ። ራሱን አዋርዶ እስከ ሞት ደረሰ። ሞቱም በመበቀል የተፈጸመው ነው ብሎ ተናገረ። 
\m \bd ፲፪\bd*፤ ወደ ቀደመ ነገራችን እንመለስ። ጌታችንን በሥውር ተስፋ የሚያደርገው። የአርማትያስ ሰው ዮሴፍ የሚባል አንድ ሰው ነበረ። ከጲላጦስ ዘንድ ገብቶ ሳይፈራ ሥጋውን ላውርድ ብሎ ለመነ። 
\m \bd ፲\bd*\bd ፫\bd*፤ አስቀድሞ ሌሊት ወደሱ ሄዶ የነበረ የአይሁድ መምህር ኒቆዲሞስም መጣ። ከተቸነከሩ እጆቹና እግሮቹ ትኩስ ደም ጠብ ጠብ እያለ ከመስቀል ላይ አወረዱት። በንጹሕ በፍታም ገነዙት። 
\m \bd ፲፬\bd* ከዚህ በኋላ ባዲስ መቃብር ቀበሩት ። \bd ፫\bd* መዓልት \bd ፫\bd* ሌሊት ቆየ። 
\m \bd ፲፭\bd* ከዚህ በኋላ በመለኮቱ ኃይል ተነሣ። ይህን ቤተ መቅደስ አፍርሱት በሦስት ቀን አነሣዋለሁ ብሎ ለአይሁድ እንደነገራቸው መቅደስ የተባለውም ሰውነቱ ነው። 
\m \bd ፲\bd*\bd ፮\bd*፤ በአንድ ሰንበትም በማለዳ \bd ማርያም\bd* መግደላዊት መጣች። አምላክን የወለደች የንጽሕት እመቤታችን \bd ማርያምም\bd* ሌሎች ሴቶችም መቃብሩን ሊመለከቱና ሥጋውንም ሽቱ ሊቀቡ መጡ። 
\m \bd ፲፯\bd*፤ ያን ጊዜ ብርሃናዊ ሊቀ መላእክት \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* እንደ በረድ ነጭ የሆነ ልብ ለብሶ በመቃብሩ አፍ ተቀምጦ ታያቸው ባዩትም ጊዜ ፈጽመው ፈሩ ።
\m \bd ፲\bd*\bd ፰\bd* ጠባቆችም እሱን ከመፍራታቸው የተነሣ እንደ በድን ሆኑ። በወንጌል እንደተነገረ። 
\m \bd ፲\bd*\bd ፱\bd*፤ ያን ጊዜ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ከሰማይ ወረደ ያችን ደንጊያ ገልብጦ በበላይዋ ተቀምጦ ነበርና ጽኑ ንውጽውጽታም ሆነ። ሴቶችን እናንተስ አይዞአችሁ አላቸው የተሰቀለውን ኢየሱስን እንድትሹ አውቃለሁና ከዚህስ የለም ተነሥቷል ለደቀ መዛሙርቱ ሔደው ይነግሩ ዘንድ አዘዛቸው። 
\m \bd ፳\bd* ከቃሉም ይህንን ነገር በሰሙ ጊዜ ፈጽሞ ደስ አላቸው ከዚህም በኋላ ሐደው ለአርድዕት ነገሯቸው። 
\m \bd ፳፩\bd* ዳግመኛ ከተነሣበት ጊዜ ጀምሮ በቀን ጌታችን ባረገበት ጊዜ \bd ገብርኤል\bd* ባማረ ቃል ጮሆ ተናገረ። መኳንንት ደጃፎችን ክፈቱ ከጥንት የነበሩ ደጃፎች ይከፈቱ የክብርም ንጉሥ ይገባ ብሎ ጮኸ። 
\m \bd ፳፪\bd*፤ እነሱም የክብር ንጉሥ ማነው አሉት ። የምሥጢር መልአክ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤልም\bd* የሰውን ሥጋ የለበሰ ኃያል \bd እግዚአብሔር\bd* የክብር ንጉሥ እሱ ነው አለ። የሞትን ሥልጣን አጥፍቶ በሲኦል ያሉትን ነፍሳትንም ማርኮ ወደ ቀድሞ መኖሪያው ወደ ሰማይ ወጣ ።
\m \bd ፳፫\bd*፤ ይህንንም በሰሙ ጊዜ በታልቅ ምስጋና በዕልልታ አወኩ ።
\m \bd ፳፬\bd*፤ ነጋሪት መቱ ዛጉፍና ቃጭል እያሰሙና እየነፉ ተቀበሉት ። በግልጥም አዩት በባሕርዩ የማይታይ በሥጋ መልክ የታየ እሱን አይተው ከሱ ከደም ግባቱ ማየት የተነሣ ደስ ተሰኙ። 
\m \bd ፳፭\bd*፤ የፊቱንም ብርሃን ለማየት ሲአስመኛቸው የኖሩ መላእክት በመለኮቱም ሙቀት እንዳይቃጠሉ በፀሐይ መጽሔት ፊታቸውን ሲሸፍኑ የነበሩ መላእክት አይተው ጠገቡት። 
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፪\bd* 
\b 
\m \bd ፩\bd* ከአብራከ መንፈስ ቅዱስ የተወለዳችሁ የሰማያዊት መንግሥት ልጆች ሆይ ከቅድስት ከዮርዳኖስም ማኅፀን የተወለዳችሁ ሥጋውን በመብላት ደሙን በመጠጣት የጐለመሳችሁ አስተውሉ ተመልከቱ። 
\m \bd ፪\bd* ይኸውም ተሰጥቶ የማይፈጸም የዘለዓለም መሥዋዕት ነው ሊቀ ካህናት በመሆኑ ራሱ መሥዋዕት አቅራቢ ሲሆን ስለ ኃጥአን ቤዛ የተሠዋ ንጹሕ በግዕ ። 
\m \bd ፫\bd* በመለኮቱም ከአባቱና ከመንፈስ ቅዱስ ጋር መሥዋዕት ተቀባይ ነው። 
\m \bd ፬\bd* የሊቀ መላእክት \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* የቸርነቱ ብዛትና የምስጋናው ክብር ፍጹም ነው። በምድር ለሚኖሩ ሰዎች ወደ ምድር የመምጣቱን ዜና አስቀድሞ የምሥራች የነገራቸው እሱ ነውና። 
\m \bd ፭\bd* በኋላም ለሰማያውያን የአምላክን ወደ ሰማይ የመውጣቱን ዜና በሰማይ ለሚኖሩ የምሥራች የነገራቸው እሱ ነው። 
\m \bd ፮\bd* አሁንም በሱ ስም ለችግረኞች ወንድሞቻችን መራራትንና ውስጠትን እያደረግን በፍጹም ልቦናችን እንውደደው። 
\m \bd ፯\bd* ባለጸጋው እንደ ባለጸግነቱ ድኃውም እንደ ድኅነቱ እንደወሰነው በቁርጥ ፍርድ ቀን ምሕረት ትጠብቃቸዋለችና። 
\m \bd ፰\bd* ድሃውን ጦም አዳሪውን የሚአስብ የተመሰገነ ነው ከክፉ ቀን \bd እግዚአብሔር\bd* ያድነዋል ብሉ ዳዊት እንደተናገረ። 
\m \bd ፱\bd* ፥ ጌታችንም በወንጌል ተናግሯል የሚራሩ የተመሰገኑ ናቸው ለነሱም ይራሩላቸዋልና። 
\m \bd ፲\bd*፤ በሐዋርያት ሥራም ከሚቀበል የሚሰጥ የተመሰገነ ነው ተብሎ ተነግሯል 
\m \bd ፲፩\bd*፤ በዚህ መልአክ በሊቀ መላእክት \bd በቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* በልመናው እነዚህን ምስጋናዎች ለመቀበል \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd* ያብቃን ሰው ለመሆኑ ምሥጢር ተላላኪ ይሆን ዘንድ እግዚአብሔር የወደደውና የመረጠው። 
\m \bd ፲፪\bd*፤ ጸሎቱና በረከቱ በወዳጁ ላይ ይሁን ለዘላለሙ አሜን። 
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፫\bd* 
\b 
\m \bd ፩\bd*፤ አንድ አምላክ በሚሆን በአብና በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አምነን የቀደሙ የአርባብ አለቃ የሚሆን የሊቀ መላእክት \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ድርሳን ይህ ነው እንላለን። 
\m \bd ፪\bd*፤ ከምሥራች ጋር መልእክቱን ለመፈጸም በገሊላ ወዳለች ርግብ የተላከ የማያልፍ የአርያም ፀሐይ መንገድ ጠራጊ የብርሃን ኮከብ የሚሆን የተአምራቱን ብዛት እንደምን እንድናገር በመራቀቅ እጽፋለሁ። 
\m \bd ፫\bd* በአፍም እናገራለሁ በልብም እመረምራለሁ በእኔም ላይ ይናገራል። በዚችም ምሕዋር ላይ በሚሰሙት ሕዝብ ላይ ይነገራል የቸርነቱ ብዛት በወዳጆቹ ላይ እጽፍ ድርብ ሆኖ ይደር ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m \bd ፬\bd* አብራሲትና ልጄ ሲገሠግሡ የእግዚአበሔር መልአክ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd*\bd  \bd*ታያቸው እንዲህም ብሎ ተናገራቸው። በፍጹም ትኖሩ ዘንድ ከዚህ ተነሥታችሁ ወደ ግብፅ ሂዱ። 
\m \bd ፭\bd*፤ እነሱም ፈጥነው ተነሡ ሊቀ መላእክት \bd ገብር\bd*\bd ኤል\bd* ፍዩም እስኪደርሱ ይመራቸውና ይመግባቸው ነበር። በዚያም የሚኖሩበትን እስራኤል ከተባለ ከያእቆብ አውራጃ አሳያቸው በዚያም ማደሪያ ግንብ ሠርተው ኖሩ። 
\m \bd ፮\bd*፤ ወደ እነሳቸውም ለሚመጣው የመድኃኒት ጥበብ ያደርጉ ነበር ። የሚፈልጉትንም ስለሚፈጽሙላቸው ብዙ ሕዝብ ከነሱ ዘንድ ይሰበሰቡ ነበር። 
\m \bd ፯\bd*፤ የመድኃኒታቸው ፈውስና ዝናቸው በገጠ ሩም በከተማውም ተሰምቶ ነበርና። 
\m \bd ፰\bd*፤ ወደእሳቸው የሚመጡ ሰዎች ግን ከወዴት መጣችሁ እያሉ ይጠይቋቸው ነበር። 
\m \bd ፱\bd* እነሱም እኛስ የቆሪር ልጆች ነን ይሏቸው ነበር ። በዚያ ሀገርም ይኸውም ደብረ ኔቅሎን ነው አንድ ዓመት ከአምስት ወር ያህል ከተቀመጡ በኋላ። 
\m \bd ፲\bd* በዚያ ወራት ባለመድኃኒት አባታቸው አብራሲት ሞተ። ከዓለም ከመለየቱም አስቀድሞ \bd ፫\bd*ቱን ልጆቹን ጠራቸው ይህን ሕፃን ልጄን ጠብቁት ብሎ አደራ አላቸው ስለሱ ክብር ታገኙ ዘንድ እሱ ክብር ይሰጣችኋልና። 
\m \bd ፲፩\bd*፤ ይህንንም ከተናገረ በኋላ በአለመድኃኒቱ አብራሲት አረፈ። ልጆቹም በሚገባ ገነዙት ባለመድኃኒቱን በመውደድ ከመሰሏቸው ከሰዎችም ጋር አለቀሱለት። 
\m \bd ፲፪\bd*፤ ብዙ ጊዜ መላእክትን በየስማቸው እየጠሩና እያሰቡ ጽኑ መሐላ ያምሏቸው ነበር እነሱም ወደእሳቸው እየመጡ የሚሹትን ያደርጉላቸው ይፈጽሙላቸው ነበር። 
\m \bd ፲፫\bd*፤ ከዕለታት አንድ ቀንም መድኃኒት በማድረግ እንደለመዱት ተጠበቡ ባዳራሹ በምዕራብ በኩል ተቀምጠው ሳሉ። 
\m \bd ፲፬\bd*፤ ያን ጊዜ ሊቀ መላእክት \bd ገብርኤልና\bd* የሰማይ ሠራዊት አለቃ \bd ሚካኤል\bd* የተመረጠች ቅድስት ከምትሆን አምላክን ከወለደች ከመቤታችን \bd ከማርያም\bd* ጋር ሁነው ድንገት ከሳቸው ዘንድ ደረሱ። 
\m \bd ፲፭\bd*፤ በዚህ ምን እየፈለጋችሁ ትኖራላችሁ አሏቸው። እነሱም በዕውቀት ማነስ አምላክን ለወለደች እመቤታችን እንዲህ ብለው መለሱላት። 
\m \bd ፲፮\bd*፤ እመቤታችን ሆይ ጥቂት ወተት ሰጥተሽን እንጠጣና ከዘለዓለም ሞት እንድንድን ተስፋ እናረጋለን። 
\m \bd ፲፯\bd* ፣ ብዙ ገንዘብ ወርቅም ብርም የከበረ እንቁም አለንና የሚወርሰንም ሌላ ሰው የለምና። 
\m \bd ፲፰\bd*፤ ድንግልም ይህን በሰማች ጊዜ ሊቀ መላእክት \bd ገብርኤልን\bd* ጠቀሰችው። 
\m \bd ፲፱\bd*፤ ይህንንም ክፋትና ተንኮል ሥራይንም ከነሱ ያርቅላቸው ዘንድ አዘዘችው። እሱም አራቀላቸው በሕይወት በኖሩባት ዘመንም እግዚአብሔርን የሚወዱና የሚአገለግሉት ሆኑ ልመናውና በረከቱ ከአገልጋዩ ጋር ለዘለዓለሙ ይሁን አሜን። 
\b 
\s2 ምእራፍ \bd ፬\bd*። 
\b 
\m \bd ፩\bd* የሊቀ መላእክት \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ተአምር ይህ ነው ጸሎቱና በረከቱ ከአገልጋዩ ጋር ይሁን። ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m \bd ፪\bd*፤ ኔቅሎን የሚባል አንድ ሀገር ነበር።  በዚያም ሀገር በሊቀ መላእክት \bd በገብርኤል\bd* ስም ደጋግ ሰዎች ቤተ ክርስቲያንን ሊሠሩ ወደዱ (ተመኙት)። 
\m \bd ፫\bd*፤ በፊታቸው እየተመላለሰ ቤተ ክርስቲያን የሚሠራበትን ቦታ ይለካላቸው ነበርና። እመቤታችን \bd ማርያም\bd* የሚሠዋበትን የታቦቱን ቦታ የሚሠሩበትን አመልክታቸዋለችና። 
\m \bd ፬\bd*፤ ሊቀ መላእክት \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤልም\bd*\bd  የ\bd*ሰቀልኛውን ልክ ወስኖላቸዋልና። 
\m \bd ፭\bd* ጣራዋንም ክፍሏንም ከጥንዛው እንጨት ጋር ለካሳቸው ከሕንፃው ውጭ የተረፈውን ቦታም በእጁ በያዘው በትረ ወርቅ አስተካክሎና መዝኖ ሠፈረላቸው ።
\m \bd ፮\bd* ከዚህ በኋላ ሊቀ መላእክት \bd ገብርኤልም\bd* እየባረከ በመመረቅ ደስ አሰኛቸው አረጋጋቸው። 
\m \bd ፯\bd* ያን ጊዜም በታላቅ ክብር ወደ ሰማይ ወጣ ። አውር የሚባል ሰው ግን በዚህ ቀን የተደረገውን ይኸን ሁሉ ተአምር ያይ ነበር። 
\m \bd ፰\bd* \bd ገብርኤልም\bd* ከታየው ጊዜ ጀምሮ ስምንት ቀን ካለፈ በኋላ የቤተ ክርስቲያኑን መሠረት ይጥሉ ጀመሩ። 
\m \bd ፱\bd* አናፂዎችም የሚሹትን ሁሉ ይሰበስቡ ጀመር። ለሠራተኞችም ለተቀጣሪዎችም ሰዎች ሁሉ ታላቅ ደስታ ሆነ። 
\m \bd ፲\bd* በፍዩም የሚኖሩ ታላላቅ ሰዎች ግን የሊቀ መላእክት \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ቤተ ክርስቲያን ሥራ መጀመሩን በሰሙ ጊዜ እንደ ተሳሉት መጠን መባቸውን እየተሸከሙ እጅ መንሻውን አገቡ። 
\m \bd ፲፩\bd*፤ ለሊቀ መላእክት \bd ለቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ቤተ ክርስቲያን ሥራ ታዝዙ በሥራውም ሁሉ ተራዱ የመሠርይ የአብራሲት ልጅ የአውርም ሥራው እንደነዚህ ሰዎች ሆነ። በረከቱ አገልጋዩን ይጠብቀው ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፭\bd* 
\b 
\m \bd ፩\bd*፤ \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ተአምር ይህ ነው ልመናው በረከቱ ከአገልጋዩ ጋር ለዘለዓለሙ ይሁን አሜን። 
\m \bd ፪\bd*፤ ሰማዕት ብሶይንና ወንድሙን ጴጥሮስን እንደ ረዳቸው የሚናገር ምስጋና ገንዘቡ በሚሆን በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስም በጽኑዕ መከራ ውስጥ ሳሉ። 
\m \bd ፫\bd*፤ \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ታያቸው እንዲህም አላቸው መታሰቢያችሁ እስከ ዘለዓለም እንዲደረግ እነግራችሁ ዘንድ \bd እግዚአብሔር\bd* የላከኝ እኔ ባለምሥራች \bd ገብርኤል\bd* ነኝ አላቸው። 
\m \bd ፬\bd*፤ ወዳጄ ብሶይ አንተንስ ጽኑዕ ጦርነት ይጠብቅሀል ይህንንም ተናግሮ ተሰወረው። 
\m \bd ፭\bd* ከዚህ በኋላ በአንድ ምሰሶ ላይ አውጥተው እንዲሰቅሉትና እንዲያሰቃዩት ሹሙ አሽከሮቹን አዘዘ። 
\m \bd ፮\bd*፤ በዚያን ጊዜ ሊቀ መላእክተ \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ወረደና ሰማዕት የተሰቀለበትን ምሰሶ ሰበረው ። ዳግመኛም በምሰሶው አንድ ላይ እንዲሰቅሉትና እንዲያስጨንቁት አዘዘ። 
\m \bd ፯\bd* በዚህም ሥቃይ ሳለ ዳግመኛ ታየውና አጸናው እንዲህም አለው ። \bd እግዚአብሔር\bd* የመረጠህ ብሶይ ሆይ ቅድድምህን እስክትጨርስ ድረስ እኔ ከአንተ ጋር ነኝ አትፍራ። 
\m ልመናው ከአገልጋይህ ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን።
