\c 9 

\s1 ድርሳነ \bd ገብርኤል\bd* ዘግንቦት
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፩\bd* 
\b 
\m \bd ፩\bd* አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ እናምናለን። ልዩ በሚሆን በቅዱስነቱ የሚቀድስ በምስጋናውም የሚመሰገን። 
\m \bd ፪\bd* አብ ከልጁ አይበልጥም ወልድም ከአባቱ አያንስም በሱና በልጁ መካከል የሚቀዳደሙበት ቀን የለም። 
\m \bd ፫\bd*፤ ሁሉ ከሱ ተገኝቷል ሁሉ የሱ ገንዘብ ነው። ሁሉ ስለሱ ተገኝቷል ሁሉ በመሐል እጁ የተያዘ ነው። ሁሉ ከእግሩ በታች የሚገዛ ነው። 
\m \bd ፬\bd*፤ ከኛ ዘንድ ለሱ ምስጋና ይገባዋል ። ለኛም ከእሱ ዘንድ ሥርየት ማግኘት ያሻናል። 
\m \bd ፭\bd*፤ የመላእክትም የሰማይ ሠራዊትም አለቃ የሚሆን \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ድርሳን ይህ ነው እንላለን። 
\m \bd ፮\bd*፤ በግንቦት \bd ፲\bd*\bd ፱\bd* ቀን የሚነበብ (የሚነገር) ጸሎቱና በረከቱ ከአገልጋዩ ጋር ይቅር ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m \bd ፯\bd*፤ ናቡከደነፆር በነገሠ በአሥራ ስምንት ዓመት እርዝመቱ ስድሳ ክንድ የሆነ ወርዱ ስድስት ክንድ የሆነ የወርቅ ምስል አሠራ። 
\m \bd ፰\bd*፤ ዱራን በሚባል በባቢሎን በረሃ አቆመው። 
\m \bd ፱\bd*፤ አለቆችም መሳፍንትም መኳንንትም እንዲሰበሰቡ አዘዘ። የሀገሩም ታላላቅ ሰዎች የባቢሎንንም ሕዝብ ሁሉ ንጉሥ ናቡከደነፆር ለአቆመው ለምስሉ ምረቃ እንዲመጡ አዘዘ። 
\m \bd ፲\bd* ንጉሡም በምስሉ ፊት በቆመ ጊዜ አዋጅ ነጋሪው በብዙ አሰምቶ ጮኸ አሕዛቡም ሕዝቡም ሠፈርተኛውም እናንተን ንጉሡ እንዲህ ይሏችኋል ።
\m \bd ፲፩\bd* ፣ የነጋሪት ድምፅ የበገና ፣ የመሰንቆ፤ የዛጉፍ የቃጭል የከበሮ ፣ ድምፅ፤ ዘፈን፤ ጨዋታ፤ በሰማችሁ ጊዜ ንጉሡ ናቡከደነፆር ላቆመው የወርቅ ምስል አገልግሉ ተገዙ ስገዱ ያልሰገደውንና ያልተገዛውን ወዲያውኑ በሚቃጠል በእሳት ጉድጓድ ይጥሉታል ብሎ አዋጅ ሰማ። 
\m \bd ፲፪\bd* ፣ ሕዝቡም የነጋሪት የበገና፤ የመሰንቆና የዛጉፍ የጫወታ መሣሪያ ሁሉ ድምፅ በሰሙ ጊዜ ንጉሥ ናቡከደነፆር ላቆመው ምስል እሺ ብላው ተገዙ ሰገዱ። 
\m \bd ፲፫\bd*፤ ከዚህ በኋላ የፋርስ ሰዎች መጥተው አይሁድን አግኝተው ከናቡከደነፆር ዘንድ አጣሏቸው ከሰሱዋቸው። ለባቢሎን አውራጃ ሥራ የሾምካቸው ሰዎች አሉ ሲድራቅ፤ ሚስሐቅና፤ አብደናጎ፤ የሚባሉ። 
\m \bd ፲፬\bd*፤ አንተ ንጉሥ ለዘለዓለም ሕያው ነህ። አሕዛብ የነጋሪት፤ የበገና፤ የመሰንቆ፤ የቃጭል፤ የከበሮ፤ የጫወታ፤ የኒህን ሁሉ ድምፅ በሰማ ጊዜ እንዲመጣ ብለህ አዝዘህ ነበር። ንጉሥ ናቡከደነፆር ላቆመው የወርቅ ምስል እንዲሰግዱና እንዲያገለግሉ ብለህም አዝዘህ ነበር ንጉሥ ሆይ አምላክህንም አላመለኩም ትእዛዝህንም አልተቀበሉም አንተ ላቆምከው ለወርቅ ምስልም አልሰገዱም። 
\m \bd ፲፭\bd* ንጉሥ ናቡከደነፆርም ያን፤ ጊዜ በብዙ ተቀጣና ሲድራቅ ሚስሐቅ አብደናጎን አምጡአቸው ብሎ አዘዘ። መጥተውም በንጉሡ ፊት ቆሙ። 
\m \bd ፲፮\bd* ናቡከደነፆርም ጠየቃቸው ሲድራቅ፣ ሚስሐቅ አብዲናጎ እውነት ነውን አምላኬን አናመልክም ማለታችሁ ለሠራሁት ለወርቅ ምስልስ አትሰግዱምን። 
\m \bd ፲፯\bd* አሁንም የማትሰግዱ በእንቢታው የምትጨክኑ እንደሆነ የነጋሪት፣ የበገና፣ የዘጉፍ፣ የከበሮ የዘፈን ድምፅ በሰማችሁ ጊዜ የማትሰግዱ ከሆነ ያን ጊዜውን በሚቃጠል እሳት ጉድጓድ ውስጥ ይጥሏችኋል ከእጄ የሚያድናችሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ማነው (የትኛው) ነው አላቸው። 
\m \bd ፲፰\bd*፤ ሲድራቅ፤ ሚስሐቅ፣ አብደናጎም መለሱለት ንጉሥ ሆይ ይህንን ነገር (ልንመልስልህ) ልንቀበልህ አንፈቅድም አሉት። 
\m \bd ፲፱\bd*፤ እኛ የምናመልከው አምላካችን በሰማይ አለ እሱ ከአንተ እጅ ከእሳትም ሊያድነን ይችላል። ንጉሥ ሆይ ከዚህም እንዲያድነን ልታውቅ ይገባሃል። 
\m \bd ፳\bd*፤ አምላክህንም አናመልክ ለሠራኸው ለወርቅ ምስልም አንሰግድም አሉት። 
\m \bd ፳፩\bd*፤ ያን ጊዜም ንጉሥ ናቡከደነፆር በብዙ ተቆጣ ። ስለ ሲድራቅና ስለ ሚስሐቅ ስለ አብደናጎም የፊቱ መልክ ተለወጠ ፈጽሞ የሚአቃጥል እሳት እንዲያነዱ አዘዘ። 
\m \bd ፳፪\bd* ኃይለኞች አርበኞች ሰዎች ሲድራቅ ሚስሐቅንና አብደናጎን አሥረው ከእሳት ጉድጓድ ውስጥ እንዲጥላቸው አዘዘ ።
\m \bd ፳፫\bd*፤ ከቀሚሳቸውና ከጫማቸው ከልብ አለባቸው ጋር እጃቸውንና እግራቸውን አሠሯቸው እሳትም በብዙ አንድደው ከሳቱ ጉድጓድ ውስጥ ጣሏቸው። የንጉሥ ቃል ኃያል ነውና። 
\m \bd ፳፬\bd*፤ እነዚህም ሦስቱ ሰዎች ሲድራቅ ሚስሐቅ አብደናጎ እጃቸውን እንደታሠሩ ወደሚነደው እሳት መካከል ጣሏቸው። በእሳቱም መካከል እየተመላለሱ \bd እግዚአብሔርን\bd* አመሰገኑ። 
\m \bd ፳፭\bd*፤ ከዚህም በኋላ ጭፍሮቹ ከንጉሡ ዘንድ ማጣላታቸውን አልተዋቸውም።  ስለ እሳቱም ውስጥ አደሮ ማርዲን የወይን ሐረግ ቅንጭብ ቁልቋል ጨመሩበት። 
\m \bd ፳፮\bd*፣ የእሳቱም ነበልባል \bd ፵፱\bd* ክንድ ወደላይ ተመዞ ወጣ የእሳቱም ላንቃ እየተወረወረ በውጭ ከጉድጓዱ አጠገብ ያገኘውን ከለዳውያንን ያቃጥል ነበር። 
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፪\bd*። 
\b 
\m \bd ፩\bd* \bd የእግዚአብሔር\bd* መልአክ ሊቀ መላእክት \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* አናንያ አዛርያ ሚሳኤል ወዳሉበት ወረደ። 
\m \bd ፪\bd* የእሳቱን ነበልባልም መታው እሱም እንደ ነፋስ ቀዘቀዘ። የእሳቱም ነበልባል ምን ምን አልነካቸውም ለመውጣትም አላስጨነቃቸውም። 
\m \bd ፫\bd* ፣ ያን ጊዜም \bd ፫\bd*ት ሰዎች ሲድራቅ ሚስሐቅ አብደናጎ በአንድ ቃል አመሰገኑ \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔርንም\bd* በእሳቱ ጉድጓድ ውስጥ አመሰገኑት ባረኩት። 
\m \bd ፬\bd* የአባቶቻችን አምላክ \bd እግዚአብሔር\bd* ይባረክ ይመስገን እያሉ። 
\m \bd ፭\bd* ስቡሕም እሱ ነው። ልዑልም ለዘለዓለሙ እሱ ነው። 
\m \bd ፮\bd* ናቡከደነፆርም ሲያመሰግኑ በሰማቸው ጊዜ አደነቀ ፈጥኖ ተነሥቶ ቆመና አሽከሮቹን እንዲህ ብሎ ጠየቃቸው አሥራችሁ ከእሳቱ ጉድጓድ የጣላችኋቸው \bd ፫\bd* ሰዎች አልነበሩም። 
\m \bd ፯\bd* ንጉሥ ሆይ አዎን አሉ ንጉሡም እንዲህ አለ እኔ አራት ሰዎች ከእሥራት ተፈተው በእሳት መካከል ሲመላለሱ አየሁ የነካቸውም ነገር የለም። አራተኛውም ፊቱ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ልጅ ይመስላል። 
\m \bd ፰\bd*፤ ከዚህም በኋላ ናቡከደነፆር ወደሚነደው እሳት ጉድጓድ በር ሄዶ የልዑል ፣ \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd* አገልጋዮች ሲድራቅ ሚስሐቅ አብደናጎ ወደዚህ ኑ ውጡ አለ። 
\m \bd ፱\bd* ሲድራቅ ሚስሐቅ አብደናጎ ከእሳቱ ጉድጓድ መካከል አፈፍ አፈፍ ብለው ወጡ። 
\m \bd ፲\bd* ያን ጊዜም መኳንንቱ ሹማምንቱ የንጉሡ አለቆች ሁሉ ተሰበሰቡ። 
\m \bd ፲\bd*\bd ፩\bd* ያን ጊዜም ሰዎቹን አካላቸውን እሳት እንዳልነካቸው አዩዋቸው የራሳቸውን ጠጉር እንዳለበለበው የፊታቸውም መልክ እንዳልጠቆረ የጢስ ሽታ እንኳን እንደሌለባቸው አዩዋቸው። 
\m \bd ፲፪\bd*፤ ናቡከደነፆርም ለምድርና ለሰማይ ንጉሥ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በፊታቸው ሰገደ።
\m \bd ፲፫\bd*፤ አሁንም የምወዳችሁ ወንድሞቼ ሆይ አምላካችን \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔርን\bd* እንለምነው ምንም በፊቱ ብንበድል እሱ በደላችንን ይሠውራልና ስለ ድካማችንም ይታገሣልና። 
\m \bd ፲፬\bd*፤ ያለውን ሁሉ ትወዳለህ ከፈጠርኸውም ሁሉ ምንም ምን ቸል የምትለው የለም ብሎ መክብብ እንደተናገረ። 
\m \bd ፲፭\bd*፤ ዳግመኛም ሁሉን መፍጠርህና መግዛትህ ሁሉን ይቅር እንድትል ታደርግሃለች ብሎ እንደተናገረ ይህን ሊቀ መላእክት ቅዱስ \bd ገብርኤልን\bd* ይልክልን ዘንድ በዚህም በወዲያኛውም ያድነን ዘንድ። 
\m \bd ፲፮\bd* ሦስቱን ወጣቶች ሲድራቅ ሚስሐቅ አብደናጎን ከሚነድ ከእሳት ጉድጓድ እንዳዳናቸው ሁሉ እራሳችንን እያዋረድን እንለምነው ያለትሕትና ሥራ አይፈጸምምና። 
\m \bd ፲፯\bd* ትሕትናስ ሥራውን ሁሉ ለማስፈጸም ምድር ናት ። ብሎ መጽሐፍ እንደተናገረ ዳግመኛም ለአፋችን ሐሰት መናገርን አናስለምድ እንዳለ። 
\m \bd ፲፰\bd* ዳዊትም ሐሰት የአመጽ እራስ ነው ብሎ እንደተናገረ ዳግመኛም አቤቱ በጥላህ ሥር ማን ያድራል ብሎ መንፈስ ቅዱስን በጠየቀ ጊዜ (ለባንልጀራው) ምሎ የማይከዳ ነው አለ። 
\m \bd ፲\bd*\bd ፱\bd* በወንጌልም የማይረባ ነገር የሚናገር ሁሉ ይፈረድበታል ተብሎ ተነገረ። 
\m \bd ፳\bd*፤ ሁላችንም በ\bd ክርስቶስ\bd* አደባባይ ፊት እንመረ ምር ዘንድ አለንና ጸሎቱና በረከቱ አገልጋዩን ይጠብቀው ለዘለዓለሙ አሜን።
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፫\bd* 
\b 
\m \bd ፩\bd*፤ የሊቀ መላእክት \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ተአምር ይህ ነው። ልመናው በጥምቀት የተወለድነውን ሁላችንንም ይጠብቀን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m \bd ፪\bd* ኒቅሎን የሚባል አንድ ሀገር ነበር በዚያም ሀገር በሊቀ መላእክት \bd በገብርኤል\bd* ስም ቤተ ክርስቲያንን ሊሠሩ ፈቀዱ ሊቀ መላእክት \bd ገብርኤል\bd* በፊታቸው ተገልጦ ቦታውን ወስኖላችዋልና።
\m \bd ፫\bd*፤ እሳቸው ዘንድ ሳለ አንድ ወር ያህል በሆነ ጊዜ የሚሻውን ትፈጽምለት ዘንድ አውር ንግሥትን ጠየቃት ስለቤተ ክርስቲያኑ ሥራ ከንጉሥ ትለምኝልኝ ዘንድ እወዳለሁ ብሎ ጠየቃት። 
\m \bd ፬\bd*፤ የሊቀ መላእክት \bd የገብርኤልን\bd* ቤተ ክርስቲያን እንድሠራ ወደሀገሬ እሄድ ዘንድ እንድሰናበት ነው። ንጉሡም ወደ ሀገሩ ይሄድ ዘንድ አልፈቀደለትም አውርም ብዙ ያዝን ነበር። 
\m \bd ፭\bd* በዚህችም ቀን ታላቅ የብርሃን ልብስ ለብሶ ሊቀ መላእክት \bd ገብርኤል\bd* ታየው። 
\m \bd ፮\bd* እሱንም ባየ ጊዜ በብዙ ደነገጠና ከምድር ላይ በግንባሩ ተደፍቶ ወደቀ ሊቀ መላእክት \bd ገብርኤልም\bd* አነሣውና ታውቀኛለህን አለው ። እሱም ጌታዬ አላውቅህም አለው። 
\m \bd ፯\bd* ጌታዬ አንተ የሰማይ አምላክ እንደሆንክ አይደለህም እንደሆነ እስኪ ንገረኝ አለው ። ንጉሡ እኔስ ከአሁን በቀር እንዲህ ያለ የዘለዓለም ብርሃን የመሰለ ምንም ፈጽሞ አላየሁም አንተን ከመፍራት የተነሣ ሰውነቴን አልቦኛልና። 
\m \bd ፰\bd*፤ ሊቀ መላእክት \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤልም\bd* እኔ ንጉሥም አምላክም አይደለሁም አለው ። የንጉሦች ንጉሥ የጌቶች ጌታ የሚሆን የእውነተኛ አምላክ ባርያው አገልጋዩ ነኝ እንጂ ሰማይንና ምድርን የፈጠረ እሱ ነው። 
\m \bd ፱\bd*፤ የሰው ሁሉ ነፍሶች በመሐል እጁ የተያዙ ናቸው የኔስ ስሜ ከአለቆቹ አንዱ በሠራዊት ጌታ \bd በእግዚአብሔር\bd* ፊት የምቆም \bd ገብርኤል\bd* ይባላል። 
\m \bd ፲\bd*፤ ፍጥረቱን ሁሉ የሚገዛ የሱ የኃይሉ መልአክ እኔ ነኝ ፍሥሐንና ሐሤትን የምናገር እኔ ነኝ። 
\m \bd ፲፩\bd* ንጽሕት ድንግል የሴቶች ሁሉ ንግሥት ከምትሆን \bd ከማርያም\bd* ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሰው ከመሆኑ አስቀድሞ የሐዲስ ልደትን የምሥራች የተናገርኩ እኔ ነኝ። ከልጅዋ ግዛት በታች ያሉ የምድር ነገሥታት ሁሉ በዓለሙም ሁሉ ያሉ። 
\m \bd ፲፪\bd* ድኖችን የሚያከብራቸው ትዕቢተኞችን የሚያዋርዳቸው የወደደውን የሚአደርግ ያሰበውን የሚፈጸም። 
\m \bd ፲፫\bd* እኔ አሁን እነግርሃለሁ ይኸን ካላደረግህ የትእዛዜንም ቃል ሰምተህ ካልተቀበልክ አሁን እገድልሃለሁ መልአክ በማስፈራራትና በማስደንገጥ እንዲህ አድርጎ ተናገረው። 
\m \bd ፲፬\bd* ንጉሡም አለው ። ተናገር ጌታየ እኔ ባሪያህ እሰማሃለሁ ትእዛዝህንም እፈጽማለሁ ለክብርህም ምሰጋና ይገባል። 
\m \bd ፲፭\bd* ማለዳ ስትነሣ እንደታየሁህና እንደነገርሁህ ለንግሥት ንገራትና ወደሀገሩ ይሄድ ዘንድ ነግረህ አውርን አሰናብተው አለው። 
\m \bd ፲፮\bd*፤ የተጻፈውን የቤተ ክርስቲያን አደራ ሁሉ ለአውር ስጠው እሱንም ፈልገው የዚህን የቤተ ክርስቲያን ገንዘብ ግን የሕንፃውንና የጌጡን አትዘንጋ አስተውል ።
\m \bd ፲፯\bd* በነገርኩህ መሠረት የሠራህ እንደሆነ ግን እኔ በመንግሥትህ እጠብቅሃለሁ በዘመንህም የሚጠላህ ጠላት በተነሣብህ ጊዜ አል ላይህም። 
\m \bd ፲፰\bd* ይህንንም ከነገረው በኋላ ሊቀ መላእክት \bd ገብርኤል\bd* ከእሱ ተሠወረ ።
\m በረከቱ አገልጋዩን ያጠብቀው ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\s2 ምዕራፍ \bd ፬\bd*። 
\b 
\m \bd ፩\bd* ዳግመኛም ንግሥት ወደ አለችበት ሂዶ ለንጉሡ የአውርን ነገር እንደ ነገረው ነገራት። 
\m \bd ፪\bd* ፀሐይ ከመወጣቱም አስቀድሞ ንጉሥ ንግሥትን እንዲጠሯት መልእክተኞች ላከ በደረሰችም ጊዜ ያየውን ሁሉ ነገራት። እሷም ይኸነኑ የመሰለ ነገር ነገረችው። 
\m \bd ፫\bd* እንዲህም አለችው አውር በትንሽነቱ ወራት ሕፃን ሁኖ ሳለ በቤቴ ሳለሁ በክንፎቹ ጥላ ሲሸፍነው ክንፉንም በበላዩ ሲዘረጋበት ዘወትር አየው ነበር እኔ አላውቅም ነበር እንጂ፤ 
\m \bd ፬\bd* ልጄ ሆይ አሁንም አውርን ከዚህ ተቀመጥ አትበለው፤ ከወደደበት ሀገር ይሂድ፤ ተወው፤ ለቤተ ክርስቲያኑም ሥራ የሚፈቅደውንና የሚሻውን ሁሉ ስጠው። 
\m \bd ፭\bd* ከዚህም በኋላ ንግሥት አውርን ልካ አስጠርታ የሚፈልገውን ሁሉ ገንዘብ አሰጠችው ለቤተ ክርስቲያኑም ሥራ የፈለገውን ወርቁን፤ ብሩን አሰጠችው። 
\m \bd ፮\bd* በጭቃ የተሠራውንም እንዲያፈርስና ሕንፃውን በጡብ ድንጋይ እንዲያድስ አዘዘችው በዋንዛና በዝግባ በጥድ ምሰሶ እያቆመ እንዲሠራ። 
\m \bd ፯\bd* ዓመኛም የቤተ ክርስቲያኑን ሥራ በጨረስክ ጊዜ በውስጧ የስደተኞች ማደሪያ እንዲኖር አድርግ። 
\m \bd ፰\bd* የእንግዳ መቀበያና የመነኰሳት መኖሪያ አዘጋጅተህ እየተቀበልክ መግባቸው በሰጠሁህም ገንዘብ እርዳቸው አለችው። 
\m \bd ፱\bd*፤ ከዚህም በኋላ ተሰናብቶአቸው ከሳቸው ዘንድ ወደ ግብፅ ለመሄድ ተነሣ። 
\m \bd ፲\bd*፤ አውርም ገና በመንገድ ሲሄድ ሳለ ኒቅሎን ከሚባለው ቦታ እስኪደርስ ሊቀ መላእክት። \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ይመግበው ነበር ። ወንድሞቹንም ሁሉ በፍቅርና በደስታ ተገናኛቸው በእሱ የደረሰበትን ሁሉ ነገራቸው በሕይወት ስላገኙትም ፈጽሞ ደስ አላቸው። 
\m \bd ፲፩\bd*፤ ያንጊዜም አውር ተነሥቶ ቀድሞ የተሠራውን አፈረሰ በዚህም የቤተ ክርስቲያኑን የሕንፃ አሠራር ንግሥት እንደነገረችው አንድ ጊዜ ሁለት ጊዜ በጡብ ደንጊያ አደረገ። 
\m \bd ፲፪\bd*፤ የፍዩም ሰወችም የአውርን መምጣቱን በሰሙ ጊዜ ለሊቀ መላእክት \bd ገብርኤል\bd* ቤተ ክርስቲያን እጅ መንሻ አመጡ ለመሥራትም በትጋት እየታዘዙ ደስ ብሏቸው ኖሩ። 
\m \bd ፲፫\bd* ሰይጣን ግን ቀናበት የበጎ ሥራ ነገር ጠላት ነውና ስለዚህም ነገር በዚያ ወራት ዝም ማለት አልተቻለውም። 
\m \bd ፲፬\bd* \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ግን ይረባቸው ነበር በረ ከቱ አገልጋዩን ይጠብቀው ለዘለዓለሙ አሜን። 
\b 
\s2 \bd ምዕራፍ\bd* \bd ፭\bd*
\b 
\m \bd ፩\bd* የሊቀ መላእክት \bd የቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ተአምር ይህ ነው በረከቱ አገልጋዩን ይጠብቀው 
\m ለዘለዓለሙ አሜን ። 
\m \bd ፪\bd* አቅሮንዮስንና ሚናስን ዲሙስርያን ከአንበሶች ጉድጓድ እንዳወጣቸው የሚናገር ። 
\m \bd ፫\bd* ክብር ገንዘቡ የሚሆን በጌታችን \bd በኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ስም ስላመኑ ንጉሥ ዲዮቅልጥያኖስ በአንበሶች ጉድጓድ በጣላቸው ጊዜ ሊቀ መላእክት \bd ቅዱስ\bd*\bd  \bd*\bd ገብርኤል\bd* ከሰማይ ወርዶ ከአንበሶች ጉድጓድ አወጣቸው ።
\m \bd ፬\bd* ከቀናችና ካማረች ሃይማኖታቸውም እንዳይለወጡ አረጋጋቸው አጸናቸው ። 
\m \bd ፭\bd*፤ በሰማይ መንግሥት የሰማዕትነትን አክሊል እስኪቀበሉ ድረስ ከዚህም በኋላ ተሠወራቸው በታላቅም ክብር ወደ ሰማይ ወጣ። 
\m \bd ፮ \bd*ልመናው ከአገልጋዩ ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን ።
\m ለአቅሮንዮስ ወሚናስ ወዲሙስርያንስ የአሞነ እኅት የምትሆን ዲሙስርያን ፈራጅ በሚሆን ፈቃድህ ከአንበሶች ጉድጓድ ከመጣል ያወጣቸው ተቃራኒ ከሚሆን ከሰይጣን ሥራ በሥራ ልዩ የምትሆን \bd ገብርኤል\bd*\bd  \bd*ሆይ አላፊ ጠፊ ከሚሆን ከዓለም ትካዜ እኔን ባሪያህን አድነኝ የሚያዝን ሰው አጥንቶችን ያደርቃልና።
