\c 7 

\s1 ድርሳነ መባዓ ጽዮነ ዘእሑድ
\b 
\s2 ምዕራፍ ፲፱
\b 
\m \bd ፩\bd* አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም በግንቦት አንድ ቀን እንደ ልማዱ ከጌታ ጋራ ሲነጋገር ንጹሕ ጨረቃ ከሰማይ ወረደ። በሕዋ መቋሚያ ላይ ተቀመጠ።\bd  \bd*ከዚያም ተነሥቶ ሁለተኛ በሕፃኑ ላይ ተቀመጠ \bd መድኃኔ ዓለም\bd*ም ክብር ይግባውና ፈገግ አለ ሰውንም ሆነ።
\m \bd ፪\bd* በዚህም ጊዜ ይች ጨረቃ \bd እመቤታችን ማርያም\bd* እንደሆነች አወቅሁ። ወዳጄ መድኅን ቤተ ክርስቲያኔን ሲከቧት ዝም ትላለህን አለችው። ጌታችንም ሕፃኑኝ ጣዕመ ልምላሜው እያስደሰተው ዝም አለ። 
\m \bd ፫\bd* ቁጥራቸው የማይታወቅ ሰይፎቻቸውም የተሳሉ ጦሮቻቸውም ሰመርዝ የታለሉ የበሽታ ሠራዊቶችን በውጭ አየሁ። ያችንም ቤት ከበባት ያልወደደኝም መሰለኝ።
\m \bd ፬\bd* እንደዚህም እያልኩ ሳስብ መብረቅ በድንገት መጥቶ አቃጠላቸው እንደ ሰምም ቀለጡ። ያች ሴትም ከዛፉ በታች ብቻዋን ቀረች የዚች ቤት ጠባቂም ተቀመጠ መዝጊያ ውንም ይዘጋ ዘንድ ወደደ። ቅዱስ ሚካኤልም ሕፃኑ እንደ ወደደው ይገደል ተወው ብሎ አስተወው። መላእክትም አብረው ነበሩና ምድርን ከሁለት ሰነጠቀ። ዓይነቱም ጥቀር የሆነ ትልቅ እባብ ራሱን አወጣ። የራሱ ፀጉርም እንደ ሰው ያለ ነው ግማሽ ሰውነቱንም ከምድር አወጣ ይናገርና ይጮህ ጀመረ ፀጉሩንም ከሕፃኑ ቤት ቅጽር ነዉ። 
\m \bd ፭\bd* ሕፃኑም ከጌታ \bd ከመድኃኔ ዓለም\bd* ዘንድ በወርቅና በብር\bd  \bd*የተሸለመ ሁለመናው በነበልባል ዓይነት የተሳለ በነጭ\bd  \bd*አስባና በአረንጓዴ ኅብር የተሠራ ትምርተ መስቀል ያለበት ጦርን ይዞ ወጣ። ይህንም ተቀብሎ በዚያ ጦር ወጋው።
\m \bd ፮ \bd*የዚያን ጊዜ እንደ ዓይን ጥቅሻ ምድርን ሰንጥቆ ወጣ። እንደ ወፍም በረረ ወደ ሕፃኑ አባት ሀገርም ደረሰ በዚያም ወደቀ እሱም ተከትሎ ደግሞ ወጋው የዚያን ጊዜ ወደቀ ጠፋም ክብር ይግባውና \bd በመድኃኔ ዓለም\bd* በመለኮቱ፡ ኃይል እንደዚህ ሆነ። ይቅርታውና ቸርነቱ ከሁላችን ጋር ይሁን አሜን። 
\m \bd ፯\bd* ከዚህም በኋላ ጌታችን ከፍ ካለ ወንበር ተቀምጦ አየው። በቀኙም እናቱ ድንግል ማርያም ተቀምጣ ነበር የሰማይ ሠራዊትም በፊቱ ያመሰግናሉ።\bd  \bd*
\m \bd ፰ \bd*ክብር ይግባውና \bd በመድኃኔ ዓለም\bd* በእግሩ በታች ሕፃን ቆሞ ፍበር። ስለህማሙና ስለ ሞቱ መታሰቢያ የማራቸውን ሰዎች ያመጡ ዘንድ አዘዘ። እንዳይን ጥቅሻም ደርሰው በሠረገላው ታቹን ቆሙ። ሰፊ ሀገርንም ሞሉ ቁጥራቸውንም ክብር ይግባውና ያለ \bd መድኃኔ ዓለም\bd* በቀር የሚያውቅ የለም።
\m \bd ፱\bd* ዓይነቱ እየብቻው በሆነ በወርቅና በአክሊል ሸለማቸው። አበባ የሚመስል አለ በረድንም የሚመስል አለ እንደ ወርቅ ቀይ ሐርንም የሚመስል አለ ቅጠልንም የሚመስል አለ።
\m \bd ፲\bd* ሁላቸውም \bd መድኃኔ ዓለም\bd* ጌታችን ሆይ ክብር ይግባህና ስለሞትህ መታሰቢያ ይቅር ያልኸን መንግሥትህ ይባረክ እያሉ እየጮሁ ሰገዱለት። አሁንም እንግዲህ ቃልህን አሰማን የሚያረጋጋን አባትንም ስጠን አሉት።
\m \bd ፲፩\bd* እንደዚህም ባሉት ጊዜ የሚያስደንቅ ሽልማትን አምጥቶ ሕፃኑን ሸለመው። ዓይነቱ እንደ በረዶ የመሰለ በዘርፉም ላይ የወርቅና የዕንቁ መርገፍ የተደረደረበት ዓይንን የሚያንፀባርቅ ዘውድን በራሱ ላይ አስቀመጠ።
\m \bd ፲፪\bd* ክብር ይግባውና \bd መድኃኔ ዓለም\bd* ይህችን ዘውድ በሁለት ጎኗ አንስቶ ለእናንተ ትሁናችሁ በኔ ዘንድ የተሰጣችሁንም ሞቴን አስቡ። እስከ ዘላለም አባትም እሆናችሁ ዘንድ።\bd  \bd*
\m \bd ፲፫ \bd*የዚያን ጊዜ ተደሰቱ አመሰኑትም ሰገዱለትም ሸኛቸውም ወደየቤታቸውም በሰላም ገቡ \bd የመድኃኔ ዓለም \bd*ቸርነቱ የእናቱ \bd የድንግል ማርያም \bd*ልመና እስከ ዘላለም ድረስ ከሁላችንም ጋር ይኑር አሜን። 
\m \bd ፩\bd* ብዙዎች ቅዱሳንም መጥተው ክብር ይግባውና \bd በመድኃኔ ዓለም\bd* ፊት ቆሙ አቤቱ ብዙ መከራ እንደተሸከምንና ስለ አንተ እንደ ታገስን አንተ ታውቃለህ አሉት። አሁንም ከበጎላችን ለነበረ \bd ለመባዓ ጽዮን \bd*ይህን ሁሉ ስጦታ ሰጠኸው አሉት።
\m \bd ፪\bd* ክብር ይግባውና \bd መድኃኔ ዓለም\bd* ከናንተ የሚበልጥና የሚያንስ የለምን? ሁላችሁም ትክክል ናችሁን? አላቸው። ከሰጠኋችሁም ስጦታ አትተላለፉ እናንተም በበጎ ተጋድሎአችሁ ኖራችሁ።
\m \bd ፫\bd* ይህ ግን ብዙ ወደደኝ የሞቴን መታሰቢያም አደረገ ለደቀ መዛሙርቴ የሞቴን መታሰቢያ አድርጉ ብዬ እንደ ነገርኳቸው።
\m \bd ፬\bd* በዚያን ሰዓት ከመነኰሳት አባ እንጦንስ ተነሥቶ ጌታየ \bd መድኃኔ ዓለም\bd* ሆይ ይገባዋል ለወደድከው ስጠው አለው። የዚያኝ ጊዜ እንዲህ ብሎ ስለተናገረ ቅዱሳን አደነቁ።
\m \bd ፭\bd* ክብር ይግባውና ጌታችንም ወደ ሕኑ ተመልሶ በመገረፌና በህማሜ በስቅለቴና በሞቴ ስለ እናቴም ስለ ዕንባዋ መፍሰስ የሞቴ መታሰቢያ ስላደረግክ ስለእኔም ስለደከምክ ማልኩልህ ብዙ ስጦታንም ሰጠሁህ።
\m \bd ፮\bd* ሁለተኛም አሥራትን እጨምርልሃለሁ አለው። ከስቅለቴ ጀምሮ እስከ ዛሬ ከዛሬም ጀምሮ እስከ ምጽአት የሞቱትን ኃጥአንና በህይወታቸውም ያሉትን የሞቴን መታሰቢያ ስላደረግኸ እምርልሃለሁ አለው። 
\m \bd ፯\bd*፤ እንዳልዋሽህ እውነት እልሃለሁ አፀናሁህ ፍቅሬንም በልብህ ውስጥ ጨመርኩ ስለአንተ ኃጥአንን አድናቸውና ይቅር እላቸው ዘንድ። 
\m \bd ፰\bd* ክብር ይግባውና \bd መድኃኔ ዓለም\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አስቀድሞ ተስፋ እንደሰጠው በቃሉ እንዲህ አለው በምድርና በሰማይ ቸርነቱ በኛ ላይ ይሁን። 
\m \bd ፱\bd* ትዕግሥትን በለበሰ \bd በመባዓ ጽዮን \bd*ጸሎት የአምላክ እናት ብትሆን በእመቤታችን በድንግል ማርያም ጸሎት የክብር መለቤት በሚሆን \bd በመድኃኔ ዓለም\bd* በሞቱ መታሰቢያ እሱ ከጥፋት ሞት ያድነን። 
\m \bd ፲\bd* ከጻድቃንና ከሰማዕታት የብዙ ብዙ ከሚሆኑ ከመላእክትም ጋራ ሰማያዊት በምትሆን በደብረ ጽዮን መሰብሰብን ሁላችን የጥምቀት ልጆችን ያድለን ለዓለመ ዓለም አሜን።\bd  \bd* 
\b 
