\c 3 

\s1 ድርሳነ መባዓ ጽዮን ዘረቡዕ 
\b 
\s2 \bd ምዕራፍ\bd* \bd ፰\bd*
\b 
\m \bd ፩\bd* አንድ አምላክ በሚሆን በአብ በወልድ በመንፈስ ቅዱስ ስም አምነን ዳግመኛም በሦስት ሰዓት በቤተ ክርስቲያን ውስጥ ቁሞ ሳለ እንዲህ ብሎ ጸለየ። ጌታዬ \bd ኢየሱስ \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ሆይ አንተ ለሚጠሩህ ቅርብ ነህ እለምንሃለሁ እማልድሃለሁም። በእጄ ስለተባረኩ ለቃሌም ስለሚታዘዙ ጻድቅ መሥየ ኃጢአቴን ሳያውቁ በኔ ስለተማፀኑ ኃጢአታቸውን ይቅር ትላቸው በአንተ ዘንድ ከእናትህ \bd ከድንግል ማርያም\bd* በቀር ንጹሕ የለምና አንተ ይቅር ባይ ስለሆንክ። 
\m \bd ፪\bd* በዚያን ሰዓት ደም ግባቱ ያማረ ልብሱም የመስቀል ምልክት የሆነ ንጹሕ አክሊል በራሱ የተቀዳጀ ጎልማሳ በፊቱ ቆመ።\bd  \bd*ል
\m \bd ፫\bd* መናህን እፈጽምልህ ዘንድ እነሆ ወደአንተ መጣሁ አለው። እንደልመናህ ይሁንልህ በአንተ የተማፀነብህ የታመነብህ የተጠመቀ በእጅህ የተባረከ ባዘዝከው የጸና ይህንም ነገር ሰምቶ እንደ አንተ በዓሌን ያደረገ እምረዋለሁ የብርሃን ልብስንም አለብሰዋለሁ በማይታበል ቃሌ የተናገርኩትን የማላስቀር የቡርክት \bd ማርያም\bd* ልጅ እኔ \bd መድኃኔ ዓለም\bd* በራሴ ማልኩ።\bd  \bd*
\m \bd ፬ \bd*ዳግመኛ የምትለምነኝ አለህ እኔም ልመናህን እሰማሃለሁ የወደድከውን እፈጽምልሃለሁ።
\m \bd ፭\bd* ይህን ብሎ ጣቱን አወጣ ወደኔ ቅረብ አለው ሁለመናው በመለኰት ጨውነትም ይጣፍጥ ዘንድ አውራ ጣቱን አጠባው።
\m \bd ፮\bd* ከዚህም በኋላ ከሱ ተሠወረ በሱም ፍቅር ተነደፈ ደም ግባቱንም በማሰብ ልቡናው ተማረከ የቀድሞ መዓዛውም ከሱ አልተለየም። \bd የመድኃኔ ዓለም \bd*ቸርነቱ \bd የመባዓ ጽዮን \bd*ጸሎቱ ከኛ ጋር ይሁን አሜን። 
\s2 ምዕራፍ \bd ፱\bd*
\b 
\m \bd ፩\bd* በሦስቱ ስም አምነን ለሚያነበውና ልብ ብሎ ለሚሰማው አስረድተን እንናገራለን \bd የመድኃኔ ዓለም \bd*ፍቅሩ \bd በመባዓ ጽዮን \bd*ላይ በበዛ ጊዜ የምሕረት ቃል ኪዳንን ይሰጠው ዘንድ ጎበኘው ጣቱንም አጠባው።
\m \bd ፪\bd* በልቡ አስቦ ለአምላኬ \bd ለመድኃኔ ዓለም\bd* ምን እሰጠዋለሁ ኃጢአቴን ሳያስብ እኔን ይህን ያህል ወዶኛልና በዓሉንስ በምን ቀን ላክብር ልደቱን ጥምቀቱን ትንሣኤውን ከሰው ጋራ በዓላቱን ሁሉ አከብራለሁ ለብቻየ ምን ላድርግ \bd መድኃኔ ዓለምን \bd*የሚያስደስተው ምንድን ነው አለ። 
\m \bd ፫\bd* ይህንም ብሎ እንዲህም እያለ ለመነ ። ጌታየ ፈጣሪዬ ሆይ እንተ የምትወደውን ግለጽልኝ አለ በዓልህን አደርግ ዘንድ። 
\m \bd ፬\bd* አሳቡንና ልመናውንም ሰማው ዓለሙን ሁሉ ለማዳን ጌታችን \bd መድኃኔ ዓለምን \bd*የሰቀሉበት የተመረጠች የከበረች የተቀደሰች ዕለትን ያከብር ዘንድ በመንፈስ ቅዱስ አወቀ።
\m \bd ፭\bd* ከአቤል እስከ ዛሬ የሞቱ ነፍሳት በመስቂሊ ከደይን ወጡ አምስት ሺህ አምስት መቶ ዘመን በሰይጣን እጅ ሲኖሩ በጽንሰቴ ነውን በልደቴ ነውን በጥምቀቴ ነውን፡ ዓለም የዳነው መቼ ይመስልሃል። 
\m \bd ፮\bd* አሁንም የሞቴን መታሰቢያ ያደረገ እንደእኔ ነፍሳትን ከደይን ያወጣል በኔ የሚያምን እኔ የምሠራውን ይሠራል ከዚያም የበለጠ\bd  \bd*ይሠራል ብዬ በወንጌሌ እንደተናገር።
\m \bd ፯\bd*፤ \bd መባዓ ጽዮን \bd*ካህናቱን ጠየቃቸው \bd መድኃኔ ዓለም\bd* በመቼ ዕለት ተሰቀለ በመቼ ዕለት ተነሣ አላቸው።
\m \bd ፰\bd* በስንክሳር መጽሐፍ በመጋቢት ሃያ ሰባት ቀን ተሰቀለ በመጋቢት ሃያ ዘጠኝ ቀን ተነሣ ይላል አሉት።
\m \bd ፱\bd* ይህን ተረድቶ ይህችን የተወደደች ዕለት ስላገኘ ደስ ተሰኘ የቀደሙ ሰዎች ገንዘብ ያላደረጉትን ገንዘብ አደረገ ከጻድቃን ከሰማዕታት በዓል እሷን መረጠ ወደዳት አዘጋጃት ፈጽሞ ከፍ ከፍ አደረጋ \bd የመ\bd*\bd ድ\bd*\bd ኃኔ ዓለምም \bd*ወዳጅ ተባለ።\bd  \bd*
\m \bd ፲ \bd*ወንድሞቹን ልጆቹን የሱ የሆኑትን ሰበሰበ በመንግሥተ ሰማያት የዘለዓለም ሕይወት የምናገኝበትን እኔ ያሰብኩትን እነግራችኋለሁ ስሙኝ አላቸው። ቅዱሳን ሁሉ ለነፍሳቸው የሚጠቅማቸውን ገንዘብ አድርገዋልና በመጾምም ቢሆን በመቆምም ሲሆን በትህርምትም በድካምም ቢሆን በትጋትም ቢሆን። 
\m \bd ፲፩\bd* እኛ ግን ሰነፎች ነን ለደቀ መዛሙርቱ የሱን መሥጢር በሰጣቸው ጊዜ ይህን ስታደርጉ የሞቴን መታሰቢያ አድርጉ ትንሣኤየንም ንገሩ እንዳላቸው ኑ \bd የመድኃኔ ዓለምን \bd*የሞቱን መታሰቢያ ፡ እያደረግን እናገልግለው በዚህ \bd የእግዚአብሔርን\bd* ፊቱን እናያለንና።
\m \bd ፲፪\bd* የፈጣሪያችን \bd የመድኃኔ ዓለም ክርስቶስ\bd* መታሰቢያውን እናደርግ ዘንድ ይገባል ስለወደደንም አናጓድል ለኛ ሕይወትም ጥንት ስለሆነ ለሁላችንም ትንሣኤ።
\m \bd ፲፫\bd* የአባቶቻችን የሐዋርያት የጻድቃን የሰማዕታት የመላእክት መታሰቢያቸው ባረፉበት በተሾሙበት ቀን ይከበራል። እነሱንም የፈጠራቸው እሱ ነው ያከበራቸው ከፍ ከፍ ያደረጋቸው ስማቸውን ለጠራ መታሰቢያቸውን ላደረገ እንደሚድን ቃል ኪዳን የሰጣቸው እሱ ነው።
\m \bd ፲፬\bd* \bd የመድኃኔ ዓለምን \bd*የሞቱን መታሰቢያ ያደረገ ግን የተኰነኑ ነፍሳትን ከደይን ያወጣል በሞቱም ጊዜ ሥቃይን አያያትም።
\m \bd ፲፭\bd* \bd የመድኃኔ ዓለም \bd*የትንሣኤውን መታሰቢያ የሚያደርግ ሁሉ የሞቱን መታሰቢያ ያድርግ ለኛ ሲል ባይሞትልን ኖሮ ያድነን ዘንድ ማን በተነሣልን ነበር የሞቱ መታሰቢያ ከትንሣኤው በምን ያንሳል። 
\m \bd ፲፮\bd* እኔስ ከውሃ መቅዳት ጀምሮ መንገድ መሔድም ቢሆን ለሥጋ ሥራ ገበያም ቢሆን እንጨት መስበርም ቢሆን \bd በመድኃኔ ዓለም\bd* በዓል ቀን ምንም ሥራ እንዳይሠሩ በወደድሁ ነበር። 
\m \bd ፲፯\bd* ስለ ተመሰገነ ስለ \bd መድኃኔ ዓለም\bd* ስለ ስቅለቱ በማልቀስ በማዘን በብዙ ምሕላ እናድርገው እንጂ።
\m \bd ፲፰\bd*  አሁንም ከኔ ጋር ብትሆኑ በሱ ዘንድ ጽድቅን እንድናገኝ በሕይወታችንም ቢሆን በሞታችን ወደ እርሱ እንድንጠጋ ስሙኝ እሺም በሉኝ።
\m \bd ፲፱\bd* ሰዎችም ሁሉ ስለ ጽድቅ መንገድ የመንግሥተ ሰማያት መሪ ይሆነን ዘንድ የአምላካችን ፈቃድ ይሁን እሺ አሉ።
\m \bd ፳\bd* እሱ አባታችን \bd መባዓ ጽዮንም \bd*በፍቅሩ ያጸናን ዘንድ ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ለምኑ አላቸው።
\m \bd ፳፩\bd* ነገር ገን በፈቃዳቸው ያልተሠራ ሠሩ የሚሉን የሚጠሉን ሰዎች አሉ እነሱን አትፍሯቸው ምስክር እናቆምላቸዋለንና። 
\m \bd ፳፪\bd* መከራከር ባይቻለን ስለ አምላካችን \bd መድኃኔ ዓለም\bd* ስለ ሞቱ ክብር እንደሱ ይውጉን ይስቀሉን።
\m \bd ፳፫\bd* ሞታችንም በዚህ ይሁን እሱ ስለኛ ሙቷልና ከዲያብሎስ ግዛት ነፃ ያደርገን ዘንድ ስቅለቱ መጋቢት ሃያ ሰባት መሆኑን እንዳወቅን እሱ ሐሳባችንን ያውቃል የሞቱንም መታሰቢያ ስላደረግን ዋጋችን አያንስም።
\m \bd ፳፬\bd* ነገር ግን ሐሳባችንን በሱ ፍቅር ነፍሳችን ከዚህ ከኃላፊው ዓለም እስከምትለይ ድረስ እንጨክን። 
\m \bd ፳፭\bd* አባታችን \bd መባዓ ጽዮንም \bd*ይህን ብሎ እሱን ከመሰሉት ጋራ በጽኑ እምነት \bd የመድኃኔ ዓለም \bd*በዓሉን ያከብር ዘንድ በቁርጥ ጀመረ። የአምላካችን \bd የመድኃኔ ዓለም \bd*ቸርነቱ እኛን የምናምነውን ሁልጊዜ ይጠብቀን \bd የመባዓ ጽዮን \bd*በረከቱ ይደረግልን አሜን።
\s2  ምዕራፍ \bd ፲\bd*
\m \bd ፩\bd* ከዘጠኝ ወርም በኋላ አስቀድሞ እሱ የነገረውን ያንን ሰው ጠቀሰው ከቤቱም ከማደሪያው አስገባው ደረቱንም እየደቃ አለቀሰ።
\m \bd ፪\bd* በዚያን ሰዓ ሰዓት ይህ የሚያየው ደነገጠ ምን ሆንክም አለው። ሕማምህን አይቼ ስለ አንተ እንዴት እንዳለቅስ አሳየኝ ብዬ እኔ \bd እግዚአብሔርን\bd* ለመንሁት።\bd  \bd*
\m \bd ፫\bd* ጌታዬ ሆይ አንተ የወደድከውን ሁሉ ለምን እኔ እሰጥሃለሁ አልኸኝ። አሁንም ይህን የለመንሁህን ግለጽልኝ አታሳፍረኝ አባቴም እናቴም አንተ ነህ ከአንተ በቀር ሌላ የለኝም። 
\m \bd ፬\bd* እንዲህ እያልኩ ሳስብ ድንገት ተገለጸልኝ መከራዬን ማየት ወደድህን አለኝ። ያንተ ኃይል ያጽናኝ ነገር ግን ታሳየኝ ዘንድ ፈቃድህ ይሁን አልሁት።
\m \bd ፭\bd* ከዚህም በኋላ ታይ ዘንድ ና አለኝ በብርሃን ሠረገላ ወደ ላይ አወጣኝ ኢየሩሳሌምም አደረሰኝ የተሰቀልኩበት ቀራንዮ ይህ ነው አለኝ።
\m \bd ፮\bd* በዚያን ጊዜ ዕፀ መስቀል መጣ \bd መድኃኔ ዓለምም\bd* እንደቀድሞው በላይ ወጥቶ በዚያ ቆመ ቅዱሳት የሆኑ እጆቹን በመስቀል ላይ ዘረጋ። እጆቹንም እግሮቹንም ተቸነከረ የሾህ አክሊል በራሱ ተሸክሞ ደስ የሚሉ ዓይኖቹ ዕንባን ተሞልተው ታየኝ።
\m \bd ፯\bd* ባየሁትም ጊዜ ሁለመናዬም ቀለጠ ከመሬትም ወደቅሁ እንደ ሞትሁም ሆንኩ። \bd በ\bd*\bd መድኃኔ ዓለም\bd* በኃይሉ ጽናት ባይሆን ኖሮ ነፍሴ ከኔ በተለየች ነበር ።
\m \bd ፰\bd* ከመስቀሉም ወረደ ሕማሜን ማየት አትችልም አላልኩህም ነበርን ብሎ በቃሉ ኃይል አነሳኝ።\bd  \bd*
\m \bd ፱ \bd*ጌታዬ ሆይ የሞትህ ገናንነት እንደዚህ የሚያስፈራና የሚያስደነግጥ መሆኑን አላወኩም ነበር ምኞቴን የሰጠኸኝ ስምህ ይባረክ ፈቃድህም በኔ ላይ ተፈጸመ።\bd  \bd* 
\m \bd ፲\bd* ሰውን የምትወድ ጌታ ሆይ አሁንም ባሪያህ \bd መባዓ ጽዮን \bd*እንደምችለው መጠን መታሰቢያህን አደርግ ዘንድ ባርክልኝ።
\m \bd ፲፩\bd*. አቤቱ ጌታዬ ሆይ ስለ ፊቶችህ መጸፋት ስለ ራስህ መመታት ስለ ጀርባህ መገረፍ ስለ እጆችህና እግሮችህ መቸንከር ስለ ጐንህም መወጋት ስለ ሥጋህ መታረድና ስለ ክቡር ደምህ መፍሰስ የማቀርብልህን ቍርባንና ዕጣን ውደድ።
\m \bd ፲፪\bd* አባታችንም ሰውን የሚወድ ጌታን እንዲህ ባለው ጊዜ የተባረከና የተቀደሰ ይሁንልህ አለው። 
\m \bd ፲፫\bd* መታሰቢያዬን በምታቀርብበት ቀንም እኔም ከአንተ አልለይም በመታሰቢያዬ ቀን ቀርቶ ሁልጊዜም አልተውህም ዘርህንም አልተውም ስሜም ከስምህ አይርቅም እንደወደድከኝ እኔ እወድሃለሁ።
\m \bd ፲፬\bd* ነገር ግን በምን አምሳል ሁኜ እንደምታይህ ምረጥ ውደድ ሕፃን ሁኜ ነውን ወይም ጎልማሳ ሁኜ ነውን ወይም እንደዛሬ በሞቴ ህማም ሁኜ ነው አለኝ።
\m \bd ፲፭\bd* ጌታዬ ሆይ እንደ ፈቃድህ ይሁን አልሁት። ልብህን ደስ እንደሚያሰኘው አንተ ምረጥ አለኝ።
\m \bd ፲፮\bd*. እኔን ባሪያህን መባዓ ጽዮንን ከወደድከኝና ካሰለጠንኸኝ ሕፃንን በመሆን እየተጫወትህ ትታየኝ ዘንድ እወዳለሁ አልሁት።
\m \bd ፲፯\bd* ጌታዬም እሺ አለኝ የዚያን ጊዜ ከእግሩ በታች ሰግጄ አመሰገንሁት። _
\m \bd ፲፰\bd* ከዚህ በኋላ የብርሃን ሠረገላ ተሸክሞ ከሀገሬ አደረሰኝ ሥራውን ቸል የማይል ጌታችን \bd መድኃኔ ዓለም\bd*ም ተሠወረኝ። ቸርነቱና ይቅርታው ከኛ ጋር ይሁን አሜን። 
