\c 1 

\s1 ድርሳነ ሩፋኤል በግእዝ
\b 
\m \bd ፩፣\bd*\bd  \bd*\bd በስመ \bd*\bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ\bd*\bd  አሐዱ አምላክ \bd*አመ ሠሉሱ \bd ለጳጉሜን\bd* ተዝካረ በዓሉ ለመልአክ ክቡር \bd ሩፋኤል\bd* ሊቀ መላእክት ዘወቱ ሣልሳይ እምሊቃነ መላእክቅ ትጉሃን ቅዱሳን ሰማያውያን በከመ ጸሐፍነ አመ ዐሡሩ ወሰኑዩ ለኅዳር።
\m ፱፡ ወቅዳሴ ቤተ ክርስቲያኑ እንተ ተሐንፀት ሎቱ ዲበ ዴሌቅ በአፍአ ሀገረ እስክንድርያ በመዋዕሊሁ ለቴዎፍሎስ ሊቀ ጳጳሳት ወትእምርት ዘአስተርይዋ ውስቴታ።
\m ፫፡ ወውእቱኬ እስመ ቅዱስ ቴዎፍሎስ ፡ ሊቀ ጳጳሳት ሶበ በጽሐት ኀቤሁ አሐቲ ብእሲት ባዕልት ጥቀ እምሀገረ ሮሜ ምስለ ደቂቃ ወምስሌሃ ሥዕሉ ለመልአክ ክቡር \bd ሩፋኤል\bd* ወንዋይ ብዙኅ ዘወረሰት እምታ።
\m ፱ ወኰስተረት ወግረ ዘኮነ አንጻረ ቤቱ ለሊቀ ጳጳሳት ወአስተርአየ እምታሕቴሁ መዝገብ ዘወርቅ።
\m ፭፤ ወሐነፀ ቅዱስ አባ ቴዎ ፍሎስ ሊቀ ጳጳሳት ብዙኃነ አብያተ ክርስቲያናት ወእም ውስቴቶሙ አሐቲ ቤተ ክርስ ቲያን ውስተ ደሴት ዘአፍአ ሀገረ እስክንድርያ በስሙ ለመልአክ ክቡር \bd ሩፋኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወፈጸመ ሕንጸታ ወቀደላ አባ ቴዎፍሎስ ሊቀ ጳጳሳት በከመ ዛቲ ዕለት፡፡
\m ፯፡ ወእንዘ ሀለዉ መሀይምናን ይጼልዩ ውስተ ቤተ ክርስቲያን ናሁ ቤተ ክርስቲያን ርዕደት ወተቀጥቀጠት ወተሀውከት ወረከብዋ ሕንጽተ ዲበ ኆፃ ባሕር ወዲበ ዘባነ ዐንበሪ እምዐናብርተ  ባሕር ዐበይት ዘነበረ ውስተ መካኑ ጽኑዐ።
\m ፮፤ ወሶበ ከብዶ ምክያይ እገሪሆሙ ለሰብእ ዲቤሁ ሆኮ ሰይጣን ከመ ያንኅላ ለቤተ ክርስቲያኑ ወጸርሑ መሀይም ናን ወሊቀ ጳጳሳት ኅቡረ ኀበ እግዚእነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ወተንበሉ ኀበ መልአክ ክቡር \bd ሩፋኤል\bd*።
\m ፰፤ ወበጊዜሃ ፈነዎ \bd እግዚአብሔር\bd* ልዑል ለመልአክ ክቡር \bd ሩፋኤል\bd* ወመሐሮሙ ለዕጓለ እመሕያው ወረገዞ በረምሑ ለውእቱ ዐንብሪ እንዘ ይብል በትእዛዘ \bd እግዚአብሔር\bd* ቁም ወኢትትሀወክ እመካንከ ወሶቤሃ ቆመ ዐንበሪ ውስተ መካኑ ወኢተሀውከ ወኮኑ ያስተርእዩ በውስተ ይእቲ ቤተ ክርስቲያን ተአምራት ወመንክራት ወፈውስ ዐቢይ ለድዉያን።
\m ፱፤ ወነበረት ይእቲ ቤተ ክርስቲያን ከመ ዝ እስከ ነግሡ ተንባላት ወንኅለት ይእቲ ቤተ ክርስቲያን ወተሀውከ ዐንበሪ ወካዕበ ተህውከ ባሕር ወአስጥሞሙ ለብዙኃን ሰብእ እለ ይነብሩ መልዕልተ ውእቱ መካን።
\m ፲፣ በረከቱ ወትንብልና ሣህሉ ለመልአክ ክቡር \bd ሩፋኤል\bd* ሊቀ መላእክት የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፲፩፤ ሰላም \bd ለሩፋኤል\bd* መስተፍሥሔ አልባብ ዘተብህለ እስመ ይፌውስ ሕማመ ወእስመ ያጥዒ ቍስለ። እንዘ ይብል አስምዖ ለጦቢት ቃለ ጽድቀ እለ ይገብሩ ይዴግኑ ሣህለ ወእለ ይኤብሱ በነፍሶሙ ያመጽኡ ሀጕለ።
\m ፲፪፡ ወካዕበ ተናገረ ዘንተ ዜና ዕበዩ አባ \bd ዮሐንስ \bd* ሊቀ ጳጳሳት ዘሀገረ ቍስጥንጥንያ ወይቤሎ ለአኖሬዎስ ጸድቅ አእምር ኦ ንጉሥ እስመ ንህነ ተጽዕነ ውስተ ሐመር ከመ ንምጻእ ኀቤከ ወእንዘ ሀሎነ ነሐውር ርኢነ አሐተ ቤተ ክርስቲያን ውስተ ደሴት በዕለ ተቀዳሚት ሰንበት ወበጸሕነ ኀበ ወመርሶ ከመ ንትመጦ እምሥጢራተ ቅድሳት ሥጋሁ ወደሞ ለእግዚእነ በዕለተ እሑድ ወረከብነ ደብረ ነአሰ በገቦሃ ለይእቲ ቤተ ክርስቲያን ወውስቴታ ሀለዉ አኃው መነኰሳት ወበትእዛዝ \bd እግዚአብሔር\bd* ሎቱ ስብሐት በጻሕነ ኀቤሆሙ ወእቤሎሙ ለእሉ አኃው ለእመ ሀሎ በኀቤክሙ መጽሐፈ ብሉይ እመዋዕሊሆሙ ለቀደምት ሀቡኒ ኪያሁ ከመ እትናዘዝ ቦቱ ወአውሥኡኒ ወይቤሉኒ እስመ ናሁ ሀለዋ መጻሕፍት ብዙኃት ውስተ ቤተ ክርስቲያን ወንህነሰ ኢነአምር ትርጓሜሆን።
\m ፲፫፣ ወእቤሎሙ አምጽእዎን ሊተ ዝየ ከመ እርአዮን ወአምጽእዎን ኀቤየ ወሐተትክዎን ወረከብኩ በእንተ ኀይላት ወመንክራት ዘገብረ \bd እግዚአብሔር\bd* በቅድመ አርዳኢሁ ወበእንተ ጥንተ ሰማያት ወምድር እስከ ተፍጻሜተ ዝንቱ ዓለም።
\m ፲፬፣ ወእንዝ አነ አሐትት ውስተ ኵሉ መጻሕፍት ረከብኩ አሐደ መጽሐፈ ዘጸሐፉ አበዊነ ሐዋርያት ንጹሐን በእንተ ሢመቶሙ ለሰብዐቱ ሊቃነ መላእክት እንዘ ይብል ሶበ ሀሎ እግዚእነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ይነብር ውስተ ደብረ ዘይት ምስለ አርዳኢሁ ከሠተ ሎሙ ምሥጢረ መለኮቱ።
\m ፲፭፤ ወሰአልዎ ሐዋርያት ወይቤልዎ ኦ \bd እግዚአብሔር\bd* እግዚእነ ወአምላክነ ንህነ ንስእለከ ከመ ታጠይቀነ ክብሮ ለመላክ ክቡር \bd ሩፋኤል\bd* በአይ ዕለት ወበአይ ወርኅ ሤምኮ ወቦኑ ውእቱ ዕሩይ ምስለ አብያጺሁ ሊቃነ መላእክት ከመ ንስብክ በእንቲአሁ ውስተ ኵሉ ዓለም።
\m ፲፮፣ ወይቤሎሙ ግበሩ ሎቱ በዓሎ አመ ሠሉሱ ለንኡስ ወርኅ ዘውእቱ ጳጒሜን ወገብሩ በዓሎ በከመ አዘዞሙ።
\m ፲፮፤ ወይስእልዎ ሰብእ በጊዜ ኀዘኖሙ ወምንዳቤሆሙ ከመ ይርከቡ ጸጋ ወሣህለ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* በትንብልናሁ ለዝንቱ መልአክ። 
\m ፲፰፤ ወሶቤሃ አዘዞሙ እግ ዚእነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*ለሠለስቱ ሊቃነ መላእክት ዘውእቶሙ \bd ሚካኤል\bd* \bd ወገብርኤል\bd* ወ\bd ሩፋኤል\bd* ይምጽኡ እምሰማይ ሣልሲት ውእቶሙኒ መጽኡ በዐቢይ ፍሥሐ ወሰ ገዱ ቅድመ እግዚእነ ኢየሱስ \bd ክርስቶስ\bd*።
\m ፲፱፣ ወይቤሎ እግዚእነ \bd ለሩፋኤል\bd* ንግሮሙ ስመከ ለሐዋርያት ከመ ያእምሩ ዕብየ ክብርከ።
\m ፳፣ ወሊቀ መላእክትሰ \bd ሩፋኤል\bd* ይቤሎሙ ለሐዋርያት አንሰ ስምየ \bd ሩፋኤል\bd* የዋሕ ሣልሳይ እምሊቃነ መላእክት \bd ወሚካኤልሰ\bd* ሊቀ መላእክት ውእቱ እምቀዳሚ ርእሰ ኵሎሙ መላእክት ወስሙ መስተሣህል።
\m ፳፩፤ \bd ወገብርኤል\bd*ኒ ካዕበ ሊቀ መላእክት ውእቱ እምቀዳሚ ወይሰመይ አምላከ ወሰብአ ዘተፈነወ በእንተ ዜናሃ ለእግዝእትነ ቅድስት \bd ድንግል ማርያም \bd*በልደቱ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*እምኔሃ።
\m ፳፪፣ ወአንሰ ስምየ \bd ሩፋኤል\bd* መስተፍሥሔ አልባብ የዋህ ወኄር ወመሐሪ ላዕለ ኃጥአን ኢያስተዋድዮሙ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* በእንተ ኀጣውኢሆሙ አላ በእንተ አድኅኖትየ ወየውሀትየ ወአፍቅሮትየ ለዕጓለ እመሕያው እፌኑ መላእክተ ምስለ ነፍሰ ኃጥአን ወአነውኅ መንፈስየ ላዕሌሆሙ እስከ ይኔስሑ እምኀጣውኢሆሙ ወአኀድግ ሎሙ አበሳሆሙ።
\m ፳፫፣ አነ ውእቱ \bd ሩፋኤል\bd* ዘሤመኒ \bd እግዚአብሔር\bd* ላዕለ ዕሥራ ወሠለስቱ ሠራዊተ መላእክት እሴብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አብ ወለወልዱ መስተሣህል \bd ወለመንፈስ ቅዱስ \bd*ናዛዚ።
\m ፳፬፣ አነ ውእቱ \bd ሩፋኤል\bd* ዘአዘዘኒ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ አሀቦሙ ሠናያተ ለቅዱሳኒሁ በከብካብ ዘዐሠርቱ ምእት ዓመት በደብረ ጽዮን ሶበ ያሰትዮሙ እግዚእነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ \bd*እምጽዋዕ ዘምሉዕ ክብረ ዘበአማን አመ ይረፍቁ ምስሌሁ እንዘ ይነብር ዲበ መንበሩ ንጹሕ።
\m ፳፭፣ አነ ውእቱ \bd ሩፋኤል\bd* ዘአዘዘኒ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ እንሣእ አዕጹቀ እምዕፀ ሕይወት በእዴየ ወአሀቦሙ ለክርስቲያን በይእቲ ዕለት ፍሥሐ ወሕይወት።
\m ፳፮፣ አነ ውእቱ \bd ሩፋኤል\bd* ዘመዛግብተ ሰማያት ዕቁባት ታሕተ እዴየ ወአነ አርኅዎሙ ወአአጽዎሙ በከመ አዘዘኒ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፳፮፤ ወለእመ ገብረ አሐዱ ብእሲ ሠናየ ምስለ ካልኡ ብእሲ ዘውስተ ምንዳቤ በዲበ ምድር በእንተ ስምየ አው ዘይጽሕፍ መጽሐፈ ሢመትየ አው ዘይዜከር አሐደ እምነ ቅዱሳን በስምየ አው ዘይውህብ ቍርባነ አው ዕጣነ አው ማኅቶተ በዕለተ ተዝካርየ ዘውእቱ አመ ሠሉሱ ለወርኀ ጳጒሜን ዘባቲ ሢመኒ \bd እግዚአብሔር\bd* ወባቲ ከለለኒ በሢመተ መላእክት አነ እጸውሮሙ ወአዐርጎሙ ዲበ ሠረገላተ ብርሃን እስከ ይበውኡ ውስተ ኢየሩሳሌም ሰማያዊት።
\m ፳፰፤ ወእሬሲ ውስተ እደዊሆሙ አዕጹቀ ዕፍረት ዘምዑዝ ጼናሁ ፈድፋደ ዘኢይትረከብ ከማሁ በዲበ ምድር ግሙራ።
\m ፳፱፤ ኅሡ እምኔየ ኦ ሐዋርያት ኅሩያኒሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ኵሎ ጊዜ ከመ እዕቀብክሙ እስከ ትቀውሙ ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd* ወስብኩ ለኵሎሙ ሰብእ እለ ውስተ ኵሉ ዓለም ከመ ይግበሩ ተዝካርየ ወአነ እተነብል ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* በእንቲአሆሙ ወአድኅኖሙ እምንዳቤሆሙ ወኢይሬእዩ ኵነኔ ለግሙራ ወዘንተ ብሂሎ ቅዱስ \bd ሩፋኤል\bd* ሰገደ ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m ፴፫ ወብዙኃት ተአምራቲሁ ለዝንቱ መልአክ ክቡር \bd ሩፋኤል\bd* ሊቀ መላእክት ወይደልወነ ከመ ንግበር ተዝካሮ ኵሎ ጊዜ እስመ ውእቱ ይተነብል ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* በእንቲአነ።
\m ፴፩፤ ትንብልና ጸሎቱ ወበረከቱ የሀሉ ምስሌነ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m ፴፪፥ ሰላም ለመልከ ጼዴቅ አምሳሉ ወሱታፉ ለዘመጽአ ቃል በደመና ድንግል ዐጽፉ። ጠቢባን ግብሮ በከመ ጸሐፉ ለሥጋ አዳም ኀበ ተሐንጸ ምዕራፉ ዝንቱ ካህን ይነብር ለዝሉፉ።
\m ፴፫፣ እምነ አሐዱ ዓመት ይተርፍ ሠለስቱ ሰዓት እለ በጥሊሞስ ይቤሉ ማእምራነ ኵሉ ኩነት። ወእለ ተጋብኡ ሰዓታት እምአርባዕቱ ዓመት ይእቲኬ ጳጒሜን ሳድሲት። ወሰላም ለዘአዕረፈ በዛቲ ዕለት።
