\c 1 
\b 

\s1 ገድለ ተክለ ሃይማኖት

\s1 መቅድም
\b 
\m የ፪ሺ ዓመት ታሪክ ያለው ገዳም ደብረ ሊባኖስ ገዳም ከሐዲስ ኪዳን መጀመሪያ ላይ አንስቶ ድንቅ ድንቅ ተአምራት የሚደረግበት ታላቅና ታሪካዊ ገዳም ነው። ይህ ገዳም ከተመሠረተ ጀምሮ እስካሁን ድረስ በውስጡ የሚደረገው ተአምር እፁብና ድንቅ ነው ዕውራን ዓይናቸው ይበራል፣ደንቆሮዎች ጆሯቸው ይሰማል፣ በአልጋ ተይዘው የመጡ በሽተኞች ድነው በእግራቸው ይሄዳሉ። በጌታ ልደት ዓለም ከጨለማ ወደ ብርሃን ለመውጣት ጎህ በሚቀድበት ሰዓት ጥንተ ጠላታችን ዲያብሎስ በሄሮድስ አድሮ ጌታን ለመግደል አስቦ ነበር። የእግዚአብሔር መልአክ ለእመቤታችን ጠባቂ ለዮሴፍ ሕፃኑን ከነእናቱ ይዞ ወደ ግብፅ እንዲሰደድ በነገረው መሠረት ወደ ግብፅ ይዟት ተሰዷል። በተሰደዱም ጊዜ ወደ ኢትዮጵያ መጥተው ነበር። በኢትዮጵያም መጥተው በቆዩበት ጊዜ ከባረኳቸውና ከቀደሷቸው ቦታዎች መካከል አንዱ ይህ ገዳም ነው። በደብረአስቦ ዋሻ ለሦስት ወራት ቆይተዋል። እመቤታችን ከጌታ ጋር ተሰዳ በደብረ አስቦ ዋሻ በቆዩበትም ሰዓት በጥበበ እግዚአብሔር ወደዚህ ቦታ እየመራ ያመጣቸው መልአከ ቅዱስ ገብርኤል በገዳመ ላሉ አዕዋፍ ጌታና እናቱ ቅድስት ድንግል ማርያም መራባቸውን ቢነግራቸው አዕዋፋቱምከዕፀዋት ፍሬ እየለቀመ በአፋቸው በክንፋቸው ይዘው በመምጣት ባሉበት ዋሻ እስከሚሄዱ ድረስ መግበዋቸዋል። 
\b 
\m እመቤታችን ፣ጠባቂዋ ዮሴፍ አገልጋያቸው ሰሎሜም ይኽን ድንቅ የሆነ የጌታን ተአምር እያዩ ይገረሙ ነበር። በደብረ አስቦ የተወሰነ ጊዜ ቆይተው ሲሄዱ ገዳሙን ዓለም እስክታልፍ ድረስ በውስጡ ያሉ እፀዋትን፣ አፈሩንና ውሃውን ለሰው ልጆች በረከት መድኃኒት ያድርጋችሁ ብለው ባርከዋቸዋል። ጌታም ወደፊት በዚህ ገዳም ንጽሕናው ቅድስናው እንደ ኤልያስ የሆነ ጻድቅ ሰው ይኖርበታል። በመንፈስ ቅዱስ የሚወልዳቸው ልጆቹም አንቺን የሚወዱ ስምሽን ያለማቋረጥ በምስጋና የሚጠሩ ይሆናሉ። መሥዋዕታቸው ጸሎታቸው በእኔ ዘንድ ተቀባይነት አለው በማለት የጻድቁ የቅዱስ ተክለ ሃይማኖትን መነሳት ለድንግል ማርያም ነግሯታል። በዚህም ምክንያት ዛሬ እንደሚታየው በገዳሙ ጸሎት የታጎለበት መሥዋዕት የቀረበት ጊዜ የለም። ህመማንም አፈሩን በመላስ በመቀባት፣ ጠበሱን በመጠመቅ በመጠጣት ከበሽታቸው እየተፈወሱ ይገኛሉ። ብዙ አባቶችም በገዳሙ የሚደረገውን ጸሎትና ሌላም መንፈሳዊ አገልግሎት በማየት የቦታውን ክብር በአድናቆት ይመሠክሩለታል። 
\b 
\m በስድስተኛው መቶ ክ/ዘመን አባ ሊባኖስ የተባሉ ጻድቅ ወደዚህ ገዳም ሐምጣት ደብረ አስቦን ዋሻ ገድመው ለአርባ ዓመታት ከቆዩ በኋላ በቅዱስ ገብርኤል ትእዛዝ ይህ ቦታ ከአንተ በኋላ ለሚነሳው ለተክለ ሃይማኖት ነው። አንተ ክፍልህ ትግራይ ነውና ወደ ትግራይ ተመለስ በቦታው ላይ ለአርባ ዓመት ስለተጋደልክበት ቦታው በስምህ ደብረ ሊባኖስ በመባል ሲጠራ ይኖራል ብሏቸዋል። ከዚህ በኋላ አባታችን አቡነ ተክለ ሃይማኖት በሸዋ ክ/ሀገር በቡልጋ አውራጃ ልዩ ስሙ ኢቲሳ በተባለ ቦታ ከአባታቸው ከጸጋ ዘአብ ከእናታቸው ከእግዚእ ኃረያ ታኅሣሥ ፳፬ ቀን በሺ፩፻፲፯ ዓም ተወለዱ። የቤተ ክርስቲያንን ትምህርት በአጭር ጊዜ ተምረው ካጠናቀቁ በኋላ ከሃያ ሁለት ዓመታቸው ጀምረው ወንጌልን በማስተማር ሐዋርያዊ ሥራቸውን በማከናወን ኢትዮጵያን በወንጌል ብርሃን አበራት በየገዳማት እየዞሩ በገዳማት የሚኖሩ አባቶችን እያገለገሉ መንፈሳዊ ተጋድሎንም ይፈጽሙ ነበር። ብዙ ታቦታትን ቀድሰዋል። ብዙ ካህናትን በመሾም በማስተማር ቤተ ክርስቲያን በማሠራት ሐዋርያዊ አገልግሎታቸውን ፈጽመዋል። 
\b 
\m በሺ ፪፻፷፯ ዓም ወደዚህ ገዳም በመምጣት ገዳሙን ገድመው ለሃያ ዘጠኝ ዓመታት በደብረ አስቦ ዋሻ ከጸለዩ በኋላ ነሐሴ ፳፬ ቀን በሺ፪፻፲፮ ዓም በተወለዱ በኋ፱ ዓመት ከስምንት ወር ከአምስት ቀን ሲሆናቸው አረፉ። ጌታችንም እስከ አሥር ትውልድ ድረስ እንደ ሚምርላቸውና ሌላም ብዙ ቃል ኪዳን ገብቶላቸዋል። ባረፉ በሃምሳ ሰባት ዓመታቸው በሺ ፫፻፴፫ዓም አፅማቸው ከደብረ አስቦ ዋሻ ወደ ኤላም ፈልሷል። በዚያም ለአርባ ዓመት ከቆየ በኋላ አሁን ቤተክርስቲያኑ ወደ አለበት ቦታ ፈልሶ ተዛውሮ በላዩ ቤተክርስቲያን ተሠርቶበታል። በመቀጠልም በመንፈስ ቅዱስ ልጆቻቸው ገዳሙ እየተጠናከረ ሄደ። ከደቀ መዛሙርቶቻቸው አንዱ የሆኑት አቡነ ፊሊጶስም እስከ ዛሬ በገዳሙ የሚታየውን አገልግሎት የቤተ ምርፋቅ፣ የተግባር ቤት፣ በገዳሙ የሚኖሩትን አበው መነኮሳትና አርድእት የሚመሩበትን ሥርዓተገዳም መስርተዋል። ይኸውም ሥርዓተ አበው ሳይፋለስና ሳይጣስ ሥርዓቱ ተከብሮ ይኖራል። 
\b 
\m የብርሃነ ዓለም የተክለ ሃይማኖት ገድላቸው በሺ፫፲፱ ዓም ተጽፏል። በአጼ ዘርዓ ያዕቆብ ዘመነ መንግሥትና ትእዛዝ በሺ፱፳፮ ዓም ገዳሙ ደብረሊባኖስ ተብሎ ተሰይሟል። በሺ፭፻፳፮ ዓም ሐምሌ ፳፫ ቀን በግራኝ ወረራ ገዳሙና ቤተክርስቲያኑ ሲቃጠል መነኮሳቱ፣ በሃይማኖታዊ ስሜት ከእሳቱ ውስጥ እየገቡ ተቃጥለዋል። ብዙዎቹም ተሰደዋል። በቅርቡም ጣሊያን ሀገራችንን በወረረችበት ወቅት በሺ፱፻፳፱ ዓም ግንቦት ፲፫ ቀን የጣሊያን ወታደሮች በገዳሙ የሚኖሩትን መነኰሳት ከገዳሙ በማውጣት ሽንኩርት በሚባል ቦታ ወስዶ በግፍ በመትረየስ ፈጅቷቸዋል። የዚቺን ቦታ መጥፋት የማይወድ እግዚአብሔርም ለአቡነ ተክለ ሃይማኖት በሰጣቸው ቃል ኪዳን መሠረት ልጆቻቸውን እንደ ሰማይ ከዋክብት እንደ ባሕር አሸዋ በማብዛት እኮ ዛሬ ድረስ ገዳሙን በማክበር እየጠበቁትና ለመላው ኢትዮጵያ ብርሃን በመሆን እያገለገሉ ይገኛሉ። በገዳሙም ከ፲፩ የበለጡ የንባብ፣ የቅዳሴ፣ የዜማ የአቋቋም፣የቅኔ፣የብሉያትና የሐዲሳት ትርጓሜ መንፈሳዊ አዳሪ ትምህርት ቤቶች ይገኛሉ። ከብሉያትና ሐዲሳት ትርጓሜ መንፈሳዊ አዳሪ ት/ቤት የወጡ መምህራን በቤተክርስቲያን ውስጥ ያላቸው የሥራ ድርሻ እስከ ሊቃነ ጳጳሳትነት የደረሱ ብዙ ሊቃውንትን አስተምረው አፍርተዋል። በዚህ ገዳም በጣም ረዥም ዓመታት ያስቆጠሩ ተግባር ቤቶች አሉ። እነዚህም ዳቤ/እንጀራ/ ቤት፣ ንፍሮ ቤት፣ ወጥ ቤትና ጠላ ቤት በመባል ይታወቃሉ። በእነዚህ ተግባር ቤቶች የተለያየ ትሩፋት የሚሠሩና የብቃት ደረጃ ያላቸው አባቶችና ወንድሞች ይገኛሉ። ከሚሠሩት ተግባር ጎን ለጎን እርስ በእርሳቸው ቅዳሴ፣ዜማ፣ቅኔና መጻሕፍት የሚያውቁ ካሉ ከዚያው እየተማሩና እያስተማሩ ለተለያየ ከፍተኛ የቤተክርስቲያን አገልግሎት ደረጃ የደረሱ አባቶች ወጥተውበታል። በሌላ በኩል ከሚያስደንቀው ነገር መካከል በተግባር ቤት ውስጥ የሚጋገረው ዳቤ የሚቀቀለው ንፍሮ የሚሠራው ወጥ ዕለቱን ተቆርጦ በመጣ የአጋምና የቀጋ እርጥብ ቅጠል መሆኑ ነው። በዚህ ተግባር ቤት የሚገኙ መናንያን ተግባርተኞች የጸሎት የጾም ሰዓታቸውን ሳያስታጉሉ ያደርሳሉ። የተለያዩ ገድላትንም ያነባሉ ይተረጉማሉ። በተለያየ በሽታ የተያዙ ሕሙማንም ዳቤውን በመብላት፣ የንፍሮ ውሃውን በመጠጣት፣ ጢሱን በመታጠን ከተለያዩ በሽታዎች ተፈውሰዋል። ዛሬም እየተፈወሱ ይገኛሉ። 
\b 
\m በአጠቃላይ በዚህ ታላቅ ገዳም በየዓመቱ የሚከበሩትን በዐላት ለማክበር በብዙ ሺህ የሚቆጠሩ ምዕመናን ከተለያየ አቅጣጫ በመምጣት ያከብራሉ። እነዚህ በዐላትም መጋቢት ፳፬ ቀን ሺ፩፻፮ ዓም የተፀነሱበት፣ታኅሣሥ ፳፬ ቀን ሺ፩፻፯ ዓም የተወለዱበት፣ህዳር ፳፬ ቀን ከ፳፬ቱ ካህናተ ሰማይ ጋር በሕይወተ ሥጋ እያሉ የሥላሴን መንበር ያጠኑበት፣ ጥር ፬ ቀን ሺ፪፻፹፱ ዓም ጸሎትን በማዘውተር ከቁመት ብዛት አንድ እግራቸው የተሠበረበት ነሐሴ ፳፬ ቀን ሺ፪፻፲፮ ዓም ዕረፍታቸው ግንቦት ፲፪ ቀን ሺ፫፻፴፫ ዓም ፍስለተ አፅማቸው ሲሆን እነዚህ በዓላት በከፍተኛ ድምቀት ይከበራሉ። 
\b 
\m \bd ይህ ታላቅ ገዳም \bd*\bd አ\bd*\bd ራት ስሞች አሉት \bd*
\m ፩ኛ ኤላም ይባላል ትርጓሜውም የንጽሕና መገለጫ ማለት ነው። ኤላም ማለት የድርገት መውረጃ ምሥራቃዊ ወይም ብርሃናዊ ቦታ ማለት ነው። በዚህም ቦታ ሥላሴ በንጽህና በቅድስና ላሉ የሚገለፁበት፣ በጠበሉ የምንፈወስበት ንጽሕናና ቅድስና የምናገኝበት ቦታ ነው።
\m ፪ኛ በአባታችን አቡነ ተክለ ሃይማኖት ጊዜ ግራርያ ይባል ነበር። ይህን ስም ያወጣችው እመቤታችን ናት። እመቤታችን ከጌታ ጋር በተሰደደችበት ሰዓት እዚያ ግራር የበዛበት ቦታ እናርፋለን ብላ በዚህ ቦታ አርፋበታለችና ቦታው ግራርያ ተባለ። ግራርያ ማለት ግራር የበዛበት መጠለያ ማለት ነው። ይኸውም ዛሬ የመነኮሳትና የመናንያን መጠጊያ በመሆን ያገለግላል።
\m ፫ኛ ደብረ አስቦም ይባላል። ደብረ አስቦ ማለት ተራራማ ቦታ የድካም ዋጋ መቀበያ ማለት ነው። ጻድቁ አቡነ ተክለ ሃይማኖት ለሃያ ዘጠኝ ዓመታት የጸለዩበት ፯ ዓመት በአንድ እግራቸው ቁመው የተጋደሉበት ከዚህ ዓለምም በሞት በሚለዩበት ጊዜ ከፈጣሪያቸው የድካም ዋጋቸውን ቃል ኪዳን የተቀበሉበት፣ ፵፯ ዓመት አጽማቸው የተቀመጠበት እንደ ዕንባቸው ነጠብጣብ ጠበል የፈለቀበት ቦታ ነው።
\m ፬ኛ በአጼ ዘርዓ ያዕቆብ ዘመነ መንግሥት ደብረሊባኖስ ተበሎ ተሰይሟል። ከፍ ብለን እንደገለጽነው በዚህ ቦታ አባ ሊባኖስ ለአርባ ዓመታት ስለጸለዩበት በስማቸው ተሰይሟል። ከመጻሕፍትና ከገድላት ተቀድቶ የተዘጋጀው መቅድም ከብዙ በጥቂቱ እንዲህ ተገለጠ።  
\b 
