\c 1 

\s1 ገድለ ሰማዕታት

\s1 የቅዱስ ሮማኖስ ገድል
\b 
\m 1. አንድ አምላክ በሆኑ በአብ በወልድና በመንፈስ ቅዱስ ስም ጥቅምት ዐሥራ ስምንት ቀን የሚነበብ ስለ ጌታችን ስለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* የመሰከረ የቅዱስ \bd ሮማኖስ\bd* ምስክርነት ይህ ነው። ገዢው አስቅልጵያድስ ወደ ቤተ ክርስቲያን ይገባ ዘንድ ክርስቲያኖችንም ያሳድድ ዘንድ ወደደ። ሮማኖስም አስቀድሞ በቤተ ክርስቲያን ላሉ ምእመናን በር ለሚዘጉትና ለዲያቆናትም ነገራቸው። እንደ ጠንካራ ምእመን እንጽና፤ ገዢው አስቅልጵያድስንም ወደ ቤተ ክርስቲያን ይገባ ዘንድ አንፍቀድለት አላቸው። 
\m 2. ይህን ነገር የሰሙ ወታደሮችም ለአስቅልጵያድስ ነገሩት። ከመነኮሳት ወገን የሚሆን ስሙ ሮማኖስ የተባለ አንድ ሰው አለ። የቤተ ክርስቲያኑን ሕዝብም ሁሉ ያሳምጻል አሉት። ገዢው አስቅልጵያድስም ይህን ነገር በሰማ ጊዜ ወደ እርሱ ያመጡት ዘንድ አዘዘ። ያን ጊዜም ቀረበ፤ አስቅልጵያድስም በፍርዱ ቦታ ተቀመጠ። አስቅልጵያድስም ሮማኖስን አንተ ፍጹም ጎስቋላ ሰው ሆይ ለቤተ ክርስቲያን ሰዎች እንዲህ የምትነግረው ምን አስበህ ነው? አለው። 
\m 3. ቅዱስ ሮማኖስም አዎ በትሕትና ኃይል ወደ \bd እግዚአብሔር\bd* ቤት ልትገባ አይገባም። በዚያ \bd በእግዚአብሔር\bd* ቤትም ይህን አታድርግ አለው። አስቅልጵያድስም አንተ ጎስቋላ፣ ወራዳ እንኪያውስ አንተን በመፍራት አልገባም፤ በፀሐይ እምላለሁ። ያሳመጽሐቸው ሁሉ ይመለከቱ ዘንድ ከባድ ለሆነ የእሳት ፍም እሰጥሃለሁ አለው። ሮማኖስም በመመካትህ ልታስደነግጠኝና ልታስፈራራኝ አታስብ። ነገር ግን እኔ በመፍራቴ አትገባም፤ \bd እግዚአብሔርም\bd* ወደ ቤቱ ትገባ ዘንድ አይፈቅድልህም አለው። አስቅልጵያድስም ፈጽሞ ተቈጣ፤ ይሰቅሉት ዘንድም አዘዘ። ወታደሮቹም ለአስቅልጵያድስ ነገሩት። የባለሥልጣን ልጅ ነውም አሉት። ከዚህ በኋላም ከመስቀሉ ያወረዱት ዘንድ አዘዘ። አስቅልጵያድስም ሮማኖስ ሆይ ወታደሮቹ እንደተናገሩት የሹም ልጅ ነህ እውነቱን ንገረኝ አለው። 
\m 5. ሮማንስም ይህ ምን ያደርጋል፤ ምንስ ይጠቅማል \bd በክርስቶስ\bd* ሳይሆን ይህ የሥልጣን ስም ለክርስቲያኖች ነጻነት እንደሚሆናቸው ታስባለህን። አብን በማወቃችን ከእናንተ ይልቅ ፈጽሞ ነጻ የወጣን ነን፤ ይህን ኃላፊ ዓለም ከምትገዙትም እንከብራለን፤ ጊዜው ካልከለከለኝም እኔ አሳይሃለሁ አለው። 
\m 6. አስቅልጵያድስም ጎስቋላና ወራዳ ሰው ሆይ በቅንነት ብጠይቅህ እንዲህ ትመልስልኛለህን አለው። ሮማኖስ ትምህርቴ መመኪያዬ፣ መታመኛዬ \bd ክርስቶስ\bd* ነው፤ በእርሱ እመካለሁ እንዲህም እናገራለሁ። ከተቈጣህም አልመልስልህም፤ ግድ ካልኸኝም ለምን እንደምትቈጣ መልሼ እነግርሃለሁ፤ ፈጽሞ ዝም ካልሁም አስቈጣዋለሁ አለው። ያህል እንድታስተምረኝ አልፈልግም። ሕጋችን አስቅልጵያድስም የጎሰቆልህ ሆይ ይህን ያህል እንድታስተምረኝ አልፈልግም። እንደሚያዝዘው በመጠን ነው እንጂ አለው። ሮማኖስም መለሰ፧ ክርስቲያን የሆነ ሰው በመ በይውህና ይናገር ዘንድ ይገባል። በግልጽ በማስተማር የሚናገርም አለ። መጽሐፍ ሥጋት የሚገድሉትን አትፍሩ፤ ነፍሳችሁን መግደል አይችሉምና። 
\m 8. አስቅልጵያድስም የጎሰቆልህ ሰው ሆይ እናንተ ከእኛ ትከብራላችሁን? ይህን ጎስቋላ ነገር የምትከተሉ እናንተ ከእኛ ትበልጣላችሁን? ይህ እንዴት ይሆናልአለው። ሮማኖስም ካልተቈጣህ ዳግመኛ እነግርሃለሁ ብትቈጣኝም የሚያሳዝነኝ ነገር የለም። እውነት እልሃለሁ \bd እግዚአብሔር\bd* ኃይልን በሰጠን ይህን ኃላፊውን ዓለም የምትገዙ ከሁላችሁም እንሻላለን፤ ይልቁንም \bd እግዚአብሔርን\bd* የማታውቁት እናንተን እንሻላችኋለን አለው። 
\m 9. አስቅልጵያድስም እኛየምንገዛችሁ እናንተእንዴትእኛን ትበልጡናላችሁ። ግብርም ትገብሩልናላችሁ አለ። ሮማኖስም መጀመሪያ ነገርሁህ፤ ሁላችን እንደምንሻልም በተግባር አሳይሃለሁ። ዛሬም በዚህ ኃላፊ ዓለም ለሚያስደስቷችሁ እኛ ግን ከወደድንና ከተጋን \bd ለእግዚአብሔር\bd* እናዳላለን፤ በዚህም እንከብራለን በዚያም ዓለም መንግሥተ ሰማያትን እንወርሳለን። 
\m 10. እናንተስ ክፉ ማድረግን ታውቃላችሁ። እኛ ግን \bd እግዚአብሔርን\bd* በማመን በጎ ማድረግን እናውቃለን። \bd በክርስቶስ\bd* ስም አጋንንትን እናስወጣለን፤ እናስወግዳቸውም አለን፤ እናንተ ለጥቂት ዘመን ሥልጣን አላችሁ፤ ያለ መራራትም በሰዎች ፈራጆች ትሆናላችሁ። እኛ ግን ጠላቶቻችንም ሳይቀር እንድንወድ ትእዛዝ አለን ስለሚያሳድዱንም እንጸልይላቸው አንድ ታዝዘናል። 
\m 11. እናንተስ ለጥቂት ዘመን ሰሚሞቱ ሰዎች ትመሰገናላችሁ። እኛ ግን \bd እግዚአብሔርን \bd*በማመን በማይሞቱ በመላእክት ዘንድ እንመሰገናለን። እናንተ ለአጋንንት በመስገድ ሰዎችን ወደ ገሃነም ታስገባላችሁ። እኛ ግን ሰዎችን ከገሃነም እናስወጣለን። እናንተ በጥበባችሁ ሰዎችን ከዘለዓለማዊ ሕይወት ታስወጣላችሁ እኛ ግን ቅን በሆነች ሥርዓታችንና በየዋሕነታችን ሰዎችን ከሞት እናወጣለን። 
\m 12. እናንተ ነገር በማሳመር፣ በሀብትና በማዳላት በሰው ላይ ሞትን ታመጣላችሁ እኛ ግን በመጸሕፍት በሥነ ምግባር ሰዎችን እናስተምራቸዋለን ኃላፍውን ሳይሆን ዘለዓለማዊውን ሕይወትና ድኅነት እንነግራቸዋለን። እናንተኃላፍያን ገዢዎች አሏችሁ። የምትሰግዱላቸውም አምላክ አይደሉም። ድንጋዮች ናቸው እንጂ፤ እኛ ግን ዘለዓለማዊውን ንጉሥ እናመልካለን ለእርሱም እንሰግዳለን አለ። 
\m 13. እናንተስ በምግባር የማይከፍሏችሁን ትቀበሉ ዘንድ ትለምናላችሁ። ለእኛ ግን በፍጹም እውነት ይከፍለናል። እኛ ክፉ ለሚያደርጉብን ይቅር እንላቸዋለን። እናንተ ግን ዘለዓለም የምንኖር ስለሚመስላችሁ ዓለምን /ሰውን/ ትቀማላችሁ። \bd እግዚአብሔር\bd* ለእኛ የሰጠንንም ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ብለን ለድሆች እንሰጣለን፤ በዚህም ሁሉ እናንተን እንበልጣችኋለን። 
\m 14 አስቅልጵያድስም በጣም ታገሠው፣ ታገሥሁህ፤ ልታገሥህም ይገባኛል። ስለዚህም አሕዛብ ይቆማሉ ነገር ግን አንተ ጎስቋላ ሰው ምን ተመለከትህ በፊቴ ስለነገሥታቱ ክፉ ነገርን ትናገር ዘንድ የጫጫ ምን አስበህ ነው? አለው። ሮማኖስም ክፉ አይደለም እውነት ነው እንጂ ጊዜው ሲደርስ የሰው የመጨረሻው ሞት እንደሆነ ይህን የማያውቅ ሰው ማን ነው? ይህም ለነገሥታቱም ለመኳንንቱም ለሁሉም እኩል ነው ለባለ ጸጋውም፣ ለገዢውም አንድ ነው፤ ከእኛ ከምስኪኖቹም የሚሻል የለም። 
\m 15. አስቅልጵያድስም አስተውል ይህን ያህል ስንፍናህን ታገሥሁህ፤ አላሰቃየሁህም ዓለምን የያዙ ነገሥታትም እናንት ክርስቲያኖችን ለአማልክት ትሠዉ ዘንድ አዘዟችሁ፤ ይህ ካልሆነ ግን ከእሳት ይጥሏቸዋል አለው። ሮማኖስም አስቅልጵያድስ ሆይ በማፈር እንድተውህ እውነት ተናርህ። ከስንፍናህ የተነሣ በመጀመሪያ ከሆነ በኋላ የሚሆነው የሚከፋ ስለመሰለህ እውነት ተናገርህ \bd እግዚአብሔርን\bd* ትቼ ለድንጋይና ለዕንጨት ከሰገድሁ አለው። 
\m 16. አስቅልጵያድስም አፉን ይመቱት ዘንድ አዘዘ ደስ አይበልህ። አትሳደብም አሉት። አስቅልጵያድስም እስኪ ዕወቅ፣ ተረዳም፤ በገዢው ፊት ትቆማለህ እውነቱን ንገረኝ አንተ የንጉሥ ልጅ ባለሥልጣን ነህን አለው። 
\m 17. ሮማኖስም ይህ ሲሆን እንደማይጠቅም አስቀድሜ አልነገርሁህምን? ለእኔስ ክብሬ ዘመዱ፣ ምርጫዬና ዘመዴም \bd ክርስቶስ\bd* ነው ይህም የሚያቀርቡትንና የሚፈሩትን ሁሉ ነጻነትን የሚያጎናጽፈው ነው። ከአንተ ይልቅም \bd የእግዚአብሔርን\bd* አገልጋዮች አከብራለሁ እፈራለሁም፤ \bd እግዚአብሔርን\bd* የማያውቅ ገዢ የት ይደርሳል አለው። 
\m 18. አስቅልጵያድስም አንተ የደግ ልጅ ከሆንህም በምፈርድብህ ፍርድ ዘመዶችህን አሰድባለሁ አለው። ሮማኖስም \bd በክርስቶስ\bd* ማልሁልህ፤ በአንተ ዘንድ ውርደት/ጉስቁልና/ ይመስልሃል፧ ለእኔ ግን ክብሬና ሞገሴ ነው። በዚህ ሁኔታ ወደ እኔ ለሚመጡት ሁሉ ክብራቸው ነው አለው። አስቅልጵያድስም ስቀሉት፤ እንደ እብድም በተገቢው መንገድ ቅደዱት /ሰንጥቁት/ አላቸው። 
\m 19. ሮማኖስም አንተንና \bd የእግዚአብሔር\bd* አገልጋዮች የሚፈሩትን አባትህ ሰይጣንንአሸንፍ ዘንድ ኃይልንና ትእግሥትን እንደሚሰጠኝ \bd በእግዚአብሔር\bd* ልጅ እታመናለሁ አለው። አስቅልጵያድስም ተቈጣ፤ መናገር እንዳይችል ጉንጮቹን እንዲበሱትም አዘዘ። ሮማኖስም አንደበቴ ዳግመኛ ፈጽሞ እንደሚከፈት \bd በእግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd በክርስቶስ\bd* እምላለሁ። እኔ የማስተምረው እውነታውን ነውና የእናንተን ድንቁርናም አይደለምና አለው። 
\m 20. አስቅልጵያድስም አንተ እንደምትለው ከሆነ ለአማልክት የሚሰግዱ ነገሥታት አላዋቂዎች ናቸውን? አለው ሮማኖስም አዎን አላዋቂዎች ናቸው። ተራ አላዋቂነትም ነው፤ ልትረዳ ከፈለግህስ መጽሐፍ እንደተናገረው የአንተ ጥበብ ድንቁርና ነው። ዛሬ በድንገት ሕፃንን ያመጡ ዘንድ እንድታዝዝ ስለ ነገሥታት ሕይወት አምልሃለሁ አለው። \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወይም አማልክት ለምትሏቸው መስገድ ትክክል መሆኑን ስለዚህ ነገርም ይጠይቁት አለ። እርሱ/ሕፃኑ እንዳለውም እናድርግ አለው። 
\m 91. አስቅልጵያድስም በአማልክቱና በነገሥታቱ ሕይወት አስምለኸኛልና፤ ቃል አስገብተኸኛልና ሕፃን ያመጡ ዘንድ አዝዛለሁ፤ አንተ ግን ስለ መሳደብህ ከእጄ አታመልጥም አለው። አስቅልጵያድስም በድንገት ላማዱ ሕፃን ያመጡ ዘንድ አዘዘ፤ሕፃንም አመጡ። አስዋጣለ እንዳልኸው ሕፃኑ እነሆ የጎሰቆልህ ሰው ሆይ የወደድኸውን አድርግ አለው። 
\m 22 ሮማኖስም መለሰና ይህንን ጊዜ መለወጥ እንደሚቻለው \bd ክርስቶስን\bd* አምነዋለሁ አንተ ይህን ሕፃን የምጠይቀውን ንገረኝ አለው። አስቅልጵያድስም ሕፃኑን የወደድኸውን ጠይቀው አለው። ሮማኖስም ይጠይቀው ጀመር ሕፃን ሆይ የትኛው ትክክልና እውነትም ነው። \bd ለእግዚአብሔር\bd* መስገድ ነውን? ወይስ እነዚህ አማልክት ለሚሏቸው አለው። 
\m 23. በአንድ ቃል ሁሉን ለፈጠረ \bd ለእግዚአብሔር \bd*የሚሰግድ ሁሉ ትክክልና እውነተኛም ነው። እነዚህስ የሰው እጅ ሥራ ውጤቶች ናቸው፤ አላ። አስቅልጵያድስም ሕፃኑን ይገርፉት ዘንድ አዘዘ። ይጠይቀውም ጀመር፤ ይህን እንድትናገር ማን መከረህ? አለው። ሕፃኑም መለስና በየጥዋቱ \bd እግዚአብሔር\bd* \bd ክርስቶስ\bd* አንድ ነው እያለች ስትናገር ከእናቴ ሰምቼ ነው እንጂ የመከረኝ የለም፤ ከእርሷ ከእናቴ ግን ተምሬአለሁ አለው። 
\m 24. እናቱን ያመጡ ዘንድም አዘዘ። ያን ጊዜም ልጂ እንደ ሚሰቃይ ትመለከት ዘንድ አምጥተው በልጇ ፊት አቆሟት። አስቅልጵያድስም አንተ ክርስቲያን ነህን? አለው። ሕፃኑም አዎን ተስፋዬ እንደ እናቴ \bd በክርስቶስ\bd* ነው አለው። አስቅልጵያድስ ሕፃኑን ይሰቅሉት ዘንድ አዘዘ። ከዚህ በኋላም ሰቀሉት። ያን ጊዜም ሰነጠቁት። ተጠማ እናቱንም ጠምቶኛልና ውኃ ስጭኝ አላት። እናቱም ልጄ ሆይ ይህን ውኃ አትጠጣ፤ ወደ ሕይወት ውኃ ሂድ አለችው። 
\m 25. አስቅልጵያድስም ሮማኖስን ስቀሉትና ስንጥቁት አላቸው። ሮማኖስም መለሰ አሳረፍሁህ በመሰቃየትም አሸነፍሁህ በአንተ ዘንድ እውነተኛውና ትክክለኛው የቱ ነው። ተሸንፈህም እንደዚህ አድርገው ያሰቃዩ ዘንድ ታዝዛለህ። አንተም ንጉሥህም ያለወቀሳና ያለፍትህ ሰውን ታሰቃያላችሁ አለው። 
\m 26. አስቅልጵያድስም ስለስንፍናህ እንደሚገባህ ለእሳት እሰጥሃለሁ አለው። ሮማኖስም ይህን ዓይነት ስቃይ እቀበል ዘንድ እንደሚገባኝ \bd በእግዚአብሔር\bd* አምናለሁ አለው። ባይገባኝ ኖሮ ከዚህ ባልደረስሁ ነበር። ነገር ግን ጌታዬና መድኃኒቴ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ይህን ያህል መከራ ድል እንዳደርግና እንድታገሥ እንዳምነውም ትእግሥቱን ሰጠኝ። አሁን እነግርሃለሁ እሳትህ ከውኃ ይልቅ ይቀዘቅዛል አለው። 
\m 27. አስቅልጵያድስም በእሳት ይጥሉህ ዘንድ አዝዛለሁ በፀሐይ ንጉሥ እምላለሁ ያመንህበት ሲያድንህም አያላሁ አለ። የተሰቀለውን ስሙን ለመጥራትም አፍራለሁ አለው። ሮማኖስ ይህቺ ጸጋ ለእኔና \bd እግዚአብሔርን\bd* ለሚወዱትም ትሁን ነገር ግን አንድ ነገር እነግርሃለሁ። \bd ክርስቶስ\bd* ረድቶኛል፤ አሁንም ይረዳኛል አለው። በሥራይህ ነው አለው። ሮማኖስም እነዚህ መድኃኒት ምትሐት/ ቢያደርጉም \bd ክርስቶስን\bd* ስንጠራ ሁሉም ይጠፋል። ስለዚህምእንታገሣችኋለን። አንተም ከሚያስተምሩህ ከእነርሱ ጋር \bd ከእግዚአብሔር\bd* ፍርድ አታመልጥም አለው። አስቅልጵያድስም ሕፃኑን ከሮማኖስ ጋር በእስር ቤት አስቀምጡት አለ። ከከተማው ውጭ እሳት ያነዱናሮማኖስን ሰውስጥ በእሳቱ ይጨምሩት ዘንድም አዘዘ። እንዳዘዛቸውም አደረጉ ጽኑ እሳትንም አነደዱ። 
\m 29. በነጋታውም ሮማኖስን ይወስዱት ዘንድ አስነሡት፤ ዝናም ዘነበና በጣም መታቸው እሳቱንም አጠፋው። ሲወስዱትም አስቅልጵያድስ በዚህ ዝናም ምክንያት ወደ እስር ቤት ይመልሱት ዘንድ አዘዘ። መትቷቸዋልና እሳቱም ጠፍቶባቸዋልና እሳቱን እንደማያይ በዐደባባይ የተናገረውን አስበውም ተደነቁ። 
\m 30. አስቅልጵያድስም ሮማኖስን ከሕፃኑ ጋር አምጡት አላቸው። ወታደሮቹም እነሆ ከዚህ አለ አሉት። አስቅልጵያድስም ዝናቡ የዘነበው በአንተ ምክንያት አይምሰልህ ጊዜው ስለሆነ ወቅቱም ስለደረሰ ነው እንጂ አለው። ሮማኖስም \bd እግዚአብሔር\bd* በሁሉም ነገር በሁሉም ጊዜ ለእኔም ስለ እርሱ ለሚጋደሉትም እንደሚረዳ ዐውቃለሁ። ስለዚህም ዝናቡ የዘነበው ስለእኔ እንደሆነ ፈጽሞ አልጠራጠርም ሰነፍ አንተንና አላዋቂ የሚሆኑ ነገሥታትህን ድል አድርግ ዘንድ አለው። 
\m 31. አስቅልጵያድስም የሕፃኑን እንገት ይቆርጡትና ከዚህ ዓለም በሞት ይለይ ዘንድ አዘዘ። ሮማኖስንም እንዳይናገርና የዓለም ገዢዎች ነገሥታትን እንዳይሳደብ አስራችሁ ምላሱን ቁረጡት ብሎ አዘዘ። ሮማኖስም እናንተ ጎስቋሎች እኛን ጎስቋሎች ትሉናላችሁ። ይህን ሕፃን ያዳነው \bd እግዚአብሔርን\bd* አታውቁትምና አላቸው። በእውነት \bd ከእግዚአብሔር\bd* ጋር ይኖር ዘንድም ፈጠነ። የዚህን ሕፃን አንገትም ቆረጡት። እናቱም ወሰደችው። 
\m 32. ጠንቋዩ አርስጦንንም ጠሩት፤ በሁኔታው እያዘነም መጣ። ሮማኖስንምአውጥተው አንደበቱን ቆረጡት፤ ከቆረጡት በኋላም በውስጡ ይናገርና \bd እግዚአብሔርን\bd*ም ያመሰግነው ነበር። \bd እግዚአብሔርን\bd* እንዴት አመሰግነዋለሁ? በምን አፍ ነው፤ የሕይወት መጀመሪያው አብና ልጁ /ወልድ \bd ክርስቶስ \bd*ነው አለ። 
\m 33. ዳግመኛም አፋችን በደስታ ተሞላ አንደበታችንም ተከፈተ አለ። ዳግመኛም ጽድቅህን አስተምረን አንተ ቡሩክ ነህ አለ። በደሙም በወረቀት ላይ ጻፈና በዚያ ለቆሙት ሰዎች ሰጣቸው። የጻፈውም እንዲህ ይላል፤ ልቡናቸውን ንጹሕ ያደረጉ ንፁዓን ናቸው። ያለማዳላት የሚያፈቅሩ ሰዎች ብፁዓን ናቸው። ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ፍቅር ብለው በዚህ በኃላፊው ዓለም የተፈተኑ በመከራ የተቀበሉ ሰዎች ብፁዓን ናቸው ዋጋቸውን ይቀበላሉና \bd እግዚአብሔርን\bd* ያልካዱ ሰዎች ብፁዓን ናቸው እነርሱንም ወልድ በአብ ዘንድ አይክዳቸውምና። 
\m 34. አስቅልጵያድስም ይህን ከሰማ በኋላም ጠንቋዩ አርስጦንንም ያመጡት ዘንድ አዘዘ። አስቅልጵያድስም ፍፁም ጎስቋላ ሆይ ለምን እኔም የማዝዝህን አታደርግም አለው። በጥንቃቄ ከስሩ አልቆረጥኸውም አለው። አርስጦንም ከስሩ እንደቆረጥኋት በገናንነትህ እመላለሁ እነሆ። 
\m 35. አሳምንህ ዘንድም በቆረጥኀት መጠንም ከእጄ አለች ከፈለግህም ክፉ ሰው እዘዝና መዳን ከቻለ ዳግመኛ ይቆረጥ። ከወደድህም ቅጣት ዳግመኛ በእንሰሳ ታሰቃየው ዘንድ ፈቃድህ ከሆነም እርያ ያመጡ ዘንድ እዘዝ፤ ምላሱንም አስቆርጠው አለው። እርያ ያመጡ ዘንድም አዘዘ። ምላሱንም ቆረጠው። ያን ጊዜም ዲዳ ሆነ። ስቃዩን ተመለከተ፤ አርስጦንንም ተወው። አስቅልጵያድስም ሮማኖስን ጥሩት አላቸው። ወታደሮቹም ሮማኖስ እነሆ አሉት። አስቅልጵያድስም ሮማኖስ ሆይ ዛሬስ ከስቃይ አመለጥሁ ትላለህ አለው። ሮማኖስም ፈጽሜ እደነቃለሁ። ኀፍረት የላችሁም አታፍሩምና ስለ \bd እግዚአብሔር\bd* በሚጋደሉ ሰዎች ስትሸነፉ አታፍሩምና ባለፈው ሥራ ካላመንህ የምሳሳት፤ አላዋቂ ለአጋንንት የምሠዋ፤ አንደበቴ ዝም ሳይል ፈጽሜ አመሰግነው ዘንድ አንደበት የሰጠኝ \bd እግዚአብሔርን\bd* እንደማልተወውም ዛሬ እመን አለው። 
\m 36. አስቅልጵያድስም በብረት የሞትህ አንተ ንገረኝ፤ እነሆ ጥበበኛው መድኃኒተኛ ምላስህን ቆረጠህ። ስለዚህም ገናናው \bd እግዚአብሔር\bd* ሌላ ምላስ ሰጠኝ ትላለህ እኔም የስንፍናህን ዋጋ ሌላ ስቃይ እፈልግልሃለሁ አስብሃለሁ አለው። ሮማኖስም የወደድኸውን ስቃይ ፈልግ፤ አስብም አለው። የወደድኸውንም አድርግ አለው። እኔ ለምታስበው ሁሉ ዝግጁ ነኝና ሥጋዬን ከነፍሴ አላስቀድምምና ከዘለዓለማዊው ሕይወት ጊዜያዊውን ሕይወት አልፈልግምና \bd ከእግዚአብሔርም\bd* ዘመድን ጓደኛን አላስቀድምምና። 
\m 37. እንደ አንተ አደርግ ዘንድ ዐላዋቂ አይደለሁም ከአንተም ከዚህ ዓለም ሹምም ይልቅ ዕውቃለሁና። ፈርቼ ፈቃድህን ብፈጽም ለአንተ ብሸፍን ዕላዋቂ እሆናለሁ። ላረከሱ አጋንንት እንደማልሠዋም ክርስቲያኖችን ባዳነው እምላለሁ ዛሬስ ተስፋ ቆረጥህን ወይስ ታምናለህ? አለው። አስቅልጵያድስም የክርስቲያኖች መድኃኒታቸው ምንድን ነው አለ። 
\m 38. ሮማኖስም የሕያው \bd እግዚአብሔር\bd* ልጅ \bd ክርስቶስ\bd* ነው አለው። ለሚያምኑበት መድኃኒታቸው እርሱ ነው፤ የማይጠፋ ፋና የነገሥታት ንጉሥ የእውነት ፀሐይና የማይነጥፍ ምንጭ እርሱ ነው። ስለ እርሱ ለሚጋደሉት አክሊላቸው ይቅር ባይ ቸር፣ ለጋስ፣ በመስጠትም ብዙዎችን የሚያበለጽግና ከሰጠ በኋላም የማይጸጸት እርሱ ነው። በሰማይም በምድርም ያለ ለሰዎች መድኃኒት የሆነ ደስታ እርሱ ነው። የሚገርፍም የሚፈውስም እርሱ ነው። ለምስኪኖችም ምግባቸውን ያዘጋጃል። 
\m 39. ታጋሽና የማይታመም ወደ አዘጋጀልን ወደ አብ ርስት የጠራንም እርሱ ነው። እናንተ የተለያችሁበት የእርሱ በረከትም ይገባናል። ተስፋ ለሌላቸው ተስፋቸው ላዘኑትም ደስታቸው ነው። የተቸገሩትን የሚረዳ፣ ወደ እርሱ ለሚማጸኑትም መጠጊያቸው ነው። እውነተኛ ብርሃን፣ ወደ አብ የምትወስድ የቀናች መንገድም እርሱ ነው። እውነተኛ አምላክ የክርስቲያኖችም መድኃኒት ነው አለው። 
\m 40. አስቅልጵያድስም ብዙ ተሳሳትህ፣ ብዙም ተናገርህ፤ የምትለው ነገር ምንም የለውም። መሥዋዕት ሠዋና ደስ ይበልህ። አስቅልጵያድስን እንዲህ አሸነፍሁት በማለት እንድትመካም ዝም የምልህ አይደለም፤ ነገር ግን በመስቀል አሰቃይሃለሁ አለው። 
\m 41.ሮማኖስም አልተሰቃየሁም \bd ክርስቶስ\bd* ይነጥቀኛል፤ ከፍ ከፍም ያደርገኛልና። ድል የሚያደርግህም ለሚቀበሉት ራሳቸው/ አለቃቸው/ እርሱ ነውና በኃጥአን የሚፈርድ እርሱ ነው። ለሥቃይም ይስጣቸዋል፤የገዢዎችህ ሥልጣን ዛሬ ይሻራል አለው። አስቅልጵያድስም ተቈጣ፤ የሆነውን ያደረገውንም ሁሉ ለመክስምያኖስ ላከ። 
\m 42. መክስምያኖስም ይህን ነገር በሰማ ጊዜ በእስር ቤት አንቀው ይገድሉት ዘንድ አዘዘ። ዲድያስ በጽርዕም አቴር በተባለው ወር በዐሥራ ስምንተኛው ቀን በእሥር ቤት አነቁት። በጌ የጥቅምት ወር ነው። \bd እግዚአብሔርን\bd* የሚፈሩ ሰዎችም ወስደው በቀስታ ቀበሩት። ብፁዕ ሮማኖስዎ ስለ ጌታችን ስለ መድኃኒታችን ስለ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* እንደዚህ ባለ ተጋድሎ ሰማዕትነትን ተቀበለ። ጸሎቱና በረከቱ ከሁላችንም ጋር ይሁን ለዘለዓለሙ አሜን። 
\m 43. ይህን መጽሐፍ የጻፈውን ያጻፈውን ያነበበውን የተረጎመውን ቃሉንም የሰማውን አምላክን በወለደችና ንጽሕት በምትሆን በእመቤታችን በማርያምጸሎትና ምልጃ \bd የክርስቶስ\bd* ምስክሩ በሆነው ሰቅዱስ ሮማኖስ ጸሎት \bd እግዚአብሔር\bd* በመንግሥተ ሰማያት በአንድነት ይማራቸው ለዘለዓለሙ አሜን።
