\c 14 

\s1 ጸሎተ ምሕላ
\b 
\m ኦ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ አኃዜ ኵሉ መሐረነ ኦ ወልድ ዋህድ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ተሣሃለነ ኦ ጰራቅሊጦስ መንፈሰ ጽድቅ ረዳኢ በጊዜ ሀሉ ምስሌነ። 
\b 
\m እስመ አልብነ ረዳኢ በጊዜ ምንዳቤ ወኃዘን እስመ ዘእንበሌከ ባዕድ አልቦ ዘነአምር። 
\b 
\m መሐረነ አብ ሃሌ ሉያ 
\m ተሣሃለነ ወልድ ሃሌ ሉያ
\m መንፈስ ቅዱስ መሐሪ ተዘከረነ በሣህልከ። 
\m ለከ ንፌኑ ስብሐተ ወለከ ናዓርግ አኰቴተ። መሐረነ መሐሪ ኃጢአትነ አሥተሥሪ። 
\m ወአድኅነነ 
\m ወተማኅፀነ ነፍሰነ ወሥጋነ 
\m \bd ክርስቶስ\bd* ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd*። 
\m አምላክነ 
\m ወመድኃኒነ 
\m \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ተሣሃለነ 
\m በብዝኃ ምሕረትከ 
\m ደምስስ አበሳነ 
\m ወፈኑ ሣህለከ ላዕሌነ። 
\m እስመ እምኀቤከ 
\m ውእቱ ሣህል ሃሌ ሉያ መ
\m ሐረነ አብ መሐሪ። 
\m ወተሣሃለነ ሀብ ሣሀለከ መሐሪ ኢታጥፍአነ ተዘኪረከ ዘትካት። 
\m በምሕረትከ እስመ መሐሪ አንተ 
\m ወብዙኅ ሣህልከ ለኵሎሙ እለ ይጼውዑከ። 
\m ይጼውዑከ በጽድቅ ሰማዒ ወትረ 
\m ከሃሊ ዘውስተ አድኅኖ። 
\m ከሃሊ ዘውስተ አድኅኖ 
\m ለአምላክነ ፃድቅ እስመ ጽድቅ ቃሉ።
\m  ንስአሎ ለአብ 
\m ይፈኑ ለነ ሣህሎ 
\m እስመ አብ የአክል ለዘሰአሎ። 
\m ሃሌ ሉያ ስብሐት ሎቱ ይደሉ 
\m ሃሌ ሉያ አኰቴት ሎቱ ይደሉ። 
\m ሃሌ ሉያ \bd ለክርስቶስ\bd* ለእግዚአ ኵሉ 
\m ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ። 
\m ወይእዜኒ 
\m መኑ ተስፋየ አኮኑ \bd እግዚአብሔር\bd* ውስተ እዴከ እግዚአ አማኀፅን ነፍስየ። 
\m ኀበ አምላከ ምሕረት 
\m አማኀፅን ነፍስየ። 
\m ኀበ ንጉሠ ስብሐት 
\m አማኀፅን ነፍስየ። 
\m በእግዚእየ ወአምላኪየ
\m  አማኀፅን ነፍስየ። 
\m እምኩሉ ምግባረ እኩይ አድኅና ለነፍስየ። 
\m ሀቡ ንስአሎ 
\m ንስአሎ ናስተምሕሮ 
\m ለአምላክነ ጻድቅ እስመ ጽድቅ ቃሉ። 
\m ዘይክል ኵሎ ወአልቦ ዘይሰአኖ። 
\m አምላከ ነዳያን ረዳኤ ምንዱባን 
\m ንሕነ ኀቤከ ተማኅፀነ። 
\m ዘይክል ኵሎ ወአልቦ ዘይሰአኖ። 
\m አምላከ ነዳያን ናዛዜ ኅዙናን 
\m ንሕነ ኀቤከ ተማኅፀነ። 
\m ዘይክል ኵሎ ወአልቦ ዘይሰአኖ። 
\m አምላከ ነዳያን ወተስፋ ቅቡፃን 
\m ንሕነ ኀቤከ ተማኅፀነ። 
\b 
\m ወበከመ ዐቀብክነ እምሠርክ እስከ ነግህ ዕቀበነ እግዚኦ እምነግህ እስከ ሠርክ ። ( ፫ተ ጊዜ በል።) 
\b 
\m አይቴ ውእቱ አምላኮሙ ከመ ኢይብሉነ አሕዛብ ምሕላነ ስማዕ ቃለ አብ። 
\b 
\m ቦ ዘይቤ አይቴ ይእቲ ትምክሕቶሙ ከመ ኢይብሉነ ውሉዶደ መርገም ምሕላነ ስምዒ \bd ማርያም\bd*። 
\b 
\m እምወንበር ቦ ወእምደብር አልቦ ኤሎሄ ኤሎሄ ዘአመ ትቤ በጽራሕህክ ተማኅፀነ ምሕላነ ስማዕ አምላክነ። 
\b 
\m ተሣሃልከ እግዚኦ ምድረከ ሃሌ ሉያ ስማዕ ጸሎተነ ወስእለተነ ወሥረይ ኵሎ ኃጢአተነ ስማዕ ጸሎተነ ወስእለተነ ዘሰማዕኮ ጸሎቶ ወስእለቶ ለዕዝራ ተወከፍ ምሕላነ ሰላመከ ሀበነ እማእከሌነ ኢትርሃቅ። 
\b 
\m ወሚጥ መአተከ እምኔነ ሃሌ ሉያ ንዒ ኀቤየ እንቲአየ ሠናይት ርግብየ መዓዛ አፉሃ ከመ ኮል ወኵሉ ነገራ በሰላም። 
\b 
\m አርእየነ እግዚኦ ሣህለከ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሰአል ለነ \bd ጊዮርጊስ\bd* ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* ወጸሊ በእንቲአነ ሀረድዎ ወገመድዎ ወዘረዉ ሥጋሁ ከመ ሐመድ ወወሰድዎ ኀበ ሰብአ ነገሥት ረገጸ ምድረ አንሥአ ሙታነ አባ \bd ጊዮርጊስ\bd* በሰላም ዐደወ መንግሥተ ክብር ወረሰ። 
\b 
\m መልአከ ሰላምነ ሊቀ መላእክት \bd ሚካኤል\bd* ሰአል ወጸሊ በእንቲአነ አዕርግ ጸሎተነ ቅድመ መንበሩ ለንጉሥ ዓቢይ። 
\b 
\m \bd ገብርኤል\bd* አብሠራ \bd ለማርያም\bd* ወይቤላ ትወልዲ ወልደ ወይነግሥ ለቤተ ያዕቆብ ለዓለም ወአልቦ ማኅለቅት ለሰላሙ። 
\b 
\m ማኅደረ ሰላምነ ቅድስት ደብተራ እሞሙ ለሰማዕት ወእኅቶሙ ለመላእክት ንዑ ንስግድ ኵልነ ኀበ \bd ማርያም\bd* እምነ። 
\b 
\m ባርከኒ አባ እንሣእ በረከተከ በእንተ ሰላማ ለቅድስት ቤተ ክርስቲያን ሳሙኤል አባ ባርከኒ እንሣእ በረከተከ። 
\b 
\m ለዓለም ወለዓለመ ዓለም ሃሌ ሉያ ሰላመ አብ ወሰላመ ወልድ ወሰላመ መንፈስ ቅዱስ የሃሉ ማእከሌክሙ አኃው። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ሰላመ አብ በል። እግዚኦ መሐረነ \bd ክርስቶስ\bd* (፫ጊዜ በነዊኅ።) 
\m \bd ይ.ሕ\bd* ከማሁ። በእንተ \bd ማርያም\bd* መሐረነ \bd ክርስቶስ\bd* ። (፫ተ ጊዜ) 
\m \bd ይ.ሕ\bd* ከማሁ። ሰአሊ ለነ \bd ማርያም\bd* ምሕረተ ወልድኪ የሐውፀነ እምአርያም። ሰአሊ ለነ \bd ማርያም\bd* ለለሰዓቱ ተግባረ እደዊሁ ለወልድኪ ኢንጥፋእ በከንቱ ኵሎ መዓልተ ወኵሎ ሌሊተ ብዙኃ ኃኢአተ ዘገበርነ በእንተ \bd ማርያም\bd* እምከ መሐሪ መሐረነ /ሥረይ/ ለነ እግዚኦ አዕርፍ ነፍሳተ አግብርቲከ ወአዕማቲከ ኵሎሙ ክርስቶሳውያን። \bd ይ.ካ\bd* አቡነ። 
\m \bd ይ.ካ\bd* ሃሌ ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሉያ ለመንፈስ ቅዱስ ቦአ መልአክ ኀቤሃ ወይቤላ ተፈሥሒ ተፈሥሒ ተፈሥሒ ኦ \bd ማርያም\bd* ምልዕተ ጸጋ። 
\m \bd ይ.ሕ\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌኪ 
\m \bd ይ.ካ\bd* ቡርክት አንቲ እምአንስት 
\m \bd ይ.ሕ\bd* ወቡሩክ ፍሬ ከርሥኪ። 
\m \bd ይ.ካ\bd* ተንብሊ ለነ 
\m \bd ይ.ሕ\bd* ኀበ ፍቁር ወልድኪ 
\m \bd ይ.ካ\bd* \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*። 
\m ይ. ሕ ከመ ይሥረይ ለነ ኃጣውኢነ ። 
\m \bd ይ.ካ\bd* ቆመ ቅድሜሃ መልአክ ወይቤላ ተፈሥሒ ተፈሥሒ ተፈሥሒ ኦ \bd ማርያም\bd* ምልዕተ ጸጋ። 
\m \bd ይ.ሕ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌኪ
\m  \bd ይ.ካ\bd* ኵሎ ጊዜ እንበለ አጽርዖ በክብር ወይቤላ ተፈሥሒ ተፈሥሒ ተፈሥሒ ኦ \bd ማርያም\bd* ምልዕተ ጸጋ። 
\m \bd ይ.ሕ\bd*\bd  \bd*\bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌኪ 
\m \bd ይ.ሕ\bd* ተፈሥሒ ኦ \bd ማርያም\bd* ምልዕተ ጸጋ ተፈሥሒ እስመ ረከብኪ ሞገስ ተፈሥሒ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌኪ። ይደልወኪ ፍሥሓ እንበለ ሕፀፅ ወንትጋ አምላከ ሰማያዊ ዘወለድኪ በሥጋ። ተፈሥሒ ድንግል \bd ማርያም\bd* ምልዕተ ጸጋ ተፈሥሒ ሠናይት \bd ማርያም\bd* ምልዕተ ጸጋ ይደልወኪ ፍሥሓ እንበል ሕፀፅ ወንትጋ ንጉሠ ሰማያዌ ዘአግመርኪ በሥጋ። ምልዕተ ጸጋ ተፈሥሒ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌኪ ሰላማዊት ሰላም ለኪ መንፈሳዊት ርግብ ወንሰግድ ለኪ \bd ማርያም\bd* በሥጋ እሳት መለኮት ዘዖርኪ መንፈስ ቅዱስ ጸለለኪ ወኃይለ ልዑል አጽንዓኪ ድንግል በሕሊናኪ ወድንግል በሥጋኪ። ናሁ አግብርትኪ በቃለ ማኅሌት ይብሉ እለ መነኑ ዓለመ ወእለ አድባራተ ዔሉ። ስብሐት ወክብር ወሰጊድ ለመንግሥትኪ ይደሉ እስመ አባልኪ \bd እግዚአብሔር\bd* አባሉ። \bd ማርያም\bd* በረከትኪ ምስሌነ የሃሉ። 
