\c 18 

\s1 ጸሎተ ኪዳን 
\b 
\m መቅድመ ኪዳን። 
\b 
\m ሰላም ዘዘወትር 
\m ተሣሃልከ እግዚኦ ምድረከ ሃሌ ሉያ ይትፌሣሕ ልብኪ ኦ ድንግል ወይሌዓል ቀርንኪ በክብር ሰማይ ዳግሚት ብኪ ድኅነ ዓለም ወበወልድኪ ኮነ ሰላም። 
\b 
\b 
\m \bd ዘዘመነ\bd*\bd  \bd*\bd ጽጌ\bd*\bd  \bd*\bd ዘዘወትር\bd*\bd  \bd*\bd በ፩\bd*\bd  \bd*
\b 
\m ወሚጥ መዓትከ እምኔነ ሃሌ ሉያ ተመየጢ ተመየጢ ሰላመ ሠጣዊት ወንርአይ ብኪ ሰላመ ምንትኑ ትኔጽሩ በእንተ ሰላመ ሠጣዊት እንተ ትሔውጽ እምርኁቅ ከመ መድበለ ማኅደር ሑረታቲሃ ዘበስን ለወለተ አሚናዳብ። 
\m አርእየነ እግዚኦ ሣህለከ በ፫ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ናሁ አስተርአየ ጽጌ መርዓቱኒ ትቤ ወልድ እኁየ ይምዕዝ ከርቤ ናሁ አስተርአየ ጽጌ። እንባቆም ነቢይ ስነ ምግባሩ ለወልድ አንከርኩ ይቤ። ናሁ አስተርአየ ጽጌ ንጉሠ ሰላም \bd ክርስቶስ\bd* ዓቢይ ልዕልናከ ወመንክር ስነ ስብሐቲከ ለዕረፍት ሰንበተ ሠራዕከ። 
\b 
\b 
\m \bd በአማኑኤል\bd*\bd  \bd*\bd በዕርገት\bd*\bd  \bd*\bd በደብረ\bd*\bd  \bd*\bd ታቦር፦\bd*\bd  \bd*\bd በግዕዝ\bd*\bd  \bd*\bd በ፮\bd*\bd  \bd*
\b 
\m ሃሌ ሉያ ሃሌ ልያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ። በዓራራይ በሰንበት በ፮ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ይእቲ \bd ማርያም\bd* እምነ ወእሙ ለእግዚ እነ ሰአሊ በእንቲአነ ከመ ይምሐረነ ወይሣሃለነ ያስተርኢ ኂሩቱ በላዕሌነ ሠርዓ ለነ ሰንበተ ለዕረፍተ ዚአነ ፍሥሓ ወሰላም ለእለ አመነ። \bd ይ.ካ\bd* እግዚኦ መሐረነ መሐረነ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚኦ መሐረነ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚኦ መሐረነ \bd ክርስቶስ\bd* እግዚኦ መሐረነ \bd ክርስቶስ\bd*። 
\b 
\m  \bd ይ.ካ\bd* ኪዳን ዘነግህ መሥዋዕት ዘሠርክ ዘነገሮሙ እግዚእነ ወመድኃኒነ ኢየሱስ በል።
\b 
\m  \bd ይ.ሕ\bd* ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱስ ኃያል ቅዱስ ሕያው ዘኢይመውት። ዘተወልደ እ\bd ማርያም\bd* እምቅድስት ድንግል ተሣሃለነ እግዚኦ። ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱስ ኃያል ቅዱስ ሕያው ዘኢይመውት። ዘተጠምቀ በዮርዳኖስ ወተሰቅለ ዲበ ዕፀ መስቀል ተሣሃለነ እግዚኦ። ቅዱስ \bd እግዚአብሔር\bd* ቅዱስ ኃያል ቅዱስ ሕያው ዘኢይመውት። ዘተንሥአ እሙታን አመሣልስት ዕለት ዓርገ በስብሐት ውስተ ሰማያት ወነበረ በየማነ አቡሁ ዳግመ ይመጽእ በስብሐት ይኰንን ሕያዋነ ወመታነ ተሣሃለነ እግዚኦ። ስብሐት ለአብ ስብሐት ለወልድ ስብሐት ለመንፈስ ቅዱስ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም። አሜን ወአሜን ለይኩን ለይኩን። ቅዱስ ሥሉስ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ተሣሃለነ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ስብሐት \bd እግዚአብሔር\bd*። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* ርቱዕ ይደሉ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ለከ እግዚኦ ለገባሬ ኵሉ ለዘኢታስተርኢ አምላክ ንሰፍሕ ነፍስነ ወስብሐተ ዘነግህ ንፌኑ ለከ እግዚኦ። ለጥበበ ኵሉ ኃያል ብዙኃ ሣህል አምላከ ሥራሪሃ ለነፍስ። ንሴብሐከ ለዘእምቅድመ ዓለም ተወልደ እምአብ ቃል ዘባሕቲቱ በቅዱሳኒሁ ዕሩፍ ኪያከ ዘትሴባሕ እምስብሐታት ዘኢያረምም ወእምሠራዊተ ሊቃነ መላእክት። ኪያከ ዘኢተገብረ በእድ ፈጣሬ ኅቡዓት ዘኢያስተርኢ ንጹሕ ወቅዱስ ዜናዊ ዘነገረነ ጥበበ ኅቡአተ ቅዱሳቲከ ወብርሃነ ለነ ዘኢይጠፍእ አሰፎከነ ስብሐተ ወአኰቴተ ንፌኑ ወቅድሳተ ንጹሐ ንብል ንሕነ እሊአከ አግብርት ወሕዝብኒ ኪያከ ይሴብሑ። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* ኪያከ ንሴብሕ እግዚኦ። \bd ይ.ካ\bd* አምላከ ብርሃን ወላዴ ሕይወት ርእሱ ለአእምሮ ወሀቤ ጸጋ ዘእምጸጋ ፍጹም ገባሬ ነፍስ በቋዒ ጸጋዌ መንፈስ ቅዱስ መዝገበ ጥበብ ረዳኢ መምህረ ቅዱሳን ወመሠረተ ዓለም ዘይትዌከፍ ጸሎተ ንጹሐን ለከ ንሰብሕ ወልድ ዋህድ ቀዳሜ በኵር ቃለ አብ ዘለኵሉ ዚአከ ጸጋ ዘወሀብከነ ለእለ ንጼውዓከ አብ ንጹሕ ዘአልቦ ነውር ዘቦቱ ጥሪት ኀበ ፃፄ ወቍንቍኔ ኢያማስኖ ለዘበኵሉ ሕሊና ለእለ ይትዌከሉ ብከ ትሁብ ዘያፈትዎሙ ለመላእክት የሐውጽዎ ለዘእምቅድመ ዓለም ብርሃን ዓቃቢነ ዘኢይማስን። መዝገበ ጽልመት እንተ ብነ በሥምረተ አቡከ አብራህከ ለነ ዘአውጻእከነ እማዕምቅ ውስተ ብርሃን ወወሀብከነ ሕይወተ እሞት ወጸጎከነ እምግብርናት ግዕዛነ ዘበመስቀልከ አቅረብከነ ኀበ አቡከ መልዕልተ ሰማያት በወንጌል መራሕከነ ወነቢያት ናዘዝከነ ዘለሊከ አቅረብከነ አምላክ አላ ብርሃን ሀበነ እግዚኦ ለከ ለአምላክነ ንወድስ ከመ ወትር በዘኢያረምም አኰቴት ንብል ንሕና እሊአከ አግብርት ወሕዝብኒ ኪያከ ይውጹዕ። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* ኪያከ ንዌድስ እግዚእ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ንሤልስ ለከ ዘንተ ስብሐተ እምአፉነ ዘምስለ መንግሥትከ ዘለዓለም ኢየሱስ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘመልዕልተ ኵሉ ምስለ አብ ኵሉ ፍጥረት ይሴብሐከ በረዓድ ወንፍርሃተ መንፈስ ዘኵሉ ነፍስ ይፈርሆ ወኵሉ ነፍሳተ ጻድቃን ብከ ይጼውኑ ዘአዝኃንከ እምኔነ ማዕበላተ ውኂዛተ መናፍስት ዘኮንከነ መርሶ ሕይወት እሙስና ወዘኮንከነ ምጕያየ። ዘቦቱ ተስፋ መድኃኒት ዘለዓለም በባሕር እለ ይትመነደቡ ታድኅን ወለእለ በበድው በጸጋ ትፌውስ ወለእለ በመዋቅሕት ጽኑዓን ዘምስሌሆሙ ትሄሉ ዘእማዕሠረ ሞት ፈትሐነ ዘለምስኪናን ወለልህዋን ይናዝዞሙ ወለእለ ፃመው በመስቀሉ ይባልሕ ዘኵሎ መዓተ ይመይጥ ወያሴስል እምኔነ ለእለ ቦቱ ተወከልነ ዘነቢያት ወሐዋርያት አእኰቱከ በኅቡእ ኪያከ ንዌድስ እግዚኦ ወንሴብሐከ ከመ ለቢወነ ብከ ናዕርፍ በማሕደረ ሕይወት እንዘ ንገብር ፈቃደከ ሀበነ ንሑር በትእዛዝከ ወኵሎ እግዚኦ በምሕረትከ ሐውጽ ንኡሳነ ወዐቢያነ መኰንነ ወሕዝቦ ኖላዌ ወመርዔቶ እስመ ዚአከ መንግሥት ቡሩክ እግዚኦ አምላክነ ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ እምቅድመ ዓለም ይእዜኒ ወዘልፈኒ ለዓለም ወለትውልደ ትውልድ ዘኢየኃልቅ ለዓመ ለዓም አሜን። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ጸጋ \bd ዘእግዚአብሔር\bd* የሃሉ ምስለ ኵልክሙ። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* ምስለ መንፈስከ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ንሰብሖ ለአምላክነ። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* ርቱዕ ይደሉ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* አጽንዑ ሕሊና ልብክሙ። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* ብነ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd* አቡነ ዘበሰማያት አቡነ ዘበሰማያት አቡነ ዘበሰማያት ኢታብአነ እግዚኦ ውስተ መንሱት። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ወሀቤ ብርሃን ዘለኵሉ ኃይል ወለኵሉ ነፍስ ሐዋፂ ብርሃን ዘእምቅድም ዓለመ ኃታሚ መራሔ ሕይወት ወበቋዔ ተድላ ዘኢይመውት ዘአውጻእከነ እምእቅፍተ ጽልመተ ጽልመት ወብርሃን ዘኢይትረከብ ጸጎከነ ዘአማዕሠር ለእለ የአምኑ ብከ ፈቲሐከ በሃይማኖት ከለልከነ ዘኢይርኅቅ እምአግብርቲሁ ወትረ ዘምስሌሆሙ ትሄሉ ዘኢይጸመም ለዘበፍርሃት ወበረዓድ ትስእሎ ነፍስ እምቅድመ ሕሊና ኵሉ የአምር ወእምቅድመ ሕሊና ይፈትን ወዘእንበለ ንስአሎ ይሁብ ፍትወተነ ዘእምፈቃዱ ወይሰምዓነ እለ እንበለ ኑፋቄ ንጼውዖ ዘኢይትነገር በርሃን ንጉሠ ሠራዊተ ሰማያት ሰማዔ (ዒ) ስብሐተ ማኅሌት ዘሊቃነ መላእክት ወዘዲቤሆሙ የዐርፍ። ስምዓነ ንስእለከ እግዚኦ ሀበነ በትውክልት ቃለ ዘኢያረምም ኪያከ ንሰብሕ ኪያከ ናእኵት ወኪያከ ንባርክ ወከመ ብከ ንፀወን ንሕነ አግብርቲከ ንሴብሐከ እግዚኦ። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* ኪያከ ንሴብሕ እግዚኦ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* እግዚኦ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ስምዓነ ቅዱስ ለበሀማን ኮኖሙ ቃለ ለስቡራን ምርጉዘ ለዕውራን ብርሃን ወለሐንካሣን ፍኖተ ወለዘለምጽ መንጽሔ። እኁዛተ ሕማማት እግዚእ ፈውሰከ ለጽሙማን መፈውስ ለሞት ዘለፎ ወለጽልመት ሣቀዮ ዘገብረ ብርሃን ፀሐይ ዘኢየዐርብ ወማኅቶት ዘኢይጠፍእ ፀሐይ ዘዘልፈ ያበርህ ዲበ ቅዱሳን ወኵሎ ተከለ ለሠርጐ ዓለም በሥምረት እቁም ገሃደ ለኵሉ ሠረቀ ለሰብእ መድኃኒተ መያጢሃ ለነፍስ ወኵሉ በዘይደሉ አቅደምከ ሐልዮ ገባሐ መላእክት አበ ኵሉ ሠርጐ ዓለም ሣራሪሃ ለምድር። ጥበብ ወአእምሮ እምአብ ዘሀሎ እምቅድም ውስተ ዓለም ተፈነወ ዝ ሀሉና ዘኢይትነሠት ወዘኢይተረጐም መፈስ ዘኢያስተርኢ ዜናዊ ስቡሕ አንቲ ወመንክር ስምከ (ስምዕከ) ወበእንተ ዝንቱ ንሕነ አግብርቲከ ንዌድስከ እግዚኦ። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* ኪያከ ንዌድስ እግዚኦ። \bd ይ.ካ\bd* ንሤልስ ለከ ዝንተ ቅዱስ ስብሐተ ዘወሀከነ ዚአከ ሃይማኖተ ዘኢይትነሠት ወቦቱ ገበርከ ለነ ንማዕ ማዕሠሪሁ ለሞት ዘፈጠርከ ሕሊናተ ርቱዓተ ለእለ የአምኑ ብከ ከመ እምሰብእ ይኩኑ አማልክተ ዘወሀብከነ በመንፈስ ንኪድ ኵሉ ኃይሎ ለጸላዒ ከመ ንፍታሕ ዘኢይትፈታሕ ፍቅረ ለነ ኀበ አቡከ ወዐረቀ ማዕከሌነ ሰማዕ እግዚኦ\bd  \bd*እለ ኪያከ ይስእሉ እግዚኦ እለ ዘንስእለከ ኢንሰተት አላ በስክየት ዲበ ጸላዒ (ነ) ሀሉ ነሀሉ ንዕሉ። ሀበነ ዘወትር ጸሎትነ እምኂጠተ ጸላዒ ንትዓቀብ ሰማዕ ዘለዓለም ንጉሥ መዓስብ ናዝዝ እጓለ ማውታ ተወከፍ ሢሩያነ በምሕረትከ አንጽሕ አብዳነ አጥብብ ወኅጉላነ ሚጥ እለ ውስተ ሞቅሕ አድኅን ወለኵልነ ኩን ፀወነ እስመ ለከ እግዚኦ አምላክነ መንግሥት ብሩክ። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* አሜን። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ጸጋሁ ለእዚአብሔር የሀሉ ምስሌክሙ። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* ምስለ መንፈስከ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* አእኵትዎ ለአምላክነ። 
\m \bd ይ.ሕ\bd* ርቱዕ ይደሉ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ለከ ለአብ ዘኢይማስን መድኃኔ ነፍስነ ወመሠረተ ጥበባት ዓቃቤ አልባቢነ ዘእንተ ውስጥ አይነነ አብራህከ ወጽልመተ ኅሊናነ በዘዚአከ አእምሮ ከለልከነ አንተ ዘተውህበ ለሙስና ዘትካት ብእሴ አድኃንከ በመስቀሉ ለዋህድከ ወሐደስኮ በዘኢይማስን ዘስሕተታት በጠለ በትእዛዝከ ወበሞተ ወልድከ ቤዘውከ ወዘተገድፈ ኃሠሥከ ወበእንተ ዝንቱ ንሕነ አግብርቲከ ንሴብሐከ እግዚኦ። 
\m \bd ይ.ሕ\bd* ንሴብሐክለ እግዚኦ። 
\b 
\m \bd ይ.ካ\bd* ንዌድስከ እግዚኦ ዘወትረ ይሴብሑ ስብሐተ ማኅሌት ዘሊቃነ መላእክት በኢያርምሞ እንበለ ዕረፍት ውዳሴ ስብሐት አኰቴት ዘአጋእዝት በመኃልይ ይሴብሑከ እግዚኦ። ዘፈኖከ ምክረከ ዚአከ ቃለ ዚአከ ጥበበ ወዘዚአከ ሕዋጼ ዘሀሎ ምስሌከ እምቅድም። ዓለም እንበለ ይትገብር ዘኢተገብረ ቃል ዘተርእየ በሥጋ ለመድኃኒተ ትዝምደ ሰብእ ወልድከ ወፍቁርከ እግዚእነ ኢየሱስ ዘአግዐዘነ እምአርዑተ ኃጢአት ወበእንተ ዝንቱ ንሕነ አግብርቲከ ንዌድሰከ እግዚኦ። 
\m ይሕ. ንዌድሰከ እግዚኦ
\m  ይካ. ለከ ዘእምልብነ ውዳሴ ንሤልስ ወሀቤ ሕይወት እግዚኦ ሐዋፄ (ፂ) ነፍሰ ትሑታን መንፈስ ምንዱበ ኢተኀየየ ለእለ ይሰደዱ ረዳኢ ወለእለ ውስተ ሠርም ይትመነደቡ መድኅን። ለርኁባን ወይትቤቀል ለግፉዓን። አርከ መሐይምናን መስተናግር ለጻድቃን ወማኅደር ለንጹሐን ወለእለ በጽድቅ ይጼውዕዎ ሰማዒ ለመበለት ከዳኒ ወባላሒ ለእጓለ ማውታ ዘይሁብ መርሐ ርቱዓ ለቤተ ክርስቲያን ዘተከላ ላቲ ምዕራፍ ስሐተ ሃይማኖት ጉባዔ መንፈስ ሀብተ ጸጋ ወኃይል ለከ እንዘ ንዌድስ ወኢርፍ ለዝሉፍ በአልባቢነ ናስተማስል አምሳለ መንግሥትከ ቦቱ በእንቲአከ ወበእንተ ፍቁር ወልድከ እግዚእነ ኢየሱስ ዘቦቱ ለከ ስብሐት ወእኂዝ ለዓለመ ዓለም። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* አሜን።
\b 
