\c 8 

\s1 ጸሎት ዘሰንበተ ክርስቲያን ዘእሑድ
\b 
\m \bd ፴፯\bd* ወትብል ነአኵተከ ጸሎተ ማዕድ በድራረ ማኅበር እንዘ ኤጴስ ቆጶስ ሀሎ ያብእ ዲያቆን ማኅቶተ ወቀዊሞ ማእከለ ሕዝብ የአምኅ እንዘ ይብል ይካ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስለ ኵልክሙ። ይሕ፡ ምስለ መንፈስከ ይካ፡ አእኩትዎ ለአምላክነ። ይሕ፡ ርቱዕ ይደሉ። አልዕሉ ኢይትበሀል፡ እስመ በጊዜ ቍርባን ይትበሀል። ይካ፡ ናአኵተከ እግዚኦ በወልድከ ኢየሱስ ክርስቶስ እግዚእነ ለዘአብራህከ ለነ ከሚተከ ብርሃነ ዘኢይማስን ፈጺመነ እንከ ኑኃ ዕለት ወበጺሐነ ውስተ ዘቀዳሚ ሌሊት ፀጊበነ ዘዕለትኒ ብርሃነ ዘፈጠርከ ለጽጋብነ። ወይእዜኒ ኢኃጢአነ ዘሠርክ ብርሃነ በዘዚአከ ጸጋ ንሴብሐከ በወልድከ ዋሕድ ኢየሱስ ክርስቶስ እግዚእነ ዘቦቱ ለከ ስብሐት ወእኂዝ ወክብር ምስለ ቅዱስ መንፈስ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን።
\m \bd ፴፰\bd* ወኢይጥዐም ወኢ፩ሂ እመሃይምናን ወኢ ምንተኒ ዘእንበለ ይብላዕ ኅብስተ ጽሉየ ወዘእንበለ ይስተይ ጽዋዐ ዘቱሱሕ በኀይለ ሃይማኖት ዘንተ እምድኅረ ጥዕሙ ዘሂ ይቀትል ለእመ ሰትዩ አልቦ ዘይሬስዮሙ ወበዕለተ ቀርባንስ ኢይተገበር ጸሎተ አእኵቶ እስመ ዘየዓቢ ጸጋ ተሳተፍነ። ጸሎተ አእኵቶ ላዕለ ኀብስት ወጽዋዕ። አንተ \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd* አምላክነ ወሀቤ ሲሳይ ለኵሉ ዘሥጋ ስፋሕ የማነከ ለባርኮ ዝንቱ ኀብስት ወጽዋዕ ከመ ይብልዑ ወይስተዩ አግበርቲከ መሀይምናን ከመ ጸጊቦሙ ያዕኩቱከ ወረዊዮሙ ይሰብሑከ እንዘ ይብሉ። ስብሐት ለዘአጽገበ ነፍሰ ርኅብተ ወመልአ ነፍሰ ዕራቃ በረከተ። ወካዕበ ዓዲ ይገንዩ ለስምከ እንዘ ይብሉ ግነዩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እስመ ኄር እስመ ለዓለም ምሕረቱ ዘይሁብ ሲሳየ ለኵሉ ዘሥጋ። እስመ ለዓለም ምሕረቱ። ግነዩ ለአምላከ ሰማይ እስመ ለዓለም ምሕረቱ። ወካዕበ የአኵቱከ እንዘ ይብሉ ጸገብነ እምበረከተ ቤትከ ቅዱስ ጽርሕከ ወመንክር በጽድቅ። ሢም እዴከ ዲበ ማዕዶሙ። ወሢም ገጸከ ውስተ ገጸሙ። ፩ዱ ፩ዱ እምኔሆሙ የአኩቱከ እንዘ ይብሉ ወአጽገ ብከኒ ሐሤተ ምስለ ገጽከ ወትፍሥሕት ውስተ የማንከ ለዝሉፉ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m \bd ፴፱\bd* \bd ጸሎት ላዕለ ኅብስት ዘእምብሉይ፡\bd* አንተ ውእቱ \bd እግዚአብሔር\bd* ዋሕድ በሥላሴከ ወሥሉስ በተዋሕዶትከ ዘአስተርአይኮ ለአብርሃም በኀበ ዕፀ ምንባር ወአጽለልከ ምስሌሁ ታሕተ ዕፅ ኅበ ኖኅተ ሐይመት ወበላዕከ ዳፍንታ ናዕት ወሥጋ ዕጓለ ላህም ስቡሐ ወመዓረሂ ወዕቋነ አቅረበ ላከ። ተሳተፍኮ ለለባሴ ሥጋ በተመጥዎ ሲሳይ ዘሥጋ እንዘ አልብከ ሥጋ አኮ በፊቲወ መብልዕ ዘመጻእከ ፡ ኀቤሁ አላ ከመ ትቶስሕ ዕበየከ በትሕትናሁ ወትሕትናሁ በዕበይከ ተፈልጠ አብርሃም እምቤተ አቡሁ ወእምነገደ ሕዝቡ መምለክያነ ጣዖት ወተዐንገደ ወስተ ምድረ ከነዓን ከመ ይትባሕተው ለአምልኮ ዚአከ። ወአንተኒ ተዐንገድከ ውስተ ቤቱ ሰማያት ወሰማየ ሰማያት ዘኢያገምረከ በላዕከ ወሰተይከ ምስሌሁ ከመ ዘቦቱ ሥጋ እንዘ አልብከ ሥጋ። ገበርከ ዘኢልማድ ከመ ይጽናዕ ኪዳነ ፍቅርከ ውስተ ቤቱ በላዕከ ዘኢትበልዕ ሰተይከ ዘኢትስቲ። በከመ ትቤ በነቢይ አይበልዕ ሥጋ ላህም ወኢይስቲ ደመ ጠሊ ሡዕ \bd ለእግዚአብሔር\bd* መሥዋዕተ ስብሐት። ወይእዜኒ ባእ ውስተ ቤትነ በከመ ቦእከ ውስተ ዓፀደ አብርሃም ምስለ በረከት ወባርክ ዲበ ማዕድነ፡ ኦ ዘረፈቀ ምስሌሁ በውስተ ማዕዱ እስመ ንሕነሂ ዘርአ አብርሃም ንሕነ በከመ ትቤሎ በሃይማኖት። ወትሰመይ አበ ብዙኃን አሕዛብ ወበዘርእከ ይትባረኩ ኵሎሙ አሕዛበ ምድር ወይእዜኒ እግዚኦ ባርከነ በከመ ኪዳንከ በበረከተ አብርሃም ይሥሐቅ ወያዕቆብ ለከ ስብሐት ኦ መፍቅሪ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m \bd ፵\bd* \bd ጸሎት ላዕለ ኅብስት ዘእምብሉይ\bd*። እግዚኦ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላከ እስራኤል ዘሴሰይኮሙ በገዳም መና ዘኢተዘርአ ወርእየቱ ከመ ተቅዳ ፀዓዳ ከመ በረድ ያደቅቅዎ በመድቀቅ ወየኃርፅዎ በማኅረፅ ወያኃስልዎ በመቅፁት ወይገብርዎ ሎሙ ጻፍንተ ወጣዕሙ ከመ አያያተ መዓር ዘግቡር በቅብዕ ወተኃፍሩ እለ ሐመዩከ እምቅድመ ርደተ መና እንዘ ይብሉ ይክልኑ \bd እግዚአብሔር\bd* ሠሪዓ ማዕድ በገዳም ወይክልኑ ውኀበ ኅብስት ወካዕበ ዓዲ ሶበ ፊተዉ ሥጋ አዝነምከ ሎሙ ፍርፍርተ ወተወጥሐ ሎሙ ፍርፍርት ውስተ ገጸ ገዳም እመት ካዕበተ እስከ ፄዓ ተዓይኒሆሙ ወወፅአ ዕፄ እምአዕናፊሆሙ በእንተ ዘአንጐርጐሩ ላዕሌከ። ወዓዲ አዝነምከ ሎሙ ዖፈ ድርንቀ ከመ ትሰ ጠው ለፍትወተ ልቦሙ በከመ ጽሑፍ ዘይብል ወአዝነመ ላዕሌሆሙ ሥጋ ከመ መሬት። ወከመ ኖፃ ባሕር እዕዋፍ ዘይሰርር ወድቀ ማእከለ ተዓይኒሆሙ ወዐውደ ደባትሪሆሙ። ወካዕበ አንተ ውእቱ እግዚኦ ዘወሀብኮ ሲሳየ ለኤልያስ በእደ ቋዕ አመ ተኃጥአ እምገጸ አክዓብ ወኤልዛቤል እንተ አፈ ጽባሕ ያመጽእ ሎቱ ኅብስተ ወፍና ሰርክ ሥጋ። ወዓዲ አስበጥኮ ኅብስተ በእደ መልአክ ሶበ ነቅሐ እምንዋመ ሐዘን ዘደቀሰ በእንተ ማዕሌተ ኤልዛቤል። ወሖረ በኃይለ ውእቱ ኅብስተ \bd ፵\bd* መዓልተ ወ\bd ፬\bd* ሌሊተ። ወይእዜኒ ደይ ኃይለከ ዲበ ዝ ኅብስት ዘተፍዕሞ ከመ ኢያጽርዕ ስብሐቲከ እምአፉሁ ወዘውኅጦ ከመ ኢያብጥል አምልኮተከ እምኅሊናሁ። ወዓዲ አንተ ወሀብኮ ለዳንኤል በውስተ ግበ አናብስት በእደ ዕንባቆም ነቢይ እንዘ ኅትምት ግብ በማኅ ተመ ዳርዮስ ንጉሥ ወበማኅተሞሙ ለፋርስ ወለሚዶን ፣ በከመ ኮንከ ህልወ ምስሌሆሙ ውስተ ምርፋቆሙ ውስተ ግበ አናብስት ከማሁ ኩን ህልወ ውስተ ምርፋቅነ በዛቲ መካን። በከመ ቦአ መልአክከ ውስተ ቤተ ሕንፄሃ ለአስኔት አመ ደክመት በሰራሐ ጾም በእንተ እንባዜሃ በፈቲወ ስኑ ለዮሴፍ። ወፅአ እምአፉሁ ለመልአክ ንህብ ሥርግው ክነፊሁ ዘሜላት ወገብረ ላቲ ፀቃውዓ ዘያፀንዓ እምድካም ወያነፍሳ እምኃዘን ዘያርኅቃ እምአማልክተ ግብዕ ወያቀርባ ኀበ አምላከ እስራኤል ወይቄድሳ ለትድምርተ ዮሴፍ። ወከማሁ ይባእ ውስተ ቤተ ንዴትነ ለአግብርቲከ መልአክከ \bd ገብርኤል\bd* ወይፃእ እምአፉሁ ቃለ በረከት ዘይሠወጥ ውስተ ማዕድነ ፀቃውዓ መዓር ወመድኃኒት። ፀቃውዓ ፍሥሐ ወሐሤት ዐቃውዓ ቅዳሴ ወሃይማኖት በከመ ፈተወት አስኔት ወለተ ጴጥፋራ ሣውዕ ዘኤልዩጵሊስ ላህዮ ለዮሴፍ ንፈቱ ንሕነኒ ላህየከ መንፈሳዊ ወሥነከ ብርሃናዌ እስመ ተብህለ በእንቲአከ ይሤኒ ላህዩ እምውሉደ እጓለ እመሕያው በብርሃንከ ንርአይ ብርሃነ ወበጽድቅከ ንርአይ ገጽከ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m \bd ፵፩\bd* \bd ጸሎት ላዕለ ኅብስት ዘእምሐዲስ\bd*። ኦ ዘባረከ በረከተ ዲበ ኃምስ ሐባውዝ ወ፪ ዓሣት አመ አጽገብከ ለሃየ ወካዕበ ዓዲ ዲበ ፯ ኅብስት ወሕዳጥ ዓሣት ለ፵፫ ብእሲ። ባርክ ይእዜኒ በበረከተ እዴከ ልዕልት እንተ ምልዕት ምሕረተ ዲበ ዝንቱ ኅብስት ዘንፌትቶ ለሲሳየ ሕዝብከ መሃይምናን በኰመ አዘዙ አርዳኢከ ቅዱሳን ወሐዋርያቲከ ንጹሐን። ወይእዜኒ ይኩን በረከቶሙ ዲበ ዝንቱ ማዕድ ወይኩን ቡሩከ ኵሉ ዘይበልዕ እምኔሁ ወበረከተ አቡነ ጴጥሮስ ኢጲስ ቆጶስ ዘላዕለ ኵሎሙ ሐዋርያት ወበረከተ እግዝእትነ \bd ማርያም\bd* እንተ ተዐቢ ወትከብር እምሐዋርያት ወትትሌዐል እምሰማየ ሰማያት ወትርእስ እምኵሎሙ ለቃነ መላእክት። ላቲ ግናይ ወለወልዳ ስብሐት ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m \bd ፵፪\bd* \bd ጸሎት ላዕለ ጽዋዕ ዘእምብሉይ\bd*\bd ።\bd* ኦ ዘአርአይኮ ለሙሴ ዕፀ ሶበ ስእኑ ደቂቀ እስራኤል ስቲየ ማይ በእንተ ምረራ ለባሕረ ኤርትራ። ወሶበ ሦጠ ውእተ ዕፀ ዘአርአይኮ ጥዕመ ውእቱ ማይ በውድየተ ውእቱ ዕፅ ወሰተዩ ደቂቀ እስራኤል የ ወከማሁ ቅስም እግዚኦ ለዝንቱ ጽዋዕ በጼወ መለኮት ወእመሂ ኮነ መራረ አጥዕሞ ወከመ አርአይኮ ለሙሴ ዕፀ ዘይሬስያ ጥዕምተ ለማይ መራር ናርኢ ንሕነኒ ዕፀ መስቀልከ ላዕለ ዝንቱ ጽዋዕ ከመ ይኩን ጥዑመ በዕትበቱ ወይኩን ቅዱሰ በበረከቱ። ወካዕበ አንተ ውእቱ እግዚኦ ዘአንቃዕከ ኰኵሐ ፡ እምኮሬብ ማየ በእደ ሙሴ ገብርከ ከመ ይኩን ስቴ ለደቂቀ ሕዝብከ። ኰኵሕሰ ይተረጐም በጽንዓ ኃይልከ ወበትርኒ ዘአንቅዖ ለኰኵሕ ይትሜሰል በዕፀ መስቀልከ። ወነቅዓ ፈልፈልሂ ሰማይ ዘውኅዘ እምገቦከ በከመ ይቤ ጳውሎስ። ወሰቲዮሙ ተለወቶሙ ይእቲ ኰኵሕ። ወኰኵሕሰ ክርስቶስ ውእቱ ዘአንቅዓ አሜሃ ማየ እምኰኵሕ። አንቅዕ በረከተከ ዲበ ዝንቱ ጽዋዕ ኢይኩነነ ማየ ቅስት ከመ ሙሴ ወአሮን እለ ትቤሎሙ ኢትበውእዋ ለይእቲ ምድረ ርስት እንተ መሐ ልኩ ለአበዊክሙ እስመ ኢቀድስክሙኒ በኀበ ማየ ቅስት፡ አላ ይኩነነ ማየ በረከት ዘተቶስሐ በጠለ ምሕረትከ። ለአፍ ዘይጥዕም ረስዮ ወለጉርዔ ዘኢየኃዝዝ ርስዮ ለከርሥ ዘይሤኒ ረስዮ ወልበ ዘያስተፌሥሕ ርስዮ። ኅሊና ዘያበርህ ወጸሎተ ዘያተግህ ረሰዮ። ዕንባዜ ዘኢያበዝኅ ወልቡና ዘያነውን ረዥ፡ ወእከ ዘኢያኀሊ ረስቶ ለዓለመ ዓለም አሜን። ጫ ጸሎት ላዕለ ጽዋዕ ዘእምብሉይ ኦ ዘአንቃዕከ ዘትረ ማይ እመንሰከ አድግ ይቡስ በእንተ ጽምዑ ለሶምሶን ገብርከ ወሶበ ሰትየ እምውእቱ ዘትረ ማይ ቀነተ ኃይለ ወተወርዘወ በዲበ ሰብአ ኢሎፍሊ። ወሶበ አኃዝዎ ሰውስተ ፀብዕ ወአሰርዎ በመፃምድ ሐዳሳት ወአብጽሕዎ ኀበ መካን ዘግዱፍ ውስቴታ መንሰከ አድግ። ወመጽአ ኀቤሁ መንፈሰ እግዚአ ብሔር ወለብሰ ኃይለ ወረሰዮሙ ለመጻምድ ከመ ሐሰር ይቡስ ሶበ ያጼኑ እሳተ አትሐተ እዴሁ ወነሥአ ውእተ መንስከ አድግ ወዘበጦሙ ለሰብአ ኢሎፍሊ አሐተ ዘብጠተ ወቀተለ ፲ተ ፻ ብእሴ ወይቤ ድምሳሴ ደምሰስክዎሙ ለኢሎፍሊ በአሐቲ ዝብጠተ መንሰከ አድግ ወቀተልኩ ፲ት ጀ። ወንሐነኒ እግዚኦ ሰሪበነ እምዝንቱ ጽዋዓ በረከት ሶበ ናሬኢ ዕትበተ መስቀልከ ይኩኖሙ ዝብጠተ መዓት ይደቁ በየማንነ ፲ት ፻ ወአዕላፍ በፀጋምነ። ወካዕበ አንተ ውእቱ እግዚኦ ገበርከ ተአምረ በመዋዕለ ኤልሳዕ ገብርከ ሶበ ዜነውዎ ሰብአ ሀገር ዜናሃ ለምድሮሙ እንዘ ይብሉ። ምድርሰ ሠናይት ይእቲ ወባሕቱ ማዩ ኅሡም ወእለ ይስትያ እምኔሁ አንስት ይመክና። ወእምዝ ሦጠ ነቢይ ማየ ውስተ ማሳብክት ወወደየ ውስቴቱ ፄወ ወከዓዎ ውስተ ነቅዓ ማዮሙ። ወእምዝ ተቀሥመ ውእቱ ነቅዓ ማይ፡ ወእለ ሰትያ እምኔሁ መካናት ወለዳ ውለደ ወለነኒ እግዚኦ በሰሪበ ዝንቱ ጽዋዓ በረከት ረስየነ ከመ ንፍረይ ፍሬ ምግባረ ዘያሠምረከ እስመ መኪነ ፍሬ ምግባር የዐኪ እመኪነ ፍሬ ውሉድ፡ ስብሐት ለከ መፍቀሬ ሰብእ ወመሐሪ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m \bd ፵፬\bd* \bd ጸሎት ላዕለ ጽዋዕ ዘእምሐዲስ\bd*። ኦ እግዚኦ ኢየሱስ ክርስቶስ አንተ ውእቱ ዘተጸዋዕከ ውስተ ከብካብ ከመ ዘጸምዓ በሕገ ትሰብእት ወረሰይኮ ለማይ ወይነ በሥርዓተ መለኮትከ በከመ ሚጥኮ ለማይ ወይነ ወከማሁ ሚጦ ለዝንቱ ጽዋዕ እምከዊነ ስቴ ለጽምዓ ሥጋ ለከዊነ ስቴ ለጽምዓ ጽድቅ ዘበዕትበተ አፃብዒከ ይትባረክ ወበትእምርተ መስቀልከ ይትቀደስ ወሰሞገሰ ስምከ ወበስመ አቡከ ወበስመ \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ይትኃተም። ኦ ዘትቤላ ለሳምራዊት ሶበሰ ተአምሪ ጸጋሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* መኑ ውእቱ ዘይስእለኪ ወይብለኪ ሀብኒ አስትይኒ ማየ አንቲኒ ዓዲ እምሰአልኪዮ ወእምወሀበኪ ውእቱኒ ማየ ሕይወት ሀበኒ እግዚኦ ውእተ ማየ ሕይወት ዘእምነቅዓ ፡ በረከትከ ዘውኅዘ። ዘበዕፍረተ ክህነትከ ምዕዘ ረሲ እምእለ ሰትይዎ ዘየዓትት ኅምዘ እምሥርዓት ዘበምድር ኀበ ሥርዓተ ሰማይ ዘይዌልጥ ግዕዘ ውስተ ጽልመተ አልባቢነ ዘያሠርቅ ቤዘ። ዘኢያ ረሰዕ ዘዚአከ ትእዛዘ ዘያበጥል እምኔነ ዘቤልሆር ሰዖዛዘ ዘኢየአምን ብከ ወበአቡከ \bd ወበመንፈስ ቅዱስ \bd*ይኩን ውጉዘ ለዓለም ዓለም አሜን። ወበል እግዚኦ መሐረነ \bd ክርስቶስ\bd* ፲ወ፪ ጊዜ ወጸሎተ ሃይማኖት።
\m \bd ፵፭\bd* \bd ጸሎተ አእኩቶ እምድኅረ ተደሩ\bd* ነአኵተከ እግዚኦ አቡሁ ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ ዘሴሰይከ እማዕደ በረከትከ ወአጽገብከነ በኂሩትከ፡ እንዘ ትሁብ ለለ \bd ፩\bd*ዱ ኃይለ እክል ወኃይለ ማይ እንዘ ታስተፌሥሖሙ ለብዑላን በዘመደ ኵሉ ፡ መባልዕት ወታጠልል ጕርዔሆሙ በአስራበ ወይን ወሜስ ዝኒ ለእመ አእኰቱከ ኢጽሉዕ በኀቤከ። ወካዕበ ዓዲ ትሴስዮሙ ለነዳያነ ዝ ዓለም። እመሂ አሕማላተ ገዳም ወእመሂ ፍሬያተ ዕፀው ወእመሂ ኅብስተ ይቡሰ እንዘ ይሰትዩ ማየ ዕራቄ በዝኒ ለእመ አእኰቱከ ሥሙር በኅቤከ አኰቴተ ንዴቶሙ ወዘሰ ይሴሰይ አሕማለተ ወሐባውዘ እንዘ ኢየኃጥእ መቃሥመ ውክፍት ትምሕርቱ በኀበ \bd እግዚአብሔር\bd*። ወባሕቱ ኢይትመካሕ ቢጾሙ በከመ ይቤ ጳውሎስ ዘሂ ኢይበልዕ ኢይግዓዞ ለዘይበልዕ ወዘሂ ይበልዕ አይመንኖ ለዘኢይበልዕ። ወካዕበ ዓዲ ይቤ ዘሂ በልዐ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በልዐ ያእኵቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወዘሂ ጾመ ለእግዚአ ብሔር ጾመ ወያእኵቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ዘሰ የአምን ኵሎ ለይብላዕ ወዘሰ ዘይናፍቅ ሐምለ ለይሴሰይ። ኵሉ ንጹሕ ለንጹሐን ወለርኩሳን ርኩስ። ቦ ዘይትኌረም እምዕለት ዕለተ ወቦ ዘይትጌረም በኵሉ መዋዕል። ወባሕቱ በኲመ ከፈሉ ልቡ ለየሀሉ ወእንበይነ መብልዕኑ ይትሐጐል ዝኩ ዘበእንቲአሁ ሞተ ክርስቶስ። ሀብ እግዚአ ትሕትና ለጸዋምያን ከመ ኢይደቁ በትምክህቶሙ ሀብ እግዚኦ ጸሎተ ለመፍቀርያነ ጸሎት ከመ ኢይኩን ጸሎቶሙ ዝርዕተ ውስተ ኰኵሕ። ሀብ እግዘኦ ፍቅረ ወተሰናዕዎ ለመስሕ ታን ወለኵሎሙ ጥሉላነ ምድር ከመ ኢይዘኀሩ ፀጊቦሙ ወኢይትበአሱ ሰኪሮሙ። ሀብ እግዚአ ርትዕተ ሃይማኖተ ለነገሥት ከመ ኢይድብይዋ ለቤተ ክርስቲያን። ወዓዲ ወስኮሙ አእምሮ ልቡና ወፍትሕ ከመ ኢያድልዉ ኢለባዕል ወኢ ለነዳይ ምሕረተ ነዳያን ወፍትሐ ምስኪናን ቶስሕ ውስተ አልባቢነ ከመ ይኑኅ መዋዕሊሆሙ በዲበ ምድር። ሀብ እግዚኦ ለጳጳሳት ቃለ መለኮት ንጹሐ ወቃለ መለኮት ጽሩየ ከመ ኢያስትይዎሙ ለአባግዓ መርዔትከ ማየ ሕሙገ። አርትዕ እገሪሆሙ ውስተ ፍኖተ \bd ሰላም\bd* ከመ ኢያውፅኡነ እምዓፀደ ቤተ ክርስቲያን አሐቲ ጉባኤ እንተ ሐዋርያት። ሀብ እግዚኦ ለቀሳውስት ምህሮ ሠናየ ወተክህኖ ንጹሐ ከመ ኢይኩን ግሙነ መሥዋዕቶሙ። ሀብ እግዚኦ ለዲያቆናት ሩጸተ ፍሉሐ ወተልእኮ ጽፉቀ ከመ ኢይትፈደዩ በነዝኅላሎሙ። ሀብ እግዚኦ ለመነኮሳት መንኖ ዓለም ከመ ኢይዝልፎሙ ቃለ ሐዋርያ ዘይቤ ከልብአ ገብአ ዲበ ቂያሁ ወሐራውያኒ ተሐጺባ ገብአት ዲበ ኢላሃ፡ ሀብ እግዚኦ ለደናግል ትዕግሥት ከመ ኢይጥፋእ ማኅቶተ ሥጋሆን። ሀብ እግዚኦ ለመዓስብ ወለዕቤራት ወለእጓለ ማውታ ተፀምዶ ከመ ይጽናሐ ቀበላሁ ለመርዓዊ ሰማያዊ። ሀብ እግዚኦ ለአብዕልት መጽውቶ ለነዳያን ከመ ኢይንደዩ በዕብሬቶሙ በመንግሥተ ሰማያት ሀብ እግዚኦ ለመሃይምናን ዐቂበ ሃይማኖት ከመ ኢይደመሩ ምስለ ኑፉቃን። ሀብ እግዚኦ ለዘማ ውያን ወለዘማት ንጽሐ ከመ ኢይትረከቡ በኃሃሮሙ። ሀብ እግዚኦ ፍሥሐ ለትኩዛን ከመ ኢይሰጠሙ በብዝኃ ሐዘን ለለ\bd ፩\bd*ዱ \bd ፩\bd*ዱ መፍቅደ ቤቱ ሥራዕ ወለለ \bd ፩\bd*ዱ \bd ፩\bd*ዱ ትካዘ ልቡ አንፍስ ሕፃናት አልሕቅ ወራዙት ዕቀብ ወአኅድዕ እለ ለምፀ አን ጽሕ አጋንንተ አውፅእ አብዳነ አጥብብ ወኅጉላነ ሚጥ። እለ ውስተ መዋቅሕት አድኅን ወለኵልነ ኩን ጸወነ፡ እስመ ለከ እግዚኦ አምላክነ መንግሥት ቡሩክ ለዓለመ ዓለም አሜን።
\m \bd ፵\bd*\bd ፮\bd* ምድምያስ ምድምያስ ምድምያስ ምድምያጽ ምድምያጽ ምድምያጽ የሐቂ የሐቂ የሐቂ ለወልድከሰ ክርስቂ ያብሮስሐቂ ያብሮስሐቂ ያብሮስሐቂ አድኅኖ እምውግዓት ለገብርከ ዕገሌ። እስመ አልቦ ነገር ዘይስዓኖ \bd ለእግዚአብሔር\bd* 
