\c 4 

\s1  ጸሎት ዘረቡዕ
\b 
\m \bd ፳፬\bd* \bd ሰላም\bd* ለ፲ወ፪ ሐዋርያተ መድኅን። እለ ስሞሙ ጴጥሮስ ወእንድርያስ ፣ ያዕቆብ ወዮሐንስ ፊልጶስ ወበርተሎሜዎስ ፣ ቶማስ ወማቴዎስ ፣ ታዴዎስ ወናትናኤል ፣ ወያዕቆብ ወልደ እልፍዮስ ወማትያን። ተዘከረኒ እግዚኦ በምሕረትከ በእንተ እሉ ሐዋር ያቲከ እለ ሰበኩ በስምከ ወዘርኡ መዝገበ ቃልከ ውስተ ኵሉ ምድር በዐቢይ ምንዳቤ። በረኀብ ወበጽምዕ በቀር ወበዕርቃን። በሕፍ ወበድካም በኵነኔ ወበመከራ እምኀበ ነገሥት ወመኳንንት። ቦ በእሳት ወቦ በኵናት ወቦ በመጥባሕት። ቦ በመንኩራኩር ወቦ በእብን ወበበትር። ተዘከረኒ ወመሐረኒ በእንቲአሆሙ ወበእንተ ሥቃዮሙ ወምንዳቤሆሙ ወደሞሙ ወስጥጥ ወጽሐፈ ዕዳየ ለገብርከ ዕገሌ አሜን።
\m \bd ፳፭\bd* \bd ሰላም\bd* ለጅቱ ወንጌላውያን አዕማደ ምድር ማቴዎስ ፣ ማርቆስ ፣ ሉቃስ ወዮሐንስ። \bd ሰላም\bd* ለ፻ወ\bd ፪\bd*ቱ አርድእት እለ ፈነዎሙ ንጉሥ ቅድመ ገጹ ውስተ ኵሉ አህጉር። እለ ስሞሙ እስጢፋኖስ ፣ ጳውሎስ ፣ ጢሞቴዎስ ፣ ሲሳስ ፣ በርናባስ ፣ ቲቶ ፣ ፊልሞና ፣ ቀሌምንጦስ ዘኬዎስ ፣ ቆርኔሌዎስ ፣ ቴዎፍሎስ ፣ ኤውዴዎስ ፣ አትናቴዎስ አንያኖስ ፣ ማልኮስ ፣ ኤሌናስ አርሰጢስ ፣ አስተራ ትዮስ ፣ አርስጦስ ፣ ጋይዮስ ፣ አድማጥስ ፣ ሉኪዮስ ፣ ድዮናስዮስ ፣ መርአንዮስ ፣ አርክቦንዮስ ፣ አንሲሞስ ፣ ከርስጊስ ፣ አኪላስ ፣ ንኪቲስ። ቅርስጳስ ፣ ክርስቶ ፎሮስ ፣ ፊልጶስ ፣ ጰርኮሮስ ፣ ኒቃሮና ፣ ጢሞና ፣ ጳርሜና ፣ ኒቃላዎን ፣ ማርቆስ ፣ ሉቃስ ፣ ዮሴፍ ፣ ኒቆዲሞስ ፣ ያዕቆብ እኁሁ ለእግዚእነ ፣ አብሮኮሮስ ፣ ሮፎስ ፣ እለ እስክንድሮስ ፣ ስልዋኖስ ፣ ሰንቴኖስ ፣ ኢዮስጦስ ፣ አክይቁ ፣ አፍሮዲጡ ፣ አንሞስ ፣ ማልኤል እንድራኒቆስ ፣ አናንያ ፣ ጵርስቅላ ፣ አቄላ ፣ ኤጶንጦስ ፣ አንድራኒቆስ ዩልያል ፣ ጰልያጦስ ፣ መርመራዖን ፣ ኬፋ ፣ ኡርባኖስ ፣ ስጠከን፤ አጤሌን ፣ አክሌምንጦስ ፣ ሄሮድያኖስ ፣ ጥርፌና ፣ ጠሪፎስ ፣ አስከሪጦስ ፣ ሉቅዮስ ፣ ወሶሲ። \bd ሰላም\bd* ለ\bd ፭\bd*፻ ቢጾሙ እለ ኀብሩ ግብረ በክርስቶስ ምስሌሆሙ። \bd ሰላም\bd* ለ፫፻፲ቱ ወ፰ቱ ርቱዓነ ሃይማኖት ሠራዕያነ ሕግ እለ በሥላሴ ዘውግ። እለ ይውሕዝ እምከናፍሪሆሙ አንቅዕት ወአፍላግ። እለ አጽንዕዋ ለቤተ ክርስቲያን በብዙኅ መናስግ። ተዘከረኒ እግዚኦ በምሕረትከ በእንተ ኛ ወጅቱ አርድእት እለ መትሎሆሙ ለሐዋርያት። ወበእንተ፭፻ ቢጽ እለ ከማሆሙ ሠርፅ ወበእንተ ፫፻፲ወ፰ አናቅጽ እለ ኢዓርጉ እንተ ካልዕ ገጽ እለ ጸገዩ ሃይማኖተ ወፈረዩ ሕይወተ እም፩ ዕፅ። መሐረኒ በእንቲአሆሙ ወረሲ ክፍልየ ምስሌሆሙ ውስተ ሀገሮሙ። ሊተ ለገብርከ ዕገሌ አሜን።
\m \bd ፳፮\bd* \bd ሰላም\bd* ለያዕቆብ እኁሁ ለእግዚእነ በሥጋ ዘቀደመ ተሠይሞ ውስተ አብያተ ክርስቲያናት ወተጰጰሰ እምኀበ ሐዋርያት። \bd ሰላም\bd* ለጳውሎስ ልሳነ ዕፍረት። ሐዋርያሆሙ ለአሕዛብ ፈልፈለ ጥበብ። \bd ሰላም\bd* ማርቆስ ዜናዊ ወንጌለ ጽድቅ ሰባኪ ለእለ በግብዕ ኖላዊ። \bd ሰላም\bd* ለሉቃስ ወንጌላዊ ዘተናገረ ሐዳሰ ቃለ እስከ አዳም ላዕለ። \bd ሰላም\bd* ለአንያኖስ ዘተጰጰሰ ቅድመ እምኀበ ማርቆስ፡ \bd ሰላም\bd* ለቄርሎስ ወልደ አንበሳ ጽኑዕ ነባቢ ምሥጢረ ሥላሴ ቅድስት ዘተናገረ ላዕለ መለኮት። \bd ሰላም\bd* ለጎርጎርዮስ ወለባስልዮስ። ዘተናገሮሙ ሥዕሉ ለቅዱስ መርቆርዮስ። ዘከመ ቀተሎ ለኡልያኖስ። \bd ሰላም\bd* ለዮሐንስ አፉሁ ዘወርቅ። ለጳጳሳት ሊቅ። እለ ይነባ ከናፍሪሁ ምድራሳተ ጽድቅ። \bd ሰላም\bd* ለኤፍሬም ደራሲ ዘጽሩይ ልሳኑ አብያተ ክርስቲያናት ያሠረጉ በድርሳኑ። \bd ሰላም\bd* ለያዕቆብ ኢጲስ ቆጶስ ዘሀገረ ስሩግ ወምህሮሁ ሕግ። \bd ሰላም\bd* ለብንያሚ ለቤተ ክርስቲያን ቀዋሚ በእንተ ጽድቅ ሐማሚ። \bd ሰላም\bd* ለዲዮስቆሪዶስ ዘተመልሐ ጥረሲሁ ወተነጽየ ጽሕሙ ለክርስቶስ በእንተ ስሙ። \bd ሰላም\bd* ለአውፋንዮስ ወቢፋንዮስ መፈክራነ መጻሕፍት በኃይለ መንፈስ ቅዱስ። \bd ሰላም\bd* ለጴጥሮስ ተፍጻሜተ ሰማዕት መጋቤ ሃይማኖት። ዘአብርሀ ለአሕዛብ ከመ ማኅቶት ፊቃሮ ዘአስሐወ ከሳዶ ዘመጠወ። \bd ሰላም\bd* ለአኪ ላስ ዘተጰጰሰ እምድኅረ ጴጥሮስ። \bd ሰላም\bd* ለእለ እስክንድሮስ ዘደለዎ ጳጰሰና ስርግው በቅድስና። \bd ሰላም\bd* ለቴዎፍሎስ ቀዋሚ ለቤተ ክርስቲያን ዘሰመየቶ \bd ማርያም\bd* ፈረሳዊ ዘይፀብዕ በእንተ ክርስቲያን። \bd ሰላም\bd* ለጎርጎርዮስ ዘአርማንያ ምስለ ፫ቱ ፻፲ቱ ወ፰ቱ ዘተደመረ ማኅበረ በማእከሌሆሙ ዘአብርሀ መንክረ። ወገብረ ተአምረ። \bd ሰላም\bd* ለ፻ወ\bd ፬\bd* እለ በቀስጥንጥንያ ኤጲስ ቆጶሳት እለ በሃይማኖት ቅድስት። \bd ሰላም\bd* ለ፪ቱ፤ ኤጲስ ቆጶሳት እለ ተጋብኡ በኤፌሶን ሀገር ወአጽንዑ ሃይማኖተ \bd በእግዚአብሔር\bd*። \bd ሰላም\bd* ለአትናቴዎስ እኑም በሃይማኖት አምሳለ ሐዋርያት ዐምድ ዘኢይጸንን ወአረፍት ዘኢይንሕል። መሠረት ዘኢያንቀለቅል። \bd ሰላም\bd* ለሳዊሮስ ሊቀ ጳጳሳት ዘተጰጰስ በሃይማኖት። \bd ሰላም\bd* ለጳጳሳት እለ ኢትዮጵያ አባ ሚናስ ወአባ ቴዎፍሎስ ወአባ ዮሐንስ። ወአባ ጊዮርጊስ ወአባ አብርሃም ወአባ \bd ሚካኤል\bd* ፣ ወአባ ዮሐንስ እለ ኮኑነ አምርህተ። እለ አርአዩነ መጽያሕተ ፍኖተ ከመ ኢንሑር መብዕሰ ብሉየ ወሐዲሰ አለ አብጽሑ ምድራሴ። \bd ሰላም\bd* ለያሬድ ቀሲስ ዘጽጉብ እክለ \bd መንፈስ ቅዱስ \bd*ዘአስተጋብአ ምድራሳተ እምኵሎሙ መጻሕፍት ወአሰርገዋ በሐዋዝ ስብሐት ወበጥዑም ማኅሌት። ለብሔረ ኢትዮጵያ በስብሐት ሃሌ ሉያ ዘከዐወ ቃለ መለኮት ዲቤሃ ከመ አስራበ ወርቅ ንጹሕ። ተዘከረኒ እግዚኦ በምሕረትከ በእንተ ሢመተ ክህነቶሙ በእንተ ዕጣኖሙ ወቀር ባኖሙ ወመሥዋዕቶሙ። በእንተ ፃማሆሙ ወስደቶሙ በእንተ ሥቃዮሙ ወበእንተ ምንዳቤሆሙ በእንተ ዕበዮሙ ወክብሮሙ በእንተ አክሊሎሙ ወድንግ ልናሆሙ በእንተ ቅትለቶሙ ወደሞሙ። በእንተ ሃይማኖቶሙ ለእሉ ኵሎሙ። ተዘከረኒ ወመሐረኒ በእንቲአሆሙ ወአድኅነኒ እምኵኔ ብካይ ወሐቂየ ስነን ወእምኵነኔ ጽልመት ሊተ ለገብርከ ዕገሌ ለዓለመ ዓለም አሜን። 
