\c 1 

\s1 ጸሎተ ንድራ
\b 
\m በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ አሐዱ አምላክ። 
\m ጸሎተ ንድራ ወእንዘ የሐውር እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ውስተ ባሕረ ጥብርያዶስ ምስለ ፲ወ፪ አርዳኢሁ ወርእዩ መልክአ ብእሲት አረጊት ነቢራ ታሕተ ዖም ወይእቲ መፍርሂት ወመደንግፂት ጥቀ እስመ ኮና አዕይንቲሃ ይበርቃ ከመ ወርቅ ቀይሕ አእዳዊሃኒ ወአዕጋሪሃኒ ከመ ሠረገላ በመለኮተ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ አሐዱ አምላክ አወግዞሙ ለባሪያ ወሌጌዎን ለኤድስ ወለካንሰር ለምትሐት ወለፍልጸት ለመጋኛ ወለውጋት ለንዳድ ወለቡዳ ወለኮሎሙ መናፍስት ርኩሳን መሠርያን ይርኃቁ እምኔየ ኦ እግዚእየ ኢየሱስ ክርስቶስ አምላኪየ ዕቀብ ሕይወትየ ወሥረይ ኃጢአትየ ወአድኀነኒ እመከራ ሥጋ ወነፍስ ለ………. እሳት ወይወጽእ እምአፉሃ ከመ ነበልባለ እሳት መጠነ ፷፻ወ፯ በእመተ መልአክ።
\m ወይቤሎዎ አርዳኢሁ ለእግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd*\bd  \bd*\bd ክርስቶስ\bd* ምንትኑ ዛቲ ዓይነ እኪት መራር ወርግምት ወሶበ ርእየት ፈረሰ እንዘ ይረውጽ አውደቀቶ ፍጡነ ምስለ ዘይጼዓኖ ወሶበ ርእየት ሐመረ እንዘ የሐውር ዲበ ባሕር ገንጰለቶ ፍጡነ ወሶበ ርእየት ላህመ እንዘ ትትሐለብ ይነጽፍ ሐሊባ ወይከውን ደመ ወሶበ ርእየት ብእሲተ ወብእሴ ምስለ ውሉዶሙ አረጋዊ ወአረጊተ ፍጡነ ትፈልጠሙ ወታኀጉሎሙ ። 
\m ወይቤልዎ አርዳኢሁ ለእግዚእነ በምንት ናጠፍአ ለዛቲ ዓይነ እኪት ወርግምት ወይቤሎሙ እግዚእነ ለሐዋርያት ንሥኡ ወሀብኩክሙ አስማትየ በዕፁብ ዘኢትነገር ወዘኢይትፈከር አውዕይዋ በእሳት ወዝርውዋ በነፋስ ምሥራቀ ወምዕራበ ሰሜነ ወደቡብ ከመ ይጥፋዕ ዝክረ ስማ። ወእምዝ ነሥኡ ፲ወ፪ አርዳኢሁ አስማቲሁ ቅዱሳተ ባረኩ በትእምርተ መስቀል እንዘ ይብሉ አትሪኮን አትረኮን አትሪኮን በትሪኮን በትሪኮን አተርጋዎን አተርጋዎን አተርጋዎን አዊል አዊል አዊል ሜሎስ ሜሎስ ሜሎስ ጋዲን ጋዲን ጋዲን ብርስባሔል ብርስባሔል ብርስባሔል ጼቃ ጼቃ ጼቃ ሴቃ ሴቃ ሴቃ ቤቃ ቤቃ የጡለ አልፋ ወዖ ሰንተው ቀንተው ቀርነው ቀርነለው አማኑኤል ኢያኤል ክስብኤል ክስብኤል ክስብኤል አካዕ አካዕ አካዕ አህያ ሸራህያ አልሻዳይ እልመክኑን ጸባዖት አስማተ ሥላሴ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ አሐዱ አምላክ አሌፍ ቤት ጋሜል ዳሌጥ ሄ ዋው ዛይ ሄት ጤት ዮድ ካፍ ላሜድ ሜም ኖን ሳምኬት ዔ ፌ ጻዴ ቆፍ ሬስ ሳን ታው ለትቅረብ ስእለትየ ኀቤከ እግዚእየ አምላኪየ በኃይለ ዝንቱ አስማቲከ አድኅነኒ እምኵሉ እኩይ ዘእፈርሆ ሊተ ለ……….. እምሕማመ ዓይን ወባሪያ ወመናፍስት ርኩሳን ወአጋንንት ጸዋጋን ወእጀ ሰብእ ወቡዳ ወዓይነ ወግ ወእምኵሉ ሕማመ ደዌ ከመ ኢይቅረቡ ኀበ ነፍስየ ወሥጋየ።
\b 
\m \bd በአብ\bd* እትዌከል \bd ወበወልድ\bd* እጼለል \bd ወበመንፈስ\bd*\bd  \bd*\bd ቅዱስ\bd* እትኬለል ሳዶር አላዶር ዳናት አዴራ ሮዳስ በ፭ ቅንዋተ መስቀሉ ለእግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ አድኅነኒ እምኵሉ እኩይ ዘእፈርሆ ሊተ ለ………..
\b 
\m ቃል ሥጋ ኮነ ወኃደረ ላዕሌነ ቃለ እግዚአብሔር ይመትር ነደ እሳት እስመ አልቦ ነገር ዘይሰዓኖ ለእግዚአብሔር ቀዳሚሁ ቃል ውእቱ ወውእቱ ቃል ኀበ እግዚአብሔር ውእቱ ወእግዚአብሔር ውእቱ ቃል ወከማሁ ቀዳሚሁ እምቀዲሙ ኀበ እግዚአብሔር ሀሎ ውእቱ ቃል ወኵሉ ቦቱ ኮነ ወዘእንበሌሁሰ አልቦ ዘኮነ ወኢምንትኒ እምዘኮነ ወዘሂ ኮነ በእንቲአሁ ቦቱ ሕይወት ውእቱ ወሕይወትሰ ብርሃኑ ለዕጓለ እመሕያው ውእቱ ወብርሃነ ጽድቅሰ ዘውስተ ጽልመት ያበርህ ወያርኢ ወጽልመትኒ ኢይረክቦ ወኢይቀርቦ። ኦ እግዚእየ ኢየሱስ ክርስቶስ በዝ ቃለ ወንጌልከ ዕቀበኒ ወአድኅነኒ እምኵሉ እኩይ ዘእፈርሆ ሊተ ለ………….
\b 
\m በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ አሐዱ አምላክ።
\b 
\m \bd  \bd*\bd ጸሎት \bd*\bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ሕማመ\bd*\bd  \bd*\bd ሥጋ\bd*\bd  \bd*\bd ወነፍስ\bd*\bd  \bd*
\b 
\m አንተ በሰማይ ወአንተ በምድር አንተ ትቀትል ወአንተ ተሐዩ ሐሪስ ወንዋም ዘኢይመጽአከ አንተ ንጉሠ ሰማያት ወምድር ዘሀሎ ውስተ እድ ወዘሀሎ እምውስተ እግር ወዘሀሎ እምውስተ ከርሥ ወዘሀሎ በውስተ ልብ ዘሀሎ ውስተ ኅሊና አንተ ተአምር ውስተ እዴከ አጽንዓነ ውስተ ሰማያት አንተ እግዚአብሔር ሰማዔ ኵሉ ትሰምዕ አንተ እግዚአብሔር ጽኑዕ ወኃያል እምነ ኵሉ ዘይመጽኡ ሰይጣናት ወእምነ ኵሉ ዘኢይመጽኡ እኩያን ሰብእ እምይምን ወእምፅግም እምቅድም ወእምድኅር አድኅነኒ አንተ \bd እግዚአብሔር\bd* ተአምር ማዕምር አንተ እግዚአብሔር ። ጻእ አንተ መንፈስ ርኩስ እምላዕለ ገብርከ \bd በእግዚአብሔር\bd* ብስራት በእግዚአብሔር ቅሩብ በእንተ \bd እግዚእትነ\bd*\bd  \bd*\bd ማርያም\bd* እሙ \bd ለክርስቶስ\bd* አድኅኖ ለ………..
\b 
\m \bd መዝሙር\bd*\bd  \bd*\bd ፲፰\bd*
\m ሰማያት ይነግራ ስብሐተ \bd እግዚአብሔር\bd*። ወግብረ እደዊሁ ያየድዓ ሰማያት። ዕለት ለዕለት ትጎሥዕ ነቢበ። ወሌሊት ለሌሊት ታየድዕ ጥበበ። አልቦ ነገር ወአልቦ ነቢብ ወኢተሰምዐ ቃሎሙ ውስተ ኵሉ ምድር ወፅአ ነገሮሙ ወእስከ አጽናፈ ዓለም በጽሐ ነቢቦሙ። ወውስተ ፀሐይ ሤመ ጽላሎተ። ወውእቱሰ ከመ መርዓዊ ዘይወፅእ እምጽርሑ። ይትፌሣሕ ከመ ያርብሕ ዘይሜርድ ፍኖቶ። እምአጽናፈ ሰማይ ሙፃኡ ወእስከ አጽናፈ ዓለም ምእታው አልቦ ዘይትኅባእ እምላህቡ ። ሕጉ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ንጹሕ ወይመይጣ ለነፍስ።
\m ስምዑ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እሙን ወያጠብብ ሕፃናት። ኩነኔሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ርቱዕ ወያስተፈስሕ ልበ። ትዕዛዙ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ብሩህ ወያበርህ አዕይንተ። ፈሪሀ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ንጹሕ ወየሐዩ ለዓለም። ፍትሑ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ጽድቅ ወርትዕ ኅቡረ። ወይትፈቶ እምወርቅ ወእምዕንቁ ክቡር። ወይጥዕም እመዓር ወሦከር። ወገብርከሰ የዐቅቦ። ወበዐቂቦቱ ይትዐሰይ ብዙኅ። ለስሒት መኑ ይሌብዋ እምኅቡአተ አንጽሐኒ። ወእምነኪር መሐኮ ለገብርከ……እመሰ ኢቀነዩኒ ውእተ ጊዜ ንጹሐ እከውን ወእነጽሕ እምዐባይ ኅጢአትየ። ወይከውን ሥሙረ ቃለ አፉየ። ወኅሊና ልብየኒ ቅድሜየ ውእቱ በኵሉ ጊዜ። እግዚእየ ረዳኢየ ወመድኃኒየ።
\b 
\m \bd መዝሙር\bd*\bd  \bd*\bd ፺\bd*
\m ዘየኅድር በረድኤተ ልዑል ወይነብር ውስተ ጽላሎቱ ለአምላክ ሰማይ ይብሎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስካይየ ወፀወንየ አንተ። አምላኪየ ወረዳኢየ ወእትዌከል ቦቱ። እስመ ውእቱ ይባልሐኒ እመሥገርት ነዓዊት። ወእምነገር መደንግፅ። ይጼለከ በገበዋቲሁ። ወትትዌከል በታሕተ ክነፊሁ። ጽድቅ በወልታ የዐውደከ። ወኢትፈርኅ እምግርማ ሌሊት። እምሐፅ ዘይሰርር በመዓልት እምግብር ዘየሐውር በጽልመት። እምድድቅ ወእምጋኔነ ቀትር። ይወድቁ በገቦከ ዐሠርቱ ምእት። አእላፍ በየማንከ ወኅቤከሰ ኢይቀርቡ። ወባሕቱ ትሬኢ በአዕይንቲከ። ወትሬኢ ፍዳሆሙ ለኃጥአን። እስመ አንተ እግዚኦ ተስፋየ። ልዑለ ረሰይከ ፀወነከ ኢይቀርብ እኩይ ኅቤከ። ወኢይበውእ መቅሠፍት ቤተከ። እስመ ለመላእክቲሁ ይኤዝዞሙ በእንቲአከ። ከመ ይዕቀቡከ በኵሉ ፍናዊከ ወበእደዊሆሙ ያነሥኡከ። ከመ ኢትትዐቀፍ በዕብን እግርከ። ላዕለ ተኩላ ወከይሲ ትጼዐን ወትከይድ አንበሳ ወከይሴ እስመ ብየ ተወከለ አድኅኖ። ወእከድኖ እስመ አእመረ ስምየ። ይጼውዓኒ ወእሰጠወ። ሀሎኩ ምስሌሁ አመ ምንዳቤሁ። አድኅኖ ወእሴብሖ። ለነዋህ መዋዕል አጸግቦ ወአርእዮ አድኅኖትየ።
\b 
\m ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ለዓለም ወለዓለም
\m ዓለም አሜን አቡነ ዘበሰማያት።
