\c 2 

\s1 ጸሎቱ ለጴጥሮስ ዘሰኑይ
\m \zbr\zbr፩፤ \bd በስመ\bd*\bd  \bd*\bd አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ \bd*\bd አሐዱ አምላክ\bd*። \zbr\zbrጸሎቱ ለጴጥሮስ ዘየዓቢ እምሐዋርያት ዝውእቱ ዘኃረዮ \bd ክርስቶስ\bd* እምኵሎሙ ሐዋርያቲሁ። \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ጸውኦሙ ለኵሎሙ ሐዋርያቲሁ ወነበረ ምስሌሆሙ ባረኮሙ ወተናገሮሙ ወይቤሎሙ አንትሙ አርዳእየ አንትሙ አኃውየ አንትሙ አዕርክትየ። ሰላም ለክሙ ሰላመ ዚአየ እሁበክሙ ዘይሄሉ ዘልፈ ምስሌክሙ። ሰላመ ዚአየ የሃሉ ምስለ ገብርየ----------------ለዓለመ ዓለም አሜን። 
\m \zbr\zbr፪፤ ወይቤሎሙ ሑሩ ውስተ ኵሉ ምድር ወስብኩ በስምየ ውስተ ኵሉ መካን ወውስተ ኵሉ አኅጉር ወበሐውርት። ንግሩ ወመሐሩ ወንጌለ መንግሥትየ ዘበሰማያት ወአጥምቅዎሙ ለሕዝብ \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ \bd*\bd አሐዱ አምላክ\bd* እስከ ኅልቀተ ዓለም። 
\m \zbr\zbr፫፤ ወእምድኅ ረ ዘንተ ይቤሎሙ እግዚእ \bd ኢየሱስ\bd* አንሥአ እዴሁ ዘየማን ወአንበረ ዲበ ርእሱ ለጴጥሮስ ወይቤሎ አንተ ኩን ኤጲስ ቆጶሰ ኦ ጴጥሮስ ወልደ ዮና ወልደ ርግብ። ወአንተ ዘአዕመርከ ስምየ ጴጥሮስ ኢከሠተ ለከ ዘሥጋ ወደም አላ አቡየ ዘበሰማያት። ወአነ እባርክ ላዕሌከ በበረከተ ሰማይ ወምድር ወበበረ ከተ 
\m \zbr\zbr፬፤ ኦ ጴጥሮስ በጸሎትከሂ ይሕየዉ ድውያን መላእክተ ሰማይ። ወኢይሕምም ርእሰከ ወኢይጽምም ዕዝነከ ወበአዕይንቲከ ትሬኢ መላእክትየ ወልሳንከ ይኩን ከመ ልሳነ ዚአየ። ወሙታን ይትነሥኡ ኀበ ሀሎ ሥጋከ ኢይቀርቡ መላእክተ ጽልመት ወኢ፩ እምዓፅመ ገቦከ ኢይሰበር ወኢይኩን ሥጋከ ጽዩአ። አላ ይኩን ከመ ፄና ዕጣን ዘውስተ ገነት እስከ ኅልቀተ ዓለም። ወለዓለመ ዓለም ኢትርሃብ ወኢትጸማዕ በኵሉ ዓለም። አንተ ጴጥሮስ ወአንተ ኤጲስ ቆጶስ ወይእዜኒ ይትፌሣሕ ልብከ ወሀብኩከ መንፈሰ ዓቢየ። ወወሀብኩከ ወዓነ በ ዱያን ‘C’ ኢይትረከቡ ዓቢይ መንፈስ ወ ስምየ ወሤምኩከ ኖላዌ አባግዕ ወአሠርጐኩከ በመላእክተ ሰማይ ወይመርሐከ ነገርየ ውስተ ኵሉ ፍንዋት። ወአንፃሕኩ ነፍሰከ ወልበከ በእደውየ ወረሰይክዎ ለሰይጣን ቅድመ ገጽከ ከመ ሐሠር ዘቅድመ ገጸ ነፋስ ወእሳት ወአጽናዕኩከ ከመ ዓምደ ሰማይ። ወአርኃውኩ ለከ አናቅጸ ከብካብየ። ሰፋሕኩ ብከ እደውየ ከመ ኪሩቤል ወሱራፌል። ወሀብኩከ ብርሃነ መላእክትየ ወአቀብኩከ በስምየ። ወረሰይኩከ ከመ መላእክትየ ወኢወሀብኩ ዘንተ ለካልዕ ወይኩን ዝክርከ እስከ ለዓለመ ዓለም አሜን ከማሁ ዕቀበኒ ወተዘከረኒ 
\m \zbr፭፤ ወይቤሎ አንተ ውእቱ ጴጥሮስ በላዕሌከ አሐንፃ ለቤተክርስቲያንየ ወኢይክሉ አናቅጸ ሲኦል አርኅዎታ ለገብርከ----------------። 
\m \zbr፮፤ ወይቤሎ ጴጥሮስ እግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ሀበኒ ዘንተ ጸሎተ ዘወጽአ እምአፉከ ቅዱስ ይኩን ፈውሰ ለኵሎሙ ሕሙማን ወድኩማን። ወይስድድ ። ወለከ ወኃብኩከ መራኁተ መንግሥተ ሰማያት ዘዓሠርከ በምድር ይኩን ዕሡረ በሰማያት። ወዘፈታሕከ በምድር ይኩን ፍቱሐ በሰማያት። ወሶበ ይሰምዕ ነገሮ ለ\bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ሐዋርያ ወድቀ ወተነጽሐ ውስተ ምድር። ወኮነ ከመ በድን ሶበ ይሰምዕ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* ወአኃዞ እደዊሁ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd*። ወይቤሎ ተንሥእ ወኢትፍራህ አነ ውእቱ \bd ኢየሱስ\bd* ክርስቶሰ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ሕያው ዘኢከሠተ ለከ ዘሥጋ ወደም አላ አቡየ ዘበሰማያት። ወይመርሐከ በስምየ አእመርከኑ ኦ ጴጥሮስ ዘከሰትኩ ለከ ከመ አማን በመለኮቱ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አዕመርከኑ ከመ አነ በአብ ወአብ ብየ። ኵሉ ሥራይ ወሰገል ወሰይጣን። ወዘጸለየ ዘንተ ጸሎተ በኵሉ ምድር እመሂ በቤተ መቅደስ ወእመሂ በቤት ወእመሂ በፍኖት ይኩኖሙ ለበረከት ወለመድኃኒተ ነፍሶሙ ወሥጋሆሙ። ወይኩኖሙ ሞገሰ በኵሉ ጊዜ። ፈኑ ሊተ መንፈሰ ቅዱሰ በላዕሌሁ ለዝንቱ ጽዋዕ ሐዲስ ዘምሉዕ ወይነ ወማየ ወይምላዕ ላዕሌሁ ምሕረትከ ወሕይወትከ ወይኩን ፈውሰ ለኵሉ ከማሁ ዕቀበኒ ለገብርከ----------------ወረሰይኩከ ከመ መላእክትየ። ወኢወሀብኩ ዘንተ ለካልዕ ወይኩን ዝክርከ እስከ ለዓለመ ዓለም አሜን ከማሁ ተዘከረኒ ለገብርከ----------------። ሲዖል አርዎ ፤ አርኅዎታ ወይሰደድ ወላዕሌሁ ወይኩኖሙ በዝንቱ ዘይነሥእ እምኔሁ በአሚን። አንተ እግዚእየ ወአምላኪየ አንተ ንጉሠ ነገሥት በኃይለ ዝንቱ አስማቲከ አድኅኖ ለገብርከ----------------። 
\m \zbr፯፤ ኤሎሄ ኤሎሄ ኤሎሄ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* ያው ያው ያው አፍ አፍ አፍ ጸባዖት ጸባዖት ጸባዖት አፎኪያር አፎኪያር አፎኪያር ላሂ ላሂ ላሂ አላሂ አላሂ አላሂ ወሰድያስ አፍኪያር አፍኪያር አፍኪያር አፍራን አፊልና አፊልና አፊልና አላፎን አላፎቶን አላፎቶን አፍላቶን አፍላቶን ለሂ ለሂ ለሂ አላሂ ላዕላሂ አፑ አፑ አፑ አፈልናታ አፈልናታ አፈልናታ ናፌል ወርዮስ አክያል ወርያል ጳዮል ኤል አፈትናታ ናፌል አዕላፍ ለኢ ሂአ አኢእዮ አግርማክሚር ሚካኤል ወገብርኤል ሱራፌል ወኪሩቤል ሩፋኤል ሰራዊል ሰዳቃኤል ሰላትኤል አፍሄል አንያል መይልማኤል ኤል ኤል ኤል አልፋ አልፋ አኡ ሄአ አጥዮድ አዮ አዮ አዮ አኤ አይ ልሳን ዘሥጋዊ አይ ጥበብ ወአይ ልብ ዘየአምር ፈክሮ አስማቲክ ዘመንፈስ ቅዱስ ዝንቱ አስማት በዘቆመ ሰማይ ወምድር ርቱዕ ዝንቱ ውእቱ አልጰፓዊ ቀዳማዊ ስምከ አግዚአብሔር በዝ ስምከ እግዚእየ ወአምላኪየ ስድድ ኵሎ ደዌ ወኵሎ ሕማመ እምላዕለ ነፍሱ ወሥጋሁ ለገብርከ አቡነ ገብረ \bd ኢየሱስ\bd* በአስማቲከ ዘመንፈስ ቅዱስ ወስድድ ኵሎ ሰይጣናተ።
\m \zbr፰፤ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ኢየሱስ\bd* \bd ኢየሱስ\bd* ጸዋዕኩ ስመከ ቅዱሰ አንተ ቅዱሰ ቅዱሳን ዘትነብር በውስተ 
\m \zbr፱፤ \bd በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ \bd*\bd አሐዱ አምላክ\bd*። ጸሎተ ሥርየተ ኃጢአት ዘ፲ቱወ፪ቱ አርድእት። ኦ እግዚእየ \bd ኢየሱስ\bd* \bd ክርስቶስ\bd* መሐሪ ወመስተሣህል በስምከ ቅዱስ ጉሓኤል ወኢያኤል። ሰንተው ቀንተው ቀርነለው በሴቃ ወበጺቃ ስምከ በአማኑኤል ወበሱስኤል ወበፍናኤል ስምከ በርአርህዮስ በርሄል ስምከ በአስማሄል በስምዶም ወበስቀድም ስምከ። ወሰሎሞን በጠቢበ ጠቢባን ስምከ በብያቴር ወበአብያቴር ስምከ። በጸባዖት ወበአዶናይ ስምከ በራኮን ወበራፎን ስምከ በጲስ ወበአፍሊስ ስምከ በምልዮስ ስምከ። በጸራኤል በአናኤል በሐናኤል ስምከ በሐሊስ በኖሮስ ስምከ በርሮስ በአግሮስ በፊሊኖስ ስምከ በሲኖሮስ በበኖሎስ ስምከ በአልፍናስ በኤሮስ ስምከ በርባህልዮስ በዝንቱ ዓቢይ ስምከ ተማኅፀንኩ ኦእግዚኦ በኢያኤል ስምከ ግሩም በሱራፌል ስምከ ዓቢይ በጽምናኤል ስምከ ኃያል ወአቅባዴር ስምከ ልዑል በአብያቴር ስምከ መሐሪ በምናቴር ስምከ ቀሳፊ በአድናሌል ስምከ ተሣሃሊ በኬንያ ስምከ ጠቢብ በግዮስ ስምከ ባዕል በሴቃ ስምከ ኰናኒ በጼቃ ስምከ አኃዜ ኵሉ በቀተናዊ ስምከ ማኅየዌ ኵሉ በሰተናዊ ስምከ ዘኢያጐነዲ በኢያኤል ስምከ ኵሉ ዘይፈርሆ በአማኑኤል ስምከ ዘኢይጠፍዕ ብርሃን በአኡ ስምከ ረዳኢ በአፍራኤል ስምከ መድኅን በመርዮን ስምከ ዓቃቤ ኵሉ በምናቴር ስምከ ኖላዌ ኵሉ በኤል ስምከ ከዳኔ ኵሉ በአካ ስምከ ተአጋሢ በእልሄ ስምከ ፀዋሬ ኵሉ በሄጥ ስምከ መስተፍሥሔ ኵሉ። በዬዊ ስምከ ርቱዕ በጸባዖት ስምከ የዋህ። በአፍራን ስምከ ትሑት በአፍያኬር ስምከ ዕጉሥ በልሄ ስምከ ንጹሕ እምኃጢአት በመሳድዮስ ስምከ ጻድቅ በአፍአርድን ስምከ ወሀቢ ወነሳኢ። በአፍርዮን ስምከ ዘኢይትቈጣዕ በአፍናታ ስምከ ንጉሠ ነገሥት በላሂን ስምከ አምላከ አማልክት በዑራኤል ስምከ መኰንነ መኳንንት። 
\m \zbr፲፤ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ አንተ \bd እግዚአብሔር\bd* አምላክነ ፀባዖት ፍጹም ምሉዕ ሰማያተ ወምድረ ቅድሳተ ስብሐቲከ። ሃሌ ሉያ እኩት አንተ እግዚኦ አሜን ሃሌ ሉያ። የዋህ አንተ አግዚኦ አሜን ሃሌ ሉያ።ትሑት አንተ እግዚኦ አሜን ሃሌ ሉያ። ጻድቅ አንተ አግዚኦ አሜን ሃሌ ሉያ። ርቱዕ አንተ አግዚኦ አሜን ሃሌ ሉያ። መሐሪ አንተ አግዚኦ አሜን ሃሌ ሉያ። መስተሣህል አንተ አግዚኦ አሜን ሃሌ ሉያ። ንጹሕ አንተ አግዚኦ አሜን ሃሌ ሉያ። ስቡሕ አንተ አግዚኦ አሜን ሃሌ ሉያ። ውዱስ አንተ አግዚኦ አሜን ሃሌ ሉያ። ግሩም አንተ እግዚኦ አሜን ሃሌ ሉያ። ኃያል አንተ እግዚኦ አሜን ሃሌ ሉያ። ፅኑዕ አንተ እግዚኦ አሜን ሃሌ ሉያ። ጠቢብ አንተ እግዚኦ አሜን ሃሌ ሉያ። ልዑል አንተ እግዚኦ አሜን ሃሌ ሉያ። ምዕመን አንተ እግዚኦ አሜን ሃሌ ሉያ። ማኅየዊ አንተ እግዚኦ አሜን ሃሌ ሉያ። መንሥኤ አንተ እግዚኦ አሜን ሃሌ ሉያ ማዕምር አንተ እግዚኦ አሜን ሃሌ ሉያ። ንጉሠ ነገሥት አንተ እግዚኦ አሜን ሃሌ ሉያ። ሊቀ ሊቃውንት አንተ እግዚኦ አሜን ሃሌ ሉያ። አምላከ አማልክት አንተ እግዚኦ አሜን ሃሌ ሉያ። ለከ ይደሉ ስብሐት ወአኰቴት እስከ ለዓለመ ዓለም አሜን። \zbr\zbr፲፩፤ ለከ እሰግድ በብረከ ልብየ ወአአምን በስምከ ሕያው ሥረይ ኃጢአትየ ከመ ኢይሙት ዘእንበለ ጊዜየ ወአድኅነኒ እምኵሉ መንሱት ወመቅሠፍት ወእምሰብእ መሰርያን ወእምኃይለ አጋንንት ፀዋጋን ለገብርከ ገብረ \bd ኢየሱስ\bd*። \zbr\zbr፲፪፤ ዘየኀድር በረድኤተ ልዑል። ወይነብር ውስተ ጽላሎቱ ለአምላከ ሰማይ። ይቤሎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ምስካይየ ወጸወንየ አንተ። አምላኪየ ወረዳእየ ወእትዌከል ቦቱ። እስመ ውእቱ ይባልሐኒ እምሥገርት ነዓዊት። ወእምነገር መደንግፅ። ይጼልለከ በገበዋቲሁ። ወትትዌከል በታሕተ ክነፊሁ። ጽድቅ በወልታ የዓውደከ። ወኢትፈርህ እምግርማ ሌሊት። እምሐፅ ዘይሠርር በመዓልት። እምግብር ዘየሐውር በጽልመት። እምድድቅ ወእምጋኔነን ቀትር። ይወድቁ በገቦከ ፲፻። አዕላፍ በየማንከ ወበኀቤከሰ ኢይቀርቡ። ወባሕቱ ትሬኢ በአዕይንቲከ። ወትሬኢ ፍዳሆሙ ለኃጥአን። እስመ አንተ እግዚኦ ተስፋየ። ልዑለ ረሰይከ ጸወነከ። ኢይቀርብ ዕኩይ ኀቤከ። ወኢይበውዕ መቅሠፍት ቤተከ። እስመ ለመላእክቲሁ ይኤዝዞሙ በእንቲአከ። ከመ ይዕቀቡከ በኵሉ ፍናዊከ። ወበእደዊሆሙ ያነሥኡከ። ከመ ኢትትዐቀፍ በዕብን እግርከ። ላዕለ ተኵላ ወከይሲ ትፄአን። ወትከይድ አንበሳ ወከይሴ። እስመ ብየ ተወከለ አድኅኖ። ወእከድኖ እስመ አእመረ ስምየ። ይጼውዓኒ ወእሰጠዎ። ሀሎኩ ምስሌሁ አመ ምንዳቤሁ። አድኅኖ ወእሴብሖ። ለነዋህ መዋዕል አጸግቦ። ወአርእዮ አድኅኖትየ። ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ። ለዓለም ወለዓለመ ዓለም። ኦ አምላከ ዳዊት ዕቀበኒ እመከራ ሥጋ ወነፍስ ለገብርከ። \zbr
