\c 2 

\s1 ጸሎት ዘሰኑይ
\b 
\m \bd ፭\bd* \bd ሰላም\bd* ለአቡነ አዳም ቀዳማዊ ፍጥረት ዘተልሕኩ በአምሳለ \bd እግዚአብሔር\bd* በእንተ ኅቡእ ምሥጢር። ተዘከረኒ እግዚኦ በምሕረትከ በእንተ አዳም። በእንተ ላሁ ወአንብዑ አመ ይወፅእ እምገነት፤ በእንተ ሐዘኑ ወዕርቃኑ፡ በእንተ ብካዩ ወሰቈቃዉ። በእንተ ቅትለቱ ለአቤል በዐመፃ በልደትከ እምወለቱ። በእንተ ዘአስሐተቶ ብእሲቱ በቃለ አርዌ ምድር። በእንተ ስቅለትከ ዲበ ዕፀ መስቀል በእንቲአሁ በእንተ ዘበልዐ ዕፀ ፣ ወበእንተ ዘኮነ ዕሩቀ እምብርሃን ዘለብሶ አልበስኮ እምብርሃነ መለኮትከ፤ ወአዕረጎ ሰማያተ ወአንበርኮ በየማነ አቡከ ወአዕረቆ ምስሌሁ። ወኮነ አምላከ በፊቲወ ከዊነ አምላክ ዘበልዐ ዕፀ። 
\m መሐረኒ በእንቲአሁ በዝየኒ ወበከሐክኒ ወበዘይ መጽእኒ ዓለም ወኢትርስዐኒ ሊተ ለገብርከ እገሌ አሜን።
\m \bd ፮\bd* \bd ሰላም\bd* ለአቤል ቅቱል ወግዱፍ ማእከል አድባረ በድው ወተሰምየ በኵረ ቅቱላን እለ በእግዚእ። ተዘከረኒ እግዚኦ በምሕረትከ በእንተ አቤል በእንተ ቊርባኑ ወበእንተ ደሙ። መሐረኒ በእንቲአሁ በሰማይ ወበምድር፤ ሊተ ለገብርከ እገሌ አሜን።
\m \bd ፯\bd* \bd ሰላም\bd* ለሴት ተክለ አቤል ርእሰ አበው። ተዘከረኒ እግዚኦ በምሕረትከ። በእንተ ሴት ገብርከ ዘዐቀበ ትእዛዘከ ሐከ ወሥርዓተከ። መሐረኒ በእንቲአሁ ወአድኅነኒ እምሲኦል መሪር ለገብርከ እገሌ አሜን።
\m \bd ፰\bd* \bd ሰላም\bd* ለሄኖስ ዘአቅደመ ጸውዖተ ስሙ \bd ለእግዚአብሔር\bd*። \bd ሰላም\bd* ለቃይናን ወለመላልኤል ወለያሬድ። እለ ዐቀቡ ሕጎ ለልዑል ወፈትሑ ለሕዝቡ በጽድቅ ወበርትዕ። \bd ሰላም\bd* ለሄኖክ ዘአእመረ ኅቡአቲሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ወኵሎ መዛግብቲሁ። ወኮነ በቀዔተ ለልቡበን። ወከበቶ \bd እግዚአብሔር\bd* ውስተ ብሔረ ሕይወት፤\bd ሰላም\bd* ለማቱሳላ ወለላ እለ ተቀንዩ \bd ለእግዚአብሔር\bd* በኵሉ ልቦሙ።\bd ሰላም\bd* ለኖኅ ዘተካየደ ምስለ \bd እግዚአብሔር\bd* ከመ ኢይሠርዋ ለምድር በአይኅ። ዘረሰየ ዘርኦ ከመ ኖፃ ብዙኅ። ተዘከረኒ እግዚኦ በምሕረትክ በእንቲአሆሙ ለእሉ። ወአድኅነኒ እምባሕረ እሳት ዘይፈልሕ። ሊተ ለገብርከ እገሌ አሜን።
\m \bd ፱\bd* \bd ሰላም ለሴም ዘአዕበዮ\bd* \bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd* እምነ አኃዊሁ።\bd ሰላም\bd* ለአርፋክስ ወልዱ። \bd ሰላም\bd* ለቃይናም ወለሳላ ወልዱ። \bd ሰላም\bd* ለዔቦር ወለፋሌክ ወልዱ። \bd ሰላም\bd* ለራግው ወለሴሮኅ ወልዱ። \bd ሰላም\bd* ለታራ ዘወለዶ ለአብርሃም አርከ እግዚእ ምእመን አልቦ ዘየዐብዮ። ሰማይ ኢይልዕሎ ወምድር ኢይርኅቦ። ፀሐይ ኢይፀድሎ ወወርኅኒ አይሄንዮ። ወከዋክብት ኢይበጽሑ መጠነ መንፈቀ መንፈቁ። ወኵሉ ፍጥረት ኢመጠኑ እስመ ምክረ እግዚእ ኅቡእ ውስተ ሥጋሁ። ሰማይ ወምድር በእንቲአሁ ወኵሉ ዘታሕተ ሰማይ የኀድር በኪዳኑ። ተዘከረኒ እግዚኦ በምሕረትከ በእንቲአሆሙ ለእሉ ወአድኅነኒ እምእሳተ ገሃነም። ሊተ ለገብርከ እገሌ ለዓለመ ዓለም አሜን ።
\m \bd ፲\bd* \bd ሰላም ለአብርሃም\bd* ዘበዘርኡ ተባረከ ኵሉ ዓለም ርእሰ አበው ግሩም ዘይቤሎ \bd እግዚአብሔር\bd* ክቡር አንተ ዘከመ ስብሐትየ። \bd ሰላም\bd* ለይሥሐቅ ንጹሕ ወጻድቅ ዘኮነ መሥዋዕተ ህየንቴሁ ኢየሱስ ሊቅ። በአምሳለ በግዕ ዘስቁል በዕፀ ሳቤቅ። \bd ሰላም\bd* ለያዕቆብ ምንዙኅ ዘኮነ ሰረከቱ ብዙኀ እምጠሉ ለሰማይ ወእምስፍሐ ለምድር። ዘአስተርአዮ \bd እግዚአብሔር\bd* ገጸ በገጽ ወተናገሮ በምድረ ሎዛ። ወሰመዮ ስሞ እስራኤል። ተዘከረኒ እግዚኦ በምሕረትከ በእንተ እሉ አርእስተ አበው ረአይተ ሕፃናት። ሕፃናትስ ጻድቃን እሙንቱ በጸሎቶሙ ወበትንብልናሆሙ በስእለቶሙ ወበአስተብቍዖቶሙ። ወበጸሎተ ኵሎሙ ቅዱሳን ሕፃናት ስረይ ኃጢአትየ ወመሐረነ ለገብርከ እገሌ አሜን።
\m \bd ፲፩\bd* \bd ሰላም ለዮሴፍ\bd* ዘተሠይጠ ወኮነ ገብረ ወተሞቅሐ \bd ፫\bd* ዓመተ። \bd ሰላም\bd* ለሮቤል በኵረ ያዕቆብ ኀያል። \bd ሰላም\bd* ለስምዖን ዳግማይ ወልዱ ለእስራ ኤል። \bd ሰላም\bd* ለሌዊ ክፍለ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘተኀርየ ለክህነት። \bd ሰላም\bd* ለይሁዳ ዘተኃርየ ለመንግሥት ዘይቤሎ አቡሁ ሰብሑከ አኃዊከ እደዊከ ላዕለ ዘባኖሙ ለጸላእትከ ይሰግዱ ለከ ደቂቀ አቡከ ይሁዳ እጓለ አንበሳ ግሩም ዕርግ እምኅዝአትከ። \bd ሰላም\bd* ለዛብሎን ሥዑኑ ዘየኃድር ከመ መርሶ አሕ ማር። ወይሰፍሕ እስከ ሲዶና። \bd ሰላም\bd* ለይሳኮር ዘፈተዋ ለሠናይት ወየዐርፍ ማእከለ መዋርስት። \bd ሰላም\bd* ለአሴር ጽጉበ እክል ዘውእቱ ይሁብ ሲሳየ ለመላእክት። \bd ሰላም\bd* ለንፍታሌም በቀልት እንተ ትሄኒ ዕረፍት እክለ ዘአውዕአት። \bd ሰላም\bd* ለዮሴፍ ወሬዛ ዘይገብእ ኀበ እለ ጸልእዎ በምክሮሙ ወኮንዎ አጋዕዝተ ወነደፍዎ ወተቀጥቀጠ አቅስስቲሆሙ በኀይል ወደክመ ሥርወ መዝራዕተ እደዊሆሙ ወጽንዕት በረከቱ እምስረከቶሙ ለአድባር እለ ውዱዳን በበረከተ መላእክቲሁ ለ\bd እግዚ\bd*\bd አ\bd*\bd ብሔር\bd* ። \bd ሰላም\bd* ለብንያም ዘይበልዕ በነግህ ወፍና ሠርክ ይሁብ ሲሳየ። \bd ሰላም\bd* ለምናሴ ወለኤፍሬም ደቂቀ ዮሴፍ ቡሩካን። ተዘከረነ እግዚኦ በምሕረትከ በእንተ ደቂቁ ለያዕቆብ። ወባርከኒ በበረከቶሙ ወአድኅነኒ በእንቲአሆሙ እምግበ አናብስት ዘእሳት። ሊተ ለገብርከ ዕገሌ አሜን።
\m \bd ፲፪\bd* \bd ሰላም\bd* ለኢዮብ ምኩር ወተዓጋሚ በመከራሁ ወበሕማሙ እስከ ይዝሕቅ ቁሰሊሁ በልዕ መጋቤ ምጽዋት ልዕለ ዕኑሳን ለለጽባሑ። \bd ሰላም\bd* ለሙሴ ሊቀ ነቢያት ዘርእየ ሱራኄሁ ለፀባዖት። ተዘመጠወ እምእደዊሁ ኦሪተ በጾም ወበጸሎት። \bd ሰላም\bd* ለኢያሱ መስፍን እስራኤልሃ ተከዜ በእግር ዘአዕደወ። ምድረ ርስት ሎሙ ዘአርኀወ። ወፀሐየ በገባዖን ዘዐቀመ። ወወርኅ መንገለ ኤላም። ወ\bd ሰላም\bd* ለኵሎሙ መሳፍንት ዮፍታሔ ወጌዴዎን ፣ ምናሴ ወሶምሶን ፣ ዲቦራ ወባርቅ ወሳሙኤል ዐቢይ ነቢይ። ተዘከረኒ እግዚኦ በምሕረትከ በእንቲአሆሙ ለእሉ ወአድኅነኒ እምዕለት እኪት ወእምሰዓታተ መንሱት። በዝየኒ ወበከሐክኒ ሊተ ለገብርከ ዕገሌ አሜን።
\m \bd ፲\bd*\bd ፫\bd* \bd ሰላም\bd* ለዳዊት ነቢይ ንጉሥ የዋህ ወምሉአ ሞገስ። ወሰላም ለልሳኑ ዘይትናገር ሐዋዘ ወለከ ናፍሪሁ እለ ይጸግዩ ምዑዘ። መዝሙራተ እዘዘ። ወሰላም ለአጸብዓ እዱ በዜማ መንፈስ እለ ይሰነቅዋ መድምመ ወማኅሌተ ጥዑመ፤ ዘያጠልል አጽመ። ተዘከረኒ እግዚኦ በምሕረትከ በእንተ ዳዊት ገብርከ ዘተነበየ ምጽአተከ ወልደተከ። ጥምቀተካ ወአስተርእዮተከ። ስቅለተከ ወሕማመከ ወሞተከ። ትንሣኤከ ወዕርገተከ ወዳግመ ምጽአተከ መሐረኒ በእንቲአሁ ወአድኅነኒ እምሐፅ ዘይሰርር በመዓልት ወእምግብር ዘየሐውር በጽልመት ወደምረኒ ምስለ ቅዱሳን ካህናት። ሊተ ለገብርከ ዕገሌ አሜን።
\m \bd ፲፬\bd* \bd ሰላም\bd* \bd ለሰሎሞን \bd*ንጉሥ ምሉአ ጥበብ ከመ ማየ ተከዚ ዘሰፍሐ አዕፁቀ ጥበቢሁ እስከ ባሕር ወእስከ አፍላግ ሠርፀ ቃሉ። ዘኀለየ በእንተ መርዓዊ ወመርዓት ለመንፈሳዊ ሰብሳብ ወለሰብአ ከብካብ ለእለ የኀሥሥዋ ለጥበብ ውእቱ መክብብ \bd ሰላም\bd* ለሕዝቅያስ ንጉሥ ዘፈወሶ \bd እግዚአብሔ \bd*እምደዌሁ በቃለ ኢሳይያስ። ወአግብኦ በእንተኔ ለፀሐይ ድኅረ። ወአድኃኖ እምእደ ሰናክሬም ዘተዐየሮ በሐዋርያቲሁ። \bd ሰላም\bd* ለምናሴ ንስሐ ዘሰአለ። ለገጸ አምላኩ ዘተማኅለለ። በንስሐሁ ዘረከበ ሣህለ። ለኃጥአን ዘኮነ ፍኖተ ይኅድጉ ኃጢአተ ወይኅሥሥ ስርየተ። ተዘከረኒ እግዚኦ በምሕረትከ በእንቲአሆሙ ለእሉ ወአድኅነኒ እምእዴሁ ለእኩይ። ወደምረኒ በመንግሥትከ ምስለ ኵሎሙ ቅዱሳኒከ። ሊተ ለገብርከ ዕገሌ አሜን።
\m \bd ፲፭\bd* \bd ሰላም\bd* ለኤልያስ ነቢይ ቴስብያዊ ኮሬባዊ ታቦራዊ ሰማየ ዘለጐመ ወከልእ ዝናመ ቃለ ጸሎቱ ዘተሰምዐ ውስተ እዝኑ ለአዶናይ ወአውረደ እሳተ እምሰማይ እስከ በልዖ ለማይ ዘዐደወ ብሔረ ተድላ ተጽዒኖ ዘእሳት ሰረገላ። \bd ሰላም\bd* ለኤልሳዕ ነቢይ ዘኃይለ ጸሎቱ ዐቢይ ዘዐቀመ ማየ ዮርዳኖስ ለፌ ወለፌ በቅርፍተ ዕፅ እማይ ዘአውፅአ ማኅፄ፡ ዘረሰያ ለማይ መሪር ጥዕምተ፡ መዊቶሂ ዘአንሥአ` በድኑ ምውተ። \bd ሰላም\bd* ለኢሳይያስ ነቢይ ወልደ አሞጽ ዘፈጸመ ገድሎ በሞሰርተ ዕፅ። ደራሲ ትንቢተ እምነቢያት ልዑላት። \bd ሰላም\bd* ለሕዝቅኤል ነቢይ ዘተቀተለ በኵናት። ዘርእዮሙ ለ፬ቱ እንስሳ አሳት። ለለ፩ዱ ፩ዱ ፬ቱ ገጽ። ወለለ\bd ፩\bd*ዱ \bd ፩\bd*ዱ \bd ፮\bd*ቱ ክነፊሁ፤ ዘርእየ እንከ መንበረ ውስተ ሰማያት፡ ወዘዲቤሁ ይነብር ዘኅብሩ ይመስል ከመ ኢያሰጲድ ወሰርዴዎን። ዘኪይሁ ይጸውሩ \bd ፬\bd*ቱ እንስሳ። ተዘከረኒ እግዚኦ በምሕረትከ በእንተ እሎንቱ ከመ ኢይደቅ ለአቡከ በመዓቱ አመ ይትረኃው መቅሠፍቱ ሥጋ ዚአየ ዘለበስከ አንተ ውእቱ። ይእተ ዕለተ ቤዝወኒ ሊተ ለገብርከ ዕገሌ አሜን።
\m \bd ፲፮\bd* \bd ሰላም\bd* ለኤርምያስ ነቢይ ምእመን። ዘተወድ ውስተ ዓዘቅት ወተቀትለ በእብን። \bd ሰላም\bd* ፫ቱ ደቂቅ እለ አበዩ ሰጊደ ለምስል ዘወርቅ፡ እለ ስሞሙ አናንያ ወአዛርያ ወሚሳኤል እለ ኮኑ ሰማዕተ በዕቶነ ባቢሎን፡ እለ አጥፋዑ ዘእሳት ኃይለ ወለጐሙ ነበልባለ። እለ ድኅኑ እሞት ወባረክዎ ለእግዚአ ስብሐት በቡራኬ ኵሉ ፍጥረት። \bd ሰላም\bd* ለእንባቆም ነቢይ ዘርእየ ርጽቶ ለሊቅ። ዘፀዳለ ወልታሁ ከመ መብረቅ። ዘብርሃኑ ማዕበል ወቅድመ ገጹ ዘየሐውር ቃል። እምቴማን ምጽአቱ ዘእምዓለም ፍኖቱ። ርእየ ወፈርሀ ወአንከረ። \bd ሰላም\bd* ለዳንኤል ነቢይ ሠናየ ውርዙት ምሉአ መንፈስ ማእምረ ኅቡአት ዘተወድየ ውስተ ግበ አናብስት፡ \bd ሰላም\bd* ለዕዝራ ነቢይ ዘከብደ እንግድዓሁ ልቡና ዘአእመረ ምሥጢሮ \bd ለእግዚአብሔር\bd*። ወኀብአ ብሔረ ሕይወት ምስለ እለ ከማሁሰ ለመልከ ጼዴቅ ዐቢይ ካህን አምሳሊሁ ለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ዘአእመረ ምሥጢሮ ኅቡአ ዘሀሎ ይትገበር። \bd ሰላም\bd* ለአሮን ዐቢይ ካህን። ወሰላም ለአክሊሉ ወለአልባሲሁ ወለንዋየ ቅድሳቲሁ። ወለዕፍረት ዘዲበ ርእሱ ዘይውኅዝ እስከ ጽሕሙ ወእስከ ሕባኔ መልበሱ። \bd ሰላም\bd* ለአልዓዛር ወፊንሐስ ካህናት ዐበይት እለ ቅቡዓን በቅብዓ ዕፍረት። \bd ሰላም\bd*ለአብያታር ሊቀ ካህናት። \bd ሰላም\bd* ለዘካርያስ ካህን ወነቢይ ዘርእዮ ለካህን ዐቢይ። ዘስሙ ዮሴዕ ዘይነብር ውስተ ምሥዋዒሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd*። \bd ሰላም\bd*\bd  \bd*ለስምዖን ካህን ለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* በእንግድዓሁ ዘተወክፎ። ለነበልባል ግሩም ሣዕር ድኩም ዘለከፎ። ፡ ተዘከረኒ እግዚኦ በምሕረትከ በእንተ እሉ . ነቢያት ክቡራን። ወበእንተ እሉ ካህናት ቅዱሳን። አድኅነኒ እምእኩይ ዘመን ወደምረኒ ኀበ ኢይትኃ ለቀ አዝማን። ምስለ ኄራን ቅዱሳን ሊተ ለገብርከ እገሌ አሜን።
\m \bd ፲፯\bd* \bd ሰላም\bd* ለዮሐንስ ግፉዕ ወቅቱል ንጹሕ ወቅዱስ ወስቡሕ። ላእክ ወነቢይ ወሰማዕት ድንግል ካህን ጸያሒ ወሰባኪ ምጥምቀ እግዚኡ። ተዘከረኒ እግዚኦ በምሕረትከ በእንተ ዮሐንስ መጥምቅከ። ወአንጽሐኒ በእንቲአሁ እምኃጢአትየ ዘአበስኩ ለከ እስከ ይእዜ እምንዕሰየ። ሊተ ለገብርከ እገሌ ለዓለም ዓለም አሜን። 
