\c 7 

\s1 ጾመ ድጓ ዘኒቆዲሞስ
\s2 ጾመ ድጓ ዘኒቆዲሞስ ዘሰንበት
\m  
\m \bd ዋዜማ ዘኒቆዲሞስ\bd*
\m \bd በ፩፤ \bd*ወሀሎ ፩ዱ ብእሲ እምፈሪሳውያን ዘስሙ ኒቆዲሞስ ዘሖረ ኀቤሁ ቀዲሙ ሌሊተ ውይቤሎ ለኢየሱስ ዕጓለ አንበሳ ሰከብከ ወኖምከ አንሥአኒ በትንሣኤከ ።
\m \bd በ፩፤ \bd*ኒቆዲሞስ ስሙ ዘሖረ ኀቤሁ ቀዲሙ ሌሊተ ወይቤሎ በጽሚት ረቢ ነአምን ብከ ከመ እምኀበ አብ መጻእከ ረቢ ነአምን ብከ መራሔ ሕይወትነ ወሠራዬ ኃጢአትነ ረቢ ነአምን ብከ ከመ እምኀበ አብ መጻእከ ረቢ ነአምን ብከ ።
\m \bd በ፭፤\bd* ኒቆዲሞስ ሰገደ መንፈቀ ሌሊት ለዘቀደሳ ለሰንበት ኒቆዲሞስ ሰገደ መንፈቀ ሌሊት ፤
\m እግዚአብሔር ነግሠ፤ ሖረ ኀቤሁ ቀዲሙ ሌሊት ወይቤሎ ለኢየሱስ ዕጓለ አንበሳ ሰከብከ ወኖምከ አንሥአኒ በትንሣኤከ ፤
\m \bd በ፭፤\bd* ረቢ ነአምን ብከ ከመ እምኀበ አብ መጻእከ ረቢ ነአምን ብከ።
\m \bd በ፭፤\bd* ኒቆዲሞስ ስሙ መልአኮሙ ለአይሁድ ዘሖረ ኀቤሁ ቅዲሙ ሌሊት ኒቆዲሞስ ስሙ መልአኮሙ ለአይሁድ።
\m \bd ይትባረክ፤\bd* ይቤሎ ኒቆዲሞስ ለኢየሱስ ረቢ ነአምን ብከ ከመ እምኀበ አብ መጻእከ ከመ ትኩን መምህረ አልቦ ዘይገብር ተአምረ ዘአንተ ትገብር።
\m \bd ፫ እስ፤\bd* ወሀሎ ፩ዱ ብእሲ ዘስሙ ኒቆዲሞስ መልአኮሙ ለአይሁድ ዘሖረ ኀቤሁ ቀዲሙ ሌሊት ወይቤሎ ለኢየሱስ ዕጓለ አንበሳ ሰከብከ ወኖምከ አንሥአኒ በትንሣኤከ ።
\m \bd ፫ ጽጌ ፤\bd* ሖረ ኀቤሁ ቀዲሙ ሌሊት ወይቤሎ ለኢየሱስ ረቢ ነአምን ብከ ከመ እምኀበ አብ መጻእከ ከመ ትኩን መምሕረ።
\m \bd ፫ ሶበ፤\bd* ወይቤሎ ለኢየሱስ ብእሲ ዘስሙ ኒቆዲሞስ አፎ ይክል ሰብእ ዳግመ ተወልዶ እምድኅረ ልሕቀ።
\m \bd ሰላም ጺራ፤\bd* ዕጓለ አንበሳ ሰከብከ ወኖምከ ኖምከ ኖምከ ከመ አንበሳ ተንሣእከ ወበትንሣኤከ አብራኅከ ለነ ወሰላመ ጸጎከነ ።
\m \bd በ፩ ሚ፤\bd* ሖረ ኀቢሁ ለኢየሱስ ቀዲሙ ሌሊተ ወይቤሎ ረቢ ነአምን ብከ ከመ እምኀበ አብ መጻእከ ከመ ትኩን መምሕረ ወበምጽአትከ አብራህከ ለነ ወሰላመ ጸጎከነ ወአሕዮከነ ተንሥእ ርድአነ ።
\m \bd በ፬ ግ፤\bd* ኒቆዲሞስ ስሙ መልአኮሙ ለአይሁድ ዘሖረ ኀቤሁ ለኢየሱስ ቀዲሙ ሌሊተ ወይቤሎ ረቢ ነአምን ብከ ከመ እምኀበ መጻእከ ከመ ትኩን መምሕረ ወበምጽአትከ አብራህከ ለነ ወሰላመ ጸጎከነ አንሥእ ኃይለከ ወነዓ አድኅነነ ።
\m \bd መዝሙር በ፭ ር፤\bd* ሖረ ኀቤሁ ዘስሙ ኒቆዲሞስ ወይቤሎ ለኢየሱስ ረቢ ሊቅ ንሕነ ነአምን ብከ ከመ እምኀበ አብ መጻአከ ከመ ትኩን መምሕረ ዕጓለ አንበሳ ስከብከ ወኖምከ አንሥአኒ በትንሣኤከ ።
\m \bd ዘአምላኪየ፤ \bd*ኒቆዲሞስ ሰገደ መንፈቀ ሌሊት ኒቆዲሞስ ሰገደ መንፈቀ ሌሊት ኒቆዲሞስ ሰገደ መንፈቀ ሌሊት ኒቆዲሞስ ሰገደ መንፈቀ ሌሊት ሰብሐ ወዘመረ በዕለተ ሰንበት።
\m \bd ፬ ኮከብ፤\bd* እግዚአ ለሰንበት ወአቡሃ ለምሕረት ኒቆዲሞስ ሰገደ መንፈቀ ሌሊት ዕጓለ አንበሳ ሰከብከ ወኖምከ አንሥአኒ በትንሣኤከ።
\m ነአምን ለዘቀደሳ ወአክበራ ለሰንበት ኒቆዲሞስ ሰገደ መንፈቀ ሌሊት ዕጓለ አንበሳ ሰከብከ ወኖምከ አንሥአኒ ወትንሣኤከ ፤
\m \bd ፬ በመስ፤\bd* ሃሌ ሃሌ ሉያ አምኖ ብእሲ ለኢየሱስ በጽሚት ሖረ ሌሊተ ወይቤሎ መጻእከ ከመ ትኩን መምሕረ ረቢ ነአምን ብከ ብእሲ ምዕመን ዘተረክበ እምፈሪሳውያን ጻድቅ ብእሲ ዘስሙ ኒቆዲሞስ
\m \bd ፬ ዘመራ፤\bd* ይቤሎ ኢየሱስ ለኒቆዲሞስ አንተ ሊቆሙ ለ፳ኤል ወዘንተ ነገረ ኢተአምር አንሰ ተፈኖኩ እምኀበ አብ ጽድቅ ስምየ ።
\m \bd ፬ ዓራራተ፤\bd* አውሥኦሙ በበቃሎሙ ለሕዝብ ብእሲ ዘስሙ ኒቆዲሞስ ድኁን አነ እምደሙ ለዝ ብእሲ አንሰ እፈቅድ እጠመቅ።
\m ሖረ ኀቤሁ ቀደሙ ሌሊተ ብእሲ ዘስሙ ኒቆዲሞስ ወይቤሎ ጽሚተ ረቢ ነአምን ብከ ከመ እምኀበ አብ መጻእከ ከመ ትኩን መምሕረ ።
\m \bd ሀቡ፤ \bd*ሖረ ኀቤሁ ቀዲሙ ሌሊተ ወይቤሎ ለኢየሱስ ረቢ ነአምን ብከ ከመ እምኀበ አብ መጻእከ ከመ ትኩን መምሕረ።
\m \bd ተን፤\bd* ሖረ ኀቤሁ ለኢየሱስ ፩ዱ ብእሲ ዘስሙ ኒቆዲሞስ።
\m \bd ሐፀ፤\bd* ወይቤሎ ረቢ ነአምን ብከ ከመ እምኀበ አብ መጻእከ ከመ ትኩን መምሕረ ፤
\m \bd ወይሡ፤\bd* ኒቆዲሞስ ስሙ ዘሖረ ኅቤሁ ቀዲሙ ሌሊተ ወይቤሎ ረቢ ነአምን ብከ ከመ እምኀበ አብ መጻእከ ወልድ ዋህድ ተሠሃለነ እግዚአ ለሰንበት ።
\m \bd ብፁ፤ \bd*ኒቆዲሞስ ስሙ መልአኮሙ ለአይሁድ ዘሖረ ኀቤሁ ቀዲሙ ሌሊተ ወይቤሎ ነአምን ብከ ከመ እምኀበ አብ መጻእከ።
\m  
\m \bd ዕዝል ዘነግህ፤\bd* ኒቆዲሞስ ስሙ መልአኮሙ ለአይሁድ ዘሖረ ኀቤሁ ቀዲሙ ሌሊተ ወይቤሎ ረቢ ነአምን ብከ ከመ እምኀበ አብ መጻእከ ረቢ ነአምን ብከ ከመ ትኩን መምሕረ ረቢ ነአምን ብከ አልቦ ዘይገብር ተአምረ ወመንክረ ዘአንተ ትገብር ረቢ ነአምን ብከ ጽድቅ አፍቀርከ ወዓመጻ ጸላእከ ለዕረፍት ሰንበተ ሠራዕከ ረቢ ነአምን ብከ ለሕይወት ወለመድኃኒት ረቢ ነአምን ብከ ወለሥርየተ ኃጢአት ረቢ ነአምን ብከ ወይቤሎ ረቢ ነአምን ብከ ሊቅ ንብለከ ነአምን ብከ።
\m ሖረ ኀቤሁ ለኢየሱስ ፩ ብእሲ መልአኮሙ ለአይሁድ ወይቤሎ ይክልኑ ሰብእ ዳግመ ተወልዶ እምድኅረ ልሕቀ ይክልኑ በዊዓ ውስተ ከርሠ እሙ ወይቤሎ ኢየሱስ አሜን አሜን እብለከ ዘተወልደ እምሥጋ ሥጋ ውእቱ ወዘተወልደ እመንፈስ መንፈስ ውእቱ ።
\m \bd ዘይእዜ፤ \bd*ይቤሎ ኒቆዲሞስ ለኢየሱስ ረቢ ነአምን ብከ ፤ ከመ እምኀበ አብ መጻእከ ከመ ትኩን መምሕረ።
\m \bd ማኅሌት፤ \bd*ረቢ ነአምን ብከ ከመ እምኀበ አብ መጻእከ ከመ ትኩን መምሕረ፤
\m \bd ስብሐተ ነግህ፤\bd* ይቤሎ ኒቆዲሞስ ለኢየሱስ እፎ ይከል ሰብእ ደግመ ተወልዶ እምድኅረ ልሕቀ ይክልኑ በዊዓ ውስተ ከርሠ እሙ፤
\m \bd እስመ ለዓለም ሚ፤\bd* ይቤ ኒቆዲሞስ እትሐዘብ አንሰ ከመ ውእቱ ኢየሱስ ክርስቶስ ዘተፈነወ እምኀበ አብ በእንቲአነ ዘተነግረ በኦሪት ወተስብከ በነቢያት እምሰማያት ወረደ ዲበ ምድር ለመድኃኒተ ዚአነ።
\m \bd ሚ፤ \bd*ሖረ ኀቤሁ ለኢየሱስ ቀዲሙ ሌሊተ ወይቤሎ ረቢ ነአምን ብከ ከመ እምኀበ አብ መጻእከ ከመ ትኩን መምሕረ አልቦ ዘይገብር ተአምረ ዘአንተ ትገብር ከመ አንበሳ ሰከብከ ኖምከ ወተንሣእከ ።
\m ይቤሎ ኒቆዲሞስ ለኢየሱስ ረቢ ነአምን ብከ ከመ እምኀበ አብ መጻእከ ከመ ትኩን መምሕረ አልቦ ዘይገብር ተአምረ ዘአንተ ትገብር ይቤልዎ አይሁድ ለኢየሱስ እስኩ ግበር ኃይለ ከመ ንዕመን ብከ ወይቤሎሙ ኢየሱስ ለአይሁድ ለግብርየ እመኑ አንትሙ ።
\m \bd ሚ፤\bd* ይቤሎ ኒቆዲሞስ ለኢየሱስ ረቢ ነአምን ብከ ከመ እምኀበ አብ መጻእከ ከመ ትኩን መምህረ ። አልቦ ዘይገብር ተአምረ ዘአንተ ትገብር ማዕሠረ ሞት ፈታሕከ ወዘተኃጉለ ረዳእከ ወበሞትከ ሙታነ አንሣእከ ፤
\m \bd ዩ፤\bd* ይቤሎ ኒቆዲሞስ ለኢየሱስ ረቢ ነአምን ብከ ከመ እምኀበ አብ መጻእከ ረቢ ነአምን ብከ ከመ ትኩን መምሕረ ረቢ ነአምን ብከ እስመ እምኀቤከ ውእቱ ሣህል ረቢ ነአምን ብከ አኰቴት ወምሕረት ረቢ ነአምን ብከ ወለሥርየተ ኃጢአት ረቢ ንብለከ ነአምን ብከ።
\m \bd ነ፤ \bd*ውእቱ ሊቆሙ ወመልአኮሙ ኒቆዲሞስ ስሙ ዘሖረ ኀቤሁ ቀዲሙ ሌሊተ ኀበ ኢየሱስ ወይቤሎ ረቢ ነአምን ብከ ከመ እምኀበ አብ መጻእከ ረቢ ነአምን ብከ ከመ ትኩን መምሕረ ረቢ ነአምን ብከ ለሕይወት ወለመድኃኒት ረቢ ነአምን ብከ ወለሥርየት ኃጢአት ረቢ ንብለከ ነአምን ብከ ።
\m \bd ነ፤\bd* ኒቆዲሞስ ስሙ መልአኮሙ ለአይ ሁድ ዘሖረ ኀቤሁ ቀዲሙ ሌሊተ ወይቤሎ ለኢየሱስ ረቢ ነአምን ብከ ከመ እምኀበ አብ መጻእከ ረቢ ነአምን ብከ ከመ ትኩን መምሕረ ረቢ ነአምን ብከ ወማኅደሩ ለመንፈስ ቅዱስ ረቢ ነአምን ብከ ለሕይወት ወለመድኃኒት ረቢ ነአምን ብከ ወለሥርየተ ኃጢአት ረቢ ንብለከ ነአምን ብከ ።
\m \bd ቁ፤\bd* ወሀሎ ፩ዱ ብእሲ እምውስቴቶሙ ወይቤሎሙ ኦሪትክሙኑ ትኴንኖ ለሰብእ ዘእንበለ ትቅድሙ ወትሕቱ ምግባሮ ወታእምሩ ዘገብረ ።
\m \bd ቁ፤\bd* ወሀሎ ፩ዱ ብእሲ እምፈሪሳውያን ዘስሙ ኒቆዲሞስ ውእቱ መልአኮሙ ለአይሁድ ወይቤሎ ለኢየሱስ ረቢ ነአምን ብከ ከመ እምኀበ አብ መጻእከ ከመ ትኩን መምሕረ ።
\m \bd ቁ፤\bd* ወሀሎ ፩ዱ ብእሲ እምፈሪሳውያን ዘስሙ ኒቆዲሞስ ዘሖረ ኀቤሁ ቀዲሞ ሌሊተ ኀበ ኢየሱስ ወይቤሎ ረቢ ነአምን ብከ ከመ እምኀበ አብ መጻእከ አልቦ ዘይገብር ተአምረ ዘአንተ ትገብር ወይቤልዎ አይሁድ ኢየሐውር በሕገ ኦሪትነ ወይቤሎሙ ኒቆዲሞስ ኦሪትክሙኑ ትኳንኖ ለሰብእ ዘእንበለ ትቅድሙ ወትሕቱ ምግባሮ ወይቤሎ ለኢየሱስ ዕጓለ አንበሳ ሰከብከ ወኖምከ ኖምከ ኖምከ ወበትንሣኤከ ተንሥእ ርድአነ ወአድኅነነ በእንተ ስምከ ዘተስምየ በላዕሌነ።
\m \bd ጺራ፤\bd* ንጉሥ ዘይቤ ኒቆዲሞስ ስሙ ዘኪያሁ ተአመነ እንዘ ይብል ንጉሠ ፳ኤል ዘመጽአ ኀቤነ ወይቤልዎ አይሁድ ኢየሐውር በሕገ ኦሪትነ ዘሙሴ ወሀበነ አውሥአ ኒቆዲሞስ እዕሚሮ እግዚኡ ተፈሥሐ ወይቤ ረቢ ነአምን ብከ ።
\m \bd ቁራ፤ \bd*ይቤሎ ኢየሱስ ለኒቆዲሞስ አንተ ሊቆሙ ለ፳ኤል ወዘንተ ነገረ ኢተአምር ወይቤሎ ኒቆዲሞስ ለኢየሱስ አንበሳ ወልደ አንበሳ ዘእምነገደ ይሁዳ ሰከብከ ወኖምከ ከመ አንበሳ ተንሣእከ ።
\m \bd ቁራ፤\bd* ይቤሎ ኢየሱስ ለኒቆዲሞስ አንተ ሊቆሙ ለ፳ኤል ወዘንተ ነገረ ኢተአምር አሜን እብለከ ከመ ዘሰማዕነ ንነግር ወበዘርኢነ ሰማዕተ ንከውን ።
\m \bd ቁራ፤ \bd*ይቤሎ ኒቆዲሞስ ለኢየሱስ ዕጓለ አንበሳ ሰከብከ ወኖምከ ኖምከ ኖምከ ኖምከ ወተንሣአከ አንሥአኒ በትንሣኤከ።
\m \bd ህ፤\bd* ሖረ ኀቤሁ ብእሲ ዘስሙ ኒቆዲሞስ በጽሚት ለዘቀደሳ ወአክበራ ለሰንበት ሎቱ ይደሉ ስብሐት ወአኰቴት።
\m \bd ህ፤\bd* ሖረ ኀቤሁ ብእሲ ዘስሙ ኒቆዲሞስ መልአኮሙ ለአይሁድ ወለነኒ ክርስቶስ ንጉሥነ ዘኪያሁ ተአመነ ይረድአነ ፤
\m  
\m \bd አቡን በ፪፤\bd* ሖረ ኀቤሁ ለኢየሱስ ቀዲሙ ሌሊት ኒቆዲሞስ ስሙ መልአኮሙ ለአይሁድ ውእቱኒ አምጽአ ከርቤ አፈዋተ ገነዝዎ በሰንዱናት ለንጉሠ ስብሐት ።
\m \bd በ፬ ግ፤\bd* ዓባይ ዕለት ተሰብከ ለኵሉ ፍሥሐ ወኃሤት እንተ ላዕለ ኵሉ ይቤሎ ኒቆዲሞስ ለኢየሱስ ዕጓለ አንበሳ ሰከብከ ወኖምከ ኖምከ ወተንሣእከ አንሥአኒ በትንሣኤከ ።
\m \bd በ፮፤ \bd*ወሀሎ ብእሲ መልአኮሙ ለአይሁድ ዘሖረ ኀቤሁ ቀዲሙ ሌሊተ ወይቤሎ ለኢየሱስ ሰከብከ ወኖምከ ከመ አንበሳ ተንሣእከ።
\m \bd በ፮፤\bd* ኒቆዲሞስ ስሙ መልአኮሙ ለአይሁድ ኒቆዲሞስ ስሙ መልአኮሙ ለአይሁድ ወለነኒ ክርስቶስ ንጉሥነ በአርአያ ዚአሁ ዘለሐኰነ ።
\m \bd ፫ ይት፤\bd* ኒቆዶሞስ ስሙ መልአኮሙ ለአይሁድ ዘሖረ ኀቤሁ ቀዲሙ ሌሊተ ፤
\m \bd ፫ መዝ፤\bd* ይቤሎ ኒቆዲሞስ ለኢየሱስ አልቦ ሰብእ ዘይገብር ተአምረ ዘአንተ ትገብር ።
\m \bd ሰላም ዕዝ፤\bd* ይቤሎ ኢየሱስ ለኒቆዲሞስ ዕመን ብየ ከመ አነ ውእቱ እግዚአ ለሰንበት ወሀቤ ሰላም ዘበአማን ።
\m \bd በ፮ ያ፤\bd* ይቤሎ ኒቆዲሞስ ለኢየሱስ ረቢ ነአምን ብከ ከመ እምኀበ አብ መጻእከ ወበምጽአትከ አብራህከ ወጸጎከነ ሰላመ ።
\m \bd በ፮ ያ፤\bd* ሖረ ኀቤሁ ኒቆዲሞስ ስሙ በጽሚት ለዘቀደሳ ለሰንበት ወይቤሎ ረቢ ነአምን ብከ ወበምጽአትከ አብራህከ ለነ ወሰላመ ጸጎከነ።
\m \bd ፫ ዘም፤\bd* ግነዩ ለእግዚአብሔር እስመ ኄር እስመ ለዓለም ምሕረቱ ወተዘከሩ መንክሮ ዘገብረ።
\m \bd ሰላም ነ፤\bd* ኀሡ ምክረ ዴግንዋ ለተፋቅሮ ተመርጐዙ ሰላመ በአሚን በዋህድ ተቀጸሉ ጌራ መድኃኒት።
\m  
\s2 ጾመ ድጓ ዘኒቆዲሞስ ዘሰኑይ
\m  
\m \bd ዕዝል ዘሰኑይ፤\bd* በአይቴ እንከ እረክቦ ይትረከብኑ እግዚአብሔር ይሰምዓኒኑ ጸሎትየ እምብዝኃ ጌጋይየ ወሥረይ ላቲ ለነፍስየ እስመ አበስኩ ለከ አልቦ ባዕድ አምላክ በእንበሌከ እግዚኦ ተሠሃለኒ ፤
\m \bd ማኀሌት፤ \bd*ወበጽርሑሰ ኵሉ ይብል ስብሐት ፤
\m \bd ስብሐተ ነግህ፤\bd* ስብሐተ ዘነግህ ንፌኑ ለከ አኰቴተ ዘምስለ ተጋንዮ ነዓርግ ለከ ።
\m \bd እስመ ለዓለም ል፤\bd* እትፌሣሕ በእንቲአኪ ሀገረ እግዚአብሔር እትፌሣሕ ወእትኃሠይ እስመ እዕበዮ እግዚአብሔር ለስምኪ ፈነወ ሣህሎ ላዕሌኪ ደብተራ ፍጽምት።
\m አንቀጸ መድኃኒት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ንግበር ማኅደረነ በማዕከላ ወንዴግና ለቤተ ክርስቲያን ትኩነነ መርሶ መድኃኒት ዘጌሠ ኀቤሃ ኢይፃሙ ።
\m \bd ቅንዋት ፅ፤\bd* እንተ ተሐንፀት መልዕልተ ደብር ወተቀደሰት በዕፀ መስቀሉ ዋካ ወብርሃን አረፋቲሃ ዘዕንቍ ወዘከርከዴን።
\m \bd አቡን በ፩ ፤\bd* ዘጌሠ ኀቤሃ ኢይፃሙ እስመ ዋካ ይእቲ ወብርሃን መድኃኒት ለነገሥት ጽዮን ቅድስት ቤተ ክርስቲያን እሞሙ ይእቲ ለሰማዕት ደብተራ ፍጽምት እንተ እምአፉሃ ይወጽእ ቃል ጽድቅ።
\m \bd ፫ መዝ፤\bd* እንተ ጸብሐት ንባርከከ ነግሃ ነቂሐነ እምንዋም ለከ ነዓርግ አኰቴት።
\m \bd ሰላም በ፫ ሐ፤\bd* ነያ ጽዮን ሰላማዊት መድኃኒት ጽርሕ ንጽሕት አግዓዚት ደብተራ ፍጽምት ።
\m \bd ሰላም፤\bd* ሰላመከ ሀባ ለቅድስት ቤተ ክርስቲያን እስመ ዘእንበሌከ ባዕድ አምላክ አልቦ ዘነአምር ርድአነ ከመ ንትቀነይ ለከ ሀበነ ከመ ንሰብሕ ኪያከ ።
\m \bd አቡን በ፮ ነ፤\bd* ቂሐነ ነቂሐነ እምንዋም ንጊሣ ለቤተ ክርስቲያን እስመ ዋካ ይእቲ ወብርሃን መድኃኒት ቤተ ክርስቲያን ዘጌሠ ኀቤሃ ኢይፃሙ።
\m \bd ፬ ዘጌ፤\bd* በጽባሕ ትብጸሕከ ጸሎትየ፤
\m \bd ቅንዋት፤\bd* ዘበእንቲአሃ ለቤተ ክርስቲያን ተጸፋዕከ በውስተ ዓውድ ከመ ትቀድሳ በደምከ ክቡር ዘበእንቲአሃ ዝግሐታተ መዋቅሕተ ፆረ ወተዓገሠ ምራቀ ርኩሰ እንዘ አልቦ ዘአበሰ አምላክ ዲበ ዕፀ መስቀል ተሰቅለ።
\m \bd ፫ ነግ፤\bd* በሀ በልዋ ተሳለምዋ ጊሡ ኀቤሃ ቅድስት ደብተራ ኢትፀልዕ ዘአፍቀራ ይእቲ ትሰምዖ ለዘሰአላ።
\m \bd ሰላም በ፪፤\bd* ሰላማዊት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ተሃሉ ምስሌነ ፍጽመ ወከዋላ ትኩነነ ተሃሉ ምስሌነ ውስተ ፍኖተ ሰላም ትምርሐነ ተሃሉ ምስሌነ ።
\m \bd አርያም ዘ፮ ሰዓት በዕን፤\bd* እስመ በጾም ኤልያስ ሰማያተ ዓርገ ወዳንኤል እምአፈ አናብስት ድኅነ ቀድሱ ጾመ ወሰብኩ ምህላ።
\m \bd አቡን በ፮ ያ፤\bd* አኃውየ ንጹም ጾመ ወናፍቅር ቢጸነ እስመ ለሊሁ መድኃኒነ ጾመ አርአያሁ ከመ የሀበነ ቀደሳ ለጾም በእንቲአነ።
\m \bd ፬ ዘጌ፤\bd* ጾም ትፌውስ ቍስለ ነፍስ ።
\m \bd ፫ ነግ፤\bd* እንዘ ነአምን ወንገኒ ንንግር ወንዜኑ ዕበየ ኂሩቱ የሀበነ ሠናይቶ ናዕኰቶ ወትረ ወንትቀነይ ሎቱ ለዘዓቀበነ በምህረቱ።
\m \bd ሰላም በ፪፤\bd* ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ቀድሱ ጾመ አኃውየ ግበሩ ሰላመ እስመ ሙሴኒ በሲና ጾመ ወኢያሱኒ በጾም ድኅነ በገባዖን ፀሐየ ዓቀመ።
\m \bd አርያም ዘ፱ ሰዓት በዕ፤\bd* ኵሉ ኃላፊ ወፈላሲ ወኵሉ ከመ ልብሰ ይበሊ አንተሰ እግዚኦ ለዓለም ትነብር ።
\m \bd ፬ ዘጌ፤\bd* ተወከፍ ጸሎተነ ውስተ ኑኃ ሰማይ ።
\m \bd ቅንዋት፤ \bd*መስቀልከ እግዚኦ መንሥኤ ሙታን መናዘዜ ኅዙናን ዛኅኑ ለባሕር ወመርሶ ለአሕማር ዝንቱ ውእቱ መስቀል መድኃኒት ለእለ ነአምን።
\m \bd ፫ ነግ፤\bd* መሐረነ እግዚኦ አምላክነ ወተሠሃለነ በብዝኃ ምሕረትከ ደምሰሰ አበሳነ ንሕነ ኀቤከ ተማኅፀነ።
\m \bd ሰላም በ፪ ጠ፤\bd* አንተ ውእቱ ዘአውዓልከነ ኑፈር ወንዕቱ በሰላም ወበተፋቅሮ አኃውየ ፈድፋደ ናፍቅር ቢጸነ።
\m \bd ህየንተ ዋዜማ ዘሠርክ በ፪፤\bd* አልቦ ዘአምጻእነ ወአልቦ ዘንነሥእ እምዝንቱ ዓለም ኃላፊ ዓለሙኒ ኀላፊ ፍትወቱኒ ኃላፊ እስመ ኵሉ ኀላፊ ውእቱ ወአንተሰ እግዚኦ መሐሪ ወትረ ለዓለም ትነብር ሕገ ሰብእ አናሕሲ ለነ ።
\m \bd ፫ ትን፤\bd* በከመ ይቤ በወንጌል ዘሰ ገደፋ ለነፍሱ በእንቲአየ ይረክባ።
\m \bd ሰላም ኮ፤\bd* ሰላም ወተፋቅሮ ይብዛኅ ማዕከሌክሙ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሰላም ወተፋቅሮ ይብዛኅ ማዕከሌክሙ አኃው ።
\m በሰሙነ ኒቆዲሞስ በሰኑይ ወበሠሉስ ግዕዝ ዋዜማ በል። ሐዋርያቲሁ ከበበን የመሰለ ክብር ይእቲ ተቀነይ እያገባህ በስብሕዎ አድርስ ዕጣነ ሞገር ሕንጼሃ ተቀነይ ሥጋ ወደም የሚያነሣ ነው ሕንጼሃውን ፩ ጊዜ ተመሪ ፩ ጊዜ ዘኅብረት ብለህ …………………….. ተው አልቦ ዝማሜ ፤
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘኒቆዲሞስ ዘሠሉስ
\m  
\m \bd ዕዝል ዘሠሉስ፤\bd* በተወክፎቱ ለአብርሃም ወበኂሩቱ ለይስሐቅ ወበየውሃቱ ለሙሴ ወበአፍቅሮቶሙ ለሐዋርያት ጸውዓነ በቅድስት ቤተ ክርስቲያን አስፈወነ በረከታተ ብዕለ ሣህለ ወተስፋ ።
\m \bd እስመ ለዓለም ሁ፤\bd* ሥርጉት በስብሐት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን በዕንቍ ሰንፔር ወበመረግድ ወበጳዝዮን ወበከርከዴን አረፋቲሃ በወርቅ ስዕልት ዑዳ በስብሐት ታሌዕለከ ቤተ ክርስቲያን ።
\m \bd ቅንዋት ነ፤\bd* አንሰ ሰከብኩ ወኖምኩ አንሥአኒ በትንሣኤከ ወእትመረጐዝ በዕፀ መስቀልከ ተንሣእኩ እስመ እግዚአብሔር አነሥአኒ ርድአኒ አምላኪየ ወኢትጐንዲ።
\m \bd አቡን በ፩ ዝ፤\bd* ተንሥኢ ጽዮን ልበሲ ኃይለኪ ወሙዒዮሙ ለጸላእትኪ ንጉሥኪ ጽዮን ያስተፌሥሐኪ ቅዱሰ ፳ኤል ማኅበረ አሕዛብ የዓውደኪ አረፋትኪ ዘመረግድ ሥርጉት በከርከዴን ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ።
\m \bd በ፬ ኪ፤\bd* ነያ ሠናይት ወነያ አዳም መድኃኒት ይእቲ አመ ኖኅ አረፋቲሃ በዕንቍ ሥርጉት ወበጳዝዮን ወበመረግድ ደብተራ ፍጽምት ሀገሩ ለንጉሥ ዓቢይ ።
\m \bd ፫ ዘም፤\bd* አብርህ ለነ እግዚኦ አብርህ ለነ ብርሃነ ስብሐት ዘበሰማያት እስመ አንተ ታበርህ ብርሃነ በዲበ ምድር ።
\m \bd ሰላም ሪ፤\bd* ሰላማዊት ቅድስት ጽዮን አረፋቲሃ በወርቅ ስዕልት ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሰላም ወምሕረት ውስተ እዴኪ ጽዮን ።
\m \bd አቡን፤\bd* አምላኪየ አምላኪየ እገይስ ኀቤከ እስመ ኮንከኒ ረዳእየ ፀወንየ ወኃይልየ በዕለተ ምንዳቤየ ውስተ እዴከ አመኃፅን ነፍስየ በጽባሕ ስምዓኒ ቃልየ ።
\m \bd ፬ በዜ ፤\bd* ዘጌሠ ኀቤሃ ኢይፃሙ ፤
\m \bd ቅንዋት፤\bd* መስቀል ብርሃን ለኵሉ ዓለም መሠረተ ቤተ ክርስቲያን ተስፋ ቅቡፃን ልብስ ለዕሩቃን ምርጉዞሙ ለሐንካሳን ዝንቱ ውእቱ መስቀል ዕፁበ ያቀልል።
\m \bd ፫ ነግ፤\bd* ታቦተ ሕጉ ለእግዚአብሔር በካህናት ሕፅርት ወበመንፈስ ቅዱስ ክልልት ንጉሥኪ ጽዮን ኢይትመዋዕ ለፀር ወኢየኃድጋ ለሀገር ።
\m \bd ሰላም በ፮ ዋ፤\bd* ነቂሐነ ነቂሐነ እምንዋም ንጊሣ ለቤተ ክርስቲያን እስመ ዋካ ይእቲ ወብርሃን ለአሕዛብ ማኅደረ ሰላም ዘጌሠ ኀቤሃ ኢይፃሙ።
\m \bd አርያም ዘ፮ ሰዓት ሕንጼ፤\bd* በጾም ወበጸሎት ድኅኑ አበው ቀደምት ፥
\m \bd ፬ ዘጌ፤\bd* ቀደሳ ለጾም በእንቲአነ ።
\m \bd ቅንዋት፤\bd* አንሰ እትአመን ወእሰምክ ላዕለ እግዚአብሔር ወእትመርጉዝ በዕፀ መስቀል ለክርስቶስ ዘይክል ረድኦ ወአድኅኖ ውእቱ ይክል ተሣህሎ ።
\m \bd ፫ ነግ፤\bd* ምሕረተ ወፍትሐ አሐሊ ለከ እስመ ጽድቅ ቃልከ በብዝኃ ምሕረትከ ደምሰስ አበሳነ ንሕነ ኀቤከ ተማኅፀነ ።
\m \bd ሰላም በ፮ ያ፤\bd* በፍሥሐ ወበሰላም አኀውየ ቀድሱ ጾመ እስመ ሙሴኒ በሲና ጾመ ወኢያሱኒ በጾም ድኅነ በገባዖን ፀሐየ ዓቀመ ።
\m \bd አርያም ዘ፱ ሰዓት ሕንፄ፤\bd* መሐሪ ወመስተሣህል ለከ ይደሉ ስብሐት።
\m \bd አቡን፤ \bd*ነአኵተከ እግዚኦ አምላክነ ዘአውዓልከነ ኵሎ ኑኃ ዕለት ወአብጻሕከነ እስከ ዛቲ ሰዓት አምላከ ምሕረት ስብሐት ለከ ዓቢተነ በጸጋ መድኃኒትነ ፤
\m \bd ፬ ዘጌ፤\bd* ሱላሜ ዘሠርክ እግዚኦ ለነ ጸጉ ።
\m \bd ቅንዋት፤ \bd*መስቀልከ እግዚኦ ጥቀ ተሰብሐ ኃይለ መስቀልከ ሙቁሐነ ፈትሐ ልብሰ ለዕሩቃን መስቀል አንቅዕት ለጽሙዓን መስቀል ዕፀ ሕይወት ክብር ።
\m \bd ፫ ነግ፤\bd* ንሕነ አግብርቲከ ወአዕማቲከ ተማኀፀነ ኀቤከ ኢትግድፈነ እምቅድመ ገጽከ አድኅን ነፍሳተነ እመሥገርተ ሞትየ ዘየሐውር ከመ ጽላሎት ።
\m \bd ሰላም በ፮ ፤\bd* ዓቢተነ ዓቢተነ በመድኃኒትከ ጸግወነ ወትረ ሠናይትከ በሰላም ንጸውዕ ስመከ ሠርከ ነአኵተከ ወንሴብሐከ መፍቀሬ ሰብእ ክርስቶስ፨
\m \bd በ፮፤ \bd*በጾም ወበጸሎት በሰዒል ወበሰጊድ አበዊነ ድኅኑ እመንሱት ዓደው እሞት ውስተ ሕይወት አምላከ ሰላም መድኃኔ ዓለም ያፈቅሮሙ ለጻድቃን መገቦሙ ወመርሆሙ ወዓቀቦሙ ከመ ብንተ ዓይን ።
\m \bd በ፮፤ \bd*በጾም ወበጸሎት በስዒል ወበሰጊድ በሰላም ንጹም አኃውየ በተፋቅሮ ነሃሉ ኵልነ ከመ ያድኅነነ እምእደ ፀርነ ያሰስል አምላዕሌነ እንተ ናነክር ሕማመ።
\m  
\s2 ጾመ ድጓ ዘኒቆዲሞስ ዘረቡዕ
\m  
\m \bd ህየንተ ዋዜማ ዘረቡዕ በ፩፤ \bd*ረድኤትየሰ እምኀበ እግዚአብሔር ውእቱ ኮነኒ መድኃንየ ክብርየ ወመልዕለ ርእስየ ውስተ እዴከ አመኃፅን ነፍስየ ፀወንየ ኪያከ ተወከልኩ ።
\m \bd ፫ ኃበ፤\bd* ንልበስ ወልታ ጽድቅ በሃይማኖት ወንትቀጸል ጌራ መድኃኒት በትፍሥሕት በአስተርክቦ በጸሎት።
\m \bd ሰላም፤ \bd*ይቤ እግዚአብሔር አቀውም ለክሙ ተክለ ሰላም ለእመ ሰማዕክሙኒ ዘእቤለክሙ ወእሁብ ብዝኃ ሰላምየ ለምድርክሙ እስመ አነ ውእቱ ዘእክል ረድኦ እክል አድኅኖ ወእክል ተሣህሎ ።
\m \bd ዕዝል ዘረቡዕ፤\bd* ነአኵተከ እግዚኦ አምላክነ ለደቂቀ አዳም ዘከፈልከነ ምሕረተከ ርስተከ መልዓ ምድረ ዘፈጠርከ እምሰማይ እስከ አጽናፈ ምድር ትሴሲ ተግባረከ መልዓ ምድረ ዘፈጠርከ ዓቢተነ በመድኃኒትከ ጸግወነ ወትረ ሠናይተከ።
\m ነያ ጽዮን መድኃኒት እንተ እምአፉሃ ይወጽእ ቃለ ጽድቅ እሞሙ ለሰማዕት ቅድስት ለነገሥት ዕበይ ።
\m \bd እስመ ለዓለም ሪ፤\bd* ለተቀደሲ ወንሥኢ ኃይለ ኦ ቤተ እግዚአብሔር እስመ ናሁ ንጉሥኪ በጽሐ ዘያበርህ ለኪ በኃይሉ፤ ለዛቲ ቤት ሣረራ አብ ቀዲሙ ለዛቲ ቤት ሐነፃ ወልድ ለዛቲ ቤት ወፈጸማ መንፈስ ቅዱስ ።
\m \bd ምልጣን፤\bd* ለዛቲ ቤት ሣረራ አብ ቀዲሙ ለዛቲ ቤት ሐነፃ ወልድ ወፈጸማ መንፈስ ቅዱስ ፤
\m \bd ቅንዋት ቁ፤\bd* ዛቲ ይእቲ ምዕራፍየ ለዓለም ዝየ አኃድር እስመ ኃረይክዋ ደብተራ ሰምዕ እንተ ነበረት ኀቤነ ወትረ የሃሉ ምስሌነ ሞገሰ መስቀልከ ።
\m \bd አቡን በ፩ ዩ፤\bd* ሃሌ ሉያ አልጼቆ ኢየሱስ ቤተ ፋጌ ኀበ ደብረ ዘይት ኀበ ሙራደ ዓቀብ ይብሉ ቡሩክ ዘይመጽእ ነሥኡ ፀበርተ ወበቀልተ ወተቀበልዎ ሕዝብ ብዙኃን ይብሉ ቡሩክ ዘይመጽእ ወሬዛ እምዓይ መካን መጻእከ ኢየሩሳሌም በስብሐት ይብሉ ቡሩክ ዘይመጽእ አዕሩግ ወሕፃናት ይሴብሑ ኪያከ እንዘ ይብሉ እኩት ወስቡሕ ስምከ ለዓለም ይብሉ ሆሣዕና በአርያም መላእክተ አሕዛብ ተጋብዑ ምስለ አምላከ አብርሃም ይብሉ ቡሩክ ዘይመጽእ እንዘ ይብሉ ቦአ ኢየሱስ ኢየሩሳሌም ።
\m \bd ዕዝል ትጉ፤\bd* ተፈሥሒ ጽዮን ወተኃሠዪ ወርእዪ ፍሥሐ ዘይመጽእ ላዕሌኪ ንጉሠ ፳ኤል ይወጽእ እምኔኪ ብርሃነ አሕዛብ የዓውደኪ ።
\m \bd አቡን በ፪ ብ፤\bd* ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ለንጉሠ ፳ኤል በጺሖሙ ኀበ ደብረ ዘይት ነሢኦሙ አዕፁቀ በቀልት አዕሩግ ወሕፃናት ይብሉ ኰሎሙ ወተቀበልዎ ሕዝብ ብዙኃን ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ተፈሥሒ ወተኃሠዪ ወለተ ጽዮን በጽሐ ንጉሥኪ ።
\m \bd ፬ ንል፤\bd* አብርሂ ጽዮን ወስብኪ እስመ ናሁ በጽሐ ብርሃንኪ ጻድቅ ወየዋህ ዘዕሤቱ ምስሌሁ።
\m \bd ሰላም በ፩ ቆ፤\bd* በጺሖሙ ሙራደ ዓቀብ ብዙኃን ሕዝብ እንዘ ይሴብሑ ወይዜምሩ ወይብሉ ሆሣዕና በአርያም ሰላም በምድር ስብሐት በሰማያት አኰቴት ለወልደ ዳዊት ለንጉሠ ፳ኤል።
\m \bd አርያም ዘ፫ ሰዓት ትጉሃን፤\bd* አብርሂ ጽዮን ወተፈሥሒ እስመ ናሁ በጽሐ ንጉሥኪ ዘዕሤቱ ምስሌሁ ወምግባሩ ቅድመ ገጹ ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ።
\m \bd አቡን በ፪ ብ፤\bd* በክሂሎትከ ወበጽንዓ መግሥትከ መላእክተ አሕዛብ ይሴብሑከ እንዘ ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ቡሩክ ዘይመጽእ ዘእምነገደ ይሁዳ አዋልደ ጢሮስ አሜሃ ይሰግዳ ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት፤ በቤተ ልሔም ምድረ ሳይዳ ነገሥታተ መድር ለከ ያበውዑ ጋዳ ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ።
\m \bd ፬ ንልበ፤\bd* ንልበስ ወልታ ዘብርሃን ፃኡ ንትቀብሎ ለወልድ በከመ ተቀበልዎ ደቂቅ አዕሩግ ወሕፃናት በዓቢይ ስብሐት ።
\m \bd ቅንዋት ዩ፤\bd* ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ወበደመ አስካል ዓፅፎ ክርስቶስ ውእቱ ዘይትዓፀፍ ብርሃነ ከመ ልብስ አልበስዎ አይሁድ ከለሜዳ ዘለይ ዘሰቀሎ ለሰማይ ከመ ቀመር ሰቀልዎ አይሁድ ዲበ ዕፀ መስቀል ።
\m \bd ፫ እስ፤\bd* ዓይ ውእቱ ዝንቱ ዘአዕሩግ ይሰግዱ ሎቱ ወደቂቅኒ ፀበርተ ነሢኦሙ የዓውዱ ኢየሱስ ክርስቶስ ናዝራዊ ውእቱ ዓቢየ ምክር ወምሉዓ ስብሐት ኢየሱስ ክርስቶስ ንጉሥኪ ጽዮን ዘዕሤቱ ምስሌሁ።
\m \bd ሰላም በ፩ ቆ፤\bd* ነጽሪ ዓውደኪ ወልበሲ ትርሢተ መንግሥትኪ አብርሂ ጽዮን በጽሐ ብርሃንኪ እምኀበ እግዚአብሔር እኅትየ መርዓት ታድኅን ደቂቃ በጽድቅ ትፈሪ ሰላመ ወተዓሥዮሙ ትፍሥሕተ ።
\m \bd አርያም ዘ፮ ሰዓት ትጉ፤\bd* ነሥኡ ፀበርተ ወበቀልተ እስመ ሥርዓቱ ለ፳ኤል ውእቱ ተቀበሉ መርዓዌ ሰማያዌ መርዓዊ ዘይመጽእ በስብሐት።
\m \bd አቡን በ፪ ብ፤\bd* ወፈነዎሙ ኢየሱስ ፪ተ እምአርዳኢሁ ወይቤሎሙ ሑሩ ወብጽሑ ዘቅድሜክሙ ሀገረ ወትረክቡ ዕዋለ እድግ ዕሡረ ፍትሕዎ ወአምጽእዎ ሊተ ወአርዳኢሁሰ ገብሩ በከመ አዘዞሙ ወአምጽኡ ሎቱ ዕዋለ አድግ ወአስተፀዓንዎ ወቦ እለ ነጸፉ አልባሲሆሙ ውስተ ፍኖት ወነሥኡ አዕፁቅ በቀልት ወተቀበልዎ ሕዝብ ብዙኃን አዕሩግ ወሕፃናት ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ቦአ ኢየሱስ ኢየሩሳሌም ። በከመ ይቤ በነቢይ ተፈሥሒ ወለተ ጽዮን እስመ አነ እመጽእ ኀቤኪ ወአንሶሱ ማዕከሌኪ ይቤ እግዚአብሔር አነ ውእቱ ዘአስተፌሥሐኪ ለዓለም ።
\m ዘአምላኪየ፤ እስመ እም ጽዮን ይወጽእ ሕግ ወቃለ እግዚአብሔር እምኢየሩሳሌም ብእሲ ጻድቅ ዘእምኀበ እግዚአብሔር ነዋ ንጉሥኪ በጽሐ ።
\m \bd ቅንዋት፤ \bd*ተቀበሉ ሕዝብ እንዘ ይብሉ ቡሩክ ዘይመጽእ በስመ እግዚአብሔር ዘይክል ረድኦ ወይክል አድኅኖ ወበመስቀሉ ከሃሊ በቃሉ ብእሲ ጽድቅ ዘዕሤቱ ምስሌሁ ፤
\m \bd ፫ እስ፤\bd* ዘለብሰ ስብሐተ ሀሎ ሰማያተ ሕፃናት ይሰግዱ ሎቱ ወሕዝብኒ ፀበርተ ነሢኦሙ የዓውዱ ሰማያዊ ውእቱ ዘዕሤቱ ምስሌሁ ወምግባሩ ቅድመ ገጹ ንጉሥኪ ጽዮን ።
\m \bd ሰላም በ፩ ቆ፤\bd* ዘይነብር ዲበ ኪሩቤል ዲበ ዕዋለ አድግ ነበረ ወለዕውራን ጸገዎሙ ብርሃነ ወገብረ ሰላመ ዘእምቅድመ ዓለም ህላዌሁ ወኵሎሙ አሕዛብ ርእዩ ስብሐቲሁ ።
\m \bd አርያም ዘ፱ ሰዓት ትጉ፤\bd* ደቂቅኒ እንዘ ይጸርሑ ወሕዝብኒ ኪያሁ ይሴብሑ ይጸርሑ ወይብሉ ሆሣዕና በአርያም ቡሩክ ዘይመጽእ በስብሐት።
\m \bd አቡን በ፪ ብ፤\bd* ወፈነዎሙ ኢየሱስ ፪ተ እምአርዳኢሁ ወይቤሎሙ ሑሩ ወብጽሑ ዘቅድሜክሙ ሀገረ ወትረክቡ ዕድግተ ዕሥርተ እንተ ምስሌሃ ዕዋላ አምጽኡ አምጽኡ አምጽኡ ወሰሚዖሙ ሊቃነ ካህናት ወጸሐፍትኒ ዘገብረ ኢየሱስ ተአምረ ደቂቅኒ እንዘ ይጸርሑ ወይብሉ ሆሣዕና በአርያም ፤
\m \bd ፬ ንል፤\bd* ደቂቀ ጽዮን ይጸርሑ ወሕዝብኒ ኪያሁ ይሴብሑ ይጸርሑ ወይብሉ ሆሣዕና በአርያም።
\m \bd ቅንዋት፤ \bd*ዘምስለ አብርሃም ተዓረከ ወምስለ ዮሐንስ ዮርዳኖሰ ወረደ እንዘ እግዚእ ስቁል ዲበ ዕፀ መስቀል ለመድኃኒተ ዚአነ ወረደ ምስለ አርዳኢሁ ሆሣዕና ዘዖደ ።
\m \bd ፫ እስ፤\bd* ተፈሥሒ ጽዮን ንጉሥኪ በጽሐ ዘዕሤቱ ምስሌሁ ወምግባሩ ቅድመ ገጹ ንጉሥኪ ጽዮን።
\m \bd ሰላም በ፩ ቆ፤\bd* ቅድሜሁኒ ብርሃን ድኅሬሁኒ አሚን ማዕከሌሁኒ ሰላም ተቀበሉ ሕዝብ እንዘ ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ።
\m \bd ፫ ዘሠርክ ጽጌ፤\bd* ተፈሥሒ ጽዮን ወተኃሠዪ እስመ ናሁ በጽሐ ብርሃንኪ ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ንጉሥኪ ጽዮን ጻድቅ።
\m \bd ሰላም ኮ፤\bd* ቦአ ኢየሱስ ኢየሩሳሌም በስብሐት ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ቦአ ኢየሱስ ኢየሩሳሌም በስብሐት ወበብዙኅ ሰላም።
\m  
\s2 ጾመ ድጓ ዘኒቆዲሞስ ዘሐሙስ
\m  
\m \bd ዕዝል ዘሐሙስ፤\bd* አኃውየ ቀድሱ ጾመ እስመ ጾም በቍዔት ባቲ እስመ በይእቲ ጾም ድኅኑ አበው ቀደምት እመንሱት ዓደው እሞት ውስተ ሕይወት።
\m \bd እስመ ለዓለም ጺራ፤\bd* ለእስመ እምጽዮን ይወጽእ ሕግ ወቃለ እግዚአብሔር እምኢየሩሳሌም ዛቲ አንቀጽ እንተ እግዚአብሔር ዛቲ ይእቲ ኆኀታ ለሰማይ ሀገሩ ለንጉሥ ዓቢይ ።
\m \bd ቅንዋት፤ \bd*ሶበ ንነውም ተወኪለነ መስቀለ ወሶበ ንትነሣእ እምንዋምነ መስቀለ ንዜከር ወሶበ ንወፍር ውስተ ተግባርነ መስቀለ ንዜከር ወፊረነ ሶበ ነዓቱ በስብሐት ወበጸሎት ተወኪለነ መስቀለ ንዜከር ።
\m \bd ቅንዋት፤\bd* ወትቤ ኢየሩሳሌም እምአይቴ ይመጽእ ንጉሥየ ወአምላኪየ እምደብረ ኤሌዎን እምእየሩሳሌም እም ሀገር ቅድስት ።
\m ንጉሥኪ ጽዮን ጻድቅ ይመጽእ የዋህ ይመጽእ ወይጼዓን ዲበ ዕዋለ አድግ ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ።
\m \bd ይ፤ \bd*ቃል ተሰምዓ በአርያም እንዘ ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ወይቤልዎ አይሁድ ለኢየሱስ ገሥፆሙ ሊቅ ለአርዳኢከ ከመ ያርምሙ ወይቤሎሙ ኢየሱስ ለእመ አርመሙ እሉ እሙንቱ አዕባን ይኬልሑ ወይብሉ ሆሣዕና በአርያም ፤
\m \bd አቡን በ፮፤\bd* ወአምጽኡ ሎቱ ለኢየሱስ ዕዋለ አድግ ዕሡረ ዘኢተፅዕኖ ሰብእ በዘይበውዕ ኢየሩሳሌም በስብሐት እለኒ ይመርሑ ወእለኒ ይተልው ይጸርሑ ወይብሉ ሆሣዕና በአርያም ፤
\m \bd አርያም ዘአሰርቆት አክሊ፤\bd* ዘበእንቲአሃ ኢሳይያስ ጸርሐ እንዘ ይብል አብርሂ አብርሂ ተፈሥሒ ንጉሥኪ በጽሐ ለኢየሩሳሌም ዜነዋ ፍሥሐ።
\m \bd አቡን በ፮፤\bd* ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ወበደመ አስካል ዓፅፎ ንጉሥኪ ጽዮን ዲበ ሐረገ ወይን የዓሥር ዕዋለ አድጉ ናሁ ይመጽእ ዘዕሤቱ ምስሌሁ ወምግባሩ ቅድመ ገጹ ሱራፌል ወኪሩቤል ይኬልልዎ።
\m \bd ፬ ተን፤\bd* አብርሂ ጽዮን ወተፈሥሒ እስመ ናሁ በጽሐ ብርሃንኪ ንጉሥኪ ።
\m \bd ሰላም ነ፤\bd* ይትናገሩ ሰላመ በእንቲአኪ ሀገረ እግዚአብሔር እንዘ ይብሉ አዕሩግ ወሕፃናት ይሴብሑ እንዘ ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ወስብሐተ እግዚአብሔር ወብርሃኑ ሠረቀ ላዕሌኪ ይትናገሩ ሰላመ በአንቲአኪ።
\m \bd አርያም ዘ፫ ሰዓት አክ፤\bd* ደቂቀ ጽዮን በንጉሦሙ ተፈሥሑ እንዘ ይብሉ ሆሣዕና ጸርሑ ወከልሑ ጸበርተ ኒሢኦሙ በአቅርንት ነፍሑ ሰብእ ወአዕባን ኅቡረ ሰብሑ።
\m አቡን በ፮ ሥ፤ ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ስብሐት ለወልድ ዳዊት ቡሩክ አንተ ንጉሠ ፳ኤል ወተቀበልዎ ሕዝብ ብዙኃን እለኒ ይመርሑ ወእለኒ ይተልው ይጸርሑ ወይብሉ ሆሣዕና በአርያም ።
\m \bd ፬ ተን፤\bd* ተፈሥሒ ጽዮን ወስብኪ ንጉሥኪ በጽሐ ጻድቅ ወየዋህ።
\m \bd ቅንዋት ው፤\bd* ተሰቅለ ወሐመ ቤዛ ኵሉ ኮነ መስቀል ቤዛነ ፀወንነ ወኃይልነ በብርሃንከ ንርዓይ ብርሃነ አብር ሂ አብርሂ ኢየሩሳሌም በጽሐ ብርሃንኪ ፤
\m  
\m \bd ው፤ \bd*ዘይነብር ዲበ ኪሩቤል ዲበ ዕዋለ አድግ ነበረ ወዲበ ምፅንጋዕ ተጠብለለ ወዲበ ዕፅ ተሰቅለ ወበመስቀሉ ድኅነ።
\m \bd ፫ ባረ፤\bd* አልጺቆ ኢየሱስ ቤተ ፋጌ ወተቀበልዎ ሕዝብ እንዘ ይብሉ ቡሩክ ዘይመጽእ በስመ እግዚአብሔር ቦአ ኢየሱስ በክብር ኢየሩሳሌም።
\m \bd ሰላም ነ፤\bd* ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ሰላም በምድር ስብሐት በሰማያት አብርሂ ኢየሩሳሌም ንጉሥኪ በጽሐ እምኀበ እግዚአብሔር በከመ ያዕቆብ ተነበየ ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ።
\m \bd አርያም ዘ፮ ሰዓት አክ፤\bd* ምስለ አቡሁ ፩ዱ ፈቃድ ቅድመ ገጸ ጸላዒ ፅኑዕ ማኅፈድ ተፅዕነ ዲበ ዕዋል ዘእሳት ነድ ዖደ ሆሣዕና ዘአብ ወልዶ።
\m \bd አቡን በ፮ ሥ፤\bd* ዘይጠፍር በማይ ጽርሖ ወየሐፅብ በወይን ልብሶ ወበደመ አስካል አፅፎ ዲበ ሐረገ ወይን የዓሥር ዕዋለ አድጉ ናሁ ይመጽእ ዘዕሤቱ ምስሌሁ ወምግባሩ ቀድመ ገጹ ሰማያት ወምድር ኪያሁ ይሴብሑ ።
\m \bd ዘአምላኪየ፤\bd* በጺሖሙ ኀበ ደብረ ዘይት ነሢአሙ አዕፁቀ በቀልት ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ።
\m \bd ቅንዋት ው፤\bd* ፀዓዳ ሰነኒሁ ከመ ሀሊብ በረድ ወፍሡሐት አዕይንቲሁ እምወይን ወይጼዓን ዲበ ዕዋለ አድግ ተሰቅለ ዲበ ዕፀ መስቀል ንጉሥኪ ጽዮን ይመጽእ ጻድቅ ወየዋህ።
\m \bd ፫ ባረ፤\bd* ቦአ ኢየሱስ ኢየሩሳሌም በስብሐት በጺሖሙ ኀበ ደብረ ዘይት ወተቀበልዎ አዕሩግ ወሕፃናት እንዘ ይብሉ ሆሣዕና በአርያም።
\m \bd ሰላም ነ፤\bd* ነሥኡ ፀበርተ ወበቀልተ ቦ እለ ነጻፉ ቈጽለ መቲሮሙ ወቦ እለ ነጻፉ አልባሲሆሙ ውስተ ፍኖት ወተቀበልዎ ሕዝብ ብዙኃን ይጸርሑ ወይብሉ ሆሣዕና በአርያም ቦአ ኢየሱስ ኢየሩሳሌም በስብሐት ወበብዙኅ ሰላም።
\m \bd አርያም ዘ፱ ሰዓት አክሊ፤\bd* ለሕዝበ ርስት ዘአውረደ መና ምስለ አቡሁ ፩ዱ ምልክና ምስለ ዘወለዶ ፩ዱ ዕሪና ዖደ ሆሣዕና ያርኢ ትሕትና ፤
\m \bd አቡን በ፮ ሥ፤\bd* ዘይነብር ዲበ መንበረ ስብሐት ወይትቄደስ እምኀበ መላእክት ከመ ነዳይ ተፅዕነ ዲበ ዕዋል ወተሰብሐ እምአፈ ደቂቅ ወሕፃናት ዘበአርያም ይጸርሑ እንዘ ይብሉ ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ ሥሉስ እግዚአብሔር ፀባዖት ።
\m \bd ፬ ተንሥ፤\bd* ደቂቀ ጽዮን ይጸርሑ እንዘ ይብሉ ሆሣዕና በአርያም።
\m \bd ቅንዋት ው፤\bd* ዘዕሤቱ ምስሌሁ ወምግባሩ ቅድመ ገጹ ንጉሥኪ ጽዮን ጻድቅ ወየዋህ ወበቅንዓቶሙ ሰቀልዎ አይሁድ ዘሰቀሎ ለሰማይ ከመ ቀመር ።
\m \bd ው፤\bd* ንጉሥኪ ጽዮን ጻድቅ ይመጽእ የዋህ ይመጽእ ወይጼዓን ዲበ ዕዋለ አድግ ወዲበ ዕፀ መስቀል ተሰቅለ ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ።
\m \bd ፫ ባረ፤\bd* ባረኮ ያዕቆብ ለይሁዳ ወልዱ ወይቤሎ ሀሎ ንጉሥ ዘይወጽእ እምኔከ ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ወበደመ አስካል አፅፎ ወፍሡሐት አዕይንቲሁ እምወይን ።
\m \bd ሰላም ነ፤\bd* ወዓቀመ ስምዓ ለያዕቆብ ወሠርዓ ሕገ ለ፳ኤል ወነበረ በሰላም ብሔሮ ወበልዋ ለወለተ ጽዮን ነዋ ንጉሥኪ በጽሐ ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ።
\m \bd ፫ ዘሠርክ ቅን ፤\bd* በጺሖሙ ኀበ ደብረ ዘይት ወይብሉ ሆሣዕና በአርያም ።
\m \bd ሰላም በ፪ ጣ፤\bd* ሑሩ በልዋ ወንግርዋ ለወለተ ጽዮን ነዋ ኢየሱስ ንጉሥኪ ተፅዒኖ ዲበ ዕዋል ቅድሜሁኒ ሰላም ወተፋቅሮ።
\m  
\s2 ጾመ ድጓ ዘኒቆዲሞስ ዘዓርብ
\m  
\m \bd ዕዝል ዘዓርብ፤\bd* ንስእለከ እግዚኦ አምላክነ ናዕስተበቍዓከ ሚጠነ ኀቤከ ንስእለከ እግዚኦ አምላክነ ዘሜጥኮ ለጳውሎስ በኂሩትከ ንስእለከ እግዚኦ አምላክነ ሚጠነ ኀቤከ ንስእለከ እግዚኦ አምላክነ እስመ ለዘኒ ስሕተ እንተ ትክል መይጦቶ መንገሌከ።
\m \bd አቡን በ፩ ሚ፤\bd* ሃሌ ሉያ ነሥኡ ፀበርተ ወበቀልተ ወተቀበልዎ እዕሩግ በሕፃናት እንዘ ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ቦአ ኢየሱስ ኢየሩሳሌም እንዘ ይፀውር አዕፁቂሁ ለበቀልት ።
\m በዕለተ ምህላ አልቦ ምድ፤ ም እስከ ይውዕል
\m \bd ፫ ይት፤\bd* ደቂቅኒ ወሕዝብኒ እንዘ ይሴብሑ ይጸርሑ ወይብሉ ሆሣዕና በአርያም ።
\m \bd ሰላም ጺራ፤\bd* ኢሳይያስኒ ይቤላ አብርሂ አብርሂ ኢየሩሳሌም ወስብኪ ነጽሪ ዓውድኪ ወተፈሥሒ በሕዝብኪ ወርእዪ ፍሥሐ ዘይመጽእ ላዕሌኪ አልጸቀ መድኃኒትኪ ወረሰየ ሰላመ ለበሐውርትኪ አብርሂ ወትፈሥሒ በሕዝብኪ።
\m \bd መዝሙር ዘምህላ ነ፤\bd* ንፍሑ ቀርነ በጽዮን ቀድሱ ጾመ ወስብኩ ምህላ አስተጋብዑ ሕዝበ ወቀድሱ ጾመ ወስብኩ ምህላ አስተጋብዑ ሕዝበ ወቀድሱ ማኅበረክሙ ኅረዩ ሊቃውንተ አስተጋብዑ ሕፃናት እለ ይጠብው ጥበ ይጻእ መርዓዊ እምጽርሑ ወመርዓት እመንጦላዕታ ይብከዩ ካህናት እለ ይሠውዑ ለእግዚኦሙ ፤
\m \bd እስመ ለዓለም ቁ፤\bd* ንጉሥኪ ጽዮን ጻድቅ ወየዋሕ በጽሐ ብርሃንኪ ወስብሐተ እግዚአብሔር ሠረቀ ላዕሌኪ ንጉሥኪ ጽዮን ጻድቅ ዲበ ዕዋለ አድግ ተፅዒኖ ቦአ ሀገረ ኢየሩሳሌም ንጉሥኪ ጽዮን ጻድቅ እለኒ ይመርሑ ወእለኒ ይተልዉ ይጸርሑ ወይብሉ ሆሣዕና በአርያም ንጉሥኪ ጽዮን ጻድቅ ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ወአፅፎኒ በደመ አስካል ንጉሥኪ ጽዮን ጻድቅ አልባሲሁሰ ለክርስቶስ መሐይምናን ወፍሡሐት አዕይንቲሁ እምወይን ንጉሥኪ ጽዮን ጻድቅ አንሥኢ አዕይንተኪ ወነጽሪ ዓውደኪ ወርእዪ ፍሥሐ ዘይመጽእ ላዕሌኪ ንጉሥኪ ጽዮን ጻድቅ ንጉሥ ዘለዓለም መንግሥቱ ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ።
\m \bd ቁ፤ \bd*በዲበ ዕዋል ዓርገ ኢየሱስ ኢየሩሳሌም ወተቀበልዎ ሕዝብ ብዙኃን እንዘ ይሴብሑ ወይዜምሩ ወየአኵትዎ ለእግዚአብሔር ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ቡሩክ ዘይመጽእ በስመ እግዚአብሔር ተፈሥሒ ጽዮን ንጉሥኪ በጽሐ ጻድቅ ዘዕሤቱ ምስሌሁ ወምግባሩ ቅድመ ገጹ ።
\m \bd አቡን በ፪ ብ፤\bd* ተፈሥሒ ወስብኪ ወለተ ኢየሩሳሌም እስመ ናሁ በጽሐ ብርሃንኪ ንጉሥኪ ጻድቅ ኄር ወየዋህ ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ወበደመ አስካል አፅፎ ዘዕሤቱ ምስሌሁ ወምግባሩ ቅድመ ገጹ።
\m \bd አርያም ዘ፫ ሰዓት ዓቢ፤\bd* አብርሂ ጽዮን ወተፈሥሒ እስመ ናሁ በጽሐ ንጉሥኪ ወስብሐቲሁኒ ሠረቀ ላዕሌኪ ቀርበ ወአልጸቀ መድኃኒትኪ በአስተአዝሎ በል። በ፫ኛው ሰአሊ ለነ ማርያም በል
\m \bd አቡን በ፩ ሚ፤\bd* አብርሂ ጽዮን ወተፈሥሒ ንጉሥኪ በጽሐ ጽድቅ ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ወበደመ አስካል አፅፎ ዘዕሤቱ ምስሌሁ ወምግባሩ ቅድመ ገጹ ።
\m \bd ቅንዋት ነ፤\bd* ኢየሩሳሌም ቦአ ሀገሮ አርዲሁሰ አድግ ረኃኑ ወዲበ ዕዋል አስተፀዓንዎ ወሪዶ እመስቀሉ ገብረ ሕይወተ ለኵሉ።
\m \bd ፫ በጺ፤\bd* በጺሖሙ ቤተ ፋጌ ኀበ ደብረ ዘይት ኀበ ሀሎ አዕፁቀ በቀልት ወይብሉ ሆሣዕና በአርያም ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ወአፅፎኒ በደመ አስካል።
\m \bd ሰላም ጺራ፤\bd* ተፈሥሒ ጽዮን ንጉሥኪ በጽሐ ንጉሥ ዘለዓለም ዘበብርሃኑ ሰደዶ ለጽልመት ወተቀበልዎ ድቂቀ ጽዮን በክብር ወበስብሐት ይጽርሑ እንዘ ይብሉ ስብሐት ለእግዚአብሔር በሰማያት ወሰላም በዲበ በምድር ይኅድግ ኃጢአተ ለስሙ ለዓለም ።
\m \bd ዘአምላኪየ ዘ፮ ሰዓት፤\bd* ወተቀበልዎ ሕዝብ ብዙኃን እንዘ ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ።
\m \bd እስመ ለዓለም ጺራ፤\bd* ሑሩ በልዎ ለእገሌ ይቤለከ ሊቅ በዘ ይበውዕ ኢየሩሳሌም በስብሐት ዕዋሎ የዓሥር ዲበ ሐረገ ወይን ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ወአፅፎኒ በደመ አስካል ጻድቅ አምኀበ እግዚአብሔር ።
\m \bd ቁራ፤ \bd*አልጺቆ ኢየሱስ ኢየሩሳለም ተሐውከት ኵላ ሀገር ተበሀሉ ሕዝብ በበይናቲሆሙ ዓይ ውእቱ ዝንቱ በዘይበውዕ በዓቢይ ስብሐት ውእቱ ኢየሱስ ክርስቶስ ናዝራዊ ውእቱ ወልደ እግዚአብሔር ዘይሴብሕዎ ሰማያት ወምድር ።
\m \bd አቡን በ፪ ዴ፤\bd* ዘዕሤቱ ምስሌሁ ወምግባሩ ቅድመ ገጹ ወተቀበልዎ አዕሩግ ወሕፃናት በዓቢይ ስብሐት ፤
\m \bd አርያም ዘ፮ ሰዓት ዓቢ፤\bd* ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ቡሩክ ዘይመጽእ በስብሐት ዘምስለ በቀልት ተሰፍሖ ውስተ ጽዮን ቃለ ትፍሥሕት ፤
\m \bd አቡን በ፩ ሚ፤\bd* በጺሖሙ ቤተ ፋጌ ኀበ ደብረ ዘይት ኀበ ሙራደ ዓቀብ ወቦ እለ ነጸፋ አልባሲሆሙ ውስተ ፍኖት እንዘ ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ቡሩክ ዘይመጽእ በስመ እግዚአብሔር ቡሩክ አንተ ንጉሠ ፳ኤል ቡሩክ አንተ ንጉሠ ፳ኤል።
\m \bd ዘአምላኪየ፤ \bd*ደቂቅኒ እንዘ ይጸርሑ ወሕዝብኒ ኪያሁ ይሴብሑ ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ፤
\m \bd ቅንዋት ነ፤\bd* አስተይዎ ብሂዓ ዘምስለ ሐሞት ለዘዖደ ሆሣዕና በክብር ሰቀልዎ ዲበ ዕፀ መስቀል አይሁድ አማፅያን ።
\m \bd ፫ በጺ፤\bd* ቦአ ኢየሱስ ኢየሩሳሌም በዓቢይ ስብሐት ወተቀበልዎ ሕዝብ ብዙኃን ቡሩክ ዘይመጽእ በስመ እግዚአብሔር ቡሩክ አንተ ንጉሠ ፳ኤል ።
\m \bd ሰላም፤\bd* አኮኑ ይቤ በኦሪት ወፍሡሐት አዕይንቲሁ እምወይን ወካዕበ ይቤ በአፈ ዳዊት ቡሩክ ዘይመጽእ በስመ እግዚአብሔር ኢሳያስኒ ይቤ ተፈሥሒ ጽዮን በጽሐ ጉሥኪ ወካዕበ ይቤ በወንጌል ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ሰላም በምድር ስብሐት በሰማያት ፤
\m \bd ዘአምላኪየ ዘ፱ ሰዓት፤\bd* አብርሂ አብርሂ ኢየሩሳሌም እስመ ናሁ በጽሐ ብርሃንኪ ጻድቅ ወየዋህ ።
\m \bd እስመ ለዓለም ጺራ፤\bd* በከመ ተብህለ በወንጌል ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ቡሩክ ዘይመጽእ ለዘበእንቲእነ መጠው ነፍሶ ለሞት አትሐተ ርእሶ ከመ ገብር ከዊኖ ተሰቅለ ዲበ ዕፀ መስቀል ከመ ያግዕዘነ እምኃጢአት ፤
\m \bd ቁ፤ \bd*አርኀዎሙ እግዚኦ ለእለ ይጐደጉዱከ ወአቅርቦሙ ለእለ ይትረኃቁከ ምላዕ ውስተ ልቦሙ ፈሪሃ ስምከ ለኵሎሙ እለ ያፈቅሩ ስመከ ወእዜኑ እግዚኦ ተአምረ ዚአከ ወበመስቀልከ አድኃንኮሙ ለአበዊነ በክሂሎትከ እግዚኦ ወበጽንዓ መንግሥትከ መላእክተ አሕዛብ ይሴብሑከ እንዘ ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ነሥአ አብርሃም ፀበርተ ወበቀልተ በዘየዓውድ ምሥዋዖ ለእግዚአብሔር ከመ ይግነይ ኵሉ ይሁቦሙ ብዕለ ለአሕዛብ ለእለ የአምኑ በስሙ በኃይሉ ወበጥበቡ ወበምክር ኵሉ ወበምክሩ ኵሉ በቃሉ ለዘተገብረ።
\m በትር ዘዘበጦ ለሰይጣን በትእምርተ መስቀል አስተፀዓንዎ ለኢየሱስ ዕዋለ አድግ ዕሡረ ፤
\m በትር ዘዘበጦ ለሰይጣን በትአምርተ መስቀል ዲበ ሐረገ ወይን የዓሥር ዕዋለ አድጉ ።
\m \bd ቁ፤\bd* በትር ዘዘበጦ ለሰይጣን በትእምተ መስቀል ቦአ ኢየሱስ ኢየሩሳሌም በብርሃነ ዚአሁ ፤
\m \bd አቡን በ፫ ሐ፤\bd* ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ሰቀልዎ አይህድ ዲበ ዕፀ መስቀል ።
\m \bd ምስባክ በ፪፤\bd* በጺሖሙ ቤተ ፋጌ ኀበ ደብረ ዘይት ኀበ ሙራደ ዓቀብ ኀበ ደብር ዘስሙ ኤሌዎን ፤
\m ዕዝል ሰላም፤ አብርሂ አብርሂ ኢየሩሳሌም በጽሐ ብርሃንኪ ወስብሐተ እግዚአብሔር ልዑል ወብርሃኑ ሠረቀ ላዕሌኪ አብርሂ ጽዮን በጽሐ ብርሃንኪ ተፅዒኖ ዲበ ዕዋል በሰላም ቦአ ኀቤኪ ።
\m ፫ ጊዜ እግዚኦ መሐ ክር በቁም በል። ከመ ፫ሰዓት ጾመ ድጔ እግዚ መሐ ክር በል። ሰላምታ በል። ስብ ሐት ለእግዚአብሔር ስብሐት ለማርያም ስብሐት ለመስቀለክር ነአምን በ፩ አምላክ አቡነ ዘበሰማያት በል። ወእምዝ አርእየነ ብለህ ዝመም መሪ ያመልጥን አንሽ ሀሎ በምዕዋድነቱ ከመ ኃዲጎ ፺ በሰላምነቱ አንሽ የለውም መርጠህ በል ፤
\m ምልጣን፤ ተፅዒኖ ዲበ ዕዋል በሰላም ቦአ ኀቤኪ።
\m \bd አርያም በ፱ ሰዓት ዓቢይ፤\bd* ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ወዓፅፎኒ በደመ አስካል ወፍሡሐት አዕይንቲሁ እምወይን ክርስቶስ ሞገሶሙ ለጻድቃን ።
\m \bd አቡን በ፩ ሚ፤\bd* በጺሖ ኢየሱስ ቤተ ፋጌ ኀበ ደብረ ዘይት ፈነወ ፪ተ እምአርዳኢሁ ወአምጽኡ ሎቱ ዕዋለ አድግ ደቂቅኒ እንዘ ይፀርሑ እለኒ ይመርሑ ወእለኒ ይተልው ይጸርሑ ወይብሉ ሆሣዕና በአርያም።
\m \bd ፬ ሀቡ፤\bd* ወደቂቅኒ እንዘ ይጸርሑ ወይብሉ ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ቡሩክ አንተ ንጉሠ ፳ኤል ፤
\m \bd ቅንዋት ነ፤\bd* ተፈሥሑ በእግዚአብሔር ዘረድአነ ወየብቡ ለአምላከ ያዕቆብ ወበልዋ ለወለተ ጽዮን ነዋ ንጉሥኪ ዘበመስቀሉ ይረድእ ወይባልሕ ።
\m \bd ፫ በጺ፤\bd* በጺሖሙ ቤተ ፋጌ ኀበ ደብረ ዘይት ነሢኦሙ አዕፁቀ በቀልት ወይብሉ ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ቡሩክ አንተ ንጉሠ ፳ኤል ፤
\m \bd ሰላም በ፩ ዴ፤\bd* ቦ ዕንቍ ዘየሐቱ ወያበርህ ውስተ ዝንቱ መካን ኀበ ቦአ ኢየሱስ በሰላም ምስለ በቀልት ኀበ ደብረ ዘይት ኀበ ሀለው ህየ ጉቡዓን ዘዕሤቱ ምስሌሁ ወምግባሩ ቅድመ ገጹ ።
\m ወእምድኅረ ፍጻሜ ሰላም ፫ ቀሳውስት ያስተሳልሙ መስቀለ እንዘ ይብሉ በአስተዓዝሎ እንበለ ደዌ ወሕማም እንበለ ፃማ ወድካም በፍሥሐ ወበሰላም አመ ከመ ዮም ያብጽሐኒ ያብጽሕክሙ እግዚአብሔር አሜን በል።
\m  
\s2 ጾመ ድጓ ዘኒቆዲሞስ ዘቀዳሚት
\m  
\m \bd ዕዝል ዘቀዳሚት በ፬፤\bd* በበዓሎሙ ለአይሁድ ዓርገ ኢየሱስ ኢየሩሳሌም ወተቀበልዎ ሕዝብ ብዙኃን ወበልዋ ለወለተ ጽዮን ነዋ ንጉሥኪ ጻድቅ ወየዋህ ዘዕሤቱ ምስሌሁ ወምግባሩ ቅድመ ገጹ ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ወበደመ አስካል አፅፎ የዓሥር ዲበ ዘይት ዕዋለ አድጉ አድግ ።
\m \bd ዘይእዜ፤\bd* ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ሰቀልዎ አይሁድ ዲበ ዕፀ መስቀል ፤ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ሰቀልዎ አይሁድ ዲበ ዕፀ መስቀል ።
\m \bd ማኅሌት፤ \bd*ዓርገ ኢየሱስ ኢየሩሳሌም በበዓሎሙ ለአይሁድ ፤
\m \bd ስብሐተ ነግህ፤\bd* አብርሂ አብርሂ ኢየሩሳሌም እስመ ናሁ በጽሐ ንጉሥኪ ጻድቅ ወየዋህ ።
\m \bd እስመ ለዓለም ናሁ፤\bd* ለዛቲ ይእቲ ኪዳኖሙ እንተ እምኀቤየ ይቤ እግዚአብሔር መንፈሰ ዚአየ ውእቱ ዘዲቤከ ወደይኩ ቃልየ ውስተ አፉከ ዜንው አድኅኖትየ ንፍሑ ቀርነ በጽዮን በደብረ መቅደስየ ቤትየሰ ቤተ ጸሎት ይሰመይ ፤
\m \bd ቅንዋት ጺራ፤\bd* ነጉሥ ዘይወጽእ እምይሁዳ እምድረ ሳይዳ ውእቱ ኢየሱስ ክርስቶስ በናዝሬት ዘቀብዖ ቦአ ሀገረ ኢየሩሳሌም ተቀበልዎ ሕዝብ ብዙኃን ደቂቅ አዕሩግ ወሕፃናት እንዘ ይሴብሕዎ አድኃነ ሕዝቦ በመስቀሉ ።
\m \bd ናሁ፤\bd* ብርሃኑ ርኢኩ ትእምርተ መስቀል ይመስል ዓፀደ ወይን ቦአ ኢየሱስ ኢየሩሳሌም በትፍሥሕት አምኑ ወይቤሉ ሆሣዕና በአርያም በፍሥሐ ተቀበልዎ ሕዝብ።
\m \bd አቡን በ፪ ፤\bd* ተፈሥሒ ጽዮን ወስብኪ ንጉሥኪ በጽሐ ጻድቅ ወየዋህ ቦአ ኢየሱስ ኢየሩሳሌም በበዓሎሙ ለአይሁድ ወተቀበልዎ አዕሩግ ወሕፃናት ይፀርሑ ወይብሉ ሆሣዕና በአርያም።
\m \bd በ፪ ሩ፤\bd* ቦ እለ ነጻፉ ቈጽለ መቲሮሙ ወቦ እለ ነጸፉ አልባሲሆሙ ውስተ ፍኖት በጺሖሙ ኀበ ደብረ ዘይት በበዓሎሙ ለአይሁድ ፤
\m \bd በ፪፤\bd* ዓይ ውእቱ ዝንቱ ዘነፋሳት ይትኤዘዙ ሎቱ ክርስቶስ ውእቱ ዘስብሐት የዓውዶ አዕሩግ ወሕፃናት ነሢኦሙ ፀበርተ አዕፁቀ በቀልት የዓውዱ ክርስቶስ ውእቱ ዘስብሐት የዓውዶ ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ወበደመ አስካል ዓፅፎ ንጉሥኪ ጽዮን ።
\m \bd ሰላም በ፪፤\bd* ውእተ አሚረ አመ ይገብር እግዚእነ ሆሣዕና በአርያም ተሐውከ ሰማይ ወተፈሥሑ መላእክት በሰማያት እለኒ ሀለው ዲበ ምድር ይብሉ ሆሣዕና በአርያም አዕሩግ ወሕፃናት ይብሉ ሆሣዕና ቡሩክ ዘይመጽእ ወተቀበልዎ ሕዝብ ብዙኃን ቦአ ሀገሮ በሰላም ኢየሩሳሌም በስብሐት።

\s1 ጾመ ድጓ ዘሆሣዕና
\s2 ጾመ ድጓ ዘሆሣዕና ዘሰንበት
\m  
\m \bd ምልጣን ዘሠርክ ዘሆሣዕና በ፩ ነ፤\bd* በዕምርት ዕለት በዓልነ ንፍሑ ቀርነ በጽዮን ወስብኩ በደብረ መቅደስየ እስመ ይቤ ዛቲ ዕለት በዓለ እግዚአብሔር ሆሣዕና በአርያም ቡሩክ አንተ ንጉሠ ፳ኤል ።
\m \bd ምልጣን፤\bd* አስመ ይቤ ዛቲ ዕለት በዓለ እግዚአብሔር ሆሣዕና በአርያም ቡሩክ አንተ ንጉሠ ፳ኤል ቡሩክ አንተ ንጉሠ ፳ኤል ።
\m \bd በ፮ ዋዜማ፤\bd* ወትቤ ጽዮን አርኅዉ ሊተ አናቅጸ ወያዕትቱ ዕብነ እምፍኖት ይባኡ ሕዝብ ወይፁሩ ታቦተ ካህናት ወሌዋውያን መዘምራን እለ በአማን ።
\m \bd ዋዜማ በ፩፤ \bd*ትፈሥሒ ወተኃሠዪ ወለተ ኢየሩሳሌም ንጉሥኪ በጽሐ ጻድቅ ወየዋህ ዘዕሤቱ ምስሌሁ ወምግባሩ ቅድመ ገጹ ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ አልባሲሁሰ ለክርስቶስ መኃይምናን እለ የዓቅቡ ሕጎ ለልዑል ፤
\m ወእንዘ ሰሙን በዓለ ፋሲካ ዓርጉ አርዳኢሁ ለኢየሱስ ክርስቶስ ዓርገ ኢየሱስ ውስተ ደብረ ዘይት ወተቀበልዎ ሕዝብ ብዙኃን እንዘ ይብሉ ቡሩክ አንተ ንጉሠ ፳ኤል ፤
\m \bd በ፭፤\bd* ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ለንጉሥ ለወልደ ዳዊት ይብሉ ሆሣዕና በአርያም።
\m እግዚአብሔር ነግሠ፤ ተፈሥሑ በእግዚአብሔር ዘረድአነ ወየብቡ ለአምላከ ያዕቆብ ንፍሑ ቀርነ በጽዮን በዕለተ ሠርቅ በዕምርት ዕለት በዓልነ ።
\m \bd በ፭፤ \bd*ደቂቅኒ እንዘ ይጸርሑ ወሕዝብኒ ኪያሁ ይሴብሑ ደቂቅኒ እንዘ ይጸርሑ።
\m \bd ይትባረክ፤ \bd*ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ለንጉሠ ፳ኤል ዘይሁብ ዝናመ ተውን ከመ ትካት ይመልዕ ዓውደ እክል በረከተ ምክያደተ ወይን ።
\m \bd ምልጣን፤ \bd*ይሁብ ዝናመ ተወን ይሁብ ዝናመ ተወን ከመ ትካት ይመልዕ ዓውደ እክል በረከተ ምክያደተ ወይን ።
\m \bd ግዕዝ ይትባ፤\bd* በጺሆሙ ቤተ ፋጌ ኀበ ደብረ ዘይት ንሢኦሙ አዕፁቀ በቀልት ወኵሎሙ በጸሎት እንዘ ይትአመኑ ይድኅኑ ።
\m \bd ፫ ሠርዓ ፤\bd* ተፈሥሒ ጽዮን ወተኃሠዪ በጽሐ ብርሃንኪ ጻድቅ ወየዋህ ዘዕሤቱ ምስሌሁ ወምግባሩ ቅድመ ገጹ ።
\m \bd ሶበ፤\bd* ይነሥአ አብርሃም አዕፁቀ በቀልት በዘየዓውድ ምሥዋዓ በስብሐት ወይቤላ ዛቲ ዕለት በዓለ እግዚአብሔር ሆሣዕና በአርያም።
\m \bd ሶፍ፤ \bd*ሰምዓት ጽዮን ብዕለ ስብሐቲሁ እስመ ንጉሥኪ ጻድቅ ወየዋህ ዘዕሤቱ ምስሌሁ ወምግባሩ ቅድመ ገጹ።
\m \bd ሰላም በ፪፤\bd* ወአንዘ ሰሙን በዓለ ፋሲካ ዓርገ ኢየሱስ ኢየሩሳሌም ወተቀብልዎ ሕዝብ ብዙኃን ወበልዋ ለወለተ ጽዮን ነዋ ንጉሥኪ ጻድቅ ወየዋህ ዘዕሤቱ ምስሌሁ ወምግባሩ ቅድመ ገጹ ወይከውን ሰላም በመዋዕሊሁ ፤
\m \bd ምልጣን፤ \bd*ወይከውን ሰላም በመዋዕሊሁ ንጉሥኪ ጽዮን በጽሐ ናሁ ወይከውን ሰላም በመዋዕሊሁ ንጉሥኪ ጽዮን በጽሐ ናሁ ወይከውን ሰላም በመዋዕሊሁ።
\m \bd ሰላም ፩ ሚ፤\bd* አልጺቆ ኢየሱስ ቤተ ፋጌ ኀበ ደብረ ዘይት እስመ ውእቱ እግዚአ ለሰንበት በፍሥሐ ወበሰላም ተቀበልዎ ሕዝብ ብዙኃን እንዘ ይብሉ ስብሐት ለእግዚአብሔር ወበሰላም በምድር ለዘፈጠረ ብርሃነ ።
\m \bd በ፭፤\bd* አብርሂ ጽዮን ወተፈሥሒ ንጉሥኪ በጽሐ ጻድቅ ዘዕሤቱ ምስሌሁ ወምግባሩ ቅድመ ገጹ ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ወየዓሥር ዲበ ሐረገ ወይን ዕዋለ አድጉ ቦአ ኢየሱስ ኢየሩሳሌም በበዓሎሙ ለአይሁድ በዕለተ ሰንበት በፍሥሐ ወበሰላም እንዘ ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ።
\m \bd መዝሙር በ፭ ር፤\bd* ወእንዘ ሰሙን በዓለ ፋሲካ ቀርቡ አርዳኢሁ ለአምላክ ጽድቅ ኀበ ደብረ ዘይት ሙራደ ዓቀብ ሀገረ እግዚአብሔር ወተቀበልዎ ሕዝብ ብዙኃን አዕሩግ ወሕፃናት ነሢኦሙ አዕፁቀ በቀልት እንዘ ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ተፅዒኖ ዲበ ዕዋል ቦአ ሀገረ ኢየሩሳሌም በትፍሥሕት ወበኃሤት ይሁቦሙ ኃይለ ወሥልጣነ ።
\m \bd ምልጣን፤ \bd*እንዘ ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ተፅዒኖ ዲበ ዕዋል ቦአ ሀገረ ኢየሩሳሌም በትፍሥሕት ወበኃሤት ይሁቦሙ ኃይለ ወሥልጣነ ።
\m \bd በ፭ ሴ፤\bd* አብርሂ ጽዮን ወተፈሥሒ እስመ ናሁ በጽሐ ብርሃንኪ ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት እስመ ናሁ በጽሐ ንጉሥኪ ወስብሐተ እግዚአብሔር ሠረቀ ላዕሌኪ ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ወስብሐተ እግዚአብሔር ሠረቀ ላዕሌኪ ቀርበ ወአልጸቀ መድኃኒትኪ ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ቀርበ ወአልጸቀ መድኃኒትኪ ነጽሪ ዓውድኪ ወተፈሥሒ በሕዝብኪ ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ምስለ አብርሃም ተዓርከ ወምስለ እንድርያስ ባሕረ ዘነገደ ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ወምስለ እንድርያስ ባሕረ ዘንገደ ወምስለ ዮሐንስ ዮርዳኖሰ ወረደ ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ወምስለ ዮሐንስ ዮርዳኖሰ ወረደ ምስለ አርዳኢሁ ዘተካየደ ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ምስለ አርዳኢሁ ዘተካየደ ሆሣዕና ዘዖደ በዕለተ ሰንበት ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ዓርገ ዘኬዎስ ውስተ ዓቢይ ሰግላ ከመ ይርዓይ ምግባሮ ለኢየሱስ ክርስቶስ ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ፀዓዳ ስነኒሁ ከመ ሀሊብ ወፍሡሐት አዕይንቲሁ እምወይን ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት አነኒ ዕውዕል ቤተከ ዮም ወአንተኒ ነገደ አብርሃም ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ንፍሑ ቀርነ በዕለተ ሠርቅ በዕምርት ዕለተ በዓልነ ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ወይቤልዎ አይሁድ ለኢየሱስ ለዕፅኑ ታመልኩ ወለዕፅኑ በዓለ ትገብሩ ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ወይቤሎሙ ኢየሱስ ለአይሁድ አነኒ ቀደስክዎ በደምየ ለዕፀ መስቀልየ ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ወአአትብ በዲበ ገጽየ ወእነግር አድኅኖትየ ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ትፅዒኖ ዲበ ዕዋል ቦአ ሀገረ ኢየሩሳሌም በስብሐት ፤
\m \bd ዘአምላኪየ፤\bd* በጺሆሙ ቤተ ፋጌ በጺሖሙ ቤተ ፋጌ በጺሆሙ ቤተ ፋጌ ነሢኦሙ አዕፁቀ በቀልት ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ።
\m \bd ፬ ንልበ፤\bd* ነሥአ አብርሃም ፀበርተ ወበቀል ተዖደ ምሥዋዓ ጸርሐ ወከልሐ ዘመረ ወይቤ ሆሣዕና በአርያም ።
\m \bd ምልጣን፤ \bd*ዕምርት ዕለት በዓልነ ነያ አብርሃም አብ ዘተመነያ ሰብሐ ወበዓለ ሠመያ።
\m \bd ፬ እም፤\bd* መዝሙር ሐዋዝ ዘምስለ መሰንቆ ንፍሑ ቀርነ በዕለተ ሠርቅ በዕምርት ዕለት በዓልነ ፤
\m \bd ምልጣን፤ \bd*ሆሣዕና ዕምርት እንተ አቡነ ዳዊት ቡርክት እንተ ትመጽእ መንግሥት ።
\m \bd ፬ ዓራራተ፤ \bd*ንፍሑ ቀርነ በዕለተ ሠርቅ በዕምርት ዕለት በዓልነ ተዝካረ መድኃኒነ በኢየሱስ ክርስቶስ ንዑ ንትፈሣሕ በእግዚአብሔር ዘረድአነ።
\m \bd ምልጣን፤ \bd*በጽዮን ንፍሑ ቀርነ በዕለተ ሠርቅ ንፍሑ ቀርነ በዕምርት ዕለት በዓልነ ።
\m \bd ፬ ዓራራተ፤ \bd* በጺሖሙ ኀበ ደብረ ዘይት ነሢኦሙ አዕፁቀ በቀልት ይጸርሑ ወይብሉ ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ቡሩክ አንተ ንጉሠ ፳ኤል ።
\m \bd ፬ ዓራራተ፤ \bd*ነሥአ አብርሃም አዕፁቀ በቀልት በዘየዓውድ ምሥዋዓ በስብሐት ሰብሐ ወዘመረ በዕለተ ሰንበት ቦአ ኢየሱስ ኢየሩሳሌም በስብሐት ።
\m \bd ሐፀ፤\bd* ወይቤሎሙ ሑሩ በልዎ ለእገሌ በኀቤከአ እገብር ፋሲካ ምስለ አርዳእየ በህየ እገብር ፋሲካ ፤
\m \bd ምልጣን፤\bd* በኀቤከ ዮም በኀቤከ ፋሲካ እገብር በልዎ ለእገሌ ቤተከ ሀለወኒ አአል ይቤለከ ሊቅ ከመዝ በልዎ ለዕገሌ ።
\m \bd ሐፀ፤\bd* ወይቤሎሙ ሑሩ በልዎ ለዕገሌ አይቴአ ጽርሑ ኀበ እገብር ፋሲካ ምስለ አርዳእየ ።
\m \bd ሐፀ፤\bd* ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ወበደመ አስካል ሰንዱኖ ንጉሥኪ ጽዮን ጻድቅ።
\m \bd ኮከ፤ \bd*በንጹሕ ጽርሕ ርሡይ ወሥርግው ይቤሎሙ ኢየሱስ ለአርዳኢሁ ዕቀቡ ሕግየ ወሥርዓትየ ወአክብሩ ሰንበታትየ ።
\m \bd ምልጣን፤\bd* በንጹሕ ጽርሕ ወሥርግው ለአርዳኢሁ ክርስቶስ ይቤሎሙ ዕቀቡ ሕግየ ወሥርዓትየ ።
\m \bd ፬ ዘመ፤\bd* አብርሂ ጽዮን ወተፈሥሒ እስመ ናሁ በጽሐ ንጉሥኪ ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ወበደመ አስካል ሰንዱኖ ።
\m \bd ፬ ቅኔ፤\bd* ደቂቅኒ እንዘ ይጸርሑ ወሕዝብኒ ኪያሁ ይሴብሑ ወይብሉ ሆሣዕና በአርያም ቡሩክ አንተ ንጉሠ ፳ኤል ።
\m \bd ፬ ተን፤\bd* አብርሂ ጽዮን ወተፈሥሒ እስመ ናሁ በጽሐ ንጉሥኪ።
\m \bd ፬ ወይ፤\bd* ወእንዘ ሰሙን በዓለ ፋሲካ ዓርገ ኢየሱስ ውስተ ደብረ ዘይት ወተቀበልዎ ሕዝብ እንዘ ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ቡሩክ አንተ ንጉሠ ፳ ኤል ፤
\m \bd ፬ ዘረ፤\bd* ቦአ ኢየሱስ ኢየሩሳሌም በዕለተ ሰንበት ወተቀበልዎ ደቂቀ ጽዮን በክብር ወበስብሐተ ።
\m \bd ፬ ተን፤\bd* በጺሖሙ ቤተ ፋጌ ኀበ ደብረ ዘይት በዕለተ ሰንበት በጺሖሙ ኀበ ደብረ ዘይት ወይብሉ ሆሣዕና በአርያም ፤
\m \bd ፬ ቅኔ፤\bd* ዓርገ ኢየሱስ ውስተ ደብረ ዘይት ወተቀበልዎ ሕዝብ ብዙኃን አዕሩግ ወሕፃናት ለዘዖደ ሆሣዕና በአርያም ፤
\m \bd ፬ አጥ፤\bd* ወይቤሎሙ ኢየሱስ ለአርደኢሁ ሑሩ በልዎ ለዕገሌ አይቴአ ጽርሑ ኀበ እገብር ፋሲካ ምስለ አርዳእየ እሊዓየ ፤
\m \bd ፬ ዘይገ፤\bd* መዝሙር ሐዋዝ ዘምስለ መሰንቶ ንፍሑ ቀርነ በዕለተ ሠርቅ በዕምርት ዕለት በዓልነ።
\m \bd ዕዝል በነግህ፤\bd* ነሥአ አብርሃም አዕፁቀ በቀልት ሰብሐ ወዘመረ በዕለተ ሰንበት ቦአ ኢየሱስ ኢየሩሳሌም በስብሐት።
\m \bd ምልጣን፤\bd* አብርሃም ነሥአ አዕፁቀ በቀልት አብርሃም ነሥአ አብርሃም ነሥአ አዕፁቀ በቀልት አብርሃም ነሥአ ። ዓዲ አብርሃም ነሥአ አዕፁቀ በቀልት ሰብሐ ወዘመረ በዕለተ ሰንበት አብርሃም ነሥአ ፤
\m \bd ሥላሴ፤\bd* አብርሃም ነሥአ አዕፁቀ በቀልት አብርሃም ነሥአ አብርሃም ነሥአ አዕፁቀ በቀልት ሰብሐ ወዘመረ በዕለተ ሰንበት አብርሃም ነሥአ።
\m \bd ዕዝል፤\bd* ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ወበደመ አስካል ሰንዱኖ ናሁ ይመጽእ ንጉሥኪ ጽዮን ዘዕሤቱ ምስሌሁ ወምግባሩ ቅድመ ገጹ ወአልቦ ማኅለቅት ለመንግሥቱ ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ፤
\m \bd ቅንዋት፤\bd* ዘይነብር ዲበ ኪሩቤል ዲበ ዕዋለ አድግ ነበረ ቦአ ምኵራቦሙ በሰንበት ምህሮሙ ወበቅንዓቶሙ ሰቀልዎ አይሁድ ዲበ ዕፀ መስቀል።
\m ነሥአ አብርሃም አዕፁቀ በቀልት ወዕፀ ሠናየ ዖዶ ሰብሐ ወዘመረ ወገብረ በዓለ በትፍሥሕት ።
\m \bd ዘይእዜ፤ \bd*ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ሰቀልዎ አይሁድ ዲበ ዕፀ መስቀል ፤ ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ሰቀልዎ አይሁድ ዲበ ዕፀ መስቀል ።
\m \bd ምልጣን፤\bd* ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ወበደመ አስካል ዓፅፎ ዲበ ዕዋል ተፅዕነ አፎ ፤
\m ዘይእዜ፤ ነሥአ አብርሃም አዕፁቀ በቀልት ዖደ ምሥዋዓ በዕለተ ሰንበት፤ በሰ፤ ነሥአ አብርሃም አዕፁቀ በቀልት ዖደ ምሥዋዓ በዕለተ ሰንበት ።
\m \bd ማኅሌት፤\bd* በጺሖሙ ኀበ ደብረ ዘይት ነሢኦሙ አዕፁቀ በቀልት ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ።
\m \bd ስብሐተ ነግህ፤\bd* በጺሖሙ ኀበ ደብረ ዘይት ነሢኦሙ አዕፁቀ በቀልት ይብሉ ሆሣዕና በአርያም።
\m ንፍሑ ቀርነ በዕለተ ሠርቅ በዕምርት ዕለትነ በዓልነ ንዑ ንትፈሣሕ በእግዚአብሔር ።
\m \bd እስመ ለዓለም ነ፤\bd* ለይብሉ ሆሣዕና በአርያም በጺሖሙ ኀበ ደብረ ዘይት ወተቀበልዎ ሕዝብ ብዙኃን ነሢኦሙ አዕፁቀ በቀልት ዓርገ ኢየሱስ ኢየሩሳሌም በስብሐት በበዓሎሙ ለአይሁድ ፤
\m ወእንዘ ሰሙን በዓለ ፋሲካ ቀርቡ አርዳኢሁ ለኢየሱስ ክርስቶስ ወበጽሐ ኢየሱስ ኢየሩሳሌም በስብሐት ወተቀበልዎ ሕዝብ እንዘ ይብሉ ቡሩክ አንተ ንጉሠ ፳ኤል ።
\m ወእንዘ ሰሙን በዓለ ፋሲካ ዓርጉ አርዳኢሁ ምስሌሁ ወይቤሎሙ ሑሩ በልዎ ለዕገሌ ይቤለከ ሊቅ በኀቤከአ እገብር ፋሲካ በንጹሕ ጽርሕ ወበርሡይ ምስለ አርዳእየ በህየ እገብር ፋሲካ ።
\m ተፈሥሑ በእግዚአብሔር ዘረድአነ ንፍሑ ቀርነ በጽዮን ወስብኩ በደብረ መቅደስየ ዜንው ትፍሥሕት ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ቡሩክ አንተ ንጉሠ ፳ኤል።
\m ነቢያት አቅደሙ ዜንዎ በእንቲአሁ ቦ ዘይቤ ቡርክት እንተ ትመጽእ መንግሥት ወቦ ዘይቤ እንተ አቡነ ዳዊት ወቦ ዘይቤ ግበሩ በዓለ በትፍሥሕት ወቦ ዘይቤ ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ የዓሥር ዲበ ሐረገ ወይን ዕዋለ አድጉ።
\m ይቤሎሙ ዕዝራ ለሕዝብ ፃኡ ግበሩ በዓለ በትፍሥት ወበልዋ ለወለተ ጽዮን ነዋ ንጉሥኪ በጽሐ ።
\m \bd ምልጣን፤\bd* ወበልዋ ለወለተ ጽዮን ነዋ ንጉሥኪ በጽሐ ።
\m \bd እስመ ለዓለም ጺሪ፤ \bd*ቦ እለነጸፉ ቈጽለ መቲሮሙ ቅድሜሁ ወቦ እለ ነጸፉ አልባሲሆሙ ውስተ ፍኖት እንዘ ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ለንጉሠ ስብሐት በዕለተ ሰንበት ለንጉሥነ ለወልደ ዳዊት።
\m \bd ጉ፤\bd* ዘይጠፍር በማይ ጽርሖ ወየሐፅብ በወይን ልብሶ ዓርገ ኢየሱስ ደብረ ዘይት ምስለ አርዳኢሁ ወልድ ዋህድ እግዚአ ለሰንበት ኢየሩሳሌም ቦአ በስብሐት ።
\m \bd ቅንዋት፤\bd* ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ወበደመ አስካል ዓፅፎ ዲበ ዕዋለ አድግ ነበረ ወተሰቅለ ዲበ ዕፀ መስቀል ቦአ ምኵራቦሙ በዕለተ ሰንበት ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ወየዓሥር ዲበ ዘይት ዕዋሎ ተሰቅለ ዲበ ዕፀ መስቀል ፤
\m \bd ቁራ፤\bd* አብርሂ አብርሂ ኢየሩሳሌም ናሁ በጽሐ ብርሃንኪ ወስብሐተ እግዚአብሔር ሠረቀ ላዕሌኪ ውእቱ ኢየሱስ ክርስቶስ ዘተሰቅለ በእንቲአነ ወበመስቀሉ ሰበከ ለነ ግዕዛነ ።
\m \bd ቁራ፤\bd* ቦአ ኢየሱስ ኢየሩሳሌም በስብሐት ውስተ ሀገር ቅድስት ወተቀበልዎ ሕዝብ ብዙኃን አዕሩግ ወሕፃናት ነሥአ አብርሃም አዕፁቀ በቀልት ዖደ ምሥዋዓ በስብሐት ወይቤላ ዛቲ ዕለት ዓባይ ወክብርት በዓለ እግዚአብሔር ።
\m \bd ቁራ፤\bd* አልጺቆ ኢየሱስ ኢየሩሳሌም ተሀውከት ኵላ ሀገር ተበሀሉ ሕዝብ በበይናቲሆሙ ዓይ ውእቱ በዘይበውዕ ኢየሩሳሌም በስብሐት ውእቱ ኢየሱስ ክርስቶስ ናዝራዊ ውእቱ ወልደ እግዚአብሔር ዘይሴብሕዎ ሰማያት ወምድር ።
\m \bd ና፤ \bd*አልጺቆ ኢየሱስ ኢየሩሳሌም ርእያ ለሀገር ወመሐረ በምኵራባቲሆሙ በሰንበት ኃይሉ ለአብ ወጸጋ ለአሕዛብ ውእቱ ኢየሱስ ክርስቶስ ።
\m \bd ና፤ \bd*ቦአ ኢየሱስ ኢየሩሳሌም ተሀውከት ኵላ ሀገር ተበሀሉ ሕዝብ በበይናቲሆሙ ዓይ ውእቱ ዝንቱ በዘይበውዕ ኢየሩሳሌም በስብሐት ውእቱ ኢየሱስ ክርስቶስ ናዝራዊ ውእቱ ወልደ እግዚአብሔር ዘይሴብሕዎ ሰማያት ወምድር ።
\m \bd ሪ፤ \bd*እንዘ ይነብር ዲበ ኪሩቤል ዲበ ዕዋለ አድግ ነበረ ቦአ ምኵራቦሙ በሰንበት ምህሮሙ ወበቅንዓቶሙ ሰቀልዎ አይሁድ ዲበ ዕፀ መስቀል
\m \bd ው፤ \bd*ዘይነብር ዲበ ኪሩቤል ዲበ ዕዋለ አድግ ነበረ ወዲበ ምፅንጋዕ ተጠብለለ ወዲበ ዕፅ ተሰቅለ ወበመስቀሉ ድኅነ ።
\m \bd ው፤\bd* ፀዓዳ ስነኒሁ ከመ ሀሊብ ወፍሡሐት አዕይንቲሁ እምወይን ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ተሰቅለ ዲበ ዕፀ መስቀል ንጉሥኪ ጽዮን ጻድቅ ወየዋሕ ።
\m \bd ህ፤\bd* ነሥአ አብርሃም ፀበርተ ወበቀልተ በዘየዓውድ ምሥዋዓ ሰብሐ ወዘመረ በዕለተ ሰንበት ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ፤
\m \bd ህ፤\bd* ነሥዓ አብርሃም ፀበርተ ወአዕፁቂሁኒ ፁቂሃ በዘየዓውድ ምሥዋዓ በሰንበት በምኵራበት ምህሮሙ ኢየሱስ ለሕዝበ ጢሮስ።
\m \bd ህ፤\bd* ወትቤ ጽዮን አርኅው ሊተ አናቅጸ ይባኡ ሕዝብ ብዙኃን ወያዕትቱ እብነ እም ፍኖት ለንጉሥ ለወልደ ዳዊት ፤
\m \bd ህ፤\bd* ወትቤ ጽዮን ብርሃነ ርኢኩ ዮም በበዓሎሙ ለአይሁድ እምነገደ ይሁዳ ዘመጽአ እምድረ ሳይዳ አዋልደ ጢሮስ አሜሃ ይሰግዳ ።
\m ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ንቅረብ ኀቤሁ ዘዕሤቱ ምስሌሁ ወምግባሩ ቅድመ ገጹ ሱራፌል ወኪሩቤል ይኬልልዎ ።
\m \bd አቡን በ፪ ብ፤ \bd*ወእንዘ ሰሙን በዓለ ፋሲካ ዓርገ ኢየሱስ ኢየሩሳሌም ወይቤሎሙ ሑሩ ወትረክቡ ዕዋለ አድግ ዕሡረ ፍትሕዎ ወአምጽእዎ ሊተ እምቦ ዘይቤለክሙ በሉ እግዚኡ ይፈቅዶ ወገብሩ በከመ አዘዞሙ ወቦ እለ ነጸፉ አልባሲሆሙ ውስተ ፍኖት በጺሆሙ ኀበ ደብረ ዘይት ሙራደ ዓቀብ ሀገረ እግዚአብሔር።
\m \bd በ፪ ብ፤\bd* ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ለወልደ ዳዊት ለዘመጽአ በስብሐት ተፅዒኖ ዲበ ዕዋል ዘአሠሩ ነቢያት ፈትሑ ሐዋርያት ተፅዒኖ ዲበ ዕዋል በክብር ወበስብሐት ቦአ ውስተ ሀገር ቅድስት።
\m \bd በ፬ ዩ፤\bd* ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ አልጸቀ ጾም ወበጽሐ ፋሲካ ኢትግበሩ ሊተ ምክንያተ ለግዕዛንክሙ እስመ ኃላፊ ውእቱ ንብረተ ዝንቱ ዓለም ንብረቱኒ ፍትወቱኒ ኃላፊ ውእቱ ።
\m \bd ምልጣን፤\bd* እስመ ኃላፊ ውእቱ ንብረተ ዝንቱ ዓለም ዓለሙኒ ኃላፊ ፍትወቱኒ ኃላፊ እስመ ኵሉ ኃላፊ ውእቱ።
\m \bd አቡን በ፬፤\bd* ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ አልባሲሁስ ለክርስቶስ መሐይምናን ወፍሡሐት አዕይንቲሁ እም ወይን ሰቀልዎ አይሁድ ዲበ ዕፀ መስቀል በዕለተ ሰንበት አዘዘ ያዕርፉ ባቲ ።
\m \bd በ፬፤\bd* ቦእለ ነጸፉ አልባሲሆሙ ውስተ ፍኖት ለንጉሠ ስብሐት በከመ ይቤ ኢሳይያስ ነቢይ ንጉሥኪ ጽዮን ጻድቅ ወየዋህ ።
\m \bd ፫ ይገን፤\bd* ቡሩክ ዘይመጽእ በስመ እግዚአብሔር ወቡሩክ ንጉሠ ፳ኤል ንፍሑ ቀርነ በጽዮን ወስብኩ በደብረ መቅደስየ ፤
\m \bd ዕዝል ሰላም፤\bd* ተበሀሉ ሕዝብ በበይናቲሆሙ እንዘ ይብሉ ዓይ ውእቱ ዝንቱ ንጉሠ ስብሐት እስመ ውእቱ እግዚአ ለሰንበት ቦአ ሀገረ ኢየሩሳሌም በፍሥሐ ወበሰላም ፤
\m \bd ምልጣን፤\bd* በፍሥሐ ወበሰላም ቦአ ሀገረ ኢየሩሳሌም ።
\m  
\s2 ጾመ ድጓ ዘምዕዋደ ሆሣዕና ዘሰንበት
\m  
\m \bd ዕዝል ስብሐተ ነግህ ዓዲ መራሂ፤\bd* ቦአ ኢየሱስ ኢየሩሳሌም በስብሐት በዕለተ ሰንበት ወበልዋ ለወለተ ጽዮን ነዋ ንጉሥኪ በጽሐ ዘዕሤቱ ምስሌሁ ወምግባሩ ቅድመ ገጹ ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ የዓሥር ዲበ ዘይት ዕዋለ አድጉ።
\m \bd ምልጣን፤\bd* ወበልዋ ለወለተ ጽዮን ነዋ ንጉሥኪ በጽሐ ዘዕሤቱ ምስሌሁ ወምግባሩ ቅድመ ገጹ ዘየሐፅብ በወይን አልባሲሁ ወበደመ አስካል ዓፅፎ የዓሥር ዲበ ዘይት ዕዋሎ ወአድጎ።
\m ዘንተ ብሂለከ ኦሪት በል። ወአምዝ ሥርዓተ ሆሣዕና ይትጋብዑ ካህናት ውስተ ቤተ መቅደስ ወይዑዱ ታቦተ ፫ ጊዜ ምስለ ማዕጠንት ወመሐትው ወዕፀ ዘይት ወሆሣዕና እንዘ ይብሉ
\m \bd በዓቢይ ዜማ፤\bd* እግዚኦ መሐረነ ክርስቶስ ፫ ጊዜ ።
\m ወእምዝ ልዑካን ይቁሙ ቅድመ መንጦላዕት ወያንብቡ ምዕዳነ ወዲያቆን ያንብብ ጳውሎስ ወክርስቶስ ከዊኖ እ ኅ ይ ለእለ ይሴፍዉዎ የሐይዎሙ ወአጤይቀክሙ እስ ኀበ ይብ ፈ ድፋደ ሣህልዩ ሐዋርያ ወእመሰ ክርስቶስ ተሰቅለ እ ኅ ይ በኵሉ ይሴባሕ እምኵሉ ሰብእ ግብር ወእምድኅረ ፫ እውራን እ ኀ ይ ወአልቦ ዘይክልኑ ቅድመ ወንጌል ዘ፻፳፩ ተፈሣሕኩ እስ ይቤ በል። ይካ ወንጌል ዘማቴዎስ ወሐሊፎ እግዚእ ኢየሱስ እ ኀ ይ ለሰብአ ውእቱ ብሔር ።
\m ወእምዝ ንፍቅ ዲያቆን የአኃዝ ጽላ ወንፍቅ ካህን ይንሣእ ሆሣዕና ወዘየዓቢ ካህን መስቀል ወማጠወንተ ወዲያቆን ወንጌለ ለቢሶ ልብስ ክቡረ ወይፃኡ እመንጦላዕት ኀበ ቅድስት ቅድመ ወንጌል ቡሩክ እግዚ በጽዮን በል።
\m \bd ይካ፤ \bd*ወንጌል ዘማቴዎስ ወበጺሖ ኢየሩሳሌም እ ኀ ይ ወተለውዎ ፤ ቅድመ ወንጌል ትሴብሖ ኢየሩሳሌም በል።
\m \bd ይካ. \bd*ወንጌል ዘማርቆስ ወቦአ ኢያረሆ እ ኀ ይ ወተለውዎ በፍኖት ፤ ቅደም ወንጌል ዘምሩ ለእ ዘየ
\m \bd ይካ. \bd*ወንጌል ዘሉቃስ ወበጺሖ ኢየሱስ እ ኀ ይ ወርእዮሙ ሕዝብ ሰብሕዎ ፤ ቅድመ ወንጌል ይትፌሥሓ አድባረ ጽዮን በል።
\m \bd ይካ. \bd*ወንጌል ዘዮሐንስ ወሐሊፎ እግዚእ ኢየሱስ እ ኀ ይ ወወጺኦሙ ነበሩ ህየ ፤ ወእምዝ ይበል መራሂ ዘዑደት መዝሙር።
\m \bd በ፪፤\bd* አርእዩነ ፍኖቶ ወንሑር ቤቶ እስመ እምጽዮን ይወጽእ ሕግ ወቃለ እግዚአብሔር እምኢየሩሳሌም ንሳለማ ለመድኃኒትነ በትፍሥሕት ተቀበልዋ ለታቦት እስመ ዋካ ይእቲ ወብርሃን።
\m \bd ምልጣን፤\bd* ንሳለማ ለመድኃኒትነ በትፍሥሕት ተቀበልዋ ለታቦት እስመ ዋካ ይእቲ ወብርሃን ።
\m ዝማሜ ወከበሮ ወንሽ ቦቱ
\m \bd ምዕዋድ፤ \bd*በቁም እስመ ዋካ ይእቲ ወብርሃን ዋካ ይእቲ ወብርሃን።
\m ይህንን እያከታተሉ ይብሉ ይፃኡ አፍአ እንዘ ይትቀነዩ ዘንተ እንዘ ይትዌከፉ ካህናት ሆሣዕና እምቀሳውስት ወይሳለሙ መስቀል እንዘ ይብሉ እንበለ ደዌ ወሕማም ። የወንጌል መሪ ግነዩን ይምራ ዘ፻፲፯ እስከ ተፍጻሚቱ ወለለ፩ ቃል ይበሉ። ሕዝብ ቡሩክ ዘይመጽእ በስመ እግዚአብሔር እምድኅረ ዖድከ ታቦተ ፫ ጊዜ ወይፃኡ አፍአ ኀበ ምዕራብ ቅድመ ወንጌል ዘ፹ ንፍሑ ቀርነ ወንጌል ዘማቴዎስ ወሶበ ቀርበ ኢየሩሳሌም፤
\m \bd አቡን በ፮፤\bd* ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሰመያ አብርሃም ወይቤላ ዛቲ ዕለት በዓለ እግዚአብሔር ንፍሑ ቀርነ በዕለተ ሠርቅ በዕምርት ዕለት በአልነ ሶበ ተዘከርናሃ ለጽዮን ።
\m \bd ምልጣን፤\bd* ንፍሑ ቀርነ በዕለተ ሠርቅ በዕምርት ዕለት በዓልነ ሶበ ተዘከርናሃ ለጽዮን ።
\m ምዕዋድ፤ ሶበ ተዘከርናሃ ለጽዮን ሶበ ተዘከርናሃ ለጽዮን።
\m ይዑዱ ኀበ ምቅዋመ አንስት እንዘ ይትቀነዩ ዘንተ ።
\m \bd ይዲ.\bd* ቅድመ ወንጌል እምአፈ ደቂቅ በል።
\m \bd ይካ. \bd*ወንጌል ዘማርቆስ አልጺቆ ቤተ ፋጌ ምስለ ፲ወ፪ አርዳኢሁ…
\m  
\m \bd አቡን ዘ፮፤\bd* ወትቤ ጽዮን አርኅው ሊተ አናቅጸ ይባኡ ሕዝብ ብዙኃን ወያዕትቱ ዕብነ እምፍኖት ለንጉሥ ለወልደ ዳዊት ንጉሦሙ ለ፳ኤል ውእቱ ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ።
\m \bd ምልጣን፤\bd* ወያዕትቱ ዕብነ እምፍኖት ለንጉሥ ለወልደ ዳዊት ኑጉሦሙ ለ፳ኤል ውእቱ ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ።
\m \bd ምዕዋድ፤ \bd*ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ይብሉ ሆሣዕና በአርያም። ይሑሩ ኀበ ምሥራቅ እንዘ ይትቀነዩ ዘንተ ፤
\m \bd ይዲ.\bd* ቅድመ ወንጌል እምሥራቀ ፀሐይ እስከ ነዓረብ… ዘ፪፻፲ቱ በል። \bd ይካ. \bd*ወንጌል ዘሉቃስ ወዘንተ ብሂሎ እ ኀ ይ ወረኃኑ አልባሲሆሙ ወበጺሖ ኢያረሆ እ ኀ ይ ሰብሕዎ ለእግዚአብሔር ወእምዝ ይበል መራሂ ዘመወድስ ምዕዋድ፤
\m \bd አቡን በ፩፤ \bd* ባረኮ ያዕቆብ ለይሁዳ ወልዱ ወይቤሎ ሀሎ ንጉሥ ዘይወጽእ እምኔከ ዘይሐፅብ በወይን ልብሶ ወበደመ አስካል ሰንዱኖ ንጉሦሙ ለ፳ኤ ውእቱ ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ።
\m \bd ምልጣን፤\bd* ዘየሐፅብ በወይን ልብሶ ወበደመ አስካል ሰንዱኖ ንጉሦሙ ለ፳ኤል ውእቱ ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ።
\m \bd ምዕዋድ፤\bd* ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ይብሉ ሆሣዕና በአርያም ። ይሑሩ ኀበ ሰሜን እንዘ ይብሉ ዘንተ \bd ይዲ.\bd* ቅድመ ወንጌል ዘ፻፵፯ ትሴብሖ በል። \bd ይካ. \bd*ወንጌል ዘዮሐንስ ወበሳኒታ ዕለት ናሁ እ ኀ ይ እስመ ለሊሁ የአምሮ ለሰብእ ወእምዝ መራሂ ኵልክሙ ይምራህ ዘንተ ፤
\m \bd አቡን በ፪ ዩ፤\bd* ሃሌ ሃሌ ሉያ ባኡ ውስተ ሀገር ወበዊአክሙ ትረክቡ ዕዋለ አድግ ዕሡረ ፍትሕዎ ወአምጽአዎ ሊተ ፤
\m \bd ምልጣን፤\bd* ፍትሕዎ ወአምጽእዎ ሊተ ፍትሕዎ ወአምጽእዎ ሊተ ፤
\m ይባኡ ቅኔ ማኀሌት እንዘ ይትቀነዩ ዘንተ ወእምዝ ይበል መራሂ ፤
\m \bd ሰላም በ፩፤ \bd* ሃሌ ሉያ አልጺቆ ኢየሱስ ኢየሩሳሌም ርእያ ለሀገር ወይቤላ ሶበ ተአምሪ ጽዮን ነዋ ንጉሥኪ በጽሐ ብርሃንኪ ዮም ሰላምኪ ።
\m \bd ምልጣን፤\bd* ወይቤላ ሶበ ተአምረ ጽዮን ነዋ ንጉሥኪ በጽሐ ብርሃንኪ ዮም ሰላምኪ ተፈሥሒ በሕዝብኪ ዮም ሰላምኪ ይትኃፈሩ ጸላእትኪ ፥ ዮም ሰላምኪ ሰላምኪ ሰላምኪ ዮም ሰላምኪ ።
\m ወእምዝ ይሚጥ ገጾ መንገለ ምሥራቅ ወይበል ሠራኢ ዲያቆን ወይቁም በአፍአ መቅደስ ወካህን ይዕፁ ኆኅተ ቤተ መቅደስ ከዊኖ ውስተ ውሳጤ መቅደስ ይሚጥ ገጾ መንገሌሁ ወይበል ዲያቆን ቀዊሞ ኆኅተ ኤላም ፤
\m \bd ይዲ.\bd* አርኅው ኆኃተ መኳንንት አርኅው ኆኃተ መኳንንት አርኅው ኆኃተ መኳንንት። ፫ ጊዜ ይበል ወካህን ዘሀሎ ውስተ ውሳጤ ይሰጠው በተባርዮ መይጦ ገጾ መንገሌሁ ፤
\m \bd ይካ. \bd*መኑ ውእቱ ዝንቱ ንጉሠ ስብሐት መኑ ውእቱ ዝንቱ ንጉሠ ስብሐት መኑ ውእቱ ዝንቱ ንጉሠ ስብሐት ። ፫ ጊዜ ይበል ወይበል ካዕበ ዲያቆን አርኅው ኆኃተ ፤
\m ወይበል ካህን መኑ ውእቱ ዝንቱ ንጉሠ ስብሐት
\m ወይበል ዲያቆን በሣልስት
\m \bd ይዲ.\bd* እግዚአብሔር አምላከ ኃያላን ውእቱ ዝንቱ ንጉሠ ስብሐት። ፫ ጊዜ ።
\m አርኅው ኆኃተ መኳንንት።
\m ወድኅሬሁ ያርኅወዉ ኆኃተ ወዲያቆን ይባዕ ውሣጤሁ ወካህን ይባዕን ይምራ አንሽ ቦቱ ወካህናት ይብሉ እንዘ ይተልው ይባዕ በአፅኅሶ እግር ወይብሉ
\m ይባዕ ንጉሠ ስብሐት ይባዕ አምላከ ምሕረት።
\m ወእምዝ በዝየ ይባዕ ግብር ቅዳሴ በአንቀጸ ምዕራብ ወሕዝብኒ ይትቀነዩ በጸናጽል ወበከበሮ ፥ ጳውሎስኒ ወአጠይቀክሙ አኀውየ እ ኅ ይ ፈድፋደ ሣህልከ ዘቂሣርያ ወእመሰ ተቀትለ እ ኅ ይ ሎቱ ስብሐት ፤
\m ግብር እምድኅረ ፫ቱ አውራኅ እ ኅ ይ አልቦ ዘይክለከ ቅድመ ወንጌል ቡሩከ ዘይመጽእ በስመ እግዚአብሔር ወንጌል ዘዮሐንስ ወአውሥአ ኢየሱስ እ ኅ ይ ዘእንበለ ፈቃዱ ለዘፈነወኒ ፤
\m ህየንተ ክብር ይእቲ ዘኢሳይያስ ሑሩ ገጸ እ ኅ ይ ወእፈቅድ አድኅኖ ወድኅረ ፍጻሜ ቍርባን ይንበሩ ሕዝብ ወይቁሙ ኀበ ዘሠርዓ ቍርባን ወይበል መስተብቍዕ በእንተ እለ ኖሙ ይሕ አቡነ ዘበሰማያት ይካእወ እግዚኦ እስከ ፍጻሜሁ ።
\m \bd ይዲ.\bd* አትሕቱ ርእሰክሙ ለእግዚአብሔር በፍርሃት
\m \bd ይካ፤ \bd*አንተ ውእቱ ዘአድኃንከነ እስከ ፍጻሜሁ ወይትነሥኡ ሕዝብ ወይበሉ ኪርያላይሶን ወእምዝ ይግበር ካህን ኑዛዜ ወይትመየጥ ኀበ በዓቱ ወሕዝብኒ ይባኡ ቤቶሙ ዝንቱ ውእቱ ሥርዓቱ ለሆሣዕና ።
\m  
\s2 ጾመ ድጓ ዘሰኑይ ሕማማት
\m  
\m \bd ህየንተ ዋዜማ ዘሠርክ በ፩ ይ፤\bd* እግዚአብሔር ውእቱ አማኑኤል ስሙ ዘይፌኑ ፀሐየ ውስተ ምዕራቢሁ ወወርኅኒ ገብዓ በዕድሜሁ ከደነ ሰማያተ ስኑ ወመልዓ ምድረ ስብሐቲሁ ።
\m መስተብቍዕ በእንተ እለ ይነግዱ። ህየንተ ለእግዚአብሔር ምድር በምልዓ ሰብሕዎ ለእግዚአብሔር እምሰማያት በል።
\m መስተብቍዕ በእንተ ዝናማት ህየንተ እግዚአብሔር ነግሠ ሰብሕዎ ለእግዚአብሔር ስብሐተ ሐዲሰ ። መስተብቍዕ በእንተ ንጉሥ በል። ህየንተ እግዚኦ ጸራኅኩ ሰብሕዎ ለእግዚአብሔር በቅዱሳኑ በል። መስተብቍዕ ህየነተ አምላክነ እስመ ረሰየነ በል። ወእምዝ ጳውሎስ ሐዋርያ ወግብር በል። በ፲ወ፩ ሰዓት በሠርክ ሆሣዕና ይትጋብዑ ሕዝብ ውስተ ቤተ ክርስቲያን ወያንብቡ ኢይሳያስ ። \bd ይዲ.\bd* ቅድመ ወንጌል እምአፈ ደቂቅ ። \bd ይካ. \bd*ወንጌል ዘማቴዎስ ኀበ ግብረ ሕማም ወእምዝ መጽአት እ ኀይ በእንተ መድኃኒተ ብዙኃን \bd ይካ. \bd*ኪዳን ጸጋሁ በል።አልቦ ይትባረክ ፤ ፫ ሶበ ይኢትፍርኅዎ ለሞት በል። ኀበ ረቡዕ ዘቅድስት ፤
\m \bd ሰላም በ፩ ሚ፤\bd* ተመጠውዎ ኵሎሙ ሰብአ ይሁዳ ወኵሎሙ ሰብአ ኢየሩሳሌም እንዘ ይብሉ ንጉሥኪ ጽዮን ጻድቅ ዘይሁብ ዝናመ ተወን ወያውኅዝ ማየ እምባሕር ወሄላ ለምድር ክረምተ ወሐጋየ ወይከውን ሰላም በመዋዕሊሁ ፤
\m \bd በ፩ ሚ፤\bd* ተመጠውዎ ኵሎሙ ሰብአ ይሁዳ ወኵሎሙ ሰብአ ኢየሩሳሌም አንከሩ ምህሮቶ ሞገሰ ቃሉ ወሣዕሣዓ አፉሁ ወጣዕመ ነገሩ ይሴብሑ ወይብሉ ሆሣዕና በአርያም ሰላም በምድር ስብሐት በሰማያት ፤
\m ለእመ ሀሎ ግብረ ሕማማት አንብብ ኦሪተ ወመጻሕፍተ ነቢየት በሰሙነ ሕማማት እምድኅረ ለከ ኃይል ምንባብ ኦሪት ለእመ ይከውን ፫ ጊዜ በል። ወዘእንበለ ኦሪት ኢይትበሀል
\m \bd ዘማቴዎስ ።\bd*
\m \bd አቡን በ፫ ዩ፤\bd* ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ስምዕዎኬ ለእግዚእነ ኵልክሙ አብያተ ክርስቲያናት ከመ ዘአክብሮሙ ለኦሪት ወለነቢያት በወንጌለ መንግሥት እንዘ ይብል ክርስቶስ ወልደ ዳዊት አሜን አሜን እብለክሙ እስከ አመ የኃልፍ ሰማይ ወምድር የውጣ እንተ አሐቲ ኅርመታ ወአሐቲ ቅርፀታ ኢተኃልፍ እምኦሪት ወእምነቢያት፤ እስከ ሶበ ኵሉ ይትገበር ወይከውን ይቤ እግዚእ ዘበዕብራይስጢ ልሳን በወንጌለ ማቴዎስ ብርሃን ዘእምብርሃን።
\m  
\m \bd ዘማርቆስ\bd*
\m \bd አቡን በ፫፤\bd* ስምዕዎኬ ለእግዚእነ ኵልክሙ አብያተ ክርስቲያናት ከመ ዘአክበሮሙ ለኦሪት ወለነቢያት በወንጌለ መንግሥት እንዘ ይብል ክርስቶስ ወልደ ዳዊት ኢይምሰልክሙ ዘመጻእኩ እሠዓሮሙ ለኦሪት ወለነቢያት ወኢ ከመ እንሥቶሙ አላ ዳዕሙ ዘእንበለ ከመ እፈጽሞሙ ይቤ እግዚእ በወንጌለ ሰላሙ አማኑኤል ስሙ ማርያም እሙ ።
\m  
\m \bd ዘሉቃስ\bd*
\m \bd አቡን በ፩ ዎ፤\bd* ይቤ እግዚእነ ኢየሱስ ክርስቶስ እንዘ ይሜህረነ በወንጌለ ሉቃስ ወባሕቱ ይቀልል ሰማይ ወምድር ይኅልፍ እምትደቅ አሐቲ ቃል እምኦሪት ፤
\m  
\m \bd ዘዮሐንስ\bd*
\m \bd አቡን በ፩ ዎ፤\bd* ስብሐት ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ በወንጌል ለዘምሐረነ በኦሪት ወበነቢያት ለዘናዘዘነ በከመ መሐረነ እግዚእነ ስብሐት ለእግዚአብሔር ከመ ናምልኮ ለዘፈጠረነ ።
\m \bd ወእምዝ ምቅናይ፤\bd* ይለከ ኃይል ክብር ወስብሐት ወዕዘዝ እስከ ለዓለም። አማኑኤል አምላኪየ ለከ ኃይል ክብር ወስብሐት ወዕዘዝ እስከ ለዓለም። ኦ እግዚእየ ኢየሱስ ክርስቶስ ለከ ኃይል ክብር ወስብሐት ወዕዘዝ እስከ ለዓለም። ኃይልየ ወፀወንየ ውእቱ እግዚእየ እስመ ኮንከኒ ረዳእየ ዕብል በአኰቴት። አቡነ ዘበሰማያት ይትቀደስ ስምከ ትምጻእ መንግሥትከ ወይኩን ፈቃድከ በከመ በሰማይ ከማሁ በምድር ሲሳየነ ዘለለ ዕለትነ ሀበነ ዮም ኅድግ ለነ አበሳነ ወጌጋየነ ከመ ንሕነኒ ንኅድግ ለዘአበሰ ለነ። ኢታብዓነ ውስተ መንሱት አላ አድኅነነ ወባልሐነ እምኵሉ እኩይ እስመ ዚአከ ይእቲ መንግሥት ኃይል ወስብሐት ለዓለም ዓለም። ፲፪ት ጊዜ በል። ፪ ፪ት ጊዜ ፫ ጊዜ ሲባል ፲፪ት ይሆናል ።
\m \bd ትእዛዝ፤ \bd*ከመዝ አብጽሕ በፍጻሜ ኢትበል አቡነ ዘበሰማያት ለከ ይደሉ ኃይል በኅብረት ብለህ
\m ለአምላክ ይደሉ ክብር ወስብሐት ወዕዘዝ እስከ ለዓለም፤ ለኢየሱስ ይደሉ ክብር ወስብሐት ወዕዘዝ እስከ ለዓለም፤ ለክርስቶስ ይደሉ ክብር ወስብሐት ወዕዘዝ እስከ ለዓለም፤ለማኅየዊ ይደሉ ክብር ወስብሐት ወዕዘዝ እስከ ለዓለም፤ለመንግሥቱ ይደሉ ክብር ወስብሐት ወዕዘዝ እስከ ለዓለም፤ ለመስቀሉ ይደሉ ክብር ወስብሐት ወዕዘዝ እስከ ለዓለም፤ ለዕበዩ ይደሉ ክብር ወስብሐት ወዕዘዝ እስከ ለዓለም።
\m ለከ ይደሉ ኃይል ወለከ ይደሉ ስብሐት ወለከ ይደሉ አኰቴት ኦ እግዚእየ ኢየሱስ ክርስቶስ ለዓለም ዓለም። ዝኒ ከማሁ ፲፪ ጊዜ በል።
\m \bd ትእዛዝ፤ \bd*ወእምዝ አንብብ ኦሪተ ወመጻሕፍተ ነቢያት ወካልዓን እምድኅረ ተነቡ ካልዓን
\m \bd ይዲ.\bd* ቁሙ ወአድምዑ ከመ ንኩን ድልዋነ ለሰሚዓ ወንጌል ቅዱስ ኦ እግዚእነ ወአምላክነ መሐረነ ወተሠሃለነ ወረስየነ ድልዋነ ለሰሚዓ ወንጌል ቅዱስ ።
\m \bd ትእዛዝ፤ \bd*ወእምድኅረ ፍጻሜ ወንጌል ወንበል ኵልነ ለእመ ሀሎ ግብረ ሕማማት ጸልዩ በእንተ ጽንዓ ዛቲ በል።
\m \bd ይሕ.\bd* እግዚኦ ተሠሃለነ እግዚኦ መሐረነ ። ፵፩ ጊዜ በል።
\m \bd ይሕ.\bd* ክርስቶስ አምላክነ ዘሐመ ወሞተ በእንቲአነ በሕማማቲሁ ቤዘወነ።
\m \bd በ፩ ገጽ፤\bd* ንሰብሖ ወናልዕል ስሞ ኅቡረ እስመ ውእቱ ገብረ መድኃኒተ በዕበየ ሣህሉ ።
\m ምስለ ኪርያላይሶን
\m ኪርያላ ይሶን ኪርያ ላይሶን ኪርያ ላይሶን፤
\m ኪርያላ ይሶን ኪርያ ላይሶን እብኖዲ ናይናይ ኪርያ ላይሶን፤
\m ኪርያላ ይሶን ኪርያ ላይሶን ታኦስ ናይናይ ኪርያ ላይሶን፤
\m ኪርያላ ይሶን ኪርያ ላይሶን ማስያስ ናይናይ ኪርያ ላይሶን፤
\m ኪርያላ ይሶን ኪርያ ላይሶን ኢየሱስ ናይናይ ኪርያ ላይሶን፤
\m ኪርያላ ይሶን ኪርያ ላይሶን ክርስቶስ ናይናይ ኪርያ ላይሶን፤
\m ኪርያላ ይሶን ኪርያ ላይሶን አማኑኤል ናይናይ ኪርያ ላይሶን፤
\m ኪርያላ ይሶን ኪርያ ላይሶን ትስቡጣ ናይናይ ኪርያ ላይሶን፤
\m ኪርያላ ይሶን ኪርያ ላይሶን ኪርያ ላይሶንን ።
\m \bd ትእዛዝ፤ \bd*ለባሕቲቱ በተባርዮ ፲፪ ጊዜ አብጽሕ ፮ በቀኝ ፮ በግራ ወእምዝ ይበል ካህን ጸሎተ ቡራኬ ፍትሐ ዘወልድ በል።
\m \bd ይዲ፤ \bd*ሑሩ ወዕትው በሰላም ።
\m \bd ይካ. \bd*እግዚአብሔር የሃሉ ምስሌክሙ ንዑ ወተጋብዑ በጊዜ ፫ ሰዓት ዘዕገሌ ፤
\m  
\s2 ጾመ ድጓ ዘጸሎተ ሐሙስ
\m  
\m \bd ወበሐሙስ በ፩፤ \bd* ሰዓት ይትጋብዑ ሕዝብ ውስተ ቤተ ክርስቲያን ወያርኅው ኆኅተ ቤተ መቅደስ ወያልብሱ ታቦተ ልብሰ ጸሊመ ወይብሉ ለከ ኃይል ወያንብቡ ኦሪተ ወይባዕ ካህን ቤተ መቅደስ ወይበል ጸሎተ አኰቴት ወያዕርግ ዕጣነ ወይዑዱ ቤተ ክርስቲያን በማዕጠንት ወይትአምኁ ወይበሉ በዜማ ማኅዘኒ ግብረ ሐዋርያት ወውእተ አሚረ እ ኅ ይ ወሤመቶሂ ይንሣእ ባዕድ።
\m \bd ትእዛዝ፤ ይካ. \bd*ነአኵቶ ለገባሬ ሠናያት ብሎ ቅዳሴ ይቀድስ ወይበል ኪዳን ዘነግህ ወጸሎተ ወንጌል እግዚአብሔር እግዚአ በል።
\m ቅድመ ወንጌል ወጽሕደ እምቅብዕ ነገሩ ወንጌል ዘሉቃስ ወበጽሐ በዓለ መጸለት እ ኀ ይ ፲ወ፪ ሐዋርያት ምስሌሁ ኅቡረ ፤ \bd ይካ. \bd*በእንተ ሰላም በእንተ ጳጳስ በእንተ ማኅበር 
\m \bd ይሕ.\bd* ሕዝብ ስብሐት ለአብ ወአቡነ ዘበሰማያት ወመዝሙረ ዳዊት ፶ በል ወዘተረፈሂ አብጽሕ ኵሎ ጊዜ። በ፱ ሰዓት ይትጋብዑ ካህናት ውስተ ቤተ መቅደስ ወይግበሩ ጸሎተ ሕፅበተ እግር ዝኒ በምሥራቅ ወያንብሩ ፪ተ ንብቲራተ ወይምልዕዎን ማየ ፩ ለሕፅበተ እግር ወ፩ ለሕፅበተ እድ።
\m \bd ትእዛዝ፤ \bd*
\m \bd ይካ. \bd*ጸሎተ አኰቴት ወያዕርግ ዕጣነ ወይበል ስብሐት ለአብ ወአቡነ ዘበሰማያት ወመዝሙረ ዳዊት ዘ፶ ወያንብብ ኦሪተ ወመዝሙረ ዘ፻፲፫ አመ ይወጽኡ ፳ኤል ዘ፷፰ አድኅነኒ እግዚኦ እስ በጽ ጳውሎስ ዕሙን ነገሩ እ ኀ ይ ለእመ ተወክፈት \bd ይካ. \bd*ቅዱስ ወጸሎተ ወንጌል ቅድመ ወንጌል ትነዝኃኒ በአዛብ ወንጌል ዘዮሐንስ ወእምቅድመ በዓለ ፋሲካ እ ኀ ይ ተወክፎ ለዘፈነወኒ ። ይካ ርኁቀ መዓት ወያንብብ ድርሳነ ወይ በል። አው ዲያቆን ስእለታተ ወያውሥኡ እግዚኦ መሐረነ እግዚኦ ተሠሃለነ \bd ይሕ.\bd* እግዚኦ መሐረ ክርስ ፲ ጊዜ በዓቢይ ዜማ \bd ይዲ.\bd* ጸዋትው ።
\b 
\m \bd ትእዛዝ፤ \bd*ወይበል ቀሲስ ፫ ጊዜ እግዚኦ መሐረ ክርስ በንዑስ ዜማ ይካ በእን ሰላ በእ ጳጳ በእ ማ ኀበ \bd ይሕ.\bd* ጸሎተ ሃይማኖት \bd ይዲ.\bd* ቁሙ ወአጽሞዑ ውስተ ጽባሕ ነጽሩ ።
\m \bd ትእዛዝ፤ ይካ. \bd*እግዚ አብሔር የሃሉ ምስሌክሙ \bd ይካ. \bd*ምስለ መንፈስከ \bd ይካ. \bd*አልዕሉ \bd ይሕ.\bd* ሕዝብ ብነ \bd ይካ. \bd*አዕኵትዎ ለአምላክነ \bd ይሕ.\bd* ርቱዕ \bd ይካ. \bd*ቡራኬ እግዚእ ኢየሱስ ።
\m ናሁ ንስእለከ \bd ይካ. \bd*እወ እግዚኦ ይዲ አትሕቱ ርእሰክሙ \bd ይሕ.\bd* ቅድሜከ \bd ይካ. \bd*አንተ ውእቱ \bd ይዲ.\bd* ስግዱ \bd ይካ. \bd*ጸሎተ ንስሐ ወልድ ዋህድ \bd ይሕ.\bd* እግዚኦ ተሠሃለነ ። ወእምዝ ይንሣእ ካህን መስቀለ ወይዕትብ ማየ በትእምርተ መስቀል ፫ ጊዜ እንዘ ይብል ፩ አብ ቅዱስ ፩ ወልድ ቅዱስ ፩ ውእቱ መንፈስ ቅዱስ። ወይሕፅብ ካህን እግረ ሕዝብ ነቢሮ በመንበር ቢገኝ በወይን ባይገኝ በከርካዕ ባይገኝ በግምጃ ባይገኝ በጠጅ ሣር ወበዝ ይዜምር ዘ፻፶ ።
\m \bd ክብር ይእቲ ፤\bd* ሐዋርያቲሁ ከበበ እግረ አርዳኢሁ ሐፀበ ኮኖሙ አበ ወእመ ወመሐሮሙ ጥበበ በ፩ ገጽ ሃሌ ሉያ ።
\m \bd ትእዛዝ፤ \bd*በ፩ ገጽ ሃሌ ሉያ በ፩ ገጽ፤ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ እንዘ ንብል ኢንትኃጐል ሰብሕዎን በቀኝ በግራ እያገባሕ አብጽሕ ከመኒቆዲሞስ በል።
\m ዕጣነ ሞገር በ፩ ዩ፤ ሃሌ ሉያ ሐፀበ እግረ አርዳኢሁ ወይቤሎሙ አነኒ ሐፀብኩ እገሪክሙ አንትሙኒ ከመዝ ግበሩ ለቢጽክሙ።
\m \bd ትእዛዝ፤ \bd*ወእምድኅረ ሕፅበት ይካ ጸሎተ እግዚእ እግዚአብሔር አምላክነ 
\m \bd ይዲ.\bd* ጸልዩ \bd ይካ. \bd*ነአኵተከ እግዚኦ ወንብረተ እድ ወበጊዜ ቍርባን ጳውሎስ ቆሮንቶስ እስመ ዘከመ ተመሐርኩ እ ኀ ይ ወይእየ እሠርዓክሙ ሐዋርያ ወግብ ር በል።
\m ወበግብፅ ኢያነብብ ሐዋርያ ዘጴጥሮስ ሐዋርያ እምስነ ምግባሪክሙ እ ኀ ይ ወዓቃቢሃ ለነፍስክሙ ግብር ወነበቦ መልአከ እግዚአብሔር እ ኀ ይ ወበጽሐ ቂሣርያ ወበጊዜ ቍርባን አልቦ ተሰጥዎ ዜማ ቅድመ ወንጌል ወሠራዕከ ማዕደ በቅድሜየ በል።
\m ወንጌል ዘማቴዎስ ወሶበ ኮነ ምሠተ እ ኀ ይ በመንግሥተ አቡየ ዘሰማያት ። \bd ይካ. \bd*ርኁቀ መዓት በእን ሰላ በእ ጳጳ በእ ማኅበ \bd ይሕ.\bd* ጸሎተ ሃይማኖት እ ኀ ይ ሐመ ወኢይትአምኁ በበይናቲሆሙ ወኢየአምኁ መስቀለ ወወንጌለ ወኢመኑሂ በእንተ ዘአምኆ ይሁዳ ወኢይዝከሩ ሙታነ ወኢይበሉ ሐዳፌ ነፍስ ፤
\m \bd ክብር ይእቲ፤\bd* ወአንተሰ ጸላእከ ተግሣፅየ ወአግባዕከ ድኅሬከ ቃልየ እመኒ ርኢከ ሠራቄ ትረውፅ ምስሌሁ ወረሰይከ መክፈልተከ ምስለ ዘማውያን ።
\m \bd ትእዛዝ፤ \bd*ወሶበ ይበዝኅ ሕዝብ በጊዜ ቍርባን አንብብ ኢሳይያስ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር እ ኀ ይ ብፁዕ ዘቦ ዘርዕ ወኢይበሉ ሐዳፌ ነፍስ ፤
\m \bd ዝማሬ፤ \bd*እመ ይእኅዝዎ በይእቲ ሌሊት ነሥአ ኅብስተ በእደዊሁ ቅዱሳት አዕኰተ ባረከ ወፈተተ ወወሀቦሙ ለአርዳኢሁ እንዘ ይብል ንሥኡ ብልዑ ዝ ኅብስተ ሥጋየ ውእቱ ለዘበእንቲአክሙ ይትፌተት ወይትወሀብ ለቤዛ ብዙኃን፤ ወከማሁ ጽዋዓኒ እምድኅረ ተደሩ መጠዎሙ እንዘ ይብል ንሥኡ ስትዩ ዝጽዋዕ ደምየ ውእቱ ለዘበእንቲአክሙ ይትከዓው ወይትወሀብ ለቤዛ ብዙኃን ወካዕበ ይቤሎሙ ንሥኡ መንፈስ ቅዱስ ለእለ ኃደግሙ ኃጢአት ይትኃደግ ሎሙ ፤
\m \bd ዕጣነ ሞገር በ፩ ሐፀ፤\bd* ረፈቀ ምስሌሆሙ በድራር ዘዲበ ኩሩቤል ይነብር ወሎሙ አርአየ ሥርዓተ ምሥጢር ዘቍርባን ንጉሠ ነገሥት ወእግዚአ ኵሉ ፍጥረት ።
\b 
\m \bd ትእዛዝ፤ \bd*ክብር ይእቲ ፩ ጊዜ መሪ ፩ ጊዜ ዘኅብረት ብለህ ተው። ህየንተ ሰብሕዎ ኢሳይያስ አንብብ፤ ዕጣነ ሞገር ፫ ጊዜ በል። ወእምድኅረ ተፈጸመ ቍርባን ኢያንብር ካህን እደ ላዕለ መኑሂ ወኵሉ ይዕትው ቤቶሙ ።
\m  
\s2 ጾመ ድጓ ዘዓርብ ስቅለት
\m  
\m \bd መዝሙር ዘዓርብ በጽባሕ ፤\bd*
\m በ፱ ዜኑ፤ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ነአምን ነአምን ነአምን ሕማሞ ለዘኢየሐምም ርግዘተ ገቦሁ ነአምን ወቅንዋተ እደዊሁ ነአምን ዬ ዬ ዬ ነአምን ሞቶ ወትንሣኤሁ። ፫ ጊዜ በል።
\m \bd ትእዛዝ፤ \bd*ወድኅሬሁ ምስጋድ ለከ ኃይል በል። አቡነ ዘበሰማያት ፲፪ጊዜ በል። ዕዝል ነው ወቦ ዘይቤ ለአምላክ ይደሉ ወጽኅሬሁ አንብብ ኦሪተ ወመጻሕፍተ ነቢያት ወዳኅሬሁ ተግሣፅ ቅድመ ወንጌል ዘ፳፮ እስመ ቆሙ ላዕሌየ በል።
\m ቀሲሰ ይምራ ወዲየቆን ይመራ ወሕዝብ ይትወከፉ፤
\m \bd ወንጌል ዘማቴዎስ፤\bd* ወጸቢሖ ተማከሩ ሊቃነ ካህናት ይስቅልዎ ለኢየሱስ በቀራንዮ መካን ።
\m \bd ይካ. \bd*ቅዱስ እግዚአብሔር ቅዱስ ኃያል ቅዱስ ሕያው ዘተሰቅለ ፤
\b 
\m \bd ወንጌል ዘማርቆስ፤\bd* ወጸቢሖ ተማከሩ ሊቃነ ካህናት አውጽእዎ አፍአ ለኢየሱስ ውስተ ዓውደ ምኵናን ።
\m \bd ወንጌል ዘሉቃስ፤\bd* ወጸቢሖ ተማከሩ ሊቃነ ካህናት ሐመይዎ ለኢየሱስ ወመጠውዎ ለጲላጦስ ።
\m \bd ወንጌል ዘዮሐንስ፤\bd* ወጸቢሖ ተማከሩ ሊቃነ ካህናት አውጽእዎ አፍአ ለኢየሱስ ወነበረ ዓውደ ሶቤሃ። ፫ጊዜ በል።
\m \bd ትእዛዝ፤ ይካ. \bd*ጸልዩ በእንተ ጽንዓ ዛቲ ይሕ እግዚኦ ተሠሃለነ ክርስቶስ አምላክነ በ፩ ገጽ ንሰብሖ በል። ፵፩ ኪርያላይሶን በል። \bd ይካ\bd* ጸሎተ ቡራኬ በተባርዮ በል። ወዕቀቦሙና ፍትሐ ዘወልድ ።
\m \bd ይካ. \bd*ሑሩ በሰላም እግዚአብሔር የሃሉ ምስለ ኵልክሙ ንዑ ወተጋብዑ በጊዜ ፫ ሰዓት ፤
\m \bd ትእዛዝ፤ \bd*በጊዜ ፫ ሰዓት ይትጋብዑ ይገብሩ ዓራተ ይክድኑ ወያልብሱ ልብሰ ወያልብሱ ስእለ ስቅለት ወያቁሙ መስቀለ በየማን ወበፀጋም ወያንጽፋ ጽጌ ረዳ ወያንብሩ ወንጌለ ዮሐንስ ወያብርሁ መባርህተ ሰምዕ ወይስቅሉ ማዕጠንተ ቅድመ ስእለ ስቅለት ወያሠርግው ቤተ ክርስቲያን በአልባሰ ዲባጋት ወክደናት ፃሕል ወጽዋዕ ይቁሙ አሠርጊዎሙ ቅኔ ማኅሌቱ ይሑሩ ምሥራቀ ከመ ይትቀሠፉ በአምሳለ እግዚእነ ወፈጺሞሙ ይግብዑ ኀበ ቅኔ ማኅሌት ይባርኩ ወይድግሙ መዝሙረ ዳዊት ፶ በ፫ ሰዓት፣ ፶ \bd በ፮ ሰዓት፣\bd* ፶ በ፱ ሰዓት፣ በምሴት ፻፶። ወድኅረ ግንዘት ከመ ቀዳሚ ።
\m \bd መዝሙር በ፱ ኑ፤\bd* አርዑተ መስቀሉ ፆረ አርዑተ መስቀሉ ፆረ ይስቅልዎ ሖረ ዬ ዬ ዬ ከመ ኪያነ ይቤዙ እግዚእ ኮነ ገብረ።
\m \bd ትእዛዝ፤ \bd*ምቅናይ ለከ ኃይል በል። ወእምዝ አንብብ ኦሪተ ወመጻሕፍተ ነቢያት ስንክሳረ ወተአምረ መስተብቍዕ በእንተ ዱያን በል ። ወእምዝ መዝሙረ ዳዊት ዘ፵፬ ግፍኦሙ እግዚኦ ለእለ
\m \bd ይዲ.\bd* ይገፍዑኒ ጽብዖሙ እግዚኦ ለእለ ይጸብዑኒ ግፍዖሙ እግዚኦ ለእለ ይገፍዑኒ። ፫ ጊዜ በል።
\m ዘንተ ይብሉ ካህናተ ወሕዝብኒ ይሰጠዎሙ ወዲያቆን ያንብብ በውርድ ንባብ በበ፲ ቃል እስከ ፍፃሜሁ ።
\m ይትጋብዑ ካህናት ኀበ ስእለ ስቅለት ወያዕርጉ ዕጣነ ወያማዕትቡ ፫ ጊዜ በማዕጠንት ላዕለ ፪ እንዘ ይብል ፩ ፩ ግፍዖሙ እግ ለእ ይገ በበ፫ ጊዜ ወይቀሙ ኀበ ዘቀዳሚ ምቅዋም ወዲ ያቆን ያንብብ በበ፲ቃል እሰ ፍጻሜ ፤
\m ቅድመ ወንጌል ዘ፳ ወ፩ ዓገቱኒ ከለባት በል ዘ፵ወ፯ እስመ ሊተሰ አጽንሑኒ ይቀሥፉኒ በየንተ ቁሙ ወአጽምዑ ከመ ንኩን ድልዋነ በል። ወንጌል ዘማቴዎስ ወቦ ዘያለምድ ሎሙ ለበዓል እ ኀ ይ ወመጠዎሙ ይሰቅልዎ ።
\m \bd ወንጌል ዘማቴዎስ፤\bd* ጊዜ ፫ቱ ሰዓት አሐዝዎ ለኢየሱስ ወወሰድዎ ይስቅልዎ ።
\m \bd ወንጌል ዘማርቆስ፤\bd* ጊዜ ፫ቱ ሰዓት አሕየወ ሎሙ በርባንሃ ወወሀቦሙ ኢየሱስሃ ይስቅሉ ።
\m \bd ወንጌል ዘሉቃስ፤\bd* ጊዜ ፫ቱ ሰዓት ወሰድዎ ለኢየሱስ ውስተ ዓውደ ምኵናን ፤
\m \bd ወንጌል ዘዮሐንስ፤\bd* ጊዜ ፫ቱ ሰዓት ቀሠፎ ጲላጦስ ለኢየሱስ ወመጠዎሙ ይስቅልዎ ።
\m \bd ትእዛዝ፤ \bd*ወእምዝ ይበል ቀሲስ ቅዱ እግ ቅዱ ኃያ ቅዱ ሕያ ዘተሰቅለ በል። ዘተንሥአ እሙታን ኢትበል በዛቲ ዕለት ወኵሎ ከመ ቀዳሚ አብጽሕ ፤
\m \bd በ፮ ሰዓት መዝሙር በ፱ ኑ፤\bd* ተሰቅለ ተሰቅለ ተሰቅለ ወሐመ ቤዛ ኵሉ ኮነ ዬ ዬ ዬ በመስቀሉ ቤዘወነ እሞት ባልሐነ ፤
\m ምቅናይ፤ ለከ ኃይል በል።
\m \bd ትእዛዝ፤ \bd*ወአንብብ ኦሪተ ወመጻሕፍተ በ፯ ሰዓት ድኅረ ንባብ ወመዝሙር ይትጋበዑ ካህናት ወያዕርጉ ዕጣነ ምስለ ከርቤ ወያማዕትብ ፫ ጊዜ በማዕተበ ማዕጠንት ወይቁም ፩ ቀሲስ ቅድመ ስእል እንዘ በአዴሁ መስቀል ወይሰግዱ ፩ ጊዜ ወይቁም ኀበ ዘቀዳሚ ምቅዋም ወካልዑ ይበል
\m ለመስቀልከ ንሰግድ ኦ ሊቅነ ወለትንሣኤከ ቅድስት ንሴብሕ ኵልነ ይእዜኒ ወዘልፈኒ።
\m ወሕዝብኒ ኪያሁ ይትልው ወከመዝ ይግበሩ ካህናት እስከ ተፍጻሚቶሙ ቅድመ ወንጌል በዜማ ኃዘን ዘ፵፯ ወገደፉ እኅዋሆሙ በል። ዘ ፳ወ፩ ቀነውኒ እደውየ በል።
\m \bd ወንጌል ዘማቴዎስ፤\bd* ጊዜ ፮ ሰዓት አልበስዎ አልባሲሁ ለኢየሱስ ወወሰድዎ ይስቅልዎ ።
\m \bd ወንጌል ዘማርቆስ፤\bd* ጊዜ ፮ ሰዓት ቀትር ሶቤሃ ሊቃነ ካህናት ሰቀልዎ ለኢየሱስ በቀራንዮ መካን ።
\m \bd ወንጌል ዘሉቃስ፤\bd* ጊዜ ፮ ሰዓት አበጥዎ ለስምዖን ከመ ይፁር መስቀሎ ።
\m \bd ወንጌል ዘዮሐንስ፤\bd* ጊዜ ፮ ሰዓት ሰቀልዎ ለኢየሱስ ማዕከለ ክልኤ ፈያት ።
\m \bd ሐተታ፤\bd* ወእምዝ በዜማ ማኅዘኒ እምንስቲቲ ብሂል በዕብራይስጥ ተዘከረነ ብሂል፣ ሙኪርያ ብሂል እግዚኦ፣ ሙዓግያ ብሂል ቅዱስ ፣ ሙዳሱጣ ብሂል ሊቅ፣ አንቲ ፋሲልያሱ ብሂል በውስተ መንግሥትከ፣
\m ወካዕበ ትርጓሜሁ በዓረቢ በሥውር የነበርህ ሙኪርያ ብሂል ነዳዊ፣ ሙዓግያ ብሂል እሳታዊ፣ ሙዳሱጣ ብሂል ነበልባላዊ፣ አንቲ ፋሲልያሱ ብሂል ወዮ ጌታዪ እኔ ልሙትልህ ፤
\m \bd ትእዛዝ፤ \bd*ወድኅሬሁ እግዚኦ መሐረ ክር ወያንብብ ድርሳነ ዲዮናስዮስ ወፈያታዊ ወይንበሩ ወይበሉ ካህናት በተገልብቦ ልብስ ወበዜማ ኃዘን፤
\m አምንስቲቲ ሙኪርያ አንቲ ፋሲልያሱ አምንስቲቲ ሙዓግያ አንቲ ፋሲልያሱ አምንስቲቲ ሙዳሱጣ አንቲ ፋሲልያሱ ።
\m \bd ትእዛዝ፤\bd* ወሕዝብኒ ይሰጠው እንዘ ይብሉ ተዘከረነ እግዚኦ በውስተ መንግሥትከ ይካ ቅዱስ እግዚአብሔር እስከ ኀ ይ ዘተንሥአ ፫ ጊዜ ወያንብብ ዲያቆን ወይትቀነዩ ካህናት በቀዳሚ ዜማ ፤ አምንስቲቲ
\m \bd ይዲ.\bd* ንጉሠ ነገሥት ክርስቶስ አምላክነ በከመ ተዘከርኮ ለፈያቲዊ ዘየማን ዘተሰቅለ ምስሌከ ወለነኒ ተዘከረነ እግዚኦ በውስተ መንግሥትከ።
\m \bd ይዲ፤\bd* መኑ ዘርእዮ ለፈያታዊ ወበሃይማኖቱ ሠረቀ መንግሥተ ሰማያት ወገነተ ትፍሥሕት በአማን ብፁዕ አንተ ፈያታዊ ዘየማን መነ ርኢከ ወምንተ ነጸርከ እስመ አመንከ በክቡር በክርስቶስ ስቍል በሥጋ ንጉሠ ሰማይ ወምድር አምላከ ኵሉ ፍጥረት ዘርኢኮ ለክርስቶስ አምላክ ዘተወለጠ ራእዩ በላዕለ ደብረ ታቦር በስብሐተ አብ አላ ርኢኮ ሶበ ይስፍሕዎ በቀራንዮ ጸራኅከ እንዘ ትብል ተዘከረነ እግዚኦ በውስተ መንግሥትከ።
\m \bd ይዲ፤\bd* ሶበ ርእዩ ሰማያት ወምድር አድለቅለቁ ፀሐይ ወወርኅ ጸልሙ ወሙታን ተንሥኡ ነቅዓ ኰኵሕ ወመንጦላዕተ ቤተ መቅደስ ተሰጠ ወኮነ ለ፪ ክፍል ወጸራኅከ እንዘ ትብል ተዘከረነ እግዚኦ በውስተ መንግሥትከ ። ወይትቀነዩ ካህናት በቀ ዜማ
\m \bd ይዲ፤\bd* ይቤ እግዚእ አሜን እብለከ ፈያታዊ እንተ ደለወከ ከመ ዮም ትሄሉ ውስተ ገነት ወትወርስ መንግስትየ ረድእ ክህደ ወፈያታዊ አምነ ወጸርሐ እንዘ ይብል ተዘከረነ እግዚኦ በውስተ መንግሥትከ። ወይትቀነዩ ካህናት በቀዳሚ ዜማ እንዘ ይብሉ አምንስቲቲ፤
\m \bd በ፱ ሰዓት መዝሙር በ፱ ኑ፤\bd* ሶበ ሰቀልዎ ሶበ ሰቀልዎ ሶበ ሰቀልዎ ለእግዚእነ ፀሐይ ጸልመ ወወርኅ ደመ ኮነ ዬ ዬ ዬ አድለቅለቀት ምድር ወተከሥቱ መቃብራት ።
\m \bd ትእዛዝ፤ \bd*ዓዲ አምንስቲቲ ቅድመ ወንጌል ወገደፋ እኅዋሆሙ በል። ቅድመ ወንጌል ዘ፻፵፪ እንሣእኩ እጻውየ ኀቤከ በል። ዘ፳ወ፩ ወተካፈሉ አልባስየ በል። ዘ፴ ውስተ እዴከ አመሐፅን በል።
\m \bd ወንጌል ዘማቴዎስ፤\bd* ጊዜ ፱ቱ ሰዓት ጸርሐ ኢየሱስ በቃሉ ወይቤ ኤሎሄ ኤሎሄ ።
\m \bd ወንጌል ዘማርቆስ፤\bd* ጊዜ ፱ቱ ሰዓት ከልሐ ኢየሱስ በቃሉ ወአማኅፀነ ነፍሶ ሶቤሃ ፤
\m \bd ወንጌል ዘሉቃስ፤\bd* ጊዜ ፱ቱ ሰዓት ገዓረ ኢየሱስ በቃሉ ወወጽአት መንፈሱ ሶቤሃ ።
\m \bd ወንጌል ዘዮሐንስ፤\bd* ጊዜ ፱ቱ ሰዓት አጽነነ ርእሶ ኢየሱስ ወይቤ ተፈጸመ ኵሉ ፤
\m በ፲ወ፩ ሰዓት አልቦ ለከ ኃይል ዳዊት ወውዳሴ ማርያም ድግም ፤
\m \bd መዝሙር ዘሠርክ በ፱፤\bd* ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ንዜኑ ንዜኑ ዘአምላክነ ኂሩተ ትሕትና ወየዋሃተ ዘእንበለ ዓቅም ዬ ዬ ዬ እንዘ ይጼዕልዎ ኤጸአሎሙ ወእንዘ የሐምምዎ ኢተቀየመሞ ።
\m ወእምዝ አንብብ ሰቆቃወ ኤርምያስ ቅድመ ወንጌል ዘ፹፯ ወአንበሩኒ ውስተ ዓዘቅት ዘ፳ወ፪ በእንተ ስመ ዚአሁ ዘ፵ ወ፬ መንበርከ እግዚ ለዓ ዓለ ፤
\m \bd ወንጌል ዘማቴዎስ፤\bd* ወመስዮ ወጽአ ብእሲ እ ኀ ይ ያነብራ ቅድመ መንበርከ ወንጌል ዘማርቆስ ወመስዮ ዓርብ አሜሃ እ ኀ ይ ወይቀብዓሁ ሥጋሁ ለእግዚእነ ኢየሱስ ። ወንጌል ዘሉቃስ ወመጽአ ብእሲ ባዕል እ ኀ ይ እስመ ከማሁ ሕጎሙ ወንጌል ዘዮሐንስ ወሰአሎ ዮሴፍ ለጲላጦስ እ ኀ ይ ወቅሩብ መቃብሩ ፤
\m ወሰላምታ አብጽሕ ወኢትኅድግ በየሰዓቱ አለ ። ወእምዝ ይዕርግ ቀሲስ ዲበ መንበር ወያንብ ስእለታተ ወያልዕሉ ስእለ ስቅለት መስቀል ወወንጌለ ወመባርህተ ሰምዕ ወየአኃዙ መስቀለ ወወንጌለ ወመባርህቲ ሰምዕ ወይበሉ በተባርዮ እግዚኦ መሐረነ ክርስቶስ በምሥራቅ ፻ ጊዜ በምዕራብ ፻ ጊዜ በሰሜን ፻ ጊዜ በደቡብ ፻ ጊዜ ከመዝ አብጽሕ ወእምዝ ይትመየጡ ኀበ ምሥራቅ ወይበሉ በዓቢይ ዜማ ፳ ጊዜ እግ መሐ ክር ወድኅሬሁ ይባኡ ቤተ መ ቅደስ ወይዑዱ ታቦተ ፫ጊዜ ወይግንዙ ስእለ ስቅለት ምስለ ጽጌ ረዳ በፀዓዳ ልብስ ወይትቀነዩ ካህናት እንዘ ይብሉ በመስቀልከ ክርስቶስ ተኃፍረ ዲያብሎስ ወቦ ዘይቤ በመስቀልከ ክቡር ተኃፍረ ዲያብሎስ ክርስቶስ መዋዔ ፀር ወእምዝ ያንብቡ ፻፶ መዝሙረ ዳዊት በበክፍሎሙ እስከ ንዑስ አነ ።
\m ንዑስ አነን ሊቀ ካህናት ያንብብ ወያልብሱ መጽሐፈ ዳዊት በልብሰ ዲባጋት ወይትቀነዩ እንዘ ይብሉ በመስቀልከ ክቡር በዝንቱ ውዳሴ ንገኒ ለከ ክርስቶስ ወሶቤሃ ያንብርዎ ለስእለ ስቅለት በዊዖሙ ቤተ መቅደስ ታሕተ እግረ መንበር በውስተ ከርሠ ሐመር ወእምዝ ያስተብቍዕ ካህን በእንተ እለ ኖሙ ወይፃኡ ኀበ ቅኔ ማኅሌት ወያንብብ መዝሙረ ዳዊት ወያትልው ግብረ ሕማማት ወሶበ ተፈጸመ ይበሉ ካህናት
\m \bd ክብር ይእቲ ዘንዋም፤\bd* ተሰቅለ ወሐመ ዘእንበለ ኃጢአት ተረግዘ ገቦሁ ዘእንበለ ደዌ እስመ መለኮቱ ኢሐመ ተሰቅለ ከመ ዕቡሰ ማዕከለ ፪ ፈያት ወኮርዕዎ ርእሶ በህለት ረገዝዎ ገቦሁ በኵናት ለአምላከ ምሕረት ለንጉሠ ስብሐት ሰፍሖ እደዊሁ ቅዱሳተ ዲበ ዕፀ መስቀል ወተቀነወ በቅንዋተ መስቀል ከመ ያግዕዘነ እምኃጢአት ዮም መስቀል ተሰብሐ ዓለም ተጸውዓ እግዚአብሔር ተአኵተ ወሰብእ ግዕዘ ወሰይጣን ተዓሥረ በኃይለ መስቀሉ ለኢየሱስ ክርስቶስ ።
\m \bd ዝማሬ፤ \bd*ኦ ዘክርስቶስ አፍቅሮተ ሰብእ ንዜኑ ኦ ዘክርስቶስ አፍቅሮተ ሰብእ ንዜኑ ኦ ትሕትና ዘእንበለ ዓቅም ወኂሩት ዘእንበለ መሥፈርት ኦ ዘክርስቶስ አፍቅሮተ ሰብእ ንዜኑ ዘመጠነዝ ይትኤበይ ልሕኵት ዲበ ለሐኰሁ ተዓገሠ ለሐኲ ፅዕለቶሙ ለአይሁድ ኦ ዘክርስቶስ አፍቅሮተ ሰብእ ንዜኑ፤ እንዘ ይጼ ዕልዎ ኢጸአሎሙ ወእንዘ የሐምምዎ ኢተቀየሞሙ ኦ ዘክርስቶስ \bd አፍቅሮተ ሰብእ ንዜኑ፤\bd* ዮም መስቀል ተሰብሐ ዓለም ተጸውዓ ዮም መስቀል ለአኀው አብርሃ እግዚአብሔር ተሰብሐ ወሰብእ ግዕዘ በትንሣኤሁ ።
\m \bd ዕጣነ ሞገር ዩ፤\bd* ንዜኑ ዘአምላክነ ኂሩተ ትሕትና ወየዋሃተ ዘተዓገሠ በእንተ አፍቅሮተ ሰብእ ዘሰቀሎ ለሰማይ ከመ ቀመር ዲበ ዕፅ ተሰቅለ ዘከለሎ ለሰማይ በከዋክብት አክሊለ ዘሦክ ተቀጸለ ይቀውሙ ቅድሜሁ ሠራዊተ መላእክት በፍርኃት ቅድመ ጲላጦስ ቆመ ዘይኴንን ሕያዋነ ወሙታነ ከመ ዕቡስ ተኰነነ እንዘ ይክል ከሊዓ ኢከልዓ ተዓገሰ ወድቀ ወኢተኃጕለ ኵሎ ዓለመ በቅጽበት ዘዓቀመ።
\m ወእምዝ ያልብሱ መጽሐፈ ዳዊት በልብሰ ዲባጋ ት ወይድግሙ ፻፶ መዝሙረ ዳዊት እስከ ይትፌጸም ወድኀሬሁ ምድጋም ሊቀ ካህናት ጸሎተ ፫ ደቂቅ ወይባርክዎ ወሕዝብኒ ይሠጠው እንዘ ይብሉ ስቡሕኒ ውእቱ ወል ውእ ለዓ።
\m ንሴብሖ ለእግዚአብሔር ስቡሐ ዘተሰብሐ።
\m ወይበል ሊቀ ካህናት ዘ፻፴፭ ግነዩ ለእግዚአብሔር ወሕዝብኒ ይሠጠው እ ኀ ይ እሰ ለዓ ምሕ ንዑስ አነ እምአኀውየ እግዚ ኢትጸመመኒ ።
\m \bd ይሕ፤\bd* ለይሁዳ ወልዱ ወለውሉዳ ውሉዱ ይደምሰስ ብፁዕ ብእሲ ዘኢሖረ በምክረ ረሲዓን ወፍኖቶሙስ ሲል ያጥ ፍዑ መባርህተ ወእምዝ ያመልጥን ።
\m ንሴብሖ ለእግዚአብሔር ስቡሐ ዘተሰብሐ። በግራ በቀኝ አንሳ ዝማሜ ወከበሮ አለው ።
\m ዳግመኛ ወድኅሬሁ ሊቀ ካህናት ምድ፤ እግዚ ኢትጸመ \bd ይሕ፤ \bd*ለይሁዳ ወል ወለ ውሉ ይደም እስከ ፍጻሜሁ ።
\m ለመዝሙር ምድጋ ዘ፻፴፭ ግነዩ ለእግዚአብሔር እስመ ኄር ወሕዝብኒ ይትወከፉ እንዘ ይብሉ እስመ ለዓለም ምሕረቱ ንዑሰ አነ እምአኃውየ ምድ፤ ንሴብሖ ለእግ ጸሎተ ፫ ደቂቅ \bd ይሕ፤ \bd*ስቡሕኒ ውእቱ ይባርክዎ ኵሉ ግብረ እግዚእ ይሕ፤ ስቡሕኒ ወይበል ፩ እምእለ ይቀውሙ ብፁዕ ብእሲ ዘኢሖረበ ምክረ ረሲዓን እ ኀ ይ ወፍኖቶሙሰ ለኀጥአን ትጠፍዕ ሲል ያጥፍዑ ማኅቶተ ወእምዝ ያመልጥን \bd መሪ ምል፤\bd* ንሴብሖ ለእግዚአብሔር ስቡሐ ዘተሰብሐ በግራ በቀኝ አንሽ አለው ።
\m ዝማሜ እንዘ የሐልዩ ካህናት ይዑዱ ቤተ ክርስቲያን ወቦ ዘይቤ ንሴብሖ ድኅረ ፍጻሜ ምድጋም ያመልጥን መሪ ወዲያው ያስተዛዝል ስብሐተ ከሚነካው ላይ ከመ ማኅሌት አብጽሕ በ፩ ወገን በቁም በ፩ ወ ገን በዝማሜ ብለሕ አብጽሕ እስከ ፍጻሜሁ ወድኅሬሁ ዑድ ከመ ቀዳሚ አልቦ ኑዛዜ እግዚአብሔር ይፍታሕ አትበል ፤
\m ወድኅሬ ንሴብሖ በቤተልሔም ሀሎ እግዚአብሔር ይፍታሕ ወዝውእቱ ሥርዓቱ ለአደራረስ ዘቤተልሔም ዘዓርብ ስቅለት ወሆሣዕና ፍሉጥ ውእቱ።
\m  
\s2 ጾመ ድጓ ዘቀዳሚት ሥዑር
\m  
\m \bd ትእዛዝ፤ \bd*በሌሊተ ሰንበተ አይሁድ ይትጋብዑ ካህናት ውስተ ቤተ ክርስቲያን ወያንብቡ መኃልየ ሰሎምን በ፫ መኃልያት ለለፍጻሜሁ ይብል ካህን ሊጦን ወይሰግድ ስልሰ ወያልብሱ ልብሰ ሠናየ ለታቦት ወዲያቆን ይቁም ቅድመ ገጸ ካህን ወይበል ካህን ጸሎተ አኰቴት ወያዕርግ ዕጣነ ወይድግም ጸሎተ ዕጣን ወይዑድ ታቦተ መንበረ ወቅድስተ ወበመቅደስ በረዊፅ እንዘ ይብል
\m አመ ተንሥአ ወአንሥአ ኵሎ ሙታን አፈቅሮ እስከ አመ ፈቀደ ስግዱ ወንሰግድ ኵልነ ብኃይለ መስቀሉ ለኢየሱስ ክርስቶስ ስግዱ ወንሰግድ ለአብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ሥላሴ ዋህድ ሰላም ለመቃብሩ ዘተቀብረ ውስቴቱ ሥጋሁ ለመድኃኒነ።
\m ወይብሉ እግዚኦ መሐረነ ክርስቶስ ባርከነ ስብሐት ለአብ ወአቡነ ዘበሰማያት ንዑ ንስግድ እምድኅረ ዑደት በል መዝሙር ዘ፶ ወአብጽሕ ኪዳን ፤ ቢቻልህ በከበሮ ባይቻልህ በዝማሜ ግድ በል።
\m  
\s2 ዕዝል ዘቀዳሚት ሥዑር
\m \bd በ፪፤ \bd*ንሕነሰ ንሰብክ ክርስቶስሃ ዘተንሥአ እሙታን መድኃኒተ ኮነ ለአሕዛብ እመስቀሉ ወሪዶ ውስተ ሲኦል ሙቁሐነ ፈትሐ ሰበከ ሎሙ ግዕዛነ ዘውእቱ አግዓዘነ እምአርዑተ ኃጢአት አቅረበነ ኀቤሁ በሥጋ እምድኅረ ሐመ በሥጋ ዘእምቅድመ ዓለም ሀሎ ወይሄሉ ወይመጽእ ዘሐመ ወሞተ ወተቀበረ ፃዕረ ዘሞት ፈትሐ ወዘእሙታን ተንሥአ ኢኮነ ባሕቲቱ ከዊኖ ሰብአ ሕያው ተንሥአ እሙታን እምትካት ነአምሮ ውእቱሰ ለሊሁ የአምር መለኮቶ ሥዒሮ ሞተ በሥጋ እንዘ ይወርድ ጌገዮ በአምሳለ ዚአሁ ርእየ በላሌሁ ስነ መለኮቱ ወትቤ ሲኦል ዓይ ውእቱ ዝንቱ ዘእምሥልጣንየ ሥጋ ለቢሶ ዘሞዓኒ መኑ ውእቱ ዝንቱ ዘምድረ ለብሰ ውእቱኬ ሰማያዊ ውእቱ በአሐቲ ምክር ምስለ አቡሁ ሰማያተ ገብረ ። ቦቱ ዝማሜ ወከበሮ
\m \bd ምልጣን፤\bd* ወትቤ ሲኦል ዓይ ውእቱ ዝንቱ ዘእምስልጣ ንየ ሥጋ ለቢሶ ዘሞዓኒ መኑ ውእቱ ዝንቱ ዘምድረ ለብሰ ውእቱኬ ሰማያዊ ውእቱ
\m \bd ዘአምላኪየ፤ \bd*ምስለ አቡሁ ሰማያተ ገብረ በአሐቲ ወበአሐቲ ምክር ፤
\m \bd ዘይኄይስ፤ \bd*መድኃኒተ ኮነ ለአሕዛብ መድኃኒተ ኮነ መድኃኒተ ኮነ ለአሕዛብ መድኃኒተ ኮነ።
\m \bd ዘቃልየ፤ \bd*ሕያው ተንሥአ እሙታን ሕያው ተንሥአ ሕያው ተንሥአ እሙታን ሕያው ተንሥአ።
\m \bd ዘለከ ይደሉ፤\bd* ሥዒሮ ሞተ በሥጋ ሥዒሮ ሞተ ሥዒሮ ሞተ በሥጋ ሥዒሮ ሞተ ፤
\m ወቦ ዘይቤ ፩ ምልጣን ጉባዔ ቃና ነው ። ወይበል ካህን ሊጦን ሶበ አኮ በል። መስተብቍዕ በአንተ እለ ኖሙ በል። በቤተልሔም አስቀድሞ ወቦ ዘይቤ።
\m \bd እስመ ለዓለም፤\bd* ምድር አድለቅለቀት ወሰማይ ተሐውከ ሶበ ትወጻእ መንፈሱ ለኢየሱስ ርእዮ በርተሎሜዎስ ወይቤሎ እግዚኦ አይቴኑመ ሖርከ እመስቀልከ ሶበ እወርድ እመስቀልየ ሶቤሃ ወረድኩ ውስተ ሲኦል ከመ አድኅኖሙ ወእትቤዘዎሙ ለቀደምት አበው ይቤ ፈያታዊ ዘየማን በትንሣኤከ እግዚኦ ተዘከረኒ። ብትወድ አመልጥን ባትወድ ተው ፤
\m \bd ምልጣን፤\bd* በትንሣኤከ ተዘከረኒ እግዚኦ ይቤ ፈያታዊ ዘየማን ፤
\m ዓዲ በትንሣኤከ እግዚኦ ተዘከረኒ ይቤ ፈያታዊ ዘየማን። ብታመለጥን መጨረሻውን እየተቀበልህ ተው ። አንሽ ሀሎ አልቦ ከበሮ ፤
\m \bd እስመ ለዓለም፤\bd* ሰቀሉ ምስሌሁ ፪ተ ፈያተ ፩ዳ እምለፌ ወ፩ደ እምለፌ ወማዕከሎሙ ኢየሱስ ወጸሐፈ ጲላጦስ መጽሐፈ ወይብል መጽሐፉ ኢየሱስ ናዝራዊ ንጉሠ አይሁድ ።
\m \bd ናሁ፤ \bd*ተሰቅለ ዲበ ዕፅ ወዕፁኒ ተቀደሰ በደሙ ፈያታይ ዘየማን አምነ እለ ይነብሩ ውስተ ጽልመት ርእዩ ብርሃነ ሰበከ ሎሙ ግዕዛነ በትንሣኤሁ።
\m \bd ናሁ፤ \bd*ተሰቅለ በእንቲአነ ውእቱስ ቤዛ ኵሉ ኮነ ነሥአ ደዌነ ወፆረ ሕማመነ አቡሁ አንሥኦ እሙታን ፤
\m \bd ናሁ፤\bd* ተሰቅለ ዲበ ዕፅ ወዕፁኒ መድኃኒተ ኮነ ለአሕዛብ እመስቀሉ ወሪደ በቲኮ ኵሎ ማዕሠሪሁ ለሞት ለእለ ውስተ ሲኦል ናኅየ ኮነ ለእለ ውስተ ሲኦል ናኀየ ኮነ።
\m ፩ እስመ ለዓለም አይባልም ወቦ ዘይቤ አቡን ሁኖ ምድር አድለቅለቀት በ፩ ገጽ ፪ እስመ ለዓለም ።
\m \bd አቡን በ፩ ሪ፤\bd* ክርስቶስ በኵር ቀደመ ተንሥኦ እምኵሎሙ ሰብእ ሙታን እስሙ ኢገብረ ኃጢአተ ወኢተረከበ ሐሰት ውስተ አፉሁ ያዕትት ሕማመ እምነፍሱ ወያርእዮ ብርሃነ ወያጸድቆ ለዘይትቀነይ ለጽድቅ ወለሠናይ ወለብዙኃን ኃጢአቶሙ ውእቱ ይደመሰስ ፤
\m \bd ትእዛዝ፤ \bd*ዘንተ አቡነ ፪ተ ጊዜ አብጽሕ ፤ ወድኅፌሁ መዋሥዕት በግራ በቀኝ አብጽሕ እመ ይትከሃለከ ፲፪ ለእመ ኢይትከሃለ ከ፱ ወለእመ ኢይትከሃለከ ፯ ወለእመ ኢይትከሃለከ ፭ ወእመ ፭ ኢይወርድ ከመዝ ሥርዓቱ ለቤተ ልሔም። ወቦ ዘይቤ ለእሙ ይትከሃለከ ፳ ወ፬ ወለእመ ኢይትከሃለከ ፳ወ፪ ወለእመ ኢይትከሃለከ ፲ወ፬ ወእምዝ ከመ ቀዳሚ ግበር ዘቀዳሚ። አቡን ፩ ጊዜ በል። ዝመም በቁም ፤
\m \bd ምልጣን፤\bd* ወያርእዮ ብርሃነ ወያጸድቆ ለዘይትቀነይ ለጽድቅ ወለሠናይ ወለብዙኃን ኃጢአቶሙ ውእቱ ይደመሰስ።
\m አንሳ አመርግድ በከበሮ እናቱን አመርግድ አልቦ ጽፋት በዛቲ ዕለት ወእምዝ አንብብ ስንክሣር ወውዳሴ ማርያም ተቀነይ ተፈሥሒ ማርያም ድንግልተ ሥጋ ወ በል። ምንተኑ ብለህ አንብብ ተአምረ ወድኅሬሁ ግዕዝ ሰላም ዘእንቁ በለ ተሠሃልከ በአፍአ መንጦላዕት በል።
\m \bd ሰላም፤\bd* አንሰ በአዕይንቲሁ እረክብ ሰላመ ትብል ቤተ ክርስቲያን ወልድ እኁየ ሊተ ወአነ ሎቱ ዕቍረ ማየ ልብን ዘወልድ እኁየ ሊተ እመ ረከብካሁ አይድዓሁ ዕቍረ ማየ ልብን ዘወልድ እኁየ ሊተ፤ ዘውኅዘ እምገቦሁ አመ ሕማማቲሁ ዕቍረ ማየ ልብን ዘወልድ እኁየ ሊተ፤ ወልድ እኁየ ሊተ ወአነ ሎቱ አፈቅሮ እስከ አመ ፈቀደ።
\m \bd ምልጣን፤\bd* ወልድ እኁየ ሊተ ወአነ ሎቱ አፈቅሮ እስከ አመ ፈቀደ።
\m \bd ዕዝል፤\bd* አንሰ በአዕይንቲሁ እረክብ ሰላመ ትብል ቤተ ክርስቲያን ወልድ እኁየ ሊተ ወአነ ሎቱ ዕቍረ ማየ ልብን ዘወልድ እኁየ ሊተ እመ ረከብካሁ አይድዓሁ ዕቍረ ማየ ልብን ዘወልድ እኁየ ሊተ፤ ዘውኅዘ እምገቦሁ አመ ሕማማቲሁ ዕቍረ ማየ ልብን ዘወልድ እኁየ ሊተ፤ ወልድ እኁየ ሊተ ወአነ ሎቱ አፈቅሮ እስከ አመ ፈቀደ።
\m \bd ምልጣን፤\bd* ወልድ እኁየ ሊተ ወአነ ሎቱ አፈቅሮ እስከ አመ ፈቀደ ፤
\m \bd ሰላም፤ \bd*ወለመልአከ ሕይወትሰ ሰቀልዎ ለዘተንሥአ እሙታን ገብረ ሰላመ በመስቀሉ ተንሣኤሁ አግሃደ።
\m \bd ምልጣን፤\bd* ገብረ ሰላመ በመስቀሉ ትንሣኤሁ አግሃደ።
\m \bd ዕዝል፤\bd* ወለመልአከ ሕይወትሰ ሰቀልዎ ለዘተንሥአ እሙታን ገብረ ሰላመ በመስቀሉ ትንሣኤሁ አግሃደ።
\m ምልጣኑን በከበሮ በል። ይነሣል በዕዝሉ ምልጣን ፤
\m \bd ምልጣን፤\bd* ገብረ ሰላመ በመስቀሉ ትንሣኤሁ አግሃደ ነሢአከ።
\m \bd ትእዛዝ፤ \bd*መስቀለ ወንጌለ ወመባርህተ ወመፃውርተ ዘንተ አመልጥን ወይዑዱ ከመ ይንግሩ ዕለተ ትንሣኤሁ እንዘ ይነሥኡ ዓስበ መስቀል ። በ፮ ሰዓት በመሐትወ ፋሲካ ይትጋብዑ ካህናት ውስተ ቤተ ክርስቲያን እስመ ዓባይ ትፍሥሕት ይእቲ ወያብርሁ ፯ቱ መባርህተ ወይዕጥኑ ካህናት በ፯ቱ ማዕጠንታት ወያንብቡ ሊቃውንት ዘየአምሩ መጽሐፈ ራዕየ ዮሐንስ አቡቀለምሲስ ወሶበ በጽሐ ጊዜ ቅዳሴ ዮሐንስ አፈ ወርቅ ዘሀሎ በግብረ ሕማማት ወኢትግበር ጥምቀተ በመሐትወ ፋሲካ ዘቅዳሴ ጳውሎስ ወአጤይቀክሙ እ ኀ ይ ወኵሉ በበሰዓቱ ።
\m ዘሐዋርያ ርእየ ጴጥሮስ ሐዋርያ እ ኀ ይ መድኃኒት ለነፍስክሙ ግብር ወሶበ ርእይዎ እ ኀ ይ መጠነ ፶ ወ፬ ቅድመ ወንጌል ዘ ፹ወ፩ ተንሥእ እግዚኦ ወኰንና ፤ ወንጌል ዘማቴዎስ ወሠርከ ሰንበት እ ኀ ይ እስከ ኅልቀተ ዓለም ወኢይትአምኁ ከመ ሐሙስ
\m ህየንተ ጸልዩ በአንቲአነ፤ እመስቀሉ ክርስቶስ ውስተ ሲኦል ወሪዶ ለጸላዒ ቀተሎ ርእሶ መተሮ ፤
\m \bd ክብር ይእቲ፤\bd* ተሰቅለ ወተቀትለ ኢየሩሳሌም ተቀብረ ከመ ኪያነ ይቤዙ እግዚእ ኮነ ገብረ ሃሌ ሉያ።
\m ወእምድኅረ ቍርባን ህየንተ ነአኵቶ፤ ተዓውቀ እግዚአብሔር በይሁዳ ተዓውቀ እግዚአብሔር በይሁዳ ተዓውቀ እግዚአብሔር በይሁዳ። ፫ ጊዜ በል።
\m \bd ህየንተ አሌዕለከ፤\bd* ይትነሣእ እግዚአብሔር ወይዘረው ፀሩ ይትነሣእ እግዚአብሔር ወይዘረው ፀሩ ይትነሣእ እግዚአብሔር ወይዘረው ፀሩ። ፫ ጊዜ በል።
\m \bd ዝማሬ፤ \bd*ወአቅድምከ ጸግዎ መንፈሰከ ቅዱሰ ለሥርዓተ ኃጢአት አክሊለ ዘሦክ አስተቀጸሉከ ዘበሰማያት ለነ አክሊለ ጽድቅ አስተዳሎከ ሰቀሉከ ዲበ ዕፅ ብሂዓ ዘምስለ ሐሞት አሰተዩከ ከመ ለነ ታስትየነ ወይነ ትፍሥሕት ወኃሤት ረገዙከ በኵናት ወተርኅወ ገቦከ ከመ ለነ ተሀበነ ሥጋከ ቅዱሰ ወደመከ ክብረ ከመ ትጸግወነ ።
\m \bd ዕጣነ ሞገር በ፪፤\bd* ሃሌ ሃሌ ሉያ ወሠርከስ አመ ርእሶ ይሰቀል ካልዓ ዕለተ ኮነ እንዘ ያርኢ አርአያ ትንሣኤ ገብረ ንሰብሖ ወንወድሶ በእንተ ትንሣኤ ።
\m አቡነ ዘበሰማያት
\m \bd አራራይ፤\bd* ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ አቡነ ዘበሰማያት ይትቀደስ ስምከ ሥረይ ለነ ኵሎ አበሳነ ኢታብዓነ ውስተ መንሱት እግዚኦ አድኅነነ እምዕለት ዕኪት ወባልሐነ እም ኵሉ መንሱት።
\m \bd ዕዝል፤ \bd*ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ አቡነ ዘበሰማያት ይትቀደስ ስምከ ሥረይ ለነ ኵሎ አበሳነ ኢታብዓነ ውስተ መንሱት እግዚኦ አድኅነነ እምዕለት ዕኪት ወባልሐነ እም ኵሉ መንሱት።
\m  
\m \bd ትእዛዝ፤ \bd*ከዘመነ መቅሠፍት ብሎ ይበል ካህን መልአከ ብርሃን ወበሠርከ ትንሣኤ ኢይሑሩ ኵሉ ሕዝብ አላ ይሑሩ ውስተ ቤተ ክርስቲያን ከመ ያንብቡ ወንጌለ ወመዝሙራት ወኵሎ ጸሎታተ ወያንብብ ፩ ካህን በላዕለ መንበር ወንጌለ ዮሐንስ ወእምዝ ይዕጥን ቀሲስ ቅድመ ይንሣእ ስእለ ስቅለት ወያንብብ ካህን አፈ ወርቅ ወመጽሐፈ ምሥጢር ወያብጽሕ ዳዊት ፍጹመ ምስለ ወንጌል ። ምስባክ ዘ፸ወ፯ ወተንሥአ በል። በዕለተ ትንሣኤ ፵ወ፯ ያንብቡ ወንጌላተ ወንጌል ዘማቴዎስ ወንጌል ዘማርቆስ ወንጌል ዘሉቃስ በል። ኀበ ጥምቀት ዮሐንስን አቈይተህ በቅዳሴ በል።
\m ወበይእቲ ዕለት ይቀድስ መምሕር ወእመ አኮ ዘፀውዓ ወንጌል በዕለተ ዓርብ እምሴተ ትንሣኤ ሀሎ ሥርዓት ወይትጋብዑ ካህናት ከመ ይንሥኡ በረከተ ወይብሉ ተሥኢነነ ወይዑዱ በዝንቱ ወዓዲ ኢሀሎ እግዚአብሔር ነግሠ ፬ እመሐትወ ፋሲካ እስከ አግብዖተ ግብር ወበውእቱ ዕለት ሀሎ ቡራኬ ዘውእቱ ጸጋ ዘአብ እምድኅረ ተብህለ ግብረ ዘወሀብከኒ ፈጸምኩ ተፈጸመ እመጾም እክሰ ፋሲካ ዘተገብረ ሥርዓተ ከኒሳ በሐፂር ነገር እንዘ ነኃድግ መብዝኅቶ አንቅጽ ሃሌታ ዘግዕዝ በ፩ ሃሌ ሉያ ይትፌሣሕ በ፩ ሃሌ ሉያ ጼግንዋ በ፩ ሃሌ ሉያ ይሠጠዎ በ፩ ሃሌ ሉያ ቀደሳ በ፩ ሃሌ ሉያ ሐዳፌ ነፍስነ በ፩ ሃሌ ሉያ አንተ ውእቱ በ፩ ሃሌ ሉያ ለንጉሥ በ፩ ሃሌ ሉያ አልጺቆ በ፩ ሃሌ ሉያ ወበውእቱ መዋዕል በ፩ ሃሌ ሉያ ነሥኡ ፀበርተ በ፩ ሃሌ ሉያ እፎ ተወልደ ።
\b 
\b 

\s1 ጾመ ድጓ አንቀጸ ሃሌታ
\m  
\s2 \bd አንቀጽ ሃሌታ \bd*ዘዓራራይ
\m በ፩ ሃሌ ሉያ ዝኬ ውእቱ ፤
\m በ፩ ሃሌ ሉያ ተወከሉ፤
\m በ፩ ሃሌ ሉያ ይገብር ነግሃ
\m በ፩ ሃሌ ሉያ መሰለ ምሳሌ
\m በ፩ ሃሌ ሉያ ህላዌ ዘአብ፤
\m በ፩ ሃሌ ሉያ ተአመኑ ፤
\m በ፩ ሃሌ ሉያ መጽአ ወልድ፤
\m በ፩ ሃሌ ሉያ ሐፀበ፤
\m በ፩ ሃሌ ሉያ ዋይ ወይ ዜማ፤
\m በ፩ ሃሌ ሉያ ሐዋዝ ፤
\m  
\s2 \bd አንቀጽ ሃሌታ \bd*ዘዕዝል
\m በ፩ ሃሌ ሉያ አልጸቀ ሳውል
\m በ፩ ሃሌ ሉያ ወሪድየ
\m በ፩ ሃሌ ሉያ ተመየጢ
\m በ፩ ሃሌ ሉያ ማኅደረ ሰላምነ
\m  
\s2 \bd አንቀጽ ሃሌታ \bd*ዘግዕዝ
\m በ፪ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወልደ መድኅነ
\m በ፪ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ብርሃነ ሕይወት
\m በ፪ ሃሌ ሃሌ ሉያ አዕምሩ
\m በ፪ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሰብሕ
\m በ፪ ሃሌ ሃሌ ሉያ ጸርሐት
\m በ፪ ሃሌ ሃሌ ሉያ ዘተናገሮ
\m በ፪ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ዴግንዋ
\m በ፪ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሠርዓ ሰንበተ
\m በ፪ ሃሌ ሃሌ ሉያ ቀደሳ
\m በ፪ ሃሌ ሃሌ ሉያ ጊዜ ገሚድ
\m በ፪ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ በፍሥሐ
\m በ፪ ሃሌ ሃሌ ሉያ ዘዮም መስቀል
\m በ፪ ሃሌ ሃሌ ሉያ ባኡ
\m በ፪ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ አቀድም
\m በ፪ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ በዝንቱ ማይ
\m  
\m \bd አንቀጽ ሃሌታ ዘዓራራይ\bd*
\m በ፪ ሃሌ ሃሌ ሉያ እስመ ጽልመትኒ
\m በ፪ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ በቀዳሚ ገብረ
\m በ፪ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወረደ ቃል
\m በ፪ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሰባኬ ወንጌል
\m በ፪ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ኩኑ እንከ
\m በ፪ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ቀድሱ ጾመ
\m በ፪ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሰላመ አብ
\m በ፪ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሰላማዊት
\m በ፪ ሃሌ ሃሌ ሉያ ስምዒ ወለትየ
\m  
\m \bd አንቀጽ ሃሌታ ዘዕዝል\bd*
\m በ፪ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ንሕነሰ
\m በ፪ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ይእቲ ተዓቢ
\m በ፪ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወደሞ ክቡረ
\m በ፪ ሃሌ ሃሌ ሉያ ወብፁዕሰ
\m \bd አንቀጽ ሃሌታ ዘግዕዝ\bd*
\m በ፫ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ስምዕዎኬ ለእግዚእነ
\m በ፫ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ብፁዓን እሙንቱ ካህናት
\m በ፫ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ደምረነ ፤
\m በ፫ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ አመ መድቅሐ ኢየሩሳሌም
\m በ፫ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ግብሩ በዓለክሙ
\m በ፫ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ የማነ እግዚአብሔር
\m በ፫ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ደንገፀት እ
\m በ፫ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ማርያምሰ ተሐቱ
\m በ፫ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ዘየአምን
\m በ፫ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወኵሉ ነገራ
\m  
\m \bd አንቀጽ ሃሌታ ዘዓራራይ\bd*
\m በ፫ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ዖደ አድያመ
\m በ፫ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ በእንተ ዕበዮሙ
\m በ፫ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሐረገ ወይን
\m በ፫ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ናሁ ሠናይ
\m በ፫ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ እስመ በኵሉ መ
\m በ፫ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ እስመ ናሁ
\m  
\m \bd አንቀጽ ሃሌታ ዘዕዝል\bd*
\m በ፫ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ በአማን
\m በ፫ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሰማዕኩ
\m በ፫ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ዘለዓለም
\m  
\m \bd አንቀጽ ሃሌታ ዘግዕዝ\bd*
\m በ፬ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ክነፈ ርግብ
\m በ፬ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ማይ ጥቀ
\m በ፬ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ስምዑ ዘንተ
\m በ፬ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ አምላኪየ
\m በ፬ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ አልጸቀ ጾም
\m በ፬ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ አሥርጎካ ለምድር
\m በ፬ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወሜጥከ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ አርእየነ እግዚኦ
\m በ፬ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወሃበነ ጾመ
\m በ፬ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ጥቡዓነ ከዊኖሙ
\m በ፬ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ናስተበፅዖሙ
\m በ፬ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ መላእክት ይሰግዱ ሎቱ
\m በ፬ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ አስከበቶ እሙ
\m በ፬ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ የዓውዳ ሀገር ለማየ ባሕር
\m በ፬ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሰማዕተ ኮኑ
\m በ፬ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ዘመጠነዝ
\m \bd አንቀጸ ሃሌታ ዘዓራራይ\bd*
\m በ፬ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሐነፀ
\m በ፬ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ኵሉ ዘጊሠ ወመጽአ
\m በ፬ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ትዌድሶ መርዓት
\m በ፬ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ይቤ ክርስቶስ
\m  
\m \bd አንቀጸ ሃሌታ ዘዕዝል\bd*
\m በ፬ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ መላእክት ይሰግዱ
\m  
\m \bd አንቀጸ ሃሌታ ዘግዕዝ\bd*
\m በ፭ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ይቤልዎ ሕዝብ
\m በ፭ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ አአትብ ወእትነሣእ
\m በ፭ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ አድኅነኒ እግዚኦ
\m በ፭ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ነአምን በአብ
\m በ፭ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወብዙኃን አንቀጽ
\m  
\m \bd ሃሌታ ዘዓራራይ\bd*
\m በ፭ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ጸገየ ወይን
\m በ፭ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ዘልፈ ነአኵቶ
\m በ፭ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ እንዘ ይነብር
\m  
\m \bd አንቀጽ ሃሌታ \bd*\bd ዘዕዝል\bd*
\m በ፭ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ አብርሂ ጽዮን
\m  
\m \bd አንቀጽ ሃለታ ዘግዕዝ\bd*
\m በ፮ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ነገሥት
\m በ፮ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ አንተ ኬንያሁ
\m በ፮ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ እሞሙ ይእቲ
\m በ፮ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ዘይቤ ሐዋርያ
\m በ፯ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ርቱዕ ሎቱ
\m በ፯ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለሰሚዕ ዕፁብ
\m  
\m \bd አንቀጽ ሃሌታ ዘዓራራይ\bd*
\m በ፯ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሰመያ አብርሃም
\m በ፯ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ይእቲ ማርያም
\m በ፯ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ዝኩሰ ሚካኤል
\m በ፯ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ዘሙሴ ሰበከ
\m በ፯ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ይቤሎሙ ኢየሱስ
\m በ፯ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ናሁ ተከሥተ
\m  
\m \bd አንቀጽ ሃሌታ ዘዕዝል\bd*
\m በ፯ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ገብርኤል አብሠራ
\m  
\m \bd አንቀጽ ሃሌታ ዘግዕዝ\bd*
\m በ፯ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ መንክረ ገብሩ
\m በ፰ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ኢ ተዘኪሮ አበሳ ዚአነ
\m  
\m \bd አንቀጽ ሃሌታ ዘዓራራይ\bd*
\m በ፰ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ እኅትነ ይብልዎ
\m \bd አንቀጽ ሃሌታ \bd*\bd ዘግዕዝ\bd*
\m በ፱ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ አፍቂሮ ኪያነ
\m በ፱ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ናሁ ወጽአ
\m በ፱ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ደምረነ
\m  
\m \bd አንቀጽ ሃሌታ ዘዕዝል\bd*
\m በ፱ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ንዜኑ ንዜኑ
\m \bd አንቀጽ ሃሌታ \bd*ዘግዕዝ በ፲ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ዕዝራኒ
\m  
\m \bd አንቀጽ ሃሌታ \bd*\bd ዘ\bd*\bd ማዕከል\bd*
\m በ፫ አቡን፤ አቡነ ዘበሰማያት ይተቀደስ ስምከ እግዚኦ ኢታብዓነ ውስተ መንሱት እግዚኦ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ኵሉ ዘጌሠ ወመጽአ። ራሱን የሚመስል ዝኬ ውእቱ ሃሌ ሉያ ዓይ ውእቱ ዝንቱ
\m በ፫፤ ዝንቱሰ ብእሲ ብእሴ እግዚአብሔር ዘኮነ ንብረቱ ገዳም ከመ ዮሐንስ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ በዘብድወ ጠሊ ወበሐሜለት።
\m በ፫፤ ናስተበፅዕ ትሕትናከ ሊቀ መላእክት ሚካኤል ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሰማዔ ከዊኖ፤
\m በ፫፤ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ዘገበርከ በኅቡዕ በ፫፤ እማዕምቀ ልብየ ጸዊዕኩከ እግዚኦ ሃሌ ሉያ እግዚኦ ስምዓኒ ቃልየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወይኩን ዕዝንከ።
\m በ፫፤ ብፁዕ ጴጥሮስ ሊቀ ጳጳሳተ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ መጋቤ ሃይማኖት
\m በ፫፤ ስብሐተ ምስለ ሊቃነ መላእክት ንፈኑ ረዩ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ስብሐተ
\m በ፫፤ ኮነ ሕፃነ ወልደ እግዚአብሔር ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ አትሒቶ ርእሶ
\m \bd በ፭፤\bd* ሠርዓ ሰንበተ ለዕረፍት በመስቀሉ አርኃወ ገነተ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሰላም ወምሕረት።
\m በ፮፤ ቀድሱ ጾመ ግበሩ ሰላመ ለአሕዛብ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ እስመ ጾም በቍዔት ፤
\m \bd በ፭፤\bd* ጻድቃን ውሉደ ብርሃን ሎሙ ሕግ ወሎሙ ሥርዓት ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ በፍሥሐ ወበሰላም ፤
\m በ፫፤ አንጺሖ ሥጋሃ ቀዲሶ ኪያሃ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ኃደረ ቃል ላዕሌሃ ወተወልደ እምኔሃ ፤
\m በ፪፤ በመስቀልከ ወበቃልከ ይባርኩከ ጻድቃኒከ ሃሌ ሉያ ስብሐት ይብሉ ለመንግሥትከ ፤
\m \bd በ፩፤ \bd*ተንሥአ ይጸሊ ብእሴ እግዚአብሔር ወጸለየ እንዘ ይጼውዕ አስማቲሁ ለእግዚአብሔር ኖመ እንዘ ያንቀዓዱ ሰማየ ወወጽአት መንፈሱ ሶቤሃ ወተቀበልዎ መላእክት በስብሐት ወበማኅሌት እንዘ ይብሉ ሃሌ ሉያ ወአብዕዎ ኢየሩሣሌም ሰማያዊተ ።
\m በ፫፤ ወቅኑታን ሐቌሆሙ በጽድቅ ጠለ ገዳም ይሴስዩ ምስለ እንስሳ ገዳም ይነብሩ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ጸውዖሙ አብ ፤
\m በ፫፤ አንጺሖ ሥጋሃ ቀዲሶ ኪያሃ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ኃደረ ቃል ላዕሌሃ ወተወልደ አምኔሃ።
\m ዕዝል በ፫፤ ቃለ ማዕነቅ ተሰምዓ በምድርነ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ናክብር ሰንበቶ በ፫ በገድሎሙ ወበትዕግሥቶሙ እምፀሐይ ይበርህ ገጾሙ ዔሉ ውስተ አድባር ወበዓታት በዘብድወ ጠሊ ወበሐሜለት ሃሌ ሃሌ ሉያ አድምዑ ተስፋ ፤
\m በ፫፤ ተሠሃልከ እግዚኦ ምድረከ ሰላመከ ሀባ ለቤተ ክርስቲያን ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሰላመ ሀባ ለቤተ ክርስቲያን
\m በ፬፤ ናክብር ሰንበቶ በል። በ፩ ናክብር ሰንበቶ በጽድቅ በል።
\m  
\m \bd ሃሌታ ዘመዝሙር\bd*
\m ፻፲ወ፬ ኍልቈ እስመ ለዓለም
\m እስመ ለዓለም ምሕረቱ ይትፌሣሕ ሰማይ ፩
\m እስመ ለዓለም ምሕረቱ ትጉሃን ፪
\m እስመ ለዓለም ምሕረቱ ነሥኡ ፀበርተ ፫
\m አስተርዮ ፬
\m አስተጋብዓተነ ፭
\m ንስግድ ፮
\m ስማዕ ሰማይ ፯
\m ተስእልዎ ፰
\m ጾመ ሙሴ ፱
\m ነገሮሙ ፲
\m ዕፁብኒ ፲፩
\m ንዜኑ ፲፪
\m አንገርጋሪ ፲፫
\m ኵሉ ዘገብራ ፲፬
\m ዘኢያንቀለቅል ፲፭
\m እስመ ለዓለም ምሕረቱ አንተ ውእቱ ፲፮
\m አርዋጺ አንገርጋሪ ፲፯
\m ቁም አንገርጋሪ ፲፰
\m ቁም ዘኢያንቀለቅል ፲፱
\m ይቤሎ ፳
\m ቃጢ ሥረይ ለነ ለባሕቲቱ ፳፩
\m አክሊለ ሰማዕት ፳፪
\m ቁም ፳፫
\m ዘየሐፅብ ፳፬
\m ውድቅ ፳፭
\m ዓቢይ ፳፮
\m ዘአ ቢጽ ሰማዕት ፳፯
\m \bd ዓራራይ\bd*
\m እስመ ለዓለም ምሕረቱ ንሴብሖ ፩
\m ቁም ዓራራይ ፪
\m ዓቢይ ዓራ ፫
\m ጺራ ፬ ጲ ሤመክሙ ኖሎተ፭ ነሥአ ፮
\m እስመ ለዓለም ምሕረቱ ህላዌ ዘአብ ፯
\m እስመ ለአለም ምሕረቱ ዘይገለብቦ ፰
\m ናሁ ፱
\m ወኵሉ ድሙር እስመ ለዓለም ፴ወ፮
\m ኁልቈ አርባዕት ፴፫
\m ኁልቈ አርያም ፶፭
\m ኁልቈ ፫ት ፶፮
\m ወኵሎ ድሙር ዘቃለ ትምህርት ሃሌታ ፻፵፬
\m ወኵሉ ድሙር ዘመዝሙር ወዘቃል ትምሕርት ሃሌታ ፪፻፷፪
\m ኁልቈ ጠፈራት ቀዳሜሆሙ
\m ጠፈረ ጽድቅ ፩
\m ዝኬ ውእቱ ፪
\m ተወከሉ ፫
\m ውእተ ጊዜ ፬
\m መንክረ ገብሩ ፭
\m ምዕረ ሦዓ ርእሶ ፮
\m ነአምን ፯
\m በሌሊት ፰
\m ቀዳሚሁ ቃል ፱
\m ንዜንወክሙ ፲
\m ህልው ተወልደ ፲፩
\m ነገርከነ ፲፪
\m እስመ ጽድቅ ቃሉ ፲፫
\m ወቦ ዘይቤ ውበዙኃን ፲፬
\b 
