\c 2 

\s1 ጾመ ድጓ ዘቅድስት 
\s2 ጾመ ድጓ ዘቅድስት ዘሰንበት
\m \bd በ፩\bd*\bd ፤\bd* ዛቲ እለት ቅድስት ይእቲ ለውሉደ ሰብእ መድኃኒት ትኩነነ መርሐ በፍኖት በኵሉ ጊዜ ወበኵሉ ሰዓት ቀደሳ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ለሰንበት ፤
\m \bd በ፭\bd*\bd ፤\bd* ሰንበትየ ቅድስትየ እንተ አዕረፍኩ እምኵሉ ግብርየ ሰንበትየ ቅድስትየ።
\m \bd እግዚ\bd*\bd አብሔር ነገሠ፤\bd* ምሕረተ ወፍትሐ አሐሊ ለከ እስመ ጽድቅ ቃልከ ሰንበታተ ቀደስከ ለዕረፍት ሰንበተ ሠራዕከ በኂሩትከ ወልደ አምላክ። 
\m \bd በ፭\bd*፤ ቀደሳ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ለሰንበት ወአልዓላ እምኵሉ ዕለት ቀደሳ እግዚአብሔር ለሰንበት። 
\m \bd ይትባ\bd*\bd ረክ፤\bd* ለዘቀደሳ ወአክበራ ለሰንበት ሎቱ ይደሉ ንፌኑ ስብሐት (ተ) ወአኰተ (ት) ዘምስለ ተጋንዮ ፤
\m \bd ግዕ\bd*\bd ዝ\bd*\bd  ይት\bd*\bd ፤\bd* መሐሪ ወትረ መፍቀሬ ሰብእ ክርስቶስ ንጉሠ ዓለም አዘዞሙ ለሕዝብ ወይቤሎሙ አክብሩ ሰንበት በጽድቅ ።ሰ
\m እመኑ በአብ ወእመኑ በወልድ ወእመኑ በመንፈስ ቅዱስ ወተሐይው ለዓለመ ዓለም ፤
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd በጺ\bd*\bd ፤\bd* ዴግንዋ ለተፋቅሮ አክብሩ ሰንበተ ተገበሩ ጽድቀ ዝግቡ ለክሙ መዝገበ ዘበሰማያት ኀበ ኢያማስኖ ፃፄ ወቍንቍኔ ኀበ ኢይበሊ ወኢይማስን።
\m \bd  \bd*\bd ወሚ\bd*\bd ፤\bd* ወይቤላ ሰንበትየ ቅድስትየ እንተ አዕረፍኩ እምኵሉ ግብርየ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*፤
\m \bd አፀ\bd*\bd ፤\bd* ወይቤላ ሰንበትየ ቅድስትየ እንተ አዕረፍኩ እምኵሉ ግብርየ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*።
\m \bd እስ\bd*\bd ፤\bd* አኮኑ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*በውስተ ኦሪት ሰዱሰ መዋዕለ ግበሩ ግብረክሙ አመ ሳብዕት ዕለት ዕረፍተ ትኩንክሙ ወካዕበ ይቤ በነቢይ ኢታንሥኡ ፆረ ክቡደ በዕለተ ሰንበት ከመ ትሕየዉ ለዓለመ ዓለም። ዛቲ ዕለት እንተ አዕረፈ ባቲ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*፤
\m \bd ርእ\bd*\bd ዩ፤\bd* አዘዞሙ ሙሴ ያክብሩ ሰንበተ በጽድቅ እስመ ሰንበትሰ በእንተ ሰብእ ተፈጥረት አብ ቀድሳ ወአክብራ ወአልዓላ ለሰንበት እምኵሉ ዕለት አዕበያ ።
\m \bd ረከብ\bd*\bd ፤\bd* ተፋቀሩ በምልዓ ልብክሙ ወአክብሩ ሰንበተ በጽድቅ ዝግቡ ለከሙ መዝገበ ዘበሰማያት ኀበ ኢይበሊ ወኢይማስን ። 
\m \bd መዝ\bd*\bd ራ፤\bd* ሰንበትየ ቅድስትየ እንተ አዕረፍኩ እምኵሉ ግብርየ ይቤ እግዚአብሔር ።
\m \bd ጽጌ\bd*\bd  አ፤\bd* አክብሩ ሰንበተ ተገበሩ ጽድቀ ወዕርሩ ፍሬ ሕይወት እስመ ቅድስት ወክብርት ይእቲ ለውለደ ሰብእ። 
\m \bd ሰላም\bd*\bd ፤\bd* ናፍቅራ ለጽድቅ ወንዕቀብ ትእዛዞ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ወንንሣእ ሕይወተ ዘለዓለም። ናክብር ሰንበቶ እንተ \bd ክርስቶስ\bd* ቀደሳ ናዕርግ ስብሐተ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*በብዙኅ ሰላም ዓቂበ ሕጉ ለልዑል ንትመሐር። 
\m ስብሐት \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*በሰማያት ወሰላም በምድር ለዘአብጽሐነ እስከ ዛቲ ሰዓት ስብሐት ለዘቀደሳ ለሰንበት። 
\m ይቤ እግዚአብሔር ኵኑ ቅዱሳነ እስመ አነሂ ቅዱስ አነ ወአክብሩ ሰንበተ በጽድቅ ሀቡ አኰቴተ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ለዘቀደሳ ወአክበራ ለሰንበት የሀብክሙ ሰላመ ።
\b 
\m \bd በ፭\bd*፤ ኵሎ ግብረ ቅኔ አይግበሩ ባቲ አብ ቀደሳ ለሰንበት ወአልዓላ እምኵሉ ዕለት እስመ ባቲ አዕረፈ እምኵሉ ግብሩ። አዘዞሙ ሙሴ ለሕዝብ በሰላም ወይቤሎሙ አክብሩ ሰንበተ በጽድቅ እስመ ቅድስት ይእቲ ለክሙ።
\b 
\m \bd መዝሙር\bd*
\m \bd በ፭\bd*\bd ፤ \bd*ግነዩ ለእግዚአብሔር ወፀውዑ ስሞ ወንግርዎሙ ለአሕዛብ ምግባሮ ሀቡ ስብሐተ ለስሙ አክብሩ ሰንበተ ተገበሩ ጽድቀ ዝግቡ ለክሙ መዝገበ ዘበሰማያት ኀበ ፃፄ ኢያማስኖ ወኢይረክቦ ሠራቂ ድልዋኒክሙ ንበሩ ዘበላዕሉ ሐልዩ ኀበ ሀሎ \bd ክርስቶስ\bd* ።
\m \bd በ፮\bd*\bd  ፤ \bd*ርቱዕ ሎቱ ናዕኵቶ ርቱዕ ሎቱ ናዕኵቶ በጽድቅ ናክብር ሰንበቶ እስመ ብዙኅ ምሕረቱ ርቱዕ ሎቱ ናዕኵቶ። ለስሙ ይደሉ ስብሐት አኰቴት ወክብር ርቱዕ ሎቱ ናዕኵቶ። ኪያሁ ይሴብሑ አድባር ኪያሁ የአኵቱ አውግር ርቱዕ ሎቱ ናዕኵቶ። በሰማይ በላዕሉ ወበምድር በታሕቱ ስብሐት ሎቱ ይደሉ ርቱዕ ሎቱ ናዕኵቶ። አብ ቀደሳ ወአክብራ ለሰንበት እስመ ፍኖተ ሕይወት ርቱዕ ሎቱ ናዕኵቶ በጽድቅ ናክብር ሰንበቶ ።
\m \bd ዘአም\bd*\bd ላኪየ፤\bd* ሰንበትየ ቅድስትየ ሰንበትየ ቅድስትየ ሰንበትየ ቅድስትየ እንተ አዕረፍኩ እምኵሉ ግብርየ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd አጥ\bd*\bd መቀ፤\bd* ለዘቀደሳ ወአክብራ ለሰንበት ዓሣት ወአናብርት እለ ውስተ ልጐታት ያዕርፉ ባቲ ።
\m \bd ፬ \bd*\bd እስመ\bd*\bd ፤\bd* ጾም ቅድስት ትፈሪ ጽድቀ አዕምሩ ወሐልዩ ለቢጽክሙ ተፋቀሩ ብዙኃ ትሕየዉ ዕቀቡ ወታዕርፉ ውስተ ሰንበት ሰንበታቲሁ። \it በዜማ አፍቅር ቢጸከ\it*\it  በል\it*\it ።\it*
\m በዜመ ዛቲ ዕለት በል። 
\m \bd ፬ \bd*\bd ዓራ\bd*\bd ራ\bd*\bd ተ\bd*\bd ፤\bd* ለ\bd ክርስቶስ\bd* ይደሉ ስብሐት ለዘአብጽሐነ እስከ ዛቲ ሰዓት እግዚአ ለሰንበት ዘልማዱ ኂሩት ሎቱ ስብሐት ለዘቀደሳ ለሰንበት።
\m ጻድቃን ይበውዑ ውስቴታ የዋሃን የዓውዱ መሰረታ ሰማዕት ይቀውሙ ዓውዳ በዕለተ ሰንበት ስብሐት የዓውዳ ለቅድስት ቤተ ክርስቲያን። \bd ሐፀ\bd*\bd ፤\bd* ኢትዝግቡ መዝገበ ዘበምድር ዝግቡ ለክሙ መዝገበ ዘበሰማያት አክብሩ ሰንበተ በጽድቅ።
\m \bd ለከ \bd*\bd ስብ፤\bd* ሠርዓ ሰንበተ ለዕረፍት ሠናየ ይግበሩ ጽድቀ ይትመሐሩ ማኅደረ መንፈስ ቅዱስ ከመ ይኵኑ በተፋቅሮ ይንበሩ። 
\m \bd ዕዝል\bd*፤ በወንጌል ኮነ ሕይወትነ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሰንበት ቅድስት ለውሉደ ሰብእ መድኃኒት ለሙታን መንሥኢ።
\m \bd ምልጣ\bd*\bd ን፤\bd* በወንጌል ኮነ ሕይወትነ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሰንበት ቅድስት ለውሉደ ሰብእ መድኃኒት ለሙታን መንሥኢ። 
\m \bd በአማን \bd*\bd በ፫\bd*፤ እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ቀደሳ ለሰንበት ወአልዓላ እምኵሉ ዕለት እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ቀደሳ ለሰንበት ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*አክብርዋ ለሰንበት እስመ አነ ቀደስክዋ እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ቀደሳ ለሰንበት ዬ ዬ ዬ እስመ \bd ክርስቶስ\bd* ቀደሳ ለሰንበት፣ ጾም ቅድስት በቍዔት ባቲ ትፈሪ ለነ አስካለ በረከት ወተዓሥዮሙ ጽድቀ ለቅዱሳን ።
\m \bd ሰንበትየ ቅድስትየ ይእቲ ምዕራፍየ ዛቲ \bd*ይእቲ መድኃኒትየ እንተ አዕረፍኩ እምኩሉ ግብርየ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m \bd ሰንበት ይእቲ ቅድስት ይእቲ ሰንበት ተዓቢ አምኵሉ ዕለት እስመ ሰንበትሰ በእንተ ሰብእ ተፈጥረት እንተ አዕረፍኩ እምኵሉ ግብርየ ይቤ \bd*\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ። \bd*
\m \bd ዘ\bd*\bd ይእዜ፤\bd* ውስተ ሰንበተ ውስተ ሰንበተ ሰንበታቲሁ ይበውዑ በኃሤት ቅዱሳኒሁ ። 
\m \bd ማኅ\bd*\bd ሌት፤\bd* ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*አክብርዋ ለሰንበት አክብርዋ ለሰንበት ወአልዕልዋ እስመ አነ ቀደስክዋ ።
\m \bd ስብሐተ\bd*\bd  ነግህ፤\bd* ሰንበትየ ቅድስትየ እንተ አዕረፍኩ እምኵሉ ግብርየ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m \it ምቅናይ በአስተምሕሮ በግዕዝ በቅድስት በዓራራይ\it*\it  በል\it*\it ።\it*\it  \it*\it እምሥራቀ ፀሐይ ኀበ\it*\it  \it*\it መወድስ\it*\it  በል\it*\it ።\it*
\m \bd እስ\bd*\bd መ \bd*\bd ለ\bd*\bd ዓለም \bd*\bd ኵ\bd*\bd ሉ ዘገብራ ቤት፤\bd* ሰንበታተ አድሞሙ ለሕዝብከ ወለሀገርከ ቅድስት ከመ ትኅልፍ ኃጢአት ወይደመሰስ ኵሉ ጌጋይ አክብሩ ሰንበተ በጽድቅ ።
\m አዘዞሙ ሙሴ ወሠርዖሙ ለሕዝብ እስመ ከማሁ ነበበ ወይቤ ሰንበተ አክብሩ እስመ ቅድስት ይእቲ ለክሙ አፍቅሩ ቢጸክሙ ወከመዝ ግበሩ እስመ ቅድስት ይእቲ ለክሙ።
\m \bd አግዳሚ ቤት፤\bd* ንጹም ጾመ ወናፍቅር ቢጸነ ወናትሕት ርእሰነ እስመ ኀቤሁ መዝገብ ብነ ወናክብር ሰንበቶ ለአምላክነ ወንንሣእ ዕሤተነ ዘድልው ለነ ማኅደርነ ዘበሰማያት።
\m ዓቢይ ወግሩም እግዚአብሔር ወዓቢይ ኃይሉ መዝገበ ረድኤት ወትርሢተ መንግሥት ገብረ መድኃኒተ አዘዘ ዕረፍተ ቀደሳ ለሰንበት ኵሎ ግብረ ቅኔ ኢይግበሩ ባቲ ።
\m ሀቡ አኰቴተ ለስብሐቲሁ በልዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ግሩም ግብርከ ቀደሳ ወአክበራ ወአልዓላ ለዕለተ ሰንበት እስመ ባቲ አዕረፈ እምኵሉ ግብሩ። 
\m \bd አንገርጋሪ ቤት፤\bd* እስመ አልጸቀት ሕይወትየ ይቤ እግዚአብሔር ወተከሥተት ብዝኃ ምሕረትየ ቀርበት ወበጽሐት መድኃኒትየ ብፁዕ ብእሲ ዘይትኤገሣ ለሥርዓትየ ወያከብር ሰንበታትየ። ኢታንሥኡ ፆረ ክቡደ በዕለተ ሰንበት ወኢታብዑ ውስተ ኃዋኅዊሃ ለኢየሩሳሌም ዕለታተ ሰንበታተ ቀድሱ ።
\m \bd ቁም ቤት፤\bd* አኃውየ ተዘከሩ ዕለተ ሞትክሙ ወሐልይዋ ለእንተ ትመጽአክሙ እስመ ቀርበት ዕለቱ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ወአልጸቀት መንግሥቱ ሰፋኒት ክብር ወብዕል ኃለፊ ውእቱ አልባሰ ቀጠንት በላዪ ውእቱ ። አክብሩ ሰንበተ በጽድቅ አኃውየ ሀቡ ለቅሕዎ ዝግቡ ለክሙ መዝገበ ዘበሰማያት ኀበ ኢያማስኖ ፃፄ ወቍንቍኔ ወኢይረክቦ ሠራቂ።
\m \bd አንተ ውእቱ ቤት፤\bd* ወኵሎ ፈጺሞ አስተናቢሮ ሰማየ ወምድረ ፈጢሮ አዕረፈ እግዚእነ በሰንበት እምኵሉ ግብሩ ።
\m \bd ህላዌ ቤት፤\bd* ሠርዓ ለነ ሰንበተ ለዕረፍት መፍቀሬ ሰብእ \bd ክርስቶስ\bd* እስመ ንጉሥ ውእቱ ቀደሳ ለሰንበት እስመ ባቲ አዕረፈ እም ኵሉ ግብሩ።
\m ያከብርዋ ለሰንበት መላእክት በሰማያት ወምድርኒ ታክብር ሰንበቶ ተአዚዛ ለቃለ ፈጣሪሃ። 
\m ኵሉ ነባሪ ወቀናዪ ያዕርፉ ባቲ ቀደሳ እግዚአብሔር ለሰንበት አዘዞሙ ሙሴ ወሠርዎሙ ለሕዝብ ኵሎ ግብረ ቅኔ ኢይግበሩ ባቲ ሠርዓ ሰንበተ ለዕረፍት ወይቤ አክብርዋ ።
\m \bd ቁም ዓራራይ ቤት፤\bd* ቀደሳ ወአክበራ ወአልዓላ ወልድ ለዕለተ ሰንበት እስመ ባቲ አዕረፈ እምኵሉ ግብሩ ወብውህ ሎቱ በዲበ ምድር ይኅድግ ኀጢአተ።
\m \bd ዓቢይ ዓራራይ ቤት፤\bd* ዛቲ ዕለት ቅድስት ይእቲ ንትፈሣሕ ባቲ እስመ አግዓዞ ለሰብእ እምኃጢአት ወጺሐ ለነ ፍኖተ ሕይወት ወሠርዓ ሰንበተ ለዕረፍት በተፋቅሮ ወበኂሩት ከመ ንትቀነይ ሎቱ ስብሐት ለዘቀደሳ ለሰንበት። 
\m \bd አቡን\bd* 
\m \bd በ\bd*\bd ፩\bd*\bd ፤\bd* ኢትዝግቡ መዝገበ ዘበምድር ዝግቡ ለክሙ መዝገበ ዘበሰማያት ኀበ ኢይበሊ ወኢይማስን ወኢይረክቦ ሠራቂ በከመ ይቤ በነቢይ አክብሩ ሰንበትየ ትወርሱ ደብረ መቅደስየ።
\m \bd በ፩\bd*\bd ፤\bd* ዝግቡ ለክሙ መዝገበ ዘበሰማያት ዝግቡ ለክሙ ኀበ ኢይበሊ ወኢይማስን ወሠርዓ ሰንበተ ለዕረፍት በአፍቅሮተ ሰብእ በከመ ይቤ በነቢይ ትብጻሕ ጸሎትየ ቅድሜከ ጽርሐ መቅደስከ ፤
\b 
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤ \bd*ኢትዝግቡ መዝገበ ዘበምድር ዝግቡ ለክሙ መዝገበ ዘበሰማያት አክብሩ ሰንበተ ወዕርሩ ፍሬ ሕይወት ።
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤\bd* ወይሡዑ ሎቱ መሥዋዕት ስብሐት በኢየሩሳሌም እንተ በሰማያት ለዘቀደሳ ለሰንበት ሎቱ ይደሉ ስብሐት በጽዮን ሀገር ቅድስት ሀገረ መድኃኒት ።
\m \bd በ፰\bd*\bd ፤ \bd*ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ኢተዘኪሮ አበሳ ዚአነ ኢኃደገነ ፍጹመ ንማሰን ኄር \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*አዘዞሙ ሙሴ ለሕዝብ ያክብሩ ሰንበተ በጽድቅ ።
\m \it መዝ ሰንበትየ ቅድስትየ\it*\it  በል። \it*\it ርአአዘዞሙ ሙሴ\it*\it  በል።\it* 
\m \bd ፫ \bd*\bd መርዓ\bd*\bd ፤\bd* ናሁ በጽሐ ጊዜ ሣህሉ ለእግዚአብሔር ጹሙ ወጸልዩ በንጹሐ ልብ እንዘ ታክብሩ ሰንበቶ በጽድቅ ፤
\m \bd ዘም\bd*\bd ሩ፤\bd* ነአምን ለዘቀደሳ ወአክበራ ለሰንበት ወንሕነኒ ናክብር ሰንበቶ በጽድቅ ስብሐተ ወአኰቴተ ነዓርግ ለከ። 
\m \bd ዕዝ\bd*\bd ል\bd*\bd  ሰላ\bd*\bd ም፤\bd* ሰንበት ይእቲ ቅድስት ይእቲ ሰንበት ተዓቢ እምኵሉ ዕለት እስመ ሰንበትሰ በእንተ ሰብእ ተፈጥረት ሰንበተ ሰንበታቲሁ ለውሉደ ሰብእ መድኃኒት ጽዮን ቅድስት ሰላማዊት ታስተርኢ እምርኁቅ ከመ ማኅቶት።
\m \it ጽድቅ ቃሉ ወጽድቅ ይኰንን በመንግሥቱ ወአልቦ ዓመፃ በኀቤሁ በከመ ይቤ በነቢይ እሁበክሙ እሁበክሙ ሰላምየ ትወርሱ ደብረ መቅደስየ ወአክብሩ በጽድቅ ሰንበታትየ ።\it*
\s2 ጾመ ድጓ ዘቅድስት ዘሰኑይ
\b 
\m \bd ዋዜማ ዘሰኑይ \bd*
\m \bdit በ፩\bdit*\it ፤ \it*\it ዘትክል ረድኦ\it*\it  በል\it*\it ።\it*
\m \bd በ፩\bd*\bd ፤\bd* ነአኵተከ እግዚኦ አምላክነ ኖላዊ ዘመዓልት ሀላዊ ዘሌሊት ዘይነብር ዲበ ኪሩቤል ወይሬኢ ዘበታሕቱ ፤
\m \bdit በ፭\bdit*\bdit ፤\bdit*\it  ይእዜኒ ሰምዓነ\it*\it  በል\it*\it ።\it*\it  \it*\it ወካልዓንስ\it*\it  ኀበ \it*\it ሙሴኒ ገቢዓከ\it*\it  በል። \it*\it ወቦ እለ ይቤሉ አልቦ \it*\bdit ዋዜማ\bdit*\it  በደብረ ነጐድጓድ ዘእንበለ ፫ት ወሰላም ወኢሀሎ አ\it*\it ስ\it*\it ርቆት ወቦ እለ ይቤሉ ሀሎ \it*\bdit ዋዜማ\bdit*\it  ፤\it*
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ወበል\bd*\bd ፤\bd* ይኄይሰኒ ሕገ አፉከ እምአዕላፍ ወርቅ ወብሩር ወይጥዕም እመዓር ወሦከር።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ነያ\bd*\bd ፤\bd* ተመየጠነ ወአሕይወነ ዕቀበነ በሰላም ንጉሠ ሰላም ሰላመከ ሀበነ ኑፈር ወንዕቱ በሰላም። 
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም\bd*
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤ \bd*ነአኵተከ እግዚኦ አምላከ ምሕረት ዘትነብር መልዕልተ አርያም አንተ በሰማይ ወአንተ በምድር ሰላመከ ሀበነ ።
\m \bd አንገርጋሪ ቤት፤\bd* ዓቢተነ እግዚኦ በመድኃኒትከ ጸግወነ ወትረ ሠናይተከ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሰላመ ወምሕረተ ጸግወነ እግዚኦ። 
\m \bd ዕዝል ዘሰኑይ\bd*\bd ፤\bd* ነያ ጽዮን ቅድስት ነያ ጽዮን መድኃኒት አቡነ ዘበሰማያት ለከ ይደሉ ስብሐት ።
\m \it መስተብ\it*\it ፤\it*\it  አንዘ ነአኵቶ ኢየኀድግ\it*\it  \it*\it መካኖ አምላኪየ\it*\it  በል። \it*\it ወድ\it*\it ኅ\it*\it ሬሁ ፀወንየ\it*\it  በል። \it*\it በመካነ በ\it*\it እ\it*\it ንተ ዱያን ለትሩፅ በል ።\it*\it  \it*\it እምቅድመ ይትባረክ በመካነ በእንተ እለ ይነግዱ ከመ ታድኅነነ\it*\it  በል\it*\it ። \it*\it በመፃጕዕ ወበገበር ኄር እንዲህ ነው ሥርዓቱ አስተውል ፤\it*
\b 
\m \bd ማኅ\bd*\bd ሌት፤\bd* ነግሃ ሰላመ ሀበነ በጽባሕ ፍሥሐ ወበጸሎት ነዓል።
\m \bd ስብሐተ ነግህ፤\bd* አመ ኖኅ ይእቲ መድኃኒት እንተ ኮነት አንቀጸ ሕይወት ቤተ ክርስቲያን ቅድስት።
\b 
\m \bd እስ\bd*\bd መ ለዓለም፤\bd*
\m \bd አንገርጋሪ ቤት፤\bd* ዓይ ይእቲ ዛቲ አንተ ታስተርኢ እምርኁቅ ከመ ማኅቶት ብርህት ከመ ፀሐይ ሙሴኒ ርእያ ሀገር ቅድስት ዕዝራኒ ተናገራ ዳዊት ዘመራ።
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* ርእዩ ዘከመ አፍቀረነ ኃረየነ ወቀደመ አፍቅሮተነ \bd ክርስቶስ\bd* ዘተሰቅለ ዲበ ዕፀ መስቀል ለመድኃኒተ ኵሉ ዓለም። ትዌድሶ ቤተ ክርስቲያን እንዘ ትብል በአማን ቃልከ አዳም ዘተሰቀልከ በእንተ ኀጥአን ወከመ ታብርህ ለአሕዛብ።
\m \bd አቡን\bd*\bd  \bd*\bd በ\bd*\bd ፪፤\bd* ሰዳዴ ጽልመት ወሀቤ ብርሃን ፅንዕ ለአዕምሮ እስመ አንተ ተአምር ኵሎ ወዘኒ ኮነ ቀደምክ አዕምሮ እስመ ለለ፩ዱ ትሰምዖ ጸሎቶ ወለለ፩ዱ ትገብር ሎቱ ፈቃደ ስማዕ ጸሎቶ ለዘጸለየ ኀቤከ። 
\m \bd ሰላም\bd*\bd ፤\bd* አዳም ስና ለቤተ ክርስቲያን ወክሣዳ ከመ አርማስቆስ መዓርዒር ቃላ ወኵሉ ነገራ በሰላም።
\m \bd አርያ\bd*\bd ም \bd*\bd ዘ፫\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት\bd* \bd በዜማ\bd*፤ እስመ ዋካ ይእቲ ወብርሃን ክብረ መድኃኒት ቤተ ቤተክርስቲያን ምስዓል ወምስጋድ ለኵሉ ዓለም ሃሌ ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ንሴብሕ ወንዜምር ለዘሐነፀ መቅደሶ በአርያም።
\m \bd አቡን\bd*
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤\bd* ዘአኮ ፀሐይ ዘያበርህ ለኪ መዓልተ ወአኮ ወርኅ ዘያበርህ ለኪ ሌሊተ ወለኪሰ ለሊሁ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ውእቱ ብርሃንኪ ኢይፀልም ወርኅኪ ወኢየዓርብ ፀሐይኪ ወኢያንቀለቅል መሠረትኪ ወአሕባልኪኒ ኢይትበተክ ማኅደረ መለኮት ደብተራ ።
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ኮከ\bd*\bd ፤\bd* ምስዓል ወምስጋድ ወምስትሥራየ ኃጢአት እንተ ዕፁበ ትረድዕ ጽዮን ቅድስት ደብተራ ፍጽምት እንተ ኢገብራ እደ ሰብእ። 
\m \bd ቅንዋ\bd*\bd ት፤\bd* እንዘ ይክል ኵሎ ተዓገሠ በአፍቅሮተ ሰብእ ተሰቅለ ወመጠወ ነፍሶ በእንቲአነ ከመ ኪያነ ያድኅነነ በመስቀሉ ቤዘወነ ወለደነ በጥምቀቱ ለቅድስት ቤተ ክርስቲያን። 
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም\bd*
\m \bd በ፪\bd*፤ ንጊሥ ቤተ ክርስቲያን እንዘ ትብል እኵት አንተ እግዚኦ ዘኪያነ አንቃሕከነ እምንዋም ወሀብከነ ሰላመ ወጸጎከነ ብርሃነ ፤
\m \bd አርያ\bd*\bd ም \bd*\bd ዘ፮\bd*\bd ን\bd*\bd ሰዓት እስመ \bd*\bd ፤\bd* እስመ በጾም ወበጸሎት ወበምጽዋት ይድኅኑ እሞት ታበጽሕ መንግሥተ ሰማያት ሃሌ ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ንሴብሕ ወንዜምር ለዘወሀበነ ጾመ ለንስሐ።
\m \bd አቡ\bd*\bd ን\bd*
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤\bd* ናሁ በጽሐ ጊዜ ሣህሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ዕለተ አድኅኖቱ ቀዳሚኒ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ይእዜኒ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ተስፋየ እምንዕስየ አምላኮሙ ለአበውየ መሐርየ ውእቱ ሠራዬ ኃጢአትየ ይእዜኒ እግዚኦ ኢትረስየኒ ስላተ ጸላዕየ ፤
\b 
\m \bd ዘአም\bd*\bd ላኪየ\bd*፤ ወያበዝሕ መይጠ መዓቱ ወኢያነድድ በኵሉ መቅሰፍቱ መሐሪ ውእቱ።
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* እንዘ ንነግር ወንዜኑ ለአሕዛብ ዘገበርከ በዕፀ መስቀልከ ወአድኃንከ ሕዝበከ በምድረ ጌሤም ጌሠም ይእዜኒ በዝየኒ ርድአነ ወአድኅነነ በመስቀልከ ፤
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ኢት\bd*\bd ፤\bd* በጾም ወበጸሎት በስዒል ወበሰጊድ ንብጻሕ ቅድመ ገጹ በአሚን። 
\b 
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም\bd*
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤\bd* ውእቱሰ አንሥአ አዕይንቲሁ ኀበ አርዳኢሁ ምህሮሙ ወይቤሎሙ ብፁዓን እለ ይቴክዙ እስመ ይትፌሥሑ ብፁዓን የዋሃን ብፁዓን ገባርያነ ሰላም ብፁዓን መሐርያን እስመ ሎሙኒ ይምህርዎሙ።
\m \bd አርያ\bd*\bd ም \bd*\bd ዘ፱\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት እስ \bd*\bd ፤\bd* በከመ በሰማይ ከማሁ በምድር በባሕርኒ ወበኵሉ ቀላያት ሎቱ ንፌኑ ስብሐተ ለንጉሥነ ለአምላከ ምሕረት ሃሌ ሉያ ለአብ ሃሌ ሉያ ለወልድ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ ንሴብሕ ወንዜምር ለዘዓቀበነ ወአብጽሐነ ውስተ ምዕራፊነ። 
\m \bd አቡ\bd*\bd ን\bd*
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤ \bd*ናሁ በጽሐ ጊዜ ሣህሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ዕለተ አድኅኖቱ አስተፋጥኑ ገቢረ ሠናይ ኢይትመካሕ ኃያል በኃይሉ ባዕል በብዕሉ የሀብ ሰብእ ቤዛ ለነፍሱ ወዘለ ይትሜካሕ በዝ ለይትመካሕ። 
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ኮከ\bd*\bd ፤\bd* ኖላዊ ዘመዓልት ሀላዊ ዘሌሊት ኃይሎሙ ለከዋክብት ነአኵተከ ወንሴብሐከ በዘኢ ይትነገር ኂሩትከ። 
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት\bd*\bd  ጸ\bd*\bd  \bd*\bd ፤\bd* ኃይሎሙ ውእቱ ለእለ ይፍርህዎ ክርስቶስ ስሙ ለእለ ይጼውዕዎ ወበመስቀሉ ያድኅኖሙ ኢየኃድጎሙ ኵሎ ጊዜ ይሄሉ ምስሌሆሙ ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ኢ\bd*\bd ት፤\bd* አትሕቱ ርእሰክሙ አፋቅሩ ቢጸክሙ ኩኑ የዋሃነ ከመ ርግብ፤
\b 
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤ \bd*በተፋቅሮ ነሃሉ ኵልነ ወናትሕት ርእሰነ ለኵሉ ውእቱሰ ቀኒቶ ዓፅፎ አትሒቶ ርእሶ ገብረ ለነ ሰላመ። 
\m \bd ፫ ዝን\bd*\bd ፤\bd* ሡላሜ ዘሠርክ ለነ ጸጉ በዘዚአከ ኂሩት ሡላሜ ዘሠርክ ለነ ጸጉ።
\m \bd ኢት\bd*\bd ፤\bd* አድኅነኒ ወተሠሃለኒ በምክረ ዚአከ ምርሐኒ ተወከፈኒ ጸሎትየ ከመ ዕጣን በቅድሜከ ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም፤\bd* ዳዊትኒ ይቤ ሰላም ላዕለ ፳ኤል ወሰላም በምድር አዕኵትዎ ወሰብሕዎ ወፍርህዎ ለአምላክክሙ ።
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘቅድስት ዘሠሉስ
\b 
\m \bd ዕዝል ዘሠሉስ\bd*፤ እነግረክሙ አኃውየ ጸጋ እግዚአብሔር ዘተውኅበ ለቤተ ክርስቲያን ዘእመቄዶንያ እምብዝኃ መከራ ሕማሞሙ ፈድፈደ ፍሥሐሆሙ። 
\m \it ማኀ ነግሃ ሰላመ\it*\it  በል\it*\it ።\it*
\m \bd ስ\bd*\bd ብሐ\bd*\bd ተ ነግህ፤\bd* ጎሕ ጎሐ ወኮነ ጽባሐ ንሳለማ ለጽዮን ምክሕ እምነ በሀ።
\m \it  \it*\it በጽባሕ እቀውም ቅድሜከ\it*\it  በል። \it*
\m \bd እ\bd*\bd ስመ ለዓለም፤\bd* ለእመ ዓረፍት ይዕቲ ንሕንጽ ዲቤሃ ተድባበ ብሩር ወለእመ ኆኅት ይእቲ ይግበሩ ላቲ ማዕጾ ዘቄድሮስ ነያ ሠናይት ግብረ እደ ኬንያ።
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* በሌሊት ትገይስ መንፈስየ ኀቤከ እግዚኦ አምላኪየ እስመ ብርሃን ትእዘዝከ በዲበ ምድር አመንኩ አንሰ ከመ ያድኅን መስቀል ።
\b 
\m \bd አቡን\bd*
\m \bd በ፭\bd*\bd ፤\bd* ንስእለከ እግዚኦ ወናስተበቍዓከ አቡሁ ለእግዚእነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘአንቃሕከነ እምንዋም ወዓባዕከነ ውስተ ዝንቱ ቤተ ጸሎት እንተ ተተክለት ለምስጋድ ታስተሥሪ ለነ አጥርየነ ወዕሥየነ ተግባረ እደዊከ ዘለሐኰ ኢታማስነነ ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም\bd*
\m \bd በ፪\bd* ፤በብርሃንከ ንርዓይ ብርሃነ ወበጽድቅከ ንርዓይ ገጸከ እስመ ብርሃን ትእዛዝከ እግዚኦ ሰላመከ ሀበነ ።
\m \bd አርያ\bd*\bd ም \bd*\bd ዘ፫\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት በዜ\bd*\bd ፤\bd* ንሴብሕ ወንዜምር ለቅድስት ቤተ ክርስቲያን ፤
\m \bd አቡ\bd*\bd ን \bd*\bd ፭\bd*\bd ፤\bd* ቀዳሚ ጥበብ ፈሪሃ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ምክር ሠናይት ሃይማኖት ርትዕት አልቦ ዘይመሰላ ለጥበብ ጥበብ ትኄይስ እምብዙኅ መዛግብት። ኢወርቅ ሤጡ ወኢብሩር ተውላጡ ። ክቡራት ዕንቍ መሠረታ ሐፁር የዓውዳ ጥበብ ትኄይስ እምብዙኅ መዛግብት። ሐልዩ ለሊክሙ ክቡራነ ምድር በዘትበጽሑ ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ጥበብ ትኄይስ እምብዙኅ መዛግብት። ምፅዋት ትኄይሰ እምዘጊቦቱ ለወርቅ።
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ሐፀ\bd*\bd ፤\bd* ነያ ጽዮን ሀገር ቅድስት አመ ኖኅ ይእቲ መድኃኒት ዘጌሠ ኀቤሃ ኢይፃሙ። 
\m \bdit ቅን\bdit*\bd ዋት፤\bd* ስብሐተ ለዘአንቅሐነ እምንዋም ንፌኑ አኰቴተ ዘምስለ ተጋንዮ ነዓርግ ለዘተሰቅለ ዲበ ዕፀ መስቀል። \it ፫\it*\it  \it*\it በዜ ረከብናሃ በል\it*\it ።\it*
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም \bd*\bd በ፪\bd*\bd ፤ \bd*በጽባሕ ዕቀውም ቅድሜከ ወበጽባሕ አስተርኢ ለከ እስመ ብርሃን ትእዛዝከ እግዚኦ ሰላመከ ሀበነ ።
\m \bd አርያ\bd*\bd ም\bd*\bd  ዘ፮ ሰዓት በዜ\bd*\bd ፤\bd* ንሴብሕ ወዜምር በጾም ወበጸሎት። 
\m \bd አቡ\bd*\bd ን \bd*\bd በ፭\bd*\bd ፤ \bd*ናሁ በጽሐ ጊዜ ለተቀንዮ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ጊዜ ለሰጊድ ለአስተምህሮ ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*አኃውየ ንትገኃሥ እምእኪት ወናጥብዓ ለሠናይት አስተፍሥሑ ጸላእተክሙ ወአጽንዑ ተፋቅሮ ምስሌሁ እንዘ ሀሎነ ኵልነ ንብጻሕ ቅድመ ምኵናኑ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ወይእዜኒ ግበሩ ሠናየ አጽንዑ ጽድቀ ተፋቀሩ ኵልክሙ እስመ ፩ዱ አባል አንትሙ። ከመ ንሰብሖ በምግባረ ሠናይ ወርትዕ ኢያኅዝንክሙ ትካዘዝ ዓለም ይኩን ትካዝከሙ ጾም ወጸሎት በዘቦቱ ይሠምር \bd እግዚአብሔር\bd*።
\m \bd ዘአ\bd*\bd ምላኪየ፤\bd* መሐረነ ወተሠሃለነ አምላክነ እስመ በላዕሌኒ ትሰመይ መሐሪ።
\m \bd ቅንዋት፤\bd* ስብሐተ ለዘወሀበነ ጾመ ቅድስተ ንፌኑ አኰቴተ ዘምስለ ተጋንዮ ነዓርግ ለዘተሰቀለ ዲበ ዕፀ መስቀል ፤
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ረከ\bd*\bd ፤\bd* ሀቡ ንሰዓሎ ሀቡ ናስተምህሮ ንብኪ መሪረ ከመ አቡነ ጴጥሮስ ወናዕርግ ንስሐነ ከመ ጳውሎስ። 
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም \bd*\bd በ፪\bd*\bd ፤ \bd*ንጹም ጾመ ወናፍቅር ቢጸነ ወንትፋቀር በበይናቲነ እስመ ለሊሁ መድኃኒነ ጾመ የሀበነ ሰላመ። 
\m \bd አር\bd*\bd ያም \bd*\bd ዘ፱\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት በዜማ\bd*\bd ፤\bd* ንሴብሕ ወንዜምር በኵሉ ጊዜ ወበኵሉ ሰዓት። 
\m \bd አቡ\bd*\bd ን \bd*\bd በ፭\bd*\bd  ፤ \bd*ቀዳሜ ጥበብ ፈሪሃ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ምክረ ራትዓን አዕምሮ አዕምሮሰ ለፈራኅያነ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ውእቱ ወይቤሎሙ ንዑ ኀቤየ ስሩሐን ወይቤሎሙ ንዑ ኀቤየ ቡሩካኑ ለአቡየ ወይቤሎሙ ጻድቅሰ ከመ በቀልት ይፈሪ ወይትሌዓል ቀርኑ በክብር እስመ ውስተ እዴሁ ኵሎ ወየዓቅብ ኵሎ ወእንዘ ይዜከር ኵሎ ወእንዘ ኢየሐፅፅ በስብሐት ምስሌሁ ፍሡሐን ይቀውሙ ዓውዶ። 
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ሐፀ\bd*\bd ፤\bd* አቢተነ በመድኃኒትከ ሠርከ ነአኵተከ ወንሴብሐከ ኖላዊነ ኄር ወመፍቀሬ ሰብእ \bd ክርስቶስ\bd*\bd ።\bd* 
\m \bd ቅንዋት፤ \bd*ስብሐተ ለዘአውዓልከነ ኑኃ ዕለት ንፌኑ አኰቴተ ዘምስለ ተጋንዮ ነዓርግ ለዘተሰቅለ ዲበ ዕፀ መስቀል ፤
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ረከ\bd*\bd ፤\bd* ሠርከ ነአኵተከ ወንሴብሐከ ዘአውዓልከነ ኵሎ ኑኃ ዕለት ተወከፍ ጸሎተነ ውስተ ኑኃ ሰማይ ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም \bd*\bd በ፪\bd*\bd ፤ \bd*እንዘ እሰግድ በብረከ ልብየ ወእስእል ምሕረተ ዚአከ አድኅን ሕዝበከ እግዚኦ ሰላመከ ሀበነ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd ፤\bd* ነአኵተከ ወንሴብሐከ ዘአውዓልከነ በጸጋከ ወገበርከ በወርኃ በዕድሜሁ ፀሐይኒ አዕመረ ምዕራቢሁ ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም፤\bd* ዓቢተኒ እግዚኦ በመድኅኒትከ ጸግወነ ወትረ ሠናይተከ ኑፈር ወንዕቱ በሰላም በተፋቅሮ አኃወየ ፈድፋደ ናፍቅር ቢጸነ ።
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘቅድስት ዘረቡዕ
\b 
\m \bd ዕዝል ዘረቡዕ \bd*\bd ፤\bd* ሐዋዘ ብርሃነ ጸግወነ እግዚኦ ነግሃ ነቂሐነ እምንዋም ንጊሣ ለቤተ ክርስቲያን ኀበ የኃድር ብዕለ ስብሐቲሁ ንሰአል እምኀቤሁ ረድኤተ ወሕይወተ ኵሉ ዘጌሠ ወመጽአ ኀቤሃ ኢይፃሙ።
\m \bd እስ\bd*\bd መ\bd*\bd  ለዓ\bd*\bd ለም፤\bd* ሕንጽት ውስተ ገዳም ወሡራሬሃ ይትሌዓል እም አድባር ጽሕፍት ውስተ ወንጌል ማኅደረ መለኮት ደብተራ ፤
\m \bd ቅንዋት፤\bd* አርእየኒ ገጸከ ወአስምዓኒ ቃለከ እስመ ቃልከ አዳም ታበርህ በመስቀልከ ዓውደ ጽድቅ ተናገርከ።
\m \bd አቡ\bd*\bd ን \bd*\bd በ፪\bd*\bd ፤ \bd*ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ብርሃነ ሕይወት ዘኢይጸልም ጸግወነ እግዚኦ እም ግብርናት ግዕዛነ ወእምጽልመት ብርሃነ እንተ ጸብሐት ንባርከከ ወለከ ንፌኑ ስብሐተ ወአኰቴተ እስመ አልቦ ባዕድ አምላክ ዘእንበሌከ በሰማይ በላዕሉ ወበምድር በታሕቱ መሐሪ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*መኑ ከማከ። 
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ጊዜ\bd*\bd ፤\bd* ተንሥኢ ጽዮን ልበሲ ኃይለኪ ወትርሢተኪ ኢያጐነዲ መድኃኒተኪ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም፤\bd* እነግር ጽድቀከ በዳኅናየ ወትረ እሴብሐከ ወእዜምር ለከ ዘበትእዛዝከ ተሠርዓ ጐህ ወጽባሕ ኮነ ብርሃነ ወጸብሐ በኵሉ ሰላም ወጥዒና ይረስየነ ነሃሉ ።
\m \bd አርያ\bd*\bd ም \bd*\bd ዘ፫\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት\bd*\bd ፤\bd* ግነዩ ግብተ በርሃ ገጻ እምፀሐይ ዕዝራኒ ርእያ ወፈርሃ ቀሪቦታ ዓቢይ ኃይል ተገብረ በውስቴታ ክቡራት ዕንቍ መሠረታ። 
\m \bd አቡ\bd*\bd ን\bd*\bd  \bd*\bd ፪\bd*\bd ፤\bd* ቀዳሚሃ ለጽዮን ሰማየ ሣረረ ወበዳግም አርአዮ ለሙሴ ዘከመ ይገብር ግብራ ለደብተራ እስመ ዋካ ይእቲ ወብርሃን መድኃኒት ለነገሥት አመ ኖኅ ይእቲ መድኃኒት ይእዜሰ ኮነት አንቀጸ ሕይወት ቤተ ክርስቲያን። 
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ዘመ\bd*\bd ፤\bd* በሃ ንበላ ለቤተ ክርስቲያን እስመ ዋካ ይእቲ ወብርሃን ምስዓል ወምስጋድ ወምስትሥራየ ኃጢአት ይእቲ። 
\m \bd ቅንዋት፤\bd* ደብተራ ሰፍሐ ኢየሩሳሌም በጽሐ አይኅዓ ከመ የሀበነ መስቀል አብርሃ። 
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ሶበ ይ\bd*\bd ፤\bd* ተሠሃለኒ እግዚኦ ተሠሃለኒ በጽባሕ ቃልየ ስምዓኒ ከመ ትምሐረኒ ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም፤\bd* ሀብ እግዚኦ ዛኅነ ለባሕር ወሰላመ ለአሕዛብ ወተዘከር ጽዮንሃ ቅድስተ ሀገረ እግዚአብሔር ኢይሜንንዋ ኪያሃኒ ወአድያ ሚሃኒ ነያ ጽዮን ቅድስት ሀገረ እግዚአብሔር ፤
\m \bd አር\bd*\bd ያም \bd*\bd ዘ፮\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት ግነዩ\bd*\bd ፤\bd* ከመ በንጹሕ ንጹም ጾመ ወናግርሮ ለሥጋነ እግዚእነ ጾመ በእንቲአነ አርዓያ ዚአሁ ከመ የሀበነ ።
\m \bd አቡ\bd*\bd ን \bd*\bd በ፪\bd*\bd ፤ \bd*እስመ በጾም ወበጸሎት ይድኅኑ እሞት ንጹም ጾመ ወናፍቅር ቢጸነ ወንትፋቀር በበይናቲነ እስመ ከማሁ አዘዘነ። \bd ክርስቶስ\bd*ኒ ጾመ በአንቲአነ አርአያሁ ከመ የሀበነ ነአኵቶ ለአምላክነ ለዘቀደመ አፍቅሮተነ ። ሙሴኒ ጾመ በደብረ ሲና ወኢያሱኒ በጾም ድኅነ በገባዖን ፀሐየ ዓቀመ አስመ ጾም ዓቢይ በቍዒት ባቲ ወይእዜኒ አንትሙ አኃውየ ቀድሱ ጾመ በኂሩት በትዕግሥት ወበሃይማኖት እስመ ጾም ዓቢይ በቍዔት ባቲ ጾም ቅድስት ታግዕዘክሙ እምኀጢአት።
\m \bd ዘአ\bd*\bd ምላኪየ፤\bd* ወአንተሰ በእንቲአነኒ ወበአንተኒ እለ አመነ ኩነነ መሐሪ። 
\m \bd ቅንዋት፤\bd* ዘንተ መስቀለ ነሢአከ ዕፀ መስቀል ተመርጕዘከ ፈጸምከ ገድለከ ልዑለ ረሰይከ ፀወነከ ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ሶበ \bd*\bd ፤\bd* ጾም ልጓም ፍሬሃ ጥዑም ትሕተ ኢናምስላ ለጾም።
\m \bd ሰላም\bd*\bd ፤\bd* ኅድጉ አበሳ ለቢጽክሙ እስመ እግዚእክሙ አርአያ ወሀበክሙ ሐመ ወጾመ በእንቲአክሙ ውእቱኒ አብ ለኵልከሙ አንትሙኒ ዘበምድር መንኑ ዘበላዕሉ ሐልዩ ኀበ ሀሎ ክርስቶስ ዝግቡ ለክሙ መዝገበ ዘድልው ለአግብርቲሁ እስመ አበዊነ ቀደምት በሰላም በጾም ቦኡ ውስተ ሕይወት። በከመ ይቤ ሐዋርያ ዘሐመ በሥጋሁ ውእቱኬ ሠለጠ መቅሰፍተ መዓቱ።
\m \bd አርያ\bd*\bd ም\bd*\bd  ዘ፱\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት ግነዩ\bd*\bd ፤\bd* ሱላሜ ዘሠርክ ለነ ጸጉ ዓቢተነ በመድኃኒትከ ጸግወነ ወትረ ሠናይተከ ሠርከ ነአኵተከ ወንሴብሐከ ፤
\m \bd አቡን\bd*\bd  \bd*\bd በ፪\bd*\bd ፤\bd* ሚጠኒ እግዚኦ ለገብርከ ዕቀብ ነቢበከ እትመሐር ትእዛዘከ ወፈሪሃ ስምከ ስፊሐነ እዴነ ኀቤከ ንስእለከ ወናስተብቍዓከ በከመ ይቤ ቃለ ወንጌል ኢትኩኑ ከመ መደልዋን እለ የሐውሩ ውስተ መራህብት ወይሳእሉ በእንተ ዓይነ ሰብእ። ካዕበ ይቤ በቃለ ዳዊት ተቀነዩ ለእግዚአብሔር በፍርሃት ወተኃሠዩ ሎቱ በረዓድ በአምልኮ ወበኂሩት ወበምጽዋት ይሠረይ ኃጢአት።
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ዘመራ\bd*\bd ፤\bd* ነአኵተከ እግዚኦ ኖላዊነ ኄር ዘዲበ ልዑላን ተኀድር በስብሕቲከ።
\m \bd ቅንዋት፤ \bd*ኃይለ መስቀሉ አሚነነ ዕፀ መስቀሉ ተመርጕዘነ አልቦ ዘይክለነ መስቀል ዘወልደ አብ ርድአነ። 
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ሶበ\bd*\bd ፤\bd* ኢትፍርህዎ ለሞት ፍርህዋ ለኃጢአት እስመ ሞትሰ ኢየኀድገክሙ ዘበላዕሉ ሐልዩ ወአኮ ዘበምድር ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም\bd*፤ አብጽሖሙ እግዚኦ ውስተ ዘመድኅን መርሶ አውፊ ለሰብኦሙ ውስተ አብያቲሆሙ በፍሥሐ ወበሰላም አምላከ ሰላም \bd ክርስቶስ\bd* ሰላመከ ሀበነ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ሶበ\bd*\bd ፤\bd* ነአኵተከ እግዚኦ ዘአውዓልከነ ኵሎ ኑኃ ዕለት ወአብጻሕከነ እስከ ዛቲ ሰዓት ።
\m \bd ፫ \bd*\bd ኢት\bd*\bd ፤\bd* በከመ ይቤ በነቢይ ከደነ ሰማያተ ስኑ ወመልዓ ምድረ ብዕለ ስብሐቲሁ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም \bd*\bd በ፪\bd*\bd ፤ \bd*ዓቢተነ በመድኃኒትከ ፀግወነ ንፀውዕ ስመከ ኖላዊነ ኄር ትጉህ ዘኢትነውም ሰላመከ ሀበነ ።
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘቅድስት ዘሐሙስ
\b 
\m \bd ዕ\bd*\bd ዝል ዘሐሙስ\bd*\bd ፤\bd* ትበርህ እምኮከበ ጽባሕ ወታስተርኢ እምአርእስተ አድባር አዳም ወሠናይት ፅዕዱት ወብርህት ከመ ፀሐይ ።
\m \it ማ\it*\it ኅ፤ \it*\it ነግሃ ሰላመ ሀበነ\it*\it  በል\it*\it ።\it*
\m \bd ስብሐተ ነግህ፤\bd* አምላኪየ አማላኪየ እገይስ ኀቤከ ወበጽባሕ ዕቀውም ቅድሜከ በፈሪሆት። 
\m \bd እስ\bd*\bd መ ለዓለም ጺራ፤\bd* \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ያበርህ ሊተ ያድኅነኒ ምንትኑ ያፈርሐኒ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ምዕመና ለሕይወትየ ምንትኑ ያደነግፀኒ ለምንት ትቴክዚ ነፍስየ ወለምንት ተሐውክኒ እሴፈዎ ለዘያድኅነኒ እምዕንባዜሃ ለነፍስየ ከመ ዓውሎ እንዘ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ይክል ኵሎ።
\m \bd ቅንዋት፤\bd* እንተ ተሐንፀት በስሙ ወተቀደስት በደሙ ወተዓትበት በዕፀ መስቀሉ ጽዮን ቅድስት ቤተ ክርስቲያን መዓዛሆሙ ለቅዱሳን ጽርሕ ንጽሕት አግዓዚት እንተ የዓውዳ ስብሐት። 
\m \bd አቡን\bd*\bd  \bd*\bd በ\bd*\bd ፮፤\bd* ርዕዩ ጽዮንሃ ቅድስተ ሙሴኒ ርእያ በደብረ ሲና ወኵሎሙ ነቢያት ወሐዋርያት ርእይዋ ፸ አርድዕት ርእይዋ ሀገሩ ለንጉሥ ዓቢይ ወማኅደረ ስሙ ለልዑል ፤
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ሶበ \bd*\bd ፤\bd* በሀ ንበላ ለቤተ ክርስቲያን በስብሐት ዘላዕሌሃ ኃደረ ቃል ጽድቅ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም፤\bd* ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ዘአድኃነኪ ቅዱስ ፳ኤል በብዝኃ ምሕረትየ ሜጥኩ መዓትየ እምኔኪ ተሐነጺ በጽድቅ ረሐቂ እምዓመፃ ወኢይሁብ ለባዕድ ክብረኪ እሁብ ሰላመ ለሕዝብኪ ፤
\m \bd አርያ\bd*\bd ም \bd*\bd ዘ፫\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት አጥመ\bd*\bd ።\bd* በሀ እምነ መድኃኒትነ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ፤
\m \bd አቡ\bd*\bd ን\bd*\bd  በ\bd*\bd ፮\bd*\bd  \bd*\bd ፤\bd* ዕዝራኒ ርእያ ወተናገራ ወሶበ ርእያ ከመ ብእሲት ኀዝንት ወትክዝት እንዘ ትበኪ በእንተ ውሉዳ ፤ዕዝራኒ ርእያ ወተናገራ ወይቤላ ንሕነኒ ንበኪ በእንተ ጽዮን እስመ ህየ ቤትነ ወህየ ማኀደርነ ፤ዕዝራኒ ርእያ ወተናገራ። እስመ ተቀትሉ ካህናቲነ ወተነስተ መሥዋዕቲነ ዘገብሩ አበዊነ ዕዝራኒ ርእያ ወተናገራ። እንዘ ዘንተ ይትናገራ ርእየ ስብሐተ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ግሩም በላዕሌሃ ዕዝራኒ ርእያ ወተናገራ። ደንገፀ ወፈርሃ ቀሪቦታ ግብተ በርሃ ገጻ እምፀሐይ ፤
\m \it ፬\it*\it  \it*\it በዜ\it*\it  \it*\it አብርህ ለነ በል፥\it*
\m \bd ቅንዋት፤\bd* ትብል ቤተ ክርስቲያን አማን ቃሉ ለአብ አዳም ወነገረ መስቀልከ ዕሙን ውእቱ እስምዓኒ ቃለከ ። 
\m \bd ፫\bd*\bd ፤\bd* ነያ ጽዮን ሀገር ቅድስት እሞሙ ይእቲ ለሰማዕት ትኩነነ መርሐ በፍኖት ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም \bd*\bd በ፩\bd*\bd ፤\bd* ሃሌ ሉያ አንተ ውእቱ ክብርነ ወትርሢትነ አንተ ውእቱ አክሊለ መድኃኒትነ አንተ ውእቱ ዘታሠርቅ ፀሐየ አንተ ውእቱ ትሁበ ሰላመ ታስተፌሥሕ ነፍሰ ነዳያን ።
\m \bd አርያ\bd*\bd ም \bd*\bd ዘ፮\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት አ\bd*\bd ጥ፤\bd* ንጹም ጾመ ወናፍቅር ቢጸነ እስመ ከማሁ አዘዘነ። 
\m \bd አቡ\bd*\bd ን \bd*\bd በ\bd*\bd ፮፤ \bd*ናሁ ትሕትና ይደሉ። ናሁ ትሕትና ይደሉ ንግነይ ለኵሉ ወናትሕት ርእሰነ ፤ናሁ ትሕትና ይደሉ ኢታፍቅርዎ ለወርቅ ወርቅሰ ከንቱ አልባስ ዘይበሊ ናሁ ትሕትና ይደሉ ። እስመ በጾም ወበጸሎት ይድኅኑ እሞት ወበምጽዋት ይሠረይ ኃጢአት ፤ ናሁ ትሕትና ይደሉ ትሕትና ከመ ይደሉ አልቦ ዘይደሉ። አዕምሮ ከመ ይደሉ አልቦ ዘይደሉ።  
\m \bd ዘአ\bd*\bd ምላኪየ፤\bd* ንስእለከ ወናስተብቁዓከ ንትመሐለል ወንጸርሕ ኀቤከ ስማዕ ጸሎተነ ።
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* ቀጸበቶ ፀሐይ ለፈያታይ አማን ፈያታይ አምነ ዘየማን ወነገረ መስቀልከ ዕሙን ውእቱ አስምዓኒ ቃለከ ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ነያ\bd*\bd ፤\bd* ንጹም ጾመ ወናፍቅር ቢጸነ ወናዕትት እከየ እምአልባቢነ እስመ አብ ፍጡነ ይሰምዓነ። 
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም\bd*\bd  በ፩\bd*\bd ፤\bd* እስመ ጾም ዓቢይ በቍዔት ባቲ ታግዕዘክሙ ነፍሰክሙ እምኃጢአት ትሚህሮሙ ለወራዙት ጽሙና ዛቲ ጾም ቅድስት ትፈሪ ሰላመ ወተዓሥዮሙ ትፍሥሕት ።
\m \bd አር\bd*\bd ያም\bd*\bd  ዘ፱\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት አጥ\bd*\bd ፤\bd* ሠርከ ነአኵተከ ወንሴብሐከ መፍቅሬ ሰብእ \bd ክርስቶስ\bd* ።
\m \bd አቡ\bd*\bd ን\bd*\bd  በ\bd*\bd ፮፤\bd* ፀሐይኒ አዕመረ ምዕራቢሁ ወወርኀኒ ገብዓ በዕድሜሁ ፤
\m ፀሐይኒ አዕመረ ምዕራቢሁ፤ ንጉሥ ውእቱ ዘኢይሠይምዎ ባዕል ውእቱ ዘኢይሌቅሕዎ ፀሐይኒ አዕመረ ምዕራቢሁ ፤ ባዕል ውእቱ ዘኢይሌቅሕዎ መኰንን ውእቱ ዘኢያደሉ ለገጽ ፀሐይኒ አዕመረ ምዕራቢሁ ፤ እምቅድመ ዓለም ወእስከ ለዓለም ሀሎ ስሙ ለክርስቶስ ።
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd ፤\bd* እስመ ዛቲ ጾም ወሀበቶ ሞገሰ ለሙሴ ብእሴ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* መስቀልከ እግዚኦ መንሥኤ ሙታን አማን ቃሉ ለአብ አዳም ወነገረ መስቀልከ ዕሙን ውእቱ አስምዓኒ ቃለከ። 
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ነያ\bd*\bd ፤\bd* ኢትኰንኑ ከመ ኢትትኰነኑ ኩኑ የዋሃነ ከመ አቡክሙ ተዘከሩ ዕለተ ሞትክሙ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም\bd*\bd  በ፩\bd*\bd ፤\bd* አርአየነ እግዚኦ ሣህለከ ወሀበነ አምላክነ አድኅኖተከ እስመ ዘእንበሊከ አልቦ ባዕድ አምላክ ንቁም ቅድሜከ ወንትቀነይ ለከ ጽድቅ ወሰላም የዓውደከ። 
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ነያ\bd*\bd ፤\bd* አፍቅር ቢጸከ ከመ ነፍስከ ወግበር ፈቃዶ ለአምላክከ አቡከ ዘይሬእየከ በኅቡዕ የዓሥየከ ክሡተ። 
\m \bd ሰላም\bd*\bd ፤\bd* አምላከ ሰላም ይቀድስክሙ ፍጹመ ወያጥዒክሙ ነፍሰክሙ።
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘቅድስት ዘዓርብ
\b 
\m \bd ዕዝል ዘዓርብ \bd*
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤ \bd*ወአንተሰ ጊሥ ሀበ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ጸሊ ወትረ ወኢትናፍቅ ለጸሎት እንዘ ትትአመን ሰአል እንዘ ትብል አቡነ ዘበሰማያት ፤
\m \it ማኅሌ\it*\it  \it*\it ነግሃ በል ፤\it*
\m \bd ስብሐተ ነግህ፤\bd* ነግሃ ነቂሐነ እምንዋም ንጊሣ ለቤተ ክርስቲያን እምነ ይእቲ።
\m \bd እ\bd*\bd ስመ \bd*\bd ለዓ\bd*\bd ለም፤\bd* በብርሃንከ ንርዓይ ብርሃነ መፍቀሬ ሰብእ \bd ክርስቶስ\bd* ወበጽድቅከ ንርዓይ ገጸከ አዕመርኩ እግዚኦ ከመ ጽድቅ ኵነኔከ ይኄይሰኒ ሕገ አፉከ እምአዕላፍ ወርቅ ወብሩር አማን ጽድቅ ስምከ ክርስቶስ።
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት\bd*፤ በመስቀልከ እለ አመነ ነሐዩ ኵልነ ይትኃፈሩ ኵሎሙ ጸላእትነ ኢያውሥኡ ቃለ ኅሡመ በላዕሌነ ኃይልነ ወፀወንነ ወዘንተ ሰሚዖሙ ይጕየዩ ፀርነ በመስቀሉ \bd ክርስቶስ\bd* ያብርህ ላዕሌነ ፤
\m \bd አቡን\bd*
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤\bd* ነአኵቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ለዘአንቅሐነ እምንዋም ወጸገወነ ብርሃነ። 
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤\bd* ነአኵቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ለዘአንቅሐነ እምንዋም ወጸገወነ ብርሃነ። 
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ነያ\bd*\bd  \bd*\bd ሀገ\bd*\bd ፤\bd* ተንሥኢ ጽዮን ልበሲ ኃይለኪ ወሙዒዮሙ ለፀላዕትኪ ሀቢዮሙ ኃይለ ለነገሥትኪ የሐንፁ አሕዛብ አረፋትኪ ንጉሰ ፳ኤል ውእቱ ረዳኢኪ ።
\m \bd ፫ \bd*\bd ሠርዓ\bd*፤ ተንሥኢ ጽዮን ልበሲ ኃይሊኪ ወሙዒዮሙ ለፀላእትኪ ሀቢዮሙ ኃይለ ለነገሥትኪ የሐንፁ አሕዛብ አረፋተኪ ንጉሠ ፳ኤል ውእቱ ረዳኢኪ ።
\m \bd ሰላም\bd*\bd ፤\bd* ነግሃ ሰላመ ሀበነ በጽባሕ ፍሥሐ ወበጸሎት ነዓል ይምጻእ ብርሃን እምጠፈረ ሰማይ ከመ ያብርህ ብርሃነ በዲበ ምድር እስመ አንተ ትቤ ይምጸእ ብርሃን እምጽርሕከ ወእመቅደስከ ኮነ ብርሃነ ወጸብሐ ።
\m \bd አርያ\bd*\bd ም\bd*\bd  ዘ፫\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት ረኪ\bd*\bd ፤\bd* ነቂሐነ እምንዋም ንጊሣ ለቤተ ክርስቲያን። 
\m አቡን በ፪ ፤ ዘተናግሮ ለሙሴ በደብረ ሲና ቅዱስ አርአዮ ግብራ ለቅድስት ደብተራ። 
\m \bd በ፪ ሕ\bd*\bd ፤\bd* ዘተናግሮ ለሙሴ በደብረ ሲና ቅዱስ አርአዮ ግብረ ለቅድስት ደብተራ። 
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ብ\bd*\bd ፁ፤\bd* እስመ ዋካ ይእቲ ወብርሃን መድኃኒት ቤተ ክርስቲያን ንሣለማ ወኢንኀድጋ ዘጌሠ ኀቤሃ ኢይፃሙ ።
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* መስቀል ብርሃን መያጢሆሙ ለኃጥአን ዕፅ ዘበልዓ አዳም በውስተ ገነት ዕፅ ዘለብሰ ስብሕተ ዕፅ ዘሀሎ ሰማያተ ከመ ይሳለምዎ ወረደ ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd በከ\bd*\bd ፤\bd* ዓይ ይእቲ ዛቲ መድኃኒት እንተ ኃሠሥዋ ነቢያት ይእቲኬ መድኃኒት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ።
\m \bd ሰላም\bd*\bd ፤\bd* ሠርጉት ማ በከርከዴን ወበያክንት ቅድስት ቤተ ክርስቲይን ትሁብ ሰላመ ለአሕዛብ ወብዕለ ትጼጉ ለነገሥት ሰላማዊት ሙሴኒ ርእያ በደብረ ሲና ዕዝራኒ ርእያ በርእየተ ብእሲት ሰላማዊት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ሰላማዊት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን።
\m \bd አር\bd*\bd ያም \bd*\bd ዘ\bd*\bd ፮ \bd*\bd ሰዓት ረኪ\bd*\bd ፤\bd* ንጹም ጾመ ወናግርሮ ለሥጋነ ፤ እስመ ጾመ መድኃኒነ አርአያሁ ከመ የሀበነ ።
\m \bd አቡን\bd*
\m \bd በ፪\bd* \bd ፤\bd* መኰንን ዘበርቱዕ ይኴንን ወኢያደሉ ለገጽ ንጉሥ ንሕነ ኀቤከ ተማኅፀነ። 
\m \bd በ፪\bd*፤ መኰንን ዘበርቱዕ ይኴንን ወኢያደሉ ለገጽ ንጉሥ ንሕነ ኀቤከ ተማኅፀነ። 
\m \bd ዘአ\bd*\bd ምላኪየ፤\bd* ተማኅለሉ ወሰአሉ ኀበ አቡክሙ እስመ አብ ይሁበክሙ ኵሎ ዘሰአልክሙ ።
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* መስቀል ብሂል ዕፀ ሕይወት ብሂል ዕፅ ዘለከፎ ደሙ ክቡር ክቡረኑ ኢኮነ ኢያክበሮኑ ኢያልዓሎኑ እምካልዓን ዕፀው እስመ በደሙ ቀደሶ። 
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd በ\bd*\bd ከ፤\bd* ስማዕ ጸሎትነ ወስእለተነ ወሥረይ ኵሎ ኃጢአተነ እሊዓከ ንሕነ በምሕረትከ ደምስስ አበሳነ። 
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም\bd*\bd  በ፩\bd*\bd ፤\bd* አኃውየ ሠናያን አኃውየ ፍቁራን ሰላም ወተፋቅሮ ይብዛኅ ማዕከሌክሙ አንዘ ዘልፈ ትትቀነዩ ለእግዚአብሔር በጾም ወበጸሎት ሀቡ ናጥብዕ አሚነ ወናንጽሕ አልባቢነ ኀበ አምላክነ በጾም ወበጸሎት ይሠረይ ኃጢአት። 
\m \bd አርያ\bd*\bd ም\bd*\bd  ዘ፱\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት ረኪ\bd*\bd ፤\bd* ዓቢተነ በጸጋከ ዓቢተነ በጸጋከ ዓቢተነ በጸጋከ ኖላዊነ ዓቃቢነ። 
\m \bd አቡ\bd*\bd ን\bd*
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤\bd* እማዕምቀ ልብየ ጸዋዕኩከ እግዚኦ እግዚኦ እግዚኦ ስምዓኒ ቃልየ። 
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤ \bd*እማዕምቀ ልበየ ጸዋዕኩከ እግዚኦ እግዚኦ እግዚኦ ስምዓኒ ቃልየ። 
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ብፁ\bd*\bd ፤\bd* መሐር ሕዝበከ እግዚኦ ተዘከር ኪዳነከ ዘመሐልከ ለዳዊት ገብርከ ወመኑ መሐሪ ዘከማከ። 
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት\bd*\bd  ዮ\bd*\bd ፤\bd* መስቀል ተስፋ ቅቡፃን ሕይወተ ኮነ ለኵሉ ዓለም ፍሥሐነ ለእለ አመነ ለነገሥት ዕበይ ወስን መሠረተ ቤተ ክርስቲያን ዛኅኑ ለባሕር ወመርሶ ለአሕማር መስቀል።
\m \it ቅን\it*\it  \it*\it መስቀል ብሂል ኀበ ፮ ሰዓት\it*\it  በል\it*\it ።\it*
\m ፫ በከ፤ በሃማኖትከ ከልለነ ዘኢይርኅቅ እምአግብርቲሁ ወትረ ዘምስሊሆሙ ይሄሉ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም\bd*\bd  በ፩\bd*\bd  \bd*\bd ፤\bd* አኃውየ ተፋቀሩ በምልዓ ልብክሙ እስመ ተፋቅሮ ይደፍኖ ለኵሉ ጥቡዓነ ኩኑ በሃይማኖት አትሕቱ ርእሰክሙ ለቢጽክሙ ተዘከሩ ቃሎ ዘይቤለክሙ በሰላም እግዚኦ አጽናዕካ ለጽድቅከ በሰላም እግዚኦ ምርሐኒ ወበሰላም ዕቁም ቅድሜከ።
\m \it ፫ ዘሠርክ ቅን በመስቀሉ ኮነ ሕይወትነ መስቀለ ክርስቶስ መድኃትነ \it*
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም፤\bd* ፀውዑ ስሞ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ወበመስቀሉ ይቀድስክሙ \bd ክርስቶስ\bd* የሃሉ ምስሌክሙ ሰላም ወዳኅና ማዕከሌክሙ። 
\m \bd በ፫\bd*\bd ፤\bd* ቀድሱ ማኅበረክሙ ወኅድጉ አበሳ ለቢጽክሙ በኃይለ መስቀሉ ይዕቀብክሙ አምላከ ሰላም የሃሉ ምስሌክሙ።
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘቅድስት ዘቀዳሚት
\b 
\m \bd ዕዝል ዘቀዳሚት\bd*\bd ፤\bd* በአፍአኒ መስቀል ወበውሣጤኒ መስቀል በገዳምኒ መስቀል እንዘ ጽልመተ ያበርህ ፤
\m \bd ማኅ\bd*\bd ሌት፤\bd* መስቀል ብነ ንሕነ ኀቤከ ተማኅፀነ አድኅነነ እምፀርነ። 
\m \bd ስ\bd*\bd ብ\bd*\bd ሐተ ነግህ፤\bd* መስቀልከ ዕፀ ተነብዮ መስቀልከ ለሰይጣን ሞዖ ዝንቱ መስቀል ቤዛነ ።
\m \bd እስ\bd*\bd መ\bd*\bd  ለዓ\bd*\bd ለም\bd*፤ በኢየሩሳሌም ሰቀልዎ በጎልጎታ ቀበርዎ ወሪዶ እመስቀሉ ገብረ ሕይወተ ለኵሉ ።
\m \bd ቅንዋ\bd*\bd ት፤\bd* እፎ እንከ ሰቀሉ ዘየሐዩ በቃሉ ያበርህ ለኵሉ በዲበ ዕፀ መስቀሉ።
\m \bd አቡ\bd*\bd ን\bd*\bd  በ፫ \bd*\bd ሐ፤\bd* ጹሙ ወጸልዩ በንጹሕ ልብ ኃይለ መስቀሉ ተመርጐዙ አጽንዑ ቤተ ክርስቲያን፤
\m \it በዜ ሰፍሐ እደዊሁ\it*\it  በል\it*\it ።\it*
\m \bd ፫ \bd*\bd ለቅድ\bd*\bd ስት፤\bd* መስቀል ብርሃን ለኵሉ ዓለም መሠረተ ቤተክርስቲያን ፤
\m \bd ፫ \bd*\bd ሶፍ\bd*\bd ያ ንግሥት፤\bd* መስቀል ብርሃን ለኵሉ አለም መሠረተ ቤተ ክርስቲያን።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም ፤\bd* በሀ በልዋ ተሳለምዋ ጊሡ ኀቤሃ ኢትርኃቁ እምኔሃ ሃሌ ሃሌ  ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሰላማዊት ጽዮን በመስቀሉ ታበርህ ለኵሉ።
\b 
\b 
