\c 6 

\s1 ጾመ ድጓ ዘገብር ኄር 
\s2 ጾመ ድጓ ዘግብር ኄር ዘሰንበት
\b 
\m \bd ዋዜማ \bd*\bd በ፩\bd* ገብርኄር ወገብር ምዕመን ገብር ዘአሥመሮ ለእግዚኡ ዘበምልክናከ ሠናየ ገበርከ ብፁዕ አንተ ገብርኄር ።
\m ብፁዓን እሙንቱ እግብርት እለ በተአምኖ ተጋደሉ ወረከቡ ተስፋሆሙ \bd ክርስቶስ\bd*ሃ ተወኪሎሙ ኪያሁ ተአሚኖሙ ዓደው እሞት ውስተ ሕይወት ፤
\m \bd በ፭\bd*\bd ፤\bd* ገብርኄር ወገብር ምዕመን ገብር ዘአሥመሮ ለእግዚኡ ገብርኄር ወገብር ምዕመን።
\m \bd እግዚ\bd*\bd አብሔር ነግሠ፤\bd* ገብርኄር ወገብር ምዕመን ገብር ዘአሥመሮ ለእግዚኡ ዘበምልከናከ ሠናየ ገበርከ ብፁዕ አንተ ገብርኄር። 
\m \bd ይትባ\bd*\bd ረክ፤\bd* አይቴ ተኃድር ጥበብ ወአይቴ ብሔራ ለምክር ባሕርኒ ትቤ ኢሀሎ ዝየሰ ፈሪሃ እግዚአብሔር ጥበብ ወምክር ወተግኀሦ እምኵሉ እኩይ ዝኬ ውእቱ ዘበአማን አዕምሮ ፤
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ነያ\bd*\bd ፤\bd* ኢንኩን ከመ ገብር እኩይ ዘያስተቌጥዕ እግዚኡ ወንኩን ከመ ገብርኄር ዘያስተፌሥሕ እግዚኡ ናዕርግ ስብሐተ ለዘቀደሳ ወአክበራ ለሰንበት። 
\m \bd ረ\bd*\bd ከ፤\bd* መኑ ውእቱ ገብር ኄር ጠቢብ ወምዕመን ዘአቲዎ እግዚኡ ይረክቦ ብፁዕ ውእቱ ገብር ኄር እንዘ ከመዝ ይገብር ውእቱ ይነሥእ ዕሤቶ ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም \bd*\bd በ፬\bd*\bd  ግ፤\bd* ገብር ኄር ወገብር ምዕመን ዘበውኁድ ምዕመነ ኮንከ ዲበ ብዙኅ እሠይመከ ጽድቅ አፍቀርከ ወዓመፃ ጸላእከ በሰላም ዕቁም ቅድሜከ ኢታርኅቀኒ እምትእዛዝከ።\zbr\bd በ፬\bd*\bd ፤\bd* አይቴኑ አሐውር እመንፈስከ ወአይቴ እጐይይ እምቅድመ ገጽከ ንሕነ አግብርቲከ ንሴብሐከ በሰላም ንቁም ቅድሜከ ለዕረፍት ሰንበተ ሠራዕከ ኢታርኅቀኒ እምትእዛዝከ ።
\m \bd ጺራ፤\bd* ለአግበርት ግዕዛን ለመሐይምናን ሰላም ዛቲ ዕለት ሰንበት ክርስቲያን ንትፈሣሕ ባቲ ወንትኃሠይ ባቲ እስመ ቀደሳ ወአልዓላ ለዕለተ ሰንበት። 
\m \bd መዝሙር በ፭\bd*\bd  ር፤\bd* መኑ ውእቱ ገብር ኄር ወምዕመን ዘይረክቦ እግዚኡ በምግባረ ሠናይ ወይሠይሞ ዲበ ኵሉ ንዋዩ ካዕበ ይቤሎ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ገብር ኄር ወምዕመን ዘበውኁድ ምዕመነ ኮንከ ዲበ ብዙኅ እሠይመከ ባዕ ውስተ ፍሥሐሁ ለእግዚእከ።
\m \bd በ፮\bd*\bd  ሁ፤\bd* አንሥአ አዕይንቲሁ ወይቤሎሙ ብፁዓን እሙንቱ አበዊነ እስመ ሎሙ ይእቲ መንግሥተ ሰማያት ብፁዕ ውእቱ ዘኮነ ኬንያ ለነፍሱ በምግባረ ሠናይ ብፁዕ ውእቱ ዘአትሐተ ርእሶ በምግባሩ ብፁዕ ውእቱ ዘኢሜጠ ገጾ በምግባረ ኃጢአት ብፁዕ ውእቱ ዘኮኖ ልቡ ሠረገላ ለጸሎት ብፁዕ ውእቱ ዘአዕረገ ንስሐሁ ውስተ ሰማያት ብፁዕ ውእቱ ዘተዓደዋ ለኃጢአት ብፁዕ ውእቱ ዘመነነ ነፍሶ በእንተ ተስፋ ብፁዕ ውእቱ ዘዓይን ኢርዕየ ወዕዝን ኢሰምዓ ብፁዕ ውእቱ ገብር ኄር እንዘ ከመዝ ይገብር ዘይረክቦ እግዚኡ ብፁዕ ውእቱ ።
\m \bd ዘአም\bd*\bd ላኪየ፤\bd* ገብር ኄር ወገብር ምዕመን ገብር ኄር ወገብር ምዕመን ገብር ኄር ወገብር ምዕመን ገብር ኄር ወገብር ምዕመን ገብር ዘአስመሮ ለእግዚኡ።
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd አጥመ\bd*\bd ፤\bd* መኑ ውእቱ ገብር ኄር ጠቢብ ወምዕመን ዘይረክቦ እግዚኡ በድልው ፤
\m \bd ኮከብ\bd*\bd ፤\bd* ጹሙ ወጸልዩ ከመ አግብርት ተቀነዩ በዘይትአኰት ግበሩ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ሠናየ ሐልዩ ሰንበታቲሁ አክብሩ። 
\m \bd ዓራራ\bd*\bd ተ፤\bd* ኩኑ እንከ ከመ አግብርት ኄራን ወከመ አግብርተ \bd ክርስቶስ\bd* ምዕመናን እለ ይጸንሑ እግዚኦሙ እስከ የዓቱ እምከብካብ ዘበሰማያት ያከብርዋ ለሰንበት ፤
\m \bd ሐፀ\bd*\bd ፤\bd* ገብር ኄር ወገብር ምዕመን ዘበውኁድ ምዕመነ ኮንከ ዲበ ብዙኅ እሠይመከ ።
\m \bd ብፁ፤\bd* ብፁዕ ውእቱ ገብር ኄር ጠቢብ ወምዕመን ዘያከብር ሰንበተ ወይገብር ሠናየ ፤
\m \bd አፍቅ\bd*\bd ፤\bd* ገብር ኄር ወገብር ምዕመን ዘበውኁድ ምዕመነ ኮንከ ዲበ ብዙኅ እሠይመከ ፤
\m \bd አብ\bd*\bd ፤\bd* ለአግብርት ግዕዛን ለአግብርት ግዕዛን ሞገሶሙ ለጻድቃን ።
\m \bd ዘመ\bd*\bd ፤\bd* ብፁዕ ውእቱ ገብር ኄር በድልው ዘይረክቦ እግዚኡ ወይሠይሞ ዲበ ኵሉ ንዋዩ ብፁዕ ውእቱ ገብር ኄር ፤
\m \bd ኮከብ\bd*\bd ፤\bd* ነአምን ወንገኒ ወንሴብሕ ለስምከ እስመ ግሩም ኃይልከ ነአኵተከ ዘሠራዕከ ሰንበተ ለሰብእ ዕረፍተ። 
\m \bd ዕዝል\bd*\bd ፤\bd* ኦ ገብር ኄር ወገብር ምዕመን ዘበውኁድ ምዕመነ ኮንከ ዲበ ብዙኅ እሠይመከ ባዕ ውስተ ፍሥሐሁ ለእግዚእከ ሰንበተ ሰንበታቲሁ እስመ ሰንበትሰ በእንተ ሰብእ ተፈጥረት፤ አኮኑ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ፈጠሮ ለአቡነ አዳም ወነፍሐ ላዕሌሁ መንፈሰ ሕይወት ሰንበተ ሰንበታቲሁ እስመ ሰንበትሰ በእንተ ሰብእ ተፈጥረት፤ መኑ የአምር ሕሊና ዚአከ ወመኑ የአመር ዘውስተ ልብከ ሰንበተ ሰንበታቲሁ እስመ ሰንበትሰ በእንተ ሰብእ ተፈጥረት፤ ዘገብረ እግዚእነ ዘንተ ኵሎ አርአያ ከመ ይዕመን ሰብእ ሰንበተ ሰንበታቲሁ እስመ ሰንበትሰ በእንተ ሰብእ ተፈጥረት፤ ባዕላይከኒ ኢአምኑ ወነዳያኒከኒ ኢሰምዑ።
\m ብፁዕ ውእቱ ገብር ኄር ዘያሠምሮ ለእግዚኡ በምግባረ ሠናይ ዘበምልክና ወበፍቅር ወበየዋሃት ወበምክር ሠናይ አመ ትሰፍን ሰንበት ዓባይ ይነሥእ ዕሤቶ በሰማይ ። 
\m \bd ዘይእ\bd*\bd ዜ፤\bd* በዕለተ ሰንበት ቦኡ ጻድቃን ውስተ ገነት ትፍሥሕት በሰ በዕለተ ሰንበት ቦኡ ጻድቃን ውስተ ገነተ ትፍሥሕት ፤
\m \bd ማኅሌ\bd*\bd ት፤\bd* ጹሙ ወጸልዩ ሰንበታቲሁ አክብብሩ ከመ ገብር ኄር \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ተቀነዩ። 
\m \bd ስብሐተ ነግህ፤\bd* ገብር ኄር ወገብር ምዕመን ገብር ዘአሥመሮ ለእግዚኡ ብፁዕ ውእቱ ገብር ኄር ።
\m \bd እስ\bd*\bd መ ለዓለም\bd*\bd  ዮ\bd*\bd ፤\bd* ብፁዓን አንተሙ እለ በእንተ ጽድቅ ተሐሙ ብፁዓን አንትሙ ወትሰመዩ አግብርተ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*
\m \bd ዮ፤ \bd*ከመ ብእሲ ዘይነግድ ወጸውዓ አግብርቲሁ ቦ ለዘወሀቦ ሠናየ ገድለ ወቦ ለዘወሀቦ ፍጹመ ትዕግሥተ እስመ አብ ይትናበብ በእንቲአሆሙ አብ ኀቤሁ ንዑ ይቤሎሙ ፤
\m \bd ዮ፤ \bd*አግዓዝያን አንትሙ አግብርተ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*እስመ ለክሙ ተርኅወ ገነት ወተተክለ ዕፀ ሕይወት ብፁዕ ብእሲ ዘይፈርሆ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ወዘይፈቅድ ትእዛዞ ፈድፋደ ብፁዕ ውእቱ ዘያከብር ሰንበተ ይረከብ ሕይወት ዘለዓለም ዕረፍተ። 
\m \bd ዮ፤ \bd*ብፁዓን አንትሙ እለ በእንተ ጽድቅ ተሐሙ ብፁዓን አንትሙ እለ ትፈርዩ ፍሬ ሠናየ ዘጽድቅ ብፁዕ ዘይትዌከል ቦቱ ወይነሥእ ዕሤቶ ብፁዕ ውእቱ ገብር ኄር ዘያከብር ሰንበተ ይረከብ ሕይወተ ወይወርስ ፍጹመ በረከተ እምኀበ አብ እምሰማይ ገብር ኄር ወገብር ምዕመን ይነሥእ ዕሤቶ ምስለ ነፍሰ ጻድቃን።
\m \bd ል፤\bd*ገብር ኄር ወገብር ምዕመን ዘበውኁድ ምዕመነ ኮንከ ዲበ ብዙኅ እሠይመከ እስመ አስተትከ ትእዛዘ ርእስከ ዲበ ብዙኅ ዘዚአየ ትእዛዘ አቀብከ ዲበ ብዙኅ እሠይመከ፤ ለጥበብ እመከ ረሰይካ ዲበ ብዙኅ እሠይመከ፤ ጽድቀ አፍተርከ ወዓመፃ ጸላእከ ዲበ ብዙኅ እሠይመከ፤ በአዕምሮ ሰንበተ ሠራዕከ ዲበ ብዙኀ እሠይመከ ባዕ ውስተ ፍሥሐሁ ለእግዚእከ ።
\m ገብር ኄር ወገብር ምዕመን ዘበውኁድ ምዕመነ ኮንከ ዲበ ብዙኅ እሠይመከ ጽድቀ አፍቀርከ ወዓመፃ ጸላእከ ዲበ ብዙኅ እሠይመከ፤ በአእምሮ ሰንበተ ሠራዕከ ዲበ ብዙኅ እሠይመከ፤ ዘበምልክናከ ሠናየ ገበርከ ዲበ ብዙኅ እሠይመከ፤ እስመ አስተትከ ትእዛዘ ርእስከ ዲበ ብዙኅ እሠይመከ፤ ዘዚአየ ትእዛዘ ዓቀብከ ዲበ ብዙኅ እሠይመከ፤ ባዕ ውስተ ፍሥሐሁ ለእግዚአከ ፤
\m \bd ሪ፤\bd* ብፁዕ ብእሲ ዘይፈርሆ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ወዘይፈቅድ ትእዛዘ ፈድፋደ ብፁዕ ውእቱ ገብር ምዕመን ዘበውኁድ ምዕመነ ኮንከ ዲበ ብዙኅ እሠይመከ ፤ 
\m \bd ና፤\bd* ከመ ዝኑ እንጋ የዓቢ ሰብእ ከመ አግብርተ ክርስቶስ ምዕመናን ከመ ብእሲ ዘይነግድ ጸውዖ ወይቤሎ ዲበ ብዙኅ እሠይመከ ወዲበ ኵሉ ንዋዩ ሤሞ እግዚኡ መክሊት ዘተመከዓበ ባሕርይ ዘተረክበ ዘአስተዳለወ ርስቶሙ ለጻድቃን ።
\m \bd ህ፤\bd* ለአግብርት ግዕዛን ይደልዎሙ በሰማያት ለዘቀደሳ ወአክበራ ለሰንበት ሎቱ ይደሉ ስብሐት ወአኰቴት ፤
\m \bd ህ፤\bd* ገብር ኄር ወገብር ምዕመን ዘርቱዓ ልብ ለዘቀደሳ ወአክበራ ለሰንበት ሎቱ ይደሉ ስብሐት ወአኰቴት። 
\m \bd አቡን በ፩\bd*\bd  ህ፤\bd*\bd  \bd*ፀውዖሙ \bd ኢየሱስ\bd* ለአግብርቲሁ ወይቤሎሙ አክበሩ ሰንበትየ ወዕቀቡ ቃለ ትእዛዝየ ትወርሱ አንትሙ ደብረ መቅደስየ።
\m \bd በ፩\bd*\bd  ዎ፤\bd* ብፅዕ ውእቱ ገብር ኄር ዘይረክቦ እግዚኡ በድልው በምግባረ ሠናይ ዘያክብር ሰንበተ ይረክብ ሕይወት ወይወርስ ፍጹመ በረከተ ገብር ምዕመን ይነሥእ ዓስቦ ምስለ ነፍሰ ጻድቃን ፤
\m \bd በ፪\bd*\bd  ሕ፤\bd* በፁዕ ውዕቱ ገብር ኄር ዘይረክቦ እግዚኡ በምግባረ ሠናይ እንዘ ይገብር ሠናየ ወያክብር ሰንበተ። 
\m \bd በ፪\bd*\bd  ዶ፤\bd* ብፁዕ ውእቱ ገብር ኄር ዘይረክቦ እግዚኡ በምግባረ ሠናይ ብፁዕ ውእቱ ገብር ኄር እንዘ ይገብር ግብሮ ወያሠልጥ መልዕክቶ ብፁዕ ውእቱ ገብር ኄር፤ ወሠምረ ቦቱ እግዚኡ ብፁዕ ውእቱ ገብር ኄር፤ ይነሥእ ዕሤቶ ምስለ ነፍሰ ጻድቃን ወየዋሃነ ልብ ብፁዕ ብእሲ ዘስመ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ትውክልቱ 
\m \bd በ፫\bd*\bd  ሙ፤\bd* ከመ ገብር ኄር ለእግዚአብሔር ተቀነዩ በኵሉ ጊዜ ወበኵሉ ሰዓት ከመ ገብር ኄር ለእግዚአብሔር ተቀነዩ፤ በኵሉ መዓልት ወበኵሉ ሌሊት ከመ ገብር ኄር ለእግዚአብሔር ተቀነዩ፤ ጹሙ ወጸልዩ በንጹሕ ልብ ወአክበሩ ሰንበተ በጽድቅ ከመ ገብር ኄር ለእግዚአብሔር ተቀነዩ፤ ለቢጽክሙ ሠናየ ሐልዩ አብ ይሄሊ በእንቲአክሙ ከመ ገብር ኄር \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ተቀነዩ ወአግዕዝዋ እምኃጢአት ለነፍስክሙ። 
\m \bd በ፫\bd*\bd  ደ፤\bd* ከመ ገብር ኄር ለእግዚአብሔር ተቀነዩ በኩሉ ጊዜ ወበኵሉ ሰዓት ከመ ገብር ኄር ለእግዚአብሔር ተቀነዩ፤ በኵሉ መዓልት ወበኵሉ ሌሊት ከመ ገብር ኄር ለእግዚአብሔር ተቀነዩ፤ ጹሙ ወጸልዩ በንጹሕ ልብ ወአክብሩ ሰንበተ በጽድቅ ከመ ገብር ኄር ለእግዚአብሔር ተቀነዩ፤ ለቤጽክሙ ሠናየ ሐልዩ አብ ይሄሊ በእንቲአክሙ ከመ ገብር ኄር \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ተቀነዩ ወአግዕዝዋ እም ኃጢአት ለነፍስክሙ። 
\m \bd በ፭\bd*\bd  ሴ፤\bd* ስብሐተ ወአኰቴተ ነዓርግ ለከ እምኵሉ ዕለት ሰንበተ አክበርከ ስብሐተ ወአኰቴተ ነዓርግ ለከ ፤ እምኵሉ ፍጥረት ሰብአ ዘአዕበይከ ስብሐተ ወአኰቴተ ነዓርግ ለከ፤ ሕዛብ ቅዱሳን ወመሐይምናን ወኵሎሙ እለ ይቀርቡ ኀቤከ ስብሐተ ወአኰቴተ ነዓርግ ለከ ፤ ጻድቃን የዋሃን ይሴፈዉ ምጽአተከ ስብሐተ ወአኰቴተ ነዓርግ ለከ እግዚአ ለሰንበት አምላከ አማልክት ስቡሕ አንተ ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ርእ\bd*፤ ዘበውኁድ ምዕመነ ኮንከ ገብር ኄር ዲበ ብዙኅ እሠይመከ። 
\m \bd ይት\bd*\bd ፤\bd* ገብር ኄር ወገብር ምዕመን ገብር ዘአሥመሮ ለእግዚኡ። 
\m \bd ዕዝል ሰላ\bd*\bd ም፤\bd* ገብር ኄር ወገብር ምዕመን ዘበውኁድ ምዕመነ ኮንከ ዲበ ብዙኅ እሠይመከ ባዕ ውስተ ፍሥሐሁ ለእግዚእከ በሰላም ተቤዞከ ሕዝበከ ለዕረፍት ሰንበተ ሠራዕከ ወመኑ መሐሪ ዘከማከ፤ ሰንበትየ ይቤላ እግዚእነ እምኵሉ አክበራ ለተዝካረ ስሙ ዘከለላ ወይቤሎሙ ባኡ ቤትየ ወኅድሩ አግብርተ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m ሰንበት ይእቲ ቅድስት ይእቲ ለአግብርት ግዕዛን ለመሐይምናን ሰላም \bd ክርስቶስ\bd* ንጉሠ ነገሥት ስብሐት ሰላም ሰላመከ ሀበነ። 
\m \bd ዘሠርክ ፫ መዝ\bd*\bd ፤\bd* ዘይሠሪ አበሳ ለኵሉ ተዘኪሮ ኪዳነ አብርሃም ገብሩ አብርሃምሃ ገብሮ ይምሐረነ መሐሪ። 
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም\bd*\bd  በ፮\bd*\bd  ያ፤\bd* ንዕቀብ ጊዜሁ ለመርዓዊ ከመ ንባዕ ምስሌሁ ውስተ ፍሥሐሁ ንኩን ኄራነ ወየዋሃነ ይኩን ሰላም ማዕከሌነ ፤
\m \bd ቁራ፤\bd* ምክር ወሰላም የሃሉ ማዕከሌክሙ አኃው ውእቱ ኢየሱስ \bd ክርስቶስ\bd* ይዕቀብክሙ ብዕለ ርስቶሙ ለቅዱሳን ዘዓይን ኢርእየ ወዕዝን ኢሰምዓ ውስተ ልበ ሰብእ ዘኢተኃለየ ማኅደረ ሰላም ይዕሢክሙ።
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘግብር ኄር ዘሰኑይ
\b 
\m \bd ህየንተ ዕዝል ዘሰኑይ\bd*
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤\bd* ሃሌ ሃሌ ሉያ አዕምሩ አዕምሩ ከመ በጽሐ ጊዜሁ ለነቂሕ እምንዋም እምይእዜሰ አልጸቀት ሕይወትነ እንተ ይእቲ ተስፋነ ሐለፈ ሌሊት ወመጽአ መዓልት ንግድፍ እምላዕሌነ ኵሎ ምግባረ ጽልመት ንዑ ናንሶሱ በብርሃኑ ።
\m \bd ማኅ\bd*\bd ሌት፤\bd* ዘጌሠ ኀቤሃ ኢይፃሙ ንጊሥ ኀቤሃ ኵልነ ንሳለማ እምነ ለቅድስት ቤተ ክርስቲያን።
\m \bd እስ\bd*\bd መ ለዓለም፤\bd* ዘዴገና ለቤተ ክርስቲያን ከመ ሶበ አዘቅት ምሉዕ ማየ ይቀድሕ ከማሁ ጽሑፍ ለመሐይምናን ነግሃ ነቂሐነ እምንዋም ንጊሣ ለቤተ ክርስቲያን ።
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ነ፤\bd* በጽባሕ ትብጻሕከ ጸሎትየ ወበጽባሕ ዕቀውም ቅድሜከ ወአስተርኢ ለከ ሶበ እትነሣእ አአትብ በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ እትአመን ወአትመረጐዝ እስመ ኃይልየ መስቀል ፤
\m \bd አቡን\bd*\bd  \bd*\bd በ፲ \bd*\bd ፤\bd* ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ዕዝራኒ ርእያ ወተናገራ ወሶበ ርእያ ከመ ብእሲት ኅዝንት ወትክዝት እንዘ ትበኪ በእንተ ውሉዳ ዕዝራኒ ርእያ ወተናገራ፤ ወይቤላ ኢትሬአዪኑ ላሀ ዚአነ እንተ ረከበተነ በእንተ ጽዮን ዕዝራኒ ርእያ ወተናገራ፤ ወይቤላ ኢትሬእዪኑ ከመ ተነሥተ መቅደስነ ተስዕረ መዝሙርነ አርመመ ስብሐቲነ ወወድቀ ምክህነ ዕዝራኒ ርእያ ወተናገራ፤ ወጠፍአ ማኅቶት ብርሃን ወተበርበረት ታቦተ ሕግነ ዕዝራኒ ርእያ ወተናገራ፤ ወተገመነ ቅድሳቲነ ወረኵሰ ስምዕነ ወኃሥሩ አግዓዝያኒነ ዕዝራኒ ርእያ ወተናገራ፤ ወውዕዩ ካህናቲነ ወተጼወው ሌዋውያኒነ ዕዝራኒ ርእያ ወተናገራ፤ ተቀትሉ ደናግሊነ ተስሕቡ ጻድቃኒነ ወደክሙ ፅኑዓኒነ ዕዝራኒ ርእያ ወተናገራ፤ እምኵሉሰ ዘየዓቢ ተሐትመት ጽዮን ወወጽአ እምኔሃ ክብራ ወገባዕነ ውስተ እደ ጸላእተነ ዕዝራኒ ርእያ ወተናገራ፤ እንዘ ዘንተ ይትናገራ ደንገፀ ወፈርሃ ቀሪቦታ ግብተ በርሃ ገጻ እምፀሐይ ፤
\b 
\m \bd በ፪\bd*\bd  ሕ፤\bd* ርቱዕ ሎቱ ይደሉ ንንቃሕ እምንዋም ወናዕትት ዓመፃ እምአልባቢነ ንዕቀብ ጊዜሁ ለመርዓዊ ከመ ያንብረነ በየማኑ ከመ ንባዕ ውስተ ፍሥሐሁ ።
\m \bd ፫ ሶበ\bd*\bd ፤\bd* ከመዝ ሕንጼሃ ለቤተ ክርስቲያን በስብሐት ወበጸሎት መድኃኒት እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም\bd*\bd  በ፫\bd*\bd  ሐ፤\bd* በብርሃንከ ንርዓይ ብርሃነ ወበጽድቅከ ንርዓይ ገጸከ ሰላመከ ሀበነ ጸግወነ ሰላመከ። 
\m \bd አርያ\bd*\bd ም \bd*\bd ዘ፫ ሰዓት\bd* \bd በዜማ\bd*\bd ፤\bd* ንሴብሕ ወንዜምር ስብሐት በአርያም ስብሐት ለዘፈጠረ ለዘፈለጠ ብርሃነ ።
\m \bd አቡ\bd*\bd ን \bd*\bd በ፩\bd*\bd ፤\bd* ወትቤ ጽዮን ትረስዓኒኑ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ተኃድገኒኑ ኢረሣዕኩኪ ጽዮን ትረስዕኑ እም ውሉዳ ዘወለደት እምከርሣ ኢረሣዕኩኪ ጽዮን፤ ናሁ አነ በእዴየ ሰዓልኩ አረፋቲኪ ኢረሣዕኩኪ ጽዮን፤ ባቲ ሰፋሕክዎ ለሰማይ ወሣረርከዋ ለምድር አክድንኪ ኢረሣዕኩኪ ጽዮን፤ አንሶሱ ማዕከለ መርህብኪ ይቤ ቅዱሰ ፳ኤል ተንሥኢ ተንሥኢ ጽዮን ልበሲ ኃይለኪ ጽዮንሃ ስመኪ ፤
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* ንሴፎ ንርከብ ብዕለ ጸጋከ ወብዙኃ ምሕረተከ ዘወሀብከ ለኵሉ ዘአስተዳሎከ ለኅሩያኒከ ከመ ትኩኖሙ አምላከ ረዳኤ ወአርአይከ ኃይለ መስቀልከ በኢየሩሳሌም ሀገሮሙ ለሰቃልያን። 
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም፤\bd* \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ውእቱ ብርሃንኪ ለዓለም ወመሠረትኪ ለትውልደ ትውልድ ኢየኃልቅ ብዝኃ ሰላምኪ ወነገሥት ይትቀነዩ ለኪ ያመጽኡ አምኃኪ እምርኁቅ ብሔር ።
\m \bd አርያ\bd*\bd ም \bd*\bd ዘ ፮ ሰዓት\bd*\bd ፤\bd* ንሴብሕ ወንዜምር ስብሐት በአርያም ስብሐት ለዘወሀበነ ጾመ ለንስሐ። 
\m \bd አቡ\bd*\bd ን \bd*\bd በ፩\bd*\bd ፤\bd* ጾም ቅድስት ትሜህሮሙ ለወራዙት ጽሙና ዛቲ ጾም ቅድስት ወበይእቲ ጾም ተመጠወ ሙሴ ሕገ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ጾም ቅድስት ወበይእቲ ጾም ኤልያስ ዓርገ ውስተ ሰማያት ጾም ቅድስት ወበይእቲ ጾም ዳንኤል ድኅነ እምአፈ አናብስት ጾም ቅድስት ሶስና ድኅነት እምዕደ ረበናት ጾም ቅድስት ዓቀመ ኢያሱ ፀሐየ በገባዖን ጾም ቅድስት ጳውሎስኒ ይቤ ትግሁ እንከ አኃውየ በጾም ወበጸሎት ዛቲ ጾም ቅድስት ወበይእቲ ጾም ጾም ቅድስት ትሚህሮሙ ለወራዙት ጽሙና። 
\m \bd ፬ ለቤ\bd*\bd ተ፤\bd* ንጽሐ ልብ ወሥጋ አጥሪ ጸዋሚ ነባሬ ባዕድ ኢትሕሚ አቅኒ ርእሰከ ለጽድቅ ቀዋሚ። 
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* አመ ይሰቅልዎ ለእግዚአነ አድለቅለቃ ለምድር ወሆካ ለቀላይ ወኃብሩ ፬ቱ አናቅጸ ስብሐቲከ ወደቂቀ ያዕቆብ ኅሩያኒከ ኢየሐሙ ኢይመውቱ ይወርሱ ዓለመ ተስፋሆሙ ለጻድቃን ፤
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ነያ\bd*\bd ፤\bd* በጾም ወበጸሎት ተመጠወ ሙሴ ኦሪተ ጽላተ አሥሮነ ቃላተ። 
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም፤\bd* በከመ ይቤ ዳዊት በመዝሙር አፉሁ ለጻድቅ ይትሜሀር ጥበበ ወልሳኑ ይነብብ ጽድቀ ወቍርባነ ወሕገ አምላኩ ውስተ ልቡ ሠርከ ወነግሃ ወመዓልተ ሣህል ወርትዕ ተራከባ ጽድቅ ወሰላም ተሰዓማ። 
\m \bd አርያ\bd*\bd ም \bd*\bd ዘ፱ ሰዓት\bd*\bd ፤\bd* ንሴብሕ ወንዜምር ስብሐት በአርያም ስብሐት ለዘአውዓልከነ ኵሎ ኑኃ ዕለት ፤
\m \bd አቡን\bd*\bd ፤\bd* ኢያደሉ በውስተ ፍትሕ ወኢይትዋሣዕ በነገር እኩይ ዳዕሙ በየዋህ ኩነኔ ይኴንን ኰነኖሙ በመዝራዕቱ ወጸንዖሙ በምሕረቱ ዳዕሙ በየዋህ ኩነኔ ይኴንን ተዛለፎሙ በአፉሁ ወበቃለ ከናፍሪሁ ዳዕሙ በየዋህ ኩነኔ ይኴንን ወነበርከ ዲበ መንበርከ መኰንነ ጽድቅ ።
\m \bd ፬ ለቤ\bd*\bd ፤\bd* ማኅቶተ ጥበብ ውስተ አልባቢነ አሕቱ ኀበ አዘዝከነ ኑፈር ወንዕቱ ፤
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* አብርሃም ወሰዶ ለይስሐቅ ወልዱ ከመ ይሡዖ አውረደ ሎቱ ቤዛሁ በግዓ እኁዝ አቅርንቲሁ በዕፀ ሳቤቅ ዕፀ ሳቤቅ ብሂል ዕፀ ሥርየት መስቀል፤ አብርሃምኒ ርእዮ በውስተ ምሥዋዕ ሕዝቅኤልኒ ርእዮ በልዑላን ሙሴኒ ርእዮ በዓምደ ደመና በነደ እሳት ፈያታዊኒ ርእዮ በዲበ ዕፀ መስቀል አምነ። 
\m \bd ፫ ነያ\bd*\bd ፤\bd* ምስለ አቡሁ ገብረ ሰማየ ውስተ ምዕራቢሁ ዘይፌኑ ፀሐየ። 
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም፤\bd* ከሠተ አፉሁ ወመሐሮሙ ወይቤሎሙ ብፁዓን አንትሙ ብፁዓን የዋሃን ብፁዓን አለ ንጹሐን ልቦሙ ብፁዓን እለ ይነብሩ ሰላመ ብፁዕ ብእሲ ዘይትዔነሣ ለመንሱት ።\zbr\bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ኢት\bd*\bd ፤\bd* እምወርቅ ወእምብሩር ወእምኵሉ ክብር ዘበምድር ተሊወ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ይኄይሰኒ ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም\bd*\bd  በ፮\bd*\bd  ዕ፤\bd* እንዘ ነአኵቶ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ለዘዓቀበነ በምሕረቱ በኵሉ ጊዜ ከመ ንትቀነይ ሎቱ በሰላም ይዕቀብ ሠራዊቶ ።
\m \bd ሪ፤\bd* በፍሥሐ ወበሰላም ወበተፋቅሮ ዕቀበነ እግዚኦ ወተማኅፀነነ ከመ በኅዱዕ ይኩን ንብረትነ እግዚኦ ተሠሃለነ ወለዓለምሰ ኢትትመዓዓነ ፤
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘግብር ኄር ዘሠሉስ
\b 
\m \bd ህየንተ ዕዝል ዘ\bd*\bd ሠ\bd*\bd ሉስ\bd* 
\m \bd በ፫\bd*\bd ፤\bd* ነአኵቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ለዘዓቀበነ ወአንቅሐነ እምንዋም ክቡድ ወመኑ መሐሪ ዘካማከ በሰማይ ወበምድር ዘይቀትል ወየሐዩ ዘይቤዙ ወይባልሕ በከመ ይቤ ዳዊት \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ያበርህ ሊተ ምዕመና ለሕይወትየ። 
\m \bd በ፫\bd*\bd  የ፤\bd* ዕሥየኒ እግዚኦ ሠናይተከ ኀሥዋ ለጽዮን ወትልው አሠራ ዕሥየኒ እግዚኦ ሠናይተከ፤ ወዕቀቡ ኵሎ ፍናዊሃ ዕሥየኒ እግዚኦ ሠናይተከ፤ ዘዓቀበ ሕጋ ይረክባ ዕሥየኒ እግዚኦ ሠናይተከ፤ ዘአፍቀራ ለቤተ ክርስቲያን ኢይፃሙ ዕሥየኒ እግዚኦ ሠናይተከ፤ ወተሐቅፎ ከመ እሙ ዕሥየኒ እግዚኦ ሠናይተከ፤ ወተዓብዮ እምነ ቢጹ ዕሥየኒ እግዚኦ ሠናይተከ፤ ወትሴስዮ አክለ ጥበብ ወአዕምሮ ዕሥየኒ እግዚኦ ሠናይተከ፤ ወታሰትዮ ወይነ ትፍሥሕት ዘበአዕምሮ ዕሥየኒ እግዚኦ ሠናይተከ፤ ወታስተቄጽሎ አክሊለ ትፍሥሕት ወኃሤት ዕሥየኒ እግዚኦ ሠናይተከ ሠናይተ ወሕይወተ እንተ አልባቲ ርስሐት። 
\m \bd እ\bd*\bd ስመ ለዓለም ነ፤\bd* በጽባሕ ትብጸሕከ ጸሎትየ ዘይሰማዕ ግበር ሊተ ምሕረተከ በጽባሕ እስመ አንተ ትሰምዖ ለዘጸለየ ኀቤከ ኢመነነ ስእለተ ነዳያን ወኢተቈጥዓ ስዕለቶሙ።
\m ተንሥኡ ንሑር ወንጊሣ ለቤተ ክርስቲያን እስመ ምስዓል ወምስጋድ ይእቲ መድኃኒቶሙ ለአሕዛብ ትበርህ እምኮከበ ጽባሕ ።
\m \bd ቅንዋ\bd*\bd ት፤\bd* በሰማይ አርአየ ተእምርተ መስቀሉ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ሰምዓት ጽዮን ወተፈሥሐት ጽዮን ወኵሎሙ አሕዛብ ርእዩ ስብሐቲሁ ፤
\m \bd አቡ\bd*\bd ን በ፩ ዝ፤\bd* እምኵሉ ሐዋዝ ዘበምድር ተሊወ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ይኄይሰኒ ወእምኵሉ ተግባር ዘበምድር ተሊወ እግዚአብሔር ያስተፌሥሐኒ ወእምኵሉ ኃጢአት ዘበምድር ተሊወ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ይናዝዘኒ ዕቀበኒ እግዚኦ ከመ ብንተ ዓይን በጽባሕ ስምዓኒ ቃልየ ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd በጺ\bd*\bd ፤\bd* ምሰዓል ወምስጋድ ወምስትሥራየ ኃጢአተ ይእቲ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ለእለ ጌሥዋ ብርሃን ተዓሥዮሙ ትፍሥሕተ ለመሐይምናን ።
\m \bd ፫ \bd*\bd ዘም\bd*\bd ፤\bd* አዳም ወሠናይት ብርህት ከመ ፀሐይ ሕንፄሃ ዘበአርዓያ ሰማይ ወሡራሬሃ ይትሌዓል እምአርእስተ አድባር ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም\bd*\bd  በ፬\bd*\bd  ዩ፤\bd* ክነፈ ርግብ በብሩር ዘግቡር ወገበዋቲሃኒ በሐመልማለ ወርቅ የሐንፁ አሕዛብ አረፋተኪ በዕንቍ ክቡር ወመሠረትኪ በወርቅ ንፁሕ ይሰግዱ ለኪ ውስተ ገጸ ምድር በእንተ ዕብየ ክብርኪ አምላከ ፳ኤል ውእቱ ረዳኢኪ ዘአድኃነኪ እምእደ ጸላእትኪ ወረሰየ ሰላመ ለበሐውርትኪ።
\m \bd በ፩\bd*\bd  ሚ፤\bd* እስመ የዋሃን ይወርሱ መንግሥተ ሰማያት ኩኑ የዋሃነ ከመ ርግብ ኄራነ ወመሐርያነ ገባርያነ ሰላም እንዘ ትጸንሑ ምጽአቶ ለ\bd ክርስቶስ\bd* አኃውየ ፈድፋደ ናፍቅር ቢጸነ ።
\m \bd ፬ ለቤ\bd*\bd ፤\bd* በዕንቈ ሰንፔር አሠነያ ለአቅሌስያ እምፈልፈለ ብዕል ጳውሎስ አርወያ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ነያ\bd*\bd ፤\bd* እምነ ጽዮን ነያ ንግነይ ለዕበያ በሃሌ ሉያ በአምሳለ ብእሲት ዕዝራ ዘርእያ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም፤\bd* ሑረታቲሃ ዘበሰን ወኵሉ ነገራ በሰላም አንቀጸ ክብሮሙ ለቅዱሳን ትሁብ ሰላመ ለርኁቃን ወዳኅና ለቅሩባን ማኅደረ መለኮት ደብተራ ፤
\m \bd አር\bd*\bd ያም\bd*\bd  ዘ፮ ሰዓት ከሠ\bd*\bd ፤\bd* አንትሙሰ ጸልዩ ሶበ ትጸውሙ ኢትናፍቁ ወኵሎ አመክሩ በኵሉ ጊዜ በተፋቅሮ ንበሩ ።
\m \bd አቡ\bd*\bd ን\bd*፤ ብፁዕ ውእቱ ዘኮነ ኬንያ ለነፍሱ ብፁዕ ውእቱ ዘተግኅሠ እምኃጢአት ብፁዕ ውእቱ በአፍሁ ዘኢተናገረ ከንቱ ብፁዕ ውእቱ በከመ በዓቱ ዘኮኖ ፀዓቱ ብፁዕ ውእቱ ዘኮኖ ልቡ ሠረገላ ለጸሎት ብፁዕ ውእቱ ።
\m ንጹም ጾመ ወናፍቅር ቢጸነ ወንትፋቀር በበይናቲነ እስመ አልቦ ዘይበቍዓነ ወአልቦ ዘይትቤዘወነ በዕለተ ምንዳቤነ ኢይወርድ ምስሌነ ኵሉ ክብረ ቤትነ ዓለሙኒ ኃላፊ ፍትወቱኒ ኃላፊ ውእቱ ዘኢይከውን ቤዛ ለነፍስ ኅሡ ለክሙ ማኅድረ ዘበሰማያት ፤
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ለቤ\bd*\bd ፤\bd* በጾም ወበጾሎት ሱራሄ እግዚኡ ርእየ እምነቢያት ሙሴ ዘዓብየ ፤
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* ኃይለ መስቀሉ እትመረጐዝ አንሰ እትአመን ቃሎ ዘይቤ ገብረ ኃይለ በመዝራዕቱ ወይቤሎ ለፈያታይ ምስሌየ ትሄሉ ውስተ ገነት ፤
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ነያ\bd*\bd ፤\bd* በጾም ወበጸሎት ዓቀመ ኢያሱ ፀሐየ ወኤልያስ ለጐመ ሰማየ 
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም፤\bd* አሐውየ ቀድሱ ጾመ ወስብኩ ምህላ ግበሩ ሰላመ በከመ ይቤ ሐዋርያ ተሰነዓዉ ተሰነዓዉ ተሰነዓዉ ኵልክሙ እለ በክርቶስ ሀሎክሙ ፤
\m \bd አርያ\bd*\bd ም \bd*\bd ዘ፱ ሰዓት ከሠ\bd*\bd ፤\bd* እንትሙሰ ብክሙ መንፈስ ቅዱስ ዘቀብዓክሙ \bd ክርስቶስ\bd* ከመ ትንግሩ ሠናይቶ ለዘፀውዓክሙ ፤
\m \bd አቡ\bd*\bd ን፤\bd* ሠናየ ሐልዩ ለቢጽክሙ ተፋቀሩ በኵሉ ጊዜ ዘውእቱ ፈቃዱ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*መንፈሰ ኢታጥፍኡ ወተነብዮ ኢትመንኑ ወኵሎ አመክሩ ወዘሠናየ አፅንዑ ፤
\m \bd ፬ ለቤ\bd*\bd ፤\bd* ለፀሐይ ዓቅመ በጥበቡ ወሀበ እምነ ምሥራቅ ዘይፌኑ ምዕራበ። 
\m \bd ቅንዋ\bd*\bd ት፤\bd* ማኅደረ ሕይወት ዓርዑት ሠናይ ወፆር ቀሊል ውእቱ ኢየሱስ \bd ክርስቶስ\bd* ዘእንበለ ንሰዓሎ ይሁብ ፍትወተነ ዘእምፈቃዱ ይሰምዓነ መስቀል ረድኤት ወሕይወት ለእለ ነአምን ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ነያ\bd*\bd ፤\bd* ወለጠ ስኖ ፋሌከ ሰማይ ምዕራቢሁ አዕመረ ፀሀይ ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም፤\bd* አንሰ እቤ እግዚኦ ተሠሃለኒ ወሥረይ ላቲ ለነፍስየ እስመ አበስኩ ለከ ምላዕ ውስተ ልብየ ፈረሆተከ እሴብሐከ ወእትቀነይ ለከ እግበር ፈቃደከ በጽባሕ በሰላም ዕቁም ቅድሜከ ፤
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ዘሠርክ ሶበ\bd*\bd ፤\bd* አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ውእቱ ኃይልየ አምላኪየ ረዳእየ ዛቲ ወመድኃንየ ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም\bd* \bd በ፬\bd*\bd ፤\bd* አርእየነ እግዚኦ ሣህለከ ወሀበነ አምላክነ አድኅኖተከ ንጉሠ ሰላም መድኃኔ ዓለም ሰላመከ ሀበነ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም ሪ፤\bd* ቀድሱ ጾመ ግበሩ ሰላመ ለአሕዛብ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ እስመ ጾም በቍዔት ባቲ ጾም ቅድስት ይእቲ ታድኅን እሞት ታስተፌሥሕ በሰማያት። 
\b 
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘግብር ኄር ዘረቡዕ
\b 
\m \bd ዕዝል ዘረቡዕ በ፫\bd*\bd ፤ \bd*ነግሃ ነቂሐነ እምንዋም ንግሃ ነቂሐነ እምንዋም ንጊሣ ለቤተ ክርስቲያን ነግሃ ነቂሐነ እምንዋም፤ እሞሙ ይእቲ ለመሐይምናን ወማኅደሮሙ ለንጹሐን ለቅዱሳን ነግሃ ነቂሐነ እምንዋም፤ አመ ኖኅ ይእቲ መድኃኒት እንተ ኮነት አንቀጸ ሕይወት ነግሃ ነቂሐነ እምንዋም፤ አዳም ሠናይት ፅዕዱት ወብርህት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን።
\m \bd አቡ\bd*\bd ን \bd*\bd በ፩\bd*\bd  ፌ፤\bd* ነጽሪ አውደኪ ወተፈሥሒ በሕዝብኪ ወይትኃሠዩ ማኅበረ አሕዛብ በውስቴትኪ ወይትሐነጽ በዕንቍ ሰንፔር ወበከርከዴን አረፋትኪ ወአንቂስ ትሰመዪ ጽዮንሃ ቅድስተ መድኃኒተ ወሕይወተ ትሰመዪ ፤
\m \bd በ\bd*\bd ፪፤\bd* አንሥኢ አዕይንተኪ ወነጽሪ ዓውደኪ ከመ ተጋብዑ ደቂቅኪ ዓውድኪ ዘመረግድ እግዝእትየ ዘከርከዴን አረፋትኪ ጽዮን ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ነያ\bd*\bd ፤\bd* እንተ ጸብሐት እባርከከ አምላኪየ ወበጽባሕ አነብብ ለከ እስመ ኮንከኒ ረዳዕየ አምላኪየ ወመድኃንየ ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም ጺራ፤\bd* ቀድሱ ጾመ ወሰብኩ ምህላ አስተጋብዑ ሊቃውንተ ሕዝብ ዕደ ወአንሰተ ወራዙተ ወሕፃናተ ንዑ ንዕርግ ውስተ ቤተ አምላክነ ወንጽራኅ ኀበ እግዚአብሔር ኅቡረ ንስአል ኀቤሁ የሀበነ ሰላመ ዚአሁ ወንርዓይ ዕበየ ምሕረቱ ዘጸገወነ በጸጋሁ ወይሁበነ በረከቶ አኃውየ እምኵሉ ዘትትገኃሡ አምላከ ሰላም ውእቱ ይቀድስክሙ። 
\m \bd ጺራ፤\bd* በእንተ ሰላማ ለቅድስት ቤተ ክርስቲያን ንስእለከ እግዚኦ ወናስተበቍዓከ ከመ ብዙኃ ሰላመ ትጼጉ ዲበ ኵሉ ሕዝብ እንዘ \bd ክርስቶስ\bd* ወሀቤ ሰላም ፤
\m \bd እ\bd*\bd ስመ ለዓለም፤\bd* እግዚኦ መኑ ከማከ መሐሪ መኑ ከማከ ዘታነሐሲ አበሳሆሙ ለሕዝብከ መኑ ከማከ ጽልመተ ታበርህ ዘአስተዓፀቡ ታቀልል መኑ ከማከ እስመ ኵሎ ትክል ወአልቦ ዘይሰዓነከ ፤
\m ወሥረይ ላቲ ለነፍስየ ወለኵሉ ሕዝብከ አመ ዕቀውም ቅድሜከ ወእሰግድ ውስተ ጽርሐ መቅደስከ ምርሐኒ በጽድቅከ ወተሠሃለኒ በአድኅኖትከ አነ ገብርከ ገብርከ ወልደ ዓመትከ።
\m \bd አቡን\bd*\bd  \bd*\bd በ፩\bd*\bd  ፌ፤\bd* ሰሎሞን ቆመ በየማነ ምሥዋዑ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ነጸረ ውስተ ሰማይ ላዕለ ጸለየ ወይቤ አልቦ ባዕድ አምላክ ዘአንበሌከ በሰማይ በላዕሉ ወበምድር በታሕቱ ኢትሚጥ ዓይነከ መዓልተ ወሌሊተ ስማዕ ጸሎቶሙ ለአግብርቲከ እምከመ ተጋነዩ ወሰገዱ ውስተ ዝንቱ ቤት ለስምከ እግዚኦ። 
\m \bd በ፫\bd*\bd  ቡ፤\bd* እንተ ጸብሐት የሀበነ ምሕረቶ ወንሕነኒ ርቱዓ ነአኵቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ አምላክነሰ አምላከ አድኅኖ እስመ ጽድቅ ቃሉ። 
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ለቤ\bd*\bd ፤\bd* ቤተ ክርስቲያን አሐቲ አንቀጸ አድኅኖ ይእቲ እንበለ አጽርዖ ትግሁ ባቲ ።\zbr\bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* መስቀልከ ብርሃን ለሕዝበ ክርስቲያን ሞገስነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ነያ\bd*፤ ዓውዳኒ ዘጽድቅ ወመርህባኒ ዘዕንቍ አንቀጸ አድኅኖ ሐዳስ ንድቅ ።
\m \bd ሰላም፤\bd* ነያ ጽዮን ቅድስት ነያ ጽዮን መድኃኒት እንተ የዓውዳ ስብሐት ተሀብክሙ ሰላመ ፤
\m \bd እ\bd*\bd ስመ ለዓለም ነ፤\bd* ኄር አንተ እግዚኦ ወመሐሪ በብዝኃ ምሕረትከ መሐር ሕዝበከ ተግባረከ እወ እግዚኦ ኢይትሔሰው ቃልከ ነአምን ወንገኒ ለከ ንትመሐለል ወንጸርኅ ኀቤከ አናሕሲ አበሳነ ፤
\m እትመሐለል ወእስዕለከ ተሠሃለኒ እግዚኦ አማላኪየ ተሠሃለኒ አበ ልዑላን መድኃኔ ዓለም ዘትነብር መልዕልተ አርያም በስብሐቲከ ዘታቄርቦሙ ለርኁቃን በብዝኃ ምሕረትከ ወለከ ስብሐት ለዓለም ።
\m \bd አቡ\bd*\bd ን\bd*\bd  በ፩\bd*\bd ፤\bd* እትመሐለል ወእስእለከ ተሠሃለኒ እግዚኦ ተሠሃለኒ ወኢትመጥወኒ ለኃጢአትየ ወለአለምሰ ኢትዕቀብ ሊተ እከይየ ፤
\m \bd አር\bd*\bd ያም \bd*\bd ዘ፮ ሰዓት ዋካ\bd*\bd ፤\bd* በጾም ወበጸሎት ድኅኑ አበው ቀደምት። 
\m \bd አቡን\bd*\bd ፤\bd* ንዑ ንሰግድ ወንግነይ ሎቱ ለመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ለዘገብረ ብርሃናተ ዓበይተ ባሕቲቱ ወሀበነ ጾመ ቅድስተ እንተ ትቄድሳ ለነፍስነ ወታጻምም ለፍትወተ ሥጋነ። 
\m እስመ ጾም በቍዔት ባቲ ወበጾም ድኅኑ አበው ቀደምት እስመ ጾም በቍዔት ባቲ ኤልያስ ዓርገ ውስተ ሰማያት እስመ ጾም በቍዔት ባቲ ዳንኤል ድኅኑ እምአፈ አናብስት እስመ ጾም በቍዔት ባቲ ሶስና ድኅነት እም እደ ረበናት እስመ ጾም በቍዔት ባቲ ፫ቱ ደቂቅ ድኅኑ እምዕቶነ እሳት እስመ ጾም በቍዔት ባቲ ጹሙ ወጸልዩ ሰአሉ ወስግዱ እስመ ጾም በቍዔት ባቲ ።
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ለቤ\bd*\bd ፤\bd* በጾም ወበጸሎት በገባዖን ፀሐየ ዓቀመ አውሴ ወጽላተ ሕግ ተመጠወ ሙሴ ፤
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* መስቀልከ እግዚኦ ጥቀ ተሰብሐ መስቀልከ ሙቁሐነ ፈትሐ። 
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ነያ\bd*\bd ፤\bd* እምአልባቢነ እሰሲለነ ቂመ ፍቁራንየ ንጹም ጾመ። 
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም፤\bd* ንጹም ጾመ ፍጹመ ወናፍቅር ቢጸነ እስመ ለሊሁ መድኃኒነ ጾመ በእንቲአነ የሀበነ ሰላመ ፤
\m \bd ምህ\bd*\bd ላ \bd*\bd ዘ፱\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት ስብ\bd*\bd ፤\bd* ንስእለከ ወናስተብቍዓከ ንትመሐለል ወንጸርሕ ኀቤከ ስማዕ ጸሎተነ ፤
\m \bd እስ\bd*\bd መ ለዓለም\bd*\bd  ጺ\bd*\bd ራ፤\bd* እሴፈዎ ለምሕረትከ አንሰ እትአመን በኃይለ መስቀልከ በዘቦቱ ድኅኑ ኵሎሙ እለ አምኑ ብከ ዝንቱ መስቀል ዕፀ ሕይወት ማዕተበ ጸጋ ዘበአማን። 
\m \bd ሪ፤\bd* አድኅን እግዚኦ ዛተ ሀገረ እምረኃብ ወእምብድብድ ወእመራደ ካልዕ ህዝብ በእንተ ስምከ አድኅነነ በኃይለ መስቀልከ ፤
\m \bd አቡ\bd*\bd ን\bd*\bd  በ፫\bd*\bd  ሐ፤\bd* ናጥብዕ አሚነ በተስፋነ ተወኪለነ ዕፀ መስቀሉ ተመርጕዘነ በዘይሠረይ ኃጢአትነ በተፋቅሮ ነሃሉ ምስለ ቢጽነ ፤
\m \bd በ፫\bd*\bd ፤\bd* ይቤ ኢየሱስ ዘይፈቅድ ይጸመደኒ ያጥብዕ ወይንሣዕ መስቀለ ሞቱ ወይትልወኒ ይፀመደኒ ያጥብዕ ወይንሣእ መስቀለ ሞቱ ወይትልወኒ፤ ይትለዓከኒ ያጥብዕ መስቀለ ሞቱ ወይትልወኒ ወምንተ እመ ኢወሀበ ሰብእ ቤዛሃ ለነፍሱ ወምንተ እመ ኢገብረ ሰብእ በዘይድኅን ።
\m \bd አርያ\bd*\bd ም \bd*\bd ዘ ፱ ሰዓት ዋካ\bd*\bd ፤\bd* መሐሪ ወመስተሣህል ለከ ይደሉ ስብሐት ።
\m \bd አቡ\bd*\bd ን፤\bd* አኀውየ ምንት ይበቍዓነ ንብረቱ ለዝንቱ ዓለም ኢወርቅ ወኢብሩር ወኢአልባሰ ክቡር ይኄይስ ምጽዋት እምዘጊቦቱ ለወርቅ ፤
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ለቤ\bd*\bd ፤\bd* ተዘከር እግዚኦ ከመ መሬት ንሕነ ባሕረ ምሕረት ዘአልቦ ወሰነ ።
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* እለ ሐረስዋ ለምድር በዕርፈ መስቀልከ ወዘርዑ መዝገበ ቃልከ ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ነያ\bd*፤ ጸግወነ እግዚኦ ሱላሜ ዘሠርክ አምላከ አድኅኖ አምላክ ቡርክ። 
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም፤\bd* መሐረነ እግዚኦ አምላክነ ወተሠሃለነ በብዝኃ ምሕረትከ ደምስስ አበሳነ ሰላመከ ሀበነ።
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘግብር ኄር ዘሐሙስ
\b 
\m \bd ዕዝል ዘሐሙስ \bd*
\m \bd በ፫\bd*\bd ፤\bd* ሰከየት ምድር ወትቤ ኀበ ፈጣሪሃ እንዘ ትብል ሰከየት ምድር ወትቤ ገመኑ አሕዛብ ለስምከ ቅዱስ ሰከየት ምድር ወትቤ ምስካበ አቡሁ የዓርግ ወልድ ሰከየት ምድር ወትቤ አውሥአ እግዚእ ወይቤላ ዓይንየ ይሬእዮሙ ወዕዝንየ ይሰምዖሙ ሰከየት ምድር ወትቤ እምከመ ተመይጡ ወነስሑ ይድኅኑ ሰከየት ምድር ወትቤ ወእመ አኮሰ ይመውቱ ይመጽኡ ኀቤየ ወአነ እኴንኖሙ ሰከየት ምድር ወትቤ ሰብሑ ወዘምሩ ስሙ።
\m \bd ህየንተ ዕዝል በ፬፤\bd* ምስዓል ወምስጋድ ወምስትሥራየ ኃጢአት ይእቲ እንተ ዕፁበ ትረድዕ ፅዕዱት ከመ ፀሐይ ብርህት አግዓዚት ይእቲ ርዕዩ ጽዮንሃ ቅድስተ ፤
\m \bd በ፩\bd*\bd  ዎ፤\bd* ሐነፀ መቅደሶ በአርያም ወሣረራ ከመ ኢታንቀልቅል ለዓለም ይቤ ልዑል ሣረርክዋ ዝየ አኀድር እስመ ኃረይክዋ ስምየ ቅዱስ ዘይዜከር የዓቢ ወይከብር እምኵሉሰ ኪያየ ዘያፈቅር። 
\m \bd በ፬\bd*\bd  ኪ፤\bd* አነ ውእቱ ዘአስተፌሥሐኪ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ነጽሪ ወርእዪ ፍሥሐ ዘይመጽእ ላዕሌከ ኢይጸልም ውርኅኪ ወኢየዓርብ ፀሐይኪ አነ ውእቱ ዘአስተፌሥሐኪ ወዘአድኀነኪ ይቤ ቅዱስ ፳ኤል ፤
\m \bd እስ\bd*\bd መ ለዓለም ሚ፤\bd* እንተ ጸብሐት ዘይተግህ ወይነቅሕ ወየሐቅፍ ራግዛተ ገቦሃ እንተ አልባቲ ርስሐት ሙስና አንቀጸ አድኅኖ ዘጌሠ ወመጽአ ኀቤሃ ኢይፃሙ ።
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* ምርጉዞሙ ለሐንካሳን ልብስ ለዕሩቃን መስቀል ውእቱ ያቀልል ዘአሰተዓፀቡ ኵሎ እስመ ይቤ ኵሉ ዘየአምን ብየ እሠሪ ሎቱ ኃጢአቶ ጹሙ ወጸልዩ በንጹሕ ል ብ ተመርጐዙ ቤተ ክርስቲያን። 
\m \bd አቡን በ፩\bd*\bd  ሃ፤\bd*\bd  \bd*እንዘ ነአምን ወንገኒ ወንሰግድ ሎቱ ለዘውእቱ ባሕቲቱ ይገብር ነግሃ እንተ ጸብሐት የሀበነ ምህረቶ በከመ ይቤ በነቢይ በጽባሕ ትብጻሕከ ጸሎትየ ፤
\m \bd ፫ ይት\bd*\bd ፤\bd* እንተ ጸብሐት እባርከከ አምላኪየ ወለከ ስብሐት ለዓለመ ዓለም ። 
\m \bd በከመ\bd*\bd ፤\bd* በሀ በልዋ ተሳለምዋ ዕግትዋ ለጽዮን ወሕቀፍዋ ደዩ ልበክሙ ውስተ ኃይላ ፤
\m በሀ በልዋ ተሳለምዋ ለቅድስት ቤተ ክርስቲያን ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም\bd*\bd  በ፫\bd*\bd  ሐ፤\bd* ዓይ ይእቲ ዛቲ መድኃኒት እንተ ኃሠሥዋ ነቢያት አዳም ወሠናይት ሰላማዊት እምነ ጽዮን ።
\m በሰላም ንጊሣ ለቤተ ክርስቲያን ወበሰላም ንቁም ቀድሜሃ ነአምኃ ንበላ በሀ ምስትሥራየ ኃጢአት ይእቲ ቅድስት ደብተራ ።
\m \bd ፬ ለ\bd*\bd ቤ፤\bd* ውስተ ሀገሩ ሀገሩ ለንጉሥ ናፅንዕ ገይሠ ኀቤሃ ዘጌሠ ፈድፋደ ይረክብ ሞገሰ።
\m \bd ቅንዋ\bd*\bd ት፤\bd* በአፋአኒ መስቀል ወበውሣጤኒ መስቀል በገዳምኒ መስቀል እንዘ ጽልመተ ያበርህ ።\zbr\bd ፫ ነያ\bd*\bd ፤\bd* አዳም ሐንጼሃ ሐመልማለ ወርቅ ገበዋቲሃ ገበዋቲሃኒ ጽዮንሃ አምኁ ኪያሃ።
\m \bd ሰላም\bd*\bd ፤\bd* ኢይትዓፀው አናቅጽኪ ክብራት ዕንቍ መሠረትኪ ሠናይት ሰላማዊት አንተ ናፈቅራ በጽድቅ መዓዛ አፍሃ ከመ ኮል።
\m \bd አር\bd*\bd ያም\bd*\bd  ዘ፮ ሰዓት\bd*\bd ፤\bd* ጾም ወጸሎት ወምጽዋት በቍዔት ባቲ።
\m \bd አቡ\bd*\bd ን፤\bd* አኃውየ ምንት ይበቍዓነ ፀሊዖቱ ለሰብእ ኵሉ ዘይጸልዕ ቢጾ ቀታሌ ነፍስ ውእቱ ወዘሰ ያፈቅር ቢጾ ውስተ ሕይወት ይሄሉ ወኢይሬእያ ለሞት ።
\m አኃውየ ንጹም ጾመ ወናፍቅር ቢጸነ ወንትፋቀር በበይናቲነ በንጹሕ ንጹም ጾመ እስመ ለሊሁ መድኃኒነ ጾመ በንጹሕ ንጹም ጾመ አርዓያሁ ከመ የሀበነ በንጹሕ ንጹም ጾመ ከመ ናግርሮ ለሥጋነ በንጹሕ ንጹም ጾመ በከመ ይቤ ጳውሎስ ዘበላዕሉ ሐልዩ ኀበ ሀሎ \bd ክርስቶስ\bd* ፤
\m \bd ፬ ለ\bd*\bd ቤ፤\bd* በጾም ወበጸሎት ደቂቀ ፳ኤል ዓደው ባሕረ ግሩመ ወኢያሱኒ ፀሐየ ዓቀመ።
\m ምስዓል ወምስጋድ ዛቲ ዓፀድ ወበውስቴታ ይሴባሕ ወልድ ።
\m ንፌኑ ስብሐተ ለአበ መንፈስነ ነጋሢ ሠርከ አስከ ይመሲ ታሕተ እግርነ ይሰብሮ ለከይሲ ፣ 
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* በአፍአኒ መስቀል ወበውሣጤኒ መስቀል በገዳምኒ መስቀል መልዕልተ ኵሉ ነገር ።
\m \bd ፫ ነያ\bd*\bd ፤\bd* በጾም ወበጸሎት ፍትወተ ሥጋ አጽምሙ ሰብአ ቤቱ ለ\bd ክርስቶስ\bd* አንትሙ ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም፤\bd* አኃውየ ተፋቀሩ በምልዓ ልብክሙ እስመ ተፋቅሮ ይደፍኖ ለኵሉ ጥቡዓነ ኩኑ በሃይማኖት ጾም ወጸሎት ዓቢይ በቍዔት ባቲ ከመ ፈለገ ሰላም ፤
\m \bd አር\bd*\bd ያም\bd*\bd  ዘ፱ ሰዓት እም\bd*\bd ፤\bd* መሐረነ እግዚኦ አምላክነ ወተሠሃለነ ፤
\m \bd አቡ\bd*\bd ን፤\bd* አንሰ ምስለ ቃል ስብሐት በተጋንዮ እሠውዕ ለከ በከመ ይቤ በነቢይ እንዘ አአቅብ ከንቶ ወአበዝኅ ዘኢይበቍዓኒ አበስኩ አበስኩ እግዚኦ ሥረይ ሊተ ።
\m \bd ፬ ለቤ\bd*\bd ፤\bd* ዘኢትፈቅድ ለኃጥእ ሞተ ለንስሐ ጽንሐኒ ንስቲተ ፤
\m ፍናዊሁ ርቱዓተ ናፅንዕ ሩፀተ ከመ ይክፍለነ ዘኤዶም ገነተ ።
\m \bd ቅንዋ\bd*\bd ት፤\bd* በአፍአኒ በጸሎት ወበውሣጤኒ በጸሎት በገዳምኒ በጸሎት ነሃሉ እንዘ በመስቀሉ ይረድእ ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ነያ\bd*፤ ለአበ መንፈስነ ንዑ ንግነይ ምዕራቢሁ አዕመረ ፀሐይ ። 
\m ንጽሐ ልብ ወሥጋ ለጸዋሚ ይደሉ ፍቅረ ቢጽ ምስሌሁ ይሄሉ ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም፤\bd* አቡነ ዘበሰማያት ኢታብዓነ ውስተ መንሱት አላ አድኅነነ እምተቀንዮ ለጸላዒ ርድአነ ንትቀነይ ለከ ኑፈር ወንዕቱ በሰላም ፤
\m ሰላም \bd በ፪\bd*\bd ፤\bd* ሰላም ዘአብ ወፍቅር ዘወልድ ሃይማኖት ዘመንፈስ ቅዱስ ይኅድር ማዕከሌክሙ አምላከ ሰላም የሃሉ ምስሌክሙ ፤
\m \bd ሰላም ና፤\bd* ይጹም ዓይን ይጹም ልሳን አርምሞ ተዓቅብ ሃይማኖተ ወበዝንቱ ትከውኑ ገባርያነ ሰላም ፤
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘግብር ኄር ዘዓርብ
\b 
\m \bd ህየንተ ዕዝል ዘዓርብ \bd*
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤\bd* ዋካ ይእቲ ወብርሃን መድኃኒት ቤተ ክርስቲያን ውስተ ሕይወት ትመርህ ወታበጽሖሙ ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ለየዋሃን ወትብሎሙ ለዕጉሣን ነዮሙ ውሉድየ መሐይምናን ለስምከ ይሰግዱ ኀቤየ ወትረ እንተ ጸብሐት ፤
\m \bd እስ\bd*\bd መ ለዓለም፤\bd* ለአንቅሐኒ በጽባሕ ክሥተኒ ዕዝንየ በዘአጸምዕ ፀወንየ ወኃይልየ መድኃኒተ ነፍስየ ረዳእየ አንሰ ኪያከ ተወከልኩ ፤
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* መስቀል ብርሃን መናዛዜ ኅዙናን ሐፁር ወጥቅም መድኃኒተ ነፍስነ ለእለ አመነ መስቀልከ ብርሃን ፤
\m \bd አቡ\bd*\bd  \bd*\bd በ፩\bd*\bd  ሐፀ፤\bd* ትዌድሶ ቤተ ክርስቲያን እንዘ ትብል ወልድ እኁየ ኵለንታሁ ሠናይ ወአዕይንቲሁ ብሩህ ከመ ፀሐይ ።
\m \bd ፫ ነያ፤\bd* ጽልመተ አብራህከ ወብርሃነ ፈታሕከ በትእዛዝከ ተሠርዓ ጎህ ወጽባሕ አምላኪየ እገይስ ኀቤከ ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም \bd*\bd በ፮\bd*\bd ፤\bd* ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉይ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ዘይቤ ሐዋርያ ናሁ እሠይም ውስተ ጽዮን ዕብነ ማዕዘት ኅሪት ወክብርት መፍቀሪተ ነግድ ኦሆ በሀሊት ሰላማዊት ሰላመ ትጼጉ ለነገሥት ።\zbr\bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd መዝ\bd*\bd ፤\bd* አንተ አቡነ ወአንተ አምላክነ ነግሃ ነቂሐነ እምንዋም ለከ ንፌኑ ስብሐተ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም ጺራ፤\bd* ሰላመከ ሀባ ለቅድስት ቤተ ክርቲያን እስመ ዘእንበሌከ ባዕድ አምላክ አልቦ ዘነአምር ርድአነ ከመ ንትቀነይ ለከ ሀበነ ከመ ንፈጽም ፈቃደከ ።
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ለቤ\bd*\bd ፤\bd* ቤተ ክርስቲያን መርዓቱ ለአልፋ ታቦቱ መሐትዊሃ ፯ቱ ከዋክብቲሃ ሰማዕታት እሙንቱ ።
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* ጊዜ ፫ ሰዓት መሰቀልከ ብርሃን ለሕዝበ ክርስቲያን መርሐ ዘኮነ ለጻድቃን መስቀልከ ብርሃን ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ነያ\bd*\bd ፤\bd* ቤተ ክርስቲያን ተቀደሲ በጽድቅ ተሐደሲ እምኃዘን አንፍሲ ኃይለኪ ጽዮን ልበሲ ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም \bd*\bd በ፫\bd*\bd ፤\bd* ብርሃን ትእዛዝከ በዲበ ምድር ሰላመከ ሀበነ ።
\m \bd አርያ\bd*\bd ም \bd*\bd ዘ፮ ሰዓት ተዘከ\bd*\bd ፤\bd* ጾም ትረድእ ወምግባር ታሠልጥ አኃውየ ጥቡዓነ ኩኑ በሃይማኖት ተፋቀሩ ጽፉቀ። 
\m \bd አቡን\bd*\bd ፤\bd* ንጹም ጾመ ወናፍቅር ቢጸነ ወንትፋቀር በበይናቲነ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ተፋቀሩ በምልዓ ልብክሙ እስመ ተፋቅሮ ይደፍኖ ለኵሉ ጥቡዓነ ኩኑ በሃይማኖት ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ተፋቀሩ በምልዓ ልብክሙ ወበይእቲ ጾም ተመጠወ ሙሴ ሕገ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ተፋቀሩ በምልዓ ልብክሙ ይእቲ ጾም ኤልያስ ዓርገ ውስተ ሰማያት ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ተፋቀሩ በምልዓ ልብክሙ ወበይእቲ ጾም ዳንኤል ድኅነ እምአፈ አናብስት ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ተፋቀሩ በምልዓ ልብክሙ ወበይእቲ ጾም ሶስና ድኅነት እም እደ ረበናት ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ተፋቀሩ በምልዓ ልብክሙ ወበይእቲ ጾም ዓቀመ ኢያሱ ፀሐየ በገባዖን ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ተፋቀሩ በምልዓ ልብክሙ ወበይእቲ ጾም ጾም ወጸሎት ዓቢይ በቍዔት ባቲ ፤
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ለቤ\bd*\bd ፤\bd* በንጹሕ ዘጾመ በከናፍሪሁ ማዕፆ ዘሤመ ሐዳሰ ይትዋረስ ዓለመ ጾመ ሲድራቅ ወሚሳቅ ወአብደናጎ ለምስል ዘንጎጎ ወአብጠለ ሕጎ ጾሙ ለኤልያስ ሰማየ መዘጎ ጾሙ ለኤልያስ በሠረገላ ሰማየ መዘጎ ፤
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* ጊዜ ፮ቱ ሰዓት መስቀልከ ረድኤት ወልታ መድኃኒት አቡነ ዘበሰማያት ለከ ይደሉ ስብሐት ፤
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ነያ\bd*\bd ፤\bd* በጾም ወበጸሎት ፍትወተ ሥጋ አግርሩ ከመ አንስርት በክናፍ ትሥርሩ።
\m ሰላም \bd በ፫\bd*፤ ሰላመ ሀበነ አምላክነ ወጽድቀ መሐረነ ።
\m \bd አር\bd*\bd ያም \bd*\bd ዘ፱ ሰዓት ተዘ\bd*\bd ፤\bd* ከአንትሙሰ ከመ ዕብነ ሕይወት ተሐነፁ ቤቶ ለመንፈስ ቅዱስ ሡዑ መሥዋዕተ ስብሐት ፤
\m \bd አቡ\bd*\bd ን \bd*\bd በ፩\bd*\bd ፤\bd* ወትቤ ዕሌኒ አይቴ ሀሎ ዕፀ መስቀሉ ለክርስቶስ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ፆዳ ዓዋዲ ተጋብዑ ሕዝብ ወተጸውዓ ንጉሥ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ፆዳ ዓዋዲ ወጽአ ጢስ ዘመዓዛሁ ሠናይ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ፆዳ ዓዋዲ ወተረክበ ዕፀ መስቀሉ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ።
\m \bd ፬ ለቤ\bd*\bd ፤\bd* ሐዳፌ ነፍስ ወሥጋ ዓቢተነ በጸጋ በመንፈስ ቅዱስ እንግልጋ እምእሊዓከ ኢንኩን ንትጋ ።
\m \bd ቅንዋ\bd*\bd ት፤\bd* ጊዜ ፱ቱ ሰዓት መስቀልከ ረድኤት መርሕ በፍኖት ለአዳም ዘዓግብዖ ውስተ ገነት ወለፈያታዊ ኃረዮ በቅጽበት ፤
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ነያ\bd*\bd ፤\bd* እኩት ወስቡሕ ዕቀብ ኵለነ ኖላዊ ትጉህ ሐውፀነ በምሕረት ብዙኅ። 
\m \bd ሰላም በ፫፤\bd* ነሢአነ ጸጋ ዘበአማን አቶነ ባቲ በሰላም፤ ሰአሉ ለነ ጻድቃን አግብርተ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ከመ ንርከብ መክፈልተ ወርሰተ ውስተ በዓቶሙ ለቅዱሳን ፤
\m \bd ምልጣ\bd*\bd ን፤\bd* ሰአሉ ለነ ጻድቃን አግብርተ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ከመ ንርከብ መክፈልተ ወርሰተ ውስተ በዓቶሙ ለቅዱሳን ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ወበ\bd*\bd ፤\bd* መስቀሉ አርኃወ ገነተ በመስቀሉ ገብረ መድኃኒተ በመስቀሉ አርኃወ ገነተ በመስቀሉ ገብረ መድኀኒተ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም ጺራ፤\bd* መስቀል በሉ ኪያሁ ተወከሉ ወበመስቀሉ ውእቱ ይዕቀብክሙ አምላከ ሰላም የሃሉ ምስሌክሙ ውእቱ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*።
\b 
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘግብር ኄር ዘቀዳሚት
\b 
\m \bd ዕዝል ዘቀዳሚት\bd*\bd ፤\bd* ናክብር ሰንበቶ በተፋቅሮ ወኢንኅድግ ሥርዓቶ ወናልዕል ስሞ ኅቡረ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ንሴብሕ ክርስቶስሃ ለዘበመስቀሉ አርኃወ ገነተ ።
\m \bd እስ\bd*\bd መ ለዓለም ጺራ፤\bd* መስቀል በሉ ኪያሁ ተወከሉ ወበመስቀሉ ውእቱ ይዕቀብክሙ \bd ክርስቶስ\bd* የሃሉ ምስሌክሙ አበ ስብሐት ወኵሎ ፈጺሞ አዕረፈ በሰንበት ።\zbr\bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* ወነገረ መስቀሉሰ ዕፁብ ለተናግሮ መስቀል ብዕል ለአሕዛብ ለነገሥት ዕበይ ወስን አብ ቀደሳ ወአልዓላ ወልድ ለዕለተ ሰንበት።
\m \bd ቁ፤\bd* ተስቅለ \bd ክርስቶስ\bd* ዲበ ዕፀ መስቀል ዘቦአ ምኵራበ ወመሐረ ያክብሩ ሰንበት በጽድቅ ተስቀለ ዲበ ዕፀ መስቀል ወወሀበ ሕይወተ ለአሕዛብ። 
\m መስቀልከ ረዳኤ ይኩነነ በመስቀልከ እለ አመነ ሰንበተ ሠራዕከ ለነ ሰንበት ለዕረፍተ ዚአነ ።
\m \bd አቡ\bd*\bd ን \bd*\bd በ፩\bd*\bd  \bd*\bd ሃ\bd*\bd ፤\bd* ሠርዓ ሰንበተ ለዕረፍት መፍቀሬ ሰብእ ኵሎ ግብረ ቅኔ ኢይግበሩ በሰንበት ያዕርፉ ባቲ በመስቀሉ አግዓዘነ እምአርዑተ ኃጢአት ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ትን\bd*\bd ፤\bd* በመስቀሉ ገብረ መድኃኒተ ወሠርዓ ሰንበተ ለዕረፍት ።
\m \bd ፫ \bd*\bd ለቅ\bd*\bd ፤\bd* በመስቀሉ ገብረ መድኃኒተ ወሠርዓ ሰንበተ ለዕረፍት ።\zbr\bd ፫ ት\bd*\bd ን\bd*\bd ፤\bd* ሠርዓ ሰንበተ ለዕረፍት በመስቀሉ ተሰዱ አጋንንት።
\m \bd ሰላም\bd*\bd  ጉ፤\bd* ስብሐት \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*በሰማያት ወሰላም በምድር ለዘበመስቀሉ ተሰዱ አጋንንት ስብሐት ለዘቀደሳ ለሰንበት።
\b 
\b 
