\c 1 

\s1 ጾመ ድጓ ዘቅዱስ ያሬድ
\b 
\b 

\s1 ጾመ ድጓ ዘዘወረደ 
\s2 ጾመ ድጓ ዘዘወረደ ዘሰንበት
\b 
\m \bd ማኅትው ዘድራረ ጾም\bd*\bd ፤\bd* ሃሌ ሃሌ ሉያ ዘወረደ አምላዕሉ አይሁድ ሰቀሉ ወሚመ ኢያእመሩ እግዚአ ኵሉ ዘያሐዩ በቃሉ። 
\m \bd ዋዜማ\bd*
\m \bd በ፪\bd* ኩኑ እንከ ከመ ብእሲ ጠቢብ ዘይጸውም ወይጼሊ ወያስተሠሪ በእንተ ኃጢአቱ ሑሩ በጽድቅ ትርከቡ ሠናየ አክብሩ ሰንበተ ተመሐሩ ገቢረ ሠናይ ሑሩ በጽድቅ ትርከቡ ሠናየ ሑሩ በጽድቅ ትርከቡ ሠናየ።
\b 
\m \bd በ፭\bd*\bd ፤\bd* ሰብሐት ለከ እግዚአ ለሰንበት ለዘአብጻሕከነ እስከ ዛቲ ሰዓት ስብሐት ለከ እግዚአ ለሰንበት ።
\m \bd እግዚ\bd*\bd አብሔር\bd*\bd  ነግ\bd*\bd ሠ፤\bd* ሰንበተ አክብሩ ሠናየ ግበሩ ቢጸክሙ አፍቅሩ እስመ ዘአፍቅረ ቢጾ ይነሥእ ዕሤቶ እምኀበ አብ አምሰማይ ።
\b 
\m \bd በ፭\bd*\bd ፤\bd* ናክብር ሰንበቶ ወኢንኅድግ ሥርዓቶ ናክብር ሰንበቶ ።
\m ይትባረክ እክለክሙ መዋዕል ዘኃለፈ ለዘተቀነይክሙ ለግዕዘ ሥጋከሙ ስቡሕኒ እምይእዜሰ ጹሙ ወጸልዩ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ተቀነዩ ሰንበታቲሁ አክብሩ ።
\m \bd ፫\bd* ሶበ ይትአዘዞ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ለሙሴ ወይቤሎ ሰብእከ ወላሕምክ ወኵሉ ቤትከ ያዕርፉ በሰንበት እሰአል ንጹም ጾመ ወናፍቅር ቢጸነ ወናግርሮ ለሥጋነ ወናክብር ሰንበቶ ለአምላክነ ።
\m \bd ወተቀበ\bd*፤ ወሀበነ ሰንበቶ ከመ ናዕርፍ ወናዕርግ ስብሐተ ለክቡር ስሙ ንጹሐ ጸሎተ ዮም በዛቲ ዕለትነ ። \bd ብፁዕ\bd* ብእሲ ዘይፈርሆ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ወዘያከብር ሰንበቶ በጽድቅ ።
\m \bd ሰላም\bd* መኑ አምጽኣ ለጽድቅ በተፋቅሮ ንንበር በሰላም መኑ አምጽኣ ለጽድቅ ወፀውዓ ወትተሉ ድኀረ እገሪሁ በጽውዓ ዘይጼውዓ ለሰላም ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*አነ ቀደማዊ ወአነ ደኃራዊ ዘሠራዕኩ ሰንበተ ለዕረፍት ፍኖተ ሕይወት አነ ውእቱ ።
\m \bd ይቤ\bd* \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ኀበ መኑ እኔጽር ዘእንበለ ኀበ የዋህ ወትሑት ዘየዓቅብ ትእዛዝየ ወያክብር ሰንበታትየ ያዕርፍ ሰላምየ ላዕሌሁ ።
\m \bd በ፪\bd* ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሠርዓ ሰንበተ ለዕረፍት ለቅኑያን ሰላም ይእቲ ለርኁቃን ወዳኅና ለቅሩባን ። 
\b 
\m \bd መዝሙር\bd*
\m \bd ዋይ ዜማ ቤት፤\bd* ሃሌ ሉያ ተቀነዩ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*በፍርኃት ወተኃሠዩ ሎቱ በረዓድ እስመ ለዓለም ምሕረቱ ለትውልደ ትውልድ ጽድቁ ንሕነስ ሕዝቡ ባኡ ቅድሜሁ በተጋንዮ ወውስተ አዕፃዲሁ በስብሐት እመንዎ እስመ ለዓለም ምሐረቱ ለትውልደ ትውልድ ጽድቁ ንሕነስ ሕዝቡ ። ንጹም ጾመ ወናፍቅር ቢጸነ ወንትፋቀር በበይናቲነ እስመ ለዓለም ምሐረቱ። ንሐነሰ ሕዝቡ አክብሩ ሰንበተ ተገበሩ ጽድቅ እስመ ሰንበትሰ በእንተ ሰብእ ተፈጥረት እስመ ለዓለም ምሐረቱ ለትውልደ ትውልድ ጽድቁ ንሕነስ ሕዝቡ ። ምሕረተ ወፍትሐ አሐሊ ለከ እዜምር ወዕሊቡ ፍኖተ ንጹሐ እስመ ለዓለም ምሕረቱ ለትውልደ ትውልድ ጽድቁ ንሕነሰ ሕዝቡ አባግዓ መርዔቱ። 
\m \bd ዘአምላ\bd*\bd ኪይ፤\bd* እስመ ከማሁ ይቤ ሐዋርያ እስመ ከማሁ ይቤ ሐዋርያ በብዙኅ ፃማ ሀለወነ ንባዕ ውስተ ሰንበተ ሰንበታቲሁ።
\m \bd ፬\bd*\bd ት\bd*\bd  ዘመራ\bd*\bd ሕኮሙ፤\bd* ምህረተ ወፍትሐ አሐሊ ለከ እዜምር ወዕሌቡ ፍኖተ ንጹሀ ለከ ስብሐት እግዚአ ለሰንበት ፤
\m \bd ዘመ\bd*\bd ጽአ\bd*\bd  እምድኅረ ነቢያት\bd*\bd ፤\bd* አርአያሁ ለዘወሀበነ ንጹም ጾመ ወናፍቅር ቢጸነ ወንትፋቀር በበይናቲነ ወናክብር ሰንበቶ ለአምላክነ። 
\m \bd ፬ት \bd*\bd ናሁ\bd*\bd ፤\bd* ሠርዓ ሰንበተ ለዕረፍት በአፍቅሮተ ሰብእ በጾም ወበጸሎት ይሠረይ ኃጢአት ወይደመሰስ ኵሉ ጌጋይ። በዜማ አምላከ አዳም በል።
\m \bd ዓራራተ\bd*\bd ፤\bd* መሐረነ ንጉሠ ስብሐት ተሣሃለነ እግዚአ ለሰንበት ወአቡሃ ለምሕረት ወሀበነ ጾመ ለንስሐ በዘይሠረይ ኃጢአት።
\m \bd ፬ት \bd*\bd ሐፀ\bd*\bd ቦሙ፤\bd* ንጹም ጾመ ወናፍቅር ቢጸነ ወንትፋቀር በበይናቲነ ወናክብር ሰንበቶ ለአምላክነ።
\m \bd ፬ት\bd* \bd ለከ\bd*፤ ሠርዓ ሰንበተ ለዕረፍት ገባሬ ሕይወት ውስተ እዴሁ ምሕረት ወሀበነ ጾመ ለንስሐ በዘይሠረይ ኃጢአት ። 
\b 
\m \bd ዕዝል\bd*\bd ፤\bd* ሃሌ ሉያ አልጸቀ ሳውል ሀገረ ደማስቆ ግብተ በረቀ መብረቅ ዲቤሁ እምሰማይ ወይቤሎ ሳውል እኁየ ተፈኖኩ ኀቤከ እንግርከ ወእዜኑከ ንዋየ ኅሩየ ረሰይኩከ ከመ ትፁር ስምየ በውስተ አሕዛብ በሎ ይቤለኒ ዝኩአ ዘትካት ይሰድድ ይእዜ ይሜህር ሃይማኖተ በከመ ይቤ በወንጌል ወካልዓተኒ አህጉረ ሀለወከ ትዜኑ ውእቱ ዜነዎ ለጳውሎስ አንዘ ይብል ናግርር ርእሰነ ለጽድቅ ኢንሑር በትምይንት ወኢንትመየኖ ለቃለ እግዚአብሔር ናክብር ሰንበቶ በጽድቅ ።
\m \bd ዘይእዜ፤\bd* ወዘሰ ጽድቅ ይገብር ወያክብር ሰንበተ በሰላም እስመ በእንተ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ይገብር ወያከብር ሰንበተ ።
\m \bd ማኅሌ\bd*\bd ት\bd*\bd ፤\bd* ንጹም ጾመ ወናፍቅር ቢጸነ ወናክብር ሰንበቶ ለአምላክነ። \bd ስብሐ\bd*\bd ተ ነግህ፤\bd* ለዘሠርዓ ለነ ሰንበታተ ለዘወሀበነ ጾመ ቅድስተ ሎቱ ንፌኑ ስብሐተ።
\m \bd እስ\bd*\bd መ\bd*\bd  ለዓ\bd*\bd ለም፤\bd* ተቀነዩ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*በፍርኃት ወተኃሠዩ ሎቱ በረዓድ አልቦቱ ዘይክል እግርሮታ ለልሳን እኪት ይእቲ አልባቲ ዓቅም ሠርዓ ሰንበተ ለዕረፍት።
\m ንጹም ጾመ ወናፍቅር ቢጸነ ከመ ያብርህ ብርሃነ ስብሐቲሁ በላዕሌነ እስመ በጾም ኤልያስ ሰማያተ ዓርገ ወዳንኤል እምአፈ አናብስት ድኅነ። ንጹም ጾመ ፍጹመ ወናፍቅር ቢጸነ ወናክብር ሰንበቶ ለአምላክነ። 
\m አክብሩ ሰንበተ ተገበሩ ጽድቀ ወዕርሩ ፍሬ ሕይወት ተቀጸሉ ጌራ መድኃኒት።
\m ፍኖተ ንጹሐ ወሕሊና ሠናየ ያፈቅር \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*እስመ ሕሊናሁ የዓቢ እምሕሊና ሰብእ ወአንተሰ ብእሴ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ጕይ አምነውር ወዴግን ጽድቀ ወአዕምር ሕሊናሆሙ ለጠቢባን ከመ ከንቱ ውእቱ ወአክብር ሰንበቶ በጽድቅ ወተሐዩ አንተ እስመ ሰንበትሰ በእንተ ሰብእ ተፈጥረት ፤
\m ምሕረተ ወፍትሐ አሐሊ ለከ ምሕረተ ወፍትሐ አሐሊ ለከ እዜምር ወዕሌቡ ፍኖተ ንጹሐ ለከ ስብሐት እግዚአ ለሰንበት ምሕረተ ወፍትሐ አሐሊ ለከ።
\m ንጹም ጾመ ወናክብር ሰንበቶ ለአምላክነ እስመ ውእቱ ይሠሪ ኃጢአተነ ወየአምር ኵሎ ዘውስተ ልብነ ነአኵቶ ለአምላክነ ለዘቀበነ ወአብጽሐነ በንጹሕ ንተቀነይ ለአምላክነ ። 
\m ኵሉ ዘገብራ ለጽድቅ ጻድቅ ውእቱ ወዘያከብር ሰንበተ ኢይበል ፈላሲ ዘገብዓ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ይፈልጠኒኑ እምሕዝቡ ። ኵሉ ዘገብራ ለጽድቅ ጻድቅ ውእቱ ወዘያከብር ሰንበተ።
\m ወኵሎ ፈጺሞ አዕረፈ እግዚእነ በሰንበት በጾም ወበጸሎት ይሠረይ ኃጢአት ወኵሎ ፈጺሞ አዕረፈ እግዚእነ በሰንበት።
\m ኢታንሥእ እደዊከ ወእገሪከ በሰንበት ለገቢረ ኵሉ ፈቃድከ ወኢታውሥእ ቃለ ኅሡመ በአፉከ ተወከል ቦቱ ወውእቱ ይገብር ለከ የዓሥየከ ወይሴስየከ ርስተ ያዕቆብ አቡከ ።
\m ለትሩጽ እግዚኦ ምሕረትከ ላዕሌነ ወብርሃነ ገጽከ ላዕለ ነፍስነ ይምጻእ ምሕረትከ ዘየሐይወነ ያስተርኢ ኂሩትከ ዚያስተፌሥሐነ ወናክብር ሰንበታተ ከመ ንባዕ ውስተ ዕረፍትከ።
\m ለደቂቀ ፩ኤል አውረደ ሎሙ ኦሪተ አዘዞሙ ሙሴ ከመ ያክብሩ ሰንበተ ወይቤሎሙ ሰዱሰ መዋዕለ ግብሩ ግብረክሙ እመ ሳብዕት ዕለት ዕረፍተ ትኩንከሙ አክብርዋ ለሰንበትክሙ ተፋቀሩ ወትረ ምስለ ቢጽክሙ በአምልኮ ወበኂሩት ወበርትዕት ሃይማኖት ያከብርዋ ለሰንበት። 
\m አዕተቱ እከየ እምአልባቢክሙ እምቅድመ አዕይንትየ ወኅድጉ እከየክሙ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*አክብሩ ሰንበትየ እፌኑ ለክሙ ሣህልየ ወምሕረትየ።
\m በሰንበት በዓባይ ዕለት መሐሪ ነአኩተከ ወለከ ንፌኑ ስብሐተ ወአኰቴተ ወለከ ነዓርግ ስብሐተ ወጸሎተ ።
\m ሰንበተ ሰንበታት ለውሉደ ሰብእ መድኃኒት እስመ ሰንበትሰ ዓቢ በእንተ ሰብእ ተፈጥረት። 
\m ወኵሎ ፈጺሞ አዕረፈ እግዚእነ በሰንበት እምኵሉ ግብሩ ።
\m ወበዕለተ ሰንበት ለከ ንፌኑ ስብሐተ አፉሁ ለጻድቅ ይትሜሀር ጥበበ ። 
\m ሑሩ በጽድቅ ዴግንዋ ለተፋቅሮ አርምሞ ተዓቅብ ሃይማኖተ ኀሡ መንግሥተ ክብር አክብሩ ሰንበተ በጽድቅ አርምሞ ተዓቅብ ሃይማኖተ ፤
\m ወመኑ መሐሪ ዘከማከ ለአድኅኖ ከሐሊ ኃጢአተ ሰብእ ይሠሪ ዘአስተዓፀቡ ያቀልል ዘእምቅድመ ዓለም ሀሎከ አስተዳልወነ ለስብሐቲከ እግዚአ ለሰንበት በከመ አዘዝከ ።
\m ልዑል ውእቱ እምልዑላን ዘየዓርፍ መልዕልተ አርያም ወይሬኢ ዘበታሕቱ ወሠርዓ ሰንበተ ለሰብዕ ዕረፍተ ኵሉ ይገኒ ለቃለ ኃይሉ ስብሐተ ወአኩቴተ ሎቱ ለባሕቲቱ ንፌኑ ይደሉ ። 
\m ሠርዓ ሰንበተ ለሰብእ ዕረፍተ ከመ ያዕትት ኃዘነ ያሰስል አምላዕሌነ እከየ ሕሊናነ ወይምላዕ ጸጋሁ ውስተ አልባቢነ ወሠርዓ ሰንበተ ለሰብእ ዕረፍተ እስመ ባቲ አዕረፈ እምኵሉ ግብሩ። 
\m ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*አነ ቀዳማዊ ወአነ ደኃራዊ ይስማዕ ሰማይ ወታጽምዕ ምድር ቃለ አፉየ ይርዕዱ አድባር እምቃልየ ስምዑኒ ወአክብሩ ሰንበታትየ ።
\m ሰንበትሰ በእንተ ሰብእ ተፈጥረት ወአኮ ሰብእ በእንተ ሰንበት አክብሩ ሰንበተ ተገበሩ ጽድቀ ወዕርሩ ፍሬ ሕይወት ተቀጸሉ ጌራ መድኃኒት በዘትክሉ ተቃውሞቶ ለኵሉ ኃይለ እኩይ ።
\m ወዘያከብር ሰንበተ ይረክብ ሕይወተ በዕለተ ሰንበት ለከ ንፌኑ ስብሐተ ወለከ ነዓርግ አኰቴተ ሐዋዘ ብርሃነ ጸግወኒ ሰንበትሰ በእንተ ሰብእ ተፈጥረት ወአኮ ሰብእ በአንተ ሰንበት አክብሩ ሰንበተ ተገበሩ ጽድቀ ወዕርሩ ፍሬ ሕይወት ተቀጸሉ ጌራ መድኃኒት በዘትክሉ ተቃውሞቶ ለኵሉ ኃይለ እኩይ ጸላዒ።
\m ናክብር ሰንበቶ ለመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ናክብር ሰንበቶ ወኢንኅድግ ሥርዓቶ ፈድፋደ ናዕርግ ስብሐተ ወአኰቴተ \bd ለእግዚአብሔር\bd* እስመ ኄር ወመፍቀሬ ሰብእ \bd ክርስቶስ\bd* ።
\m እግዚአ ለሰንበት ውእቱ አቡሃ ለምሕረት ውእቱ ኃያል ወብዙኃ ሣህል ውእቱ ዘባሕቲቱ በቅዱሳኒሁ ዕሩፍ ፤
\m እግዚአ ለሰንበት ተሠሃለነ አቡሃ ለምሕረት ሀሉ ምስሌነ ወልድ ዋህድ ተሠሃለነ ፤
\m አድኅነነ እግዚኦ እምዕለት እኪት ወእምሰዓታት ወንሱት እግዚአ ለሰንበት ወአቡሃ ለምሕረት ስምዓነ ይእዜኒ በዕለተ ሰንበት ለከ ንፌኑ ስብሐተ ወአኰቴተ ፤
\m ኢንፍራኅ እንከ ወኢንኅድግ ሥርዓቶ ከመ ንባዕ ውስተ ዕረፍቱ ናክብር ሰንበቶ ወኢንኅድግ ሥርዓቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ተአምሪሁ ንዕቀብ ወኵነኔ አፉሁ ወኵሉ ክሡት ቀድመ አዕይንቲሁ ፤
\m \bd ዘኢያንቀለቅል ቤት፤\bd* \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*አምላክ ቀናዒ ውእቱ ኪያሁ አምልኩ ለባሕቲቱ ተቀንዩ ወሎቱ ሡዑ አክብሩ ሰንበተ በጽድቅ እስመ አልቦ ባዕድ አምልክ ዘእንበሌሁ ዘየዓቅብ ኪዳኖ በጽድቅ ዘለዓለም ይከድነከ በየማኑ ፤
\m \bd ዘ\bd*\bd ኢ\bd*\bd ያንቀለቅል ቤት፤\bd* አአኵቶ ወእሴብሖ ለአምላኪየ ዘልፈ ወእጼሊ በእንቲአክሙ ወእገብር ጸሎትየ በፍሥሐ በእንተ ኵልክሙ ተአሚንየ በተእምርተ ወንጌል እስመ ውእቱ ዘወጠነ ለክሙ ምግባረ ሠናይ ይፌጽም ለክሙ ምግባረ ሠናይሰ እስከ ዕለተ \bd ክርስቶስ\bd* ከመ ትባዑ ውስተ ሰንበተ ሰንበታቲሁ ፤
\m \bd አግዳሚ ቤት፤\bd* ሰማይ መንበሩ ወምድር መከየደ እገሪሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*አመ ሳብዕት ዕለት ፈጺሞ አዕረፈ እምኵሉ ግብሩ ያክብሩ ሰንበተ መላእክት በዓቢይ ክብር።
\m \bd አግዳሚ ቤት፤\bd* አፍቅርዎ ለአብ በከመ አፍቀርክምዎ ለወልድ ወሠርዓ ሰንበተ ለዕረፍት ወይቤሎሙ ግብረ ዘአግብር በስመ አቡየ ውእቱ ሰማዕትየ ዕመኑ ብየ።
\m \bd አቡን\bd*\bd  \bd*
\m \bd በ፩\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*በቀዳሚ ገብረ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ሰማየ ወምድረ እምድኅረ ፈጺመ ፈጢረ አዕረፈ እግዚእነ እምኵሉ ግብሩ አመ ሳብዕት ዕለት ሰንበተ ክርስቲያን በእንተ ትንሣኤሁ ኮነ ሰንበቶሙ ይእቲ ለሕዝበ ክርስቲያን ። 
\m \bd አቡን ኀዳፌ \bd*\bd ነ\bd*\bd ፍስነ ቤት፤\bd*\bd  \bd*ዝንቱ ውእቱ ነገር ዘነገሮሙ ሙሴ ለደቂቀ ፳ኤል በማዕዶተ ዮርዳኖስ ወይቤሎሙ እመሰ ሰሚዓ ሰማዕክሙኒ ዘንተ ትእዛዘ ዘእኤዝዘክሙ አነ ከመ ታዕምሩ ፍርህዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*አምላክክሙ ። ወይቤሎሙ ሙሴ ለሕዝብ ያቀውም ለክሙ በረከተ አክብሩ ሰንበተ ኪያሁ ፍርሁ ወዕቀቡ ትእዛዞ ወቃሎ ሰምዑ ወተማኅፀኑ ኀቤሁ ፤
\b 
\m \bd አቡን ብርሃነ ሕይወት ቤት፤ \bd*በቃለ አሚን ናዕርግ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*በዕለተ ሰንበት መሥዋዕተ ስብሐት በልብ ዘኅቡዕ እምሰብእ። 
\m \bd አቡን አመ መድክሐ ቤት፤ \bd*ነአኵቶ ለእግዚአብሔር ለዘሠርዓ ሰንበተ ለዕረፍት ወናልዕል ስሞ ኅቡረ በዛቲ ዕለት ሰንበተ ክርስቲያን እስመ ባቲ አዕረፈ እምኵሉ ግብሩ።
\m \bd አቡን ክነፈ ርግብ ቤት፤ \bd*ናክብር ሰንበቶ ወኢንኅድግ ሥርዓቶ ለመድኃኒነ ኢየሱስ \bd ክርስቶስ\bd* እስመ አዘዞ ለሙሴ ገብሩ ወለአብርሃም ፍቁሩ ወለአዳምኒ ቀዳሜ ተግባሩ ከመ ይምሐረነ ወይፈኑ ለነ ሣህሎ አመ ያቀውም አባግዔ በዓማኑ ወአጣሌ በፀጋሙ። ሃሌ ሉያ \bd ለ\bd*\bd ክርስቶስ\bd* ንጉሥ ዘእምቅድመ ዓለም ሀሎ ወይሄሎ እስከ ለዓለም ። ሃሌ ሉያ \bd ለ\bd*\bd ክርስቶስ\bd* ንጉሥ ለአምላከ ሙሴ ወአሮን ካህናት ወሌዋውያን ለዘውስተ እዴሁ ምሕረት ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ \bd ለ\bd*\bd ክርስቶስ\bd* ንጉሥ።
\m \bd አቡን ዝኬ ውእቱ ቤት፤ \bd*ናክብር ሰንበቶ በጽድቅ ወኢንኅድግ ሥርዓቶ ለዘውእቱ ባሕቲቱ ሃሌ ሉያ ጻድቅ ውእቱ ጽድቀ ይኰንን በመግሥቱ ሃሌ ሉያ ይገብር ነግሃ አንተ ጸብሐት የሀበነ ምሕረቶ ወንሕነኒ ርቱዓ ነአኵቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ሃሌ ሉያ አምላክነሰ አምላከ አድኅኖ ዘይክል ኵሎ ወአልቦ ዘይሰዓኖ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ጽድቅ ቃሉ ወዕሙን ነገሩ ፤
\m \bd አቡን አምላኪየ ቤት፤ \bd*እስመ አርዑትየኒ ሠናይ ውእቱ ወፆርየኒ ቀሊል ውእቱ ንዑ ኀቤየ ሥሩሐን ዕቀቡ ሕግየ ወአክብሩ ሰንበታትየ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ለዘመሐርኩ እምሕሮ ወለዘፈቀድኩ እሣሃሎ እስመ ውስተ እዴየ ምሕረት ሀሎ ። 
\b 
\m \bd ሠለስት\bd*
\m ንጹም ጾመ ወናፍቅር ቢጸነ ወናክብር ሰንበቶ ለአምላክነ ፤
\m \bd ወፀ\bd*\bd ው፤\bd* ናልዕል ስሞ ኅቡረ ወንዴግና ለጽድቅ ናዕርግ ስብሐተ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*በዕለተ ሰንበት።
\m \bd ዮሐን\bd*\bd ፤\bd* ንጹም ጾመ ወናፍቅር ቢጸነ ወንትፋቀር በበይናቲነ ወናክብር ሰንበቶ ለአምላክነ።
\m \bd ይት\bd*\bd ፤\bd*ሠርዓ ሰንበተ ለዕረፍት ለቅኑያን ሰላም ይእቲ ለርኁቃን ወደኅና ለቅሩባን ። 
\m \bd በጺ\bd*\bd ሖ\bd*\bd ፤\bd* ናሁ እምይእዜስ ተገኃሥ እምእኩይ ወግበር ሠናየ ጹም ወጸሊ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*አምላክከ ውእቱኬ ይስምዓከ ወአክብር ሰንበቶ ለአምላክከ ።
\m \bd መርዓ\bd*\bd ፤\bd* ናሁ በጽሐ ጊዜ ሣህሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ጹሙ ወጸልዩ በንጹሕ ልብ እንዘ ታከብሩ ሰንበቶ በጽድቅ ፤
\m \bd ዕዝ\bd*\bd ል\bd*\bd  ሰላ\bd*\bd ም\bd*፤ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*አክብሩ ሰንበትየ ወዕቀቡ ቃለ ሰላምየ ትርከቡ ሕይወተ ዘለዓለም ፤
\m ዛቲ ዕለት እንተ ገብረ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ንትፈሣሕ ወንትኃሠይ ባቲ በሰላም ናክብር ሰንበቶ ወኢንኅድግ ሥርዓቶ እስመ መሐሪ ውእቱ።
\b 
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘዘወረደ ዘሰኑይ
\m \bd ህየንተ\bd*\bd  \bd*\bd ዋዜ\bd*\bd ማ \bd*\bd ዘሠርክ ሰኑይ \bd*
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤ \bd*ንብጸሕ ቅድመ ገጹ በአሚን ወበመዝሙር ንየብብ ሎቱ ንብጸሕ ቅድመ ገጹ በአሚን። ንፀመደ ለልዑል በጾም ወበጸሎት ንብጸሕ ቅድመ ገጹ በአሚን ። ዘኵሉ ጊዜ ወበኵሉ ሰዓት ንብጸሕ ቅድመ ገጹ በአሚን ንብጻሕ ቅድመ ገጹ በአሚን።
\m \it መ\it*\it ስ\it*\it ብቍዕ በእንተ እለ ይንግዱ\it*\it  በል\it*\it ።\it*
\m ህየንተ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ምድር በምልዓ ዘፀወንየ ብፁዕ ብእሲ ዘኢሖረ \it በግዕዝ\it*\it  በል። \it*በእንተ ዝናማት ህየንተ እግዚአብሔር ነግሠ ለምንት አንገለጉ በል። በእንተ ንጉሥ በል። ህየንተ እግዚአ ጸራኅኩ ተሠሃለኒ እግዚኦ በከመ ዕበየ ሣህልከ በል፣
\m \bd ፬\bd*\bd ት\bd*\bd  \bd*\bd ቅኔ\bd*\bd  ደብተራ፤\bd* መሐረነ እግዚአ አምላክነ ወለዓለምሰ ኢትትመዓዓነ አቊርር መዓተከ እምላዕሌነ እስመ ኄር ወጻድቅ መኑ ከማከ። 
\m \it ህየንተ አምላክነ እስመ ረስየነ በግዕዝ\it*\it  በል። \it*\it ወእምዝ አንብብ ጳውሎስ በሰሜን ሐዋርያ በደቡብ ግብር በምዕራብ ወቦ ዘይቤ ጳውሎስ በምዕራብ ሐዋርያ በሰሜን ግብር በደቡብ ወእምዝ \it*\bdit ይዲ ምስባክ \bdit*\it ሃሌ ሉያ ንዑ ንሰግድ\it*\it  በል። \it*\bdit ይካ\bdit*\it  ወንጌል ወ\it*\it ድ\it*\it ኅሬሁ ኪዳን ጸጋሁ ለእግዚአብሔር\it*\it  በል\it*\it ።\it*
\m \bd ፫\bd*\bd ት\bd*\bd  \bd*\bd ቅን\bd*\bd ፤\bd* ወገበርከ ወርኃ በዕድሜሁ ፀሐይኒ አዕመረ ምዕራቢሁ ፤
\m \bd ሰላም\bd*\bd ፤\bd* ንጉሥ ጽግወነ ሰላመ ኑፈር ወንዕቱ በሰላም አኑመነ በሰላም ኑፈር ወንዕቱ በሰላም። 
\m \it ወእምዝ እግዚ\it*\it ኦ\it*\it  መሐረነ \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ፫ ጊዜ\it*\it  በል። \it*\it ወድኀሬሁ አድኅነነ ሕዝብከ\it*\it  በል። \it*\it እግዚኦ መሐረነ ክር\it*\it ስቶስ\it*\it  ፫\it*\it  \it*\it ጊዜ በል\it*\it ።\it*\it  ሰላምታ በል\it*\it ።\it*\it  \it*\it ስብሐት ለእግ በል\it*\it ።\it*\it  ነአምን \it*\bdit በ፩\bdit*\it  አምላክ በል\it*\it ።\it*\it  አቡነ ዘበሰማያት ፤\it*\bdit ሰኑይ ዘነግህ\bdit*\it  የ፯\it*\it  \it*\it ቀን ውዳሴ ማርያም ድግም \it*
\m \bd ዕዝል\bd* \bd ዘሰኑይ በነግህ\bd*\bd ፤\bd* ከመዝ ይቤ ሙሴ ፀዓቱ እምትዕይንት ሶበ ይሠርቅ ፀሐይ ተንሥእ እግዚኦ ወይዘረዉ ፀርከ ውይጕየዩ ኵሎሙ እለ ይፀልፁከ። ወበማኀደሩሰ ይቤ ተመየጥ እግዚኦ ላዕለ ፳ኤል ሕዝብከ በዕልፍ ወበአዕላፍ ። 
\m \it ፪\it*\it  \it*\it ጊዜ በቁም\it*\it  በል። \it*\it በዝማሜ ፩\it*\it  \it*\it ጊዜ በል\it*\it ።\it*
\m \bd ምድ\bd*\bd ፤\bd* ስብሐት ለአብ ለዘአንቅሐነ እምንዋም ወሰጊድ ለወልድ ለዘፀገወነ ሐዋዘ ብርሃነ አኰቴት ለመንፈስ ቅዱስ ለዘአብጽሐነ ውስተ ዝንቱ ቤተ ጸሎት ኪያሁ ነአኵት በኵሉ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም።
\m \bdit መስተ\bdit*\bdit ፤\bdit*\it  እንዘ ነአኵቶ\it*\it  በል። \it*\it ወእምዝ \it*\bdit ዕዝል\bdit*\it  አምላኪየ አምላኪየ\it*\it  በል። \it*\it ከመ ስብሐተ ነግህ እስከ\it*\it  ኀበ \it*\it ይብል ንጉሥሰ አስተዛዝል አልቦ ስብሐት ሚበዝኁ\it*\it  በል። \it*\it እስከ አምላኪየ ዘ፳ አስተዛዝል \it*\it ።\it*
\m \it ወይበል መራሂ ወለቡ ጽራ\it*\it ኅየ\it*\it  እምቅበላ እስከ ሆሣዕና ምቅናይ እገይ\it*\it ስ\it*\it  ኀቤከ\it*\it  በል። \it*\it መስተብቍዕ በእንተ ዱያን\it*\it  በል። \it*\it መስተጋብዕ ዘያነሥእ አምላኪየ አምላኪየ ነጽረኒ ብለህ \it*\bdit በ፲፪\bdit*\bdit  \bdit*\it እንዘ ትብል በዜማ አስተዛዝል\it*\it ።\it*\it  እስከ ብፁዓን ግዕዝ መስተጋብዕ ተመሪ ይበል \it*\bdit መስተ\bdit*\bdit .\bdit*\it  እለ ይነግዱ\it*\it  በል። \it*\it በፆታ መሪ ይትግረከ\it*\it  በል።\it* 
\m \it ምድ\it*\it ፤\it*\it  ቡሩክ አንተ ዘመልዕልተ ኵሉ ወተሴባሕ በአፈ ኵሉ ወትሰሪ አበሳ ለኵሉ ዘኵሎ ይእኅዝ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም ወእምዝ አንሽ ይባርክዎ ይበል\it*\it ።\it*
\m \zbr\bd ማኅሌ\bd*\bd ት፤\bd* በሀ ንበላ ኵልነ ንሳለማ እምነ ለቅድስት ቤተ ክርስቲያን ፤
\m ምድ ይትባረክ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*አምላከ አናንያ ወአዛርያ ወሚሳኤል ዘፈነወ መልአኮ ወአድኃኖሙ እምዕቶነ እሳት ዘይነድድ ወከማሆሙ ለነኒ ያድኅነነ እም ኵሎ ዘይትቃረነነ ኵሎ ጊዜ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም። \it ወአምዝ ይበል መራሂ ሰብ\it*\it ሕ\it*\it ዎ ለ\it*\it እ\it*\it ፤\it*
\m \bd ስብሐ\bd*\bd ተ ነግህ\bd*\bd ፤\bd* እንተ ጸብሐት የሀበነ ምሕረቶ ወንሕነኒ ርቱዓ ነአኵቶ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*፤
\m \bdit ምድ\bdit*\bdit ፤\bdit*\it  \it*\it እንተ ጸብሐት ንባርከከ ወለከ ንፌኑ ስብሐተ ወአኰቴተ ኵሎ ጊዜ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም\it*\it ።\it*\it  መስተብቍዕ በእንተ ንጉሥ\it*\it  በል። \it*\it ከመሪ \it*\it ቀ\it*\it ጥሎ ያለው \it*\it እ\it*\it ስመ ለዓለም ይበል ፤\it*
\m \bd እ\bd*\bd ስመ\bd*\bd  ለዓ\bd*\bd ለም፤\bd* ይቤሎሙ እግዚአብሔር ለደቂቀ ፳ኤል ምንተኑመ እፈቅድ ዘእምኀቤክሙ ዘእንበለ ከመ ታምልኩኒ ኪያየ ወትዕቀቡ ትእዛዝየ ። ወይእዜኒ አንትሙ አኃውየ ንቅረብ ኀቤሁ ለልዑል። በብዙኅ ብካይ ንቅረብ ኀቤሁ ለልዑል። በምሂረ ነዳይ ንቅረብ ኀቤሁ ለልዑል። በጾም ወበጸሎት ንቅረብ ኀቤሁ ለልዑል። በስዒል ወበሰጊድ ንቅረብ ኀቤሁ ለልዑል ። በከመ ይቤ ዳዊት ቅረቡ ኀቤሁ ወያቢርህ ለክሙ።
\m \it በመዋዕለ አጽዋም በ\it*\bdit በ፫\bdit*\it  በል። \it*\it ምድ\it*\it ፤\it*\it  ለአምላክ ይደሉ ክብር ወስብሐት ወስግደት ኵሎ ጊዜ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለም ዓለም\it*\it  \it*\it ፤\it*\it  \it*\it አንሽ ይበል ፤\it*
\m \bd ቅንዋ\bd*\bd ት\bd*\bd ፤\bd* ዛቲ ይእቲ ኪዳኖሙ እንተ እምኀቤየ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*መንፈሰ ዚአየ ውእቱ ዘዲቤከ ወደይኩ ቃልየ ውስተ አፉከ ተዘኪርየ ኪዳንየ ዘምስለ አቡከ ፤ ትክል ትረድዕ በኃይለ መስቀልከ ወበማዕተበ ጸጋከ ዝንቱ መስቀል እንዘ ጽልመተ ያበርህ።
\m \it  ምድ\it*\it ፤ \it*\it ለ\it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ይደሉ ክብር ወሰብሐት ወስግደት ኵሎ ጊዜ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም \it*\it ። \it*\it በረቡዕ ወበዓርብ ጺራ\it*\it  \it*\it ለመስቀሉ ይደሉ\it*\it  በል። \it*
\m የሐንፃ እግዚአብሔር ለጽዮን ወለኢየሩሳሌም እንተ በላዕሌሃ ይሴባሕ ስሙ ለቅዱሰ ፳ኤል ክቡራት ዕንቍ መሠረታ ሐፁር የዓውዱ ወጽጌረዳ በትእምርተ መስቀል። 
\b 
\m \bd አቡን\bd*\bd  \bd*
\m \bd በ፫\bd*\bd ፤\bd* አቡነ ዘበሰማያት ይትቀደስ ስምከ እግዚኦ ኢታበዓነ ውስተ መንሱት እግዚኦ ፤ ሃሌ ሉያ ፤ ሃሌ ሉያ ፤ ሃሌ ሉያ ኵሉ ዘጌሠ ወመጽአ ኀቤሃ ኢይጻሙ እስመ መፍቀሪተ ነግድ።
\m \it ምድ\it*\it ፤\it*\it  \it*\it ሰ\it*\it ብሕዎ ለአምላከ ጽድቅ ልዑል ዘውስተ ልዑላን ለዓለመ ዓለም ይነብር ቅዱስ ዘዲበ ቅዱሳን የዓርፍ ሀቡ ስብሐተ ወአኰቴተ ኵሎ ጊዜ ይእዜኒ ወዘልፈኒ \it*\it በ\it*\it ል\it*\bdit ።፡\bdit*\bdit አቡን\bdit*\it  ፩ ጊዜ\it*\it  በል። \it*\it ወእምዝ አንብብ መጽሐፈ ኢሳይያስ ወስንክሣር ወወንጌል በበንስቲት በል\it*\it ።፡\it*\it ወይበ\it*\it ል\it*\it  ካህን ምሕረቱ ለአብ ምሕረቱ ለወልድ ምሕረቱ ለመንፈስ ቅዱስ እግዚኦ መሐረነ ክርስቶስ ፫\it*\it  \it*\it ጊዜ አያይዘ\it*\it ህ\it*\it  መሪ ይም\it*\it ራ\it*\it  ዘአስርቆት አርያም ፤\it*
\m \bd ቀዳሚ\bd*\bd ፤\bd* ብርሃን ትእዛዝከ ወጽድቅ ስምከ ይምርሐኒ ደብረ መቅደስከ ውስተ ኢየሩሳሌም ቅድስት ሀገርከ ፤
\b 
\m \bd አቡን\bd*\bd  \bd*
\m \bd በ፩\bd*\bd ፤\bd* ዋካ ይእቲ ወብርሃን ቤተ ክርስቲያን ኵሉ ዘጌሠ ወመጽአ ኀቤሃ ኢይፃሙ ዋካ ይእቲ ወብርሃን ቤተ ክርስቲያን ወሀበነ ኪያሃ አንቀጸ ሕይወት ትግሑ ባቲ ጸልዩ ወሰአሉ ከመ ኢትባዑ ውስተ መንሱት። ዋካ ይእቲ ወብርሃን ቤተ ክርስቲያን ። አመ ኖኅ ይእቲ መድኃኒት እንተ ኮነት አንቀጸ ሕይወት ዋካ ይእቲ ወብርሃን ቤተ ክርስቲያን ። ታስተርኢ እምርኁቅ ከመ ማኅቶት ዘውስተ ጽልመት ዋካ ይእቲ ወብርሃን ቤተ ክርስቲያን ። ከመ ጽጌ ደንጐላት ወከመ ሮማን ዘውስተ ገነት ዋካ ይእቲ ወብርሃን ቤተ ክርስቲያን ። ምስለ ኃይለ ሰማያት አመ ይመጽእ ንጉሠ ስብሐት ዋካ ይእቲ ወብርሃን ቤተ ክርስቲያን ። አኮ ኪያሃ የኃድጉ ሀገረ እንተ ይፈቅዱ ዋካ ይእቲ ወብርሃን ቤተ ክርስቲያን ዋካ ይእቲ ወብርሃን ቤተ ክርስቲያን።
\m \it  አከታትለህ ዝለቅ ምድ\it*\it ፤\it*\it  ቃልየ \it*\it አ\it*\it ጽምዕ\it*\it  በል። \it*\bdit አቡን\bdit*\it  በኀብረት ፩ ጊዜ\it*\it  በል። \it*\it ምድ\it*\it ፤\it*\it  \it*\bdit እግዚአብሔር\bdit*\bdit  \bdit*\it ያበርህ ሊተ\it*\it  በል። \it*\it ፬ት ለምንተ አንገለጉ\it*\it  በል። \it*
\m \bd ንልበ\bd*\bd ስ፤\bd* አብርህ ለነ እግዚኦ አብርህ ለነ ብርሃነ ስብሐት ዘበሰማያት እስመ አንተ ታበርህ ብርሃነ በዲበ ምድር። 
\m \it ምድ\it*\it ፤\it*\it  እባርኮ ለእግዚአብሔር\it*\it  በል። \it*\it ምቅና\it*\it ፤\it*\it  ወአውጽአኒ እምዛቲ መሥገርት\it*\it  በል። \it*\it ምድጋ\it*\it ፤\it*\it  \it*\it ሰ\it*\it ብሕዎ አግብርቲሁ\it*\it  በል። \it*\it  \it*\it አልቦ ፫ት ዘእንበለ ሰላም ፤\it*
\m \bd ሰላም\bd*\bd  \bd*\bd በ፬\bd*\bd ፤\bd* አምላኪየ አምላኪየ እገይስ ኀቤከ እስመ ኮንከኒ ረዳእየ ዘበትእዛዝከ ተሠርዓ ጎሕ ወጽባሕ ኮነ ብርሃነ ወጸብሐ ንጉሠ ሰላም መድኃኔ ዓለም አምላከ ሰላም ሰላመከ ሀበነ። 
\m \it ሰላሙን ፩ ጊዜ\it*\it  በል። \it*\it ተሠሃልከ ወሚጥ አርእየነ ስብሐት ለዓለም ብለህ ፭ት ጊዜ\it*\it  በል። \it*\it ከ፭ቱ ሁሉ ሃሌታውን አትተው፫ቱ ስለ ሰላሙ ፪ ስለ ፫ቱ ስለ ዘይብሉ ነው አስተውል \it*\bdit ይካ\bdit*\it  ሰላመ አብ ወወልድ \it*\it ወመንፈስ ቅዱስ ወፍቅራ ለእግዝእትነ \it*\bdit ማርያም\bdit*\bdit  \bdit*\it ወሞገሰ መስቀሉ ወሀብተ ረድኤቱ ለእግዚእነ ወመድኃኒነ ኢየሱስ \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  ወትረ የሃሉ ምስሌነ ወምስለ ኵልክሙ በኵሉ ጊዜ ወበኵሉ ሰዓት\it*\it ።\it*\it  እግዚኦ መሐረነ \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\bdit  ። \bdit*\it ፫ ጊዜ\it*\it  በል። \it*\it ሰላምታ\it*\it  በል። \it*\it ስብሐት\it*\it  በል። \it*\bdit በ፫\bdit*\it  ሰዓት ፶\it*\it  \it*\it መዝሙር ዘዳዊት ፭ ዘነቢያት ፪\it*\it  \it*\it ዘሰሎሞን ድግም ዘሐሙስ ወዘዓርብ ውዳሴ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  በል።\it*
\m \bd በ፫ ሰዓት አርያም ቀደሚ\bd*\bd ፤\bd* ቀደሚሃ ለጽዮን ሰማየ ሣረረ ወበዳግም አርአዮ ለሙሴ ዘከመ ይገብር ግብራ ለደብተራ ፤
\m \bd መዝሙር\bd*\bd ፤\bd* ሙሴኒ ይቤ በውስተ ኦሪት ምድር ሠናይት ወአኮ ከመ ምድረ ግብፅ ምድር ሠናይት እንተ ዘልፈ ይሔውጻ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*እምዓመት እስከ ርእሰ ዓውደ ዓመት። ምድር ሠናይት ወአኮ ከመ ምድረ ግብፅ ያዕቆብኒ ይቤ ርኢኩ ሰዋስወ ዘሰማይ ዝየ ይትሐነጽ ቤተ እግዚአብሔር ሐነፀ መቅደሶ በአርያም ። ዳዊትኒ ይቤ ዛቲ ይእቲ ምዕራፍየ ለዓለም ዝየ አኃድር እስመ ኃረይክዋ ሐነፀ መቅደሶ በአርያም ። ክነፈ ርግብ በብሩር ዘገቡር ወገበዋቲሃኒ በሐመልማለ ወርቅ ሥርጉት አረፋቲሃ ለቤተ ክርስቲያን። በዕንቈ ሰንፔር ወበጳዝዮን ሥርጉት አረፋቲሃ ለቤተ ክርስቲያን በከርከዴን ወበመረግድ ሥርጉት አረፋቲሃ ለቤተ ክርስቲያን።  በአስማተ ፲ቱ ወ፭ቱ ነቢያት ሥርጉት አረፋቲሃ ለቤተ ክርስቲያን። በአስማተ ፲ቱ ወ፪ቱ ሐዋርያት ሥርጉት አረፋቲሃ ለቤተ ክርስቲያን። ሐፁር የዓውዳ ወጽጌረዳ ብእሲ ተወልደ በውስቴታ ንጉሠ ፳ኤል አልቦ ማኀለቅት ለመንግሥቱ ንጉሠ ፳ኤል ህየ ማኅደሩ ለልዑል ንጉሠ ፳ኤል መድኃኔ ዓለም \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ኀደረ ላዕሌሃ ኪያሃ ዘሠምረ ሀገረ ። 
\m \it ምድ\it*\it ፤\it*\it  ተአኵቶ ነፍስየ\it*\it  በል። \it*\it ዘቀዳሚ \it*\bdit አቡን\bdit*\it  ፩\it*\it  \it*\it ጊዜ\it*\it  በል። \it*\it ምድጋ\it*\it ፤\it*\it  ኀቤከ እግዚኦ አንቃዕ\it*\it ዶ\it*\it ነ\it*\it  በል። \it*\it አፅምዕ እግዚኦ\it*\it  በል።\it*
\m \bd ፬\bd*\bd ት፤\bd*\bd  \bd*ንልበሰ ወልታ ዘብርሃን ወንትቀጸል ጌራ መድኃኒት በአሚን በተፍሥሕት ንብጸሕ ቅድመ ምኩናኑ ለ\bd ክርስቶስ\bd*\bd ።\bd* 
\m \it ም\it*\it ድ፤\it*\it  ተሠሃለኒ እግዚኦ በከመ ዕበየ ሣህልከ\it*\it  በል። \it*\it ምቅ\it*\it ፤\it*\it  እግዚአብሔር አምላክ ቡሩክ\it*\it  በል። \it*\it ም\it*\it ድ፤\it*\it  ስምዓኒ አ ምላኪየ\it*\it  በል።\it*\it ምስጋ\it*\it ፤\it*\it  እምሥራቀ ፀሐይ\it*\it  በል። \it*\it ም\it*\it ድ፤\it*\it  ይስማዕከ እግዚ\it*\it  በል\it*\it ።\it* \it ፬ት ዘ ያነሥእ ይምራ ተዘከረነን ዓንሣ \it*\it ።\it*
\m \bdit ቅንዋ\bdit*\bd ት፤\bd* አመ ትትሐነጽ ኢየሩሳሌም በዕፀ መስቀሉ ክብር ወአመ ትትቄደስ በእደዊሁ ለልዑል ኢየሩሳሌም ቤተ ክርስቲያን ትዌድሶ። \it ምድጋ ንሴብሖ ለእግ\it*\it  በል\it*\it ።\it*
\m \bd ሠለስት \bd*\bd በዜማ\bd*\bd ፤\bd* ይእዜኒ ንዜንወክሙ ወንነግረከሙ ሕገ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*በጽሐ ጾም ዘሕግ ወዘሥርዓት መዋዕለ ግብር ከመ ንትቀነይ ለልዑል በኵሉ ልብነ ንሰብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ወንፀመዶ ውስተ ጽርሐ መቅደሱ።
\m \it ምድ\it*\it ፤ \it*\it ታው\it*\it  በል።\it*\it  ምቅና፤ \it*\it መሐረነ አብ\it*\it  በል። \it*\it ወእምዝ አንብብ መጽሐፈ ኢሳ\it*\it ይ\it*\it ያስ ወድኀሬሁ ፫ቱ ቀሳውስት ያስተብቍዑ ዘይነግሥ ሐዋፂሃ በእንተ ንጉሥ በእንተ ሰላም\it*\it  በል\it*\it ።\it*
\m \bd ሰላም\bd*\bd  አምላኪየ፤ \bd*ኦሆ በሀሊት ተናጋሪት እምቅድመ ሃይማኖት እንተ ምልዕተ ምሕረት በእንተ ሰላማ ለቅድስት ቤተ ክርስቲያን መርሐ ቅዱሳን ፍሥሐ ወሰላም ውእቱ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ዘይሴባሕ በልዑላን ወየዓርፍ ዲበ ቅዱሳን ወይሰምዕ ጸሎተ ንጹሐን ሰዳዴ ጽልመት ወሀቤ ብርሃን \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*\bd ።\bd* 
\m \bdit ይካ\bdit*\it  ሰላመ አብ እግዚኦ መሐረነ ክርስ ፫\it*\it  \it*\it ጊዜ በል \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  \it*\bdit ክርስቶስ\bdit*\it  አንተ ወልደ \it*\bdit እግዚአብሔር\bdit*\bdit  \bdit*\it ተሠሃለነ\it*\it  በል። \it*\it ጋዳን ቅዱስን \it*\it ኅድግ በንዑስ ዜማ ፫ ጊዜ እግዚኦ መሐረ\it*\it  በል። \it*\it ሰላምታ በል ስብሐት\it*\it  በል\it*\it ።\it*
\m \bdit ወእምዝ ፫\bdit*\it  \it*\it ቀሳውስተ ያስተሳልሙ መስቀለ እንዘ ይብሉ እንበለ ደዌ ወሕማም እንበለ ፃማ ወድካም በፍሥሐ ወበሰላም አመ ከመ ዮም ያብጽሐነ ያብጽሕክሙ እግዚአብሔር አሜን ወበል በአስተዛዝሎ ፤\it*
\m \bdit በ፮\bdit*\it  ሰዓት ፶ መዝሙረ ዳዊት ፭\it*\it  \it*\it ነቢያት ፪\it*\it  \it*\it ሰሎሞን ዘቀዳም ወዘእ\it*\it ሑ\it*\it ድ ውዳሴ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ድግም \it*
\m \bd በ፮\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት አርያም ቀ\bd*\bd ዳ\bd*\bd ሚ\bd*፤ ብፁዕ ዘይሌቡ ዘይሌቡ ወይጸውም ወያቴሕት ርእሶ ኀበ አምላኩ ውእቱ ይነሥእ እሤቶ ዘገብረ ሠናየ በሕይወት ፤
\m \bd መዝሙር\bd*\bd ፤\bd* ዛቲ ጾም ዓባይ ወክብርት እንተ ተውህበት ለመሃይምናን ሕዝበ ክርስቲያን ወኮነቶሙ መርሐ ለደቂቀ እግዚአብሔር ርዕዩ ዕበያ ለጾም ዛቲ ጾም። ባቲ ዓደዉ ደቂቀ ፳ኤል ባሕረ ርዕዩ ዕበያ ለጾም ዛቲ ጾም። ባቲ ድኅነ ዳንኤል እምአፈ አናብስት ርዕዩ ዕበያ ለጾም ዛቲ ጾም። ባቲ ድኅነት ሶስና እምእደ ረበናት ርዕዩ ዕበያ ለጾም ዛቲ ጾም።ዕበያ ወክብራ ርዕዩ ዕበያ ። ኃዘን ለአብዳን ርዕዩ ዕበያ ። ወፍሥሐ ለጠቢባን ርዕዩ ዕበያ ለጾም ዛቲ ጾም።
\m \it  \it*\it ምድ፤ \it*\it ሰብሕዎ ለእ ግዚአብሔር እስመ ሠናይ መዝሙር\it*\it  በል\it*\bdit  \bdit*\bdit በ፪\bdit*\it ተኛው ዘ፻፵፪ እግዚኦ ስምዓኒ ጸሎትየ\it*\it  በል። \it*
\m \bd ዘአም\bd*\bd ላኪየ፤\bd* ንጹም ጾመ ወናፍቅር ቢጸነ ወንትፋቀር በበይናቲነ እስመ ከማሁ አዘዘነ። 
\m \it ምድ፤ \it*\it ዘየኃድር በረድ\it*\it  በል። \it*\it ምቅ ኢትዝክር ለነ\it*\it  በል። \it*\it ምድጋ ስምዓኒ አምላኪየ\it*\it  በል። \it*\it ም\it*\it ስ\it*\it ጋ እስመ አንተ ተስፋየ\it*\it  በል። \it*\it ዘ፺ወ፱ የብቡ ዘይኄይስ\it*\it  በል። \it*\it ተዘከረነ\it*\it  በል። \it*\it ቀሪ\it*\it ውን\it*\it  ብለህ ፤\it*
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት አንገርጋሪ ቤት፤\bd* በብዙኀ መናስግት አጽንዓቶ ለጸልቦ አቅፈለት በወርቅ ወበዕንቍ ክቡር መስቀል ብሂል ዕፀ ሕይወት ብሂል መስቀል ዘአስተዓፀቡ ያቀልል። 
\m \bd ቅን. አራራ፤\bd* በብዙኅ መናሥግት አጽንዓቶ ለፀልቦ አቅፈለት በወርቅ ወበዕንቍ ክቡር መስቀል ብሂል ዕፀ ሕይወት ብሂል መስቀል ዘአስተዓፀፁ ያቀልል ፤
\m \it ምድ አጽምዕ ሰማይ በል ፤\it*\it  \it*
\m \bd ፫ ይእዜ\bd*\bd ፤\bd* ይእዜኒ ተመየጡ ኀቤየ በጾም ወበጸሎት ወአነሂ እትመየጠክሙ በብዝኃ ምሕረትየ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*፤
\m \it ምድ\it*\it ፤\it*\it  ታው\it*\it  በል። \it*\it መሐረነ አብ\it*\it  በል። \it*\it ወድኅሬሁ ውዳሴ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ተቀነይ በዜማሁ ወአ ንብብ ኢሳያስ ሰላም ለኪ በቁም\it*\it  በል። \it*\it ሰላም ለኪን በአሸብሽቦ ብትል አያይዘኅ ውዳሴ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  በል። \it*\it በገብርኄር ግን ድግም አልቦ ዜማ ተፈሥሒ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  መልክዓ \it*\it ሥ\it*\it እል ተአምር አብጽሕ ወድኀሬሁ ኢሳያስ አንብብ በገብርኄር ግን ውዳሴ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ድግም መልክዓ ስእል በ\it*\bdit ዕዝል\bdit*\it  በል። \it*\it እንበለ ቀዳሚት በመጋቢት መስቀል በበአለ እግዚእ \it*\bdit ዕዝል\bdit*\it  ቆምኩ ብለህ መልከዓ ስእሉን በ\it*\bdit ዕዝል\bdit*\it  ኢትበ\it*\it ል\it*\it  ውዳሴ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it ን አይተህ ነው እንጅ \it*\it ።፡\it*\it ወእምዝ ፫ቱ ቀሳውስት ያስተብቍዑ ዘይነግሥ ዘይሁብ ንጉሥ\it*\it ።\it*
\m \bd ሰላም\bd*\bd  \bd*\bd በ፬\bd*\bd ፤\bd* እዕምሩ እዕምሩ ከመ አነ ውእቱ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*አልቦ ባዕድ አምላክ ዘእንበሌየ እዴየ ሣረረታ ለምድር ወየማንየ አጽንዓቶ ለሰማይ ተመየጡ ኀቤየ ወተሐይዉ በጾም ወበጸሎት ወበርትዕት ሃይማኖት አምላከ ሰላም የሀብክሙ ሰላመ በኵሉ ጊዜ።
\b 
\m \it ወድኀሬሁ ሰላመ አብ ፤\it*\it  \it*\it ወእምዝ እግዚኦ መሐረ\it*\it ነ\it*\it  ክር\it*\it  በል። \it*\it ጋዳ ለባሕቲቱ\it*\it  በል። \it*\it ወእምዝ እግዚኦ መሐ ክር ፫\it*\it  \it*\it ጊዜ\it*\it  በል። \it*\bdit በ፮\bdit*\bdit  \bdit*\it ሰዓት ሰላም ለኪ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  ውድስት ስብሐት ለከ ኦ\it*\it  \it*\it ዘተቀዮከ\it*\it  በል። \it*\it ስብሐት ለክሙ ሊ\it*\it ሉ\it*\it ያነ አካል ወገጽ\it*\it  በል። \it*\it ፶ መዝሙረ ዳዊት ፭ቱ ነቢያት ፭ኛውን ሰሎምን ድግም\it*\it ።\it*\it  \it*
\m \bd አርያም በ፱ ሰዓት ቀዳሚ\bd*\bd ፤\bd* ሀልዩ ለሊክሙ አንጽሑ ሥጋክሙ \bd ክርስቶስ\bd* ምዕመን ይዕቀብክሙ አምላከ ምሕረት የሃሉ ምስሌክሙ ፤
\m \bd መዝሙ\bd*\bd ር\bd*\bd ፤ \bd*ሚጠኒ እግዚኦ እምስሕተት ውስተ አዕምሮ ዚአከ ከመ እሕየው ወዕቀብ ነቢበከ አለብወኒ እትመሐር ትእዛዘከ ሚጠኒ እግዚኦ በኂሩትከ ዘሜጥኮ ለጳውሎስ እንዘ ሰዳዲ ውእቱ ወለፈያታዊ ኃረይኮ በቅጽበት ሚጠኒ እግዚኦ በኂሩትከ ፤ ለመጸብሐዊ ረሰይኮ ወንጌላዌ ከመ ይኩን ድርገተ እንተ ላዕለ ኃይል ሚጠኒ እግዚኦ በኂሩትከ። ዘሜጥኮሙ ለ፳ኤል ሕዝብከ ወሊተኒ ለገብርከ ሚጠኒ ኀቤከ ሚጠኒ እግዚኦ በኂሩትከ ዕሥየኒ ፍሥሐ ወአድኅኖተከ። 
\m \it ምድ\it*\it ፤ \it*\it ትሴብሖ ኢየሩሳሌም\it*\it  በል። \it*\it ዘቀዳሚ \it*\bdit አቡን\bdit*\it  ፩ ጊዜ\it*\it  በል።\it*\it  ምድ፤\it*\it  \it*\it ይቤሎ እግዚእ ለእግ ፤\it*\it  \it*\it ፬ት ትባርኮ\it*\it  በል።\it*
\m \bd ንልበ\bd*\bd ስ፤\bd* ሠርከ ነአኵተከ መሐሪ ሠርከ ነአኵተከ ወንሴብሐከ ኄር ወመሐሪ ወመፍቀሬ ሰብእ።
\m \it  \it*\it ምድ ኀቤከ እግዚኦ አንቃዕደኩ ነ ፍስየ\it*\it  በል። \it*\it ምቅ ኢተመጥወነ ለግሙራ\it*\it  በል።\it*\it  ምድ፤ \it*\it ስምዓኒ አምላኪየ ስእለ በል ምስ ይትባረክ እግዚአ አም ፳ኤ ምድ እማዕምቅ ጸዋዕኩክ\it*\it  በል። \it*\it ቅንዋ\it*\it  \it*\it ተዘከረነ\it*\it  \it*\it በል ርዕደት ብለህ ፤\it*
\m \bd ቅንዋ\bd*\bd ት፤\bd* በስምከ ተወከልነ ወበኃይልከ ተማኅፀነ መዓልተ ምስሌነ ወሌሊተ ማዕከሌነ ዝንቱ ትአምርተ መስቀል ቤዛነ በዘቦቱ ንመውዖ ለኵሉ ኃይለ እኩይ በመስቀልከ ።
\m \it ምድ፤ \it*\it እስመ እሳት ትነድድ\it*\it  በል። \it*\it ፫ \it*\bdit እግዚአብሔር\bdit*\bdit  \bdit*\it አምላ መድ\it*\it  በል። \it*
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ይእ\bd*\bd ዜ፤\bd* ይእዜኒ ተመየጠነ ወአሕይወነ ክድነነ በጽላሎተ ክነፊከ ከመ ዖፍ እንተ ትከድን እጐሊሃ ታሕተ ክነፊሃ ከማሃ ክድነነ እግዚኦ። 
\m \it ምድ\it*\it ፤\it*\it  ታው\it*\it  በል። \it*\it መሐረነ አብ\it*\it  በል። \it*\it ወአንብብ መጽሐፈ ኢሳይያስ ወድኀሬሁ ይበል ካህን ዘይነግሥ እግዚ\it*\it ኦ\it*\it ሙ በእንተ ዝናማት ንጉሥ ወሰላም \it*\it በ\it*\it ል ወከመዝ ውእቱ ሥርዓቱ ለዘመነ ጾም ፤\it*
\m \bd ሰላም\bd*\bd  \bd*\bd በ፬ \bd*\bd ፤\bd* ሰማያተ ገብረ ወምድረ ሣረረ ውእቱ ኢየሱስ \bd ክርስቶስ\bd* በመዳልው ደለወ ዓለመ ወበሰላም ሣረራ ለምድር ዘሰቀሎ ለሰማይ ከመ ቀመር ።
\m \it ወእምዝ ሰላመ አብ ብለህ እግዚኦ መሐረነ ክር ፫\it*\it  \it*\it ጊዜ\it*\it  በል። \it*\it ቅዱስ ቅዱስ ቅዱስ አንተ ብለህ ፈጽም እግዚኦ መሐ ክር ፫\it*\it  \it*\it ጊዜ\it*\it  በል። \it*\it ሰላምታ\it*\it  በል። \it*\it ስብሐት\it*\it  በል። \it*\it ሥርዓተ አደራረሰ ዘጾም ዘውእቱ አንቀጸ ብርሃን ድግም \it*
\b 
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘዘወረደ ዘሠሉስ
\b 
\m \bd ዋዜማ ዘሠር\bd*\bd ክ፤\bd* ምሕረትከ ወጽድቅከ ዘልፈ ይርከባኒ ሥመር እግዚኦ ከመ ታድኅነኒ ዘአድኃንኮ ለዳዊት ገብርከ ዘሜጥካሁ ለጳውሎስ በኂሩትከ ወሊተኒ ለገብርከ ሚጠኒ ኀቤከ።
\m \it መስተብቍዕ በእንተ እለ ይነግዱ በል ህየንተ \it*\bdit ለእግዚአብሔር\bdit*\bdit  \bdit*\it ምድር በምልዓ ብፁዓን\it*\it  በል። \it*
\m \bd በ፭\bd*\bd ፤ \bd*ተወከፍ ጸሎተነ ውስተ ኑኃ ሰማይ ወስእለተነ ከመ መዓዛ ሠናይ ተወከፍ ጸሎተነ ውስተ ኑኃ ሰማይ ፤
\m \it መስተብቍዕ በእንተ ዝናማት\it*\it  በል። \it*\it ተፈሥሑ ጻድቃን\it*\it  በል\it*\it ።\it*
\m \bd በ፭\bd*\bd ፤\bd* ሰአሉ ለነ ጻድቃን ከመ ንድኃን በጸሎት ከሙ ሰአሉ ለነ ጻድቃን፤
\m \it መስተብቍዕ በእንተ ንጉሥ\it*\it  በል።\it*
\m \bd ፬\bd*\bd ት \bd*\bd አፃ\bd*\bd ብ፤\bd* ሡላሜ ዘሠርክ ለነ ጸጉ ዓቢተነ በመድኃኒትከ ኖላዊነ ዓቃቢነ ፤
\m \it ህየንተ አምላክነ እስመ ረሰየነ በዓራራይ\it*\it  በል። \it*\it በዕለተ ቅኔ ደብተራ በግዕዝ\it*\it  በል\it*\it ።\it* \it ወእምዝ አንብብ ጳውሎስ\it*\it  \it*\it ሐዋርያ ግብር ወወንጌል ወእምዝ ኪዳን ጸጋሁ ብለህ አብጽሕ\it* 
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ይእ\bd*\bd ፤\bd* ኵሎሙ አሕዛብ እለ ገብርከ ይምጽኡ ወይሰግዱ ቅድሜከ እግዚኦ ወይሰብሑ ለስምከ።
\m \bd ሰላም\bd*\bd  \bd*\bd በ፬\bd*\bd ፤\bd* ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*አነ ውእቱ ወሀቤ ሰላም ዘበአማን ወገበርከ ወርኃ በዕድሜሁ ወከዋክብተ ዘበበዘመዱ ፀሐይኒ አዕመረ ምዕራቢሁ። 
\m \it ወእምዝ እግዚኦ መሐ ክር ፫ጊዜ\it*\it  በል። \it*\it አድኀነነ ሕዝበከ\it*\it  በል። \it*\it እግዚአ መሐ ክር ፫\it*\it  \it*\it ጊዜ\it*\it  በል። \it*\it ሰላምታ አብጽሕ ስብሐት\it*\it  በል። \it*\it ነአምን በ ፩\it*\it  \it*\it አምላክ አቡነ ዘበሰማያት\it*\it  በል\it*\it ።\it*
\m \bd ዕዝል ዘሠሉ\bd*\bd ስ፤\bd* በሀ በልዋ ተሳለምዋ ጊሡ ኀቤሃ ኢትርኃቁ እምኔሃ እስመ ዋካ ይእቲ ወበርሃን ይእቲ ትበርህ እምነ ፀሐይ ይእቲ ትትሌዓል እም አድባር ታቦተ ሕጉ ለንጉሥ ዓቢይ ደብተራ ፍጽምት እመ ኵሉ ሕዝብ ተሃሉ ማዕከሌክሙ አኃው ፤
\m \it ማኅሌ በሀ ንበላ ኵልነ\it*\it  በል\it*\it ።\it*
\m \bd ስ\bd*\bd ብሐ\bd*\bd ተ ነግህ፤\bd* አመ ኖኅ ይእቲ መድኃኒት እንተ ኮነት አንቀጸ ሕይወት ቤተ ክርስቲያን ቅድስት ፤
\m \bd እ\bd*\bd ስመ \bd*\bd ለዓ\bd*\bd ፤\bd* እምነ በሀ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ሥርጉት አረፋቲሃ ወስዕልት በዕንቍ ጳዝዮን እምነ በሀ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ፤
\m \bd ቅንዋ\bd*\bd ፤\bd* መስቀለ አብርሃ በከዋክብት አሠርገወ ሰማየ እምኵሉሰ ፀሐየ አርአየ መስቀል አብርሃ በከዋክብት አሠርገወ ሰማየ። 
\m \bd አቡን\bd*\bd ፤ \bd*ሐነፅዋ ለቤተ ክርስቲያን ወሣረርዋ በመንፈስ ቅዱስ እንተ ተሐንፀት በእደ ካህናት ወተቀደሰት በአፈ ጳጳሳት ወተአትበት በማይ ወተጠምቀት በማይ ዘውኅዘ እምገቦሁ አመ ሕማማቲሁ ለሰማይ አቅዲሙ ፈጠሮ ወበምድር ተከለ ደብተራ ቀደሳ አብ ወማኅደሮ ረሰያ።
\m \bd አርያም ዘአስርቆት ይገብ\bd*\bd ፤\bd* ቡሩክ አንተ ወጽድቅ ስምከ እስመ ብርሃን ትእዛዝከ ኢትትሐየይ እግዚኦ ሥእለቶ ለገብርከ።
\m \bd አ\bd*\bd ቡ\bd*\bd ን\bd*\bd  ፤ \bd*በሀ እምነ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ለእለ ጌሥዋ ብርሃን ምዕመኖሙ ለቅዱሳን ፀወን እንተ በሰማያት ምስዓል ወምስጋድ ወምስትሥራየ ኃጢአት ኵሉ ዘጌሠ ወመጽአ ኀቤሃ ተአስዮ ፍሥሐ ። 
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd አም\bd*\bd ፤\bd* ብርሃን ዘይወጽእ እምጽርሕከ ወእመቅደስከ ዘታሠርቅ ፀሐየ በቃለ ትእዛዝከ እኩት ወስቡሕ ስመ ዚአከ ፤
\m \bd ሰላም\bd*\bd  \bd*\bd በ፩\bd* ፤ ዋካ ይእቲ ወብርሃን ቤተ ክርስቲያን ኵሉ ዘጌሠ ወመጽአ ኀቤሃ ኢይፃሙ እስመ ዋካ ይእቲ ወብርሃን እስመ ሰላማዊት እስመ አንቀጸ መድኃኒት ወሕይወት ትግሑ ባቲ።
\m \bd አርያም\bd*\bd  \bd*\bd ዘ፫\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት ይገብ\bd*\bd ፤\bd* ሐነፀ መቅደሶ በአርያም ወሣረራ ከመ ኢታንቀልቅል ለዓለም ይቤ በዳዊት ሣረርክዋ ዝየ አኃድር እስመ ኃረይክዋ ።
\m \bd አቡን\bd*\bd  \bd*\bd በ፯\bd*\bd ፤ \bd*ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ነገሥት ይትቀነዩ ለኪ ወአሕዛብኒ የሐንፁ አረፋተኪ ያመጽኡ አምኃኪ እምርኁቅ ብሔር ያመጽኡ ላዕሌኪ ብዕለ አሕዛብ ወነገሥት ክብረ ሊባኖስ ኢትዓፀው አናቅጽኪ ኢይፀልም ወርኅኪ ወኢየዓርብ ፀሐይኪ ወትሠመዪ ጽዮንሃ ቅድስት ሀገረ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*፤
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd አም\bd*\bd ፤\bd* ይቤላ መድኅን ለአምነ ጽዮን ተንሥኢ ጽዮን ልበሲ ኃይለኪ ይሴባሕ ስምየ በላዕሌኪ የሐንፁ አሕዛብ አረፋተኪ ፤
\m \bd ቅንዋ\bd*\bd  ጉ\bd*፤ ወይቤልዋ እምነ ጽዮን በሀ ወይቤልዋ ደብተራ ፍጽምት በሀ ወይቤልዎ ብርሃነ አሕዛብ በሀ ረቢ በሀ ወሪዶ እመስቀሉ ሙቁሐነ ፈትሐ ፤
\m \it ምድ ፀንዓ ልብየ\it*\it  በል\it*\it ።\it*\it  \it*\it ስብሐት ዘአርያም መሪ ውእቱ በዝማሜ ለዓለምን አያይዘህ\it*\it  በል። \it*
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd እስ\bd*\bd መ ተሐውር፤\bd* ኢሳይያስኒ ይቤላ ደብተራ ፍጹምት ሕንጽት ውስተ ገዳም ወሡራሬሃ ይትሌዓል እምአርእስተ አድባር የሐውሩ አሕዛብ በብርሃነ ዚአሃ ሐነፀ መቅደሶ በአርያም ፤
\m ነግሃ ነቂሐነ እምንዋም በከመ ጽሑፍ ንጊሣ ለቤተ ክርስቲያን ቅድስት ኀበ የኃድር ብዕለ ስብሐቲሁ እስመ ለሊሁ እግዚእነ ይቤ ዘጌሠ ወመጽአ ኀቤሃ ኢይፃሙ ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም ዴግንዋ ቤት\bd* \bd በ፩\bd* ፤ እስመ ጽድቅ ቃሉ ለ\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*እስመ ጽድቅ ቃሉ ዘኪያነ አንቃሕከነ እምንዋም እስመ ጸጎከነ ብርሃነ እስመ ወሀብከነ ሰላመ ኑፈር ወንዕቱ በሰላም። 
\m \bd አርያም\bd*\bd  ዘ\bd*\bd ፮\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት ይገ\bd*\bd ፤\bd* ንጹም ወንጸሊ ወንጸመዶ ለእግዚአብሔር በየዋሃት ወበፍቅር ከመ አበው ቀደምት እለ ተባልሑ እምኃጢአት በአርምሞ ተግኅሡ እመንሱት። 
\m \bd አቡን\bd*\bd  ነገሥት ቤት \bd*\bd በ፮\bd*\bd ፤ \bd*አኃውየ ፍቁራንየ ምንት ይበቍዓነ ንብረቱ ለዝ ዓለም ኢስማዕክሙኑ ሙስና ዘበምድር ከመ ይትኃጐል ኵሉ ሰብእ ዘሰ አጥብዓ በመንፈሱ ተወኪሎ በእግዚአብሔር የሐዩ ፤
\m \bd ዘአ\bd*\bd ምላኪየ፤\bd* ይጹም ዓይን ይጹም ልሳን ዕዝንኒ ይጹም እምሰሚዓ ኅሱም በተፋቅሮ ፤
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ትጉሃን ቤት፤\bd* ወይቤልዎ አምላከ አብርሃም በሀ ወይቤልዎ ወልዱ ለቡሩክ በሀ ወይቤልዎ ንጉሠ ፩ኤል በሀ ረቢ በሀ ወሪዶ እመስቀሉ ሙቁሐነ ፈትሐ።
\m \it ምድአንሰ እቤ\it*\it  በል\it*\it ።\it*
\m \bd ፫ እስመ\bd*\bd  ተሐውር፤\bd* አብርሃምኒ ገብረ አምሳለ ጾም አመ ይሠውዕ መሥዋዕት ለእግዚአብሔር ወበይእቲ ጾም ተመጠወ ሙሴ ሕገ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ።\bd*
\m \bd ሰላም\bd*\bd  ዴግንዋ ቤት \bd*\bd በ፩\bd*\bd  \bd*\bd ፤\bd* ዴግንዋ ለፍኖተ ሰላም ወሑሩ ባቲ እንዘ ተሐውሩ በኵሉ ምግባረ ሠናይ እስመ ሃይማኖት ትረድዕ እስመ ወምግባር ታሠልጥ እስመ ተፋቅሮ ለዝሉፉ ኢያኃሥር ወአያወድቅ ፤
\m \bd አርያ\bd*\bd ም \bd*\bd ዘ፱\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት ይግብ\bd*\bd ፤\bd* እስመ በጾም ወበጸሎት ይሠረይ ኵሉ ኃጢአት በጾም ድኅኑ አበው ቀደምት ኤልያስ ዓርገ ውስተ ሰማያት። 
\m \bd አቡን\bd*\bd  \bd*\bd በ፮\bd*\bd  ነገሥት ቤት፤ \bd*ፀሐይ ዘኢየዓርብ ማኅቶት ዘኢይጠፍዕ ባዕል ውእቱ ዘኢይሌቅሕዎ ሠርጎሙ ለሐዋያት ንዋየ ነዳያን ወምስካየ ግፉዓን ሠርከ ነአኵተከ መሐሪ ንጉሥ ዘኢይትሔየይ ተግባሮ። 
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd አምላ\bd*\bd ከ አዳም፤\bd* አምላከ አብርሃም ይስሐቅ ወያዕቆብ አርዕየነ ሣህለከ ኢታማስን ሕዝበከ ዘፈጠርከ በአርአያ ዚአከ ዘለሐኰ።
\m \bd ቅንዋ\bd*\bd ት ትጉሃን ቤት፤\bd* ወይቤልዎ መኑ ጸፍዓከ ተነበይ ለነ \bd ክርስቶስ\bd* ወይቤልዎ መኑ ኰርዓከ ተነበይ ለነ \bd ክርስቶስ\bd* ወይቤልዎ እስመ ሰወልደ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*አንተ አድኅን ርእሰከ ረድ እስኩ እመስቀልከ ንርዓይ ወንዕመን ብከ ።
\m \it ምድጋ እግዚኦ አኃዜ ኵሉ\it*\it  በል\it*\it ።\it*
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd እስ\bd*\bd ፤\bd* ሶበ ትዜከር አበሳሁ ለእኁከ ዘገብረ ለከ ተንሢአከ ጸሊ ሰፊሐከ እዴከ በጥቡዕ ልብከ አስተሥሪ ሎቱ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*ተዘኪረከ ዘይቤ መድኃኒነ ኩኑ ኄራነ ወኩኑ መጽዋትያነ።
\m ነግሃ ነቂሐኒ እምንዋም በከመ ጽሑፍ ንጊሣ ለቤተ ክርስቲያን ኀበ የኃድር ብዕለ ስብሐቲሁ እስመ ለሊሁ እግዚእነ ጾመ በእንቲአነ ኵሉ ዘጌሠ ወመጽአ ኀቤሃ ኢይፃሙ።
\m \bd ሰላም\bd*\bd  \bd*\bd በ፩\bd*\bd  \bd*\bd ፤\bd* ዴግንዋ ለፍኖተ ሰላም ወሑሩ ባቲ እንዘ ተሐውሩ በኵሉ ምግባረ ሠናይ እስመ ዓለሙኒ ኃላፊ እስመ ፍትወቱኒ ኃላፊ እስመ ኵሉ ከመ ልብስ ይበሊ ኅሡ መንግሥቶ ወጽድቆ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ።
\b 
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘዘወረደ ዘረቡዕ
\b 
\m \bd ዋዜማ\bd*\bd  \bd*\bd ዘረቡዕ በ፩ \bd*\bd ፤\bd* ረዳኢ ለእለ ውስተ ሠርም ወለእለ ይትመነደቡ መቅለሊ ለርኁባን ዘይሄሊ ወይትቤቀል ለግፉዓን። ዓርከ መኃይምናን መስተናግር ለጻድቃን ወማኅደር ለንጹሐን ወለእለ በጽድቅ ይጼውዕዎ ሰማዒ ፤
\m \it መስተብቍዕ በእንተ እለ ይነግዱ\it*\it  በል። \it*\it ምዕራ ሰምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ዘሰአልኩ ኅቤከ\it*\it  በል። \it*
\m \bd በ፭\bd* ፤ እምትሕዝብተ ጸላዒ አድኀና ለነፍስየ ወሠውረኒ እማዕሌቶሙ ለእኩያን እምትሕዝብተ ጸላዒ አድኅና ለነፍስየ ፤
\m \it በእንተ ዝናማት\it*\it  በል\it*\it ።\it*\it  \it*\it ምዕራ ለከ ይደሉ እግዚኦ ስብሐት በጽዮን\it*\it  በል። \it*
\m \bd በ፭\bd*\bd  \bd*\bd ፤ \bd*ስምዓነ አምላክነ ወመድኃኒነ ፤ ተስፋሆሙ ለኩሎሙ አጽናፈ ምድር ስምዓነ፡ አምላክነ ወመድኃኒነ ።
\m \it በእንተ ንጉሥ በል ፤\it*
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ቅ\bd*\bd ኔ ደብተራ፤\bd* ነአኵተከ እግዚኦ አምላክነ ዘአውዓልከነ በኵሉ ጊዜ ወበኵለ ሰዓት ስብሐተ ወአኰቴተ ነዓርግ ለመንግሥትከ። 
\m \it መ\it*\it ስ\it*\it ተ እስመ ረሰየነ\it*\it  በል\it*\it ።\it*
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd እስ\bd*\bd ፤\bd* ጳውሎስኒ ይቤ ኃላፊ ንብረት ተመሐሩ ጽድቀ አፍቅሩ ቢጸክሙ ኩኑ የዋሃነ ከመ ርግብ ።
\m \bd ሰላም\bd*\bd ፤\bd* በሰላም ዓቢተነ በመድኃኒትከ ጸግወነ ወትረ ሠናይተከ። 
\m \bd ዴ \bd*\bd በ፩\bd* ፤ ዴግንዋ ለፍኖተ ሰላም ወሑሩ ባቲ እንዘ ተሐውሩ በኵሉ ምግባረ ሠናይ እስመ ንጹም ጾመ ፍጹመ እስመ ለሊሁ መድኃኒነ ጾመ ጾም ቅድስት እኅታ ለሰላም ፤
\m \bd ዕዝል ግጽ\bd*\bd  \bd*\bd ዘረቡዕ በ፫\bd*\bd ፤ \bd*ምርሐኒ ፍኖተ ወአሑር ቤቶ ለአምላከ ያዕቆብ እስመ ኪያሃ አኃሥሥ ዘአፍቀረት ነፍስየ ማኅደረ ስምከ ከመ ተሀበኒ ተምኔትየ ኵሎ አሚረ ፤
\m \it ማኅሌ ገቢዓከ\it*\it  በል\it*\it ።\it*
\m \bd ስብሐ\bd*\bd ተ ነግህ፤\bd* በኦመ ገዳም ረከብናሃ ነሣእናሃ ትኩነነ መርሐ እምነ በሐ።
\m \bd እስ\bd*\bd መ \bd*\bd ለዓ\bd*\bd ለም\bd*\bd ፤\bd* በሀ ንበላ ወንሳለማ ወንቅረብ ኀቤሃ ሕይወት ቅድሚሃ ክብር ወብዕል በየማና ወበፀጋማ አልባቲ ሙስና አንቀጸ አድኅኖ ዘጌሠ ኀቤሃ ኢይፃሙ።
\m \bd ቅንዋ\bd*\bd ት፤\bd* ዘኢያንቀለቅል ድዳ ወመሠረታ ለቅድስት ቤተ ክርስቲያን እምብዝኆሙ ለመምልያን አንሰ አሰምክ ላዕለ ሃይማኖተ መስቀል ትብል ቤተ ክርስቲያን፤
\b 
\m \bd አቡን\bd*
\m \bd በ፭\bd*፤ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሃ ሌ ሉያ አአትብ ወእትነሣእ በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ሠለስተ አስማተ ነሢእየ እትመረጐዝ እመኒ ወደቁ እትነሣእ ወእመኒ ሖርኩ ውስተ ጽልመት \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ያበርህ ሊተ በእግዚአብሔር ተወከልኩ ፤
\m \bd አርያም\bd*\bd  \bd*\bd ዘአስርቆት\bd*\bd  \bd*\bd ቃለ\bd*\bd ፤\bd* በብርሃንከ ንርዓይ ብርሃነ ወበጽድቅከ ንርዓይ ገጸከ ወመኑ መሐሪ ዘከማከ በጽባሕ ዕቀውም ቅድሜከ። 
\m \bd አቡን\bd*
\m \bd በ፭\bd*\bd ፤ \bd*በጽሐ አዕይንትየ ለገይስ ከመ እንብብ ቃልከ ስማዕ እግዚኦ ቃልየ ወለቡ ጽራኀየ ተወከፈኒ ጸሎትየ ከመ ዕጣን በቅድሜከ ዘይሰማዕ ግበር ሊተ ምሕረተከ በጽባሕ።
\m \bd ፬ ኃያላ\bd*\bd ፤\bd* ነያ ሠናይት ወነያ አዳም መድኃኒት ቤተ ክርስቲያን እንተ የዓውዳ ክብር ወስብሐት ወይትሐነፅ በዕንቈ ሰንፔር አረፋቲሃ ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም፤\bd* ይትናገሩ ሰላመ በእንቲአኪ ሀገረ እግዚአብሔር ወበእንተ ቤተ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*አምላኪየ ኃሠሥኩ ሠናይተከ ይትናገሩ ሰላመ በእንቲአኪ ።
\m \bd አርያ\bd*\bd ም\bd*\bd  ዘ፫\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት ቃለ ዓ\bd*\bd ዋዲ፤\bd* ተንሥኢ ጽዮን ልበሲ ኃይለኪ ወሙዒዮሙ ለጸላእትኪ ሀቢዮሙ ኃይለ ለነገሥትኪ የሐንፁ አሕዛብ አረፋተኪ ፤
\b 
\m \bd አቡን\bd*\bd  \bd*\bd ዘ፭\bd*\bd ፤\bd* መኑ ዘደመሮ ለብርሃን ምስለ ጽልመት ወለጽድቅኒ ምስለ ኃጢአት አንትሙሰ አኃውየ ተገዓሥክሙ እምኃጢአት አቅነይክሙ ርእሰከሙ ለጽድቅ ወፈረይክሙ ለቅድሳት ወማኅለቅቱሰ ሕይወት ዘላዓለም። 
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ኃያ\bd*\bd ፤\bd* እስመ ዋካ ይእቲ ወብርሃን መድኃኒት ቤተ ክርስቲያን ዕሞሙ ለሰማዕት ደብተራ ፍጽምት እመ ኵሉ ህዝብ ጽዮን ቅድስት እንተ ኢገብራ እደ ሰብእ። 
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* ናሁ በጽሐ ጊዜ ሣህሉ ያበርህ ለኵሉ በኃይለ መስቀሉ ይግነይ ኵሉ ለቃለ ኃይሉ ያበርህ ለኵሉ በኃይለ መስቀሉ። 
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ባረከ\bd*\bd ፤\bd* ቡሩክ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*በጽዮን ዘየኃድር ውስተ ኢየሩሳሌም ወያስተርኢ በስብሐቲሁ ከመ ይግነይ ኵሉ ለስሙ ቅዱስ። 
\m \bd ሰላም\bd*\bd ፤\bd* ይትናገሩ ሰላመ በእንቲእኪ ሀገረ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*አዳም ወሠናይት ፅዕዱት ወብርህት ይትናገሩ ሰላመ በእንቲአኪ። 
\m \bd አርያ\bd*\bd ም \bd*\bd ዘ\bd*\bd ፮ \bd*\bd ቃለ\bd*\bd  ዓዋዲ፤\bd* ቀድሱ ጾመ ቀድሱ ጾመ እስመ ሙሴኒ በሲና ጾመ ወኢያሱኒ በጾም ድኅነ በገባዖን ፀሐየ ዓቀመ።
\m \bd አቡን\bd*\bd  \bd*\bd በ፭\bd*\bd ፤ \bd*ትግሑ እንከ አኃውየ ጸልዩ ወሰአሉ ከመ ኢትባዑ ውስተ መንሱት እስመ መንፈስ ይፈቅድ ወሥጋ ይደክም ትግሑ እንከ አኃውየ ጸልዩ ወሰአሉ እስመ ኢተአምሩ ጊዜ ይመጽእ ሐዲስ በዓለ ቤት ድልዋኒክሙ ንበሩ በምግባረ ሠናይ ከመ በረከተ ትረሱ ፤
\m \bd ዘአም\bd*\bd ላኪየ፤\bd* ጾመ ሙሴ ጾመ ዳንኤል እግዚእነ ጾመ በእንቲአነ ቀድሱ ጾመ ። 
\m \bd ቅንዋ\bd*\bd ት፤\bd* ናሁ በጽሐ ጊዜ ሣህሉ ይረደ ለኵሉ በኃይለ መስቀሉ ይግነይ ኵሉ ለቃለ ኃይሉ ይረድዕ ለኵሉ በኃይለ መስቀሉ። 
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ባረከ\bd*\bd ፤\bd* ወአንተሰ ቅድመ አመክር ርእሰከ ጹም ወተቀነይ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ሰብሕ ወስክ ዲቤሁ አፍቅሮተ ነግድ እምሲሳይከ አንኪ ወአፅግብ ርኁበ ወፍታሕ ለእጓለ ማውታ ዝኬ ሠናይ ለከ ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም፤\bd* ይትናገሩ ሰላመ በእንቲአኪ ሀገረ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*በጾም ወበጸሎት በስዒል ወበሰጊድ ይትናገሩ ሰላመ በእንቲአኪ። 
\m \bd አርያ\bd*\bd ም\bd*\bd  ዘ፱\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት ቃለ\bd*\bd  ዓዋዲ፤\bd* መሐር ሕዝበከ ወባርክ ርስተከ ተዘከረኒ በምሕረትከ እስመ ፈራኅኩ እምኵነኔከ አውድድ ውስተ ሥጋየ ፈሪሆተከ።
\m \bd አቡ\bd*\bd ን \bd*\bd በ፭\bd*\bd ፤ \bd*ኖላዊ ዘመዓልት ሀላዊ ዘሌሊት ኃይሎሙ ለከዋክብት አምላክነሰ አምላከ አድኅኖ ይክል ኵሎ ወአልቦ ዘይስዓኖ ከሀሊ በቃሉ የዓክል ለዘሰአሎ ጊዜ ፈቀደ ይፌኑ ሣህሎ እስመ ምሕረት ውስተ እዴሁ ሀሎ ፤
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ኃያ\bd*\bd ፤\bd* እስመ በጾም ወበጸሎት ይሠረይ ኃጢአት ኤልያስ ዓርገ ውስተ ሰማያት ንጹም ጾመ ወናፍቅር ቢጸነ ነአኵቶ ለአምላክነ ለዘዓቀበነ ወአብጽሐነ ውስተ ምዕራፊነ ።
\m \bd ቅንዋ\bd*\bd ት፤\bd* ናሁ በጽሐ ጊዜ ሣህሉ ይግነይ ኵሉ ለቃለ ሃይሉ ያስተፌሥሕ ለኵሉ በኃይለ መስቀ። 
\m \it ምድ\it*\it  \it*\it ይትባረክ እግዚአብሔር አም አበዊነ\it*\it  በል። \it*
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ባረ\bd*\bd ከ፤\bd* መሐሪ እግዚአብሔር ወጻድቅ ዘይቤዙ ነፍሰ እግብርቲሁ ወያድኅኖሙ ለእለ ተወከሉ ቦቱ ከመ ይሰብሕ ኵሉ ለስሙ ቅዱስ ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም፤\bd* ይትናገሩ ሰላመ በእንቲአኪ ሀገረ እግዚአብሔር ኖላዊ ዘመዓልት ሀላዊ ዘሌሊት ይትናገሩ ሰላመ በእንቲአኪ።
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘዘወረደ ዘሐሙስ
\b 
\m \bd ዋዜማ ዘሠርክ \bd*
\m \bd በ፮\bd*\bd ፤ \bd*ሠርከ ነአኵተከ ወንሴብሐከ መፍቀሬ ሰብእ \bd ክርስቶስ\bd* ዘአውዓልከነ ኵሎ ኑኃ ዕለት ዓቢተነ በጸጋ መድኃኒትከ። 
\m \bd በ፮\bd*\bd ፤ \bd*ዓቢተነ ዓቢተነ በመድኃኒትከ ጸግወነ ወትረ ሠናይቲከ ንሕነ ኀቤከ ተማኅፀነ ዘሰአልናከ ፍጡነ ስምዓነ ወመኑ መሐሪ ዘከማከ። 
\m \it ምዕራ \it*\it እግዚአብሔር\it*\it  \it*\it ቆመ\it*\it  በል። \it*
\m \bd በ፭\bd*\bd ፤\bd* ይእዜኒ ስምዓነ ንጉሠ ስብሐት ዘለሠርክ ብርሃነ ወሀቢ ይእዜኒ ስምዓነ ንጉሠ ስብሐት።
\m \it ምዕራ እግዚኦ መኑ ከማከ\it*\it  በል\it*\it ።\it*\bd  \bd*\it በ፭\it*\it  \it*\it ሱላሚ ዘሠርክ\it*\it  በል\it*\it ።\it*
\m \bd ፬ \bd*\bd አፃብ\bd*\bd ፤\bd* ዓቢተነ እግዚኦ በመድኃኒትከ ጸግወነ ወትረ ሠናይቲከ ኖላዊነ ኄር ዘኢትነውም። 
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ሠር\bd*\bd ፤\bd* ወገበርከ ወርኃ በዕድሜሁ ፀሐይኒ አዕመረ ምዕራቢሁ መሐሪ ወመስተሣህል ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ሠርከ ነአኵተከ ወንሴብሐከ። 
\m \bd ፫ \bd*\bd ባረከ\bd*\bd ፤\bd* መሐሪ ነአኵተከ ወንሴብሐከ ዘአውዓልከነ ኰሎ ኑኃ ዕለት ኖላዊነ ኄር ዘኢትነውም ዓቢተነ በመድኃኒትከ በጸጋ ዚአከ። 
\m \bd ሰላም\bd*\bd ፤\bd* ሰላም ለከ እኍየ ሰላም ለከ ፍቁርየ ዘሠምረት ነፍስየ በሰላመ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*።
\m አምላከ ሰላም ዘአውዓልከነ ኵሎ ኑኃ ዕለት ወአብጸሕከነ እስከ ዛቲ ሰዓት ኑፈር ወንዕቱ ወንኑም በሰላም። 
\m \bd ዕዝል ዘሐሙስ\bd*\bd ፤\bd* በጽድቅ ወበተፋቅሮ እስመ ረከብኩ እምውስተ ደቂቅኪ ይቤ እግዚአብሔር በነቢይ የሐንፁ አሕዛብ አረፋተኪ አምኂ ደቂቀ እኅትኪ ኅሪት መድኃኒት ወሕይወት ህየንተ አበውኪ ተወልዱ ለኪ ደቂቅ ፤
\m \it ማኅሌ በሐ ንበላ ኵልነ\it*\it  በል። \it*
\m \bd ስብሐ\bd*\bd ተ ነግህ፤\bd* እስመ ዋካ ይእቲ ወብርሃን መድኃኒት ቤተ ክርስቲያን ምስዓል ወምስጋድ። 
\m \bd እስ\bd*\bd መ ለዓለም፤\bd* ለከ እግዚኦ ለገባሬ ኵሉ ንስፍሕ ነፍስነ ወስብሐተ ዘነግህ ንፌኑ ለከ እግዚኦ ንሴብሐከ እምስብሐቲከ ዘኢያረምም እስመ ለከ ይደሉ ስብሐት።
\m \bd ቅንዋ\bd*\bd ት፤\bd* ዝንቱ ውእቱ መስቀል ዘያነሥእ ኵሎ ሙታነ ይናዝዝ ኵሎ ኅዙናነ ያቀልል ሰብእ ዘአስተዓፀቡ መስቀል ብሂል ብርሃን ዓምዳ ወድዳ ለቅድስት ቤተ ክርስቲያን ።
\m \it ለእመ ኮነ ማትያስ ሐዋርያ \it*\bdit ዕዝል\bdit*\it  በ\it*\it ይ\it*\it ምርሐኒ ፍኖተ\it*\it  በል። \it*\it ማኅሌ እስመ ስብከት\it*\it ክ\it*\it ሙ\it*\it  በል። \it*\it ስብሐ ወ ዩ\it*\it  \it*\it ይቤሎሙ ሑሩ\it*\it  በል\it*\it ።\it*\it  \it*\it እስ ለአስተጋብዓተ ጸ\it*\it  \it*\it ነ\it*\it  በል\it*\it ።\it*\it  \it*\it ቅንዋ\it*\it  \it*\it ህየንተ አዕማድ\it*\it  በል\it*\it ።\it*
\b 
\m \bd አቡን ዘ፪\bd*\bd ፤\bd* ነቂሐነ እምንዋም በሀ ንበላ ለቤተ ክርስቲያን ታሰስል እምላዕሌነ ኵሎ ፃማ ወሕማመ ኃዘነ ወሰይጣነ በሀ ንበላ ለቤተ ክርስቲያን ወንሳለማ ወኢንኅድጋ ለቤተ ክርስቲያን በኵሉ ጊዜ ፤
\m \bd አርያም ዘአስርቆት አክሊ\bd*\bd ፤\bd* ቡሩክ አንተ ወጽድቅ ስምእከ እስመ ብርሃን ትእዛዝከ ኢትትሐየይ እግዚኦ ስእለቶ ለገብርከ ፤
\b 
\m \bd አቡን\bd*
\m \bd በ፪\bd* ፤ ጸርሐት ቤተ ክርስቲያን እንዘ ትብል አኮኑ አንተ እግዚኦ ዘትቤለኒ እለ ለኪ ይትቀነዩ ኢይመውቱ እለ ለኪ ይትቀነዩ ይሔድሱ ውርዙቶሙ ረድኦሙ ወአድኅኖሙ ወአአቅብ ነፋስቲሆሙ እሁቦሙ ሞገስ ፍጹመ ከመ ይንሥኡ አስበ ስብሐቶሙ። 
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ዘረስ\bd*\bd ፤\bd* ነአኵቶ ለአምላክነ ለዘአንቅሐነ እምንዋም ወጸገወነ ብርሃነ ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም፤\bd* ብርሃነ ዘኢይጸልም ጸጎከነ አንተ ውእቱ ንጉሥነ ወአምላክነ ትምህርተ ሰላምነ ሰምዓ ግዕዛንነ ንጉሥ ዘኢይበሊ ወኢያማስን። 
\m \bd አርያም\bd*\bd  \bd*\bd ዘ፫ ሰዓት አክሊ\bd*\bd ፤\bd* አዳም ስና መዓርዒር ቃላ ወኵሉ ነገራ በሰላም ለቅድስት ቤተ ክርሲቲያን። 
\m \bd አቡን\bd* 
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤ \bd*ዘተአምር እምርኁቅ ይኩን ዘሀሎ ወዘኒ ኮነ ቀደምከ አዕምሮ ወብውህ ለከ መዝገብ ኅቡዕ እስመ ውስተ እዴከ ሰማያት ወምድር ወለእለኒ ውስተ ጽልመት ብርሃኖሙ አንተ እገኒ ለስምከ ወእሴብሕ በኂሩትከ ለዓለመ ዓለም በአምጣነ ሀሎኩ እሴብሐከ። 
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ዘረሰ\bd*\bd ፤ \bd*ዕግትዋ ወሕቀፍዋ ወተናገሩ በውስተ ማኅፊዲሃ ለጽዮን ሀገረ መድኃኒት ።
\m \bd ቅንዋ\bd*\bd ት፤\bd*\bd  \bd*ጽልመተ አብራኅከ በመስቀልከ ሕይወተ ጸጎከ በመስቀልከ አጋንንተ አውጻእከ በመስቀልከ እለ ለምፅ አንጻሕከ በመስቀልከ ወዘተኃጕለ ረዳዕከ በመስከቀልከ አብራኅከ ለኵሉ።
\m \it  \it*\it ምድጋ\it*\it  \it*\it ኀበ ባረኩ\it*\it  በል። \it*\it አስተዛዝል ፤\it*
\m ፫በጺ፤ ሥርጉት ይእቲ በስብሐት ሀገር ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ርእይዋ በርእየተ ርግብ ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም፤\bd* በሰላም ተሐንፀት ቤተ ክርስቲያን ወበሰላም ፀንዓ ማኅፈዲሃ በሰላም ተተክሉ አዕማዲሃ በሰላም ትቤሎ በሀ ቤተ ክርስቲያን። 
\m \bd አርያ\bd*\bd ም \bd*\bd ዘ\bd*\bd ፮ \bd*\bd ሰዓት አክ\bd*\bd ፤\bd* ንጹም ጾመ ወናፍቅር ቢጸነ እስመ ከማሁ አዘዘነ ቀደሳ ለጾም በእንቲአነ ፤
\b 
\m \bd አቡን\bd*
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤ \bd*ሰብእ ጥቀ እንዘ እኩያን አንትሙ ወተአምሩ ሠናየ ሀብተ ውሂበ ለውሉድክሙ እፎ ፈድፋደ ይሁቦሙ አብ ሠናይቶ ለእለ ይሴአልዎ ሰአሉ ወይሁቡክሙ ኅሡ ወትረክቡ ጐድጉዱ ወያርኅውክሙ ወበከመ ትፈቅዱ ይግበሩ ለክሙ ሰብእ አንትሙኒ ግበሩ ሎሙ በተፋቅሮ ወበፈሪሃ እግዚአብሔር ንበሩ ውሂብሰ እምረኪብ ውእቱ።
\m \bd ዘ\bd*\bd አ\bd*\bd ም\bd*\bd ላኪየ፤\bd* ደሪዖሙ ተዓጊሦሙ ጸዊሞሙ ተማኅሊሎሙ እግዚእ ይረድኦሙ ።
\m \bd ቅንዋ\bd*\bd ት፤\bd* አይቴ ትሰክብ ጊዜ ቀትር ትብሎ መርዓት ለመርዓዊሃ አምሳለ ርእየተ መስቀል ትነግር እምነተ ፈያታይ ዘየማን ወበዝንቱ አምነ ፈያታይ እስመ ፀሐይ ቀጸበቶ።\zbrዓይቴ ትሰክብ ጊዜ ቀትር ትብሎ መርዓት ለመርዓዊሃ አምሳለ ርእየተ መስቀል ትነግር እምነተ ፈያታይ ዘየማን ወበዝንቱ አምነ ፈያታይ እስመ ፀሐይ ቀጸበቶ።
\m \it ምድጋ ጸሎተ ዕንባቆም\it*\it  በል። \it*
\m \bd ፫ \bd*\bd በጸ\bd*\bd ፤\bd* በጾም ወበጸሎት ይድኅኑ እሞት ኤልያስ ዐርገ ውስተ ሰማያት ጾም ወጸሎት ትረድዕ ።
\m \bd ሰላም\bd*\bd ፤\bd* በሰላም ዓደዉ ካህናት ምስለ ንጉሥ ድኅኑ እመንሱት አደዉ እሞት ውስተ ሕይወት እስመ ፆም ዓቢይ በቁዔት ባቲ። 
\m \bd አር\bd*\bd ያም \bd*\bd ዘ፱\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት\bd*\bd ፤\bd* ሠርከ ነአኵተከ ወንሴብሐከ ኖላዊነ ኄር ዘኢትነውም ዓቢተነ በጸጋ መድኃኒትከ ፤
\b 
\m \bd አቡን\bd*
\m \bd በ፪\bd*፤ ዘኢኃደገ አባሁ ወእሞ ቤቶ ወውሉዶ ኢይክል ይፀመደኒ አይክል ይፀመደኒ ዘሰ ረከባ ለነፍሱ ለይግድፋ ወዘገደፋ ለነፍሱ በእንቲአየ ይረክባ። ካዕበ ይቤ ዘሰ አምነኒ በገጸ ሰብእ አነኒ አአምኖ በገጸ አቡየ ዘበሰማያት ። ካዕበ ይቤ ዘሰ ክህደኒ በገጸ ሰብእ አነኒ እክህዶ በገጸ አቡየ ዘበሰማያት ። ጸልዩ ወሰአሉ ኢታንትጉ ጸልዩ ወስዒለ ወትረ ወፈድፋደሰ ሶበ የዓርብ ፀሐይ። ጸልዩ ወሰአሉ ወኩኑ ከመ ዕደው እለ ይጸንሑ እግዚኦሙ ለከብካብ ዘበሰማያት።
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ዘረ\bd*\bd ፤\bd* በጾም ወጸሎት ወበምጽዋት ወበተፋቅሮ ይሠረይ ኃጢአት። 
\m \bd ቅንዋ\bd*\bd ት፤\bd* ባዕድ ያድኅን ወርእሶ ኢይክል አድኅኖ ይቤልዎ አይሁድ ረድ እስኩ እመስቀልከ ወልደ እግዚአብሔር ትሬሲ ርእሰከ ንርዓይ ወንዕመን ብከ ። ወሪዶ እመስቀሉ ቀጥቀጠ ኃይሎ ለሰይጣን ለጸላዒ አርአየ ሥልጣኖ ላዕለ ሞት።\zbr\it ምድ ጸሎተ ኢሳይያስ\it*\it  በል\it*\it ።\it*
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd በጺ\bd*\bd ፤\bd* መሐረነ እግዚኦ ወተሠሃለነ አምላክነ አቍርር መዓተከ እምኔነ ፍጡነ ይርከበነ ሣህልከ።
\m \bd ሰላም\bd*\bd ፤\bd* ፍቁራን አኃው በዕሪና ልብ ዓይን ዘይኔጽር ዘሠናይ ያስተፌሥሕ ልበ ኢወርቅ ሤጡ ወኢብሩር ትውላጡ እስመ ለሊሃ ጥበብ ሐነፀት ላቲ ቤተ ሣህል ወርትዕ ተራከባ ጽድቅ ወሰላም ተሰዓማ።
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘዘወረደ ዘዓርብ
\b 
\m \bd ዋዜ\bd*\bd ማ\bd*\bd  ዘዓርብ \bd*
\m \bd በ፩\bd*፤ ንስእለከ እግዚኦ አምላክነ ዘአውዓልከነ ኵሎ ኑኃ ዕለት ዘአንተ ተአምር ኅቡዓተ ልብነ አኰቴተ ስብሐት ነዓርግ ለከ ፤
\m \it ምዕራ ብፁዕ ብእሲ ዘይፈርሆ \it*\bdit ለእግዚአብሔር\bdit*\bdit  \bdit*\it በ\it*\it  ፤\it*\it  ፭\it*\it  \it*\it ተወከፍ ጸሎተነ\it*\it  በል። \it*\it ምዕ\it*\it  ሰ\it*\it ብሕዎ አግብርቲሁ \it*\bdit ለእግዚአብሔር\bdit*\bdit  \bdit*\bdit ፤ \bdit*\bdit በ፭\bdit*\it  ሡላሜ ዘሠርክ\it*\it  በል\it*\it ።\it*\it  \it*
\m \bd ፬ \bd*\bd ቅኔ \bd*\bd ፤\bd* አንተ ውእቱ ንጉሥነ ወአምላክነ ዓቢተነ በጸጋ መድኃኒትከ ሠርከ ነአኵተከ ወንሴብሐከ ኖላዊነ ኄር ወመ ፍቀሬ ሰብእ \bd ክርስቶስ\bd*\bd ።\bd* 
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd በጺ\bd*\bd ፤\bd* ረዳኤ ኩነነ ወኢትግድፈነ እስመ ለከ ይገኒ ኵሉ ልሳን ፍጡነ ስምዓነ አምላክነ ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም፤\bd* ሰላመ ነሣእነ ወሰላመ ኃደግነ ለክሙ እግዚአብሔር ምስለ ኵልክሙ።
\b 
\m \bd ዕዝል ዘዓርብ\bd*\bd ፤\bd* አንሥኢ አዕይንተኪ ጽዮን ወነጽሪ ዓውደኪ እስመ አዕበየ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ሣህሎ ላዕሌኪ ይትኃፈሩ ጸላእትኪ እለ ኢይቀርቡ ኀቤኪ ተሐነጺ በጽድቅ ረኃቂ እምዓመፃ ወኢይሁብ ለባዕድ ክብረኪ።
\m \it ማኅ በሀ ንበላ\it*\it  በል\it*\it ።\it*
\m \bd ስ\bd*\bd ብ\bd*\bd ሐተ ነግህ፤\bd* ጎሕ ጎሐ ወኮነ ጽባሐ ንሳለማ ለጽዮን ምክሐ እምነ በሀ።
\m \bd እስ\bd*\bd መ ለዓለም ትጉሃን ቤት፤\bd* አንሰ ላዕለ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*አሠምክ እመኒ ወደቁ እትነሣእ ወእመኒ ሖርኩ ውስተ ጽልመት \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ያበርህ ሊተ \bd በእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ተወከልኩ ።
\m \bd ቅንዋት\bd*\bd ፤\bd* ብርሃነ ፍጹማን መስቀል ልብሰ ለዕሩቃን ረዳኢሆሙ ለምንዱባን መርሕ ለዕውራን ዝንቱ ውእቱ መስቀል ፤
\b 
\m \bd አቡን\bd*\bd  \bd*\bd በ፩\bd*፤ አንሥኢ አዕይነተኪ ወነጽሪ ዓውደኪ ከመ ተጋብዑ ደቂቅኪ ዓውድኪ ዘመረግድ እግዝእትየ ዘከርከዴን አረፋትኪ ጽዮን እህትየ መርዓት ርግብየ ሠናይት አረፋትኪ ጽዮን ዘከርከዴን።
\m \bd አርያ\bd*\bd ም\bd*\bd  ዘአስርቆት ተከ\bd*\bd ሥተ አፉሁ፤\bd* በጽባሕ ዕቀውም ቅድሜከ ወበጽባሕ አስተርኢ ለከ አምላኪየ አምላኪየ እገይስ ኀቤከ። 
\b 
\m \bd አቡን\bd*\bd  \bd*
\m \bd በ፩\bd* ፤ ሃሌ ሉያ ሐዳፌ ነፍስነ አበ መንፈስነ ርድአነ እግዚኦ አምላክነ ዘተአምር ኅቡዓተ ልብነ ወትፌኑ ዲበ ምድር ብርሃነ ርድአነ ወአድኅነነ አቍርር መዓተከ እምኔነ ዘሰአልነ ኀቤከ ፍጡነ ስምዓነ።
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ተን\bd*\bd ሥኡ ንሑር፤\bd* እስመ ዋካ ይእቲ ወብርሃን መድኃኒት ቤተ ክርስቲያን ።
\m \bd ሰላም\bd*\bd  \bd*\bd በ፩\bd*፤ ብፁዕ ብእሲ ዘይፈርሆ ለ\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ወዘይፈቅድ ትእዛዞ ፈድፋደ ብፁዕ ብእሲ ዘይገብራ ለሰላም ወያፈቅራ ለቤተ ክርስቲያን።
\m \bd አርያ\bd*\bd ም \bd*\bd ዘ፫\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት ተከ\bd*\bd ፤\bd* ነያ ሠናይት ወነያ አዳም ታብት ሕጉ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*አዳም ወሠናይት ብርህት ከመ ፀሐይ ደብተራ ፍጽምት እንተ ኢገብራ እደ ሰብእ ።
\m \bd አቡ\bd*\bd ን\bd*\bd  በ፩\bd*\bd  \bd*\bd ፤\bd* ወመኑ መሐሪ ዘከማከ እግዚኦ ዘትገብር ነግሃ ወታሠርቅ ፀሐየ ሥረይ ለነ እግዚኦ ኢትዝክር አበሳነ ። አንተ አዘዝኮሙ ለወርኅ ወለከዋክብት ከመ ያብርሁ በሌሊት ሥረይ ለነ እግዚኦ ኢትዝክር አበሳነ ። አንተ አዘዝኮ ለፀሐይ ከመ ያብርህ በመዓልት ሥረይ ለነ እግዚኦ ኢትዝክር አበሳነ ። ዘበትዛዝከ ተሠርዓ ጎሕ ወጽባሕ ሥረይ ለነ እግዚኦ ኢትዝክር አበሳነ ሥረይ ለነ እግዚኦ ኢትዝክር አበሳነ።
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ትጉሃን ቤት፤\bd* መስቀልከ እግዚኦ ብርሃን መሠረተ ቤተ ክርስቲያን መስቀል መልዕልተ ኵሉ ነገር ኪያሁ ፀዊረነ ናንሶሱ።
\m \it  \it*\it ምድጋ ጸሎተ እግዝእትነ \it*\bdit ማርያም\bdit*\it  በል\it*\it ።\it*
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* ነሥአ ሙሴ በትረ ወዘበጠ ባሕረ በኃይለ መስቀሉ ያበርህ ለኵሉ፤
\m \it ፫\it*\it  \it*\it በዜ እስመ አልቦ ነገር\it*\it  በል።\it*
\m \bd ሰላም\bd*\bd ፤\bd* እስመ በጾም ወበጸሎት ይድኅኑ እሞት ጸውዓ ለኢየሩሳሌም ወይቤላ እለ ለኪ ይትቀነይ ኢይመውቱ በሰላም ዘእንበለ ፅልዕ የዓትው ፤
\m \bd አርያ\bd*\bd ም \bd*\bd ዘ፮ሰዓት ተከ\bd*\bd ፤\bd* ንጹም ጾመ ወናፍቅር ቢጸነ ወንትፋቀር በበይናቲነ ኢናክብድ ሕሊናነ አብ ይሄሊ በእንቲአነ በንጹሕ ልብ ናዕርግ ስብሐተ ለልዑል። 
\m \bd አቡ በ፩\bd*\bd ፤\bd* አድኅነኒ እግዚኦ እምብእሲ እኩይ ወእምሰብእ ዓማፂ ወሐባሊ ባልሐኒ እስመ አንተ ትቤ እግዚኦ ተመየጡ ኀቤየ እዜከር ኪዳንየ ዘመሐልኩ ሎቱ ለኖኅ ገብርየ ወፈኖክዎ ለዮናስ ብሔረ ነነዌ ከመ ይስብክ ሎሙ ። ወእምዝ ጾሙ ወጸለዩ ሰብአ ነነዌ ወነስሑ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ይቤ ዘጾመ ወጸለየ ወሰአለ ዕሙነ ይነሥእ ዕሤቶ። 
\m \bd ዘአ\bd*\bd ምላኪየ፤\bd* ዛቲ ጾም ኃዘን ለአብዳን ወፍሥሐ ለጠቢባን ንጹም ጾመ ፤
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* መስቀልከ ዕፀ ተነብዮ መስቀልከ ለሰይጣን ሞዖ መስቀል መልዕልተ ኵሉ ነገር ኪያሁ ጸዊረነ ናንሶሱ።
\m \it  \it*\it ምድጋ ጸሎተ ዘካርያስ\it*\it  በል። \it*\it ቅንዋ\it*\it  \it*\it ነሥአ ሙሴ በትረ ወዘበጠ ባሕረ በኃይለ መስቀሉ ይረድዕ ለኵሉ ፤\it*
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ለስ\bd*\bd ፤\bd* ጾም ትረድዕ ወምግባር ታሠልጥ ሃይማኖት ወምጽዋት ታበጽሕ መንግሥተ ሰማያት ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም \bd*\bd በ፩\bd*\bd ፤\bd* እትአመነከ ከመ ፍጡነ እርአይከ ወእትናገረከ አፈ በአፍ ሰላም ለከ ይኤምኁከ አኃዊከ ይኤምኁከ አምኀ ቢጸነ በበአስማቲሆሙ።
\m \bd አርያ\bd*\bd ም\bd*\bd  ዘ፱\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት ተከ\bd*\bd ፤\bd* ዘበምድር አልብነ ዘብነ ዘበሰማያት ነሃሊ ኵልነ ኢናክብድ ሕሊናነ ነሃሊ ነሐሊ መድኃኒተነ ከመ የሀበነ ኀበ አልቦ ደዌ ወሕማም።
\m \bd አቡ\bd*\bd ን\bd*\bd  በ፩\bd*\bd  \bd*\bd ፤\bd* አምላክ አብርሃም ይስሐቅ ወበያዕቆብ አምላኮሙ ለአበዊነ ዑቅ ወልድየ ኢታዕቢ ርአሰከ እስመ ኀበ ሀሎ ትዕቢት ህየ ሀሎ ኃሣር ኢያበውሐከ ትባዕ ውስተ መንግሥቱ ወሕት በኀበ ኵሎሙ ሰብእ ጠቢባን ይኄይስ ምጽዋት እምዘጊቦቱ ለወርቅ ። መንግሥቱ መንግሥቱ መንግሥቱ ዘውእቱ ይቀትል ወውእቱ የሐዩ ያወርድኒ ውስተ ሲኦል ወካዕበ የዓርግ አልቦ ዘያመስጥ እምእዴሁ ለእግዚአብሔር ሰማያዊ ንጉሥ ።
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ተን \bd*\bd ፤\bd* መሐረነ እግዚኦ አምላክነ አቍርር መዓተከ እምኔነ ፍጡነ አድኅነነ ፤
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* በመስቀሉ አርኃወ ገነተ በመስቀሉ ገብረ መድኃኒተ መስቀል መልዕልተ ኵሉ ነገር ኪያሁ ጸዊረነ ናንሶሱ ፤
\m \it ምድ ጸሎተ ስምዖን\it*\it  በል\it*\it ።\it*\it  \it*
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋ\bd*\bd ት፤\bd* ነሥአ ሙሴ በትረ ወዘበጠ ባሐረ በኃይለ መስቀሉ ይባልሕ ለኵሉ፤
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd እስ\bd*\bd ፤\bd* ጽንሑ ተስፋሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ጥበቡ ለኵሉ ወአጥብቡ ልበክሙ ከመ ትትመሐሩ ፈቃዶ ለልዑል ሕሊናክሙ ሚጡ ኀቤሁ ፤
\m \bd ሰላም\bd*\bd  \bd*\bd በ፩\bd*\bd ፤\bd* ኑፈር ወንዕቱ በሰላም ትእዛዘከ እንዘ ነአቅብ እንዘ ፍሥሕት ነፍስነ ወጥዑይ ሥጋነ ኑፈር ወንዕቱ በሰላም ትእዛዘከ እንዘ ነዓቅብ።
\b 
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘዘወረደ ዘቀዳሚት
\b 
\m \bd ዋዜማ\bd*\bd  \bd*\bd ቀዳሚት \bd*
\m \bd በ፩\bd*፤ ተስፋየ እምንዕስየ ምርጉዝ ለርእሳንየ ዝንቱ ውእቱ መስቀል መርሆሙ አንተ ውእቱ ለዕውራን ምርጉዞሙ ለሐንካሳን አንሰ እትአመን ወአሰምክ በመስቀልከ ይገንዩ አሕዛብ ለስምከ እግዚኦ ፤
\m \it ምዕራ\it*\it  \it*\it ተዘከሮ እግዚኦ ለዳዊት\it*\it  በል\it*\it ።\it*
\m \bd በ፭\bd*\bd ፤\bd* በኃይለ መስቀሉ ይዕቀበነ ወይክሥት አዕይንተ አልባቢነ በኃይለ መስቀሉ ይዕቀበነ። 
\m \bd ዘናሁ\bd*\bd ፤\bd* ዘዕጣን አንፀረ ሰገደ ጢስ መስቀለ ቃል ቅዱስ ሶበ ዘዕጣን አንፀረ ከመ ዘዕጣን አንፀረ ሰገደ ጢስ መስቀለ ቃል ቅዱስ ።
\m \bd ፬ \bd*\bd አፃ\bd*\bd ፤\bd* መስቀልከ እግዚኦ ተሰብሐ ኃይለ መስቀልከ ሙቁሐነ ፈትሐ ዝንቱ መስቀል ቤዛነ። 
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ወሚ\bd*\bd ካ፤\bd* እመስቀሉ ወሪዶ ውስተ ሲኦል ሙቁሐነ ፈትሐ ሰበከ ሎሙ ግዕዛነ ።
\m ሰላም ወእምአበሳየኒ አንጽሐኒ ለገብርከ ምርሐኒ በጽድቅከ ኑፈር ወንዕቱ ውስተ ዝንቱ ቤት በሰላም በ ግ ኃይለ መስቀልከ 
\m \bd ሰላም \bd*\bd በ፬\bd*፤ ሠርከ ነአኵተከ ወንሴብሐከ ዘአቀብከነ በመስቀልከ ዓቢተነ በመድኃኒትከ በሰላም ንቁም ቅድሜከ።
\m \bd ዕዝል\bd*\bd  \bd*\bd ዘቀዳሚት\bd*\bd ፤\bd* ለኢየሩሳሌም ሐፁር የዓውዳ በኃይለ መስቀሉ ፀንዓ ማኅፈዳ ። ዕዝራኒ ርእያ ወፈርሃ ቀሪቦታ ዓቢይ ኃይል ተገብረ በውስቴታ ደብተራ እንተ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ተከላ መልአክ ተናገራ ወማኅደሮ ረሰያ። 
\m \bd ማኅ\bd*\bd ሌት፤\bd* ወትረ የሃሉ ምስሌነ ሞገሰ መስቀልከ ነግሃ ሰላመከ ሀበነ ፤
\m \bd ስ\bd*\bd ብ\bd*\bd ሐተ ነግህ፤\bd* መስቀልከ እግዚኦ ብርሃን መሠረተ ቤተ ክርስቲያን ዛኀኑ ለባሕር ፤
\m \bd እስ\bd*\bd መ ለዓለም፤\bd* አይሁድሰ ኢያዕመሩ ዘየሐዩ በቃሉ ያበርህ ለኵሉ በዲበ ዕፀ መስቀሉ ፤
\m \bd ቅንዋት፤\bd* እስመ አብራህከ ፀሐየ ወወርኃ በኃይለ መስቀልከ ዓምዳ ወድዳ ለቤተ ክርስቲያን ዝንቱ ውእቱ መስቀል። 
\m \bd አቡን\bd*\bd  \bd*\bd በ፫\bd*\bd ፤\bd* መስቀል ሞዓ ምት ተሞዓ ኃይለ መስቀሉ አብርሃ ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ይት\bd*\bd ፤\bd* መስቀል ብርሃን ለኵሉ ዓለም ዓምዳ ወድዳ ለቤተ ክርስቲያን። 
\m \bd ሰላም\bd*\bd ፤\bd* ሰላመ አብ እስመ ይቤ መስቀል ሞዓ ሞት ተሞዓ ኃይለ መስቀሉ አብርሃ ።
\b 
