\c 4 

\s1 ጾመ ድጓ ዘመፃጕዕ
\s2 ጾመ ድጓ ዘመፃጒዕ ዘሰንበት
\b 
\m \bd ዋዜማ \bd*\bd በ፩\bd*፤ ውእቱ እግዚአ ለሰንበት ወአቡሃ ለምሕረት ቤትየሰ ቤተ ጸሎት ይሠመይ ቤተ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ወማኀደሩ ለልዑል ቤትየሰ ቤተ ጸሎት ይሠመይ ረስይክሙ አንትሙ በዓተ ፈያት ቤትየሰ ቤተ ጸሎት ይሠመይ። አሕየዎ \bd ኢየሱስ\bd* ለመፃጕዕ ለዘ፴ወ፷ ክረምተ ሐመ ።
\m \bd በ፩\bd*\bd ፤\bd* ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ተአምረ ገብረ አሕየወ በሥልጣኑ ዓይነ ዕውረ ወለካልዓን በዘዚአሁ ኅቡረ ወለዕረፍተ ኵሉ ሰንበተ ፈጠረ። በሰንበት ዓርገ ሐመረ ገሠፀ ባሕረ ወገሠፆሙ ለነፋሳት ወለዕረፍተ ኵሉ ሰንበተ ፈጠረ። ወወረቀ ምድረ ወገብረ ፅቡረ አሕየወ ዕውረ ወለዕረፍተ ኵሉ ሰንበተ ፈጠረ። ወገብረ ተአምረ በሰንበት መድኃኒነ \bd ክርስቶስ\bd* ።
\m \bd በ፭\bd*፤ አሕየዎ \bd ኢየሱስ\bd* ለመፃጕዕ ወፈወሶ በዕለተ ሰንበት አሕየዎ \bd ኢየሱስ\bd* ለመፃጕዕ። 
\m \bd እግ\bd*\bd ፤\bd* ሖረ ኀቤሁ ዘየብሰት እዴሁ ወፈወሶ በዕለተ ሰንበት ወይቤሎ ተኃድገ ለከ ኃጢአትከ ዑቅ ኢተአብስ። 
\m \bd በ፭\bd*\bd ፤\bd* በሰንበት ፈወሰ ዱያነ ወከሠተ አዕይንተ ዕውራን በሰንበት ፈወሰ ዱያነ ።
\m \bd ይት\bd*\bd ፤\bd* ዕቀብ ትእዛዞ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*እስመ ዘአፍቀረ ይጌሥፅ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*በከመ ይጌሥፅ አብ ውሉዶ ዛቲ ትግሣፅ ለአብዳን ኃዘን ይእቲ ወፍሥሐ ለጠቢባን ዛቲ ትኩንከ ለከ ኅዳጠ ሐሚመከ ወብዙኃ የዓሥየከ ። አንሰ ዕቤ ብፁዕ ብእሲ ዘአምላኩ ገሠፆ በዲበ ምድር። 
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ባረከ\bd*\bd ፤\bd* አሕየዎ ኢየሱስ ለመፃጉዕ ለዘ፴ወ፷ ክረምተ ሐመ በዕለተ ሰንበት ወይቤሎ ትኃድገ ለከ ኃጢአትከ ዑቅ ኢተአብስ። 
\m \bd ነያ\bd*\bd ፤\bd* ሖረ ኀቤሁ ዘየብሰት እዴሁ ወይቤሎ \bd ኢየሱስ\bd* ስፋሕ እዴከ ወሰፍሐ ውእቱ መፃጕዕ አምኖ ለ\bd ኢየሱስ\bd* ከመ ካልዕታ ገብዓት በዕለተ ሰንበት ፤
\m \bd ሰላም \bd*\bd ቁራ፤\bd* አልጺቆ \bd ኢየሱስ\bd* ኢያሪሆ ሀሎ ዕውር ዘይነብር ውስተ ፍኖት ወይቤሎ ለ\bd ኢየሱስ\bd* ተሠሃለኒ እግዚእየ ዮም ወይቤሎ ተኃድገ ለከ ኃጢአትከ ወርእዮሙ ኵሉ ሕዝብ ዘኮነ ዓቢየ ኃይለ ሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*እግዚአ ለሰንበት ወሀቤ ሰላም መድኅን ለኵሉ ዓለም። 
\m \bd በ፪\bd*፤ በሰንበት ዓርገ ሐመረ በሰንብት ገሠፀ ባሕረ ወረቀ ምድረ ወቀብዖ አዕንቲሁ ለዘዕውሩ ተወልደ ሰላመከ ሀበነ ።
\m \bd መዝሙር በ፭\bd*\bd  ር፤ \bd*አምላኩሰ ለአዳም ለዕረፍት ሰንበተ ሠርዓ ወይቤልዎ አይሁድ በዓይ ሥልጣን ትገብር ዘንተ ወይቤሎሙ \bd ኢየሱስ\bd* አነኒ እገብር አንትሙኒ ዕመኑ ለግብርየ ወይቤሎሙ አነ ውእቱ እግዚአ ለሰንበት። እግዚአ ውእቱ ለሰንበት ወልድ ዋህድ ወይቤሎሙ ብውህ ሊተ እኅድግ ኃጢአተ በዲበ ምድር እስብክ ግዕዛነ ወእክሥት አዕይንተ ዕውራን አቡየ ፈነወኒ ።
\m \bd ዘአም\bd*\bd ላኪየ፤\bd* አሕየዎ \bd ኢየሱስ\bd* ለመፃጕዕ አሕየዎ \bd ኢየሱስ\bd* ለመፃጕዕ አሕየዎ \bd ኢየሱስ\bd* ለመፃጕዕ አሕየዎ \bd ኢየሱስ\bd* ለመፃጕዕ ወፈወሶ በዕለተ ሰንበት። 
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd በመ\bd*\bd ፤\bd* በሰንበት ፈወሰ ዱያነ ወከሠተ አዕይነተ ዕውራን በሰንበት ፈድፋደ ኪያነ አፍቀረነ ሠርዓ ለነ ሰንበተ ለዕረፍት ።
\m \bd አ\bd*\bd ም\bd*\bd ላ\bd*\bd ከ አዳም፤\bd* ይቤሎ መስፍን ለ\bd ኢየሱስ\bd* በዕለተ ሰንበት ኢይደልወከ ትባዕ ታሕተ ጠፈረ ቤትየ አዝዝ በቃልከ ይሕየው ወልድየ ፤
\m \bd ምልጣ\bd*\bd ን፤\bd* እግዚእየአ እዝዝአ በቃልከአ የሐዩአ ቍልዔየአ ታሕተ ጠፈረ ቤትየ ኢይደልወከ በዊዕዓ።
\m \bd መወድ\bd*\bd ስ፤\bd* ከልሐ ዕውር በውስተ ፍኖት ወገሠፅዎ እለ ይመርሕዎ ከመ ያርምም ወአዕበየ ከሊሐ እንዘ ይበል እም ተሠሃለኒ እግዚእየ ወልደ ዳዊት ርድአኒ ። \it በዜማ ሰንበት አሜሃ\it*\it  በል\it*\it ።\it*
\m \bd ዓራራ\bd*\bd ተ፤\bd* ዕውራነ መርሐ አጋንንተ አውጽአ እለ ለምጽ አንጽሐ ወሙታነ አንሥአ በዕለተ ሰንበት ወይቤሎሙ አቡየ ኵሎ አብሐኒ።
\m ለክርስቶስ ይደሉ ስብሐት ለዘአብጽሐነ እስከ ዛቲ ሰዓት እግዚአ ለሰንበት አኰቴተ ነዓርግ ለመንግሥትከ ወመኑ መሐሪ ዘከማከ። 
\m \bd ሀቡ\bd*\bd ፤\bd* ሖረ ኀቤሁ ዘየብሰት እዴሁ እስመ ፈውሶ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*በሰንበት ወይቤሎ ስፋሕ እዴከ ሃይማኖትከ አሕየወተከ ፤
\m \bd ሐፀ\bd*\bd ፤\bd* ሖረ ኀቤሁ ዘየብሰት እዴሁ ወይቤሎ \bd ኢየሱስ\bd* ስፋሕ እዴከ ወገብዓት ከመ ካልዕታ። 
\m \bd ሐፀ፤ \bd*በሰንበት ገብረ ተአምረ ወረቀ ምድረ ወገብረ ፅቡረ አሕየወ ዕውረ በሰንበት። 
\m \bd ሀቡ\bd*\bd ፤\bd* ወረቀ ምድረ ወገብረ ፅቡረ አሕየወ ዕውረ በሰንበት ገብረ ተአምረ።
\m \bd ተን\bd*\bd ፤\bd* በሰንበት ገብረ ተአምረ በሰንበት ወረቀ ምድረ ወገብረ ፅቡረ በሰንበት በሰንብት ፈወሰ ዱያነ ወከሠተ አዕይንተ ዕውራን ፤
\m \bd ዛቲ\bd*\bd ፤\bd* በሰንበት ወረቀ ምድረ ወበምራቁ ገብረ ተአምረ በሰንበት ፈወሰ ዱያነ ፤
\m \bd አብ\bd*\bd ፤\bd* አምላክነ አምላክነ በሰንበት ፈወሰ ዱያነ ወከሠተ አዕይንተ ዕውራን ።\zbr\bd ዛቲ\bd*\bd ፤\bd* በሰንብት ወረቀ ምድረ ወገብረ ፅቡረ ወበምራቁ ገብረ ተአምረ በሰንበት ፈወሰ ዱያነ። 
\m \bd ዕዝል\bd*\bd ፤\bd* በሰንበት ተራከቦ ኢየሱስ ለመፃጕዕ ወይቤሎ ተንሥእ ንሣእ ዓራተከ ተኃድገ ለከ ኃጢአትከ ዑቅ ኢትአብስ ወአምዝ ዘየዓኪ ኢይርከብከ ተንሢኦ ነሥአ ዓራቶ ዓተወ ቤቶ ውእቱ መፃጕዕ። 
\m \bd ዕዝል፤ \bd*ንዑ ትሰምዑ ዘንተ ነገረ ዕፁበ ግብረ ዘገብረ \bd ኢየሱስ\bd* ተአምረ ወመንክረ ዓርገ ሐመረ ገሠፀ ባሕረ ወገሠፆሙ ለነፋሳት እለ ውስተ ደይን ያዕርፉ ባቲ ሰንበተ አክበረ እኁደ አልዓለ አሕየወ ዕውረ ወሀበነ ጾመ ለንሰሐ በዘይሠረይ ኃጢአት። 
\m \bd ዘይ\bd*\bd እዜ፤\bd* ይቤሎ መስፍን ለ\bd ኢየሱስ\bd* አዝዝ በቃልከ ይሕየው ወልድየ እስመ አሚኖቱ አሕየዎ ለመፃጕዕ በዕለተ ሰንበት። 
\m \bd ማኅ\bd*\bd ሌት፤\bd* አስተብቍዖ መስፍን ለኢየሱስ ከመ ያሕዩ ሎቱ ወልዶ። 
\m \bd ስብሐተ ነግህ፤\bd* ሖረ ኀቤሁ ዘየብስት እዴሁ ወይቤሎ ስፋሕ አዴከ ወፈወሶ በዕለተ ሰንበት ወገብዓት ከመ ካልዕታ። 
\m \bd እስ\bd*\bd መ ለዓለም ሪ፤\bd* በሰንበት ምህሮሙ ወይቤሎሙ አክብሩ ሰንበተ በሰንበት ዓርገ ሐመረ በሰንበት ገሠፀ ባሕረ በሰንበት ፈወሰ ዱያነ በዕለተ ሰንበት ከሠተ አዕይንተ ዕውራን ።
\m ወይቤልዎ ለዘሐይወ በዕለተ ሰንበት ናሁኬ ሐዮከ እምሕማምከ ወግበር ፈቃዶ ለእግዚአብሔር ኢተአብስ እምዝ ዳግመ ወእምዝ ዘየዓኪ ኢይርከብከ ።
\m ወወሰድዎ ለዘሐይወ ኢየሩሳሌም ኀበ ጸሐፍት ወሊቃነ ካህናት ወይቤልዎ ሀብ ስብሐተ ለእግዚአብሔር በዕለተ ሰንበት ስብሐተ ወአኰቴተ ነዓርግ ለከ ።
\m በሰንበት ምህሮሙ ወይቤሎሙ ብዙኃን አምኑ አነ ውእቱ ፍኖተ ጽድቅ ወሕይወት ዘየአምን ብየ ኢይሬእያ ለሞት። አቡየ ፈነወኒ ለመድኃኒት እስብክ ግዕዛነ ወእክሥት አዕይንተ ዕውራን ስብሐተ ለከ ንፌኑ ። ዋህድ ወይቤልዎ ለዘሐይወ በሰንበት ዮም ኢይከውነከ ትንሣእ ዓራተከ ብእሲ ዘአሕየወኒ ውእቱ ይቤለኒ ተንሥእ ንሣእ ዓራተከ ወዕቱ ቤተከ ወአግዋሪሁሰ እለ የአምርዎ ይቤሎ ነአምር ከመ ዝንቱ ውእቱ ወለድነ ዘዕውሩ ተወልደ እስመ አሚኖቱ አሕየዎ በሰንበት አጋንንተ አውጽአ እለ ለምጽ አንጽሐ ለዘዕውሩ ተወልደ ሑር ተሐፀብ በምጥማቃተ ሰሊሆም ወተሐፂቦተ ገብዓ እንዘ ይሬኢ በሰንበት ፈወሰ ዱያነ አሕየወ ዓይኖ ለዘዕውሩ ተወልደ በሰንበት ዓርገ ሐመረ ገሠፀ ባሕረ ወበምራቁ ገብረ ፅቡረ አሕየወ ዓይኖሙ ለዕውራን አኮኑ እለ ለምፅኒ ይነጽሑ በቃሉ ዕውራን ይሬእዩ ወጽሙማን ይሰምዑ ወሐንካሳን ርቱዓ የሐውሩ አክብርዋ ለሰንበት እስመ ባቲ አዕረፈ እምኵሉ ግብሩ ፤
\m ተሰአልዎ ለእመ ይፌውስ ዱያነ በሰንበት ወይቤሎሙ እመቦ ዘወድቆ በግዑ ውስተ ግብ የኃድግኑ ወይቤሎ ለመፃጕዕ ተንሥእ ንሣእ ዓራተከ ተኃድገ ለከ ኃ አትከ ኢተአብስ እምዝ ዳግመ ወእምዝ ዘየዓኪ ኢይርከብከ እለ ለምጽ አንጽሐ አጋንንተ አውጽአ አሕየወ ዓይኖ ለዘዕውሩ ተወልደ በዕለተ ሰንበት ወይቤሎ ለመፃጕዕ ተንሥእ ዓራተከ ወሠራዕከ ሰንበት ለዕረፍት በአፍቅሮተ ሰብእ ቀደስከ ዘሐይወሰ ኢያእመረ ዘአሕየዎ በዕለተ ሰንበት ብእሲ ዘአሕየወኒ ውእቱ ይቤለኒ ተንሥእ ንሣእ ዓራተከ ወዕቱ ቤተከ ። 
\m ወወጺአ \bd ኢየሱስ\bd* እምኵራብ ረከበ ዱያነ ወፈወሶሙ ዓርገ ሐመረ ገሠፀ ባሕረ ወገሠፀ ነፋሳተ በዕለተ ሰንበት ወገሠፆሙ ለነፋሳት በዕለተ ሰንብት ፅቡረ ገብረ በምራቁ ወቀብዖ አዕይንቲሁ ለዘዕውሩ ተወልደ ወአሕየዎ በሰንበት ጸገዎሙ ብርሃነ ለዕውራን ብዙኃነ ዱያነ ፈወሶሙ \bd ኢየሱስ\bd* በዕለተ ሰንበት እለ ለምፅ ይነጽሑ በቃሉ ዕውራን ይሬእዩ ወጽሙማን ይሰምዑ ወብዙኃ ተአምረ ገብረ ኢየሱስ በዕለተ ሰንበት ፤
\m በሰንበት ወረቀ ምድረ ወገብረ ፅቡረ ወበምራቁ አሕየወ ዕውረ በሰንብት በምኵራባት ምህሮሙ ይትገዓዝዎ አይሁድ ለ\bd ኢየሱስ\bd* በዕለተ ሰንበት ወበእንተ ዘዕውሩ ተወልደ ወይቤልዎ ምንተ ገብረ ዝ ዕውር በዘርእሱኑ ወሚመ በዘአዝማዲሁ ወይቤሎሙ \bd ኢየሱስ\bd* ኢውእቱ አበሰ ወኢአዝማዲሁ ዳዕሙ ከመ ያስተርኢ ግብረ እግዚአብሐር በላዕሌሁ ሰንበት አሜሃ አመ ይቤሎ ለመፃጉዕ ነሠቱ ጠፈረ ወአውረድዎ ኀበ \bd ኢየሱስ\bd* ርእዮ ሃይማኖቶ ወይቤሎ ለመፃጕዕ ተንሥእ ንሣእ ዓራተከ አንሰ እቤ እግዚአ ተሠሃለኒ ወሥረይ ላቲ ለነፍስየ እስመ አበስኩ ለከ ዘፈታሕኮ ወዘፈወሰኮ ለመፃጕዕ በሰንበት አንተ አሕይወኒ ቡሩክ አንተ እግዚኦ በጽርሐ ቅድሳተ ስብሐቲከ። ዘፈ ወዘ ለመ በሰ አን አሕ ቡሩክ አንተ እግዚኦ ወንባርከከ ዘፈ ወዘ ለመ በሰ አን አሕ ወሠራዕከ ሰንበተ ለዕረፍት በእንተ አፍቅሮተ ውሉደ ሰብእ ዘፈ ወዘ ለመ በሰ አንተ አሕይወኒ ይእዜሰ አዕመ ርኩ ከመ ሠመርከኒ ውእቱ እግዚአ ለሰ ንበት ወአቡሃ ለምሕረት በሰንበት ወረቀ ምድረ ወገብረ ፅቡረ ይነግራ ሰማያት ጽድቀ ዚአሁ አጋንንተ አውጽአ እለ ለ ምፅ አንጽሐ ይነ ሰማ ጽድ ፤
\m ዚአ ፤
\m ገሠፃ ለ ባሕር አምወሰና ኢትኅልፍ ይ ወገሠፆ ሙ ለነፋሳት አርመመ ማዕበለ ባሕር ይ ወተፈሥሑ አርዳኢሁ እስመ አዕረፉ በ ዕለተ ሰንበት ይ እስመ ውእቱ እግዚአ ለሰንበት ወልደ እጓለ እመሕያው ይ ወ ብውህ ሎቱ ይኅድግ ኃጢአተ በዲበ ም ድር ይነግራ ሰማያት ጽድቀ ዚአሁ ይነ ቁ ሰማ ጽድ ዚአ ወሀሎ ፩ብእሲ እምሕዝ በ ፳ኤል ዘይደዊ ወልዱ ወየሐምም ወ ሰምዖ ለ\bd ኢየሱስ\bd* ከመ ይፈውስ ዱያነ ወይክሥት አዕይንተ ዕውራን በሰንበት ይቤሎ መስፍን ለ\bd ኢየሱስ\bd* አዝዝ በቃል ከ ይሕየው ወልድየ ወሀሎ ፩ብእሲ እ ምሕዝበ ፳ኤል ዘይደዊ ወልዱ ወየሐም ም ወሰምዖ ለ\bd ኢየሱስ\bd* ከመ ይፈውስ ዱ ያነ ወይክሥት አዕይንተ ዕውራን በሰን በት ይቤሎ \bd ኢየሱስ\bd* ለመፃጕዕ ተንሥእ ንሥእ ዓራትከ ወዕቱ ቤተከ ሰንበትሰ በ እንተ ሰብእ ተፈጥረት ወሀሎ ብእሲ ዘ የብሰት እዴሁ ወይቤሎ \bd ኢየሱስ\bd* ስፋሕ አዴከ ሰፍሐ ወሐይወ ወተሰምዓ ነገሩ ለ\bd ኢየሱስ\bd* ውስተ ኵሉ ገሊላ ምህሮቶ አንከሩ ወአምኑ ቦቱ በሰንበት ገብረ ተአ ምረ ወበምራቁ ገብረ ፅቡረ በስነበት ከ ሠተ አዕይንተ ዕውራን ዘይቤሎ ለመፃጉ ተንሥእ ንሣእ ዓራተከ ኢተአብስ እምዝ ደግመ ወቀደሳ በእንተ ትንሣኤሁ አክብ ርዋ ወአልዕልዋ እስመ ባቲ አዕረፈ እ ቁራ ምኵሉ ግብሩ ዛአንቀጽ አንተ እግዚ አብሔር ጻድቃን ይበውዑ ውስቴታ ወካ ዕበ ይቤ ዛቲ ዕለት እንተ ገብረ እግዚአ ብሔር ንትፈሣሕ ወንተኃሠይ ባቲ አቡ ጌል ን
\m \bd በ፪\bd*ዓበይተ ኃይላተ ዓበይተ ኃይላተ ገብረ \bd ኢየሱስ\bd* በዕለተ ሰንበት እምኵሉ ዘየዓቢ እነግር ዘገብረ ፅቡር የዓውር ሕ ያወ ዓይነ ውእቱ ወረቀ ምድረ ወገብረ ፅቡረ ወቀብዖ አዕይንቲሁ ለዘዕውሩ ተወል ደ ወአሕየዎ ተአምረ ገብረ \bd ኢየሱስ\bd* በዕ ዎ ለተ ሰንበት \bd በ፩\bd* በሰንበት ገብረ ተአምረ ወከሠተ አዕይንተ ዕውራን በዕለተ ሰንበ ት ወይቤሎ \bd ኢየሱስ\bd* ለመፃጉዕ ተንሥእ ንሣእ ዓራተከ ተኃድገ ለከ ኃጢአትከ ዑቅ ኢተአብስ ወእምዝ ዘየዓኪ ኢይርከ ብ ፫ወበ ወብውህ ሎቱ ለወልደ እጓለ እመሕያው ይኅድግ ኃጢአት በዲበ ም ድር ይስብክ ግዕዛነ ወይክሥት አዕይንተ ዕውራን በሰንበት ለጻድቃን እብርሃ ይት እለ ለምጽ አንጽሐ ወሙታን አንሥአ ወሠርዓ ሰንበተ ለዕረፍት ዕዝ ሰላ በሰን ዘማ በት ወረቀ ምድረ ወገብረ ፅቡረ አሕየ ወ ዕውረ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ይትፈሥሑ ጻድቃን በብዙኅ ሰላም ሎ ሙኒ ፀሐየ ጽድቅ ሠረቀ ሎሙ ሰንበተ ሠራዕከ ለዕረፍት ወሀብከ በኂሩትከ ሰ ላመ ለነ ጸጎከ መዝገበ ብከ ዘኢይቀብል በረከትከ ነአኵተከ ወንሴብሐከ ዘአድኃ ንኮ ለኖኀ እምዓይኀ ወእማይ ብዙኀ ፫ ኢትሐልዩ ለሊክሙ አንጽሑ ሥጋክሙ ዛቲ ኩኑ የዋሃነ ከመ ርግብ ሰላ\bd በ፬\bd*ወኃደገ ኵሎ መዓተከ ተሠሃለነ በአድኆትከ ኢ ታርኅቀነ እምትእዛዝከ ንጉሠ ሰላም መድኃኔ ዓለም ሰላመከ ሀበነ 
\b 
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘመፃጒዕ ዘሰኑይ
\b 
\m \bd ዕዝል\bd*\bd  \bd*\bd ዘሰኑ\bd*\bd ይ፤\bd* በትረ ኃይል ይፌኑ ለከ እግዚአብሔር እምጽዮን ወትኴንን በማዕከለ ጸላእትከ ይዕቀብከ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*አምኵሉ እኩይ ወየሀብከ ሞገሰ ከመ ሞገሰ ዳዊት በቅደመ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ።\bd*
\m \bd ማ\bd*\bd ኅ\bd*\bd ሌ\bd*\bd ት፤\bd* አፍቅራ ተዓሥየከ ዑዳ ወታሌዕለከ መድኃኒት ቤተ ክርስቲያን። 
\m ዘእምቅድመ ዓለም መልዓ ምድረ ስብሐቲሁ። 
\m \bd ስብሐ\bd*\bd ት ነግህ፤\bd* ስብሐተ ዘነግህ ንፌኑ ለከ አኰቴተ ዘምስለ ተጋንዮ ነዓርግ ለከ ።
\m \bd እስ\bd*\bd መ ለዓለም ቁራ፤\bd* መሐሪ ወትረ መፍቅሬ ሰብእ \bd ክርስቶስ\bd* ስቡሕ ዘለዓለም ዘበትእዛዝከ ተሰርዓ ጎህ ወጽባሕ ወካዕብ ይቤ ዘጌሠ ኀቤሃ ኢይፃሙ እስመ ዋካ ይእቲ ወብርሃን ወይትሐነጽ አረፋቲሃ በጽድቅ።
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ቍ፤\bd* በመስቀልከ \bd ክርስቶስ\bd* አውጻእከነ እምጽልመት ውስተ ብርሃነ መዓልት በወንጌል መራህከነ ወበነቢያት ናዘዝከነ በመስቀልከ ጽልመተ አብራህከ ወቀጥቀጥከ ኃይሎ ለጸላዒ። 
\b 
\m \bd አቡ\bd*\bd ን\bd*
\m \bd በ፪\bd*\bd  ሩ፤ \bd*ዓይ ይእቲ ዛቲ እንተ ታስተርኢ እምርኁቅ ከመፀሐይ ፅዕዱት ወብርህት አዳም ወሠናይት እንተ ኮነት መድኃኒተ አመ ኖኅ ይእቲ ኮነት መድኃኒትነ እመ ፳ኤል ትኩነነ መርሐ በፍኖት።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd መዝ\bd*\bd ፤\bd* እስመ ዋካ ይእቲ ወብርሃን መድኃኒት ቤተ ክርስቲያን ምስዓል ወምስጋድ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም ነ፤\bd* ሰላማዊት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ሰላም ለኪ ይቤላ መድኅን ጽዮን ቅድስት ቤት ክርስቲያን አረፋቲሃ ሥርጉት በስብሐት። 
\m \bd አር\bd*\bd ያም\bd*\bd  ዘ፫\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት ትጉሃ\bd*\bd ፤\bd* ግብተ በርሃ ገጻ እምፀሐይ ዕዝራኒ ርእያ ወፈርሃ ቀሪቦታ ዓቢይ ኃይል ተገብረ በውስቴታ ክቡራት ዕንቍ መሠረታ ።
\m \bd አቡን\bd*\bd  \bd*\bd በ፩\bd*፤ ንጊሥ ኀቤሃ ንበላ በሀ ለቅድስት ቤተ ክርስቲያን ለእለ ጌሥዋ ብርሃን ፀወን ወኃይል ንጌሥ ኀቤሃ ንበላ በሀ ለቅድስት ቤተ ክርስቲያን ።
\m \bd ፬ አብ\bd*\bd ፤\bd* ብርሃነ ብርሃናት ፈጣሬ አዝማናት እስእለከ ትሰማዕ ጸሎት ወትትወከፍ አሚኖትየ።
\m \bd ቅንዋ\bd*\bd ት ኑ፤\bd* እገኒ እገኒ ለከ እግዚኦ አንሰ እገኒ ለስብሐቲከ ወፈድፋደሰ እገኒ ለአርምሞተ ክብርከ ርድአነ በኃይለ መስቀልከ መስቀል አብርሃ አብርሃ ወተሰብሐ ለነገሥት ኮኖሙ መርሐ ።
\m \bd ዮ፤\bd* መስቀል ብርሃን ለኵሉ ዓለም መስቀል ዘወልደ አብ ርድአነ ንሕነ ኀቤከ ተማኅፀነ ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ዝን\bd*\bd ፤\bd* ጽዮን ቅድስት ደብተራ ፍጽምት አመኖኅ ይእቲ መድኃኒት ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም\bd*\bd  በ፫\bd*\bd  ሐ፤ \bd*እንተ ጸብሐት እባርከከ አምላኪየ ወበሰላም እቀውም ቅድሜከ ወአስተርኢ ለከ እስመ ብርሃን ትእዛዝከ ።
\m \bd አርያ\bd*\bd ም \bd*\bd ዘ፮\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት ትጉሃ\bd*\bd ፤\bd* ከመ በንጹሕ ንጹም ጾመ እግዚእነ ጾመ በእንቲአነ አርአያሁ ከመ የሀበነ ቀደሳ ለጾም በእንቲአነ። 
\m \bd አቡን\bd*\bd  \bd*\bd በ፩ \bd*\bd ኵ፤\bd* አርምሞ ተዓግሦ እምኵሉ ተዓቅብ ሃይማኖተ ጾም ወጸሎት ይእቲ ታድኅን እሞት አርምሞ ተዓግሦ እምኵሉ ተዓቅብ ሃይማኖተ። 
\m \bd ዘአ\bd*\bd ምላኪየ፤\bd* ይእዜኒ ስምዓነ ንጉሠ ስብሐት ነዓርግ ለከ ንጹሐ ጸሎተ በአፈ ኵልነ። 
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ኑ፤\bd* እገኒ እገኒ ለከ እግዚኦ አንሰ እገኒ ለስብሐቲከ ወፈድፋደሰ እገኒ ለአርምሞተ ክብርከ ርድአነ በኃይለ መስቀልከ መስቀል ብነ ንሕነ ኀቤከ ተማኅፀነ ርድአነ ወአድኅነነ ።
\m \bd ዮ፤\bd* መስቀል ቤዛነ ምጽንዓተ ቅጽርነ መስቀል ዘወልደ አብ ርድአነ ንሕነ ኀቤከ ተማኅፀነ ፤
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ዝን\bd*\bd ፤\bd* ንጹም ጾመ ወናፍቅር ቢጸነ ቀደሳ ለጾም በእንቲአነ። 
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም \bd*\bd በ፫\bd*\bd  ሐ፤\bd* አፍቅር ቢጸከ ከመ ነፍስከ እስመ ይቤ ብፁዓን እለ ይከብሩ ሰላመ ኢይመውቱ ወዘሰ ይሜህር ይገብር ከመዝ ዓቢየ ይከውን በመንግሥተ ሰማያት።
\m \bd አር\bd*\bd ያም \bd*\bd ዘ፱\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት ትን\bd*\bd ፤\bd* በወልታ ዚአከ ከልለነ መዓልተ ምስሌነ ወሌሊተ ማዕከሌነ አንተ እግዚኦ ኢትርኃቅ እምኔነ ንሴብሐከ በአፈ ኵልነ። 
\m \bd አቡ\bd*\bd ን \bd*\bd በ፩\bd*\bd  ኵ፤\bd* ያበዝኅ ሣህሎ ዲበ እለ አበሱ ወለእመ ኢያብዝኀ ሣህሎ እም ኢድኅነ ኵሉ ዘሥጋ ያበዝኅ ሣህሎ ዲበ እለ አበሱ ።
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd አብ\bd*\bd ፤\bd* ውስተ አዴከ እግዚኦ አመኀፅን ነፍስየ አምሐፅን ነፍስየ ።
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ኑ፤\bd* እገኒ እገኒ ለከ እግዚኦ አንሰ እገኒ ለስብሐቲከ ወፈድፋደ እገኒ ለአርምሞተ ክብርከ ርድአነ በኃይለ መስቀልከ መስቀል ረድኤት ወልታ መድኃኒት በዘተሰዱ አጋንንት ።
\m መስቀል ቤዛነ መድኃኒተ ነፍስነ መስቀል ዘወልደ አብ ርድአነ ንሕነ ኀቤከ ተማኅፀነ ፤
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ዘ\bd*\bd ን\bd*\bd ፤\bd* ወገበርከ ወርኃ በዕድሜሁ ፀሐይኒ አዕመረ ምዕራቢሁ ፤
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ዝን\bd*\bd ፤\bd* ኖላዊነ ኄር ወመፍቅሬ ሰብእ \bd ክርስቶስ\bd* ዘመርዔቶ ይረድእ ወአባግዒሁ ያድኅን ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም፤\bd* ሰላመ ሀበነ አምላክነ ወጽድቅ መሐረነ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሰላመ ሀበነ አምላክነ ወጽድቀ መሐረነ።
\b 
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘመፃጒዕ ዘሠሉስ
\b 
\m \bd ዕዝል\bd*\bd  \bd*\bd ዘሠሉስ በ፫\bd*\bd ፤\bd* እምነ ጽዮን በሀ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ሥርጉት በስብሐት አረፍቲሃ ዘመረግድ ሥርጉት በስብሐት፤ ወማኅፈዲሃኒ ዘቢረሌ ሥርጉት በስብሐት እምስነ ገድሎሙ ለሰማዕት ሥርጉት በስብሐት፤ ታቦተ ሕጉ ለንጉሥ ዓቢይ ሥርጉት በስብሐት፤ እንተ \bd ክርስቶስ\bd* መሠረትኪ ፀሐየ ጽድቅ ያበርህ ለኪ። \it ወአንስ በብዝኃ ምሕረትከ\it*\it  በል\it*\it ።\it*\bd  \bd*\it ማኅሌት\it*\it ፤\it*\it  ወስብሐተ ነግህ ገቢዓከ\it*\it  በል\it*\it ።\it*
\m \bd እ\bd*\bd ስመ ለዓለም ፤\bd* ድልዋኒክሙ ንበሩ እስመ ኢተአምሩ ጊዜ ይመጽእ ሐዳስ በዓለ ቤት እመሂ ሠርከ ወእመሂ መንፈቀ ሌሊት ወእመሂ ጎሐ ጽባሕ ድልዋኒክሙ ንበሩ።
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* መራህከነ በጸጋከ ውስተ ሕይወት ወአውጻዕከነ እምጽልመት አዘቅተ ክብር ወትርሲተ መንግሥት በመስቀልከ ተሞዓ ኃይለ ሥልጣኑ ለሞት።
\m \bd አቡ\bd*\bd ን\bd*
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤ \bd*ሃሌ ሃሌ ሉያ ዘዮም መስቀል ፀሐይ ፀሐይ ሠርጐ ነገሥት ሠናይ ዘዮም መስቀል ፀሐይ ፀሐይ ለሰማዕታት ዕበይ ዘዮም መስቀል ፀሐይ ዘዮም መስቀል ፀሐይ ፤
\b 
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤ \bd*ነአኵተከ አበ ልዑላን ዘትነብር መልዕልተ አርያም ዘአንቃሕከነ እምንዋም ወአባዕከነ ውስተ ዝንቱ ቤተ ጸሎት እስመ አንተ ትቤ ዘጌሠ ኀቤሃ ኢይፃሙ ይእዜኒ ንስእለከ ናስተበቍዓከ ተዘከር እግዚኦ ኪዳነከ በከመ ይቤ ዳዊት በመዝሙር ሐውጽ እምሰማይ እምጽርሐ መቅደስከ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ይገ\bd*\bd ፤\bd* ከመዝ ይቤላ እግዚአብሔር ለቤተ ክርስቲያን ለጽዮን እለለኪ ይትቀነዩ ይሔድሱ ውርዙቶሙ ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም \bd*\bd በ፮\bd*\bd ፤ \bd*ቅድስት ወክብርት ዛቲ ይእቲ ቤተ ክርስቲያን በመራህያነ ብርሃን ኅቡረ ምስለ ቅዱሳን በከመ ይቤ ዳዊት ሣህል ወርትዕ ትራከባ ጽድቅ ወሰላም ተሰዓማ።
\m \bd አር\bd*\bd ያም \bd*\bd ዘ፫\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት አክሊ\bd*\bd ፤\bd* ዘአንተ ሠራዕከ ጎሐ ጽባሕ ረስየነ እግዚኦ ብከ ንርባሕ ፈልፈለ ረባሕ ዘጽድቅ ምቅዳሕ ጸሎትነ ወስእለትነ ቅድሜከ ትብጸሕ ፤
\b 
\m \bd አቡን\bd*\bd  \bd*\bd በ፩\bd*\bd  ቁ፤\bd* ዛቲ ይዕቲ ምዕራፍየ ለዓለም ዝየ አኅድር እስመ ኃረይክዋ ለንቁሐን ወለትጉሃን እሞሙ ይእቲ ቤተ ክርስቲያን ትበርህ እምኮከበ ጽባሕ ወታስተርኢ ከመ ጎሕ ንቁሐነ ንኩን ትጉሃን ንጊሣ ለቤተ ክርስቲያን። 
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ዘበ\bd*\bd ፤\bd* በሀ ንበላ ንሳለማ ወኢንኅድጋ ለቤተ ክርስቲያን ምስዓል ወምስጋድ ወምስትሥራየ ኃጢአት ይእቲ። 
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ኵ፤\bd* ወሀለወት አሐቲ ሀገር ብርህት ከመ ፀሐይ እንተ ታስተርኢ እምአርእስተ አድባር ወትትመረጐዝ በትእምርተ መስቀል። 
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ርእዩ\bd*\bd ፤\bd* ትትፌሣሕ መካን እንተ ኢትወልድ ወእንተ ኢተአምር ማሕምመ እምእንተ ባቲ ምት እስመ ብዙኅ ውሉዳ ለመዓስብ ይእቲኬ እምነ ጽዮን ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም\bd*\bd  በ፮\bd*\bd ፤ \bd*እምነ ጽዮን በሀ በጽባሕ ፍሥሐ ኮነ ብርሃነ ወጸብሐ በኦመ ገዳም ረከብናሃ ነሣእናሃ ትኩነነ መርሐ ወይእዜኒ ንጊሥ ኀቤሃ አዳም ስና ወኵሉ ነገራ በሰላም ።
\m \bd አር\bd*\bd ያም\bd*\bd  ዘ፮\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት አክ\bd*\bd ፤\bd* ቢጽ ምስለ ቢጽ ዘኢያስተዋዲ በአርምሞ ዘይጐነዲ በጾም ወበጸሎት ዕዳሁ ዘይፈዲ ለዘከመዝ ነጋዲ ኢይክሎ ረዋዲ ፤
\b 
\m \bd አቡን በ፩\bd*\bd  ቁ፤\bd*\bd  \bd*ወያዕቆብሰ ኃረዮ ትእግሥተ ወአርዕዮ አምሳለ ጾም ወረሰ በረከተ ወይእዜኒ አኃውየ ንሕነኒ ንጹም ፈቂደነ ንጽሐቅ ወናሥምሮ በጾም ከመ ንንሣእ ዕሤተነ ይክፍለነ መንግሥተ ሰማያት ወድርገተ ምስለ መላእክት።
\m \bd ዘአም\bd*\bd ላኪየ፤\bd* በኵሉ ጊዜ ወበኵሉ ሰዓት አምላኪየ ስማዕ ጸሎትየ ንጉሠ ስብሐት ፤
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ኵ፤\bd* ዕፅ ክቡር ዘሠናየ ይፈሪ ወኃጢአተ ይሠሪ ዕፅ ክቡር ዕፀ መስቀል ዕፁበ ያቀልል። 
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ርእ\bd*\bd ፤\bd* ጾም ልጓም ፍሬሃ ጥዑም እስመ ጾም ዓቢይ በቍዔት ባቲ ታግዕዘክሙ ነፍሰክሙ እምኃጢአት እስመ በጾም ወበጸሎት ኤልያስ ዓርገ ውስተ ሰማያት ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም \bd*\bd በ፮\bd*\bd ፤ \bd*በጾም ወበጸሎት ድኅኑ አበው ቀደምት ዓደዉ እሞት ውስተ ሕይወት በፍሥሐ ወበሰላም ቀድሱ ጾመ አኃውየ ወንሕነኒ ምስለ ነፍሰ ጻድቃን ናሥምሮ ለልዑል ሀቡ ናጥብዕ ወንትቀነይ ለአምላክነ ።
\m \bd አር\bd*\bd ያም\bd*\bd  ዘ፱\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት አክ\bd*\bd ፤\bd* ፅኑዕ ማኅፈድ ዘእንበለ ሠርዌ ወዓምድ አቅልል እምላዕሌነ ፆረ ኃጢአት ክቡድ ለኃጥእ ሞቶ ዘኢትፈቅድ አቢተነ በጸጋ ጥበቡ ለዓብድ።
\m \bd አቡ\bd*\bd ን \bd*\bd በ፩ \bd*\bd ፤\bd* ሀብ ሣህለከ እግዚኦ ሀብ ሣህለከ ተዘከር ኪዳነከ ዘትካት ምሕረትከ አይቴኑ አሐውር እመንፈስከ ወአይቴ እጐይይ እምቅድመ ገጽከ ይክልኑ ማኅፈድ ይጉየይ ወያምስጥ እምቅድመ ዘሐነጾ ፤
\m \bd ሚ፤\bd* ሀብ ሣህለከ እግዚኦ ሀብ ሣህለከ ተዘከር ኪዳነከ ዘትካት ምሕረተከ ዓይቴኑ አሐውር እመንፈስከ ወአይቴ እጐይይ እምቅድመ ገጽከ ይክልኑ ማኅፈድ ይጉየይ ወያምሰጥ እምቅድመ ዘሐነጾ። 
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ዘበ\bd*\bd ፤\bd* ተወከፍ ጸሎተነ ውስተ ኑኃ ሰማይ ወስእለተነ ከመ መዓዛ ሠናይ ወከመ ዕጣን ንጹሕ በቅድሜከ ፤
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ኵ፤\bd* ሀቡ ናጥብዕ ተወክሎ በተስፋነ ወንትቀነይ ለአበ መንፈስነ ቤዛነ መድኃኒትነ ዝንቱ ውእቱ መስቀል። 
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ርእ\bd*\bd ፤\bd* አድኅነነ እግዚኦ እምድንጋጼ ሌሊት ሐውፀነ በሣህልከ ናዕኩት ኪያከ አማላክ ቅዱስ እስመ አልቦ ኍልቍ ለየውሃትከ ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም \bd*\bd በ፮\bd*\bd  ና፤\bd* እግዚአ ኃያላን ወተስፋ ቅቡፃን ማኅደር ለንጹሐን መያጢሆሙ ለኃጥአን መኰንን ዘኢያደሉ ለገጽ ይሁብ ሰላመ በዲበ ምድር ጻድቅ ወኄር እግዚአብሔር።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ርእ\bd*\bd ፤\bd* ንስእለከ እግዚኦ ናስተበቍዓከ ወንጼሊ ኀቤከ አበ ልዑላን ስብሐት ለከ ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም፤\bd* ሰብእሰ ከመ ሣዕር መዋዕሊሁ ወሰብእሰ ከመ ሣዕረ አንሕስት ዓመታቲሁ ፍጡነ ይርከበነ ሣህልከ ሰላመከ እግዚኦ ጸግወነ ፤
\m ሰብእሰ ከመ ሣዕር መዋዕሊሁ ወሰብእሰ ከመ ሣዕረ አንሕስት ዓመታቲሁ ፍጡነ ይርከበነ ሣህልከ ሰላመከ እግዚኦ ጸግወነ ።
\m \bd በ፮\bd*\bd ፤ \bd*በጾም ወበጸሎት ይሠረይ ኃጢአት ይእቲ ታድኅን እሞት ኤልያስ ዓርገ ውስተ ሰማያት በድልቅልቅ ዳዊትኒ ይቤ ሰላም በምድር አኰቴት እግዚኦ ለከ ይደሉ ፤
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘመፃጒዕ ዘረቡዕ
\b 
\m \bd ዕዝል\bd*\bd  \bd*\bd ዘረቡዕ\bd*\bd ፤\bd* በሀ ንበላ ኵልነ ንሳለማ እምነ ለቅድስት ቤተ ክርስቲያን። 
\m \it በጽድቅ ወበተፋቅሮ\it*\it  በል\it*\it ።\it* \it ማኅሌት ወስብሐት ነግህ ገቢዓከ\it*\it  በል\it*\it ።\it*
\m \bd እስ\bd*\bd መ ለዓለም ጉ፤\bd* ሐነጽዋ ለቤተ ክርስቲያን ወሣረርዋ በመንፈስ ቅዱስ ከመ ትኩን አርአያ ዘበሰማያት ከመ ታድኅነነ እምዕቶነ እሳት ከመ ይኩን አረማዊ ክርስቲያናዌ።
\m ሐነጽዋ ለቤተ ክርስቲያን ወሣረርዋ በመንፈስ ቅዱስ ከመ ትኩን አርአያ ዘበሰማያት ከመ ታድኅነነ እምዕቶነ ዕሳት ከመ ይኩን አረማዊ ክርስቲያናዌ። 
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ጉ፤\bd* በሰማይ ፀሐየ አርአየ መስቀል ወበምድር ገነተ አርኃወ መስቀል ዓምዳ ወድዳ ለቤተ ክርስቲያን ዝንቱ ውእቱ መስቀል።
\m \bd አቡ\bd*\bd ን \bd*\bd በ፩\bd* \bd ድ\bd*፤ ነያ ሠናይት እንተ እምኀቤየ ንዒ ርግብየ ጽዮን ቅድስት አዳም ስና መዓርዒር ቃላ እንተ ታስተርኢ እምርኁቅ እምአርእስተ አድባር መድኃኒት ይእቲ ለነገሥት ትኩነነ መርሐ በፍኖት፤
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ርእ\bd*\bd ፤\bd* በሀ በልዋ ተሳለምዋ ጊሡ ኀቤሃ ኢትርኃቁ እምኔሃ እስመ ዋካ ይእቲ ወብርሃን መድኃኒት ቤተ ክርስቲያን ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም ጺራ፤\bd* እስመ እምጽዮን ይወጽእ ሕግ ወቃለ እግዚአብሔር እምኢየሩሳሌም ንሳለማ ለመድኃኒትነ እስመ ዋካ ይእቲ ወብርሃን ኵሉ ዘጌሠ ወመጽአ ኀቤሃ ኢይፃሙ ኑፈር ወንዕቱ በሰላም። 
\m \bd አቡን \bd*\bd ዘ፫ ሰዓት ሪ፤\bd* ዓይ ይእቲ ዛቲ እንተ ታስተርኢ እምርኁቅ እምብሔረ ጽባሕ ወሱራሬሃ ይትሌዓል እምአርእስተ አድባር እምነ ኃይልነ መድኃኒትነ ቤተ ክርስቲያን እስመ ዋካ ይእቲ ወብርሃን ።
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd አፍ\bd*\bd ፤\bd* በሀ በልዋ ተሳለምዋ ጊሡ ኀቤሃ በጽድቅ ለቅድስት ቤተ ክርስቲያን ፤
\m \bd ቅንዋ\bd*\bd ት ነ፤\bd* መንክረ ገብሩ አይሁድ ዕፁብ መከሩ ፀልዑ ዘእምአፍቀሩ ዘየሐዩ በቃሉ ሰቀሉ ኃይለ መስቀሉ አብርሃ ለኵሉ ፤
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ይት\bd*\bd ፤\bd* ግብተ በርሃ ገጻ ዕዝራኒ ፈርሃ ቀሪቦታ ዓቢይ ኃይል ተገብረ በውስቴታ ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*\bd ነ፤\bd* ሰላማዊት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን እሞሙ ለሰማዕት ምልዕተ ምሕረት ማኅደረ መለኮት ሰላማዊት ታስተርኢ እምርኁቅ ከመ ማኅቶት ዘውስተ ጽልመት። ሰላማዊት ከመ ጽጌ ደንጐላት ወከመ ሮማን ዘውስተ ገነት ሰላማዊት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ነሣእናሃ ትኩነነ መርሐ በፍኖት።
\m \bd አር\bd*\bd ያም \bd*\bd ዘ፮ ሰዓት ጽድ\bd*\bd ፤\bd* ርድአኒ ወአድኅነኒ ወሥመር ብየ በከመ ሠመርኮሙ ለቅዱሳን አበውየ ።
\m \bd አቡ\bd*\bd ን ዩ፤\bd* ጾመ ሙሴ በሲና ወዳንኤል በግበበ አናብስት ጾመ እግዚእነ ጾመ በአርአያ ዚአነ ጹሙ ወጸልዩ ወኩኑ ከመ ዕደው እለ ይጸንሑ እግዚኦሙ ከመ ሶቤሃ ያርኅውዎ ለዘጐድጐደ ፤
\m \bd ዘአ\bd*\bd ምላኪየ፤\bd* ውስተ እዴከ እግዚኦ አመኃፅን ነፍስየ ቤዝወኒ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*አምላክ ጽድቅ ፤
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ነ፤\bd* እፎ ሰቀሉ እግዚአ ኵሉ ዕፁበ መከሩ ፀልዑ ዘእምአፍቅሩ ዘየሐዩ በቃሉ ሰቀሉ ንሕነ ነአምን በመስቀሉ ፤
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ይት\bd*\bd ፤\bd* ኀቤከ እግዚኦ አንቃዕዶነ አዕይንተነ አንሣእነ ልበነ ወአልዓልነ ሕሊናነ ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም ነ፤\bd* ንጹም ጾመ ወናፍቅር ቢጸነ እስመ ለሊሁ መድኃኒነ ጾመ በብዙኅ ሰላም በጾም ወበጸሎት ድኅኑ አበው ቀደምት ንጹም ጾመ ጾም ወጸሎት ይእቲ ታድኅን እሞት እስመ ጾም ዓቢይ በቍዔት ባቲ ፤
\m \bd አር\bd*\bd ያም\bd*\bd  ዘ፱\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት ጽድ\bd*\bd ፤\bd* ውስተ እዴከ እግዚኦ አመኃፅን ነፍስየ ቤዝወኒ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*አምላከ ጽድቅ ፤
\b 
\m \bd አቡን \bd*\bd ሪ፤\bd* ኅድጉ አበሳ ለቢጽክሙ ከመ ይኅድግ ለክሙ አበሳክሙ አቡክሙ ዘበሰማያት ኢትኰንኑ ከመ ኢትትኰነኑ ኩኑ የዋሃነ ከመ አቡክሙ መሐሪ ውእቱ ተዘከሩ ዕለተ ሞትክሙ ፤
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd አፍ\bd*\bd ፤\bd* ተዝካረ ገብረ ለስብሐቲሁ ጾም ቅድስት ትሚህሮሙ ለወራዙት ጽሙና ፤
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ነ፤\bd* ነቅዓ ሕይወትነ ኮነ \bd ክርስቶስ\bd* ፍሥሐነ ለእለ አመነ በደሙ ክቡር ቤዘወነ በኃይለ መስቀሉ ሰበከ ለነ ግዕዛነ ፤
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ይት\bd*\bd ፤\bd* መሐረነ እግዚኦ ወተሠሃለነ አምላክነ እስመ በላዕሌነ ትሰመይ መሐሪ። 
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም ነ፤\bd* አስተበቍዓክሙ አኃውየ መሐይምናን ታጽንዑ ሃይማኖተክሙ ወአጽንዑ ተፋቅሮ ምስሌሁ ሠናየ ግበሩ ዘበላዕሉ ሐልዩ ኀበ ሀሎ \bd ክርስቶስ\bd* ፍሥሐ ወሰላም ይብዛኅ ማዕከሌክሙ አንብቡ መዝሙረ ወማኅሌተ ቅድሳት ወሰብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ኢት\bd*\bd ፤\bd* በከመ ይቤ በነቢይ ከደነ ሰማያተ ስኑ ወመልዓ ምድረ ብዕለ ስብሐቲሁ ።
\m \bd በመ\bd*\bd ፤\bd* በስመ ዚአከ እግዚኦ ንነውም ወበስመ ዚአከ ንንቃሕ እምንዋም ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም\bd*\bd  በ፩ \bd*\bd ድ፤\bd* አምላከ ሰላም ይቀጥቅጦ ለሰይጣን ታሕተ እገሪክሙ ፍጡነ \bd ክርስቶስ\bd* ዘፀውዓክሙ ወገብረ ለክሙ ሰላመ አምላከ ሰላም የሃሉ ምስሌክሙ ፤
\m \bd በ፮\bd*\bd  ዕ፤ \bd*ንስእለከ እግዚአ ኃያላን ዘዲበ ልዑላን መንበርከ እስመ ምድርኒ መከየደ እገሪሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ወሀቤ ሰላም በዲበ ምድር ።
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘመፃጒዕ ዘሐሙስ
\b 
\m \bd ዕዝል\bd*\bd  \bd*\bd ዘሐሙስ በ፫\bd*\bd ፤\bd* እምነ ጽዮን በሀ በጽባሕ ፍሥሐ እምነ ጽዮን በሀ ነሣእናሃ ትኩነነ መርሐ እምከመ ታድኅነነ እምእደ ፀርነ እምነ ጽዮን በሀ ። ወታንግፈነ እምእደ ጸላእትነ እምነ ጽዮን በሀ እሞሙ ለሰማዕት ወእኅቶሙ ለመላእክት እምነ ጽዮን በሀ ። ሀገሪቶሙ ለቅዱሳን እንተ በሰማያት ንበላ በሀ ነሣእናሃ ትኩነነ መርሐ ፤
\m \bd እስ\bd*\bd መ\bd*\bd  ለ\bd*\bd ዓለም\bd*\bd  ሚ\bd*\bd ፤\bd* ይቤላ ልዑል ለቅድስት ጽዮን ተንሥኢ ጽዮን ልበሲ ኃይለኪ አረፋትኪ ዘዕንቍ ሥርጉት ወመሠረትኪ ዘከርከዴን።
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ነ፤\bd* ነያ ሠናይት ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ዘበእንቲአሃ ተሰቅለ መድኅን በደሙ ቤዘዋ በዕፀ መስቀሉ አተባ ።
\m \bd አቡ\bd*\bd ን \bd*\bd በ፫\bd*\bd  \bd*\bd ሐ\bd*\bd ፤\bd* አምላክ ዘበአማን ዘይነብር መልዕልተ አርያም ዘሀሎ እምቅድመ ዓለም ወይሄሉ እስከ ለዓለም። ዘአቅደምከ ፈጢረ ሰማያተ ወምድረ ወሤምኮ ለፀሐይ ውስተ ጠፊረ ሰማይ በከመ ይቤ ነቢይ ትብጻሕ ጸሎትየ ቅድሜከ ጽርሐ መቅደስከ ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ኢት\bd*\bd ፤\bd* ብርሃን ትእዛዝከ ወጽድቅ ስምከ ይምጻእ ብርሃን እምጽርሕከ ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም ሪ፤\bd* ሶበሰ ይሠርቅ ፀሐይ ንሕነኒ ንትፈሣሕ በምግባረ ሠናይ ስብኩ ሰላመ ለአሕዛብ ፤
\m \bd ሚ፤\bd* አምላከ ዘበአማን ዘይነብር መልዕልተ አርያም ሀበነ እግዚኦ ኑፈር ወንዕቱ በሰላም ትእዛዘከ እንዘ ነአቅብ ርድአነ ከመ ንትቀነይ ለከ ወንዕቀብ ሕገከ ወንግበር ፈቃደከ ሀበነ ከመ ኢንተኃፈር በቅድሜከ።
\m በ፬ ፈ፤ ሰላማዊት አንኂ አሕባለኪ ወአጽንዒ መታክለኪ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ውእቱ ረዳኢኪ ቀንቲ ሐቌኪ ወልበሲ ትርሢተኪ ነጽሪ ዓውደኪ ወተፈሥሒ በሕዝብኪ ወብርሃነ \bd ክርስቶስ\bd* ሠረቀ ላዕሌኪ ይተኃፈሩ ጸላእትኪ እለ ኢይቀርቡ ኀቤኪ ይትናገሩ ሰላመ በአንቲአኪ ፤
\m \bd አር\bd*\bd ያም \bd*\bd ዘ፫\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት እስ\bd*\bd ፤\bd* ነያ ሠናይት ወነያ አዳም መድኃኒት ቤተ ክርስቲያን እሞሙ ለኵሎሙ ሰማዕት ሃሌ ሉያ ለአብ እንዘ ንብል ሃሌ ሉያ ለወልድ እንዘ ንብል ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ እንዘ ንብል ኢንትኃጐል ።
\m \bd አቡን ጺራ\bd*\bd ፤\bd* \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ውእቱ ብርሃንኪ ለዓለም ዘአድኃነኪ ቅዱሰ ፳ኤል ኢይጸልም ወርኅኪ ወኢየዓርብ ፀሐይኪ ወትሠመዪ ጽዮንሃ ቅድስተ ሀገረ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ይትኃሠዩ አሕዛብ በውስቴትኪ ወይትሐነጽ አረፋትኪ በጽድቅ ፤
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ሀቡ\bd*\bd ፤\bd* በብርሃንከ ንርዓይ ብርሃነ ወበጽድቅከ ንርዓይ ገጸከ ወመኑ አምላክ መሐሪ ዘከማከ። 
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ጺራ፤\bd* ትብል ቤተ ክርስቲያን ኢታርኅቀኒ እግዚኦ እምትእዛዝከ ወኢይኩን ከመ ሰቃልያን እለ ከዓው ደመከ ዲበ ዕፀ መስቀል አላ ረሰየኒ እትቀነይ ለከ ለዘበእንቲአነ ዲበ ዕፅ ተሰቀልከ። 
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ጽጌ\bd*\bd ፤\bd* ጽዮን ቅድስት ደብተራ ፍጹምት መዓዛሆሙ ለቅዱሳን እምነ በሀ ቤተ ክርስቲያን ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም \bd*\bd በ፫\bd*\bd  የ፤ \bd*ርእዩ በቍዔታ ለጾም ዕዝራኒ ርእያ ለቤተ ክርስቲያን በውስተ ገዳም በጾም ተናገረቶ በጽድቅ ወበሰላም ሐዋዝ ጾም። 
\m \bd አርያ\bd*\bd ም \bd*\bd ዘ፮\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት እስ\bd*\bd ፤\bd* ንጹም ጾመ ወናፍቅር ቢጸነ ወንትፋቀር በበይናቲነ እስመ ከማሁ አዘዘነ ። ሃሌ ሉያ ለአብ እንዘ ንብል ፤ ሃሌ ሉያ ለወልድ እንዘ ንብል ፤ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ እንዘ ንብል ንብል ኢንትኃጐል ።
\m \bd አቡን\bd*\bd  ጺራ፤\bd* አመሰ\bd  \bd*ጾምከ ወጸለይከ ወካዕበ አንከይከ እምሲሳየ አፋከ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ይሄሉ ምስሌከ ኢያንቀለቅል መሠረትከ ወዘኒ ሰአልኮ ይስምዓከ ወይሠርፅ ጽድቅከ ቅድመ ገጽከ። 
\m \bd ዘአ\bd*\bd ምላኪየ፤\bd* ንዑ ንትፈሣሕ \bd በእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ወንየብብ ለአምላከ ያዕቆብ በተጋንዮ።
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* ልዑለ ረሰይከ ፀወነከ ጽድቅ በወልታ የዓውደከ ተዘከረነ በሣህልከ ወተሠሃለነ በአድኅኖትከ ተራድአነ በዕፀ መስቀልከ ፤
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ጽጌ ድብ\bd*\bd ፤\bd* ንጹም ጾመ ወናፍቅር ቢጸነ ወንትፋቀር በበይናቲነ እስመ በጾም ወበጾሎት ድኅኑ አበው ቀደምት ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም \bd*\bd በ፫\bd*\bd  የ፤ \bd*ጾም ተውህበት ለንስሐ ሙሴኒ ጾመ በደብረ ሲና ወተናገሮ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*በዓምደ ደመና በጾም ጾም ቅድስት ትፈሪ ሰላመ ትሜህሮሙ ለወራዙት ጽሙና ፤
\m \bd አርያ\bd*\bd ም\bd*\bd  \bd*\bd ዘ፱\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት እስ\bd*\bd ፤\bd* ዓቢተነ እግዚኦ በመድኃኒትከ ጸግወነ ንጸውዕ ሰመከ ኖላዊነ ኄር ዘኢትነውም ሃሌ ሉያ ለአብ እንዘ ንብል ፤ ሃሌ ሉያ ለወልድ እንዘ ንብል ፤ ሃሌ ሉያ ወለመንፈስ ቅዱስ እንዘ ንብል ንብል ኢንትኃጐል ።
\m \bd አቡን ጺራ\bd*\bd ፤\bd* ሰብእኬ ንሕነ አኮኑ መሬት ከመ ኃሠር ዘቅድመ ገጸ እሳት ወከመ ጢስ ዘየኃልፍ በነፋስ ሶበ ይመጽእ ሐዳስ በዓለ ቤት ወሶበ ይብልዋ ለነፍስ ንዒ ፃዒ ነፍስ ምንትኬ ሰብእ ዘይጸንሖ እሳት ፤
\m \bd እስመ ለዓለም \bd*\bd ሪ፤\bd* ሰብእኬ ንሕነ እኮኑ መሬት ከመ ኃሠር ዘቅድመ ገጸ እሳት ወከመ ጢስ ዘየኃልፍ በነፋስ ሶበ ይመጽእ ሐዳሰ በዓለ ቤት ወሶበ ይብልዋ ለነፍስ ንዒ ፃዒ ነፍስ ምንትኬ ሰብእ ዘይጸንሖ እሳት ፤
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ሀቡ\bd*\bd ፤\bd* ሠርከ ነአኵተከ ወንሴብሐከ ዘአውዓልከነ ኵሎ ኑኃ ዕለት ተወከፍ ጸሎተነ ውስተ ኑኃ ሰማይ። 
\m \bdit ቅን\bdit*\bd ዋት ጺራ፤\bd* በዝንቱ አምነ ፈያታዊ ወበዝንቱ ተሰደ አይሁዳዊ መስቀልከ ዕፅ ሰማያዊ መስቀል ዕፀ ሕይወት ክቡር። \it ኃይላ ለጥበብ\it*\it  በል\it*\it ።\it*
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ጽ\bd*\bd ጌ፤\bd* ሡላሜ ዘሠርክ ለነ ጸጉ ዓቢተነ በመድኃኒትከ ኖላዊነ ኄር ወመፍቅሬ ሰብእ። 
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም\bd*\bd  በ፫\bd*\bd  የ፤ \bd*አቡነ ዘበ ሰማያት ኢታብዓነ ውስተ መንሱት ለከ ስብሐት ወአኰቴት ዘአውዓልከነ ኵሎ ኑኃ ዕለት ሰላመከ ሀበነ በምሕረትከ ዓቢተነ ደምስስ አበሳነ። 
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ጽጌ\bd*\bd ፤\bd* አንሢእኩ አዕይንትየ ኀቤከ እግዚኦ ተሠሃለኒ ወኢትግድፈኒ ተወከፍ ጸሎትየ ወሥረይ ሊተ ኃጢአትየ ነጽር ላዕሌየ ወተሠሃለኒ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም\bd*\bd  በ፪\bd*\bd  ብ፤ \bd*አኃውየ ሰላም ለክሙ ወበሰላም እኤምኃክሙ ዝክሩኒ ወትረ በሎጸትክሙ ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*\bd ።\bd*
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘመፃጒዕ ዘዓርብ
\b 
\m \bd ዕዝል\bd*\bd  \bd*\bd ዘዓርብ በ፩\bd*\bd ፤\bd* ሃሌ ሉያ ወሪድየ ብሔረ ሮሜ ለቤተ ክርስቲያን ርኢክዋ አዕመርክዋ አፍቀርክዋ ከመ እኅትየ ሠናየ ሐለይኩ እምድኀረ ጉንዱይ መዋዕል ወእምዝ እምድኅረ ኅዳጥ ዓመታት ካዕበ ርኢክዋ ወትትሐፀብ በፈለገ ጢግሮስ ።
\m \bd እስ\bd*\bd መ ለዓለም ነ፤\bd* ገብረ ብርሃናተ ዓበይተ ባሕቲቱ ለፀሐይ አኰነኖ መዓልተ እስመ ለዓለም ምሕረቱ ንጉሥ ውእቱ ዘላዕለ ኵሉ መሐሪ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ይሰአልዎ ይፈቱ። 
\m \bd ቱ፤\bd* ብርሃን አንተ እግዚኦ ዘኢትጸልም ዘበሥላሴከ አመድካ ለምድር ንጉሠ ነገሥት መዋዒ ዘአፆከ ቀላያተ ወሐተምከ ግሩመ ውእቱኒ በስቡሕ ስምከ።
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ነ፤\bd* ነሢእየ ማዕተበ ዘወልደ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*አአትብ በሥላሴ እመኒ ወደቁ አቲብየ እትነሣእ በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ኃይለ መስቀሉ አትመረጐዝ።
\m \bd ጺራ፤\bd* ነሢአየ ማዕተበ ዘወልደ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*አአትብ በሥላሴ እመኒ ወደቁ አቲብየ አትነሣእ በስመ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ኃይሉ መስቀሉ እትመርጐዝ። 
\m \bd አቡ\bd*\bd ን\bd*
\m \bd በ፪\bd*\bd  ብ፤ \bd*ከመዝ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*አትመየጣ ለኢየሩሳሌም በብዝኃ ምሕረትየ ወይትሐነጽ ቤትየ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ዘኵሎ ይመልክ ወይትከዓው ሠናይቱ ውስተ ኵሉ ምድር ወይሠሃላ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ለጽዮን ለእመ ዓቀቡ ሕዝብየ ሕግየ ይነብሩ ውስቴታ። 
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ሠር\bd*\bd ፤\bd* በጽባሕ ዕቀውም ቅድሜከ ወበጽባሕ አስተርኢ ለከ ወእሰግድ ውስተ ጽርሐ መቅደስከ ወእገኒ ለስምከ እስመ ግሩመ ተሰባሕከ። 
\m \bd ሰላም\bd*\bd  ጺራ፤\bd* ነያ ጽዮን መድኃኒት ጽርሕ ንጽሕት አግዓዚት ደብተራ ፍጽምት እንተ የዓውዳ ፈለገ ሰላም ክቡራት ዕንቍ መሠረታ ዕዝራኒ ፈርሃ ቀሪቦታ አዳም ስና ወኵሉ ነገራ በሰላም። 
\m \bd ሰላም \bd*\bd በ፬\bd*\bd  ኪ፤ \bd*መፍቅሬ ኮንኩ ለስና አፍላገ ሕይወት በየማና ወበፀጋማ ክብር ወብዕል ወኵሉ ፍናዊሃ ፍኖተ አሕዛብ ወኵሉ ነገራ በሰላም። 
\m \bd አርያ\bd*\bd ም \bd*\bd ዘ፫\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት ተሰፍ\bd*፤ መፍቀሪተ ገዳም ስነ ሕንፂሃ አዳም ኃዋኀዊሃ በስመ ሥላሴ ሕቱም በጼወ መለኮት ማዕዳ ቅሱም ዓውደ መርህባ ምሉዕ ሰላም።
\m \bd አቡን\bd*\bd  \bd*\bd በ፩\bd*\bd  ቱ፤\bd* እስመ ኢኮንከ አምላከ ዘዓመፃ ያፈቅር ወኢየኃድሩ እኩያን ምስሌከ በጽባሕ ዕቀውም ቅድሜከ ወአስተርኢ ለከ ዘበትእዛዝከ ተሠርዓ ጎሕ ወጽባሕ ኮነ ብርሃነ ወጸብሐ ፤
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd በመ\bd*፤ በጽባሕ ትብጻሕከ ጸሎትየ አምላኪየ እገይስ ኀቤከ በምሕረትከ ተዘከረኒ ስማዕ እግዚኦ ቃለ ስእለትየ ኢትመንን ጽራሆ ለልብየ ትሴብሐከ ነፍስየ ለዓለም። 
\m \bd ቅንዋ\bd*\bd ት ጺራ፤\bd* በደሙ ቤዘዋ ወአተባ በዕፀ መስቀሉ ጽዮን ቅድስት ሥርጉት በስብሐት።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም ሪ፤\bd* ተንሥኢ ጽዮን ልበሲ ኃይለኪ ግድፊ ጋጋ እምክሣድኪ ተፈሥሒ በሕዝብኪ ይተኃፈሩ ጸላእትኪ ይትናገሩ ሰላመ በእንቲአኪ ፤
\m \bd አርያ\bd*\bd ም \bd*\bd ዘ፮\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት ተሰፍ\bd*\bd ፤\bd* በገቢረ ምህረት ቀድሱ ጾመ እምአልባቢክሙ አሰስሉ ቂመ መንግሥተ ዚአሁ ኅሡ መቅድመ ከመ ትልበሱ ልብሰ በስብሐት ዕኑመ። 
\m \bd አቡ\bd*\bd ን \bd*\bd በ፩\bd*\bd  ቱ፤\bd* ወአንተስ አመክር ርእስከ ወኢያዕምርከ ሰብእ ከመ ጾምከ ወኢታድሉ ለዓይነ ሰብእ ሶበ ትገብር ምጽዋተከ ኢትንፋሕ ቀርነ በቅድሜከ አቡከ ዘይሬእየከ በኅቡዕ የዓሥየከ ክሡት። 
\m \bd ዘአ\bd*\bd ምላኪየ፤\bd* ንጹም ጾመ ወናፍቅር ቢጸነ ወንትፋቀር በበይናቲነ ነአኵቶ ለአምላክነ ፤
\m \bd ቅንዋ\bd*\bd ት ጺራ፤\bd* በዝንቱ አምነ ፈያታዊ ወተሰደ አይሁዳዊ መስቀልከ ዕፅ ሰማያዊ ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd በ\bd*\bd ፤\bd* በከመ ይቤ ዕዝራ ነቢይ በመዳልው ተደልው ኃጣውዕ ይኄይስ ውሂብ እምነሢእ ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም ሪ፤\bd* ሠናየ ሐልዩ ለቢጽክሙ ተፋቀሩ በምልዓ ልብክሙ በጾም ወበጸሎት በፍሥሕ ወበሰላም ንብጸሕ ቅድመ ገጹ በአሚን ፤
\m \bd አ\bd*\bd ርያም\bd*\bd  ዘ፱\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት ተሰ\bd*\bd ፤\bd* በኵሉ ጊዜ ወበኵሉ ሰዓት ኪያሁ ሰብሑ ለዘገብረ ወርኃ በዕድሜሁ ዘይፌኑ ፀሐየ ውስተ ምዕራቢሁ። 
\m \bd አቡ\bd*\bd ን \bd*\bd በ፩\bd*\bd  ቱ፤\bd* ጸላእትየሰ እኩየ ይቤሉ ላዕሌየ ማዕዜ ይመውት ወይሠዓር ስሙ አንተ እግዚኦ አምላኪየ ዕቀባ ለነፍስየ ውስተ እዴከ አመኃፅን ነፍስየ። 
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd በመ\bd*\bd ፤\bd* ንጹም ጾመ ወናፍቅር ቢጸነ ወንትፋቀር በበይናቲነ ኢናክብድ ሕሊናነ ነሐሊ መድኃኒተነ ከመ ንርዓይ ገጻ ለአምላክነ።
\m \bd ቅንዋ\bd*\bd ት ጺራ፤\bd* ዝንቱ ውእቱ መስቀል በዘተሞዓ ኵሉ ፀር እለ አመነ ድኅነ በኃይለ መስቀሉ። 
\m \bd ፫ በከ\bd*\bd ፤\bd* ኢትኰንኑ ከመ ኢትትኰነኑ ኩኑ የዋሃነ ከመ ርግብ ኅሡ መንግሥቶ ወጽድቆ ለ\bd ክርስቶስ\bd*\bd ።\bd* 
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም\bd*\bd  ሪ\bd*\bd ፤\bd* ሣህል ወርትዕ ተራክባ ጽድቅ ወሰላም ተሰዓማ ከመ ይኅድር ስብሐቲሁ ውስተ ምድርነ አግዋረነ በዓተነ ወፀዓተነ በሰላም አሠርግወነ ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ሶፍ\bd*\bd ፤\bd* ከመ ኪያነ ያድኅነነ እሞት ሶፍሐ እደዊሁ ቅዱሳተ ዲበ ዕፀ መስቀል።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም \bd*\bd በ፩\bd*\bd  ሚ፤\bd* ከመ ይትኃፈር ጸላዒ ወይኅጣዕ ዘይነብብ ቃለ ኀሡመ ላዕሌነ በመስቀሉ ቤዘወነ ትምህርተ ሰላምነ አልቦቱ ዘይክል አኅድጎተነ ፍቅሮ ለ\bd ክርስቶስ\bd*\bd ።\bd* 
\m \bd በ፬\bd*\bd  \bd*\bd ዩ\bd*\bd ፤ \bd*ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ክነፈ ርግብ በብሩር ዘግቡር ወገበዋቲሃኒ በሐመልማለ ወርቅ የሐንጹ አሕዛብ አረፋተኪ በዕንቍ ክቡር ወመሠረትኪ በወርቅ ንጹሕ ይሰግዱ ለኪ ውስተ ገጸ ምድር በእንተ ዕበየ ክብርኪ አምላከ ፳ኤል ውእቱ ረዳኢኪ ዘአድኃነኪ እምእደ ጸላእትኪ ወረሰየ ሰላመ ለበሐውርትኪ።
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘመፃጒዕ ዘቀዳሚት
\b 
\m \bd ዕዝል ዘቀዳሚት\bd*\bd ፤\bd* ኃይለ መስቀሉ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ጽንዕ ወጥቅም ሐፁር የዓውዳ ዳዊትኒ ይቤ ነኪር ነገሩ በአንቲአኪ ሀገረ እግዚአብሔር።
\m \bd እ\bd*\bd ስመ ለዓለም፤\bd* መስቀል አብርሃ አብርሃ ወተሰብሐ እስመ በዝንቱ ዕፀ መስቀል ድኅነ እምፀር ኵልነ እለ አመነ።
\m \bd ቅ\bd*\bd ንዋ\bd*\bd ት ሪ፤\bd* ቅንዋቲሁሰ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ዝንቱ ውእቱ መስቀል በዘተረግዘ ገቦሁ በኵናት ዝንቱ መስቀል እንዘ ጽልመት ያበርህ።
\m \bd አቡን\bd*\bd  \bd*\bd በ፩\bd* \bd ሃ፤\bd* መስቀሉሰ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ብርሃን ለእለ ነአምን ትብል ቤተ ክርስቲያን ዛኅን በውስተ ባሕር ወመርሶ ለአሕማር ለእለ በበድው ይትመነደቡ ውእቱ በጸጋ ይባልሕ ዝንቱ ውእቱ መስቀል። 
\b 
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም\bd*\bd  ሪ፤\bd* ሶበሰ ይሠርቅ ፀሐይ ንሕነኒ ንርከብ ሰላመ በትውክልተ መስቀል አሚነነ አሜን ብሂለነ ተፈሢሐነ ልበነ አንጺሐነ ንሳለማ ለጽዮን። 
\m \bd ሰላም ጺራ፤\bd* መስቀል ብርሃን ለኵሉ ዓለም መሠረተ ቤተ ክርስቲያን ወሀቤ ሰላም መድኃኔ ዓለም መስቀል ለእለ የእምኑ መድኅን። 
\m \bd ሰላም \bd*\bd በ፬ \bd*\bd ዱ፤\bd* መስቀልከ ሐፁር ወጥቅም መሠረተ ቤተ ክርስቲያን ዝንቱ መስቀል ዘኅኑ ለባሕር ወሰላም በዲበ ምድር። 
\b 
