\c 5 

\s1 ጾመ ድጓ ዘደብረ ዘይት
\s2 ጾመ ድጓ ዘደብረ ዘይት ዘሰንበት
\b 
\m \bd ዋዜማ \bd*\bd በ፮\bd*\bd  ፤ \bd*እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ወይቤሎሙ ለአርዳኢሁ ዑቁኬ ኢያስሕቱክሙ ወንበሩ ድልዋኒክሙ በሰንበት ኢይኩን ጕያክሙ፤
\m \bd በ፩\bd*\bd ፤\bd* እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ወይቤሎሙ ለአርዳኢሁ በዕለተ ሰንበት ካዕበ ይቤሎሙ \bd ኢየሱስ\bd* ለአርዳኢሁ እምበለስ አዕምሩ አምሳሊሁ ከመ በጽሐ ጊዜሁ ለማዕረር 
\m \bd በ፭\bd*\bd ፤ \bd*ዑቁኬ ኢያስሕቱክሙ ወንበሩ ድልዋኒክሙ ዑቁኬ ኢያስሕቱክሙ፤
\m \bd እግ\bd*\bd ዚአብሔር ነግሠ፤\bd* እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ወይቤሎሙ ለአርዳኢሁ ዑቁኬ ኢያስሕቱከሙ ወንበሩ ድልዋኒክሙ በሰንበት ኢይኩን ጉያክሙ። 
\m \bd በ፭\bd*\bd ፤\bd* እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ቀርቡ አርዳኢሁ በዕለተ ሰንበት እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ፤
\m \bd ይትባ\bd*\bd ረክ፤\bd* እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ቀርቡ ኀቤሁ ኵሎሙ አርዳኢሁ በዕለተ ሰንበት አሜሃ ይበክዩ ኵሎሙ ኃጥአነ ምድር ሶበ ይሬእይዋ ለወልደ እጓለ እመሕያው በደመና ሰማይ ምስለ ኃይል ።
\m \bd ፫ \bd*\bd መር\bd*\bd ፤\bd* ዑቁኬ ኢያስሕቱክሙ ወንበሩ ድልዋኒክሙ በኵሉ ጊዜ አክብሩ ሰንበታትየ በጽድቅ ።
\m \bd ፫ \bd*\bd መዝራ\bd*\bd ፤\bd* ዑቁኬ ኢያ ስሕቱክሙ ወንበሩ ድልዋኒክሙ በኵሉ ጊዜ አክብሩ ሰንበታትየ በጽድቅ ፤
\m \bd ርእ\bd*\bd ዩ\bd*\bd ፤\bd* እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ወይቤሎሙ ለሐዋርያት እምከመ ለምለመ አዕፁቂሁ ወበጽሐ ጊዜሁ ለማዕረር ዑቁኬ ኢያስሕቱክሙ አንትሙሰ ሰንበታትየ ዕቀቡ ።
\m \bd ፫ \bd*\bd ለቅድ\bd*\bd ፤\bd* እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ቀርቡ አርዳኢሁ በዕለተ ሰንበት።
\m \bd ሰላም\bd*\bd  ሪ፤\bd* እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ቀርቡ አርዳኢሁ በዕለተ ሰንበት ወይቤሎሙ ብፁዓን ገባርያነ ሰላም እስመ እሙንቱ ውሉደ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ይሰመዩ።
\m \bd ሰላም ሚ፤\bd* እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ወይቤሎሙ ለአርዳኢሁ ዑቁኬ ኢያስሕቱክሙ ወንበሩ ድልዋኒክሙ ወአክብሩ ሰንበተ በጽድቅ እስመ ጽድቅ ታግዕዘክሙ ሰላመ አቡየ ምስለ ኵልክሙ ፤
\b 
\m \bd በ፪\bd*\bd  \bd*\bd ሕ፤ \bd*ርቱዓ ነአኵቶ በትፍሥሕት ንትቀነይ ሎቱ ለዘቀደሳ ለሰንበት በብዙኅ ሰላም እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ፤
\m \bd በ፬ ፈ\bd*\bd ፤\bd* እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ቀርቡ አርዳኢሁ በዕለተ ሰንበት ወይቤሎሙ ሰላም ለክሙ ወንበሩ ድልዋኒክሙ ፤
\b 
\m \bd በ፪\bd*\bd  ብ፤ \bd*አመ ይመጽአ ወልድ በስብሐት ይትከወስ ኵሉ ኃይለ ሰማያት ወምድር ወይቤሎሙ ለሐዋርያት በዕለተ ሰንበት ዑቁኬ ኢያስሕቱክሙ ወንበሩ ድልዋኒክሙ ሰላመ አቡየ ምስለ ኵልክሙ። 
\m \bd መዝሙር \bd*\bd በ\bd*\bd ፭\bd*፤ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ወይቤሎሙ ለአርዳኢሁ ዑቁኬ ኢያስሕቱክሙ ወንበሩ ድልዋኒክሙ። ብዙኃን ይመጽኡ በስምየ እንዘ ይብሉ አነ ውእቱ \bd ክርስቶስ\bd* ወዘአዝለፈ ትዕግሥቶ ውእቱ ይድኅን። ወአመ ምጽአቱሰ ለወልደ እጓለ እመሕያው ይትከወስ ኵሉ ኃይለ ሰማያት ወምድር አሜሃ ይበክዩ ኵሎሙ ኃጥአነ ምድር ወይወርድ እግዚእነ እምሰማይ ዲበ ምድር በትእዛዙ ወበቃሉ ወበአዕላፍ መላእክቲሁ በንፍሐተ ቀርን ዘእምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*ይምሐረነ አብ በይእቲ ሰዓት እሞተ ኃጢአት እስመ ገባሬ ሕይወት ውእቱ እግዚአ ለሰንበት ፤
\b 
\m \bd መዝሙር \bd*\bd በ፪ ኒ\bd*\bd ፤\bd* ከመ እንተ መብረቅ ዘይወጽእ እምጽባሕ ወያስተርኢ እስከ ዓርብ ከማሁ ምጽአቱ ለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ምስለ ኃይለ ሰማያት በንጥረ መባርቅትከ ከማሁ ምጽአቱ ለወልደ \bd እግዚአብሔር። \bd*ምስለ አዕላፍ መላእክት ወኵሎሙ ሊቃነ መላእክት ከማሁ ምጽአቱ ለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd* ፤ አክሊለ አክሊላት ዲበ ርእሶሙ ለካህናት። 
\m \bd መዝሙር \bd*\bd በ፭\bd*\bd  ሴ፤\bd* ሠርዓ ሰንበተ ለሰብእ ዕረፍተ ለእለ በሰማይ ወለእለ በምድር ለእለ በባሕር ወለእለ በየብስ ሠርዓ ሰንበተ ለሰብእ ዕረፍተ ። ለጳጳሳት ወለቀሳውስት ለዲያቆናት ወለመነኮሳት ሠርዓ ሰንበተ ለሰብእ ዕረፍተ፤ ለአበዊነ ለነቢያት ወለሐዋርያት ሠርዓ ሰንበተ ለሰብእ ዕረፍተ ፤ ለጻድቃን ወለኃጥአን ለሙታን ወለሕያዋን ሠርዓ ሰንበተ ለሰብእ ዕረፍተ ሰንበቱሰ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ይእቲ ወማኅደረ ስሙ ለልዑል። 
\m \bd በ፮\bd*\bd ፤ \bd*ይቤሎሙ \bd ኢየሱስ\bd* ለአርዳኢሁ በደብረ ዘይት ዑቁኬ ኢያስሕቱክሙ እስመ በጽሐ ጊዜ ሣህሉ እምከመ ለምለመ አዕፁቂሁ ወበጽሐ ጊዜሁ ለማዕረር መላእክተ ሰማይኒ ይደነግፁ ዘሰማየ ሰማያት እምግርማሁ ይርዕዱ ለዘቀደሳ ለሰንበት። 
\m \bd ዘአም\bd*\bd ላኪየ፤\bd* እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ቀርቡ ኀቤሁ ኩሎሙ አርዳኢሁ በዕለተ ሰንበት።
\m ዑቁኬ ኢያስሕቱክሙ ዑቁኬ ኢያስሕቱክሙ ዑቁኬ ኢያስሕቱክሙ ወንበሩ ድልዋኒክሙ በሰንበት ኢይኩን ጕያክሙ ፤
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd በዜ \bd*\bd አጥ፤ \bd*እንዘ\bd  \bd*ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ወይቤሎሙ ለሐዋርያት እምበለስ አዕምሩ አምሳሊሁ። 
\m \bd በመ\bd*\bd ፤\bd* እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ወይቤሎሙ ለሐዋርያት ከሠተ ሎሙ ምሥጢረ መንግሥተ ሰማያት ወይቤሎሙ አመ ዳግም ንፍሐተ ቀርን ይትነሥኡ ሙታን በዕለተ ሰንበት ፤
\m \bd አም\bd*\bd ፤\bd* አመ ይመጽእ ንጉሥ በንጥረ መባርቅት በዘዚአሁ ስብሐት ይረፍቁ ምስሌሁ ኅሩያኒሁ በዳግም ምጽአት ይትፌሥሑ በመንግሥቱ እለ አምኑ ቦቱ ፤
\m \bd መወድ\bd*\bd ስ፤\bd* አመ ይመጽእ ንጉሥ በግርማ መንግሥት በግርማ መንግሥቱ ኵነኔ ድልው ቅድሜሁ ነፍስ ትርዕድ ወመጻሕፍት ይትከሠታ ለስምዕ።
\m \bd ፬ አ\bd*\bd ራራ\bd*\bd ተ\bd*፤ ማዕረሩሰ ኅልቀተ ዓለም ውእቱ ወዓፀዱኒ እሙንቱ መላእክት እምበለስ አዕምሩ አምሳሊሁ እምከመ በጽሐ ጊዜሁ ይፌንዎሙ ለመላእክት በቃለ ቀርን ፤
\m እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ወይሴብሑ ለስሙ በትፍሥሕት በዕለተ ሰንበት መላእክተ ሰማይኒ ይሴብሕዎ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*አኃዜ ኵሉ። 
\m \bd ሐፀቦ\bd*\bd ፤\bd* እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ወይቤሎሙ ለአርዳኢሁ እምበለስ አዕምሩ አምሳሊሁ ፤
\m \bd ዛቲ\bd*\bd ፤\bd* እንዘ ይንብር እግዚአነ ውስተ ደብረ ዘይት ወይቤሎሙ ለአርዳኢሁ ዑቁኬ ኢያስሕቱክሙ ወንበሩ ድልዋኒክሙ እምበለስ እዕምሩ አምሳሊሁ ፤
\m \bd ብፁ\bd*\bd ፤\bd* እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ወይቤሎሙ ለአርዳኢሁ እምበለስ እዕምሩ አምሳሊሁ ከመ በጽሐ ጊዜሁ ለማዕረር ፤
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* ወአመ ምጽአቱሰ ለወልደ እጓለ እመሕያው በስብሐት ምስለ አዕላፍ መላእክት 
\m \bd ፬ \bd*\bd ዘመ\bd*\bd ፤\bd* እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት በስብሐት በዕለተ ሰንበት አርአዮሙ ፍኖተ ሕይወት አቡሃ ለምሕረት ፤
\b 
\m \bd ዕዝል ዘ\bd*\bd ፤\bd* አመ ዕለተ ፍዳ አመ ዕለተ ደይን እመ ዕለተ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ምንተ ንብላ ለነፍስ አመ ኢታድኅን እም ውሉዳ ወምድርኒ አመ ታገብዕ ማኅፀንታ ምንተ ንብላ ለነፍስ ፤ አመ ይለብስ አብ ልብሰ ፍዳ ወያሞጥሕ ወይትሞጣሕ ሞጣሕተ በቀል ምንተ ንብላ ለነፍስ ፤ አመ ይወቅሰነ በግርምት ዓውድ አሜሃ ይትከሠት ወይሰጣሕ ምግባርቲነ ወይትነበብ ኵሉ ዘገበርነ ምንተ ንብላ ለነፍስ ፤ እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ቀርቡ ኀቤሁ ኵሎሙ አርዳኢሁ በዕለተ ሰንበት ምንተ ንብላ ለነፍስ ፤ እምሄሶ ለሰብእ ሶበ ይምህር ነዳየ ወይገብር ሠናየ። 
\m አመ ይመጽእ ንጉሥ በንጥረ መባርቅት ትሰፍን ሰንበት ርእሰ ኵሎን ዕለታት አሜሃ አልቦ ወርኅ ኢፀሐይ ኢክረምት ወኢሐጋይ።
\m ወአመ ምጽአቱሰ ለወልደ እጓለ እመሕያው ይትከወስ ኵሉ ኃይለ ሰማያት ወምድር ይበክዩ ኃጥአን ዘኢኃለይዎ በሕይወቶሙ፤ ፈለገ እሳት ይውኅዝ ቅድሜሁ ይበክዩ ኃጥአን ዘኢኃለይዎ በሕይወቶሙ፤ ሐፀ እሳት ይወጽእ እምአፉሁ ይበክዩ ኃጥአን ዘኢኃለይዎ በሕይወቶሙ ዬ ዬ ዬ ይበክዩ ኃጥአን ዘኢኃለይዎ በሕይወቶሙ፤ ይውኅዝ አንብዕ ከመ ማየ ክረምት ይትሌለዩ ኃጥአን እማዕከሎሙ ለጻድቃን ይበክዩ ኃጥአን ዘኢኃለይዎ በሕይወቶሙ፤ ሠርዓ ሰንበተ ለዕረፍት እስመ ገባሬ ሕይወት ፤
\m \bd ዘይ\bd*\bd እዜ፤\bd* ቀርቡ ኀቤሁ በደብረ ዘይት ኵሎሙ አርዳኢሁ በዕለተ ሰንበት ቀርቡ ኀቤሁ በደብረ ዘይት ኵሎሙ አርዳኢሁ በዕለተ ሰንበት። 
\m \bd ማኅ\bd*\bd ሌት፤\bd* ከመ እንተ መብረቅ ዘይወጽእ እምጽባሕ ወያስተርኢ እስከ ዓረብ ከማሁ ምጽአቱ ለወልደ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*፤
\m \bd ስብሐተ ነግህ፤\bd* ዑቁኬ ኢያስሕቱክሙ ወንበሩ ድልዋኒክሙ በሰንበት ኢይኩን ጉያክሙ ፤
\m እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ወይቤሎሙ ለሐዋርያት እምበለስ አዕምሩ አምሳሊሁ ፤
\m \bd እስ\bd*\bd መ ለዓለም ሪ፤\bd* ለስምዑ ቃልየ ወዕቀቡ ሕግየ ወሕጉስ ዘይቤ በውስተ ወንጌል እምበለስ አዕምሩ አምሳሊሁ እምከመ ለምለመ አዕፁቂሁ ወበጽሐ ጊዜሁ ለማዕረር ወይቤሎሙ ሰዱስ መዋዕለ ግበሩ ግብረክሙ አመ ሳብዕት ዕለት ዕረፍተ ትኩንክሙ አክብርዋ ለሰንበትሙ እስመ ቅድስት ይእቲ ለክሙ ፤
\m \bd ሪ፤\bd* ይቤሎሙ \bd ኢየሱስ\bd* ለአርዳኢሁ እምበለስ አዕምሩ አምሳሊሁ እምከመ ለምለመ አዕፁቂሁ ይትዓወቅኬ ከመ በጽሐ ጊዜሁ ለማዕረር ፤
\m \bd ሪ፤\bd* ጸውዖሙ ንጉሥ ለእሊዓሁ አስተጋብዖሙ ለኅሩያን በቃለ ቀርን ለሊሁሰ ይቤ ሰማይ ወምድር የኃልፍ ወቃልየስ ኢየኃልፍ።
\m \bd ጺራ፤\bd* ምህሮሙ \bd ኢየሱስ\bd* ለአርዳኢሁ በሰንበት በደብረ ዘይት ወይቤሎሙ ዑቁኬ ኢያስሕቱክሙ በሰንበት ኢይኩን ጉያክሙ ፤
\m \bd ቱ፤\bd* እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ቀርቡ አርዳኢሁ በዕለተ ሰንበት። 
\m \bd ሚ፤\bd* እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ወይቤሎሙ ለሐዋርያት ዑቁኬ ኢያስሕቱክሙ ወንበሩ ድልዋኒክሙ ወአክብሩ ሰንበተ በጽድቅ እስመ ጽድቅ ታግዕዘክሙ ትፋቀሩ ጽፉቀ ምስለ ቢጽክሙ ፤
\m \bd ሚ፤\bd* እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ወይቤሎሙ ለአርዳኢሁ ሰማይ ወምድር የኃልፍ ወቃልየስ ኢየኃልፍ አንተሙኒ አክብሩ ሰንብታትየ በጽድቅ እስመ አነሂ ቅዱስ አነ አንትሙኒ ተቀደሱ ለእለ ኃደግሙ ኃጢአት ይትኅደግ ሎሙ ፤
\m \bd ይ፤\bd* እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ቀርቡ አርዳኢሁ በዕለተ ሰንበት ወይቤልዎ ንግረነ በምንት ይከውን ተአምሪሁ ለምጽአትከ ወለኅልቀተ ዓለም ወይቤሎሙ ዑቁኬ ኢያስሕቱክሙ እምበለስ አዕምሩ አምሳሊሁ ከመ በጽሐ ጊዜሁ ለማዕረር ፤
\m \bd ቁም ቤት፤\bd* ነአኵተከ እግዚኦ አምላክነ ዘሠራዕከ ለነ ሰንበተ ለዕረፍት ወይቤልዎ አይሁድ ለ\bd ኢየሱስ\bd* በመባሕተ መኑ ትገብር ዘንተ፤ ወይቤሎሙ አቡየ ይገብር ወአነሂ እገብር ግብሮ ለአቡየ ቀደሳ አብ በእንተ ትንሣኤየ አመ እመጽእ በስብሐትየ ምስለ አዕላፍ መላእክትየ ምስለ ኵሎሙ ቅዱሳንየ በኢየሩሳሌም ሀገርየ አመ ያነብር አቡየ አክሊለ ዲበ ርእስየ ወይትጋብዑ ኵሎሙ ቅዱሳንየ ውእቱ አሚረ ታገብዕ ምድር ማኅፀንታ ወአብያትኒ ያገብዑ ነፍሳተ ዘውስቴቶሙ ተሰይሙ ይነብር ልዑል ዲበ መንበሩ ወያስተርኢ ኂሩቱ ወትፈደፍድ ትዕግሥቱ ፤
\m \bd ቁም ቤት፤\bd* እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ቀርቡ ኀቤሁ ኵሎሙ አርዳኢሁ በዕለተ ሰንበት ወይቤልዎ ንግረነ በምንት ይከውን ተአምሪሁ ለምጽአትከ ወለኅልቀተ ዓለም መኰንነ ሕያዋን ወይቤልዎ ፈኑ ለነ መሐርያነ ወመሐክያነ እለ የዓቅቡ ነፍሰነ ወሥጋነ ።
\m መኰንነ ሕያዋን ወይቤ ሎሙ ዑቁኬ ኢያስሕቱክሙ ጸልዩ ወሰአሉ በሰንበት ኢይኩን ጉያክሙ መኰንነ ሕያዋን ወይቤሎሙ ልእለ በየማኑ ንዑ ኀቤየ ቡሩካኑ ለአቡየ መኰንነ ሕያዋን አመ ይተነሥኡ ሙታን በትንሣኤየ እጺውዖሙ ለኵሎሙ ዘዚአየ መዋርስትየ ወይትጋብዑ ኵሎሙ አሕዛብ ቅድሜየ መኰንነ ሕያዋን ወንሕነኒ አግብርቲከ ወአዕማቲከ ከመ ታድኅነነ ወትትመሐፀነነ አመ ኢታድኅን እም ውሉዳ አመ ይገብር ምሕረቶ ወምድርኒ አመ ታገብዕ ማኅፀንታ ፤
\m \bd ቁራ፤\bd* ፀሐይ ሠረቀ ቀርን ጸርሐ ዓዋዲ በጽሐ ትጉሃን ይረውፁ መንበር ረትዓ ለኰንኖ እለ ፃመው ይትፌሥሑ ወእለ ተሐከዩ ይደነግፁ እለ በየማኑ ይትፌሥሑ ያንፈርዕፁ ሶበ ይሬእዩ ገጾ ለዘሎቱ ተቀንዩ በሕይወቶሙ ፤
\m \bd ቁራ፤ \bd*አኮኑ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ሰማይ ወምድር የኃልፍ ወቃልየስ ኢየኃልፍ አክብሩ ሰንበትየ ወሑሩ በሕግየ አልቦ ባዕድ አምላክ ዘእንበሌየ ፤
\m \bd ና፤\bd* እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ወይቤልዎ አርዳኢሁ ንግረነ በምንት ይከውን ተአምሪሁ ለምጽአትከ ለሊሁሰ ይቤ ሰማይ ወምድር የኃልፍ ወቃልየሰ ኢየኃልፍ ፤
\m \bd ዘይገለብቦ ቤት፤\bd* ቀርቡ ኀቤሁ ኵሎሙ አርዳኢሁ በደብረ ዘይት ወይቤልዎ ንግረነ በምንት ይከውን ተአምሪሁ ለምጽአትከ ወይቤሎሙ ዑቁኬ ኢያስሕቱክሙ ወንበሩ ድልዋኒክሙ አክብሩ ሰንበት በጽድቅ ትርከቡ ሕይወተ ድልዋኒክሙ ንበሩ ፤
\m \bd ህላዌ ቤት፤\bd* ቀርቡ ኀቤሁ ኵሎሙ አርዲሁ በደብረ ዘይት ለዘቀደሳ ወአክበራ ለሰንበት ሎቱ ይደሉ ስብሐት ወአኰቴት ፤
\m እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት በሰንበት ወይቤሎሙ ለአርዳኢሁ እምበለስ አዕምሩ አምሳሊሁ ከመ በጽሐ ጊዜሁ ለማዕረር። 
\b 
\m \bd አቡን\bd*
\m \bd በ፪\bd*\bd  ዩ፤\bd* ሃሌ ሃሌ ሉያ ቀደሳ ለሰንበት እንዘ ይነብር ውስተ ደብረ ዘይት ወይቤሎሙ ለሐዋርያት እምበለስ አዕምሩ አምሳሊሁ ፤
\m \bd በ፪\bd*\bd  ቀደሳ ቤት፤\bd* እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ወይቤሎሙ ለሐዋርያት እምበለስ አዕምሩ አምሳሊሁ። 
\m \bd በ፪\bd*\bd  ረ፤\bd* እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ወይቤሎሙ ለአርዳኢሁ እምበለስ አዕምሩ አምሳሊሁ እምከመ ለምለመ አዕፁቂሁ ወበጽሐ ጊዜሁ ለማዕረር ወይቤሎሙ ዑቁኬ ኢያስሕቱክሙ ወንበሩ ድልዋኒክሙ ወአክብሩ ሰንበት በጽድቅ ፤
\m \bd በ፪\bd*\bd  ዴግንዋ ቤት፤\bd* እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ወይቤሎሙ ለአርዳኢሁ ቡቁኬ ኢያስሕቱክሙ ወንበሩ ድልዋኒክሙ ወአክብሩ ሰንበተ በጽድቅ።
\m \bd በ፪ ዴግንዋ ቤት፤\bd* እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ይቤልዎ አርዳኢሁ በምንት ይከውን ተአምሪሁ ለምጽአትከ ወይቤሎሙ ብዙኃን ይመጽኡ በስምየ እንዘ ይብሉ እነ ውእቱ \bd ክርስቶስ\bd* ዑቁኬ ኢያስሕቱክሙ ወንበሩ ድልዋኒክሙ ወአቅደምኩ ነጊሮተክሙ ወአክብሩ ሰንበተ በጽድቅ ፤
\b 
\m \bd በ፭\bd*\bd  ዘሙሴ ቤት፤\bd* ንሴብሐከ ስብሐተ ሐዲሰ ንሴብሐከ ስብሐተ ሐዲሰ በአፈ ኵልነ ብርሃን ትእዘዝከ በዲበ ምድር እግዚአ ለሰንበት መሐር ሕዝበከ ኖላዊነ ኄር መኑ ከማከ ብርሃን ትእዘዝከ በዲበ ምድር፤ ስማዕ ጸሎቶሙ ለአግብርቲከ ስብሐተ ዘነግህ ቃለ ሕዝብ ብርሃን ትእዛዝከ በዲበ ምድር መሐሪ ወመፍቅሬ ሰብእ \bd ክርስቶስ\bd* ፤
\m \bd በ፫\bd*\bd  ደምረነ፤\bd* ንሴብሐከ ስብሐተ ሐዲሰ ንሴብሐከ በአፈ ኵልነ ብርሃን ትእዛዝከ በዲበ ምድር እግዚአ ለሰንበት መሐር ሕዝበከ ኖላዊ መኑ ከማከ ብርሃን ትእዛዝከ በዲበ ምድር፤ ስማዕ ጸሎቶሙ ለአግብርቲከ ስብሐተ ዘነግህ ቃለ ሕዝብ ብርሃን ትእዛዝከ በዲበ ምድር፤ መሐሪ ወመፍቀሬ ሰብእ \bd ክርስቶስ\bd* ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd በዜ\bd*\bd ማ\bd*፤ ሰምዓኒ እግዚኦ ጸሎትየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወይብጻሕ ቅድሜከ ገዓርየ ወኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ በዕለተ ምዳቤየ አጽምዕ ዕዝነከ ኀቤየ አመ ዕለተ ዕጼውዓከ ፍጡነ ስምዓኒ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ለዓለም ወለዓለመ ዓለም። \bd በ፩\bd* ሰ ዘይቤ ቤተ ፳ኤል እሙንቱ ወዓፀደ ወይኑ \bd ክርስቶስ\bd* ውእቱ ዬ ዬ ዬ ወአመ በጽሐ ዕድሜሁ ይፌንዎሙ ለመላእክት በቃለ ቀርን። 
\m \bd ይት\bd*\bd በደር ሰ፤\bd* እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት በሰንበት ቀርቡ ኀቤሁ ኵሎሙ አርዳኢሁ ፤
\m \bd ሠ\bd*\bd ርዓ፤\bd* እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ቀርቡ ኀቤሁ ኵሎሙ አርዳኢሁ እምበለስ አዕምሩ አምሳሊሁ እምከመ ለምለመ አዕፁቂሁ ወበጽሐ ጊዜሁ ለማዕረር ፤
\m \bd ሶበ \bd*\bd ይትነሣእ፤\bd* እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ወይቤሎሙ ለአርዳኢሁ ዑቁኬ ኢያስሕቱክሙ በሰንበት ኢይኩን ጉያክሙ። 
\m \bd ሰላም\bd*\bd ፤\bd* እንዘ ይነብር እግዚእነ ውስተ ደብረ ዘይት ቀርቡ ኀቤሁ ኵሎሙ አርዳኢሁ በዕለተ ሰንበት ወይቤሎሙ ሰላም ለክሙ ወንበሩ ድልዋኒክሙ ።
\m \bd ፬ \bd*\bd አፃብ\bd*\bd ፤\bd* ለ\bd ክርስቶስ\bd* ይደሉ ስብሐት ለዘአብጽሐነ እስከ ዛቲ ሰዓት በዘዚአሁ ኂሩት ፤
\m \bd ፫ \bd*\bd ዘሠርክ ወሚ\bd*\bd ፤\bd* ለከ ውእቱ መዓልት ወዚአከ ሌሊት ንጉሥ ዘአንተ ፈጠርከነ ንሕነ ኀቤከ ተማኅፀነ ርድአነ ወአድኀነነ። 
\m \bd በ፪\bd*\bd  ሪ፤ \bd*መሐረነ እግዚኦ ወተሠሃለነ ወኢታርኅቅ ምሕረተከ እምኔነ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሰላመ ወምሕረተ ጸግወነ እግዚኦ።
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘደብረ ዘይት ዘሰኑይ
\b 
\m \bd ዕዝል\bd*\bd  \bd*\bd በ፩\bd*\bd  ፤\bd* አንቅሐኒ በጽባሕ ክሥተኒ ዕዝንየ በዘአጽምዕ አምላኪየ አምላኪየ እገይስ ኀቤከ ዘይስማዕ ግበር ሊተ ምሕረተከ በጽባሕ ።
\m \bd ማኅ\bd*\bd ሌት፤\bd* አፍቀርኩ እስመ ሰምዓኒ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ቃለ ስእለትየ ጸሎተ ንጹሐን ይሰምዕ።
\m \bd እስመ ለዓለም፤\bd* ሠናይት ይእቲ በሰማያት በላዕሉ ወፈድፋደ ተለዓለ ኮነ ስና እም ከዋክብት ከዋው ይእቲ ቤተ ክርስቲያን ሠናይት እምስነ ገድሎሙ ለሰማዕት እንተ \bd ክርስቶስ\bd* ድዳ ወመሠረታ ለቤተ ክርስቲያን ።
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት አስትርእዮ ቤት፤\bd* መስቀል ተስፋ ለእለ አልቦሙ ተስፋ እምዓለም ዛቲ መቅደስ እሞሙ ለሰማዕት ወስኵሎሙ ቅዱሳን።
\m \bd ኑ፤\bd* ፈድፋደ በከዋክብት መስቀል ውእቱ አርአየ ዕበዮ ለወርኅ ዓውዶ ሰአለ ወእምኵሉሰ ፀሐየ አርአየ በዕበይ ወበስን ።
\m \bd አቡ\bd*\bd ን\bd*\bd  በ\bd*\bd ፮ ነገሥት፤\bd* ርእይዋ ነቢያት ለኢየሩሳሌም ቅድስት ዕዝራኒ ርእያ በርእየተ ብእሲት ዘካርያስ ርእየ ተቅዋመ ማኅቶት ሙሴኒ ርእያ በደብር ጥሉል በደብረ እግዚአብሔር በውስቴታ ተገብረ ዓቢይ ኃይል ፤
\m \bd ፫ ሶ\bd*\bd ፤\bd* ከመዝ ሕንጼሃ ለቤተ ክርስቲያን በስብሐት ወበጸሎት መድኃኒት እምኀበ እግዚአብሔር።
\m \bd ፫ ት\bd*\bd ን\bd*\bd ፤\bd* ለ\bd ክርስቶስ\bd* መድኃኒነ ንገኒ እንተ ጸብሐት የሀበነ ምሕረቶ ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም፤\bd* በሰላም እባርከከ አምላኪየ ወበሰላም ዕቀውም ቅድሜከ ወአስተርኢ ለከ እስመ ብርሃን ትእዛዝከ።
\m \bd ሰላም \bd*\bd በ፪\bd*፤ ነቂሐነ እምንዋም ንጊሣ በሀ ንበላ ለቤተ ክርስቲያን እስመ ዋካ ይእቲ ወብርሃን ማኅደረ ሰላም ።
\m \bd ሰላም ቁ፤\bd* እምከመሰ አፍቀረነ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ወንሕነኒ ናፍቅር ቢጸነ አኮ በነገር ወበልሳን ዘእንበለ ምግባረ ጽድቅ ዘንተ እንከ ሐልዩ ወካልዓነሰ ኢትሐልዩ ሰላም ወዳኅና ወተፋቅሮ ይብዛኅ ማዕከሌክሙ።
\m \bd ሰላም \bd*\bd ቱ\bd*\bd ፤\bd* እስመ ወሀብከነ ሰላመ ወአዕበይከነ እም ኵሉ ፍጥረት አንተ ስማዕ ቃለ ነገሥት ወመኳንንት ወኵሎ ሕዝበ ተወከፍ አርእየነ ሣህለከ ገባሬ ሣህል ፤
\m \bd አ\bd*\bd ርያም \bd*\bd ዘ፫\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት ይገብ\bd*\bd ፤\bd* ያቀድም አርዕዮ ለካህናት በውስተ ደብተራ አርአዮሙ ግብረ ክህንትቶሙ ምሥጢረ ኅቡዓ ከሠተ ሎሙ። 
\m \bd አቡን\bd*\bd  \bd*\bd በ፮ ሥ\bd*\bd ፤\bd* አበው ቅዱሳን ዔሉ ውስተ አድባር ወበዓታት ወግበበ ምድር በቍር ወበዕርቃን በሐፍ ወበድካም ምዕዎ ለሰይጣን አንተ ሀቦሙ ዓስቦሙ ጽዮንሃ ቅድስት ኢየሩሳሌም እግዓዚተ።
\m \it ፬\it*\it  \it*\it አም\it*\it ፤ \it*\it ዲበ መንበረ ዳዊት ሱሩራት ነፍሳቲሆሙ ለጻድቃን እስመ ጽድቅ መልዐልተ ኵሉ\it*\it ።\it*\it  \it*
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ኑ፤\bd* ለካህናት አልበሶሙ ሕይወተ ለእለ ዓቀቡ ሕጎ ተአሚኖሙ በመስቀሉ እንዘ ይጸንሑ ምድረ ሐዳሰ እንተ አሰፈዎሙ ወእንተ ወሀበ ለአበዊሆሙ ሀገሮሙ ኢየሩሳሌም ቅድስተ ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ይእ\bd*\bd ፤\bd* ኢይገድሮሙ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ለጻድቃኒሁ ይሁብ ነፍሶሙ ውስተ ሀገር ቅድስት ሀገረ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*እንተ ኢርእያ ዓይነ ንስር እንተ በሕሊና እግዚአብሔር ተገብረት ህየ ይነብሩ ውስቴታ ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም \bd*\bd በ፬\bd*\bd  ኪ፤\bd* ሕንፅት ውስተ ገዳም ወሱራሬሃ ይትሌዓል እምአድባር ነቢያት ወሐዋርያት ወሰማዕትኒ ይትናገሩ ሰላመ በውስተ ማኅፈዲሃ ወዳዊት ይዜምር በውስቴታ ወይብሉ ኵሎሙ ሃሌ ሉያ ዘበሰማይኒ ወዘበምድርኒ በቃለ ዳዊት ኪያሁ ይሴብሑ።
\m \bd አር\bd*\bd ያም \bd*\bd ዘ\bd*\bd ፮ \bd*\bd ሰዓት ይገ\bd*\bd ፤\bd* ኅዳጠ ሐሚሞሙ ወብዙኃ ይትፌሥሑ አድምዑ መንግሥተ ሰማያት ወቦኡ ውስተ ሀገር ቅድስት ፤
\m \bd አቡ\bd*\bd ን \bd*\bd በ፮\bd*\bd ፤\bd* አስተጋብዖሙ እምበሐውርት እምጽባሕ ወእምዓርብ ወመሰዕ ወባሕር በዕፀ መስቀሉ አተቦሙ እለ በእንቲአሁ መጠው ነፍሶሙ ለሞት ደሪዖሙ ተአጊሦሙ ወአውዓዩ ሥጋሆሙ በእሳት ተለዓሉ በክብር ደናግል እንዘ ውስተ ርእሶሙ ክብር ፤
\m \bd ዘአ\bd*\bd ምላኪየ፤\bd* እስመ ኃረዮሙ እግዚአብሔር ለካህናት ይኩኑ አርአያ ዘበሰማያት ይኩኑ ማኅቶታ ለቤተ ክርስቲያን ።
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ቁል፤\bd* ጻድቃንሰ ቦሙ ሞገሰ በምድረ ርስት በዲበ ዕፀ መስቀል ወአዕፁቂሁኒ ዘሠናየ ፍሬ ይፈሪ ዕፅ ዘኢይነቅዝ ዘአዳም ቆሙ ዘኢያጸንኖ ኃይለ ነፋሳት ፤
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ይ\bd*\bd ፤\bd* በዕፀ መስቀሉ አስተጋብዖሙ ለቅዱሳን ጳጳሳት እንዘ ሀሎ \bd ክርስቶስ\bd* ማዕከሌሆሙ ከመ ዘ፩ዱ እምኔሆሙ ወሰኑ ወሠርዑ ሃይማኖተ እንተ ትፈሪ ሕይወተ ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም \bd*\bd በ፱\bd*\bd  \bd*\bd ፤\bd* ሀገር ቅድስት ወልዕልት ሀገረ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ሕዝብ ቅዱሳን ውሉደ ሰላም ይነብሩ ውስቴታ አፍላገ ግዮን ወጤግሮሰ ይውኅዝ እምየማና ወእምፀጋማ ኤፌሶን ወይን ኤፍራጥስ ዘይት ርስቶሙ ለሰማዕት ።
\m \bd አርያ\bd*\bd ም \bd*\bd ዘ፱\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት ይገ\bd*\bd ፤\bd* በአዕማድ የማኖሙ ወድሙር ኵሉ ንዋዮሙ ይሠይጡ ወይሁቡ ለነዳይ ውስተ ኵሉ ምድር ወጽአ ነገሮሙ ።
\b 
\m \bd አቡን\bd* \bd በ፮\bd*\bd  ሥ፤\bd* ተበሀሉ ካህናት በበይናቲሆሙ እንዘ ይብሉ መኑመ የዓቢ እምአበው ቀደምት አውሥአ በራክዩ ወይቤ ልሒቅ አነ አቡሁ ለዘካርያስ ወይቤልዎ አልቦ እምቅድሜከ ወአልቦ እምድኅሬከ ዘየዓቢ በክህነት እምኔከ ለጻድቃን መርሐ ዘኮንከ ነቢየ ልዑል ተሰመይከ። 
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd አም\bd*\bd ፤\bd* ወፈቀደ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ያርኢ ብዕለ ስብሐቲሁ እምስነ ገድሎሙ ለሰማዕት እስመ ኢነበሩ ውስተ ዓለም እለ ሎቱ ተቀንዩ በሕይወቶሙ ።
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት\bd*\bd  \bd*\bd ል፤\bd* አመ ይነግሥ ሎሙ በመስቀሉ ለጻድቃኒሁ ክርስቶስ ወያወርሶሙ ምድረ ሐዳሰ ፅዕዱተ ወብርህተ እንተ ኢርእያ ዓይነ ንስር ወእንተ ኢኬድዋ በዕግር ደቂቅ ዝኁራን ምድር ሠናይት ወብርህት እንተ ይትዋረስዋ ጻድቃን።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ይእ\bd*\bd ፤\bd* ሰማዕት ነሥኡ አሰበ ስብሐቶሙ በትፍሥሕት ወበኃሤት ሀገረ ቅድስተ ህየ አተው ሐሙ በአንቲአሁ ተአጊሦሙ ሞዑ ፀሮሙ በትፍሥሕት ቆሙ ቅድመ ልዑል በግህደት ።
\m \bd ሰላም\bd*\bd  \bd*\bd በ፬\bd*\bd  ኪ፤\bd* ጸባብ አንቀጽ ወመቅዓን እንተ ታበውዕ ውስተ ገነት ጻድቃን ይበውዑ ውስቴታ ወይነብሩ ሀገረ ቅድስት በሰላም ይበውዑ አብያቲሆሙ በትፍሥሕት ህየ ይነብሩ በሰላም ኀበ አልቦ ደዌ ወሕማም ኀበ ኢይመውቱ እምዝ ዳግመ ብሔረ ሕያዋን። 
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ይእ\bd*፤ ተሠሃለኒ እግዚኦ ተሠሃለኒ ዘዚአከ አነ አድኅነኒ ወምስለ ስብሐት እግዚኦ ተወከፍከኒ ፤
\m \bd ሰላም\bd*\bd  በ፪\bd*\bd ፤ \bd*አንተ አቡነ ወአንተ እምነ አምላክነ ርድአነ ወአድኅነነ ፈኑ ሣህለከ ላዕሌነ በሰላም ዕቀበነ እማዕከሌነ ኢትርኃቅ ፤
\m \bd በ፩\bd*\bd  ሚ፤\bd* አኅውየ ኢበወርቅ ወኢበብሩር አኃውየ በተኃሥሦ ሰላም እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ዘይትዔገሣ ለመዓት ወይትዔገሣ ለመንሱት ውእቱኬ እምኃጢአት ይድኅን።
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘደብረ ዘይት ዘሠሉስ
\b 
\m \bd ዕዝል\bd* \bd ዘሠሉስ\bd*፤ ወአንሰ በብዝኃ ምሕረትከ ዕበውዕ ቤተከ ወእሰግድ ውስተ ጽርሐ መቅደስከ በፈረሆትከ እግዚኦ ምርሐኒ በጽድቅከ ፤
\m እስመ ዋካ ይእቲ ወብርሃን ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ኵሉ ዘጌሠ ወመጽአ ኀቤሃ ኢይፃሙ ።
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* ነግሃ ነቂሐነ እምንዋም ሀበነ ናሥምርከ በከመ እሙንቱ አበዊነ አስመሩከ ንንቃሕ ወንልበስ ወልታ ጽድቅ በሃይማኖት በትውክልተ መስቀል ወናዕርግ ስብሐተ ወአኰቴተ ለቅዱስ ወለቡሩክ ስምከ ፤
\m \bd እስ\bd*\bd መ ለዓለም ሪ፤\bd* እስመ ዋካ ይእቲ ወብርሃን መድኃኒቶሙ ለቅዱሳን መዓዛሆሙ ለቅዱሳን ሰብአ ቤቱ ለእግዚአብሔር ንሕነ እምከመሰ አረይነ ሕማመ ንዔሪ ክብረ ፤
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ሪ፤\bd* ከመ በጸጋ እግዚአብሔር ሀሎነ (ነሃሉ) ኵልነ በዕፀ መስቀሉ ንትመካሕ እስመ መዝራእተ እደዊሁ ሰፍሐ ዲበ ዕፀ መስቀል ፤
\m \bd አቡ\bd*\bd ን\bd*\bd  በ፩\bd*\bd  ሃ፤\bd* ይትፌሥሑ በትፍሥሕት ተአሚኖሙ ሶበ ይሬእዩ ገጾ ለዘሎቱ ተቀንዩ በሕይወቶሙ ፈድፋደ ይበርህ ብርሃኖሙ ለጻድቃን ወይበርህ ገጾሙ ምስብዒተ እምፀሐይ። 
\m \bd በ፪\bd*\bd  ሮ፤\bd* ጻድቃንሰ ዘሞቱ ይመስሎሙ ለአይንተ አብዳን ውእቱሰ ባረከ ዓመተ ጻድቃን።
\m \bd ፫ ከር\bd*\bd ፤\bd* ነግሃ ነቂሐነ እምንዋም በከመ ጽሑፍ ነግሃ ነቂሐነ ንጊሣ ለቤተ ክርስቲያን ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም ሪ፤\bd* ሰላም ብዙኅ ለእለ ያፈቅሩ ስመከ ተሰፎኩ አድኅኖተከ ወአልቦሙ ዕቅፍት እግዚአብሔር ያበርህ ሊተ \bd በእግዚአብሔር\bd* ተወከልኩ ፤
\b 
\m \bd አር\bd*\bd ያም\bd*\bd  \bd*\bd ዘ\bd*\bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት አክ\bd*\bd ፤\bd* ለካህናት ሰመዮሙ መረግደ እደዊሆሙ ይገሣ ነደ በቅድመ አቡሁ ይሠውዑ ወልደ ወማዕጠንቶሙ ይትፈቀር ፈድፋደ ፤
\m \bd አቡ\bd*\bd ን\bd*\bd  በ፩\bd*\bd  \bd*\bd ሃ፤\bd* ዕረፍቶሙ ለነፍሰ ጻድቃን \bd ክርስቶስ\bd* ኃይል ወፀወን ኪያሁ በዴግኖ ጻድቃን ተለዓሉ በክብር ፀውዖሙ ወይቤሎሙ ንዑ ለአቡየ ቡሩካኑ ኪያሁ በዴግኖ ጻድቃን ተለዓሉ በክብር፤ ወቦ እለ ሰማዕተ ኮኑ እለ በእንቲአሁ መጠው ነፍሶሙ ኪያሁ በዴግኖ ጻድቃን ተለዓሉ በክብር፤ ወወሀቦሙ ክርስቶስ አስቦሙ ኢየሩሳሌም ሀገሮሙ ኪያሁ በዴግኖ ጻድቃን ተለዓሉ በክብር፤ በበዕበዮሙ ወበበስነ ገድሎሙ አውረሶሙ ኪያሁ በዲግኖ ጻድቃን ተለዓሉ በክብር እስመ ሠናየ ገድለ ተጋደሉ። 
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ዘ \bd*\bd ፤\bd* በአድባረ ድኁኃን ይስመያ ነፍሳቲሆሙ ለጻድቃን በጾም ወበጸሎት ወረሱ ተስፋ ሕይወት ጻድቃን ውሉደ ብርሃን ።
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ነ፤\bd* ሤመክሙ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ጳጳሳተ ቀሳውስተ ወዲያቆናተ ከመ ትርዓዩ ቤተ ክርስቲያኑ እንተ አጥረያ በደሙ ወአተባ በዕፀ መስቀሉ ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ባረ\bd*\bd ከ፤\bd* ኅዳጠ ሐሚሞሙ ወብዙኃ ይነሥኡ ዕሤቶሙ ወይተፌሥሑ በውስተ ርስቶሙ ይበውዑ ሀገረ ቅድስተ እንተ አስፈዎሙ ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም \bd*\bd በ፩\bd*\bd ፤\bd* አስመ ጽድቅ ቃሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*እስመ ጽድቅ ቃሉ ለጻድቃን አልበሶሙ አሚነ እስመ ጸገዎሙ ብርሃነ እስመ ተናገሮሙ ሰላመ እስመ እምክብሮሙ ወእምስብሐቶሙ ምስብዒተ እምፀሐይ ይበርህ ገጾሙ ፤
\m \bd በ፩\bd*\bd  ዩ፤\bd* ሃሌ ሉያ ዴግንዋ ለፍኖተ ሰላም ወሑሩ ባቲ እንዘ ተሐውሩ በኵሉ ምግባረ ሠናይ ለዓለመ ዓለም ዘጻድቃን ፍኖተ ለዓመ ዓለም ያወርሶሙ ገነተ ለዓለመ ዓለም ሀገረ ብርህተ ለዓለመ ዓለም ይሁቦሙ ዕሤተ ዕሤተ ዘለዓለም ዕረፍተ ፤
\m \bd አርያ\bd*\bd ም \bd*\bd ዘ፮\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት እክ\bd*\bd ፤\bd* እንተ ታስተርኢ እምአርእስተ አድባር ርኁቅ ጻድቃን አብደሩ እምወርቅ ሀገረ \bd ክርስቶስ\bd* ሐዳስ ንድቅ ወበውስቴታ የኃድር ጽድቅ ።
\m \bd አቡ\bd*\bd ን\bd*\bd  በ፩\bd*\bd  ሃ፤\bd* ብፁዓን ጻድቃን ሕዝብ ቅዱሳን እለ መነንዎ ለዝንቱ ዓለም ኃላፊ ሀገሮ ለክርስቶስ ተሰፊዎሙ አብዲሮሙ መንግሥተ ሰማያት ሀገሮ ለክርስቶስ ተሰፊዎሙ፤ ኢየሩሳሌም እንተ በሰማያት ሀገሮ ለክርስቶስ ተሰፊዎሙ፤ እንተ በላዕሌሃ ይነግሥ ሎሙ \bd ክርስቶስ\bd* ለሰማዕት ሀገሮ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ተሰፊዎሙ መንግሥተ ሰማያት ይዔሥዮሙ 
\m \bd ዘ\bd*\bd አምላኪየ፤\bd* እንተ ተሐንፀት በእደ ካህናት ወተቀደሰት በአፈ ጳጳሳት ቤተ ክርስቲያን ቅድስት ፤
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ነ፤\bd* ጸጎከነ እምግብርናት ግዕዛነ ዘበመስቀልከ አቅረብከነ ኀበ አቡከ መልዕልተ ሰማያት በወንጌል መራህከነ ወበነቢያት ናዘዝከነ ዘኢይርኅቅ እምአግብርቲሁ ወትረ ዘምስሌሆሙ ይሄሉ ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ባረ\bd*\bd ፤\bd* ይቤሉ አናንያ ወአዛርያ ወሚሳኤል ለምስል ዘወርቅ ዘገበርከ ኢንሰግድ ለከ ሀሎ አምላክነ ውስተ ሰማይ ዘኪያሁ ናመልክ ንሕነ ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም \bd*\bd በ፩\bd*\bd  ዴ፤\bd* እስመ ጽድቅ ቃሉ ለእግዚአብሔር እስመ ጽድቅ ቃሉ ለጻድቃን አልበሶሙ ሕይወተ አውረሶሙ መንግሥተ እስመ ዓለመ ብርህተ እስመ በኀበ አልቦቱ ሞት እስመ ይትፌሥሑ ወይትኃሠዩ ወይትወኃውሁ በአዝማን ዘአልቦ ኁልቍ።
\m \bd በ፩\bd*\bd ፤\bd* ዴግንዋ ለፍኖተ ሰላም ወሑሩ ባቲ እንዘ ተሐውሩ ዘካህናት አሠረ ዘጻድቃን አሠረ ለዓለመ ዓለም ሐዳሰ ምድረ ለዓለመ ዓለም መንግሥቶ ክቡረ ለዓለመ ዓለም ያወርሶሙ ሀገረ ሀገረ እንተ ታውኅዝ ጸዓረ ፤
\m \bd አርያ\bd*\bd ም \bd*\bd ዘ፱\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት አክ\bd*\bd ፤\bd* ቦኡ ሰማዕት ጸባበ አንቀጸ በስመ ሥላሴ ፈጸሙ ምርዋጸ ዘተመነዩ ወኃሠሡ ረከቡ ገጸ መንግሥተ ሰማያት ሎሙ ተሐንጸ ።
\b 
\m \bd አቡ\bd*\bd ን\bd*
\m \bd በ\bd*\bd ፩ ሃ፤\bd* ኪያሁመ ዴገኑ ጻድቃን አበዊነ የዋሃን ኪያሁመ ዴገኑ ጻድቃን ነቢያት ወሐዋርያት ተለዓሉ በክብር ኪያሁመ ዴገኑ ጻድቃን፤ ወራዙት ወደናግል እለ መነንዎ ለዝንቱ ዓለም አዕሚሮሙ ከመ ኵሉ ኃላፊ ውእቱ ወርቅሰ ከንቱ አልባስ ዘይበሊ ወወሀቡ ኵሎ ቤዛ ነፍሶሙ ጻድቃን ተለዓሉ በክብር እስመ ሞገሰ ቦሙ በኀቤሁ ።
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ዘበ\bd*\bd ፤\bd* እስመ ስምዓ ይቀውም ሎሙ አቡሆሙ ዘበሰማያት አዕላፍ ፍሡሐን ይቀውሙ ዓውዶ አዕላፍ መላእክት ማህበረ በኵር ፤
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* ወወሀብኮሙ ሥልጣነ ለሐዋርያት ወዘርዑ መዝገበ ቃልከ እለ ሐረስዋ ለምድረ አሕዛብ በዕርፈ መስቀልከ።
\m \bd ሰላም\bd*\bd  \bd*\bd በ፩\bd*\bd  \bd*\bd ዴ፤\bd* እስመ ጽድቅ ቃሉ ለእግዚአብሔር እስመ ጽድቅ ቃሉ ለጻድቃን ዘኮኖሙ መሥመረ እስመ አወፈዮሙ ሀገረ እስመ በሰላም ዘገብረ እስመ ለሊሁ ዘሐነፀ ወሣረረ ዓለመ ክቡረ። 
\m \bd በ፩\bd*\bd ፤\bd* ዴግንዋ ለፍኖተ ሰላም ወሑሩ ባቲ እንዘ ተሐውሩ ፍኖተ ጻድቃን ፍጹመ ለዓለመ ዓለም መንግሥቶ ግሩመ ለዓለመ ዓለም ለጻድቃን ሥዩመ ለዓለመ ዓለም ያወርሶሙ ዓለመ ዓለመ እንተ ታውኅዝ ሰላመ ፤
\m \bd ዘሠርክ ፫\bd*\bd  \bd*\bd ጽጌ\bd*\bd ፤\bd* ዝግቡ ለክሙ መዝገበ ዘበሰማያት ኀበ ፃፄ ኢያማስኖ ኀበ ኢያበሊ ወኢይማስን ወኢያረክቦ ሠራቂ ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ሶበ\bd*\bd ፤\bd* ጾም ወጸሎት ወተፋቅሮት ይእቲ ታድኅን አሞት ታስፌሥሕ በሰማያት ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም ዓቢ፤\bd* ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ፀባዖት ስምዑ ቃልየ ወዕቀቡ ሕግየ አበዝኅ አነ ሰላመክሙ አበዝኃ አነ ለሰላምክሙ ዕሁብ ሲሳየ ለኵሉ ንዑ ንስማዕ ቃሎ ።
\m \bd በ፩\bd*\bd ፤\bd* ዴግንዋ ለፍኖተ ሰላም ወሑሩ ባቲ እንዘ ተሐውሩ በኵሉ ምግባረ ሠናይ እስመ የዋሃን ይወርሱ እስመ ሰማያት ወምድር እስመ ይትፌሥሑ ጻድቃን በዓለም ዘይመጽእ። 
\m \bd በ፪\bd*\bd  ብ፤\bd* ንጹም ጾመ ወናፍቅር ቢጸነ ወንትፋቀር በበይናቲነ እስመ ይቤ እግዚእነ ቀድሱ ጾመ ወግበሩ ሰላመ ንጸመዶ ለልዑል በጾም ወበጸሎት ወብርትዕት ሃይማኖት በስዒል ወበሰጊድ ንብጻሕ ቅድመ ገጹ በአሚን ።
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘደብረ ዘይት ዘረቡዕ
\b 
\m \bd ዕዝል ዘረቡዕ\bd*\bd ፤\bd* ኢሳያስኒ ይቤ ይኅድግ ኃጥእ ፍኖቶ ወብእሲ ዓማፂ ምክሮ ወይትመየጥ ኀበ እዚአብሔር አምላኩ እስመ ይቤ እሄሉ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ምስሌሁ ወሣህልየስ ኢይከልዕ እምኔሁ።
\m \it በአይቴ እንከ እረክቦ\it*\it  በል\it*\it ።\it*\it  \it*\it ማኅሌ ወስብሐተ ነግህ ቁራ\it*\it  \it*\it ገ\it*\it ቢዓከ\it*\it  በል። \it*
\m \bd እስ\bd*\bd መ ለዓለም፤\bd* እስመ ዋካ ይእቲ ወብርሃን ቤተ ክርስቲያን ሞገሶሙ ለጻድቃን ብርሃኖሙ ለመሐይምናን ሕንጼሃ አዳም ወሱራሬሃ ዘበአርአያ ሰማይ ።
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት\bd*\bd  ሚ\bd*\bd ፤\bd* እለ ተወከሉ በመስቀሉ ያድኅና እሞት ለነፍሶሙ እስመ ውእቱ ኃይሎሙ ወይሴስዮሙ አመ ረኃብ እለ ኪያሁ አምኑ ቦቱ እለ ተጠምቁ በቅድስት ቤተ ክርስቲያን ይብጽሐነ ወትረ ጸሎቶሙ ፤
\m \bd ና፤\bd* እግዚኦ እለ ኪያከ አምኑ ብከ ያድኅኑ እለ ኪያከ አምኑ በመስቀልከ ዓቢየ ኃይለ ይገብሩ ወበመስቀልከ ዕውራን ይሬእዩ ወሐንካሳን ርቱዓ የሐውሩ፤ በመስቀልከ አውጻእከነ እምጽልመት ውስተ ብርሃን ወመራህከነ ፍኖተ ሕይወት ።
\m \bd እ\bd*\bd ስመ\bd*\bd  ለዓለም ጺራ፤\bd* ዘትገብር የማንከ ኢታዕምር ፀጋምከ ማኅቶቱ ለሥጋከ ዓይንከ ውእቱ እመሰ ጾምከ ወጸለይከ ወካዕበ አንከይከ እምሲሳየ አፉከ ወአጽገብከ ርኁበ ሶቤሃኬ ይሠርቅ ብርሃንከ ወኢያንቀለቅል መሠረትከ መዝገበ ብከ በኀቤሁ ለልዑል ምስለ ነፍስ ጻድቃን ።
\m \bd አቡ\bd*\bd ን\bd*
\m \bd በ፪\bd*\bd  ብ፤\bd* ይትፌሥሑ ገሃደ በትፍሥሕት ተአሚኖሙ ይረስዑ ሕማሞሙ እስመ ብርሃን ሠረቀ ሎሙ እለ ሎቱ ተቀንዩ በሕይወቶሙ ምስብዒተ ይበርህ ገጾሙ እምፀሐይ ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ወአ\bd*\bd ፤\bd* ኖላዊነ ኄር ዘዓቀብከነ በኑኃ ዕለት ወጸጎከነ ብርሃነ ኪያሁ ነአኵት ወንሴብሕ ለዘእምቅድመ ዓለም ሀሎ ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም\bd*\bd  ሚ\bd*\bd ፤\bd* ዓውዳኒ ዘጽድቅ ወመርህባኒ ዘዕንቍ ለቅድስት ቤተ ክርስቲያን ሥርጉት አረፋቲሃ በስብሐት ሰላመ ይበል ኵሉ ሕዝብ ንጉሠ ሰላም ሰላመከ ሀበነ ።
\m \bd በ\bd*\bd ፬ ፈ ፤ \bd*ርዕየ ዘከመ ሜጠነ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ዘከመ አፍቀረነ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*አርአየ ምሕረቶ በላዕሌነ ሐመ ወጾመ በእንቲአነ ወልዶ ጥቀ ኢምሕከ እምኔነ ወመጠዎ በእንተ ነፍሰ ኵልነ ገብረ ሰላመ ማዕከሌነ ከመ ንባዕ ታዕካ መንግሥቱ ወከመ ንርዓይ ሠናይቶ ይክፍለነ ነሃሉ ውስተ ፍሥሐ ዚአሁ ፤
\m \bd አር\bd*\bd ያም \bd*\bd ዘ፫\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት\bd*\bd  ቃ\bd*\bd ለ\bd*\bd ፤\bd* ለካህናት አሠርገዎሙ ቀጸላ ስን ዲበ ርእሶሙ ዘዓይን ኢርአየ ይኢሥዮሙ ክብር ይደልዎሙ ፤
\m \bd አቡ\bd*\bd ን\bd*
\m \bd በ፪ \bd*\bd ብ፤\bd* ይትፌሥሑ ገሃደ በትፍሥሕት ተአሚኖሙ በቀዳሚ ይሬእዩ በትፍሥሕት ስብሐቲሁ ለዘይትሜጠዎሙ ካዕበ ይሬእዩ ዘከመ ይበርህ ገጾሙ ወዘከመ ይበርህ እምከዋክብት ብርሃኖሙ ወእምኵሉሰ ዘየዓቢ ይሬእዩ ዕሤቶሙ እንተ እምይእዜሰ የአርፉ ውስተ አብያቲሆሙ በብዙኅ ትፍሥሕት።
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ተን \bd*\bd ፤\bd* እለሰ ሠርዓ ወጸውዓ ኪያሆሙ አክበረ ወሎሙ አሰፈወ።
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ሪ፤\bd* መርህ በፍኖት ረድኤት ወኃይል ዝንቱ ውእቱ መስቀል ነቢያት ወሐዋርያት ወሰማዕትኒ የአምኑ ቦቱ በኃይለ መስቀሉ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ፅንዕነ ቤዛነ ዝንቱ ውእቱ መስቀል።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም ቁ፤\bd* ጻድቃን ሕዝብ ቅዱሳን ውሉደ ብርሃን ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ በፍሥሐ ወበሰላም ጸውዖሙ ውስተ ርስቱ ዘለዓለም ።
\m \bd አር\bd*\bd ያም \bd*\bd ዘ፮\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት ቃለ\bd*\bd ፤\bd* ጻድቃንሰ ጻድቃንሰ ጻድቃንሰ የዋሃንሰ በኀበ \bd ክርስቶስ\bd* ቦሙ ሞገሰ ይወርሱ ጻድቃን ምድረ ሐዳሰ። 
\m \bd አቡ\bd*\bd ን\bd*\bd  በ፪\bd*\bd  ብ፤\bd* በፁዓን እሙንቱ አበዊነ እለ መነንዎ ለዝንቱ ዓለም ኃላፊ ወተቀንዩ ለልዑል በሕይወቶሙ ወያርእዮሙ ፯ ሥርዓታተ በቀዳሚ ይሬእዩ ዘከመ አምሰጥዎ ለመጽብብ ዘምሉዕ ሥራኃ ከመ ይባዕዎ ለመርህብ ኀበ አልቦ ደዌ ወአልቦ ሕማም ኀበ ኢይመውቱ እምዝ ዳግመ ይትፌሣሕ ልቦሙ ሶበ ይሬእዩ ገጾ ለአብ ለዘመሐሮሙ። 
\m \bd ዘአ\bd*\bd ምላኪየ፤\bd* ጻድቃን በእንቲአከ ሐሙ ሕማሞሙ ትፍሥሕተ ኮኖሙ ክብር ይደልዎሙ። 
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ሪ፤\bd* መርህ በፍኖት ሞገሶሙ ለጻድቃን ዝንቱ ውእቱ መስቀል ለአዳም ዘአግብዖ ውስተ ገነት ወለፈያታዊ ኃረዮ ወቅጽበት መድኃኒት ዕፀ ሕይወት ዝንቱ ውእቱ መስቀል ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd በጺ\bd*\bd ፤\bd* በተአምኖ ተጋደሉ ፈጸሙ ገድሎሙ ዔሉ ውስተ አድባር ወበዓታት ቅዱሳን በዘብድወ ጠሊ ወበሐ ሜለት ሰማዕተ ኮኑ በሃይማኖት ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም ቁ፤\bd* ካህናት ውሉደ ብርሃን ሎሙ ሕግ ወሎሙ ሥርዓት ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ በፍሥሐ ወበሰላም ጸውዖሙ ውስተ ርስቱ ዘለዓለም ።
\m \bd አርያ\bd*\bd ም\bd*\bd  ዘ፱\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት ቃለ\bd*\bd ፤\bd* ለእለ ኃረዮሙ ወፀውዖሙ ቃላተ ወንጌል አወፈዮሙ በአኔርጌስ ሰመየ ሰሞሙ ደቂቀ ነጐድጓድ።
\m \bd አቡ\bd*\bd ን \bd*\bd በ፪\bd*\bd  ብ፤\bd* ይቤሎሙ \bd ኢየሱስ\bd* ለአርዳኢሁ ንሥኡ መንፈስየ ሑሩ ወመሐሩ ወስብኩ በስምየ ትከውኑኒ ሰማዕትየ አርድዕትየ እንትሙ መዋርስትየ አዕማደ ምድር ትሰመዩ ንሥኡ ሥልጣነ ወፈውሱ ዱያነ አጋንንተ አውጽኡ አንሥኡ ሙታነ ከመ ርግብ ኩኑ የዋሃነ።
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ተን\bd*\bd ፤\bd* ንዑ ኀቤየ ስሩሓን ክቡዳነ ፆር ወአነ አአርፈክሙ ፤
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ሪ፤\bd* መርሐ ዘኮነ ለጻድቃን በውስተ ገነት መስቀልከ እግዚኦ ወለነኒ ለእለ አመነ ኃይልነ ውእቱ ወጸወንነ መድኃኒተ ነፍስነ ዝንቱ ውእቱ መስቀል።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd በ\bd*\bd ጺ፤\bd* ፀውዖሙ ውስተ ርስቱ ዘለዓለም ወይቤሎሙ ንዑ ኀቤየ አንትሙ ስሩሐን ክቡዳነ ፆር ወአነኒ አአርፈክሙ ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም ቁም ቤት፤\bd* ሰማዕት በትዕግሥቶሙ ሞኡ ፀሮሙ ፈጸሙ ገድሎሙ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ በፍሥሐ ወበሰላም ፀውዖሙ ውስተ ርስቱ ዘለዓለም።
\m \bd ፫ \bd*\bd ዘሠርክ \bd*\bd ደ\bd*\bd ምፀ\bd*\bd ፤\bd* ወዘሰ ይፈቅድ ይኩን ጠቢበ ያትሕት ርእሶ ለኵሉ ወይትኤዘዝ ለኵሉ አስመ ዘአትሐተ ርእሶ በፈሪሃ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*የዓቢ ወይከብር በመንግሥተ ሰማያት ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም ጺራ፤\bd* ምሕረተ ነዳያን ወምስኪናን ቶስሕ ውስተ አልባቢነ ንጉሠ ሰላም ሰላመከ ሀበነ ለሕዝብከ አግዋረነ በዓተነ ወፀዓተነ በሰላም አሠርግወነ ንጉሠ ሰላም ሰላመከ ሀበነ ።
\b 
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘደብረ ዘይት ዘሐሙስ
\b 
\m \bd ዕዝል ዘሐሙስ\bd*\bd ፤\bd* አኃውየ ኢታዕብዩ ልበክሙ ወአትሕቱ ርእሰክሙ ታሕተ እዴሁ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ፅንዕት ኀበ ዘይክል አድኅኖታ ረዲኦታ ለነፍስክሙ አኃውየ ኢታዕብዩ ልበክሙ ዲበ ቢጽክሙ እስመ ኵሉ ፆሮ ይፀውር። 
\m \bd እስ\bd*\bd መ \bd*\bd ለ\bd*\bd ዓለም ጺራ፤\bd* ነያ ጽዮን መድኃኒት እንተ እምአፉሃ ይወጽእ ቃለ ጽድቅ እሞሙ ለሰማዕት ቅድስት ለነገሥት ዕበይ። 
\m \bd ቅንዋ\bd*\bd ት ጺራ፤\bd* ለአግብርት ግዕዛን ፅንዕ ለድኩማን መስቀል በበድውኒ ወበምኔታት መስቀልከ እግዚኦ በምስካብየኒ እዜከሮ ወበእንግድዓየኒ እፀውሮ አልቦቱ በምስል ዘአስተማስሎ ለዕፀ ለኃይለ መስቀልከ። 
\m \bd ኩ፤\bd* መስቀልከ እግዚኦ ብርሃን መሠረተ ቤተ ክርስቲያን ኃይለ መስቀልከ ሐፁር ወጥቅም ፅንዕ ለድኩማን መስቀልከ እግዚኦ ብርሃን መሰረተ ቤተ ክርስቲያን ፤
\m \bd አቡ\bd*\bd ን \bd*\bd በ፪\bd*\bd  ኒ፤\bd* እምርኁቅሰ ርእይዋ ወተአምኅዋ ወአዕመሩ ከመ ሀገሮሙ ይእቲ ገነት ይእቲ ነቅዓ ገነት አዘትተ ማየ ሕይወት ማኅደር ለንጹሐን ።
\b 
\m \bd በ፪\bd*\bd  ሩ፤\bd* እምርኁቅሰ ርእይዋ ወተአምኅዋ ወአዕመሩ ከመ ሀገሮሙ ይእቲ ገነት ይእቲ ነቅዓ ገነት አዘቅተ ማየ ሕይወት ማኅደር ለንጹሐን ፤
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ኃበ\bd*\bd ፤\bd* በከመ ይቤ እግዚእነ በነቢይ ጊሥዋ ለቤተ ክርስቲያን እስመ ኵሉ ዘጌሠ ኀቤሃ ተአሥዮ ፍሥሐ ።
\m \bd ወሚካ\bd*\bd ፤\bd* ጥቀ አዳም ንባብኪ እኅትየ መርዓት ወመሠረትኪ ዘከርከዴን ቅድስት ቤተ ክርስቲያን ፤
\m \bd ሰላም\bd*\bd  ጺራ፤\bd* አንፍኪ ዘዲቤኪ ከመ ማኅፈደ ሊባኖስ አንፍኪ ዘይቤ ዘይኔጽር መንገለ ገጸ ደማስቆ ዕዝራኒ ርእያ ወፈርሃ ቀሪቦታ አዳም ስና መዓርዒር ቃላ ወኵሉ ነገራ በሰላም ።
\m \bd አ\bd*\bd ቡን \bd*\bd በ፪\bd*\bd  ኒ፤\bd* ካህናቲከ ይለብሱ ጽድቀ ወጻድቃኒከ ትፍሥሕተ ይትፌሥሑ ወየሐውሩ ውስተ ሕይወት እለ ሎሙ ሕግ ወሎሙ ሥርዓት ወየሐውሩ ውስተ ሕይወት፤ ሎቶሙ ይእቲ መግሥተ ሰማያት ወየሐውሩ ውስተ ሕይወት፤ አድምዑ መንግሥተ ተገበሩ ጽድቀ ወረከቡ ተስፋሆሙ ፤
\m \bd በ፪\bd*፤ ካህናቲከ ይለብሱ ጽድቀ ወጻድቃኒከ ትፍሥህተ ይትፌሥሑ ወየሐውሩ ውስተ ሕይወት እለ ሎሙ ሕግ ወሎሙ ሥርዓት ወየሐውሩ ውስተ ሕይወት፤ ሎቶሙ ይእቲ መንግሥተ ሰማያት ወየሐውሩ ውስተ ሕይወት፤ አድምዑ መንግሥተ ተገበሩ ጽድቀ ወረከቡ ተስፋሆሙ። 
\m \bd በ፪ ኒ\bd*\bd ፤\bd* ሀለው እለ ተአመኑ ተሰፊዎሙ ንዋየ ኅሩየ ዘያስተርኢ ለጻድቃኒሁ ገነት ይእቲ ነቅዓ ገነት አዘቅተ ማየ ሕይወት ማኀደር ለንጹሐን ።
\m \bd በ፪\bd*\bd  ሩ፤\bd* ሀለው እለ ተአመኑ ተሰፊዎሙ ንዋየ ኅሩየ ዘያስተርኢ ለጻድቃኒሁ ገነት ይእቲ ነቅዓ ገነት አዘቅተ ማየ ሕይወት ማኀደር ለንጹሐን ።
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd አንት\bd*\bd ፤\bd* ይትፌሥሑ ጻድቃን በዓለም ዘይመጽእ ወይትኃሠዩ በኀበ አልቦቱ ሞት ወፈድፋደሰ ይበርህ ገጾሙ እምነ ፀሐይ ።
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ጺራ፤\bd* ዕብን ተበትከ እምደብር ዘእንበለ እድ ወተቀጥቀጠ አምሳል ዘወርቅ \bd ክርስቶስ\bd* ውእቱ ሞገሶሙ ለጻድቃን ብርሃኖሙ ለእለ ውስተ ጽልመት ዝንቱ ውእቱ መስቀል ፤
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ሶፍ\bd*\bd ፤\bd* ለካህናት ለእለ ይትለዓኩ ሠናየ መልዕክተ ክብር ይደልዎሙ መክብዒተ ክብር ይደልዎሙ ብነ ሞገስ ውስተ በዓቶሙ ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም ሪ፤\bd* እስመ ዓቢይ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ወዓቢይ ኃይሉ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ኵሉ ዓለም ተግባሩ ዓቢይ ውእቱ ወዓቢይ ኃይሉ መርሆሙ ለዕውራን ወሀቤ ሰላም ብርሃን ለጻድቃን \bd ክርስቶስ\bd* ፤
\m \bd አር\bd*\bd ያም \bd*\bd ዘ፮\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት ፀወን\bd*\bd ፤\bd* ብፁዓን እሙንቱ አበዊነ ጻድቃን ሕዝብ ቅዱሳን ፤
\m \bd አቡ\bd*\bd ን\bd*\bd  በ፪\bd*\bd  ኒ፤\bd* ከመዝ ይኩን ተዝካሮሙ በእግዚእነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ከመዝ ይኩን ተዝካሮሙ በገዳም በአድባር ወበዓታት ከመዝ ይኩን ተዝካሮሙ፤ በብሔር በኀበ ፈለሱ ከመዝ ይኩን ተዝካሮሙ ወሥሙረ ይኩን ጸሎቶሙ። 
\m \bd በ፪\bd*፤ ከመዝ ይኩን ተዝካሮሙ በእግዚእነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ከመዝ ይኩን ተዝካሮሙ በገዳም በአድባር ወበአታት ከመዝ ይኩን ተዝካሮሙ በብሔር በኀበ ፈለሱ ከመዝ ይኩን ተዝካሮሙ ወሥሙረ ይኩን ጸሎቶሙ። 
\m \bd ዘአ\bd*\bd ምላኪየ፤\bd* ሎሙ ሕግ ወሎሙ ሥርዓት ለሰማዕት ወለካህናት ሎሙ አሰፈወ። 
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ጺራ፤\bd* ዕብን ተበትከ እምደብር ዘእንበለ እድ ወተቀጥቀጠ አምሳል ዘወርቅ \bd ክርስቶስ\bd* ውእቱ ሞገሶሙ ለጻድቃን መድኃኒት ዕፀ ሕይወት ዝንቱ ውእቱ መስቀል። 
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ሶፍ\bd*\bd ፤\bd* አክሊሎሙ አንተ ለሰማዕት ሠያሚሆሙ ለካህናት መድኃኒቶሙ ለነገሥት።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም ሪ፤\bd* ብፁዓን ጻድቃን ገባርያነ ሰላም ብፁዓን የዋሃን ፍጹማነ ጽድቅ እስመ እሙንቱ ውሉደ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ይሰመዩ ፤
\m \bd አር\bd*\bd ያም \bd*\bd ዘ፱\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት ፀወ\bd*\bd ፤\bd* አንተ ተወከፍ ጸሎተነ በጽድቅ ንግበር ግብረ ማኅበርነ። 
\m \bd አቡ\bd*\bd ን \bd*\bd በ፪\bd*\bd  ኒ፤\bd* ቦ እለ ተኃርዩ እምከርሠ እሞሙ ወቦ እለ ተጽሕፈ አስማቲሆሙ በሰማያት።
\m \bd በ፪\bd*\bd  ሩ፤\bd* ቦ እለ ተኃርዩ እምከርሠ እሞሙ ወቦ እለ ተጽሕፈ አስማቲሆሙ በሰማያት። 
\m \bd በ፪\bd*\bd  ኒ፤\bd* ሰማዕታቲሁሰ ለ\bd ክርስቶስ\bd* አምጣነ ተሰዱ እምዝንቱ ዓለም ኃላፊ ወፈድፋደ ይትፌሥሑ ገሃደ በዓለም ዘይመጽእ ፤
\m \bd በ፪\bd*\bd  ኡ፤\bd* ሰማዕታቲሁሰ ለ\bd ክርስቶስ\bd* አምጣነ ተሰዱ እምዝንቱ ዓለም ኃላፊ ወፈድፋደ ይትፌሥሑ ገሃደ በዓለም ዘይመጽእ። 
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ጺራ፤\bd* ዕብን ተበትከ እምደብር ዘእንበለ እድ ወተቀጥቀጦ አምሳል ዘወርቅ ክርስቶስ ውእቱ ሞገሶሙ ለጻድቃን ረዳኢሆሙ ለምንዱባን ዝንቱ ውእቱ መስቀል።
\m \bd ፫ ሶፍ\bd*\bd ፤\bd* ውስተ ኵሉ ምድር ወጽአ ነገሮሙ ወይቤሎሙ ሑሩ ወመሐሩ ወስብኩ በስምየ ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም ሪ፤\bd* እንዘ ይጔጉዑ ከመ ይርዓዩ ገጾ ለዘሎቱ ተቀንዩ በሕይወቶሙ ጻድቃን ይትፌሥሑ በብዙኀ ሰላም ክብር ይደልዎሙ።
\m \bd ፫ \bd*\bd ዘሠርክ\bd* ወፀ፤ ጽድቀ ተመሐሩ ለነዳያን ግበሩ ምሕረተ ወለምስኪናን ምጽዋት ታድኅን እሞት ለእለ ተወከሉ በኀቤሁ ለልዑል። 
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም ሚ፤\bd* ሰላመከ እግዚኦ ሀበነ ወኢትግድፈነ ወኢትሚጥ ውስተ ላህ ፍሥሐነ ከመ ኪያከ ንሰብሕ በኵሉ መዋዕለ ሕይወትነ ኢታማሰን ተስፋሆሙ ለእለ ይሴፈውከ ወተዘከር ዘንተ ተግባረከ።
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘደብረ ዘይት ዘዓርብ
\b 
\m \bd ዕዝል\bd*\bd  \bd*\bd ዘዓርብ\bd*\bd ፤\bd* ይሴፎ ሰብእ ይርከብ ተስፋሁ ይሴፎ ሰብእ ኀበ ፈጣሪሁ ወይኔጽራ አዕይንቲሁ ኀበ ቅዱሰ ፳ኤል ለመስተዓግሣን አንተ ኃይል እግዚኦ ።
\m \bd እስ\bd*\bd መ ለዓለም ቁራ፤\bd* እስመ ዋካ ይእቲ ወብርሃን ቤተ ክርስቲያን መዓዛሆሙ ለቅዱሳን እሞሙ ለሰማዕት መድኃኒተ ሕዝብ ዘጌሠ ኀቤሃ ኢይፃሙ። 
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ጥ፤\bd* ንሴብሖ \bd ለእግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ስቡሐ ዘተሰብሐ ዲበ ዕፀ መስቀል እደዊሁ ሰፋሐ ሰማየ በከዋክብት አብርሃ ወፈድፋደሰ ለጻድቃን ፍሥሐ። 
\m \bd አቡ\bd*\bd ን \bd*\bd በ፭\bd*\bd ፤\bd* ጸውዖሙ ኢየሱስ ለያዕቆብ ወለዮሐንስ ወይቤሎሙ ንዑ ትልውኒ ተለው ድኅሬሁ ለመድኃኔ ዓለም ሰመየ ስሞሙ ብርሃነ አሕዛብ ደቂቀ ነጐድጓድ ሤሞሙ አዕይንታተ ምድር ።\zbr\bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ወፀ\bd*\bd ፤\bd* ዕዝራኒ ርእያ ስነ ተድላሃ ከመ መብረቅ ስብሐቲሃ ይእቲኬ እምነ ጽዮን ማኅደረ ስብሐት ሀገሩ ለልዑል። 
\m \bd ፫ \bd*\bd ሶፍያ\bd*\bd ፤\bd* ናሁ እሬስዮ ለዕንቍኪ ዘየሐቱ ወመሠረትኪ ዘከርከዴን ወዘዕንቍ ክቡር።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም፤\bd* ነግሃ ሰላመ ሀበነ በጽባሕ ፍሥሐ ሃሌ ሃሌ ሃሌ ሉያ ነግሃ ሰላመ ሀበነ በጽባሕ ፍሥሐ ።
\m \bd አር\bd*\bd ያም \bd*\bd ዘ፫\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት አጥ\bd*\bd ፤\bd* ለካህናት አሠርገዎሙ አርአያ ዘበሰማያት 
\m \bd ለዘ\bd*\bd ፤\bd* በጼወ መለኮት ቀሰሙ ዓለመ ውስተ ቤተ መርዓት መርዓ አወኃዙ ሰላመ ሐዋርያት አዕተቱ እምሕዝብ ፀራዌ ርጉመ አርአዩ ተአምራተ መድምመ ፤
\m \bd አቡ\bd*\bd ን \bd*\bd በ፭\bd*\bd  ቅ፤\bd* በርህ ሠርቀ ለጻድቃን እስመ ሞገስ ቦሙ ወይትዋረሱ ምድረ ሐዳሰ በከመ ሕማሞሙ አፍላገ ግዮን አፍላገ ጢግሮስ ኢፍራጥስ ዘይት አውረሶሙ ምድረ ሐዳሰ ፅዕዱተ ወብርህተ ለጻድቃን ኃረዮሙ ለእለ ዓመፃ አልቦሙ ።
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ሐፀ\bd*\bd ፤\bd* አክሊሎሙ አንተ ለሰማዕት ሠያሚሆሙ ለካህናት መድኃኒቶሙ ለነገሥት ።
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ዮ፤\bd* መስቀል ቤዛ ብዙኃን ሕይወተ ኮነ ለኵሉ ዓለም ፍሥሐነ ለእለ አመነ ሞገሶሙ ለጻድቃን መሠረተ ቤተ ክርስቲያን ዛኀኑ ለባሕር ወመርሶ ለአሕማር መስቀል 
\m \bd ሴ፤\bd* ኃሠሦሙ በጥበቡ ለዕሊዓሁ ወረከቦሙ በዕፀ መስቀሉ ብርሃኖሙ ለጻድቃን መስቀል ኵሉ ሀብት ሠናይ ወኵሉ ፍት ፍጹም እምላዕሉ ይእቲ እምኀበ አቡሃ ለጥበብ ለብርሃን ፤
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ርእ\bd*\bd ፤\bd* አውሥአ \bd ኢየሱስ\bd* በምሳሌ ወይቤሎሙ አሜን አሜን እብለክሙ በትዕግሥትክሙ ታጠርይዋ ለነፍስክሙ እስመ ለክሙ ተርኅወ ገነት ወተተክለ ዕፀ ሕይወት ወመንፈሰክሙኒ የዓቅቡ መላእክት በሰማያት ወሥጋክሙኒ ኢይትኃጐል በዲበ ምድር ሒዲሶ በዘኢይማሰን። 
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም \bd*\bd በ፩\bd*\bd  \bd*\bd ሚ፤\bd* ይትፌሥሑ አዕፅምተ ጻድቃን በእንተ መዓዛ ዕፍረት እስመ መዓዛ ዕፍረት ተውህበ ለግብረ ክህነት ካህናቲከኒ ወሕዝብከኒ ይሴብሑከ ወይብሉ ከመዝ ንጉሠ ሰላም መድኃኔ ዓለም አምላከ ሰላም ሰላመከ ሀበነ። 
\m \bd አርያ\bd*\bd ም \bd*\bd ዘ፮\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት \bd*\bd አ\bd*\bd ጥ\bd*\bd ፤\bd* ያፈቅሮሙ ለጻድቃን ወይነግሥ ሎሙ ለጻድቃን ለዓለመ ዓለም ።
\m \bd ለዘገ\bd*\bd ፤\bd* ሐዋርያት ተስፋ አድምዑ በውስት ኵነኔ ኃየሉ ወፀንዑ ድርዓ እንግድዓ ሃይማኖተ ዘመዊዕ ነሥኡ ውስተ ሀገሩ ሐዳስ እንዘ ይትፌሥሑ ቦኡ ፤
\m \bd አቡ\bd*\bd ን \bd*\bd በ፭\bd*\bd  ቅ፤\bd* ዘዓይን ኢርእየ ወዕዝን ኢስምዓ ዘአስተዳለወ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ለእለ ያፈቅርዎ ኀበ አልቦ ደዌ ወአልቦ ሕማም ኀበ አልቦቱ ሞት ወኃዘን ገነተ ትፍሥሕት አንበሮሙ በትፍሥሕት ለጻድቃን ምድረ ርስት ውስተ ሀገር ቅድስት። 
\m \bd ዘአም\bd*\bd ላኪየ፤\bd* በገድሎሙ ወበትዕግሥቶሙ እምፀሐይ ይበርህ ገጾሙ ክብር ይደልዎሙ ፤
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ዮ፤\bd* ዛኀኑ ለባሕር ወመርሶ ለአሕማር ዝንቱ ውእቱ መስቀል ረድኤት ወኃይል ኪያሁ በዴግኖ ጻድቃን ተለዓሉ በክብር። 
\m \bd ሴ፤\bd* እንዘ ይዴግንዋ ለትዕግሥት ወይጸንሑ ብዙኃ አስቦሙ እንዘ በመስቀሉ ስምዓ ይቀውም ሎሙ አብ ዘፈጠሮሙ ከመ ይዕቀቡ ሕጎ ወይኅሡ ሥርዓቶ በሕይወቶሙ ፤
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ርእዩ\bd*\bd ፤\bd* ሰማዕት ረከቡ ተስፋሆሙ ዘአስፈዎሙ እስመ ቦሙ ተስፋ በዘይድኅኑ ተሣየጡ ምድረ በደሞሙ ደሪዖሙ ተዓጊሦሙ እለ በእንቲአሁ መጠው ነፍሶሙ ለሞት ገሃደ ተአሚኖሙ ፈድፋደ የብርህ ብርሃኖሙ ወብዙኀ ሞገስ ቦሙ ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም \bd*\bd በ፩\bd*\bd  ሚ፤ \bd*ዘሠናይ ሕግ ወሥርዓት ውእቱ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* አክሊለ ሰማዕት ሠያሜ ካህናት ፍኖተ ሕይወት በፍሥሐ ወበሰላም ወትረ ይሴባሕ በቅዱሳን ፤
\m \bd አር\bd*\bd ያም \bd*\bd ዘ፱\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት አጥ\bd*\bd ፤\bd* ሰማዕተ ኮኑ በሃይማኖት ወረሱ መንግሥተ ሰማያት ፤
\m \bd ለዘገ\bd*\bd ፤\bd* ዘበሰማያት መዝገበ ዘገቡ ዘኢየኃልቅ ፍሥሐ በህየ ረከቡ ብፁዓን ጻድቃን አምኃ ወሀቡ መሥዋዕተ ስብሐት ለ\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*አቅርቡ። 
\m \bd አቡ\bd*\bd ን \bd*\bd በ፭\bd*\bd  ቅ፤\bd* ዘዓይን ኢርእየ ወዕዝን ኢሰምዓ ዘአስተዳለወ ለእለ ያፈቅርዎ ኀበ አልቦ ደዌ ወአልቦ ሕማም ኀበ አልቦቱ ሞት ወኃዘን ገነተ ትፍስሕት መካነ ዕረፍት አንበሮሙ ለሰማዕት ለጻድቃን ምድረ ርስት ውስተ ሀገር ቅድስት ፤
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd ሐፀ\bd*\bd ፤\bd* በገድሎሙ ወበትዕግሥቶሙ ሰማዕተ ኮኑ በሃይማኖት ወረሱ መንግሥተ ሰማያት። \it ወይቤሎሙ ሑሩ በል\it*
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd አፍ\bd*\bd ፤\bd* ሰማዕተ ኮኑ በሃይማኖት ይትፌሥሑ ገሃደ ከመ ይንሥኡ አስበ ስብሐቶሙ። 
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ዮ፤\bd* በተአምኖ ተጋደሉ በተአምኖ አጥፍኡ ኃይለ እሳት እንዘ በመስቀሉ ስምዓ ይቀውም ሎሙ አብ ዘፈጠሮሙ። 
\m \bd ጾሴ፤\bd* መርሆሙ ውእቱ ለእለ ሀለው ይቀውሙ ውስተ ስምዕ በዕፀ መስቀሉ ከደኖሙ ለቅዱሳን አበው ፤
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ርእ\bd*\bd ፤\bd* ያወጽኦሙ ለአኀው እንተ አንቅዕተ ማያት ቅዱሳን ይወርስዋ ለምድር ወየሐውሩ ውስተ ሕይወት ።
\m \bd ይትበ\bd*\bd ፤\bd* ካህናት እለ ሎሙ ሕግ ወሎሙ ሥርዓት ሎቶሙ ይእቲ መንግሥተ ሰማያት ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም \bd*\bd በ፩\bd*\bd  ሚ፤\bd* ክፍለነ ምስለ ቅዱሳኒከ እለ ፃመው በእንቲአከ ወሠለጡ ገድሎሙ ወዓተው ኀበ የአርፉ በዓለም ሀገረ ቅድስተ ሀገረ ሰላም በትፍሥሕት መነኑ ዓለመ ዘይበሊ ያስተፌሥሖሙ አምላኮሙ እስመ አድለው ሎቱ በሕይወቶሙ። 
\m \bd በ፩\bd*\bd  \bd*\bd ሚ፤\bd* ሐሙ ጻድቃን ሕማሞሙ ትፍሥሕተ ኮኖሙ ከመ ይንሥኡ ዓስበ ስብሐቶሙ ዘወሀቦሙ አቡሆሙ በሰላም ቦኡ ሀገሮሙ በገድሎሙ ወበትዕግሥቶሙ በሰላም ቦኡ ሀገሮሙ ይብጽሐነ ወትረ ጸሎቶሙ ፤
\m \bd ዘሠርክ\bd*\bd  \bd*\bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ዮሐ \bd*\bd ፤\bd* ዕመኑ ወግነዩ ለ\bd ክርስቶስ\bd* መድኃኒነ ዘበመስቀሉ ያበርህ ለኵሉ ወአውፈሮ ለሰብእ ውስተ ተግባሩ። 
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም፤\bd* መስቀሉሰ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ለአግብርት ግዕዛን ለመሐይምናን ሰላም መስቀል ዘተመንደበ ይረድእ ።
\m \bd ሪ፤\bd* መስቀሉሰ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ለአግብርት ግዕዛን ለመሐይምናን ሰላም መስቀል ዘተመንደበ ይረድእ ።
\s2 ጾመ ድጓ ዘማትያስ
\b 
\m አመ ፰ ለመጋቢት ዘማትያስ ።
\m \bd ዕዝል\bd* 
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤\bd* እለ ኃረይከ ወፀዋዕከ ከመ ይኩኑ ቅዱሳኒከ ነገሩ ወአስምዑ ቃለከ ቃለ ሕይወት ቃል መድኃኒት እስመ ጻድቅ ውእቱ ፀውዖሙ በጽድቁ ወረሱ መንግሥተ ሰማያት።
\m \bd ማኀ\bd*\bd ሌት፤\bd* አንትሙ ብርሃኑ ለዓለም አዕማደ ቤተ ክርስቲያን ፤
\m \bd ስብሐተ ነግህ፤\bd* ውስተ ኵሉ ምድር ወጽአ ነገሮሙ ወእስከ አጽናፈ ዓለም በጽሐ ነቢቦሙ ወዘርዑ ቃለ ሕይወት ፤
\m \bd እስ\bd*\bd መ ለዓለም\bd*\bd  \bd*\bd ዩ፤\bd* አስተጋብዓተነ ቅድስት ቤተ ክርስቲያን እንተ ሐዋርያት ኀበ ሀለው እግብርተ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ህየ ንሰግድ ኵልነ ወበህየ ንትፈሣሕ ኅቡረ። 
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* ህየንተ አዕማድ \bd ክርስቶስ\bd* ኖትያት ነቢያት ራግናት ሐዋርያት መስቀልከ እግዚኦ መንሥኤ ሙታን ረዳኢሆሙ ለእለ ውስተ ሠርም ዛኅኑ ለባሕር ወመርሶ ለአሕማር አብ ወእም ለኵሉ ዓለም \bd ክርስቶስ\bd* 
\m \bd ዮ፤\bd* መስቀል መድኃኒት ረድኤት ወሕይወት መርህ በፍኖት ለሐዋርያት ስብከት ዝኬ ውእቱ ዘአድኃነነ እሞት ፤
\m \bd አቡ\bd*\bd ን\bd*\bd  በ፩\bd*\bd ፤\bd* ኃረየዎ ፲ወ፪ተ ሐዋርያተ ወይቤሎሙ ኢየሱስ ሑሩ ወስብኩ በስምየ ውስተ ኵሉ ምድር ዘኪያክሙ ሰምዓ ኪያየ ሰምዓ ሰምዖ ለዘፈነወኒ። 
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ሶፍ\bd*\bd ፤\bd* ውስተ ኵሉ ምድር ወጽአ ነገሮሙ ወእስከ አጽናፈ ዓለም በጽሐ ነቢቦሙ አዕርክተ መዋርስተ ረሰዮመ ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም \bd*\bd በ፭\bd*\bd  ቅ፤\bd* ውስተ ኵሉ ምድር ወጽአ ነገሮሙ ወእስከ አጽናፈ ዓለም በጽሐ ነቢቦሙ ለ፲ወ፪ ሐዋርያት ኃረዮሙ ወይቤሎሙ ሰላም ለክሙ፥ 
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘመስቀል
\b 
\m \bd አመ\bd*\bd  \bd*\bd ፲ ለመጋቢት በዓለ መስቀል ክቡር \bd*
\m \bd ዕዝል\bd*\bd ፤\bd* ካልዕ ክቡሩ ለፀሐይ ካልዕ ክብሩ ለወርኅ ካልዕ ክብሮሙ ለከዋክብት ኮከብ እምኮከብ ይኄይስ ክብሩ ወንሕነኒ ንትኬለል ዮም በዕፀ መስቀሉ ለ\bd ክርስቶስ\bd*\bd ።\bd* 
\m \bd ምል\bd*\bd ጣን፤\bd* ካልዕ ክብሩ ለዝንቱ ዕፀ መስቀል ካልዕ ክብሩ ለዝንቱ ዕፀ መስቀል ካልዕ ክብሩ።
\m \it ምዕራ\it*\it ፤\it*\it  እግዚኦ ሰማዕኩ ድምፀከ ወፈራኅኩ\it*\it  በል\it*\it ።\it*\bd  \bd*\bdit በ፭\bdit*\bdit ፤\bdit*\it  አቅርንት ውስተ እደዊሁ\it*\it  በል\it*\it ።\it*
\m \bd ማኅ\bd*\bd ሌት፤\bd* በሰማይ ፀሐየ አርአየ ወበምድር ዕፀ መስቀል ዕፀ ሕይወት ተረክበ ከመ ይሳለምዎ እምሰማያት ወረደ ።
\m \bd ስብሐተ ነግህ፤\bd* ዮም መስቀል ተሰብሐ ለነገሥት ኮኖሙ መርሐ ፈድፋደ ተሰብሐ ።
\m \bd እስ\bd*\bd መ ለዓለም ጺራ፤\bd* ለወእምዝ አርአየ ቈስጠንጢኖስ ትእምርተ መስቀል ለአሕዛብ ወለነኒ በዓልነ መስቀል ኃይልነ ውእቱ ወፀወንነ መጽኃኒትነ (መድኃኒተ ነፍስነ) ዝንቱ ውእቱ መስቀል። 
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* ወበውእቱ መዋዕል አስተርአዮ ትእምርተ መስቀል ለቈስጠንጢኖስ ዮምሰ በዓልነ መስቀል ፍሥሐነ ወክብርነ ዝንቱ መስቀል መድኃኒተ ኮነ ለአሕዛብ ፤
\m ዘዮም መስቀል አብርሃ ፈድፋደ ተሰብሐ በሰማይ አርአየ ፀሐየ ወወርኃ ዘዮም መስቀል አብርሃ ፈድፋደ ተሰብሐ ፤
\m \bd ጺራ፤\bd* በኢየሩሳሌም ሰቀልዎ በጎልጎታ ቀበርዎ ዘዮም መስቀል አብርሃ አብርሃ ወተሰብሐ ለነገሥት ኮኖሙ መርሐ ሙቁሐነ ፈትሐ ጥቀ ተሰብሐ። 
\m \bd አቡ\bd*\bd ን \bd*\bd በ፩\bd*\bd  ህ፤\bd* በኢየሩሳሌም ሰቀልዎ በጎለጎታ ቀብርዎ ዘዮም መስቀል አብርሃ አብርሃ ወተሰብሐ ለነገሥት ኮኖሙ መርሐ ሙቁሐነ ፍትሐ ጥቀ ተሰብሐ። 
\m \bd በ፪\bd* በደሙ ክቡር በዕፀ መስቀሉ ተቀደሰት ቤተ ክርስቲያን ዬ ዬ ዬ በደሙ ክቡር በዕፀ መስቀሉ ተቀደሰት ቤተ ክርስቲያን ።
\m \bd ፫ ሶበ\bd*\bd ፤\bd* ዓምዳ ወድዳ ለቤተ ክርስቲያን መስቀል አብርሃ መድኃኒተ ነፍስነ ለእለ አመነ። 
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም \bd*\bd በ፭\bd*\bd  ፌ፤\bd* ዮም በዓለ መስቀሉ በሰማያት በላዕሉ ወዘነግሠ በምድር ከመ ያብርህ ለአሕዛብ ወለኵሉ ዓለም በፍሥሐ ወበሰላም ወትረ ይሴባሕ በቅዱሳን ።
\m \bd አር\bd*\bd ያም \bd*\bd ዘ፫\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት አክ\bd*\bd ፤\bd* በርህ ሠረቀ በውስተ ጽልመት መስቀል ረድኤት ኃጢአተ ዓለም ዘየዓትት ወለኵሉ መርሶ መድኃኒት መስቀል መርህ በፍኖት።
\m \bd አቡ\bd*\bd ን \bd*\bd በ፪\bd*\bd ፤\bd* በፍጽም ወበእንግድዓ በአፃብዕ ወበመዝራዕት ትእምርተ መስቀል ጸዊረነ ናንሶሱ ዬ ዬ ዬ በፍጽም ወበእነግድዓ በአፃብዕ ወበመዝራዕት ትእምርተ መስቀል ጸዊረነ ናንሶሱ። 
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd አፍ\bd*፤ ከመ ዓረፍተ አድማስ ወከመ ጥቅምዕ ጽኑዕ ኃይለ መስቀሉ እትመረጐዝ ።\zbr\bd ቅን\bd*\bd ዋት ዮ፤\bd* መስቀል ብሂል ዕፀ ሕይወት ብሂል ኢተሐሰወ ቃለ ነቢይ ዘይቤ ወፀዳሉኒ ከመ ብርሃን ውእቱ ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም ሪ፤\bd* ሶበሰ ይሠርቅ ፀሐይ ንሕነኒ ንርከብ ሰላመ በትውክልተ መስቀል አሚነነ አሜን ብሂለነ ተፈሢሐነ ልበነ አንጺሐነ ንሳለማ ለጽዮን።
\m \bd አር\bd*\bd ያም \bd*\bd ዘ፮\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት አክ\bd*\bd ፤\bd* መስቀለ \bd ክርስቶስ\bd* ዘተረክበ በኃሢሥ ለአሕማር ዛኅን ወመርስ ለክርስቲያናዊ ሞገስ ለአይሁዳዊ ፅቡስ መስቀለ \bd ክርስቶስ\bd* ግዕዛነ ኵሉ ዘነፍስ።
\m \bd አቡ\bd*\bd ን \bd*\bd በ፪\bd*\bd  ብ፤\bd* አኮኑ ዬ ዬ ዬ አመ ይወጽኡ ፳ኤል እም ግብፅ ነሥአ ሙሴ በትረ ጸለየ ወአማዕተበ ውእቱኬ በአርአያ መስቀል።
\m \bd ዘአም\bd*\bd ላኪየ፤\bd* መስቀልከ ዕፀ ትነብዮ መስቀልከ ለሰይጣን ሞዖ ዝንቱ መስቀል ቤዛነ።
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ዮ፤\bd* ዝንቱ ውእቱ መስቀል ዘአስተዓፀቡ ያቀልል ኢተሐሰወ ቃለ ነቢይ ዘይቤ አቅርንት ውስተ አደዊሁ ።\zbr\bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ነያ\bd*\bd ፤\bd* ወትቤሎ ዕሌኒ ለኪራኮስ ንግረኒ አፍጥን ኀበ ሀሎ መስቀሉ ለ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ፤
\m \bd ሰላም \bd*\bd ሪ\bd*\bd ፤ \bd*ትንግር ምድር ወይዜኑ ሰማይ ከመ ተረክበ በዕፀ መስቀል ክቡር በጎልጎታ ዘደፈኑ አይሁድ ይኩን ሰላም ወዛኅን በዲበ ምድር፤
\m \bd ሪ፤\bd* ዕፅ ዘኃረዮ ወባረኮ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ዝንቱ ውእቱ መስቀል ወሀቤ ሰላም መድኃኔ ዓለም ዓምዳ ወድዳ ለቤተ ክርስቲያን መስቀል።
\m \bd አር\bd*\bd ያም \bd*\bd ዘ፱\bd*\bd  \bd*\bd ሰዓት አክ\bd*\bd ፤\bd* በመስቀልከ ጽልመተ አብራህከ ወዘተኃጉለ ረዳእከ በመስቀልከ ሙታነ አንሣእከ ወለኵሉ ሕይወተ ጸጎከ።
\m \bd አቡ\bd*\bd ን\bd*\bd  በ፪\bd*\bd ፤\bd* በመስቀሉ ለጸላዒ ቀተሎ ዬ ዬ ዬ ዓረቆሙ ለ፪ሆሙ ወተዋለጦሙ ወጼሐለነ ፍኖተ ሕይወት ወመርሐነ ውስተ ገነት።
\m \bd ፬\bd*\bd  \bd*\bd አፍቅ\bd*\bd ፤\bd* ወይቤሎሙ ንጉስ ንዑ ኀቤየ ስሩሐን ክቡዳነ ፆር ወአነ አአርፈክሙ ።
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ዮ፤\bd* በሰማይ በላዕሉ ወበምድር በታሕቱ አልቦ ዘይመስል ኪያየ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*በዕፀ መስቀልየ እትቤዘዎሙ ለአግብርተ ዚአየ አምላኮሙ አነ ንጉሦሙ አነ እከውኖሙ ረዳኤ። 
\m \bdit ዮ፤\bdit* መስቀለ ቃል ዕፀ ሕይወት ኢተሐሰወ ቃለ ነቢይ ዘይቤ ከደነ ሰማያተ ስኑ ።\zbrነሥአ ማዕተበ ፈያታይ ወተወከለ በእግዚአብሔር ነሥአ ማዕተበ ፈያታይ ወተመርጐዘ ዕፀ መስቀል አጥብዓ ቀዊመ በሃይማኖት ዕሙነ ኮነ ዕሙነ ኮነ ዜና ዘሰማዕነ ወበመስቀሉ ኮነ ሕይወትነ ። \it ፫ በዜ ጊዜ ገሚድ\it*\it  በል\it*\it ።\it*
\m \bd ፫ \bd*\bd ነያ\bd*\bd ፤\bd* መስቀል ሞዓ ሞት ተሞዓ እስመ በዝንቱ ዕፀ መስቀል ዕፀ ሕይወት አምነ ፈያታይ ወቀጸበቶ ፀሐይ ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም\bd*\bd  ሪ\bd*\bd ፤\bd* ሞገስ መስቀሉ የሃሉ ምስሌነ ለ\bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* እስመ ውእቱ ሰላምክሙ ዘረሰዮሙ ፩ደ ለ፪ሆሙ ወነሰተ ዓረፍተ ማዕከል እንተ ፅልዕ ።
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘ፵ሐራ ሰማይ
\b 
\m \bd አመ፲ወ፫ ለመጋቢት ዋዜማ ዘ፵\bd*\bd  \bd*\bd ሐራ ሰማይ \bd*
\m \bd በ፩\bd*\bd ፤\bd* ጻድቅሰ ከመ በቀልት ይፈሪ ወይበዝኀ ከመ ዘግባ ዘሊባኖስ እስመ ሀሎ አዕፅምቲሆሙ ኀቡዕ ውስተ ቀላይ አዝቂር ወኪርያቅ ፵ ሐራ ሰማይ። 
\m \bd በ፭\bd*\bd ፤ \bd*ሰማዕት ኮኑ በሃይማኖት ወበጽንዓ ትዕግሥት ሰማዕት ኮኑ በሃይማኖት። 
\m \bd እግዚ\bd*\bd አብሔር ነግሠ፤\bd* ሰማዕት ረከቡ ተስፋሆሙ ዘአሰፈዎሙ እስመ ቦሙ ተስፋ በዘይድኅኑ ተሣየጡ ምድረ በደሞሙ። 
\m \bd በ፭\bd*\bd ፤\bd* ሰማዕት ረከቡ ተስፋሆሙ ዘአስፈዎሙ እስመ ቦሙ ተስፋ በዘይድኅኑ ሰማዕት ረከቡ ተስፋሆሙ፤
\m \bd ይት\bd*\bd ባረክ፤\bd* ሞዕዎ ለእኩይ ሕሊና በዕምነቶሙ እስመ ሠናየ ገድለ ተጋደሉ ፤
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ዝን\bd*\bd ፤\bd* በገድሎሙ ወበትዕግሥቶሙ ሰማዕት ረከቡ ተስፋሆሙ ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም\bd*\bd  ኵ\bd*\bd ፤\bd* በፍሥሐ ወበሰላም ቦኡ ሰማዕት ውስተ ሀገር ቅድስት በገድሎሙ ወበትዕግሥቶሙ እምፀሐይ ይበርህ ገጾሙ በሰላም ቦኡ ሀገሮሙ ።\zbr\bd ቁራ፤\bd* በፍሥሐ ወበሰላም ቦኡ ሰማዕት ውስተ ሀገር ቅድስት በገድሎሙ ወበትዕግሥቶሙ እምፀሐይ ይበርህ ገጾሙ በሰላም ቦኡ ሀገሮሙ። 
\m \bd ዕዝል \bd*\bd በ፫ \bd*\bd በአ\bd*\bd ማ\bd*\bd  \bd*\bd ፤\bd* ለጻድቃን ውእቱ ብርሃኖሙ ለጻድቃን ሕዝብ ቅዱሳን ለጻድቃን ውእቱ ብርሃኖሙ ሕዝብ ቅዱሳን ውሉደ ብርሃን ለጻድቃን ውእቱ ብርሃኖሙ እለ ተኃርዩ እምከርሠ እሞሙ ፤
\m ለጻድቃን ውእቱ ብርሃኖሙ፤ጸልዩ አዝቂር ወኪርያቅ ፵ ሐራ ሰማይ ለጻድቃን ውእቱ ብርሃኖሙ፤ እለ ትኰነኑ በውስተ ቀላይ ለጻድቃን ውእቱ ብርሃኖሙ፤ ይበርህ ገጾሙ እምፀሐይ ወእምወርኅ ወእምከዋክብት ሰማይ ለጻድቃን ውእቱ ብርሃኖሙ፤ ጻድቃን የዋሃን ኀሩያን ወመስተዓግሣን ለእለ አውረሶሙ ምድረ ሐዳሰ ።
\m \bd ማኅ\bd*\bd ሌት፤\bd* ሰማዕታተ \bd ክርስቶስ\bd* በእንተ ስሙ ህየንተ ደሙ ከዓው ደሞሙ ይብጽሐነ ወትረ ጸሎቶሙ ።
\m \bd ስብሐተ ነግህ፤\bd* አዝቂር ወኪርያቅ ይሴብሑከ ፵ ሐራ ሰማይ የበቡ በኵሉ ጊዜ ፤
\m \bd እስ\bd*\bd መ ለዓለም፤\bd* ሰአልዎ ለቅዱስ አዝቂር ፵ ሐራ ሰማይ ወይቤልዎ ሀሎ አዕፅምቲነ ኅቡዕ ውስተ ቀላይ ወዘተርፈ አዕፅምቲሆሙ ለጻድቃን ይበርህ እምከዋክብተ ሰማይ ።
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ሮን፤\bd* ነቅዓ ጥበብ ያበርህ ሎሙ ለሰማዕት እለ ተወከሉ በዕፀ መስቀሉ በውስተ ስምዕ ጥቡዓነ ኮኑ።\zbr\bd ጉ፤\bd* ነቅዓ ጥበብ ያበርህ ሎሙ ለሰማዕት እለ ተወከሉ በዕፀ መስቀሉ በውስተ ስምዕ ጥቡዓነ ኮኑ ፤
\m \bd አቡ\bd*\bd ን\bd*\bd  በ፫\bd*\bd  ሙ፤\bd* ጸለዩ ፵ ሐራ ሰማይ ጸለዩ ፵ ሐራ ሰማይ እለ ተኮነኑ በውስተ ቀላይ ጸለዩ እለ ተኰነኑ በውስተ ቀላይ ይበርህ ገጾሙ እምፀሐይ ጸለዩ ፵ ሐራ ሰማይ፤ ይበርህ ገጾሙ እምፀሐይ ወእምከዋክብተ ሰማይ ጸለዩ ፵ ሐራ ሰማይ፤ ወይቤሉ ምርሐነ እግዚኦ ፍኖተ ርቱዓ እንተ ባቲ ነሐውር ጸለዩ ፵ ሐራ ሰማይ ጸለ ዩ፵ ሐራ ሰማይ፤ 
\m \bd አቡን \bd*\bd በ፩\bd*\bd  ህ፤\bd* ይሰግዱ ለከ ጻድቃኒከ ይሴብሑከ ካህናቲከ የዓርጉ ለከ መሥዋዕተ ተቀቢዖሙ ዕረፍተ። 
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ትን\bd*\bd ፤\bd* ሰማዕተ ኮኑ በሃይማኖት ወረሱ መንግሥተ ሰማያት ።
\m በዜማ፤ ኃይል \bd ክርስቶስ\bd* ውእቱ ለሰማዕት አክሊል ንጹሕ ለካህናት፣ 
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም\bd*፤ ካህናት ውሉደ ብርሃን ብፁዓን እሙንቱ አበዊነ ፵ ሐራ ሰማይ ብፁዕ ውእቱ አዝቂር በሰላም ዓደወ መንግሥተ ክብር ወረሰ ፤
\m \bd ሪ\bd*\bd ፤\bd* ይትፌሥሑ ጻድቃን ሶበ ይሬእዩ ዕሢቶሙ ምስብዒተ ይበርህ ገጾሙ እምፀሐይ ወይትፌሥሑ በብዙኅ ሰላም ።
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘቴዎቅሪጦስ
\b 
\m \bd አመ\bd*\bd  \bd*\bd ፲ ወ፮\bd*\bd  \bd*\bd ለመጋቢት ቴዎቅሪጦስ \bd*
\m \bd ዕዝል\bd*\bd ፤\bd* በከመ ከዋክብት ያሠረግወዎ ለሰማይ በስኖሙ ከማሁ ሰማዕትኒ ያሠርግውዋ ለቤተ ክርስቲያን በገድሎሙ። 
\m \bd እ\bd*\bd ስመ ለዓለም ነ፤\bd* ነያ ጽዮን ሀገሮሙ ለሰማዕት ኪያሃ ንሴፎ ከመ ንባዕ ውስተ መንግሥተ ሰማያት ።
\m \bd ጺራ፤\bd* ነያ ጽዮን ሀገሮሙ ለሰማዕት ኪያሃ ንሴፎ ከመ ንባዕ ውስተ መንግሥተ ሰማያት ።\zbr\bd ቅን\bd*\bd ዋት ጺራ፤\bd* መስቀል ለሰማዕት ኃይል ለአሕዛብ ብዕል ዘቀደሶ ልዑል በደሙ ክቡር ጽንዕነ ቤዛነ በማዕከለ ፀር።
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘበዓለ እግዝእትነ \bd ማርያም\bd*
\b 
\m \bd አመ ፳ወ፩ ለመጋቢት በዓለ እግዝእትነ ማርያም \bd*
\m \bd ዕዝል\bd*\bd ፤\bd* ወትቤ \bd ማርያም\bd* ነየ ዓመተ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ይኩነኒ በከመ ትቤለኒ ያስተበፅዑኒ ሊተሰ እምይእዜሰ ኵሉ ትውልድ።
\m \bd ምልጣ\bd*\bd ን፤\bd* ያስተበፅዑኒ ያስተበፅዑኒ ሊተሰ አምይእዜሰ ኵሉ ትውልድ ፤
\m \bd ማ\bd*\bd ኅ\bd*\bd ሌ\bd*\bd ት፤\bd* ሰአሊ ለነ \bd ማርያም\bd* ይክሥት ለነ መንግሥቶ አመ ምጽአቱ ዳግመ ያቁመነ ቅድሜሁ ያስተሳትፈነ ምስሌሁ እግዚእነ \bd ኢየሱስ\bd* ክርስቶስ። 
\m \bd ስብሐተ ነግህ፤\bd* በትረ አሮን እንተ ሠረፀት ይእቲ በትር አምሳለ \bd ማርያም\bd* ቅድስት ይእቲ ።
\b 
\m \bd አቡን \bd*\bd በ፭\bd*\bd  ድ፤\bd* እሞሙ ለሰማዕት ጽርት ንጽሕት አዳም ወሠናይት ዛቲ ይእቲ ታቦት እንተ ውስቴታ ኦሪት ሠናይት በአልባሰ ወርቅ ዑፅፍት ወኁብርት። 
\m \bd እስ\bd*\bd መ ለዓለም፤\bd* ወትቤ \bd ማርያም\bd* ተዓብዮ ነፍስየ ውእቱ አምላኪየ ወመድኃንየ ወትቤ \bd ማርያም\bd* ተዓብዮ ነፍስየ፤ አምላኮሙ ለአበውየ ኃይልየ ወፀወንየ ወትቤ \bd ማርያም\bd* ተዓብዮ ነፍስየ፤
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ሚ፤\bd* መኑ ይእቲ ዛቲ እንተ ታስተርኢ እምርኁቅ ከመ ፀሐይ ፅዕዱት ወብርህት ወትትመርጐዝ በትእምርተ መስቀል ፤
\m \bd ኵ፤\bd* ወሀለወት አሐቲ ድንግል ጽርሐ ቅድሳቱ ይእቲ ለልዑል መዓዛ አፉሃ ከመ ኮል ወስእርታ ሜላት ፍቱል ወዲበ ርእሳኒ አክሊል በትእምርተ መስቀል። 
\m \bd አቡን\bd*\bd  \bd*\bd በ፪\bd* \bd ሩ\bd*\bd ፤\bd*\bd  \bd*ዓይ ይእቲ ዛቲ እንተ ታስተርኢ ከመ ጎህ አዳም ወሠናይት ዕፀ ጳጦስ ይእቲ እንተ በአማን ንጽሕት በድግልና አልባቲ ሙስና አንቀጸ አድኅኖ መሶበ ወርቅ እንተ መና ንጉሠ ፳ኤል ተፀውረ በማኅፀና አንቀጸ አድኅኖ አግዓዚት። 
\m \bd በ፪\bd*\bd  ሩ\bd*\bd ፤ \bd*ዓይ ይእቲ ዛቲ እንተ ትሔውፅ ከመ ጎህ እምብሔረ ጽባሕ \bd ማርያም\bd*\bd ሰ\bd* ተንከተመ እግዚአብሔር ኮነት ለነ ዘአኮ ሰብእ አንቀጸ አድኅኖ ረሰያ። ወበዳዊት ይትሜሰል ቃል በእንቲአነ ወላቲ ከፈላ ማኅደሮ ለመንፈስ ቅዱስ ዕፅ ጳጦስ ይእቲ እንተ በአማን እንተ ኢያውዓያ እሳተ መለኮት ፱ተ አውራኃ ዖረቶ በከርሣ ውእቱኒ ቀደሳ ፤
\b 
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤ \bd*ንዒ ርግብየ ወንዒ ሠናይትየ ንባብ ኪ አዳም ሠናይት እምአንስት አዕይንትኪ ዘርግብ እምአርምሞትኪ ሠናይት አንቲ እም አንስት ወንብረተ ክሣድኪ ከመ አርማስቆስ ወስእርትኪ ከመ መራእየ አጣሊ እለ ተከሥታ እምገለዓድ ስነ ቆምኪ ከመ በቀልት ፪ አጥባትኪ ከመ ዘውገ ማዕነቅ ወሕንብርትኪ ከመ ማዕከክ ፍሑቅ ኢሳይያስኒ ይቤላ ቅንቲ ሐቌኪ ወልበሲ ትርሢተኪ ዳዊትኒ ይቤላ በአልባሰ ወርቅ ዑፅፍት ወኁብርት።
\b 
\m \bd በ፪\bd*\bd  ሩ፤ \bd*ንዒ ንዒ እምሊባኖስ ትወጽእ መርዓት ወትወጽእ እምግበበ አናብስት እምታዕካ ዘነገሥት እምቅድመ ሃይማኖት በአልባሰ ወርቅ ዑፅፍት ወኁብርት። 
\m \bd በ፪\bd*\bd  ዘዮ፤ \bd*ንዒ ንዒ እምሊባኖስ ትወጽእ መርዓት ወትወጽእ እምግበበ አናብስት እምታዕካ ዘነገሥት እምቅድመ ሃይማኖት በአልባሰ ወርቅ ዑፅፍት ወኁብርት ፤
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ኵ፤\bd* ወሀለወት አሐቲ ድንግል ጽሕፍት ውስተ ወንጌል ይእቲ ተዓቢ እምኪሩቤል ወትፈደፍድ እምሱራፌል ወዲበ ርእሳኒ አክሊል በትእምርተ መስቀል።\zbr\bd ኵ፤\bd*ወሀለወት አሐቲ ድንግል ዘኃረያ አማኑኤል በአክናፈ መላእክት ትተነብል ወዲበ ርእሳኒ አክሊል በትእምርተ መስቀል ።\zbr\bd ኵ፤\bd*ወሀለወት አሐቲ ድንግል ማኅደሩ ለ\bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ድንግልናሃ መንከር ለተናግሮ ዕፁብ ግብር ወዲበ ርእሳኒ አክሊል በትእምርተ መስቀል ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ትን\bd*\bd ፤\bd* አዋልደ ንግሥት ለክብርከ ወትቀውም ንግሥት በየማንከ ፤
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም\bd*\bd  በ፮\bd*\bd  ፉ፤\bd* መዓዛ አፉሃ ከመ ኮል መዓዛ አፉሃ ከመ ኮል ከመ ቅርፍተ ሮማን መላትሒሃ መዓዛ አፉሃ ከመ ኮል ጸቃውዕ ይውኀዝ እምከናፍሪሃ መዓዛ አፉሃ ከመ ኮል እስመ ከመ ወይን ጥዑም ጥቀ ሥሙር መዓዛ አፉሃ ከመ ኮል አዳም ስና ለ\bd ማርያም\bd* ወኵሉ ነገራ በሰላም ጼና ስኂን አልባሲሃ ።
\m \bd በ፮\bd*\bd ፤\bd* ሰአሊ ለነ \bd ማርያም\bd* ሰአሊ ለነ ማርያም እሞሙ ለሰማዕት መስተጋድላን ሰአሊ ለነ \bd ማርያም\bd* ሰአሊ ለነ ማርያም ወእኅቶሙ ለመላእክት መንፈሳውያን ሰአሊ ለነ \bd ማርያም\bd* ነሀሉ ወትረ በሰላም።
\m \bd በ፮\bd*\bd ፤\bd* ይእቲ ተዓቢ እምአንስት ይእቲ ተዓቢ እምአንስት ታስተርኢ እምርኁቅ ከመ ማኅቶት ይእቲ ተዓቢ እምአንስት አዳም ስና መዓርዒር ቃላ ለ\bd ማርያም\bd* ጼና ስኂን አልባሲሃ ወኵሉ ነገራ በሰላም። 
\m \bd በ፮\bd*\bd ፤\bd* ርግብየ ይቤላ በእንተ የውሃታ ርግብየ ይቤላ በእንተ የውሃታ ወሠናይት በእንተ አርምሞታ ርግብየ ይቤላ በእንተ የውሃታ ጽርሐ ንጽህት \bd ማርያም\bd* ሰላማዊት ሰመያ ማኅደረ መለኮት። 
\m \bd በ፪\bd*\bd  ብ፤\bd* ነያ ሠናይት ወነያ አዳም ሰላማዊት ጽርሕ ንጽሕት አግዓዚት ጽዮን ቅድስት ይእቲ \bd ማርያም\bd*\bd ።\bd*
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘበዓለ ትስብእት
\b 
\m \bd አመ\bd*\bd  \bd*\bd ፳ወ፱ ለመጋቢት ትስብእቱ ለእግዚእነ ለመድኃኒተ ኵሉ ዓለም \bd*
\m \bd ዋዜማ\bd* \bd በ፩\bd*\bd ፤\bd* ለልየ በእዴየ ለሐኵዋ ለድንግል እንተ እምኔሃ ተሰባዕኩ ይቤ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*መንበሩ ዘኪሩቤል ዘኢዮር ማኅደሩ ዘኢይትነገር ቃል ኀደረ ላዕሌሃ ።
\m ዘመልዕልተ ሠረገላ ኪሩቤል ይነብር እግዚኡ ለገብርኤል ወረደ እምሰማይ ዲበ ምድር እንቲአሁ ዓመተ እመ ረስዮ ዘመጽአ ውስተ ዓለም ወኮነ ወሬዛ ለኵልነ ቤዛ ።\zbrተፈሥሒ ፍሥሕት ቡርክት አንቲ እምአንስት \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ምስሌኪ ጸርሐ መልአክ ወይቤላ ዜና በዕዝና ነገራ አብሠራ ገብርኤል ለ\bd ማርያም\bd* ።
\b 
\m \bd በ፭\bd*\bd ፤\bd* ገብርኤል አብሠራ ለማርያም ወይቤላ ትወልዲ ወልደ ገብርኤል አብሠራ ለማርያም። 
\m \bd ይትባረ\bd*\bd ክ፤\bd* ገብርኤል መልአክ መጽአ ወዜነዋ ለ\bd ማርያም\bd* ጥዩቀ ሠናየ ዜና ከመ ይመጽእ አምላክ ላዕሌሃ።
\m \bd ፫\bd*\bd  \bd*\bd ሠር\bd*\bd ፤\bd* ወረደ መልአክ ዘስሙ ገብርኤል ኀበ ማርያም ሀገረ ገሊላ አብሠራ ወይቤላ ትወልዲ ወልደ ዘስሙ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ምስሌነ ።\zbr\bd ሰላ\bd*\bd ም \bd*\bd በ፭\bd*\bd  ቅ፤\bd* በዝንቱ ቍፅር ኮነ ዝንቱ ምክር ተፈነወ ገብርኤል መልአክ መጽአ እምድኅሬሁ ንጉሠ ሰላም መድኃኔ ዓለም። 
\m \bd ዕዝል\bd*\bd ፤\bd* ተፈነወ ገብርኤል መልአክ እም ኀበ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ኀበ \bd ማርያም\bd* ሀገረ ገሊላ እንተ ስማ ናዝሬት ወይቤላ አንሰ መጻእኩ ኀቤኪ ተፈኖኩ እንግርኪ ወእዜኑኪ ትወልዲ ወልደ በድንግልናኪ ወይቤላ አንሰ መጻእኩ ኀቤኪ ተፈኖኩ እንግርኪ ወእዜኑኪ ወይነግሥ ለመዘግብተ ብርሃን ወይቤላ አንሰ መጻእኩ ኀቤኪ ተፈኖኩ እንግርኪ ወእዜኑኪ፤ ቤተ ያዕቆብ ዘይኳንን ወይቤላ አንሰ መጻእኩ ኀቤኪ ተፈኖኩ እንግርኪ ወእዜኑኪ፤ ወአልቦ ማኅለቅት ለመንግሥቱ ወይቤላ አንሰ መጻእኩ ኀቤኪ ተፈኖኩ እንግርኪ ወእዜኑኪ መንክር ግርማ ኃይለ ልዑል ጸለላ መላእክት ይኬልልዋ ፤
\m \bd ዕዝል፤ \bd*ወበሳድስ ወርኅ ተፈነወ እምኀበ እግዚአብሔር ዘስሙ ገብርኤል ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ወይቤላ ለድንግል ሃሌ ሃሌ ሉያ ተፈሥሒ ፍሥሕት ቡርክት አንቲ እምአንስት ወቡሩክ ፍሬ ክርሥኪ እስመ ናሁ ትወልዲ ወልደ ወይሰመይ ወልደ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd ።\bd*\bd  \bd*
\m \bd ዕዝል\bd*\bd ፤\bd* ቀዳሚሁ ቃል ነሥአ መሬተ እምድር ወለሐኮ ለአዳም በዘዚአሁ አርአያ ወአምሳል ቀዳሚሁ ቃል እምአብ ውእቱ እምድኅረ ለሐኮ ለአዳም ርእየ በወስቴቱ ብእሲተ ከመ ባሕርይ ፅዕዱተ ወብርህተ ቀዳሚሁ ቃል እምአብ ውእቱ ፤ ነፍሐ ድቃሰ በላዕሌሁ ወነቀለ ፩ደ እምአጽመ ገቦሁ ወወሀቦ ኪያሃ ከሙትኩኖ ብእሲተ ቀዳሚሁ ቃል እምአብ ውእቱ፤ አዕመራ ለሔዋን ወወለደት ብዙኃነ አሕዛበ ፲ተ ወ፪ተ አሕዛበ ነገደ ቀዳሚሁ ቃል እምአብ ውእቱ፤ እምሊቃነ ካህናት ይፀውሩ ኪያሃ ብእሲተ ከመ ባሕርይ ፅዕዱተ ወብርህተ ለውሉደ ሰብእ ትኩን መድኃኒተ ቀዳሚሁ ቃል እምአብ ውእቱ፤ እምሊቃነ መላእክት ፈነወ ፩ደ ኀበ \bd ማርያም\bd* ዘይዜኑ ቃለ ትፍሥሕት \bd ማርያም\bd*\bd ሰ\bd* ሀለወት ተዓቅብ ዘንተ ኵሎ። ዝኬ ውእቱ ገብርኤል ዘዜነዋ ጥዩቀ ሰበከ ላቲ ወይቤላ ትወልዲ ወልደ \bd ማርያምሰ\bd* ሀለወት ተዓቅብ ዘንተ ኵሎ፤ ዘመልዕልተ ሥልጣናት ያነብር መንበሮ ወበታሕተ ምድር ይከይድ በእግሩ \bd ማርያምሰ\bd* ሀለወት ተዓቅብ ዘንተ ኵሎ፤ አውሥአቶ \bd ማርያም\bd* ወትቤሎ እፎ እክል ፀዊሮቶ ሰማይ ወምድር ዘኢያገምሮ \bd ማርያምሰ\bd* ሀለወት ተዓቅብ ዘንተ ኵሎ፤ ሰማይ ወምድር ዘኢያገምሮ ኃይለ ልዑላን ይርዕዱ እም ቃሉ \bd ማርያምሰ\bd* ሀለወት ተዓቅብ ዘንተ ኵሎ፤ ደንገፀት እምቃሉ ወስእነት ተናግሮ እስመ መለኮቱ ውስተ ከርሣ ሀሎ \bd ማርያምሰ\bd* ሀለወት ተዓቅብ ዘንተ ኵሎ፤ ኢየሱስ ተናገራ በቃሉ ከሠተ ላቲ ምሥጢራተ ኀቡዓተ ኵሎ \bd ማርያምሰ\bd* ሀለወት ተዓቅብ ዘንተ ኵሎ፤ ተፈሢሓ በነፍሳ ፆረቶ በከርሣ ተወልደ አንበሳ ዕጓለ አንበሳ ወልድ ዘይሠሪ አበሳ ።
\m \bd ምል\bd*\bd ጣን፤\bd* ተፈሢሓ በነፍሳ ዖረቶ በከርሣ ተወልደ አንበሳ ዕጓለ አንበሳ ወልድ ዘይሠሪ አበሳ ።
\m \bd አቡን በ፩\bd*\bd  ቆ፤\bd*\bd  \bd*ቀዳሚሁ ቃል ነሥአ መሬተ እምድር ወለሐኮ ለአዳም በዘዚአሁ አርአያ ወአምሳል ቀዳሚሁ ቃል እምአብ ውእቱ፤ እምድኅረ ለሐኮ ለአዳም ርእየ በውስቴቱ ብእሲተ ከመ ባሕርይ ፅዕዱተ ወብርህተ ቀዳሚሁ ቃል እምአብ ውእቱ፤ ነፍሐ ድቃሰ በላዕሌሁ ወነቀለ ፩ደ እምአፅመ ገቦሁ ወወሀቦ ኪያሃ ከመ ትኩኖ ብእሲተ ቀዳሚሁ ቃል እምአብ ውእቱ፤ አዕመራ ለሔዋን ወወለደት ብዙኃነ አሕዛበ ፲ተ ወ፪ተ ነገደ ቀዳሚሁ ቃል እምአብ ውእቱ፤ እምሊቃነ ካህናት ይፀውሩ ከያሃ ብእሲተ ከመ ባሕርይ ፅዕዱተ ወብርህተ ለውሉደ ሰብእ ትኩን መድኃኒተ ቀዳሚሁ ቃል እምአብ ውእቱ፤ እምሊቃነ መላእክት ፈነወ ፩ደ ኀበ \bd ማርያም\bd* ዘይዜኑ ቃለ ትፍሥሕት \bd ማርያም\bd*\bd ሰ\bd* ሀለወት ተዓቅብ ዘንተ ኵሎ ዝኬ ውእቱ ገብርኤል ዘዜነዋ ጥዩቀ ሰበከ ላቲ ወይቤላ ትወልዲ ወልደ \bd ማርያምሰ\bd* ሀለወት ተዓቅብ ዘንተ ኵሎ፤ ዘመልዕልተ ሥልጣናት ያነብር መንበሮ ወታሕተ ምድር ይከይድ በእግሩ \bd ማርያምሰ\bd* ሀለወት ተዓቅብ ዘንተ ኵሎ፤ አውሥአቶ \bd ማርያም\bd* ወትቤሎ አፎ እክል ፀዊሮቶ ሰማይ ወምድር ዘኢያገምሮ \bd ማርያምሰ\bd* ሀለወት ተዓቅብ ዘንተ ኵሎ፤ ሰማይ ወምድር ዘኢያገምሮ ኃይለ ልዑላን ይርዕዱ እምቃሉ \bd ማርያምሰ\bd* ሀለወት ተዓቅብ ዘንተ ኵሎ፤ ደንገፀት እምቃሉ ወሰዕነት ተናግሮ እስመ መለኮቱ ውስተ ከርሣ ሀሎ \bd ማርያምሰ\bd* ሀለወት ተዓቅብ ዘንተ ኵሎ፤ \bd ኢየሱስ\bd* ተናገራ በቃሉ ከሠተ ላቲ ምሥጢራተ ኅቡዓተ ኵሎ \bd ማርያምሰ\bd* ሀለወት ተዓቅብ ዘንተ ኵሎ፤ ተፈሢሐ በነፍሳ ፆረቶ በከርሣ ተወልደ አንበሳ ዕጓለ አንበሳ ወልድ ዘይሠሪ አበሳ ።
\m \zbr\bd ምልጣ\bd*\bd ን፤\bd* ተፈሢሓ በነፍሳ ፆረቶ በከርሣ ተወልደ አንበሳ ዕጓለ አንበሳ ወልድ ዘይሠሪ አበሳ ፤
\m \bd ማኅ\bd*\bd ሌት፤\bd* ገብርኤል አብሠራ ለ\bd ማርያም\bd* ወይቤላ ትወልዲ ወልደ ዘስሙ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ምስሌነ።\zbr\bd ስ\bd*\bd ብሐ\bd*\bd ተ ነግህ፤\bd* ገብርኤል አብሠራ ለማርያም ወይቤላ ትወልዲ ወልደ አማኑኤል ስሙ።
\m \bd እስመ\bd*\bd  ለዓለም ሚ፤\bd* ተሰአላ ጴጥሮስ ለ\bd ማርያም\bd* ወይቤላ እምአይቴ ዘመጽአ ዝ እንግዳ ዘይዜንወኒ ፍሥሐ ወትቤሎ እምቅድመ ይኩን ዘሀሎ አውሥአቶ \bd ማርያም\bd* ወትቤሎ እምትካት ዘሀሎ ከመ ይዜኑ ኵሎ ዘፈነዎ።\zbr\bd ሚ፤\bd* ዘእምቅድመ ዓለመ ህላዌሁ ፈነዎ ለገብርኤል ይስብክ ምጽአተ ዚአሁ ወረደ ለሊሁ ከመ ያድኅን አባግዒሁ ነሢኦ ቍፅረ እም ኀበ አቡሁ በከመ ይቤ ዳዊት በመዝሙር ወይወርድ ከመ ጠል ውስተ ፀምር። 
\m \bd ነ\bd*\bd ፤\bd* ዘእምቅድመ ዓለም ህላዌሁ ፈነዎ ለገብርኤል ይስብክ ምጽአተ ዚአሁ ወረደ ለሊሁ ከመ ያድኅን አባግዒሁ ነሢኦ ቍጽረ እምኀበ አቡሁ በከመ ይቤ ዳዊት በመዝሙር ወይወርድ ከመ ጠል ውስተ ፀምር ፤
\m \bd ቁ፤\bd* ክብሮሙ ለመላእክት ከመ መንኰራኵር ወረደ መልአከ እግዚአብሔር ኀበ \bd ማርያም\bd* ድንግል ዘተናግሮ ለሙሴ በኀበ ዕፀ ጳጦስ ዕፀ ጳጦስ ይእቲ ማርያም ገብርኤል ሰበከላ ዜና ዘለአኮ ኵሎ ነገራ። 
\m \bd ነ፤\bd* ጠባብ ወትሕት በቤተ መቅደስ ዘልሕቀት ወለተ ዳዊት ቀፀብቶ በትእምርት ለዘወረደ እመልዕልት አፎ ኢያፍርሃ ገብርኤል ዘዜነዋ በሐዳሰ ስብከት ዘዘርዓ ውስተ ዕዝና እምቃሉ ሰሚዓ ተወክፈት በልባ ለኃዲር ውስተ ከርሣ ደብተራሁ ሰመያ። 
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት ሪ፤\bd* ተአምነቶ ማርያም ለገብርኤል ወትቤሎ አርእየኒ ገጸከ ወአስምዓኒ ቃለከ ርድአኒ ወአድኅነኒ በመስቀልከ ፤
\b 
\m \bd አቡን\bd*\bd  \bd*\bd በ፪\bd*\bd  ብ፤\bd* ወበሳድስ ወርህ ተፈነወ ገብርኤል መልአክ እምኀበ እግዚአብሔር ኀበ \bd ማርያም\bd* ሀገረ ገሊላ እንተ ሰማ ናዝሬት ወይቤላ መንፈስ ቅዱስ ይመጽእ ላዕሌኪ ወኃይለ ልዑል ይጼልለኪ ወኃይሉሰ ለልዑል ወልዱ ወቃሉ ለአብ ውእቱ ዘወረደ ኀቤነ ቃል ሥጋ ኮነ ወኢተመይጠ እምህላዌሁ እስመ ኀደረ ውስተ ማኅፀነ ድንግል። ዘሰማየ ሰማያት ኢያገምሮ እፎ እንጋ ማኅፀነ ድንግል ፆሮ ዕንባቆም ነቢይ ዘአንከረ ግብሮ ክብሮሙ ለመላእክት መድኃኔ ነገሥት አክሊለ ሰማዕት ሠያሜ ካህናት መጽአ ፍሥሐ ለኵሉ ዓለም ፤
\m \bd በ፪\bd*\bd ፤\bd* አነ ውእቱ ገብርኤል መልአክ ዘዕቀውም ቅድመ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ተፈኖኩ ኀቤከ እንግርከ ወእዜኑከ ወናሁ ትከውን በሀመ ወትስእን ነቢበ እስከ አመ ይከውን ዝንቱ ኵሉ እስመ ኢአመንከኒ ነገርየ ዘይትፌጸም በዕድሜሁ ወሀለው ሕዝብ ይጸንሕዎ ለዘካርያስ አንከሩ ወእምዝ ፈጺሞ መዋዕለ ዕብሬቱ እተወ ቤቶ እምድኅረ ፪ኤ መዋዕል ፀንሰት ኤልሳቤጥ ብእሲቱ ወከበተት ርእሳ ፭ተ አውራኃ ወበሳድስ ወርኅ ተፈነወ ገብርኤል መልአክ እምኀበ \bd እግዚአብሔር\bd*\bd  \bd*ዘይዜኑ ሀገረ ገሊላ እንተ ስማ ናዝሬት ኀበ ማርያም ወይቤላ ተፈሥሒ ፍሥሕት እግዚአብሔር ምስሌኪ ወዘኒ ይትወለድ እምኔኪ ቅዱስ ውእቱ አማኑኤል ስሙ ።\zbr\bd በ፩\bd*፤ ብሩህ ከመ ፀሐይ ፀዓዳ ከመ በረድ ዘቦአ ቤተ መቅደስ ሃሌ ሉያ ዝኬ ውእቱ መልአክ ገብርኤል ዘባጢሁ ለእሳት ዘልብሱ መብረቅ ሐመልማለ ወርቅ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ አስተብፅዕዎ ኵሎሙ መላእክት ፤
\m \bd በ፫\bd*\bd  ሙ\bd*\bd ፤\bd* ደንገፀት እምቃሉ ወስዕነት ተናግሮ ሃሌ ሉያ ደንገፀት እምቃሉ ወስዕነት ተናግሮ ገብርኤል መልአክ መጽአ ወዜነዋ ጥዩቀ ሃሌ ሉያ ደንገፀት እምቃሉ ወስዕነት ተናግሮ፤ መለኮት ኅቡዕ ውስተ ከርሣ ሀሎ ሃሌ ሉያ ደንገፀት እምቃሉ ወስዕነት ተናግሮ፤ ደንገፀት እምቃሉ ወስዕነት ተናግሮ። 
\m \bd በ፫\bd*\bd ፤\bd* ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ደንገፀት እምቃሉ ወስዕነት ተናግሮ ሃሌ ሉያ ደንገፀት እምቃሉ ወስዕነት ተናግሮ ገብርኤል መልአክ መጽአ ወዜነዋ ጥዩቀ ሃሌ ሉያ ደንገፀት እምቃሉ ወስዕነት ተናግሮ፤ መለኮት ኅቡዕ ውስተ ከርሣ ሀሎ ሃሌ ሉያ ደንገፀት እምቃሉ ወስዕነት ተናግሮ፤ ደንገፀት እምቃሉ ወስዕነት ተናግሮ፤
\m \bd ፫ \bd*\bd በዜ\bd*\bd ፤\bd* ገብርኤል መልአክ መጽአ ወዜነዋ ጥዩቀ በዕንቁ ባሕርይ እንዘ ትፈትል ወርቀ 
\m \bd ሠር\bd*\bd ፤\bd* ተፈነወ እምሰማያት እምኀበ አብ ዘስሙ ገብርኤል አብሠራ ወይቤላ ትወልዲ ወልደ ወአልቦ ማኅለቅት ለመንግሥቱ ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም፤\bd* ገብርኤል አብሠራ ለማርያም ወይቤላ ትወልዲ ወልደ ዘይነግሥ ለቤተ ያዕቆብ ለዓለም ወአልቦ ማኅለቅት ለሰላሙ። 
\m ገብርኤል አብሠራ ለማርያም ወይቤላ ትወልዲ ወልደ ወአልቦ ማኅለቅት ለሰላሙ ዲበ መንበረ ዳዊት ትጸንዕ መንግሥቱ ።
\m \bd በ፮\bd*\bd ፤\bd* ሃሌ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ሃሌ ሉያ ገብርኤል አብሠራ ለ\bd ማርያም\bd* ወይቤላ ትወልዲ ወልደ ወትቤሎ ሰላም ለከ ወሰላም ለዘፈነወከ ድግም ድግም ዚናከ ወአስምዓኒ ቃለከ።
\b 
\s2 ጾመ ድጓ ዘዘደብረ ዘይት ዘቀዳሚት
\b 
\m \bd ዕዝል\bd* \bd ዘቀዳሚት\bd*፤ ርድአነ በኃይለ መስቀልከ ነግሃ ነቂሐነ እምንዋም ንሴብሐከ እስመ ለከ ይደሉ ስብሐት።  
\m \bd እ\bd*\bd ስመ ለዓለም ጺራ፤\bd* ለትብል ቤተ ክርስቲያን አዋልደ ኢየሩሳሌም ፃዓ ትርዓያ ኀበ ንጉሥክን አክሊለ አስተቀጸልዎ ዲበ ዕፅ ሰቀልዎ አድኃነ ሕዝቦ በመስቀሉ ፤
\m \bd ቅን\bd*\bd ዋት፤\bd* ለአግብርት ግዕዛን ፅንዕ ለድኩማን መስቀል በባሕርኒ ወበአፍላግኒ መስቀልከ በበድውኒ ወበፍኖትኒ መስቀሉሰ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ብርሃን ለእለ ነአምን ፤
\m ሰቀልዎ አይሁድ አፍአ እም ኢየሩሳሌም ኪያሁ ርእያ \bd ኢየሱስ\bd*ሃ ቅንወ ዲበ ዕፀ መስቀል አፍቀረቶ ቤተ ክርስቲያን ወትቤሎ በሀ። 
\m \bd አቡን\bd* \bd በ፪\bd*፤ እስመ በመስቀሉ ለ\bd ክርስቶስ\bd* ተምዓ ሞት ወተሰደ ጽልመት እስመ በመስቀሉ ለ\bd ክርስቶስ፤ \bd*ተሰደ ጽ ልመት ወመጽአ ብርሃን እስመ በመስቀሉ ለ\bd ክርስቶስ፤\bd* ወመጽአ ብርሃን ወተዓሥረ ሰይጣን እስመ በመስቀሉ ለ\bd ክርስቶስ፤\bd* ተዓሥረ ሰይጣን ወተቀደሰ ዓለም እስመ በመስቀሉ ለ\bd ክርስቶስ፤\bd* ወተቀደስት ቤተ ክርስቲያን እስመ በመስቀሉ ለክርስቶስ ወበደሙ ክቡር።\zbr\bd ፫ መዝ\bd*\bd ፤\bd* መስቀልከ እግዚኦ ብርሃን መሠረተ ቤተ ክርስቲያን ዛኅኑ ለባሕር ።
\m \bd ሰላ\bd*\bd ም ሚ፤\bd* በጾም ወበጸሎት በስኢል ወበሰጊድ ቅዱሳን በሰላም ዓደው እሞት ውስተ ሕይወት ተአሚኖሙ በመስቀሉ ቦኡ ውስተ ርስቶሙ ወንሐነኒ ንትአመን ኪያሁ ከመ ይምሕረነ በይእቲ ሰዓት በዓባይ ዕለት ።\zbr\bd ሚ፤ \bd*ዕግትዋ ለጽዮን ወሕቀፍዋ ወተናገሩ በውሰተ ማኅፈዲሃ እንተ ጸብሐት ንበላ በሀ ወናዕርግ ጸሎተነ በማዕከላ በፍሥሐ ወበሰላም መስቀለ ክርስቶስ ለእለ አመነ ይኩነነ መርሐ ምክሐ።
\m ለአግብርት ግዕዛን ለመሐይምናን ሰላም መስቀልከ እግዚኦ መንሥኢ ሙታን ረዳኢሆሙ ለእለ ውስተ ሰርም መስቀል ብርሃን ለኵሉ ዓለም መሠረተ ቤተ ክርስቲያን ፤
\b 
