\c 22 
\b 

\s1 ፍትሐት ዘወልድ ወበእንተ ቅድሳት። 
\b 
\m ፍትሐት ዘወልድ እግዚእ እግዚኦ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd* ወልድ ዋሕድ ቃለ \bd እግዚአብሔር\bd* አብ ዘበተከ እምኔነ ኵሎ ማእሠረ ኃጣውኢነ በሕማማቲከ ማሕየዊት ወመድኃኒት ዘነፋሕከ ውስተ ገጸ አርዳኢከ ቅዱሳን ወላእካኒከ ንጹሐን ወትቤሎሙ ንሥኡ መንፈስ ቅዱስ ለእለ ኀደግሙ ኃጢአት ይትኀደግ ሎሙ ወለእለ ኢኃደግሙ ኃጢአት ኢይትኅደግ ሎሙ። አንተ ኦ እግዚእነ ይእዜኒ ጸጎከ ክህነተ ለላእካኒከ ንጹሐን እለ ይገብሩ ግብረ ክህነት ኵሎ ጊዜ በቤተ ክርስቲያንከ ቅድስት ከመ ይኅድጉ ኃጢአተ በዲበ ምድር ይእሥሩ ወይፍትሑ ኵሎ ማእሰረ ዐመፃ። ወይእዜኒ ካዕበ ንስእል ወነኀሥሥ እምነ ኂሩትከ ኦ መፍቀሬ ሰብእ በእንተ እሉ አግብርቲከ ወአእማቲከ አበውየ ወአኀውየ ወአኃትየ ወበእንቲአየኒ አነ ገብርከ ድኩም። ወበእንተ እለ አድነኑ አርእስቲሆሙ ቅድመ ምሥዋዒከ ቅዱስ ጺሕ ለነ ፍኖተ ምሕረትከ ብትክ ወምትር ኵሎ ማእሰረ ኃጣውኢነ ለእመ አበስነ ለከ እግዚኦ በአእምሮ አው ዘእንበለ አእምሮ አው በጽልሑት አው በእከየ ልብ አው በገቢር በተናግሮ አው በናእሰ ልብ እስመ አንተ ተአምር ድካሞ ለሰብእ። 
\m ኦ ኄር ወመፍቀሬ እጓለ እመሕያው ወእግዚአ ኵሉ ፍጥረት ጸግወነ እግዚኦ ሥርየተ ኃጣውኢነ። ባርከነ ወቀደስነ ወአግዕዘነ ወለ ኵሎሙ ሕዝብከ ፍትሖሙ። (በዝየ ይዘከር ሐዲሳነ ሙታነ)። ወምላእ ላዕሌነ ፈሪሆተ ስምከ ወአቁመነ ኀበ ገቢረ ፈቃድከ ቅዱስ ኦ ኄር እስመ አንተ እግዚእነ ወአምላክነ ወመድኃኒነ \bd ኢየሱስ ክርስቶስ\bd*። ወለከ ንፌኑ ስብሐተ ወክብረ ምስለ አቡከ ኄር ሰማያዊ ወመንፈስ ቅዱስ ማሕየዊ ዘዕሩይ ምስሌከ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለም ዓለም አሜን። አግብርቲከ እለ ተልእኩ በዛቲ ዕለት ቀሲስ ወዲይቆን ወካህናት (ወእምዝ ይትመየጥ መንገለ ምሥዋዕ ወይብል)። 
\b 
\m ቡራኬ ላዕለ ካህናት። ወኵሉ ሕዝብ ቡራኬ ላዕለ ሕዝብ ወምስኪነትየኒ አነ ገብርከ ቡራኬ ላዕለ ርእሱ ይኵኑ ፍቱሐነ ወግዑዛነ ወንጹሐነ እምአፈ ሥሉስ ቅዱስ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ወእምአፈ ቤተ ክርስቲያን ቅድስት ጉባኤ እንተ ሐዋርያት ወእምአፈ ፲ወ፭ ነቢያት ወእምአፈ ፲ወ፪ ሐዋርያት ወእምአፈ ፸ወ፪ አርድእት ላእካን። ወእምአፈ ነባቤ መለኮት ማርቆስ ወንጌላዊ ሐዋርያ ወሰማዕት። ወእምአፈ አብ ክቡር ሊቀ ጳጳሳት ቅዱስ ሳዊሮስ ወቅዱስ ዲዮስቆሮስ ወቅዱስ አትናቴዎስ ወቅዱስ ዮሐንስ አፈ ወርቅ ወቅዱስ ቄርሎስ ወቅዱስ ጎርጎርዮስ ወቅዱስ ባስልዮስ። ወእምአፈ ፫፻፲ወ፰ ርቱዓነ ሃይማኖት እለ ተጋብኡ በኒቅያ ለአውግዞ አርዮስ። ወእምአፈ ፻ወ፶ እለ ተጋብኡ በሀገረ ቍስጥንጥንያ ለአውግዞ መቅዶንዮስ። ወእምአፈ ፪፻ እለ ተጋብኡ በኤፌሶን ለአውግዞ ንስጥሮስ። ወእምአፈ ክቡር ርእሰ ሊቃነ ጳጳሳት አባ ዕገሌ ወብፁዕ ጳጵአስ አባ ዕገሌ ወእምአፈ ዚአየኒ ኃጥእ ወነዳይ ወምስኪን ይኩን ፍቱሐነ ወግዑዛነ። መእምአፉሃ ለእግዝእትነ ቅድስት ድንግል በ፪ኤ \bd ማርያም\bd* ወላዲተ አምላክ ሕዳስ ምእናም እስመ ቡሩክ ወምሉእ ስብሐተ ስምከ ቅዱስ ኦ ሥሉስ ቅዱስ አብ ወወልድ ወመንፈስ ቅዱስ ይእዜኒ ወዘልፈኒ ወለዓለመ ዓለም አሜን። 
\b 
\m \bd በእንተ\bd*\bd  \bd*\bd ቅድሳት።\bd*\bd  \bd*
\b 
\m \bd ይ.ዲ\bd* አው ቀሲስ፡- በእንተ ቅድሳት ሰላማዊት ሰላመ ናስተበቍዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ያስተሳልመነ በሣህለ ዚአሁ። 
\m \bd ይ.ሕ\bd* ለለምዕራፉ አሜን ኪያር ላይሶን እግዚኦ ተሣሃለነ። 
\m በእንተ ሃይማኖትነ ናስተበቍዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* የሀበነ እንቲአሁ ሃይማኖተ በንጹሕ ንዕቀብ። በእንተ ማኅበርነ ናስተበቍዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* እስከ ፍጻሜነ በኅብረተ መንፈስ ቅዱስ ይዕቀብነ። በእንተ ትዕግሥታተ ነፍሳት ናስተበቍዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* በኵሉ ምንዳቤ ፍጻሜ ትዕግሥት ይጸግወነ። በእንተ ነቢያት ቅዱሳን ናስተበቍዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ምስሌሆሙ ይኈልቈነ በእንተ ሐዋርያት ላእከነ ናስተበቍዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* የሀበነ ናሥምር በከመ እሙንቱ አሥመርዎ ወመክፈልቶሙ ይክፍለነ። በእንተ ቅዱሳን ሰማዕታት ናስተበቍዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* የሀበነ ንፈጽም ኪያሃ ግዕዘ። በእንተ ርእሰ ሊቃነ ጳጳሳት አባ ዕገሌ ወብፁዕ ጳጳስነ አባ ዕገሌ ናስተበቍዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* የሀበነ ኪያሆሙ ለነዋኅ መዋዕል በልቡና ያርትዑ ቃለ ሃይማኖት በንጹሕ ልብ ዘእንበለ ነውር እስመ እሙንቱ ቀዋምያኒሃ ለቤተ ክርስቲያን። በእንተ ቀሳውስት ናስተበቍዕ ከመ መንፈሰ ክህነት ጻሕቀ ወፍርሃተ ዚአሁ እስከ ፍጻሜ ይጸጉ ወፃማሆሙ ይትወከፍ። በእንተ ዲያቆናት ናስተበቍዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* የሀቦሙ ምርዋጸ ፍጹመ ይሩጹ ወበቅድስና ይቅረቡ ፃማሆሙ ወፍቅሮሙ ይዘከር። በእንተ ንፍቀ ዲያቆናት ወአናጕንስጢስ ወመዘምራን ናስተበቍዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* የሀቦሙ ጻሕቀ ሃይማኖቶሙ ይፈጽሙ። በእንተ መበለታት ወመዓስባት ናስተበቍዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ይስማዕ ስእለቶን ወፈድፋደ ጸጋ መንፈስ ቅዱስ ይጸግዎን ውስተ አልባቢሆን ወይትወከፍ ፃማሆን። በእንተ ደናግል ናስተበቍዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* የሀቦሙ አክሊለ ድንግልና ወይኩኑ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ውሉደ ወአዋልደ ወይትወከፍ ፃማሆሙ። በእንተ መስተዓግሣን ናስተበቍዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* የሀቦሙ ዓስቦሙ በትዕግሥት ይንሥኡ። በእንተ ሕዝባውያን ወመሃይምናን ናስተበቍዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* የሀቦሙ ሃይማኖተ ፍጹመ በንጹሕ ይዕቀቡ። በእንተ ንኡሰ ክርስቲያን ናስተበቍዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* የሀቦሙ መክፈልተ ሠናየ ወሕጽበተ ዳግም ልደት ለሥርየተ ኃጢአት ወበማኅተመ ቅድስት \bd ሥላሴ\bd* ይኅትሞሙ። በእንተ ሀገረትነ ኢትዮጵያ ናስተበቍዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ብዙኅ ሰላመ ይጸግዋ በመዋዕሊነ። በእንተ መኳንንት ወእለ በሥልጣናት ናስተበቍዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ጥበበ ወፍርሃተ ዚአሁ የሀቦሙ። በእንተ ኵሉ ዓለም ናስተበቍዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ያቅድም ሐልዮ ወየሐሊ ለለ፩ዱ ፩ዱ ጻሕቆ ዘይሤኒ ወዘይኄይስ። በእንተ እለ ይነግዱ በባሕር ወበየብስ ናስተበቍዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* በየማነ ሣህል ይምርሖሙ ወያግብኦሙ ኀበ ማኅደሪሆሙ በኅዳና ወበሰላም። በእንተ ርኁባን ወጽሙአን ናስተበቍዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* የሀቦሙ ሲሳዮሙ ዘለለዕለቱ። በእንተ ኅዙናን ወትኩዛን ናስተበቍዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ይናዝዞሙ ፍጹመ። በእንተ ሙቁሐን ናስተበቍዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ይፍትሖሙ እማእሠሪሆሙ።\bd  \bd*በእንተ ፂዉዋን ናስተበቍዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ይሚጦሙ በሰላም ውስተ ብሔሮሙ። በእንተ ስዱዳን ናስተበቍዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* የሀቦሙ ትዕግሥተ ወትምህርተ ሠናየ ወይጸጉ ፃማሆሙ ፍጹመ። በእንተ ሕሙማን ወድዉያን ናስተበቍዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ፍጡነ ይፈውሶሙ ወይፈኑ ሣህለ ወምሕረተ ላዕሌሆሙ። በእንተ እለ ኖሙ እምቅድስት ቤተ ክርስቲያን ናስተበቍዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ይጸግዎሙ መካነ ዕረፍት። በእንተ እለ አበሱ አበዊነ ወአኃዊነ ናስተበቍዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ኢይትቀየሞሙ ናኅየ ወሣሕተ የሀቦሙ እመዓቱ። በእንተ ዝናማት ናስተበቍዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ይፈኑ ዝናመ ኀበ ዘይትፈቀድ መካን። በእንተ ማያተ አፍላግ ናስተበቍዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* ይምላእ ኪያሆን እስከ መስፈርት ወዓቅም። በእንተ ፍሬ ምድር ናስተበቍዕ ከመ \bd እግዚአብሔር\bd* የሀባ ፍሬሃ ለምድር ለዘርእ ወለማእረር ወለኵልነ እለ በጸሎት ንስእል ወናስተበቍዕ በመንፈሰ ሰላም ይክድነነ ወይጸግወነ ወያብርህ አዕይንተ አልባቢነ ንቅረብ ወንስአሎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* ከመ ተሰጢዎ ጸሎተነ ይትወከፍ። 
\b 
\m \bd ይ.ሕ\bd* ንትነሣእ እንከ መንፈስ ቅዱስ ከመ ለቢወነ ንልሀቅ በጸጋሁ ወንትመካሕ በስመ ዚአሁ ወንትሐነጽ ዲበ መሠረተ ነቢያት ወሐዋርያት ንቅረብ ወንስአሎ \bd ለእግዚአብሔር\bd* አምላክነ ከመ ተሰጢዎ ጸሎተነ ይትወከፍ። 
\b 
\b 
